<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>《＠守望》第108期——感恩 on 北京守望教会</title><link>/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%AC%AC108%E6%9C%9F%E6%84%9F%E6%81%A9/</link><description>Recent content in 《＠守望》第108期——感恩 on 北京守望教会</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Thu, 23 Nov 2017 12:00:14 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%AC%AC108%E6%9C%9F%E6%84%9F%E6%81%A9/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>《＠守望》第108期——感恩</title><link>/2017/11/23/%E3%80%8A%E5%AE%88%E6%9C%9B%E3%80%8B%E7%AC%AC108%E6%9C%9F-%E6%84%9F%E6%81%A9/</link><pubDate>Thu, 23 Nov 2017 12:00:14 +0000</pubDate><guid>/2017/11/23/%E3%80%8A%E5%AE%88%E6%9C%9B%E3%80%8B%E7%AC%AC108%E6%9C%9F-%E6%84%9F%E6%81%A9/</guid><description>&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter wp-image-16135" src="/wp-content/uploads/2017/11/网络期刊108.jpg" alt="" width="282" height="398" />&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>简讯：&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;br /> 1、2017年10月29日， 11月5日、12日、19日，这四个主日没有弟兄姊妹到平台敬拜。我们在此继续恳求我们的主，在全教会在他面前的寻求中显明他的同在、引导和拯救，使我们教会走出现今的困境，在祂面前能够一同聚集敬拜。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">2、关于圣诞节福音性活动安排：治委会决定：今年的圣诞节福音聚会，皆以团契或小组方式举行，并特别建议和鼓励团契和小组或多个小组联合来举办。教会支持小组或团契的圣诞福音性活动，用于福音性活动的费用在规定限额内持票据至财务部报销（上限：单组700元，两组联合1400元，以此类推；团契2000元）；&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">3、圣诞福音季来临之际，教会祷告部呼吁弟兄姊妹以禁食祷告来为此争战：&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="font-size: 12pt;">1）禁食祷告的目的：为圣诞节传福音及灵魂的收割做属灵的预备；&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="font-size: 12pt;">2）禁食祷告的时间：11月20日-12月19日；&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="font-size: 12pt;">3）禁食祷告的方式：每天固定禁食一顿（早/中/晚）；&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="font-size: 12pt;">4）禁食祷告的天数：可以按照心中的负担自由选择连续禁食的时间长度：3天、5天、7天、10天、12天、15天、20天、30天。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">4、张翔弟兄/倩云姊妹于2017年10月28日举行婚礼，结为百年好合。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>&lt;br /> 敎牧书信&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;a href="/2017/11/23/基督就是我们的生命（一）-小组长十一营会分/">&lt;strong>&lt;br /> 基督就是我们的智慧和能力（一）/晓峰 牧师&lt;/strong>&lt;/a>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我们里面上帝形象的高位之处到底在什么地方呢？我想，就在爱与自由当中。出于我们最为理性的心甘情愿的奉献，就叫对上帝的爱。把自己奉献给上帝，让他成为我们的生命，这就叫对上帝的爱。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;a href="/2017/11/23/基督就是我们的生命（二）-小组长十一营会分/">&lt;strong>&lt;br /> 基督就是我们的智慧和能力（二）/晓峰 牧师&lt;/strong>&lt;/a>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">如果我们信耶稣，单有一些外在行为上的特征，从某个角度而言，这不是我们信仰的本质。假如没有内在的生命，却只有外在的行为，这在新约当中被称为“假冒伪善”。基督生命对于每一个基督徒而言，有时候可能更侧重的不是见证的层面，而是经验的层面，是我们对于基督生命的经历。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;a href="/2017/11/23/基督就是我们的生命（一）-小组长十一营会分-2/">&lt;strong>&lt;br /> 基督就是我们的智慧和能力（三）/晓峰 牧师&lt;/strong>&lt;/a>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">对于一个基督徒生命的成长而言，我们内心当中应该有对基督那荣美生命的渴望，同时，我们不单乐意把基督的话语丰丰富富地藏在心里面，而且乐意付出代价去遵行。然后我们就能看到，圣灵在我们身上所建造的基督的生命。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>&lt;br /> 感恩&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;a href="/2017/11/23/你的路径都滴下脂油-半年日记回眸/">&lt;strong>&lt;br /> “你的路径都滴下脂油”——半年日记回眸/冰霞&lt;/strong>&lt;/a>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">四个月后的10月28日，房子装修完毕了。期间，小白的身体基本恢复到手术前的状态，回到服事岗位。我们把楼下邻居家的墙壁也修复赔偿了。现在，我们已经回去居住。生活似乎又回归到原来的轨道，但我知道，这是人生一个阶段的结束，另一个阶段的开始。惟愿一生与主同行，直到见他的面！&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;a href="/2017/11/23/耶和华所赐的是平安的意念/">&lt;strong>&lt;br /> 耶和华所赐的是平安的意念/张琳&lt;/strong>&lt;/a>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">当时回家路上，我忍不住就开始赞美主，我满心相信这是神开的路，祂要再一次在我家孩子上学的事上显奇迹。于是我们在填志愿时，就填了离家最近的一零一中学，而神就在全区1万8千多人的电脑摇号中，让孩子摇中了！感谢主！&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;a href="/2017/11/23/耶和华是我牧者，我必不至缺乏/">&lt;strong>&lt;br /> 耶和华是我牧者，我必不至缺乏/温迪&lt;/strong>&lt;/a>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">如今，我无论在同事中间还是在教会，都可以自由的展示我自己，我的生命不断得自由和释放，看待问题的深度和广度不断拓展，针对某些问题是一针见血。我想，这才是生命成熟的真实状态，但不经历困难，又如何成长？神让万事互相效力，叫爱神的人得益处。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;a href="/2017/11/23/回味恩典多奇妙/">&lt;strong>&lt;br /> 回味恩典多奇妙/丰羽&lt;/strong>&lt;/a>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">这一群神学生聚在一起，一方面通过彼此分享促进了解认识，盼望今后有机会合作同工；另一方面，互相讨论所学，取长补短，可以说是惺惺相惜，其乐融融。作为团契的建立者看到这样的景象，除了感恩我不知道还如何表达自己的心情。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;a href="/2017/11/23/恩典的记号/">&lt;strong>&lt;br /> 恩典的记号/董新&lt;/strong>&lt;/a>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我虽不知道完成今年的读经计划之后，会发生什么，但是我知道神的道路高过我们的道路，神的意念高过我们的意念，现在我能做的就是紧紧抓住他的应许！&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;a href="/2017/11/23/感恩的七年之约/">&lt;strong>&lt;br /> 感恩的七年之约/Yanjue&lt;/strong>&lt;/a>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">感谢上帝的救赎大恩，感谢祂让七年前的我有机会透过弟兄姐妹看到耶稣的爱，看到他是生命的源头，是永生神的儿子。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;a href="/2017/11/23/天国的友谊/">&lt;strong>&lt;br /> 天国的友谊/徐森&lt;/strong>&lt;/a>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">感恩的是教会在长期的熬炼之中，既在世人面前显出忠贞的见证，又在团契内彼此相爱，同时由于教会带领人的不便，有带领能力的人在各处浮现出来服侍周围的弟兄姐妹，最让我感恩的是，我们众多的弟兄姐妹都可以在现实面前不断学习，反思自己对神和教会使命的认识。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>**&lt;br>
思想随笔**&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2017/11/23/%e5%8d%8e%e8%a5%bf%e4%b8%8a%e5%ad%a6%e8%ae%b0%e4%b9%8b%e5%9b%9b%ef%bc%9a%e7%bb%8f%e5%8f%b2%e4%ba%a4%e7%bb%87/" >**&lt;br>
华西上学记之四：经史交织**&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>看来，哲学与历史，确实是彼此相依，经纬交织，这次上学记，就把两堂课放在一起，“花开两朵，各表一枝”吧。&lt;/p></description></item><item><title>华西上学记之四：经史交织</title><link>/2017/11/23/%E5%8D%8E%E8%A5%BF%E4%B8%8A%E5%AD%A6%E8%AE%B0%E4%B9%8B%E5%9B%9B%EF%BC%9A%E7%BB%8F%E5%8F%B2%E4%BA%A4%E7%BB%87/</link><pubDate>Thu, 23 Nov 2017 11:12:57 +0000</pubDate><guid>/2017/11/23/%E5%8D%8E%E8%A5%BF%E4%B8%8A%E5%AD%A6%E8%AE%B0%E4%B9%8B%E5%9B%9B%EF%BC%9A%E7%BB%8F%E5%8F%B2%E4%BA%A4%E7%BB%87/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>文/婴孩&lt;br /> &lt;/strong>&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">今年五月份，上了苏炳森老师的“基督教与西方哲学史”，十月份，又来华西上课，周三晚上，正好赶上了苏老师家每月一次的爱筵，一边品尝大盆的冒菜，一边和苏老师聊天，他问我来上什么课，我说来上“基督教与世界史”，他说：“你这就上全了！”，我说：“是啊，我也想，学了哲学，要学历史。不过，历史和哲学到底什么关系啊？”他说：“历史是把哲学演出来，我和王怡牧师总结了一句话，‘圣经为经，历史为纬’，以前的经就是哲学。”&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">苏老师的回答，让我想到范泰尔的话：“要解释历史事件，必定要引用历史哲学。然而，历史哲学也是整个本体论的哲学……在辩护基督教‘有神论’的根基时，几乎是在倾全力从事哲学的辩论。‘护教学’必须在‘历史证据’领域得胜挺进的掩护下发射大炮，才能保护战果。简言之，护卫‘基督教有神论’，有其历史层面，也有其哲学层面。”看来，哲学与历史，确实是彼此相依，经纬交织，这次上学记，就把两堂课放在一起，“花开两朵，各表一枝”吧。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>哲学：我知道，我一无所知&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">基督教与西方哲学史是苏炳森老师授课，他特别强调，是苏格拉底的苏。来上课的学生，从十几岁到六十几岁的都有，苏老师说：“年青人不适合学哲学”，这句话激励了我们这些不再年青的人。苏老师有两个弟弟，四个儿子。在他的影响下，两个弟弟都学了哲学，他们的父亲很无奈，觉得三个儿子像是出家当了和尚。上这门课的时候，苏老师的第四个儿子刚刚出生十几天，他在纠结给孩子起什么名字，备选名之一是苏柏亚，苏格拉底、柏拉图和亚里士多德，齐了。他白天讲课，晚上回家还要抱儿子，他抱歉地说：“如果不是因为看孩子太累，或许能给你们讲得更清楚些”。坐在底下的我，心想：哲学，能讲清楚吗？&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">这是苏炳森老师第三次教授基督教与西方哲学史了，三次课都听过的娄姊妹说，每次苏老师讲的内容都不一样，看来他正在形成自己的思想体系。苏老师本科是学中文的，川大哲学博士毕业，他的求学经历，使他的讲课风格兼具修辞与逻辑，听他的课，并不枯燥，记得上过这门课的纪姊妹曾经这样评价：“终于听到用人话讲的哲学了。”。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>为什么要学哲学？&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">苏老师一上来就带大家探讨“为什么要学哲学？”他引用了潘能伯格所著《神学与哲学》这本书导论中的第一段话，来回答这个问题。“没有对哲学的全面认识，人们就既不能理解基督教的学说如何历史地形成，也不能达到对基督教学说在当代的真理断言的一种独特的、有根据的判断。缺少了有哲学素养的意识，人们就不能恰如其分地——在向独立形成判断的过渡的意义上——完成从对《圣经》的历史诠释向系统神学的过渡。”学习哲学，有两个原因。其一，为了传承基督教的丰富的敬虔传统。自希腊之后，哲学与神学就是交织发展的，要继承并理解神学的历史地形成，就不可能避开哲学。在自教父们以来的基督教历史中，系统神学始终是在与哲学的争论中得以表述的。其二，神学具有时代性，哲学可以作为平台，使真理适切处境。哲学代表着当代的思潮，神学的回应，需要敏感于时代文化与人心，理解当代的哲学，是神学处境化的必经之路。不过，处理这个关系，有两种危险需要注意，一种是过于保守的基要主义，神学思想未被激活在时代处境中。另一种是陷入时代精神中，使理性的田地被时代思维所耕耘，而没有被信仰所圣化。苏老师还特别提到，在实践中，我们不可能从释经直接跳到宣讲，中间也是要经过系统思考的（系统神学），而这个系统思考也是和哲学以及当代思潮的互动。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>哲学和神学是什么关系？&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">这门课是基督教与西方哲学史，所以苏老师讲完为什么要学哲学后，就开始给大家梳理哲学与神学的关系。他引用了《神学与哲学》第一章“哲学与神学之关系规定的各种类型”来讲解。神学与哲学一共有四种关系类型：&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">一，神学与哲学对立。德尔图良曾经写道“雅典和耶路撒冷有什么相干呢？学园与教会有什么相干呢？”，中世纪的达米安枢机主教也曾提出：“神学家应当怎样利用哲学：首先他剃掉哲学的头发，亦即无用的理论；然后，他修剪哲学的指甲（迷信的作品），再后脱去她的旧衣服（异教的传说和神话），只有这时才拿她做妻子。但即使这样，她也必须依然是仆人，不是走在作为其主人的信仰前面，而是追随在信仰的后面。”对这段话的这种诠释，构成了中世界把哲学当作“神学的婢女”来对待的出发点。在神学与哲学对立这一观点的诸权威中间，经常被提到的还有马丁.路德，这是因为他关于理性在信仰陈述中的盲目性的判断，这些判断在理性是妓女的著名称谓中达到顶峰。不过，这些神学家尽管对于哲学言辞激烈，但都不是绝对拒绝、避免在神学中运用哲学。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">二，基督教是真哲学。二世纪的护教家查士丁已经把基督教称为“唯一可靠的和有益的哲学”，既保管着一切事物的开端和目标，也使每一个人有可能称为完善的和幸福的。教父们把信仰解释为智慧的真正形态，而哲学按其概念的词义，仅仅是寻求智慧。奥古斯丁也认为神学是真哲学，哲学中一切符合信仰的部分，都像是以色列人从埃及拿走的金银，可以为神学所用。把哲学扬弃在神学中，是基督教教父时代的典型。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">三，神学高于哲学。在中世纪，神学知识与符合人类理性的知识被区分开来，后者是人类理性的“自然”知识，而神学的对象是一种基于超自然启示的学说。托马斯.阿奎那区分了自然与超自然，哲学被归为自然理性的范畴。在阿奎那看来，在自然和超自然之间，在哲学与神学之间，不存在任何对立或者矛盾，而是超自然的恩典成全人的本性，自然的理性是以服侍的方式指向信仰的。这种观点承认了“自然”思维可以不依赖于信仰知识而独立存在，结果就是自然理性不会乖乖地承认任何从外部给它设立的限制，它必然要维护自己的本质认识的自律和充足，拒斥启示学说高于自然理性的要求，在历史上，最终发生了启蒙运动与宗教传统权威的争辩。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">四，哲学高于神学。这种观点是启蒙运动的特征，在启蒙运动中，理性自律的原则起而反对权威的信仰，自然理性与启示、哲学与神学的关系就颠倒过来了：理性如今被用作判断宗教启示断言的权威标准。结果就是哲学关于上帝的自然知识高于神学，与中世纪关于启示和理性的等级秩序正好相反。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">潘能伯格关于哲学与神学之间的四种关系，做了如下总结：哲学与神学对立的观点从未作为特有的历史立场扮演过一种独立的角色，而是始终仅仅作为要素出现在各种错综复杂的立场中；在把哲学扬弃在神学中的意义上把哲学和神学二者等同，是基督教的教父学时代的典型；而使哲学附属于神学，则成为中世纪基督教的亚里士多德主义的标志；把这种附属逆转为哲学高于神学，是启蒙运动思维的特征。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">除了这些基本的问题，苏老师还梳理了从前苏格拉底的早期哲学到康德、黑格尔的西方哲学史，内容杂糅了神学、哲学、教育学，我没能都消化，这门课上完之后，苏老师问我们有什么感觉，大家说：“我知道，我一无所知。”老师说，这就对了。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>历史：通天一梦古今同&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">基督教与世界历史的授课老师是来自长春的尉陈老师，他留给我们的课后作业是写一篇1500字的散文，我把作业分享出来，尝试用散文的方式来记录这位老师和这堂课，作业原标题是《一位历史老师》，友人建议改成《尉公子列传》：&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">他是文科男，自幼习画，喜欢素写的清丽，不爱水粉的油滑，朋友们说，他笑起来很像那个著名的“蓝胖子”——机器猫。“机器猫”大学毕业后，第一份工作是在某景区设计桥梁，闲来无事的时候，他喜欢写写画画，被领导相中，调去策划部，工作内容是为景区“设计”历史，“设计”历史是有诀窍的，不能编有据可考的，最好是编“某朝某大人被贬的时候曾经途径这里遇到某女子”之类的故事，每当他看到景区的游人，在他编的“历史遗迹”边上合影的时候，他总是感到一阵深深的“虚无”，他觉得这种“脏活”不能再干下去了，于是放弃了优厚的待遇，去一所大学教授“建筑史”。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">他后来成了基督徒，信主后，开始苦恼自己的专业，“艺术源于巫术礼仪”，那么艺术在本质上就是有罪的，在基督教信仰里，艺术有其合法性吗？直到切斯特顿的《回到正统》出现在他的书架上，“艺术，确曾沦为巫术的道具，但那肯定是堕落后的光景，而非原始的光景”，不再完整的礼物也仍然是礼物而非瘟疫。他心头的乌云被切斯特顿驱散了，凯波尔的《加尔文主义与艺术》带给他更大的喜悦，“加尔文主义通过将艺术从教会的监护下释放出来，第一次承认了艺术的重要性。艺术作为一个行当，终于获得了自己的独立与自由”，他的心，也得了自由。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">再后来，“机器猫”因为信仰原因被校方“赶”了出来，开始在满洲的一家长老会教会全职服侍，也致力于历史的通识教育。他的婚姻，如同清朝的皇帝，是满蒙联姻，今年三十出头，“春风十里不如你”的女儿出生了，小棉袄融化了他的心。女儿出生后两个月，他离家去讲两周的课，只能在朋友圈里诉衷肠：“想我炯炯有神的大闺女了”，然后再自责几句：“美国大片里，从来都是一个胸无大志的好爸爸，为了保护女儿，顺便拯救了世界。而东亚文化里，尽是些情怀远大的烂爸爸，为了‘拯救世界’，牺牲了自己的女儿。今天讲到这儿的时候，突然感觉有点打脸，出差快两周了，很亏欠这个小家伙儿”。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">他喜欢“芜杂”这个词，夏天的时候，他偶然路过小区里一个被人遗忘的池塘，其实，他书房的楼下，就是这个破败的小池塘，因为太破了，所以从来没人理会它。他发现，天长日久，芦苇、睡莲、鱼虾、乌龟竟各从其类，自发形成了一个芜杂、但生机勃勃的生态系统。他感叹，在天父世界，人类不励精图治、不巧夺天工，就是最大的贡献了。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">上大学的时候，他选修过“环艺景观设计”的课，节假日常在各小区观察景观设计，像贼一样地溜达，慢慢地，他发现几乎每个小区都有一条业主们自己走出来的路，有别于之前设计的路，走出来的那条路往往最便捷，弯弯曲曲的样子，也最美。“世上本没有路，走的人多了便成了路”，他发现了“经验主义”的精髓，“不要被各种人间天堂的设计图纸所忽悠，不要被各种属世的光荣梦想所激动，尤其不要‘为自己图谋大事’，须知好儿女志不在四方，让我们忠心做好身边的事，爱具体的人，委身于可见的教会。”&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">“机器猫”讲课不用电脑和PPT，写稿子也喜欢用纸笔，他说自己是科技白痴，出了一本书《墙垣边的人类》，出版社请他做直播，他请了麦老师来帮着解决技术问题，直播结束的时候，因为不会关视频，差点下不来台。但他看得懂《三体》，讲世界史的时候，可以信手拈来“热力学第二定律”和“熵”类比“文明季候论”，他说，文明的兴衰，如同熵在历史中的体现：封闭系统中的一切都将走向寂灭。文明都有三个季候：“希腊性”、“罗马性”和“埃及性”，希腊时期是多样的、城邦的、竞争的、有活力的，清新刚健的，当文明走向罗马时期，就趋于统一、辽阔，然后进入埃及期，文明失去活力，被外来力量征服。人类历史陷入这个循环，是因为“通天一梦古今同”，人的野心使他们总要建巴别塔，是因为上帝的护理和介入，才使人类没有受“熵”的支配走向灭亡，等到了救赎的来临。他喜欢用“死死生生”来形容基督教信仰，是基督用自己的死胜过了死，用他的生培植了生命，而所谓的保守主义，就是保守“生命”的秩序，在共同体的治理中，审慎克制，让万物生长，“治大国若烹小鲜”，不要总去翻锅里的鱼。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">他穿着短袖在成都十几度的室温中给学生们讲课，如同满洲骑士般“敬虔、朴拙、勇猛”，这也是他心目中基督徒的样式，“我是一个在黑暗中大雪纷飞的人啊”，在东北的雪夜里自拍的时候，他喜欢引用木心这句话，他就是我的历史老师，尉陈弟兄。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>结语：&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">有意思的是，这篇文章是两种风格，写哲学的那部分，理性；写历史的这部分，鲜活；刚好与两门学科的气质相得益彰，这或许也是我此次学习的最大收获：经史交织，整体平衡。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>“你的路径都滴下脂油”——半年日记回眸</title><link>/2017/11/23/%E4%BD%A0%E7%9A%84%E8%B7%AF%E5%BE%84%E9%83%BD%E6%BB%B4%E4%B8%8B%E8%84%82%E6%B2%B9-%E5%8D%8A%E5%B9%B4%E6%97%A5%E8%AE%B0%E5%9B%9E%E7%9C%B8/</link><pubDate>Thu, 23 Nov 2017 11:11:51 +0000</pubDate><guid>/2017/11/23/%E4%BD%A0%E7%9A%84%E8%B7%AF%E5%BE%84%E9%83%BD%E6%BB%B4%E4%B8%8B%E8%84%82%E6%B2%B9-%E5%8D%8A%E5%B9%B4%E6%97%A5%E8%AE%B0%E5%9B%9E%E7%9C%B8/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">文/冰霞&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>2月25日 周六 多云&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">午饭后，准备休息，听到外屋小白唤我。出去后，见他躺在沙发上，脸色不对劲。他说：“我突然觉得不好，刚吃了片硝酸甘油。你先别慌，穿好衣服，带上医保卡和钱，等一会儿去医院。”心里一惊：心梗发作！回到里屋，跪下祷告，求主使我冷静，告诉我该怎么做。然后，给小组群和同工群发微信：请代祷。大家建议叫120或999，快送医院。但小白不同意，坚持说再等等。约半小时后，他感觉好点，让我叫辆出租车，去安贞医院看急诊。门口驻扎的保安赶紧通知他们队长，随后也跟到医院。朱岩弟兄和相鹤姊妹恰好就在医院附近正带孩子上课，知道消息，立刻赶来。血压、心电图、验血，除了血糖很高，没看出有太大问题。约了下周做造影CT，就回家了。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">下面的一个多月里，小白经历了住院、心内支架手术、出院、再住院、心外搭桥手术、再出院等一系列治疗过程，朱岩弟兄一直陪伴帮助我们。这让我想起08年2月24日（整整9年前），小白第一次心梗时候，神安排了于净姊妹在我们身边帮助我们的往事。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>2月26日 主日 晴&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">刚刚结束敬拜，楼下邻居敲门，说他家主卧卫生间靠门的墙有水渍。把物业公司的水工找来查原因，基本确定是我家卫生间漏的水，但没找着漏水源。决定先停止在主卫洗澡，怕是浴缸排水不畅引起的。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">查找卫生间的漏水源，成为我们后面一个多月里另一件相当头疼的事情。先后找来的几拨水工，都没能有效止住漏水，直到4月8日，在伯良弟兄的帮助下，才彻底解决，期间赵哥还曾大老远跑来帮忙查找原因。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>3月2日 周四 晴&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">上午，陪小白去安贞医院做造影CT。&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="font-size: 12pt;">下午，去奥运村派出所申办港奥通行证，预备5月去香港参加“纪念宗教改革500周年大会”。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>3月5日 主日 晴&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">敬拜结束后，到楼下看其卫生间墙上水渍仍无好转，心里很是烦躁。打电话找来外面的水工，没发现有漏水的地方，建议彻底停用卫生间再看几天。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>3月6日 周一 多云&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">晨祷，特别为卫生间漏水的事情祷告，求问是否应该装修。&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="font-size: 12pt;">下午去医院拿造影结果，医生看后认为心脏堵塞严重，应该立即住院手术。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">谈到装修房子，我们去年就想过，因为01年的房子住了15年，应该到翻新的年限了。但考虑到“神的殿荒凉”，我们却住“天花板的房子”，心里不塌实，决定还是等到心里不疑惑了再说。现在主卫漏水，且找不着原因，又不能久拖，装修自然是最有效的办法，但小白面临手术，实在又不是装修的时机。那些日子，天天为这两件事祷告。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>3月7日 周二 晴&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">早饭后，去西屋。上午，赵哥、晓燕、传亮等五六位弟兄姊妹将西屋大部分东西打包，下午请搬家公司把东西搬到长远，然后拆包，摆放桌椅。忙到六点半。正吃晚饭时，长远物业负责人来敲门，惊奇地说：“什么时候搬来的？这么快就收拾好了？”然后问用这房子干什么，我们告诉他用于教会聚会，他记下了峰牧的电话，告诉我们派出所要这些信息。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>3月8日 周三 晴有风&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">8:40安贞医院心内12病房张医生电话，通知小白去住院。急忙叫出租去医院，办理住院，体检等，13:30左右住进病房。医生告知明天一早就手术。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">下午来广营派出所警察找到医院，说我们是邪教，周末可能要在病房搞活动。院方受到不小的惊吓。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">晚饭后，小白送我去车站。路上他回顾了一番人生路程，特别是近几年的服侍，也为手术中若有不测交代了后事。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">住院期间，警方可能把看管小白的任务交给了医院。有时小白在病房过道散步，门口看门的那位女工看见就会说：“别溜达了，回病房吧。”还有一次，她来病房，特意翻翻我看的书，我趁机问她是否了解基督教，她一听就赶紧走了。医院毕竟不会专门派人管这事儿，吃饭时间、下班时间，小白就没人看着了。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>3月9日 周四 晴&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">10点左右，小白进导管手术室，约11点就出来，支架手术没做成，原因是08年放进去的四个支架的地方又堵塞了，不能再放支架了，只能转到心脏外科去做搭桥手术。丹义、阿迟、峰牧先后过来陪伴。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">中午，外科大夫过来，说：有三处需要搭桥，本来可以直接转外科，但由于正在开两会，不宜做大手术，明天先出院，等两会结束后，再来手术。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">由于接连几个弟兄姊妹发信询问，小白在户外大群发了他需要做心脏手术的消息。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">晚上，收到董新姊妹的捐款并微信：我和老郭的一点心意。回她：非常感谢，心意领了，不过不用担心，医疗费用可以承受，因为早有预备，又有医保，愿神纪念你们的爱心。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">虽然一直祷告希望放支架解决问题，我们还是有预感这次恐怕会要搭桥，所以，当这成为现实的时候，也没觉得很意外。小白前后两次住院两次手术费用总共约14万，医保给报销一多半。这笔开销，我确实早有预备，所以并没有向教会申请资助。尽管如此，仍然收到不少弟兄姊妹以各种方式给我们的捐款，有本小组的，也有外小组的，有本教会的，也有外教会的，有认识的，也有不认识的。对此，我们的心是倍得温暖和安慰，借用保罗的话：“我样样都有，并且有余；我已经充足，因我受了你们的馈送，当作极美的香气，为神所收纳、所喜悦的祭物。”&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>3月10日 周五 多云&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">上午，去医院办出院手续。关键姊妹开车来接。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">下午，收到红雨姊妹送的海参和做粥的电炖锅。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">记忆中，以后还收到过一琨弟兄邮寄的鸡鸭鱼肉，玉琳姊妹的水果鸡蛋等等。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>3月13日 周一 晴&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">晚上，得知丰艺姊妹突发重病，震惊！&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">教会里接连发生重病，不同寻常，意识到魔鬼以此方式攻击搅扰教会，不只是个人的事情，需要祷告，需要信心，神必帮助。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>3月15日 周三 多云&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">两会已经结束。给医院打电话，问能否住院手术。回答：医院现在缺B型血，等一等。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>3月17日 周五 阴&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">傍晚，冠辉长老代表治委会来探望并转交教会的慰问金。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>3月21日 周二 多云&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">给医院打电话，问是否有B型血了，什么时候住院手术。回答：血有了，但没床位，再等一等。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>3月22日 周三 阴小雨&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">医院来电话，让小白停药。看来快要手术了。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>3月25日 周六 多云&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">楼下的卫生间墙上的水渍仍无好转。叫水工来继续找原因，检查水表不走字，排除水管跑水。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">心里着急：如果还是找不着原因，就必须尽快装修卫生间；但小白近期要手术，无法兼顾两者。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>3月31日 周五 晴&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">楼下的卫生间出现明显漏水现象，水工查出地漏有问题。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">这段时间实在有些煎熬，小白的手术时间一直不确定，同时卫生间漏水的原因也没找到，两件都是大事急事，又都不是我们能控制，除了每日交托给神，还能做什么呢？&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>4月4日 周二 阴小雨&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">上午，医院通知去办住院手续。办完手续，护士交代注意事项，然后说：由于床位紧张，晚上回家住，在手术前一天才进病房。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>4月6日 周四 多云&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">医院通知住院，定于明天手术。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>4月7日 周五 阴&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">早晨，去医院。医生交代手术中各种可能出现的问题，各种签字。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">下午13:30左右小白进手术室，进去之前，一起作了简短祷告。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">在手术室外，等麻醉签字时，在户外大群发文，通报情况，请大家代祷。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">晚19:30左右，得知小白手术顺利结束，已经进入ICU。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">关键、丹义、红雨、吕华、峰牧、瑞玲等先后过来陪伴。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">午夜，医生说小白手后状况平稳，家属可以不用在医院守侯了。王莹、连枫开车过来接我和瑞玲回家。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>4月8日 周六 阴转晴&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">整个白天都在医院等消息。小白没能出ICU。中午山越给买的饭。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">晚21点回家，楼下邻居敲门说：漏水更严重了。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">连夜叫来伯良弟兄，他判断热水管最可能出问题，先拔下热水器上的热水管再说。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">由于小白明天很可能出ICU，我得去医院，就请伯良明天务必找个装修队来，把通到卫生间的水管全部截断，同时把热水器移到次卫生间里。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>4月9日 主日 多云&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">8:30在ICU门口敬拜。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">11:00小白出ICU。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">接到伯良电话：水管截断了，热水器移走了，楼下的水止住了。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">中午，李奇姊妹买了粥过来。晚上，新明做的汤佑伟送来。可惜小白吃不下多少。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">一直困扰的两件事在同一天终于尘埃落定，只能说：神的时间到了，耐心等待有欢呼！&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>4月10日 周一 多云&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">小白开始下地散步。晚饭关键姊妹送来做的燕窝汤，但他还是吃不下去多少。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">4月11日 周二 晴&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">上午，可以下地溜达两圈了。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">中午，阿迟姊妹过来送饭。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">下午，天明牧师恩平师母到医院探望。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">牧师走后，医生叫我过去，询问为什么有公安局的人来（应该是跟着牧师来的），并且说预备明天出院。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>4月12日 周三 晴&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">上午，去医生办公室，感谢他们的治疗和关照。医生提到：小白在治疗过程中，一直都表现得很平安，没有什么慌乱的样子，而且非常配合，感觉有信仰的人似乎是不太一样。问我介不介意他把小白作为一个病例写进他的博客里。我说没问题。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">中午，新雨过来送饭。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">下午，出院，峰牧开车送回家，佑伟、丹义过来帮忙。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">晚上，关键过来送饭，瑞玲买了菜和水果，丹义去买了套睡衣。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>4月13日 周四 阴&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">上午，刘岩姊妹陪同北京联祷会的周明牧师等三人来家里探望。周牧师以前就是心外医生，查看了小白的伤口，嘱咐我们需要注意的事情。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">中午，咏莲、红波、张琳过来送饭。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">晚上，龚敬弟兄送来帮助睡眠的安眠药。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">小白住院期间，弟兄姊妹开始轮流送饭。这个服侍后来延续了一个月，由阿迟和咏莲两位姊妹发起，“白牧关怀”群里20位姊妹（主要是腓立比和百合花两个小组）承担。小白吃了“百家饭”，身体恢复很快，几乎是一天一个样。如果不经历病患，也不会收获这样美好的祝福。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>4月14日 周五 多云&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">发现次卫的一个水龙头又有漏水。找水工修好。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">进一步确认房子是应该彻底装修。祷告、商议后，六月底装修。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我们对装修已经确认无疑，但考虑到小白需要时间养病，我也难以同时把两者兼顾好，所以决定延迟到六月底再装。到那时，小白回威海继续休养，我可以集中精力装修房子。现在回头看，神定的时间恰到好处。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>4月19日 周三 阴&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">王莹姊妹开车送去安贞医院换药，医生说伤口愈合得很好。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>4月30日 主日 晴&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">8:30-10:00敬拜。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">下午去医院换药，胸部伤口基本长好。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>5月7日 主日 晴&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">晨祷，感恩，术后整一个月，基本生活可以自理了。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">8:30-10:00敬拜。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">中午，皓林和清云送饭。最后一次。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">晚上，在“白牧关怀”群发文：一个月中，你们以爱心和劳苦，不间断地供应我们的饮食，令人感动和难忘。愿神纪念你们的服侍，赐福你们的生命！&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>5月8日 周一 多云&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">去医院换最后一次药，外伤基本长好了。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>5月15日 周一 多云&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">选定装修公司和第三方监理公司，签合同，交定金。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">实话说，对于装修，我事先还是有点怵，但既然确信是神带领的，只要尽力去了解、考察、比较，即使选择错误，神也会保守的，就凭信心签下了合同。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>5月16日 周二 多云&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">阿迟姊妹约稿：写一写患病的全过程。回她：尚在过程中，以后再写。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>5月19日 周五 晴&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">下午，孙毅长老来家里探望。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>5月23日 周二 晴&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">早晨，去机场，与教会五位弟兄姊妹，起程去香港参加“宗教改革500周年福音大会”。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>5月27日 周六 晴&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">早晨，香港大学刘教授特意来宾馆看望我们，得知小白手术，给了爱心捐款。&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="font-size: 12pt;">午夜，回到北京。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>6月23日 周五 雨&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">家里的东西打包完成，共40个箱子。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">约搬家公司27日搬家。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">晚上，阿东电话说他的一个房客27日搬离，我可以去住。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">装修期间，我们需要找个地方暂住。曾有王莹、郭晓贤、罗蔓等姊妹慷慨地愿意让我们去她们新买的房子里居住，但考虑再三，我们还是决定小白回威海休养，我回我妈妈家住。然而，神却为我预备了更好的地方。我大弟弟的房子就在我家隔壁，我们是2000年10月一起购买的。他早几年因孩子上学，搬到别处，房子就租出去了。没想到，房客提前退租，而且就在我要搬家的27日。我深知，这是神为我特意安排的，而且早在十几年前就安排好的。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>6月27日 周二 多云&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">上午，搬家公司来把家具和包装箱搬到临时仓库。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">下午，吴玉明弟兄和郭鹏程弟兄帮忙把冰箱洗衣机电视及杂物搬到隔壁弟弟家。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">晚上，小白乘火车回威海。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>6月28日 周三 多云&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">上午，装修公司设计师、工长过来，交底后，去物业公司签字，交押金。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">下午，工人进驻，开始拆旧。小白也平安抵达威海。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">四个月后的10月28日，房子装修完毕了。期间，小白的身体基本恢复到手术前的状态，回到服事岗位。我们把楼下邻居家的墙壁也修复赔偿了。现在，我们已经回去居住。生活似乎又回归到原来的轨道，但我知道，这是人生一个阶段的结束，另一个阶段的开始。惟愿一生与主同行，直到见他的面！&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">感恩节之际，为完成这篇稿子，我翻看了前半年的日记。数算神的恩典，纪念弟兄姊妹的爱心，一篇短文实在是容纳不下。用一首诗歌结束本文：&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;em>耶和华的心是平安的意念，一生一世他定意用恩典为你冠冕&lt;/em>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;em>耶和华的心是赐福的意念，一生一世他已应许慈爱永不改变&lt;/em>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;em>当你遇苦难，他渴望与你共承担&lt;/em>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;em>试探中，他要更新你赐够用恩典&lt;/em>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;em>忧伤与愁烦，他渴望为你来舒缓&lt;/em>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;em>唯愿你全心交托寻求他荣面&lt;/em>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>阿们！&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">（写于2017年11月20日）&lt;/span>&lt;/p></description></item><item><title>基督就是我们的生命（三）——小组长十一营会分享</title><link>/2017/11/23/%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E5%B0%B1%E6%98%AF%E6%88%91%E4%BB%AC%E7%9A%84%E7%94%9F%E5%91%BD%EF%BC%88%E4%B8%80%EF%BC%89-%E5%B0%8F%E7%BB%84%E9%95%BF%E5%8D%81%E4%B8%80%E8%90%A5%E4%BC%9A%E5%88%86-2/</link><pubDate>Thu, 23 Nov 2017 11:11:27 +0000</pubDate><guid>/2017/11/23/%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E5%B0%B1%E6%98%AF%E6%88%91%E4%BB%AC%E7%9A%84%E7%94%9F%E5%91%BD%EF%BC%88%E4%B8%80%EF%BC%89-%E5%B0%8F%E7%BB%84%E9%95%BF%E5%8D%81%E4%B8%80%E8%90%A5%E4%BC%9A%E5%88%86-2/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>文/晓峰牧师&lt;/strong>&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">弟兄姊妹，平安！&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我们一同来读《哥林多前书》第十一章第1节：&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>11:1 你们该效法我，像我效法基督一样。&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我们一起来祷告：&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;em>天父，我们感谢你，这两天一直保守我们在你里面，并且你将你的儿子再一次显明在我们心里，让我们看到他荣美生命的样式，深愿我们的心也渴慕他、寻求他、效法他，愿你在我们中间做成这样的工作。下面的时间求你特别与我们同在，藉着你的话语向我们讲话。听我们这样的祷告，奉我主耶稣基督的名。阿门！&lt;/em>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">昨天我们是从基督是我们的生命之主权和基督是我们的生命之荣美这两个层面来跟大家分享，就是说，如果基督是我们的生命的话，他必定是我们生命内在的原则，是我们生命当中的一切和唯一，他也拥有我们的一切，也因此如果我们真的把自己奉献给主的话，必定能够经历在基督里面的平安、喜乐和荣耀，在基督里面的价值、意义，在他里面的力量、热情和安息。我们可能会想一个问题，既然基督生命是如此美好而真实，那如何才能在我们里面建造起来像基督那样的生命呢？&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">基督生命的荣美，在新约当中，尤其是在福音书里面对于主耶稣生平的记载，我们都可以看出来。今天我们所追寻的基督的生命，就是起初主耶稣道成肉身之后在地上行走，我们所看见的那样。就像保罗所说的，上帝的道不是在深海当中，也不是在高天之上，就在我们眼前，我们也不用觉得有谁替我们远涉万里拿到我们面前。基督的生命就在我们跟前，那就是他道成肉身在拿撒勒人耶稣身上所显明出来的样式，因为他就是那太初之道在肉身的显现。所以，在《约翰福音》提到太初之道时，后面紧接着就转向说“生命在他里面”，这太初之道就是生命之道。耶稣基督的生命，就是今天我们所追寻的内在生命的榜样与模范，如果我们不知道我们的生命将来该往哪个方向发展，不知道我们该成为什么样的人，那么就来看耶稣是什么样的人，那就是我们将要成为的样式。保罗在《罗马书》当中有过这方面的论述，他说，基督是第二亚当。为什么保罗会说基督是第二个亚当呢？因为第一个亚当失败了，所以神就让他的儿子亲自成为人的样式，成为第二个亚当。在《哥林多前书》里面，使徒保罗论到基督的复活的时候说道，他是第一个从死里复活的人，他是初熟的果子。《希伯来书》里面论到主耶稣的时候说道，他是天国子民的元帅，他是我们的大祭司，他是我们的中保。在新约当中这些对于主耶稣的论述，我们可以从一个族群的角度来讲，基督其实开启了一个新的族群，或者说基督开始建造一个新的人类群体，他是上帝在亚当之后再一次新的创造。创造和救赎，有时候我们会觉得相离较远。一说到上帝的创造，是指上帝对于这个世界的创造以及对于亚当的创造，论到基督的时候，我们说神在基督里面重新拣选了一批人成为上帝的子民。但实际上，我们还可以从上帝的再一次创造这个角度来表述，就是神在基督里面要再造一个新人类。所以，保罗在《哥林多后书》里面说道，我们都是在基督里面新造的人，旧事已过，都变成新的了，我们是有基督新生命的人。因此，我们要想一个问题，上帝要在我们这些原本死在过犯罪恶当中的人内心里面建造一个怎样的生命？圣经说，有真理的圣洁与仁义。那到底这个新生命是什么样的呢？就是耶稣基督所活出来的样式，他在地上行走，他所做的事情，就是一个崭新的生命，是一个在过去人类历史上从来不曾有过的生命。我们所见过的所有的人，其实都不算是真正意义上的人，我们没有见过那个完美的人的形象是什么样的。亚当的被造，从某个角度来说，和基督也不一样。亚当的被造是处在一个可以选择背叛或者顺服的情况中，他有这个选择。当然我们不是在一个神学的层面来讨论基督在地上有没有犯罪的可能，而是说，基督和亚当的不同，就在于基督身上拥有的完美人性超越了亚当。所以，我个人以为，基督在神学上没有犯罪的可能性，但他所经历的一切试探，却都是真实的，这才符合一个完美人性的表现。他不单表现出来了，而且他也把上帝的荣耀给显明出来了。所以，基督身上的人性是完美的。登山变像的时候，三位门徒跟着主耶稣到了山上，他们听见有声音，他们也看见了主耶稣的面容，那一刻，主耶稣在登山变像时所展现出来的脸面像天上的大光一样，甚至门徒们都不敢直接抬头看他，那就是他人性当中完美的光辉。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">基督身上的人性，就是一个完美的人性，也就是我们每个人都努力要去寻求、圣灵要在我们里面建造成的那种样式。如果有人看见基督之后，非常地羡慕，进而想以自己的方式把自己修炼成基督那样的样式，我们说，这人还不认识基督人性的完美有多么完美，或者他认识了基督完美的人性之后，他也努力了，然后他就绝望了。就是说，没有任何一个人可以凭着自己的努力、凭着世上的智慧和力量，把自己修炼成耶稣基督那样的生命样式。因为那是上帝新的创造的工作，既然是上帝新的创造，我们就要知道，那是神自己超然的工作。所以，主耶稣所成就的生命，就是一个超越这个世界的完美的生命，是这个世界上从来不曾有过的。如果说这个世界上曾有过一个真正的人的话，那就是基督。在《约翰福音》里论到耶稣基督的生命，从太初有道到这个世界中来彰显的时候，直接说上帝的生命就在耶稣基督里面，他就是神在这个世界当中的光，因此，这个世界不能够接受这光。所以，《约翰福音》有一些经文重复论到，光照在黑暗当中，黑暗却不能接受光。也因此，其实对于今天这个世代来说，我们内心当中并没有一个真实完美的渴望。虽然这个世界上有完美主义者，但这个世界上并没有一个人能够做到对于完美、完全和绝对有那样合乎上帝标准的渴望。甚至可以说，这个世界上的人的基本想法就是“差不多就行了”，得过且过，一旦取得一点点成就，我们就觉得可以了。我们不单没有那个绝对和完美的渴望，我们人生的追求基本上都是靠比较，不患寡而患不均。我穷没有关系，只要有比我更穷的就行了，我坏也没有关系，只要有比我更坏的，我就觉得我是一个好人了。我们有时候出于对生命的追求，读很多圣徒的传记，读很多属灵的书籍，但你要知道对于基督徒而言，我们追寻的目标，从来不是历史上那些我们熟知的圣徒，基督徒只有一个追寻的目标，就是耶稣基督所彰显出来的完美的生命。哪怕你觉得这距离你极其遥远，甚至是你觉得无论如何努力都不可能达到的那个高度，但耶稣基督必须成为我们生命所追寻的那个目标，你也必须知道，这就是上帝要在你身上做成的工作。圣经因此说，神在耶稣基督里所赐给我们的，是眼睛未曾看见，耳朵未曾听见，人心也未曾想到的。我们常常把它指向那是将来在天上美好的福分，其实这段经文，我的理解是，它必须首先指向神要在你的生命当中所做成的工作。我们可能从来没想过，上帝要把我们变成那样的人，所以保罗才说“我今日成了何等人，是蒙神的恩才成的”。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我们先分享主耶稣那完美的生命，是要告诉我们这就是我们生命的那个标杆和榜样，这就是我们每个人在地上生活应当魂牵梦绕的东西。我们先说这个，是因为我们唯恐在属灵追求上到了一个瓶颈，我们唯恐觉得自己差不多了，我在地上也就这样了，我的事奉和成长可能也就到这个地步了。直到你离开世界的那一刻，你都不能说这样的话。所以，连保罗都说“不是说我已经得着了，已经完全了，我乃是竭力追求，或者可以得着基督耶稣所以得着我的”。基督徒有时候可能会觉得自己比较成熟了，事实上不要说是跟保罗去比较，我们今天在这个地上，还有许许多多我们都没有留意到的我们生命当中的缺欠、我们内心当中的骄傲和懈怠。我们刚才为什么要读《哥林多前书》的这一节经文呢？因为敢说“你们要效法我”这样的话的，圣经里面可能只有保罗说过，连使徒约翰和彼得都没有这样说过。这不是保罗的自高，这是圣灵感动了他。保罗不单单是在神学的深度上达到了无人企及的程度，更是在他生命的深度上，他敢于说“你们该效法我”。当然，保罗随后又说“像我效法基督一样”，他的意思是，其实连我都比上帝想让我成为的那个样式差的太多。这就是我们跟大家分享的第一个大的主题，我们该效法基督完美生命的样式，这也是在我们里面建造属灵生命的起点。我们必须知道我们要成为的那个生命样式是什么样的，你才能去追求。而且我们也必须意识到，当我们说“耶稣基督是我们的生命”的时候，其实就意味着基督藉着我们的生命，在我们里面活着。虽然之前我们说过，基督完全在我们里面掌权、充满在我们的心里，并不意味着我们自我的消失，但是我们不能否认一点，当今天我们在地上行走的时候，就是起初主耶稣道成肉身在地上行走的那个生命在我们里面被彰显出来。所以，当你看见一个人之后动了怜悯之心，是基督的怜悯之心在我们里面发动，当你看见一个人处在愁苦当中，他需要被福音拯救的时候，你心里动了渴望把福音传给他的念头，但那是基督在我们里面感动我们。当你热切地跟一个人传讲真理的时候，其实就如同基督当时行走在加利利海边，向那些困苦流离的人传讲真理一样。当你把你身上的钱拿出来，去周济周围那些有需要的人的时候，不是在宣扬自己的名声，而是像基督拿出那个小筐子里的五饼二鱼喂饱那五千人一样。那一刻，你就知道，我们是与主同行。与主同行不是外在的，与主同行其实是内在生命深层的问题，是主藉着我们在这地上行走。基督的道成肉身，在教会层面的表现就是教会的肉身成道，不是我们成为上帝，而是基督的生命就藉着我们被显明出来了。那个生命的表现，跟起初主耶稣在地上行走的生命表现没有区别。如果你觉得这是你自己所磨炼出来的生命，那就不是基督道成肉身所彰显的生命。如果那一刻你能清楚地知道，你是被基督的灵所感动，那你就体会到基督道成肉身在地上的时候，他那完美灵性当中的生命。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">那我们具体如何才能够成就这样的生命呢？生命是需要有供应的，主耶稣在地上的时候曾经说“我的食物就是遵行那差我来者的旨意”，当然主耶稣的生命本身并不需要从低到高的成长，他的意思是，一个人性的生命在地上的行走，其内在满足和生命供应就是对上帝心意的遵行，他用了“食物”这个词就表明，那是他内在生命深层的需要。我们有没有想过我们生命深层的需要是什么呢？虽然我们唱《如鹿渴慕溪水》这首诗歌，但我们有没有觉得有那样内在的渴慕，就是我必须要有生命里面的供应。在《约翰福音》里主耶稣说“我就是生命的粮，我的肉是可吃的，我的血是可喝的”。其实这段话当时对于门徒们来讲，是难以理解的，也被社会不能理解和接受，所以历史上就有人说基督教是吃人肉喝人血的宗教。但是，就在那段经文的后面，主耶稣还说“我对你们说的话，就是灵，就是生命。”就是说，如果我们想让我们内在里面圣灵所栽种的那颗永生生命的种子成长，我们必须要供应给它合适和足够的食物，生命的供应就是主耶稣在地上所行和所说的一切。读圣经为什么在基督徒的生命中如此重要呢？就是因为我们要透过文字的方式，透过可传讲的真理的方式，使我们能够知道和认识关于耶稣基督的一切。或许我们在真理知识的层面上对于圣经很熟悉，但有时候我们会觉得读起来没有我们所预期的那样对我们的生命有供应，也没有我们所预期的生命的成长。我们要说明的是，无论读旧约还是新约，我们读圣经的过程，其实不是知识的增加和积累，而是我们必须从所读的经文当中能够看到耶稣基督。任何经文须能够读到基督，而且读圣经其实只是个方式，真正让主耶稣所说的话成为我们供应的，是凭着信心和圣灵的工作。表现在我们的生命当中就是，信而顺服。如果这段经文你读完之后，你既没有相信，也没有照着去行，这段经文就不可能成为你的生命。知识当然有它的好处，但还有个坏处，就是你对这些熟知的经文就无动于衷了。对于基督徒生命的挑战，不是我们对圣经知道的多与少，而是我们对所听见的信息是否真的行出来了。即使你真的行出来了，也未必就成为了你的生命。但如果你都行不出来，那它不可能成为你内在的生命。真正对于生命建造的是圣灵的工作，我们可以带着渴慕的心去寻求去思想，我们也可以努力试着去行出来，但真正让你明白的，是圣灵。有些经文，十年前你听到的，十年后你才开始明白。所以，不单你对于经文的明白是圣灵的工作，而且这段经文在你生命当中成为你生命的原则，依然是圣灵的工作。圣经里面说道，人活着，不是单靠食物，乃是靠神口里所出的一切话。通常我们的理解是，除了食物，我们还需要靠圣经的话语。其实那些食物怎样在你里面发生作用，让我们活着，也是靠神的话。但以理当年说“不要给我们吃王的东西，给我们素菜吃、白水喝”，然后那个太监便允准他们这件事，过了十天，见他们的面貌比用王膳的一切少年人更加俊美肥胖。生活当中很多事情，不是在头脑上完全明白整个过程之后，你才去行的，这是凭着信心，而不是凭着经验。因为上帝说“你要如此行”，后面说“隐秘的事是属耶和华的”。你行了之后，在你生命当中是如何建造你的，这不需要去寻根问底。这就是圣灵在我们内心当中，所做的那奥秘的工作。因此，你也会发现，上帝给每个人量身定做了完全不同的生命成长历程。所以，你不要和别人比较，不用像彼得那样问“主啊，这人将来如何”，主耶稣说“我若要他等到我来的时候，与你何干，你跟从我吧”。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">每个人有上帝为我们量身定做的属灵生命成长的历程，那我们该如何照着圣灵的引导来建造我们的生命呢？第一个层面，不要消灭圣灵的感动。圣灵在我们每个人心灵当中的工作是非常轻柔的，微小的，很少是你做了一件坏事，天上一个惊雷，很少会有这样的情况。往往是当你在思想一件事的时候，你心里有一个轻微的感动，你隐隐觉得可能不能这么做。如果当你心里有不安的时候，你没有放过它，你说要找个人问问，然后你就打电话给你熟悉的弟兄姊妹或牧者，上帝会在这种关系当中告诉你“不能这么做”，你就要把它当成是上帝透过肢体把这个声音给放大了。但如果这个微弱的声音在你心里提醒你的时候，你却把它忽略了，你说“先不管它，我先把这件事做了再说”，这个就叫消灭圣灵的感动。在我们的生命中，很多问题都是这样积累起来的。我们在婚姻辅导里面说，夫妻之间若有冲突，最忌讳的是什么呢？最忌讳的不是吵架，而是不吭声，就是你立刻把你的心关闭起来了，然后长年累月之后，你就变得不认识对方，对方也疏远了你。其实在我们的属灵生命当中依然是这样，圣灵的提醒和感动并不是那种突如其来的不能自控的力量，很多时候不是那样的，而是在你平日里突然间有这样一个声音在提醒你，你不要放过它，你要思想“这个地方我该如何去行？”。就是说，当你的属灵生命遇到问题的时候，不要回避，不要把它搁置甚至不管，不然会成为一个大问题。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">第二个层面，我们必须在信心中知道，圣灵有足够的能力帮助你胜过你生命当中的试探。他能让主耶稣从死里复活，就能面对你生命当中的任何问题。不管是你担心这件事会怎么样，或是你内心当中的绝望，神都能够胜过。其实一个生命建造的过程，不是在我们生命当中的修修补补。基督徒生命的建造，不是对于原有生命的改良，而是一种更新，是重建。什么叫重建呢？重建的意思就是连根基都给你挖掉，如果把我们比喻为一座房屋的话，这座房屋经常漏雨，而且风一吹就会晃悠，上帝修建的方式，不是用修补的方式。我们的生命之所以有问题，是因为根基出了问题，上帝做事的方式很彻底，直接就把我们的根基给换掉，这个叫做重建。如果根基不动，在这个根基之上，任何的修补都没有意义。这其实是我们非常熟悉的说法，就是福音和律法主义之间的对比。比如我们会发现，怒气是我们生命当中一个普遍的问题。真正胜过你内心怒气的，不是一种对于怒气的控制。我们当然说情绪是需要控制的，是不可以随意爆发的，因为爆发并不能解决问题，真正使你的内心发生改变的，是你要去思想自己为什么会发怒。就如同主耶稣对约拿说，你这样发怒合乎理吗？引发你怒气的，其实是你内心当中的自我，我们没有把自己伏在上帝的权柄之下。主耶稣也会发怒，但跟我们的怒气不一样，主耶稣发怒从来不是因为有人得罪了他，而是得罪了神。所以，什么叫重建呢？就是把我们里面无论是情绪、行动、思想的根基给换掉，这叫做重建。就是说，我们面对我们生命当中的问题的时候，不是就停留在跟上帝恳求祷告说“主啊，你改变我的行为”，而是在上帝面前深入地思想说“你要更新我的内心”。所以，圣经特别说道，你要清洁你的心。属天的生命怎么才能在我们里面成为一个自然的表现呢？是在清洁的心、无亏的良心和无伪的信心当中，指向的都是内在。所以，灵修并不单单只是去思想圣经这节经文是什么意思。灵修必然有一个层面是，它对我生命的挑战是什么，我里面有哪些需要被更新的。如果你发现你自己内在里面的问题时，你能找到这个方向，这时候你的恳求就是求圣灵做这超然的工作，这是你自己做不了的。你明知道圣经真理是那样讲的，但你里面的观念可能还没有发生变化，你还没有被光照到那样一个深度。我们需要有深度的灵修，你必须知道你内在生命的问题在哪，而且当有这些问题的时候，你也不要把自己放过去，你要知道，圣灵很多时候的工作是让人自己羞愧，羞愧到一个程度，有时候你都不愿意面对自己，你觉得无地自容，但我们必须愿意把自己放在圣灵的光中。我个人觉得，生命成长有一个很重要的特点就是，你不能放过自己，而我们常常是不能放过别人。甚至我们的思维习惯就是，之所以我今天这样，是因为别人说了那样的话，做了这样的事。生命成长的过程，就是不要放过自己。当你这样做，圣灵必定有改变我们生命的作为。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">第三个层面，在上帝建造我们生命的过程中，也会提供一个适合我们的属灵成长环境，这个就是教会中的肢体关系。任何一个基督徒生命成长的过程中不能缺少的就是，我们必须有肢体的关系。我们为什么会有小组的建立呢？就是我们不希望弟兄姊妹到教会当中来，一起唱唱诗歌，听完讲道，然后大家就各自四散了。我们不希望只是在主日崇拜的时候彼此见个面，我们希望有基督徒的团契，用另外一种表达就是，我们希望有基督徒的社群。不单单只是说，你打个电话问“诶，问你个问题，三位一体是怎么回事？”，我们更希望的是，你打电话说“明天我要去医院做个检查，你能不能陪我一起去？”，我们更希望的是，你说“孩子有需要管教的地方，我希望能听听你的意见”。所以，我们更希望在我们具体的日常生活层面的一些问题，也能够和身边的弟兄姊妹有交流、讨论和代祷。其实，这是小组一个非常重要的作用，就是团契关系和肢体相爱。我们有跟上帝单独面对面的时间，也有跟肢体在一起的时间，这二者都不可或缺。更何况，上帝在教会当中设立了使徒、先知和教师，有传福音的，有治理恩赐的，上帝赐给教会各样的职分和恩赐，就是要透过这些人帮助弟兄姊妹生命的成长。所以，没有主日崇拜和团契关系的基督徒的生命很难成长，因为他缺失了一个非常重要的成长途径。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">最后一个层面，我们要特别说到，基督生命的建造过程是个艰难的过程。这是圣灵的工作，但这是一个艰难的过程。之所以说这是一个艰难的过程，因为任何信仰的行为，都是有代价的，这个代价并不是说上帝缺什么，需要我们付出，而是我们去想一下主耶稣，主耶稣在地上的生命，他所展现生命的环境，其实就是一个苦难的环境。或许，我们从来不觉得主耶稣在地上行走有什么特别的地方，我们觉得主耶稣的生活虽然清苦但还不算最差的吧，但是如果你知道主耶稣原来在哪儿的时候，你就知道他在地上的行走是如此的特别了。主耶稣在地上住一天，哪怕什么都不做，也是在受苦。狐狸有洞，天空的飞鸟有窝，人子没有枕头的地方。我们把目光都定睛在了十字架上，这是没有问题的，十字架是主耶稣在地上受苦舍己的巅峰，但是他在上十字架之前的每一步，其实都是在苦难当中与我们同行。哪怕是西门请他去赴宴，也比不上他在天上。所以，任何顺服的行动，都必须是有代价的。眼泪不是代价，你看到有人困苦流离，你特别感动，热泪盈眶，然后你转身就走了。这个事情应该怎么办，你心里义愤填膺，但也是仅此而已。任何信仰的行为，都必须对你而言，是付出了代价的。如果你拿出一百块钱，觉得轻而易举，带着一种居高临下的施舍，那一百块钱不是你的代价。如果一个弟兄姊妹身上只有五十块钱，他真的是带着像基督那样的怜悯，那五十块钱就是他的代价。所以圣经说“这寡妇投入库里的（两个小钱）比众人所投的更多”，因为那是代价。我们要思想，我们在行善的时候，在顺服基督的时候，对我们而言是代价吗？如果不是你的代价，从某个角度而言，对你的生命建造没有太大益处，甚至还会带来坏处，你会觉得自己已经对得起上帝了。所以，生命的建造必须是在艰难中，因为道成肉身和十字架本身就是在代价当中的。也因此，每一次生命的建造，都必须是在挑战当中，突破了我们生命的极限。对于根基的拆除，是一个很痛苦的过程。为什么很多事我们会先放一放，先不去面对，就是因为我们知道一触碰，我们就会觉得很难受。所以，我们每一个人都会经历基督的客西马尼，都会经历你人生的极限，那一刻你再不可能说，凭着我的意志、力量和聪明就能处理，有一刻是你一定要跪在上帝面前说“主啊，求你来帮我”，一定有这样的时刻。如果你连这样的时刻都没有经历过，说明你的生命还没有经历真正的挑战和更新。也因此，我们的生命也必定是在各种各样的试炼当中来成长的。有时候试炼会让我们知道我们里面已经有了信心，有时候试炼让我们知道我们里面还缺乏信心。但无论如何，上帝的心意总是好的。就像主耶稣在旷野面对的三次试探，他凭着上帝的道和圣灵的权能胜过了魔鬼撒旦。所以，对于一个基督徒生命的成长而言，我们内心当中应该有对基督那荣美生命的渴望，同时，我们不单乐意把基督的话语丰丰富富地藏在心里面，而且乐意付出代价去遵行。然后我们就能看到，圣灵在我们身上所建造的基督的生命。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我们一起来祷告：&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;em>主啊，你呼召我们来跟从你，乃是要在我们身上建造像你那样的生命。主你呼召我们来跟从你，对我们而言，意味着我们要舍己，要为你的缘故，甚至连生命都要交在你手中。而这不是主你对我们的苦待，恰恰是你要施恩建造我们。也愿我们每个人的内心再次被你的恩典所感动、所溶解，你除去我们内心当中一切的黑暗、我们的懈怠、我们的盲区。虽然我们知道在地上我们不能够达到完全的地步，但照着我们的向往和你自己圣善的美意，使我们不断地突破我们每个人生命的极限，使我们越来越像你。尤其在这样一个世代里面，能够被你使用，能够被这个世代所看见，能够使你的荣耀显明在人前。听我们这样的祷告，奉我主耶稣基督的名。阿门！&lt;/em>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">（本文是晓峰牧师于2017年10月2日在小组长营会上的分享，根据录音整理而成。）&lt;/span>&lt;/p></description></item><item><title>基督就是我们的生命（二）——小组长十一营会分享</title><link>/2017/11/23/%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E5%B0%B1%E6%98%AF%E6%88%91%E4%BB%AC%E7%9A%84%E7%94%9F%E5%91%BD%EF%BC%88%E4%BA%8C%EF%BC%89-%E5%B0%8F%E7%BB%84%E9%95%BF%E5%8D%81%E4%B8%80%E8%90%A5%E4%BC%9A%E5%88%86/</link><pubDate>Thu, 23 Nov 2017 10:53:07 +0000</pubDate><guid>/2017/11/23/%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E5%B0%B1%E6%98%AF%E6%88%91%E4%BB%AC%E7%9A%84%E7%94%9F%E5%91%BD%EF%BC%88%E4%BA%8C%EF%BC%89-%E5%B0%8F%E7%BB%84%E9%95%BF%E5%8D%81%E4%B8%80%E8%90%A5%E4%BC%9A%E5%88%86/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">文/晓峰牧师&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">弟兄姊妹，平安！&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我们一同来读《加拉太书》第二章第20节：&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>2:20 我已经与基督同钉十字架，现在活着的，不再是我，乃是基督在我里面活着。并且我如今在肉身活着，是因信　神的儿子而活，他是爱我，为我舍己。&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>我们一起来祷告：&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;em>主啊，是的，你是爱我，为我舍己，并且你不单单拯救我们能够脱离罪和死亡的后果，更是要将你自己的生命赐给我们，你在地上行走所展现的那属天生命的荣美，也成为我们生命当中的渴求。愿你在我们每个人身上做成这工，照着主你自己所应许的，你开始这样的工作，你自己也必做成。也惟愿我们在地上的时日，能够多多地体会和经历你的生命。听我们这样的祷告，奉我主耶稣基督的名。阿门！&lt;/em>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">如果说上午我们所分享的，侧重在基督对我们生命的主权，他是我们生命的原则，他是我们内在里面的生命，那么今天下午我们要从另一个层面来分享基督是我们的生命。那就是，如果基督是我们的生命的话，那么我们一定能够经历和体验基督的生命。基督作为我们的生命，他不是抽象的，不是只存在于神学的思辨、我们的理性和圣经知识的层面上。基督作为我们的生命，一定会成为我们生命中非常实际、真实的体验和经历。就是说，基督信仰固然有理性的层面，但基督信仰更有信心和经验的层面，我们的理性必然会升华为信心和生命。基督信仰有知识的层面，但这知识从来不是指一种可以脱离耶稣基督生命本身而存在的抽象的知识，它必定在我们每个人生命的层面上产生果效。因此，基督的生命也不是我们靠着外在行为的模仿可以得到的。或许有一些在行为上很像基督徒的人，我们称之为“好人”，但是他里面可能没有耶稣基督的生命，如果他不认识耶稣的话，他就无法经历基督生命的美好。如果我们没有把基督当作我们的生命，祂没有在我们内心成为我们生命的原则，祂没有成为我们的一切，那么我们就很难去经历基督生命的美好。很多时候，我们不缺少读经、不缺少聚会，可能我们会缺少生命的经验。或许我们都知道圣经讲基督是我们的平安、是我们的喜乐、是我们的荣耀，而在我们生命体验的层面上，有时候会缺乏这些真实的体验。所以，如果我们信耶稣，单有一些外在行为上的特征，从某个角度而言，这不是我们信仰的本质。假如没有内在的生命，却只有外在的行为，这在新约当中被称为“假冒伪善”。基督的生命对于每一个基督徒而言，有时候可能更侧重的不是见证的层面，而是经验的层面，是我们对于基督生命的经历。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">第一个层面我们分享的是，如果基督是我们的生命的话，那么，我们也必然会经历基督的平安。可以这么说，平安是任何一个生命所需要的最基本的特质。很多时候，我们并不是处在一个正常的生命当中，从圣经来说，普世所有人其实都处在不正常的生命当中。所以圣经里面摩西说，人一生所矜夸的不过是劳苦愁烦，转眼成空，我们便如飞而去。可以回想一下我们在认识基督以前我们每个人的生命状态，我们里面缺乏属天的平安。可能有人会说，没有认识耶稣之前，我们也过得顺顺利利的，也平平安安的，我们从小既不多灾也不多难。但是大家要知道，当圣经里面讲到“平安”的时候，首先还不是指外在的事件，而是指我们生命里面的状态，我们的灵魂没有归宿，我们里面可能充满了对于将来未知的一种焦虑。其实最为典型的就是，我们可能充满了对于死亡的恐惧。或许有人面对死亡会有一种大无畏的精神，但无畏常常是因为无知。我们之所以会轻看一个东西，不是因为我们真的有那样的勇气，而是我们不知道那个东西有多么可怕。甚至可以说，如果不认识耶稣基督，没有信仰层面的洞见的话，那么我们无法知道在离开这个世界之后，那种与上帝完全隔绝的状态是何等可怕的黑暗。所以，“平安”在这里更多的是指我们心灵的状态。圣经里面讲到浪子，讲到我们是失丧的灵魂，讲到人们就像是那种颠沛流离、没有牧人的羊群一样，都是在这个层面上讲的。我们也可以说，恐惧和焦虑是不认识上帝之灵魂的特征。因此这里讲的“平安”，更重要的其实是在讲到我们跟上帝之间的关系。我们的心灵为什么处在一种漂泊流离的状态，为什么内心当中会有莫名的焦虑和不安，甚至恐惧？哪怕作为基督徒，我们有时候心里也有很多惧怕。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">圣经论到这个世界所有人的生命状态，在还不认识耶稣基督的时候，都是处在罪和死亡之下。因为我们都是罪人，因此我们在面对上帝的时候，上帝就是我们的审判官，而上帝对罪的审判就是死亡。也就是说，所有的灵魂其实都处在上帝的震怒之下，这是人生的本相。人生无非就是这两种主要感受恐惧和焦虑，但是没有人知道我们为什么会惧怕和焦虑。如果不认识耶稣，没有任何生命是平安的生命。当你认识耶稣之后，你突然就发现，原来人生还可以有另外一种状态。所以我们说，基督是我们生命的平安。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">为什么基督是我们生命的平安？因为他胜过了罪和死亡。他的十字架，不单单是赦免了我们的一切罪恶和过犯，而且也以他的复活告诉世界，他已经胜过了死亡，并且他还赐下圣灵在我们的心里。《约翰福音》的经文告诉我们，住在我们里面的，比那在世界上的更大。住在我们里面的圣灵，大过这世上的一切。其实，基督赐给我们的平安，除了面对属灵的争战之外，还可以让我们面对世界上的任何一种挑战。当你知道你里面有一位创造之主而且他是掌管万有的上帝，是可以使主耶稣从死里复活的上帝，你真的可以以平安的心态去面对这个世界，你并不惧怕周围发生了怎样的巨大变化，你也不用担心你人生当中有各种意外。其实我们常常面对各种意外，甚至我们常常会面对从世界而来的各种灾祸，但我们为何还能有平安的心态呢？是因为有基督在我们里面，他是我们生命当中最可宝贵的，他是我灵魂的磐石和依靠。一般，当一个人拥有了他觉得最宝贵的某个东西的时候，那个东西往往就成为他的咒诅，因为他觉得可能有一天会失去那个东西。但唯有圣灵住在你里面之后，你知道你永不会失去，而且上帝还会成为我们的保护。不需要你去保护上帝，更不需要你竭尽全力去做些什么事情来保守，这是上帝的应许，他永不离开我。所以，平安的生命才是一个正常的生命。我们希望每一个基督徒的脸上都带着从上帝而来的平静安稳，如果你看到教会里面大部分基督徒都是面带愁苦，要知道，那不是基督生命的流露。如果我们心里面有基督作我们的王、作我们的主，他作为我们生命的原则，作为我们生命的主宰，那么平安的生命是一种必然。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">第二个层面就是，基督是我们生命中的喜乐。如果基督是我们的生命，那么喜乐就是我们生命必然会经历的。喜乐与欢乐不同，从这个世界而来的很多满足，带给我们的是短暂的欢乐，它不能持久，不具有永恒性，甚至很多欢乐还带有后遗症，那叫罪中之乐。当基督成为我们生命的时候，我们必能够经历基督所赐给我们的喜乐，因为真正的喜乐其实是从生命而来的，生命才能够带给你喜乐的经历。可以这么说，任何非生命的对象所带给你的都是短暂的欢乐。比如你买了一件新衣服或者买了一部新手机，你很满足，但这种满足感可能两三天就会过去。为什么我们特别区分喜乐和欢乐呢？就是因为“喜乐”这个词指的就不是那种外物所带给你的满足感。基督在道成肉身之后，他所展现的人性生命的纯净，超过这世界上的任何生命，任何纯真的笑容都不如耶稣的笑容更纯净。所以，有一天我们到了天上与主耶稣面对面的时候，我们无法想象那种喜乐是何等的大。在地上的时候，我们的生命也能经历一点点喜乐，但我觉得这一点点已经超越了我们所能经历的一切欢乐。因此，如果基督是我们的生命，我们一定能够经历基督所赐下的我们生命当中的喜乐。或许是你读了一段经文，或许是你思想的某一个刹那，你的生命中就有一种被圣灵光照和开启而有的喜乐，即便是一刹那，我们也能知道，那个东西不同于这个世界上的任何事物所能带给你的。因此，这个世界上的任何损失都不能够损害基督赐下来的生命当中的喜乐。这一点在圣经里面讲得还是比较多的，当我们遭遇苦难和损失了，若是为主的缘故的话，无论是保罗还是彼得都说，我们要有内心里面的喜乐，因为为主受苦乃是荣耀。你失去那些东西，却使你与上帝更亲近。所以，有时候上帝的方法就是把那些占据我们生命的东西挪去，然后他成为我们生命当中的喜乐。因此，喜乐其实来自于一种生命相连的关系，喜乐来自于关系。所以，关系带来真正的喜乐。我们当然说基督的十字架带给我们生命当中无比的感动，但我们必须透过十字架看到背后这是谁为我们做的，能透过基督的十字架认识到基督内在的生命本性是什么。因此，在相爱的关系当中，能够带给我们无比的喜乐。爱，产生喜乐。其实我们生命当中的一切情感，都是与基督相连，这也是圣经论到基督徒情感的时候特别说到的，我们爱神所爱，恨神所恨。这个并不容易，今天所有的罪中之乐都是一种扭曲的快乐，无论是网络游戏或是其他的，它之所以能够成为一种辖制，就在于它带给我们一种短暂而虚假的满足。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">第三个层面，基督是我们生命的荣耀。基督作为我们的生命，他不单给我们有生命当中的平安和喜乐，而且他也赐给我们生命当中的荣耀。所以，保罗在《哥林多前书》里面说道，夸口的当指着主夸口。什么叫荣耀呢？荣耀就是那些你所拥有的，你也觉得应该引起别人的注意并且让别人来夸赞你的。这不是一个严谨的定义，只是一个描述性的说明，但这个描述性的说明可以把我们所看重的一切荣耀覆盖进去。保罗在圣经里面说“夸口的当指着主夸口”，基本上断掉了我们指着主之外的任何事情夸口的可能，如果有一天你指着夸口的不是主耶稣，那么你所看重的荣耀就不是从基督而来的。要知道，基督作为我们生命当中的荣耀，往往是跟受苦相连的。我们如果想经历基督的荣耀，只能和为基督受苦连在一起。基督的荣耀是如何获得的呢？他被神高举到诸天之上，超乎万有之上，是因为他在上帝面前的降卑。所以，我们在做一件事情的时候，我们要思想的是，这件事情是否会被神所喜悦，是否会被神所抬举，还是说，你做这件事情是被人所抬举。被人放在高处，那是从人而来的荣耀，被神放在高处，就是从神而来的荣耀。圣经里面的荣耀与卑贱，和这个世界所看的荣耀与卑贱是完全相反的。保罗说到自己的时候，他说“我们今天被人看为是这世上的污秽，是这世上的渣滓”，这在世人看来是卑贱，但同时他又说“我们其实是这世上不配有的人”，这在神面前被看为是荣耀的。所以，卑贱和荣耀，要看抬举你的那位是谁。如果我们真的以基督作为我们的生命的话，那么我们必然能够经历在基督里而有的荣耀。圣经里面有些对我们自身的描述，我们可能不是特别有感触，比如说“神把你从灰尘当中抬举起来”。我们所有的自我抬高，其实都是自我羞辱，因为唯有上帝知道我们生命真实的本相是什么样的。要知道，人心的诡诈有时候连我们自己都意识不到。除非有圣灵的光照，不然我们都觉得自己挺不错的，我们都觉得自己还算是敬虔圣洁的基督徒。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">保罗是怎么说自己的呢？他说，我因认识基督，将万事看为粪土。这个万事，大家千万不要以为是保罗之外的东西。在保罗讲这话之前，他还讲了另外一段话，他说“如果要夸口的话，我比很多人更能夸口，因为我是希伯来人所生的希伯来人，而且我生来就是罗马人”，那个看守保罗的罗马千夫长是花了很多钱才成为罗马人的，而且保罗受教在迦玛列的门下，他奉行的是那严谨的法利赛人的教法。所以保罗自己就说，如果按着律法的要求来讲，就律法上的义说，我是无可指摘的。但是，当他一认识基督，他立刻就知道这一切在上帝面前根本不算什么。当你认识了基督生命的荣美的时候，你就知道你真正的荣耀是什么。所以，你有没有以认识基督为荣呢？你有没有觉得基督徒的身份对你来说是如此的宝贵和尊贵呢？我们说基督徒一般都是比较谦卑的，但你也会发现有时候基督徒会为自己来作见证，当然这不是为了高举自己，而是要藉着自己所经历的来表明上帝在我们身上所赐的那无与伦比的恩典。这个世界上最荣耀的，莫过于你被人称为基督徒。所以，我在教会里全职事奉作牧师，但我对于职分的看重，从某个角度而言，没有超越我对我基督徒身份的看重。我想，这是上帝所给予我们这些原本在死亡当中的人最大的抬举，就是居然能让我们被称为是神的儿女，居然能够让我们成为天国的子民，居然我们有一天能够站在上帝面前来颂赞他。所以，今天在座的每一位弟兄姊妹，我们千万不要觉得我们坐在这里是一件稀松平常的事情，开口唱诗的弟兄姊妹也千万不要觉得唱诗是一件无关紧要的事情，你可以唱得不准，琴可以弹得不熟，但是你要知道，能够做这些事情是你的特权。在《启示录》里面论到基督徒的敬拜的时候说道，他们在宝座前，并在四活物和众长老前唱歌，彷彿是新歌，除了从地上买来的那十四万四千人以外，没有人能学这歌。只有基督徒在上帝面前有祷告和敬拜的权利。所以，没有必要自卑，你看见君王，能够坦然面对，是因为你知道，上帝加在你身上的荣耀超越这世上的一切。有个成语叫“宠辱不惊”，我想，唯有认识了真正荣耀的人才能够体会。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">第四个层面，基督徒的生命乃是感恩的生命。虽然这个世界有时候也说“要感恩”，但从来就没有不告诉你应该感谢的正确对象。如果有基督的生命在我们里面，基督如果是我们的生命，我们乃是蒙受了无比恩典的生命，感恩就是这生命的自然流露。论到感恩我们必须论到恩典与律法的关系。恩典与律法之间，是直接可以对比的。宗教改革的时候，无论是路德还是加尔文，为什么特别注重区分恩典和律法呢？因为他把律法界定为靠着人自己的努力去获得和建立，他是特别指向人靠着自己的努力去得到一些东西。所以，律法主义，我们可以把它看成是这个世界的规则。律法是法律的精神，以眼还眼以牙还牙，法律要求的是公正公平。而我们在日常生活当中已经养成一个基本的思维习惯，就是“我若想得到什么就必须有相应的付出”、“吃得苦中苦，方为人上人”，虽然这个世界往往不那么公平。这是我们心里面在处理很多问题的一个思维模式，就是要求公平。所谓的公平，其实就是律法主义，从某个角度甚至可以说，这就叫骄傲。在什么情况下才谈付出与得到吗？公平的时候才谈付出与得到，只有地位相等的时候才能谈公平。从亚当堕落之后，人已经把自己高举到想跟上帝一样。我们认识主耶稣之后，有时候我们内心当中缺乏对上帝的感恩，就是因为我们在跟上帝讲公平，我们觉得说“主啊，我为你付出了这么多，你怎么给我这么少？”。就像主耶稣在说“若不吃我的肉、喝我的血，就没有生命在你们里面”的时候，其他人都离开了，彼得立刻就觉得他比那些走的人强多了，然后上去就问主耶稣说“主啊，为你我已经舍弃了一切，我从你那能得到什么？”，主耶稣的回应是“若不是蒙我父的恩赐，没有人能到我这里来”。你会看到圣经里面彼得与主耶稣之间的对话充满着张力，彼得说“我已经为你舍弃了一切，你看他们都走了，就我不走”，主耶稣马上说“不是你不走，若不是上帝的恩典，你早跑了”。所以，很多时候我们在处理跟上帝之间关系的时候，我们觉得自己为上帝做了很多，“我从几十公里外跑过来做礼拜”，“我不单有十一奉献，而且我还施舍给很多人”等等这一切，一旦我们发现上帝所给予我们的生活不是我们所期望的时候，我们对上帝就没有感恩了。其实本质上在我们的内心当中，依然是用属世的规则来处理我们跟上帝之间的关系，我们希望付出一些就可以从上帝那里得到一些。我们跟上帝之间，不是一种公平的关系，我要说，我们其实并没有资格站在上帝面前跟上帝说“我做一些事，然后你也为我做一些事”，没有这样的事。为什么呢？因为上帝给的东西都是无价之宝，是你做什么都换不来的。我们都知道，救恩是靠你做什么都无法换取的。上帝所给的救恩之外的很多东西，也是你无法换来的。比如说，你的恩赐，这不是你花钱能够买到的，很多事情，你发现你竭尽全力都不一定能做到，而对另外一些人来说却是轻而易举。再比如说，上帝赐给你家庭的平安，赐给你儿女，赐给你事奉上帝的机会，等等这一切。所以保罗说，我以基督为我生命当中的至宝。要知道，一个东西只要跟上帝沾边，这东西都是花什么代价都换不来的。因此，我们跟上帝之间，从来就不是一种公平交易的关系。你可能会说，那我为什么要事奉神呢？是因为上帝给了你这样恩典的机会，你除了顺服，无以来表达我们的感恩。当我们认识到基督在我们生命当中的宝贵的时候，感恩就是我们生命的常态。我刚才所讲的这一切，平安、喜乐、荣耀、感恩，这都是一个以基督为自己生命的基督徒生命的常态，这是你生命当中必然会经历的。我们一直在讲，这不是一个外在的行为，这都是你内在生命的经历。如果你想有这样的生命经历，唯有让基督成为你的生命。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">第五个层面，基督是我们生命的价值和意义。所有的被造之物，他存在的价值都不在自己身上。比如说，喝水的杯子，这个杯子的价值不在于杯子本身，它的价值在于你能够用来喝水，它的价值在你身上体现。任何被造物的价值，都不在被造物自身。对于每一个人来说，你必须和周围其他人有关联，你才能够发现你的价值和意义。你也不是为自己存在的，这个世上只有上帝是自存的，只有他是自有永有的。上帝把我们每个人创造出来，都是为了我们自身之外的对象和目的。当我们还不认识上帝的时候，我们往往把我们之外的事物当作我们的价值和意义，但是你会发现，圣经在论到基督和这个被造世界之间的关系的时候却说，万有都是本于他、依靠他、归于他。我们都是基督所造的，并且我们也是为基督而存留的。如果我们所做的跟基督没有关系了，那么这件事情就是虚无的，没有意义也没有价值。当基督成为我们的生命，我们所做的一切都跟基督有关联的时候，我们里面才会有意义感和价值感，否则就会有空虚感。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">第六个层面，基督是我们的动力和热情。今天这个世代有个特点，就是我们普遍觉得生活没有力量和动力，工作也没有意义。保罗在耶路撒冷被抓以后，他虽然知道耶路撒冷有捆锁，但他依然还要去，他说“我不以性命为宝贵，我只求能够行完神让我所行的路程”，保罗这个袒露心迹的说法已经表明了基督是他生命当中的动力和目标，然后他被关在了监狱里，非斯都和亚基帕王要提审，保罗在公堂之上分诉的时候，亚基帕对保罗说“你想少微一劝，便叫我作基督徒阿”。按说保罗站在堂上的时候，照着我们今天平常的思路的话，我们可能会问上帝“主啊，我为你的名出生入死，今天竟然被人诬陷关在了监狱里”，如果有机会让我们分诉的话，我们肯定会说自己是无罪的，但是显然保罗的分诉并没有放在他是否有罪上，他的分诉一下就被主审官听出来了，原来这个人说话的重点就没有在说有罪没罪，他是在劝我作基督徒。那个场景里面，亚基帕说那句话，其实就是他已经感受出来保罗是在向他传福音。你会发现，监狱的环境和保罗所遭遇的苦难，没有抹杀他内心当中福音的动力和热情，他站在公堂之上，连一个审问的官员都能感受到保罗内心当中的热情，所以非斯都说道，保罗，你癫狂了吧，你的学问太大，反叫你癫狂了。有时候我们说，宣讲是不是一种见证呢？是的，宣讲见证了你内心当中的真实和你对福音的热情。如果基督作为我们的生命的话，我们内心当中一定有这种福音的热情。你看见的是一个个失丧的灵魂，你把握的是一个个能够传福音的机会，所以你巴不得所有遇见你的人都能够听你来讲福音。我想，基督如果成为我们内心当中的生命，他也一定能够成为我们生命的动力和热情。之所以今天我们的生命当中缺乏那样的热忱，是因为我们缺乏对基督的爱，我们不是为基督而活。所以，十字架其实在我们每个人的生命当中是个巨大的事件，值得你一生去定睛思想。保罗只要一传福音作见证，立刻就说“大马色的路上，有大光照着我，天上有个声音说，扫罗，扫罗，你为什么逼迫我”。《使徒行传》里，保罗自我见证，三次重复这一个场景。这其实也是我们每个人遇见基督之后，我们生命的分野。在保罗的经历中，蒙恩和蒙召同时发生，其实对于每一个基督徒而言，都是这样的，那不是一个单属保罗的特殊事件，只不过保罗是在宣教士的职分上蒙召，而我们可能是在其他的职分上蒙召。不管你今天做的工作是什么，基督应该成为我们生命当中的力量和热情。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">最后一个层面，基督是我们生命的安息。我们这个世代的特点就是非常忙，也特别累，这可能也是任何一个世代的特点。有一首歌叫《忙，忙，忙》，这就是不认识耶稣的人的生命状态，除了忙，可能还要加上累。但是，所有以基督为自己生命的基督徒，我们的生命特点当然是像保罗那样为基督竭尽全力，然而，我们的事奉、投入是在安息当中的。我们的工作是在安息当中的工作，这是基督徒工作的特点。因为我们的工作不是为了获取什么，如果你的工作是为了获取，你所有付出都是为了得到，那么工作对你来说就变成了重担。从亚当堕落之后，工作就变成了重担，因为他要藉着工作才能得到食物，在他堕落之前，其实他不用工作就有吃的，工作不是为了吃饭，他给动物们起名和他吃什么果子之间没有必然联系，可是在他犯罪堕落之后就不是了，地也不效力，所以他必须汗流满面才得糊口。今天在每个人的工作当中，那个咒诅的成分还在，但在我们认识基督之后，基督就除去了一切的咒诅，我们在基督里面所有的工作，都是在安息当中的工作。这个世界上有一件事情，如果已经告诉你结局了，你在工作中就不那么担心惧怕了。你所做的，神都替你保证了，这件事你只要去做就可以了，至于说后面做成什么样，那是神的事。我们常常说“把事情的结果交给神”，就是你做你该做的，结果好与不好，都不在你所能掌控的范围之内，那是归上帝管的事。这就是在安息当中的工作，你的事奉也是同样的，你只管宣讲和事奉就可以了，果效由上帝自己来保证。你不是要透过工作来获取人们口中的夸赞，你也不是要透过工作来获取自我价值的实现，当你认识基督的那一刻，你的价值已经实现了。所以，这就是在基督里面的安息。基督里面的安息当然不是什么也不做，而是我们放下属世的重担，来负耶稣基督的轭，因为主耶稣说“我的轭是轻省的”。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我们一起来祷告：&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;em>主，我们要在你的面前再次地感谢你，因为当圣灵把你的生命建造在我们里面的时候，我们每个人的生命都开始归入到一条正确和正常的道路，我们开始去体会和经历何谓从你而来的平安，我们的生命当中也充满了从你而来的喜乐。我们的生命有你所赋予给我们那属天的荣耀，因此我们的生命是一个感恩的生命，我们知道我们生命的价值和意义都在你里面，我们也知道你是我们生命的安息，愿我们能够充充足足地来享受你所赐给我们一切的美好。听我们这样的祷告，奉我主耶稣基督的名。阿门！&lt;/em>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">（本文是晓峰牧师于2017年10月1日在小组长营会上的分享，根据录音整理而成。）&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>基督就是我们的生命（一）——小组长十一营会分享</title><link>/2017/11/23/%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E5%B0%B1%E6%98%AF%E6%88%91%E4%BB%AC%E7%9A%84%E7%94%9F%E5%91%BD%EF%BC%88%E4%B8%80%EF%BC%89-%E5%B0%8F%E7%BB%84%E9%95%BF%E5%8D%81%E4%B8%80%E8%90%A5%E4%BC%9A%E5%88%86/</link><pubDate>Thu, 23 Nov 2017 02:48:12 +0000</pubDate><guid>/2017/11/23/%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E5%B0%B1%E6%98%AF%E6%88%91%E4%BB%AC%E7%9A%84%E7%94%9F%E5%91%BD%EF%BC%88%E4%B8%80%EF%BC%89-%E5%B0%8F%E7%BB%84%E9%95%BF%E5%8D%81%E4%B8%80%E8%90%A5%E4%BC%9A%E5%88%86/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">文/晓峰牧师&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>主题经文：&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>【加2:20】 我已经与基督同钉十字架。现在活着的，不再是我，乃是基督在我里面活着。并且我如今在肉身活着，是因信神的儿子而活，他是爱我，为我舍己。&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">去年小组长营会分享的是“基督就是我们的智慧和能力”，主要是从工人事奉的角度。今天我们要分享的“基督是我们的生命”这个主题，其实是从主耶稣和我们每个人生命的关系的角度来分享。如果没有和基督正确的关系，我们就很难在事奉当中能够去体会何为从上帝而来的智慧和能力。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">去年的信息和今年的信息有一定联系，去年我们分享到，当我们面对十字架的时候，其实显明了这个世界与上帝的敌对，也显明了人们对于上帝的抛弃和轻视。如果我们真正认识十字架的话会发现，这并不单单只是一种死亡的刑罚。十字架的涵义，已经远超过了我们平时理解为杀人手段的涵义。在当时保罗所处的环境里，或者说当时主耶稣所在罗马帝国的处境里，十字架本身不只是要剥夺一个人的生命，它的另一层涵义是表达一种轻视和抛弃。所以，我们特别提到，当保罗传福音的时候，可能跟我们今天传福音有一些差异。当我们读使徒书信，或许心里面会有一些不理解，为什么他总是说“我不以福音为耻”，总是说“我不是凭着高言大智”，似乎他走到各处传福音的时候所遭遇的多是别人的轻视。今天我们去传福音的话，我们被人轻视的机会似乎不多，甚至有时候你跟别人说自己是基督徒的话，所得到的是别人的夸奖，大家会说“有信仰挺好的”。也就是说，我们对于福音的感受和使徒们所讲的感受差距很大，原因或许是我们所传的福音和使徒们所传的福音有些不同。这就是我们去年分享的主题，其实福音核心的信息就是耶稣基督并他钉十字架。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我们今天所分享的有类似的地方，如果我们认识耶稣之后，把耶稣看为我们的生命的话，你会发现这是一件非常难以做到的事情，我们很难把基督当作我们的生命，甚至一想到这件事，我们心里可能有惧怕，我们害怕基督成为我们的生命。如果没有这种惧怕，如果你没有经历过这样的挑战，可能表明我们对于“基督是我们的生命”这句话理解得还不够。我们听到更多的是“基督是我们的喜乐”、“基督是我们的荣耀”、“基督是我们的满足”等等，但如果没有基督是我们的生命这个基础的话，刚才所说的这一切的美好，都是虚空的。如果基督没有成为我们的生命，你却感觉到基督成为你的喜乐，这喜乐便不是从基督来的。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">圣经里，保罗在论到基督徒的生命时，他说我们每个人在认识上帝之后，我们应该向罪是死的，向神是活的。这句话有时候会让人产生一些误解，以为面对罪的时候，我们就没有任何反应了。其实“向罪是死的，向神是活的”恰恰说明的是，一个生命内在的基本特征，是能够在自由当中去回应神。按照圣经的原则来说，生命最基本的特征，其实是跟自由相关的，就是你能够自主选择，能自由地去回应。或者说，这是灵性生命最基本的特征。因此，我们在认识上帝以前，其实我们都不是真实活着的状态。这是保罗在《以弗所书》里所说，我们过去都死在罪恶过犯当中。他不单是指我们向神没有回应，我们不认识神，还有一个很重要的层面，在罪恶过犯之中，我们不是活着的状态，我们不是自由真实地生活。任何偶像化的生活，都不是真实的生活，任何以上帝之外的对象作为生命，其实都不是活着的状态。这就是为什么圣经里说道，偶像都是虚妄。你以为是你在自主地选择或敬拜某个的对象，但其实是它反过来在辖制和掌控着我们。圣经在论到基督徒生命状态的时候，无论是说到我们在上帝面前的生或是向罪的死，都是在生命最根本的特征上来论述这个问题的。也就是说，上帝所创造的人类，是一种灵性生物，需要在自由当中才能算是真正地活着。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">基督是我们的生命，首先意味着所有权。说到基督是我们的生命时，最基本的涵义就是他拥有我们，他是我们的主，他是我们的元帅，他是我们的君王，所有这些表达其实都在表明一点，耶稣基督是我们生命的拥有者。单从创造的角度而言，基督当然是我们生命的拥有者，但救赎的角度来说，每一位基督徒，当认识耶稣基督的那一刻，从我们重生得救的那一刻起，我们的生命就已经完全属于基督了。这也是圣经里面所说的，基督用极重的代价把我们从罪和死亡当中买赎回来，我们是被基督买回来的。所以，从所有权的角度来说，我们从认识基督的那一刻起，就不再属于自己了。在成为基督徒的那一刻起，你再也不是自己的主人了。当然，我们也从来没有作过自己的主人，只是我们以为是自己的主人。就像刚才所说的，我们以为所有的事情都是自主决策的，但其实在我们的生命中，有很多东西在辖制我们。唯有认识基督之后，我们才能发现我们生命的这个本相，我们本就不是自己的主人。所以，基督拯救我们，告诉我们一个基本的事实就是，从你认识基督的那一刻起，你就把你的生命主权全部交给基督了。这是在客观上的，就是无论你乐意与否，这都是事实，你不再属于你自己了。不单是外在的你的财富、才华、身份，你所拥有的一切，包括你自己，你生命的一切都属于耶稣基督。这是基督作为我们的生命最基础的，或者说是最本质的涵义。没有这种主权上的认知，我们就很难去处理圣经里面所讲到的我们和基督之间的关系。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">所有权之外的第二个特征，是基督作为我们的生命，就意味着他藉着我们来彰显他自己。基督藉着我们在地上所做的事情，来显出他是我们的生命。“基督徒”这个词，我们在《使徒行传》里看到，最早的时候是用在初期安提阿教会弟兄姊妹的身上。最早这个词被人用的时候，是作为一种负面的涵义，当别人说“这是基督的门徒”，那是一种带有轻视的说法。但是，有人使用“基督徒”这个称呼，这在教会历史上是一个重要的标记，就是把所有归信耶稣基督的人和犹太教徒之间作了一个清楚的划分。也就是说，在安提阿教会之前，可能对于罗马官方来说，它分不清跟随耶稣的这群人和法利赛人、撒都该人有什么本质的区别，在他们看来都是犹太教徒。唯有在安提阿教会有人开始用“基督徒”来称呼信耶稣的这群人之后，跟随耶稣的人最基本的特征就被表达出来了。别人一看安提阿教会的这群人，立刻就意识到“这群人跟他们所信的耶稣很像”，从这群人身上看到了基督的影子。 当基督藉着我们被彰显出来的时候，表明基督就是我们的生命。我们常说，心里所想的，口里就说出来，行为上就能显明出来。如果基督在我们里面，他占据了我们生命的全部，他拥有我们生命的主权，那么祂一定会在我们的生活当中被显明出来。基督一定会藉着我们来彰显他自己，这是基督作为我们的生命的第二个重要特征。基督作为我们的生命，用另一种表达，可以说我们都是基督的载体，我们都是被上帝所使用的器皿。你不是要在人前去表达你多么出色、你对这个事情是如何看待，其实最终你的生命到达一个程度是，基督怎么看，你所说的话、所行的事情都要显出你里面有耶稣基督的同在。所以，基督不单拥有我们生命的一切主权，而且他也藉着我们的生命来彰显他自己，这一点就跟主耶稣的道成肉身有类似的地方。基督道成肉身之后，以拿撒勒人耶稣的身份在地上行走，当腓力问主耶稣说“求你将父显给我们看”，主耶稣就说“腓力，你看见我就看见了父”，就是在基督的身上显明了上帝。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">那么，基督如果作为我们的生命的话，在我们身上，也应该把他显明出来。有时候我们从小孩子的身上可以看到这一点，有些小孩你一看就知道是谁的孩子，他带着他的家族特征，不单外表长得像他的父母，而且他说话行事跟他的父母也很相似，然后你就会说“这果然是某某生的”。如果基督生了我们，圣灵重生了我们，那么我们的生命也必然会被人认出我们有耶稣基督的样式。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">第三个特点是，基督彰显我们是藉着我们对他的顺服。也就是说，我们必须听从他的话，我们想问题是照着他的意思来想，我们做事是照着他的意思来做，这样才能让基督在我们的生命中被彰显出来。彰显是靠着我们对于基督的顺服，或者说，是藉着我们把自己完全奉献给基督。有时候我们一提“奉献”这个词，可能会把这个词理解为把我们的东西拿出来交在神手中，其实“奉献”这个词在圣经里面从来就不是这个意思。就像我们刚才所说的，从你重生得救的那一刻起，你已经属于耶稣基督了，也就是说，哪怕你不奉献自己，客观上你也是属于他的，所以，真实的奉献是把过去上帝已经成就在我们身上的恩典给显明出来。真实的奉献从来不是指你把你的东西拿给神，那不叫奉献。就像十一奉献一样，虽然用“十一奉献”这个词，但我们不是说十一奉献是把你收入当中的十分之一的所有权拿出来交在上帝手中。我们对于“十一奉献”的解释是，十一奉献不是奉献的所有权，你所有的财物都是属于神的，十一奉献是把支配权奉献出来。十一奉献是把这一部分原本属于上帝的，从你手中拿出来，交给教会，由教会来使用，上帝不再通过你来支配这些钱的使用。十一奉献之后，剩下的十分之九还是属于神的，如何使用依然要对神负责，只是上帝放在你手中去使用，不是通过教会来使用。那十分之九在你手里也不是能随便用的，不是说你只要把十分之一拿到教会了，剩下的十分之九爱怎么用怎么用，因为所有权都是属于神的。所谓的奉献，对于基督徒而言，你说把自己完全奉献给上帝了，从此以后，神说让你去哪里你就去哪里，神说让你做什么你就做什么，我们说这就是基督藉着我们的彰显，但这种奉献本身，不是把不属于上帝的东西交在上帝手中。当圣经里面讲到我们把自己完全交在上帝的手中，一定不能把它理解为那是你照着上帝给你的恩典来报答上帝，我们必须要说，上帝所给你的恩典，你不可能报答，你也偿还不了。你千万不要试图做一些事情，做完之后，觉得终于能对得起神了，上帝给你的救恩终于可以有一部分偿还了一点。作为一个传道人，你也千万不要说因为我奉献给主五十年，等你年老的时候说“主啊，我把我的一生都奉献给你了，因此我可以在你面前坦然站立”，你不可能凭着这些在上帝面前站立。所以，《希伯来书》里面说道，我们到上帝面前，是凭着耶稣基督的血。从来没有说耶稣基督的血之外，你还可以凭着其他的东西在上帝面前说，你对得起神。因为，我们本来就属于上帝。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">那大家可能会说，那我们的奉献到底是什么意义呢？我们的奉献跟这个世界上的报恩之间的关系是什么呢？即使你把自己完全交在上帝手中，上帝也不是要从你的身上获取什么。你跟别人说你要做牛做马报答对方，是你把自己的劳动付出在那个人身上，让那个人透过你而得益处，别人可以透过你来得利。但是你要知道，你在上帝面前，无论你付出什么，上帝从来没有想藉着你得到什么利益，甚至上帝没有藉着你得到更多的荣耀。你奉不奉献，从某个角度来说，都无损于神的荣耀。我们听不听神的话，也不影响上帝的权能。上帝的荣耀，不会因为我们而有所加增或减少。我们把自己奉献给上帝，不是为了让上帝得益处，而是为了让我们自己得着益处。所以，保罗在《罗马书》里才会说道，弟兄们，我以神的慈悲劝你们，将身体献上，当作活祭，是圣洁的、是神所喜悦的，你们如此事奉，乃是理所当然的。这个“理所当然”可以理解为，那是唯一合乎你的理性，那是你所能做的最明智也最好的选择，所以，奉献对你来说不是损失。我们把自己奉献给上帝，是为了上帝的荣耀能在我们身上彰显出来，我们的生命能够得着益处。因此，连奉献其实都是恩典。连你为主而活，都是恩典。从主权的角度而言，任何一个基督徒从认识上帝的那一刻起，你就已经把自己奉献给上帝了。如果说上帝拥有我们生命完全主权的话，每一个基督徒都必须是一个殉道者，若是上帝要拿我们的生命作某种牺牲，在世人眼中看来的某种牺牲，甚至是在你的感觉上你为上帝作了牺牲，当上帝呼召我们为他去舍弃我们今生生命的时候，我们不能拒绝。我们可能有一种误解，我们觉得为上帝殉道那都是高等基督徒才有的恩典，不是的，任何一个基督徒都是被上帝呼召来作殉道者的。这就是潘霍华说的那句话，基督呼召一个人来跟从他，是呼召一个人来为基督而死。无论大家是否认可潘霍华所有的神学思想，但是你不能回避他把基督徒生命和教会在地上的本质表达得如此尖锐。基督作为我们的生命，如果意味着他对我们的一切都拥有主权的话，我们这属世的生命当然是属于他的。至于说到上帝真的呼召说谁可以为神的名在这样的荣耀上有份，那是出于上帝的主权。不是你想殉道就能有这个机会，但每一个人必须都有这样的心志，你所有的一切都不再属于你自己。所以，信耶稣的过程是一个把自己所有的都给神的过程。基督是我们的生命，“生命”这个词意味着一种活力，最重要的就是，他拥有我们生命的一切，他是我们生命的原则，他是我们考虑任何问题的出发点。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">第一个层面我们分享的是所有权，那么第二个层面就是基督是我们的一切。当基督成为我们的生命之后，他就在我们里面成为我们生命的原则，因此基督就成为我们看这个世界最基本的出发点和依据，是你看待任何问题的评判标准。他是你生命的规范，是你去想问题的准绳。当基督成为你的生命之后，任何东西你都可以看出那是基督。你看到的任何东西，都能看到基督的工作。你看到日月星辰，就知道这是我主我神所创造的，你看到一部好的影视作品，就知道，上帝所造的人类竟然有如此美好的情感体验。有一天你吃到了美味的食物，你要感谢神，神不单赐给我们如此美味食物的原材料，还赐给厨师有能把食材做得好吃的恩赐，你还更应该感谢神的是，你竟然能坐在这里吃饭。当你读一本书读到引人入胜的时候，你应该惊奇，上帝竟然藉着另外一个头脑，能够把如此美好的东西展现出来。无论如何，上帝在你生活的任何一个层面，都显出他与你的同在，这就是“基督是一切”。如果有哪个时刻，你发现，你可以不用考虑基督了，你可以不用考虑上帝的心意了，然后你独自地去生活了，你的生命就进入到虚无的状态了。圣经里有一句话，你世世代代作我们的居所。就是，你世世代代作我所居住、生活和存留的那个地方。可以表达为，你时时刻刻作我们的居所，不管我们走到哪，基督都是我们的居所，我们都住在他里面。我们的生命表现如果在家和在外是不同的，就表明基督并非时时刻刻做你的居所。基督作为你的居所，他就是你生活的一切。所以，你的眼光必须能够透过基督来看待这个世上的一切。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">有的弟兄姊妹可能会说，如果这样的话，我们可能活不下去了。我们可能都听到过这样的话，尤其是做生意面对试探较多的肢体。圣经说“不可以说谎”，这个挑战还不那么大，你可能不太会夸大你的商品原本没有的功能。圣经说“不可以贿赂”，他立刻就觉得，那这些东西就卖不出去了。圣经说“不可以贪心”，他立刻就说，这事我干不成了，我之所以去努力工作，不就是靠着对钱的向往吗？其实这样说的弟兄姊妹还很诚实。当我们说，你必须要照着基督的教训，基督成为你的生命，你要照着他所说的一切来生活，给人的挑战就是这样还能在这个有罪的世界里活下去吗？有一则小故事，有一个人跟一个传道人说“按照你所说的一句谎言都不能说，那我们就活不下去了”，那个传道人说“那或许我们就真的没必要活下去了”。旧约的圣徒有时候会求死，就是他突然发现他内心里软弱的时候，他觉得他会违背神，那一刻他活下去的动力和意义就没有了，所以他求主把他的命取走。基督如果成为我们的生命的话，我们真的是要把自己放在生与死之间，要么活着就是基督，要么就被主取走。所以保罗说，我活着就是基督，我死了就有益处。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我们说，基督作为我们的生命，首先意味着他拥有我们的一切，其次意味着他是我们的一切。第三个层面，他是我们的唯一。有时候我们会有一种误解，以为这个世界上的事情可以有一个我们所安排出来的次序，上帝第一、家庭第二、工作第三、教会第四，我们或许会在时间和精力安排上有这样一个次序的安排。但如果读圣经，你会发现，圣经里面的经文有时候会挑战我们，比如《马太福音》里面说道，不恨恶自己的妻子、儿女，不恨恶自己的父母亲人，就不能作基督的门徒。对于以色列的传统而言，他们没有第一第二第三的顺序，排第一的就叫爱，排第二的就叫恨，只有放在第一才叫爱，放在第二就叫恨。其实上帝对于我们而言，他是我们的唯一，我们对所有人的爱，都是藉着上帝赐给我们的爱来爱，你不可能在上帝之外还有一份爱，必须百分之百地爱神。在这个爱的前提下，以上帝的心意并且照着上帝的方式去爱别人。你所有的爱都必须是在爱基督之下，才能去爱别人。我们往往是把内心的情感作了切分，其实任何的切分都是背叛。你不可能说“你的左手是属于基督的，你的右手是属于家庭的”，你所有的一切都是属于神的。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">那么，基督作为我们的生命，从主权、一切和唯一的角度来讲，为什么在我们实际的生命当中和圣经所讲的有如此大的差距呢？其实奉献最大的挑战不是外在的，不是你把财物、时间和精力拿出来就可以了，而是内在的，是舍己。所以，圣经里说，若有人跟从主耶稣，就要舍己来跟从他。保罗那一句经文“现在活着的，不再是我，乃是基督在我里面活着”，在我刚信主的时候读到这节经文，我的心里非常地惧怕，这种恐惧就是我一想到要把自己完全奉献给基督，他完全充满在我里面、完全掌管我的一切的时候，我就在想“那我去哪了，我还是我吗，我以后还能照自己的意思想干什么就能干什么吗？”。有时我们有一种误解，以为基督一旦充满在我们里面了，就是自我消亡的那一刻，其实不是。我们不用担心，把基督作为我们的生命，我们的自我就会消失，不是的，上帝和任何一个认识上帝的人之间的关系是两个位格之间的关系。基督不是要取代你，基督是要充满在我们里面。他不是为了辖制你，相反，他是要给我们在真理中完全的自由。所以，基督作为我们的生命，不是对我们生命的消融，而是两个位格之间的互动，这就叫爱。我们可能从神学上不太明白什么叫三位一体，也不太明白什么叫二人一体，但当我们论到上帝的本性三位一体的时候，其实已经把上帝最本质的奥秘给显明出来了。我们可以不用理解三位一体到底是什么样的，也没有人能够完全理解，但是这并不妨碍我们知道这就是上帝的本质，圣父、圣子、圣灵三个位格，他们之间却没有任何的冲突，他们之间的爱与顺服到了一个程度，主耶稣说“我愿意把我自己完全交在圣父的手里，他让我说什么我就说什么，他让我做什么我就做什么”，然后圣父也说“我没有任何向他隐瞒的，我一切所要行的都交托在子的手里”。主耶稣的自我消失了吗？并没有。维系主耶稣在地上的生命，他的喜乐和满足，就是遵行天父上帝的旨意。所以我想三位一体之间的这种关系，也让我们去思想基督和我们之间的关系。所以，基督成为我们的生命，不是把我们的自我给消解掉，恰恰是我们和基督就连在了一起，这就叫爱的关系。因此，奉献不是奴役。你把自己奉献给上帝作为上帝的奴仆之后，你什么都没有失去。你想得以完全和真正的自由吗？你只有认耶稣是你生命的主，你只有把自己奉献给基督，这就是圣经里面的自由。跟这世界上的道理完全不同，世界上的道理是说“你的见识越多、金钱越多、权势越大，你越自由”。生命、自由与爱之间的关系，唯有在耶稣基督里面，我们才能理解。当然我们也不用担心，以为基督成为我们的生命，我们所有人就千人一面了。要知道，基督的创造不是克隆，而是上帝对一个一个生命独特的塑造。因此，圣经说，凡失去自己生命的，就得着生命，凡保守自己生命的，反倒失去自己的生命。其实我一直在思想，到底上帝所创造的人和其他生物有什么样本质上的区别，我们里面上帝形象的高超之处到底在什么地方呢？我想，就在爱与自由当中。出于我们最为理性的心甘情愿的奉献，就叫对上帝的爱。把自己奉献给上帝，让他成为我们的生命，这就叫对上帝的爱。这在基督里的爱必让我们得以自由。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我们一起来祷告：&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;em>主啊，愿你世世代代作我们的居所，作我们的生命，作我们生命中的一切，也愿你的灵就在我们这卑微的生命中来工作，使我们甘心乐意把自己奉献给你。我们知道，这样心甘情愿地奉献，也无法报答你对我们的恩慈，但这却是你所喜悦的，我们也必能在你的生命当中得见你的荣美。祷告奉我主耶稣的名。阿门！&lt;/em>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">（本文是晓峰牧师于2017年10月1日在小组长营会上的分享，根据录音整理而成。）&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>耶和华所赐的是平安的意念</title><link>/2017/11/23/%E8%80%B6%E5%92%8C%E5%8D%8E%E6%89%80%E8%B5%90%E7%9A%84%E6%98%AF%E5%B9%B3%E5%AE%89%E7%9A%84%E6%84%8F%E5%BF%B5/</link><pubDate>Thu, 23 Nov 2017 01:55:59 +0000</pubDate><guid>/2017/11/23/%E8%80%B6%E5%92%8C%E5%8D%8E%E6%89%80%E8%B5%90%E7%9A%84%E6%98%AF%E5%B9%B3%E5%AE%89%E7%9A%84%E6%84%8F%E5%BF%B5/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">文/张琳&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我们不是北京户口，但孩子目前在北京一零一中学就读。他的求学之路，是恩典之路，也是我们的信心之路。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>一、幼升小——神的道路高过人的道路&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">2011年的春天，刚信主两年的我们，随着教会走到了户外。因着学习以斯帖“我若死就死吧”，在面对片警居委会上门劝说并话中有话地以孩子上学作为威胁时，我可以以微笑和沉默来回应；因着喜悦孩子说“主日学重要还是小学重要？”，在幼升小招生当天，即使知道有人半夜就去排队报名，我也可以在父母责备的眼神中坚持送孩子去主日学。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">虽然凭着一点信心尽着基督徒的本份，可是，当统一招生那天（主日）早上，当片警离开后，我们走到家附近对口的小学招生处，发现早已空无一人，墙上贴着“招生已满”时，我的心真的是沉到底，不知所措。接着，好像是无意识的，又好像是本能的，去对口学校找老师，去别的学校咨询，去找教委的电话……都没有结果。面对孩子和父母的疑惑时，我们强作平静。然而我们的心啊，真是在我们里面忧愁烦闷。神啊，你要如何带领我们？&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">就在当天晚上，一个当时还不太熟悉的JN姊妹因别的事情打电话给我，最后她顺便问了“孩子今天在哪报名了？”我说“没报上。”她很热心的找了她孩子学校的招生电话，第二天又找到了招生老师的电话。这是我们曾经心仪的学校，但因不是我们居住地的对口学校，直接连收都不收我们的报名资料。我不是一个能说会道的人，可爱孩子的心胜过了一切。我跟神说，求你帮助我！于是我鼓起勇气第一次给一个陌生人打了一个长长的电话，遭到了婉言拒绝。第二天我又鼓起勇气，给老师发了几条很长的信息，告知了孩子的一些情况包括优点。这次竟收到了她的回复：带孩子过来看看吧。感谢主，我激动的心都快蹦出来了！面试只是让我们跟校长聊了半天，招生老师给孩子下了个游戏玩了一会，我们觉得学校环境和老师都很好。但老师还是说我们并不是对口的，需要再商量。不过我们心里却有一点盼望，祷告中也求神开路。可行动上依然是按着自己的判断，按着教委的安排去找对口的学校询问，还放弃了原先坚持的不去寄宿学校的想法带孩子去面试。于是，很快就有几个选择放在了我们面前：对口的学校说可以去面试，寄宿学校说考试通过尽快交费报名，而心仪的学校没有确认。看来，人若是按着自己的想法，总是会把自己陷入麻烦当中啊。祷告之后，我还是给招生老师打了电话，诚实的说了我们所面临的情况。感谢旷野开道路的主，他为我们开道路，孩子竟然在第一批被录取的名单中！老师打电话给我的时候，说这些人可都是有关系的。我爱人开玩笑说：还是上帝的关系最厉害啊！看似艰难的事情顺利地解决了。顺便说一下，这个学校各方面都要比我们对口的学校好很多。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">圣经说：“人心多有计谋，惟有耶和华的筹算，才能立定”。 而我后来知道，人看到的只是眼前和可见的未来，神的眼目看到的是全部包括未见之事，包括儿子的班主任……&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">一年级的六一，是所有小学所有孩子都要加入少先队的日子。然而，我们并不希望孩子加入，不希望他去假装宣誓也不希望他真的宣誓。于是爸爸和他商量，告诉他我们希望他不入少先队的原因，也告诉他不入少先队可能面对的不公平，他很爽快的就选择了不入队。就在我还在酝酿如何和班主任去沟通这件事的时候，单纯的孩子已经直接跟老师说他不入少先队。当我接到老师电话，告诉她我们是因为信仰的原因不入队，并询问是否会给她工作带来麻烦时，她却为着孩子可能被孤立心灵受伤害而担心。感谢主，也感谢当时我们百合花的组长YL姊妹，一直提醒我们要为着孩子有合适的班主任祷告！这个可爱的班主任，主动用了两次班会的时间，在班里为孩子不入队的事情作铺垫。第一次是在班里宣布孩子不入队不是因为表现不好，只是因为信仰不一样；第二次是让孩子自己来解释一下他所信仰的是什么，因为这样，孩子还在班里送出去几本圣经。并且，在她任班主任的期间，孩子几乎没有因为不入队而不能参加什么活动，甚至二年级的时候，孩子还在全校的升旗仪式上发言，宣布自己的信仰，为学校祝福！哈利路亚！赞美主！&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">在经历这一切的时候，我唯有感叹：“耶和华说：‘我的意念非同你们的意念，我的道路非同你们的道路。天怎样高过地，照样，我的道路高过你们的道路，我的意念高过你们的意念。’”&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>二、小升初——耶和华所赐的是平安的意念&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">众所周知，小升初是公认竞争最激烈，内幕最黑暗的升学过程了。小学一年级，就开始有数学和英语的培训机构进校物色学生。孩子班里几乎一大半的孩子从一二年级就开始上奥数班，三四年级之后语数外三科都上辅导班的不在少数。感谢主，神赐给孩子的能力够用，他虽然调皮不是乖学生，但学习还不错。而且神一路保守，他有非常好的阅读习惯，甚至数学教材都可以当故事书来读。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">到了三四年级本该焦虑的时候，教育政策改革，我们私下了解到公立的好学校不会招外地学生了，知道几乎被排除在竞争之外。只有少数私立或民办学校可以考，而且大部分都是我们不想考的住宿制学校。我们一时间也有点茫然，不知作何打算才好，但我们曾经的经历提醒我们，祂的恩典够用。于是，决定放下心来，祷告交托吧。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">但人总是软弱的，也总是容易被眼见的环境所动摇、推动。我们也凑热闹地去考过人大附的早培班，结果刚参加完考试，教委就叫停了当年的早培招生。我的工作使我能接触到附近一所民办公立中学的老师，她们很热心的为孩子指导，很努力为孩子争取考试机会，我特别感激也一时很心动，当孩子没考上的时候还稍稍有点失望。然而神一直提醒我，既然已经交托，为什么还有自己的筹划？是的，交托是交给神并且相信神。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">神的意念高过人的意念，谁会想到今年的小升初升学政策会大改革。五一放假前开家长会，通知以后取消推优，增加第一次电脑派位，并且全区的好学校都在这次派位系统内。记得当时回家路上，我忍不住就开始赞美主，我满心相信这是神开的路，祂要再一次在我家孩子上学的事上显奇迹。于是我们在填志愿时，就填了离家最近的一零一中学，而神就在全区1万8千多人的电脑摇号中，让孩子摇中了！感谢主！&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">耶和华说：“我知道我向你们所怀的意念，是赐平安的意念，不是降灾祸的意念，是叫你们末后有指望。你们要呼求我，祷告我，我就应允你们。你们寻求我，若专心寻求我，就必寻见。”&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">感谢主，祂爱我们！即使我们常常软弱。&lt;/span>&lt;/p></description></item><item><title>耶和华是我牧者，我必不至缺乏</title><link>/2017/11/23/%E8%80%B6%E5%92%8C%E5%8D%8E%E6%98%AF%E6%88%91%E7%89%A7%E8%80%85%EF%BC%8C%E6%88%91%E5%BF%85%E4%B8%8D%E8%87%B3%E7%BC%BA%E4%B9%8F/</link><pubDate>Thu, 23 Nov 2017 01:53:57 +0000</pubDate><guid>/2017/11/23/%E8%80%B6%E5%92%8C%E5%8D%8E%E6%98%AF%E6%88%91%E7%89%A7%E8%80%85%EF%BC%8C%E6%88%91%E5%BF%85%E4%B8%8D%E8%87%B3%E7%BC%BA%E4%B9%8F/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">文/温迪&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>【诗50:23】凡以感谢献上为祭的便是荣耀我。在感恩节来临之际，将一切的感谢归给我们满有怜悯和恩典的神！&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">2015年4月份左右，工作已经9年的我迎来了事业瓶颈期。面对日复一日的工作，我感到厌倦。同时，看到从幼儿园离开的同事越来越好的时候，我也萌生了离职的想法。经过一段时间的挣扎，我还是决定离开已经熟悉而又积累了丰富经验的幼儿园工作。现在想来，那时的自己很迷茫，不知道自己到底想要什么，在这种纠结和挣扎中，6月底我离家了幼儿园。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">很快，我去了一家前同事就职的教育公司。因为在幼儿园连续5年的7点20就上上班，我特别渴望能够找到一份朝九晚六的工作。工作轻松又可以周六日休息。但进入公司不到一周的时间，就发现公司管理混乱而且听说跟我一起参加新人培训的15个同事两天之内只剩下3人，公司的问题有目共睹。但是因为跟公司签订了合同，心想无论如何都要坚持下去。可是带的时间越久，看到的问题就越多。连已经谈好工资都可以说变就变。在这样的情况下，我依然选择认真工作。由于工作认真，第二个月就被评为优秀员工并提前转正。随着时间的推移，公司的问题不断的暴露，部门小领导离职，大领导换人，甚至出现客户来公司闹事系列问题。等业务越来越熟悉时候，我发现自己每天都是收拾另外一个部门由于工作不细致带来的各种烂摊子。我突然觉得自己积累了9年的幼儿园工作经验却无用武之地，我又一次萌生了离职的想法。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">却不曾想到，我请了一天假出去找工作的第二天，却听说部门又换了一个领导。她找我谈话，并很直接的问我，要走还是留。我坦白我的想法之后，她就说：“既然想走，今天就走吧！”当天，交接完手头的工作，第二天我就成了无业游民。虽然再次没有了工作，我的心情却异常的欢喜和轻松。终于有机会可以给自己放一个长假了。为了不辜负这个长长的假期，我决定给自己安排一个旅行。最初的打算我想跟一个姊妹一起去新加坡。为了办理签证，需要单位的工作证明或者银行的存款证明。没想到，到了银行才发现自己的银行卡不知什么时候不翼而飞，工作人员建议我补卡。递上身份证并进入到我的账户的时候，工作人员告诉我说：“你名下还有一张卡，而且是存的定期，里面有一万多元的存款。”当时觉得太不可思议了，那张卡明明在柜台上已经确认没钱，工作人员建议我不用退卡，折断扔掉即可。却不曾想到，上帝却以这种特殊的方式供应了三个月没有工作的需要。去年感恩节，在不同的地方分享此次经历的时候，大家都异常惊叹。深深经历到耶和华是我牧者，我必不至缺乏。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">随着在家呆的时间越来越久，觉得日子单调而又无聊。我决定开始找工作。其实在去云南之行之前我找到了一份离家近工资待遇又不错的课程顾问的工作，但美中不足的是周日需要上班。经过协商，机构负责人答应帮我申请尽量全部周六上班，周日休息。满怀喜悦的心情从云南回来之后，再次打电话进行第二轮面试的时候，却告诉我已经找到合适的人选，很好的机会失之交臂令我很是沮丧。于是，开启了漫漫求职路。很多培训机构不是需要长期出差就是周六日需要上班，选择的空间也受到局限，我错过了很多机会。与此同时，我又一次陷入了迷茫。本职工作不想再做，跨行业却不能保证周日稳定的服侍和聚会。面试是一件花时间又耗体力的事情，一次次的面试，一次次的失望而归，却怎么找不到一份稳定的、不用出差又可以周六日休息的工作。在一次面试失望而归之后，想到一个同事曾经提到的一个工作机会，就是她正在帮一个高档社区筹备亲子园，她做园长，需要一个人共同协助她，做管理的同时需要带课。没想到面试异常顺利，工资待遇也是自己所期待的。于是口头答应年后过来上班，并在过年之前搬了家，为迎接新工作做了充分的准备。没想到就在过年回家的火车上，曾经就职的三色幼儿园园长却跟我发微信问我近况如何。回到家的当天下午，她跟我打电话，寒暄之后，她就开门见山的说：“石景山分园的园长和保教主任离职了，你愿意回来做保教主任吗？你可以考虑一下，最近给我回复，如果可以的话，年后即可入职。”挂了电话，别提多开心了，喜悦之前溢于言表。在此之前，我去参加园长培训的时候，遇到曾有一面之缘的园长做讲师。跟她聊起我的近况的时候她建议我培训以后可以去一家正规的幼儿园做管理工作。但是幼教行业如果没有5年左右的管理经验，是不可能做管理的。曾经也投过相关的简历，却石沉大海杳无音讯。这样的机会对我来说简直就像天上掉馅饼。经过慎重考虑并征求了牧师的建议之后，我毅然决然选择了回到曾经工作过5年的三色幼儿园石景山分园做保教主任的工作。“神要开道路，在旷野无路之处”。神所成就的超出我的所求所想，这条路是我未曾想到也不敢设想的一条路，因为机会实在难得，然而神却为我成就！&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>【诗23:4】我虽然行过死荫的幽谷，也不怕遭害，因为你与我同在；你的杖，你的竿，都安慰我。&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">因为我和园长是从西直门空降，幼儿园行政层和园所里好多老师都是前园长的亲信，工作难度也超出想象，其中的黑暗和勾心斗角堪比宫廷剧《甄嬛传》。深深体会到为什么有“一朝天子一朝臣！”有两位老师拉拢很多老师跟他们一起要跟我们作对，表面顺服，背后捣鬼。甚至还扬言，其中一位要顶替园长的位置，另外一位要顶替我的位置，要把我和园长挤兑走。听到此事之后，我开始怀疑这份工作到底是不是神给我预备的，我又找到曾经给过我建议的园长，她给我四个字：“静观其变”。我想，这也是神要对我说的话。心想，无论发生什么事情都要坚持下去，也许这就是我必须要经历的事情。针对两位老师的事情征求了牧师建议以后，采取相应措施。并在工作中首当其中，凡是体力活，带领大家一起干。久而久之，获得了老师们的认可，并赢得了两位挑头对抗我们的老师的信任。同时，家长不接受新的领导层的改变以及管理模式等，我们内外夹击，与此同时，因为个别教师出现不恰当的教态问题，整个班级的家长晚上八九点钟冲到幼儿园要看监控，并因为视频中教师不恰当行为而纠缠不休。此事经历差不多一周才得以平静。现在书写这些内容的时候，觉得这都不是事。但对于当时的我来说挑战很大。遇到这样危机的时刻，除了请弟兄姊妹为我祷告并无他法。感谢神，他是有恩典有怜悯的神，我虽然行过死荫幽谷，却不怕遭害，因他与我同在！&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">石景山幼儿园从2011年建园以来直到2016年3月，一直处于亏损状态。园长和我，不但要做好本职工作，而且要做好招生工作。因为幼儿园方圆不到一公里，十几家公立幼儿园。因为处于老城区，家长观念落后，很多家长宁愿选择花一千多元选择公立却不愿花两千多选择私立。招生又是一件又大又难的事情压在我的肩头。但是，我却越来越经历到，神若是把你放到一个看似艰难的环境，他也必赐下够用的恩典和能力让你胜过环境。在工作中，很多事情对我来说都是全新的，但神给我工作思路，赐我智慧。在为幼儿园的生源祷告的时候，我求神不只是追求幼儿人数的增多，而是能够祝福更多的孩子和家庭。神再次垂听了我的祷告，带我迈向新的台阶。到2016年8月底的这学期，幼儿园转亏为盈，并在今年八月份，生源由原来的180人增加到现在的256名，幼儿园持续盈利。因为我们的用心和认真做事情的态度，幼儿园的氛围越来越好，家长口碑越来越好，各项工作得到石景山教委和家长的认可。孩子们在幼儿园很开心，今年过年9月份刚转过来的一名中班家长说：“孩子来到三色，才真正高兴起来。”我想，这一切的一切都是因为背后有一双看不见的手在做事情，他掌管人心，他施恩祝福！&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>耶和华是我拯救我的神，我的好处不在他以外！&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">从2016年2月份来到石景山三色以来，我的生命发生了极大的改变。曾经我在神面前祈求生命更加成熟。在这一年多以来，经历了大大小小各种各样的艰难和挑战，感谢神他带领我一路走来。这是一条伴随软弱和丰盛恩典的道路。刚开始，工作任务的繁忙，使我力不从心。在属灵的事情上，更是异常软弱，下班回到家只想瘫在床上，什么事情都不要做。跟牧师交通之后，他建议我锻炼身体，虽然每天锻炼身体的习惯没有坚持下来，但借此机会，我的生命从信主以来最低谷的状态慢慢走出来，又重新得力。虽然软弱常在，但神的恩典大过我的软弱，只要我来到他面前祷告祈求，他就给我回应。我也经历到生命不断成熟后的丰盈的生命状态，这是之前未曾经历过的。如今，我无论在同事中间还是在教会，都可以自由的展示我自己，我的生命不断得自由和释放，看待问题的深度和广度不断拓展，针对某些问题是一针见血。我想，这才是生命成熟的真实状态，但不经历困难，又如何成长？神让万事互相效力，叫爱神的人得益处。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">同时，我曾经找不到工作的经历也安慰了跟我一样遭遇的姊妹，而且，弟兄姊妹的孩子和教会姊妹同事的孩子也来到我们幼儿园，因为能够祝福到周边的人，我更加感恩！谢谢神愿意使用我，也让清楚认识到神对我人生的带领和心意。如今，我越发感受到这份工作就是神量身为我定做，合适无比！不但工作经验能够很好的被使用，而且激发了更多的恩赐和潜能，以至于在服侍主日学的孩子们的时候，我也可以将服侍和工作完美结合，并能够更好的服侍！&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">其实，神在我工作中的奇妙作为是我用文字不能完全表达的。但只想借此机会，向神表达深深的感恩和赞美。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;em>用一首歌来结束：《我的一生在你手中》。歌词如下：“在主面前，细细数算神的恩典，我才明了你的奇妙带领。我等候，愿能摸着你的心意，未来的路，愿走在你旨意中。献上我最爱，在积碳前不带走，带领我前往你所应许之地。我的一生在你手中，惊涛骇浪主与我同在，我的一生在你手中，勇敢前往向标杆直奔。我的一生在你手中，甘心顺服德最终奖赏。我的一生在你手中，我深知道的我一生在你手中，我身知道我的一生在你手中。”&lt;/em>&lt;/span>&lt;br>
 &lt;/p></description></item><item><title>回味恩典多奇妙</title><link>/2017/11/23/%E5%9B%9E%E5%91%B3%E6%81%A9%E5%85%B8%E5%A4%9A%E5%A5%87%E5%A6%99/</link><pubDate>Thu, 23 Nov 2017 01:51:08 +0000</pubDate><guid>/2017/11/23/%E5%9B%9E%E5%91%B3%E6%81%A9%E5%85%B8%E5%A4%9A%E5%A5%87%E5%A6%99/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">文/丰羽&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">前几天在户外大群中看到网刊征稿的消息，主题中双引号标注的“感恩”两个字瞬间吸引了我的眼球，并在我的脑海中激起了一阵涟漪。回想从结婚到现在这一年多的时间里，我和妻子一次又一次被神奇妙恩典环绕的经历，心中不禁感动不已。虽然目前正值神学院期末考试复习阶段，但依然想珍惜网刊给予的机会和弟兄姐妹分享主的恩惠，见证祂的慈爱。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">可能很多弟兄姐妹都知道我妻子芳洲去年8月份查出患有恶性肿瘤，经过8个多月的治疗她奇迹般地被治愈了。在她接受治疗的过程中，我们收到了许多来自弟兄姐妹的帮助和支持，使得我们这对基本没有收入的神学生新婚夫妇，在花费巨额医疗费后竟然没有任何负债。现在每当我和身边的美国朋友谈到这件事的时候，他们无一不是睁大眼睛，露出惊讶的神情，显然都被中国教会弟兄姐妹的爱心大大震撼了。而我和妻子也非常清楚，这是神透过弟兄姐妹给我们的特别的恩典。芳洲今年三月份出院，经过一段时间休养我们于7月底回到了美国的神学院。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">回到学校后 ，在这边弟兄姐妹的帮助下，我们将之前寄放在储存室的生活用品搬到了新租的公寓。对于我们来说，之前在医院的经历已经渐渐远去，一切又重新开始了。我继续履行我的学业，芳洲全职在家继续休养身体，当然我知道以她的性格基本上也闲不了太久，果然学期开始后虽然没有选课她还是去旁听了两门喜欢的课程。自打我们搬进了新公寓后，一有时间就会邀请一些朋友来家里吃饭。一次我邀请了两位美国同学来到家中，在吃饭聊天的过程中得知其中一位考取了健身教练执照，当他听到芳洲经过腿部手术后依然无法正常行走的时候，就主动提出免费给芳洲当教练帮助她做恢复训练。经过这几个月的健身训练，芳洲行走已经基本正常。我们知道神再次差派了祂的孩子来帮助我们，心中十分喜乐。本来我是有些担心芳洲又去听课又健身会给她造成过重的负担，但是到美国后她经过两次复查，发现身体情况没有任何异样，我也就基本上放心了，也为神让她的身体在经过化疗和手术的创伤后开始逐渐恢复而感恩。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">回到学校后发现，这一学期这边的中国学生和来自其他国家的华人学生多了起来，而且和我们一样许多华人家庭都是住校。于是，一个想法渐渐在我的心中成形——为什么不把这些华人神学生聚在一起让彼此产生更深的联结呢？我也知道在这边的华人基本都去不同的白人教会，因此他们也需要和其他华人在一起团契分享。想法固然是好，可是如何让这个想法成为现实呢？在与几位年长的同学商量之后，又争取了一些弟兄姐妹的意见，我和芳洲决定开放自己的家庭建立一个华人团契，来使华人神学生可以彼此交通分享。从学期开始前一周到现在学期即将结束，华人神学生的聚会以每个月两次的频率、从未间断地进行着，聚会地点也从起初我们的一个家庭变为现在的两个开放家庭。并且稳定参加团契聚会的人数不断增多，现在我们家的客厅显得有些拥挤了。这一群神学生聚在一起，一方面通过彼此分享促进了解认识，盼望今后有机会合作同工；另一方面，互相讨论所学，取长补短，可以说是惺惺相惜，其乐融融。作为团契的建立者看到这样的景象，除了感恩我不知道还如何表达自己的心情。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我们回样校后，这边的教会也同样给了我们很多关爱。当我们刚回到学校所在城市的时候，在机场就遇见了特意代表教会来接我们的美国姐妹。她拿着一张长1.5米宽0.5米的大白纸，上面有她自己手绘的图案和“欢迎丰羽芳洲回来”的英文。看到这位热心姐妹和她为我们准备的画，我们的心融化了。再次回到美国教会，没有感到陌生反而格外亲切，因为这一间以传递上帝恩典为宗旨的教会实在是用恩典征服了我们。年过六旬的牧师邀请我们到他家中，和我们攀谈了将近三个小时，将我们之前在中国的经历几乎问了个遍，从牧师师母迫切的询问中，我们看到了他们对我们的爱与关心。牧师平和地对我们说，在芳洲生病期间，另一位牧师曾经提议让他来中国看我们，只是他没得合适的机会。三个小时可以聊很多事情，但是我们却觉得有说不完的话，只是因为我们再次透过神的仆人感受到了祂温暖的爱。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">由于这边教会之前正在讲彼得前书的释经讲道，教会的牧师团就希望可以让会众了解更多关于逼迫的事情。于是一位牧师找到我，希望我可以将国内自己母会受逼迫的事情在主日赞美和讲道之间的一段时间分享出来。我当时几乎没有任何犹豫就答应了，于是在妻子的帮助下很快完成了一篇教会受逼迫的讲稿。在今年9月的一个主日和美国弟兄姐妹分享了守望教会受逼迫的情况，许多美国弟兄姊妹听到这样的事情，又知道我和妻子这一路走过所得到的教会的帮助，就为守望教会大大感恩，并且在祷告中开始记念。说来也是奇妙，当初我和妻子来这间教会感觉格外亲切，其中一个原因也是因为这间教会没有自己固定的聚会场所，而是租用一个酒店的会议室。更奇妙的是，自打我和妻子来到这间教会，主日讲道分享的经卷基本上都是关于苦难和逼迫的，而这对于来自守望的我们来说又是多么适切的信息啊，只能感恩！&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">这一年多的时间要感恩的事情实在太多，如果再加上新建的友谊、学到的神学知识和收到的各种帮助那恐怕就写不完了。惟愿这样感恩的心继续激励我们，使我们可以努力装备自己，为日后参与神国的服侍做好预备。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;">
&lt;p>
&lt;span style="font-size: 12pt;">2017年11月9日&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">于美南家中&lt;/span>
&lt;/p></description></item><item><title>恩典的记号</title><link>/2017/11/23/%E6%81%A9%E5%85%B8%E7%9A%84%E8%AE%B0%E5%8F%B7/</link><pubDate>Thu, 23 Nov 2017 01:49:35 +0000</pubDate><guid>/2017/11/23/%E6%81%A9%E5%85%B8%E7%9A%84%E8%AE%B0%E5%8F%B7/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">文/董新&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">2002年夏天，丈夫去美国德州读书，那年感恩节前我也到了那里。当时，一对从香港来的牧师师母负责SMU的校园团契，因此我和他们就有了较多的接触。在一次他们组织的旅行中，我做了决志祷告，接受了救主。一位服侍的同工送给我一本新约圣经，直到现在，我都清楚的记得当时圣灵真实的感动，我是一边哭一边读一边读一边哭，整本书因为被眼泪泡过弄的皱巴巴的。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">SMU给国际学生预备了很多与当地基督徒接触的机会。印象最深刻的一次是当年的圣诞节，我们在一对亚特兰大的老夫妻家里度过，他们的淳朴和谦卑深深地打动了我们。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">和我同去美国的另一位妻子给学校附近的教会打电话，得知我们的信息后，教会就请住在我们附近的Mary阿姨探访我们，这位年过七十的阿姨欣然带领我们去他们的教会参观，并且在之后的周三和周日也成了我的“专职司机”。就这样，在一段时间的聚会以后，三月份我就在她的教会受了洗。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">2003年8月我们回国了，当时的我不会祷告也不会找教会。到04年底有朋友介绍我去了海淀堂，在孕中期平稳的身体状况中我在主日学服侍了三个月，虽然那段时间很短，但是圣灵清晰的同在和引领让我记忆犹新。我很享受备课的过程，其中一个小孩子给我的圣诞贺卡我还留存了多年。身体的日益不便和一次感冒以后，我就再没见过那些孩子了。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">05年下半年，儿子半岁多的时候，我在家里开了一个小组，因为带领的牧者离得太远后来就散了。06年夏天，民大办了一个神学课程，报名后我拿到了入学通知，但是因为家里人一致认为孩子太小，把我劝退了。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">07年4月1日，我第一次走进了守望教会，从此之后的十年，我经历了神对我个人的眷顾，更是见证了神对教会的带领。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">08年9月，儿子可以上主日学了，我也得以在教会稳定聚会。当时我们有12位姊妹从百合花小组出来成立了多加小组，跟随师母学习扎根建造门徒训练课程。小组聚会的人数多时会有20人，所以后来就被分成两个小组，一为多加一为吕底亚。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">09年夏天，我被一场暴雨淋到得了很严重的感冒。身体难受之时，我把红梅借我的一套光盘拿出来看，那是于宏杰牧师关于他们教会建堂的见证，看的时候，我就开始大哭，也是身体过于难受，再加上内心深处的压抑，我就和神哭诉祷告。我说：“神哪，你若不嫌弃我，我是多么愿意服侍你啊，可是我真的看不见你给我开路”！我一边说一边哭，神用隆隆的雷声回应我，等我停止了哭泣，雷声也消失了。就这样，我的感冒当时就好了。所以后来师母问我是否愿意带吕底亚小组时，我就确认这是神的带领了。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">09年9月，两个小组开始分别聚会。记忆中那年的冬天雪很多，10年的春天也格外寒冷。女儿出生后经历了一段时间的身体恢复，后来姐妹们为了照顾我，小组聚会就在我家。到11年4月户外敬拜时，多家吕底亚两个小组已经又回到一起聚会了。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">接下来的这几年，我能做的已经非常有限了。借用建华弟兄的一句话，“勉强的甘心、甘心的勉强”。虽是勉强确是甘心的和教会一起经历了水火。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">15年11月，丈夫特别的信主经历成了我们全家恩典的记号。我记得那天是11月13日周五，教会的禁食祷告日，我当天禁食非但不饿身体还相当给力，我就自问自答为何禁食为灵魂得救。那晚本该归家的丈夫没有回来，于是第二天清晨我在小组和户外大群里发出了代祷的求助。在接下来的几天里，小组姐妹们的扶持，牧者的来电问候和微信挂念，师母们的开导安慰，弟兄姐妹的家中探访，报案时两位弟兄在派出所里的陪伴，这所有的一切成了我内心深处永远不能磨灭的感动。丈夫的领导也约见了我，见他之前我做了认真的祷告，所以见面时我表明了我的基督徒身份，并引用了那句大家都熟悉的经文“神让万事互相效力，叫爱神的人得益处”，分享了我个人就这件事情的看见。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">第七天，丈夫终于打来了报平安的电话，告知我因配合调查需要一段时间才可以回来，并且特别说他已经信了耶稣。我认定这事情是出于神，所以笃信神的时间一到，丈夫就会平安回来。圣诞节前的主日，他终于风尘仆仆地回来了。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">当时另有一层考验临到了我。在丈夫还没有回来时我就发现又怀孕了，心里的压力无以言表，家里的阿姨完全持反对意见。我和几位亲爱的姊妹倾吐了真情，她们为我祷告求我能看见神的带领。后来发生的事情表明，刚怀孕不久，神就把这孩子带走了。这件事情的前后经过对我家阿姨震动很大，她说她明白了，除非确认是神的带领，否则不能轻举妄动。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">就这样，17年1月丈夫和我家阿姨在教会接受了洗礼。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我的女儿，三岁时被大夫诊断为自闭症，后来自闭症被排除，但是身心的发育明显落后于同龄孩子。考虑到孩子的特别情况，我们在几年前申请了移民。今年4月，我们全家专程来美，要看看神是否真的在移民的事情上有明确的带领和预备。在看过房子之后，我越来越体会神怜悯的心肠，这个房子离女儿的小学走路十分钟，离儿子的中学和教会都是十分钟的车程，基本的生活需要半小时的车程内都可以搞定；更感恩的是，这个&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">房子03年的重建和11年后花园的建设显明了神的预备，03年的重建让我想起03年我的重生得救、11年的花园建设让我想到教会的户外敬拜，每次想到这里，总有一句话在我脑海里出现，“羊来了是要叫人得生命，并且得的更丰盛”。主啊，谢谢你，在你有说不尽的恩慈！&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">今年年初跟着教会禁食祷告时，我在神面前陈明了自己的心思。因为最近这几年已经没有了系统的读经，感觉状态很不好，求问神怎样才好，没想到圣灵带领今年要读经七遍。我当时就有点发懵，但是转念一想既然是圣灵的带领，应该是可以完成的，靠着那加给我力量的凡事都能做啊！&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">前三四遍时，因为家里有阿姨帮忙读经进行的还算顺利。圣经是时时刻刻带在身上的，不分时间地点的读经让我遇见了几个很有意思的人：一位是一位老传道人的孙女看见我读经说起他爷爷是传道人，但是她已经快不信了，我就和她说，看来神要借我来提醒你呀，一定要信啊！又一位是银行经理看见我读经，就凑过来和我讨论许多的问题；还有一位是之前在英国留学时的妈妈曾经参加过查经班回京后就再没有聚会过；另一位是在京留学的厄瓜多尔留学生看见我读经就和我搭话说他也是基督徒，看到有人这样读经觉得很开心。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">六月底，处理完北京所有的事情，我们就回老家了。这下读经成了挑战，要带孩子也要读经。感谢爸爸妈妈，他们帮我带孩子时，我就抽空读经，十分钟的空闲也是可以读的。七月底八月初我们来到美国，再没人帮忙了，我真有些紧张了，刚来有很多事情要做，时间从哪来，这时丈夫安慰我说读到后面会有加速度，应该会越读越快。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我的神啊，考验又来了！我们9月19号要回广州办理移民面签，考虑到需要体检和可能的体检结果，我们在9月8日飞回广州，本来预计大概三周的等待时间最后竟然又多了两周，而且这个时间和15年丈夫所经历的那段特别的日子完全一致。怎么读啊，好难啊！十月中旬，我们终于又回到了美国，月底总算结束了第五遍开始了第六遍。在第五遍时，我和神求了一件事情，女儿入学后学习对她来说仍然很不易，她是被特别对待的学生，我就和神说“主啊，我知道您凡事都能做，您愿意医治我的女儿吗？”神给了我一个非常清晰确是声音很小的回应，是那首大家都很熟悉的赞美诗——“他的心里又蓝图，他的时间不错误，啊，耐心等待有欢呼”。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我虽不知道完成今年的读经计划之后，会发生什么，但是我知道神的道路高过我们的道路，神的意念高过我们的意念，现在我能做的就是紧紧抓住他的应许！&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">值此感恩之季，写下这些文字，以此表达对教会和弟兄姊妹无尽的感谢！想念你们！&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>感恩的七年之约</title><link>/2017/11/23/%E6%84%9F%E6%81%A9%E7%9A%84%E4%B8%83%E5%B9%B4%E4%B9%8B%E7%BA%A6/</link><pubDate>Thu, 23 Nov 2017 01:48:32 +0000</pubDate><guid>/2017/11/23/%E6%84%9F%E6%81%A9%E7%9A%84%E4%B8%83%E5%B9%B4%E4%B9%8B%E7%BA%A6/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">文/Yanjue&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">这两天因为沸沸扬扬的江歌事件，围绕爱与饶恕的问题，网上再次出现了10多年前的文章《爱城故事》，著名的卢刚枪杀事件再次成为大家思考的焦点，这则爱的故事这么多年来使许多人的灵魂苏醒、重生……而我，此时此刻，正在这个故事的发生地，the Iowa city这座宁静安详的小城访问学习。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">感谢上帝，祂把我再次带回到与耶稣基督初次相遇的国家。在这其中，我亲自经历祂的信实，祂的开路，祂的供给，深深感谢上帝的奇妙恩典。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>七年前，被上帝的爱所折服&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">七年前，我到明州学习。第一次走进教会的那一刻，当看到来自各国不同肤色、不同民族的人们和谐一致地颂唱赞美诗，那纯净喜乐的笑容，无比美好的旋律，动人心脾的声音，让我刹那间感觉到前所未有的释放，泪水不争气地模糊了我的双眼……那个从小拼命靠自己、努力人前、高压挣扎的我，那一刻内心直接被一种莫名的爱触摸及折服。短短四个月，我那从前与上帝隔绝的灵在弟兄姐妹的爱中苏醒，由上帝而来的爱的力量，彻底粉碎了我过往的观念，看到了自己的有限和有罪，认识到耶稣基督宝血赦罪恩典之重价。离开美国之前，我受洗归入基督名下。我与救主有个约，我渴望他引领我从此重新好好地活，在爱中、在光明中活，像这些给予我爱、心里有主、活着像主的弟兄姐妹一样活。我常常和朋友们说，那一年，我是抱着人生最大的宝贝回来的。是的，感谢上帝，耶稣救主找到了我，是我此生无以伦比的恩典和祝福。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">之后这七年，上帝亲自带领我进入属祂的教会，一起经历教会前所未有的艰难。然而，在这种真实的前行历程中，上帝借着教会、借着不同时期的属灵导师、各样的肢体和处境，不停歇地牧养我，带领我更多明白真理，同时身边始终“有许多的见证人如云彩般围绕着我”，使我 “放下各样的重担，脱去容易缠累的罪”，自己的生命也在主里面慢慢成长。七年里，丈夫信了耶稣，受洗重生。在奔波孩子、升学焦虑的大潮中，上帝的话成为我教养孩子的箴言宝典，慢慢学会淡定从容地把孩子放手于神中，“使他走当行的道”。自己的工作也不断蒙上帝保守和祝福，从过去的抱怨、厌弃到越来越热爱它、享受它；并从在乎他人的评价到开始看重上帝的悦纳；过程中我从一个曾经定睛于自我的人，学会转向关注他人的需要并付诸于行动……在日常的平凡生活中逐渐操练学习凡事仰望上帝，生活越来越感恩、知足、喜乐。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>再返灵乡，求上帝使用我&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">今年，是我信主的第七年。开春，看到单位即将截止的访问项目申请通告时，内心突然有一种感动。我已离开灵里的故乡7年，在主里成长7年。感谢上帝把我从尘土中高举，让我当年在那里得以认识祂，改变了我这7年的生命和生活，我在想，7在圣经里是个完全数——第七年，地要守圣安息，第七日，神赐人予安息。我向上帝祷告说，不知今年的机会是否是你赐我的、在你里面安息成长的时间段，若是你的心意，就求你为我开路并使用我，回应你对我和我的一家莫大的恩典。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">从3月申报项目、4月初获批、5月受邀、8月签证，9月成行，整个联系办理的过程中，我一直向上帝祷告的是，如果你许可就开路；如果不是你的心意就阻拦。期间多次遇到处理时间节点、遗失申办材料等各种涉险环节，却处处蒙上帝看顾保守而化险为夷。最后当签证秒过时（专业同行没有不被审查三周以上的），周围的人惊呆了。但我知道，这是上帝施恩的大手在帮助我。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">最终我比提前半年多联系的同事更早成行，而这个时间点顾惜到我国内工作计划、家庭责任等问题，正是当初我向上帝求的最好时间，上帝的时间不错误，为此我深深地感谢上帝，并对祂心生更多的敬畏和爱。在这期间我也得着很多操练，凡事求问上帝的心意，顺服上帝的时间，保持在各样处境中有喜乐的状态。&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="font-size: 12pt;">从飞机落地，提取行李的第一时刻，从未谋面的主内弟兄就来接机。从当晚的饮食到后来的安家细节，兄弟姐妹一个接一个供应帮助，在上帝事无巨细的关照下，很快就在一个完全陌生的环境中安定下来。从家乡到这里，生活无缝平稳过渡。第三天，当我走进教会，与弟兄姊妹们齐唱赞美诗，被更多新见面的主内亲人热情拥抱的时候，我唯有感谢上帝在万里之外的异国他乡给我一个如此美好的家。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">在这个家，我碰到了弟兄姐妹们正在帮助的许多国内学者，我从他们身上看到了当年的我，他们中的很多人正在疑惑这种无缘无故的爱从何而来，这种爱之前我们真的很陌生。我有一种感动，我和他们有类似的思想经历和成长历程，有类似的工作环境、困惑、压力和缠累捆绑，上帝把这些学者带到这里，把我带到这里，一定有祂最美的心意。虽然不知道他们每个人前面的道路是怎样，但是上帝知道。如果有机会，我愿意与祂同工，愿意被祂使用。在这种感动引领下，影响了我安置生活过程中的很多决策。譬如在二手车的选择中，我购买了与我体格、个人需要和驾车能力暂时不很匹配的七人座MPV，我想，也许不久以后可以用它载更多的慕道朋友，来往于上帝的家。这段时间 ，我正在练习考照的努力中，感谢上帝！就在我写此文的今天，我顺利通过了考试。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">来这里马上就要满两个月了。下周是盛大的感恩节，正是数算上帝的恩典，向祂献上感谢，向帮助过自己的人表达感谢，向有需要的人呈现爱心的特别日子。谢谢上帝赐给我如此多的属地祝福，但我知道，主耶稣被钉十字架绝不仅仅是为了让我们得到这些，祂受鞭打、受羞辱、受刑罚、受死是为了拯救我们脱离罪恶和死亡的权势，脱离地狱之刑罚，是为了让我们得新生命，因信称义并得着永生。感谢上帝的救赎大恩，感谢祂让七年前的我有机会透过弟兄姐妹看到耶稣的爱，看到他是生命的源头，是永生神的儿子。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">这次再返灵乡，蒙恩的我愿和这里的弟兄姐妹一起，在爱城继续传递祂的爱，延续祂爱的故事。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>【帖前5:16-18】要常常喜乐，不住地祷告。凡事谢恩，因为这是神在基督耶稣里向你们所定的旨意。&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">2017.11.17感恩节前夕&lt;/span>
&lt;/p></description></item><item><title>天国的友谊</title><link>/2017/11/23/%E5%A4%A9%E5%9B%BD%E7%9A%84%E5%8F%8B%E8%B0%8A/</link><pubDate>Thu, 23 Nov 2017 01:43:04 +0000</pubDate><guid>/2017/11/23/%E5%A4%A9%E5%9B%BD%E7%9A%84%E5%8F%8B%E8%B0%8A/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">文/徐森&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">接到约稿的邀请时，我是有些犹豫的。因为不知道要写些什么才既不会对自己的经历过度诠释，同时也不会变成对他人有意无意地说教。在犹豫不决的那个周末，我跟随所在课堂的教授和同班同学去远郊野营，这次的经历让我感慨颇多，也领悟到了一些道理。依此回头看过去几年在守望教会的经历，虽然教会在逆境中前行，却实实在在地充满了感恩。遂决定写这篇文章。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>特别的野营&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">两周前的周末，教授带着我和其他同学们一起去露营，我们周五晚上7点多从学校出发，出发前同学们哼唱着《夺宝奇兵》的主题曲，原来对很多学生来讲，这是他们头一次野营。到了目的地已经接近夜里12点了。虽然野外的寒风吹的大家瑟瑟发抖，同学们大多还是很兴奋的。按我的想法，接下来应该找个地方安营扎寨了，休整一下人马。教授却让所有人整装待发，穿好防寒服，带上头灯，开始爬山。这山是个不太高的土包。由助教带队，一行人爬到了山顶。山上杂草丛生，像过膝高的麦子。教授让众人分散，各自找个地方灵修。这个套路我从来没有见过，但隐约觉着这里是个难得的好地方。周围一片黑暗，只有极远处的路灯形成一条蜿蜒的光丝，当我抬头望向夜空时，看到了最美的景色。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">圣经里提到神向亚伯拉罕应许说，他的子孙要如天上的星，海边的沙那样多。我曾设想将夜空拍一张照片，用笔圈出一颗一颗的星星，再多的星星也是数的过来的。然而，那夜我第一次看到了夜空的星星并非一颗一颗的，而是一片一片的。多到让人难以分辨，又怎么数得过来呢？亚伯拉罕的年代，恐怕夜空只会更加璀璨。山顶的风还是挺大，将一片片云吹来又吹走。神的创造的星辰时而遮蔽，时而显露，令人赞叹不已。灵修结束，已经大约是凌晨二点了。准备启程返回停车场时，教授又给我们出了一个难题，让同学们自己选出一个领队，带领大家下山回去。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">此次露营是我们这门户外课程的特别活动，而之前的几节课我们陷入了一个不知如何摆脱的困境：为了在我们中间培养天国的友谊，教授设定了一个场景，所有的学生进入一个纯民主的情景，所有人的权利是相同的，而我们的任务是从户外上课的小亭子（这是我们上课的地方）全体进入到一个指定的教室里。听起来很容易的事情，却困住了我们很久。如果我们违反了平等权利这个原则，或者破坏了他人的安全感，就会被喊“犯规”。比如我要把我的决定权委托给另外一个学生时，我犯规了，因为这表示我不相信其他人；当有人要“自立为王”招呼大家跟他一起走时，他犯规了，因为他强迫其他人要跟随他。一次有一次被喊“犯规”之后，我们有些不知所措，进退维谷。在观察形势时，我突然间揣摩出了一些感受：&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;em>当教授将决定权转交给学生的时候，虽然我们有平等的权利，但却是没有秩序，没有领袖的混乱状态（Liminal）。在这个状态之下，我们寸步难行。然而领袖的出现、秩序的建立都势必在学生之间出现区别。当想到主意的人，要站出来当领袖时，很容易忽视别人的权利。同时，学生们还处在完成目标与彼此尊重这两个似乎相互矛盾的要求之间。完成目标的愿望过于强烈时，我们倾向于牺牲别人的利益，忽视他人的尊严，因为“我有一个好主意，我要带领大家完成我们的目标”。听闻有一家教会，自诩为中国最好的教会，在缺乏与众教会彼此交通的之下，独自行驶在高速列车上，最后当这个教会崩塌的时候，才暴露出其中有令人难以置信的属灵虐待。最难过又棘手的是，身处其中的人们大都是真诚的，只是为了实现心中那个伟大的目标以及顾及带领人的安全，牺牲了自己和他人的尊严，以及基督徒本应有的、同为神儿女的天国友谊。在Liminal状态里，完成目标可能成为我们彼此“倾轧”的诱饵和理由。倒不如先将目标搁置一边，让我们彼此之间先进行充分地了解，也许，在我们认识彼此的过程之中，秩序和领袖也许就会自然而然地在我们中间浮现出来。&lt;/em>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;em>越是有着伟大目标的群体，越是可能发生人间惨剧。因为目标已经绑定了所有人的认识方式和生活方式，从理论到实践，人的尊严被视为道路上的绊脚石而遭到忽视甚至践踏。“完成目标”在天平的一端被高举时，“彼此尊重”则在另一端下沉。&lt;/em>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">对于露营中遇到的第一个考验——下山——我们很好的完成了任务，一位高大威猛带着爱犬来露营的同学顺利地带领我们回到了停车场。接下来的两个任务——徒步到营地，以及支搭帐篷——都分别在新领队的带领下，还算顺利地完成了。每个任务结束之后，教授会让大家点评一下领队的风格和优缺点。在这种“人为”困境里，我们逐渐学会了如何应对混乱——首先选出一位领队（领袖），领队要确保每个人都明白当前的形势和可供选择的方案，组员们发表各自的意见，根据组员的反馈，领队修改方案或者为方案提供更丰富的理由。凌晨四点的时候，我们才逐渐睡下。谁知第二天还有“非人为”的困境，让我们在其中彼此了解，成长，学习。周六全天都在下蒙蒙细雨，远处近处的山都隐没在云雾之中，好在地面上厚厚的一层柏树落叶，没有让地变得泥泞。大家在临近上午10点时，才聚在一起解决了早饭，然而在午饭之前，学生们都没有拿出一个具体的方案来安排下午的活动。教授责备了我们两句，大意是说我们仍然没有学到如何来有效的处理混乱的情况。大家吃了午饭之后，悻悻而散。躺下没有两分钟，有人提议集体议事，决定是否拔营起寨返回学校。起因是雨越下越大，而明早的气温会降到零度以下，道路结冰湿滑。我想教授也是乐见于学生们为突发情况（其实有天气预报，谈不上突发）争论，解决融合不同的意见。部分同学要坚守（毕竟还没有伤病）到原定的周日中午再离开，另一部分认为现在的形势不乐观（有人已经冻得手脚没感觉），明天可能会更加严峻。我也表达了意见：&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;em>野营伊始，我们制定的目标是1）在户外感受并赞美神的创造，2）彼此交通彼此认识，3）乐趣。昨日凌晨的“夜观天象”着实震撼了我，我惊叹于神伟大的创造。在此次露营的过程中，我能叫出每一位同学的名字了，并且在活动与争论中认识了各人的性格。然而，我自己并不喜欢徒步，特别是雨天的树林里。我们原定于周日结束的计划，是为我们的目标服务，如果为了目标需要改变计划的话就改变吧。即使留守到周日是我们的目标，那为了彼此之间的关系与人身安全的缘故，我也赞成撤离这个野地。&lt;/em>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">后续的故事是我们当晚在雨中驾车返回了学校，在学校附近的树林里重新支搭帐篷。夜里12点左右，大家横七竖八的躺下了，一夜无话。清晨起来，大家点起篝火，赞美神，临近中午，各自散去。记得在周五出发之前，教授提到每次露营都会有新的情况发生，果然我们这一次也不例外。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>想到建堂这几年&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">在守望建堂的这几年，我们的经历远比露营更加的复杂、漫长、熬炼人心。难过的是一些弟兄姊妹因为看法不同或者承受的压力过大而离开。感恩的是教会在长期的熬炼之中，既在世人面前显出忠贞的见证，又在团契内彼此相爱，同时由于教会代领人的不便，有带领能力的人在各处浮现出来服侍周围的弟兄姐妹，最让我感恩的是，我们众多的弟兄姐妹都可以在现实面前不断学习，反思自己对神和教会使命的认识。“主虽然以艰难给你当饼，以困苦给你当水，你的教师却不再隐藏，你眼必看见你的教师。”（以赛亚30:20）虽然到如今我们还没有进入新堂，也不知何年何月才能了结，但生命的成熟却不是短时的达成目的所能给予我们的，这是神的“教育时机”。彼此相爱和完成目标有时看似彼此相争，但却也可以彼此促进，要的是我们携手走天路。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">也许教会或我们个人受制于自身视野的限制而不能突破困境，甚至也不知后人会如何评说我们现在的经历，但这又有什么关系呢？“我虽不觉得自己有错，却也不能因此得以称义，但判断我的乃是主。”（林前4:4）若是能按照良心，向着神过忠信的生活，我想这是被神赞许的，他知道我们的有限。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">感恩于最近的这门课，给了我很多的启发，让我回头看过去几年的经历时，辨认出其中很多被忽视的神的恩典与祝福。撰写此文的时候，我们的课堂仍然在Liminal里没有走出，还有两次课这个学期就结束了，希望神带领我们在其间更多认识他。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item></channel></rss>