<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>《＠守望》第102期——陪伴•关怀 on 北京守望教会</title><link>/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%AC%AC102%E6%9C%9F%E9%99%AA%E4%BC%B4%E5%85%B3%E6%80%80/</link><description>Recent content in 《＠守望》第102期——陪伴•关怀 on 北京守望教会</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Sat, 27 May 2017 03:33:14 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%AC%AC102%E6%9C%9F%E9%99%AA%E4%BC%B4%E5%85%B3%E6%80%80/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>八福之虚心的人有福了——2017年4月5日圣餐分享</title><link>/2017/05/27/%E5%85%AB%E7%A6%8F%E4%B9%8B%E8%99%9A%E5%BF%83%E7%9A%84%E4%BA%BA%E6%9C%89%E7%A6%8F%E4%BA%86-2017%E5%B9%B44%E6%9C%885%E6%97%A5%E5%9C%A3%E9%A4%90%E5%88%86%E4%BA%AB/</link><pubDate>Sat, 27 May 2017 03:33:14 +0000</pubDate><guid>/2017/05/27/%E5%85%AB%E7%A6%8F%E4%B9%8B%E8%99%9A%E5%BF%83%E7%9A%84%E4%BA%BA%E6%9C%89%E7%A6%8F%E4%BA%86-2017%E5%B9%B44%E6%9C%885%E6%97%A5%E5%9C%A3%E9%A4%90%E5%88%86%E4%BA%AB/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->弟兄姊妹平安！&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>我们一起来读新约《马太福音》第5章第3节：&lt;/p>
&lt;p>5:3    虚心的人有福了．因为天国是他们的。&lt;/p>
&lt;p>【路6:20】 耶稣举目看着门徒说，你们贫穷的人有福了，因为神的国是你们的。&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted --> 我们一同来祷告：&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>天父，我们再次来到你的施恩宝座前，献上我们的感恩，因为你将你独生的儿子赐在我们中间，使我们得以认识祂，并且你也藉着祂成就你救赎的旨意和恩典，使我们这些本来不配的人能够来颂赞你，能够来亲近你，尤其是当我们一同聚集的时候，愿你的灵不单召聚我们，更是特别与我们同在，将你的话语向我们陈明，作为我们生命的粮，作为我们路上的光，接下来的时间，求你在我们中间临在并帮助我们，祷告奉我主耶稣的名。阿门！&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->马太福音有一个贯穿始终的主题，不管是对旧约圣经的引用还是内容的组织都体现出来，那就是：耶稣是基督是天国的君王。所以，马太福音特别强调基督作为王的身份，也因此我们把登山宝训看成是基督出来侍奉所讲的第一篇信息，是他作为王在宣告他的国度。我们在读登山宝训的时候，虽然从里面看到很多对于旧约律法的解读，但我们不把它简单地当成是对旧约律法再一次的深入解读，而是在登山宝训当中，主耶稣增加了新的东西。他告诉我们，一个属天的子民应有的样式，而且我们在读登山宝训的时候，会有一种感觉，这里面的要求似乎已经超过了十诫对人性的要求。如果十诫都没有人能够遵从的话，读登山宝训就更会觉得，这怎么可能呢？有谁能照着登山宝训的内容来生活呢？你觉得这是违反人性的。其实这种感觉是准确的，登山宝训的确是违反了罪人的本性。所以我们说，这是主耶稣在告诉前来听道的人，他将要建立一个什么样的国度。不是以色列人也不是世人所以为的一个属世的理想国度，而是他要建立一个属天的国度。在他所建立的国度里面，这些人是这个世界上本来就没有的人。就像圣经所说，是这个世界不配有的人。所以我们说，登山宝训不是给普遍的人类的，它是在描述一个认识基督、一个已经拥有了属天子民身份的人应有的生命样式。既然这是给属天子民的，那么这就不是谁靠着自身的能力可以修炼达成的。不要说世人，或许我们在座各位基督徒本身也很少有人说，登山宝训里面所讲的这些，我都能够做到。能够行出登山宝训里面这些生命样式，端在乎你跟这位天国君王的关系是什么样的，只在乎你跟耶稣的关系。你跟他的关系越亲近，你会发现你的生命自然就会越有这样的样式。你跟他的关系疏远，基本上就不太可能行出这里面所讲的。从某个角度来说，说这是主耶稣对于旧约律法的再次解读也未尝不可。只是他告诉我们说，怎样才能够成全律法呢？那就是，必须以他为你生命的救主，以他为你生命的王。我们必须站在天国君王来宣读天国宪章这样一个角度来解读登山宝训，才能够明白，主耶稣所讲的这一切并非单纯是一个律法的要求，他是在告诉我们，成为一个他的子民之后应该是怎样。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->八福特别强调了一个属天子民的本性。登山宝训这三章内容，是从天国子民的本性、生命样式、权利义务等几个方面来阐释的，而八福则特别强调作为上帝子民应有的内在本性是怎样的，同时也宣告了作为上帝的子民是何等有福。这里面所讲的福分，不是一种属世的福分。八福里面所讲的福分是属灵的福分。似乎它讲到了一个人认识耶稣后他生命当中会经历的失去，但其实更多的是论到了一个认识基督的人从上帝那里得到了什么。似乎它讲到了跟随基督一定会在这个世界当中被苦待，但实际上它告诉我们，认识基督的人在上帝里面会怎样被恩待。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->今天我们开始分享八福里面具体的内容，八福的第一个福：虚心的人有福了，因为天国是他们的。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->“虚心”这个词在路加福音里面翻译为“贫穷”（“贫穷的人有福了”），马太福音5章3节和路加福音的6章20节其实是对应的经文。如果我们去读吕振中译本的话，那里面翻译为“心灵的贫穷”。“虚心”显然不是指物质上的贫穷，它是在讲一个心灵的状态。 当我们读到路加福音里面说“贫穷的人有福了”，千万不要认为这就是基督教的伦理观。这不是我们的伦理观，如果从物质的角度去理解的话，在我们的信仰当中，从来不认为贫穷是有福的，主耶稣从未说过穷人是有福气的。虽然以赛亚书里面论到传福音给穷人，“报告被掳的得释放，报告神悦纳人的禧年”，但旧约里面一旦提到穷人的时候，当然可以指那些困苦流离的人，而更多的是已经具有了新约当中的涵义，而不简单指物质的贫苦。“虚心”的希腊文原文的意思可以理解为“极度贫穷”，它包含物质的贫穷，但更重要的是指心灵的贫穷，因为物质贫穷的深度还不够贫穷。一个人再穷，最多就是一文不名，但这里面所讲的贫穷的程度，远不是我们可以用物质去衡量的，而是指一个人在心灵上能够意识到自己处在非常不正常的状态里面。“虚心”所表达的要比一无所有深入得多，它表达了一个人内在生命的属灵状态。“虚心”表达了一个人意识到了自己的一无所有，因为很多人很穷自己却不知道，你即使告诉他其实他是一贫如洗的，他可能还觉得自己非常富有。“虚心”所表达的是内心当中的觉醒，他认识到了这个世界的真实，他也认识到他自己生命的真实。我们常常觉得自己拥有一些东西，但虚心却传达了一个非常清晰的信息——凡是虚心的人，不管他有钱还是没钱，不管他处在低位还是高位，他都觉得自己是一个一贫如洗的人，这是“虚心”一词在这里要表达的本质涵义。它表达了一个人不但意识到自己的一无所有，而且他还意识到他在这个世界上没有任何的依靠。所谓依靠，就是当他生命中出现问题的时候，他发现这个世界上没有任何在他之外的对象能形成对他的帮助和扶持。他还意识到，他也非常无知，他并不知道问题到底出在哪里，甚至还意味着，他知道自己没有能力解决这个问题。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->我们把“虚心”这个词解读为三个层次：一，他发现了他生命中有问题，比如说他看到自己被罪辖制不能挣脱，原来人生的真相是死亡；二，他发现他过去以为那些能帮助他的权力、知识、金钱，都不能帮他解决这个问题；三，他发现自己也解决不了这个问题。我们意识到了自己内里的贫乏、卑微和软弱。历史上有一个很有名的君王，在年老的时候就是处在虚心的状态，他就是所罗门。作为君王，在当时的以色列，他拥有的财富、才华和影响力都是无可比拟的。当年老的时候，他却写出了《传道书》。我们读《传道书》中“虚空的虚空”，不要以为那是看破红尘，那是因认识了上帝而认识了自己和世界。“虚心”与其说是一个人的自觉，不如说这是一个人因认识上帝之后而有了对自己和世界的崭新的认识。也就是说，一个不认识上帝的人，其实很难体会到什么叫虚心。不认识上帝的时候，我们总觉得拥有很多。虽然我们都觉得自己是穷人，但所谓的穷人，都是比较而言的。“虚心”所表达的极度贫穷极度到了一个程度，他真的意识到自己一无所有，而且无知和无能。他发现他什么都没有了，他什么都不是，什么都不能。你会问，这世界上真的有圣经中所描述的这样一无所有、觉得自己什么都不是、极其卑微，觉得自己极其没有能力、极其贫穷的人吗？不认识上帝的人，对于自我的认识，不可能到这样一个地步，多多少少都会觉得自己拥有些什么，甚至即使穷，也会觉得贫穷也是可以夸口的。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->大家也不要误解，觉得“虚心”是不是是指一个人的自卑呢？不认识上帝的所有的谦卑，都不是真正的谦卑，你谦卑的深度还远远不够。那是指一个人情绪的低落吗？也不是，虚心的人不一定会难过。那是不是指一个人灵性软弱的状态呢？不是的，一个虚心的人才有可能成为刚强的人。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->只有天国的子民才会有虚心这种生命状态，因为只有天国的子民才能够看见这个世界的虚无。你在这个世界是看不清的，不识庐山真面目，只缘身在此山中。唯有当你的人生境界被扩展的时候，你站在另外一个高度来观察、评估和衡量你所处的世界和你自身的时候，你才能够有虚心的属灵状态。这就是保罗在《罗马书》里所说的，外面做以色列人的，并不是真以色列人，只有心灵受过割礼的，才是真以色列人。基督徒也是受过割礼的人，是因着基督用祂的十字架，割去了我们内心当中的情欲，情欲是指对于世界的贪恋。你看见任何东西，都觉得这东西太好了，想要拥有它，你看到别人拥有的时候，心里说，凭什么他得到了？我们对于这个世界有很多的贪恋，或者说，这个世界对我们有很多的辖制。如何才能从这个世界当中挣脱出来，生命进入到自由之境呢？必须要在属灵上受割礼。什么样的人才可以看透这个世界的虚无？唯有认识基督的人，十字架在他的生命中真的有了工作，把他跟这个世界断开了。一个虚心的人，本质上是跟他所处的周围发生了真实断裂的人。过去我们很少从这个层面去理解，为什么保罗会在新约当中依然引用旧约中“割礼”这个名词来形容基督徒的生命。因为你认识基督之后，因着十字架，如保罗所说，对世界而言，我被钉在十字架上，对我而言，世界也被钉在十字架上。他所表明的就是，你认识基督之后，你跟这个世界已经产生了断裂。如果你作为基督徒，跟这个世界之间没有距离，那么你的信仰之路还没有开始。只有跟这个世界有了距离，被割开了；过去跟你有各种联系的事物，现在因认识基督的缘故，你突然发现你跟它的关系没那么紧密了，甚至你跟它完全断开了关系，这个时候，你就会知道什么叫“虚心的人”。一个认识基督的人，被称为“虚心的人”，首先是他意识到了，他不拥有这世界上的任何东西。你今天所拥有的你的工作、家庭、身边的朋友，甚至你的教会，你的房产、存款，只是上帝交在你手中，成为你生命中各样的帮助，以使你能够完成神赋予在你身上的使命而已。那是暂时属于你的，有一天神会拿走。如果你碰见了强拆，我会劝你说，不要自焚，也不要拿着刀去对抗。当然，我不是说不需要去护卫上帝所赋予我们的权利，而是你不需要以越过上帝给你设定的人生境界的方式去做。你努力了，你抗争了，你发现它还是被拿走了，你就顺服在上帝的旨意之下吧。我举的例子好像很残酷。我再说一个小事，你坐地铁不小心钱包丢了，你要懊悔一年吗？几年吗？不需要，或许那个人更需要那些钱。从终极的所有权来说，它并不属于你。我们跟这个世界的断开就在于说，当你认识基督的那一刻，你必须知道，你跟这个世界的关系发生了变化。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->可能有很多弟兄姊妹羡慕亚伯拉罕，有时候我们不是羡慕他是信心之父，而是羡慕他有很多牛羊。在亚伯拉罕的心目当中，牛羊真的不算什么，远不如以撒有价值，而你却发现上帝竟然要求他要把以撒都献上。这其实就是告诉他，连以撒都不是你的。我们不要认为孩子是属于我们自己的，那是耶和华所赐的产业，交在你手中的。你也不要觉得你拥有你的配偶，我常常说，这个世界上没有一个人值得你付出生命的代价去委身。如果你把配偶当作那一位了，他就取代上帝了。首先把自己奉献给上帝，你才能真的忠诚于你的配偶。当你真正认识了基督的十字架之后，十字架会在你的心灵当中除去你跟这个世界的过往的关系。所以你的虚心，首先表现在你不再拥有这个世界了。你的虚心还表现在，你不再依赖这个世界了。你生命中所有一切的供应，都不从这个世界而来了。这就是福音给我们的生命最先带来的一点改变。你工作的动力不再是父母对你的期望，你努力赚钱，不再是想要开着奔驰回家，让邻里街坊看到都羡慕，父母脸上也有荣光。你的努力，也不再是因为你周围的同学、朋友、同事所投注的赞许和羡慕的眼光。当然并不是说你生命中的喜乐从此就没有了、跟这个世界毫无关联了，而是你生命的满足，你内心当中感谢的对象，已经转移到上帝那里去了。神会透过各种媒介，显出对你的恩待。但你看到一个更深层的东西，所以当一些外在的事物失去的时候，你也不会如此痛苦，这就是基督徒的生活模式。基督徒具有一种悖论式的生活方式，你现在还活在这个世界上，但你不为这个世界而活，而且你也知道你不属于这个世界，你却还依然在这个世界上。一个真基督徒，别人跟你相处的时间久了，会认出你生命中这一点的，甚至会认为你是不切实际的。我有时会被人嘲笑，或者说是被人可怜，虽然我一直认为我生活得挺正常的。有人会说，我们不能像你这样活，我们还要生活呢。这就是基督徒的生活方式，你不再想，做了这件事之后，别人看待你的眼光是怎样的，不是你不在意别人的看法了，而是你更关注上帝怎么看。这就是一个真正虚心的基督徒生命表现的第二个方面，他既不拥有这个世界，也不依靠这个世界，他跟这个世界之间已经产生了隔离。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->第三个层面就是，他开始觉得在这个世界当中，有很多东西是他不配得的。我们连那没有意义、没有价值的东西都不配得吗？如果按照我们的本相，按照这个世界罪恶的程度，的确是这样。虽然我们今天生活在一个充满了各种不公义的世界，但我们依然处在一个相对和平有秩序的环境里面，这就是上帝格外的恩典。但这并不是我们配得的，这是上帝为了教会的缘故，施恩赐福给我们所处的世代。上帝为他子民的缘故，施恩给每一个世代。所谓的不配得，恰恰是出于上帝竟然在这个世界中还给我们许多超出我们所配得的恩典。你认识上帝之后，就会发现，你对这个世界没有那么多的贪心了，你不觉得什么是你必然要得到的。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->第四个层面是，一个认识上帝的人，当他心灵受割礼之后，在那个虚心的状态里面，对这个世界，他已经没有那么多的想得到的念头了。我们说他不拥有，他也不依赖，他觉得他不配得，很多东西他也开始不想要了。你不认为某些东西是你生命中不可或缺的了。有句广告词说“你值得拥有”，而成为基督徒之后，其实再也没有一个属于这世界的东西，你认为是值得拥有的。你知道“你值得拥有”这句话的意思吗？其实就是它值得你付出你的心力、精力、时间、体力、金钱甚至灵魂，它有那个价值。你不再想拥有这个世界，就是你已经意识到这个世界上没有任何东西可以值得你用生命去交换。这就是一个认识上帝的人所处在的虚心状态，也只有认识基督的人才可以有这样一种状态。当一个人真的在基督里面意识到自己是极端贫穷、一无所有的，而且意识到自己在任何事情上都是不能够左右和把握的，但他知道只有神能把握，你觉得他会很低落吗？当一个虚心的人意识到自己不拥有这个世界上任何东西，也不依赖于这个世界，在生命层面和这个世界完全是断开的时候，他不是觉得非常沮丧，不是觉得非常绝望、难过和悲伤；相反，他的生命当中有满足的喜乐。因为他知道，虽然他失去了这个世界，但是上帝给了他一个新的世界。一个人没有得到那个新世界的时候，他绝对不会意识到他失去了这个世界。神从来没有亏待过我们，我们也千万不要认为上帝常常剥夺我们什么，只是我们有时候需要被剥夺。因为当我们以为我们拥有什么的时候，基督就跟我们所以为拥有的那个东西齐平了，这就是人性当中的真实。但凡你认为这是属于你的，基本上你是把上帝和属于你的那个东西相提并论了，甚至你会把上帝当成是你实现自我梦想的帮手。所以，一个真正虚心的人，是一个真正认识了天国荣耀的人。而且我们可以说，虚心作为上帝子民的属灵品格，是其他所有品格的基础。如果你没有意识到你是一无所有的，你没有意识到这个世界已经不属于你了的话，你也不会为这个世界而哀恸。你或许会对这个世界充满了热爱，也或许会对这个世界充满了仇恨，因为你总在想，我所拥有的，或许有一天会被别人危害。你跟他人之间的关系，会因为别人威胁到了你所拥有的那些东西而变得敌对，基督的爱就不可能从你的生命中散发出来。比如你极其看重你的自尊，当别人骂你的时候，他就动了“你的”尊严，你很难以基督里面的温柔去面对他，那你怎么能承受地土呢？你日思夜想的是这个世界当中的东西，你怎么可能饥渴慕义呢？所以，这是一个基督徒生命开始成长的根基和起点。虚心的品格，是一个人归正之路的开始。不管你心里有什么，只要你心里有一个东西你认为是你绝对拥有的，那么上帝就被你拒之门外了。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->你会发现，这个世界每年有无数的人听过福音，甚至有无数的人听见福音后受洗归在基督的名下，但你能看到有多大的比例，这些基督徒的生命会发生非常大的变化而且持之以恒呢？其实很多人内心是带着很多的拥有到教会当中的，基督一旦被他接纳，就会变成他的仆人，会为他生命当中所看重的东西来服务。然而，上帝有格外的恩典和能力，他会把我们的生命更新成另外一个样式。更重要的是，一个人只有到了虚心的程度，他才可能经历到这里面所说的福分，当然不一定要到我们今天所讲的那种极度虚心的程度。 “虚心的人有福了，因为天国是他们的”，并不是因为你虚心而有天国，乃是你虚心的时候，就把上帝已经赐给你的天国的福分给显明出来了，也就是你经历到了。唯有虚心，你才能够发现天国的美好。你在地上但凡有任何的拥有，你都不会去寻求、去仰望天国的事情。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->接下来我们分享几个这方面的榜样。第一个就是我们的主耶稣。其实，当我们读到“虚心的人有福了，因为天国是他们的”，首先应该想到的人，就是耶稣。因为他在地上，可以被称为是完美的虚心的人，他是真正贫穷的人。所以保罗才会在《哥林多后书》里面说，我们知道我们的主耶稣基督，他本来是富足的，却为我们成了贫穷的。当保罗说到主耶稣成为贫穷的时候，并不单单是指祂没有房产、没有物质上的富有；保罗更是在说，祂为我们的缘故成为贫穷的，为要使我们的贫穷成为富足。保罗在《腓立比书》里面更加清晰地把这点表明出来，我们的主耶稣基督本有神的形像，不以自己与神同等为强夺的，反倒虚己，取了奴仆的形像，而且他还存心顺服，以至于死，且死在十字架上。这两节经文对照的时候，你才知道什么叫基督的贫穷。我记得几年前，有一次祷告会的时候刘同苏牧师分享，他讲到基督受难的过程就是一个不断被剥夺的过程，甚至到最后，他不但衣服被剥下来了，他最基本的尊严被剥夺了，而且连他的生命都被剥夺了。所谓基督的贫穷，就是他为我们的缘故，不单单舍弃了天上的荣华，他将命倾倒，以至于死。他在地上的时候，把一切都拿出来了，他认为这都是上帝可以来支配和使用的，他可以不拥有。我们刚才说，你跟这世界的一切都断开了，我们还没有说到生命，但主耶稣是把他的生命都拿出来了，这叫虚心的人。你会觉得主耶稣是一个非常悲怆的人物吗？并不是。他说，我还有没受的洗，还有未喝的杯，我的心是何等迫切呢。当他看到将来的荣耀的时候，他的心里就欢喜满足了。主耶稣在地上的一生，非常恰当而深入地把“虚心的人有福了，因为天国是他们的”给诠释出来了。所以，一个真正虚心的人，是一个甘心卑微的人，他不会去争竞。一个真正虚心的人，也是一个存心顺服在上帝权下的人。我们刚才讲到不拥有这个世界、不依赖于这个世界，觉得自己不配得、也并不想去得到这个世界上什么荣耀的状态，还没有到像基督这样一个虚心至死的程度。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->我们要提到的第二个是保罗和彼得。其实彼得跟随基督的过程，就是一个不断要成为虚心之人的过程。他的三次跌倒，从某个角度而言，是上帝把他生命当中的骄傲、争竞、血气给割断的过程。保罗更是这样，他在《罗马书》中说，我知道在我的肉体当中没有良善。你会发现，作为一个使徒，他里面没有、没有、没有，所以我们也千万不要以为我们拥有了敬虔的生命和良善的品格。而且保罗在论到自己传福音的时候，也一直在讲，我没有用高言大智向你们传讲福音，我到你们那里去的时候，又胆颤又心惊，我不知道别的，只知道耶稣基督并他钉十字架。保罗是一个学者，按照他自己所说的，如果夸口的话，他有很多可夸的。如果他们凭着肉体夸口的话，保罗说我是希伯来人所生的希伯来人，便雅悯支派的人，就律法说,我从小就拜在迦玛列的门下，如果要说敬虔的生活，保罗说，那我是按照严格的法利赛教门的规则来生活的。保罗的意思是，真要从世界上来比的话，哪一方面你们都比不过他。但他从来不比这个，他说我因认识耶稣基督的缘故看这一切如粪土。其实保罗的这句话，就是《腓立比书》的那节经文，也非常好地诠释了什么叫虚心的人，他看这一切为粪土。不是说没有价值，而是跟基督相比的话，没有可比性，你无法看出真正的价值。以致于保罗在哥林多的时候，被人称为言语粗俗、其貌不扬。我想，他已经放下了他作为一个学者、作为一名律法师，在这个地上一切的追求。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->还有一个反面的例子。《启示录》里面提到老底嘉教会的时候，特别说你们以为你们都是富足的，你们发了财，一样都不缺，但是主耶稣说，其实你们是贫穷的、瞎眼的、赤身露体的。这句经文可以作为我们今天侍奉时的警戒。一个侍奉上帝的人，必须是一个虚心的人。你不可以觉得你的恩赐在你所处的教会里能够做很多的事情，你也不要觉得，这事除了你能干，别人谁都干不了。没有那样的事情。我们必须意识到，我们今天在教会里面，所能依靠的是神的力量，而不是我们自己所拥有的什么。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->最后我们以《雅各书》第4章第6节的经文来结束今天的分享：神阻挡骄傲的人，赐恩给谦卑的人。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->我们一起来祷告：&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->是的，主啊，你曾离开天庭，舍弃荣华和尊贵，道成肉身来到我们中间。你不单生活在罪人当中，而且你为了完成天父所交托的使命，把自己的命倾倒出来，成为众人的救赎。主啊，愿我们今天在地上的时候，因思想你而能够看清，我们在你里面所蒙的恩召是何等宝贵，也因此能够轻看这世上一切的荣华。因此，我们的生命就可以脱离一切的缠累，能够在自由、喜乐和信心之中来跟从你。这就是你呼召我们的美意——使我们能够面对这个堕落而有罪的世界，活出一个属天子民的样式。愿主你帮助我们，使我们虽然活在地上，却如同是活在你面前一样。祷告奉我主耶稣基督的名。阿门！&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p></description></item><item><title>爱在探望病患时</title><link>/2017/05/27/%E7%88%B1%E5%9C%A8%E6%8E%A2%E6%9C%9B%E7%97%85%E6%82%A3%E6%97%B6/</link><pubDate>Sat, 27 May 2017 03:29:37 +0000</pubDate><guid>/2017/05/27/%E7%88%B1%E5%9C%A8%E6%8E%A2%E6%9C%9B%E7%97%85%E6%82%A3%E6%97%B6/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->当我们去探望病患的时候，我们不仅是遵守了主耶稣反复强调要“彼此相爱”的命令，更是藉着无伪的爱的行动，爱了那没有看见的上帝（罗马书12：9；约翰一书4：20）。更奇妙的是，我们的探望在无声地向着那些尚未认识上帝的人见证着祂真实的同在。这爱的标记能让众人认出我们属于那位爱到舍命的救赎主耶稣基督（约翰福音13：35）。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->探望病患是一件蒙上帝喜悦的善事，然而我们心中却常产生一些拦阻我们前往的路障：或许是无力直面生命的沉重与苦难的压抑感；或许是耽于自身的不善言辞、缺乏恩赐；或许是经过衡量平日往来的远近亲疏后失去了动力；又或许是生活忙碌、身不由已的搁置……最终，我们止步了。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->实际上，探望病患更是被上帝使用来造就我们生命的一种方式。它挑战并试验出你对上帝的信心；它提醒你罪对受造界的可怕毁坏和人类对福音的迫切需要；它引导你从流连地上短暂的享乐转向期盼天上长存的福乐；它邀请你突破自身的软弱与疆界，关注邻舍；它鼓励你谦卑学习爱人的技巧，击碎冷漠。那么，我们该如何按着神的心意探望病患呢？ 这是我躺在病床上时常思考的一个问题。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->保罗写给腓立比教会的书信在一开篇的祷告中就提到爱心要与知识并行，“我所祷告的，就是要你们的爱心在知识和各样见识上多而又多”（腓立比书1：9）。探望病患，不光是简单的来到病床前驻足，而是带着成熟的爱来进行的一次主里的相交与连结。它不应首先满足我们想要行善的愿望，而应以服侍病患肢体为优先考量——我想，这可能是如何探望的第一个大原则。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->探望之前还有另外一项功课要做，就是花上几分钟了解一下病人的基本病情。病人患的是什么病？这种病的轻重缓急如何？病人属于哪一个阶段？在接受什么治疗？有什么注意事项？关于病的大致介绍，上网查阅就能解决；关于病人的情况，则需要打听与他相熟的亲友。为什么我认为提前了解这些事宜是必要的呢？第一个原因就是，避免让大部分探望的时间停留在对基本信息的问与答上，从而挤压了探望最为宝贵的部分。基础性的问题，病人一定已经面对不同的人反复回答过多次，事前的了解能减少他再次重复的负担。第二个原因是，避免因不了解情况而产生误解甚至伤害。因为不了解，有的人把治病想的很轻松，给出不合宜的建议；因为不了解，有的人又把病情想的过重，透露着告别的情绪；而真正的爱是建立在愿意去了解对方的基础上。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->第二，用鼓励的话语为病人打气加油。在病榻上的人最需要听到的就是鼓励，也唯有圣灵感动之下的话语最能抚慰人的心。保罗对歌罗西教会的圣徒说：“愿你们在一切属灵的智慧悟性上，满心知道神的旨意”（歌罗西书1：9）。当我们来到病床以前，愿我们先来到上帝的面前，求祂赐下鼓励的话语，藉我们为出口来建立祂自己所爱的。这感动也许就在你灵修时的一节经文里，也许在你阅读时的一段话里，也许在你听道时的一个信息里，也许是敲击你心的一首赞美诗，也许是别人的见证故事……但神总知道。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->第三，强调神的爱。人在苦难中容易受试探怀疑神的爱，病中的肢体需要我们用神的爱来坚固。这爱能使人越过自身的恐惧与忧患、越过现况的凶险、越过医学的局限、越过冰冷的统计数据和悲观的预后，来仰望慈悲怜悯的上帝——祂的爱是坚定不移、永不断绝。一些弟兄姐妹更愿意在谈及苦难的时候强调神的主权，这在神学上固然没有错，但如果脱离了“神就是爱”的属性而空谈主权，又怎能扶持受苦中的弟兄呢？&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->说到这里，我们需要特别注意另一种心态，就是想要撬开病人的内心，把他深处的软弱挖掘出来，并为他提供“属灵”的辅导与帮助。“生病后你是不是对神有埋怨？”“你会不会有时候感觉愤怒或苦毒？”这类问题的背后都有个期待——你会回答“是”，可对病人来说，这却有些为难。一来是因为每个人都有自己愿意敞开的程度和分享的对象，特别在群体中发问，要留心保护病人的界限；二来是因为这些触及内心层面的问题常常出现得太突兀，在谈话内容和感情都还未过渡到位的时候就被抛了出来，回答起来显得生硬、不自然。所罗门在《传道书》里说，凡事都有定期，天下万务都有定时——“静默有时，言语有时”（传道书3：1，7）。探望不是采访，更不是为了满足我们的好奇心。我们要允许病人拥有一颗自由的心，而不去执求回应。他若有需要，愿神给我们机会去服侍；他若有感动，愿神给我们耳朵去聆听！ &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->如果说有一个问题是我们必须要问的，那就是“我可以怎样为你代祷？”一起祷告，可以说是探望病患过程中最必不可少的环节。我们是后方支持前线争战的力量，争战得胜、病得痊愈是我们心中共同所愿，但在陪伴和关怀的路上，每一步都有具体需要代祷的事项。藉着询问代祷需求，我们邀请病人梳理出近况并了解他的实际难处，从而更专注地向着神代求、更有效地行动起来帮助。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->圣经还提醒我们，“有了爱弟兄的心，又要加上爱众人的心”（彼得后书1：7）。我们为肢体祷告的同时，也不要忘记为邻床的病友代祷。在主没有偶然的事，主既安排我们相遇在同一间病房，必有祂超然的美意。也许人会抵触基督教的信息，会反感福音的宣讲，但几乎没有人会拒绝有人愿意为他祷告，特别是在病中无助的人。愿我们能透过代祷来见证神自己对世人的爱，正如保罗对帖撒罗尼迦教会的祈愿：“又愿主叫你们彼此相爱的心，并爱众人的心，都能增长、充足”（提撒罗尼迦前书3：12）。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->在条件允许的情况下，比如，病房中没有人在睡觉、也征得了病友的同意，若能一起轻声唱诗赞美神，将是极为宝贵的经历！受身体所限，病人无法参加聚会，更鲜有机会开口唱诗，众人同声在病床前敬拜所迸发出的安慰和力量是语言所无法比拟的。在人生的逆境里发出赞美，使我们逐渐具有了轻看环境的心志。当歌声流淌出来的时候，真如一道清泉，冲走苦涩与灰暗，唯独高举神的荣耀。 &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->我生病住院的时候，收到过许多满载爱心的礼物。每当我想起这些礼物，连回忆里都散发着暖烘烘的温度。我床头的十字架，上面写着“主赐平安”四个字，在漫长的治疗里一直静静地陪伴我。因为有它，我们增添了不少和病友们畅聊信仰的机会。我的文件夹里收藏着朋友们手写的经文卡片，提醒我数算主所赐下这么多爱的恩典！远方的好友带来她的团契为我录制的短视频，里面的面孔没有一张是认识的，却写满了亲切和激励。闭着眼睛听弟兄送我的圣经播放器，喧闹的病房不再成为束缚。睡不着觉时，听姐妹细心准备的古典音乐，让身心都松弛下来。弟兄姐妹挑选的好书，每一本都是祝福。有人不辞路遥送来可口的饭菜，有人拎来精致的甜点、丰富的水果，还有人用娇艳的鲜花点亮我的心情。原来为探望病人所精心预备的礼物，可以那么饱含创意！更想不到的是，神奇妙地使用了这些礼物，不仅传递爱和鼓舞，更激发人对美好生活的热情。 &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->请允许我再给好心的弟兄姐妹一句提醒：探望病人的时候，送一束花不如送一枝花。病房的空间实在太有限，小小的床头桌因为要配合医生护士的各种操作，必须随时保持光洁， 而一束花往往要占据大部分台面，最后只好被转移到护士站。另外，你不知道同病房的其他人是否有花粉过敏的情况，所以只好格外小心。如果你探望的是呼吸科的病人，更要谨慎选择买花。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->最后，我想叮嘱的是——探望病人不是一项打卡完成的任务，而是一种持续主动的跟进与关怀。有的治疗，尤其是癌症治疗，常常需要大半年、甚至一年的时间。病人刚开始治疗的时候，我们也许容易很有负担很热心，但在治疗越往后越艰难的日子里，愿我们仍能在主里常存爱弟兄的心（希伯来书13：1）。英文中有一个单词叫“available”，可以大致翻译成“我有空”。我认为，这个简单的形容词能传神地表达出陪伴病人的关键所在。你愿意吗？让我们对病人说，I am available。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p></description></item><item><title>苦难不会重于恩典</title><link>/2017/05/27/%E8%8B%A6%E9%9A%BE%E4%B8%8D%E4%BC%9A%E9%87%8D%E4%BA%8E%E6%81%A9%E5%85%B8/</link><pubDate>Sat, 27 May 2017 02:49:31 +0000</pubDate><guid>/2017/05/27/%E8%8B%A6%E9%9A%BE%E4%B8%8D%E4%BC%9A%E9%87%8D%E4%BA%8E%E6%81%A9%E5%85%B8/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->“生死之交”，是人深切向往的美好的生命体验。但陪伴一个生命度过地上最后一段时日，期间“生”与“死”的体验，就绝非诗句般浪漫，亦非侠义豪情，因为她们与我生命粘连在一起，是一个个活生生的灵魂。每次“生死之交”之后，我需要重新整理身心灵使其复位，甚至相当一段时间内下意识地努力去忘记那不可能忘记的特别经历。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->2008年冬天，上帝神奇地让一个20岁的生命进入我的生命，让我参与她在地上最后两个多月的苦痛和绝望，并一同经历上帝自己和上帝透过弟兄姊妹们给予的丰盛之爱。第一次见面，我和CJ直截了当谈到了生与死，CJ当时是人大大三本科生，已经历了三次大手术并且病情再次恶化，肿瘤已经蔓延全身，只能侧躺才能小睡、蹲着才能进几口流食，对人生和死亡有过思考，了解福音内容后立即接受了福音；两天后我们第二次见面，我谈到信而受洗，CJ表示安排受洗越快越好。两周之后，天明牧师来到CJ床前为她施洗，众多弟兄姊妹前来见证并给予祝福。CJ姊妹哽咽着说出了一句话：“我以前是瞎了眼，今天才看见”。在随后短暂的陪伴日子中，姊妹们不断送来小女生喜欢的礼物和卡片，有弟兄姊妹把家里的电暖器送来，自己仍在与疾病抗争的姊妹几次探望并联络国外的特殊治疗方案。上帝的爱为这个黑暗中的家庭带来了温馨和光明，CJ的奶奶很快接受了基督，并两次去参加我们教会的主日礼拜，CJ的爸爸也很快接受了福音。很快春节到了，CJ被爸爸接回老家，一个月后安息主怀。之后，CJ的爸爸来学校，我协助处理CJ留在学校的遗物和注销户口，我们已经几乎没有彼此安慰的话，都在有意识地克制着自己随时发出的叹息。爸爸给我讲述了CJ离世前几个小时的反应，使我很得安慰，也给我看了CJ弥留之际留在本子上歪歪扭扭的字迹和符号，能清楚辨认部分的其中几个字是：“爷爷（是她对奶奶的称呼）你们要去守望教会。”&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->CJ很不幸，学分绩排位全院年级之首，还未来得及绽放才华；父母之娇女，却受尽了难以想象的苦痛折磨；上帝的灵同时也提醒我，CJ是有福的，因为她在短短的两个半月，饱尝了上帝透过他儿女施与的爱，卸下了地上的艰难、痛苦和重担。我也是有福的，上帝透过CJ经历疾病中生命表现的坚强和面对上帝之爱时心灵的柔弱与顺服，透过众多弟兄姊妹对CJ“道成肉身”之爱的生命见证，来塑造我，帮助我更深地认识自己、认识上帝，并且在伤痛中得安慰。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->8年半过去了，我不知道CJ的爸爸、妈妈是否还在经营“汤House”的生意，不知奶奶是否还健在，并且是否他们离得上帝更近了？CJ离世后的一段日子，我几乎每天自觉不自觉走过我们“生死之交”的那座楼前，依然流泪伤痛。我尝试与CJ的爸爸联系过几次，但感觉到与他们联系已经不再重要，因为每一次我尝试表达的问候，其实是把他们带回到我与CJ“生离死别”的那个节点。他们需要忘记，上帝会继续与他们同在。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->经历过几次类似的“生死之交”，我心中逐渐产生的惶恐不安盖压过了上帝给我的安慰。我开始纠结：为什么我没有信心为陪伴的生命祈求上帝的医治？或许我曾如此祈求过，可为什么没有按照我祷告的成就？我有时怀疑自己究竟是否在实施自我中心式的心理疗法：每次陪伴探望病人其实是为消除自己良心的不安，如同表面的善举是在积累道德资本一样？这几年来，我一边继续参与陪伴病人，心灵深处却同时产生自我咒诅式的念头：为什么我一去陪伴这个人就没了？虽然多数人接受了基督，但为什么我一出面就好像看到了最后“死亡”的结局？我心中时常也会产生联想，陪伴的病人中有的家人信佛、有的极其排斥信仰，病人的离世是否会成为其家人对我怨气和终止联系的原因？甚至病人的离世是否成为其家人远离信仰或者敌对基督福音的由头？偶尔我也极其荒谬地问自己：如果我不去陪伴，是否这人不至于死？&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->从信仰的知识和理智上讲，我绝不否认上帝掌管生命与死亡，正如传道书中讲：“生有时，死有时”，（传3:2a）“各样事物成就，都有时候和定理，因为人的苦难重压在他身上。”（传8:6）当然我们相聚有时，分离有时。可是在真实的情感上，经历过几次类似的生离死别之后，我的的确确会被谎言逻辑纠缠，一边是想去祝福所探访的病人和他们的家人，而一边心中的恐惧却如此真实。直到去年冬天，上帝带领我到他预备的更高之地，看到他在其中更奇妙的旨意。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->2016年11月底，我去山东看望一病重的好友，鼓足勇气借机联系了同在山东的另一位特殊朋友FX。我与FX及她妹妹FM的“生死之交”，是五年前的事。当时受远在美国的友人之托，我去301医院看望正在准备接受癌肿切除手术的FM，我们第二次见面FM就接受了基督的福音，两周后邀请牧师去医院为她施洗。陪在FM身边的家人中，好几位都是痴迷很深的佛教徒，几次去医院探访陪伴，甚至我和她家人们在走廊里焦急地等候手术期间，都经历了明显的属灵争战。一个月后的一个主日清晨，我从FM丈夫的电话得知她那天凌晨安息主怀。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->类似于之前的经历，我慢慢中断了与他们家人的联系。然而，两年后，另一朋友告诉我FM的女儿开始去教会，我又得知，姐姐在FM安息主怀之后不久，便开始阅读在北京我送她的福音资料，走进当地教会。更奇妙的是，FX家不久便成为一个小型家庭教会的开放家庭。即便有这些转来的二手信息，时隔五年，我们的交往还是停留在与FM的“生离死别”，我还没有勇气去和这位特殊的姊妹见面，我害怕把她和我自己重新带回五年前“生死之交”的那个节点。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->可是洞察人心肠肺腑的上帝真是奇妙！他给我勇气主动电话联系了这位姊妹，时隔五年后的这次见面，我们重新接通了在基督里的生命相交，没有我所担心的五年间彼此躲闪造成的尴尬，我们谁都没有提起FM，而是关注在当下的生命和需要上彼此交通和祝福，交谈中很快抹去了回忆时随时闪回的伤痛。最奇妙的是，FX欣喜地告诉我，摸索了五年之后，她在我们见面的几个月前正式受洗归入基督。上帝从天而来的安慰，总是大过地上经历的一切思虑和苦痛。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->在陪伴重病者方面，我确实经历了上帝的大能与恩典，但心里也实实在在地仍存很多的顾虑，依然会经历很深的挫败感。在地上，实在没有一人能真切体会死亡边缘黑暗之中病痛者的苦与痛，我根本无法去悲伤着他们的悲伤，去痛苦着他们的痛苦，我根本无法真正体验他们家人心中的无助与绝望，也无法确实地为他们带去最真实的安慰。我必须常常求告赐怜悯的上帝，若非“道成肉身”的基督赐力量和安慰，我自己早已消灭在黑暗和寂静之中了。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->苦难不会重于主恩典。虽然有时会摇晃颠簸却没至于翻船，有时会绊跌但神没有任我全身仆倒。我只能用心灵诚实和着诗人，也盼望所有苦难中寻求盼望的人说：“天天背负我们重担的主，就是拯救我们的神，是应当称颂的。”（诗68:19）&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p></description></item><item><title>属天的陪伴</title><link>/2017/05/27/%E5%B1%9E%E5%A4%A9%E7%9A%84%E9%99%AA%E4%BC%B4/</link><pubDate>Sat, 27 May 2017 02:46:36 +0000</pubDate><guid>/2017/05/27/%E5%B1%9E%E5%A4%A9%E7%9A%84%E9%99%AA%E4%BC%B4/</guid><description>&lt;p> &lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->一、 陪伴与陪伴的不同&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->说起陪伴，这并不是一个陌生的字眼。孩童时期我们需要父母的陪伴，青少年期我们仍需要父母的陪伴，也需要朋友的陪伴，成年后需要配偶的陪伴，老年后需要子女的陪伴。似乎我们一生都离不开陪伴这个词，离不开陪伴我们的人，在世人眼中最痛苦也最绝望的事就是陪伴我们的人离开、甚至永远的离去。这样世人熟悉的陪伴我称之为“属地的陪伴”，这样的陪伴是暂时的、有一天必定要失去的陪伴、而且参与陪伴的人付出的越多，失去时带来的痛苦也越深；但在基督里的陪伴，却是另一道风景线。在基督里的陪伴，我称之为“属天的陪伴”；在基督里的陪伴，也不只是在空间上我们在一起的相互取暖，而是即使身隔两处，仍能体会到同为一体陪伴的甘甜。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->二 陪伴与陪伴的故事&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->侧记一：户外的陪伴&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->在那段陪伴的时光中， 在世人看来，我们纯属浪费时间，无所事事。参与陪伴的弟兄姊妹一个个坐在派出所门口的长椅上、站在大厅的走廊上；有时人家不许只能在外面站着、等着。等着里面传出各种模棱两可的消息，有时甚至根本没有什么消息，从中午等到下午，从下午等到傍晚，从傍晚等到深夜，有时甚至从深夜等到凌晨；在看守所大门外的陪伴守候，也是这样安静地等候，有时一连等上十几个小时，从早上等到晚上天黑了，也不见人出来，看门的警卫也觉得我们这样痴等何等可笑。那些不能前往现场陪伴等候的肢体，在微信群里的问寒问暖，一个个拥抱、夸赞的表情也同样是陪伴队伍中的成员。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->在户外陪伴的队伍中，有八十多岁的老姊妹，有在婴儿车中的小baby, 更有陪伴队伍的中坚力量年轻的弟兄姊妹们。印象最深的就是我们的师母拿着小凳在海拘门口的“痴等”，一直要等到弟兄姊妹出来才肯离开，不管刮风还是下雨，不管太阳多么酷热，不管寒风多么刺骨，守候的人群中总能看到她矮小的身影，就是这样一个个微小的身影在那里“痴等”的陪伴，在户外争战的日子中成为一道风景线，也是一支争战的队伍。这队伍是以耶和华为元帅的，这风景线是耶稣的爱连接起来的爱的风景线。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->这就是基督里的陪伴，这就是属天的陪伴，他让我们守望儿女经历了肢体的确实相爱，让我们体会到因着耶稣我们成为一家人的爱，也更深经历主耶稣与我们同在的甘甜，从海拘出来弟兄姊妹在一起的爱宴，如同品尝到主耶稣给我们预备的丰盛的筵席。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->那段户外的陪伴让我更深体会陪伴的含义，是一种带着盼望的等待，也是一种带着温暖的守候。耶稣说：你们彼此相爱，众人便能认出你们是主的门徒了。相信这样的陪伴在上帝眼中被神纪念，也相信这样的“痴等”在世人面前为主做了美好的见证。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->侧记二：代祷中的陪伴&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->代祷中的陪伴，在祷告中把肢体的难处带到主跟前，被代祷的对象根本不在我们身边，有时甚至不在一个地方，不在一个国家。这样的陪伴，在世人眼中更看为可笑、看为无用之功。然而，在基督里的陪伴，正是这样 “代祷中的陪伴”，这种陪伴是“属天的陪伴”，何等宝贵、何等真实、何等有力量的一种陪伴，这其中的奥秘也只有属灵的人可以参透。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->在户外期间，我们的弟兄姊妹被带到海拘所，祷告会上众肢体就一起为他们祷告，为他们里面的生活祷告、为他们的身体祷告、为他们的家人祷告、为他们在里面见证神的荣美祷告。相信去过海拘所的弟兄姊妹都体会过、经历过、品尝过这样的属灵得胜！相信听过海拘见证分享的弟兄姊妹也都能晓得这是神自己大能的作为。确实在世人眼中看为不可能发生的事情，人家在拘留所受苦，你们在教会祷告，还说什么能带给拘留所里面的人祝福？但在基督里的人却真切体会到代祷所带下的能力和恩典！这恩典不是从地上来的，因此属地的人不会明白，因为他是从天而来的，是神自己的大能把身处两地的肢体联系在一起，一起面对争战，一起对付仇敌的攻击和恐吓。这是属灵的事，还是那句话，唯有属灵的人能参透里面的奥秘。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->在弟兄姊妹生病住院手术、化疗等重大疾病中，代祷陪伴给病中的肢体所带来的安慰和力量也是世人所不晓得、看为稀奇的。记得去年，我们为芳洲姊妹祷告，在为她和丰羽弟兄所建的“风雨同舟”祷告群里，众肢体和他们一起经历手术前、手术中、手术后的一次次大大小小的身体的艰难，看到她一次次在病痛中被肢体的爱所激励，被肢体的代祷所包围的时候，所带下的平安，是真平安、所带来的安慰是真安慰；因为这样的代祷陪伴是属天的陪伴，是有耶稣我们的救主参与的陪伴，是神要透过我们这卑微的人在病痛中的肢体显出他自己爱的作为！&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->在为建英姊妹代祷的微信群里，我们也常常看见建英姊妹和她丈夫为着主在他们求医过程中一路的看顾和带领所带来的安慰和帮助而感恩。在这样的代祷陪伴中，看见神借着弟兄姊妹的代求，将恩典真实地倾倒下来，叫我们在病痛中的肢体更深与主相连，更深明白主的应许的真实，神未曾应许天色常蓝，神未曾应许花香常漫，神确曾应许苦难有恩助、危难有赖、无限的体谅、不死的爱。如今我们为着在疾病中的丰艺姊妹代祷，相信神仍然愿意垂听我们属神儿女的代求，仍然要将应许的爱赐给我们的丰艺姊妹，相信神的恩典就是在我们软弱的时候显得完全。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->属天陪伴不只是人与人之间爱的表达，属天的陪伴是有耶稣基督参与的陪伴，陪伴之人的付出如同主耶稣手中的五饼二鱼，在世人眼中这五饼二鱼不过喂饱一两个人，但放在主耶稣的手中，他掰开祝谢了，就分给五千男丁吃饱，剩下的还盛满十二个篮子。因此，在基督里的陪伴，是世人不明白也不晓得的，但在属神的儿女中是常常发生的恩典的奇迹。在基督里的陪伴是属天的陪伴，这必定带来永恒的价值，每一次这样的陪伴都有财宝积存在天上，等到我们在主面前领赏的时候便真正晓得这其中的份量！&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p></description></item><item><title>服侍的人成为一群——记百合花、溪水边团队服侍</title><link>/2017/05/27/%E6%9C%8D%E4%BE%8D%E7%9A%84%E4%BA%BA%E6%88%90%E4%B8%BA%E4%B8%80%E7%BE%A4-%E8%AE%B0%E7%99%BE%E5%90%88%E8%8A%B1%E3%80%81%E6%BA%AA%E6%B0%B4%E8%BE%B9%E5%9B%A2%E9%98%9F%E6%9C%8D%E4%BE%8D/</link><pubDate>Sat, 27 May 2017 02:35:13 +0000</pubDate><guid>/2017/05/27/%E6%9C%8D%E4%BE%8D%E7%9A%84%E4%BA%BA%E6%88%90%E4%B8%BA%E4%B8%80%E7%BE%A4-%E8%AE%B0%E7%99%BE%E5%90%88%E8%8A%B1%E3%80%81%E6%BA%AA%E6%B0%B4%E8%BE%B9%E5%9B%A2%E9%98%9F%E6%9C%8D%E4%BE%8D/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->这是我所喜欢的一段经文，也是支持我这几年勇敢推动小组各项服侍的主导经文。感谢神使用我这卑微不配的器皿，赐给我负担和刚强壮胆的心推动各项群体服侍。下面我分享一些主要的服侍。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted --> 小组的团队服侍开始于户外敬拜第二年即2012年初，那年，百合花小组前组长丹波出国读神学，把小组托负给了我。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted --> 牧者探访&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->百合花小组开始的第一项服侍就是牧者探访。因为那时所有牧者都被软禁在家，我想除了祷告，我们唯一能为牧者做的就是去看望他们，表达一点我们的关爱。于是，从2012年起定下小组传统，每学期探访牧者一次，到如今，我们已坚持了6年。6年来组员更替，但无论新老成员，大家都享受着这个传统。凡参与的姐妹们不觉得自己付出了什么，反而常常得着牧者们的坚固和牧养，带着满满的喜乐回家。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->资金奉献&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->A．为前组长奉献学费&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->百合花小组开始的第二项服侍是资助前组长学费。我真佩服丹波有这么大的信心回应神的呼召，放下著名大学的教师工作，自费出国进行神学装备。我能猜到（后来事实也证明）他们一家在美国会有多艰难。有感于圣经的教导：“你们各人的重担要互相担当，如此，就完全了基督的律法。在道理上受教的，当把一切需用的供给施教的人。”[加6：2，6]  从丹波出去的第二年，我在小组发起了学费奉献，之后也成为小组传统，到现在已奉献了三年。感谢神感动有些姐妹大力奉献，金额是两次两万多，一次近两万。虽只是学费的一小部分，但对于一个只有十一二个稳定成员的小组来说，已经很多了。而且特别让我感动的是，随着小组人员搬迁、移民等流动，后来参与奉献的姊妹中认识前组长的不到一半。我们从丹波感恩的反馈中得知，每次款到之时正是解她燃眉之急时：或交费快截止时；或正在向神要凭据是否继续深造博士学位时……显然，参与学费奉献是圣灵要藉着小组完成的工作，我们只是与圣灵同工。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->B． 特别奉献&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->资助前组长相对比较容易，但对一位姐妹们不认识的姊妹大力奉献却是相当难得。当我发起这次奉献后看到参与人数之多，数额之大真的令我感动。起因是我得知XX姊妹当下身心处境都非常艰难，想到XX姐妹多年来对神的摆上，我感到有负担伸出援手。于是我在溪水边、百合花两个小组发起了自由奉献，我的倡导文是这么写的：&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->“XX姊妹目前……（出于对本人的尊重在此略过）。XX是你我的姐妹，主教导我们对贫乏的肢体不可塞住怜恤的心。因此，请姐妹们祷告后凭感动参与奉献。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->【雅 2:15】 若是弟兄或是姐妹赤身露体，又缺了日用的饮食，&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->【雅 2:16】 你们中间有人对他们说，“平平安安地去吧！愿你们穿得暖吃得饱”，却不给他们身体所需用的，这有什么益处呢？&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->【雅 2:17】 这样，信心若没有行为就是死的。”&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->感谢神！我看到这件事同样是圣灵在姐妹们心中做感动的工作，两个小组有18个姐妹(家庭)参与了奉献，从2百-5千元不等，共计1万8千8百元整。其中有的姐妹是全职妈妈，多一点的开支需要向不信的丈夫申请说明，姐妹不惜凭爱心多般劝勉争取。神必纪念每一个奉献的家庭。“我们爱，因为神先爱我们。”&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->百合花小组第三项较长期的服侍是圣餐饭食服侍。三年前我观察并考虑到多数妈妈晚上出来领圣餐不便（有的住得很远），决定跟香柏团契一起于月初周三上午领圣餐。这就涉及到中午用餐的问题，因为香柏团契是做中饭的。开始两次我们聚完会就离开了，尽管阿姨们热情地一再挽留。后来我征求姐妹们的意见，是聚完就走还是留下吃饭？若留下我们得承担起做饭的责任。我猜姐妹们可能会选择不吃，毕竟又省事又方便安排时间。感谢主！我又一次看到神的美意！多数姐妹赞成留下，愿意承担做饭。于是，我们两两搭挡开始了轮流的饭食服侍。姐妹们尽显厨艺，有些丈夫虽未信，也帮忙妻子搬运食品，而一位不会做饭的姊妹专门请来了会做饭的丈夫（不信）主厨。主必纪念每一个服侍的家庭。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->送餐服侍&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->前一阵，因着我们亲爱的小白牧师做心脏大手术，我们两个小组难得有机会参与到对牧者的送餐服侍中。感谢阿迟建立了送餐群，她们小组承担了最多的服侍。后来我把我们两个小组中有心愿有时间的9位姐妹拉进去参与排班。有6位姊妹才排上5月第一周的班，就差点没机会服侍了。因为白牧不想太劳动大家，只让送到4月底（还没满月呢）。他特意给阿迟打电话，并让冰霞师母“态度坚决”地表达他的意思。我一想这6个姊妹一次没送，肯定会很遗憾，姊妹们纷纷表示能服侍牧者是我们的福份，排到五一的姊妹（准备全家一起去探访），向师母表达了大家的心声：“亲爱的师母，请您转告白牧，我们能轮上，藉着送餐看看牧师一家，机会是多么宝贵，心里是多么感恩和高兴！特别是我们这些户外以后才来的小羊，接受教会和牧者牧养多年，有机会向牧师表达爱、和牧师分享爱是多么大的盼望啊！”于是，我“态度坚决”地给师母打了电话，请求按计划给姐妹们一次机会，坦然接受神护理的恩典，照顾好圣灵的殿。感谢主成全了。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->我确信这也是神亲自推动的服侍，其中点点滴滴可看到神的手在扶持。我们一位姊妹本来身体不太好，仍有感动报名。她住在很远的南城，对北边路况很不熟悉。那天她出门时心里还有点发虚，生怕路不熟不能按时送到。细腻的神明了并体恤她的软弱，她开车一出大门竟然发现前面一辆车后来写着“以马内利”，顿时她的心得着了抚慰，一路顺利地按时到达。神何等奇妙，他的恩典处处够用。我们还有两位姊妹，丈夫未信，却愿意开车送妻子，还有一位亲自参与主厨。主必纪念每一个服侍的家庭和姊妹。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->小组参与的短期和临时性陪伴、探访和奉献还有很多，就不一一赘述了。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted --> “滋润人的必得滋润”，我信服神的应许，也看到了他应许的成就。感谢神这几年在两个小组中所做的活泼的工作，在姊妹们参与各样服侍的过程中，我看到一个个鲜活的生命被造就。  当我们去扩展服侍疆界的时候，我们生命的疆界就被神扩展；当大家比较齐心地去做属灵的事情时，那些属肉体的是是非非就自然远离；小组就拥有生命力，并保持较强的服侍能力。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->这几年我个人的一点领受是：&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->一切服侍的真正推动者永远是神自己，然而神乐意藉着带领人（小组长），这个外在的推动者来在小组中推动一些事工，让其中的肢体得着更多的造就。因此，小组牧养的目标要超越“让组员活着”，而是迈向更高的目标：通过抓读经（输入）和服侍（输出），培养门徒型的成熟同工，并以老带新。当我们定对了目标，上帝的能力必要在小组这个群体中彰显。当我写下这些文字的时候，我的心里充满了感恩，我特备感谢神赐下这群人在我的身边，她们是一个个预备好的器皿，随时准备承载神的祝福，并成为别人的祝福。而我也只是神使用的器皿，是神手中那根点燃她们爱火的火柴。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->部分组员参与服侍的一点体会：&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->燕姊妹：&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->这些年我经历了从被动参与到主动关怀的生命历程，并在参与服侍的过程中生命不断得到更新。刚信主时 “舍己”的概念很抽象，服侍中它渐渐成为真实。感谢主！在关怀和陪伴的操练中，我学习用心灵的眼睛看到肢体的需要，并愿意更多付代价，这不仅指金钱的奉献，还包括时间和精力，我学会了“不是方便时才会做”，而是把我自己的事先放下，去满足肢体的需要。更感恩的是，我学会了去做这些事时不是为得人的称赞，而是为得神的喜悦，是为荣耀神而行。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->珏姊妹：&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->感谢主！在参与服侍的过程中我的生命才真正成长。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->1）、学会走出小我而敏感于他人的需要； &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->2 ）、有勇气主动去承担一些较难的服侍、并能够长期的付出；&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->3 ）、服侍癌症病人时有过软弱，但慢慢懂得了一切的经历（顺境或遭遇）神都使用，也更能体恤他人，并且更加感恩自己所拥有的平安生活；&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->4）、服侍让我们一家更加同心。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->莉姊妹：&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->咏莲在小组推动的服侍，我都尽可能参与。陪伴，探访，奉献，对身体软弱肢体的关怀。信主多年来我最大的得着是——信仰需要在实际生活中去操练。而她的推动在这方面起到了很大的作用，她亲自带着我们操练，身体力行，做了很好的榜样。通过她推动的服侍，圣经中所学的真理就有了实践的土壤，我们就会在服侍中亲自经历到神对我们的改变，跟神的关系就会很真实。感谢神兴起这样有感染力的使女来做他的工，这些年我在她身上的确看到神明显的作为。一切荣耀归于主。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->感恩的颂赞&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->   &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted --> 神啊！我感谢你！&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->为着你亲自兴起的这一群同心服侍的团体感谢你！&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->为着过去我们一起服侍的年日感谢你！&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->为着将来我们还要一起服侍感谢你！（我的内心充满欢喜）。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->祈求你将属天的怜悯、爱及祝福倾倒下来，&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->藉着一个个你预备好的器皿流淌到需要的人身上。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->神啊！你的美意本是如此。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->不但如此，身上肢体，人以为软弱的，更是不可少的。身上肢体，我们看为不体面的，越发给它加上体面；不俊美的，越发得著俊美。我们俊美的肢体，自然用不著装饰；但神配搭这身子，把加倍的体面给那有缺欠的肢体，免得身上分门别类，总要肢体彼此相顾。若一个肢体受苦，所有的肢体就一同受苦；若一个肢体得荣耀，所有的肢体就一同快乐。你们就是基督的身子，并且各自作肢体。[林前12:22-27]&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p></description></item><item><title>上帝为什么不医治我？</title><link>/2017/05/27/%E4%B8%8A%E5%B8%9D%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E4%B8%8D%E5%8C%BB%E6%B2%BB%E6%88%91%EF%BC%9F/</link><pubDate>Sat, 27 May 2017 02:30:33 +0000</pubDate><guid>/2017/05/27/%E4%B8%8A%E5%B8%9D%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E4%B8%8D%E5%8C%BB%E6%B2%BB%E6%88%91%EF%BC%9F/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->我是如此地快乐，因为我从没有设想过有人会爱上我这样一个坐在轮椅上的女人。我猜想，这就是当它真的发生时，我如此欣喜和激动的原因。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->就在那年的圣诞节之前，我和唐纳德发生了第一次争执。我们已经在一起相处了很长时间。于是，我开始对他产生一种占有欲，有时甚至当他不得不去工作时，也使我感到很不开心，我要他每时每刻都陪伴着我，我要他的生活以我为中心。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->当来自教堂或者青年组织的一些漂亮姑娘来访时，他总是谈笑风生地与她们交谈，这使我很妒嫉。我妒嫉自己不能站起来去和她们竞争，去吸引他的注意力。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->对于我来说，事情似乎变得越来越麻烦，我无法集中精力学习《圣经》和祷告。在为了一些诸如“为什么昨天晚上没来看我”之类的事情争吵以后，我们都很难再静下心来讨论信仰方面的问题。结果，我每天的祈祷几乎是形同虚设。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->我对他的感情变得很自私，唐纳德对此作出了强烈的反应他提醒我，说我的行为很愚蠢——就像一个占有欲极强的高中女孩子。我告诉他，很抱歉，我不该对他的时间和爱要求得这多。但不知什么原因，我还是无法清除那些不合乎情理的恐惧。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->唐纳德决定我们暂时分开一段时间。所以，他计划在1972年1月去欧洲旅行。我坚持把他的计划看成是一种非难，好像他是因为某种原因要离开我。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->“我只是觉得我们需要给自己一点时间，琼妮，这次旅行我已经期待了好久。那些家伙和我以后可能再没有这样的机会了。”&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->迪克、戴夫•菲力伯特和唐纳德一起去了欧洲。在我的心里，充满了各种不合情理的恐惧。我第一次开始为我们之间的关系而感到担心，要是他离开我怎么办？要是他应付不了我们的婚姻该怎么办？他们的欧洲之行大约持续了三个星期。在这段时间里，我不断地收至到他从瑞士、德国、法国和其他一些地方寄来的信件和明信片，内容都是一样的—他想念我、爱我，并希望我能跟他在一起。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->从欧洲回来，他一下就出现在我的面前，“我太想念你了，我简直巴不得早些回来。”他大声喊着。他果然回来了——而且比以前更爱我，更体贴我。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->唐纳德和我开始谈起关于我能治愈的可能性。到了现在，我已经接受了自己的状态。但是，我想成为一个完整女人的愿望驱使我开始在《圣经》中寻找承诺。我思考着，为了教导我，上帝让我经历了这么多痛苦和磨难，我已经通过这次事故学到很多东西，他应该让我痊愈的。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->当然，从生理学意义上讲，我是无法治愈的—一一我的损伤是水久性的。然而，对于上帝来说，没有什么事情是不可能的。难道不是他通过基督治好了各种瘫痪和病情严重的病人？他甚至让死人复活了！&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->即使是今天，仍然有很多医治的奇迹发生。我听到了许多“永久性的”、“不可治愈性的”或者“致命性的”疾病被治好的消息。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->“我们绝对相信上帝会让我得到医治！”我告诉黛安娜。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->“琼妮，事情有些失去控制了。你们在强迫上帝听从你们对此，你们太不现实了。”她回答道。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->“黛安娜，你这么说使我很惊讶。我以为你有更大的信心。你必须有信心，上帝真的要使我得到治愈。”我以责备的口气说。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->唐纳德和我祷告，相信他一定能够医治我。我开始通知我的朋友们，上帝很快会把我治好。每次和唐纳德在一起的时候，我们就祈祷这一天快点到来。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->“主啊！我们有信心。我们相信你的话语。你让我们身体健康，这样才能更好地服侍你。”唐纳德这样祷告着。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->“主啊！我要感谢你。通过我的苦难，你让我学到了忍耐和信心。谢谢你的计划，通过治愈我来大大地荣耀你。”我补充道。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->我们继续为此祈祷的同时，还计划去教堂参加祈祷会。几个朋友开车把我送到教堂，请教会的长老来，把手放在我的胸上并为我涂了油。他们读着《圣经》上的应许并为我祝福。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->我并没有期望能迅速得到治愈，但是盼望能够得到慢慢的恢复。既然仅做康复就用了我两年的时间，想到上帝会把我逐渐治愈也是符合逻辑的。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->可是，经过了多次努力和教堂为我举行的医治祷告，很明显地看到我不会得到治愈了。我虽然可以接受这个现实，但仍然感到很受挫折——唐纳德受到的打击可能比我更大。唐纳德表现得平静，但却有些偏激。他似乎怀疑任何事情，对所有发生的事情都要做重新的估价。让人感到非常沮丧的是，我们长时间满怀信心的祷告没有得到任何“回应”，特别对唐纳德更是如此。他开始反省了，跟我在一起的时间也开始变得越来越少。对此，我很生气，又开始忌妒起他的时间了。史蒂夫放假回家时，黛安娜和我们几个人又讨论起上帝没有对我们祈祷做出回应的原因。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->“为什么你不假设他并没有想让你得到治愈？”黛安娜问我。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->“我不知道。”&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->“知道吗，我最近在读《希伯来书》十一章的时候，就思考过这个问题。你知道那段经文吗？”史蒂夫插了进来。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->“是的，它讲的是人们的信心。”我回答道。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->“对，它也讲到了有两类人一有的人因信得到了他们所盼望的，但有的人虽有信但未能得到他们所盼望的。各种美妙的恩典可能会降临到一些人身上；另一些人却去看不见神的应许，或者没有得到眼睛所能看得见的奖赏。”&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->“你认为我属于后一种人吗？”我问道。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->史蒂夫向我身边靠近一点，进一步强调说:“啊，我想是这样。但这只表明现在，而不代表水远。我们现在只是生活在‘临时的住所’里。但是，有一天我们会生活在圣殿里。那才是我们完美的、永恒的身体。”&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->“可是，你如何解释我们读过的那些关于信心的章节？”我表示反对。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->史蒂夫的双手抓住我的膝盖，来强调他的观点一一就好像我可以感觉到似的:“那就是我想要说的！记住那些被医治者所说的话，是上帝的旨意使你得到医治。”&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->“是的。”&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->“我也相信是这样。上帝要医治所有的人，只不过有他自己的时间表罢了。我相信这是他的意愿，但是看起来，这并不是他首先想要做的。你将会得到治愈，但可能要等到你得到了复活的身体以后。”&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->“但是，上帝确实医治了那些人！”我争论着。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->“是的，我知道！我并不质疑上帝对此有绝对的权柄。”他回答道。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->黛安娜补充道:“但是，如果上帝以超自然的力量治愈一些人的疾病，他一定有他的原因。比如，在海外传教士们工作的许多文化中，我们似乎听到了更多上帝行医治的神迹。在人们还没有机会能读到《圣经》的情况下，他们可能需要看到一些明显的确据，就像《圣经》上说的‘神迹奇事’。这样，才能吸引他们来到耶稣的面前。”&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->“是的，可能是这样。”我说道。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->史蒂夫接着说下去，“在我们的文化中，这种方法并不合适，或者说不必要。那些追寻奇闻趣事的新闻媒体，往往会把事情搞糟，因而扭曲了事实的本质。上帝也因此得不到荣耀，整个事情的意义也就丧失了。”&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->“我想，事情有可能就是那样。”我评论道。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->“有一种对《圣经》很危险的误解，认为上帝的意愿是要每个人都好。很明显，事实是并非每个人都好。”黛安娜点了点头。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->“是的。我们试图完美，但我们都还没有做到。我们还在犯罪；我们还会得感冒；我们还会摔断脖子和腿。”我补充着，“我越想这些，越觉得上帝并不是要每个人都好。他要借着我们所存在的问题来荣耀他，并且是为了我们的益处。”说到这里，我记起几个我所熟悉的非常敬虔的家庭，他们都饱受着疾病和痛苦折磨。许多爱主的人经常遭受的苦难最多，他们是属于后一类人。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->在接下来的几个月里，唐纳德和我经常谈起一些事情，但是，我们都避免谈到我们的未来。终于有一天，唐纳德来了。我感到了一种令人尴尬和紧张的沉默。最后，他低声对我说:“琼妮，这个夏天我要去纽约，在’青年生活’夏令营里做顾问。我明天就动身，我只是想过来跟你说再见。”&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->我想这样很好。我们之间的关系最近有些紧张，我们都需要轻松一下—就像上次他去欧洲旅行那样。可是，我对唐纳德有些迷感不解。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->“你说’再见’是什么意思？你不过是要离开几个星期面已。”&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->“不，琼妮！是这样，我很抱歉，我们本不应该允许以这种发展我们的关系，我不应该吻你。我们不该分享我们曾分享的事情，我们不该谈论并梦想着结婚。这是一个错误！”&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->“错误！你这是什么意思？是你一直在鼓励我！我本来不想，是你先吻了我，并拥抱了我。我能从恐惧中看到希望，是因为你告诉我你爱我，并要和我一起生活！唐纳德……我跟你分享了这么多我的情感——甚至超过了我的家人，而你却要这样离开，现在你却说这是个错误。”我的声音颤抖着，一时间绝望得语无伦次。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->愤怒的眼泪和挫折感，使我真想向他扑去，用双拳使劲地打他。然而，我所能做的只能是坐在那里哭泣。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->“我不想欺骗你，我发誓！”唐纳德坚定地说，“我真心想过我可以做到，但是我错了，那是不可能的，这是个错误。”&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->噢，天哪，这是怎么啦？究竟发生了什么？想到唐纳德就站在屋里对我说再见，恐惧笼罩着我的全身。究竟发生了什么？他融入了我的生活，使我觉得自己很有吸引力—像个女人。我不认为还有人会像他那样爱我，我也不认为自己再有可能像爱他那样去爱别人。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->我试图止住哭泣。“可能你需要时间去重新考虑一下……”“不，琼妮，我已经非常认真地想过我在做什么，没人可以样去爱别人。改变我，一切都结束了，对不起！“唐纳德，不要离开我！唐纳德，等一下！“再见，琼妮！”他平静地说道，然后关上门离去了。“不！噢，我的上帝啊……你怎么会让它发生？为什么你这样伤害我？”&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->   二、&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->上帝，这是为什么呢？我实在不懂为什么。我的反应包括对唐纳德的愤怒，对自己的自怜和对仍然与他保持密切关系的朋友们的嫉妒。有一天，一个高中女孩来我家。她是一位我和唐纳德曾经一起辅导过的年轻信徒。她给我读了一封唐纳德给她的信。唐纳德在信中告诉她，上帝是如何以一种令人振奋的方式在他的生活中发挥着作用。当然，这个女孩并不知道我们之间曾经发生过的事情。她只不过是来和我一起分享唐纳德带给她的鼓励。我妒嫉的感觉越发强烈，热泪开始顺着我的眼角流淌下来。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->当她离去只剩下我一个人时，我开始为自己的态度感到耻辱。我没能以一种正确的态度来面对这个“愤怒”。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->通过用“贪欲”代替“爱”，我看到了我们之间的关系在哪里出了问题。我对唐纳德有着强烈的占有欲望——他的时间、他的注意力、他的存在——因为我觉得我有权力这样做。我看到了贪欲是一种多么危险的情绪。我渴望不否定自我，结果却失去了自己自私地想控制的一切。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->真正的爱应该是无私的、有约束的、方向明确的、可以自我控制的、耐心的和友善的。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->我开始为自己的困惑和所受到的伤害而抽泣。然而，这次所受到的伤害是把我引到主的身边，而不是沉湎于自怜和以自我为中心的自省中。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->我下决心不再去听鸟儿的歌唱。它们会使我想起和唐纳德在林中灵修时那些美妙的时刻，而这也是我有意识地从记忆中把他抹去的唯一方法。要把所有的这些回忆都拒之门外确实很难，让我如何描述自己的感受呢？在过去的整整一年里，我一直不断地设想何时才能梦想成真——和唐纳德结婚。我坚信我们的计划是上帝完美的旨意的一部分。然而，在短暂的一天时间里，我的梦想就在我的眼前彻底破灭了，而且没有留下丝毫可以再生的希望。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->我回想起史蒂夫曾经对我说过：“琼妮，上帝一定有他自己的理由。一个人年轻的时候承受一定的压力，对他会很有益处，可能在以后的几年中，你的生活将会变得很有意义，因为你现在正经历着这种压力。”&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->我强迫自己回到《圣经》中来，那里没有无体止的自怨自艾，没有流不尽的泪水。那里有的只是上帝给我的另外一个考验——让我认识他的目的、真理和大爱。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->从他写给我们两人共同朋友的信中，唐纳德见证了上帝是他生命中的主宰。在数月的通信中，他兴奋地谈到自己在精神方面的成长。在漫长的夏天过后，他写信告诉朋友在夏令营里，他遇到了一位非常可爱的女士。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->听到唐纳德和别的女人双双坠人爱河的消息，我的心又是一阵刺痛。这时候，我好像听到上帝在和我说话：“琼妮，那和你有什么关系呢？”&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->我给史蒂夫写信，向他倾诉心中的郁闷。那个时候，他正在圣经学院读书。他给我回信，表达了他对我的关心，并表示会不断地为我祷告。主就是支撑我度过了那段艰难时光的力量。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->还有一个很难让我接受的事实是：唐纳德不是上帝送给我的最好的礼物。“但是，神啊！如果不是唐纳德，你一定为我准备了另一个更好的人或事情。我相信你会把他(它)带到我的生命中来。”我记起了一位传道人曾经说过：上帝在没有打开另一扇门之前，绝对不会关上你眼前的门——当他从我们这里拿走了什么东西，他一定为我们预备了更好的。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->我只是片面地理解了这个应许。回头想想，上帝对一切事情都是最清楚不过的。在那种环境中，我读了《圣经》和其他许多资料。所有这些都似乎在告诉我，唐纳德应该是我生活中的一部分。我们很容易会说，上帝要我们快乐，不是这样吗？然后，把《圣经》上的话语按照我们的意愿去解释。在那个过程中，我总是使自己相信：我清楚正在发生的一切。上帝已经把唐纳德安排到我的生活中了。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->在事故发生以后，我先是依赖迪克，然后是贾依、黛安娜最后是唐纳德。我需要他们的爱和支持来满足我情感上的需要。然而到了现在，我感到自由了。好像通过把自己完全交托给上帝，我已经在情感方面获得了独立。一天，我把轮椅开到了屋外的草坪上。我坐在那里，静静地思考着所发生的一切。我在心中默默地祷告着：主啊！我真希望自己能早一些看清这一切。我多么希望能够早一点记住“你的恩典是足够我用的”。在我静静地坐在那里的时候，《圣经》中的章节一段段地出现在我的脑海中，抚慰着我的心灵。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->此时，内在的平安和心灵的喜乐充满了我。我环顾四周，仿佛是上帝爱与信实的一个象征，一只色彩斑斓的蝴蝶从高处的树丛中，舞动着美丽的双翼径直飞到我的眼前。我被陶醉了。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->在长时间的户外灵修中，我一直思考着这个最不同寻常、最困难的夏天。为了摆脱烦恼，我把全部的时间和精力都用在我的绘画上。我发现自己对画画又有了新的兴趣，而且看上去水平也比以前有所提高。我的画表现出了一种从未有过的风格，我并不知道它是什么，但是别人也注意到了这个不同。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->这是一个缓慢的过渡，但并不像我原先想象得那么困难。现在，我可以用一个新的角度、新的认识去看唐纳德，尽管他同时伤害了我们两个人，但他的做法是正确的，而且干净利落。因为我知道，他所受到的伤害和我一样重。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->那时，我们对这样一种关系的严重后果意味着什么都很盲目。在我们热恋时，我们的爱立刻表现在行动上。而在实际中，当我们发现此路不通时，一种美好的愿望和幻觉会使我们相信“一切问题都可以解决”。人们曾多次告诫过我们，但我们却置之不理。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->很多年轻人往往都会忽视现实。他们知道有一些事情是错的，或者某种关系行不通，但仍然不顾一切地走下去，就像我们做过的一样。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->回顾那段恋情，我为自己和唐纳德的那段关系而感谢上帝。如果唐纳德从来没有进入到我的生活并离开了我，很多东西我水远都不会学到。我为这段经历而感谢上帝。我特别感谢上上帝帮助我面对分离之苦，使我没有更多地沉沦于痛苦和绝望中。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->在1972年的下半年里，我的生命发生了前所未有的改变。这种改变在之前五年里我在轮椅上的生活中是从来没有过的。在唐纳德走出我的生活以后，除了上帝，再也没有一个我可以完全信赖和依靠的人。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted --></description></item><item><title>“最后的一天”</title><link>/2017/05/27/%E6%9C%80%E5%90%8E%E7%9A%84%E4%B8%80%E5%A4%A9/</link><pubDate>Sat, 27 May 2017 02:15:01 +0000</pubDate><guid>/2017/05/27/%E6%9C%80%E5%90%8E%E7%9A%84%E4%B8%80%E5%A4%A9/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->一、“最后今天”&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->我想用最后的时刻&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->和最后的经验作见证：&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->不要害怕，更犯不着因为&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->害怕死亡而一生做它的奴隶。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->乃要挺起胸膛做人，也要敢于去爱人和爱神，&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->这样的生命一定是丰盛的。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->我们常说“人生如戏”，这调子虽然有点玩世及颓废，但在好些方面倒与实情相符。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->戏有开幕的一天，也必有落幕的一天，前一日就是它的“最后今天”。人生岂不一样？有诞生的一天，就必有最后的一天，正如来到的也必会离去一样。存在主义者抗议生命的理由之一乃是：“它没有咨询过我的意见便来到，又违反我的意愿要离开。”存在的荒谬乃是：连这个抗议都是没有意义的。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->真实的人生其实并不荒谬，它可以是蛮有意义的，甚至活在“最后今天”也是如此——我一直是这样相信。但在接近死亡的日子中，我问自己，假如今天就是我的最后一天，我会怎样生活？&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->据说有一天奥古斯丁正在栽种苹果树，有路人经过问他：“假如明天你就要离世，今天你会做什么？”&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->“栽种苹果树。”奥古斯丁答。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->二人的对话是不是这样已经不重要，甚至奥古斯丁是否真有这个对话也不重要（一说是马丁•路德），反正有一个时期教会人士想要让他人留意他的话，他就会说：“奥古斯丁如此说……”重要的是，假如明天我就要离世，我会像任何一日那样度过吗？用那最后的24小时做着平日的事情？&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->也许我不会像一个死囚在服刑的前夕，要求享受一顿大餐才肯离去，我从不后悔没尝过什么美食。我也不会赶紧把握最后机会，要得偿某个夙愿才肯离开，因为我似乎没有非要得偿不可的夙愿。但同样地，继续种那棵未种好的苹果树，就如写好那篇未完成的文章，或织好那件毛衣，我想我也不会如此做，因为我不需要这样证明自己是视死如归，或视死亡如儿戏。我从不轻视死亡，但也不想渲染它。若我仅有24小时，有一些事我是不会做的，有些则是希望做得到的，好给死亡一个适当的位置。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->我不会做的&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->对人，我不会告别，正如戏院落幕不需告别一样。一出戏无论有多精彩，都有一定的上映期，要求它无限期地放映下去是不可能的。不错，一出戏无论多精彩，也不需要弄到它成为一切的中心，好像人是为它而生、戏院是为它而建那样，这是荒谬的。同样地没有人是为了另一人而生，正如世界不是为了某一人而被造的一样，一出更卖座的电影要落幕了，并不表示戏院就要关门，这戏还是会继续下去，另一部电影有另一种精彩，观众会面对另一种悲欢离合。人的生命何尝不是如此？不辞而别是我腾出空间的方法，是我尝试表明中心并不在我的途径。戏还是要放映下去的，只不过是换了故事与人物而已。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->对己，我不再害怕。害怕落空、害怕失败、害怕痛苦，一生就是好多的害怕。但在最后一天，我会找时间独处，告诉自己是放手的时候了，不再需要因着一连串的害怕而紧抓着自我，保护自我。面对死亡就是可以放手和可以接纳自我的时候，都不再需要挣扎，是时候满足的日子了。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->也许其中最叫我释然的，就是不再害怕痛苦。自从严肃地面对信仰之日起，我立了志向要对主至死忠心。这个立志只有一个隐忧：倘若至死忠心就等于殉道，我不害怕为主摆上生命，但我害怕痛苦，害怕严刑。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->不知怎的，我一直觉得这个癌症就是一场酷刑。由开始详细检查，到第一阶段35次的体外放射治疗，之后医生用内窥镜检查，在没麻醉的情况下钳取肿瘤做活组织化验。然后宣布要做第二阶段的体内放射治疗，前后经过了半年时间，每一天都是在极度不适或痛苦的情况下度过的。但是都经过了，现在来到最后一天，意思就是说，痛苦再没有新花样来威吓我、折磨我，我却守住了昔日立志要坚守的道，没有向死亡妥协或低头。只不过还有一步，我就要越过死亡而走向主，这个思想叫我振奋又感激。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->对主，我不再闪躲逃避。能坦然无惧地向主敞开，既是一种恩典，也是人间最宁静和深邃的幸福，我羡慕了一生，现在就要进入了。因此在最后一天，我必会用时间与主相对，不再逃避。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->不错，逃避了一生的，不会立刻就可以释然相对。而我又不愿与主相遇之时有任何尷尬不安，因此渡过死河之前必须有个彻底的交代，不是犯人向法官的交代——像一般人对审判的了解，只是回归的浪子向倚闾的父亲交代——像耶稣所说的。父子之间的恩怨不是法律上能算得清的，它只是一种恩情，这种恩情能承载一生的愚昧与痛苦。我常对自己说：使我可以不断从失败中爬起来的是这份恩情，现今鼓励我坦然走入金色黎明的也是这份恩情，为此我有无限的感激。我相信最后一天必然是很兴奋的，像新娘子等待新郎来迎娶那样兴奋。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->但我从来不恋慕死亡，就是在最痛苦的时刻，也从来没有想过死亡可以是一种解脱。很早我就认定了，死亡素来都不能解决生命的问题，它只会制造更多的问题，生命却要不断设法解决它们。或起码说来，就算不能破解死亡的谜团，也要敢于面对它，不受它的蛊惑，也永不受它控制。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->我会做的&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->对世界，我如常地四时多起床，写最后一篇文章。不是告别，不为留名，当然也不为稿费（名与利在此刻会显得何等浅薄）!只是想说最后一次：死亡永远都是引人进入一道新时代的门槛，因此不需要为它感到害怕。我想用最后的时刻和最后的经验作见证：不要害怕，更犯不着因为害怕死亡而一生做它的奴隶。乃要挺起胸膛做人，也要敢于去爱人和爱神，这样的生命一定是丰盛的。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->不错，我们的世界实在有太多的不义与痛苦，在治疗期间，我见过许多人被病魔折磨得不似人形，内心燃起一股怒火。我痛恨那恶者欺人太甚，并且不止一次地对它怒斥说：疾病与痛苦原不属于神所造和所爱的众生，我们的确因犯罪而身陷苦境，但我们也是蒙救赎的一群，正股切等待救赎完全成就的一天。那一天是万物终局的日子，我们称之为新创造。看哪!那也是恶者被死亡征服的时候。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->世界的终局或新创造，不再是神学最后的一章，此时此刻它变成了唯一的一章，我知道是如此，因为我正站在它的门槛。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->也许这最后一篇文章就叫作“死河渡口”吧。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->对亲人，我会用“最后今天”的大部分时间与他们在一起，用笑容叮咛，用希望祝福，然后在秀娴的怀中离去。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->我知道，死只是对在生者的残酷，但最后一天不是说对不起的时刻。纵有更多的亏欠，我也只想对他们说：“我爱你，素来都如此。”不舍之情是难免的，但最后一天也不适宜用来懊悔，我希望珍惜每一刻，与他们在爱中度过，并且告诉他们，我们还有盼望——个金色的黎明。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->对神，那是我真正可以透一口大气，说“愿你的旨意成就”的时刻。可以透一口大气，不是因为现在最有能力成就他的旨意，只因为一生没有比现在更明白，自我其实不是那么有价值，它不过尔尔，不值得因它而拦阻神的旨意。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->但至终说来，“愿你的旨意成就”一语离开了主耶稣，就变得不可能和不可解。昔日为什么耶稣能这样祷告？当然不是因为他是一个伟大无私的宗教领袖，我相信原因必然比这个19世纪已然褪色的理由更深邃。那么是因为作为人子的耶稣了悟父神那伟大的国度已踏进了历史吗？是因为他知道天下万物都无法阻挡他的国度，唯独他所爱的人因着自私而可以叫它暂时受挫？耶稣的顺服不可能是被动的、委屈的，那必然是主动的配合，我一直学习这个主动配合的功课。但客西马尼的奥秘实在不容易参透，也许利用最后一天来默想它是最适合不过的吧。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->“最后今天”并不是一种太独特的经验，耶稣曾以贼的来到比喻他再来的不可测，因此每一天都可以是“最后今天”，我们本来就活在“最后今天”的张力之内。为什么不是呢，他根本就是那“最后者”( Eschatos)，我们每天以及至终要面对的就是他，因此不需等到最后大审判才要交账。每一天上床脱下的拖鞋，其实都无法保证第二天可以再穿上。为此，每个晚上最好都跟他交代清楚才睡觉，然后翌日重头来过。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->正如艾略特说的，“结局不过是另一个起点”，我们若是活在最后者的面光中，“最后今天”是可以变成一个盛大的首映礼，只不过这次上映的，是一套永不再换片的电影了。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->二、亲人的煎熬——学习合作&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->以前我说过，家里一个人病了，就有两个人受苦。现在要补充一句，家里有一个人旧病复发，两个人都会受双倍的煎熬——特别是癌症复发病人的亲人。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->病人与亲人初闻疆耗，难免会惊慌失措，这是可容许也是有需要的。但不要纵容这种感觉，让它发泄出来后就要重新部署，双方都要如此。意思是说，病人不要恃病行凶，家属不需溺爱迁就，双方必须全方位合作才成。要成功地对付癌魔，我们的时间与爱心都不能浪费在无谓的事情上。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->一起制定医疗计划&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->还记得我们说过病人在医院被摆布的无奈与羞辱吗？不要让病人回到家里也有这种感觉。比如私下搜集食疗与药疗的秘方，然后未经病人同意就秘密炼制，突然端出来，硬要他服下，结果一定引起争吵。我辅谈过这类个案。记住了，病人若抗拒某种疗法，无论这疗法在临床上有多大的成功率，在他身上都会事倍功半的，因此必须一起制定医疗计划和起居模式，好获得他主动的合作。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->病人家属若认为在西医传统疗法之外，应该加上中药的调节，会使病人好过一点，那就要仔细搜集这方面的资料(如化疗药物好些是加了草药成分来降低毒性)。在他精神较好的时候向他解释，能说服他就能得到他通力合作。有些食疗真的有效吗？先向他解释有什么功效、成分是什么、味道如何、食用的频率是怎样的食用后应注意什么反应等。这些资料若得到他认同，他就会存着信心与盼望服用，效果便产生了。但你这时拿一碗汤给他，下一刻又拿一碗药来，他一定发脾气。他若有分参与决定，到要服药时还会主动向你要求呢。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->充足的营养&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->再发病人比初发病人更有饮食的困难，除了因治疗而引起吞咽困难外，病人的心理障碍是一个真实的问题，其中包括厌弃和抗拒(拒食似乎成为他唯一能表示反抗的活动)。饮食的第三个困难与初发时是同样的，就是民间的执信，如相信牛肉燥、鸡鹅肉毒等。中国人很可能是天生的美食家，但美食家绝不等于是营养学家，病人急需的是充分的营养，却不是能满足口腹欲的美食。患大病如癌症的人，听取西方营养学家的意见绝对是有益和必需的。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->说到西方营养学，自然没有独步单方，事实上什么叫健康餐单，也是言人人殊的。从专门研究的书到女妇女杂志，都有它们的理论与建议，我却认为癌症病人不需有一份太严格的餐单，只要守着两个原则便成。首先是高蛋白;其次是容易吃，又可以吃得够，叫身体不会一直消瘦下去。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->治疗程序完毕，采用适当的食疗法就不是可有可无的选择，而是成为与治疗同样重要的方法。美国癌症研究所为癌症病人整理出四项饮食指引，是很多人都认同的，你可考虑去遵守。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->（1）减少脂肪：包括饱和与不饱和的，尽量不吃油炸食物、牛油、沙拉酱。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->（2）多吃鲜蔬果：里面含有的胡萝卜素、维生素C、维生素E硒及纤维，它们对抗癌及养生有积极作用。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->（3）尽量少吃腌制食品。(不仅是中国的咸鱼、梅菜，西方的火腿、烟肉亦不宜多吃。)&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->（4）含酒精的饮料只能少量饮用，完全不喝更佳。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->有人会遵守更严格的饮食规矩，如戒绝盐和香料，但若引起反感就难以持久。请记住，食疗是被视为与药疗同样有效的方法，要谨守。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->定时运动&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->最好能与老伴一起做，一方面较容易持之以恒，另一方面可谈心，真是身心皆宜。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->运动的目的不在乎电视广告中的那种汗流满面，而是定时定量给身体和四肢有舒筋活络的机会。很多病人沉疴不起，非因癌肿肆虐，而是病人的心情积郁消沉，深受压力，又加上四肢不动，身体就一定会衰弱下去。因此我不断鼓励病友离开家门，在晨曦或黄昏时分(那时阳光没杀伤力)，牵着老伴的手，步行半小时，回家时一定比出门时身心舒畅。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->步行时二人能坦诚相交，互说感受。病人一定要关心老伴，看着老伴照顾病人所付出的心力与精神是否透支了，怎样可以给她或他一个喘气的空间。同样地，病人亦要让老伴知道自己的爱与怕，以便能分担的重担只剩一半的重量。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->病者家属千万别因情况恶化而自责，我们不是任何的专家，更不是神，只是一个爱病者的亲人。能真诚地关心及照顾病人，就是我们能做到的至善。其余的，尝试学习、交托、放开怀抱。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->本文摘要《再生情缘》，杨牧谷 著，光明日报出版社，2014年。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->杨牧谷（1945年——2002年）英国剑桥大学哲学博士，曾在香港中文大学任教。1987年起全时间从事文字工作。曾担任更新资源（香港）有限公司的执行顾问，透过富创建性及策略性的工作服务社会。1992年冬，他发现患上鼻咽癌，其后女儿患红斑狼疮症，一连串痛苦的治疗令他对信仰及生命做出更深邃的反省。从此，他开始了对癌症病人的关怀服侍，稍后将有关经历写成《再生情缘》、《相系深深〉等作品，这些书成了许多人的激励和安慰。杨牧谷一生著作甚丰，出版书籍数量逾百，亦曾翻译过不少外语著作，题材涉及范围甚广，包括圣经注释、神学研究、社会时事、疾病关怀等。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p></description></item><item><title>打着伞的姑娘</title><link>/2017/05/27/%E6%89%93%E7%9D%80%E4%BC%9E%E7%9A%84%E5%A7%91%E5%A8%98/</link><pubDate>Sat, 27 May 2017 02:09:37 +0000</pubDate><guid>/2017/05/27/%E6%89%93%E7%9D%80%E4%BC%9E%E7%9A%84%E5%A7%91%E5%A8%98/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->  &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->第二次见到她&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->头发已经剪短&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->随意地散落在肩上&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->一脸笑容望着大家&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->轻松地讲述着&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->家里的老人孩子&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->和一个牧师的见证&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->羞涩地提起自己的教龄&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->我们说你与上次判若两人&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->她愣了一下解释曾经的挣扎&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->第一次，我记住她一句话&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->生命的焦点 要对准神&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->信心的锚 要扣住神&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->第二次，又记了一句话&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->即便今天是我的末日&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->也不是神的末日&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->（三）&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->干旱的京城 终于下雨了&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->一个姑娘 撑着油纸伞&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->从西城走到东城&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->雨越下越大&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->她就要到了&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->却不想停下&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->穿越时空的江南油纸伞&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->可以带她去远方吗&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->她们想走向远方&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->她们从远方而来&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p></description></item><item><title>《智慧的开端：认识至圣者》精彩书摘</title><link>/2017/05/27/%E3%80%8A%E6%99%BA%E6%85%A7%E7%9A%84%E5%BC%80%E7%AB%AF%EF%BC%9A%E8%AE%A4%E8%AF%86%E8%87%B3%E5%9C%A3%E8%80%85%E3%80%8B%E7%B2%BE%E5%BD%A9%E4%B9%A6%E6%91%98/</link><pubDate>Sat, 27 May 2017 02:05:48 +0000</pubDate><guid>/2017/05/27/%E3%80%8A%E6%99%BA%E6%85%A7%E7%9A%84%E5%BC%80%E7%AB%AF%EF%BC%9A%E8%AE%A4%E8%AF%86%E8%87%B3%E5%9C%A3%E8%80%85%E3%80%8B%E7%B2%BE%E5%BD%A9%E4%B9%A6%E6%91%98/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->21章 上帝的圣洁&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->荣耀归于天上的上帝！我们赞美你，我们称颂你，我们敬拜你，因为你伟大的荣耀。主啊，我所说的我不明白；这些事太奇妙，是我不能明白的。我从前风闻有你，现在我亲眼看见了你，因此我厌恶自己，在尘土和炉灰中懊悔。主啊，我要用手捂口；我说了一次，再不回答，说了两次，就不再说。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->然而当我默想的时候，火就烧起。我要起来讲论你，免得我在沉默中冒犯了你在这一时代的儿女们。看哪，你已经拣选了世上愚拙的，要叫那聪明的羞愧；你拣选了世上软弱的，要叫那强壮的羞愧。主啊，不要丢弃我，让我向这个世代述说你的能力，向将来的世代展示你的大能。在你的教会中兴起先知和先见，让他们彰显你的荣耀，通过你圣灵的大能，恢复你的圣民对你至圣者的认识。阿们。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->因着我们与天上的至高旨意之间的巨大决裂，我们遭受到一个道德的震荡，这一震荡留给我们一个永久的创伤，它影响到我们本性的方方面面。我们里面和我们外面的环境都生病了。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->当先知以赛亚在异象中看到上帝的圣洁的时候，那是他生活中的一次革命性的经历。他突然意识到他个人的败坏，好像从天上有一下重击，闪电般地正中他颤抖的心灵。他充满痛苦地呼喊：“祸哉！我灭亡了！因为我是嘴唇不洁的人，住在嘴唇不洁的民中；又因我眼见大君王万军之耶和华。”（赛6:5）当我们的伪装被揭穿，在上帝圣洁雪白的光照中看见自己的污秽，我们所感受到的震动便是如此。这样的经历一定会伴随着激烈的情感。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->除非我们像上帝看我们一样看自己，我们是不会为自己的状况烦恼不安的，只要它们没有到无法控制的地步，不会影响我们安逸舒适的生活方式。我们已经习惯于和不圣洁水乳交融，把不圣洁的东西当作是自然的，是预期之中的。当我们发现教师们并不知道所有的真理，政治家们不守诺言，商人们不完全诚实，朋友们不完全值得信任时，也不会失望。我们要活下去，于是把这种睁一只眼闭一只眼的做法当作是必要的生活法则，来护自己免受周围人的伤害——管它呢，让它就这样去吧。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->写这些话和读这些话的人，都不配欣赏上帝的圣洁。在我们心灵的沙漠中，实在是需要开出一条新的江河来，让真理的甜水流进来，好医治我们重大的疾病。通过思想某个非常纯洁的人或者某些非常纯洁的事，然后把这个观念提高到我们能够把握的极限高度，这并不能使我们掌握上帝圣洁的真实意义。上帝的圣洁并不是我们所知的最好的东西，乃是无限地更好。对于神圣的圣洁我们一无所知。上帝的圣洁是分别的，独特的，不可接近的，不可理解的，不可获得的。属肉体的人对它是瞎眼的。这样的人可能会害怕上帝的能力，敬拜他的智慧，但是上帝的圣洁是他做梦都想象不到的。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->只有至圣者的灵才能向人的灵传授圣洁的知识。然而就像电流只有通过导体来流通，圣灵也只能通过真理来流通，他必须在人心里发现一定量度的真理，然后才可能照亮那颗心。信心是听见真理的声音以后被唤醒的，不是对任何其他的声音之反应。“信道是从听道来的，听道是从上帝的话来的。”神学知识是圣灵流进人心的媒介，然而在真理产生信心之前，人的心必须有谦卑的悔改。上帝的圣灵是真理的灵。一个人有可能有神学知识，却没有圣灵；但是他不可能没有知识，却有圣灵。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->鲁道夫•鄂图关于神圣者的研究深刻且非常有力，证明在人类心灵中，存在着他称之为“超自然”（numinous）的事物。很显然，他用这个词，说的是一种感觉，觉得这世上有一种模糊的、不可理解的事物，一种可怕的奥秘，环绕着宇宙，包裹着宇宙。这是一个事物，一个他者，一个可怕的事物，永远不可能被理智所设想，只能在人内心深处有所感觉。这是人所保留的永远存在的宗教本能，是对不可名状、不可寻索的临在的一个感知。这个临在像水银一样流过受造物的每一根血管，有时候会以其超自然、超理性的显现使心灵震惊莫名。一个人被这样碰撞之后，总是会被夺去了一切的骄傲，被完全压倒，只能够恐怕战栗，沉默不语。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->这种非理性的恐惧，这种感觉到在世上有一种非受造的神秘，是所有宗教信仰的基础。以圣经为本的纯正信仰，以及那些最野蛮的赤身露体的原始部落民卑下的万物有灵论信仰，之所以能够存在，都是因为在人的本性里面有这种最基本的本能。当然，一个以赛亚或保罗的信仰，与那些万物有灵论的原始信仰的区别在于，一个有真理，一个没有真理，原始人有的只是那种“超自然的”神秘本能。他们感觉到有一位他们所不认识的上帝，但是以赛亚和保罗却通过上帝所启示的圣经，发现一位自我启示的真正的上帝。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->感受到神秘，甚至是那极大的神秘，是人本性中最基本的东西，它对宗教信仰是不可缺少的，但并不足够。因着这种神秘感，人们会轻轻地说“那可怕的东西”。但是他们不会呼喊“我的圣者啊”（哈1:12）。在希伯来人和基督徒的圣经中，上帝给出了他的自我启示，表明他是有位格、有道德的。这一可畏的临在展现出来，不是作为一个什么东西，而是一个道德的存在，具有真实位格的一切温暖个性。更进一步，他是完美道德的典范，他在公义、纯洁、正直和不可理解的圣洁上，都是无限完美的。在所有这一切当中，他是非受造的，自足的，超越人类思想所能想象的，不是人类语言所能表达的。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->通过上帝在圣经中的自我启示和圣灵的光照，基督徒得着了一切，而没有失去任何东西。在他原有的上帝观念之上，加上了两个概念，就是位格和道德特性。但是，那种原来就有的、在充满整个世界的极大的奥秘面前惊奇和敬畏的感觉，却仍然保留着。今天他的心可以欢乐地跳跃并且呼叫：“阿爸父，我的主。我的上帝！”明天他会带着欢乐的颤抖，在那住在永恒之处的至高至上者面前屈膝敬拜。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->圣洁是上帝存在的方式。他不是为了达到某种标准而圣洁。他就是标准。他就是绝对的圣洁，具有无限的、奇妙难测的纯洁，根本不可能成为另外一个样式。因为他是圣洁的，所以他所有的属性都是圣洁的，也就是说，无论我们想到任何属于上帝的事，我们都要想到他是圣洁的。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->上帝是圣洁的，他使圣洁成为他所造的宇宙健康存在的必要道德条件。暂时有罪的存在，正好验证了这一点。凡是圣洁的，都是健康的；邪恶是一种道德上的疾病，最终必会以死亡为终结。语言的构成本身也说明了这个问题，英语单词圣洁“holy”是从盎格鲁—撒克森语的halig衍生出来的，而hal的意思是“好的、健全的”。因为上帝首要关心他的宇宙的道德健全，也就是宇宙的圣洁，所以，凡是与圣洁相反的东西就必定是在他永恒的不悦之下。为了保存他所造的宇宙，他就必须消灭一切会毁掉宇宙的东西。当他起来消灭罪恶，把世界从不可挽回的道德堕落中拯救出来的时候，人们说他是发怒的上帝。世界历史上所有愤怒的审判都是保存世界的圣洁行为。上帝的圣洁，上帝的愤怒，与受造界的健康是密不可分的。上帝的愤怒是他绝对的不容忍，他厌恶任何一个会导致堕落与毁灭的东西。他痛恨罪恶，就像一位妈妈痛恨夺去她孩子生命的小儿麻痹症一样。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->上帝是圣洁的，他的圣洁是绝对的，不分任何级别的，他不能够传递给他的受造之物这样的圣洁。但是有一种相对的、依赖性的圣洁，他可以与天上的天使和撒拉弗分享，也可以与地上被救赎出来的人分享，以预备他们将来进天堂。这种圣洁能够，也已经分赐给上帝的儿女了。他通过归算来赐予并分享他的圣洁。因为他通过他儿子的血，让人可以得到他的圣洁他就要求他们圣洁。先是对以色列，后是对教会，上帝说：“你们要圣洁，因为我是圣洁的。”（彼前1:16）他没有说，“你们要与我一样圣洁。”因为那就是要求我们绝对圣洁，而绝对圣洁是单单属于上帝的。在上帝非受造的圣洁面前，就是天使也要蒙着脸。是的，在他眼中，就是天也不洁净，星星也不纯洁。没有一个诚实的人会说：“我是圣洁的”，但是也没有一个诚实的人会有意忽略圣经作者严肃的话：“你们要追求与众人和睦，并要追求圣洁，非圣洁没有人能见主。”（来12:14）&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->基督徒夹在一个进退两难的处境中，我们当如何行呢？我们必须像摩西一样，以信心和谦卑遮盖自己，躲藏在这样的遮盖之下，偷偷地窥视上帝一眼，因为人见上帝的面不能存活。忧伤痛悔的心他必不轻看。我们要把我们的不圣洁藏在耶稣的伤口里，就像当初摩西在上帝的荣耀经过的时候，躲藏在磐石穴里。我们要躲藏在上帝里面去逃避上帝。在这一切之上，我们要相信上帝在他的儿子里面看我们是完全的，并且他会通过管教和磨炼洁净我们，使我们与他的圣洁有份。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->在信心与顺服中，通过不断地默想上帝的圣洁，通过爱公义、恨罪恶，通过与圣洁的灵日渐熟悉，我们会渐渐适应与地上的圣徒为伍，并预备在天上与上帝和众圣徒永远同在。因此，就如人们所说的，当谦卑的圣徒相遇的时候，我们就会有一个在地如天的团契，作为我们进入天上的天堂的预习。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->永远的主啊，&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->你永远的年岁何其可畏！&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->天上的众灵日夜不停，&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->在你面前俯伏敬拜！&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->何等美丽，&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->你的显现将何等美丽！&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->你有无尽的智慧，无穷的大能，&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->和可畏的纯洁！&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->哦，我何等的敬畏你，永活的上帝！&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->我献上对你深深的、最温柔的敬畏，&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->并以颤抖的希望，&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->和痛悔的眼泪来敬拜你。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->——法柏&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->书名：《智慧的开端：认识至圣者》The Knowledge of the Holy&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->作者 : 陶恕（A. W. Tozer）&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->译者：姜廷华&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->ISBN :     978-7-5426-5793-0&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->出版社 : 上海三联书店&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->出版年月 : 2017年2月&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p></description></item><item><title>主同在的恩典——2017年3月5日主日讲章</title><link>/2017/05/27/%E4%B8%BB%E5%90%8C%E5%9C%A8%E7%9A%84%E6%81%A9%E5%85%B8-2017%E5%B9%B43%E6%9C%885%E6%97%A5%E4%B8%BB%E6%97%A5%E8%AE%B2%E7%AB%A0/</link><pubDate>Sat, 27 May 2017 01:19:16 +0000</pubDate><guid>/2017/05/27/%E4%B8%BB%E5%90%8C%E5%9C%A8%E7%9A%84%E6%81%A9%E5%85%B8-2017%E5%B9%B43%E6%9C%885%E6%97%A5%E4%B8%BB%E6%97%A5%E8%AE%B2%E7%AB%A0/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->经文：创世记26章&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->26:1 在亚伯拉罕的日子，那地有一次饥荒；这时又有饥荒，以撒就往基拉耳去，到非利士人的王亚比米勒那里。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->26:2 耶和华向以撒显现，说：「你不要下埃及去，要住在我所指示你的地。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->26:3 你寄居在这地，我必与你同在，赐福给你，因为我要将这些地都赐给你和你的后裔。我必坚定我向你父亚伯拉罕所起的誓。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->26:4 我要加增你的后裔，像天上的星那样多，又要将这些地都赐给你的后裔。并且地上万国必因你的后裔得福——&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->26:5 都因亚伯拉罕听从我的话，遵守我的吩咐和我的命令、律例、法度。」&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->26:6 以撒就住在基拉耳。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->26:7 那地方的人问到他的妻子，他便说：「那是我的妹子。」原来他怕说：「是我的妻子」；他心里想：「恐怕这地方的人为利百加的缘故杀我」，因为她容貌俊美。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->26:8 他在那里住了许久。有一天，非利士人的王亚比米勒从窗户里往外观看，见以撒和他的妻子利百加戏玩。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->26:9 亚比米勒召了以撒来，对他说：「她实在是你的妻子，你怎么说她是你的妹子？」以撒说：「我心里想，恐怕我因她而死。」&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->26:10 亚比米勒说：「你向我们做的是甚么事呢？民中险些有人和你的妻同寝，把我们陷在罪里。」&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->26:11 于是亚比米勒晓谕众民说：「凡沾着这个人，或是他妻子的，定要把他治死。」&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->26:12 以撒在那地耕种，那一年有百倍的收成。耶和华赐福给他，&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->26:13 他就昌大，日增月盛，成了大富户。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->26:14 他有羊群牛群，又有许多仆人，非利士人就嫉妒他。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->26:15 当他父亲亚伯拉罕在世的日子，他父亲的仆人所挖的井，非利士人全都塞住，填满了土。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->26:16 亚比米勒对以撒说：「你离开我们去吧。因为你比我们强盛得多。」&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->26:17 以撒就离开那里，在基拉耳谷支搭帐棚，住在那里。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->26:18 当他父亲亚伯拉罕在世之日所挖的水井因非利士人在亚伯拉罕死后塞住了，以撒就重新挖出来，仍照他父亲所叫的叫那些井的名字。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->26:19 以撒的仆人在谷中挖井，便得了一口活水井。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->26:20 基拉耳的牧人与以撒的牧人争竞，说：「这水是我们的。」以撒就给那井起名叫埃色（就是相争的意思），因为他们和他相争。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->26:21 以撒的仆人又挖了一口井，他们又为这井争竞，因此以撒给这井起名叫西提拿（就是为敌的意思）。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->26:22 以撒离开那里，又挖了一口井，他们不为这井争竞了，他就给那井起名叫利河伯（就是宽阔的意思）。他说：「耶和华现在给我们宽阔之地，我们必在这地昌盛。」&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->26:23 以撒从那里上别是巴去。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->26:24 当夜耶和华向他显现，说：「我是你父亲亚伯拉罕的　神，不要惧怕！因为我与你同在，要赐福给你，并要为我仆人亚伯拉罕的缘故，使你的后裔繁多。」&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->26:25 以撒就在那里筑了一座坛，求告耶和华的名，并且支搭帐棚；他的仆人便在那里挖了一口井。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->26:26 亚比米勒，同他的朋友亚户撒和他的军长非各，从基拉耳来见以撒。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->26:27 以撒对他们说：「你们既然恨我，打发我走了，为甚么到我这里来呢？」&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->26:28 他们说：「我们明明地看见耶和华与你同在，便说，不如我们两下彼此起誓，彼此立约，&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->26:29 使你不害我们，正如我们未曾害你，一味地厚待你，并且打发你平平安安地走。你是蒙耶和华赐福的了。」&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->26:30 以撒就为他们设摆筵席，他们便吃了喝了。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->26:31 他们清早起来彼此起誓。以撒打发他们走，他们就平平安安地离开他走了。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->26:32 那一天，以撒的仆人来，将挖井的事告诉他说：「我们得了水了。」&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->26:33 他就给那井起名叫示巴；因此那城叫做别是巴，直到今日。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->26:34 以扫四十岁的时候娶了赫人比利的女儿犹滴，与赫人以伦的女儿巴实抹为妻。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->26:35 她们常使以撒和利百加心里愁烦。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->各位弟兄姊妹，主日平安！&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->    &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->1、&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->我们接着上一周分享《创世记》的26章。《创世记》26章的一开头（第一节）就说：“在亚伯拉罕的日子，那地有一次饥荒；这时又有饥荒，以撒就往基拉耳去，到非利士人的王亚比米勒那里。”上一周我们已经分享完亚伯拉罕的生平，进入到他的儿子以撒的生平里面。差不多一百年前，亚伯拉罕曾在这地经历过一次饥荒，这次以撒也在此经历饥荒。因着饥荒，他带着全家，以及牲畜，到了基拉耳——非利士人的王亚比米勒那里。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->但到那里以后，以撒发现，那地也不尽人意。因此，心里可能起了下埃及的念头。过去他的父亲遭遇饥荒时也曾下过埃及。埃及是中东的粮仓，因有尼罗河，埃及很少饥荒，即便迦南遭遇饥荒，那地还是有充足的粮食。所以饥荒的时候，迦南地的人经常下到埃及。那么，我们怎么知道以撒心里起了下埃及的念头呢？因为“耶和华向以撒显现，说：‘你不要下埃及去，要住在我所指示你的地。’”可见，到基拉耳之后，以撒曾考虑下埃及。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->    &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->这里说，“耶和华向以撒显现”，这是神第一次向以撒显现。神向他显现，不仅指示他不要下埃及，而且要他继续住在祂所指示的地。——“你寄居在这地，我必与你同在，赐福给你，因为我要将这些地都赐给你和你的后裔。我必坚定我向你父亚伯拉罕所起的誓。”可以这样讲，神第一次向以撒显现，是要与他立约，严格地说，是与他坚定神向他父亲亚伯拉罕所立的约。因此，这不是新的约，而是坚定之约。既是坚定与亚伯拉罕所立的约，神在亚伯拉罕漫长的人生中向亚伯拉罕所显明的所有应许，就一下子都向以撒应许了。神用了短短的几句话，按今天我们的话来说是短短的几节经文，将这些应许全给以撒了，以撒真正成为了应许之子。神的应许包括：&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->1）我必与你同在，赐福给你；2）要将这些地都赐给你和你的后裔；3）我要加增你的后裔，像天上的星那样多，又要将这些地都赐给你的后裔；4）并且地上万国必因你的后裔得福。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->因着神向着以撒的这坚定之约（我必坚定我向你父亚伯拉罕所起的誓），神不但只是亚伯拉罕的神，现在也成了以撒的神！&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->神应许“我必与你同在，赐福给你”，我们应该在这样的前提和背景里理解以撒的生平，尤其是今天所读到的记载以撒事迹的经文。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->神宝贵的应许是，以撒因饥荒到基拉耳寄居的艰难时期，也是在考虑是否为此下埃及的抉择时刻。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->因着神的应许，以撒寄居或者说住在了基拉耳，这是今天的经文告诉我们的。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->紧接着在非利士人的地发生了几件事情。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->2&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->第一件事情，可以说是以撒重复了他父亲亚伯拉罕的失败。“那地方的人问到他的妻子，他便说：‘那是我的妹子。’原来他怕说：‘是我的妻子’；他心里想：‘恐怕这地方的人为利百加的缘故杀我’，因为她容貌俊美。”&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->“我以为这地方的人总不惧怕神，必为我妻子的缘故杀我。”（创20:11）以撒就像他父亲亚伯拉罕一样，心里有恐惧，恐惧来自于这地方很邪恶，这地方的人不敬畏神，加上他的妻子利百加容貌俊美，这地方的人会杀他，并占有他的妻子。从属灵的角度来讲，无论是亚伯拉罕还是以撒，看环境中的邪恶过于神自己和祂的同在。神明明地应许，必与他同在，而且赐福给他，他看环境中的邪恶过于神自己的同在。没有信心的心灵，所表现出的，自然是人性的软弱——内心的恐惧或极度的不安全感，他作为丈夫不是去担当，而是以牺牲妻子来要保护自己，这和亚当犯罪之后的表现本质上没有区别。因此这种软弱的人性里面，或者说藏在更深层的，是我们的罪性，这需要被神的恩典来触摸，用今天的话来讲，这样的罪性需要基督的十字架的触碰。这也需要我们迫切的祷告，因时间的关系我们就不多分享这些。我想在这里特别分享的是，他软弱，他失败，他不诚实，失去了见证，但神还是保守了他，是因为神与亚伯拉罕所立之约的缘故，祂应许过以撒：“我必与你同在。”后来发生的事情我们都知道，非利士人的王亚比米勒发现以撒和利百加不是兄妹而是夫妻，就下了王令：“凡沾着这个人，或是他妻子的，定要把他治死。”神借着王令来保守了以撒和利百加。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->    &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->从这一段，我们也当思想，我们时常得蒙神的保守、眷顾和恩助，并不是我们比别人更刚强、更诚实或更得胜，若是这样的话，我们在神面前就有可夸的了。其实我们时常是软弱的，失败的，我们时常看环境中的难处或邪恶，过于神自己同在之应许。尽管如此，我们仍然蒙神的怜悯、保守和恩待，这是因为基督耶稣的缘故，就是因基督借自己的血所立之约的缘故，因这约，神是我们的神，我们是属祂的，就像《诗篇》二十三篇所见证的：“祂为自己的名，引导我走义路。”因此，我们当时常将荣耀归给神！这也是我们在软弱、惧怕、失败，甚至跌倒中，当仰望主的原因。因着神同在的应许，神保守了以撒，同样，因基督的缘故，也保守我们每一个人。这是我要跟大家分享的第一点。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->    &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->3&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->我要分享的第二点是，神对以撒的赐福，而且是特别的赐福。神应许说：“你寄居在这地，我必与你同在，赐福给你。”神赐福以撒的应许，在以撒寄居在基拉耳时明显地显明。26:12-13说：“以撒在那地耕种，那一年有百倍的收成。耶和华赐福给他，他就昌大，日增月盛，成了大富户。”我们从这里看到以撒从事起农业来了。以撒的父亲亚伯拉罕是放牧的，以前以撒也是放牧的，现在却开始从事起农业来，就是在那地耕种。也许因为饥荒的缘故，实在需要粮食，所以可能跟着当地人耕种了。但那一年就有了百倍的收成。我们知道，以撒家族是没有耕种的经验，他自己也没有种过地，但耕种的第一年，而且是饥荒的年日，有了百倍的收成，这是何等的赐福。所以圣经也说，耶和华赐福给他。因此可以这样说，“我必与你同在，赐福给你”的应许在以撒第一年的耕种中应验和成就了。在这样的赐福里面，以撒真的没有什么可夸的，只能将荣耀归给神！神因着所立之约的缘故赐福给他，圣经里面说，“他就昌大，日增月盛，成了大富户。”如果我们参考解经书、查考原文的话，神的赐福更为形象，“他就昌大，日增月盛，成了大富户”，其原文是：“那人就昌大，越来越大，成为极大。”“那人就昌大，越来越大，成为极大。”他耕种的第一年开始，神就大大地赐福给他，过不多久，他就比原住民的非利士人还强盛，正如非利士王亚比米勒所见证的——“你比我们强盛得多”。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->因着神的赐福，“他有羊群牛群，又有许多仆人”，非利士人就嫉妒他。神的赐福，时常成为见证，但有的时候，神的赐福也招致嫉妒、敌意，甚至驱逐。以撒在基拉耳非利士地所经历的，就是因着神的赐福。非利士人嫉妒以撒，开始采取行动赶走这因神的赐福成为大富户的“外乡人”。他们并没有采取武力，非利士人把以撒的井，就是“当他父亲亚伯拉罕在世的日子，他父亲的仆人所挖的井，全都塞住，填满了土。”我们知道，在中东地方井的宝贵价值。没有井，就没有人可喝的水，牲畜也没有了可喝的水，人无法在没有井的那地生存。把他们的井，一个一个地全都塞住，填满土，就是赶他们走，离开非利士地。这时王也出面说话了：“你离开我们去吧。因为你比我们强盛得多。”王说出了非利士人的真正顾虑——“你比我们强盛得多”，这是那地不容以撒的原因。就像刚才所说，神的赐福带来的，不是在当地的安居乐业，而是被嫉妒而驱逐。为此，“以撒就离开那里，在基拉耳谷支搭帐棚，住在那里。”以撒离开那里支搭帐篷的既是基拉耳谷，就离基拉耳亚比米勒王所住的地方有一段距离了，但并没有完全离开基拉耳地区，我想那是因为神说“你寄居在这地”的缘故。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->“你寄居在这地，我必与你同在，赐福给你。”神的应许并没有改变，尽管以撒离开了非利士王亚比米勒所住之地到了基拉耳谷中，神的赐福照祂所应许的，不断地成就在以撒的身上。到基拉耳谷，以撒不得不自己挖井。以撒的仆人在谷中挖井，便得了一口活水井。活水井是自然流出水的井，是最好的井。当地的井不都是活水井，很多都是一个蓄水池，并不能够自然涌出水来。得知以撒得了活水井，基拉耳的牧人就赶到那里，与以撒的牧人争竞，说：“这水是我们的。”他们不敢说井是他们的，因为井不是他们挖的，因此只能说‘这水是我们的。’因为他们和他相争，以撒就给那井起名叫埃色（就是相争的意思）。不得已，以撒的仆人又挖了一口井，他们又为这井争竞，因此以撒给这井起名叫西提拿（就是为敌的意思）。可以说，非利士人与以撒的关系从不容到相争，相争到为敌的地步。为了和平，以撒退让，离开了那里，就是离开了基拉耳谷，可以说，离基拉耳更远了。以撒离开那里，又挖了一口井，他们不为这井争竞了，他就给那井起名叫利河伯（就是宽阔的意思）。他说：“耶和华现在给我们宽阔之地，我们必在这地昌盛。”在此，我们终于听到了以撒信心的告白，就是与神的应许相称的信心——“耶和华现在给我们宽阔之地，我们必在这地昌盛。”&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->他既然相信耶和华神给他宽阔之地，并相信他们必在这应许之地昌盛，就无需把自己限制在利河伯了，这就是“以撒从那里上别是巴去”的原因。尽管他离开利河伯难免有担心非利士人继续跟过来搅扰他们，使他不得安居乐业之原因，就像神所说“不要惧怕”，但归根结底，到这时他的信心被建立起来了。为此，他回到的是别是巴，就是亚伯拉罕曾经与非利士的王亚比米勒立约的地方，他相信这是他理当在神面前所当站立的地方。这样的信心的建立，或者说信心的回归，有神立即的回应——“当夜耶和华向他显现，说：‘我是你父亲亚伯拉罕的　神，不要惧怕！因为我与你同在，要赐福给你，并要为我仆人亚伯拉罕的缘故，使你的后裔繁多。’”以撒就在那里筑了一座坛，求告耶和华的名。这是以撒平生所筑的第一个坛，这意味着：带着对神的真实的信心回到别是巴，使以撒的人生真正成了敬拜神的人生。敬拜神，不只是唱诗，不只是祷告，不只是读经，真正的敬拜，乃是将自己的人生彻底降服在神的引导和统治之中。这样，以撒在别是巴敬拜神，并且支搭帐棚；他的仆人便在那里挖了一口井（当然，井是他与亚比米勒立约的那天出水）。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->很多解经家们说，以撒蒙神祝福是因为他的追求和平的退让，但蒙福的前提还是神同在和赐福的应许。因着神同在和赐福的应许，亚伯拉罕勇敢地向亚比米勒王所要自己挖的井（送七只羊羔为证，这事就是别是巴地名的来历），他并没有退让，甚至在与四王的争战中勇敢杀敌经历了神带给他的得胜；因着神同在和赐福的应许，以撒的儿子雅各，在不懈的奋斗中经历神的同在和赐福。同样地，因着神同在和赐福的应许，以撒是在不断的谦让或者是追求和平的退让中经历神的赐福的。由此我们也可以知道，神并没有定规我们人生的样板模式。但愿因基督的缘故，神赐福我们在主里面的各样的追求、祷告、努力、交托、谦让，以及争战；在此，我们时常提醒自己：我们当在神面前持守的是，出于信心的真实敬拜。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->4&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->在上面我已经分享过，神的同在和赐福带来的一个结果——招致嫉妒、敌意和驱逐，这一次带来的结果却是“和平条约”。26节告诉我们，“亚比米勒，同他的朋友亚户撒和他的军长非各，从基拉耳来见以撒。”这和上一代（就是他父亚伯拉罕）经历的是一样的见证。亚比米勒是非利士王的统称，就像埃及王——法老，非各也是非利士军队的军长之统称，因此，与以撒立约的亚比米勒可能不是与亚伯拉罕立约的那一位（因为已经过了很多年）。亚比米勒主动找以撒立约的原因，就是神的同在——“我们明明地看见耶和华与你同在，便说，不如我们两下彼此起誓，彼此立约，使你不害我们，正如我们未曾害你，一味地厚待你，并且打发你平平安安地走。你是蒙耶和华赐福的了。”以撒并没有计较非利士人过去与他的相争，为他们摆设筵席，彼此起誓，还送他们一程。立约的那一天，以撒的仆人来，将挖井的事告诉他说：“我们得了水了。”这实在是神的赐福！以撒就给那井起名叫示巴；因此那城叫做别是巴，直到今日。就像以撒没有重新起名，仍用他父亲亚伯拉罕多年前所起的名字一样，他继承的是亚伯拉罕的信仰，所走的也是他父亚伯拉罕所走的信心之路，就是敬拜神的天路历程。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->5&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->26章还有一小段（就是两节圣经）的描述：“以扫四十岁的时候娶了赫人比利的女儿犹滴，与赫人以伦的女儿巴实抹为妻。她们常使以撒和利百加心里愁烦。”&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->我觉得这真是我们在主里面的真实人生。神从来没有应许说，属神的人生是完美或者是没有瑕疵的人生。以撒经历了神的同在和赐福，但不知不觉间孩子们也到了谈婚论嫁的年龄。大儿子的婚姻带给以撒和利百加这对年迈夫妇的不是天伦之乐，而是心里的愁烦。属神的人，他的人生不只是经历恩典，也经历愁烦，但问题的关键在于我们是否依然在主里面，并且在信心中敬拜神。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->愿神因基督的缘故常与我们同在，并赐福与我们，不但是现在，也在我们人生不同的阶段中。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p></description></item><item><title>主是我们人生的倚靠——2017年5月14日主日讲章</title><link>/2017/05/27/%E4%B8%BB%E6%98%AF%E6%88%91%E4%BB%AC%E4%BA%BA%E7%94%9F%E7%9A%84%E5%80%9A%E9%9D%A0-2017%E5%B9%B45%E6%9C%8814%E6%97%A5%E4%B8%BB%E6%97%A5%E8%AE%B2%E7%AB%A0/</link><pubDate>Sat, 27 May 2017 01:11:36 +0000</pubDate><guid>/2017/05/27/%E4%B8%BB%E6%98%AF%E6%88%91%E4%BB%AC%E4%BA%BA%E7%94%9F%E7%9A%84%E5%80%9A%E9%9D%A0-2017%E5%B9%B45%E6%9C%8814%E6%97%A5%E4%B8%BB%E6%97%A5%E8%AE%B2%E7%AB%A0/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->经文：创世记35:16-29&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->35:16 他们从伯特利起行，离以法他还有一段路程，拉结临产甚是艰难。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->35:17 正在艰难的时候，收生婆对她说：「不要怕，你又要得一个儿子了。」&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->35:18 她将近于死，灵魂要走的时候，就给她儿子起名叫便・俄尼；他父亲却给他起名叫便雅悯。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->35:19 拉结死了，葬在以法他的路旁；以法他就是伯利恒。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->35:20 雅各在她的坟上立了一统碑，就是拉结的墓碑，到今日还在。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->35:21 以色列起行前往，在以得台那边支搭帐棚。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->35:22 以色列住在那地的时候，流便去与他父亲的妾辟拉同寝，以色列也听见了。雅各共有十二个儿子。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->35:23 利亚所生的是雅各的长子流便，还有西缅、利未、犹大、以萨迦、西布伦。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->35:24 拉结所生的是约瑟、便雅悯。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->35:25 拉结的使女辟拉所生的是但、拿弗他利。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->35:26 利亚的使女悉帕所生的是迦得、亚设。这是雅各在巴旦・亚兰所生的儿子。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->35:27 雅各来到他父亲以撒那里，到了基列・亚巴的幔利，乃是亚伯拉罕和以撒寄居的地方；基列・亚巴就是希伯仑。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->35:28 以撒共活了一百八十岁。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->35:29 以撒年纪老迈，日子满足，气绝而死，归到他列祖（原文是本民）那里。他两个儿子以扫、雅各把他埋葬了。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->各位弟兄姊妹：平安！&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->今天我们接着上一周，分享《创世记》35章的下半段。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->上周我们分享了底拿事件。对一个家庭而言，女儿或者妹子被人凌辱和玷污，是无法容忍的伤心事，这样的事情给全家带来的伤害是极深的。同样地，神也不希望神的家，就是神的族类——新生的以色列，被外邦（就是迦南）的风俗、偶像和诸多神明所玷污。因此，神借着底拿事件，使雅各家族——就是属神的以色列——从外邦中分别出来，这就是上周我们分享的底拿事件的意义。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->今天我们就集中分享雅各人生中的几个事件，借此在神面前更多地思想我们的人生。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->第一件事情是，雅各的爱妻拉结的死去。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->圣经记载，拉结是难产而死的。拉结在生长子时，给他起名叫约瑟，就是“增添”的意思，意思说：“愿耶和华再增添我一个儿子”。多年后这个祈愿终于要实现了。她如愿怀了孕，但临产时甚是艰难。女人因难产而死，这是古代常发生的情形。当时，收生婆对她说：“不要怕，你又要得一个儿子了。”她将死，灵魂要走的时候（原文是生命要走的时候），就给她儿子起名叫便俄尼，意思是“我悲伤的儿子”或“我在悲伤中生的儿子”，这名字充分表达拉结临终的悲伤。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->常人说，人生有三大悲剧：一是早年丧父、中年丧偶、晚年丧子。今天以色列所经历的是中年丧偶，而且这配偶还是他深爱的妻子，是他为逃避哥哥的仇杀寄居在巴旦亚兰时所遇见的。他爱拉结深切，愿意为她付出一切的劳苦，包括他年轻时长达十四年的宝贵年华。今天他所爱的拉结，留下难产中刚刚出生嗷嗷待哺的可怜婴儿。雅各心中的悲伤，我们难以完全体会。而且这样的经历就是全家在伯特利刚经历属灵的复兴、自己也再次亲蒙神的应许，而离开伯特利不久后发生的。我们常常这样想，经历神之后必伴随神的祝福，我自己过去有时也这么认为。但人生的经历告诉我们，现实并不完全如此，就像彼得他们在变相山经历荣耀的基督后，以为基督即将进入耶路撒冷作王，拿着棕树枝高唱“和散那”来欢呼迎接基督，他们的期待似乎就要实现，但后来发生的却是“十字架”事件——基督被钉十字架。为此，我们不得不承认，神的意念高过我们的意念，祂的道路也总是高过我们的道路。所以在人生所经历的悲伤中我们需要时常带着耶利米的眼泪，祷告说：“你向我们所怀的意念，不是降灾祸的意念，而是赐平安的意念。”主自己也说：“我将这些事告诉你们，是要叫你们在我里面有平安。在事上你们有苦难，但你们可以放心，我已经胜了世界。”祂又为门徒祷告说，“我不求你叫他们离开世界，只求你保守他们脱离那恶者（或作‘脱离罪恶’）”&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->圣经说，“神降雨给义人，也给不义的人。”同样地，世人所经历的人生遭遇，我们基督徒同样也经历。但只有从神来的恩典，就是祂所赐的内在的平安，能使我们在人生的悲剧中，不被悲伤所击垮、所淹没，使我们从神的手里接受人生一切的遭遇。雅各把拉结临终所起的“便俄尼”改称“便雅悯”，我们这事上看到真实的信仰和信仰经历带给雅各生命的影响，使他在悲伤中依然流露出神的性情。她将死，灵魂要走的时候，就给她儿子起名叫便俄尼，意思是“我悲伤的儿子”或者说“我在悲伤中生的儿子”，总之带有拉结悲伤的情结在这新生儿子的名字中；孩子的父亲却给他起名叫便雅悯，就是‘右手之子’、‘南方之子’。其实右手之子就是南方之子，因为以色列人是面向东来说方向，右手方向自然是南方。这南方相对于其余十一个儿子的出生地北方的巴旦亚兰而言，当然也是唯一在南方生的，因此也有特别儿子之意。雅各并没有像拉结那样，将拉结和他自己的悲伤放进儿子的名字里面，而是在悲伤中依然给这新生的儿子、失去母亲的这儿子赋予了特别而宝贵的意思，那也改变了爱妻的临终之言。我想这是一个在许多的艰难中经历神恩典的生命中发出来的。我们人生遭遇中的感受并不是全部，我们也不能让它成为浸泡和影响我们生命的悲伤的小源头或留在我们生命里的小溪水。我们会在人生的不同阶段经历艰难与困苦，甚至苦难与悲伤，愿神的平安常在我们每一个人的心里。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->在这段经文中记述的第二件事情是，以色列的长子与他父亲的妾同寝。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->这事发生在以色列埋葬爱妻拉结之后，到以得台那边支搭帐篷，住在那地的时候。以得台是“羊群之塔”的意思，就是守望羊群的塔。从以得台这个地名来看，那地应该是适合放牧的地方。以色列家有很多群畜，他们就停在那里，在那地方支搭帐篷、放牧。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->无论在哪个家族，儿子与父亲的妾同寝，这都是件丑事。不少人从不同角度分析流便与辟拉同寝的可能原因，但真正的原因就一个——放纵情欲，就是雅各临终给他的儿子们发预言告诉他们将来之事时说的：“流便哪，你是我的长子，是我力量强壮的时候生的，本当大有尊荣，权力超众。但你放纵情欲，滚沸如水，必不得居首位；因为你上了你父亲的床，污秽了我的榻。”（创49:3-4）年轻的流便没能控制少年人的情欲，做出如此违背天伦、羞辱父亲，又羞辱自己的愚蠢行径。为此，他虽生为长子，却失去了长子的名分，对此，《历代志上》也明确告诉我们：“以色列的长子原是流便；因他污秽了父亲的床，他长子的名分就归了约瑟。只是按家谱他不算长子。犹大胜过一切弟兄，君王也是从他而出；长子的名分却归约瑟。”（代上5:1-2）不但如此，流便在兄弟们中间失去了应有的尊重，也没有了当时代长子当有的分量，在约瑟被卖的过程中，以及在第二次到埃及买粮食而向父亲请愿的过程中，这些都明显地显出来了。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->今天我们分享的人物主要不是流便，而是以色列。从以色列的角度而言，长子所做出的丑事，让他蒙受了极大的羞辱。圣经说，那事“以色列也听见了”（原文没有‘也’字）。这样的家丑，难以启齿，对以色列来讲确实很难处理，只能心里默默承受这事带给他的羞辱。失去爱妻不久，又经历这样的羞辱，对于中年的以色列，人生本身就成了一种艰辛和特别的熬炼。人到中年，儿女们基本长大成人了，孩子们的人生在我们面前已经展露，有让我们欣喜的、满意的，但也有很多让我们操心的和伤心的，而且仔细观察许多人生，无论是世人还是基督徒，更多的似乎是后者。儿女们的事情，成为许多中年人（包括老年人）心中难以“消化”的痛苦。现在的年轻父母们，把家庭主要的经历放在教育孩子上面，当然，照着主的道养育儿女很重要，但这是我们作为父母在神面前的责任，我们却不能保证我们的教育必定带来美好的果效。孩子们生命中有罪性，而且在他们的成长中，他们也需要在神面前承担自己的责任，教育不能完全解决这些问题。通常地，当我们到人生中年的时候，发现孩子们像我们一样的不完美、甚至有缺欠和有罪的时，我相信只有在主里面，靠着主的恩典才能接受这些现实，并且消化其中的痛苦。这样，人生到了中年，更需要主的恩典，尽管许多痛苦容易让我们无奈，使我们与神疏远。属神的以色列——雅各在这个人生阶段所经历的就是这样的痛苦，但相信他在主里面最终消化了这些痛苦，由于有了在主里面的恩典，才能消化，才有晚年临终时在神面前为自己的儿子们留下的那些特别的话，尤其是针对流便，还有针对西面和利未（他们在底拿事件中残暴地杀戮了示剑全城的男人）的话。愿主怜悯我们，我们年轻的时候怎样火热地爱主，到了年长的时候，特别是到中年和晚年的时候，我们心里要有与年轻火热时相称的对主真实的倚靠，使我们的人生深深扎根在耶稣基督——这根基里面，就像《诗篇》的作者所表白的：“至于我，就象神殿中的青橄榄树，我永永远远倚靠神的慈爱。”（诗52:8）&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->在这段圣经中所记述的第三件事情是，以色列的父亲以撒的离世。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->经过在巴旦亚兰二十年寄居的生活，后又住在示剑、伯特利、以得台后，以色列终于回到了基列亚巴，就是亚伯拉罕和以撒寄居的地方希伯伦，并且在那里为年迈的父亲以撒送终。圣经记载：“以撒共活了一百八十岁。 以撒年纪老迈，日子满足，气绝而死，归到他列祖（原文是本民）那里。他两个儿子以扫、雅各把他埋葬了。”&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->从这段经文我们看到，埋葬以撒的，是他的两个儿子以扫和雅各，而且把以扫放在前面。尽管雅各承受了神的应许，但在以撒家中，以扫依然承担着长子的责任；以扫和雅各同时的出现，也表明他们上次的和好，是真实的和好，一同埋葬父亲，共同尽孝，共同尽儿子的本分，这实在是很美好的。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->从以色列的角度看父亲的离世，他肯定有极深极多的感慨。由于自己与母亲合伙共同欺骗父亲，使家庭分裂，也导致自己离开父母、离开父家，寄居他乡几十年，这也使自己在漫长的时间无法向父亲尽孝。许多的悔恨在他心头，父亲离世带给他的悲伤，又促使他在神面前思想人生的意义。我想，经过雅博渡口，经历了神自己和祂的祝福后，在不长的这些年间，以色列接连经历了在寄居地女儿被凌辱，又经历失去爱妻的伤痛，接着家中发生了长子与自己的妾同寝的丑事，如今老迈的父亲又离世了。我想，与神同行的以色列，中年所经历的这些苦痛，更促使他在神面前思想人生。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->经历这一切，特别是今天面对年迈父亲的离世，面对这些“人之常情”，以色列能说什么呢？我们又能说什么呢？我想，神人摩西的祈祷（尽管摩西是以色列几百年后才出生的），是最合适的回应和最好的祈祷（诗篇90篇）：&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->1 主啊，你世世代代作我们的居所。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->2 诸山未曾生出，地与世界你未曾造成，从亘古到永远，你是　神。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->3 你使人归于尘土，说：你们世人要归回。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->4 在你看来，千年如已过的昨日，又如夜间的一更。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->5 你叫他们如水冲去；他们如睡一觉。早晨，他们如生长的草，&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->6 早晨发芽生长，晚上割下枯干。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->7 我们因你的怒气而消灭，因你的忿怒而惊惶。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->8 你将我们的罪孽摆在你面前，将我们的隐恶摆在你面光之中。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->9 我们经过的日子都在你震怒之下；我们度尽的年岁好像一声叹息。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->10 我们一生的年日是七十岁，若是强壮可到八十岁；但其中所矜夸的不过&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->   是劳苦愁烦，转眼成空，我们便如飞而去。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->11 谁晓得你怒气的权势？谁按着你该受的敬畏晓得你的忿怒呢？&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->12 求你指教我们怎样数算自己的日子，好叫我们得着智慧的心。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->13 耶和华啊，我们要等到几时呢？求你转回，为你的仆人后悔。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->14 求你使我们早早饱得你的慈爱，好叫我们一生一世欢呼喜乐。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->15 求你照着你使我们受苦的日子，和我们遭难的年岁，叫我们喜乐。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->16 愿你的作为向你仆人显现；愿你的荣耀向他们子孙显明。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->17 愿主我们　神―的荣美归于我们身上。愿你坚立我们手所做的工；我们&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->   手所做的工，愿你坚立。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->最后，我们以“主是我永远的福分”这首赞美诗来回应今天的分享。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->主是我永远的福分&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->1、主是我永远的福分，胜过朋友与生命。在人生孤单旅程中，恳求主与我同行。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->   靠近主，靠近主，靠近主，靠近主，在人生孤单旅程中，恳求主与我同行。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->2、我不求世界的欢乐，也不求世界美名。我愿受任何的劳苦，祈求主与我同行。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->   靠近主，靠近主，靠近主，靠近主，我愿受任何的劳苦，祈求主与我同行。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->3、带领我经黑暗幽谷，安然渡苦海危程。当天上永生门大开，愿与主同进天城。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->   靠近主，靠近主，靠近主，靠近主，当天上永生门大开，愿与主同进天城。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p></description></item></channel></rss>