<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>2009年 on 北京守望教会</title><link>/categories/2009%E5%B9%B4/</link><description>Recent content in 2009年 on 北京守望教会</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Tue, 25 Sep 2012 06:33:56 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/categories/2009%E5%B9%B4/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>基督徒女性价值的找寻 文／双燕</title><link>/2012/09/25/%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E5%BE%92%E5%A5%B3%E6%80%A7%E4%BB%B7%E5%80%BC%E7%9A%84%E6%89%BE%E5%AF%BB/</link><pubDate>Tue, 25 Sep 2012 06:33:56 +0000</pubDate><guid>/2012/09/25/%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E5%BE%92%E5%A5%B3%E6%80%A7%E4%BB%B7%E5%80%BC%E7%9A%84%E6%89%BE%E5%AF%BB/</guid><description>&lt;p>谨以此文献给我挚爱的女性传道同行和在各样服侍岗位上的姐妹同工们，神的恩典是够我们用的，所以我们不当自疑。&lt;/p>
&lt;p>我是在爷爷奶奶不欢迎的目光中出生的。因我的父亲是家中的长子，且在我上面已经有了一个姐姐，他们很渴望我母亲这一胎生一个男孩，给他们添一个长孙，然而我令他们失望了。由于我是不到产期（八个月）而生的，生下时刚刚两公斤，那时也没有温箱一类的设备，所以他们说：“七（个月）活八（个月）不活，太小了，恐怕难活人。”这话在我刚分娩的母亲听来，感觉格外刺耳。而我，在浑然不觉中成长起来，由于父母的百般呵护，等我懂事时听母亲讲到这一段，只觉得听到了一个与自己不大相干的故事。&lt;br>
我在上学和工作的时候，丝毫没为自己是一个女性烦恼过。毕竟在中国内陆，早就在宣扬男女平等了，这种开放气氛，比海外华人地区更加超前。直到我第一次加入一间家庭教会，那里非常强调男女的秩序，强调姐妹的蒙头（顺服）。这些让我对自己的性别有了意识，让我一方面恼怒反抗，一方面开始自卑迷失起来。我恼怒这间教会，觉得她强调性别，过于注重恩赐、生命、品行、殷勤、追求、火热，给姐妹造成极大的压抑和人格的扭曲；我恼怒自己，因自己生为女性，又无能改变这个事实；我恼怒神，他造了女性，又将她们贬斥为二等公民，在他面前无法蒙恩。那时我生活在竭力顺服和不断质疑对抗的矛盾中。我还记得有一次我们围坐在一起读经，有一个姐妹说：“有女人在的地方就是非常麻烦！”我诧异地看着她，如果说这句话的是个弟兄，我会认为他是大男子主义、自大狂。可说这话的是个姐妹，而且她是由衷发出的。直到今天，我都不认为她那句话是出于谦卑。当时我感觉女性的尊严被践踏了，如果我们自己都觉得自己的存在是一个麻烦，我们就找不到自己存在的价值和理由了。&lt;br>
作为一个女传道人，我许多时候活在价值感的失落中，这跟几千年人类的传统文化有关，也跟如今的教会处境有关。在目前我所处的环境中，有些教会不按立女牧师，有些教会不接受姐妹讲道，而一些极端的教会甚至不允许姐妹带敬拜。姐妹们在艰难的夹缝中服侍，热心、殷勤、劳苦，却还要面对各种质疑的声音。我的女性传道同行，有的做师母了，有的转为神学院教师了，有的甚至离职了。多数女传道对自己的定位产生模糊感，出现强烈的身份危机。我全职侍奉十四年间，目睹了许多女同行的折损，我自己独立牧会六年不能进入牧者角色，跟自己的性别有很直接的关系。回顾我这么多年自己走过来的路，看到女同行们走过来的路，使我的内心伤痛、刺痛、隐痛、螫痛、撕裂般地痛⋯⋯生来是男性的群体，无法真正体会女性身上所背负的传统和压力，在侍奉环境中所遭遇的挤压和煎熬。女性的抗争、女权主义有过激之处，但那是受压的表现，把握不好分寸，就矫枉过正了。女性抗拒男权，跟男性比强，其实那并不是女性本性中的东西，是没有安全感，找不到自己价值的扭曲体现，是失落的，是不具美感的，是骨髓深处的痛楚，这入骨的痛楚造成了我定意寻求女性健康定位的决心。&lt;br>
作为一个基督徒女性，我最感觉苦恼的是圣经中关于女性要顺服男性的教导。受我所在的第一间家庭教会的影响，我在姐妹角色上颇感压抑，甚至发展为逆反。然而自始至终，从解经中，从我的良心中，最过不去的坎儿就是《哥林多前书》11章2—16节。不仅这处，新约圣经其他地方提到女性顺服时，援引的都是《创世记》2章，而不是3章。女性的顺服是神起初创造的心意，而不是犯罪的后果。有同伴说我受那间家庭教会影响太大，骨子里还是贬低女性的。然而，她不知我过不去的不是传统，而是圣经。无论我对自己的性别恼怒反抗，还是自卑迷失，我总不能越过圣经真理。我看过不少对女性相关经文的另解，虽然迎合女性心理，可惜解经并不合理，甚至牵强附会。从心态上，我巴不得接受那些另解，但从良心和理性上，我却无法平安。其实那段经文本身的理解没有问题，清晰明了，一个初晓文法的小学生都应该明白它在说什么，然而我的心中却始终不肯平和接受。我困惑于服权柄既然是神量给女性的，那应该是很健康和很美丽的事情。可在我的心态反应中，却总是抵触和扭曲的。不是乖僻和倔强，就是压抑和奴性，或是在两极间不断摇摆。我在寻求女性平衡和成熟的定位方面挣扎多年，未曾获得大的突破。&lt;br>
直到今年6月5日，我被中国基督教城市教会牧者团契按立为牧师，女性按牧和女性带领的问题被挑明和谈论。对于按牧，我有神确切的带领和屡次的印证；对于女性带领，我心中有模糊不明的矛盾之处。我开始重新思考女性服侍的定位，并定意寻求考查以明白神的心意。7月1日凌晨，在我的混乱思索中，那刺入和剖开人的骨节和骨髓的神的道，向我慢慢展开了问题的答案，这是一个吓了我一大跳的答案。我本专注于女性的健康定位的思考上，但我内心深处被显明和挖掘出来的，却是我的权柄观一直存有问题。我的问题甚至不是在我的第一间家庭教会（我一直把那里视为我叛逆的根源地），而是从我成长的家庭就开始了，从那时我的权柄观就是被罪玷污和扭曲过的。&lt;br>
我的家人宠爱我，从自己的成长经历中，我很容易懂得神的恩典。我不需要付出什么努力，就可以白白得到。但在我眼中，父母是极其亲昵的，却不是具有权威的，直到现在，家中的事情基本是我说了算，我很苦恼于自己不能尊重他们，反过来对他们常有教训。我自小对权柄的理解就是：不要管我，我想要什么就给我什么。情感是我跟家人间的彼此掌控方式。我跟家人的关系影响到我跟神的关系，我会跟神无比亲昵，撒娇、耍赖、缠磨，如同在我的父母面前一样。我也的确享受了蒙爱受宠的快乐时期，也因爱的缘故，一步步付代价跟随神。但我跟神之间的关系是极没分寸、极其放肆缺乏收敛的。纵使跟神关系那样亲密，我还是缺乏安全感，神的同在要一次比一次强烈才能满足我，我固执地向神要的东西总要给我才能让我相信他爱我。我强烈爱他，歇斯底里地爱他，但由于我的恐惧，我企图控制他、操纵他。作为一个罪人，纵使是对神的爱，也是扭曲的。&lt;br>
尊重神的主权，是我在神的隐没时期学会的。旷野经历使我认识到他的超越性：他不受制于人，也不按人的强迫（哪怕这强迫打着爱的旗号）行事。当我用尽人的乖顺和威胁，他都不买账时，我怅然松手了，也再抓不住了，我知道了我跟神之间的距离，他是神，我的敬畏由此而生，我为这个知道竟然学习了六年。我的恶性失眠的十四年，是我跟神关系纠缠不休的十四年。面对无法脱离的困境，我最恐惧的是神不爱我。他拒绝我在感觉方面的强烈要求，也拒绝在我期盼的时间医治我，我就只能靠信心生活。这些年，其实是我跟神之间主权的争夺，我不敢再征服神，但我坚持我属于我自己。苦难尤其使我产生倔强和抗拒，我长年把心向神关闭，但神偏偏能得回它，且不是靠着满足我的愿望。他要求我在缺乏感觉和理性不解的情形下，操练信靠他，甚至他用强大的内外压力，一次次折断我的意志。在我的艰困和痛苦中，我一步步选择了尊重他的主权，向他降服。神要塑造的，是我对他有健康、成熟的爱，他操练我无论在什么处境下，都能够信任他的爱，顺服于他。&lt;br>
我所在第一间家庭教会的权柄观有过于偏激之处，使我全盘否定了它，其实她只是对尺度的把握出现了偏差。还有，我那颗接受的心也出了问题，我的权柄观是受世俗价值观和我的成长经历影响的。那夜我发现权柄和顺服本身是神美好的心意，一个良善的、好的东西，落在罪性的、错误的心中，就产生了歪曲和伤害。&lt;br>
那夜我深刻认识到了一样东西，它的名字叫秩序。在我的家中，神是设置秩序的；在教会、社会、国家亦然。男和女之间有秩序，长跟幼之间有秩序，牧师与会众之间有秩序，父母跟孩子之间有秩序，政府与公民之间有秩序，上司和下属之间有秩序。神是创造秩序的神，没有秩序，就意味着混乱。权柄和顺服的存在，都是为了维持神所设置的秩序。然而人对秩序的认识是极其病态的，人把秩序当作等级，人恐惧因此失去自己。对神的爱没有把握，找不到自己的价值，就会在秩序的点上爆发出来。我以往抗拒秩序，对于顺服心中感觉不舒服，然而这种叛逆的、受伤的、愤怒的心态，帮我找到自己的价值和尊严了吗？非但没有，反而让我觉得自己更加迷失了。&lt;br>
听到关于“顺服”的命令时，人们一般会有什么样的感受？答案有：&lt;br>
不喜欢；凭什么；委屈；羞愤；有屈辱感；感觉尊严扫地；无奈（圣经上这样命令，我们有什么办法）；挺难做到的……&lt;/p>
&lt;p>其实通常信徒都不真正喜欢听到“顺服”这个词，容易产生逆反情绪。对于顺服神的旨意，顺服基督，顺服真理，觉得相对容易一点儿。一旦回到我们现今人与人之间的关系中，那种抗拒的感受就开始强烈起来。然而圣经上说：“人若不爱看得见的弟兄，又怎会爱看不见的神。”我们把“爱”字换为“顺服”，“人若不顺服看得见的人，又怎会顺服看不见的神？”我们顺服神从哪里具体体现出来呢，岂不是反映在顺服他的命令，他所设立的秩序上吗？以此体现我们内心深处对神主权的尊重。所以当人说他顺服神，但他不顺服任何人，这句话一定不成立。而且顺服一定来自一颗敬畏的心。对人敬畏的根源，是来自对神的敬畏，如果一个人不敬畏神，那是因为还不够认识他。当人对人存有尊重的态度的时候，原因是他对神存有尊重的态度，所以顺服不当是出自压力、恐惧和自抑的。顺服者的心态是温柔沉静的，不恶意伤人，也不易为人所伤。温柔不见得指说话柔声细语，有些柔声细语的人性格其实是强硬的。温柔是指有韧性弹性和包容的，是安静平和的，不是脆而易折的。还有，对神主权的敬畏，并不是恐惧刑罚的奴性乖顺。在成熟（完全）的爱中是不惧怕刑罚的，惧怕刑罚就是指我们恐惧自己不如此做，神就惩罚我们了，那样的爱是不成熟的，出于惧怕刑罚的顺服不是真正的顺服。我们对神的敬畏（惧怕），是惧怕他本身的威严，本体的尊荣。当人在神面前敬畏他，顺服他，相信他的爱时，才不会因顺服人的命令感到受伤，感到受挫，顺服可操练最真实的谦卑和对神的信赖。&lt;/p>
&lt;p>我是真的不知道上述的道理吗？其实我一直就知道，但那是理性和良心的知道，不是我内心乐意的。就如《哥林多前书》11章2—16节，在我的理性和良心中一直没过去，但在我内心中，因反感它，不肯去面对。我所受的折磨，是心脑不一的折磨。我越来越体会到：很多时候我们以为是观念出了问题，其实是心态出了问题。人心比万物都诡诈，受骗的往往是我们自己。我上面说过，在家中，父母爱我，到如今家中的事情基本是我说了算；在工作时，主任宠我，不管我，也管不了我；在第一间家庭教会，我是唯一的全职传道人，虽不免性别压抑却站在讲台；在我目前服侍的教会，我是创办人。我又是独身，除了对神，我的顺服是不需面对任何具体对象的。我也不去辖管别人，大家都是自由的，我更是想怎样就怎样。这么多年，我未曾真正顺服过任何一个具体的人。那夜我竟如此清楚地看到了我的内心。&lt;br>
仔细思想今天我所服侍的教会，最缺乏的一种精神就是顺服，我好像在讲台上只讲过一次，强调的还是神人之间的。我不喜欢提到权柄，也不大要求别人顺服，唯有当别人很不尊重我时，我才感觉受伤。我们教会的风格是自由和人性化的，这正是我多年营造的氛围。我强调对神真实，对人也真实（这并没有错，但仅有这一面，就失去了平衡）。我拒不扮演信徒心目中的属灵人形象，就是要活出自我，不受约束。这造成一些人喜爱，一些人很不习惯，有的人走了，有的人选择了包容我。那个夜晚我才蓦然发现，我不教导顺服，是拦阻了会众蒙福的途径。那令我反感的主题，竟是神设置的赐福的秩序，让我们跟神和跟人之间有健康的关系。尤其是我平日不肯提的人与人之间的顺服，正是我们顺服神的具体体现。我多年的苦恼和挣扎，并不是来自对圣经的理解不清楚，背后所隐藏的主因是我心中不愿意。我不愿意的原因是我的权柄观是被罪性扭曲的，我不信任神，我也不接纳自己，我征服不了自己的内心，所以在表面找了一堆的理由，以致自己真迷糊了。当我不想明白时，我的确真不明白了。难怪我认为服权柄既然是神量给女性的，那应该是很健康和很美丽的事情，但我却从不觉得美。是罪破坏掉了美好，一谈到顺服，我就担心自己承接了传统和文化的压抑，我内心中就抗拒，以致误解了神，离开了他的命令，也迷失了自己。&lt;br>
我以为显明出我权柄观的错误，神的医治就告一段落了，没想到剧情的高潮尚在后面。7月2日自我醒来，心底一片明亮。我总懊恼于自己长期生活在云烟弥漫当中，神的引领不够清晰。而那一天，用一句歌词来形容，就是“心眼明亮无迷雾”，一切是显然的，不是隐藏的。我确认了顺服是圣经的真理，愿意传讲，也愿意实践。之后发生的事情令我无论如何也想不到，神在我心里催促我在所服侍的教会中行使权柄，我内心中本能地后退了一步，认为不必如此，我告诉神我不需要，我作为一个姐妹，最盼望的其实是大家都爱我，而不是听从我。但神提醒我这并不是为了我自己，神的光照临到，让我看到，自我独立牧会以来，我一直是失去权柄的。失去的原因是我缺乏顺服，以致在神的秩序之外，未能领受神的赐福。可我觉得我并不需要权柄，它跟顺服一样让我不习惯。一个厌恶顺服的人，多半也是厌恶权柄的，自己不喜欢的，又怎会强加给别人？让我行使权柄比让我顺服更难让我接受，这个词汇比顺服更加让我感觉刺耳和反感。神继续光照我，让我看到，他把这间教会委托给我，这六年来，我没有权柄，也没有好好管理这间教会，把这间教会管理得如此疲软和松散，这是我的严重失职，没有忠于所托。我就哭了，我居然把权柄当成了我个人的事，我以为不要权柄是出于我的超脱、我的谦卑，我考虑的角度太个人化和狭窄了。我在神的面前痛悔，圣灵不断地浇灌我，赐给我能力和勇气。我选择了顺服，神居然赐下了权柄，而我，再也不属于自己为所欲为的本性了。&lt;br>
从牧会以来，我对管理教会就不自信，这些年我管理的能力越来越弱。在我的本性中，我愿意体贴人、关心人、呵护人，在爱中常能舍己，是甘心付出的。若有人认为我做得还不够，我愿意更好地学习，效法大牧人为羊舍命的精神。然而，我无法坚持原则，我不敢责备人，我惧怕人际张力，我喜欢一团和气。有时责备或提醒即使委婉到不能再委婉，还是能伤到人。他人受伤了，我内心中所经历的折磨比他（她）更大。更糟的是，总有一些人站在“弱势”那方去护卫，提醒教会中应该有爱。所以我要面对一个人的时候，总冒着出来一堆人的风险，弄得我觉得“多一事不如少一事”，都不愿去碰。这使我越退越弱，我在团队当中，是无能和挫败的。有时候我会趋向强势和专断，但那是虚弱的表现，是自卫式的辖管和控制，并没有运用好神所赋予的属灵权柄。所以本来我就没拥有多少权柄，这些年更是在我手中丧尽了。我给自己的定位也一直是讲员。而带领人的身份，始终令我无法面对，苦恼不堪，在这个方面，我没有信心，没有权柄和能力，连意愿也没有。&lt;br>
在这次的光照中，神再次确认我的身份，我就是这间教会的牧师，受主所托管理这间教会，会众都必须服在我的权柄之下，教会中并非只有男女的秩序，更大的秩序是牧师对于会众的秩序。作为女性，我需要寻求属灵遮盖，作为我服权柄的记号，却不需让所有男性成为我的属灵遮盖。尤其是我所服侍的教会的弟兄们，要尊重，却无需顺服，反而有牧养关怀他们的责任。我以往不仅不懂得什么是顺服，也不懂得什么是权柄。所以我在顺服方面抵抗，在行使权柄时不自信。在人的各种关系中，要有秩序和合一，就必须要有领袖，在教会、国家、社会、职场、家庭等各方面都是如此。圣经论到领袖时，告诫他们不可滥权渎职、专横独断，叮嘱他们承担责任，施行保护，不是用权柄去辖制他人，颐指气使、作威作福，而是舍己去爱对方，造就对方。使徒保罗说：“主赐给我们权柄，是要造就你们，并不是要败坏你们”（林后10: 8）。神引领我行使权柄，不是为了护卫我自己的尊严，而是为要造就会众。对于行使权柄，责备和劝勉是其中的一面，更重要的是责任的承担。我在神面前郑重承诺将以我的生命，我的爱，我的祷告，我的各种服侍来保护神所托付我的这些会众，为他们的灵魂时时警醒，不允许恶者的势力夺去他们，把神的道建立在他们里面。难怪神责备我失职，牧会六年了，我原先压根不知道什么叫做牧者。&lt;/p>
&lt;p>在教会中世纪时期，信徒感觉非常压抑，教皇具有绝对权威，人把教皇当成神一样。人性的丰富和精彩受到压制，很多感受不敢表达，很多想法不能提出。稍有跟大公教会意见不一样的，可能就会在火刑柱上被烧死。到了文艺复兴、启蒙运动的时期，人性再也不能被压抑住了，在爆发中冲向另外一个极端，教会的地位和影响力一落千丈，人本主义、自由主义大大抬头。中华民族也是这样，几千年我们的民族是奴性的、怯懦的、压抑的，人们没有勇气表达自己。但到现在我们进入了后现代时期，大家高喊：谁也别管我！如果我愿意，有什么不可以？冲向了反（无）权威的另一极端，强调不受约束的自我。当年人们大都是出于恐惧的恭顺，例如在家庭关系当中，老一辈的儿女比较听从父母（我并不认为那就是一种健康的模式，因为内中不少是缺乏爱，怀有恐惧），而现在很多人却是充满自高和藐视，各种关系都非常混乱。现在独生子女的时代，父母比较溺爱儿女；孩子也不顺服父母。父母头痛的是孩子没大没小，得寸进尺，不服管教。妻子不顺服丈夫；妻子不用再靠丈夫养着，自己读书，自己赚钱，有的时候做得比自己丈夫还好。如果丈夫与自己一般好，好像都不够，总希望丈夫比自己还要强一些。如果丈夫不能，就心中藐视他。下级不顺服上司；现代人换工作越来越频繁，有一个缘故是：我才不受制于这些呢！别看老板给我薪水，一旦他让我不高兴了，我就炒他的鱿鱼！说不干就不干了，说换就换了，心中浮躁，极其脆弱，情绪一触即发。公民不顺服政府；人们看不起自己的政府，心中不尊重它。人们不愿意接受约束要求，强调个人的自由，挑战传统，藐视规矩，将秩序视作等级，将悖逆当作诚实，把放肆当成勇敢，把自我膨胀当成活出个性，其害不亚于往日人类自我压抑之时。过度压抑和过度膨胀，都不是健康和成熟的表现！因此，不会顺服的人也同样失去了权柄，因为在神设置的秩序之外，未能领受秩序中的赐福。不会顺服丈夫的妻子，就很难得到孩子的尊重；不会顺服上司的员工，就很难管理好下属；不尊重他人的，一定也难以获得他人的尊重。人与人之间缺乏尊重的根本原因是人缺乏对神的尊重，反过来人对人的态度也影响人对神的态度，这些都是秩序的失却。我们需要恢复秩序，且把握良好的尺度，使家庭、教会、社会、国家能有规律地运转，使人们在秩序和规律中蒙受祝福。&lt;br>
从人的本性来看，在人内心中对于权威和顺服有双重需求，错位、错误的权柄和顺服的运用，带给人伤损；然而，在正确的秩序中健康地行使权柄和操练顺服，会使人觉得踏实和满足。认为权柄和顺服使人失去自我，那是魔鬼极大的谎言，也是人的价值观被罪扭曲过的后果。恰恰相反，人只有在神所量定的秩序中才能找到自己正确的身份定位，才能够真正实现自我价值。当人不按照神的方式，人与人之间想借着金钱、权力、地位、学识的竞争和比较来证明自己的价值，几千年来却无人因这些东西真正获得价值满足。人想避开神用其他方式寻求价值，无异于缘木求鱼。&lt;br>
当我寻求女性健康的定位时，神不断向我显明的，却是他所设立的秩序。是的，这正是我寻找的答案。我原本因女性要服权柄、要顺服的经文要求，感觉受伤，感觉被贬低，感觉价值失落。然而，这是我内在受罪玷污的观念和外在罪的环境造成的，并非是神的本意。《雅各书》1章16—17节说，“你们不要被迷惑了！一切美好的赏赐和各样完美的恩赐，都是从上面、从众光之父降下来的；在他没有改变，也没有转动的影子”（中文标准译本）。我这么多年，的确生活在迷惑当中。神既然是美善与赏赐的父亲，赐给儿女的，又怎会不是美好的东西？&lt;br>
女性本不需通过与男性的比较来寻找自身的价值，而是要进入神所定位的角色并实现神所赋予的价值。女性经常在自觉和不自觉间与男性比才干、事业、地位等，期望以此证明自己并不比男性差。然而，这是世俗告诉我们的价值体现方式。一个爱神和信服神的女性，要按神所量定的方式，而不是自己以为正确的方式来生活。神不需要女性用上述方式来证明自己，他的心意是女性按照圣经中的描述，成为健康、成熟的基督徒女性。虽有不被丈夫关爱的家庭，虽有不被男性爱护的社会，女性照样可以独立地活出美好和精彩来，而不必然依附于那些。服权柄既然是神量给女性的，那是服从神创造的次序，并不在于男性本身的表现。与其去改变男性，不如改变自己。男性固然不像男性，女性又何尝活得像女性？对抗的心态，不是正确的心态；暴力的表现，更是破坏性的表现。女性虽然活在几千年罪的传统和习俗之下，却并不是无奈无助的。神始终在人的世界掌权，就是在这样的处境中，女性要谦卑地学习圣经教导的功课，不受拦阻地活出女性生命的丰盛。当女性展现出女性价值时，不仅可以在教会成为馨香的见证，还可以逐渐影响家庭和社会。&lt;br>
我们稍微从《提摩太前书》2章9—14节来看敬畏神的基督徒女性的品行、举止与心态。第一，女性装束举止要正派大方（9a）。圣经新译本的翻译为“端正、娴淑、自律”，和合本圣经用的是“廉耻、自守，以正派衣裳为装饰”。“装饰”这个词，可能同时意味着举止行为与穿着打扮。而这里强调的却是正派，因为只有规矩、合宜的行为符合基督徒的敬拜，并反映出心态是否正确，因保罗深知，女性的装饰往往是她的心态写照。“廉耻、自守”的目的也是指高尚与庄重，而非轻率与轻浮。在祈祷与敬虔的事上，保罗反对任何外在的炫耀。第二，女性不要贪图虚浮的美容（9b），即不以卷发、金饰、珠宝或名贵衣裳为装饰。中国古语说“郎才女貌”，可见从古至今人们对于女性外貌的注重，外貌成为女性的重要特征。大多数女性会用各种方法挽留自己的青春，增添自己的美貌。卷头发，戴首饰，穿很贵的衣服只是其中的一些方法，有些方法甚至到匪夷所思的地步。然而圣经告诉我们：“艳丽是虚假的，美容是虚浮的，唯敬畏耶和华的妇女，必得称赞”（箴言31:30）。无论过去女性依赖的完全是美貌，还是现今女性除了美貌外，又因时代缘故增添了才干、知识等，我们并不是说不能拥有这些，或者女性不能装饰自己，而是说不要过于依赖这些，这些并不是讨神喜悦的方法，在他看来，都是虚浮不做数的。第三，女性的敬虔表现在善行上（10）。出于品德和圣洁的行动才是一个敬畏神的女性的最好装饰。圣经说：“人是看外貌，耶和华是看内心”（撒上16:7）。出于美好性情的品行不是装饰给人看的，是装饰给神看的，这才是神向信他女性所要的。最后我们再看女性的沉静与顺服（11，12b—14），这里提到心态。11节所说“一味地顺服”原文作“完全的顺服”或“全然顺服”。顺服是把自己置于比自己职位高的人之下的一种态度，基督是顺服的完美榜样(腓2:5—11)。顺服与角色、功能相关，而与个人价值无关(加3:28)。《彼得前书》3章 3—4节说：“你们不要以外面的辫头发、戴金饰、穿美衣为装饰，只要以里面存着长久温柔、安静的心为装饰，这在神面前是极宝贵的。”基督徒女性的外在品行和举止，是从一颗敬畏神的心中体现出来的。敬畏神的心态特征是沉静、温柔和顺服，这在神面前是极其贵重的，是不能毁坏（圣经新译本把“长久”译为“不能毁坏”）的装饰，我以往竟然把这些看为屈辱的和贬损的，一直未能在神的眼光中按真理接纳自己。&lt;br>
这篇文章见证的是我内心蒙光照和医治的过程，我现在的心态越来越健康平和，神将我的石心换为肉心，将沉静和温柔放置在我心里，经过多年的挣扎，我终于与我的女性身份和好了，我能感受到自己内在涌流的力量和外在绽发的美丽。我深信，当一个人寻找到自己的身份定位和拥有健康的心灵时，他（她）都要展现出神所赋予的璀璨之美。&lt;/p>
&lt;p>**        后记**：&lt;br>
按牧“风波”后，我本来想写一篇关于女性定位的文章，决定不用反抗式的，用温和式的，主要还是在为女性争取权力，鸣冤也不为过。在文章的构思和神的引领中，竟然暴露出我性格深处的问题，远远离开了我的初衷。写小说的人经常说，下笔的时候原不是那么计划的，写着写着，文章的内容带着人走了。这次我有同感，文章居然写成了如今这个角度，让我无论如何也没想到。&lt;/p></description></item><item><title>教会工人选立的神学反思 文／孙明义</title><link>/2012/09/25/%E6%95%99%E4%BC%9A%E5%B7%A5%E4%BA%BA%E9%80%89%E7%AB%8B%E7%9A%84%E7%A5%9E%E5%AD%A6%E5%8F%8D%E6%80%9D/</link><pubDate>Tue, 25 Sep 2012 06:33:02 +0000</pubDate><guid>/2012/09/25/%E6%95%99%E4%BC%9A%E5%B7%A5%E4%BA%BA%E9%80%89%E7%AB%8B%E7%9A%84%E7%A5%9E%E5%AD%A6%E5%8F%8D%E6%80%9D/</guid><description>&lt;p>&lt;strong>一  导言&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>教会工人，特别是承担某种职分（如牧师或长老）的教会工人，当如何产生？过去，中国家庭教会的工人主要是靠自然产生，即在工人缺少的情况下，一个人在由几个人构成的小组中开始火热服侍，甘于舍己，就会很快在其中显明出来，并自然成为其中的工人。这里特别显明出圣灵自己的工作。&lt;br>
但当教会日益扩大，成为一个有数百或上千人组成的教会时，一个教会工人在某个职分中行使的权柄可能涉及到数百人。在这种情况下，这个工人职分的产生单靠自然显明出来显然是不够的。那么这时，一个人当如何被确立为牧师或者长老？&lt;br>
在教会的历史中，教会工人的选立主要有两个主要的模式：或者由更高一层选立出来；或者由基层的会众选举出来。对几十年来成长中的中国家庭教会而言，这两个模式都还不熟悉；或者说离第一种模式更远一些。但对于更接近我们的第二种模式，可能不同教会背景中的信徒还是会有一些基本的质疑。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>二  一种质疑&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>对于教会中是否应该通过选举来选立出教会的工人，如牧师或长老等，过去在中国教会中会时常听到这样一种质疑的声音：真可以由被牧养的人来决定或选择由谁来牧养他们吗？真可以由那些要跟在后面的羊群来决定或选择在前面带领他们的牧人吗？这种质疑的声音大致可以从如下两个角度找到支持的理由。&lt;br>
首先，这样质疑的人经常举出摩西带领以色人出埃及进入到旷野中的例子。反对教会通过选举来选立工人的人们会说，如果当时以色列会众在旷野中进行选举的话，那250个首领投票，摩西一定会被免职，通过的决议一定会是全体会众调转方向回到埃及去。在这个例子中隐含的论证是，只有摩西领受了神的呼召，只有他最清楚神的心意、特别是神要带领以色列人出埃及地的计划；换言之，在燃烧的荆棘中以及西乃山上，神只对摩西一个人说话；因此只有摩西对神的计划与应许有着最清楚的认识，只有摩西一个人独自领受了神在山上给他的启示。所以，神自己对他的呼召以及对他清楚的启示具有独一无二的特性，由此而在会众中确立起来的摩西的地位是不可挑战、不可替代的。&lt;br>
其次，在宗教改革之前教会以往的实际历史中，也流传着这样一个传统：教会通过自上而下的任命，来赋予某一级的教会带领者以某种职分及相应的权柄，如大主教任命下一级的主教，由此赋予了这一级的主教合法的职分及权柄。这样一个运转的机制所包含的理论依据是：强调有一种自基督而来的使徒传统，没有间断地从基督、彼得、后来的教皇等传递下来。每一代教会的领袖都是基督在教会中的代表，并因这个身份而拥有来自基督的权柄，使其可以治理教会。提出这个方面依据的人也常引用以色列人出埃及时的一个例子来说明，即神通过摩西，“把降与他身上的灵，分赐那七十个长老，灵停在他们身上的时候，他们就受感说话。”（民11:25）以此来表明，神所赐带领和治理教会的能力及权柄既是来自于神自己，同时也是透过一个等级的代理体制传递出来。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>三  改教家的观念&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>宗教改革之后，基督教的教会体制发生了重大的变化。这种体制变化的重要表现之一就是：就多数宗派来说，教会工人更多地是通过会众的选举产生出来。那么宗教改革家们是如何回应上述质疑的？&lt;br>
宗教改革家们回应教会职分问题的基本原则就是“信徒皆祭司”。换言之，在基督里，每个信徒都是“君尊的祭司”。教会中的每位信徒都因其与神的直接关系而有资格及能力参与到教会的事工中来，参与教会所设立的职分，成为教会的工人。&lt;br>
回到历史中，对使徒传统的强调自2世纪就开始了。特别经过德尔图良和爱任纽等教父们的工作，强调使徒传统是他们与诺斯替异端对抗的主要成果。自那个时代开始，教会建立在使徒的根基上这一点就基本得到了确认。经过随后的发展，使徒传统通过两个方面更具体地表现出来：新约正典的确立，以及主教制的形成。路德不过是把来自基督的权柄更多地与圣经，也就是神的道，关联起来，即主要是从“道”及“道的执事”这个角度论证了他在这方面的观点。&lt;br>
路德对教会内选举工人的观点是十分明确的：“我们已经清晰地证明，服侍圣道的权柄已经赐予了每一个基督徒，若缺乏教师，或者在位者不按真理教导，保罗在《哥林多前书》14章28节就命令基督徒要行使这教导的权柄，以便我们所有人都能够宣讲上帝的大能。既然如此，整个群体岂不更有权柄和责任去投票委任一人或多人为他们承担和行使这职分吗？”1他的基本论据就是神的道：“教会是由道而生，且蒙道喂养、帮助、建立。教会显然不能没有道，没有道便没有教会。因此，基督徒既借洗礼重生而进入到道的职事，……我们就只有两个选择：若不想让教会因没有道而消灭，信徒便只好按需要一起来投票选贤与能，借祷告和按手向会众推荐和证明，并承认和尊敬他为合法化的主教和道的执事，毫无疑惑地坚信这样行合乎上帝的旨意。”2&lt;br>
对于上述质疑的第一个理由，即只有神所呼召的个别工人明白神的启示，路德的回应是：“基督所创立的原则正好与此相反，他把主教、学者以及大公会议裁定教义的权利和能力平等地赋予了每个和所有的基督徒。正如他在《约翰福音》10章4节所说：‘我的羊认得我的声音。’”换言之，基督的道并非只叫教会中的带领者知道，而是每个人都知道。并且正因如此保罗才要求每个信徒在听道的时候要“慎思明辨”，以提防那些假师傅、假先知。从这个意义上，路德说：“你们看，基督在这里并没有把裁判权交给先知和教师们，而是给了学生或羊群。”3&lt;br>
对于上述质疑的第二个理由，即权柄只来自于基督及他所交托的代理者，路德的回应主要是出自《哥林多前书》14章30—31节：“若旁边坐着的得了启示，那先说话的就当闭口不言。因为你们都可以一个一个地作先知讲道，叫众人学道理，叫众人得劝勉。”这里路德区别了两种情况。在没有按立的工人，同时又有需要的情况下，每个信徒都可以听从上帝之道的呼召，站起来宣讲上帝的道。他宣讲上帝之道的权柄既从神的道而来，也就只有神的道有权柄让他“闭口不言”。但保罗在这里强调“凡事都要规规矩矩地按着次序行” （林前14:40），这按路德的理解特别是指第二种情况：“教会内应当凡事都按规矩而行，正如使徒所教导的。因公开地行使权柄有别于在危急之时行使，所以人不可未得众人或教会的同意而公开地行使权柄。”4 换言之，基督徒会众由此有一种特别的权力，即通过选举把这种在秩序中公开宣讲神之道的权柄交托给某个牧师。在这个意义上，牧师是代表全体会众行使神赐予每个信徒的服侍神之道的权柄。&lt;br>
针对天主教对保罗要提多（多1:5）和提摩太（提前5:22）在各处“设立”或“按立”长老的传统解释，路德的回答是：“未经会众的选任、授意和呼召，主教就不应当指定任何人布道。他倒应当确立经基督徒会众推举和召请的人选；如果他不这样做，那么，被选定的人也就因会众的召请而被按立了。”5&lt;br>
对上面保罗书信两处经文的解释，加尔文基本上认同路德的解释。并且他“要举另一个类似的例子好更清楚地证实。路加教导我们保罗和巴拿巴借教会选立长老；他同时也解释选立长老的方式。他说的这方式是由各教会的会友投票，‘长老在各教会中以举手选立’（徒14: 23）6因此是经由这两位使徒提名，而全教会以举手的方式宣告自己的选择，这是希腊人选举的方式。同样地，罗马的历史学家经常陈述召开大会的主席‘选了’新的官署，其实只是因他负责收取并公布会众所投的票。”他还引用早期教父西普里安的话说：“他说：在百姓面前选立监督并公开决定和见证他的资格，是来自神自己的权柄。”7&lt;br>
与路德稍有不同的是，加尔文是从教会工人的蒙召入手来谈论这个问题的。对加尔文来说，“若任何人想成为教会正式的牧师，他必须先蒙召（来5: 4），并在蒙召之后担任他所接受的职分。”8 而对于蒙召来说，他又区别了内在蒙召与外在蒙召：“我现在所说的是牧师外在的蒙召，这与教会的公共秩序有关。我略而不谈牧师自己在神面前的内在蒙召，因为这是教会无法见证的。”9 而就外在的呼召来说，它表现为圣灵借着教会对当事者的呼召。外在呼召的存在，表明使徒之后教会工人的选召都与使徒的被召有着重要的区别。使徒的蒙召是基督亲自地呼召他们，但牧师一方面有基督对他们的内在的呼召，同时也有圣灵借教会对他们的外在呼召。&lt;br>
圣灵借教会所做的外在呼召的工作与主对当事者的内在呼召不冲突，而是印证了内在的呼召。“主虽然出于他自己的美意特选保罗作使徒，但就连这伟大的使徒也必须借教会蒙召。路加如此记载：“他们事奉主，禁食的时候，圣灵说：‘要为我分派巴拿巴和扫罗，去作我召他们所作的工。’”（徒13: 2）在圣灵亲自证实他对保罗和巴拿巴的呼召之后，将他们分别出来，并按手在他们身上有何意义呢？难道不就是要持守教会呼召人的权威吗？可见神用这最有说服力的实例表明他所喜悦的秩序，即在神宣告他已呼召保罗作外邦人的使徒之后，他仍要教会正式地按立他。”&lt;/p>
&lt;p>简言之，教会工人还是从基督，更直接地说是从神的话语中，得着服侍教会的权柄；但在教会中以某种职分具体地行使这种权柄，还需要圣灵在教会秩序中显明的来自会众的印证，这种印证具体地表现为教会内的选举。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>四  新约的角度&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>当我们引用摩西带领神的百姓的例子时，我们需要明确新约教会与那个时期神的百姓的一个重要不同：新约教会是建立在圣灵普降在每一个得救的信徒身上这个基本前提之上。在五旬节的讲道中，彼得明确地说：“你们各人要悔改，奉耶稣基督的名受洗，叫你们的罪得赦，就必领受所赐的圣灵；因为这应许是给你们和你们的儿女，并一切在远方的人，就是主我们神所召来的。”（徒2:38—39）这应验了先知所预言的，即在末后的日子，神的灵要浇灌他所有的儿女。神的灵的浇灌既不限于那些带领教会的牧者们，也不是借着教会中的某个摩西把神的灵分赐给他们中的某些人。&lt;br>
如果说这还没有直接地回应到本文开始时所谈到的质疑的第一个理由，那么另一处先知的预言就更直接地涉及到这个问题：“耶和华说：那些日子以后，我与以色列家所立的约乃是这样：我要将我的律法放在他们里面，写在他们心上。我要作他们的神，他们要作我的子民。他们各人不再教导自己的邻舍和自己的弟兄说：‘你该认识耶和华。’因为他们从最小的到至大的，都必认识我。”（耶31:33—34）实际上这正是圣灵降在每个神的儿女身上所要作的工作。虽然这并不意味着教会中不再需要公开地宣讲神的道，但只有圣灵能够在人心中作光照的工作。&lt;br>
我们只有在这个基本前提下，才能够明白圣经中所教导的，在有人讲道时，不是教会中的某些人，而是所有的信徒都当“慎思明辨”；才能理解圣经对教会所要求的，不是要求其中的某些人，而是所有会众要防备“假先知”、防备那些说“基督在这里”或“基督在那里”的人。&lt;br>
圣灵的普降对于新约教会的意义不仅是圣灵内在于每个信徒的心中，圣灵还在教会这个身体之中。换言之，由于圣灵在教会整体秩序中的工作，教会有可能成为基督的身体。正是出于这个身体的目的，圣灵随自己的意思把各样的恩赐分给这个身体中的不同肢体，“但如今，神随自己的意思把肢体俱各安排在身上了”。（林前12:18）保罗就是在基督身体的语境之下，谈到神在教会中所设立的不同职分。显然，基督身体中不同职分的设立是神的工作，圣灵也因此把某些恩赐分给某些肢体，使他们有能力在这个职分上发挥作用。&lt;br>
从这个语境之下，我们可以回应本文开始时提到的质疑的第二个理由。在基督的身体中，如果每个肢体之间真有一种肢体关系，“若一个肢体受苦，所有的肢体就一同受苦；若一个肢体得荣耀，所有的肢体就一同快乐。你们就是基督的身子，并且各自作肢体”（林前12:26—17），那么他们就有资格印证他们中的某一位是否适合发挥某种肢体的作用；就有资格印证圣灵是否在这职分上呼召并使用他们。他们在这个职分上服侍的权柄，从根源处说是来自随己意安排身体中各肢体的神，但也是透过整个身体的印证而显明出来的。在这个意义上，相比于基督的权柄借着彼得及后来的某些代理人自上而下地传递给教会的带领者这种看法，接受神透过整个基督的身体来显明他的选召及权柄这一看法似乎显得更为合理。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>五  教会工人选立意味着什么？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>总结以上论述，教会工人的选立可以具有如下两个方面的意义。&lt;br>
首先，教会工人的选立可以让整体的会众承担起宣扬神的真道的责任，防止假道理、假先知在教会中的流行。一定形式的教会选举可以防止有这种行为的假传道人站在教会神圣的讲台上，从而真正发挥出对真理要“慎思明辨”的监督作用。&lt;br>
其次，教会工人的选立发挥出的是印证呼召的作用。这里所说的印证不只是指会众投票这个环节，也是指这个过程中，参与印证的每位信徒能够来到神的面前去寻求神的心意。在这样的心态之下，圣灵会透过会众选举的过程，把神对这个群体的带领显明出来。&lt;br>
在这个过程中，对候选人的印证是通过几个方面表现出来：如讲道方面、服侍的恩赐方面以及生命的品格方面等。这些正对应着《提摩太前书》中对教会工人之资格的要求。对于这些资格的印证，显然整个身体的印证比几个人的印证更能够显明神的心意。&lt;br>
选举过程所要印证的是，当选者确实是神在这个教会秩序中所选召的工人；并且，当选者一旦被确认为神所选召的工人，他在这个职分中从神而来的权柄自然会得到教会的认可。就是说，权柄在根源上还是从神而来，而非从会众的授权而来；会众所起的印证作用只是确认并接受他有自神而来的权柄。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>————————&lt;br>
1　 《路德文集》（第二卷），上海三联书店，2005年，87页。&lt;br>
2　 同上。&lt;br>
3　 同上，98—99页。&lt;br>
4　 同上，85页。&lt;br>
5　 同上，104页。&lt;br>
6　 这个词的其中一个意思是“举手表决”。这在希腊化国家中是很普遍的程序。（原书注）&lt;br>
7　 《基督教要义》，4.3.15。&lt;br>
8　 同上，4.3.10。&lt;br>
9　 同上，4.3.11。&lt;br>
10　同上，4.3.14。&lt;/p></description></item><item><title>教会工人是如何选立出来的 文／格鲁登 Stephen 译</title><link>/2012/09/25/%E6%95%99%E4%BC%9A%E5%B7%A5%E4%BA%BA%E6%98%AF%E5%A6%82%E4%BD%95%E9%80%89%E7%AB%8B%E5%87%BA%E6%9D%A5%E7%9A%84/</link><pubDate>Tue, 25 Sep 2012 06:32:33 +0000</pubDate><guid>/2012/09/25/%E6%95%99%E4%BC%9A%E5%B7%A5%E4%BA%BA%E6%98%AF%E5%A6%82%E4%BD%95%E9%80%89%E7%AB%8B%E5%87%BA%E6%9D%A5%E7%9A%84/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted --> &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p></description></item><item><title>访谈：北京守望教会在教会体制建设方面的探索</title><link>/2012/09/25/%E8%AE%BF%E8%B0%88%EF%BC%9A%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A%E5%9C%A8%E6%95%99%E4%BC%9A%E4%BD%93%E5%88%B6%E5%BB%BA%E8%AE%BE%E6%96%B9%E9%9D%A2%E7%9A%84%E6%8E%A2%E7%B4%A2/</link><pubDate>Tue, 25 Sep 2012 06:30:37 +0000</pubDate><guid>/2012/09/25/%E8%AE%BF%E8%B0%88%EF%BC%9A%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A%E5%9C%A8%E6%95%99%E4%BC%9A%E4%BD%93%E5%88%B6%E5%BB%BA%E8%AE%BE%E6%96%B9%E9%9D%A2%E7%9A%84%E6%8E%A2%E7%B4%A2/</guid><description>&lt;p>** 编者按**：北京守望教会在教会体制方面的探索已经有数年的经验。为着本期教会建造的主题，《杏花》编辑分别访谈了守望教会的天明牧师及两位长老，请他们就守望教会在教会体制方面的探索，谈一下他们已有的经历与感想。&lt;br>
**        《杏花》:天明牧师，能否请您介绍一下目前守望教会章程（治理模式）的由来，它经历了怎样的发展历史？**&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>天明牧师&lt;/strong>：我们教会现在所用的章程是2005年制定并沿用至今的。之前也有两个当时的教会同工会议正式通过的教会治理模式。&lt;/p>
&lt;p>第一个是2003年制定的《教会的行政制度》。当时根据此治理模式选出了三位治理同工，与牧者一同治理教会，这是我们教会治理委员会的起始，只是第一个治理模式运行的时间很短。&lt;br>
第二个是同年年底通过的《教会章程草案》，我们当时据此选出了两位长老，他们是我们教会第一届的长老，任期为三年。其中也规定了牧师团和长老团的建立，明确分工及合作。&lt;br>
第三个就是现在使用的《基督教北京守望教会章程》，2005年制定并且使用至今。2007年选出的现任三位长老就是根据这个章程选出的。&lt;/p>
&lt;p>**        《杏花》：**中国传统意义上的家庭教会一提到制度化建设就会认为这是世俗化的表现，会妨碍圣灵自由作工，教会怎能和世界上的组织一样呢，所以请问牧师守望教会为什么会有制度化的建设，你怎样看待制度化与圣灵作工之间的关系？&lt;/p>
&lt;p>**        天明牧师**：在《杏花》2009年秋季号里我提过，中国传统意义上的家庭教会为什么反对教会的组织化，我重申一下，大概有如下几点：第一是信仰形态上注重个人的内在生命，强调个人与主的关系，因此认为教会组织都是出于人意的，是不属灵的，所以反对教会有任何意义上的组织；第二是教会因回避政教关系而离开公共领域进入家庭后，规模普遍较小，不需要建立任何教会组织；第三是在当时的历史环境下只要有组织，就被打击，因此不能有任何的组织，这是反对组织的客观原因。&lt;br>
除此以外，在过去的特殊历史环境中主的很多仆人们经历了神特别多的超然引导。主的老仆人们及弟兄姊妹蒙神特别引导的这种个人性的见证，也影响着整个家庭教会的属灵观和教会观，因此，无论是教会的工人还是一般的弟兄姊妹，内心里总觉得我们只要蒙圣灵引导就可以了，组织是没必要的，而且有了组织，反而就不倚靠圣灵了，因此认为教会的组织制度化是教会世俗化的开始和表现。其实不然。&lt;/p>
&lt;p>新约圣经让我们看到教会是基督的一个身体，而且在这身体里每个肢体都是以基督为元首并借着圣灵的洗彼此相连，有不同的恩赐、职事和功用且彼此配搭事奉（林前12章）。教会是借着圣灵相连的严密的属灵组织。因此，教会的组织就是表明（而且应当清楚表明）这些内在属灵关系的。因为这个缘故，保罗在自己宣教所建立的教会中都选立了长老（相当于今天的教会牧者），对此他的解释是：“圣灵立你们作全群的监督。 ”（徒 20:28）&lt;/p>
&lt;p>教会在初期一般无需建立什么组织，但教会成长到一个地步，圣灵必然带领教会建立合乎圣经的组织（哪怕是非常简化的），我想这是教会成熟的一种标志。我们教会也经历过这种从没有教会组织到建立治理模式的过程。我们教会在前十年中基本没有什么严格意义上的组织，但教会成长到一个地步，必须遵着圣经的原则蒙圣灵的引导开始建立组织。&lt;/p>
&lt;p>2002年我们教会按立了牧师，2003年制定了最初的、书面的且正式通过的《教会的行政制度》。如果没有这种不断在治理模式和教会制度化上的探索和实践，很难有今天这样的一个守望教会（尽管现在还有太多需要完善、健全和成熟的地方）。&lt;/p>
&lt;p>但我们也必须承认，很多人对教会组织化的担忧不是没有意义的，因为我们大家都听到了太多有完善组织的大型教会失去属灵生命的活力和力量的事情，也听到尽管有严谨的治理模式，却因治理者本身缺乏属灵生命而带来的反面见证。因此，在教会组织化的过程中，教会和教会的治理工人需要时时记住：不是倚靠势力，不是倚靠才能，乃是倚靠神的灵方能成事（亚4:6）。因此，教会治理，当遵圣经原则、蒙圣灵引导！&lt;/p>
&lt;p>**        杏花**：提到制度化建设，其中首当提及的是守望教会章程的修订，请问守望教会什么时候开始酝酿讨论章程的设立，同工们对此认同的达成是怎样的一个过程？您的最大感受是什么？&lt;/p>
&lt;p>**        天明牧师**：刚才也提到过，在现有章程之前已有过两个基本的教会治理模式。我们设立章程的起因是2005年教会登记的推动。&lt;/p>
&lt;p>教会若要社团登记（即登记成为独立的宗教团体），就需要一个更完整和全面的章程。当时同工们一致认为，我们可以借此机会好好修订原先的治理模式，促进教会内部建造。后来的事实也证明，尤其是堂会转型中，现有章程在使我们教会组织上仍保持统一方面起到了一定的作用。&lt;/p>
&lt;p>当时设立章程总共花了半年多的时间，其过程非常艰难，简直是“头破血流”。不要误解，我不是说个人之间有什么纷争，而是大家所持有的不同观念有了激烈碰撞。经过半年的讨论、摸索和修整，以及治理观念的整合，终于出台了现在的章程。其中，我的最大感受是，“这是主的带领！”&lt;/p>
&lt;p>**        《杏花》：**听说教会今年的事工计划中包含了章程修订。为什么要调整修订，以前的章程有什么不适应教会发展的地方？&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>天明牧师&lt;/strong>：这四年的实践证明，现在的章程还是不错的治理模式，它的优点在于：1、在决策上体现了团队的决策模式；2、在职分上清楚划分了牧师和长老，有效避免了职责及分工含糊带来的可能争执；3、建立了较明晰的工人选立及印证程序；4、建立了基本的监督机制。&lt;/p>
&lt;p>但在实践中，我们也发现现有章程有一些结构上的缺陷和很多不足之处，比如：1、现有章程多是从治理结构考虑的，对一些职分没有明确的规定（如执事职分等）；2、章程对同工会的界定和同工会实际在教会中发挥的作用有较大距离； 3、会友代表制是团契时代的产物，但会友代表制削弱了会友对教会治理的直接参与；4、牧师和传道由同工会印证，长老由会友代表印证产生，不同的印证方式会带来不平衡问题；5、现有章程规定所有牧师都进入治委会，这与牧师团的主任牧师负责制产生一定张力，并且印证牧师还须考虑其是否具有治理恩赐而能够进入治委会；6、在治委会的决策上没有明确规定提议权（即动议权）..等等。此外现有章程没有有关外派工人的规定（如宣教士等）。&lt;/p>
&lt;p>因此，在保持现有治理框架的基础上，对现有章程做些修订、补充和完善是必要的。&lt;/p>
&lt;p>**        《杏花》：**您对守望教会未来的发展（特别是制度化建设方面）有什么样的设想，即教会制度化建设具体透过哪些方式来体现（事工模式、治理模式和牧养模式等等）？最终教会会发展出什么样的完备体制？&lt;/p>
&lt;p>**        天明牧师**：教会的组织化，意味着中国家庭教会逐渐从教会带领人个人带领性的事奉向基督身体里的团队事奉转型；而且就如上面所说的，把圣灵在各自教会中所建立的属灵配搭关系以外在清晰的方式表达出来。因此，这是基督的王权在教会、社会中的显明，所以这也是各教会在其成长过程中必然会经历的属灵争战。&lt;/p>
&lt;p>在守望教会堂会转型的痛苦磨合中我发现，一个合神心意的成熟的教会应具备四个方面的健全模式，即牧养模式、治理模式、事工模式及拓展模式（我把教导等其他事工都放在事工这一模式里）。目前的牧养模式主要是通过讲道、建立家庭小组、建全教会教育体系的模式呈现出来；治理模式主要是通过把牧师—传道与长老—执事最佳地联系起来的机制体现出来；事工模式主要是通过年度事工计划和预算的方式体现出来；拓展模式主要是通过向外的宣教和植堂机制体现出来。&lt;/p>
&lt;p>因此，我对守望教会制度化建设方面的希望是，在治理上严格体现基督的王权，牧养上体现对每一位弟兄姊妹的生命的关怀，在治理上体现合一的团队事奉（并且在此过程中不断栽培新的工人），在事工中体现更为合理有序的事工安排，在拓展上尽一切所能及所有不断建立更多的主的教会。&lt;/p>
&lt;p>**        《杏花》：**请刘官长老介绍一下守望教会财务制度的历史沿革及发展趋势。现行财务制度有哪些突出的特点？请同时介绍一下教会现行的预算制度、财务工作人员专业化情况、教会财务如何实现统收统支、财务审计等方面内容。&lt;/p>
&lt;p>**        刘官长老**：守望教会的财务制度可以上溯到教会的初创阶段，具体的财务数据可以回溯到2001年，当时就已经有了初步的相对完备的财务体系。比如有财务主管，有会计、有出纳，有账本，并且记录都比较详细。&lt;/p>
&lt;p>我们今天在用的财务制度是从 2005年中期开始建立的，统收统支和专款专用的原则那时就已经提出来了。统收统支就是教会所有团契的收入统一纳入教会财务管理，各团契的支出也由教会统一支付。这样不仅保证了财务管理的安全，更重要的是在制度上确认了教会的统一性，使在形式上分散到各地的团契，通过统一收支合而为一。这样，教会在团契时代实质上就是一个统一的整体教会。当教会合并后，原来的团契都被事工部门取代了，但统收统支的原则却一直沿续下来。专款专用就是每笔指定用途的奉献一定要用在该特定用途上，使得弟兄姊妹的奉献意图不会被忽视，这保证了教会中特定人群参与特定事工的积极性。&lt;/p>
&lt;p>到2007年夏季的时候，完整意义上的教会财务制度基本上确立下来。在牧师团与长老团明确分工牧养与治理的前提下，牧师团成员基本不涉及财务的重大决策事项，保证传道人“以祈祷传道为念”。我们的财务收支控制进一步分了几个级别：最高级别是长老团，有权决定重大财务收支；分管财务的长老对本教会的财务负责；财务主管负责制定财务制度并加以实施；各团契带领人对本团契的每项收支从业务上负责（后来教会整合后转变为各事工部门负责人对本部门财务负责）；总会计和总出纳负责对教会整体层面上的收支进行收付与记录；各团契（各部门）的会计和出纳对自己团契内部的收支进行支付和记录。这样形成一个既有条又有块的交叉矩阵，有效地落实了财务制度的规范化和审批制度的严格化。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>2008年复活节以来，教会的团契时代正式结束，各团契合并到华杰聚会，这样，一个形式上进一步得到完善的完整教会模式正式形成。与此相适应的是，原来以条和块结合运作的矩阵型的财务运作方式也随着团契的完结、各事工部门的兴起而转化为单一的以条为主的从上到下的模式。这一模式的形成对教会财务预算制度的建立和实施是一个有力的推动。教会财务预算制度是从2007年开始实施的，它可以说是教会年度事工计划实施的一项配套制度。年度预算的建立有一整套程序，即先由治理委员会提出基本原则，然后由各事工部门在提出年度事工计划的同时提出部门预算，通过财务部汇总后，报会友代表大会进行审议。审议后，治理委员会从整体上最终确认并批准年度预算。预算制度实行后，原来大小支出动辄都要牵动一批人审批并实行的局面得到了改善，现在，只要是治理委员会通过的年度预算金额，各事工部门负责人就有权直接审批，减少了许多中间环节与工作量。值得一提的是，通过两年的实行，我们教会现在已经通过年度计划和年度预算的方式建立了适合教会自己的会计年度，即从每年的 4月 1日到次年的3月 31日。&lt;/p>
&lt;p>在建立预算制度的同时，教会审计制度也在 2007年建立起来，我们希望通过审计的专业规范对财务运作进行改善与监督，以促进财务管理工作水平的提高。教会审计一般半年进行一次，所有的程序与要求全部比照审计惯例严格执行。审计报告通常提交治理委员会，供治委会对财务部的财务工作进行评估，而审计管理建议书会送达财务部，供财务部参考以改进工作，同时审计小组会定期对财务部的整改落实情况进行监督。实施审计制度两年以来，过去不少被忽略的问题都在审计中暴露出来，我们进行了有效的整改，进一步促进了财务事工的透明化与合理化。&lt;/p>
&lt;p>在教会财务工作不断改进的过程中，财务人员发挥了至关重要的作用。历年来教会层面的财务人员基本上是由财务或会计专业人员担任，保证了财务运作的专业水平。无论是在过去的团契时代，还是现在整体教会时代，我们都有意在各团契和各事工部门挑选并培养了大批的财务人员，这部分人员的选拔都经过了严格的程序。教会建立以来到今天，在财务上我们没有发生过任何由于个人道德问题所致的异常事件，这和财务人员的属灵生命基础有根本的关系。我们原来有 12个团契出纳，现在则有近20个事工部门的出纳。这些经过培训的具有良好属灵生命的财务人员是教会储备的一笔宝贵财富，相信他们会在将来教会拓展的过程中发挥巨大作用。&lt;/p>
&lt;p>**《杏花》：**财务制度化的建设对目前教会的运转有哪些积极作用？与教会的事工联系到一起，财务支出反映出哪些分布特点？从这里是否可以看到教会事工的转型方向（比如说建堂和全职服侍人员的专业化）？&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>刘官长老&lt;/strong>：中国家庭教会的发展历程充满了艰辛，除了神学建设的匮乏和对团队建设的忽视之外，很重要的一点是教会制度建设的缺失。财务制度化的建设过程正是教会制度化建设中不可或缺的一个重要环节。过去一些家庭教会出现问题时，很多情形都是带领人与经济问题挂起钩来，所以我们在进行教会建造的过程中特别注重财务制度的建设。我们很注重的一条原则就是将传道人与财务分离，鼓励传道人专心牧养，而财务方面的事工，则由专业化的财务人员来进行，这样不仅可以促进事工的专业化，而且无形中对传道人也是有效的保护。&lt;/p>
&lt;p>教会发展这么多年来，弟兄姊妹在财务方面几乎没有太多关注，这让我们很欣慰，因为若是大家总是关注这方面的事工，那说明我们可能存在问题了！我们在感恩之余仍然感到这一事工如履薄冰，所以尽量使财务事工最大限度地透明化，事工越透明，越在众人的监督之下，出现问题的可能性就越小。&lt;/p>
&lt;p>过去几年中教会的支出相当大的比例都在房租方面，比如 2008年度的房租支出占到了教会全年奉献收入的40%，这部分支出全部作为费用花掉了，非常可惜！我从2005年接手财务事工以来就一直呼吁教会加快建堂步伐，购买自己的房产，以便将这部分支出由过去支付房租的费用化转化为购买房产后的资本化。但那时的条件一直不成熟，无论是教会同工或是弟兄姊妹的支持度都不太高。感谢神，教会在后来几年的发展过程中，不仅外在条件成熟了，而且弟兄姊妹内在的认识也越来越合一，教会终于迎来了今天的建堂事工。教会另外一部分大额支出在于牧师和专职人员的薪酬支出。随着教会的快速成长，我们需要越来越多的专职工人来完成各项事工，这部分支出接近全年奉献总收入的20%。这样的支出对专职工人的要求也越来越高，要求每项事工的人员都要发挥专业能力来尽心服侍。今后我们也将在专职服侍人员的专业化方面加强建设。&lt;/p>
&lt;p>**        《杏花》：**财务制度在运转过程中取得的成就有哪些？仍存在哪些问题与不足？&lt;/p>
&lt;p>**  刘官长老**：如果说看得见的成就，一是我们建立了一整套比较完备并行之有效的财务制度，这一制度以严格的审批制度及分权方式有效地预防了教会内部可能的腐败，保护了教会传道人及所有事工人员；二是建立健全了教会意义上的财务预算制度并设定了教会年度，使教会的收支渠道畅通并高效地运作；三是实施了教会的审计制度，不断通过半年度的审计发现财务问题并及时纠正，督促了财务服侍人员，也提高了整体财务运作水平；四是建立了专职工人工资及住房保险制度，使所有专职工人免除了经济方面的后顾之忧，得以全力以赴牧养弟兄姊妹；最后是经过多年对财务人员的选拔与培养，建立了一支比较专业化的财务服侍队伍，为教会今后的拓展预备了充足的财务人员力量。&lt;/p>
&lt;p>财务方面存在的问题首先是系统性问题，这是由教会的身份问题带来的。由于教会登记不能顺利进行，进而使得教会现行的财务体系无法与国家的财务制度结合起来，这就带来一个问题，即在处理很多财务事项时我们无成文的法规可依，所以我们的许多财务制度及规则都是自己摸索总结出来的。这样的客观状况必然要求我们在各方面对财务经手人及财务人员有更加严格的要求。&lt;/p>
&lt;p>第二个方面的问题也是客观的，就是当教会在未来发展到一定程度时，我们的财务人员和业务能力的预备还不太充分。现在教会所处理的财务业务相对来讲还是比较简单的，比较多的业务是奉献的收取与管理、房租的支付、专职工人工资支付和一些事工部门的预算支付等。但是当教会发展到一定程度时，必然会有自己的物业管理，资产管理也会提出更多的要求，同时与外部各界包括政府部门、各类企业以及NGO的交往也会越来越多，如何在新形势下应对这些业务，将来对我们必然是一项不小的挑战。&lt;/p>
&lt;p>**        《杏花》：**您作为守望教会主管财务的长老在最近几年教会以及教会财务制度发展的过程中有什么样的感受和体会？&lt;/p>
&lt;p>**        刘官长老**：教会这几年一直处于一个高速发展的阶段，我一直认为财务制度的建设是教会制度建设中的重要内容。教会在这几年也投入了大量的精力来进行财务制度建设，积极进行队伍建设，这是教会健康发展的标志。而且我注意到每逢教会进行重大调整的时候，财务也需要随之进行重大的调整，所以这些年来我的一个很深切感受就是财务方面的调整真是不少！&lt;/p>
&lt;p>就个人生命而言，我一直都以“清洁的心和无亏的良心、无伪的信心”来要求自己和每位财务服侍人员，因为财务方面的服侍有更多现实的试探，如果内心稍有闪失，就容易造成自己灵命的亏损或给教会带来负面影响。所以我常常以“如履薄冰”来形容我们的服侍，还好这么多年来神的恩典一直覆庇着我们。&lt;/p>
&lt;p>最后，我在服侍中一直想要做到的就是向所有关注教会的各关联方提供关于财务方面透明合理的信息，在神面前在人面前都有一个问心无愧的交代，这就已经足够了。我也希望今后任何一位负责财务事工的同工能在这方面谨慎行事，做得合乎中道，蒙神喜悦！&lt;/p>
&lt;p>**        《杏花》：**孙毅长老，听说在守望教会今年的事工计划中由您负责教会章程的修订，能否介绍一下最近这次教会章程修订的内容，具体都做了哪些调整？&lt;/p>
&lt;p>**        孙毅长老**：这次为了教会章程的修订，教会在年初就专门成立了章程修订小组，制订了章程修订的日程表。按照这个日程表，章程小组进行了多次专门的神学研讨，对本次修订中可能涉及到的问题进行了比较充分的研讨。我们的计划是，研讨基础上形成的修订稿需要经过同工会所有同工的讨论，然后报给会友代表大会，最后由教会治理委员会确定。&lt;/p>
&lt;p>对于本次的章程修订，章程修订小组主要讨论的问题有如下五个：与会友大会相关的问题；与教会职分相关的问题；与同工会定位相关的问题；与治理委员会相关的问题；以及与章程相关的理念问题。&lt;/p>
&lt;p>关于会友大会，本次修订的主要变化是，取消了会友代表制度，用会友大会代替了会友代表大会。这主要是考虑到，会友代表制是教会由团契向整体教会转型的一个过渡时期的产物。当时各团契刚开始合并在一起，不同团契的弟兄姊妹彼此之间不熟悉，对教会整体的运转不够了解，而那些对教会事工多少有些了解的原团契同工们，后来被第一批教会会友选为会友代表，他们在选举长老或商议教会年度事工时，可能会更好地代表会友表达他们的看法，参与到教会整体的事工中来。但随着教会这几年越来越成长为一个整体的教会，随着这一届会友代表任期的结束，我们认为，为了鼓励更多的会友参与到教会的服侍中来，没必要再从会友中分出一个会友代表层，因为现在的教会运转模式是透明的，并向着所有会友开放，如果他们想了解或者参与教会事工是完全有条件的。所以一句话，教会的会友代表制自这一届代表任期结束，2010年2月底，它就成为守望教会的历史了。&lt;/p>
&lt;p>关于教会职分，本次章程修订在原来的牧师、传道、长老职分外，还特别在章程中明确了执事职分。执事职分主要是协助长老进行教会治理方面的事工，或者协助牧师作些牧养方面的事工。我们对执事的要求还是比较高的，执事需要经过会友大会的选举，就如《使徒行传》6章中所记载的那次选举一样。每次当选的任期为三年，如果能够第三次当选，就可以成为教会被按立的执事，即终身性的执事。&lt;/p>
&lt;p>执事可以是代职的，也可以是全职的。&lt;/p>
&lt;p>关于同工会的定位，这次章程修订把同工会称为“同工议事会”，定位为本教会的主要印证机构。就是说，在人事方面，凡牧师、传道、长老、执事候选人的提名，首先要经过同工议事会的印证，即半数以上通过，才报到会友大会进行选举。在事工方面，本次修订也明确了，教会年度事工预算也需要经过同工议事会印证通过。还有教会制度方面，新的教会制度及其修订，也需要经过同工议事会的讨论与通过。&lt;/p>
&lt;p>关于教会治理委员会，这次变动也算是比较大的。从构成上来看，原来是由教会现任牧师与长老构成，现在改为除主任牧师外，其他牧师如果要成为治理委员会成员，需要经过同工议事会的投票，并且人数不超过长老的人数。另外，就职能方面，治理委员会作为教会最高治理机构，主要发挥动议与决策的作用，教牧团和长老团主要发挥建议与执行的功用。就是说，两团是协助治理委员会提出方案，并联系下属各职能部门、推动教会事工具体执行的中间机构。&lt;/p>
&lt;p>**《杏花》：**您提到本次修订所讨论的问题中也包括了章程的理念，那么新章程中所反应的基本的教会理念是什么？&lt;/p>
&lt;p>**        孙毅长老**：我们这次修订不是从理念出来的，即不是先确定一些理念，然后再照着这些理念去修订具体条款；而是从教会这些年的实践出发，看已有的章程在这几年的实践中遇到了什么问题，现在的教会处境需要我们做哪些方面的修改。不过，虽然思路上是这个原则，但我们还是非常注重理念的方面，时常停下来，反省其中所反映出来的理念是什么。我们其实也非常希望我们教会的章程能够明确地传达出一些教会治理的理念。&lt;/p>
&lt;p>我在这次修订的过程中，大致把我们章程的理念概括为如下四个方面。&lt;/p>
&lt;p>首先，章程突出了团队的服侍。这意味着我们的章程在体制上与主教制有比较大的差别，而比较接近长老制。如果把牧师也看作是教导的长老，那么教会的治理委员会相当于一个长老团队，是这个团队在带领着教会。当然，谈到团队的服侍，显然参与教会服侍的不只这一个团队，还包括同工议事会、会友大会、各事工部门等，在章程中所反映出来的是不同的职分之间相互的分工与协作。其实，正是因为有不同职分的分工与协作才需要一定的章程与制度对其进行协调。&lt;/p>
&lt;p>其次，这次章程修订也突出了“平信徒治理教会”的理念。这个理念在章程中具体表现在如下几个方面。首先，章程鼓励每一位会友积极参与到教会的服侍与事务中，包括教会工人的选举与印证、听取年度事工计划与预算报告、多名会友有权提出质询等；其次，章程鼓励带职服侍，特别规定长老只能是带职服侍的工人，并且治理委员会成员构成中长老人数要多于牧师人数。另外也希望带职服侍的执事比例要高于专职服侍的执事比例。&lt;/p>
&lt;p>第三，这次章程修订也突出了“教会工人通过某种职分行使权柄需要经过选举来印证”的理念。原来的章程中，只有长老需要经过会友代表的选举来印证，而这次修订中，工人要获得教会中的每一个正式职分：牧师、长老、传道、执事，都需要经过会友大会的选举印证。说这个过程是一种印证是指，由整个教会来印证神对他们的呼召、圣灵的恩赐及好的名声，从而显明这些工人确实是神要在这个教会中使用的工人。教会工人透过这些职分在教会中行使权柄，在经过了教会的印证确认后，更显明他们是来自于教会的主耶稣基督。&lt;/p>
&lt;p>最后一个理念有点特别，就是“弟兄在教导与治理中承担主要责任”，这似乎是与当代世俗观念中“男女平等”的观念相冲突。其实，这个理念不涉及“男女平等”的问题，在神的面前弟兄与姊妹的地位完全是平等的。这里涉及到的是神在教会中设立的“秩序”问题，即弟兄应当首先站出来承担责任的问题。出于这个基本理念，这次章程修订中仍然维持了原有章程中所规定的：只有弟兄可以成为本教会牧师与长老。不过，这不排除姊妹在教会各个部门的服侍，包括在讲道等教导方面，以及在某些治理方面的服侍。&lt;/p>
&lt;p>**《杏花》：**就您来看，目前这个章程对教会以后的发展，特别是建堂后教会的发展，有什么意义？&lt;/p>
&lt;p>**        孙毅长老**：自2005年教会有第一个正式的章程以来，教会就一直处在一个快速的转型时期，即从团契制教会模式转型为堂会制教会模式。在这个快速的转变时期，教会的注意力主要集中于教会内部的建造，其中的一个主要方面就是教会章程的完善。由于向堂会的转变较快，我们才感到有必要修订2005年的章程，并期待这个修订后的教会章程能够适应堂会型的教会治理。&lt;/p>
&lt;p>对守望教会来说，我们领受到的神带领今天教会发展的一个重要异象就是教会建造。完整地看教会的建造，广义来说可以包括三个方面：会众生命与同工团队方面、神学表述方面以及教会治理方面。如果狭义地限定在第三个方面，那么教会的建造包括牧养模式、治理模式、事工模式及拓展模式的建立。我们希望随着守望建堂的完成，我们在前三种模式的探索上能够形成一些初步的成果，为教会下个阶段更进一步地探索拓展模式奠定基础。&lt;/p>
&lt;p>我个人期待守望下个时期的发展不会仍然是以向内的关注为主，我想这也是多数同工的看法。教会需要关注那些还没有认识主的人群，关注社会中那些有需要的人群；按照我们已经建立起来的堂会的模式，包括已经形成的牧养模式、治理模式及事工模式去拓展和建立新的教会，使守望向着拓展型的教会迈进一步。在这一点上，章程的修订显然对于教会以后的发展有着重要的意义。&lt;/p></description></item><item><title>教会建制的讨论——“中国家庭教会的属灵传承”神学研讨会发言记录（2） 文／本刊编辑部</title><link>/2012/09/25/%E6%95%99%E4%BC%9A%E5%BB%BA%E5%88%B6%E7%9A%84%E8%AE%A8%E8%AE%BA-%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E5%AE%B6%E5%BA%AD%E6%95%99%E4%BC%9A%E7%9A%84%E5%B1%9E%E7%81%B5%E4%BC%A0%E6%89%BF/</link><pubDate>Tue, 25 Sep 2012 06:28:10 +0000</pubDate><guid>/2012/09/25/%E6%95%99%E4%BC%9A%E5%BB%BA%E5%88%B6%E7%9A%84%E8%AE%A8%E8%AE%BA-%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E5%AE%B6%E5%BA%AD%E6%95%99%E4%BC%9A%E7%9A%84%E5%B1%9E%E7%81%B5%E4%BC%A0%E6%89%BF/</guid><description>&lt;p>[&lt;strong>编者按]&lt;/strong> 2009年4月本刊邀请部分教会牧者在京召开了“中国家庭教会的属灵传承”神学研讨会。研讨期间各位牧者对所探讨的主题给予了很好的回应。本次会议部分牧者的主题发言经整理后发表在上期（2009年秋季号）的神学思考栏目中。不过，除了主题发言之外，其间的自由讨论也给人留下很深的印象。继上期我们选择了“十字架与世界”两个主题与读者分享外，本期我们就“教会建制”这个主题继续与大家分享。美中不足的是由于自由讨论的时间有限，一些问题没有得到更充分的展开，我们希望这里的分享能够给以后更深入的讨论一些启发。本文是经录音整理而成，征得了发言者的审阅与许可。为突出所选主题，个别与会者的发言没有包括在内。&lt;/p>
&lt;p>** 天明**：刚才提到了十字架，另外我想提的是圣灵的工作，刚才孙毅长老分享中提到了教会的组织化、制度化和圣灵的工作之间的张力；叶弟兄也分享了教会的早期，虽然没有任何的组织，没有任何人来推动，但是真的有圣灵亲自在推动，教会经历过甘甜、美好、喜乐和荣耀；虽然受苦，但是不觉得苦，那种荣耀和恩典，我自己在教会早期的时候也经历过很多。但是当教会制度化，教会建制之后，圣灵的带领在个人感受上确实少了很多，这就是教会的制度化和圣灵工作之间的张力。&lt;/p>
&lt;p>当然神是不受这种限制的，那只是我们自己的感受。从我个人内心来讲，按照自己性情的愿望，我真的很希望在一个乡村，尤其是我的老家来牧会。在我蒙召出来事奉的前十年，也基本上是这么想的。但是现在，我基本认定我要在大城市里牧会。随着教会人数越来越增多，原来的牧养关系就有所改变，早期的时候我和每个弟兄姊妹的关系都非常亲密，甚至比自己的亲弟兄姊妹还要亲，我们带着一种神圣和属灵的情感，一同蒙恩，这是非常宝贵的。但的确随着教会弟兄姊妹人数的增多，跟他们的关系有些疏远了。当然，他们也有别的同工来牧养，但是作为一个牧者来讲，内心却有一种属灵的责任。如果不可能自己一个人去牧养所有的人，是不是也影响着我们感受到彼此之间的团契里圣灵的工作？&lt;/p>
&lt;p>另外一个方面，随着教会的成长，确实需要组织化，我想这也有圣灵的工作。圣灵能够在一种秩序形态里面来带领，但是怎样既能感受到早期那种圣灵的亲密工作并沉浸在里面又能以组织化的方式有效地开展事工，有没有一个属灵的秘诀？大家有些回应，这的确是现代都市教会所面临的问题。现在有些人短宣到一个地方，当地人没有觉得他们自己有多么美好，但是城市人去了以后，觉得他们这样的恩典太新鲜、太美好了，我们有些人都经历过这样的恩典，是那么新鲜、活泼和美好，但是现在很多人都没有经历过，但是处在那里的人并没有觉得，还羡慕北京的信徒，羡慕他们资源多。另外很多外地教会的带领人来到北京，说，你们的管理很好，其实听到这些的时候我的心里是难过的，一方面，管理好是感恩的，但是比起管理好背就是说如果我们真的进入到一种组织的秩序里，我们还是可以形成一种紧密的生命的关联，而不仅仅是说组织的秩序把我们组织在一起。我想，如果我们在这种秩序中还能够形成一种紧密的生命的关联的话，我们可以但是处在那里的人并没有觉得，还羡慕北京的信徒，羡慕他们资源多。另外很多外地教会的带领人来到北京，说，你们的管理很好，其实听到这些的时候我的心里是难过的，一方面，管理好是感恩的，但是比起管理好背就是说如果我们真的进入到一种组织的秩序里，我们还是可以形成一种紧密的生命的关联，而不仅仅是说组织的秩序把我们组织在一起。我想，如果我们在这种秩序中还能够形成一种紧密的生命的关联的话，我们可以后还有一种更强的属灵的特质，我是更看重后者的，如果没有看到属灵层面的东西，而是仅仅看到管理层面的，我觉得这还是不够透彻。大家还是比较关心这一问题，因为以前教会没有管理化，现在则出现了，这之间能不能很好地协调。每当有敬拜程序的时候，意见也很复杂，有些人要正规化，有些人要活泼自由，并认为这样更能够发挥每个人带领的恩赐，这是一个非常现实的问题。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>孙毅&lt;/strong>：把这个问题提出来，大家可以讨论一下，其实并没有一个结论。我想圣灵也同样可以在一个建制化的秩序里面来工作；但是问题是，在过去，我们的同工就几个人，几个同工形成一个非常紧密的伙伴关系，大家又有一个共同的神学理念，对圣灵带领的感动和领受可能会通过一个方式来确认；但是当一个教会达到一定的规模，需要一个建制化的方式时，我的体会是，神还是会借着这样一个已经形成的秩序来工作，但是问题&lt;br>
的关键就是说当我们进入到这种秩序之中的时候，我们是不是还可以形成一种紧密的生命的联系？我觉得问题其实是在这个地方，照样让圣灵在我们中间工作，所以圣灵是不受组织的限制的，问题是人可能会被限制住。&lt;/p>
&lt;p>我个人觉得这个张力可能需要一段时间的磨合和适应，而并非是否需要一个组织和秩序的问题。对我而言，要不要在教会中建立起一个秩序，这不成为问题，我觉得组织和秩序是需要的，问题的关键是还能不能在这个秩序中形成紧密的生命的关联。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>方老师&lt;/strong>：这个问题确实是蛮特别的，教会在人数少的时候，问题还不突出，当人数越来越多的时候，这个问题肯定会出现。原来没有制度，而当有了制度后，这就变得更难。从早期来看，家庭教会一直强调说家庭教会不是组织，也不需要有什么组织领导之类。但是渐渐也发展出这样一个认识——虽然我们不是组织，但是有组织性，所以里面需要一些建制。现在我相信越来越多的教会已经有自己的建制，有自己的制度。当制度来了以后要不要走程序，当程序来了以后，一旦有不同的意见怎么解决？我还没有理清楚有没有一个具体的模式，我也被这样的问题困扰过，这个制度一旦被建立起来后，你会发现每个人都很受捆绑。所以我就问一个学管理学的专家，在企业管理中制度什么时候出现？有没有一些讲究？他说有讲究的，人数还没有达到一定数目的时候不需要有太多的制度，制度越多，越受捆绑；但是当人数达被推举的执事是一个姊妹，这个姊妹在教会里面的见证非常好，也有美好的灵性，但是每一次讨论下来，总会有几个人不同意。不同意的原因是因为那个姊妹还没有结婚，她的年龄很大了，大家都以为她要守独身了，教会建到一定量的时候，必须要有制度。但是即使达到有制度的条件，还需要每个企业领导都有执行制度的素质，这个很重要。&lt;/p>
&lt;p>我把这个引用到教会中，我发现有的时候的确是这样，如果制度定得太早，同工们还没有达到执行制度的素质，特别是属灵的程度，灵命的程度——信靠主、祷告，顺服圣灵引导这方面都还不够分量的时候，太多的制度很容易形式化，变得僵化。我再举一个例子，去年有机会去香港九龙城浸信会，有一天和该教会的一个执事一起吃饭，这个执事蛮资深的。他们教会大约五千多人，有三十多位执事，他们的牧师和执事的关系很&lt;br>
好。有一次牧师就开玩笑控诉执事：“那帮执事辛苦倒是辛苦，他们一直开会，一直开会，最后却悬而不决，开会通常要开到深夜两三点。”我很纳闷，因为我头脑中的香港教会和机构，都是非常讲究秩序和制度的。我就请教那位执事可不可以举例来说明为什么这么做，他就举了一个例子。他说有一次他们要推举一个人做执事。他们的制度规定要讨论、祷告，最后决定。他们教会的执事是终身制的，有的执事说，因为这个姊妹从没说过她不结婚，所以就有结婚的可能；既然有结婚的可能，就有嫁给不信主的人的可能，或者即使嫁给了信主的弟兄，也有嫁给灵命不如她的弟兄的可能，而他们教会对执事的要求一定要婚姻上可靠，有美好的见证。每次讨论都有人提出反对意见，他们执事会的主席面对这种情况，说，只要有一个人不同意，我们就不做决定，放到下次讨论。这一点让我非常感动，我就问和我一同吃饭的执事，这件事情你怎么想的？他说，我们都顺服啊，我们都顺从圣灵的引导。我很感动，因为这间教会是一个制度、规划、计划都非常明细的教会，在这样的情况下，他相信圣灵会引导。只要有人持不同的意见，他们就一起祷告，如果要他放下，他们就一直祷告让他放下，求圣灵感动他放下，他不放下表示圣灵还没有感动&lt;br>
他，所以他们就一直顺服，所以就一直开会，一次会，两次会，一直开下去，一直悬而未决。这间教会有八十多年的历史了，它给我触动很大，这个教会应该很讲秩序，而且管理得很好，竟然在这样的事情上非常尊重圣灵的引导，大家同心合意，甘心顺服，虽然疲惫，还是继续。我自己的感受是好像中间没有一个模式，但是却有一个属灵的原则，在秩序、次序和圣灵的引导当中，重心还是要放在属灵的原则上面，我是这样领受的。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>计老师&lt;/strong>：制度关系和人际关系的处理总会让我想到《使徒行传》，教会在建造的过程中，从不完善到完善，由此可见制度在发展过程中是一定会产生的，而且制度越健全，问题会越少，效率也会提高，因为任何管理的原则就是化繁为简。第二，教会的一种管理基本上是长老会的，即长执会的管理；另一种是浸信会的，即会众管理。一般我们在学管理学的时候就很容易明白，有制度是必须的，因为制度可以约束我们自己。在任何的制度下面，就会有一个可以认同、顺服的东西，我们愿意接受其约束，从而实现在约束里的自由。所以我看一些机构、教会，其制度建设在我们国内从无到有的过程，中国家庭教会不是马上套用式的，而是要有灵活性，适合我们自己的状况，慢慢地接受。在过程中需要建立原则，没有原则就没有制度，但是在原则之下还是需要有一些灵活性，要会把握这个尺度。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>朱建中&lt;/strong>：我愿意对以上两个受苦传统以及建制与肢体相交亲密团契还有圣灵运行的关系做一个回应。我想还是要回到圣经的传统，首先我们在查考受苦传统的时候要认定，无论是使徒的受苦传统，还是历史上圣徒的受苦传统，都是圣经大公传统中的根本性理念的传统。另一方面，在中国五、六十年代，信徒可能会因着不加入三自而马上面临逼迫，在我们这个时代当中不可能照搬当时的情况，想要期盼同样的经历，那已是不太可能。我们刚才举了很多例子，比如浙大青年会的一位弟兄，以前是一个优秀的党员，因为信主而面临逼迫，这是他对受苦的领受。有一点是共通的，我们要找到这个共通点，我想，在每个时代以及每个领域当中，信徒都会因着忠实地跟随主而遭受磨难，这个可能就是它的共通之处。这也是我们谈到的受苦传统中所承接的那个重要部分，那么就现在的挑战而言，我个人觉得不要效法这个世界就是对我们的一个考验。&lt;br>
另外一个话题就是建制与肢体相交亲密及圣灵运行的关系，我是这样认为的，首先，它是不违反圣经大传统的传统，需要来承继它。圣经中既有建制，又有肢体相交亲密。在肯定了这一点后，我们发现它在资源性上面的不同。在以前服侍小型教会的时候，我们面临的是少数群体、单一群体，此时会特别多地经历到圣灵的自由运行。当我们服侍的群体已经不同的时候，我们如何来做承继的工作？有一点可以肯定，对人数众多的大教会而言，建制势在必行。这点如果确定下来，就要考虑这个问题，圣灵当然不会随着时代或者地区不同而受到限制，那么我们要思考的这个共通的问题到底是什么？我们认定建制与肢体相交亲密不对立，这点确定之后，在寻找共通性的时候，我们就要来思考，以往人数少的时候，肢体之间的关系就很亲密，问题是这个肢体关系亲密的基础究竟建立在哪里？如果建立的基础是因为人数少，才有亲密关系，那么当然人数多了，就没有办法建立亲密关系。同样，如果人数少能够让人经历到圣灵的自由运行，如果圣灵自由运行的基础是建立在人数少或者服侍群体单一的基础上，那么当服侍群体增多的时候，当然没有办法来适应圣灵的自由运行。我觉得共通性的问题需要去找到，也就是什么能使服侍的群体中弟兄姊妹之间关系更亲密，更能经历圣灵的自由运行。回过头来，仍要回到《罗马书》12章 2节下半节，也就是心意更新而变化，这倒是可以去考察的地方。&lt;/p></description></item><item><title>2009冬季号卷首语</title><link>/2012/09/25/2009%E5%86%AC%E5%AD%A3%E5%8F%B7%E5%8D%B7%E9%A6%96%E8%AF%AD/</link><pubDate>Tue, 25 Sep 2012 06:26:07 +0000</pubDate><guid>/2012/09/25/2009%E5%86%AC%E5%AD%A3%E5%8F%B7%E5%8D%B7%E9%A6%96%E8%AF%AD/</guid><description>&lt;p>在《使徒行传》中，我们看到，由于圣灵降下后的大能工作，教会建立并且规模开始迅速扩大。随着“门徒增多”，教会治理方面的问题突显出来,以致抱怨的声音达到使徒面前。使徒们处理这个问题的思路并不是几个人 自己商议一下，指定几个执事或者同工去解决那些急需处理的问题，然后事情就了结了。他们召集了所有的门徒，要他们从众人中“选出七个有好名声，被圣灵充满，智慧充足的人”来管理这事。在这个过程中，使徒们只做了两件事 ：提出了资格标准，并且在众人选出了七个人之后，“使徒们祷告了，就按手在他们头上”。（徒6:1—6）&lt;/p>
&lt;p>这段记载为新约教会的治理提出了很好的模式，其中既涉及到不同职分的分工：有专心以祈祷传道为事的工人，也有以管理饭食为事的工人；也涉及到承担教会职分的工人的产生方式：教会按照使徒提出的标准，通过选举来印证谁是神要使用的工人。&lt;/p>
&lt;p>中国教会多年来一直以“回到使徒时期”为自己建造教会的口号，但似乎并没有因此对教会中明确的职分分工及选立方式产生共鸣，而是对教会建制或组织化进行淡化。这方面的原因可能是多重的。有文化方面的原因：习惯于在儒家文化所倡导的某种亲情或友情中处理事情，或者在把众人视为要按规则行事的集体时，下意识地把个人（自己）例外出来。也有神学方面的原因：习惯于在个人感受中寻求或经历圣灵的引导，而将组织或建制视为对抗圣灵引导的因素。当然更多的是历史的原因：特别是在上世纪 50—70年代之间，家庭教会的人数较少，且处于较为严酷的生存环境中。&lt;/p>
&lt;p>然而，随着近些年教会规模的迅速扩大，教会组织或治理的原则问题再次被提到教会带领者的面前。教会的转型或建造需要我们反省自己对教会组织化的观念，并从圣经中寻求教会治理的基本原则。对于新约教会来说，这些基本原则更多且更直接地反映在新约圣经中，揭示出圣灵普降后在一个有秩序的基督身体中的工作原则。忽略这一点，我们可能就会下意识地被一种“摩西情结”所支配，即看自己是神所独自呼召并托付使命的“摩西”，看其他的人都在山下，只有自己一人在山上；或者像以利亚所说的，所有以色列人都背弃了神的约，只剩他一个人在为主大发热心。在这种情结中，显然耶路撒冷会议那种“使徒和长老聚会商议这事”，在一个群体中寻求圣灵带领的治理模式就可能会被排除在我们的视野之外。&lt;/p>
&lt;p>本期的神学主题是“教会制度建造”。我们试图在神学层面探讨当下堂会型教会的一些基本治理理念。其中涉及到的一个核心问题就是：组织秩序是否与圣灵的引导相冲突？圣灵除了在我们个人的感受中带领我们之外,是否还会在一个同工团队中工作，借着在团队中彼此的印证来带领教会？本期的内容，虽然只是一个初步的探讨，但愿它能够有益于对教会治理模式的更进一步的探索。&lt;/p></description></item><item><title>十字架与世界——“中国家庭教会的属灵传承”神学研讨会发言记录 文 / 本刊编辑部</title><link>/2012/09/25/%E5%8D%81%E5%AD%97%E6%9E%B6%E4%B8%8E%E4%B8%96%E7%95%8C-%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E5%AE%B6%E5%BA%AD%E6%95%99%E4%BC%9A%E7%9A%84%E5%B1%9E%E7%81%B5%E4%BC%A0%E6%89%BF%E7%A5%9E/</link><pubDate>Tue, 25 Sep 2012 04:36:41 +0000</pubDate><guid>/2012/09/25/%E5%8D%81%E5%AD%97%E6%9E%B6%E4%B8%8E%E4%B8%96%E7%95%8C-%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E5%AE%B6%E5%BA%AD%E6%95%99%E4%BC%9A%E7%9A%84%E5%B1%9E%E7%81%B5%E4%BC%A0%E6%89%BF%E7%A5%9E/</guid><description>&lt;p>_[编者按] 2009年4月本刊邀请部分教会牧者在京召开了“中国家庭教会的属灵传承”神学研讨会。研讨期间各位牧者对所探讨的主题给予了很好的回应。本次会议部分牧者的主题发言经整理后发表在本期的神学思考栏目中。不过，除了主题发言之外，期间的自由讨论也给人留下很深的印象。本期我们从多个讨论的主题中选择了两个主题与读者分享。美中不足的是由于自由讨论的时间有限，一些问题没有得到更充分的展开。我们希望这里的分享能够给以后更深入的讨论一些启发。本文是经录音整理而成，征得了发言者的审阅与许可。为突出所选主题，个别与会牧者的发言没有包括在内。&lt;br>
_         &lt;strong>主题之一：背负十字架在当下的涵义&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>**江登兴：**叶弟兄你们这一代人的生命受老一辈人的影响估计会比较深，你们的生命，在下一代人的生命中能不能得到很好的传递？比如现在的80后、90后，他们信主了，在教会成长，请问从你们到下一代，这个生命的传承怎么样了？&lt;br>
叶弟兄：这件事情是不容易的。上帝是永恒的神，他依然在工作，一代的工人过去，一代又来，上帝在每一个时代都兴起当时代的工人，我们所说的继承前辈的传统，指的还是前辈所持守的那核心，他们的奉献和为主受苦的心志，才是最基本的。有一些外在的活动，譬如年轻人生机活泼，自然有不同的表现形式，如果没有实质内涵，年轻人聚在一起跳啊、唱啊，很愉快，很爽，但是回去之后还是空荡荡的感觉，内心是空的。就像70年代，我们一群年轻人也喜欢一起出去唱歌，带着手风琴到海边尽情地唱，很快乐，但是一回到家里却很空虚。&lt;br>
**游冠辉：**关于苦难的问题，好几个人都提到。上午耕夫弟兄提到苦难的意义，叶弟兄也提到十字架。谈到苦难的时候，经常会有人说，我们现在的环境宽松了，没有那么多的苦难，就不走十字架的道路了。我们所处的时代与老一辈不一样。我们似乎没有像老一辈人那样遭遇那么多的苦难。的确，在相对宽松的环境下，我们更容易远离神，这也是一个挑战。其实，每个时代都有需要面对的环境和挑战，我们今天面对的挑战肯定和以前不一样，但是主耶稣说跟随他的，就要面对苦难，就要舍己。在今天的处境下，我们背负的十字架与前一代人有什么不同？&lt;br>
**        叶弟兄：**有一次我曾经问我们的长辈，什么是十字架？其实十字架不仅是受苦的标志，更是一种得胜的记号，是一种超越苦难、超越死亡、超越环境和时代的记号，这位前辈说：“其实十字架是放下你自己，顺服上帝的旨意，就像耶稣所说：一粒麦子不落在地里死了，仍旧是一粒。若是死了，就结出许多子粒来。”（参约12:24）不要效法这个世代，《罗马书》12章提到，“所以弟兄们，我以神的慈悲劝你们，将身体献上，当做活祭，是圣洁的，是神所喜悦的。你们如此事奉乃是理所当然的。”（罗12:1）一个是埋下去，一个是“献上去”，献给上帝，不要效法这个世界的做法。当寻求上帝在我们身上、在这个时代的心意是什么，很准确地去遵行。只有一个真正愿意把自己献上的人，才有可能去遵行上帝的旨意，一个不肯奉献自己的人怎么能去遵行上帝的旨意呢？所以，你必须是一个奉献的人，把自己摆上去，愿意去顺服上帝，放弃自己的意思、自己旧的习惯，愿意借着上帝的大能，使它死去，使它不再成为你的拦阻。主耶稣曾经说：“凡劳苦担重担的人，可以到我这里来，我就使你们得安息，我的心里柔和谦卑，你们当负我的轭，学我的样式，这样，你们心里就必得享安息。因为我的轭是容易的，我的担子是轻省的。”（太11:28—30）为什么很多时候我们总觉得是背负着重担呢？倘若你的意思和上帝的意思发生冲突，你会觉得很难，很挣扎。什么时候放下自己的意思顺服上帝，这个轭就一定是轻省的。太多的时候是我们自己成为一个很大的拦阻。不仅与同工的关系，而且在整个服侍的过程中，自己往往就是一个最大的难处。十字架就像那位前辈提到的，把自己放下顺从神。在我自己的经历当中，我也觉得“自己”往往就是一个最大的拦阻。&lt;br>
**        方老师：**我个人认为冠辉提到的这个问题很好，这就看今天国内的家庭教会，不论是传统的，还是新兴的，如何来解释十字架，如何来解释苦难，我很同意叶弟兄的见解。过去简单地把背十字架等同于受苦、受逼迫、关监牢，但是实际上在传统教会里面，受苦的话还不单单是受逼迫，也包括疾病、病痛和贫穷。如果你解释得不够严谨的话，传统教会一度曾把十字架解释为跟我不和，不如我意的。不如我愿的就是十字架，甚至我的妻子就是我的十字架，我的丈夫就是我的十字架，我的婆婆就是我的十字架，等等。我觉得这要很小心，对我们个人信仰来说，十字架蛮有意义的一个地方是舍己，从这个意义上说，延伸到现在，对于80后、90后，他们要去怎样面对十字架，我们不需要给他们找一个十字架，他们还是要面对舍己的问题，明白神的旨意，顺服神的旨意和遵行神的旨意。这个舍己在现代的处境里面有很多新的样式，不见得就是监牢，我个人在现代的知识分子中看到一些很好的例子。前几年，我碰到一个温州的弟兄，他在大学里教书，又是家庭教会一个重要的牧者，自己在大学里的一个实验室建设得非常好，并且是这个实验室的主任。原院长知道他是一个基督徒，对他很好，但是新换的院长对他发难，对他说，不能带领教会，不能传道，这是一个底线，如果你坚持那样做的话，现在正值换岗，我就把你换下来，你就不能再当实验室的主任。这对他来讲非常痛苦，因为实验室是他一手建立起来的，在温州、在浙江都有很好的业绩，这个实验室主任的职位把他的工资待遇什么的都提上去了，因着这样的待遇，他还可以有钱买车，一旦失去实验室的职位，经济上、名誉上的损失可想而知，在这种情况下，他非常挣扎，他心里面知道自己的底线，如果不让他信耶稣，不让他聚会，那是不可能的，但是还有一部分是不能放下，舍不得放下的，他就打电话给我，让我和他一起祷告。后来我就说，老一辈人背十字架，为主的缘故坐监受苦，也许我们要从这种模式中找到一种精神，那就是舍己，你现在面对这个关头，必须要做一个选择，后来他自己做了一个选择，把那个职位割舍掉了。&lt;br>
**        朱寻道：**对十字架我个人有一些想法，不一定很成熟，但是可以分享出来。从基督来看，就是顺服天父的旨意，我死，他活，荣耀父神，舍己。一般人接受这个十字架，就是你死，我活，感谢赞美，但是我们应该继承的十字架，就是顺服天父的旨意，我死，他活，荣耀父神，这个他活是父的主权，不是自己的意思，有时候“他”不一定是你能看得到的，甚至是两代、三代以后的“他”。&lt;br>
**     计老师：**我自己对这个问题有一个认识的过程，我96年从国内到新加坡，当时有很多的挣扎和冲击。看到那边很多的教会的形态、牧师的生活，特别是那边的牧师、传道人，有汽车、房子、票子，从外在各个方面看，是很安逸舒服的，想到国内我们的处境，我很困惑，心想：这个怎么叫十字架的生活，这个怎么显出信心来呢？我原来的想法是十字架的生活就是一无所有，单单仰望神。旧的观念和新的看见上的张力，就让人产生很大的疑惑，自己的路该怎么走，到底什么才是十字架的道路？经过学习、思考，在和一些长者的对话过程中，慢慢明白，无论在什么处境下面，或是在国内苦难的环境中，或是在国外宽松的环境中，其实都一样，作为一个舍己的人，都是要舍己背十字架跟随耶稣。海外有海外要学习的功课，不是我们所想象的，好像国内的传道人在劳改农场，这才是十字架的道路，海外的就不是十字架的道路，其实是一样的。所以一个基本的核心就是十字架的道路要舍己，当你对自己说不，对世界说不的时候，就是在走十字架的道路。&lt;br>
**        游冠辉：**2005年我去美国加州伯克利。那是个非常自由的地方。我在那里受到很大的触动。我和伯克利第一长老会的主任牧师有一些交流。在他们教会旁边，有形形色色的教会，有的十分自由。其中有一个自由派的教会，我去参加过他们的礼拜。在他们的讲道中，神的话语是他们思想的注脚；在他们的崇拜中，我看到的是自我的崇拜。在加州这样的地方，你持守纯正的信仰就是走十字架的道路。在中国，持守纯正的信仰相比之下要容易多了。虽然外部环境有一些压力，但是中国教会从老一辈人那里传承的信仰传统，与神之间很单纯的关系，似乎比较容易持守。但是对他们而言，信仰有那么多的诠释，而且大都是离奇古怪的，我觉得在那里做牧师比在中国做牧师要难得多。这个挑战太大了。在“每个人都有权利选择自己的信仰”的环境中，面对各种泛滥的自由，如同性恋合法化，你持什么态度？我发现在他们那里，属灵的争战比我们这里还要激烈。我感觉到这完全是另一种十字架。我们以为在那里很舒坦，要什么有什么，但那里的牧者若真的要顺服神的旨意，面对的十字架一点不比我们的轻。所以，我们很难说谁的环境更难。神给每个时代、每个处境中的十字架是不同的，但都必须受苦，这一点是一样的。&lt;br>
**        江登兴：**我从另外一个角度又有一个补充，刚才叶弟兄讲，十字架和我们天然人的想法有冲突，面对这样的冲突，如果人因着神的爱的吸引，选择顺服神，他要付出代价。这里面有一个前提，其实他有条件不付代价，不一定是被逼着要付上代价，这里涉及到一个主动选择的顺服。十字架在这个时代另外一点就是对比和落差，可能对中国大陆的人来说，如果北京的弟兄姊妹到一个贫穷的民工群体里去服侍，可能这就是十字架；但一些人从海外来到中国，这种落差也是一个十字架。&lt;br>
**        叶弟兄：**就像马利亚所做的，她把玉瓶打破将香膏浇在主的身上，犹大和众人都说：“怎么会这样浪费？”&lt;br>
**        游冠辉：**昨天听杨伯伯的分享，给我非常深刻的印象，那就是背负十字架的荣耀。有时候我们受一点苦，便非常自怜，觉得自己苦得不行了。从杨伯伯的见证中，我更多听到的不是苦难，而是得胜的喜乐和荣耀。神预先在我们身上工作，预备我们的生命，使我们能够承担将要面临的苦难。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>主题之二：家庭教会和世界的关系&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>**        彼得：**现在教会中有几个问题是比较重要的，其中一个就是如何从圣经的角度来对待世界？当时三自和家庭最重要的分界线是在这里，后来当我从三自教会出来以后，惊讶地发现在家庭教会的氛围中，甚至比三自教会更加以圣经的名义来肯定世界和世界的潮流，这是让我非常惊讶的，原来我们一直抵制三自教会的那些东西，在家庭教会中，特别是在城市家庭教会中却是相当被肯定的东西。&lt;br>
杨伯伯：譬如什么？&lt;br>
**        彼得：**譬如说在三自教会中，某些领袖说神的国不在教会中，而在这世界的某个运动中，我知道这是错的。但是在某些家庭教会中也差不多有这样的立场，例如科学中有神的作为，这是正面的；社会的民主运动中有神的作为，这是神的恩典，虽然与三自的政治立场是不一样的，但是对世界的某种世俗潮流的肯定却是一样的。还有另外一些人所提倡的爱国主义，认为神通过福音让中国兴盛，这是神给中国的恩典。其实福音真正的价值不在这些运动里面。&lt;br>
**        方老师：**我补充一下，也许你指的城市家庭教会是新兴的城市家庭教会，不包括以前传统的城市教会。&lt;br>
**        彼得：**对。我的感觉是这些家庭教会对王明道先生那个时候的教会并没有完全地传承，我觉得今天中国的城市教会越来越像北美教会，是一个与世界和平相处而不需要做抉择的状态，但是当时的家庭教会是需要做抉择的，如果今天的家庭教会要持守同样信念的话，仍要做出抉择。&lt;br>
**        方老师：**产生这些现象，是不是因为他们根本就没有了解中国家庭教会的本质是什么？还是说他们站在一个非三自的立场上来过教会的生活？&lt;br>
**        彼得：**一个教会的传统之所以如此重要是因为它是圣经的核心，如果它不是圣经的核心，像杨伯伯说的，有一些传统我们是可以放下来的。但关键是，圣经中对世界的立场究竟是怎样的？我自己觉得中国教会并没有一个清晰的神学表达。像王明道先生这样的立场，无论是对是错，它是清晰的，神的国是超越的，神的国和这个世界是没有连续性的，它不是这个世界的作为发展到一个更大的地步而有的；神的国甚至也不产生基督徒自己的运动，类似的理解和表述是清晰的，你可以去批判他或者称赞他，但是对今天家庭教会来说，没有对世界的一个清晰表达——神的国和世界关系的清晰表达，如果否认三位一体，你可以说他错了，但是在面对世界这点上，大家很容易用“领受不同、文化背景不同”来表述，但是实际上这是一个至关重要的信仰问题，是一个神学告白的问题。&lt;br>
**        杨伯伯：**我可能比你们看书看得少，你们图书要多些，就我看过的书来说，它们非常强调教会绝不要跟随世界，不要像北美一些教会那样迎合世界。其实好多神学观点，像十架神学、苦难神学等都是强调了入世而超世，乃是分别为圣，不是分离主义，否则苦难从哪里来？若是跟着世界走，就毫无苦难，像这一类的书很多。刚才你讲的，倒是很大的提醒，提醒中国家庭教会的危机，其实这一点我们本身应该看见才对，就是怎么样来解决这个危机？事实上现在有些教会，像北美的一些教会，左右逢源，好像很适应，他们本身没有觉得错，或许有人到他们中间去讲苦难神学，像我这么大年龄的人去讲。他们说：这是历史背景不同所造成的，因为他受苦了，所以讲苦难神学。他们没有考虑到我是在讲圣经，他们以为我受过苦了，所以才讲苦难神学。若是我们去讲分别为圣，他们说：“老思想！”这一类的教会很可惜的是他们忘记了圣经是如何教导的，他们没有去思考这个老年人所讲的是立足于他个人的经历和思想，还是立足于圣经的见识。若是他们把这个事件放在圣经的见识中，那么我想没有人敢不服神的话。&lt;br>
你讲的这个我很有感触，这个情况是城市家庭教会的危机，还可以说大一些。因为在某些农村或者小的城市，也有这样的想法——就是要和这个社区适应一点。这个观点的来源我们要知道一点，是因为中国人没有这么大的本事自己去研究一套神学伦理来，也没有那么多的资料。这个来源，可能是从外面来的，这是中国家庭教会要面临的问题。所以我很有这个感触，50年代还有王明道在那里喊，他虽然有他的缺点，譬如以前不承认三位一体啦，但是他在这一点作对了，对中国家庭教会起了作用。今天有哪些教会像王明道那样地喊？这就是你所说的问题。不是说没有这个声音，而是没有那么响亮吧。我看到的苦难神学、十架神学都是外面人写的，外面的人能写出这样的神学观点，而我们国内的家庭教会都没有像50年代王先生那样地喊，也包括一些老年的传道人，好多时候都有一种妥协的现象，这的确是中国家庭教会的危机，值得思考。就是在一些传道人的讲道当中，也没有一个明确的底线，就是像王明道那样清清楚楚地告诉弟兄姊妹这是不能做的。但也有一些传道人底线讲得很清楚，这是我们基督徒绝对不能做的，但还有一些就讲得不那么清楚。你所说的是值得思考的，至少我们在座的要思考，可不能没有底线，上也行，下也行，左也行，右也行，要看圣灵的带领吧，他有他的领受，观点嘛，彼此尊重，没有明确的底线，如果这样带领信徒，你叫信徒何去何从呢？&lt;br>
**        游冠辉：**我想回应一下彼得的问题。这的确是中国教会目前所面对的问题。这个问题的核心是对世界的看法。到底圣经上对这个世界持什么样的态度？刚才彼得所念王明道的文章，和彼得在《教会》杂志发表的那篇文章所表达的观点是一样的：神的国不在这个世界。这一点我完全认同。但是，这句话的具体涵义还是不太明晰。这里涉及对末世论的看法。对末世论的看法会影响到我们对这个世界的态度。如果我们相信这个世界和将来的世界（天国）是完全断裂的，神会在将来造一个新天新地，而这个新天新地与今世毫无关联，那么我们在世上的唯一使命就是拯救灵魂。但是，如果我们相信这个世界与将来的世界具有连续性，那么，我们会很在乎今天在世上的建造。我们在世上的生命见证是否只在于拯救灵魂？这个世界不管败坏成什么样子，堕落成什么样子，我们是否都不用去关心，我们的注意力完全只在彼岸世界？我认为，我们在这个世上“行公义，好怜悯”，这方面的生命见证虽然不具有救赎意义，但是却表达了神的心意，在天上是被纪念的，是存到永远的。彼得能不能更清晰地表达一下，你认为圣经对世界的态度是怎样的？&lt;br>
**        彼得：**就像我不需要在教会里一个劲地告诉人去刷牙一样，那是一个日常的本分嘛，就像告诉人在日常要准时上班，这些不需要在教会里成为最重要的教导，从这个意义上说，基督徒在他日常的生活中每个位置有他基本的本分。他应当竭尽全力，但是不得不承认的是即使竭尽全力也做不到，因此我们需要的是赦免。但是在这个竭尽全力也做不到的地方，我们需要专注，也是根本的专注点，那是什么？其实价值不是平衡，而是衡量，衡量就肯定有高下，而不是平衡，在天平上一边放50公斤的砝码，另一边放50毫克的砝码，你不能指望他们是平衡的，因为他们的重量就不一样，所以涉及到价值，就不是平衡，而是衡量了，衡量就肯定有轻有重，那我是确信神的国和这个世界没有连续性，是在这个世界堕落到极点、恶贯满盈的地方，从神超然的作为开始，而不是从地上国度的连续性发展开始，我认为这比较符合圣经。但是这个问题讨论起来非常复杂，我愿意理一下思路，究竟对这个问题的讨论是从我们观察到的现实的需要去讨论，还是从圣经对这个问题确切的解释出发去讨论？是从教会里已经有的相当学术性的神学性的发展来讨论，还是先越过这个问题直接回到圣经里面，对圣经里的一个一个词来分析，进行讨论？我看到今天有很多关于文化使命的讨论，我不愿意对它们说好或歹，主要的原因是我觉得那些讨论中解经的功夫不够，它们不是建立在解经上，而是建立在某种很直观的感受、需要上，这个你们能感受到的，我作为现今的牧者也能感受到。但我不想被那个驱使着来行动，我相信王明道在那个时候那么持守，是因为他在神学上有一个定见，他确信这个定见是来自圣经的，而不是他感受不到作为一个牧者，当时的潮流对他的裹挟，但是他能够拒绝这个裹挟，是因为他有立身之处。那我觉得我们很多时候谈到的很多的话，都是在裹挟中的喧嚷，而不是建立在根基上的谈话，如果建立在根基上，我们就讨论根基好了，那个时候才有可以讨论的余地。所以我注意到这一部分讨论，大多数我之所以不愿意多去思考，就是里面没有多少对圣经的解释，不是基于这个，而是说，难道这个不是吗，难道不是这样人们才能接受我们吗？不应该被那个驱使着去行动，我自己也承认，目前在神学上我对世界和神的国之间的关系并不如王先生那样清晰，但我基本认同，在今天回答这个问题，应该用不一样的声音，不一样的方式来表达，我自己的思路应该像王先生那样，圣经里怎么谈论这些词，它的立场到底是什么，应当是这个思路，我能说的就是这些。&lt;br>
**        江登兴：**福建有一个前辈基督徒叫许春草，他在20世纪二三十年代高度赞赏共产党的社会理想和政治理想，当时罗扬才邀请他加入共产党的时候，他说，“这是我应该慎重考虑的事情，虽然我很赞同你们的理想，但是我应当去求问我的神。”他经过一个月的祷告，最后一天得到神的指示，他回答罗扬才说：“你们的理想非常好，但是我的神不允许我加入。”很奇怪，他不是从神学的立场，而是从灵修的角度来回答这个问题。&lt;br>
1949年以后他成为厦门市的政协委员，他的小舅子张圣才，对许说：“我很想念我在国外的外甥，现在国内环境这么好，想请外甥回来。”许回答说：“要留几口放生！”那是在54、55年，大家根本预料不到后来发生的事情。他的小舅子说：“你如果不请，我自己写信请他们回来！”但是许马上磨墨写信给孩子们说：“今后没有我的手令，任何人不准回中国大陆来！”大概是在反右运动中，作为政协委员，人家邀请他就中国的形势发表意见，他却不发言。后来人家私下里问他，你为什么不说话，他连这个问题也都不回答，只是用手指天，示意上帝不许他说话。他应该是60年代去世的，他去世之前，80多岁的时候，每天在走廊上步行10华里，等候天国降临！这个人是中国一个很独特的祷告的人，他没有被当时的政治潮流席卷而去，完全是从灵修的角度，在祷告中得到上帝的指引。他是一个很有社会使命感的人，但他走的道路非常独特。&lt;br>
我还想回应的是，您的谈话对我本人来说是一个很深的警戒，听了王明道先生的文章，我能感受到他对将来国度深切的盼望和确信。我要提醒我自己说，作为当代的基督徒，是不是过分重视对社会的参与，这个社会在我里面的位置是否超越了天国在我心里的位置。您的这个解经的角度非常重要，我们需要学习。&lt;br>
**        彼得：**在耶稣的门徒中有两个人，和耶稣同住、同吃、同睡觉，我有的时候就很好奇，我常常想，那个利未真的能睡着吗？为什么我常常觉得他会睡不着呢？因为在他旁边就是腰上插着刀的奋锐党人西门。如果他们两人没有信主的话，利未正是西门渴望谋杀的人，因为奋锐党人比恨罗马人更恨顺服罗马人的犹奸。这些人都跟着耶稣一起睡，当奋锐党人西门打呼噜的时候，利未能睡着吗？我能够确认的是，他们两个在归入基督之后，放弃了自己在世界中的社会政治取向，而归入基督带进来的神国的工作中来，这个时候他们才能够真正跟随基督做门徒。不知你们感受到了没有，在教会中，三四十时年代的知识分子和二十年代的知识分子就已经有了民族主义的冲突了。他们就因此拒绝我们所讲的基督教，他们认为我们是亲美的，而他们自己是反美的。无论是亲美的，还是反美的，除非超越这种世俗政治倾向的委身，要不然在教会里建立真理和灵里的合一都难。如果我们试图再把这个东西用圣经的名义神圣化，那可能就更麻烦了。我看到的奋锐党人西门和利未，他们并不是都放弃了自己的政治倾向，而是都放弃了自己的政治委身，而跟随基督，我确信是这样的。&lt;br>
**        孙老师：**你的发言对我触动也比较大，其实最近一段时间，我在想一个问题，如果我当时是在50年代的话，我会做什么选择？当然，这是一个不可能有什么答案的问题，其实我想这个问题接近彼得刚才提出的那个问题，就是说，刚才我们的讨论已经涉及到了属灵承传的一个很重要的部分，就是教会和世界的关系。我想这是家庭教会非常需要关注的一个问题。刚才彼得的回应里面，也提到不是我们基督徒个人在社会中怎么见证的问题，这个问题我们已经解决了，不需要再提。现在主要是涉及到教会层面，我们应把教会的社会责任放在一个什么位置？它跟教会所追求的一个超越性的目标相比，究竟是一个什么样的关系？其实这是我们应当思考的问题，刚才我很想问彼得，就现在我们所观察到的，比如说城市的家庭教会中，具体在哪一个方面，让我们感受到是在迎合这个世界？如果我们落实到某一个方面的话，可能就会有一个更好的提醒，提醒我们不要过于迎合这个世界。&lt;br>
**        彼得：**作为一个群体，要防备的不是恶，而是善，不是坏东西，那个不需要防备，坏东西在任何一个共同体内，甚至在强盗共同体内，都是站不住脚的。群体要防备的是善，是我们看为好的东西，我们要给它一个限定，绝对不能超过这个限定，可能这个始终是我们要去关注的。至于我们要省察的是：除了神自己之外，我们以为都能体现出神的某些东西，我认为都值得一个个揪出来检讨，我自己觉得要防备善。&lt;br>
杨伯伯：防备的意思是什么？不去沾染呢，还是别的？&lt;br>
彼得：我的意思是要警惕它，因为它有可能不真的是善，它有可能是妄称神的名，它有可能是社会群体的私欲和自义。&lt;br>
杨伯伯：这个话呢，我觉得只有它一面的道理，圣经并没有叫我们不要防备恶，这是肯定的，而且，圣经对要防备恶，是非常强调的，不要做什么，那些禁令都是防备恶，但是圣经还有一些教导，好比“众人以为美的事，要留心去做”，那里面的“人”肯定不局限在教会，也包括教外的人，还有，像《腓立比书》所说的，这样的，那样的，有美名的，你们要思想，那个范围也不一定是局限在教会内部的，不过教牧思想却不是让我们去作为标准的，我们必须再回到圣经里头，因为圣经里有标准。我对防备不是很了解，你说怎么个防备法？&lt;br>
彼得：防备就是对所有的善划一个界限。&lt;br>
**        杨伯伯：**是不是换一个说法，对所有的善加一个判断？&lt;br>
**  彼得：**让我们不要盲目地跟从，也不要承认它，而是重新用圣经去评估它的界限，而不越过那个界限，众人以为美的事情，要去做，但是要“留心”去做，不要冲过去做。&lt;br>
**        杨伯伯：**那就是有判断力了，我们有我们的标准，有我们的要求。&lt;/p></description></item><item><title>十字架工作的法则 文 / 李天恩</title><link>/2012/09/25/%E5%8D%81%E5%AD%97%E6%9E%B6%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E7%9A%84%E6%B3%95%E5%88%99/</link><pubDate>Tue, 25 Sep 2012 04:36:14 +0000</pubDate><guid>/2012/09/25/%E5%8D%81%E5%AD%97%E6%9E%B6%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E7%9A%84%E6%B3%95%E5%88%99/</guid><description>&lt;p>&lt;em>“我实实在在地告诉你们，一粒麦子不落在地里死了，仍旧是一粒；若是死了，就结出许多子粒来。”（约12:24）&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>生命的长进是在十字架的里面，救恩也是在十字架的里面作成的。以下我们交通的内容是十字架工作的法则。&lt;br>
圣经说：十字架是神的智慧，神的奇妙。世上的智慧人不能明白，也无法明白。为什么神要借着死成全救恩，借着受苦叫人得着恩典，这真是个大的奥秘。有人说，宇宙中顶大的奥秘就是基督和他的十字架。若把十字架从圣经中拿掉，圣经则没有价值了。用不着撒但来反对，我们自然就没有道可传了。圣徒若离开十字架，就没有什么经历了。在虚空的里面求知识，求道理，求恩赐，最后还是落在虚空里面。&lt;br>
我认识一位年老的弟兄，他服侍主已经六十多年。我问他：“老弟兄！这六十多年的服侍，你一定经验丰富吧？能不能把你服侍主的秘诀和我交通一下，叫我寻得一条正确的路。”他说：“我没有任何秘诀，没有任何经验，只有三个字，就是十字架。这是我多年来的经历，离开十字架，我们就不知道如何与神发生关系。”这样看来，我们若离开了十字架，生命怎能长进？怎能从生命里经历神的恩典？恐怕用道理、用知识我们就说不清楚。倘若我们追求恩赐，可能很有能力，能医病赶鬼；也能有先知讲道之能，若没有十字架，讲过之后，行过神迹奇事之后，我们里面还是空得很！还是摸不着主。甚至恩赐越大，越感到空虚，就倒下去了，这样的人真不少。&lt;br>
我们读圣经，若读不出十字架来，就等于入宝山而空返。圣经是为耶稣作见证的，从圣经中若看不出十字架来，我们从哪里看到耶稣呢？是从神迹里面吗？从奇事里面吗？今天的假基督、假先知也能行神迹奇事，因主已经预言过了。他们的里面没有基督，不仅如此，还会把人领到空虚里面去。&lt;br>
所以，十字架是我们信仰的中心，是圣经的中心，也是我们生命中每时每刻都需要的。但是很多弟兄姊妹说，十字架怎样在我们身上作工呢？我们到底如何经历呢？当然，各人的经历从细节来说都不一样。有人借着疾病，有人借着贫穷，有人借着逼迫患难⋯⋯各人经历不同，但有一个中心，经过这一切之后，你和神的关系更加密切，更认识神了。通过患难困苦，把主见证出去了。不是你的经历奇特，是你生命改变了。&lt;br>
是的，十字架工作的细节，各人都不同，但总的原则是一个。十字架是叫人死的，是叫人贫穷的，是叫人软弱的，所以保罗说：有作难的时候；有被围困的时候；有被打倒的时候；甚至有经历死亡的时候。这个死不是生命的死，乃是肉体的死，是魂生命的死。经过这一切之后，好叫主的生在我们身上发动。这样一发动，不是我们稀奇，不是我们从死里复活了，不是我们被提了，不是我们能行神迹奇事了。死在我们身上一发动，生就在教会里发动，在信徒身上发动了。一个事奉神的传道人，若没有经历十字架的死，就不能带领教会活跃起来。教会死气沉沉，信徒只是活在宗教的壳子里，却没有生命的活力。所以，十字架实在太宝贝了！那么，十字架工作的法则是什么呢？十字架的工作首先是先死后活。&lt;br>
十字架首先是叫人死，并死得非常凄惨，非常痛苦。但是我们要知道这个死却带出一个伟大的复活来。主耶稣若不被钉十字架，我们罪的问题就不能解决。他若不在十字架上断气，就不能把我们救出来。他断气三天后复活了，我们的生命才有了指望。门徒们所以软弱、失败、胆怯、惧怕，是因为他们只看到十字架的死，却不懂得死的后边是什么东西，好像被幔子遮住一样。幔子在十字架上已经裂开了，当主耶稣喊‘成了’的时候，殿里的幔子从上到下裂为两半。这是什么意思呢？圣经说，是一条又新又活的路向人们敞开了。叫人可以直接到神面前去，得恩惠、蒙怜悯，作随时的帮助。&lt;br>
若是我们真正在十字架里面让自己的生命死去，就能看透一切。因我们活在主的恩典当中，都希望灵性达到高峰，达到与主联合的地步。什么是与主联合？怎样达到灵性的高峰？这高峰有什么标准呢？乃是借着十字架让生命起变化，借着风浪把我们领到高处去，然后站在主的立场上，看你周围的人、事、物；站在神那一边看世界；也在主那一边看旧生命，就看得一清二楚。问题是我们有没有活在十字架里面，看自己向世界是死的。保罗说：“就我而论，世界已经钉在十字架上；就世界而论，我已经钉在十字架上。”因十字架的缘故，我和世界没有关系了。&lt;br>
我们脱离了世界，才能认识世界；我们不脱离世界，怎么能认识世界呢？我们脱离了人情，才能看破人情，才能认识人情是虚空的；我们脱离了钱财的捆绑，才知道钱财是虚空的，并不是宝贝，并不是钱财多了就可以享受了。我们看透了这一切，才晓得钱财是祸患，是重担，我们就厌烦它了。如何超过这一切呢？神让我们对世界先死去。若没有十字架，我们怎么肯死呢？道理可以学，知识可以学，但生命的经历是学不来的。只有我们顺服里面的律，顺服圣灵，愿意接受十字架的造就，不知不觉老我就死掉了。向世界一死，就又能看透世界；向人情一死，就能看透人情。这样，我们和主的关系就更加密切了。我们与主联合得好的时候，对教会的贡献，对拯救灵魂的贡献是非常大的。所以，十字架工作的法则，第一步是先叫我们死，有死才有复活。不要光看见死就害怕了。死亡对一个真正认识主的人是没有效力的，因此我们就不要再惧怕死亡了。&lt;br>
我在年轻的时候，有一段日子追求过圣洁的生活，因为有私欲的辖制，就是不能得胜，我也很热心地追求圣洁。怎样才能成为圣洁呢？我用各种方法苦待自己，禁食祷告，和弟兄姊妹一起祷告，觉得似乎有力量，没有私心杂念了。可是过了几天，一回到现实生活中去，私欲又要作怪了。我真是非常愁苦，甚至苦待自己，冬天不穿棉衣，半夜跪在床前祷告。但还是不能得胜。我十分愁苦：“主啊！到底我能不能得胜？我追求圣洁是真的还是假的？若是假的，圣经已经记载了，也有很多人作见证，但我为什么不能得胜呢？”&lt;br>
一天，我跑到海边，对主说：“主啊！倘若今天你不救我脱离私欲的辖制，不给我得胜的方法，就让海潮把我吞没了。”于是我在涨潮的沙滩上坐下来。不多一会儿，海潮上来了。可是我不走，一会儿工夫，水就到膝盖了，眨眼之间，水到肚脐了。我害怕了，开始往回跑，那时，我离岸还有几丈远，我就喊叫起来：“主啊！怜悯我。”边跑边喊，少顷，水到了脖子，我就无能为力了。这时，离岸还有两丈多远，我望着天：“主啊！我才二十多岁，就这样完了吗？主啊！你选召我，只有这几年，难道我就这样被淹死吗？”&lt;br>
此时此刻，是圣洁还是释放，什么都忘记了，只看到自己生命的宝贵。幸亏主怜悯我，一个大浪打过来，似乎像有人把我一下子推到岸上，海潮又慢慢落下去了。我躺在岸边的沙滩上，望着天：“主啊！怎么办呢？”我想立志，却不能实行。这时，我灰心到了极点。忽然，主的话来了：“那赐生命圣灵的律在基督耶稣里释放了我⋯⋯”&lt;br>
主若不说话，我再追求也不行，也没有亮光。这节圣经我很熟悉，不知背过多少遍，对别人也多次讲过，可是我不懂得。什么叫生命的律呢？怎样释放我呢？这一天神的话在我里面忽然亮了。噢！原来是生命的律啊！不是我的立志，不是我的奋斗，既是如此，我为什么要这样追求圣洁呢？&lt;br>
我起初是这么认为的：“我是一个传道人，自己不圣洁，怎能叫别人圣洁呢？若是我圣洁，就可以教训别人，叫别人追求圣洁。”若是用这种方法带领人，就是活在外表的宗教里面。“若是要追求主，就要禁食祷告，若不禁食祷告，就有私欲的败坏。”谁没有私欲呢？若靠禁食祷告脱离了败坏的私欲，我就可以向人说，你们也要这样行，这是我自己的想法。若是这样做的话，就会把人带到宗教形式里面去。&lt;/p>
&lt;p>因此，神叫我看见，生命并不是一种形式。虽然愿望是好的，但不是用我们这样的方法，那是自己发明一套规矩来追求属灵。发明的方法越多，越容易假冒为善。直到有一天主的话光照了我，我里面亮了，我才知道，今天我们的工作、生活、事奉、追求⋯⋯等等，都是神赐生命圣灵的律在里面的运行。&lt;br>
生命的律是个力量，我们只要顺服它就够了，而不在乎我们的立志。主的话一来，我们就明白了。我们平常没有顺服主，新生命在里面没有感觉，问题是我们肯不肯顺服。不用我另外立个志向：“我要像孙大信一样，像法兰西斯一样。”他就是他，你就是你，你永远不能像法兰西斯。千万人学宋尚节，几十年过来了，有没有第二个宋尚节？没有。只有一个宋尚节，他的路走完了，回到主那里去了。他的生活行为，可以作为我们的榜样，但他的生命，我们却学不来。因他经过了十字架，他向世界死了。宋尚节把博士文凭撕掉，扔到太平洋里了。他的舍己，我们有 没有？他向世界完全死了，什么都不要了。我们有没有经过这样彻底的死？若没有经过，他的生命我们也没有办法学来的。&lt;br>
从那一天开始，我才明白，真正跟从主，追求生命长进是借着生命的律，活在新生命里面。一个人若没有重生，根本就不懂得什么叫生命，不懂得什么叫神的旨意。重生之后，里面有了新的生命，有了生命的律，有了生命的感觉，说话行事与别人就不一样。不是说没有试探，而是试探也许会更多。你想立志为善，恶便与你同在。但恶的力量一来，不是我们去奋斗挣扎，不是我们立志怎么做，而是我们要回到生命里面去，借着圣灵的帮助，向主说：“主啊！我愿意活在你的恩典中，圣灵啊！我是软弱的，试探又来了。主啊！你怜悯我。圣灵啊！你帮助我，引导我进入真理。”&lt;br>
人说我愚笨，我就愚笨吧！人看不起我，就看不起我吧！因我是基督徒。只要我里面有平安，只要是神的旨意，我们就愿意在神面前服下来。这样，经过一次次地服下来，里面的感动就会更强烈。恶念一来，就祷告说：“我的本相又出现了。”我们不去遮掩自己，而在神面前认罪：“我是这样败坏，这样污秽，主啊！求你怜悯我吧！你在十字架上流血是为了我的罪，你救我脱离了罪恶。”我们的心一归向主，自己要追求圣洁，就与以前的性质完全不同了。我们一倾向主的时候，莫明其妙，试探来了，却像一阵风吹过，不再会影响我们。试探来的时候，似乎要压倒我们，我们也好像胜不过它，但我们一仰望主，就马上风平浪静。这不是因见了神迹奇事，而是生命的自然规律。弟兄姊妹，你们有这样的经历吗？&lt;br>
有一天，我仔细省察自己，一天之内数点一下，在我里面，私心杂念竟有七十多次来袭击我。做梦时它来了，我没有办法。“主啊！它又来扰乱我，主你怜悯我。”一仰望主，它马上就逃跑了，于是内心就平静了。可是过了一会儿它又来了，我再仰望主，它又逃跑了。一天之内它试探我达七十次，却没有把我打倒。反而我更加有力量胜过它了。&lt;br>
是的，生命的律就是这样。基督徒若是不会在生命里面追求长进，就没有路可走。光凭外边的影响和催促，生命必然无法长进。活在生命的律里面，就会常常得胜，因生命是活的，必会天天变化，时时变化。一株稻谷在生长的时候，今天和明天都不一样，如果一个礼拜没有变化，不长叶子也不再长穗子，它肯定是死掉了。&lt;br>
我们要祷告，要从里面摸着根源，让十字架在我们生命里面工作。好让我们仰望主说：“我什么都不能，主啊！你是全能的。我不愿意躺在这时代中，我的心愿是有的，但怎么起来，我没有力量，我软弱得很！试探一来，我就要倒下去。试探来十次，我就要倒十次。但现在，主啊！我不愿意这样下去，但我没有力量，你用你的爱吸引我，因你有能力。”&lt;br>
只要我们仰望主，圣灵就会听我们的祷告，加添给我们力量。我们就能够说：“试探，你过去吧！人情，你过去吧！世界，你过去吧！不要再骗我了。”这力量把世界推过去了，把坏习惯压下去了，这叫十字架的工作。十字架的工作是在生命里面做，先把死的、败坏的旧我废掉，将其定罪。然后才有新的生命显露出来。主耶稣说：“一粒麦子不落在地里死了，仍旧是一粒；若是死了，就结出许多子粒来。”主把这个生命之道讲了出来，就是一个死，一个生。先死后生，必须死才会有生。&lt;br>
主耶稣为什么必须上耶路撒冷去，因为这是生命之道。主说：我若不上耶路撒冷，不上各各他山，你们跟着我一辈子，恐怕还是灭亡。彼得呀！你怪忠心，愿意为我死，也不能得救；你爱老师，为我殉难，但你的灵魂要到哪里去呢？还是一样要下地狱里，这一切都不能救你自己，所以那不是一个得胜的方法。我必须上耶路撒冷，叫长老、祭司长把我捆起来，定我死罪，然后钉在十字架上。这个道理门徒们不愿意听，为什么？门徒想的是：主啊！我们跟着你，有一天你一作王，我们可光荣了，你一登上宝座，我们也可以得到荣耀。我们的老师当王了，我们会是小百姓吗？这种思想太严重了。所以主说：你们当不了大将军，当不了大丞相，即使当上了，恐怕你们更可怜，灭亡得更快。主耶稣说：我来并不是把道理告诉你们，并不是把神迹奇事的能力显给你们看，我来的目的是叫人得生命。&lt;br>
主知道门徒的心：你们跟从我是不错，我叫你们得人如得鱼一样。怎么得呢？不是用武力，不是用本事，不是用学问，而是借着十字架，只要肯在十字架里面把自己破碎了，然后复活的能力就会从你们身上显出来。这时，人的心抵挡不住，阴府的权势也不能胜过你们。这时的你们就不是暂时活着，而是永远地活着。所以，你们能震动阴府，打败撒但，把人从地狱中救出来。这是神借着十字架使用人的法则。十字架也会拆毁人的建造，成全神的工程。&lt;br>
有一首诗歌说：“你是否见过他？不是我们的热心，太阳一出来，冰雪就融化。”这是生命的新陈代谢。要把旧的拆毁，才能把新的建造起来。不能用旧方法建造新工作，因此，必须经过十字架的造就。但谁肯把自己放下来！把自己的聪明智慧、雄心壮志放下来！我们的雄心很大：“我要作大传道人，要跑遍全世界，能行神迹奇事，有大能力。”我一来，病人都可以好了，福音传得更快了。这个思想动机正确不正确呢？连自己也不知道。&lt;br>
我神学院毕业之后，神把我放在南京一个小教会里。去之后，我的老师说：“我叫你来，是看你太年轻了，没有礼拜堂请你，所以让你来学习学习。我不让你讲道，为什么呢？没有机会。我们一共一百五十个信徒，现在有三个牧师，还有两个长老，所以轮不到你。”我问：“那我干什么呢？”老师说：“师母孩子很多，整天忙得很，你去帮帮师母的忙吧！”我心里想：“我是从神学院毕业的，你却叫我作家务事？”但老师讲了，自己不好意思拒绝，便答应了。我又想：最多十天八天，就会叫我讲道的。结果一个月没有消息，两个月老师也不喊我，礼拜天做礼拜有我的份，上讲台却没有我的份。我心里十分难过，读了好几年神学，老师却叫我抱孩子，做家务。做到哪一天我也不知道。几个月过去了，我心里埋怨：“我的才干都埋没了，老师！你怎么这样糊涂？你是我的老师，能不知道我的雄心壮志吗？你用这种方法培养我，太糊涂了。”&lt;br>
有一天，我正帮师母烧饭，师母在烧菜。烧火的时候，我还在哭：“我神学毕业，却叫我烧火？”师母看见了，说：“你哭什么？叫你烧火是难为你了吗？不愿烧就不烧。”我说：“师娘，我没有哭，是烟呛的。”刚刚讲完，老师回来了，对我说：“小弟兄，明天礼拜六，在菜园里有个小家庭聚会，我没有时间去，你能不能替我？”我说：“可以。”为什么？不管会大也好，会小也好，总算能讲道了。老师走后，我说：“师娘！我明天要去讲道，你得放我半天假，我预备一下。”师娘说：“讲道还要预备？那你去吧！”到了自己房间，打开圣经，找出题目。怎样讲呢？讲什么见证呢？翻参考书，写讲章。第二天，我带着写好的讲章，去参加这个聚会。&lt;br>
到了菜园，我一看，共有十二个信徒，都是菜农。他们文化水平很低，都是种菜的。我开始讲道，什么题目、第一段是什么意思、第二段是什么意思⋯⋯讲得很起劲，讲了一个多小时。听的人低着头，眼睛闭着。讲完之后，我坐下来。问旁边一个老姊妹：“老姊妹，听得怎么样？”她没精打采地说：“一句也不懂得。”我的心冰冷得很！心想：“我费这么大劲，预备了半天，结果她们一句也不懂得。”这群信徒真是没有水平。但是在我的里面有感觉说：“你讲的什么道？连菜农都听不懂，你还传什么福音？”于是我稍微服下来一点，也不想再上讲台了。我是不行了，我就是个烧火的料子，这样一个月又过去了。&lt;/p>
&lt;p>十字架是难得很！苦得很！主被钉十字架的时候，天地黑暗，日月无光，地大震动，真够难了！但艰难之时主能够忍受得住。不但如此，还完全地得胜，把救赎大功成全了。主耶稣作成了救恩，把人类的历史改变了。从来没有这样的事发生，神的儿子竟替人赎罪，他不但死了，而且第三天复活了。地大震动，磐石崩裂，神的儿子从坟墓里出来了。坟墓算什么？磐石算什么？压力算什么？政权算什么？神使他复活，他就复活了。&lt;br>
因此说，十字架的工作是先拆毁后建造。拆毁工作不容易，活很容易，但死却很不容易！我们就怕死，在死亡边缘上挣扎，怕饿死、渴死、冻死、羞愧死，整天让死把我们吓倒了。若把死的观念一打破，什么也不需要害怕了。十字架是叫我们乐意去死，不但不怕死，而且愿意去死。只要神的旨意清楚了，我们就会乐意面对死亡。若是这样，真是要显出神的荣耀来。&lt;br>
1990年冬天，主差遣我去东北，神的旨意很清楚。因此，我就去了。在火车上我祷告主，说：“主啊！东北我从来没有去过，那边教会什么样，我也不了解，信徒生命程度也不清楚，我去给他们讲什么信息呢？”神很清楚地说：“不让你讲什么，不让你说什么。”我说：“主啊！你叫我去，却不叫我说，不让我讲，难道让我当哑巴不成？”圣灵说：“我是叫你学习顺服。”我明白了，不叫我讲，不叫我说什么，是要我受苦，我又软弱了。&lt;br>
到了哈尔滨，一看接我的弟兄没有来，我就对神说：“主啊！不是我不去，他没来接我，对不起，我买票回去吧！”刚到售票口，那位接我的弟兄来了，他说：“找了你半天，你到哪里去了？”我心想：“这一次完了。”弟兄说：“你不要买票，我替你买票，到聚会的地方去。但我先走，你到某地方等我。”我就找个旅馆住下来，三天不出门，也无心吃饭。服务员说：“你这人怎么不吃饭呢？若身体不好找医生看看。”我说：“没事，我身体很好。”我的里面在交战，我对主说：“地方是找到了，主啊！你却不叫我讲，不叫我说，叫我学顺服。这一顺服，说不定又得坐监，就无法再往前走了。”可是能不走吗？三天过去了，同工们都等着聚会。你还不去吗？我闷闷不乐地背个包来到车站，正好弟兄来接我。他说：“我接了两趟，接不到你。你到哪里去了？”我说：“我藏起来了，所以你找不到我。”&lt;br>
能藏得住吗？像约拿还藏不住，我这样能藏得住吗？我们就一起往聚会的地方去。聚会的地方是在山那边的一个小村子，大约有十八里路。我问：“弟兄，那个地方叫什么名字？”他说：“磨刀石。”一听‘磨刀石’三个字，我的心咚咚直跳，不想再走了。我走得很慢，弟兄说：“你是不是累了？我扶你一把。” 我说：“不用了。”那时我心里想，走得越快，越得早受苦。&lt;br>
到了聚会的地方，同工们已经到了。我们在屋里商量，决定明天上午开始聚会。我说：“弟兄们哪！明天上午聚会的时候，你们不要让我讲。”他们说：“那怎么能行？我们是叫你来讲道的。”我说：“主不叫我讲，你们先作见证好了。如果我有感动，我就讲；若没有感动，我听你们讲好了。”他们说：“那样可不行。”我们正争执不下的时候忽然院子里有陌生人讲话：“你们是从哪里来的，这么多人？还用大锅烧饭，都到院子里来！”我说：“弟兄们！还叫我讲吗？”他们都不作声了。不一会儿，一个公安人员进来，说：“你们在这里做什么？出来！都到院子里去。”七八十个人都站在院子中，公安人员就这样地审查了我们多半夜。到了后半夜，把我们都送到监狱里去了。刚到监狱门口，我正一脚门里，一脚门外，忽然主对我说：“孩子！放心，我与你同在。”这话一来，我里面满了平安和喜乐。“主啊！我感谢赞美你！你没有忘记我，你叫我顺服，叫我来坐监，你与我同在，真是好得无比，我真是欢喜快乐。不然，我就愁苦了。倘若在东北判我几年，这么远，家人不能来，天又这么冷，冻也把我冻死了。”可是主的话一来，我里面平安了。&lt;br>
过了几天，他们提审我，说：“是谁叫你来的？”我说：“耶稣叫我来的。”又问：“哪个耶稣？”我说：“就是我信的耶稣基督。”又问：“他在哪里？”我说：“他在天上，也在我心里。”又问：“叫你来干什么？”我说：“叫我来坐监。”他说：“你这么老实，叫你来坐监？”我说：“因他是主，我是人，我不能不听他的话，我是他的仆人。”他说：“噢！这么老实，怪不得耶稣要你，你太老实了。若是调皮的人，享福可以，坐监却不行，耶稣真找着好人了。”我说：“我不够好。”他又问：“那么，耶稣叫你来坐几年监？”我说：“耶稣还没有告诉我，但我相信有他的时间。他的时候到了，你们不能多关我一天。时候不到，你们也不能少关我一天。”他说：“真的吗？我关你二十年，看耶稣能不能救你？”于是又把我关进监房了。&lt;br>
我心里想：“他说要关我二十年，他的话算数吗？主啊！你叫我学顺服，叫我来坐监，多少天我也不知道。主啊！是不是不能出去了？”头几天，我默想圣经，一卷一卷地默想，《创世记》、《出埃记》、《民数记》⋯⋯想到小先知书，想了一天，只想起了十一个小先知，而从《何西阿书》到《玛拉基书》共有十二卷书。我读了几年神学，怎会不懂得？可是左思右想只想到十一个。我真是愚昧，却忘记了。只好认罪，“主啊！我太不用功了。”到了第二天早晨，我起来祷告，正祷告的时候，主的话来了，“⋯⋯约拿在鱼腹中三天三夜。耶和华吩咐鱼，鱼就把约拿吐在旱地上。”（拿1:17；2:10）这个故事许多人熟悉，可我却把《约拿书》忘记了。于是我想，也许三天之后，我会得到自由。三天三夜，主啊！感谢赞美你！过了今天、明天、后天，大后天我就可以离开监狱了。谁知道这是肉体的感觉，为什么？爱自己胜过爱主了。&lt;br>
三天过去了，第四天早晨，我大声赞美主，今天我要出狱了。谁知天亮了，一上午喊了六七个人，却没有人喊我。“主啊！三天半了，你怎么讲话不算数？快到吃中午饭的时候了，你误点了吧？”可是主没有响应。到下午四点钟，又喊了几个人，可还是没有我。我又想：“这话不是我想的，若是我想的，整整一天，约拿的事我能想不起来吗？主啊！是你对我说的。约拿三天三夜，现在已经第四天了。主啊！你已误事了。”但主在我里面说：“我从来没有误过你的事情。”我说：“主啊！你今天可是误事了。”主说：“我不会误事。”&lt;br>
我正在和主辩论的时候，忽然牢门响了，一人对我说：“你出来。”我一看，不是审判长提我，而是监狱长提审我，我明白了。这次不但不能出去，而且要倒霉了，为什么？一般监狱长提犯人，要问监狱的情况，这个犯人怎样，那个犯人如何，有没有发牢骚，说怪话。我明白什么也不能讲，为什么？因犯人们知道我被提出去了，犯人若受罚，肯定说我汇报他了，那么我的日子可不好过了，日夜也不得安宁。于是我抱定宗旨决不讲监房的事情，即使你打我，我也不讲。但监狱长坐下来，没有问那些事情，只是问我：“你家里几个孩子？”我说：“三个。”又问：“都有工作了吧？”我说：“是的。”又问：“他们都信耶稣吗？”我说：“是的。”又问：“信耶稣做什么呢？是不是上天堂？”我说：“是的。”又说：“那不是挺好吗！孩子都信，都上天堂。那么这样吧！你准备先上天堂等着他们，然后他们也会去。”&lt;br>
我一听他说这话，心里想：“主啊！这次不但出不去，还叫我先上天堂，这不是先送我的命吗？主啊！这话是真的吗？这是人讲的话，是监狱长讲的话。”&lt;br>
于是我就问：“监狱长，这个案子你们如何处理呢？”他叹了口气：“你们信耶稣的人真不知天高地厚，不让你们聚会，你们偏要聚会，闯大祸了，我也帮不上你们的忙。本来聚会也没有坏处，管教你们一下就算了。你呢，这么远跑到这里来，到山沟里来搞聚会，因此，要判你两年劳教，叫你到大兴安岭去。平时那里零下五十度，好好冻冻你。另外你们这些人，有的人判一年，有的是半年，最少的是三个月。本来已经处理好了，决定要宣布。真是不巧，你们没有烧好香，耶稣不保佑你们。这时，公安厅来电话，关于你们的案子，不许地区和县里过问，直接由他们来处理你们的案子。你明白吗？省里来直接处理你们的问题，这可不是小问题，说不定判你十年、八年，也许叫你先上天堂去，因你跑那么远到这儿来搞宗教活动。不过，你放心好了，孩子们都信耶稣，你早去等着孩子们，不是更好吗？你到监房里要作好充分的思想准备。”&lt;/p>
&lt;p>一天，老师又来了，说：“小弟兄，明天下午那个小家庭聚会，我没有空，你再替我一次吧！”我说：“老师，我能吗？”老师说：“能。不能就练习练习。”他走了。师娘说：“今天不用你烧火了，去预备吧！”我到屋里跪下祷告：“我预备什么呢？明天我讲什么呢？神哪！我没有话讲，你告诉我吧！”当我真正谦卑下来，倒空自己的时候，主说：“可以讲。”我说：“讲什么呢？”主回答我说：“就把你神学毕业后，来烧火、抱孩子的事讲给他们听听。”我说：“这怎么能讲呢？”主说：“把这个经历讲讲就够了。”我说：“我就试试看吧！如果不行，下次请我，我也不去了。”&lt;br>
于是我就去了，在聚会中我就讲自己如何神学毕业，如何雄心壮志，神却不用我。老师叫我帮师娘做家务，我还不甘心⋯⋯还没讲完，一个老姊妹便哭起来，原来她和媳妇争执，嫌媳妇家务做得少，自己做得多。她哭着说：“弟兄神学毕业还来洗碗、抱孩子⋯⋯我算什么，却不能容让媳妇。”她一认罪，其他的姊妹也开始认罪，结果十八个人有八个都哭起来了。这时，我才明白，道理没办法牧养人，只有生命经历才能喂养人，我所讲的碰着她的经历了。神怎样对付我，拆毁我里面的东西这一经历，使她里面也转变了。这是我永远不能忘的经历。&lt;br>
神若真正用我们建立教会，就要把我们的旧造统统拆毁，然后再建造。我们的老思想、老愿望、老习惯，都要被十字架对付掉。我们只有说：“主啊！我不行，我是无用的人，是无用的奴才。”&lt;br>
像摩西一样，不再有雄心了。他本来是王子，是大有学问的人，当神要用他的时候，摩西却说：“你愿意打发谁就打发谁吧！”但神非要用他，叫他去救以色列百姓，后来他就去了。去了之后，他再不敢讲自己如何，只是对法老说：“耶和华以色列的神这样说：‘容我的百姓去，在旷野向我守节。’”（出5:1）他只是把神的话原原本本地讲出来。摩西、亚伦这样行，耶和华怎样吩咐他们，他们就照样行了。（出 7:6）&lt;br>
就他的学问来讲，这太不应该了。摩西本来可以用他的智慧、学问和威望与法老谈判，与法老谈个和约，叫法老允许以色列人事奉自己的神。但神却说：“那样不能领以色列人出埃及，即使领出来，也不能事奉我。是你摩西领出来的，他们尊重你是领袖，反而犯大罪了。离开有形的埃及，进入无形的埃及了。”真要建立一个国家，以色列人会说：“我们拥护你摩西作王。”结果把生命之道完全废掉了，即或进入迦南地，却不是应许之地，而成为他们的夸耀，这就没有价值了。所以，神让摩西学习功课，把他的旧造统统拆毁掉，让摩西学会说：“我是无用的人。”&lt;br>
我在年轻的时候，读到《民数记》时曾发疑问：“像摩西这么大的人物，一点本事也没有，没有自信；一有问题，便向神哭泣，哭上一顿。神说：‘你要如此如此地说⋯⋯。’他便如此地说。用这样的方法带领百姓，这不是太愚笨了吗？你是王子，能没有学问吗？能没有本事吗？不懂历史吗？为何光会到神面前哭呢？”神也愿意叫他哭，一哭，方法就来了。我看了之后，心里很不赞成。因那时我还没有重生，等重生之后，才知道自己太愚昧了。人的智慧和聪明在神的工作上是行不通的。&lt;br>
是的，神要使用一个人，必要先把他的旧造拆毁。拆毁旧造是借着十字架。神不仅借着十字架赦免我们的罪，给我们新生命，而且还要在我们身上做拆毁的工作。怎么拆毁呢？各人的细节不同。神也许拆毁我们的雄心壮志；拆毁我们要作大传道人的心志；对付我们的私欲；除去我们各人不正确的看法等等，对各人的拆毁各不相同。&lt;br>
主耶稣自己到世上来，如何事奉神呢？他是神的儿子，能没有能力吗？但他没有表现自己，而是小心谨慎地遵照神的旨意行。他说：“我来了，为要照你的旨意行。”到最艰难的时候，主耶稣说：“倘若可行，求你将这杯撤去⋯⋯。”天父应当垂听，这杯太苦了，几乎承受不了，改一下不可以吗？但主耶稣马上又说：“⋯⋯然而不要照我的意思，要照你的意思。”再苦再难，只要是你的旨意，你必扶持我，叫我能走上去。肉体受不了，你却叫我灵里有力量，只要我肯顺服你，你一定能叫我忍受得了。所以，主耶稣毅然决然地走上了各各他的十字架。&lt;br>
监狱长这样一说，我心里非常地乱，向主说：“主啊！这回我可完了。你说三天，也许三年也不会出去的。大兴安岭冷到零下五十度，我怎么受得了？况且我只有一件薄棉裤，他们又不会给我棉裤穿。”我十分害怕：“神哪！你熬炼我这么多年，如今却叫我冻死吗？主啊！你怎么这样残忍？跟从你这么苦，我不跟从你了，即使种田我也能过安乐日子。”那时我真是软弱，这样向主发怨言。无论发怨言也好，顺服也好，主不管，主有他的旨意。因为出不去了，所以，我也不想三天三夜了。以前圣经我很熟悉，为什么想不起约拿呢？不管怎样，不想它了。反正过去了，因此也把日子忘了。&lt;br>
神的话能不算数吗？神的话安定在天，一点一划都要应验。人的思想不能理解神的话。我是这样想的，三天一过，我就可以出去了。但神所指的日子，并不是这样。整整过了三个礼拜天，我便出来了。我是主日进去的，到第四个主日的早晨，七点三刻的时候，忽然铁门开了。一个人进来说：“那个老基督徒呢？把你的东西拿着，出来！叫你回上海去了！”我一听，是对我讲的。当然我很高兴，但转念一想，不可能吧，公安厅还没有调查我，还没有判我的刑，就让我走吗？我一听不错，是叫我的名字。于是就把东西拿起来往外走，刚到门口，主的话来了：“约拿在鱼腹三天三夜。耶和华吩咐鱼，鱼就把约拿吐在旱地上。”忽然我里面亮了，三天三夜，不是我想象中的三天，而是三个主日。如果没有这次经历，我便不认识神就是真神，他的话是永不更改的。&lt;br>
人虽可以定规，若不是神的旨意，人却不能实行，因权柄是在神的手里。另外，神之所以造就我，因我的旧生命没有死透。神熬炼我那么多年，我还是怕死，还怕人生完了。为什么呢？因我还有雄心壮志，想被主大用一番，作大传道人，真是可怜！经过神的熬炼造就，我只能说：“主啊！我不配被你使用，即使你叫我死，也应当，我却不配为你死。倘若你叫我为你受苦，叫我坐一辈子监牢，我更不配。我蒙你那么大的恩典，我为你坐监也不配。”从那时开始，我的心才服下来，说：“我的命算不得什么，神的旨意安定在天，人真是虚空的。”果然，我平安、顺利、光荣地回到了自己的家乡，这是主成就的旨意。&lt;br>
若不是主借着环境对付造就我，我的旧生命就难以死掉。以为自己有大恩赐、能讲道，这个思想还是放不下来，还有老我的表现。经过更深的造就之后，我讲道不敢再用自己的方法了。想好一个题目，圣灵没有感动，我就不讲这个题目，而是照圣灵的引导释放主的话语。为什么呢？我不敢再靠自己了。若不经过十字架的破碎，谁也不肯放下自己的愿望和自己的雄心。&lt;br>
我们事奉的中心是什么呢？是要荣耀神的名，不是荣耀我们自己；要遵行神的旨意，不是成全我们的愿望。一旦我们存成全自己愿望的心，一定事奉不好。我们的愿望越大，就越失败。神把我们的旧造拆毁、剥夺掉后，虽然我们里面没有亏欠，结果碰见的是诽谤，这就不容易胜过了。虽然这方面我学过一点功课，但是学得还不够好。&lt;br>
1989年时，同工们为某些道理产生了误解，他们就开大会控诉我。我听见之后真是伤心：“主啊！这些弟兄我认识，也有交通，我很爱他们，怎么今天这个声音发出来了呢？‘打倒某某人，叫他永远不能出门传道，永世不得翻身。’这是红卫兵的口号，传道人竟然也喊出来了。喊的是打倒弟兄，我怎能不伤心呢？神哪！你怎么不管呢！怎会有这样的情况临到我呢？”我难过得很！不能胜过临到我的这些事。直到有一天，神对我说：“你觉得冤屈吗？”我说：“我真冤屈。”主说：“他们说错了吗？”我说：“是的。”主说：“真说错了吗？你可晓得，你是什么人？你是义人还是罪人？”我说：“我不敢说。”主说：“那么你不是义人，就是罪人。他们讲的你忍受不下去了，你晓得吗？他们说你的话，与你的罪恶、你的败坏、你的愚昧和可怜相比，连万分之一也没有。”&lt;br>
主的话一来，我里面忽然亮了：“主啊！我不敢说冤屈了，弟兄没有喊错。话语虽说错了，可能心没有错，是为真理而争战。”神晓得我，他赦免我一切的过犯。我还埋怨弟兄、埋怨同工们吗？“主啊！你怜悯他们吧！若他们真喊错了，求你用宝血遮盖他们，让他们在你面前存着无亏的良心吧！”每逢想到那些声音，我的心里便会说：“神哪！感谢赞美你！他们不是辱骂我，不是毁谤我，而是提醒我，叫我谨慎小心，谦谦卑卑地事奉你，不能随随便便地把真理讲错了。”我没有叫人靠恩典犯罪，我里面很平安。救恩是有保证的，人可以软弱，但软弱之后要悔改，神也会怜悯他。真正有生命的人，若是犯了罪，神不会不管教他的。&lt;br>
过了几个月，喊口号最响、控诉我的那个弟兄突然来到我的家。我听到门铃声，姊妹开了门，他却不肯进来。姊妹说：“你进来吧！怎么不敢进来呢？”他说：“恐怕叔叔不接待我。”姊妹说：“你放心吧！叔叔昼夜等待着你。你白天来，白天接待你；夜里来，夜里接待你。他整天为你忧伤难过，眼睛都哭肿了。”他没有话说，只好进来了。&lt;br>
我从楼上下来，看见他就说：“亲爱的弟兄，你来了。”他流着泪说：“叔叔！你为何这样说呢？我喊你异端，你却喊我亲爱的弟兄，叫我的良心受不了。我错了，向你认罪来了。”我说：“不要向我认罪，弟兄和睦，你应该来到神面前就够了。”我们一同跪下祷告，从此又恢复了交通。&lt;br>
假若神不光照我，我去找他们辩论：“为什么你们这样讲？我什么地方亏待你们了？钱省下来给你们用，你们为何这样没有良心呢？我在哪里讲叫人靠恩典犯罪了？”若是这样的话，矛盾就会越来越大。我只是靠着神的恩典，一句话也不讲，也不辩论，神也使他没有话讲，只是用眼泪来表示，弟兄回转过来了，这不是说我行得好。神光照我，说：“弟兄所讲的与你的败坏相比，连万分之一都不到，你有什么冤枉？”这是神在剥夺我的自义、我的善、我的好。主说：“你帮助他是应该的。他在缺乏中，他比你贫穷，比你艰苦。你就是不吃饭，一天也饿不死你。你应当节约一切供应他的，否则你就算不上一个传道人，不算好的牧者。这不是你的功劳，不是你的善行，乃是你的本分。若不这样做，你就失职了。”&lt;br>
这时我才明白，不是弟兄不好，而是我的心在主面前没有被对付过，没有被造就过。我自己认为还不错：“你们都尊敬我，是我给你们真理，我给你们道路，我来帮助你们，我来爱你们。”都是我、我、我，却没有看见基督耶稣。主啊！你这样拆毁我是应当的，我再不敢说自己比别人好，比别人属灵了。别人讲道讲错了，求主光照他。我应当尽本分，求主给我爱心，给我谦卑的心和他交通，劝勉他，不定他的罪。&lt;br>
1989年是我人生的一个转折点，也是我灵性转机的关键时刻。一些同工控告我，我十分难过。但后来主说：“即使所有的人都在定你的罪，但我不定你的罪，你是我的孩子。倘若所有的人都称赞你是大属灵人，是了不起的人，但我却说你是又恶又懒的仆人！哪个好呢？哪个有分量呢？”我明白了，“主啊！只要我和你的关系不中断，我为遵行你的话而活着。即使所有的人都诽谤我，都弃绝我，主啊！只要你悦纳我，当我把人生道路走完了，无愧去见你的面时，你要称赞我是忠心良善的仆人。”这话何等荣耀啊！倘若我们认识不到这一点，在试炼中，我们怎能不灰心呢！怎能不怨天忧人呢！可是，十字架告诉我们，是要先失去，而后才得着。我们失去世界了，然后才能有权柄，叫世人悔改。我们失去自己的生命了，主才能借着我们传真实的福音。先失后得，失去肉体的、旧造的、今生的，得着永生的、新造的、不会朽坏的。&lt;/p>
&lt;p>这几十年来，为什么中国的福音会兴旺呢？并没有奋兴家、布道家，也没有神学博士的演讲，甚至自由的聚会也不可能，我们整天提心吊胆，怕被公安发现，还要坐监、交罚款。在这种情形下，福音能复兴吗？但事实上真的复兴了。为什么呢？因这些事奉神的人，被神破碎了，被神拆毁了，被神剥夺了。&lt;br>
我们要跟从主传福音，首先，要在社会上失去我们的地位。“文革”时期，谁若信耶稣，就开除公职，甚至连人身自由都没有保障。无论谁信了耶稣，过不了两小时，就都成了犯法的人，失去了自由。在这种情形下，福音反而会兴旺。是的，人被破碎后，神的生命就焕发出来了，谁还能抵挡住呢？&lt;br>
有一次，一个作官的人找我谈话，他说：“我真是不明白，你们是如何传道的？竟发展得如此快。哪里控制得越紧，逼迫得越厉害，哪里信的人反而越多。这是什么道理？我却不明白。”我说：“这个奥秘连我也不能参透，这就是生生不息的生命。你们的压力越大，越是复兴。这不是道理，不是宗教，而是生命。你们不能把生命压下去。若是我们怕背十字架，生命就不能释放出来。若逃避十字架，我们身上就没有真正活的见证。”&lt;br>
可是谁肯背十字架呢？很多弟兄姊妹说：“弟兄！你为主受苦了。”我说：“这不算受苦，我是愿意背十字架，可是背得不够好。”我们都是古利奈人西门式的门徒。这是什么意思呢？主耶稣在上十字架之前，走在上各各他的路上，他因一夜的拷问，背不动沉重的十字架，多次摔倒。这时，罗马的兵丁看见有一个人过来，就抓住他，叫他替主背十字架。他是谁呢？就是古利奈人西门。&lt;br>
是的，我们若不受一些熬炼，不勉强自己背十字架，我们就不愿意背十字架。北方一个老姊妹，对十字架是这样解释的：“十字架，远看真可怕，近看没办法，可是背起来，并没啥。”什么意思？十字架看起来似乎可怕，可是临到我时，不背不行，没有办法。但背起来后并不重，没什么了不起。这是她的经历。&lt;br>
她的话真成了属灵格言。甘心乐意背十字架的人，并没有几个，都是勉强的。一勉强不要紧，就乐意跟从主；愿意作天国门徒；愿意受逼迫、受辱骂了。为什么？因为生命的宝贝。因此可以说，中国的福音兴旺，是因为十字架重、被剥夺的人多、被拆毁的人多、被压榨的人多的缘故。中国教会被神这样拆毁，老我和旧造被剥夺、被压下去后，新生命就焕发出来了。这个能力无可比拟，谁也抵挡不住。&lt;br>
文革时候，北方教会受的逼迫很厉害。基督徒经常被吊起来毒打，他们却甘心忍受，不发一句怨言，不但感谢神的恩典，还为逼迫他们的人祷告。当逼迫他们的人看到基督徒们的高尚人格的时候，就被基督爱的力量所征服，他们不得不放下手中的鞭子，也愿意信耶稣。为什么呢？那些人说：“打你们的时候，你们不但不恨我，还为我祷告，求主祝福我，求主赦免我的罪。因此我的良心发现，哪里还能再打下去？上哪里去找这样的爱心呢？我恨你们，咬牙切齿地打你们，而你们却求耶稣赦免我的罪。我的良心受不了，你们的耶稣真是有道理。”于是他们把棍子一扔，说：“你们打我吧！”就这样信耶稣的人还真不少。真是奇妙得很！&lt;br>
因此，弟兄姊妹！不要怕十字架。若是你真走上去的话，真是十分荣耀，也十分轻松！文革时，还有很多姊妹被红卫兵拉去，头发被剪去一半。头发是女人的荣耀，剪去头发，似乎是羞耻的。但她们感谢主，头发剪去了，被拉出去游街。别人一看，就知道是信耶稣的来了，反而将耶稣的名字荣耀出去了。那不是羞辱，反而是荣耀。我们不是因犯罪而受苦，那不是羞耻的，为主的名而受苦，真是荣耀得很！我也曾有过这样的经历。&lt;br>
文革时期，我第二次为主受苦。在1977年3月的一天，我的监房忽然进来三个地方干部，一个是地委书记，一个是教育局长，还有一个是宣传部长。那个教育局长是满脑子的马列主义，到监狱后四天不吃饭。不是他们不给他吃，而是他不肯吃。他想要马列著作，而且以绝食抗争，已绝食四天了。本来这里不准有别的书，只有毛选，连报纸都不准看。他要马列著作怎么可能呢？最后管教干部没有办法，只好给他一套马列著作，共十六卷。他在我右边坐着，书摆在旁边。我不理睬他，因我是不看马列著作的。过了两天，他对我说：“你看这些书吗？”我说：“不看。”他说：“看看吧！开卷有益嘛！”我说：“开你的卷，看你的书没有益处。”我不客气地告诉他，说：“圣经我可以看，但看你马列著作作什么？我是基督徒。”他每天劝我，并且诚恳地说：“这些书是因你的缘故才拿进来的，因队长给我的任务是要叫你也能看，你翻一翻好不好？若是你不看，我也不能再看了。若没有马列著作，我的生活十分枯燥，饭也吃不下，觉也睡不着。”&lt;br>
我心里想：是否可以帮他的忙呢？于是祷告主。主对我说：“凡物都是洁净的，外边的东西并不能污秽里面的。”我明白了。用了两个月的时间，我把十六卷马列著作看了一遍半。我发现其中有圣经的话，这样我可以读到圣经了。从此我们接近了一些，可是他谈的是马列主义，我谈的是圣经。他并不相信圣经，我也不信马列主义。&lt;br>
有一天，吃过中午饭，他坐着自言自语地说：“耶稣真伟大啊！”我说：“你怎么如此说呢？你不是反对耶稣的吗？”他说：“我在想，我当局长的时候，我们地区有许多信耶稣的人，我派了三批干部下去，想改变这些人，叫他们放弃信仰，可是他们却办不到，没有一个人肯放弃信仰。因此，全都扫兴而归。‘信耶稣的人有什么厉害的呢？我就不信压不下去。’于是我就下去蹲点，而且写了保证，若是我不能把他们压下去，局长就不干了。&lt;br>
“我就带人下去到各县，抓了许多信耶稣的人，一夜工夫就抓了八百多人。我绞尽脑汁，用尽了办法，几乎把他们打死，可是他们始终不肯放弃信仰。我转念又想：‘他们并不是坏人哪！而且是诚实善良的农民。在困苦的日子，他们的小孩拾一块番薯还要交给生产队。世上哪有这样的人呢？因此，我宁可不作局长，就是去当农民，也不再迫害基督徒了。’”&lt;br>
从前，他为了反对信主的人，曾把圣经读了十七遍。弟兄姊妹！你们读了几遍圣经？后来他被贬为副局长，他给我讲了这段过程。然后说：“我们共产主义却没有把人带到这个地步，那些信耶稣的老年人，并没有出过门，宁愿挨打，始终不肯放弃信仰。所以，信耶稣的人真是了不起。耶稣是真的，不是假的，耶稣有能力。”我告诉他，这就是生命的能力。他们肉体虽然是受了痛苦，但是却不愿否认耶稣，还要信耶稣。这不是教条信仰，不是宗教仪式，乃是生命的变化。他们知道，若今天我否认主，将来我怎能见主的面呢？&lt;br>
那个时候，按人看什么都没有了，没有礼拜堂了，没有聚会的地方了，也不能与信主的弟兄姊妹见面，更不能见到传道的人。但是生命在里面，压力越大，生命的力量越强。外边越是逼迫、压榨，里面越是显出真实的信仰。这不单是信仰，而是还有生命的能力。若不经过逼迫患难，怎能认识到他的信仰是真的？怎能使逼迫他们的人发现，这不是道理，不是宗教迷信，更不是唯心主义，而是真实的生命。&lt;br>
后来，这位局长真正悔改信了耶稣。信主之后，主怜悯他，他被释放了。这是我亲身经历的事情。这说明什么呢？是生命的真实和伟大。生命是压不下去的，因此说，福音在中国这样的复兴，是因压力重的缘故。是的，哪里有压力，哪里就有生命的生长。&lt;br>
基督徒若逃避十字架，生命从哪里长进呢？真实生命若不经过十字架的压榨、破碎、剥夺，怎能显出生命的真实呢？生命在哪里呢？是在道理中、聚会中、唱诗祷告中吗？虽然也是，却不是真实地显露。但在十字架压榨、破碎的时候，生命才显得更真实。不经过十字架，从何为主作见证呢？因为我的里面有主的生命，所以我相信主。虽然肉体受折磨，几乎没有信心了，但是主加我力量，知道我是神的孩子，不能离开主。若否认他，将来就不能见他的面。这是从生命里面发出来的，因此有能力。他们的人生虽然过去了，但是逼迫他们的官长，却因他们的见证受感动。耶稣真是伟大！比他的马克思伟大，比他的列宁伟大。他不得不投靠在十字架的下面认罪悔改，要作天国的子民。&lt;br>
弟兄姊妹！若想叫主使用我们，把生命释放出来，只有这一条道路。生命是宝贝，却放在瓦器里面。基督在里面是宝贝，从哪里显出来呢？夜明珠在太阳下面能显出它自己吗？不可能，因阳光比它亮得太多太多！所以只能在最黑暗的地方，没有一点光的时候，我们里面的宝贝才显出光芒来。我们只有在逼迫压榨下，才能显出真实的生命。真是四面受敌，却不被困住；心里作难，却不致失望；打倒了，也不致死亡；身上常带着耶稣的死，这是十字架。十字架的死在我们身上发动，然后耶稣的生就显明在别人的身上。经过主的十字架道路，复兴的能力就显出来了。时间不能限制，被造之物不能限制复兴的生命。经过十字架之后，即使把我们放在皇宫里，我们也不会放纵肉体，不会骄傲；就是叫我们当囚犯，也不会自卑自怜。有人说：“真基督徒可以与皇帝同坐，也可以和乞丐同行。”意思是当宰相也不自以为了不起，自鸣得意；与讨饭的人在一起，也不觉羞愧。为什么？是因基督的缘故，是为福音的缘故。&lt;br>
我们怎么丢弃世上的一切呢？怎能看万事如粪土呢？主的十字架在我们身上做了破碎的工作，叫我们看到人的爱情是虚浮的，金钱是吹来吹去的浮云，权势更是没有价值。我跟从了耶稣，心里满有平安，人生有价值，主能负我一切的责任，我们才能欢天喜地地为主而活着，不再依靠属世的一切了。这时候别人才能看到基督徒真伟大。怎么伟大呢？在患难中不忧愁，在厄运中不灰心，即使有人逼迫，也不在乎。为什么？耶稣比什么都宝贵，他是我的一切，是我的生命。这样我们生命的见证才能活出来。因此，十字架是在我们身上做拆毁、破碎、压榨的工作，拿去我们的一切愿望，然后成全他的计划。&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>1  本文选自《十字架工作的法则》第一部分“十字架是先死后活”。篇幅所限有一些删节。&lt;/em>&lt;/p></description></item><item><title>2009秋季号卷首语</title><link>/2012/09/25/2009%E7%A7%8B%E5%AD%A3%E5%8F%B7%E5%8D%B7%E9%A6%96%E8%AF%AD/</link><pubDate>Tue, 25 Sep 2012 04:34:59 +0000</pubDate><guid>/2012/09/25/2009%E7%A7%8B%E5%AD%A3%E5%8F%B7%E5%8D%B7%E9%A6%96%E8%AF%AD/</guid><description>&lt;p>中国家庭教会是在成长和成熟过程中的教会。由于神自己的作为，家庭教会目前似乎已经走过了一个阶段，而正在迈向一个新的时期。特别是在城市，新一代神的仆人及教会正在兴起。家庭教会以往被简单地称之为“非三自教会”、“地下教会”的时期已经过去；教会正日益走出相对封闭的私人家庭，逐渐进入到这个社会的公共领域。在这个背景下，家庭教会的身份认同问题就突显出来；新一代的教会如何继承以往家庭教会的属灵传统则成为我们所当关注的问题。&lt;br>
家庭教会以往主要是以其“不是”什么而被指称的，例如她不是“三自系统的教会”，或者她不是得到政府认可的公开教会等。以这些“不是”来理解家庭教会之所是，在有些情况下会发展出一种简单的思维：凡对方所赞同的，我们就反对；凡对方所反对的，我们就赞同。这是“文革”时期流行的一种逻辑。这种逻辑其实是把自己建立在对方的基础上，而非建立在自己独立的根基上。一旦对方消失了，自己这方也就失去了身份认同的参照或基础。今天，家庭教会已经不再需要以其与“三自”的对立、与政府的对立、或者与世界的对立，来表明自己是家庭教会。&lt;br>
其次，家庭教会之为家庭教会，并非由其聚会的外在场所是私人家庭来决定。如果只涉及家庭场所问题，就是试图要以此赋予家庭教会一种“家人与朋友”的私人性质，从而使其与社会公共领域完全隔离。其实，我们不需要把与世界的隔离看作是家庭教会的主要特征。家庭教会作为具有社会公共生活属性的社会团体，完全具有参与社会公共生活的义务与权利。并且正是在这种参与中，教会将其作为群体当有的社会见证显明出来。&lt;br>
因此，家庭教会在这个社会中存在的根基既非那些她所不是的对立方，也非其聚会场所或其中聚会的人，而在于她所依靠的耶稣基督，在于她被托付的神的话语，在于其所承载的两千年来教会的大公传统。对中国家庭教会属灵传统的反思不应只局限于中国教会所经历的上世纪50年代后的这一段历史，而应当放在整个中国教会成长的历史中，放在神的普世教会的前提下进行。&lt;br>
我们并不期待这种反思的目的是要找到中国教会特有的属灵传统；而是期待在每一代中国教会的历史中，看到神在他自己的教会中所留下的属灵印记。其实在各时期可能有的不同印记中，也一定存在着普世教会共有的那种印记：与基督一同背负十字架，一同走十字架的道路。在神的眼中，神的教会只有一个。中国教会是普世大公教会的一部分。&lt;br>
中国教会不应当是带着民族主义色彩的教会。不存在具有“中国特色”的基督教会。历史上，当民族性成为教会的特质（如二战前的德国）时，教会就失去了耶稣基督这一根基。如果确有中国教会的“本土化”进程的话，这个进程乃是神自己在数代中国教会的历史进程中所做成的工作，而不是某一代人刻意所能够做成的工作。&lt;br>
在上述意义上，我们很难划分出哪些属灵传统是中国家庭教会所特有的，并对这种特有传统给出准确的定义。不过，我们可以从生命的印记上对家庭教会的特征给出一些现象方面的描述。本期神学思考栏目中所选的前几篇文章中，不同的作者分别从自己的角度对这些生命的印记给予了描述。这些描述可以让我们在这个教会转型的过程中时常提醒自己，警惕是否偏离了以往家庭教会的传统。&lt;br>
例如，家庭教会的传统注重个人重生的生命，特别是内在生命的更新与成长；在教会群体中，表现为肢体间有深入的生命的相连，有那种生命共同体式的团契精神。今天当教会向制度化的“堂会型”教会转型时，如何保证其肢体间能够建立相互的生命连接？&lt;br>
例如，家庭教会传统有着为主及其福音真理甘愿将生命摆上，甘于为主受苦的心志；有着能体恤更多民众的需要，且愿意与社会最低层在一起的不怕吃苦的精神；也有着向地极广传福音的普世眼光。在当前世俗化、消费化的社会中，我们是否还有那种乐于为主吃苦的心志？我们是否眼光完全向内，只看到自己教会的需要，只注重制度化的建设过程，而失去了乐于走出教会把福音传到地极的心志？&lt;br>
例如，家庭教会传统坚持教会自主的精神，具体体现在强调政教分离的原则，以及与这个世界相分别的原则；不随从这个世界的风俗，时刻提醒自己站稳在耶稣基督这一根基之上；不与任何具有政府色彩的或者非教会性的机构相联合。这是否依然是我们今天在与政府对话的过程中，在愿意参与这个社会公共事务的过程中，所要坚持的一个基本原则？&lt;br>
例如，家庭教会传统强调终末论的神学立场，从基督快要再来的角度看待今世的生活。在当前世俗化、消费化的社会中，我们是否能够保持一个清楚的、在此世寄居的基本生存态度？&lt;br>
这里只是现象性地列举，其中核心的因素就是：教会在这个新的时期中是否仍然能够与基督一同走十字架的道路？这依赖于我们的里面是否有同一位圣灵的引导与感动，正如保罗所嘱咐提摩太的：“你从我听的那纯正话语的规模，要用在基督耶稣里的信心和爱心，常常守着。从前所交托你的善道，你要靠着那住在我们里面的圣灵牢牢地守着。”（提后1:13-14）守住善道，在我们的里面需要有与我们的父辈相同的圣灵。尽管以利亚留下的衣服可以帮助以利沙渡过约旦河，但以利沙成为神人以利沙，确实正如他所求的，乃是因为“感动以利亚的灵感动以利沙了”。&lt;br>
本期神学思考栏目对于中国教会属灵传统的反思还有一个方面，就是对教会与世界关系的反思。相信不同作者在上述两个方面的文章会给关心此问题的读者带来启发。但愿这些问题能够继续地激发我们神学上的思考。&lt;/p></description></item><item><title>论律法的教导功用 文/ Joel R. Beeke 冀诚译</title><link>/2012/09/25/%E8%AE%BA%E5%BE%8B%E6%B3%95%E7%9A%84%E6%95%99%E5%AF%BC%E5%8A%9F%E7%94%A8/</link><pubDate>Tue, 25 Sep 2012 04:15:45 +0000</pubDate><guid>/2012/09/25/%E8%AE%BA%E5%BE%8B%E6%B3%95%E7%9A%84%E6%95%99%E5%AF%BC%E5%8A%9F%E7%94%A8/</guid><description>&lt;p>“求你使我离开奸诈的道，开恩将你的律法赐给我。我拣选了忠信的道，将你的典章摆在我面前。我持守你的法度，耶和华啊，求你不要叫我羞愧。你开广我心的时候，我就往你命令的道上直奔。”&lt;br>
上帝的律法直接或间接地向世界和每个人说话。新教神学家已有许多著述，论及律法在社会公众生活和个人（包括信徒与非信徒）生活中的各类用途或功用。根据经典的新教神学理论，律法有三重功用：第一功用（usus primus）亦称社会功用（civil use），其范围涉及国家与社会的生活和事件；第二功用（usus secondus）亦称福音功用（evangelical use ），即在归回上帝的经历或过程中，律法能够叫人知罪；第三功用（usus  tertius）亦称教导功用（didactic use），即律法是基督徒过感恩和顺服生活的准则。正是这最后一重亦即第三功用激发了前引《诗篇》作者的祷告，因为他知道，作为上帝的儿女，当他在“命令的道上直奔”之际，只有上帝的律法才能成为他的引导。&lt;br>
一、律法的功用&lt;br>
（一）律法的社会功用&lt;br>
律法的第一功用是指其在社会公众生活中的功能。作为上帝的仆人，国家官员在执行公职时，应当以上帝的律法为参照。国家官员的职责在于赏善罚恶（罗 13:3-4）。对于从事这项工作的人来说，一套明辨是非善恶的可靠标准是最最不可或缺的，而除了上帝的律法之外，再无更好的标准。&lt;br>
新教的改革者对此问题的看法完全一致。基于抑制罪恶的考虑，马丁 · 路德在他的《加拉太书注释》（3:19）中写道，“律法的首要目的和功用在于限制邪恶的人 …… 由政府来施行这种限制是非常必要的。此类限制是上帝所设立的，它有助于社会的安宁和稳定，但尤其可以确保福音的传扬免受暴民动乱的阻碍。”加尔文也论述道：&lt;br>
律法具有下述功能：它至少可以通过对刑罚的畏惧来制约某些人。这些人对何谓正确和公义漠不关心，他们遵守法律完全是出于被迫，是出于对严刑峻法之可怕后果的顾忌。然而，他们受制约并不是因为内在的心意受到了触动或影响。正如马受到笼头和缰绳的约束，&lt;br>
他们的外在行动也受到限制，他们蠢蠢欲动的恶念被压抑在了内心之中。&lt;br>
律法的社会功用根植于圣经（尤其是罗13:1-7），从现实的角度看，它也是处理人类堕落性情的一项合理原则。根据律法的教导，上帝设立权柄的目的是要施行公义，这必然包括要“叫作恶的惧怕”。执政者的权柄是上帝所赋予的，他们可以借助武力来实施刑罚，甚至包括死刑（罗 13:3-4）。&lt;br>
然而，律法的第一功用不但可以防止社会陷入混乱的状态，还有助于提升社会公义，“我劝你第一要为万人恳求、祷告、代求、祝谢，为君王和一切在位的，也该如此，使我们可以敬虔、端正、平安无事地度日。”（提前 2:1-2）在上掌权者（higher powers）不仅要尽力使作恶的惧怕，还应维系一个和平的环境，使福音得以传扬，敬虔和诚实的品格能够得到成长。改教者据此认为，某些权利是信徒所固有的，国家理应保护这些权利，例如，敬拜的自由，传道的自由以及遵守主日的自由。&lt;br>
对于基督徒来说，律法的第一功用意味着什么？这是一个不可回避的问题。基督徒必须尊重和顺服国家，除非国家命令我们从事上帝所禁止的，或禁止我们从事上帝所命令的。在上述特例之外，任何其他情况下的非暴力反抗（civil disobedience）都不具有合法性。抗拒掌权者就是抗拒上帝所设立的，“抗拒的必自取刑罚”（罗 13:2）。在现今的时代强调这一点有着至关重要的意义，因为世俗的精神中充斥着对权威的藐视和反叛，甚至连基督徒也常常受其影响。我们需要听从加尔文的教导：&lt;br>
公民对官员的首要责任，就是对官员的公职给予极高的尊敬，视其为上帝所赋予的权柄，进而尊官员为上帝的仆人和代表 ……[ 即使 ] 是一个完全不配得到任何尊重的邪恶之辈，如果他执掌政权，那么我们仍然需要相信，上帝已借其圣言将尊贵而神圣的权柄赐给了他的仆人，用以实行公义并实施审判。&lt;br>
当然，这并不意味着信徒无权对偏离圣经原则的立法进行批评甚至谴责。但是，这的确意味着我们“为真理做见证”（adorning  the doctrine of God）的一个重要环节，就是在生活中的每个领域甘心顺服合法的权威，无论是在家庭、学校、教会还是国家。&lt;br>
（二）律法的福音功用&lt;br>
借着圣灵的工作，道德律在悔改归正的经历中也发挥着重要的功能，包括训诫、教育、责备和咒诅。律法不仅暴露我们的罪，还向我们宣告咒诅，它称我们只配承受上帝的震怒和地狱的刑罚。“凡不常照律法书上所记一切之事去行的，就被咒诅。”（加 3:10）律法是一个苛刻的监工，对怜悯一无所知。它恐吓我们，剥光我们的自义，并且把我们赶到了律法的目的——基督耶稣的面前。只有因着基督的义，我们才被上帝所接纳。“这样，律法是我们训蒙的师傅，引我们到基督那里，使我们因信称义。”（加 3:24）当然，律法本身并不能够使我们得到在基督里因认识上帝而来的救恩，得救是出于圣灵的工作。确切地说，因着圣灵的工作，律法好像一面镜子，光照出我们的无能和亏欠，封住了我们自夸的口，使我们的心单单仰赖上帝的怜悯，并且让我们在灵里面持续不断地感受到自己需要悔改，在基督里面的信心亦借此而生。&lt;br>
路德和加尔文对此问题的看法也完全一致。路德在他的代表作《加拉太书注释》的2 章 17节中写道：&lt;br>
律法的恰当功用和目标是要使那些心安理得、沾沾自喜的人感受到自己的亏欠，他们会因此而看到自己面临着罪恶、震怒和死亡的危险，并且陷入恐惧和绝望之中，因风吹叶落的声音而心惊胆寒（利 26:36）…… 如果律法是罪的工具，那么它也是震怒和死亡的工具。&lt;br>
因为，正如律法使罪恶得以暴露，它也向人显明上帝的震怒，预示死亡的威胁。&lt;br>
加尔文也同样深刻地指出：&lt;br>
（律法）通过警示、告知、定罪和谴责的方式来对付每个人的自义 ……一个人在被迫以律法的标准来检视自己的生活之后，会放下一切自义的傲慢，并且发现自己远离圣洁，充满了各样以前认为与自己不相干的败坏 …… 律法好像镜子，照出我们的软弱、由软弱而生的不义以及因软弱和不义而招致的咒诅——正如镜子照出我们脸上的污点一样。&lt;br>
就信徒的成圣而论，律法的定罪功用也是&lt;br>
至关重要的，因为它可以防止自义的复活，而即使是最圣洁的信徒也时常会面临自义的试探。在律法的光照之下，信徒会把悔改作为一生一世的操练。&lt;br>
律法的定罪工作并不意味着信徒的称义会受到丝毫的减损或归于无效。自重生的那一刻起，他在上帝面前的地位就是稳固且不会失落的。他在基督耶稣里是一个新造的人（林后5:17）。他永远也不会回复到先前受咒诅的状态或失去儿子的名分。然而，律法会暴露出他每日的生活中缺乏的圣洁。他意识到自己的肢体中有个律，就是他愿意为善的时候，便有恶与他同在（罗7:21）。他必然会不断地责备自己，为自己的苦境而悲叹，并且每日呼求耶稣基督的宝血来洗净自己一切的罪（罗7:24；约一1:7，9）。&lt;br>
（三）律法的教导功用&lt;br>
律法的第三或教导功用与信徒的日常生活&lt;br>
息息相关。根据《海德堡教理问答》的第二问，律法教导信徒：应当怎样为着自己从一切的罪恶和愁苦中得拯救而感谢上帝。在新教的教义史上，律法的第三功用是一个备受关注的话题。&lt;br>
1、墨兰顿（1497-1560）&lt;br>
对律法的第三功用的阐释始于墨兰顿，他是路德的同工和最大的支持者。早在 1521 年，当墨兰顿宣称“信徒需要十诫”来帮助他们制服肉体时，他就已经为此播下了种子。在1534 年出版的《论歌罗西书》（第三版）中，墨兰顿首次正式地将律法的功能或用途从两个增加为三个 10，这比加尔文完成《基督教要义》（第一版）的时间早两年。根据墨兰顿的论证，律法的三个功用依次为强制、威慑和要求人顺服。他写道，“保留十诫的第三个理由在于信徒必须操练顺服”。&lt;br>
到了 1534 年，墨兰顿以称义的法律属性（the forensic nature of justification）为基础，来论证善行在信徒生活中的必要性。根据墨兰顿的主张，信徒首要的义是在基督里被称为义，然而，第二种义，即因无亏的良心而生的义，也很重要。尽管第二种义并不完全，但是，因着信徒自身在基督里的缘故，它仍然能够讨上帝的喜悦。在信徒的良心借着神圣的宣告而得以洁净之后，他必须要继续使用律法来讨上帝的喜悦，因为律法启示了上帝旨意的结晶，提供了基督徒顺服生活的整体架构。墨兰顿称这种“无亏的良心”为“高贵而不可或缺的属天安慰”。如温格特（Timothy Wengert）所言，墨兰顿强调无亏的良心和善行之间的联系，无疑是受到了下述愿望的激励，即路德和其他改教家辩护，使他们免受否定善行之意义的指控，同时又使信徒的良心不至于失去福音的安慰。墨兰顿所采用的方法是在肯定信徒已经被称义的前提下来谈善行对于信徒的必要性。按照温格特的总结，墨兰顿的论证包括三个部分，第一，我们必须知道自己是如何被赦免的；第二，我们必须顺服律法；第三，我们必须知道如何通过顺服来讨上帝的喜悦。至此，墨兰顿已将律法和顺服放在了自己神学的中心地位。&lt;br>
2、路德（1483-1546）&lt;br>
路德与墨兰顿有所不同。在 1535 和 1555这两年出版的有关基督教教义的主要著作中，墨兰顿继续对律法的第三功用进行系统的整理 17，而路德则从未认为需要正式地接受律法的第三功用。然而，路德是否在事实上而非名义上教导过律法的第三功用呢？路德宗的学者对此已经展开过详尽的辩论。可以肯定的是，路德明确指出，尽管基督徒不在“律法之下”，但是，以为基督徒可以“没有律法”则是误解。在路德看来，信徒对律法有不同的态度。律法不再是债务而是乐趣。靠着圣灵的大能，信徒满心欢喜地奔向上帝的律法。他自由地遵从律法，并非因为律法要求他如此，而是因为他热爱上帝和上帝的公义。由于他已经历到，沉重的律法之轭已经被轻省的基督之轭所代替，遵从律法的诫命便成了一种喜乐且自发的行动。律法将罪人引向基督，借着基督，罪人成为了“律法的遵从者”。此外，因为基督徒依然是罪人，他需要律法来指引和管理自己的生活。这样，路德可以宣称，上帝用律法作为“笞鞭”（“stick”，即“rod”，指律法的第二功&lt;br>
用），把他赶到基督的面前；同时，律法又是“手杖”（“stick”， 即“cane”，加尔文称其为第三功用）帮助他在基督徒生活的道路上行走。从路德在几次不同的场合下对十诫的讲解可以看出，他含蓄地强调了律法的手杖（“walking-stick”）功用。在每一次讲解中，路德都坚定地相信，基督徒的生命需要用十诫来管理。路德的关注点不在于否定成圣的价值，或否认律法作为信徒生活的指导原则。毋宁说，他想要强调的是，我们决不能靠善功和律法被上帝接纳。因此，他在《论基督徒的自由》中写道，“我们在基督里的信心并不能使我们脱离&lt;br>
善行，而是使我们脱离对善行的误解，即脱离因善行而称义的谬论。”他在《桌边谈话》（Table Talk）中的讲论被人引用如下：“任何拥有基督的人都已经成全了律法，然而，律法根植于人的本性，刻在我们的心中，生来就与我们相伴。废掉律法非但不可能，而且干犯上帝。”&lt;br>
3、加尔文（1509-1564）&lt;br>
墨兰顿的论述是沿着“在基督里蒙上帝喜悦的义”（God-pleasing righteousness  in Christ）这一方向而展开的，路德对喜乐的行动和 “手杖”（“walking-stick”）并未加以详论，加尔文则对此建立了一套整全的教义。根据加尔文的教导，律法对信徒的首要功用是提供生活的准则。尽管加尔文借用了墨兰顿的术语——“律法的第三功用”（tertius usus  legis），并且很可能还借鉴了马丁 · 布塞（Martin Bucer）的思想，但是，加尔文在教义的架构和内容上都做出了新的贡献。在早期的改教者中，唯独加尔文着重指出，律法的第三功用是规范和引导信徒，这是律法“合宜和首要的”功用。&lt;br>
加尔文对律法第三功用的教导像水晶一样清晰。他在《日内瓦教理问答》中问道，“上帝已经赐给我们的生活准则是什么？”答曰，“他的律法。”他在同一部教理问答中继续写道：[ 律法 ] 指出了我们应当瞄准的目标，指明了我们应当努力的方向。这样，我们每个人都可以按照蒙恩的程度，根据最高的正义准则来尽力塑造自己的生活，并且可以借助持久的学习而不断地取得进步。&lt;br>
在 1536年出版的《基督教要义》（第一版）中，加尔文就已经明确提出了律法的第三功用：信徒 …… 因律法而获益，因为他们每天可以从中更为全面地知晓何为上帝的旨意 …… 这就好比某位仆人，如果已经做好准备要全心全意地尊崇自己的主人，就必须察验、体味主人的性情，好使自己的所作所为能够与之相称。此外，尽管信徒在圣灵的强烈催促下，极其渴望顺服上帝，但是，他们仍然会因为肉体的软弱而顺从罪，不顺从上帝。律法对于肉体，就好比鞭子对于一头懒惰而不听使唤的驴子，用来鞭策、激励和督促它的工作。&lt;br>
《基督教要义》的最后一版完成于1559年。&lt;br>
加尔文在保留 1536 年初版的基础上，以更为清晰和积极的方式强调了信徒因律法而获益的两条途径：第一，“律法是信徒最佳的蒙恩之道。借着每日查考律法，他们更为全面地了解到自己所爱慕的上帝旨意的属性，因着了解律法，他们对上帝的信心也得到了坚固”；第二，“时常默想律法会唤起信徒的顺服，使他们在律法中得力，并且救拔他们脱离使人滑倒的恶道。圣徒的坚忍即在于此。”加尔文总结道，“如果律法只是通过强迫和威胁来恐吓信徒的灵魂，使他们陷于困窘之中，那么还有什么比律法更乏味呢？大卫特意指出，他在律法中认识了中保（Mediator），离了他，毫无喜乐和甜美可言。”&lt;br>
加尔文强调律法的积极功用，即，律法，作为规范和指南，可以激励信徒更为殷勤地依靠和顺服上帝。加尔文和路德在律法观上显出不同。对路德而言，律法一般意味着消极和敌对的事情——通常与罪、死或魔鬼密切相关。路德的首要关注在于律法的第二功用，甚至在他论及律法对信徒的成圣功用时也是如此。至于加尔文，就如海赛林克（I. John Hesselink）正确指出的那样，“律法主要被视为对上帝旨意的积极的表达 …… 加尔文的观点可以被称为申命记式的（Deuteronomic），因为对他而言，律法和爱并非互相对立，而是相得益彰。”在加尔文看来，信徒尽力顺服上帝的律法，不是一种被迫（compulsory）的行为，而是一种感恩（grateful）的回应。借着圣灵的引导和保守，律法在信徒的生命中激发出一种感恩的美德，既鼓励信徒凭爱心来顺服，又劝诫信徒与罪恶争战。这样，信徒就可以和大卫一起在《诗篇》19篇中吟唱：&lt;br>
耶和华的律法全备，能苏醒人心；&lt;br>
耶和华的法度确定，能使愚人有智慧。耶和华的训词正直，能快活人的心；耶和华的命令清洁，能明亮人的眼目。耶和华的道理洁净，存到永远；耶和华的典章真实，全然公义。况且你的仆人因此受警戒，守着这些便有大赏。&lt;/p>
&lt;p>总之，对于路德来说，律法帮助（helps）信徒——尤其是帮助他们承认和面对自己的内在之罪；对于加尔文而言，信徒需要（needs）律法作为圣洁生活的指引，为要以爱心来服侍上帝。&lt;br>
4、《海德堡教理问答》（The Heidelberg Catechism，1563）&lt;br>
最终，加尔文对律法第三功用的观点赢得了改革宗神学的普遍认同。《海德堡教理问答》完成于加尔文去世的一或两年之前，我们可以在其间发现坚定的加尔文主义律法观的早期标记。《教理问答》开篇极力强调，律法的福音功用在于将罪人领到基督面前（问题 3—18）。 然而，它也详细地劝诫信徒，何为律法所禁止的，何为律法所要求的。它在最后的篇章中教导道，为着在耶稣基督里获得的拯救，“我将如何向上帝表达我的感激（gratitude）”（问题 92—115）。十诫对信徒善行的实质内容做出了规范。因着上帝在爱子里所赐下的恩典，信徒的善行理应出于感激。&lt;br>
5、清教徒&lt;br>
清教徒秉承了加尔文对律法之规范性（normativity）的强调。他们认为，律法这一生活准则会唤起信徒的感恩之心，进而激发真正的自由而非反律主义的放纵（antinomian licentiousness）。清教徒针对这些问题有非常丰富的著述，我们在此仅援引少许如下：伯吉斯（Anthony Burgess）谴责过那些反律主义者——他们或者宣称自己在律法之上，或者认为，因重生而写在心中的律法“使人们不再需要圣经中的律法（the written  law）”。贝德福德（Thomas Bedford）的观点在清教徒中很具代表性，他坚定地认为信徒需要以圣经中的律法作为指南：必须另有一种写在法典（tables）中的律法，可用眼见，可用耳听：舍此 …… 信徒又将如何确信自己没有偏离当行的正路呢？ …… 我承认，圣灵是被称义之人的向导和教师……但是，圣灵对信徒的教导 …… 是通过训诲和法度（by  the  law  and  testimony）来进行的。&lt;br>
卢瑟福（Samuel Rutherford）不无风趣地指出，圣灵的教导使基督徒和律法成为朋友，因为，“基督已经在我们和法律之间订立了协议，此后，我们出于对基督的爱而喜爱在律法中行走。”那种喜爱源于因福音而生的感恩，它带来一种不可言喻的自由。克鲁克（Samuel Crooke）这样写道：“[ 信徒 ] 并没有脱离诫命这一生活准则；相反，他们自由而甘心地倾向于顺服诫命。这样，对于重生的人来说，律法甚至成为了自由的律法，仿佛给人带来自由的福音一样。”《威斯敏斯德大教理问答》 （The Westminster Larger Catechism）主要出自清教徒教牧神学家之手，它非常精到地总结了改革宗和清教徒神学对信徒和道德律之关系的论述：97 问：对已重生的人，道德律有什么特别的用处？&lt;br>
答：对于已经重生、归信基督之人，虽然道德律对他们已经不再是行为之约，他们既不因之称义，也不因之定罪；但是，除了与所有人共同的用处之外，道德律还有特别的用处，就在于向他们显明：因为基督为他们的益处成全了道德律，替他们承受了咒诅，所以他们对基督有何等的亏欠；由此激发他们更有感恩之心，并且使他们更加谨守，以道德律为顺服的标准加以遵行，从而表达出感恩之心。&lt;br>
但是，当信徒视律法为生活的准则并寻求顺服的时候，他们如何才能将改革宗的教义付诸实践，活出感恩的生命呢？我们现在要就这&lt;br>
一问题进入个案研究，我们所关注的是道德律中的一条诫命，它在现今时代备受争议——“当记念安息日，守为圣日”（出 20:8）。&lt;br>
二、结论&lt;br>
（一）律法第三功用的圣经特质&lt;br>
现在，我们可以就“律法对基督徒的第三功用”这一问题得出几个重要的结论。首先，律法的第三功用是合乎圣经的。新旧约圣经中充满了对律法的阐释，其主要目的是帮助信徒遵行“追求圣洁”的呼召。《诗篇》中反复出现的一个主题，就是信徒的内在生命和外在生活都在品味和享受着上帝的律法。《诗篇》作者最为关注的一件事，就是察验何为上帝纯全而良善的旨意，进而往他诫命的道路上直奔。登山宝训和保罗书信中的伦理教导是新约圣经将律法视为生活准则的主要例证。圣经中的这些相关教导主要是给信徒预备的，为要鼓励他们操练感恩的美德，行事为人与所蒙的恩相称。一个蒙恩的信徒理当跟随救主的脚踪，活出基督的生命，而基督自己就是上帝的仆人和律法的成全者，他在世度过的每一天都完全遵守了他父的诫命。&lt;br>
（二）反对反律主义和律法主义&lt;br>
其次，律法的第三功用同时反对反律主义和律法主义。反律主义认为，基督徒不再有义务遵守道德律，因为在只凭恩典的拯救中，耶稣已经成全了律法，并且解除了信徒和律法的关系。当然，保罗在《罗马书》章 8 节中坚定地弃绝了这一异端，如同路德在与雅其科拉（Johann Agricola）论战时所做的，以及新英格兰的清教徒在反对哈钦森（Anne Hutchinson）时所做的一样。反律主义者误解了因信称义的性质。因信称义除去了因行律法而称义的要求，但并没有排除成圣的需要。成圣最重要的一个环节，就是每日培养信徒以感恩的心来顺服律法。正如伯顿（Samuel Bolton）所描绘的那样，“律法把我们送到福音那里，使我们可以称义，而福音又把我们送回到律法那里，教我们反思何为称义后的本分。”&lt;br>
反律主义者指控那些以律法作为信徒的生活准则的人，说他们面临着陷入律法主义的危险。当然，我们并不否认，滥用律法的第三功用的确会导致律法主义。形成一部详尽的信徒法典，就意味着将能够想到的每个问题和道德生活中的每处张力都涵盖在内，那么信徒在生活中的各个领域就无法自由地做出个人的、经验性的且以圣经原则为依据的决定。在这样的处境下，人定的律法窒息了神圣的福音，律法主义的“成圣”耗尽了恩典之下的称义。基督徒至此已落入捆绑之中，其情形与中世纪罗马天主教的修道院生活非常相似。&lt;br>
律法为我们提供了全备的道德规范，但它并没有毫无遗漏地说明如何应用这些规范。圣经为我们预备的是一般性的原则和说明性的范例，而非能够机械地适用到每个环境中的具体细节。日常生活中，基督徒在做具体决定的时候，必须以律法的一般性原则为前提，根据“训诲和法度”（赛 8:20）来仔细地衡量各类因素。同时，又要借着不住的祷告，尽力追求在慎思明辨上的长进。&lt;br>
律法主义与存感恩之心顺服上帝的律法判然有别，它们运作于两个截然不同的领域。两者的区别就如被迫、被迫的苦役和甘心、喜乐的侍奉之间的差异。可悲的是，在今天，有太多的人把“律法”或“合法的”（legal）与“律法主义”或“律法主义的”（being legalistic）相混淆。几乎很少有人意识到，基督在弃绝律法主义的同时，并没有弃绝律法。律法主义的确是一个暴君和敌人，而律法却是我们不可或缺的益友。律法主义徒劳无益地追求在上帝面前的功德。律法主义是法利赛人所犯的错误：它只注重让外在的行为符合律法的字句，却忽略了内心对律法的态度。&lt;br>
律法的第三功用在反律主义和律法主义中间开辟了一条道路。反律主义和律法主义的共同之处在于，它们既不符合律法，也不符合福音。弗莱彻（John Fletcher）已经深刻地指出，“法利赛人不合乎真正的律法，如同反律主义者不合乎真正的福音一样”。反律主义者强调基督徒已脱离了律法的咒诅，却阻碍了信徒对圣洁的追求。它对称义的强调是以牺牲成圣为代价的。它没有看到，废除律法的咒诅能力（condemning power），并没有取消律法的治理能力（commanding power）。律法主义非常强调信徒对圣洁的追求，却没&lt;br>
有意识到，顺服律法乃是信实美德所结出的果子。顺服因此变成了称义的一项条件。律法在成圣中的治理能力几乎完全压制了律法在称义中的咒诅能力。最后，律法主义者在实践中，如果不是在理论中，否定了改革宗的称义概念。它对成圣的强调是以牺牲称义为代价的。改革宗中律法第三功用的概念可以帮助信徒在教义和实践中保持称义和成圣的平衡。称义必然会带来成圣，成圣是称义所结的果子。&lt;br>
救恩是单靠信心成就的，然而，得救的人必然会存感恩而顺服的心来行善。&lt;br>
（三）激发由衷的爱心&lt;br>
第三，律法的第三功用能够激发爱心。“我们遵守上帝的诫命，这就是爱他了，并且他的诫命不是难守的”（约一 5:3）。上帝的律法&lt;br>
是一个礼物，证明了他对自己孩子的温柔的爱（诗 147:19-20）。对于在基督里的人来说，律法不是一个残暴或冷酷无情的工头。上帝&lt;br>
赐下他的律法给他的子民，就好像一个农夫建造栅栏以防止他的牛群和马匹漫无目的地走进公路，毫无残酷可言。最近发生在亚伯&lt;br>
达（Alberta）的一件事生动地诠释了这一点。农夫的一匹马冲破了栅栏，闯入了高速公路，被一辆汽车撞死，一位 17 岁的司机也随之身亡。农夫全家整夜都在哭泣。冲破栅栏造成的损失是无法弥补的。违背诫命收割的恶果则是无法形容的。但是，以圣灵所浇灌的爱来顺服上帝的律法，激发的是内心的欢呼与喜乐。在上帝律法栅栏的保护下，我们得以在他话语的绿洲中安息享受，让我们为此而感谢上帝。&lt;br>
在圣经中，律法和爱不是敌人，而是最好的朋友。的确，律法的精华就是爱：“你要尽心、尽性、尽意，爱主你的上帝。这是诫命中的第一，且是最大的。其次也相仿，就是要爱人如己。这两条诫命是律法和先知一切道理的总纲。”（太 22:37-40；参罗 13:8-10）就如一个有爱心的臣民会顺服他的国王，一个有爱心的儿子会顺服他的父亲，一个有爱心的妻子会顺服她的丈夫，一个有爱心的信徒也&lt;br>
照样会渴想顺服上帝的律法。因此，就如我们已经看到的那样，将安息日完全奉献给上帝不再是一个重担，而是欢喜快乐的。&lt;br>
（四）提升基督徒真正的自由&lt;br>
最后，律法的第三功用能够提升自由——基督徒真正的自由。今天，人们普遍滥用了基督徒的自由观，将自由仅视为服侍肉体的机会。然而，一个不应被掩盖的事实是，上帝在律法中设定的界限规范和保护了基督徒真正的自由。当上帝的律法限制我们的自由的时候，它只是要带给我们更大的益处；当上帝的律法，在信心和敬拜等事情上，没有施加这种限制的时候，基督徒完全可以从一切人的教义和命令中得享良心自由。在日常生活中，基督徒真正的自由体现为以甘愿、感恩和喜乐的心献上对上帝和基督的顺服。加尔文在论及真基督徒的良心的时候写道，他们“遵行律法，并非出于被迫，而是因为从律法的轭中得到释放后，他们甘愿以此来顺服上帝的旨意”。&lt;br>
上帝的话语，也唯独 的话语，对我们信徒有约束力。唯独他是我们良心的主人。我们在遵行上帝的诫命中得享真正的自由，因为自由不是出于自主或混乱，而是源于感恩的服侍。我们受造的首要目的是爱上帝、服侍上帝，并且要爱邻舍如自己——这一切都当遵照上帝的意志和话语。只有当我们再次意识到这一目的时，我们才能找到基督徒真正的自由。真正的自由，加尔文写道，是“自由的服侍和服侍的自由”（a  free servitude and a serving freedom），真正的自由是顺服的自由。只有“那些服侍上帝的人才是自由的 …… 我们获得自由，为的是能够更加及时而甘心地顺服上帝”。&lt;br>
耶和华啊，我真是你的仆人；我是你的仆人，是你婢女的儿子。你已经解开我的绑索。我要以感谢为祭献给你，又要求告耶和华的名。&lt;br>
至此，关乎生死的唯一正路已经显明：“我们是属上帝的，”加尔文总结道，“因此，我们当为他生为他死。我们是属上帝的，因此，我们要让他的智慧和旨意统管我们所有的行为。我们是属上帝的，让我们尽力使他成为我们全部生活唯一合法的目标。”&lt;/p></description></item><item><title>加尔文：救恩中神的恩典与人的责任之关系 文/ 方镇明</title><link>/2012/09/25/%E5%8A%A0%E5%B0%94%E6%96%87%EF%BC%9A%E6%95%91%E6%81%A9%E4%B8%AD%E7%A5%9E%E7%9A%84%E6%81%A9%E5%85%B8%E4%B8%8E%E4%BA%BA%E7%9A%84%E8%B4%A3%E4%BB%BB%E4%B9%8B%E5%85%B3%E7%B3%BB/</link><pubDate>Tue, 25 Sep 2012 04:15:05 +0000</pubDate><guid>/2012/09/25/%E5%8A%A0%E5%B0%94%E6%96%87%EF%BC%9A%E6%95%91%E6%81%A9%E4%B8%AD%E7%A5%9E%E7%9A%84%E6%81%A9%E5%85%B8%E4%B8%8E%E4%BA%BA%E7%9A%84%E8%B4%A3%E4%BB%BB%E4%B9%8B%E5%85%B3%E7%B3%BB/</guid><description>&lt;p>救恩是神奇妙的作为，人永远不会完全理解。究竟在个人得救上，神的恩典和人的责任存着何种关系呢？改革宗神学(the Reformed&lt;br>
theology)高举神的预定和神对我们的生活有绝对的主权，因此，有些人误会改革宗神学反对个人在得救上的责任，但事实是改革宗神学认为人在救恩中有重要的责任。改革宗的《多特信条》（Canons of Dort）被誉为极度强调神的主权，它清楚指出人类并不是受因果关系操控的客体，乃是拥有自由意志和需要对救恩负责的。《多特信条》写道：“但是，堕落之后，人类并没有停止作为被赋予悟性和意志的受造物……同样，重生的恩典并没有把人类看为无感觉的货物和木块，也没有拿走他们的意志及其本性。”在这里，《多特信条》强调人的意志是自由的，人在重生得救上是有责任的。&lt;br>
16 世纪宗教改革家加尔文 (John Calvin,1509—1564) 是改革宗神学的鼻祖之一，他同样高举神具有绝对的主权决定向谁赐与拯救的恩典，并且，他解释人的得救完全和单单依靠这恩典，而这恩典乃是神透过圣灵奥秘的工作而白白送给人的。人的“行为的义”(the righteousness of works)绝对不是人得救的必须条件，加尔文解释这是由于人的意志受罪的捆绑，即使借着神恩典的配合，人也不能行出真正的善工，使人得救。加尔文的论点完全拒绝罗马天主教所认为的人的得救是神和人合作引致的。加尔文继续解释虽然救恩并不能由人类的善工和任何努力引致，但是人有责任在神面前谦卑、离开罪恶、顺从神的律法而行出善工及寻找神拯救的恩典。加尔文认为盟约神学(covenant theology) 是最适切的指导原则，让人认识到人得救的责任及神拯救人的主权如何和谐地彼此共融而又不会跌进天主教错误教导的陷阱。加尔文更认为透过盟约神学，改革宗的教会比较维腾堡的神学(即路德宗神学)更能解决救恩中人扮演何种角色的问题。&lt;br>
加尔文是盟约神学家，他宣称神与他的子民建立一个“恩典之约”(covenant of grace)，他以不同名称描述这约：“属灵的约”、“平安的约”、“成为儿女的约”、“福音的约”、“怜悯的约”、“律法的约”、“永生的约”、“割礼的约”、“信心的约”、“关系的约”、“与神的约”。 加尔文解释圣经记载神如何透过恩典之约去建立神与人之间的恩约关系，加尔文称这些记载为“约的历史”。根据“约的历史”，我们可以得知神是信实的，而以色列人则受惠于神的爱。&lt;br>
本文主旨在于解释加尔文如何以盟约神学作为指导原则，说明人得救完全依靠神的拯救恩典，但又必须牵涉人遵守神的律法的责任。先，我们解释圣经对“约”的理解，并从这理解推展至“旧约”和“新约”两个不同而又相联的概念；其次，我们指出加尔文的恩典之约包括两个互惠互动的层面，分别是新约和旧约；第三，恩典之约两个层面的关系可以透过（1）“圣礼与神的应许”的关系，（2）保罗和雅各的“称义”观的关系，（3）“信徒的行为”及“律法的行为”的关系而作出说明。最后，我们应用恩典之约两个层面在福音与律法的关系，让我们更清楚地看到这两个层面是互惠互动的。&lt;br>
一、新约和旧约代表恩典之约的两个层面&lt;br>
圣经对“约”的理解&lt;br>
圣经使用两个希腊文词语描述“约”这个词，分别是“diatheke”和“syntheke”：“syntheke”这个词指两个平等的团体彼此立约，这约是有条件的，其中一方需要透过顺服某些条件才能得到对方提供的任何益处。“diatheke”这个词指主权的一方与他所管理的受众彼此立约，他愿意白白向另一方赐下恩典，无条件保护和照顾对方，为了有效达成这约，他负责建立约的规条，就是另一方在这主权的恩典之下，被要&lt;br>
求顺服某些规条。&lt;br>
加尔文为了避免人误会他提出的恩典之约是一种救恩的“合作主义”(synergism)，他只使用“diatheke”这个词描述神与人之间的恩典之约。他解释恩典之约的建立和维持，并不像人类的条约，这类条约要求附庸国或低等的一方要为主权的一方服务，才会得着所应许的恩典。恩典之约乃是完全出于神白白的恩典而达成，人并不需要在道德和其他范畴为神成就什么果效，因为神是爱，他愿意无条件与人立约。在这约的关系中，人的责任主要是相信神。根据这理解，当以色列人离弃神，破坏这约时，先知不仅批评他们的道德行为，更主要和更严厉的是批评他们不信神，转向敬拜别神，以致破坏神与人之间的约和约的关系。&lt;br>
加尔文从圣经对“约”的理解引申发展出恩典之约，加尔文认为恩典之约能够帮助人理解人在得救中所具有的活跃而又不具有功德性(meritorious) 的角色。加尔文指出使用恩典之约解释人在救恩中的角色，既合乎圣经对“约”的教导，且比神永恒谕令的教义较少臆测性，也更为全面地说明（1）基督徒如何经验神拯救的恩典及（2）不信者为何不蒙神的拯救。对加尔文来说，恩典之约的核心是要解释神的拯救恩典同时出于神主权的自由及人责任的自由，人责任的自由是透过基督为人所成就而作成的。加尔文说：“的确，在所有神怜悯的约中，神要求他的仆人以正直和神圣的生命响应他，否则，神的良善会被愚弄。”&lt;/p>
&lt;p>旧约和新约外表不同&lt;br>
根据盟约神学的理解，恩典之约可以分为两个彼此关联的层面，这两个层面分别是“新约”(new covenant) 和“旧约”(old covenant)，加尔文指出新约和旧约在外在特征上有很多不同的地方。现分述如下：&lt;br>
根据这外在的特征，旧约被称为律法、道德律法、律法之约，或“在摩西管理形式下”的盟约。 虽然旧约的起源可以“一直追溯到人的受造” ，神与亚当、亚伯及挪亚立约，但它却是首先透过神与亚伯拉罕立约才正式建立，其后继续透过神与其他族长立约而不断延续。从这民族的历史角度而言，我们可以说旧约不同于新约：旧约是神与犹太人订立的，新约却是这同一位神与所有人 ( 包括犹太人和外邦人 ) 订立的。&lt;br>
另外，由于旧约总是透过样式、象征或暗示的形式赐与族长，所以旧约被称为新约的影儿或“将来美事的影儿”（来 10:1）。在旧约中，一切有关基督的真理、永生的应许、属灵的死30亡等都是以不直接或隐藏的形式向以色列人启示，这就是旧约的特征。加尔文说：“在那时候，神以隐藏的形式向以色列人赐下他的盟约 [ 即恩典之约 ]，将来的恩典和永恒的快乐，都透过地上的益处而向人表示和暗示；灵的死亡，则透过肉身的惩罚而表示和暗示。” 换言之，从清楚、光亮及“时代形式”的程度而言，我们很容易发现旧约显然不同于新约。虽然旧约仍能透过律法向神所拣选的人彰显神的启示、基督的奥秘及得救的福音，但却没有新约那么清晰：“虽然在律法下基督被犹太人认识，但是他最终被彰显在福音内。”&lt;br>
加尔文继续解释从时代形式来说，旧约是“一个暂时的约，因它并不稳定，只属于字面的”，最终因着人的过失而被神取消，神因此在时间的起头便应许他的子民一个永恒的新约。从这个角度而言，我们可以说旧约是新约的开始，新约是旧约的延续和更新，加尔文解释旧约如何更新转化为新约时说：“因此，在开始时当救恩的第一个应许赐与亚当，这应许像微弱的火花在燃烧，当它不断增加，这光丰盛地生长，不断突破，其光辉更广泛地向外散出。最后，当所有云层被驱散，基督 ( 公义的太阳 ) 会完全照明整个地球。”换言之，到了新约圣经时期，这新约的应许更为明显，它以福音的形式向我们陈明，并在基督里透过浇灌下来的圣灵得以成全和完成了。&lt;br>
旧约和新约内在相似&lt;br>
虽然新约和旧约在外在特征上有很多不同的地方，但是这两个约在内在本质上并不是相对的。就它们的来源、内在本性、本质和实体 (reality) 而言，旧约和新约是相同和一致的，它们是从同一个恩典之约引申出来的，从开始&lt;br>
到末了，神与他的所有子民立下这恩典之约。&lt;/p>
&lt;p>进而言之，加尔文解释在旧约圣经与新约圣经时期，新约和旧约已经同时存在，虽然新约在旧约圣经时期并没有在新约圣经时期那么明显，但是在内在特质上新约在这两个时期是相同的。因此，新约所指向的信心与旧约所指向的并没有分别：“我们和列祖所握住的是同一个信心，因为他们和我们承认同一位神，相信我们的主耶稣基督。相同的话语、相同的应许及相同的目标已经向所有信徒展现出来。”&lt;br>
由于新约和旧约在内在本质上彼此相联，加尔文形容新约和旧约代表神和他的子民所订立的恩典之约的两个互惠互动的层面，加尔文认为这两个层面是合一的，因此，他《基督教要义》第二卷的标题是这样写的：“在基督里救赎主上帝的知识，首先在律法下向列祖揭开，然后在福音中向我们彰显。”&lt;br>
总之，从外在形式的角度看，新约和 ( 那以律法形式所启示的 ) 旧约是不同的，但是这不同并没有否定新约和旧约在内在本质上是相同的。事实上，新约和旧约分别代表恩典之约的两个不同却相关的层面，这两个层面同时渗透在新约圣经和旧约圣经时期，它们代表恩典之约的两个不同的层面，这两个层面是要帮助人得着智慧去建立神人相遇的恩约关系。忽视任何一个层面，都可能损害这种关系。&lt;br>
二、恩典之约始于神与亚伯拉罕立约&lt;br>
恩典之约始于亚伯拉罕&lt;br>
加尔文解释恩典之约的两个不同而又彼此联系的层面 ( 即新约和旧约 ) 可以从神两次主动与亚伯拉罕立约中发现，这两个层面分别记载于《创世记》15 及 17 章。15 章代表恩典之约的第一个层面，在那里，神与亚伯拉罕立约，亚伯拉罕因着信，耶和华就以此算为他的义（罗4:3；加 3:6；雅 2:23），并应许他将要得着巴勒斯坦地为产业，也应许他将有无数的后裔，他的子孙将“从石头而出”，这应许完全“不仰仗我们”(act without us)。17 章代表恩典之约的第二个层面，在这里，神再次与亚伯拉罕立约，这约重复 15 章的应许，并要求亚伯拉罕家中的男子遵守神的命令，就是要受割礼，以割礼作为神与人立永远的约的记号。“但不31神学思考 受割礼的男子，那人必从民中剪除，因为他违背了我的约”( 创 17:14)。&lt;br>
加尔文解释这约就是恩典之约，恩典之约有两个层面，它们的关系是这样的：“第一个层面宣告神的爱是白白的，附上幸福人生的应许，而另一个层面则劝勉人真诚努力地培养正直品格。在这里，神只使用一个词赐与一点点他恩典的滋味，然后立即说出他呼召 [ 亚伯拉罕 ] 的计划，亦即是亚伯拉罕必须正直。”&lt;br>
恩典之约的第一个层面&lt;br>
加尔文从恩典之约的第一个层面理解《创世记》15 章，他的结论是神根据恩典之约向亚伯拉罕应许救恩：“亚伯拉罕信神，这就算为他的义”，这救恩是绝对、无条件、不依赖功德、不仰仗我们，也不倚赖人与恩典合作，人得救完全建基于神恩典的爱和他的行动。加尔文解释：“神的应许除了建基于他免费的恩约（这约包括罪得赦免 ) 之外，别无其他。”从这个层面来说，我们不能否认因信称义是行为的义的开始、基础、原因、证明和实质。&lt;br>
昔日罗马天主教神学家北希乌 (Albert Pighius, 1490—1542）反对加尔文的解释，认为这解释比路德的言论更为危险。在响应北希&lt;br>
乌的论点时，加尔文强调不仅称义，就连人在得救中“必蒙保守”(perseverance) 也完全是神的工作，并“不仰仗我们”，加尔文引用野橄榄树的比喻说明这个概念：&lt;br>
我们在本性上是不结果子的野橄榄树，毫无价值。神使我们重生得着新生命，除去不结果子的毛病，成为可以结果子的橄榄树。他以真理的光，启发我们盲目和埋葬于黑暗的心思，也转化我们的意志，从天生败坏变为顺服神的律法。我们有什么好自夸的呢？我们蒙了&lt;br>
圣洁的灵引导，才变成苍翠有朝气的橄榄树，从好树根汲取活力，自然能结出果子。然而，这是否我们自己做成的？有一丁点可以自夸的吗？“没有”，这完全来自树根，并且我们有这树根，不是因着本性而是因着恩典；即便如此仍然不够，除非神从天上的大能不断地供&lt;br>
应我们的生命。&lt;br>
在这一段解释中，加尔文反对人在得救的过程中须要与神合作才能赚取拯救他们的恩典，他认为无论称义还是“必蒙保守” 在救恩之中，都是出于神的恩典、神的拣选和神的供应，并不依赖信徒的功德。&lt;br>
我们在实际生活中看到有些信徒会离弃神，这些人最终会得救吗？加尔文根据神恩典的角度回答这个问题，他解释纵然神所拣选的人有时会离弃神，他们对神的敬畏和敬虔会被抑压，但是他们的敬虔并没有完全熄灭，圣灵的火花会再次激动他们和保守他们，以致他们&lt;br>
即便跌倒，也会很快悔改。加尔文认为人得以“必蒙保守”在神的救恩之中，完全是圣灵在人心里的工作。加尔文解释，如果不是完全借着神白白的恩典，人根本不能称义和“必蒙保守”，因为人受原罪影响，本性已经败坏（加 :19），不足以帮助人称义和“必蒙保守”。&lt;br>
因此，如果人拒绝这些工作完全出于圣灵，这将会减损神的荣耀和基督救赎工作的足够性。&lt;br>
恩典之约的第二个层面&lt;br>
加尔文从恩典之约的第二个层面解释《创世记》17 章提及神再次与亚伯拉罕立约，根据这约，神要求亚伯拉罕和他家中所有男丁，无论是为奴的还是自由人，都有责任遵守神的命令，就是行割礼。割礼是一个象征，它指向神的恩典，因此，加尔文认为“恩典的应许包括在割礼之中”，割礼所代表的是恩典之约的第二个层面，这个层面指出神应许亚伯拉罕的救恩是有条件的，它要求神和他的儿女彼此忠诚和顺服，它规定人有责任主动真挚地遵守神的律法，加尔文说：“律法被称为‘协议’，因为正如人根据某些条件进入契约，神也根据他的约而与人进入契约，使他们受神约束。”&lt;br>
根据这契约，如果人遵守律法，他们将得着神的奖赏：“所以，我认为主曾在律法中应许遵守公义和圣洁的人的东西，必会因着‘信徒的行为’赐给他们，但是我们必须谨记是什么原因使这些行为得蒙神所喜悦的。”另一方面，如果人不遵守律法，他们将会废掉神恩典之约。结果，他们“神的儿女”的名分 (adoption) 必被剪除，神拯救的恩典也不会永远与他们同在。加尔文经常提及人可能因着不能成全神的约的要求而把这约废掉，他说：“基于他们自己的过失和罪疚，我认为以实马利、以扫之类的人都从儿子的名分中被剪除。”&lt;br>
进而言之，加尔文指出他们被剪除，是由于轻看自己在恩约关系中的责任，以致没有根据律法的要求，保守自己在救恩&lt;br>
里面，也没有忠心持守神的约。&lt;br>
加尔文解释，如果他们要恢复神与人之间的恩约关系，唯一方法是履行恩典之约所规定的条件，就是“悔改的条件”(condition of  repentance)，他说：“神的约可能会被犹太人违犯，…… 只有透过 [ 履行 ] 悔改的条件，他们才得以重新进入神的约之中，这约是神曾经在割礼中与他们订立的。” 在这里，加尔文指出悔改是人回复他们与神的恩约关系的唯一条件，当人寻求神的恩典时，人有责任在神面前谦卑，当人期望“必蒙保守”在救恩中，人有责任根据律法的要求而悔改。加尔文在《何西阿书评注》2 章 4—5 节中清楚指出人有责任使自己“必蒙保守”在神的恩典中，他说：“单单强调神为了自己而拣选任何人是不足够的，也要关注人自己保守在信心的顺从中，这是神对他的所有子民所要求的属灵的纯洁。”&lt;br>
根据加尔文的见解，神与亚伯拉罕订立的恩典之约同时包括（1）神无条件的恩典 ( 第一个层面 )，及（2）神的子民要遵守神的律法，就是要所有男丁行割礼（第二个层面）。后来，神与摩西重申恩典之约，他向摩西更清楚表明恩典之约的第二个层面：神要求神和人要彼此忠诚，意即神和所有以色列人都有责任维持恩典之约的关系。例如，神要关爱、供应以色列人的需要，而以色列人则要遵行神&lt;br>
的律法，这律法规定以色列人要相信神，不可随从别神，并要维持社会公义（赛 58:5—7）。为什么人在恩典之约中要遵行律法呢？&lt;br>
加尔文解释，神的律法并不是恩典之约以外的东西，而是恩典之约其中一个层面，正如神的恩典是恩典之约的另一个层面。恩典之约的两个层面并不是相对的，乃是和谐一致的，并且同时存在于“旧约圣经”和“新约圣经”这两个时代。&lt;br>
三、恩典之约两个层面互惠互动的关系&lt;br>
以上指出恩典之约两个层面的特征，这两个层面描述神以两种恩慈的方法拯救神所拣选的子民，引导他们进入救恩，并且保护他们“必蒙保守”在神恩约的关系之中。我们称呼第一个层面为恩典之约的神性角度，这角度强调神根据永恒的计划而赐给人白白的恩典、应许和慈爱；第二个层面为恩典之约的人性角度，这角度注重人的责任，亦即人需要遵守神的律法。&lt;br>
然而，是否这两个层面互相矛盾呢？加尔文指出，如果我们细心研究，便能发现这两个层面互惠互动，并没有自相矛盾。虽然恩典之约第二个层面指出人在称义和“必蒙保守”中有责任去履行神律法的要求，但是这责任必须被视为次要的途径，而不是一种借着功德而得以称义的途径，因为人愿意和有能力根据神不会改变的计划而履行律法的要求，这并不是出于自己，乃是神透过圣灵赐给他们足够的能力引致的，加尔文认为我们得以成全律法的要求乃是出于圣灵的能力：“圣灵的动力是极有效果的，他必然保守我们不断顺服义。” 因此，严格来说，人得以满足律法的要求并不应看为是一种功德或“律法的行为”( works of  law)，乃是人以感恩的心响应神赐给他们恩典的礼物，以至于自己被看为是值得神怜悯的。虽然一些响应的行动在效果上仍是有限和不足的，但是神仍使我们得着所应许的恩典，加尔文说：主自由地把万物赐给我们，为的是要在他完全的仁慈中再加上这礼物：他不拒绝我们不完全的顺服，反而供应我们所缺乏的，为的是要完成我们的顺服；他使我们得以领受律法所应许的益处，好像是我们成全律法所规定的。&lt;br>
双重接纳&lt;br>
加尔文按着恩典之约的两个不同而又彼此相关的层面去解释神如何拯救人，加尔文称这两个层面是神对人的“双重接纳”(doubleacceptance)：在第一个层面，根据他永恒的救赎计划，神白白送给人应许、慈爱和拯救的恩典，并接纳他们，结果，人得以归向神。在第二个层面，神为人造一个新的心灵，并透过圣灵隐藏的工作，神更新人的内在本性，以至于人知道自己有罪、不满意自己、厌恨罪、渴望和热爱神的义。基于这方面的“悔改的条件”，神才会接纳人，赐恩给他们。加尔文强调神要求人达成悔改的条件，也同时应许赐与他们所要求的，“因此，神透过他的命令去准备他们得着神的应许” 。简言之，神拯救人是以两个不同的层面达成他的计划，这两个层面同时属于恩典之约。究竟这两个层面怎样互惠互动呢？这两个层面怎样说明“救恩是神白白送给人，而又要求人遵守律法呢？” 加尔文透过以下三个论点解释恩典之约两个层面的关系：&lt;br>
（1）圣礼 ( 象征 ) 指向神的应许&lt;br>
（2）保罗和雅各对“称义”的不同理解&lt;br>
（3）“律法的行为”与“信徒的行为”的分别&lt;br>
圣礼(象征)指向神的应许&lt;br>
为了解释恩典之约两个层面的关系，加尔文在《创世记评注》中使用“神的应许（promise）”和“指向这应许的象征（sign）”之间的关系说明之。他解释恩典之约第一个层面代表“神的应许”，第二个层面代表“指向这应许的象征”。神要人行割礼，这割礼是神接纳和拣选亚伯拉罕及其家族作为神子民的一个严肃象征。这象征本身没有真正价值，它存在的目的是要引导人认识和依靠神的应许 ( 或神的恩典 )，惟有神的应许才是恩典之约的核心。加尔文在解释《创世记》17 章有关恩典之约两个层面的关系时，以“圣礼的象征”和“圣礼指向神的应许( 神的话 )”这两者的关系说明之：圣礼是那看得见的神的话 ( 或神的恩典 ) 的雕刻品和象征。因此，如果神的话 [ 神的应许 ] 和信心是彼此相关的，那么，圣礼的目的和功用就是要帮助、提升和肯定信心 …… 我们必须持定神的话 [ 神的应许 ] 和象征的分别，但是&lt;br>
让我们知道，当我们的眼睛看见象征本身，我们的耳也必然听到神的话 [ 神的应许 ]。因此，在这里，亚伯拉罕奉命遵守神的约，神并不是吩咐他只关注礼仪的功用即可，而是要他注重那目标，因为应许才是象征的核心。每当应许从象征中被撕裂出来，剩下的不过是无生命的和无效的幻影罢了。&lt;/p>
&lt;p>加尔文以“圣礼（象征）指向神的应许”说明恩典之约两个层面互惠互动的关系，又指出神与人所立的恩典之约只有一个，却有两个层面；并且，这约在不同时期有不同的象征，在旧约圣经中，恩典之约所使用的象征是割礼（其后包括律法）；到了新约圣经，这约的象&lt;br>
征则是浸礼，加尔文说：“保罗的话清楚表明，基督降临以后，外在的割礼便停止了。保罗不仅教导：我们受了属灵上的割礼是透过基督的死，而不是肉体的记号；他也清楚地以浸礼取代割礼（西 2:11）。”无论如何，加尔文认为象征与神的应许（神的话）不能分开。人若轻视或疏忽象征，也必然会拒绝神的应许，使自己得不着神的祝福。相反，人若设法尊重约的象征（例如行割礼和守律法），即使因着软弱而不能完全遵守，神也会赐福给他们。&lt;br>
我们说明了象征和应许的密切关系，二者代表神与人所定恩典之约的两个层面，这两个层面虽然不同，但却互相关联。进而言之，加尔文引用圣经的例子说明神确实以恩典之约的两个层面去拯救人或接纳人。加尔文指出保罗的书信明显地从恩典之约第一个层面去解释神赐给罪人拯救的恩典，乃是完全根据神的应许和怜悯，并不受制于人的善工，加尔文说：&lt;br>
保罗指出当罗马人是神的敌人和反对神的义时，他们与神和好。当哥林多人是淫乱的人、酒醉的人和通奸的人，并受其他羞耻的行为所玷污时，他们得以称为义。当以弗所人死在罪恶之中，并没有神，也没有希望，受制于情欲的渴求而事奉撒旦时，他们被接纳为神所爱的。当歌罗西人被神隔绝，他们的敌意思想反映在邪恶的工作上时，他们也得以与神和好；当他们死在他们的罪中时，他们同时被义和生命所提醒。……即使保罗没有提出以上论点，他自己的悔改再次指向这论点。&lt;br>
另一方面，加尔文引用哥尼流悔改的范例说明恩典之约第二个层面是怎样的：当彼得探访哥尼流时，哥尼流已经是一位义人，他的祷和周济穷人的善行已经上达神的面前 ( 徒 10:31)，结果，神差派彼得带领哥尼流得着神的拯救恩典。根据这圣经的记载，加尔文指出哥尼流得着神的恩典与他的善工存在密切的关系，他解释：“神不会偏待人，任何人从任何国家行出什么是好的，神都悦纳他们。”问题是为什么哥尼流会行出神所喜悦的善工呢？为什么他愿意主动遵守神的律法呢？加尔文认为哥尼流能够行出什么是好的，完全依赖神的恩典和圣灵在他心里的奥秘工作，他解释：“哥尼流必然已经受着智慧的圣灵所光照，…… 又被同一位圣灵所圣化。所有在他里面蒙神喜悦的事物，都是从神的恩典领受的 …… 这也是透过他自己的努力去准备自己而领受的。”&lt;br>
加尔文指出神的恩典和人遵守律法的责任并不是平排的：一方面，神的恩典是主要的、是人得救 ( 包括称义和成圣 ) 的基础、是体现人心里的“内在呼召”的不可或缺的元素。另一方面，人悔改和遵守律法的责任是次要的，并且隶属于神的恩典之下。如果人遵守律法，将会结出好果子，这果子属于“在人面前”的外在的义 (alien  righteousness)，虽然人有责任遵行律法而达至外在的义，但是外在的义只是一种彰显神的恩典临到人身上的果效而已，并不是领受神恩典的条件，也不是引发神接纳人的途径；事实上，外在的义是透过圣灵奥秘的重生工作和单单依靠神的恩典而成就的，因此，外在的义本身并没有价值，它的价值受制于神的恩典和他绝对和无条件的应许。&lt;br>
以上加尔文解释虽然人有责任遵守律法，但是这责任比福音的应许次要，这论点可以透过神与亚伯拉罕订立恩典之约时，他如何规定亚伯拉罕行割礼可以看到，加尔文写道：“亚伯拉罕的割礼，按时间顺序是在他称义之后，因此，割礼不可能是称义的原因，因为原因必先于果效。…… 亚伯拉罕的义并不能归因于律法之约 (the covenant of  the  law)，因为这义先于他的割礼。”从亚伯拉罕的例子中，加尔文认为称义不依靠割礼 ( 守律法 )，但割礼却是必须行出来的好行为。为了更有效解释这方面的论点，加尔文引用雅各和保罗的“称义”观说明之。&lt;br>
雅各和保罗的“称义”观的关系&lt;br>
加尔文在解释《创世记》17 章 1 节时，他宣称人“称义”是借着信心，但却不是没有善工的。在这里，加尔文使用两个途径解释“称义”(dikaios) 这个词，这两个途径分别是保罗和雅各所理解的：首先，按着保罗对“称义”这个词的理解，“称义”指基督的义如何归算为信徒，这理解属于恩典之约第一个层面的范畴。第二，按着雅各对“称义”这个词的理解，“称义”这个词有着双重的含义，雅各认为“称义”可以指“归算的义”和“被彰显而不是被归算的义”( 简称“彰显的义”)，雅各对“称义”的双重理解代表恩典之约包括两个层面，这两个层面虽有不同，却又彼此协调。&lt;br>
雅各引用亚伯拉罕的范例说明对“称义”的双重理解如何彼此协调：一方面，在《雅各书》2 章 23 节，雅各清楚认同亚伯拉罕是因信称义的，这义是“归算的义”，他说：“亚伯拉罕信神，这就算为他的义。”另一方面，在《雅各书》2 章 21 节，雅各认为当亚伯拉罕把儿子献在坛上，他是“因行为称义”，这义是“义的彰显”。雅各对“称义”的双重理解与保罗和其他圣经并不一致，他的目的是要强调称义的信心与行为存着不能分隔的关系。&lt;br>
雅各和保罗对“称义”存在不同的理解，这是否说雅各和保罗的神学是不同的？加尔文认为雅各和保罗的神学并没有本质上的不同，他们只是在用语上不同而已。因此，加尔文在解释《雅各书》2 章 21节时说：经院神学家 (sophists) 认为雅各反对保罗，他们是被“称义”这词的双重意义所欺骗，……若要避免陷入天主教神学家的错误理解，我们便要注意这双重意义：对于保罗来说，“称义”这个词代表在神审判台前，白白归算给我们的义；对于雅各来说，这个词指在人面前，从效果上彰显出来的义，这义是从先前的行为所推论而出的，[ 正如雅各说 ]“将你的信心指给我看”。按着雅各对“称义”的理解，我们承认人确实是因行为称义，正如你会说当某人买了一大片价格不菲&lt;br>
的地产时，他得以富足，因为他的财富一直收藏在保险箱，不为人所知，但如今他的财富是人所共知的。&lt;br>
对加尔文来说，保罗使用“称义”这个词相等于神白白归算为义。雅各并不反对保罗在这方面的意思，然而，雅各提出“称义”这个词除了指神接纳罪人的原因完全出于神的恩典，也包括另一种意思，就是指人得着基督的义以后，被要求结出好行为的果子。这好行为是必需的彰显，借此证实基督的义是已经归算给我们了。&lt;br>
加尔文解释雅各所说的“好行为”应被称为“信徒的行为”(works of believers) 或“悔改的实践”(the practice of repentance)，这些“行为”指人愿意遵守律法，这是人称义后蒙圣灵的帮助所必然彰显出来的，加尔文说：“非常肯定，没有人能够拥抱福音的恩典却不从过去生活&lt;br>
的错误中改过，并竭尽全力悔改。”在这里，   加尔文澄清“信徒的行为”与犹太人所理解的“律法的行为”(works of  law, erga nomou) 截然不同。让我们分述如下。&lt;br>
“律法的行为”与“信徒的行为”的分别&lt;br>
“律法的行为”指犹太人认为不需要基督，便可以得称为义，这是绝对不可能的。但犹太人却强调人可以借着遵守律法而称义，结果，他们因不能遵守律法的规定而破坏了律法，使自己受律法的捆绑，把律法变成“软弱和易碎的约”( 耶 31:32)。另一方面，“信徒的行为”指人在恩典之约中以务实负责及全然倚靠神的“态度”遵行律法，人愿意实践“信徒的行为”，乃是借圣灵引导人的意志及圣灵赐给他们力量而达成的。为了鼓励人以务实负责的“态度”依靠圣灵去成就“信徒的行为”，加尔文指出神早已在他永恒的计划中，赐给人信心和圣灵的力量。加尔文说：“神与我们一同进入恩典之约，是已经承担我们的责任了 ; 就让我们不要怀疑神确实会成全这原因”。&lt;br>
当人认识神的永恒计划，并让圣灵引导去实践“信徒的行为”时，便能进入和维持神与人之间的恩约关系。在这里，“信徒的行为”必须从神恩典的角度去理解，加尔文指出，如果人把“信徒的行为”与神的恩典分开，就好像把基督撕裂一样，他们所相信的基督也不是圣经所启示的那位基督了。然而，当我们从神恩典的角度去理解人如何实践“信徒的行为”，便会发现“信徒的行为”并不是要成就个人的义，因为人根本不能凭着行为而获取神的接纳，“信徒的行为”只是信徒出于爱神而自愿做出的，这是恩典之约的第二个层面想要说明的。&lt;br>
加尔文说：&lt;br>
“信徒的行为”并不是信徒得以站在神面前的基础，乃是我们最怜悯的父使他们与他相交的途径，借此引领他们进入神的怀里，在其中保和坚固他们。……所以，人若寻求向圣徒敞开通往神国大门的首要原因，以致他们在神国得着永久地位，我们立即回答：因为主按着自己的怜悯而断然地接纳他们，又持续保守他们。然而，问题若关于神以什么态度去拯救我们，我们就必须指向人的重生及其果效，正如这诗篇所阐述的［比较诗15:2以下］。&lt;br>
近代圣经学者何其万 (A. A. Hoekema)认同加尔文对保罗和雅各对“称义”的诠释，也认同人必须分辩“信徒的行为”和“律法的行为”，何氏更进一步指出雅各所指的“因行为称义”中的“行为”(erga) 并不是“律法的行为”(works of law)，乃是“信徒的行为”。因此，当保罗认为人称义并不依靠“律法的行为”，雅各并不反对，事实上，雅各从未使用“律法的行为”这一词组，他只是强调信徒因信称义后，必能彰显好的“行为”。巴刻认同这论点，他因而把雅各的“称义”翻译为“显示出已被称义”(to be revealed as justified)。&lt;br>
四、从恩典之约的两个层面到福音与律法的关系&lt;br>
我们已经探索加尔文如何透过“象征和神的应许的关系”、“雅各和保罗的‘称义’观的关系”及“信徒的行为与律法的行为的分别”说明恩典之约的两个层面是不同，却又互惠互动的。接着，加尔文指出，当我们应用恩典之约去理解福音与律法的关系时，便能发现福音和律法并不是相对的，乃是互相配合的。当人借着圣灵奥秘的工作相信福音后，人必会愿意遵守律法，实践“信徒的行为”，因为对于那些蒙恩得救的人来说，律法如今并不是从外在强逼人遵守，圣灵已把律法写在人的心上。从这个角度来说，基督徒仍需遵守神的律法，神的律法在基督徒生活中并没有被放松或废除，乃是被人所欢迎、赞赏和遵守。“神的律法再不会使人的良知在惧怕中被折磨，也不再具有力量去咒诅他们。” 相反地，神的律法如今变成福音的应许，能够让人意识到罪的可怕和被罪捆绑，也能够透过圣灵的帮助而引导人“全心全意接纳主的约” ，并在生活中彰显出好的行为，让主的名得着称赞，加尔文说：“在所有怜悯的约之中，主要求他的仆人以正直和圣洁的生命响应神，以免他的良善被人取笑”。&lt;br>
基于神的律法与福音的应许是和谐一致的，这位律法的颁布者在旧约圣经里鼓励人要经常宣讲和赞赏神的律法，并且认为律法能够引导以色列人的列祖、先知、使徒和其他信徒，奔向福音的应许。律法和福音的兼容性在新约圣经中更为明显，当我们从恩典之约的两个层面去理解律法和福音的关系，便能满意地解答为何大卫能够喜爱神的律法，及旧约圣经的列祖如何能够依赖福音而得救，一言以蔽之，律法和福音同样蒙受圣灵的祝福。&lt;br>
结论&lt;br>
我们解释圣经对“约”这个词的理解牵涉两个主体，加尔文根据这个“约”的概念而提出恩典之约有两个互惠互动的层面，当神与亚伯拉罕订立恩典之约时，这两个层面已经存在（参见创世记15章及17章）。第一个层面是“新约”，第二个层面是“旧约”：“新约”强调人得救完全建基于神拯救的恩典，保罗书信比较明显注重和解释“新约”的观点。“旧约”注重人遵守神的律法的责任，哥尼流得救的范例最能说明“旧约”的观点。加尔文认为这两个层面并不是对立的，乃是互惠互动的。这两个层面的关系可以透过三方面的论点说明。&lt;br>
第一，加尔文指出圣礼是一个象征，虽然象征本身并没有意义，但是象征指向神的应许，因此能够引导人得着神的拯救恩典，从这个角度来说圣礼与应许是不可分隔的，这关系到解释恩典之约两个层面是互惠互动的。&lt;br>
第二，加尔文指出保罗的“称义”观清楚说明人得救完全依靠神的拯救恩典，人的行为在得救中全无果效；雅各认同这个论点，并且提出另一种“称义”观，他认为凡是得救的都必然彰显好的行为，这种“称义”观称为“被彰显而不是被归算的义”，雅各主张这两种“称义”观是互惠互动的。&lt;br>
第三，为了清楚说明人得救不依靠遵行律法 ( 即律法的行为 )，加尔文清楚分别“律法的行为”及“信徒的行为”，后者并不是人得救的功德性条件，乃是圣灵在人心里的奥秘工作，这工作所产生的果效完全是神的恩典引致，这果效乃是人会以负责任的态度遵行神的律法。&lt;br>
从这一基础而言，律法和福音并不是相对的，乃是恩典之约的两个互惠互动的层面。&lt;/p></description></item><item><title>盘点加尔文的精神遗产 文/ 小约翰</title><link>/2012/09/25/%E7%9B%98%E7%82%B9%E5%8A%A0%E5%B0%94%E6%96%87%E7%9A%84%E7%B2%BE%E7%A5%9E%E9%81%97%E4%BA%A7/</link><pubDate>Tue, 25 Sep 2012 04:14:09 +0000</pubDate><guid>/2012/09/25/%E7%9B%98%E7%82%B9%E5%8A%A0%E5%B0%94%E6%96%87%E7%9A%84%E7%B2%BE%E7%A5%9E%E9%81%97%E4%BA%A7/</guid><description>&lt;p>1536 年，27 岁的加尔文首次以拉丁文出版了《基督教要义》，后不断扩充再版，1539年他把第二版拉丁文版译成母语法文，为加尔文作传的凡赫尔斯玛如此评论：“翻得极美，以致后来人们称加尔文为现代法语之父，正如路德因将圣经翻译成德文而被誉为德语之父。”&lt;br>
笔者看不懂拉丁文，也不能读他的法文原典，手中有的是他的《基督教要义》英文版Biblical Christianity(London,1982)，托人从国外购得，上边划满了条条杠杠。还有的是《基督教要义》的英文网络版，不过看下来实在太累了。再就是基督教文艺出版社 1959 年初版的中译本，分上、中、下三册，至今读过三遍以上，上世纪 90 年代在国内大学图书馆很难找到这套版本，便跑到金陵协和神学院图书馆去看，也看过从那边复印的本子。2007 年见到钱曜诚牧师，蒙他赠送加尔文出版社新译的《基督教要义》，拿到后马上翻阅，尤对以前比较忽略的第四卷“教会论”部分产生深深共鸣。还有就是加尔文的圣经注释书两种（台北基督教改革宗翻译社，1971）。再就是关于加尔文的书，计有《异端的权利》（茨威格，三联出版社，1986）、《宗教精神：路德与加尔文》（梅列日科夫斯基，学林出版社，1999）、《加尔文传》（凡赫尔斯玛，华夏出版社，2006）、《加尔文神学》（林鸿信，台北礼记，1994）、《基督教预定论》（伯特纳，台北基督教改革宗翻译社，1985）、《认识预定论》（史普洛，台北校园书房，1996）和《清教徒的脚踪》（钟马田，香港以琳书房，1993）《加尔文小传》（陈福中编译，基督徒出版社）、《自由的崛起——16 － 18 世纪，加尔文主义和五个政府的形成》（凯利博士著，王怡、李玉臻译，江西人民出版社，2008）等，另外就是近十种教会史中论到加尔文的部分。&lt;br>
所以，这点资料实不足以对加尔文进行“盘点”，但也无庸讳言，除圣经外，笔者个人和处境中许多困惑和挣扎是在他那里得到了最好的帮助，因此才有勇气盘点一下加尔文的精神遗产，尤其在他诞辰五百周年之际。&lt;br>
第一，迄今为止，加尔文对人性幽暗的深邃洞见不算空前，但算绝后。&lt;br>
还记得大学期间借的第一本书就是梅林的《马克思传》，大学期间买的第一套成套的书就是《马克思恩格斯选集》，那时，多想从那里得到生命为之生为之死的真理，但后来，自己内心的光越来越黯淡，精神空间越来越逼仄，这才发现，世界的恶不只在外部存在，也在人性内部弥漫，人性内部的恶远比他们想到的要多得多，人性之被教化也远比他们想到的要难得多。看雨果的《悲惨世界》，里边的共和党人演讲说：“19 世纪是伟大的，20世纪将是幸福的。”我把这当成笑话来听。笔者经历到莎士比亚前期到后期的那种“断裂”，果戈理和陀思妥耶夫斯基前期到后期的那种“断裂”，按舍斯托夫的说法，在自己人性中发现了那个叫嚣的“地下室人”，那个地下室人可以为了一个戈比出卖整个世界。要么世界完蛋，要么我有茶喝，那就让世界完蛋吧，只要我有茶喝！&lt;br>
于是对中国文化传统中的修身养性、自我超越，都深深怀疑起来。“美丽新世界”的许诺从小听得太多了，某一个时刻会像马丁 ·路德在罗马爬最后一级台阶时停下来，一个念头猛地闪过：“真是这样吗？”&lt;br>
只有看到加尔文的《基督教要义》后，才明白，这个世界上，有两思想家，一类思想家忙着告诉你答案，对人性的幽暗不置一词，他们生来就要当你的老师；另一类思想家和你一道站在生存深渊中，袒露出人性的迷惘，和你一道往前走，他们时刻准备着作你的精神兄弟。笔者曾把加尔文好几段话抄下来，他批评那些属灵的斯多葛主义，批评一切试图粉饰人性黑暗的修炼派，撕下人性的假面，真诚地告诉笔者：不要伪装自己多么高尚、圣洁，承认自己人性的幽暗，面对它，从深渊中发出呼告吧！他扯断了笔者心中流淌的中国士大夫所谓“情调”之弦，折断了自以为义、自我超越的修炼之梯，让笔者不再表演和伪装，而是真诚面对。&lt;br>
有人说，没有人比加尔文对人性贬低得那么厉害的。可只有反复阅读才会发现，对人性幽暗的深邃洞察背后，正是对天光的执着。就像陀思妥耶夫斯基，正因为说出了人性深处的病态，多少人就污蔑他是“病态的天才”，似乎只有平庸的肤浅才是唯一不“病态的”一样。对人性幽暗的洞察，前有保罗和奥古斯丁，后有加尔文。整个西方文化传统深受笛卡尔和卢梭影响，对人性扩张如此轻信，给人类带来的灾难还少吗？更何况中国基督教徒深受中国道家逍遥精神和圣徒修炼传统浸染，更需要通过读读加尔文来获得一份可贵的清醒。&lt;/p>
&lt;p>第二，加尔文对人类自由价值的虔诚维护。&lt;br>
自由，很多人一生追求的梦想。&lt;br>
笔者也不例外。大学时代，笔者受法国启蒙思想影响很深，颇有反叛一切、怀疑一切的勇气。但时间久了，就发现，帕斯卡尔对怀疑主义的批评多么适切，怀疑主义是不彻底的，它无法彻底怀疑自己。自由一定不是想批判什么就批判什么，想干什么就干什么，那样的话，自由就成了任性和放纵。梅列日科夫斯基也说从怀疑和批判的基座上什么也产生不出来，从空对空中什么也产生不出来。&lt;br>
那么，自由是什么？是不是自由只是一种传说，永远都找不到？&lt;br>
卡夫卡的小说很好地揭示了这一点，他在《致某科学院的报告》中谈道，人自由选择被奴役，当人自由地出卖自由时，他还算是自由的吗？&lt;br>
加尔文有勇气说“认识上帝是人心的禀赋” （Biblical Christianity, London,1982, P.13）。他从这里开始他的思想体系，他对自由的思考也从这里开始。他谈到人自由选择犯罪，从此活在罪的玷污中，人性全然败坏，这里的“全然”是指范围上，而不是指程度上。从此，人因为选择犯罪就必须为自己的罪负责。但他的自由在自主返回上帝时是瘫痪的，因为人性的幽暗使任何自由的努力都窒息了，这正是人类自由匮乏的状况。人无法选择出生，也无法选择死亡，更无法选择上帝，若上帝是可以选择的，那上帝就屈服于人的选择能力。所以，上帝就预定了他的选民得救。预定论不是自由的毁弃，恰是自由的成全，正如耶稣在《约翰福音》8 章说的，“你们必晓得真理，真理必叫你们得以自由”。就像地球吸引力是向下的，总是“定”好了向下，人才能“自由”地举起手臂来，否则，连举起手臂这样的动作，都很难做到。&lt;br>
自由必须得有神圣的根基，得有真理的根基，才能得到保障，否则就会成为任性和放纵，因为人性是靠不住的。&lt;br>
加尔文毫不避讳地传讲上帝在一切事情上的预定和作为有绝对主权的上帝观，才为自由的落实提供了一个高远的精神领空。人在回应真理的召唤中找到真实的自由。而这自由的得着，恰恰是在真理里甘愿失去。这正是自由的吊诡。真信仰带来真自由，人就不会被形形色色的理性谎言和人性谎言蛊惑，也不会被自我神化的世俗政权吓倒。信仰之光才是自由之光。就像一个艺术大师达到自由创造的境界，背后一定有安身立命的精神资源作为支撑，否则，自由就是乱弹琴。&lt;br>
这一点，茨威格这样肤浅的人道主义者当然不能理解，所以他才站在人道主义的立场上，对人文主义的自由情怀大肆攻击，写出《异端的权利》这样带有最严重偏见的书，一翻就知道得很清楚。&lt;/p>
&lt;p>第三，对个体价值的最高张扬。&lt;br>
惟其承认上主伟大而神圣的主权，才为人责任之落实提供可靠基石，因为全世界每寸土地，每一领域，人生每段时间，都须承认上帝主权，每个基督徒都必须尽全力拼搏，宣告上主的伟大和神圣，这样才不致被相对主义、人本主义和狭隘的“政教分离”论弄到割裂和瘫到自愿为妾的地步，基督不单应在政治领域发声，甚至全部政治领域都须发出声音。不单基督教研究要学术化，学术还要基督化，这就为基督徒不止息的拼搏带来目标和动力。&lt;br>
当然，耶稣基督的国是天国，是属灵的，真基督徒必然会弃绝“神权政治”论，不倚靠势力，不倚靠才能，而是靠耶和华的灵成事（亚4:6）。&lt;br>
在西方思想家中，连克尔凯廓尔也没有加尔文这样的力度，把人赤裸裸拉到绝对真理面前，让人的方方面面都要去面对那至高者，没有一寸领域不坦诚在真光之中。&lt;br>
那些只从自然来看人的学者，不过把人看成了动物；&lt;br>
那些只从社会来看人的学者，不过把人看成了机器；&lt;br>
那些只从宗教来看人的学者，不过把人看成了天使。&lt;br>
在笔者所认识的思想家中，只有加尔文是从最丰富的方面看人，他看到人心自然的禀赋，承认自然中有真理的恩典和价值，从而给科学探索以最大推动；他也看到社会的权柄来自至高者，真理高于政府，把教会从政府的辖制中解放出来，把人从对专制的恐惧中解脱出来，但又不陷入暴乱，而是带着“圣召”进入社会，为了荣耀上帝而工作，马克斯 · 韦伯看到了加尔文主义对早期资本主义兴起的巨大贡献；加尔文更看到了人单单活在自然和社会两个层面是远远不够的，人必须得有宗教层面，才是一个整全个体，因为上帝是人生命的源头，是人之创造主，人必须到上帝那里才能找到自己生命的尊严，而生命的最高尊严恰恰是超验的，是上帝按照自己的形象创造了人，才使每一个人都获得无比尊严，绝对不是在自然和社会中可以得到的。因此，一切在头脑中思考人的尊严而不回到人的生命本源的举动，在加尔文看来无疑缘木求鱼。&lt;br>
人之伟大在于向上帝开放，人成为一个开放系统。不是人的一部分，也不是生活的一部分，而是全人和全生活，这就给人带着“出世”&lt;br>
情怀积极“入世”提供了途径，也同时摒弃了禁欲主义和纵欲主义两种弊端。&lt;br>
和真理的过度连接，难道不会陷入禁欲主义和灵肉二分的泥潭吗？这也是很多人攻击加尔文的地方。笔者在个人阅读中，发现加尔文&lt;br>
的思想中其实有很好的回应，因为他不把人看成是割裂的，也不会让人用自己的“灵”克制自己的“肉”，而是强调全人向着罪彻底死去，凭着信心来到十字架前，和耶稣基督在十字架上同钉，在信心中确信基督的代赎工作。路德强调“信”，而加尔文强调“信谁”，于是他把人的眼光放在真理的面容上，于是才可以向死而生。这样他就充分突出了圣灵的奥秘工作。圣灵在信徒中内住，他的生活就是全然更新的“活”，他就可以真如奥古斯丁说的那样：“真心爱你的上帝，然后自由行动。”生活就不再是禁欲，而是被真理吸引，对真爱专一。&lt;br>
那些批评加尔文是权力欲狂的人，没有看到加尔文两次在日内瓦，都是别人的邀请，他可从来没有想要在那里攫取什么权力。他被人尊称为大师，处处受人尊敬，把一个混乱、颓废的城市改变为宗教改革的中心和新教最为深邃的神学大本营，后来影响到全世界。而他自己直到临死前五年，连日内瓦公民权都没有。他并不认为可以把人生意义定义为社会上的成功，他个人惟其尽全力活在上主面前，才以受苦的心志为兵器（彼前 4:1），把生命的每一分一秒都为宗教改革的成功燃烧。宗教改革若只有马丁 · 路德，新教就有可能坠入四分五裂和反律主义的泥沼，止于神的恩典而没能追索到那浩大恩典的荣耀源头。&lt;br>
第四，对绝对真理的谦卑态度。&lt;br>
这是笔者所看到的加尔文人格中最有特色的一点。他的传记很难写，因为他绝少谈论自己。梅列日科夫斯基记载马丁 · 路德会很骄傲地说：“我这个小修士可以让教皇发抖。”但这样的话放在加尔文身上不可想象，他连心里想都不会这样想。&lt;br>
今天很多人（包括华人教会那些有名的传道人们），都有一种不可餍足的谈论自己和论证自己伟大与属灵的癖好。从自己的嘴里说出自己多么伟大，总觉得很奇怪，本质原因可能正在于缺少更多和真理面对面的经历。一个真正见到真理的人，会被真理折服，也会谦卑下来，像彼得那样说“主啊，离开我，我是个罪人”（路 5:8）。对基督徒来说，应该更多以个人的失败见证上主的永不失败，但这在华人文化圈很难见到，教会似更难免俗。《希伯来书》的“信心英雄榜”说到底绝不止于称赞他们信心的伟大，而是说这些“旧约”信徒远远望见了那座有根基的城，因着信知道那是真的，才鼓励他们这样做，那每一个“新约”信徒岂不更应“仰望为我们信心创始成终的耶稣”（来 12:2），轻弃世界一切？&lt;br>
因此，加尔文终其一生才津津乐道于上帝的主权、荣耀和恩典，乃至无暇写下自己的见证，在他身上就可看到这种面对真理的谦卑和质朴。他一生最大的特色就是不顾一切追求真理，而又不神化自己的追求，总是在真理的海洋中忘我。在真理中忘记自己，是一种怎样的境界？他就会看轻世俗的荣誉和掌声，而被神圣的温暖和爱充满。连天主教的教皇庇护二世都承认加尔文这个人最大的特点就是金钱对他毫无吸引力。他死后，没有墓碑，连他的坟墓在哪里后人都不知道。绝对化超验真理本身，就会相对化自身，从而为自我神化情结“祛魅”。&lt;br>
真理就意味着“非如此不可”，又能抑止人自发性的狂热从而给人以清明反省，这种清明的反省就是一种谦卑。很多人恶狠狠或者轻蔑地说：“绝对真理？世界上绝对没有绝对真理！”说这样话的人，其实已经忘了他们正把自己的相对绝对化。后现代思潮无助于对人类&lt;br>
自我神化情结的祛魅，反而加速了不假思索的自我神化，在反对一切中神化了自我反对的姿势，实在是对生存真相的遮蔽。&lt;br>
然而，读加尔文传记，读加尔文，总能感受到这种惊人的朴素和谦卑。他直接、简单、从容、深邃而又犀利，哪怕从译文中你都能强&lt;br>
烈感受到这一点。只有那些深入者才能浅出，只有那些为真理忘记自身的人才能如此质朴地说出真理。&lt;br>
相反，在他的敌人身上，比如茨威格和梅列日科夫斯基为他写的传记中，你总能发现这两位恰恰因为偏见而扭曲了事实，因为隔膜而&lt;br>
误解了他的学说，缺少“同情性理解”和谦卑。在笔者看来，上述就是加尔文最突出的四方面的精神遗产。&lt;br>
面对这份遗产，中国大陆教会并没有继承，坦率地说，加尔文的真正影响还谈不上，很多自称信奉改革宗的新一代传道人，不过赶时髦罢了，一遇到关键问题，就退回到牢固的阿米念主义立场，很多人宁可要一个范围广的救赎而不要一个更合乎圣经的能力大的救赎，大家不约而同地在疯狂地淡化和忽略亚当背约把全人类带入的可怕状态，用所谓“属灵四律”的“上帝爱你，对你一生有个美好计划”代替了人本为“可怒之子”的事实（弗 2:3）。至于说到教会观、教会圣礼观以及教会体制观上加尔文对中国教会的影响，更微乎其微，婴儿洗背后伟大的圣约观，在很多华人传道人面前连提起来都要犯忌，更遑论深入讨论！&lt;br>
套用一句西方谚语，想得诺贝尔奖的人一定得不了诺贝尔奖。因此，自称改革宗和加尔文主义者的人未必是。是不是改革宗和加尔文主义者不是自己说了算，要看信仰与生活中有没有“敬虔的生命”和“纯正的教义”。前一点，中国教会还沾点边（但传到年轻一代传道人似&lt;br>
已断裂），但对后者，中国教会似还离得很远。不过，在人不能，在上帝凡事都能。惟求上主在中国教会兴起像加尔文那样“为真道打那美好的仗”（提前 6:12）的神仆！&lt;/p></description></item><item><title>加尔文的双城记—–写在其五百周年的省思 文/ 陈佐人</title><link>/2012/09/25/%E5%8A%A0%E5%B0%94%E6%96%87%E7%9A%84%E5%8F%8C%E5%9F%8E%E8%AE%B0-%E5%86%99%E5%9C%A8%E5%85%B6%E4%BA%94%E7%99%BE%E5%91%A8%E5%B9%B4%E7%9A%84%E7%9C%81%E6%80%9D-2/</link><pubDate>Tue, 25 Sep 2012 04:13:42 +0000</pubDate><guid>/2012/09/25/%E5%8A%A0%E5%B0%94%E6%96%87%E7%9A%84%E5%8F%8C%E5%9F%8E%E8%AE%B0-%E5%86%99%E5%9C%A8%E5%85%B6%E4%BA%94%E7%99%BE%E5%91%A8%E5%B9%B4%E7%9A%84%E7%9C%81%E6%80%9D-2/</guid><description>&lt;p>巴塞尔的加尔文: 人文主义&lt;br>
加尔文大概是在1534年抵达巴塞尔，据说同行的还有二至三人。巴塞尔位于法、德、瑞士的交界，距法国边界的斯特拉斯堡约有115公里，而从巴黎至斯特拉斯堡则有400公里的路程。他们一行骑着马，日夜赶路，逃避法王鹰犬的追捕。寒冬的一月让这个带有浓厚日耳曼民风的巴塞尔古城，显得更加肃穆。他们迅速地安顿下来，加尔文用托名租了一个小房子，就在古城住下一年之久。&lt;br>
加尔文来到他形容为“隐蔽角落”的巴塞尔时25岁，踌躇满志，内心却又带着浓浓的忧患意识。他在短短九个月内，疾笔成书，完成了《基督教要义》的首版，青年加尔文的才华，显露无遗。不久，被誉为欧洲之子的伊拉斯谟（Erasmus,1466-1536）在此地逝世，我们没有任何历史佐证显示他们二人曾经会面。然而巴塞尔与伊拉斯谟所体现的北意大利式文艺复兴的精神，却是青年加尔文心之所向，但他的内心却因着“迅速的悔悟”（subita  con-versio）而降服于基督教改革信仰所致力回溯的纯净教训，认识上帝与认识自己的两极思维&lt;br>
在他心灵中产生了无尽的交汇与相悖，当中所衍生的睿智与焦虑，伴随他一生之久。但不管是人文主义的修辞文学或是希腊文圣经的注&lt;br>
疏，都在悲壮殉道的喧嚣中，退于加尔文思维场景的后方。他在22年后的《诗篇注释序言》中回忆道：“当我隐居于巴塞尔只有少数人知道时，许多忠心与圣洁的人却在法国被烧死”。据说当时法国有一种可以摇摆的火刑架，使死囚缓慢地被烤死。但最让加尔文无法忍受的是心灵而非肉身的屈辱：“一些邪恶与欺诈的传单，声称没有人被处以此种极刑，被烧死的都是重洗派与叛乱分子”，作为一位法学者，他怒斥“法庭的措施是何等无耻”，并且立誓说：“我立时看到除非我尽一切的方法来反抗他们，否则我的沉默无法使我逃脱懦弱与奸诈的罪名。”&lt;br>
《基督教要义》与神学形式&lt;br>
《基督教要义》便是此立志的结晶品。“要义”（institutio）是当时常用的书名，例如伊拉斯谟便著有《基督徒君王指南》（Institutio  Principis  Christiani，1516）。墨兰顿（Melanchthon）或布塞（Bucer）均著有《教义要点（或通论）》（loci communes）。用现今的话说，“要义”便是教导或教诲的意思，而非机构或组织（institute）之意。有关《基督教要义》之结构，学者至今仍莫衷一是。有人认为是按主祷文或使徒信经的次序，另有人建议是仿照路德的《小教理问答》。但最富启发性的是检视加尔文本人对《基督教要义》的修订史。&lt;br>
1536年的首版有6章，三年后（1539）在斯特拉斯堡的第二版很快增长至17章，篇幅加大了三倍。1543年的拉丁文版又增至22章。至终到了1559年的最后修订本则再大幅度重整为四卷：第一卷为上帝创造主（18章），第二卷为上帝救赎主（17章），第三卷为救恩的内在媒介（25章），第四卷为救恩的外在媒介（20章）。这些不同版本的演化表明了加尔文不断进行的神学试验，这不是指神学内容而言，而是指神学的形式  （theo-logical  form），此形式可以是指教义的排列次序，其中最著名的例子是加尔文在1559年的最后修订中，将预定论移至第三卷救赎教义中，而“护理”（Providence）则保留于第一卷的创造论中。由此而设定上帝之特殊拣选为圣徒得救的安慰，上帝之普遍护理为我们人生之依归。普遍护理演化为日后清教徒的自然律观，其目的是确立一稳定的世界观。特殊拣选则是防卫性的教义，目的是使圣徒在像法王的暴虐下得着安慰。故此不存在着一种盲目而机械式的预定论，由此而排斥加尔文所最痛恨的斯多葛式宿命论。&lt;br>
但神学之形式更主要是思维之形式，加尔文终其一生对《基督教要义》之试验表明他更深层的神学探索，他尝试寻找一种可以同时脱离中古托马斯·阿奎那式或伦巴德《四部语录》式的，而同时又超越当代（路德、慈运理、墨兰顿）之信仰诠释。在西方神学思想史上鲜有像《基督教要义》般的漫长“接受史”，可否想象卡尔·巴特  （Karl  Barth, 1886-1965）以二十年时间来不断修正改良其《教会教义学》？  由此观之，《基督教要义》既非中古亦非现代，其神学思维方式是加尔文之独创，具有其自身的试验性与不稳定性，故此加尔文在23年来修订《基督教要义》时的许多序言中，均流露出一种自谦与自省的语调。加尔文的思维与写作风格肯定比较像作曲家巴赫的不断改良式，而非莫扎特的直观图象式。因此今天之主要加尔文学者均不再过分高举1559年版为“决定版”，甚至有时将以前版本作为参照来明白加尔文的神学思维，或许我们可以猜想：若加尔文不是在“决定版”的五年后去世，他会否再来一次修订?  （执笔之时刚看见《基督教要义》1541年法文版之英译本的出版。）&lt;br>
从现代西方自由主义神学之父的施莱尔马赫 （Friedrich Schleiermacher, 1768-1834），到新正统派的墨尼尔与柏托斯（McNeill  and Battles）都以“敬虔”为《基督教要义》之焦点，甚至尊称加尔文是承先启后，若托马斯（Thomas  Aquinas,  1225-1274）的巨构是《神&lt;br>
学大全》（Summa  Theologica），那加尔文则完成了《敬虔大全》（summa pietatis）。可惜他们的“敬虔”是一种抽空式的信仰体验，是建基于近似巴特式的那位不言而喻的“绝对他者”。这些变体的神观无法兼容于加尔文与正统基督教信仰中的那位以主权（预定论）来施恩（代赎式救恩论）的主宰。故此在过去数十年间，英美的福音派改革宗学者便一直努力夺回对加尔文的正统解释权，其中的代表人物为美国密歇根州大急流市加尔文神学院的穆勒教授（Richard Muller），他们之所以排斥墨尼尔与柏托斯的《基督教要义》编译，不单是因为二人的新正统主义身份，更是因为他们以今读古，将加尔文变成了一位现代的“系统”神学家。将《基督教要义》编排成一本专题式的神学课本是本末倒置的。有问题的不是墨、柏的译文，而是他们的编注与引文。加尔文的文风绝不是现代的辩证式（dialectic），而是16世纪修辞学的训导式（didactic）：“我知道法国同胞当中，多少人如饥似渴地在寻求基督，不过真正了解或认识他的人，却如凤毛麟角。我从事这项工作的主要动机就是为了他们。这一点，从本书的简明方法和朴素文体（simple and elementary form），可以证明。”（致法王法兰西斯题献）。因此《基督教要义》本无系统化与无所不包的原意，其主导风格为加氏著名的简明性（brevity and clarity）。如何回历史之真貌，重寻那位16世纪的加尔文，这是近年西方学界的共识。因着穆勒教授等人的努力，此共识已成为英美加尔文研究的主流，不论是保守改革宗或带自由主义色彩的学院（如普林斯顿神学院）均予以认同。故此穆勒教授的最后结集命名为《不容屈就的加尔文》（The Unaccommodated Calvin）。&lt;br>
用现代神学导论的类型来看，《基督教要义》所采取的是一种散点式的结构，或多重中心的写作方式,  其特色有三：第一，注重教义间的关联性多于其区别性,  故此《基督教要义》不依明显的教义排列：以上帝论来包括创造论，以三一论来包括基督论，以圣灵论来&lt;br>
包括救赎论，以教会论来包括圣礼论与社会论。第二，不以单一主旨或主题来主导整部神学体系。至今学者对加尔文神学中心仍是喋&lt;br>
喋不休，旧说是预定论，另有说是“与基督联合”，另说是“护理”，或是其隐含的政治意图。但假若《基督教要义》正如大多数的经典，是多层次与多重主题的，那我们强制称其只有单一主题便是最劣的诠释学。第三，现代系统神学注重的是一种强制式的系统性 （sys-&lt;br>
tematic），加尔文所致力的是一种容许相互关联的体系性  （systemic）,  前者为单向式的，后者为双向式的。故加尔文学者经常指称《基督教要义》没有独立的圣灵论,  因其圣灵论是散点式地呈现于第二、三卷的救赎论中。我在此所引介的“神学形式”观念即等同于现代思维中的神学导论，神学形式不是写作神学的风格，虽然神学的文笔可以是表露神学形式的方法之一。例如加尔文广为人知的优美拉丁文采是否有来自法国散文大师蒙田（Montaigne）的熏陶？加尔文故然会排斥蒙田的怀疑论,  但他会否接受其试验式的文笔？但神学形式的意义远超文体，更包括神学体系的设计，铺排与架构，故此这也包括加尔文对《基督教要义》与其圣经注释之间的关联。用现代诠释学来说，加尔文设计了一种“交互文本”（inter-textuality）, 使二者产生相互诠释的关系。今天我们都清楚知道加尔文一生之主要著述是圣经注释,  故此若再单以《基督教要义》来了解加尔文就像只以《哈姆雷特》来欣赏莎士比亚，是匪夷所思的。《基督教要义》中虽包含了六千多处经文引述,  但对于神学与释经之间的循环关系，孰先孰后，在此没有一简化之答案。1536年《基督教要义》之首版在巴塞尔出版，马上洛阳纸贵， 这让加尔文深感意外。他在22年后回忆道：“此书出版时只不过是一本小论著，绝非目前的长篇与矫饰之作，其原意是总结基督教信仰的基本真道”，并且，“我的目的不是要得名气，因为我马上离开了巴塞尔，甚至没有人知道我是该书的作者。”至他可能本来有用假名的念头，但在完成了书稿后，加尔文挥笔写就了给法王的献辞信函，他还是签上了真名。他将书稿拿到印刷所，仔细校对。待书一付梓，他便马上再启程，头也不回。据说印刷所门前挂有黑熊的标记。&lt;br>
日内瓦的加尔文: 我献我心&lt;br>
塞尔维特（Michael Servetus, 1511-1553）是在10月27日被烧死的，10月底日内瓦的天气突然转冷，早上还下了一阵雨，天晴后深秋的太阳只带来微微的和煦。法雷尔（Guil-laume  Farel，1489-1565） 代表加尔文亲赴刑场。作为文人的加尔文从来不会对恶心的行刑有任何兴趣，加上20多年来无数改教同僚被烤死的噩耗，更促使他在最后关头仍向市议会申诉，希望可以舍弃火刑。加尔文心中祈盼改革的城邦不单在信仰上归正，甚至在刑法上也可以做得更恰当。法雷尔也是在尽最后一刻的努力，但结果却还是亲眼看见塞尔维特在烈焰中充满惊恐地嘶喊：“耶稣！永生神的儿子！”，面对生死的大限，塞氏仍然拒认基督是神的“永生”儿子。他对死亡充满了痛苦与害怕，但却对自己反三一论与反基督神性的信念，坚信不疑。&lt;br>
有关塞尔维特事件的考据，不胜枚举。同情或责难的学者均致力申诉，证明往事绝非如烟。同情者如麦格拉思（Alister  McGrath）与凡赫尔斯玛（Thea Van Halsema） 自然力数塞尔维特的不是：路德、墨兰顿、布塞、慈运理、布林格与法雷尔均一致定他的罪；从他老家西班牙到里昂的天主教阵营亦判他死罪；瑞士四大城邦（苏黎世、伯尔尼、巴塞尔与沙夫豪森）一致要求日内瓦市严治此事。最后宏观地看，火刑是当时的常规，巴黎在之前的三年（1547-1550）便烧死了39位判为异端者。麦格拉思忿忿不平地抱怨历史著述中对加尔文在此事上的狠批有点像逼害狂（victimization）。甚至学院派的教会史学家，如华尔克  （Wil-liam Walker） 、温德尔（Francois Wendel）与奥斯门特（Steven Ozment） 都没有过分责难加尔文，并要读者提防以今读古的谬误。&lt;br>
但毕竟塞尔维特成为了加尔文一生中最显眼的脚注。历史从来不是笔直的故事，当中的人与事，爱与怨，互相交错。特别是有关历史“大”人物的是非成败，更不容三言两语来定案。大部分史学家均聚焦在日内瓦市议会，日内瓦学院翻查当时的文献档案，发现加尔文自从在被逐（1538-1541）后重回日内瓦城，一直都处于外驰内张的局面。市议会中的自由派议员一直从中作梗，他们总是有保留地支持加文的改革方案。故此塞尔维特十分可能是在多方衡量后，决定冒险闯日内瓦城，希望借助其内部矛盾使自己多一线生机。况且塞氏似乎对加尔文有股与生俱来的专注，有些史书猜想他在20年前便曾企图在巴黎找过加尔文。后来更将其著作改名为《基督教再要义》，其用意是清楚不过的。但最自相矛盾的一方是日内瓦的“小议会”（Petit  Conseil，温德尔，93-98页；麦格拉思，114-120页），小议会一方面希望借着起诉塞尔维特来行使自己的权利，从而削弱加尔文。但另一方面他们又不自量力地接触瑞士其他城邦来强化日内瓦的地位。议会的自保心态是如此高涨以致他们甚至不愿将案件交给大议会来审理。事实上整个案件有许多可能的权宜之计：如驱逐塞氏往其他城邦，或由日内瓦市大议会进行公投，或以斩首来取代火刑的折磨。&lt;br>
但这些都没有发生，结果塞氏在1553年8月被捕，10月被处决，给人匆匆的印象。不管后世的历史教授如何评论，加尔文即使是胜了史评，但却输了当代与后世的舆论。卡斯特里奥（Sebastien  Castellio,  见华尔克，621页）是当时议会中的反对派，他甚至出版了自己的少数派报告，使我们可以一窥当时的内争。他的名言：“杀一个人不会是维护教理，只是杀一个人”（奥斯门特，371页），成为了事件&lt;br>
的诠释。处决塞氏马上压制了瑞士的反三一派，但其他城邦却出尔反尔地责难日内瓦，事件的涟漪使北方巴塞尔与日内瓦日渐疏远，由&lt;br>
此促使贝扎（Beza）日后撰写政权法来平衡议会的权力。至于加尔文，他立刻成为了瑞士改教运动的精神人物，其名声亦广传于国际，由此他逐渐取得了日内瓦内部的信赖。至终在1555年市议会完全接纳了加尔文的改教方案，从此日内瓦成为了一所“基督的学校”，在&lt;br>
教制、政体与民生上彻底归正。诺克斯（John Knox,  1510-1572）  于此时飘泊而至，亲眼目睹改教的成就，之后将改革之火带回了苏格兰。但作为实践的改教家,  加尔文经常是进退维谷, 并且是疲于奔命。&lt;br>
塞氏在正统信仰上无疑是错误的，但他作为弱势者却在历史上留名。今天日内瓦市内有以塞尔维特命名的小区，而几乎每个西班牙城市都有塞尔维特的街道，令人讽刺的是昔日西班牙的异端裁判所判定了他死罪。历史上的弱势者与掌权者，特别是在充满自我批判精神的基督教传统中，存在着一种不对等而平衡的关系，至终表明由改教运动所衍生的重要观念：多数维护少数。在昔日行刑的谢佩尔（Cham-pey）小山丘上立了石碑，表明此点：“我们是改教者加尔文忠实感恩之后裔，特批判他的这一错误，这是那个时代的错误。但是我们根据宗教改革运动与福音的真正教义，相信良心的自由超乎一切，特立此碑以示和好之意”（凡赫尔斯玛，176页）。&lt;br>
实践的改教家&lt;br>
行动是加尔文主义的重要信念。我们故然不太接纳一些长久而来的偏见：以为路德强调“因信称义”（准确地说应为借信因恩典称义）改革宗侧重“信而顺服”。但加尔文主义确实一直带有浓厚的行动精神。正如加尔文的纹章：“殷勤与诚恳”（prompt  and sincere，全句为我献我心，殷勤诚恳），他一生追求的不是中世纪默想式的灵命，而是努力地以行动见证与荣耀上帝。其中的成因首先是因着改教运动的年代转变。当加尔文于1509年出生在法国北部皮卡第大区的努瓦永镇时，路德（1483-1546）与慈运理（1484-1531）均为20多岁。德于1517年在维腾堡贴出《九十五条论纲》时，加尔文八岁；慈运理死时（1531）加尔文22岁；路德则于加尔文37岁时去世；然后再过八年（1564）加尔文病逝于日内瓦。加尔文作为第二代的改教家，有别于路德、慈运理二人的开创期。他的对手不单是罗马教廷，更多的是每天与他角力的市议会。他的关注亦不再是对外的争战，更多的是对内的建构。&lt;br>
第二是加尔文主义所特有的国际背景。据学者麦格拉思的考证，日内瓦城人口从1550年的13，100增加至1560年的21，400。其中绝大多数是像加尔文一样来自法国的难民，他们当中大多数为技师与商人，并因拥护加尔文而到达此地。当时日内瓦市人口登记分三等；公民  （citoyens，必须出生于城内，有投票权与各级议会被选举权），居民（bourgeois，有投票权但不能进小议会）,  寄居者habitants，无投票权，无被选举权）。加尔文与绝大多数法国难民均属第三等，直到1559年加尔文才只获得“居民”的资格，得以投票。这得益于1555年日内瓦市因经济危机而大量注册了法国的移民，由此才算是促成了加尔文的身份转变。加尔文与这些法国寄居者一直都关心法国的改教运动，为此目的，加尔文建立了“日内瓦学院”（1559），还请了贝扎（Theodore  Beza，1519-1605）作院长。学院训练传道人，然后派回法国带领归正教会。1555年巴黎已有地下的归正教会，在1562年全法国有接近1785间由日内瓦协助组成的改革宗教会，另外约有超过2000所置生死于度外的胡格诺派（Huguenots）教会。据估计基督徒人口在当时2千万法国总人口中约占2百万（麦格拉思，184，191-192页）。历史学家一直称不论在德国还是瑞士的改教运动均与都市化的发展有密切关系；但当时的瑞士城邦均为独立的政治实体，虽尚未成为现代的联邦，但彼此间常产生“合纵连横”，故在瑞士的都市化实际上是“国际化”的局面,   加尔文与其他众移民形成了一种国际化的都会文化（cosmo-pol i tanism），至终超越法、瑞，更远至苏格兰、英格兰、荷兰与新大陆。&lt;/p>
&lt;p>总的来说，加尔文主义不是一套纯思维的产物。我们几乎不能单单言说一种“加尔文思想”，正如凯波尔（Abraham  Kuyper, 1837-1920）的名言：加尔文主义是一种生活系统（Life  System，《加尔文主义讲座》）。由此亦引出德国社会学家韦伯  （Max  Weber, 1864-1920）在其名著《新教伦理与资本主义精神》里的著名提纲。韦伯一方面从改教运动上溯至中世纪晚期，指出当时隐修主义的内&lt;br>
部革新，开始强调一种行动式的默想，即马大优于马利亚，然后从路德与加尔文的召命观开展至清教徒，产生一种同时注重今生与来生的世界观。由加尔文至其传人，他们都是思想—行动家。谁是加尔文的传人？他们是《失乐园》的作者弥尔顿  （John  Milton，1608-1674），《天路历程》的作者约翰·班扬（John  Bunyan，1628-1688），“奇异恩典”的作者约翰·牛顿（John  Newton，1725-1807），《论宽容》与《政府论》的作者洛克（John Locke，1632-1704），“五月花”的布莱福特（William  Bradford，1590-1657）与其&lt;br>
后的约翰·温斯罗普（John  Winthrop，1588-1649）。最后我们必然要勇敢地宣称：我们20也是！我们既指广大中国大陆家庭教会的同工与弟兄姊妹，也包括众多的海外华人教会的信徒。虽然可能有人不完全接纳预定论的观念或是改革宗的圣餐礼仪，但只要你笃信圣经的无误真理，高举上帝的荣耀与主权，接受基督代替性的救赎，圣灵的施恩与教导，同时强调人的全然败坏与尊严，注重福音与文化使命，并在生活上身体力行地荣耀神，那你就是这纯正信仰与生活的传人。事实上最后不再分改革宗或任何路线，我们都是或生或死、总叫基督在我身上照常显大的基督传人。&lt;br>
读加尔文，想起中国&lt;br>
西方学者探讨宗教改革运动，就如同我们经常反思晚清至五四一般，都是尝试追源溯本的硬心肠反省。故此林林总总的《路德传》、《加尔文传》与改教历史均是探讨现代西方文化史的必然组成部分。譬如奥斯门特教授的《改革时代史：1250-1550》，其副题便是“中世纪晚期与改教时期欧洲的思想史与宗教史”，麦格拉思的《加尔文传》之副题是“西方文化塑造的研究”。现今西方所谓“世俗”的学术界亦不敢再轻视16世纪所爆发的宗教改革运动。&lt;br>
文化史家一直有兴趣比较中西历史之异同，从“轴心时代”至中世纪，从文艺复兴经宗教改革运动至启蒙运动，究竟这些形构了西方现代性的历程可否在中国历史进程中找到相类似的事件?  专治五四运动的林毓生教授著有《中国意识的危机：五四运动时期的极端反传&lt;br>
统主义》（贵州人民出版社，1986）,  作者提出五四文人的全盘性反传统的思维模式是建基于一种“以思想文化来解决问题”（Intellec-&lt;br>
tualistic-Cultural  Approach），结果产生了极化的思维，以全盘西化对抗传统主义，以白话文来取代文言，最后再激化为彻底的打倒孔家店的口号。&lt;br>
究竟宗教改革运动是否为一场“极端反传统主义”运动？近代研究作出了两项重大的澄清与纠正：首先是将改教运动置于中世纪晚期的世界观中，强调其延续性而非中断性。其次是全面探索改教运动的谱系性，即将路德、慈运理与加尔文并列，再加上墨兰顿、布塞与布&lt;br>
林格等，最后还有天主教自身的更新运动。这些矫正使我们避免陷入一些凭空想象的历史图画。在历时性的层面，改教运动并不是我们所想象的一种彻底的革命，许多改教家的世界观是属于中世纪晚期而非现代。文学史家路易斯（C.S.  Lewis）  设想若加尔文、塞尔维特与某个现代人面谈，加、塞二人多半会连手将现代人投进火海中。因为现代思维中的平等与宗教自由并不存在于他们的世界观中，16世纪是“教随国定”的时代，其美德是忠贞而非包容，勇气而非共识。从世界观的角度来说，在敌对的双方：加尔文与塞尔维特、清教徒与人文主义、更正教徒与天主教徒之间存在着令人惊讶的相近性。因此在共时性的层面，改教运动内部的派系以及对天主教的对抗，均是互相的对照多于彻底的对立。例如路德、加尔文二人反对天主教的隐修主义，却产生了一种新教的升华式修道主义，改教家的确不再囿于修道院，但遵从基督的差遣往普天下去，世界是我们为神而活的场所，即加尔文之名言：世界是上帝荣耀的舞台。另外改教家似乎反对天主教的教会观与圣礼观，但他们却没有否定教会与圣礼的必须性。路德强调信徒的召命观，加尔文则强调诸天与穹苍述说神的荣耀，结果他们产生了一种升华式的圣礼观，以天地万物为上帝施恩的媒介。对现代人来说，《基督教要义》最具震撼性的一章是全书的最末：“论政府”（第四卷，第二十章），甚至政权亦可以成为上帝恩典的工具。故改教家并没有扬弃中世纪以降的“自然律”观念（natural  law），21神学思考 但这有待于清教徒思想家的出现，才能进行更好的梳理。&lt;br>
在此需补充一点：从《基督教要义》中可看见加尔文的“三无”。首先加尔文没有一套完整的立约神学，《基督教要义》故然提及“旧、新约圣经”的关联，但加尔文没有充分发挥作为神学概念的盟约观，我们一般公认布林格 （Heinrich  Bullinger，1504-1575） 为第一位“盟约”的神学家。其次加尔文没有一套清楚的救恩秩序观，虽然他有一基本蓝图，如以重生先于悔改，以称义与成圣为并行，这些都是建立在仔细释经之上的确实圣经真理。但救恩的秩序还是要到近代的改革宗神学才有更多的探讨；而且，著名的当代荷兰神学家巴文克（Herman Bavinck） 亦提醒我们不论在圣经还是改革宗传统中均无一套单一的救恩秩序观。第三，加尔文并没有现代的代议制民主概念。他虽然在《基督教要义》中批判独裁者与暴君，但加尔文仍是在中世纪晚期的君主制的框架中来思考，他可能有感于权力制衡的重要性，但真正具现代精神的共和国观念是由后世清教徒影响的宪制思想家，如霍布斯（Thom-as  Hobbes）与洛克（John  Locke）来发展的。借用特洛尔奇（Ernst  Troeltsch）  的话来说，改教运动与现代政法世界之间没有一条直通道路。&lt;br>
所以加尔文与众多改教家不是我们现代意义上的革命家，毕竟改教运动是  Reforma-tion，而非  Revolution。他们固然有革新，亦连带批判旧俗，但他们不是一种全盘主义者。改教家与天主教在基督教信仰最基本的三大教义上是互相重叠的：三一论，基督论，圣经论。但他们对三一崇拜，基督临在（圣餐）与圣经的诠释上却是大相径庭。故此其交锋点不是信仰的本身，而是对信仰的解释。华菲尔德（B.B.  Warfield）总结说：“从内部而言，改教运动是奥古斯丁的恩典论胜过了他自己的教会论。”第一代改教家是在绝对迫不得已的情况下，以宁为玉碎的心志来牺牲教会的合一，为要保存纯净的恩典教义。但改教运动一旦展开，作为第二代改教家的加尔文却马上极为关注教会体制、规章与礼仪，表明改教家虽反对罗马天主教的教会体制，但他们没有否定教制的重要性。故此改教家不是革命家，不是否定一切的无政府主义者。今天许多地区的华人教会，不论是国内的还是海外的，多少有点轻视神学，不重礼仪，轻视教会体制的倾向。这是不必要的偏颇。我们应向改教家学习，同时注重破与立，同时看重教会的短期建立与长远的建造。&lt;br>
加尔文是一位有高度自觉性的改教家，他以23年时间来不断修订《基督教要义》，他绝不与日内瓦学院的教学水平相妥协，结果无法产生大量的毕业生来供应改革宗教会的需要。他晚年时清楚知道自己的事业未竟，但却竭尽全力，将一切成果交给那位掌管天地的恩慈上帝：“我一直忠心地教导，上帝也赐我恩典让我写作。这是我尽了我的能力，尽了我的忠心所做的。我一直活在这教义中，也盼望在这教义中死去。愿你们每个人都在其中得到至终的保佑！”加尔文临终之言，随着他进入那没有记号的坟墓中（凡赫尔斯玛，192页）。&lt;br>
加尔文没有完全盲目地任由局势来左右其命运，但他亦是16世纪之子，无法超脱其文化之局限。我不是历史决定论者，亦非文化决定论者，但却绝对不敢轻视历史洪流的巨大冲力。加尔文文笔中常流露出一种忧戚感，但这绝不是一种无意识的沮丧，而是更像威廉·詹姆士  （William  James）  所探求的形而上式的病痛心灵。本文尝试描绘加尔文既囿于时代，却又经常因回溯其改革信仰而产生的升华力量。若称此为“信仰决定论”，那信仰一定具有驱策我们既视万事为粪土，又在此生尽力为光为盐的矛盾张力。加尔文不是张爱玲笔下的苍凉故事，虽然在1564年后，改教事业的确在日内瓦城中陷入衰落，但他与日内瓦城的互相成全，却是源于那超越今生的基督信仰。由此使他深深意识到自己一生的召命，他虽然清楚自觉力有不逮，却知其不可为之而为之，这绝非是一己的意志力，而是全凭恩惠上帝的眷顾。加尔文的人生自觉更像弥尔顿诗境中被逐出伊甸园的人类，他们面对着放在眼前的世界舞台，深深感受“有神的意图作他们的指&lt;br>
导”，于是“告别伊甸，踏上他们孤寂的路途”。&lt;/p></description></item><item><title>加尔文的双城记—–写在其五百周年的省思</title><link>/2012/09/25/%E5%8A%A0%E5%B0%94%E6%96%87%E7%9A%84%E5%8F%8C%E5%9F%8E%E8%AE%B0-%E5%86%99%E5%9C%A8%E5%85%B6%E4%BA%94%E7%99%BE%E5%91%A8%E5%B9%B4%E7%9A%84%E7%9C%81%E6%80%9D/</link><pubDate>Tue, 25 Sep 2012 04:12:35 +0000</pubDate><guid>/2012/09/25/%E5%8A%A0%E5%B0%94%E6%96%87%E7%9A%84%E5%8F%8C%E5%9F%8E%E8%AE%B0-%E5%86%99%E5%9C%A8%E5%85%B6%E4%BA%94%E7%99%BE%E5%91%A8%E5%B9%B4%E7%9A%84%E7%9C%81%E6%80%9D/</guid><description>&lt;p>巴塞尔的加尔文: 人文主义&lt;br>
加尔文大概是在1534年抵达巴塞尔，据说同行的还有二至三人。巴塞尔位于法、德、瑞士的交界，距法国边界的斯特拉斯堡约有115公里，而从巴黎至斯特拉斯堡则有400公里的路程。他们一行骑着马，日夜赶路，逃避法王鹰犬的追捕。寒冬的一月让这个带有浓厚日耳曼民风的巴塞尔古城，显得更加肃穆。他们迅速地安顿下来，加尔文用托名租了一个小房子，就在古城住下一年之久。&lt;br>
加尔文来到他形容为“隐蔽角落”的巴塞尔时25岁，踌躇满志，内心却又带着浓浓的忧患意识。他在短短九个月内，疾笔成书，完成了《基督教要义》的首版，青年加尔文的才华，显露无遗。不久，被誉为欧洲之子的伊拉斯谟（Erasmus,1466-1536）在此地逝世，我们没有任何历史佐证显示他们二人曾经会面。然而巴塞尔与伊拉斯谟所体现的北意大利式文艺复兴的精神，却是青年加尔文心之所向，但他的内心却因着“迅速的悔悟”（subita  con-versio）而降服于基督教改革信仰所致力回溯的纯净教训，认识上帝与认识自己的两极思维&lt;br>
在他心灵中产生了无尽的交汇与相悖，当中所衍生的睿智与焦虑，伴随他一生之久。但不管是人文主义的修辞文学或是希腊文圣经的注&lt;br>
疏，都在悲壮殉道的喧嚣中，退于加尔文思维场景的后方。他在22年后的《诗篇注释序言》中回忆道：“当我隐居于巴塞尔只有少数人知道时，许多忠心与圣洁的人却在法国被烧死”。据说当时法国有一种可以摇摆的火刑架，使死囚缓慢地被烤死。但最让加尔文无法忍受的是心灵而非肉身的屈辱：“一些邪恶与欺诈的传单，声称没有人被处以此种极刑，被烧死的都是重洗派与叛乱分子”，作为一位法学者，他怒斥“法庭的措施是何等无耻”，并且立誓说：“我立时看到除非我尽一切的方法来反抗他们，否则我的沉默无法使我逃脱懦弱与奸诈的罪名。”&lt;br>
《基督教要义》与神学形式&lt;br>
《基督教要义》便是此立志的结晶品。“要义”（institutio）是当时常用的书名，例如伊拉斯谟便著有《基督徒君王指南》（Institutio  Principis  Christiani，1516）。墨兰顿（Melanchthon）或布塞（Bucer）均著有《教义要点（或通论）》（loci communes）。用现今的话说，“要义”便是教导或教诲的意思，而非机构或组织（institute）之意。有关《基督教要义》之结构，学者至今仍莫衷一是。有人认为是按主祷文或使徒信经的次序，另有人建议是仿照路德的《小教理问答》。但最富启发性的是检视加尔文本人对《基督教要义》的修订史。&lt;br>
1536年的首版有6章，三年后（1539）在斯特拉斯堡的第二版很快增长至17章，篇幅加大了三倍。1543年的拉丁文版又增至22章。至终到了1559年的最后修订本则再大幅度重整为四卷：第一卷为上帝创造主（18章），第二卷为上帝救赎主（17章），第三卷为救恩的内在媒介（25章），第四卷为救恩的外在媒介（20章）。这些不同版本的演化表明了加尔文不断进行的神学试验，这不是指神学内容而言，而是指神学的形式  （theo-logical  form），此形式可以是指教义的排列次序，其中最著名的例子是加尔文在1559年的最后修订中，将预定论移至第三卷救赎教义中，而“护理”（Providence）则保留于第一卷的创造论中。由此而设定上帝之特殊拣选为圣徒得救的安慰，上帝之普遍护理为我们人生之依归。普遍护理演化为日后清教徒的自然律观，其目的是确立一稳定的世界观。特殊拣选则是防卫性的教义，目的是使圣徒在像法王的暴虐下得着安慰。故此不存在着一种盲目而机械式的预定论，由此而排斥加尔文所最痛恨的斯多葛式宿命论。&lt;br>
但神学之形式更主要是思维之形式，加尔文终其一生对《基督教要义》之试验表明他更深层的神学探索，他尝试寻找一种可以同时脱离中古托马斯·阿奎那式或伦巴德《四部语录》式的，而同时又超越当代（路德、慈运理、墨兰顿）之信仰诠释。在西方神学思想史上鲜有像《基督教要义》般的漫长“接受史”，可否想象卡尔·巴特  （Karl  Barth, 1886-1965）以二十年时间来不断修正改良其《教会教义学》？  由此观之，《基督教要义》既非中古亦非现代，其神学思维方式是加尔文之独创，具有其自身的试验性与不稳定性，故此加尔文在23年来修订《基督教要义》时的许多序言中，均流露出一种自谦与自省的语调。加尔文的思维与写作风格肯定比较像作曲家巴赫的不断改良式，而非莫扎特的直观图象式。因此今天之主要加尔文学者均不再过分高举1559年版为“决定版”，甚至有时将以前版本作为参照来明白加尔文的神学思维，或许我们可以猜想：若加尔文不是在“决定版”的五年后去世，他会否再来一次修订?  （执笔之时刚看见《基督教要义》1541年法文版之英译本的出版。）&lt;br>
从现代西方自由主义神学之父的施莱尔马赫 （Friedrich Schleiermacher, 1768-1834），到新正统派的墨尼尔与柏托斯（McNeill  and Battles）都以“敬虔”为《基督教要义》之焦点，甚至尊称加尔文是承先启后，若托马斯（Thomas  Aquinas,  1225-1274）的巨构是《神&lt;br>
学大全》（Summa  Theologica），那加尔文则完成了《敬虔大全》（summa pietatis）。可惜他们的“敬虔”是一种抽空式的信仰体验，是建基于近似巴特式的那位不言而喻的“绝对他者”。这些变体的神观无法兼容于加尔文与正统基督教信仰中的那位以主权（预定论）来施恩（代赎式救恩论）的主宰。故此在过去数十年间，英美的福音派改革宗学者便一直努力夺回对加尔文的正统解释权，其中的代表人物为美国密歇根州大急流市加尔文神学院的穆勒教授（Richard Muller），他们之所以排斥墨尼尔与柏托斯的《基督教要义》编译，不单是因为二人的新正统主义身份，更是因为他们以今读古，将加尔文变成了一位现代的“系统”神学家。将《基督教要义》编排成一本专题式的神学课本是本末倒置的。有问题的不是墨、柏的译文，而是他们的编注与引文。加尔文的文风绝不是现代的辩证式（dialectic），而是16世纪修辞学的训导式（didactic）：“我知道法国同胞当中，多少人如饥似渴地在寻求基督，不过真正了解或认识他的人，却如凤毛麟角。我从事这项工作的主要动机就是为了他们。这一点，从本书的简明方法和朴素文体（simple and elementary form），可以证明。”（致法王法兰西斯题献）。因此《基督教要义》本无系统化与无所不包的原意，其主导风格为加氏著名的简明性（brevity and clarity）。如何回历史之真貌，重寻那位16世纪的加尔文，这是近年西方学界的共识。因着穆勒教授等人的努力，此共识已成为英美加尔文研究的主流，不论是保守改革宗或带自由主义色彩的学院（如普林斯顿神学院）均予以认同。故此穆勒教授的最后结集命名为《不容屈就的加尔文》（The Unaccommodated Calvin）。&lt;br>
用现代神学导论的类型来看，《基督教要义》所采取的是一种散点式的结构，或多重中心的写作方式,  其特色有三：第一，注重教义间的关联性多于其区别性,  故此《基督教要义》不依明显的教义排列：以上帝论来包括创造论，以三一论来包括基督论，以圣灵论来&lt;br>
包括救赎论，以教会论来包括圣礼论与社会论。第二，不以单一主旨或主题来主导整部神学体系。至今学者对加尔文神学中心仍是喋&lt;br>
喋不休，旧说是预定论，另有说是“与基督联合”，另说是“护理”，或是其隐含的政治意图。但假若《基督教要义》正如大多数的经典，是多层次与多重主题的，那我们强制称其只有单一主题便是最劣的诠释学。第三，现代系统神学注重的是一种强制式的系统性 （sys-&lt;br>
tematic），加尔文所致力的是一种容许相互关联的体系性  （systemic）,  前者为单向式的，后者为双向式的。故加尔文学者经常指称《基督教要义》没有独立的圣灵论,  因其圣灵论是散点式地呈现于第二、三卷的救赎论中。我在此所引介的“神学形式”观念即等同于现代思维中的神学导论，神学形式不是写作神学的风格，虽然神学的文笔可以是表露神学形式的方法之一。例如加尔文广为人知的优美拉丁文采是否有来自法国散文大师蒙田（Montaigne）的熏陶？加尔文故然会排斥蒙田的怀疑论,  但他会否接受其试验式的文笔？但神学形式的意义远超文体，更包括神学体系的设计，铺排与架构，故此这也包括加尔文对《基督教要义》与其圣经注释之间的关联。用现代诠释学来说，加尔文设计了一种“交互文本”（inter-textuality）, 使二者产生相互诠释的关系。今天我们都清楚知道加尔文一生之主要著述是圣经注释,  故此若再单以《基督教要义》来了解加尔文就像只以《哈姆雷特》来欣赏莎士比亚，是匪夷所思的。《基督教要义》中虽包含了六千多处经文引述,  但对于神学与释经之间的循环关系，孰先孰后，在此没有一简化之答案。1536年《基督教要义》之首版在巴塞尔出版，马上洛阳纸贵， 这让加尔文深感意外。他在22年后回忆道：“此书出版时只不过是一本小论著，绝非目前的长篇与矫饰之作，其原意是总结基督教信仰的基本真道”，并且，“我的目的不是要得名气，因为我马上离开了巴塞尔，甚至没有人知道我是该书的作者。”至他可能本来有用假名的念头，但在完成了书稿后，加尔文挥笔写就了给法王的献辞信函，他还是签上了真名。他将书稿拿到印刷所，仔细校对。待书一付梓，他便马上再启程，头也不回。据说印刷所门前挂有黑熊的标记。&lt;br>
日内瓦的加尔文: 我献我心&lt;br>
塞尔维特（Michael Servetus, 1511-1553）是在10月27日被烧死的，10月底日内瓦的天气突然转冷，早上还下了一阵雨，天晴后深秋的太阳只带来微微的和煦。法雷尔（Guil-laume  Farel，1489-1565） 代表加尔文亲赴刑场。作为文人的加尔文从来不会对恶心的行刑有任何兴趣，加上20多年来无数改教同僚被烤死的噩耗，更促使他在最后关头仍向市议会申诉，希望可以舍弃火刑。加尔文心中祈盼改革的城邦不单在信仰上归正，甚至在刑法上也可以做得更恰当。法雷尔也是在尽最后一刻的努力，但结果却还是亲眼看见塞尔维特在烈焰中充满惊恐地嘶喊：“耶稣！永生神的儿子！”，面对生死的大限，塞氏仍然拒认基督是神的“永生”儿子。他对死亡充满了痛苦与害怕，但却对自己反三一论与反基督神性的信念，坚信不疑。&lt;br>
有关塞尔维特事件的考据，不胜枚举。同情或责难的学者均致力申诉，证明往事绝非如烟。同情者如麦格拉思（Alister  McGrath）与凡赫尔斯玛（Thea Van Halsema） 自然力数塞尔维特的不是：路德、墨兰顿、布塞、慈运理、布林格与法雷尔均一致定他的罪；从他老家西班牙到里昂的天主教阵营亦判他死罪；瑞士四大城邦（苏黎世、伯尔尼、巴塞尔与沙夫豪森）一致要求日内瓦市严治此事。最后宏观地看，火刑是当时的常规，巴黎在之前的三年（1547-1550）便烧死了39位判为异端者。麦格拉思忿忿不平地抱怨历史著述中对加尔文在此事上的狠批有点像逼害狂（victimization）。甚至学院派的教会史学家，如华尔克  （Wil-liam Walker） 、温德尔（Francois Wendel）与奥斯门特（Steven Ozment） 都没有过分责难加尔文，并要读者提防以今读古的谬误。&lt;br>
但毕竟塞尔维特成为了加尔文一生中最显眼的脚注。历史从来不是笔直的故事，当中的人与事，爱与怨，互相交错。特别是有关历史“大”人物的是非成败，更不容三言两语来定案。大部分史学家均聚焦在日内瓦市议会，日内瓦学院翻查当时的文献档案，发现加尔文自从在被逐（1538-1541）后重回日内瓦城，一直都处于外驰内张的局面。市议会中的自由派议员一直从中作梗，他们总是有保留地支持加文的改革方案。故此塞尔维特十分可能是在多方衡量后，决定冒险闯日内瓦城，希望借助其内部矛盾使自己多一线生机。况且塞氏似乎对加尔文有股与生俱来的专注，有些史书猜想他在20年前便曾企图在巴黎找过加尔文。后来更将其著作改名为《基督教再要义》，其用意是清楚不过的。但最自相矛盾的一方是日内瓦的“小议会”（Petit  Conseil，温德尔，93-98页；麦格拉思，114-120页），小议会一方面希望借着起诉塞尔维特来行使自己的权利，从而削弱加尔文。但另一方面他们又不自量力地接触瑞士其他城邦来强化日内瓦的地位。议会的自保心态是如此高涨以致他们甚至不愿将案件交给大议会来审理。事实上整个案件有许多可能的权宜之计：如驱逐塞氏往其他城邦，或由日内瓦市大议会进行公投，或以斩首来取代火刑的折磨。&lt;br>
但这些都没有发生，结果塞氏在1553年8月被捕，10月被处决，给人匆匆的印象。不管后世的历史教授如何评论，加尔文即使是胜了史评，但却输了当代与后世的舆论。卡斯特里奥（Sebastien  Castellio,  见华尔克，621页）是当时议会中的反对派，他甚至出版了自己的少数派报告，使我们可以一窥当时的内争。他的名言：“杀一个人不会是维护教理，只是杀一个人”（奥斯门特，371页），成为了事件&lt;br>
的诠释。处决塞氏马上压制了瑞士的反三一派，但其他城邦却出尔反尔地责难日内瓦，事件的涟漪使北方巴塞尔与日内瓦日渐疏远，由&lt;br>
此促使贝扎（Beza）日后撰写政权法来平衡议会的权力。至于加尔文，他立刻成为了瑞士改教运动的精神人物，其名声亦广传于国际，由此他逐渐取得了日内瓦内部的信赖。至终在1555年市议会完全接纳了加尔文的改教方案，从此日内瓦成为了一所“基督的学校”，在&lt;br>
教制、政体与民生上彻底归正。诺克斯（John Knox,  1510-1572）  于此时飘泊而至，亲眼目睹改教的成就，之后将改革之火带回了苏格兰。但作为实践的改教家,  加尔文经常是进退维谷, 并且是疲于奔命。&lt;br>
塞氏在正统信仰上无疑是错误的，但他作为弱势者却在历史上留名。今天日内瓦市内有以塞尔维特命名的小区，而几乎每个西班牙城市都有塞尔维特的街道，令人讽刺的是昔日西班牙的异端裁判所判定了他死罪。历史上的弱势者与掌权者，特别是在充满自我批判精神的基督教传统中，存在着一种不对等而平衡的关系，至终表明由改教运动所衍生的重要观念：多数维护少数。在昔日行刑的谢佩尔（Cham-pey）小山丘上立了石碑，表明此点：“我们是改教者加尔文忠实感恩之后裔，特批判他的这一错误，这是那个时代的错误。但是我们根据宗教改革运动与福音的真正教义，相信良心的自由超乎一切，特立此碑以示和好之意”（凡赫尔斯玛，176页）。&lt;br>
实践的改教家&lt;br>
行动是加尔文主义的重要信念。我们故然不太接纳一些长久而来的偏见：以为路德强调“因信称义”（准确地说应为借信因恩典称义）改革宗侧重“信而顺服”。但加尔文主义确实一直带有浓厚的行动精神。正如加尔文的纹章：“殷勤与诚恳”（prompt  and sincere，全句为我献我心，殷勤诚恳），他一生追求的不是中世纪默想式的灵命，而是努力地以行动见证与荣耀上帝。其中的成因首先是因着改教运动的年代转变。当加尔文于1509年出生在法国北部皮卡第大区的努瓦永镇时，路德（1483-1546）与慈运理（1484-1531）均为20多岁。德于1517年在维腾堡贴出《九十五条论纲》时，加尔文八岁；慈运理死时（1531）加尔文22岁；路德则于加尔文37岁时去世；然后再过八年（1564）加尔文病逝于日内瓦。加尔文作为第二代的改教家，有别于路德、慈运理二人的开创期。他的对手不单是罗马教廷，更多的是每天与他角力的市议会。他的关注亦不再是对外的争战，更多的是对内的建构。&lt;br>
第二是加尔文主义所特有的国际背景。据学者麦格拉思的考证，日内瓦城人口从1550年的13，100增加至1560年的21，400。其中绝大多数是像加尔文一样来自法国的难民，他们当中大多数为技师与商人，并因拥护加尔文而到达此地。当时日内瓦市人口登记分三等；公民  （citoyens，必须出生于城内，有投票权与各级议会被选举权），居民（bourgeois，有投票权但不能进小议会）,  寄居者habitants，无投票权，无被选举权）。加尔文与绝大多数法国难民均属第三等，直到1559年加尔文才只获得“居民”的资格，得以投票。这得益于1555年日内瓦市因经济危机而大量注册了法国的移民，由此才算是促成了加尔文的身份转变。加尔文与这些法国寄居者一直都关心法国的改教运动，为此目的，加尔文建立了“日内瓦学院”（1559），还请了贝扎（Theodore  Beza，1519-1605）作院长。学院训练传道人，然后派回法国带领归正教会。1555年巴黎已有地下的归正教会，在1562年全法国有接近1785间由日内瓦协助组成的改革宗教会，另外约有超过2000所置生死于度外的胡格诺派（Huguenots）教会。据估计基督徒人口在当时2千万法国总人口中约占2百万（麦格拉思，184，191-192页）。历史学家一直称不论在德国还是瑞士的改教运动均与都市化的发展有密切关系；但当时的瑞士城邦均为独立的政治实体，虽尚未成为现代的联邦，但彼此间常产生“合纵连横”，故在瑞士的都市化实际上是“国际化”的局面,   加尔文与其他众移民形成了一种国际化的都会文化（cosmo-pol i tanism），至终超越法、瑞，更远至苏格兰、英格兰、荷兰与新大陆。&lt;/p>
&lt;p>总的来说，加尔文主义不是一套纯思维的产物。我们几乎不能单单言说一种“加尔文思想”，正如凯波尔（Abraham  Kuyper, 1837-1920）的名言：加尔文主义是一种生活系统（Life  System，《加尔文主义讲座》）。由此亦引出德国社会学家韦伯  （Max  Weber, 1864-1920）在其名著《新教伦理与资本主义精神》里的著名提纲。韦伯一方面从改教运动上溯至中世纪晚期，指出当时隐修主义的内&lt;br>
部革新，开始强调一种行动式的默想，即马大优于马利亚，然后从路德与加尔文的召命观开展至清教徒，产生一种同时注重今生与来生的世界观。由加尔文至其传人，他们都是思想—行动家。谁是加尔文的传人？他们是《失乐园》的作者弥尔顿  （John  Milton，1608-1674），《天路历程》的作者约翰·班扬（John  Bunyan，1628-1688），“奇异恩典”的作者约翰·牛顿（John  Newton，1725-1807），《论宽容》与《政府论》的作者洛克（John Locke，1632-1704），“五月花”的布莱福特（William  Bradford，1590-1657）与其&lt;br>
后的约翰·温斯罗普（John  Winthrop，1588-1649）。最后我们必然要勇敢地宣称：我们20也是！我们既指广大中国大陆家庭教会的同工与弟兄姊妹，也包括众多的海外华人教会的信徒。虽然可能有人不完全接纳预定论的观念或是改革宗的圣餐礼仪，但只要你笃信圣经的无误真理，高举上帝的荣耀与主权，接受基督代替性的救赎，圣灵的施恩与教导，同时强调人的全然败坏与尊严，注重福音与文化使命，并在生活上身体力行地荣耀神，那你就是这纯正信仰与生活的传人。事实上最后不再分改革宗或任何路线，我们都是或生或死、总叫基督在我身上照常显大的基督传人。&lt;br>
读加尔文，想起中国&lt;br>
西方学者探讨宗教改革运动，就如同我们经常反思晚清至五四一般，都是尝试追源溯本的硬心肠反省。故此林林总总的《路德传》、《加尔文传》与改教历史均是探讨现代西方文化史的必然组成部分。譬如奥斯门特教授的《改革时代史：1250-1550》，其副题便是“中世纪晚期与改教时期欧洲的思想史与宗教史”，麦格拉思的《加尔文传》之副题是“西方文化塑造的研究”。现今西方所谓“世俗”的学术界亦不敢再轻视16世纪所爆发的宗教改革运动。&lt;br>
文化史家一直有兴趣比较中西历史之异同，从“轴心时代”至中世纪，从文艺复兴经宗教改革运动至启蒙运动，究竟这些形构了西方现代性的历程可否在中国历史进程中找到相类似的事件?  专治五四运动的林毓生教授著有《中国意识的危机：五四运动时期的极端反传&lt;br>
统主义》（贵州人民出版社，1986）,  作者提出五四文人的全盘性反传统的思维模式是建基于一种“以思想文化来解决问题”（Intellec-&lt;br>
tualistic-Cultural  Approach），结果产生了极化的思维，以全盘西化对抗传统主义，以白话文来取代文言，最后再激化为彻底的打倒孔家店的口号。&lt;br>
究竟宗教改革运动是否为一场“极端反传统主义”运动？近代研究作出了两项重大的澄清与纠正：首先是将改教运动置于中世纪晚期的世界观中，强调其延续性而非中断性。其次是全面探索改教运动的谱系性，即将路德、慈运理与加尔文并列，再加上墨兰顿、布塞与布&lt;br>
林格等，最后还有天主教自身的更新运动。这些矫正使我们避免陷入一些凭空想象的历史图画。在历时性的层面，改教运动并不是我们所想象的一种彻底的革命，许多改教家的世界观是属于中世纪晚期而非现代。文学史家路易斯（C.S.  Lewis）  设想若加尔文、塞尔维特与某个现代人面谈，加、塞二人多半会连手将现代人投进火海中。因为现代思维中的平等与宗教自由并不存在于他们的世界观中，16世纪是“教随国定”的时代，其美德是忠贞而非包容，勇气而非共识。从世界观的角度来说，在敌对的双方：加尔文与塞尔维特、清教徒与人文主义、更正教徒与天主教徒之间存在着令人惊讶的相近性。因此在共时性的层面，改教运动内部的派系以及对天主教的对抗，均是互相的对照多于彻底的对立。例如路德、加尔文二人反对天主教的隐修主义，却产生了一种新教的升华式修道主义，改教家的确不再囿于修道院，但遵从基督的差遣往普天下去，世界是我们为神而活的场所，即加尔文之名言：世界是上帝荣耀的舞台。另外改教家似乎反对天主教的教会观与圣礼观，但他们却没有否定教会与圣礼的必须性。路德强调信徒的召命观，加尔文则强调诸天与穹苍述说神的荣耀，结果他们产生了一种升华式的圣礼观，以天地万物为上帝施恩的媒介。对现代人来说，《基督教要义》最具震撼性的一章是全书的最末：“论政府”（第四卷，第二十章），甚至政权亦可以成为上帝恩典的工具。故改教家并没有扬弃中世纪以降的“自然律”观念（natural  law），21神学思考 但这有待于清教徒思想家的出现，才能进行更好的梳理。&lt;br>
在此需补充一点：从《基督教要义》中可看见加尔文的“三无”。首先加尔文没有一套完整的立约神学，《基督教要义》故然提及“旧、新约圣经”的关联，但加尔文没有充分发挥作为神学概念的盟约观，我们一般公认布林格 （Heinrich  Bullinger，1504-1575） 为第一位“盟约”的神学家。其次加尔文没有一套清楚的救恩秩序观，虽然他有一基本蓝图，如以重生先于悔改，以称义与成圣为并行，这些都是建立在仔细释经之上的确实圣经真理。但救恩的秩序还是要到近代的改革宗神学才有更多的探讨；而且，著名的当代荷兰神学家巴文克（Herman Bavinck） 亦提醒我们不论在圣经还是改革宗传统中均无一套单一的救恩秩序观。第三，加尔文并没有现代的代议制民主概念。他虽然在《基督教要义》中批判独裁者与暴君，但加尔文仍是在中世纪晚期的君主制的框架中来思考，他可能有感于权力制衡的重要性，但真正具现代精神的共和国观念是由后世清教徒影响的宪制思想家，如霍布斯（Thom-as  Hobbes）与洛克（John  Locke）来发展的。借用特洛尔奇（Ernst  Troeltsch）  的话来说，改教运动与现代政法世界之间没有一条直通道路。&lt;br>
所以加尔文与众多改教家不是我们现代意义上的革命家，毕竟改教运动是  Reforma-tion，而非  Revolution。他们固然有革新，亦连带批判旧俗，但他们不是一种全盘主义者。改教家与天主教在基督教信仰最基本的三大教义上是互相重叠的：三一论，基督论，圣经论。但他们对三一崇拜，基督临在（圣餐）与圣经的诠释上却是大相径庭。故此其交锋点不是信仰的本身，而是对信仰的解释。华菲尔德（B.B.  Warfield）总结说：“从内部而言，改教运动是奥古斯丁的恩典论胜过了他自己的教会论。”第一代改教家是在绝对迫不得已的情况下，以宁为玉碎的心志来牺牲教会的合一，为要保存纯净的恩典教义。但改教运动一旦展开，作为第二代改教家的加尔文却马上极为关注教会体制、规章与礼仪，表明改教家虽反对罗马天主教的教会体制，但他们没有否定教制的重要性。故此改教家不是革命家，不是否定一切的无政府主义者。今天许多地区的华人教会，不论是国内的还是海外的，多少有点轻视神学，不重礼仪，轻视教会体制的倾向。这是不必要的偏颇。我们应向改教家学习，同时注重破与立，同时看重教会的短期建立与长远的建造。&lt;br>
加尔文是一位有高度自觉性的改教家，他以23年时间来不断修订《基督教要义》，他绝不与日内瓦学院的教学水平相妥协，结果无法产生大量的毕业生来供应改革宗教会的需要。他晚年时清楚知道自己的事业未竟，但却竭尽全力，将一切成果交给那位掌管天地的恩慈上帝：“我一直忠心地教导，上帝也赐我恩典让我写作。这是我尽了我的能力，尽了我的忠心所做的。我一直活在这教义中，也盼望在这教义中死去。愿你们每个人都在其中得到至终的保佑！”加尔文临终之言，随着他进入那没有记号的坟墓中（凡赫尔斯玛，192页）。&lt;br>
加尔文没有完全盲目地任由局势来左右其命运，但他亦是16世纪之子，无法超脱其文化之局限。我不是历史决定论者，亦非文化决定论者，但却绝对不敢轻视历史洪流的巨大冲力。加尔文文笔中常流露出一种忧戚感，但这绝不是一种无意识的沮丧，而是更像威廉·詹姆士  （William  James）  所探求的形而上式的病痛心灵。本文尝试描绘加尔文既囿于时代，却又经常因回溯其改革信仰而产生的升华力量。若称此为“信仰决定论”，那信仰一定具有驱策我们既视万事为粪土，又在此生尽力为光为盐的矛盾张力。加尔文不是张爱玲笔下的苍凉故事，虽然在1564年后，改教事业的确在日内瓦城中陷入衰落，但他与日内瓦城的互相成全，却是源于那超越今生的基督信仰。由此使他深深意识到自己一生的召命，他虽然清楚自觉力有不逮，却知其不可为之而为之，这绝非是一己的意志力，而是全凭恩惠上帝的眷顾。加尔文的人生自觉更像弥尔顿诗境中被逐出伊甸园的人类，他们面对着放在眼前的世界舞台，深深感受“有神的意图作他们的指&lt;br>
导”，于是“告别伊甸，踏上他们孤寂的路途”。&lt;/p></description></item><item><title>访谈：关于教会纪律的执行 文/ 本刊编辑部</title><link>/2012/09/25/%E8%AE%BF%E8%B0%88%EF%BC%9A%E5%85%B3%E4%BA%8E%E6%95%99%E4%BC%9A%E7%BA%AA%E5%BE%8B%E7%9A%84%E6%89%A7%E8%A1%8C-%E6%9C%AC%E5%88%8A%E7%BC%96%E8%BE%91%E9%83%A8/</link><pubDate>Tue, 25 Sep 2012 04:12:02 +0000</pubDate><guid>/2012/09/25/%E8%AE%BF%E8%B0%88%EF%BC%9A%E5%85%B3%E4%BA%8E%E6%95%99%E4%BC%9A%E7%BA%AA%E5%BE%8B%E7%9A%84%E6%89%A7%E8%A1%8C-%E6%9C%AC%E5%88%8A%E7%BC%96%E8%BE%91%E9%83%A8/</guid><description>&lt;p>&lt;strong>《杏花》：《北京守望教会纪律手册》（修订版）于2008年11月正式公布并实施。执行教会纪律的意义毋庸多说，不但会促使犯罪的弟兄姊妹面对圣洁的主以及他的道，在神圣洁的光里得着主的赦免（约一1:5—9）；而且又使他们因接受主道的审判，被罪玷污的心灵从良心的控告中恢复自由，可以重新住在主的爱里（提前1:5）。在这次访谈中，我们想着重谈谈关于教会纪律的执行方面，首先，想请你介绍一下教会纪律执行的过程和步骤。&lt;/strong>&lt;br>
** 袁：**教会处理一起违纪事件的步骤一般包括——发现违纪情况；进行调查；作出惩戒决定；跟进监督和惩戒结束等五步。问题的显露可能是由带领人在牧养过程中发现的；也可能是由知情人举报或是违纪者主动向教会坦白。目前教会处理的六起违纪事件中有四起都是违纪者主动向教会坦白的，这本身就是违纪者愿意悔改的一个记号。调查的方式主要是由纪律小组约谈违纪者本人，有些情况下也需要询问其他知情人。对此，特别需要弟兄姊妹正确理解执行纪律的意义。配合调查不是告密，也不是侵犯他人隐私，而是为了保守教会的圣洁以及挽回那个陷在罪中的肢体。惩戒决定由长老团做出，一般包括停圣餐；停事奉和在一定范围内公开认罪等内容。惩戒决定作出后一直到惩戒结束，都属于跟进、监督阶段，这期间纪律小组负责关怀、辅导违纪者，同时也负责监督他（她）是否真实地悔改。经过考察，如果违纪者确实结出了悔改的果子，则惩戒期满纪律小组在其公开认罪的范围内宣布纪律执行结束。&lt;br>
《杏花》：我们知道在教会纪律执行的过程中，纪律小组扮演着重要的角色，请问目前守望教会的纪律小组的构成是怎样的？目前主要职能是什么？挽回和跟进的工作是否必须通过纪律小组来执行？&lt;br>
袁：纪律小组的职能主要包括——调查，跟进和监督。纪律小组必须由两人或两人以上组成。一般情况下我都会参加纪律小组，但我的职责主要是对违纪事实进行调查和向长老团提出处理意见。而小组中的其他成员则承担跟进和监督的责任。广义上讲，所有弟兄姊妹的代祷、劝勉，违纪者所在小组对他的关怀都具有挽回、跟进的果效，但这一责任仍需专门的人员具体、明确地承担起来。当然，根据这一职能的性质，纪律小组会吸纳那些灵性成熟且与违纪者关系密切的弟兄姊妹参加。例如：违纪者所在小组的分区长；所在事工部门的负责人；与其关系密切的教会同工等等。&lt;br>
《杏花》：从目前来看，针对犯罪的信徒做出惩戒的是长老团，而纪律小组主要是来配合纪律的执行。有没有出现这样的情况，纪律小组的成员在核查的过程中发现该信徒愿意痛悔自己的罪过，这时是否可以免除纪律的执行？犯罪的信徒真正悔改包括哪些方面呢？对于愿意悔改者，惩戒的理由和意义是什么呢？&lt;br>
袁：在调查时，即使违纪者表示忧伤痛悔也不能因此免除后续的纪律执行。第一，我们不能仅依据有限的几次调查所得到的印象就断定违纪者悔改。圣经启示我们：人的内心和他的行为有紧密的联系（例如：主耶稣说，好树结好果子；人心里充满的嘴上就说出来。还有《雅各书》揭示的信心与行为的关系）。所以，在判断是否悔改时若单凭人的态度而不考察他的行为是不智慧的。真正的悔改一定包含忧伤痛悔，也必有行为更新，就像圣经中提到“顺服”、“信靠”等词语，都不仅指态度而已，而是内在和外在两方面的统一。其次，我们也不能忽略执行纪律的见证意义。违纪者需要接受纪律执行以向弟兄姊妹表明自己是真诚悔改从而恢复肢体间的信任关系；教会也需要执行纪律向世人表明教会对罪的态度，从而维护教会圣洁的见证。&lt;br>
《杏花》：为什么教会要鼓励当事者在一定范围内公开悔改？当事者在什么范围内来公开地表明自己的悔改？教会在什么范围内来公布该起违犯教会纪律的事件，对于当事者是最好的，同时也能够提醒教会中其他的信徒？&lt;br>
袁：教会执行纪律的一个重要原则就是公开执行。这个“公开”体现在两个方面：一是违纪者要在一定范围内公开悔改；一是这件事要在全教会公之于众。为什么要公开悔改呢？因为基督徒的生命并不是孤立的。从属灵的角度讲，我们从信主那刻起，就连于元首基督，也与其他基督徒成为肢体。因此，我们都应该参加一个地方教会，并在教会中积极地与其他肢体相交。总之，基督徒正常的生命状态是处于和肢体的关系中的；孤立的、与肢体没有相交的生命是不健康的。进一步说，基督徒不仅要相交，而且这种相交必定是真诚的、敞开的。即使在执行纪律这样的事上也是如此，违纪者在众人面前真诚悔改，众人本着爱心真诚接纳，不仅会使违纪者透过众人的态度体会上帝的恩慈，肢体间的关系也必被上帝提升至更美好的境界。相反，基督徒若伪装自己，彼此不了解对方真实的生命状况，那他们说彼此相爱就是虚的，彼此的安慰、代祷就像斗拳打空气，是毫无意义的。我相信：真实的相交带来生命的更新，虚伪的相交败坏教会的风气。至于公开悔改的范围则要根据违纪者个人的影响力和违纪事件的影响大小而定。一般来说，教会同工应在全体会众面前悔改；事工部门负责人和家庭小组组长至少要在本部门或小组中公开悔改；而既没有小组也没有参与服事，与教会的其他成员也没有深交的基督徒，则可以只在知情者的范围内公开悔改。对于违纪的事件，应当在全教会公开。只有这样才能起到警戒会众的作用，并且能使教外的人看到教会的立场，从而维护教会圣洁的见证。在这个层面的公开会隐去违纪者姓名和事件细节，所以不会产生负面效果。&lt;br>
《杏花》：而对于不愿意悔改的会友（包括预备会友），我们看到教会纪律的惩戒是革除会籍，革除会籍是否意味着禁止参加教会崇拜？是否意味着禁止参加教会的其他的小组和相关的活动？是否意味着禁止会友与其往来？&lt;br>
袁：不愿意悔改的指的是不承认自己的行为是罪（如，不承认同性恋是罪）；拒绝接受惩戒而离开教会或是口头承认罪而实际上仍继续留在罪中的。对于不肯悔改的会友予以革除会籍处分。这处分首先意味着停止作为会友的权利，如选举和被选举的权利不允许使用教会书馆等。但真正严重的是应当与这个人断绝一切来往，《哥林多前书》5 章 11 节说“就是与他吃饭都不可”。唯有如此才能向世人清楚表明教会的立场，也只有如此才能对他的生命产生足够的冲击，以使他的灵魂能在耶稣基督的日子得救。在实际操作中，应当仍允许他（她）参加主日崇拜，即使我们遵循《马太福音》18章的教导把他们看成外邦人或税吏，也不该阻止他们进教堂，并且应当盼望他们能在教会圣洁的氛围中被重新得回。但除此以外，一切的小组、教会活动或者私下的交往都该禁止，这是圣经清楚的教导。&lt;br>
《杏花》：上面谈到了会友（包括预备会友），对他们执行纪律是顺理成章的事情，因为他们成为会友（预备会友）之时就同意接受纪律的管束，但我们发现守望教会的纪律使用范围是所有在守望教会聚会的、已经受洗的信徒：包括会友、预备会友、稳定聚会和非稳定聚会的成员（见《教会通讯》2009年第3期）。对于那些稳定聚会的非会友，如果他们不同意接受纪律的惩戒，教会对他们采取的惩戒是什么呢？&lt;br>
袁：对于违纪的非会友，如果他们不同意接受教会纪律的惩戒，就要除名。除名和革除会籍基本一样，除了没有什么会友权利需要终止外，要与这些不肯悔改的非会友断绝关系是一样严格的。《哥林多前书》5章讲得很清楚，教会审判的对象是那“称为弟兄的”。会友是我们作为一个社会团体成员的身份，而基督徒是我们作为上帝子民的属灵身份。执行纪律就是教会运用属灵的权柄，处理属灵的人——基督徒。作为一个基督徒，无论是否为一个教会（作为社会团体）的会友，在荣耀上帝和维护教会圣洁这些属灵的事上责任是一样的。&lt;br>
《杏花》：2009年一季度，守望教会长老团作出的惩戒决定有：堕胎一例，婚前性行为二例，嫖娼一例。按照教会规定的四大类违纪事件来看，其中三例与婚姻（主要是淫乱）有关，一例与生命（伦理）有关，但其实也与婚姻相关联。你对此是否有一些自己的分析和看见？在这个如此败坏的世界，信徒持守婚姻圣洁的意义是什么？&lt;br>
袁：恐怕在所有教会中，性这方面出现问题、爆出丑闻的比率都是最高的。《哥林多前书》6章18—20节说：“你们要逃避淫行。人所犯的，无论什么罪，都在身子以外；惟有行淫的，是得罪自己的身子。岂不知你们的身子就是圣灵的殿吗？这圣灵是从上帝而来，住在你们里头的；并且你们不是自己的人，因为你们是重价买来的，所以要在你们的身子上荣耀上帝。”可见，在身子上的犯罪更严重，更得罪上帝。因此，魔鬼在这方面的试探引诱也格外猛烈。基督徒不该过分强调社会风气败坏，因为社会风气都是人造成的，可以是败坏的声占上风，也可以是圣洁的声音占上风。初代教会的信徒给外邦人的印象是什么呢？就是“不看斗兽；只做一个人的丈夫（或妻子）”，就是这么简单的见证震撼了人的心灵，使人看到什么是真理。今天在这弯曲悖谬的世代，我们仍需为主作见证，这见证不一定轰轰烈烈，在吃喝嫁娶这样平常的事上显出圣洁的见证，更能打动人心。而这样的见证多了，必能扭转社会的风气。&lt;br>
《杏花》：在你所经历到的执行教会纪律的事例中，能否举出通过纪律的执行及纪律小组的帮助，确实对当事人生命产生了非常积极帮助的例子？是否也存在着教会纪律的执行给当事者生命成长带来消极影响的&lt;br>
个案？&lt;br>
袁：教会目前处理过的违纪事件都还在考察期间，现在还不好说已经完全得胜了。使违纪者感受到教会的接纳，经历到上帝的赦免，并使他们的良心不再被魔鬼控告是我们执行纪律要达到的果效，从我听到的反应和我自己的观察看，这些目的都在他们的生命中基本实现了。教会执行纪律给人造成消极影响的个案还没有，即使有，我相信也不会是因为执行纪律本身，因为圣经告诉我们：教会有权柄执行纪律，而且必须如此行。如果造成消极影响可能是由于执行者缺乏爱心或者具体方式缺乏智慧，或者违纪事件的认定不准确造成的。这也提醒我们：在每件个案上都要认真寻求上帝，并充分研究圣经，还要满有基督的温柔、爱心才可以。&lt;br>
《杏花》：在执行教会纪律的这短短几个月时间里，你最大的感受是什么？换一个角度讲，你觉得执行教会纪律的最大挑战是什么？&lt;br>
袁：虽然只有短短的几个月，但执行纪律的积极效果已经显露出来，为此我特别感&lt;br>
恩。但另一方面，我也感到很有压力。迄今为止，教会处理的几个违纪问题都并不复杂，当事人也配合。但如果遇到抵挡的情况，我们是否仍有充足的爱、温柔和忍耐呢？还有，对执行教会纪律我们是否真有信心呢？例如：遇到大龄弟兄姊妹与不信的人结婚，我们真&lt;br>
能执行纪律吗？所以，执行纪律真不是件轻松的事，他对执行者的观念和情感总会带来很大的冲击，若不依靠上帝的恩典，没有人能一以贯之地坚持原则。另外，现实中存在的很多问题并不是那么简单明了的，例如：用试管婴儿的方式怀孕是否违背生命伦理。对此，我们需要非常慎重的研究才能确定立场。 总之，执行纪律既对执行者自身的属灵生命提出挑战，也对教会对真理的认识提出挑战。希望弟兄姊妹多多为这两方面的挑战来祷告。毕竟，维护教会圣洁是我们每个基督徒的责任。&lt;/p></description></item><item><title>论教会纪律 文/ 加尔文</title><link>/2012/09/25/%E8%AE%BA%E6%95%99%E4%BC%9A%E7%BA%AA%E5%BE%8B/</link><pubDate>Tue, 25 Sep 2012 04:11:03 +0000</pubDate><guid>/2012/09/25/%E8%AE%BA%E6%95%99%E4%BC%9A%E7%BA%AA%E5%BE%8B/</guid><description>&lt;p>**1.教会纪律的必要性及其性质 **&lt;br>
现在我们要开始讨论教会的纪律。然而我们仍必须从简论之，好让我们能够谈完剩下的主题。纪律主要靠钥匙的权柄 以及属灵的权柄。为了让我们更明白这个主题，我们要把教会分成两个部分：圣职人员和信徒。我所说的“圣职人员”是那些负责教会公开服事的人员。我首先要讨论一般的纪律，就是所有信徒所当顺服的惩戒；之后我们要讨论圣职的纪律，因圣职人员除了一般的纪律&lt;br>
之外，另外还有自己的纪律。&lt;br>
然而既然某些人，因为恨恶纪律，当听到这一名称时，他们立刻感到害怕，那么他们就要明白这一点：既然没有任何的社会，事实上&lt;br>
没有任何小家庭能够在惩戒之外保持秩序，哪怕这个家庭仅有少数几个小孩，那么教会加倍地需要纪律，因为秩序对教会是必需的。因此，就如传基督这救人灵魂的教义，是教会的灵魂，照样，纪律是教会的肌肉，使得各肢体因担任自己的职分叫整个身体合而为一。由此可见，一切企图除掉教会纪律或拦阻教会执行惩戒——不管是故意还是无意——的人，的确就在参与拆毁教会的工作。因为教会如果容让个人随自己的意思而行，将会如何呢？如果我们在宣讲教义的同时没有加上私下的劝勉、纠正，以及其他类似的手段来支持教义，使之运用在一切信徒身上的话，这种情况就必定发生。因此，纪律就如缰绳，能勒住一切抵挡基督教义的人；或就如刺，能刺激无动于衷的人；有时又如父亲的杖 ，要以温和以及温柔这属灵的心态，管教那些跌倒得更厉害的人。因此，当我们感觉到教会因无动于衷以及没有采取行动约束自己的百姓而渐渐受亏损时，我们就必须设法解决这个问题。那么，惩戒是基督所吩咐我们的唯一方式，也是敬虔的人从一开始就都使用的方法。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>2、教会纪律的阶段&lt;/strong>**&lt;br>
**    纪律最基本的根基是私下的劝勉；即，任何人若没有主动地尽本分，或行事悖逆，或有任何羞耻的行为，或做过任何当斥责的事——他应当接受别人对他的劝诫；并且当需要的时候，每位信徒都应当劝勉自己的弟兄。不过，这尤其是牧师和长老的职责，因他们不但负责向百姓讲道，而且当他们一般的教训不足以使会友成圣，他们就有责任在每一个家庭里指责和劝勉众信徒。保罗说他在各人家里教导信徒就属于这个教导（徒20:20），他也说过“他们中间无论任何人死亡，罪不在我身上”（徒20:26），因他“昼夜不住地流泪、劝诫他们各人”（徒 20:31）。当牧师不只向众信徒解释他们所欠基督的，同时也有权威和方法能让那些或因悖逆或因对他的教导漠不关心的人持守他的教导时，教义就有它所应有的力量和权威。&lt;br>
若任何人顽梗地拒绝这样的劝诫，或继续犯罪来表示他对此劝诫的藐视，那么在第二次当着众人的面受责备之后，按照基督吩咐他应被传唤到教会法庭，即众长老的面前 ，并在那里接受更为严厉、更为公开的劝诫，好让他（若他敬畏教会）顺服。他若在这指责之后没有顺服，反而继续犯罪，基督吩咐教会将这藐视教会的人从他们当中赶出去（太18:15-17）。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>3、隐秘的罪和公开的罪&lt;/strong>&lt;br>
然而因基督在此所指的不过是隐秘的罪，我们必须在此做区分：某些罪是隐秘的；某些罪则是公开的。 关于前者，基督对各信徒说：“你就去，趁着他和你在一处的时候，指出他的错来”（太18:15）。关于公开的罪保罗这样教导提摩太：“当在众人面前责备他，叫其余的人也可以惧怕”（提前5:20）。因基督在上面说过，“倘若你的弟兄得罪你”（太18:15）。“得罪你”这词组的意思只不过是“只有得罪你，其他的人不晓得”。然而保罗吩咐提摩太要公开指责那些公开犯罪的人，他在彼得面前将这一吩咐运用在自己身上。因当彼得犯罪而几乎叫整个教会落在公开的丑闻之下时，保罗并没有私下责备他，反而将他带到教会面前（加2:14）。&lt;br>
那么这就是责备人的正当方式：我们应当照基督所给我们的方法处理隐秘的罪；然而人犯了公开的罪，若这罪是在众人面前所犯的，这人要立刻受到整个教会的斥责。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>4、轻微的罪和严重的罪&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>另一个区分是：有的罪是人的过错；有的罪则是可耻的犯罪行为。为了处理后者，除了责备之外，我们还要采用更严厉的方式：保罗不但用言语责备哥林多那个犯乱伦罪的人，一旦听到这样严重的罪，他就立刻要求将犯这罪的人赶出教会（林前5:3及以下）。可见，教&lt;br>
会属灵的审判权，因根据主的话语惩罚人的罪，就是支持教会的健康、秩序以及合一的最好方法。因此，教会从她的团契中排斥犯奸淫的人、小偷、强盗、纷争的人、做假见证的人，其他犯类似严重罪行的人以及悖逆的人（当他们因为自己的小罪而被责备时藐视神和他的判决），这是完全合理的事，教会也不过是在行使主所交付她的属灵权柄。为了避免有人藐视教会的这种判决或将革除教籍视为无关紧要的事，主亲自宣告这是他自己的判决，并且他们在地上所做的也在天上受认可。因为教会使用主的真道责备恶人；他们也根据这真道接受悔改的人到主的恩典里（太 16:19；18:18；约 20:23）。那些以为教会没有惩戒的约束能长久站稳的观念是错误的；除非我们以为自己能无视主所预先知道对我们而言是必需的事而不受惩治。事实上，当我们发现纪律有多方面的好处时，我们将更清楚明白它的必要性！&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>5、教会纪律的功用&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>教会执行责备和革除教籍的纪律有三个不同的目的。第一个目的是教会拒绝将一切污秽的过可羞耻生活之人称为基督徒，因为这些人所行的是玷辱神的事，好像他圣洁的教会（参弗 5:25-26）不过是恶人和受咒诅之人形成的阴谋的团体。既然教会本身是基督的身体（西1:24），她若被这样污秽、朽烂的肢体所败坏，她的元首基督必定蒙羞。因此，要避免这样的人使教会圣洁的名蒙羞，那些因自己的恶行玷辱教会的人必须从这家庭里被排斥在外。照样我们也当保守圣餐的秩序，免得因随便允许任何人领圣餐，就容让人借这圣礼亵渎了神。因主托付他的牧师施行这圣礼，若牧师允许他所知道不配领圣餐的人领主的圣餐，这牧师就在亵渎神，就如他将主的身体丢给狗吃那样。所以，屈梭多模（Chrysostom）严厉地斥责一些神甫。他们因怕大人物的权柄，在施行圣餐时不敢禁止任何人参与。他说神要向他们讨这些人丧命的罪。（结3:18；33:8）你若怕某一个人，他会嘲笑你；但你若怕神，你就会受人的尊敬。我们不要怕他们代表权威的权杖、紫袍以及冠冕；因为我们有比他们更大的权柄。我真宁可舍命，容自己的血流出到死为止，也不要在这玷污上有份。&lt;br>
因此，为使这圣洁的奥秘免受玷污，我们必须智慧地施行圣餐。但这智慧必须来自教会的权柄。&lt;br>
第二个目的是使教会借着施行惩戒能避免善人因常与恶人在一处，就受恶人的败坏，因这是很普遍的事。我们既倾向于偏离正路，就很容易因人的坏榜样被引诱离开神。当保罗吩咐哥林多教会逐出那个犯乱伦罪的人时，他就是为了达到惩戒的这一目的。保罗说：“一点面酵能使全团发起来”（林前 5:6）。保罗知道这人影响他们是很大的危险，所以他禁止整个教会与他有任何的交通。他说，“若有称为弟兄是行淫乱的，或贪婪的，或拜偶像的，或辱骂的，或醉酒的，或勒索的，这样的人不可与他相交，就是与他吃饭都不可”（林前5:11）。&lt;br>
第三个目的是惩戒使那些被羞愧而胜的人能因此为自己的罪悔改。用更温和的方式对付他们或许会使他们变得更顽固，但当他们感觉&lt;br>
到这杖所带给他们的痛苦时就能醒悟过来。保罗所说的这话就是这个意思：“若有人不听从我们这信上的话，要记下他，不和他交往，叫他自觉羞愧”（帖后3:14）。保罗在另一处经文中说他将那哥林多人交给撒旦：“使他的灵魂在主耶稣的日子可以得救”（林前5:5）；我对这经文的解释是保罗容这人暂时被定罪好叫他到最后获得永远的救恩。他所说的“交给撒旦”，意思是魔鬼在教会之外，但基督在教会里。有的神学家们说这话指的是某种肉体的惩罚，但我不同意这解释。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>6、如何在各方面运用教会纪律&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>既然我们已经解释惩戒的目的，我们现在就要讨论教会应当如何运用这教义。&lt;br>
首先，我们要提醒自己上面的区分：有些罪是公开犯的；有些罪则是私下或者隐秘情况下犯的。所谓公开的罪不是指一两个人所见证的那种罪，而是在公开情况下犯的罪，并且得罪了整个教会。我所说的隐秘的罪，并不是别人完全不知道的罪，就像假冒为善的罪那样（ 因为这些罪并没有落在教会的审断之下），而是在上述两种情况之间的那种罪。这种罪一方面不是没有人看到的，然而另一方面也不是公开在众人面前。第一种罪不是要求我们采取基督所列举的步骤（太18:15-17）；当人公开犯罪时，教会有责任传唤罪人并照他的罪对付他。&lt;br>
对于第二种情况，根据基督的准则，除非当事人在心里变得顽梗，否则这罪不用在教会中被提出来。若需在会众面前提出这罪，教会要根据是犯罪还是过错的区分对待他。因在比较小的罪上我们无须严厉地对待罪人。人犯这样的罪只需要言语上的管教——并且要用温&lt;br>
和以及父亲般的语气——免得罪人变得更刚硬或迷惑。我们反而希望他能醒悟，并对受管教感到欢喜而不是伤心。然而可耻的罪行需要较为严厉的管教方式。仅仅用言语管教那因犯罪在教会中做坏榜样而以此伤害教会的人是不够的；教会要暂时禁止他领圣餐，直到他显明自己已经悔改。因保罗不但用言语斥责那哥林多人，而且将他革除教籍，并且责备哥林多信徒不那么做（林前5:1-7）。&lt;br>
古时教会（以及较好的教会）在保持这一方式时，他们合乎圣经的治理继续兴旺。因当任何人犯了某种搅扰整个教会的罪时，他先暂时被停领圣餐，并且在神面前谦卑自己以及在教会面前显出自己悔改的证据。此外，犯罪的人也必须施行一些仪式好证明自己的悔改。当教会对他所见证的悔改满意之后，就按手重新接受他到主的恩典里。西普里安（Cyprian）称这接受为“和睦”。他也简洁地描述了这一仪式。他说：“他们确实悔改苦行一段时间；之后他们在会众面前公开认罪，并借着监督和众牧师按手在他身上重新获得与信徒团契的权利。”虽然监督和牧师拥有叫罪人与教会和好的权柄，但西普里安在别处告诉我们罪人也必须得到众信徒的同意。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>7、古时教会运用纪律在所有犯罪的人身上&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>既然纪律运用在所有人身上，君王和老百姓都不能免除。这是对的！因为纪律是基督亲自设立的，并且所有的令牌和冠冕都伏在基督的权柄之下。当狄奥多西（Theodosius）在帖撒罗尼迦犯下大屠杀的罪，被安波罗修（Ambrose）剥夺了他领圣餐的权利时，狄奥多&lt;br>
西将一切王权的象征放在一边，在众信徒面前因他受他人的欺哄所犯的罪流泪，并且请求教会的原谅。因为大君王不应当将仆倒在基督&lt;br>
万王之王面前恳求赦免视为羞辱。他们也不应当因受教会的审判感到不悦。既然他们在自己的宫廷里所听到的几乎都是人对他们的奉承，他们就更需要借牧师的口受主的指责。他们反而应当希望牧师不爱惜他们，使自己能够受神的爱惜。&lt;br>
我在此不提执行这权柄的人，因这是我在以上教导过的。我只要加上一点：保罗革除某人教籍的方式是合乎圣经的，只要这事不是由长老自己决定，而是得到整个教会的认可。这样不是多数信徒做决定，而是他们作为见证人，免得这成为几个人专制的决定。事实上，这整个仪式（除了求告主名之外），应当表现众百姓极为严谨的心态，和基督与他们同在完全相称，使众人毫不怀疑地确信基督亲自参加了自己的法庭。&lt;/p>
&lt;p>**8.在教会惩戒上必须既严厉又温和 **&lt;br>
我们不可忽略，在惩戒上的严厉必须配合以“温柔的心”（加 6:1），因这才与教会的性质相称。保罗教导我们总要谨慎免得受惩戒的&lt;br>
人被忧伤所淹没（林后2:7）。因这样解决问题等于毁坏人。根据纪律的目的，我们应当遵循节制的原则。因为革除教籍的目的是要引领罪人悔改以及从教会里除掉一切做坏榜样的人，免得基督的名蒙羞或别人被引诱效法他们。我们若好好地思考这些事，判断当严厉到什么程度并不是一件难事。因此，当罪人在会众的面前见证自己的悔改，并且他尽量借这见证除掉他的大罪，他做到此等地步就好了。若劝诫他做其他什么事情，这就过于严厉了。&lt;br>
我们不能接受古时教会惩戒上过于严厉的种做法，因他们这样做完全背离了主的吩咐，并且这种做法对整个教会非常危险。因为他们吩咐人行补赎礼并禁止他们领圣餐，有时七年，有时四年，有时三年，甚至有时候一辈子 ，之后的结果难道不就是假冒为善或完全绝望吗？他们也不充许第二次跌倒的人有再次悔改的机会，反而将他革除教籍到死为止。这种做法很不合理，也没有使任何人得益处。任何有理智思考此事的人都知道这是没有智慧的方式。&lt;br>
然而，我在此宁愿斥责这种做法也不愿指控一切采用过这种做法的人，因为我们确信许多人虽然不喜欢这种做法，却勉强采用它，因为他们当时没有办法更改之。事实上，连西普里安都宣称不是他自己愿意那样严厉。他说，“我们在耐心上，理解上和人道上都欢迎一切想借着悔改重新加入教会的人。我希望所有的人都能回到教会里面来；我也期望我们的众兵丁都能重新被呼召到基督的阵营里和天父&lt;br>
的家里。我愿意赦免众罪；我容忍许多的过错；我拒绝因自己的过分热心详察一切对神的过犯。我时常因过多地赦罪，自己都几乎犯&lt;br>
错。我全心全意，立刻就接受一切借着悔改回到教会团契中的人，只要他们认罪而行很简单的补赎礼。”屈梭多模稍微严厉一点，却这样说：“既然神那样仁慈，为何他的牧师要非常地严厉呢？”我们知道奥古斯丁对多纳徒派（Donatist）显得非常温柔，在分门别派之后他&lt;br>
毫无犹豫，立刻接受一切悔改的人回到自己的教区里面来！但既因教会所采用的方式不同，他就降服于教会当时的立场。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>9、人在教会惩戒上的判断很有限&lt;/strong>&lt;br>
整个教会都应该持温柔的心对待跌倒的人，无须用过于严厉的方式处罚他们，反而要根据保罗的劝诫向他们显出坚定不移的爱心来（林后 2:8）。与此相似，每一个信徒都当操练自己对众弟兄显出这样的温柔。因此，我们的任务不是将被革除教籍的人从选民的名单上擦掉，或让他们感到无法挽回而陷入绝望。我们将他们视为远离教会和基督是合理的——但这是在他们未悔改之前。他们所表现出的若是顽梗而非顺服，我们仍要将他们交托给主自己审断，并希望将来的情况比现在的好。我们也不应该因这顽梗停止为他们祷告。换言之，我们不可咒诅那落在神的手和在他的审判中的人；我们反而要以神的真道判断各人的行为。我们这样做就是站在神审判的立场上而不是坚持自己的立场。我们不要宣称自己有比圣经所教导的、在惩戒的事上更多的自由，除非我们愿意限制神的大能并以他的律法约束他的怜悯。因为神，在他喜悦的时候，将最坏的人变成最好的，将与他疏远的人接到葡萄树里，并将局外人收养到教会里面来。并且主这样做是要拦阻人专靠自己的聪明并约束他们轻率的心——因为除非这轻率被限制，人倾向于相信他有比神所交给他们的更大的定人罪的权柄。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>10、革除教籍是要改正人的行为&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>当基督应许他的百姓：“凡你们在地上所捆绑的，在天上也要捆绑”（太18:18）时，他将捆绑的权柄局限于教会对人的斥责。这捆绑&lt;br>
并不是将被革除教籍的人都扔到永恒的地狱里面去，反而是要他们因听到自己的生活和道德被定罪，使他们确信除非悔改，他们将受永远的灭亡。革除教籍与咒诅不同，因为后者将人置于神的赦免之外，定他的罪并判他受永远的灭亡；前者则是惩罚并遏制他的行为。不过，虽然革除教籍是对人的一种惩罚，这惩罚是要警告他关于将来的灭亡，从而因此重新呼召他回到神的救恩里。若革除教籍达到这目的，那么罪人就重新与教会和好并且重新开始与众弟兄团契。此外，教会很少或根本不咒诅人。因此，虽然教会纪律不允许我们与被革&lt;br>
除教籍的人团契，但我们仍要用尽办法叫这人重新过善良的生活并重新回到教会的团契以及合一里面来。所以使徒保罗同样教导：“但不要以他为仇人，要劝他如弟兄”（帖后3:15）。除非我们在私下以及公开的斥责上保持温柔，否则我们的惩戒将成为暴力。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>11、在惩戒上有意过于严厉地对待人不合乎圣经&lt;/strong>&lt;br>
这温柔是有节制地执行纪律的主要条件，就如奥古斯丁对多纳徒派的教导那样：若任何信徒发现教会的长老对待人的罪不够认真，他们不应该因此就立刻离开教会；并且若牧师本身无法照自己的心意洁净教会一切的罪，他们不应当因此解除他牧师的职分，或以过于严厉的方式对付人。因为奥古斯丁所说的极为准确：“只要牧师以斥责纠正他所能纠正的罪，或不理会他所无法纠正的罪（只要这罪没有影响到教会的和睦）——公平地责备人，坚定地忍受人——他就是自由的和神所喜悦的牧师。”他在另一处告诉我们其原因：“关于教会的惩戒，一切属灵的方法和总数都必须与‘保守圣灵所赐合而为一的心’”（弗 4:3）完全一致。保罗吩咐我们应当用“互相宽容”（弗4:2）的方式保守这合一，并且当我们没有保守之，惩罚的药剂就变得太过分，甚至开始伤害人，并因此不再是药剂了。奥古斯丁又说：“一切认真思考这事的人，一方面不会在保守合而为一时忽略惩戒，另一方面也不会采用过于严厉的惩戒方式破坏教会的合一。”他也承认不但牧师要不顾一切地除掉教会里面的所有罪，他亦主张众信徒也当这样行。奥古斯丁也同样教导说，忽略警告、斥责以及纠正恶人的牧师，即使他没有偏待他们或与他们一同犯罪，在神面前仍有罪。并且他若能禁止犯大罪的人领圣餐，却拒绝这样行，那么罪已经不在别人身上，乃在他自己身上。只是奥古斯丁用主所吩咐我们用的智慧“恐怕薅稗子，连麦子也拔出来”（太13:29）。他在此与西普里安一同做出结论：“牧师当抱着仁慈的心纠正他所能纠正的；当以耐心容忍他所无法纠正的，并以爱心对此感到叹息和伤心。”&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>12、过分的严厉对教会造成的搅扰：多纳徒派以及重洗派&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>然而奥古斯丁这样说是因多纳徒派过于严厉的缘故。当他们发现监督只用言语斥责犯罪，却没有采用革除教籍的方式对付人（因他们认为用这个方式将一无所得），就严厉地指控监督背叛教会纪律，并因此离开了基督的教会，导致不敬虔的分门别派。今日重洗派也是如此。除非教会在各方面有天使般的完美，否则他们不承认这教会属于基督。他们以自己虚假的热忱破坏教会对信徒一切的造就。奥古斯丁说：“这样的人并非出于恨恶别人的罪，乃是因爱自己好争议的心，因自己的自夸搅扰软弱的信徒，而因此想要说服众信徒跟从他们，或至少分裂教会。他们在傲慢中自高自大，在顽固中疯狂，在毁谤中诡诈，在纷争中狂暴，而因此以某种毫不动摇的严厉隐藏自己对真理的无知。为了纠正弟兄的罪，圣经吩咐我们的为了保守合而为一而以节制和真诚的爱，所当采取的行动，他们反而粗暴地用来分裂教会，并导致分门别派。”这样，“连撒旦也装做光明的天使”（林后11:14）。当牧师该严厉地对付人时，他刺激牧师们毫不怜悯、极其残忍地对付他们，到最后不过破坏教会的合而为一。因为当基督徒之间的合一稳固时，撒旦一切害人的权势，以及他可怕的陷阱都被削弱了，并且他分裂人的企图都消失了。&lt;/p></description></item><item><title>2009夏季号卷首语</title><link>/2012/09/25/2009%E5%A4%8F%E5%AD%A3%E5%8F%B7%E5%8D%B7%E9%A6%96%E8%AF%AD/</link><pubDate>Tue, 25 Sep 2012 04:05:20 +0000</pubDate><guid>/2012/09/25/2009%E5%A4%8F%E5%AD%A3%E5%8F%B7%E5%8D%B7%E9%A6%96%E8%AF%AD/</guid><description>&lt;p>在保罗写给哥林多教会的信中，保罗为在他们中发生了连外邦人也以为耻的淫乱而责备他们说：“你们还是自高自大，并不哀痛，把行这事的人从你们中间赶出去。”（林前5:2）细想一下就可能会有这样的问题：发生了这样的事，当时的哥林多教会还有什么自高自大的呢？他们为着这样的事发生在他们中间还真有什么“自夸”的吗？书信中没有告诉我们他们究竟为此自夸什么。&lt;br>
在保罗写给哥林多教会的信中，保罗为在他们中发生了连外邦人也以为耻的淫乱而责备他们说：“你们还是自高自大，并不哀痛，把行这事的人从你们中间赶出去。”（林前5:2）细想一下就可能会有这样的问题：发生了这样的事，当时的哥林多教会还有什么自高自大的呢？他们为着这样的事发生在他们中间还真有什么“自夸”的吗？书信中没有告诉我们他们究竟为此自夸什么。不过，生活在今天这种极为崇尚个人自由、把所谓爱的感觉加以神化的时代，在这个并不理解何为宽容却不时把宽容挂在嘴边的时代，为这种淫乱的事、或者今天更常看到的婚外同居这样的事而自夸倒真是可以理解的：我们能够容忍和接纳这样的人不正是表明了我们的宽容与爱吗？我们能够让这样的人在我们中间而其余的人不致受到影响不正反映了我们教会的成熟吗？如果我们心里真有这样的自夸，那么保罗的提醒是十分明确的：“你们这自夸是不好的，岂不知一点面酵能使全团发起来吗？”（林前5:6）确实，今天可能不少中国教会对保罗这样处理教会中出现的罪的问题，即“把行这事的人从你们中间赶出去”，感到十分的陌生。他是不是真有点言语粗俗、没有爱心？这样的处理方式今天还适用吗？&lt;br>
本期我们所选加尔文“论教会纪律”一文正是要回答这样的问题。今年是这位伟大的宗教改革家诞辰500周年，本刊愿以选登他的一些重要文论的方式来纪念神的这位仆人。虽然他并没有把教会纪律算作为教会的基本标识之一，但他还是认为教会纪律就如教会骨架上的肌&lt;br>
肉，是无论哪个时期神的教会都不可少的。在本期的选文中，加尔文阐述了教会纪律的三重目的：其一，教会拒绝以恶名来羞辱基督，因为他是教会的头，教会是属他的；其二，教会通过纪律的执行防止这种恶的酵在这个群体中漫延，因为即使是在信仰的群体中，每个人也都可能犯罪；其三，以执行纪律的方式让犯罪的人感到羞愧而能够悔改，“当他们感觉到这杖所带给他们的痛苦时就能醒悟过来”。所以最终，教会纪律的执行是为了将犯罪者挽回；不仅明白真理，并且帮助他活在真理之中，这才是对他最大的爱。&lt;br>
让我们感到安慰的是，越来越多的中国教会认识到，特别是在今天这个已经失去公共道德底线的时代，教会纪律对于帮助信徒过一个圣洁生活的重要性。本期所选北京守望教会“关于教会纪律执行的访谈”可以说反映了教会在这个方面的实践中的初步体会。“北京守望教会纪律”2008年修订版自去年底公布后，开始在教会中认真地执行。因此，这篇访谈可以让我们了解教会在执行纪律时的处理方式、遇到的问题以及可能取得的结果。&lt;br>
为了纪念加尔文诞辰500周年，本期还约了几篇与加尔文及改革宗思想有关的神学文章。陈佐人在其文章中对加尔文所作的回归历史式的入骨刻画可以帮助我们更深入地了解神的这位仆人，澄清以往对他著作、日内瓦的实践所产生的一些误解。小约翰对加尔文遗产的盘点相信会对我们很多人有启发。或许文中对其遗产的四点概括还可以丰富或扩展，但其中所提到的问题，即怎样才能更深入地了解和继承加尔文及改革宗的思想精髓，而不是随意使用这个宗派的名字当作自己标新立异的资本，则有更现实的意义。&lt;br>
虽然教会纪律以及过一个合神律法的生活并不一定要被看作是改革宗传统中最重要的核心，但却是我们本期探讨的重要神学问题。我们作为神的儿女，已经靠基督的恩典摆脱了罪与死亡的辖制，不再生活在律法以下，为什么还要受教会纪律的约束，还要受律法而不是圣灵的指导？方镇明的文章从加尔文盟约神学的角度回应了这个问题：尽管我们不是因律法的生活、而是因基督十字架的恩典在神的面前称义，但一旦我们得进入神恩典的盟约中成为神的儿女，就因此有活出与神儿女身份相称之生活的责任。而在这个方面，冀诚所译“论律法的教导功用”一文特别阐明了律法，尤其是加尔文所说律法之第三方面的功用，对于神儿女有一个与自己身份相称的成圣生活所具有的重要意义：圣灵正是借着神自己的话语在我们的心中工作，让我们借着在生活中对神话语（律法）的操练明白圣灵对我们的引导。&lt;br>
反省加尔文及改革宗的传统，其实心中所关切的还是其对中国教会的意义。孙明义的文章，对照中国本土教会所流行的“无建制”的教会观，考察了加尔文对教会建制的看法，并试图作出如下的概括：教会秩序是保证教会显明其基本标识——纯正地宣讲上帝话语及正确地施行圣礼——的重要保证。因此在教会中，圣灵不只是在个人的服事中掌权，更借着教会秩序在整个教会中掌权。在这个意义上，作为教会秩序之体现的教会建制不能不成为中国教会当反思的问题。新恩的文章则从更广泛的角度讨论了加尔文思想对于后世、包括对中国教会的意义，并“斗胆”对当下处境的中国教会提出了三项建议，具有相当的启发性。&lt;br>
在灵性操练栏目，侯士庭的文章让我们更多地了解加尔文的灵性世界。就如加尔文对自己的认识，他本性中有敏感、害羞、畏缩的一面；要按照他自己的意愿，他更愿意过一个避开人群安静研究的生活，但当神的手把他推上宗教改革的风口浪尖上时，他还是让自己顺服在神的心意下；把自己的生命全然摆上，去仰望神的怜悯与使用。加尔文并非刻板到只知道谈论神的律法，其实他更是一个强调圣灵之工作的神学家。同样，在他的思想基础上形成的清教传统也不是让人成为“律法主义者”，而是内含着非常深厚的灵修传统。本期所选“清教徒的默想实践”只是让我们一窥这个宝贵灵修传统中的一斑。在当下我们被忙碌所捆绑的生活中，借着默想的生活来脱离世务对于心灵的缠累无疑是极有益的操练。我们也期待中国教会的灵修传统，不只是在敬虔派传统中，同时也在清教传统中吸取更多宝贵的灵性资源。&lt;br>
在敬虔生活栏目中我们会看到三篇动人的见证。只要是真实经历神的见证，都一定是会打动人心的。若是我们自己选择的话，我们肯定不会主动进入到那种可能给人带来愁苦的境遇，但也正是在这种处境中仰望我们的主，那位乐于赐恩给他儿女的神就一定会让人经历到他的信实。杨安溪老弟兄的“大学时期的争战”一文，相信很多大学生弟兄姊妹读起来一定会感到熟悉，虽然他那个时期已经距我们有半世纪之遥，但我们还是与他生活在同一个时代，遭遇到的是相同的争战。&lt;br>
本刊虽然很重视加尔文及改革宗思想中极为丰富的属灵传统，但无意成为鼓吹任何宗派思想的喉舌。本期推荐游冠辉的“司布真与极端加尔文主义”一文，希望以此引起对改革宗传统、特别是所谓加尔文主义的反省，以防止一种“主义”进入到极端的情况。其实作到这一点&lt;br>
的最好方法就是回到这种思想传统的源头。可以说《基督教要义》是加尔文最重要的著作，是想要理解他的思想的人所不能不读的一本书。“加尔文《基督教要义》简介”一文可以帮助弟兄姊妹对这本书有一个初步的了解。&lt;br>
本期文化透视的主题是80后的一代人。布拉的“80后，青春即将落幕”一文让我们更多地了解和关注到这一代人。这一代人之所以引起关注，因为他们是第一批长大成人的独生子女，身受过从小学到高中各种考试制度的摧残，进入社会时发现自己又无可选择地身处一个拜金主义的时代。他们虽然幼时可能受到多人的呵护，长大后却发现自己极难与他人相处；虽然外面的需要常会得到满足，里面却时常满了孤独与空虚；生命总像是刚开工的一片零乱工地……虽然每个时代的人都需要神的怜悯与医治，但我们还是恳求神借着他的教会来关心80后的这一代人，特别在这一代人中兴起他的工人，让生命经历过改变就能够承担起责任与托付，从而让神的教会，特别是经过五百年前的宗教改革所形成的新教传统，能够在这一代人中更加兴旺.&lt;/p></description></item><item><title>何以教会是信徒的母亲 文/孙明义</title><link>/2012/09/25/%E4%BD%95%E4%BB%A5%E6%95%99%E4%BC%9A%E6%98%AF%E4%BF%A1%E5%BE%92%E7%9A%84%E6%AF%8D%E4%BA%B2-%E5%AD%99%E6%98%8E%E4%B9%89/</link><pubDate>Tue, 25 Sep 2012 03:37:03 +0000</pubDate><guid>/2012/09/25/%E4%BD%95%E4%BB%A5%E6%95%99%E4%BC%9A%E6%98%AF%E4%BF%A1%E5%BE%92%E7%9A%84%E6%AF%8D%E4%BA%B2-%E5%AD%99%E6%98%8E%E4%B9%89/</guid><description>&lt;p>引言：教会是信徒的母亲&lt;/p>
&lt;p>若以教会为母，才会以上帝为父。”古代教父西普里安的这句名言以非常形象的方式表达了信徒与教会的关系。这句话被一代又一代思考教会论的神学家所重复，也引发人们对教会之存在意义的深入思考。&lt;/p>
&lt;p>在他的《基督教要义》第四卷第一章第一节开始讨论教会问题的时候，就重复了西普里安的这句话，并给予了进一步的诠释：“我要开始讨论教会，因神喜悦将他一切的儿女们呼召到教会的怀中，不只为了要在他们的婴儿和孩童时期喂养他们，也是要他们受教会母亲般的关怀，直到被引领至成熟的地步，并至终达成信心最后的目标。”&lt;!-- raw HTML omitted -->1&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->在第四节中，加尔文更仔细分析了教会作为“母亲”的含义，即教会不只是借着母亲般的引导让上帝的儿女长大成人，还有一个更基本的含义就是，上帝的儿女正是在教会这个母亲的身体中被孕育而生的：“‘母亲’这个称呼可以使我们认识到有形教会对我们而言有多么重要，因除非这母亲怀我们、生我们、喂我们奶，并关怀和引领我们，直到我们脱去这必死的肉体成为和天使一样（太 &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->22&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->：&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->30&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->），否则我们无法进入生命。”&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->2&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>所以“母亲”这个比喻，形象地表明了教会在上帝救赎工作中具有的两个重要作用：让人在教会中得着基督的生命，以及使人在这生命上得以成圣。在这个意义上，西普里安的这句名言在历史上曾经被归纳为“教会之外没有拯救”。不过，这种概括在启蒙运动之后，由于个人主义的流行而产生了很多的争议。确实，如果得救只在于个人与上帝关系的建立，那么产生争议的问题就是：我为什么一定要去教会呢？我自己在家研读圣经不是同样可以和上帝建立关系吗？真的在教会之外，特别是在由许多有问题甚至败坏之人构成的有形教会之外，就没有拯救吗？宗教改革家们，如路德对天主教的批评，不正是打破了教会对于上帝话语的垄断，让个人直接与上帝建立关系吗？其实，这里人们对于宗教改革家产生了误解：似乎宗教改革家，如路德与加尔文，由于只强调个人与上帝建立关系，从而成为后来世俗世界中个人主义流行的思想根源。&lt;/p>
&lt;p>反映在教会论的方面，似乎每个人的归信只在于个人与上帝关系的建立，个人在成为信徒之后，教会作为这些已经得救之人的自发聚集，而成为信徒成长的一种“互助组织”，因此教会才对信徒有意义。就具体有形教会来说，逻辑上，似乎是得救的信徒个人构成了这种互助性教会群体的前提。但这种理解显然是与宗教改革家们的观念相冲突的。就加尔文所用上述母亲的比喻来说，如果上帝是借着教会这个母亲生出了他的儿女，那么显然，教会群体构成了信徒得以存在的前提。没有母亲怎么会有儿女存在呢？在这个意义上，至少在加尔文这里，宗教改革家并非像某些人所误解的那样，总是把个人放在教会群体前面。&lt;/p>
&lt;p>下面，我们就具体从三个方面来说明教会在使个人得救赎的工作上所发挥的重要作用。&lt;/p>
&lt;p>一、教会是真理的柱石及福音的管道&lt;/p>
&lt;p>首先，在宗教改革家看来，教会的两个基本特征或者标志就是：上帝的话语在其中被宣讲，并且圣礼被正确地实施。&lt;!-- raw HTML omitted -->3 &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->换言之，有形教会的基本标志是：她是承载上帝救赎应许之福音信息的管道，因为无论是教会所宣讲的话语还是其所实施的圣礼，其中所传递之信息的核心正是上帝救赎的应许，不过一个是以可被听见的方式，一个是以可被看见的方式。正是由于教会所宣讲的福音信息，抓住它的人才有可能得着救恩，因为“这福音本是神的大能，要救一切相信的”。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->4&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>所以，尽管加尔文是从被预定者的角度去规定无形教会，但他却并没有从得救者之重生个体的角度去规定有形教会，而是从其作为上帝的救赎与应许之管道的角度去说明她。教会的本质不是一种重生之人的“互助组织”，而是上帝要赐恩给这个世界的管道。在这个意义上，我们才可能更深地理解，教会首先是神的家，“这家就是永生神的教会，真理的柱石与根基”。&lt;!-- raw HTML omitted -->5 &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->说教会是真理的根基，不是说由教会决定或者垄断了什么是上帝的话语，或者哪些是圣经的正典，好像圣经是建立在教会的根基上。恰恰相反，教会是建立在圣经或者上帝话语的根基上。说教会是真理的柱石与根基只是说教会是神真理的被托付者与守护者。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>或许在没有进一步解释这点之前，问题已经产生了：既然教会和个人一样都是建立在圣经的根基上，借着圣经的启示认识上帝，那么在改教家强调人人可以借着圣经认识上帝的时代，教会相对个人的不同地位在哪里呢？我难道不能够借着自己读圣经而了解上帝救赎的信息吗？我理解文字的智力、使用工具书的能力难道不如教会中那些没有受过多少教育的人吗？对这个问题，回应的关键在于：圣经文字中的救赎信息需要借着教会“按着正意分解真理的道” &lt;!-- raw HTML omitted -->6&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->宣讲及传递出来，并因此而被人听到。救赎的信息最初是被听到的，而不是被读到的。“可见信道是从听道来的，听道是从基督的话来的。”&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->7&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->作为神话语的被托付者及守护者，只有教会能够借着历史上传承下来的、表达为信经及信条的教会传统，把圣经中所包含的“那纯正话语的规模”宣讲出来，并一代代地传递下来。教会中的个人只是在这个基础上，有了圣灵的内住之后，才能够在自己的读经中把握圣经的要义。在这个意义上，教会在每个时代&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>都有先于个人的地位。&lt;/p>
&lt;p>圣经中所包含救赎的信息之所以需要教会的宣讲，之所以要被那些寻求的人听到而不只是读到，乃是因为这信息不单纯是一种观念，一种可以被人单单思考或理解就能够在人心中产生作用的观念。它的直透人心的大能、让人不能不降服的权柄，不首先来自于人的思考与理解，而是来自于其所承载的生命（的应许），以及圣灵在其中的工作，就如保罗所说：“福音传到你们那里，不独在乎言语，也在乎权能和圣灵，并充足的信心。”&lt;!-- raw HTML omitted -->8&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>二、圣灵在教会里的工作&lt;/p>
&lt;p>其次，生命之道带给人新生命的工作唯独出于圣灵，而圣灵同样是借着教会进行他的工作。虽然圣灵的工作不受教会建筑物的限制（正如教会不等于其所使用的建筑一样），也常常超乎人们的所思所想，但福音还是借着教会及其信徒的宣讲、借着教会及其宣讲者生命的见证而对听道者产生生命的影响。&lt;/p>
&lt;p>这位圣灵被称为“真理的圣灵”，他来就是要为耶稣基督作见证，“他要引导你们明白一切的真理”。&lt;!-- raw HTML omitted -->9&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->确实，只有圣灵能够让我们真正明白圣经中所包含救赎的信息及其宝贵的应许。如果上帝的话语开始带给我们的只是绊脚石，那么也只有靠着圣灵的工作才能让我们真正降服。并且，圣灵也是“保惠师”，只有他能够真正在我们的内里安慰、提醒我们，引导我们走归信后一生成圣的道路。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>不过，以往我们的误解是，圣灵的工作完全是个人性的，因为圣灵内住在我们每个信徒的内里。确实，这是圣灵工作方式的一个方面，而圣灵工作的另一个方面，是借着教会中不同人的恩赐在我们的生命中工作。“圣灵显在各人身上，是叫人得益处。”&lt;!-- raw HTML omitted -->10&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->教会中不同人的不同恩赐都来自于这同一位圣灵，并且圣灵在教会中赐下不同的恩赐，乃是为着教会中每个人的缘故，而不单是为着当事者自己的需要。在这些不同的恩赐中，保罗特别强调的是那作为先知讲道的恩赐：“要切慕属灵的恩赐，其中更要羡慕的，是作先知讲道。”因为作先知讲道能够造就、安慰、劝勉人，能够因此造就教会。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->11&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->在这个意义上，真正能够造就与安慰人的福音宣讲是出于圣灵的恩赐。因此，叫人触及救赎信息的教会宣讲正是圣灵工作的结果。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>三、教会是基督的身体，生命的来源&lt;/p>
&lt;p>以上我们侧重于说明，个人生命的得救或得着基督属灵的生命，乃是以圣灵借着教会守护并宣讲那纯正的福音为重要前提。同样，得着基督生命的信徒其生命的成长也与教会有着千丝万缕的关联。&lt;/p>
&lt;p>人所得着的基督的生命是从上而来的、与人的自然生命有着完全不同特质的生命，可以也一定会通过多个方面表现出来，这生命叫人“一举一动有新生的样式”&lt;!-- raw HTML omitted -->12&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->。例如，初生的生命“爱慕那纯净的灵奶，像才生的婴孩爱慕奶一样”&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->13&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->。就是说，初生生命明显表现出对上帝话语的渴慕，这是生命需要长进的自然表现。而这纯净的灵奶，如加尔文所说，来自于教会这位母亲。初生生命表现出的另一个特质就是：信徒之间生命的相通。“若一个肢体受苦，所有的肢体就一同受苦；若一个肢体得荣耀，所有的肢体就一同快乐。你们就是基督的身子，并且各自作肢体。”&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->14&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->就是说，初生生命表现出愿意成为信徒群体中的一部分，而甘愿去服侍他人。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>但这种生命最突出的特质是基督的爱。因为我们所认识的这位神就是爱。&lt;!-- raw HTML omitted -->15&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->得着基督的生命就意味着在我们的生命中有了这种来自于基督的爱。人们也正是由于看到这种爱而认出那些基督的门徒。不过，以往这里有个误解在于：好像个人靠着与基督的关系，就能够行出这种爱，因为我们每个人已经得着基督的生命，而这种生命就是爱。因此，当我们行不出这种爱的时候，我们就会归因于个人与基督的关系还不够亲近，或者出了什么问题。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>其实这里关键的问题是：基督的爱，以及基督生命特质的其他表现，都是源自于基督的“身体”，为这个“身体”整体所拥有。而这个“身体”就是教会。个人只是因为是这个身体的一部分而彰显出这种生命的特质。基督是教会的头，“教会是他的身体，是那充满万有者所充满的”。&lt;!-- raw HTML omitted -->16&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->人们首先是从这个教会的群体中看到这种基督生命的特质——因为教会正是被他所充满的——然后才能够理解个人生命所见证的是什么。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>我们也只有从这个群体为先的角度才能够理解基督给他的门徒的新命令。“我赐给你们一条新命令，乃是叫你们彼此相爱；我怎样爱你们，你们也要怎样相爱。你们若有彼此相爱的心，众人因此就认出你们是我的门徒了。”&lt;!-- raw HTML omitted -->17&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->在这个新命令中，我们可以看到三个要点：第一，这个爱的源头来自于主耶稣基督；第二，主耶稣命令门徒们要彼此相爱，说明这种爱是需要在门徒间或教会中操练的；第三，众人在这个门徒的群体中认出来自基督的爱的生命特质。就第三个要点来说，只是在门徒们的彼此相爱中，这群体才显出与其他社会群体的不同；而这种不同具有一种社会见证的力量：即这是一种可以追溯到耶稣基督的生命见证。这个群体在 &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->1 &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->世纪的安提阿第一次被称为基督徒就是一个好的例子。不管时间距第一代的使徒时期已经过去了多少世代，教会正是为着这个使命而存在于这个世界中的。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>所以，信徒如果具有来自基督的爱的生命，他也同样需要在这个彼此相爱的群体中去操练，这个生命才可能成长，并因此在这个世界中彰显出来。当我们不能够在生活中行出这样的爱的时候，首先需要解决的问题是：个人应当在教会中操练彼此相爱，让自己的生命在这个爱的群体中真正经历到这种爱。这种爱不只是个人直接在心中感受到的，更多的情况下是借着与他人彼此相爱而在行为的层面上经历到的。当人在行为的层面上经历到，并且学习通过行为去回应这种爱，人的生命就开始长进，直成长到它成为我们回应他人的一种自然流溢的样式，这样个人就分有了在生活的其他处境中行出这种爱的能力。&lt;/p>
&lt;p>小结：团契生活的应用&lt;/p>
&lt;p>以上我们从教会纯正福音的宣讲、圣灵在教会中通过不同人的恩赐所做的工作，以及在教会这基督的身体中经历到爱的生命这三个方面，说明了教会对于信徒得着基督的生命，并使这生命得以成圣的重要性，以此我们可以理解加尔文及其他圣徒何以会用母亲来比喻教会。就直接的原因来说，我们不仅是从教会的身体中得着生命，也是作为肢体在与教会这个身体的其他肢体产生的生命的相连中成长起来。没有肢体之间的相连，生命就不会得到成长。从这个角度，我们可以看到教会团契生活对于信徒的重要性。&lt;/p>
&lt;p>————————————————————————————&lt;/p>
&lt;p>1    &lt;!-- raw HTML omitted -->加尔文，《基督教要义》，四卷，一章，&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->1 &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->节。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>2    &lt;!-- raw HTML omitted -->加尔文，《基督教要义》，四卷，一章，&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->4 &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->节。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>3    &lt;!-- raw HTML omitted -->加尔文，《基督教要义》，四卷，一章，&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->9 &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->节。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>4    &lt;!-- raw HTML omitted -->罗 &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->1&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->：&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->16&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>5     &lt;!-- raw HTML omitted -->提前 &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->3&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->：&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->15&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>6    &lt;!-- raw HTML omitted -->提后 &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->2&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->：&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->15&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>7    &lt;!-- raw HTML omitted -->罗 &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->10&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->：&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->17&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>8    &lt;!-- raw HTML omitted -->帖前 &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->1&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->：&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->5&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>9    &lt;!-- raw HTML omitted -->约 &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->15&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->：&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->26&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->；&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->16&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->：&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->13&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>10   &lt;!-- raw HTML omitted -->林前 &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->12&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->：&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->7&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>11   &lt;!-- raw HTML omitted -->林前 &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->14&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->：&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->1&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->－ &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->3&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>12   &lt;!-- raw HTML omitted -->罗 &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->6&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->：&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->4&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>13   &lt;!-- raw HTML omitted -->彼前 &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->2&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->：&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->2&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>14   &lt;!-- raw HTML omitted -->林前 &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->12&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->：&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->26&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->—&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->27&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>15    &lt;!-- raw HTML omitted -->约一。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>16   &lt;!-- raw HTML omitted -->弗 &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->1&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->：&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->23&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>17    &lt;!-- raw HTML omitted -->约 &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->13&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->：&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->34&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->—&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->35&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p></description></item><item><title>堂会转型与小组牧养 文 /天明</title><link>/2012/09/25/%E5%A0%82%E4%BC%9A%E8%BD%AC%E5%9E%8B%E4%B8%8E%E5%B0%8F%E7%BB%84%E7%89%A7%E5%85%BB/</link><pubDate>Tue, 25 Sep 2012 03:35:11 +0000</pubDate><guid>/2012/09/25/%E5%A0%82%E4%BC%9A%E8%BD%AC%E5%9E%8B%E4%B8%8E%E5%B0%8F%E7%BB%84%E7%89%A7%E5%85%BB/</guid><description>&lt;p>我们都知道小组在教会中对弟兄姊妹的牧养所起的重要性。无论是从摩西时代设立千夫 长、百夫长、五十夫长、十夫长来牧养和管理 以色列百姓，还是从新约时代主耶稣亲自带领 十二门徒小组来看，我们相信小组模式是合乎 圣经、也是最理想的教会牧养模式。为此多数 采取小组牧养模式的教会，把小组的功用界定 为四个W，即Welcome（接纳新人）、Worship（敬拜）、Word（话语的分享）、Work（彼此分享、代祷及服侍）。当然不同教会界定自己牧 养小组的功用稍有不同，都有自己的侧重点。&lt;br>
过去中国家庭教会因小组教会而闻名于世界各教会（虽然我们没有意识到此点）。尽管如此从上世纪90年代开始，不断有人把海外 较成功的小组牧养理念和模式介绍到中国家庭 教会，其中具代表性的有：“家庭小组”（韩 国）、“细胞小组”（美国）、“G-12门徒小 组”（南美）等的小组牧养模式，但那时大多 数教会并没有特别觉得专门建立以牧养为目标 的小组之必要性。到了近几年，不少教会开始 感到建立牧养小组之必要，并探索适合现时代 的教会的小组牧养模式。究其原因在于家庭教 会在往堂会转型。&lt;br>
过去 ，大部分的家庭教会一般采取团契倍增式的教会增长模式，即当教会增长到人数 稍多时便分成两个聚会点（一般称聚会点为团 契），因此一个聚会点的人数一般从十几到几十个人不等，总之人数并不算很多。在此种情 况下，主日聚会本身就是极好的团契生活，无 须再加什么牧养的小组。团契的规模决定了它 本身就是牧养小组。但随着一个教会从团契倍增的成长，转型为堂会式增长模式时，牧养的问题就随之出现了。堂会 型的增长模式，就意味着教会不再倍增很多小团契，而是把原先的团契整合成一个或若干个大堂会。因堂会的人数较多（少则 七八十人，多则几百人），主日聚会变为单纯 的崇拜而不再起彼此团契的作用了。因此一个人主日来到教会，就“淹没”在大堂会里变得很“渺小”，也感觉不到被爱，面对众多的人 也不知道应该与谁“连接”团契，总之大家都 觉得牧养不够。因此，堂会型的教会，必须重新面对对弟兄姊妹的牧养问题，必须调整原先的牧养方式，其中最重要的就是建立牧养的小组，在小组中建立与弟兄姊妹团契的生活。&lt;br>
过去我们读到西方教会史时， 除英国的约翰•卫斯理外，教会很少采取小组的牧养模 式。很多教会也都具有几百人的规模了，都没 有采取小组模式，但他们为什么没有感觉到“牧养不够”而建立小组呢？为什么直到上世 纪开始，世界各地的教会才开始建立牧养的小 组呢？究其原因，那些早期的西方教会大多是 社区型的教会，一个教会的信徒不单在主日见 面，在生活和工作领域里时常能见面，因为他们生活在同一个镇或社区里，在日常生活中常 能团契。但随着都市化和一个城市的不断扩大，弟兄姊妹分散在城市的各处，除主日来到教会聚会外，平时很难见面，更不用说主里的 团契了。这也是现代海外的城市教会大都采取小组牧养模式的原因。&lt;br>
堂会型的现代都市教会，实在需要牧养小组！&lt;/p></description></item><item><title>基督教北京守望教会牧养小组事工理念</title><link>/2012/09/25/%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E6%95%99%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A%E7%89%A7%E5%85%BB%E5%B0%8F%E7%BB%84%E4%BA%8B%E5%B7%A5%E7%90%86%E5%BF%B5/</link><pubDate>Tue, 25 Sep 2012 03:34:45 +0000</pubDate><guid>/2012/09/25/%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E6%95%99%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A%E7%89%A7%E5%85%BB%E5%B0%8F%E7%BB%84%E4%BA%8B%E5%B7%A5%E7%90%86%E5%BF%B5/</guid><description>&lt;p>附：基督教北京守望教会牧养小组事工理念&lt;br>
一、牧养小组的定位&lt;br>
1、牧养小组是教会基本的牧养单位，其主要成员为教会稳定聚会的信徒。 原则上要求稳定聚会的成员必须参加（把所有的会友纳入或挂在牧养小&lt;br>
组）；&lt;br>
在本教会稳定参加崇拜三个月以上且已受过洗的信徒为“稳定聚会的信 徒”。&lt;br>
2、牧养小组主要按照地域划分，其成员一般具有综合性的特征。 原则上按照地域划分，方便信徒就近参加小组； 综合性特征指小组成员包括各个年龄层、不同性别、行业的人。&lt;br>
3、牧养小组主要以小组的方式承担信徒的牧养，帮助其在小组成长。 牧养小组的目标为帮助小组成员与神建立美好的关系，并与弟兄姊妹建立&lt;br>
肢体的关系，最终成长为基督的门徒，参与教会的服侍。 牧养小组的主要内容为：敬拜赞美；查考圣经；分享代祷；连接支持。原&lt;br>
则上教会不要求牧养小组承担牧养外的其他事工，但欢迎牧养小组以小组的名 义支持教会所需事工。&lt;br>
4、牧养小组是不断吸纳新人而具活力，并且不断成长而能倍增的小组。 原则上，凡是来到教会的新人都可以进入家庭小组，但是因为家庭小组主 要是开放家庭，并且是一个较为亲密的关系团体，所以也要考虑新人对小组已 有成员的冲击和大家的承受能力。一般情况下，新人如果是教会稳定聚会的弟 兄姊妹带来的了解较多的朋友（包括迎新等事工部门介绍来的），那么可以直 接进入家庭小组，但也不建议在短时间内有多个新人加入，如 1 个月里，小组 进入了 4—5 个新人，这样势必影响原有小组的成员关系。如果新人大家都不&lt;br>
了解，甚至新人有严重的心理和精神问题，建议暂时不进入家庭小组。 健康的小组必然会成长而因此倍增小组。&lt;br>
二、牧养小组的成立&lt;br>
1、成立要求：一个小组要求有 1 个小组长、1 个副组长、2 个以上核心稳 定成员。&lt;br>
2、建立流程：&lt;br>
（1）直接建立一个新的小组： 组长申请，提交相关信息，经小组事工部审批通过&lt;br>
小组事工部主动推动建立小组；&lt;br>
成立的条件虽然要求 4 个人，但是一个小组的成立起始可以就从 1 个人开 始，若是达到了 2 人就可以在小组列表上公布为“筹建中”，等报名的人员达 到了 4 人，就可以转变为一个正式的牧养小组。&lt;br>
（2）原小组拆分建立新小组： 原小组组长经负责其小组的主管同工同意后即可开始准备拆分原小组而建&lt;br>
立一个新小组，并正式向牧养事工部报告并备案。 牧养事工部根据教会小组的整体情况提出必要的意见及帮助。&lt;br>
（3）公布小组： 小组成立后牧养事工部正式向全教会公布新成立的小组。&lt;br>
三、牧养小组的架构 小组组成：一个小组成员的组成可以分为带领、稳定和不稳定三个层次：&lt;br>
带领层包括组长、副组长；稳定层相当于小组同工，不少于 2 人；不稳定层是 需要跟进关心的成员。&lt;br>
1、小组长 要求：受洗、基本真理清晰、有一定的教导恩赐，在教会稳定聚会 6 个月&lt;br>
以上。 职责：负责小组的查经带领和整体把握。&lt;br>
2、副组长&lt;br>
要求：受洗、基本真理清晰，稳定聚会 6 个月以上。 职责：负责小组日常行政事务的管理，如活动通知、探访安排、祷告事项&lt;br>
的记录等配合小组长的事项安排。&lt;br>
3、核心成员要求：信主，稳定聚会 3 个月以上；参与对本小组不稳定成 员的关怀和帮助；除出差、加班、意外等情况外都能出席小组活动，并且非常 愿意委身于小组的人员。&lt;br>
4、不稳定成员：这既是不稳定层，也是一个小组的活力层。 人数范围：一个小组在建立时人员不能低于 4 人（包括小组长和副组长），&lt;br>
稳定参加人数一般不超过 12 人，不稳定人员配备比例为 2+x（x= 稳定成员数1/2），一般不超过 8 人；这样一个小组总人数一般不超过 20 人。&lt;br>
四、牧养小组的拆分&lt;br>
1、小组拆分的条件：当小组的稳定人员达到 10 个人的时候就要考虑分开 为两个小组，可以由副组长带领 5 个核心成员离开建立一个新的小组；&lt;br>
2、小组拆分的方式：拆分是一件较难的事情，但一个小组的规模及发展 活力要求拆分成为必然。至于如何拆分，针对不同的情况可以有不同的方法， 初步的拆分方式可以如下：&lt;br>
（1）在小组层面开始分享，让大家一起来为此祷告；&lt;br>
（2）确立可以新建小组的开放家庭是哪一家，同时确定新组长和新副组长；&lt;br>
（3）根据地理位置的就近原则将成员进行分组。&lt;br>
3、小组拆分的要求：当小组的稳定人员达到 12 人时必须要拆分。&lt;br>
五、牧养小组的撤销&lt;br>
1、因出现特殊原因而撤销：一般情况下小组不撤销，但是当小组长和副 组长同时因为某些原因（如工作调换等）要离开，并且核心成员低于 3 个人时， 可以考虑此小组并入其他临近的小组，但小组长要提前和牧养事工部沟通。&lt;br>
2、因小组长期停滞而撤销：小组建立已有两年但基本没有成长时，牧养 事工部可酌情撤销小组，并安排其中成员到其他小组。&lt;br>
六、牧养小组的分区&lt;br>
1、牧区的划分：牧养小组是教会最为基本的牧养单位，信徒在生活、工 作当中所遇到的事情几乎都会在小组里分享出来，有很多事情并非是一般小组 长能够处理的，所以教会必须给小组长以有力的支持，来处理小组当中的各种 问题，如家庭纠纷、失业贫困、信仰困惑、犯罪跌倒、被罪缠累、交友婚礼、 重病去世等，这样，教会的全职同工和长老按照所能负担的，每个人负责数量 不等的牧养小组的支持和监督工作。这样的负责同工我们称为牧区长。&lt;br>
2、牧区长的职责：一般不建议牧区长直接带领超过 2 个的牧养小组，而 是建议采用巡回参加制，一方面是定期参加小组的活动，了解小组及成员的状 况，更重要的是和小组长之间建立起更为紧密的信任关系，牧养和帮助小组长 和副组长。&lt;br>
3、分层的牧养机制：对于拆分小组所产生出来的新小组，其牧养由原来 的组长（可以称之为大组长）来兼顾，这样就可以形成一个分层的分区牧养机 制，也能有效缓解牧区长的压力。当然，大组长不能解决的问题可以反映到牧 区长处解决；牧区长难以解决的问题应反映到牧养事工部，由牧养事工部及牧 师团解决。&lt;br>
七、牧养小组的发展 为使教会整体的小组牧养更细致，能产生更长久的牧养果效，牧养事工部&lt;br>
根据教会的现状，规划并实际推动牧养小组的发展：&lt;br>
1、制定年度的牧养规划；&lt;br>
2、提供年度的小组教材；&lt;br>
3、给小组长必要的培训。&lt;/p></description></item><item><title>牧养小组事工访谈 文/本刊编辑部</title><link>/2012/09/25/%E7%89%A7%E5%85%BB%E5%B0%8F%E7%BB%84%E4%BA%8B%E5%B7%A5%E8%AE%BF%E8%B0%88/</link><pubDate>Tue, 25 Sep 2012 03:34:29 +0000</pubDate><guid>/2012/09/25/%E7%89%A7%E5%85%BB%E5%B0%8F%E7%BB%84%E4%BA%8B%E5%B7%A5%E8%AE%BF%E8%B0%88/</guid><description>&lt;p>**《杏花》：2009 年守望教会新年祷告会上，我们注意到家庭小组已经改成牧养小组，顾名思义，从名称上就能看到小组所承载的使命和目标；目前牧养小组的事工成为守望教 会2009 年诸多事工之中非常重要的一个，对教会而言 ，为什么2009 年小组事工具有如此的重要性？&lt;br>
张：**2009 年教会的整体目标为“ 合一的 建 造 ”，内容包括小组建造、同工团队建造、 建堂和圣洁生活四个方面，其中放在第一位的小组建造就是牧养小组的建造。教会建造有很 多外在的表征，如聚会崇拜、各项事工、治理 构架等，但基础和内在属灵的核心是基督身体的建造，是在基督里肢体之间彼此相爱关系的 深入和侍奉中的配搭。&lt;br>
守望教会在从团契聚会模式进入到堂会聚会模式之后，随着人数的增多，事工开展和 治理构架方面有所发展，但肢体之间的联结关系却面临着很多挑战，单堂崇拜的人数加增、个人生活的紧张节奏和居住的分散性等因素，使得单靠主日崇拜的时间已经不能建立起比较紧密的团契关系，很多人只是来主日崇拜， 认识他的人很少，他认识的人也很少，即使认识也仅限于认识，没有彼此之间更深的了解，更谈不上彼此之间的关怀和属灵生命的支持了，这种局 面对于生命的建造和教会的成长都很不利。&lt;br>
为此，需要建立一个培养肢体关系的机制，神透过这个机制可以让互为肢体的弟兄姊妹们 真的去操练和经历在基督里的肢体关系，有一个在真理上互相造就、在生命上彼此分享（包 括属灵经历、家庭、工作等）的平台，达到“彼 此牧养联结、重担互相担当”的目的。&lt;/p>
&lt;p>**《杏花》：从两年前开始有意识推动小组事 工到现在，守望教会纯粹意义上的牧养小组如今有 30 个左右，可否谈谈目前小组的现状？&lt;br>
张：**守望教会现在有五种类型的小组，分别是牧养小组（即过去所说的家庭小组）、团契小组、事奉同工小组、主日小组和其他小组。&lt;br>
牧养小组是现在小组的主体，主要在家庭 中；团契小组是面向特定群体所建立的小组，一般活动在主日，活动内容多样；事奉同工小组是各事工部门一起事奉的同工在事工之外自 发成立的分享祷告小组；主日小组特指在每一 堂主日崇拜结束后留在教会分享讲道内容和祷告的小组，一般三堂各有三四个左右；而在此之外还有一些读经小组、祷告小组等。&lt;br>
牧养小组现在有 30 个左右，如上面所说是小组事工的重点，小组数量最多，所覆盖的 人群也最大（小组主要分布在海淀区），当然所面临的问题也最复杂。各个牧养小组之间的&lt;br>
差别也很大，有的小组人数较多能够达到多人，有的人数较少；有的小组成员不太稳定， 多的时候很多，少的时候只有几个；缺乏目标 性的查经计划，活动方式多样；组长多在教会同时参与其他的事奉；活动周期大多是每周 一次，有的是隔周一次。总之，各牧养小组目 前从人数到形态彼此差异较大，不够均衡。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>《杏花》：牧养小组的现状与目前教会整体需求有什么样的差距，换句话说，目前小组发展的瓶颈是什么？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>**张：**牧养小组单从覆盖范围上来看，不考虑成员稳定与否，大约能够达到聚会人数 的2/3，所以牧养小组从数量和发展状况上与教 会的整体需求和发展有较大的差距。当前小组事工所面临的主要问题是小组数 量不够。小组发展的目标是让所有会友和稳定 聚会的弟兄姊妹都能进入小组，而现在的小组 数量还远远不够，很多小组人员都已经饱和， 不能再接纳新成员的进入（产生这个问题的主 要原因其实不是开放家庭太少，而是能够带领 小组的小组长太匮乏），因此建立更多的小组就成为必需。现有小组自身所面临的主要问题是小组的 稳定性、开放性和扩展性不够。这三个因素其 实互相关联，小组成员若是不够稳定，那么它 接纳新人的能力就很弱；没有新人进入小组，小组就不能发展再生；也有小组比较稳定但却 是封闭的，限于空间等因素不能进入新人。这些问题归结起来其实就是小组长如何产 生的问题。过去的小组大多是自发建立的，小 组长主要是教会同工和在事奉中成熟的同工， 小组从查经到组织到日常关怀牧养都压在小组 长一个人的身上（单准备带领查经就要花费很 多时间和精力），使得我们对小组长的潜在要 求就很高，几乎相当于过去团契的带领人那样（不过这个“团契”比较小而已）。产生的后果 就是，小组的扩展分裂能力很弱，而且小组长 又要在教会参与侍奉，又要带家庭小组，同时 也是团契活动的主力，这样小组长的侍奉压力 就很大，而且使得我们放眼望去，看不到能够 带领小组的人选。&lt;br>
但 教 会 的 增 长 —— 不 单 是 会 友 人 数 的 增 长，而是整个教会稳定聚会人员的增长——却 带来迫在眉睫的压力，因此，如何解决小组数量少以及小组长的人选问题是重点。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>《杏花》：能否从实际操作的层面上谈谈如何来架构小组？譬如如何成立小组，小组长的条件是什么，小组的人数范围是多少比较合适？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>**张：**一个小组的构架要求至少有 4 个人，一个组长，一个副组长，两个稳定成员。小组 在建立时人员不能低于 4 个人（包括小组长和 副组长），而在小组发展扩展之后稳定参加人数原则上不超过12 个人，一般不超过8人；这样一个小组总人数一般不超过 20 人。&lt;br>
小组长主要负责小组查经的带领和小组整 体状况的把握。负责查经不一定完全是小组长 自己带，他可以拟定轮流带领等方式。对小组 长的基本要求是受洗、基本真理清晰、生命状 况稳定、有一定的教导恩赐，在教会稳定聚会 六个月以上即可。而对副组长除了不要求教导 恩赐之外，其他的要求和小组长一样，副组长 主要配合小组长安排小组的日常事务。&lt;br>
一个新小组的产生主要有两种方式：新建和拆分。&lt;br>
新建主要考虑的因素是某个特定的区域有建立小组的需要，并且有可以担当小组长的人 选；现在一个新小组的建立一般采取的步骤是有2—3 个人想成立小组就可以向小组事 工部提出成立申请，并且这两三个人同时就可 以开始聚会，但是不列入正式小组列表当中，可以标注为筹建中，在这个过程中小组事工部 会来帮助推动这个小组的建立。但是，新建这 种方式在初期较多，随着教会小组事工发展， 可能会逐步减少，而更多的是采用现有小组拆 分的方式，因为这个时候大部分稳定聚会的弟 兄姊妹已经进入一个小组了。&lt;br>
可以说小组的构架设想本身也是解决小组 长人选问题的辅助方式之一。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>《杏花》：牧养小组比较重视的是对组员进行长期的生命的真理造就，彼此牧养。那在小组内部活动内容和模式上请问你有什么规划，譬如采用什么教材，通过什么方式来达到真理造就的目的？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>**张：**牧养小组作为教会最为基本的牧养单 位，原则上不承担教会的其他事工，除了我们鼓励小组以整体的方式来参与教会堂会卫生的打扫之外。 对小组成员的真理造就和彼此牧养主要在两个方面有所支持，一方面是查经材料上。过 去几年当中各个牧养小组完全自主选择所查考 的经卷，因此各个小组彼此之间所查考的经文 都不相同，方式也有所区别。这样对于带领的 小组长而言就有诸多的压力，尤其考虑到小组 长有平时的工作、教会的侍奉，还要准备小组 查经，压力就更加重大。为了解决这个问题， 在新的一年当中我们开始初步尝试通过使用同 一查经材料的方式来缓解小组长的压力，同时 也为了配合教会的异象目标，比如 2009 年教 会的整体目标是“合一的建造”，主日证道的 规划是《哥林多前书》系列讲道，那么在上半 年小组查经的内容也是同步进行《哥林多前书》 查经，和主日证道所不同的是，小组查经更多 侧重在具体应用和生命造就方面。&lt;br>
另外一个方面就是采取牧区长的方式对各 小组进行支持，所谓牧区长就是基本按照地域 把几个牧养小组划为一个牧区，由一个教会同 工或者是成熟弟兄来巡回几个小组，针对这几 个小组的真理疑问、生活等各个方面的问题给 予帮助，这样可以分担小组长的压力，也就是 说小组当中若有小组长解决不了的真理问题和 实际生活问题，可以提到牧区长这里来解决。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>《杏花》：如何让小组保持活力？你对一个小组成员的成长轨迹有什么样的期待？小组达到什么程度可以进行拆分？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>**张：**小组活力的保持首先表现在小组人数 的增长上面，小组要有接纳新人的开放性；但 一个小组的人数不可能无限增长，尤其当小组 人数达到一定数量时，彼此之间的分享和关系 建立就会产生很多困难；一般来说当小组的稳定人员达到 10 个人的时候就要考虑分开为两&lt;br>
个小组，这也是我们推动副组长构架的一方面 考虑，这样既可以让小组本身的稳定性增加， 也可以为将来小组的拆分做准备。当小组的稳 定人员达到 12 个人的时候，就必须分为两个 小组，可以由副组长带领 5 个核心成员离开建 立一个新的小组。&lt;br>
另一方面，即使小组人数增长到了一个应 该拆分的程度，但是小组成员的生命状况还是 和刚开始一样没有什么成长，那也很难硬性地 拆为两个小组，虽然对小组长的要求并不高， 但是对一个能够带领小组的小组长的生命状况 的考察依然是新小组产生的重要条件。所以， 小组活力的保持外在特征是稳定有序的人员数 目的加增，内在特征依然是小组成员属灵生命 的成长。最好是每个人都能出来做小组长，神 有特别的恩典也不是不可能，我们所盼望的是 每一个弟兄姊妹都能在小组当中生命被造就， 达到能做小组长的程度，进而参与到更多教会 层面的事奉当中。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>《杏花》：家庭小组是教会最为基本的牧养和团契关系的单位，信徒在生活、工作当中所遇到的所有事项几乎都会在这个小组分享出来，有很多事情并非是小组长能够处理的，教会如何给小组长以有力的支持，来处理小组当中的各种问题？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>**张：**牧养小组是教会基本的牧养和团契关 系单位，随着彼此关系的熟悉和深入，弟兄姊 妹会把生活、工作中所遇到的各种疑惑、难处、 问题分享出来，可能有很多事情是小组之力所 无法解决的，比如涉及到家庭的纠纷、失业贫 困、信仰上的特有困惑、犯罪跌倒、交友婚礼、 重病去世等等问题，所以教会要给小组长以有 力的支持，来处理小组当中的各种问题。在开始的阶段对于小组的支持模式是教会的全职同 工和长老按照每个人所能负担的负责数量不等 的家庭小组的支持和监督工作（这样的负责同 工称为牧区长），而今后会让更多在真理和生 命上成熟的弟兄弟妹来担任牧区长，因为随着 小组数目的增加，教会同工不可能都能顾及过 来。有更多的牧区长的同时，还可以有大组长 的产生，就是把新拆分出来的小组考虑放在原 小组组长的照看之下，这样就能形成一个小组 长、大组长、牧区长、牧师团这样的一个分区 分层的牧养体系。&lt;br>
我们一般不建议牧区长自己直接带几个小 组，当然牧区长自己既能直接带又能有时间精 力去照看其他小组也行，只是一般人没这样的 精力和时间。最好的方式是巡回参加，定期去 几个小组，一方面可以了解小组的情况提供支 持，回答一些问题，更进一步的是和小组长建 立起更紧密的联系牧养和帮助他们。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>《杏花》：我们知道，除了牧养小组外，我们教会还成立有若干个团契，有青年团契、香柏团契、妈妈团契等等，请问牧养小组和团契 的区别在什么地方？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>**张：**牧养小组和特定群体的团契之间的关 系处理可能是小组事工当前的难点，主要问题 其实聚焦在各自的定位是什么上面。&lt;br>
牧养小组是基本的牧养单位，不承担教会 事工，主要按照地域来划分。虽然小组构成中 可能有的以年轻人为主，有的以学生为主，有的以夫妻为主，但这些都不是小组的特点，小 组的特点就在于它没有特点，不区分年龄、性别、行业背景等，一个小组当中各个年龄层各种背景的弟兄姊妹都有。其实，综合性的好处是互相之间牧养和帮助的互补性，且不受团契身份变化的影响。&lt;br>
而团契主要是面向特定人群的事奉，其面向人群有鲜明的特点，它的事奉内容也有同样 的特点。如果把牧养小组比喻成一个属灵的家 庭的话，那么可以把团契比喻成不同家庭的具 有类似特点的不同成员组织的“协会”，如不 同家庭的年轻人的活动、妈妈们的活动等等。团契活跃且成员身份处在变化中，如学生毕业 进入青年团契，结婚后可以进入夫妻团契等。在教会层面上，团契更像一个面向特定群体事奉的事工部门，有年度事工计划、预算、同工团队等，透过特定主题的营会、讲座、传福音 等方式来事奉相对应的特定群体。&lt;br>
小组注重的是属灵家庭中成员彼此关系的建立和日常牧 养，团契是面向特定群体的事奉；前者如果是一个人的家庭生活的话，后者就是一个人的兴趣伙伴，可以作为小组不足的补充；小组原则上要求稳定委身的弟兄姊妹都 参加，这是基本的信仰生活；团契是在小组基础之上有更多负担和精力的弟兄姊妹参与事奉的团队。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>《杏花》：目前我们教会的现状，是部分信徒既参加某个牧养小组，又委身在某一个团契之中，这样的重合和交叉，在资源的配置和使用上，是否参在浪费？如何谐调解决这样的问题？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>**张：**从前面我们对小组和团契事工的分析 当中可以看到，小组是一个基本的牧养单位，是弟兄姊妹们进行生命分享和安息更新之处，小组当中没有具体的教会事工内容；而团契是 面向特定人群的侍奉团队，专门服侍此群体当 中有需要的人群。团契所组织的活动和讲座并 不要求所有这个群体的人都来参加，要看每个人的需要和精力状况；但小组却是推动每一个人都进入。这样交叉一定会存在，因为所有的人都参加小组，其中很多人要在团契和教会其他事工中参与事奉，并参加活动。因此，在团 契层面谈委身，倒不如在教会层面谈委身；团契层面的委身应当更多是在同工团队当中。这里并没有矛盾，而是一个正常教会生活的扩展；或者说，团契是一个比小组更为“高级”的团契生活层面。&lt;br>
资源配置可能指教会同工事奉力量的投入、年度计划中时间空间的协调和参与事奉的弟兄姊妹自身时间精力的分配等。这是一个协 调和规划的问题，做好了不但没有浪费，相反还可能做到互相补充。如果确定了教会的年度异象目标，那么所有事工的计划投入都在同一个目标下来进行，就容易协调。特别是，既然 牧养小组是基本的牧养单位，那么一个委身教会的弟兄姊妹就不能只是停留在基本的小组信 仰生活层面，而应当在生命成长到合适的程度后更多地参与教会的其他事工。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>《杏花》：请你对2009年度的小组事工作一个展望，在新的一年里，小组事工会有些什么样的新气象？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>**张：**2009 年小组事工的重点是小组的扩展，以及对小组长的支持。&lt;br>
小组的扩展主要集中在互为表里的两个方 面，一方面我们会推进会友和稳定聚会的弟兄 姊妹都能够进入小组当中，我们也有这方面事工的具体安排；另一方面，要让更多的弟兄姊 妹进入小组就要求小组数量必须有所加增，我们初步的目标是今年小组能够增加1/3，就是增加10 个小。&lt;br>
对小组长的支持，这是过去小组事工的一 个主要难点。对小组长的支持包括三个方面： 查经材料的支持；牧区长的帮助；圣经学校为 小组长提供更进一步的真理造就平台。&lt;br>
“新气象”这个词很有意思，不敢奢望；愿神照着他的美意为我们成就，我想在原来的 基础上小组数量多一些，活力多一些就行。&lt;/p></description></item><item><title>与基督的团契及与肢体的团契 文 /布雷克</title><link>/2012/09/25/%E4%B8%8E%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E7%9A%84%E5%9B%A2%E5%A5%91%E5%8F%8A%E4%B8%8E%E8%82%A2%E4%BD%93%E7%9A%84%E5%9B%A2%E5%A5%91/</link><pubDate>Tue, 25 Sep 2012 03:33:36 +0000</pubDate><guid>/2012/09/25/%E4%B8%8E%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E7%9A%84%E5%9B%A2%E5%A5%91%E5%8F%8A%E4%B8%8E%E8%82%A2%E4%BD%93%E7%9A%84%E5%9B%A2%E5%A5%91/</guid><description>&lt;p>**一、 与基督的联合必然带来与基督的团契&lt;br>
** 在彼此相属以及互相联合的基础之上，必然会有团契：即这种关系的操练与运用。这&lt;br>
种团契既是与耶稣基督本身的联合，也是与其他各样恩惠的联合。&lt;br>
第一，信徒与耶稣本身有团契并操练这种团契。属世的信徒只认为自己与基督的各样的恩惠有关，对基督本身毫无兴趣。但是，真正的信徒与基督本身有团契。然而，许多人既没有深思如何与基督团契，也没有留心这种操练。他们在这方面有失偏颇，这损害到他们信心的力量，也会妨碍他们信心的成长。所以，我们希望能够劝勉这些信徒，在彼此相属这一真理方面多多操练，也多多操练与耶稣本身的联合及团契。那样，他们就会更加深刻地认识到上帝的恩典与良善是何等地长阔高深，以至于我们这样卑劣而且罪恶的人都可以如此亲密地与上帝的儿子联合。这样的反思会奇妙地点燃人心中爱的火焰，也会坚定他们的决心，使他们毫无惧怕地信靠基督。这会给他们带来力量和自由，从基督那里获取一切来满足他们灵魂的渴望，使他们在基督里成长，而这反过来也会生发出更多的亮光和喜乐。所以在谈到基督的位格时，提到了信、望、爱。圣经中说到接受他、相信他、信靠他、住在他里面、盼望他。下列经文表述了与基督的位格的联合：“使你们与我们相交。我们乃是与父并他儿子耶稣基督相交的”（约一 1:3）；“上帝是信实的，你们原是被他所召，好与他儿子——我们的主耶稣基督一同得分”（林前 1:9）；“我们所祝福的杯，岂不是同领基督的血吗？我们所掰开的饼，岂不是同领基督的身体吗？”（林前 10:16）&lt;br>
第二，信徒因着与基督联合，也在他的一切恩惠上有份。主耶稣这样谈到他与父亲的关系：“凡是我的，都是你的；你的也是我的”（约17:10）。信徒也可以这样对基督说：“凡是我的，都是你的；你的也是我的”，我们一定会为此感到惊奇。信徒与基督和基督的产业都有份，并且可以把这一切当作他们自己的来使用。&lt;br>
1、他们具有同样的人性（来 2:11，14），信徒可以在这一位份上与耶稣团契。&lt;br>
2、他们也与基督的儿子身份有关系，因为在基督里面，信徒都是上帝的孩子，同有一位父。（约 20:17）&lt;br>
3、耶稣满足了上帝的公义，这是他为信徒作出的补赎。因着耶稣的补赎 , 他们可以来到上帝面前 , 盼望上帝因着耶稣的义 , 称他们为义。基于耶稣基督的复活 , 他们能够以清洁的良心问上帝：“难道耶稣没有为我一切的罪付上代价吗 ? 难道我还没有得到补赎 , 与他和好吗 ?”使徒保罗在《罗马书》5 章 10 节中确认了这一点：“因为我们作仇敌的时候 , 且借着上帝儿子的死，得与上帝和好；既已和好；就更要因他的生得救了。”&lt;br>
4、耶稣的全然顺服，以及对律法的成全，就是信徒的圣洁，这使信徒在上帝面前被看为完全（西 2:10），在基督里面成为上帝的义（林后 5:21）。因此他们有权利说：“他以拯救为衣给我穿上，以公义为袍给我披上”（赛61:10）。&lt;br>
5、耶稣基督代表信徒，作为大祭司出现在施恩宝座前，并为信徒代祷。“他长远活着，替他们祈求”（来 7:25）。信徒可以支取大祭司为他们所做的祷告，这祷告总是得蒙上帝的垂听：“父啊，我在哪里，愿你所赐给我的人也同我在那里，叫他们看见你所赐给我的荣耀”（约 17:24）。&lt;br>
6、基督的荣耀就是信徒的荣耀，基督的产业也是信徒的产业。头得了荣耀，整个身体当然也得了荣耀。“你所赐我的荣耀，我已赐给他们”（约 17:22）；“既是儿女，便是后嗣，就是上帝的后嗣，和基督同作后嗣”（罗 8:17）。&lt;br>
7、基督的灵是信徒的灵。“然而，叫耶稣从死里复活者的灵若住在你们心里 …… 人若没有基督的灵，就不是属基督的”（罗 8:11，9）。&lt;br>
8、耶稣的力量是信徒的力量，信徒可以把这力量当作自己的力量，靠此力量积极行事。“不然，让他持住我的能力”（赛 27:5）；“靠你有力量 …… 的，这人便为有福”（诗84:5）；“耶和华是我性命的力量”（诗 27:1）。&lt;br>
9、一言以蔽之，我们可以得出结论说，恩典之约中所有的恩惠都是信徒的恩惠，基督一切的丰富都是信徒的丰富。“从他丰满的恩典里，我们都领受了，而且恩上加恩”（约1:16）。&lt;br>
10、最后，信徒也在基督的受苦上与他有团契，在基督的受苦上与他有份，这是信徒极大的荣耀。“你们若为基督的名受辱骂，便是有福的；因为上帝荣耀的灵常住在你们身上”（彼前 4:14）。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>二、劝勉信徒要寻求与基督团契&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>既然信徒在基督和他一切恩惠上有份，那么信徒该以何等热情，不断操练这种联合啊！&lt;br>
第一，这是他们的份，他们有权利这样做。耶稣本身是他们的耶稣，耶稣的一切恩惠都是属于他们的。&lt;br>
第二，信徒啊，既然你们为自己内里空空而感到愁烦，不想被别的任何东西干扰，不想装上别的东西，只想被耶稣和他丰富的恩典充满，那你为什么还一直停留在这种空空的状态中呢？ 振作起来吧，以耶稣来使自己满足，以耶稣来装满自己；在他及其恩惠里面欢喜吧。&lt;br>
第三，你们不以他为耻，对吗？与耶稣互相熟悉，与耶稣像家人一样团契，难道这不是你们极大的喜乐吗？&lt;br>
第四，耶稣自己喜欢与你们团契，向你们发出了友善的邀请，使你们也愿意操练与他的团契。“我的佳偶，我的美人，起来，与我同去 …… 求你容我得见你的面貌，得听你的声音；因为你的声音柔和，你的面貌秀美”（歌 2:13—14）；“我的新妇，求你与我一同离开黎巴嫩，与我一同离开黎巴嫩”（歌 4:8）；“我的良人，来吧！你我可以往田间去，你我可以在村庄住宿 …… 我在那里要将我的爱情给你”（歌 7:11—12）。&lt;br>
第五，在操练这团契的过程中，有甜蜜和满溢的喜乐。“愿他用口与我亲嘴；因你的爱情比酒更美”（歌 1:2）；“我欢欢喜喜坐在他的荫下，尝他果子的滋味，觉得甘甜。他带我入筵宴所，以爱为旗在我以上”（歌 2:3—4）；“他们必因你殿里的肥甘得以饱足；你也必叫&lt;br>
他们喝你乐河的水”（诗 36:8）。&lt;br>
第六，就像摩西在山上与上帝团契之后脸上发光一样，操练与基督的团契也会使信徒的脸上闪耀着圣洁的光辉。因此与基督的团契将会使灵魂闪耀出圣洁之光。“我们众人既然敞着脸得以看见主的荣光，好像从镜子里返照，就变成主的形状，荣上加荣，如同从主的灵变成的”（林后 3:18）。&lt;br>
第七，借着操练这种团契，无论遭遇的环境如何，信徒都能得到强烈的充满爱的安慰。&lt;br>
1、这使信徒能忍受来自世界的各种蔑视。耶稣是他们的荣耀和喜乐，他们知道，终有一天，他们将在全世界眼前，在荣耀里被安置在主耶稣的右边。&lt;br>
2、当他们不得不忍受极度的贫穷时，也不会感到沮丧，因为他们可以在耶稣里看到自己的富足，而耶稣虽然本身是富足的，却因他们的缘故成为贫穷，借着耶稣的贫穷，他们也会变得富足（林后 8:9）。&lt;br>
3、他们必不惧怕逼迫，因为知道主耶稣与他们有同样的感受，就像他自己受到逼迫一样。“扫罗！扫罗！你为什么逼迫我？”（徒9:4）；“在耶和华眼中，看圣民之死极为宝贵”（诗 116:15）。&lt;br>
4、在这里，他们能为自己生病的灵魂找到疗伤的香膏，为自己找到驱除黑暗的光明，为自己的僵死找回生命，为自己的饥渴找到饮食，为自己的烦乱之心找到平安，为自己的罪找到补偿的宝血，为自己成圣找到圣灵，在自己无计可施时找到良策，为自己的软弱找到力量，在自己有各样的缺乏时找到丰富的供应。&lt;br>
5、这一团契能带来安慰，驱除对死亡的惧怕。操练这团契不仅能消除对于永远沉沦的惧怕，而且还能消除生来就有的对肉体死亡的惧怕，这种惧怕有时也能给人带来相当大的焦虑。因为那时他们必会相信并且品尝到耶稣的话是真真切切的：“复活在我，生命也在我，信我的人，虽然死了，也必复活”（约11:25）。&lt;br>
6、操练这团契能使他们为大审判日将要到来而感到喜乐。他们渴想盼望那一天的到来。他们爱慕基督的显现，因为那时全世界都将看见他们的新郎在荣耀里；那时信徒将会在近处看见基督，他必会带领信徒进入新耶路撒冷。&lt;br>
所有这些荣耀无比、令人愉悦的事，都当使信主的人喜爱操练与基督的团契，他们必会渴慕如何操练这一团契，有什么蒙恩之道能够使人致力于这一操练呢？&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>三、信徒操练与基督团契的方式&lt;/strong>&lt;br>
可以按照以下方式操练这一团契：&lt;br>
第一，仰望主耶稣的美丽、丰盛和值得渴慕。深深地反思“和平会议”，在这一会议中，上帝之子出于爱，甘愿献上自己，作他选民的中保。然后默想他取了人的样式，承受各样的苦难，遭受被咒诅的死。然后继续默想他的复活、升天、坐在上帝的右边为信徒代求。在这一切中，信徒得见他的大爱、他的心甘情愿、他补赎的功效，以及他为罪人所成就的完全的救恩。此时，信徒的灵魂暂时停歇，眼里仍然充满了渴慕，盼望更深入、更清楚、更接近地得见他的完全。她渴望在这样的沉思中找到喜乐点燃自己的爱心，愉快地承认并赞同他的确是这样的，然后，赞美他，歌颂他。信徒以这样的方式得见基督的荣美。如此仰望耶稣，也促使耶稣表达他对信徒的爱。“我妹子，我新妇，你夺了我的心。你用眼一看，用你项上的一条金链，夺了我的心”（歌 4:9）。&lt;br>
第二，信徒的心出于爱慕而奔向耶稣，把他视为自己的产业，当作自己的新郎。信徒会愿意双眼注目仰望自己所爱的良人，在不断仰望的过程中，爱就会越来越强烈，因为良人会从注视他者的脸上看到爱。这种爱中的互相注视是一种团契，彼此之间的爱慕就得以维系。&lt;br>
第三，借着亲近的谈话。如此仰望耶稣的人，心灵出于爱而奔向耶稣，向他的良人分享自己的心情、爱慕以及没有更多地爱他的愁苦。她会告诉耶稣自己的一切需要，告诉他自己的渴望，向他祈求，满怀深情地请求他，甜蜜地求他满足自己的愿望。她倾听耶稣对她所说的话，使自己转向他的圣言，认为那就是她所爱的良人的声音。耶稣把一节经文清楚、有力、甜蜜地印在她的心里，使她向他回话，向他表达因为爱而产生的各种问题，然后耶稣再回答她的问题。在这样的过程中，灵魂会失去自己，忘记自己；如果对话中断，或者她的身体太软弱，无法承受他强烈的爱慕，无法承受耶稣爱的亲吻和影响，她就会感到黯然忧伤。&lt;br>
第四，借着仰赖主耶稣。在爱中，她把她的灵魂、身体和所遭遇的一切都交托给主耶稣，仰赖他，信靠他。她向她的新郎诉说一切；她在他的荫下寻求庇护，在他的保护下得享安息。她毫无惧怕，把这一切都交托给她所爱的耶稣，寻求他的庇护，知道耶稣不仅永不转离她，永不丢弃她 ，而且这是他所喜悦的，并且促使她的心转向他。&lt;br>
第五，借着求问耶稣的指示。如果必须做某件事或需要避免某件事，她不会盲目去行，也不会依仗自己的判断，更不会按自己的愿望任意而行。相反，她必求问主的指示，问他什么是他所喜悦的，因为他的旨意就是他的意愿。得到主的指示后，她必行在正直的道路上。&lt;br>
第六，借着把主耶稣的力量和一切恩惠作为自己的来使用。信主的灵魂知道，她可以&lt;br>
使用耶稣的一切恩惠来帮助自己，那是耶稣所喜悦的，耶稣把这些恩惠赐给她就是让她使用的。如果她犯了罪，她就逃向耶稣的宝血。如果她污染了自己，她就来到耶稣的面前，把她当作洁净自己的源泉。如果她软弱，她就抓住耶稣的力量，与耶稣联合就能够胜过一切拦阻。无论做什么，她都遵照耶稣的旨意行。耶稣的力量使她大受鼓舞。她凭着耶稣的恩惠夸口，把那些当作是属他自己的；她相信自己在耶稣里面有光明、生命、力量、财富、荣耀以及一切。这使她轻看世界。她必行走在天上，她向全世界表明她确实如此。…&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>四、地上圣徒的交通&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>上帝的儿女为世界所恨恶，他们能够互相团契，知道彼此的需要，在爱与亲密中享受彼此之间的交通，这是多么令人愉悦啊！他们作为上帝唯一的子民，作为真理和救恩之路的唯一追随者，认信唯独基督是他们的头，他们与上帝的教会有普遍性的交通（这教会分散在全世界）。因为他们同有一灵，关心同样的事情，所以当教会兴盛时他们同样喜乐，教会在某处遭遇患难时，他们同样担忧。他们为整个教会祷告、感恩。他们与位于同一个国家的教会交通，也与居住在同一个城市或村庄的个别教会交通。当然，他们与敬虔之人有特别的交通；即使如此，在进行这种交通时，他们一直继续留在教会内部。他们可能与某些人有特殊的关系，但他们不会使这些人离开教会，也不会在教会内部制造分裂，真理讲台 因为他们珍惜教会胜过珍惜世上最大的喜乐。&lt;br>
因此一个信徒应与组成教会的所有信徒联合在一起，无论他是否认识他们。尽管他认识少数一部分，但他仍然相信还有成千上万他不认识的信徒。他也知道教会内部有许多尚未归正的人，与这些人的联合不过局限在一般认信的层面。很多人认信基督，教会有很多机会为基督赢得灵魂，他为此感到高兴。敬虔之人总是为教会中尚未归正的人祷告，愿他们的灵魂得救。&lt;br>
无论是伟大还是渺小，信徒都是平等地在父、子、圣灵上有份。他们都同样与中保主耶稣有份，在耶稣的一切丰富和惠益上有份。&lt;br>
这一交通以各种各样的行为表现出来。第一，他们会欢欢喜喜地参加上帝选民的聚会，以便聆听上帝的圣言，参加圣礼。他们和大卫一样，为此感到高兴欢喜（诗 122:1）。他们与教会、会众、那里的一切敬虔之人联合在一起，作为共同的认信者，加入一切认信主耶稣的人之中。他们这样行，就见证了这个聚会是耶稣基督的教会；他们是教会的肢体，与教会有团契，有同样的利益，同样的意愿，与教会同生共死。他们这样行，公开表明他们承认耶稣是唯一的救主，是教会唯一的元首。以这样的方式，他们向世界、向教会显明自己。借着同一位圣灵，他们唱颂《诗篇》，呼求上帝的圣名，聆听上帝仆人口中传讲的上帝的圣言，紧密地联合在一起；他们一起盼望得到上帝应许要赐给这种聚会的祝福。这一切都包含在下面的劝勉之中：“不可停止聚会”（来 10:25）。&lt;br>
第二，他们竭尽全力保持和平。他们并不是靠容忍各种谬误来达到和平，因为诚实与&lt;br>
和平密不可分。“所以你们要喜爱诚实与和平”（亚 8:19）。这并不意味着他们容忍各种罪恶和过犯，因为主命令说：“总要指摘你的邻舍，免得因他担罪”（利 19:17）。以弗所教会因此而受到主的称赞，“你不能容忍恶人”（启 2:2）。只有在下列情况下，和平才能得以保持：&lt;br>
1、持守同样的真道。若是有人坚持一种特别的观点，就当寻求智慧之人的教导；但是，当他这样行的时候，要保守自己，只可自己知道，不要引起别人的注意。意见分歧会导致情绪激动。&lt;br>
2、忍受邻舍的苦待，不让他人知道自己受了苦待，也不表现出来。“忍耐，用爱心互相宽容”（弗 4:2）；“彼此包容”（西 3:13）。&lt;br>
3、不管是看待自己，还是行事为人，总要把自己视作最卑微的。为自己能够得见上帝的儿女，能够与他们在一起，能够服事他们而感到高兴欢喜。“不可贪图虚浮的荣耀；只要存心谦卑，各人看别人比自己强”（腓2:3）。&lt;br>
4、遮盖别人的短处，不背后议论，不听流言蜚语，相反，多留心别人的美德，留意他怎样受到我们和别人的尊敬。“不可在民中往来搬弄是非”（利 19:16）；“爱 …… 凡事包容”（林前 13:7）。&lt;br>
第三，他们竭力拥有爱心，表明爱心。“爱心就是联络全德的”（西 3:14）。爱把人连在一起。“因爱心互相联络”（西 2:2）。既然我们灵命的源头是上帝，而上帝就是爱，那么我们也当有颗爱心；既然我们爱上帝，那么我们也当爱他的儿女。“凡爱生他之上帝的，也必爱从上帝生的”( 约一 5:1)。信徒遇见一个他认为是上帝所爱的并且也爱上帝的人，他的心必定会爱这个人。如果这爱心足够强大，那么，即使他发现这人有软弱之处，他的爱心也不会受到拦阻。“爱是恒久忍耐，又有恩慈；爱是不嫉妒；爱是不自夸，不张狂，不做害羞的事，不求自己的益处，不轻易发怒，不计算人的恶”（林前 13:4—5）。不仅心里要有爱，还要借着见到这个人时喜乐的表情显明出来——与他们说话时要友善，与他们交往时要和睦，有机会时就服事他们（尽管别人也能提供帮助），彼此交谈时当亲切。&lt;br>
第四，在行善方面都彼此作榜样，互相效法。榜样的力量是巨大的，能够奇妙地吸引人。基督是完美的榜样，“给你们留下榜样，叫你们跟随他的脚踪行”（彼前 2:21）。然而，信徒是基督的肢体，必须表现出基督的形象，也要把为别人作好榜样当作自己行事的目的。“你们的光也当这样照在人前，叫他们看见你们的好行为，便将荣耀归给你们在天上的父”（太 5:16）；“恭敬人，要彼此推让”( 罗12:10)；“你将你没有行为的信心指给我看”（雅2:18）；“你们作了 …… 所有信主之人的榜样”（帖前 1:7）；“你自己凡事要显出善行的榜样”（多 2:7）。我们每个人都要竭力作别人的好榜样，同时也要竭力效法主在他的教会内赐给我们的好榜样。“你们该效法我，像我效法基督一样”（林前 11:1）；“并且不懈怠，总要效法那些凭信心和忍耐承受应许的人”（来 6:12）；“弟兄们，你们要一同效法我，也当留意看那些照我们榜样行的人”（腓 3:17）。在教会内作别人的榜样，就能挑旺别人敬虔度日，同时自己也被挑旺起来，效法别人，这是令人幸福之事。这两方面都有操练，就会有圣徒的相通。&lt;br>
第五，通过彼此促进灵命的成长，操练圣徒的交通。&lt;br>
1、 这表现在对方跌倒之后，帮助对方重新站起来，纠正有错误的人。“弟兄们，若有人偶然被过犯所胜，你们属灵的人就当用温柔的心把他挽回过来；又当自己小心，恐怕也被引诱”（加 6:1）。&lt;br>
2、 这也表现在互相鼓励劝勉上。“总要趁着还有今日，天天彼此相劝，免得你们中间有人被罪迷惑，心里就刚硬了”（来 3:13）。&lt;br>
3、 这表现在沮丧之时互相安慰上。“所以，你们当用这些话彼此劝慰”( 帖前 4:18)。使徒保罗把这几项基督徒彼此当尽的本分合在一起，这些本分必须出于圣徒的相通，使教会得建造。“又因他们（牧师们）所做的工，用爱心格外尊重他们。你们也要彼此和睦。我们又劝弟兄们，要警戒不守规矩的人，勉励灰心的人，扶助软弱的人，也要向众人忍耐。你们要谨慎，无论是谁都不可以恶报恶；或是彼此相待，或是待众人，常要追求良善”（帖前 5:13—15）。&lt;br>
第六，通过困惑时忠心地互相扶持，操练圣徒的交通。有人需要建议就根据你的能力为他解答。你的建议或许恰到好处，或者他从你的建议中得到启发。如果他受到毁谤，就当为他的名誉辩护；如果他生病了，就当去探访他；如果他很穷，就当根据你的收入情况帮助他，或者用别的方法帮助他，在这一切的事上都当显明你的爱心、同情和勤勉。&lt;br>
1、在这方面，约伯是我们的榜样。“我为瞎子的眼，瘸子的脚。我为穷乏人的父；素不认识的人，我查明他的案件。我打破不义之人的牙床，从他牙齿中夺了所抢的”（伯29:15—17）。&lt;br>
2、在大审判那日，主耶稣将当众赞扬这些美德。他将显明他的选民在一生中确实操练了这些美德。想要在那时听到主耶稣盛赞这些美德的人，必须现在就开始操练这些美德。“因为我饿了，你们给我吃；渴了，你们给我喝；我作客旅，你们留我住；我赤身露体，你们给我穿；我病了，你们看顾我；我在监里，你们来看我”（太 25:35—36）。&lt;/p>
&lt;p>_&lt;strong>_&lt;/strong>_&lt;strong>_&lt;/strong>_&lt;strong>_&lt;/strong>_&lt;strong>_&lt;/strong>_&lt;strong>_&lt;/strong>_&lt;strong>_&lt;/strong>_&lt;strong>_&lt;/strong>_&lt;strong>_&lt;/strong>___&lt;br>
注： 本文选自《基督徒理所当然的事奉——改革宗灵修&lt;br>
系统神学》第二册，第26章。布雷克著，王志勇等译，&lt;br>
中国改教出版社，2006 年。&lt;/p></description></item><item><title>教会是信徒的母亲 文/加尔文</title><link>/2012/09/25/%E6%95%99%E4%BC%9A%E6%98%AF%E4%BF%A1%E5%BE%92%E7%9A%84%E6%AF%8D%E4%BA%B2/</link><pubDate>Tue, 25 Sep 2012 03:32:55 +0000</pubDate><guid>/2012/09/25/%E6%95%99%E4%BC%9A%E6%98%AF%E4%BF%A1%E5%BE%92%E7%9A%84%E6%AF%8D%E4%BA%B2/</guid><description>&lt;p>**一、教会是敬虔之人的母亲&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>教会的必要性 **&lt;br>
就如我们在第三卷所说的，基督借着我们对福音的信心成为我们的，并且我们借这信心与基督的救恩和永恒的幸福有份。然而，由于我们因为无知和懒惰（甚至善变）需要外在的帮助使我们获得信心，并使之成长至神所预定的目标，神就顾念我们的软弱为我们提供了这些帮助。而且神将这外在的帮助交托教会，使传福音的事工兴旺。神兴起了“牧师和教师”（弗 4:11），好借他们的口教导自己的百姓；神赏赐他们权威；最后，神不遗漏能促成信仰的神圣合一和正当秩序的一切。首先，他设立了圣礼。领受过圣礼的人都知道，它们对于造就和坚固人的信心十分有益。我们既因被关在这肉体的监牢中，而尚未达到与天使一样高的地位，因此神出于他奇妙的护理俯就我们，使我们这仍与他疏远的人能亲近他。&lt;br>
根据我原先的计划，我们现在就要讨论&lt;br>
教会、教会行政、职分以及权柄；稍后将讨论圣礼；最后讨论社会的管理。2同时我也想借此救敬虔的读者们脱离撒旦借着罗马天主教来污染神指定使我们所蒙的救恩。 我要开始讨论教会，因神喜悦将他一切的儿女们呼召到教会的怀中，不只为了要在他们的婴儿和孩童时期喂养他们，也是要他们受教会母亲般的关怀，直到被引领至成熟的地步，并至终达成信心最后的目标。“所以，神配合的，人不可分开”（可 10:9），这样，神做谁的父亲，教会也就做谁的母亲 3。不但在律法时代如此，在基督降临之后也是如此。保罗见证我们属于新的、天上的耶路撒冷也有同样的含意（加 4:26）。&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>&lt;strong>2、圣徒的交通&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>这信条在某种程度上也适用于外在的教会，因为每个信徒都当与神的众儿女们竭力保守合而为一的心，并将教会所应得的权柄交给她。简言之，我们应当作基督羊群中的羊。可见信经包括“圣徒的交通”是应当的。虽然古时的神学家们普遍忽略了这信条，但我们却不可忽略，因为它很好地表达了教会是什么。意即，圣徒之所以在基督里聚集归一是根据这原则，即他们应当在教会中互相分享神赏赐各肢体的恩赐。但这与神个别施恩于信徒也无冲突。因为圣灵随己意将恩赐分给各信徒并不影响社会的秩序，而且为了社会的安定，人必须有自己的财产。路加的描述告诉我们，哪里信徒同心合意，哪里就有真正的社会（徒 4:32），保罗的形容也是如此，他提醒以弗所信徒“身体只有一个，圣灵只有一个，正如你们蒙召同有一个指望”（弗  真理讲台 4:4）。信徒若确信神是他们共同的父亲，基督是他们共同的元首，他们就必被弟兄的爱联合，而互相分享自己的恩赐。&lt;br>
知道信徒的交通使我们获益是很重要的。我们之所以相信教会，是因为我们确信自己是教会的一份子。因此，我们的救恩有确凿、稳固的支撑，即使全世界被毁灭，教会仍屹立不摇。首先，教会是建立在神的拣选之上，所以屹立不摇，就如他永恒的护理屹立不摇一样。其次，信徒的交通与基督的信实密不可分。基督不容让他的信徒被夺去，就如他不容让他的肢体被分裂。此外，我们确信只要我们仍在教会的怀中，神的真道就永远与我们同在。最后，我们相信这些应许是给我们的：“在锡安山，耶路撒冷必有逃脱的人”（珥2:32；俄 17）；“神在其中，城必不动摇”（诗46:5）。我们参与教会就大有能力，因这保守我们在神的会中。“交通”(communion) 这一词带给我们极大的安慰，因为当我们发现主所赏赐他众肢体的一切也属于我们时，他们多受祝福就增加我们的盼望。&lt;br>
然而，相信教会的合一无须（就如我们以上所说）借眼见或手摸。这合一属于信心的范围，这提醒我们对它要与那清楚可见的同等重视，因它超乎我们的理解。我们的信心也不软弱，因为它在我们理解的范围之外看见了教会。因为神在此并没有吩咐我们分辨谁是选民，谁是被遗弃的人——这唯独是神的事工，而不是我们的——相反，神要我们心里确信：一切因父神的慈爱借着圣灵的重生与基督有交通的人，都是被神分别出来作为自己产业的；只要我们是其中的一份子，就与这莫大的恩典有份。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>3、有型的教会是信徒的母亲&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>但是，我们现在要开始讨论有形的教会。“母亲”这个简单的称呼使我们看到，有形的教会对我们而言是多么必要，我们必须认识她。因除非这母亲怀我们、生我们、喂我们奶，并关怀和引领我们，直到我们脱去这必死的肉体成为和天使一样（太 22:30），否则我们无法进入生命。因为我们的软弱，我们不能从这学校休学，反而一生要作这学校的学生。此外，若不在这母亲的怀中，没有人能盼望蒙赦罪或得救，就如以赛亚（赛 37:32）以及约珥（珥 2:32）所记载的那样。当以西结宣告一切被神排斥在永生之外的人，都不会成为神的百姓（结 13:9）时，也是同样的含意。另一方面，圣经记载那些追求真敬虔的人，他们的名字都会被记录在耶路撒冷国民的名单上（赛 56:5；诗 87:6）。因这缘故，诗篇告诉我们：“耶和华啊，你用恩惠待你的百姓；求你也用这恩惠记念我，开你的救恩眷顾我，使我见你选民的福，乐你国民的乐，与你的产业一同夸耀”（诗 106:4-5；参诗 105:4）。这告诉我们：神慈父般的眷顾和属灵生命的特别见证只属于他的羊群，所以离开教会都是很悲惨的事。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>二、舍己与团契生活&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>1、自我否定使我们对他人有正确的心态&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>以上的教导 4告诉我们，自我否定一方面在乎我们与人的关系，另一方面，也是主要的方面，在乎的是我们与神的关系。当圣经吩咐我们要看别人比自己强（腓2:3），并诚实、全心全意地善待他人时（罗12:10），这里所给我们的吩咐，我们无法遵守，除非我们的心灵先倒空它自然的感受。因为我们盲目、不由自主地爱自己，甚至我们每一个人都以为有极好的理由骄傲并轻看别人。神若赏赐我们任何的恩赐，我们很容易就会依靠这恩赐并视之为自己的，而骄傲到极点。我们在他人面前掩饰那些最缠扰我们的罪，而在心里奉承自己，假装这些恶行是无关紧要的，甚至有时将它们当作美德。若别人也拥有我们自己所自夸的美德，或比我们所自夸更好的美德，我们就藐视这些恩赐，免得承认别人比我们强。若别人有缺点，我们不会只满足于刻薄地指责他，我们甚至可恶地夸大这些缺点。我们极其悖逆，每一个人都自认自己与众不同，深盼能高过万人，并傲慢、野蛮地对待每一个人，或至少看不起他们。虽然穷人降服于富有的人；村夫俗子降服于贵族；仆人降服于主人；没有学问的降服于有学问的，但没有一个人在自己的心里不是认为自己是最伟大的。&lt;br>
这样，每个人因如此奉承自己，在心中就怀着某个国度。他既因将自己的优点视为出于自己，就斥责别人的人格和道德。他若与别人发生冲突，心里的恶毒就暴发出来。许多人，只要一切过得很顺利，表面上还是会表现出某种程度的温和。然而，究竟有多少人在被烦扰或刺激时能保持这样的节制呢？唯一的解决办法就是要将这爱争辩和爱自己的致命毒害从心里根除，而且唯有神的真道才能将之根除。因圣经教导我们，当记住神所赏赐我们的才能并不属自己，而是神白白的恩赐；而当我们开始以这些恩赐为傲时，就证明我们的忘恩负义。保罗问 :“使你与人不同的是谁呢？你有什么不是领受的呢？若是领受的，为何自夸，仿佛不是领受的呢？”（林前 4:7）&lt;/p>
&lt;p>我们应当持续不断地省察自己的过错，使自己常常谦卑下来。这样，我们的心里就不会有任何叫我们自高自大的；反而会有极好的理由自卑。另一方面，圣经也同样吩咐我们当珍惜神在别人身上的恩赐并尊荣这些人。因我们若夺去神所赐给别人的尊荣，便落入巨大的邪恶。神的话也教导我们不可计算人的恶。这并不是说要接受或喜欢这些恶行，而是说我们不应当斥责我们所应当善待和尊荣的人。这样，不管我们遇到任何人，我们不但会尊重他，而且会善待他并将他视为自己的朋友。获得一颗温柔的心只有一个方法：从心里感到自己的卑微并尊敬别人。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>2. 自我否定使我们能帮助自己的邻舍&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>当我们想要帮助邻舍时，尽这本分是很艰难的！除非你能忘记自己，并在某种程度上离弃自己，否则你将一无所得。因除非你否定自己并服事别人，否则你如何能如保罗所说出于爱心善待别人呢？保罗说：“爱是恒久忍耐，又有恩慈；爱是不嫉妒；爱是不自夸，不张狂，不做害羞的事，不求自己的益处，不轻易发怒，不计算人的恶”（林前 13:4—5）。若这是神对我们唯一的要求——不求自己的益处——这就与我们与生俱来的本性有极大的冲突，因我们既然生来就唯独爱自己，这趋向不太可能让我们为了照顾别人的需要而忽略自己和自己的财产，或甘心乐意地将我们的一切送给别人。然而，圣经牵着我们的手引领我们不求自己的益处。圣经告诉我们，神所赏赐我们一切的福分都伴随着这个条件：我们要用一切的福分使整个教会获益。神所要求我们的是慷慨、仁慈地将一切的福分与别人分享。最好的准则和对此准则的劝勉就是，神教导我们他赏赐我们一切恩赐所附带的条件是，他要我们用这些恩赐服侍邻舍（参见彼前 4:10）。 圣经也进一步地教导说，这些恩赐就如身体的能力（林前 12:12 以下）。没有任何身上肢体的力量是单单为了自己的；各肢体的力量都是为了众肢体的。并且这肢体的力量能使整个身体获益，也唯有这时这肢体才能获益。照样，敬虔的人也应当尽他所能帮助他的弟兄，并将教会的造就视为自己的益处。这应当作为我们慷慨和善待别人的原则：神所赏赐我们的一切，我们负责用这一切来帮助邻舍，神也将在审判之日要求我们向他交账。此外，神唯一所悦纳的管家是出于爱心的管家。我们这样做不但使我们对别人热心的帮助与自己的利益联合，也是更看重别人的利益超过自己的利益。 为了防止我们仍不明白这是神赏赐我们管理一切恩赐的原则，神在古时也运用这原则在他所赏赐人最小的恩赐上。那时，神吩咐以色列人将初熟的果子献给他，证明除非是先献给神，否则神不允许人享受任何他所赏赐的恩赐（出 23:19；参 22:29）。我们若只在将神的恩赐亲手献给他之后才被允许享受它们，那么若没有献给神，任何的使用都算是滥用。然而，你也不要以为你向神献上自己的财产会使神获益；既然你的慷慨无法使神获益，你就必须如先知所言，对信徒慷慨（诗16:2—3）。圣经也将施舍与圣洁的祭作比较，表示施舍对应神在旧约里所吩咐的献祭（来13:16）。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>3. 爱邻舍不是看邻舍是否应得，乃是仰望神而行&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>此外，为了避免在行善上丧志（加 6:9），我们当提醒读者保罗所说的另一句话：“爱是恒久忍耐 …… 不轻易发怒”（林前 13:4—5）。若没有留意这劝勉，我们必定立刻在行善上丧志。神毫无例外地吩咐众人“不可忘记行善”（来 13:16）。然而，若考虑大多数人有多少功劳，就一点都不值得人向他们行善。然而圣经对此的教导给我们很大的帮助。它教导我们不要考虑人本身所应得的，乃要思考神在众人身上的形象，因我们欠神一切的尊荣和爱。但神要我们特别留意神的形象在信徒一家的人身上（加 6:10），因基督的灵在他们身上已经更新了这形象。因此，不管你遇到什么样的需要帮助之人，你没有任何的理由拒绝帮助他。你或许会说：“他是陌生人”；但神已在他身上刻上你应当很熟悉的记号，因同样的缘故，神也禁止你恨恶自己的骨肉（赛 58:7）。你若说：“他是可恶、无用的人”；但神却喜悦这人带着他光荣的形象。你若说你没有因他曾经对你怎样欠他什么；然而神将他摆在你眼前，好让你在他身上因神所赏赐你一切的福分还清你所欠他的债。你若说他本身不值得你任何帮助；然而你当留意在他身上之神的形象，却值得你一生和一切财产的牺牲。他若不但不值得你任何的帮助，甚至以不公义的行为和咒诅激怒你，这也不是你拒绝用行为爱他的正当理由（太 6:14；18:35；路 17:3）。你或许会说：“他所应得的与爱截然不同。”然而，神所应得的是什么呢？神吩咐你原谅这人对你一切的冒犯，也要你视这些冒犯的代价为神自己已经付出的。显然，我们若想成就这困难、甚至与我们的本性相反的事：就是爱那些恨恶我们的人，以善报恶，以祝福报辱骂（太 5:44），只有一个方法。这方法是要留意，神不要我们考虑人对我们的恶意，而是要我们在他们身上看到神的形象，这样的考虑将使我们不再记念他们的过犯，而且这形象的光荣和威严将会吸引我们爱并接受他们。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>4、主要是意图，并非外在的表现&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>如此，我们只有在尽爱的本分时才能治死自己的肉体。人若尽神所吩咐我们关于爱人的一切本分，甚至连一个都不忽视，也不算满足神对爱人如己的要求；遵守这命令的人乃是从心里真诚地感受到对他人的爱而尽这本分。因或许有人在外表的确尽他一切爱人的本分，内心却离真正的爱人如己仍旧遥远。因有人希望被看待为极为慷慨，但他们高傲的表情或傲慢的言语就证明他们的慷慨是可憎恶的。而且在这可怕、悲惨的时代中，大多数人在施舍的时候怀着轻看他人的心态。这样的败坏连在异教徒的身上也应该是不容许的，但就基督徒而论，在尽本分时神对我们的要求比带着快乐的面容和说友善的言语更大。首先，基督徒反而应当站在需要他人帮助之人的立场上，可怜他人的困境就如是自己所经历和担当的一样，好让自己能出于怜悯和仁慈的心态，帮助他就像帮助自己一样。&lt;br>
抱着这种心态帮助弟兄的人必不会以傲慢或斥责别人的态度玷污自己的行为。此外，在施舍时他也不会看不起需要他帮助的弟兄，或之后将他视为欠他债的人。因为这与身体因某一个肢体生病，而其他的肢体因为了叫它复原必须更吃力而斥责它，或将它视为对其他肢体的亏欠，因他无法回报这样的协助，是一样不合理的。我们并不认为身体上的肢体彼此分享责任是不合理的，我们反而认为肢体与肢体彼此的协助是我们与生俱来的天性，拒绝这样的互助才是完全不合理的。而且，一个人若在某事上已经尽了他的本分，他也不会以为他不再有责任了，就如富人常常在捐了一些钱之后，就把责任都推给别人，就如这事已经与他无关了。相反，每一个人都应当在心里承认他从神所领受的丰盛不过是他欠他邻舍的债，并且他应当在善待他人时，不限制自己只给多少，反而随时预备奉献自己所有的；唯一限制自己只给多少的原则是因为爱的缘故。&lt;/p>
&lt;p>————————————————————————————&lt;br>
1  本文选自于加尔文的《基督教要义》。第一部分选自第四卷第一章 1、3、4 节。第二部分选自第三卷第七章4-7节。译文参考了钱曜诚总编、加尔文出版社 2007年出版的译本，并经过本刊编辑的修订。&lt;br>
2  这句话可以说是第四卷的大纲。——编者注&lt;/p>
&lt;p>3  引用了西普里安的名言：“你若以教会为母，才会以上帝为父。”——编者注&lt;/p>
&lt;p>4  这里是指第三卷第七章 1-3节中加尔文通过引用圣经教导对舍己含义的分析。&lt;/p></description></item><item><title>2009春季号卷首语</title><link>/2012/09/25/2009%E6%98%A5%E5%AD%A3%E5%8F%B7%E5%8D%B7%E9%A6%96%E8%AF%AD/</link><pubDate>Tue, 25 Sep 2012 03:31:48 +0000</pubDate><guid>/2012/09/25/2009%E6%98%A5%E5%AD%A3%E5%8F%B7%E5%8D%B7%E9%A6%96%E8%AF%AD/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>“为这个缘故，人要离开父母，与妻子连合，二人成为一体。”这是我们今天在婚礼上常听到的经文，它特别表达了夫妻二人所结成的婚姻关系是一个盟约关系。不过，保罗在引用完这句经文后，马上接着说：“这是极大的奥秘，但我是指着基督和教会说的。”（弗 5:31—32）就是说，在保罗看来，基督与教会的关系更能体现婚姻这个盟约关系，夫妻之间的盟约关系不过是基督与教会之间盟约关系的一种显露。&lt;br>
历史上，人们常用婚姻关系来比喻信徒与基督的关系。路德在其《基督徒的自由》一文中就把信徒对基督的信仰比作是一种婚姻关系，以此来说明信的基本特征。不过，历史上的这些表达似乎更侧重信徒个人与基督之间关系的性质。而保罗在这里并没有忘记提醒我们：“正像基督待教会一样，因我们是他身上的肢体。”（弗 5:29—30）在这个关系的另一方是一个群体，我们每个人只是这个群体中的一部分。确实，因为我们每个人是教会这个身体的一部分，所以基督爱我们每个人。不过，这里除了表明基督与我们每个人之间有爱的关系之外，更侧重于表明：教会作为一个群体与基督有盟约关系。&lt;br>
这个群体并不只是指天上那看不见的无形教会，同时也是指地上的有形教会。这个有形的群体与基督有盟约关系意味着：教会在其合一的寻求中，把教会与基督“一体”的关系显明出来。这也就是基督何以在最后的晚餐上，在与他的门徒将要分手之际，特别为他们的合一祷告的主要原因。（约 17:20—23）就信徒的团契生活来说，这种合一的寻求与操练特别地表现在彼此相爱上。正是在这种彼此相爱中，这个群体把基督作为其头的特别关系显明出来，把其所承载的基督的爱显明出来；由此显明这是跟随耶稣基督的群体，这个群体中的人因此被称为基督徒。&lt;br>
因此，每个信徒与基督个人关系的建立，其实是在一个信仰群体中建立起来的；是在与其他肢体之间操练爱的过程中建立起来的。个人与基督关系的维系与深化，一方面与个人读经、灵修、祷告的生活有关；同时也与其和其他肢体是否有更好的生命相连有关。在这个意义上，团契生活对于信仰生命的成长无疑具有重要的意义。这也是本刊选择“团契生活”作&lt;br>
为本期主题的神学含义。&lt;br>
今年是宗教改革运动的主要领导者加尔文诞辰 500周年（1509年 7 月10 日），为了纪念这位伟大的宗教改革者，本刊会在本期及下两期中特别刊登他的选文。在本期的两段选文中，第一段用另一个比喻说明了团契生活对于信徒生命的重要性：教会是信徒的母亲，并重新阐明了早期教父西普里安的名言：“你若以教会为母，才会以上帝为父。”信徒不只是被教会所生，其生命也在教会中得到养育而成长。第二段选文表明，在这种基督徒的成长中，如果舍己是其生活的主要特征的话，那么，舍己的操练正与对他人的爱相关联。随后著名改革宗神学家布雷克的选文，同样表明了信徒既有与基督的团契，同时也有与其他肢体的团契，我们期待读者能够体会到这两种团契关系有着紧密的关联。&lt;br>
随着家庭教会规模的扩大及其向堂会的转型，深化团契生活的紧迫性被摆在了更为突出的位置上。数百人在一起的主日敬拜更多地倾向于敬拜与教导方面；而团契生活则更多地体现在牧养小组与教会活动中。本期教会建造栏目选登了北京守望教会关于小组牧养事工的文章，试图在教会转型的处境下，探讨教会开展小组牧养的基本理念与方式。在相应的神学思考中，“何以教会是信徒的母亲”一文在神学上进一步阐发了本期的主题，从教会的基本标记、圣灵在教会中的工作以及教会作为基督的身体这三个角度，说明了信徒生命的得着及其成长与教会团契生活的紧密关联，可以看作是对那种认为只要在家读经，或者只来参与主日敬拜，没有与其他肢体的生命相连也能作一个基督徒的观念的一种回应。&lt;br>
以往在灵性操练栏目中，本刊更多是在传递一种灵性操练的理念与方法。本期我们则选登了几篇弟兄姊妹自己在晨祷中实际操练灵修的体会的文章，读来让人灵里深受触动。确实，在灵修中的长进不在于知道多少方法与技巧，而在于实际的操练。而在一个晨祷团契中的操练，则更有助于个人灵修习惯的建立。在敬虔生活栏目中，我们选登了几篇在牧养小组中经历团契生活的见证。每篇都透露出生命的实际经历与成长；其中无论是小组带领者还是小组的参加者，大家都在彼此的服侍中生命得到造就。&lt;br>
本期文化透视栏目的两篇选文都是关于中国传统节日的，目的是为了让我们对节日中的传统习俗有所反思。节日（holiday）这个词本与神圣（holy）有关。当它失去神圣性，与神的爱及祝福无关，变成人放纵自己的机会的时候，节日就失去了其意义，留给人的只是焦虑甚至是灾难。&lt;br>
本期我们增加了一个“问道信箱”栏目，目的是为了回应某些读者所提出的问题。读者如果有与实际信仰生活或者神学思考有关的问题，可以给本刊写信，我们可以请相关牧者或者学者回答读者所提出的问题。本期由 Ezra 回答了“为什么要祷告？”这个可能让不少人难以清楚回答的问题。2008 年神确实让我们度过了不平凡的一年，让很多中国人看到并经历到神的作为。我们也因着他对本刊的保守而心存感恩。相信 2009 年会是我们更多经历神作为的一年，会是中国教会更蒙神祝福的一年。早春的冰雪会过去，杏花将在暖人的春风中开放。我们翘首以待。&lt;/p></description></item></channel></rss>