<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>《＠守望》第67期——户外拘留时代（三） on 北京守望教会</title><link>/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%AC%AC67%E6%9C%9F%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%8B%98%E7%95%99%E6%97%B6%E4%BB%A3%E4%B8%89/</link><description>Recent content in 《＠守望》第67期——户外拘留时代（三） on 北京守望教会</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Fri, 11 Jul 2014 06:12:43 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%AC%AC67%E6%9C%9F%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%8B%98%E7%95%99%E6%97%B6%E4%BB%A3%E4%B8%89/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>《＠守望》第67期——户外拘留时代（三）</title><link>/2014/07/11/%E3%80%8A%E5%AE%88%E6%9C%9B%E3%80%8B%E7%AC%AC67%E6%9C%9F-%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%8B%98%E7%95%99%E6%97%B6%E4%BB%A3%EF%BC%88%E4%B8%89%EF%BC%89/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2014 06:12:43 +0000</pubDate><guid>/2014/07/11/%E3%80%8A%E5%AE%88%E6%9C%9B%E3%80%8B%E7%AC%AC67%E6%9C%9F-%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%8B%98%E7%95%99%E6%97%B6%E4%BB%A3%EF%BC%88%E4%B8%89%EF%BC%89/</guid><description>&lt;p>&lt;strong>简讯：&lt;/strong>&lt;br>
1、6月15日，是许国永弟兄和郭海鹰姊妹获自由的日子。当日下午，许国永弟兄被住地派出所接出并在派出所被扣留至深夜后回家。郭海鹰姊妹被驻地派出所接出并在派出所短暂停留后到西屋与弟兄姊妹相聚。&lt;/p>
&lt;p>2、6月15日北京守望教会的初晓东弟兄、黄丹义姊妹因为参加教会（主日）户外敬拜，在靠近敬拜平台时被海淀警方带走。与他们一同被带走的还有其他守望的弟兄姊妹，共计8位。其他人最迟于当天晚上11时15分前被释放；这两位弟兄姊妹于当天晚上被送到海淀区拘留所，晓东弟兄被以扰乱公共场所秩序之名义行政拘留5天；丹义姊妹因为是第二次，被行政拘留10天。&lt;/p>
&lt;p>3、6月18日，是谭建华弟兄第二次被行政拘留，获自由的日子，当日下午谭建华弟兄被驻京办接出后放在肖家河附近，后自行回到教会参加祷告聚会。&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="color: #222222;">4、6月20日，是初晓东弟兄获自由的日子，&lt;wbr />当日下午初晓东弟兄被驻地派出所接出并&lt;/span>&lt;span style="color: #222222;">在派出所短暂停留后回家&lt;/span>&lt;span style="color: #222222;">，&lt;wbr />众弟兄姊妹前去迎接并在家中一起享受爱筵。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>5、6月22日，北京守望教会的王魏弟兄和纪红雨姊妹，因为参加教会（主日）户外敬拜，在靠近敬拜平台时被海淀警方带走。与他们一同被带走的还有其他守望的弟兄姊妹，共计12位。其他人最迟于当天晚上11时前被释放；而这两位弟兄姊妹于当天晚上被送到海淀区拘留所，被以扰乱公共场所秩序之名义行政拘留7天。&lt;/p>
&lt;p>6、6月25日，是黄丹义姊妹第二次被行政拘留，获自由的日子，当日下午黄丹义姊妹被驻京办接出后放在肖家河附近，后自行回到教会参加祷告聚会。&lt;/p>
&lt;p>7、6月29日，北京守望教会的郭鹏程弟兄、郭海鹰及郑睿姊妹，因为参加教会（主日）户外敬拜，在靠近敬拜平台时被海淀警方带走。与他们一同被带走的还有其他守望的弟兄姊妹，共计11位。其他人最迟于当天晚上11时前被释放；而这三位弟兄姊妹于当天晚上被送到海淀区拘留所。郭鹏程弟兄与郑睿姊妹被以扰乱公共场所秩序之名义行政拘留7天；郭海鹰姊妹因为是第二次，被行政拘留10天。&lt;/p>
&lt;p>8、7月6日，是郭鹏程弟兄和郑睿姊妹应获自由的日子。当日一早，部分弟兄姊妹即前往海淀拘留所准备迎接2位弟兄姊妹。当天上午接到郭鹏程弟兄，郑睿姊没能直接接到。&lt;/p>
&lt;p>9、7月6日，北京守望教会的谭建华与金韶华弟兄，因为参加教会（主日）户外敬拜，在靠近敬拜平台时被海淀警方带走。与他们一同被带走的还有其他守望的弟兄姊妹，共计10位。其他人最迟于当天晚上10时30分前被释放；而这两位弟兄于当天晚上被送到海淀区拘留所。金韶华弟兄被以扰乱公共场所秩序之名义行政拘留7天；谭建华弟兄因为是第三次，被行政拘留10天。&lt;/p>
&lt;p>10、被软禁在老家的张云成弟兄和丁祖潘弟兄分别于6月17日和6月23日回到北京，弟兄姊妹前去车站迎接。&lt;/p>
&lt;p>——————————————————————————————————————&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>敎牧书信&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2014/07/11/%e7%8c%ae%e4%b8%8a%e8%87%aa%e5%b7%b1%e4%b8%ba%e7%a5%ad-%e6%96%87%e5%ad%99%e6%af%85-%e9%95%bf%e8%80%81/" >献上自己为祭/孙毅 长老&lt;/a>&lt;br>
“献上”是作为祭物献到神的面前；因此不再归我们自己所有，而是已经归神所有；已经完全地交在神的手中，任由祂来掌管和使用。这让我们想起耶稣对要跟随他的门徒所说的一句话：“你们无论什么人，若不撇下一切所有的，就不能作我的门徒。”&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2014/07/11/%e5%b0%86%e5%b8%8c%e4%bc%af%e4%bc%a6%e7%bb%99%e4%bb%96%e4%b8%ba%e4%b8%9a-%e6%96%87%e6%99%93%e5%b3%b0%e7%89%a7%e5%b8%88/" >将希伯仑给他为业/晓峰 牧师&lt;/a>&lt;br>
我们要思考的是，在你的生命当中，占据你的心灵，使你恐惧、使你害怕、使你不能向前的“亚纳族人”是什么？当你看到你的对手身高两米五，体力也比你强壮，他们的城墙也高得顶天的时候，从属世的角度去对比，当你发现不可能胜过的时候，你就知道你来到了你生命当中的亚纳族人面前。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2014/07/11/%e4%bb%96%e7%88%b6%e4%ba%b2%e5%b0%b1%e6%8a%8a%e4%b8%8a%e6%b3%89%e4%b8%8b%e6%b3%89%e8%b5%90%e7%bb%99%e5%a5%b9-%e6%96%87%e6%99%93%e5%b3%b0%e7%89%a7%e5%b8%88/" >他父亲就把上泉下泉赐给她/晓峰 牧师&lt;/a>&lt;br>
对于迦勒来说，无论是女婿还是这份嫁妆，都不是最宝贵的。他更看重的，是要把他从上帝那里领受的对于上帝的认识，对于上帝的忠诚能够传递给他的下一代，这是最宝贵的。&lt;/p>
&lt;p>——————————————————————————————————————&lt;br>
&lt;strong>拘留所见证&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2014/07/11/%e6%8b%98%e7%95%99%e6%89%80%e6%84%9f%e6%81%a9%e9%9a%8f%e7%ac%94%ef%bc%88%e4%ba%8c%ef%bc%89%e9%81%93%e6%88%90%e8%82%89%e8%ba%ab-%e6%96%87%e5%90%95%e5%8d%8e/" >拘留所感恩随笔（二）/吕华&lt;/a>&lt;br>
还有很多人，不能一一介绍了，虽然出来已经很久了，但还是忘不了这些人，一段段的人生，一个浓缩的社会，在里边的七天，我所接触到的一切完全超越了自己以前的生活经历。“刑满释放”那天，接我的甘家口派出所赵所长问我，在里边待了七天，什么感觉啊？我想了想，回答说：胜读十年书！&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2014/07/11/%e8%80%b6%e5%92%8c%e5%8d%8e%e6%98%af%e6%88%91%e4%bb%ac%e5%be%97%e8%83%9c%e7%9a%84%e5%85%83%e5%b8%85-%e6%96%87%e5%85%b4%e6%a2%85/" >耶和华是我们得胜的元帅/兴梅&lt;/a>&lt;br>
主的名就这样在拘留所中发生的点滴的平凡小事中被见证着。其实这些都是圣灵亲自在我生命中做成的，而不是我本人如何。在我本人，毫无可夸。&lt;/p>
&lt;p>——————————————————————————————————————&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>思想随笔&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2014/07/11/%e5%9b%9a%e5%be%92%e7%b3%bb%e5%88%97-%e6%96%87%e5%9b%bd%e6%b0%b8-2/" >诗歌：囚徒系列/国永&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>——————————————————————————————————————&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>主日讲章&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2014/06/14/%e4%b8%93%e5%bf%83%e8%b7%9f%e4%bb%8e%e8%80%b6%e5%92%8c%e5%8d%8e-2014%e5%b9%b46%e6%9c%8815%e6%97%a5%e4%b8%bb%e6%97%a5%e8%ae%b2%e7%ab%a0%e8%a2%81%e7%81%b5%e4%bc%a0%e9%81%93/" >专心跟从耶和华——2014年6月15日主日讲章/袁灵传道&lt;/a>&lt;br>
&lt;a class="link" href="/2014/06/21/%e7%8a%b9%e5%a4%a7%e6%94%af%e6%b4%be%e6%89%80%e5%be%97%e4%b9%8b%e5%9c%b0-2014%e5%b9%b46%e6%9c%8822%e6%97%a5%e4%b8%bb%e6%97%a5%e8%ae%b2%e7%ab%a0%e5%b0%8f%e7%99%bd%e7%89%a7%e5%b8%88/" >犹大支派所得之地——2014年6月22日主日讲章/小白牧师&lt;/a>&lt;br>
&lt;a class="link" href="/2014/06/28/%e6%89%bf%e5%8f%97%e9%82%a3%e5%9c%b0%e4%b8%ba%e4%b8%9a%ef%bc%9a%e4%bd%a0%e6%98%af%e6%97%8f%e5%a4%a7%e4%ba%ba%e5%a4%9a%e5%b9%b6%e4%b8%94%e5%bc%ba%e7%9b%9b%ef%bc%8c%e8%83%bd%e6%8a%8a%e4%bb%96%e4%bb%ac/" >承受那地为业：你是族大人多并且强盛，能把他们赶出去——2014年6月29日主日讲章/天明牧师&lt;/a>&lt;br>
&lt;a class="link" href="/2014/07/04/%e4%bd%a0%e4%bb%ac%e8%80%bd%e5%bb%b6%e4%b8%8d%e5%8e%bb%e5%be%97%e8%a6%81%e5%88%b0%e5%87%a0%e6%97%b6%e5%91%a2%ef%bc%9f-2014%e5%b9%b47%e6%9c%886%e6%97%a5%e4%b8%bb%e6%97%a5%e8%ae%b2/" >你们耽延不去得要到几时呢？——2014年7月6日主日讲章/晓峰牧师&lt;/a>&lt;/p></description></item><item><title>囚徒系列 文/国永</title><link>/2014/07/11/%E5%9B%9A%E5%BE%92%E7%B3%BB%E5%88%97-%E6%96%87%E5%9B%BD%E6%B0%B8-2/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2014 06:06:22 +0000</pubDate><guid>/2014/07/11/%E5%9B%9A%E5%BE%92%E7%B3%BB%E5%88%97-%E6%96%87%E5%9B%BD%E6%B0%B8-2/</guid><description>&lt;p>五&lt;/p>
&lt;p>那里的摄像头&lt;br>
能照遍房间的每个角落&lt;br>
让人联想到&lt;br>
耶和华&lt;br>
鉴察全地的眼目&lt;br>
只是&lt;br>
神能越过表面&lt;br>
洞察那些更隐密的地方&lt;br>
比如人心&lt;/p>
&lt;p>那里的灯火&lt;br>
昼夜不熄&lt;br>
使人想到&lt;br>
新天新地&lt;br>
永远不灭的羔羊之灯&lt;br>
但是&lt;br>
那光明亮却不伤眼睛&lt;br>
带来自由和救赎的&lt;br>
永恒昐望&lt;/p>
&lt;p>六&lt;/p>
&lt;p>挨着我睡又能怎样&lt;br>
丝毫不能使你离上帝更近些&lt;br>
因为&lt;br>
没有被耶稣占据的心灵&lt;br>
无论在监内还是监外&lt;br>
都是在牢笼里&lt;/p>
&lt;p>七&lt;/p>
&lt;p>每一天&lt;br>
都坚持和新来者一起擦地&lt;br>
我们蹲在肮脏的绿色地板上&lt;br>
肩并着肩&lt;br>
脚碰着脚&lt;br>
用出狱者留下的洁白毛巾&lt;br>
擦去&lt;br>
地上的污渍&lt;br>
和蛰过眼睛又掉落的汗水&lt;br>
还有其他人异样的目光&lt;br>
直至毛巾变得脏污&lt;br>
就像我曾经的罪&lt;/p>
&lt;p>八&lt;/p>
&lt;p>星期一 白菜游泳&lt;br>
星期二 芹菜洗澡&lt;br>
星期三 茄子戏水&lt;br>
星期四 南瓜盆浴&lt;br>
星期五 白菜再次下水&lt;br>
星期六 终于漂来了几枚肉丸子&lt;/p>
&lt;p>九&lt;/p>
&lt;p>为了值上更好的班次&lt;br>
他们勾心斗角&lt;br>
甚至恶语相向&lt;br>
但我更喜欢&lt;br>
他们都不愿值的第四班&lt;br>
因为&lt;br>
站在凌晨三点到五点的夜里&lt;br>
你可以体会到&lt;br>
守夜的终于等来天亮时的那种愉悦&lt;/p>
&lt;p>十&lt;/p>
&lt;p>每到释放囚犯的时刻&lt;br>
我们不分老少&lt;br>
似乎都回到了青春期&lt;br>
大家用长长的指甲&lt;br>
捋着下巴上或稀或密的胡茬&lt;br>
在相互的嘲弄中寻找乐子&lt;br>
门里的不怀好意地唱着一一&lt;br>
“我在这里等着你回来 等着你回来”&lt;br>
门外的则一边背着里面某人的电话&lt;br>
一边对他说一一&lt;br>
“今日一别，后会无期”&lt;/p>
&lt;p>十一&lt;/p>
&lt;p>一个奢侈的词汇&lt;br>
比鸡蛋和肉都要昂贵&lt;br>
一从他们牙缝挤出&lt;br>
就被蜂涌而出的我们叼起&lt;br>
赤脚走入那圈&lt;br>
盛开着蓝色天空的围墙&lt;br>
贪婪地咀嚼&lt;br>
那片刻的自由&lt;br>
还有夏日火辣的阳光&lt;/p>
&lt;p>（六到十写于2014年6月2-18日，十一写于2014年7月10日 海淀拘留所内外）&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>耶和华是我们得胜的元帅 文/兴梅</title><link>/2014/07/11/%E8%80%B6%E5%92%8C%E5%8D%8E%E6%98%AF%E6%88%91%E4%BB%AC%E5%BE%97%E8%83%9C%E7%9A%84%E5%85%83%E5%B8%85-%E6%96%87%E5%85%B4%E6%A2%85/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2014 06:05:20 +0000</pubDate><guid>/2014/07/11/%E8%80%B6%E5%92%8C%E5%8D%8E%E6%98%AF%E6%88%91%E4%BB%AC%E5%BE%97%E8%83%9C%E7%9A%84%E5%85%83%E5%B8%85-%E6%96%87%E5%85%B4%E6%A2%85/</guid><description>&lt;p>亲爱的弟兄姐妹们好！平安！感谢神对我的差遣，下面和大家一起来数算几天里神的恩典，我是个拙口笨舌的人，也是没有写作恩赐的人，求主使用卑微不配的我让祂的名得荣耀！&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>面对平台被拘的前奏&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>首先来点儿海拘之旅的前奏吧！一直以来除了不在京的日子，主日户外我和晓东商量好都是轮留的，除非条件允许就夫妻同行。我俩一直很默契，配搭的很好。可是从小方、佑伟、代代等三人踏进海拘的那周开始，户外从派出所时代升级到拘留所时代，我们之间关于去平台的人选就起了争论。我对晓东说：“以前都你我轮流去，怎么升级了就不行了，其实每次去都应该做好准备，你不早把我和孩子献了吗？怎么到了动真格的，拿着真刀真枪就不行了呢？”我为此常要与他理论，但他一直不温不火的坚持说不行，他可以周周去，但就是不准我去，我不服气！但第二天圣灵光照我，要我顺服，我马上认罪悔改，也跟他道了歉。&lt;/p>
&lt;p>之后在求问出去与否的事上向神要了几个凭据，首先，里面有大平安才行，不然怕自己扛不住；第二，爱人同意才行，这是非常重要的。心里知道在这件事上，一切都由神掌权，就不多想了，卸下重担交给主！并也同样温和地对晓东说：“你不同意我是不会去的，但里面感动的心一直没有消减。我会一直祷告，直到你同意为止，就像第一次户外一样。”就这样我俩都在祷告中继续预备着。&lt;/p>
&lt;p>有一天，我俩在分享时特别感动，也数算了这些年神给我们的诸多恩典，回顾神对我们家的带领看顾和保守，想着神把自己从死荫的病榻中拯救拣选出来，带到守望，很快参与主日学的服侍，几年过后，进入户外一线，直到争战升级，生命都是神给的，有何理由不把自己献上？这一步步的带领有何理由不继续上平台？神是昔在、今在、永在的神，祂是信实的，必会保守看顾我们全家。&lt;/p>
&lt;p>经过一段时间的祷告，晓东也默认了，算是同意了。之后的周三我们一起去祷告会,祷告会上的分享特别得力，感谢主！周六晚上睡前祷告时，特别感受到神的同在，几个确据又呈现在眼前，一切都交给主，既是祂的带领，祂必与我同在，心里面也不再为此事以自己的方式瞻前顾后了,可是在祷告时里面却油然而生一种不配的感觉，而且这种感觉与时俱增。是啊，在神面前，人算什么呢？&lt;/p>
&lt;p>接着的周日，轮到我去，我俩一起晨祷，又一次向神认罪，痛哭流涕，深感自己的不配，求神与我同在！没想到的是晓东在祷告时又一次真正的把我交托了，而且很坦然地为我在拘留所里的平安祷告，感谢主！知道神已把平安放在了晓东的心里，里面深深地感受到他对我的心疼和不舍……临出门我还说，东西就不准备了，因为就觉得自己不配进，就把自己的心准备好了，他笑笑没说什么。&lt;/p>
&lt;p>就这样我们全家出门了，这是6月1日。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>面对争战，上平台&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>在平台上很快就被分流带到龙园所车上，到了车上就跟神絮叨：我不配吧！我就是不配。反正也不想了，拿起圣经按进度读经，是以赛亚书，越读越感觉不对劲：你不要害怕，因为我与你同在；不要惊惶，因为我是你的神。我必坚固你，我必帮助你，我必用我公义的右手扶持你。因为我耶和华你的神必搀扶你的右手，对你说：不要害怕！我必帮助你。（赛41:10,13）&lt;/p>
&lt;p>压伤的芦苇，他不折断；将残的灯火，他不吹灭。他凭真实将公理传开。“我耶和华凭公义召你，必搀扶你的手，保守你，使你作众民的中保，作外邦人的光，开瞎子的眼，领被囚的出牢狱，领坐黑暗的出监牢。他们当将荣耀归给耶和华，在海岛中传扬他的颂赞。但这百姓是被抢被夺的，都牢笼在坑中，隐藏在狱里.他们作掠物，无人拯救；作掳物，无人说交还。（赛42:3,7,12，22）&lt;/p>
&lt;p>你从水中经过，我必与你同在；你趟过江河，水必不漫过你；你从火中行过，必不被烧，火焰也不着在你身上。&lt;br>
耶和华说：“你们是我的见证，我所拣选的仆人。”（赛43:2，10）&lt;/p>
&lt;p>读完这句，马上做了一个简短的祷告：主，我在这里，求你差遣我。&lt;/p>
&lt;p>之后的经文就是： 主耶和华赐我受教者的舌头，使我知道怎样用言语扶助疲乏的人。主每早晨提醒，提醒我的耳朵，使我能听，像受教者一样。 主耶和华开通我的耳朵，我并没有违背，也没有退后。 人打我的背，我任他打；人拔我腮颊的胡须，我由他拔；人辱我吐我，我并不掩面。（赛50:4,-6）&lt;/p>
&lt;p>知道公义，将我训诲存在心中的民，要听我言。不要怕人的辱骂，也不要因人的毁谤惊惶。 因为蛀虫必咬他们，好像咬衣服；虫子必咬他们，如同咬羊绒。惟有我的公义永远长存，我的救恩直到万代。（赛51:7-8）&lt;br>
坚心倚赖你的，你必保守他十分平安，因为他倚靠你。（赛26:3）&lt;/p>
&lt;p>主说：“早先的事我从古时说明，已经出了我的口，也是我所指示的，我忽然行作，事便成就。”（赛48:3）&lt;/p>
&lt;p>“忽然行作，事便成就”这句话我看了好几遍，似乎更有感觉了，这时候就给晓东发了一个感恩的信息，未过半分钟，手机便被没收，下车被带走。&lt;/p>
&lt;p>当我看见了好智和丹义时，心想估计这次被拘真要到我了。在警车上和他俩说，真觉得自己不配，晓东更配，但是我家是我先信主，平台也是我先有感动去的，这回第一次海拘主安排我，这样推理下来，也没什么好稀奇的，就这样自我安慰着。&lt;/p>
&lt;p>在清河派出所里，起初我们三个不允许说话，但接近晚上时他们终于放松政策，我们终于可以畅谈、祷告，一起唱诗了。感谢神把诗班的丹义带到我们中间，不仅唱的好听，而且会的诗歌好多，她带领我们很快地进入到赞美当中。真是感恩！在所里，神赐丹义智慧的口才，把井茶噎的无话。到我这里，不用多说，差不多COPY一份，最后还问签字不签，我说不签，他似乎觉得也没啥。感谢神使用丹义打头阵，我们后来被审都省事了！&lt;/p>
&lt;p>7点多左右，各种征兆都差不多指向了我们三个被拘的可能，但还未最后确定，我们三个也借此做好了准备。和丹义好智交谈中，说自己去年带领３１人归主，今年至今才３个，今年又长了一岁，怎么也不能少于去年啊，我们纷纷说要彼此代祷，勇敢传福音。还和他俩讲了自己现在唯一的压力：（说来也挺可笑的）就是自己在进行的读经计划，每天２０章，要是真七天才放出来，这140章得咋补啊，求神让我释怀。我们边分享边祷告边唱诗，里面很得力量！还和大家分享，就是到了里面才想起来，今天还是一个值得记念的日子，2006年的6月1日，是自己（卵巢癌）住院的第一天， 8年后的今天2014年6月1日是自己进海拘的第一天，这样的安排绝非徒然。求主大大使用，让自己靠主得胜有余，向仇敌夸胜！&lt;/p>
&lt;p>差不多到了晚上9点，我们三个被从清河带出，这时我们已很清楚要去的地方。这时那句经文又浮现脑海：２６：3 坚心倚赖你的，你必保守他十分平安，因为他倚靠你。平安又满溢我心。&lt;/p>
&lt;p>出清河所，看到外面焦急等待的弟兄姐妹，心头一热，故意慢下脚步，上了一步再下一步，想再看看大家，但开车的警察态度非常恶劣，大声呵斥着外面的弟兄姐妹。自己的眼泪马上就下来了，心想：你训斥我可以，有什么道理怒骂我的弟兄姐妹呢。在从门口经过时，看到了伯良、唐华、李锋、刘芸、阿淘爸爸，一个个熟悉的面孔，实在连着我的心，警察的怒斥也实在让我打心里心疼我的弟兄姐妹。这时自己悄悄把手伸向了丹义，和她握了下，以示鼓劲，结果当然又被骂了。后来又想起早上的经文：51：7 知道公义，将我训诲存在心中的民，要听我言不要怕人的辱骂，也不要因人的毁谤惊惶。心里面立时就有了力量，头脑中不断浮现一个个四字祷文，就像主给我写的一样：时刻儆醒，做主圣工，谨慎自守，儆醒祷告，布道不停，主是力量，见缝插针，传主福音，谦卑柔和，荣耀主名！口里不断重复，心里不停地说阿们阿们。&lt;/p>
&lt;p>后期验证,也确实是按着这些话被遣来做工的。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>进拘留所&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>到了看似阴森恐怖的海拘，想到了前面已经得胜的三波守望家人，士气上来了，也不害怕了，那几句 “你不要害怕，因为我与你同在；不要惊惶，因为我是你的神。我必坚固你，我必帮助你，我必用我公义的右手扶持你。 因为我耶和华你的神，必搀扶你的右手，对你说，不要害怕，我必帮助你。”一直在眼前晃，心里想说：主啊，不用晃了，我知道了啊！&lt;/p>
&lt;p>真有意思，哪有进海拘还有这种心态的。不仅偷着乐，心里实在充满了太多的感恩：神啊感谢你使用曾经垂死的病人成为你的器皿，主，我愿意！&lt;/p>
&lt;p>进了海拘我们三个人一直在一起，从10点多进去，办手续差不多到2点多，这期间井茶态度一直不好，不断骂骂咧咧的，我们仨稍微说句话，他就气得不行，甚至威胁我们说，再说就给我们套上黑套，把我们都蒙起来。就这样在阴森的环境和可怕的态度之中，我们怀着平静安稳的心度过了四个小时的等待。感谢神，行政处罚书下来之后,用的是扰序之名。我们不认可也没有签字，提出申辩又被驳回，因为我们不签的文件很多，警察很气愤，狠狠地说：“不管签不签都要执行，你们不签是吗？你们不签我来签。”结果该签的地方他都给代签了。&lt;/p>
&lt;p>办完各样的手续，终于得以进入号子里了。这时已是凌晨2：30，就祷告主给我预备一个人多的号，很感恩被分配到104，在录像里看到人还真不少。进去时看到两个人在值班，困得晃晃悠悠，还在地上来回走，看到那么多真人躺在那里，那么多灵魂摆在面前，自己的眼睛一下子就亮了。想起去年去山东串门，一家五口全部归主的场景直呼哈里路亚感谢主。此时怀着喜乐的心默默祷告，求主让孩子时刻儆醒，做主圣工，那几个四字祷文又出现在我的脑海里。&lt;/p>
&lt;p>这时有个人及时接应了我，把我安置在一个非常狭小的位置，一躺下才感觉这腰真是疼啊。身体好的人经过这一天的折腾都够呛，何况自己这小身板，可这里面实在是喜乐啊，一天迫切祷告的心一直未停，现在终于把我放进禾场，得抓紧休息，准备清晨做战。&lt;/p>
&lt;p>好容易眯了下，左边一个呼噜，右边一个呼噜，被子里不时飘出一股难闻的气味。再次祷告求主让自己不受外在环境的影响。可躺下没一会儿，腰就疼的不行了，因为我特别瘦，尾骨突出，在硬板上愣是给咯的疼醒了，可心里想到那些将要被拯救的灵魂就偷着乐。虽然睡不着，头脑中却不断涌现出经文来，算是主给的考前复习，算是临阵再磨磨枪了。就这样翻来覆去的不能入睡，心里却始终是喜乐盼望。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>拘留所的福音事工&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>第二天一早醒来，我的拘留所福音事工就开始了！&lt;/p>
&lt;p>因为人都不熟悉，就一边唱赞美歌，一边恳切祷告，脸上一直挂着笑容，虽然五音不全，但她们都在看着我，在默默听着，这情景自己很得鼓励。我依然不停的祷告，求主让自己的心时刻儆醒，求主擦亮自己属灵的眼睛，看到她们身心灵的需要，随时预备投入其中。感谢主，神总能让我看见有需要的人，而且那个时间都非常的恰当，就是那个点，错过一点都不行，以致于后来领人归主如鱼得水，几天来一直都是这样。感谢主使用，就在要被放的前几个小时还带了一个人信主，我真的在心里欢呼雀跃赞美主啊！在我所在的号里，基本上每个人都听到了福音，神都借着自己爱到了她们。不光是身体上的，物质上的，还有属灵上的，感觉自己就像个小蜜蜂似的在104穿俊不停，挨个安慰着,用主耶稣爱的生命为福音作见证。下面给大家举几件小事：&lt;/p>
&lt;p>一次号子里买东西的时候，正巧碰上卖红糖，这袋红糖就成了号子里的最佳补品，每天我都给大家的水瓶里泡上红糖，大家开心的享受着。还有就是火腿肠的作用，由于第一顿馒头差点把自己吃吐，就特别期待那肠，记得会素分享过馒头里夹肠的美味，自己也想尝尝那味道。好容易盼到了可以买东西的机会，就买了十几根肠，当自己正享受着第一份馒头夹肠的时候，抬头一看正对面和我同号里的那几个吃着难以下咽的汤菜馒头的老人时，心就一颤，当即在神面前做了一个祷告，感谢神让自己有美食可吃，这肠我就吃这一根，其他的都分给她们，她们可以做到的，我一样可以。就这样就把自己购买的肠全部都送给了大家。虽然是件很小很小的事，但就在那一刻，她们被感动了。&lt;/p>
&lt;p>有一个山西上访老奶奶对我竖起大姆指，说：“兴梅，你配信耶稣！”然后就有人给我起“爱心大使，和平使者”的别名。感谢主使我能以生命影响生命，因为知道唯有生命才能供应生命。&lt;/p>
&lt;p>拘留所中很多点滴小事都是见证主爱的好机会。&lt;/p>
&lt;p>话说进去第一天自己就买了鞋子，然后就在上面用牙膏划了个十字架，有个老阿姨看见就问我是不是信主的，我说是，她说她也是，还没等我高兴起来，她紧接着说她是信全能神（就是东方闪电）的，我马上心里格登一下，赶紧靠后了。因为我可没做这个预备，但没想到之后的几天神总是把她放在我生命中，总能让我看见她的需要。她今年64岁，是个传道的人，因为初来北京，钱都丢了，饿的不得了，在超市里拿了点吃的，被抓，拘七天。她不太干净，头发快到膝盖了，散发着不好的味道，大家都不太愿意挨近她，她就更难受了。有一天刚好多了点儿热水，她想洗头，但她年龄太大，抖抖索索的，不知该如何是好，正好这一幕被我看见了，我就跑过去，给她找好了位置，很自然的就开始给她洗头发，而且洗的特别仔细。她什么都没有，我用了五袋洗头液花了好长时间才给她洗干净，她泪眼汪汪，满屋的人都在看这温暖的场景。这时，时间似乎都凝固了，此时无声胜有声，大家似乎都觉得好像在做梦一样。阴森的地方怎能有如此的场景，我也特别感谢主，给我服侍她的机会。老阿姨被爱了，从这件小事之后，这个东方闪电就变了，两眼总是流露善良的光芒，也特别愿意帮助人，自己也伺机跟她聊信仰，试图扭转她。但因为她道行太深，我们相处的时间又太短，真得需要一个过程。但来新人的时候，她总爱推举我，竖大姆指说：这个兴梅，才是真正活出主样式的人。荣耀归主名！&lt;/p>
&lt;p>后续:这个老阿姨没有钱，我说好出去后就给她存钱，让她好好找个事做，也不要再和别人说她的信仰的事了。&lt;/p>
&lt;p>就这样，在各种经历与见证中，我们整个号子间都被喜乐温暖爱心充满了，神的灵完全统治了我们的两间屋子。值班警察走到我的房间说：“你们可别受她影响啊！”里面悄声回应：“嫉妒！”当信件一大打要送给我时，狱警嘀咕：“她们信的都有精神病了。”屋内回应：“她才有病！”感谢赞美主！这时隔壁传来丹义的歌声，我们屋人让我回应，井茶赶紧走过去说：“谁呀，这么高兴？”你说说，这哪像传说中的号子间，但惟有主温暖的爱才能赢得人心啊。&lt;/p>
&lt;p>主的名就这样在拘留所中发生的点滴的平凡小事中被见证着。其实这些都是圣灵亲自在我生命中做成的，而不是我本人如何。在我本人，毫无可夸。自进入拘留所就感到被圣灵充满，状态极佳，说话状态极有风度，不止一人说，你怎么那么平和、文雅、气质非凡，就是和别人不一样，就愿意多看你，想和你多说话。自己的自我感觉也非常好，这完全不像我自己，像换了个人似的，有点年初去美国服侍那段时间似的，一点没脾气，极俱耐性，自己都有点纳闷，这哪里是我啊，这就是神迹，是圣灵的浇灌，是神的同在。神将福音的果子丰丰富富地加在我身上，11个半（那半个在下面的神迹篇中很快就会揭晓），几乎在号中全锅端了，其中有卖淫女，还有个在我进去第二天带信主的小女孩，她还成了我的得力同工，一个称职的迎新姐妹。&lt;/p>
&lt;p>神的作为真奇妙。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>神迹奇事&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>当立定心志在拘留所这几天以福音事工为使命，以主的爱去爱我的邻舍时，真是切身经历了神应许的信实：先求神的国和神的义，你们所需要的一切都要加给你们了。神不仅给我活出主爱的能力，给我传福音的机会、口才和思路，也供应我在拘留所的日用所需。在这方面，真是经历了很多神迹。&lt;/p>
&lt;p>因为是夜里进的拘留所，早晨6点多就都被叫醒了，大家上卫生间，洗漱。因为自己啥都没有，就睁眼祷告，这时有个狱友就凑到我面前，问这问那，还对我特别好。感谢主自己平静应对，顺便开始了对第一个灵魂的布道，她特别愿意听，还不时问着各种问题，自己就详细解答，她也跟我说了她的经历，就是在小区里有个车碰了她的孩子，对方不讲理，她们就吵起来，之后她就用钥匙划了下对方，对方报警，让她赔钱，她不服，就被判拘五天。她说的鼻涕一把泪一把的，我就及时安慰，并祷告跟上，还没唠够，她的解除条就出来了。她把她的东西都给了我，我的部分日常生活问题就这样立刻得到了解决，这是我在号里经历的第一个神迹。她走时还特别交待好几个人，要好好对我，好好照顾我，还说等我出来时开车来接我，之后和我去教会。我说：你愿意的话一会儿咱们一起祷告，她说：好啊。看得出她愿意得着主的心，这时喇叭喊我的名字，我就被叫出去抽血压按手印了，再回来她已经走了，这就是那半个人。后来得知她写的晓东号码的单子被擦掉了，放出来正郁闷之时却在门口迎见了正在那“当班”的晓东，把我的话和我的情况很好的传达了出去了，真是感恩，又一个神迹！&lt;/p>
&lt;p>从进入号里的第一天到出来，神迹与恩典总是与我相伴。再说进去的第一天是端午节，中午发粽子，当我过去的时候盆里已经空空如也。我自己是宁可不吃，也不会去抢。没想到刚刚端着空盆坐下，就有个人放在我盆里两个粽子，真是感谢主派天使恩助我。之后的每顿饭我都是最后一个过去，不知为什么总有人帮我打，哪次也没少过。神是眷顾我的主，他看顾我的日用所需。&lt;/p>
&lt;p>关于饮食，第一顿的馒头好酸，吃的差点吐出来，祷告了才吃进去，就求神怜悯我的软弱，让自己一定把肚子填饱，否则身体扛不住怎能做工呢。感谢主，之后的每顿饭都吃的特香，有时甚至吃两个馒头，一盆菜，这哪里是我的饭量啊，我都为此惊讶。有神的同在，再艰苦的环境活的也有力量。主使我胜过环境，让我想起怒涛中的平安。&lt;/p>
&lt;p>关于睡眠，在清河所我和丹义就让好智帮祷告，我俩睡眠都不好，哪想在号子里每次觉都睡得特别香，什么声音也听不到，到点倒头就呼呼大睡，像小猪一样，她们都羡慕我，对我来说，这就是神迹。还不止如此，因为自觉睡眠质量非常差，就怕值班，奇妙的是第一晚过夜了不算，第二晚竟然没安排我值班，第三晚等着别人叫我，一睁眼，我的班就剩五分钟了，有一个人就主动替我值了，可我跟她都还不熟呢。当天一个姐妹非要找管教说我身体不好，不要安排我值班，因为我情况特殊，肯定一说就准。但我拉住她，说不用找人，我只祷告我的神，神怜悯就不会安排，若神让我值，就必给我力量。没想到我又没被安排值班，有一个在里面10多天的人说：“这怎么搞得，我天天值班，你来这么几天怎么都没被安排值班呢？”我说因为我的神帮助我。因为和她已建立了爱的连接，她和我一起经历神的时候，也感谢神。最后一晚我被安排值班了，我想也该到时候了，不能来了几天连值班的经历都没，那不是缺憾嘛，我就值了两个小时，祷告了两个小时，为能想到的每个人做了祷告，然后美滋滋的睡下了。奇迹啊！哈利路亚！我的神，我爱你，因你先爱了我，你对我的眷顾保守，无处不在。&lt;/p>
&lt;p>振奋人心的神迹还有很多，感兴趣的以后再单聊啊。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>恐惧中学习仰望神&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>拘留所中也会有艰难和恐惧的时候，尤其是在被提审时。&lt;/p>
&lt;p>在里面被提审了一次，当时有点紧张，担心说不好，迫切祷告，到了房间，心一下子就平静下来了，真是非常柔和智慧的应对他们的每一个问题，自己都为自己的表现诧异。他们问我孩子多大，说你不是不管孩子了吗，那就别管了。这跟我第一次去平台时拿孩子来威胁我一样，我的心也震了一下，但马上就平静下来了。“你不要害怕…”的经文又一次安静了我的心，感谢主！自然的笑容也一直挂在脸上。之后他问了我为什么信主的，这可打开了我的话匣子，心里想起保罗在罗马君王面前的分诉见证，没想到这样的事情也发生到了自己的身上。就详细跟他讲了我的故事，那个人有点震惊，听说我得过癌症，头向后了一下，是不是被我吓住了？他也为自己的小举动不好意思，赶紧转移话题。问到家人，提到初晓东，他太熟了，笑了一下就不再问这个话题了。之后他又问我这几天怎么样，我笑着对他说：“挺好啊！”他说：“你是到境界了，没啥可说的了，还去不？”我说:“不给钥匙就去。”他马上就生气了，说“去吧，再去还拘你，拘的更长！”之后扬长而去。&lt;/p>
&lt;p>这段经历让我更加学会在艰难中定睛仰望神，唯独祂是我的高台和拯救。神是信实的，危难中呼求祂，祂是我随时的帮助。&lt;/p>
&lt;p>温馨时刻&lt;/p>
&lt;p>在拘留所中，除了福音使命、经历神保守、适应狱中生活的各种神迹，就是收到家人和肢体寄来的信件以及物品时所带来的各种喜乐。&lt;/p>
&lt;p>第一天端午节假期，第二天第三天信件和衣物就都到了，在我身体最软弱的时候，唯一没有被退的EMS的家书被我收到了，晓东给我写的信和卡片，女儿的卡片，一股暖流再次注入我心，自己又有精神了。女儿在信件中很淡定地跟我一一描述了六天的生活，说很想我，然后送给我一段勉励经文：现在的苦楚若比起将来要显于我的荣耀就不足介意了。然后笔峰一转，告诉妈妈一个好消息，说她很快就把《雅各书》3章背完了，用了很少的时间，愿上帝与你同在，说得轻松淡定，让妈妈的心也跟着轻松淡定，似乎不是在拘留所，好像妈妈在度假一样。最后幽默地说：“对了，妈妈，别忘了六一礼物哟！” 妈妈真是又想哭又想笑，流着眼泪笑出声来，心里何等感恩。晓东的信件结尾还告诉我：小鸟会飞了，还会吃食了。呵呵，又让我差点乐出声来，当时的心情真是难以用言语来表达，感谢主对他俩的保守。然后一遍遍看大家的卡片，真是幸福又甜蜜啊。其中有一个卡片上还写了歌谱，大家让我一遍又一遍的唱给她们，还好我会，这个创意真不错。圣经故事也讲了不少，有人特别喜欢听，大家也可以在此预备下。&lt;/p>
&lt;p>衣物拿到手就分发，大家开心不已，弟兄姊妹的卡片每天都被传看，大家都羡慕不已，自己正好可以伺机布道。&lt;/p>
&lt;p>在拘留所的日子就这样一天天接近尾声。即将离开拘留所的前两天，大家都围着我转，纷纷要我的号码，听我讲见证，听我讲神的事情，这得救的人就一个接一个，信了后都纷纷让我为她们祷告，还热情邀请我去旅行。那是一群从各地来的上访群众，带着神的福音信息满心喜乐回家找教会去了。&lt;/p>
&lt;p>要离开拘留所的当天，从早上起来大家就不断念叨着我要走了，她们该怎么过。她们不断地拥抱我，还有人流泪，自己只好不断地安慰着大家，看着大家恋恋不舍的表情，我的心好难受，都不想走了。要走的一霎那，似乎时间定格在那里，我永远都忘不了那一双双挥动的手.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>离开拘留所&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>现在回顾，在拘留所的五天，靠主打了那美好的仗，感谢主使用我这个卑微器皿，我本不配。也真心感谢支持我的家人，特别是我的丈夫，在我被拘留的那几天，他日夜为我操劳守候。这段经历中，也让自己感到女儿又长大了，特别喜欢她和爸爸在我回家那天为我设计的精美展板和句句“致辞”。当然还有那些殷勤为我送钱、送物、抄经文、寄信和代祷的弟兄姐妹。感谢大家的代祷托住我，使我在里面这几天吃的香、喝的好、睡的沉（昨儿回家反倒不习惯，睡不着啦～），一切安好。在这里再跟大家报个平安，我倒没太大变化，就是晓东瘦了好多，一天几乎只吃一顿饭，五天里他瘦了8斤多,他戏笑自己减肥有成效，他也说从未这么迫切的祷告，从未离神这么近，也似乎被圣灵充满一般。更出乎意料之外的是他每天都到海拘“上班”，迎候每个出来的人，问里面的情况，自己一点都不知道。他每天无论是身休的距离还是心里的距离都和我那么的近，怪不得自己在里面特别有力量。我在里面的大体情况他早都知晓了，听我亲自分享他精气神儿更足了，而且他跟好多人都混熟了，还为这周进去（正在里面）铺了路呢！这一周我接过了弟兄的接力棒，每天到海拘报道，不是担心他，而是为了在最近的距离为他来祷告。而且我有经验，大概什么时候做什么事都差不多知道，可以详细为他来代祷。&lt;/p>
&lt;p>我的家书和大家的信件都收到了，特别得力，谢谢你们。衣物基本都分配出去了，我说是上帝借弟兄姊妹来爱你们，信与不信纷纷说感谢神，求主记念大家的爱心。&lt;/p>
&lt;p>感谢神差遣我到那片禾场，灵里兴盛地做工，没有停息，大大搅动了撒旦的营垒，带了11.5个人信主（包括一名佛教徒），（后听一个进去的姊妹说那个姐妹的状态不错，信心很强，她们有幸在一屋一天，还在一起祷告，让我更加感恩）。拽回2个远离的姊妹，重新归主怀里，扭转了一个许三赎（二两粮），触动了一个东方闪电，其她的回去基本都要去找教会了，那间狱室差不多全锅端了 ，荣耀归主名，相信那得胜的旌旗在海拘上空飘扬。&lt;/p>
&lt;p>哈里路亚赞美主！守望的弟兄姐妹，在主里我爱你们！其实在里面，自己也特别担心大家对我身体的挂虑，就一直呼求神把十分的平安给每一个守望的肢体。再一次谢谢大家。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>福音售后&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>虽然已经到家，离开了拘留所，但那片禾场与福音的事工却没有停止。出来之后的第二天，又去海拘去接我在里面带信主的一个小同工，还给里面信了的人寄了明信片。愿每一个预备自己跟随教会异象去平台敬拜的弟兄姐妹，也同样预备自己成为福音的使者，时刻承载传福音的大使命，把主的道撒向拘留所这个特殊群体。也让我们一同为拘留所中所结的果子继续代祷，也思考如何跟进，愿主的道在他们的生命中深深扎根。&lt;/p>
&lt;p>最后以我晓东给我寄的明信片里的经文结束今天的分享：&lt;/p>
&lt;p>你们所受的不是奴仆的心，仍旧害怕；所受的乃是儿子的心，因此我们呼叫：“阿爸，父！” 圣灵与我们的心同证我们是神的儿女；既是儿女，便是后嗣，就是神的后嗣，和基督同作后嗣。如果我们和他一同受苦，也必和他一同得荣耀。 我想，现在的苦楚若比起将来要显于我们的荣耀，就不足介意了。（罗8:15-18）&lt;/p>
&lt;p>荣耀归主名！&lt;br>
资料留存：不放在整章里面&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>后记：&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>在所里出来时,第一眼看到我家的红车，看见熟悉的身影，袁灵传道和晓东弟兄。&lt;br>
出来看到晓东瘦了，憔悴了，心疼。&lt;br>
家里买了我最爱吃的水果，&lt;br>
收拾的干干净净，迎接我回来的欢迎词&lt;br>
睡不好，想念里面的人，一早全家出动去接人。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>阿姨电话插曲&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>那在我里面的比世界更大。&lt;br>
坚心仰赖你的，必保守你十分平安。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>事工建议&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>拘留所送衣物送款的弟兄姊妹，可以带着福音单张，圣经，写上西屋地址，带上笔遇到里面出来的人认识我们弟兄姊妹的可以写上被拘留人电话，也可以继续里面的福音信息交流。&lt;/p>
&lt;p>寄明信片的在被拘留人名字下写上她或者他的电话、教会地址、简短经文，比如约3:16除了使里面的得安慰也要开始辅助福音事工，里外配搭、接力。&lt;/p>
&lt;p>看到今天的讲道题目还有许多未得之地，眼泪就下来了，我们真的还有许多未得之地，愿主兴起，兴起他的精兵继续为主争战，争战有力；得胜，得胜有余！！因为那得胜的旌旗早已飘扬在未得之地的上空。（今天后劲儿上来了，虽有不适感，但祷告不懈怠）&lt;/p></description></item><item><title>拘留所感恩随笔（二）道成肉身 文/吕华</title><link>/2014/07/11/%E6%8B%98%E7%95%99%E6%89%80%E6%84%9F%E6%81%A9%E9%9A%8F%E7%AC%94%EF%BC%88%E4%BA%8C%EF%BC%89%E9%81%93%E6%88%90%E8%82%89%E8%BA%AB-%E6%96%87%E5%90%95%E5%8D%8E/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2014 06:02:27 +0000</pubDate><guid>/2014/07/11/%E6%8B%98%E7%95%99%E6%89%80%E6%84%9F%E6%81%A9%E9%9A%8F%E7%AC%94%EF%BC%88%E4%BA%8C%EF%BC%89%E9%81%93%E6%88%90%E8%82%89%E8%BA%AB-%E6%96%87%E5%90%95%E5%8D%8E/</guid><description>&lt;p>从拘留所被释放以后，远在非洲的曾淼姊妹发微信问候我，我回复她说：“在里边是出人意外的平安，住在卖淫、吸毒、偷盗和受不公正对待的人群中间，过着和自己的习惯迥异的生活，对道成肉身有了更深刻的理解。”是的，若问我拘留生活在属灵层面的最大得着是什么，那就是稍稍体会了什么是“道成肉身”。&lt;/p>
&lt;p>很多进拘留所的人都说，让自己感觉害怕和崩溃的环节，一般都是看见号服和走地下水泥通道的时候，号服意味着从自由人到囚徒的身份转变，水泥通道被他们形容为“阴阳两隔”，是空间上的转换，从此与外界隔绝。当我也换上号服，走过水泥通道，进到号子间的时候，那时才稍稍能够理解基督“本有神的形象，不以自己与神同等为抢夺的，反倒虚己取了奴仆的形象、成为人的样式，”（腓2：6-7）其实是为我们付了我们不能理解的代价，以前对“基督的降卑”只有头脑上和知识上的了解，现在开始有真实的体会了。&lt;br>
拘留所的生活自然有很多的脏乱，当自己稍稍有些自怜的时候，圣灵就提醒我，当年耶稣与门徒同住，狐狸有洞，飞鸟有窝，人子却没有枕头的地方，那卫生和环境应该也不怎么样，必是风餐露宿，而我所受的，根本不算什么。“道成肉身”不是简单的以神的身份生活在人的世界，如同皇帝微服私访，看似亲民，实则特殊；基督的降卑是实实在在的降卑，“因我们的大祭司并非不能体恤我们的软弱，他也曾凡事受过试探，与我们一样，只是他没有犯罪。”（来4：15）&lt;/p>
&lt;p>面对环境的脏乱，需要“道成肉身”的激励，面对不同的人，更需要“道成肉身”的榜样。从拘留所出来以后在小组分享，一位弟兄说，他比较担心我这个比较较真儿的人，在拘留所里和其他人的关系。我回答说，很奇妙的是，这一次住在“罪人”中间，但神让我看到的更多的是他们身上人的“尊荣”，上帝让我把他们当一个一个真实的“人”来看待，这些人，有罪，但也有神所给他们的尊荣，神就是爱这些人，甚至将他的爱子赐给他们。和他们一起坐板，一起吃馍喝菜汤，一起放风，听她们每个人的故事。“人”在我心目中开始鲜活丰富起来，所以这一次，上帝是让我带着耳朵、眼睛和心来的。他让我看到基督在世上的时候，不只是用嘴宣讲真理，也用耳朵聆听，用眼睛观看，用心体会，用爱吸引人归向他。他了解撒马利亚妇人的生活，他体会血漏妇人的痛苦，他用耳聆听愿意吃主桌子上碎渣妇人的呼求。所以，在拘留所的日子，不只是用口传讲福音，我被眼前一个一个鲜活的生命所触动，并生出对她们真实的怜惜，希望尽自己的能力帮助她们，聆听她们。当时就想，能有根笔该多好，把她们都记下来，感觉自己从来都没有对“人”如此感兴趣过。出来的日子，心中留下的还是那些“人”，我以前所不能认识的“人”（以下人名均为虚构）：&lt;/p>
&lt;p>小玲是我进１０３认识的第一个狱友，二十六岁，长发披肩，长得很像动画片里的人物。因为我们是一天进来，自然就成了伙伴，按代代分享的经验，在里边有人作伴，还是很好的，两个人总比一个人好嘛，可以互相照顾。她在洗脚房工作，因卖淫被拘五天，小玲说自己是被冤枉的，被捕时因为和警察“挣蹦”，所以被带进来了，她手上还带着很深的划痕，过了好几天才好，我忘了是她和警察“挣蹦”时受的伤，还是手铐勒的。因为进来的很突然，她分文没有，感谢主，我做了充分的准备，存了两百块钱呢，就给她买了喝水的瓶子和饭盆、手纸。她说自己原来上过警校，里边的居住环境和她学校差不多，但饮食对她是很大的挑战，刚开始两天，她一共也就吃了一个馒头吧，但后来慢慢吃的多起来了。小玲会因为我俩的手纸被人乱用，而愤愤不平，打饭和睡觉时都会帮我争取，但对于我进来的原因，她一直表示不能理解，她劝我以后不要去了，还说，你信的上帝能让你早点儿出去吗？后来当她得知我的释放时间可能会提前一天时，态度大转变，说，上帝太牛了，还开始让我为她祷告，希望她妈妈别知道，释放时只有她男朋友来接她（后来果然如此）。一起待了三天，她被调到１０４了，只有放风的时候能见到，她背了我的电话号码，前两天接到了她的电话，我为她的用心感动，我一个电话号码都没背，她说给他男朋友讲我们俩在里边的日子时，他男朋友都流泪了，还说在里边的前三天她都把男朋友忘了。她正在找工作，准备做电脑，因为以前做过。小玲家住在簋街附近，她在里边时天天想着麻辣小龙虾，我说：“回头见面啊。”她说：“必须的。”&lt;/p>
&lt;p>小溪是103的“大姐大”，虽然她自己不承认。我进去的时候，她已经在里边待十多天了，她因卖淫，被拘十五天，还要被收容半年。她刚到北京没几天刚干这行就被抓了，也是被朋友劝的，这次是被嫖客招出来的。让我每想起来就心酸的是，对方只给了她五十元。刚进拘留所的时候，因为不让带发卡，头发散着好热，没办法就用饮料的包装塑料纸撮了一根绳子暂时绑上。她看见了，叫我“信耶稣的”，顺手递给我一根缠了黑线的橡皮筋。坐在她边上和她关系很好的小姑娘羡慕的说：“你都没给我。”我很感动，橡皮筋在里边是稀缺之物，一般只有普通的黄橡皮筋，缠了线的算比较高级了，而且只能向管教要，管教心情好的时候会给，也有常要不到的时候。小溪二十六岁，已经成家了，她长得不算漂亮，但有一种领袖气质，招人喜欢，又有威严感。小溪因为在里边时间比较长，了解拘留所的规矩和管教的脾气，常常提醒我们坐板时别说话，散板时别躺着，鞋要摆放整齐，免得我们受罚。她说管教真罚，某屋曾被罚坐板到晚上十二点四十，我们屋的鞋曾经因为没摆整齐被管教扔出门外，我也亲眼见到１０３室挂在窗户上的衣服因为没及时收起来，被管教女警一把揪出，扔在门外地上。因为有小溪提醒，我们少挨了不少骂，甚至能从管教口里听到夸奖我们屋的话：１０３有点儿模范牢房的意思了。我们都说是她管理有功，她却谦虚的不承认，只是说提醒大家免得挨罚。几乎每个管教女警都认识小溪，一是因为她进来的时间长，二是因为她的丈夫不断地往拘留所打电话，竟然都打到了管教那儿，似乎每个管教都接过她老公的电话（我们都纳闷他怎么弄到的电话）。管教们都被小溪老公对她的爱和执着感动了，纷纷来劝小溪以后要好好生活。有一天，她的老公来探视她，大家都说探视归来，小溪一天都乐得合不住嘴，她说她老公已经在她将要转去被关押的地方找了工作，就为离她近点，此举让她和我们都感到震惊。小溪说探视结束分手的时候，老公拉着她的手说：“你可不能和我离婚啊！”管教女警对小溪说，她觉得小溪的丈夫对他所做的没什么实际意义，但小溪不这么认为。她说丈夫的爱促她悔改，我也颇为认同。&lt;/p>
&lt;p>小溪也很幽默，常在我们无聊的时候，给我们走二人转风格的台步，她出生在河北一个偏僻的村庄，家里有好几个弟兄姊妹，我诧异于她这个年纪的女孩会因为没有学费只读到小学三年级。她给我讲小时候的故事，因为报复，她把同学家的白菜都砍了，同学家长推着一车白菜来找她妈赔，后来她改拔人家的黄豆，于是他们家收成的所有黄豆就都赔人家了，那年没吃着豆腐。小溪虽然文化不高，但很聪明，有洞察力，刚进103时，我和小溪没怎么说过话，慢慢熟了以后，才发现她也在默默的观察我。她说：“你呀，对什么人都好，利用你的、蒙你的、骗你的，你对她们都好。”我说：“是啊，上帝对我们的爱就是这样的，我们不能只爱爱我们的人（主要是我没发现谁在蒙我、利用我，可能是我进去以后对大家都排挤的一个女孩比较好的缘故吧）。”她还说，你们要想别人信你们的教，就得自己做出来，在家里、单位等各个地方。她的话很有道理吧，正是我们常说的要活出见证来的意思啊。听了她的话，我还真有些紧张，心想自己也不知是否活出了见证。直到后来的某一天，她对我说，我也要信耶稣。出来前一天，我被调到105，我把珍藏的两件弟兄姊妹送进来的衣物送给了小溪，并说好出来后去看她。后来去拘留所看望弟兄姊妹的时候问了她的情况，她已经转到豆各庄收容所了，要关半年，希望我能在那里找到她。对她，我有一种莫名的怜惜。&lt;br>
一进103，就发现坐在第一排，有一个长发披肩，长得像极了明星李小璐的姑娘，她不怎么说话，有股卓尔不群的劲儿，除了和小溪说话，很少看到她和别人攀谈。其他的狱友告诉我，她也是因为卖淫进来的，但她可不是简单的卖淫，而是参与或组织假处女卖淫，淫资一次要几万或十万。慢慢的，她也偶尔和大家聊聊，对离异家庭的痛恨，拜金的价值观，去澳门豪赌的刺激。听着听着，我觉得她幼稚的价值观与她成熟的外表极不相称。拍拍她，问她几岁了，她说十九岁。我说，怪不得你的想法那么幼稚，但心里却又震惊，一个十九岁的女孩，竟然玩弄有钱人于股掌之间，靠假处女交易，轻松赚得百万资产。小溪听我讲了福音中关于罪的部分，第二天，她说听我讲完，她就头疼，但她心里知道自己有罪，也很担心同案犯供出她，被转刑事拘留。我劝她认罪悔改，她也慢慢的开始信任我，临出来前，她托我带消息给她的男友，把男友的QQ号撕在纸巾上给我，出来后，替她向男友报了平安。后来得知拘留满十五天后，她被释放了。&lt;/p>
&lt;p>小薇是因为“溜冰”进来的，我刚开始还诧异，溜冰也被抓啊？原来“溜冰”是吸冰毒的意思。小薇是北京人，单亲家庭，父母离异后都不管她，只用金钱满足她，她和男朋友都吸冰毒，这次双双被抓，男友被关看守所，她被拘留五天。小薇对福音很感兴趣，常凑过来听我讲，她说她家住昌平，楼下就有一家教会，大家每周都聚在一起唱赞美诗，她常躺在阳台上听，觉得听了以后，心里很安静。她让我教她一首赞美诗，我想了想，教她《奇异恩典》的第一段吧，她一听我唱，就很激动，说她家楼下的教会每周必唱这首歌，她听了一年了，虽然不知道词，但曲子已经耳熟能详了。于是把词填上，她很快就会唱这首歌的第一段了，后来早上一起来，还会听她偶尔唱上一遍。大家从外边送进来的物资，小薇要了一双白色袜子，她总是洗得干干净净，还跟我念叨，这是上帝给的袜子，要好好珍藏。小薇比我早出去，快到出去那天，外边的弟兄姊妹送进来一身宽大的鲜艳的衣裤，我问谁需要，小薇说她是穿着睡衣被抓的，警察没让她换衣服就被带到拘留所了，出去后，她只能穿睡衣。所以，我就把这身衣服给了急需外衣的小薇，她很高兴，感谢主奇妙的预备。&lt;/p>
&lt;p>“炸天安门的女孩”是后来进来的，重庆姑娘，长发披肩，长得也很端庄，她进来时，默默的坐在板上。大家凑过去，看她的处罚决定书，拘留五天，上边写着，她要炸天安门，要砍人。很难把温顺的她和她的罪名联系起来，原来姑娘刚到北京一个月，因为租房和中介、房东产生了纠纷，一直没有解决，她心里郁闷，就在微信的朋友群里发牢骚说，我都想闹事了。她的一个朋友回复说，那你去炸天安门吧。她说，我现在真能理解那些人为什么要闹事了。朋友回复说，你也去砍人吧。没过一会儿，姑娘就接到网络警察电话，客气的约她出来，了解她的事情是否解决了，姑娘拿着手机，毫无准备的下楼，就被带到派出所，后被拘留。我对姑娘说，一看你我就想笑（真不是幸灾乐祸，而是对这弯曲悖逆世代的荒诞的无可奈何）。在拘留所里待了两天后，姑娘对我说，我总结了经验教训：以后无论做什么，都要先干后说。&lt;/p>
&lt;p>练瑜珈的姑娘是因为自己的手机丢了，去田村派出所报警，后来被拘留的。姑娘长发及膝，白白净净，在北京卖服装，因为手机丢了，去田村派出所报警，被推脱，她一着急，就摔了下警察的记录本，于是就被带到地下室关了起来；姑娘骂了警察几句，后来就被拷上手铐，带到没有监控的房间，被警察煽了三个耳光。她回到问询室后，很恼怒，就用自己的头撞墙，后来还被戴上保护头盔，怕她有意外。她刚进来那两天都没怎么吃东西，可能是受惊吓加生闷气，还问狱友，如果她自杀，警方是否有责任，后被大家劝了，她也慢慢开朗起来。晚饭后，还教大家练瑜珈，小溪认真的学习动作，说是为应付收容所里半年的无聊时光做些准备。&lt;/p>
&lt;p>老太太是103室年纪最大的，六十五了，河南人，用矍铄两字来形容她最恰当。两只眼睛很有神，老太太在世纪金源附近收废品，一天，有人告诉她金源门口有几个墩子不要了，让她搬走，她就拉回了家，后来又有人来说，那些墩子有用，让她送回去，她想吃过午饭再给送回去，后来老头儿回来了，说别送了，放院子里自己用吧，就没送，结果因此被拘十五天。老太太说，回去以后，先把老头儿骂一顿。老太太说话很幽默，大家无聊的时候常拿老太太“开心”，记得那次大家集体洗澡，必须先在房间里把衣服脱光，然后排队出去，走到走廊尽头的浴室去洗澡，老太太很是羞涩和犹豫。她是最后一个脱衣服的，回来后，是第一个把衣服穿好的，我们问老太太，洗澡感觉如何啊，老太太说，丢人！&lt;/p>
&lt;p>在里边还遇到了爱加倍教会的姊妹，因为开黑车被抓，她还参加过教会的服侍，也在诗班待过。姊妹敦厚开朗，我俩在里边彼此配搭，一起唱《生命的河》，一起和大家分享福音，两个人真是比一个人好啊，她说出来后准备不再开黑车了。还有一个因卖煎饼被拘的大姐，高高瘦瘦的，据她说，从零二年开始到今年，两年间，她已经被拘十三次了。这一次，她说出去后不干了，准备回老家陪孩子，她进来前常去五道口的一个教会，明白一些基本真理，我们分享了一些更深入的信仰问题。&lt;/p>
&lt;p>有一位大姐，刚见面就觉得她好亲切，仔细想想，原来是因为她长得很像我老公的二姐。大姐不到五十岁的样子，利索的短发，方正的脸，很内向，见人只是腼腆的笑，很少说话，总是闷头干活，每天打饭的盆，几乎都是她抢着洗。很难想象，大姐是因为偷车进来的。她和老公、女儿都在北京，女儿在物业公司工作，他们也在物业公司打工，一家人在北京生活的其乐融融，有一天，她老公接她下夜班，路过一座过街天桥时，大姐突然看见一辆小自行车很可爱，想想自己的自行车刚丢了，就临时起意，和老公一起把那辆车搬走，刚好碰上保安巡逻，她和老公就都被拘留了，分别关在男号和女号。大姐主动把她的大宝润肤霜和我分享，我嘴唇开裂，抹了就好了。她选了一件弟兄姊妹送进去的白色背心，一直留着，在出去那天之前才换上，临走她把大宝留给了我。&lt;/p>
&lt;p>后来进来了“英雄母亲”太凤，管教点名时管她叫“大凤”，她说还常被叫成“大风”，太凤长得瘦小黝黑，但透着一股精明和干练劲儿。太凤是全职妈妈，有三个孩子，住在苏家坨，老公开黑车，兼做装修工头。太凤是因为去教育部门抗议被拘五天的（一共被拘了七个家长），她的第二个孩子今年要上小学了，但海淀区出了新规定，必须在三月三十一日前办的暂住证才能办入学，太凤她们从二月份就开始办暂住证，但因为派出所打印机坏了，一直没办下来，眼看报名的系统就要关闭了。她们去找，总是被推脱，于是没有办法，家长们就去区教育部门和苏家坨镇政府门前静坐、抗议。那几天北京是罕见的热，太凤说自己晒黑了，有一次听说要下跪，太凤还特意穿了到大腿根的超短短裤，说是为了表达诚意。那天，他们站在前边的几个家长被拘了，其他人都散了，他们甚至愿意被拘，因为警察告诉他们，只有事情闹大了，才会有人关注。进来的那天晚上，管教女警就来统计被拘家长的名单，说事情会有解决，当时太凤就激动得哭了，对警察说：“如果事情能解决，再拘五天我也愿意！”后来又把她叫出去，让他们写了不再参与违法活动的保证书。我问她：“如果没解决呢，你都写保证书了？”她说：“不解决，还去。”太凤在里边还给她老公拉了生意，同屋几个要出去的狱友，记了她丈夫的电话，可以提供到拘留所门口接她们的服务，太凤琢磨着，把老公的电话写在拘留所的墙上，就是永久广告了。太凤说，回去以后，要把拘留决定书裱在相框里挂起来，孩子不好好学习的话，就指给他看看。&lt;/p>
&lt;p>东北大姐是我调到105房间的时候才认识的，大姐是因为拆迁上访被拘的，被拘原因好象是“非正常上访”。我问她去哪儿上访了，她说去玉泉山了。我不解，玉泉山有什么不正常的吗？后来才知道，习总和很多国家领导人都住那儿。大姐说，她上访已经两年了，被拘挺好，有吃有住，比在外边好，而且她们宁愿被北京警方抓，这样北京会给地方压力，如果看到当地截访的，她们就跑，因为被带回去，非但问题没解决，还会被扣各种罪名。看到同屋的山西访民和拘留所的警察对抗，大姐说，她们都没整明白为什么上访。&lt;/p>
&lt;p>还有很多人，不能一一介绍了，虽然出来已经很久了，但还是忘不了这些人，一段段的人生，一个浓缩的社会，在里边的七天，我所接触到的一切完全超越了自己以前的生活经历。“刑满释放”那天，接我的甘家口派出所赵所长问我，在里边待了七天，什么感觉啊？我想了想，回答说：胜读十年书！&lt;/p></description></item><item><title>他父亲就把上泉下泉赐给她 文/晓峰牧师</title><link>/2014/07/11/%E4%BB%96%E7%88%B6%E4%BA%B2%E5%B0%B1%E6%8A%8A%E4%B8%8A%E6%B3%89%E4%B8%8B%E6%B3%89%E8%B5%90%E7%BB%99%E5%A5%B9-%E6%96%87%E6%99%93%E5%B3%B0%E7%89%A7%E5%B8%88/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2014 06:00:50 +0000</pubDate><guid>/2014/07/11/%E4%BB%96%E7%88%B6%E4%BA%B2%E5%B0%B1%E6%8A%8A%E4%B8%8A%E6%B3%89%E4%B8%8B%E6%B3%89%E8%B5%90%E7%BB%99%E5%A5%B9-%E6%96%87%E6%99%93%E5%B3%B0%E7%89%A7%E5%B8%88/</guid><description>&lt;p>我们一起来读书15:13-19&lt;br>
约书亚照耶和华所吩咐的，将犹大人中的一段地，就是基列亚巴，分给耶孚尼的儿子迦勒。亚巴是亚衲族的始祖（基列亚巴就是希伯仑）。迦勒就从那里赶出亚衲族的三个族长，就是示筛、亚希幔、挞买。又从那里上去，攻击底璧的居民，这底璧从前名叫基列西弗。迦勒说：“谁能攻打基列西弗将城夺取，我就把我女儿押撒给他为妻。”迦勒兄弟基纳斯的儿子俄陀聂夺取了那城，迦勒就把女儿押撒给他为妻。押撒过门的时候，劝丈夫向她父亲求一块田，押撒一下驴，迦勒问她说：“你要什么”。她说：“求你赐福给我，你既将我安置在南地，求你也给我水泉”。她父亲就把上泉下泉赐给她。&lt;/p>
&lt;p>我们一同来祷告：天父我们到你面前来献上感恩，因为每次聚会你都用你的权能来招聚我们，当我们聚集的时候就知道主你在我们中间。愿你借着你在历史当中对你的仆人所施行的神迹奇事，在你的子民当中所行出来这些大而可畏的作为，以及你所启示出来的各样真理和话语，在我们中间今天向我们说话，愿你亲自来带领下面的时间，祷告奉主耶稣基督的名，阿们！&lt;/p>
&lt;p>小白牧师在主日分享这段经文的时候是从工人传承的角度来分享的，我今天分享所切入的视角比较类似，但稍微有点不同的是，我是从信仰传承的角度来和大家分享。若给这一段经文有个题目的话，可以用“他父亲就把上泉下泉赐给她”。《约书亚记》分享到现在，今天分享的这段经文我们可以看到和其它的经文多少有一些区别。在整个分地的过程当中，这段经文读起来不像城镇列表那样感觉枯燥，而是有很大的想象空间，甚至带有一些浪漫色彩，并有类似比武招亲式的婚姻场景出现。当去细读这几节经文时，有很多值得思想的地方，我们先来分享这段经文大的背景。&lt;/p>
&lt;p>这个大的背景其实在上一次祷告会分享迦勒这个人物的时候已经提到过了，上次分享之后有一个姊妹问我说，是不是没有讲完，我说讲完了，上次祷告会要讲的内容都讲完了。但事实上关于迦勒这个人物确实没讲完，就缺今天这几段经文。在上次的分享中，我有意识的把这段经文留了下来，因为这段经文在整个圣经人物对迦勒的记述上有个特别的地方。之前分享迦勒大都是从迦勒本人的信心层面分享，在45年前的加低斯巴尼亚时，他就领受了与其他以色列人不同的心志，这是在《民数记》中特别提到的说：因他有另一个心志，专心跟从耶和华（民十四24）。在《约书亚记》中迦勒再次出现的时候，依然连续三次说迦勒专心跟从耶和华，而且迦勒自己也说：过去我的信心如何，现在我的信心还如何；过去我的力量如何，今天我85岁了，我的力量还如何。以至于迦勒对约书亚说，你应当把希伯伦这个地方给我，因为那是我在45年以前看中的。我们发现迦勒的信心让我们今天读起来觉得格外的惊讶。&lt;/p>
&lt;p>但刚才我们读的这段经文已经不再是像上一章经文中所表述的迦勒的信心了，而是迦勒如何对自己的子女（下一代）把他所信的和所领受的传承下去。这段经文所记述的事件发生在迦勒真的把希伯伦给打下来之后。希伯伦原来叫基列亚巴，我们今天读的这段经文中提到了另一个地名叫底壁，底壁从前名叫基列西弗，这两个地方都有亚纳族人。其实底壁和希伯伦这两个地方离得很近，约有十几公里的距离。为什么迦勒把希伯伦攻打下来后，到了底壁这个地方，迦勒不亲自去打了呢？甚至迦勒在这里说，谁把基列西弗给打下来，他就把女儿嫁给谁。给人的感觉就如同悬赏，一般在战争状态中比较胶着难以打下来时，一国之君为了鼓舞士气，才会把自己的女儿拿出来作为激励手段。迦勒作为犹大支派当中的军事领袖，这要是作为赏赐的话，是极重的赏赐。我们可能会说，怎么能把自己的女儿拿出来当作奖励战士的筹码呢。其实在仔细思想这个背景时，可能事实和我们直观的感受是不同的。因为希伯伦这个地方是最难打的，难打是因为其城墙高大，像以色列人自己所说的高得顶天，而且里面有大能的亚纳族勇士。但这最难打的城，迦勒已经打下来了。对于迦勒来说，犹大支派在攻取应许之地的过程中，决定性战役已经打完了。在攻打十几公里之外的底壁时，已经不再影响他们整个大的局势了。当然迦勒可以带领犹大人直接就把底壁给攻取下来，但他没有这么做，他把攻打底壁这个地方的任务给交出去了。这是小白牧师在主日讲章中特别提出来的角度，他说这就是老一代的教会领袖在培养新一代的教会同工时应该有的胸怀，要给他们事奉的机会，给他们训练的机会，要使他们在真正的争战当中成熟起来。&lt;/p>
&lt;p>我想对于迦勒，他的确也是这么想的，因为他已经把他的信心表明出来了，在希伯伦被打下来之后，他的信心已经表明出来了。甚至可以说，迦勒打下希伯伦对于整个以色列来说既是一个激励，从某个角度来说也是一个责备。因为一个85岁的老人把最难打的城市，把最强大的敌人给打败了，其他支派没有任何理由再说“我们不能把迦南人赶出去”的话。所以迦勒在攻打底壁时，他是有意识的想去发现上帝预备的仆人，就是新一代的传道人（领袖）是谁。我们会说摩西一直就带领和培养着约书亚，或者在新约中保罗就一直培养提摩太，实际上工人是上帝所选立出来的。迦勒当然可以对俄陀聂有很多的培养，但是上帝对俄陀聂的拣选并不是迦勒能够控制的。所以在这里，迦勒想试图通过攻打底壁这个城市来发现谁是上帝所拣选的后续领袖，甚至可以说是迦勒有意识的在为犹大支派来选定带领者。当然历史也可以证明这一点，俄陀聂不仅是犹大支派的领袖，而且也是以色列历史上的第一个士师。以色列历史上曾有很多士师，俄陀聂可以说是士师当中没有记载有什么缺陷的，他不像参孙也不像基甸，这说明至少迦勒在培养后续的带领人上是成功的。&lt;/p>
&lt;p>在这里我们依然不能回避的一个问题是，迦勒说谁把底壁打下来，就把女儿给谁呢？他是用这种方式来激起士气吗？与其说这是激起士气，不如说这是迦勒在为自己挑选女婿，这个并不是不公平，从经文中读不出押撒有什么不高兴，甚至从押撒后续的做法中，可能这种方法还是押撒自己跟他父亲讲的。至少我读的时候觉得这个女子很有想法，而且在上帝面前对于属灵应许的各样寻求不同寻常。甚至押撒这个人物，虽然圣经中笔墨非常的少，在读《士师记》第一章的时候会发现一模一样的事件记载，也就是说今天所读的13-19节中在《士师记》中几乎又重复了一遍。并且以色列的家谱中记载女子的不多，但在《历代志》当中，家谱里面特别提出来的女子有两个，一个是西罗非哈的四个女儿，一个就是押撒。特别说到迦勒的女儿是押撒（代上二49）。读的时候我们会觉得对押撒的记录在这个家谱当中很突兀，家谱中说到谁生谁，突然插了一句话说：迦勒有一个女儿叫押撒。这就表明了押撒在当时的以色列人中还是一位有影响力的人物，值得被记入家谱。所以这是迦勒想要为自己，既是在挑选后续的领袖，同时也想为女儿找一个合适的能够配得上的女婿。当然不是单以个人的勇武为标准，而是对上帝的信心。因为希伯伦是亚纳族人，底壁照样是。迦勒可以以他的信心带领以色列人把希伯伦攻取下来，但底壁攻取下来也需要有和迦勒相同的信心，所以这是一个信心勇士的筛选。这里并不存在不公平，也不存在他不尊重他的女儿。甚至我觉得在那个时代当中，迦勒这种做法恰恰是对他女儿的一种爱。他确实对他女儿非常好。&lt;/p>
&lt;p>然后我们来看押撒的信心。押撒嫁给俄陀聂之后，就鼓动自己的丈夫跟她父亲要块儿地。这个符合圣经，因为人要离开父母，二人成为一体，一旦嫁给俄陀聂，她就要为她丈夫来打算了。犹大支派分地，其实是由迦勒来主持的，她和她父亲要这块儿地，当然可以说这是嫁妆，迦勒这个时候是要给她一份嫁妆。我们甚至可以把细节想象出来，有可能迦勒对押撒说：你要什么，只要你说，我有的都给。押撒不好意思直接说要地，回过头来跟俄陀聂说，去跟岳父迦勒要块儿地。从要地就可以发现，押撒的想法和其他人的想法的确有些不同。在整个五经当中，押撒是可以跟西罗非哈家的四个女儿放在一起去比较的。因为女子是不分地的，但押撒却看中上帝给以色列人的土地。她要这块儿地本身，背后更多是对于上帝应许在她身上实现的那种钦慕。在押撒的预想中，一直深爱她的父亲一定会给她一块儿非常好的地。但是押撒没有想到的是，当那块儿地到手的时候，她去一看，那块儿地是南地，其实犹大支派在以色列的最南端，那个地方是比较干旱的，那块儿地如果没有泉水，几乎是不可能有收成的，没有水源的地就是不好的地。押撒看了之后，这块地的状况超出了她的预料。她会怎么来看这中情况呢？她心里会很失望？还是会很伤心？还是会很愤怒？还是说，她在思想一直爱她的父亲为什么这么做？不管她心里的感受如何，总之，这块地不是她想要的那样的。圣经里没有记载押撒的心理活动，却直接记载了她是如何来处理这种状况的。&lt;/p>
&lt;p>在《士师记》中说到就在押撒过门的时候，就骑着毛驴去找她父亲迦勒，从驴上下来直接就说：你不能只给我地，还得给水源。我们可能要思想的一个问题就是，迦勒在这里面为什么给了那块儿干旱之地（南地），而没有给她水源。迦勒作为犹大支派的族长在分地的时候会说，这是自己的女儿，又是给的嫁妆，不好给太好的地，免得别人说三道四。我想这肯定不是迦勒的想法，所以押撒看到这块儿之后，她毫不犹豫的去找她父亲了。因为在押撒的心中，她父亲绝对不会给她一块儿无法耕种的地，所以她去要水源。去了之后，很有意思的是，迦勒好像就知道她是来要水泉似地，他已经做好准备了。押撒说：你不能给了我一块旱地，而不给我水泉。迦勒毫不犹豫的就说：“好，上泉下泉都给你。”读这个经文的感觉就好像迦勒就站在那里等她来要水源，而且对于押撒来说，只要她父亲给一个水源就可以了，没想到迦勒把上泉下泉全给了她，这个超乎了她的想象。&lt;/p>
&lt;p>我们要思想的是，迦勒为什么不直接连水源带地一起给了押撒，之后让押撒一看，心中满得喜乐，为什么分两步呢？对于迦勒，他在上帝面前所领受的是什么？他一生在上帝面前事奉的经验，他一生对上帝认识的最宝贵的东西是什么？就是你要专心跟从耶和华，这是迦勒在上帝面前领受的。其实对于迦勒来说，无论是女婿还是这份嫁妆，都不是最宝贵的。他更看重的，是要把他从上帝那里领受的对于上帝的认识，对于上帝的忠诚能够传递给他的下一代，这是最宝贵的。有地当然好，有个幸福的家庭当然好，但如果得到了家庭，得到了土地，失去了对于上帝的忠诚，那对于迦勒来说，这些东西都是没有意义的。所以迦勒在分两次给这块儿地的时候，他内在的想法是要给女儿出嫁的另一份嫁妆，就是要告诉她，你该怎么认识你父亲所认识的上帝。&lt;/p>
&lt;p>因为以色列人其实是我们整个人类的一个缩影，我们小组现在在查《申命记》，其中摩西一再的对以色列人讲，等将来进入迦南地之后，你们的子女一定会拜偶像，一定会不守律法，一定会不听神的话。因为今天这一代以色列人都亲眼看见了上帝大能的作为，亲身经历了神的作为，尚且还有悖逆的行为，何况他们的第二代、第三代甚至第四代、第五代，那些只是听说过上帝曾经在红海当中怎么使红海分开，怎么在红海中灭了埃及的军兵；只是听说过他们在旷野40年蒙神的保守，只是听说过神带领他们过约旦河如同走干地一样，他们亲身经历过的人尚且还悖逆，何况那些只是听说的人呢。&lt;/p>
&lt;p>所以信仰的传承其实对于以色列人来说，和他们对于信仰的持守放在同样的地位上了。迦勒在85岁的时候，他知道上帝的恩典不可能一直让他85岁、95岁、105岁…他总有使命完成离开这个世界的一刻。他要把什么东西留给他的女儿，要把什么样的东西留给他的后代，对我们今天来说其实是一样的。不但是做父母的，包括你在教会的事奉，做领袖的都在里面。你如何将你从上帝里面所领受的，所经历的能够传承给下一代。所以迦勒先给一块旱地不给水源对于押撒是一个考验，先根据她所要的给她一块地，并且是专门挑出来的一块地。当你看到这块地没有水源，这地就是废田的时候，你该如何来面对呢？若押撒在家中跟丈夫说：看，我父亲给了一块儿地，还是不能耕种的，真是让我羞愧。然后她又非常不满，抱怨；甚至以后也不和父亲来往了。我们看这些事情觉得好像不可能会这么发生，但在我们的信仰生活当中却很可能会这样发生。当有一天我们处在困境当中的时候，我们可能会说：神啊，我对你这么跟从，你却给我这样的境遇，我以后再也不去教会了；当你生活当中有任何的挑战或经历的时候，你会说上帝对我不够好，我不想再依靠他了；当你有一些挫折或难处的时候，你说神对你不够好，读经以后也不用读了。你可能会以一些赌气的方式对上帝心存不满，但是押撒出于对她父亲的信心，她知道她父亲绝对不会有意来难为她，或者有意给她不好的东西，所以她毫不犹豫的去找她父亲了。当她去要水泉的时候，这也是迦勒这么期望的，迦勒就等着她来要。若她真觉得她父亲爱她的话，她就去要，而且还预备了双份，她自己都没有想到，原来父亲把上泉下泉都给她预备好了要给她。&lt;/p>
&lt;p>应用在我们的生活当中，依然是这样的。有时候我们看到神让我们处在一个比较艰难的处境当中，处在一个危险的、充满了挑战和压力的环境里面，我们没有力量胜过，可能我们自己也觉得是绝境，没有解决的时候。其实上帝的心意是，他早就预备了解决的方案，早就预备了够用的恩典。我们如果还对他有信心，若还相信神给我们预备了够用的恩典，他所预备的远超乎我们的想象。可能你觉得上帝给你解决这一个就可以了，但你会发现上帝给你解决了很多的问题。当你和上帝说只给你一点点就可以了，但是上帝给你的远超过你心里所想的。就像我们的建堂一样，我们签约把那个地方买下来了，但是没有想到这么长时间没有拿到钥匙。我们当怎样看我们今天所处的状况，神是不是也已经准备了超乎我们想象之外的恩典？所以对于迦勒，他的女儿出嫁的时候，他不单单是给她选择了一个属灵的各个方面都满意的女婿，而且也给她预备了丰富的嫁妆，更重要的是迦勒在这里面给他们上了一节信仰传承的课程。对于犹大支派，若我们仔细去读《约书亚记》和《士师记》会发现，犹大支派的也不是一直都得胜。他们从希伯伦和底壁开始逐渐往平原和山地去争战的过程当中，后面的一些迦南人就不能再赶出去了（士一19），他们失去了在上帝面前的信心，失去了在上帝面前应该持守的忠诚。&lt;/p>
&lt;p>对于信仰的传承，对于今天的教会来说，如果我们真的在上帝面前有所经历，有所领受，我们该如何把我们领受的最珍贵的的东西一代一代的传承下去？这不单单是做父母的，也是在教会层面上我们应该去思想的问题。我们也曾听到说中国的家庭教会传承的就是能为主受苦。面对信仰的压力和困苦，以及面对信仰各种各样的挑战时，愿意为着上帝的缘故去面对很多自己不愿意去面对的。但因为我不是特别的了解过去传统的家庭教会，我也是听过去很多传道人讲的，但是也仅限于其他的传道人讲。是不是我们过去很多信仰的传承，那些宝贵的东西到今天失去了，是不是会随着我们环境的越来越严苛，或者越来越平安，很多东西让我们自己都已经不愿意再去持守了。作为今天的我们，也经历了从信仰上来的各样的逼迫、困扰，给我们的工作和生活都带来了很大的影响。我们是否会说，我承担就可以了，我的儿女以后再也不要经历这样的事情。我们可以这样盼望，但我们不能让他们脱离争战。如果我们这么想的话，可能对于我们的下一代来说，信仰就不是我们这样所经历的了。&lt;/p>
&lt;p>将来社会大的环境可能对信仰变得宽松，不会像今天这样，现在的一切都是暂时的。但宽松之后，那个时候我们该如何去持守我们对上帝的忠诚呢？迦勒在这段经文当中，和他女儿的互动，他设了一个很有意思的题目，他女儿跑过来跟他要水泉，然后他再回应给双倍。其实让我们思想的是他是在如何把他从上帝那里领受的信心和恩典能够再传递下去。&lt;/p>
&lt;p>我们一同来祷告：主啊，我们众人一同到你施恩的宝座前来仰望你，惟愿你今天在你的教会中让我们所经历的这一切，在我们的生命当中都不是徒然的。对于我们来说，这是让我们对你有更多的认识，让我们的生命有更多被坚固的地方；我们所经历的这一切，对我们的生命有更多建造的时刻。也惟愿我们不但自己能够在你的面前持守，我们也愿意把我们所领受的这一切传递给下一代。主啊愿我们所经历的不会让我们的心志受到损害，不会让我们的信心受到损害，也不会让我们变得的胆怯。相反，让我们知道无论是今天洪水泛滥的时候，耶和华坐着为王，还是将来在春光明媚的时候，耶和华你照样坐着为王。让我们的信心不会因周围多大的环境而动摇、变化、冷漠和退后。主啊，我知道你兴起更多的环境是为了让我们能够更多的来认识你。但你同时也让我们知道，我们的责任也是让我们把对你的认识也能忠实的传讲给下一代。&lt;/p>
&lt;p>我的主我的神，惟愿你在今天的教会当中使我们能够对你的认识、对你的忠诚，有沉淀、有持守，有一代一代的继承。主啊我们也为此来感谢你，因为对于我们今天的幼小的中国教会来说，你让我们经历这一切，就显出你在我们中间的恩典和对我们的厚待。主啊愿你就像今天建造我们一样，愿你继续的来建造接下来你在教会当中所准备的工作，听我们这样的祷告，奉我主耶稣基督的名，阿们！&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>将希伯仑给他为业 文/晓峰牧师</title><link>/2014/07/11/%E5%B0%86%E5%B8%8C%E4%BC%AF%E4%BC%A6%E7%BB%99%E4%BB%96%E4%B8%BA%E4%B8%9A-%E6%96%87%E6%99%93%E5%B3%B0%E7%89%A7%E5%B8%88/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2014 05:59:57 +0000</pubDate><guid>/2014/07/11/%E5%B0%86%E5%B8%8C%E4%BC%AF%E4%BC%A6%E7%BB%99%E4%BB%96%E4%B8%BA%E4%B8%9A-%E6%96%87%E6%99%93%E5%B3%B0%E7%89%A7%E5%B8%88/</guid><description>&lt;p>&lt;strong>经文：&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>那时，犹大人来到吉甲见约书亚，有基尼洗族耶孚尼的儿子迦勒对约书亚说：“耶和华在加低斯巴尼亚指着我与你对神人摩西所说的话，你都知道了。耶和华的仆人摩西，从加低斯巴尼亚打发我窥探这地，那时我正四十岁，我按着心意回报他。然而同我上去的众弟兄使百姓的心消化，但我专心跟从耶和华我的神。当日摩西起誓说：‘你脚所踏之地定要归你和你的子孙永远为业，因为你专心跟从耶和华我的神。’自从耶和华对摩西说这话的时候，耶和华照他所应许的，使我存活这四十五年，其间以色列人在旷野行走。看哪，现今我八十五岁了，我还是强壮，像摩西打发我去的那天一样。无论是争战，是出入，我的力量那时如何，现在还是如何。求你将耶和华那日应许我的这山地给我，那里有亚衲族人，并宽大坚固的城，你也曾听见了。或者耶和华照他所应许的与我同在，我就把他们赶出去。”于是约书亚为耶孚尼的儿子迦勒祝福，将希伯仑给他为业。所以希伯仑作了基尼洗族耶孚尼的儿子迦勒的产业，直到今日，因为他专心跟从耶和华以色列的神。希伯仑从前名叫基列亚巴。亚巴是亚衲族中最尊大的人。于是国中太平，没有争战了。（书14:6-15）&lt;/p>
&lt;p>我们一同来祷告：&lt;em>天父我们要来到你的面前向你献上感恩，因为当我们每一次一同聚集的时候，就看到你差派你的灵在我们中间，你的权能也向我们来显明；主啊，我们也恳求你照着你自己在历史当中的作为，照着你在历史当中对你仆人的带领，今日也同样在我们中间彰显你的权能，让我们众人在你的里面得听你的话语；主啊，也惟愿你的名被高举，听我们这样的祷告，奉我主耶稣基督的名，阿们！&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>上主日袁灵传道分享的讲章的题目是“专心跟从耶和华我的神”，这是大多数分享这段经文时通常会从这个角度去展开。今天我和大家所分享的题目是“将希伯仑给他为业”。我们知道圣经中有很多历史人物，他们在圣经中占得篇幅并不大，但当你去思想他们的事迹时，他们的属灵生命并不比那些著名的先知，或者是记载篇幅更长的以色列的领袖有什么样的区别，迦勒就属于这样的一个人。迦勒和约书亚是非常特别的两个人，因为这是第一代以色列人当中硕果仅存的两位。出埃及的两百多万以色列人中能够拿刀争战的战士将近60万人，最终进入迦南的第一代以色列人这60万人当中只有两个人进入了迦南，连摩西和亚伦都不能。在《民数记》当中上帝说：惟有耶孚尼的儿子迦勒专心跟从了我（民:14：24），然后说：惟有迦勒和约书亚能够进入到应许之地当中（民十四30）。我们刚才所读的这段经文，是圣经中记载迦勒这个人物较为详细的二分之一的经文，另外的二分之一在《约书亚记》的第15章。&lt;/p>
&lt;p>我们为什么今天分享的题目是“将希伯仑给他为业”呢？从某一个角度来讲，希伯仑是迦勒一生的梦想之地。从13章开始，整个《约书亚记》就进入了另一个阶段。1-12章是争战，13章后面是分地。但分地并不是地都完全打下来了分给各支派，然后各支派只要搬着东西就可以入住，好像精装修的房子一样。其实不是。大局已定，但局部战争依然需要以色列人各支派去争战。所以13章之后，约书亚把地都分了。第一个来找约书亚说，我要一块儿指定地段的，就是迦勒。迦勒是第二次来到希伯仑，第一次来是在45年之前。我们知道加低斯巴尼亚在45年前那12个探子就是来到了希伯仑，从某个角度上说，迦勒来到这个地方，在以实各谷里摘了葡萄，看到了流奶与蜜之地之后，他心里已经认定说，这就是耶和华所赐给我们的地——“凡你脚掌所踏之地，耶和华都已经赐给你们了”（申:11：24）。那个应许对于迦勒来讲，不是在45年之后才给他的，在45年前他的脚踏到那里的时候，那块地已经给他了。同时我们需要留意的是，以色列人在进入迦南争战所有的战役当中，我们把14章15章称为最后的战役。前面都是约书亚带领的，以色列人先是绕城占领了耶利哥城，然后打艾城，之后是诸王和联盟，最后一战就是希伯仑之战（底壁之战可以看成是希伯来之战的延伸）。要知道最后一战是迦南地上所打的在人看最为艰难的一战，因为希伯仑这个地方有亚纳族人。亚纳族人身材高大，以色列人自认为在他们面前就如同蚂蚱一样。所以当迦勒要求要希伯仑这块儿地的时候，大家千万不要觉得迦勒是在占便宜。迦勒没有说我要一块儿更好打的地，却说，我就要希伯仑这块儿地方，因为这个地方有亚纳族人。从战况上来讲，这个地方是以色列人最难攻打的地方。因为迦勒自己都说，那个地方不但有亚纳族人，而且城墙坚固高大。如果按照世人评价，按照战争来说的话，迦勒选了一块儿最难啃的地方，他把最难打的一仗拿到自己的手里。&lt;/p>
&lt;p>迦勒为什么会做这个选择呢？45年的时间他的信心都没有动摇。迦勒说：“我之前力量如何，现在力量还如何。”我自己其实不太愿意把其说成是迦勒的勇气，我倒愿意把其说成，这是迦勒在上帝面前事奉的激情。我们现在是缺乏激情和热情的时代，我们发现很多事情很多时候很热闹，但却发现内心当中很冰冷，我们不再因为一些事情魂牵梦绕，也不再容易对一些事情渴慕到一定程度昼思夜想，也不再有一种东西可以一直持守几十年如一日。所以我一直在想我们的户外，三年之前的时候我们非常有热情，第一次（4月10日）的时候我记得是160多人，或出于恐惧或出于兴奋都是一种热情，但经过一段时间在逐步进入平稳状态之后，慢慢的发现，对于每个主日我们没有起初的那个热情了。我不是在说他人，我是在说我自己，因为我觉得这就是上帝给我们的生活。前几天的一个晚上我家姊妹跟我说，难道我们就这样一直过下去吗？因为她觉得周六周日这两天比平时上班要累得多。我说：“会，这就是上帝给我们的正常生活。应该想一想，我们现在没有处在像文革那样的时代，没有一帮人正在你休息的时候踹开门进来，把你家抄一遍，把你揪出去游街批斗一番。”这并不是说是心灵里能够承受的，而是说每个主日成为我们心里面的重压了，你的精力、灵性、生命会碰上你从来没有想到的一种磨练。但就在这个时候会发现，上帝突然做一个事情，就是那天有三个弟兄姊妹被拘留了。对于我来说，心灵状态又被提起到像三年以前那样一个状态。所以我常常很羡慕圣经当中的很多人物，尤其是羡慕迦勒，因为他说：我45年前怎么样，我现在还是怎么样。我们的热情，我们内心当中对于上帝的追随，能不能就像迦勒一样一直保持很多年。&lt;/p>
&lt;p>我在前一段时间时，看到了受洗时教会给的圣经，圣经的线已经散开不能再读了。因为是受洗的礼物，在扉页上我没有写经文，就写了：惟有主耶稣配得我付出一切。今天我如果让我再写这句话，我显然会有些犹豫，因为我发现我里面还有很多东西不能为上帝付出，但那个时候那一刻我向上帝写这句话我相信是圣灵的感动。甚至我自己觉得那就是我的喜乐，也就是我一生所追求的目标。你希望达到那样一个在刚刚信主时、受洗的那一刻，上帝在我心中做的那个感动。此时我心里多少有一些复杂的感受，因为我们一般都是一心追赶向前直奔，但唯有我此时是向后看上帝给我的属灵高峰是什么。所以我们要思想的就是对于迦勒来讲，他如何能做到在过了45年之后，依然还能够在上帝面前说：那个时候我力量如何，今日我还是如何，无论争战还是出入。其实当迦勒说这句话的时候，远不是因着他的力气而言。“无论是争战还是出入”其实已经把迦勒的信仰生活的各个层面都反映出来了，他的祷告依然是：我过去多么有信心，今天依然有这个信心；我过去对于上帝的信心笃信不疑，今天依然对上帝的信心笃信不疑。&lt;/p>
&lt;p>为什么我们没有单从一个力量的角度来分享，也就是说我们可以靠着人的力量。但从上帝而来的感动和激情可以认出这是圣灵在我们心里所做的工作。无论是迦勒的力量还是他内心当中事奉上帝的激情，为什么在他45年之后依然还有。秘诀、原因是什么？就是他专心跟从耶和华我的神。什么是专心跟从呢？在思高本译为“始终服从”、新译本译为“完全顺从”，吕振中本译为“满心满怀跟从”，这就是我们信仰的秘诀，并不是特别的难以理解，但却并不容易做到。对于迦勒来说，他关注的核心，他想问题的核心，他看任何问题的第一原则是耶和华上帝，是他对上帝的认识，是他在上帝面前所领受的应许和起初所领受的信心，任何其它的因素都放在次要的位置上去考虑。我们生活在这个世界上不可能不被这个世界影响，之前在分享《约书亚记》第二章的时候，记得提到：当初约书亚和迦勒他们两个人和去迦南的其他十个支派的代表，这十二个人去看了那个地方之后，为什么得的结论截然不同呢？那十个人是有很大属世智慧的，他们更加的了解这个世代。所以他们看见亚纳族人之后，简单的一分析一对比就说：我们打不过人家。迦勒和约书亚为什么就敢说：我们能得着，一定能战胜他们呢？在《民数记》中说：“因他另有一个心志，专一跟从我”（民:14：24）。对于约书亚和迦勒来说，他们有另外一套看这个世界和看问题的视角，那就是他把上帝的话语放在第一位，他没有把这个世界放在生命的第一位，他没有把眼见的放在第一位，他把属灵的不可见的放在了第一位。所以约书亚和迦勒看见之后，他们可以得出一个完全不同的结论。对于迦勒来讲，在本章这一段圣经中出现了三次说他专心跟从耶和华，这就是他属灵的根基或秘诀，也是他为什么一直经过45年之后还能保持的信心和激情，也给予他有超出年龄的力量。85岁，不要说另一个时代了，放在我们今天还没有见到85岁还像40岁一样的体力。&lt;/p>
&lt;p>而且，专心跟从耶和华从某个角度来说，会有许许多多的扰乱或许许多多的试探，或者说很多的挑战。这个主日的讲章从三个方面分享了迦勒来专心跟随耶和华的挑战是什么。第一个挑战就如迦勒自己所说到的——加低斯巴尼亚。对于迦勒来说，他事奉跟从上帝的三个阶段，我们可以用三个地名来代表：第一个，加低斯巴尼亚；第二个，旷野；第三个，希伯仑。因为在加低斯巴尼亚的时候，惟有迦勒和约书亚在两百万以色列人当中说他们可以上去。如果上帝给他们的试炼是让他们来到希伯仑这个地方，那就可以看到，其实45年前神派他们去迦南地窥探时是上帝的美意。要知道这12个人在迦南地这40天行走的路线也是神在引导，假设他们没有碰到亚纳族人，而是跑到基遍人的地去，他们还会害怕吗？可能以色列人就充满激情的以大无畏的精神冲过去得那地了，但是神知道每个人内心当中的隐秘，他知道我们每个人心里想的是什么，所以神的作为一定会把我们心里面真实的东西给展露出来，无论是旷野还是加低斯巴尼亚。因为我常常思想到底加低斯巴尼亚对于以色列人来说，上帝的心意是什么，难道就是为了显出他们的失败吗？我想是为了显出人内心中很多的隐秘，神不允许人占有他的荣耀，但人的诡诈就是连自己都会欺骗。所以看到亚纳族人，看到高得顶天的城墙，这是神有意让他们看到的，以此就显明出来，依靠耶和华的迦勒和约书亚与其他十个探子的不同。&lt;/p>
&lt;p>我们今天要思想的是什么？旧约所有的实例和新约所有的教导之间都是一致的。唐崇荣牧师曾经说过：旧约是新约的参考书。上学的时候，参考书里面有所有题的答案和其他实例，还有解题思路。在你读旧约的每个实例的时候，它告诉我们的是新约当中很多属灵的教导。今天我们要思考的是，在你的生命当中，占据你的心灵，使你恐惧、使你害怕、使你不能向前的亚纳族人是什么？当你看到你的对手身高两米五，体力也比你强壮，他们的城墙也高得顶天的时候，从属世的角度去对比，当你发现不可能胜过的时候，你就知道你来到了你生命当中的亚纳族人面前。从某个角度来说，我们每一个人都必定会面对内心的亚纳族人。因为一定有些事情是在你衡量之后发现无法去面对的，是靠你自己的力量无法去胜过的。有些事情靠着自己的力量是可以做到的，在教会事奉的时候，有些弟兄姊妹生活中有困难，当跟我们分享后，我们可能会对弟兄大有信心的说：你放心，神必定有供应。说完那句话，回头我们拿信封写上名字把钱装进去放入奉献箱。是的，神必供应，因为我们能够有这个能力来帮助他。我不是说这样不好，这就是爱心的表达，因为帮助别人的能力也是上帝给的，只是这“力量”已经先给了你，你再去支取使用。而是说有些事情超出了我们现有的能力之外，不是你可以凭着你现在拥有的能力去解决的。总有一个时刻，你遇见了你生命当中的亚纳族人，因为你终于看到了有些事情是你胜不过的，是凭着你自己无法去面对的，你的挑战其实就是在那个时刻。这个时候你就要思想上帝给我们的应许是什么。以色列的十个探子从某个角度来讲是我们内心当中没有被更新的软弱的生命，而迦勒和约书亚是上帝所赐给我们的永生的生命。他告诉我们一个新的视角，他告诉我们一个新的力量。所以当你读旧约的话，能学到许多基本的属灵道理，也能够非常生动而活化的让我们明白。对于迦勒，在他跟随事奉上帝的过程当中，除了面对亚纳族人之外，可能最让他痛苦和难以面对的是他的弟兄、他的同胞，是上帝子民自己对他的仇视。记得袁灵传道分享时说：若你想专心跟从耶和华，就要做好准备做少数派。其实基督徒子世上可能一直都不会是多数派，你可能一直处在少数派，在世人看来是软弱没有能力的，就如保罗所说，被看为是社会的渣滓（林前:4：13）。世人怎么看，我们还好接受，但如果是弟兄姊妹就会让人更加难过了。我不是在做一个简单的类比，而是从感受上说可能很多弟兄姊妹在这三年多的时间中经历过这种，当你坚持或者照着你心中所领受的去行的时候，有可能来自弟兄教会或者信仰群体中很多的不解。约书亚和迦勒他们对比的比例应该是30万分之一，他们是绝对的少数。&lt;/p>
&lt;p>第二个挑战就是旷野。我们看到，迦勒在这旷野38年期间好像突然间就销声匿迹了。迦勒只是在45年前加低斯巴尼亚出现过一下，然后一跃就跑到45年之后，再次重新面对了希伯仑，中间这45年没有出现对迦勒的任何描写。如果你是迦勒的话，会不会觉得自己很冤：我是大有信心的，可是你们却连累了我。至少我们从迦勒的自述当中，从14章的经文当中没有看到迦勒有这一方面的流露，但从客观上来说的确是这样。以色列人从某个角度上来说，连累了迦勒和约书亚，他们不只连累了摩西。这两个人大有信心，一定要进去。但38年对于迦勒来说是怎么过的？过了十年，迦勒或许还在忍耐，过了二十年呢？他一想，上帝说过让他们在旷野待够38年。其实这38年是迦勒陪着整个的以色列民来等待上帝应许实现的那一天。&lt;/p>
&lt;p>我们每个人的生命或许也会经历一个旷野时期，不一定是你犯罪导致的，甚至不一定说是灵性减弱了，但你处在一个旷野的时期。你没有了正常的主日敬拜，会处在一个和所有的弟兄们一同面对的艰难当中。我们在这里说到旷野的时候，并不是以色列人38年所走的旷野寓意，因为犯罪，因此上帝来惩罚和管教。单从迦勒的角度，来运用到我们个人的生命的时候，你也必定会经历你的旷野时期。你不但会面对你生命当中的亚纳族人，也会面对你生命当中的旷野时期，你怎么去度过你生命当中的旷野时期。以色列人在这38年当中没有献祭，没有逾越节，什么都没有，每天除了去捡吗哪吃，几乎就在旷野的地方围着转圈儿。&lt;/p>
&lt;p>我们要思想的是，上帝不但让以色列人遇到了亚纳族人显出了人内心当中的恐惧和对上帝的不信之外，还经历了38年的旷野，到底这38年的旷野期，对他们来说意味着什么。在《申命记》中摩西清楚的跟以色列人讲过：耶和华你们的神让你们在旷野当中经历这38年是为了苦练你、试验你，是为要让你知道人活着不是单靠食物，乃是靠从耶和华口中所出的一切话（申8：3）。那段经文就是在解释以色列人所经历旷野的意义是什么。那段经历不单单是说耶和华刑罚那一代不信的以色列人，也是为了培养和训练新一代的以色列人，迦勒和约书亚也在其中。后面说：免得当你们进入迦南美地之后，你们就因所得的货财、富足的生活就说耶和华是谁呢，这一切都是靠着我的能力得来的（申8：11，17）。当我们经历了三年的旷野期，甚至可能更长，上帝是为要苦练我们、训练我们，显出我们内心当中的真实，显出我们内心当中隐秘的软弱，以此来提升我们，使我们在上帝面前真的照着真实来敬拜他。我们内心当中有很多我们不知晓的虚幻的东西，我们以为我们如此的勇敢，或者我们以为我们如此的软弱。至少我们在这三年当中，尤其我们在弟兄姊妹被拘留之后，每一次以及每一个从拘留所里面出来的弟兄姊妹当中，我看到的是让我惊讶的上帝同在的工作。至少这三年对于很多人来说都不可思议，因为觉得不可能在今天这样一个社会环境下，我们还能够坚持到今天。为什么经历这段时间呢，就是为了让我们看到神在我们中间，就是为了让我们看到，我们若能做成什么，惟独是出于耶和华的帮助。既让我们看到我们的软弱，又让我们看到上帝的恩典。以色列人在40年的旷野中有两个神迹，第一就是每天有吗哪降下来，第二是他们的衣服40年都没有破，他们的生活，神依然供应，神依然差派摩西来治理、带领他们。免得将来我们进入新堂说，这新堂是靠着我们这几年如一日的坚持和勇敢得来的，不！那是上帝的恩典。所以当让我们经历着旷野的恩典时，并不表示在其中的所有的人都在一个灵性的旷野期。有时候外在是旷野期，内在你可能会经历内心心灵枯干的时期，若你看过钟马田写的《灵性低潮》，就是在告诉你会经历灵性的旷野期。在这旷野当中，你会发现你内心的干枯、无力，为了让你学会依靠耶和华的力量。&lt;/p>
&lt;p>如果在旷野当中专心跟从耶和华所面对的试探，是几十年如一日的等待、忍耐和盼望，那么希伯仑对于迦勒来说，他所面对的挑战就是他的年龄，他已经85岁了。我们也许会面对我们年纪老迈的时候，但上帝刚给你一个事情做，你会怎么想。在迦勒这里，他说：“我虽然已经85岁了，我的力量就像45年前一样，没有变化。”这是非常令人惊讶的，当我读到这个经文时，我的感受是老夫聊发少年狂。人们可能觉得这快要赶上《三国演义》里面的黄忠了，依然可以吃下几碗干饭，可以提刀上阵。但对于当时的那个时代，迦勒说：耶和华照他所应许的使我存活这45年。他身边的同龄人都死了，约书亚可能比迦勒大三到四岁，约书亚那时也已经年纪老迈了，所以对于迦勒来说，他的体力是出于上帝格外的恩典。但对于整个进入迦南的以色列民族来说，以色列所有的人都应当羞愧。因为一个85岁的老人，是他第一个跑到约书亚面前，对他说：把最难打的那个阵地给我。我们之前分享《约书亚记》的时候说，13章以后虽然进入到了分地阶段，但实际上应该是争战阶段，只不过是争战当中的另一种形式叫“小规模的局部战争”。玛拿西支派和以法莲支派，他们后来竟然跑到约书亚跟前说：我们支派人太多了，给我们的地不够，以致约书亚非常生气的告诉他们，地多得是，只不过有些迦南人占据着，你们应该把他们赶出来，而不是过来跟我要地。所以对比之下，白发苍苍的迦勒充满了激情地跟约书亚说要打那块地，那个地方本来就是给我的。其他支派的那些人应该感到羞愧。年轻人是一个朝气蓬勃的年龄段，可这蓬勃的热情却在迦勒身上绽放出来，没有在在以色列人年轻的一代身上看到，盼望对于今天所有读这段经文的青年的弟兄姊妹形成一个激励，也对其他年龄段的人形成一个激励：年龄不是问题。知道迦勒为什么受这么多人的喜欢吗？他40年前作为中年人的时候，就专心跟从耶和华，到了年老的时候，他的力气和热情各个方面都没有减弱。很多基督徒家庭的孩子都喜欢起名叫“迦勒”，其实有很多老年团契也叫“迦勒团契”。&lt;/p>
&lt;p>我们再次回到希伯仑，45年之前迦勒去到那个地方，他就立定心志说：“这就是上帝给我的应许之地。”那个时刻，不管亚纳族人长一米八也好，两米五还是三米也好，对他来说无所谓，跟他本身的体力身高没有关系。甚至对迦勒来说，他可能都没有去注意亚纳族人长得多高，他只注意到了这是流奶与蜜之地，这就是耶和华给我的，这叫专心跟从耶和华。对于迦勒，他45年之后再次来到希伯仑，他真的是把这个地方给打下来了，在15章中会讲到迦勒把亚纳族的三个组长全部赶出去了。15章中不但彰显出了他专心跟从耶和华，而且彰显了他对教育子女、教育后代的那种智慧和属灵传承的传递。&lt;/p>
&lt;p>本章15节最后说到：“于是国中太平，没有争战了。”真的是国中太平没有争战了吗？从某个角度来说争战是一直存有的，对于基督徒来说你的一生就是充满了争战的一生。但在这里为什么说国中太平，没有争战了，我并不把此理解成，从此以后他们平平安安的过日子去了，并不是说他打了这次争战之后，再也没有其他争战了，不是的。而是说，希伯仑这个地方是一个非常特殊的地方，因为这个地方有亚纳族人。而亚纳族人代表的是你生命当中所遇见的挑战，凭自己的力量不能胜过，可以说这是你属灵挑战的高峰，是你只能依赖上帝才能够胜过去的。所以当迦勒真的把希伯仑那个地方拿下来，把亚纳族人赶走之后，标志着他真的进入到神所赐的安息当中了。&lt;/p>
&lt;p>其实大家仔细想一想，这三年当中，从起初我们面对在派出所的24小时、48小时，到第二年的时候，大家觉得24小时没有关系了。当你面对生命当中的亚纳族人争战得胜之后，你就进入到了太平和安息当中。真正的争战是你内心当中的争战，在你第二天早晨要去平台之前的时候，内心纠结、恐惧、害怕，可能茶饭不思，那种痛苦才是你内心当中真正的争战。当你一旦胜过去的时候，你就能睡得香甜。所以真正的国中太平是指你已经胜过了你内心当中的仇敌，那个高得顶天的城墙，是你攀登不上去的，神把他打破，你胜过去了，你就进入到你生命当中另一个平稳的阶段。&lt;/p>
&lt;p>上帝一直带领我们争战，当你胜过亚纳族人之后，你的生命就进入到那个国中太平没有争战的时期中了。因此希伯仑这个地方代表它是一个见证，代表一种得胜，甚至可以说是代表着以色列历史或在圣徒跟随上帝的过程当中个人得胜的顶峰，没有人再超过希伯仑那个地方。因为45年之前看到那个地方，上帝说这个地方给你了，迦勒能够一直持守这个应许，45年之后真的就得到了。圣经当中还没有一个人从45年前看到，到45年后真的就看到上帝给他应许实现。亚伯拉罕在知道神给他得一个儿子的应许，到他真的把以撒生出来，中间经过了25年；约瑟被带到埃及卖了之后，到他当了宰相，至少过了13或14年，但惟有迦勒是45年。所以希伯仑这个地方，当以色列人每次经过这个地方看到这是犹大支派耶孚尼的儿子迦勒住在这里的时候，这是一个得胜的标记，这是一个见证，这是上帝在他子民当中所行的神迹奇事的见证。对于以色列人来说，只要他们听到希伯仑这个地方，他们就要说：过去这个地方叫基列亚巴，如今它叫希伯仑。希伯仑就和上帝的应许和得胜联系在一起，迦勒也真的在这个地方成为他在上帝面前的得胜，或者说这是神在以色列当中的荣耀。&lt;/p>
&lt;p>一同来祷告：&lt;em>主啊，我们一同到你施恩的座前，再次来感谢你，因为你过往如何来工作，今日你在你的子民当中，也同样来工作。愿我们都能够像起初你施恩怜悯恩待迦勒一样，你也恩待每一位。愿我们的心志也在你的面前，就像迦勒一样到你的面前来恳求，主啊愿我们过往力量如何，今日力量也照样如何。主我们也相信你在我们中间存留的恩典远超过我们的所求所想，愿你亲自在你的教会，在这个世代当中显出你在我们中间得着荣耀的作为，祷告是奉我主耶稣基督的名，阿们！&lt;/em>&lt;/p></description></item><item><title>献上自己为祭 文/孙毅 长老</title><link>/2014/07/11/%E7%8C%AE%E4%B8%8A%E8%87%AA%E5%B7%B1%E4%B8%BA%E7%A5%AD-%E6%96%87%E5%AD%99%E6%AF%85-%E9%95%BF%E8%80%81/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2014 05:58:15 +0000</pubDate><guid>/2014/07/11/%E7%8C%AE%E4%B8%8A%E8%87%AA%E5%B7%B1%E4%B8%BA%E7%A5%AD-%E6%96%87%E5%AD%99%E6%AF%85-%E9%95%BF%E8%80%81/</guid><description>&lt;p>经文：所以弟兄们，我以神的慈悲劝你们，将身体献上，当作活祭，是圣洁的，是神所喜悦的。你们如此事奉，乃是理所当然的。不要效法这世界。只要心意更新而变化，叫你们察验何为神的善良，纯全可喜悦的旨意。（罗12：1－2）&lt;/p>
&lt;p>自五月初政府有关部门开始行政拘留我们的弟兄姊妹已经是九周了，前后有24人次的弟兄姊妹被拘留五至十天不等。所以现在去平台敬拜，真需要放下自己所有的，在这一段时间中，把自己当作是向神献上的活祭，让神随祂的心意去使用。正是因为有这样的献上，所以我们也在这些弟兄姊妹身上看到了神借着他们所展现出来的美好的作为，在拘留所同房间的被拘人员中做了美好的见证。&lt;/p>
&lt;p>当然，我今天分享这段经文也不限于户外敬拜这个角度。我前一段思想这段经文时，也是在反思这几年来自己的服侍是否真如这里所讲的，是活的、圣洁的、神所喜悦的祭。因此看了几个不同的译本，也帮助我对这段经文有了一些更深入的理解。比如克兰菲尔德（Cranfield）的英文注释，如果译为中文的话，可以是这样的：“所以弟兄们啊！我劝你们，藉着神的诸般怜悯献上你们自己，作为活的、圣洁的、神所喜悦的祭物；这是你们在悟性上的敬拜。而且不要再让你们自己被套入这个世代的样式，而要藉着你们心思的更新，让你们继续不断被变化，以致你们可以察验何为神的善良、可喜悦、完全的旨意。”下面我参考着这个翻译，将这段经文的几个要点，结合着我们目前的处境，作一些分享。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>一、我以神的慈悲劝你们，将身体献上&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>这里“将身体献上”，其实指的是将我们的整个人献上，包括我们现在意义上的身体、思想与情感等。“献上”是作为祭物献到神的面前；因此不再归我们自己所有，而是已经归神所有；已经完全地交在神的手中，任由祂来掌管和使用。这让我们想起耶稣对要跟随他的门徒所说的一句话：“你们无论什么人，若不撇下一切所有的，就不能作我的门徒。”（路14：33）问题是，我们怎样才能够放下一切来将自己作为祭物献上呢？&lt;/p>
&lt;p>保罗在这里劝勉我们的出发点是神的怜悯。若是我们真能够将自己献上，是甘心情愿的，满有信心的，不是出于我们的人意（如果我不这么做的话，人会怎样看我呢？），不是出于血气（对方做的太过分了，如果不抗议的话他们会得寸进尺），那么这只能是出于我们对神的感恩；就是我们在经历了他的恩惠、怜悯之后，从我们的内心中有的一种回应。加尔文的解释就是这样的：“除非适切地明白自己是多么亏欠于神的怜悯，人们永远不会以颗诚挚的心敬拜神，或是受激励以充分的火热来敬畏祂、顺服祂。……我们既已经历了这么一位仁慈而慷慨的父亲，却没有努力将我们自己全然献给祂，他就会责备我们忘恩负义。”&lt;/p>
&lt;p>信心就是从这种经历了神的恩典与怜悯之后所生发出的回应中而来。因此我们不要抱怨神没有给我们信心。信心既源自于我们对神的恩惠与怜悯经历，同时也出于这种经历而在我们内心中激发的一种回应。有时我们确实是经历了神的恩典与怜悯，只是我们看的更多的是自己尚没有达到的要求，因此在神的面前更多地是抱怨。特别是在这户外敬拜的三年多时间里，委身教会的就与教会一同经历神的恩典与怜悯；反之，从一开始就有不同看法，不是那么委身教会的，或许在其他方面也在经历神的怜悯，但与教会一同经历的就少。在这种情况之下，我们不可能将自己甘心情愿地献上。&lt;/p>
&lt;p>同时信心也需要操练，而进行这种信心操练的最好途径就是在教会这个信仰的共同体中进行操练（因此与委身教会关联在一起）。如加尔文所说，教会有点象是一个栽培和操练我们过一个信心生活的学校。户外敬拜很重要的意义之一就是要操练我们的信心，看我们是否愿意在任何情况下，都能够顺服地将自己的一切放下，甘心情愿地去敬拜祂。如果我们真地学习了这个功课，就如上面耶稣所说的，我们才算是学习了门徒的功课。门徒的功课不是在课本上学习的，似乎脑子里知道了就好了。如果行不出来等于还是不知道。门徒的功课是在生活的现实中学习的。当然，每个人是否要参与户外敬拜，教会是交给神在我们个人内心中所做的感动与引导。如果我们中有人确实不认同户外敬拜的方式，那么你可以求神通过其他方式给你一个机会，让你有可能在你有生之年（至少有一次），你真地行出了愿意放下一切来将自己献上，通过将自己甘心情愿、全然地献上去敬拜他。如果圣灵光照你，让你看到不是这个方式或那个方式的问题，根本就是我们自己的信心还没有到将自己完全献上的程度，那么感谢主，在神的面前勇敢地承认，那么信心在这个基础上就有可能受到挑战而增长。如果总是用我就是不认同你们户外敬拜的方式，来掩盖自己还没有全然将自己献上的信心，这并不有利于信心的操练。要点不在于一定要以户外敬拜的方式，要点在于我们是否愿意将自己完全的献上。户外敬拜乃是给我们提供了一个操练的机会。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>二、作为活的、圣洁的、神所喜悦的祭物&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>中文和合译本强调活的祭物（活祭），将后两者作为对活的祭物的附加描述。我比较接受将三者并列起来的译法（更加符合希腊原文），即活的、圣洁的与神所喜悦的并列作为对所献祭物的描述。这里要说的不是只要我们勇于将自己献上就完了。神要我们献上的是符合这三个条件或要求的祭物。否则我们就是献上了，也可能并没有被神所接纳。有可能我们付出了高昂的代价，却没有什么果效。时间、精力、及金钱付出了，却可能是打了水漂，流于徒然。我们以为为主做了那么多，心里还挺委屈的，并没有什么安慰与喜乐。那么，这三个条件所要求的是什么呢？&lt;/p>
&lt;p>“活的”是指，所献上的是新生命彰显出来的活泼的生命样式。这新生命的模式是我们过去没有重生之前所没有的；只是在经历了重生之后，即经历了旧人死去之后，在我们的生命中才可能“一举一动有新生的样式”（罗6：4）；彼得也强调说，“你们来到主面前，也就象活石，被建造成为灵宫。”（彼前2：5）当然，我们能够有这活的生命，“蒙了重生，不是由于能坏的种子，乃是由于不能坏的种子，是借着神活泼常存的道。”（彼前1：23）其实， 我们作为祭物献给神，不是因为神缺少什么；而是要借着我们献上自己，来祝福我们这新生命的成长，并且透过我们来祝福他人。只有这活的生命的样式，才能够传递神的爱，才能够为主作见证，才能够打动其他的人。如果事工是有了，但其中没有新生命的彰显，那么我们这事工的意义就会大打折扣。&lt;/p>
&lt;p>“圣洁的”是指，已经被分别出来，就是属于神的；并且由此引申出，因为是属祂的、与祂有连接的，因此就努力要成为与祂属性相符的人、要做与祂属性相符的事情。由此，所献上的这祭物是“神所喜悦的”、祂愿意接纳的、真实而合宜的祭物。保罗在以弗所书中也用到这个字：“光明所结的果子，就是一切良善，公义，诚实。总要察验何为主所喜悦的事。那暗昧无益的事，不要与人同行，倒要责备行这事的人。”（弗5：9－11）这里我们至少看到有一类事情是主所不喜悦的，那就是暗昧无益的事。在写给腓立比教会的书信中，保罗也提到，当他在马其顿传福音最为需要的时候，没有别的教会供应帮助他，只有腓立比的教会，不仅在财物上同时也差了以巴弗提去帮助他。“我已经充足，因我从以巴弗提受了你们的馈送，当作极美的香气，为神所收纳所喜悦的祭物。”（腓4：18）&lt;/p>
&lt;p>这三个方面，可以应用在我们参与户外敬拜所献上的祭。相信神会悦纳并使用我们凭着信心所显出来的那怕是些许的生命见证，影响到了我们所接触到的警察、协管、被拘留的人、家委会等等。当然，我们献上的祭所要具备的这三个特点，不仅是适用于平台的敬拜，同时也适用于我们日常的服侍，无论是在教会中的，还是在个人生活的其他场景中（家庭或职场等）。我们可以时常地用这三点来反省自己的服侍，在我的服侍中真显出有活的生命的见证吗？真是被分别出来单单为了神自己的荣耀吗？真有被神所接纳和使用所带给我们内心中的喜乐与安慰吗？&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>三、你们如此事奉乃是理所当然的&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>上面提到的克兰菲尔德把这句译为：这是你们在悟性上的敬拜。这里我要解释一下：“事奉”可以理解为“敬拜”；这也是我们可以解释，所献上的具有上述三个特征的祭物，不只是表现在敬拜方面，也可以是在我们日常的服侍方面。&lt;/p>
&lt;p>而“理所当然的”可以从两个方面理解。首先，可以是指：按照基督活泼常存的道在我们生命所活出的那种真实去事奉或敬拜，完全符合这生命的本性（或身份），是这新生命自然的要求与反应。就如天鹅与鸭子自然会分别出来一样。其次，这句话也可以译为：这是你们灵里的或悟性（理性）上的敬拜。在古代，灵与理性指的是同义字；而现代将这两个字区分开来了。这里涉及到我们敬拜或事奉既是在心灵层面上的（灵、悟性或理性层面），也是在行为层面上的，两者要一致。这两个方面合起来，让我们想起耶稣对撒玛利亚妇人所说的话：“神是个灵，所以拜他的，必须用心灵和诚实拜他。”（约4：24）&lt;/p>
&lt;p>我们所献上的活祭既可以体现在我们主日的敬拜中，同时也可以体现在我们每日的生活与事奉中。这里我们当学习的功课就是，与第二层理解相关，我们无论在教会敬拜还是日常生活的事奉中，都包括了里面的思想，以及外面的行为，当是里外一致的。有时我们把“灵”与“理性”对立，强调敬拜中的那种不可言说的感受。有些人习惯于，只有在这种别样的、不可言说的感受中，才有一种敬拜神、与神亲近的感觉；才感到自己有力量可以为祂做任何事情；可惜就是，这种感觉转瞬即逝，于是人就又回到了现实软弱的状态。不是我没有信心来为你做任何事情，而是我心里没有那种感觉了。这里强调“理所当然的”，正说明我们的敬拜与事奉不是在追求某种不可言说的感受；既是将自己献上，这个自己就涉及到我们里面思想、情感、希望，以及外在行为的全部；我们所追求的不是一种在特殊情况下的别样的感觉，而是知行的合一。这就涉及到对第一层的理解，日常生活的每个事务的处理都可以是献给神的祭，生活即是事奉与敬拜。让我们学习去做一个真实的人。不是到教会中来（或有了别样的感觉）是一个样；去了平台上是一个样；回到家中或单位里就变成了另一个人。可能你会说，敬拜与日常生活有什么关系？保罗真是在谈这些吗？我认为是的，否则他不会接着说，你们不要效法这个世界。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>四、不要效法这个世界&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>这句话克兰菲尔德译为：不要再让你们自己被套入这世代的样式。很明显这是就我们作为一个基督徒在这个世代的日常生活来说的。过去，在我们还没有重生得救之前，我们确实是被束缚/套牢在这世代的样式中的。但现在因着基督在十字架上所成就的恩典，以及这恩典在我们身上的工作，我们已经不在罪与死亡的控制之下，因此也就不在这世代的样式的控制之下。&lt;/p>
&lt;p>可能我们会问，这世代的样式是指什么？简单地说，是指在当下社会中流行的时尚、文化潮流或价值观念。这些东西的特点是，它是不断变化的（所以才有与时俱进），同时它是覆盖人因而人活在其中可能对其没有意识的。在我们这个社会，我们可以明显地感受到这几年来社会环境的变化；如果相比上世纪八十年代，那么变化就更大了。我们这一代人所经历的价值观发生的是完全颠倒的变化。中国是否还会经历一次文革？有些人认识不可能。但我认为完全是可能的。比如说，这几年向海外的移民是一种潮流，很多基督徒也在如此做。虽然其中可能有神对某些个人或家庭的心意，但可能多数人是因着当下中国的这个越来越严酷的环境。如果你只是因为这个社会环境的原因，那么这说明了社会潮流对你的影响。&lt;/p>
&lt;p>对于我们这些已经重生得救的人来说，我们同时生活在两个国度。如果用我的语言来说，我们日常乃是活在两个层面上：日常事务的层面，以及那个更深的层面。在这个更深的（灵性或理性）层面中，我们个人与神有交通，神那活泼的道在我们生命中占据着主导的地位。这成为我们过基督徒生活的基本立脚点。如果不是站立在这个层面上，我们基本上不可能不被这世代的潮流所裹挟。可能我们会说，我时常对这个世界的潮流持批评态度，有意地不追求时尚，这应该不是效法这个世界了吧？其实还是一样，不过是以寻求对立的方式被套入在这世代的样式中而已。如果我们没有在那个更深的层面中站立，无论你是追随还是刻意地批评对立，都是被套入在其中的。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>五、心意更新而变化，察验神的旨意&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>我们所关注的不是这个的世界，即便我们关注时事，也是要从其中查看神的作为，察验祂的旨意如何。而这之所以可能，乃是因为圣灵在我们的里面已经作成的工作，即祂在我们的里面带来的灵里或生命的更新；我们所要做的就是顺服圣灵的带领，给祂继续更新我们心意，让我们生命不断发生变化的机会。&lt;/p>
&lt;p>对我们个人来说，我们在这个世上的生活是有限的，在这个时间有限的世上生活中，其实我们人生的重要目标就是为着将来天上的生活作好预备；透过将自己当作活祭献上，这种理所当然的事奉与敬拜，好让自己的心意/生命不断更新与变化，能以更好地察验神那善良、纯全、可喜悦的旨意，并照着这旨意去敬虔地度日。&lt;/p>
&lt;p>对教会来说，进入新堂无疑是重要的；但进入新堂本身不是我们户外敬拜的最重要的目标。重要的是照着祂对教会的山上之城的异象的带领，我们将自己无保留地献上，尽我们理所当然的敬拜祂的本分，好在这个过程中，让我们的生命/心意不断更新变化，学习更好地去认识祂，察验他对我们个人以及教会的善良、纯全、可喜悦的旨意，好在这个世代为祂所用，成为照亮这个国家的山上之城。&lt;/p></description></item></channel></rss>