<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>《＠守望》第66期——户外拘留时代（二） on 北京守望教会</title><link>/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%AC%AC66%E6%9C%9F%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%8B%98%E7%95%99%E6%97%B6%E4%BB%A3%E4%BA%8C/</link><description>Recent content in 《＠守望》第66期——户外拘留时代（二） on 北京守望教会</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Tue, 17 Jun 2014 02:42:38 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%AC%AC66%E6%9C%9F%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%8B%98%E7%95%99%E6%97%B6%E4%BB%A3%E4%BA%8C/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>《＠守望》第66期——户外拘留时代（二）</title><link>/2014/06/17/%E3%80%8A%E5%AE%88%E6%9C%9B%E3%80%8B%E7%AC%AC66%E6%9C%9F-%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%8B%98%E7%95%99%E6%97%B6%E4%BB%A3%EF%BC%88%E4%BA%8C%EF%BC%89/</link><pubDate>Tue, 17 Jun 2014 02:42:38 +0000</pubDate><guid>/2014/06/17/%E3%80%8A%E5%AE%88%E6%9C%9B%E3%80%8B%E7%AC%AC66%E6%9C%9F-%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%8B%98%E7%95%99%E6%97%B6%E4%BB%A3%EF%BC%88%E4%BA%8C%EF%BC%89/</guid><description>&lt;p>&lt;strong>简讯：&lt;/strong>&lt;br>
1、5月25日，是刘峣、会素以及祖潘3位弟兄姊妹应获自由的日子。当日下午，刘峣、会素2位姊妹被驻地派出所直接送回北京的住处，随后有弟兄姊妹前往探望。祖潘弟兄则被其家人及家乡政府官员直接接回老家，于26日回到贵州。目前祖潘弟兄仍在家中，家人暂时不愿意其回京。&lt;/p>
&lt;p>2、6月1日，北京守望教会的张好智弟兄、于兴梅及黄丹义姊妹，因为参加教会6月1日（主日）户外敬拜，在靠近敬拜平台时被海淀警方带走。与他们一同被带走的还有其他守望的弟兄姊妹，共计23位。其他人最迟于次日凌晨12时30分之前被释放；而这三位弟兄姊妹于当天晚上被送到海淀区拘留所，以扰乱公共场所秩序之名义被行政拘留5天。&lt;/p>
&lt;p>3、6月1日，是山越姊妹和张鹏程弟兄应获自由的日子。当日中午，2位弟兄姊妹被驻地派出所直接送回北京的住处。2日是吕华姊妹应获自由的日子。当日中午，吕华姊妹被接回驻地派出所，但直到将近晚6点才回到家中。有弟兄姊妹前往探望获自由的弟兄姊妹。&lt;/p>
&lt;p>4、6月6日，是兴梅、丹义姊妹和好智弟兄应获自由的日子。当日晚，兴梅、好智2位弟兄姊妹被驻地派出所接出并在派出所短暂停留后回家。丹义姊妹被家乡驻京办接出后在肖家河地铁站附近获自由，随后自行回到住处。有弟兄姊妹前往探望获自由的弟兄姊妹。当日一早，部分弟兄姊妹即前往海淀拘留所准备迎接兴梅、丹义及好智3位弟兄姊妹，但没能直接接到。&lt;/p>
&lt;p>5、6月8日，北京守望教会的许国永、谭建华弟兄、郭海鹰姊妹，因为参加教会6月8日（主日）户外敬拜，在靠近敬拜平台时被海淀警方带走。与他们一同被带走的还有其他守望的弟兄姊妹，共计12位。其他人最迟于当天晚上11时15分前被释放；而这三位弟兄姊妹于当天晚上被送到海淀区拘留所，国永弟兄与海鹰姊妹被以扰乱公共场所秩序之名义行政拘留7天；建华弟兄因为是第二次，被行政拘留10天。&lt;/p>
&lt;p>6、综合各方面的消息，云成弟兄目前应该被家人及当地政府软禁在家中，无法与外界联系。周间不少弟兄姊妹给云成弟兄及家人写信，表达爱心与关怀，希望云成弟兄能尽快恢复自由。&lt;br>
——————————————————————————————————————&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>敎牧书信&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2014/06/17/%e5%b1%b1%e4%b8%8a%e4%b9%8b%e5%9f%8e-%e6%96%87%e8%a2%81%e7%81%b5-%e4%bc%a0%e9%81%93/" >山上之城/袁灵 传道&lt;/a>&lt;br>
主的心意是我们都成为愿意背起十字架跟随主的基督精兵，而不愿我们的信仰好象叶公好龙，在使命和十字架前永远只是旁观者。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2014/06/17/%e8%bf%99%e5%9f%8e%e5%92%8c%e5%85%b6%e4%b8%ad%e6%89%80%e6%9c%89%e7%9a%84%e9%83%bd%e8%a6%81%e5%9c%a8%e8%80%b6%e5%92%8c%e5%8d%8e%e9%9d%a2%e5%89%8d%e6%af%81%e7%81%ad-%e6%96%87%e6%99%93%e5%b3%b0/" >这城和其中所有的都要在耶和华面前毁灭/晓峰 牧师&lt;/a>&lt;br>
我们也生活在这个城里，因此我们必须提醒自己的是，我们其实不属于这个城市，这不是我们永远的家园，我们已经被耶稣用宝血从被毁灭的城里赎买回来了，我们是属于耶稣基督的。——————————————————————————————————————&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>拘留所见证&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2014/06/17/%e7%9c%9f%e5%ae%9e%e7%9a%84%e7%a6%8f%e5%88%86-%e6%96%87%e7%a5%96%e6%bd%98/" >真实的福分/祖潘&lt;/a>&lt;br>
谨以此文，献给守望教会我亲爱的弟兄姊妹，以此纪念因参加户外敬拜第一次被行政拘留的经历。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2014/06/17/%e7%a5%9e%e7%9a%84%e6%81%a9%e5%85%b8%e5%a4%9f%e6%88%91%e4%bb%ac%e7%94%a8-%e6%96%87%e5%88%98%e5%b3%a3/" >神的恩典够我们用/刘峣&lt;/a>&lt;br>
在拘留所的一周中，明显地感受到被一股强大的力量托着，我知道，那是弟兄姊妹们祷告而来的力量。也深深感受到被从神而来的爱包围着。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2014/06/17/%e5%a4%b8%e5%8f%aa%e5%a4%b8%e8%87%aa%e5%b7%b1%e7%9a%84%e8%bd%af%e5%bc%b1-%e6%96%87%e4%bc%9a%e7%b4%a0/" >夸只夸自己的软弱/会素&lt;/a>&lt;br>
在5月4日得知佑伟、小方、代代被拘留的消息时，我内心甚是难过，但其中更多的是惧怕，怕他们在里面受委屈，怕自己有一天也会被带进去，怕自己适应不了那里的环境。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2014/06/17/7%e6%97%a5%e6%85%a2%e7%82%96-%e6%96%87%e5%bc%a0%e9%b9%8f%e7%a8%8b/" >7日“慢炖”/张鹏程&lt;/a>&lt;br>
“其实外面就是一大个监狱，欲望、仇恨、嫉妒……都把我们囚禁起来。因为有耶稣，我虽然在这儿，这里（心里）是自由的。”不止一次跟狱友们，重复过上面这话。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2014/06/17/%e7%99%bd%e7%99%bd%e5%9c%b0%e5%be%97%e6%9d%a5%ef%bc%8c%e4%b9%9f%e8%a6%81%e7%99%bd%e7%99%bd%e5%9c%b0%e8%88%8d%e5%8e%bb-%e6%b5%b7%e6%b7%80%e6%8b%98%e7%95%99%e6%89%80/" >“白白地得来，也要白白地舍去”——海淀拘留所七日小记/关山越&lt;/a>&lt;br>
小白牧师去年秋天在教会观讲座之六“守望教会异象”里面说，没有人完全预备好自己了，重温这话让我释然，因为我知道准备去拘留所，我没有百分百地预备好自己。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2014/06/17/%e6%8b%98%e7%95%99%e6%89%80%e4%b8%83%e6%97%a5%e6%84%9f%e6%81%a9%e9%9a%8f%e7%ac%94-%e6%96%87%e5%90%95%e5%8d%8e/" >拘留所七日感恩随笔/吕华&lt;/a>&lt;br>
此时，坐在甘家口派出所的木头椅子上，想到过去的那七天，脑海中浮现出自己穿着蓝黄色囚衣的样子，突然觉得有些恍惚，过去的七天就好似白驹过隙……&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2014/06/17/%e6%b5%b7%e6%8b%98%e4%ba%94%e6%97%a5-%e6%96%87%e5%a5%bd%e6%99%ba/" >海拘五日/张好智&lt;/a>&lt;br>
6月2日，凌晨两点多，办完手续，我入住海淀区拘留所206囚室。一共有二十多名犯人。——————————————————————————————————————&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>思想随笔&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2014/06/17/%e5%9b%9a%e5%be%92%e7%b3%bb%e5%88%97-%e6%96%87%e5%9b%bd%e6%b0%b8/" >诗歌：囚徒系列/国永&lt;/a>&lt;br>
&lt;a class="link" href="/2014/06/17/%e5%be%ae%e4%bf%a1%e6%91%98%e5%bd%95/" >微信摘录&lt;/a>——————————————————————————————————————&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>主日讲章&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2014/05/30/%e6%89%bf%e5%8f%97%e9%82%a3%e5%9c%b0%e4%b8%ba%e4%b8%9a%ef%bc%9a%e4%ba%89%e6%88%98%e7%9a%84%e8%89%b0%e8%be%9b-2014%e5%b9%b46%e6%9c%881%e6%97%a5%e4%b8%bb%e6%97%a5%e8%ae%b2%e7%ab%a0/" >承受那地为业：争战的艰辛——2014年6月1日主日讲章/天明牧师&lt;/a>&lt;br>
&lt;a class="link" href="/2014/06/07/%e8%bf%98%e6%9c%89%e8%ae%b8%e5%a4%9a%e6%9c%aa%e5%be%97%e4%b9%8b%e5%9c%b0-2014%e5%b9%b46%e6%9c%888%e6%97%a5%e4%b8%bb%e6%97%a5%e8%ae%b2%e7%ab%a0%e6%99%93%e5%b3%b0%e7%89%a7%e5%b8%88/" >还有许多未得之地——2014年6月8日主日讲章/晓峰牧师&lt;/a>&lt;/p></description></item><item><title>微信摘录</title><link>/2014/06/17/%E5%BE%AE%E4%BF%A1%E6%91%98%E5%BD%95/</link><pubDate>Tue, 17 Jun 2014 02:34:37 +0000</pubDate><guid>/2014/06/17/%E5%BE%AE%E4%BF%A1%E6%91%98%E5%BD%95/</guid><description>&lt;p>6月1日&lt;/p>
&lt;p>咏莲：请为本周被拘的好智、兴梅、丹义祷告。 他们是神所特别拣选的精兵。周五姐妹祷告会兴梅就跟我说她心早有预备，丹义妈早已预备好了女儿遣返，好智有个敬虔喜乐的妻艳青。愿主亲自保守他们、使用他们！因所受的患难多得安慰也多安慰人！也保守兴梅身体挺得住，保守上班族丹义、好智工作不受影响。愿有关部门停止这种极过份的迫害，不要一再积蓄神公义的忿怒！&lt;/p>
&lt;p>白雪：我出去那次回来，兴梅姐给我打了一次长时间的电话，我非常深刻的记得她说“每一次平台都是她和神的一次美好的约会，心中充满无比的喜乐，她说她们夫妻都准备好了，就是没人照顾初夕和孤儿院的孩子们!”。&lt;/p>
&lt;p>艳青：＠咏莲 咏莲，敬虔不敢当 ，只求不托老公后腿就好了。兴梅一家的见证常激励我们，能和他们一起很荣幸。能陪伴丹义姊妹也是神的恩待，因天父知道好智特别想陪伴特别是对杏花一组弟兄姊妹的心。感谢神不嫌弃我们家好智。我也很荣幸。&lt;/p>
&lt;p>6月2日&lt;/p>
&lt;p>代丽樱：拘留所就是一个大禾场，去了猛摘果！在拘留所的日子，就是场蒙恩的退修之旅，出来后灵性突飞猛进的增长。&lt;/p>
&lt;p>吕华：送可以外穿的短袖衫，尽量薄但不要透明，里边已经换夏季号服了，但号服不透气，白天看管不严的时候和晚上睡觉可以脱了号服穿。棉内裤和棉袜子也需要，需要袜子隔绝细菌，我刚开始没穿袜子，传染了轻微脚气。&lt;/p>
&lt;p>吕华：拘留所的号服上没有兜，带进去的拘留决定书和存包证明，还有大家送的钱票，都得卷在在胳膊的袖子上，这一周我收到了六七张钱票，都得随身带着，想到腰缠万贯这个词，自己可是胳膊缠万贯。&lt;/p>
&lt;p>吕华：牢房得有三米高，三十平米左右，南北通透且通风，刚一回家，有点儿不适应，有从别墅进平房的感觉。&lt;/p>
&lt;p>祖潘：两位姊妹辛苦啦。我没有腰缠踝绕。刚收到寄来的单子时，激动地一手抖着汇款单，一手指向围坐成一圈眼里满是羡慕的人群说：你们问我神在哪里，圣经说如果信徒彼此相爱，神就在他们中间。这就是见证！然后掌声一片。 这场景这辈子忘不了。&lt;/p>
&lt;p>吕华：家里两束百合香得不行……冰箱里堆满了弟兄姊妹送来的各种好吃的，光粽子就三包，老黄向我念叨了给他送粥，送馄饨，送红烧肉的弟兄姊妹，弟兄姊妹坚强的爱围绕着我们，感动&lt;/p>
&lt;p>6月4日&lt;/p>
&lt;p>吕华：在海拘门口，和新雨，赵姐一起，准备返程，东西和钱都顺利存入，工作人员态度也很好，还顺便关心了我认识的狱友。最感恩的是碰到好智单位的三位领导来询问情况，接待室没给答复，我们三个一对一的解答了领导们的问题，领导担心好智在里边被欺负，我有经验，安慰他们不会的，里边都是底层。&lt;/p>
&lt;p>艳青：刚才好智部门一个领导给我打电话，告诉我今天他们去拘留所了，几个弟兄姊妹跟他们聊了聊，他说一个女孩，做主内图书出版的，上周也进去的（吕华名字他不记得），还有一个以前工商大学老师，现在辞职了（新雨，他们也不知道名字）跟我们讲了讲，他们知道的信息比我们多，我们咨询了存钱收物的那个地方警察，他们说如果昨天来提申请也够呛能看到好智，今天更不可能。他们跟我说周五中午放人。我们这次去也是本着关心同事的目的去的，回来也把情况跟领导汇报了一下。我也对他们昨天跑一趟今天又跑一趟表示了感谢。&lt;/p>
&lt;p>艳青：感谢主，来回和我电话的这个部门领导平日和好智关系也很好。不管将来怎样，他们此事温和的态度让我心里感觉好。谢谢大家代祷！&lt;/p>
&lt;p>新雨：存进去的东西被神大大使用了，听吕华说有穿睡衣就被带进去的，出来时穿上弟兄姊妹送的衣服了，还说这是上帝给的，一定要留着，真好。新雨： 我送衣服的袋子上写了 以马内利 收衣服的姑娘问是啥意思啊 帮边的检查衣服的那位说：不用写啦！进去口传进行啦！&lt;/p>
&lt;p>鹏程张：弟兄姊妹送进去的东西丰富而全面，管教都觉得是要“长期住这儿了”。一个打架进来的狱友，说进来时全身都是血，这出去怎么办。多出来的一整套T恤短裤内裤袜子，我走的时候就留给他了，其它的一些赠给狱友。他们都说在穿“上帝的袜子”。送进来的一件带十字架的T恤，留给自己，换掉囚服后穿。更感动看到他们听到“上帝赦免罪人”的福音时那种平静的表情。感谢上帝。&lt;/p>
&lt;p>6月6日&lt;/p>
&lt;p>阿迟：弟兄们向建华学习，出门把刮胡刀带上，虽然里面不能用，但被接出来之后在车里可以顺手刮胡子，或者找个洗手间也能刮，之后再精神奕奕地和大家见面。&lt;/p>
&lt;p>祖潘：＠阿迟 好建议，向建華学习 当时会素见了都笑了。11个半灵魂听到福音得救，这比什么都让人欣慰啊！这就叫死在我们身上发动，生却在你们身上发动。一粒麦子落在地里死了，就结出许多子粒来。如果神要我们进拘留所而“死”好让许多灵魂得“生”，愿我们能选择顺服。求主帮助。&lt;/p>
&lt;p>刘琳：能认识这些弟兄姊妹，跟你们在一个教会，这一生超值，赚到了。&lt;/p>
&lt;p>兴梅：我想念的弟兄姊妹们好！！感谢大家的代祷托住，我在里面这几天吃的香喝的好睡的沉（昨回家反倒不习惯睡不着啦～），一切安好，跟大家报个平安我倒没太大变化，就是晓东憔悴瘦了好多他每天都到海拘“上班”，迎候每个出来的人，问里面的情况，大体情况他早都知晓了，听我一分享他精气神儿更十足了，（跟好多人都混熟了，还为日后铺了路呢～）大家不用担心他啊～&lt;/p>
&lt;p>我的家书和大家的信件都收到了，特别得力！谢谢你们！！衣物基本都分配出去了，我说是上帝借弟兄姊妹来爱你们，信与不信纷纷说感谢神！求主记念大家的爱心！！&lt;/p>
&lt;p>感谢神差遣我到那片禾场，在灵里一直兴盛的状态下，不停息做工，狠狠搅动了撒旦的营垒～带了11.5个人信主（包括一名佛教徒），拽回2个远离的姊妹，重新归回主里，扭转了一个许三叔，触动了一个东方闪电，其她的回去基本都要去找教会了，差不多我所在那狱室被全窝端了～～荣耀归主名！！相信那得胜的旌旗已在海拘上空飘扬哈里路亚赞美主！不多说了，我们全家现在马上要去海拘去接我在里面带信主的小同工，改天再分享啊。在主里爱每一个我的守望家人。&lt;/p>
&lt;p>尼西：兴梅的分享放在朋友圈，都不用求赞，会被赞爆了。&lt;/p>
&lt;p>丹义：这是我从小到如今最喜乐的几天（按照时间的连续和喜乐程度），以至于我每天脸部运动笑得松弛的脸部肌肉瓷实了，昨晚回来称体重胖了一点点。我们整个号子间被喜乐，温暖，爱心充满了。神的灵完全统治了我和兴梅的两个屋子值班警察走到兴梅的104说：“你们不要听她的思想，那是她的神。”走到105，说：“谁呀这么高兴！”当时我在坐板唱诗歌。大家在静听。&lt;/p>
&lt;p>吕华：丹义，最喜乐的日子还胖了……生命的河，我们那屋也常唱，确实比较受欢迎。&lt;br>
关于拘留所里的鞋的小贴士：进拘留所换衣服前，可以要求买一双新鞋，十元，懒汉黑布鞋，我就是在警察大爷提醒下买的，很感恩，进去后穿新鞋，很多人都羡慕，但我的新鞋很快就被穿乱了，建议进去后在鞋面上用牙膏做一个自己认识的标记，会素她们的经验是枕着自己的鞋，免得穿乱，传染脚气。&lt;/p>
&lt;p>清心：你们都太厉害了！军人打仗和行军休息都是枕着鞋睡的，真是神的特种部队！&lt;/p>
&lt;p>转发宋阿姨的短信:亲爱的弟兄姊妹们平安：一曲《主爱在中国》把我的心与弟兄姊妹的心紧紧地连在一起！我不再为守望悲伤，我不再为弟兄姊妹们难过～因为这是耶和华自己的军队，这是耶稣基督亲自兴起的精兵！这一群忠贞的人实在是在上帝面前蒙了大恩！蒙召在这个世代肩负特殊使命，为要成就上帝的旨意～主爱在为你们感恩！为你们感谢我们在天上的父！&lt;/p>
&lt;p>艳青：进拘留所的弟兄姊妹一定要买双鞋，那里的鞋又湿又脏，好智第四天才买的。唯一在那里不舒服的事。&lt;/p>
&lt;p>6月8日&lt;/p>
&lt;p>刘琳：上次祷告会建华分享说，云成没有消息就是好消息，说明他一直在坚守！“坚守”这两个字，背后有多少艰辛和眼泪啊！这两个字背后是亲人的不解甚至欺骗，是一天又一天忍受孤独，是一次又一次甘心像犯人一样被带进派出所，是三年多失去自由的日日夜夜，是被抽血被拘留被检查被蚊子叮咬……坚守啊坚守！&lt;/p>
&lt;p>祖潘：国永终于如愿被囚，有足够的时间酝酿另一首自己的《囚徒》，建华隔了三周再进海拘，真要为分享中提过的未来监狱事工作探子，而热情善良的海鹰，相信会像兴梅那样，福音的果子挂满枝头。我亲爱的弟兄姐妹，你们去到了那未得之地，是囚徒，是探子，是福音的使者，更是扫除迦南人，利乏音人叫那五十平米见方之地得见耶和华荣耀的勇士。我与你们一同争战，拿起祷告的武器抵挡仇敌，叫一切抵挡神的势力都归服我主基督。亲爱的弟兄啊，我羡慕你们，因为你们去的那地有耶和华的旌旗飘扬，你们要亲自经历我主基督的真实与能力，特别是，那份与基督密切相交的丰盛，与主同工的荣耀，无人能夺去，除非你们回来愿意慷慨分享，否则我们便失去一次赞美称颂的喜悦。&lt;/p>
&lt;p>丹义：这会是生命中极其宝贵的经历。当卖淫女孩扑进自己怀里，陪着她的痛哭流泪，打架死了男友的女孩止住泪水説谢谢，偷窃的妇人敞开自己请求祷告，上访的阿姨要求再讲讲福音……被拘禁，馒头，饮食，蚊子，鞋子，什么都无所谓了。真正的贴近耶稣的爱的心肠，不分贵贱尊卑的怜悯，没有嫌弃的靠近……&lt;/p>
&lt;p>冠辉： 这就是主的心肠！&lt;/p>
&lt;p>红雨：今天从平台下来就被带到大公共旁边的警车上，询问知道是田村的车，就知道今天应该被拘了，满心感恩、喜乐和平安。因为自从周四在小组听了吕华的分享就很羡慕，渴望到拘留所做这样的服事，一直为这个周末能去拘留所祷告。早晨看见好智的分享，赶紧在警车上开始背诗篇做预备。过了一段时间拉着建华的警察在我警车旁停下来，后来建华下来应该上了大公共，后来甘派的人就来接了。甘派说早晨他们要过来接人分局不让，9：20分局突然让甘派来接人，估计建华的出现使我被释放了。在田村车上听到国保说今天13 位，他们又没有完成任务。从田村车下来时国保说下次再来就拘了，下周末出差，再下周应该能够享受到国永的梦寐以求了，愿神保守带领！&lt;/p>
&lt;p>鹏程：国永和我一个我窝哦！！之前有两个我认识的人还在，包括舍长。他们都穿着弟兄姊妹送的T恤和袜子！！！！舍长每天晚上和我睡一起，听圣经，祷告~我的意思是睡在我旁边……睡前讲圣经的时候，他们都趴着，探出脑袋来听。&lt;/p>
&lt;p>丹义：放风的一次我在窗口给里面的兴梅唱歌，103的几个很漂亮很小的女孩子过来问我:你是基督徒吗？我们穿的是吕华姐姐给的袜子，她今天来看过我们。&lt;/p></description></item><item><title>囚徒系列 文/国永</title><link>/2014/06/17/%E5%9B%9A%E5%BE%92%E7%B3%BB%E5%88%97-%E6%96%87%E5%9B%BD%E6%B0%B8/</link><pubDate>Tue, 17 Jun 2014 02:32:43 +0000</pubDate><guid>/2014/06/17/%E5%9B%9A%E5%BE%92%E7%B3%BB%E5%88%97-%E6%96%87%E5%9B%BD%E6%B0%B8/</guid><description>&lt;p>（一）&lt;/p>
&lt;p>布谷鸟总会在六月鸣叫&lt;br>
像极了&lt;br>
个别理想主义者&lt;br>
注定要在夜间歌唱&lt;br>
不一样的是&lt;br>
它们&lt;br>
昭示了丰收&lt;br>
而他们&lt;br>
却揭橥了某种贫瘠&lt;/p>
&lt;p>2014.6.2&lt;/p>
&lt;p>(二)&lt;/p>
&lt;p>从彼此相忘的江湖&lt;br>
游入黑暗井底&lt;br>
鱼、龙，天使和魔鬼&lt;br>
都换上被世人唾弃的装束&lt;br>
你馈赠我脚气&lt;br>
我则把另一国度的气息&lt;br>
传染给你&lt;br>
谁说&lt;br>
那二十见方的囚室&lt;br>
就不是上帝的国土&lt;/p>
&lt;p>2014.6.4&lt;/p>
&lt;p>(三)&lt;/p>
&lt;p>在囚窗下&lt;br>
与一颗星星约会&lt;br>
或者倾听&lt;br>
隐约传来树叶的沙沙声&lt;br>
或者观察&lt;br>
白炽灯下一只蚂蚁爬行的轨迹&lt;br>
在这里&lt;br>
重温寻找就寻见的故事&lt;br>
在这里&lt;br>
尝试从微小中发现宏大&lt;br>
在这里&lt;br>
我们学会了怀念星空&lt;br>
2014.6.7&lt;br>
(四)&lt;/p>
&lt;p>何必在牢墙上&lt;br>
刻下“到此一游”&lt;br>
因为&lt;br>
那斑驳的指纹和掌印&lt;br>
已如折翼的蝴蝶&lt;br>
被集入那些卷宗&lt;br>
何必为那些&lt;br>
用脚步丈量牢房的夜晚而叹息&lt;br>
因为&lt;br>
耶稣曾说&lt;br>
要因你们的名字&lt;br>
被记录在天上而欢喜&lt;/p>
&lt;p>2014.6.16&lt;/p></description></item><item><title>海拘五日 文/好智</title><link>/2014/06/17/%E6%B5%B7%E6%8B%98%E4%BA%94%E6%97%A5-%E6%96%87%E5%A5%BD%E6%99%BA/</link><pubDate>Tue, 17 Jun 2014 02:32:11 +0000</pubDate><guid>/2014/06/17/%E6%B5%B7%E6%8B%98%E4%BA%94%E6%97%A5-%E6%96%87%E5%A5%BD%E6%99%BA/</guid><description>&lt;p>&lt;strong>6月2日（Day 1）&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>凌晨两点多，办完手续，我入住海淀区拘留所206囚室。一共有二十多名犯人。&lt;/p>
&lt;p>我是守望教会第五拨进拘留所的，在前面弟兄姊妹得胜的基础上，我的五日之旅开始了。&lt;/p>
&lt;p>早上六点多，起床。大家上卫生间、洗刷。我看着来来往往的人，瞪着小近视眼儿，正盘算着如何打开局面，如何有策略地传福音等等，就有一个人发现我是新来的，主动和我攀谈起来。攀谈间得知他妈妈信主，他以前去过“三自”教堂，他说三自的讲道都是读段圣经后就谈些知识、政策，他说这些东西在哪儿不能看啊，我何必跑大老远去那儿听，所以就不去三自了。他渴望听到生命之道，他也一直没信。他问我三自和家庭教会有什么区别。我给他讲了主要区别，他热切地说：他这些天在拘留所里面一直在反思、在寻求主，他说他8号出来后要好好信主…… 我强烈感受到了他那颗被主预备了很久的心。&lt;/p>
&lt;p>这时，“坐板儿”的时间到了，我们两个中断了谈话。整个囚室安静下来。我坐在那儿，一股巨大的感动在胸中涌动，那种感动让我想哭。我心中说：主啊，我被你使用，把这个人带到你面前，引他归向你，我感谢你。我本来有些担心丢掉工作，现在我觉得帮助一个人归向主胜过得到全世界，丢掉工作算得什么呢？！我心里盘算着8日来海拘接他，然后领他去教会……&lt;/p>
&lt;p>上午10点钟，早上与我聊天的那个人被通知，他将要被延期关押6个月。他变得非常沮丧，忧愁。下面称他D弟兄。&lt;/p>
&lt;p>有人过去安慰他。我也过去安慰他。他担心妻子、儿子，非常担心家庭破裂。我说我们祷告吧，我们两个坐在角落里，轮流祷告。&lt;/p>
&lt;p>拘留所里面不能看书读报。下午，我背诵诗篇23篇给D弟兄听。他闭目很用心的倾听。&lt;/p>
&lt;p>“耶和华是我的牧者，我必不至缺乏。祂使我躺卧在青草地上，领我到可安歇的水边。祂使我的灵魂苏醒，为自己的名引导我走义路。我虽然行过死荫的幽谷，也不怕遭害，因为你与我同在。你的杖、你的竿，都安慰我…….”&lt;/p>
&lt;p>D弟兄背诵的时候，感动得流泪了。他觉得这些话就是主对他说的，主专门派我来帮助他的。他说他以前太骄傲了，不信主。现在他求主怜悯他、不要抛弃他，求主医治他的家庭、祝福他的家庭。&lt;br>
吃晚饭的时候，老于和老宋竟然因争执动了手，不过被劝开了，没有打起来。两人骂骂咧咧，口角不断。我就去劝架。后来老于讲起他的经历以及如何被囚。几年前他因盗窃摩托车被判过四年徒刑，也曾经下过煤矿，亲眼见过同事矿难死亡，精神上受了刺激，后来与妻子一起去医院打工，妻子做护工，他在食堂打下手，人家嫌他切菜太慢不用他了。后来他到北京做保安，说不清什么原因离开了，身无分文的情况下误入神秘敏感地带，被以盗窃名义拘留五日。他说他信主，我就询问他对耶稣的认识，他讲的支离片段，信的不清楚也不明白。我心里难过，我说我为你祷告吧，他就低头。结果我祷告一句，他就学一句（其实我本意并没想让他跟我学），于是我就带他一句一句的祷告，我觉得他的祷告也是发自内心的。我跟他说以后不要再偷，要自食其力，我给他写了我妻子艳青的电话号码，让他第二天出来后联系我妻子，帮他找个刷碗的活，挣够路费后回老家。他说他没手机，我告诉他明早上出去后在门口遇到人就借电话，或许会碰到我们教会的弟兄姊妹，他们也会帮助他的。后来得知，晓东弟兄碰到他，考虑到他没身份证，不适合打工，就给了他路费让他回家了。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>6月3日（Day 2）&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>和大家聊天的时候，一位小伙子指着身上的秋衣说这是云成送的，又指着其他几个人说云成也送给了他们秋衣、袜子等。我心里很高兴能从他们口中得到云成弟兄的一点信息。&lt;/p>
&lt;p>D弟兄忧愁的时候就祷告，背诵经文。他反复背诵诗篇23篇。我又将诗篇第1篇背诵给他听。&lt;/p>
&lt;p>“不从恶人的计谋，不站罪人的道路，不坐亵慢人的座位，惟喜爱耶和华的律法，昼夜思想，这人便为有福。他要像一棵树，栽在溪水旁，按时候结果子，叶子也不枯干。凡他所做的，尽都顺利……”&lt;/p>
&lt;p>晚上我和D弟兄说话的时候，另一位小伙子主动过来说，你也开导开导我吧。他叫小逄，20多岁，因盗窃被拘留14天。他说他是被冤枉的，民警以他和朋友的友情威胁他，说他承认了就拘留他自己，拘个四五天就没事儿了，如果他不承认就把他和他的朋友一起拘。在派出所里面和在去拘留所的路上民警两次打过他。他在口供中承认了偷窃。在拘留所里面，昌平分局两次提审他，他都承认了是他偷的。他还讲了一些其他细节。他现在特别忧愁，担心被转为刑事拘留。我也不知道怎么安慰他，我说你现在一有机会就要告诉办案人员你到现在都没有被允许通知父母，派出所民警这样做是违法的；并且告诉办案人员你以前的口供讲的不是事实，要勇敢地把事实讲出来等等。他说除了这次被拘留一事，还遭遇了一些其他不公平的事儿，比如他老家政府强行征地，只一次性的给了一点点补偿等等，他心里恨得慌，都想报复有关部门。他说他特别想找本调节心理，调节情绪的书来读，让我给他找本这方面的书。我说这方面的书倒是有，不过读一两本书不能给你带来多大帮助。神是公义的，并且祷告是最好的调节心理的方法，你可以祷告，求神为你伸冤，我也可以为你祷告。他不接受我为他祷告，但是他要了我的电话号码，说他一出来就联系我。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>6月4日（Day 3）&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>老张是个地铁站趴活的黑车司机，河北人，村里大部分人都是天主教徒，但是他不信，还经常开一些对信仰玩世不恭的玩笑。上午他主动说给我们讲讲耶稣吧。我给他讲了几段圣经故事。他并没有多少寻求的心。&lt;/p>
&lt;p>不断有人问我警察是不是很恶，也有的人说你祷告咒诅警察吧。老张说他们基督教只祝福，不咒诅。我说是的，基督徒只祝福，不咒诅。警察不比我们坏；我，也包括你们，不比警察好。在神眼里我们大家都是罪人。&lt;br>
D弟兄告诉我：他忧愁一分钟，就祷告一分钟；忧愁十分钟，就祷告十分钟。晚上难眠，他就不停地背诵主的话。&lt;/p>
&lt;p>D弟兄是北大硕士毕业，在某证券公司工作，目前为中层领导，是公司重点培养的后备人才，升任公司高层指日可待。他说这次一出事儿，就全完了。他感觉到绝望……&lt;/p>
&lt;p>他说这是主管教他，他以前太骄傲了。我用希伯来书上的话安慰他，说主所爱的，祂必管教，就像父亲管教祂所爱的儿子。被管教的时候忧愁痛苦，过后却是欢乐。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>6月5日（Day 4）&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>我心里一直平静安稳。许多狱友每天都扳着指头数日子儿，盼着出来。有人说又熬过了一天，有人说在这儿一天比一个月都长。有狱友说：“看你的样子，再让你多呆几天，你也不烦躁。”我笑笑说，“是的。”&lt;/p>
&lt;p>下午，被守望教会广为人知的和善的胖警带着工作人员又来转交弟兄姊妹存的钱和送的衣物。从第二天到今天，我每天都领存款和衣物。每次在众人的注目中，我摁了一个又一个指印，领取一包又一包的衣物。每次胖警都开玩笑地说：“花完啊，这钱一定要花完啊，花不完不准出去；花完啊，花不完对不住你的弟兄姊妹这么大老远跑过来。”&lt;/p>
&lt;p>胖警一走，狱友们就围过来，从我手中要过存款单，顺便点这次又有多少钱。我把T恤衫、袜子送给了狱友们。闲坐的时候，狱友们经常谈论弟兄姊妹一拨一拨地来看望我。弟兄姊妹不止息的爱深深地触动了他们。关于送钱送物，我心里一直对弟兄姊妹因爱心受劳苦并奉献财务过意不去。胖警曾经跟我说这么多钱你花不了别让他们再送了，我说行。他说那你给我写个条，要不然我口头说他们也不信，我说行。但是他没给我纸笔，后来也就没写。&lt;/p>
&lt;p>从我个人的需要来说我真是不忍心让弟兄姊妹这么远的奔波，但是当我看到我不停地收东西对狱友们深深的触动，我相信这是他们被拘留期间印象最深刻的事儿。于是我觉得弟兄姊妹的劳苦奔波和奉献在基督里是值得的。主说你们若有彼此相爱的心，众人因此就认出你们是我的门徒了。这里的人基本上都不了解基督信仰，有的只听说过基督教，但是只有我们这些基督徒（在里面被囚的和在外面陪伴的）将主的爱表明出来。&lt;/p>
&lt;p>新来的人第一天都会被安排干活，比如洗碗，擦地，整理被褥等，一般干一天就由后来的新人接替了。我第一天被安排洗碗，以后每顿饭我都主动洗碗，后来负责安排活的人说，你别洗了，你指导新来的人洗碗就可以了。我说没事，吃完饭活动活动挺好。我心里把这作为一个服事的机会。有一次那位上访的狱友说，他是带着使命来这儿的。&lt;/p>
&lt;p>晚饭后，狱友们三三两两地围坐聊天，房间里人声鼎沸。我走过去和两个大男孩聊天。一个叫小向，差几个月不到18周岁，在一个饭店当厨师；一个叫曲比，是少数民族彝族的，也不到二十岁。小向年纪不大，但已经是第三次因盗窃被拘留。他说他其实没有偷，都是闹着玩儿的。曲比因吸毒被拘留，6号拘留期就要满了，他被朋友牵连出以前的盗窃案，这两天要被转为刑事拘留。我看着他们天真青春的脸庞，不知道说什么好，只是说以后出来别这样了，找个工作正经上班。我不知如何用合适的语言向他们讲述福音。曲比随口唱了一句歌儿，我说你唱的很好啊。他们说你给我们唱唱你们教会的歌儿吧。我说我唱歌唱得不好。他们说没关系。我就给他们唱了两首赞美诗，“这世界有个千年不变的道路，那就是耶稣爱你”“奇异恩典，何等甘甜”。他们两个非常安静地听着，说很好听。小向愿意去教会，他让我记下他工作饭店的名字，他说可以百度到他们饭店的电话，联系到他。我准备出去后带他参加牧养小组。&lt;/p>
&lt;p>又到“坐板儿”时间，我们中断了谈话。“坐板儿”结束，我看到小段一个人在角落呆着一直郁郁寡欢，就主动过去跟他说话，他就开始向我倾诉。这是他第三次进拘留所，前两次因为赌博和偷窃，这次又是因为偷窃。具体偷窃过程我就不讲了。他重点向我倾诉的是他的家庭，特别是他对父亲的怨恨。他家里有两个弟弟一个姐姐，弟兄姐妹四个。他的爸爸常年累月不在家，一回家就卖家里值钱的东西，比如一年到头辛苦养的猪和打的粮食。有一年他爸爸把粮食卖了，又离家走了，家里没有吃的，他妈妈带他们兄弟姐妹出去要饭，由于怕村里人看见笑话，他们半夜出去，天不亮就回来；还有爸爸偷卖了家里的猪又把家里的院墙打个洞，制造被偷的假象；有一年爸爸年底回家，带了一大包馒头和菠菜回来，虽然买了点东西，但是回家没住几天，大过年的和妈妈吵架，又离家出走了；还有一年过年时候，爸爸给他和弟弟“买”了新衣服回来，他和弟弟们穿着新衣服高高兴兴地在外面玩，结果听到村头有人打架，跑去一看，是几个人在打他爸爸，因为他拿人衣服没给钱；又有一次他妈妈被摩托车撞伤，他爸爸把妈妈扔到医院就走了，一走又是几年，他们几个孩子到处借钱给妈妈看病；村里的人都看不起他们一家，他的叔叔伯伯也不帮助他们。我听了以后心里很难过，许多情况和我的童年类似，我的家庭已经蒙了主的恩，虽然我知道主能帮助他，但我心里力量跟不上，心里没有力量跟他讲。于是我找个安静的角落一个人祷告，求主加添我力量，赐我圣灵的能力。祷告过后我又去跟他谈，给他讲了我的大家庭和小家庭所蒙的恩典，告诉他罪在控制他的全家，从他父亲到他，现在他们的大家庭已经有了第三代（二弟已经生孩子，他女朋友流产，妈妈和女朋友关系恶劣），但是罪恶还在蔓延；他的父亲在很多事情上是身不由己的，就像他现在身不由己一样。我告诉他要求告主耶稣赦免你们全家的罪，斩断罪恶在你们家的权势，作为老大你坚心寻求主，成为你们家蒙福的开始。我又告诉他不要想急速发财，你们家现在已经从最困难的时候过去了，目前最缺的不是钱，而是平安、健康、和睦，这几样都不是钱能买的，这几样只有主才能赐福。我跟他讲的时候，能看出来他被触动了，他说他们老家有教会，以后要去教会聚会。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>6月6日（Day 5）&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>今天是“海拘5日”的最后一天。将要出去了，看着这些狱友们，我心里确实有一些不舍。&lt;/p>
&lt;p>吃过早饭，我最后一次洗碗。8点钟开始“坐板儿”。我和D弟兄坐在一排，一起背诵诗篇23篇，诗篇第1篇。9点半左右，民警喊今天到期的人出去办释放手续。我出门前对他们说：愿上帝祝福你们。然后挥手告别。&lt;/p>
&lt;p>今天到期的人集中到一个大厅，10人一排整齐地坐下。民警给我们发了两份材料，让我们在上面一一签字摁手印，一份是“海淀区拘留所解除拘留证明书”，另一份是“拘留所工作情况调查表”。拘留所工作情况调查表的内容主要是：被拘留人在被拘留期间是否被人强抢/勒索物品，是否得到正常的饮食和休息，生病时管教民警是否及时带他就医吃药，被拘留期间管教民警是否找被拘留人谈过话，从被拘留到出拘留所管教民警找被拘留人谈过多少次话等等。拘留所已经提前把表填好了，等着被拘留人直接签字摁手印。我发现这两份材料上有两处填的与事实不符。我看看身边其他人手里的表，也都是这样填的。他们也嘀咕说不是这样啊。我觉得签了与事实不符的调查表就相当于撒谎，我为了早点出去而妥协会让我的心灵不自由。同时我也有一些忧虑，担心拒绝签字会触怒管教民警，他们就故意拖延释放我。于是我祷告，求主与我同在，拿去我的惧怕，我将自己出去的时间交托给主，主让我什么时候出去，我就什么时候出去。&lt;/p>
&lt;p>大家一个一个地轮流到前面民警的办公桌那儿签字、摁手印。轮到我了，我走到民警面前，说：“警官，这里有两处与事实不符，一个是什么什么，一个是什么什么。请改正。否则我无法签字。我是基督徒。”民警诧异地看着我，然后拿着材料去找另一个民警，回来对我说你的手续等等再办理吧，你先回去。于是我重新回到了206囚室。大家一看我又回来了，都挺高兴。有的说：神父，再给我们讲讲圣经吧。有的说牧师，给我们唱首赞美诗吧。我心里默祷后，开口轻声唱了两首赞美诗，一首是爱的真谛，一首是奇异恩典。所有人都安静地认真听。每唱完一首他们都轻轻地鼓掌。有的人说有不少歌词我听懂了，挺好。我顺势给他们解释歌词的意思。&lt;/p>
&lt;p>昨晚我在房间的一个角落，在人声鼎沸中给小向、曲比唱赞美诗；感谢主，今天让我有机会给所有人唱赞美诗。并且大家都静静地认真听。&lt;/p>
&lt;p>唱完赞美诗以后，大家又三三两两地围坐聊天。不断有人过来问我为什么又回来了。我就解释由于调查表上有一处内容填的与事实不符，所以我拒绝签字，因为基督徒持守诚实的良心，不能撒谎；另一方面我这样做也是督促拘留所按照规定做好工作，对咱们大家每个人都有益处。他们都表示理解，不过觉得不值得较真，赶快签字出去得了。有个狱友还说胳膊拧不过大腿，别说这个调查表，在派出所民警让你在讯问笔录上签字的时候，谁敢不签啊。有人说拘留所可能报复你，让你晚两天出去，有人说他们不敢到期不放，但是可能拖延到今天夜里12点之前放你。我心里平静安稳，我听了只是微微一笑。&lt;/p>
&lt;p>小李主动过来找我倾诉。他和女朋友交往两三年了，感情很好，但是双方父母都反对他们交往。他是北京人，女朋友是广西桂林人。他女朋友现在在桂林参加一个查经小组，他也跟着参加过一次。他女朋友还没有信主。我认真地听他讲。我想起教会的林姊妹也是桂林人，当年她和荣弟兄谈恋爱的时候父母也反对。我说可以介绍我们教会的林姊妹给你女朋友认识，也许对你们有帮助。小李要我的电话号码，但是我们囚室的圆珠笔芯没水了，后来我凭记忆记了他的微信号，等他出来后我联系他。&lt;/p>
&lt;p>午休后起床，我和D弟兄再次一起背诵主的话。下午3点民警把我叫到办公室，询问我不签字的原因，给我作了解释和更正。随后我在调查表上和解除拘留证明书上签字摁手印。民警把解除拘留证明书给了我一份，又让我回到了囚室。我也没有问民警，既然解除了我的拘留，为什么还让我回囚室不放我出去呢，因为我出去的时间都在主的手里，时间到了，主就会让我出去。我一回去，狱友们纷纷问我情况。他们说有信仰的人真牛。他们也问怎么还不放你出去，我只是笑笑不吭声。&lt;/p>
&lt;p>我又和D弟兄一起背诵经文。因为我马上就要出去了，我想抓紧时间让D弟兄多背一些经文。因为当他忧愁痛苦的时候，主的话可以给他安慰，给他力量。&lt;/p>
&lt;p>我们背诵哥林多后书5:17“若有人在基督里，他就是新造的人。旧事已过，都变成新的了。”约翰一书2:15-17。“不要爱世界和世界上的事，人若爱世界，爱父的心就不在他里面了。因为凡世界上的事，就如肉体的情欲、眼目的情欲，并今生的骄傲，都不是从父来的，乃是从世界来的。这世界和其上的情欲都要过去，惟独遵行神旨意的，是永远长存。”&lt;/p>
&lt;p>正背诵的时候，民警喊我的名字，我站来和大家道别，再次为他们祝福。他们有的说谢谢你，有的说谢谢耶稣。&lt;/p>
&lt;p>至此，我结束了和他们一起被囚的生活。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>补记&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>一、人的身不由己&lt;/p>
&lt;p>这五天里接触的人，年龄最大的有63岁了，最小的差几个月不到18岁，他们中间有盗窃的、吸毒的、吃霸王餐的、嫖娼的、酒驾的、开黑车的、摆地摊的、上访的、信法轮功的……没有一个人愿意被囚，老的少的都说出去以后再也不来这地方了。就如年龄最大的老宋，是监狱、拘留所的常客了，那天下午他讲述他一生的故事，末了他恳切地说这次出去后一定改邪归正，再也不来这地方了。&lt;/p>
&lt;p>虽然他们都有这样的意愿，但是却常常由于自己的罪或社会的不公义而身不由己地再次进来。唯有耶稣基督是个人和社会的出路。&lt;/p>
&lt;p>二、信仰的外在表现&lt;/p>
&lt;p>虽然我们信主的人不看重形式，重要的是我们持守一颗敬畏主、信靠主的心，但是在不信主的人面前，我们一日三餐谢饭祷告、睡前屈膝祷告等信仰的外在表现还是挺重要的。这主要体现在两方面，一是可以传福音。有次谢饭祷告后，有人说你应该感谢共产党赐给你食物。我说这不是一个层面的问题，神是掌管天地万有的，神比共产党大，共产党的权柄是神赐的。二是可以拓展我的心灵空间，使我在囚室里更自由地传福音。&lt;/p>
&lt;p>三、代祷请求&lt;/p>
&lt;p>D弟兄，是在里面给我印象最深刻的弟兄，也是最寻求主的人。他让我出来以后跟大家分享，为他祷告。请有感动的弟兄姊妹为他完全归在我们的主耶稣基督的名下祷告，也求神怜悯他，祝福他的家庭和他人生的道路。&lt;/p></description></item><item><title>拘留所七日感恩随笔 文/吕华</title><link>/2014/06/17/%E6%8B%98%E7%95%99%E6%89%80%E4%B8%83%E6%97%A5%E6%84%9F%E6%81%A9%E9%9A%8F%E7%AC%94-%E6%96%87%E5%90%95%E5%8D%8E/</link><pubDate>Tue, 17 Jun 2014 02:29:07 +0000</pubDate><guid>/2014/06/17/%E6%8B%98%E7%95%99%E6%89%80%E4%B8%83%E6%97%A5%E6%84%9F%E6%81%A9%E9%9A%8F%E7%AC%94-%E6%96%87%E5%90%95%E5%8D%8E/</guid><description>&lt;p>此时，坐在甘家口派出所的木头椅子上，想到过去的那七天，脑海中浮现出自己穿着蓝黄色囚衣的样子，突然觉得有些恍惚，过去的七天就好似白驹过隙，于是，趁着还略有记忆，也为了消磨在派出所等待释放回家的时间，管工作人员要了纸笔，开始记录下那短暂又丰富的拘留所七日生活。&lt;/p>
&lt;p>一、预备&lt;/p>
&lt;p>自从佑伟、小芳、代代被拘开始，就不得不面对自己也有可能被拘的现实，记得听了代代在祷告会分享后的第二天，因为听到了很多颠覆自己生活习惯的细节，诸如：无隐私全方位体检、二十四小时常明灯、全透明卫生间、裸奔式洗澡等等，心里还是挺压抑的。但很感谢主，当天下午，代代临时决定来我家坐会儿，和我当面分享了了在拘留所中上帝的恩典，比如那二十四小时的常明灯确实可怕，但她说在去拘留所前，自己因为身体原因，有一段时间晚上常开着灯睡觉，以至进到拘留所后，很快就适应了。提到家人和单位，代代也说上帝都有预备，她在里边并不担心自己的家人，因为黄丹义姊妹刚刚回老家，代代家和丹义家比邻，且有很好的交情，丹义应该能帮助安抚代代的妈妈。她也不担心工作单位，因为五一期间，因工作原因，代代刚介绍虎兰姊妹给他单位领导认识，并互相留了微信。更感恩的是她在里边还带领一位姑娘信主，揣着在纸巾上撕成的电话号码，代代在我家给那位姑娘的母亲打电话，报平安，我们商量日后一起去关押姑娘的地方探访，并戏称为“监狱事工”。&lt;/p>
&lt;p>代代的分享消除了我的许多忧虑，知道主的恩典够用，但真要面对为主受这些羞辱，似乎还是不能接受的，后来有一天读经读到诗篇第八篇提到，神赐人荣耀尊贵为冠冕，圣灵在我的心里工作，让我明白，人的荣耀和尊贵是上帝赐的，任何的外在羞辱都不能夺去这尊荣，心中顿觉释然，也能坦然面对之前那些颠覆性的拘留所生活细节了。&lt;/p>
&lt;p>接下来就是要面对为主受苦了，据代代说，在里边要“坐板”，要不停行走着值夜班，每天吃馒头加菜汤，每周一次五分钟洗澡时间。想到“坐板”和值夜班，腰不好的我就头疼，作为北方人，馒头尚可接受，但白菜汤还是蛮有挑战的，所以心里还是不大能接受这些。有一天，和一位相识多年的老阿姨聊天，突然得知她练法轮功，并因此被劳教过两次，一次一年，一次三年，当我问到她是否吃了不少苦时，她回答说，姑娘，我告诉你，只有享不了的福，没有吃不了的苦！她的回答给我很大冲击，想想人家那么大岁数，为了练法轮功都尚且如此，我这蒙了莫大主恩的人，却不愿为主去受比她轻得多的苦，顿觉汗颜。记得林献羔牧师常说的，“要以受苦的心志为兵器”，比起我们所受的荣耀，我们所受的苦真的不算什么，不足介意。后来在拘留所里与丹义姊妹相逢时，她总结说，信主的人，“没有吃不了的苦，还有享不尽的福。”&lt;/p></description></item><item><title>“白白地得来，也要白白地舍去”——海淀拘留所七日小记 文/关山越</title><link>/2014/06/17/%E7%99%BD%E7%99%BD%E5%9C%B0%E5%BE%97%E6%9D%A5%EF%BC%8C%E4%B9%9F%E8%A6%81%E7%99%BD%E7%99%BD%E5%9C%B0%E8%88%8D%E5%8E%BB-%E6%B5%B7%E6%B7%80%E6%8B%98%E7%95%99%E6%89%80/</link><pubDate>Tue, 17 Jun 2014 02:27:49 +0000</pubDate><guid>/2014/06/17/%E7%99%BD%E7%99%BD%E5%9C%B0%E5%BE%97%E6%9D%A5%EF%BC%8C%E4%B9%9F%E8%A6%81%E7%99%BD%E7%99%BD%E5%9C%B0%E8%88%8D%E5%8E%BB-%E6%B5%B7%E6%B7%80%E6%8B%98%E7%95%99%E6%89%80/</guid><description>&lt;p>&lt;strong>没有人百分百地预备好自己了&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>小白牧师去年秋天在教会观讲座之六“守望教会异象”里面说，没有人完全预备好自己了，也就是说没有人百分百地预备好了。重温这话让我释然，因为我知道准备去拘留所，我没有百分百地预备好自己。不过我相信神有祂自己的带领和预备，今年2月片警跟我谈话时说，今年我将面临两种可能：一是进监狱，二是进医院，经过禁食祷告，神通过哥林多前书10章13节经文给了我清晰的回应，我相信祂的应许必不落空，我所经历的不会过于我所能承受的，我便没有停止继续参加户外敬拜的脚步。&lt;/p>
&lt;p>从今年三月底我开始背诵威斯敏思特小要理问答（107问），5月25日进拘留所的时候只背诵到50多问，尽管有一些忘记了，但是能够背诵下来的问答在里面讲福音的时候已经足够用了。&lt;/p>
&lt;p>从拘留所里出来的弟兄姊妹的分享，对我也是一点一滴的预备，小芳弟兄分享时说的第一句话是：其实对守望教会的逼迫跟对其他组织或其他人的逼迫相比起来是最轻的；代代说她在拘留所里面所经历的一切都是可以承受的，神的恩典够用；冠辉长老在户外争战大群里转述阿峣姊妹的话：拘留所没有在外面时想象的那么可怕；建华弟兄说在拘留所里内心很平安，出来一周后又预备去参与户外争战；佑伟弟兄讲了很多被提审时的经验之谈，这些都成为我继续去平台敬拜准备进入拘留所的动力。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>耶和华的山上必有预备&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>26日凌晨左右，在海淀分局法制处办理完各样手续，马连洼的两名民警带鹏程弟兄和我走过长长的通道，进入拘留所，与外界隔绝的日子就这样开始了，铁门被打开，我进去，有两个值班的姑娘告诉我在一个空铺位睡下。早上才知道会素姊妹刚刚从102这个号子间出去，里面的小姑娘艳林是由会素带领信主的，会素走后几个小时，就进来一位老年姊妹，她信主16年了，在缸瓦市聚会，早餐时我看到她们两个在作谢饭祷告，感到很亲切，开始在一起分享并不停地给号子里的人讲福音信息。老姊妹祷告很有力量，到周三28号，先后有三个人接受福音，晚上谢饭祷告的时候最多达到6个人。&lt;/p>
&lt;p>第一个接受福音的是一个吸毒的女孩子，我进去的当天她就跟我讲她非常忧虑，不知道出去后怎么去万寿寺派出所，因为她身无分文，她和她男友一起被拘留，没有通知家人，警察让她出去后去万寿寺派出所取她的包和东西。后来刚好有机会我拜托律师帮忙给她存点钱。警察不让律师存，结果张鹤给她存的。&lt;/p>
&lt;p>第二个是一个政法大学毕业学检察专业的大学生因为火灾被拘留，她很快接受福音，并自己主动要祷告，她值班时拿着岳阳寄的写着希伯来书10：32-36明信片反复诵读，最后能够背诵下来，坐板的时候我也教她背诵诗篇23篇，第一诫命到第四诫命（按照威斯敏思特小要理问答），一有空她就拉着我给她讲圣经，我出来后给她寄了三次写经文的明信片。&lt;/p>
&lt;p>第三个接受福音的是在地铁口卖手抓饼的河南女孩，从小跟妈妈信主，长大后没有再去教会，她知道信耶稣得永生，还会唱一首赞美诗，在里面的时候她一直跟着我，答应出去后去教会；&lt;/p>
&lt;p>此外，我还给一个发法*功传单的讲了福音，她说尊重我们的基督信仰，可是执迷于她的师傅和法*功，很遗憾，福音受到拦阻。&lt;/p>
&lt;p>我还给一个吸毒的通州女孩讲了福音，她无动于衷，明显没有接受。她对刘琳姊妹寄来的明信片地址很感兴趣，说那个地方离她家很近。&lt;/p>
&lt;p>给一个19岁的卖淫女孩讲了福音，她对能收到明信片很羡慕，我出来后，给她寄了一张，但愿神使用明信片上的经文吸引她的心归主。&lt;/p>
&lt;p>还给个在中关村摆地摊和卖排挡的讲了福音，她们都说她们老家信主的人什么都不做，不误正业，只对到处跑去传教感兴趣，跟他们讲什么他们都不听，对信他们的人好的不得了，对不信不加理睬，她们自已不愿做那样的人。&lt;/p>
&lt;p>在海淀拘留所七天，我讲福音的人数已经超过了我给自己今年定的计划，每月一个，今年十二个人。&lt;/p>
&lt;p>你们白白地得来，也要白白地舍去&lt;/p>
&lt;p>在拘留所里从周一到周三每个下午都收到弟兄姊妹存的钱和衣物，签字的时候倍感温暖，也让狱友们羡慕不已，在那个40平米左右、狭小的号子间里信息传播是最快速的，很快大家都知道我是基督徒，存钱送物的都是我教会的弟兄姊妹，同时也把多余的T恤、内裤、袜子送给有需要的人。里面有四位狱友穿着姊妹们送来的T恤衫和T恤套装，更多的狱友穿着姊妹们送来的内裤，有人把得到的袜子收起来，说留着出去的那天穿，我突然联想到我们所传讲的福音就像这送给她们的衣物——“白白的得来，也要白白的舍去”（马太福音10：8），这福音是主耶稣白白赐给我们的，是我们不需要花任何代价得来的，因为耶稣基督已经为我们付上了生命的代价——“愿意的，都可以白白取生命的水喝”（启示录22：17）。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>你进拘留所我岂没有与你同去吗？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>临出来前的周六晚上是5月31日，我所在的102号子里那天没有出去的人，从早到晚都在陆续进新人，晚上8、9点的时候已经达到23人，期间来了一位吸毒很严重的狱友，需要两个人搀扶着才能站起来，脸色灰白，身体虚弱得像快要死的人，趴在床上连动一动的力气都没有。后来，她被弄出去输液，回来后每隔一会就蠕动着要起来去呕吐，她歪歪斜斜地，几乎无法去厕所呕吐，有人给她的铺位边放了一个塑料大盆，她不时吐在里面，同处一室，听到别人呕吐，我就觉得很恶心，我开始心烦意乱，烦躁不安。已经过了零点更换第二班开始值班，我依然辗转反侧，难以入睡。因为铺位有限，警察就让每班值班的人从三人增加到四人，四个人在狭窄的过道里或站立不动或走来走去。&lt;/p>
&lt;p>实在睡不着，我就开始默祷，刚祷告了几句，一句话就清清楚楚地进入到我的意识里面：“你进拘留所我岂没有与你同去吗？你还没有进来的时候我岂不是行在你前面吗？”我立刻安静下来向神悔改我的小信，想起经文“耶和华必在你前面行；他必与你同在，必不撇下你，也不丢弃你”。（申命记31：8）是的，若没有你的同在，你的保守，我怎么能在拘留所被出人意外的平安，被属天的平安所统治呢？&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>品尝主恩的滋味&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>这次能够被拣选去拘留所，是我的恩典，我深知道我是不配得的；我在里面常常品尝到主恩的滋味，听佑伟和代代他们分享，被拘留五天被提审四次，而我在里面七天被只被提审过一次；&lt;/p>
&lt;p>值班很受恩待，在里面度过七个晚上六个白天，只值班三次，两次中午12点到14点，晚上一次22点到24点15分，这三次都是最好的班，代代说这是神迹；&lt;/p>
&lt;p>我是有机会出号子最多的人，周二被提审，周三海淀分局法制处工作人员会见，周四律师会见，周五上午西城国保会见，周五晚上海淀分局法制处工作人员会见；&lt;/p>
&lt;p>我曾祷告求神怜悯我6月1日出去的时间不要太晚，最好早点出来，结果我是6月1日当天释放的45人（男号30人，女号15人）中的第一个；&lt;/p>
&lt;p>我出来后，片警和来接我的人也没有禁止我使用手机发信息，让教会和弟兄姊妹很快知道消息；&lt;/p>
&lt;p>到了居委会后，我说没有什么跟他们谈的，如果他们没事，我就回家了，即被允许；&lt;/p>
&lt;p>中午到家后，我家先生为我准备了我爱吃的水果和饭菜在等我，像迎接久别重逢的客人；&lt;/p>
&lt;p>下午孟绯、张鹤、萃萃来看我，我太感动了……&lt;/p>
&lt;p>最后，我要表达深深地感谢，感谢那些我在海淀拘留所的日子里，以行动表达关心我、爱我，存钱、存衣物的弟兄姊妹；感谢那些给我邮寄明细片的弟兄姊妹，周四周五我先后收到了刘琳姊妹、岳阳姊妹、徐森弟兄、冰霞师母、晓燕姊妹寄的明细片；感谢跟我一起进入拘留所的张鹏程弟兄每日的代祷；每天放风的时候，感谢吕华姊妹跟我一起分享，她每天洋溢的欢喜快乐大大地激励了我；感谢在此期间，那些问候我的家人并且在祷告中有声无声记念我的弟兄姊妹们；感谢冰霞师母、恩平师母、天明牧师在我从拘留所出来第一时间的电话问候，牧者来电给我莫大的安慰；感谢要在端午节来探望我的曙光小组和沙龙小组的弟兄姊妹们。&lt;/p>
&lt;p>感谢耶稣基督使用我，也愿他来使用你。&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted --></description></item><item><title>7日“慢炖” 文/张鹏程</title><link>/2014/06/17/7%E6%97%A5%E6%85%A2%E7%82%96-%E6%96%87%E5%BC%A0%E9%B9%8F%E7%A8%8B/</link><pubDate>Tue, 17 Jun 2014 02:24:55 +0000</pubDate><guid>/2014/06/17/7%E6%97%A5%E6%85%A2%E7%82%96-%E6%96%87%E5%BC%A0%E9%B9%8F%E7%A8%8B/</guid><description>&lt;p>&lt;strong>我们在天上的父，愿人都尊你的名为圣。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>“其实外面就是一大个监狱，欲望、仇恨、嫉妒……都把我们囚禁起来。因为有耶稣，我虽然在这儿，这里（心里）是自由的。”&lt;/p>
&lt;p>不止一次跟狱友们，重复过上面这话。&lt;/p>
&lt;p>周日当天，从家里到平台，从平台到马连洼所，从马连洼所出来车开到北清路，再到海拘办完手续，渡过7日。再从海拘，一路沿着西山，到张郭庄所，从张郭庄所到敲字的此时此刻。&lt;br>
如果有那么一个时刻，天父收回了对我的掌管；如果有那么一个时刻，拒绝了耶稣基督的救恩；不知道还有什么能成为“我的磐石”“我的山寨”“我的力量”“随时的帮助”“称我们为朋友而舍命”的主。&lt;/p>
&lt;p>“是上帝把我送到这儿来的！”有的狱友听到这句话，会表现出不屑。我坚信上帝会使用不认识甚至敌对祂的人的手，成全祂的工作。&lt;/p>
&lt;p>就是让更多的人，转向祂，被祂赦免，从祂领受救恩，因祂而有永生。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>愿你的国降临，愿你的旨意行在地上，如同行在天上。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>主耶稣在复活升天前，留下的使命，一直延续到在拘室的日子里。&lt;/p>
&lt;p>记得第一天凌晨，被安排到205的时候，打开铁栏监门，值班的小方第一个向伸出手来，我顺手去握了个手——接下来才知道，他们是要看我的拘票、帮我折起来保存到临窗的隔板上。&lt;/p>
&lt;p>那晚上的人很多，我虽然要求值班，说在pcs睡够了，但大家劝我先去睡。小方让我挤在他旁边。小方比我来的早，被拘期限比我长。我们一起渡过了接下来的七天，越迫近解除拘留的那几天，小方的心情越着急，常常问我：“耶稣，你说我能不能出去？……我要是出去，就是沾上帝的光了。”&lt;/p>
&lt;p>我知道，他是害怕被延期，害怕不能在儿童节出去见孩子。&lt;/p>
&lt;p>忘不了第一个晚上，挤在监舍的硬板上，在长明灯下睡着的感觉。领教了“铁拐李”巨大的呼噜声，夹杂着别人的屁声，成了每晚睡觉必备的“曲目”。&lt;/p>
&lt;p>有听说我是“基督教”的，翻过身来说“我姐夫就是传道人”的那一位。&lt;/p>
&lt;p>有后来和他分享、祷告、一起学习主祷文和使徒信经的赵哥&lt;/p>
&lt;p>——看着他的悔恨和难受，告诉他“不向左，不向右，不向后，不向前，向上看”。&lt;/p>
&lt;p>有人小性子成熟，喜欢劝导别人，临走前问我要双干净袜子的摩托哥。&lt;/p>
&lt;p>有被代祷后，说心里很敞亮了的老杨。&lt;/p>
&lt;p>——老杨在等着排队放出去的那一刻，还在对“坐着板儿”的我说，“别忘了我的名字，我叫……。”&lt;/p>
&lt;p>因为没有眼镜，不得不努力去贴近他们，看清、记住他们的脸。&lt;/p>
&lt;p>……&lt;/p>
&lt;p>第一天清晨，4:40-6:20，被叫起来值完最后一班的时候，天亮了。数了下人，共23。&lt;/p>
&lt;p>“如果耶稣进入他们的生命中，那是多么感恩的一件事。”&lt;/p>
&lt;p>自从狱友对“没有情节的拘票”和“连基督徒都抓”表示费解后，他们开始主动谈论基督信仰。&lt;/p>
&lt;p>陈老师是跟他接触多了，就知道他有多博学的那种。——所以大家都叫他“陈老师”——偶尔我叫他“陈教授”。陈老师爱干净，教给我怎么刷饭盆儿，他走之前我主动接了他的班儿。“小张儿，我觉得就是没有神”。大赵和EMS哥进来的那天晚上，我们围在一起聊天。想起《基督山伯爵》里的那个被冤入狱年轻人，和那个能教他各样“夺不走”的知识的牧师，我对他们说，“我如果出去，遇见车祸变成植物人，我所有的知识也没用了。唯一不能夺走的，就是我因为信耶稣而有的永远的生命。”&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>我们日用的饮食，今日赐给我们。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>在里面收到的一件美好的礼物，就是“不住地祷告”。祷告，需要花时间，停止和周围人“愉悦的交谈”，远离产生干扰的事物，辟出一个安静的地方，去面对自己的真实，去认上自己的过犯，去承认自己的软弱。——拘室，不经意间使这一切条件充足。&lt;/p>
&lt;p>每天有主题的祷告和思想。服侍（1 King），家庭（2 Families），权柄（3 = Gov+Church+Boss），别人（4/for Neighbour)，信心（5aith），认罪（6ee），神的国（降临），……正好7个。再加上周三晚上“和大家一起”祷告，每天为一同被拘的山越姐祷告（那个时候，还不知道吕华也在）。问问舍友有什么可以代祷的。前面说的老杨，说为他祷告后，心里敞亮了很多，仿佛有亮光照进心里的郁闷。最后一天晚上，我尽量地挨个靠过去，问问有什么能为大家祷告的。&lt;/p>
&lt;p>相信彼此在代祷。&lt;/p>
&lt;p>弟兄姊妹寄来的明信片，没有文字阅读的日子里，舍友纷纷传阅。摩托哥喜欢那张没有署名的带喵星人的，他提前走的时候送给他了。弟兄姊妹送来了很多的袜子、内裤和衣物。——“这是准备长期呆这儿了。”&lt;/p>
&lt;p>袜子交赵哥分给大家，舍友真的很羡慕。180XXL的大T恤分给赵哥和大赵。大赵说他反思了很多，因为他帮老板抗事儿，老板都几天没来看他。&lt;/p>
&lt;p>“送温暖是吧？”&lt;/p>
&lt;p>“基督教这个广告做的好！”&lt;/p>
&lt;p>……&lt;/p>
&lt;p>“我能收到，是让我弟兄知道我还活着！~~:D”&lt;/p>
&lt;p>我走的那天，领出来16张存款单。卖东西，管钱的红衣马尾大姐，有一次让我在存款签字后，分明是开心得乐了。临走她说，你这都够8个人的了。&lt;/p>
&lt;p>赞美诗，是除了《圣经》经文以外，另一样能“带进”监舍的宝贝。洗碗的时候，擦地的时候，，值夜班的时候必备，或哼唱，或默念，心里总能有平安。水龙头旁，摄像头下，转动菜盆，思想圣经，口哨声中来传来《如鹿渴慕溪水》或者《As the Deer》。这个时候往右边一看，总能看到洪海叔倚在墙上，盯着我手里的菜盆儿，露出比我还“慢节奏”的络腮胡的可爱表情。——“洪海叔，您喜欢看我洗碗吗？”&lt;/p>
&lt;p>爱你的领舍，彼此之间的和睦是必须的。既然进来，就不要彼此之间找罪受。伏下来，从开始擦地，再到主动承担洗碗（号子里的“食品卫生监督局”）。狱友都自称205为“和谐号”，也难怪，旁边号子有起了口角的摆摊儿被送进来的老爷子，也会“转送”到我们号来。老爷子一开始进来比较“刺儿头”，诸多他看不顺眼的，口音大家都也难听懂。后来在一次大家午睡，他值班儿的时候，我分明闻到一股洗衣粉的味道。探出头去，看见老爷子分明是在蹲下去擦地板。我们当天下午就能光脚在地上踩了。——“谢谢”。&lt;/p>
&lt;p>三餐，主食都是馒头。早晨咸菜，粥。中午晚上，清煮卷心菜、清煮西葫芦。一周有一顿油水和一颗鸡蛋。方便面和榨菜是点心和奢侈品，一般在有热水供应的时候是抢手货。新来的也会有买东西的机会，等售货车过来，若无前人相赠，洗漱用品饭盆儿是必买。东西不算贵，最多花50，一周两次左右购物机会，可以和班长商量买方便面还是榨菜。最后一天，想请大家喝一顿红糖水，吃一顿火腿肠（因为我说吃甜的，心里会开心点儿）。可惜没买成。&lt;/p>
&lt;p>作息基本就是：值班儿 / 起床 / 叠被子 / 洗漱 / 坐饭板儿 / 坐板儿学习 / 排班儿 / 散板儿 / 铺板儿（睡觉）……中间坐板儿环节不断重复。除了“官方”日程，大家也有自己的事儿做。&lt;/p>
&lt;p>就比如……健身。各种拉伸，俯卧撑，仰卧起坐……没了手机，有了腹肌。还可以招呼年轻号友一起，打掉消极。你会发现大家都有那么几个绝招。&lt;/p>
&lt;p>还比如……学习。讲历史，有陈老师。有两个导购，主动跟我学英语。（这个算英语角吗？）。至少大家都能分享点儿家乡事儿。主动坐过去，听听大家在聊什么。很多都是老百姓儿的实际生活。&lt;/p>
&lt;p>大家常会开玩笑：谁的手机？！！/ 红烧肉红烧肉来了！/ 不是说好的红烧肉嘛怎么改烤羊腿了？/ 来根儿烟吗？ / 坐板儿的时候不能刷朋友圈儿啊……&lt;/p>
&lt;p>做了一天板儿，屁股脊柱很不舒服。彼此按摩的话，很受狱友欢迎，而且还是免费的。两两按一按，互相背一背。况且他们很多人，在外面都是经常去按摩的，还真能彼此学到专业手法。&lt;/p>
&lt;p>———————————————————————————–&lt;br>
腓立比书 4:11我并不是因缺乏说这话，我无论在什么景况，都可以知足，这是我已经学会了。12 我知道怎样处卑贱，也知道怎样处丰富，或饱足，或饥饿，或有余，或缺乏，随事随在，我都得了秘诀。13我靠着那加给我力量的，凡事都能作。&lt;br>
————————————————————————————-&lt;/p>
&lt;p>在里面的时间里，饭食、衣裳、笑容、关心、幽默、健康、阳光、甚至最后一天的大雨……这一切并无所缺。&lt;/p>
&lt;p>赵哥那段时间，都愿意我跟他讲圣经，一起祷告。有一天躺下后，讲到“日用的饮食”，忽然想起，“我们在这个国家，有公正的法律赏善罚恶，我们若真因过犯而蒙受当受的处罚，也是上帝给我们的‘日用的饮食’”。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>免我们的债，如同我们免了人的债。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>常常自嘲：这里是一个罪人，和一大波不小心做了坏事儿的好人同拘一室。&lt;/p>
&lt;p>在期满前一天，大家坐板儿的时候，都开始张罗我的“婚事”了，有说认识“冰妹”（吸毒的妓女）要介绍给我的。当然知道是玩笑，但晚上值最后一班的时候，加上外面的雨声和吹来的凉风，让人清醒和平静地想起圣经里的那些“妓女”。第二天早饭后，散板儿，我知道自己在这里的时间不多了，从谢谢大家对我甚至我的婚姻的关心开始说起，分享到耶稣基督的家谱中的喇合，还有上帝对我们这罪人如先知何西阿对妓女一般的爱。“我们并不比妓女高尚多少。”——相信和谦卑下来的面孔，是多么的打动人。&lt;/p>
&lt;p>不光和大家一起分享上帝的律法，也一起分享上帝的恩典。&lt;/p>
&lt;p>不光和大家一起分享上帝的恩典，也一起分享上帝的律法。&lt;/p>
&lt;p>在里面，唯一一次有”令人忧伤的愉悦”时候，是下午靠着墙分享《使徒信经》，诵读到第二节“我信我主耶稣基督……”。这时看到赵哥和大赵他们都刻意把脸背过去了。&lt;/p>
&lt;p>常常去安慰和鼓励彼此。相信耶稣，纵使我们外面不能再见，死了以后天堂再见。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>不叫我们遇见试探，就我们脱离凶恶。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>在里面要求基本信息，对于这些程序要求，都温柔地顺服。&lt;/p>
&lt;p>周二GB提审，询问笔录内容和pcs的差不多。&lt;/p>
&lt;p>“三年前就和你们的带领人谈，能进堂。你们非要较劲。”&lt;/p>
&lt;p>“那具体是哪个部门哪位领导什么时间谈的呢，有没有什么书面说明呢？”&lt;/p>
&lt;p>最后被问还有什么补充的，说“我们愿意在大恒科技大厦二层，守望教会自己的室内教堂敬拜；若没有自己的聚会场所，我们不得不坚持户外敬拜。”&lt;/p>
&lt;p>“我也希望你们早点儿进去。”&lt;/p>
&lt;p>最后一天上午，核对信息要出来的时候，我看到我的条上写着“GB10:30接人”。接下来走程序，和山越一起被提前提出。感谢主，被带到丰台张郭庄pcs，被统战、GB、管民宗侨的一顿聊。无非是那些老内容，“你们已经触犯政府底线，年轻人不要自毁前途。……我跟你说，你们的事情也正在解决当中……”&lt;/p>
&lt;p>最后警车送回家，上帝保守平安。&lt;/p>
&lt;p>接下来弟兄姊妹到访，大得安慰。&lt;/p>
&lt;p>这周二接到管宗教的那位的电话，非要来我住处和聊。&lt;/p>
&lt;p>“去哪儿聚会都行，就是不能去那儿聚会。”&lt;/p>
&lt;p>“很多事情你不清楚，和你也没关系！这是我们教会整体的决定。我要工作没时间聊。”&lt;/p>
&lt;p>我想，就是那位创造宇宙万物并保守看顾到如今、又为我们钉死在十字架上复活升天、教会的磐石、唯一的元首的上帝，保守我们直到今日。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>因为国度，权柄，荣耀，全是你的，直到永远。阿们。&lt;/strong>&lt;/p></description></item><item><title>夸只夸自己的软弱 文/会素</title><link>/2014/06/17/%E5%A4%B8%E5%8F%AA%E5%A4%B8%E8%87%AA%E5%B7%B1%E7%9A%84%E8%BD%AF%E5%BC%B1-%E6%96%87%E4%BC%9A%E7%B4%A0/</link><pubDate>Tue, 17 Jun 2014 02:19:55 +0000</pubDate><guid>/2014/06/17/%E5%A4%B8%E5%8F%AA%E5%A4%B8%E8%87%AA%E5%B7%B1%E7%9A%84%E8%BD%AF%E5%BC%B1-%E6%96%87%E4%BC%9A%E7%B4%A0/</guid><description>&lt;p>在教会户外敬拜走过了三个年头的时间里，每个主日我们面对的似乎不是上帝，而是警察、国保和派出所。但就在刚走进第四个年头的时候，争战突然升级了，我们每个主日要来面对的不仅是警察、国保、派出所，还加上了拘留所。同样，参加户外的每一个弟兄姊妹谁都不能幸免于此，在2014年5月18日的这个主日，我也被带进了拘留所，时间是七天。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>我的软弱&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>在5月4日得知佑伟、小方、代代被拘留的消息时，我内心甚是难过，但其中更多的是惧怕，怕他们在里面受委屈，怕自己有一天也会被带进去，怕自己适应不了那里的环境。第二周建华和云成进去了，内心依然有除不去的惧怕，甚至想要逃跑。那种被黑暗步步逼进的感觉，让我不想去想平台，在祷告时也是不敢面对神，但也只有把自己的内心全部向神来敞开，把我的软弱全部卸给祂。因为神说拜祂的要以灵和诚实（真实）来拜祂，相信以我本相的软弱和小信来到祂面前，在祂面前赤裸敞开的真实是祂喜悦的，祂必照着信实按着我的本相来完全接纳。感谢神，真实的交托带进新的力量来，这力量是完全从神来的。除了向神祷告，自己更是和肢体来分享自己的软弱，盼望在大家的代祷中，能使我的内心脱离这种惧怕。这场争战让我举步不前，那几天每听到拘留所的消息，心里就咯噔一下，甚至每向前迈出一步都很艰难。&lt;/p>
&lt;p>教会报告事项中说：去平台户外敬拜的弟兄姊妹，更要在主面前充分祷告，凭着信心来面对可能的危险。不凭着血气，乃凭着信心去争战。我想我这样的软弱，怎还能谈及到信心呢。在和肢体分享时，有的说：害怕就不要去；有的说：自己要在神面前祷告清楚了再去。我想对于户外我没有任何的疑惑存在，因为在已经走过来的三年早已清晰的领受了神的心意。在这三年户外敬拜中，开始时有不清晰、有疑惑、有动摇，但在一次极其软弱动摇时，神也再次以祂的话语来坚固我：“你的倚靠不是在你敬畏神吗？你的盼望不是在你行事纯正吗？（伯4:6）当两个大反问句向我抛来时，我就更加坚定了这是出于神。所以若因着自己的胆怯、惧怕就退下来，我的良心也会责备自己。圣经上说：倘若人为叫良心对得住神，就忍受冤屈的苦楚，这是可喜爱的。你们若因犯罪受责打，能忍耐，有什么可夸的呢？但你们若因行善受苦，能忍耐，这在神看是可喜爱的。 你们蒙召原是为此，因基督也为你们受过苦，给你们留下榜样，叫你们跟随他的脚踪行。（彼前2:19-21）感谢神，若这是讨祂喜悦的事情，我为什么要后退呢？虽然此刻惧怕的力量占据了我的内心，但那看不见的神的力量在指引我向前。&lt;/p>
&lt;p>5月18日是进入被拘留时期的第三个主日，周六本来要去参加一个姊妹的婚礼，但最后还是推掉了婚礼的服侍，安静在家祷告寻求神。我向神祷告说：你的仆人大卫每次打仗前都会向你祈求，我可不可以上去攻打敌人，能不能胜，你都很清楚的告诉大卫。求神也帮助我，也给我清晰的声音。当时的领受是：“我们重生了，必然都有异象，灵命要长进就要行主要我们所行的，不要说那是无法达致或高不可及的，单单知道神救赎了世人，又知道圣灵叫耶稣所成就的一切，并实现在我身上是远远不够的。必须与他有个人的关系作为根基，要与耶稣基督有一个亲身的经历，让主完全占有你。”（自《竭诚为主》）看到这些话语时，我想我已经收到神的回复了。同时在祷告中也蒙圣灵的引导，说：只要成就神的意思，不要成就我的意思。做完了祷告，自己就知道该怎么做了。因为在自己家住会被堵门出不去，于是下午整理好自己的行囊，带上需要的衣物就出发到姊妹家了。&lt;/p>
&lt;p>傍晚时分先和朋友在外面吃了顿饭，朋友请客吃羊蝎子，当时我还和她玩笑说：“你今晚请我吃顿好的，明天我就进拘留所吃水煮菜了。”正在吃饭的时候，接到了小白牧师的电话，问我是不是压力很大，我也和牧师分享了自己的软弱和没有平安的心里，也说现在对我来讲去平台很难，但让我退下来更难，所以我选择不难的那个，明天继续去！小白牧师在电话里也为了做了祷告，牧师的安慰让我禁不住哭了出来，那种心情貌似是要上刑场一样的难以形容。后来在去到姊妹家后，也和姊妹分享了我复杂的心情，在姊妹面前又哭了一场。唉！这下我真知道了我的软弱。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>照常去平台&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>每次去到平台其实连上都上不去，警戒线围得严严的，我们在线外就被警察带走了。后被带到大公交车上做登记，不一会儿就被所属昌平的国保叫走。当时我心想，这周肯定没有我了，上帝知道我的软弱，他也不会选上我这么软弱的人去。此时心中有说不出来的矛盾，一是感到这周不会被拘了，上帝真怜悯我；同时又感受到羞愧，因为自己软弱没有被上帝使用。于是就和刘峣在昌平车上敬拜，袁灵传道的讲道分享真是及时雨，在敬拜完以后，我和刘峣同时说：这个讲道就是在向我说话。因为我心中甚是软弱，而讲道中一再说到：不要惧怕，当刚强壮胆！耶和华神亲自为你们争战！&lt;/p>
&lt;p>敬拜刚结束不久，我们的车就出发了，貌似去香山派出所接另一位所属地的姊妹。刚走了没多远，车上民警接到电话，又返回到原地。这时我和刘峣被叫下来带上了西山所的警车，前面女警毫不避讳的和驾驶位上的警察说：“一会儿她们俩按提纲问完笔录，然后直接拘，是吗？”这时我俩就知道接下来的去处是哪里了，于是赶紧和教会取得联系，告知我们要被拘的消息。这一刻我的内心居然是平静安稳的，虽然进入拘留所后会怎样仍然是个未知，但神在那时给了我安稳的力量。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>海淀拘留所&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>在西山所一整天，办理了各种各样的手续，中午饭没让吃，也不让弟兄姊妹送，佯称所里管饭，也对外面的弟兄姊妹说，里面没有教会的人等等。这样的答复如今竟然在警察口中成了张口就来的瞎话，每每这时感觉体谅他们的辛苦真有些白费心思。晚上八点从西山所出发，差不多一个小时的路程就到了海淀看守所。到这个地方还真复杂，这一系列体检和手续的办理就需要将近两个小时。其实体检一直是我比较害怕的一项，进去之前做好的准备就是脸皮厚一些就好了，把他们看成男医生就是了。但真正体检完毕后，并没有超出我所能承受的底线。我想我最担心的一项已经过去了。在手续办理完毕后，我们看到我们被拘留的时间是七天，这个时候就不能再问为什么了，所以我们就争取了给家人打电话的机会，报了平安后，西山的四个小民警就把我们送进拘留室了。&lt;/p>
&lt;p>在进去的时候，一个民警特别叮嘱说：“你们俩和她们不一样，进去之后不要乱说话，尤其不要给她们随便传道，不然你们冒犯了人家，会揍你们”。刘峣说：“我们和她们都一样。”这是我惧怕的第二项，心想会不会被打，会不会被抢东西等等，确实是类似这样体裁的电影看多了，但是‘怕’在此时似乎也没有用了。民警送我们过去后，他们就走了，我们的东西被存下后，换了拘留所的号服，又在拘留所里面做了一通笔录，就被协警带进了拘留室的102房间。协警开了铁门，说：进去吧！之后就不管你了。&lt;/p>
&lt;p>我根本不知道进到房间首先要做什么，想着她们不会先臭骂一顿，压压你的士气吧！当时其他人都已经熟睡，只有值班的三个人在来回走动，看到我进来了，就上来问我是因为什么原因被带进来的，我说是因为基督教信仰。其中一位大姐连忙说：“姑娘别怕，这里都是做生意的，你先睡吧！”于是给我找了一个空当地方，我就躺下了。此时心中的第二项惧怕就结束了，因为大家都是社会底层做小生意的老百姓。&lt;/p>
&lt;p>拘留所的饭食确实不是那么美味，进来之前听到代代的分享，觉得这饭菜我应该能吃下去，及至那饭摆在你面前的时候，你才知道有多么的不合胃口。因为不太适应那里的饮食，刚开始就啃馒头的四分之一角，菜是一口都吃不下。然而在你为着这半拉馒头谢饭时，那是真实的感恩，因为这是上帝所赐的。在那个谁都不认识的陌生地方，上帝是离你最近的，也是最真实的。在我吃不下东西时，我也求主赐给我一个好的胃口，那里可以买到香肠、榨菜、方便面，我就买了一些屯着。馒头酸时我就吃半个加一根肠；不酸时就吃一个加一根肠，所以在里面也没有饿着，只是换了饮食菜谱而已。&lt;/p>
&lt;p>出来后听到大家的问候，原来大家最关心我的是我能否接受得了这种环境的挑战，说我那么爱干净、爱整洁的一个人，可怎么办。其实这个倒没什么，上帝给你好的环境你就感谢的领受，在不好的环境时，你反而更能把那种感恩从心里真实的、不带一点儿虚假的发出来。其实最不适应的还是你干什么都要被摄像头监视着，吃喝拉撒睡不但全在一个房间里进行，还要被另外一只大眼睛监视着。这种环境除了学习适应以及当摄像头不存在外，其它方法还真没有。我们这个房间人最多时是24个人，虽然晚上睡觉有些挤，但是天气还好不是那么燥热。每天也有被释放的人，同样也有被新拘留过来的人。总之一波接一波，人员来往还是比较频繁。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>分享福音&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>进去之后，当天上午和大家比较陌生，但到下午就开始熟悉起来了。你一言我一语，大家都在分享是因什么原因被带进来的。进到里面一是要熟悉里面的环境，更重要的是要看上帝的工作在哪里，相信上帝不是让我白来一趟。有一个女孩比我晚到几个小时，当晚她就睡在我旁边，第二天我就和她展开了分享。当我说我是因为信仰被带进来时，她说她被带进来时也在派出所见到一位和我一样因为信仰被关在派出所里的姐姐。从她了解到是哪个派出所后，我就知道那是我的姊妹（吕华）。她说我们基督徒就是不一样，从我们的眼睛里就能看出来。从吕华眼中看到的是喜乐，在认识刘峣后，从刘峣的眼中看到的是和平，从我的眼中看到的是平静。这个小姑娘虽是因为偷窃（很少的钱）被带进来的，但在和她一点一点的谈及福音的时候，她很快的就被福音吸引，这让我都有些不可思议。后来再继续了解的时候，才发现这个孩子生命中的伤口、需要和被爱。世间的法律只是把偷窃等称之为犯罪，但耶和华的律法能鉴察人的内心，就是那真正犯罪的根源。原来在偷窃的背后还隐藏着更大的阴暗，有很多见不得光的事情。我很感恩上帝让我能听到这样一个孤苦灵魂的呻吟，今天上帝来拯救了她，上帝的恩典临到了她。她也非常感恩，也主动要把自己很多的隐私和我分享，她说要把这些事情都放在光中，求上帝的赦免。她每和我分享一件事情，我就和她一起祷告，她带着眼泪来寻求上帝的宽恕，她把这些阴暗都放在了光中，因为我知道被光照的同时罪和羞耻以及控告就已经除去了，从此以后她在基督里是新造的人，旧事已过都变成新的了。&lt;/p>
&lt;p>在我离开的时候，她还有几天才能被释放。虽然有些不舍，但我祷告求上帝使她在里面不孤单。结果在我走的前一天来了一位阿姨，这位阿姨是在缸瓦市教堂聚会，因为摆地摊被抓进来。她也认识守望的姊妹，也知道守望教会的事情，并说守望教会是宣讲上帝纯正道理的教会。小姑娘这下有了伴了，而且他们俩还是同一天被释放。我们被放出来后，当天晚上吕华和山越姊妹也被拘留了。小姑娘和山越姊妹一个房间，加上和吕华姊妹在派出所见过面，所以小姑娘更加喜乐了。&lt;/p>
&lt;p>除了和这一个人分享福音之外，凡是愿意听的，都和他们来分享。有一个女孩说：“你所说的和我所学的东西完全相反。”但当我从圣经的价值观去介入到她们的工作、感情等各种关系中时，她们会说圣经的话语确实很有智慧。还有晚上睡觉被噩梦搅扰的，我会告诉她，我是基督徒我为她祷告，求神特别保守她。神真的听祷告，她睡得很好，虽然第二天这个女孩有些不好意思承认。神在后面的几天还让我遇见一个同性恋，当然她不是因为这个原因被抓。这个女孩子是个大二的学生，这么好的年龄，长得也很漂亮，发型留的却像男孩子一样。虽不知道她平时的穿着怎样，但走路和一些姿势基本和男生一样。因为平时我们不能坐在一起聊天，我也求神给我预备机会能和她单独聊聊。感谢神给了这样的时间，就一点一点的来了解她的状况。更多了解后，她并没有看同性恋多么不好，反而以为是跟着时尚潮流走，她觉得未来还早着呢，现在的状况不能决定以后。她还说她的妈妈和姥姥也都是基督徒，她每天和妈妈通电话，但她的爸爸妈妈却不知道孩子已经深陷在这可怕的罪中。后来几天也有过几次聊天，但她多数是不语，我出来后也一直为她祷告，但愿神的救恩也成就在她身上。&lt;/p>
&lt;p>每天只要是聊天的时间，就加入大家围起来的圈子里。这里被拘进去的人，多数是摆地摊的、吸毒的、卖淫的、偷窃的、上访的、打架的、打麻将的等等，严重一些的还不关在这里，这里被关人员大都是三天至十五天的，也有在这里被关几天后判刑的。在里面不仅听到大家被关的因由，也听到了很多感人的故事，看到了她们伤感时掉下的眼泪，绝望中脸上的惆怅，以及快被释放时的欢喜。&lt;/p>
&lt;p>女号这边关押人是集中在三个房间，每个房间会自然形成一个管事的，名义上称为老大。我们这个房间的也不例外，这个老大年纪虽小，却管理的相当不错。她因为26日就被释放的缘故，要再找个接班人。在里面有很多需要公共维持的卫生，除了被指定的人干活外，有可以去做的，就主动去做。我不敢说这是做在上帝面前的好行为，但在主动去做一些事情时，也会听到大家的夸赞，也听到有人说：人家是基督徒，就是和别人不一样。这让我想起了马太福音中说：“你们的光也当这样照在人前，叫他们看见你们的好行为，便将荣耀归给你们在天上的父。”（太5:16）大概是因为这样的主动，这个小老大愿意让我来接续她的工作，关键是我在她前一天就要被释放，所以选我肯定是没戏了。在这里做老大并不是什么享受，而是要起来服侍大家。一天三顿的打饭、三顿的饮水等等好多需要操心办理的事情。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>祷告的力量&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>在里面每一天都很平安，有的人被带进去后，虽然只有短短的五天，但整天没精打采，没有盼望，吃不下，睡不着，度日如年一般；有的嘻嘻哈哈，让自己每天都很开心。而我自己的内心就像一首诗歌中说的：我的盼望就在耶稣基督里，在你里面满有平安。那种平安让你没有了担忧、没有了惧怕。那种力量是你无法用语言来描述的，我忽然间就想到这是大家祷告的力量，大家在陪伴着我们的缘故。就像圣经中说到：摩西何时举手，以色列人就得胜，何时垂手，亚玛力人就得胜。（出17:11）此时弟兄姊妹的手一定是高举的，所以内心就有力量有平安，这就是得胜。自己也不禁感叹，原来祷告的力量是如此的大！&lt;/p>
&lt;p>知道教会和弟兄姊妹都在为我们祷告，而且每天都会收到大家前去看望我们时送过去的衣物和钱，这同样成了见证。当满满一屋的人每天都看到有人给你送东西时，从狱友那里飘过来的是羡慕的眼光。有的甚至会说：“我都要嫉妒你了！”当别人问起都是谁给的时，我就回答：是我们教会的弟兄姊妹送的，是比家人还亲的亲人每天都来看望我们。虽然在后几天没有收到东西，但马上就知道是接待处不受理了，而弟兄姊妹每天依然都在看守所的高墙外守望着我们，那种感应在我内心也很强烈。&lt;/p>
&lt;p>在拘留所里面，中午午休和晚上睡觉都需要有人值班，两个小时为一班，每班三个人，值班的时候是走来走去，只让站着，不允许坐下，也不允许聊天。我被安排了四个晚上，四个晚上的时间有10点的，有12点，有凌晨两点的。感谢主的是，这个时间很安静，在你不能和其他人交流时，向神祷告是最好的时候。白天向大家了解了大家的情况和需要，晚上就提名为她们祷告。之前听一分享说，我们每个人得以被神拣选，都离不开别人为你的祷告。虽然你不能为她们做什么，但可以为她们祷告，她们就离上帝更近一步。在这里很多人我都不熟悉，但是上帝知道每一个人。当在为她们祷告的时候，看到一个个躺在那里的人，就像《约拿书》中描述的那样，这些都是分不清左右手的民，愿上帝怜悯她们，就如上帝怜悯我一样。&lt;/p>
&lt;p>晚上睡觉时不让关灯，头也不让蒙着。若说这里一天24小时都是明亮的，那么这里一天24小时又是最黑暗的，因为真正的光不照进来，那里必然是被黑暗笼罩的。圣经上说你们是世上的盐，是世上的光，所以我们在哪里哪里就有光，即便这光微弱；我们在哪里哪里就不会腐烂变质的快，即便这盐很少。我们若把上帝的福音播种在那里，那里就不缺光也不缺盐了。所以愿上帝祝福那个地方。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>感恩家人的陪伴&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>在里面七天最让我担心的是不信主的家人，所以在进来之前就已经托一位姊妹把我的情况告知了父亲，因为父亲知道我的事情，还被家里统战部带到北京阻止我参加户外敬拜，但我感恩有一位了解我和帮助我的父亲。因为前两拨被拘留的弟兄姊妹有被遣返的，所以我也不例外，可能会被遣返。感谢主的是，父亲在我进去的第一天，姊妹就打电话到家里，把事情告诉了父亲，父亲一个人承担着这事，没有告诉家里任何人。在我出来的最后一天，父亲得知我在北京平安无事后，他先让我赶紧电话给在看守所门口等候我的弟兄姊妹，让我告诉他们我已经到家了。第二天也和母亲通了电话，因为母亲是在我出来的那天得知我的事情，所以也没有那么多的担心，因为我平安无事的出来了。&lt;/p>
&lt;p>在户外这个过程中，和家人的沟通机会确实多了不少，虽然家人也有很多不解，但他们确实在用一种无言的行动来爱着我。父亲虽然也收到了要来京接我的通知，但是他没有来。我也做好了被遣返的准备，但最终没有被遣返回去，不得不说这都是上帝的恩典。&lt;/p>
&lt;p>虽在拘留所有七天特别的生活，但实在经历了上帝丰盛的恩典。大家都说在里面受苦了，其实外面的弟兄姊妹才是受苦，因为我们知道外面的情况，外面的却不知道里面的情况，那得多担心啊。这短短的七天不但和上帝有亲密的接触，也经历了圣徒相通的恩典，感谢我亲爱的弟兄姊妹们的陪伴和眼泪。&lt;/p>
&lt;p>在代代姊妹的分享中说上帝的恩典够用，这话是真的，上帝的恩典够我们用。因为他的能力是在人的软弱上显得完全，正如保罗说，他更喜欢夸自己的软弱，好叫基督的能力覆庇我。&lt;/p>
&lt;p>最后我也以一句经文来结束我的分享：若为作基督徒受苦，却不要羞耻，倒要因这名归荣耀给神。（彼前4:16）&lt;/p></description></item><item><title>神的恩典够我们用 文/刘峣</title><link>/2014/06/17/%E7%A5%9E%E7%9A%84%E6%81%A9%E5%85%B8%E5%A4%9F%E6%88%91%E4%BB%AC%E7%94%A8-%E6%96%87%E5%88%98%E5%B3%A3/</link><pubDate>Tue, 17 Jun 2014 02:19:11 +0000</pubDate><guid>/2014/06/17/%E7%A5%9E%E7%9A%84%E6%81%A9%E5%85%B8%E5%A4%9F%E6%88%91%E4%BB%AC%E7%94%A8-%E6%96%87%E5%88%98%E5%B3%A3/</guid><description>&lt;p>被拘留的一周，经历了神丰盛的恩典，略为分享几点。&lt;/p>
&lt;p>一、神的预备&lt;/p>
&lt;p>5月17日，周六，晚间时心里很忐忑。前两个主日已经有五位弟兄姊妹因户外敬拜被行政拘留，而且，两次都有和我关在一个派出所的弟兄，我是两次与拘留所擦肩而过。这周呢，是不是该轮到我了。想到有可能被拘留，心里有不情愿，有忧虑，有害怕，但又明明知道不能在那恶者这样的威胁下退却。所以只有祷告向神交托，求神保守带领。&lt;/p>
&lt;p>主日一早像往常一样走出家门去往平台，依然是在警戒线之外就被警察拦截带到公交车上，登记完后被昌平国保带到了霍营街道的车上。我和会素都以为被昌平带走就意味着不会被拘留了，觉得神大概觉得我们还没预备好，怜悯我们的软弱让我们再接着预备吧。于是我们安心开始敬拜，听完袁灵传道的讲道我们一致感受到好些话像是神特别对我俩说的：不要惧怕，刚强壮胆！我俩都觉得非常受安慰非常得力。就在我们怀感恩的心祷告完后，本来已经离开广场往昌平开的车在片警接了一个电话后又掉头往回开了。回到广场我们就被叫下去带上了一辆警车，一问得知是西山派出所的。又听到副驾的女警在打电话给他们所长，说“接到人了，某某说按着提纲审，审完了就能拘”云云，我和会素相视一笑：神太幽默了！神也真怜悯我们，让我们先完成敬拜，借着讲道安慰坚固我们，然后才把我们送上通向拘留所的车！这时我们已经很释然了，心中满有从神来的平安和喜乐。&lt;/p>
&lt;p>之前的两个主日，都是被关在海淀区的派出所，每次都因为不公正的对待和警察发生过言语上的冲突。神借着这两个主日的经历提醒我自己里面有太多的血气。血气中的冲突不仅不能制止不公，反而会激起对方更多的恶，事后自己也会感觉更受伤更沮丧。想到主耶稣在被钉十架前，甘心忍受不公正的的对待，心中羞愧不已，比起主所受的，我们这算得了什么呢！感谢神，当意识到这点并为自己祷告后，神就做工。后来无论是在派出所还是拘留所，面对诸如被采血、照相、脱衣体检、在监控探头下上厕所、被人吆五喝六这类之前接受不了的事，我都能在平静安稳的心态中接受，事后也并不觉得受伤——神都即时地医治了。&lt;br>
&lt;strong>二、神的保守&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>那天办完一系列的手续“入住”海拘101号子间已是晚上12点了。虽然之前听代代的分享后大概想象到了里面的样子，但眼前看到的还是让我心头一沉。号子间比我想象的要更为狭窄拥挤，两边的大通铺上睡满了人，三个人在地上溜达值班，和值班的人点头招呼后找地儿睡觉，左边通铺最里边还有点空地儿，终于可以躺下展展我的老腰了。躺在那里怎么也睡不着：灯彻夜开着；被褥不知多久没换过、被多少人用过了很味儿；头顶正对着厕所蹲坑和垃圾袋，不时飘来一股股臭气；夜里也不断有人被送进来，同走廊几个号子间的铁门不时咣当打开又关上……这让平时睡眠就不太好的我心里不禁有些担忧：七天要都这样，出去时候得是啥模样了。但感谢主，虽然整晚没怎么睡着，第二天一天却还满清醒。更感恩的是第二天晚上在同样的环境中竟然从晚上10点一觉睡到了早上6点！早上醒来时号子间里很是安静，听到外面小鸟轻唱，让我想到《诗篇》23，“他使我躺卧在青草地上，领我在可安歇的水边”，那一刻深深地感受到，不管是多么糟糕的环境，有神的同在，就可以成为可躺卧安歇的青草地、溪水边。头一天的担忧一扫而空。之后的几天，虽然没像第二晚那样睡得香甜，但都可以保证基本的睡眠，休息得很好。倒是回家后的第一晚，竟然没在拘留所那几天睡得好！&lt;/p>
&lt;p>我的腰疾也是进去的时候比较担心的一点。因我腰间盘突出，不能久坐和久站。但听说在里边经常要坐着——三个一排坐在大通铺上，叫“坐板”。入住登记笔录时管教特别询问有什么病没有，我说了自己腰的情况，当时还想有毛病的会不会受到点照顾。但进去后发现并没有因此受到什么特别的恩待，照样得坐板，上下午晚上都有很长的需要坐板的时间。不仅要久坐，还得久站——每天中午晚上睡觉时都要安排2-3人值班，值班的两小时要求站着或溜达着，不允许坐下。而我每天都被安排了值班。感谢神的是，只有一天晚上值班站了两个小时后感觉不舒服，但睡了一觉就好了（拘留所的通铺硬板倒是极为适合我的老腰呢）。这么一周下来，我的腰竟然没事！后来几天，我就想，弟兄姊妹们一定是为我的腰祷告了。出来后发现果然，弟兄姊妹打电话发短信首先关心的就是我的腰怎么样。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>三、神的爱&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>在拘留所的一周中，明显地感受到被一股强大的力量托着，我知道，那是弟兄姊妹们祷告而来的力量。也深深感受到被从神而来的爱包围着。前三天，每天都能收到熟悉的不熟悉的，甚至没听过名字的弟兄姊妹们送进来的衣物和存的钱票。短短两天，就收到十几张钱票，厚厚的一沓子A4纸，号服没兜，只好卷在袖子里，两只袖子都快卷不下了。头一天收到一大堆的内衣和袜子，都非常可爱漂亮，狱友们都非常惊奇：这都谁给你送来的呀，听说是教会的弟兄姊妹，纷纷表示她们也要加入教会呵呵！于是，把衣物分发给有需要的狱友后坐板的时间就成了很好的传福音的机会。神的爱和福音就这样借着他儿女的被捆锁临到那些被各样的罪和生活的重担所压的可怜灵魂。虽然只有一个狱友明确表示愿意接受，但相信神已经在其他听到的人心里播了种。&lt;br>
从周四开始，衣物和钱票戛然而止。后来得知、我们当时也猜到是从周三起，拘留所就不允许弟兄姊妹们存任何钱物了，而且弟兄姊妹寄的明信片也一张都没给我们。大家都担心突然收不到任何东西断了和外面的连接我们会不会很失落。那恶者的本意可能是想以此拦阻神的儿女彼此相爱，让我们失落软弱。但神的爱岂是人的手段能阻挡隔绝的呢。除却因为盼着福音袜子运进来助力传福音未果有些许的遗憾之外，我们并没有受到影响。我当时的感觉就是，神的爱已经像潮水一样涌入了拘留所，从神而来的平安和喜乐早已统治了他的儿女，是那恶者无论做什么都无法挪去的。&lt;/p>
&lt;p>求神帮助我们“放下各样的重担，脱去容易缠累我们的罪，存心忍耐，奔那摆在我 们前头的路程，仰望为我们信心创始成终的耶稣”（来12：1-2），神的恩典是够我们用的！&lt;/p></description></item><item><title>真实的福分 文/祖潘</title><link>/2014/06/17/%E7%9C%9F%E5%AE%9E%E7%9A%84%E7%A6%8F%E5%88%86-%E6%96%87%E7%A5%96%E6%BD%98/</link><pubDate>Tue, 17 Jun 2014 02:17:22 +0000</pubDate><guid>/2014/06/17/%E7%9C%9F%E5%AE%9E%E7%9A%84%E7%A6%8F%E5%88%86-%E6%96%87%E7%A5%96%E6%BD%98/</guid><description>&lt;p>谨以此文，献给守望教会我亲爱的弟兄姊妹，以此纪念因参加户外敬拜第一次被行政拘留的经历。&lt;/p>
&lt;p>**一 被掳的小鸟　**&lt;/p>
&lt;p>取回袋子换上衣服，跟在小保安后面走出拘留所物品登记室，到达大院门口还要穿过一段水泥路。上午阳光明媚，微风习习，左右绿树排开，青草茵茵。枝头上雀鸟啁啾，一会儿飞到这儿，一会儿飞到那儿，应和着地面晃动着的斑驳叶影，一起向自由世界的亮丽和灿烂发出赞美。这赞美既是归给造物主的，又何尝不是迎接我告别铁窗回归自由的仪式呢？看啊，连狱墙也挡不住春天的气息！啊，自由真好！&lt;/p>
&lt;p>尽管还未走出高墙，我就被眼前洋溢着欣喜的欢迎仪式陶醉了。一个星期之前，我被送上警车，连夜押往海淀拘留所，夜幕笼罩的世界不见一点生命的绿色，好像黑暗吞吃了光明；唯有那夜一场砸得房顶噼啪作响的冰雹，提醒我黑夜之上还有上帝在掌权。&lt;/p>
&lt;p>我贪婪地呼吸阳光下杂着青草味儿的空气，心里猜想铁门外迎接我的会是谁呢？肯定是教会弟兄姊妹，刚才所里管教不是说会有教会安排人来接我吗？不用说我也知道。肯定是有车的弟兄姊妹，会递上一捧百合花吧？就像两周前我们去迎接三位肢体时买的那种。嗯，我该打起精神，用笑脸回应等候的弟兄姊妹，那时如果拥抱一下姊妹们也是自然合理的吧。忽然一丝忧虑闪过脑际，父母会不会也在门口呢？他们会很伤心吧？我已经有一周没剃须，胡子密实不少，他们看到我时会不会以为我受了很大的苦呢？万一父母一见到我就情绪失控甚至晕倒，该怎么办呢？可我不是已将他们交托给主了吗？我相信自己所依靠的上帝是信实的，他必保守和安慰父母胜过那恶者。何况，一周前我已交代同屋给父母去电话安慰他们；而且上次家人来京时留有教会弟兄姊妹的电话号码，有什么问题也方便联系啊。说不定，父母和弟兄姊妹就在一起呢！&lt;/p>
&lt;p>想到这里，我的心安静下来，深吸一口气，预备等着小保安推开铁门的一刹那。我的脚一跨出铁门，眼睛就四处搜寻熟悉的面孔，最后定睛在一个穿着棕色夹克的中年人身上——爸爸！周围是陌生的面孔，唯一熟悉的是这张晒黑忧愁的脸。一双本以为会冒火闪着凶光的眼睛含满泪水，泪珠从脸上滚落下来。一只干粗的手掌不断擦拭眼角，另一只同样干粗的手挽过我的脖子，然后又无助地垂下，忙着去擦流出来的鼻涕。我把手放在爸爸的肩膀上，拍了又拍，连声安慰道：“没事的，没事的！”儿子像父亲一样安慰伤心的父亲，父亲像伤心的孩子那样接受儿子的安慰，这是颠倒了角色的一幕。那一刻，忽然发现曾经伟岸的父亲矮小了很多，鬓间白发不少。&lt;/p>
&lt;p>我在一种抱歉夹杂着安慰的情感中一面抚慰爸爸，一面抬头继续搜寻熟悉的面孔。还是没有看到弟兄姊妹。三四个陌生人连忙拉开一辆深蓝色的商务车，招呼我说：“来，吃饭去！”爸爸见我在寻找什么，一下子挽着我上了车。很快车里就坐满了人，飞快地开将出去，好像在逃离什么似的。爸爸介绍前排两人一位是镇派出所的孟警官，另一位是市里综治办的王主任，最前排是两位倒班开车的司机。&lt;/p>
&lt;p>车一路飞驰，像一头逃跑的野兽。爸爸递给我矿泉水、面包，此外再没说什么。只是大家心照不宣，这隐而不宣的事就像一堵墙一样，把两个近在咫尺的人生生地隔断开来。车厢里没有人说话，只有流行音乐敲打着耳膜，仿佛沉默就是为了让音乐来填满。或者说音乐更像一块幕布，所有人躲在幕布后面各自思想、权衡、猜度，打着各自的算盘。车厢里烟雾缭绕，更增添了几分诡异的气氛。司机按导航驾驶，也许心里估摸着这趟路花费是否划算；两位镇上人员一言不发，也许在忖度下一步如何安排，或者预备一会儿该对我说些什么；爸爸没有再流泪，也不言语，不知道这个时候该说点什么。手机刚开机，就被前排这位警觉的孟警员回过头来没收了。我就像一只待宰的羔羊，不知要被牵到何地，要去哪儿，后面会发生什么，都交托给主吧。只是万万没想到这是一趟回家的归程。&lt;/p>
&lt;p>虽然不知道下一步怎么办，但心里依然有平安。等发现已走到南六环，驶上京广高速时我才恍然大悟，这不会就是“遣返”吧？我问刚才还在电话中说要去驻京办的爸爸这是不是要回家，爸爸才老实承认。顿时，我觉得自己被骗了，是被亲人拉着莫名其妙上了“遣返”回家的车。如果一开始选择等候弟兄姊妹，如果当初识破这个骗局，如果……很快，心里升腾的愤怒和悔恨被顺服后的平安取代了。车在高速路一家服务站停下来，大家要去吃饭然后继续赶路。我趁机问孟警官是否有遣返证，他脸上的肉抽动了一下，似乎觉得这个问题有点突然，马上晃了晃脑袋表明他不再装假：“实话告诉你吧，这不是遣返，是陪你爸来把你领回去。你看，你爸不是在这里吗？”我不再说话。吃完饭后大家接着上路。&lt;/p>
&lt;p>不久，爸爸收到教会冠辉长老打来的电话，把手机递给我，我这才联系上教会。从5月18日到25日，我的手机被没收，整整七天未能和弟兄姊妹取得联系，一时间听到牧者声音，心里踏实下来，就好像断了线的风筝终于回到地面了。之后同屋通过爸爸手机联系上我，彼此鼓励，艰难中弥足珍贵的弟兄情谊一下子搅动了我的心。望着窗外向后飞去的树木和田地，我恨不得那退后飞奔的是我，飞到这个主日继续争战为主受苦的弟兄姊妹中间，飞到受限在家心系羊群的牧者身边，飞到那不是家乡却曾亲历五味剧情的寄居之地北京城。我要过爸爸的电话，给同屋发了一条短信，并请转告其他弟兄姊妹：&lt;/p>
&lt;p>亲爱的弟兄姊妹，平安。我会很快回来的，不要忘记我。在过去七天中你们的代祷和顾念是我每一天的喜乐和力量。此刻我真的盼望能扑到牧者怀中放声大哭，因为泪水能洗却一切的委屈和孤独。思念是爱的信使，顷刻间就能跨越万水千山。因着对你们的思念，我便不至于过度自怜而让泪水淹没自己。我是被连蒙带骗坐上回家的车的，求你们为我祷告，因为我软弱。你们若奋勇为主做见证，就不枉负我这几天的劳苦了。我爱你们！回头见。祖潘弟兄。&lt;/p>
&lt;p>发完短信，我望着窗外，眼泪像掉了线的珠子滚落下来。为了不让爸爸看见，我侧身朝向车窗，没有用手去擦，任凭眼泪淌落，滴在衣服上，就像一只被掳的小鸟困在笼子里，没有扑腾挣扎，只有满脸无助的泪水。这时愈发感到过去一周以来和弟兄姊妹已紧紧连在一起，而这样的不辞而别，更准确说像是被掳离去，就显得撕裂一般的疼。当过去一周一幕幕浮现脑海之时，就显得这分别令人痛楚。&lt;/p>
&lt;p>**二 派出所小小的幸福　**&lt;/p>
&lt;p>我是在5月18日那个主日晚上被带去拘留所的。连着好几个月每个主日都被片警堵在家门口没去户外，在听了两周前被拘的三位弟兄姊妹回来的见证分享之后，又看到接下来的一周好几位牧者都去了户外，受苦得荣耀加上和弟兄姊妹共担风雨的渴望就不断催促我这周要去户外，哪怕面临行拘。我知道这一决定不是出于血气之勇，因为这周的户外通报写得很清楚：有关部门的心意是要通过恐吓和威胁拦阻弟兄姊妹去户外敬拜。去户外的牧者们没有被行拘，正表明对方的策略是给弟兄姊妹施压，借此逼教会就范。既然如此，常去户外的弟兄姊妹无论如何都要面临被拘留的挑战，这一关是逃不过的。这既是我头脑分析的结果，也是祷告清楚看见的。我选择顺服。在向同屋交代“后事”后，第二天主日五点多我就出门，避开片警保安封堵，终于去到平台。&lt;/p>
&lt;p>这个主日是北京难得的好天气。早晨的太阳照得人心暖暖的，空气中也没有雾霾。就像往常一样，我和四五位弟兄姊妹登上二层平台，在早已拉起的警戒线之外开始按教会统一的程序敬拜。不远处有好几位大爷大妈在练剑，没有放音乐。我们的声音小得不足以吸引他们的好奇心，他们的动作 轻缓得不足以转移我们的视线。就像往常一样，不一会儿三四个穿着制服的警察过来盘问我们几句，就把我们带向等候在一旁的公交车上。像往常一样，我们顺服地 上了公交车，见到弟兄姊妹熟悉的面孔，之后被分流到各个派出所。我先是和几位弟兄姊妹被带到香山所，后来被转到所在小区花园路所。这就是那间每主日一大早便安排人过来封堵家门口的派出所。&lt;/p>
&lt;p>这是一间可以归到东升、马连洼、西北旺之类的派出所。就像他们的副所一样，里面的协警骄横愚顽。我们的弟兄姊妹之前在这里曾受过苦待。一进铁栏，魁梧高大的协警立即声明要公事公办，要求关闭手机、登记随身物品、解腰带、脱靴、摘掉眼镜，说是以防有人自杀。没想到摘掉的眼镜一个星期之后才能戴上。没有眼镜，看什么都是模模糊糊的，却让我转向内心和思想；外在的窗户蒙上了雾气模糊不清，里面的窗户却擦拭得明亮光洁，反而透过它看得更清晰了。&lt;/p>
&lt;p>由于不配合采血，我被黑脸副所拽进讯问室，一高一矮两个协警连忙赶来把我按在“老虎凳”上。我的手指被屈辱地掰开，被针尖戳了一下，血珠从指尖突起，迅速地被一张盖着棉絮的卡片吸走。小警察满意地叠好带血的卡片，眼镜眯成一条缝胜利地说：“嘿嘿，我们就是暴力机关。”这算是对我抗辩的回应。像以往一样，不一会儿黑脸副所走过场一般做完笔录，我又被送回讯问室，只是没有再坐“老虎凳”。在不到十平方米的讯问室，能做的就是祷告、背经、唱诗，累了就躺在木椅上睡一会儿。中午收到弟兄姊妹送进来的水和面包，因为禁食没有吃，心里想着外面有弟兄姊妹陪伴就觉得美美的。知道自己被别人牵挂有时是一种幸福。尤其是在一个追求爱的信仰群体中更是如此。爱讲求分担、舍己、受苦，本质是对信仰对象的效法。外面牵挂的人体会到里面被牵挂的人种种不便，感同身受，要尽力去做点什么，至少要传递一份关怀；里面被牵挂的人收到这份关怀后再次肯定因信仰遭致的种种不便的意义。牵挂将里外的人连在一起，又因实践了信仰中彼此相爱的诫命里外的人灵里得到满足，反过来就引导这份牵挂不致落进急躁和埋怨。我就在这种不急不躁，甚至有点小小幸福的状态中被告知要送到海淀分局，可能要面临行政拘留。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>三 咆哮的狂风&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>我是在晚上十一点半左右被告知分局的领导要见我，然后就被带进警车。中途不能戴眼镜，也就不能根据路牌判断自己在哪儿，只记得车开进灯光稀少偏僻的一段路，等模糊看见“海淀看守所”几个大字，才恍然大悟要被拘留了。不是没想到这种结果，而是没想到这么快。马上就要经历之前弟兄姊妹所经历的，马上就会得着那份应许的荣耀，心里些许的忧虑很快被急切的渴望盖住了。两个警察和一个国保把我带下车，走进装有铁栏的地下室，隔着玻璃墙模糊看见右边墙壁上挂着“办案大厅”四个大字。两个警察分头行动，一个带我去体检，一个去办案大厅交材料。体检室有四位“白大褂”，其中一位是女性。我被要求脱得一丝不挂，像一只拔了毛的动物赤裸着，伸手、转身，接受四双眼睛像红外线那样扫描鉴定。鉴定完毕，合格。然后被带到一张餐桌前坐下，对面是一位被叮嘱不准我用手机的年轻国保。我们一边聊天，一边等去交材料的警察。我很诧异年轻国保的坦诚，他告诉我亲戚有信主的，甚至给他传过福音，只是生活的压力最终让他止步福音门前。他知道我们小组的情况，还有房屋租期，但没有恐吓，所以手机在口袋里响了好几次我都没有接，不想让他为难。可总要联系上教会，免得大家担心啊！哪怕是接通电话很快说一句也好啊。我在等待机 会，准备国保稍不注意就给弟兄姊妹打电话，就算手机被抢也顾不得了。忽然，房顶噼啪作响，好几个人四处张望，面面相觑，原来是下了一场冰雹。啊，这是埃及 地那场审判的冰雹吗？这不是我主大而可畏的手段吗？谁说这布满铁栏和岗亭的地下室不是我主的国土？是的，这依然是天父世界，上帝依然掌权。我举手向上舒展活动一下手臂，没有接震动不停的手机；头顶的响声和口袋里不停的震动就够了，它们一起表明天上和地上正与我息息呼应，我并不孤单。&lt;/p>
&lt;p>不一会儿，警察笑嘻嘻地过来把判决书递给我：拘七天。他们终于完成交代的任务了。我拒绝在上面签字，以此抗议这不公的处罚。两位警察没有坚持，就带着我穿过几块隔板，进到羁押区。这样，我的拘留所日子开始了。&lt;/p>
&lt;p>现在回想起来，最艰难的时候是刚进拘留所的那一夜。我就像一只待宰的羔羊，被两个一前一后的警察带着穿过长长的通道。铁门，白色灯光，水泥地面，一切冷色调的元素闪烁着阴森逼人的寒意。那时，唯有真实的信仰才能赐下安稳，属天的力量方能抵挡阵阵寒意。不记得登上几层楼梯，拐过几个弯就来到拘留所物品登记室。一位五十多岁的男子指挥两个小保安麻利地登记好我的随身物品，然后带我进房间换上囚衣和布靴。从房间出来后，身着上黄下蓝囚服的我有了新身份——被拘留人员，需要被监管的改造对象。在随后的七天里，我和许多身着统一囚服的人一样拥有同一个身份，即便是同吃同住在一个房间，也几乎不问对方名姓。好在拘留所里面的人没有被编号作数字化管理，还保留有各自姓名，也因此在清一色的统一化中不至于丧失最后的独特身份。&lt;/p>
&lt;p>我和一位换上囚服的老年人被小保安领着往里走，先来到登记处。老年人站在门口做完笔录，很快就轮到我。只见狭窄的房间里，一个穿着制服的中年警察坐在电脑和一堆文件中间，像一台机器一样头也不抬问我身份信息，然后又像机器一样录入电脑。当我拒绝告诉他住址和父母姓名时，机器咆哮开了。咒骂、羞辱、呵斥，语言暴力的种种手段轮番使用，就像圣经描述的那样，仇敌的舌头是快刀，话语是毒箭，他们的喉咙是敞开的坟墓，像虺蛇一样发出死人的毒气。我用力站稳，坚持说拒绝回答是因为问题与到这里的原因无关。这又引来更严厉的咒骂。中年警察抽疯般地打开阀门，任由里面一切的污秽和毒液喷射出来，溅满整个房间。野兽的嚎叫回响在整个过道。毒箭和快刀飞来时，我低着头，下垂的双手握在一起，心里默默祷告。我感到身体受压好像要向前扑倒，心里憋得慌。初次经历这种感觉是高考前有几次模拟考试，一旦碰到不会做的题，时间又紧，头脑就一下子一片空白，任由全身肌肉绷劲，然后慢慢松弛下来，以为自己死了，又活过来。警察见咒骂作用不大，气呼呼地叫我蹲在门口，继续敲打键盘。我趁着这暂时的歇火缓过神来，想到主耶稣当年不也经历这般苦待，而最终在天上得到美好的赏赐。主啊，求你纪念我！当我最后拒绝在笔录上签字时，刚刚平静下来的海面再次刮起风暴，咆哮的狂风掀起巨浪朝我打来。我就像加利利海中那颠簸的偏舟，也许就差一点就被打翻，沉入黑暗的海底。狮子在一旁喘着粗气，时刻要扑将上来把我撕碎。我低着头，想像主耶稣被蒙头挨打、扇耳光的情景，我的主所经历的，跟随他的人不也要经历吗？主啊，求你纪念我！我眉头一皱，头皮一紧，准备好要挨打，但愿挨打的时候站立得住。奇妙的是，中年警察走过我身边时径直往前走去，只给一旁的小保安留下一句话：“不签就不签，带走！”暴风雨过去了，大浪平息了，船停稳在海面上，门徒紧绷的神经松驰下来！&lt;/p>
&lt;p>**四 被欺负的新人　**&lt;/p>
&lt;p>我跟着小保安走过楼道，透过一路紧锁的铁窗能看见里面除了两三个人站着，其余的人躺在地上呼呼大睡。怎么，我也要睡在这群光着膀子的人中间？那些站着的人在干嘛？他们会不会就是出来的弟兄姊妹提到的“牢头狱霸”，就像电影演的那样，晚上睡不着，整夜寻思巧计从别人身上取利？我心里有些忐忑。保安在403室停下打开门，示意我进去，又吩咐站着的三个人教教我规矩，然后转身锁上门走开了。一只手伸出来向我索要随身带的单子，那只是一张物品登记单，我连忙递上去。趁着他们看单子的工夫，我才注意到这间不到五十平米的号子两侧是躺满人的通铺，中间有一米见宽的过道直抵墙角。墙壁高处正中挂着一个黑乎乎的东西，后来才知道是监控器。左侧通铺尽头是一堵透明的玻璃墙，能看见玻璃后面是厕所，一旁还有水龙头。门口右侧是报警器，左侧是一块镶在墙上的计时器，上面显示几个字：欢迎 2014年5月19日 01:34。三人年纪都不大，一个穿着黑背心，另一个留着小胡子，还有一个没留下印象。他们在单子上没找到我进来的原因，奇怪我为什么没有像他们一样收到一张处罚单。我告诉他们自己是信耶稣的，做礼拜时被带进派出所，后来被带到这儿。因为怕影响到别人睡觉，我们都小声说话。我发现他们并不像想象中的恶人。交谈中得知“黑背心”是把人打伤被带进来的，“小胡子”则是因为摆地摊。按照规定，这个点轮到他们仨值班。我顺从地接受规矩上铺睡觉，床铺被安排在右侧墙角。所有用不上的被褥堆成一堆，人只能铺平睡在上面。厕所没有门，离脑袋就两米，刚一躺下，臭气扑鼻，连同军用褥子、被子发出的怪味，让人无所遁形。可怕的是每当有人用完冲厕所时就会发出当当巨响，人还能睡得着吗？稀奇的是，巨响过后，号子里鼾声依旧，似乎什么也没发生过。原来所有新人感到的异常之处，仅仅因为是新人的缘故。&lt;/p>
&lt;p>我躺在铺上，闭着眼，顶着头皮忍受着臭气、怪味，还有不时的巨响，此起彼伏的鼾声。被安排到最糟糕的角落，这不是明摆着欺负新人吗？刚来就这样，往后说不定还要怎么欺负呢！我不会一直睡这个铺吧？太恐怖了……实在难以忍受，我举手主动要值班，离开这可怕的床铺。“小胡子”喜出望外，见我起来，连忙从我手中接过被子钻了进去。我自告奋勇地成了一名值班员。其实按照规定新人当天是不用值班的。所谓值班，就是把一个号里的所有拘留人员三人一组分成若干班，按一个号里最多二十四人计，大约八班。不过每天总有人离开，又有人加进来，只要保证每天有六班就够了。原则上虽说每班三人，但午夜过后有人撑不住倒地就睡，那时实际上只有两人值班。中午十二点到两点一班，晚上十点到十二点二班。之后每班按一个半小时计，十二点到一点半三班，一点半到三点四班，三点到四点半五班，六班则要从四点半到六点半。看来，“小胡子”他们是四班。我在替四班值班。值班人员不能坐卧，必须在过道来回走动查看，以防他人行凶或图谋不轨。和我一起值班的是一个满族小伙，一看他手头的处罚书吃了一惊，就因为借朋友的身份证去网吧上网，结果以冒用他人身份证被拘留三天。小伙子在北京做水管工，谈起这趟遭遇时晒得黝黑的脸上一副不以为然的神情。他比我早进来一会儿，我俩都是新人，在过道来回踱着步。&lt;/p>
&lt;p>我实在需要这段安静的时间来平复自己。窗外正下着雨，这个时候弟兄姊妹们都躺下睡着了吧？他们一定知道这次被拘留的肢体中有我。可是，和我一起被拘的还有谁呢？是弟兄，还是姊妹呢？父母现在还不知道我的情况，如果他们知道了，肯定会急得团团转吧？真希望同屋先一步把情况告诉父母，好让他们不至于像上次那样被骗入恐慌中。可是，毕竟是进拘留所啊！他们分不清拘留所和监狱，还以为我是坐牢，反而把事情想得严重了。这下，家里肯定会像之前那样乌云密布，父母伤心欲绝了。我的心仿佛被什么抓住似的，忽然一沉，觉得四围黑云笼罩，黑暗几乎要把我吞进去。我在心里向主祷告，主啊，求你保守家人不被魔鬼伤害，除掉撒旦在父母心中撒下的恐慌和谎言，你是信实的。我将他们交在你的手中，求你保守他们，我也将自己交在你的手中，求你帮助我。我张开双臂，从过道这头走到那头，求主来拥抱我，坚固我。当口不能发出言语时，身体的动作可以代为传达；思想太多的人容易忘记身体也是一种语言。当张开双臂举手朝上时，我突然想到这不就是“将自己献上，当作活祭”吗？我在经由一种求助转变为交托顺服，由渴望生转变为接受死，而就在这转变的刹那，我的心终于降服下来。接着好像有一种能力充溢全身，除掉一切疲乏忧虑，让人踏实、清醒、有力。诗人说，虽有成万的军兵围绕我，我也不怕，因为你与我同在。神是避难所，是我们随时的帮助。我想就在那时，我确实经历了这位看不见的神他的同在。&lt;/p>
&lt;p>计时器显示三点，该轮到五班值班了。满族小伙抢先一步躺下休息。我必须叫起五班至少两人接替我才能休息。我按照“小胡子”交代的把靠近厕所玻璃墙的一位“卷发”叫醒，又让他去叫五班的同伴。谁知“卷发”揉揉惺忪的睡眼，恶狠狠地说他忘记和他一起值班的是谁了。这就是说，如果他找不到人替换，我就还有一个半小时不能睡觉。这时我的脚因来回走了一个多小时开始隐隐作痛，眼睛也发酸，再不休息的话明天可能就撑不住了。问“卷发”是不会有什么结果了。我只好忍着，一旁有人睡醒后提醒我叫醒之前我替换下的，让他指定谁来换班。我摇醒“小胡子”，他指了指“卷发”，又合上眼。根本没用。也许是我们说话声音大了点把别人吵醒了，引来一顿臭骂。我最终决定放弃找人，就再坚持一个半小时吧。看着两边呼呼大睡的人，我突然想到地狱大概也是这样吧。在那里有很多人，不但与神隔绝，彼此也是隔绝的。那里的天空飘着自私的灵魂，而那恰恰是罪人的本相。我不知道第二天这些爬起来的 灵魂会做什么，会不会像弟兄姊妹说的那样，抢被褥和馒头？就像今晚欺负新人那样，明天新人又会遭遇什么苦待呢？还会有哪些难堪的“规矩”要遵守呢？唉，早 知如此，当时宁愿躺着受罪，也不要起床替人值班。但话又说回来，即便明天真的抢馒头，我宁愿挨饿也不会抢的，因为有些事情宁愿自己吃亏，基督徒也不能做，就像现在即便被不公平地替人值班，也不该把人都叫醒，更不用说报警了。我想主会纪念我所受的苦待。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>五 板一样的生活&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>第二天早晨六点半所有人都被叫醒起床。按照规矩，七点钟开始吃早餐，半小时内必须整理床铺，洗漱完毕。一开始大家慢腾腾地穿衣叠被，不一会儿就有洗漱的，有上厕所的，一时间不大的地方你来我往，人声热闹起来。整理床铺可是有规矩的。先把军用被褥展平，放在墙角，然后一层一层往上摞，叠成豆腐块，然后用几块被褥覆盖“豆腐块”裸露出来的三面，看上去俨然一座敦实的小帐篷。被褥叠好后露出光滑的地板，离早餐还有一点时间，大家就席地而坐聊聊天打发时间。就如之前一位弟兄分享的那样，拘留所最不缺的就是时间，而消磨时间最好的方式除了吃饭睡觉，就是找人说话。坐在对面的那位神情肃然，留着偏分头，我知道他就是昨晚醒来咒骂我们的那位，这时忽然冲着我说：&lt;/p>
&lt;p>“兄弟，怎么进来的？”&lt;/p>
&lt;p>“我是信耶稣的，昨天做礼拜时被带进来的。”我很快答道。&lt;/p>
&lt;p>“哦，那你认识那位叫……叫什么方的吧？”&lt;/p>
&lt;p>“你是说蓝顺方吧？”&lt;/p>
&lt;p>“对，对，是这个名字。”&lt;/p>
&lt;p>“他是我弟兄，我们是一个教会的。怎么，他之前也被关在这里？”我兴奋地问道。&lt;/p>
&lt;p>他点点头说：“教主。”旁边几个人附和笑着说：“嘿嘿，教主。”这个名号是他们送给小方弟兄的。我后来思想，这个名号虽说是戏谑的称谓，却因为得之于信仰而把称谓对象从中区别出来，其他人会观察有这种新身份的人言行到底和他们有什么区别。所以，这个称谓不单单是为了取笑逗乐的绰号，对被称呼者而言具有见证的意义。周围的人开始用一种不一样的眼光看我，坐在不远处的人也停止说话，向我投来好奇的目光。或许他们在想，眼前这个和他们不一样的人会带给他们一些不一样的东西，总之，他与众不同。我向他们解释自己是受宗教逼迫进来的，这种状况已有三年，只是五月份逼迫升级后被带进拘留所。周围的人听后有称奇的，也有随口骂政府表示同情的，大部分人只是安静地听，没有发表意见。看得出来，如果有更多时间，他们想听一个完整的故事。&lt;/p>
&lt;p>从报警装置中传来管教员的口令：“饭板！”于是大家起身活动开来，分成两列坐到左侧地板。这里几乎每个口令都与“板”有关。吃饭叫“饭板”，睡觉叫“睡板”，坐下学习或等待管教检查叫“坐板”，然后解散叫“散板”。“板”其实就是地板，又是床铺，几乎什么事情都在板上进行，什么都离不开板。中国的文字很传神，形容人迟钝、缺乏善意和灵活时常说这个人“死板”、“呆板”、“刻板”，这样看来，拘留所处处以“板”为中心的规矩目的是要塑造“板”一样的人，只是，人毕竟是人，不可能认板作父，除非强力压塑，否则没有人会成为服服服帖帖的一块板，而拘留所毕竟不是监狱，没有那样的强力。&lt;/p>
&lt;p>早餐吃馒头、喝粥，还搭配一点萝卜，有时候是黄瓜。靠门的人盛好一盆粥就向后传，连同馒头、勺子、榨菜（榨菜是大家花钱买的，收集起来堆在靠窗的壁龛里作为三餐的公共食品。）传到后面，要确保每一个人都有吃的。没有我之前担心的抢食，没有喧闹，这让我感到意外，心里默默感谢主。我忽然觉得主耶稣如果就在这里，他一定乐意与世上被轻看的人同吃同住，因为他自己本身就被当做罪犯。主离我并不远，经历他所经历的，目的是让我更深认识他。我相信他把我带到这里有他自己的美意。吃完早餐，新人按规矩要洗饭盆，擦地。我和一个小个子洗碗，他洗第一遍，交给我用洗洁精洗第二遍，然后他再清洗第三遍。小个子快四十岁，身高还不及我的腰，我们熟悉后他告诉我小时候发高烧父母给吃错药，从此身体不见长，三十岁前一直在村里看家，后来和父母来北京，按他的身量改装一辆三轮车，此后他就在四季青一带跑三轮。因为无照驾驶，这一回是第三次进来了。小个子干活麻利，健谈，他说自己除了跑三轮不会干别的，为了生活进这里来不丢人。他说自己好几个姨都是基督徒，待他好，只是他父母都不信主，他也不信。&lt;/p>
&lt;p>八点半到十点是学习时间。先坐板，然后每个人起来念墙壁上的行为规范和管理守则。念的人照本宣科，其余的人昏昏入睡，只要不躺卧，干什么都随便。十点散板，新人会被叫去留指纹，采血，回来时就会有人推着小车来卖东西。新人在当天点名后可以买东西，置购洗漱用具，但通常会被其他人要求买榨菜和手纸，只是和所有人一样，每次消费不得超过五十元。而周一和周四所有人都可以买到东西。当然，买到的东西质量没法和外面的相比。售货员通常不会给你好脸色，比如你动作慢了，说话不利索了，都会遭来一阵抱怨，然后售货员将买好的一堆东西从铁窗缝中扔进来，散落一地，就像农村老家喂猪时往圈里扔菜叶一样。十一点是饭板，十二点到下午两点是睡板，下午五点又是饭板，七点半是坐板，等候所长和管教巡视，然后十点是睡板。其余散板时间有时看电视，更多时间是聊天。我进去的这一周没有放风，没有淋浴，也没有之前听说的看报和劳动。日子看起来按部就班，单调乏味，但主却在这样的环境中赐我坚定的信心，透过弟兄姊妹的代祷和送进来的财物，在世人面前见证他自己的荣耀，也让我经历到主丰盛的恩典。&lt;/p>
&lt;p>**六 人前的见证　**&lt;/p>
&lt;p>感谢主，周一上午我就自如地把号子里的人认识了一遍。“嗨，兄弟，你是干什么进来的？关几天啊？”这个问题永远是搭讪时标准的开场白。你问我，我问你，然后就聊开了，聊多了，也就彼此熟悉起来。号子里每天都有人离开，又有人加进来，老人走后，之前的新人又变成老人。这个号子最大的57岁，最小的才19岁，大部分是小青年。进来的原因最多的是醉酒打架，其次是无证摆摊，还有无证开摩托被查，有在自家搞电焊的，有上访的，有偷车的，有吸毒的，有嫖娼的，还有借别人身份证上网被抓的。和他们聊天时，有时候我会想，在那些质朴憨厚的面孔背后，谁会想到他们曾与别人争得面红耳赤，报以拳头呢？人，一半是天使，一半是魔鬼。这话不仅适用来描述他们，也是对我自己的写照。当周围的人展现的是天使的一面时，感谢主，那是主的恩典。&lt;/p>
&lt;p>下午被提审，走进审问室时见到正离开的会素，彼此很快打了招呼，我略感安慰。两个国保并不陌生，只要去户外被带到公交车上就会看到他们。一个穿着黑T恤，身材高大，铁青着脸，另一个肤色黝黑，带着方框眼镜问话做笔录。&lt;/p>
&lt;p>“怎样？谈谈你进来的体会？”黑T恤斜着眼问道。&lt;/p>
&lt;p>“嗯，比我想象得还好。和其他人没有矛盾，相处还算愉快，感谢主！”&lt;/p>
&lt;p>“你有没有给其他人传你们的信仰？”方框眼睛停了一下，恶狠狠地说，“你要是敢传教，看看别人会不会揍死你！”&lt;/p>
&lt;p>“这个你可以去调监控看看。”我没有正面回应他，不清楚是不是在里面传福音会被扣上什么罪名。不过显然国保们并不了解号子里的其他人，这些人并不像他们那样愚顽易怒，提起福音就怒火中烧。方框眼镜见我并未像他们想的那样灰头土脸，终于回到正题问我参加户外的情况。这些问题之前已被问过无数遍了，比如你的简历，什么时候来教会的，信教多久，星期天谁通知去的，几点到的，去做什么等等。我有选择地回答了一些问题。&lt;/p>
&lt;p>最后，一直站着很久没说话的黑T恤开口说：“我真的可怜你，你才二十几岁，比我儿子大一岁，我要是你父母，早就一巴掌扇过去了。你对得起你父母吗？你把自己的前途给毁了！”&lt;/p>
&lt;p>“圣经说我一生一世必有恩惠慈爱随着我，我的前途好得无比。我把你当做长辈尊重，圣经上说要孝敬父母，我有自己孝敬父母的方式，是你不知道的。”我淡定地回答道。&lt;/p>
&lt;p>“可惜了，你被洗脑了，走偏了。”&lt;/p>
&lt;p>“如果在一个已经走偏了的世界中走偏了，那就走对了。”刚说完这句话，我有点得意。&lt;/p>
&lt;p>方框眼镜有点不耐烦了：“别和他瞎扯了！我问你，陈佑伟他们被拘留五天你知道吗？”&lt;/p>
&lt;p>“知道。”&lt;/p>
&lt;p>“你怎么看？”&lt;/p>
&lt;p>“他们是我的弟兄姐妹，为主受苦，在天上得大赏赐，感谢主！”&lt;/p>
&lt;p>“你下次还来吗？”眼镜皱起眉头。&lt;/p>
&lt;p>“如果有机会，时间和条件成熟当然要来。”这是我一贯的答复。&lt;/p>
&lt;p>眼镜把笔一放，双手摊开恶狠狠地说：“我告诉你，下次来就拘十天、十五天，你下次要不来，就是害怕没胆量！有本事咱们下周见！”&lt;/p>
&lt;p>我很快就识破他话里的用意：“你不必将我，我去户外是要敬拜上帝，不是为了见你。”&lt;/p>
&lt;p>国保问完了，我没有签字，就被带回号子。坐在地板上，我还沉浸在刚才的对话中，心里的欢喜、感恩仿佛井底的水要冲溢出来，浑身上下充满力量，有使不完的劲儿。几个“狱友”凑过来要我说说提审的情况，我就跟他们说 自己在与狡猾的国保打交道。一下子所有人都起了兴趣，信耶稣的人居然和国保打交道，来头不小哇！我趁机又向他们介绍了教会的情况，告诉他们我参加户外并没 有扰序，而是受宗教迫害被带到这里的。所有人安静地听着，我对他们说神是公义的，我和其他弟兄姊妹被非法带到这里，我信仰的神必纪念，我们在天上有大赏赐。我们不会恨政府，不恨国保和警察，神会替我们伸冤；我们为他们祷告，求神改变他们。正说着，听到门口有人在叫我的名字，有人给我寄钱，我要按手印。&lt;/p>
&lt;p>“一张500的，按这里！”一位穿红衣服的女管教一手托着印盒，一手指示我单子上按印的位置。我要在自己的名字上按手印，表明已经收到钱。在名字旁边一栏，我看到了弟兄姊妹的名字。多么熟悉的名字，多么宝贵的名字，我的弟兄姊妹与我在一起，他们挂念我，陪伴我！主啊，感谢你，我要赞美你！&lt;/p>
&lt;p>“又一张500的，300的，100的，200的，按这里，400的。”每报一个数字，按一次手印，就看到一位弟兄姊妹熟悉的名字，心里就涌起一股暖流。等女管教走开，我转身时，所有人的目光都盯在我身上，又是惊奇又是羡慕。我心里突然一阵激动，一手抖着汇款单，一手指向众人说：“你们问我神在哪里，圣经说，门徒们若彼此相爱，神就在他们中间。这就是见证！”话音刚落，响起一片掌声。“卷发”接过我的汇款单，一单一单地数，然后被“黑背心”接过去，又传给“小胡子”，之后又传到其他人手中，好像一件宝贝落在一群穷人手中，不断被把玩抚摸。一群人围着我，纷纷问道怎样才能入教。因为他们亲眼看到入教的好处。我给他们解释福音最大的好处是耶稣在十字架上为我们死，信靠他的人就解决了罪和死亡的问题，虽然如此，持守信仰可能会遭到逼迫，就像我们许多的弟兄姊妹一样，可能会被搬家、丢掉工作、进派出所，而且信主的人要诚实，不能醉酒打架、偷东西，有些事情不能做。一听到这，有人笑着说自己要是信了就没法工作，有人离开去谈论其他宗教信仰，也有人若有所思，不表一言。其中一位左手缠着绷带的小伙很不理解我们对政府逼迫的回应，我见他有寻求的心，就告诉他上帝不要我们自己伸冤，审判逼迫者的是主，当耶稣被钉十字架时还为钉他的兵丁祷告，求上帝赦免他们，因为兵丁们做的他们不知道。我们因信仰被逼迫受苦待，不暴力对抗，也不心生怨恨，正是对耶稣的效法。这么说着的时候，我自己也被自己感动了，神借着在别人面前的见证来安慰我，加给我力量。小伙子说自己出去后要去教会看看，我把地址留给了他。&lt;/p>
&lt;p>不久，我便获得“牧师”、“教主”、“神父”的称号。因为号子里几乎没有人提自己或问别人的名字（除了排班点名外），也许临时给别人弄个封号会方便得多。刚开始的几天，有人还兴致勃勃地问我关于信仰的事，后来兴趣减淡后又转去聊别的了。弟兄姊妹送来的内衣、袜子，我留了一些，其余的都送给比较熟悉的几位。我要提到一位五十多岁的老汉，陕西人，因为嫖娼要被关十四天。他告诉我自己在北京一家学校食堂工作十几年了，不久前老婆刚回老家去照顾孙子。一天傍晚他在清河边散步，一个三十多岁的妇女向他兜揽生意，他一冲动就跟着走了。完事后发现钱包丢了，他就报警，钱包找回来了，自己却因为嫖娼一起被抓进来了。老汉一脸老实样，一想到老婆孩子就羞愧得很。他说那是男人正常的需要，出去后要把老婆接来，就不会这么倒霉了。我告诉他我并不比他好多少，只不过我想的他做出来，又被发现受处罚而已，这是人心里除不掉的罪，只有信仰的力量才能胜过。老汉听不明白，我没有坚持再说，挑了一双弟兄姊妹送来的袜子给他。&lt;/p>
&lt;p>号子里也有属灵争战。有一位和别人打架的男子之前当过兵，进来没几天就故意对我说反话。一次激动的时候竟然说道，工作是共产党给的，吃的喝的也是党给的，大家都不要忘本，引得旁边一个小伙子大为不满。另一个是在户外敬拜平台下面广场租 售旱冰靴被带进来的，一会儿油腔滑调地求我带他入教，一会儿又把对信仰感兴趣的人冷嘲热讽一番。我见他们的心愚昧，就不争辩，反用愚昧话回答他 们。他们见没有效果，慢慢地就不再理我。在拘留所里的这七天，我学会如何数算日子，好使自己不失去一颗盼望的心。刚进来的两天，收到弟兄姊妹送来的财物是 最高兴的；周三晚上我会想到教会祷告会大家在为我祷告，我便感谢主；周四晚许多小组为我祷告，感谢主；周五是全教会禁食祷告，感谢主； 周六会有很多弟兄姐妹来陪伴，感谢主。就这样，带着对肢体的思念和感恩，日子一天天过去，并不觉得失落。和“狱友们”聊天，分享福音让我感到喜乐。即便对 方抵挡，我也会因为有见证和撒种的机会感恩，只是现在想来，当时为他们祷告得太少，未先求主捆绑壮士，怎能进屋抢夺家具呢？&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>七 结语&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>有人说，最可怕的刑罚是关禁闭。因为这好比死亡，与周围的一切隔绝开来。人既是关系性的存有，若被强制性地断绝一切关系，就真是生不如死了。这样看来，拘留所依然有上帝的恩典，可以彼此说话，建立关系，能看电视，也能收到从外面寄来的东西，而我更看到这是一处等待收割的禾场。可怜的是，庄稼还在呼呼大睡，享受恩典却不知道真正赏赐恩典的是谁，虽有气息，实则离死不远。每当我半夜起来值班，在过道上来回踱步，默诵经文，又看见白天兴奋不已讲着黄色笑话，晚上就光着膀子呼呼大睡的“狱友们”时，常常心里感叹道，主啊，其实这就是我的本相，我与他们一样，唯一的差别是你的恩典临到我，使我认识你。因为认识你，铁窗和高墙剥夺不了心里的自由，因为你的灵在哪里，那里就有自由。自由是认识你而享有的福分，肢体的情谊和挂念又是另一种福分，当这种福分在铁窗里世人面前显现出来的时候，你荣耀的光辉就照进世人的心。&lt;/p>
&lt;p>我从“狱友们”惊羡的眼光中看到，每个人都渴望那种爱的关系，这种关系世间少有，坚不可摧，亲情难比。罪让该隐这样回应他亲兄弟的下落：他在哪儿我不知道，我岂是看守他的吗？罪让一句话成为亚当后裔的口头禅：他与我无关。十字架显明了爱的关系，也成全了爱的关系，凡接受这份爱的人，活在两种维度的关系中，并向世人见证这种关系的真实。拘留所那七天，我经历到了这种真实。&lt;/p>
&lt;p>分享至此，我想起被带进所里的那个主日早晨，刚下地铁走过通道时，我欣喜地看见一位弟兄一面在等人，一面在读圣经，他问我一处经文是什么意思，我给他讲解明白后他点点头，我们就一起走上平台。以这处经文作结，我想再合适不过了：&lt;/p>
&lt;p>“我们将所看见、所听见的传给你们，使你们与我们相交。我们乃是与父并他儿子耶稣基督相交的。我们将这些话写给你们，使你们的喜乐充足。“（约一1：3—4）&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>这城和其中所有的都要在耶和华面前毁灭 文/晓峰 牧师</title><link>/2014/06/17/%E8%BF%99%E5%9F%8E%E5%92%8C%E5%85%B6%E4%B8%AD%E6%89%80%E6%9C%89%E7%9A%84%E9%83%BD%E8%A6%81%E5%9C%A8%E8%80%B6%E5%92%8C%E5%8D%8E%E9%9D%A2%E5%89%8D%E6%AF%81%E7%81%AD-%E6%96%87%E6%99%93%E5%B3%B0/</link><pubDate>Tue, 17 Jun 2014 02:12:05 +0000</pubDate><guid>/2014/06/17/%E8%BF%99%E5%9F%8E%E5%92%8C%E5%85%B6%E4%B8%AD%E6%89%80%E6%9C%89%E7%9A%84%E9%83%BD%E8%A6%81%E5%9C%A8%E8%80%B6%E5%92%8C%E5%8D%8E%E9%9D%A2%E5%89%8D%E6%AF%81%E7%81%AD-%E6%96%87%E6%99%93%E5%B3%B0/</guid><description>&lt;p>经文：到了第七次，祭司吹角的时候，约书亚吩咐百姓说：“呼喊吧，因为耶和华已经把城交给你们了！这城和其中所有的都要在耶和华面前毁灭；只有妓女喇合与她家中所有的可以存活，因为她隐藏了我们所打发的使者。 至于你们，务要谨慎，不可取那当灭的物，恐怕你们取了那当灭的物，就连累以色列的全营，使全营受咒诅。惟有金子、银子和铜铁的器皿都要归耶和华为圣，必入耶和华的库中。”于是百姓呼喊，祭司也吹角。百姓听见角声，便大声呼喊，城墙就塌陷，百姓便上去进城，各人往前直上，将城夺取。又将城中所有的，不拘男女老少、牛羊和驴，都用刀杀尽。（书6:16-21）&lt;/p>
&lt;p>当时，约书亚叫众人起誓说：“有兴起重修这耶利哥城的人，当在耶和华面前受咒诅：他立根基的时候，必丧长子，安门的时候，必丧幼子。”（书6:26）&lt;/p>
&lt;p>祷告：天父我们要感谢你，因为你以你的真理和权能来招聚你的众儿女，当你的众儿女来到你面前的时候，要来献上我们的感恩；也在你的面前恳求你特别临在我们中间；你将你的话语在我们心里解开，发出亮光，照亮更新我们，使我们的生命在你的里面得着力量；你也赐给我们智慧和通达的眼目，使我们能够认清我们周围，我们所处的这个时代当中所发生的一切，愿你在我们中间得着你当得的荣耀，奉主耶稣基督的名祷告，阿们！&lt;/p>
&lt;p>我们今晚分享的经文还是《约书亚记》的第六章，和主日分享的是同一章，但和主日分享的内容却是有所不同。主日主要分享的是：以色列人在约书亚的命令之下，围绕耶利哥城连续七天绕城，第七天绕城七次；分享的重点在于上帝在以色列人当中给他们清晰的带领，以及以色列人在神里面的信靠和顺服，因此他们就可以经历到耶利哥城墙不用攻打就倒塌的神迹。&lt;/p>
&lt;p>我们今天所读的这段经文，重点就在第17节：这城和其中所有的都要在耶和华面前毁灭；只有妓女喇合与她家中所有的可以存活，因为她隐藏了我们所打发的使者。我们在传福音的时候可能会面对慕道的朋友向我们提一些问题，就是关于旧约的耶和华上帝真的如此的残忍吗？在《约书亚记》中，之前和大家分享时提过，约书亚记有两条线，一方面是得那地为业——审判，另一方面是另一条线索——救赎。如果在第六章中我们看到的是上帝带领以色列人的得胜，那么我们刚才所读到的这段经文就看到上帝对于迦南地的审判，同时我们也看到上帝在审判的同时，他依然有恩典和怜悯、有救赎。&lt;/p>
&lt;p>我们今天分享的题目就是：这城和其中所有的都要在耶和华面前毁灭。我们不常从这个角度来分享旧约的经文。但第六章中的这个主题的确非常突出，当我们读到第六章的经文第17节，第21节的时候，若仔细思想的话，真的会发现这两节经文对我们的信仰在某个程度上形成了挑战，除非我们读过去就过去了。圣经的经文需要仔细来思想。因为，有时当你传福音的时候，慕道的朋友可能会说：你所讲的新约的耶稣，和我自己所读的旧约的耶和华神好像不是同一位神。新约神爱我们到一个地步，把他的独生子都舍弃了，让他替我们死在十字架上。为什么读到旧约就看到，上帝一说话就是要把这个民族灭绝了，把这个城里的人杀光。这个我们可以称之为“灭绝令”，我们刚读的这几节经文，当你仔细去思想的时候，其实正是令人疑惑的经文。&lt;/p>
&lt;p>之前带领小组长查经时，我们查过《约书亚记》，当时就曾经说过，其实作为一个以色列人，在那个时代里跟随侍奉神是很不容易的，因为当城墙倒塌之后，以色列所有的人都要往前直上，不拘男女老少、牛羊和驴，尽都用刀杀尽了（书六21）。如果你是一个可以拿刀的战士，你冲到耶利哥城之后会发现有一个婴儿在那里，你能拿刀把他杀了吗？但如果你不动手，你就违抗了上帝的命令。所以这个时候以色列人在神面前领受了上帝的灭绝令或者说领受了毁灭的命令，他们的信心和顺服不单单表现在可以绕城十三次，也表现在他们真的照着上帝所说的去行了。恰恰就是因着这一点，我们的信仰在很多的时候被攻击。台湾有一个教授叫陈鼓应，他写过一篇文章，征讨基督教所信的上帝是非常残暴的神，因为他下令灭城，灭族，男女老少一个不留，没有比这个更血腥的了。对我们基督徒来说，当你读到旧约的这些经文的时候是什么感受，你还会觉得我们信的这位上帝是满有慈悲怜悯的神吗？圣经里说：耶和华，耶和华，是有怜悯有恩典的神，不轻易发怒，并有丰盛的慈爱和诚实（出三十四6）。&lt;/p>
&lt;p>当你读到刚才的经文时，我们要去思想上帝的慈爱在哪里？当你传福音建议慕道友读圣经时一般会对他们说：先读新约，先读《约翰福音》、《罗马书》，很少听到弟兄姊妹说：你先去读《约书亚记》。旧约是需要你有一定的信仰基础之后再去读的，不是说旧约难读，而是如果我们没有对于上帝的归信的话，当我们读到这些经文的时候，就像你在《诗篇》当中读到那些咒诅诗篇一样，会对你的信仰形成挑战，你会思想：为什么上帝会下达这样的命令？&lt;/p>
&lt;p>当然有很多对于这些经文的解释，基督徒会下意识的为自己所信的去辩护。我们会跟别人讲：上帝之所以会下达这样的命令，是出于这样这样的原因。一般的辩护从两个方面来进行：第一个角度是主权论，所有的万物都是上帝所创造的，连我们的生命都是属于神的，所以神有权力对待他所造的，这个角度神学上是没有什么问题。但这样的神给我们的感觉是又冷酷，又那么的不讲道理，他想怎么对待你就怎么对待你，好像神是一个暴君。甚至我们信主了，我们有时候还觉得神好像是怎么难受就怎么来对待我们。我们从上帝的主权来解释这段经文，解释旧约里面这种灭绝净尽的命令，是否可以呢？可以的，但是缺乏了一个很重要的维度：上帝的爱和救赎，那就是只强调了上帝的主权，就容易误解我们的神不讲道理、没有情感、冰冷、残忍等等，正好符合了别人对信仰的质疑。第二种做法不是从上帝的主权而是从人的角度。迦南地上耶利哥城已经坏到了极处，迦南人罪大恶极、恶贯满盈，上帝不杀他们不足以平民愤。要知道以色列人和迦南人是没有交集的，所以从某个角度来讲谈不上民愤的程度。我们可能会举很多考古的例子说，当时迦南人遍地拜偶像，那么和迦南人同时代的其他国家不拜偶像吗？全球和普世的所有的国家和民族比较起来，我们觉得迦南人是最坏的，所以上帝要拿迦南人开刀。甚至我们觉得迦南人是这个地球上非常特殊的一个群体，因为他们犯罪犯的太多了，以致于上帝对以色列人说：要把他们灭绝净尽。&lt;/p>
&lt;p>面对旧约上帝所给的这样的命令时，我们辩护、解释的思路基本上是这两个思路。神有这样的权柄，当然；迦南人是无恶不作的罪人，没错。为什么上帝只对于迦南人发出了这样的命令，为什么上帝给的命令却是“这城和其中所有的都当毁灭”？“毁灭”一词在希伯来原文中有永献给神的意思，这城里所有的都是属于必须毁灭归给耶和华的。即使你有这样的辩护，不管你怎么去跟慕道的朋友说，甚至你自己都不能说服自己，无论你怎么去解释，很多人听了之后依然不服。今天无论从网上还是在生活当中，发现当人们来面对旧约这些杀绝灭尽的命令时，人们依然有反对和质疑，最大的质疑可能就是：这太不公平了；迦南人犯了什么样无恶不作的罪，何至于连老人孩子都不能放过呢，这也不符合现代战争的伦理。记得《日内瓦公约》里面，只要投降了的战俘，都必须给他们基本的人权尊重。可对于以色列人来说，他们打这场仗的时候是没有俘虏的（当然从某个角度上讲是有的，喇合一家投降了）。人们会觉得，这个确实不太公平，之所以觉得不公平是因为迦南人所遭遇的，在上帝面前承受的是他们不应当承受的。如果是应当的话，我们不会觉得不公平。我们可能会问；为什么上帝让他们所遭遇的灭绝净尽的命令对他们来说是不公平的呢？为什么我们觉得他们不应当承受呢？这里就设计到今天我们生活在地上的人，对于我们自己的人生境况有一个错误的认知，甚至包括基督徒在内。人们会觉得，我们今天在地上生活，我们所经历的这一切都是理所当然的。我们生活在一个相对来讲有秩序、安全、稳定的生活环境当中，我们会觉得这一切都是我们应当得到的。当保罗在雅典面对那些智者们时，保罗讲到：其实神离我们并不那么远，我们的动作、生活、气息、存留都在乎他，他不用我们去服侍。相反，他把我们所需用的一切都给了我们（徒十七27-28）。其实保罗在那个讲道中就告诉我们一个基本的生活事实：今天我们所有的生活，我们所处的生活，所处的环境，是上帝所给我们的恩典。但人们却觉得上帝对我们太不公平了。&lt;/p>
&lt;p>其实不管是基督徒还是不信主的人，在今天这个世代里都充满了抱怨。无论工作的环境还是生活的境遇都觉得很不公平，基督徒当然抱怨的内容多一些，因为基督徒可以说这是神对我不好；对于世人来说，他可能找不到对谁去抱怨，只是觉得不好。另一个方面，人们对于自己来说，我们看我们自己觉得挺好的，都是别人不好、环境不好、水质不好、空气不好等等，但我却挺好的。当我们遭遇任何一点点我们不愿意遭遇的时候，就觉得太不公平了。世人在面对耶利哥城被毁灭的时候，第一直接的反应就是他们跟我们其实是差不多的，耶利哥人跟我们其实是一样的。与其说是在为耶利哥人鸣不平，不如说是在为自己辩护。其实我们每个人从某个角度来说，就是站在一个为自我辩护的角度来讲。相比较，假如这样的事情临到我们身上的时候，我们也肯定说不公平，所以我们会为耶利哥人来抱打不平。其实鸣不平就是对于神的主权的一种不服和反抗。&lt;/p>
&lt;p>另外一种的处理模式，不是为他们鸣不平，是把自己和他们区别开来。就是当我们竭力的去说迦南人多么多么有罪的时候，我们的潜意识已经把我们和他们分别开来了。他们所经历的是他们应当承受的，潜意识里我们会认为我们和他们不一样。甚至有一个趋势，今天的基督徒对于自我的认知，已经把过去我们信主以前的事情都忘记了。以至于我们有一种假象，以为现在的我就是没有信主以前的我；或者会认为神对我这么好，一定是我格外的与众不同。可能我们在心里面并没有如此明确的自我认知，但在面对很多的事情时，我们的义愤填膺，甚至那种居高临下的品行就表明了我们已经把我们从那些人当中给区分出来，我们以为过去我们在道德上就比他们高尚。&lt;/p>
&lt;p>今天的人们面对耶利哥城，面对以色列人从上帝那里所领受的灭绝的命令，采用的无论是不服还是把自我跟那个群体距离拉远、和他们区分出来，在本质上都是因为内在的骄傲和自义。如果说我们对于我们周围的环境和生活的世界有一些不正确的看法的话，我们对于自我的人性，对我们自己，可能会更加的荒谬和无知。从某个角度来讲，从亚当之后，我们今天生活在一个极具张力的时代里面，为什么？因为在亚当之后，按照公平的原则，上帝若把所有的恩典都撤去的话，亚当的后裔，包括我们在内，应当生活在人间地狱当中。我刚才说我们生活在一个相对有秩序的生活环境中，并不是凡事都有完全的秩序，而是上帝的恩典临在这个星球上、普世的人群当中，是以国家、政府或者其他方式维系着一个有秩序的群体。我们基本的安全是能够得到保证的，你有工作的机会、娱乐的机会，还可以去旅游，约朋友喝咖啡，吃你想吃的，你有幸福的家庭等等，我们是不是说这是我们生活正常的状态呢？我要说的是：不！在亚当犯罪之后，上帝把亚当从伊甸园赶逐出去后，在伊甸园外的生活不应当是今天这样的，而应当是一种彻底的混乱，没有任何的温情，处在真的如同地狱一般黑暗和痛苦当中的地步。但是神有普遍的恩典和怜悯，他设定了秩序，也划定了撒旦活动的疆界。&lt;/p>
&lt;p>上周四去小组查《启示录》第20章，可以说是新约当中难度最大的一章经文，但也是我比较喜欢的一章经文，因为它告诉我们一个基本的事实就是，我们生活在上帝恩典的保护当中。这个‘我们’不单单指着教会而言，而是指着地上所有的人，认识神的和不认识神的都活在上帝的恩典和保守当中。我们的张力在哪里呢？按照上帝给我们的审判，按照我们的罪，按照我们所行的来说，我们就应该生活在地狱当中，但是因着神格外的恩典和怜悯、忍耐，他又使我们生活在一个相对平安的环境里面。但我们要知道我们不是生活在天国，这就是人类所生活的现状，从某个角度来说，这是我们生活的困境。上帝保证了基本的秩序，他给了我们追求幸福的机会。人们可能会说追求幸福的权利是上帝赋予给每个人的基本的权利。从圣经的角度来说，不是。如果上帝把我们放手了，不再管你，像约伯一样把四围的篱笆撤去的话，他的生活会是什么样的呢？他会坐在城门口和那些德高望重的人一同在审核案件吗？他会有丰厚的家产吗？不可能的！保罗在《罗马书》里面讲到的才是人类社会真实的状况，就是人们从来不把神当做神来尊重他，也不感谢他。因为我们觉着我们今天生活的状况是凭着我们的双手创造出来的，是人类文明几十代、几百年积累出来的；是靠着我们的聪明智慧维持了这样一个相对和平、相对平安的生活环境。&lt;/p>
&lt;p>如果人类知道在上帝面前按照公平的原则应当过什么样的生活的话，每一个人应该为自己所处的环境来感谢神，正如保罗所说，没有人来感谢神，相反我们会因为耶利哥城的人被杀而说上帝如此的残忍。在耶利哥人面前人们表现出极大的爱心、愤慨和自以为是的公义。我们为什么要分享这一点呢？是为了让我们知道，到底神给以色列人下了灭绝的命令，对于耶利哥城来说，在我们面前神要传递的、要展现的是什么。其实耶利哥城被毁灭这一场景，在旧约当中并不是独有的，如果我们还有印象的话，神亲自下手把一个地方杀灭干净有两处记载，第一，《创世记》里面的经文和我们今天读的《约书亚记》六章第17节的经文特别的像。《创世记》中说：神看人在地上终日所思想的尽都是恶，所以他就后悔了，他想用洪水把这地方都灭尽，惟有挪亚一家得救了。《约书亚记》中所读的是：这城和其中所有的都要在耶和华面前毁灭，只有妓女喇合与她家中所有的可以存活。第二，神亲自出手把这个城屠灭干净——所多玛和蛾摩拉；在所多玛和蛾摩拉你依然可以看见，惟有罗得一家得救了；罗得的妻子因为贪爱世界，扭头看了一眼就变成盐柱了。&lt;/p>
&lt;p>圣经中记载的非常类似的这三个事件：一是透过洪水对于挪亚时代的整体的审判；二是因为所多玛和蛾摩拉的罪恶，上帝从天上降下火来对那个城的审判；三是神藉着以色列人的手对耶利哥城的彻底的毁灭。这三次毁灭有很多类似的地方。挪亚时代是神差派挪亚传福音120年，没有人听，所有人都灭亡了，只有挪亚一家活下来了。所多玛和蛾摩拉是亚伯拉罕在上帝面前讨价还价：有五十个义人，你还要毁灭这城吗？神说不毁灭；三十人你毁灭吗？不毁灭；亚伯拉罕咬了咬牙说：二十个你毁灭吗？上帝说也不毁灭；亚伯拉罕还是不死心，说：我主啊，求你赦免我，十个人呢？神说有十个人也不会灭，然后神就走了。意思是说，十个义人都没有。今天我们在《约书亚记》中看到的是什么呢？从某个意义上来说，神向整个迦南地传福音有四十年的时间。因为喇合自己说，你们当年怎么对埃及人，三十八年之后你们又怎么对待了亚摩利人，我们都知道。而且约书亚带领以色列人也不是来了之后就攻城了。约书亚带领以色列人的第一场战役不是一个寻常的普通战役的方式，这是一场特别的属灵争战，这属于神的争战，是上帝的战争。所以这不需要排兵布阵，不需要攻城器械，不需要搭建云梯带着火药往前冲，不需要浴血奋战，因为他是带着和平而来的。这是一场非同寻常的战争，不同寻常的地方是没有动刀兵，没有宣战。他派两个探子去看，两个探子也不是去看军事力量去了，那两个探子是去把喇合救出来。以色列人是带着仇恨来的吗？我们说这不是两个部落因争夺资源而打仗，他们也没有世代的怨仇，以色列人是带着上帝的命令来的。所以，我们说这不是人与人之间的战争，这是上帝和人之间的真实关系。“毁灭”这个词在希伯来原文的意思是永献给神的意思。有就是说，以色列人和耶利哥城的人之间的战争，不能从人与人的关系来看，只能从上帝与人的关系来看。&lt;/p>
&lt;p>人们的反应很奇怪，诺亚时代神用大洪水把全地的人都灭了，就留下了挪亚一家八口，很少有人说神残忍。上帝从天上降火把所多玛和蛾摩拉烧灭了，就罗得和他两个女儿逃出来了，也没有人说上帝残忍。惟独到了耶利哥城的时候，上帝不再用水火了，上帝用人来审判的时候，人们的爱心、人们的不平突然就爆发出来了：神啊你太残忍了！其实这三次毁灭在本质上是没有区别的。我想无论是大水还是大火的方式，都显明了上帝完全威严的能力，直接表明了这是上帝在审判世人，也没有人敢说什么。但到以色列人的时候，好像是一场寻常的人间战争似的。但如果这些心怀不平的人仔细去读《约书亚记》第六章的时候，这里面有过攻城战吗？有过打仗吗？没有。到底上帝在耶利哥城这种战争的方式，带给我们的是什么。这样一种特殊的方式，甚至上帝下了灭绝令的战争告诉今天所有人，神的心意到底是什么。如果我们参照着旧约中的两个事例（挪亚和所多玛、蛾摩拉），就知道，其实对于耶利哥城来说，上帝的灭绝令本身并不单单是对他们的。透过耶利哥城的被毁灭，上帝让所有读到这个故事的人思想到一点：这就是你们生活的真实的现状。这就是我们每个人真实的生活。今天我们在秩序之下还能够得以平静、得以安全的去活50年或者80年，这是上帝的恩典，平安和秩序是不配得的。真实的或者按我们当受的就应当像耶利哥城的人一样，是应当被灭绝净尽的，这是我们当有的生活地位。无论是用洪水还是用大火还是以以色列这种战争的方式，都表明了普世所有的人，都在上帝的震怒之下。&lt;/p>
&lt;p>圣经中在讲到我们的救恩和主耶稣的工作时用到两个词，第一个词叫“赎罪祭”，第二个词叫“挽回祭”。挽回什么呢——挽回上帝的怒气。我们很少从这个角度去思想我们和上帝的关系，不认识上帝的人觉得和上帝既不近也不远，我们和他没什么关系。不认识上帝的人从来没有想到，其实我们都处在震怒之下。所有的人都处在上帝的怒气之下，所以人们对自己的生活，有一种错误的假象。我们以为我们活在自我所以为的生活当中，或者说我们以为我们活在人群当中。马克思主义说：人是各种社会关系的总和。但是这一说法缺少了一个维度，就是我们活在上帝的震怒之下，我们太高看我们自己的地位了，我们有一个错误的看法，我们以为我们配得秩序平安的生活，其实不！即使我们就在这样一个生活当中，我们依然是在上帝的震怒之下。被“毁灭”的群体其实是在“咒诅”之下的，也就是普世都活在被咒诅之下。这个词一听会不会让你害怕，会让你的毛发直立。“咒诅”这个词给你的感觉是属灵里面的恐惧，不认识神的时候就是活在这样一个状况里，今天普世的所有不认识上帝的人都在咒诅之下，都在律法的定罪之下，都在上帝的震怒之下，或者说都面临着随时像耶利哥城的人一样被毁灭。何时被毁灭、以什么样的方式，那是上帝所定的。经过挪亚之后，神说他不再以洪水的方式灭绝这个世界了。今天很多时候我们从来没有见过从天上降大火的，前两天听到新闻说一个地方火山爆发，已经死了10个人了。但你会发现我们今天生活在一种麻木和自我欺骗当中，当你越读圣经的时候就越发现人类是一种非常可怕的生物，从来没有像人这样自欺的，自欺到一种程度可以用荒谬来表达。&lt;/p>
&lt;p>我们以为我们活在平安当中。当你告诉人们说，其实你并没有活在平安当中，你活在咒诅、活在危险当中，你随时可能被毁灭，你所得到的回应是什么呢？这就是我们读到耶利哥城被毁灭的时候世人的反应，你所得到的反应就是这样的：一种就是神太不公平了，凭什么让我下地狱；第二种反应是，我不应该下地狱，和别人比起来，我哪里都不错。对耶利哥城的反应其实就是对于上帝审判的反应，我们不服神在我们身上所施加的刑罚，我们觉得何至于此。但是要知道无论你今天生活在哪个国家，要知道普世所有的人都在上帝的震怒之下，这就是我们生活的真实状况。&lt;/p>
&lt;p>上帝给以色列人灭绝令来毁灭耶利哥城的第二个层面的意思是什么？其实恰恰相反，对于耶利哥城灭绝的本身不但不是上帝的残忍，而且是上帝的恩典。自从亚当之后，所有的人，任何一个群体都不配得现在这样的生活，但神依然让他们可以繁衍后裔、可以工作、可以得享地上各样的美物，可以去体会一些美好。所以这恰恰体现了上帝的忍耐，就如我们刚才所说，其实福音在40年以前已经传给他们了。约书亚带领以色列人过了约旦河来到迦南之后，约书亚所做的第一件事是给以色列人行割礼。从军事上来讲，这个时候行割礼是不智慧的，行完割礼之后所有的可以拿刀打仗的男性三天时间是不能剧烈活动的。然后以色列人抬着约柜悄无声息的围着耶利哥城转圈，一连七天，第七天七次。然而耶利哥城的回应是：城门紧闭！我们从某个意义上来说，透过围城转圈一方面操练了以色列人的信心和顺服，另一方面未尝不是给耶利哥城有悔改归正的机会。这里面有恩典和忍耐、有等待。如果他们真的去思想，真的心存恐惧的话，那个时候把城门打开，这个灭绝令就不会临在他们身上，不灭绝算违抗上帝的命令吗？不是。喇合没有被杀，是上帝的灭绝命令被违抗了吗？旧约里面这个词的含义有“归给耶和华为圣”的意思，所有被杀掉的叫“永归给耶和华”，不能再收回。扫罗所犯下的罪就是把属神的东西给抢夺了。上帝告诉扫罗亚玛力人必须杀掉，但他却留下了亚甲的性命。当喇合投向以色列的那一刻意味着喇合也归给了上帝，对于上帝来讲，从来没有看着一个民族和一个群体被毁灭是高兴的，无论新约还是旧约都读不出这样的经文来。甚至当神告诉以色列人说要拿刀灭绝净尽的时候，上帝的心里是悲伤的。&lt;/p>
&lt;p>其实这个命令本身对以色列人来讲，从过约旦河在《申命记》当中就已经非常清楚的告诉他们了。那个时候的原因是：以防止你们像他们一样成为被毁灭的，所以必须把他们毁灭掉。当上帝用这样的方式时，也是唤醒了人们对自我生活假象的错误虚幻的认知。我们观察我们周围的社会，其实对于今天的人们来说，一方面死亡是令人恐惧的，另一方面死亡又是那么不令人恐惧，我们活在一种麻木和自欺当中。对很多人来说，如果上帝不派以色列人把迦南人灭绝净尽，一百年之后耶利哥城的那些人其实也已经死了，或者老死、或者其它意外、疾病而死。我们能接受零敲碎打的审判，我们接受不了几千人、几万人在同一个时刻被上帝来审判。为什么有时候地震带给我们很多冲击呢？上帝再次把死亡以集中的方式呈现在我们面前的时候，提醒我们所有人，这是你生活的真实的状态，不是在将来你就面临死亡，而是现在你就在死亡当中，审判随时会降临，你现在还能存活单单是因为上帝的恩典和忍耐，是要宽容你来悔改。所以你若真实的去深入思想的话，你会为今天人类的生活觉得格外的不理解。其实我们每个人都被判了死刑，一个死刑犯在地上还会有如此多的欢乐、追求和梦想，这个真叫虚幻。&lt;/p>
&lt;p>所有对于神毁灭耶利哥城不满的这些人，他不能只看到上帝下了这样一个灭绝的命令，应该看到的更多。同时也应该看到的是惟有喇合一家得救了，只有一家得救就可以说明上帝的恩慈。洪水审判的时候挪亚一家得救；所多玛蛾摩拉灭亡当中罗得一家得救；耶利哥城的灭亡中喇合一家得救。上帝在审判和毁灭的同时准备了救恩。&lt;/p>
&lt;p>今天我们读到耶利哥城被毁灭的场景，其实还有一个更加贴合的场景用来比较，就是耶稣基督的十字架。在十字架上你看到的是毫无妥协的对罪恶的审判，是上帝完全的公义，就如同是告诉以色列人去把耶利哥城的人灭绝净尽一样，神不放过任何一点点罪。同时也要看到上帝完全的慈爱，因为他派他的儿子替人承担了这个罪。谁应该被钉在十字架上？其实是我们普世所有的人应该被钉在十字架上；谁应该被灭绝净尽呢？并不单单只是耶利哥城的人，而是所有的人，包括今天在座的我们，但我们却又是蒙恩的，因为我们归在了耶稣的名下。在十字架上你看到的是上帝的公义和上帝的慈爱；在十架上你看到的是流血、看到的是死亡；同时看到的也是永生。当你读到耶利哥城上帝下了毁灭令以后，并不单单是对于普世罪人的审判和毁灭，这里面有上帝所开设的永生的救赎，但他们却选择了把城门关起来。&lt;/p>
&lt;p>在这章的最后说到，耶利哥城不可以重建，在《列王记上》说到重建耶利哥城的时候，伯特利人希伊勒丧了大儿子和二儿子。我们要思想的是：为什么上帝在这里清楚的说到耶利哥城不可以重建呢？若是耶利哥城在这里所表达和象征的是上帝对于罪恶的完全的审判和毁灭，那么重建耶利哥城就是对于上帝命令的不尊重和对抗。但这里可能还有更深的意思在当中。今天我们需要反思的是，到底城和城市对我们意味着什么？耶利哥人为什么不愿意从那里面出来，为什么城门就关得那么的紧，因为这个城里有我们的悲欢离合，有我们的生活、有我们的工作、有我们所奋斗的、所爱的、所恨的。我一度很喜欢汪峰的《北京 北京》，歌词写得很好。我为什么喜欢呢？其实每次听到“如果有一天我不得不离去，我希望人们把我埋在这里，在这儿我能感觉到我的存在，在这有太多让我眷恋的东西，我在这里欢笑，我在这里哭泣，我在这里活着，我在这里死去，我在这里祈祷，我在这里迷惘，我在这里寻找，我在这里失去”，我心里觉得无限的悲凉。在人们看来这个城市就是他永恒的家园，这个城市有他认识的人，他熟悉的人，他所爱的，他所恨的，他的朋友、他的不动产、他的公司、他的生活、他的实验室…他不能从这个城里走出去。就在这样的一个紧密的城市生活当中，人们的关系既疏远又不能分离，人们在这个城市里面互相倾轧、互相欺骗，却又彼此依靠。就在这样的城市当中，人与人之间形成一种互相搀拉着的氛围说：来让我们对抗耶和华吧！今天我们的时代就是这样的状况，人们不能舍弃这个城市的生活，因此他也不能进入到救恩（以色列）的行列中来。&lt;/p>
&lt;p>这是今天我们人类所面对的围城的困局，人们就在这样一种虚空、麻木的追求和价值当中去奋斗、去对抗。我们也生活在这个城里，因此我们必须提醒自己的是，我们其实不属于这个城市，这不是我们永远的家园，我们已经被耶稣用宝血从被毁灭的城里赎买回来了，我们是属于耶稣基督的。而上帝拯救我们之后，还把我们放在这个被毁灭、被审判、被咒诅的群体当中，是要让我们成为他福音的使者，使从上帝来的祝福临到这些需要的灵魂。在约书亚记6章17节说到：她隐藏了我们所打发的使者。这个使者从某个意义上可以理解为：因为喇合接待了神所派过去的使者，就像新约所说：凡接待你们的，就是接待我，接待我，就是接待那差我来的（太十40），而凡接待他的，就是信他名的人，他就赐他们权柄，作神的儿女（约一12）。神赐永生给喇合，把她全家归在上帝的名下。所以我们要知道我们蒙了什么样的恩典，同时也要知道我们身上肩负着什么样的责任。&lt;/p>
&lt;p>我们一同来祷告：主啊，我们要来到你的面前来恳求，从城市的喧嚣当中能够脱离出来 从我们繁重的工作，从各样的缠累中能够脱离出来。求你赐给我们在你面前有属天的看见，知道我们生活在什么样的处境当中，也让我们知道在你面前蒙受了何等的恩典，你给了我们何等的权能。主啊，愿我们的心能被你所更新，除去一切的蒙蔽，也除去我们当中一切的软弱，让我们在今天这样一个时代里面，成为主你所差派的使者。主啊，愿你在你的教会和你子民的任何一个群体里面来做更新的工作，使得全地（被咒诅之地）能够因耶稣基督那从天上而来的永生的荣光被照亮，我们的主也被人认识，愿你在你的教会当中来得着称赞、得着高举，祷告奉我主耶稣基督的名，阿们！&lt;/p></description></item><item><title>山上之城 文/袁灵 传道</title><link>/2014/06/17/%E5%B1%B1%E4%B8%8A%E4%B9%8B%E5%9F%8E-%E6%96%87%E8%A2%81%E7%81%B5-%E4%BC%A0%E9%81%93/</link><pubDate>Tue, 17 Jun 2014 02:09:06 +0000</pubDate><guid>/2014/06/17/%E5%B1%B1%E4%B8%8A%E4%B9%8B%E5%9F%8E-%E6%96%87%E8%A2%81%E7%81%B5-%E4%BC%A0%E9%81%93/</guid><description>&lt;p>弟兄姊妹：平安！&lt;/p>
&lt;p>在我们领受圣餐之前，让我们首先来思想一段经文，就是《马太福音》5：14-16，让我们同声诵读这三节经文【14你们是世上的光。城造在山上是不能隐藏的。15 人点灯，不放在斗底下，是放在灯台上，就照亮一家的人。16 你们的光也当这样照在人前，叫他们看见你们的好行为，便将荣耀归给你们在天上的父。”】&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>一、异象与使命&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>这一段经文是我们最熟悉的，因为它正是我们守望教会的异象表达，即成为山上之城。那么这个命令难道是主单单赐给守望教会的吗？显然不是，这是圣经，所以是上帝对历世历代一切教会发出的命令和呼召。那我们又怎么说“这是守望教会的异象”呢？其实，我们说“山上之城”是我们的异象，意思是我们被圣灵感动，以致愿意在这个世代，在中国当下的处境中首先行出上帝的这一命令，首先回应上帝的这一呼召，也意味着我们愿意因为践行这一命令和呼召首先付上被逼迫的代价，所以我们说这是我们的异象。“山上之城”的异象意思是我们愿意成为先行者，正如我们教会的名字“守望”，“守望者”就是首先醒来的，是预告上帝将作的工作的，是先知，也是先行者。&lt;/p>
&lt;p>可以说我们是特殊的，因为我们被上帝拣选作“出头鸟”，所以我们承受更大的压力，经历更激烈的争战，还好象孤军奋战；但我们又不是特殊的，因为归根结底，成为“山上的城”，成为“灯台上的灯”，是上帝给所有教会的呼召和使命。所以我们其实并不孤单，更不必自怜，反倒要有信心，相信会有越来越多的教会理解我们，同情我们，支持我们，并且要效法我们。所以守望教会不是异类，不是极端，而是先行者，因此警察问我：“为什么别的教会不象你们这样？”我就告诉他们：“将来你会看到所有教会都会象我们一样，今天看为极端的，将被证明是平常的。”这不是守望影响众教会，而是众教会都要回应上帝成为“山上之城”的呼召。&lt;/p>
&lt;p>这是我分享的第一点，区别异象和使命，异象是我们特有的，体现在作先行者的角色上，但使命是所有教会共有的，体现在众教会必要兴起来，都成为山上之城。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>二、“山上之城”使命的含义&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>那么成为“山上之城”这一使命是什么意思呢？其实很简单，这不是哲学问题，也不是神学问题，而是常识问题。意思就是让人看见，并且是尽量让人看见，就好象山上的城一样，就是那么明显，不想看也要看到，让人无法回避，让人无可推诿。具有来说，成为“山上之城”包括建立会堂，并且是在人多的地方；要挂牌子；要树立十字架；要开霓红灯，让人们无论何时，或白天或夜晚都能看见；不仅建堂，还要植堂，使十字架的标志到处都是；不仅在教堂传讲真理，还要在街头、社区、学校，甚至拘留所、监狱传福音；不仅办杂志、期刊，还要用广播、电视宣扬基督。总之，政府所能进入宣传无神论的领域，也应该是教会能够进入宣讲福音的领域，政府能够使用来高举马列主义的渠道，也应该是教会能使用来高举基督的渠道。这不是说教会和政府对着干，而是政府确实为“公开”和“高举”下了最好的定义。如果我们以为教会不应追求宣扬真理的领域、范围、明显程度象政府一样，就说明我们以为中宣部对宣传无神论的要求比上帝对宣讲真理的呼召更高；如果我们因为害怕不敢追求如此公开的宣讲真理，就说明我们惧怕人过于顺服上帝。&lt;/p>
&lt;p>当然，我不是说这些愿望能够一下子实现，但是教会需要以此为目标，并且不断的去努力，不断去突破不符合神心意的限制和障碍。可以肯定的是：我们不努力、不付代价，障碍和限制绝不会自动清除，政府也不会一夜之间主动放开。见证的空间一定是争取来的。我们不断突破限制，最终也将实现信仰自由和政教关系的和谐，这也是我们教会异象中所表达的。但归根结底，政教关系如何只是附带的结果，而公开见证基督才是我们根本的呼召。所以，无论政府如何顽固、刚硬，都不应该影响我们向更公开的方向努力，因为这是属天的呼召。“山上之城”与“和谐社会”的辨证关系是，教会越以“山上之城”为目标就会越快的实现真正的“和谐社会”，但教会若本末倒置，根本以“和谐社会”为导向，则见证基督和和谐社会这两个目标都要打折扣，甚至落空。&lt;/p>
&lt;p>也有基督徒说，我们不追求公开见证主，只要我们不否认主，就象老一辈基督徒那样承认基督就行了，就了不起了。不客气的讲，这样的说法实在是自欺，因为在今天承不承认主和在彼得、保罗的时代，和在中国的50、60年代完全不可同日而语。在那时承认主就会作牢，甚至丧命，今天承认自己是基督徒会有生命危险吗？甚至在任何方面的影响都微小。所以在今天仅仅以不否认主为满足就不是向着标杆直跑，而是向着底线看齐。如果我们信仰是以底线为目标，那逼迫稍微加大一点，你真能守住底线吗？求主怜悯！上帝体恤人的软弱，但绝不意味着自甘软弱，自甘不成长，是神的心意。相反，神对每个基督徒，每个教会的心意都是要长大成人，要向标杆直跑，快跑。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>三、使命与十字架&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>既然“山上之城”的使命意味着要如此见证主，那么教会因履行这使命会遇到什么呢？一定会遇到抵挡和逼迫，正如我们教会所遇见的，甚至三自教会的十字架也要被拆除，因为他们不能容忍公开的见证和高举基督。这不是教会真的威胁了社会的安全，而是人的私欲和罪性以及黑暗的权势就是要抵挡真理。正如祭司长因为嫉妒就要杀害耶稣，彼拉多为了自己的官职就成为同谋，那些制作偶像的商人为了自己的利益就逼迫保罗。正如约1：5说【 光照在黑暗里，黑暗却不接受光。】主又说【“太10：34你们不要想我来是叫地上太平；我来并不是叫地上太平，乃是叫地上动刀兵。”】使徒们又被称为“搅乱天下的”，为什么？基督徒所到之处真的就搅乱天下吗？不是，而是基督徒所到之处就要搅动黑暗的权势，光要显出来，光要照进黑暗，就一定有争战。不仅主来是如此，我们这些跟随主脚踪的也必如此。所以，主在《马可福音》 8:31-38 预言自己要受苦，要被杀，之后立刻提醒门徒说“若有人要跟从我，就当舍己，背起他的十字架来跟从我。”保罗也说【提后3：12 我所忍受是何等的逼迫……不但如此，凡立志在基督耶稣里敬虔度日的也都要受逼迫。】&lt;/p>
&lt;p>我们若不想受逼迫其实也很简单，就是不要把光照在人前，警察说：“你们心里信不就行了吗？你们去美国信我们就不管你了。”总之，光只要不照出来，或者光放在斗底下就没有逼迫，但教会要成为山上之城，灯台上的灯就必有争战。归根结底，逼迫不是小心就能避免的，也不是和哪个部门，哪个干部搞好关系就可以不发生的，温州三自教会被拆不正说明这问题吗。这根本是光明与黑暗的矛盾，是属神与属那恶者的冲突，教会必须抉择：是顺服上帝还是屈服于恶者；是成为山上之城还是甘作斗下的灯；是背起十架还是逃避十字架。&lt;/p>
&lt;p>有人质疑牧师怎么忍心鼓励信徒去拘留所吃苦，我很奇怪这个问题，因为我认为凡愿去拘留所吃苦的一定是被圣灵感动的。牧师不该鼓动个别的信徒去背某个十字架，因各人信心的长进不同，但牧师确实有责任鼓励所有信徒都要背起十字架。因为归根结底，十字架是与高举基督的使命有关，不愿意背十字架的也一定不真的愿意服侍上帝。所有基督徒都以为自己认同十字架，但其实，只认同圣经中的十字架却不认同现实中的十字架，不是真认同十字架；只羡慕远处的十字架，却不羡慕身边的十字架，不是真羡慕十字架；只爱抽象的十字架，却不爱具体的十字架，也不是真爱十字架。&lt;/p>
&lt;p>主的心意是我们都成为愿意背起十字架跟随主的基督精兵，而不愿我们的信仰好象叶公好龙，在使命和十字架前永远只是旁观者。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>四、结语&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>最后我要对弟兄姊妹讲：如果你愿意继续在守望参与这场争战，我为你感谢主！我相信在这条十字架的道路上，我们一定靠主更近，经历神更多，很多的圣经，例如：主耶稣被羞辱、被钉十字架；使徒们被打了，还欢喜以为是配为这名受苦；彼得、保罗被抓进监里却能安睡赞美，一定都能活现在你们生命之中。&lt;/p>
&lt;p>如果有弟兄姊妹没有感动在这个时间，参与这场争战，这也不一定是错误。但我要提醒的是：你可以不把“山上的城”作为你的异象，异象是守望特有的，但却不能不把“山上之城”作为你的使命，使命是基督徒共有的。也就是说，你可以不作先行者，但你也一定要预备有一天，在另一个地方，参与另一场争战，因为你如果要顺服主的呼召，就必要战争。&lt;/p>
&lt;p>第三、如果弟兄姊妹们正在寻找自己服侍主的使命，那我建议你们一定要思想你要作的事和十字架的关系。如果你作的事快乐又安全，没有什么十字架的挑战，恕我直言，也许你所作的并不是主最愿意你作的。如果你很肯定自己所作的就是上帝的呼召，那我也劝你要把你的服侍做到不安全的程度，做到背十字架的程度，那样就说明你真的尽力了，因为黑暗的势力被惊动也需要我们努力。&lt;/p>
&lt;p>我们如此服侍，虽然艰难但却是真正的成功，如此服侍是真讨上帝喜悦的，我们在其中一定会更经历神，我们的信仰也必更加真实、深刻。阿们！&lt;/p></description></item></channel></rss>