<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>《＠守望》第84期——操练敬虔（二） on 北京守望教会</title><link>/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%AC%AC84%E6%9C%9F%E6%93%8D%E7%BB%83%E6%95%AC%E8%99%94%E4%BA%8C/</link><description>Recent content in 《＠守望》第84期——操练敬虔（二） on 北京守望教会</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Mon, 09 Nov 2015 04:09:01 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%AC%AC84%E6%9C%9F%E6%93%8D%E7%BB%83%E6%95%AC%E8%99%94%E4%BA%8C/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>《＠守望》第84期——操练敬虔（二）</title><link>/2015/11/09/%E3%80%8A%E5%AE%88%E6%9C%9B%E3%80%8B%E7%AC%AC84%E6%9C%9F-%E6%93%8D%E7%BB%83%E6%95%AC%E8%99%94%EF%BC%88%E4%BA%8C%EF%BC%89/</link><pubDate>Mon, 09 Nov 2015 04:09:01 +0000</pubDate><guid>/2015/11/09/%E3%80%8A%E5%AE%88%E6%9C%9B%E3%80%8B%E7%AC%AC84%E6%9C%9F-%E6%93%8D%E7%BB%83%E6%95%AC%E8%99%94%EF%BC%88%E4%BA%8C%EF%BC%89/</guid><description>&lt;p>&lt;strong>简讯&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>1、10月25日，本主日有五位姊妹前往平台参加户外敬拜；其中丹义姊妹（第四次）被以“扰乱公共场所秩序”为由拘留10天，曾淼、山越（第二次）、惠波姊妹被拘留7天。&lt;br>
2、11月1日，是曾淼、山越、惠波姊妹获自由的日子，分别于上、下午被住地派出所接出，于下午16:10前陆续自由，并与守候的弟兄姊妹会合。&lt;br>
3、11月4日，是丹义姊妹获自由的日子，当天下午16:15丹义姊妹自行出拘留所，并与在外守候的弟兄姊妹会合。&lt;br>
4、10月17日，郭鹏程弟兄、彭赛丽姊妹结为百年好合，众弟兄姊妹前去见证、祝福。&lt;br>
5、外界依旧不能与张凯弟兄联系；林辉与教会失联至今。&lt;/p>
&lt;p>——————————————————————————————————————————————————————————————————&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>教牧书信&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2015/11/09/%e6%8c%81%e5%ae%9a%e6%b0%b8%e7%94%9f-%e6%96%87%e5%ad%99%e6%af%85%e9%95%bf%e8%80%81/" >持定永生/2015年11月圣餐分享/孙毅长老&lt;/a>&lt;br>
摘要：圣经教导我们要持定生命，乃是因为在日常生活中，会有一些势力在努力地诱使我们放下这最为宝贵的，去抓住那次要的东西。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2015/11/09/%e6%84%9f%e8%b0%a2%e7%a5%9e-%e6%96%87%e8%a2%81%e7%81%b5/" >感谢神/2015年11月圣餐分享/袁灵传道&lt;/a>&lt;br>
摘要：我们感谢上帝吗？我们感到自己承受了恩典吗？我们是一个知足、慷慨，并且乐意服侍神的人吗？愿主光照我们，愿我们里面充满对主的感恩，也因此生命就再被更新和点燃。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2015/11/09/%e7%9c%8b%ef%bc%8c%e8%bf%99%e4%b8%aa%e4%ba%ba%ef%bc%81-%e6%96%87%e6%99%93%e5%b3%b0%e7%89%a7%e5%b8%88/" >看，这个人！/晓峰牧师&lt;/a>&lt;br>
摘要：属世的国度遇到了属灵的国度时，就会表现出这种不理解和轻视。世界上最大的悲哀莫过于此。他所面对的这位的确是真理的泉源和生命的泉源。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2015/11/09/%e7%94%9f%e5%91%bd%e7%9c%9f%e5%ae%9e%e7%9a%84%e8%bf%9e%e6%8e%a5-%e6%96%87%e6%9b%be%e6%b7%bc/" >生命真实的连接/曾淼实习传道&lt;/a>&lt;br>
摘要：除了合一，信徒们的生活可以说是“不分你我”。他们所想的、所做的，就是拿出去跟别人分享。这就是在基督里的新生命…&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->—————————————————————————————————————————————————————————————&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>美好见证&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2015/11/09/%e4%bd%a0%e9%bc%93%e5%8a%b1%e4%ba%86%e6%88%91%ef%bc%8c%e8%b6%85%e8%bf%87%e6%88%91%e8%83%bd-%e6%96%87%e9%93%b6%e8%8a%b1%e5%a7%8a%e5%a6%b9/" >你鼓励了我，超过我能/银花姊妹&lt;/a>&lt;br>
摘要：在和韩国的宣教士的一年里，常常期待我们中国的弟兄姊妹来帮忙，因为来的中国人都不是弟兄姊妹，希望中国教会兴起来，走出去传福音建立教会。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2015/11/09/%e4%b8%80%e8%b7%af%e6%9c%89%e9%a3%8e%ef%bc%8c%e4%b8%80%e8%b7%af%e6%9c%89%e9%9b%a8%ef%bc%8c%e4%b8%80%e8%b7%af%e6%9c%89%e6%81%a9%e5%85%b8-%e6%96%87%e5%b0%8f%e9%b9%bf%e5%a6%88%e5%a6%88/" >一路有风，一路有雨，一路有恩典/小鹿妈妈&lt;/a>&lt;br>
摘要：在我的世界里遇见wuddy，我们走进了婚姻；在基督耶稣里遇见wuddy，我们逐渐走向了基督。我为此感谢我的神，就是那位爱我到永远的神。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2015/11/09/%e5%9b%9e%e5%9b%bd%e6%9c%8d%e4%ba%8b%ef%bc%8c%e4%bd%a0%e5%87%86%e5%a4%87%e5%a5%bd%e4%ba%86%e5%90%97%ef%bc%9f-%e6%96%87%e4%b8%80%e7%a2%97%e7%b2%a5/" >回国服事，你准备好了吗？/一碗粥&lt;/a>&lt;br>
摘要：对一个居住了30几年的城市和国家，我竟然无法确认内心的归属——不是因为习惯了西方自由民主的环境…只是因为那确定的呼召…&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->——————————————————————————————————————————————————————————————————&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>属灵阅读&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2015/11/09/%e9%80%82%e5%90%88%e5%bd%93%e5%89%8d%e4%b8%ad%e5%9b%bd%e6%95%99%e4%bc%9a%e5%a4%84%e5%a2%83%e7%9a%84%e3%80%8a%e6%9c%8b%e9%9c%8d%e8%b4%b9%e5%b0%94%e3%80%8b-%e6%96%87%e5%86%a0%e8%be%89%e9%95%bf/" >适合当前中国教会处境的《朋霍费尔》/冠辉长老&lt;/a>&lt;br>
摘要：认信教会反对帝国教会的妥协，抵抗纳粹政权对于教会的控制。这个问题是今天中国的教会也正在面对的，非常适切，政府在浙江拆十字架，甚至通过五进五化试图进一步控制三自教会。&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->——————————————————————————————————————————————————————————————————&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>主日讲章&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2015/10/03/%e5%9f%ba%e7%9d%a3%e8%80%b6%e7%a8%a3%e9%87%8c%e7%9a%84%e9%97%ae%e5%80%99-2015%e5%b9%b410%e6%9c%884%e6%97%a5%e4%b8%bb%e6%97%a5%e8%ae%b2%e7%ab%a0%e5%b0%8f%e7%99%bd%e7%89%a7%e5%b8%88/" >基督耶稣里的问候——2015年10月4日主日讲章/小白牧师&lt;/a>&lt;br>
&lt;a class="link" href="/2015/10/09/%e6%84%bf%e8%8d%a3%e8%80%80%e5%9b%a0%e5%9f%ba%e7%9d%a3%e5%bd%92%e4%b8%8e%e7%a5%9e-2015%e5%b9%b410%e6%9c%8811%e6%97%a5%e4%b8%bb%e6%97%a5%e8%ae%b2%e7%ab%a0%e8%a2%81%e7%81%b5%e4%bc%a0/" >愿荣耀因基督归与神——2015年10月11日主日讲章/袁灵传道&lt;/a>&lt;br>
&lt;a class="link" href="/2015/10/17/%e5%85%b7%e6%9c%89%e9%87%8c%e7%a8%8b%e7%a2%91%e6%84%8f%e4%b9%89%e7%9a%84%e6%95%99%e4%bc%9a%e4%bc%9a%e8%ae%ae-2015%e5%b9%b410%e6%9c%8818%e6%97%a5%e4%b8%bb%e6%97%a5%e8%ae%b2%e7%ab%a0/" >具有里程碑意义的教会会议——2015年10月18日主日讲章/天明牧师&lt;/a>&lt;br>
&lt;a class="link" href="/2015/10/24/%e9%a9%ac%e5%85%b6%e9%a1%bf%e7%9a%84%e5%91%bc%e5%a3%b0-2015%e5%b9%b410%e6%9c%8825%e6%97%a5%e4%b8%bb%e6%97%a5%e8%ae%b2%e7%ab%a0%e8%a2%81%e7%81%b5%e4%bc%a0%e9%81%93/" >马其顿的呼声——2015年10月25日主日讲章/袁灵传道&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>     &lt;br>
  &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>适合当前中国教会处境的《朋霍费尔》 文/冠辉长老</title><link>/2015/11/09/%E9%80%82%E5%90%88%E5%BD%93%E5%89%8D%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E6%95%99%E4%BC%9A%E5%A4%84%E5%A2%83%E7%9A%84%E3%80%8A%E6%9C%8B%E9%9C%8D%E8%B4%B9%E5%B0%94%E3%80%8B-%E6%96%87%E5%86%A0%E8%BE%89%E9%95%BF/</link><pubDate>Mon, 09 Nov 2015 04:02:27 +0000</pubDate><guid>/2015/11/09/%E9%80%82%E5%90%88%E5%BD%93%E5%89%8D%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E6%95%99%E4%BC%9A%E5%A4%84%E5%A2%83%E7%9A%84%E3%80%8A%E6%9C%8B%E9%9C%8D%E8%B4%B9%E5%B0%94%E3%80%8B-%E6%96%87%E5%86%A0%E8%BE%89%E9%95%BF/</guid><description>&lt;p>认信教会反对帝国教会的妥协，抵抗纳粹政权对于教会的控制。这个问题是今天中国的教会也正在面对的，非常适切，政府在浙江拆十字架，甚至通过五进五化试图进一步控制三自教会。&lt;/p>
&lt;p>编者按：《朋霍费尔：牧师、殉道者、先知、间谍》一书即将面世，不久前，橡树同工就此书开了一次策划会。席间，冠辉长老为我们讲述了此书吸引他的几个地方。他特别谈到，这本书对于当下的中国教会具有很强的适切性。第一，以朋霍费尔为代表的认信教会与帝国教会的抗争，抵挡政权对于教会的控制，这个问题是今天的教会也要面对的。第二，教会对待政权当采取什么措施，边界在什么地方，这也很值得我们去反思。&lt;/p>
&lt;p>首先，这本书写得很吸引人，是一本特别扣人心弦的书。这也是因为他写的那个主题、那个时代。比如说希特勒上台，牵动了整个德国教会，里边一个非常重要的焦点问题就是，一个极权政府上台后，它要控制教会。当时最突出的问题是犹太人问题，希特勒政府歧视、驱赶甚至屠杀犹太人，同时要求教会拒绝犹太人。这就带来一个问题：教会要不要听从政府的？犹太人能不能进到基督的教会？这个问题是直接涉及信仰的问题。当时大部分德国教会加入帝国教会，顺从希特勒。当时民族主义对德国影响很大，包括对很多基督徒。他们对希特勒还存在一些梦想。希特勒表面上承认基督教，而且支持基督教，背后实际上最终是要控制教会。就在那个时侯，认信教会出现了，它是朋霍费尔一直推动并联合其他一些神学家和教会所成立的。认信教会最主要的是以信仰宣言的方式来划清跟帝国教会的界限，当时发表了《巴门宣言》。我看了《巴门宣言》的内容，信仰上没有什么太大的问题，基本上是正统信仰的立场。现在经常有人批判卡尔．巴特和朋霍费尔，简单地给他们扣上“新正统”的帽子，其实在那个时侯，他们是特别可敬的，那批人所做的，是一种力挽狂澜、力阻狂轮的使命，而且也并非只是出于个人英雄主义。朋霍费尔神学有争议，这些还需要花更多的时间去研究，但是从这本书里边，我因为只读到了他自己写的日记、著作，从这些直接的引言来看，没有看出他的信仰跟我们领受的正统信仰有什么太大的区别，也没发现什么问题。整体上，他和神的关系都是很真实的，早期就不用说了，那时他的信仰可能还没有经历那种重生或跟神建立关系的过程，但是后来当他开始活跃，可以看出他的信仰是比较真实的。&lt;/p>
&lt;p>所以我觉得，对于今天中国的处境来说，这本书会涉及两个很重要的问题：第一个问题，认信教会反对帝国教会的妥协，抵抗纳粹政权对于教会的控制。这个问题是今天中国的教会也正在面对的，非常适切，政府在浙江拆十字架，甚至通过五进五化试图进一步控制三自教会。这本书特别值得正面临逼迫和控制的基督徒阅读。但是第二个问题会比较有争议，就是具体采取什么措施？包括对政权，到了什么地步，我们可以采取什么措施呢？朋霍费尔在这个过程中有一个转变，开始的时候他更多是从信仰的角度，用自己的教导和发表的言论来反抗政权，但是到后来，他觉得有一条界线要越过去，像之前那样做已经不行了，必须采取行动来阻止纳粹政权所做的。这个行动包括他参加反抗组织，最后甚至走到密谋刺杀希特勒这一步，他以间谍的身份在做这些工作。他的理论和道理很简单，当有一部庞大的机器，就像坦克一样要轧过一群人，或者一架机枪在扫射一群人的时候，看到那么多的生命就在巨轮底下被碾碎，你要不要阻止它？如果阻止它，你能不能现在就消灭它，比如以刺杀这种方式？他的伦理学里边谈到了处境伦理学，跟这个是有关系的，他背后肯定是有终极的标准，但是在这个过程当中，是不是可以撒谎？他认为在这种斗争当中是可以的，是为了背后那个正义的目的，在这个斗争过程当中，有些问题要从处境里去看，不能完全按照字面去处理，比如基督徒不能撒谎，所以我们跟希特勒和纳粹打交道的过程中，不能隐瞒任何事情，不能撒任何的谎，朋霍费尔认为不能这么脱离处境机械地处理问题，这跟他处境伦理学中的背景有关，以前不能完全理解，但看这本书的过程当中，就会更了解他为什么会这么提。你或许不认同他，但可以理解他在那个处境下为什么这么做。我觉得这是两个最核心的问题。&lt;/p>
&lt;p>还有就是朋霍费尔是一位有争议的人物，主要是对他神学思想的争议。这本书后面会提到“非宗教的基督教”，当然还有其他的一些东西，我自己现在还把握不住，需要看更多的书，有一些研读才好判断。不管怎么样，也许你过去对他有种种的看法，包括不太认同他的神学，但有些东西可能是先入为主的，我觉得对他有更全面的认识之后再下判断会更好。而这本书就可以帮助我们对朋霍费尔有更全面的认识。&lt;/p>
&lt;p>（文字整理：婴孩）&lt;/p></description></item><item><title>回国服事，你准备好了吗？ 文/一碗粥</title><link>/2015/11/09/%E5%9B%9E%E5%9B%BD%E6%9C%8D%E4%BA%8B%EF%BC%8C%E4%BD%A0%E5%87%86%E5%A4%87%E5%A5%BD%E4%BA%86%E5%90%97%EF%BC%9F-%E6%96%87%E4%B8%80%E7%A2%97%E7%B2%A5/</link><pubDate>Mon, 09 Nov 2015 04:01:21 +0000</pubDate><guid>/2015/11/09/%E5%9B%9E%E5%9B%BD%E6%9C%8D%E4%BA%8B%EF%BC%8C%E4%BD%A0%E5%87%86%E5%A4%87%E5%A5%BD%E4%BA%86%E5%90%97%EF%BC%9F-%E6%96%87%E4%B8%80%E7%A2%97%E7%B2%A5/</guid><description>&lt;p>对一个居住了30几年的城市和国家，我竟然无法确认内心的归属——不是因为习惯了西方自由民主的环境…只是因为那确定的呼召…&lt;/p>
&lt;p>飞机经停多伦多后，快速地离开陆地，向一望无垠的白色冰原极地飞去。人们很快对窗外单调的景色感到乏味，放下了窗板。嘈嘈人声也渐渐改为微酣后的沉寂。我在椅背后忽明忽暗的萤屏里看见自己的脸，带着即将被冷冻的过往记忆，等待进入那片熟悉却又陌生的土地。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>舱内挣扎&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>看着不能入睡的人，开始津津有味地回味彼岸生活的趣味和尴尬。如候鸟般在两地暂居的爷叔大妈们，在机舱内完成着现实版BBS上的自黑和踢馆，全然没有迁徙的担忧和疲惫……去国不过三年半，如今伴着学成回国赴牧职的丈夫难以安眠的我，却无法在他们的闲谈中，撷取任何一瓢欢乐。&lt;/p>
&lt;p>对一个居住了30几年的城市和国家，我竟然无法确认内心的归属——不是因为习惯了西方自由民主的环境，不是因为得到的身份认同，和无处不在的安全感。只是因为那确定的呼召，在我这个常因罪而失信的人的内心，造成了恐惧和战兢。&lt;/p>
&lt;p>这不是一场说走就走的旅行，不是计划周密的工作之约，这是一场心意决绝赴神恩的战争。&lt;/p>
&lt;p>今天，中国家庭教会的领袖和有志神学研究的信徒走出国门、接受神学教育，已经不是新鲜事。三、四年正儿八经的神学装备，真枪实战的西方本土华人教会的实践观察，到头来就是个去留问题。&lt;/p>
&lt;p>八、九十年代去国大潮中，重生基督徒心里念国内信徒和教会的，不乏其人。几十年的异乡生活，虽早已把他乡当故乡，但不少人仍响应呼召，踏上了那条危机四伏的道路。&lt;/p>
&lt;p>他们以为自己独到的事奉经验、丰富的圣经知识，甚或强健的体魄，以及没有后顾之忧，足以使他们在这片迷雾重重的土地上大施拳脚。然而我所常见的，却是那精疲力尽的跨洋“候鸟”，和国内对牧人“望穿秋水”的羊群。&lt;/p>
&lt;p>撇开短期和带职的服事不说，对定意长期回国服事的人而言，预期与现实的落差，究竟在哪里呢？&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>谍影重重的内心&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>据安永咨询公司2014年的中国留学市场报告显示，仅2013年，中国出国留学人数就达41.39万。虽然同比增长放缓，也比2012年增加了1.43万。其中，将近20%的人留学是为移民做准备。&lt;/p>
&lt;p>留学学科日益多元化，神学教育虽然是其中很小的门类（可能在留学大潮中不足0.1%），但归国人数的比例，和其他学科仍相较偏低。这虽然和学生归信的背景、海外华人教会的邀约和支持等因素有关，但更重要的原因是，有的神学生在大量的圣经和神学知识装备后，觉得自己已经很难再服事本土的教会。&lt;/p>
&lt;p>这并不令人惊讶。&lt;/p>
&lt;p>我们畅游了神学的书山文海，便觉得自己生命的成熟度已与之等量齐观。无论是去还是留，我们都在寻找一个更配得上“我如今的学识”（而非“我这个人”）的事奉。因此，当我们做出归国服事的决定时，我们不仅期待人们以学位来看待我们属灵的成熟度，更错误地将这种自以为的“成熟”，带入教牧的事奉中。&lt;/p>
&lt;p>头脑中知识的成熟，伪装了我们脆弱而骄傲的内心。&lt;/p>
&lt;p>对学位和海归身份的一味高看，更使得我们在自己的生活和理性的认知上不停转换角色，却全然不曾察觉背后罪的引诱。有人陷在长久与配偶的冷战和言语暴力中，有人无法持守婚姻的承诺，沉溺在网络或现实的情欲中，有人长久地坐在电视机或电脑前放松疲惫的身心，而更多的人在被人推崇的服事后却无法面对自己内心的虚伪和惧怕。&lt;/p>
&lt;p>神学知识的累积，常以属灵操练的怠惰为代价——在头脑中神学体系的重整，无法带来内心真实的改变。国内的服事，常以无法想像的强度，重压在事奉者的身上。每一处的需要，都成了无可逃避的召唤。&lt;/p>
&lt;p>有人因为承受不起如此的消耗，选择再次出国，追求更高的学位。其实，消耗的不是在神学上有限的所知，而是我们日益忽视的属灵操练。&lt;/p>
&lt;p>慕安德烈（Andrew Murray）说：“花在祷告上的时间结出的果子比做工还多。祷告本身赋予做工价值和成功。祷告开启了上帝自己在我们里面和通过我们做工的路径。我们最主要的工作就是成为上帝代求的信使；在其中我们确信上帝的同在和能力与我们同行。”&lt;/p>
&lt;p>我们毫无疑问地宣称爱慕上帝，甚至被自己舍下舒适环境归国决定感动，但属灵的不成熟终会在长久的事奉中显明出来，并损害我们内心对上帝管教的敏感。&lt;/p>
&lt;p>海外神学学习所带来的眼界开阔是必然的，不管是神学院中所结的友谊之果，还是多元种族文化的洗礼，都使得服事的人心中有个大图景。在海外，似乎只要事工挂上“中国”或“国际”的头衔，即便其接触对象仅限于一两个城市或几间教会，也足以吸引对那片土地心向往之的人。&lt;/p>
&lt;p>拥有国际视野和国度的远见，对今日的中国教会来说绝对必要，但一个国际化的事工有时却成了我们的身份。所以，我们参与的事工常挂着“中国”或“国际”的头衔，我们谈论着举世闻名的神学家和牧者，我们的日程紧随国际航线的班次，我们的内心鄙夷某些人格局太小、没有眼界。我们听到基督徒或团体兴奋地对我们说“你就是我们要找的人”，觉得受之无愧……&lt;/p>
&lt;p>然而，我们忘了我们在基督里真实的身份——我们是上帝的儿女！&lt;/p>
&lt;p>没有上帝每日的恩典，任何一种国际化的对话都无法带来救恩和改变；没有与本土教会肢体紧密的相交和相磨，我们就错失了上帝赐予我们的超越国度的连结，忘记了祂叫“百节各安其职，照着各体的功用彼此相助，便叫身体渐渐增长，在爱中建立自己。”（《弗》4：16）&lt;/p>
&lt;p>国际化事工拉伸了事奉的触角，却也拉薄了我们的谦卑和敬畏！&lt;/p>
&lt;p>保罗·区普（Paul Tripp）说：“认知上帝话语的最终目的是‘敬拜’。”（见《危机四伏呼召——教牧事奉独特而艰巨的挑战》，p.46。）事奉作为认知上帝话语的手段，也不例外。&lt;/p>
&lt;p>内心所产生的真敬拜，不会因为教会过于“本土”而沮丧，不会因为缺乏与外界的连接而觉得匮乏，更不会因为无法在短时间内卓有成效地建立事工而怀疑所召——因为，所召来的，“又称他们为义；所称为义的人又叫他们得荣耀。”（《罗》8：30）&lt;/p>
&lt;p>称义的选手在场上奔跑，所得的奖赏不在于事工所带来的身份，而在于如今被恢复的恩典。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>变成“次好”的选择&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>不少回国服事的人，都把神学教育和培训作为事工的方向（在北美的神学院里，殚精竭虑要拿博士学位的，多半是为了能以后从事神学教育）。短期的集训，确实给国内的教会领袖带来耳目一新的感受。神学教育的资源相对好配给，覆蓋的面也较为广泛，成效虽然有待评估，但只要建立口碑，影响必能持久。&lt;/p>
&lt;p>然而，神学教育对教会信徒究竟能产生多少影响？甚至，对现今家庭教会的发展有多大帮助？都是值得我们考虑的问题。我毫不否认教育所带来的影响是在若干年、甚至几十年后才能看到的。可与之相比，教会的弟兄姐妹翘首以盼的牧会服事，是否成了寡人问津的“次好”选择？&lt;/p>
&lt;p>中国家庭教会的反智也好，对圣经的教条化应用也好，或多或少，和这些回国服事的方向有关。狄马可写道：“教会是上帝计划的中心，教会存于祂的救赎计划中。教会同样也是此后祂所继续挂念的。”（参：http://cn.9marks.org。）&lt;/p>
&lt;p>当我们一再地把教会解读为大公性的教会，而忽视在一地一方的地方教会中的委身，或者，用“神学教育”替换“教会”时，我们忽略的不仅是国内教会的需要，也使自己如同消费教会的迷羊一般。&lt;/p>
&lt;p>教牧事奉将人置于会众或长老的权柄、眼目之下。教牧事奉也因为薪资的拮据，带给家庭不少的压力。更可预见的是，政府会继续辖管和逼迫教会。这都使得许多有心选择回国牧会的人望而却步。&lt;/p>
&lt;p>不过，当我回国之后和教会的弟兄姐妹并肩而行，且看到他们对福音的大能充满热情时，当我因着福音周复一周被宣讲，自己的生命与众人一同改变时，我感谢上帝将我们放置在一间不完美的地方教会中间。&lt;/p>
&lt;p>海外的神学学习通常耗资不菲。就投资回报而言，投资在一个大的事工上，一定有更显著的回报。然而，对个体生命的投资，有时更像“天国的法则”——“一粒麦子不落在地里死了，仍旧是一粒；若是死了，就结出许多子粒来。”（《约》12：24）。&lt;/p>
&lt;p>我们总以为，微信、脸书、推特足以维持我们属灵伙伴间的关系，但当你的“好友”人数超过100，你已经很难辨别闪烁的头像和资讯后属灵的需要。&lt;/p>
&lt;p>我相信每一个重生得救的信徒，都对亲密、坦诚的属灵关系充满期待。我曾在一个不足百名成员的教会中，征询是否有人愿意加入与我一对一的门徒造就关系。不少人在短短的时间内，即回复表明意向。&lt;/p>
&lt;p>在与他们的交往中，这种彼此委身的、有目标的关系，更深地建造我们对上帝的敬拜和信靠。&lt;/p>
&lt;p>不管你回国长期服事的呼召为何，不要忽视在个体生命上的投资。那样不仅造就教会，也造就你自己。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>几项可以预备的&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>如果有什么良药可以检视信仰，回国服事无疑是其中最有效的一种。长途搬迁、孩子就学、工作交接、关系磨合，都是不可避免的挑战。回国半年来所经历的“文化冲击”，更多的是撞碎心里的伪饰和败坏。&lt;/p>
&lt;p>对于内心还犹疑不决，或刚刚踏上这片穹顶之下的沃土（回国服事这条路）的弟兄姐妹，我想有几项是可以预备的：&lt;br>
 1. 重新检视你内心的呼召，面对、反省自己属灵的盲点。&lt;br>
 2. 持之以恒地操练灵修的生活，在灵命上多做准备，重过在生活上做准备。&lt;br>
 3. 寻求长期代祷的伙伴，陪伴你，在事奉的潮起潮落中不致迷失和孤单。&lt;br>
 4. 委身于一间地方教会，与教会成员建立亲密、彼此监督的关系。&lt;br>
 5. 暂时删除你在国外惯常流览的网站、放弃国际会议的邀约，与你所在的城市和社区建立联系。&lt;br>
 6. 请求家人随时监督，花时间在家人的属灵关系的成长上。&lt;br>
 7. 放下你心中的恐惧，坚信落在上帝的救恩里，你已安稳无虞。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>结语&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>望着机外，飞跃一片可能这辈子都没有机会踏足的极地，是件让人向往的事。而飞向一片曾经熟识、如今又陌生的土地，观看上帝的恩典和荣耀的作为，是更令人心生敬畏！&lt;/p>
&lt;p>注：本文原刊于《举目》官网“言与思”专栏&lt;br>
作者：基督徒，全职妈妈，兼职编辑、翻译。曾陪夫赴美攻读神学，如今归来，定居魔都。丈夫现在一家庭教会牧会。&lt;/p></description></item><item><title>一路有风，一路有雨，一路有恩典 文/小鹿妈妈</title><link>/2015/11/09/%E4%B8%80%E8%B7%AF%E6%9C%89%E9%A3%8E%EF%BC%8C%E4%B8%80%E8%B7%AF%E6%9C%89%E9%9B%A8%EF%BC%8C%E4%B8%80%E8%B7%AF%E6%9C%89%E6%81%A9%E5%85%B8-%E6%96%87%E5%B0%8F%E9%B9%BF%E5%A6%88%E5%A6%88/</link><pubDate>Mon, 09 Nov 2015 03:55:53 +0000</pubDate><guid>/2015/11/09/%E4%B8%80%E8%B7%AF%E6%9C%89%E9%A3%8E%EF%BC%8C%E4%B8%80%E8%B7%AF%E6%9C%89%E9%9B%A8%EF%BC%8C%E4%B8%80%E8%B7%AF%E6%9C%89%E6%81%A9%E5%85%B8-%E6%96%87%E5%B0%8F%E9%B9%BF%E5%A6%88%E5%A6%88/</guid><description>&lt;p>在我的世界里遇见wuddy，我们走进了婚姻；在基督耶稣里遇见wuddy，我们逐渐走向了基督。我为此感谢我的神，就是那位爱我到永远的神。&lt;/p>
&lt;p>我“酝酿”这篇文字好几个月了，多数时候是和小娃在外面玩耍回忆结婚七年来或开心或忧伤的往事时琢磨的；有忍俊不禁的时候也有很痛苦的时候，看见吵架背后的罪如今依然在我们的生命里，看见无数的欢笑依然与基督没有关系，我为此很难过，所以写下来很艰难，直到有一天我听到这首歌，《恩典的记号》&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>我的心才逐渐安稳下来，才能够坐下来将记忆敲成文字。我们所有的挣扎，所有的软弱和跌倒，所有的欢笑和泪水，如今都成为我们生命和二人关系乃至家庭关系的祝福，都成为主恩典的记号激励我们继续前行，在基督里看见罪，经历神的赦免与医治，看见他的恩典与荣耀，更靠近基督。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>1. 原来，在我的世界里遇见你&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>2005年的秋天，卸去大学一切的记忆，走进了交大开始了追梦的日子，开始读新的书，预备进入一段感情，然后找一份工作安定在某一个休闲的角落；那时候的我，有着五彩斑斓的梦和数不清的天真，二十几岁的年龄有着十几岁的不切实际和四处探索的青春豪情。感谢神，没有多久我就遇见了一个让我看一眼就无法忘却的男生。&lt;/p>
&lt;p>那一天，当我从导师办公室走出来的时候与wuddy擦肩而过，不经意地抬头看了一眼，那一眼让我怦然心动。走出教学楼给蜜友发了一条信息，“我看到了一双迷人的眼睛和一张清纯的脸，或许我和这个男生会有关系”。而且我又补了一句说，“你知道吗？恋人的眼睛具有选择性”。&lt;/p>
&lt;p>后来知道我们同属一个导师，住一所宿舍楼，数月之后我们就开始了短信来往的日子。wuddy真的是那种很让我这类女生心动的男生，他细腻、单纯、无论你说什么他总能找到可爱的话语回应你，他的话题里似乎永远不会沾染生活的琐碎和尘世的灰尘，多数时候都是动人的歌声，伴随着运动的旋律。&lt;/p>
&lt;p>在我的世界里，他是那么合我心意以至于过完春节我们就确定了恋人关系，我觉得上帝太恩待我了，他完全按照我的期待赐给我这么美好的一个人。“长得要让我看着顺眼，温柔体贴，爱运动，喜欢音乐，爱父母，有好的人际关系，喜欢四处走走，不打人，上进，最后一个如果神把这样的一个男生赐给我，我就带他一同去敬拜。”这是我大学毕业之际在神面前的倾心吐意，虽然那个时候连我自己都是一个挂名的基督徒。&lt;/p>
&lt;p>在校的三年，美好而单纯，虽然偶尔有矛盾但很快就化解了，带着美好的盼望一毕业确切地说还没有拿到毕业证就登记结婚了。话说那个时候还真是简单，去校档案处拿出自己的户口页到民政局十分钟就把终身大事解决了；入职的时候都是已婚的人了，领导和同事瞪大眼睛说“是你家人想结婚，还是他家人想结婚，还是你们想结婚”，大家都觉得我们有点扯。唯有我们知道，神是我们的中保，我们的婚姻在他里面，对未知的生活带着无数的确信与希冀开始公主王子般的造梦生活——我们是如此可爱、如此让对方满意、如此相爱的两个人怎么会过不好日子呢？&lt;/p>
&lt;p>很快， 美梦从彩色变成了无色，多数时候我要问他的是——为什么我们又吵架了？wuddy总是漫不经心的说：吵架不是很正常的吗？这不正常，wuddy说你看多数时候我们不是都好好的吗？可是我们吵架的时候都吵到下半夜啊，因为我们都知道不能含怒到日落，所以我们吵到快天亮了。为什么我们这么相爱的两个人在吵架的时候没有一个人不能为了对方的幸福而放下自己去和好呢？&lt;/p>
&lt;p>wuddy说为什么每一次受伤的总是你……&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>2. 后来，在耶稣基督里我再次遇见你&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>如果说给这七年的时光一些拐点的话，那就是2011年和去年春天某日的吵架，让我在基督耶稣里再次遇见这个心爱的男生，从此我们也开始了更为真实的恋爱和更为美好的婚姻生活。&lt;/p>
&lt;p>记得那天是搬家的第二天，wuddy想去诗班，可是看着乱哄哄的家，我说你别去了，呆在家里把东西堆在阳台上，这样孩子不会爬上爬下摔倒了，于是他就被迫放弃去诗班了。后来因为一些事情他就跟小娃大发脾气，小娃哭着让我抱的时候我就说了那天晚上说的两句之一“我都快不认识你了，”另一句是“我跟你没什么好说的。”&lt;/p>
&lt;p>那天晚上，没有争吵，没有眼泪，安稳入睡。&lt;/p>
&lt;p>第二天，wuddy吃完早饭无声地上班去了，跟小娃说了句“爸爸上班去了。”下班回来跟小娃说了句“爸爸回来了。”而我，在等着他再次过来谈判，可是他没来。那天晚上洗漱完毕看着圣经我哭了，默默地上床，很难入睡。第三天，wuddy带着柔和的心回来了，睡觉前我说：“我准备回老家住一段时间了。”&lt;/p>
&lt;p>wuddy说：”我们两好好地谈谈吧，我预备好了，我知道你很委屈，你可以把你的委屈，不满都说出来，我保证一句都不会反驳”。说完wuddy拿出纸和笔。像我这种打赢为止型的斗士, 有了包票我可不会放过他。我每说一方面的问题，wuddy都拿 “爱的真谛”对照下自己，整个过程没有反驳一句。等我说完后他开始说：”亲爱的，我是个罪人，请你原谅我，我知道我缺乏忍耐、体谅、节制、包容、温柔、谦卑、体贴，我会好好地学习做一个合神心意的丈夫和爸爸，然后我们拥抱在一起哭了，他开始为自己的罪祷告。虽然那天我没有觉得自己犯了什么罪，都是你的错，是你惹得我犯罪，但内心深处还是被震住了。第二天清晨我很不情愿地坐下来预备读经的时候，眼泪哗哗地下来了，“这个人啊，让我欢喜让我忧，”我心里叹息道，可是不知道怎么地，我那坚硬地自我缠裹起来的内心就被打开了，我开始看见：其实每一次的吵架都是以wuddy的认罪结束，为什么只有他认罪，难道我不是个罪人吗？一个愿意不断改变自己的生命难道不是最可爱的吗？在那一刻，“一个蒙恩且愿意不断更靠近基督的罪人”是我在基督里对他的重新定义，与健康、运动、音乐及其他的一切都不再有关联，一个为着婚姻愿意不断放下自己的面孔活化在我的脑海里，在基督里，我很幸福。&lt;/p>
&lt;p>我们还是会吵架，只是不大容易吵起来，感谢神，祂有说不尽的恩慈，祂的圣洁与无暇总能让wuddy或我在比较短的时间看到自己的罪，吵架变得短暂而有建造性，总是一针见血地指向我们内心的最深处。&lt;/p>
&lt;p>比如，晚十一点，wuddy从诗班回来了，我嘟着脸，一声不吭。&lt;/p>
&lt;p>wuddy：亲爱的，你今天过得怎么样？&lt;br>
我：还好吧。&lt;br>
wuddy：你怎么了？&lt;br>
我：没事。&lt;br>
沉默……&lt;br>
wuddy：你就知道嘟着脸，你就知道你自己的感受，你有没有问过我吃饭没有，你怎么那么自我呢？&lt;br>
我：对不起，亲爱的，我今天有点累，你吃饭了吗？&lt;br>
wuddy：要你管……&lt;br>
我：好吧，反正不用我管。&lt;/p>
&lt;p>拥抱和好，然后聊聊今天的琐事，一起祷告睡觉。不再有翻来覆去的追究，不再有漫长的谈判。&lt;/p>
&lt;p>其实婚姻里的吵架或者说人际关系里的矛盾不是什么稀奇的事， 若是能让我们越过罪转向基督都是好的；也因此，我们的饶恕是彻底的，我们的幸福也开始越来越真实起来。老实讲刚结婚的那些年，就像wuddy说的那样，多数时候我们无比幸福，鲜花，蛋糕，礼物伴随着彼此，但似乎那些都与基督无关，就像很多不信主的人，他们一样过得很幸福。但那种出于本能与血气地爱在吵架面前显得很苍白，当罪来临的时候，没有根基的幸福一溃千里，以至于我们常常需要熬很深地夜才知道悔改是和好的开始。&lt;br>
 &lt;br>
在我的世界里遇见wuddy，我们走进了婚姻；在基督耶稣里遇见wuddy，我们逐渐走向了基督。我为此感谢我的神，就是那位爱我到永远的神。&lt;/p>
&lt;p>一路有风，一路有雨，一路有上帝恩典的护庇。 &lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>3. 一些反思&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>面对差异——都是神爱里的创造&lt;/p>
&lt;p>在我们的矛盾和冲突里，很多源于二者的差异；他不仅与我有很大的差异，而且很多差异简直是不可理喻，一旦我们撞到这堵墙上，骄傲和自义很快“帮助”我们看到这是对方的问题。比如：我是个比较有原则的人，黑白分明，对人对事爱憎分明，wuddy呢，好像觉得什么事情怎么都一样，无所谓；他对时间不太有概念，而我是个精确到分的人，“wuddy你到哪里了？”“很快就到了。”结果这个“很快”是在40分钟的边界里；周末出门我会计划几点出门几点回来，wuddy觉得去户外是休闲、慢悠悠地不慌不忙管它几点呢，反正不都是休闲吗……&lt;/p>
&lt;p> 开始的那些年我觉得糟糕透了，神是不是搞错了，怎么把差异这么大的两个人合在一起了？夫妻营会上让我们重新写立约誓言的时候，我当时想如果要是前些年，我很有可能会写“我不想结婚了”。&lt;/p>
&lt;p>前段时间读婚姻的意义，提到“他者”问题：&lt;/p>
&lt;p>我们通过反对“他者”——那些与我们有别的人来定义自己，“定义自我”的过程使人排斥和轻视他者，从而自动强化自我价值和独特感，我们自义的罪恶欲常让我们鄙视那些思想、感情和行为与我们不同的人，罪恶的心生出各种骄傲。&lt;/p>
&lt;p>我们吵架的根源不就是“你和我不一样，我比你好”的较量结果吗？&lt;/p>
&lt;p>这些差异带给我们很多痛苦与困惑，这个过程很辛苦，但“神的心意原是好的”，我们如同彼此适合的两片拼图，“像他又与他相对，并不完全一样，也不是根本不同；若离了对方，我们都不完整”。为了爱对方，我们不断学习放下自己的标准，放下自己的行为模式，这常常是痛苦艰难的，但这种经历非常有益，我们尝试着不再顺着情欲去看对方，顺从圣灵的掌控逐渐体会到两个人配搭在一起是如此地perfect, 我们都不完整，有了他我才更美好，我们都是神在爱里的创造，奇妙可畏。什么都不再是我们的标签，唯有神在爱里的创造。比如：我看天气预报说雷阵雨，多数时候我不会带伞，他多半时候会带上，我多数时候不会被淋，他多数时候会空背一天伞，而一旦我赶上雨也无比狼狈，他帮助我多留神，我帮助他放开点，不那么担心被淋。&lt;/p>
&lt;p>从我们的差异里也更加体会妻子“帮助者”的角色，因为我有他没有的性格特质，我有他没有的长处，所以我可以去补助他没有的，这是神创造我的本意，让我在婚姻里按照他的配合去实现我在基督里的价值——荣耀的帮助者。&lt;/p>
&lt;p>尝试从“神爱里的创造”而不是通过“我是怎么样的”去解读对方的时候，我们开始经历更深的合一，我们的眼界也更加开阔，婚姻也更加平衡。&lt;/p>
&lt;p>为什么受伤的总是我——爱和接纳自己&lt;/p>
&lt;p>前些年每次吵架之后wuddy常会开玩笑地说，为什么每次受伤的总是你。后来一次吵架之后和一个姊妹谈论我们前一天晚上吵架的事情，她给我一套讲座资料，其中有一个调查问卷对我帮助很大：&lt;/p>
&lt;p>1）你常会注意自己的缺点吗？换句话说，你的缺点常常困扰你吗？&lt;/p>
&lt;p>2）当别人批评你时，你会怎样反应？你会说：谢谢你，为什么没有早一点告诉我呢？”或你就非常的自卑，恨不得有个洞可以钻进去，以后不用出来见任何人？&lt;/p>
&lt;p>3）在一群人当中，你是否常想到别人对你的看法如何，而没有注意到别人的需要？&lt;/p>
&lt;p>我很感恩在那段时间读到这些文字， 我发现我被自己的一些问题捆绑，我不够接纳自己，比如我的普通话不标准，五音不全很多歌唱不准，心里很自卑，高中的时候我都不怎么敢跟别人说话；我和wuddy一起读经的时候好多音读不准，唱歌的时候也跑调，如果他纠正我一下我会很难过；这种自我否定特别需要透过别人的肯定、赞美来看到自己的价值，所以我们的矛盾不少时候是因为我没有得到我想要的肯定、鼓励、赞美。&lt;/p>
&lt;p>后来我开始为自己祷告， 求神帮助我让我能够接纳自己，让我不仅知道我是神所创造的，更帮助我去接纳“我是不完全的，需要完善、成长，知道自己的缺乏”，不因缺陷、短处而自卑，并且能够中肯地看待自己的优点、潜能在哪方面可以发挥，我的价值藏在基督里。感谢神，祂有无尽的恩慈和说不尽的怜悯，从上帝的眼光看自己，我得到了一个健全、健康、平衡、稳固的自我形象，知道自己的价值在哪里，就不再那么容易受别人和配偶看法的影响与伤害，我变得越来越开朗与自信。如今我们一同敬拜的时候，wuddy说：“回来回来，你跑哪里去了？“我不会觉得受伤，我会笑的很开心。他偶尔觉得我花好多时间找一个东西，我也不会那么在意，最多会说“其实你可以不这么说。“而且当我看到自己没那么好的时候，我也不难过，比如现在一同敬拜的时候家里就我唱不准，有一次我一开口小娃不知道怎么唱了，因为我一个调，爸爸一个调，小娃找不到调了。&lt;/p>
&lt;p>神也怜悯我，他也不断地帮助wuddy体谅我的软弱，他给我很多的赞美，鼓励，经常说：“亲爱的，你唱的越来越好了，你真棒！”婚姻不断地显出医治的功效，透过一个最亲近的人医治我内在的一些问题。&lt;/p>
&lt;p>谁为吵架来买单——我悔改我蒙恩，把他的部分交给神&lt;/p>
&lt;p>吵架的终点站总要有个人买单，我是打赢为止型的，所以我家买单的多是wuddy。“对不起，亲爱的，我错了，别难过了哈。”开开心心地，而且态度绝对让我满意；偶尔为了终结吵架说，”好好好，对不起。“ 为此wuddy每次都开玩笑地说，“为什么我又错了？”我会回应他说：“你积攒财宝在天上。”&lt;/p>
&lt;p>虽然知道一个巴掌拍不响，吵架绝非一个人的问题，可能其中的一个人会做得有点过，但爱能遮掩一切的罪，以恩慈相待，知道自己是个蒙恩的罪人也因此生出怜悯的心去怜悯对方是个罪人。怜恤人的人有福了,因为他们必蒙怜恤。&lt;/p>
&lt;p>这两年我开始学习一个功课，吵架面前先省察自己，我悔改自己的，至于他的问题，那是他和上帝的问题，我需要放下我自己的感觉，顺服神的命令去饶恕对方的得罪，看神的命令、律例、吩咐大过我的感受。wuddy常说，“神都饶恕我了，你为什么还念念不忘呢？“有神称他为义了，谁能定他的罪呢？当我这样做过几次，我发现自己很蒙恩，神每次都让我看到我在其中其实也做得不够好，每每如此，我心里的嫉恨就消失的无影无踪，有几次我还能够发短信主动去道歉。&lt;/p>
&lt;p>感谢神，我也不再因为吵架与神隔绝了，就是那种在受伤的情绪中不愿意祷告，不愿意亲近神的隔绝。我可以或平静或带着眼泪向神倾心吐意，无须向别人述说，单单地我和上帝来处理我们夫妻之间的问题。神也赐给我力量让我去为他祷告，不再是内心翻来覆去的控告，也有些时候，我没有办法做到，但我会抓住神的应许，告诉神“你是我唯一的安慰，请你帮助我，唯独你是我的依靠，请你帮助我去饶恕“，神是信实的，他总是在我能够承受的时间里把我情绪清零，取而代之的是从他而来的安慰和爱。&lt;/p>
&lt;p>梳理消失的矛盾——更新的生命，活泼的盼望&lt;/p>
&lt;p>最近我们粗略回想了过去这些年消失的矛盾，比如过去因wuddy抽烟、喝酒、沉迷游戏、唱流行歌曲、刷屏（现在都戒掉了）而产生的矛盾，因为差异而带来的矛盾，因为我的不饶恕，揪住小辫子不放，难哄给wuddy带来的伤害及爱的磨损，一些要求让wuddy感到被辖制而不是感到被爱和接纳等等，看到我们同在主里，生命因着圣灵的掌管、基督是我们生命的主宰而不断更新与改变， 这让我们在面对新的矛盾和冲突的时候不至于绝望，反而有活泼的盼望——我们同在基督里，祂爱我们，祂的爱塑造我们的品格，祂不任凭罪来辖制我们，只要我们有一颗愿意的心，因为“我们原是祂的工作，在基督耶稣里造成的，为要叫我们行善，就是神所预备叫我们行的”。&lt;/p>
&lt;p>真正地幸福与和谐——在祷告中陪伴你，合一地服侍&lt;/p>
&lt;p>从2012年下半年到2014年上半年有很长一段时间wuddy因为诗班的服侍深受“逼迫”，期间多数的不快源于失衡的生活，周四小组，周天下午排练，赶上复活节、圣诞节更是不断加排，一周难得有大块地时间在家，再加上忙碌地工作，wuddy真是分身无术，有时虽然在家但疲惫不堪；我知道他很愿意陪伴我和小娃，很多时候确实力不从心。我很想去体谅，但我也力不从心，比如从三月份到五月：看牙，搬家，公公婆婆来，爷爷过世回家奔丧，小娃感冒，我妈妈从老家来，我觉得自己整天忙得像只小蚂蚁，那个时候我们真正地体会到人的有限，唯一的办法就是转向那位发慈悲的父神、我们力量的源泉；当我们祷告地时候，常施恩惠的神就帮助我们，让我们看见神赐给我们家庭，赐给我们孩子，不单单让我们在期间去享受，乃是为了以一个蒙恩的整体去做而不是丈夫忙丈夫的，妻子忙妻子的，无论是wuddy的服侍还是工作，还是我在家里带孩子处理各种琐事，我们需要同心合意，不一定亲力亲为，但需要彼此扶持，一同经历神。若是我们心甘乐意地去服侍，神会加给我们力量去做，我们祷告求神让我们在祂荣耀的同在中去做工，不靠着自己，因为我们的智慧、精力、体力都很有限，愿祂做我们忙碌中的安息，做我们的帮助者。感谢神，“神的应许无论有多少，在基督里都是是的”，当我们为wuddy在诗班的服侍祷告的时候，他就能够在服侍中经历神，神帮助我们一同看见在服侍中的亏欠而不是服侍的劳累，我对wuddy的意见荡然无存取而代之的是为他的服侍祷告；我们呼求那赐人智慧的神帮助wuddy处理突变的工作环境，神就让我们在信心中看见工作不仅是养家糊口，更是因为我们是神的儿女要在期间成为公司及别人的祝福的时候，神就赐下平静安稳地心帮助wuddy胜过了工作中的危机，心里虽然作难，却不致失望，因为我们有这宝贝放在瓦器里，在我们里面的比任何困难都大。wuddy直面各样的压力，我们一同祷告，分享事态的变化及我们可能要面临的情况，最后决定不凭着眼见而是凭着信心全然交托神，神所赐出人意外的平安与恩典大过我们所求所想的。我们祷告，神做工，每一次我们祷告，神就在无路之处为我们开道路。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>4. 末了&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>参加夫妻营会就像是一针强心剂可以使我们的婚姻生活活蹦乱跳一段时间，如今想起我们夫妇站在众人面前的再立约依然激动不已，但婚姻真正的保鲜剂乃是在耶稣基督里两个不断更新靠近基督的真实生命；规律的读经灵修与夫妻二人一同的敬拜祷告可以帮助我们面对婚姻里真实的自己和对方，逃避是永远不能够解决问题的，唯有在基督里真实的面对，罪使我们隔离，但运行在夫妻之间的圣灵会引导我们走向合一。同时，婚姻里不少的日子正如“当我拉着你的手，就像左手拉右手”，但我还是要拉着你的手，人世间的海枯石烂都是会过去，但我们的神却是一位守约施慈爱的神；我们会遇见风雨，但神是我们的避风港湾，求神帮助我们不是跟着感觉，乃是凭着盟约度世上的婚姻生活。我们不知道会遇见怎么样的自己和挑战，但没有一个忧患他不愿意担当，没有一个重担他不愿意背负，因他有说不尽的怜悯。&lt;/p>
&lt;p>愿神帮助我们，让我们能够靠着主,倚赖他的大能大力,作刚强的人。要穿戴神所赐的全副军装,就能抵挡魔鬼的诡计，还能够站立得住，并且成就了一切，直到我们去见他的面。&lt;/p></description></item><item><title>你鼓励了我，超过我能 文/银花姊妹</title><link>/2015/11/09/%E4%BD%A0%E9%BC%93%E5%8A%B1%E4%BA%86%E6%88%91%EF%BC%8C%E8%B6%85%E8%BF%87%E6%88%91%E8%83%BD-%E6%96%87%E9%93%B6%E8%8A%B1%E5%A7%8A%E5%A6%B9/</link><pubDate>Mon, 09 Nov 2015 03:49:08 +0000</pubDate><guid>/2015/11/09/%E4%BD%A0%E9%BC%93%E5%8A%B1%E4%BA%86%E6%88%91%EF%BC%8C%E8%B6%85%E8%BF%87%E6%88%91%E8%83%BD-%E6%96%87%E9%93%B6%E8%8A%B1%E5%A7%8A%E5%A6%B9/</guid><description>&lt;p>在和韩国的宣教士的一年里，常常期待我们中国的弟兄姊妹来帮忙，因为来的中国人都不是弟兄姊妹，希望中国教会兴起来，走出去传福音建立教会。&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->亲爱的弟兄姊妹们主内好！&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p> 我是小花，我现在在老挝会赛市的一个韩国宣教士管理的学校工作，我已经在这边快两年了。我在这边主要是给老挝孩子们上中文课，和当地的一个团契做关怀探访鼓励的工作。由于这边不能随便直接说福音，我们一般给予周围人需要的东西，认识他们建立关系之后才会和他们说福音。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>回顾如何感动来老挝？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>2012年11月我们世纪城小组开始查《使徒行传》，第一章查完，我们一起背了《使徒行传》一章八节：“但圣灵降临在你们身上，你们就必得着能力；并要在耶路撒冷、犹太全地和撒玛利亚，直到地极，作我的见证。”我心里深深地被催促，要走出去。我想起在校园里时，我们每周一次传福音一个小时以上，每个暑假都有短宣。那时对传福音的火热，给人说福音的那种喜乐，我真盼望过那样的生活。接下来一周，发生两件事：1、一个弟兄邀请我参加关于宣教的分享会。我在回馈表上写下我希望实地参与宣教。2、我带查经《使徒行传》第二章，彼得因着圣灵的大能传福音五千人信主。圣灵的能力不只在当时有能力，今天也一定有能力。我盼望圣灵的能力在我里面做工。我当时心里想：如果能有服侍孩子和宣教联系在一起的，那就好了。没想到2013年七月中旬我外公病危，我匆忙赶回家，在家呆了半个月后，一个北京的考察队要去东南亚一些国家考察那边的教会和学校，我从家乡教会的传道人那里有幸听到了这个消息，就在鼓励劝勉中走出去看一看。不看不知道，一看心里就感动。在中国真幸福，地大物博，多一些人情味就会更好了。&lt;/p>
&lt;p>2013年八月份我在老挝会赛待了六天，那里有一个梦想学校。梦想学校是一对韩国夫妇开办的国际学校，他们结婚后第一个孩子出生八个月后，就被神呼召去了老挝。这对夫妇已经在那边十年了，现在学生有幼儿至小学三年级一百多人，学习班250人，固定有二十三个老师，只有一个中国老师。他们希望有更多的中国弟兄姐妹去做中文老师，我也盼望神呼召我们当中更多的弟兄姐妹走出去。在梦想学校的第三天下午，我和两个姐妹去校长家聚会。一出老师宿舍门，我就看见侧面山头出现彩虹，我和姐妹们大叫起来，我和那个中国姐妹一起不自觉的唱起《彩虹下的约定》，我心里发出一个问题：神要对我说什么呢？这时彩虹开始移动，最后移动在梦想学校上空停住。当时我心里就冒出来一个疑问句：难道神要我在这里与他相约吗？那天晚上下雨了，本来觉得老挝太热啦，心里不喜欢这个气候，晚上凉爽的感觉使我觉得老挝挺好的。第四天是个主日，大家用老挝语敬拜，我挺感动的，老挝的弟兄姐妹们对神的祷告赞美分享感恩，实在使我不自觉的流眼泪。虽然不明白他们说什么唱什么，但我知道他们在用心灵和诚实敬拜主。主日礼拜结束，弟兄姐妹一起爱宴。下午他们欢送我，弄了一个特色小火锅。他们对我的真诚，使我感到上帝在我们中间运行。第五天打算回云南家里，早上我收好我的一切东西去车站，车站的负责人告诉我说：昨晚车被撞了，今天修车，明天才能出车。啊！心里得出的结果是上帝不让我走。我只能返回国际学校。跑到学校里和孩子们上课、学习生活了一天，下午和一个中国的小孩子告别，她哭了，还是持续的大哭。她想要中国老师陪她。当天晚上我把该留的东西都拿出来放在那里，心里向上帝祷告，求上帝使我能再一次来，给我勇敢给我开路。我不要再推却了。我打算九月份再去梦想学校。可是八月下旬回到北京，我的心一直在犹豫还是不敢去，给自己找了许多理由和借口。但是神还是感动我要去，我见了牧师和师母，并和他们分享了这事，他们为我祷告后心里的重担轻了许多。神又为我预备基督工人学院的培训学习，第二天心里完全放下了自己，后来我设定具体时间一定去。本来打算九月初到那边的，但由于各种原因，2013年十月中旬才去。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>回顾去年来老挝一年的经历&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>2013年10月12号我到达老挝。开始两个月学习语言，了解认识当地人的生活。由于我本身不是老挝人，来到老挝这块土地时，有许多挑战。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>一、生活方面：&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>刚去的前七个月我们外国人一起住，那时吃和睡相对自由，有自己的独立空间。有外国人一起的聊天聚会美餐。渐渐弟兄姊妹服侍时间到期，回国或去其他地方，只剩下我和一个小弟兄。在2014年7月初我们搬去和老挝弟兄姊妹住在一起。生活习惯接受挑战：大部分时候一天三顿变成了糯米饭和老挝菜。老挝菜偏辣，各种菜都会放小辣椒。洗冷水澡，和老挝姐妹一起睡老挝人做的垫子，老挝人相对喜欢晚睡。我和他们住的近半年时间里，没有个人空间，睡眠不太好，饮食也有许多不方便，身体每月也会出现不舒服的状况。常会感到饥饿，开始不好意思去外面改善生活，给大家常做中国菜，因近20人一起吃饭，有时不能很多次做中国饭菜。自己也想和他们一样，这样也是他们喜欢的。之后因身体需要会每周出去改善一次伙食。和老挝人在一起的时光老挝语提升的很快，因为天天听他们说，所以在一起的时候，我产生出一些矛盾：我是老挝人吗？回顾一年的生活，我要感谢主保守在老挝一年的生活。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>二、团契方面：&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>·早上在一起读经祷告一个小时&lt;br>
·晚上在一起赞美/读经或听道/分享/感恩/代祷&lt;br>
·每天背一句经文，周六一起背一周的经文&lt;br>
·主日成熟的弟兄姐妹轮流讲道，每一个弟兄姊妹轮流带敬拜。&lt;br>
·分组每周主日饭食服侍。&lt;br>
·为每一个人过生日、唱生日歌。&lt;br>
·从2014年7月开始每月一次天使主人游戏，使弟兄姊妹彼此相爱关心更切实。&lt;br>
·从2014年10月分细胞小组5-6人，一起更好的担当分享和帮助。&lt;/p>
&lt;p>周末我们会一起在学校干活：除草、砍树、铺路、整理学校的各方面东西。周末也会出去野炊，亲近大自然。2014年9月我们学校的团契有四个老挝弟兄姊妹受洗。&lt;/p>
&lt;p>为主给我的这个给予陪伴关怀成长的团契感恩。希望老挝的弟兄姊妹在神的话语上扎根。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>三、工作方面：&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>·正常工作时间是下午13：00–20：10&lt;br>
·上课对象：幼儿，小学生，中学生，大人。&lt;br>
·下午半小时或一小时会帮助幼儿孩子起床：穿衣，扎头发。&lt;br>
·下午会给幼儿五个班每周轮流上一个小时汉语课&lt;br>
·或下午给小学五个班每周轮流上一节或两节汉语课&lt;br>
·晚上固定会上两个或三个小时学习班中文课。&lt;/p>
&lt;p>12月初开始给幼儿班的孩子们上课。我开始不知道如何给孩子们上课，没有教材，语言不通，不了解他们。圣灵提醒我每天早上花时间提名为孩子们祷告，下午要上课之前为上课祷告，上完课感恩祷告。渐渐找到他们喜欢的上课方式：教他们一些中文儿歌，教声母和图片配搭学中文短句，预备一些奖励。感谢主祝福帮助，一年下来孩子们开始喜欢中文课。各班班主任说是期待上中文课。校长说，如果有两三个中文老师就好了，那就可以每天每个班都上中文课。求主预备感动中国的弟兄姊妹来老挝服侍。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>四、事工方面：&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>·探访认识的当地中国人。&lt;br>
·探访一些熟悉的学生。&lt;br>
·与老挝的弟兄姊妹探访老挝那些周围受伤的人，还有学校的老师，学生的家庭。&lt;br>
·与老挝的弟兄姊妹去帮助认识的弟兄姊妹家干活。&lt;br>
·给周围的30个学生定期学习、送东西、一起吃饭。&lt;br>
·学校老师一起活动，有更多时间认识同事们。&lt;br>
·接待弟兄姊妹们。&lt;/p>
&lt;p>老挝有49个少数民族，148个小民族，人口低于700万，信仰是小乘佛教。只有几种少数民族有教会，信仰基督教。&lt;/p>
&lt;p>我很希望周末去老挝的教会聚会，由于我是外国人，为了安全起见，我只能和当地的弟兄姊妹一起做一些探访关怀的工作。求主感动中国教会弟兄姊妹们起来，愿意来老挝，做神喜悦的工作。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>五、 感恩&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>·感恩平安喜乐在老挝渡过一年多的时光。&lt;br>
·感恩老挝的小朋友开始喜欢学中文。&lt;br>
·感恩认识许多老挝弟兄姊妹和他们五个月的生活更切实的知道老挝人的生活习惯和处事态度。&lt;br>
·感恩认识许多学生，有的已经去中国读书了，有的在用中文和中国人做生意，有的继续学习中文，最长的六个月。与他们喜乐的一起互动学习，在一起的时光是我最快乐的。&lt;/p>
&lt;p>感谢主！去年这边固定老师有近50位，20多个是基督徒，幼儿至小学四年级的学生250多，学习班300多。&lt;/p>
&lt;p>过去一年在老挝的工作生活中，看到神在老挝的一些改变工作。&lt;/p>
&lt;p>在刚去老挝的时候，听说老挝人不喜欢中国人。因为中国人在那边为了做生意挣钱，给当地人很低的报酬，进质量差的产品来卖，还和当地人吵架等留下非常不好的印象。老挝人却很喜欢韩国人，他们去给予去付出去帮助。过去的一年我也不断的看见韩国教会寄来的各种东西和弟兄姊妹的不断到来去老挝学校村落帮助和给予。我之前发出过疑问：为什么老挝人不喜欢中国人？之后终于深刻的明白了。中国人在老挝是使用他们的地种水果，挣别人的钱，而韩国人去给予。我在那个学校一年的教课、给予、陪伴、帮助，看到孩子们开始对学中文感兴趣。大人、中学生学中文的也越来越多，大人想和中国人做生意的，中学生想来中国读书。&lt;/p>
&lt;p>在和韩国的宣教士的一年里，常常期待我们中国的弟兄姊妹来帮忙，因为来的中国人都不是弟兄姊妹，希望中国教会兴起来，走出去传福音建立教会。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>为何再次来老挝&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>在回中国休息三个月的时间里，我在北京时也心里挣扎继续来不来这边，因为一直没有中国老师来，我心里很放不下这边的孩子们，因为这是我去年在这边最大的喜乐。&lt;/p>
&lt;p>我在北京陆续探访了许多弟兄姊妹，给他们分享了去年一年的经历。有的弟兄姊妹听后，觉得我应该继续回去，因为是经历很丰盛的一年，看见了神的工作和改变。同时也见了教会的一些牧者，他们听后，也特别为我感恩。去见天明牧师的那天，有其他教会的几个牧者，他们也听了我的分享，他们说：中国教会需要支持鼓励年轻人走出去做神的工作。有一个牧者还给了我他们教会祷告负责人的电话，说再去时，告诉他们有什么需要祷告的，他们愿意为宣教士祷告。&lt;/p>
&lt;p>有一天我在一个姐妹家灵修，我看到上帝呼召摩西时，摩西说自己没有口才，但是神说他是造口的神。摩西还是不想去，最后神说你哥哥可以做你的口。神还给他行神迹的能力。是啊，我觉得自己没有学习过宣教的知识，也没有智慧，还担忧婚姻，而且害怕孤独。但是神是我的满足，是我的供应，是我的智慧，是我随时的帮助。我也在神面前祷告，如果神让我再去老挝，他来为我预备需要的一切，这样我就去。心里也想过如果没有预备一切，我也应该顺服心里的感动去，因为他应许不会亏待他的儿女。&lt;/p>
&lt;p>在上帝预备的时间里，师母让我带她去白雪家，我有机会和师母在一起聊了很多。她问我的需要，并帮助我买了一台电脑。我长这么大第一次收到这么贵重的礼物。很感谢师母所做的，她比我妈妈还懂我。后面我真的决定再次来老挝，师母说：会让咱们的弟兄姊妹们夏天来看我的！我很感动，她嘱咐我、鼓励我照顾好自己。&lt;/p>
&lt;p>在离开北京前，和我们的团队一起过了一个营会，他们为我送别，唱《在主里祝福你》。我泪流满面，是啊，我在主里祝福你思念你，愿主带领你进入迦南地，你可不要忘记，我们相约在主里…主里的连接是永恒的，许多弟兄姊妹也泪流满面。真希望大家永远在一起，永远不分开。&lt;/p>
&lt;p>回顾2015年二月来这边至今&lt;/p>
&lt;p>虽然之前我已经在老挝待过一年了，但是休息三个月回来，还得再次适应老挝的各方面，不过比去年快得多。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>生活方面：&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>第一个月再次和老挝姊妹们一起住，感受团契时代生活。四月份我搬去湄公河边的面包店上面住。突然很多人住的环境一下到了一个人住，很不适应，一个空房间，还有些暗，什么都没有。本来校长妻子说帮忙买床，结果没有音讯，后来邀请老挝姐妹帮忙买到老挝人用的一个垫子。印度的姐妹一个人帮我打扫房间，陪我去中国市场买了许多生活中的各种用具。住进去的第三天由于水管破裂，家里被淹了。心里很失落，跑去和印度姐妹一起住了几天。由于住在市中心的路边，每天晚上睡眠不好。一个人回家，一个人做饭吃，一个人住，常常不想回家，回到家有时好想和人说说话，但是没有，就改成唱赞美诗读书来代替。有时看不进去，就放圣经朗读器。感谢主常借着唱赞美诗看圣经听赞美诗和讲道安慰我鼓励我。一个人不想做饭，约学生、朋友一起去外面吃饭，有时约不着，自己也开始学会一个人去外面吃饭。&lt;/p>
&lt;p>感谢主，使我独立能力增强了许多，也学会照顾安排自己一个人的生活。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>团契方面：&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>许多方面和去年一样。但三月至八月校长在时，每个月第一周都领圣餐了。我好开心可以领受圣餐。由于校长一家八月中旬去了昆明学习一年中文，我们外国人被相对重视，参与了更多团契及学校更多服侍。（带敬拜，讲道，团契互动分享游戏，代表学校的走访其他学校，及参与学校之间的活动）校长走时，特别嘱咐我们外国姐妹们多帮助鼓励老挝弟兄姊妹们和关怀学校的老师，用心去爱孩子们。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>工作方面：&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>由于今年语言懂得更多，工作方面相对得心应手。小学部学习中文开始有教材了，学校也开始相对重视，但是由于只有我一个老师上中文，小学一年级停上中文课。也由于班级增多，去年是五个班，今年八个班了。计划明年会开始有初中生。晚上学习班，学生也越来越多。今年也开始开中文三教课，所以晚上我有三个小时的中文课。小学部从去年近250个增加到了330多个学生，学习班也增加到了350多个。去年学校员工50左右，今年已经有70多位了。现在幼儿班已先报名的小孩子又近200个，学校想扩招，由于教师不够，老师不足，也暂时不扩招了。今年学校买个一个姐妹的地，计划明年开始盖初中生学校，感谢主给予的祝福。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>事工方面：&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>今年更多的去探访学习中文的学生家，认识他们的家人，认识他们的民族。我也会参与一些苗族教会开展的学生事工，因为我的苗族学生相对多，我也和他们走得近一些。每天会给信主的学生发经文，也鼓励他们读圣经，但是现在看起来果效不是很好，他们的习惯需要很长时间的改变。今年也会偶尔周末和弟兄姊妹下乡去探访弟兄姊妹们，和学校老师周一或周五定期下乡送吃的用的，关怀乡里的学校和孩子。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>感恩：&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>1、今年教会在经济和祷告方面给予我支持。虽然前几个月没有音讯，神也在缺乏时，使我从担忧害怕到怀疑，最终变成交托相信主是信实的，因为他说他不会撇下我，也不会丢弃我。工人得工价是应当的。之后经历主丰富的供应。&lt;/p>
&lt;p>2、八月初主日学老师来探访我，陪伴我一个星期，给予我鼓励和帮助。甚至回去后和认识我的以及教会的弟兄姊妹分享我在这边的生活。特别谢谢恩平师母所做的一切，谢谢白雪姐及很多弟兄姊妹们所做的一切一切。在这边想起来时，给我很大的力量和鼓励。&lt;/p>
&lt;p>3、感谢主他带领我来到老挝，使我在这边平安喜乐，可以在这边生活着工作着服侍着，并应允我会永远与我同在，做我随时的帮助。&lt;/p>
&lt;p>太多的感恩说也说不尽，数也数不清。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>请求代祷：&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>1、更多的老挝人来归向神。特别是我接触过传过福音的人，求主引导施恩怜悯拯救。&lt;br>
2、有更多的弟兄姊妹们愿意来这边当中文老师，并盼望有中国教会。&lt;br>
3、我的爸爸妈妈生命长进，更多祷告依靠神。我的弟弟能再次悔改归向神。&lt;br>
4、我的方向，婚姻。结束这边后，去哪里？（学习，回国，继续在老挝）&lt;/p></description></item><item><title>生命真实的连接 文/曾淼实习传道</title><link>/2015/11/09/%E7%94%9F%E5%91%BD%E7%9C%9F%E5%AE%9E%E7%9A%84%E8%BF%9E%E6%8E%A5-%E6%96%87%E6%9B%BE%E6%B7%BC/</link><pubDate>Mon, 09 Nov 2015 03:44:19 +0000</pubDate><guid>/2015/11/09/%E7%94%9F%E5%91%BD%E7%9C%9F%E5%AE%9E%E7%9A%84%E8%BF%9E%E6%8E%A5-%E6%96%87%E6%9B%BE%E6%B7%BC/</guid><description>&lt;p>除了合一，信徒们的生活可以说是“不分你我”。他们所想的、所做的，就是拿出去跟别人分享。这就是在基督里的新生命…&lt;/p>
&lt;p>编者按：本篇讲章是曾淼姊妹原本要在10月28日教会祷告会上的证道分享，10月25日曾淼姊妹参加教会的户外敬拜，并被以“扰乱公共秩序”为由拘留7天，于11月1日获得自由。所以这篇讲章未能当面和弟兄姊妹分享，但愿主使用这篇讲章来祝福弟兄姊妹。&lt;/p>
&lt;p>“他们恒心遵守使徒的教训，彼此交接、擘饼和祈祷。” ——使徒行传2章42节&lt;/p>
&lt;p>上周天明牧师分享了五旬节前门徒们以祷告来等候圣灵的降临。今天我们要看的这节经文发生在圣灵降临之后。首先我们来回顾一下这节经文所发生的背景。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>圣灵和圣言&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>在这三千人受洗、形成了耶路撒冷第一个教会之前，发生了两件最重要的事情。第一是五旬节当日，圣灵从天而降；第二就是使徒彼得对着众人讲道。这两件事之间也是相互关联的。请大家回忆一下，使徒们被圣灵充满之后，发生了什么事情？第4节说，他们“照着圣灵所赐给他们的口才，用别种语言说出话来。”也就是说，他们说起了外语！那些从天下各国聚集到耶路撒冷过节的犹太人，听到使徒讲出了自己的家乡话，都无比惊讶。这让我们联想到圣经里的什么事件呢？巴别塔的变乱口音！那时，全世界的人同是一个民族、讲一样的语言。他们发现了一块平原，要建一座城、造一座塔，却是为了立自己的名。因此上帝混乱了他们的语言，使他们听不懂对方的话，又把他们分散在全地（创世记11章1－9节）。而五旬节事件与此形成了鲜明的对比：散居各国的犹太人齐聚耶路撒冷，原本不通的语言突然相通，使徒们用外语讲说的是神的大作为，而不是要为自己立名（徒2:11）。因此圣灵的降临，首先从语言上，显出了一种带有末世记号的、非同寻常的合一。接着，彼得向在场的犹太人（应该也包括已经归信犹太教的外邦人）讲道。他讲道的内容是什么呢？核心信息就是耶稣已经复活，且圣灵已经降临。由此可见，耶稣就是基督、神所应许的弥赛亚！&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>圣灵和圣言带出行动&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>领受了圣言的众人“觉得扎心”，当即作出回应，问彼得和使徒们：“弟兄们，我们应当作什么呢？”(2:37) 彼得的回答是，你们应当：悔改、奉主的名受洗、领受圣灵。于是当日有三千人受洗。我想这就意味着，他们都悔改转向神、受洗归入基督，并且领受了圣灵。也就是说，他们都进到了三一神的里面，神也在他们里面。注意，圣经这里还特别用了“门徒”这个词(2:41)。下面终于到了我们今天要分享的这节经文。在前面所介绍的这一系列的背景下，这三千位新晋门徒都“恒心遵守使徒的教训，彼此交通、擘饼和祈祷。”有意思的是，彼得给他们的教导只是在归信基督、与神恢复关系的层面，并没有给他们更为具体的行为指导。然而我们看到，当这些领受了圣言和圣灵的人，开始诚实地跟随那从死里复活的主，这个最根本的关系不断地引发出更多扩展的含义，比如这里所说的四个——遵守教训、彼此交接、擘饼、祈祷，后面我们还会看到更多。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>属灵的相交&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>如果说悔改、受洗、受圣灵，是一个人在属灵上迈出的第一步、是属灵同心圆的最内环，那么紧接着会发生的事情，就是我们刚刚说的那四件事。第一，恒心遵守使徒的教训。尽管这里作者没有具体说明使徒们的教训是什么，但我们可以从上文、以及使徒行传的前书《路加福音》推断出，使徒们所传讲的应该主要集中在耶稣的教训和行动上。福音书中多次提到，爱我的就遵行我的话，属我的就遵行我的话。可见“遵行主道”是我们与主连接的主要方式。这个信仰不在于你知道什么，而在于你践行了什么。只有当我们遵行主的道，我们才能说我们是属主的、是跟随耶稣的。第二，彼此交接（新译本译作“彼此相通”）。意思是：交通、团契。而团契的意思是分享，或者共同拥有。这里不仅指思想、情感上的交流，也同样包含了物质层面的分享。第三，擘饼。这里应该指的是一般性的吃饭。当时圣餐也很频繁，他们可能会在每餐结束之前一同记念主。第四，祈祷。从这段中我们不难发现，在圣灵和圣言中被孕育出来的这个基督里的爱的团契，因着一主、一信、一洗、一神（弗4:1－6），从而在生活中每个层面都是互相连接、彼此分享的。首先他们都以遵行主道连于基督，其次他们同在一处，一起吃饭，一起祷告，互相交流，彼此分享。甚至到了一个地步，他们凡物共用，还变卖财产帮补有需要的人（徒2:44-45）。“私人的”、“私有的”这样的字眼完全不在初代教会的字典里。除了合一，信徒们的生活可以说是“不分你我”。他们所想的、所做的，就是拿出去跟别人分享。这就是在基督里的新生命，彼此之间建立起的集家人、朋友、师生于一体的新的人际关系。&lt;/p>
&lt;p>弟兄姊妹，我想请你花一点时间思想：平时你会跟什么人一起吃饭呢？（家人？朋友？同事？客户？）你会跟什么人谈心呢？你会将你所拥有的拿出来跟什么人分享呢？你跟与你同属于基督的弟兄姊妹又相连到什么程度呢？其实当你跟一个人成为了真正的朋友，一起打球、一起逛街、一起吃饭、一起喝茶等等，这些事情就都是自然而然的。我们当然不应该把跟福音朋友交往的时间都全部占掉，但我想，对于许多弟兄姊妹来说，我们之间尚未达到那样一个密契，以至于让不信的人被我们的彼此相爱、彼此分享所吸引到。我们的信仰，不仅在于信念的表达，更在于关系的表达，在于“我是葡萄树、你们是枝子”的连接，在于我们“彼此互为肢体”的连接。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>祈祷&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>最后我们回到祷告上。同样地，经文并没有告诉我们信徒们为什么事情祷告，但是我们依然可以从上下文中找到线索。&lt;/p>
&lt;p>纵观五旬节所翻开的教会历史的第一页，我们可以这样总结圣灵的工作：&lt;br>
1.圣灵指向基督；&lt;br>
2.圣灵促进合一；&lt;br>
3.圣灵激发“外向”的性格和慷慨的给予&lt;/p>
&lt;p>以前，每次我的不信主的朋友问我“团契”是什么意思，我都要想半天。从今天的经文来看，团契就是在基督里的融合，在彼此的生命中有分。&lt;/p>
&lt;p>在我准备这篇信息的过程中，我里面越发地生出要去一次平台的冲动。即将要站在讲台上分享神的话语，我的心里有一丝的不安。那就是在过去的四年中，在很多弟兄姊妹所艰辛背负的户外的担子上，我没有份。我想象着自己面对着那些在过去这一年多进到拘留所里的弟兄姊妹分享这篇信息，自觉底气有些不足。于是我带着不要被拘留的侥幸心理，在我要分享的那个祷告会前的主日上了平台，又出乎我所料地进了拘留所。尽管没有做好进去的准备，等我真进去的时候，心里还是喜悦多于其他的感受。我想到吕华、红雨、兴梅、会素⋯⋯心里默默说，现在我终于分享了你们所经历的了。不管后来我在里面经历了些什么、又是如何平安地出来，对我来说那些都是额外的恩典。我所要的，就是当我站在这个职分上、面对着这个我的生命所紧紧连于的信仰群体服侍时，心里可以坦然。&lt;/p>
&lt;p>讲台不是那么好站的。因为圣灵和圣言的威力，更强烈地聚焦在那个地方。每一次圣言的分享，必然带出行动的回应。那个行动可能是去平台，可能是向别人道歉，可能是拿出钱来奉献，可能是探望一个肢体，端看圣灵怎样引导。《哥林多前书》十二章12－13节说：“就如身子是一个，却有许多肢体，而且肢体虽然很多，仍是一个身子；基督也是这样。我们不拘是犹太人， 是希腊人，是为奴的，是自主的，都从一位圣灵受洗，成了一个身体，饮于一位圣灵。”如果我们对此都不反对，那就愿我们所饮的这位圣灵，激励我们更加合一、更加慷慨，更加乐意效法基督。&lt;/p></description></item><item><title>看，这个人！ 文/晓峰牧师</title><link>/2015/11/09/%E7%9C%8B%EF%BC%8C%E8%BF%99%E4%B8%AA%E4%BA%BA%EF%BC%81-%E6%96%87%E6%99%93%E5%B3%B0%E7%89%A7%E5%B8%88/</link><pubDate>Mon, 09 Nov 2015 03:40:24 +0000</pubDate><guid>/2015/11/09/%E7%9C%8B%EF%BC%8C%E8%BF%99%E4%B8%AA%E4%BA%BA%EF%BC%81-%E6%96%87%E6%99%93%E5%B3%B0%E7%89%A7%E5%B8%88/</guid><description>&lt;p>属世的国度遇到了属灵的国度时，就会表现出这种不理解和轻视。世界上最大的悲哀莫过于此。他所面对的这位的确是真理的泉源和生命的泉源。&lt;/p>
&lt;p>新约《约翰福音》19：1-5：&lt;/p>
&lt;p>【约19:1】 当下彼拉多将耶稣鞭打了。&lt;br>
【约19:2】 兵丁用荆棘编作冠冕戴在他头上，给他穿上紫袍，&lt;br>
【约19:3】 又挨近他说：“恭喜犹太人的王啊！”他们就用手掌打他。&lt;br>
【约19:4】 彼拉多又出来对众人说：“我带他出来见你们，叫你们知道我查不出他有什么罪来。”&lt;br>
【约19:5】 耶稣出来，戴着荆棘冠冕，穿着紫袍。彼拉多对他们说：“你们看这个人。”&lt;/p>
&lt;p>我们一同来祷告：天父，我们到你的面前来仰望你，感谢你拣选了我们，也在今晚招聚我们众人一同来寻求你；惟愿你的灵就在我们的心里面，特别地开启我们，吸引我们，让我们的灵在今晚有更新的看见；愿解开你的话语，在我们的心中发出亮光，照亮我们，并得着我们。祷告奉我主耶稣的名，阿们！&lt;/p>
&lt;p>虽然我们刚才读了《约翰福音》十九章的五节经文，其实我们今天只分享第五节，或者说我们只分享第五节的四个字“看，这个人”。我觉得在圣经中，在所有的讲道中，最难分享的就是主耶稣的受苦。我不知道其他的传道人是不是这样，但凡在我准备讲道的时候，只要是有关基督受苦的经文，对我来说都是很困难的。甚至在我的讲道当中，我会尽可能去避免关于基督受苦的细节。但今天我们不得不把我们的眼光定睛在受苦的耶稣身上。&lt;/p>
&lt;p>本节经文中彼拉多所说：“你们看这个人。”在希腊文的原文中是没有“你们”这个字的。所以无论是新译本、吕振中版本还是思高本，这几个中文译本当中，对第五节的后半节都译成“看，这个人！”&lt;/p>
&lt;p>在我们的《杏花》期刊中有一篇文章，专门提到了意大利佛罗伦萨的一个艺术馆里面有一幅19世纪的油画作品，那幅作品的名字就叫“看，这个人！”。画的就是我们刚才所读的这节经文——那带着荆棘的冠冕，穿着紫袍的耶稣，彼拉多伸手招呼所有的人来看。每当我们来分享圣经当中基督受苦的时候，一幅可见的画面可能更加有助于我们来了解和思想，虽然我们感觉基督的受苦对我们来说是如同高山仰止那样，所以在我的印象当中，保罗提到我们每一个人在基督里面，因认识基督而有永生的时候，他会说，这是我们信仰的奥秘。实际上在我们的信仰当中，关于基督的受苦就是我们信仰当中的奥秘。我们可以说那是荣耀当中的荣耀。所以每当我们去读圣经的时候，尤其是读到关于基督受难的经文时。我们要首先感谢上帝的是，他给我们圣经使得上帝的真理透过文字的载体，可以使我们穿越时空。&lt;/p>
&lt;p>我们不妨把彼拉多所讲的这几个字，看成一个在审判台前，或说看成是在舞台之上，一个另类的旁白。他招呼所有的人，普世的人，包括我们今天在座的诸位，我们来看这个人。可能我们第一要想的是，为什么这个人会是这样的形象？或者对于今天我们所有人来说，当我们来看这位受苦的基督时，我们都知道他的身份，我们都知道他是谁。但即使对于今天，当我们越过这两千年的历史长河，我们再一次定睛在基督的身上时，我们要知道，那样的时刻就如同今天我们当下所看到的时刻是一样的。只不过不同的是，我们今天都知道这个人是谁。而对于当时来说，对于那些在台下观看，看到彼拉多来伸手介绍这个人时，他们不知道这个人是谁。&lt;/p>
&lt;p>如果大家有机会去看这幅画的话，你会特别注意到，文字当中可能没有表现的像那幅图画那样的直观。静止的画面和文字有时候具有同样的功效，它都可以带领我们回到起初的场景当中。记得在那幅画面当中，主耶稣上身是赤裸的，画家给了一个从后方看的侧面，没有面部的表情，他的后背上满是被鞭打的伤痕，他头上戴着荆棘的冠冕。甚至我在想那位画家可能在感受上跟我是相同的，他也尽可能的去避免救主任何受苦的细节的描写。那个紫色的袍子是系在腰间的，他的背部裸露着，上面满是伤痕，仅到此为止。&lt;/p>
&lt;p>我们需要留意这样的艺术作品当中，荆棘的冠冕戴在头上的时候，主耶稣的脸颊旁边会有血迹没有？没有。因为任何对于细节的描写都会让我们错失这个人是谁，错失我们对他的认识。今天我们来思想这个场景就如同是在看一部戏剧的表演似的，这是上帝所导演的戏剧。&lt;/p>
&lt;p>当彼拉多说“看这个人”的时候，我们需要留意到的是什么？这个人站在这里一句话都没有讲。其实主耶稣从被抓到他走上十字架讲了很多话，有十架七言，以及在被审问的过程当中他和彼拉多之间的对话。但在这个时刻，当彼拉多说“看，这个人”的时候，我们留意到的是，他一句话都没有说。有时候在读圣经的时候，我们需要有一些对旧约的熟悉，甚至在这个时候，你会感觉到圣经中话语的能力。我们就如同听到了先知以赛亚在几百年以前所说的：“…他像羊羔被牵到宰杀之地，又像羊在剪毛的人手下无声，他也是这样不开口。”（赛53:7）其实当彼拉多说“看，这个人”的时候，真的就如同旁白一般浮现在我们内心当中，因为这一刻我们看到旧约先知预言的应验，上帝感动他们所预言的那一位以色列的君王就这样站在世人面前。“因他受的鞭伤我们得医治”，那一刻他身上遍满了被鞭打的伤痕。&lt;/p>
&lt;p>彼拉多这个时候把主耶稣从后面叫出来带到众人的面前，让所有的人来看，尤其是让那些犹太的祭司来看的时候，彼拉多并不是要向众人介绍说这一位是荣耀的君王，彼拉多只是要让别人看一看，他们如此重视对待的耶稣今天竟然是这样一幅模样。彼拉多其实想把主耶稣释放了，所以他把主耶稣鞭打了，他任凭士兵给他带上荆棘的冠冕，任凭他是一种形容枯槁、憔悴的形象出现在犹太人的面前。彼拉多可能有一种想法，想以耶稣如此悲惨的形象夺取犹太祭司的同情。其实彼拉多并不同情耶稣，若我们熟悉《约翰福音》上下文的背景，彼拉多和主耶稣就是两个国度和两个世界的对撞一样，彼拉多只是不想让这事影响他的政治前途。&lt;/p>
&lt;p>彼拉多见了主耶稣之后，他说的第一句话，就是问主耶稣说：“你是犹太人的王吗？”（约18:33）主耶稣反问他说：“ 这话是你自己说的，还是别人论我对你说的呢？”（约18:34）彼拉多说：“我岂是犹太人呢？你本国的人和祭司长把你交给我，你作了什么事呢？（约18:35） 耶稣回答说：“我的国不属这世界；我的国若属这世界，我的臣仆必要争战，使我不至于被交给犹太人；只是我的国不属这世界。”（约18:36）彼拉多就对他说：“这样，你是王吗？”耶稣回答说：“你说我是王，我为此而生，也为此来到世间，特为给真理作见证…”（约18:36）这是彼拉多和主耶稣的一段我们非常熟悉的对话，其实在这段对话当中，彼拉多在最后以“真理是什么？”的问句结束。他并不是被触动了，相反他是一种嘲讽，甚至是一种轻视，他根本都没有想过让耶稣回答真理是什么，虽然他站在了真理之主的面前。&lt;/p>
&lt;p>彼拉多所说的只是一个设问句，他没有期望耶稣的回答，因为他轻视这种“幼稚”的说法。甚至他觉得耶稣所说的王和真理之间的关联非常的荒谬，王怎么会和真理有关联呢？在彼拉多的观念中，王权从来就是与武力相伴的，没有强大的力量怎么可能运用权柄呢？没有武力的震慑，人们怎么可能顺服权柄呢？同时，他也是在发一个感叹，谁知道真理是什么呢？表达了他的一种茫然和无知。属世的国度遇到了属灵的国度时，就会表现出这种不理解和轻视。世界上最大的悲哀莫过于此。他所面对的这位的确是真理的泉源和生命的泉源。甚至对于彼拉多来说，他觉得耶稣如果不是精神有问题，也是一个极端的理想主义者，以为主耶稣说：凡属真理的人一定会听我。&lt;/p>
&lt;p>彼拉多和犹太人之间一定是形成了某些交易或默契，否则他不会派人跟着犹太公会一起去把耶稣抓了。只是彼拉多从来没有意识到，他已经在上帝所导演的这一幕当中扮演了一个极其特别的角色，所以当犹大公会把主耶稣放到彼拉多跟前的时候，彼拉多竟然对犹太公会的人说：你们为什么事情告他？犹太公会的人说，如果他没有做什么恶事，我们不会把他送到这里来。最后彼拉多说：那既然这样，你们来审问他吧。&lt;/p>
&lt;p>这几句话其实背后所传递出来的是一个正式法庭上的审判台前，似乎彼拉多是那个坐在审判席上的审判官，所以他先问原告：你们为什么审问他，他没想到原告会说：如果他没什么错事，我不会送到你这里来。彼拉多被激怒以后说：那既然你们已经判定他有罪了，就用不到我了，你们自己审判吧。后来大祭司说：我们没有杀人的权柄。或许我们不会在圣经当中看到比这更加不在乎脸面的说辞了，因为那一刻他对主耶稣的杀机赤裸裸毫不掩饰的表达了出来。其实大祭司的意思是说：我们不需要你来审问他，我们只需要借一借你杀人的权柄。彼拉多有杀人的权柄，只要宣判他有罪，把耶稣定十字架，就结束了。但大祭司没有想到的是，甚至也超出了彼拉多自己的意愿，就是彼拉多竟然至少三次站出来对所有的人说：我查不出这人有什么罪来。&lt;/p>
&lt;p>这个世界上最荒谬的一幕随之就产生了，彼拉多当时扮演的是世界上世俗的政府，他三次宣告说“这个人没有罪”，因为他在跟主耶稣对话交流的时候，他已经清楚的知道，耶稣并不是犹太人控告的那样：他有政治性的颠覆罗马政府的倾向。彼拉多已经意识到这个人只是为着真理作见证，他为此而生。甚至在耶稣对他说“凡属真理的都听我的时候”，彼拉多都能感受到主耶稣的话语中有一丝邀请他的意思，希望他也是属于真理的；希望他站在这个位置上时能够秉公行义。&lt;/p>
&lt;p>虽然他知道这个人无罪，但他心里面知道如果他宣布耶稣无罪释放的话，他就得罪犹太人的祭司了。得罪犹太人的祭司的后果，并不利于他在这个地方的统治。所以他为了讨好犹太人，为了使得犹太人对他的不满减少一些，他采用了一个折中的办法，就是把耶稣鞭打了。我们先不说他宣判耶稣是无罪的后来又宣布钉他十字架，只是说他宣布了主耶稣是无罪的，却把耶稣鞭打了，就表明他现在已经处在不公义当中了。但是他低估了犹太人对耶稣的恨。当彼拉多三次说查不出这个人的罪来时，犹太人对他的回应至少三次说：把他钉十字架！以至于彼拉多最终站出来说：“我可以把你们的王钉十字架吗？”大祭司站出来对彼拉多说：“除了凯撒我们没有王。”&lt;/p>
&lt;p>以上是19章第五节的背景，这一幕其实是主耶稣受苦整个阶段当中，从公会出来受审的一幕。这一幕就是以彼拉多和大祭司的对话来展开的，这一幕的结束就是大祭司说：“除了凯撒我们没有王”。这一刻大祭司公开宣告了他对上帝的背叛，虽然他早就背叛了。当大祭司说“除了凯撒我们没有王”的时候，就让我们想起在《士师记》结尾的时候，说“那时以色列中没有王，各人任意而行。”（士21:25）也同时让我们想起《撒母耳记》中以色列人要求撒母耳为他们立一个王，目的是要一个像外邦人一样的王来治理我们，所以撒母耳当时非常地生气，上帝对撒母耳说：“…他们不是厌弃你，乃是厌弃我，不要我作他们的王。”（撒上8:7）&lt;/p>
&lt;p>历史总是如此的令人惊讶，在不经意之间他们就步入了他们祖宗的后尘，以至于司提反说：“你们像你们的祖宗一样，总是热爱杀害先知…”犹太人那个时候已经顾不上他们没有审判权了，并不是他们被赋予了杀人的权柄，而是在群情激昂之下以犯罪、暴力的方式把司提反给打死了。&lt;/p>
&lt;p>我们今天在分享“看，这个人”时，首先要思想的是，这个人到底是谁。彼拉多和主耶稣之间的对话中，彼拉多上来就问“你是犹太人的王吗？”然后彼拉多问“真理是什么？”然后彼拉多又说了一句“你到底是从哪儿来的？”主耶稣没有回答他的时候，他跟主耶稣说：“你不对我说话吗？你岂不知我有权柄释放你，也有权柄把你钉十字架吗？”（约19:10）他没有想到主耶稣说：“若不是从上头赐给你的，你就毫无权柄办我。所以把我交给你的那人，罪更重了。”（约19:11）审判与被审判的角色就在那一刻颠倒了过来，所以主耶稣说：“若不是从上头赐给你的，你就毫无权柄办我。所以把我交给你的那人，罪更重了。”（约19:11）&lt;/p>
&lt;p>在世人的视角里面，耶稣这一刻被彼拉多审判了，哪怕是这个人宣布了主耶稣是无罪的，彼拉多也站在了审判官的位置上。但事实上这位万王之王站在这里的时候，他是事实上的审判者。不管是大祭司还是彼拉多，他们这一刻都在耶稣的面前被审判。&lt;/p>
&lt;p>虽然士兵们给主耶稣戴上荆棘的冠冕，给他穿上紫袍，但所有人其实都知道士兵是在羞辱主耶稣。那一刻的羞辱其实不是肉体上的，那是对他王位的羞辱。因为士兵们都知道控告主耶稣的理由是：这个人自称是神的儿子，自称是犹太人的王。所以士兵们会站在耶稣面前给他如此穿戴，并说：“恭喜啊，犹太人的王”。只是他们没有想到，这位穿着紫袍，戴着荆棘冠冕的这一位，他不但是犹太人的王，也是普世所有人的王。&lt;/p>
&lt;p>在这一刻，人类的历史如此的荒谬，他们所嘲弄的其实正是嘲弄自己。其实兵丁说“恭喜啊，犹太人的王”就是在说主耶稣是神经病，在那个时候兵丁真的把主耶稣当成一个精神不正常的人来羞辱他，他们甚至心里会说：像你这样的人，竟然会说自己是犹太人的王。甚至兵丁在那一刻连大祭司都鄙视了。其实彼拉多也同样的鄙视了大祭司。就这样一个被羞辱的人，就连一个普通士兵都可以羞辱的人，竟大张旗鼓的不惜一切代价地来对付这个人要置他于死地？彼拉多轻视，兵丁也轻视。彼拉多面对主耶稣是一个高高在上的审判者的角色，甚至当他自称说有权柄释放主耶稣，也有权柄把主耶稣钉十字架的时候，其实是他在自欺的无知中。他自己清楚他没有这样的权柄，如果他真有这样的权柄的话，他早就把主耶稣释放了，因为他心里怕以大祭司为首的犹太人的群体。他心里对谁有恐惧，谁就分享了他身上被赋予的权柄。所以主耶稣说的话非常的真实，“你的权柄是从上面来的，不是从凯撒来的。”甚至可以理解为“若不是上帝赐予你的角色，你连和万王之王对话的机会都没有”。&lt;/p>
&lt;p>在那一刻他的自大以为他掌握着耶稣的生死似的，事实证明他想释放耶稣，但出于犹太人的压力，几次三番都不能照着他心里所愿的把耶稣给放了。我们知道他即使想放耶稣，并不是对耶稣那么的友善，只是因为他怕杀了耶稣之后，会影响他将来的政治生涯。他想放耶稣是出于恐惧，他想杀耶稣，虽然很不情愿，也是因为恐惧，所以他根本是身不由已的。这就是我们刚才所说的，彼拉多在这个过程当中扮演了一个非常特别的角色。&lt;br>
 我们今天不禁要问我们自己，我们是不是常常的定睛来看这个人，耶稣在我内心当中的形象是什么？我们的信仰对于我们来说，是什么样的定位？是把它定位成受很多人的欢迎，受很多人称赞，是被很多人羡慕？还是每当我们想起我们所拜的这一位、我们所跟随的这一位君王的时候，你所想起的这位王的形象是什么样子的。&lt;/p>
&lt;p>对于彼拉多来说这个人只不过是一个被犹太人抓住，想把他杀了，一个理想主义者，或者只是一个自称为上帝儿子的普通人，是他管辖下的一个平民而已。对于士兵来说，他们看到这位天国的君王时，他们以为这个人精神有问题。这个世上所有的仇恨都没有像大祭司对耶稣的仇恨那么纯粹，对于大祭司们来说，对那些恨耶稣的人来说，这个人威胁到了他们的生活和地位。对于门徒们来说，那一刻他们是怎么来看耶稣的呢？可能只有约翰远远地看着，其他的门徒可能都不敢向刑场靠近。如果我们当时是在场的那一位，其实时空并不影响我们在场。当彼拉多说“看，这个人”时，我们也都在看这个人。这一刻主耶稣作为天国的君王，他的形象是否符合我们对于一位王的期望。其实这一刻他就是以赛亚书53章所说的：他诚然担当我们的忧患。（赛53:4） 在很多人眼中这是软弱是羞辱，但是对于主耶稣来讲，这是他的刚强也是他的荣耀。因为在这一刻，在主耶稣没有说任何话，在他默然无声的时候，我们可以想象他没有那种情绪当中极其愤恨的东西，因为最大的不公降临在他的身上；他没有那种被门徒出卖、背叛之后，内心当中的仇视和苦毒。当士兵们羞辱他、打他的时候，他的眼神当中也没有透露出那样一种凌厉和仇视来，这岂不就是天国君王的荣耀吗？&lt;/p>
&lt;p>当世人以为是羞辱时，恰恰是在永生上帝面前的荣耀。在他身上所体现的正是一位天国的君王应有的那种属天的，这个地上人们所不曾看见的和平、忍耐、怜悯和饶恕。所以这一刻当我们看到这个人的时候，或许可能跟我们惯常认识的主耶稣是不同的。这一刻在看到这个人的时候，交织出我们想象中的很多不可思议的特质来，世人所看为的羞辱和属天无比的荣耀同时在他身上展现出来。这一刻他所经历、所承受的，就是我们所跟从、所相信的那一位所经历的。&lt;/p>
&lt;p>所以每一次当我们在受难周去思想我们的王受审、被打、被羞辱的时候，你当要知道，这是真正的属天的荣耀，因为在这一刻他无声中审判了整个世界，而且在这一刻，体现了他对上帝的顺服而有的荣耀。所以当彼拉多指着主耶稣说“看，这个人”的时候，我们可以把他想象成是，在这颗星球之上有一个聚光灯就打在这位王的身上。虽然这一刻他身上遍满了伤痕，虽然这一刻他的面容是枯槁憔悴的，虽然这一刻许多人轻视、辱骂他，但这一刻他站在这里的时候，在他的身上体现出对罪人的罪的承担，对于羞辱的忍耐，和他那种超乎人想象的怜悯，这就是神的儿子。&lt;/p>
&lt;p>我们一起来祷告：主啊，我们知道我们需要定睛在你的身上，每当我们来仰望你的时候，你总是成为我们的生命被校正、被更新的力量。你曾在地上所经历、所承受的，今天我们在地上或许也会有一点同样的经历，当众人的辱骂都落在你身上的时候，所有跟随你的人也会经历我们所处时代里面的的辱骂；当不公落在你身上的时候，我们也会经历所处时代的不公。其实在日光之下并无新事，在你身上所承担的，在你里面所流露出来的，恰恰是今天所有跟随你，所有来依靠你，来寻求你的人所缺少的。主啊，惟愿我们定睛来看你身上的鞭痕，定睛来看你头上的荆棘冠冕时，我们就知道罪的咒诅都落在了你的身上，罪的刑罚落在了你的身上，因此所有你所拣选的属你的人，也当在每一个时代当中以此来看你，不是世人所以为的荣耀，乃是天父所准备的以顺服上帝的心意而有的那样的荣耀。愿我们的内心当中充满对你的跟随、感恩，愿我们的心被震动，是因为这就是我们生命的主，我们的王。听我们这样的祷告，奉我主耶稣基督的名，阿们！&lt;/p>
&lt;p>（本篇讲章为晓峰牧师在2015年04月03日受难日证道分享）&lt;/p></description></item><item><title>感谢神 文/袁灵</title><link>/2015/11/09/%E6%84%9F%E8%B0%A2%E7%A5%9E-%E6%96%87%E8%A2%81%E7%81%B5/</link><pubDate>Mon, 09 Nov 2015 03:37:33 +0000</pubDate><guid>/2015/11/09/%E6%84%9F%E8%B0%A2%E7%A5%9E-%E6%96%87%E8%A2%81%E7%81%B5/</guid><description>&lt;p>我们感谢上帝吗？我们感到自己承受了恩典吗？我们是一个知足、慷慨，并且乐意服侍神的人吗？愿主光照我们，愿我们里面充满对主的感恩，也因此生命就再被更新和点燃。&lt;/p>
&lt;p>经文：“我的民哪，你们当听我的话！以色列啊，我要劝戒你；我是 神，是你的 神！我并不因你的祭物责备你；你的燔祭常在我面前。我不从你家中取公牛，也不从你圈内取山羊；因为，树林中的百兽是我的，千山上的牲畜也是我的。山中的飞鸟，我都知道；野地的走兽也都属我。我若是饥饿，我不用告诉你，因为世界和其中所充满的都是我的。我岂吃公牛的肉呢？我岂喝山羊的血呢？你们要以感谢为祭献与 神，又要向至高者还你的愿，并要在患难之日求告我；我必搭救你，你也要荣耀我。” (诗篇 50:7-15)&lt;/p>
&lt;p>弟兄姊妹：平安！&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>一、引&lt;/strong>言&lt;/p>
&lt;p>从刚才我们所念的经文可以知道，上帝向祂的子民所要的是什么呢？是山羊吗？是肥牛吗？是最贵的高香吗？都不是！而是要我们感谢祂，求告祂，并且荣耀祂。&lt;/p>
&lt;p>『祷告』&lt;/p>
&lt;p>我们今天掰饼之前，要分享的题目就是——感谢神。我们知道，10月底有一个美国的节日，今天在中国也很流行，是哪个节日呢？就是万圣节。而11月底，其实还有一个美国节日，但在中国就不那么流行，是哪个节日呢？就是感恩节。从这两个节日的不同流行程度，我们就可以看出现今中国人的精神面貌和追求。就是缺乏敬拜、感恩的真宗教精神，而倾向吃喝玩乐的世俗精神。&lt;/p>
&lt;p>这两个节日也代表着教会和世界的两种不同导向。教会教导敬畏、仰望和感恩，而世界的导向是世俗化、娱乐化，甚至还想将圣诞节、感恩节这些节日的宗教意义也千方百计地去掉，而变成纯粹的消费、享乐的机会。所以，如何过节也是一场属灵的争战。有些节日要拒绝，例如：纯粹商业化，甚至带有迷信色彩的；有些节日要转化，例如：中秋、春节，这些传统的、寓意良好的；而原本出于基督信仰的节日，例如：圣诞节、复活节、感恩节，我们更要彰显出它们本来的内涵。&lt;/p>
&lt;p>今天虽然还没到感恩节，但是让我们提前思想感恩这个主题。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>二、为何感恩&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>1、上帝创造并恩待人类&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>圣经告诉我们，是上帝创造了世界，创造了日月星辰、山川河流、海洋陆地、还有天上飞的、地上走的、海里游的，最后创造了人类。上帝为什么最后造人呢？因为上帝要先创造适合人生存的条件，否则人被造出来也不能存活。所以我们所在的地球是非常独特的，太阳离地球远一点、近一点，人类都不能生存；地球自转的速度快一点、慢一点，也不行；大气层薄一点、厚一点，全都影响人类的命运。根据现今的科学研究，在目前人类可以观测到的宇宙范围内，唯有地球适合人类居住。这就体现上帝创造的奇妙，还有他对人类的独特关怀。&lt;/p>
&lt;p>此外，在上帝的一切受造物中，唯有人类有神的形象。所以人虽然没有大象力气大，没有马跑得快，不能像鸟一样飞，但是唯有人能够积累知识、发明创造，作诗作曲，因此所有动物都被人类管理，因为人的智力超群。而神的形象还不仅表现在智力方面，更表现在灵性方面，所以也只有人能够和神建立关系，能够祈祷和敬拜。可见上帝不仅造了人，而且人类是祂创造的高峰，所以莎士比亚有一句名言说“人是宇宙的精华，是万物的灵长。”&lt;/p>
&lt;p>所以亲爱的弟兄姊妹，当我们单单思想我们被造为人，就应当充满感恩，因为受造为人本身就是上帝极大的恩赐。这也是我们应当自尊，应当活得有尊严的根本原因。人的尊严并不在于有钱、有地位、有名声，乃在于我们受造奇妙、独特。所以这尊严不是人挣的，而是神给的。这也是人应当彼此尊重的根本原因。我们要是不承认我们的受造地位，我们就不可能谦卑。我们要是不能以神的创造来衡量自己的价值，就只能以金钱、地位来衡量自己的价值，那人和人之间就不可能真的彼此尊重和相爱。所以，相信神创造人并相信人有神的形象，是人类自尊、平等和人权的基础。&lt;/p>
&lt;p>另外，我们人类不仅受造奇妙可畏，而且我们的一生都离不开上帝的祝福。正如经上说“我们生活、动作、存留，都在乎他。”(徒 17:28)即使在人还不认识他时，他也常以恩慈待人，正如经上说“（祂）常施恩惠，从天降雨，赏赐丰年，叫你们饮食饱足，满心喜乐。” (徒 14:17)所以，我们为什么每次吃饭前都要谢饭呢？不信主的人觉得我们很奇怪，明明饭菜是你爸挣钱买的，你妈亲手做的，你谢上帝干什么？但是我们相信，是谁给我们做饭的能力，是谁给我们赚钱的机会，我们拥有的都是上帝所赐的，所以要感谢他，而且要真诚的感谢祂。但愿我们的谢饭不要沦为念咒语，或者走形式，谢饭祷告是否出声，或者时间长短都不重要，最重要的是真诚，如果真诚，心里充满感谢，那每次谢饭都能成为一次很好的灵修。&lt;/p>
&lt;p>我们相信自己的事业要靠上帝的赐福，这也使我们敢走一条正直的道路。古人说“君子爱财，取之有道”，但俗话也说“人在江湖，身不由己”，有谁真能取之有道呢？有谁真能“出淤泥而不染呢？”唯有相信上帝赐福的人，如果不相信上帝的供应，只相信自己的双手创造一切，那人怎么可能不去不择手段地追求成功呢？&lt;/p>
&lt;p>所以亲爱的弟兄姊妹，这就是我们要感恩的第一个原因。因为神造我们，而且格外恩待我们，又天天照顾我们，不断赐福我们，所以我们才能活着，并且是有尊严地正直地活着。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>2、上帝拯救我们脱离罪恶成为神的儿女&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>说到这一点，我们就需要回想自己信主前的光景。在没有信主前：&lt;/p>
&lt;p>第一，我们都是罪的奴仆。也就是虽然知道是非对错，但是根本没有勇气和力量行出来。虽然常常批评社会风气不好，但其实自己也是随波逐流。甚至我们一边骂那些腐败分子怎么那么坏，但心里其实想他们这辈子可值了。所以，组织官员参观监狱能不能阻止腐败啊？不能，因为犯罪的诱惑总比被抓的恐惧更大。&lt;/p>
&lt;p>第二，我们心灵空虚。我们虽然很忙，但是感觉所做的事情都没有终极意义，好像捕风捉影。虽然越来越富裕，但是心里并不满足，即使用酒精和娱乐麻醉自己，转移注意力，但还是不能抹去心里空落落的感觉。&lt;/p>
&lt;p>第三，我们恐惧死亡。所以我们看现在保健品生意特别火。我身边的老年人几乎没有不买保健品的，即使是明显的骗局，也挡不住人们趋之若鹜。有句笑话老年人的话，说人老有三个特点：“贪财、怕死、睡不着觉。”但其实这不是老人的特点，而是所有罪人的特点，只不过不同的年龄暴露出不同的问题。&lt;/p>
&lt;p>但是当我们认识上帝，被基督拯救，被圣灵充满后，我们又是什么样呢？&lt;/p>
&lt;p>第一，我们就不再是罪的奴仆。不只是理论上不再是罪的奴仆，在实际上我们也真的能靠圣灵的能力活出圣洁的生活。真的能够对世界的潮流说不。真的能够考试不作弊，办事不走后门，做生意不行贿，做会计不做假账。并且也能越来越自由地按着神的心意活，而不是活在这个世界的恐吓下。例如：教会里不少弟兄姊妹早就生养众多了，也有不少弟兄姊妹早就把孩子的教育权收回了。这样的勇气在不信的人中是难以想象的，这就是信心和在主里的自由。&lt;/p>
&lt;p>第二，我们在主里得着安息和满足。为什么工作、金钱，地位都不能根本上使人满足呢？因为人是有灵性的，这灵性就是与神建立关系的能力和需要。因为这灵性是神所造的，也是为了人认识神而造的，所以只有当人面对神并与神相交时，才能得着真正的满足和安息。所以，唯有神才能满足我们心灵最深的渴望和需要，而其他一切替代品都是赝品，用其他任何事物想代替神来满足我们，都不过是饮鸩止渴。&lt;/p>
&lt;p>第三，我们不再恐惧死亡。圣经称人是“一生因怕死而为奴仆的”，但因为基督道成肉身，并藉着自己的死就败坏了掌死权的魔鬼。所以我们就可以在主里不再害怕死亡，又可以藉着盼望和保罗一起说“所以，我们不丧胆。外体虽然毁坏，内心却一天新似一天。我们这至暂至轻的苦楚，要为我们成就极重无比、永远的荣耀。” (林后 4:16-18) &lt;/p>
&lt;p>所以亲爱的弟兄姊妹，这就是我们要感谢神的第二个原因。就是因着基督的救赎，我们就不再是罪的奴仆，我们就有了过圣洁生活的能力，也不再空虚，而能在主里享受平安和喜乐，也不再恐惧，而能坦然面对人生一切的变故，甚至死亡也不能把我们吓倒，因为我们相信死亡只是暂时的，将来我们都要复活，并要进入新天新地，直到永永远远。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>3、上帝使万事都互相效力，叫爱神的人得益处&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>这一点的意思是，上帝拯救我们的好处不仅在于永生的应许，也在于今生神要调动一切的资源，创造无数的机会来使我们得益处。这个益处不是指物质上的好处，而是指我们灵性的好处，就是关乎我们生命的好处。具体而言就是使我们越来越像耶稣基督的样式。&lt;/p>
&lt;p>所以，基督徒的人生有目的有方向，这个目的和方向就是越来越像基督，基督徒生活的一切细节都有意义，而不是被命运和各种偶然因素抛来抛去。所以基督徒的人生好像被主征召入伍，也好像被主招进了他的剧组，所有发生的事情都是出于神，不是在训练我们，就是在使用我们。这样的人生可能辛苦，但是在神手中岂不又精彩又有趣吗？&lt;/p>
&lt;p>这就是我们要感谢神的第三个原因，就是他为我们安排的人生有目的，有使命，有方向，有意义，看似惊险，其实精彩无穷。&lt;/p>
&lt;p>因着以上所分享的原因，神创造人，恩待人，拯救人，赐人尊严、赐人安慰，既给人永生的盼望，又给人精彩有意义的人生，我们怎能不赞美感谢他呢？！&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>三、如何感恩（感恩生命的标记）&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>1、知足&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>感恩必然知足，他能享受自己所有的，也有喜乐，他不会抱怨，也不会愁苦。无论是抱怨还是愁苦，还是拼命要去赚更多，其实都是嫌上帝所赐的不够。这样的人不可能感恩。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>2、分享&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>感恩的人必然分享，因为他真尝到了主恩的滋味，也感觉自己丰富，感到自己承受的恩典够多，所以自然愿意拿出来与人分享。无论是与人分享福音，还是与人分享财富，能够与人分享的都是感恩的人。而吝啬的人和抱怨的人一样，实际都是觉得上帝所赐的不够。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>3、服侍&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>所谓饮水思源，真正被神打动的人没有不渴望回报上帝的。就好像马利亚打碎极贵重的香膏来膏抹耶稣，没有感恩之心的人就心疼钱，而真正感恩的只会觉得为主献上所有仍觉不够。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>四、结语&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>所以亲爱的弟兄姊妹，让我们在感恩节即将到来之际，默想上帝的诸般恩典和我们各人的属灵光景。我们感谢上帝吗？我们感到自己承受了恩典吗？我们是一个知足、慷慨，并且乐意服侍神的人吗？愿主光照我们，愿我们里面充满对主的感恩，也因此生命就再被更新和点燃。求主帮助我们，阿们！&lt;/p>
&lt;p>『祷告』&lt;/p></description></item><item><title>持定永生 文/孙毅长老</title><link>/2015/11/09/%E6%8C%81%E5%AE%9A%E6%B0%B8%E7%94%9F-%E6%96%87%E5%AD%99%E6%AF%85%E9%95%BF%E8%80%81/</link><pubDate>Mon, 09 Nov 2015 03:27:47 +0000</pubDate><guid>/2015/11/09/%E6%8C%81%E5%AE%9A%E6%B0%B8%E7%94%9F-%E6%96%87%E5%AD%99%E6%AF%85%E9%95%BF%E8%80%81/</guid><description>&lt;p>圣经教导我们要持定生命，乃是因为在日常生活中，会有一些势力在努力地诱使我们放下这最为宝贵的，去抓住那次要的东西。&lt;/p>
&lt;p>查考经文，提前6章：&lt;/p>
&lt;p>你要为真道打那美好的仗，持定永生。你为此被召，也在许多见证人面前，已经作了那美好的见证。我在叫万物生活的神面前，并在向本丢彼拉多作过那美好见证的基督耶稣面前嘱咐你，要守这命令，毫不玷污，无可指责，直到我们的主耶稣基督显现。……为自己积成美好的根基，预备将来，叫他们持定那真正的生命。（提前6：12－14，19）&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>一、经文要点&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>注意到12和19节中所重复强调的两个“持定”。这里持定就是紧紧抓住的意思。“持定永生”，即抓住永恒的生命；以及19节抓住那真正的生命。虽然这两处“生命”前面的修饰语不同，但我们知道都是指我们从基督那里得来的新生命。&lt;/p>
&lt;p>为了帮助我们理解何为“紧紧抓住”，我们来看经文中在一种什么的景况下来描述这“抓住”。第六章的经文中给出了两个“抓住”的场景。第一个场景将“抓住”与“为真道打那美好的仗”联系起来。打仗是一种战时的场景。如果是在战时，空袭的警报响了，你紧紧地抓起那最为重要的东西，就是事先收拾好的细软或贵重物品，赶紧跑向防空洞，或者跑向可以避难的地方。在奔跑中，你紧紧地抓住那包细软，你知道这是你唯一拥有的东西了，你以后的生活可能就全靠这些东西了。记得在抗日战争期间，西南联大一个哲学家的故事。当空袭警报响的时候，他抓起来就跑的是一部他刚刚完成的手稿。&lt;/p>
&lt;p>第二个场景将“抓住”与“预备将来”联系在一起，为那将要来的时刻奠定美好的基础。这是一种时间所剩无几的场景。如果医生说你还剩下几个月的时间了，那么你最想做的是什么？如果你就想着把某件事情尽力地完成，好让你离开这个世界的时候没有那么多的遗憾，那么这件事情对你来说就是最为重要的，是你最想要抓住的。记得古代的一位哲学家，因为被控叛国罪而被关进死牢之中，知道自己所剩时间无多，就写了一本《哲学的安慰》来安慰自己的心灵。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>二、抓住生命&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>这里真正的问题是，抓住生命又是什么意思？怎样才能够抓住生命呢？&lt;/p>
&lt;p>“抓住生命”的意思就是，随时将操练这生命的事情看作是人生最为重要的事情。平时的时候就把这个最为重要的“细软”包裹收拾好，放在手边；无论走到哪里，都带在手边。2011年户外刚开始的时候，我们几位牧师长老都收拾了一个提包，准备一提就跟着走了。那包里除了日常可能用的几件衣服和洗漱用品外，唯一的一本书就是圣经。我希望无论我被关在哪里，都能够读到神的话语。&lt;/p>
&lt;p>更直接地说，操练生命就是操练心灵，这是我们生活中最为重要的事情，不要因为日常生活中的繁杂事务来影响它。不过，抓住生命不单是在内室里操练默想、灵修与祷告。我们在上一讲（提前四章）中主要讲了操练敬虔的道理，即操练心灵的一些方法。这还是操练敬虔的初级阶段。问题的关键是：如何在现实的日常生活场景中来操练心灵？在现实的日常生活中操练心灵，涉及到两个重要的原则。&lt;/p>
&lt;p>首先，“抓住生命”在日常生活处境下的基本意思就是，在我们所做的每件事情中去经历耶稣基督。经历到他就是抓住了生命，因为他就是生命。所以就如保罗在歌罗西书中所说的：“无论作什么，都要从心里作，像是给主作的，不是给人作的。”（西3：23）无论在日常生活中，是出于圣灵在内心中的感动，还是因为神给我们的呼召，我们所做的每件事情，都是用心去做，带着心灵去做，好让我们在做每一件事情中，都可能在其中经历到耶稣基督，“要得神在基督耶稣里从上面召我来得的奖赏。”（腓3：13）如此，当我们事后回顾我们的生活时，才会从中得着安慰，而不至于心中空落没有所得。&lt;/p>
&lt;p>就是说，抓住生命就是在日常生活中经历基督，经历基督我们才有可能在生活中见证他。我们在这个世上生活的基本目标就是见证我们已经得到的新生命。在12节经文中，“被召”与“见证”是两个平行的动词，意思是我们既是为着这永恒的生命被召，那么我们的使命就是为众人面前为这永恒的生命做见证。见证这新生命就表明这生命对你是何等的重要，这个意义上，见证生命就是抓住生命。&lt;/p>
&lt;p>其次，在日常生活的场景中见证生命，一个重要的原则就是：学习让心灵来归正我们的思想，心灵联合思想来归正我们的身体的需要与行为。这个秩序十分重要。在我们的日常生活中，人们所活出来的秩序可能正好是相反：身体的需要决定了人的思想、情感或意志，就如俗话中所说，“屁股决定了头脑，”物质利益决定了人的基本立场，这在近年来一些所谓的学者在用各种“科学论证”为利益集中的决定论证特别鲜明地表现出来。另外一个扭曲的秩序就是，人的思想与意志的选择决定了人是谁。那些以为自己可以不被世俗钱财所累的人，可能会自豪地说，他们是为着在思想上追求真理而活着的。笛卡儿主义者会说，“我思故我在”，思想决定了我的存在。这对于心灵没有起到引导作用的人来说，确实描述了他生存的实情。不过，无论是物质利益优先还是思想情感优先，这两个因素的优先性都导致人心灵的麻木或昏暗。&lt;/p>
&lt;p>我们不是生活在一个封闭的温室中，而是在现实的生活世界。圣经教导我们要持定生命，乃是因为在日常生活中，会有一些势力在努力地诱使我们放下这最为宝贵的，去抓住那次要的东西。在日常生活中与我们争夺这生命控制权的最大的敌人是什么？大概可以说有两个方面：1）贪心及钱财，它通过影响我们身体或物质利益上的需要来争夺着带领权。2）好胜及思辨，它通过影响我们的思想来争夺着带领权。要胜这两个方面，当然我们可以通过苦行的方式，限制身体的需要、不做太多的思考等，但这些都是消极的方法。就如俗话所说的，“火车不是推的，火车跑得的快，全靠车头带。”就是说，主要靠心灵的引导。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>三、胜过钱财与虚谈&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>为什么保罗在提前第六章同时谈到贪财（贪财是万恶之根）及虚谈（那敌真道的似是而非的学问），并且只谈到这两个方面？在操练敬虔、抓住生命方面，如果想要让圣灵在我们的内心中来引导我们，就是说，使我们的心灵成为日常生活的引导，那么这两个方面，分别代表了身体的需要及思想的需要，正是我们需要学习去圣化的，使其服从心灵的带领。如此我们才能在这个现实生活中活出见证基督所赐生命的人生使命。&lt;/p>
&lt;p>“敬虔加上知足的心便是大利了。”（提前6：6）我们要胜过钱财的诱惑，首先要在心灵的层面上胜过贪心或贪念。这意味着要在心灵与主基督的交通中得着满足。如果我们真经历了对基督之荣美的惊叹、赞美，你胜过这些贪念也就容易了。如果你在神的话语中得了满足，那么你就知道，这种满足不是多少钱财或其他的什么东西可以带来的。就如我们之前口渴时一直喝刺激性饮料，直到有一天我们发现那纯净的白水更能解渴，我们放下之前习惯的饮料也就比较容易了。&lt;br>
一旦我们胜过了贪心，在内心中有了“知足的心”，那么在行为层面上就会更为积极地“甘心施舍，乐意供给人，”（18节）这样就为自己积聚了天上的财富，为将来奠定美好的基础。如果内心和行为层面上做到了这些，就表明我们不是由钱财或身体的需要带动着，而是由心灵带动着。&lt;/p>
&lt;p>就思想上躲避“专好问难”，或“躲避世俗的虚谈”的方面（4，20节），首先我们要小心不要落入“专好问难，争辩言词”这个陷阱中。这种对言词上的争辩所具有的无法抑制的癖好，是由于内心里的争强好胜来的，不能接受身边竟有人出头，引起大家的关注，所以保罗将这种人称为“自高自大”。最近新95条出来后，我们就看到这种现象。有人并没有把握住精神实质，而是专好在言词上问难，挑一些毛病。这些人在某些方面说的是有道理，但问题是，由于他们思想上专注于言词带来的盲点，他们看不到更为重要的东西。要胜过专好问难，首先就要胜过内心里的“争强好胜”。这种“争胜”是自我中心的典型表现。只有在基督里经历过自己的死，在基督的荣美中得着满足的人，才会胜过要引起他人关注或承认所带来的满足。&lt;/p>
&lt;p>思想层面胜过“思辨”或“虚谈”的第二点，就是不要让我们的心在“虚谈”中得着满足。“虚谈”就是“空谈”，指那些不能落实在我们生活实践中的思辨理论。克尔凯郭尔批评黑格尔说，他在思想领域中建立了美丽豪华的宫殿，但他自己却不住在里面。今天我们中可能很少有这种只忙于构建理论体系的哲学家，但人心在一种美妙的文章中得着满足，之后就将其置于脑后，似乎与自己当下生活无关的习惯，还是随处可见，特别是我们每天在微信中浏览很多美妙的文章，心里很激动。但读完之后激动过去，生活又恢复了常态。&lt;/p>
&lt;p>抓住生命并不是以这种方式抓住思想。若是只求思想的满足，思想就是在以这种方式争夺引导权。当然，这里也不是在宣传反智，不重视思想的上的探索与护教。要点在于，思想上的探索是为了更好地在生活中活出来，而这依赖从心灵而来的力量。奥古斯丁说过，信仰即积极的思想。这话的意思是说，如果我们有从信仰中来的心灵的满足，那么我们心灵带出来的总是建设性的、正面的、对人生命有益的思想，而不再是专好问难、只挑毛病而给不出积极造就方面的思想，或者是那种只有理论没有落实的“虚谈”。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>四、终末情景&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>上面我说的意思是，在这个日常生活世界中，要想抓住生命，就要学会胜过“钱财”，身体透过它们在夺取控制权，以及胜过“虚谈”，思想利用它来争夺控制权。但问题是，这些在道理上我都知道，只是在日常生活的操练中，不太容易胜过。神知道我们的软弱，他通过保罗在这里教导我们的时候，特别提供了上面所说的那两个场景来帮助我们。其实这两个场景可以合为一个基本的场景：到那“日期”，“主耶稣基督的显现”就会来到。这是我们作为基督徒所生活于其中的这个末后时代的基本场景。我们当时时地提醒自己，我们是生活在一个末后的时代，所余下的时间不多了。&lt;/p>
&lt;p>我们所生活的世界是一个以忙碌而著称的世界。各种事务繁杂，时间不知不觉间在飞逝。一年忙碌下来，我们很有可能不知道这一年自己忙碌了什么。在这个背景下，抓住这永恒的、真实的生命为什么那么重要？回答是，“到我们的主耶稣基督显现。”（14节）这是为我们积成将来美好生活的基础，好让我们在耶稣基督显现或再来的时候，能够向他交账，享受由这生命带给我们的永远的福乐，而不是茫然不知所措或不知自己做了什么。&lt;/p>
&lt;p>当我们没有终末意识的时候，我们生命的结束或者主基督的再来总是距我们十分的遥远。“当洪水以前的日子，人照常吃喝嫁娶，直到挪亚进方舟的那日。不知不觉洪水来了，把他们全部冲去。人子降临也要这样。……所以你们也要预备。因为你们想不到的时候，人子就来了。”（太24：38－44）在耶稣讲十个童女的比喻中，我们看到，当主再来的时候，当我们离开这个世界的时候，什么东西都不重要了，因为我们“也不能带什么去”，唯一重要的是什么？就是那“油”，即圣灵在我们心灵中带来的满足。&lt;/p>
&lt;p>总之，抓住生命主要体现在日常生活中用心去做每件神所喜悦的事情，从中经历到耶稣基督。其基本场景就是认识到我们生活在末后的时代。在日常生活中操练抓住生命的主要功课就是胜过钱财与虚谈。心灵得到操练最主要的结果就是，敏感并专注于圣灵在我们内心中的引导与带领。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item></channel></rss>