<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>《＠守望》第74期——圣诞节传福音 on 北京守望教会</title><link>/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%AC%AC74%E6%9C%9F%E5%9C%A3%E8%AF%9E%E8%8A%82%E4%BC%A0%E7%A6%8F%E9%9F%B3/</link><description>Recent content in 《＠守望》第74期——圣诞节传福音 on 北京守望教会</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Fri, 09 Jan 2015 10:00:55 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%AC%AC74%E6%9C%9F%E5%9C%A3%E8%AF%9E%E8%8A%82%E4%BC%A0%E7%A6%8F%E9%9F%B3/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>《＠守望》第74期——圣诞节传福音</title><link>/2015/01/09/%E3%80%8A%E5%AE%88%E6%9C%9B%E3%80%8B%E7%AC%AC74%E6%9C%9F-%E5%9C%A3%E8%AF%9E%E8%8A%82%E4%BC%A0%E7%A6%8F%E9%9F%B3/</link><pubDate>Fri, 09 Jan 2015 10:00:55 +0000</pubDate><guid>/2015/01/09/%E3%80%8A%E5%AE%88%E6%9C%9B%E3%80%8B%E7%AC%AC74%E6%9C%9F-%E5%9C%A3%E8%AF%9E%E8%8A%82%E4%BC%A0%E7%A6%8F%E9%9F%B3/</guid><description>&lt;p>&lt;strong>简讯：&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>1、12月13日，代丽樱姊妹被拘留后获得自由，当日上午10:00左右她自行出拘留所，并与在外守候的姊妹们会合。&lt;/p>
&lt;p>2、12月17日，纪红雨姊妹和王魏弟兄于晚上20:30左右才出拘留所，红雨姊妹被送回家；王魏弟兄与在外守候的弟兄会合，后去父母所住的宾馆。&lt;/p>
&lt;p>3、12月21日，有4位弟兄姊妹前往平台参加户外敬拜。其中郭海鹰姊妹（第七次）以“扰乱公共场所秩序”的名义被行政拘留10天。&lt;/p>
&lt;p>4、 12月22-24日，迎新部及部分小组外出传福音，近百人参加，派发福音单张5000余份。23-25日，圣乐部、迎新部及部分小组、团契举行圣诞晚会，主题均为传福音；24-25日，部分同工及弟兄姊妹的行动受到有关部门的限制，以阻止弟兄姊妹参加教会的圣诞活动。&lt;/p>
&lt;p>5、12月28日，有7位弟兄姊妹前往平台参加户外敬拜，其中建华弟兄则被以“扰乱公共场所秩序”为由拘留10天（第五次），宪法弟兄、李薇姊妹和王琛姊妹各被拘留7天。&lt;/p>
&lt;p>6、12月31日至2015年1月2日晚，教会举行了新年祷告会。三日均安排圣餐礼拜，12月31日晚有洗礼，4位弟兄姊妹受洗归与主耶稣基督的名下。&lt;/p>
&lt;p>7、2015年1月4日，有4位弟兄姊妹前往平台参加户外敬拜。其中张云成弟兄（第五次）以“扰乱公共场所秩序”的名义被行政拘留10天，白银花姊妹被拘留7天。&lt;/p>
&lt;p>8、2015年1月5日，宪法弟兄、李薇和王琛姊妹于16:30自行出拘留所，并与在外守候的弟兄姊妹会合。&lt;/p>
&lt;p>9、2015年1月8日，建华弟兄于16:40自行出拘留所，并与在外守候的弟兄姊妹会合。&lt;/p>
&lt;p>——————————————————————————————————————&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>敎牧书信&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2015/01/09/%e7%a6%8f%e9%9f%b3%e7%9a%84%e5%85%89-2015%e5%b9%b41%e6%9c%881%e6%97%a5%e7%a5%b7%e5%91%8a%e4%bc%9a%e5%88%86%e4%ba%ab-%e6%96%87%e5%ad%99%e6%af%85-%e9%95%bf%e8%80%81/" >福音的光——2015年1月1日祷告会分享/孙毅 长老&lt;/a>&lt;br>
我们的生命能够映照出福音之光，乃在于我们心中的帕子除去，直接与基督有生命的连接。而这要求我们自己首先经历福音的真实。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2015/01/09/%e4%b8%bb%e7%a5%b7%e6%96%87-2015%e5%b9%b41%e6%9c%882%e6%97%a5%e6%96%b0%e5%b9%b4%e7%a5%b7%e5%91%8a%e4%bc%9a%e5%88%86%e4%ba%ab-%e6%96%87%e8%a2%81%e7%81%b5-%e4%bc%a0%e9%81%93/" >主祷文——2015年1月2日新年祷告会分享/袁灵 传道&lt;/a>&lt;br>
祷告不仅是为自己，祷告更要为上帝的国和上帝的荣耀；祷告不只是让上帝改变环境，祷告更是让上帝改变我们自己；祷告不是把责任推给上帝，祷告乃是表明我们愿意承担使命，愿意被神使用。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2015/01/10/%e4%bd%a0%e5%b2%82%e5%bd%93%e5%b8%ae%e5%8a%a9%e6%81%b6%e4%ba%ba%ef%bc%8c%e7%88%b1%e9%82%a3%e6%81%a8%e6%81%b6%e8%80%b6%e5%92%8c%e5%8d%8e%e7%9a%84%e4%ba%ba%e5%91%a2%ef%bc%9f-%e6%96%87%e6%99%93/" >你岂当帮助恶人，爱那恨恶耶和华的人呢？/晓峰牧师&lt;/a>&lt;br>
很多时候我们可能也是这样，你或许在上帝面前有很多照着上帝所教导的去行的，但是你依然在上帝面前有一个破口，这个破口是你知晓的，别人能够看得见的，但你可能找借口说：没有关系！&lt;/p>
&lt;p>——————————————————————————————————————&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>海拘分享&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2015/01/09/%e4%b8%80%e7%a2%97%e6%b8%85%e6%b1%a4%e8%8d%9e%e9%ba%a6%e9%9d%a2-%e6%96%87%e6%b5%b7%e9%b9%b0/" >一碗清汤荞麦面/海鹰&lt;/a>&lt;br>
吃完面后，警察告诉我：你们人在外面等你一天了。虽然我一早就知道，但听了还是很感动，心也有些潮湿。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2015/01/09/%e4%b8%bb%e7%9a%84%e7%81%b5%e5%9c%a8%e9%82%a3%e9%87%8c%e3%80%81%e9%82%a3%e9%87%8c%e5%b0%b1%e5%be%97%e4%bb%a5%e8%87%aa%e7%94%b1-%e6%96%87%e6%9d%8e%e8%96%87/" >主的灵在那里、那里就得以自由/李薇&lt;/a>&lt;br>
三年多的户外敬拜，从派出所到拘留所，这期间神带领我和我的家庭经历了上尖下流、连摇带按的大恩典，叫我突破自我、突破罪，明白了户外敬拜不仅仅是神给教会的托付，也是我个人生命经历中极大的祝福。——————————————————————————————————————&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>圣诞节·传福音&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2015/01/10/%e4%bb%8a%e5%a4%95%e4%bd%95%e5%a4%95-%e6%9c%89%e6%88%91%e8%89%af%e4%ba%ba-%e8%ae%b0%e5%b9%b3%e5%ae%89%e5%a4%9c%e6%88%b7%e5%a4%96%e4%bc%a0%e7%a6%8f%e9%9f%b3-%e6%96%87%e7%a5%96/" >今夕何夕 有我良人——记平安夜户外传福音/祖潘&lt;/a>&lt;br>
我们二十多位弟兄姐妹今夜不摆圣诞树，也不打算各自回家聚餐，我们提早就准备好了，要像两千年前那群天使一样，在户外传福音，向世人报告大好的信息。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2015/01/09/%e6%8a%a5%e4%bd%b3%e9%9f%b3%ef%bc%8c%e4%bc%a0%e5%b9%b3%e5%ae%89-%e6%b8%85%e6%9e%ab%e5%b0%8f%e7%bb%84%e5%b9%b3%e5%ae%89%e5%a4%9c%e4%bc%a0%e7%a6%8f%e9%9f%b3%e5%b0%8f%e8%ae%b0/" >报佳音，传平安——清枫小组平安夜传福音小记/樊春良 李锋&lt;/a>&lt;br>
那一晚，我们发了许多福音单张。许许多多人面对面纷纷相向而过，男女老少、高矮胖瘦，看着那么多不认识的面孔好像又很熟悉，那样一种走进人群之中的陌生而新鲜的感受，这时，你会感到人是多么需要爱！&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2015/01/09/%e6%88%91%e4%bb%ac%e7%9a%84%e7%ac%ac%e4%b8%80%e6%ac%a1-%e9%80%9a%e5%b7%9e%e5%b0%8f%e7%bb%84%e5%9c%a3%e8%af%9e%e8%8a%82%e4%bc%a0%e7%a6%8f%e9%9f%b3%e6%b4%bb%e5%8a%a8%e5%b0%8f%e8%ae%b0/" >我们的第一次——通州小组圣诞节传福音活动小记/XMT YB&lt;/a>&lt;br>
天父知道这是我们小组的第一次，也是很多小组成员的第一次，很好的保护了我们尚且“稚嫩”的心。整个晚上，我们几乎没有遇到设想中被粗暴对待的场景，每次递出单张说“圣诞快乐，上帝爱你”的时候，都收到了友好的回应。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2015/01/09/%e9%a6%99%e6%9f%8f%e3%80%81%e7%99%be%e5%90%88%e8%8a%b1%e5%b0%8f%e7%bb%84%e5%ba%86%e5%9c%a3%e8%af%9e%e6%b4%bb%e5%8a%a8%e7%ba%aa%e5%ae%9e-%e6%96%87%e9%a6%99%e6%9f%8f%e5%9b%a2%e5%a5%91/" >香柏、百合花小组庆圣诞活动纪实/香柏团契&lt;/a>&lt;br>
2014年圣诞节，香柏团契和百合花小组一起举办了庆圣诞联欢活动，房山教会部分弟兄姊妹也来到了我们中间。这次活动可以说是内容丰富，精彩纷呈，欢天喜地，收获颇丰。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2015/01/09/%e5%8f%82%e5%8a%a0%e5%9c%a3%e8%af%9e%e8%8a%82%e7%8c%ae%e5%94%b1%e6%84%9f%e8%a8%80%e7%a2%8e%e8%af%ad-%e6%96%87%e8%af%97%e7%8f%ad%e6%88%90%e5%91%98/" >参加圣诞节献唱感言碎语 /诗班成员&lt;/a>&lt;br>
平安夜晚上，当晚会结束，大家离开座位，开始慢慢散去的时候，我们（诗班）的歌声缓缓地响起了。”平安夜，圣善夜，万暗中，光华射”那一瞬间，我忽然感觉我们像极了《泰坦尼克号》里船要沉的时候在甲板上拉琴的那些人……&lt;/p>
&lt;p>——————————————————————————————————————&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>美好见证&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2015/01/09/%e5%9c%a8%e5%a9%9a%e5%a7%bb%e7%9a%84%e7%a3%a8%e9%9a%be%e4%b8%ad%e5%ad%a6%e4%b9%a0%e8%ae%a4%e7%bd%aa%e4%b8%8e%e9%a5%b6%e6%81%95-%e6%96%87%ef%bc%8fyh/" >在婚姻的磨难中学习认罪与饶恕/YH&lt;/a>&lt;br>
当我认识到在婚姻中我也曾做过如此多的错事，也曾如此多地伤害过丈夫，我向神祷告：神啊，求你赦免我吧。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2015/01/09/%e4%bf%a1%e4%b8%bb%e8%a7%81%e8%af%81-%e6%96%87%e4%be%af%e5%bc%9f%e5%85%84/" >信主见证/侯弟兄&lt;/a>&lt;br>
神是真实的，我原来因为罪与他隔绝，经历不到他。但是他的儿子耶稣基督在十字架上赎掉我的罪，让我可以重新跟神建立关系，开始经历到他。&lt;/p>
&lt;p>——————————————————————————————————————&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>属灵阅读&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2015/01/09/%e5%bd%93%e7%a5%9e%e5%ad%a6%e7%9a%84%e9%95%9c%e5%ad%90%e7%85%a7%e5%87%ba%e6%88%91%e4%bb%ac%e7%9a%84%e6%9c%ac%e7%9b%b8%e6%97%b6-%e6%96%87%e5%ad%97%e6%95%b4%e7%90%86%e6%b1%9f%e5%8d%8e/" >当神学的镜子照出我们的本相时/ 江华 整理&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>——————————————————————————————————————&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>主日讲章&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2014/12/12/%e7%99%bb%e5%b1%b1%e5%8f%98%e5%83%8f-2014%e5%b9%b412%e6%9c%8814%e6%97%a5%e4%b8%bb%e6%97%a5%e8%ae%b2%e7%ab%a0%e5%b0%8f%e7%99%bd%e7%89%a7%e5%b8%88/" >登山变像——2014年12月14日主日讲章&lt;/a>&lt;br>
&lt;a class="link" href="/2014/12/19/%e4%ba%ba%e8%a6%81%e7%a7%b0%e4%bb%96%e7%9a%84%e5%90%8d%e4%b8%ba%e4%bb%a5%e9%a9%ac%e5%86%85%e5%88%a9-2014%e5%b9%b412%e6%9c%8821%e6%97%a5%e4%b8%bb%e6%97%a5%e8%ae%b2%e7%ab%a0%e6%99%93/" >人要称他的名为以马内利——2014年12月21日主日讲章&lt;/a>&lt;br>
&lt;a class="link" href="/2014/12/27/%e5%9c%a8%e4%bf%a1%e7%9a%84%e4%ba%ba%ef%bc%8c%e5%87%a1%e4%ba%8b%e9%83%bd%e8%83%bd-2014%e5%b9%b412%e6%9c%8828%e6%97%a5%e4%b8%bb%e6%97%a5%e8%ae%b2%e7%ab%a0%e8%a2%81%e7%81%b5%e4%bc%a0/" >在信的人，凡事都能——2014年12月28日主日讲章&lt;/a>&lt;br>
&lt;a class="link" href="/2015/01/03/%e6%9c%8d%e4%be%8d%e7%9a%84%e6%a0%b9%e5%9f%ba-2015%e5%b9%b41%e6%9c%884%e6%97%a5%e4%b8%bb%e6%97%a5%e8%ae%b2%e7%ab%a0%e5%a4%a9%e6%98%8e%e7%89%a7%e5%b8%88/" >服侍的根基——2015年1月7日主日讲章&lt;/a>&lt;/p></description></item><item><title>当神学的镜子照出我们的本相时 文字整理/江华</title><link>/2015/01/09/%E5%BD%93%E7%A5%9E%E5%AD%A6%E7%9A%84%E9%95%9C%E5%AD%90%E7%85%A7%E5%87%BA%E6%88%91%E4%BB%AC%E7%9A%84%E6%9C%AC%E7%9B%B8%E6%97%B6-%E6%96%87%E5%AD%97%E6%95%B4%E7%90%86%E6%B1%9F%E5%8D%8E/</link><pubDate>Fri, 09 Jan 2015 09:37:26 +0000</pubDate><guid>/2015/01/09/%E5%BD%93%E7%A5%9E%E5%AD%A6%E7%9A%84%E9%95%9C%E5%AD%90%E7%85%A7%E5%87%BA%E6%88%91%E4%BB%AC%E7%9A%84%E6%9C%AC%E7%9B%B8%E6%97%B6-%E6%96%87%E5%AD%97%E6%95%B4%E7%90%86%E6%B1%9F%E5%8D%8E/</guid><description>&lt;p>2014年12月19号，平生第一次读《基督教神学思想史》第八章“基督的神学之争”。作为一个平信徒，我想多数人和我一样，对于这样的书，单是听到它的名字，就足以让我们退避三舍，更何况当你看到它时，发现是一本厚厚的六百多页的书籍。但没想到第一次读它，带给我的收获是如此之大，使我的思想也发生了一个180°的大转弯……&lt;/p>
&lt;p>橡树的读书小组，给我的感受就是，他们读得很仔细，2个小时，就读了10页的内容，且是提前就让大家先读一篇。我想，读这类的书，就是要这样细嚼慢咽，这样沉静，才能从书中吸取精华，成为更加认识主、靠近主的养分吧。会中提到一些问题时，大家都显得异常激动，问题不断，我想可能这也是广大平信徒都特别想问的问题，比如：“对于异端，他们要是不读神学，不学习那么多知识，他们会不会得救；会不会因为学习多了，反而自己生发出对神错误的理解和想法，以致反而使自己不得救了，灭亡了。”&lt;/p>
&lt;p>以下是总结这次读书小组，大家的心得：&lt;/p>
&lt;p>首先是明白了书中向我们所阐述的内容，即何谓阿里乌主义以及它的错误。&lt;/p>
&lt;p>阿里乌主义否认耶稣基督的神性，认为祂是受造的。&lt;/p>
&lt;p>“并且基督并非真神，但借着参与……甚至他也变成神。……这个子并未确实地认识神……因为祂不是父神惟一真正的逻各斯，他是根据名分，被称为逻各斯与智慧，并根据恩典，被称为子与能力。”（P.139）&lt;/p>
&lt;p>然而，阿里乌的异端教导，却也不是那么好辨别的，尤其我们看他的其他信仰告白，以及他得出上述信仰告白的原因。&lt;/p>
&lt;p>如他告白说：&lt;/p>
&lt;p>“我 们承认一神，惟有他是非受生、永恒、没有开始、真实、永生不死、智慧与良善的。……这位独一的神，在时间之前，生了他的独生子，透过子创造历世历代与宇宙 万有。……他使他儿子生存，并且使他儿子不改变与更动。神的完美创造，他不像任何受造者；是的，他是受生的，但他受生的方式是独一无二的……父神把自己的 荣耀赋予祂……祂以自存的方式包含万物，因为祂是万物的源头……”（P.139）&lt;/p>
&lt;p>这表明他相信子是父的独生子、自存的、万物的源头、不改变与更动的，并且父神把自己的荣耀赋予祂。但我们更多地看他的教导，就看出分别来了。他相信子是不改变与更动的，但那是祂被受生出来后的存在状态（“使他儿子生存，并且使他……不改变与更动”），即子的自存是祂在被受生后，但“子有不存在的时候”（P.137），即他否认子的自有属性。&lt;/p>
&lt;p>第二点收获，就是我们看到一个人的成长和被教导的背景是多么地重要。&lt;/p>
&lt;p>阿里乌受教于卢奇安，同时受教于卢奇安的还有优西比乌（此人后来成为一位很有影响力的主教，也认同阿里乌主义）。“我们可以确定，他们两人的信念与神学模式，都是出自他们共同的指导老师卢奇安。”（P.135）卢奇安本人，曾经受过异端主教撒摩撒他的保罗之影响。撒摩撒他的保罗的异端教导主要是“嗣子论”（认为耶稣基督只是一个人，借由神的拣选而被神收养为儿子）。&lt;/p>
&lt;p>还 有一个背景，就是阿里乌与亚历山大（一位主教，反对阿里乌主义）的希腊哲学背景。这个背景是他们共有的东西，即他们都承认神性本体的完美，神性不能有任何 改变。神既是神圣的，也是绝对完美的，不可能有任何改变。因为，改变若不是变得更好就是更坏，并且如果能改变，无论变好或变坏，神也就不再是神了。这就是 希腊思想里绝对静止的完美apatheia（不为感情所动）。&lt;/p>
&lt;p>也正是在这个共同点之下，他们出现了不同的观点。阿里乌及其追随者认为：“如果耶稣基督是逻各斯（那位不变的神）的化身，并且如果逻各斯是神圣的，与父神同样，那么神性会因为耶稣在时间中的人性而改变，而且神会在祂里面受苦。但这是不可能的。因此，在耶稣基督里面道成肉身的逻各斯，并不是完全神圣的，而是一个伟大且地位很高的受造物。”（P.136）简言之，就是阿里乌认为，神是不变的，但耶稣基督在人性中显明祂是会变的，所以耶稣基督里那个道成肉身的逻各斯（道），不是真正的神，与神（父神）不平等。&lt;/p>
&lt;p>“如果神的儿子真的是神，那么神就不像所有人公认的，不会改变，因为神的儿子会因进入历史，并在耶稣基督的肉身中受苦而改变”（P.141）&lt;/p>
&lt;p>阿里乌认为耶稣基督里的逻各斯（道）不是真神的第二个原因是：救恩是借着恩典和自由意志与神联合的过程，如果耶稣把救恩传给我们，这个救恩就是透过我们可以模仿的方式，借着恩典与自由意志所成就的，但是如果祂是神，救恩就不能由人的效仿来成就了。&lt;/p>
&lt;p>亚历山大（反对阿里乌主义）以及众长老，对于阿里乌教导的反应，为什么如此强烈呢？一言以蔽之，他们认为，这教导会威胁到救恩。一个人所相信的是极为重要的，而异端对于神、耶稣基督与救恩的信念与教导，会变成与使徒所教导的迥然不同的“另一个福音”。因为，只有耶稣是神，我们才能得救，亚历山大凭直觉认识到这点。(P.142)&lt;br>
亚历山大所写的阿里乌异端之摘要：“他们的新奇发明，以及反对圣经的思想是这样：神并非一直都是父，有一段时间神并不是父。神的道并非一直都是神的道，而是源自空无的东西，因为神用无中生有的东西，从无中创造了祂，因此有一段时间，他是空无。”亚历山大虽然只是把阿里乌的教导简单地呈现出来，却是一个很高明的反驳方式。其实指控阿里乌否认父的不变性，因为阿里乌说，父神并非一直都是父，而是因为创造了一位儿子而成为父。（所以说父也不是神了）&lt;/p>
&lt;p>阿里乌的教导让我想起了主说的一句话，“凡不认子的，就没有父。”&lt;/p>
&lt;p>第三，我们还讨论了，阿里乌这样的异端，为何能有这么大的影响力。&lt;/p>
&lt;p>我们看到，异端往往很有知识学问。阿里乌到埃及的城市被按立为神甫之前，曾经先在安提阿受过训练。他身为长老的一个任务，就是领导解经学校，且是一位很有领袖魅力的人。&lt;/p>
&lt;p>最后，谈谈自己对于读这类书籍的一个思想的转变。&lt;/p>
&lt;p>以前自己真害怕读这类书，一是因为内容多，思想史，听起来就感到害怕，但这主要还是自己的懒惰，认为那是神学生的事，我只要做个平信徒就好了。但平心而论，自己内心是很渴慕更认识主的。但要更深地认识主，是否自己也认识到，读这类的书籍、平时的思考学习少不了，所以说只能是懒惰，其他的都是借口。第二个害怕的原因，是前面说过的；“如果我了解这么多，了解了异端的思想，我反而赞同异端的思想，怎么办？不死掉了啊。出于这个原因，我真有些害怕，想，还是不读的为好，就按照我目前的认识得救就好了。”&lt;/p>
&lt;p>但在读书会上，弟兄们的回复，让我有了一个180°的大转弯。若是那样，更要仔细读了。如果是赞同异端的思想，说明我是不得救，那就赶紧走趁着还有今天，悔改，归信真道。提前暴露问题，是好事。这样一想，确实给我一惊，以后要努力地读了。同时大家也谈到，神造我们就是成为一个有思想的人，若我们不使用自己的思想，那神不如直接把我们造成木偶得了。感谢神！参加橡树这次读书小组。&lt;/p></description></item><item><title>在婚姻的磨难中学习认罪与饶恕 文／YH</title><link>/2015/01/09/%E5%9C%A8%E5%A9%9A%E5%A7%BB%E7%9A%84%E7%A3%A8%E9%9A%BE%E4%B8%AD%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E8%AE%A4%E7%BD%AA%E4%B8%8E%E9%A5%B6%E6%81%95-%E6%96%87%EF%BC%8Fyh/</link><pubDate>Fri, 09 Jan 2015 09:36:14 +0000</pubDate><guid>/2015/01/09/%E5%9C%A8%E5%A9%9A%E5%A7%BB%E7%9A%84%E7%A3%A8%E9%9A%BE%E4%B8%AD%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E8%AE%A4%E7%BD%AA%E4%B8%8E%E9%A5%B6%E6%81%95-%E6%96%87%EF%BC%8Fyh/</guid><description>&lt;p>因着感恩节写了一段感恩分享而被网刊约稿。感谢神赐给我敞开的勇气，第一次尝试着把自己在婚姻磨难中学习的功课写出来，与主内众肢体分享，希望我的经历能荣神益人。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>突遭婚姻破裂&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>我在今年10月份刚刚办理了离婚手续。但从丈夫提出离婚到真正履行手续，历经了近两年半的时间。对于我来说，这是我一生中最黑暗、最痛苦的一段历程，同时也是我经历神的同在的一段历程。感谢神一路地扶持我走过死荫的幽谷。虽然经历种种努力最终还是没能挽回婚姻，但面对这个结果，我的心态与两年半前完全不一样了。我知道这是神做工的结果。是神让我在面对婚姻失败的时候内心仍然能够平静安稳，这是神的恩典。正如《罗马书》5：2-3：“我们又藉着他，因信得进入现在所站的这恩典中，并且欢欢喜喜盼望神的荣耀。不但如此，就是在患难中也是欢欢喜喜的。”回想这两年半，我经历了从骄傲到谦卑，从苦毒到感恩，从不懂得爱到逐渐明白何为上帝的爱，也在这个过程中学习了认罪和饶恕的功课。&lt;/p>
&lt;p>丈夫提出离婚后不顾我的反对就开始不再回家了。我身在其中，那种痛苦真的不知如何用语言表达。因为有孩子在家，在孩子面前我必须表现得正常，我要像什么事情都没有发生似地照顾他每日的饮食起居。每天除了上班面对同事，就是回家面对孩子，常常是想哭都找不出时间。我的痛苦不能对父母讲，因为怕父母担忧；我的痛苦不愿对世界中的朋友讲，因为我清楚地知道这些朋友不能给我实质性的帮助，我的事情只会让他们多一点茶余饭后的谈资。那时我刚决志信主几个月，已经开始比较稳定地每周参加小组聚会。我们的组长YL姊妹的生命深深地吸引了我，让我愿意对她敞开，也希望从她那里得到帮助。许多次，小组聚会或主日敬拜结束后，我都拉着YL姊妹，或倾倒心里的愤怒，或诉说心中的恐惧，或像面临灭顶的洪水时想要抓住一棵救命稻草一样想从YL姊妹那里抓住什么。每一次，YL姊妹都付上爱心和时间，用《圣经》的原则开导我，用《圣经》的话语带领我，使我渐渐明白神才是我真正的依靠。后来，YL介绍我参加一个韩国师母带的查经。韩国师母对经文的分享使我感受到经文中饱含着指导我们生活的智慧。正如《诗篇》111：10所记：“敬畏耶和华是智慧的开端。”从此，我每周固定地参加周二的妈妈小组、周四的查经和周日的主日敬拜，通过这些方式越来越认识神、越来越亲近神。&lt;/p>
&lt;p>离婚争战的两年半中，我真切地感受到神的同在。神的同在使我胜过对离婚的恐惧、对孩子成长的担忧以及对丈夫的愤怒，能充满盼望地面对生活。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>胜过对失去婚姻的恐惧&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>当丈夫提出离婚时，我不敢面对的首先是对失去婚姻的恐惧。每当想到离婚后我将独自抚养孩子，每当想到离婚后的孤单，每当想到离婚后我只能一个人独自带孩子去旅行，深深的恐惧就会紧紧地包围着我。那时信主时间不长，还做不到每天读经祷告。但我很盼望每周的主日敬拜、小组活动和查经，我知道这是我认识主、亲近主的机会，每一次亲近主之后就觉得灵命得饱足。记得有一次查经时读到《约翰一书》4：18：“爱里没有惧怕；爱既完全，就把惧怕除去。”师母分享时说：“只有上帝给我们的爱是完全的爱，只要在他的爱里我们就没有惧怕。”听到师母这样的分享，我思想我在这世界得到的人的有限之“爱”——这些“爱”很多时候带给我的是伤害，当然我付出的“爱”也会给别人带来伤害。我们这些罪人既不是完全人，怎么可能有完全的爱呢？我们经常会打着“爱他人”的旗号爱自己，说到底还是摆脱不了自我中心。唯有完全的主才能给我们完全的爱。当我真的明白了“耶酥爱我”的真理时，尽管婚姻中的痛苦并未减轻，但我发现我正慢慢地脱离惧怕的捆绑。当我一个人回到家感到孤单时，想到耶酥爱我，孤单的感觉就会减少；当我行在路上，心里充满被丈夫逼迫离婚的痛苦时，想到耶酥爱我，我抬起头望向天空，相信爱我的天父正在上面用满有恩慈的目光看着我，我的心就慢慢平静下来。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>胜过对孩子成长的担忧&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>其次，我很担心离婚对孩子的成长造成不可挽回的伤害。我爱我的孩子，每当想到我不能给孩子一个完整的家，我的心就被痛苦和自责充满。一想到孩子被人问“爸爸呢”可能会有的不知所措；一想到孩子进入青春期遇到特别的问题需要与爸爸沟通交流时爸爸却不在身边；再想到当孩子小的时候，当我问他什么是相亲相爱时，他一手搂着爸爸一手搂着妈妈笑着回答“这就是相亲相爱”，而以后再也不可能有这样完整的美景了……每当想到这些，我的心就像被刀割了一样地痛。很长一段时间，我心里想：为了让孩子有个完整的家，我什么苦都能忍。但是凭着我自己，这样的忍是极其痛苦的，而且在这样的忍耐和痛苦中生活，时刻都要面对很大的压力，没有平安喜乐，其实对孩子也不好。我经常向神祷告说：“神啊，求你带领我，让我知道怎样做才是合你心意的，怎样做才是对孩子好的。”我祷告了很长时间，还是没有清楚的看见。&lt;/p>
&lt;p>后来，丈夫给我发出了最后通牒：若再不同意离婚，就要去法院起诉了。我心里很慌，不知该如何面对。有时我也想：交给法院也好，若法院判离就离吧，我也没什么遗憾了。但是又觉得夫妻一场，最后两个人在法庭上面对面去解除婚姻，真的有必要走到这一步吗？有一天读经时，读到《哥林多前书》7：15：“倘若那不信的人要离去，就由他离去吧！无论是弟兄，是姐妹，遇着这样的事都不必拘束。神召我们原是要我们和睦。”这段经文给了我很大的安慰，除去了我心中的自责。从丈夫提出离婚到他准备去起诉经过了两年多的时间，这期间我一直在向他表达希望挽回婚姻，并尽力回顾曾经伤害过他的地方一一向他道歉，但无论我怎样努力都没能打动他。丈夫硬着颈项，定意要离开这个家，主也是允许的，而且主还提醒我“神召我们原是要我们和睦”，现在丈夫连家都不回了，还视我为故意为难他的敌人，我的坚持对孩子还有什么意义呢？这样一想，我心里就平安了许多。当我在抚养孩子遇到困难时，我会想起《马太福音》11：28：“凡劳苦担重担的人可以到我这里来，我就使你们得安息。”只要我尽了本分，我可以把我一切的难处交托给主，他会对我们负完全的责任，他也会掌管孩子的反应、成长及一生。这样，我对孩子成长的担忧和焦虑就减少了许多。果然，当我跟孩子正式谈这件隐瞒了很久的大事时，孩子平静的心态使我大得安慰并常常感恩！&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>胜过对丈夫的愤怒&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>第三，我需要对付对丈夫的愤怒。我们的婚姻可谓来之不易。当初我不顾父母的反对，坚持与他在一起，就是因为觉得他心里有我，对我好。结婚后，我觉得我一直在努力照顾这个家，照顾他和孩子。所以，当他提出离婚时我心里有一种无法遏制的愤怒。这种愤怒像烈火一样在我心里熊熊燃烧，不能止熄。起初我想当然地认为是他对不起我，是他亏欠我，是他伤害我，是他的错，我不能饶恕他。主祷文中“免我们的债如同我们免了人的债”，是让我们先免别人的债主才免我们的债。虽然我每天都背主祷文，但我就是做不到免丈夫欠我的债。这种愤怒和不饶恕时常会使我很痛苦。有一次在小组聚会中，一位姊妹分享感恩的事，说最近读了《完全饶恕》这本书，很受益，也向大家推荐。感谢神，这正是我急需的。我立即买了这本书，拿到书时，封面上的一句话触动了我的心：“没有饶恕就没有未来。”读了这本书我明白了——完全饶恕是拒绝记录对方的过错，完全饶恕是拒绝惩罚对方，完全饶恕是拒绝谈论对方的错误言行，完全饶恕是怜悯对方、恩待对方，完全饶恕是清除内心的苦毒，完全饶恕是饶恕自己的过失。因为我明白了什么是完全饶恕以及完全饶恕对于我自己生命的益处，我开始有意识地阻止自己思想丈夫的错；我开始愿意配合丈夫看望孩子，而不再认为见不到孩子是他放弃婚姻应受的惩罚；我开始在神面前为丈夫做祝福的祷告；我开始不再认为只有自己是婚姻失败的受害者；我开始愿意承认在婚姻中我的不顺服、不尊重也曾深深地伤害丈夫。所有这些都是神的恩典，若不是靠着神，即使我明白这所有的道理，我也不能按照这些道理去行。就像《罗马书》7：18：“立志为善由得我，只是行出来由不得我。”但靠着主，有主坚固我的信心，为我加添力量，我就有可能超越人的本能，变得更像耶酥。&lt;/p>
&lt;p>虽然经历了婚姻的磨难，因为有主的恩典，我仍能怀着感恩的心喜乐地生活。主也在这个过程中一天一天地更新我，让我重新认识自己，常常来到主面前认自己的罪。过去，我始终认为在与丈夫的相处我没什么错，即便有也是微不足道的小错。但是，《圣经》的教导纠正了我的观念。《以弗所书》5：22-23：“你们作妻子的，当顺服自己的丈夫，如同顺服主。因为丈夫是妻子的头，”我何曾将丈夫当作过自己的头呢？在很多的事情上，我都认为自己考虑得更细致、更周全，很少顾及丈夫的想法和感受。尤其当我认为他的判断错误的时候，我会据理力争，努力说服他接受我的判断。久而久之，丈夫不再愿意表达想法，表面上看似乎是愿意接受我的观点，但内心里却有一百个不愿意。有一次他曾说：“我同意按照你的想法做也不代表我认为你就是对的。”当时我想：这不是自相矛盾吗？如果你不认为我是对的，为什么同意这样做呢？但现在想来他这么说也有道理。神就是这样一步一步地带领我看到自己的错。当我认识到在婚姻中我也曾做过如此多的错事，也曾如此多地伤害过丈夫，我向神祷告：神啊，求你赦免我吧。神藉着《马太福音》6：14-15的经文对我说话：“你们饶恕人的过犯，你们的天父也必饶恕你们的过犯：你们不饶恕人的过犯，你们的天父也必不饶恕你们的过犯。”让我知道，在婚姻的事上，我应当先饶恕丈夫，神才能赦免我。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>患难生信心&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>我在主里的信心也是一点点长大的。最初信心不够的时候，经常在心里会问：“为什么神允许丈夫这样待我？为什么神让这么不公平的事发生在我身上？”当我读《约伯记》，看到当约伯被撒但试探，丧失儿女和财产时，约伯没有向神问为什么，而是伏在地上向神下拜，说：“赏赐的是耶和华，收取的也是耶和华。耶和华的名是应当称颂的。”当约伯再次被撒但试探，全身长毒疮，他的妻子问他：“你仍然持守你的纯正吗？”约伯回答说：“难道我们从神手里得福，不也受祸吗？”约伯经受了撒但的试探，在神面前仍然谦卑顺服，最终神加倍赐福给约伯。我突然明白，虽然我并不真知道神为什么让我遭受婚姻的磨难，但有一点可以确信：无论是赏赐还是收取，都是神的恩典；无论是得福还是受祸，也都是神的恩典。既然信神，神就会用恩典围绕着他的儿女，最终必会蒙福，无论过程中有多少逼迫患难，也只不过是神为了让我们预备好自己，可以承受他将要给我们的福气。有了这样的看见，我就可以定睛在神的应许上，因为《使徒行传》3：26应许说：“神既兴起他的仆人，就先差他到你们这里来，赐福给你们。”主的话没有一句落空，与他在永恒中给我们的应许比起来，我们在这个世界无论是拥有的还是失去的都显得微不足道了，因为我们在这世界上是客旅，是寄居的。我们不必为这世界上的任何事忧虑，只需要安静在主里面，平安喜乐地过每一天，充满盼望地等候主再来的那一天。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>后记：&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>我是2012年1月认识YH的，一位姊妹把断断续续慕道许久的她带到我们小组。感谢神的拣选和预备，当天圣灵感动她愿意接受主耶稣作她的救主。自信主至今正好三年。在这三年中，YH姊妹如饥似渴地追求主，主日、小组相当委身，读经也很持续，并力所能及地参与陪伴等服侍，是小组中生命最稳定、平和、喜乐的姊妹。难于想象，她也是姊妹中这几年经历最为坎坷的。看似令人愁苦的患难却造就了她笃定、喜乐的生命，这是神在她生命中亲自做成的。&lt;/p>
&lt;p>她信主后半年就遭遇了婚姻的问题，有外遇的丈夫向她提出离婚。不知所措的她找到了我。我和她一同哭泣，用神的话安慰她、坚固她，建议她忍耐、持守，给神做工的机会。这两年多就这么陪伴她一步步信靠神走过来了。从最初常被激怒、愁苦，到稍后的平静，直到现在的喜乐、安稳，过程中看到她的生命一点点被神得着，再得着。&lt;/p>
&lt;p>为了挽救婚姻，YH这两年半做了许多的努力。尽管受了很大伤害，她还是相信有了神婚姻会不再一样。她不只一次向丈夫表达了愿意完全饶恕、从头来过的愿望。因着丈夫不放弃地逼迫离婚，她一面不断受伤一面不断靠神缠裹伤口，尽心尽力地努力以神喜悦的态度回应丈夫。有时被激怒了没忍住，回来后又发信息道歉。她努力追忆过去两人相恋的美好，想起以前伤害丈夫的种种也发信息道歉。她给我看过一些信息，态度相当诚恳，但多数时候丈夫以沉默来回应。她也曾约丈夫去见带她查经的师母，希望他能听听属灵长辈的意见，谈过后师母看到他的刚硬。到了去年夏天，她丈夫终不肯回头，并提出再不同意就上法院判决。在办手续的前几天，我俩手拉手再次为他丈夫的灵魂祷告，这两年多YH常为此祷告，也带孩子为爸爸的灵魂得救祷告。相信神悦纳YH这一份为伤害自己的人的祝福。&lt;/p>
&lt;p>YH最终平安地办理了手续，办手续的前两天还平稳地带领敬拜。分手后的这两个多月，前丈夫似乎放松了，反而跟YH联系更多、对孩子更关注了。&lt;/p>
&lt;p>“我们在一切患难中，他就安慰我们，叫我们能用神所赐的安慰去安慰那遭各样患难的人。我们既多受基督的苦楚，就靠基督多得安慰。”（林后1：4－5）&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted --></description></item><item><title>信主见证 文/侯弟兄</title><link>/2015/01/09/%E4%BF%A1%E4%B8%BB%E8%A7%81%E8%AF%81-%E6%96%87%E4%BE%AF%E5%BC%9F%E5%85%84/</link><pubDate>Fri, 09 Jan 2015 09:36:05 +0000</pubDate><guid>/2015/01/09/%E4%BF%A1%E4%B8%BB%E8%A7%81%E8%AF%81-%E6%96%87%E4%BE%AF%E5%BC%9F%E5%85%84/</guid><description>&lt;p>和大家一样，我来上大学的时候，对大学抱有很大的期待，想了解很多新鲜的东西，了解不同的文化，也想在学校里面有“一番作为”，当时认为这样就可以把握我的生活，依靠自己来满足一切的需要。所以大学80%的时间都是在准备出国的事情。然而，在我大二的时候，跟我关系很好的爸爸自杀去世，之后在大三、大四学期间，我大姐和她的第一个丈夫离婚，接着就是我二姐和她的第一个丈夫离婚，然后就是我和我的女朋友“莫名其妙”地分手。这些事情让我更加觉得要“出人头地”才可以解决我面临的这些问题，所以我更加相信，只有努力学习和出国才可以克服生活的问题，并满足自己和家人的需要。&lt;/p>
&lt;p>我班上有一个跟我玩得比较好的同学是基督徒，那个时候觉得很奇怪，为什么在我们这么一个“文明的时代”，还有人去相信“鬼神”？我抱着了解外来文化的心态去参加基督教团契的活动。刚开始的时候只是觉得他们人很友好、很喜乐，但不知道他们为什么在遇到困难的时候会那么喜乐地去面对；他们很反对离婚，憎恶这个社会的黑暗，同时他们也会为这些事情去祷告。之后我经常参加他们的活动，和他们一起讨论《圣经》、讨论人生的理想。在这个团体中，我身上的骄傲、自卑……都被接纳，在我最困难想自杀的时候，他们也很愿意去帮助我，跟他们在一起我很开心。然而对耶稣、对神，我不是很愿意去了解，觉得离我很远，或者如果神真的存在的话，为什么会让这么多不好的事情发生在我的家庭和我的身上？&lt;/p>
&lt;p>之后大学毕业，我和很多其他的同学一样，在社会中只想努力赚钱。我刚好在一家很有名的外企找到可以实习一年的机会，当我和他们一起工作的时候，他们经常通宵工作；他们的生活，基本上是去八卦同事、去买奢侈品、去换不同的“漂亮的女朋友”、去KTV喝酒、找小姐……我很失落，原来社会上的“精英”都是在追求这些东西。我所追求的“一番作为”的生活模式，无论是在我的同事身上，还是在我的身上，都没有给我们带来人生的意义或满足。之后，我大姐和她的第二个丈夫闹离婚，精神出现了问题，我只能无奈地选择把她送到精神病医院。当我过年回家去医院看我大姐的时候，我觉得像我这样受过国内外教育的学生，同时又学过经济学、哲学的大学生，在很多方面有“一番作为”，但是在一个有生命的人面前，竟然连一点点忙都帮不上。那个时候我哭了。我发现虽然人可能会在学习和工作上有“一番作为”，但是人生当中还有很多需要是学习和工作不能给予的，特别是生活的目标和意义、心灵的满足和健康。就在那个时候，我发现人不只是学习和工作机器，既然如此，这方面的需要我们可以从哪里得到帮助呢？&lt;/p>
&lt;p>我之前并不认为基督徒所信的神是真实的，但是那时我开始明白，既然人不只是工作机器，也有灵魂，那我应该去寻求创造我和我姐姐的灵魂的真神，求祂帮助我们灵魂的需要。所以我就祷告说：“神啊，我愿意打开我的心门，我愿意你做我的主，我也愿意把我的一切都交在你的手中。”（我当时想到《圣经》里的一句话：“你们祈求，就给你们；寻找，就寻见；叩门，就给你开门”）。过后我越来越发现，神是真实的。我原来背向祂，有的是罪，就与祂隔绝，经历不到祂。但是祂的儿子耶稣基督在十字架上赎掉我的罪，让我可以重新跟神建立关系，开始经历到祂。之后我经常祷告、读经、参加教会的活动，这些事情帮助我更深地认识神，更多地得到祂的帮助。当我经常祷告、读经的时候，我能感觉到我是一个被神所爱的人，一个不值得去爱但同时又被爱的人；我从来都没有认识到我身上原来有这么多的罪，我以前对弟兄姊妹的伤害，对他们的论断和恶毒的言语，以及我自己身上的骄傲和自卑（别人称赞我的时候我很得意，别人说我做得不够好的时候我很害怕）。&lt;/p>
&lt;p>但是靠着祷告、靠着神，我发现原来很多困难的事情很容易就改变了。我没有办法想象，我尝试很多次去戒烟都没有成功的时候，我靠着祷告，我就可以不用再去抽烟。我也没有办法想象，我靠着祷告，我大姐不去吃药，她的精神状态就能慢慢地好起来。我也没有办法想象，当我在生活中遇到很多困难，有很多挫折，我去祷告、去读经的时候，神会亲自地来安慰我、鼓励我。祂就像一个父亲一样，是我随时的帮助，接纳我的骄傲和自卑，接纳我心情的跌宕起伏；因为祂是最了解我的人，祂会把最好的给我。当我悖逆的时候，祂也会管教我。我深深地体会到，除了学习和工作这“一番作为”以外，我的灵魂经历到我的造物主和救主的生命是何等丰富、何等有意义。过去我很长一段时间都在抱怨神，为什么会让这些不好的事情发生在我的家庭和我的身上，但是我发现祂很奇妙地使用这些事情让我成为别人的祝福。当我遇到其他人在他们的家庭也发生这样事情的时候，我才知道，我是多么能去理解他人处在那个时候的感受，我也知道那个时候怎么去安慰别人。我很感谢神，祂不仅仅拯救了我，祂也使用我来祝福别人！&lt;/p></description></item><item><title>参加圣诞节献唱感言碎语 文/诗班成员</title><link>/2015/01/09/%E5%8F%82%E5%8A%A0%E5%9C%A3%E8%AF%9E%E8%8A%82%E7%8C%AE%E5%94%B1%E6%84%9F%E8%A8%80%E7%A2%8E%E8%AF%AD-%E6%96%87%E8%AF%97%E7%8F%AD%E6%88%90%E5%91%98/</link><pubDate>Fri, 09 Jan 2015 09:33:56 +0000</pubDate><guid>/2015/01/09/%E5%8F%82%E5%8A%A0%E5%9C%A3%E8%AF%9E%E8%8A%82%E7%8C%AE%E5%94%B1%E6%84%9F%E8%A8%80%E7%A2%8E%E8%AF%AD-%E6%96%87%E8%AF%97%E7%8F%AD%E6%88%90%E5%91%98/</guid><description>&lt;p>&lt;a class="link" href="http://t5.shwchurch.org/wp-content/uploads/2015/01/08%e8%af%97%e7%8f%ad%e5%9c%a3%e8%af%9e%e8%8a%82%e7%8c%ae%e5%94%b1.jpg" target="_blank" rel="noopener"
>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>彭倩&lt;/strong>：平安夜晚上，当晚会结束，大家离开座位，开始慢慢散去的时候，我们的歌声缓缓地响起了。“平安夜，圣善夜，万暗中，光华射……”那一瞬间，我忽然感觉我们像极了《泰坦尼克号》里船要沉的时候在甲板上拉琴的那些人。因为我们都愿意用歌声把平安带给每一个人。不同的是，我们的平安是真正的平安，是属天的平安。这平安是主耶稣所赐下留给我们的，而在那一刻，我们愿意怀着我们最美好的祝福将这平安送出：“上帝保护你，上帝看顾你，赐你信心，赐你爱心，赐你平安，祝福你，祝福你……”&lt;/p>
&lt;p>**金子：**作为诗班的一员，每年为了迎接圣诞节，不仅需要付出很多的时间和精力来排练诗歌，而且还要预备自己的心来与上帝亲近。&lt;/p>
&lt;p>感谢主，今年的圣诞节又是一个让人欢喜快乐的日子，上帝预备了他所拣选的灵魂，上帝也保守我们诗班合一的献唱，（虽然每次都有很多的不足）。真是荣耀归与神，平安喜乐归于他所喜悦的人。&lt;/p>
&lt;p>除了唱诗，每年的福音信息预备的很是很丰盛啊，袁传道的分享让不认识神的人的灵魂被唤醒，愿意来决志信主；而我这信主的人却也被这信息再次洗礼，那就是认识自己对上帝对人的亏欠，认识到自己在忙碌中不能安息，认识到在压力中不能平静；认识到自己真是一个罪人，愿上帝在新的一年更新我，使我在他里面做上帝真正有福的儿女！&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>小鹿妈妈：唱一首得胜的歌（小鹿爸爸为诗班成员）&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>12月25号，听小鹿爸爸跟我讲述他的献唱经历，我就想帮他记载下来，一直没有时间。那天下班后坐上地铁，他觉得自己特别紧张，很害怕，害怕到一个地步，觉得有一块大石头堵在胸口难以忍受，他就开始祷告，可能太紧张了以至于很难进入真正的祷告状态，他就开始想，也为什么会这么紧张呢？为什么昨天大家集体唱的时候我不紧张呢？难道就是因为今天自己是独唱所以这么紧张吗？我不是献唱吗？是唱给神听的，不是唱给人听的，虽然确实有很多人在听，发现紧张的很大一部分原因是自己的动机不太对。神看重的不是我们唱得多么美妙，乃是我们带着一颗敬拜的心，用心灵和诚实来敬拜他；另一方面是自己信心不够。这时他心里一下子放松了很多，然后开始读经，读到马可福音10:51-52节，耶稣说：“要我为你做什么？”瞎子说：“拉波尼（就是夫子），我要能看见。”耶稣说：“你去吧！你的信救了你了 。他一下子感觉到特别的平安，紧张完全消失了，就开始安静的祷告了。&lt;/p>
&lt;p>小鹿爸爸讲的时候，我心里特别的感谢神，我说这就是你的得胜，在服侍中经历神，我们生命就更新成长了，要不然我们的服侍就是一种消耗，用生命去服侍。这一年他自己在诗班的服侍上也得胜了，去年因为我一个人带孩子比较劳累，圣诞节那么密集的排练让我应接不暇，我真的很反对他的服侍，后来我不断地祷告祷告，边发怨言边祷告求神挪去我的埋怨，既然他不放弃，我就顺服吧，不能心甘情愿地顺服，那就忍受吧，求神加给我一个人带孩子的力量，不知道什么时候开始我渐渐滴调整焦点了，支持他去诗班了，我开始反省我们家庭的中心在哪里，如果是在孩子的需要上，我们就会不断的看到孩子的需要而把无数的精力投在上面，如果我们的中心是在神的事上，是在服侍上，我们就会调整我们的精力投放在上面。神奇地我开始看到自己的问题，因为他的忙碌的工作，在小组、诗班和在家庭里的不足之处是需要我和他一同去承担的，我们不能一面说夫妻是一体的，一面你关心你的事我关心我的事，况且看看我们的孩子是何等大的恩典，整个一年我们几乎没有生过病，发个烧很快就好，不是神亲自的护理，他的喜乐，安静不是神垂听祷告的赐予嘛。我也开始为他诗班的服侍祷告，求神赐他悟性去歌唱，也求神让他在服侍中真实地经历神，并透过他在诗班的服侍牧养他。神真的是信实的，他垂听我们的呼求，怜悯我们的软弱，感谢神！&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>郭利平：圣诞絮语&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>2012年12月18日，第一次跟赵鑫弟兄通电话。我说：“我们诗班排练，过了圣诞节见面好吗？”&lt;/p>
&lt;p>2013年圣诞，我参加诗班排练和演出，老公赵鑫在家等着。&lt;/p>
&lt;p>2014年12月21日，经过近一年的预备，赵鑫参加了乐理和试唱考试，成为了诗班正式成员。转正感言中，老公一口一个“辛苦”，与其他人一口一个“感谢”形成鲜明对比，乐倒一片人。&lt;/p>
&lt;p>接下来的圣诞节，我们一起背着诗歌本、诗袍参加圣诞演出，一起坐车回家，分享小小的有趣的细节。偶尔，老公会哼出一两句圣诞歌曲的旋律。我在心里暗想：“老公终于可以哼两句，以后不会只给孩子唱《两只老虎》了。”&lt;/p>
&lt;p>圣诞，记录着我们家的建立和跟教会的连接。&lt;/p>
&lt;p>在别人看来，作为准妈妈参加漫长的圣诞排练，是一种不小的付出。但我自己其实分不清，是服侍更多还是享受、收获更多。我是一个进教会之前几乎不哼歌的人，进了教会只在理论上识谱的人，居然能够被一个音乐服侍的团队接受，免费享受专业指挥的指导，我常常觉得这是不可思议的。&lt;/p>
&lt;p>直到现在，我在某种意义上都是滥竽充数。像一个还不明白“意义”为何物的孩子，在妈妈的指导下，对着不同的人叫“爷爷奶奶”、“叔叔阿姨”；我在指挥的引导下，想象着他说的每一句话：“感觉牙齿好像在嘴唇外面”、“让声音从眉心发出”、“再说一个‘啊’”，然后就跟大家一起唱出了各种各样的声音。对我来说，这是一个神奇的、懵懵懂懂的过程。我不知道声音怎么就变了，也不知道一群一半以上不懂音乐的人，怎么就组成了一个声音一出，震惊四座的诗班。跟获益想比，我付出的太少了，进步也非常有限，真是难为指挥了。希望腹中的孩子从小听诗班唱歌，日后比他爸爸妈妈懂音乐，这份上帝赐给人的美好礼物。&lt;/p>
&lt;p>想着今年就要隐退了，抓紧最后的时间在诗班泡泡，真是最大的福利。与其费尽心思找莫扎特的胎教音乐，何不去诗班呢？&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>秀娟姊妹：圣诞节献唱感动&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>2014年是神带领我走过最多“第一次”的一年，而这极其重要的一年里，上帝真的藉着诗班和＂得胜之歌＂来帮助我、扶持我，给我力量。我来诗班预备是在2013秋后，原因是来自马姐的鼓励，具体时间不记得了，中间因为放寒假缺了很久，2013年春节后3月份开始在诗班委身。因为我是2014年秋季的毕业生，所以上半年最忙碌紧张，除了准备毕业论文，4月份开始我重新确定要在北京工作，因为不想错过与教会一起经历神的福气，但是心中还是多了很多的担忧。感谢主，正是在这特殊的时期神带领我来到诗班，那个时候排练《得胜之歌》的节奏还很舒缓，很多时候排歌本的歌，但是每次庄老师指挥大家排歌的时候我的心总是被不断地被激励感动，神藉着这些诗歌向我说话：原来歌里所赞美的那位主正是我的主啊，他告诉我不要怕，只要信；他告诉我若比起我们所享的荣耀，我现在所经历的艰难苦楚就不足介意了，他告诉我上帝是我的阿爸父，他差遣基督为拯救我，这还不够使我喜乐和平静安稳吗？感谢主，他真的怜悯我，顾念我的软弱。就这样在那段幽暗的时光里，神用每周教会的祷告会、查经和《得胜之歌》的排练拖着我走到了毕业，进入了工作。&lt;/p>
&lt;p>很神奇的事情，写到这里才觉得《得胜之歌》的排练时间真的好长，居然伴着我从毕业走到了工作！我又要感谢主，毕业答辩结束就直接上班了。上班之后由于时间不允许，我不能参加原来的查经小组，诗班居然成了我惟一的团契，极其宝贵。因为适应新环境能力比较差，我刚刚踏出校园，心里极其恐慌，常常无所适从，上班后的几个月压力特别大，但是哼在嘴里，响在心里的歌总离不开诗班排练的得胜之歌，似乎这曲子极其适合我当时的处境，神以此不断地安慰我、鼓励我，用他的爱温暖我，无论如何主已经胜过了世界，我还怕谁呢？感谢主。似乎这一切与圣诞节献唱都没有关系，但是对我来说，如果没有这小一年时间神的带领，我刚硬冷漠的心真难体会圣诞节献唱的宝贵和荣耀。庄老师的耐心和摆上时间、弟兄姊妹们的委身常常让我羞愧，很多弟兄姊妹住的很远却很少缺席，我住得近又没有家庭的担子却常常想偷懒请假，这些都成了罪控告我的理由，心里的恐惧和沮丧又折磨我，感谢主，藉着得胜之歌，上帝告诉我尽管黑暗已掩盖大地，只要有父神，黑暗就会无处容身。基督为爱我而受苦，他已经得胜，罪不再能统治我了。这应许使我自由，不要看我自己，仰望主就好了。&lt;/p>
&lt;p>圣经上说：“不要忧愁，应当一无挂虑，只要凡事借着祷告，祈求和感谢，将你们所要的告诉神。神所赐出人意外的平安，必在基督耶稣里保守你们的心怀意念。”想起这一切，心里只能是不尽的感恩和思想，感谢主使我在教会的大部队里被拖着走起来，感谢主藉着诗班和得胜之歌拖着我走到现在，感谢主使我在弟兄姊妹当中得享爱和恩典，感谢主使我这样不配的人还可以用声音来赞美他。愿主的名被尊崇、得荣耀。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>刘优&lt;/strong>：圣诞节历来是我们诗班的最盛大的节日，同时也是最需要付出时间和精力来预备的，虽然我们还是有一些问题，但是众弟兄姊妹的付出太宝贵了，只有付出才会有回报，这话是对的。尤其是司琴展群，相信她在下面练的比我要多多了，被神的灵遮盖是幸福的。但是我们自己更清楚现实的状况，我们的路还很长，可是有什么关系呢？ 我们愿意用一生的时间来进步、来努力，让我们继续向前走吧，若比起我们所得的，我们的那一点点付出是不足介意的。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>展群&lt;/strong>：还记得今年秋天重回诗班的那个周日晚上，诗班正排练《得胜有余》，可想而知，对于我这个已一年八个月(从怀女儿到重回诗班）没有碰琴的人来说，那天的排练一团糟糕，甚至影响各个声部的音准和大家排练的情绪。至今回想起来还有深深的愧疚感。那天回家在神面前大哭了一场，并觉得自己是多么地不配当个司琴！后来跟薛乐分享，她安慰我说，“你这是临危受命，应该觉得光荣才对!”虽是玩笑话，但我静下心来仔细回忆当初学琴的目的是“为主而学，学为主用”的呀，现今不正是主用的时刻吗?!虽然技巧上还有很多的不足，但相信愿意服侍的心在神是看为宝贵的。跟我先生邵仁爱分享了我的感动后，他也大力赞同支持我，才使得我无后顾之忧回诗班。在此谢谢我先生及所有在诗班背后默默付出的家庭们，上阵的得多少，看守器具的也得多少!最后，谢谢庄指及诗班弟兄姊妹对我的包容和忍耐!&lt;/p></description></item><item><title>香柏、百合花小组庆圣诞活动纪实 文/香柏团契</title><link>/2015/01/09/%E9%A6%99%E6%9F%8F%E3%80%81%E7%99%BE%E5%90%88%E8%8A%B1%E5%B0%8F%E7%BB%84%E5%BA%86%E5%9C%A3%E8%AF%9E%E6%B4%BB%E5%8A%A8%E7%BA%AA%E5%AE%9E-%E6%96%87%E9%A6%99%E6%9F%8F%E5%9B%A2%E5%A5%91/</link><pubDate>Fri, 09 Jan 2015 09:32:12 +0000</pubDate><guid>/2015/01/09/%E9%A6%99%E6%9F%8F%E3%80%81%E7%99%BE%E5%90%88%E8%8A%B1%E5%B0%8F%E7%BB%84%E5%BA%86%E5%9C%A3%E8%AF%9E%E6%B4%BB%E5%8A%A8%E7%BA%AA%E5%AE%9E-%E6%96%87%E9%A6%99%E6%9F%8F%E5%9B%A2%E5%A5%91/</guid><description>&lt;p>2014年圣诞节，香柏团契和百合花小组一起举办了庆圣诞联欢活动，房山教会部分弟兄姊妹也来到了我们中间。这次活动可以说是精彩纷呈、收获颇丰。满屋始终洋溢着“万国啊，你们都当赞美耶和华！万民哪，你们都当颂赞他！”这样的赞美的气氛。&lt;/p>
&lt;p>香柏小组组长周淑琴姊妹，特别期盼小组满员的局面，我们的主不负她为此恒切的祷告，昨天人员爆满的局面着实让她激动不已，也始料不及。原定的五十份快餐增加到了七十份还是没满足需要。她虽然没吃上饭，但还是劲头十足地忙碌着服侍大家。是的，还有什么比弟兄姊妹的饱足和主的名被荣耀更能体现我们牧者喜乐的情怀呢！&lt;/p>
&lt;p>在香柏弟兄姊妹的大合唱中，庆祝活动拉开了序幕。单从技术的角度看她们唱的或许是气不怎么畅，音也不那么准，但他们发自内心的真诚和执着的精神同样激励着在场的每一位。尤其是当唱到《求主来我心》时，大家的心情仿佛一下子被歌词带到了“客西马尼”园；带到了“各各他”山地；带到了主耶稣被钉的十字架面前：“狐狸尚有洞，飞鸟亦有巢，唯我主耶稣，撇荣耀离天上宝座，为罪人降生一穷苦马槽，头戴荆棘冠，被钉苦架上……主啊，求你来我心，我心有宝座为你留，求你登上我心灵的宝座。”那一刻，每一个弟兄姊妹的心都被主耶稣基督他那十架上的爱、舍命的爱、流血的爱所滋润、所充满、所凝结……&lt;/p>
&lt;p>咏莲姊妹和她的“百合花”团队十几位年轻漂亮的妈妈们的演唱给活动增添了浓重的色彩。她们灿烂的笑容、优美的歌声、激情的演艺，真情的表达，充分展示了上帝创造的美好，展示了年轻生命的生气与活力，同时，也把老弟兄姊妹带进了永恒的冥想中：靠着主耶稣基督完全的救赎，我们不但能得着永恒的生命，将来还要得着荣耀的复活的身体，在主里，我们永远是有盼望的族类。之后，房山教会一家三口上场，漂亮的女儿和年轻的妈妈酷似一对“姐妹花”，他们给大家奉上了一首“我们的家大，我们的人多，我们都同饮于一条生命河……”这首歌与满屋热情洋溢的气氛遥相呼应，甚是贴切。张幼信姊妹是刚到香柏聚会的一位新人，她多才多艺，满有恩赐，一首深情的诗朗诵霎时间把弟兄姊妹的心带向了全然的沉默寂静当中……我们的李克复弟兄虽已年过七十，受洗归主也才仅仅两年时间，但他对此次活动从始至终的服侍着实让我们感动。从组织排练、内容策划、会场布置、指挥领唱，每一项都积极参与且独当一面，组织安排井然有序。当日，他从八点多就组织带领大家唱歌赞美，始终精神饱满，热情洋溢。还有我们中间那么多默默奉献的弟兄姊妹……主啊，您爱我们！是您的爱在我们卑微的人生命中流淌；是您的爱在我们不配的人身上绽放……&lt;/p>
&lt;p>杨华是我们香柏团契十分爱主的一位姊妹，她虽然身体有病，但疾病也丝毫掩饰不住她服侍主、服侍弟兄姊妹火热的心情。无论是在小组，还是在上平台敬拜的弟兄姊妹中间，总不难发现她“马大”般忙碌的身影。这次活动中，原本是她和我们敬爱的李阿姨一起背诵经文，但李阿姨却被堵在了家，她含着眼泪向大家报告了这一消息。不过，她一个人还是流利地背诵了《希伯来书》1-3章，令在场的每一位都惊叹不已，当场就有人表示回去后也要开始背诵圣经。杨华姊妹的女儿杨洋在百忙之中也来到了我们中间，向大家献唱了《平安夜》等两首歌。她美妙的歌喉和专业的演唱技巧震撼了整个会场也赢得了热烈的掌声。然而她却低吟着说：按照自己当做的，还是满了对主的亏欠。她骄人的歌喉和她谦和的心态正应验了主说的：谦卑的必升为高。&lt;/p>
&lt;p>活动的重头戏自然是袁灵传道的证道了。他以耶稣是谁作为开场，讲了圣诞节的来历和意义。然后又以“坏消息”“好消息”切入正题，一直引伸出核心的救赎真理，即耶稣基督十字架救恩。他从人的罪、上帝的审判、上帝的怜悯、上帝的公义、耶稣基督的人性、神性、道成肉身的奥秘、十字架救恩、耶稣基督舍命的爱……阐述了上帝整个“因信称义”的救赎之路。短短四十分钟，竟把救赎真理这个如此深奥、恢宏、浩大的命题讲的那么透彻、清晰、明白，这等功夫除了他自己调侃说是“个人专业”外，那一定是和上帝的恩赐、圣灵的工作、以及本人认真敬业的精神所分不开的。前年圣诞节也是袁灵弟兄证的道，证完道之后有慕道友问“这是你们从哪个大学请的教授？”今年他除了“教授”风范外，又多了几分自然的笑容，更显得朴实和亲切。&lt;/p>
&lt;p>主说：凡流泪撒种的，必欢呼收割。主使用了他贵重的器皿，也预备了他要收割的庄稼。在证道之前，袁灵传道就对慕道友作了一次统计，此次一共来了十三个慕道的朋友。证完道呼召时，有十个慕道友走到台前接受了祝福祷告。之后，袁灵传道说：你们中间有没有今天就要决志信主的？要决志的就留下，还没准备好的请退回座位。此时，弟兄姊妹的心绷的很紧，忐忑不安，生怕他们错失良机，与主失之交臂。但令人惊讶的是这十个人全部留了下来做了决志祷告。整个会场沸腾了，弟兄姊妹为这十个失丧灵魂的归回兴奋不已，掌声雷动。我们原来只准备了三本圣经，还担心发不出去呢，结果神的预备远超过我们所求所想，可见我们是多么小信的人。主啊，愿您真正得着这十个灵魂，无论他们现在在哪里，都求您亲自喂养您自己的小羊。因为您曾说：凡父所赐给你的羊，你一只都不会丢弃。一个慕道友说：“这颗种子已经种在我心里了，回家后，我希望它能开花结果。”是的主，撒种的是人，使它成长的却是您，愿您使他的心成为好土地，能够结实百倍。&lt;/p>
&lt;p>此时此刻，我们的心所牵挂的仍然是：被限制自由的我们的牧师长老；是在拘留所被拘留的海鹰姊妹；是被堵在家不能到我们中间的李阿姨；是屡次上平台高处敬拜遭受逼迫的每一位弟兄和姊妹……最后一首大合唱“我们相约在主里”道出了我们全部的心声：“我们相约在主里，共同生活常相忆，回忆过去日子里，曾有欢笑也有泪滴，在主里祝福你，我在主里思念你，愿主带领你进入迦南地，愿主赐给你丰富的奶与蜜。你可不要忘记，我们相约在主里，在主的爱里我等着你。”眼看着路对面的“迦南”美地，我们仰望主：主啊，怜悯我们的国家，怜悯您自己的百姓，我们交托您、仰望您、等候您，您的道路高过我们的道路，您的意念非同我们的意念，您的时间没有错。愿您坚固我们的信心，搀拉着我们的手，跟随您的脚踪，直到您的旨意成就。无论是今天还是明天，今年还是明年，我们坚信，您始终与我们同在，阿们！&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted --></description></item><item><title>我们的第一次——通州小组圣诞节传福音活动小记 文/XMT,YB</title><link>/2015/01/09/%E6%88%91%E4%BB%AC%E7%9A%84%E7%AC%AC%E4%B8%80%E6%AC%A1-%E9%80%9A%E5%B7%9E%E5%B0%8F%E7%BB%84%E5%9C%A3%E8%AF%9E%E8%8A%82%E4%BC%A0%E7%A6%8F%E9%9F%B3%E6%B4%BB%E5%8A%A8%E5%B0%8F%E8%AE%B0/</link><pubDate>Fri, 09 Jan 2015 09:31:23 +0000</pubDate><guid>/2015/01/09/%E6%88%91%E4%BB%AC%E7%9A%84%E7%AC%AC%E4%B8%80%E6%AC%A1-%E9%80%9A%E5%B7%9E%E5%B0%8F%E7%BB%84%E5%9C%A3%E8%AF%9E%E8%8A%82%E4%BC%A0%E7%A6%8F%E9%9F%B3%E6%B4%BB%E5%8A%A8%E5%B0%8F%E8%AE%B0/</guid><description>&lt;p>24日，平安夜。&lt;/p>
&lt;p>通州小组的户外唱诗传福音活动定在了这天，这是小组的第一次，同样也是我的第一次。&lt;/p>
&lt;p>通州有两个小组，成员主要以家庭为主，大概有5-6个家庭及2-3个单身组成，家庭气氛浓厚，孩子也很多。今年圣诞节的发福音单张活动是我们小组第一次尝试。这对我们小组的弟兄姊妹来说，是生命中很大的突破，是神给我们每个人的圣诞礼物。2013年圣诞节教会各小组火热传福音的时候，小组有姊妹参加了教会其他小组的联合传福音活动，很受鼓舞，回来后和组长分享希望通州小组有一天也可以有这样的活动，组长当时说：“祷告吧。”2014年开始后，常听到一个祷告事项就是“求神复兴通州小组”，因为常常有组员因为工作等各种事务无法参加小组查经，大家的状态也一直不是很好。但下半年开始，神确实复兴了我们小组，弟兄们主动承担起了带领查经的责任，孩子们每次也不那么吵了，《加拉太书》虽然查了很久，但每次查经，大家都讨论的更加深入。所以圣诞前夕，出去传福音这个决定很快在小组就顺利通过了。&lt;/p>
&lt;p>为了这次福音活动，我们一起讨论和祷告了很久，决定要出去传福音那个晚上，组长带着大家讨论了很多细节：比如去哪里传？发单张的同时跟对方说什么？要唱哪几首赞美诗？要不要带上孩子们？福音单张准备多少份？万一遇到井茶怎么办……其实大家还是有点忐忑。但是既然已经决定了，就带着信心走吧。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="http://t5.shwchurch.org/wp-content/uploads/2015/01/%e5%9b%be%e7%89%875.jpg" target="_blank" rel="noopener"
>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>24日，怕当天晚上堵车，我没有等公司的班车，下班后就搭地铁从中关村回通州。一路上心里非常激动和期盼，同时也有些忐忑：万一我要是被抓了怎么办？之前小组聚会时组长说过有这个可能，也说如果没有充分的准备可以不参加当晚的活动。经过反复的祷告，我确定要参加，带着一丝忐忑和恐惧，我到了万达广场的圣诞树前——我们约定的集合地点。万达广场是圣诞节前才开业不久的，附近是比较密集的商业购物区域，又有公交车站，所以人流很大。感谢神的预备，这地方传福音实在是太棒了，地方宽敞，人流量大，还有一颗巨大的灯光圣诞树吸引过往行人，就像是神给我们的舞台。&lt;/p>
&lt;p>刚到圣诞树下，发现LJ和LQ已经到了，LJ在调试吉他，LQ身后是两大包福音单张。笑着打过招呼，我先去商场的洗手间套上一件厚毛衣，贴上暖宝宝，再回到圣诞树前，平安夜的歌声已经响起，心里仅存的那一丝忐忑和恐惧完全消失，我立即加入了歌唱的队伍。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="http://t5.shwchurch.org/wp-content/uploads/2015/01/%e5%9b%be%e7%89%874.jpg" target="_blank" rel="noopener"
>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>一开始大家好像不太自信，唱的声音都很小，还没有旁边放Mall里放的音乐声音响亮，行人最多瞟一眼就走了，停都不停。后来，我们调整了策略，大家都来唱，也不再像一开始那么羞涩了，虽然唱得也不专业，但每首歌都重复唱两遍以上，行人驻足的时间自然就长了。&lt;/p>
&lt;p>小组成员陆续到来，一边唱一边向围观的人群发单张。之前设想如果被冷漠粗暴地拒绝，或接过单张后看也不看就扔在地上的场景，觉得小心脏多少会受伤吧。可天父是如此体贴我们，他知道这是我们小组的第一次，也是很多小组成员的第一次，很好的保护了我们尚且“稚嫩”的心。整个晚上，我们几乎没有遇到设想中被粗暴对待的场景，每次递出单张说“圣诞快乐，上帝爱你”的时候，都收到了友好的回应，接单张的人或者微笑说“谢谢”，或者回应一句“上帝也爱你”。歌声琴声不断吸引着人来围观我们，很多人掏出手机拍照摄像，还有人来跟我们合影，加入我们一起唱歌……连旁边扮演圣诞老人的万达工作人员也过来看我们，可能我们抢了他的风头。&lt;/p>
&lt;p>小组里最活跃的是三个上小学的小朋友，跑来跑去唱歌发单张，即使被拒绝也丝毫不影响他们的热情。弹吉他的LJ觉得手冷，就在黑色露指手套上贴了白色暖宝宝，YB指着他的手问我像不像哆啦A梦，脑海中浮现出哆啦A梦那胖乎乎的白色小手，再看LJ，果真毫无违和感，我们俩不禁一起哈哈大笑。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="http://t5.shwchurch.org/wp-content/uploads/2015/01/%e5%9b%be%e7%89%871.jpg" target="_blank" rel="noopener"
>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>伴着琴声、笑声、歌声，大家越唱越有感觉。之前担心的被保安驱赶、被井茶抓的事情都没有出现，唱到一半万达广场的安保负责人过来问了一句，知道我们是基督徒在传福音后说了一句“别发传单了”就离开了，我们则继续乐呵呵的唱歌发单张。&lt;/p>
&lt;p>在广场传福音的时候，我们还碰到好几拨其他教会的人在发单张传福音，原本以为通州不会有什么教会，结果事实证明我真是个小信的人，神的教会早已遍布各地，没有什么能阻挡芥菜种长成参天大树。&lt;/p>
&lt;p>唱了一个小时，单张发出去大半，我们换到广场入口处接着唱。又过了大概半个小时，760多份单张全部发完。想想第一次小范围碰头会，我们本来想从教会申请300张单张，结果在小组讨论时候遭到大家一致“鄙视”：这么点儿20分钟就发完啦。果真是“神的道路高过人的路”，我们的信心还是太小。&lt;/p>
&lt;p>回想当天晚上整个传福音的过程，真是处处都有神的预备和祝福。我在平安夜前一天晚上开始嗓子不舒服，平安夜当天早上嗓子疼得不想说话，本来特别担心晚上能不能唱，结果坐地铁往回赶的时候发觉嗓子完全没事儿了。DL说她出门的时候，一向不怎么缠她的女儿突然大哭不肯让她走，她狠狠心把孩子交给家人就出来了，“幸好出来了，”DL说：“这是我三年来做得最有意义的一件事！”。魔鬼不断出手阻拦我们传福音的脚步，但天父爱我们，虽然会有攻击和试探，但天父必为我们开出路。&lt;/p>
&lt;p>圣经中多次说道“你们当刚强壮胆”，愿天父在今年继续复兴我们通州小组，让我们在传福音的路上刚强壮胆。也愿我们守望教会在新一年的争战当中蒙神的祝福和指引，在为福音做见证的路上刚强壮胆！&lt;/p></description></item><item><title>报佳音，传平安——清枫小组平安夜传福音小记</title><link>/2015/01/09/%E6%8A%A5%E4%BD%B3%E9%9F%B3%EF%BC%8C%E4%BC%A0%E5%B9%B3%E5%AE%89-%E6%B8%85%E6%9E%AB%E5%B0%8F%E7%BB%84%E5%B9%B3%E5%AE%89%E5%A4%9C%E4%BC%A0%E7%A6%8F%E9%9F%B3%E5%B0%8F%E8%AE%B0/</link><pubDate>Fri, 09 Jan 2015 09:30:21 +0000</pubDate><guid>/2015/01/09/%E6%8A%A5%E4%BD%B3%E9%9F%B3%EF%BC%8C%E4%BC%A0%E5%B9%B3%E5%AE%89-%E6%B8%85%E6%9E%AB%E5%B0%8F%E7%BB%84%E5%B9%B3%E5%AE%89%E5%A4%9C%E4%BC%A0%E7%A6%8F%E9%9F%B3%E5%B0%8F%E8%AE%B0/</guid><description>&lt;p>&lt;a class="link" href="http://t5.shwchurch.org/wp-content/uploads/2015/01/04-%e6%8a%a5%e4%bd%b3%e9%9f%b3-%e4%bc%a0%e5%b9%b3%e5%ae%89.jpg" target="_blank" rel="noopener"
>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>一起出去传福音是多么美好（文/樊春良）&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>11月份，我就开始设想小组圣诞夜传福音的活动。因今年教会内外面临的形势严峻，心想圣诞夜活动可能会遭遇困难，就把它放在小组的祷告事项中。距圣诞节两周的时候，确定传福音的时间和地点，并开始与以前一同出去的杏花小组联系，希望联合更多的弟兄姊妹一同出去，但他们已有自己的安排。这时，连枫弟兄打来电话，说他们小组愿意与我们一同出去传福音，我特别高兴。夏天的时候，有一次在恩济庄，连枫小组陪伴时，我也去了，与他们小组的弟兄姊妹在一起陪伴，有美好的交通。感谢主，总赐予我们与教会更多的肢体相互连接的机会，一同为他做工！&lt;/p>
&lt;p>平安夜6点多，我背着两大包福音单张，大约1300-1400的样子，出发去传福音的地铁口。心想是去地铁口传福音，那我也坐地铁吧，体验一下乘地铁人的感受。那天晚上，真叫拥挤！不仅等候时排长队，挤着进入车厢，到了车厢里人挨人；而且，在一个换乘不同线路的转站口，密密麻麻的人群绕着几道弯，排着队，人挨人、人靠人地挤着往前蹭，本来平时一分钟的路程走了差不多有20分钟。不由想起，据说乾隆皇帝当年在龙舟上望着江上来往穿梭的船只，问：这些人来来往往是为了什么？旁边的幕僚回答：无非是为了名和利。这个回答大而化之。今天呢，这么多人在这个夜晚拥挤出行是为了什么呢？&lt;/p>
&lt;p>待到了目的地，比计划的时间晚了10多分钟，看见利俊弟兄、李锋弟兄和刘芸姊妹都到了，连枫弟兄带领他们组的孟绯、岳阳两个姊妹也到了，小组其他弟兄姊妹乐水、东月、张阿姨、卫硕、李梅也陆续来到。我们就集合，唱诗、发单张。前两年，主要是在地铁两个口分别发福音单张，一起唱诗的时间不多。这一次，我们特地集中一些弟兄姊妹唱诗，一些弟兄姊妹站着向来往的行人发单张。&lt;/p>
&lt;p>“平安夜，圣诞夜，万暗中，光华射。……” 在平安夜的歌声中，我们开始在地铁口传福音活动。&lt;/p>
&lt;p>“有一婴儿为我们而生”（赛9：6），从此，我们年年岁岁都有了平安！在平安夜，我们怀着感恩的心情歌颂他，向世人传讲那来自天上的好消息，送上神的祝福：“圣诞快乐，耶稣爱你！”那一刻，我们是活在世界上最有用的人！虽然有一些人默然而过，但更多的人接受了福音单张。有许多人听到“耶稣爱你”时，脸上会自然地露出温柔的笑容，回应说“谢谢”。也有人驻足观看我们唱诗，拍照录影。有一个中年女子拍了好长时间，我走上与她交谈，原来她是一个慕道友，去过教会。有一个年轻的女子接过单张，说了一句话：你们原来就是真有信仰的。这句话让我的心撞了一下。她又问道：你们教会在什么地方？小组的姊妹就与她交谈。还遇到一些别的教会弟兄姊妹，亲切地招招手。有的问：你们是锡安教会的吗？我回答：不是，我们是守望教会的。&lt;/p>
&lt;p>那一晚，我们发了许多福音单张。许许多多人面对面纷纷相向而过，男女老少、高矮胖瘦，看着那么多不认识的面孔好像又很熟悉，那样一种走进人群之中的陌生而新鲜的感受，这时，你会感到人是多么需要爱！你会感到人心是一块荒芜的田地，迫切需要雨露滋润、需要良种耕种！我们正是传播神的爱的器皿，只有尽力做工，效果在神的掌握之中。虽说在人心中的做工需要更细致的、更全备、更长期的努力，更需要活出基督的生命来传讲基督，但走出去、传扬基督的名是重要的一步！&lt;/p>
&lt;p>离开地铁时，看见有被丢弃的福音单张。李峰把它们收集起来，很伤心：这么好的东西，人就给他扔了。我安慰他：这点浪费，不算什么。耶稣为救罪人，死在十字架上，付出了宝贵的生命，但还是有人不接受他。我们传福音时常常说，福音是恩典，人们不用付出什么，白白地就可以接受。但是，传福音却不是无价的，要付出许多，这些付出比起耶稣基督的付出，都不算什么。&lt;/p>
&lt;p>当我们向别人传出那平安的福音时，我们也在向自己传福音。思想耶稣基督的出生、生活、受死和复活，我们就回到信仰的起初，回到耶稣基督中，心里也更能体会神赐给我们的平安、喜乐是多么宝贵！&lt;/p>
&lt;p>回想2014年，教会内外所受的逼迫空前，挑战巨大，我们常常感到疲乏、无力。圣经教导我们：“总要趁着还有今日，天天彼此相劝…..”(来3：12) 是的，我们要彼此相劝。弟兄姊妹一起查经、分享是彼此相劝，一起出去传福音也是彼此相劝。当我们常常彼此相劝时，圣灵必在我们心里做工，坚固我们，带领我们在今后的生活中为主做见证，做那能做的。我们所做的虽然微不足道，但只要我们是按神的旨意坚持向前行，必能彰显出神的荣耀。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>在不平安的世界中传平安的福音（文/李峰）&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>每当圣诞节来临的时候，大街小巷响起的音乐和装饰一新的圣诞树都在提醒我们，这是一个快乐的日子，是这个世俗国家的人们狂欢的日子。在去发福音单张的路上，我看到大学同学群里在聊平安夜大家都在做什么，有一些在加班，有一些在约会，聊得不亦乐乎。我插了一句：“大家为什么要过圣诞节？”气氛瞬间冷却下来，有一个同学很诚实地说：“随大众，我很坦白。”我明白，这是一个不应该被打扰的日子。&lt;/p>
&lt;p>可是，这是谁的日子呢？这岂不是主耶稣为我们降生的日子吗？可是我好像在听人们说，行了，我知道耶稣为我降生，不过我还得加班，之后还要和女朋友去看电影呢。只能用一个词来形容这样的气氛，就是尴尬。如果不是相信主耶稣为我们降生本身就是意义非凡的，我们恐怕就要因世人的冷漠而跌倒了。话说回来，也正是因为主耶稣的舍己本身就是意义非凡的，我们才能够去传福音。&lt;/p>
&lt;p>每一个狂欢的笑声背后都隐藏着一个孤独的灵魂。圣诞节在成功地被商业化和世界化之后，就成为这样的一种记号，人们把肉体和灵魂的放纵做出一台戏，给天使和众人观看，将灵魂的不平安连同这日子本身赐平安的信息一并掩盖起来。这种记号留下的烙印是那样深，以至于在每一个主日甚至每一天都随处可见。&lt;/p>
&lt;p>站在地铁进口楼梯下面，看着来来往往的人们，从他们的表情和动作上就能看出我们都身处一个不平安的世界。人们早已经习惯了街边发小广告的，或者厌倦，或者做做样子。有的人离我们还有一段距离的时候就表现出一脸嫌弃的样子。不过多数人在听到我们道出圣诞快乐的时候还是礼貌地接下了福音单张。或许是我们除了发单张之外还有一大群唱《平安夜》的弟兄姊妹，这令人们感到有些好奇吧，要看看我们与一般发广告的有何不同，路过唱歌的弟兄姊妹的时候放慢了脚步。&lt;/p>
&lt;p>有一位穿黄色外套的个子不高的大叔给我留下了深刻的印象。单张快发完的时候，这位大叔缓步走到我们面前，将右手放在胸前，带着一脸的微笑和深情，向我们每一个人逐一鞠躬，随后就离开了。这是多么激励人的举动啊，让人不禁怀疑这位大叔是不是主派来的天使。&lt;/p>
&lt;p>单张发完，各人散去的时候，我们在地铁的垃圾桶中看到一些被丢弃的福音单张。我知道，很多福音单张注定是这样的结局，不过看到的时候仍然会痛心。组长安慰我说，印刷这些单张花了不少钱，不过福音就是昂贵的，不是吗？&lt;/p>
&lt;p>是啊，福音来就是让人丢弃的，主耶稣来就是让人钉上十字架的。这不正是显出我们得救是出于神的恩典吗？我从垃圾桶中捡了几张福音单张，带回家作为纪念。在这不平安的世界中，我们被拣选出来传神平安的福音，就是要搅动这个以虚假的欢笑掩盖的孤独。这不仅是平安夜的工作，也是每一个在世的日子所领受的职分。&lt;/p></description></item><item><title>主的灵在那里、那里就得以自由 文/李薇</title><link>/2015/01/09/%E4%B8%BB%E7%9A%84%E7%81%B5%E5%9C%A8%E9%82%A3%E9%87%8C%E3%80%81%E9%82%A3%E9%87%8C%E5%B0%B1%E5%BE%97%E4%BB%A5%E8%87%AA%E7%94%B1-%E6%96%87%E6%9D%8E%E8%96%87/</link><pubDate>Fri, 09 Jan 2015 09:29:05 +0000</pubDate><guid>/2015/01/09/%E4%B8%BB%E7%9A%84%E7%81%B5%E5%9C%A8%E9%82%A3%E9%87%8C%E3%80%81%E9%82%A3%E9%87%8C%E5%B0%B1%E5%BE%97%E4%BB%A5%E8%87%AA%E7%94%B1-%E6%96%87%E6%9D%8E%E8%96%87/</guid><description>&lt;h2 id="一祷告的预备">一、祷告的预备
&lt;/h2>&lt;p>12月初的一天，老公偶然提到月底会有一周时间的休假，心里就稍稍触动了一下，能不能去一次拘留所呢？虽然户外期间也参与也陪伴、也送钱送物，但这件事情真正地摆在自己面前的时候，里面却有着诸多的挣扎和不情愿。因为自己舍不得全职太太的安舒生活啊！何况那里的饮食那么差、这天寒地冻的里面会不会很冷、而且谁知道会遇见什么可怕的人和事，晚上还要值班，熬夜是我的大忌等等，这种种顾虑、担忧和害怕让里面虽有感动却对平台望而却步。&lt;/p>
&lt;p>无奈之下就祷告求主说：“主啊，这若是你对我的心意，求你拿去我里面一切的软弱，求你赐我大平安并将我的脚拽到平台上，因为我实在寸步难行。”接下来的两个多星期，神慢慢地赐给了勇气和信心，里面的惧怕没有了，取而代之的是平安。但这还不够，神又光照我，不仅要为在艰难的环境中自己能站立得稳祷告，还要为神的事工来祷告。于是又将事工也摆在神面前，求主拿去自己人性中的道德优越感，因为这感觉会让自己无法与罪人同住，以至于福音因我的缘故受阻。但说心里话，因着自己多年对传福音工作的软弱和亏欠，面子又薄，对此行的福音事工并不抱多大希望，心里想着只要能在那样艰苦的环境站住了就好，能稍微经历一下主同在的经历就够，别的只能交给主。&lt;/p>
&lt;p>临去的前一天，我们一家三口一起做了个祷告，求主带领一切，所有祷告到的没有祷告到的事情都求主的恩典来托住。晚上就把事情向老公和王华姊妹都交代了一遍，并给王华发了一条微信：“放心，我里面一点重担也没有。”感谢主，神使我大得平安轻装上阵，没有一丝一毫的惧怕。&lt;/p>
&lt;h2 id="二平台之路">二、平台之路
&lt;/h2>&lt;p>第二天早上拥抱了孩子和老公，和宪法弟兄约在新中关前面的肯德基店。看看时间还来得及，吃过早饭，和宪法一起做了个祷告。随后，我们便登上了那个久违的平台。正上去的时候，碰见了王琛姊妹，于是大家开始敬拜。没两分钟，建华弟兄也来了，跟我们一起敬拜。接下来的事情平淡无奇，平台上的警察例行公事劝阻了一番，我们不从随即被带到公交车上。和王琛简单交通后才知道，原来她也是做了很长时间的祷告的预备。我俩经历相似，真是同感一位圣灵，彼此心里也更添平安。十几分钟后，虎兰也上了公交车，敬拜后她拿出了两大块巧克力跟大家分享。感谢主，当天晚上在拘留所等着办手续等到将近黎明的那一段时间里，这两块巧克力成了我们唯一可以果腹的食物。窗外看见国才弟兄和云成弟兄，他们不停地向里面张望，眼神中充满了关切之情。&lt;/p>
&lt;p>我们被毫无悬念地带下公交车，被警车送进西三旗PCS。见没叫虎兰下来，心里还暗暗地感谢主。临近西三旗所的门口，看见王华姊妹，她塞了一大兜吃的在我手上，谁能知道这几袋面包和水便是我们四人当天唯一的晚餐。然后我们四人被带到地下室。进去之前，JC见王琛的大衣上有牛角扣便死活不让她把大衣穿进去，姊妹身体不适怕冷拒绝脱衣。双方僵持不下，自己便脱下大衣给王琛，随后把建华多带的一件棉马甲穿在自己身上，结果大家都很暖和没冻着。感谢主，神的恩典总是够用的。&lt;/p>
&lt;p>提审笔录、信息采集很快就做完了，GB估计也累了，不愿再多问什么。接下来就是等待的时间。我们四个一人一间笼子，偶尔会听到建华唱诗的声音，这声音成了冰冷空气中唯一的暖流。&lt;/p>
&lt;p>晚上十点左右，我们被带到门口的警车中，途中看到大厅里有很多弟兄姊妹，还有冰霞师母，大家的表情是那样的凝重、不舍和关切。在车上自己流泪了，不是为自己即将遭遇苦境而流泪，而是为肢体之间的爱而感动。此刻才稍微明白一点什么叫做“若一个肢体受苦，所有的肢体就一同受苦”。&lt;/p>
&lt;p>半个多小时后，我们到了海拘，穿过一个长长的阴冷的地下通道到了收案大厅。看着陪同的JC忙里忙外地办手续，我们一起聊天、分享和祷告。直到凌晨4点多，手续才算办完。等到换好号服、存好钱物进到监室的时候已经是早上5点钟。还来不及看清楚监室里的具体陈设，就在左右两条大炕上随便找了个空地沉沉睡去了。6点半起床的时候，天似乎要亮了。&lt;/p>
&lt;h2 id="三用祷告叩响心门">三、用祷告叩响心门
&lt;/h2>&lt;p>迷迷糊糊的起床洗脸后，才看清楚监室里的情形。约摸三十多平米的长方形房子，左右两条大炕也叫板儿，睡了二十几个人。在监室后面有个玻璃屏风，再后面是个蹲厕和一个水泥砌的洗脸池。这里南北通透的房间唯一的好处就是，若一人如厕，全室人都跟着享受味道。窗户格外高，又小又矮的两道铁门和房间的大小和层高极不成比例。两边的墙上挂着管理规范一类的告示栏，处处流露着囚禁的味道。&lt;/p>
&lt;p>早起洗漱时人头攒动，还得排队，水龙头里流出来的水凉得扎手，让人宁可脏着也不愿意多碰一滴。早饭送过来了，我吃到了传说中的海拘馒头，确实不错，发面很到位，还有玉米面粥和一些白菜萝卜拌的咸菜。这里早中晚都是馒头和水煮白菜、水煮萝卜、水煮土豆、水煮豆芽等。没有米饭，也很少见肉，一顿一样菜。饮食上我还算适应，难以忍受的是夜里值班。排到二、三班的根本睡不了一个整觉。前一天晚上本来就非常困倦，又赶上第二天晚上值第三班，疲劳感不言而喻。再加上这里空间小人又多，吃饭后活动量也小，只能窝在板上坐着，因此很多人都有程度不同的便秘症状，最严重的一位大姐十天都没有上过一次大便，难受程度可想而知。&lt;/p>
&lt;p>因着这身体的疲倦和百般不适，夜间值班时就不断地求主保守身体，并赐安稳的睡眠。当神借着恶劣的环境把身体的强健拿走之后，连睡觉这样简单的事情都要祷告，甚至祷告中没有神的话语也没有美好的感觉和感动时，才意识到自己以往的信心有许多是来自于环境的舒适和身体的健康，求主怜悯我！为衣食住这样祷告后，也求神为我撕开一道属灵的口子，引导自己将福音传给需要的人。&lt;/p>
&lt;h2 id="四捆锁不住的圣灵">四、捆锁不住的圣灵
&lt;/h2>&lt;h3 id="1特殊的狱友yji">1、特殊的狱友YJI
&lt;/h3>&lt;p>37岁，20年吸毒史，5次进出监狱和戒毒中心，又多次复吸，吸完了家里的三套房子，亲人对她早已不抱任何希望。结婚一年多时老公吸毒过量眼睁睁地死在她面前，从此破罐破摔，得过且过。说她特殊，是因为她在这里已经陆续待了三个多月了。本来按照判决书她早应该被送往强制隔离戒毒中心，但是她始终不能接受现实不愿意去戒毒中心，加上对戒毒后生活的诸多担忧，因此在最近一次送拘途中多次吞下黄金手链等异物，戒毒中心因此便无法接收她，所以只好在拘留所待着。&lt;/p>
&lt;p>见我是因为信仰的缘故进来的，她凑上来说她见过张阿姨、纪红雨和代代，问我认不认识。听见这些熟悉的名字，心里很得安慰，终于有一点熟悉的空气了，同时也为神福音工作的延续而深深感恩。因为有共同的朋友，我们的距离一下子拉近了许多。她很照顾我，不让我刷碗做卫生，自己也乐得接受怕她觉得生分，因为监室里许多人都对她敬而远之。闲暇之余，她讲了她是如何沾上海洛因的，老公死后又如何心灰意泠，自己又是如何卖了三套房产就为“抽那一口”，又讲到在她腹痛时红雨为她祷告，她当众讲黄段子时代代阻止她，还讲到因为担心出去后的生活没有着落，心里总幻想着能有家人或朋友花来“捞”她，所以才吞食异物尽量拖延去戒毒中心的时间。然而越拖延越无助，管教对她的态度也越来越恶劣，人人都觉得她无可救药。这次进拘留所就是因为在社区戒毒期间又复吸。一天早上她被管教带去拍X光片，回来时脚上竟带着链子，而且被没收了里面所有的衣服，只穿了一身扣不上扣子的号服。我心里不忍，赶快找了一套保暖内衣和袜子给她换上。吃过晚饭，她坐在角落里沉默，就凑上去，问她：“红雨和代代在的时候应该给你讲过福音吧？你信了吗？”&lt;/p>
&lt;p>她答：“我觉得我做得不好，所以没敢信，等我表现的好一点再信行吗？”&lt;/p>
&lt;p>我说：“你错了，我们都是罪人，是罪人就需要上帝的救赎，罪人靠着自己哪里能有什么表现好的时候？你这么多年受了这么多的苦不也没把毒瘾戒掉吗？”&lt;/p>
&lt;p>她低头不语，似乎在琢磨我的话。&lt;/p>
&lt;p>我说：“张阿姨、红雨、代代还有我，你知道我们为什么主动来这里吗？我们来这里就是为了告诉你这世上真有这么一位神，祂能给你盼望和够用的恩典保守你不再犯罪，也能帮助你把毒瘾戒掉。”&lt;/p>
&lt;p>我说这些话的时候，她慢慢仰起脸来，见她似乎有些触动，我说：“你愿意跟我做个决志祷告归向主的名下吗？并求主拿走你的忧虑保守你今后的生活吗？”&lt;/p>
&lt;p>她的心理防线终于突破了：“我愿意。”&lt;/p>
&lt;p>就这样，在张阿姨、红雨和代代已经犁好的土地里自己收获了一个福音的果子。&lt;/p>
&lt;p>于是就带着她一句一句地做了决志祷告，随后又做了一个交托保守的祷告，求主拿去她的忧虑和不安，赐给她对生活的盼望和对未来的信心，并保守她直到生命的终结。祷告结束后抬头一看，她已经泪流满面，这泪水也同样触动了我的心，轻声问她：“你想对神说些什么吗？”&lt;/p>
&lt;p>她边哭边祷告：“神啊，求你帮帮我，因为我太压抑太烦躁，我不知道该怎么办，求你给我指条路…”。&lt;/p>
&lt;p>祷告过后，她说自己明显得了平安，压抑许久的心也稍稍释怀。接下来的几天里，又教她唱赞美诗，带着她祷告，她的情绪虽有反复，但也慢慢安静下来，不再当众说黄段子，也不再发泄似地大声唱歌，也慢慢开始配合管教的工作。最后她跟我说不再吞东西了，等肚子里的异物排干净就准备去戒毒所了。&lt;/p>
&lt;h3 id="2zyh">2、ZYH
&lt;/h3>&lt;p>23岁的北京姑娘，一进监室就注意到她浓重的延庆口音。&lt;/p>
&lt;p>优越的家庭条件和父母的溺爱造成了她凡事放荡不羁、脾气暴躁、傲气十足的性格，动不动就对人颐指气使、骂骂咧咧的。她因为在外帮弟弟打架，拿着啤酒瓶将对方两个当事人砸成重伤判了12天进来的，伤口就差5毫米而免于判刑。据她自己说，进来的这12天里她跟管教、保安都打过架（到现在我也没明白，一个在里一个在外这架是怎么打起来的）。&lt;/p>
&lt;p>临出去前的晚上她一反常态，先是长时间沉默不语，后又爬在板上昏昏欲睡，不跟人说话。我就问她原因，她说她十分担心对方会再次起诉她转刑拘，担心第二天走不了被“换票”（就是延长拘留时间），虽然人人都安慰她不会如此，但这丝毫也去不掉她里面的焦虑。&lt;/p>
&lt;p>我先表明自己的基督徒身份和来此处的原因，然后问她：“你是否愿意我为你做个祷告求主保守明天的结果？”她点点头说愿意。于是就拉着她的手开始求神拿去焦虑，并给她一个能够承受的结果。在祷告中，这个不可一世的女孩流泪了，她说自己从进到拘留所以来就从未流过眼泪，今天不知道是怎么了。祷告过后她说：“姐，真神了嘿，我心里那个大石头没了。”感谢主，神垂听了祷告，第二天她也如期出所。走之前她对我说：“我出去后一定要上教会看看去。”&lt;/p>
&lt;h3 id="3qq">3、QQ
&lt;/h3>&lt;p>是我接触到的年纪最小的女孩，今年才19岁，她和男友在北京玩时遗失了身份证和全部的钱，于是拿着在网吧里捡到的身份证去银行办卡想让朋友汇些钱过来，结果被银行办事人员发现报警抓获，判了7天。她是晚上12点多送来的，身体僵硬，表情中充满了恐惧和不安。&lt;br>
她从小就有胃炎，在拘留所的第一天，她不吃不喝说胃疼吃不下，求医求了好几次。晚上看急诊时医生给了几片胃药，结果不但不管用反而还更加严重，疼得彻夜难眠。一早起来勉强喝了点粥又都吐干净了，粥里带的胃酸又把嗓子刺激的十分难受。我心里有感动想带她做个祷告。早上做板的时候，管教在外面安慰她说，胃病多数跟情绪有直接关系，要学会调整自己的心情。神借着管教的话指明了我祷告的方向。&lt;/p>
&lt;p>于是散板后就叫住了她。先表明信仰后，然后对她说：“管教有一句话说的是对的，你的胃病确实跟情绪有关，但她也有句话说的是错的，人靠自己没法调节好情绪，要是能的话你就不用受这么大罪了。”她对我的话似懂非懂，无助地看着我。就又说：“你愿意我来带你做个祷告吗？求上帝赐给你平安。”也许是身体太难受了，她连忙点头。&lt;/p>
&lt;p>于是就以她的口吻开始祷告。在祷告中我能体会到她里面满了恐惧，特别是被关在派出所地下室的那两天里吃不下一顿饭。当我把这些感受在祷告中说出来时，她已经泣不成声。当天的中午，她就吃下一小块馒头和一点菜汤，再没吐出来。后面几天她的情况越来越好，不仅不再吐了，还显出天真活泼的本性，和周围人又笑又闹，胃疼也好了大半。&lt;/p>
&lt;p>感谢主，神的灵使她得了释放，疾病也得了医治。这样的恩典是我俩无论如何也想不到的。临走前，她拉着我说：“姐姐，我永远都不会忘记你的。”我说：“你记不记得我没有关系，我也不介意，你只要记住，上帝帮助你医治了你的这个经历就足够了。”&lt;/p>
&lt;h3 id="4hl">4、HL
&lt;/h3>&lt;p>是号子里第一个主动来找我的人，她是个相貌很清秀的年轻女孩子。她一来便开门见山地说：“姐，我想求你帮我为两件事祈福。”见她如此坦诚，就暗暗感恩于上帝的作为，后来才明白她是观察了很久才决定来找我的。&lt;/p>
&lt;p>她23岁，家是农村的，两个月前来北京在足疗店里打工，家里有个一岁多的女儿，由婆婆带着，公公半年前查出来直肠癌，正在接受化疗，老公原先是在外打零工，后又回乡照顾生病的老人。这个本来就不富裕的家庭为给公公看病又添了几笔外债。她说：“我命不好，不知道为什么，这几年遇到的事情特别多，公公的癌症发现的时候已经是中晚期，化疗难受，脾气特别不好，很折腾人。我女儿刚学会走路，但是村里人都说这孩子走路姿势有点怪，好像是腿有问题。带孩子去当地的儿童医院看过，医生说孩子太小，看不出有什么大毛病。女儿是我的命根子，她要是有什么意外我也不想活了，我现在特别想她。我求你为我公公和我的女儿求求你的那个神。”&lt;/p>
&lt;p>于是我带着她做了祷告，求主保守老人和孩子，并拿去她的焦虑和不安。在祷告中她默默流泪，压抑许久的心稍得安慰。她爬在我肩膀上不断地哭泣着、诉说着。情到深处时，自己也流泪了。见她的心已经被圣灵打开，就试探着问她是不是在足疗店里做了不好的事情（指卖淫）才被送进来的，她默默点头。我知道从事这种工作的女孩进到拘留所来时都对自己的工作讳莫如深，从不轻易与人交流。她们表面上嬉笑怒骂、放荡不羁，其实内心都十分自卑，怕人瞧不起。她能这样向我敞开实在是主的恩典。&lt;/p>
&lt;p>然而神的工作并没结束，她平静下来以后自言自语道：“我是不是太心急了？总想很快把家里的帐还完，想给孩子存点钱。”我说：“是啊，虽然做这个挣钱快，可这钱挣得多不踏实啊！天天担惊受怕的。孩子还小暂时还没到用钱的时候，想攒钱的话可以慢慢来，现在陪伴孩子长大是最重要的。你还这么年轻，能不能考虑做点别的什么呢？”感谢主，在圣灵的引导下，自己这点微不足道的人生阅历竟也成了别人的祝福，我们聊了很多很多，怎么带孩子、怎么跟公婆相处等等。她听了我的话也特别有共鸣，表示出去后想尽快回家看女儿，年后想去江浙一带和老公一边带孩子一边做点小生意。&lt;/p>
&lt;h3 id="5lyd">5、LYD
&lt;/h3>&lt;p>转眼就到了临出去前的早上，坐板的时候旁边紧挨着一个三十多岁的女人，她叫LYD，是因为开足疗店容留他人卖淫被判了15天进来的。&lt;/p>
&lt;p>她是东北人，身材微胖，我一坐到她身边，她便好像找到知心人一般跟我说起她不幸的遭遇，边说边掉眼泪。19岁便遭遇丈夫的背叛而被打晕在冰天雪地里的那段经历，虽然过去了十几年，用她的话说就像是把刀一样插在心里难以拔除。这伤痛令她即不敢与前夫复合，也不敢完全接受现男友的恋情。&lt;/p>
&lt;p>了解了大致情况后我心里有感动为她做一个医治的祷告。虽然从未做过这样的祷告，但当时的想法很简单，只管祷告求，结果交给神。&lt;/p>
&lt;p>午休后，我们找了个角落坐下来。自己就祷告求主打开她的心，带她回到那个令人心碎的一幕中，带着她把自己内心的苦毒和怨恨慢慢说出来。在这个过程中她的眼泪如决堤的河水一般倾泻下来。多年以前的伤痛、在外独自打拼的艰辛和对老母亲的牵挂也一直随着眼泪涌流出来。就这样诉说着、祷告着，她的眼泪从上午流到下午，一直流到晚饭前，按她的话说，十几年了从未流过如此多的眼泪。最后，自己又为她做了一个祝福的祷告，求主保守她母亲的身体和孩子的学业。&lt;/p>
&lt;p>晚饭过后，我问她有没有觉得心里好受些，她说好多了，晚饭时连菜都破天荒吃了一大盆。她还说她三舅两口子都是信耶稣的，以前不能理解为啥人家过日子和睦恩爱，为啥她就这么命运多舛，现在知道了，原来真是有神保守啊，回去一定要跟着舅舅做礼拜去。&lt;/p>
&lt;p>更感谢神的是，圣灵不仅使她大得释放，也逐渐领她认识到自己的罪，因为多年的苦毒和怨恨而导致的对现任男友的感情只接受而从无付出，而这种自私的心理是她以前从未觉察到的。&lt;/p>
&lt;h3 id="6dlr">6、DLR
&lt;/h3>&lt;p>是个50开外的北京大姐，说话和气，为人实在。来号子里这几天总是乐呵呵的，好像什么烦恼也没有。当LYD把她拉到我面前想让她跟我聊聊的时候，自己真不确定是否能打开她的心门。&lt;/p>
&lt;p>大姐29岁离婚，儿子自幼由姥姥带大，孩子从小没了亲爹，老人的溺爱便不在话下。在大姐看来，儿子哪点儿都好，就是一喝酒就打架砸东西。这次也是因为在饭馆跟人打架砸东西进了看守所，因为是累犯，所以刑期一年。儿子打架的时候，大姐闻讯赶来，她求在场的JC阻止，JC不管。她想拉架却被推倒在地，她本想拉着警察就势站起来，没想到被控妨碍公务，判了5天。心里除了委屈，更加放不下自己不懂事的儿子。&lt;/p>
&lt;p>攀谈的过程中，大姐也明白了，儿子今天会这样也是老人近乎于病态的溺爱的后果，也提到她因为母亲的强势以至于一直没能再成家。&lt;/p>
&lt;p>她说：“我不愿意哭，哭了也没用。我这么多年所受的苦没有人能理解，我恨儿子不争气，但我又想他担心他。”&lt;/p>
&lt;p>我说：“大姐，我能为你做个祝福的祷告吗？求神来保守您儿子在服刑的这段时间里有平安不受欺负，也求主保守78岁高龄的祖母能等到外孙子出来的那一天。”&lt;/p>
&lt;p>祷告开始时大姐就哭了，我拉着她的手轻拍她的背部安慰她。&lt;/p>
&lt;p>最后，这样对她说到：“大姐，您知道吗？圣经上有这样一个故事，有个寡妇蒙受冤屈，就去求当地的一个官为她伸冤，这个官很坏，但是他因为这个寡妇天天来缠磨他心里烦得很，最后就给这个寡妇伸冤了。神说，这个不义的官尚且如此，何况我是你们天上的父，你们若天天求我，我岂有不应允的吗？如果我是您，我就天天为儿子祷告，因为一切的环境和人都在神手里掌握着。”&lt;/p>
&lt;p>大姐听了这话，重重地点了点头。后来大姐说：“难怪我们村里那些信耶稣的每周礼拜，风雨无阻的，现在是真明白了，信仰是一种力量。”我接着说：“这个力量就是主耶稣。”&lt;/p>
&lt;h3 id="7lj">7、LJ
&lt;/h3>&lt;p>是我在出所当天遇到的，因为不知道什么时候能出去，心里有些软弱，所以没能有机会为她最后做个祷告。&lt;/p>
&lt;p>她24岁，主业饭店领班，副业做“鸡头”。来的时间太短，不能多了解她，只是特别受不了她满口脏话。坐板的时候，就劝她别说脏话，显得太没素质。&lt;/p>
&lt;p>向她表明基督徒身份后，就对她说：“你知道吗？圣经有一句话，心里所充满的，口里就说出来。你嘴上这么多脏话，表示你心里也不洁净。”&lt;/p>
&lt;p>她听了这话，表情有些难堪地为自己辩解：“其实我本性善良……。”&lt;/p>
&lt;p>我打断她的话说：“你错了，我们都是罪人，都犯了罪，人里面没有良善。”&lt;/p>
&lt;p>见她略有不服，就又说：“我听说你有老公，又有男朋友，你这个不就犯了淫乱的罪吗？起码你没有忠贞于你的婚姻和你老公。”&lt;/p>
&lt;p>后来的结果出乎我们所有人的意料，她坐在我身边哭了：“姐，你看我表面上好像不在乎，其实我特别难受，我想我老公，我本来想多赚点钱不让他那么辛苦，因为他很爱我，但是我却负了他，负了这段感情。”&lt;/p>
&lt;p>她自顾自喃喃诉说着她和她老公以往虽然清贫但却恩爱的生活，说到她如何瞒着老公跟现在的男友相互利用赚钱；说到她有了钱后心态也发生了变化，有点瞧不起老公，老公也有些自卑；说到她从不敢让老公看她的钱包，因为现金太多，怕老公起疑心；说到自己如何倒霉，只干了14天就被抓住。她一边说一边流眼泪，陷入对丈夫深深的歉意和思念中。&lt;/p>
&lt;p>最后我对她说：“圣经上说，吃素菜，彼此相爱，强如吃肥牛，彼此相恨。物质的东西太多也替代不了感情，好好珍惜你的爱人吧。”&lt;/p>
&lt;p>由于时间紧张，没机会带她做祷告，只告诉她人无法靠着自己守住婚姻，因为诱惑太多且人心多变，只能求上帝保守看顾。&lt;/p>
&lt;h2 id="五后记">五、后记
&lt;/h2>&lt;p>7天中7个被掳得释放的灵魂，圣灵所摸着的地方无不敞开心门得医治得安慰。&lt;br>
这其中并非没有软弱和失败，因着这些失败神叫我明白所有的经历跟我个人的才干和恩赐无关，完全是上帝奇妙的作为，因为在那样的环境下，除了神我一无所有，除了祷告我也别无指望。我所做的若没有圣灵的同在便是枉然。&lt;/p>
&lt;p>上节开篇所提到的那个YJI后面几天情绪时有反复，还偶尔会有自杀或自残的念头出现，夜里也经常失眠。而自己因为里面对她缺少从神来的忍耐和爱在对她的祷告扶持上很有亏欠。&lt;/p>
&lt;p>临走前的晚上自己在神面前呼求：“神啊，我里面实在没有爱，我还能为她做点什么呢？这一别就不知道什么时候才能见了。”而神给的就是主日的讲道经文：门徒赶鬼失败后，主耶稣责备他的门徒缺少信心。神的光照立刻满足了我的心，我就求主给我信心，也为YJJ默默代祷，直到神奇妙地把白银花姊妹送来。&lt;/p>
&lt;p>看到银花的那一刻，YJJ显得比我更兴奋，她说：“姐，你知道吗？你走了我很难过，心里支柱都没了。我昨晚求神能再给我派来一位姊妹，感谢神听了祷告！”我说：“是啊，你看神多爱你啊，他不愿撇下你，叫这么多人挨个儿来陪你呢！”&lt;/p>
&lt;p>这期间，我把弟兄姊妹存起来的衣服都发给了大家，并告诉他们说要感谢的不是我，是上帝。临走自己为几个进来时身无分文的人买好了牙刷和卫生纸等日用品悄悄塞给她们，心想主的名能传多远就传多远。&lt;/p>
&lt;p>三年多的户外敬拜，从派出所到拘留所，这期间神带领我和我的家庭经历了上尖下流、连摇带按的大恩典，叫我突破自我、突破罪，明白了户外敬拜不仅仅是神给教会的托付，也是我个人生命经历中极大的祝福。因为只有在那个特殊的三层平台上才能最大限度地经历主的同在。传教的地点之所以选在拘留所，是因为人心只有在被捆锁时才能剥去光鲜亮丽的外衣，才有可能俯伏下来思想罪和永恒，这实在是上帝祂那测不透的智慧和恩典。感谢赞美主！&lt;/p>
&lt;p>几天时间里，有一首歌不断地萦绕在我的心头，就是这首《感恩的泪水》：&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted --></description></item><item><title>一碗清汤荞麦面 文/海鹰</title><link>/2015/01/09/%E4%B8%80%E7%A2%97%E6%B8%85%E6%B1%A4%E8%8D%9E%E9%BA%A6%E9%9D%A2-%E6%96%87%E6%B5%B7%E9%B9%B0/</link><pubDate>Fri, 09 Jan 2015 09:26:14 +0000</pubDate><guid>/2015/01/09/%E4%B8%80%E7%A2%97%E6%B8%85%E6%B1%A4%E8%8D%9E%E9%BA%A6%E9%9D%A2-%E6%96%87%E6%B5%B7%E9%B9%B0/</guid><description>&lt;p>这是小时候看过的日本的一篇短篇小说的名字，具体情节记不清了，只记得写的是在日本的一个节日，就是类似于中国春节这样的节日，有一个穷苦人家的母亲为了让孩子们过一个快乐的节日，决定奢侈一回，带着孩子们来到一家面馆，点了一碗清汤荞麦面。&lt;br>
面端上来了，一家人谁也不肯先吃，谁也不肯多吃，就这么边吃边谦让着。&lt;/p>
&lt;p>大过节的，小面馆好不容易盼来一家客人还只点一碗清汤面，这本来会令小面馆显得更加冷清，但这穷苦人家一家人所流露出来的浓浓的爱却让小面馆充满了温情。&lt;/p>
&lt;p>这个短篇早已封存在了我记忆的深处，从未想起过，直到主日那天……&lt;/p>
&lt;p>主日那天中午吃的是弟兄姊妹送进来的面包和饮料，因为吃的喝的都是冷的，胃就有些不舒服。想喝点儿热水，保安给我打的水却是温的。傍晚时，看到外面椅子上有一个饭盒，我想可能是给我的但又不确定，就冲外面的保安指了指饭盒又指了指自己，保安开了门，告诉我是给我送的。我打开盒盖儿，首先看到的是绿色的青菜，那是我的最爱（每次在拘留所里我最想吃的就是米饭和绿色的青菜），还有胡萝卜和大块的牛肉，我以为底下是酱之类，拿起上面的，看到底下是汤，不过不是清汤，而是牛肉汤。我谢过饭，先喝了两口汤，胃里立刻暖了许多，一碗汤面吃完，整个人都暖起来。&lt;/p>
&lt;p>我很感恩，咋送进来的呢，那一天所发生的事儿净是意想不到，早晨是刘某开的警车，开始时他也说了两句刺儿话，我没吱声，如果他的话像根针，那我的心就像一堆棉花，没一点儿反弹，旁边另一个警察和我聊了两句，末了他说：你这人真实在。刘某接了一句：他们人都特实在，说话从来都不拐弯儿。到了东升所，他们对里面的警察和保安说：她跟他们不一样，她没事儿（这正像袁灵传道所讲的：是借着抵挡神之人的口归荣耀给神）。体检时保安和我说话有点儿急躁，警察还数落他：你跟她说话客气点儿。进的是东升，外面的弟兄姊妹多少都会有些担心，我也还记得他们是怎样对待我们弟兄姊妹的，来到这个所，能够没有什么冲突我就很感恩了，没想到他们转变这么大，这不，竟然还可以吃到送进来的热热的肉汤面。&lt;/p>
&lt;p>上平台的头一天，我读到创世纪三十九章，那里说到：神向约瑟施恩，使他在司狱的眼前蒙恩。神比我了解我自己，他在向我施恩，没有叫我遇见试探。&lt;/p>
&lt;p>吃完面后，警察告诉我：你们人在外面等你一天了。虽然我一早就知道，但听了还是很感动，心也有些潮湿。警察还对我说：一会儿你出去时别太那什么，别让你们人围着车，会出事故。&lt;/p>
&lt;p>我先上的警车，坐的是中排靠左手的位置，还有两个因打架被送走的，坐后排，右手边坐的都是警察。我在东升所陪伴过，知道我坐的这个位置最不方便，后窗，右窗都敲不了。警车开出时，我看到弟兄姊妹都在门口那儿等，就招手，希望弟兄姊妹能从前面车窗看到我，因为心急，可能招得早了点儿。车子拐出门口时停了一下，我看见袁灵传道在后面招手，后又绕到车子右面继续招手，佑伟在车子后排位置那儿隔着窗户往里看，我说：错啦，中间这排。但白喊，他也听不见。伯良在那儿着急的来回来去的望。我跟他说：你望不见我，我看见你啦。还看见瑞玲绕着车子跑了半圈儿。瑞玲穿着白色的衣服，真美，像个天使，还是个戴眼镜的天使，还有……&lt;/p>
&lt;p>那天早晨出来时挺软弱的，对自己也有一点儿担心，就跟小白牧师说了一下。在去平台的路上，神借着蓝天白云，唤起了我对他的赞美，在派出所又借着警察的礼遇，让我知道他的看顾和体恤。那一天，我也一直特记挂外面的弟兄姊妹，比每一次更记挂，别的派出所还有地方呆，东升得站在外面，刘琳就曾经在外面站过一宿。我在里面因吃了一点儿凉东西都冷，更别说弟兄姊妹一整天站在外面了。&lt;/p>
&lt;p>终于出来了，弟兄姊妹可以散去了。满带着弟兄姊妹爱的温暖，在去海拘的路上，我心里充满平安喜乐，和早晨出来时的心情完全不同。&lt;/p>
&lt;p>在办手续时我拿出来带的好吃的，本来是给一个弟兄带的，我知道他那天要去，却没有遇到他。东西太好吃了，连警察也没经得起诱惑，那两个同来的也一同享用，他俩鲁莽，连外国人都敢打，可跟我要东西吃时可腼腆了。&lt;/p>
&lt;p>我趁着他们忙，又趁着有信号，给白牧发了个短信。白牧回：可等到你的消息了。我当时想：弟兄姊妹可能没看见我，还一直在等呢。我发信息时已经挺晚的了，有九点多了吧。&lt;/p>
&lt;p>进去时是十点半，室友们刚睡下，值班员给我找地方，也没人让，这个值班员很好，可惜第二天早晨她就出去了，她在自己旁边给我挤了个位置，那一夜没怎么睡好，先是想弟兄姊妹，大家的形象总也挥不去，那么冷的天，那么多人在外面等，想着想着我就流泪了，好不容易平静下来，值班的那个女孩帮我盖被子，又感动半天，那天不知怎回事儿，特脆弱，但也特被爱充满。&lt;/p>
&lt;p>就是在那天晚上，我想起了这一碗清汤荞麦面的故事。&lt;/p></description></item><item><title>主祷文——2015年1月2日新年祷告会分享 文/袁灵 传道</title><link>/2015/01/09/%E4%B8%BB%E7%A5%B7%E6%96%87-2015%E5%B9%B41%E6%9C%882%E6%97%A5%E6%96%B0%E5%B9%B4%E7%A5%B7%E5%91%8A%E4%BC%9A%E5%88%86%E4%BA%AB-%E6%96%87%E8%A2%81%E7%81%B5-%E4%BC%A0%E9%81%93/</link><pubDate>Fri, 09 Jan 2015 09:25:08 +0000</pubDate><guid>/2015/01/09/%E4%B8%BB%E7%A5%B7%E6%96%87-2015%E5%B9%B41%E6%9C%882%E6%97%A5%E6%96%B0%E5%B9%B4%E7%A5%B7%E5%91%8A%E4%BC%9A%E5%88%86%E4%BA%AB-%E6%96%87%E8%A2%81%E7%81%B5-%E4%BC%A0%E9%81%93/</guid><description>&lt;p>“所以，你们祷告要这样说：‘我们在天上的父：愿人都尊你的名为圣。愿你的国降临；愿你的旨意行在地上，如同行在天上。我们日用的饮食，今日赐给我们。免我们的债，如同我们免了人的债。不叫我们遇见试探；救我们脱离凶恶（或译：脱离恶者）。因为国度、权柄、荣耀，全是你的，直到永远。阿们（有古卷没有因为…阿们等字）！’” (太 6:9-13)&lt;br>
弟兄姊妹：平安！&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>一、引言&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>今天是我们新年祷告会的最后一天，我们要继续在神的面前，为着新的一年向祂祷告，向祂呼求。&lt;/p>
&lt;p>面对新的一年，每个人都有所期待，有所盼望。但是对不信上帝的人来说，如果他们真的不信上帝，那他们面对未来只能下定决心，而不会祈祷，也不应该祷告，甚至也不应该许愿，因为许愿其实也是一种宗教行为，如果人不信一位更高的掌管者，不信一位可以依靠的有能者，不信一位可以赐恩和赐福者，那他向谁许愿呢？许愿又有什么意义呢？所以祈祷和许愿都是以承认在上有能的神为前提的，所以可以说，祷告乃是信神者的专利。&lt;/p>
&lt;p>但另一方面，拜偶像的人也会祈祷，而基督徒的祷告也与他们不同。拜偶像的人祷告是以自己为中心，他们上帝的存在和使命好像就在于满足人属世的需要。而基督徒的祷告却是以上帝为中心，就是为了成为神所喜悦的样子祷告，为了成就上帝的旨意祷告，为了发现并承担上帝赋予的使命祷告，这就是以上帝为中心的祷告，这样的祷告符合基督徒人生的目的，就是荣耀上帝并且以他为乐。&lt;/p>
&lt;p>具体而言，基督徒应当如何祷告又为何祷告呢？对此主给了我们一个最好的指导，就是太6：9～13节——主祷文。主祷文不仅指教我们为哪些事情祷告，也指教我们祷告的态度，祷告的优先次序，还有如何坚固祷告的信心。所以，主祷文虽短却包含丰富和重要的信息，所以历史上很多的信经、信条，例如：马丁·路德撰写的《大小要理问答》、改革宗的《海德堡要理问答》等都将主祷文纳入其中，用来指导基督徒的祷告。&lt;br>
让我们今天在祷告之前，也来再次思想主关于祷告的教导。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>二、主祷文&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>1、主祷文的结构&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>主祷文虽短，却具有三个清晰的部分：序言或称呼部分、祈求部分和结束部分。序言部分教我们端正祷告的态度；祈求部分教我们祷告的内容和优先次序；结束部分教我们如何坚定祷告的信心。&lt;/p>
&lt;p>2、第一部分：称呼或序言（9节）——所以，你们祷告要这样说：‘我们在天上的父：&lt;br>
“天上的父”这一称呼帮我们端正祷告的态度：小孩子依赖父母的态度，信靠的态度和敬畏（顺服）的态度。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>a、“父”这一称呼，提醒我们当以小孩子的心态来到神的面前&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>我们称祷告的对象为什么，就代表我们和他之间的关系，也代表我们对他的态度。如果我们称神为老板，就说明你与神之间有距离，冷冰冰的，并且带着恐惧。因为老板和我们根本上是利益的关系，并且他会特别关注我们达没达到要求，没什么温情而言，最终不过是干不好早晚要被炒鱿鱼的关系。&lt;/p>
&lt;p>但我们称神为父，就说明我们看神是爱我们的，接纳我们的，尽管我们不完美他也欣赏我们，无论我们闯了多大的祸，他也不嫌弃我们，不抛弃我们。所以你可以尽情的亲近他，向祂倾诉，向祂祈求。这是上帝喜悦我们对他的态度，也是祷告首先要端正的态度。所以主耶稣说：“我实在告诉你们，你们若不回转，变成小孩子的样式，断不得进天国。 (太 18:3)又说“你们虽然不好，尚且知道拿好东西给儿女，何况你们在天上的父，岂不更把好东西给求祂的人吗”（太7:11）。保罗也说“你们所受的不是奴僕的心，仍旧害怕。所受的乃是儿子的心，因此我们呼叫阿爸，父”（罗8:15）。&lt;/p>
&lt;p>所以亲爱的弟兄姊妹，除非我们像孩子般愿意亲近神，不会不好意思祈求神，遇事本能的寻求神。否则，我们的祷告总不能投入，不能恳切，不能淋漓尽致，或者没有热情，或者不能持久。愿我们不只嘴上称神为父，而要真的心里认他为父。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>b、“天上的”提醒我们，神有能力且当受敬畏&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>天上的父不同于地上的父，地上的父可能“爱莫能助”，但天上的父“在他凡事都能”。在心态上最拦阻基督徒祷告的，莫过于怀疑神的慈爱，或者怀疑神的能力。愿我们称神为“天上的父”时，就心里相信并且依靠他的能力。&lt;/p>
&lt;p>“天上的”也提醒我们神是圣洁的，又是有主权的，所以他当受敬畏。而敬畏他最主要的体现就是顺服祂，所以，祷告不只是向神求，祷告也要准备接受神的指示，祷告不是要求神听你的，祷告乃是准备顺服神的命令。当我们祷告神说“愿你的旨意行在地上如同行在天上”，这首先不是求上帝使别人顺服，而是表示自己愿意顺服。祷告时如果没有顺服的态度，其实就还没有进入祷告的状态，也没有理解祷告究竟是什么。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>2、第二部分：祷告的内容（9～13）&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>接下来是祈求的部分，包括六项祈求，前三项为神的国，后三项为自己，这也教导我们祷告的顺序，“你们要先求他的国和他的义，这些东西都要加给你们了。 (太 6:33)”&lt;br>
①“愿人都尊你的名为圣”包含两方面的祈求：第一是对基督徒，其次是对外邦人。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>首先，愿基督徒都以荣耀上帝为人生的目的。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>这一祷告首先不是让外人，而是让基督徒自己要尊上帝的名为圣。并且不止在口头上，而是在思想，言语，行为上都荣耀神。外面履行宗教仪式容易，里面心甘情愿不容易。荣耀上帝也不只是在人生的某一方面，而是在人生的所有领域都要以此为目的。例如，上学，工作，结婚，生子等等人生的安排，基督徒都要常常自问：“这与上帝的荣耀有何关系？，我当如何在这些方面荣耀上帝？”一时一事荣耀上帝容易，整个人生顺服上帝不容易。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>其次，这一祷告也意味着，但愿外邦人也都看到并承认上帝的荣耀。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>今天有很多不信主的人，但他们对基督教文化却特别认同，这其实也是将荣耀归给上帝。最近《环球时报》发表一篇社论，批评孙海英，呼吁警惕基督教。这篇社论承认美国是以基督教立国，又把普世价值，宪政和基督教并称当前中国最大的三样威胁，在我看这不就是尊上帝的名为圣吗，因为他把人类的文明成果都归给基督教了。这样，他们就比只知道福音使命，而不知道文化使命，只会关起门来做基督徒，而不关心上帝在社会的公义，法治，人权等等方面的旨意和命令的基督徒更有觉悟了。&lt;/p>
&lt;p>所以，这个祷告对教会来说其实构成一个挑战，就是提醒教会应当起来承担文化使命，也就是要全面的彰显上帝的荣耀，使世界认识从上帝而来的一切祝福，甚至让不信的人也不得不肃然起敬。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>② 愿你的国降临；&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>神的国何时降临呢？神的国已经降临，“因为　神的国就在你们心里。” (路 17:21)”，但还有待彻底成全，就是要等基督再来。所以，这一祷告也包括两个方面的祈求。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>a、祈求神的国现在就降临，并且越来越显明在地上——&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>神的国如何降临呢？就是借着上帝在人心中掌权，并借着教会的存在彰显出来。神的国又如何越来越显明呢？就是借着福音的工作和教会的建立拓展开来。所以，愿神的国现在就降临既包括为个人祈求：基督徒不仅信主，还要成为主的精兵，不仅要聚会，还要服侍神。也包括为教会祷告：教会不仅数量多，还要信仰纯正，见证美好，成为正能量；教会不止人数众多，还要既健康又有能力；也包括为国家，为政治祷告：愿国家不再逼迫教会，愿政治符合神的心意，愿政府与教会有良好的关系，成为上帝的两把宝剑，彼此配合，荣耀上帝，也造福人民。所以说，基督徒与政治有没有关系？一定有，并且基督徒应当干涉政治，但不是用政治的方式，而是用属灵的方式，就是用祷告。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>b、祈求神的国将来彻底的降临——&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>就是祈求基督再来，祈求新天新地降临，祈求那不是人手造的国显现，祈求基督彻底得胜，我们也与他一同掌权直到永远。&lt;/p>
&lt;p>基督徒要积极参与地上的生活，和极力彰显神的荣耀，这更是我们教会的特点，但这追求也隐藏着一个危险，就是完全陷入地上的事务，而失去属天的和超越的盼望，所以当教会为神的国现在降临祷告时，也要为神的国将来降临祷告，教会只有同时保持属地和属天的双重眼光和盼望，才不至于失去教会的本色。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>③ 愿你的旨意行在地上，如同行在天上。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>神的旨意行在天上的意思就是神的旨意被完全地顺服，毫无拦阻。那神的旨意在地上有没有拦阻呢？有！首先是魔鬼拦阻。&lt;/p>
&lt;p>所以这一条首先是让我们祈求上帝出手，祈求上帝差派天使起来争战，打败魔鬼，败坏他的阴谋。虽然是求上帝出手，但我们的祷告就是参与了这场属灵的争战。司布真讲道特别有能力，秘诀有两个：一座图书馆和一个祷告的团队。圣经说：“因我们并不是与属血气的争战，乃是与那些执政的、掌权的、管辖这幽暗世界的，以及天空属灵气的恶魔争战。 (弗 6:12)”我们争战的方式呢？就是“靠着圣灵，随时多方祷告祈求；并要在此警醒不倦，为众圣徒祈求， (弗 6:18)”所以祷告真是实际的，有价值的，甚至是不可替代的争战武器。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>其次，还有谁会拦阻神的旨意呢？就是我们。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>所以这一条也是为我们自己祈求。祈求使我们完全认识神的旨意，并且完全顺服神的旨意。为此，我们祈求上帝藉着祂的圣灵，除掉我们的所有盲目、软弱、不情愿，和悖逆；也祈求上帝藉着祂的恩典，使我们能够并且愿意在所有的事情上，都如天使在天上所作的那样，谦卑、喜乐、诚实、勤勉、热情、真诚、持久地去遵行、顺服上帝的旨意。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>④ 我们日用的饮食，今日赐给我们。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>接下来三项祈求是为我们自己的需要，包括身体和灵魂两方面。日用的饮食是为身体，免我们的债和不叫我们遇见试探是为灵魂。&lt;/p>
&lt;p>首先我们看到，为自己身体的需要祷告的比重大不大呢？不大，次序也不优先。它处在为神的国祷告之后，而且少于为灵魂的益处祷告。甚至圣经说，“你们需用的这一切东西，你们的天父是知道的。你们要先求他的国和他的义，这些东西都要加给你们了。 (太 6:32-33)”所以，我们应当反思我们的祷告多是为了哪些事呢？多少为自己，多少为别人，又有多少是为了神的国和神的义；为自己，又有多少是为肉体安排，有多少是为灵魂的益处呢？&lt;/p>
&lt;p>此外，这一祷告并不是鼓励我们懒惰和不劳而获，不是求天上掉馅饼，而是承认我们的收获根本都是靠上帝的恩典。所以这一祷告鼓励我们祈求工作的能力、技术、聪明、智慧和机会，特别是祈求诚实劳动有收获，祈求不靠歪门邪道也能生存和致富。我听一位姊妹给我讲，她参加其他教会的小组时，有一个弟兄说今天做生意都要靠“灵活的方式”，否则就不能生存，大部分人都很认同。我想：如果真是如此，那我可以确信这位弟兄其实不相信“日用的饮食是上帝赐给我们”，而是相信“日用的饮食其实是靠自己挣来，并且必须用和世人一样的手段才能挣来”。&lt;/p>
&lt;p>所以亲爱的弟兄姊妹，我们天天用主祷文祷告，但我们祷告时的真诚与信心究竟有多少呢？求主鉴察，求主帮助。&lt;/p>
&lt;p>此外，这一祷告也包括祈求知足的心和警戒贪心。因为是求日用的饮食，而不是求奢侈的物品。并且是求今日的所需，并非祈求今生所有的需要立时全部得到满足。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>⑤ 免我们的债，如同我们免了人的债。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>这是为我们的灵魂祈求上帝的赦免带来的平安。这不是说祈求才赦免，也不是我们需要不断被赦免。而是我们需要常常感到上帝接纳我们，恩待我们，天天饶恕我们，我们需要常常确信上帝与我们亲近，以致我们里面可以充满平安和喜乐。&lt;/p>
&lt;p>为什么说如同我们免了人的债呢？这不是上帝赦免我们的条件，而是我们蒙上帝赦免的标志。当我们内心拥有此种印证，我们就有信心保持在主里的平安，我们若不饶恕人，就拦阻我们感受到上帝的赦罪之恩。所以，这一祷告也包含祈求使我们越来越有爱心，越来越宽容，越来越忍耐和能赦免他人，如此，我们才能没有拦阻的享受上帝所赐的赦罪之恩。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>⑥ 不叫我们遇见试探；救我们脱离凶恶（或译：脱离恶者）。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>这一祷告是承认我们都是软弱的，承认我们面对的攻击众多，也承认我们需要保护。因此首先，这一祷告是求主使我们远离试探。&lt;/p>
&lt;p>如果落入试探，就求主藉着祂的圣灵使我们得到强有力的扶持，能够在受试探的时候站立得稳。&lt;/p>
&lt;p>如果软弱跌倒了，就祈求上帝使我们再次站起，恢复过来，并从失败中吸取教训，从中得益。总之，无论在什么处境中我们都可以抓住这一祷告向主祈求。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>3、第三部分：祷告的结语（13节）——因为国度、权柄、荣耀，全是你的，直到永远。阿们（有古卷没有因为…阿们等字）！’”&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>这些都是我们所知道，并且都承认的事实，但我们要宣告出来，成为赞美的声音。以赞美作为祷告的结束，或者以赞美开始祷告，或者在祷告中贯穿赞美都是可以的，总之赞美是祷告重要的部分。一方面，上帝配得一切的赞美；另一方面，赞美更会激励和坚固我们的信心。圣经说上帝“是用以色列的赞美为宝座（或译：居所）的。 (诗篇 22:3)”很多属灵的前辈都向我们见证：赞美能除去我们的疑惑，能加强我们的信心，赞美能破除我们与神之间的拦阻，又能提升我们的生命到神的面前，赞美就好像柴禾，可以使我们的祷告持续燃烧，甚至越烧越旺。总之，赞美能够使我们的心打开，又使我们喜乐，盼望，确信我们所祷告的。愿我们常常祷告，愿我们常常赞美。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>三、结语&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>从主祷文的教导可见：祷告不仅是为自己，祷告更要为上帝的国和上帝的荣耀；祷告不只是让上帝改变环境，祷告更是让上帝改变我们自己；祷告不是把责任推给上帝，祷告乃是表明我们愿意承担使命，愿意被神使用。&lt;/p>
&lt;p>各位亲爱的弟兄姊妹，面对2015年，愿我们拿起祷告这属灵的兵器，也善用祷告这蒙恩的管道。凡愿以祷告参与属灵争战的，主必训练他们成为基督的精兵，并分享争战得胜的喜悦；凡愿以祷告亲近上帝的，主必向他仰脸，并引导他来到天父的座前。阿们！&lt;/p></description></item><item><title>福音的光——2015年1月1日祷告会分享 文/孙毅 长老</title><link>/2015/01/09/%E7%A6%8F%E9%9F%B3%E7%9A%84%E5%85%89-2015%E5%B9%B41%E6%9C%881%E6%97%A5%E7%A5%B7%E5%91%8A%E4%BC%9A%E5%88%86%E4%BA%AB-%E6%96%87%E5%AD%99%E6%AF%85-%E9%95%BF%E8%80%81/</link><pubDate>Fri, 09 Jan 2015 09:21:19 +0000</pubDate><guid>/2015/01/09/%E7%A6%8F%E9%9F%B3%E7%9A%84%E5%85%89-2015%E5%B9%B41%E6%9C%881%E6%97%A5%E7%A5%B7%E5%91%8A%E4%BC%9A%E5%88%86%E4%BA%AB-%E6%96%87%E5%AD%99%E6%AF%85-%E9%95%BF%E8%80%81/</guid><description>&lt;p>分享经文：林后4：1－6&lt;br>
我们原不是传自己，乃是传基督耶稣为主，并且自己因耶稣作你们的仆人。那吩咐光从黑暗里照出来的神，已经照在我们心里，叫我们得知神荣耀的光，显在耶稣基督的面上。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>一、经文要点&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>让我们先来理一下这段经文的脉络。这段经文主要在讲保罗及其同工，受了传讲神福音的职分（新约的执事），虽然环境中有很多的逼迫与艰难，他们却没有丧胆，依然在竭尽全力地履行神托付给他们的使命。&lt;/p>
&lt;p>这里要注意的是，保罗在讲他们尽传福音的使命时，却首先在讲自己生命的见证：如果我们（先）将所隐藏在我们里面的可耻的事情弃绝了，在我们日常生活中不再行诡诈，那么，我们就比较容易做到“不谬讲神的道理”。这里首先不是什么传福音的方法或策略的问题，而是我们自己的生命是否被光照有转变的问题。否则，尽管我们将神的道理可能讲的头头是道，从理论上似乎没有什么错误的地方，但我们的生命中若还有与所讲道理相冲突的诡诈或暗昧的事情，那么神的道理就可能并没有借我们的传讲显露出其真实或真理，就是说，并没有“将真理显明出来”。福音不单是一些字句或知识，嘴上讲出来就完了，而是要借生命的见证将其显明出来。将真理显明出来，不是单纯地靠我们嘴里说的有多好，而在于我们所说的是否可以透过生命活出来的真实显出它确实是真理（即真实或实在之意），这种真实甚至可以达到“好在神的面前把自己荐与各人的良心”的程度。这种真实生命的见证，正如保罗在腓立比书中所说，是一种生命的光：“使你们无可指摘，诚实无伪，在这弯曲悖谬的世代，作神无瑕无疵的儿女。你们显在这世代中，好像明光照耀，将生命的道表明出来。”（腓2：15－16）总之，福音不单纯是言语信息，更确切地说，福音是一种生命的光，这光来自于耶稣基督，带给人们生命的道。&lt;/p>
&lt;p>如果我们无论在怎样艰难的处境下，靠着那瓦器里的宝贝，努力地将福音的光用活出来的生命真实显明出来，使福音真的成为“基督荣耀福音的光”借我们映照出来，那么这福音之光再在某些人那里被蒙蔽，责任就不在于我们；而在于他们乐于被这世界的神弄瞎心眼，内心里不愿意基督荣耀福音的光照着他们。保罗进一步说明，他们内心里不愿意认识，其实不是不愿意认识我们，乃是不想要认识基督。因为“我们原不是传自己”，而是“因耶稣作你们的仆人”。在我们的言语中，特别是在我们生命的见证中，反照出来的是神自己荣耀的光，这光就是神显在耶稣基督面上的那光（基督本是神的形象）。当然，这并非在于我们有什么特别，我们能映照出这光，乃是我们“蒙”了神的“怜悯”，是出于神自己他在我们生命中的工作，因为他曾光照了我们的内心（已经照在我们心里）。&lt;/p>
&lt;p>这里我们要特别注意第6节：神已经光照了我们的内心，目的是要叫我们“得知神荣耀的光”，后面的修饰语解释说，这光就是显明在耶稣基督面上的那光。“得知神荣耀的光”更进一步的目的就是要（借我们）发出（映照）神这荣耀的光（标准中文译本：“那吩咐‘要有光从黑暗里照耀出来’的神，已经照耀了我们的心，为要发出神荣耀的知识之光——这光就在耶稣基督的脸上”）。这里，中文无法把“得知”与“发出”这两个意思合在一处，但原文却是将两层意思合而为一的：“得知”就是“映照”，真正的认识就是在生命中活出来。约翰福音中说：“认识你[父神]所差来的耶稣基督，这就是永生。”（约17：3）这里的“认识”不是今天意义上的“知识”，或者我们嘴上讲的理论，而是福音在我们里面活出的新生命，这就是永生。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>二、生命映照&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>我们的生命能够映照基督荣耀的光，既有圣灵在我们生命中的工作，同时也是我们的心转向基督的结果，当我们的心转向他的时候，他的灵在我们内心里的工作就显明出来，就如保罗在上章中所说的，我们的“心几时归向主，帕子就几时除去了。”（林后3：16）如果我们自己读圣经时，与基督之间还存在着这帕子，那么我们所宣讲的福音就还可能是字句或道理，还没有成为福音的光照在人的心里，从面将人带到基督的面前。虽然圣经记载的神的话语是神的道，但基督是那道本身，就如马可福音开始所言明的：“神的儿子，耶稣基督福音的起头。”（可1：1）&lt;/p>
&lt;p>我们的生命能够映照出福音之光，乃在于我们心中的帕子除去，直接与基督有生命的连接。而这要求我们自己首先经历福音的真实。这真实表现在，在遭到逼迫陷入患难时，我们经历到自己的死，对自己及环境完全失去盼望，因此将无助的眼光最终转向基督时找到那仅有的盼望，从面让我们重新活过来，就如保罗所说：“我们这活着的人是常为耶稣被交于死地，使耶稣的生在我们这必死的身上显明出来。”（林后4：11）这是人所经历到的福音的真实，即在基督里经历了与他同死时就必与他同活的宝贵应许。不过，这个经历过程不是我们愿意进入的，而只能是由神所主导的。&lt;/p>
&lt;p>经历了福音的真实的人不再停留在神话语的字句或福音的道理上，而是将心中的帕子除去，借着那话语直接被带到基督的面前，“我们众人既然敞着脸得以看见主的荣光，好像从镜子里返照，就变成主的形状。”（林后3：18）这里“好像从镜子里返照”，也可以理解为“我们众人（敞着的脸）如同镜子返照出主的荣光。”（中文标准译本）特别表达出来：我们的生命唯有与主基督有直接的连接（在圣灵的帮助下），被其光照的时候，生命才会有所改变（变成主的形状）；而这改变的过程也正是映照出主的荣光的过程。&lt;br>
注意到无论是3章18节，还是4章6节中的光与4节的光是同一个字。虽然从终极的神的角度说，除非神光照人的内心（6节），除去人心里的帕子，否则人不可能看见。但福音的光并非指一种隐密的光，似乎只存在于人的内心之中；从人的角度看（4节），“福音的光”是公开的，显明在每一个人的面前，是人人都可能看到的。人是否愿意“叫基督荣耀福音的光照着他们”，还是与每个人内心深处的意愿有关系。&lt;/p>
&lt;p>如果“基督荣耀福音的光”是借着我们反照出来，在这个世代是公开的，叫每个人都可以看到，那么这就涉及到我们对教会福音使命的理解。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>三、福音使命&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>提到教会的大使命，我们一般都将其理解为福音使命：即将福音传到地极（徒1：8），使万国万族中都可以听到基督的福音（太28：18－20）。而今天我们把传福音也理解的比较简单，以为或者是教会开的布道会，或者就是个人向他人的布道。具体表现为，或者给人一些福音材料，或者在合适的时间把人带到教会，或者在某种短宣中给他人传讲等。当然这些都是需要的，但这些只是教会福音使命的一部分，或者说只是一个开始。&lt;br>
如果我们注意一下上面人们所常引用的两处经文，我们就会发现，对这两处的经文可以有更加丰富的理解。门徒们在基督升天前所领受的使命是“直到地极，作我的见证。” （徒1：8）而整个使徒行传所展现的，无论是以12个使徒为代表的耶路撒冷的教会，还是以保罗及巴拿巴为代表的安提阿教会，特别是后来在亚欧作旅行宣教的保罗的团队，正行出了他们在用自己生命及生活的转变，来为自己所传讲的复活的基督做见证。而马太福音所记载的耶稣最终对他门徒的吩咐，则明确地要他们出去，“使万民作我的门徒”，这包括有真理的教导，以及教会的生活（圣礼），并能够落实在日常的生活中，使其真能成为基督的门徒。&lt;/p>
&lt;p>如果我们把听到福音的呼召，到成为一个真正的基督的门徒，看成是一个生命更新成长的过程的话，那么让人听到福音只是这个过程的开始，只是一个属灵生命的出生。真正的福音使命更要追求这个过程的结果：使其长大成人，成为耶稣基督的门徒，生命真能够成长到可以在日常生活中为他作出生命见证的程度。如此说来，神让生命的光照在我们的身上，就不只是让我们仅仅“得知神荣耀的光”，同时也透过我们生命的见证，将这生命之道的光映照出去；我们不只这福音之光的接受者，同时也是返照者，这就是教会的使命。&lt;/p>
&lt;p>当然，我们也不要把见证理解的太窄，好像只不过是我们在众人面前讲的见证故事，或者我们在日常生活经历的一些不寻常的事情，或者就是我们个别时候表现出来的好的行为；这些都还不够；它更是生命从里到外的一种更新，是圣灵在我们生命更新中所结出的“果子”。（加5：22－23）并且这果子不只是结在我们个人的生命中，同时也显明在我们所生活的群体中，即帮助我们在日常社会生活中重建我们与家人（包括配偶、父母与孩子）、朋友、同事、教会同工等各种的社会关系。“惟用爱心说诚实话”，可以当作重建生活各种社会关系的基本准则：既要求我们离弃暗昧、不行诡诈，活出生命的真实，同时又有从基督生命中来的爱与关怀。在我们日常生活的社会关系中，将这两个方面的结合起来，不来自于知识，只来自于基督荣耀之光的光照。可以这样说，如果我们和配偶、父母、子女、朋友、同事或同工的关系与归信前没有什么两样，那我们认为自己生命有改变有长进，这是不真实的。&lt;/p>
&lt;p>当然，这种关系的重建来自于在教会这个信仰-生活共同体中的操练。生命的更新变化一定意味着日常生活样式的更新，意味着我们与其他肢体相互关系的更新。而要结出生命的果子、达到能够带来生活中各种社会关系得以重建的程度，只能在一种委身教会的真正团契的生活中达到，因为教会同时是一个生活的共同体。“惟用爱心说诚实话，凡事长进，连于元首基督，”（弗4：15）这里“连于元首基督”是在教会中帮助我们做到的。当然，这不是说这行事的原则、生活的样式只存在于教会群体中；而是说，教会是栽培人们成为基督门徒的营地，我们生命成长的土壤。教会装备我们的目的是为了让我们在这个社会中也能够活出同样的样式。&lt;/p>
&lt;p>基本的结论：教会作为基督的身体，是基督在这个世界的代表（林后5：20），使命就是要将基督荣耀的光映照在这个世代，见证着神的国已然且正在临到这个世界，并且邀请或呼召人进入到他的国中。为此，教会当成为基督及其神国在这个世界的活的见证，这见证既表现为我们每个人生命的转变所显出的光亮，同时我们每个人的光亮又要在教会群体中合在一起，才能如同明光照耀，向着这个世代将生命的道显明出来。因此说教会是山上的城，就是在说教会是这个世代的光，神的这荣耀的光本是照在耶稣基督的面上，而教会作为他的身体或代表，将这光返照出来，这就是教会在这个世界的使命。&lt;/p></description></item></channel></rss>