<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>《＠守望》第76期——我们向主要什么 on 北京守望教会</title><link>/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%AC%AC76%E6%9C%9F%E6%88%91%E4%BB%AC%E5%90%91%E4%B8%BB%E8%A6%81%E4%BB%80%E4%B9%88/</link><description>Recent content in 《＠守望》第76期——我们向主要什么 on 北京守望教会</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Fri, 06 Mar 2015 07:48:43 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%AC%AC76%E6%9C%9F%E6%88%91%E4%BB%AC%E5%90%91%E4%B8%BB%E8%A6%81%E4%BB%80%E4%B9%88/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>《＠守望》第76期——我们向主要什么</title><link>/2015/03/06/%E3%80%8A%E7%BD%91%E5%88%8A%E3%80%8B%E7%AC%AC76%E6%9C%9F-%E6%88%91%E4%BB%AC%E5%90%91%E4%B8%BB%E8%A6%81%E4%BB%80%E4%B9%88/</link><pubDate>Fri, 06 Mar 2015 07:48:43 +0000</pubDate><guid>/2015/03/06/%E3%80%8A%E7%BD%91%E5%88%8A%E3%80%8B%E7%AC%AC76%E6%9C%9F-%E6%88%91%E4%BB%AC%E5%90%91%E4%B8%BB%E8%A6%81%E4%BB%80%E4%B9%88/</guid><description>&lt;p>&lt;strong>简讯&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>1、2月8日，谢敏姊妹于13：35自行出拘留所，并与在外守候的弟兄姊妹会合。&lt;/p>
&lt;p>2、2月8日，许国永、刘优弟兄因为参加户外敬拜，在靠近敬拜平台时被海淀警方带走。这个主日因参与户外敬拜的弟兄姊妹共计7位。其中5位敬拜完后离去；而他们2人则以扰乱公共场所秩序之名义被行政拘留。国永弟兄被行政拘留10天（第三次）；刘优弟兄被行政拘留7天。&lt;/p>
&lt;p>3、2月11日，张俊英姊妹、郭海鹰姊妹和王魏弟兄于15：35自行出拘留所，并与在外守候的弟兄姊妹会合。&lt;/p>
&lt;p>4、2月15日，刘优弟兄于11：10自行出拘留所，并与在外守候的弟兄姊妹会合。&lt;/p>
&lt;p>5、2月18日，国永弟兄于10:50自行出拘留所，并与在外守候的弟兄姊妹会合。&lt;/p>
&lt;p>6、3月1日，张云成弟兄和郭海鹰姊妹因为参加户外敬拜，在靠近敬拜平台时被海淀警方带走。这个主日因参与户外敬拜的弟兄姊妹共计4位。其中两位离开平台后回到家中；而他们2人则以扰乱公共场所秩序之名义被行政拘留。云成永弟兄被行政拘留10天（第六次）；海鹰姊妹被行政拘留10天（第九次）。&lt;/p>
&lt;p>7、3月2日，曹志、芦苇夫妇喜得一子。大亮、吕晶夫妇喜得一子。&lt;/p>
&lt;p>8、3月6日，关水、四萍夫妇喜得一女。&lt;/p>
&lt;p>——————————————————————————————————————&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>教牧书信&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2015/03/06/%e6%88%91%e4%bb%ac%e5%90%91%e4%b8%bb%e8%a6%81%e4%bb%80%e4%b9%88-%e6%96%87%e5%ad%99%e6%af%85%e9%95%bf%e8%80%81/" >我们向主要什么/2015年3月圣餐分享/孙毅长老&lt;/a>&lt;br>
摘要 在传统文化上这一年的开始，基督信仰不需要发什么愿，像是要做个什么交易一样的，但在神的恩典中却可以求。只是我们中可能有很多人不知道在这新的一年中，自己向主要什么，要向主求什么。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2015/03/06/%e8%92%99%e5%a4%a7%e6%81%a9%e7%9a%84%e5%a5%b3%e5%ad%90-%e6%96%87%e6%99%93%e5%b3%b0%e7%89%a7%e5%b8%88/" >蒙大恩的女子/2014年12月3日祷告会分享/晓峰牧师&lt;/a>&lt;br>
摘要 天使加百列见到她说：“蒙大恩的女子我问你安，主与你同在了（路1:28）。”这里面的“蒙大恩”不是我们所说的蒙了很多很多恩典的意思，是指：你是被上帝特别眷顾的一个女子。&lt;/p>
&lt;p>——————————————————————————————————————&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>海拘分享&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2015/03/06/%e5%9c%a8%e9%80%bc%e8%bf%ab%e4%b8%ad%e5%89%8d%e8%a1%8c-%e6%96%87%e5%bc%a0%e4%bf%8a%e8%8b%b1/" >在逼迫中前行/张俊英&lt;/a>&lt;br>
摘要 可以想象：要取得一个不信的人同意，简直是让石头开花。事实确是如此，当我征求意见时，他的回答很强硬：坚决不同意！并用言辞攻击我。面对这个主攻对手，我彻底失望了。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2015/03/06/%e8%bd%af%e5%bc%b1%e4%b8%ad%e7%9a%84%e6%81%a9%e5%85%b8-%e6%96%87%e6%b5%b7%e9%b9%b0/" >软弱中的恩典/海鹰&lt;/a>&lt;br>
摘要 主让我们舍己，背起自己的十字架来跟随祂，当我们为了福音的缘故真的愿意时，你会经历到，其实你并没有失去什么，反而是得着了，而且是意想不到的得着。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2015/03/06/%e6%88%b7%e5%a4%96%e6%95%ac%e6%8b%9c%e5%b0%8f%e8%ae%b0-%e6%96%87%e8%b0%ad%e5%bb%ba%e5%8d%8e/" >户外敬拜小记/建华&lt;/a>&lt;br>
摘要 在新的一年，愿神继续看顾、保守、带领我们，大大地复兴我们愿意跟随他和摆上的心，使我们可以荣耀他的名，阿们！&lt;/p>
&lt;p>——————————————————————————————————————&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>美好见证&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2015/03/06/%e5%bf%98%e8%ae%b0%e8%83%8c%e5%90%8e%ef%bc%8c%e5%8a%aa%e5%8a%9b%e9%9d%a2%e5%89%8d-%e9%9b%85%e6%96%a4%e5%b0%8f%e7%bb%84%e6%96%b0%e5%b9%b4%e6%84%9f%e6%81%a9%e5%88%86%e4%ba%ab/" >忘记背后，努力面前/雅斤小组&lt;/a>&lt;br>
摘要 弟兄姊妹在小组的分享慢慢地敞开。珍惜在一起彼此团契、服侍的时间。我想，来参加小组就是最好的服侍，也是对组长的支持，也是对弟兄姊妹的委身。&lt;/p>
&lt;p>——————————————————————————————————————&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>思想随笔&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2015/03/06/%e3%80%8a%e5%9b%9a%e5%be%92%e3%80%8b%e7%b3%bb%e5%88%97-%e6%96%87%e5%9b%bd%e6%b0%b8/" >《囚徒》十五、十六/国永&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2015/03/06/%e8%8d%a3%e7%be%8e%e7%9a%84%e5%ae%b6%e4%b9%a1-%e6%96%87%e5%bc%a0%e5%a4%a7%e5%ae%87/" >荣美的家乡/大宇&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2015/03/06/%e8%a6%81%e7%88%b1%e6%83%9c%e5%85%89%e9%98%b4%ef%bc%8c%e5%9b%a0%e4%b8%ba%e7%8e%b0%e4%bb%8a%e7%9a%84%e4%b8%96%e4%bb%a3%e9%82%aa%e6%81%b6-%e6%96%87%e6%a8%8a%e6%98%a5%e8%89%af/" >要爱惜光阴，因为现今的世代邪恶/樊春良&lt;/a>&lt;br>
摘要 要眼目顾及别人，看到周围人的需要，充分利用每一个机会，帮助别人，特别是因这时代邪恶，还受着罪恶捆绑的人，把主的福音传给他们。&lt;/p>
&lt;p>——————————————————————————————————————&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>属灵阅读&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2015/03/06/%e5%b9%b3%e8%a1%a1%e7%9a%84%e8%89%ba%e6%9c%af-%e3%80%8a%e5%a9%9a%e5%a7%bb%e7%9a%84%e6%84%8f%e4%b9%89%e3%80%8b%e8%af%bb%e5%90%8e%e6%84%9f-%e6%96%87%e5%b0%8f%e9%9b%aa/" >平衡的艺术——小雪&lt;/a>&lt;br>
摘要 作者将婚姻的意义与上帝的救赎紧密联系在一起。若我们承认在上帝的拯救中有上帝的主权存在，那么我们也就得承认婚姻关系中也有非我们所能掌控的极大的奥秘存在，我把这个奥秘视为就是爱情的发生。&lt;/p>
&lt;p>——————————————————————————————————————&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>主日讲章&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2015/02/06/%e5%a5%89%e4%b8%bb%e5%90%8d%e6%9d%a5%e7%9a%84%e6%98%af%e5%ba%94%e5%bd%93%e7%a7%b0%e9%a2%82%e7%9a%84-2015%e5%b9%b42%e6%9c%8818%e6%97%a5%e4%b8%bb%e6%97%a5%e8%ae%b2%e7%ab%a0%e5%b0%8f/" >奉主名来的是应当称颂的——2015年2月8日主日讲章/小白牧师&lt;/a>&lt;br>
&lt;a class="link" href="/2015/02/13/%e6%88%91%e7%9a%84%e6%ae%bf%e5%bf%85%e7%a7%b0%e4%b8%ba%e4%b8%87%e5%9b%bd%e7%a5%b7%e5%91%8a%e7%9a%84%e6%ae%bf-2015%e5%b9%b42%e6%9c%8815%e6%97%a5%e4%b8%bb%e6%97%a5%e8%ae%b2%e7%ab%a0/" >殿必称为万国祷告的殿——2015年2月15日主日讲章/晓峰牧师&lt;/a>&lt;br>
&lt;a class="link" href="/2015/02/21/%e5%8c%a0%e4%ba%ba%e6%89%80%e5%bc%83%e7%9a%84%e7%9f%b3%e5%a4%b4%ef%bc%8c%e6%88%90%e4%ba%86%e5%a4%b4%e5%9d%97%e7%9f%b3%e5%a4%b4-2015%e5%b9%b42%e6%9c%8822%e6%97%a5%e4%b8%bb%e6%97%a5/" >匠人所弃的石头，成了头块石头——2015年2月22日主日讲章/天明牧师&lt;/a>&lt;br>
&lt;a class="link" href="/2015/02/28/%e7%a5%9e%e7%9a%84%e7%89%a9%e5%bd%93%e5%bd%92%e7%bb%99%e7%a5%9e-2015%e5%b9%b43%e6%9c%881%e6%97%a5%e4%b8%bb%e6%97%a5%e8%ae%b2%e7%ab%a0%e8%a2%81%e7%81%b5%e4%bc%a0%e9%81%93/" >神的物当归给神——2015年3月1日主日讲章/袁灵传道&lt;/a>&lt;/p></description></item><item><title>平衡的艺术——《婚姻的意义》读后感 文/小雪</title><link>/2015/03/06/%E5%B9%B3%E8%A1%A1%E7%9A%84%E8%89%BA%E6%9C%AF-%E3%80%8A%E5%A9%9A%E5%A7%BB%E7%9A%84%E6%84%8F%E4%B9%89%E3%80%8B%E8%AF%BB%E5%90%8E%E6%84%9F-%E6%96%87%E5%B0%8F%E9%9B%AA/</link><pubDate>Fri, 06 Mar 2015 07:44:35 +0000</pubDate><guid>/2015/03/06/%E5%B9%B3%E8%A1%A1%E7%9A%84%E8%89%BA%E6%9C%AF-%E3%80%8A%E5%A9%9A%E5%A7%BB%E7%9A%84%E6%84%8F%E4%B9%89%E3%80%8B%E8%AF%BB%E5%90%8E%E6%84%9F-%E6%96%87%E5%B0%8F%E9%9B%AA/</guid><description>&lt;p>十多年前曾经有感于教会中谈婚姻多，谈恋爱少而写过一个“谈情说爱”系列文章。十多年之后，我依然没有后悔当年的选题，不过见到的知道的具体事例更多了，更觉得迫切需要能讲道理到点子上的作者；对《圣经》熟悉了，胆子更小了，知道自己能力有限，期待有真理深度的作品出现。读到《婚姻的意义》，我以自己十几年婚姻辅导的经验负责任地说：这是我读过的在真理层面与现实应用层面最平衡的书。&lt;/p>
&lt;p>记得十几年前，团契时代，教会就面临着大龄姊妹愁嫁的问题。十多年过去了，这个问题依然没有解决，而且更多的姊妹进入了大龄愁嫁的队伍。那时曾经有弟兄建议姊妹们不要太挑剔，嫁不出去是因为挑花眼了。好比餐桌上摆着一桌子的菜，不知道吃哪一盘才好，你权当面前只有一盘菜，没有可挑的，那么这盘菜也是美味可口的。我们一群姊妹把这个观点称为“一盘菜主义”。后来发现“一盘菜主义”在教会还挺有市场，不过后来“一盘菜”弟兄改变了他的观点。他有了自己的房子安居之后，我们去他的家庆贺乔迁之喜，主人新家宽敞明亮，还有个硕大的阳台，养了花草鱼鸟。主人告诉我们，原本养了两对鹦鹉，后来每对都死了一只，剩下一公一母，他们夫妻想岂不正好配成一对，不成想雄鸟倒是愿意，天天往雌鸟的窝边凑，但是雌鸟绝不接受，每发现雄鸟凑过来就连踢带啄，坚决轰跑，看来还得到花鸟鱼市上给这只母鸟配个对儿。弟兄感慨：鸟尚且不肯凑合，何况是人呢！&lt;/p>
&lt;p>男和女，他和她，为什么来电，为什么不来电；他对她来电，她对他却不来电；她对他已经脉脉含情许久了，他却无动于衷……我们真的不知道这是为什么。《聊斋》里面记录了一对冤家夫妻，一生过不到一起，虽然生儿育女，却见面就吵架，直到临死都吩咐儿女不要把他们葬在一起。儿女们没有遵守父母的嘱咐，而是按照风俗将父母合葬，结果半夜里坟茔发出响动，天亮儿女们打开棺木一看，原本并排躺着的老人已经变成背靠背了。如此三番，儿女们只好分开安葬了老人。故事是故事，其中包含的人生经验却是真实的。于凤至由父母做主嫁给了张学良，要才有才，要貌有貌，要德有德，赢得张家上至公婆，下至仆婢一致的认可，患难之中也是不离不弃，相濡以沫，甚至被离异之后还为张学良经营房产，以备他出狱之后生活所需。但是她自嫁入张门，就被张学良称为大姐，贤良一生只得到了张学良的敬重和亏欠，却得不到张学良的爱情。张学良在受洗归主时，必须遵守一夫一妻的原则，他选择了赵四，对不起了于凤至。在于凤至的墓前，张学良说他一生不负他人，唯欠大姐。&lt;/p>
&lt;p>爱情就如救恩，神拣选谁，不拣选谁，为什么？不是我们能知道的。隐秘的事是属耶和华的，唯显明的律法是属于他的百姓以色列的。但是人们往往犯的错误有两种，一种是不认识上帝也不懂敬畏的人，他们拼命要寻找出隐秘之事的奥秘所在，从星座，属相，命数到血型，气质，荷尔蒙……试图掌控一切是现在理性主义者的通病，似乎掌控能让他们得到幸福，却不知人都想掌控他人而不想被他人掌控的时候，掌控就是永远不可能抵达的地平线。另一种人会走到另一个极端，干脆就不承认有奥秘存在。似乎只要遵守律法就能换来爱情，婚姻就能幸福。比如曾有人提出来，过去父母包办时代没有大龄姊妹愁嫁的现象，现在自由恋爱了，姊妹反而难嫁了，还不如父母包办呢。而且以《圣经》为理据，《圣经》里面的婚姻基本都是父母做主的。甚至有人批评恋爱是美国文化的产物，《圣经》里面只有婚姻，不讲恋爱，完全无视《雅歌》那炽烈如火的爱情发动在未婚的少年少女心里。不错，《圣经》中的律法基本上讲的都是婚姻里面人的责任，箴言大多也是讲尊重婚姻的圣洁，但那不是爱情不存在，而是以色列人知道自己该在什么地方止步，将属于神掌管的领域仰望给神。&lt;/p>
&lt;p>我看到《婚姻的意义》的作者在爱情与婚姻的责任这两方面达到了高度的平衡。作者将婚姻的意义与上帝的救赎紧密联系在一起。若我们承认在上帝的拯救中有上帝的主权存在，那么我们也就得承认婚姻关系中也有非我们所能掌控的极大的奥秘存在，我把这个奥秘视为就是爱情的发生。&lt;/p>
&lt;p>不错，常常有人误把身材、面容等外貌的吸引性欲的发动当成爱情，也有的人把经济收入，社会地位甚至房子车子户口提供的安全保障当成爱情，还有人把学历，职业能力等视同潜力股票有升值空间当成爱情，至于共同兴趣、爱好、审美、价值观念等等，都可能带领我们抵达爱情，却不等于爱情。那么谁知道爱情何时降临？好感或迷恋何时变成爱情？我们不知道，只有爱情来到时的当事人自己知道。《雅歌》的作者非常清楚这一点：“耶路撒冷的众女子啊，我嘱咐你们，不要惊动，不要叫醒我所亲爱的，等他自己情愿。”&lt;/p>
&lt;p>其实福音的种子落在不同的土地里也会有各种假象的对吗？有马上发芽蹿高却经不起风吹日晒的，有长在荆棘地里得不到养分供应枯萎的，还有根本就没等到发芽就被鸟吃掉了的。落在好土地里结出十倍百倍的果实，那是神掌管的奥秘。撒种，却是神的命令。所以，以《圣经》的真理喂养我们，以耶稣基督的榜样为效仿对象，以寻求和遵循神的旨意为最大动力，以与神同行为最大喜乐，这就是天天在我们的生命中，在我们的人际关系中撒种。然后，等待上帝让种子落在好土中，等待爱情发动。&lt;/p></description></item><item><title>要爱惜光阴，因为现今的世代邪恶 文/樊春良</title><link>/2015/03/06/%E8%A6%81%E7%88%B1%E6%83%9C%E5%85%89%E9%98%B4%EF%BC%8C%E5%9B%A0%E4%B8%BA%E7%8E%B0%E4%BB%8A%E7%9A%84%E4%B8%96%E4%BB%A3%E9%82%AA%E6%81%B6-%E6%96%87%E6%A8%8A%E6%98%A5%E8%89%AF/</link><pubDate>Fri, 06 Mar 2015 07:43:40 +0000</pubDate><guid>/2015/03/06/%E8%A6%81%E7%88%B1%E6%83%9C%E5%85%89%E9%98%B4%EF%BC%8C%E5%9B%A0%E4%B8%BA%E7%8E%B0%E4%BB%8A%E7%9A%84%E4%B8%96%E4%BB%A3%E9%82%AA%E6%81%B6-%E6%96%87%E6%A8%8A%E6%98%A5%E8%89%AF/</guid><description>&lt;p>中国古人有许多劝勉青年人珍惜时间的佳句，例如：&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>时光如白马过隙。要抓住生活的机遇，勿要失去灵感和创造力高涨的好时光：&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>不由不悲伤的是，许多宏伟的抱负或珍贵的感情流失了：&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>在孔夫子那许多充满智慧而平易的论语中，最让人思想的那句话就是：&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>要爱惜光阴，因为时光一去不复返。&lt;/p>
&lt;p>圣经上说到时间，不仅说到时光短暂，而且特别提醒我们：&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>爱惜光阴，与现今的世代邪恶有什么关系呢？&lt;/p>
&lt;p>当我们回想自己受洗归主的那时刻，就会立刻明白：罪恶会耗尽人的生命和光阴。在为获得新生命欢喜的同时，我们也看到了过去被罪恶统治的生命和时光白白被浪费。我们常常会羡慕比自己更年轻就认识主的人，痛惜我们失去的时光。&lt;/p>
&lt;p>那么，我们信主之后，时光就不会受罪恶的影响吗？&lt;/p>
&lt;p>不是的！&lt;/p>
&lt;p>保罗告诉我们 ：“因为现今的世代邪恶”。在保罗的那个时代，罗马帝国骄奢淫侈，腐化衰败。保罗提醒以弗所的信徒：&lt;/p>
&lt;p>“至于淫乱并一切污秽、或是贪婪，在你们中间连提都不可，方合圣徒的体统。”（弗5：3）&lt;/p>
&lt;p>从保罗的提醒中，可以看到时代的腐败世风对基督徒的生活也产生了很大的影响。“现世代”，就是“这世界”，现世代的邪恶，就是这世界的罪恶。人世间罪恶有多种多样，淫乱、污秽和贪婪也许并不是最大的罪恶，但却最容易使人偏离神，沉溺其中（“有贪心的就是和拜偶像的一样”，淫乱本质上就是贪心， 污秽常常与淫乱连在一起）。&lt;/p>
&lt;p>要远离这些罪恶。且不说，沾染淫乱、污秽和贪婪这些罪，与圣徒身份不相符，保罗说：“连提不可。”保罗特别提到：“淫词、妄语、戏笑的话总不相宜。”（弗5：4）&lt;/p>
&lt;p>在这个罪恶悖逆的世界中，有许多言行，对于许多人是合适的，对于神的子民就不合适。在众人聚餐中，常常会有人提名人绯闻，甚至低俗故事，别人会习以为常，对我们基督徒就不合适。别人会说一些笑话，暗示一些低俗的东西，一般人觉得并没什么，对我们基督徒就不合适。当我们介入、支持、赞同这些“淫词、妄语、戏笑的话”，那我们就等于认同了世界的标准。&lt;/p>
&lt;p>今天的世界，与罗马时代一样，是个罪恶的世界，甚至更甚。因为今天有着更便捷、影响更广泛的传媒工具。只有发生一件罪大恶极的事件，世界每个角落的人都知道，甚至让人津津乐道。一上网，总避免不了各种花边新闻，吸引你多看几眼。在网络各种论坛，小圈子的谈论让面对面羞于出口的玩笑无所顾忌。&lt;/p>
&lt;p>罪恶会以各种不易察觉的方式在攻击我们！把我们的生命和光阴困在罪恶中！&lt;/p>
&lt;p>所以保罗说：我们面对的是属灵的争战！属灵的争战，不仅仅在户外，而且就在我们每一天的日常生活中。&lt;/p>
&lt;p>“要爱惜光阴，因为现今的世代邪恶！”&lt;/p>
&lt;p>“爱惜光阴”，希腊文原义是“赎回时间”，意思要迫切地从罪恶的捆绑中买回时间或赢取时间。&lt;/p>
&lt;p>各圣经译本对这个词做了各种诠释：&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>你听到那种迫切、充满危机感的声音了吗？&lt;/p>
&lt;p>“要爱惜光阴，因为现今的世代邪恶。”&lt;/p>
&lt;p>要警惕罪恶对我们生命和光阴的影响。对罪恶要保持敏感，特别对于看似没有什么的、似乎是微小罪恶的言行保持警惕。但不要把注意力放在罪恶上，那会被罪恶迷惑和攻击。要牢记圣经的话：“那暗昧无益的事，不要与人同行”。“你们要谨慎，不要像愚昧人，当像智慧人”（弗5：11,15）。&lt;/p>
&lt;p>要把目光专注在神，爱惜光阴，把时光用在与神建立亲密关系，用在学习神的话语，用在弟兄姊妹的交通中，用在耶稣基督身体的建造中。&lt;/p>
&lt;p>要眼目顾及别人，看到周围人的需要，充分利用每一个机会，帮助别人，特别是因这时代邪恶，还受着罪恶捆绑的人，把主的福音传给他们。&lt;/p>
&lt;p>“要爱惜光阴，因为现今的世代邪恶。”&lt;/p></description></item><item><title>荣美的家乡 文/张大宇</title><link>/2015/03/06/%E8%8D%A3%E7%BE%8E%E7%9A%84%E5%AE%B6%E4%B9%A1-%E6%96%87%E5%BC%A0%E5%A4%A7%E5%AE%87/</link><pubDate>Fri, 06 Mar 2015 07:40:22 +0000</pubDate><guid>/2015/03/06/%E8%8D%A3%E7%BE%8E%E7%9A%84%E5%AE%B6%E4%B9%A1-%E6%96%87%E5%BC%A0%E5%A4%A7%E5%AE%87/</guid><description>&lt;p>我有一个荣美的家乡，它充满阳光和欢笑。&lt;/p>
&lt;p>人们衣着圣洁，满有敬虔和信实，且彼此相爱。&lt;/p>
&lt;p>这里每天都飘荡着歌声，那是发自内心的赞美之声。&lt;/p>
&lt;p>因为人们被一种永不止息的爱包裹，这爱来自于这座城市的市长。&lt;/p>
&lt;p>市长是一位有着丰盛慈爱的先生，祂像一个好牧人，牧养着祂的子民。&lt;/p>
&lt;p>这里的人们都很感激祂，因为祂曾经为世人的罪被钉在十字架上，三日后复活，并通过一次的流血献祭，洗净了凡信祂之人的罪。&lt;/p>
&lt;p>在来到这座荣美圣城之前，人们都曾经历过水和火的试炼。&lt;/p>
&lt;p>那时人们还生活在所多玛和蛾摩拉这两座城里，那里充满黑暗和罪恶，等待着审判。&lt;/p>
&lt;p>为了挽救失丧的灵魂，市长亲自从荣美城来到险恶的所多玛和蛾摩拉，传讲悔改的信息。&lt;/p>
&lt;p>虽然每个人都如羊走迷，但市长有丰盛的恩典和怜悯，祂使瞎子看见、瘸子行走，最重要的是把福音带给了世界。&lt;/p>
&lt;p>当人们心中的眼睛被逐渐打开时，才发现原来自己一直被罪蒙骗，行了很多的恶。&lt;/p>
&lt;p>于是，越来越多的人开始认罪悔改，并愿意离开所多玛和蛾摩拉，跟随市长的脚踪。&lt;/p>
&lt;p>但是通向荣美圣城的道路是一条长满荆棘的路，因为所多玛和蛾摩拉的掌权者会千方百计地迷惑人们，要把他们再拉回罪恶之城。&lt;/p>
&lt;p>好在市长会一直与祂的子民同行，只要他们愿意信靠市长，市长就像父亲看顾孩子、丈夫看顾妻子一样看顾祂的子民。&lt;/p>
&lt;p>当信靠祂的人经历死阴的幽谷和旷野时，市长就用祂的杖和竿安慰他们。&lt;/p>
&lt;p>当两三个人奉祂的名祷告时，市长就与他们同在。&lt;/p>
&lt;p>在敌人面前，市长常为他们摆设筵席，从不让他们蒙羞。&lt;/p>
&lt;p>虽然有很多人在这条荣耀之路殉道，但他们都得到了市长最丰厚的奖赏，就是被直接接入荣美圣城，并得到亚伯拉罕、雅各、摩西、大卫等伟人们最热烈的欢迎和赞美。&lt;/p>
&lt;p>当审判的日子，所有跟随市长的人，都将被市长接入荣美之城，并从此不再经历黑暗和痛苦。&lt;/p>
&lt;p>生活在这里的人们身上散发着馨香之气，身上虽披着伤痕，心中却充满仁爱、喜乐、和平、忍耐、恩慈、良善、信实、温柔和节制。&lt;/p>
&lt;p>这就是我所提到的荣美家乡，它结满了生命树的果子。&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted --></description></item><item><title>《囚徒》系列 文/国永</title><link>/2015/03/06/%E3%80%8A%E5%9B%9A%E5%BE%92%E3%80%8B%E7%B3%BB%E5%88%97-%E6%96%87%E5%9B%BD%E6%B0%B8/</link><pubDate>Fri, 06 Mar 2015 07:39:06 +0000</pubDate><guid>/2015/03/06/%E3%80%8A%E5%9B%9A%E5%BE%92%E3%80%8B%E7%B3%BB%E5%88%97-%E6%96%87%E5%9B%BD%E6%B0%B8/</guid><description>&lt;p>**            (十四)**&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>2015.2.8 凌晨5点&lt;/p>
&lt;p>**             (十五)**&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>2.21 下午五点半&lt;/p>
&lt;p>**              (十六)**&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>2.23 上午9点&lt;/p></description></item><item><title>忘记背后，努力面前 ——雅斤小组新年感恩分享</title><link>/2015/03/06/%E5%BF%98%E8%AE%B0%E8%83%8C%E5%90%8E%EF%BC%8C%E5%8A%AA%E5%8A%9B%E9%9D%A2%E5%89%8D-%E9%9B%85%E6%96%A4%E5%B0%8F%E7%BB%84%E6%96%B0%E5%B9%B4%E6%84%9F%E6%81%A9%E5%88%86%E4%BA%AB/</link><pubDate>Fri, 06 Mar 2015 07:38:33 +0000</pubDate><guid>/2015/03/06/%E5%BF%98%E8%AE%B0%E8%83%8C%E5%90%8E%EF%BC%8C%E5%8A%AA%E5%8A%9B%E9%9D%A2%E5%89%8D-%E9%9B%85%E6%96%A4%E5%B0%8F%E7%BB%84%E6%96%B0%E5%B9%B4%E6%84%9F%E6%81%A9%E5%88%86%E4%BA%AB/</guid><description>&lt;p>2015年2月12日晚，春节前小组的“散伙饭”，选在了西屋附近的一家广式茶餐厅。&lt;/p>
&lt;p>吃完饭，本来打算让服务员帮忙收拾一下餐桌，但服务员大大咧咧以打扫卫生为由把我们从二楼赶到了一楼，心中本有些不满。后来想到虽然一楼位置小了，但大家挤在一起，距离更近了。大家有了以下的感恩分享：&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>里外更新，感谢上帝依旧怜悯和忍耐 –建秀姊妹&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>人不高兴的时候总忘记感恩，过年前一周晚上，小组一起分享感恩，瞬间觉得甘甜。分享感恩，又特怕写成功劳汇报表，不愿意写，更不愿意发表在网刊上。不过，现在这些已经都不重要了，感恩就要大大方方的，怕啥？&lt;/p>
&lt;p>最高兴的事情就是找到了合适的小组。2012年以前我和丈夫一直住在东边，在双井富力城小组聚会。那里有我同住了4、5年的闺蜜姊妹，还有一个同行出身的组长。其他的弟兄姐妹也非常熟悉。这个小组也是我的娘家人。有一段时间，日子特别难的时候，我和闺蜜姊妹、组长（那时候还不是组长）甚至中午一起吃饭，之后便觉得非常喜乐。后来因为工作的原因，我们从繁华的京城东边搬到了萧条和偏远的西北边。由于距离的缘故，我们都不能常去小组。几次想找小组，但特别舍不得离开这个小组。那时候我打定主意，宁愿哪里也不去，也不离开小组。甚至是在其他教会聚会期间，我也偶尔去一次小组。&lt;/p>
&lt;p>2014年，我找小组的愿望开始强烈，一个重要的原因是，我意识到过去对小组的认识存在误区。换句话说，我对圣灵充满的小组“毫无兴趣”，而更依赖于熟人关系。最近的就是两个小组，最后选择了西屋，回家的距离也很近，组长就是小雪姐。&lt;/p>
&lt;p>决定是否来这个小组前，我其实一直犹豫了很长时间，大概2个月。我对小雪姐的印象还是过去我在诗班的印象，看上去有些怕怕的、严严的。小组参加户外敬拜的人也很多，心里压力有点大。不过，找小组的愿望超过了这些“bug”，于是就这么来了。&lt;/p>
&lt;p>小组很平静，每个人很安静地看着圣经，唱诗也是小心翼翼的。我有很多时间去享受这种安静。最有意思的是一位弟兄，我生性比较腼腆，到了陌生地方比较拘束，虽然脸皮已经锻炼得很厚了。这位弟兄一会给我倒水，过会又看我这里有没有食物，而且每次都是这样。他对其他弟兄姊妹也是如此。没有什么悬念，小组就一次一次这么下来了。虽然小组的弟兄姐妹不会说“亲、亲爱的”，也不会没事儿大大抱一个，但奇怪的是就这么呆着很舒服。有时小组沉默30秒，没人说话，但一点儿也不觉得尴尬。我能感觉到大家脑子里在思考。感谢主，原来圣灵充满的小组实际上都一样：甚至不用言语，都能感受到默契。&lt;/p>
&lt;p>接下来就是我对户外敬拜的认识。我一直不想分享这些，是还不能明确地分清楚这是不是自己真实的想法，担心这样的想法是因为压力而暂时地顺应。现在，这些也都不重要了，因为我可以确认。我也不想从高大上的神学理论来说这个事情，因为圣灵带给人的感动不会与神学相矛盾。&lt;/p>
&lt;p>最初对户外敬拜认识的改变，是因为工作中对社会的观察和认识。作为一个医疗行业的编辑，我接触到了更多社会的需要，了解到了更多监管者的认识和想法。而我过去大都埋藏在自己的世界里，只关心自己的生计、生活、心情、婚姻，对外界、对社会、对行业毫无感知。&lt;/p>
&lt;p>慢慢地，我开始了解作为一个公民在社会的责任；作为一群有信仰的人，对于政治的态度是什么，对于社会的态度什么。显然，这都是基督徒必须承担起来的职责。&lt;/p>
&lt;p>对户外敬拜来说，我过去不理解为什么要这么做，为什么政教关系……这些和我不相关啊，和我的灵性不相关啊？慢慢地开始理解教会的做法。我不想从神学的角度来说为什么支持，从反思的角度来说，作为一个只关心自己生活的基督徒，怎么可能理解教会对政教关系的理解和付出的行动？作为一个常常享受小资情调的基督徒，怎么能理解教会的责任？怎么能理解教会愿意承担一种牺牲的责任？可能我连自己应该做什么都不知道！教会、社会、国家、家庭、民生……这些看似毫不相关的领域，其实是基督徒应该荣耀上帝的地方。&lt;/p>
&lt;p>户外敬拜最纯粹的性质就是敬拜上帝，而教会对政教关系的负担是多个角度、多种付出的：包括沟通、包括祷告、包括顺服、包括批评（对抗除外）。&lt;/p>
&lt;p>9月份的时候，我想尝试参加户外敬拜。但小组可爱的弟兄特别特别好，他告诉我要和丈夫沟通，要和父母沟通，要和单位沟通。这些我都没有做好准备，我甚至不知道拘留所里是不允许戴眼镜的，而我的眼睛近视都超过了1000度。户外敬拜最终还是没有去成。但我还是可以做一些力所能及的事情，包括祷告、陪伴、关心……&lt;/p>
&lt;p>顺便讲讲今天发生的有趣事儿。我的CMO问我是否是基督徒，他告诉我100个人里面，只有我是基督徒。他甚至知道守望教会，知道守望教会在户外敬拜。我开玩笑说：“没准哪一天我要请假去户外哦！”&lt;/p>
&lt;p>与上帝关系的变化，也在2014年。过去我和上帝的关系往往是情绪上的感动。而过后，我依旧软弱不堪。这一年，我不再和过去一样，觉得和上帝好的时候，真的就要到天上去了；不好的时候，觉得人生一片黑暗。我知道他就在哪里，哪一天不顺利，我也知道他在那里。但我能感受到，他在每一个细节对我的看护、原谅和忍耐。当然，我的问题依旧很多。比如拖延症让我在周末的时候常常崩溃，多次抱怨活着真没意思。对于上帝的话语、祷告，这些都非常不足。在生孩子的问题上，依旧非常担忧，怕自己带不好孩子。&lt;/p>
&lt;p>2014年值得感恩的事情还有工作的转机以及工作给自己带来的变化。2012年我从公关行业换到了媒体，而业内正常的是媒体换到公关，这一点我也必须感恩。工作改变了很多。过去我是一个非常情绪化的人，非常容易着急，而且读书的时候沉不下心，不会思考，但表达欲望特别多；我对我的培养更多在做家务方面。工作内容强迫我要读很多东西，我也开始搞明白很难懂的医改、药改。小雪姐曾经说过，上帝给我们的思考力够用，的确是这样。而现在，我能沉下心来做很多事情，可以连续性地分析一件事情。如果我的闺蜜姐妹知道这些，应该会很高兴，曾经我非常佩服她一晚一晚地读书。工作后我的收入也在提高，原本对自己没有太多期望，也对自己的价值没有认识，当我前年第一次拿到7000元收入的时候，我竟然不敢相信，自己也有这么一天。2014年，我换了一份工作，依旧在创业媒体。感恩的是创业者的思路非常清楚。我越来越能感到作为一名专业编辑的成就感。&lt;/p>
&lt;p>最后，愿一切荣耀都归给上帝，感谢上帝依旧怜悯、忍耐这样一个罪人。阿们！&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>凡事谢恩—海鹰&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>去年3月8日上平台的时候，我看见迎春花开了。接着在田村派出所又给一个和我关在一起的人传了福音。那一天，有一种久违了的感觉，我的心被一种东西所充满，并且不停地向外弥漫，弥漫到了整个房间，我开始想赞美，就唱赞美诗，我知道，在那一刻，我的心再一次被神的爱深深地触摸了，和神的关系开始真正恢复。&lt;/p>
&lt;p>接下来的主日，每一次在大公交车上看到车子下面那些国保时，都像在看戏，我们也在演，但我们知道我们的终局，就是在仇敌面前品尝主为我们摆设的丰盛宴席。可他们呢，若不悔改，等待他们的就是不灭的火、不死的虫。一想到这些，心里就怜悯他们。那时还不知道过三个月后就要进拘留所，不知道神开始预备我的心，这是我后来才知道的。到了6月8日那天以后，我面对他们时，心里除了怜悯没什么别的，很感恩。&lt;/p>
&lt;p>透过在拘留所的经历，自己不再怀疑神的爱，并常常在祂的爱里享受着，环境真的不算什么，越是在环境中，你越能体会到那种爱真的是大水也不能淹没，那种爱就是如死之坚强。&lt;/p>
&lt;p>能参与户外很感恩，能进拘留所更感恩，我和我的神之间的关系彻底的翻转了。&lt;/p>
&lt;p>去年进了小组，也申请了会友，这在别人很正常，但对我来说，我觉得速度还是有点儿太快了，反应过来后已经成这样了，所以有时也有些后悔，不过大多数时间还是觉得这样也蛮好的。为此感恩。&lt;/p>
&lt;p>还有一个感恩的事儿就是开始理解、体谅牧者了，经上说：“你们要依从那些引导你们的，且要顺服，因他们为你们的灵魂时刻儆醒，好像那将来交账的人。你们要使他们交的时候有快乐，不至忧愁，若忧愁就与你们无益了。”（来13:17）我心里说：阿们！&lt;/p>
&lt;p>去年一年一直有弟兄姊妹陪伴，大家默默地祷告，默默地奉献，炎热天，风雨天，从没中断过，基督的爱激励着我们，为亲爱的们感恩，也感谢你们，有一些肢体默默地给我爱的支持，有一个肢体还把煲汤用的牛羊猪鸡鱼肉寄到西屋给我，没有留下姓名，我也按耐住自己，没有问是谁，既然只想求主纪念，我的报答那也就是在主面前的祷告。但还是借着这样的数算在这里说一声：“感恩，谢谢。”&lt;/p>
&lt;p>年底时，我的祷告开始出问题，每早晨给自己祷告完就几乎不能出声，特累，我有些慌，自我信主后，从没这样过，即使和神最较劲的时候，我的祷告也没受过影响，惨的是每天还有催促：要祷告，要祷告，但大多数时都无法祷告，不是累就是困。现在，我也感恩，首先要悔改，以前的祷告有多少法利赛人的成分呢：主啊，我每天祷告多少次，每次祷告多长时间，我不像某些人，他们不祷告……而现在，我不得不跪在神面前，求祂的怜悯，真的感恩，过去我是用膝盖跪着祷告，可现在我是用心跪着祈求，这个转变让我感恩。&lt;/p>
&lt;p>一数算，挡不住了，碍于篇幅，暂到此吧。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>神的道路高过人的道路—云成&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>这一年是神保守看顾，教会牧者和弟兄姊妹对我关心、搀扶、代祷、鼓励的一年，教会里从基督而来的爱，是任何一种爱都不能替代的，这种爱高过了家人那种世俗的爱。教会自去年五月份进入拘留时代以后，更感受到了这一点，我得到了很多。以前我是一个性格内向并且防备心很重的人，经历这些，我不得不向牧者和弟兄姊妹说出来，并从牧者和弟兄姊妹那里得到属灵的光照和帮助。&lt;/p>
&lt;p>去年5月份我第一次被带回老家县城。这是我信主以来第一次感受到教会、牧者、弟兄姊妹的连接交通是那么的重要。那段时间我有过很大的软弱，我非常感谢教会和弟兄姊妹的代祷，这当中有许多弟兄姊妹辛劳和爱心的服侍。&lt;/p>
&lt;p>我为守望教会牧者、为持守纯正的信仰和从神领受的异象被长期软禁，在神面前的摆上和付出而感恩。愿神按着自己的时间带领教会早日进入新堂，结束户外敬拜。愿牧者早日恢复自由，自由地在教会讲台上讲道、在弟兄姊妹中自由侍奉。&lt;/p>
&lt;p>今年是我二十多年来做出最大调整和修复的一年，特别是与家人的关系，这么多年来我从来没有像去年这么多次的回家，在家住这么多时间，与父母交流。神借这种方式使我更真实地发现我对父母关心的欠缺。&lt;/p>
&lt;p>我心里总有一种旧我的存在，此时，我很诚实地说，牧者的劝勉指引，在我心里和家人面前起到了光照和桥梁作用。我对教会和家人有很多的不足之处，求主帮助。我也感到向家人传福音的紧迫感，愿意尽力做点事情。&lt;/p>
&lt;p>这一年，神保守了我的工作。老板不信主，但他的心胸和态度使我很感恩，愿上帝纪念老板所做的。这一年我在公司的不同岗位都经历过，这些岗位都是老板很信任的人才能胜任的。这是神在做工，感谢神垂听了众肢体为我的代祷，这一年神赐我丰富健康，没有使我缺乏。&lt;/p>
&lt;p>在唐华弟兄和牙群各肢体的帮助、代祷下，我多年的口腔疾病得到了良好的治疗。&lt;/p>
&lt;p>走过的一年有80多岁的老阿姨，白雪家小易多，新雨家大田，艳霞家小鹿，有姊妹带着两个孩子（领着一个，抱着一个孩子）去拘留所存钱存物，真的很感动。恩平师母、传亮、大旺和明明千里迢迢去我老家探望我，送给我们父母东西和钱。还有牧师一次又一次地接待我家里的人。这一年冰霞师母、白雪、仁爱等一次次地去长途汽车站和海淀拘留所有各样的服侍（接人、存钱、存衣物),江老师在我身上的代祷服侍也很多，我们家人对弟兄姊妹态度上很不友好，因为太多了，不能一一例举，求神纪念。&lt;/p>
&lt;p>还有小组的弟兄姊妹的相互代祷、交通、灵修使我得着很多，有兄弟和姐妹般的友谊，从神而来的爱和家庭般的温暖。感恩！&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>小雪姐&lt;/strong>：昨晚小组分享过去一年的感恩之事，很不错。特别提到，小组关系不是建立在人际关系的基础上，而是在共同信仰的真理根基上。因此，表面上不是特别热情，但是轻松、自然、有力量。&lt;/p>
&lt;p>我很感恩的是看到组员们对信仰更认真，对神更追求，生命更成熟。&lt;/p>
&lt;p>新年小组分享了更多需要大家一起服侍的事情，除了原有的查经，带敬拜，记录祷告事项，每天读经提醒，安排每月这些进度以外，又加上每周周间提醒大家为某个人祷告，小组活动的策划和组织。这些都不用我管，是组员们自己抢着侍奉的。几乎人人有活儿干了。大家越服侍越委身。&lt;/p>
&lt;p>儿子不再排斥信仰，来教会拍摄各组聚会的照片，偶尔参加小组的聚餐。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>新人加入：&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>晓霞是彭丹的朋友，圣诞节的时候决志信主的。之后来到小组，还挺委身的。这几年慕道友来小组的不少，但现在留下来的还没有。希望神不断地把人带到我们小组。&lt;/p>
&lt;p>谢敏分享说李震感受到弟兄姊妹爱他，我们也实在爱他（不是自夸，常感亏欠，更多的是在心志和祷愿上的）。&lt;/p>
&lt;p>王魏为逐步委身小组、教会而感恩。父母去年三次来北京，父母的担心也是可以理解的。工作有些不太稳定，盼望在新的一年，逐步地稳定下来。&lt;/p>
&lt;p>张航弟兄还不太认同户外，但是大家在一起也能够“和睦同居”，默默地跟随，周三祷告会后帮助收拾整理诗歌本，彭丹参与收奉献的服侍，结束后二人一起回家。他们是小组最稳定的成员了。彭丹是小组的总管了，小组很多事情都是她安排。&lt;/p>
&lt;p>感恩建秀姊妹来到我们小组，她9月份还有去参加户外敬拜的想法，虽然没有成行。牧者知道了她的转变以后，说了句：独行奇事的耶和华的名是应当称颂的。&lt;/p>
&lt;p>弟兄姊妹在小组的分享慢慢地敞开。珍惜在一起彼此团契、服侍的时间。我想，来参加小组就是最好的服侍，也是对组长的支持，也是对弟兄姊妹的委身。小组的弟兄姊妹的成长对组长而言是一个鼓励。&lt;/p>
&lt;p>偶尔白牧、峰牧还能参加小组聚餐，谈笑间几点分享，给大家指点迷津。有牧师一起吃饭也更加踏实，再赶上牧师请客就更好了。&lt;/p>
&lt;p>虽然疲乏，还是奔跑。在消耗当中不断地靠主刚强、得胜。&lt;/p>
&lt;p>之前一个弟兄提到小雪姐的白头发，我还没太在意。在一次陪伴中，看见小雪姐的背影，看见小雪姐的白发，真是有些心疼。虽然她不常去平台，她真是我们属灵的遮盖，有点“定海神针”的功能。&lt;/p>
&lt;p>一次，在诗班微信群里关于介绍慕道友去圣书的讨论。之后我在微信群里发了一段话。&lt;br>
上周关于介绍慕道友去圣书，我在群里的发言后，有几点反思：&lt;/p>
&lt;p>1 、虽然发言隔了一天，事前还给牧师打电话问了一下，事后想来，我在群里的发言还是有些血气（我自己的反省和身边几个弟兄的看法）。对小雪姐作为长辈和诗班负责人有诸多的冒犯。在此，真心的向小雪姐道歉。&lt;/p>
&lt;p>2 、当然小雪姐的处理比较成熟，私下和我交换了她的看法：圣书和守望的关系主要牵扯的是教会观的差异，还不是核心信仰问题。如果是守望的弟兄姊妹当然不会介绍去圣书，但是对于慕道友，又就近，我觉得没问题。&lt;/p>
&lt;p>3、 最近，我自己读经、祷告比较少，容易犯急（跟我妈、跟同事、跟警察、跟弟兄姊妹）。在户外敬拜期间，还是多祷告，保守自己的口舌，以免引起不必要的争端。有什么问题/不同意见，祷告清楚了，私下沟通比较好。虽然我还是不会介绍慕道友去圣书的死硬派，但在这件事上学习到如何合宜地表达看法。&lt;/p>
&lt;p>在海拘，这叫“翻板”，但感谢主，有这么一个成熟的组长，真是属灵的遮盖啊，要不然真是“和尚打伞”–无法无天呢。&lt;/p>
&lt;p>忘记背后，努力面前，向着标杆直跑。愿神恩待我们小组的每一位弟兄姊妹。&lt;/p></description></item><item><title>户外敬拜小记  文/谭建华</title><link>/2015/03/06/%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E5%B0%8F%E8%AE%B0-%E6%96%87%E8%B0%AD%E5%BB%BA%E5%8D%8E/</link><pubDate>Fri, 06 Mar 2015 07:35:21 +0000</pubDate><guid>/2015/03/06/%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E5%B0%8F%E8%AE%B0-%E6%96%87%E8%B0%AD%E5%BB%BA%E5%8D%8E/</guid><description>&lt;p>&lt;strong>之二十八：11月16日   周日(第189周户外敬拜)&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>周六上午，瑞玲、刘康、佑伟、咏莲、京秀、张琳、红波、刘军、阿峣、亚新、祖潘到海淀拘留所给海鹰姊妹存衣物。&lt;/p>
&lt;p>礼拜天佑伟执事前往平台参加户外敬拜，被来广营派出所的保安在平台附近截住，之后被带回来广营派出所。&lt;/p>
&lt;p>阿甲 、卫英、国才、刘康、瑞玲、唐华、梁静到来广营派出所陪伴。中午杨阿姨给佑伟执事预备了丰富的午餐。&lt;/p>
&lt;p>晚上十点，佑伟执事从派出所出来了。本周没有弟兄姊妹被拘留。感谢主。 “压伤的芦苇，他不折断；将残的灯火，他不吹灭。”这周只有佑伟执事去参加平台敬拜，拘留时代争战了六个半月，教会有很多的消耗，求神为我们争战，复兴祂自己的教会，复兴我们的灵性。相信专心寻求耶和华的，祂必不使我们羞愧。&lt;/p>
&lt;p>11月17日13：05，10月26日因参加户外敬拜被拘留10天，11月6日获释后再次被强制遣返回家的云成弟兄回到北京，与前往迎接的艳霞(带着儿子小鹿)、白雪、冰霞师母、小雪姐、弈同在车站会合。荣耀归主名！&lt;/p>
&lt;p>11月19日上午11：15，11月9日因参加户外敬拜被拘留10天的海鹰姊妹(第六次被拘留)自由了。王华、李薇、新雨(带着儿子大田)、张阿姨前往拘留所迎接。&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>艳青：看着海鹰姐的笑容使我心情复杂：感恩、亏欠、感动、心疼，求神大大纪念海鹰姐的摆上，祝福一直在为我们征战的姊妹！愿神祝福祂的每个儿女，特别是那些长期征战又受过伤的弟兄姊妹！&lt;/p>
&lt;p>愿主纪念云成、海鹰、张阿姨等愿意顺服主的弟兄姊妹们！求主在他们生命中降下特别的安慰与恩典。&lt;/p>
&lt;p>11月19日，北京俩国保忽悠一帮子人到虎兰姊妹老家(合肥)，做虎兰父母的工作。大致说辞是：&lt;br>
1.不反对虎兰信主，他们出于一片好心劝说虎兰以后不要去参加户外敬拜了，要找个有“窝”的教会聚会。&lt;/p>
&lt;p>2.如果虎兰继续参加户外敬拜将会被抓——对家庭不好、对亲人不好、对地方政府不好、对国家不好(这个帽子够大的，都上纲上线了)。&lt;/p>
&lt;p>3.认为虎兰受人唆使，问虎兰精神压力是不是过大导致脑子有些问题(孟庄也说云成有精神病，看来国保们都会这一招)。&lt;/p>
&lt;p>5.求证虎兰的病史，意为是不是真“残疾”。&lt;/p>
&lt;p>6.说教会大势已去，虎兰坚持去参加户外敬拜太碍眼，何必牺牲自己等等。&lt;/p>
&lt;p>7.家里有没有给虎兰经济支持，虎兰父母回答说虎兰经济是独立的(“苍蝇”找不到缝隙，只好作罢)。&lt;/p>
&lt;p>这轮争战中一个方面就是我们的家人。相信神的道路高过我们的道路，神的意念高过我们的意念。虽然看似他们被动了解教会和福音，实则是上帝主动拓展他的国度。&lt;/p>
&lt;p>上帝也在重建我们与家人的关系。家庭也是争战的领域，不给撒旦留破口，基督徒的美好见证也当活在家人面前。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>之二十九：11月23日   周日(第190周户外敬拜)&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>礼拜天李阿姨、胡阿姨、唐华到中关村广场参加户外敬拜。&lt;/p>
&lt;p>胡阿姨被片警接走随后就自由了；李阿姨被带到大屯派出所，做完笔录，十二点半左右出来了。冰师母负责把老娘(李阿姨)送回家。唐华弟兄被带到来广营派出所。&lt;/p>
&lt;p>瑞玲、陆军/李奇夫妇、梦婷、佑伟到来广营派出所陪伴。中午瑞玲送来了杨阿姨制作精致的午餐。&lt;/p>
&lt;p>唐华弟兄不到六点半就出来了。感谢主，这周没有弟兄姊妹被拘留。&lt;/p>
&lt;p>今天在平台附近，孟庄(市局国保)找唐华弟兄聊天，双方有如下对话：&lt;/p>
&lt;p>孟国保：我要彻底揭露你假属灵的外表，对于教众所谓“特别蒙神保守看顾”而不被拘留，完全是假像的沽名钓誉，捞取属灵资本的投机之举。&lt;/p>
&lt;p>唐华弟兄：你不就是想让我被带到海淀拘留所吗？我会去的。&lt;/p>
&lt;p>孟国保：何时去，不要拖时间了，浪费朝阳警力。&lt;/p>
&lt;p>唐华弟兄分享国保们知道拘留不是办法，真正攻心为上解决弟兄姊妹去平台的想法才是上策。这也是撒旦控告人常用的伎俩，这些人是专业干这个的，我们不靠着神来争战真不是他们的对手，好在有神保守看顾。&lt;/p>
&lt;p>他们这样的目地就是让我们自乱阵脚，被激怒、被伤害、失去理智与他辩论，最后再被反问与基督徒的属灵品格不符(不够谦卑)。&lt;/p>
&lt;p>国保们说你们在笼子里关着像狗熊，出来像英雄一样接受朝拜。大意最好拘留所有个后门，从后门出去闭关半个月，这样比较谦卑一些。&lt;/p>
&lt;p>孟国保一副书生气，却做着“诛心”的工作，与某些粗暴的民警(摘眼镜、拽头发、掐脖子等)不同，但强势之态似乎有过之而无不及。有一次谈话，他对胡阿姨自诩要成为第二个保罗。他有这样的“心志”，我们真是愿意为他代祷，希望主来成全！&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>之三十：11月30日   周日(第191周户外敬拜)&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>秋风扫落叶，吹走了雾霾，刮来了风沙，挡不住弟兄姊妹到平台敬拜的脚步。&lt;/p>
&lt;p>礼拜天，李阿姨、胡阿姨、唐华弟兄到平台敬拜。李阿姨和胡阿姨相继自由，唐华弟兄被带回来广营派出所。&lt;/p>
&lt;p>云成、王魏、浩远、张原、虹洗、赵鑫弟兄过去陪伴。&lt;/p>
&lt;p>中午，陈岚姊妹送来了伯良/李斌夫妇做的饭菜。&lt;/p>
&lt;p>下午，张航、彭丹、瑞玲过来陪伴。&lt;/p>
&lt;p>唐华弟兄晚上六点十五分出来了，求主纪念弟兄一切的劳苦。&lt;/p>
&lt;p>每当争战疲乏的时侯，平台敬拜人数较少的时侯，信心可能会疑惑。但经过近四年的经历，我们深知这是神带领我们走的一条十字架窄路，开弓没有回头箭。&lt;/p>
&lt;p>内蒙古一弟兄受其所在教会委托，一定要奉献300元钱给守望教会，并特别提名为守望教会祷告，真是令人感动。这就是弟兄啊——我们为你们祷告，这也是很多兄弟教会的心声。&lt;/p>
&lt;p>弟兄姊妹在群里的发言也更加谨慎，看见容易起争端的时侯，大家都比较注意，一人少说一句就好了。&lt;/p>
&lt;p>以信心开始，岂要以血气终结吗？不要在谁应该去的问题上纠结。平台敬拜有一天真没人了，正如起初祷告的那样，上帝真的会兴起树木花草来敬拜祂，祂的荣耀也不受亏损。&lt;br>
安静等候主，祂既然在我们中间开始了这样的工作，相信我们的主必成全坚固到底。不要像旧约里面以色列人那样常发怨言，使弟兄的心消化。外在的压力不能压垮一个教会，但内在的不合一却常常是致命的。求主保守我们从圣灵而来合而为一的心。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>之三十一：12月7   周日(第192周户外敬拜)&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>礼拜天，虎兰、胡阿姨、祖潘、王魏、红雨、代丽樱到平台敬拜。&lt;/p>
&lt;p>胡阿姨被片警接回家，虎兰和祖潘先后自由了。王魏弟兄、代丽樱和红雨姊妹被带到甘家口派出所。&lt;/p>
&lt;p>今天在平台附近发生一点小冲突，他们三人要被带上警车时，我用iPad隔15米拍照(可能虎兰、祖潘、弈同我们都在一起，估计比较碍眼)，海淀国保孙伟带着一个甘家口的民警过来，一警察把我薅到一边，把iPad拿过去把拍的照片删掉了。之后骂了两句走了，我努力忍住，没回应。&lt;/p>
&lt;p>赵哥、赵姐、马姐、虎兰、贵斌、祖潘、石伟、赛赛、亚娜、丰艺、瑞玲、海鹰、云成、明明和崔阿姨、石头/伟光夫妇、一琨、唐华、张阿姨、佑伟、吕华、一婷、关水、武阿姨、赵周/科丽带着孩子先后过去陪伴。&lt;/p>
&lt;p>下午还从派出所窗户给弟兄姊妹送进零食了，搭配特好：瑞玲买东西，海鹰送，虎兰照相。&lt;/p>
&lt;p>凡事都有定期，天下万务都有定时。经过几周的休整，弟兄姊妹再次登上平台。&lt;/p>
&lt;p>国保们今天有点气急败坏，以为要收网行动了，又来了几个“搅乱天下”的。他们给甘家口派出所施加了压力，中午甘家口派出所不让送饭。&lt;/p>
&lt;p>代丽樱和红雨姊妹在去之前都有很多的挣扎，真的不愿意去。最后她们效法了那爱她们、并为她们舍命的主——“我父啊，倘若可行，求你叫这杯离开我。然而，不要照我的意思，只要照你的意思。”她们赴了基督为她们摆设的那丰盛的筵席。&lt;/p>
&lt;p>晚上六点，三位弟兄姊妹被送往拘留所。陪伴的弟兄姊妹与三位弟兄姊妹惜别。虽然可能只有十天。一边感恩,一边难过。&lt;/p>
&lt;p>最后送他们到拘留所的车刚走，武阿姨带了十几个热烧饼夹鸡蛋去了，弟兄姊妹们一起分享。&lt;/p>
&lt;p>今天，甘家口派出所的警车京A9812一条龙服务 ：平台值勤，把人拉回所里，晚上负责把人送到海淀拘留所。&lt;/p>
&lt;p>晚上传来消息，红雨姊妹(第三次)和王魏弟兄(第四次)被拘留10天(17日自由)；代丽樱姊妹(第二次)被拘留7天(14日自由)。&lt;/p>
&lt;p>愿神祝福他们在拘留所的每一天。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>之三十二：12月14  周日(第193周户外敬拜)&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>礼拜天唐叔叔、胡阿姨、李阿姨到平台敬拜。&lt;/p>
&lt;p>李阿姨在平台附近和朝阳民宗侨的小冯分享教会的情况，边等大屯派出所来接(当然最后也没等来)。寒风袭袭，李阿姨眼泪止不住往下淌 。李阿姨很有激情的分享，旁边的小冯衣服单薄，冻得不住跺脚。&lt;/p>
&lt;p>上午十点，12月7号被拘留7天的代丽樱姊妹自行从拘留所出来，云成、会素、新雨带着儿子大田到拘留所迎接。中午到西屋附近弟兄姊妹一起爱宴，辉师母专门做了蓝莓芝士蛋糕送过来，众人真是有口福啊。&lt;/p>
&lt;p>15号，五年前的今天，在面临着巨大压力与艰难的时候，神突然显出奇妙的作为：我们顺利地签下了超乎想象的大恒科技大厦二层，16日顺利地首付1500万，实现了建堂过程中至为关键的一步。&lt;/p>
&lt;p>从那时至今，进堂之路并不平坦，却充满争战。亲爱的弟兄姊妹，你还存着进堂的盼望吗？你还恳切地为进堂祷告吗？记得建堂时常引的经文是“让我们起来建造吧！”今天，就让我们起来祷告吧！当年神行奇事，现在岂不同样？因为经上说“独行奇事的耶和华的名是应当称颂的！”&lt;/p>
&lt;p>17号，李梅、小雪姐、冰师母、李微、志杰、仁爱、张阿姨到拘留所迎接红雨和王魏。&lt;/p>
&lt;p>王魏弟兄的父母被国保动员到北京来做他的思想工作，国保们一面把人扣着，一方面通过父母来向教会施加压力。六点半王魏弟兄父母到了教会，当天是周三晚祷告会，刚开始有点大闹教会的阵势。最后他们同意跟晓峰牧师单独沟通。王魏妈妈哭诉信仰毁掉了他们的孩子，走了歪路。他们的疑问是：&lt;/p>
&lt;p>1 为什么北京其他教会没受政府干扰，发展兴旺？&lt;br>
2 为什么牧师们不去？其他的信徒不去 ？&lt;br>
3 政府是天然正义。&lt;br>
4 国外宗教也不是绝对自由，也一样乱。&lt;/p>
&lt;p>晓峰牧师平缓温和地回答了王魏父母的疑问，最后弟兄姊妹把他们送回了宾馆。&lt;/p>
&lt;p>甘家口派出所的人去接红雨和王魏。接出来把王魏放在海淀拘留所门口，仁爱和林伟接上王魏，先到西屋与弟兄姊妹见了一下面，之后去他父母所住的宾馆，宾馆离海淀分局步行不到10分钟。&lt;/p>
&lt;p>守候是今天争战的重点，从早9点直到晚9点——得胜！独行奇事的耶和华的名是应当称颂的！&lt;/p>
&lt;p>截至12月17日22：00，12月7日因参加户外敬拜被拘留10天的红雨姊妹和王魏弟兄都自由了。第192次户外敬拜平安结束。荣耀归主名！&lt;/p>
&lt;p>附红雨姊妹短信：&lt;/p>
&lt;p>我已经回到家了。特别感谢今天为我们守候的弟兄姊妹，这么冷的天气，守候这样久。非常谢谢你们！很感动！&lt;/p>
&lt;p>还有那个主日在甘派门口守候的弟兄姊妹，当那天晚上离开甘派时，弟兄姊妹把一大袋吃的和药塞到我手里时，而且坐在车里看到那么多熟悉的弟兄姊妹的面孔，很温暖很感动；还要谢谢为我们存钱存衣服的弟兄姊妹，因着你们的爱心和劳苦，使我们在世人面前成为神的见证，无论守候还是到海拘送钱送物，弟兄姊妹们的爱心和劳苦都在震动世人的心灵，使我们被神使用，见证神的美好和荣耀。&lt;/p>
&lt;p>谢谢大家！愿神纪念大家劳苦的付出，多多地祝福我们，祝福教会，阿们！&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>之三十三：12月21   周日(第194周户外敬拜)&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>礼拜天唐叔叔、胡阿姨、小方、海鹰到平台敬拜。&lt;/p>
&lt;p>海鹰姊妹被警车带走，由于电话被警察控制，无法得知海鹰姊妹被带到哪个派出所，大家分头到各个派出所打探消息，最后确定海鹰姊妹在东升派出所。&lt;/p>
&lt;p>国才、张宽、云成、检萍、瑞玲、翠英、祖潘、袁灵传道、佑伟 、冰师母、 赵明/新雨带着大田、刘军、阿峣、家慧先后到东升所陪伴。&lt;/p>
&lt;p>在陪伴的过程中，一名“洋雷锋”捡了个iphone6想找失主，警察不懂英语，冰师母当翻译，守望弟兄姊妹做技术指导，大家齐心协力帮助警察找失主。最后失主被热心的人民群众——一群普通的基督徒给找到了。&lt;/p>
&lt;p>以前东升所是我们打过交道的几个态度比较恶劣的所之一，今天感谢主，中午和晚上都把饭送进去了，弟兄姊妹在外面的陪伴，也使警察们很受触动。&lt;/p>
&lt;p>晚上七点海鹰姊妹被送往拘留所。&lt;/p>
&lt;p>海鹰姊妹被拘留10天(第七次，12月31日自由)，其余弟兄姊妹上午都已自由。第194次户外敬拜暂告一段落。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>之三十四：2014年12月28日&amp;amp; 2015年1月4日  周日(第195周&amp;amp;196周户外敬拜)&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>早上在平台附近遇到王琛、宪法、李薇。要是我自己一个人的话，警察告知这里不可以聚会可能我就走了。这三位卯足了劲，做好了被带到拘留所的准备，当警察告知上面有大型活动的时候，我当然就不能走了。&lt;/p>
&lt;p>我们四个人被带到公交车上，之后虎兰也上来了。我们一起在车上小声地完成敬拜，当然也伴随着着国保的呵斥。&lt;/p>
&lt;p>过了一会，马林(海淀分局国保)和一自称市局统战部的某某把王琛叫过去谈话，对于以前去过平台敬拜但一段时间没出现的弟兄姊妹，国保们第一句多半就是：“你怎么又来了？你不是不来了吗？”“经典”得就像冯巩的那句：“观众朋友们，我想死你们了！”&lt;/p>
&lt;p>在西三旗派出所，我和一个流浪汉关在一起，他被锁在凳子上。他身上味道很大，真的不容易挨近，当时我盼望着离开这种环境，真希望警察把他提走。突然想到，主也是这样来亲近我，我真是羞愧难当，唯有感恩。&lt;/p>
&lt;p>从派出所准备送往拘留所的时候，发生一点小冲突。之后在警车上就反应过来，圣灵光照我，以后尽量按照警察们的要求去做，尽量别和他们有什么冲突。当一个弟兄有同样的表达时，心里还会嘀咕，就有些不乐意了，感叹这就是人的罪性啊。&lt;/p>
&lt;p>我们四个办手续的时间超级的长，到号子里的时候都快早上6点了。&lt;/p>
&lt;p>海淀法制处的金光副处长亲自出面给我们办理手续，连送我们来的警察都感叹，一般不到两个小时都办好了，我们居然办了6个小时。在里面和送我们的警察聊得还比较愉快。警察和保安都困得不行，趴在桌子上睡觉。民警把权力下放，让保安代替他办理相关程序。&lt;/p>
&lt;p>在拘留所值班室门口，面对警察对宪法的发怒，我当时的感觉不是出头的时候，为宪法弟兄祷告就可以了，要不然血气容易出来。&lt;/p>
&lt;p>阿卜都，新疆维吾尔族，一脸的胡子，小伙长得挺帅气的。他兄弟姊妹四个，曾经混迹全国——就是传说中的新疆小偷。在北京6年，有四年多的时间是在监狱和强制戒毒所度过的，这次因为复吸，又要被强制戒毒两年。在主面前我感觉很亏欠，还是没有信心对穆斯林勇敢地传讲福音，倒是他主动地跟我聊起信仰。&lt;/p>
&lt;p>张刚山，以前在首钢工作，因为吸毒，工作丢掉了，妻子也和他离婚了，这次因持有19.7克海洛因被抓。在我出来的那天，他被转刑拘了。我告诉他不要破罐子破摔，出来之后去找教会。&lt;/p>
&lt;p>“内蒙古”，他在航天某院工作，这次因为嫖娼进来，他说不太担心妻子离婚，最担心的是给孩子造成影响。我就想孩子他妈都不要了，你心疼孩子还有什么用啊。他迷恋上了赌博，欠的外债不少。说他单位的人都嫖，只是他运气不好被抓住了，觉得自己特别冤，差不多是被警察诓骗进来的。警察告诉他这个是小事，男人嘛，谁还没有点这个事，可以理解，签个字就可以走了。结果，他被带到了海淀拘留所。&lt;/p>
&lt;p>“小江西”，在老家那边，他家是当地的家庭聚会点。在北京，他开足疗店，容留他人卖淫，被抓进来。真是为他感到惋惜，小时候去过教会聚会，惟愿主来挽回这个浪子。我建议他出去之后不要开足疗店了，找个正式的工作上班。&lt;/p>
&lt;p>在里面分东西的时候，有一个人让我给一位要强制戒毒两年的人一套棉衣裤，他说我比较势利眼，只把衣物分给那些有可能信仰基督教的，我当时心比较平静，解释说真是没有注意到，教会的弟兄姊妹送进来的东西，在里面的人本来就用不完，就是给有需要的人的，看来群众的眼睛是雪亮的。&lt;/p>
&lt;p>这次在里面吸毒的比较多，有四五个要被被强制戒毒两年。&lt;/p>
&lt;p>号子里有两个练**功的人，他们邀请我加入他们的团队，我断然拒绝了。但我还是没预备好，不知道怎样向他们传讲福音。&lt;/p>
&lt;p>上帝将光环放在我们身上的时候，人的话也试验人。真需要始终在上帝面前存一颗谦卑的心。&lt;/p>
&lt;p>弟兄姊妹把衣物源源不断地送进来，正合适。几乎每个人都分到了弟兄姊妹送进来的衣物。有的人开玩笑说，你这么多衣物，是准备在里面过年啊。&lt;/p>
&lt;p>这次在里面比较冷，号子里一多半的人都感冒了，最后几天，拘留所连续放风，喷洒消毒液。&lt;/p>
&lt;p>在拘留所遇到了云成，在里面两次放风的时间里，我们一起交流分享，非常感恩。&lt;/p>
&lt;p>8号从拘留所出来，2014年进去，2015年出来，不知不觉中跨了个年啊。由于拒绝签署出拘留所的问卷调查，上面有在拘留所管教找你谈过几次话之类的，其实根本就没谈话。&lt;/p>
&lt;p>以我就拒绝签字。到下午四点半吃饭之前，他们把我叫出去了。&lt;/p>
&lt;p>下午出来的时候，看到张阿姨、丹义、林伟、仁爱、感谢主，陪伴的弟兄姊妹辛苦了！&lt;/p>
&lt;p>我的拘留所时代小结&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>工作方面：&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>公司开会的时侯，老板说对我提三点要求：希望我踏实做好工作；问我有没有兄弟姊妹，要孝敬父母；当然第三点比较重要，近期风声比较紧，春节前就别去了。老板/公司这边的人情得领，面子也得给；另外一方面上帝的感动也很强烈，所以每次去都有些挣扎。现在还没被解雇，结论不是我工作干得好，而是上帝让我在我老板面前蒙恩。&lt;/p>
&lt;p>第一次在拘留所的时候，管教把我提出去，管教说你们老板对你还不错，无头苍蝇似的这句话——我就想国保们找到我公司了，但当时想既然进来了就用不着多想，既来之，则安之。出来才知道是老板托人了，看来还是高度紧张，有点草木皆兵了。&lt;/p>
&lt;p>现在每次去，差不多的情况就是：老板是愿意呢，还是愿意呢？不知道是否在挑战老板的极限，但不管怎样，我还是感谢上帝让我在老板面前蒙恩，让同事们能多少理解我的选择。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>家庭方面:&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>我第一次进拘留所没跟我父母讲，后经牧者提醒，需要跟父母把这件事说清楚比较好，比如预计是10天或者15天，万一被刑拘了，父母那时候接受起来难度更大。我想，压力还是在我们这里，我们信心坚固胜过就好了，我想全能的上帝在托着，我自己跟他们讲完之后，心里比较坦荡。如果家人强烈反对，那就先暂不参加，祷告求神开路。&lt;/p>
&lt;p>我父母对我去参加户外也有些意见，说最多半年去一次就行了。别三天两头往拘留所跑。我跟我父母说了我们教会的事情和进拘留所的情况，每次要是去的话，我会征得他们的默许(当然是勉强的)。&lt;/p>
&lt;p>警察也找过我父母，警察找我妈聊天。让我妈做我的工作，诋毁教会和牧者，说少数信徒被洗脑，年轻人当以前程、婚姻、孝敬父母为重。我父母的态度比较强硬，没配合他们，说真有事了，法庭上见，之后他们也消停了。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>挑战:&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>吃饭的时侯，有人上厕所，劈里啪啦一阵响：往下咽对不住自己，吐出来吧又恶心别人。想到有部电影里的台词——成全别人、恶心自己。&lt;/p>
&lt;p>拘留所的饮食：我幻想着水煮系列要是能换成卤煮系列就好了。吃的多了，也比较忧愁，但忧愁不过是暂时的，之后有满足的喜乐。&lt;/p>
&lt;p>在拘留所的时候总有些时候比较焦躁，总盼着早点出来。&lt;/p>
&lt;p>在拘留所的反应：头昏、恶心、身体容易疲乏，出来再一边工作的话还是有些挑战的。10天的时间不长，似乎对人的影响不是太明显，但本质上对人的身心灵的影响还是不小。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>软弱:&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>听到管教说这些人又到拘留所来挣钱来了，真想对他们说：国保这帮孙子的话也能信？&lt;br>
有人因偷盗进来的，跟我简单地聊了几句，就武断地说我们教会是邪教；真想反驳说邪教总没偷别人东西吧。&lt;/p>
&lt;p>有些话说出去就收不回来了，当我心中有血气的时候，神也怜悯，一般还能忍住，要不然结果就比较糟糕了。&lt;/p>
&lt;p>内心的邪恶：以前觉得国保对教会的弟兄姊妹非法行政拘留还能容忍，要是转为刑事拘留时，我幻想着上帝会不会让国保们出点事，少条胳膊少条腿。后来，才发现人内心的邪恶诡诈。耶稣说：“你们的心如何，你们并不知道。”我也常常在神的面前悔改。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>福音工作:&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>要是没有信主，我就是那个偷盗者、嫖娼的人、用暴力去解决问题。我和他们是一样的人，没有任何道德优越感。&lt;/p>
&lt;p>做一些福音预工，翻耕土地、松土。带领一个人信主其实也不容易的，在里面可以做决志祷告，出来的跟进其实比较困难。在那样特殊的环境中，人比较容易被触动。实际的情况是，里面很多人不过周六和周日的，大家的朋友圈子不一样。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>拘留所:&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>我们教会成了拘留所的“VIP”，经过几个月的普及，大家都会问“守望的吧？”，如同以前在派出所时代一样。&lt;/p>
&lt;p>第一次进拘留所，灵性(或者说情绪)还是挺高涨的，周六出来以后，觉得第二天还有劲可以去，就如蜜月期；以后进去就比较轻车熟路，算是老油条了。在派出所和拘留所做笔录的时候——大多数问题就拒绝回答了，声音也比较大。好像结婚多年，看似平淡了许多，或者平稳了很多，但主耶稣的恩典，能把好酒留到最后。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>关于户外:&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>有牧者们在前面撑着，每一个弟兄姊妹被带到拘留所不会像“孤魂野鬼”，而是一支耶和华的军队。不是一个人在战斗，是一个整体，我是守望教会的一员。&lt;/p>
&lt;p>有许多先贤、前辈他们为主受苦，与主同行，他们如同云彩围绕在我们身边，成为我们的激励和效法的榜样。我想如果前面有更重的十字架，相信靠着那爱我们的神，在一切的事上都必得胜有余了。&lt;/p>
&lt;p>我们一面呼求主快快出手，上帝那边该出手时就出手了。想一想，每过一周就离进堂又近了一周，离主再来的日子又近了一周。&lt;/p>
&lt;p>不但如此，就是在患难中也是欢欢喜喜的；因为知道患难生忍耐，忍耐生老练，老练生盼望；盼望不至于羞耻，但忍耐也当成功，使你们成全、完备，毫无缺欠。&lt;/p>
&lt;p>单身的一个好处是，船小好掉头。弟兄姊妹说辛苦了，我想说是辛苦，但也幸福着。我们以前是不自由的，现在我们成了自由的人。真如基督所说——我是自己舍的。我想去平台敬拜，被带到拘留所，都是甘心的勉强，勉强的甘心。&lt;/p>
&lt;p>我们成了一台戏，给天使和众人观看。如果局势升级，我可能不是第一个，但我会陪伴到底。&lt;/p>
&lt;p>用袁灵传道12.28主日讲章与弟兄姊妹共勉：所以亲爱的弟兄姊妹，在我们教会目前的状况下，我们也正需要效法这位父亲。旷日持久的争战已使我们感到疲惫，那就让我们在基督面前坦然承认我们一切的疲惫、软弱、沮丧、灰心，以及所有的委屈和难处。其次，也是更重要的，就是持续不断地恳求我们的救主，不要像那些赶鬼失败的门徒，遇到的困难超过我们的经验就慌张，就放弃，愿我们不屈不挠地坚持，不屈不挠地祷告，不屈不挠地呼求主，直到他赐下恩典，为我们成就大事，阿们！&lt;/p>
&lt;p>感谢我亲爱的牧者们和血肉相连的弟兄姊妹们，愿主帮助我们，忍耐得胜到底！&lt;br>
之三十五：2015年1月11日&amp;amp;18日&amp;amp;25日周日(第197&amp;amp;198&amp;amp;199户外敬拜)&lt;/p>
&lt;p>1月11日 唐弟兄、胡阿姨、虎兰到平台敬拜(没有人被拘留)&lt;br>
1月18日 唐弟兄、胡阿姨到平台敬拜(没有人被拘留)&lt;br>
1月25日 唐弟兄、胡阿姨、吕华到平台敬拜(没有人被拘留)&lt;/p>
&lt;p>胡阿姨分享，她被片警和居委会羞辱，刚开始也不甘心，有时候也会动血气。圣灵光照的时候，觉得自己没有效法主的谦卑、温柔、忍耐。胡阿姨说他们(警察和居委会)不是我们的仇敌，他们也是上帝所爱的。&lt;/p>
&lt;p>胡阿姨表示自己很有传福音的负担，常常为上帝的国度扩展祷告。自己会随身带着福音单张分发。&lt;/p>
&lt;p>她知道自己来守望教会是圣灵的工作，看到弟兄姊妹的见证，使得她的信心坚固。&lt;/p>
&lt;p>当然也有疲乏的时候，心里回想自己如何来到守望教会的，从前在其他教会聚会也挺好的。在守望2011年开始户外之前，温温和和的她，从原来的教会换到了守望教会，当时还不知道守望教会这种被逼迫的光景，他们一家四口(唐叔叔、儿媳、孙子)一起参加了第一次户外敬拜。&lt;/p>
&lt;p>胡阿姨分享，到平台附近能够看见弟兄姊妹也比较欢喜。有时候，看到平台敬拜的人少了，也会很真实地经历灵性的低沉，但通过祷告都可以得胜。&lt;/p>
&lt;p>胡阿姨分享说，从去年年初开始，就一直坚持参加户外敬拜，上帝给她的感动也是持守在守望。&lt;/p>
&lt;p>胡阿姨说黎明前的时候，好像是黑暗的时候，但是离光明也不远了。&lt;br>
愿神祝福这一对年近八旬的老弟兄姊妹。&lt;/p>
&lt;p>1月14日，国保和潘家园派出所联合向虎兰姊妹的房东施压，用非常恶劣的手段，迫使虎兰姊妹搬家，求主怜悯。弟兄姊妹帮助虎兰搬家，并接待虎兰到家里住。&lt;/p>
&lt;p>1月15日，云成弟兄自行从拘留所出来。与在外面的弟兄姊妹汇合。这是云成弟兄第一次(被带到拘留所五次)自行出来，这也是争战中的得胜。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>之三十六：2015年2月1日  周日(第200周户外敬拜)&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>周六晚上，一些弟兄姊妹聚在小白牧师家，大家一起为第二天的户外敬拜祷告。&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>礼拜天，唐叔叔、胡阿姨、张阿姨、海鹰、谢敏、王魏到平台敬拜。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="http://t5.shwchurch.org/wp-content/uploads/2015/03/%e5%9b%be%e7%89%873.jpg" target="_blank" rel="noopener"
>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>张阿姨和谢敏被带到一辆公交车上，海鹰和王魏被带到另一辆公交车上。&lt;/p>
&lt;p>看来国保们也知道时候和时期啊，特意赶在户外200周的时候，征调了两辆公交车在平台附近执行勤务。&lt;/p>
&lt;p>十点，永定路派出所京A3733 的警车把他们带走。&lt;/p>
&lt;p>11点，山越和家惠已经打车到永定路派出所了。&lt;/p>
&lt;p>中午、晚上，大家给四位弟兄姊妹送进去了快餐和热饮。&lt;/p>
&lt;p>山越、惠波、马瑶、惟轩、贵斌、吕华、红雨、堰珏、大宇/赵璇、明明、丰艺、赛赛、亚娜、彭倩、石伟、家惠、国才、祖潘、小雪姐、彩霞、会素、瑞玲、岩松、阿峣、乐水、鹏程、李昂等弟兄姊妹先后过去陪伴。&lt;/p>
&lt;p>200周，求神坚固我们争战的信心。在新的一年里继续与神同行，来经历他的同在和信实，在这场属灵的争战中能够站立得住。&lt;/p>
&lt;p>晚上他们从派出所出来，将要被带往拘留所的时候，在大厅里和弟兄姊妹一一握手，他们也比较喜乐。&lt;/p>
&lt;p>晚上传来消息，王魏弟兄(第五次)、张俊英(第三次)和郭海鹰姊妹(第八次)被行政拘留10天；谢敏姊妹被行政拘留7天。请大家继续同心地为他们及他们的家人恳切祷告。&lt;/p>
&lt;p>愿神祝福他们在拘留所的每一天。&lt;/p>
&lt;p>红雨：前一周我们的吕华姊妹去平台敬拜，被派出所带回来，路上主管领导对姊妹说：“他们(指国保)拘留你们就错了，这个对你们不起作用，你们都是去那里体验生活去了。”&lt;/p>
&lt;p>其实我们哪里是体验生活去了，我们没有这么潇洒。但这段话换成圣经上的话，就是哈曼妻子对哈曼说的：“他如果是犹大人，你必不能胜他，终必在他面前败落。”&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted --></description></item><item><title>软弱中的恩典 文/海鹰</title><link>/2015/03/06/%E8%BD%AF%E5%BC%B1%E4%B8%AD%E7%9A%84%E6%81%A9%E5%85%B8-%E6%96%87%E6%B5%B7%E9%B9%B0/</link><pubDate>Fri, 06 Mar 2015 07:22:32 +0000</pubDate><guid>/2015/03/06/%E8%BD%AF%E5%BC%B1%E4%B8%AD%E7%9A%84%E6%81%A9%E5%85%B8-%E6%96%87%E6%B5%B7%E9%B9%B0/</guid><description>&lt;p>&lt;em>[编者按：本期海鹰姊妹见证分享是她在2月1日参加户外敬拜时，第八次被行政拘留。截止本刊发稿时，她和张云成弟兄还在拘留所内，请大家继续同心地为他们及他们的家人恳切祷告。]&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>再过不到半个月的时间户外敬拜就要满四周年了，我们真的不知道这样的日子何时能够结束，去平台敬拜，从一开始被带到派出所，到后来被送进拘留所，这样日复一日，到底何时是头，到底有何意义，我不知弟兄姊妹是否疑惑过。&lt;/p>
&lt;p>那次王琛在拘留所里和我分享，以色列人绕耶利哥城的时候，他们一言不发，脚步却不停止跟随，直到第七天绕完最后一圈，他们大声呼喊，耶利哥坚固的城墙刹那间就倒塌了。大家可以想像，如果当时你在其中，六天绕了六圈，第七天绕到第十二圈甚至是第十三圈当中的时候，耶利哥的城墙还没有一点儿动静儿，那你的信心经历的会是何等的挑战呢?&lt;/p>
&lt;p>我个人觉得我们此时所经历的挑战实在是没有当时的以色列人所经历的那么严峻，至少我们在很多方面都看到了动静儿(这其中包括警察对我们态度的转变，因着我们不断的坚持指正，他们在执行公务时的程序越来越规范，我们个人的生命，因着这样的经历所带来的不同程度的更新……)。&lt;/p>
&lt;p>下面我简单讲一下月初时（二月一日至二月十一日）的经历，愿主的名得荣耀，愿我们彼此共勉。&lt;/p>
&lt;p>这一次是和谢敏、王魏一起上的平台，到大公交车上又见到张俊英姊妹（张姐）。后又一起被送到永定路派出所，里面的工作人员对我们都特有礼貌，我记得他们在聊天的时候有一个人还说了一句这样的话：“这人要是没有信仰还真不行。”&lt;/p>
&lt;p>被送到海拘时，海拘那些人已经和我们挺熟的了，所以一般也不会太难为我们，这次里面五间号子都有人，所以和谢敏、张姐一到里面就被分开了。我一进去就遇到一个老熟人，她还是值班班长，这一次在里面蒙了她太多的关照。第二天早晨我说我睡觉要铺厚一些，我腰怕凉，她就宣布，大姐身体不好，不能让她干活，本来从上次出来到这次进去之间，我为自己做了很多的祷告，但她这样一罩着，我在里面就没有好好“表现”的机会了。也多亏了她这样关照，虽然每次睡觉我都铺得够厚，但因为第一天晚上褥子薄，我腰还是着了凉，行动特别不方便。&lt;/p>
&lt;p>我每天坐在盆架子旁边，学会素第一次分享时那样的祷告，我说：主啊，让我看到你的工作。又说：这里若有你所爱的，把她带到我面前。还真的有人来找我，她们是因为卖保健品被抓的，抓了很多，每一个人都说很冤，只有她告诉我。她知道这事儿不能干了，本来她也不想干了，已经两个多月没拿货没卖货了，这次是替别人去结账赶上了，她没有供出那个人，自己认倒霉了。我为她祷告，求神怜悯安慰她，她挺感动的，还跟我做了决志，临走时她们还留了联系电话。&lt;/p>
&lt;p>还有一个吸毒的女孩，长得文文静静的，她不说你一点儿都看不出她是吸毒的，她进来时里面就穿了一件薄内衣，我就给了她一件，她又跟我要了一条裤子，因为她是在宾馆被抓来的，只穿了一条短的裤子。她挺照顾我，我俩的东西也不分就放在一起用，她也很乐意让我为她祷告，后来也决志了。不过她的情况还是让人觉得不乐观，她已经不吸了，但她说她离不开她男朋友，那个人已经吸了好多年了。&lt;/p>
&lt;p>还有一个小女孩，父母对孩子挺不负责任，爸爸妈妈不在一起好好过日子，又分别有了新欢。她也是从小没人关心，班长挺同情她，说给她介绍个朋友，但提了个条件，说你不能说是因为卖淫进来的，那个女孩儿一下就躲到一边去了。她挺爱过来找我，总让我给她讲故事，她接触过信耶稣的，但她并不知道为什么信耶稣。我给她传了福音，还讲了几个圣经故事，后来我特意给她讲了那个行淫时被捉的妇人的故事，当她听到这样的人按着律法应该被人拿石头打死时，她挺紧张的。后来当我讲到那些人从老到少一个一个走出去，因为人人都是罪人时；当我讲到主的怜悯和饶恕时，我真的感到她有如释重负的感觉。后来我跟主讲，如果她愿意信，让她再来，她出去的那天早晨，跟别人换了位置，要和我呆会儿，我就利用那个机会带她做了决志。&lt;/p>
&lt;p>其实我也认同张姐的想法，我们来拘留所不是为了传福音，要传福音大街上有的是人，只是主有怜悯，让我们在这样的逼迫当中，每次都尝到收割的欢喜。我在的这间号子挺规矩的，那个班长很会管，弟兄姊妹送进衣服来也没人抢，基本上都是分给了有需要的人。只有一个人，她婆家是信的，她自己不怎么聚会，她娘家是拜偶像的，但她回娘家去不拜，我鼓励她要聚会，还特意给了她一身衣服让她带回去。&lt;/p>
&lt;p>在这里再一次谢谢弟兄姊妹，每天这样跑，真的很辛苦！&lt;/p>
&lt;p>这次在里面，主让我浅尝了一次舍己的甘甜，具体细节我不讲出了，只要知道那是主的恩典就是了。主让我们舍己，背起自己的十字架来跟随祂，当我们为了福音的缘故真的愿意时，你会经历到，其实你并没有失去什么，反而是得着了，而且是意想不到的得着。圣经上说：“一粒麦子不落在地里死了，仍旧是一粒；若是死了，就结出许多籽粒来。”（约12:24）你若肯，主就可以借着你活出祂来，真是没想到，一件小事儿，能这么荣耀主名。号子里的人还编了歌，唱信耶稣的人好！有一天，她们也都信了，就会唱主的美好了。&lt;/p>
&lt;p>上次出来后，我听牧者讲了一本书里的一个情节：有一个修女，她在刚开始服侍穷人时，遇见一位垂死的老者，向她伸出了手，她本能地推了一下，但最后还是把那位老者拥入怀中，老者抬头向她笑了一下，就死了。我听了以后，有好几天，“推了一下”这几个字总在我脑子里出现，我就求主怜悯我。真的，我对多少人又岂止是推了一下呀，后来主对我说，操练从身边开始，刚才我说的很多祷告，其中很大一部分都是为了这个（后来我看了这书，我的用词和原文有些出入，但意思没变，不像那碗清汤面，完全给人家改编了）。&lt;/p>
&lt;p>这次在里面比每次做的事都少，但留下的遗憾也最小，我向主承认自己的软弱，无论是身体上的还是心灵上的，主自己就做了。以前在私下里我也常常抖落自己的软弱，但那时有点像少年不识愁滋味儿强说愁，因为户外，就比较被关注，我是有些怕，但现在我是真的软弱了。这里面当然有一些自己胜不过去的骄傲，也有一些争战，灵里面的被攻击。&lt;/p>
&lt;p>我分享两样，这次在里面每晚都做噩梦，周五那天，我夜里又醒来，那一次我才有一些警醒，可能是搅扰，我就在心里说了一句，你越搅我我就越来得勤，我气死你。但气死它也没太大作用，还是睡不好。还有就是祷告，挺长时间的了，我每早晨为自己祷告完后就不能出声了，特累，我的祷告受的搅扰最大，也是最麻烦的事。&lt;/p>
&lt;p>年底那次本来和王琛一起很喜乐，也过得很快，但要出来那天我沉默了。王琛说：“海鹰姐，我们唱歌吧。”“我不想唱！”她问我怎么了，我当时没告诉她，因为我很发愁，别人都盼着出来，可我那次真的是愁出来，因为一出来就得预备再进去。我也不知道何时再上平台合适。其实，是主日上平台就合适，就像张姐所说的那样，那是教会争战的战场，是守望儿女敬拜神的祭坛，也是教会指定的主日敬拜的地方。&lt;/p>
&lt;p>这次在里面周六时，听到张姐和警察争辩，心里特不舒服，那天那个警花不知怎么了，鬼话连篇。那晚我就睡不着，开始提前愁了，接下来还得在里面睡三个晚上，我想要是这样可有点儿麻烦。神真的是怜悯，从周一开始，每天上午、下午放风两次，所以我每天都能看到张姐，她的分享给了我很大的鼓励。我觉得张姐就像那拉约柜的牛一样，目标明确，不偏左右，一直前行，很感恩神在她身上的恩典。保罗在《圣经》上说主对他说：“我的恩典够你用的，因为我的能力是在人的软弱上显得完全。所以，我更喜欢夸自己的软弱，好叫基督的能力覆庇我。我为基督的缘故，就以软弱、凌辱、急难、逼迫、困苦为可喜乐的，因我什么时候软弱，什么时候就刚强了。”（林后12:9-10）我没有保罗那样生命的程度，我并不想有软弱可夸，我也不以为做不好的梦，不能尽情祷告有什么可喜乐的，但经历这样的软弱也真的让我感恩，因为基督的能力真的覆庇我，主用这样的软弱帮助我操练谦卑和感恩，帮助我认识自己，虽然软弱，我却感到信心比前加增了，我相信我们能坚持，是因为相信主必扶持；我相信我们能得胜，是因为相信主已得胜，无论是在我们的生命中，还是在这场争战中。&lt;/p>
&lt;p>有一次听两位牧者关于抑郁症方面的交流，我记得白牧说：“还有一种状况就是主并没有医治，但靠着主的恩典仍然可以说：‘我抑郁了一生，也服侍了一生。’”现在我想借用一下这句话，就是我也可能一直是这样的软弱，但靠着主的恩典，我也可以说：“我软弱了一生，也跟随了一生。”&lt;/p>
&lt;p>很感恩，以前总是跟神较劲，那时并不觉得是这样，却觉得是神跟我较劲，跟我过不去，经历了好几年，后来感到自己都受不了了，但神总不放手。透过户外这样的经历，神让我明白，祂喜悦赐福给祂的儿女，大大的赐福，更大的赐福，多多的赐福，更多的赐福，我们身上有哪些拦阻我们得福的地方，爱我们的神就要在这些地方让我们经历被对付。被对付很难受，过去的心态是挣扎和神较劲，觉得被苦待；现在是愿意顺服，能服的时候当然要马上服，不能服的时候就祈求神怜悯，然后耐性等候，相信那能叫万有服在祂脚下的主，也必能叫我降服在祂里面。&lt;/p>
&lt;p>每一次出来都很兴奋，情不自禁地想见证，想歇都歇不了，但这一次，一点不想写，除了软弱也没得写。那天新雨说安排我今天分享，我说可以讲讲自己的软弱吗？新雨说可以，听她这样讲，我今天才敢站这儿分享。其实也许现在这个样子才是我最真实的境况吧，我不知道，我只知道不管怎样神都爱我，不管怎样祂的恩典都环绕我，这于我就够了。&lt;/p></description></item><item><title>在逼迫中前行 文/张俊英</title><link>/2015/03/06/%E5%9C%A8%E9%80%BC%E8%BF%AB%E4%B8%AD%E5%89%8D%E8%A1%8C-%E6%96%87%E5%BC%A0%E4%BF%8A%E8%8B%B1/</link><pubDate>Fri, 06 Mar 2015 07:20:46 +0000</pubDate><guid>/2015/03/06/%E5%9C%A8%E9%80%BC%E8%BF%AB%E4%B8%AD%E5%89%8D%E8%A1%8C-%E6%96%87%E5%BC%A0%E4%BF%8A%E8%8B%B1/</guid><description>&lt;h1 id="预备">预备
&lt;/h1>&lt;p>自上一次去平台敬拜到这次，相隔了三个多月，在这段时间里，除了恢复体力就是预备下次的平台敬拜，在预备的过程中，我真实的经历了神的作为。因为凡去平台敬拜神，必要付出被拘留的代价，这是现阶段无法回避的现实，这就难免给家人带来生活上的麻烦，甚至造成伤害。因此牧师告诉我：若再去，一定要取得丈夫的同意，这是我主攻的方向。可以想象：要取得一个不信的人同意，简直是让石头开花。事实确是如此，当我征求意见时，他的回答很强硬：坚决不同意！并用言辞攻击我。面对这个主攻对手，我彻底失望了。&lt;/p>
&lt;p>在以后每个主日，我的心遥望平台，那是神带领教会进行属灵征战的前线；是守望教会敬拜神的祭坛。当我看到主日敬拜的平台上，只有老弱病残的两三个弟兄姊妹，面对强大的警方，我似乎看到jc们在讥笑，我似乎看到他们背后的恶魔在讥笑，我在家坐立不安，我向神呼求：主，我要上去！感谢神悦纳了我的心意，祂藉着我和丈夫的争执，以及教会众弟兄姊妹见证分享，在我的祷告声中神开始动工了。我的爱人居然同意在他放假期间我可以去平台敬拜，他也做好了我被拘留的准备，并且愿意担负起照看我老母亲的责任。就这样，我等待着学校假期的到来。二月一日主日，我毫无挂虑地迈向那神圣的地方——中关村平台，去敬拜那配受敬拜的神。&lt;/p>
&lt;h1 id="收获">收获
&lt;/h1>&lt;p>我这次被拘，虽然已做好心理准备，但按我本意，我不希望进拘留所。我去平台敬拜，只是顺服教会的带领，因为神是藉着教会做工，个人若要寻求上帝的带领，一定不会与教会带领方向相悖。只要教会没有撤回户外敬拜的通告，那么平台就是教会敬拜神的地方，即使因此付出代价，也别无选择。我的目标不是去拘留所传福音，我认为若要救灵魂，那大街上有更多的人需要福音。我只求在被拘期间能够适应那里的环境，只求主刚强我，使我在失去自由的不公对待中能够站立得住，不给主丢脸，传福音只不过是捎带手，带着这样的信念我走进了拘留所。&lt;/p>
&lt;p>进去的时间依然不变——夜晚，熟悉的环境依然不变——恶劣，但是有一个奇怪的现象，就是很多人鼻子孔插着卫生纸，一问才知道是因为感冒流鼻涕，怕把鼻子擦破，所以把卫生纸捅进鼻孔，省了擦鼻子。就在第三天，我的鼻孔也插上了卫生纸，因为天冷暖气不足，炕板又低矮，夜晚睡觉总觉得有凉气在头顶吹，所以我也染上了感冒。因咳嗽，我的嗓子几乎发不出声音了，这是以前从没有过的，这更坚定了我的信念，不以传福音为主要目的。但是神的意念高过我的意念，神亲自敞开福音的门。&lt;/p>
&lt;p>在拘留的日子里，拘室的人们知道我为信仰被囚，虽然有个别人持怀疑态度，但总有人主动上前问我基督教是怎么回事，这是神逼着我去讲福音。我用沙哑的嗓子给他们讲十字架的道理，那时我真恨我的嗓子不争气。当我用古怪的嗓音传讲福音的时候，竟然有人主动要信耶稣。&lt;/p>
&lt;h1 id="1头板班长">1、头板班长
&lt;/h1>&lt;p>拘室中的小胖班长（头板），因为卖淫被拘，她性格张扬强势，肩负职任非常敬业，她总是要求大家坐板，比管教还严励，并且常常在大家聊得兴头之时，大吼一声：小点声！闭嘴！因此得罪了不少人。和她关系不错的一个信主不久的女孩，刚从大学毕业，第一份工作是在一个成立二十多年的公司做销售，她销售的产品有国家许可证，并且有蓝帽子标记（这个我不太懂）总之是合法的，但有一天一群警察冲进公司，将领导和员工抓捕，说他们销售假货，因此被定为诈骗罪。当我和这个女孩聊天并分享信仰时，在一边旁听的小胖班长主动要求信耶稣，我带她做了决志祷告，并且教她如何祷告。&lt;/p>
&lt;p>有一天他跟我说：刚才我又要骂人，我向主认罪了。我听了好开心，感谢主！我们的关系相处的很融洽，她说她出去后先买本圣经，还要去教会。在她离开拘留所前，还把一大包方便面支援了谢敏姊妹。因为谢敏所在的拘室里有一个吞了金链的人，所以连累全屋的人都不能买零食。这个情况在放风时才听谢敏说，因我不爱吃方便面，所以没买。本应援助谢敏姊妹，可那时已错过了卖货时间（不是天天卖），看着我们的姊妹在艰苦的环境中更加艰苦，我很心疼。我向小胖班长借了一大包方便面，告诉她是支援我教会的姊妹，待到卖货时还给她。胖班长说：不用还，这是我捐给我们姊妹的，我们是一家人。哇！当时我很感动，求主纪念这个刚刚信主的小婴孩的爱心，求神亲自带领她。&lt;/p>
&lt;h1 id="265岁老人">2、65岁老人
&lt;/h1>&lt;p>在拘室中有一个65岁老年人因发烧整天躺着不起床，只有吃饭才起来，她全家四口人都被拘在这里，因为她的儿子是做建材生意的，发出去的货物至今收不回钱款，到年底了，她老伴儿带着全家人来讨债，不但钱未讨到，反而以扰序罪全家被拘。&lt;br>
这是个极其温柔谦和的良家妇女，可能是生活的重压，相貌与实际年龄老了很多。她很愿意和我聊天，她用苏州话连说带比划，我才稍微明白她所说的内容。有一天她从对面炕板过来，问我信耶稣能解决她家的事吗?我告诉她耶稣来到人间，主要是解决人的罪，救人灵魂免下地狱，祂又是公义的神，为一切受屈的人伸冤。她听后跟我决志信主，还求我分别为她儿子、女儿、老伴祷告，帮她祷告后，连称谢谢，她说回家后找教会，临走时跟我握手告别。&lt;/p>
&lt;h1 id="3陕西女孩">3、陕西女孩
&lt;/h1>&lt;p>32岁未婚，已吸毒十多年了，各种毒品都吸，这次是第三次进海拘，拘十天。她曾被送戒毒所强制戒毒，因家中父母出大钱才强制半年就出来了，在这十几年中父母不止一次花钱捞她。这次父母听说她又被抓了，连夜从家乡赶往派出所，不知又花了多少钱，才有拘留十天的轻判，她跟我同一天进拘留所，被分配在隔壁拘室，因替别人打抱不平，动手打人被管教换到我们的拘室。她热情豪爽，行侠仗义，生死不怕，简直一个男子汉气概，就连小胖班长也让她几分，任她大呼小教也不敢管。但在她玩事不恭的外表下，保留着一颗善良的心，很会照顾年岁大的人，她跟我说最看不起卖淫的，她吸毒的钱是从父母那骗来的，她的家乡有煤矿，她的家境很富足，父亲、哥嫂都是矿上的教师。&lt;/p>
&lt;p>她吸毒是因为十多年前，母亲嫌贫爱富，以粗暴的方式拆散了她的初恋，她和男友是小学、中学同学，她刻骨铭心地爱着他，男方家中较贫穷，她曾偷偷地用娘家的钱资助他，由于她那强势的母亲极力反对他们在一起，男方在等待四年后结婚生子，并且脱贫致富，现在已成为富豪，这也是她憎恨母亲的原因之一。她曾从自家的三层楼跳楼自杀过，她曾十几天不出屋绝食过，在无法解脱感情痛苦中开始吸毒，也是为了报复母亲，从此染上毒瘾不能自拔。她买毒品的钱是从父母那里骗来的，她把骗得父亲给她买的各种金首饰都卖了买毒品，她用各种方法骗家里钱吸毒。她的男友也知道她是因他而堕落，常常劝她戒毒，也劝她找个人成家吧，但又常常给她往存折上打钱，可能是报答她吧。&lt;/p>
&lt;p>在这样的境况中她走过了十几年，一直没有接纳过其他男人。她曾经下决心戒毒，因毒瘾的折磨，在难忍的痛苦中用刀划伤自己的胳膊，也用锥子扎自己的嘴。她戒毒半年的时候因与母亲生气重新复吸。她让我看那自残留下的伤痕，她问我：信耶稣能戒毒吗？我告诉她在人不能，在神凡事都能。还告诉她曾有不少吸毒者因信靠耶稣而成功戒毒。她告诉我这次她真的下决心戒毒，因为在送进拘留所前，在派出所看到父母从家乡开车赶来营救她，当她看到父亲的头发斑白了、看到父亲的面容憔悴了、看到父亲为她落泪了，她说当时她的心就碎了，自愧对不起父亲，为了父亲她决心戒毒。她把戒毒的希望寄托在耶稣的身上，她说过了年她要到我们的教会来听道，我带她做了决志祷告，告诉她痛苦时呼求耶稣。&lt;/p>
&lt;p>在被拘的日子里，我得到了她极大的帮助，感谢主在这里为我预备这个姊妹扶持我。在这个拘室里，什么都依然如故，只有班长的管理方式大有变化，她只管让人坐板，不让人说话，其他方面概不负责，所以开饭时只要饭一到，人们蜂拥而抢，后面的人常常只能喝清汤，晚上睡觉时间一到，被褥在几秒钟内一抢而光，勇猛的人被褥铺盖好几层，还用褥子当枕头，抢得少的只能挨冻。若依我的实力，一定是挨饿受冻的，但因有这个姊妹帮助，我这半身受过寒的身体，从没有受到寒冷，也没有饿着过，感谢神为我这样的预备，在艰苦的环境中看顾我。解除拘留时，她要了我的手机号码，和我挥手告别。&lt;/p>
&lt;h1 id="劝勉-警戒">劝勉 警戒
&lt;/h1>&lt;p>在这次拘留中，除了极少几个人是因其他原因被拘，其余的全部是吸毒、卖淫、赌博的年轻人，这让我很震惊，这些年轻人都是国家的未来啊！真是该为这个国家祷告。在卖淫女中，竟然还有信主受过洗的姊妹，她很强势，在小胖班长走后，又选了一个拘留时间长的人接替，但这个姊妹却常常充当班长的角色，代替班长管人。当我知道她是主内姊妹后，主的催促在我心里而生：“你若不警戒他，也不劝诫他……我却要向你讨他丧命的罪。”（结3:18）凭我自己实在不愿说她，在心里一阵争战后，我顺服了。我到她身边低声告诉她：主爱你，主没有忘记你，你要向主认罪悔改，不要再犯。她点头了！我解除拘留时，大家正在放风，她看到我要离开了，跑过来跟我拥抱告别。&lt;/p>
&lt;h1 id="得胜">得胜
&lt;/h1>&lt;p>感谢神为我预备了长熟的庄稼，使我没费多大力就收获了，这是神奇妙大工，这是我前所未有的喜乐。在这期间我也经历了属灵征战：&lt;/p>
&lt;p>1、仇敌借着一个管教的口攻击我的信仰，否定我们的神，我俩在一阵唇枪舌战之后，她并没有占便宜，她仗着管教的身份，指桑骂槐地向全屋人发一通教训收场。&lt;/p>
&lt;p>2、还有一个佛教徒，是跟邻居打架被拘。她嘴里不停地默默念叨着佛经，她值夜班时也念，有一次竟把我吵醒了。她向我宣扬她的偶像 ，我们各自坚守自己的信仰立场，我看她毫无悔改之意 就不再与她争辩。&lt;/p>
&lt;p>3、还有一个法轮功的女儿，总认为我的信仰和她母亲信的都一样而冷嘲热讽，这些是我面对的属灵征战，但大多数人都和睦相处，管教对我们教会的人也很客气。&lt;/p>
&lt;p>在被拘的日子里，有神与我同在，我心喜乐平安，感谢神在我失去自由的地方开我的口传福音，感谢神在这里拯救罪人。盼望那作教会万有之首的主，带领守望教会在神荣耀的同在里进入新堂，盼望我们团聚在一起敬拜神，愿颂赞、荣耀归给神！&lt;/p></description></item><item><title>蒙大恩的女子 文/晓峰牧师</title><link>/2015/03/06/%E8%92%99%E5%A4%A7%E6%81%A9%E7%9A%84%E5%A5%B3%E5%AD%90-%E6%96%87%E6%99%93%E5%B3%B0%E7%89%A7%E5%B8%88/</link><pubDate>Fri, 06 Mar 2015 07:19:34 +0000</pubDate><guid>/2015/03/06/%E8%92%99%E5%A4%A7%E6%81%A9%E7%9A%84%E5%A5%B3%E5%AD%90-%E6%96%87%E6%99%93%E5%B3%B0%E7%89%A7%E5%B8%88/</guid><description>&lt;p>读经：路加福音1:26-38：&lt;/p>
&lt;p>到了第六个月，天使加百列奉神的差遣，往加利利的一座城去，这城名叫拿撒勒。到一个童女那里，是已经许配大卫家的一个人，名叫约瑟。童女的名字叫马利亚。天使进去，对她说：“蒙大恩的女子，我问你安，主和你同在了！”马利亚因这话就很惊慌，又反复思想这样问安是什么意思。天使对她说：“马利亚不要怕！你在神面前已经蒙恩了。你要怀孕生子，可以给他起名叫耶稣。他要为大，称为至高者的儿子。主神要把他祖大卫的位给他。他要作雅各家的王，直到永远，他的国也没有穷尽。”马利亚对天使说：“我没有出嫁，怎么有这事呢？”天使回答说：“圣灵要临到你身上，至高者的能力要荫庇你，因此所要生的圣者，必称为神的儿子（或作所要生的必称为圣称为神的儿子）。况且你的亲戚以利莎白，在年老的时候，也怀了男胎，就是那素来称为不生育的，现在有孕六个月了。因为出于神的话，没有一句不带能力的。”马利亚说：“我是主的使女，情愿照你的话成就在我身上。”天使就离开她去了。&lt;/p>
&lt;p>一同来祷告：天父我们到你的面前来感谢你，因每次到你面前来都是藉着你的权能、你的话语和你的保守，并且你为我们预备了够用的恩典，愿我们今天晚上聚集的时候，能够经历你在我们中间的同在；你也亲自将你的话语解开，祝福我们，祷告奉我主耶稣基督的名，阿们！&lt;/p>
&lt;p>今天是我们12月份的第一个祷告会，按照教会的惯例，一进入12月份就进入到了圣诞月，所以我们今晚分享的信息就和圣诞相关。我们刚才所读的经文在《路加福音》当中，特别从马利亚的视角来论到主耶稣降生之前所发生的事情。&lt;/p>
&lt;p>路加的记载和其他几位福音书的记载不太一样，尤其是和《马太福音》的记载不同。马太在第一章当中几乎没有提到马利亚，因为是从约瑟的角度提到耶稣的降生，而路加则侧重在马利亚的角度，所以我们今天所分享的题目就叫《蒙大恩的女子》。我们的重点并不是直接分享圣诞节和主耶稣降生的意义，今天所分享的信息是圣诞节前的预备信息，就像《圣经》中文和合本中的小标题似地“预言耶稣的降生”。&lt;/p>
&lt;h1 id="第一马利亚的惊慌">第一，马利亚的惊慌
&lt;/h1>&lt;p>在主耶稣降生的过程当中，天使做了很多的工作，就像《希伯来书》中所说的：天使都是服役的灵，被神差遣为那将要承受救恩的人效力（来1:14）。天使在主耶稣降生之前和主耶稣降生的时候，以及在主耶稣成长的过程当中曾多次显现。今天分享的这一小段经文中我们就看到天使加百列到了加利利的拿撒勒城，去找一个童女，是许配给大卫家名叫约瑟的人。我们常常说《马太福音》给我们的感觉是特别给犹太这个群体写的。所以读《马太福音》的时候，会看到很多对旧约的引用以及对旧约预言应验的说明，比如《马太福音》常常说“这一切的事成就是要应验主藉先知所说的话……”。路加福音》书中很少得到这样的经文，而是直接陈述事件背景，就我们刚才所读的两节经文来看，路加在这里已经把弥赛亚降生的所有的旧约背景几乎都表达出来了。&lt;/p>
&lt;p>首先这里说到，天使到加利利的一座城叫拿撒勒，这就让我们想起《马太福音》中提到的关于《以赛亚书》九章中的经文：但那受过痛苦的，必不再见幽暗。从前神使西布伦地和拿弗他利地被藐视，末后却使这沿海的路，约旦河外，外邦人的加利利地得着荣耀。在黑暗中行走的百姓看见了大光；住在死荫之地的人有光照耀他们（赛9:1-2）。熟悉旧约的人，读到这里的时候，已经预感到了天使加百列这个时候到拿撒勒来并不是一件寻常的事情。也就是说他这个时候见马利亚和以色列历史当中所盼望的伟大的事件，甚至今天的以色列人还在盼望的一个事件是相关联的。而且这里特别强调说是到一个童女那里去，让我们想起《以赛亚书》中说：“主自己要给你们一个兆头，必有童女怀孕生子，给他起名叫以马内利（就是“神与我们同在”的意思）”（赛7:14）。而且这里还说到这是一个已经许配给大卫家的女子，对于以色列人来说一听到说是大卫家的，他们马上就会想到“大卫的子孙”这个称呼。&lt;/p>
&lt;p>其实路加在记述救主降生的过程中，依然没有脱离开上帝在救恩历史当中所做的工作，只是天使加百列没有去其它的城市，也没有在耶路撒冷拣选了一个人做这样的工作。之前加百列先是去见了伊丽莎白，让她怀孕，然后又来到了拿撒勒。这两段内容中的一个大的背景已经给展现出来了，我们要想的是，上帝的工作可能常常是这样的，看似好像没有什么出奇的地方，这就像我们可能会想上帝的工作可能会在一个著名城市里面，比如像北京、上海、广州等这样的大都市，在这些商业或者政治、文化的中心来兴起人，来工作，无人会想到上帝会在一个我们从未听说的小县城，而且可能还是被人所厌弃之地，可能这个地方被人看为道德败坏、偶像遍地、灯红酒绿之地，但上帝就是在这样的地方开始了祂伟大的救赎的工作。因为在当时的加利利是在分封的希律王的统治之下，有很多的偶像庙宇，人们也追逐金钱、享乐，而且在当时拿撒勒是处于耶路撒冷和推罗西顿的中间位置，这个地方是一个交通枢纽，各色人等汇集于此，是一个名声等各个方面被犹太人所轻视的地方；连后来成为了耶稣的十二使徒之一的拿但业都说“拿撒勒能有什么好的呢？”（约一46）。要知道拿坦业他并不是一个离拿撒勒很远的人，他很了解这个地方。当我们看到的是在这样一个大的背景之下时，就会发现天使加百列去拿撒勒见马利亚显得格外的不寻常了。&lt;/p>
&lt;p>天使加百列见到她说：“蒙大恩的女子我问你安，主与你同在了（路1:28）。”这里面的“蒙大恩”不是我们所说的蒙了很多很多恩典的意思，是指：你是被上帝特别眷顾的一个女子。神差派天使去见马利亚的时候，首先说的这句话的意思是什么呢？天使一进去显然马利亚也认出来了，这就是从上帝来的天使，而且先跟她说：你是蒙上帝特别恩待和眷顾的。马利亚的反应是什么？她是不是欢喜雀跃，心情异常之激动，话都不能说了。不是的，《圣经》中说：“因这话她就很惊慌”（路1:29）。马利亚的反应跟我们所期望的反应好像有一些不同，这就是我们所说的背景之下的差异。在我们的设想中如果马利亚是生在耶路撒冷，大祭司的女儿，天使向她显现，对她说这些话，她可能非常坦然就接受了，因为从她的出生、环境在人看来她确实蒙了上帝很多的恩待。但我们知道马利亚所生活的环境和氛围，她自己其实也很清楚，她生活的这个地方是被正统的以色列人所厌弃了；她周围的环境也非常的喧嚣，甚至是非常污秽的环境。就像今天我们有一些地方，那个地方的名声被很多人所唾弃似地。对于马利亚自己来说，她可能从来没有想到，上帝会差派天使在她的生命中来显现。这可能跟我们若是直接面对上帝的时候那个心态很像，真实的情况下一个人去面对上帝的时候，很少有那种欢然的感受。&lt;/p>
&lt;p>《圣经》中描述的一个人在面对上帝的呼召时，比如说以利亚、以赛亚、使徒约翰等等，面见上帝时，他们的感受都是扑倒在地。所以当马利亚在看见这个天使之后，她听到天使跟她说的话，她心里非常的惊慌。其实是她对她自己的认知，她觉得她还没有到被上帝以这样巨大的恩典来恩待的程度，势必心里会有一些忐忑。就像一个人面对上帝的呼召，因为这对我们的生命来说，是一个巨大的挑战，是我不能够去承担的东西。当你祷告的时候你可能敢于说把自己完全奉献给主，但当事情真的临到你的时候就不是那样了。&lt;/p>
&lt;p>在马利亚的生命当中肯定有很多对于上帝的寻求，有的释经材料中说，马利亚就像那一朵出淤泥而不染的莲花似的，在这样的环境当中还能保守自己的心，然后被上帝使用。我想是这样的，当你看你周围的环境，好像爱主的人很少，会觉得周围充满了罪恶。或许你觉得你周围的环境是如此的肮脏和污秽，你身边充满了各种各样的不公义。但首先对你来说，你要保守你的心，你要做好上帝哪天在你生命中的显现，呼召你，使用你。当然无论马利亚是多么的惊慌，无论上帝是如何向她托付这件事情，她也不会想到上帝对她的生命的使用到了什么程度。她心里的这种慌张和惧怕，是在天使向她将会有什么事情发生在她身上之前。其实她生命当中的考验还在后面。&lt;/p>
&lt;p>天使对马利亚说：“马利亚不要怕！…”对于天使来说，他很清楚马利亚心里的状态是什么。同时我们也知道，马利亚的确是一个常常到上帝面前来准备自己的人。如果一个不是对上帝有所认识、有所了解的人的话，当他听到上帝的呼召时，他不会那么的害怕。我们可能常常说，我们愿意为上帝去做些什么，我们愿意去经历上帝等等，但很多情况下你不知道你的祷告后面意味着什么，就像雅各和约翰托他母亲到主耶稣面前说：将来你得国的时候，我的两个儿子一个坐在你的左边，一个坐在你的右边。主耶稣说：你们求的是什么，你们不知道（太20:21-22）。这两位使徒的母亲所求的实际上主耶稣已经答应了，一个坐在左边一个坐在右边。是的，一个被杀，一个被流放。这就是将来在天国里给他们尊荣的职分所必须经历的。所以如果我们真的没有这种奉献的心志，我们会想象，上帝的呼召临到，天使显现的时候会欢欣雀跃。我们从马利亚惊慌的反应来看，她是真的知道上帝呼召了她。加百列是个有名字的天使，上帝如此隆重的差派一个天使，甚至是一个有分量的天使长过来，这件事情非同小可。&lt;/p>
&lt;p>马利亚是一个善于思考的姊妹，她反复在想，她一听到“蒙大恩的女子”，她马上想，上帝要让她做什么样的大事才能配得上“蒙大恩”呢？《圣经》上记载马利亚反复思考有三次，《路加福音》当中都有记录。在主耶稣降生的那晚，牧羊人都去了，马利亚也是反复的思想；主耶稣长到12岁，在圣殿中和祭司们来辩论律法的时候，马利亚也是把这事存在心里反复的思想。甚至可以把这种反复思想看成一个她在上帝面前灵修默想的习惯，这是真实的。任何生命的沉淀，都是需要在时间当中，在过程里面反复的思想他所领受的东西，很少是一蹴而就的。&lt;/p>
&lt;p>我们刚才分享的背景对于理解这段经文很重要，在这背景中，人们可能觉得非常的突兀，天使居然来到了一个如此喧嚣和污秽的城市当中，竟然在这里面来呼召一个人。但从马利亚面对天使的惊慌和反复思想的反应中看出，她确实在她的生命当中有许许多多的准备，我们的生命或许都是这样的，我们觉得我们都非常的微小，也觉得我们承担不了上帝让我们承担的一些事情，我们觉得我们就过一个这样的基督徒生活就可以了。但很多时候上帝让我们做一些事情，在上帝的救恩历史当中是有巨大影响的事情。我很多次的思想《使徒行传》中为保罗按手祷告的那一位弟兄，这是他一生当中事奉的顶峰。主差派他在那个城市事奉多年，就等着有一个叫扫罗的人主动过来找他，他为扫罗按手祷告，扫罗的眼睛就睁开了。那一刻他也不知道就是这个人是上帝拣选的历史上最伟大的的使徒（外邦人的使徒），他甚至不知道保罗将来会写出13卷的新约书信。在他的生命当中这是一件非常微小的事情，我想能被上帝这样使用，也是荣耀。从马利亚面对天使时，她内心的惊慌，我们可以看出，其实任何一个生命，若在上帝面前常常有所准备，在上帝面前常常去思考，神会有呼召和使用我们的时间和机会。&lt;/p>
&lt;h1 id="第二马利亚的疑问">第二，马利亚的疑问
&lt;/h1>&lt;p>天使对她说：马利亚不要怕！更多的其实是为后面他对马利亚所说的话打了一个伏笔。他对马利亚说：“你要怀孕生子，给他起名叫耶稣。”当然这段经文当中对主耶稣的位格，对主耶稣的工作、主耶稣的来历有非常清楚的描写。我们今天分享的重点不在这里，而是在于马利亚心里虽然有一些惊慌，但从某个角度来说，她已经做好准备了，天使已经来了，就等着天使说，主要让她做什么事情。我想她千想万想也没有想到天使会说出这样的话来，天使说：“你要怀孕生子。”这对于马利亚来说可能如同“晴天霹雳”一般，她一直盼望能被上帝使用，甚至她可能没有盼望着能被上帝使用，她只是凭着她微小的信心，求上帝保守她在这个群体之中的圣洁，能够保持每天在上帝面前思想的上帝的话语。她觉得这样就可以了，从来没想到天使会来，她更没有想到说上帝要她怀孕生子。这对她来说是她生命当中的一个巨大的挑战。&lt;/p>
&lt;p>这段经文我分享过很多次，也很喜欢这段经文里所蕴含的信息。我们常常说我们盼望被上帝使用，我们常常说我们也想蒙像马利亚那样的大恩。但要知道马利亚所领受的从上帝而来的使命，上帝给她的恩典，上帝给她的呼召是什么？对于她来说，是她生命当中的巨大的挑战，甚至她听到这些话的时候不是特别的高兴。我想今天单身的姊妹都可以扮入到这样一个角色中去体会。可能对于马利亚来说，她首先想的是：这怎么办呢？她怎么面对约瑟呢？这个时候她已经和约瑟有了婚约，虽然还没有过门。再一个问题是，她怎么再在这个社区当中生活。如果周围的邻居知道她怀孕了怎么办？按照以色列的律法，在这这种情况下是要拿石头打死的。更何况她是未嫁生子，如果约瑟一开始把她给暗暗的休了的话，假如以色列人对上帝的律法也没那么热心，没有拿石头把她打死的话，她怎么生活下去呢？即使今天对一个未婚姊妹来说，若未婚先孕的话，她所面临的挑战都是巨大的。所以当她看到天使对她说你要怀孕生子的时候，对于马利亚来讲，她必须要面对上帝给她的呼召。但我们会说，其实对于马利亚来讲，她内心可能有一些其它的思虑，比如她会说：我还没有出嫁怎能有这事呢？有些弟兄姊妹可能从生物学的角度去理解这句话，也就是马利亚都在这里对于天使所说的“你要怀孕生子”提出了一个直接的质疑，“我没有出嫁”的希腊原文是“我没有和男子同房”。有些释经的角度会说这是马利亚从一个科学的角度说，这不太科学，好像她是在表达她内心当中的疑问。如果是这样的话，我会说：上帝的回答更有意思“因为圣灵要临到你身上”。天使给马利亚的答案并没有去解释，没有给她解释生育的过程是什么，不是从一个科学、生物和技术的角度，而是从属灵的角度，其实就是告诉她，你觉得这是不可能的、不好理解的，但是上帝的能力可以做成这事。从某个角度来说就是你要有这样的信心。&lt;/p>
&lt;p>但是这节经文我更愿意从另外一个角度去分享，“我没有出嫁怎能有这事呢？”其实马利亚所表达的不只是她的疑惑——怎么可能怀孕呢？她所表达的是“我怎么面对这样的事情呢？”马利亚听见怀孕生子这句话后，她最大的一个担心就是她怎么去面对这个事情。如果这个时候她已经和约瑟结婚了，天使说这话对马利亚没有什么压力，而恰恰是她这个时候已经许配给了约瑟还没有过门。这是《圣经》当中非常有意思的一个时间点，因为如果马利亚这个时候已经过门了，那么你无法说明这个孩子是从哪里来的。当然如果她还没有和约瑟定亲的话，在法律上她还不是约瑟的妻子，惟独在定亲还没有过门中间阶段，天使来寻找到她，这里更多的是表达了马利亚的一种担忧。新约和旧约就在这段时刻好像非常有意思的交织在了一起。旧约当中对于怀孕生子有很多上帝超然的作为，比如说：撒拉生以撒是上帝超然的作为。撒拉生以撒和夏甲生以实玛利是完全不同的，因为以实玛利的出生是一个自然的生育过程，而以撒的出生是一个超然的属灵的生育过程，那是上帝的应许，给他们的应许之子。包括撒母耳的母亲哈拿，以及马利亚的表姐伊丽莎白。这些信息在旧约当中，上帝有超然神奇的工作，但是会发现主耶稣的降生不同于过去发生的任何一例这样的事情。它的不同在于，马利亚并非是不育，而是童女。其实这里路加多少也有把伊丽莎白和马利亚两位女性对比的意思，也因此对于马利亚的挑战更大。如果单从马利亚的担忧，马利亚从上帝那里领受使命的惧怕来理解的话，我们就知道，其实天使所说后面的话，主要的意思不但是在回应马利亚说：你怎么能够怀孕呢？而是说至高者的能力要荫庇你。其实告诉马利亚的意思有一部分可以理解为：你不用担心，上帝会把你担心的所有事情都给摆平。&lt;/p>
&lt;p>比如说约瑟，马利亚可能很快就把这件事情告诉了约瑟，约瑟就想暗暗的把她休了。这就是约瑟面对这件事情的一个直接的反应。其实这也是马利亚一直所担心的，她怎么面对约瑟呢？她怎么去跟约瑟解释说这是从圣灵而来的呢？天使在约瑟的梦中向约瑟显现，就告诉约瑟：“你只管把马利亚娶过来，因为她所怀的孕是从圣灵而来的，你要给他起名叫耶稣。”（太1:20,24-25）这个问题解决了，马利亚可能还担心周围社区对她的看法，这个问题好像也解决了。后面马利亚去和伊丽莎白见面，这时候她们两个都怀孕，可以说这是人类历史当中最伟大的两个胎儿，还没有出生就已经相遇了。我们常常说施洗约翰是一个非常特殊的人，因为他还没有出生就被圣灵充满了，但我们所讲的是另一个问题。就是马利亚所怀的孕是从圣灵来的，对于马利亚这样一个年轻的姊妹而言，这是她生命当中一个大的挑战。她竟然会在上帝的救恩历史当中会被上帝使用到这样一种地步，今天马利亚在人类历史当中的地位超越了所有的女性。在天主教当中马利亚是被尊崇到了一个格外的地位当中去了，虽然在新教当中她只是一个普通的姊妹而已，但我们不能否认的是在上帝救恩的历史当中，在主耶稣降生的过程当中，马利亚的确被非常特别的使用了，从这一点上看，她是绝无仅有的。她蒙受了救恩历史当中极为荣耀的恩典。但马利亚姊妹带给我们今天的，让我们去反复思想，就像她思想一样的是：等她听天使说完了这一切之后，就看马利亚怎么回应了。马利亚说：我是主的使女，情愿照主的话成就在我身上（路1:38）。我们可以去猜测，就从马利亚说这一句话起，她体内就有了那个胎儿，在那一刻她就怀孕了。“情愿照你的话成就在我身上”我把这句话看成是顺服上帝的典范。&lt;/p>
&lt;p>我们刚才所分享的背景，有助于了解和体会马利亚所说的这句话——我是主的使女，情愿照主的话成就在我身上。马利亚其实是把自己的生命给拿出来了，她对上帝的顺服和跟从，我们很多时候可能去对她今天享有的尊荣的位置和圣徒当中被人所看重的作为出发点，但实际上马利亚事奉上帝的顶峰（灵性的高峰）就在这句话上。既然这是上帝的心意，既然上帝也说了祂来负责这件事情，那她就情愿照着主的话成就在她身上，马利亚这个顺服的回应也是她信心的表达。因为天使给了她一个证据，说上帝在差派她在这里之前已经先去了伊丽莎白那里。马利亚很了解这事，因为伊丽莎白一直不育，并且也告诉她上帝有这样的能力，这事一定会成就，上帝就会保守所担心的一切的事情，马利亚在那一刻真的就信了。&lt;/p>
&lt;p>《圣经》当中有很多在神面前被称许的女性，但可能没有一个姊妹在上帝面前所承担的使命和恩典大过马利亚的，也没有一个姊妹对于上帝的回应，在这样的时刻大过马利亚的信心和顺服的。甚至在我们今天进入圣诞月之后，在去思想救主降生的过程当中，其实神是藉着历史当中祂所拣选，祂所保存下来单纯的向着上帝寻求、预备的那些人所做成的。很多时候我们对于圣诞节的看法可能是活动式的，一年到头很少为我们的慕道友和关心的人来祷告，很少去做传福音预备的工作，只是在圣诞节冲一把，然后这一年到头的任务就完成了。这常常不是上帝工作的方式。如果每一年的圣诞真的有慕道友在上帝面前被神拣选，那完全是上帝的工作，但我们却要准备自己乐意让上帝来使用我们。&lt;/p>
&lt;p>今天我们所分享的马利亚，让我们更多的去思想我们要去准备自己，当上帝的恩典临到我们的时候，我们乐意照着上帝的心意被上帝所使用，虽然可能给我们的生命带来巨大的挑战，但是祂的恩典超乎我们的所思所想。&lt;/p>
&lt;p>一起来祷告：是的主啊，当我们来思想你在历史当中藉着这个年轻的姊妹是如何降生的，我们一方面思想道成肉身的神奇，另一方面也让我们看到，主你乃是藉着马利亚的顺从来做成了这样的工作，也愿我们来反复的思想并且能够来效法像马利亚那样的寻求和在你面前的顺服。也愿你在圣诞节即将来临的这段时间当中，让我们的心灵在你的里面能够再次的思想你为我们降生；也让我们知道我们生命当中最伟大的事件乃是你拣选呼召我们，把我们能够归在你的名下。惟愿我们的心常常能够被从主耶稣基督而来的救恩所感动，我们的心也能够被他夺去，使我们能够脱离这世上一切的卑贱，脱离这世上所有虚妄的思念，让我们在真实当中活出耶稣基督的样式，听我们的祷告，奉我主耶稣基督的名，阿们！&lt;/p></description></item><item><title>我们向主要什么 文/孙毅长老</title><link>/2015/03/06/%E6%88%91%E4%BB%AC%E5%90%91%E4%B8%BB%E8%A6%81%E4%BB%80%E4%B9%88-%E6%96%87%E5%AD%99%E6%AF%85%E9%95%BF%E8%80%81/</link><pubDate>Fri, 06 Mar 2015 07:17:37 +0000</pubDate><guid>/2015/03/06/%E6%88%91%E4%BB%AC%E5%90%91%E4%B8%BB%E8%A6%81%E4%BB%80%E4%B9%88-%E6%96%87%E5%AD%99%E6%AF%85%E9%95%BF%E8%80%81/</guid><description>&lt;p>经文：可10：46-52&lt;/p>
&lt;h1 id="引言">引言
&lt;/h1>&lt;p>在中国传统的春节，外邦人习惯上庙会许个愿，求个什么。在传统文化上这一年的开始，基督信仰不需要发什么愿，像是要做个什么交易一样的，但在神的恩典中却可以求。只是我们中可能有很多人不知道在这新的一年中，自己向主要什么，要向主求什么。&lt;/p>
&lt;h1 id="一瞎子的信心">&lt;strong>一、瞎子的信心&lt;/strong>
&lt;/h1>&lt;p>在这里我们看到，因为瞎子之前一直在喊叫：可怜我吧，所以耶稣问瞎子，“要我为你作什么？”之前他只是一再地重复可怜我吧，耶稣这样问他，是看他自己知不知道他想要什么。瞎子的回答似乎是十分明确的：“我要能看见。”他十分清楚他想在这位大卫的子孙耶稣面前求的是什么。耶稣说：“你去吧！你的信救了你了。”瞎子得到了他想要的，而按耶稣所说，这与他的信心有关系。那么在这里的描述中，瞎子的信心主要体现在哪里呢？主要在两个方面：1）他对耶稣的认识与期待；2）他不顾一切地抓住这个机会。&lt;/p>
&lt;p>首先看第一个方面。他一连地称耶稣为“大卫的子孙”，这个术语在犹太人的语境中表达了弥赛亚的意思。迦南妇人也曾称耶稣为“大卫的子孙”，耶稣却一言不答，后来门徒来求他打发这妇人离去，耶稣解释说，他奉差遣是要（先）去以色列家迷失的羊那里去。从主耶稣的这个解释，可以理解“大卫的子孙”这个称呼就是指被神差来拯救神百姓的那位弥赛亚。迦南妇人这么称呼，或者在主看来，作为外邦的妇人，在耶稣弥赛亚的身份还没有在犹太人中显明出来之前，她还没有资格这样称呼他。无论如何，“大卫的子孙”在犹太人这里意味着是神所差遣来救赎他的百姓的那一位。我们要注意：可怜我吧，这种祈求在犹太人的语境中，其实是向神的祈求。这个瞎子不是讨好式地随意地这样称呼耶稣，而是他真心地相信，这位耶稣真是神所差遣来的，因此他有从神来的能力，可以让他看见。&lt;/p>
&lt;p>所以，瞎子的信心主要体现在，他竟相信在他面前路过的这个人，甚至自己看不到他长什么样的这个人，可以让他的瞎眼得以看见，他是在把他当作神所差来的那一位在求他。而他之所以有这个信心，是他相信这个人是“大卫的子孙”，是他的“拉波尼”。而他之所以有这样的信，不是他当下才听说耶稣的名字时就立刻有的，而是他之前或许就已经听说了耶稣，对这个人已经有些了解。&lt;/p>
&lt;h1 id="二抓住机会">二、抓住机会
&lt;/h1>&lt;p>他信心的另一个表现就是，因着他对耶稣的认识及相应的信心，因此当许多的人责备他，不许他做声的时候，他却越发大声地喊叫起来。那些人可能是因为像他这样的讨饭人看的多了，无非是想让耶稣给他点吃的。为这点事情劳动耶稣，耽误他的时间与去耶路撒冷的行程，实在是不值当的事情。&lt;/p>
&lt;p>耶稣现在正在去往耶路撒冷的路上，路过耶利哥。他是刚出了耶利哥，路上有很多的人跟他走在一起。这些人都是准备去耶路撒冷过节的。在那个年代，在去往耶路撒冷的路上，讨饭的人会在路边等着，趁着过节去的人多，好讨一点吃的。一般的讨饭的人，如果人喝斥他几下，都会知趣地退后，转而向那些面目慈善，看上去可能会给他们一点什么东西的人讨要。&lt;/p>
&lt;p>巴底买可不是仅想要一点糊口的东西而已。前面说过，他应该是在此之前就听说过耶稣，了解耶稣所行的一些神迹。因此他是带着想要求得医治的盼望等在这路边的。我们可以这么想，在资讯并不发达的当时，他并不知道耶稣会在哪天从这条路上经过。他所能够作的，就是天天等在这条路边。或许他等在这路边的时间，有时会有人路过，有时可能多半天没有一个人从这路上走。如果是其他的讨饭者，他们可能会想，与其把时间花在这里，半天没有人一个过，还不如进到城里人多或住家多的地方，或许还能多讨一点吧。在整个马可福音（及其他福音书），提到耶利哥仅此一次。如果耶稣三年去耶路撒冷过逾越节每次都经过这里的话，一年也不过一次而已。&lt;/p>
&lt;p>今天对于我们这些已经信主的人来说，对信心的挑战或许不是我们站在某一个人面前这样说，可怜我吧。当我们来到耶稣面前的时候，我们都已经把耶稣当作了神。因此照着逻辑来推理就够了：在神凡事都能，耶稣基督是神，因此如果耶稣愿意他就一定会做成。今天我们信心的挑战主要是耐心的挑战：我们是否在祷告中将那个盼望放在心中，直等到他叫我们过去，在他的面前祷告蒙应允。这个挑战在这里就表现为，我们是否会像巴底买一样，天天等在路上，耳朵一直竖起来仔细地听着，根据声音判断他是否已经临到。还是我们等了几天，看耶稣总不来，就去到城里，或许在那里还会多一点收获；总不能让时间就这么一无获地过去了吧。&lt;/p>
&lt;p>这里首先一个问题就是：我们是否会在所求的事情上花时间。在以弗所书5章保罗曾说：“你们要谨慎行事，不要像愚昧人，当像智慧人。要爱惜光阴，因为现今的世代邪恶。不要作糊涂人，要明白主的旨意如何。”（弗5：15－17）不少人把这里所说的“要爱惜光阴”理解为尽量充分地使用时间去完成更多的事情，就是要提高使用时间的效率。如果仅是提高使用时间的效率，“爱惜光阴”就与“现今的世代邪恶”似乎没有那么直接的因果关系。其实，这里“爱惜”这个字的原意是“赎回”。时间为什么需要“赎回”呢？因为我们蒙恩前是被这个邪恶的世代所支配，没有属于自己的时间，去做神真正喜悦我们去做的事情。我们的时间或者被工作的各种日程所支配着，或者被现在的媒介（如网络微信等）所支配着。即使是主已经将时间赎回给我们了，我们还是很少有属于自己的时间，一个内心得自由的时间。没有这样的时间，我们里面的人就没有办法聆听到主的声音。尽管我们可能做事情的效率很高，在单位时间中完成了很多的事工；但如果不是出于神的，行在神心意中的，事后看可能都不过是草木禾秸的工程。&lt;/p>
&lt;p>“光阴”这个字原意是“机会”，就如耶稣时常说，“（神的）时间到了”。那么在神的时间没有来到之前，我们所能做的不过就是等在那里。有时，即便我们所寻求的是出于我们内心的、也是合神心意的，如巴底买所求的一样，那么也要等候神的时间。在这层意思上，爱惜光阴就是抓住神的时间的意思。巴底买凭着信心，在路边等到了耶稣路过；他及时地抓住了这个机会，不顾他人的责备，或者环境的拦阻，大声地喊叫着，直到耶稣叫他过去。当他听到主让他过去的时候，他是何等的迫不及待，丢下衣服，跳起来。总之，能够明白这是神的时间，而不惜代价地抓住，是信心的表现，可能是我们今天更多遇到的挑战。&lt;/p>
&lt;h1 id="三真实的祈求">三、真实的祈求
&lt;/h1>&lt;p>这里我们要学习的另一个功课就是：到我们遇到主的时候，当主问我们：“要我为你做什么”的时候，我们是否真知道我们内心中所需要的？我们是否真知道我们向主所要所求的？&lt;/p>
&lt;p>在很多情况下，如果不是逼到我们实在走投无路的时候，我们很多人真不知道我们向主所要所求的是什么。分享祷告事项的时候，时常会听到有人说，我最近过的还可以，没有什么要祷告的。我们可以记下很多为他人代祷的事项，但自己的却没有什么可求的。另一种情况是，我们有很多事务性的祷告事项，可能我们祷告了一段时间，或者事情过去了，或者没有回应也无所谓了。总之，有些事情我们发现似乎不值得我们长时间为之祷告，自己也没有将其看得那么重要。&lt;/p>
&lt;p>这里介绍巴底买的时候，说他是一个讨饭的瞎子。说明他至少有两个最基本的需要，讨饭是为了糊口填饱肚子；瞎子因为不能看见就需要人领着，如果能够看见就更好了。大多数在路边寻求帮助的人首先会把填饱肚子放在前面。在《使徒行传》第2章，在圣殿的美门前那个生来瘸腿的人，看到彼得与约翰路过的时候，“就留意看他们，指望得着什么。”彼得知道他想要的是金钱或食物，所以彼得才说：“金钱我都没有，只把我所有的给你。”（徒3：2－6）&lt;/p>
&lt;p>但巴底买却把“我要能看见”放在前面。这里记载说，当他看见了以后，“就在路上跟随耶稣”。跟随耶稣往哪里去呢？是往耶路撒冷去。或许他盼望更多的是，在这个每年一度的逾越节中，能够像其他的犹太人一样踏上朝圣之旅，到耶路撒冷的圣殿中去瞻仰神的荣耀。而事后发生的事情证明，主耶稣所为他成就的，却远超过了他所求所想的：他真的看到了耶稣在耶路撒冷城中所成就的。如果之前，他所理解的“大卫的子孙”还不过是一个神所差来的为神行大事的人，那么在随后发生在耶路撒冷的耶稣的受死与复活事件中，他将看到一个更加荣耀的、给人成就了救恩的弥赛亚。&lt;/p>
&lt;p>我们向主所要的，决定了我们在主里面所能够看见的；当然反过来说也可以，我们在主里所看见的，决定了我们向主所要的。我们生命成长中可能会有一个阶段，特别是被某些外在的压力逼到无路可走的时候，时常会以工作、课题、住房、男女朋友等需要为最主要的需要。这是成长中难免的。但这里要思想的是，如果我们没有被这些外在的事情逼到无路可走的时候，我们会求什么呢？就如一首诗歌中所唱的，前要的是祝福，今要主自己。其实向主要这些具体的祝福还是主自己，这不是这里要谈问题的要点。问题的要点是：什么是你内心中最为真实地想向他要的？要点在你还没有被具体事情逼的走投无路的时候内心中所想要的是什么？如果真是从你内心中出来的，无论所要的是具体的祝福还是主自己，都表达了一点：你对他的依靠；在信心中真心地期待依靠主耶稣来得到（达到）所要的。&lt;/p>
&lt;p>我向主所要的，其实也是我们最想要去（靠着主）做的，因此也决定了我会成为怎样的一个人。在这个世上生活，我们经常为着养家糊口的原因来决定我们将时间花在哪里，决定我们要做哪些事情。如果有一天我们这样问自己，要是我在这个世上的时间不多了，主啊，你最期待我做什么呢？其实这个问题与我们向主要什么是同一个问题。巴底买最要做的事情，不是讨些东西糊口就好了。他想要去加入朝圣之旅，和其他的人一起去圣殿瞻仰神的荣美。当年神问所罗门王：“你愿我赐你什么？”所罗门的回答是：“求你赐我智慧，可以判断你的民，能辨别是非；不然，谁能判断这众多的民呢？” 他要成为一个有智慧的君王来治理神的百姓。他所求要的十分蒙主的喜悦，以致神对他说：“你既然求这事，不为自己求寿、求福，也不求灭你仇敌的性命，单求智慧可以听讼，我就应允你所求的，赐你聪明智慧，甚至在你以前没有象你的，在你以后也没有象你的。”（王上3：5－12）在这个意义上说，当我们明白了自己向主所要的，其实也差不多明白了神对我们个人的呼召。&lt;/p>
&lt;h1 id="结语">结语
&lt;/h1>&lt;p>盼望我们不要等到被具体的事情逼到走投无路之时，而是在这新的一年的开始，就能够有安静的时间，在主的面前思想祈求，我们在主的面前最想要他为我作的是什么？我们在他的里面要成为怎样的人？并因此有负担在他的面前长久恒切地祷告，好让我们在世上短暂的时间不随意地流失，而是时刻准备好抓住他所赐给我们每个人的机会，来见证他恩典作为的荣美。&lt;/p></description></item></channel></rss>