<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>《＠守望》第107期——基督徒的财富观 on 北京守望教会</title><link>/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%AC%AC107%E6%9C%9F%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E5%BE%92%E7%9A%84%E8%B4%A2%E5%AF%8C%E8%A7%82/</link><description>Recent content in 《＠守望》第107期——基督徒的财富观 on 北京守望教会</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Thu, 30 Aug 2018 06:19:27 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%AC%AC107%E6%9C%9F%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E5%BE%92%E7%9A%84%E8%B4%A2%E5%AF%8C%E8%A7%82/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>《＠守望》第117期——十诫</title><link>/2018/08/30/%E3%80%8A%E5%AE%88%E6%9C%9B%E3%80%8B%E7%AC%AC117%E6%9C%9F-%E5%8D%81%E8%AF%AB/</link><pubDate>Thu, 30 Aug 2018 06:19:27 +0000</pubDate><guid>/2018/08/30/%E3%80%8A%E5%AE%88%E6%9C%9B%E3%80%8B%E7%AC%AC117%E6%9C%9F-%E5%8D%81%E8%AF%AB/</guid><description>&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->简讯：&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->1、2018月8月5日、8月12日、8月19日、8月26日这四个主日没有弟兄姐妹去平台敬拜。我们在此继续恳求我们的主，在全教会在他面前的寻求中显明他的同在、引导和拯救，使我们教会走出现今的困境，在祂面前能够一同聚集敬拜。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->2、2018年8月18日，小方弟兄/红娜姊妹举行婚礼，结为百年好合。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->十诫&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->十诫之序言：“我是耶和华你的神”/晓峰 牧师&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->十诫至少有两重功用，一是让人知罪（因着看到神的圣洁），二是启示出一个属天子民的行为应该是什么样的，它可以指导我们去追寻这样的完美，尽管永远达不到完美。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->第一诫：“除了我以外你不可有别的神”/晓峰牧师&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->第二诫：“不可雕刻偶像”/晓峰 牧师&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->雕刻偶像不单单是对神本性的一种贬低，对神的羞辱，这里面还反射出人想操控神的犯罪心态。以一个可见的形象来代表神的时候，其实也容易来操控神。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->第三诫：“不可妄称耶和华你神的名”/晓峰 牧师&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->第四诫：“当记念安息日”/晓峰 牧师&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->安息日的精义在于，这一天你要照着上帝的心意做跟上帝有关的事情。这一天，你要在地上过出一个如同在天的生活，你要过一个和你永生的生命相匹配的生活，这一天，就如同你不在这个世界上生活一样。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->第五诫：“孝敬父母”/晓峰 牧师&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->我们对于父母的孝敬，也是神所设立用来操练我们对权柄的尊重和顺服，它的核心就在于，我们应该照着神的心意来尊重和爱我们身边的人。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->第六诫：“不可杀人”/晓峰 牧师&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->不以仇恨和报复来回应这个世界，在一个充斥着暴戾、不公、冷漠的黑暗世代里愿意像主那样度在世的年日，让基督的爱透过自己触及他人，必要时为此愿意付更大的代价。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->第七诫：“不可奸淫”/晓峰 牧师&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->奸淫罪的定义，就是在婚约范围之外的所有的性行为，都是对婚姻的攻击和破坏，就是对配偶的背叛和伤害。所有对于律法的违背，都是因为你对神对人的爱不够。所以，爱就完全了律法。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->第八诫：“不可偷盗”/晓峰 牧师&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->面对世界的诱惑，我们要谨慎我们的心，除去里面的贪心和情欲，既不因富足而骄奢，也不因贫穷而不满。像新约中使徒保罗所说的那样“我无论在什么景况，都可以知足，……我知道怎样处卑贱，也知道怎样处丰富……”（腓四11-13）。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->第九诫：“不可作假见证陷害人”/晓峰 牧师&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->这条诫命积极的层面有三点，第一是我们要维护他人的名声。你本着对他的了解和对神的信心，你要说出对他的名誉有利的话。这是这条诫命重要的核心。第二，说话的艺术是要在爱心中说诚实话。第三，说话是有时机的。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->第十诫：“不可贪心”/晓峰 牧师&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->保守我们内心，最核心的东西是要去思想你生命当中真正带给你满足和喜乐的到底是什么。对于我们每一个人而言，我们生命当中最宝贵的，能够真正满足你的渴望和需要的是上帝自己。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p></description></item><item><title>《＠守望》第107期——基督徒的财富观</title><link>/2017/11/02/%E3%80%8A%E5%AE%88%E6%9C%9B%E3%80%8B%E7%AC%AC107%E6%9C%9F-%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E5%BE%92%E7%9A%84%E8%B4%A2%E5%AF%8C%E8%A7%82/</link><pubDate>Thu, 02 Nov 2017 01:27:36 +0000</pubDate><guid>/2017/11/02/%E3%80%8A%E5%AE%88%E6%9C%9B%E3%80%8B%E7%AC%AC107%E6%9C%9F-%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E5%BE%92%E7%9A%84%E8%B4%A2%E5%AF%8C%E8%A7%82/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->简讯：&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->1、2017年10月1日，本主日有1位姊妹到平台敬拜，平安完成；10月8日、15日、23日，这三个主日没有弟兄姊妹到平台敬拜。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->我们在此继续恳求我们的主，在全教会在你面前的寻求中显明祂的同在、引导和拯救，使我们教会走出现今的困境，在祂面前能够一同聚集敬拜。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->2、2017年10月“十一”假期期间，教会牧养部和青年团契分别举行主题为“我已经与基督同钉十字架”和“如何明白神的心意”的营会。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->3、10月圣餐于2017年10号、11号（周二、周三）在西屋举行。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->4、、第二十五期启发课程介绍餐会于2017年10月14日晚17：30在西屋举行，启发课程继续招募同工和学员，请发短信给徐蒙弟兄 13811126682，报名截止日期2017年10月28日。启发课程将持续12周，每个周六晚上，每次课程时间为2.5个小时，可以学到基督信仰的基本要义，并与各位朋友建立友谊。为学员信主或加增信心并参加教会的团契做准备。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->5、祖潘弟兄/海洋姊妹于2017年10月7日举行婚礼，结为百年好合。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->敎牧书信&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->八福之饥渴慕义的人有福了/晓峰 牧师&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->什么样的异象可以使我们有这样饥渴慕义的心呢？就是你看到了为你钉十字架的耶稣，当他站在你面前的时候，你就知道，其实你无可逃避，在基督和世界之间你只能选择一样。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->登山宝训之七——从学习施舍开始/孙毅长老&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->能够甘心地给出，表现出我们生命中经历着这样的转变：生活中开始有一种知足的心。而不再总是感到自己是缺乏的、不足够的。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->基督徒的财富观&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->“得货财的能力是他给你的”/晓峰牧师&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->艰难的环境是上帝为了试炼我们，富足的环境是上帝给我们更多事奉的时间和能力，艰难和富足都来自上帝，若他愿意，这两种环境的变换我们都当感恩地接受。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->十一奉献/小白牧师&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->遵行神的诫命没有那一条是容易的，是不需要靠信心得胜的，十一奉献自然不会例外。当你下决心遵行神的旨意并付诸行动的时候，争战一定会有的，魔鬼撒旦也一定会搅扰的。但“使我们胜了世界的，就是我们的信心。”（约一 5:4）&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->财富是上帝的/冰霞&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->在这钱欲横行的时代，如何持守基督教的财富观，是我们每个基督徒都会面对的功课。我今天用“财富是上帝的，而我们只是管家”作题目，是因为这句话精炼地揭示了基督教财富观的精髓。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->关于钱财使用的一点儿体会/好智&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->心里的观念决定你的态度和行为选择。基督徒都知道钱财是主所赐的，就是我们得财货的力量也是主赐的（申8:18），所以我们要存着敬畏主的心使用手中（家中）的钱财，凡事讨主的喜悦。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->贪心的=拜偶像的/Naomi&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->在主面前，我深深地后悔。跟很多人比，自觉没有那么多贪心，然而，来到主的面前，在主的大光照耀之下，实在污秽不堪啊。我像税吏一样不敢望天。主啊，开恩可怜我这个罪人吧。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->我的消费习惯/S弟兄&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->钱和赚钱的能力，都是神赐予的。如何能善用手里的钱，既不将它视为依靠，也要物尽其用，需要我不断地学习和领悟。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->他是我的天父/Rita&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->我们的神丰盛没有缺乏，他像父亲一样爱护看顾我们。求主除去我们的忧虑，帮助我们倚靠他，对他有信心，也求主帮助我们按他的心意看待、对待金钱。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->不作钱财的奴仆/雅各井&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->我知道我是软弱的，魔鬼在用金钱为难我们的时候，我们的方法就是来到神的面前来数算神的恩典。神给了我们太多的恩典及来自弟兄姊妹们的爱。数算恩典会让我们增长信心，数算恩典会感受神的爱，数算恩典还能看到神的供应。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p></description></item><item><title>八福之饥渴慕义的人有福了</title><link>/2017/10/27/%E5%85%AB%E7%A6%8F%E4%B9%8B%E9%A5%A5%E6%B8%B4%E6%85%95%E4%B9%89%E7%9A%84%E4%BA%BA%E6%9C%89%E7%A6%8F%E4%BA%86/</link><pubDate>Fri, 27 Oct 2017 01:18:08 +0000</pubDate><guid>/2017/10/27/%E5%85%AB%E7%A6%8F%E4%B9%8B%E9%A5%A5%E6%B8%B4%E6%85%95%E4%B9%89%E7%9A%84%E4%BA%BA%E6%9C%89%E7%A6%8F%E4%BA%86/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->弟兄姊妹，平安！&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->我们一起来读《马太福音》第5章第6节：&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->“饥渴慕义的人有福了，因为他们必得饱足。”&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->我们一同来祷告：&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->天父，我们一同到你的施恩宝座前来，当我们俯伏敬拜你的时候，恳求你将那渴慕你话语、渴慕见你面的心都赐在我们里面，也愿你自己的话语，在我们的生命当中成为我们的亮光，成为我们的力量。每一次我们在这里来敬拜你、寻求你，我们都空空而来，满满的得着。惟愿那启示真理的灵此刻就充满在这里，充满在我们每个人的心中，你也在这里得着你当得的荣耀。听我们的祷告，奉我主耶稣基督的名。阿门！&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->“登山宝训”是主耶稣出来侍奉的第一篇讲道，所以，《马太福音》第5-7章的内容，我们可以把它总括地理解为天国的王向这个世界来宣告，他来不是要在这个地上建立一个属世的国度，而是要建立一个属天的国度。“登山宝训”所讲的就是，那将来在他的国度里面，属于他的子民都是什么样的。这段经文从三个方面论到了属天子民的样式，一是属天子民内在的品格，二是他们的生命样式，三是他们的权利义务。八福就是特别论到了属天子民的生命样式。我们之前已经分享过前面的三个部分：虚心的人、哀恸的人和温柔的人。“虚心”不是指经济上的一贫如洗，而是指一个人内在里面的一无所有，更重要的是指他意识到了自己的里面是赤贫的状态。因此，虚心的人一定是认识到天国的荣耀和丰富之后，他才意识到自己内在里面的贫乏，因为他没有任何东西可以拿出来换取进入天国的资格。一个真正虚心的人，他不会恋慕这世上的一切，他看自己是跟这个世界分离的。这是一个虚心的人跟这个世界之间的疏离，但是哀恸的人却是跟这个世界之间的贴近。这里的“哀恸”，不是说他因为失去什么而哀恸，而是他看见了自己的罪，看见了周围一切的不公义，因此而忧伤痛悔。为什么而哀恸，就表示他看重什么，因此“哀恸”表示一个人心灵里面的敏感。虚心并不会带来一个人的冷漠无情，相反，虚心的人必然是一个哀恸的人，他会敏感于心灵、敏感于罪。说到“温柔”，这不是一种天然的性格，而是一个人的心灵在上帝面前的柔软，（它的反面是一个人的心灵在上帝面前的刚硬）。表现在上帝面前的时候，就是他愿意顺服上帝的话语。表现在与人相交的时候，他对待任何人都不是出于自我和功利，当然他也不会与人争竞，他从没想过从别人身上去获取什么，所以他才会表现出内在的温和，与人无伤，并且使人得益处。温柔的人不是没有能力，不是软弱，温柔的人是真正有能力，真正的勇敢，因为他能够控制他内心当中的力量。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->今天我们分享的是“饥渴慕义的人”。“饥渴慕义的人”看起来与我们前面所分享的“虚心”、“哀恸”和“温柔”这三种属灵的品格有所不同。不同之处在于，分享“虚心”、“哀恸”和“温柔”时，我们心里多少会觉得自己的差距比较大，我们很少虚心和哀恸，也常常不够温柔。但如果我们问“你饥渴慕义”吗？估计大家都会觉得自己还是比较饥渴慕义的。我们会说，我每天早晨起来读经祷告、晚上常常来参加聚会、在小组当中带领查经，因此从某个方面来说，我们可能都觉得自己还算是一个饥渴慕义的人。可是，大家有没有觉得信主很多年之后，跟刚刚信主的时候，我们发生了一些变化。你有没有发现，随着你的圣经知识越来越多，或许你对于上帝话语的热情在消退，你参与的事工越来越多，而你对于灵魂的关心也在消退。当信主一段时间之后，我们的生命处在了一个不冷不热的瓶颈状态。如果出现这种情况的话，我们有没有想过，什么原因导致了我们今日这种生命状况？我们还能说自己是饥渴慕义的人吗？当我们的生命出现了各种问题之后，我们反思的切入点恰恰可能就是今天要讲的“饥渴慕义”。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->圣经讲到“饥渴慕义”时，它真实的涵义应该比我们所以为的程度要更加强烈。“饥渴慕义”论到的是关于生与死。“饥渴”这个词我们可以理解为“如果我不吃这些东西喝这口水，我就会死掉”，这里的“饥渴慕义”就是饥渴到这样的程度。也就是说，没有我所饥渴的那个对象，我就活不成了。我们今天说的饥渴慕义就是旧约诗篇第42篇的内容：我的心切慕你，如鹿切慕溪水。我的心渴想神，我几时得朝见神呢。第42篇在诗篇里面是典型的哀歌，诗人在表达他内心当中的痛苦，因为他见不到神，所以他的内心无比痛苦。那是一个不能到圣城去做礼拜的人，也就是说，这则诗篇很可能描写的是一个被掳的以色列人在异国他乡、被人欺压，周围完全是异教的文化，他渴想过去在耶路撒冷敬拜上帝的场景。所以，“饥渴”在这里所表达的程度，涉及到我们每个人生命的存有，涉及到你人生的幸福和痛苦。没有它，你会觉得痛苦和难受。甚至可以说，“饥渴”表达的是一个人内在里面的价值观和意义感。当你没有那个东西的时候，你会觉得无法生活，有了它，你才会觉得你的生命是有意义和价值的，否则，你会觉得处在虚空当中。这就是“饥渴”所表达的内在生命的深度。当他发现了那个能够支撑他生命的东西之后，他愿意付出任何代价去得到。《马太福音》第13章里面主耶稣在论到天国的时候有两个比喻，一个人在寻找财宝，他发现财宝在地里藏着呢，他就变卖了所有，把那块地买下来了，或者是一个人在寻找珠子，他终于发现了一颗价值连城的珠子，无论如何，他愿意去变卖他所有的家产去买下那颗珠子。主耶稣提到的这两个比喻，就是指这段经文里所说的那个“饥渴慕义”的信仰。这里讲到“饥渴慕义”的时候，不是在讲一种好感，也不是在讲你羡慕某种东西。比如说，你看到一个人穿了一件漂亮的衣服，你特别羡慕，就问在哪买的，这人说这是限量版最后一件，你是不是回到家之后就痛苦得辗转反侧无法入睡了？觉得没有那件衣服就活不下去了？不是的，你最多就是会觉得有点遗憾，甚至只是觉得还不错，但真让你买的话恐怕你也不会去买。这叫做“好感”，而不是这里所说的“饥渴”，因为没有它你照样活。而且当说到“饥渴”的时候，我们也要跟内心当中的喜欢区别开来，不得不说，很多时候我们对于圣经的话语和对于上帝各样的应许只是停留在欣赏和好感上。你看到宣教士不远万里去宣教，你只是羡慕他们的生命，而你却并不想去，这个不是渴慕。《路加福音》里面有一个比喻，天国的王摆设了筵席之后，让他的仆人去请那些已经发过请柬的人，提醒他们说“筵席已经摆好了，你们来赴宴吧”。请第一个人的时候，他说我刚买了块地，我得去看看，虽然很想去吃这美好的宴席，但是我觉得那块地更重要。请第二人的时候，他说我刚买了五对牛，我得去试试。请第三个人的时候，他说我现在要装修房子。总之，那些已经有请柬的人以各种理由推脱了宴请，所以主人一怒之下对仆人说，你们到路口去，凡是看见那些无家可归者、那些没有请柬的人，你就强请他们来。我们说，有请柬的人是指那些以色列人，而那些没有请柬的人就是指外邦人。实际上，以色列人外邦人都一样。上帝说你应该如何如何，我们会说容我先把这事办完。所以，很多时候我们所表达的其实只是一种好感。但好感不是饥渴慕义。今天你去给别人讲你所信的时候，你有没有发现，似乎我们处在一个不真实的时代里面，别人一听你是基督徒，可能很多人会表达出对你的欣赏和善意，人们会说“有信仰挺好的”，但你要是跟他说“你要不要也信”，他会拒绝，他说有信仰好，但那不是他想要的。今天我们分享这段经文，要特别提醒大家的是，你读圣经的时候，对于上帝在圣经当中所启示出来的很多真理、福分和品格，你只是欣赏还是真的想要呢？所以，这里面的“饥渴慕义”所表达的是什么呢？是一个人的生命离开了那个“义”，他就不能活，离开了那个“义”，他的内心会感到无比痛苦，甚至说，那是他生命当中唯一想往和满足。如果那不是你生命当中的唯一的话，那只是你喜欢的东西列表里的其中之一而已，如果让你只挑一件，你肯定不会挑它。“饥渴慕义”在这里所表达的，“慕义”是指你把它看成你生命的全部，你愿意付出一切代价来得到它。甚至都不是表达“你干渴到只要喝一口就可以维持生命”的意思，“饥渴慕义”所表达的不是浅尝辄止，不是给我一部分能有一些满足就可以了，只要缓解了我心里的痛苦，我就非常高兴了，不是这样的。“饥渴慕义”不单单是说他要，而且他要所有的，他要全部。如果从属世的角度说，这个人太贪心了，但这在属灵上却是上帝所喜悦的。这就是圣经里所说的，主耶稣特别提到的，你们要完全，像你们的天父完全一样。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->我们有没有觉得主耶稣其实是在讲一个照常理来看根本不太可能在你身上实现的事情，或者说，我们在面对圣经里面主耶稣所说的很多属灵话语的时候，我们有没有那种雄心壮志，我要成为主耶稣所期望的那样的人，我要拥有某种属灵品格？我们有没有在上帝里面这样对自己的宏大的目标和追求？我发现一种现象，成为基督徒之后，似乎基督信仰把我们内心当中一切的火焰全都扑灭了，属世的追求神不喜悦，我们就丢弃了没有了，但好像属灵的追求也没有了。我很喜欢《耶利米书》那句话“你为自己图谋大事吗？不要图谋！”，其实后面的意思很明显，要为上帝图谋大事。而今天你会发现，我们的生命状态恰恰不是这样的，不要说图谋大事，我们基本上觉得目前的状况很不错了。我们或许会觉得，我们的生命不需要再长进了。如果有一天，你觉得你的生命不需要再长进了，你里面的饥渴慕义的心也就没有了。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->那么，这里的“饥渴慕义”到底是指渴慕什么呢？我们前面只是说到这是一种生命饥渴的程度。但有时候会有一种假象，我们以为我们只要把一个要求在上帝面前提出来了，这就是我们对于上帝的渴望了。其实不是，圣经里面提到“饥渴慕义”的时候，“义”这个词就是指神的义。“义”这个词在圣经里面可能有很多种解释，而它的核心涵义只有一个，就是指符合上帝的心意和要求。如果一个人完全遵行了律法，我们就称他为“义人”，他就成为法律意义上的义人了。圣经说，如今神的义在这律法之外已经显明出来，那就表示上帝的公义、上帝所喜悦的人，不再是像以色列人所以为的那样完全遵行了律法才是神所喜悦的，只要信耶稣就是神所看为的义人，神所喜悦的。这里面的“义”，我们直接理解为“符合上帝的心意”。一个饥渴慕义的人，他追寻的到底是什么呢？首先，他希望他所行的、所想的都能够蒙神喜悦，他希望他在地上的生活是蒙神喜悦的生活，也就是一个好的生命见证，在行为上能显出他是一个蒙恩得救的人，他的行为符合上帝子民的样式。这是“饥渴慕义”最基本的层面，就是个人的生命见证，从内在心思到外在行为上，既可以自我见证也能够被别人看见。今天这个时代，我们很多时候是在消费过去历时历代圣徒所积蓄下来的那些名声。我们今天可能因为躲避律法主义，害怕所谓的靠行为得救，我们已经不再去追求生命在行为上能够来见证上帝，使神的名得着荣耀。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->第二个层面，“饥渴慕义的人”渴慕的是他和上帝之间亲密无间的关系。行为是一个层面，他和上帝的关系是另一个层面。他希望他能够去亲近神，被上帝的爱所充满，他能够明白上帝的心意，他能够去体贴上帝的喜怒。这就是一个人内在灵性的敏感。教会里或者社会中发生了上帝喜悦或不喜悦的事情，很多时候你都觉得无所谓，那就是我们不明白上帝的心意。显然，从关系的层面已经超越了单纯行为上的见证，这不是一种机械式的律法主义者那样跟上帝之间的功德交换关系。“饥渴慕义”并不单单只是体现在个人与上帝之间的关系上，同时也体现在他期望周围的世界、他身边的人、发生在这个世代中的每件事情都能符合上帝的公义，他期望这个世界是上帝国度的样式。当然，在今生今世是不可能的，但是主祷文却告诉我们，愿你的国降临，愿你的旨意行在地上，如同行在天上。这是一个重生得救的人内心里面最深切的盼望。可能我们都希望去一个自然环境比较好的地方，去一个民主自由的国度，可是你在读圣经的时候会发现，圣经里面在论到一个人对于上帝的渴望的时候，尤其是在《启示录》里面，特别提到的是，在将来那个属天的国度里面，没有眼泪、没有悲伤，没有疾病、没有死亡，没有痛苦，也没有罪恶。这是我们内心里面真实的渴望。至少我自己处在痛苦当中的时候，我常常会想，总有一天这一切都会消失。尤其是当我身体不舒服的时候，我就在想，有一天上帝给一个身体，再也不会那么难过了。所以，那个真正的安慰和盼望其实不是来自于药物的缓解，而是来自于将来那个属天的盼望。因为我清楚知道，今天吃了药好了，两年后可能还要再吃药，十年后可能吃什么药都好不了了。相对于天上的无穷岁月来说，现在的我们都像小孩子，只不过不是天国的小孩子，很多时候我们的内心还是非常复杂。主耶稣说你们要回转像小孩子的样式，不是指我们回转到无知的状态，而是回转到对于上帝具有纯真和率性的盼望。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->什么样的人才会有饥渴慕义的表现呢？唯有一个虚心和哀恸的人才能有这样的表现。他真的意识到自己一无所有，他真的看到自己的罪的时候，他才渴望被上帝的义所充满。也就是说，那是被圣灵感动、被圣灵开启，看见了天国的荣耀，也看见了自身真实状态的时候，才能有的一种属灵生命的表现。一个经历了人生幻灭，并看见了天国的荣耀的人，他才能真实地去渴望上帝的义。《启示录》里面说，将来天国里面有神的义居住在其中。那是对于上帝国度本质的描写，你只有经历了幻灭，你经历了对这个世界的失望，你经历了对自己的绝望，你才会真正去渴慕上帝的义。一个被上帝的义所吸引的人，他内在的生命状态首先表现为他永不满足。所以，基督徒就是活在这样一个充满了矛盾和张力的状态里面。一方面，他已经满足了，另一方面，他永不满足。就像保罗所说的，我不是以为已经得着了，我乃是竭力追求，努力向前。但是保罗同时又说，其实我已经凡事得了秘诀，靠着那加给我力量的，凡事都能作。所以，我们只要在地上活一天，我们的生命就不应该是自我满足的状态。以上帝所赐给我们的恩典和我们的现实来看，我们永远有着极大的差距。上帝让我们去奔跑的那条路，穷尽一生也是跑不到头的，所以你千万不要觉得差不多可以了。因此，基督徒应该有一个永不满足于自身现状的心态。饥渴慕义之人永不满足的最直接的表现，就在于他对于真理的渴望。《诗篇》里面说道，昼思夜想耶和华的律法，这人便为有福。一个重生得救的基督徒在上帝面前健康的生命状态，首先就是他对于上帝话语的渴慕，就是在祷告上的寻求。我曾读过一则短文，有一位传道人被人问到说“你每天作了几次祷告”，他说“我每天只有一次祷告”，那人又说“难道不应该是早中晚各一次吗”，他说“我从早上起来到晚上睡觉，一直在祷告的状态中”。他所表达的，就是这样一种对上帝渴慕的状态。但是往往我们的渴慕就停留在对于上帝话语的知识的渴慕上，就只是单单停留在对于祷告的时间渴慕上，我们以为读经一个小时、祷告两个小时，这就达到饥渴慕义的标准了。这不是“饥渴慕义”本身的涵义。一颗真正在上帝面前饥渴慕义的心，对于上帝话语的渴慕只是个起点而已，一个真正渴慕上帝公义的人，他渴望上帝的话语能应验在他的身上。只有渴望亲身经历上帝的恩典，渴望自己的生命能够活出基督的样式，这比单纯地对于上帝话语的渴望又往前迈了一步。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->那么饥渴慕义之人的福分是什么呢？因为他们必得饱足。其实这个应许在这节经文当中，它带给我们的是极大的挑战。因为上帝的要求往往高得超出我们的预料，一个不觉得自己有罪的人，是因为他不知道上帝律法的要求有多么高，一个不愿意去追寻的人，有时候是因为惧怕于上帝所提的那个高超的目标。可能我们会觉得“他们必得饱足”似乎没什么。这个世界上有一种非常痛苦的事情，就是你特别渴望一个东西，然而却告诉你那个东西是你不可能得到的，那时候你的内心是痛苦而绝望的。如果圣经里面告诉你，上帝对你原本的心意是要你成为一个“有人打你的左脸，连右脸也转过来由他打”的人，你心里会如饥似渴地想要成为那样的人吗？我们几乎很少有这样的渴慕。我们渴望的都是圣经里面所说的那些我们能接受的，很多时候我们渴望的不是圣经里面所说的上帝想要你成为的人。其实上帝对我们的期望极高，高到一个程度，让我们觉得恐惧。有时候会有一种自我蒙蔽，我们以为自己很渴慕，就像我们熟悉的成语“叶公好龙”一样，我们以为自己特别喜欢某个东西，当有一天这个对象真的出现时，我们吓得魂飞魄散。我们以为自己希望成为被上帝所使用、所喜悦的人，但如果上帝真的说“你成为那样的人吧”，你反而不敢求了。然而圣经里面的应许是，他们必得饱足。如果你真的有内心当中深切的渴望，上帝必定满足你这样的需要。很多时候，其实不是我们不想求，而是我们不敢求，不愿求。我希望刚才所讲的能够驱除我们内心当中所谓的喜欢和欣赏，我们重新去审视我们内在里面对于上帝的渴慕。我们有没有那种渴慕，假如没有他，我就无法活下去，没有上帝话语每天对我心灵的浇灌，我就会觉得自己的生命是枯干的，没有上帝，你的生命就没有意义和价值。我们需要去思想，今天在我们的生命当中还有没有这样的渴求。如果没有的话，该怎么办？真正拦阻我们去渴求的因素到底有哪些？《约翰一书》里面说道，人若爱世界，爱父的心就不在他里面了。与世界为友的，就是与神为敌的。如果我们里面缺乏这样的追寻的时候，往往是因为我们心里在追寻其他的东西。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->饥渴慕义，对于今天基督徒的生活而言，首先它可以对抗我们内在里面的空虚。我们刚才说，认识上帝之后，似乎我们属世的追求被扑灭了，我们属灵的追求也没有被点燃，就是因为我们里面缺乏对于上帝热烈的追求，所以我们的生活可能就没有目标和异象，也因此没有动力和热情。很多弟兄姊妹说，我不知道上帝给我的呼召是什么，我不知道我人生的梦想是什么。我曾对那些要进入婚姻的弟兄姊妹说，这些事婚姻都能够解决。你一结婚就知道你的人生呼召是什么了，你一进入婚姻就知道你的异象是什么了，只是有时候你不想把那个当成你人生中应当去努力追寻的东西，你愿意渴望像基督那样舍己的爱与恒久忍耐吗？那么对于单身的弟兄姊妹呢？我不知道我们有没有一种真的以上帝为乐的经历，至少在我信主之后，每次我一想起自己竟然认识神了，就会觉得有一种劫后余生的后怕，然后就会有一种说不出来的感恩。能够读经祷告，已经是非常幸福的一件事了，能够思想上帝，就是你生命当中非常宝贵的一件事了。但是，我们常常会被这个世界所缠绕，我们会觉得我们的生命当中还有比思想上帝更宝贵、更能带来满足感的事情。所以，我们就会去渴想各种发财的方法，出于个人的野心，想要在这个时代当中跻身某一个阶层，这些都是世界对我们的影响。对抗我们内心当中的空虚感，唯有上帝，唯有你对于上帝的渴慕能够代替你内心当中的空虚，别无它法。很多人工作一天累了之后有些放松的方式，比如看电影、玩游戏，这只是短暂见效的办法，而不是你心灵真正的满足，也不是你心灵真正的安息，它也不可能对抗你在工作中的疲劳所带来的对于人生的怀疑和你工作所带来的虚空感。那是一种无效的方式，能代替的就是饥渴慕义的心。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->第二个方面，饥渴慕义能够对抗我们人性当中的骄傲。什么时候你觉得自己的属灵生命还算不错，已经足够成熟了，这就表示我们看自己过于所当看的了。那个时候，我们内在里面的骄傲就出现了。我不是说那种惯常所见的高人一等的属世的骄傲，我说的是属灵的骄傲。这对于一个信主多年的基督徒而言，是致命的。饥渴慕义的心，可以对抗基督徒的冷漠。主耶稣为什么那么责备老底嘉教会的人呢？主耶稣说，你或冷或热都还行，你不冷不热，所以我要把你从我的口中吐出去。如果他特别热情，就是我们所说的他已经处在饥渴慕义的状态了，上帝就可以使用他。如果他内心当中很冷漠，任何讲道对于他来说都是一种刺痛，如果他还不信，这些话语对他来说都是挑战。最怕的就是他以为自己都知道，他以为他还不错，只是他的内心当中没有了热情，所有他对于上帝的事奉和追求，都是一种外在、表面的和程式化的，他的内心其实是冷漠的。所以，我们反思自己的时候，从我们刚信主的那一刻到今天，我们内心里面对于上帝追求的火焰是不是弱了很多，快要熄灭了，我们要重燃在我们内心当中那种饥渴慕义的心志。唐崇荣牧师对于基督徒生命的描述曾说过，他讲了二十年的道之后，有人说“你跟二十年之前没什么区别”，他说“你这是对我最大的夸奖，因为通常基督徒的热情都是从信主那一刻达到最高峰，然后越来越走下坡路，我现在能保持住，这就是对基督徒生命最大的夸奖了”。我们很多属灵的积累，我们的智慧以及知识上的积累，当然会随着年龄和信主时间而增长，但是热情呢？&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->第三个方面，饥渴慕义的心可以对抗罪，可以对抗我们内心当中的软弱，可以对抗我们的伪善。当你知道上帝的要求竟然高到那样一个程度的时候，我们必须正视自己。很多时候，我们不能够胜过那些占据我们生命的网络游戏、色情等等我们从网上所获取的各种东西，是因为我们缺乏对于上帝那种如饥似渴的追寻，但我们却觉得我们属灵上的追求已经足够了，也因此那些东西才会趁虚而入。你要知道，上帝的要求极高，高到让你绝望。上帝的要求是超越的，不是这个世界的要求。当你发现圣经这些属灵的真理对你来说距离你是如此遥远的时候，从某个角度而言，你内心当中已经放弃了，你觉得你永不可能达到圣经里面所提的这些，你觉得这都是理想化的东西，所以你也从来不在上帝面前去求。若有人问，虚心的人、哀恸的人和温柔的人，该怎么样才能达到这样的生命要求呢？我会说，这样的品格要求你是达不到的。若你说，我想达到。我会说，这就达到了。真正引发你的生命成长的，其实就是你里面内在的渴求。你说，我想要那个东西，所以圣经里面才会说，你要大大地张口，神必定给你充满。可是很多时候，我们从来不敢跟上帝要那个东西，从来不跟上帝求“主啊，你让我变得圣洁”，因为你心里对圣洁有一种恐惧感，因为你惧怕你变得与这个世界格格不入了。甚至你惧怕求上帝“神啊，求你让我完全像你那样”，然后你就想“啊，那要钉十字架”。其实，我们心里面充满了对于这个世界的恐惧，因为你一说“我要完全像主耶稣那样”，而我们知道主耶稣不属于这个世界。所以，我们要反思的最基本的就是我们真的如此饥渴慕义吗？我们真的期望变成神所要求和希望我们变成的那样吗？还是我们觉得差不多就行了？那样的基督徒，其实就是法利赛人。他以为薄荷、茴香献上十分之一，就已经达到上帝的要求了，那律法上更重的事，就是公义、怜悯、信实，他们就抛之脑后了。所以，上帝对我们每个基督徒生命的期望和要求，不是你今生今世以你自己对自己的认识所能够达到的。那么，什么样的人才可以来追随基督呢？凡愿意为基督舍弃生命、舍弃这个世界的人才可以。所以保罗可以说那句话，我为基督已经丢弃万事、看作粪土，为要得着基督，因我以认识我主基督耶稣为至宝。什么样的异象可以使我们有这样饥渴慕义的心呢？就是你看到了为你钉十字架的耶稣，当他站在你面前的时候，你就知道，其实你无可逃避，在基督和世界之间你只能选择一样。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->我们一起来祷告：&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->主啊，惟愿今天我们一同在你面前所思想、所听到的话语，真的成为我们生命当中的复兴，我们在你面前也再一次来恳求你，赐给我们那属天的看见，也赐给我们饥渴慕义的心，愿我们能够昼思夜想你的话语，也愿意把我们的生命完全奉献给你。愿我们能够舍弃这世上一切的缠累，能够在地上越发像你，成为你的见证。我们知道，主，这是你向每一位奉你的名在这里聚集的人所怀的心意。愿我们都能够在你的里面说，愿你的旨意成就在我们这卑微的身上。听我们这样的祷告，奉我主耶稣基督的名。阿门！&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p></description></item><item><title>登山宝训之七——从学习施舍开始</title><link>/2017/10/27/%E7%99%BB%E5%B1%B1%E5%AE%9D%E8%AE%AD%E4%B9%8B%E4%B8%83-%E4%BB%8E%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E6%96%BD%E8%88%8D%E5%BC%80%E5%A7%8B/</link><pubDate>Fri, 27 Oct 2017 01:16:26 +0000</pubDate><guid>/2017/10/27/%E7%99%BB%E5%B1%B1%E5%AE%9D%E8%AE%AD%E4%B9%8B%E4%B8%83-%E4%BB%8E%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E6%96%BD%E8%88%8D%E5%BC%80%E5%A7%8B/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->讲道经文：&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->你们要小心，不可将善事行在人的面前，故意叫他们看见。若是这样，就不能得你们天父的赏赐了。所以你施舍的时候，不可在你前面吹号，像那假冒为善的人，在会堂里和街道上所行的，故意要得人的荣耀。我实在告诉你们，他们已经得了他们的赏赐。你施舍的时候，不要叫左手知道右手所作的。要叫你施舍的事行在暗中，你父在暗中察看，必报答你。（太6：1－4）&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->1、经文脉络&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->这段经文前面的一节，主耶稣劝勉门徒要完全，“像你们的天父完全一样。”门徒要过一个超过文士与法利赛人那种义的生活，乃要借着神的独生爱子耶稣基督，与天父建立生命的关系，行天父所要儿女们行的，生命才有可能像天父一样完全。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->接着6章一节说，不要将这种义的或敬虔的行为有意地行在人的面前，而首先是行在天父的面前。和合本译为“善事”，容易让人照着今天的词义理解为慈善的事情。从下面主耶稣所举的例子中可以看到，这里说的“善事”包括了本章下面说的“施舍”、“祷告”与“禁食”。所以可以理解为耶稣期待门徒要过的那种义的或敬虔的生活。当然义的生活所涉及到的内容并不止这些事情，耶稣只是用这三样来举例子。但也因此看出，这三样是义的生活的基础，非常重要，所以耶稣才会专门讲这三样。而且，耶稣讲的这个秩序也很有意思，学习不求回报地给出，帮助我们与神有畅通的祷告；与神有畅通的祷告帮助我们有好的禁食。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->重要的是，过这样的义的生活，乃是靠着效法天父的完全，即借着耶稣基督行在与天父的关系中，这意味着什么呢？这意味着我们首先要将这些事行在天父的面前，带着他所喜悦的动机，而不是首要地行在人的面前，照着我们所欲求的动机，去得人的赏赐。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->2、从施舍开始&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->过义的生活从施舍开始。耶稣首先讲施舍很有深意。我们人从本性上说都不是慷慨好施舍的人。我们给出的时候，下意识是期待回报的。我们堕落后的本性本能地注重抓取，拿回来，而不是给出。记得有这么一个笑话，说一个不会游泳的人掉在水中，在岸上的朋友要救他，赶紧向他大喊，把手给我；结果那个人就是不伸手。好在这个朋友了解他，就急忙喊到，抓住我的手，那人果然一把抓住了朋友的手，被救上岸来。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->初期使徒时代，耶路撒冷教会刚开始的时候，很多信徒卖掉自己的田产，将其交给教会这个群体，凡物公用，来帮助那些有需要的人，特别体现出在这个群体所开始的生活是一个崭新的生活，愿意给出去，让其中的每个人都没有缺乏。今天我们虽然不需要这样去做，但这种精神依然是我们当效法的。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->刚到教会中的时候，学习十一奉献，对很多人来说都是一个很难的功课。既要拿出不少的钱来，又要奉献的甘心乐意，确实不容易做到。我们会给自己找很多的理由，你看我现在生活这么紧张，自己还不够呢，等我有钱了再说吧；谁知道奉献的钱教会都干啥了，等教会财务管理成熟了再说吧。不期待什么回报地把钱奉献出来，这让我们很多人的金钱观念有一个根本转变。其实我所有的金钱并不真正地属于我或为我所拥有，只是神托我管理。我发现，原来我奉献出去那些钱后，生活并没有变的如想象的那么紧张；原来给出可以让我们更多地体会到我们所需要的一切都是神所赐的，并且让我们有机会体会到他所赐的是何等的丰富。让我们体会到保罗所说的，施与受更为有福。（徒20：35）&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->能够甘心地给出，表现出我们生命中经历着这样的转变：生活中开始有一种知足的心。而不再总是感到自己是缺乏的、不足够的。保罗说，敬虔加上知足的心就是大利了。（提前6：6）其实，也不是我们真是十分丰富，多的不得了，把有余的不用的拿给别人（实际上可能多数情况还是如此）；而是我们开始学会依靠神，有更多的信心相信他的供应是足够我们用的。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->3、行在暗中&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->人在还没有经历上述的转变时，有时会因为律法或人情的要求推动我们去行施舍的事情，这样我们就会有意地行在人的面前，让人看到我们是怎样的人，好得着他人的接纳与好评。行在暗中其实是在挑战我们，我们是否单单是出于天父的缘故，他在我们里面的感动而去施舍。在这种情况下，可能没有任何人知道，仅仅是天父知道。这让我们省察自己施舍的动机，让我们带着不求任何来自人的回报的心去施舍。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->“不要让左手知道右手所做的”是一个比喻，一层意思是不要有意地让人知道这是你在施舍；不过我理解有一个更深的意思，就是这个施舍是如此自然地发生，以至于我们自己都已经不记得那个施舍了。在马太福音25章，人子将来坐在荣耀的宝座上审判的时候，那些称他为主的人被分成左边的山羊与右边的绵羊。圣经将右边的绵羊称为义人，对他们说，“我饿了，你们给我吃。渴了，你们给我喝。我作客旅，你们留我住。我赤身露体，你们给我穿。我病了，你们看顾我。我在监里，你们来看我。义人就回答说，主啊，我们什么时候见你饿了给你吃，渴了给你喝？什么时候见你作客旅留你住，或是赤身露体给你穿？又什么时候见你病了，或是在监里，来看你呢？”他们这样回答，表面的原因可能是因为他们认为自己没有直接做在这位人子身上；其实，主耶稣的回答，“这些事你们既作在我这弟兄中一个最小的身上，就是作在我身上了，”（太25：31－40）正表明这些义人将这些事情做在那些不起眼的人身上，已经成为生活的习惯，甚至他们自己都不记得了。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->如果我们所给予的施舍，虽然是行在暗中，别人都不知道，但我们自己总记在心里，那么我们其实还是在期待某种回报，或者是想用这样的行为来证明什么，或者是让我们自己心里得着安慰，让自己被自己感动的一塌糊涂。总之，还是以自己为中心，而不是以他人的需要为中心。只有真以他人的需要为中心，不是为了我们自己，不期待任何的回报的时候，天父的赏赐就会显出来了。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->4、父的赏赐&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->这里所说天父的报答或赏赐是什么？首先要说明，“报答”这个字在我们今天人的逻辑中可能会让人理解为，我们这样做了（暗中施舍），天父就应该回报我们一些什么。要是这么理解，我们要明确地说，天父不欠我们什么；他所给予我们的都是白白的赏赐。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->问题是，天父所赏赐的不是我们所理解的什么有形的东西（或物品）。如果从上面25章终末论的角度看，天父所赏赐的就是，“你们这蒙我父赐福的，可来承受那创世以来为你们所预备的国。”（太25：34）这是何等大的赏赐，就是在永世中与神的同在。不过，除了这终末的层面，神的赏赐还有当下生活的层面。这个层面就是开启我们过义的生活的内里维度，得以在灵里与天父对话交通。这一点当然是借着耶稣基督为我们受死、复活并升天，圣灵内住在我们里面达到的。由此，对于我们今天这些基督的门徒来说，当我们乐意将自己献上，从学习暗中施舍开始来过一个义的生活，不是因为律法或教会要求这样做，而仅仅因为我是天父的儿子，愿意听从他在我们内心的感动而行事的话，那么我们当下所得到的赏赐就是：我发现我离他很近，我向他的祷告是通畅的。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->学习听从内心里的感动或者劝诫，并以顺服回应之，哪怕再小的事情。如果你花了很多时间娱乐（看电影），内心里已经开始有点不安，提醒你应该去更重要的事情，那就马上放下。如果内心里提醒你要关心另一个人，付出时间与精力，就是顺从。其实施舍并不单纯地表现为给一些物品或金钱，也可能意味着付出时间或精力。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->5、应用小结&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->学习给出或施舍，不是一年一次将一些不用的东西打包出来寄给贫困地区。虽然这样的事情还是可以做的，也可以做的不让人知道，但这样的事情还可能是我们以往旧生活方式的一种点缀，偶尔让自己把自己感动一下。其他时间该做什么还是与以往一样。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->施舍成为我们在基督里过义的崭新生活的重要方面，更多地体现在：它成为我们日常生活里的一种习惯。时常地关注身边之人的需要，照着对方所需要的，给予对方。如果你发现打扫楼道的人也会把垃圾中可以回收的东西单独收起来，那么你就把这些可以回收的物品放在一边，让他来收走，就如摩西五经中说，不要割尽田角一样。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->如果你在自己的日常生活中还没有开始这样做，可以先从教会或小组中操练。从十一奉献开始，从关心教会中身边（小组）有需要的弟兄姊妹开始。主耶稣在这里的应许是，只要你甘心乐意地这样去做，“你父在暗中察看，必报答你。”&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->（本文是孙毅长老于2017年10月10日在圣餐聚会的分享）&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>“得货财的力量是他给你的”——申命记8:11-20查经资料</title><link>/2017/10/27/%E5%BE%97%E8%B4%A7%E8%B4%A2%E7%9A%84%E5%8A%9B%E9%87%8F%E6%98%AF%E4%BB%96%E7%BB%99%E4%BD%A0%E7%9A%84-%E7%94%B3%E5%91%BD%E8%AE%B0811-20%E6%9F%A5%E7%BB%8F%E8%B5%84/</link><pubDate>Fri, 27 Oct 2017 01:13:32 +0000</pubDate><guid>/2017/10/27/%E5%BE%97%E8%B4%A7%E8%B4%A2%E7%9A%84%E5%8A%9B%E9%87%8F%E6%98%AF%E4%BB%96%E7%BB%99%E4%BD%A0%E7%9A%84-%E7%94%B3%E5%91%BD%E8%AE%B0811-20%E6%9F%A5%E7%BB%8F%E8%B5%84/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->一、读经：第八章11-20节&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->二、主题：应许之地的危机&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->三、结构：&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->1.丰足生活的危机（八11-18）&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->2.拜偶像的后果（八19-20）&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->四、内容：&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->第八章的这一段经文接续上一章关于四十年旷野生活的内容，侧重在警告以色列人富足的生活容易让他们忘记耶和华的恩惠。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->这是人们惯常的表现，容易处贫穷，不容易处富贵。艰难的生活是一种试炼，为要让上帝的子民凡事依靠耶和华，连日常的饮食都是需要靠着信心，靠着上帝每日超然的方式来供应。富足的生活很多时候是一种试探，因为日常所需都可以透过劳作出产来得到，不需要上帝以超然的方式来获取了，这样，人们就容易将上帝放在脑后。人们的观念中常以为只有超自然的事情才是属上帝的，自然的事情则是凭着我们的力量可以掌控的。因此，我们常常将我们的体力、精力、智力归在我们自己的名下，好像这些都和上帝无关。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->富足的生活不但容易让人们的诡诈占了上风，容易让人们把上帝的恩典给遗忘，被自己的骄傲给蒙蔽；而且富足生活本身也会成为以色列人的网罗，并因此去敬拜别神，学效那些灭亡之人的样式。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->摩西从历史和将来两个角度来劝勉和警戒以色列人，不可忘记耶和华你的神。从历史的角度就是提醒以色列人今日所得是因着耶和华将他们从埃及为奴之家拯救出来，又在旷野训练他们四十年，又将迦南人打败，他们才能得以居住在这美地之上。将来就是警告以色列人，若他们真的忘记了上帝曾给他们的这一切恩典，转而去敬拜偶像，则他们就必定像被他们灭掉的迦南人一样地被灭掉。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->五、释义：&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->1.富足生活的危机（八10-18）&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->【申8:10】 你吃得饱足，就要称颂耶和华你的神，因他将那美地赐给你了。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->【申8:11】 你要谨慎，免得忘记耶和华你的神，不守他的诫命，典章，律例，就是我今日所吩咐你的。【申8:12】 恐怕你吃得饱足，建造美好的房屋居住，【申8:13】 你的牛羊加多，你的金银增添，并你所有的全都加增，【申8:14】 你就心高气傲，忘记耶和华你的神，就是将你从埃及地为奴之家领出来的，【申8:15】 引你经过那大而可怕的旷野，那里有火蛇，蝎子，干旱无水之地。他曾为你使水从坚硬的磐石中流出来，【申8:16】 又在旷野将你列祖所不认识的吗哪赐给你吃，是要苦炼你，试验你，叫你终久享福。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->【申8:17】 恐怕你心里说，这货财是我力量，我能力得来的。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->【申8:18】 你要记念耶和华你的神，因为得货财的力量是他给你的，为要坚定他向你列祖起誓所立的约，像今日一样。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->当以色列人在迦南地上开始安居乐业的时候，他们的生活和旷野就有了巨大的不同。首先是他们不再住帐篷，他们开始有固定的住处和房屋；然后他们不再吃天降吗哪，而是开始吃田间的出产，第三他们的生活用品开始丰富而多样，总之，他们的生活开始富足而稳定。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->物质的加增，并不意味着属灵生命一定成长，相反可能还会给属灵生命带来亏损。因为艰难的环境使得人容易看到自己的渺小和无能为力，容易让人看到上帝的恩典和保守，人们容易谦卑自己并来依靠上帝的帮助，艰难有时候是一种推动力，人不得不来依靠上帝。而富足让人们在生活上一无所缺，对上帝的依靠和感恩就缺少一种外在环境中来的压力和推动，需要靠着人内在里面的灵性主动地、有意识地来令自己处在对上帝的感恩和依靠中。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->故此，富足的生活本身对以色列人有两重的试探：&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->1)“忘记”：在这一段经文中三次提到以色列人可能会因富足而忘记耶和华他们的神。人是容易遗忘的，尤其是对于那些自己不喜欢的东西、不愉快的经历。因为人很容易被自己所喜欢的东西占据自己的内心。富足被人羡慕的生活，高人一等的社会地位，被人夸赞的学识，得体的穿着，这些都会成为占据心灵的“迦南居民”。这些会让我们每日花费许多的时间、精力来思想、揣摩、奋斗，上帝自己、上帝曾给的恩典、上帝的作为和上帝的话语就被从内心中挤走了。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->富足可能会让以色列人忘记三件事情，一他们赖以生存和拿来夸口的丰富出产是从哪里来的呢？这土地难道不是上帝赐给的吗？过去是迦南人在此居住，如今他们被赶出去，却被以色列人居住，这是为何呢？二他们耕作的力量和智慧是从哪里来的呢？三他们自己能保证地里一定出产丰富吗？&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->2)“心高气傲”：人性里面有一种天然的力量，就是对自我的抬高。艰难的环境可以帮助人们来胜过内在的自我，富足则容易给人们的内在提供标榜自己能力和地位的依据。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->人们容易以自己所拥有的来标榜自己的能力和地位，通过和邻居他人的比较来获得心里的满足和价值感。尤其是当以色列人被上帝祝福牛羊五谷都加增的时候，骄傲就在这些富足中滋生出来。被骄傲蒙蔽之后，人们就会产生一个错误的认知和自我膨胀，将不属于自己的能力看作是自己所拥有的。人们可能会觉得自己无所不能，想做什么事情都能做成，靠着财富和势力可以随心所欲。这时已经是看自己与上帝同等了。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->2.偏离上帝的后果（八19-20）&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->【申8:19】 你若忘记耶和华你的神，随从别神，事奉敬拜，你们必定灭亡。这是我今日警戒你们的。【申8:20】 耶和华在你们面前怎样使列国的民灭亡，你们也必照样灭亡，因为你们不听从耶和华你们神的话。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->生活富足的另外一个可能的试探就是富足生活本身。迦南人的所拜的偶像巴力和亚斯它路是生殖与丰收之神，以色列人为何如此轻易就被引诱过去呢？其中有一个原因就是因为迦南偶像的特点符合人内心中的贪欲。人们为了富足、为了生活更加的“美好”，为了生意兴隆，为了让自己更有地位和影响力，等等，不惜供奉各种假神。其实是将财富和力量供奉为了偶像，以为可以靠着“富足”来横扫天下，来抹平一切不合自己心意的人。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->尤其是人们在富足的生活中习惯之后，已经不能接受艰苦的生活。有时背弃上帝，乃是因为不能背弃富足和顺畅的生活。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->罪的可怕就是可以利用上帝的祝福和恩典竟然让上帝的子民转变为被灭亡之民。所以摩西在此警告以色列人，不要觉得在进入迦南之后就可以安心享受生活了，争战只不过换了一种方式，对上帝的敬畏和对上帝律法的遵从一刻都不能轻忽。艰难可以让以色列人发怨言，也可以让以色列人被训练，富足可以让以色列人吃的饱足，也可以让以色列人被罪乘虚而入。所以，环境本身没有什么好与坏之分，艰难可以让以色列人因不信而灭亡，富足也可以让以色列人骄傲而灭亡，无论如何，敬畏上帝才是生命中最重要的。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->六、讨论&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->如何让平安富足的生活不成为属灵生命的拦阻呢？&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->【林后8:9】 你们知道我们主耶稣基督的恩典。他本来富足，却为你们成了贫穷，叫你们因他的贫穷，可以成为富足。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->【腓4:12】 我知道怎样处卑贱，也知道怎样处丰富，或饱足，或饥饿，或有余，或缺乏，随事随在，我都得了秘诀。【腓4:13】 我靠着那加给我力量的，凡事都能作。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->“如果不是为了上帝而得到什么，就不能为了上帝而舍弃什么”。艰难的环境是上帝为了试炼我们，富足的环境是上帝给我们更多事奉的时间和能力，艰难和富足都来自上帝，若他愿意，这两种环境的变换我们都当感恩地接受。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->七、精句背诵&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->【申8:18】 你要记念耶和华你的神，因为得货财的力量是他给你的，为要坚定他向你列祖起誓所立的约，像今日一样。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>十一奉献</title><link>/2017/10/27/%E5%8D%81%E4%B8%80%E5%A5%89%E7%8C%AE/</link><pubDate>Fri, 27 Oct 2017 01:09:40 +0000</pubDate><guid>/2017/10/27/%E5%8D%81%E4%B8%80%E5%A5%89%E7%8C%AE/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->论到基督徒有关“金钱的管理与应用”的题目，就不可能不涉及十一奉献。毫不夸张地说，十一奉献乃是信徒管理与应用钱财最紧要、最基础的一环。因为经上记着说：“你要尽心、尽性、尽意、尽力爱主你的 神”（可 12:30），又说：“你要以财物和一切初熟的土产尊荣耶和华”（箴 3:10），还有就是：“因为你的财宝在哪里，你的心也在那里”（太 6:21）。在钱财方面落实这些教导最直接涉及的，就是十一奉献。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->十一奉献我们似乎都比较熟悉，但教会这方面系统的教导其实不多。既然网刊本月的主题涉及这方面的内容，以下我就与弟兄姊妹多一些有关十一奉献的分享，主要集中在十一奉献的历史传承、意义、性质与用途以及缴纳等四个方面。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->一、十一奉献的历史传承&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->从圣经的记载和教会传统看，十一奉献有着悠久的历史渊源。圣经首次记载的十一奉献是出于信心之父亚伯拉罕，当他杀败基大老玛及其同盟的王、救侄儿罗得回来的时候，撒冷王麦基洗德带着饼和酒出来迎接他。由于麦基洗德是“至高神的祭司”，亚伯拉罕因此奉献了所得的十分之一（这是奉献给神的。参 创14章）。亚伯拉罕不仅是我们的信心之父，而且也是我们的十一奉献之父。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->接下来记载的是雅各，即以色列。他在逃避哥哥去往哈兰的路上宿在伯特利的旷野，梦见了有神的使者上去下来的天梯，知道神与他同在、正看顾着他。于是醒来后向神许愿：“凡你所赐给我的，我必将十分之一献给你。”（创 28:22）尽管圣经没有记载雅各后来是否兑现了此承诺，但从雅各当时庄严的起誓可以看出十一奉献的重要性和严肃性，也可以看出十一奉献乃是敬拜神的内容之一。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->到摩西在西奈山领受律法的时候，十一奉献是其中明确的诫命之一。“利未记”27章30节明确规定：“地上所有的，无论是地上的种子是树上的果子，十分之一是耶和华的，是归给耶和华为圣的。”从此以后，十一奉献成为定居于迦南应许之地的以色列人世世代代恪守的诫命。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->每当以色列人的灵性出现问题的时候，他们在十一奉献上也就不能尽心尽力。比如当尼希米第二次回到耶路撒冷时，针对利未人供给的缺乏（他们倚靠十一奉献生活），不得不促成一次新的属灵复兴，恢复中断了的十一奉献（参 尼13章）。到旧约时代的末期，先知玛拉基更是严厉谴责以色列人：“人岂可夺取　神之物呢？你们竟夺取我的供物。你们却说：‘我们在何事上夺取你的供物呢？’就是你们在当纳的十分之一和当献的供物上。”又敦促他们：“万军之耶和华说：你们要将当纳的十分之一全然送入仓库，使我家有粮，以此试试我，是否为你们敞开天上的窗户，倾福与你们，甚至无处可容。”（玛 3:8，10）其实，在一生中坚持按时、足数十一奉献并不容易，一代传一代地持守这一诫命同样不容易，这是我们都有亲身体会的。求主怜悯我们!&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->到了主耶稣的时代，法利赛人对十一奉献是相当认真的，他们甚至“将薄荷、芸香并各样菜蔬献上十分之一”（路 11:42）。尽管他们是出于假冒为善，又忘了律法上更重要的事，但这却并不意味着十一奉献本身是不应该的。主耶稣教导门徒要超过文士和法利赛人的义，作为基督徒，我们在十一奉献上岂能不如法利赛人呢？&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->大公教会一直持守十一奉献的传统至今。以前中国教会在这方面有所欠缺，但近年有不少改善。守望教会在教会建造的过程中，也一直坚持公开的十一奉献，供给教会的需要。非常奇妙的是，尽管这几年一直处于户外敬拜的特殊时期，但教会的十一奉献却始终未见减少。这是神与我们同在的凭据之一，为的是坚固我们的信心。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->二、十一奉献的意义&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->我们的神是全能的神，没有任何的缺乏。既是这样，神为什么还要信徒十一奉献呢？难道主不可以每天降玛哪供应他的家和他的仆人吗？（那样我每天早晨日出前就出去一边捡玛哪一边晨更）当然可以！但神没有如此行，却定意通过我们的十一奉献供应他的家和他的仆人，其中的奥妙何在呢？我想与弟兄姊妹特别分享以下三点，是与我们生命的操练密切相关的。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->首先，坚持十一奉献是要我们学会顺服。神既然如此定规了，就必有他的美意。作为门徒，顺服是我们的本分。军人都晓得“服从命令”的含义——那是无论你明白不明白都要先执行的。主的门徒就应当遵行主的诫命，这是最起码的顺服。许多的时候，“明白”需要在“顺服”之后。“掏腰包”本就不是一件轻松的事，更别说是心甘情愿地掏给“别人”了。因此，十一奉献是检验和操练顺服的极佳环境。主耶稣说：“有了我的命令又遵守的，这人就是爱我的”。（约 14:21）爱神可不是口头说说的，一定要有行动。你真的顺服吗？真的爱主吗？先省察一下自己十一奉献的状况吧！&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->其次，是要操练我们的信心。对钱财的态度，很能反映一个人信心的状况。在现代大都市的环境下，尤其明显。十分之一多吗？我说不多，因为还剩下十分之九嘛！奉献了十分之一，肯定不至于影响你和家人的生活。经上说神知道我们一切的需要，难道他在设立这条诫命的时候会不顾我们吗？肯定不会的！十分之一少吗？我说也不少，因为毕竟要拿出十分之一啊（如果基数比较大，实际奉献的数目就很可观了）！我想神真是幽默，一下就看透了我们。如果比例再低一点，我们可能就没什么感觉，不痛不痒。如果比例再高一点，我们恐怕就难以承受了。我相信十分之一于操练信心是最好的——一方面不影响你的生活，另一方面却需要你拿出真实的信心来。以我自己的体会和观察，如果你能在十一奉献上凭信心得胜，你在其他有关钱财的问题也就比较容易得胜。如果过不了这一关，你面临的试探一定不会小的。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->最后，十一奉献实在是神的恩典，让我们这些卑微的人在神伟大的事工上有份。神根本用不着我们，完全可以自己搞定一切，但却给我们机会，你不觉得很不可思议吗？我们常常把十一奉献看为负担，实在是因为我们属灵的眼光太低、舍不得罢了。当你打开属灵的眼睛，意识到这是至高、至丰富的神特别给你的恩典和机会（外邦人就没有），你除了感恩和赞美，还能怎么样呢？！同时，远超过我们所想象的，慷慨的神还特别赐下祝福的应许：“以此试试我，是否为你们敞开天上的窗户，倾福与你们，甚至无处可容。”（玛 3:10）许多人总感觉自己领受神的祝福不多，那就赶紧抓住神的应许，及时、足数地十一奉献吧！千万不要错过了神给你的机会啊！&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->再说，我们所有的是哪里来的？岂不全都是神赐给我们的吗？当年大卫王在组织为建殿奉献的时候曾有一段精彩的祷告，我在这里摘录下来，让我们看看这位合神心意的圣徒是如何看待奉献的，比我们要高处多少：“我算什么，我的民算什么，竟能如此乐意奉献？因为万物都从你而来，我们把从你而得的献给你！我们在你面前是客旅、是寄居的，与我们列祖一样。我们在世的日子如影儿，不能长存。耶和华我们的　神啊，我们预备这许多材料，要为你的圣名建造殿宇，都是从你而来，都是属你的。我的　神啊，我知道你察验人心，喜悦正直。我以正直的心乐意献上这一切物。现在我喜欢见你的民在这里都乐意奉献与你。耶和华我们列祖亚伯拉罕、以撒、以色列的　神啊，求你使你的民，常存这样的心思意念，坚定他们的心归向你。又求你赐我儿子所罗门诚实的心，遵守你的命令、法度、律例，成就这一切的事，用我所预备的建造殿宇。”（代上 29：15-19）求主更新我们，能象大卫王一样存感恩的心，欢喜快乐地奉献。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->三、十一奉献的性质与用途&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->认识十一奉献的性质与用途，对于树立正确的奉献观，从而一生谨守遵行主的诫命是非常重要的。关于这个问题，以上所引的“玛拉基书”说得非常清楚：“万军之耶和华说：你们要将当纳的十分之一全然送入仓库，使我家有粮，以此试试我，是否为你们敞开天上的窗户，倾福与你们，甚至无处可容。”（玛 3:10）既然是“当纳的”，十一奉献就是“税”、是“捐”，就是每个信徒当尽的义务，本质上就不是一个个人愿意不愿意的问题。我们是天国的子民，纳“天国的税”是理所当然的。这是信徒需要更新的一个观念，但愿我们都能清楚明白。既然如此，那为什么又称为奉献呢？奉献不是应当由个人自愿吗？其实在圣经的观念中，奉献有着更深一层的含义：那就是凡分别为圣、专门献给神的，都可称为“奉献”，比如“献祭”、“献供物”等等。十一奉献是神明确规定归自己的，从缴纳者的角度，当然也就称为奉献了。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->那十一奉献应该缴纳到何处呢？经文明确规定为“全然送入仓库”。对我们而言，就是奉献到教会。“全然”就意味着一个都不少，也就是说，信徒个人的十一奉献应当全部交给教会，归教会所有和使用，不能、也不应当直接由个人决定其用途。比如，不可以支持某项事工或慈惠的奉献充抵十一奉献（教会特别安排的除外），因为那些事工或慈惠是你个人特别的感动，这类奉献应当在十一奉献之外另行安排。当然，全然送入仓库、由教会决定十一奉献的用途，并不意味着你不可以监督（作为教会的一员，我们有监督的责任），只不过这是另一个话题，以后有机会再分享。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->十一奉献的用途在于“使神家有粮”，也就是满足教会的各项需要。任何一个教会的正常运转，都离不开财务的保障。比如我们教会要支付工人薪水、要租场地、要慰问救济有困难的人、要支持宣教士等等。教会的支出，主要依赖于弟兄姊妹的十一奉献。因此，奉献的本身不仅是义务，是参与教会服侍的一部分，而且也是与每个人切身相关的。感谢主！给我们这样的机会，一同建造荣耀属神的家。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->四、十一奉献的缴纳&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->最后，我想和弟兄姊妹分享一下有关十一奉献如何具体操作的几个问题。你可能会说，这有什么难的，放入奉献箱不就行了吗？其实问题还真没这么简单。比如，是每个主日都奉献呢？还是一月、一年一次呢？或者什么时候想起来就什么时候奉献呢？再比如，十一奉献如何计算呢？投资得利要不要算呢？税前还是税后呢？ … 我们多是按习惯奉献，许多问题未必细想过。其实，圣经关于奉献是有指导原则的。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->我们先来讨论一下十一奉献的范围。当年的以色列人需要献上地里、树上出产的十分之一，牛、羊也要同样献上，也就是说他们一切的收成都要献上十分之一——这样的原则同样适用于今天的信徒。在计算十一奉献的时候，应当包括你的工资、奖金、投资得利、受赠的财物等等。至于税前还是税后，有一位牧师的回答非常精彩：“你愿意神给你的祝福是税前还是税后的呢？”总之，在奉献上我们要学会慷慨，不与神斤斤计较、不亏欠神的家是起码的。还有两点需要特别提醒弟兄姊妹：一是只有合法的收入才可以用于奉献，非法（按圣经的标准）收入为神所憎恶，自然不可以纳入圣洁神的家。二是奉献要适度，不可乱发热心，以免严重影响自己和家人的生活，这就不合神的心意了。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->什么时候奉献比较合适呢？“申命记”有一处说：“你一切的男丁要在除酵节、七七节、住棚节，一年三次，在耶和华你　神所选择的地方朝见他，却不可空手朝见。”（16:16）“不可空手朝见神”正是适用的指导原则。前面我们说过，奉献也是敬拜的一部分。因此，每主日聚会的时候，同时也是十一奉献的最佳时机。国外不少教会主日崇拜中设有专门的奉献环节，我觉得很值得效法。为此，我鼓励弟兄姊妹养成每个主日敬拜都同时奉献的良好习惯，使奉献成为你敬拜的一部分。当然，在现在户外敬拜的特殊情况下，我们不得不有一些变通。求主怜悯我们，能早日进入新堂，恢复正常的教会生活。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->既然每个主日都要奉献，保罗给哥林多教会的建议就值得关注了，那就是“抽出来留着”的原则。相对于每个主日的奉献，我们的收入多是集中性的，如果没有事先准备好，很容易造成想奉献的时候却没有钱可奉献的尴尬局面（现在“月光族”不少，但这是非常不智慧的）。我建议弟兄姊妹领了工资、发了奖金以后，首先把十一奉献单独留出来，然后平均分配到每个主日。这样，不仅有利于养成及时、足数奉献的习惯，而且于养成日常金钱管理和应用的良好习惯也是大有益处的。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->对于夫妻都是基督徒的家庭，以家庭为单位共同十一奉献是更合宜的，因为夫妻是一体的嘛。对于配偶还不是基督徒的弟兄姊妹，十一奉献通常是现实的信仰挑战之一。这时需要你多多祷告，求主使你能兼顾遵行主的诫命与保守家庭和睦两个方面。这需要求主赐下爱心、忍耐和智慧。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->总之，遵行神的诫命没有那一条是容易的，是不需要靠信心得胜的，十一奉献自然不会例外。当你下决心遵行神的旨意并付诸行动的时候，争战一定会有的，魔鬼撒旦也一定会搅扰的。但“使我们胜了世界的，就是我们的信心。”（约一 5:4）如果你要在金钱和财富的问题上得胜，就非过十一奉献这一关不可。求主怜悯我们！坚固我们的信心，使我们能在十一奉献上得胜，从而也能在金钱和财富上作神恩赐的好管家。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>财富是上帝的，而我们只是管家</title><link>/2017/10/27/%E8%B4%A2%E5%AF%8C%E6%98%AF%E4%B8%8A%E5%B8%9D%E7%9A%84%EF%BC%8C%E8%80%8C%E6%88%91%E4%BB%AC%E5%8F%AA%E6%98%AF%E7%AE%A1%E5%AE%B6/</link><pubDate>Fri, 27 Oct 2017 01:07:04 +0000</pubDate><guid>/2017/10/27/%E8%B4%A2%E5%AF%8C%E6%98%AF%E4%B8%8A%E5%B8%9D%E7%9A%84%EF%BC%8C%E8%80%8C%E6%88%91%E4%BB%AC%E5%8F%AA%E6%98%AF%E7%AE%A1%E5%AE%B6/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->感谢曾淼姊妹邀请我来分享关于财富的话题，因为在预备这个信息的过程中，不仅让我有机会梳理什么是正确的财富观，也让我开眼睛看到自己在钱财使用上的亏欠。在现代商品经济社会，钱财成为人们生活的中心，所谓“没有钱寸步难行”。在这钱欲横行的时代，如何持守基督教的财富观，是我们每个基督徒都会面对的功课。我今天用“财富是上帝的，而我们只是管家”作题目，是因为这句话精炼地揭示了基督教财富观的精髓。前不久，洛克菲勒家族的第三代掌门人大卫洛克菲勒去世的那几天，我的手机被这句话刷屏了。我注意到许多转发的人并不是基督徒，我猜想他们也许很好奇这个家族，居然在一百多年里，经过了六代，仍然保持昌盛不衰的势头，他们大概也感觉到有个“上帝”在帮助他们吧。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->我从三个部分来分享今天的信息：信仰与财富观，基督教的财富观和财富的管理和使用。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->论到信仰，给人的感觉是很高大上，而谈到钱财，却让人又觉得有些世俗。信仰与财富之间有关系吗？是的，有关系的，不仅有关系，关系还很密切。可以这样说，如果我们崇高的信仰不能在这最接地气的金钱上活出来，那么我们的信仰就与我们的生活脱了节，信仰就成了虚的、空的、假的，一点益处都没有。所以，当我们成为一个新造的人以后，我们的财富观也必须被更新，否则，生活中遇到钱财问题时，你就会很纠结，甚至很痛苦。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->关于第二部分，基督教的财富观。对于信主多年的人来说，关于财富的话题可能是老生常谈了。的确，对于财富，圣经有完备的教导，我力求用简洁概括的方式来忠实地分享这部分信息。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->第三部分则是关于实践操作，即财富的管理与使用。这部分内容最实际，也最丰富，圣经里的实例很多，生活中更是包罗万象千奇百怪，因各方面的限制，我不可能面面俱到，但我相信只要抓住圣经的总原则，大家在平时读经或查经时多多思考，生活中多多操练，一定会在钱财处理上越来越通达的。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->从信仰到观念再到实践，其中的衔接不是自然而然就形成的，而是需要思考，需要总结，需要归纳，更需要去实际学习操作。好像一个经济学家，理论很强，知识都懂，但生活中却可能不会理财。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->一、信仰与财富观&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->信仰是什么？信仰是关乎生命的！平时顺顺利利、平平安安、没什么事儿的时候，信仰似乎显不大出来，基督徒平日除了主日敬拜、小组聚会、读读圣经，其它与世人没大区别，一样要吃饭睡觉买房子。但当你遭遇到灾难、疾病、死亡的时候，你想去要抓靠的，那就是你的信仰。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->那么，信仰与财富观怎样关联起来呢？这中间牵涉到人生观和价值观。我用几个问题就可以把信仰、人生观、价值观、财富观串起来：如上所说，信仰是关乎生命的。生命与财富相比哪个重要？当然是生命。耶稣说：“人若赚得全世界，赔上自己的生命，有什么益处呢？人还能拿什么换生命呢？”（太16:25-26）既然生命比财富重要，那你的人生应该以什么为导向？当然是你信仰的对象。对于基督徒来说，就是基督，因为基督就是道路、真理、生命（约14:6）。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->财富与基督相比，是不值一文的。保罗说：“我先前以为与我有益的，我现在因基督都当作有损的。不但如此，我也将万事当作有损的，因我以认识我主基督耶稣为至宝。我为他已经丢弃万事，看作粪土，为要得着基督”（腓3:7-8）财富与基督之间的差别，好比粪土与宝石之间的差别，若有人为了芝麻扔了西瓜，尚且被称为愚蠢，何况若是为了粪土扔了宝石，那是何等的无知呢！&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->既然基督是我们人生中最为宝贵最为看重的，那我们所拥有的资源（时间、精力、金钱）岂不是应该都投入在基督身上吗？&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->因此，我们可以说，人的信仰决定人的人生观，人的人生观决定人的价值观，人的价值观最终影响人的金钱观。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->在这里，我想分享一下自己在金钱观上转变的经历。信主之前，我的人生基本是以钱为导向的，我定了两个目标：一是要多赚钱，二是要多攒钱。我在工作上很努力，多干活，业余时间也在工作和学习，其目的就是为了下次能换到报酬更高的工作。另外，在理财方面也很有计划，目的是为了将来可以财务独立，每月的工资，大部分都存银行；94年北京有四家公司发行公众股，我借机开始进入股市；96年购买了第一套房子。正当我沉浸在达成一个又一个自己设立的目标的时候，98年我突然被神抓住，从而改变了我的人生轨迹，醒悟到以前的“钱”程原来是一条死路。记得受洗那天，牧师分享了“十一奉献”的信息，就是著名的玛拉基书3:10的经文：“万军之耶和华说：你们要将当纳的十分之一全然送入仓库，使我家有粮，以此试试我，是否为你们敞开天上的窗户，倾福与你们，甚至无处可容。”有一句话进入了我心里：上帝知道金钱是我们信心功课上一个极大考验，所以允许我们去“试试”他。从那天起，我就开始十一奉献，从未间断。今天，我在这里作见证，我真“试”了神，神也照着他的信实，真赐福给我，神没有说谎。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->二、基督教的财富观（基本原则）&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->作为基督徒，我们既不能认为金钱是万能的，也不应该认为金钱是世俗不属灵的。怎样才是合乎中道的呢？我们先来看罗马书11:36的经文：“万有都是本于他，倚靠他，归于他。愿荣耀归给他，直到永远。”&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->我们知道，基督教是以神为中心的信仰，是神本的，不是人本的。这节经文就是告诉我们这个真理。以神为中心的信仰，不是停在嘴唇上的，也不是藏在头脑中的，而是必须要实行出来，必须落在生活里，具体而言，就是你的工作、婚姻、钱财都必须体现出是以神为中心的。所以，如果我今天不是分享财富观，而是工作观或婚姻观，我也会用这节经文作为引领，因为这是圣经的一个最最基本的原则。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->应用到财富上，我们可以这样解释这节经文：一、财富来源于神（即财富是神所赐的）；二、财富的去留在乎神（即神是财富的主人）；三、财富被用于尊荣神（这是拥有财富的唯一目的）。这就是基督教财富观的基本原则，是我们面对一切钱财问题的基础和前提。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->第一，财富是神所赐的。我想不会有人否认吧。“ 神赐人资财丰富，使他能以吃用，能取自己的份，在他劳碌中喜乐，这乃是 神的恩赐。”（传5:19）&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->有人生来就是富二代，有人生来就是穷二代，因为神“使人贫穷，也使人富足；使人卑微，也使人高贵。”（撒上2:7）&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->当以色列人即将进入迦南地的前夕，摩西对他们说：“耶和华你的 神，领你进他向你列祖亚伯拉罕、以撒、雅各起誓应许给你的地，那里有城邑，又大又美，非你所建造的；有房屋，装满各样美物，非你所装满的；有凿成的水井，非你所凿成的；还有葡萄园、橄榄园，非你所栽种的，你吃了而且饱足。那时你要谨慎，免得你忘记将你从埃及地为奴之家领出来的耶和华。”（申6:10-12）“恐怕你心里说：‘这货财是我力量、我能力得来的。’你要记念耶和华你的 神，因为得货财的力量是他给你的，为要坚定他向你列祖起誓所立的约，像今日一样。”（申8:17-18）&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->以色列的先祖雅各给他舅舅打工，他千方百计使牲畜生出有纹有斑有点的来，因为这算为他的工价，而且也确实得了丰厚的资产，但是，他心里清楚得很，是神使牲畜生出有纹有斑有点的来，而不是他自己的方法（创31:5-9）。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->现实中，很多富有的人都承认他们的财富来源于上帝，洛克菲勒家族如此，连因石油暴富的阿拉伯国家，亦声称他们的财富来源于他们的上帝“安拉”。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->第二，财富的去留在乎神，也就是说神才是财富真正的主人，我们不是。神有权力将财物赐予你，也有权力将财物从你收回，神有这个主权，也有这个能力，不要以为靠自己的能力聪明才智就可以永久拥有财富。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->在路加福音12:16-20耶稣打了个比喻：“有一个财主，田产丰盛，自己心里思想说：‘我的出产没有地方收藏，怎么办呢？’又说：‘我要这么办：要把我的仓房拆了，另盖更大的，在那里好收藏我一切的粮食和财物，然后要对我的灵魂说：灵魂哪，你有许多财物积存，可作多年的费用，只管安安逸逸的吃喝快乐吧！’神却对他说：‘无知的人哪，今夜必要你的灵魂，你所预备的要归谁呢？’”&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->雅各书告诫我们要常常敬畏神。你们有话说：“今天、明天我们要往某城里去，在那里住一年，作买卖得利。”其实明天如何，你们还不知道……你们只当说：“主若愿意，我们就可以活着，也可以作这事，或作那事。”（雅各书4:13-15）&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->现实当中，你所拥有的财产（存款、珠宝、股票、房子等），或者由于疾病，或者由于动乱，或者由于地震，或者由于暴雨，一夜之间归于无有，是屡见不鲜的。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->第三，财富的目的是用来尊荣神、荣耀神的。各位有没想过，神不缺钱，神要荣耀自己也很容易，但神为什么要把财富给你，然后又要你来荣耀他？为什么这么麻烦？是不是多此一举？这个问题留给各位去思考。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->要提醒的是，荣耀神不仅仅是指把金钱奉献到教会或帮助别人。神使我们有工作有收入，可以供养自己，可以养家糊口，一样也是在荣耀神。有个别号称基督徒的，不去工作，没有收入，靠人接济过日子，甚至穿得破破烂烂，一点都不荣耀神。我们警惕的是要代替神作金钱的主人，一心一意只为自己的享受，这样，既害自己，又使神的名被毁谤。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->三、&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->基督教的财富观（原则应用）&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->综上所述，基督教财富观的总原则就是我们的标题，“财富是上帝的，我们只是管家”。有了这样的认知，落实到现实中，我们对金钱该有怎样的态度呢？我归纳有七点，称为“七要七不要”。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->第一，要感恩，不要抱怨 财富既然是神所赐的，我们当感恩来领受。因为神所赐的物都是好的，若以感恩的心领受，就没有一样可弃的，都因神的道和人的祈求成为圣洁了。（提前4:4-5）所以，金钱本身并无好坏善恶圣俗之分。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->抱怨是不感恩的表现。记住：无论我们抱怨谁，有的可能抱怨父母贫穷，有的可能抱怨老板给的待遇太低，无论怎样，都是在向神发怨言，这都是不蒙上帝喜悦的。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->圣经中的约伯是个义人，他在一夜之间失去财产儿女的时候，仍然能对神感恩：“我赤身出于母胎，也必赤身归回。赏赐的是耶和华，收取的也是耶和华；耶和华的名是应当称颂的。”（伯1:20-21）&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->第二，要知足，不要贪婪 如果不能以神为满足，其他任何东西都不能使我们满足，金钱只能使人更贪婪，不信你去问问那些有钱人，他们满足了吗？奥古斯丁说，我们的心里面有个黑洞是任何东西都不能填满的，惟有神自己可以。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->“有衣有食就当知足”（提前6:8），“敬虔加上知足的心便是大利了”（提前6:6），但是贪婪是人的本性，若非圣灵的工作，我们不可能摆脱对财富的贪恋。保罗学会知足的秘诀，就是靠着神加给的力量来抵挡贪婪的心（腓4：11-13）。“但那些想要发财的人，就陷在迷惑、落在网罗和许多无知有害的私欲里，叫人沉在败坏和灭亡中。贪财是万恶之根。有人贪恋钱财，就被引诱离了真道，用许多愁苦把自己刺透了。”（提前6:9-10）&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->第三，要喜乐，不要忧虑 同样，以神为乐，才能真喜乐。然而，人对钱财的心态常常是忧虑的，而且忧虑与钱多钱少没什么关系。有没有听说过一个笑话，以前有个大富翁常常忧虑，为什么呢？因为他怎么算他的产业到第十四代就不够用了。不明白财富真意的人，可以找到各种忧虑的理由。但圣经说：“耶和华所赐的福，使人富足，并不加上忧虑。”（箴10:22）&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->基督徒怎么才能不忧虑呢？&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->彼得说：“你们要将一切的忧虑卸给 神，因为他顾念你们。”(彼前5:7)&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->耶稣说：“不要为生命忧虑吃什么，喝什么，为身体忧虑穿什么。天上的飞鸟，也不种，也不收，也不积蓄在仓里，你们的天父尚且养活它。野地里的百合花也不劳苦，也不纺线； 神还给它这样的妆饰，何况你们呢！所以，不要忧虑说：‘吃什么？喝什么？穿什么？’这都是外邦人所求的。你们需用的这一切东西，你们的天父是知道的。你们要先求他的国和他的义，这些东西都要加给你们了。所以，不要为明天忧虑，因为明天自有明天的忧虑；一天的难处一天当就够了。”（太6：25-34）&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->第四，要靠神，不要靠钱 不忧虑的秘诀是信心，信心是基督徒安身立命的根本。钱财既来源于神，你为什么会觉得有钱才有保障呢？钱的特点之一就是不可靠的，钱会长翅膀飞走的（箴23:5），只有神才是厚赐百物给我们享受的那一位（提前6:17）。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->第五，要忠心，不要任性 神是钱财的主人，我们只是管家，“所求于管家的，是要他有忠心。”（林前4:2）“人在最小的事上忠心，在大事上也忠心；在最小的事上不义，在大事上也不义。倘若你们在不义的钱财上不忠心，谁还把那真实的钱财托付你们呢？”（路16:10-11）&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->约瑟是忠心的一个榜样，无论在侍卫长家作奴仆，还是在监狱中作囚徒，都忠心地管理派他的事情，后来神把更大的责任交给了他。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->在马太福音25章，耶稣讲的比喻中，得五千银子的人和得两千银子的人，都被称赞为“又忠心又良善的仆人”，而一千的那个人什么都不做，被斥责为“又恶又懒的仆人”。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->第六，要侍奉神，不要侍奉玛门 “一个人不能侍奉两个主。不是恶这个爱那个，就是重这个轻那个。你们不能又侍奉 神，又侍奉玛门（“玛门”是“财利”的意思）。”（太6:24）不要幻想我们可以既享受属天的祝福，又可以追求属地的快乐，二者不可兼得。凡事都不可提到与神同等的地位，否则那就是你的偶像。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->第七，要积财在天上，不要积财在地上 “不要为自己积攒财宝在地上，地上有虫子咬，能锈坏，也有贼挖窟窿来偷；只要积攒财宝在天上，天上没有虫子咬，不能锈坏，也没有贼挖窟窿来偷。因为你的财宝在哪里，你的心也在那里。”（太6:19-21）“凡为自己积财，在 神面前是不富足的。”（路12:21）&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->有人有疑问：怎么叫“积攒财宝在天上”？怎么叫“积攒财宝在地上”？我的回答是：如果能按照上面所讲的来看待财富，并且在生活中实践出来，就是积攒财宝在天上了。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->四、财富的管理和使用（指导方针）&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->有了正确的财富理念和心态，那具体应该怎么做呢？同样的思路，我要先给出一个基本的指导方针，就是马太福音22:37、39：“你要尽心、尽性、尽意，爱主你的 神。其次也相仿，就是要爱人如己。” 这是主耶稣教导的律法的总纲，律法是我们生活的准则和标准，过去是，现在仍然是，只不过我们不能靠自己行出律法。根据这节经文，在钱财的问题上，有这样几点指导：&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->第一，爱神爱人是我们处理一切钱财问题的前提和动机，无论是赚钱、花钱、投资、甚至是施舍，保罗说：“我若将所有的周济穷人，又舍己身叫人焚烧，却没有爱，仍然与我无益。”（林前13:3）&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->没有爱，干什么都不会有动力。想一想雅各，他为拉结服侍了舅舅七年，他因为深爱拉结，就看这七年如同几天（创29:20）。爱的力量非常强大。常听人说：信主前干事挺有热情，信主后反倒没了。这就是缺失了爱的表现。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->第二，什么叫爱神？“有了我的命令又遵守的，这人就是爱我的；爱我的必蒙我父爱他，我也要爱他，并且要向他显现。”（约14:21）&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->圣经里明确反对的事情（偷窃、抢夺、贿赂等）当然不能做，我这里想提醒的是，有些事情我们可能不太在意，但神却很看重。比如，守约的事情，还愿的事情，神特别看重。凡是约，都是在神面前立的，无论是书面的口头的，都要守约。也不要轻易向神许愿，许愿不还的，神称为愚昧人（传5:4-5），神必要追讨，你就有罪了（申23:21-23）。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->第三，什么叫爱人如己？马太福音给出了一个黄金法则“无论何事，你们愿意人怎样待你们，你们也要怎样待人，因为这就是律法和先知的道理。”（太7:21）你不愿意被人骗，你就别骗人，在推销产品时不要夸大其词；你不愿意被人坑，你就别坑人，卖东西不要以次充好。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->需要注意的几点：1、对于家人、亲戚、朋友、邻舍，离得越近的人，他们有需要的时候，你就越有义务尽本分帮助他们。2、对弟兄对信徒，优先给予帮助。如：对贫穷的弟兄，借贷不可取利；对众人行善，对信徒更要行善。3、彼此不可亏负。该得的得，不该得的不得，该还的利息要还，该付的工钱要付。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->常有人问：基督徒可不可以买股票？我的回答：你买股票的动机是什么？如果打算“炒”一把，赚一笔就出来，你自己省察是否是损人利己的行为？只有具备巴菲特那样的投资心态（买完股票希望股市关闭），才是真正的投资，才会使上市公司、投资人、社会都得益处。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->五、财富的管理和使用（生活实践）&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->约翰卫斯理曾经说：“尽你所能赚钱，尽你所能节省，尽你所能奉献。”这也应该成为我们的财富实践。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->第一，尽力赚钱&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->神要求我们要亲手劳力，尽力做工，而且发挥聪明智慧，作到极致。“凡你手所当作的事，要尽力去作。”（传9:10）“总要劳力，亲手作正经事。”(弗4:28)“若有人不肯作工，就不可吃饭。”（帖后3:10-12）&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->对于一些普遍规律，同样适用于基督徒，“少种的少收，多种的多收”（林后6:9）“手懒的，要受贫穷；手勤的，却要富足。夏天聚敛的，是智慧之子；收割时沉睡的，是贻羞之子。”（箴10:4-5）除非特别需要，不要天真地以为，我们可以靠祷告，就可以不做工，就可以懒惰，神就会从天上降玛哪下来。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->不仅不可以懒惰，神还要求我们更多的责任，“多给谁，就向谁多取；多托谁，就向谁多要。”（路12:48）当我们尽力去作的时候，神也应许会赐予更多，“凡有的，还要加给他，叫他有余；凡没有的，连他所有的，也要夺去。”（太13:12）&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->第二，谨慎支出&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->首先，十一是神的，要交到神的家，不可自作主张。“你要以财物和一切初熟的土产尊荣耶和华。这样，你的仓房必充满有余，你的酒榨有新酒盈溢。”（箴3:9-10）&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->谨慎花钱很重要的一个步骤是要有计划，不要盲目，计算每月的生活费，预备购买大件的费用，预备突发事件的费用，养老金，帮助别人的钱等等。“殷勤筹划的，足致丰裕；行事急躁的，都必缺乏。”（箴21:5）&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->量入为出，过与你收入相匹配的生活，不该花的不花，可花可不花的尽量不花。安心享受神所赐你的份。“你要吃劳碌得来的，你要享福，事情顺利。”（诗128:2）“我所见为善为美的，就是人在 神赐他一生的日子吃喝，享受日光之下劳碌得来的好处，因为这是他的份。 神赐人资财丰富，使他能以吃用，能取自己的份，在他劳碌中喜乐，这乃是 神的恩赐。”（传5:18-19）&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->最后，不可浪费，不可挥霍，若不警醒，路加福音15章中的浪子，就是最好的写照。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->第三，慷慨行善&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->慷慨是神的性情，我们要效法；行善是神的命令，我们要遵守。神喜悦甘心乐意奉献的人；有人寻求帮助，不要推辞；怜悯穷人就是借给神；有时候因为行善得不着回报，甚至是被欺骗，也不要丧志。圣经里有许多关于行善的经文，我就不一一列举了。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->重要的是，我们行善的目的是荣耀神。以前看过一个新闻，说某某在街上向路人发钱。我要说，这不是行善，这是沽名钓誉，这是积攒财宝在地上。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->神能将各样的恩惠多多地加给你们，使你们凡事常常充足，能多行各样善事。如经上所记：“他施舍钱财，周济贫穷，他的仁义存到永远。”那赐种给撒种的，赐粮给人吃的，必多多加给你们种地的种子，又增添你们仁义的果子，叫你们凡事富足，可以多多施舍，就藉着我们使感谢归于 神。（林后9:6-11）&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->第四，智慧投资&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->圣经的箴言书和传道书里有不少经文提倡和鼓励投资，新约福音书里，主耶稣也常用投资作比喻。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->在今天现实的世界，有很多资本投资渠道。基督徒常常很困惑是否能够参与。我不能一概而论，因为每个人情况不同，恩赐不同，神给每个人的带领也不同。我要给出的是以下一些提醒：&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->1、对于专职服侍神的人群（牧师、长老、执事等教会带领者），应该避免参与纯粹的投资活动；&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->2、金钱的试探极大，尤其投资领域，进入需要极其慎重；&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->3、省察自己的动机和心态，投资和投机，不仅仅是一字之差；&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->4、具备一些投资的条件，例如，有至少5年不会动用的钱，有投资人的心理素质和果敢；&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->5、要投资自己熟悉的行业，也要把握投资的时机；&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->6、不要想急速发财，了解投资的特性，积少成多，长期回报；&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->7、分散投资风险，“不要把鸡蛋放在一个篮子里”。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->最后，我想以箴言30:8-9作为本文的结束祷告：“求你使虚假和谎言远离我；使我也不贫穷也不富足，赐给我需用的饮食。恐怕我饱足不认你，说：耶和华是谁呢？又恐怕我贫穷就偷窃，以致亵渎我 神的名。”&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->（根据2017年6月10日在学生团契“如何理财”讲座整理）&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p></description></item><item><title>关于钱财使用的一点儿体会</title><link>/2017/10/27/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E9%92%B1%E8%B4%A2%E4%BD%BF%E7%94%A8%E7%9A%84%E4%B8%80%E7%82%B9%E5%84%BF%E4%BD%93%E4%BC%9A/</link><pubDate>Fri, 27 Oct 2017 00:54:50 +0000</pubDate><guid>/2017/10/27/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E9%92%B1%E8%B4%A2%E4%BD%BF%E7%94%A8%E7%9A%84%E4%B8%80%E7%82%B9%E5%84%BF%E4%BD%93%E4%BC%9A/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->网刊就“金钱”这个主题向我约稿，第一反应是我没啥写的，我真理装备不完全，神学思考也不深，同时在金钱使用上我做得也不是多么的好。后来想了想，我结婚一转眼十几年了，家庭生活中对于钱财的使用还是有一些经验体会的，写出来对自己来说也是一个整理梳理。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->一、谁的钱？&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->心里的观念决定你的态度和行为选择。基督徒都知道钱财是主所赐的，就是我们得财货的力量也是主赐的（申8:18），所以我们要存着敬畏主的心使用手中（家中）的钱财，凡事讨主的喜悦。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->作十一奉献就是用具体行动表明我们手里的钱财是属于主的，把十分之一献给教会，剩下的十分之九我也要按照主所喜悦的去花，不能随己意去花。坚持作十一奉献是非常有益的，对于基督徒培养正确的金钱观、操练在金钱上得自由也是最基本的。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted --> 另一个很重要的，就是在日常生活中要按照自身的力量用钱财帮补别人生活上的必需，按照自身的力量的意思就是说不一定要拿出多少钱财，关键是要常常的这样行，并且成为我们日常生活内容的一部分，因为捐得乐意的人，是神所喜爱的。我认为就是我们经济压力很大的时候也是有帮助穷乏人的力量的，只要你有一颗怜悯人的心。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->二、啥时候钱够用？&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->经上说：“敬虔加上知足的心便是大利了。只要有衣有食就当知足。（提后6:6,8）”&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->上帝把我们放到各个阶层，赐给我们不同水平的经济收入。有的人从不懒散，总是勤奋工作，但是收入就是比身边的其他人低，那么我们就应该满足于这样的生活水平，有可能神量给我们的就是一辈子处在这样的收入水平中。经上说：“主从一本造出万族的人，住在全地上，并且预先定准他们的年限和所住的疆界。（徒17:26）”&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->在神给我们安排的各样境况中，我们都可以经历神丰满的恩典，因为人的生命不在乎家道富足。诗篇16篇说：所量给我的地界，坐落在佳美之地。在主面前有满足的喜乐，在祂右手边有永远的福乐。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->三、怎么花钱？&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->量入为出，这是花钱的一个基本原则，尽量不要陷入债务，避免给自己和家庭造成很大的经济压力。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->如果我们收入很高，当然我们可以享受日光之下劳碌得来的，一家人吃喝快乐，这是神的恩赐（传8:15），但是我的建议是家庭生活水平维持在所在社区的平均生活水平比较好，甚至比平均生活水平稍稍低一点儿可能更好，我们应把更多的钱财用于行各样的善事（林后9:8）。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->四、警戒贪心&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->现代人总是觉得钱不够花，不管是收入高还是收入低。年入百万的家庭照样有经济压力，一点儿不比一年挣十万的家庭压力小，这是真的。我和身边有的人聊天后发现确实是这样。如果一个人年薪十万的时候经济压力大，经常愁眉苦脸，不住地向主祷告祈求涨工资换工作，后来年薪五十万了还是愁眉苦脸，还是不住地向主祷告涨工资，再后来年薪百万了还是愁眉苦脸，那么这样的人真是可怜！&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->主说：你们要谨慎自守，免去一切的贪心（路12:15）。有贪心的，就与拜偶像的一样（弗5:5）。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->15年我的一个朋友私下找我，让我帮他做点儿项目，零碎时间干就可以，都是我驾轻就熟的活儿，可以增加我不少收入。正好那一段时间我基本上天天祷告求主给我涨工资。但是我详细了解后发现事情原来是这样子的：这位朋友在单位负责开拓市场拉项目，他利用自己工作便利，时不时地把一些项目的合同不签到自己工作单位而是私下签到自己名下，然后他在私下找人干活儿。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted --> 我就觉得他这样做是不妥当，圣经上“那暗昧无益的事，不要与人同行。（弗5:11a）”我心里想拒绝他，但是家庭经济压力大，又想多挣钱，心里处于争战中，六成儿想拒绝这件事，又有四成儿想接这个活儿。后来和艳青去找天明牧师谈了，去的目的就是让牧师帮助我坚定我的信心，让我做事讨神喜悦。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->五、家和万事兴&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->前面唠叨了不少花钱的原则认识等等，但是实际花钱的时候常常遇到夫妻不一致的时候，虽然夫妻对花钱的原则都认同。夫妻一个人要朝东另一个坚持要朝西，怎么办？和为贵。只要不是原则性的、不是犯罪的分歧，夫妻就要彼此妥协互相迁就。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->拿我家买车这事儿来说吧，我们摇号好几年了计划买辆车，一直没摇到号。但是16年突然表妹家摇到了号自己用不着（她家出国了）主动让我家用。我想过两年再买车，因为经济压力太大，艳青却非常想买。意见不一致，矛盾来了，怎么办？艳青倒是挺体谅我，说没有钱咱们就买个一两万的二手车。不过由于我坚持不买，后来就没买，表妹家就把号给其他弟兄姊妹用了。这事儿算是过去了。没想到今年7月份表妹突然又告诉我们那个号又空出来了（去年用这个号买车的那家弟兄姊妹自己摇到号了），问我们用不用？这次艳青坚持必须买，我是想等明年再买，因为明年家里经济压力小稍微宽裕一些。艳青非常坚决，说结婚这么多年从没有给我要过房没有要过啥的，这次不买不行。我一看艳青把这事儿上升到这么高的高度，就不能不同意买了。经济压力大就大吧，成就和睦更重要啊。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>贪心的=拜偶像的</title><link>/2017/10/27/%E8%B4%AA%E5%BF%83%E7%9A%84%E6%8B%9C%E5%81%B6%E5%83%8F%E7%9A%84/</link><pubDate>Fri, 27 Oct 2017 00:52:13 +0000</pubDate><guid>/2017/10/27/%E8%B4%AA%E5%BF%83%E7%9A%84%E6%8B%9C%E5%81%B6%E5%83%8F%E7%9A%84/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>2017年诺贝尔经济学奖揭晓，芝加哥大学教授理查德•塞勒获此殊荣。其著作《行为金融学进阶》指出金融市场上的大户通过心理学、神经学、行为金融学来控制他们的“赌场”，并列举几大花招：雇佣心理学家和神经学家来操纵媒体，通过免费专家将消息传递给外界，投入巨资游说政客与政府，加剧市场焦虑情绪，增加投资者交易次数，最终耗光散户的储蓄。以上所列大户用来欺骗散户的花招，我有种似曾相识的感觉。就像2015年的中国股市一度接近6000点，全线飘红，散户纷纷涌入，大户看到时机成熟，弃仓上岸，大盘急跌。我就是在那时忙不迭的扑入股市，英勇就义的。那一天我正在医院排队看病。任职某要害部门的博士同学给我打电话说点事情，闲聊时提到他购入某只股票，据内部消息能达到二倍三倍的收益。闻言，我急的百爪挠心，看病都顾不上，恨不得肋生双翼赶紧去开户入市。谁料，购入没几日，大盘猛跌。这只股票也水落船低的，以三元，五元的价格小幅度跳水。焦虑中我给同学打电话。他说自己已经抛售，劝我赶紧清仓，及时止损。我犹犹豫豫，委实决定不下，才买入还没捂热就割肉，真是心疼啊。短短半年时间，这支股票跌幅超过50%，那点本金所剩无几。我呢，从每天捧着手机，隔半小时就打开涨乐财富通APP瞟一眼。逐渐的过渡到每天一看，每周一看，后来干脆一个月看一次。后来购置了新款苹果手机，经常忘了给苹果4s充电，慢慢的我把这支股票遗忘了。16年初，一个弟兄遽然离去，在哭泣中，我厌弃自己，为什么别人能够拥有那么美好的生命，而我的生命却踯躅不前，这到底是为什么呢？我苦苦追问上帝，一度觉得活着了无生趣。为了让生活增加些光亮，得知圣经学校3月招新，我赶忙报名。孰料，借着课程学习圣灵在我生命中开始动那善工。一日，读到以弗所书5章，第5节经文跳了出来，令我悚然而惊。“有贪心的，就与拜偶像的一样。”这简直太可怕了！耶利米书中，拜偶像的以色列人被掳被杀，下场太凄惨了。难道主这是在疾言警戒我吗？&lt;/p>
&lt;p>蒙主拣选这十几年来，主不断带领我挣脱金钱的捆绑，脱离悭吝的性情。童年时期，姐弟三人，父母工作忙照顾乏力，我寄养在山东农村奶奶家。奶奶是个极其节俭的人，走在路上发现一点铁丝之类的都要捡起来以备他用。父母省亲带回满兜的苹果梨子，奶奶包裹好了藏在柜子里，待到皮干肉溃，才颤巍巍摸出一个用刀子仔细削去腐败之处塞给年幼的我。可怜，孩提时期，我从不知新鲜水果是什么滋味。小学时回到父母身边，姐弟们总是嘲笑我抠门、小气鬼，现在想来皆因受奶奶过度节俭性情的影响。我母亲是非常慷慨的人，姐弟们在她身边长大，对己对人都是慷慨大方。在他们眼中，我的确“另类”。当年在北大上考研辅导班，舍不得买一元钱一瓶的水，每次都不嫌其烦的从家背一斤多重的大水瓶，晃晃荡荡坐二十多站车。工作以后，最大的乐趣就是盘点工资，勾勒着买房买车的美梦。后来发展到习惯性的用金钱的数目来盘算生活方式。比如，单位发了东三环某地的演出票，演出结束时地铁、公交停运，只能打车回家要花几十元，太贵了。宁肯呆在家里看光碟，多省钱啊。这种葛朗台似的生活方式的确帮助我积攒了钱财，毕业五年就在三环外贷款买了大房子，签约那一刻如范进中举般的欣喜若狂，好像美好生活尽在掌握之中。熟料，因为付款问题无法向开发商及时履行合同，开发商提出解除或者继续履行但违约金每日高达500元。那段时间是我极度灰暗的日子，每日疯狂的想着怎样解决付款问题，要知道违约金一天500元，两天1000元，三天就是1500元。坚持了一个多月，吃不下睡不着，暴瘦近十斤。开发商屡屡打电话催逼，那种人为刀俎我为鱼肉的焦灼，令我有活不下的绝望。无奈之下只能考虑与开发商解除合同。不料，峰回路转，开发商忽然致电我说同意变更付款方式，而且违约金也免除。一下子，我像被打晕的兔子懵懵的，苦得久了高兴不起来。正是在那年八月，同学领我去教会，小白牧师一呼召，我立刻就信了。实在是，人生太痛苦了，急需找到一种伟大力量帮助我脱离这种挫败感和无力感。&lt;/p>
&lt;p>二年以后，偶然读到一位牧者的书，他说“人生显示一种光与暗凌乱的混合，受不可知的方式所安排，受不可辨明的律法所支配。在这样的人生场景中，两个人起初并肩而行。他们的背景及能力相近，也向同一个方向发展。但是，其中一位几乎常行在成功及满足的光中；而在他旁边的另外一位却很难见到光明，他不断被失败及挫折所遮蔽。他心中所怀的目标从他的指缝间滑过，如水流穿过一个即将溺死者的指缝间一样。他被一种不可避免的失败感所萦绕。”当我看到这些文字，不禁击案叫绝，是的，这后者简直就是我人生的真实写照。信主以后接触到一些虔诚基督徒家庭，无论购房买车求学婚姻，人家都异常顺遂，全不像我这样拼尽全力仍然被挫折遮蔽，被失败感所萦绕。按着书中的教训，我认真地禁食悔改祷告。从那天开始，的的确确主的恩典进入了我的生活。然而，我的心对主还是有所保留，有的地方不情愿主触及，金钱可算一个重要方面。然而在圣灵不断柔声提醒下，也能捐款奉献，也能顺服。2007年股市大涨，单位同事的电脑无不下载炒股软件，各种消息满天飞，大家午餐时都在聊股票，那形势简直就是入市即赚钱。我也心痒不已，思忖是不是也小试牛刀。可巧，那天参加小组查经，读到雅各书5章“你们的金银都长了锈，那锈要证明你们的不是，又要吃你们的肉，如同火烧，你们在这末世只知积攒钱财。”立刻，醍醐灌顶般的明白过来，心里笃定不再入市。&lt;/p>
&lt;p>圣灵是活泼的，生命本应随着圣灵的带领而更新。很长一段时间，我醉心于囫囵吞枣阅读大量属灵书籍，颇为享受这些话语，经常幻想为主做些大事，却不知道我的生命才是我的掳物。信仰很长一段时间停留在理性的认知，虚幻的想象。生命宝座上仍然坐着“我”，自己仍然朝着规划好的人生路前行，不可避免的陷落灵命旅程的“滑铁卢”。2014年聚会不稳定，读经味同嚼蜡。因工作之故接触了一些人士，银行帐户动辄数千万，回头看看自己的帐户，微薄得可怜。经济上的自由多令人羡慕啊。看着那些熙熙攘攘行走在红尘中的同事们，我也慌慌张张想跟从他们，却又没有力量，觉得自己已经从“精英”队伍中落伍，简直是个一败涂地的loser，开始思量着做点小生意。恰好有个法官同学来京培训，我们两个人一拍即合，热火朝天想合伙做点买卖，后来又不了了之。又有留学法国同学想代理引进某高端品牌化妆品，拉我入伙，结果仍是不了了之。当我处于迷失状态时，四处为自己凿那不能存水的池子，内心是极其不满足的。牧者说，生命最至极的满足是享受神，以神为乐。我内心却嘶声说：以神为乐，神给我什么好处了？吃喝拉撒，孩子上学不都需要钱吗？正是在这样的状态下，听博士同学提到那支股票，能达到二倍三倍的收益。这大好消息！我毫不犹豫地扑上去，虽然内心也有不平安，甚至感觉一旦购买赔钱的可能性大，还是饮鸩止渴般的啜饮不休。&lt;/p>
&lt;p>在主疾声厉色的警戒中，我痛痛哭泣，在主的大光之下，我厌弃自己。为什么我像巴兰一样，向着财利直奔？为什么我像罗得一样，一点点挪移帐篷直到所多玛？有贪心的，就与拜偶像的一样。我这些年从没有停止拜偶像的步子。除了股票，房产也是我特别关注的内容。闲来无事，浏览房产板块是我最大的爱好，看看我拥有的物业租金几何？售价几何？我这可怜的生命啊。在主面前，我深深地后悔。跟很多人比，自觉没有那么多贪心，然而，来到主的面前，在主的大光照耀之下，实在污秽不堪啊。我像税吏一样不敢望天。主啊，开恩可怜我这个罪人吧。&lt;/p>
&lt;p>忧伤痛悔的灵，主必不轻看。主的怜悯和恩典临到了我。今年7月与高中同学聚会，她任职银行精于各种理财，闲谈之余聊到股票。也是好奇，她打开手机上的炒股软件查了那只股票的价格，两年来它已经回弹，但是我仍是亏本状态。这早已不能拨动我的心弦，这管教是出于主的，当默然不语。8月初，孩子报了培训班学费好几万，手上零钱凑不够。我忽然想起股票，考虑着干脆割肉卖掉。后来孩子没空，培训班延迟，学费也不着急交了。8月16日，高中同学忽然发微信给我，说“有福之人不用愁，你的股票赚钱了。”很惊异，还有这种事情吗？我急忙从杂物堆里翻出4s手机，积满灰尘且无电，好不容易把充电线找到，慢吞吞启动开机，打开久违的涨乐财富通APP，密码却早已忘到爪哇国。忽然忆起曾经记录在旧电脑上，又从柜子里把积满灰尘的旧电脑找到，启动机器比蜗牛挪动还慢。足足折腾半个多小时，我才登录久违的股票帐户。真的，这支股票跑赢了99.9%的股票，盈利率超过11%，大喜之下，迅速清仓离开，以至于惊动该APP的证券公司，致电我询问清仓原因，反复劝我观望一段时间，这股票万一还涨钱呢。我内心湖水般澄静，这主的怜悯和恩典岂是三言两语解释的清楚。我只是肯定的告诉对方，此时此刻股票价格已经爬升到最高点。主要彰显他的荣耀！果真，第二天股票不但没有继续向上冲而且缓慢回落。（写作此文时，该股股价已经跌破我当初购买时的价格）。无法抑制激动的心情，虽然明知道女同学是个虔诚的佛教徒，仍然向她见证上帝的恩典，传福音给她。遗憾的是，她感叹我的主可真好，佛虽没有给她什么，但是她仍然不能背弃自己的信仰。她这一番话，令我内心狐疑，是不是我的见证令她误会耶稣能助人发财获利呢？愿主洁净我口中的言语。&lt;/p>
&lt;p>彼得后书3章18节，“你们要在主救主耶稣基督的恩典和知识上有长进”。这句话印在2015年的台历上，白底红字，台历放在入门玄关处。有一天，换鞋的时候，不知为什么瞥见这句经文，深深被它吸引。两年以来圣灵借这句话在我生命中带来更新的力量，直到如今在我心里涌流着恬静的乐歌。实际上，以感恩的心回顾，信主这十几年来，主赐给我“四境平安”。工作顺利，经济稳定，父母健康，孩子勤奋，亲戚和睦。然而，我却总是陷入软弱，健忘又反复无常，为经济的忧虑感时不时袭上心头，好在这种忧虑和烦恼在心头停留的时间越来越短，越来越轻。也许，直到闭上眼睛安息主怀那一刻，才能彻底脱离这沉重的“肉身”吧。&lt;/p></description></item><item><title>我的消费习惯</title><link>/2017/10/27/%E6%88%91%E7%9A%84%E6%B6%88%E8%B4%B9%E4%B9%A0%E6%83%AF/</link><pubDate>Fri, 27 Oct 2017 00:47:18 +0000</pubDate><guid>/2017/10/27/%E6%88%91%E7%9A%84%E6%B6%88%E8%B4%B9%E4%B9%A0%E6%83%AF/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->个人财务背景简介&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->最近那篇调侃“西二旗”生活的网文想必很多人都看过了，所以我想还是要先介绍一下个人财务背景才是有实际意义的分享。在毕业之后的十年里，我的工作和收入一直比较稳定，并在其间结婚。一直租房住，没有买房，靠工资生活。本文讨论的是我这十年里的财务习惯。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->理财&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->社会的经济要发展，通货膨胀是很难避免的。为了不让手里现金（含存款）贬值，就需要将现金投入到金融体系的运转之中。投资的同时，要考虑到收益、风险和流动性（是否方便支取）三者之间的关系，通常这三者是互相制约的。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->我会将月收入里固定的一部分，按照不同的风险等级分配到几类固定投资里，因为对投资的判断因人而异， 所以这里就不讲细节了。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->同时，我单独为理财开了一张卡，和工资卡区别开，以方便观察自己的财务情况，而平时的小额支出都从工资卡上支付。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->记账&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->记账是个好习惯，但是巨细靡遗的流水账可能会导致大量时间与精力上的消耗，所以我记过一段时间之后就不记了，如果能保证理财卡上支出收入明确，而工资卡的开销维持在预算之内，就可以了。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->目前中国各银行的账目还没有对第三方开放，如果对第三方开放的话，那么对于习惯于刷卡消费的人，就可以有手机App帮助大家统计每月的各类支出，很方便。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->借贷&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->“我民中有贫穷人与你同住，你若借钱给他，不可如放债的向他取利。”(出22:25)&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->“我心里筹划，就斥责贵胄和官长说，你们各人向弟兄取利。”（尼5:7）&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->圣经里的这两处经文明确地提到了不当向弟兄取利。然而，我想经文所处的经济背景和我们很不一样了。首先，通货膨胀在经济活动不发达的古代远比现在缓慢的多，而且那时钱财主要是用于维持温饱和救急，收利息是乘人之危的行为。所以在观念上，我不完全否定利息的合理性。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->在实践上，出于弟兄姊妹的情谊，无论或多或少，我并没有收取或者支付过利息。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->消费&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->在我接触到的社会环境里，人们的消费能力常被用来定义一个人，而他自己作为人的尊严往往被忽视。另外，消费也被宣传为生活的目的和动力，例如“何以解忧，唯有买买买”这种煽动性的洗脑词语。商业社会里的各种声音都在说“你需要这个”，“这个提高你的生活品质”。然而广告和口碑确实是不多的判断商品质量的途径。如何在得到质量保证的同时不被广告洗脑，是个问题。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted --> 通常我会买知名品牌的商品，大众款的商品，不是最新款的商品。这样可以保持一个质量、实用和开销间的平衡。衡量商品的实用性时会结合自己的使用习惯和使用场景。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->社交&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->教会是个社交密集的团体，如果大家一起吃饭，或者“凑份子”庆祝婚礼或者新生儿的诞生，我觉着这样的花费是有意义的。同时我会参考近期的经济情况，尽量在数额上保持在平均的水平。如果每个月固定拿出一定金额作为社交存款，已被不时之需，在事情来到时，就不至于局促了。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->孝敬父母&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->在我工作的最初几年，每个月会汇给家里些钱。虽然父母并不指着这个钱生活，但我想他们还是高兴的。最近已经停止了每月的汇款，一是因为自己结婚之后，生活的开销大了很多，二是父母的退休金和及其他一些固定收入，足以维持生活并有结余。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->奉献&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->在教会奉献的原则，弟兄姊妹都是知道的。所以我只讲自己的一些实践。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->首先会将自己收入的十分之一奉献给教会。在此之外，会对自己有负担的事工或者同工给与支持。如果有偶然发生的事情，也会根据自己的经济情况给予经济上的帮助。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->慈惠&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->在信息技术发展的今天，自己收到的求助信息也越来越多。邮件，微博，微信，教会通信，几乎每隔几天就会有需要经济帮助的信息。如何有效地进行慈惠事工是个值得讨论的问题，我自己也希望能有牧者给一些建议。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->我自己的几个考量点，首先是自己的经济情况，再者会考虑对救助对象的了解情况，以及对组织者的了解情况，或者是对涉及的事工的认同度。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->结语&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->钱和赚钱的能力，都是神赐予的。如何能善用手里的钱，既不将它视为依靠而把持不放，也要物尽其用有的放矢，需要我在生活中不断地学习和领悟。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p></description></item><item><title>他是我的天父</title><link>/2017/10/27/%E4%BB%96%E6%98%AF%E6%88%91%E7%9A%84%E5%A4%A9%E7%88%B6/</link><pubDate>Fri, 27 Oct 2017 00:44:19 +0000</pubDate><guid>/2017/10/27/%E4%BB%96%E6%98%AF%E6%88%91%E7%9A%84%E5%A4%A9%E7%88%B6/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->他不误事，因他是神！他不误事，他乐施恩。他不误事，他已许过。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->我们的神充满怜悯，对待他的无告子民。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->我们的神不能失信，他的恩约永远坚定。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->他不误我，他已许过。他不误我，他乐施恩！他不误我，因他是神。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->我们的神并无难事，他要照他应许，作成我们因信所发呼声。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->他的应许在基督里，他应得一切赞美！&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->——（《他不误事因他是神》歌词节选）&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->22岁那年我信主了。信主后不久，我初次听到关于十一奉献的信息：人不能试探神，但有一件事人可以试试神，就是玛拉基书3：10记着“万军之耶和华说：你们要将当纳的十分之一全然送入仓库，使我家有粮，以此试试我，是否为你们敞开天上的窗户，倾福与你们，甚至无处可容。”&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->之后，我做了一个简单的祷告：“天父，我既然决定相信你，也顺服你的命令，你说要做十一奉献我就做，你说可以以此试试你，主啊，我不求你的倾福让我无处可容，但你知道我心里长期有个负担，就是我弟弟上大学的学费，求你到时帮助我。”&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->此后我开始稳定十一奉献，做基督徒该做的这件事，也好奇神要如何帮助我。以往年复一年的负担没有使我宽裕；那个简单的祷告之后，神也没有给我惊喜，我更多寄希望于自己的办法。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->两年，不觉得很快，终于到了弟弟高考的这一年。他令人欣慰地拿到了大学录取通知书，我也令人放心地拿出了我的准备。就在这时，村里突然通知我家去领钱，我们既高兴又纳闷，当我看到领款单的金额时，立时惊讶，迫不及待地把弟弟的录取通知书拿出来比看，金额竟与学费几乎一模一样，而领款时间与录取通知书到达我家相差不过三天。也许人会说，真的太巧了！但那时被录取通知书和领款单同时充斥的我立刻确信，这就是神对我的回应，我强忍感动躲到没人的地方流涕祷告：亲爱的天父！你是不误时不误事的神！感谢你竟垂听了我那简单的祷告，平淡的生活使我小信，但你没有忘记，在这个准确的时间你真的愿意帮助我，你是听祷告的神，你是信实的，你是真神是活神！……&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->十几年过去了，我依然记得当时的确信和感动。那是一笔因城市改造补偿给村民的土地赔偿款，分两次拿，第一次在录取通知书到达后的两三天，第二次在第二年开学前的暑假，金额都与学费几乎一样。但我一直不明白，为何之后的第三年和第四年神不再用这种方式回应那个祷告，原因可能很复杂，因为后来两年我们的家庭关系和经济状况都有一些变化。我将这事依然存记于心，也许有一天神会让我明白。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->虽有疑惑，但当时的感动和确信依然记忆犹新。如诗歌所唱：他心爱你，知你难处，所以应许他要照顾；我们的神充满怜悯，对待他的无告子民。他不误我，他已许过。他不误我，他乐施恩！他不误我，因他是神。我们的神并无难事，他要照他应许，作成我们因信所发的呼声。阿门！&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->亚伯拉罕给那地方起名叫耶和华以勒（意思就是“耶和华必预备”），直到今日人还说：“在耶和华的山上必有预备。”（创世记22：14）&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->我和J原是同事，先后信主，后来恋爱，08年我们准备结婚，当时我们已调到北京工作。J希望回到海滨拍摄婚纱照，为我们相识相恋之地和他美好的大学回忆做个纪念。那段时间，工作繁忙、经济紧凑的我们常常为此祷告，求神为我们预备拍婚纱照的机会、时间和金钱。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->08年4月我回到海滨总公司出差一个月之久。工作接近尾声时我接到J的电话，他也要回来出差。我问，所谓何事？他说，没有事。怎么可能？公司怎会平白无故让你回来一趟？我纳闷。J却答，领导只说回去看看。就这样，J在我即将结束工作之时，不带任务地来海滨与我会合。神就这样出其不意地为我们创造了机会和时间……&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->J刚到总公司，财务部即通知他去领一笔钱，但当时我们的薪资奖金都已转到北京，我们很意外，原来这是两三年前J写一份报告分的奖金。为何时隔多年？为何不通过银行转账？因为这是耶和华以勒！我们俩都非常明确，这笔钱就是拍婚纱照用的。去照相馆一看，奖金的金额恰好比J想往的海景照价格多一元。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->婚纱照并不很重要，但我很感动这样不太重要的事情神都顾念。按我们所求的，他为我们预备机会、时间和金钱。他是耶和华以勒的神，到今日人还说：“在耶和华的山上必有预备。”阿门！&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->耶稣说：“你们把网撒在船的右边，就必得着。”他们便撒下网去，竟拉不上来了，因为鱼甚多。（约翰福音21：6）&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->09年2月，我们在华杰立约。婚礼前一天，我的婚纱还没有着落，因着我的身材与模特的标准悬殊太大，也因着我对款式过份保守的要求，更因为我们在婚礼前不久因房屋漏水赔偿了邻居好几万元，我们在这紧要关头陷入拮据。也想过借钱，但觉得借了钱婚礼就不那么圆满了。诺大的北京，渺小的我们，看着那一件件为高挑修长的新娘子设计的款式和那超出我们承受范围的价格，我心情非常低落。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->婚纱照虽不那么重要，可婚纱在婚礼上是多么重要啊！那天，傍晚即将来临，过了这个夜晚，明天定好的婚期就到了。我打算放弃我的要求，别别扭扭不合身也总强过没有婚纱吧；我也在心里妥协，实在不行就跟家人借吧，家人也不是外人。当我们失望地从最后寄希望的那家店出来后，走投无路的我们在家乐福门口寻了个角落，我们手拉手祷告：亲爱的天父！我们别无倚靠，你是我们唯一的倚靠，求你帮助我们，带领我们的脚步。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->祷告完我们站在十字路口，看到南边有个商场，决定进去看看（本来打算往东走）。我们低着头走上扶梯，到二楼时突然一张桌子挡住了我们的去路，我抬头，顿时眼前一亮，是一家婚纱店设在电梯口的广告点，我们顺着指示牌走进这家婚纱店，干净的橱窗、精致的婚纱让我心里的乌云渐渐消散。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->我们兴致盎然地参观起来，就在店里一个偏僻的角落，我被一件婚纱吸引住了，竟有这种长袖的冬天款，领口设计完全符合我心中的要求，整体感觉也不笨重土气。更令人激动的是当我穿上它的那一刻，我心里立时欢呼惊叹，如此合身！于我这在平常也甚难得，更何况这还是一件挂在模特身上没做任何修改的礼服！从肩宽到袖长、从胸围到腰围、从领口到裙摆的长短，每个细节都仿佛为我量身定做一般，而因为它的款式保守几乎无人问津，所以它几乎是全新的。从小到大，挑剔的我第一次对一件东西如此满意。当我知道它的价格时，心里充满对神的感恩和赞叹！付完婚纱和配套首饰的租金我们拮据的口袋依然有富余，店主也没有苛刻的损污赔偿条款和归还时间限制。感谢主！&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->天父掌管万有却爱渺小的我们!虽然我们一夜劳力并没有打着什么，但他顾念我们没有吃的，就告诉我们鱼儿在船的右边。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->……&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->在之后的日子里，神依然像父亲一样看顾供应我们，无论我们在什么境况中，竟都没有缺乏。他的作为和他的话语是我们软弱中的鼓励和安慰，他过去怎样看顾供应我们，现今以后他的爱和看顾都不变，因为他是我们的天父！如圣经所说：我们所需用的一切天父都是知道的。（太6：32）神既不爱惜自己的儿子为我们众人舍了，岂不也把万物和他一同白白地赐给我们吗？（罗8：32）我们的神丰盛没有缺乏，他像父亲一样爱护看顾我们。求主除去我们的忧虑，帮助我们倚靠他，对他有信心，也求主帮助我们按他的心意看待、对待金钱。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p></description></item><item><title>不作钱财的奴仆</title><link>/2017/10/27/%E4%B8%8D%E4%BD%9C%E9%92%B1%E8%B4%A2%E7%9A%84%E5%A5%B4%E4%BB%86/</link><pubDate>Fri, 27 Oct 2017 00:40:02 +0000</pubDate><guid>/2017/10/27/%E4%B8%8D%E4%BD%9C%E9%92%B1%E8%B4%A2%E7%9A%84%E5%A5%B4%E4%BB%86/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->记得刚结婚不久，有时候晚上睡不着觉就想自己中了五百万怎么花，想的时候像真的一样，还挺开心。不过说实话，钱花的很艰难，想了各种计划，各种奉献，各种分摊，各种买，各种失眠……这种状态持续了好几个晚上后来自己就忘了，算是梦醒了。在后来教会建堂了，我才发现五百万也不算啥。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->在这个以贫富论英雄的年代，没有钱好像你的信仰也被打了折扣，甚至会在神的恩典里迷失。忽然有一天我发现，原来我就是那个渔夫的妻子，那个不断让老头子问金鱼要木盆，要房子，要宫殿的老太婆。我也经常跟我的老头子说：“我没有……我不能……”我迷失在了开始埋怨老头（其实是对上帝不满），却不仰望赐恩典的神的境遇中。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->1.终于有了家庭预算&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->家里的钱一直都是我丈夫管理。入不敷出的担子都是他自己挑，我只管好我的钱包里有买菜的钱就行。我丈夫很会使用手机软件，所有的收支他都会及时地记录，还有一些还款提醒，经常看他用几个卡倒来倒去的。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->除了固定的十一，房贷，教育费以外我们开始有了一些计划，最开始设立了一项宣教基金——每个月把固定的钱放在里面，不定期的取出来支持宣教/福音事工。还设立了孩子的图书基金，感谢神！这一部分钱几乎省了，我们收到了很多书。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->后来我参加了一个《理财有道》的学习。学习中知道《圣经》中有关钱财的经文多达2350节！说明做好金钱的管家很重要。你的财宝在哪里，你的心也在那里（马太福音6：21）。学完以后我们开始了更细致的家庭预算。每一项开支都提前预算，包括一个月的生活费也提前预留，多了可先暂存，看下个月会花多少来最后定下预算，如果少了就要禁食，呵呵。连续做了几个月的账我们就定下来了所有的预算。除衣食住行外，我们还加了探望费，接待费。感谢神，够了还有余。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->2.数算神的恩典&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->我知道我是软弱的，魔鬼在用金钱为难我们的时候，我们的方法就是来到神的面前来数算神的恩典。神给了我们太多的恩典及来自弟兄姊妹们的爱。数算恩典会让我们增长信心，数算恩典会感受神的爱，数算恩典还能看到神的供应。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->现在我就数一个恩典吧，圣灵让我想起来。我在家全职带孩子，有一段时间没有服事，去教会也很少，自己的感受是我已经被遗忘了，甚至有一种很孤独的感觉。就在那时候小燕给我打电话（除了我老公很少有人给我打电话），她告诉我教会奉献箱里有给我的奉献，让我有时间去签字。挂了电话我有些被惊呆了，那种感动是，还有人记得我！我听到了上帝的声音，我没忘记你，我会养活你！&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->当然，恩典还有很多很多。有一次在牧师家，师母对我老公说：“你看你，以前什么都没有，现在什么都有。”牧师说：“他一直有神！”&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->3.用不义的钱财扩张神的国度&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->那有够用且有余的钱财，并且常常为此感恩够吗？还不够！正如耶稣在路加福音16章中说的，我们要用不义的钱财为将来的事作准备。如果我们不用地上的财物来做天上的事，那世上所有的财物对于天上的事就没有价值，就是不义的！拥有的越多也就越偏离天上的事，所以如果要顾及天上的事、涉及拯救人的灵魂的事，地上的财物都是可以被使用，也都是可以被舍弃的。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->“人若赚得全世界，赔上自己的生命，有什么益处呢？人还能拿什么换生命呢？”&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p></description></item></channel></rss>