<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>守望网络期刊第27期 on 北京守望教会</title><link>/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%BD%91%E7%BB%9C%E6%9C%9F%E5%88%8A%E7%AC%AC27%E6%9C%9F/</link><description>Recent content in 守望网络期刊第27期 on 北京守望教会</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Thu, 24 May 2012 15:52:46 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%BD%91%E7%BB%9C%E6%9C%9F%E5%88%8A%E7%AC%AC27%E6%9C%9F/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>简讯：</title><link>/2012/05/24/%E7%AE%80%E8%AE%AF%EF%BC%9A/</link><pubDate>Thu, 24 May 2012 15:52:46 +0000</pubDate><guid>/2012/05/24/%E7%AE%80%E8%AE%AF%EF%BC%9A/</guid><description>&lt;p>1、2012&lt;span style="font-family: 宋体;">年&lt;/span>&lt;span style="font-family: 'Palatino Linotype';">5&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">月&lt;/span>&lt;span style="font-family: 'Palatino Linotype';">13&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">日，是今年教会户外敬拜的第&lt;/span>&lt;span style="font-family: 'Palatino Linotype';">19&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">个主日。据统计，至少有&lt;/span>&lt;span style="font-family: 'Palatino Linotype';">16&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">位弟兄姊妹在平台附近被带走。到&lt;/span>&lt;span style="font-family: 'Palatino Linotype';">14&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">日下午&lt;/span>&lt;span style="font-family: 'Palatino Linotype';">4&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">点，最后一位在清河派出所的姊妹被释放。详情请见《北京守望教会&lt;/span>&lt;span style="font-family: 'Palatino Linotype';">5&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">月&lt;/span>&lt;span style="font-family: 'Palatino Linotype';">13&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">日户外敬拜通报》。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>2、2012&lt;span style="font-family: 宋体;">年&lt;/span>&lt;span style="font-family: 'Palatino Linotype';">5&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">月&lt;/span>&lt;span style="font-family: 'Palatino Linotype';">20&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">日，是今年教会户外敬拜的第&lt;/span>&lt;span style="font-family: 'Palatino Linotype';">20&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">个主日。一位老姊妹在周五被奥运村派出所骗至居委会，后被带往派出所，直到主日上午这位姊妹才被放出来。据统计，这个主日至少有&lt;/span>&lt;span style="font-family: 'Palatino Linotype';">17&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">位弟兄姊妹在平台附近被带走。详情请见《北京守望教会&lt;/span>&lt;span style="font-family: 'Palatino Linotype';">5&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">月&lt;/span>&lt;span style="font-family: 'Palatino Linotype';">20&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">日户外敬拜通报》。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>3、4&lt;span style="font-family: 宋体;">月&lt;/span>&lt;span style="font-family: 'Palatino Linotype';">29&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">日至&lt;/span>&lt;span style="font-family: 'Palatino Linotype';">5&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">月&lt;/span>&lt;span style="font-family: 'Palatino Linotype';">1&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">日，校园团契在密云水库附近举行主题为&lt;/span>&lt;span style="font-family: 'Palatino Linotype';">“&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">如何祷告&lt;/span>&lt;span style="font-family: 'Palatino Linotype';">”&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">的营会活动，有四十余位弟兄姊妹参加。 &lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>4&lt;span style="font-family: 宋体;">、&lt;/span>5&lt;span style="font-family: 宋体;">月&lt;/span>&lt;span style="font-family: 'Palatino Linotype';">12&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">日上午，母亲节来临之际，校园部邀请吴岚姊妹在西屋国际&lt;/span>&lt;span style="font-family: 'Palatino Linotype';">1202&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">做题为&lt;/span>&lt;span style="font-family: 'Palatino Linotype';">“&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">生命的季节&lt;/span>&lt;span style="font-family: 'Palatino Linotype';">”&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">的讲座，劝勉在校基督徒学生在主里听从父母。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>5&lt;span style="font-family: 宋体;">、&lt;/span>5&lt;span style="font-family: 宋体;">月&lt;/span>&lt;span style="font-family: 'Palatino Linotype';">19&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">日下午&lt;/span>，青年团契举行职场讲座，分别由永刚弟兄分享“基督徒的工作观” 和赵周弟兄分享“工作沟通技能”，约有二十多位弟兄姊妹参加。&lt;/p>
&lt;p>6&lt;span style="font-family: 宋体;">、&lt;/span>5&lt;span style="font-family: 宋体;">月&lt;/span>&lt;span style="font-family: 'Palatino Linotype';">17&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">日晚，双井富力城家庭小组开始查经学习间隔的读书会，最先阅读和分享的是加尔文的《敬虔生活原理》。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>7&lt;span style="font-family: 宋体;">、&lt;/span>5&lt;span style="font-family: 宋体;">月&lt;/span>&lt;span style="font-family: 'Palatino Linotype';">6&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">日，以斯帖小组黄睿、周君夫妇喜得一女，取名顺顺。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>8&lt;span style="font-family: 宋体;">、&lt;/span>5&lt;span style="font-family: 宋体;">月&lt;/span>&lt;span style="font-family: 'Palatino Linotype';">20&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">日，立水桥小组徐乃幸、吴雪娟夫妇&lt;/span>喜得一女，取名徐思语。&lt;/p></description></item><item><title>纪念《网络期刊》创刊一周年</title><link>/2012/05/24/%E7%BA%AA%E5%BF%B5%E3%80%8A%E7%BD%91%E7%BB%9C%E6%9C%9F%E5%88%8A%E3%80%8B%E5%88%9B%E5%88%8A%E4%B8%80%E5%91%A8%E5%B9%B4/</link><pubDate>Thu, 24 May 2012 15:50:34 +0000</pubDate><guid>/2012/05/24/%E7%BA%AA%E5%BF%B5%E3%80%8A%E7%BD%91%E7%BB%9C%E6%9C%9F%E5%88%8A%E3%80%8B%E5%88%9B%E5%88%8A%E4%B8%80%E5%91%A8%E5%B9%B4/</guid><description>&lt;p>孙毅长老： &lt;/p>
&lt;p>我在这个事工中看到了神的作为与祝福，如果只是我们自己的力量，也许我们有力量不够的时候，但神的呼召与感动不断地加给我们，我们就在这服侍的过程中得着祝福、激励与恢复。我非常感谢神对各位服侍同工的呼召与感动，把服侍这份网刊的负担及热情加给各位，让我时时被各位在基督里忠诚地服侍他的热情所鼓励。相信我们若是顺服神的呼召被他所用，这份网刊必定会成为神祝福和激励更多人的工具，在这个争战的时期特别为他的作为作出美好的见证。愿神继续地引导和祝福这个网刊及各位同工的服侍。 &lt;/p>
&lt;div class="indent-2">
&lt;p>
李小白牧师： 
&lt;/p>
&lt;p>
对于前线的士兵，尤其是分散坚守在不同阵地的士兵，什么东西最珍贵？那就是“家书”——它不仅捎来亲人的消息，更饱含着家人的牵挂、战友的深情。
&lt;/p>
&lt;p>
对于过往的历史，尤其是一个快速成长的教会的历史，什么东西最珍贵？那就是“档案”——它不仅记载了昨天，更激励着今天、影响着明天。
&lt;/p>
&lt;p>
《网络期刊》就是过去一年守望教会的“家书”和“档案”。在这里，不仅分享了我们的经历、思考与软弱，更见证了神的恩典、大能与荣耀。感谢神！赐下这奇妙的祝福，造就了教会和我们的生命。求主继续坚立我们手所做的工，因为我们“深信那在你们心里动了善工的，必成全这工，直到耶稣基督的日子。”
&lt;/p>
&lt;p>
荣耀归主名！
&lt;/p>
&lt;p>
张晓峰牧师： 
&lt;/p>
&lt;p>
网刊作为在守望户外这样一个特殊时期所产生的期刊，她详细地记载了在这个过程中教会中各个弟兄姊妹真实的生命经历，争战、得胜，和成长。我相信，上帝也在和教会一同观看这份小刊物，并且也使用这份刊物成为这段历史的记录，并成为众肢体感恩、赞美及彼此记念和激励的帮助。我用《希伯来书》中的一句话来共勉：“我们既有这许多的见证人，如同云彩围着我们，就当放下各样的重担，脱去容易缠累我们的罪，存心忍耐，奔那摆在我们前头的路程”（来&lt;span style="font-family: 'Times New Roman';">12&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">：&lt;/span>&lt;span style="font-family: 'Times New Roman';">1&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">）。愿荣耀归给我们在天上的父和我们的主耶稣基督，直到永永远远，阿门！&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>
袁灵传道： 
&lt;/p>
&lt;p>
衷心祝贺教会网络期刊创刊一周年！感谢期刊各位同工在这一年里地殷勤服侍。因着你们的事工，我们虽被分隔但仍体会教会是一个整体，我们仍然坚定的站在这里，我们仍在一同守望也彼此守望，为此，我向我们的主献上深深的感恩与赞美。
&lt;/p>
&lt;p>
编辑书拉密 
&lt;/p>
&lt;p>
是的，主，除了感谢您，还能说些什么呢？
&lt;/p>
&lt;p>
离开了熟悉的校园，我不断地在各种文字工作中讨着生活，因为是为着生存而写作，于我，总是有几分不甘，但是每次编辑网刊时，心里却常常充满火热、欢喜和激情。
&lt;/p>
&lt;p>
仍记得那一天，打开信箱的时候，有人在呼唤——要不要把近期在教会论坛上的文章整理下办个网刊啊……一个多么好的主意！我像听见了呼召的号角，毫不犹豫地加入进来，我知道，这是我的使命，是我的岗位，是不容我推脱的责任。 
&lt;/p>
&lt;p>
是的，主，除了感谢您，还能说些什么呢？
&lt;/p>
&lt;p>
我们这些卑微却蒙了大福的人，看起来似乎在做着最简单的阅读、搜集和校对工作，但每一次，在阅读中，我们都会自觉不自觉地被牧者、被弟兄姊妹们的文字所感动、所激励、所恢复。一个编辑的人也许做不了什么，但能够有机会将那些洋溢着生命真实温度的文字呈现给所有关注中国家庭教会现状和走向的读者，这是我们的荣幸。 
&lt;/p>
&lt;p>
感谢您，让我们在这个世代、在这个国度、在这座城市、在这间教会有份于这项美好的文字事工，它是如此单纯、如此繁盛、如此充满平安的盼望！这本网刊，就像一束朴素却灿烂的小花，在永恒之光的照耀与守护下，无论晴天还是阴天，它都会坦然而勇敢地绽放！
&lt;/p>
&lt;p>
编辑阿迟： 
&lt;/p>
&lt;p>
2011&lt;span style="font-family: 宋体;">年&lt;/span>&lt;span style="font-family: 'Times New Roman';">4&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">月&lt;/span>&lt;span style="font-family: 'Times New Roman';">11&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">日凌晨三点从派出所出来，脑袋一片麻木，但是心却在摇摆，眼下形势很紧张，如果因为自己是全时间服事的工人而受到更重的逼迫，我能承担得了吗？我的心在打退堂鼓。 &lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>
一个多月后，网刊创刊，作为文化事工部的全时间同工，我就和这个刊物联系在一起，我和其他同工们一起收集稿件，编辑稿件，弟兄姊妹的生命就这样走进了我的生命中，我想，在正常教会聚会时期，他们一度是那样不为不为人知，默默无闻，但是，因着户外，他们的生命被挖掘出来，璀璨着在阳光下发光，使我灰暗疲惫的心不由地想去靠近……又或，他们的见证就像一股一股清泉的活水滋润着我，我就这样被动地吸允着…… 
&lt;/p>
&lt;p>
2012&lt;span style="font-family: 宋体;">年&lt;/span>&lt;span style="font-family: 'Times New Roman';">4&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">月，因为做户外一周年的视频，我被访问，谈了一年的感受和经历之后，当被问到还有什么补充时？我说，“现在和一年前相比，我想说‘我愿意做，愿意在这个岗位去服事神。我愿意成为弟兄姊妹生命的聆听者，愿意把他们的生命记录下来，我越来越觉得做这件事的价值，越来越觉得做这件事是被神肯定的。’”&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>
与其说我在网刊编辑部服事神，倒不如说是神借着网刊来恢复我，愿意这份小小的刊物成为教会特殊时期弟兄姊妹们生命的祝福！
&lt;/p>
&lt;p>
编辑&lt;span style="font-family: 'Times New Roman';">william&lt;/span> 
&lt;/p>
&lt;p>
今天上午我们参加了锡安教会的第二堂。金明日牧师讲道前播放了，我们户外视频的“守望大事记”。他今天讲道的题目是约翰福音&lt;span style="font-family: 'Times New Roman';">13&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">章&lt;/span>&lt;span style="font-family: 'Times New Roman';">34-35&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">节。他提到去看天明牧师，被警察拦阻等一些事情，并多次在讲道中提到守望教会。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>
金牧师还提到了守望网络期刊，他说，“我在守望教会网络期刊里面看到了很多好的文字，这是文革结束后很长时间都没出现过的，并不是因为写的人有多聪明，而是里面有美好的生命见证……”
&lt;/p>
&lt;p>
作为以上两项事工的参与者，我感到很激动。我们的事工是有成效的，我感到非常荣幸和大家配搭。感谢主，让我们继续加油！
&lt;/p>
&lt;p>
读者Wendy Zuo：
&lt;/p>
&lt;p>
每次拿到网络期刊，我都想一口气读完。最喜欢看的就是弟兄姊妹的见证，我就像是当事人一样经历神的奇妙，神的恩典，弟兄姊妹的见证也常常的使我感动的热泪盈眶。在这看似毫无出路的状态当中，却又看到神施恩的手，就越发的感动和感恩。感谢神让我们在这特殊的阶段当中，透过网络期刊我们彼此被连接，彼此被建造。 
&lt;/p>
&lt;p>
读者陈姊妹：
&lt;/p>
&lt;p>
去年的灵修短文，帮助了我灵修；今年的教理问答连载，我从中选择了一些作为主题灵修经文，也可以系统阅读教理问答，挺好的。
&lt;/p>
&lt;p>
弟兄姊妹关于户外的见证和分享，给我很大的激励。当我烦闷时，也会去读几篇，来抚慰我的心。
&lt;/p>
&lt;p>
读者魏姊妹： 
&lt;/p>
&lt;p>
每每透过网刊中弟兄姊妹的见证，我得到鼓励；每每看到弟兄姊妹的文字，就仿佛看到了他们的笑脸！ 
&lt;/p>
&lt;p>
&amp;nbsp;
&lt;/p>
&lt;/div></description></item><item><title>“耶稣基督乃教会唯一的元首！”——户外敬拜一周年有感（上） 文/天明牧师</title><link>/2012/05/24/%E8%80%B6%E7%A8%A3%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E4%B9%83%E6%95%99%E4%BC%9A%E5%94%AF%E4%B8%80%E7%9A%84%E5%85%83%E9%A6%96%EF%BC%81-%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E4%B8%80/</link><pubDate>Thu, 24 May 2012 15:49:23 +0000</pubDate><guid>/2012/05/24/%E8%80%B6%E7%A8%A3%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E4%B9%83%E6%95%99%E4%BC%9A%E5%94%AF%E4%B8%80%E7%9A%84%E5%85%83%E9%A6%96%EF%BC%81-%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E4%B8%80/</guid><description>&lt;p>简介：前些日子“网络期刊”的同工也和我谈起了户外敬拜一周年我的思考，我自己也在这段时间正在思想教会这一年走过来的路程。在这户外敬拜一周年之际，我想把自己的一些思考与大家分享，在主里彼此勉励、共同寻求。&lt;/p>
&lt;div class="indent-2">
&lt;p>
自去年3月27日主日讲道分享“我们别无选择！”已经有一年的时间，到再下一个主日（4月8日，复活节），户外敬拜就整整一周年了。前些日子“网络期刊”的同工也和我谈起了户外敬拜一周年我的思考，我自己也在这段时间正在思想教会这一年走过来的路程。在这户外敬拜一周年之际，我想把自己的一些思考与大家分享，在主里彼此勉励、共同寻求。
&lt;/p>
&lt;p>
三个自问
&lt;/p>
&lt;p>
一：当户外敬拜接近一周年的前些日子，我曾问过自己：“如果回到去年的3月27日，你是否依然认为户外敬拜是别无选择的选择？”对此问题我的回答依然是：“是的，我们别无选择！”之所以一年过后的今天仍然这样认定，我想，不单只是因为当时有透过讲道表达出来的强烈感动，还因为客观上教会的成长确实已经突破了当时政府部门所能够承受的底线，因此即便教会当时暂时回到锡华聚会，教会迟早还会经历政府部门以取缔或打散为目的的干预。教会2008年经历5.11冲击，2009年经历11.1户外敬拜，2010年到去年3月教会所租赁的场所多次被取缔，这些都是最好的证明。这是城市教会快速的成长和已经滞后的宗教法规之间的张力和矛盾导致的（守望户外敬拜后很多学者对此有过专门的论述）。过去的几年通过登记申请提出合法化问题，实行堂会化，又推动教会建堂，守望教会的这些举措加上教会不断的快速成长，在政府部分看来，这些都是在不断地突破原先的底线。这样，原来的政教张力变为冲突成了必然的事情。因此，教会只要继续坚持往公开化和堂会化的方向发展，政府部门又不肯根据现实情况改变原先的做法，政府部门对教会的冲击就是不可避免的，户外敬拜也成了别无选择的选择。
&lt;/p>
&lt;p>
二：在去年教会经历艰难、我自己也感到特别痛苦的时候，我不由自主地问自己一个问题：“如果你事先知道会经历这么多艰难和痛苦，当初是否会推动建堂？”那时，我心灵的回应很有意思，让我自己都感到诧异，因为回答不是简单的“愿意”或者“不愿意”，而是：“圣灵将祂的火（哪怕是极微小的火苗）点在你的心灵里，哪里还有你的‘愿意’或‘不愿意’呢？谁能扑灭那在你心灵里燃烧的圣灵的火呢？”这是我当时内心里非常自然的、不假思索的回答。在去年一段时期经历心灵的痛苦和灵里的低谷时，我从弟兄姊妹那里收集了些这几年我自己的讲道录音，有些是视频，因不少的弟兄姊妹建议我在被关在家里的这段时间整理过去的讲道。我听了建堂推动时期的讲道以及堂会转型时期的一些讲道（包括祷告会中的分享）。听那些自己过去分享过的信息，在主里诚实地说，我自己的感觉是：“讲得太好了，而且讲得那么地有圣灵的能力。”不但如此，重看视频中的过程中，无论是主日敬拜，还是祷告会或者是雪中敬拜，仍能感受到当时圣灵在弟兄姊妹中间的工作。听那些讲道的过程中，我自己深深体会到，圣灵过去在我们教会中的工作，是那样地真实、那样地有能力，它无法否认，也难以磨灭，已经深深地印在过去一同走过来的守望教会许许多多弟兄姊妹们的生命里面。圣灵竟然使用我过去的讲道，扶持我走过了一段灵里的低谷。这些是在回头看过去一年的前些日子里，我自己忽然发现的。
&lt;/p>
&lt;p>
三：户外敬拜一年后的今天，我依然相信守望教会去年的户外敬拜确实具有特别的意义。在去年12月25日圣诞节主日讲道中，我已经清楚地表达了三个方面的意义，其中在我看来最重要的就是教会在别无选择地情况下，坚定勇敢地表达了教会不变的信仰立场：“耶稣基督是教会唯一的元首，因此教会不当受任何势力或政权所控制。”这是一个特别的见证。其实，如果说在过去被逼迫的年代里，教会“化整为零”在信徒家里聚会，以回避政教关系的张力和冲突的方式保守了上述信仰原则的话，去年一年时间，守望教会是以正面和公开的方式直接向政权表达了这样的信仰立场。因此，我相信这是一个历史性的见证。随着教会在中国的不断成长，尤其是城市教会的兴起，教会要进入公共领域和主流社会，并且公开表明以圣经为原则的教会的真实身份，表达教会在这个社会所当站立的根基乃是耶稣基督。我认为，守望教会去年的户外敬拜，就是这样的一个见证，而且经过将近一年的坚持，见证得非常充分，就是让政府有关部门确实明白教会这不变的信仰立场。去年CCDM所评出的“2011年中国基督教十大事件”中，被评为第一大事件的就是守望教会户外敬拜事件，第二大事件是“三自”唱红歌。我想这不会是偶然的，这也表明去年守望教会借户外敬拜所表达的见证并不是“过时”或是“过激”的，50多年前“三自”运动初期我们信仰的老一辈所作的见证，所坚持的真理，今天是我们以看得见的方式公开表达出来而已。 因此，我个人为着我们这一代基督徒有这样的见证而与老一辈们站在同样的信仰根基上、走在同样的侍奉路线上深深感恩。我想，这是中国家庭教会属灵精神的一种传承。“耶稣基督乃教会唯一的元首！”“不是倚靠势力、不是倚靠才能，乃是倚靠圣灵方能成事！”&lt;br />……
&lt;/p>
&lt;p>
上一个主日（3月18日）大地被厚厚的雪覆盖，大大小小的树上缀满了洁白的雪花，没过几日，阳光明媚、天气转暖，发现楼窗下的桃树已悄然绽放，迎春花也开了。显然春天已经来临了。
&lt;/p>
&lt;p>
（2012年3月30初稿，2012年5月22日定稿）
&lt;/p>
&lt;p>
编者注：《“耶稣基督乃教会唯一的元首！”——户外敬拜一周年有感（下）》将刊登在下期（第28期）网刊上，敬请期待。
&lt;/p>
&lt;/div></description></item><item><title>从起初原有的生命之道 ——2012年5月13日主日讲章/天明牧师</title><link>/2012/05/24/%E4%BB%8E%E8%B5%B7%E5%88%9D%E5%8E%9F%E6%9C%89%E7%9A%84%E7%94%9F%E5%91%BD%E4%B9%8B%E9%81%93-2012%E5%B9%B45%E6%9C%8813%E6%97%A5%E4%B8%BB%E6%97%A5%E8%AE%B2%E7%AB%A0-%E6%96%87%E5%A4%A9/</link><pubDate>Thu, 24 May 2012 15:48:31 +0000</pubDate><guid>/2012/05/24/%E4%BB%8E%E8%B5%B7%E5%88%9D%E5%8E%9F%E6%9C%89%E7%9A%84%E7%94%9F%E5%91%BD%E4%B9%8B%E9%81%93-2012%E5%B9%B45%E6%9C%8813%E6%97%A5%E4%B8%BB%E6%97%A5%E8%AE%B2%E7%AB%A0-%E6%96%87%E5%A4%A9/</guid><description>&lt;p>简介：分享藉着耶稣基督显明的神永远的生命，这就是我们信仰的本质，而且分享这生命是我们喜乐的源泉。&lt;/p>
&lt;p>经文：约翰壹书&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-family: Calibri;">1:1-4&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>1 &lt;span style="font-family: 宋体;">论到从起初原有的生命之道，就是我们所听见，所看见，亲眼看过，亲手摸过的。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>2 &lt;span style="font-family: 宋体;">（这生命已经显现出来，我们也看见过，现在又作见证，将原与父同在，且显现与我们那永远的生命传给你们。）&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>3 &lt;span style="font-family: 宋体;">我们将所看见、所听见的传给你们，使你们与我们相交。我们乃是与父并他儿子耶稣基督相交的。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>4 &lt;span style="font-family: 宋体;">我们将这些话写给你们，使你们（有古卷作“我们”）的喜乐充足。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;div class="indent-2">
&lt;p>
各位弟兄姊妹：主日平安！
&lt;/p>
&lt;p>
从这个主日起我们分享约翰壹书。约翰壹书不像其他书信，一开头并没有说写信者是谁，也没有提到具体写给哪个教会或哪个人，但我们都知道约翰壹书是使徒约翰写的，无论是教会的传统还是书信本身的内证，都证明这一点；而且就书信本身见证的那样，本书信就是写给“与父并他儿子耶稣基督相交的”、“得称为神的儿女”的、“信奉神儿子之名”的信徒的。
&lt;/p>
&lt;p>
使徒约翰当时（就是第一世纪的末叶）写这封书信，主要是针对开始侵袭教会的被称作诺斯底主义（中文也翻译成“智慧派”）的异端思潮，为了提醒教会而写的。在教会初期发展的两个世纪里，诺斯底主义是最危险的异端之一。它的主要教导是：灵是完全美善的，物质是完全邪恶的。由这样一个不合圣经的二元论，引发出一系列重大的错误观念，如：人身体既是物质的，就是邪恶的。物质与神正正相反；神完全是灵，因此是美善的。如果简明扼要地梳理诺斯底主义的论点及其逻辑的话，是这样的：
&lt;/p>
&lt;p>
1&lt;span style="font-family: 宋体;">）既然灵是完全美善、物质是完全邪恶，那么基督不可能是穿肉身来的，因肉身是属乎物质而邪恶的，因此基督应该是看似有身体的，其实是“幻影”（这种看法称为“幻影说”），或者就是克林妥所说的，耶稣只是人而不是神或基督，只不过人性的耶稣在受洗时神性的基督进入他里面，而且耶稣死时神性的基督就离开了（这种看法称为“克林妥主义”）。由此可见，在基督论上，诺斯底主义反对基督的道成肉身，就是否定基督真实的人性。这我们就不难理解约翰为什么在书信中不断地强调耶稣基督的道成肉身——“论到从起初原有的生命之道，就是我们所听见，所看见，亲眼看过，亲手摸过的”（&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">1:1&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">）；“谁是说谎话的呢？不是那不认耶稣为基督的吗？不认父与子的，这就是敌基督的。凡不认子的，就没有父；认子的，连父也有了”（&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">2:22-23&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">）；“凡灵认耶稣基督是成了肉身来的，就是出于神的，从此你们可以认出　神的灵来；凡灵不认耶稣，就不是出于神，这是那敌基督者的灵。你们从前听见他要来，现在已经在世上了”（&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">4:2-3&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">）。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>
2&lt;span style="font-family: 宋体;">）既然灵是完全美善、物质是完全邪恶，那么我们必须严酷地对待邪恶的身体（这带来的是苦修型的信仰形态），或者就是彻底放纵肉体，因为反正身体属乎物质而邪恶，肉体的放纵——触犯神的律法根本不会影响属灵而美善的灵魂（这带来的是纵欲型的信仰形态）。约翰壹书针对的就是这纵欲型的诺斯底主义——“人若说是与神相交，却仍在黑暗里行，就是说谎话，不行真理了”（&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">1:8&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">）；“人若说自己在光明中，却恨他的弟兄，他到如今还是在黑暗里”（&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">2:9&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">）；“犯罪的是属魔鬼，因为魔鬼从起初就犯罪。神的儿子显现出来，为要除灭魔鬼的作为。凡从神生的，就不犯罪，因神的道存在他心里，他也不能犯罪，因为他是由神生的。从此就显出谁是神的儿女，谁是魔鬼的儿女。凡不行义的就不属神，不爱弟兄的也是如此”（&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">3:8-10&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">）；“亲爱的弟兄啊，我们应当彼此相爱，因为爱是从神来的。凡有爱心的，都是由神而生，并且认识神。没有爱心的，就不认识神，因为神就是爱”（&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">4:7-8&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">）。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>
3&lt;span style="font-family: 宋体;">）既然灵是完全美善、物质是完全邪恶，那么救恩就是指脱离身体，但不是藉着信基督，而是靠特殊的“知识”（希腊文“知识”一字是“诺斯”，诺斯底主义一名由此而来）。这也是约翰在书信中强调得永生，就是得享神的生命，是藉着信基督——“凡信耶稣是基督的，都是从神而生，凡爱生他之神的，也必爱从神生的”（&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">5:1&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">）；“这见证就是神赐给我们永生，这永生也是在他儿子里面。人有了神的儿子就有生命，没有神的儿子就没有生命。我将这些话写给你们信奉神儿子之名的人，要叫你们知道自己有永生”（&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">5:11-13&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">）。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>
新约圣经记载的诺斯底主义是这异端的雏形，并不是第二三世纪里所发展出来的复杂的系统。约翰壹书的读者正面临纵欲型的克林妥主义的挑战。这异端否认耶稣的神性，主张放任，撇弃道德的一切约束。因此，约翰写这封书信，见证耶稣基督乃是他们“所听见，所看见，亲眼看过，亲身摸过”的那“起初原有的生命之道”；并且揭穿假教师之错误教导，让信徒住在基督里并持守这生命之道。
&lt;/p>
&lt;p>
马唐纳在他的“新约圣经注释”中非常形象地描述约翰壹书的目的，他说：“约翰壹书就像一本家庭照相簿。本书将神家众成员的样貌描绘出来。正如儿女跟他们的父母相似，神的儿女也有祂的模样。本书将这些相像之处描绘出来。一个人成为神儿女的时候，他便接受了神的生命，就是永远的生命。所有拥有这生命的人，都会循着一些确切既定的方式将这生命证明出来。例如，他们爱神，也爱神的儿女，且遵守祂的诫命，不会继续犯罪。这一切都是永远生命的特征。约翰写这封信，是要叫拥有这些家庭特征的人知道自己有永生（约壹&lt;span style="font-family: Calibri;">5:13&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">）”。或者更准确地来讲，拥有这些神生命之特征的人才是真正的神的儿女。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>
“太初有道，道与神同在，道就是神。”（约&lt;span style="font-family: Calibri;">1:1&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">）如果约翰福音的开头强调的是基督——“太初原有之道”的那超越的神性的话，约翰壹书一开头的强调的是那“从起初原有的生命之道”基督具有的人性，因为约翰见证说“我们所听见，所看见”，而且“亲眼看过，亲手摸过的”；神的生命藉着成为肉身的基督耶稣已经显明出来，约翰说，“我们也看见过，现在又作见证”；并且因着他道成肉身来到我们中间，“将原与父同在，且显现与我们那永远的生命传给你们。”基督穿上人性的肉身来到世间，不仅没有影响他的神性，反倒因着他我们看见了那不能看见的神，也得见那神子的荣光，正如圣经所说：“从来没有人看见神，只有在父怀里的独生子将他表明出来”（约&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">1:18&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">）；“道成了肉身，住在我们中间，充充满满地有恩典，有真理。我们也见过他的荣光，正是父独生子的荣光”（约&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">1:14&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">）。不但如此，又因着他道成肉身的到来，我们可以因信耶稣基督，得享神的生命，就是神儿女的权柄，正如圣经所说的：“凡接待他的，就是信他名的人，他就赐他们权柄，作神的儿女”（约&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">1:12&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">）；“从他丰满的恩典里，我们都领受了，而且恩上加恩。”（约&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">1:16&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">）&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>
约翰在这里特别提到基督徒的相交，就是“我们将所看见、所听见的传给你们”来的“你们”与“我们”的相交。这样的相交是从与他们分享基督而来的相交，这样的相交其本质乃是与他人分享自己“与父并他儿子耶稣基督相交”而来的主的生命。“相交”这词原意有“共同分享”、“合伙经营”、“一同得分”、“有份”等等。这相交的本质乃是分享主的生命。因此可以把这样的相交至少分为两个方面：一个是我们自己“与父并他儿子耶稣基督相交的”，我们一般称它为与主的密契，与主的相交或灵修等等，这是指透过他的话语和祈祷而来的圣灵的工作，个人分享主自己的生命，得恩、得力、得安慰等等；另一个是领受基督生命的基督徒在主里彼此分享主的生命，我们一般称之为信徒的团契或交通，圣经书信里的有关“彼此”的教导（彼此相爱、彼此饶恕、彼此接纳、彼此建立、彼此劝诫、彼此服侍等等）就是叫我们在主里相交。如果还有一种相交的话，不是严格神学意义上的，而是“共同分享”角度而言，藉着他的话语和圣灵，把福音传给还未信主的人，好使他们与我们一同得享神永远的生命。
&lt;/p>
&lt;p>
“认识你独一的真神，并且认识你所差来的耶稣基督，这就是永生。”（约&lt;span style="font-family: Calibri;">17:3&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">）这样，分享藉着耶稣基督显明的神永远的生命，这就是我们信仰的本质，而且分享这生命是我们喜乐的源泉。你是否在圣灵里时常享受这生命？你是否在基督里时常与弟兄姊妹分享这生命？你是否愿意见证这生命而使人与你一样得享这喜乐、永远的生命？愿神因着在你里面的这生命今天赐福给你！&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>
&amp;nbsp;
&lt;/p>
&lt;/div></description></item><item><title>我们若说是与神相交 ——2012年5月20日主日讲章 文/天明牧师</title><link>/2012/05/24/%E6%88%91%E4%BB%AC%E8%8B%A5%E8%AF%B4%E6%98%AF%E4%B8%8E%E7%A5%9E%E7%9B%B8%E4%BA%A4-2012%E5%B9%B45%E6%9C%8820%E6%97%A5%E4%B8%BB%E6%97%A5%E8%AE%B2%E7%AB%A0-%E6%96%87%E5%A4%A9%E6%98%8E/</link><pubDate>Thu, 24 May 2012 15:47:54 +0000</pubDate><guid>/2012/05/24/%E6%88%91%E4%BB%AC%E8%8B%A5%E8%AF%B4%E6%98%AF%E4%B8%8E%E7%A5%9E%E7%9B%B8%E4%BA%A4-2012%E5%B9%B45%E6%9C%8820%E6%97%A5%E4%B8%BB%E6%97%A5%E8%AE%B2%E7%AB%A0-%E6%96%87%E5%A4%A9%E6%98%8E/</guid><description>&lt;p>简介：偶然被过犯所胜的时候，被圣灵光照而认罪，随时随地得到神的赦免，继续行在神的圣洁的光中，也恢复与祂亲密的相交，得享祂的爱，这样我们可以以神为乐。&lt;/p>
&lt;p>经文：约翰壹书&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-family: Calibri;">1:5-2:6&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>1:5 &lt;span style="font-family: 宋体;">神就是光，在他毫无黑暗。这是我们从主所听见，又报给你们的信息。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>1:6 &lt;span style="font-family: 宋体;">我们若说是与　神相交，却仍在黑暗里行，就是说谎话，不行真理了。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>1:7 &lt;span style="font-family: 宋体;">我们若在光明中行，如同神在光明中，就彼此相交，他儿子耶稣的血也洗净我们一切的罪。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>1:8 &lt;span style="font-family: 宋体;">我们若说自己无罪，便是自欺，真理不在我们心里了；&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>1:9 &lt;span style="font-family: 宋体;">我们若认自己的罪，神是信实的，是公义的，必要赦免我们的罪，洗净我们一切的不义；&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>1:10 &lt;span style="font-family: 宋体;">我们若说自己没有犯过罪，便是以神为说谎的，他的道也不在我们心里了。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>2:1 &lt;span style="font-family: 宋体;">我小子们哪，我将这些话写给你们，是要叫你们不犯罪。若有人犯罪，在父那里我们有一位中保，就是那义者耶稣基督。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>2:2 &lt;span style="font-family: 宋体;">他为我们的罪作了挽回祭，不是单为我们的罪，也是为普天下人的罪。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>2:3 &lt;span style="font-family: 宋体;">我们若遵守他的诫命，就晓得是认识他。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>2:4 &lt;span style="font-family: 宋体;">人若说“我认识他”，却不遵守他的诫命，便是说谎话的，真理也不在他心里了。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>2:5 &lt;span style="font-family: 宋体;">凡遵守主道的，爱神的心在他里面实在是完全的。从此我们知道我们是在主里面。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>2:6 &lt;span style="font-family: 宋体;">人若说他住在主里面，就该自己照主所行的去行。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p> 各位弟兄姊妹：平安！&lt;/p>
&lt;div class="indent-2">
&lt;p>
 今天我们接着上一周继续分享约翰壹书。在读今天讲道经文的过程中，很多弟兄姊妹发现，自己非常熟悉的经文，在背经卡里常出现的金句，就是&lt;span style="font-family: Calibri;">1&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">章&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">9&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">节的经文：“我们若认自己的罪，神是信实的，是公义的，必要赦免我们的罪，洗净我们一切的不义。”我们曾根据这段经文，在主面前承认自己所犯的罪，并且因着神自己在经文中的应许，相信自己的罪已得赦免，藉此过程我们也经历了被主赦免和得享与主的亲密之关系的恩典。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>
经文中所说“我们若认自己的罪”里的 “认罪”，在原文中是“相同之事”和“说”的复合词， 所以“认罪”就是“和圣灵说相同的事”。例如，当圣灵光照你说“你刚才说谎了，不诚实”时，真正的认罪就是向神说同样的话（或同意的话）：“是的，主！我刚才说谎了，不诚实”，以此进入主的诚实里面。因此，圣经所说的认罪，并不只是有些人所认为的在神面前的一种心态，如“反正神都知道我所犯的罪，我愿意接受他的管教和惩戒”等；认罪也不只是向神承认自己是罪人，如：“我是个罪人，求你赦免”；也不是每天晚上休息前向神笼统地承认说：“我今天又犯了很多的罪（你都知道），求你赦免。”真正的认罪就是接受圣灵的光照（即祂的判断）并行在祂所光照的指引里面。这就是与&lt;span style="font-family: Calibri;">1&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">章&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">9&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">节并行的&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">1&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">章&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">7&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">节的经文所告诉我们的——“我们若在光明中行，如同神在光明中，就彼此相交，他儿子耶稣的血也洗净我们一切的罪。”这样，认罪不仅仅是一种在神面前的承认的“说”，其本质更是接受圣灵的光照而“行”，进入到神的光中，如同神在光明中。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>
当然在有些事上，我们只要承认我们的罪就可以了，但更多的时候，我们不但要承认圣灵所光照的罪，还要行在圣灵光照而指引的光中。比如，如果我们用不当的言语伤害了对方，不但要在神面前承认自己使用不当言语的过犯，还要向被伤害的对方道歉，而且还要尽我们所能向受伤的对方做出挽回的努力；这时你不能说“我已经向神认罪了，不必向对方道歉”，或者当自己已经道歉了但对方仍对你怀有被伤害的情绪时，你就怀着“反正我已经道歉了，原谅不原谅是他的事了，跟我没关系”的心态，这些都不是约翰壹书里所说的“认罪”。再举一个例子，如果我偷了东西，我不能仅仅向神承认说：“对不起，主！我偷窃了，请你饶恕我！”而要归还你盗窃的东西，尽力补偿给对方带来的损失。这才是进入神的光中的认罪的本意。这类似于旧约利未记里以色列百姓所献的赎愆祭。
&lt;/p>
&lt;p>
当我们接受圣灵的光照承认我们的罪，并藉着祂的指引行在神的光中的时候，圣经清楚地告诉我们：“神是信实的，是公义的，必要赦免我们的罪，洗净我们一切的不义”；“祂（神）儿子耶稣的血也洗净我们一切的罪”。这是神自己的应许，就是只要我们认罪，神就赦免我们的罪，无论我犯的罪有多大或多多，只要我们真实认罪，神儿子耶稣的血就洗净我们一切的罪。赞美我们的神！而且圣经告诉我们，神这样的赦免，是出于祂的公义和信实。因为神说，“基督耶稣降世，为要拯救罪人”（提前&lt;span style="font-family: Calibri;">1:5&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">），因此神的赦免彰显祂的信实；主耶稣既然已经为我们的罪流血舍命，所以神的赦免就彰显祂自己的公义。这样，我们的认罪所体现的重点，不是我们认罪人自己的“真心”、“诚恳”和所谓“虔诚”（当然这也是需要的），而是神藉我们认罪带来的赦免所体现的祂的公义和信实，为此我们将荣耀归给我们的神！而且，神叫我们认罪，归根结底其目的就是叫我们行在神的光中、与神相交，正像经文里所说的：“我们若在光明中行，如同神在光明中，就彼此相交。”这样，我们就在基督里可以持续不断地分享神自己的生命。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>
由此我们可以知道，这段经文里所说的神的赦免，和从罪的刑罚中的“得救”是不一样的。我们基督徒时常提到得救，这“得救”意味着：因着基督耶稣在十字架上的救赎之功，也因着我们的信，我们就脱离了神对我们所犯之罪（包括从前的、现在的和将来的罪）的永远的刑罚。换句话说，自从我们信主，我们就不会再被定罪，不会因我们所犯的罪而受到将来在白色大宝座前的审判、永远沉沦，因此我们的得救是有永远的保障的。但从罪的刑罚中得救的我们，有时难免被过犯所胜、犯罪而得罪神，因基督的救赎，这样的犯罪虽不会影响我们的得救，但它影响我们与神的亲密关系，使我们不能与主相交，不能享受与主的亲密关系。正像已经结婚而进入神圣婚约的夫妻双方，他们的婚约既是神圣盟约，夫妻的争吵不能改变这神圣盟约的婚姻关系，但每一次的争吵必然影响夫妻的亲密关系，除非他们承认自己的错误而获得对方的原谅；又像一个悖逆的孩子，他对父母的悖逆，无论如何也不能改变他是父母的儿子的这生命关系，但他的悖逆却影响他与父母的美好关系，作为儿子无法享受从与父母关系而来的生命美好的祝福。
&lt;/p>
&lt;p>
神的心意是叫祂的每一个儿女，都行在祂的光中，与祂相交，享受祂的生命。偶然被过犯所胜的时候，被圣灵光照而认罪，随时随地得到神的赦免，继续行在神的圣洁的光中，也恢复与祂亲密的相交，得享祂的爱，这样我们可以以神为乐。我想，作为基督徒，人生最大的喜乐就是享受神，祂的生命和祂的同在；你越与祂亲密就越发现，离了神，世上的一切（包括我们曾经享受的和看为宝贵的那一切）都失去光彩。就像因为与祂的相交，认识祂的慈爱，我们才发觉生命的宝贵和美好一样。神是那样地看重与我们的相交，那么，对你来说，在你的生命中和生活的环境中，与神的相交占多大的比重呢？在你每天的生活中，祂生命的影响在你里面占多大的比重呢？愿圣灵光照我们，引导我们进入神的光中，好使我们与祂相交，在祂里面得以享受祂的生命，在祂的光中与祂同行！在凡事上、微小的生活细节中，我们被圣灵光照，得以进入祂的圣洁荣光之中，我们的心向着世界和世界上的事自由，以祂为乐！
&lt;/p>
&lt;p>
我们知道，约翰讲神宝贵的赦免，并不是叫我们因着神的赦免而轻看自己的犯罪，反倒因祂赦免的目的是叫我们行在祂的光，而靠着圣灵避免犯罪。这也是约翰接着提醒我们的原因：“我小子们哪，我将这些话写给你们，是要叫你们不犯罪”；因为“神就是光，在他毫无黑暗”。这是约翰和使徒们特别“从主领所听见、报给我们的信息”。如果我们已经被过犯所胜，那么现在就来到神的面前认我们的罪。约翰说：“若有人犯罪，在父那里我们有一位中保，就是那义者耶稣基督。他为我们的罪作了挽回祭，不是单为我们的罪，也是为普天下人的罪。”不要忘记，神的心意是叫我们行在光中与祂相交，因此，认罪是一个补救的措施，但更为积极的乃是“遵守祂的诫命”。遵守神诫命即遵守主的道，它是从认识神圣洁之性情而来的；这样，遵守神诫命的人，才是真正认识神的人。不但如此，约翰说，“凡遵守主道的，神的爱在他里面实在是完全的”【很多版本将这里的“爱神的心”翻译为“神的爱”】，“从此我们知道我们是在主里面”。约翰的意思就是遵行主道的人才能经历神那完全的爱；而且只有“照主所行的去行”的人，这样的基督徒才是住在主里面的人。
&lt;/p>
&lt;p>
约翰在这段经文中不断揭露诺斯底主义异端的错谬。诺斯底主义者说，“他们是与神相交的”；约翰却说，“我们若说是与神相交，却仍在黑暗里行，就是说谎话，不行真理了。”他的意思是，那些放纵肉体去犯罪的诺斯底主义者，他们的行为表明他们是行在黑暗里的，绝不可能是行在神的光中的，因为神就是光（神就是圣洁的），你不可能在罪中与祂相交，但他们既说自己是“与神相交的”，所以是“说谎话”的、是“不行真理”的。紧接着他继续对诺斯底主义者们说：你明明放纵肉体犯罪，却说“自己无罪”，那“便是自欺”，这正说明“真理不在你们心里了”；你们“若说自己没有犯过罪”，“便是以神为说谎的”，这足以证明“神的道也不在你们心里了”。同样地，诺斯底主义者说“我认识他”，却不遵守他的诫命，“便是说谎话的，真理也不在他心里了”。总之，真正的基督徒，就是与神相交的基督徒，他们是因着圣灵的光照，在神面前承认自己的过犯，并靠着圣灵遵行主道的人。放纵肉体的任何犯罪的理由在圣洁的神面前都是站立不住的。
&lt;/p>
&lt;p>
愿神怜悯我们！叫我们认识“祂就是光，在祂毫无黑暗”！但愿使徒亲自从主领受并传给我们的这信息，成为圣灵今天带给我们每一个人的信息！
&lt;/p>
&lt;/div></description></item><item><title>主的恩典样样都要数——LH姊妹访谈</title><link>/2012/05/24/%E4%B8%BB%E7%9A%84%E6%81%A9%E5%85%B8%E6%A0%B7%E6%A0%B7%E9%83%BD%E8%A6%81%E6%95%B0-lh%E5%A7%8A%E5%A6%B9%E8%AE%BF%E8%B0%88/</link><pubDate>Thu, 24 May 2012 15:47:16 +0000</pubDate><guid>/2012/05/24/%E4%B8%BB%E7%9A%84%E6%81%A9%E5%85%B8%E6%A0%B7%E6%A0%B7%E9%83%BD%E8%A6%81%E6%95%B0-lh%E5%A7%8A%E5%A6%B9%E8%AE%BF%E8%B0%88/</guid><description>&lt;p>简介：我记得那天我跟小白牧师发了短信，我说今天的功课就是：这才叫肢体嘛！（笑）我们就是要在一起，在一起承担这些。这也是我在这一个过程中上帝给我的一个很大的恩典。&lt;/p>
&lt;div class="indent-2">
&lt;p>
采访时间：&lt;span style="font-family: Calibri;">2012&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">年&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">3&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">月&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">18&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">日&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>
采访地点：中关村西屋国际
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>问：户外一年多的时间里，你最大的收获是什么？&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>LH&lt;/strong>&lt;span style="font-family: 宋体;">&lt;strong>姊妹&lt;/strong>：&lt;/span>对我来说，最重要的一个恩典就是小组进我们家了，这个是我多年的愿望。我们家在&lt;span style="font-family: Calibri;">2008&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">年换了一个房子，比之前的大了一点儿。房子装修好以后，弟兄姊妹送了我们一些主内挂饰，其中一个牌子是“至于我和我家，必定侍奉耶和华”，这是对我们的一个很大的祝福，还有一个冰箱贴，是英文的，翻译过来的意思就是“我们要侍奉主”，我丈夫还不信主呢，我就一直在想什么时候能实现这个愿望。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>
直到&lt;span style="font-family: Calibri;">2011&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">年户外开始后，我的这个愿望被奇妙地实现了。在这之前，我每周去马路对面的组长家参加小组查经，从某种角度上讲，除非小组分成两个小组，才有可能分到我们家来，而且正常情况下必须经过我丈夫同意才有可能到我们家。可是当时小组还没有成长到可以拆分的程度，我的这个愿望就只能埋在心里。感谢神，因为户外的缘故，我被看在家里，去不了小组，我们组长说既然&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">L&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">姊妹出不来了，那我们就去她家。我特别感谢上帝，祂没有放弃小组中任何一个小羊，就这样，小组搬到我们家了，虽然我丈夫还没信主，但是在这样的环境下，他也就同意了。（笑）我想如果是教会的正常时期，他肯定不会同意的，因为他是一个很喜欢安静的人。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>
在去年的圣诞节那天，我们家接待了&lt;span style="font-family: Calibri;">30&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">多个人，即有弟兄姊妹，也有邀请来的慕道的朋友，我丈夫热心参与，干了不少活儿，吹了很多气球，最后的时候他也分享说，他有一个好朋友，一年他们可能也就见两三次，虽然是好友，但是有生之年人能够在一起相聚的日子真的很少。但他看到我们这些人，每周能够见一次，彼此敞开心来说话，真的不容易，他也愿意把他的家开放出来，来接待弟兄姊妹。我对我的丈夫很了解，这个改变对他来说真的非常的奇妙，而我在没信主之前，是不愿意任何人走进我的家门的。所以我觉得对我俩来说，这是上帝给我们的最大的恩典。而且因着户外的缘故，我丈夫对信仰又开始重新的审视了，我以前在缸瓦市教堂聚会的时候，他也跟我去过几次，但是没有经历任何实质性能触动他心灵的一些事情。（笑）但到这里的时候，遇到这样的一个事情。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>
我记得&lt;span style="font-family: Calibri;">410&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">的那天晚上，他在派出所等我，他后来跟我说，他看到了&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">Z&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">姊妹的妈妈，也去派出所找&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">Z&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">姊妹。他说当时&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">Z&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">姊妹妈妈的那种无助的状况，进去以后忧忧愁愁地问警察说，有没有一个叫&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">ZM&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">的女孩子在，当时就打动他了。&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">Z&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">姊妹那天是被带到别的地方了，后来半夜三点被放出来了。我记得第二天，我们俩在家里聊天的时候，我想是一些场景触动了他，他当时还做了一个夸张的动作，拍着腿说，这样的人出国，我资助。后来他确实资助了一小部分。&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">Z&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">姊妹当时要预备去国外留学的学费是个问题，我们小组一直在为她祷告，我丈夫也知道这件事，但之前他没有任何表示。所以我觉得丈夫的改变不是我改变了他，也不是某个人改变了他，是神在这个过程中从心里触动了他。他对我说，你们就像那个小麻雀，明明知道那儿有网，每周还往上扑。（笑）他觉得我们这一群人在中国现在这样的环境中能够做到这样不容易，真的不容易。包括前两天谈到说，户外也快一年了，他也跟我们组长说，在中国能坚持到这么长时间，不容易。我想说这是一个见证，就像天明牧师说的——我们是一个见证，我们在向这个世界见证我们所信的那一位神。我觉得这个是我们家最大的一个恩典。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>
当然，还有很多的恩典，（笑）就想起一个小故事。去年夏天北京下了一场大雨，我们家房子漏水了，顶楼嘛。那天本来是约好要和派出所的所长谈话的，但后来他有事情就取消了，我就没出去。正好我在家，发现这个情况，就及时处理了一下，不然的话，丈夫所有的书都会被淹了。雨停了，我们开始为房子担心，需要找人做防水啊。就在这时，我们家邻居开始装修，他就把我们两家共用的一堵墙做了防水，我们就趴在窗户上说，你过来也帮我们家这边儿做下防水吧。那人不愿意，我们也就不强求。但第二天他就自己过来敲门，说我来给你做防水。我就特别惊讶，也想起了门口警察讲给我的一个故事，他说他们家曾经漏水了，因为他被评为模范警察，算是优秀员工，单位领导亲自派人去给他们家修房子，他一说修房子的事，我就想起我的房子（笑），他的领导给他修房子，我的神也给我修房子（笑）。
&lt;/p>
&lt;p>
还有一点深刻的体会就是让我经历到和肢体之间并肩作战、彼此连接。后来大家都知道，就是&lt;span style="font-family: Calibri;">LP&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">姊妹，她也算是我们户外冲在前面的一个姊妹了。到户外中期的时候，她没有地方住，已经被多次搬家，后来&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">HY&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">姊妹就把她接到了我们这个片区。这个片儿区的警察不想承担更多的责任，就使用各种办法向&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">HY&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">姊妹施压，要让&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">HY&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">姊妹把&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">LP&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">赶出这个片儿区，&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">LP&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">是一个比较坚决的姊妹，派出所要分很多的精力来负责&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">LP&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">这边儿，&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">LP&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">来了以后就跟我一样&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">24&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">小时被看在家里。我可以偶尔去&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">HY&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">姊妹那边看看她，我记得那个时候我们俩一起看《魔戒》，或者聊聊天。有一天我们俩看完片子， &lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">LP&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">要出去（其实只是从&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">HY&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">姊妹家走到院子里）警察就不让她出来，但&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">LP&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">坚决要出去，他们就把派出所的&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">3&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">个警察叫过来，穿着警服，在&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">HY&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">姊妹家的院子里，当着我的面儿，“咵”一下扑到&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">LP&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">身上，把她拖走。两个警察拖着&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">LP&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">，&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">LP&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">比我还要瘦弱，他们把我的姊妹，在我的眼前，生生的就拖回到楼上去，我看到那个情景，没有别的反应，只顾大喊“救命啊”，那是我平生第一次喊了“救命”。他们一边拖着&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">LP&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">，一边口里喊着说，“她打我！”我真的不知道&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">LP&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">怎么变成打他的了。&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">LP&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">被拖走，我下意识的就要扑上去抓&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">LP&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">，当时我背后还有&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">3&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">个人，是看我的片警和&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">2&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">个协管。我正要动时，我的那个片警就用一只手架着我的胳膊，我根本就动不了，当时我下意识的反应就想扭头咬他的手，我的嘴都张开了，但是我闭上了，因为上帝不让我们这样做。后来&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">LP&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">在我眼前就消失了，我不知道会是什么样的结果，我的脑子里想出了各种各样的可怕的情景。当&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">LP&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">消失以后，我就挣脱了，挣脱了以后我就往他们那个楼里冲，那个楼有门禁，我进不去，后来是里面的一个人，他看到了刚才发生的一切，我知道他是表示同情的，我就挥手让他给我开门，警察还冲他使眼色，但是他还是开了，然后他对警察装作若无其事，没看懂他的意思的样子。然后我就进去了，上楼后我就看到，&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">LP&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">就背对着&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">HY&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">姊妹家门不进去，&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">3&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">个警察就在那看着她。那&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">3&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">个警察我全都认识，到今天我都记得是谁。我告诉他们，如果我的姊妹有任何的问题，就是你们&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">3&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">个人的责任。这是我难忘的一个经历。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>
之前我们俩还有一次类似的经历，&lt;span style="font-family: Calibri;">LP&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">也是要出去，他们不让她出去，两个协管就用那个门挤&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">LP&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">。然后我就冲过去指责他们说，你给我住手，然后他们就不敢动了。&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">LP&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">的鞋都被他们挤掉了，穿的那个旗袍都被撕坏了。当时我站在门口指责他们，我忘了当时说的，后来&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">LP&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">告诉我，那天我说的是“你们竟敢动我的姊妹！”&lt;/span> 是的，当时我突然知道了什么叫姊妹。
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>问：这也是户外的过程当中，很多人表示，我之所以去陪伴，就是我的家人在那儿，我能不去吗？就是那样一种感觉。&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>LH&lt;/strong>&lt;span style="font-family: 宋体;">&lt;strong>姊妹&lt;/strong>：&lt;/span>对！当时我也感觉我没有什么风度什么的，我就直接咆哮着过去了（笑），就不准他们去动&lt;span style="font-family: Calibri;">LP&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">。后来他们给&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">HY&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">姊妹施压，不让&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">HY&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">姊妹上班，就想逼&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">HY&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">姊妹把&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">LP&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">从她家赶出去。&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">HY&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">姊妹开车去上班，他们就拦在&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">HY&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">姊妹车前头，不让&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">HY&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">姊妹车开出去。他们就要求&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">HY&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">姊妹，要不然坐他们的车，要不然他们坐&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">HY&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">姊妹的车。&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">HY&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">姊妹都不同意，然后她就决定，走路上班，因为那个时候是七八月份，北京最热的时候，大中午的可想而知有多难受。我得知这个消息以后，当时就给小白牧师打电话，说了一下大概的情况，问该怎么办，小白牧师就说，你过去看看呀。我说我过去看管什么用，我觉得去了也不管用。他说你就去，你就站在那儿看，他说这就是肢体嘛。我突然间想，对呀，管他管不管用，我就去看一下。我也给&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">Z&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">姊妹打了电话，我们俩就跑过去，&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">HY&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">姊妹已经走了，那时她已经走到白石桥了，我们就打车过去找&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">HY&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">姊妹，找到后我们就陪着&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">HY&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">姊妹一起坐公交车，她那里的警察跟着她，我后面跟一堆人（笑）。然后就一起坐公交车，坐到&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">HY&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">姊妹的单位去。我就不能再上去了，因为我后面跟着人，怕上去会影响&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">HY&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">姊妹单位的秩序（笑），我就在楼下等着，&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">Z&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">姊妹就上去陪&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">HY&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">姊妹，在&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">HY&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">姊妹公司门口替&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">HY&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">姊妹守着门。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>
HY&lt;span style="font-family: 宋体;">姊妹晚上走回来，&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">10&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">点多才到家。那些人就问&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">HY&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">姊妹，“不能理解，白天那两个人为什么跟过来？”（笑）我记得那天我跟小白牧师发了短信，我说今天的功课就是：这才叫肢体嘛！（笑）我们就是要在一起，在一起承担这些。这也是我在这一个过程中上帝给我的一个很大的恩典。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>问：2011&lt;span style="font-family: 宋体;">年户外以后，有很长的时间，好像是除了牧者们之外，弟兄姊妹当中就你被看得最严了。&lt;/span>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>LH&lt;/strong>&lt;span style="font-family: 宋体;">&lt;strong>姊妹&lt;/strong>：&lt;/span>说起被看守来，稍微补充一点，我一直不理解，上帝啊，为什么要我一直这样被看着（笑）。
&lt;/p>
&lt;p>
我知道第一是我的身份，因为我是家庭主妇，我没有工作，他们没法儿控制我，这是最重要的一点。当时&lt;span style="font-family: Calibri;">Z&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">姊妹也是被&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">24&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">小时看守，后来她就出国了。其实我们俩很简单，我第一比较坚决，第二没有工作——他就很难控制我们。后来有一天，&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">HY&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">姊妹说了一句话，我突然明白了，也许上帝在这方面的还有一个祂的预备或者说祂的目的，祂是让我稍微体会一点儿牧者们经历的痛苦。很多人可能觉得，守望的牧者们今年都退休了，因为他们都不用出去到处跑了，都在家里，都很好，都很舒服的样子。但是上帝让我稍微经历了一点儿，也稍微尝了一点儿他们的那个痛苦。我知道他们所经历的肯定远远超过我们所承受的。但是至少我能替他们说一句话，被看在家里不像我们想像的那样舒服安心，其中有极大的痛苦，也有极大的压力。（笑）我也许是替他们说话，我不知道，可能……他们是不会这样讲的，他们是不会这样去向我们说他们的痛苦的，也许是让我来替他们稍稍说些话。我确实觉得他们很不容易。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>问：后来我们知道你去上班了，谈谈你的工作，神怎么带领的？&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>LH&lt;span style="font-family: 宋体;">姊妹：&lt;/span>&lt;/strong>上班，其实就是一个关键词——软弱。（笑）
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>问：软弱了才上班？&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>LH&lt;/strong>&lt;span style="font-family: 宋体;">&lt;strong>姊妹&lt;/strong>：&lt;/span>对！因为我再也不能承受那个环境。我跟上帝祷告说，我只能到圣诞节。其实在那个过程当中我想过各种办法，我想过去旅游，或者去工作，因为我知道如果我去工作他们就不会看着我了，如果我去旅游他们也很高兴。但是我知道我不能，我要坚持到一个程度——因为教会说了是圣诞节。但是我们也看到圣诞节之后，有可能接下还是会继续户外的，我跟上帝祷告说，我只能到圣诞节了，如果圣诞节之后，你还让我在这样的环境中，求你特别加给我力量，要不我真是不行了（笑）。真的，那种压力，我觉得我不能再承受了。正好春节的时候我们要回家过年，他们也知道，所以他们就撤岗了。我回来以后，正好有一个机会，是可以出去工作，我就想出去工作吧。因为我出去工作的话，他们周一到周五就不用看着我了。所以有一个姊妹说我是“被工作”。但是我心里仍然说，主啊，我是不是从我的十字架上逃跑下来了，是不是我软弱了。祷告的时候，我就承认我软弱了，然后就担心说，主啊，你会不会不悦纳、不喜悦？继续祷告的时候，圣灵再一次提醒我说，祂是有怜悯、有恩典的神。祂让我再一次回想，在我信主的过程中，每当我到了最软弱的时候，祂都会以祂的恩典、祂的怜悯托着我。祂不是让我靠我的行为称义，那天我突然间就释然了。我想：“好吧，如果说我这样出去是从十字架上跑下来，那你愿意把我拉回来的时候，我希望你能够加给我力量，使我能面对再被看守的环境。”
&lt;/p>
&lt;p>
我几乎&lt;span style="font-family: Calibri;">3&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">年没有出去工作了，当然这有上帝给我特别的带领。因为我以前是一个特别看重工作、特别看重事业的人。但在&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">07&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">年的时候，上帝有一句经文一直在感动我，就是：“你为自己图谋大事吗？不要图谋。”所以这些年，他都在让我学会放下自己图谋大事的那个野心，所以就在家里做了&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">3&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">年的家庭主妇。我想，我怎么能做家庭主妇呢，我怎么能天天就是柴米油盐酱醋茶呢？但是神之前那句话——无论做什么都要在心里做，像是给主做的，不是给人做的。那我想，那就只能是在我的环境中，即使是做家庭主妇，也要做到是为主做的，不是给人做的，做什么也就不重要了。所以，现在上帝把我带到那个工作的环境里，我也不清楚。是祂觉得时候到了？我已经不再为自己图谋大事了？还是我确实因为自己软弱要……但我到现在还不是很清楚。所以这个‘现在’还是一个开放式的，很多事是需要沉淀的，是需要回头再去分享的时候才看的比较清楚。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>问：过段时间我们再来反思，再过一年，感谢神！&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;/div></description></item><item><title>生命在那一刻崛起——QH姊妹访谈</title><link>/2012/05/24/%E7%94%9F%E5%91%BD%E5%9C%A8%E9%82%A3%E4%B8%80%E5%88%BB%E5%B4%9B%E8%B5%B7-qh%E5%A7%8A%E5%A6%B9%E8%AE%BF%E8%B0%88/</link><pubDate>Thu, 24 May 2012 15:46:20 +0000</pubDate><guid>/2012/05/24/%E7%94%9F%E5%91%BD%E5%9C%A8%E9%82%A3%E4%B8%80%E5%88%BB%E5%B4%9B%E8%B5%B7-qh%E5%A7%8A%E5%A6%B9%E8%AE%BF%E8%B0%88/</guid><description>&lt;p>简介：其实，若是你不去寻找神，就是把你放在耶路撒冷的圣殿之中，你可能也看不见神；若你真的寻找神，你在悬崖和幽谷之中也能看见神。&lt;/p>
&lt;p>采访时间：&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-family: Calibri;">2011&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">年&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">3&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">月&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">9&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">日&lt;/span>&lt;/p>
&lt;div class="indent-2">
&lt;p>
采访地点：小组查经时组长家中
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>问：户外有一周年了，你在这一年中有什么改变？&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>QH&lt;/strong>&lt;span style="font-family: 宋体;">&lt;strong>姊妹&lt;/strong>：如果说我个人改变的话，就是在户外的整个过程当中，我对神有了依靠，跟神的关系比原来更近了。在这之前，我一直觉得生命的成长是和教会群体化的牧养分不开的，但后来发现，自从户外失去了这种群体化的环境之后，我开始学会了自己跟神面对面的交流，这让我觉得神是那样真实！&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>
其实，开始的时候我会有一些慌张或者有一些迷茫，尤其是在没有进入正式户外时，教会只是把这样的消息告诉大家，在做好心理准备的过程当中，我特别的恐惧，那种感觉很复杂。当我看到自己的恐惧时，我会觉得特别惭愧，会为自己的恐惧而难过，也会无限遐想这个事情有多糟糕。其实，就跟过约旦河的感觉差不多吧，当你真的把脚迈出去的时候，神就给你开了道路。
&lt;/p>
&lt;p>
因为我在教会有一些服侍，周日上午不能去参加户外敬拜，但每周的心都会吊着。在假期的过程当中，我就跟神祷告：“这件事情不是凭着我的血气、也不是凭着肉体、凭着义气去的，也不是身边的人都去了我没有去的外在压力之下去的，这个时间是我面对你的时间，我不要一个形式化的户外，我内心是要一个我生命中的经历，而且是和你面对面的经历，这个时间由你自己来为我预备。”
&lt;/p>
&lt;p>
当那个主日真的即将到来的时候，就发现前一天晚上从来没有那么开心和迫切过。我做了一个祷告，还特别把那个祷告录了下来，因为这是我经历的一部分。当时感觉自己就像一个待嫁的新娘一样，特别想见到我的新郎，因此我特别盼着周日的那个清晨，我甚至兴奋的睡不着觉。我一边祷告着，一边感动着。一会儿为着自己生命中拥有了那么多恩典的经历而感恩，一会儿又&lt;span style="font-family: Calibri;">&amp;#8230;&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">就觉得那一刻是那么美好，带有很好的盼望。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>
第二天我去的时候，满心的欢喜。因为那个地方我不是凭着血气冲上去的，而是带着微笑、带着温暖、带着神给我的平安和爱，然后我迎着阳光，走向平台。包括我面对警察时，被带到大巴车上时，整个过程我真是满心的欢喜快乐。对于我这样一个天生怯弱的人来讲，我深知道若不是神，一切都是不可能的。生命没有经历过神的人会感觉：这个人肯定脑子有问题！但我真实的感受是：我是在面对我的新郎！那种喜乐和平安仿佛在催促我要走向那个神圣的地方。
&lt;/p>
&lt;p>
后来到了派出所，他们会讥笑、挖苦我，但是我会发现，这些一点都刺痛不到我，按我的个性原本会特别在乎别人对我的眼光和看法。
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>问：有什么讥笑挖苦？&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>QH&lt;/strong>&lt;span style="font-family: 宋体;">&lt;strong>姊妹&lt;/strong>：一个警察带着嘲笑的口气问我：“你看到我头上有巨大的光圈了吗？”那意思是说他的“道行”比我深。他们还会故意嬉笑讽刺地问一些刁钻有关圣经里的问题，我就会笑着柔和地回答他们，接着他们会说：“你练的道行还不够深，要练就好好自己在家练，跑到这儿来就是故意给我们找麻烦，想和政府做对。你看我头上的光圈就比你大，我就不给人家找麻烦。”这是一个普通的不信之人的正常反应，我完全可以理解。即使他百般地讥笑，丝毫不能对我产生影响，我只是告诉他：“若你有一天真的遇见了这位神，若你经历了神，你会有敬畏的心。”当时心里就想着他们不知道，我也不能居高临下的去轻看他，此刻我们彼此看对方都可谓跳梁小丑一般&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>
到了派出所也是很奇怪。我可能一直面带微笑，几个警察都问为什么我那么喜欢笑，跟我说什么我都是笑着，我怎么那么高兴啊？包括派出所的所长也问我。我告诉他们说：“因为我有一位爱我的神！”后来一个警察说：“你总是笑着，让我们怎么跟你生气发火啊？”当时我就觉得：“哦！原来神放在我心里的那种喜乐，有那么强大的一个力量，让我身边所有警察都发不起火来。很好啊，感恩，心里特别感恩！”
&lt;/p>
&lt;p>
我最大的一个感受是：当神在我心里放下喜乐和平安的时候，不管对方无耻的言辞也好，各种言语的刺激也好，再强大势力也好，我都会慢慢地安静下来。有一个警察在派出所玩游戏的时候就问我：“过来过来，帮我看一下，这个游戏你会玩吗？”我一看他在玩植物大战僵尸，手边的烟灰缸里堆满了烟头儿。我记得我第二次在派出所的时候，大概是晚上两点多，那个第一次问我游戏的警察说：“你怎么又来了，他说：‘我知道你是好人，我也不用问你了，你看这么晚了，半夜两点多了，你去对面房间里休息吧，把窗帘拉上，空调开大一点，暖和，别冻着，把椅子拼上，第二天早上我会给你买早饭。’”我发现，他们也是人，是有血有肉的人，他们也有真性情，若是你用微笑去对待他们的时候，他们也能感受到一个基督徒的生命，会和那些小偷及其它犯罪的人完全不一样的处理。第二天早早的他就打开门问我：“吃饭了吗，我去给你买早餐，这边有酸奶，你别饿着……”
&lt;/p>
&lt;p>
这给我一个最大的感受就是，哦，我们本来是两个不相干系统的人，两个根本没有过任何交集的人，本来我应该是被他所歧视，或是被他所轻看的，这个时候他就反而高看你，想着你早上要不要吃热的东西，怕你冻着让你把空调开大点……其实我们本身就不是对立的。若你将神的爱在人群当中释放出来的话，神也把爱放在他们心里。有神的爱真好，若是凭着我自己，哎呀，真是不堪。
&lt;/p>
&lt;p>
还有就是，我是很佩服我所在的小组的成员。我也为着我能够在这样一个小组而感到特别的骄傲。周日看到他们在榜上有名的时候，起初我是流泪为他们祷告的，但后来就慢慢变成了一种平安的欢呼。起初我是焦虑得吃不下饭，但渐渐地，神给他们能力，不用我着急。神让他们脚步坚定地踏上那个地方的时候，那个是得胜之地，那是神允许的地方，那我还焦虑什么，我就完全赞美神、感谢神。
&lt;/p>
&lt;p>
神使用我爱的这些弟兄姊妹们，能够和这样的真基督徒在一起，让他们用生命去影响生命，我为他们在背后献上感恩！他们可能在外人看来真的是一无所有，有的弟兄姊妹多次被搬家、被失业，一切都是动荡不安的，可你真的能看到他们心里是何等的丰盛。那种丰盛就是上尖下流的，看似一无所有，但其实样样都有。就包括我个人来讲，我的工作、生命成长、朋友圈子都是和神有关的，我若一秒钟离开神，我都会痛苦不堪。但是我只要拥有神，我就拥有身边的一切，这些恩典，触手可及，每一处都是这样充满神的爱。我可能是一个乐观主义者，我确实是因着神的爱而感觉到我的性格更乐观了。
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>问：你对户外的事情有动摇或者疑惑吗？你对现在仍然坚持户外的人有什么看法吗？&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>QH&lt;/strong>&lt;span style="font-family: 宋体;">&lt;strong>姊妹&lt;/strong>：一个教会给我的意义是，它不在于某个特定的场所，两三个人奉着耶稣的名在那里求，敬拜祂，就是一个教会，这是我个人的感觉。而且户外到现在，什么叫结果呢？是有了场地就有了结果吗？是有了那个场地，然后一群人奉着耶稣的名，去寻找个人的浮华或表面的安慰就是结果吗？我完全不认同。我的感觉是：现在的结果很好。我认为这是一个炼净的过程，是神在我们之间将厚恩给了我们这一群不配的人！哇，我们守望教会真的是太蒙恩了，神怎么会选我们，我们真的是什么都没做，不配啊，真的是不配啊！&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>
我曾在网上看到一个图片，用稗子来形容守望教会。我甚至在出差的时候发现有些人诋毁天明牧师。他们说，你看天明牧师，有国外的绿卡，是个集团的老总，在海外有多少多少势力，有多少资金的注入，有多少辆车啊……他不知道我是守望人，我听得愣在了那里。我对天明还是比较熟悉，我反问到：“他最好的一辆宝车你知道是什么吗？”他带着好奇，似乎想在我这里捕捉点什么，问：“什么？”我说“自行车！后来知道自行车也没了，就&lt;span style="font-family: Calibri;">11&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">路，走着。”其实你会看到外界是在对守望本身并不了解的情况下就去下定论，可能目前是这样的。我是觉得，对于守望只是恩典，极大的恩典，哪怕剩十个人、五个人，甚至就剩一个人，就是真真正正在神的这条义路上坚持下去了，这是结果。而不是说一群人聚在一起，怀着各自的心意去朝见他所谓的神，那个不叫结果，我觉得是这样。我们是走在一条义路之上，哪怕只有一个人坚持下来，我认为就是结果，是个历史的见证。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>问：教会现在很长时间没有正常的主日敬拜，很多弟兄姊妹很难看到牧者，或者说得不到牧者的牧养，但是我觉得姊妹（&lt;span style="font-family: Calibri;">QH&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">姊妹）的状态是非常的好。&lt;/span>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong> QH&lt;/strong>&lt;span style="font-family: 宋体;">&lt;strong>姊妹答&lt;/strong>：可能是我性格比较乐观吧。但是，这一年的确是我成长最快的一年，可能是我蒙恩以来成长最快的一年。在这之前我给自己做了一个小小的总结，在这几年当中，我终于找着门了，摸着门了。其实，若是你不去寻找神，就是把你放在耶路撒冷的圣殿之中，你可能也看不见神；若你真的寻找神，你在悬崖和幽谷之中也能看见神。你是个人面对神，还是三五个结帮搭伙的去寻找那个形式上的神，这是两个概念。我不相信大卫在山洞当中，他一个人的时候就遇不见神，得不到神的牧养。反倒觉得，生命就在那一刻开始崛起，这是我个人的感受。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>
更多让我感觉到的是，在弟兄姊妹之间这种彼此的联络、连接，生命影响生命，这种过程当中我反而觉得，哇！我们原来是有一位神，共同的阿爸父。我最近更喜欢用“阿爸父”这个词。我觉得，阿爸，好亲切，很近很近，一点都不遥远，每次祷告的时候我喜欢叫祂阿爸父，你的女儿在这里干嘛干嘛，我喜欢这样的来跟祂聊天、祷告。
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>问：最近听说你快要结婚了。&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>QH&lt;/strong>&lt;span style="font-family: 宋体;">&lt;strong>姊妹&lt;/strong>：哦，没有，现在还没那么快，就是有这样的打算。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>问：你对教会单身的姊妹有什么话要讲，作为一个要从单身进入婚姻状态的姊妹，有什么心得和大家分享？&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>QH&lt;/strong>&lt;span style="font-family: 宋体;">&lt;strong>姊妹&lt;/strong>：我现在觉得说这个话有点早，既然你问到这个问题了，我也不回避。我是觉得，婚姻本身就是神所祝福的，是特别蒙恩的。在这个过程中我最大的感受就是，顺服即蒙福！原来的时候会无限想象我的另一半是什么样子，完全是完美化的，没有什么缺陷的，把他想象得太完美了。后来我就想：在你要求别人完美的时候，本身自己就不完美了。第二就是，我最近才真正感受到什么叫共负一轭。对方可能有很多很多缺点，那就是轭，你要跟他一起负。很奇怪，可能他什么都没有，他很多缺点，不够帅，不会讨人喜悦，也包括他个子很矮，在属世的眼光来看，到处都可以找到可挑剔的地方，但是这个过程当中你愿意说：好，只要是神给我的，我接收！因为这个过程当中一定是不出于人的血气、想象和外界的压力，我是完全来自于跟神祷告，我跟神要了几个确据，我真的是听到神在我祷告后给我回应。当神的声音告诉是他的时候，我求他改变和翻转我这颗极度不喜欢的心，我就想：若这是神给我的，他是什么样的人我都接受。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>
我也会不停地跟神要确据，因为我还有一点儿小心眼儿，当我不会跟别人说，也不跟神说的时候，神都知道。有一次在办公室里，我身边的两个饮水机都没水了，我面对电脑心里想：“我才不会找一个从来不往饮水机上搬水的人作丈夫呢，神他不是我想要的那位（我在心里已经假定他不是神给我的，而且他的坐位几乎是在办公室的最里面，肯定不知道没水了）。”我一回头，哦，他正在搬水，吓死我了，我只是在心里想想，怎么会那么巧，而且连续两天他都在搬水。就是这种细微的在心里的祷告也好，跪在祂面前求问祂也好，神都给了确据，之后我就无可推诿。无论他是什么样子，我都接受，就顺服，就去预备作一个未来的妻子。这个过程其实不难，只要愿意顺服就有极大的喜乐，而且你就会发现，对方原来有很多很多优点，以前只会看到白纸上有几个黑点，你就紧盯着那个黑点，这个也不行，那个也不行，好难看！之后你就又会发现，哦，原来周边都是白白的纸（就是很多的优点），你就会感叹，哎呀，他前几年跑哪去了！
&lt;/p>
&lt;p>
还是想跟单身的弟兄姊妹讲，谈恋爱不是情欲的感觉，而是寻找真神的祝福。若是神的祝福，就拿去自我的感觉，就是顺服，然后为了荣耀神而进入婚姻，不是为了自我的感觉，不是想让他带给我快乐，而是尽量地去带给对方快乐，去寻找神给的恩典，你越顺服就越蒙福。
&lt;/p>
&lt;p>
对未来的婚姻，其实我真的不配这么说啊，但我会努力地预备自己做一个荣耀的帮助者，做一个好妻子。
&lt;/p>
&lt;/div>
&lt;p>（编者注：在刊登此文之时，听说&lt;span style="font-family: Calibri;">QH&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">姊妹的婚期定在&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">7&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">月&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">7&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">日，借此送上网刊编辑部的最美祝福，愿意你们用婚姻来见证那位慈爱的真神，愿意你们的婚姻成为更多人生命的祝福！）&lt;/span>&lt;/p></description></item><item><title>奇妙的生命——冠辉、志梅夫妇谈女儿思思</title><link>/2012/05/24/%E5%A5%87%E5%A6%99%E7%9A%84%E7%94%9F%E5%91%BD-%E5%86%A0%E8%BE%89%E3%80%81%E5%BF%97%E6%A2%85%E5%A4%AB%E5%A6%87%E8%B0%88%E5%A5%B3%E5%84%BF%E6%80%9D%E6%80%9D/</link><pubDate>Thu, 24 May 2012 15:45:39 +0000</pubDate><guid>/2012/05/24/%E5%A5%87%E5%A6%99%E7%9A%84%E7%94%9F%E5%91%BD-%E5%86%A0%E8%BE%89%E3%80%81%E5%BF%97%E6%A2%85%E5%A4%AB%E5%A6%87%E8%B0%88%E5%A5%B3%E5%84%BF%E6%80%9D%E6%80%9D/</guid><description>&lt;p>简介：我真得觉得我变了，我想这并不是因为岁数大了才会改变，而是上帝亲自在我心里动工，改变了我，让我能够接收领养，去面对一个不是自己亲生的孩子。&lt;/p>
&lt;div class="indent-2">
&lt;p>
采访时间：&lt;span style="font-family: 黑体;">2011&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">年&lt;/span>&lt;span style="font-family: 黑体;">12&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">月&lt;/span>&lt;span style="font-family: 黑体;">15&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">日&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>
采访地点：冠辉长老家
&lt;/p>
&lt;p>
思思不知什么时候已经睡着了。这时志梅从外面回来，原来她们单位今天体检，结束后她就直接回家。这个曾经被称为永远是“中学生”的长老夫人，如今也为人母了。她换完衣服坐在沙发上，我说你们俩这种感觉很美，照个相吧，志梅拼命摆手，“我们特别不上相，我们的宝宝上相。”志梅的加入，让我们的话题自然转到思思身上。志梅说思思是8月26日来到北京，如今已经三个月多了。&lt;a href="/wp-content/uploads/2012/05/jpg">&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="alignnone wp-image-1763" title="冠辉一家照片" src="https://www2.shwforum.info/blog/wp-content/uploads/2012/05/冠辉一家照片-1024x511.jpg" alt="" width="574" height="286" />&lt;/a> 
&lt;/p>
&lt;p>
网刊：才三个多月，我怎么觉得时间过得好长啊！给我们讲讲思思的故事。
&lt;/p>
&lt;p>
志梅：过程挺漫长。当年我们结婚体检的时候，大夫说我们有可能不能生育。刚开始知道的时候我们很难受，但是神透过话语来安慰冠辉，我们有感动，觉得神会赐给我们孩子，我们和家里的人也都是这么说，并且我们一直在等待。
&lt;/p>
&lt;p>
一开始我不喜欢孩子，冠辉特别喜欢孩子，每次看他抱孩子的时候，我特别感动，心想，为了他也得有个孩子。这样慢慢地，我就特别喜欢孩子了。我觉得等了这么多年，神一定会赐给我们孩子，而且有老弟兄姊妹一直为我们祷告。有段时间我好像和神打架，不断问神：“为什么那么多人有孩子，而我们没有？你为什么还不赐给我们，难道我们还没预备好？” 
&lt;/p>
&lt;p>
以前我和恩平师母分享过这件事情，当时师母说：“那就去抱（养）一个呗。”我当时听了特别不对劲，回来后就大哭一场。
&lt;/p>
&lt;p>
网刊：插一句进来，恩平师母当年对我也刺激了一回。那是十年前，我准备一个考试，我是一个很在意考试成绩的人，那个时候生命没有被更新，似乎考试学习成了我被肯定的唯一地方。我复习时很累，很疲倦，有一次和师母聊天，大概师母看出我心里的纠结，就直接说：“有什么关系，考不过就考不过呗！”在我看来，师母的言语一般都有某种暗示或者属灵的指引，难道不成神借着她告诉我考试会砸了？我过不去这个坎，当着她的面就哭了，她吓坏了，问我：“我说错什么了吗？
&lt;/p>
&lt;p>
志梅：（笑）对，当时我很难过，不过为了维护自己的面子，假装镇定，我当时没有爆发，回来后哭了很长很长时间，我觉得消化不了这个问题。我们和别的长辈分享，他们都说：嗯，你们就好好等待，包括天明牧师也这么说，为什么恩平师母偏偏那么说呢？我心里和师母之间有个结，这个结一直在，直到去年神改变了我的心态。
&lt;/p>
&lt;p>
以前自己觉得自己生命预备得很好的时候，觉得应该有孩子的时候，结果一直没有，就对自己失望了，对上帝也失望了。去年，我整个人的状态被神更新了，我原来根本不能接受领养孩子，好像自己根深蒂固就那么认为，不能接受没有血缘关系的孩子，必须自己生的才行，所以当时恩平师母的话才那么刺激我。我和同事讨论这个话题时，同事说，现在社会领养很普遍。我说，领养很好，但是我不能接受，我根本和孩子亲不起来，就是想要自己生。如果是领养的话，我宁可不要，我宁愿就我们俩一起生活，我们很相爱，俩人也很好，不需要领养孩子。
&lt;/p>
&lt;p>
去年的时候我就放下了这个结，有一次我和力今讨论这个问题，提到一对我们认识的夫妇，我建议说他们可以去领养一个孩子，力尽就问我：“你说得这么轻松，如果换成你，你会接受吗？”那个时候我很坦诚地说，“如果过去我还不能接受，那么现在如果有这种机会，我可以接受。”我真得觉得我变了，我想这并不是因为岁数大了才会改变，而是上帝亲自在我心里动工，改变了我，让我能够接收领养，去面对一个不是自己亲生的孩子。
&lt;/p>
&lt;p>
网刊：你的心态预备好了，然后，思思这个小姑娘就闯进来了，时间上可真够巧的。
&lt;/p>
&lt;p>
志梅：对，现在回忆起来发现时间差不多。那个时候我正好跟我公公打电话，公公告诉我，我弟妹和他提起过这件事情（指过继思思），我说：“那很好啊！”我公公当时特别高兴，但是我说：“你别掺和这事儿。”我公公说：“不会的，我知道你们会很好地解决。”但是后来他还是给我弟妹打电话，我们是后来才知道的。
&lt;/p>
&lt;p>
那以后，弟弟开始给我们寄思思的照片，这个时候我们就开始户外了。
&lt;/p>
&lt;p>
网刊：之前提过这个事情吗？
&lt;/p>
&lt;p>
冠辉：之前提到我弟弟的第二个孩子，其实是我父母提的，但是那个时候我们不能接受。
&lt;/p>
&lt;p>
志梅：我记得有一年在老家莆田，当时有个私生子，老人的意思是抱养过来。但是我根本无法接受，特别受刺激，很生气，甚至很严厉地对我公公说：“能不能尊重我的意见啊！”这是我唯一一次和公公之间严肃的对话。
&lt;/p>
&lt;p>
网刊：冠辉的心态也是如此吗？
&lt;/p>
&lt;p>
冠辉：去年是我们结婚&lt;span style="font-family: 黑体;">10&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">周年。直到去年，我都相信上帝会赐给我们一个孩子。当时体检后受到很大的打击，我说，那干脆就不结婚了。但是上帝赐下他的话语来安慰我：“亚伯拉罕所信的，是那叫死人复活、使无变为有的神”（罗&lt;/span>&lt;span style="font-family: 黑体;">4:17&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">）。当时我的领受就是这是神给我的应许，神是使无变为有的神，他肯定会赐给我一个孩子。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>
父母知道了一直给压力，催促我们去看病，我们心里头不愿意看病，不是通常的那种排斥，而是觉得真的没有必要，去看的时候很难受。我们勉强做了一两次的检查，老家莆田的中医也给我们开药，但是我们没有坚持，中途就放弃了，一直在等候神。父母那边继续给压力，提出抱养孩子，包括上面提到那个男孩，刚出生人家就不要了，我们直接抱过来就可以。我们心里有个疙瘩，一是根本没法接受，二是如果上帝给了我们应许，上帝肯定会成就，况且我们都和父母说得很清楚，这是上帝要在我们身上成就的事情。我觉得有没有孩子无所谓，但是神啊，如果你没给，（笑）这个逻辑很容易就出来，对你自己的名是羞辱，我心里也难受，我已经向他们作了见证，说你会赐给我们一个孩子。
&lt;/p>
&lt;p>
网刊：有点像进新堂，有时候我们祷告说，神啊，如果不给钥匙就羞辱了你的名。
&lt;/p>
&lt;p>
冠辉：（笑）结婚八九年之后，我一方面信心开始动摇，怀疑自己是不是领受错了；另一方面奇妙地很，心里觉得，如果神不给，也不会羞辱神的名，父母那边也可以说得过去，不像以前双方顶得厉害。我心里完全放下了，如果神不给，我跟神也没有过不去的，如果我们俩过一直过下去，也挺好，我基本上没有想过抱养。我弟弟的第三个孩子（思思）出生的时候，我父母提起这事，我很担心父母给我弟弟压力，让我弟弟被迫把孩子给我们。我弟弟牧养民工教会，生活压力比较大，况且他们已经有两个孩子，从常人的角度看，生活压力比较大，这是事实，但是神既然赐给他们孩子，他们抚养是没有问题的，我们也可以给些帮助。我们开始的时候心态上不再拒绝，这个事情看神的意思，看我弟弟和弟妹的意思，我们不会有任何的主张。我弟弟有这个想法，是乐意把孩子给我们，不是怕养不起孩子，而更多的是想分享。当时弟妹问他，你舍不舍得？他说，有什么舍不得的，三个孩子都给他们我都愿意，他们是我亲哥哥、亲嫂子。
&lt;/p>
&lt;p>
但是对母亲来说，把孩子给出去很艰难，开始的时候弟妹是不肯的。我父母这么跟她提，周围的人也始终跟她说，你应该给出去，都有两个了，第三个还不愿意给出去？神借着话语和弟兄姊妹的分享要她放下，她当时还没有决定，只是给我父母打了个电话。我爸爸当成他们是乐意的，就告诉我们，建议我们打电话过去亲自聊聊。结果我们打电话过去表达乐意接受（思思），她听到之后心里面很喜乐、很开心，就一点没有障碍地决定把孩子送给我们。
&lt;/p>
&lt;p>
那个时候我们差不多决定下来，但是还有一点疑问，户外的处境会对这事造成多大影响，我会不会被抓起来？如果我进了监狱，肯定不会把孩子抱过来，所以就一直在等待，后来看事情没有到那个地步，看到他们陆续发过来思思的照片，我们心里面就预备接受，充满了期待，志梅的期待更强，希望思思赶快过来。
&lt;/p>
&lt;p>
现在对我来说，有时候觉得思思比亲生的还亲，中间没有一点点的隔阂，好像是自己生的。我特别感恩，感谢神赐给我们如此可爱的孩子。
&lt;/p>
&lt;p>
至于那个问题，就是当时神给的应许，我至今没有完全明白，好像也不是特别关心了。
&lt;/p>
&lt;p>
网刊：神换了一种方式来成就。
&lt;/p>
&lt;p>
冠辉：对，而且是很美好的方式。这个孩子出生的过程本身很奇妙。我弟妹生下老二后，特别不想再要孩子，几次要结扎，都未成，就上了环，结果还是怀孕了，很危险，医生说或者孩子残疾，或者母亲大出血，建议打掉。但是他们相信主，依靠神，最后顺产，孩子健康出生，环不见了。（见附件思思出生的见证）
&lt;/p>
&lt;p>
志梅：我们当时还有一个担忧，就是我父母这边，他们年纪大了，属于忧虑型的人，晚上本来睡眠都不怎么好，怕他们知道会操心，所以一直没有和他们说。当我们确定之后，和他们说，那天正好是我妈妈过生日，没想到他们听后特别高兴，弄得我们俩惊讶不已。我妈说：“这是好事，一定要当自己的孩子养。”我爸说：这就是自己的孩子。”我们俩开心极了。
&lt;/p>
&lt;p>
我家的老大（指志梅的哥哥），一开始比我们还坚定，一定坚持我们要自己生，说这才是神的应许。当我们决定要接思思过来，他还一直较劲，不高兴。直到思思来的那天，那天神的安排很奇妙，冠辉来不了，我和老大去接站，老大见到思思和她两个姐姐，心一下子就开了，欢喜得不得了，现在对思思可好了。
&lt;/p>
&lt;p>
对于我自己，接受领养是一回事，但当真正面对孩子的时候，我还是遇到了些挑战，自己也不断在调整。尤其是第一个月的时候，我的弟妹还在我家，总觉得有一个人在监视我，万一做不好，万一我给孩子的爱不够怎么办？
&lt;/p>
&lt;p>
网刊：我们上次来的时候，一进门就看到你抱着孩子喂吃的，有模有样的。
&lt;/p>
&lt;p>
志梅：（笑）现在好多了，基本上得心应手了。对冠辉来说，一开始抱孩子很自然，对我来说，一开始很发憷，心里想去爱她，但是肢体上不知道如何表达，有点障碍。弟妹走了之后，孩子一下就接纳了我，一下就知道我是她的妈妈，这个替换让我心里特别踏实。
&lt;/p>
&lt;p>
神很奇妙，如果是换成我自己生的，过程中当然能见证神的荣耀，但我自己会很骄傲，人里面的骄傲很强。这么多年我一直祷告，说，神啊，我特别想荣耀你，特别想在这件事情上荣耀你，说的很好听。其实真的如果自己生了，不知道自己会骄傲成什么样。所以神也真是鉴察人心的神。
&lt;/p>
&lt;p>
 网刊： 在户外的过程中，作为治委会的成员，冠辉本来就需要投入很多，而这时空降来一个孩子，是不是应接不暇？
&lt;/p>
&lt;p>
 冠辉：其实这个时期是最好的，只有在这个时期我可以天天在家陪伴她，以前常常跑出去，工作、教会的事情很多，很难有这么长的时间陪伴她。
&lt;/p>
&lt;p>
 网刊：又印证了是神的安排。
&lt;/p>
&lt;p>
 冠辉：是的，这段时间在家里和她很快建立关系，也因为在家里陪伴，所以我俩的感情特别好。现在一般中午我带她睡觉，我们先玩一会儿，她累了，闹会儿觉，很快就睡着了。上下午是我妈妈带她。我虽然在家，平日还是照时间上班，中午这段时间对我来说很享受，如果我妈把她抱去我都不舍得。小孩子除了生活的需要得不到满足、身体不舒服会哭闹外，其他时间都无忧无虑，她那份天然的快乐、朗朗的笑声，是发自内心的，特别有感染力。
&lt;/p>
&lt;p>
 附：
&lt;/p>
&lt;p>
小思思的出生见证
&lt;/p>
&lt;p>
生产完老二，我就告诉自己：“我再也不生了。”因为生老二极为痛苦，甚至都差点难产。这种产痛让我很怕再怀孕。产后整整四个月的不安，令我对怀孕的惧怕已到极点。于是，我就拿着结婚证、暂住证到计划生育服务部，领取免费“手术”的单子去医院结扎。领取的那天是周四，第二天我就去办理结扎。到那后，我就告诉医生我要结扎。可医生告诉我，只有周一早上和周五早上可以办理结扎。可我来得太迟了。检查的时间都要花半天，何况我下午才来。他劝我还是等下个星期提早一天检查，次日早来即可。我就这样回去了。第二星期周一早晨，我早早的就去医院做检查，结果有一项指标有问题，我生老二时得了阴道炎。医生说只要有一点点炎症，他都没办法给我手术。身体必须没任何问题，因为他们这边不提供任何药物。于是，我开始回去治疗。治疗了一个星期，我再去接受检查，发现还是没有好。我又治疗了一周，自己感觉还好，就又去找医生。见到医生，我仍是坚持要结扎。可医生告诉我今天所有主刀医生都下乡了，大约要等半个月才能回来。我一听就急了，我问医生，那怎么办？我说：“我不能再等了！我必须马上结扎！”后来，医生看我那么急，就说帮我想想办法。他说：“那我给你转到大医院去。”我很高兴，我说：“那好！”我真是太高兴了，心想这下可以结扎了。我打电话告诉丈夫，我转院了，我今天就可以结扎了，你到时来接我。到了医院，医生给我开了很多需要检查的单子，正要去检查的时候，医生突然想起了一件事，说：“就在这半年，湖里区所有要结扎的人都必须由计划生育服务部工作人员亲自带领、签字，才能结扎。否则不行。”我一听就急了，怎么有这样的事？我马上给当地计划生育部人员打电话，叫他们来签字，我在医院等他们。可他们根本不理我，也不愿跟医生说。我好难过，不知该怎么办，只好回到所住地殿前。然后去把结婚证领回，同时把“手术”单还给他们。当丈夫得知整件事的过程时，他说：“既然上帝有这么大的拦阻，你就算了。看神有什么心意，有什么别的带领。”我把这件事分享给姊妹们听，她们开玩笑似的说：“我觉得上帝还要让你再生一个。你就别再去了！”我说：“这是不可能的事。我真的不要再生了。”
&lt;/p>
&lt;p>
就这样又过了半年，春节我们回到了邵武。我二哥专管该地区的计划生育工作。我跟我二哥说：“我要结扎。”哥哥说：“好。我帮你联系主任，叫她明天带你去结扎。”我心里又紧张又开心。我心里告诉上帝，这下我可以结扎了。到了第二天，二嫂和那个主任给我联系了医生帮我结扎。到了那，正准备结扎，二哥刚好来了电话，告诉她我是他的亲弟媳。主任放下电话，就对我说：“你别结扎了，干嘛要去挨那一刀。上个环就好了。回去吧！”我又开始苦恼了，不会吧，难道上帝真要我再生一个。我不敢想下去……
&lt;/p>
&lt;p>
我的心再次被痛苦抓住。又过了一段时间，我回了一趟老家拓荣。在那里，我趁机给自己上了个环。医生告诉我这是终身的环，到老才取；还告诉我，我的宫颈很紧，环不容易移位或脱落。听后，我开心极了，马上就给丈夫打电话，告诉他这件事。丈夫笑了笑，说：“如果上帝要预备孩子，我们人怎么做，也没有用的。”我一听，就说：“人的工作我已经尽力做了。如果真怀上，那我就只能顺服了。”那一刻，我的心里可乐了，总算放心了，不会再怀上了。
&lt;/p>
&lt;p>
从2009年上环，到第二年5月，我一直以为自己这辈子不会再生孩子了。5月，例假居然没有来。我想自己是生病了，因为身体发软，一点力气也没有。于是就去找医生治疗。医生坚持一定要孕检，否则他不治疗。我坚信自己不会怀孕，但他说：“一定要排除怀孕，我们要对你负责。”我没办法，只好同意。心想真是多此一举。我怎么可能怀孕呢？！接下来进行测试，结果出来居然真是怀孕了。我心里好难过。我放声大哭，告诉丈夫我真的好怕生孩子。丈夫笑了，安慰我说：“别难过，要感恩。这是上帝所赐的礼物。”我的心情还是很沉重，不知道该怎么办，心里无法接受这个事实。后来听一个姊妹说，带环怀孕很危险。她说：“我认识的某某人带环怀孕后，环把孩子套死了……”我真的好怕，于是就到去医院做B超。那个医生给了一张免费的彩超卡，叫我去做更清楚的彩超。我就去做了。医生告诉我那孩子不能要，太危险了，环就靠在孩子身上。医生特别提到，我上的V型环危险性大，不出三四个月胎儿就会流产，大人也会大出血，很可怕。听完，我的心怦怦跳个不停，不知如何是好。真不明白，上帝既然把孩子赐给我，为什么又要让我面对这样的危险？这究竟是什么意思？上帝不会跟我开玩笑，赐下，又收回吧？好痛苦！我给丈夫打电话，问他我该怎么办？丈夫说：“回来吧。既然上帝给的，上帝必然负责到底。我们要有信心。回家祷告，求主带领。”回到家，心里仍很难过。那一周刚好轮到我领诗。我往常都没办法专心敬拜神，要在外面照顾孩子。可那天，轮到我领诗，我可以坐在里面安静敬拜神。分享的牧师是外来的牧师，他分享的题目是《蒙福的家庭》。我很认真地听。牧师诵读了经文是诗篇128篇1—4节。就在那时我往前看了前一篇。127篇中说：“若非耶和华建造房屋，建造的人就枉然劳力；若非耶和华看守城池，看守的人就枉然警醒。儿女是耶和华所赐的产业，你腹中所怀的胎是耶和华所给的赏赐。”我心中有说不出的感恩，感谢上帝用他的话安慰我，使我有信心依靠他。我相信这是上帝给我们额外的赏赐，使我们可以蒙福。接下来一直到怀孕五个月我们都没有去做产检。虽然这五个月很辛苦，因环压迫而痛苦，但感谢主，一直没有出血的症状。胎儿也在里面健康地成长。我一直躲在家里不敢出去，躲避计划生育服务部的人。感谢主，他为我预备了一个产科姊妹每个月来为我做产检。她得知我带环怀孕，格外为我紧张。姊妹告诉我，在我之前曾有一个未信主的也是上了这种环后怀孕，孩子不到五个月就流产了。她为我祷告，也为我感恩。她每次见到我，都为我的状况献上感恩。胎儿七个月时，婆婆前来照顾我们，那段时间她因腿痛，丈夫就为她连续涂活络油。有天晚上，我和婆婆聊天聊了很久。因是冬天，窗户都没有开。活络油的味道闻了很久，到了半夜，我的肚子就开始痛，整整痛了两天，我不知道是什么原因。后给我产检的姊妹打电话，她问我有没有闻到麝香，我才明白原来婆婆使的药，孕妇闻后容易导致流产或早产。感谢神，两天后我的肚子就不痛了，他奇妙地保守了腹中胎儿的平安！
&lt;/p>
&lt;p>
胎儿七个月时，我去做了个B超。医生说:“环在里面。目前没伤到胎儿。”可她建议要剖腹产，但可能环会伤到胎儿的头部或卡住胎儿。这些话再次使我难过。一想到这是主所赐的，我信心就坚定了些。到了八个月，我又去做了个B超，做B超的医生没提环的事，也没告诉我里面有环没环。我觉得很奇怪，生产前做B超时，医生告诉我里面没有环，根本找不到环。我觉得很奇怪。分娩的那天，我原打算剖腹产，可那里的医生不同意，一定要我自己生，并告诉我有环也不怕。孩子平安地出生了，很健康。荣耀归给神！医生说，她找不到环，没见到环，也许早掉了。感谢神，后来我们给孩子取名叫睿思（指神圣的意思或作君王的之意）。
&lt;/p>
&lt;p>
&amp;nbsp;
&lt;/p>
&lt;/div></description></item><item><title>母亲节/冰蝶小乖</title><link>/2012/05/24/%E6%AF%8D%E4%BA%B2%E8%8A%82-%E6%96%87%E5%86%B0%E8%9D%B6%E5%B0%8F%E4%B9%96/</link><pubDate>Thu, 24 May 2012 15:42:56 +0000</pubDate><guid>/2012/05/24/%E6%AF%8D%E4%BA%B2%E8%8A%82-%E6%96%87%E5%86%B0%E8%9D%B6%E5%B0%8F%E4%B9%96/</guid><description>&lt;p>简介：这么多年了，我却一直不愿意与任何人分享妈妈离开的事情，因为我一直不接受这个事实，我一直在抗拒这个现实，一直在问为什么，为什么要发生，又为什么偏偏是我的妈妈。&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">编者按：&lt;/span>&lt;span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">5&lt;/span>&lt;span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">月&lt;/span>&lt;span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">12&lt;/span>&lt;span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">日学生团契讲座&lt;/span>&lt;span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">“&lt;/span>&lt;span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">生命的季节&lt;/span>&lt;span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">”&lt;/span>&lt;span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">结束后，一位姊妹写下了感想《母亲节》一文。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p> &lt;span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">2012&lt;/span>&lt;span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">年的母亲节过去已经四天了，我想记录下这一年的母亲节。这几年的母亲节，对我来说，一直是个让我惧怕多过憧憬，悲伤多过感恩的节日。普天下的儿女思想着如何献上感恩如何表达对母亲的爱的时候，我却希望在这期间能够一直昏迷，可以不理会自己内心的痛苦；或者给我一双翅膀能飞去天上，可以见到我最亲爱的妈妈。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p> &lt;span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">这么多年了，我却一直不愿意与任何人分享妈妈离开的事情，因为我一直不接受这个事实，我一直在抗拒这个现实，一直在问为什么，为什么要发生，又为什么偏偏是我的妈妈。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p> &lt;span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">是在&lt;/span>&lt;span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">2005&lt;/span>&lt;span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">年&lt;/span>&lt;span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">8&lt;/span>&lt;span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">月&lt;/span>&lt;span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">22&lt;/span>&lt;span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">日傍晚七点左右的时候，妈妈外出，被一辆超速行驶的双层长途客车撞飞，司机是一位维吾尔族族男青年，被撞得血肉模糊的妈妈躺在路上呻吟求助，司机却迟迟没有将妈妈送往医院。围观的人中有熟识的，但是却认不出躺在地上的是我的妈妈，一直到妈妈认出一位朋友，用尽力气抓住他的裤脚，这位叔叔才辨别出妈妈的模样，立刻联系爸爸，并当即送往医院，这个时候，距离事故发生已经快四十分钟。妈妈被送往医院的时候，失去了知觉，医生判断已无生还的希望，爸爸像个孩子一样苦苦哀求医生做些努力。我最后一个得到通知赶往医院，到了医院，什么都还没反应过来，只是抓住妈妈的手，喊了一声妈妈，妈妈的手微弱的捏了我一下，那是妈妈最后一次对我的抚摸。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p> &lt;span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">妈妈生我的时候很年轻，但她的目光很长远，妈妈放弃工作，当了全职妈妈，从我出生到她与世长辞的那一天，我和妈妈分别的时间最长不超过三天。妈妈年轻、聪明又美丽，像天下所有妈妈一样无微不至的爱我、养育我。教我下棋，和我打球，我所有会的，跳棋、五子棋、军棋都是妈妈教我的。我们一家三口这么幸福的时光，在车祸发生的那一刻，全部结束了，我的世界一下子失去了光亮。妈妈的离开，让我和爸爸的世界突然变得那么冰冷，只有我和爸爸两颗破碎的心相依在一起。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p> &lt;span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">那个时候，我还没有认识上帝。我心里面的委屈、伤害、孤独、痛苦，还有对肇事司机的愤怒、仇恨，我都不知道该怎么办，我不知道该怎么处理。在爸爸面前，我装的很坚强，我选择沉默，我以为这样会让爸爸的感受好一些。但所有这一切，当黑夜、寂静来临的时候，吞噬着我，吞噬我到一个地步我想用刀子划在自己的身上，甚至想用刀子插在自己的心口，实在太痛，痛到我宁愿失去生命失去知觉。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p> &lt;span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">06&lt;/span>&lt;span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">年夏，来到北京上学，第一次过集体住宿的生活，听到宿舍姑娘电话里或是娇滴滴的叫着妈妈，或是任性的跟妈妈发着脾气，我躲在被窝里拼命咬自己。两三年的时间里，所有的情绪一直积压着，不断膨胀着，我想要抱怨但不知该抱怨谁，我想要哭诉但我却没有语言和方式和别人倾诉这件事，每一次想起，就好像将我的心一块一块的被挖出来一样，真的就像锥子在心里扭动一样痛。所有事情我都可以分享，唯独这件事情我不愿提一个字，也正是这样，这件事情的伤害并没有随时间的流失而治愈，反而像毒瘤一样，不断增长。到了大三，同宿舍的姐妹给我传福音，告诉我说我们在天上有一个无条件爱我们的父亲。我将信将疑，信的原因主要是我似乎找到了可以埋怨的对象，我不停的质问上帝，究竟为什么，究竟为什么。倘若你要夺去我的妈妈，何必要给我&lt;/span>&lt;span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">17&lt;/span>&lt;span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">年那么美好的时光；倘若你要夺去妈妈，可不可以换一个比较易于接受的方式。我像一个逼人就犯的法官，在每一次思念妈妈的时候咄咄逼人的质问上帝。我讨厌这个夺去我妈妈的天父，我不要这个狠心又没有理由的父亲。但是，对于我这样的放肆，天父从来没有记恨我，也从来没有抛弃我，一直到最后我愿意打开心门来接受他，我感觉得到祂一直用心的呵护我。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p> &lt;span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">今年，母亲节前几天的时候，我的情绪又开始波动，我隐约意识到这一次我需要去面对这样的伤害，我需要求告上帝来医治我，我需要认罪悔改不再埋怨上帝，但是，我还是极力逃避。我不想去面对，我也不想去认错。我想，今年，就跟往年一样吧，让我封闭几天，痛哭一场然后睡过去或者昏过去，醒来之后自然就没那么思念了。但是，很不幸，周四小组请来一位姊妹跟我们分享饶恕，特别强调了对来自亲人的伤害的饶恕。我意识到我需要饶恕妈妈的离开。我知道我逃不掉了，那天关于饶恕分享完，我所有的情绪全部一拥而上，但我还是想自己一个人逃离出去，在黑夜中，隐藏自己内心的一切，我真的感觉自己就像在一个深不见底的黑洞中，不停地滑落，那样孤独，那样无助。很感恩，那天上帝让肢体陪伴我，很感恩，这一次，我能够说出一些心里真实的情绪，很感恩，肢体倾听安慰我，并鼓励帮助我求告上帝来治愈。终于，我决定，求上帝来治愈我心里面一切的痛苦、委屈、埋怨和仇恨，我要我里面这所有的苦毒的垃圾全部清理掉。这么多年，它们就像气球一样，不断地充斥，却不得排解。我知道，上帝这一次要扎破这个气球，要放掉里面所有的废气。接下来的几天，我安静的忍受着那种撕心裂肺的痛，忍受着上帝的手术刀在我的心上划来划去，个别时候，痛得我真的无力承受。第一次承受不住想要放弃的时候，我收到晨光书店的一条短信&lt;/span>&lt;span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">“&lt;/span>&lt;span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">亲爱的孩子，我告诉你，你要打开心扉接受神所赐的苦药，这比仅有的激情和虔诚，对你更为有益&lt;/span>&lt;span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">”&lt;/span>&lt;span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">。第二次想要放弃的时候，多日不见的加拿大朋友约我吃饭，与我分享她读的一本书，一本专门讲死亡的书，那个下午，我和她一起看了一章《如何面对亲人的死亡》。上帝的爱真的就是这样寸步不离。但是虽然接受了这些莫名的鼓励和帮助，我的情绪还是在反复，昨天晚上，从祷告会出来，情绪又一次几近崩溃，一个人在校园里游荡着，痛哭着。无奈无助之下，我跪在那里，第一次，为着这件事情，将所有的情绪哭诉给上帝，哭的我站不起来。昨夜，我感觉到那个气球破了。今早起来再想起妈妈的时候，我心里面是一些暖暖的回忆，甚至翻看尘封的旧照片的时候，我竟有一丝暖暖的笑。今天，我终于可以将这件事情与别人分享。今天，当我告诉别人我的妈妈意外离世的时候，我的心里面终于不再是那些情绪垃圾。感谢上帝！&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p> &lt;span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">在这漫长的几年中，上帝一直陪伴着我，不离不弃。祂使用和我有关系的没关系的各种人来爱我、帮助我。仔细梳理这些年妈妈离开的日子我的生活时，我发现，的确，妈妈的离开对我有很大的负面影响。上帝一点点让我清楚的看到家庭变故对我的伤害和影响，我惊讶的发现，我的亲密挚友都是在妈妈离开以前交到的，感恩我们的知己关系持续到现在，妈妈离开以后的这么多年，新结识的朋友再没有那么亲密那么知心的，即便是信主以后，我也没有特别亲密无话不说的同伴。我对现实的不接受给我在人际交往上带来了很大的障碍，常常和别人交往的时候，有一些距离感，这件事情的自我封闭，以及我各种情绪的累积，让我背负着一块巨大的石头，使我走近别人要费尽力气。而这一刻，我自己都觉得自己很轻松。今天，小组聚会见到肢体的第一句话是&lt;/span>&lt;span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">“&lt;/span>&lt;span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">哈，我活过来了！&lt;/span>&lt;span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">”&lt;/span>&lt;span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">得医治后的喜乐和满足使我非常快活。感谢上帝，治愈了我，这样的工作，若不借着神，无人能行。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p> &lt;span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">我真的感恩上帝给了我&lt;/span>&lt;span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">17&lt;/span>&lt;span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">年与妈妈那么完整那么美好的相处时光，感谢上帝赐予我令人羡慕的亲子关系和家庭关系，感谢上帝让我在婴孩时期、青少年时期得到父母完全的爱和教导。这些，我都将终生受用。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p> &lt;span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">到我高二的时候，我都还会赖在妈妈的腿上撒娇。妈妈和我就像朋友一样会倾听我在学校的生活，有同学写信给我她还会八卦的问这问那，也会主动请我邀请同学来家里玩。我常常可以从妈妈口中听到，&lt;/span>&lt;span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">“&lt;/span>&lt;span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">巧儿在妈妈眼中你是最漂亮的&lt;/span>&lt;span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">”“&lt;/span>&lt;span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">巧儿，你肯定可以做好&lt;/span>&lt;span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">”&lt;/span>&lt;span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">。因为唱歌跑调我不敢在同学面前唱歌，妈妈告诉我&lt;/span>&lt;span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">“&lt;/span>&lt;span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">如果你方方面面都那么优秀别人怎么办&lt;/span>&lt;span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">”&lt;/span>&lt;span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">于是我恍然大悟，人都有不擅长的事情，不必为此羞愧。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p> &lt;span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">……&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p> &lt;span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">这样完全的肯定和赞美不断地树立了我的自信心，到现在，我看到自信对我多么重要。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p> &lt;span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">我记得有一次，我犯了严重的错误，我偷拿家里的钱去买东西还跟妈妈撒了谎，妈妈对我的管教不是鞭打不是斥责，她让我坐在她旁边，妈妈伤心地流泪，却握着我的手温柔的问我，&lt;/span>&lt;span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">“&lt;/span>&lt;span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">巧儿，你以后想做什么。&lt;/span>&lt;span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">”&lt;/span>&lt;span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">我深深的记得，我的目光与妈妈的目光相对的时候，妈妈眼中流露出来的真的是那种忧伤的爱。那一刻，我知道我再也不能做这样的事情让妈妈伤心，我要做个诚实的好孩子。感谢上帝，我的确再没有对父母撒过谎，成长为一个诚实的人。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p> &lt;span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">我还记得，在妈妈整理房间的时候，我常常会不解的问，妈妈，你整理完它又会乱，为什么要整理。妈妈没有指责我说总是会弄乱房间，而是告诉我&lt;/span>&lt;span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">“&lt;/span>&lt;span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">一屋不扫何以扫天下&lt;/span>&lt;span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">”&lt;/span>&lt;span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">。现在，我习惯我的书桌、床铺是整齐干净的，谢谢妈妈的教导。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p> &lt;span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">最要感恩的，是我认识到我有一位非常非常伟大的爸爸。妈妈离开的那年，正值高三刚刚开学，妈妈后事料理完，爸爸果断放下手中的一切生意当了一年全职爸爸，到我高考完那一天。很感恩，我竟然能顺利考上北师大，现在想来，这真的是上帝保守的奇迹。在外求学的四年里，爸爸一直没有再成家，爸爸总担心他的重组家庭会伤害我，爸爸也告诉我说他忘不掉妈妈，一想到妈妈他没办法和其他阿姨在一起。爸爸妈妈的关系也让我从来不怀疑家庭婚姻关系可以很幸福可以天长地久。爸爸为我付出很多很多，爸爸说，妈妈一生的心血都在我和这个家庭上，他有责任继续做妈妈没有做完的事情。本科快要升入研究生的时候，我和爸爸说：&lt;/span>&lt;span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">“&lt;/span>&lt;span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">爸爸，如果你还是一个人，我肯定不会再继续上学了，我要回家去，陪在你的身边。&lt;/span>&lt;span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">”&lt;/span>&lt;span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">也就在那个时候，上帝赐给爸爸一个新的阿姨。这么多年，爸爸为我付出的太多，每一次寒暑假回家，爸爸都是放下所有事情，安心的在家和我一起过寒暑假。因为妈妈的离开，我懂得了珍惜。我很遗憾，即便我和妈妈关系那么像朋友，我却从来没有对妈妈说过我爱你，我也从来没有给妈妈洗过一次脚。这是我这一生都无法弥补的遗憾。现在，我常常像爸爸的小情人一样，跟爸爸说：&lt;/span>&lt;span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">“&lt;/span>&lt;span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">爸爸，我真的好爱你，我越来越爱你，我好想你。&lt;/span>&lt;span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">”&lt;/span>&lt;span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">回到家的时候，我跟爸爸一起，一边看电视，一边为爸爸按摩脚。对我和爸爸来说，一起相处的时光都是最大的福分和最好的享受。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p> &lt;span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">当然，我的爸爸妈妈也不是完全的，他们也有不好的地方，妈妈爱玩，爸爸曾经一直抽烟喝酒。但是，他们给我的无条件的爱，足够让我接纳他们的缺点。也让我领悟到，我们离不开神，因为只有当我们不断地从神那里得到爱的时候，我们才能去接纳去爱别人。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p> &lt;span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">当我真实的感觉到我失去妈妈的痛苦时，我也更感受到了天父上帝的爱。孩子爱妈妈远远不及妈妈爱孩子，当我失去妈妈时痛苦都如此之深，天父上帝失去耶稣的时候，而耶稣为我们的罪被钉在十字架上，这是怎样残忍的方式，天父上帝是忍受了怎样的痛来为我们赎罪，连他的独生子都愿意这样为我们舍弃，还有什么好的会不给我们。阿爸父，谢谢你，谢谢你如此爱我们。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p> &lt;span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">所有这些，真的让我终生受益。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p> &lt;span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">记录下来，铭记上帝的恩典和慈爱，也盼望我们能够珍惜与父母相处的时光。挚爱亲人的离开，最痛的不是他们离开的那一刻，而是往后漫长的岁月生活中，无论我怎样呼喊妈妈，都再也得不到一丝回应。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p> &lt;span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">亲爱的神，今天我要为发生在我的世界和生命中的一切献上感恩。感谢你赐予我的这一切，不仅仅是那些在世人看来是好事的事，也包括我所遭受的苦难与挫折。因为我知道宇宙是个友善的地方，神永远都站在我这边，在面对生命的试炼与混乱的时候，我从来就不是孤单的。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p> &lt;span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">现在，我还有一件事情没有做，亲爱的阿爸天父，我向你认罪，我为我曾经对真理的拒绝向你认罪，我为我对你的埋怨质问甚至斥责认罪，阿爸父，求你赦免我的罪，在你医治我的过程中，我真的看到，一切事情都在你的掌控之中，妈妈的离开是因为是妈妈要走的时候到了，不怨任何人。你真的对我有尽善尽美的计划。阿爸父，我也真的明白，在任何处境中，尤其是困苦的处境中，要向你献上感恩，即便我现在看不到这样遭遇下会有什么祝福，但是我真的相信只要我愿意接受就一定会有从你而来的祝福，一定有你的美意。亲爱的天父，谢谢你赦免我的罪，谢谢你让我学习在逆境中顺服感恩的功课。感谢阿爸天父给我勇气和平安来分享这段经历，做你慈爱真实同在的见证，愿这分享能让更多的人懂得珍惜，享用与父母同在的时光，感受上帝真实的无条件的爱，祝福更多的人。&lt;/span>&lt;/p></description></item><item><title>我们本一无所有——仅以此文纪念守望5·11四周年/HJ</title><link>/2012/05/24/%E6%88%91%E4%BB%AC%E6%9C%AC%E4%B8%80%E6%97%A0%E6%89%80%E6%9C%89-%E4%BB%85%E4%BB%A5%E6%AD%A4%E6%96%87%E7%BA%AA%E5%BF%B5%E5%AE%88%E6%9C%9B5%C2%B711%E5%9B%9B%E5%91%A8%E5%B9%B4-%E6%96%87/</link><pubDate>Thu, 24 May 2012 15:40:34 +0000</pubDate><guid>/2012/05/24/%E6%88%91%E4%BB%AC%E6%9C%AC%E4%B8%80%E6%97%A0%E6%89%80%E6%9C%89-%E4%BB%85%E4%BB%A5%E6%AD%A4%E6%96%87%E7%BA%AA%E5%BF%B5%E5%AE%88%E6%9C%9B5%C2%B711%E5%9B%9B%E5%91%A8%E5%B9%B4-%E6%96%87/</guid><description>&lt;p>简介：用自己的所有去服侍是坚持不下去的，将自己的所有摆上，那有的还要加给他。小心成为没有的，连有的也要拿去。&lt;/p>
&lt;div class="indent-2">
&lt;p>
今天刚好是守望教会经历5·11（2008年）冲击四周年。
&lt;/p>
&lt;p>
那一个主日的经历现在回想起来仍记忆犹新。一大早一班GBJC等相关人员以非法聚会的名义冲击了守望教会，此次冲击几乎涉及到当天聚会的每一个弟兄姊妹，也包括我。从那天开始我是在册的人了，开始了与这个国家机器相关人员的“美好往来”。其实并不美好，只是在神凡事都有益处，我便看为美好，因为上帝能叫爱神的人在凡事上得益处！我记得当时大家表现的非常镇定，现场基本是牧师同工跟他们周旋，这班人来势凶猛好似一幅必然把我们拿下的样子，弟兄姊妹主要就是以唱诗和祷告面对，我也跟着一起激动的唱着，有些愤然但是都很克制。那天几乎每个弟兄姊妹不可避免被登记了，我想这是教会在明确山上之城的异象后，弟兄姊妹作为守望一分子的身份公开的亮相，虽然这种方式是我们未曾想到的。如果你还愿意委身守望，那么考验就开始了，从此你跟持守山上之城异象的守望教会就紧密相连了。就像婚礼之后两个人就公开告诉他人彼此只属于对方的了，你若不认同，那么在接下来四年和那些人不断升级的“美好来往”的考验之下，你或许会慢慢离开，尤其是去年4·10户外敬拜之后更是考验彼此是否真心认同和委身。当然哪怕你离开了，上帝依然会祝福你，这是我非常确信的！在这个过程中，上帝也不断考验着守望儿女把自己所有的献上，你的学业、你的工作、你的家庭、你的人际等等。其实献上又如何？我们本一无所有，只是人性深处对我们好不容易得到的东西不愿意放手罢了。
&lt;/p>
&lt;p>
回头看我自己，就想到了开头的题目——我也本一无所有。其实另一个老我的更真实声音就是：我竟然还一无所有。是的。2002年考大学能来北京简直是个恩宠，一不小心竟混到北京高知群体中去了。本来觉得自己还算块料，然而当我看到大学同班那堆牛人竟然是清华北大的落榜生，以我们的学校为垫底时，原本有点沾沾自喜的我一下子就自卑下来，在这个以分数以成绩以成就谈资论辈的社会里，人是那么的脆弱，我没有太多超越的标准，所以很少感到被无条件接纳。感谢神，一年之后信主了，2004年春来到当时守望的青三团契，于是浪子就找到了家，我好像可以被这里的人接纳。为什么会这样呢？我觉得至少他们不以我的所有来给我贴标签。我发现回归信仰，结缘守望，是上帝带我来北京的心意。在这个家里上帝一步一步重建我的所是，虽然都是罪人，但大家彼此相爱着，我被这个爱的团体深深吸引。然而人被神重建，并不容易，此工程浩大无比，我在这个教会一直呆到2011年，七年了，上帝才使用我去做点什么。然而我做得并不好，踉踉跄跄，到如今依然还有待成长……
&lt;/p>
&lt;p>
同是四年前，我有幸成为了一个所谓211重点大学毕业生，然而我内心深处却诚惶诚恐，因为没有方向、不知道喜爱什么、可以做什么，觉得这个大学是白念了。我也觉得我名不副实，因为感觉实在是被学校大发慈悲，无数次补考后我成为那届最后一个毕业生了。我常常觉得我是被扩招进了高校，实则自己其实什么都没有。生长在这个国度里尤其可悲可怜，常常因自己的所有标明自己的所是，而且还深以为然。即使信主了，我们也时不时倒退回去，用自己的所有来标明自己的所是，很难单单享受我们的所是，比如很难享受我们是神儿女的丰富，我想我们是中毒太深亦或说被这个世界、这个老我捆绑太甚！
&lt;/p>
&lt;p>
当年我凭着一纸毕业证当敲门砖在这个世界里面摸爬滚打四年，发现所谓专业对口的工作也几乎是最快丢掉的，很快也就感恩地换行，投身到教育行业——就是转身了，虽然如此，我还是被这个世界摔来摔去的。2011年因着教会户外被摔打尤甚，面对强大机器发动的各种作为，我好似待宰杀的羔羊，被离职好几次，居无定所搬来搬去，被遣返、身份证被丢失、户口被消失，这些经历常常让我体会到我一无所有。然而虽然如羊在剪毛人手中，但是若非上帝许可，我是一根头发也没有被拔过。我想上帝看我是经得起摔打吧，如今身上也好像似乎有些可以“臭显摆”的伤疤了，而我其实是幸运的，因为是蒙上帝庇护的，或说是蒙上帝锤炼的。
&lt;/p>
&lt;p>
户外之后一年内我几换工作，其实每次我都想委身在新单位，每次都不情愿变更，但每次都没办法，沧海一粟啊，好像越害怕失去越容易失去，然而我却一点没有饿着，我更是常感受到我亲爱的弟兄姊妹对我浓浓的关爱（甚至包括海外的弟兄姊妹）。虽然工作好像风浪中的船摇摆不定，但我的户外之旅反而因此能涛声依旧了。在这一年的户外岁月当中，从某个角度我把几换工作理解成了上帝让我打了两份短工，这样可以解决我衣食住行的问题，而且这些短工其实都和我所愿意委身的教育行业相关，拓宽了我的视界，也结识了一些好友。谓之打短工，我想众所周知的一个好处就是可以专心户外，好像户外成了我2011年的职业似的，也是上帝怜悯恩待抬举我让我可以不断上平台去敬拜他，去表达自己的立场，去标明自己是守望教会一分子的身份。这一年虽然一无所有的感觉比较强烈，现在想来也是能轻装上阵，脱去了很多缠累。记得有一次朝阳那位大家熟知GB跟我说：“实在抱歉，当初真不应该让他们把你的工作给弄没有了的，我都没来得及跟他们说。”呵呵，不管可不可信，我实在是因着教会户外敬拜第一周的被离职而转变了之后一年的道路和方向。我依然清晰地记得4·17（第二周）户外之后圣灵抓住我，我感到被主呼唤要去服事他，于是对主说我愿意把2011年献给他，然后刷的一下子眼泪就流了下来了（其实第一周被离职时我的同为弟兄的菲籍同事就跟我说:you are such a good teacher,God gives you so much talent to work here,I see your protential,you should have a beautiful future here。I know what your church and you have been gone through,but maybe God has his special plan for you,you’ve got to go seek for it ）当时好像还有点悲情，然而现在想来更像是上帝对我说：“你被录用了，加油，你将与我一起同工这一年。”
&lt;/p>
&lt;p>
这一年何其丰富……
&lt;/p>
&lt;p>
一年之后，重新工作。
&lt;/p>
&lt;p>
终于在这份工作干了40天之后，等来了发工资的日子（我月初上班，而他们是次月10号发）。因为在一个新的地方重新开始，工资竟赶不上四年前刚毕业的第一份工资。按世界的评判标准我是原地踏步或者说更加糟糕。现实好像有点太残忍：拉扯我长大的至亲外婆再次病危，这次更严重。爱莫能助，生怕见不到最后一面不得不匆忙回趟老家，三天在地上跑了近三千公里，我做到我所能做的全部了。多年来传了多次福音，方法早用尽，唯独祈求这次上帝能大发怜悯拣选她，给她也是给我带来安慰。在这段不断体会一无所有的日子里面，情绪常常低落，这次我还是软弱了，回老家时想到前段时间工作方面常被人无意识戳到痛点，常觉尊严扫地，就更郁闷纠结甚至沉沦犯罪。好在上帝是个医生，他能医治。我感到如今离我自己情感上最后断奶的日子已越来越近，现在我相信失去是为了更好的得着。作为一个弟兄，我想最本质的需要是他在上帝里面确定自己的所是，比如身份、权柄、圣灵内住、信心、道、各种恩赐等，这些是任何外在势力夺不走的除非你拱手相让！为了让你得到这些，上帝总是在你不希望面对也没有能力面对的功课上不断让你面对，一段时间内情绪按钮不断被触动，我会爆发，会痛苦，会忧愁，会不能自已，甚至会沉沦犯罪，接下来还是要面对它（其实常常是被上帝推着痛苦的往前走，人性深处是能躲就躲），面对伤痛，一次一次，上药，包扎，等候神的时间。
&lt;/p>
&lt;p>
本相多是软弱，常常力不能胜。在这份新工作的试用期间，在教会依然艰难的这段特殊时期，各方面事情没有好转反而常常是考验一个接一个，如此就会有些谎言钻空来试探了，你还服侍个什么劲儿啊，上帝怎么不祝福你啊。去年4·10那天老板劝我不去时正是通过这来试探我，你可是左膀右臂啊，拿什么前途开玩笑什么什么的！我想在哪怕已经信主的知识分子群体中，内心深处都有无法抹去的一种据为己有的骄傲，尤其是当工作已经小有成就时。如今有声音会袭击我：你现在这么不稳定，这么点收入是合乎情理的吗？你不是被祝福了吗？！你这么有才这么点收入肯定是你哪里出问题了？！咱们努力做工得当得的这本无可厚非，天经地义的嘛！然而圣经的标准却绝非如此，那年轻的财主想进天国为什么难，很重要一点乃是难以舍下那掌握在手中的所有。而我们这群人外在的、包括某些内化了的所有也是常常无法挪去，或说有时候尤其难挪去。其实从某个角度说城市的所谓知识分子教会比农村教会更加软弱更容易受世界的诱惑、捆绑，为主摆上所有是件很难的事，更不敢奢望这样的教会会有如使徒时代变卖所有，我自己也常常是被动的、不愿意的。我更是想提醒我们多去重新定位自己、看见自己的所是，当上帝借着一些事好像挪去我们的所有时不要大惊小怪，在如今的守望就更不用大惊小怪了，我们一起学习为凡事感恩，因他本为善！
&lt;/p>
&lt;p>
上帝呼召守望，守望领受异象，托付使人有使命感。使命越大，考验越大。使命越超前，不理解的声音就越多。大家知道守望教会主要由一个这样所谓的知识分子群体组成，这样一个群体要完全被上帝所托付的这个异象得着不容易，服侍并持守上帝所托付的更不容易。守望教会的每一个弟兄姊妹也因此在2008年5·11之后被这个国家的相关部门“美好来往”，而且不断升级，直到去年户外一切明朗化，只要你是守望的，我就不放过你。你可以去任何地方，只要离开守望。且看我手段多么丰富来搞定你，于是我们身心灵被一次一次扫荡，不胜其扰。我近期无数次体会被剥去我内心所看重的、倚靠的，体会被挪去得到的、可以享有的所有，我想守望的弟兄姊妹常会有这样的体会。只要你还在守望教会这条船上，你就好像处在风浪的最前沿，哪怕好像风浪平静了些，但我们还是能感受到那涌动的暗流！但是感谢神，当年离风浪最近的船上的门徒也是离主耶稣最近的，也是最清晰听到主的“不要怕只要信”的话语的。当年亚伯拉罕献上以撒不仅是献上一切所有，他更是把自己的所是摆上，相信神，谦卑在神里面，让神主宰。由此，上帝得地、得国、得民的应许就从以撒而出。
&lt;/p>
&lt;p>
守望教会建堂好像献上了所有，但是献上了所是了吗？钱奉献了还可以再挣，工作没有了还可以再找，这些不是关键，但是你的所是有没有被上帝得着呢？你的所是有没有献上呢？这是更应当去省察的！面对考验你就知道你的光景了，其实上帝早有预备，虽然好似一无所有，但是在主里你却可以经历样样都有。一个教会群体性的经历被剥去所有的体会，这个群体是有福的，至少我看到如今的弟兄姊妹关系其实更深了，大家的肚量也是被扩大了，彼此更加相爱了，每个人在主里面经历的有形无形的所得更是比比皆是，而这些见证就散落在各期期刊上！你要有一个信心就是上帝保守守望教会不会失去的，谁也别想动一根毫毛。简单举一例：这一年我们走了一些人，但是新加入守望的也不少；走了一些重要同工（都在主里就靠主彼此祝福吧），但同时我们却也得着了新的一些同工；走出一个教会（都在主里也彼此祝福吧），君不知上帝也赐给我们一个教会跟我们一起并肩作战，而且如今还成为我们休养和重新得力的“后方”呢，在此也感谢很多兄弟教会对守望弟兄姊妹的接纳，你们多少也与我们一起承担了风险！因我们深知没有什么能将神的爱与我们隔绝，生死都不能何况这些！
&lt;/p>
&lt;p>
外人看守望教会跟相关部门好像就僵在那里了，也没有带来翻转性的什么变化啊，如今依然内忧外患，一批疲兵散将，是的，守望是有牺牲的。你若是同为主内弟兄，就请你看在弟兄情谊上先止住你的话并将你的观点先收起,话语是带着力量的，若不能祝福人就容易让人软弱，愿上帝帮助我们能彼此造就、彼此宽容。痛苦让人省察，一直有机会思考守望的意义是什么，守望其实很可能是自己在黑夜里警醒、征战，等到白昼来临他的使命结束。有GB就放话，哪怕其他教会都建堂进堂了，我就是不让你守望能进得去！感谢神，真是那样就太好了。这岂不也是守望的一个意义吗！守望撑在那里，岂不稍微帮助撑起了很多人发展的自由和空间吗？我知道很多教会现在人数上兴旺起来，好几百，甚至一千两千的，感谢主！当然有人会说你非得来什么“高大全”搞整体敬拜。各有利弊，各位继续往下走就知道什么方式合适了，也真是，到了什么地步方才能说什么话。其实现在就看到如守望那般规模、甚至更大的教会已经筹到好几千万可以建堂的了，说不定这种现象将是如雨后春笋、如井喷般出现在全国各地。假设守望2011年户外之后被迫决定分散开来，一方面没守住上帝的托付（即使瘸了也不能割足适履啊）但另一方面你以为有关部门他们是吃素的啊，有了点进展岂不可以随时找个借口疯狂撕开口子进一步打击你逐个击破？有了这个成功典范，那接下来对付他人也就是绰绰有余了，你不招安守望就是下场，你招安了照样活不了多久（已有先例了），更重要的是丢了上帝的脸啊！当然也没有必要把守望形容的这么伟大，乃是上帝自己亲自怜悯了这个教会没有倒下。我身在其中，深刻了解大家的软弱！守望这么久没有被拿下，他们岂敢轻易动其他教会，万一再来第二个守望他们岂不更加歇菜了，其实我知道当初跟我们“美好往来”的一些小头头因没什么政绩和成就已经失去了政治前途歇菜了。而守望很多弟兄姊妹在争战面前却是更加刚强壮胆和游刃有余了，他们的手段都是老三样，各事其主，上面没有发话，下面也不敢有什么新动作。但为神的儿女，上帝不许可谁也别想多动一根汗毛。你还真以为他们多大的胆呢！
&lt;/p>
&lt;p>
有人说我还像小孩一样激情有余、爱做白日梦，有人说我人来疯，有时候我内心里面是被搅动的越来越激动，想起了电影《阿甘正传》里面那个失去双腿的退役军官在那个风雨交加的夜晚在船头桅杆上忘情高呼！那一刻，他找回了自我，狂风骤雨好像激起了他内心战斗的豪情，但愿我的激情抑或我的的癫狂被上帝的圣灵所控制！也是，虽然进去派出所几十回，偶有流血被打事件，但都很快结束，蒙神怜悯事实上也没有怎么真正经历如当年的白色恐怖，我想国人骨子里的那种胆怯懦弱怕事哪怕是信主了都还是隐秘在某个角落。最可怕的是拿些属灵的借口来逃避我们的害怕！神是光，愿我们常就近光不至于常被黑暗淹没，湿透了的软弱被完全温暖干燥的确是需要花时间。求主怜悯！现在回头来看守望教会的2009年建堂是一件在人看非常癫狂的事情，如今明显的这就是撞在政教关系的枪口上了嘛。当然对方若是没有上帝的许可是绝不会扣动扳机的，这六十年来先辈的血不是白流的，先辈的牢不是白坐的，袁灵传道这周日的讲章就提到这些人、这些事、这些数字、这些顺服和坚持都已经被上帝使用来建立我们，但在当时看来他们这些是不可理喻、没有价值和癫狂的举动，是少数人的选择罢了。但多数人所作的正常选择与这少数人的选择，在上帝心中孰轻孰重呢？按着神的心意顺服神，看上去愚蠢，其实是智慧；看上去疯狂，其实是稳妥；看上去孤独，其实是通向永生。
&lt;/p>
&lt;p>
我们当如何传承那美好的见证呢？上帝要得着的是生命，基督信仰的服事是指向生命的，感谢神，他的原则是凡丧掉生命的必得着生命。所以经历失去也可以让你更好的经历得着！基督信仰的服事不是倚靠才能，不是倚靠势力，这对于守望来说不容易。知识分子群体容易理性优先，会审时度势，当然这些都是好的，但同时要服在上帝的大能之下，以谦卑束腰，惟独倚靠耶和华的灵方能成事！用自己的所有去服事是坚持不下去的，将自己的所有摆上，那有的还要加给他，小心成为没有的，连有的也要拿去。
&lt;/p>
&lt;p>
愿我们更多在主里更看重自己的所是，如今显明给我们没有选择的脚下的路只有继续以这样的方式走下去。从前号称一千多人的守望的异象如今好像只有可见的少数十来人赴往那个叫中关村广场的地方，但要知道还有很多人是早早被限制了的，这些都是守望教会唯独尊耶和华为圣的见证！这还只是冰山一角，但要知道还有无数的人在背后以祷告与守望同工，而上帝才是那真正的主角和主导，但上帝有他行事的方式。
&lt;/p>
&lt;p>
但上帝要得着人，谁能拦阻呢！
&lt;/p>
&lt;p>
上帝要得着教会，谁能拦阻呢！
&lt;/p>
&lt;p>
若是我们常常有一无所有的体会，也让我们在主里经历样样都有。
&lt;/p>
&lt;p>
&amp;nbsp;
&lt;/p>
&lt;p align="right">
(初稿于2012年5月11日，定稿2012年5月23日)
&lt;/p>
&lt;p>
&amp;nbsp;
&lt;/p>
&lt;/div></description></item><item><title>关于继续户外敬拜的祷告和思考/XY</title><link>/2012/05/24/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E7%BB%A7%E7%BB%AD%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E7%9A%84%E7%A5%B7%E5%91%8A%E5%92%8C%E6%80%9D%E8%80%83xy/</link><pubDate>Thu, 24 May 2012 15:38:38 +0000</pubDate><guid>/2012/05/24/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E7%BB%A7%E7%BB%AD%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E7%9A%84%E7%A5%B7%E5%91%8A%E5%92%8C%E6%80%9D%E8%80%83xy/</guid><description>&lt;p>简介：以前这不让租，就租别的地方，现在是无处可租，买的地方也不让进。看似是聚会场所的问题，实质是要干涉教会聚会的方式。&lt;/p>
&lt;div class="indent-2">
&lt;p>
2011&lt;span style="font-family: 宋体;">年&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">410&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">前，我相信户外敬拜是神的带领（见《自从听说去户外敬拜以来，我的祷告历程》），但是&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">410&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">后，我却没有那么确信了，于是一直祷告求神给我一个确据。&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">6&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">月&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">5&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">日主日上午&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">8&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">点左右，我在楼下看守我的人面前走出小区，以及之后在派出所里经历神的同在，使我的信心有所加增。&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">7&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">月&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">31&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">日主日前一晚，我祷告若是神的心意，便叫我早起，并且让看守我的人看不到我走。结果凌晨两点多就醒了，我说主啊，不是吧，我再睡一个小时吧。真的睡了一个小时就醒了，于是赶紧收拾准备在派出所呆&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">48&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">小时的物品，快&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">5&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">点时下楼，看到警车，有些紧张，但想如果是神的带领，他们也看不到我走。就这样，真的走出去了，走在空无一人的校园里，我再次确信户外敬拜是神的带领，从此不再为此求问神，也不再疑惑。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>
 2011&lt;span style="font-family: 宋体;">年&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">4&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">月时不知会遭遇什么，后来觉得户外敬拜会持续一段时间，周末被看守与过于安逸；再后来就是对于到圣诞节的期待，积极向看守的人传福音与去陪伴；最后是对于到圣诞节怎么如此漫长的数算，终于周末提前跑出去住（以便周日上平台敬拜），以及因此感叹自己无知无畏（自己的精力体力不太支持得住）。圣诞节前没怎么想过圣诞后还会继续户外敬拜，当人问起如果情况没有变化怎么办，我还想可以考虑植堂呢。后来才想植堂不是那么简单，现在都没有什么准备，我们其实只有两条路可以选择：整体聚会或者分散聚会。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>
 圣诞节后教会几次租赁室内场地被干预不能使用，使有关部门说的锡华后来让你们回去怎么不回去这一诡计不攻自破。想到圣灵降下前在耶路撒冷一处地方（很多人认为是马可楼）聚会的有一百二十名（徒&lt;span style="font-family: Calibri;">1&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">：&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">15&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">），虽是在家，却超过今日家庭聚会的人数，像堂会型的人数，所以不要以为新约里那么多家里的聚会都是人数不多的聚会。又想到耶路撒冷教会在司提反被害后才分散到各处传福音，但我们今天“与罪恶相争，还没有抵挡到流血的地步”（来&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">12&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">：&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">4&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">）。（后来想到，他们是分散到耶路撒冷之外的各处传福音，我们今天若分散，还是在北京。）看到&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">2012&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">年&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">1&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">月&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">15&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">日教会发布的《有关下一阶段主日敬拜的决定》，然后过年回家，牵挂中，祷告中，才体会到户外敬拜所持守的，就是“耶稣基督是教会唯一的元首这一不妥协的信仰立场，除耶稣基督之外，任何的势力都不能控制或支配他的教会”（《不变的见证》，&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">2011&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">年&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">10&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">月&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">2&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">日天明牧师）。虽然周日在老家教会聚会，但是“宁可和神的百姓同受苦害，也不愿暂时享受罪中之乐”（来&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">11&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">：&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">25&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">）的心让我巴不得回到北京，和我的弟兄姊妹一起上平台敬拜。（当然在老家不是享受罪中之乐，只是远离了教会现在处境的压力。）回到北京的第一个周日前一晚，当我知道第二天我不能去平台敬拜时，心中何等的难过。这一切，都让我觉得继续户外敬拜比分散聚会更合适，但还没有完全的确信。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>
 于是我仍在祷告：主啊，求你给我确信，百分之百的，就像去年，使我从此可以不再为此求问你，也不再疑惑。一日，想到锡安教会，他们现在也租不到新的聚会场所，原来聚会的地方也不续租给他们，只是还没有赶他们走，他们就这周不知下周在哪的一周接一周用下来而已。如果我们分散了，下一个被迫分散的恐怕就是他们了。再一日，祷告后想到要回想神的作为，他过去对我们户外敬拜的带领。是的，满了神的恩典。对于教会来说，户外敬拜能坚持到如今，而许多受过高等教育的弟兄姊妹竟然能承受无理的对待，还有教会能继续有序的运作，建堂奉献&lt;span style="font-family: Calibri;">8&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">周收到&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">100&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">多万，何等的神迹！……对于我个人来说，让我学习更多的单独面对神，而不是先想着依赖牧者，还有神比以往更常透过他的话语鼓励安慰我以及对他的经历……还有许多弟兄姊妹的见证，在网络期刊和《杏花》上可以看到，成为我们的激励。还有天明牧师家搬了新家（是一对弟兄姊妹租给他们的），实在显出神的信实——对爱他之人的供应，使我得到很大的安慰。&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">4&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">月&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">4&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">日灵修祷告，想到“听从神，不听从人”只是单单指传福音而言吗？不是的！教会聚会的方式（聚会点还是堂会型）以及相应人数的多少实在是教会当寻求并按照神的带领来决定的。之所以教会以前因有关部门对房东的施压常常搬家，因为涉及到第三方——房东，教会就承担了许多的不便。想到教会&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">2011&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">年元旦青年营会被干预无法去郊外举行，还有以前的学生营会也曾如此，还有最近几年的圣诞节无法租到大的场地。以前这不让租，就租别的地方，现在是无处可租，买的地方也不让进。看似是聚会场所的问题，实质是要干涉教会聚会的方式。主啊，谢谢你垂听孩子的祷告，到今日我可以说，我相信继续户外敬拜是你的带领。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>
 主啊，我知道这是你的带领，但是到何时才能结束呢？我继续求主给我盼望。一日看到“所以，我们不丧胆。外体虽然毁坏，内心却一天新似一天。我们这至暂至轻的苦楚，要为我们成就极重无比永远的荣耀。原来我们不是顾念所见的，乃是顾念所不见的。因为所见的是暂时的，所不见的是永远的” （林后&lt;span style="font-family: Calibri;">4&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">：&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">16-18&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">），心中豁然开朗，我们所顾念的，乃是不见的，是向神有忠心，那么这事的结果什么时候显明，就显得不是那么重要了。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>
 那过程中呢？需要祷告的就是我们每一步都行在神的心意中。特别是在看似没有改变的环境中，其实争战一刻也没有停止。无论是有的组长又被找谈话，还是有关部门又分化诱骗等等。基便人欺骗以色列人与他们立约时，“以色列人受了他们些食物，并没有求问耶和华。于是约书亚与他们讲和，与他们立约，容他们活着，会众的首领，也向他们起誓”（书&lt;span style="font-family: Calibri;">9&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">：&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">14-15&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">）。在这过程中各样的事情我们也需要求问神。还有一日去另一个教会聚会，他们也是堂会型，我心何等渴望我们教会也能再如此聚会。我想，也许神透过这渴望也提醒我们，也要如此渴望他国度的建立。“耶路撒冷啊，我在你城上设立守望的，他们昼夜必不静默。呼吁耶和华的，你们不要歇息，也不要使他歇息，直等他建立耶路撒冷，使耶路撒冷在地上成为可赞美的。”（赛&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">62&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">：&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">6-7&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">）无论是新雨姊妹说‘向下扎根，向上结果’，我们需要每日和主亲近；还是双燕牧师在分享出埃及记第&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">3&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">章&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">7-10&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">节神看见、听见百姓的困苦时说，我们巴不得户外快快结束，但是焉知下一个阶段是否会遇到更难的事情呢？其实各阶段各有难处，我们所需要做的，就是在每个阶段学习信靠神，都指教我们在过程中当如何行。当我们像保罗蒙召后求问神“主啊，我当作什么？”（徒 &lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">22&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">：&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">10&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">），相信神必指示我们。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>
 刘同苏牧师在祷告会上分享说，弟兄姊妹若在基要真理上一致，那么在具体处境下有不同的领受，是可以包容、合一的。别人也能领受神的带领，不见得只有我们领受了，我的视角需要你来补充，也包容生命没有到那个程度的。他在一个教会作牧师时刚信主&lt;span style="font-family: Calibri;">4&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">年，神给他一个同工信主已&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">30&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">多年，作教会的长老，他们的成长背景和信仰宗派等完全不同，在每一件事情上观点都不同，但是几年后当这位长老离开时，会友们说他和这位长老的配搭是最紧密无间的。为什么？信主&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">30&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">多年的人顺服信主只有&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">4&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">年的人，教会作出决定后，大家都一心扑上去，就算决定错了，但当大家同心时，神也往往扭转了事情的结果。真是令人羡慕的情况啊！求主帮助我们，彼此接纳、包容、合一。想到耶稣复活将要升天前，“十一个门徒往加利利去，到了耶稣约定的山上。他们见了耶稣就拜他，然而还有人疑惑”（太&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">28&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">：&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">16-17&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">）。疑惑不稀奇，只要我们来寻求神，愿意明白神的心意和顺服神。“不要做糊涂人，要明白主的旨意如何。”（弗&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">5&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">：&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">17&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">） &lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>
我也知道，以上的祷告和思考，只是我个人寻求的过程，也深感到自己需要好好的来读神学。“如果任何基督徒支持守望，但是却没有识别出并欣赏其教会论的神学建设，他们的支持在神学上是没有底蕴的。”（见《杏花》&lt;span style="font-family: Calibri;">2011&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">年冬季号的《守望户外聚会的背后——中国家庭教会对教会论的反思》）&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;/div></description></item><item><title>学琴偶记之三：大胆地与它融为一体吧！/周小羊</title><link>/2012/05/24/%E5%AD%A6%E7%90%B4%E5%81%B6%E8%AE%B0%E4%B9%8B%E4%B8%89%EF%BC%9A%E5%A4%A7%E8%83%86%E5%9C%B0%E4%B8%8E%E5%AE%83%E8%9E%8D%E4%B8%BA%E4%B8%80%E4%BD%93%E5%90%A7%EF%BC%81%E5%91%A8%E5%B0%8F%E7%BE%8A/</link><pubDate>Thu, 24 May 2012 15:37:24 +0000</pubDate><guid>/2012/05/24/%E5%AD%A6%E7%90%B4%E5%81%B6%E8%AE%B0%E4%B9%8B%E4%B8%89%EF%BC%9A%E5%A4%A7%E8%83%86%E5%9C%B0%E4%B8%8E%E5%AE%83%E8%9E%8D%E4%B8%BA%E4%B8%80%E4%BD%93%E5%90%A7%EF%BC%81%E5%91%A8%E5%B0%8F%E7%BE%8A/</guid><description>&lt;p>简介：这蒙在心头的帕子，使我始终不能全然喜乐，总留一点郁郁寡欢作牵绊。何时，这帕子能够被揭去，使我全然释放，品尝、享受到“合一”的真实与极妙呢？&lt;/p>
&lt;div class="indent-2">
&lt;p>
(2012-04-14 16:02:37)
&lt;/p>
&lt;p>
今上午学琴持续了1小时40分钟。按规定，我每节课的时间应该是1小时。这多出来的40分钟，剔除对话部分，是小k老师为我演示了多次的缘故。
&lt;/p>
&lt;p>
“这是你的琴啊，你为什么不敢拉呢？”小K拿过我的琴，顺畅地开始演奏。她形容我练琴像小猫挠毛线团，不敢全然放开，拘束着、害怕着。
&lt;/p>
&lt;p>
小k说，她在中央音乐学院上学时，常有一些外国小提琴老师来学校交流演出。她形容这些老师们的演奏是“毁琴型”的演奏，就像著名钢琴家霍洛维茨弹散了几架斯坦利钢琴一般。他们的弓毛深深地嵌在琴弦里，充分地与琴弦贴合，形成一个“十”字。弓子承载、传递了全身心的专注，力量与灵魂是那么饱满集中并满溢出来。他们演奏出来的乐音辉煌回环，人琴已然融为一体，琴就是身体的一部分。他们能大胆地将心底所有的感情借由琴——这身体的延展宣泄、释放出来，而丝毫不担心自己是否出丑、音有瑕疵。
&lt;/p>
&lt;p>
“这样的音色是饱满、澄透的、抓人心魄的，这样的音色带着灵魂的诉说，尽管有时会因力量过大带来瑕疵，但这并不影响它是一块力量巨大的磁石，将听众的注意力和心灵牢牢地吸引过来。”小k说。
&lt;/p>
&lt;p>
小K在课上提到人琴“合一”、右手与弓子“合一”、左手与弦子“合一”。连续听到“合一”这个词，我仿佛被戳醒了。蒙在我心头的那块帕子，被撩动了一角。
&lt;/p>
&lt;p>
琴对我而言，只是一些珍贵的木材组合。我小心翼翼地练习着，尽管天天与它相触，却从未将它当成一个密友，从未将心敞开于斯、与之融合。我缺少与它的沟通，或者说我根本不了解我的琴。
&lt;/p>
&lt;p>
我意识到，要达到这样的了解与合一，我必须卸下我内心的恐惧和担心，不害怕练习过程中可能对它造成的损毁，不害怕自己练出来的曲子是否悦耳准确，而要对它坦诚，任凭自己原来本色赤露，大胆地靠近它、无所畏惧地与它交流。
&lt;/p>
&lt;p>
太像了。太像了。这也正是我的属灵光景。神借着小提琴课，在向我说：孩子，你为什么不肯张开双臂到我的怀抱来？为何用脚尖过来点一下碰触到我，又跑开了？
&lt;/p>
&lt;p>
我恐惧战兢着。因着自己的过错，我不敢近前到父神脚前，不敢淋漓尽致地与父神交通，怕被拒绝，怕出错不被悦纳。虽然我每日灵修，字句逐渐熟悉，但我打开圣经的那一刻，却感受不到那里有上帝鲜活的呼吸。
&lt;/p>
&lt;p>
我并不能享受这宝贵地与父独处的时刻，正如我不能在一曲结束之后有酣畅淋漓地释放感一样。我仅仅是完成了规定动作，心并没有被全然调动，未曾全然投入，也因此无法品尝那因全然投入而带来的合一的愉悦。
&lt;/p>
&lt;p>
就像乔伊·道生写的《与神为密友》的开头那样，与神成为密友，是多么使人畏缩的念头！然而，我们愈认识神，就会愈发对祂产生兴奋的期待。
&lt;/p>
&lt;p>
这蒙在心头的帕子，使我始终不能全然喜乐，总留一点郁郁寡欢作牵绊。何时，这帕子能够被揭去，使我全然释放，品尝、享受到“合一”的真实与极妙呢？
&lt;/p>
&lt;p>
“盗贼来，无非要偷窃、杀害、毁坏；我来了，是要叫羊（或作“人”）得生命，并且得的更丰盛。”约10:10。
&lt;/p>
&lt;p>
愿这经文入我的心，并卸除我的恐惧与拘谨。
&lt;/p>
&lt;/div></description></item><item><title>短文汇集</title><link>/2012/05/24/%E7%A5%9E%E8%B5%90%E7%94%9F%E5%91%BD/</link><pubDate>Thu, 24 May 2012 15:34:33 +0000</pubDate><guid>/2012/05/24/%E7%A5%9E%E8%B5%90%E7%94%9F%E5%91%BD/</guid><description>&lt;p>神赐生命&lt;/p>
&lt;div class="indent-2">
&lt;p>
文&lt;span style="font-family: Calibri;">/&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">柳青丫丫 &lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>
我结婚&lt;span style="font-family: Calibri;">7&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">周年一直未孕，&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">5&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">年前知道自己有子宫肌瘤&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">3&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">个，&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">2&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">年半前知道自己输卵管一侧不通，一侧不畅，去年春节前北京妇产医院的专家建议我手术，因为肌瘤大，位置影响生育也会影响怀孕。为此从&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">1&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">月底开始等手术床位，直到&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">4&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">月中旬还没等上。&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">4&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">月份我开始祷告，求神让我不要做手术，直接怀孕吧。 &lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>
尽管在神和小组弟兄姊妹面前分享，要直接怀孕不要手术了，但祷告时自己信心依然很小，虽相信神迹，但不敢相信神会让这样神奇的事发生在我身上。刚过去的&lt;span style="font-family: Calibri;">5&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">月&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">14&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">日我得知自己怀孕了，神垂听了众多肢体为我献上的祷告！神的名是应当称颂的！&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>
晨祷拾趣
&lt;/p>
&lt;p>
文&lt;span style="font-family: Calibri;">/GHY &lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>
那天晨祷，我们弟兄姊妹在一起默想诗篇&lt;span style="font-family: Calibri;">130&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">篇，然后分享第&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">6&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">节“我的心等候主，胜于守夜的等候天亮。”&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">PC&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">说：“守夜的知道天一定会亮，但不能强求天一下就亮。”&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>
为什么是我？
&lt;/p>
&lt;p>
美国网坛名将阿瑟·阿什不仅是一名网球运动员，更是一名反种族歧视和人道主义者。&lt;span style="font-family: Calibri;">1975&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">年他成为温布尔顿冠辉，是第一位夺得网球大满贯男单冠军的黑人选手。正当阿瑟的职业生涯步入巅峰之时，疾病却打乱了他的计划。他被诊断出患有心脏病，因此不得不退出网坛。此后他不断为争取黑人权利而奔走，他的行为鼓舞了无数人。&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">1985&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">年，他毫无争议地入选网球名人堂。&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">1988&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">年噩耗传来，他被确诊因&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">5&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">年前的心脏手术输血而感染艾滋病毒，但考虑到各种因素，这一病情直到&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">1992&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">年才被公开。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>
来自世界各地的球迷纷纷来信，传递的一个意思就是：“上帝为什么要将这种可怕的疾病降在你的身上？”阿瑟回答说：“全世界有&lt;span style="font-family: Calibri;">5000&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">万人开始接触网球，&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">500&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">万人去学习打网球，&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">50&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">万人进行专业训练，&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">5&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">万人进行巡回比赛……&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">5000&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">人来温布尔顿，&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">500&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">人进入正式比赛，&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">4&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">人进入半决赛，&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">2&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">人进入决赛，在最后捧杯的那一刻，我从来没有问上帝为什么胜利的会是我，所以，关于艾滋病，我也不会问他为什么。”患病期间，他仍不断为艾滋病的防治而几乎奔走。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>
1993&lt;span style="font-family: 宋体;">年&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">2&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">月&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">6&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">日，阿瑟走了，美国为他举行了国葬。阿瑟离开他的家人，离开了世界。&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">1997&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">年，在阿瑟去世&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">4&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">年后，新建成的美国网球中心以阿瑟·阿什的名字命名，他的传奇人生被永远写在了历史上。（摘自《青年文摘》&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">2010&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">年&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">6&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">月上）&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;/div></description></item><item><title>2012年5月2日祷告会内容摘要</title><link>/2012/05/24/2012%E5%B9%B45%E6%9C%882%E6%97%A5%E7%A5%B7%E5%91%8A%E4%BC%9A%E5%86%85%E5%AE%B9%E6%91%98%E8%A6%81/</link><pubDate>Thu, 24 May 2012 15:33:11 +0000</pubDate><guid>/2012/05/24/2012%E5%B9%B45%E6%9C%882%E6%97%A5%E7%A5%B7%E5%91%8A%E4%BC%9A%E5%86%85%E5%AE%B9%E6%91%98%E8%A6%81/</guid><description>&lt;p>为着教会和我们个人来祷告，求神让我们在这样的环境当中，突破我们自己的软弱和极限继续走下面的路。也为着我们的处境来祷告，求天父让我们知道如何走下去。&lt;/p>
&lt;div class="indent-2">
&lt;p>
祷告内容：亲爱的天父，我们感谢赞美你。（&lt;span style="font-family: Calibri;">1&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">）感谢你让我们在这里能向你举手呼求你的名，我们感谢你在这一年当中，保守我们平安的过来。天父，我们相信若不是你的看顾和保守，我们在这样的处境当中我们是走不了多远的。（&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">2&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">）主耶稣，就在这个时候我们恳求你将那属天的韧性赐予我们，好叫我们在各种的处境中能突破我们自己的软弱和极限。（&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">3&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">）我们也恳求你，赦免我们的软弱及小信。也求父神将那芥菜种子般大小的信心赏赐予我们，好叫我们不至跌倒。（&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">4&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">）主耶稣，我们也再把守望教会交到你的手中，你知道我们现在的处境，就求你也指教我们怎样去面对这样的环境。（&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">5&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">）最后，我们也把众弟兄姐妹各自所处的环境，各自所面对的问题交在你的手中，因为你是供应我们的主，你知道我们一切的所需，我们的好处不在你以外。就求你指教我们个人当如何去行，才讨你的欢喜。谢谢你听我们的祷告。奉主耶稣的名求，阿们！&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>
为着新树教会祷告，求神赐给新树教会的同工更大的服侍力量。也请大家为着新树的三堂聚会来祷告，求神在这三堂聚会中预备更多服侍他的人，最后也求神指引我们下面应该怎样去做。
&lt;/p>
&lt;p>
祷告内容：慈悲怜悯的天父，我们真是要为着新树教会来向你大声的呼求你，求你赐福这个教会的每一个弟兄姐妹，赐予他们那属天的力量（&lt;span style="font-family: Calibri;">2&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">）主耶稣，当你的守望教会在这样的环境当中，你兴起了新树教会来与你的守望教会一同走着条十字架的道路。当你的守望教会处于最艰难的时后，你并没有丢弃我们而是兴起了新树的弟兄姐妹来帮助你自己的守望教会。我们真的是为之向上感恩与赞美。（&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">3&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">）父神，我们在这个时刻求你赐下焚烧灵再一次的复兴我们和新树的弟兄姐妹们的灵魂，求你是我们再一次如鹰展翅上腾，从新得力。（&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">4&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">）天父，我们也把新树教会主日三堂的聚会交在你的手中，主每当我们看到新树教会的弟兄姐妹们这样的服侍你的时候，我们真是为之感谢与赞美，恳求你赐给这些在每一堂服侍的弟兄姐妹们。（&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">5&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">）阿爸父，最后我们也恳求你感动你更多的守望儿女，去与新树教会的弟兄姐妹们一同担当主你自己的工作。谢谢你听我们的祷告。奉主耶稣的名求，阿们！&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>
我们一同为着教会和治委会来祷告，也为着因为户外敬拜自由受到限制的弟兄姐妹们祷告，愿神为我们早日开出一条出路。
&lt;/p>
&lt;p>
祷告内容：亲爱的天父，我们感谢赞美你。（&lt;span style="font-family: Calibri;">1&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">）我们一同来到你的面前为着你自己的守望教会再一次的献上我们的祷告。父神你知道我们这样的户外敬拜已经一年多了，我们深知道你的恩典与慈爱一直到在环绕着我们，你一直都在保守我们到如今。（&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">2&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">）主耶稣此刻也恳求你为你的守望教会早日开出路，愿你的众儿女能够早日的在大恒二层你为我们所预备那美好的地方重新聚集在你的面前。（&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">3&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">）主耶稣我们特别的把治委会的同工交在你的手中，求你在这样的环境中来让他们与你每天能有那亲密而美好的关系。我们也特别的求神加给他们敏锐的灵性，好叫他们胜过那来自仇敌—撒旦的攻击。（&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">4&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">）父神我们也求你特别怜悯在我们当中因着户外敬拜人身而受到自由的弟兄姐妹，因着户外敬拜而失去工作的弟兄姐妹。阿爸父，在这样炎热的季节愿你也赐给我们众人忍耐，让我们好在各样的处境中，当怎样去面对。求你听我们的祷告，奉主耶稣的名，阿们！&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;/div></description></item><item><title>教理问答连载之八</title><link>/2012/05/24/%E6%95%99%E7%90%86%E9%97%AE%E7%AD%94%E8%BF%9E%E8%BD%BD%E4%B9%8B%E5%85%AB/</link><pubDate>Thu, 24 May 2012 15:31:44 +0000</pubDate><guid>/2012/05/24/%E6%95%99%E7%90%86%E9%97%AE%E7%AD%94%E8%BF%9E%E8%BD%BD%E4%B9%8B%E5%85%AB/</guid><description>&lt;p>我们必须被神收养，才与魔鬼脱离父子关系，有神成为我们的父。然后我们才能与我们父神的爱有分，他将总是供养我们。收养怎么可能呢？是因为基督的缘故。他愿意离开他父的家，降世为人，死在罪人的位置上，以便神能够收养我们。神的儿女要永远因此感谢主耶稣。&lt;/p>
&lt;p>问：你为何被称为基督徒呢（徒&lt;span style="font-family: Calibri;">11&lt;/span>:26&lt;span style="font-family: 宋体;">）&lt;/span>？&lt;/p>
&lt;p>答：因为凭着信心，我就是基督的肢体（林前&lt;span style="font-family: Calibri;">6&lt;/span>:15&lt;span style="font-family: 宋体;">）&lt;/span>，并因此也在他的受膏上有份（约壹&lt;span style="font-family: Calibri;">2&lt;/span>:27；使徒行传&lt;span style="font-family: Calibri;">2&lt;/span>:17&lt;span style="font-family: 宋体;">）&lt;/span>；为此我也可以承认他的名（太&lt;span style="font-family: Calibri;">10&lt;/span>:32；罗&lt;span style="font-family: Calibri;">10&lt;/span>:10&lt;span style="font-family: 宋体;">）&lt;/span>，可以把自己当作感恩的活祭献给他（罗&lt;span style="font-family: Calibri;">12&lt;/span>:1；彼前&lt;span style="font-family: Calibri;">2&lt;/span>:5,9；启&lt;span style="font-family: Calibri;">1&lt;/span>:6, 5:8,10&lt;span style="font-family: 宋体;">）&lt;/span>，又可以用自由的良心在今生与罪恶和魔鬼对抗（彼前&lt;span style="font-family: Calibri;">2&lt;/span>:11；罗&lt;span style="font-family: Calibri;">6&lt;/span>:12-13；加&lt;span style="font-family: Calibri;">5&lt;/span>:16-17；弗&lt;span style="font-family: Calibri;">6&lt;/span>:11；提前&lt;span style="font-family: Calibri;">1&lt;/span>:18-19&lt;span style="font-family: 宋体;">）&lt;/span>，并且以后，在永恒中与他作王一起掌管万物（提后&lt;span style="font-family: Calibri;">2&lt;/span>:12；太&lt;span style="font-family: Calibri;">25&lt;/span>:34&lt;span style="font-family: 宋体;">）&lt;/span>。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>我们在《使徒行传》十一章26节中读到：“门徒称为基督徒是从安提阿起首”。当时，安提阿人意识到这群人与犹太人以及那些皈依犹太教的人有所不同。基督是他们生活和谈话的中心，因此就称他们为基督徒。基督徒把这个名字当作一个荣誉接受，今天仍然如此。作基督徒岂不是一种特权和荣耀，而且这个名称有一种非常深刻真实的含义吗？这就是本问题所讨论的。&lt;/p>
&lt;p>“基督徒”一名指向与基督的一种联系。一个人若自夸为基督徒，就必须审视自己，看自己与基督之间是否有一条纽带连接。一个人不会仅仅因为受了洗或加入一间基督教会就成为基督徒了，虽然受洗和入会都是一种特权。一个人只有凭信心与基督相连并与他的受膏有分才配称为真正的基督徒。“与他的受膏有分”的意思是圣灵住在他心里，他经历圣灵对他生命的引领。&lt;/p>
&lt;p>一个基督徒拥有三重职务：先知，祭司和君王。&lt;/p>
&lt;p>一个基督徒是先知。作先知首先要承认基督的名，就是认他为主，作见证，劝戒他人，指出救恩的道路。一个人并不需要是宣道士，布道家或长老才能作这些事。&lt;/p>
&lt;p>一个基督徒是祭司。这就意味着他的生活必须是活祭，不为自己而活，而为神和他人而活。他时常为自己，也为别人祷告。他过仁慈爱人的生活，追求成为他人的祝福。他作这一切，都是出于对神所赐给他的恩典的感激。&lt;/p>
&lt;p>一个基督徒是君王，他的这一身份在他尽心尽责的行动中展露无遗。靠着基督的力量，他与罪，与魔鬼搏斗并取得胜利。有一天他将与基督同坐在宝座上，一起作王，管理万物。这是多么有福的未来啊！&lt;/p>
&lt;p>问：既然我们也是神的儿女，为何他却被称为神的独生子呢？&lt;/p>
&lt;p>答：因为唯有基督才是神永恒的、本来的儿子（约&lt;span style="font-family: Calibri;">1&lt;/span>:14；来&lt;span style="font-family: Calibri;">1&lt;/span>:1-2；约&lt;span style="font-family: Calibri;">3&lt;/span>:16；约壹&lt;span style="font-family: Calibri;">4&lt;/span>:9；罗&lt;span style="font-family: Calibri;">8&lt;/span>:32&lt;span style="font-family: 宋体;">）&lt;/span>；我们却是因他的缘故，靠着恩典借着基督被收纳为神的儿女（罗&lt;span style="font-family: Calibri;">8&lt;/span>:16；约&lt;span style="font-family: Calibri;">1&lt;/span>:12；加&lt;span style="font-family: Calibri;">4&lt;/span>:6；弗&lt;span style="font-family: Calibri;">1&lt;/span>:5-6&lt;span style="font-family: 宋体;">）&lt;/span>。&lt;/p>
&lt;p>在《约翰壹书》三章1节中我们读到：“你看父赐给我们是何等的慈爱，使我们得称为神的儿女！”对于人来说，没有什么比成为神的儿女更大的福分了。亚当在乐园里本是神的孩子，但因为堕落，他认魔鬼作父，对魔鬼在他耳边悄声吩咐的遵行不讳。我们作为他的后裔，所作所为也没有什么不同。这个父只想要我们毁灭。靠神的更新，魔鬼的儿女再次成为神的儿女。这个奇迹只有神自己才能创造。我们因此接受了一颗作神的儿女的心。&lt;/p>
&lt;p>主耶稣也是神的儿子，但与神的众儿女有所不同。他不是被造的，而是永世存在。他永远是神的独生爱子。&lt;/p>
&lt;p>想象一下一个家庭有两种孩子：一种是亲生的，一种是收养的。后者被养父母收养，并得到亲生儿女一般的待遇。只有借着基督的缘故，通过这种被收养的方法，我们才得以成为神的儿女。&lt;/p>
&lt;p>因此，我们必须被神收养，才与魔鬼脱离父子关系，有神成为我们的父。然后我们才能与我们父神的爱有分，他将总是供养我们。有一天我们将与神一起永远住在天家。那时我们会有神的样式，因为他是圣洁的，我们也会成为圣洁。&lt;/p>
&lt;p>神也赐给他收养的人一颗孩子的心。如果我称神为我的天父，就要在我的生活和言行中表现出我这种身份。&lt;/p>
&lt;p>收养怎么可能呢？是因为基督的缘故。他愿意离开他父的家，降世为人，死在罪人的位置上，以便神能够收养我们。神的儿女要永远因此感谢主耶稣。&lt;/p>
&lt;p>我们自己不能促成这样的收养。相反，我们全都活该受死。一个人成为神的儿女，只是因为恩典。想象一下，这就好比一个国王不仅赦免一个该死的罪犯，而且收养他作自己的孩子。这罪犯变成王宫中的王子，接受王室的供养和教育。这只是一幅苍白的画面，神的儿女得到的救恩和祝福是无法言表的，而且将存到永远。&lt;/p>
&lt;p>问：你为何称他为“我们的主”呢？&lt;/p>
&lt;p>答：因为他不是用金银，却是用他的宝血，把我们的身体和灵魂，从罪恶和魔鬼一切的权势中买赎、拯救出来，叫我们归属他自己（彼前&lt;span style="font-family: Calibri;">1&lt;/span>:18-19, 2:9；林前&lt;span style="font-family: Calibri;">6&lt;/span>:20；提前&lt;span style="font-family: Calibri;">2&lt;/span>:6；约&lt;span style="font-family: Calibri;">20&lt;/span>:28&lt;span style="font-family: 宋体;">）&lt;/span>。&lt;/p>
&lt;p>因为堕落，人不仅成为魔鬼的儿女，而且成为奴仆——魔鬼和罪的奴仆。因此一个人犯某种罪时，总是会有一种快感，即使因为这样那样的原因他不想再犯那种罪。他不可能放弃犯罪。只有那时，他才会明白罪的吸引力是多么大，他是如何受它的奴役。&lt;/p>
&lt;p>一般来说，一个奴仆可以买赎他的自由，或者别人可以买他的自由。这另一个人也可以买下这个奴仆来服侍他。约瑟就是一个例子。波提乏将他从奴隶市场上买来作自己的家奴（创&lt;span style="font-family: Calibri;">39&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">）&lt;/span>。&lt;/p>
&lt;p>魔鬼成为我们的主人，我们成为它的奴仆。公正地说，这全都因为我们自己的过失。但这对神是极不公正的。魔鬼从神那里攫取了美丽的创造。它这样做，我们是助了一臂之力，而且表示赞同了的。&lt;/p>
&lt;p>神没有任凭我们作魔鬼的奴隶。他不愿把自己的创造留在魔鬼的手中。因此他将自己的爱子送到世上，来拯救整个世界。基督对尼哥底母说：“神爱世人，甚至将他的独生子赐给他们，叫一切信他的，不至灭亡，反得永生”（约&lt;span style="font-family: Calibri;">3&lt;/span>:16&lt;span style="font-family: 宋体;">）&lt;/span>。&lt;/p>
&lt;p>借着他的受苦和受死，主耶稣为神的选民付清了必要的赎价，买赎拯救了他们。这包括他付清了罪人欠神的还不胜还的罪债。不过，这还不够。他也必须把他们从撒旦的势力下拯救出来。当主取了人的样式来到世间时，这件事就成就了。他在他们心里播撒下他的爱。这个人愿意从此事奉他，但觉得受捆绑束缚——撒旦不肯放过他，结果就导致一场生与死的搏斗。但主大获全胜，被赎者永远成为神的财宝。他认识了三一神，也认主耶稣为他自己的恩主。在《约翰福音》二十章28节里，多马承认主：“我的主，我的神！”&lt;/p>
&lt;p>这样的归属在他的生活中充分表现出来，那时我们可以看到他从此事奉的是谁：主还是撒旦。&lt;/p>
&lt;p>（《海德堡教理问答》节选，连载之八）&lt;/p></description></item><item><title>北京守望教会5月13日户外敬拜通报</title><link>/2012/05/24/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A5%E6%9C%8813%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5/</link><pubDate>Thu, 24 May 2012 15:28:35 +0000</pubDate><guid>/2012/05/24/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A5%E6%9C%8813%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5/</guid><description>&lt;p>各位亲爱的弟兄姊妹： &lt;/p>
&lt;div class="indent-2">
&lt;p>
主内平安！本主日是今年的第十九个主日，多云凉爽有风，弟兄姊妹依然在信心和盼望中来敬拜寻求我们的主耶稣基督。 
&lt;/p>
&lt;p>
这一周我们那位姊妹再次周五的时候就被带到宾馆，主日上午被放出来。除这位姊妹之外，据我们统计，这个主日至少有&lt;span style="font-family: Calibri;">16&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">位弟兄姊妹在平台附近被带走；其中有&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">3&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">位弟兄姊妹在路上被放下，&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">1&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">位姊妹被直接送回家，其余&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">12&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">位弟兄姊妹分别被送往五个派出所。截至到当天下午&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">4&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">点多时，在各派出所的&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">11&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">位弟兄姊妹都被释放回家。到&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">14&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">日下午&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">4&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">点，最后一位在清河派出所的姊妹被释放。 &lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>
每一个主日看到弟兄姊妹前往平台，被带走、被滞留或长或短的时间、被释放，这个过程中的每一步、每一句话语、每一次探望守候，我们相信都将成为我们每一个人生命中宝贵的属灵经验，其中有喜乐、有悲伤、有刚强、有软弱、有惧怕、有勇敢、有坚韧、有松懈，有争战中的紧张与平安、得胜与失败，但无论如何上帝是如此的真实，如同使徒们“所听见、所看见，亲眼看过，亲身摸过的”（约壹&lt;span style="font-family: Calibri;">1:1&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">）那样，我们也是在这个过程中与父并他儿子耶稣基督相交的（约壹&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">1:3&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">）。让我们以使徒保罗的祷告来作为我们今日的祷告：“但愿使人有盼望的神，因信，将诸般的喜乐平安充满你们的心，使你们藉着圣灵的能力大有盼望”（罗&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">15:13&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">）。&lt;/span> 
&lt;/p>
&lt;p>
愿我们主耶稣基督的恩惠和平安、天父上帝的慈爱和怜悯、圣灵保惠师的感动、更新与引导，常与每一位守望教会的弟兄姊妹以及各处挂念守望教会并为我们祷告的弟兄姊妹同在！阿们！ 
&lt;/p>
&lt;/div>
&lt;p style="text-align: right;">
                                                         北京守望教会
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;">
                                                           2012&lt;span style="font-family: 宋体;">年&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">5&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">月&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">15&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">日&lt;/span>
&lt;/p></description></item><item><title>北京守望教会5月20日户外敬拜通报</title><link>/2012/05/24/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A5%E6%9C%8820%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5/</link><pubDate>Thu, 24 May 2012 15:27:21 +0000</pubDate><guid>/2012/05/24/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A5%E6%9C%8820%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5/</guid><description>&lt;p>各位亲爱的弟兄姊妹： &lt;/p>
&lt;div class="indent-2">
&lt;p>
主内平安！本主日是今年的第二十个主日，天气晴朗，弟兄姊妹依然在信心和盼望中来敬拜寻求我们的主。 
&lt;/p>
&lt;p>
这一周我们的那位姊妹再次周五的时候就被大屯派出所带到宾馆，另一位老姊妹在周五被奥运村派出所骗至居委会，后被带往派出所，直到主日上午这两位姊妹才被放出来。除这两位姊妹，据我们统计，这个主日至少有&lt;span style="font-family: Calibri;">17&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">位弟兄姊妹在平台附近被带走；其中有&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">7&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">位弟兄在路上被放下或被直接送回家或被送往所在辖区派出所后随即释放，其余&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">10&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">位弟兄姊妹被送往中关村大街派出所。截至到当天下午&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">2&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">点左右，在中关村大街派出所的&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">10&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">位弟兄姊妹都被释放回家。 &lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>
户外敬拜的过程中，每一位弟兄姊妹一直都经历各样的挑战与试炼，在这些经历中主也显明了我们在主面前真实的生命状况。主的光照使我们无法回避自己真实的软弱与挣扎以及在他面前所存的各样意念，如诗篇所说：“耶和华啊，你已经鉴察我，认识我。我坐下，我起来，你都晓得，你从远处知道我的意念；我行路，我躺卧，你都细察，你也深知我一切所行的”（诗&lt;span style="font-family: Calibri;">139:1-3&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">）。因此，我们当学会在主的光中与主相交，凡事行在光明中，如同神在光明中（约壹&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">1:9&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">）；并且当像大卫那样时常地恳求：“神啊，求你鉴察我，知道我的心思；试炼我，知道我的意念，看在我里面有什么恶行没有，引导我走永生的道路”（诗&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">139:23-24&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">）。 &lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>
愿我们主耶稣基督的恩惠和平安、天父上帝的慈爱和怜悯、圣灵保惠师的感动、更新与引导，常与每一位守望教会的弟兄姊妹以及各处挂念守望教会并为我们祷告的弟兄姊妹同在！阿们！ 
&lt;/p>
&lt;/div>
&lt;p style="text-align: right;">
                                                           北京守望教会
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;">
                                                            2012&lt;span style="font-family: 宋体;">年&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">5&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">月&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">22&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">日&lt;/span>
&lt;/p></description></item></channel></rss>