<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>《＠守望》第73期——感恩 on 北京守望教会</title><link>/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%AC%AC73%E6%9C%9F%E6%84%9F%E6%81%A9/</link><description>Recent content in 《＠守望》第73期——感恩 on 北京守望教会</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Tue, 09 Dec 2014 06:58:27 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%AC%AC73%E6%9C%9F%E6%84%9F%E6%81%A9/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>《＠守望》第73期——感恩</title><link>/2014/12/09/%E3%80%8A%E5%AE%88%E6%9C%9B%E3%80%8B%E7%AC%AC73%E6%9C%9F-%E6%84%9F%E6%81%A9/</link><pubDate>Tue, 09 Dec 2014 06:58:27 +0000</pubDate><guid>/2014/12/09/%E3%80%8A%E5%AE%88%E6%9C%9B%E3%80%8B%E7%AC%AC73%E6%9C%9F-%E6%84%9F%E6%81%A9/</guid><description>&lt;p>&lt;strong>简讯&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>1、11月16日，有一位弟兄因为参加平台的户外敬拜，而被带到来广营派出所，约于晚上9点45分被释放。&lt;/p>
&lt;p>2、11月23日，有3位弟兄姊妹参加了平台的户外敬拜，其中两位弟兄姊妹被分别带到来广营即大屯派出所，他们最迟于晚上6点20分被释放。&lt;/p>
&lt;p>3、11月30日，有3位弟兄姊妹参加了平台的户外敬拜，其中一位弟兄被带到来广营派出所，于晚上6点15分被释放。&lt;/p>
&lt;p>4、12月7日，有6位弟兄姊妹参加了平台的户外敬拜，其中纪红雨姊妹（第三次）、王魏弟兄（第四次）以“扰乱公共场所秩序”的名义被行政拘留10天，代丽樱姊妹（第二次）被行政拘留7天。&lt;/p>
&lt;p>5、2014年度圣诞节福音性活动安排：治委会决定今年的圣诞节福音聚会，教会层面组织一次福音聚会（主要是针对今年来到教会的慕道友，教会发出邀请），此外皆以团契或小组方式举行，并特别建议和鼓励团契和小组或多个小组联合来举办。&lt;/p>
&lt;p>——————————————————————————————————————&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>目录&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>敎牧书信&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2014/12/09/%e6%9c%89%e4%b8%80%e5%ad%90%e8%b5%90%e7%bb%99%e6%88%91%e4%bb%ac-%e6%96%87%e8%a2%81%e7%81%b5-12%e6%9c%88%e5%9c%a3%e9%a4%90%e8%af%81%e9%81%93/" >有一子赐给我们——12月圣餐证道/袁灵 传道&lt;/a>&lt;br>
在将临期，愿我们都来默想天上的事；愿我们都像巴克斯特那样对永恒的安息有如此真实的认识；愿我们在向别人传讲永恒时满有确信和安慰的力量；愿我们自己被召时也能够坦然无惧，这样我们就能见证出我们所信的是何等真实。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2014/12/09/%e4%bb%8e%e5%a7%8b%e8%87%b3%e7%bb%88%e6%b4%bb%e5%9c%a8%e7%a5%9e%e9%9d%a2%e5%89%8d-10%e6%9c%8815%e6%97%a5%e7%a5%b7%e5%91%8a%e4%bc%9a%e5%88%86%e4%ba%ab-%e6%96%87%e6%99%93%e5%b3%b0/" >因为耶和华赐他平安/晓峰 牧师&lt;/a>&lt;br>
建造从来不是在平安的环境中建造的，你若想建造，我们就不能平安的过。上帝对你所有的历练建造都是在争战当中的。&lt;/p>
&lt;p>——————————————————————————————————————&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>美好见证&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2014/12/09/%e5%be%80%e9%82%a3%e4%b8%8d%e7%9f%a5%e9%81%93%e7%9a%84%e5%9c%b0%e6%96%b9%e5%8e%bb-%e9%9d%a2%e5%af%b9%e5%b9%b3%e5%8f%b0%e6%95%ac%e6%8b%9c%e7%9a%84%e5%91%bc%e5%94%a4-%e6%96%87/" >往那不知道的地方去——面对平台敬拜的呼唤/ 纪红雨&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>在户外的三年多的时间，每当要面临平台敬拜时，我都会问自己一个问题，就是下一站我会去哪里。每次想到这个问题，我就会想到我们在天上那永恒中的祝福，我们真的相信他吗？&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2014/12/09/%e6%88%91%e7%9a%84%e5%bf%83%e7%ad%89%e5%80%99%e4%b8%bb%ef%bc%8c%e8%83%9c%e4%ba%8e%e5%ae%88%e5%a4%9c%e7%9a%84%e7%ad%89%e5%80%99%e5%a4%a9%e4%ba%ae-%e6%96%87%e9%83%ad%e6%b5%b7%e9%b9%b0/" >我的心等候主，胜于守夜的等候天亮/郭海鹰&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>守夜的知道天会亮，但不能强求天马上就亮。是的，天一定会亮，那忍耐着等候的，没有等到之前一直坚信的人都是有福的。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2014/12/09/%e7%9b%b8%e9%80%a2%e5%9c%a8%e5%a4%a7%e6%81%92%ef%bc%8c%e5%9b%a2%e7%bb%93%e5%9c%a8%e6%96%b0%e5%a0%82-%e6%96%87%e5%bc%a0%e9%98%bf%e5%a7%a8-11-12%e7%a5%b7%e5%91%8a%e4%bc%9a%e5%88%86%e4%ba%ab/" >相逢在大恒，团结在新堂/张姊妹&lt;/a>&lt;br>
我刚才唱的歌有点悲凉，我再给大家唱一个满有希望的：战友啊战友，亲爱的弟兄，待到春风传佳讯，主日来相逢！让我们相逢在大恒，团结在新堂，这一天一定会到来！&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2014/12/09/%e5%8f%82%e5%8a%a0%e6%88%90%e9%83%bd%e5%85%84%e5%bc%9f%e6%95%99%e4%bc%9a%e4%b8%bb%e6%97%a5%e5%b4%87%e6%8b%9c%e5%b0%8f%e8%ae%b0-%e6%96%87%e6%a8%8a%e6%98%a5%e8%89%af/" >参加成都兄弟教会主日崇拜小记/樊春良&lt;/a>&lt;br>
11月7-12日北京APEC期间，因参加会议，来到成都。9号星期天，我参加了成都秋雨之福归正教会和成都恩福归正福音教会的主日崇拜，与弟兄姊妹有美好的联结和交通，心中很有感动，在此做一分享。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2014/12/09/%e7%99%be%e5%90%88%e8%8a%b1%e5%b0%8f%e7%bb%84%e6%84%9f%e6%81%a9%e5%88%86%e4%ba%ab/" >百合花小组感恩分享&lt;/a>&lt;br>
感谢神使我懂得凡遇到问题的时候首先要想到神爱我，其次要想到我是罪人，只要想到这两点，问题就容易解决了。&lt;/p>
&lt;p>——————————————————————————————————————&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>思想随笔&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2014/12/09/%e8%a2%ab%e4%bf%ae%e5%89%aa%e7%9a%84%e7%94%9f%e6%b4%bb%e6%a0%b7%e5%bc%8f/" >修整的生活样式/ 孙毅 长老&lt;/a>&lt;br>
神其实也可以用更不起眼的事情来让你经历他；真正让人在劈柴担水之间经历到奇妙之“道”。而这比起他那些特别的作为来说，让人对他的经历更加丰富。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2014/12/09/%e9%bb%98%e6%83%b3%e6%b0%b8%e4%b8%96%ef%bc%8c%e5%81%9a%e7%a5%9e%e7%9a%84%e6%ae%bf-%e8%af%bb%e7%8a%b9%e5%a4%a7%e7%8e%8b%e7%ba%a6%e9%98%bf%e6%96%bd%e7%9a%84%e6%95%85%e4%ba%8b%e6%9c%89/" >默想永世，做神的殿——读犹大王约阿施的故事有感/刘峣&lt;/a>&lt;br>
一切外在的东西都无法证明我们是真敬虔的人，惟有借着基督思念上帝、体贴圣灵的心才是救恩最真实的凭据，是我们参加羔羊的婚宴必须穿戴的礼服。&lt;/p>
&lt;p>——————————————————————————————————————&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>属灵阅读&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2014/12/09/%e5%b9%b8%e7%a6%8f%e4%b8%80%e4%ba%8c-%e8%af%bb%e3%80%8a%e5%b9%b8%e7%a6%8f%e7%9c%9f%e8%b0%9b%e3%80%8b-%e6%96%87%e5%b0%8f%e9%9b%aa/" >幸福一二——读《幸福真谛》/小雪&lt;/a>&lt;br>
所有的幸福不是世人以为的获得什么，而是失去了什么，但所有的失去实际上都是为了更可宝贵的获得，正如一首歌中唱到的“每次的打击都是真利益，因为我所失的东西，你用自己来代替。”&lt;/p>
&lt;p>——————————————————————————————————————&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>主日讲章&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2014/11/15/%e4%bb%96%e4%bb%ac%e5%b0%86%e4%ba%ba%e7%9a%84%e5%90%a9%e5%92%90%e5%bd%93%e4%bd%9c%e9%81%93%e7%90%86%e6%95%99%e5%af%bc%e4%ba%ba-2014%e5%b9%b411%e6%9c%8816%e6%97%a5%e4%b8%bb%e6%97%a5/" >他们将人的吩咐当作道理教导人——2014年11月16日主日讲章/小白 牧师&lt;/a>&lt;br>
&lt;a class="link" href="/2014/11/21/%e4%bb%96%e6%89%80%e4%bd%9c%e7%9a%84%e4%ba%8b%e9%83%bd%e5%a5%bd-2014%e5%b9%b411%e6%9c%8823%e6%97%a5%e4%b8%bb%e6%97%a5%e8%ae%b2%e7%ab%a0%e6%99%93%e5%b3%b0%e7%89%a7%e5%b8%88/" >他所作的事都好——2014年11月23日主日讲章/晓峰 牧师&lt;/a>&lt;br>
&lt;a class="link" href="/2014/11/28/%e6%b2%a1%e6%9c%89%e7%a5%9e%e8%bf%b9%e7%bb%99%e4%b8%8d%e4%bf%a1%e7%9a%84%e4%ba%ba-2014%e5%b9%b411%e6%9c%8830%e6%97%a5%e4%b8%bb%e6%97%a5%e8%ae%b2%e7%ab%a0%e8%a2%81%e7%81%b5%e4%bc%a0/" >没有神迹给不信的人——2014年11月30日主日讲章/袁灵 传道&lt;/a>&lt;br>
&lt;a class="link" href="/2014/12/05/%e4%bf%a1%e4%bb%b0%e7%9a%84%e6%84%8f%e4%b9%89%e4%b8%8e%e4%bb%a3%e4%bb%b7-2014%e5%b9%b412%e6%9c%887%e6%97%a5%e4%b8%bb%e6%97%a5%e8%ae%b2%e7%ab%a0%e5%a4%a9%e6%98%8e%e7%89%a7%e5%b8%88/" >信仰的意义与代价——2014年12月7日主日讲章/天明 牧师&lt;/a>&lt;/p></description></item><item><title>因为耶和华赐他平安——10月15日祷告会分享 文/晓峰牧师</title><link>/2014/12/09/%E4%BB%8E%E5%A7%8B%E8%87%B3%E7%BB%88%E6%B4%BB%E5%9C%A8%E7%A5%9E%E9%9D%A2%E5%89%8D-10%E6%9C%8815%E6%97%A5%E7%A5%B7%E5%91%8A%E4%BC%9A%E5%88%86%E4%BA%AB-%E6%96%87%E6%99%93%E5%B3%B0/</link><pubDate>Tue, 09 Dec 2014 06:36:20 +0000</pubDate><guid>/2014/12/09/%E4%BB%8E%E5%A7%8B%E8%87%B3%E7%BB%88%E6%B4%BB%E5%9C%A8%E7%A5%9E%E9%9D%A2%E5%89%8D-10%E6%9C%8815%E6%97%A5%E7%A5%B7%E5%91%8A%E4%BC%9A%E5%88%86%E4%BA%AB-%E6%96%87%E6%99%93%E5%B3%B0/</guid><description>&lt;p>弟兄姊妹平安：&lt;/p>
&lt;p>我们一起来读旧约的《历代志下》十四-十六章：&lt;/p>
&lt;p>亚比雅与他列祖同睡，葬在大卫城里。他儿子亚撒接续他作王。亚撒年间，国中太平十年。亚撒行耶和华他神眼中看为善为正的事，除掉外邦神的坛和丘坛，打碎柱像，砍下木偶，吩咐犹大人寻求耶和华他们列祖的神，遵行他的律法、诫命；又在犹大各城邑除掉丘坛和日像，那时国享太平；又在犹大建造了几座坚固城，国中太平数年，没有战争，因为耶和华赐他平安。他对犹大人说：“我们要建造这些城邑，四围筑墙、盖楼、安门、作闩；地还属我们，是因寻求耶和华我们的神。我们既寻求他，他就赐我们四境平安。”于是建造城邑，诸事亨通。亚撒的军兵出自犹大拿盾牌拿枪的三十万人；出自便雅悯拿盾牌拉弓的二十八万人，这都是大能的勇士。有古实王谢拉率领军兵一百万，战车三百辆，出来攻击犹大人，到了玛利沙。于是亚撒出去与他迎敌，就在玛利沙的洗法谷彼此摆阵。亚撒呼求耶和华他的神说：“耶和华啊，惟有你能帮助软弱的，胜过强盛的。耶和华我们的神啊，求你帮助我们，因为我们仰赖你，奉你的名来攻击这大军。耶和华啊，你是我们的神，不要容人胜过你。” 于是，耶和华使古实人败在亚撒和犹大人面前，古实人就逃跑了。亚撒和跟随他的军兵追赶他们，直到基拉耳。古实人被杀的甚多，不能再强盛，因为败在耶和华与他军兵面前，犹大人就夺了许多财物。又打破基拉耳四围的城邑，耶和华使其中的人都甚恐惧。犹大人又将所有的城掳掠一空，因其中的财物甚多；又毁坏了群畜的圈，夺取许多的羊和骆驼，就回耶路撒冷去了。（代下14:1-15）&lt;/p>
&lt;p>神的灵感动俄德的儿子亚撒利雅，他出来迎接亚撒，对他说：“亚撒和犹大便雅悯众人哪，要听我说：你们若顺从耶和华，耶和华必与你们同在；你们若寻求他，就必寻见；你们若离弃他，他必离弃你们。以色列人不信真神，没有训诲的祭司，也没有律法，已经好久了。 但他们在急难的时候，归向耶和华以色列的神，寻求他，他就被他们寻见。那时出入的人不得平安；列国的居民，都遭大乱。这国攻击那国，这城攻击那城，互相破坏，因为神用各样灾难扰乱他们。现在你们要刚强，不要手软，因你们所行的必得赏赐。”亚撒听见这话和俄德儿子先知亚撒利雅的预言，就壮起胆来，在犹大便雅悯全地，并以法莲山地所夺的各城，将可憎之物尽都除掉；又在耶和华殿的廊前重新修筑耶和华的坛； 又招聚犹大便雅悯的众人，并他们中间寄居的以法莲人、玛拿西人、西缅人。有许多以色列人归降亚撒，因见耶和华他的神与他同在。亚撒十五年三月，他们都聚集在耶路撒冷。当日他们从所取的掳物中，将牛七百只、羊七千只献给耶和华。他们就立约，要尽心尽性地寻求耶和华他们列祖的神；凡不寻求耶和华以色列神的，无论大小、男女，必被治死。他们就大声欢呼、吹号、吹角，向耶和华起誓。犹大众人为所起的誓欢喜，因他们是尽心起誓，尽意寻求耶和华，耶和华就被他们寻见，且赐他们四境平安。亚撒王贬了他祖母玛迦太后的位，因她造了可憎的偶像亚舍拉。亚撒砍下她的偶像，捣得粉碎，烧在汲沦溪边。只是丘坛还没有从以色列中废去，然而亚撒的心一生诚实。亚撒将他父所分别为圣、与自己所分别为圣的金银和器皿都奉到神的殿里。从这时直到亚撒三十五年，都没有争战的事。（代下15:1-19）&lt;/p>
&lt;p>亚撒三十六年，以色列王巴沙上来攻击犹大，修筑拉玛，不许人从犹大王亚撒那里出入。于是亚撒从耶和华殿和王宫的府库里拿出金银来，送与住大马色的亚兰王便哈达，说：“你父曾与我父立约，我与你也要立约。现在我将金银送给你，求你废掉你与以色列王巴沙所立的约，使他离开我。” 便哈达听从亚撒王的话，派军长去攻击以色列的城邑。他们就攻破以云、但、亚伯玛音和拿弗他利一切的积货城。巴沙听见就停工，不修筑拉玛了。 于是，亚撒王率领犹大众人，将巴沙修筑拉玛所用的石头、木头都运去，用以修筑迦巴和米斯巴。 那时，先见哈拿尼来见犹大王亚撒，对他说：“因你仰赖亚兰王，没有仰赖耶和华你的神，所以亚兰王的军兵脱离了你的手。古实人、路比人的军队不是甚大吗？战车马兵不是极多吗？只因你仰赖耶和华，他便将他们交在你手里。耶和华的眼目遍察全地，要显大能帮助向他心存诚实的人。你这事行得愚昧，此后，你必有争战的事。”亚撒因此恼恨先见，将他囚在监里。那时，亚撒也虐待一些人民。亚撒所行的事，自始至终都写在犹大和以色列诸王记上。 亚撒作王三十九年，他脚上有病，而且甚重。病的时候没有求耶和华，只求医生。他作王四十一年而死，与他列祖同睡，葬在大卫城自己所凿的坟墓里，放在床上，其床堆满各样馨香的香料，就是按作香的作法调和的香料；又为他烧了许多的物件。（代下16:1-14）&lt;/p>
&lt;p>我们一同来祷告：&lt;/p>
&lt;p>天父我们要来感谢你，因为你曾在历史当中显出你的恩典、你的公义和你的慈爱，愿你今天晚上藉着我们在你面前所分享的有关你的仆人亚撒在《圣经》当中所记载的事件，今日成为我们每个人生命的借鉴，成为我们的帮助；愿你亲自将你的话语在我们中间解开，带领我们下面的时间，祷告奉我主耶稣基督的名，阿们！&lt;/p>
&lt;p>这是《历代志》中我们所分享的第五位王，亚撒这个人是罗波安的孙子，所罗门的曾孙。我们今天所分享的亚撒王在以色列历史中非常的特别，我们之前曾分享所罗门、罗波安、亚比雅到今天的亚撒，在这几个王当中，亚撒是迄今为止在分裂王国当中，被《圣经》评价最高的一个王。我们所读的这三章中，只有最后一章说到了亚撒的失败，前面两章详细的说了亚撒所行的很多被称许的事情；而且他在位的时间很长，作王有四十一年。这是南国犹大作王非常长的一位王；这也是《圣经》当中评价很好的王，在《列王记》当中几乎没有提到亚撒任何的缺点。亚撒在耶路撒冷作王期间，北国以色列换了七个王，就是在这四十一年当中，北国的王不断的更换，唯独亚撒国位稳固。所以亚撒的国位真的是神所赐的平安和保守。&lt;/p>
&lt;p>今天我们先把亚撒为神所做的，神喜悦的事情和大家分享，我们所要分享的重点在第16章当中。前面两章，我们所看到的是，亚撒这个人物在他的一生当中，他经历了神给他的各样的恩典，最后一章记录了他的失败。亚撒的一生可以分成三个阶段：第一个阶段是前十年，就是亚撒前期作王期间，国中太平十年（代下14:1b），从他得着这个王位开始前十年，这是第一个阶段；第二个阶段是他在位十年到第三十六年；第三个阶段是从亚撒三十六年到第四十一年，最后的五年。这三个阶段的划分可以帮助我们理解亚撒这个人物。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>一、除去国中的偶像&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>第一个阶段，亚撒作为新王上任之后，所做的事情是开始除去他国中一切的偶像，把那些外邦的亚斯他录和亚舍拉的柱像以及敬拜的邱坛全部拆毁，这是前十年当中，亚撒主要做的事情。所以我们会发现亚撒前十年的作王经历中，《圣经》里面特别提到说，他国中平安是上帝所赐的，一再说神使他国中平安，神使他得享太平，因为他所行的事情是在耶和华面前蒙悦纳的。亚撒这个王和他的父亲、祖父，甚至和所罗门都不一样。他在属灵和信仰上，一上位就显出了在上帝面前的敬虔。同时在这十年期间还做了另一件事情，就是修葺城邑。亚撒不但在信仰上拆毁了柱像，除去了偶像，并敦促以色列人去遵守律法，而且他还在城邑的修筑了做了很多的准备。从某个角度来说亚撒可以媲美所罗门，他不但有属灵的睿智，同时他也有治理国家、建筑等等民生方面的才能。&lt;/p>
&lt;p>这十年可以看做是上帝预备亚撒的十年，十年之后，亚撒就迎来了他人生当中第一次真正的挑战。我们刚读的三章经文中，在亚撒的一生中，上帝在他人生的每个关口都预备了一次考试，十年之后，他的第一次考试就来临了。这次考试是什么呢？虽然亚撒做了很多的准备，在14章中说亚撒修筑了城邑，他的军兵即使只有两个支派的人出来，犹大和便雅悯加起来就有58万人，58万人算是大军了。可是却有一个人数远超过他的国家前来攻打他，就是古实人谢拉带了100万人来攻击犹大，这是亚撒的人生中第一次面对百万大军。我们要来看，亚撒在这次考试中得分怎样？我们看到亚撒在摆完阵之后就向耶和华去祷告，然后就打胜了；打胜回来的路上，神又差派先知进一步勉励他说，你不但要把过去拆除柱像的工作做成，而且你还要继续把地上所有的，重新夺来的地方的柱像也要除去，并且要带领以色列人重新和上帝立约，还要献祭。读到这里，可以看出，在亚撒的父亲，甚至在罗波安的阶段，可能就已经很少献祭了。显然，亚撒这一次战役中很好地通过了考试&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>二、继续深入信仰改革&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>亚撒在鼓励之下随后开始了他人生的第二个阶段，就是继续深入的去做信仰方面的改革，甚至他把他的祖母都给贬黜了。从这个时候之后亚撒在位35年间都没有争战的事情，这就是14和15章的内容，这是亚撒作王前35年的经历，他基本上都行在了上帝的心意中。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>三、亚撒生活中最后的五年&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>我们重点来看16章，这是亚撒作王的最后五年。我们好像发现了圣经中的一个现象就是，《圣经》当中属灵的规律和属世的规律差别比较大。属世的规律好像是一个人在一个行业当中从事的时间越长，他的经验也积累越多，他在这方面也越发的出色。可是在圣经中我们常常发现，一个传道人，一个事奉上帝的人，一位君王，往往在他事奉的前期对上帝大发热心，越往后出问题的几率却越大。最典型的，比如说摩西（当然不是说摩西越来越差），摩西在他人生事奉的最后时刻，因两次击打磐石不尊主为大从而不能进入迦南；比如说大卫，《撒母耳记》是大卫王朝和扫罗王朝的记录，在《撒母耳记》最后一章看到的是大卫数点百姓的犯罪。整个《撒母耳记》中记载了大卫两大犯罪的事情，第一是和拔示巴通奸，第二就是他数点百姓，他数点百姓之后，大卫王朝就结束了。我们会思想说这是不是一个属灵的规律，包括所罗门，在所罗门前期做王的时候，他在上帝面前求智慧，建造圣殿、祷告等等，你会觉得这是一个多么蒙神祝福和智慧的人，可在他晚年的时候，娶了很多外邦人的妃嫔，同时也为那些妻子们建造了神庙，设立偶像的柱像。&lt;/p>
&lt;p>在读《历代志》和《列王记》时，很多王都是这样，他们的前半生都很好，很敬虔，可到他生命的最后时期，比如说希西家王，属灵状况就非常的差了。所以有时读圣经想到自己的时候，无形当中会有一种危机感，就像保罗说：“恐怕我传福音给别人，自己反被弃绝了。（林前9:27） ”我会想，这是使徒的祷告吗？他始终有这样一种危机感吗？《历代志》这整整一章记载的是亚撒一生当中最后五年中所犯的罪，我们今天分享的重点也是16章，为什么亚撒会在圣经所记载的最后五年中，他的属灵状况下降的这么厉害。随着他年龄的增长，随着他事奉年龄的延长，他的属灵生命不但没有变得通达，反而变得越来越愚昧，就像先知所说的“你做了愚昧事了！”&lt;/p>
&lt;p>16章中记载了亚撒作王36年之后，以色列王巴沙来攻打他。其实以色列王并没有直接攻打他，只是来修筑拉玛这个地方。拉玛就在耶路撒冷以北大概不到10公里的一个地方，这个地方是个要塞，如果人们要去耶路撒冷的话必须经过这里。为什么巴沙会修筑拉玛，拦住以色列人不让他们去耶路撒冷呢？就是因为亚撒之前所进行的宗教改革，15章中，亚撒在战胜了古实人之后，他在以色列全地包括以法莲山地，开始把那些偶像除去，然后就吸引了很多以色列人到耶路撒冷来了，大家都喜欢他，以至于影响力大到了以色列王巴沙不能坐视不管了，他看到自己这一方的百姓开始流失。其实耶罗波安建立了北国以色列之后，他之所以在伯特利铸造金牛犊，私自设立了祭司，就是因为他担心众民因为要去耶路撒冷中央圣所敬拜，他的统治就不稳固。所以亚撒所做的宗教信仰方面的改革，在当时的以色列引起了很大的影响和轰动，因此巴沙才来阻挡人们前往耶路撒冷。&lt;/p>
&lt;p>亚撒是如何来应对的呢？他就花钱找到了一个雇佣军，大马士革的亚兰王便哈达，让便哈达来解决掉以色列王巴沙。对于亚撒来说他认为这是最好的解决方式，从属世政治角度来说，这的确是最好的解决办法，因为不用动一刀一兵，花一点儿钱事情就能解决了。因为打仗必定是要死人的，而且若打仗的话，我们甚至猜想亚撒在这个时候，心中可能并没有得胜的信心。按说在几十年以前，他手中有50多万兵力，在35年之后，他的国力只会强盛不会衰弱，这是显然的，因为神与他同在。可是国力强盛了，现在亚撒的信心反而减弱了，他属世的智慧越发的高超了。他用的方式其实就是远交近攻，花钱请亚兰王来，亚兰王一出兵，巴沙一定会回去，自己也不用死人，也不用作战，这是最好的方式。今天评价，如果不谈信仰背景的话，亚撒这么做可以说没有任何的问题，这是最佳的解决方案，但是这不是上帝的视角。所以这事做完之后，神马上就派了一位先知哈拿尼来见亚撒。《圣经》里面很多模式都一样，他这事一做完，先知就来了，甚至我们可以猜想，这个时候亚撒正处在兴高采烈当中。因为他出了钱，兵就退了，甚至可能整个以色列百姓都在欢庆当中，就在这个时候哈拿尼来见亚撒，直接就跟他说：“你不仰赖耶和华你的神…”重新提他35年以前，面对古实人的百万军兵不是这么表现的，为什么今天就害怕了呢？之后有一个预言说：“这里必有争战的事情。”&lt;/p>
&lt;p>哈拿尼作为先知看这件事情和亚撒从世俗角度看这件事情是完全不同的视角，他的愚昧在哪里呢？当然我们会说他的信心失去了，他面对巴沙的时候，他竟然不敢去打巴沙。战争可能只是一个小的问题而已，因为这里没有说他的信心是什么，而是说“你仰赖亚兰王没有仰赖耶和华你的神”。其实从国力的角度来说，他的国力非常强盛，若真打仗，他不一定打不过巴沙，只不过他运用了一个政治的谋略而，他没有去求问上帝，也没有使用属灵的方式来看待这个问题。为什么说他没有用属灵的方式看待这个问题呢？因为他把耶和华殿和王宫府库里的金银给拿来去雇佣外邦的军队。从某个角度来说，他从王宫的府库拿出金银来，问题不大，但是他不能从耶和华的殿中拿出钱来，这就像我们今天拿十一奉献去送礼一样，性质上是一样的。&lt;/p>
&lt;p>第二件事情是，若在24年之前古实人来攻击他的时候，他去请亚兰王过来帮忙，可能不会有太大的问题，但是他这个时候面对的对手是以色列王巴沙，不管在分裂王国时期，以色列人和犹大人有多么的对立，哪怕他们经常打仗，但那是弟兄之间的争执，就像保罗说的，弟兄和弟兄之间产生了争执你不能告到外邦人面前去，亚撒在这里的做法看似是非常智慧的方式，实际上是非常愚昧的方式，他把外人引到他们弟兄之间的争执当中来了。我想不但是教会内部弟兄和弟兄之间，其实教会和教会之间也同样是这样。每个教会都不一样，每个教会的神学立场也不太一样，看问题的角度也不同，尤其是新教当中宗派林立，每个宗派都有各自的信约，有各种对圣经的解释，每个教会都有自己的特点，连敬拜的方式都不同。我们教会的弟兄姊妹去了其他教会不容易适应，别的教会到我们这里来，也觉得不好适应，因为各自有各自的特点，甚至有很多的地方是冲突的，你的做法是别人不能认同的。就像守望的户外引起的争论和当时守望登记的时候引起的争论那样，有很多不同的看法，那个时候当我们要登记注册成为一个社会团体的时候，很多人就说守望是去向政府寻求庇护等等很多的批评；在我们户外以后，又说我们不顺从政府，总是会有各种各样的批评。可以有批评和不同看法，但若有的教会因为守望是这样的做法，他就去寻找、挑动或者支持一个非信仰团体或非信仰势力来介入到教会的事情当中的话，这个就如同亚撒的事情，请亚兰王介入到他们的争战当中。&lt;/p>
&lt;p>所以他带来的最直接的后果是什么呢？从此以后亚兰王轻视犹大，本来亚兰王觉得犹大挺强盛的，现在看来不过如此。第二，他把以色列也置在了危险当中，把他的弟兄置在了危险当中。事实上在以色列的历史上也证明了这一点，所以当先知过来责备亚撒的时候，我们会看到亚撒所做的这件事情是一个非常荒谬的事情。而且在这个时候，亚撒在听到了先知哈拿尼对他说的这些话之后没有任何悔改的表现。上帝对我们有很多的忍耐和怜悯，上帝的忍耐和怜悯就是，当你做了错事之后，就派先知过来告诉你做错了，就像大卫一样。在大卫侵犯拔示巴之后，先知拿单就告诉他做错了，必须认罪悔改还宣告了审判，大卫马上就悔改；亚撒在听到先知责备的时候，马上就把先知下在了监狱中，在以色列做先知是一个非常危险的工作，他要面对的是在君王高沾沾自喜，兴高采烈的时候去指出你有错了，他面对的是当时社会上最大的权势，但是他要说真话。拿单就在那个时候进去找大卫。我们看到亚撒不同于他的先祖大卫，他不但把先知囚禁了，甚至还虐待了很多的百姓，显然那他虐待百姓的事情和他花钱请亚兰王的事情是相关联的，那些百姓一定在属灵上非常的敏感，就指出或是议论王这么做是不对的，跟先知哈拿尼是一样的。亚撒听不进任何与之相反的意见，就动用武力来压制反对他的声音。&lt;/p>
&lt;p>我们要思想的是，究竟是什么样的原因导致亚撒在他41年作王期间，前面35年《圣经》都一直评价他向耶和华心行正直，甚至在15章当中说：亚撒的心一生诚实（代下15:17）。16章他还向耶和华心怀诚实吗？为什么到了16章他会变成这样？在15章说到亚撒的心一生诚实的时候是说他在拜偶像的这件事上他从来没有妥协过，哪怕是他生病到只求亚医生不求神时，他也没有在拜偶像这件事上有过妥协。亚撒的一生在拜偶像这件事上基本还是正面的。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>亚撒失败的原因&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>15章和16章之间好像突然就过了20年，对于亚撒来说，他过了20多年太平的生活。这让我们想起了大卫，其实大卫的犯罪也是一个很小的事情引起的，就因为他中午觉睡得太晚了，午休直到下午太阳西斜，黄昏的时候大卫才起来在城墙上乱转，那时候既不读经、也不祷告了，就在这时看到拔示巴在洗澡。对于亚撒来说，我们不知道他这20多年是怎么过来的，我们只看到一个结果就是，在经过了20多年的太平生活后，一个新的挑战摆在他的面前的时候，他直接的反应就是用属世的政治的方式去解决，甚至把耶和华殿中的金银拿出来去请外邦人来介入弟兄之争。这里有亚撒属灵的懈怠。有时候我们会想，上帝为什么会让我们去经历一件又一件的事情，好像在我们的生活当中就不能平平静静的过几年，就不能平安的建造几年吗？问题是建造为何一定要在平安的环境中才能进行呢？其实，你若想建造，我们就不能以人你们以为的平安那样来进行，因为建造就意味着争战。上帝对你所有的历练建造都是在争战当中的，就像亚撒第一次面临百万大军一样，其实前十年亚撒是一直在准备面临他生命中真正的挑战。在面对百万大军的时候，他在战场上面对的才是真实的挑战，是必须把他的生命投入进去的，所以那时对上帝的依靠也是真实的。甚至在亚撒的一生当中，上帝岂不是有意让他经历了过去面对百万大军得胜的经历吗？这得胜不是为了后面的挑战吗？可是，他这20多年钱所经历的神迹奇事在他生命当中的影响却被消磨掉了。&lt;/p>
&lt;p>其实我们每一个人在经历上帝，在面对考验的时候，仔细去思想在我们内心当中真实的心思意念时，会发现有时候并不是那么的完全。亚撒在第一次面对百万大军的时候是得胜了，因为当那百万的军队来的时候，亚撒那时候才刚作王10年，所罗门之后就分为南北两国了，其实犹大的国力受到了很大的亏损。不但如此，在罗波安上任之后，埃及法老马上就挥兵进攻了耶路撒冷，进攻之后没有马上烧、杀，但是抢了，甚至抢了圣殿里面全部的金盾牌。罗波安没有办法，就拿铜盾牌代替金盾牌。所以到了亚撒的时候，前10年的国力就没有恢复，此时他想拿钱去请亚兰王来帮忙他也拿不出那么多钱来，但在经过了35年之后，这次面对以色列王的争战，虽然小了一些，但是亚撒在他的生命当中选择的机会却多了。也就是说在他面对古实人的100万大军的时候，他无可选择，除了依靠神，谁也依靠不了，已经走投无路了，他必须依靠上帝。我相信这也是上帝特意把他放在这个环境这来考验他，看他是否真的来求问神，他也在那个时刻做了信心的祷告。可是在面对巴沙的时候，亚撒一评估，可以有两三个方案来选择，若是可以用钱的方式来解决，就不用冒险打仗的方式的来解决，这样做挑战了他信心的极限。环境上产生了变化，我们人的经历也是如此，我们常说人的尽头就是神的开头，很多时候我们对上帝的依靠和求问就是因为我们走投无路了，但凡我们还有其他的路可以走，我们就会选择不去面对挑战，却采用人的方式。所以在16章当中亚撒面对巴沙的时候，这恰恰是他生命当中更为真实的一面。甚至在他面临百万大军的那一刻，是上帝给他有格外的恩典，让他去经历面对那么强大的力量依然能够得胜的属灵的经历，这是上帝给的恩典。从某个角度来说这并非是他单纯的信心的发表。而在面对巴沙的时候，这才是对他更加真实的信心的考验，神在这个时候试验他，看他依靠钱财还是依靠神，他依靠的是钱财。甚至在他内心当中还惧怕面对这种挑战，这也是我们信仰当中的危机。过往的时候他有如此令人羡慕的属灵的经历，20年之后他又有如此让人诧异属灵的失败，其实和我们今天是一样的。今天我们乐意去面对的很多挑战，我们和国家的强制力量去打交道，我们面对被拘禁的经历，可能我们心里会说我们的儿女以后再也不会去面对了。如果我们如此去想的话，我们就很难把我们今天所经历的信仰中的真实可贵的东西传递下去。其实在我们内心当中我们是惧怕的，只不过我们为了上帝的荣耀的同时还可能为了另外一个目标，为了我们的儿女不再去面对所谓的争战，这样的动机里面就多少掺杂了一些东西，不是完全为了上帝的缘故。有的弟兄姊妹在前往平台之前，若先去和父母沟通，父母会说：我们年轻的时候也经历过这些，没有关系。这就是真正的属灵的传承，这是真实的把从上帝面前所领受的传承了下来；如果父母说：你要保护自己，你要想好了，能不去尽量别去，我们已经经历了这样的痛苦了，我们不希望你们再经历。这个时候，发现我们过往所经历的掺杂了很多我们个人的东西时。因此将来我们对子女教导《圣经》当中的很多真理的时候，应当将纯净的真实的属灵的沉淀传承下去，你要跟他说不要惧怕，不管将来面对什么，你都可以去面对，这是真实的信仰的传承。&lt;/p>
&lt;p>所以亚撒虽然过去经历了这一切，但在我看来，他很大的程度是被逼无奈，他不得不去面对，他求不了救援；但今天有了很多可能的时候，他就显出不一定要把自己放在那样危险的境地当中。我们可以说，在对偶像这件事情上，亚撒的确一心向耶和华诚实，但他生命当中还有另外一个缺口。我们常说我们在读《旧约》的时候，若重复出现一些词汇时，就是在提醒我们需要留意。从14章当中就重复的说：他国中太平是耶和华所赐的，没有战争是耶和华赐给他的平安。重复的提这些对我们来讲是显而易见的，但对亚撒来说就不是显而易见的。他或许觉得他所做的事情是因为他在以色列当中励精图治所带来的治理的结果等等，他当然会说这是上帝的恩典，但他会觉得他的除去偶像的行动在平安的福分占据了一定的成分。属灵的骄傲会无声息的侵蚀在他的生命当中，当以色列人都蜂拥而来的时候，影响那么大，大家都重新在耶路撒冷，在上帝面前重新立约、重新来献祭的时候，除了这些活动之外，肯定还有赞誉的声音，或者说以色列当中出了一个就像大卫一样的君王，一个如此敬虔的君王，这话可能也传到了亚撒的耳中。亚撒所做的这个改革不但影响了百姓也可能影响了他自己。我常想一个问题，当先知哈拿尼指出亚撒的错误时，难道亚撒不知道吗？他不是昏庸到说：你说的都不对。不是这样的，他应该知道。可是在这个时候，他不允许哈拿尼说这些话，所以他把哈拿尼给关了起来。&lt;/p>
&lt;p>16章的最后一段写了他作王39年的时候脚上有病，而且甚重。脚上的病其实不是大问题，距离大脑和心脏这些重要的器官还很远。其实《圣经》多少有一些暗喻的成分在里面，他所犯的这些事比起拜偶像性质上没那么的严重，他就是心中有惧怕，谁没有惧怕呢？他不就是有骄傲吗？有谁不被骄傲所困扰呢？所以在上帝看来这不是什么大事，因为在他一出现问题的时候，神马上就差派先知去提醒他，可他没有效法他的先祖大卫，他从某个角度上效法了他的爷爷罗波安，把先知抓起来扔到了监狱当中，即使这种情况，上帝依然没有放弃他。上帝使他脚上生病，很多人会说他病的那么重，是上帝在管教他。但与其说是管教不如说恩典，这管教的力度太轻了，上帝没有当场就把他击杀了，没有向对亚哈一样的对待他。一个不致命的病，更多是为了让他回转的提醒。但他却病得甚重，因为他没有求耶和华，只求医生。这是《圣经》当中唯一出现“只求医生”的经文。明显亚撒脚上得病，是上帝对他的管教，这不是重大的疾病，有属灵的原因在背后，上帝再次督促他来悔改。&lt;/p>
&lt;p>《圣经》上说：“我们晓得万事都互相效力，叫爱神的人得益处…”（罗8:28）连疾病都在上帝的手中控制，你很难想象我们所信的上帝是那么温柔的一位神。如果我们是上帝的话，恨不得让他的一个极重的病，让他极其痛苦。可亚撒的确和他的列祖大卫不一样，他没有去求耶和华，甚至亚撒他自己都知道，他脚上的病是上帝的管教，他心里是在怄这口气，他就是不到耶和华面前来，那他就死了。&lt;/p>
&lt;p>不悔改就会越发的不悔改，这是真实的，16章当中讲到了亚撒的失败，甚至到最后他放弃上帝差派先知给他悔改的机会时，他的心越发的变得刚硬；当上帝让他脚上生病，来提醒他他回头的时候，他愈发的刚硬，这是人一生当中非常可悲的一面。有时在教会当中我们可能会听到一些属灵前辈的事情，很多时候听到的不是说他至死衷心，听到的却是，他过去在上帝面前多么的忠心被使用，现在变成了这样。每次听到这样的消息时，我就想：神啊，千万不要让我变成那样！宁可少活几年，也别成为这样。希西家最后的十五年，其实活得没有太大意义，相反带来很多的亏损。为什么我们过往的属灵经验，就好像以色列人经历了那么多神迹奇事，但他们的信心好像没什么增长；为什么你过去在上帝面前经历的恩典没有在今日成为你信心稳固和跟从神的原因？相反，随着我们生活的安逸，我们在平安当中的时候，我们的灵性却越发的下降了呢？没有任何可以保证我们在上帝面前得以站立的过去的事情。你过去的属灵经历，你过去取得了任何的成绩，你为上帝所摆上的一切，其实都是上帝的恩典。若你一旦说这是你为上帝摆上的，那好，后面上帝会说，那你以后就不用摆上了。其实就是这样，亚撒落在自己的诡计当中，他不想争战，他花钱买了亚兰人，他不想打仗，但是先知告诉他，你不想打仗，但你用的方式却带来了真正的争战危机。你想要平安，但是你所需要的虚假的平安却带给你真正的不平安。就像我们过去分享所罗门的时候，他的智慧并不能成为他一生跟从上帝的保障。上帝其实给了这个特别的君王，先用了10年的预备期，然后再给了他一次可以靠着祷告来面对百万大军的特别的经历，这些都是恩典，千万不要说，这是他自己在上帝面前的心志。之后神又差派先知去到他生命当中来帮扶他，赐给他平安，赐给他仆役，赐给他一切的一切。当他把这一切都据为己有，当他在上帝面前懈怠的时候，他的生命当中就出现了破口。但我们感恩的是，神一生保守他在除去偶像的事上向耶和华怀着诚实的心。&lt;/p>
&lt;p>一同来祷告：是的，主啊，我们求你来鉴察我们、光照我们，堵住我们生命当中的破口，使我们知道我们在你面前是否有一颗完全纯净的心。主啊，惟愿你今天透过亚撒的一生，让我们知道我们所经历的的所有的争战，我们的得胜都是出于你的恩典，我们也恳求你一直保守我们的心怀意念，我们始终活在你的面前，使我们的生命越发的谦卑，而不是让骄傲懈怠在我们的生命的当中扎根。主啊愿你透过我们这些不完全的人，把你自己的完全显明出来，你保守我们从始到终，从开始到离开这世界的时候，都是活在你的面前，听我们这样的祷告，奉我主耶稣基督的名祷告，阿们！&lt;/p></description></item><item><title>来自北美浸信会信友堂的问安</title><link>/2014/12/09/%E6%9D%A5%E8%87%AA%E5%8C%97%E7%BE%8E%E6%B5%B8%E4%BF%A1%E4%BC%9A%E4%BF%A1%E5%8F%8B%E5%A0%82%E7%9A%84%E9%97%AE%E5%AE%89/</link><pubDate>Tue, 09 Dec 2014 06:34:46 +0000</pubDate><guid>/2014/12/09/%E6%9D%A5%E8%87%AA%E5%8C%97%E7%BE%8E%E6%B5%B8%E4%BF%A1%E4%BC%9A%E4%BF%A1%E5%8F%8B%E5%A0%82%E7%9A%84%E9%97%AE%E5%AE%89/</guid><description>&lt;p>亲爱的天明牧师并各位牧长，弟兄姊妹们：&lt;/p>
&lt;p>2015年新年到来之际，我们北美浸信会信友堂三个堂会的教牧执事和众弟兄姊妹向你们问安，并致以在基督里崇高的敬意。&lt;/p>
&lt;p>自2009年11月，守望教会被迫首次在户外的雪地里举行主日敬拜以来，你们已在坚守“唯独基督是教会之主”的属灵争战中，走过了整整五个年头。这五年来，作为在基督里与你们同为肢体的北美信友堂会众在祷告中，在敬拜中与你们同感一灵，风雨同行。我们为你们所受的逼迫流泪祷告，更为你们在患难中的忍耐与盼望在神面前献上感恩与赞美。&lt;br>
守望教会的弟兄姊妹们，愿神在即将到来的新一年中，在可能临到的更大逼迫中，更大地赐福与你们。“因为你们立志行事，都是神在你们心里运行，为要成就祂的美意。”腓（2：13）。神的美意就是要使守望教会“在这弯曲悖谬的世代作神无瑕疵的儿女。你们显在这世代中，好像明光照耀，将生命的道表明出来。”（腓2：15-16）&lt;/p>
&lt;p>如今我们已经欣慰地看到，神的美意正是借着这五年来对守望教会要作“山上之城”的异象的带领，逐步地展现出来了。你们今天为坚守耶稣基督为教会唯一至高元首的信仰立场，为着教会在其敬拜、教导与治理的圣工上不受任何世俗权势的支配和辖制，所付出的一切受苦的代价；不但是神带领中国教会在百般的试炼中，生命在主的真道上同被建造的美意，同时也是神使教会成为帮助政府实行宪法中对公民信仰自由的庄严保证，有利于政府知法守法，实行真正的法治进步，带领中国进入公民社会的祝福。&lt;/p>
&lt;p>守望教会的弟兄姊妹们，你们如此被神大用是有福的，我们信友堂为能分享你们在这场争战中所得的荣耀，也要在主里与你们一同欢喜快乐。“在至高之处荣耀归于神，在地上平安归于祂所喜悦的人。”（路2：14）&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted --></description></item><item><title>幸福一二——读《幸福真谛》 文/小雪</title><link>/2014/12/09/%E5%B9%B8%E7%A6%8F%E4%B8%80%E4%BA%8C-%E8%AF%BB%E3%80%8A%E5%B9%B8%E7%A6%8F%E7%9C%9F%E8%B0%9B%E3%80%8B-%E6%96%87%E5%B0%8F%E9%9B%AA/</link><pubDate>Tue, 09 Dec 2014 06:34:02 +0000</pubDate><guid>/2014/12/09/%E5%B9%B8%E7%A6%8F%E4%B8%80%E4%BA%8C-%E8%AF%BB%E3%80%8A%E5%B9%B8%E7%A6%8F%E7%9C%9F%E8%B0%9B%E3%80%8B-%E6%96%87%E5%B0%8F%E9%9B%AA/</guid><description>&lt;p>幸福这个词不是中国人自己的发明。想想我们的老祖宗使用词汇时，他们会说愉悦，会说怡然，会说乐，会说喜，会说幸甚，会说福也，就是不会说幸福。所以中央电视台的记者满大街追问百姓你幸福吗，除了意外使人一下子不知如何回答之外，这个外来词汇让国人难以措辞正面应对也是笑话百出的原因之一吧，只好说我不姓傅，我姓陈。&lt;/p>
&lt;p>幸福这个词不是纯主观的体验，纯主观体验可以说快乐，说开心，却不敢说幸福。所以有首流行歌曲唱“你快乐吗？”答得也很干脆“我很快乐”。如果这个词改成“你幸福吗？”我估计就很难立马回答“我很幸福”。毋庸讳言，让一个为老婆孩子的下一顿饭从哪里能找到而发愁的人说他过得很幸福，这近乎谎言。如果幸福是纯粹主观感受，那么弱智人群一定是幸福指数最高的群体，永远没有发愁的事情，每天乐呵呵的撒尿和泥就是幸福了。&lt;/p>
&lt;p>但是幸福也不是完全与主观无关的事物，否则也就没有某某富翁老板哀叹穷的只剩下钱了，没有高官跑路，没有高管自杀，没有明星烧香拜佛……物质财富极大丰富的人群似乎仍然需要某些保障，有人解释为缺乏安全感，于是保镖，防弹车，红外线警戒住宅之余还要政策，还要法律，还要人脉，还要狡兔三窟……有人解释为良心需要安慰，于是做慈善捐款，建基金会，领养孤儿，这已经开始偏离物质而渐渐趋向另一极了。&lt;/p>
&lt;p>所以幸福真不是那么好说的。偏偏有人要知难而上，我不能说侯士庭的《幸福真谛——寻找人生真满足》已经给了我们关于幸福的圆满答案，其实他狡猾地避开了什么是幸福这个命题，转而去发掘怎么样才能找到幸福，甚至他更狡猾地把怎么样才能找到改成了到哪里才能找到幸福，我估计学哲学的人仅仅因此就要诟病他了。即便如此，这本书也绝不是那些心灵鸡汤类的图书那么励志和易读，但是我还是敬佩一位基督教灵修大师没有拿基督教信仰作为简单答案，而是试图与现代青年对话的尝试。（当然他给出的结论还是离不开他的信仰，这是没有办法的事情。如果你因为他是基督徒，知道他的预设立场就选择不读他的书，那我也只能说遗憾。）&lt;/p>
&lt;p>既然幸福还是与主观有关，那么就离不开每个人的个性，而个性又离不开生理与成长环境两方面的因素，我喜欢侯士庭坦坦然然给了我们九种人格类型，给了心理机制，给了内啡肽，给了条件反射实验例据，对众多社会学，心理学等饱受争议的游移在自然科学和社会科学边缘的知识保持一种开放的心态，并不拒绝从中引用实验数据和例证，但是他也毫不惧怕指出以这些知识为灵丹妙药者必然的失望，指出在理性主义和技术至上的时代没有幸福的保证，在新纪元的多神与唯灵的寻索中也只是另一种自我的彰显和尊大。&lt;/p>
&lt;p>在中国，唯物主义者曾经把幸福建立在废除私有制的社会关系基础上，革命了几十年之后发现私有制是废除了，可人民没有得到幸福，于是又建立在发展生产力的基础之上，三十年过去了，生产力是大大发展了，人民似乎离幸福越来越远了。&lt;/p>
&lt;p>中国传统文化是比较强调打压内心的欲望奢求，愿望少，失望就少，就比较容易满足，所谓穿破鞋的看见了光脚的，光脚的看见了没腿的，没腿的看见了出殡的。但是打压了几千年了，似乎还是没有幸福。&lt;/p>
&lt;p>十几年前我还在一家电台主持一档晚间情感节目，收到了一个小女生的来信，她的主要问题是：我为什么不快乐？她说，我知道退一步海阔天空；我知道事情都会过去，而那过去的都会成为美好；我知道我的烦恼实在算不了什么，可是我就是不快乐！我为什么不快乐？因为她的这封信，我还组织了一次我为什么不快乐的讨论。印象特别深的也是一个小女生，她的父亲移情别恋，抛弃了她妈妈和她们姊妹三个。她说她偷偷地跑到爸爸的新家去看爸爸，看见爸爸在新家洗衣服做饭打扫卫生干许多活，而这一切他在原来的家里是从来不做的，妈妈也舍不得让他做。小姑娘问：这是为什么？&lt;/p>
&lt;p>我真回答不了这些问题，掰着手指头数数认识的嘉宾似乎也难有人回答得了这样的问题，最后我找了一位作家，我们一起从歌德的名著《浮士德》开始聊起。浮士德厌倦了自己书斋里求索知识的一生，他以灵魂为价与魔鬼靡菲斯特达成协议，换取重新活过，什么时候他可以满足让时间停止，什么时候他就死去，灵魂归魔鬼所有。靡菲斯特以超自然的能力帮助浮士德品尝酗酒，享乐，爱情，政治抱负，美与艺术，但每每目标达到的同时悲剧随之而来，最后浮士德在双目失明之后，听到窗外工人为他挖掘坟墓的声音误以为是围海造田改造自然的伟大工程终于开始了而喊出靡菲斯特期待已久的那句“时间，停止吧！”我们从浮士德的故事谈什么是“不是”“不能”，只是我们不能讲什么是“是”和“能”。但是，侯士庭的《幸福真谛》给了我当年不能说出来的答案，那就是马太福音第五章登山宝训中的“八福”。所有的幸福不是世人以为的获得什么，而是失去了什么，但所有的失去实际上都是为了更可宝贵的获得，正如一首歌中唱到的“每次的打击都是真利益，因为我所失的东西，你用自己来代替。”&lt;/p>
&lt;p>你愿意幸福吗？你愿意失去这世界上的来获得他吗？&lt;/p></description></item><item><title>默想永世，做神的殿——读犹大王约阿施的故事有感 文/刘峣</title><link>/2014/12/09/%E9%BB%98%E6%83%B3%E6%B0%B8%E4%B8%96%EF%BC%8C%E5%81%9A%E7%A5%9E%E7%9A%84%E6%AE%BF-%E8%AF%BB%E7%8A%B9%E5%A4%A7%E7%8E%8B%E7%BA%A6%E9%98%BF%E6%96%BD%E7%9A%84%E6%95%85%E4%BA%8B%E6%9C%89/</link><pubDate>Tue, 09 Dec 2014 06:33:08 +0000</pubDate><guid>/2014/12/09/%E9%BB%98%E6%83%B3%E6%B0%B8%E4%B8%96%EF%BC%8C%E5%81%9A%E7%A5%9E%E7%9A%84%E6%AE%BF-%E8%AF%BB%E7%8A%B9%E5%A4%A7%E7%8E%8B%E7%BA%A6%E9%98%BF%E6%96%BD%E7%9A%84%E6%95%85%E4%BA%8B%E6%9C%89/</guid><description>&lt;p>犹大列王中有好几个早年敬虔，却“晚节不保”、令人扼腕的王，约阿施即是其中之一。&lt;br>
约阿施出生没多久，父亲亚哈谢就因与以色列王约兰交好被反叛约兰的耶户杀死，之后就遭遇其祖母发起的灭门之灾。犹大王室尽被剿灭，只他一人被其姑姑祭司耶何耶大的妻子偷出来，藏在圣殿中，保住一条命。一直到七岁，约阿施都是被姑姑和姑父偷偷地养在神殿中。他的祖母亚他利雅篡位，做犹大唯一的女王六年。第七年，约阿施的姑父祭司耶何耶大发动政变，联合反对亚他利雅的军事力量推翻了她的统治，扶持约阿施登基做王，大卫的子孙重新接续王位。约阿施的被救和做王再次应验了《历代志下》21：7所说的：“耶和华却因自己与大卫所立的约，不肯灭大卫的家，照他所应许的，永远赐灯光与大卫和他的子孙”。&lt;/p>
&lt;p>约阿施登基时七岁，做王四十年。比他的爷爷和父亲在位的时间都长很多（约兰八年，亚哈谢只有一年）。他的母亲是犹大人，或许在亚他利亚灭门时就被杀了。成了孤儿的约阿施是被姑母姑父一手教养长大的。《历代志下》24：2说耶何耶大在世时约阿施行耶和华眼中看为正的事，这预示了他日后的堕落悖逆。关于约阿施都行了哪些耶和华看为正的事，这里只提到一件：修缮圣殿。圣殿在亚他利亚做王期间遭到拆毁破坏，约阿施从小在圣殿中长大，必是对圣殿非常有感情，看到圣殿的破败很是心痛，在这事上似乎耶何耶大都没有他热心。他起意重修圣殿，起先他没有找耶和耶大，直接命令众祭司和利未人去执行，但他们似乎不太把王的命令当回事，消极怠工。于是他召来耶和耶大，吩咐他用另外的方式募款修殿，在耶和耶大的影响力下，这一次受到犹大众民的积极支持，圣殿修缮工作顺利完工。这件事被详细记载在这里，显然是神所肯定的。约阿施其他所行也是耶和华看为正的事，直到耶和耶大年纪老迈而死。之后他受到犹大众悖逆首领的影响，离弃耶和华神的殿，去敬拜偶像。神派先知去警戒他，他非但不听，还残忍地杀了那前去警戒他的他恩人耶和耶大的儿子撒迦利亚。修殿一事及其他耶在世时约阿施所做的得到了神的称许，但他的结局却是很悲惨的。他的悖逆招致耶和华的怒气，耶和华用重病击打他，又将他交在他仇人的手中，最后他被臣仆杀死，死后连葬在祖坟中的资格都没有。&lt;/p>
&lt;p>约阿施的一生很令人叹息：上帝为他成就了大事，他也为上帝做了一些事，但最终他对上帝忘恩负义，受到上帝严厉责罚。&lt;/p>
&lt;p>为什么约阿施前后有这么巨大的变化呢？可能有内外两方面的原因。外在方面，是因为恶人的引诱，但最重要的原因还在于他自己。他前后的变化证明他行事为人容易受到身边人的影响，而非在内心受恩典之律的驱使。在约阿施的成长过程中，耶和耶大一定是很严厉很有威信的，或许因为生性，或许因为耶和耶大的教育方式，造成约阿施软弱的性格，约阿施对耶和耶大很顺服，但十有八九不是出于爱和敬畏，而是出于惧怕和他自己的软弱。忠心的耶何耶大尽心尽力辅佐约阿施，在约阿施以及犹大众民的心目中也很有权威。《历代志下》中耶和耶大的名字和约阿施的名字如影随形，足见耶和耶大对约阿施的影响力有多大。虽然耶和耶大并无做王的野心，一直在忠心辅佐约阿施，但在约阿施王朝中他是实际上的威权领袖，受到的可以说也是王的待遇。而约阿施作为王却没有王应该具有的威信，可能还被人议论没能力，这可能让约阿施心中隐藏着对耶和耶大的忌恨不满，却一直压抑着。他可能没有认识到，年轻领袖有智慧忠心之人辅佐他们走在正路上是何等有福的事情，倾听顺从智慧帮手的建议并非软弱的标记。耶和耶大去世后，邪恶的首领来诱惑约阿施，在撒迦利亚责备他们时，他们可能也在约阿施那里用谗言毁谤耶和耶大和他的儿子，将约阿施的忌恨充分激发了出来，以致他忘恩负义，流了无辜人的血。耶和耶大救了他的命，尽心尽力抚养他长大，扶持他登基，辅佐他做王，他却杀了这恩人的儿子，耶和华派去警戒他的先知，而且是在神的圣殿中。所以，人当警惕被隐秘的罪主宰，再隐秘的罪，如果不对付，最终都会暴露出来，不义终将被发现并显为可憎。&lt;/p>
&lt;p>约阿施的故事对我们最重要的提醒是让我们反省，我们是否也像他一样只是在修殿，而不是做神的殿或忽略做神的殿呢？&lt;/p>
&lt;p>我们是不是这样的基督徒——表面上看，他们在教会做工，甚至做不少的或者很重要的工，而且做工还很有果效。但是他们做工却不是出于对神的爱，不是出于在基督里的生命在恩典中发出的爱心和热心，而是出于人肉体的因素：因为某些事工是自己的工作或责任；因为某些事工可以发挥出自己的人生价值；因为自己在某些事工方面很有恩赐和兴趣……或者他们虽然为教会做了很多事，但在个人属灵生命上却忽略在恩典中长进，只满足于很低的标准。&lt;/p>
&lt;p>我们是不是这样的基督徒——他们生活上很严肃，工作上很勤勉，主日上教会，平时也积极参加教会活动，也经常读经祷告。这种人往往自我感觉不错，别人也常说他们好，因为这些品格就本身而言的确值得称赞。但是，如果追究到底，就会发现，神并没有像他所当在的那样在他们心里，他们的“一切思想中都没有神”。他们虽然头脑中认同圣经的话“不要爱世界和世界上的事”，但他们属世的生活、虚空的谈话都显示出他们满脑子的筹划都是围着地上的事打转，心灵和情感中装满了别的事物，常常忽略了操练他们里面的恩典。&lt;/p>
&lt;p>不是说这样的基督徒所做的事不好，很好，这些事也会被神称许、纪念或使用，就像约阿施所行神所看为正的事一样。但如果我们只是在表面上尽各样的宗教、属灵责任，而内心中却缺乏对神的敬畏，忽略了心里怀着喜悦和满足思想神，那我们一切的尽责之举就都是枉然，对我们自己的属灵生命没有任何的益处。主再来的时候，学识、侍奉、恩赐……一切外在的东西都无法证明我们是真敬虔的人，惟有借着基督思念上帝、体贴圣灵的心才是救恩最真实的凭据，是我们参加羔羊的婚宴必须穿戴的礼服。如果我们不在修殿的同时努力做神的殿，常常思念的都是地上的事，而不是上面的事，没有让我们里面丰丰富富充满属灵的思想，那我们的灵魂将遭遇极大的损失，也会在试炼或苦难临到时大大跌倒，失去生命平安。而这一点——即常常默想天国，思想圣徒永恒的安息——可能是最被我们今日的基督徒忽略的属灵操练之一。&lt;/p>
&lt;p>17世纪著名的清教徒神学家约翰·欧文的《体贴圣灵》中有这样一个寓言：&lt;/p>
&lt;p>有一群形形色色的人，上船启航，要去往某个遥远的国度。所有的乘客都知道，在那里有一片安息之地、一份产业，已为他们预备。出于这一认识，他们每个人都把自己押在了这次航行上，打算去得那为他们所预备的。然而，其中有些人对此事只有一个笼统的观念，没有任何清晰明确的认识，他们或忙忙碌碌于其他事务，无暇探究此事，或以为自己对这些事不可能得到什么满意的认识，于是就安于某些笼统的盼望和期待，懵懂前行。另一些人却想方设法去具体了解他们所往之地的气候，了解他们的产业、即那为他们所预备的是何等美好。事实证明，他们的航行漫长而令人厌倦，一路上艰难重重，危机四伏，除了对所往之地的盼望和期待，他们无从得安慰和鼓励。在这种情况下，第一种人将很容易灰心失望下去，他们笼统的盼望无法使他们得安慰；第二种人则对所往之地各方面的状况有清楚的概念和了解，也了解那地无可比拟的美好，因此，他们随时都能振作精神，鼓舞自己的士气。&lt;/p>
&lt;p>显然，欧文比喻的是两种天国观。其中一种是不觉得有默想天国的必要，或许是因为世事的缠累，或许是因为他们以为人的理性是有限的，无法想清楚天国是什么样的。这样的基督徒往往朦胧地向往去天国，至少当他们在地上感觉活得太苦的时候会如此向往。天国必定满有荣耀、因而也值得向往，他们想当然地这样以为。但是，除了跟他们眼下的性情、意愿及内在生命律相契合的东西，没有什么是他们发自内心觉得荣耀和值得向往的；而在真正的、天上的属灵荣耀或永远乐享神这件事中，并没有这样的东西。这些无论跟他们心灵还是肉体的意愿都并不契合；由于真正属天的事物并不讨他们喜欢，而真正讨他们喜欢的东西又并非天国，天国里没有他们要找的东西，所以，他们并不常常向往天国，也很少、甚或从来不会认真努力地去操练默想天国。如果我们是这样的基督徒，在面对罪的试探时常常陷入网罗，面对苦难时整日陷入沮丧和抱怨，面对死亡时感到的仍然只有惧怕……就没有什么好奇怪的。&lt;/p>
&lt;p>17世纪英国著名的清教徒牧师巴克斯特在他《圣徒永恒的安息》一书中大声疾呼基督徒默想永世，思念圣徒的安息，他认为这是基督徒性情中最高的美德，唯有它可证明基督徒的敬虔是真诚的，它可以带来最心安的生活，可成为对犯罪诱惑的最佳防范，成为基督徒在苦难中的最佳强心剂……没有什么比天国更值得我们思念。&lt;/p>
&lt;p>如同欧文的那则寓言中所说的，我们也在去往属天国度的旅途或曰朝圣之旅中，途中必会遭遇千难万险。因为“这世界有苦难”；圣经还预言，我们若要在基督耶稣里敬虔度日，就要受逼迫；而且很可能我们将要受的苦会比我们曾经受的更多，世界随时准备加给我们苦难。既然必须经受试炼、忍受苦难，我们就有必要以合宜的态度去面对苦难，那就是要常常思想永远的事，默想天国，把它们摆在面前对抗今生的一切试炼和苦难，以使神得着荣耀、使我们得着救恩。&lt;/p></description></item><item><title>修整的生活样式 文/孙毅长老</title><link>/2014/12/09/%E8%A2%AB%E4%BF%AE%E5%89%AA%E7%9A%84%E7%94%9F%E6%B4%BB%E6%A0%B7%E5%BC%8F/</link><pubDate>Tue, 09 Dec 2014 06:31:20 +0000</pubDate><guid>/2014/12/09/%E8%A2%AB%E4%BF%AE%E5%89%AA%E7%9A%84%E7%94%9F%E6%B4%BB%E6%A0%B7%E5%BC%8F/</guid><description>&lt;p>日头出来的时候，雅各经过毗努伊勒，他的大腿就瘸了。（创32：31）&lt;/p>
&lt;p>我不知道雅各从其流放之地带着家人回迦南的路上一共走了多少天，但有一点我们已经知道了，那就是他自要进入到他的家乡时起，他的大腿就瘸了；他与从这里出去之前的他、他的生活都发生了重要的变化。&lt;/p>
&lt;p>有一种生活状况，之前你一直将其当作是一种特殊时期的生存状况；这时你遇到了之前从未遇到过的来自处境的艰难与压力，以及内里的挣扎与困惑。于是你让自己进入到高度警醒、低调行事的生活状态。用得救前世人的话来说，就是凡事小心、夹着尾巴做人。然后你一心在盼着这样一种特殊时期的生活状态能够早点过去，好恢复到之前多少有些风光的时期。在这一段时间，每天的祷告中，你都在向他哭求：“你忘记我要到几时呢？要到永远吗？你掩面不顾我要到几时呢？我心里筹算，终日愁苦，要到几时呢？我的仇敌升高压制我，要到几时呢？”（诗13：1－2）可是一年、两年、三年过去，你发现就外在的情况来说，似乎并没有发生你所期待的转变。这时，你才开始意识到，你原来当作是特殊时期的生活方式，正在变成你通常的生活方式，而这或许正是你所呼求的那位所想要你进入的。&lt;/p>
&lt;p>或许可以把这种生活样式称为受修整的生活样态，就如约翰福音15章中所说的：“凡属我不结果的枝子，他就剪去；凡结果子的，他就修理干净，使结果子更多。”（约15：2）经过这个似乎是漫长没有尽头的熬炼，心灵中意识到的新起点开始在生活中逐渐浮现，不过，却是经过了痛苦的、人不会主动选择去经历的过程。这是神工作的过程，让这个时间足够的长，才可能让你的生活样式发生根本性的变化。问题是，如果内心中问自己：生活的样式发生了怎样的变化？却不知道自己是否能够说清楚，经历总是超过了语言所能够做出的描述。&lt;/p>
&lt;p>能够说到的一个重要的因素就是：你接受了自己在地上的生活中存在着残缺，就如雅各接受了自此以后大腿就是瘸的。接受了残缺，生活就显出其作为地上生活的真实，原本混杂于其中的理想就被天上的盼望所替代。开始认识到所期待的完满神只在天上为我们预备了，正因此你意识到盼望在生活中是何等的重要。是的，在患难处境中的忍耐不是消极的，它会生出老练；老练会生出盼望，而盼望终不至于让我们羞愧。在他的里面的盼望所得到的内心的安慰，开始超过生活中是否达到了自己期待的目标或完满所得到的安慰，体会到枝子真接到了葡萄树上才从中得到丰润的肥汁。能够说到的第二个因素就是：你学会了能够在黑暗势力的伴随下平静地生活。在这个世上还没有回天家之前，黑暗的势力是一直存在的。如果之前的样式是，或者为神大发热心地与之争战，或者时常陷入其中，只有当实在不胜其苦的时候被神捞出来喘口气的话，那么现在的样态则是让黑暗的势力处在你生活的边缘，在基督的里面你看到了他立定的界线，你也知道他在这疆界中为我们建立的拓荒的营地是那个势力所无能为力的。这意味着，我们既不需要用血气的方式去理会它，也不必受其所恐吓；当那压制似乎以铺天盖地的大浪压过来的时候，要时常提醒自己已经不在那权势之下。因此习惯于在地上的日常生活中它的存在；不是时常定睛在它的存在上，而是时常定睛在主耶稣及其得胜的十字架上。&lt;/p>
&lt;p>这种修整的生活样式可能从人的眼光看来似乎是太平静或平凡了，没有那些为神大发热心带来的慷慨激昂，开始的时候也让人感到常受限制，但如果你真能够将其当作是一种正常的生活样态，那么你得到的最大的安慰就是：在这日常平凡的生活之中，你常会在那些不起眼的事情上看到神的作为，经历他的恩典。正如他在你上面不断呼求的祷告中所回应的：日子如何，对他的经历就如何。或许在以往为神大发热心的日子里，他让你经历到的是那让人惊心动魄的大能作为；不过神的作为并不总是以烈风大作、崩山碎石的方式显明出来，也会以微小的不起眼的方式显明出来。在以往的生活样式中，这些事情都太小，他借这样的事情所要显明的作为都太容易被忽略，所要发出的声音都太难被听到，以至你实在是在黑暗中熬不住了，神才不得不用一些特别的方式将你捞出来，让人就以为神的作为总是那些特别的方式。直到你真可能进入到这样的生活样态中，你才有可能在这些微小的事情看到或听到。这让你发现，神其实也可以用更不起眼的事情来让你经历他；真正让人在劈柴担水之间经历到奇妙之“道”。而这比起他那些特别的作为来说，让人对他的经历更加丰富。&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted --></description></item><item><title>百合花小组感恩分享</title><link>/2014/12/09/%E7%99%BE%E5%90%88%E8%8A%B1%E5%B0%8F%E7%BB%84%E6%84%9F%E6%81%A9%E5%88%86%E4%BA%AB/</link><pubDate>Tue, 09 Dec 2014 06:30:22 +0000</pubDate><guid>/2014/12/09/%E7%99%BE%E5%90%88%E8%8A%B1%E5%B0%8F%E7%BB%84%E6%84%9F%E6%81%A9%E5%88%86%E4%BA%AB/</guid><description>&lt;p>每一年的感恩节，当我们姊妹们在一起数算神的恩典的时候，总会发现神的恩典数算不完，只能挑着主要的分享。今年当我听到、看到姊妹们的感恩分享时，我为着神在她们身上成就的恩典深深感恩！本来我只是要她们写些要点给我做参考，但当我看到她们写来的美好感恩时，我无法割舍，于是决定把这一颗颗珍珠都直接秀出来，一同反射主的荣光。&lt;/p>
&lt;p>姐妹们的生命感动我，她们在诸多方面都是我要学习的榜样。琳柔和、谦卑，当丈夫指出罪的时候愿意自省、破碎。W姊妹对神的爱甜美、迫切，并愿付代价每天5天起来与主亲近，她信主虽才三年多却很有关怀的恩赐和国度胸怀，参与着多项服侍；曼的生命极其有忍耐，有那么刚硬、逼迫她的丈夫她却能化苦难为怜悯、顺服，最终得胜，赢得了她的丈夫；她对人、对环境不抱怨只感恩的心极为宝贵；她付代价抄写新约圣经的行动令我十分钦佩。燕和池在婚姻中虽受到各种伤害却能靠着主得胜，散发出喜乐的生命；并天天紧紧靠主养育敬虔的后代。波带着爱服侍家人的生命很美好，她在自省方面特别有恩典，她总是能在各种的冲突中首先看到自己的不足，说是神要显明她需要成长的地方。这么说来，我们小组的姊妹们都有谦卑、自省的美德，遇到问题总说自己的不好。相信神也正是在只夸自己软弱的女儿们身上彰显了他的大能。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>一、神是我随时的帮助&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>咏莲&lt;/p>
&lt;p>今年最感恩的依然是神回应了我的祷告，带我收割了十颗灵魂。每年辞旧迎新之际，我都会写一份新年祷告清单，去年和今年有一项就是向神要十颗灵魂。神总是在年底前一个不多一个不少地成就了。神的作为何等奇妙、他的旨意无人拦阻。当年初祷告的时候，我完全不知道怎么去找这十个人，神却总是奇妙地把他们带到我身边或把我带到他们身边。有姊妹们带来的朋友、亲属、有我来京旅游的亲戚。。。今年最激励人的是3人同时决志。那天我去探访堰珏姊妹住院的父亲，在较充分的交通、唱诗之后，神感动姊妹的爸爸、妈妈以及来探访的邻居愿意接受主，我们一行就在病床前手拉手做了决志祷告。这首先要归功于堰珏美好的生命见证和撒种、浇灌，神只是藉我来收割一下。&lt;/p>
&lt;p>同样非常感恩的就是神保守了我们夫妻20年的婚姻，并意外地赐下‘婚庆庐山游’。本来是爱人单位组织的活动，上山后才想起今年正好是我们结婚20年！奇妙的神竟为我俩预备了这么特别的一份婚庆大礼包！在庐山我们一起看了老片《庐山恋》。男女主人公真挚的爱情十分美好感人，一如世上热恋的情人们。只不知十年、二十年后还有多少恋人能够持守当初的情感和诺言。我相信恋人们热恋时的情感和海誓山盟是真实的，可进入婚姻后种种冲突纠结也是真实的。二十年后的今天我俩还能手挽手在庐林湖边散步，并回顾我们几十年的感情，我没有办法不提说上帝的保守和数不尽的恩典。因为我们跟世人一样都是两个罪人的结合，所不同的是我们有同一位主作我们的中保，神是我们婚姻关系得以健康维系的终极因。&lt;/p>
&lt;p>在一生中一切的事上，神都早有预备，因他的名为耶和华以勒。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>二、神是陶造我的窑匠&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>张琳&lt;/p>
&lt;p>1、感谢神亲自搀拉，一路扶持，没有失脚离开神。今年工作比较忙，下半年父母也不在身边帮忙，每天都很忙碌，有些时候读经都不能保证，祷告也是寥寥数语。可神一直在心里做工，时时有些小磨难让我抬头仰望祂的怜悯帮助，而不是一味的低头看世界。&lt;/p>
&lt;p>2、感谢神亲自带领丈夫及时出手，花较多的时间陪伴儿子，也让我学会放手。 作为妈妈，我是比较啰嗦也易关心过度，习惯帮孩子做决定，习惯督促他，习惯在任何时候以我的方式帮助他，这样的关爱在孩子小时候适合，可现在他快10岁了，这样细致的爱明显对他有压力，他不喜欢就会反抗。所以从去年开始我和儿子容易着急上火。但爸爸的管教是不一样的，明显更适合儿子，并且有长远的目光能帮助孩子更好的成长。感谢神，我想该是时候我更多退到一个代祷者角色了！&lt;/p>
&lt;p>3、 感谢神今年总算完整地读完一遍圣经。 很是亏欠！信主5年了，总是按着喜好读经，更多时候都是计划了但坚持不了。今年蒙神的保守总算跌跌撞撞读完了。&lt;/p>
&lt;p>4、感谢神，藉着丈夫让我看清自己的本相。我一直是个看起来很温和很好的人。所以信主之后从外面看变化不大。但人是内心恶啊！自私，骄傲，嫉妒·都在心里藏着。丈夫是最亲近的人，他能看到问题的本质。虽然很多时候他指出我的恶时，我很舒服。但感谢神，祂常常安静我的心，让我在祂面前自省，愿意承认自己的恶和罪。求神破碎我，让我做他手中可塑的好土，陶造我成为他合用的器皿。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>三、神是我人生的导演和至宝&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>W姊妹&lt;/p>
&lt;p>回想一年跟随主的历程不禁心潮澎湃，看到主是我们人生的大导演，他在我们的生命中执导着不朽的杰作。 让我们来参与、欣赏和品味。&lt;br>
1．在这一年里，神一步步带领我更多认识他，经历他，信心得坚固。生命被他不断破碎、更新和建造。今年是我信主的第四个年头，我看到神在我身上奇妙的工作，他让我越来越多地看到自己不堪的本相，并帮助我一点点破碎自己，放下自己，学习谦卑。感谢神以真理和大爱吸引我，在他的荣耀光中我看一切都失去光彩，唯有他成为我生命的至宝！&lt;/p>
&lt;p>2．今年祷告求神帮助我与他建立亲密的关系。感谢神垂听祷告！近两个月来，我每天5点左右醒来，不再体贴肉体，果断起床，亲近等候神，读经祷告。 “我们立志行事都是神在我们心里运行”，感谢神赐下恩典，让我能够坚持晨耕，信实的神即刻就以丰沛的恩典回应我、坚固我。在晨耕中我得到神极其丰盛的开启和供应，并真实地经历神，生命长进并有多次得胜的经历。“神使万事互相效力，叫爱神的人得益处”，在我晨起灵修的日子，神也祝福我的家庭。我丈夫（未信主）一般起床晚，早上女儿上学前都是跟半梦半醒中的爸爸拥抱一下告别。现在丈夫六点半就起床了，并且做丰盛的早餐，全家人幸福和乐地一起享用。这一切真是超出我所求所想！&lt;/p>
&lt;p>3．我的身体比较虚弱，所以身体健康一直是我祷告的主题。感谢神预备主内医生，借自然疗法，医治并强健了我的身体，近日真有”如鹰返老还童”之感！&lt;/p>
&lt;p>4．神又预备了好厨师祝福我。我一直期望家里的小时工是一个做事尽职的主内姊妹，但总觉得这是可遇而不可求的事。但就像《圣经》里所说“他们尚未求告，我就应允；正说话的时候，我就垂听。”（赛65：24），慈爱的神听见我深处的心愿，为我家预备了一个不仅做饭好吃做事尽职，还特别爱主的宝贵姊妹！姊妹第一天来就为我家和我们小区祷告，并与我有很宝贵的交通，对我的生命有很好的影响和帮助。感谢主！他的意念高过我们的意念，姊妹不仅是神对我们生活方面的祝福，更是属灵方面的祝福！&lt;/p>
&lt;p>5．感谢神垂听祷告，家里信主的大姐夫、四姐、五姐信心被坚固和提升，不信主的四姐夫开始慕道。大姐和丈夫也开始松动。求主继续在他们生命中作那美善的工作！&lt;/p>
&lt;p>6．感谢神赐给我小组，姊妹们在主里连接，各人用神所赐的恩赐彼此服侍彼此相爱。感谢姊妹们一年来带给我的温暖和感动！还要特别感谢主赐给我们咏莲组长，她为主全然摆上，是我们的榜样！在你遇到难处时，在你需要帮助时，她永远都是全力相助！作你坚强的后盾！想到她，就觉得温暖和幸福！在教会中可见她服侍的身影；在小组牧养和带领方面更是见她倾尽心力！她的火热也成为全组姊妹的激励，大家也纷纷起来火热爱主，一心追赶。&lt;/p>
&lt;p>神使我们的路径滴下脂油，他的恩典数算不尽，愿他的心得满足！愿主的名得荣耀！&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>四、神加给我的都是于我有益的&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>李曼&lt;/p>
&lt;p>1、感谢神给了我一个极其逼迫我信仰的丈夫，让我在婚姻的熬炼中不断破碎和成长。为了坚持信仰，丈夫曾两次逼我离婚（后又求着复婚）。　曾经数次一不高兴就不让我出门，在家里不能看见信仰的书，圣经被他撕了好几本。而大脾气、找茬更是家常便饭，真是经历了许多的艰难。感谢信实的神首先在我心里动了大工。以前我总觉得是我好苦、有一个难于顺服的丈夫，这几年神却让我看到其实丈夫更苦。他被世界的神蒙蔽、被罪捆绑，想爱我却又胜不过（平时他真的很会疼我）。离婚日子虽不长，我却从儿子口中得知他过得相当痛苦，而且他活在黑暗中却没有神可以求告。这种颠覆性的想法使我从心底生发了对丈夫的怜悯之情，使我的心态平静了很多。神给了我力量让我体会丈夫的想法，并从心底里愿意顺丈夫，也愿意多跟他聊天了。之前是他想跟我聊，我不太想和他聊，因为我们观点反差太大易起冲突。当我顺服丈夫的时候，反而丈夫更加体贴入微了。好像回到我们刚刚结婚的时候。丈夫前一阵感慨地说：“没想到像我这样的人还能娶你这样的好老婆，过上这样的好日子！”特别感恩的是丈夫对我信仰的态度发生了巨大改变。以前只要他在家我就不能当他面读经祷告，有一天早上，他说主动说：“要看圣经就在卧室看吧，反正也拦不住你。” 我跪在床前一个小时灵修他都没有捣乱，怕我冷还给我盖上小被子。哦！主啊！你何等伟大，唯有你能做这改变人心的大工。感谢赞美主！&lt;/p>
&lt;p>2、今年神在儿子身上也做了很多工，就是给他安排了一个被别的学校开除的班主任，故意找他的茬，甚至不让他吃午饭。使儿子对神的慈爱产生了怀疑，渐渐对学习失去了兴趣。感谢神赐我力量天天带着儿子为班主任祷告，使儿子渐渐地愿意原谅她、接纳她，也看到了她微小的改变。求神保守看顾让我们多感恩，不抱怨。&lt;/p>
&lt;p>3．感谢神保守我抄写完了保罗书信、雅各书、彼得前后书、约翰一二三书。现在抄希伯来书。计划抄完希伯来书后抄箴言。圣经真是太宝贵了，百看不厌。通过抄写，我愿将神的话多多藏在我心里，随时作为脚前的灯、路上的光。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>五、神教我活出爱&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>红波&lt;/p>
&lt;p>1、感谢神让我真正品尝到由神而来的平安和喜乐。一年中神藉很多事情让我谦卑下来，在每一次的冲突中不是看别人的刺，而是看到自己的不足。在一次次调整心态的过程中，我变得更谦和，更包容和能够换位思考了。感谢圣灵做工！我发现许多事情因着我的改变而得到保守，不用太周折就顺利度过，做事反而变得更容易了。&lt;/p>
&lt;p>2、感谢圣灵感动我，让我知道什么是爱，让我带着爱服侍家庭。现在做家务更加自愿而喜乐，也更关心老公和孩子。感谢神，在我的改变过程中，也看到了不信主的老公的变化。现在他也越来越愿意为家庭付出，愿意承担一些家务和孩子的教育，家里经常充满了浓浓的爱。&lt;/p>
&lt;p>3、感谢神让儿子对神非常有信心，成长得非常好，尤其属灵品格方面得到了各方老师的认可。虽然他也有这个年龄孩子的某些通病，但是他心思单纯，变得更阳光，更乐于助人，更顺服父母等。这些好见证也使得我老公非常支持孩子上教会。&lt;/p>
&lt;p>4、感谢神保守我今年读完一遍圣经，感谢神让我在读圣经的过程中时常有感动有领受，成为我生命的粮。希望明年能够更精一点读一遍，细细体味上帝的话语。&lt;br>
――红波&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>六、神是我的满足和向导&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>燕红&lt;/p>
&lt;p>1．感谢神藉着婚姻的磨难，让我看到自己骄傲的罪、不顺服的罪，也让我明白凡临到我的都是经过神允许的，必有神的美意和奇妙的计划；感谢神挪去我心中的苦毒，不再认为婚姻的失败都是丈夫的错，而能够真正俯伏在神的脚前谦卑地认自己的罪；感谢神让我在人生最黑暗的时候经历他特别的同在，也真切地感受到肢体们在主里的联结和扶持。&lt;br>
2．感谢神让我明白在教养孩子的事上要与他同工，不可凭我的意愿。感谢神赐我愿意等候、顺服的心，而不急于照我自己的计划、方法去行。&lt;br>
3．感谢神使我懂得一个宝贵真理：即不管遇到什么问题，首先要想到神爱我，他必会负我的全责。其次要想到我是罪人，离了他我什么也不能做。只要想到这两点，一切的问题就容易解决了。总之，有神的人生是蒙福的人生。他是我人生的向导，有了他我就满足了！&lt;br>
&lt;strong>七、神是我的喜乐和良伴&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>芸池&lt;/p>
&lt;p>1、感谢神保守我们母女喜乐的心。无论现实境况如何，我和孩子总能常常喜乐，没有忧虑，凡事完全交托给神。&lt;/p>
&lt;p>2、感谢神的眷顾。女儿托福要考试之前遭遇生病住院，每一天都只能靠着主的恩典度过。蒙主祝福，短暂的复习效果很好，成绩提升不少。出来的分数正是我心中祷告所期望的。&lt;/p>
&lt;p>3、感谢神我的单身生活喜乐幸福，蒙主带领完全放下和宽恕，没有对前面婚姻的怨怼，身心轻松。女儿也喜乐幸福，懂得感恩，身心健康。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>八、神是我生命的光&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>娇妮&lt;/p>
&lt;p>感恩神的救赎！回家的感觉真好！信主后回顾我的人生，我十分确定神在我认识他以先就一直爱着我、引领着我，一直等着我回家！从小到大追求了几十年的知识，却感到路越走越黑。人到尽头的时候，神的光照进了我的心，认识到原来我是个有罪的人，在有罪的世界里永无穷尽地追逐虚无的价值。未信主前，我只会定别人的罪，那样下去的结局真是不堪设想！&lt;br>
感谢神让儿子也信主，成为我贴心的小兄弟。感谢神今年藉着亲人的苦难让亲人们来好好亲近他，也让我和信主的亲人们有了更畅通的沟通渠道。感谢神让我爱慕他的话语，并相信凡事只要遵循主的话语必得祝福！&lt;br>
“我是世界的光，跟随我的，就不在黑暗里走，必要得着生命的光”（约8：12）。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>九、神是婚姻熬炼中的恩典&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>海丹&lt;/p>
&lt;p>酸甜苦辣外加咸，&lt;br>
养娃整整满一年。&lt;br>
夫妻二人同熬炼，&lt;br>
唯有感谢神恩典。&lt;/p></description></item><item><title>参加成都兄弟教会主日崇拜小记 文/樊春良</title><link>/2014/12/09/%E5%8F%82%E5%8A%A0%E6%88%90%E9%83%BD%E5%85%84%E5%BC%9F%E6%95%99%E4%BC%9A%E4%B8%BB%E6%97%A5%E5%B4%87%E6%8B%9C%E5%B0%8F%E8%AE%B0-%E6%96%87%E6%A8%8A%E6%98%A5%E8%89%AF/</link><pubDate>Tue, 09 Dec 2014 06:27:28 +0000</pubDate><guid>/2014/12/09/%E5%8F%82%E5%8A%A0%E6%88%90%E9%83%BD%E5%85%84%E5%BC%9F%E6%95%99%E4%BC%9A%E4%B8%BB%E6%97%A5%E5%B4%87%E6%8B%9C%E5%B0%8F%E8%AE%B0-%E6%96%87%E6%A8%8A%E6%98%A5%E8%89%AF/</guid><description>&lt;p>11月7-12日北京APEC期间，因参加会议，来到成都。9号星期天，我参加了成都秋雨之福归正教会和成都恩福归正福音教会的主日崇拜，与弟兄姊妹有美好的联结和交通，心中很有感动，在此做一分享。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>参加秋雨之福教会主日崇拜&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>第一次听到秋雨之福教会还是2009年6月在华杰大厦时。记得有次教会主日聚会后通知说，成都的秋雨之福教会被地方政府无理剥夺合法租用的聚会场所，被迫到附近的公园聚会，请会众为秋雨之福教会祷告。不久，2009年11月1日，守望教会也被迫到户外敬拜。经过两次户外敬拜，教会回到室内。记得有一次是在清华同方广场的一个十分宽敞、明亮的大厅聚会，秋雨之福教会专门派一个弟兄来慰问，并带来了捐款。就这样，秋雨之福教会走进我的心中。之后，读了王怡牧师的一些文章、书和信主见证，对于他的热情、才华和能力只有佩服的份儿，感恩神使用这样有恩赐的人服侍教会。2011年夏天，守望教会进入艰难的户外敬拜时期，所有的传道人都被限制在家中。神差遣祂各处的仆人来服侍守望的祷告会。有一次，收到一个短信，说晚上的祷告会要去参加。那一天晚上是王怡长老（那时他还没有被按立牧师）带祷告会。他讲道的内容是歌林多前书4章9节:“我想神把我们使徒明明列在末后，好像定死罪的囚犯；因为我们成了一台戏，给世人和天使观看。”（林前4:9）他讲得很精彩，特别是关于“平安”的阐释，说圣经里的平安是与恩惠联在一起的，平安由恩惠而来。没有静止的平安。平安是动态的，不是静止的。平安不是指没有冲突，而是对冲突的超越，指在一切的冲突中临到的神的恩惠。这个思想给我们很大的鼓励，我还记得在祷告会后我们弟兄姊妹对这个思想展开过讨论。由此，到秋雨之福教会参加聚会、见见那里的弟兄姊妹一直是我的一个心愿。&lt;/p>
&lt;p>9日8点多，找到秋雨之福教会所在的江信大厦。虽称是大厦，却是一座旧楼，外面看并不起眼。上到19层，进到教会所在的地方，几个接待的弟兄姊妹在发主日敬拜的周报，问明我是从外地来的，就告诉我，今天是圣餐日，外地来的弟兄姊妹需要找牧师谈，说明是否可以领圣餐。我就走进办公区，看见牧师的办公室里，王怡牧师正坐在桌前读圣经。我敲门进去：&lt;/p>
&lt;p>“王牧师，您好！”&lt;/p>
&lt;p>坐在他面前：“您认识我吗？”&lt;/p>
&lt;p>王怡笑笑，摇摇头：“不认识。”&lt;/p>
&lt;p>我说：“我见过您一次，您可能不会有印象。我是北京守望的。”&lt;/p>
&lt;p>他一听，眼睛一亮。我和他说起当年他到守望带祷告会，他关于平安的解释给我留下深刻的印象。他笑笑：“你还得记得，感谢主！”接着，他就开始问起守望的情况。&lt;/p>
&lt;p>填完外地弟兄领圣餐的表，王怡对我说：樊弟兄，我要为你祷告。他祷告说，感谢主，带领樊弟兄来到秋雨之福……。接着，他就为守望教会祷告。&lt;/p>
&lt;p>11月9日秋雨之福教会圣餐日的主题为受逼迫的教会祷告。王怡牧师的讲道题目是：“都要受逼迫”。他讲道开始不久就提到了守望教会, 说：“在最近几年，我们一直为守望教会祷告。非常感恩，这几年，不断有守望教会的弟兄姊妹和同工，他们来到成都的时候，来到这里和我们一起敬拜。曾经我有一次特别感恩的是在两年多以前，他们在户外敬拜受逼迫一年的时候，他们有个同工来到这里，也是遇到圣餐主日。他和我谈话，他说我特别渴望我能领圣餐，因为已经接近一年没有领圣餐了。但他又说，我还是今天不在这里领圣餐，我何等地盼望和我在守望的弟兄姊妹们一起同领的时候。……”&lt;/p>
&lt;p>我坐在底下，听到这里，眼泪差点儿掉下来。&lt;/p>
&lt;p>王怡牧师说：“在过去的几年里，我也常听见人说，在国内的教会，为北京守望教会发声、祷告的教会是哪一间呢？除了和守望教会同气连声的新树教会以外，不是北京的其他教会，而是成都的秋雨之福教会。亲爱的各位，什么叫兄弟？难兄难弟简称是弟兄。不是难兄难弟就不是兄弟。”&lt;/p>
&lt;p>王怡牧师接着全面讲解为什么基督徒会受到逼迫。他说，因为凡在耶稣基督里敬虔度日的、按照耶稣基督调整自己生活的，都要受到逼迫。王怡引用了7处经文，详细地说明受逼迫是基督教信仰所必定经历的一部分。他又讲到世界各地教会受逼迫的状况，从中东、朝鲜、欧洲、美国，一直到中国，教会都受着各种逼迫，不仅仅是暴力形式的逼迫，还有更广泛的其他形式的逼迫。王怡说，基督徒受逼迫是世界对基督逼迫的继续。逼迫无所不在，因为世界无所不在。受逼迫就是相信一位无所不在的上帝胜过无处不在的世界，相信上帝环绕着你，按手在你的身上。&lt;/p>
&lt;p>王怡牧师的讲道，基于圣经，放眼世界，给人启迪和力量。&lt;/p>
&lt;p>讲道之后，领圣餐。牧师站在前面讲台的下方，会众从后往前，排起队往前走，走到前面领圣餐。会众一起唱着两首歌，其中一首就是守望教会领圣餐时唱的“流血歌”（嗟乎，我主，为何流血…….）置身于这样的氛围中，这么多的弟兄姊妹，我十分激动，热血沸腾，彷佛回到我们老故事餐众弟兄姊妹领圣餐的时候，十分盼望我们守望教会进新堂的那天。&lt;/p>
&lt;p>圣餐之后，一系列报告安排：感恩节安排，圣诞节安排，还有接下来的防火演习的讲解和注意事项。本来我听完道，很感动，想再和王怡牧师说两句话，但没有空隙。报告事项之后，紧接着，防火演习开始了，我按照坐的位置，随着弟兄姊妹们一个接一个从19楼走下楼梯，一层一层，一直走到大楼外面。&lt;/p>
&lt;p>中午在就近的地方吃了便饭，便想要再去和王怡牧师告别。因为难得来一次，也不知道什么时候再见到。等回到秋雨之福教会，听说王怡牧师正在带中午的祷告会。因为下午还是王怡牧师讲道，恐怕下午聚会之后才能见到他。我心想，王怡牧师真辛苦，又想可能见不到他了，心里有一点儿失落。就进入教会的图书室转了一圈，买了两本书，准备离开，心里盘算是不是下午要回来再见他，顺便往办公区走了两步，却见牧师的办公室里，王怡牧师正坐在桌前读圣经。我喜出望外，几步走到他办公室前，敲门进去，对他说：王牧师，你上午讲道特别好，我来向你表示感谢，也向你道个别。王怡见到我，很高兴，显然没想到我又回来了，却好像又十分希望我能回来。短暂地交流了几句，我向他道别时。他对我说，请代我向你们的牧师、长老、同工和会众问好！又对我说：我们为你们祷告！我十分感动，我知道这话不单单是讲给我听的，而是讲给我们教会的话。带着这两句话，我十分喜乐又满足地与王怡牧师道别，离开了秋雨之福教会。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="http://t5.shwchurch.org/wp-content/uploads/2014/12/%e5%9b%be%e4%b8%80.jpg" target="_blank" rel="noopener"
>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>参加恩福归正福音教会主日崇拜&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>到恩福归正教会，也是我的计划。从成都归正神学论坛的光盘中，看过彭强牧师讲的《清教徒的属灵操练》，很受教益。第一感觉是，彭强牧师的讲课谆谆善诱，给人启发。后来，在了解到一些他的经历之后，看到他自己的介绍（ “成都恩福归正福音教会牧师，文字工作者。以祷告，文字，传播来服侍这个时代的知识分子”），我就对他充满几分敬意，心里也想有机会要亲耳聆听他的讲道。与秋雨之福教会不同，恩福归正教会在网上的信息不多，我就在新浪微博给彭强牧师（他的微博名是：“彭强在发感叹”）发私信，说我是一个北京的基督徒，要去成都出差，想去他们教会参加主日崇拜，请他告诉我地址。彭强回了我信息（等我见到他，他居然想不起这件事）。&lt;/p>
&lt;p>下午1点半，从秋雨之福教会出来，我打车直奔恩福教会所在成都高新区，那边以前是成都的郊区，与市中心区有一定的距离。找到恩福教会所在的写字楼，上到16层，远远听见唱赞美诗的声音。因为是周日，没有别的单位和人，楼道很空，很安静，教会在楼道最里面。进到房间里面，悄悄地找个地方坐下。人不多，大概能做200人的房间空着近一大半的座位，一个年轻的弟兄带敬拜，热情有力。&lt;/p>
&lt;p>证道的正是彭强牧师，他讲道的题目是“上帝的爱与管教——来12：5-13：希伯来书系列证道之三十二”。看到讲道的题目，我就很佩服：能这样做希伯来书连续的释经讲道，真有唐崇荣牧师的风范！彭强牧师讲到，人们常常问：为什么福份不会总临到？上帝还会爱我吗？于是就会灰心、自怜、抱怨，抱怨别人，最终会抱怨上帝。这是因为，我们轻看了上帝的管教。主的管教是爱的记号，主的责打是真儿子的记号。上帝是用看起来不顺的事情管教他的真儿子，使他受益、成长。上帝的爱里面包含着合乎上帝之道的管教。上帝管教我们的目的是让我们与他的圣洁有份，与他有正确的关系，也让我们认识上帝的性情。所以，当我们遇到不顺的时候，我们需要省察自己。&lt;/p>
&lt;p>彭强牧师的讲道使我很受益，他讲道的方式也让我感到很亲切。在我看来，他就像一个知识渊博的高中语文老师，爱护他的学生，讲得既详细又贴近生活，想把自己知道的重要的东西都告诉自己的学生。&lt;/p>
&lt;p>证道之后的报告事项主要是两个方面：第一是财务奉献方面的报告，每一笔来源、用途都讲得非常详细，第二是祷告事项，为一个一个有需要的肢体祷告。&lt;/p>
&lt;p>在介绍新人的时候，我站起来，说我来自北京守望教会，请他们为我们教会祷告。那个主领的年轻弟兄说，我们一直为你们祷告，因为你们是冲在前面的！&lt;/p>
&lt;p>最后会众一起祷告，为北京守望教会祷告，为广东佛山教会祷告……。&lt;/p>
&lt;p>聚会之后，我走到前面与彭强牧师打招呼，一起交流。彭强说，他认识我们教会所有的牧师、长老。他说，当年在北京守望教会410第一次户外的时候，他也参加了。后来JC看他的身份证不是北京的，就把他放了，听得我大为亲切。临走时，彭强牧师送我一本书，并在上面给守望教会留言：为守望感恩，为守望祷告！彭强牧师转达他对守望教会教牧同工和会众的问候。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="http://t5.shwchurch.org/wp-content/uploads/2014/12/%e5%9b%be%e4%b8%89.jpg" target="_blank" rel="noopener"
>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/a> &lt;a class="link" href="http://t5.shwchurch.org/wp-content/uploads/2014/12/%e5%9b%be%e4%ba%8c.jpg" target="_blank" rel="noopener"
>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>几点感想&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>这几年，有一些外出的机会，无论是在国外，还是在国内，有时间就去教会。当分享到我是北京守望教会的弟兄，弟兄姊妹总是以一种非常热情的态度与我交流，非常关心地问起守望的事，常常听到的话就是：我们为你们祷告。我心里感到很温暖，又不觉那么孤单：原来弟兄姊妹一直在关心我们，为我们祷告。这次到成都，尤其感动。不论是王怡牧师，还是彭强牧师，他们不单单是关心和支持守望教会，而且是以一种自己的方式参与了守望教会的户外敬拜中。而在他们带领下的教会会众，都同样关心和支持守望。感谢主！在基督里，我们各处的弟兄姊妹，虽然身不在一起，但在灵里是相联的、心意上是相通的。&lt;/p>
&lt;p>这次参加成都弟兄教会的聚会，也让我感受到神的恩典在成都教会的彰显。秋雨之福教会虽然是一个很年轻的教会，但已经发展得很成熟了。从教会的异象、章程、神学、组织架构、事工等方面看，都能看得出。我的感受最深的是，秋雨之福主日崇拜的敬拜过程和讲道，与我在美国参加过的几个长老会教会的主日聚会没有什么不同，都是在归正（改革宗）教会的传统中。特别感受深的是：孩子也和大人一起参加主日敬拜，但整个过程基本上听不见孩子的喧闹声。这一点是我参加美国教会主日聚会感受最深的：大大小小的孩子们与父母坐在一起，参加敬拜，毫无声息，基本上没感到有孩子的存在。而在中国，只要有小孩，就会有吵闹声，即使是在教会里，也不例外。我曾在网上分享过这个现象，后来有姊妹问我，他们是如何做到的，我说不知道。但今天，秋雨之福教会基本上做到了。说基本上做到了，就是说，要是留意，还是听得见有轻微的孩子喧闹声，比起国外的教会还是有差距的，但已经很不错了。这说明，按照圣经的教导和精神去教育孩子，是可以成功的。而我们中间有一些弟兄姊妹比较顺着孩子的要求和个性，有些事情不去明确教导孩子，就容易使孩子养成坏习惯。&lt;/p>
&lt;p>最后，有一个细节给我印象很深，就是秋雨之福教会办公区在很显眼的位置摆着守望教会主办的《杏花》；而在离开恩福教会的时候，一个弟兄特意追上我，问：你们教会的《杏花》最新一期什么时候出版？我回答说，《杏花》今年暂时没出，因为环境很差。再细节的理由我就不知道怎么说了。回来后，我翻开《杏花》创刊号的卷语，读到最后一段：“我们相信，虽然这个时代更像是一个没有四季的时代，但那久违的春天近了。”是的，虽然仍是严冬，但春天已经近了，杏花已经开放。虽然有形的《杏花》刊物暂时休息，但圣经中杏花所寓意的生命的盼望、生命的果实和守望见证，在神的各处的教会中已经彰显，神的子民在基督里更加联结在一起！&lt;/p></description></item><item><title>相逢在大恒，团结在新堂 文/张阿姨 11.12祷告会分享</title><link>/2014/12/09/%E7%9B%B8%E9%80%A2%E5%9C%A8%E5%A4%A7%E6%81%92%EF%BC%8C%E5%9B%A2%E7%BB%93%E5%9C%A8%E6%96%B0%E5%A0%82-%E6%96%87%E5%BC%A0%E9%98%BF%E5%A7%A8-11-12%E7%A5%B7%E5%91%8A%E4%BC%9A%E5%88%86%E4%BA%AB/</link><pubDate>Tue, 09 Dec 2014 06:20:33 +0000</pubDate><guid>/2014/12/09/%E7%9B%B8%E9%80%A2%E5%9C%A8%E5%A4%A7%E6%81%92%EF%BC%8C%E5%9B%A2%E7%BB%93%E5%9C%A8%E6%96%B0%E5%A0%82-%E6%96%87%E5%BC%A0%E9%98%BF%E5%A7%A8-11-12%E7%A5%B7%E5%91%8A%E4%BC%9A%E5%88%86%E4%BA%AB/</guid><description>&lt;p>&lt;em>编者按：&lt;/em>&lt;br>
&lt;em>10月26日，张阿姨因去平台参加户外敬拜被以“扰乱公共场所秩序”的名义行政拘留7天，这是张阿姨第二次被行政拘留。11月3日下午15：40左右，张阿姨被住地派出所从拘留所内接出，但未获自由，而是再次被住宾馆(软禁)6天，11月9日才获得自由。&lt;/em>&lt;br>
&lt;em>以下是《＠守望》根据张阿姨11月12日在祷告会上的分享录音整理的文字。&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>改变&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>我们信靠的神是配受尊崇与敬拜！我们去平台敬拜神，是因为我们失去了敬拜的场所。我们这单单尊主为大的信徒，只是因为敬拜神而付出沉重代价——三年半的时间，我们经历了街道办事处及居委会的骚扰；也一直受派出所、分局、市局的压制，从今年五月开始，又受到进拘留所的逼迫。弟兄姊妹们不止一次被拘，我也是第二次了。我们都是尊纪守法的人，若不是因信仰受逼迫，不可能进到这里边。面对陌生的环境，面对陌生的人们，我的心里有些紧张。第二次进拘留所跟第一次感受有所不同，就好像回到了一个老地方一样，应该做什么、怎么做，心里都知道。特别感恩的是第二天我就被调到会素住的屋(号子)了，这一次在传福音方面感到特别轻省，因为会素已经开垦土地，在里面撒种了，我只是浇灌。相比之下，深感开垦硬土是那么艰难劳累，感谢会素姊妹在我之前已深耕细作，求主赐生命使种籽成长！&lt;/p>
&lt;p>我第一次进去时，睡觉的地方很挤，人一个挨着一个，不能翻身侧睡。因为吸毒、卖淫的很多，尤其上访的人特别多，即使有人出去，但是马上就又进来新人。大家开玩笑说：北京房价这么贵，哪能让炕板闲着。当我第二次进拘留所，里边人少很多，大家可以多铺一床褥子，有的人还能抢到两床被子。即使这样，半夜常常把人冻醒。因为天凉了，被子很薄，（只有薄薄一层晴纶棉），当我解除拘留，被派出所民警接走时，我问警察拘留所里为什么人少了呢？警察说要为APEC执勤，没空抓人了。原来如此，一切为了“爱派客”，而我因此沾了光。&lt;/p>
&lt;p>我第一次进去的时候，对那里的环境真的不适应，吃的是水煮菜，无所谓，睡的是凉炕板，也无所谓，让我接受不了的是厕所，它就不是一个厕所，就在房子里设置茅坑，等于是在屋里吃在屋里拉。更受不了的是有一个大探头直对着厕所，毫无隐蔽，直鳖到忍无可忍，我才如厕。但这第二次进来，不是上次住进的屋子，这间屋子监控探头安在后墙，而且我也不是第一次进来了，已经习惯了，也就觉得好受多了。&lt;/p>
&lt;p>第一次进来时，在这里我还接受不了的是星期五让大家洗澡，说是洗澡，其实只是用水冲一下，管教盯着、不停地催促，冲一下水就得走，不然就挨吼。每个人在房中都要脱个精光，每个人赤条条从走廊跑到洗澡间，这让我无法接受，我就不洗澡了，心想留在屋里就好了。没想到留下不洗澡的照样脱个精光，管教带人翻查大家的衣服，连内裤也不放过，这是在监控探头下进行的，这让我深感受了羞辱，我强忍泪水不流下来。那时圣灵安慰我，让我略略体会主耶稣从高天荣耀之处，道成肉身，是多么大的落差！并且让我略略体会主订十架前受审、以及在十字架上受的羞辱，我所受的算什么？！我从主那里得了安慰，得了忍受的力量，第二次进来就觉得无所谓了，脱就脱吧，翻就翻吧，面对羞辱我不再难过，因为我的主早已受过那更大、世人无法忍受的羞辱。万王之王，万主之主，为我们这群罪人受羞辱！我所受的算什么？！只不过略略体会一下受辱的滋味。所以在拘的日子不觉长，清水煮菜顿顿香。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>福音&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>每次被拘都是半夜进来，看着炕板上睡着的人们，不知自己能不能与她们和平相处，也不知将面对什么情况。挤个地方凑合一夜，天亮起床，她们看我的拘留证单子，上面写的是“扰序”，问什么原因，我就说因为到中关村平台敬拜神被政府说成是“扰序”带进来了。她们听我讲完，有的说：“不可能，基督教是国家允许的，有那么多人信耶稣，怎么没进来？“我从她们眼神中看到，可能把我当成邪教了，或是认为我们跟政府对抗。我跟她们讲我所信的神，并讲述我们为什么坚持在户外敬拜，她们也不太明白，此时深感拓荒的艰难。&lt;/p>
&lt;p>我在的屋子（号子）里,吸毒的、卖淫的、赌博的是抱团的一拨人，他们坐在通铺大炕的前头。剩下的是做小买卖的、上访的、打架的坐在其他地方。前头坐着的那些人张口就骂人，感觉没法和她们交流。我想我到这里来不能白白受苦，要传福音，可是我怎么传啊？没有切入点，我心里很焦虑，就和小商小贩在一起，听她们诉苦,安慰她们，向这些人传福音阻力不大。但面对那些坐在前边的人，我感到无能为力。&lt;/p>
&lt;p>第二天下午3点开始发放外面家人送进来的衣物和钱，管教喊我的名字，让我摁手印领弟兄姊妹存进来的钱和衣物，钱票一领就是一沓，衣服一领就是一抱，其他人看到后，引起她们重视了。她们问我你们到底是什么组织啊？你的人缘怎么那么好啊？我说，送钱和衣物的弟兄姊妹，有的我并不认识。她们这才愿意听我讲我为什么进来，教会经历了什么，并且我将衣服、袜子、内衣、内裤送给缺乏的人，，她们马上对我转变了态度，这就有了传福音的切入点。&lt;/p>
&lt;p>我主动接近那些卖淫、吸毒、赌博的人，没想到她们很高兴，其实她们挺自卑的，怕我们瞧不起她。当我跟她们熟了，有的人讲述她的经历，听了真是可怜。也有的人主动要我电话号码，也主动给我她们的电话号码。有一个开足疗店的说她把会素的手机号记下了，到时候她会把云南的家乡菜邮寄给我们俩。&lt;/p>
&lt;p>这次进去还了解到很多社会上的冤情，好多人舍家抛业来到北京讨要说法。她们在北京情愿被拘留，因为这样回到老家后才会引起地方政府的重视解决问题。平时在街上看到的卖地图的、卖矿泉水的、卖冰棍的、卖煎饼的……也被带到拘留所里，因为拘留有定额，完不成定额扣工资，抓他们进来是为充数（这是一个被抓进来的人听到的）,真是需要为这个国家祷告！&lt;/p>
&lt;p>因为得到了弟兄姊妹的物资供应，我也给没存钱的人买日用品，号子里面的人特别照顾我，因我年龄大，管教不给我排班值班，班长也不安排我干活，我就主动干，我擦地的时候里面的人就争着和我抢抹布，打饭的时候会让我先打。弟兄姊妹送进来的衣服有需要的人就拿去穿，有个姊妹就说阿姨您别给啦，您出去的时候还能穿。我说我穿不了那么多，谁需要谁拿着穿吧，她说你信主信傻啦！&lt;/p>
&lt;p>这些人里面也有不少信主的，却从事卖淫，吸毒，听到我传讲主的话，自觉羞愧，她们决定认罪悔改。有一个吸冰毒的，当听到福音后，就开始询问基督信仰。我发现很少有人没有听过耶稣的名字，但不知道真理。她们听到福音后，有的表示愿意信，但现在还不成，以后会去教会，有的人问到哪买圣经？我告诉她们在网上能买到。但是有的人，听了还是不信。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>送别&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>我这第二次被拘送走是夜里2点，我们出来的时候派出所大厅里没有人，但我知道中午的时候来了好多陪伴的弟兄姊妹。当我刚走出大门，我就听见海鹰喊了我一声“张阿姨“，一看竟然还有5个弟兄姊妹在陪伴！警察都惊奇地说你们的人怎么还在这儿？看到弟兄姊妹陪伴到深夜，天亮还要工作又心疼又感动，不由得也想起第一次被拘，送行的场景——&lt;br>
第一次我们从中关村派出所被带到海拘时， 我看到冰霞、唐华、还有一个抱着孩子的姊妹追着车往我们这里跑，后面还跟着好几个弟兄姊妹，大家拥抱、握手、千叮咛万嘱咐，每个人都依依不舍，没有亲身经历的人体会不到那种感动，押车的警察可能也被这从神而来的大爱感动，竟然没有拦阻我们，好半天才催我们上车。送别的场面，被神的爱充满，直到今天还让我感动不已。&lt;/p>
&lt;p>我在海拘的时候忽然想起一首歌，送别的旋律在耳边回荡，我把那首歌的歌词改了，如果以后守望教会的户外历史拍成纪录片的话，希望把这首歌做为插曲：&lt;/p>
&lt;p>送战友，踏征程，谆谆叮嘱满满爱，怎能止住泪不流？&lt;br>
路漫漫，雾蒙蒙，风雨路上常分手，一样分别两处情！&lt;br>
战友啊战友，亲爱的弟兄，当心夜半北风寒，一路多保重！&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>爱人&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>弟兄姊妹的爱不仅感动了我，也感动了警察。这次被拘后，警察没有把我送回家，而软禁在宾馆，有很多的弟兄姊妹来看我，杨洋的妈妈顿顿变花样为我做好吃的，看管我的警察也就跟着吃，一面吃一面夸，看到弟兄姊妹源源不断探望我，真的是把他们都感动了！&lt;/p>
&lt;p>在宾馆瑞玲和我一起敬拜完，有一个警察跟我们聊天时说：“我很佩服你们、尊敬你们，但是我们是执行上级的任务实在没有办法，我们脱了这身衣服也和你们一样都是老百姓。”这样的话，不止她一个人说过。&lt;/p>
&lt;p>为什么会尊敬我们呢？我想是因为我们是正义的，我们是持守纯正的信仰立场，我们为主守忠贞，我们在地上的生活要顺服掌权者，但那属天的生活，我们单单顺服神！教会如果真的都成了“山上的城”，那么寻求真理的人就不会陷入到异端或邪教。那些不认识主的人也就能够找到教会，因耶稣的名使他们的灵魂得救。&lt;/p>
&lt;p>感谢神的大能！这一切都是神的恩典！虽然我们现在身处在凶险的环境和激烈的争战中，但有主带领，我相信一定能靠主得胜！现在每个主日弟兄姊妹各在他方，但我相信总有一天我们能相逢在大恒，团结在新堂！&lt;/p>
&lt;p>我刚才唱的歌有点悲凉，我再给大家唱一个满有希望的：&lt;/p>
&lt;p>“战友啊战友，亲爱的弟兄，待到春风传佳讯，主日来相逢！“&lt;br>
让我们相逢在大恒，团聚在新堂，在天父的宝座前，我们自由、欢乐地敬拜神！这一天一定会到来！&lt;/p></description></item><item><title>我的心等候主，胜于守夜的等候天亮 文/郭海鹰</title><link>/2014/12/09/%E6%88%91%E7%9A%84%E5%BF%83%E7%AD%89%E5%80%99%E4%B8%BB%EF%BC%8C%E8%83%9C%E4%BA%8E%E5%AE%88%E5%A4%9C%E7%9A%84%E7%AD%89%E5%80%99%E5%A4%A9%E4%BA%AE-%E6%96%87%E9%83%AD%E6%B5%B7%E9%B9%B0/</link><pubDate>Tue, 09 Dec 2014 06:17:33 +0000</pubDate><guid>/2014/12/09/%E6%88%91%E7%9A%84%E5%BF%83%E7%AD%89%E5%80%99%E4%B8%BB%EF%BC%8C%E8%83%9C%E4%BA%8E%E5%AE%88%E5%A4%9C%E7%9A%84%E7%AD%89%E5%80%99%E5%A4%A9%E4%BA%AE-%E6%96%87%E9%83%AD%E6%B5%B7%E9%B9%B0/</guid><description>&lt;p>各位弟兄姊妹平安：&lt;/p>
&lt;p>那周主日是十一月二日，我到小公园和弟兄姊妹一起聚会，从小群里看到去平台的只有一老一少，心里特别难过，也很自责，我干嘛跑到小公园来呢？后来红雨姊妹在群里呼吁，我很佩服她的勇气，也很羞愧，觉得姊妹对教会的爱比我深多了。&lt;/p>
&lt;p>十一月九日那天早晨，我从平台正面靠南的地方上去，停在了警戒线外，实际上离警戒线还有很远一段距离。上去之前我给白牧打了个电话，说实话我真想敬拜完就下来。我当时正在那里擦眼镜，过来了几个警察，男女都有，问我干嘛的？是守望的吧？我回答说是，并说你们忙去吧，我一会儿就走。其中一人就说那你跟我们走吧，于是我被带上了大公交车(后来看到被拘的理由是以诵经的方式扰乱该地的公共秩序，其实还什么都没开始呢。&lt;/p>
&lt;p>快到大公交车的时候，我看到上面有好多人，后面也坐着好几个，我以为是我们的人呢，上去后才知道不是，他们前面坐着四个后面坐着四个。我记得之前在朋友圈里看到一句话，是有感于APEC期间的人造蓝天，大意是说“不是他们做不到，而是你们不重要”。可看那天的阵势，我觉得我们在他们眼里还真是挺重要的。&lt;/p>
&lt;p>那天的天气很好，一个人坐在那里还睡了一觉，醒来时想起小时候姥姥家的小猫儿，冬天时总在窗台那儿晒太阳，懒懒的，特惬意，心里就有点儿感慨，那安舒惬意的日子何时能来呀！&lt;/p>
&lt;p>一上车就要收包，心想人都被你们押这儿了，还在乎包吗？就给他们了，他们又要手机，我告诉他们在包里。所以上车后我就不知道时间了，只能从他们的言谈中猜测，快十点时，我无意间往窗外望了一下，看到车窗外露出半张小脸儿，是虎兰，后边还跟着建华。那位张姓国保还用文件夹遮挡他们，意即不让他俩看到我。这时他们让我下车，上警车之前我冲建华喊了一句；可能是西三旗。车子开动时，我看到虎兰拄着双拐，默默朝我这里看，那情景就像一张照片似地贴在我心里了，在里面想外面的时候，我就看看这照片。建华迎在出口那里，他身上只穿了一件毛衣，当时我还想了一下，这孩子，也不多穿点儿，冷不冷呀。&lt;/p>
&lt;p>我还真是被送到了西三旗，因会议期间，搜身搜得挺严，不过我们有经验了，配合得特好，所以也不会出现什么尴尬的场面。&lt;/p>
&lt;p>这次在派出所体检多了一个程序，就是要验尿查看有没有吸毒，有个保安举着小瓶子，让我拿着照像，我想那会是什么样子呀？我就不拿，跟他说要照你拿着照吧。旁边一个保安就特生气，拎着我胳膊就把我扔进了询问室。这段我在群里分享过，当时我想，这不不照也行吗？干嘛那么麻烦呀！可一会儿我就后悔了，觉得真该照，并不是为了配合他们工作，才不是呢！更不是认同他们这个程序，因为他们根本就不该把我带到派出所，只为了经历那羞辱，浅尝一下主为我们所受的，在里面我还想起这件事，觉得失去了一次经历主的机会！&lt;/p>
&lt;p>这次进去，刚开始时受到了很大的抵挡，我想起董欣姊妹讲过的一句话：黑暗是有权势的。第一要祷告交托，若靠自己可能不被欺负，但不会有福音事工的果效，剩下的就是爱和忍耐了。这是我后来在和她们接触的过程当中经历到的，但我一开始的做法可能并不正确，因为我每一次进去都会先说明我是信耶稣的，然后我会表示出我虽然是信耶稣的，但我也不是可以随便被欺负的，然后再对她们好，先兵后礼。&lt;/p>
&lt;p>主真的是很保守这个环境，虽然她们被一种错误所辖制，就是害怕跟我接触受到影响，甚至出不去，但后来她们出去时都还挺不舍的，有人说我虽然不认可你们的信仰，但我认可你这个人。还有把家里电话给我的，但我想起来还是挺沮丧的，你不认可我们人倒没关系，认可这个信仰才对你有益处呀！虽然这次进去一开始有点艰难，但主给了我一个特别的奖赏，因为有人说姐你真好、真能忍，我特感恩，特别特别地感恩，出来后我还高兴地跟别人分享呢！因为当面对各种刁难时，我真觉得她们就是不明白，景况挺可怜的，如果当时我有忍的感觉我还不会这么感恩，一点都没有，所以我就觉得我学忍耐的功课有点儿入门了。不能忍耐是我极大的一个软弱，你说我能不感恩吗？感谢赞美咱们的主，荣耀不要归给我，要归给我的主，我在天上的阿爸父，阿们！&lt;/p>
&lt;p>本来上次我出来时代代就让我写见证，我想见证都写了几次了，就那个过程那点事儿，再说我敲字也慢，那时状态也有点儿欠佳，就跟她推托了。不过这次我特有感动分享，是因为我在里面遇到了好几个姊妹。&lt;/p>
&lt;p>第一次收到东西时我给对面板儿的一个人送过去，她很老实很朴实，一聊才知是个主内姊妹，只是好久没聚过会了。他丈夫不信主，所以反对她聚会。这个姊妹倒没其他问题，我就劝勉了她几句，提醒她要聚会。&lt;/p>
&lt;p>有一个姊妹的情况我在群里分享过，就是给人送钱被冤枉进来的那个，后来因为我给她祷告她也睡得好了也不犯病了，就特愿意和我聊天儿，聊她年轻时和奶奶一起去聚会，聊她奶奶信得好，还聊起她的小孙子，她说她这次回去要给她小孙子买个观音锁，我问她为什么买这个？她说这不是男戴观音女戴佛吗？我跟她说你最好还是别买了，那还不把你奶奶给气死！我讲福音时有人会说各种信仰都是一样的，都是要人做好事不做坏事，这就跟学雷锋似的，她也会在旁边说对、对、对，我听了就又得找机会给她说一遍耶稣并他钉十字架。&lt;/p>
&lt;p>还有一个姊妹，是后来进来的，她一听咱们的事儿就说，你是为义受逼迫荣耀主名，我是羞辱主名。我问她在哪聚会，她答不聚会，我问为什么，她回答说做了不合神心意的事。她是做导游的，只不过没证儿，家里有几个孩子要养，我说那你还是应该去聚会，虽然她做这个欠妥，但神是怜悯的，我觉得怜悯也可以向着律法夸胜。因为在里面没什么事儿，大家就闲聊，这导游就给人讲她平时所讲的，还有什么老毛家移祖坟的事儿，老蒋为什么去了台湾，共产党为什么不敢进故宫办公……我也记不住，最后还作了一个精辟的总结：风水能改变人的命运。她讲的时候人都听得很入神儿，搞得我这个传耶稣并他钉十字架的，真是羞羞惭惭地被晒在一边。后来我就跟她说，你讲这些还真是不合神心意，她反弹了一下说，我自己不信就得了。&lt;/p>
&lt;p>这还真是个姊妹，第二天，有人还想听她讲，她说，你们听姐给你们讲讲道吧，她看我没讲，自己就讲起福音来，还讲了一些圣经故事。但她传福音只传保平安，基本不讲罪，这让我想起刚信主时，有个姊妹传福音，她说人是罪人，被教会带领人批评了，她挺委屈就来找我诉苦，当时我也是刚信主，也不会传福音，就只能听着。&lt;/p>
&lt;p>在里面遇到肢体这样的光景，让我想起教会的牧养，其实大多数的教会牧养都是挺缺乏的，因为我刚信主的那间教会也是连牧者都没有，有时候偶尔想起来也会为教会的讲台祷告，求神使每一间教会的讲台都能讲出全备的真理，使每一只小羊都能被带到青草地，被带到可安歇的溪水旁，可是因为在守望不存在这个缺乏，祷告时其实是没什么感触的，更是不恒切的，因为在里面遇到这些肢体，我很为守望教会有这样好的牧者，这样好的牧养感恩！在里面我不只一次这样想，守望的牧养真好！&lt;/p>
&lt;p>还有一个肢体，她是让我情绪波动最大的，我看了她那个处罚书，是因引诱收留他人卖淫进来的，行拘十五天，她进来时状态很不好，怕被判刑，我看到她说求主保佑，就问她是不是信主的？她说从娘肚子里就信了，我当时的感觉就是难过，想哭。她知道我也信主，就开始躲避我，基本上不理我，她对别人还挺好，就是对我好像仇敌一样，后来我想可能我太想接近她反而给她压力了，就留了点空间，不更多关心她，慢慢地她也看出我对她没有歧视，就放松了很多，我真的为她惋惜。慢慢地她开始愿接近我，跟我聊，有一点她不明白，她说她干到明年就想收手了，为什么不给她机会？我对她说她还是神所爱的，神所爱的他必管教。她听完在那里沉默了半天，后来她很挣扎，有时候下决心似地说；洗手不干了，有时候又不甘心，还想挣钱。另外她还有一个男友，是别人的先生。因为这个姊妹，我在里面也不只一次地想过，守望的纪律真好！守望有惩戒制度真好！&lt;/p>
&lt;p>我对这个姊妹比对别人格外地好，我有幸在家被保护，她却真的是在外流浪，虽然后来我们相处得很好，但我也不会天真地以为她听了我的劝勉就会悔改，人犯罪是有惯性的，如果不是不断地被警戒，人的心真的会是麻木的！想想在教会得到的牧养，我就觉得她们像迷失的羊一样，没有牧人保护、照管，随时都可能被吞吃掉，自己还意识不到危险，因为她们缺乏真知识。在她期满的那日晚上，我打电话过去，她出来了，我当时很高兴，劝她以后要聚会，放下电话后，我真不知道我到底应不应该高兴。&lt;/p>
&lt;p>出来后赶紧把我的感触对牧者分享，我对牧者说守望教会的牧养这么好我还不愿加入，真是身在福中不知福。小白牧师哂我；你才知道呀！&lt;/p>
&lt;p>前段时间我遇到点事情，让我发现我对教会那么在乎，我想我可能到了该申请会友的时候了。那天我就问袁灵传道：你说我申请加入会友吗？袁灵说当然要申请，干嘛不申请，申请了还不许退出。申请是一种请求，也是一种承诺，若我不是会友，那我想走就走，但若申请了，就被拴上了，不管遇到什么事儿，我都不能随便离开了，我是这么理解的。所以以前还是有点儿三心二意，但这次在里面时我就想，加入会友是必须的，一定要有这样一个好的态度。&lt;/p>
&lt;p>出来时，解除行政拘留书上写的是“从事邪教”，那个存物单写得更邪乎，拿到那张纸，在等的时候我也怕出不来，因为有一些事情还没交代给人。记得户外不久时，我虽然平安，但为了防止万一，就把后续料理托付给娜娜了，虽然有点儿夸张，但还是常做预备好，但这次我还没弄好这些事呢，所以也郁闷了半天，后来祷告，很平安。出来后看到冰霞师母，李薇，王华，她们看我活蹦乱跳地出来，都特高兴，我也特高兴，特别是看到大田也和她妈妈一起来了，大田，特可爱，特乖！&lt;/p>
&lt;p>进去的次数多了，熟悉了，就不用总接了，那天我坐田田妈妈的车回来，接我的姊妹们却又自己坐公车回去，太辛苦了！还有大家的奉献，我在里面分了一些，还有很多寄到豆各庄去了，在这里再一次谢谢大家！&lt;/p>
&lt;p>其实有时也会纠结，感恩节那天，我起得比较早，祷告祷告着就累了，我就趴那默祷，趴着趴着就睡着了，然后就做了个梦，我梦见袁灵传道带着陪伴的队伍都陪到拘留所的等候大厅里去了，我看见袁灵就对他说我今天没想去平台，袁灵说你心里老想着这件事，习惯了，所以一起来就去了，我说我今天不想进去，袁灵说不想进去就坐这儿吧，我就坐那儿了。看到保安都在那儿睡，我们的人替他们值班呢。数了数，共十六个姊妹，弟兄没数过来。&lt;/p>
&lt;p>想当初是多么渴慕进去呀！多么想经历主呀！轮不到自己还软弱呢！现在呢？连做梦都梦到不想进去了，唉，叹气也没用，神量定的路你不走也不行，因他的拣选不后悔。别人约会都是选风和日丽的时候，选烂漫花开的地方。我们的主呢？给你选的却总是在狂风暴雨的时候，盗贼出没的地方，虽然他告诉你这风雨是他安排的布景，这盗贼是他安置的道具，但你看着不舒服，还是发憷去，但只要去了你就会经历，那狂风暴雨湿不了你的身，那道具虽然有的可能还挺吓人但真的也不过就是道具而已，在这样的环境下，你真的会经历到原来主真的是我们风雨中的平安，危难中的保护，你才能从生命的深处生发出真实的信心，并且借着这环境和主建立起历久弥坚的真实的爱情。&lt;/p>
&lt;p>每一次的海拘之行都得到了弟兄姊妹太多的爱，昨天我还在请求弟兄姊妹，不要过于夸我，免得我的心被试探，但没想到得到的却更多，袁灵传道在讲台上还夸我半天，所以今天也不在这里矫情了，可能我现在确实还需要这样的鼓励吧，其实我真的没有为主作什么，而主却一直在为我安排计划着，透过户外，特别是今年这样的经历，我真的经历了耶和华是我的牧者，我必不至缺乏，主透过这样的环境真的是给了我丰丰富富的赐福！我唯一可夸口的可能就是，主透过教会的决定量定了这一段时间的牧养方式，我没有被拉下，跟随下来了。&lt;/p>
&lt;p>如果当初我听了别人的劝，嫌守望没有一个聚会的地方，嫌守望的牧者不能一周里陪我几个小时，如果我像乃曼似的认为以利沙应该医治我结果却不如我愿，就气愤愤地从守望走了，那我的亏损可就大了。经历很宝贵，感触也很深，我在群里也分享过一些，但正如示巴女王对所罗门所说的那样，我所讲出的还不及我所经历的一半呢！&lt;/p>
&lt;p>主真的很爱我们，这种爱也包括现在所给我们的环境，有的弟兄姊妹会跟我分享一些感动，只是还没有迈出这信心的关键一步。我知道如果他们去会比我付出的要多得多，但经历了你就会知道值得，很值得。&lt;/p>
&lt;p>现在征战还在继续，我们可能祷告到疲乏了，因为祷告了这么多日子，也好像不见无花果树发旺，不见葡萄树结果，哪怕看见了开花儿也行呀！都没有，天空除了雾霾看不到巴掌大的云，但我们知道神在掌管，他大能的手一直在托住我们，愿神继续的恩待我们，复兴我们，使我们警醒不懈怠，祷告更恒切，使我们在信心中更加能忍耐，在等候中更加有盼望！&lt;/p>
&lt;p>昨天来的路上复习上行诗，其中有一句：我的心等候主，胜于守夜的等候天亮，胜于守夜的等候天亮(诗130:6)。就想起以前晨祷时鹏程分享的一句话：守夜的知道天会亮，但不能强求天马上就亮。是的，天一定会亮，那忍耐着等候的，没有等到之前一直坚信的人都是有福的。&lt;/p>
&lt;p>后记：&lt;/p>
&lt;p>片段一：&lt;/p>
&lt;p>这次在里面一开始黑暗的势力很大，一些人明显的躲避我，还有一个人，对我更是冷嘲热讽，我观察，发现了问题所出的地方，是一个上访的人在背后嘀咕，我就选择了坐在她的旁边。这个女子很豁得出去，用刀抹过脖子，身上绑过炸药，并且真炸，身上有伤为证，她很聪明，也很勇敢，对方怕她，但也没用，要不就不会来上访了。我很同情她，愿意听她讲述，她跟我说了实话，她见过张阿姨，一句话没跟张阿姨讲过，她并不是不认可我们人，而是怕与我们接触受连累。被不公义不公正恶待的人，却怕跟行公义好怜悯的人接触，是不是怪事。拿个说我的人，我跟她解释过两次，发现多说无益，也就不再回应她，后来她的言语升级，我告诉她不明白的就不要讲。待了两天，气氛有所缓解，因看我所说所做的并不像是危害社会的，有一个人问我儿子多大了，要把女儿嫁过来，说我是好婆婆。那个爱说的人和人吵架了，被咒诅的很厉害，还是我从中劝解停止的，但她还是不肯改嘴，只说我人不错，就是太傻，上当了。我惊讶她怎么和国保说得一样呀，也不该这样大惊小怪，因他们服侍的是一个主。她还说现在国家多好呀，老百姓生活多好呀，可别因你们给弄乱了，我真是佩服她大胆，也不怕被人拿石头打死。待到第三天的时候，这几个人到期了，走的时候都哭了，随有不舍的原因，更多的是因他们自己所受的不公的待遇，并且不知何时有指望，何时是个头儿。&lt;/p>
&lt;p>片段二：&lt;/p>
&lt;p>有一个病人，躺在靠玻璃的位置，总默默的流泪。值班员说：大姐，你过去劝劝她。我也不会劝人，只是看到有人看重我基督徒的身份，我很感恩。过去接触，听她一讲，要是我，我也流泪，不过不是默默的，而是大大声的。她们市场上的一个人，用一百元假币买十元东西，被发现，就打电话给她，让她帮忙送钱 ，对方报了警，连她一起被抓，并被判足了十五天，这招谁惹谁了，能不哭吗?一到晚上她就犯病，还会昏厥，要出去吸氧。后来她搬到头板，挨着我，接触多了才知她信主，奶奶九十六了，还能聚会呢!谈起主，她也很喜乐，我开始每中午，晚上都给她祷告，她就一直睡得很好，并且没在犯病。快出来时她对我说，要是一起出去就好了，我好给你带点红豆，是农家自产的，我问你哪儿来的红豆呀?她说那天送钱的路上顺便买的，哪儿想到会进到这里来呀。她说的时候，用的是玩笑的口吻，面上已经没有愁容。&lt;/p>
&lt;p>片段三：&lt;/p>
&lt;p>这次里面多了一景，有好几个人，整天抱着自己的被褥，走到哪儿报到哪儿。现在里面推销被褥呢，应该利润挺高的，要不怎么超市卖，保安也卖呢。推销的方法多种多样，一进去，有时会说：被褥是一百二。有时会说：被褥买吗?里面冷。还会说：一个床位一百二，包括被褥和洗漱用品。旁边有人校正：只包括被褥，不包括洗漱用品……那个买床位的女孩儿进来以后大呼上当，被褥想带走还可以带走，这床位怎么带走呀?&lt;/p>
&lt;p>片段四：&lt;/p>
&lt;p>有一个残疾人，腿上打着钢板，手没力气到撕不开方便面的袋子。jc说：我给你办张会员卡，你给我找有残疾的，怀孕的，我给你钱。她说这钱我不挣。jc说，那你帮个忙，跟我们走一趟，办个手续再把你带回来。她想让我帮忙还行。到了拘留所，办完所有的手续她都没多想，反正办完就回去.jc说好的。直到进了换衣服的地方她还没怀疑呢，jc叔叔说好了。后来让她也换衣服，着急了，急也没用，真出不去了。不明白，jc叔叔撒谎？&lt;/p>
&lt;p>片段五：&lt;/p>
&lt;p>有一个人没有回避过我，她很老实，甚至透着懦弱。她也是上访的，地被占了，却不给补偿，她去找就找来了麻烦。一天夜里，家里来了一群蒙面人，先是用棍子打她的丈夫，打晕了，用水泼醒，相信他们没接受过这方面的训练，一定是从日本人和国民党怎么对付地下党那里学来的。就这样重复了四次，丈夫被打残了。边打边骂，又要绑架她儿子，她跪求，放了她儿子，却把她带走，蒙上面，拉到路旁时，胳膊被捅了两刀，我看到了刀疤，不大，挺深的那种。她这次出来，带了一百二十元钱，四十买了车票，剩下的也很快花完，最后每天就靠喝自来水充饥。后来我把肢体送的衣服给了她一些，她看我爱她，又跟我讲了一件事，她被带走后，在一个地方被关了两天，有天晚上，那些人想放她了，就把她拉出来，摘去蒙面的帕子，用手电筒照她的眼睛，问她，认识我吗?她认识，却说成不认识。那人说给她点吃的，就吩咐人拿屎来，被吩咐的人犹豫，就又吩咐，用手纸拿。拿来后她不吃，就掰开她的嘴往里塞，又吩咐给她漱漱口，有人就把尿拉在瓶里给她喝。她说，即使她的胳膊被打断，她都不想出来告，但让她吃屎她觉得太耻辱了，这才出来的。能不觉得耻辱吗?现在狗都吃狗粮了。我想劝她别告了，她太老实，告不赢的，可我劝不出口，就劝她信主，希望她在主里得着安慰。&lt;/p>
&lt;p>片段六：&lt;/p>
&lt;p>之间从三楼下来一位老姐，三楼是看守所，具体位置不详，我很留意她所讲的，在那里坐板时，你只要坐好一个动作，就得一直保持，不能在动，上卫生间要举手喊报告，叫你，才能去，上小号伸小拇指，上大号伸大拇指，还满严的，不过有些她也留恋，那里可以看书，洗澡，发新鞋和洗漱用品。她刑事十天，行政又补十天，真是百年不遇的判法儿，这老姐从老家来，在医院替人排队，被抓了，她骂了jc。jc被冒犯了，正好，刑事一回，行政一回，一举两得，完成两任务。姐姐说，出去就回家，不在北京呆了。聊多了，知道她母亲也是信主的，总让她也信。这次遇见好几个，家里有人信主，她们知道信主好，但不知若不信主有多么不好。在里面也遇到几个信的，有一个还跟我一起传，我们传是传耶稣并他钉十字架，她不传受苦，只传平安。看到这些肢体所做的事，深切感到真理教导的重要，也更感恩神在我们教会赐下这么敬畏他话语的仆人。&lt;/p>
&lt;p>结尾：&lt;/p>
&lt;p>昨天，有肢体问我：你们教会到底想怎么着呀?政府是绝对不会向你们妥协的。我这段时间正在背上行诗，就轻松喜乐的吟了一句：当耶和华将那些被掳的带回锡安的时候，我们好像做梦的人……是的，我们满口喜笑，满舌欢呼，因为我的神是独行奇事的神，是天天为我们成就大事的神，外邦人早就因这我们的坚持稀奇，他们早就知道神在我们中间，当你看亚纳族高大的时候，亚纳族的人也在说：我们的心都消化了，怎么办好呢?&lt;/p></description></item><item><title>往那不知道的地方去——面对平台敬拜的呼唤 文/ 纪红雨</title><link>/2014/12/09/%E5%BE%80%E9%82%A3%E4%B8%8D%E7%9F%A5%E9%81%93%E7%9A%84%E5%9C%B0%E6%96%B9%E5%8E%BB-%E9%9D%A2%E5%AF%B9%E5%B9%B3%E5%8F%B0%E6%95%AC%E6%8B%9C%E7%9A%84%E5%91%BC%E5%94%A4-%E6%96%87/</link><pubDate>Tue, 09 Dec 2014 06:15:09 +0000</pubDate><guid>/2014/12/09/%E5%BE%80%E9%82%A3%E4%B8%8D%E7%9F%A5%E9%81%93%E7%9A%84%E5%9C%B0%E6%96%B9%E5%8E%BB-%E9%9D%A2%E5%AF%B9%E5%B9%B3%E5%8F%B0%E6%95%AC%E6%8B%9C%E7%9A%84%E5%91%BC%E5%94%A4-%E6%96%87/</guid><description>&lt;p>“没有一个忧患，耶穌不能担当，沒有一个痛苦，耶稣不能背负，我要向高山举目……”&lt;/p>
&lt;p>在后天，又迎来一个主日。在那个主日，要去那个平台敬拜创造我的神，敬拜爱我的主，就是要第三次进入拘留所了。拘留所这个原只在电影、电视剧里看到的场景，竟然就这样进入了我的生命里……。&lt;/p>
&lt;p>“主，我真的不想去，不想去拘留所，……但主，我愿意……。”在近几个月的日子里，这句话不知道在心里转了多少遍。&lt;/p>
&lt;p>主，我真的不想去那个地方，我真的不想去那个拘留所。&lt;/p>
&lt;p>主，我很享受现在的生活，我已经可以清理家务，可以享受把家里收拾得干净整齐、坐在整洁的家中，有条不紊的完成计划中的一件又一件事情。主，是你的恩典使我这样一个不能生活的人，可以享受你给我的一切，享受你的同在……。主，这不是你给我的恩典与祝福吗？这不是你所希望我成为的样子吗？主，我真的不想去那个拘留所，我就想像现在这个样子……。&lt;/p>
&lt;p>这段对话在心里不知道跟主说了多少遍，很多时候，与主说着说着就泪流满面，放声大哭……。但自己的心里很明白，主是还要我去，去那个平台，去拘留所，去敬拜他。&lt;/p>
&lt;p>当我不回避心里的这个呼唤，面对他，放下自己，跪下来，以祷告寻求他的心意时，他就用慈爱吸引我，消化我心里所有的难过，用信心、平安、喜乐装备我，使我心思意念在他里面回转。很多时候，我会被神的爱大大的感动，我会看到各各他山上，看到背着十字架的主、看到他浑身的鞭伤艰难前行，看到他受到的羞辱、看到他被钉在十字架上、满身血流的伤痕都是为了我，看到那举起的锤头和穿透了他的指心的钉子，看到……主钉在十字架上是为了我，这一幕一幕在我眼前，让失声痛哭，“主，我知道了，我知道了，你是为了我，我愿意……。”&lt;/p>
&lt;p>主，我愿意，我愿意去那个平台敬拜你，每次神都是带领我清楚明白的走向那里……&lt;br>
那里，就像神所设立的祭坛，我不得不一次、又一次面对神的呼唤，献上自己，在那里，我知道我是神所喜悦的，因为他不止一次的这样对我说。&lt;/p>
&lt;p>三年多了，三年多的日子就这样的走过来了，神的手一直牵着我的手，引领着我，引领着我到那个祭坛去敬拜他，因为他喜悦我！&lt;/p>
&lt;p>回顾三年多的历程，我已经不记得有多少个周六的半夜从出差的途中赶回北京的机场，就是为了到那个平台敬拜。为了那个敬拜，有多少个风雪夜，迎着那漫天的飞雪，踏进北京城；为了那个敬拜，从周五上班后就不再能够回家，住在办公室。在我的办公室的那个房间，那个沙发上，留下日日夜夜的痕迹，已经记不得有多少次了，但从来没有因此感觉到过疲倦，因为我知道神他喜悦我。&lt;/p>
&lt;p>在这三年多的时间里，是公司最艰难、工作压力最大的阶段，很多时候力不能胜，但对于去平台敬拜的脚步，却从来没有停止过。有时候会想，真不知道自己是怎么走过来的，连自己都觉得不可思议。有一次跟晓峰牧师分享，觉得这一切很奇怪，晓峰牧师说这是神的恩典。神就是这样看顾、引领我们的心思意念，使我们成为愿意顺服他、跟随他、被他使用的器皿，完成他美好的心意。这真是奇妙无比的恩典，感谢荣耀的天父这样的爱我们。&lt;/p>
&lt;p>记得有一次，工作很艰辛，身心疲惫，状态极其不好，但那个周末是经过祷告后预备去平台敬拜的日子。从周五晚上留在办公室，到周六晚上都没有能够为主日敬拜做任何预备。周日早晨艰难的爬起来，要去面对平台敬拜这样的属灵争战，竟然没有好好预备。临出发的时候，跪在沙发前做了一个简短的祷告：“主啊，我很累，求你带领我出去就有出租车；我没有准备诗歌，不会唱，求你预备弟兄姊妹，能够带我唱。”&lt;/p>
&lt;p>那天，是大雪后的主日，一出办公楼的大门，来到路边，一辆出租车向我缓缓的开过来，我很感动，心里很温暖，我知道他是告诉我，他听了我的祷告；雪后的平台，厚厚的积雪盖满了脚面，迎着雪后灿烂的阳光蹋向平台。到二层，有一个姑娘背对着我，我走过去一看，是一位不认识的姊妹，拿着教会主日敬拜程序，姊妹很会唱诗，我们就一起放声歌唱赞美神，那歌声仿佛在整个广场的高空中回荡，阳光从高处普照下来，照着平台，照着在敬拜中的我和姊妹，我仿佛听到主的声音：“你是我的孩子，是我所喜悦的。”我满心温暖与感动，我知道，他，主，喜悦我这样敬拜他……，然后，警察就向着歌声中的我们走来……。&lt;/p>
&lt;p>还记得一次周六晚上，半夜一点钟从深圳返回北京。北京气候骤变，降温，下着鹅毛大雪，现在的冬天很少能够看到这样大的雪，而我是从深圳穿着风衣和裙子回来，行李箱了所有的装备都无法抵挡主日的严寒。半夜两点回到办公室，我浑身发抖的想怎么办？如果第二天不去了，付出这么大的辛苦岂不白费了，突然想到办公室里有一套防寒服，那是去年去江苏分公司开年会，送给每人的一套衣服，当时觉得没有什么用处，就一直放在办公室。当找到这套衣服时，我满心感动，我们的神是耶和华以勒的神，他在一年前就为这个主日做了预备。第二天早晨我就里面穿着睡衣、外面穿着防寒服走向平台，雪中的平台很冷，但我穿着很暖和。我心里很温暖，因为我知道神喜悦我的敬拜……。&lt;/p>
&lt;p>三年多，就这样走过来了。在这三年多的日子里，神以丰盛的恩典为我的冠冕，在我的路上滴满脂油。他把远超乎我所求所想、是自己根本就没有想到的恩典丰丰富富的浇灌给了我，而且又使我学会了享受这些恩典。今天，不仅是要面对平台，还有要面对拘留所……。我们小组一位姊妹鼓励他家弟兄去平台时说过一句话，我一直记在心里：“我们不能让神的恩典反而成为阻挡你跟随神前进的拦阻。”我不能躺在神的恩典上，使神赐给我的恩典成为我跟随神的拦阻。&lt;/p>
&lt;p>一次次的祷告，神已经坚固了我，赐给我信心、勇气、力量、和极大的喜乐，使我愿意跟随他。&lt;/p>
&lt;p>弟兄姊妹们，我这次肯定会再进入拘留所，愿神的恩典、荣耀与我同行。他一直以丰盛的恩典为我的冠冕，愿我前行的路上再一次滴满他的脂油，阿们！&lt;/p>
&lt;p>在户外的三年多的时间，每当要面临平台敬拜时，我都会问自己一个问题，就是下一站我会去哪里。每次想到这个问题，我就会想到我们在天上那永恒中的祝福，我们真的相信他吗？我们真的相信永恒吗？我们真的相信我们的家是在天上吗？我们真的相信有一天神在那里等候我们说：“你是我所喜悦的，我喜悦你！”&lt;/p>
&lt;p>我又想到那位做宣教士的二十七岁的小弟兄，当他知道浙江、以及守望教会出现被拘留的事情时，说的那几句话：&lt;/p>
&lt;p>“神要试炼他的儿女是不是真心的跟随他；&lt;br>
有形的十字架倒下的时候，建立起无形的十字架；&lt;br>
人的心是神的殿，我们心里神的殿是否建立起来；&lt;br>
复兴他的教会不是在外面，是在人的心里；&lt;br>
既然把生命交给神了，为什么还要害怕呢？”&lt;/p>
&lt;p>愿年轻的小弟兄的话成为我们的激励！&lt;/p>
&lt;p>弟兄姊妹们，神要试炼我们，为的是要祝福我们。愿神，复兴我们，复兴我们的生命，在我们的生命里真实的建立起神的圣殿，愿那无形的十字架成为我们的生命，全然的交托、仰望跟随主，这样，我们才能经历他的真实与拯救，知道他是真是那位全然看顾保守我们的主。正像保罗所说的：“为这缘故，我也受这些苦难，然而我不以为耻。因为我知道我所信的是谁，也深信他能保全我所交付他的，直到那日。”阿门！（提后1:12）&lt;/p>
&lt;p>我不知道我前面的道路，但，主，我愿意，我愿意跟随你，往那不知道的地方去。&lt;/p>
&lt;p>感谢主，愿一切荣耀颂赞归给爱我们的天父，阿门！&lt;/p>
&lt;p>后记：&lt;/p>
&lt;p>其实，拘留所也没用那么可怕，用赵哥的话说，比军营的生活舒服多了，军营野战训练时还要趴在、睡在潮湿的野地上呢；另外，在美国参观了按比例制作的“五月花”号船，计算了一下人数、牲畜数量及居住条件，拘留所比“五月花”号船上的生存条件好多了，而且五月花航行两个多月，我们只是十天：）。&lt;/p>
&lt;p>今天打印敬拜单张，看到这个主日讲道的主题是“信仰的意义与代价”，心里想“这怎么与我最近想的和感受的一样啊，”又想，“唉，现在还有多少人每个主日听这个讲章呢？”心里的叹息还没有结束，就仿佛听到一个声音对我说：“我留下七千个不向巴力屈膝的，留下的都是精兵！”感谢主，他为自己的名留下七千个不向巴力屈服的人，愿我们每一个弟兄姊妹都是被神特别拣选单单留下的那一位，愿神祝福，阿们！&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted --></description></item><item><title>有一子赐给我们 文/袁灵 12月圣餐证道</title><link>/2014/12/09/%E6%9C%89%E4%B8%80%E5%AD%90%E8%B5%90%E7%BB%99%E6%88%91%E4%BB%AC-%E6%96%87%E8%A2%81%E7%81%B5-12%E6%9C%88%E5%9C%A3%E9%A4%90%E8%AF%81%E9%81%93/</link><pubDate>Tue, 09 Dec 2014 06:12:31 +0000</pubDate><guid>/2014/12/09/%E6%9C%89%E4%B8%80%E5%AD%90%E8%B5%90%E7%BB%99%E6%88%91%E4%BB%AC-%E6%96%87%E8%A2%81%E7%81%B5-12%E6%9C%88%E5%9C%A3%E9%A4%90%E8%AF%81%E9%81%93/</guid><description>&lt;p>因有一婴孩为我们而生；有一子赐给我们。政权必担在他的肩头上；他名称为“奇妙策士、全能的　神、永在的父、和平的君”。7 他的政权与平安必加增无穷。他必在大卫的宝座上治理他的国，以公平公义使国坚定稳固，从今直到永远。万军之耶和华的热心必成就这事。（赛9：6）&lt;/p>
&lt;p>弟兄姊妹：平安！&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>一、引言&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>今天已进入14年的12月了。对一般人来说，12月是年终，是一年的结束。而一年的结束就意味着放假、休息、释放，就好像学生放暑假一样，终于可以松口气了。而释放的方式是什么呢？一般来说，就是各种吃喝，各种聚会，而最主要的方式呢？就是购物。所以商家在这个阶段会做足功课，吸引我们消费。可能有不少弟兄姊妹也等12月等了很久了，因为早已立志要在这个时候满足自己的一个愿望，就是要买一件自己喜欢很久的东西。这就是世界的普遍心态。&lt;/p>
&lt;p>但对基督徒来说，其实12月不是结束，而正相反，12月对教会来说是一个开始。因为在西方教会的传统里，每年离11月30日最近的主日，今年正好是11月30日，是教会年历的开始。从这个主日开始，一共四个星期，直到圣诞节，被称作将临期。教会在这个期间要有各种的纪念活动，例如：以信心为主题，以爱为主题，第三个主日通常是以喜乐为主题。而基督徒也应在这个月里不是松懈，反而要认真的灵修，默想基督的降临，预备心迎接圣诞节，也振作精神开始新一年的征程。&lt;/p>
&lt;p>所以，基督徒看待12月与世人看待12月非常不同。世人看这是一年的结束，我们看这是一年的开始；世人看这是放松肉体的机会，我们看这是更亲近上帝的机会；世人在这时要极力满足自己，我们在这时更要关注失丧的灵魂。&lt;/p>
&lt;p>如何看待圣诞，如何度过12月，这其实也是一场属灵的争战，因为世界一直在和教会争着为“日子”赋予意义。古时候很多节日本来没有基督教的意义，例如万圣节，但基督信仰兴起后，就赋予了它新的意义，但今天它的意义又再被世界夺回去了。而本来就是传统的基督教节日，例如感恩节、圣诞节，今天也面临被世界重新定义的危机。上周四是感恩节，我在网上查感恩节的意义，查到有一个介绍就说“感恩节是圣诞购物季的开端”，这就是世界对这日子的定义。而圣诞节呢？更成了购物节的代名词。今天圣诞老人好像比耶稣更出名，而商场也成了人们在这日子必去的地方。我们甚至可以说“享乐主义”是这世界最大的信仰，而“购物节”也成了世界最大的宗教节日，因为它最盛大，纪念的频率也最高。所以面对圣诞节，我们的挑战其实很大，不仅是传福音，也包括为耶和华的日子“正名”，这就是属灵的争战，这争战自古持续至今，也必将延续到基督再来。&lt;br>
下面就让我们一同思想四个方面关于圣诞的意义。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>二、圣诞提醒我们这个世界和我们人类真实的光景&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>我们为什么感谢基督为我们降生呢？我们又为什么热切地向别人传福音呢？因为基督是救世主，祂来是要拯救世人。为什么世人需要拯救呢？因为世人都陷在罪中，并且因为罪，所以世上有死亡并有其他一切的苦难。所以当我们庆祝圣诞，盼望基督，并传福音时，我们其实都接受了一个前提，就是这个世界和人类处在可怕、可怜、可悲的光景中。对于这一点，世界不会告诉我们，我们的公司不会告诉我们，我们的公司只会不断给我们打气，告诉我们公司上市就在明年，升职、涨工资就在前面；国家也不会告诉我们，国家只会不断编织中国梦，或者美国梦，让我们活在梦里。我们在世上被这样鼓励多了，被各种梦激励多了，我们也难免跟着一起产生虚幻的乐观精神。但思想圣诞，应当使我们冷静，思想圣诞应当使我们面对真相。而真相不是“平安了！平安了！”，真相是：苦难无处不在。真相是你无论曾经多么意气风发，也无法逃避衰老和死亡；真相是你无论多爱你的家人，也不能挽留他们在世上永远和你在一起；真相是有人物质上一无所缺但却精神空虚无法满足，甚至以罪中之乐麻痹自己直至死亡；真相是我们身边人很多，但我们却深深地感到孤独并且没有办法得到安慰。此外，我们的身边还有那些上不起学，看不起病的，被强拆的，被软禁的……。这就是真相，难怪人们宁愿相信梦，也不愿意面对这些。因为人太脆弱，谁能承受这些重担呢？稍微想一想就难免陷入黑暗了。&lt;/p>
&lt;p>但基督徒却要作“真的猛士”，我们要敢于面对惨淡的人生，敢于正视淋漓的鲜血。这不是我们喜欢自虐，这其实是我们的灵修。因为我们若没有对地上绝望，我们也难以对天上盼望；我们若没有面对过世界的苦难，我们也难以向往永恒的安息。以色列人在埃及为奴400年，他们向上帝叹息哀求，那是真哀求，之所以“真”，是因为做奴隶的滋味真不好受。而我们面对圣诞，真盼望吗？真在乎吗？其实对日子过得还不错的弟兄姊妹真的很难，很难盼望，因为地上还不错。&lt;/p>
&lt;p>所以，面对圣诞，思想这地上真实的光景是一种灵修。太5：4说“哀恸的人有福了！因为他们必得安慰。”这个哀恸就是指灵里的深切痛苦，不是因为没涨工资，也不是因为没有对象，而是为罪以及罪所带来的苦难深切的痛苦。上帝说，这样的人是有福的，这样的人要被神亲近，也要被神安慰。&lt;/p>
&lt;p>此外，我们对灵魂的负担也与我们对世界的认识有关。我们都听过宋尚节牧师梦见千万灵魂在水里挣扎的故事，这个异像使他从此成为火热的福音使者。同样，我们若真知道没有神的世界和人心是何等空虚、黑暗、孤独、绝望，我们也会生出极大的怜悯和同情，这也要成为我们传福音，报好消息的动力。所以，面对圣诞，提醒我们默想这世界的空虚和苦难，愿我们由此生发对耶稣降临的真实盼望和对世人得救的深切负担。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>三、圣诞提醒我们上帝拯救的方式是道成肉身&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>上帝没有在天上解决问题，祂没有用一句话来施行拯救，尽管祂可以这么做，并且能做得到，但祂没有。祂乃是差祂的儿子来到世界上，成为人的样子，这就是圣诞，就是道成肉身。我们可以说圣诞就是从天上到马槽，从无限到有限，从富足到贫穷，从高贵到卑微，从自由到受限制。这就是上帝拯救世人的方式。我们能到父那里去，因为基督先离开父到我们这里来；我们能享受富足，是因为基督先为我们经历了贫穷；我们能得儿子的名分，是因为基督先为我们放弃了儿子的权柄。&lt;/p>
&lt;p>这就是上帝工作的方式，也是基督徒和教会应当效法的道路。我们中国人也确实是因着其他圣徒的“道成肉身”式的服侍而得以认识上帝。马礼逊、戴德生离开舒适的英国，来到遥远、陌生并且充满敌意的中国，这就是效法基督的舍己和降卑。正因为他们如此舍己，中国才有机会听闻福音。我们不少人信主也是因为外教传福音，这些外教基本都来自发达的国家，并且他们很多人不是在北京、上海这些大城市，而是到偏远的城市，有的在中国十几年、几十年。他们面对的困难超过我们的想象，例如：文化的差异，心里的孤独，身体的不适应，家人的需要。如果没有他们的舍弃，我们又怎能得着的？&lt;/p>
&lt;p>教会起初的发展也正是藉着效法基督舍己的服侍。教堂建立的地方，同时建立收容所，立刻开展照顾穷人、病人的工作。在瘟疫中，在战争中，教会一定留下来照顾病人和难民。我们不要想教会今天有钱了，资源多了，我们就可以有更舒服，更超脱的服侍方式了。不是的！如果服侍是舒服的，少受苦的，超脱的，没有危险的，那就不是基督道成肉身式的服侍。道成肉身式的服侍就是“在现场”、“亲手做”、“一同吃苦”的服侍，甚至要为在人看没有价值的人付上你生命的代价。所以，为什么外来的讲员不能代替自己教会的牧师，国外的名牧师不能代替自己的“土”牧师呢？因为服侍不是讲一讲就走，服侍乃是要与所服侍的人同吃同住，同喜同悲，同甘共苦。&lt;/p>
&lt;p>所以面对圣诞，面对基督的道成肉身，我们的心要受到挑战。我们是否愿意离开安逸舒适，进到受苦的、麻烦的处境呢；我们是否愿意服侍在人看不配的，没价值的、被边缘、被厌弃的群体呢。可能我们现在还没有准备好服侍访民或者其他的社会边缘人士，但教会必须有这样的负担和意识。教会不能成为成功人士的俱乐部，教会乃要成为穷人、病人、无家可归、无依无靠者的避难所；教会也不要想走上层路线，成为一种高端的信仰，教会应当深入社会，要到最偏远，甚至最黑暗的角落寻找拯救失丧的人，因为这就是圣诞的意义。愿我们无论个人还是教会，也能效法主的脚踪，为了福音的缘故从舒适进到艰难，从超脱进到现场，从高处俯就卑微。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>四、圣诞提醒我们忍耐、顺服上帝的旨意&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>圣诞意味着盼望的实现，但圣诞也意味着等待，因为在祂来的这一天之前，人们已经经历了漫长的等待，而在祂来的这一天之后，人们还要继续等待。在人看基督是姗姗来迟，但我们知道这就是上帝的旨意。上帝的意念不同于人的意念。按人的想法，我们恨不得基督像孙悟空一样，从出现的那一天就能带兵打仗，但上帝却使他先成为一个婴孩，经历一天天长大。按我们的想法，基督最好一次性解决问题，但天父的计划却是主耶稣还要再次降临。所以，信仰不是实现自己的想法，信仰乃是顺服上帝的带领，等候上帝的时候。我们又一次纪念圣诞节，就意味着一年又过去了，基督还没有来，我们又要再进入新一年的等待。对于等待基督我们可能不那么迫切，但这一年我们还没有进新堂，我们就比较不耐烦了。但其实这两样等待都考验的是同样的信心，就是我们能否顺服上帝的旨意，能否相信上帝的时间表。等待并不是问题，等多久也不是问题，重要的是等待上帝让我们等待的，如果是出于上帝的，再长的等待也都值得。&lt;/p>
&lt;p>此外，基督降生虽然没有立刻解决一切的问题，但看见降生的基督仍然是对基督徒最大的激励。正如西面看见小耶稣就说“主啊！如今可以照你的话，释放仆人安然去世；因为我的眼睛已经看见你的救恩， (路 2:29-30)”我们每月的圣餐和每年纪念圣诞也都是要在灵里看见上帝的真实，因为我们看见主就能被安慰，就能被坚固，就能在信心中继续忍耐。所以，在圣诞节期，我们也要特别思想，这一年上帝是否与我同在，上帝是否向我显现，我是否常常与神相交。我们教会因为争战仍然不能正常的聚会，有人去平台，有人去其他的教会，有人在新树，有人在家里，无论在哪里，最重要是那里有神的同在，你在那里要有与神同行的喜乐和平安。遇见神不是在将来进新堂的时候，遇见神就是现在的事，我们现在不遇见神我们就不能确定在等什么，这样的等待就是无谓的等待，就是消耗的等待。所以，无论在那里，愿我们都有平安，我们若不平安，就求主引导我们来到祂的身边。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>五、圣诞提醒我们盼望基督第二次再来&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>将临期不仅纪念基督的降生，同时也激励我们盼望基督第二次降临。刚才我们说，到年底人们就盼着放假，休息，放松，其实这也是人之常情，只不过地上的放假是暂时的，地上的休息也是有限的。我们越放假就越觉得假不够，越休息就越害怕上班。所以，地上的释放不是真释放，地上的安息也不是真安息。那哪里的安息是真安息？哪里卸下重担就不用再担心重新背负了呢？只有在天上，只有到基督再来，或者我到他那里去的时候才能得真正的安息。但我们有多少人常默想天上的事呢？又有多少人渴望到主怀里享受永远的安息呢？如果我们不相信，或者说不那么相信天上的事，那我们的信心肯定是有瑕疵的。自由派神学在历史上曾经风靡了一百多年，但二战后就开始走下坡路，到上世纪末至今已经全线溃败，全球自由派的教会都萎缩，福音派的教会却反而增长。为什么？因为不相信天堂的基督教不能安慰人，不相信永恒安息的基督教不能使人胜过对死亡的恐惧。所以，我们这些福音派的信徒也不那么相信天上的事，也不那么盼望基督再来，那我们也一样会缺乏传福音的力量和勇气。我们去出席葬礼就知道，如果我们不那么相信天上的事，我们就没有底气说出安慰人的话，我们也不敢面对遭灾的、有病的，和其他绝望的人。&lt;/p>
&lt;p>所以，在将临期，愿我们都来默想天上的事；愿我们都像巴克斯特那样对永恒的安息有如此真实的认识；愿我们在向别人传讲永恒时满有确信和安慰的力量；愿我们自己被召时也能够坦然无惧，这样我们就能见证出我们所信的是何等真实。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>六、结语&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>圣诞的意义无比丰富，我们今晚所思想的不过是一点点而已。但愿各位弟兄姊妹都来慎重面对这个神圣的节期，愿12月的每一天都不至从我们生命中悄然流逝。求主的灵引导我们进入与祂深刻的团契，以致我们都重新得力！阿们！&lt;/p></description></item></channel></rss>