<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>守望网络期刊第30期 on 北京守望教会</title><link>/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%BD%91%E7%BB%9C%E6%9C%9F%E5%88%8A%E7%AC%AC30%E6%9C%9F/</link><description>Recent content in 守望网络期刊第30期 on 北京守望教会</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Wed, 04 Jul 2012 10:18:55 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%BD%91%E7%BB%9C%E6%9C%9F%E5%88%8A%E7%AC%AC30%E6%9C%9F/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>简讯</title><link>/2012/07/04/%E7%AE%80%E8%AE%AF-24/</link><pubDate>Wed, 04 Jul 2012 10:18:55 +0000</pubDate><guid>/2012/07/04/%E7%AE%80%E8%AE%AF-24/</guid><description>&lt;div>
&lt;div>
&lt;p>
1、 6月24日，本主日至少有26位弟兄姊妹在平台附近被带走&lt;wbr>。直到当天晚上８点半，&lt;wbr>在来广营派出所的两位弟兄姊妹被释放回家。详情请见《&lt;wbr>北京守望教会2012年6月24日户外敬拜通报》。&lt;/wbr>&lt;/wbr>&lt;/wbr>
&lt;/p>
&lt;/div>
&lt;p>
2、7月1日，本主日至少有17位弟兄姊妹在平台附近被带走。&lt;wbr>直到第二天即7月2日晚近六点时在奥运村派出所的最后一位姊妹被&lt;wbr>释放。详情请见《北京守望教会2012年7月1日户外敬拜通报》&lt;wbr>。&lt;/wbr>&lt;/wbr>&lt;/wbr>
&lt;/p>
&lt;div>
&lt;p>
3、2012年6月22日至23日， 青年团契组织了2012年&lt;wbr>端午节自驾游活动，共有17人（不含小孩）参加。&lt;wbr>营会以罗坚老师的讲座“如何成为建造者”为主要内容，&lt;wbr>配以小组角色扮演、户外夺宝游戏、山地真人CS等一系列活动以建&lt;wbr>立彼此间关系，取得了良好的效果。&lt;/wbr>&lt;/wbr>&lt;/wbr>&lt;/wbr>
&lt;/p>
&lt;/div>
&lt;p>
4、2012年7月2日，香柏团契的16位弟兄姊妹到紫竹院公园&lt;wbr>举行游园活动，并邀请刘官长老、晓峰牧师和永刚弟兄前来参加。&lt;wbr>中午，大家聚集在竹韵餐厅里，一起唱诗赞美神，刘官长老作了“&lt;wbr>肢体彼此相爱”的讲道。&lt;/wbr>&lt;/wbr>&lt;/wbr>
&lt;/p>
&lt;/div>
&lt;div>
&lt;div>
&lt;p>
5、北京守望教会网站受到黑客攻击。近日，守望文化事工部同工从&lt;wbr>Google搜索引擎和站点分析工具得知，&lt;wbr>守望网站被植入有害脚本。2012年7月2日晚，&lt;wbr>守望网站临时关闭。&lt;/wbr>&lt;/wbr>&lt;/wbr>
&lt;/p>
&lt;pre>&lt;code>&amp;lt;p&amp;gt;
6、刘岗/李艳华夫妇于6月21日喜得一子，取名刘箴。
&amp;lt;/p&amp;gt;
&lt;/code>&lt;/pre>
&lt;/div>
&lt;p>
7、特别关注：青春弟兄和尽心姊妹一家户外以来第三次被搬家。
&lt;/p>
&lt;p>
近期，青春弟兄一家再次受到右安门派出所警察和居委会的骚扰，被&lt;wbr>房东要求搬家。户外以来，他们已经两次被搬家，第一次是在201&lt;wbr>1年5月20日，那时他们的小女儿得撒才7个月左右。迫于右安门&lt;wbr>派出所和街道办的压力，他们搬出住了一年多的温馨婚房。2011&lt;wbr>年7月20日，在公益西桥派出所警察答应不会让他们搬家的情况下&lt;wbr>，他们告知了住址，之后便被警察看守居住，房东姊妹一家也承受了&lt;wbr>巨大的压力，最后他们还是被迫搬家。2012年春节后，&lt;wbr>青春妻子再次怀孕，没想到近期，右安门派出所警察和小区居委会人&lt;wbr>员又开始给现在房东施压，三个月后，他的妻子将在通州医院生产。&lt;wbr>这个小家现在被迫寻找新的住处。&lt;/wbr>&lt;/wbr>&lt;/wbr>&lt;/wbr>&lt;/wbr>&lt;/wbr>&lt;/wbr>&lt;/wbr>&lt;/wbr>
&lt;/p>
&lt;/div></description></item><item><title>不是我们爱神，乃是神爱我们/张晓峰牧师</title><link>/2012/07/04/%E4%B8%8D%E6%98%AF%E6%88%91%E4%BB%AC%E7%88%B1%E7%A5%9E%EF%BC%8C%E4%B9%83%E6%98%AF%E7%A5%9E%E7%88%B1%E6%88%91%E4%BB%AC%E5%BC%A0%E6%99%93%E5%B3%B0%E7%89%A7%E5%B8%88/</link><pubDate>Wed, 04 Jul 2012 10:04:22 +0000</pubDate><guid>/2012/07/04/%E4%B8%8D%E6%98%AF%E6%88%91%E4%BB%AC%E7%88%B1%E7%A5%9E%EF%BC%8C%E4%B9%83%E6%98%AF%E7%A5%9E%E7%88%B1%E6%88%91%E4%BB%AC%E5%BC%A0%E6%99%93%E5%B3%B0%E7%89%A7%E5%B8%88/</guid><description>&lt;p>我们怎么知道神爱我们呢？神的爱彰显在耶稣基督身上。神藉着耶稣的道成肉身，藉着他在十字架上受苦舍命，显明了他对我们的爱。&lt;/p>
&lt;p>读经：&lt;/p>
&lt;p>约一4:1—21&lt;/p>
&lt;div class="indent-2">
&lt;p>
使徒约翰的书信非常强调爱，关于弟兄彼此相爱，今天所读的这段经文是本卷书第三次论及了。第一次在二章7—11节，从光明与爱入手，爱弟兄的就是行在光中，恨弟兄的就是在黑暗里行；第二次在三章11—18节，从永生与爱的角度入手，因为我们里面有永生, 所以就当爱弟兄，恨弟兄的仍在死中，没有永生在他里面；第三次就是本段，四章7—21节，是从神就是爱的角度入手，指出若有人说爱神，却恨弟兄，他就是说谎的。
&lt;/p>
&lt;p>
在论到彼此相爱之前，使徒先提到了如何辨别各样的灵。
&lt;/p>
&lt;p>
使徒在此所说的“一切的灵”是指那些自称从灵有领受和启示、受到背后灵的影响的人。这里首先提醒我们要有一颗警醒分辨的心。今天有很多的教导号称是从圣经来的，号称自己是从神那里领受的，是圣灵的感动和引导。但使徒约翰告诉我们说，不能一听到对方说自己是从圣灵领受的，就不加分辨地全盘接受。就像主耶稣曾经说过的：“你们要谨慎，免得有人迷惑你们”（可十三5）。当我们面对各种教导和事件的时候，使徒说这些背后有各种不同灵的问题。真假先知的背后有着不同的灵，真先知是受圣灵引导的，假先知则是受到邪灵的影响的。所以要有分辨的心，如同保罗在第二次旅行布道来到庇哩亚的时候，《使徒行传》记载所说：“这地方的人贤于帖撒罗尼迦的人，甘心领受这道，天天考查圣经，要晓得这道是与不是”（徒十七11）。然后，使徒说要“试验那些灵是出于神的不是”。这里其实提到一个平衡的做法，不是凡听到的教导都盲目接受，也不是把所有听到的都拒绝。我们身边有很多属灵教导和事件的来源，各种聚会、营会、讲座、朋友或远方来的传道人所讲等等，试验哪些是出于圣灵的就很有必要。为什么要试验呢？因为有很多假先知已经出来，他们透过文字、音频、聚会等方式，将虚假的教导散布开来，尤其是现在网络资讯如此发达，可以方便地找到海量的资料，各种谬妄的道理也因此乘虚而入。
&lt;/p>
&lt;p>
那么，如何来分辨呢？使徒约翰给的方法是：“凡灵认耶稣基督是成了肉身来的，就是出于神的；凡灵不认耶稣，就不是出于神，这是那敌基督的灵。”就是看这些人是如何来认识主耶稣的，以此来辨明这些教导背后的灵。“认耶稣基督是成了肉身来的”这个短语在吕振中版本译为“承认耶稣为基督、已在肉身里来到的”，思高本译为“凡明认耶稣为默西亚，且在肉身内降世的神”，使徒给了一个分辨的标准，就是公开明确认信耶稣是基督，是成了肉身来的神的儿子。即凡是承认“道成肉身”的真理，这教导就是从圣灵来的。反之，凡是不承认这一点的，就不是从神那里来的。道成肉身是基督信仰的核心教义之一，这是救赎、复活的基础。纵使有些自称是属神的人有超自然的能力，却不认耶稣是成了肉身来的，他就不是从神来的。很多异端就是对耶稣的神性和人性做割裂，要么否认他的神性，要么否认他的人性，这种对耶稣不完全的认识，就是完全不认识耶稣。
&lt;/p>
&lt;p>
在这两节经文中，我们看到并没有中间状态，黑白分明，凡灵认耶稣是成了肉身来的，就是出于神的，凡灵不认耶稣，就不是出于神，就是敌基督者的灵。这样说，并非是在区分一个人是否得救，并非说所有宣称耶稣是成了肉身来的人就都是基督徒，而是在区分这些教导是否是异端，是在指明这教导本身的来源。虽然敌基督的灵在世上四处活动、到处诱惑人、扰乱教会，但使徒却在这里鼓励信徒，我们已经胜过了对方，因为“那在你们里面的，比那在世界上的更大”。这是给我们带来极大安慰和力量的经文。“在你们里面的”就是指圣灵，“那在世界上的”指这世界的王（约十二31），指敌基督者的灵，邪灵。这里的胜过是指圣灵能够让我们认出假先知的错谬教导并拒绝他们。但我们要注意的是，在使徒的教导中，从来就没有把圣灵和邪灵看做是两种对等的力量，而是明确指出圣灵比邪灵要大，从地位、权柄、能力等各个方面都要大。虽然邪灵看起来也有一些能力，甚至能显“大神迹、大奇事，连选民也迷惑了”（太二十四24），但那恶者已经被击败，那得胜的灵就住在我们里面，基督徒不但可以依靠圣灵的力量能认出谬妄的灵，而且我们也不惧怕任何灵的恐吓。无论是清醒时还是在梦中，那住在我们里面的比那在世界上的更大，这使得我们能安然平静。
&lt;/p>
&lt;p>
随后，使徒约翰开始第三次讲到彼此相爱。可以说，接下来使徒所讲的彼此相爱是建立在道成肉身的真理之上来论述的。从三位一体的神的本性入手，强调神就是爱，这爱藉着耶稣基督显明出来，并藉着圣灵倾注在圣徒中间。
&lt;/p>
&lt;p>
我们为何要彼此相爱呢？因为神就是爱。爱是神的本性之一，约翰在之前还说过“神就是光”（约壹一5），说明神的真实、圣洁和公义的本性。爱的源头是神，他是一切爱的泉源和起始。爱的终极来源是神，而非我们；我们若有爱，也是对神的爱的回应和反映，真正的爱不可能是由一个被造之物那里发出来的。并且神的爱的本性就决定了神的爱是自发的爱；他爱我们，不是因为我们可爱，而只是因为他爱我们，就像摩西向以色列民所说的那样：“耶和华专爱你们，拣选你们，并非因你们的人数多于别民，原来你们的人数在万民中是最少的。只因耶和华爱你们，又因要守他向你们列祖所起的誓，就用大能的手领你们出来，从为奴之家救赎你们脱离埃及王法老的手。”（申七7-8）神的爱是在永恒中发出的，他不是突然发现了你我，才决定爱，所以他的爱是永远的、不变的。因此，神差派他的儿子来拯救世人，不是因为人们做了什么事情感动了神，更不是人们爱神所导致的，相反，是神的爱导致了基督的救赎。这是基督信仰讲到爱的时候，和世界上的爱不同之处。并非是因为对方配得这份爱，而是因为神的爱是一种主动、单向发出的爱。我们都从他那里领受了这种圣洁、超越、宏大的爱。（但我们要留意的是，我们可以说神就是爱，但是我们不能说爱就是神；因为约翰没有说神只有爱，神除了爱的本性以外，还有圣洁、良善、公义、信实、智慧等等。）
&lt;/p>
&lt;p>
神对我们的爱是如何显明的呢？或者说，我们怎么知道神爱我们呢？神的爱彰显在耶稣基督身上。神藉着耶稣的道成肉身，藉着他在十字架上受苦舍命，显明了他对我们的爱。我们可以说，神的创造显明神对我们的爱，他给我们生命的气息和存活的各样环境，但神差派他的独生爱子进入世界，成为肉身，为罪人舍命，这是神的爱的终极表达。在今天基督徒的生活中，耶稣的十字架的爱可能逐渐不再成为我们生命中的大事件，不再成为我们生活的动力，不再成为我们里面的感动，我们对于神所求的，更多的是他能在我们今生的生活中帮助我们什么，比如工作的预备，疾病的医治，情绪的安慰等。我们可能开始忽视基督为我们舍命这一信仰中最为重要的层面；基督的十字架已经不再成为我们生命中需要不断思想的重大事件，这一事件只存在于我们唱诗、给别人讲论福音、听道中，但从我们实际的生活中退居到一个遥远的角落里了。我们说到神的爱，说到神爱我们的时候，或许很少从基督为我们舍命来见证，我们可能更多是从神在日常生活中的排忧解难、提供帮助来见证，我们的感动也是从这些地方产生。当十字架不再成为我们信仰的中心关注点，不再成为我们生命中最为深厚而持续的感动的时候，这是我们信仰的危机，也是世俗生活对信仰的侵蚀，这一场属灵的争战，以一种隐秘的方式更加激烈地在进行着。当基督徒的眼目焦点不再聚焦在基督的十字架上的时候，我们的生命中的基石就被挪去了。我们生活中的感恩就会减退，喜乐就会减少，我们就会觉得神给我们的太少了，他对我们的爱不够，甚至会觉得自己在信耶稣以前过的挺好，信耶稣之后却厄运连连，好像信耶稣什么都没有得到。我们想要得到什么呢？难道不是主自己吗？我们若把神给我们最大的爱都忽视了，那么无论神给多少其他方面的爱，都不可能带来满足。所以，当我们自以为认识了耶稣之后，我们若是还问神爱我吗？我怎么知道主你是爱我的？这样的问题正表明我们对神的爱的无知。而且，对于约翰来说神的爱不是一种幻想，不是一种心理暗示，不是我们的自我催眠，自作多情，而是一个历史的事实！是一个历史事件！这样就可以看到，神就是爱，他对我们的爱就不是抽象的。我们可以从许许多多的事情上经历神对我们的爱来，但十字架是这爱的表达的顶峰。
&lt;/p>
&lt;p>
第三，神的爱是如何显明在我们心里的呢？知晓神就是爱并不意味着就可以经历并活出神的爱来。所以，接下来使徒约翰就指出了圣灵工作的两个方面：信与爱；圣灵的工作就是将基督显明在信徒的心里，是圣灵的工作让我们相信耶稣是基督，永生神的儿子，为我们的罪死在十字架上；同时，是圣灵的工作让我们有爱的能力，因为所赐给我们的圣灵将神的爱浇灌在我们心里（罗五5）。所以，信与爱就是圣灵工作的两个记号。
&lt;/p>
&lt;p>
最后，使徒说到圣徒之间的彼此相爱乃是神的爱的完全。这个说法令人吃惊，如同使徒保罗在说到基督和教会的关系时所说的“教会是他的身体，是那充满万有者所充满的”（弗一23）。神爱我们的目的是让我们也能彼此相爱，进入到他的爱里面；若这个目标没有达到，神的爱在我们中间就还没有完全。这不是说，神的爱不够完全，而是指在我们身上的充满、影响、更新的工作没有完全。如同基督要藉着教会来彰显他的权能和荣耀，神的爱也藉着圣徒彼此相爱，来彰显那看不见的神在我们中间。神虽然是不能看见的，但是神的爱却是可以透过圣徒之间的彼此相爱看到的。圣灵既然是为基督作见证的（约十五26），那么彼此相爱就是见证基督的方式，这也是主自己所说的：“我赐给你们一条新命令，乃是叫你们彼此相爱。我怎样爱你们，你们也要怎样相爱。你们若有彼此相爱的心，众人因此就认出你们是我的门徒了。”（约十三34-35）主耶稣以舍命的爱完成了天父的托付，在喜乐和荣耀中升到天上；我们若是效法主的爱，在将来见主的时候也可以坦然无惧了。只有我们之间的彼此相爱，才能让我们对神给我们的爱有确据和把握，这确据和把握就体现在我们里面对将来审判的恐惧消除了，我们可以坦然面对神。
&lt;/p>
&lt;p>
耶稣是基督，是道成了肉身来的，这不但是我们信仰的基石，也是神爱的表达。耶稣不但显明神的爱，也表明神就是爱。凡是不认耶稣是成了肉身来的，他们里面就没有神的爱，也就不可能彼此相爱。对人的爱源自对神的爱，对神的爱，经由对人的爱表达出来。一个人若是没有对弟兄的爱，就不可能爱神。因为一个人若是被神的爱所感动，那么他必定会以爱来面对弟兄，这是属灵的定律，如主所说：“你要尽心，尽性，尽意，爱主你的神。这是诫命中的第一，且是最大的。其次也相仿，就是要爱人如己。这两条诫命，是律法和先知一切道理的总纲。”（太二十二37-38）约翰预料到有人可能会诡辩说，对神我没问题，我很爱神，但是对人就不一定了，我得看这人值不值的爱，当一个人如此说的时候，约翰就毫不客气地戳破了这个人内心里面的诡诈，和话语中的矛盾与谎言。因为他这样说，正显出他根本就不爱神，也不明白什么是神的爱。最后，我们一起来听使徒保罗在《罗马书》中所写的两节经文，以激发我们对主的爱对弟兄的爱：
&lt;/p>
&lt;p>
【罗5:7】 为义人死，是少有的，为仁人死，或者有敢作的。
&lt;/p>
&lt;p>
【罗5:8】 惟有基督在我们还作罪人的时候为我们死，神的爱就在此向我们显明了。
&lt;/p>
&lt;/div></description></item><item><title>信耶稣是基督的胜过世界/唐永刚传道</title><link>/2012/07/04/%E4%BF%A1%E8%80%B6%E7%A8%A3%E6%98%AF%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E7%9A%84%E8%83%9C%E8%BF%87%E4%B8%96%E7%95%8C%E5%94%90%E6%B0%B8%E5%88%9A%E4%BC%A0%E9%81%93/</link><pubDate>Wed, 04 Jul 2012 10:01:42 +0000</pubDate><guid>/2012/07/04/%E4%BF%A1%E8%80%B6%E7%A8%A3%E6%98%AF%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E7%9A%84%E8%83%9C%E8%BF%87%E4%B8%96%E7%95%8C%E5%94%90%E6%B0%B8%E5%88%9A%E4%BC%A0%E9%81%93/</guid><description>&lt;div class="indent-2">
&lt;p>
我们知道那真正支撑我们过敬虔生活：爱神、爱弟兄、胜过世界，带给我们力量的，不是出于我们自己的意志和努力，而是神栽种在我们里面那信耶稣是基督的信心。
&lt;p>经文：约一5：1—21&lt;/p>
&lt;/p>
&lt;p>
我们知道约翰写作这封书信的目的是要和当时的信徒分享他在耶稣基督里面所领受的“永远的生命”。正如约翰在书信起首所说的：“这生命已经显现出来，我们也看见过，现在又作见证，将原与父同在，且显现于我们那永远的生命传给你们。”（约一1:2）
&lt;/p>
&lt;p>
约翰在这卷书里谈论了很多领受了永生的神的儿女所当具有的生命样式：他们爱神，他们也爱弟兄，他们遵守神的诫命，他们不会继续犯罪。约翰不仅指出神儿女当有的生命样式，也勉励神儿女活出这样的生命：
&lt;/p>
&lt;p>
小子们哪，我将这些话写给你们，是要叫你们不犯罪。（约一2:1）
&lt;/p>
&lt;p>
不要爱世界和世界上的事，人若爱世界，爱父的心就不在他里面了。（约一2:15）
&lt;/p>
&lt;p>
小子们哪，不要被人诱惑；行义的才是义人，正如主是义的一样。（约一3:7）
&lt;/p>
&lt;p>
小子们哪，我们相爱，不要只在言语和舌头上，总要在行为和诚实上。（约一3:18）
&lt;/p>
&lt;p>
……
&lt;/p>
&lt;p>
当我们听到这些饱含爱心的劝勉的时候，今天我们可以跨越时空与约翰这位老牧者在基督里有美好的相交，也在这样的相交中收获因永生的确据和爱心的勉励而来的喜乐。这也正是老约翰所期盼的：“我们将所看见、所听见的，传给你们，使你们与我们相交，我们乃是与父并他儿子耶稣基督相交的。我们将这些话写给你们，是你们的喜乐充足。”（约一1:3,4）
&lt;/p>
&lt;p>
然而，在这样美好的相交和喜乐之中，或许我们的心头也隐隐有些不安。就是当我们来思想约翰所指出的领受了永生的神儿女当有的生命样式的时候，我们发现我们离这些生命特征差距很大：
&lt;/p>
&lt;p>
我们仍常常犯罪；
&lt;/p>
&lt;p>
我们仍然贪爱世界和世界上的事；
&lt;/p>
&lt;p>
我们经常被身边的人诱惑；
&lt;/p>
&lt;p>
我们看见弟兄的需要，却没有在行为和诚实上显出爱心。
&lt;/p>
&lt;p>
……
&lt;/p>
&lt;p>
我们也发现，我们那些敬虔的计划和行动常常失败，没有果效。然而，神并非不知道我们的软弱，约翰也是一位经验老道的牧者。在约翰一书前四章，神藉着约翰教导我们要“努力去行”，而在最后一章，神借着约翰教导我们要“坚定的信”。
&lt;/p>
&lt;p>
一 、信心生发爱心
&lt;/p>
&lt;p>
凡信耶稣是基督的，都是从神而生，凡爱生他之神的，也必爱从神生的。我们若爱神，又遵守他的诫命，从此就知道我们爱神的儿女。（约一5:1—2）
&lt;/p>
&lt;p>
这两节经文告诉我们爱神、爱弟兄的源头不在于我们个人的意志和努力，而在于我们对耶稣的信，信耶稣是基督。
&lt;/p>
&lt;p>
因信耶稣是基督我们得与神和好。
&lt;/p>
&lt;p>
我们既因信称义，就藉着我们的主耶稣基督得与神相和。（罗5:1）
&lt;/p>
&lt;p>
因信耶稣是基督我们成为神的儿女。
&lt;/p>
&lt;p>
凡接待他的，就是信他名的人，他就赐他们权柄，作神的儿女。这等人不是从血气生的，不是从情欲生的，也不是从人意生的，乃是从神生的。（约1:12—13）
&lt;/p>
&lt;p>
因信耶稣是基督我们得以认识神，认识神的爱。
&lt;/p>
&lt;p>
从来没有人看见神，只有在父怀里的独生子将他表明出来。（约1:18）
&lt;/p>
&lt;p>
惟有基督在我们还作罪人的时候为我们死，神的爱就在此向我们显明了。（罗5:8）
&lt;/p>
&lt;p>
所以，惟有对耶稣的信，才有对神的爱。
&lt;/p>
&lt;p>
藉着对耶稣的信我们得以成为神的儿女，得以与其他一同蒙救赎的子民成为弟兄姊妹，建立生命的连结。潘霍华在谈论团契生活时说道：“团契就是透过耶稣基督，并在耶稣基督里面那一种甜美和谐的生活。我们唯独透过耶稣基督，也是在耶稣基督里面，我们才彼此相属。”
&lt;/p>
&lt;p>
所以，惟有对耶稣的信，才有对弟兄的爱。
&lt;/p>
&lt;p>
因此，信心乃是爱心的基础，若没有对基督的信，对神的爱，对弟兄的爱就无从谈起。
&lt;/p>
&lt;p>
相反，若我们信耶稣是基督，就必然会爱神、爱弟兄。信心就像一颗种子一旦栽种在我们的生命中，就必然会结出爱的果子。然而，这信却不只是头脑里的知识和口里的宣告。
&lt;/p>
&lt;p>
彼得曾站在耶稣面前大声宣告说：“你是基督，是永生神的儿子。”但是，当耶稣被抓走，落在危险之中的时候。面对一个使女的质问，他回答说：“我不认得他。”是的，彼得说的是对的，他确实还不认得耶稣，因为他还没看到耶稣的受死与复活。但是，在彼得仰望过耶稣的十字架，奔入过耶稣的空坟墓之后，一切都变了。在提比哩亚的海边，面对手上带着钉痕，肋旁留下枪疮的耶稣，彼得回答说：“主啊，是的，你知道我爱你。”彼得的意思是说，是的，主耶稣，我愿意以舍命的爱来爱你。此后，彼得真的用他的生命践行了他爱的承诺，因为他经历了耶稣的十字架和空坟墓。
&lt;/p>
&lt;p>
所以，信耶稣是基督要经历耶稣的十字架和空坟墓，若我们的信里面包含着对耶稣十字架的爱和复活的大能的真认识，那栽种在我们生命当中这粒信心的种子生发出来的能力是惊人的，这信会引导我们以生命去爱神、爱弟兄。
&lt;/p>
&lt;p>
二、信心胜过世界
&lt;/p>
&lt;p>
我们遵守神的诫命，这就是爱他了，并且他的诫命不是难守的。因为凡从神生的，就胜过世界；使我们胜了世界的，就是我们的信心。胜过世界的是谁呢？不是那信耶稣是神儿子的吗？（约一5:3—5）
&lt;/p>
&lt;p>
当我们爱一个人的时候，我们会听他的话，做他所喜欢的事。自然，我们爱神，也当听他的话，遵守神的诫命。这里的诫命不是仅指旧约的十诫，是指那些出于神的权威的吩咐，包括神的整个救恩真理的教训。与之相对应的是“世界”，这里的“世界”指的是一切敌对神、有限而暂时的势力。
&lt;/p>
&lt;p>
在这段经文中，约翰用了三个相同意思的句子表达了我们的信心胜过世界这句信息。这里的胜过世界可以是两个意义上的：
&lt;/p>
&lt;p>
1、在基督里一次永远的得胜；耶稣基督已经胜过了世界，我们因信与基督联合，在他里面我们也一同胜过了世界。
&lt;/p>
&lt;p>
2、在生命中不断的新的得胜；我们因信从神那里领受了新的生命，这新生命具有胜过世界的能力，她会使我们与世界的争战中不断得胜。
&lt;/p>
&lt;p>
再次，我们看到使我们胜过世界的的根本原因不是我们个人的意志和努力，而在于我们对耶稣的信，因为圣经说：胜过世界的是那信耶稣是基督的（约一5:5）。信心是对神的仰赖和对老我的舍弃，信心是将老我钉在十字架上而活在神的儿子里面。如保罗所说：
&lt;/p>
&lt;p>
我已经与基督同钉十字架，现在活著的不再是我，乃是基督在我里面活著；并且我如今在肉身活著，是因信神的儿子而活；他是爱我，为我舍己。（加2:20）
&lt;/p>
&lt;p>
因信耶稣基督，在他的死里面我们与他一同死，过去的一切再没有可留恋的，而在他的复活里面，我们与他一同活，得享在他里面的一切丰盛和保障。因此，我们可以不再惧怕世界的攻击和威逼利诱，因信在耶稣基督里面我们有胜过世界的能力。
&lt;/p>
&lt;p>
三、这信是可靠的（ 5：6—13）
&lt;/p>
&lt;p>
对耶稣基督的信心来自于耶稣基督的见证，而这见证是可靠的。为耶稣基督作见证的有三：就是圣灵、水与血。关于水和血的解释有几种，比较合理的解释是水是指耶稣的受洗，在约旦河受洗时，有圣灵将在他身上，在天上有声音说这是我的爱子，施洗约翰也见证说这是神的羔羊。而血是指耶稣的流血牺牲，耶稣在十字架上经历死亡的时候，殿里的幔子裂为两半，地震，磐石崩裂，坟墓裂开，有圣徒复活，看到这一切，甚至连百夫长和看守耶稣的人都见证“这真是神的儿子了”。（太27：50—54）这两件事，一件是耶稣事工的开始，一件是耶稣事工的成就。约翰都在现场，因此在他晚年回想往事，以水和血来代指这两件事是非常合理的。至于圣灵，在耶稣受洗的时候如鸽子降下，亲自见证了耶稣基督，如今也在众人的心中为耶稣基督做见证。
&lt;/p>
&lt;p>
约翰说这三个见证都归于一，因这三个见证都是同一个目的：证明耶稣是基督，是神的儿子，而且这三个见证都是神所作的见证：在水的见证，耶稣的洗礼中神在天上作见证说这是我的爱子；在血的见证，耶稣被钉十字架时，神在地上显出神迹奇事为耶稣作见证。而圣灵更是神自己亲自的在我们生命当中作耶稣是基督的见证。从父出来真理的圣灵，他来了，就要为我作见证。（约15:26）所以，我们如果能领受人的见证，那神的见证我们更当领受。
&lt;/p>
&lt;p>
今天，我们信耶稣是基督，信他曾道成肉身来到这个世界，他在约旦河受洗，在各各他被钉十字架，三天后从死里复活，都是圣灵的工作。因为除非圣灵在人心里印证，否则人不会接受它（加尔文）。因此，每一个罪人的归信都是一个神迹，我们的信也反过来印证了这是圣灵在我们心中工作的结果，当我们回想过去自己是何等的顽梗悖逆，是何等的污秽败坏，而现今却得以信靠耶稣，我们就不由得惊叹神奇妙的作为，将感谢和荣耀归给他。
&lt;/p>
&lt;p>
这信是神亲自在我们里面作的见证，是确实可靠的。阿们！
&lt;/p>
&lt;p>
藉着这一段经文的教导，我们知道那真正支撑我们过敬虔生活：爱神、爱弟兄、胜过世界，带给我们力量的，不是出于我们自己的意志和努力，而是神栽种在我们里面那信耶稣是基督的信心，而这信心是确实的、可信的。我们在这信上越坚定，越深入，我们就越有力量过得胜的生活。
&lt;/p>
&lt;p>
为此，尽管我们看到自己仍有软弱，我们却不灰心，反而满有盼望，因为这得胜的能力不是出于我们自己，而是出于神因信而赐给我们的新生命，只要我们持续不断的因信住在耶稣基督里面，与他保持美好的相交，这生命就会逐渐成长，满有基督长成的身量。
&lt;/p>
&lt;p>
四、结语 （5：14—21）
&lt;/p>
&lt;p>
这封书信即将结尾，约翰讲明了他写信的目的：“要叫你们知道自己有永生。”这永生是什么呢？ 认识你独一的真神，并且认识你所差来的耶稣基督，这就是永生。（约17：3）约翰说：“认识那位真实的，也在那位真实的里面。这是真神，也是永生”（约一5：20）永生即认识神，并住在他里面与他相交的生活。
&lt;/p>
&lt;p>
永生并不是一个空泛的概念，而是具体、实际的。全书谈论的都是一个拥有永生的生命当有的表现，约翰在5章13节以后所谈论的内容可以说是这种永生生命的概括。
&lt;/p>
&lt;p>
永生是一个照着神的旨意祷告的生活。（约一5:14—17）
&lt;/p>
&lt;p>
祷告要蒙神垂听，条件是要照他的旨意祈求，所以祷告的目的并不是要满足私欲，而是透过祷告明白并顺服神的心意，通过一次一次的经历、调整，也包括痛苦的舍弃，使得自己所思所想与神越来越相合，这样的祷告必蒙应允，神的性情便越来越多的塑造在我们的生命当中。
&lt;/p>
&lt;p>
永生是一个保守自己圣洁，脱离罪也脱离那恶者的生活。（约一5:18—19）
&lt;/p>
&lt;p>
18，19两节的内容前面已经讲论过，在这里重提是想强调永生的生命的本性是不犯罪的，我们当有圣洁的生活。同时，圣洁生活可以让我们免于恶者的攻击。
&lt;/p>
&lt;p>
永生是一个不断的更加认识主，且住在他里面的生活。（约一5:20）
&lt;/p>
&lt;p>
20节谈论的是永生生活的实质就是不断的认识神，并且住在他里面与他相交，这是我们在今生就已经开始享受的生活。
&lt;/p>
&lt;p>
盼望透过约翰一书的分享，我们能更清楚的知道如何在今生开始过永生的生活，并且享受在基督里面这美好的生活。阿们！
&lt;/p>
&lt;/div></description></item><item><title>神给了印证——MR弟兄访谈</title><link>/2012/07/04/%E7%A5%9E%E7%BB%99%E4%BA%86%E5%8D%B0%E8%AF%81-mr%E5%BC%9F%E5%85%84%E8%AE%BF%E8%B0%88/</link><pubDate>Wed, 04 Jul 2012 10:00:58 +0000</pubDate><guid>/2012/07/04/%E7%A5%9E%E7%BB%99%E4%BA%86%E5%8D%B0%E8%AF%81-mr%E5%BC%9F%E5%85%84%E8%AE%BF%E8%B0%88/</guid><description>&lt;p>去的时候我向上帝求，你要给我一个明确的回应，就是这事是出于你，这样的话我才能坚持，不是出于你，我就肯定放弃了，我就顾我自己的生活了。&lt;/p>
&lt;p>采访时间：2012年3月23日&lt;/p>
&lt;p>采访地点：西屋国际&lt;/p>
&lt;div class="indent-2">
&lt;p>
&lt;strong>问：MR弟兄，说说你户外刚开始时你的经历。&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>答&lt;/strong>：户外敬拜除了4.10去了之外，中间很长一段时间我都去不了，连着几个星期我都是在那里转圈，上不去。转一圈也看不见弟兄姊妹，然后就给牧师打电话：“牧师我来了，没有看见弟兄姊妹。”牧师说：“那就回去吧。”既然牧师说可以回去了，我就放心了。从理性的判断上，我知道应该来，这是完全没有问题的，我是户外坚定的思想支持者，行动上就很难讲了。比如说：我赞成你去冲，但我不冲，呵呵，我也知道那是对的，但是我可以不做，是这样的。人和人的行为是完全可以分裂的，有些你认为对的东西，可以不去做，因为要付上代价，付代价和你认为对不对是可以分开的。我很清楚的，去户外很正确，但是你让我付上代价我也很困难。
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>问：你惧怕付上什么样的代价呢？&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>答&lt;/strong>：比如说那个时候我有（固定）工作，签合同的，我就舍不得。所以这个东西相对其他弟兄姊妹来说可能不算什么，可是对我却很重要。
&lt;/p>
&lt;p>
问：工作是你比较看重的？
&lt;/p>
&lt;p>
答：我是一个其实什么都看重的人。如果说我像教会其他弟兄姊妹一样有很好的工作、家庭什么的，我比他们还要迈不出脚步，这是必然的，我对我自己非常了解，必然会躲的很远。我口头上支持你，多喊几句，警察一吓唬我，我可能又担心起来了。当时我有固定的工作，在我这么多年自由职业的生活当中，它是我可以去珍惜的一个职业，收入也算可以，就因为这个，我就舍不得，如果户外影响工作怎么办？我的收入对我来说还是很重要的，尤其是我前面一段时间，经济还要困难。总算有一个收入相对不错的，对我来说很看重的工作。主啊，我想要去，就是工作的问题，我舍不得这个工作。这个事情从理性上说，我还是支持的，去是去，但是只能在平台下面转一圈上不去，有各种顾虑、担心、舍不得。到后来，我比较软弱，觉得去了几次，没有什么意义，说白了，就是我糊弄上帝一下，或者说是糊弄自己的良心一下，后来糊弄也不糊弄了，就不去了。当时在工作方面一直很争战，我在工作上的争战完全是妥协、退让，为了保住工作，能放弃的都放弃。
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>问：你第一次去了，他们就找到你的单位吗？&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>答&lt;/strong>：因为我去的话必须要给单位请假，不请假我不能保证周一能出来，但我不打算真的请假，所以我就对单位的同事说，如果周一出不来，你替我请假。同事就问我什么事，我对这个同事比较信任，不告诉他也不合适，就大概说一下。他就没能给我保密，后来领导就知道了。领导知道后，吓得惊天动地地就找我：好可怕啊，怎么会有这么可怕的事情啊，还说他们什么东西都是监控的，自己把自己都说得心惊胆战的，我也不好劝慰他，我就给他提供方案说：你可以让我加班，加班我就不去了。“啊，这样可以啊”。他就让我加班，当时在单位他还比较重用我。但后来他慢慢对我不满意，他觉得我是个威胁，觉得我是个定时炸弹，什么时候就会爆炸，我想他们肯定无法承担留住我的后果，就开始挑我的毛病，我感觉到了他对我越来越不满意。最后大家终于摊牌，就辞职。
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>问：那你提出来离开单位是什么时间？&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>答&lt;/strong>:离开这个单位的时间应该是六月底。摊牌后，我也接受离开，心里的负担也就放下了。当时确实也做不下去了，老板嫌弃你了，本身也知道你在这事情已经亏欠上帝很多了，为了自己，把主卖得差不多了，这个时候把你的荣耀（指工作）拿掉，简直就是（说难听点儿）罪有应得。你对上帝已经背弃到一定程度了，你还有什么话好讲，差不多就这样吧。在中间交接工作的时候，我还没有完全离开公司的时候，那时我知道我该去户外了。
&lt;/p>
&lt;p>
之前我这个人有很多东西放不下，但我知道自己有放不下的原因，我还是诚实的，我在上帝面前也很坦白，“就是因为这个事情我背弃你，所以我不持守，但我就是这样，我也没办法，我舍不得，我要活命啊。”上帝很了解我这一点儿，就是若给我点儿什么东西，我就什么都放不下，但你全部拿掉，我就特别能豁得出去。那个时候我就户外，我也很高兴，就是什么负担也没有了，没有什么包袱了，呵呵。
&lt;/p>
&lt;p>
然后就出去户外了，第一次（指4·10以后）去的时候，就被24小时了，是第二天出来的，后面连着几次不是24小时就是48小时，我毫无负担。有一次被24小时，我一个人在海淀所，心里面一点儿感觉也没有，因为那个时候所有的包袱上帝都给你拿掉了，好似上帝要你轻装上阵。感觉很舒服，是大得释放的感觉，那个时候在单位就好像是在派出所，在派出所好像是得到了自由，在单位就好像是关在笼子里似的，就像劳改犯一样，在监狱里加班白干、白受剥削的那种感觉。所以刚刚从监狱般的公司里释放出来，哇！大大的释放，来到派出所就像是去度假的那种感觉，整个的身心得到很大的释放，那种感觉就是‘总算是对得起你’，但是还不够，后来就哗啦哗啦坚持来。但那个时候还没有所谓的呼召，就是在这个事情上坚持，你是有份的，这是你的责任，去户外那时候就是为自己，因为我得好处、得释放、得自由。
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>问：听说因为户外，你也被搬家了，能讲讲搬家的经历吗？&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>答&lt;/strong>：我曾跟市局的国保谈话，他们也说警察让我们搬家都不是上面的意思，都是派出所宣称利益的条件，他们嫌麻烦，付出的警力也多，他们不愿意看，才让我们搬家，都不是上面的意思，这是他说的。我不知道是不是这回事。我也承认，河北那边接不到北京的命令，他们就是想把我赶走，就省了这件事了，我也了解这个逻辑，那就搬吧，搬了就省心了，他们也省心，我也省心。再住下去也住不好，大家都难受，房东也难受，警察也难受，我也难受，还不如皆大欢喜，那就下决心搬吧。
&lt;/p>
&lt;p>
搬家很辛苦，我最讨厌搬家，我搬过很多次家，每次搬家我都觉得特别的痛苦，感觉不好，有种颠沛流离的感觉。那也没办法，就先决心搬了，搬了一次以后就消停了。但是这个事情让我觉得真付出了代价，又搬家，又失去工作（虽然工作和这个没有直接的关系），付出这么大的代价是为什么呢？因为我本来不是一个愿意付出代价的人，只要我有点儿东西在手上，我就舍不得，所以说付出这么多代价，到底是为什么？虽然我从理性上认为教会做的是正确的，但这是我的看法，也可能真的是错的呢，那我该干什么，我就不知道了。搬了家，警察就不来找我了，那我紧接着又要继续户外了，去的时候我向上帝求，你要给我一个明确的回应，就是这事是出于你，这样的话我才能坚持，不是出于你，我就肯定放弃了，我就顾我自己的生活了。我当时心里面有一个很小的负担，就说这个负担你要帮我解决了，不然我将来无法户外，要是解决了这个负担，我就知道这事是出于你，你要没解决，我就不去了。那天去派出所，好像是过了一夜还是怎，我忘记了，反正就是回到家后，手机身份证都放在家里没有带，手机一直是开机状态，刚到家，一个电话就打进来了，我一接是陌生人的电话，就是帮我解除我的那个负担的电话，这个时候心里面只有你和上帝知道，这个印证你是在出去之前在公交车上向上帝求的，回来电话一下子就打给我，解决了困扰我的负担，是个神迹吧。
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>问：陌生电话是主内肢体吗？&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>答&lt;/strong>：不是主内肢体，就是从天上掉下来的。我也不认识他，就是从天上掉下来的，我听说过他，但是从来没有和他打过交道，他是认识我的，是拐弯抹角的关系。在那一刻，他突然找到我，所以说这个事情就没法回避了。一天没有带电话，一回家，一开电话，电话就打进来了，尤其是你自己是最清楚，旁人看来，会说这是刚碰巧本身应该是找你的吧，但是你自己最清楚的是在出门之前你向上帝要的东西，在生活上是很微小的东西，没人知道。当时给我的震撼是当的一下击中我了，我就知道我是没办法退了。上帝告诉你，这就是我的事情，你去吧！既然是出于你的，我就先求他的国和他的义。我记得是9月16还是18日的那一次户外，从那之后我就一次都没有停过。
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>问：虽然是从上帝直接来的印证，而且你也愿意持守和上帝之间这种美好的约定，但是说实话每次去平台，其实也不是那么简单的，包括你从九月份到现在每次都去，这里面你是怎么坚持的，或者说去平台前那种真实的软弱和争战有没有？&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>答&lt;/strong>：其实在去到第五、六次的时候我有个坎儿。因为刚开始我知道肯定没我什么事，教会里面我什么服侍也没有，我也不是牧师，我也没有服侍，我甚至连会友都不是，所以我一点儿负担都没有。冲到前面比我次数多得多的有一大把，我知道我肯定没事，他们也不是特别把这个当回事，我去了五六次的时候，我感觉次数有点儿多了，会不会在五六次的时候他会来一下狠的。虽然说没有什么可付出的，但还是怕，比如说他们打我或者杀我，真要是让你吃点儿苦头什么的，心里还是有点哆嗦的，不是说付不上这个代价，不是说不哆嗦了，我可以摆上去，但摆上去，我是会哆嗦的，有点儿担心。但是担心归担心，还是得去，因为这个事情就是这样没法推了。上帝说这是我的事情，那你去不去。所以说我就去了，哆嗦也得去，顶多就是死，我就去。
&lt;/p>
&lt;p>
在去了五六次以后，也没事。五六次、七八次都没事，后面去平台就跟逛街、吃顿饭一样，后来就觉得忙了一周了，去平台休息一下，到那里我还可以躺着，什么事情都没有，读经灵修是很好的时间，而且很安静，还有电视看，派出所的电视比我家的电视频道多多，不想看电视就读经，还可以跟弟兄姊妹交通，简直就是派出所退休会一样。那种感觉就是忙了一周，就可以到派出所休息一下，难得的安静。跟警察、协警、国保都很熟了，去了还管饭，午饭晚饭都管，有时候周一周二还可以在那里接着吃，只能用‘享受’两个字来形容，呵呵，享受白白的午餐晚餐，享受舒舒服服的退休会感觉，就是享受。
&lt;/p>
&lt;p>
有一次在派出所国保跟我说，你的次数是最多的，我说不会吧，有HJ、LY，我是不会超过他们的，他们没停啊， HJ基本上没停，LY也是持续时间很长的，所以说我知道我不可能超过他们的。后来我一想我和他们是不同的，HJ、LY就是直接被昌平带走了，他们没有记在这个账上，我一直是没户口的人，每次都记在账上，其实要算记在账上的次数，有可能就是第一了。我心里咯噔一下，我是个凡事不爱出头的人，我喜欢跟在后面，我不喜欢抛头露面，这个更不是什么好事，呵呵，都成第一了。我第一个想的就是后果，如果要真找什么事，杀鸡给猴看，那杀一儆百就是你了。哎呦！我想如果要是出什么事，那准落在我头上了。心里咯噔一下，有点负担了，加上其他的一些事情，心里又软弱了。哎呀！我还是挺热爱生活的，刚刚感觉生活甜美的时候，如果哪天出事了，就到此为止了。你不能保证每次的结果就是去度个假，也可能这次度完假，下次就是最后一次度假了。后来做访谈，听弟兄姊妹做的见证，我记得JZY弟兄说警察威胁他：“你不要一次次这样来，随时都有成为你最后一次的可能。”
&lt;/p>
&lt;p>
所以那段时间去的时候，去一次心里就会软弱一下，做好准备，这是最后一次了，从此就与美好生活诀别了。上不上的了天堂是另一回事，但是你要跟地上的生活说再见，最好做好这个预备。我也跟弟兄姊妹分享这个事情，他们为我祷告，后来发现之前的持守都想明白了，到后来又想不明白，好像又摆不上了，当你重新明白过来以后，还是那个关口，其实无非就是死嘛，想明白摆上这个生命的问题后，一祷告就过去了。所以到现在发现我又重新得力了。
&lt;/p>
&lt;p>
还有一个就是我自己想的——有点儿累想休息。既然上帝给你的托付在这里，好像你就不可以休息，就是累了你也不能休息。可是万一这周累了我想休息怎么办？但是还是觉得不能休息，这个事情成为我的重负。到后来跟弟兄姊妹沟通，他们说上帝不是这样的，他虽然说这个是你的事情，但他没有说不让你休息，上帝不是说你累了也得撑住，你完全可以休息，上帝绝对不会怪罪你。我发现是啊，我随时可以休息。忽然想明白以后，越到那个时候我越不累，每周到了跟前我都不累。当你知道你可以休息的时候，你发现你的‘累’都没有了，一点儿都不累了，那是你自己给你自己加的负担，上帝没有把这个加给你，是你自己加上去的。
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>问：从某种意义上来讲，你每周都去，别让户外成为你的捆绑，好比真的是成为领的任务那样，神给我们的是自由的。&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>答&lt;/strong>：对，我自己也想上帝从来没有把这个东西交给你，别人可以不去，就你得去，哪有这样的事呢？上帝只让你知道这是上帝的事情，你愿意摆上，上帝知道你的心意就OK了。你累了当然可以休息，上帝也说你是他的儿子不是他的差役，不是上帝的苦工，上帝要的是你的心，你的心在这里就OK了。后来我知道我的心和上帝在一起，这个轭是你自己的，不是上帝的，上帝没有说不让你休息，你随时可以休息。但后来我发现我不累了，原本想着需要去撑住的时候，却不累了，这真是很奇妙的事情。不累了就接着去了，就是这样。
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>问：是的，我们不是靠我们自己的力量去的，是上帝赐给你力量去的。那你也谈谈在时下的情况之下，你的未来的方向，还有你的期盼是什么？&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>答&lt;/strong>：我自己觉得神在教会建堂的事情上，他的计划是很大的，神的眼界完全不只在于一个堂，因为拖了这么长时间，如果神在乎这个堂的话，神一开始就给我们了，他要的东西是很大的。从我们个人讲，一个是要我们基督徒的属灵生命，要我们的心。你究竟是否爱上帝，你是否是上帝的门徒，你能否摆上，你的心拿出来，交给上帝。你愿不愿意把你的生命向上帝摆上，你只要愿意，你把你的心给上帝，他把他的事情给你；你不愿意的话，那这个问题就大了，就是得着生命的就失去生命，为我失去生命的，就得着生命。这个话是非常清楚的，很多圣经中的话，到这里才是显明的，到这里是要你来真格的。像有一句对我印象深刻的话说：基督教的信仰不好玩，动不动就来真格的。
&lt;/p>
&lt;p>
呵呵，不只这一句，发现在户外这一段时间，圣经的话全都摆在你跟前。之前让你学好像是要考试了，要交答卷了，但现在发现是要来真格的了。之前你唱唱念念，感觉很舒服，很属灵。这个时候照神的话来一下子，你就不行的。
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>问：刚才你也启发了我，新堂之所以一直在那儿，是不是神认为他的这帮儿女还没有真的把心交出去，所以还得等，呵呵是这么回事吗？&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>答&lt;/strong>：我自己感觉就是这么回事，我们自称是基督的门徒，发现这样摆上的时候，差的很远，大面积的摆不上，有几个能够把自己交托给上帝，愿意顺服神的？都是到了关键时候自己骗自己，给自己各种属灵的包装和借口，骗的连自己都信了，这个是人性的东西。我也经常自己骗自己，但我发现我这两个东西都是很清晰的。我一骗自己我就知道我在骗自己，所以很麻烦，我也骗不了自己。骗不了自己就导致我必须面对这个事情。但我自己感觉很多情况下对基督徒来讲骗自己是很容易的事情，这是我自己的看法。
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>问：我也是，但这种感觉更强烈的是在去年，就是教会还没有说可以到室内或者到新树来聚会的时候，我常常为那些没有来到户外聚会的弟兄姊妹而遗憾，我觉得他们错过了一次极好的得到试炼的机会，特别的惋惜。我自己也差一点，我也是从十月份以后才开始的，但你真正的去平台的时候，你才会发现你所经历的另外的一种信心的拓展，和你没去只想象是不一样的。&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>答&lt;/strong>：对，我自己的经历是我很清楚上帝对我的带领，我也清楚上帝想要从我们当中得到什么，所以我也很遗憾，觉得很多弟兄姊妹在这场考试中交的是零分的答卷。
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>问：不过没关系，神是永远给人机会的神，这次不行还有下一次，下次不一定是户外方面的，也可能是生活、环境当中的，但神不会放弃每个人，他也不会强求你去做一件事情。&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>答&lt;/strong>：我们的教会其实在户外之前是有很多问题的，就是远没有被炼净；在户外的过程中，我们的教会在不断的被炼净。整个事情都在被炼净，包括纷争、分裂、争吵，清清楚楚的是在炼净。我们教会中间的问题太多了，沉淀下来的问题，需要被试炼、对付、拿去的太多了。我不清楚我们教会现在有没有被炼净，但是整个过程就是在炼净，就像我们是基督的新妇一样，用水藉着道把教会洁净了，我们教会就是这样一直在被基督洁净，他就是真真实实的考场，来试炼你（教会）。
&lt;/p>
&lt;p>
我觉得上帝藉着守望这件事情要在整个中国有一个大的计划，开启中国福音的门，这个在很多的文章里说的都很清楚。守望事情不只是一个守望的事情，而是整个中国的事情，上帝要在这个事情上借用守望教会开启在整个中国公开传播福音的大门，这个意义就远远不止一个新堂了。新堂对于这个简直就是云泥之别。
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>问：这也和我们教会的异象有关，所以我们教会公开化就是为了这个，要不然我们怎么一直提我们要公开，把所有的东西都要拿到水面上来，浮上水面。&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>答&lt;/strong>：所以我更加确定守望的异象是从上帝而来的，守望的道路一路上都是上帝带领的，到了户外更确定这是上帝给我们的试炼场，而且到了最后关键的攻坚战时刻——决战时刻。
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>问：有的牧者一直盼望说有一场复兴会来到，而且说不是会长期的，是近期的会来到。当然也有的牧者会提到说复兴肯定会来到，但是具体的时间说不好，也许是在这一代，也许是在下一代，也许是在什么时候。那你的感觉呢？&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>答&lt;/strong>：我感觉属灵的复兴其实已经来到了。我们教会现在很多弟兄姊妹的声音已经和户外之前有非常大的不同，他们里面已经复兴了。
&lt;/p>
&lt;/div></description></item><item><title>7次搬家——XXQ姊妹访谈</title><link>/2012/07/04/7%E6%AC%A1%E6%90%AC%E5%AE%B6-xxq%E5%A7%8A%E5%A6%B9%E8%AE%BF%E8%B0%88/</link><pubDate>Wed, 04 Jul 2012 09:59:31 +0000</pubDate><guid>/2012/07/04/7%E6%AC%A1%E6%90%AC%E5%AE%B6-xxq%E5%A7%8A%E5%A6%B9%E8%AE%BF%E8%B0%88/</guid><description>&lt;p>我的心在这个过程当中不断的被开拓，更加的信靠他，也经历了很多事情，就是神要我向他有一颗纯粹的心，信靠他的心。&lt;/p>
&lt;p>采访时间：2012年3月18日&lt;/p>
&lt;p>采访地点：西屋国际&lt;/p>
&lt;div class="indent-2">
&lt;p>
&lt;strong>问：户外敬拜快一周年了，在这一周年中你谈一下这一年来自己的一些经历。&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>答&lt;/strong>：户外的话，因该是从2011年3月27日的那个主日说起，那时是在老故事餐吧聚会，我主日都参加诗班，那天是我转正之后第一次参加诗班献唱，唱的诗歌是《主啊我今奉献，作你卑微器皿》。再加上天明牧师荡气回肠的讲道，所以当时对我心的激励是非常大的。那天结束之后，诗班也有一个分享，轮到我的时候，我自己最大的感受就是，之前信主有四年的时间是在另外一个家庭教会，之后才到这个教会。这个教会让我最大的感受就是大家在一起对神的敬拜，那种显明的大家一起的敬拜，对我有非常深的感触，我也在这其中感受到神喜悦这样的敬拜。之后我就开始出差了，那天是带着行李来聚会的。出差了一个星期回来正好是4月10日，我去了中关村那边，后来我发现我到那儿的时候，形式非常紧张，有一部分人已经被带走了，我还没有靠近，没找到地方，然后看到XX姐和DY，就跟她们在附近的KFC聚会完就离开了。到第二次的时候，我没有小组，所以就跟着XX姐在西屋的楼下聚集，跟她一起往新东方的方向走，后来在她和AY去探路的时候，就被带走了。我们就出来在附近的公园敬拜完，就散开回去了。
&lt;/p>
&lt;p>
回去后那天下午发生的事情比较特别，就是在第二个主日的头一天晚上，我就不断的收到一个电话，他一直问我说你是某某某吗？这个名字我从来没有听过。他问我说你是做什么职业的，我一直跟他说我不是。后来我把这个固定电话屏蔽掉之后，没想到他用另外一个手机给我打电话，他就说他是朝阳分局的。当时我听到这个之后就明白大概是什么样的一个意思了。可能是因为08年5·11的时候，我那时只是偶尔来守望聚会，也被登记了。登记的信息可能和其他人搞串了。当时我还挺乖的，他问我说你住在哪里的时候，我都跟他讲了。第二天星期天聚会回家之后，我所在的派出所的人就来敲门了。他们进来的理由就是说我没有暂住证，还装模作样的把我还有我的一个室友两个人分两边在做笔录。到晚上的时候他们又来了，这次还拿着摄像机来，他们说下午的时候做的笔录没有拍下来，需要我跟着他们到派出所里面再走一趟。到派出所，我第一次是坐在审讯室里面，前面一个桌子，我坐在凳子上，又是晚上，特别冷，可是我又觉得神与我同在，虽然也有点紧张，但是相信神和我同在，在这个过程中也比较能应对这样的情况。
&lt;/p>
&lt;p>
记得中间有一次他问我一个问题，具体记不清楚了，但我回答他说，这个事情的本质是神在教会里面，只有耶稣基督是教会的头，当我宣告完这句话的时候，就觉得整场静默了一下，呵呵。之后我也有跟他们讲信仰、传福音这样的事，虽然警察是一知半解的，可是我再从派出所出来的时候，我自己心里面觉得非常的高兴，非常的欢喜，神与我同在，他让我特别的得胜，后来一路上唱着歌回了家。相当于我没有上平台，但我就被带派出所一回。
&lt;/p>
&lt;p>
问：他们想知道什么呢？
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>答：第一次他们把我固定在某个派出所，相当于走一个惯常的手续，之后就紧追着我的房东施压了。&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>问&lt;/strong>：然后你就搬家了？搬了多少次？
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>答：是的，从去年到今年，因为这个原因搬家大概有六次，加上昨天那一次就是七次，完满就回自己家了。&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>问：每次都是因为这个原因吗？&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>答&lt;/strong>：每次不能说都是因为这个原因，但因为处在这个时期，基本上都是和他们相关，或者处在他们的监控之下。
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>问：他们每次都能找到你吗？&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>答&lt;/strong>：因为头几次是我实打实跟他们说了，第二次复活节上平台我也没有什么心机了，问什么我就说什么。再后来我搬了家之后，他再问我，我本来想不说的，但那个警察朝我怒吼过来说：你在警察面前有什么隐私，就把我给吓住了。后来就跟他说了那个地址，然后又被搬家了。就是五一的那段时间搬了两次家。
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>问：后面几次的搬家包括工作上的事情你都可以分享一下。&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>答&lt;/strong>：和警察打过交道后，我的心里面还是非常的紧张，因为我被恐吓，我真的被吓到了。我在夜里辗转反侧的时候，就想着下次我应该怎么回答他们。按我的本性来说没什么可以跟他们绕弯的地方，我又不够机智，也不够强势，所以我要么老老实实回答，要么就一口咬定不回答，可是我一口咬定不回答的理由是什么呢？我真的找不着，我心里就非常的焦虑。当时有个姊妹提醒我说，这个问题每周都在变化，这周可能会遇见他问你住所在哪里，但真正的争战是属灵的争战，你要明白这个事情是掌管在神的手里面。这样的时候我就在神面前宣告说，我是属神的，这个事情我也交托在神的手里面。自从我做了这个宣告的祷告后，我内心的惧怕就放下来了。
&lt;/p>
&lt;p>
紧接着那一周又上平台了，这一次上平台我觉得我是不怕警察的威吓了，但是我找到了一个不告诉他们的理由，就是我要保护我的室友，我已经让三个室友跟我搬了一次家，其中一个人跟我又搬了一次家，这一次我不能再让他们跟着我搬家了。后来盘问我的民警从两个到四个到六个，从威吓的、循循善诱的轮番上来跟我讲说让我赶紧的招了。当时我就老老实实跟他们讲，说我不能让我室友再搬家了。
&lt;/p>
&lt;p>
民警盘问没有效果，又轮到国保来盘问了。朝阳分局的那人给我保证了半天说这次绝对不让我搬家。但那个时候我就觉得他们的保证都不靠谱，那天从上午九点到下午三点僵持着，该领的都领了，就剩下我一个人了，国保好说歹说就让我说一个，我就跟LG长老打电话，跟我室友也打电话，说：说了会有什么样的结果，不说可能会有什么样的结果。我的室友特别的支持我，说：没事你就说吧，但我心里还是特别的忐忑。后来LY上来了，他说：XQ你把这个担子交给神吧！
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>问：LY是打电话吗？&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>答&lt;/strong>：不是，他就上来了。
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>问：他是怎么上去的？&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>答&lt;/strong>：那个国保让他上来的，可能他们说派出所只剩下我一个人了，小姑娘又不说地址，让我们内部的人劝劝我。所以就让LY上来了，他当时就说把这个担子卸给神吧！当时一下子就点到了我心里面的那个地方。因为我一直认定说我要保护我的室友，但是在这样的情况下，我自己真的能够担待多少，能够做到多少，其实也都是神在做嘛。而且我也咨询过我室友的意见，我就放下交给神，就跟他们说了。说了之后，国保就把我带到我住地的派出所。在派出所，国保再三的跟那边的民警强调说，坚决不能让我搬家。然后民警跟他说，她自愿搬家，那不管我的事情。国保说她没有自愿。他讲了一次离开了，后来又开车回来又讲了一次。派出所有一个民警就是管我们那区的，非常的着急，情绪非常的激动，他听说我被定点到这以后，他看着我就开始抓狂了。我看着他们两个，一个要扑出来逼着我走；另一个人赶紧拦住他，那样的一个形势下，我觉得那个国保好像是帮了我一样。然后我心里也会想着说：哦，我终于被看起来了，以后每个主日我都不用挣扎了，我也终于被加入到那个被看守的行列了。他们商量之后决定让我到主日早上去派出所。
&lt;/p>
&lt;p>
国保离开后，我跟那个警察进了询问室，他说：那刚才说的就把它写下来吧。我当时没有反应过来，我就想，就这样被看起来了？写下来他可能觉得安全感比较多一点吧，我就迷迷糊糊的。他给我一张纸，一根笔，我就写下来说：以后每个主日早上8点到10点到派出所里来敬拜。写下来之后他就说行了走吧！我当时就觉得这就让人走啦？怎么也得到24小时或者到晚上9点啊，那个时候才4、5点。当时我就忧忧闷闷的离开了派出所。回家的路上，我特痛苦。不明白我为什么会走到这一步呢。后来那一星期，我就非常大的挣扎。一方面我觉得那个决定做错了，似乎他们让我安逸了，我也让他们放松一点，好像说他们体谅我，我也体谅他们，在这样的基础上我签的那个协议。可这么几周来我坚持说我要去敬拜神又体现在哪里呢？我想了一些之后，又跟姊妹分享，我确定我的那个决定是做错了，不应该给他们这样的一个保证，神给我敬拜的权利和自由，应该还是去坚持。可是让我良心上特别难过的是，我已经跟他们有那样一个承诺、保证，那该怎么办？
&lt;/p>
&lt;p>
周四的时候去参加小组，到那儿之后开始分享我的困扰，小组的弟兄姊妹给我特别大的安慰。那天他们刚去探访过小白牧师。小白牧师说在这种特殊时期所做的这些承诺、协议都是在一个不公平的、被控制、被威胁这样的一个前提下做出，其实它没有一个果效。当时我听到这个消息的时候，好像就释然了。
&lt;/p>
&lt;p>
所以我努力克服了我良心上的这一关，把它交给神之后，我觉得第一是要向神守忠心，就是在这样的一个情况下坚持我们敬拜的自由是向神守忠心的。所以那个周末的时候我就给警官打电话说，我不要按照那个约定去派出所，我还是坚持我敬拜的自由，我自己选择的地方。我这样讲了之后，我们小组也开始在附近的小花园敬拜，我就跟他们一起敬拜。当时也觉得特别的疲惫，就跟小组一起了。
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>问：后来你又去户外了是吗？不是被看住了吗？&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>答&lt;/strong>：对，又去户外了，但是他们那段时间没有看住我，虽然把我定点在这里了，但这个派出所不情不愿的，他们没有立马7&amp;#215;24小时来管我，他们只想周末的时候去找我，但我周末的时候都不在家，所以他们找不到我。我主日没有上平台，所以那一周就平顺的过去了。可是紧接着下一周我就又有感动上平台了。
&lt;/p>
&lt;p>
因为我们租的地方也是短期的，只能住两个月。我就说两个月到了之后我就换地方，当时LY说我可以去他们家暂住一段时间，那个所长巴不得要把我移交出去，那边是立水桥管区，不属于他们管了。他们以为这样就把我移交出去了，可是等到下一周我又上平台的时候，他们就又困惑了，说我到底住在哪里，然后他们终于下定决心要把这个事情解决了。当时朝阳区的国保叫了我所住地派出所的副所，还有LY他们那边的副所，一起到我的办公室来跟我主管说要我提早离开，我就跟主管请了假提早离开。
&lt;/p>
&lt;p>
那天晚上他们就进到我的家，刚开始我不明白是什么意思，后来终于明白了，就是国保让这两个派出所的所长定下来，我这段时间到底归谁管。那天从6点带我离开办公室，7点到我家，一直到晚上11点，他们就坐在我家客厅里面玩、看书。后来几个国保提早离开了，留下了BT、来广营的副所和三间房派出所的一个人，就等着三间房的正所过来确认一下，就说这两个星期这个小姑娘就归你们看着了，也别想偷懒，就7&amp;#215;24了吧。
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>问：上班怎么办？&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>答&lt;/strong>：上下班的话就坐他们的车上下班，我上班他们就在楼道里坐着，上班的第一件事情就是推两把椅子出来，呵呵，两个小保安就坐在我们办公室门口对着的阴暗的垃圾间里面，看着他们挺可怜的。我们的单位是做扶贫工作的，主要是像河北比较贫困落后的县城，其中一个保安就是我们扶贫的那个县城的，刚高考完才18岁，出来工作见见世面。他的一个远方亲戚在这边的派出所，就把他叫过来了。就是在这打几个月的工，看看将来适合什么。我就想，天啊，我们扶贫的对象，到毕业以后就做这样的事情。我就一直跟那个男孩儿说，你以后就是做什么也不能做这个啊，要不然就太糟蹋我们资助人的心意了。
&lt;/p>
&lt;p>
终于到了我搬家的日子了，把大小的包裹收拾好，不用搬家公司，直接用他们的车搬，反正我的东西也不多。他们也知道我新的地方，因为他们要把我移交。移交的过程中也出现了问题，当时我提着大大小小的行李，到了LY家楼下，来广营的副所出现了。之前他说来来广营这边，我还是可以去上班的，可当时搬到LY家楼下时，他说你来这儿可就是7&amp;#215;24，我们派人盯着你，你也别想去上班了，进来可以，就别想出去了。当时我觉得这个人怎么这么的无赖，朝阳的国保、三间房派出所的民警和副所、来广营的副所，几个人站一圈，我和行李被围在中间，就跟看笑话似地，要看我做什么样的决定。我要是上去的话，就不让我下来了；我要是回去，我的那个房子都已经没了。我觉得真是好欺负人啊，就到楼下了，你才跟我说这句话，后来我没办法，就跟LY打电话，LY说没事先上来吧。
&lt;/p>
&lt;p>
我就上去了，LY已经被看在家里一段时间了，跟这个副所也打了挺长时间的交道了，副所在门口对LY说：这个小姑娘要是不想住这里呢，就尽快搬出去；要在这儿呢，也别想去上班了。当时我好着急啊，我就想赶紧再找个地方搬吧，因为搬家比较多，也认识另外一个姊妹，就会比较留意这方面的信息。我就跟她联系，问可以不可以住在她那里，也说明会有警察堵门的情况。当时她说她爸爸不怕这些。感谢神的预备，我就想着马上可以搬出去了。
&lt;/p>
&lt;p>
到了第二天，那个姊妹电话我说，她想了想，觉得还是不能承受这个压力，我有些无语，惟一的希望又破灭了。那怎么办？派出所所长跟我之前遇到的很不一样，很无赖，说话也没有信用，明明可以的又不行了，当时觉得心里的压力特别大，特别难过。然后我看到箴言上一句话：你在患难的日子若胆怯，你的力量就微小。没有办法只能跪下来跟神祷告，就跟神说你来帮助我，当时最主要是来帮助我解决这个困境。我跟神求的是让我的心不要胆怯，让我面对一个副所长的时候，不要一步步的往后退。当时LY说，如果是这样的情况，就发一个BUZZ吧，到BUZZ上跟弟兄姊妹说一下我的情况，看看大家有没有合适的地方，你可以去上班的。
&lt;/p>
&lt;p>
在周一的时候接到了WH姊妹的电话，她说有个姊妹看到帖子以后，祷告后内心有感动，比较确定说她家可以接收我。她也说了他么家的地理位置在燕郊，乘车路线等等各个方面都很合适。我就觉得情势一下翻转了，主真的是开了出路，我就好高兴啊。于是我就给所长打电话，他又耍赖皮说有事，往后拖，我也不明白他什么意思。我很着急，我就用从头一天祷告得来的力量，义正言辞的叫他的名字说，你作为国家执法人员还知法犯法，你还有理了。没等他反应就把电话给挂了。后来我就直接给国保打电话，反正这事他也听国保的。之后就收到那个副所恭恭敬敬打来的电话，问我搬到哪里，把地址发给他等，我当时心里很是畅快，就是不能胆怯。特别明显的就是那个祷告过后，胆怯也退去了，神的出路也显明出来了，就特别的感恩。
&lt;/p>
&lt;p>
第二天就带着我的行李朝着燕郊浩浩荡荡的出发了。到了燕郊之后我还以为会被看起来，会有一个移交的过程，没想到那个副所长只是拉我到LW姊妹家门口对着门牌照了张照片就撤了。他们撤了我才恍惚过来，到这里来 ，我居然自由了。在这个姊妹家，他们就特别的照顾我，给我收拾出一个房间，那个床超级大，还给我准备书桌，晚饭的时候都等我回去一起吃饭，特别的好。
&lt;/p>
&lt;p>
这期间就是快到中秋节的那个主日，我内心有感动要上去。在我经过写保证书的经历后就非常明确，如果我上平台的话，我就选择一个焦点，那就是要去敬拜神，这是最重要的。我选择交托但是也应该把我遇到的情况跟告知我的室友，所以我就非常正式的找了一个时间跟LW夫妇谈，说我可能要上平台，我当然不会说出我住的地方，但他们想知道的话会通过手机定位或其他的方式，活着他们也能跟踪到，我也不是特别的防备这些人。LW夫妇非常体谅我，说，就算我说出来也没有什么问题，我挺感恩的。那一周我又战战兢兢的上去了，我觉得我首先要突破这个问题，我不能再一直纠结我住哪儿啊。一方面我是要突破，另一方面经过那段时间和警察打交道，我已经失去了给他们传福音的热情，我没有负担给他们讲信仰了，我觉得神在提醒我不能把自己封起来。但是神对我说你不能自己砌道墙把自己隔开，这是应该突破的。所以那天我还是选择上去了，选择上去之后我一直战战兢兢的等着他们问我住在哪里的问题，可是上公交车的时候，有个人说是XXQ吧，燕郊的。没想到这么快就把我给归类，我就没有反驳他什么。
&lt;/p>
&lt;p>
临走之前，警察过来要象征性的走个程序，就从LH问起住处，之后就问中间的那个弟兄，弟兄摇头说不方便说；就问我，那你呢也不方便说是吧。他话都到这个地步了，我干嘛不接着啊，我就说我不方便说，呵呵。从此之后在关于住所的问题上就这么的被突破了。以前还说这是我的隐私被他们反扑了一口，被吓得不行之后，中间搬了四五次家，到这会儿，神终于在住所的问题上让我完全的放下了。
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>问：还记得36或者48小时的时候吗？&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>答&lt;/strong>：48小时的就是在燕郊的时候，有MR、LW和我，那是我唯一的一次48，其它有24小时的。就是进到所里后，我的动机非常单纯，上午我肯定是敬拜神，下午就是经历中间那么多的挣扎，最后都选择放下交给神，以后经历什么都在神的手里面，就是为敬拜神付上的代价吧。神很奇妙的，尤其是头几次都不是我一个人单独去面对，是有弟兄姊妹和我一起被关在一个地方。我看着他们都是很好的榜样去怎么应对，也鼓励我去一起去唱诗、传福音，在这个过程中一直是被带着预备过来的。
&lt;/p>
&lt;p>
若被24小时的话，周一还得上班，就得请假，老请假也不是个事，我们机构假还是比较多的，但请着请着就会没有了。所以我就跟神求说：神啊如果我的信心再大一点，我跟你求当天就能够放出来，可不可以啊。当我这样去想的时候，就这样微微地跟神求了一下，一次在DZS派出所的晚上，那天我是一个人被带到那，外面雨哗啦啦下了一天，到晚上终于停了，那时已经9点，我想出去肯定是没戏了，反正我带了睡袋，打算祷告完后铺开睡袋就休息了。然后祷告着祷告着一个警察就开门进来说我可以出去了，我当时根本就没有反应过来，第一次经历到当天就让我出去了，而且我也做好了准备要留下来了。
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>问：你怎么会在DZS派出所呢？&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>答&lt;/strong>：因为那段时间，我不想连累周末我住的那个姊妹家，我也不知道我该去哪里，所以就在DZS附近找了一个宾馆，所以那天就被带到DZS去了。他们也知道可能不是长期的，当天就被放出来了。我是第一次经历到星期天晚上就被放出来了，就特别的开心和感恩。这中间的恩典特别多，你要不问我可能就忘记了，呵呵。
&lt;/p>
&lt;p>
我记得在12月25日那天，想着是最后一次了，我一定要去。去了之后发现全被布围起来了，我就绕着那块走，走了好久，中间遇到了LG弟兄，就和他一起找入口。想着一定要找到入口，怎么也要上去，表明我们来过，所以就被带到派出所了。那次是被分配到QLQ派出所，也是第一次去那边。以前都是我被弟兄姊妹或比我年长的带着，这次遇到两个弟兄都比我小，呵呵。忽然发现我是那个最大的，就开始有那个意识，我是年长的，我得起表率的作用。那次是当天就放了，我还和一个姊妹去看了一场电影，呵呵。
&lt;/p>
&lt;p>
后来就是新年了，新的一年也知道神给我新年的负担，就是我的家人，我的妈妈。过年的时候和我一起来教会这边参加祷告会，我也意识到家里面我的姐姐和弟弟都还没有信主，周末我就和他们一起来参加新树的敬拜和聚会，比较明显的是以这个为主。教会的异象也是在这个过程中慢慢的去接受，其实也有一些是在思考中的。我也想着我每次上平台是为了什么，我没有像一些弟兄姊妹那样明明的印证和呼召，所以我也省察我自己的内心，比如说我要突破我内心中的一些点，我也会上去。如果我没有特别的感动，我上去又是为了什么。其实有时我觉得我是为了上去而上去，似乎上去之后能够离神更加近一点。如果你选择跟小组在户外敬拜，一个半个小时左右程序走完，大家互道平安就离开了。有时觉得空落落的，就没那个满足。可是我又觉得为什么我是为了去而去呢，我也在省察我自己的一些动机。这个过程明显的经历到神的恩典，他真的是非常保守的，我也发现他在炼净我，出去我里面的一些胆怯、找其他理由的动机，他也让我心单纯的就是来敬拜他。对于他明显的要我学的功课，我应该去回应，拖是不应该的，反正觉得在这个过程中离神特别的近。过去一年神在忍耐、等候等放卖弄让我学会很多，另外，我特别感谢周间祷告会给我的牧养，因为我常常下班后是满身疲惫，来祷告会之后就重担脱去、身轻如燕，非常喜乐欢快地回家。
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>问：现在除了工作以外，在户外敬拜一年来你还有什么想说的话。&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>答&lt;/strong>：过去的一年肯定是自己完全意料不到的，即便是那么让人意料不到的情况，但神最看重的是，我的动机是什么，我是信靠他的？还是在这过程之中遇到这些危难的时刻，每次我跟他祷告的时候，他都回应我，非常及时的解决了我当时比较困窘的情况？我觉得神最看重那颗心是什么样子的。我也觉得我的心在这个过程当中不断的被开拓，更加的信靠他，也经历了很多事情，就是神要我向他有一颗纯粹的心，信靠他的心。经历过去年，神给我了更大的功课，我现在搬家搬到跟我家人一起住了，但我知道我有更大的功课要学，就是跟我的家人。现在正在学习这个功课的过程当中。
&lt;/p>
&lt;/div></description></item><item><title>时空不能隔绝他的爱——HuiBo姊妹与弟兄姊妹往来的邮件</title><link>/2012/07/04/%E6%97%B6%E7%A9%BA%E4%B8%8D%E8%83%BD%E9%9A%94%E7%BB%9D%E4%BB%96%E7%9A%84%E7%88%B1-huibo%E5%A7%8A%E5%A6%B9%E4%B8%8E%E5%BC%9F%E5%85%84%E5%A7%8A%E5%A6%B9%E5%BE%80%E6%9D%A5%E7%9A%84/</link><pubDate>Wed, 04 Jul 2012 09:54:38 +0000</pubDate><guid>/2012/07/04/%E6%97%B6%E7%A9%BA%E4%B8%8D%E8%83%BD%E9%9A%94%E7%BB%9D%E4%BB%96%E7%9A%84%E7%88%B1-huibo%E5%A7%8A%E5%A6%B9%E4%B8%8E%E5%BC%9F%E5%85%84%E5%A7%8A%E5%A6%B9%E5%BE%80%E6%9D%A5%E7%9A%84/</guid><description>&lt;p>在某种程度上，我几乎是没有离开北京，因为我没有离开教会，教会是我在北京最主要的生活内容和人际关系。&lt;/p>
&lt;p>编者按: 2012年4月，本教会Sun HuiBo姊妹从北京去湖南长沙，参与一家养老院的建设，并负责养老院的日常管理。HuiBo姊妹在去湖南前，请许多教会的弟兄姊妹为其代祷，寻求神的旨意。5月，与HuiBo姊妹同一小组——阳光小组的组长Fan ChunLiang弟兄利用到长沙出差之余，去看望了HuiBo姊妹，回来与小组弟弟兄们通过邮件分享。我们从弟兄姊妹往来的信件中可以感受到大家彼此肢体间的关联。现征得发信人的同意，登在这里，与弟兄姊妹分享。&lt;/p>
&lt;p align="left">
一
&lt;/p>
&lt;p align="left">
亲爱的弟兄姊妹,平安!
&lt;/p>
&lt;p align="left">
    这个月初（5-8日），我到长沙开会，特地去看望了一下孙HuiBo姊妹。她决定到湖南前，我们许多弟兄姊妹都为她祷告。她现在所在的养老院在长沙郊区，坐车需要一个小时左右。当时，在养老院所属的公司的领导安排下，我坐车来到HuiBo姊妹工作的这个养老院，见到HuiBo姊妹。她刚做完一个小手术，从医院专门回来见我，不过看起来身体还不错。见到她，很高兴。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
    这里的环境非常好，对面一个水库，就是一个大的人工湖，原来是水上项目的训练基地。HuiBo姊妹将在这里做养老院院长。她的领导很不错，周围的人也不错。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
    附上的照片就是HuiBo姊妹养老院的办公地、居住地和周围的环境。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
    让我们继续为HuiBo姊妹祷告，求神继续带领她、保守她！
&lt;/p>
&lt;p align="left">
以马内利！
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;" align="left">
                                                        Fan ChunLiang
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;" align="left">
                                                            2012年5月19日
&lt;/p>
&lt;p align="left">
二
&lt;/p>
&lt;p align="left">
      看到樊弟兄的邮件之前，还不知道HuiBo姊妹已经去了长沙。想起几年前HuiBo姊妹曾在电话里带领我查经，真是很感恩！当时什么都不懂，对神也缺乏信心，但HuiBo姊妹很有热情，也很有耐心，给我很多帮助，这应该算是我的第一个团契吧。感谢神的带领，愿神继续带领
&lt;/p>
&lt;p align="left">
祝福HuiBo姊妹！
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;" align="left">
                                                             Wang Hong
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;" align="left">
2012年5月19日
&lt;/p>
&lt;p align="left">
&lt;p align="left">
三：
&lt;/p>
&lt;p align="left">
WangHong，最近好吗？
&lt;/p>
&lt;p align="left">
      好像很久没有问候你的身体状况，愿神时刻保守你的身体及属灵生命的连结。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
提起电话查经，后来想想真是“无知者无畏”！我只是想为你做点什么，希望能够帮上你（我当时还只是吃奶的小羊，竟然敢带你查经）。感谢神的保守，每次接通你的电话，我就产生灵感，就有许许多多的感动！那段时间，我受益匪浅，也感谢你有耐心听我发挥。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
    感谢组长不辞辛苦来看望我，我非常开心！目前养老院还没有开业，处在前期准备阶段。这份工作与其说是工作，不如说是责任压肩头！受人重托，不敢怠慢。我虽然有打算到养老院工作，但毕竟这个行业对我来说是个新领域，许多未知。我只有每天祷告：求神带领我的每一步，更新我的心思意念，甚至每个决定都要祷告,求问神！这一个多月，我确信不是我在做，是神使用我做。深深地感谢神！
&lt;/p>
&lt;p align="left">
    谢谢弟兄姊妹的挂念！主内平安！想念大家！
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;" align="left">
                                                                 HuiBo
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;" align="left">
                                                   2012年5月20日
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: left;" align="left">
 四
&lt;/p>
&lt;p align="left">
HuiBo：
&lt;/p>
&lt;p align="left">
    若不是看到邮件，还真不知道你已经到了长沙。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
    神对你的带领真不一般，辗转多个行业多个处所。但每一步你都走得越来越坚定，因为有神的带领和保守。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
    多多保重身体，求神加给你得力的同工。
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;" align="left">
                                                            QingXin
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;" align="left">
                                                               2012年5月23日
&lt;/p>
&lt;p align="left">
五：
&lt;/p>
&lt;p align="left">
亲爱的弟兄姊妹，平安！
&lt;/p>
&lt;p align="left">
    我这里的工作开始有进展了，确切点说能够逐渐走上轨道了！从4月中旬到现在，经历的是从一个度假山庄改建成为一个养老山庄的整个过程，无论从建筑的规划还是内部管理的转型，所经历的是一次彻头彻尾的蜕变。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
    变化需要过程，不能急也不能慢！只要每天尽力做当作的事情，当时看不见什么，甚至觉得一事无成，回头看时，变化了！
&lt;/p>
&lt;p align="left">
    我自己属灵生命的成长也是如此！没有震天动地的变化，每天只是按部就班读经，祷告，与神亲近，与弟兄姊妹分享，大事小事上信靠神，“因于信，以至于信”，对神的信心每天都在加增！不知不觉中，从多疑，忧虑，沮丧的我，蜕变成开朗，乐观，敢于正视自己，敢于面对现实的我。千言万语道不尽心中的感恩：感谢神！感谢守望教会！感谢弟兄姊妹们对我的担待和包容！（我实在是太爱分享了，总是占用很多时间。）
&lt;/p>
&lt;p align="left">
    阳光小组的弟兄姊妹，最近聚餐了吗？这是我们小组的老规矩，不能间断啊！本来四月份是到我这里聚，我曾无数次设想，给大家做什么好吃的，真想一顿饭就能让弟兄姊妹们尝到我所有的厨艺，可惜没有在四月份实现，算我欠大家的，有机会我一定补上！
&lt;/p>
&lt;p align="left">
清风小组的弟兄姊妹，我们虽然没有见过面，名字基本都熟悉了，祝愿清风小组越来越好地牧养众位神的儿女，成为更多人的祝福！祝愿小组内的弟兄姊妹彼此相爱，属灵生命互为肢体，共同为神做美好的见证！
&lt;/p>
&lt;p align="left">
    祝愿所有看见这封邮件的弟兄姊妹，神的爱与你同在！哈利路亚！
&lt;/p>
&lt;p align="left">
想念你们！
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;" align="left">
                                                      HuiBo
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;" align="left">
                                                       2012年6月30日
&lt;/p>
&lt;p align="left">
六
&lt;/p>
&lt;p align="left">
HuiBo姊妹，你好!
&lt;/p>
&lt;p align="left">
   听到你的消息非常高兴！感谢主带你在一个陌生的环境开始新的工作和生活！这种变动一般人真的很难做到。感谢主给你的恩典，也谢谢你给我们分享你生命的变化。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
    我们阳光小组还没聚会过，主要责任在我，最近工作有些忙。是的，不可停止聚会。我们准备下个月聚一次，小组团契是主赐给我们的恩典，让我们每一个人的生命在小组交通中慢慢地成长。愿我们阳光小组、清风小组还有教会其他的小组在主的带领下，成为弟兄姊妹彼此鼓励、彼此造就的器皿。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
   有什么需要祷告的事项请告诉我们！
&lt;/p>
&lt;p align="left">
   愿主继续带领你！
&lt;/p>
&lt;p align="left">
   主内平安！
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;" align="left">
                                                              Fan ChunLiang
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;" align="left">
                                                        2012年7月1日
&lt;/p>
&lt;p align="left">
七
&lt;/p>
&lt;p align="left">
感谢主大大使用HuiBo为他做见证，求神继续地加添给你力量，让你的服侍越发有果效:)
&lt;/p>
&lt;p align="left">
                                                                                                                                             Paul Lan
&lt;/p>
&lt;p align="left">
                                                                                                                    2012年7月2日
&lt;/p>
&lt;p align="left">
八：
&lt;/p>
&lt;p align="left">
     看到HuiBo姐姐的邮件，真是要发自内心的赞美主。&lt;br /> 您的确是上帝亲自拣选的“例外”，可长期与神同行，稳行在高处。&lt;br /> 哈利路亚：）以马内利！
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;">
                                                                   HuiQiang
&lt;/p>
&lt;p align="left">
九
&lt;/p>
&lt;p align="left">
谢谢组长的回复！
&lt;/p>
&lt;p align="left">
      每次看到教会和小组的消息，我都很兴奋，也很期待得到更多的消息！希望小组聚餐后能收到你的邮件，看看弟兄姊妹的合影，还有聚会过程中抓拍的照片，也了解弟兄姊妹们的现状。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
      我目前还没有当地的教会可以参加聚会，附近“信耶稣的人”很多，员工们告诉我不要与他们联系，因为他们信的和我信的不一样，经了解得知都是“三赎基督”。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
    非常感恩！我周日也被看在家里以后，开始是和ZhangHe在电话里聚会，一起敬拜神。后来LiuYou和LuoMan也在家里，就我们四个人电话敬拜（我的电话包月720分钟，正好可以充分利用）。我离开后，我们又改为在skype上一起敬拜！（有一个主日还没有用skype之前，是ZhangHe打长途电话和我一起敬拜）每个主日我都能听到他们的声音，敬拜后我们还有分享，这是我每周最期待的一段时光！所以在某种程度上，我几乎是没有离开北京，因为我没有离开教会，教会是我在北京最主要的生活内容和人际关系。也希望弟兄姊妹们不要以为我离开了，网络上常联系！
&lt;/p>
&lt;p align="left">
    代祷事项：
&lt;/p>
&lt;p align="left">
    一、为了神对我的奇妙带领和帮助，感恩！
&lt;/p>
&lt;p align="left">
    我清楚知道，我每做一件事都有神的保守和带领。因为我做的是我不知道不明白怎么处理的事情，可以说对我来说是陌生的领域，但是，每件事都收到很好的效果！我每天有说不尽的感恩，说不尽神是何等奇妙和全能！
&lt;/p>
&lt;p align="left">
请大家原谅我的啰嗦：我是坐诊室的针灸医生，你能想象到，我现在在管理一个度假村吗？而且还在逐渐改为养老院，这里面的人员配备管理和思想转变，是我一个外来人员能做到的吗？一个拥有八个股东（其中五个是农民）的养老山庄，呵呵！这难道不是神的手在支撑，神亲自的带领吗？我哪里有这个胆量和能力啊！
&lt;/p>
&lt;p align="left">
大家只要想起我，就为我感谢神！
&lt;/p>
&lt;p align="left">
    二、求神使用我做福音的工作
&lt;/p>
&lt;p align="left">
    路加福音2：49：耶稣说：“为什么找我呢？岂不知我当以我父的事为念吗？”
&lt;/p>
&lt;p align="left">
    马太福音28:18 耶稣进前来，对他们说：“天上地下所有的权柄都赐给我了。所以，你们要去，使万民作我的门徒，奉父、子、圣灵的名给他们施洗。凡我所吩咐你们的，都教训他们遵守，我就常与你们同在，直到世界的末了。”
&lt;/p>
&lt;p align="left">
     我所在的地方，目前还没有人认识真神，愿神的救恩临到他们！求神使用我把福音传给他们，“要收的庄稼多，作工的人少。所以你们当求庄稼的主，打发工人出去收他的庄稼。”我愿意被神使用，我愿意顺服！愿我能够为神做美好的见证，这是我生存的意义！
&lt;/p>
&lt;p align="right">
HuiBo
&lt;/p>
&lt;p align="right">
2012年7月2日
&lt;/p>
&lt;p align="left"></description></item><item><title>与神同行/SHL</title><link>/2012/07/04/%E4%B8%8E%E7%A5%9E%E5%90%8C%E8%A1%8Cshl/</link><pubDate>Wed, 04 Jul 2012 09:53:18 +0000</pubDate><guid>/2012/07/04/%E4%B8%8E%E7%A5%9E%E5%90%8C%E8%A1%8Cshl/</guid><description>&lt;p>每一步都不是我一个人，都不是凭着我自己的什么才能够做到，乃是神，乃是肢体们，我们一起去行神的旨意，神给的异象。&lt;/p>
&lt;p align="left">
&lt;span style="color: #333333;">       &lt;/span>那天在小组，我分享在PCS的经历的时候，姊妹说，在HL身上我看到什么叫与神同行。我不明白她这么说的理由是什么，但我很欣慰，竟然有人这样评价我。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
    与 神 同行，到底我在别人眼中是怎样的与 神 同行的呢？我想我是不知道的。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
    11年12月18日我第一次登上户外的平台，第一次转身看向下面的时候，圣灵在我耳边责备我：SHL，你早就该来了。那一天一个意义非凡的篇章开始了，户外也有许多次了，但那一天的经历还是最清晰的。深记得，我和WC姊妹被转到新海淀PCS的时候，我在警车上弱弱的问：你们要把我带到哪里去啊?接下来的是一个不给喝水不给吃饭的9个小时左右的时间，不过WC姊妹比我有经验的多，她带水也带了吃的。下午6点左右我们吃了PCS食堂的饭。那一天，我体会到了圣灵的同在；那一天，我体会到了毫无理由的相信耶稣。晚上10点多的时候，对于今晚是不是能出去，我没有概念，也没有什么自己的想法，就是一个类似空白的等待。不过终于，我们还是听到说，可以走了。真开心，要出去了，不准我动，也不准我俩讲话，动不动就不给饭吃，这个地方真难受，这样想法从我脑子中流过。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
    接下来的几个月大概隔很久才会去一次，而且每次去的时候，从早上起床开始，我就开始磨叽，开始拖延，但终于还是执拗不过神的，再迟都要去。因为每次去的时候还是会被禁止这个禁止那个，而且，要面对那些人，那些话，虽然心里是觉得那是神设定的敬拜场所应该去敬拜，但是情感却说，我不要去，太可怕了，太累了。而且，当我常以第三者的身份看我自己的这件事情，看这样一个姊妹在PC前面走这一遭， 这样一个姊妹在很多弟兄姊妹都不去的时候，跑到前面去，我这是干嘛呢？我不去！心态就这么纠结着，然而每一次的户外消息都让这个纠结更加的深刻。神对一个儿女的提醒和培养都是不一样的，因为我这样的纠结，所以在一个祷告会的时候，我看着我们小组经常户外的ZJY姊妹，神突然在我耳边说：你看着这一位姊妹，难道你不羡慕她吗？就因为每周限制了你的自由，你就停止了我的荣耀？哦，主啊，何等深刻的责备，深到这个声音刻进了我灵魂的深处，我怎敢随着自己的性情的懒惰而停止你确定的敬拜？
&lt;/p>
&lt;p align="left">
    接下来我便抛下一切杂念去坚持户外，并且不停的告诉自己，单单仰望耶和华，不要管别人怎么看，甚至是弟兄姊妹怎么看。可是或许我可以骗得了所有人，但最终还是骗不了自己，更骗不了上帝。我的心还是有各样的阻拦，各样的疑问，各样的不情愿，总是跟神说：主啊，我本来每周有2天的休息哎，关在里面一天上厕所都要打招呼，还有，每次去的时候他们都诋毁我，我又没得罪他们，他们干嘛那么说我。还有每次去的时候都记录一下，现在看起来是没事，万一有一天某种情况被记录的人就要倒霉了哦。所以，我隔断时间去就好了嘛，表示我是坚定的支持者啊……这种祷告没用，这种看似漂亮的自我托词和自我保护没用，神的心意就是确定的。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
    直到有一次一个PC给我登记的时候：PC：下次还来吗？答：看情况（已经知道神心意的我，给的答案是看情况）.PC：看什么情况？答：看我自己的情况。PC：我看你就没什么情况，你还是来吧!我心里一惊，这是什么情况？PC怎能说出此番话？除了神借他之口向我显明。那刻我心里万分惭愧，非得逼到神亲口说了一次又一次才肯罢休啊。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
    确据？呼召？我不确定，我只知道神说话了，我明白了那是神的意思，无论如何我都得去行。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
    当心意已定，就真的能体会到单单仰望耶和华的意义，他给的喜乐由内而外，他给的盼望让你满眼的安然。慢慢的我觉得从地铁口到三层平台那短短的几百米，有我当尽的责任。其实一直可以感受到神的手里握着一份我的责任，只是我一直久久不敢去接，害怕，主啊，我害怕，怕我接了以后不知道是怎样的境遇，怎样的处境，甚至要付上什么样的代价？6月17日的主日，我在姐姐家被迫留下照看她的孩子，没能去到户外当时一整天都觉得很懊悔，并且一直祷告说，主啊，我是不是错了，我是不是看人的事情高过你的事情？我们可爱的耶稣当天没有给我答复，不过周一的时候，我突然有如释重负并且重装出发的感受，主啊，感谢你，体恤我的软弱。那天我突然觉得压力很大，负担很大，于是我只好救助弟兄姊妹，在HJ弟兄的几句简短话语之下，心立刻平安。那个时候我就想，真的是主的精兵到底不一样。主啊，或许我真的是早就该去那个地方了。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
   不过这一天我接过主手中给我的责任，并恳求主携手同行去荣耀他的名，故此哪怕付上我生命的代价。其实我很害怕在文章中写这个事情，一来是觉得神的时候还没到还是不要写的好，二来是觉得在弟兄姊妹面前我实在是没什么可值得夸耀的，还有就是这个责任或许就是一个小小的回应而已，我自己何须将他放大？不过，既然已经走在了光明之处，今天的一切感受都是可被分享的。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
    从一开始一段失败的感情让我只能选择留在北京，到我不去教会的期间能从邮件中看到教会的点滴信息，再到进到小组，听到WH姊妹说：户外那是神所预定的敬拜场所；ZJY阿姨领我去户外告诉我：HL别害怕，咱上去；听到MR弟兄一次次分享户外的经历；HJ弟兄的简短话语卸下负担；WC姊妹的战斗友谊；每一次我独身从海淀黄庄口到平台的一路，其实是神陪伴，不然我怎敢面对呢，可能是他觉得把我这样幼小的生命交给谁都不放心，唯有自己亲自代我，呵呵。每一步都不是我一个人，都不是凭着我自己的什么才能够做到，乃是神，乃是肢体们，我们一起去行神的旨意，神给的意向。这就是我们的守望，和神一起的守望，虽然弟兄姊妹分散在那平台之外，但主的光，主的灵把我们聚到一起，我们是一群守望人，我们是一群基督徒，我们是一群要荣耀神的名的基督徒。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
    最近喜欢听一首歌，他最贴切的表达了我的感受：
&lt;/p>
&lt;p align="left">
                                     《我从此属于你》
&lt;/p>
&lt;p align="left">
    你用你钉痕的手，抚摸我冰冷的心，那爱的温暖将我融化；
&lt;/p>
&lt;p align="left">
    我俯伏在你的足前，抬头遇见你的双眼，那爱的怜悯将我心吸引；
&lt;/p>
&lt;p align="left">
    是什么样的爱让我不能自己，是什么样的爱让我愿意跟随你；
&lt;/p>
&lt;p align="left">
    这样的体谅我无法理解，这样的大爱我无法明白；
&lt;/p>
&lt;p align="left">
    我从此属于你，一生爱你为你呼吸；
&lt;/p>
&lt;p align="left">
    我从此属于你，一生爱你做你器皿；
&lt;/p>
&lt;p align="left">
    我从此属于你，一生传扬你的生命；
&lt;/p>
&lt;p align="left">
    我从此属于你，一生赞美敬拜你；
&lt;/p>
&lt;p align="left">
    弟兄姊妹不知你们是否也像我曾经主向你们显现他的慈爱，曾也向你们显现他的怜悯，那心的温度，那心的怜悯我真的无法承受，主给的爱这样的世上再无人能代替。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
    我们一起祷告吧：亲爱的主啊，我知道在天上那个荣美之地，你在等着我们；感谢你时刻相伴，感谢不嫌弃我们的不堪和不完全，执意爱着我们。主啊，把和你一样的爱心也给我们，让我们真的能爱人如己，让我们在我们的弟兄姊妹渴了的时候能给他水喝，在监里的时候能不丢下他们。主啊，我们可不可以不要各行已路，世上的很多人活在罪恶里，他们的很多行为让我觉得无法忍受，但一想到永世的折磨，身为你的儿女我又如何忍心无能力传扬福音，眼看罪人继续堕落？多想能做些什么能安慰你心，但我又算什么呢？主啊，深愿有一天在中国这片地土上福音布道会兴起，你的名被广泛传扬，这一天快点来到，多少罪人需要被你拯救，多少受洗归你儿女还在低迷徘徊，多少被你唤起去行你旨意的儿女还在反抗你的旨意（我就是其中之一啊）。主啊，我们不需要所谓的自我保护，我们要你保护的身影，然后去行你的道。主啊，感谢你在万民中拣选了我们，让我们此时可以称你为父亲。让福音布道的声音早日在中国大地上响起吧，让你的名在万民中高呼：将一切荣耀和赞美归于我们在天上的父。深盼那一天早日来到！奉主耶稣基督的名祷告，阿们。
&lt;/p></description></item><item><title>这个主日人很多/雅歌的花园</title><link>/2012/07/04/%E8%BF%99%E4%B8%AA%E4%B8%BB%E6%97%A5%E4%BA%BA%E5%BE%88%E5%A4%9A%E9%9B%85%E6%AD%8C%E7%9A%84%E8%8A%B1%E5%9B%AD/</link><pubDate>Wed, 04 Jul 2012 09:52:28 +0000</pubDate><guid>/2012/07/04/%E8%BF%99%E4%B8%AA%E4%B8%BB%E6%97%A5%E4%BA%BA%E5%BE%88%E5%A4%9A%E9%9B%85%E6%AD%8C%E7%9A%84%E8%8A%B1%E5%9B%AD/</guid><description>&lt;p>HH今天进了PCS，我想象着她被JC询问和登记的时候，响亮地回答：2岁半，不到3岁！主啊，我既想笑又想哭，这是怎样荒谬的一个世代啊。&lt;/p>
&lt;p>这个主日在端午节中间，按照常规，聚会的人数会比平常少一些，但今天新树一堂的人数好像和平常差不多，而且小组时，人很多，尽管昨晚下过雨，小小的屋子里还是热极了。SW官方敬拜场地，某处平台的人数格外多……&lt;/p>
&lt;p>早晨7点多一点，接到YK短信：“夫妻双双上平台咯”。这一年多来，差不多有一些约定俗成的规则，总要为自己认识的去户外的DXZM格外守-望祷告。我回复YK短信：“平台夫妻档，与主同行”，YK又回复纠正，说是全家，也就是说他们2岁半的女儿HH也去了。我一下子觉得心被揪起来，说实话，第一反应就是担心，YK说儿童主日学放假了，HH非要吵着跟爸爸妈妈一起去平台。上周四在YK家附近和一个外地的朋友见面，到了午饭的时候去和他们一家会合，一起吃必胜客，饭后又去家里坐了坐。去的主要目的是见HH，跟她聊聊天，快乐的小孩子，天使摸样的笑容，有一双会笑的眼睛，跟我聊得十分兴奋，把她的书翻来翻去地讲给我听，还讲了最近她见人就讲的一条鱼的故事，故事的经过是妈妈和保姆阿姨带她去超市买鱼，是那种活鱼宰杀的，把她和鱼都放在超市的推车里，结果鱼不停地蹦，把她吓得在推车里叫，然后这条鱼又把妈妈和阿姨也吓得大叫……HH讲的时候，很激动，小手动情地挥舞着。然后说到她上主日学了，又说把自己的玩具带去和小朋友玩，大家都带玩具，交换着玩，结果妈妈说她说乱了，带玩具是去院子里和小朋友玩，不是主日学。无论如何，HH看起来是一个充满激情的讲员的料子。据说她是主日学的特例，按说不到3岁还不能上呢，据说被EP师母面试了一下，就被破格了。HH第一次去就很适应，爸爸妈妈离开后一点都不哭闹，玩的很开心。我那天还夸她是安全感很强的孩子。&lt;/p>
&lt;p>我原本以为HH太小了，可能不会被抓进PCS，可能一会儿就放了，还嘱咐YK带HH来新树的儿童主日学，这边有许多和她年龄差不多的小朋友。早晨不到8点到了教会，为了早点开门，今天增加了警力，门口从一个JC变成了两个，有一个传制服的守着电梯门，颇有震慑作用。后来知道他是想要堵住在教会的HY，HY打算去平台。后来HY还是去了，出现在被抓的名单中。&lt;/p>
&lt;p>按照惯例，一堂的同工和服事的人一起祷告，今天是SW的LX司琴，原来司琴的JS离开了，他要去加拿大读神学，去年410的那一天，我和JS、LX关在一起。今天带敬拜是SW的XP，第一次公开带敬拜，讲道的是新树下午堂的ZX姊妹，依依的妈妈。XP的带领很棒，没有华丽的辞藻，语言平实、坚定，充满神圣的向山的尊崇，令人感动。ZX的讲道主题很特别，在喜乐的《腓立比书》中讲苦难的主题，很多处分享自己的生命经历，她对苦难的奥秘研究得颇为详细，很能抓住人心。&lt;/p>
&lt;p>一边听道，一边忍不住去关心短信，想知道YK一家的情形。礼拜后，进入小组，今天的主题是饶恕，礼物很多，全场都在哭，我自己也说着说着就哽咽。XP的父母在文革中被迫害，双双自杀，留下年仅8个月的她成了孤儿，今天有两位孤儿院的老师来感受课程，她们在XP分享时一直落泪。HL在我们中间很少说话，去年502，她被抓在某个PCS，我和小铁皮，还有新树的LJ姊妹，那天计划一同去看望被抓的双牧，后来双牧的姐姐Susan说她叮嘱千万别去了，我们就打算去LJ的家，路过一个PCS，电话了GH长老，确认了那里也有我们的一个姊妹，就去等候，就是在那里认识了YK，成了好朋友。认识HL很久了，她是一个美容师，安安静静的，少言寡语，今天她很勇敢地站起来分享她的生命故事，在她8岁那一年母亲患了绝症，母亲告诉她有一天会离开她，等她长大到了15岁，母亲离世了，父亲完全沉浸在伤痛中，无力再承担起一个父亲的责任，照顾和保护自己的孩子，HL远远地离开家乡，成了北漂，8岁起，她就被告知要坚强，她就一直坚强着，并且还要显得自己很快乐和开朗……&lt;/p>
&lt;p>早晨还知道PC今天也去了平台。小组的空挡，我还又去关注短信，今天有28人被抓，端午一起玩的很疯的YC、DY，很多熟悉的名字，今天主日学放假了，不少主日学的老师原来是要给小孩子上课的责任，现在卸任了，就又去平台履行新的责任。&lt;/p>
&lt;p>中午XM、XD夫妇带的房山孤儿院的老师，一起吃饭，小铁皮也一起参加，一开始谈话时，我心不在焉的，不断去看手机短信，HH和DXZM十七八人被关在大街PCS，YK短信说HH在里面玩的正欢呢，有两个主日学的老师，还有一个有折纸恩赐的弟兄陪她折了很多东西，后来PC短信说，有一个2岁多的小朋友，一起折纸，表演故事，很开心。到了中午，他们都被释放了。刚才接到短信，到了晚上八点半，所有的DXZM都被放了。&lt;/p>
&lt;p>祷告吧：&lt;/p>
&lt;p>主，我很久不写关于平台的事情，好些人说，我这里是了解SW消息的渠道，不知不觉间，每个主日这样被抓被放，好像已经成了家常便饭。也不知道为什么，我好像不太关注这个主题了，可能自己的心里多少有些倦怠了。每个周六，我的PCS所长都在提醒我这周日去不去，我都有只有两个字“不去”，现在我固定在小组服事中，也是不去的原因，今年以来，我还不曾用脚投票过。每当靠近这些户外的DXZM时，我的心却常常被紧紧抓住。HJ今天被放之后来到小组，他抱歉来晚了，我看着他依然是满身硝烟的气息。其实，对每一个DXZM来说，每一次都是全新的一次，对HJ来说已经有60多次被抓的经历，但怎知道这一次依然平安？！哪一次可能就出不来了？！对那些被软禁在家的TM牧师所带领的SW的领袖团队，怎知道会不会哪一天，他们就被冠以什么罪名，被抓走……&lt;/p>
&lt;p>天父，每一次都是那么不容易，HH今天进了PCS，我想象着她被JC询问和登记的时候，响亮地回答：2岁半，不到3岁！主啊，我既想笑又想哭，这是怎样荒谬的一个世代啊。我知道YK的坚持也是为着自己的女儿HH这一代有真正的信仰自由，为了自己的孩子，我们总要做点什么，如今HH喊着她也要去……&lt;/p>
&lt;p>主，我还是很想哭，XP的故事是多少文革悲剧中的一幕，我们民族群体性的创伤、灾难，就这样不了了之吗？！况且，这样的悲剧依然在延续着，我们如今依然要忍受被不法地对待。早晨看见JC站在电梯口，我心里觉得很生气，再也不想搬椅子给他们坐了，很想跟他们理论：为什么非要站在电梯门那里？让每一个从电梯出来要欢喜回教会的DXZM在监视下回家？！为什么就不能继续呆在楼梯口例行公事就得了？！&lt;/p>
&lt;p>我主，恳求你怜悯我们，怜悯你的教会，怜悯你的儿女，也恳求你怜悯我们这满目苍夷的国家，怜悯我们这饱受摧折的民族，天父，将你坐在死荫之地的百姓带出来吧，请把我们从黑暗处带进光明中……&lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;">
2012-06-24
&lt;/p></description></item><item><title>爱是恒久忍耐/语行</title><link>/2012/07/04/%E7%88%B1%E6%98%AF%E6%81%92%E4%B9%85%E5%BF%8D%E8%80%90%E8%AF%AD%E8%A1%8C/</link><pubDate>Wed, 04 Jul 2012 09:51:10 +0000</pubDate><guid>/2012/07/04/%E7%88%B1%E6%98%AF%E6%81%92%E4%B9%85%E5%BF%8D%E8%80%90%E8%AF%AD%E8%A1%8C/</guid><description>&lt;div class="indent-2">
&lt;p>
主还让我看到：我丈夫很依赖我；他的事业之所以如花般盛开，很大程度上是因着我对他发自内心的欣赏、由衷的鼓励作为常常的浇灌；我丈夫很放心地把孩子的教育放在我手上……
&lt;/p>
&lt;p>
有位弟兄说“爱是长久受苦”。在圣经中，叙述为“爱是恒久忍耐”。放在以前不信主时，爱如此定义，我会认为太残忍了，我不要这样去爱。但对于信主十年，在婚姻中六载的我，因着主，用这样的爱来忍耐我、等候我、救赎我，我终于明白真爱就是这样。
&lt;/p>
&lt;p>
初婚时，我对丈夫说，我只要你每天给我15分钟的关注（不看电视，不看报纸，只看着我，听我说话），别的我不要求。结婚第一年，他做到了5天；结婚第二年，他做到了3天；从结婚第三年开始，孩子出生，我全职在家，到如今他在公司的级别步步高升，我从他得到的关注几乎为0。孩子出生那年，他甚至忘记了我的生日！我太痛苦了。
&lt;/p>
&lt;p>
我去找师母寻求出路。师母说，要是你丈夫现在重病在身，由你赚钱养家，还要照顾他和孩子，你觉得比起你的现状来，哪个更好一些？嗯，充满智慧的问题。再一次，我放下自己的怨气，静下心来祷告。我明白了，很长时间以来，我只强调我没有得到的东西，而对于已经得到的东西，却没有感恩之心。我有的只是弥天的私欲！我时常埋怨他：太强调自己，不能设身处地地为我着想，不能感同身受地理解我。我难道不是和他一样吗？我还自称为是信主的人。我丈夫虽做了决志祷告，但并无信仰生活。他靠着自己的力量，在这世风日下的社会中拼搏。他一方面要尽可能地守住自己的良心；另一方面，他也不放过任何晋升的机会。他非常辛苦！每天下班后，他累得除了坐在电视机前，几乎不能做任何事情。 他就是这样为 我犁出了“一亩田地”。他说：“你要愿意，就不用急着去工作，在家愿意做什么就做些什么，呆烦了可以去做志愿者或是义工。”我在这亩地上，种草种花，种豆种瓜，做着自己喜欢的事。原本应该常常喜乐的，可是贪心却滋生了怨气。感恩的心，可以使我们满足、快乐。但感恩的心不是与生俱来的，是要常常回到主里，在主爱中被赋予的。
&lt;/p>
&lt;p>
祷告中，主带我到宽阔之地。我看到：不是他不愿意建立亲密关系，是他不太会沟通，也没有时间和兴趣去学习沟通；不是他故意忽略我，是他没有更多的精力；不是他不尊重我（嘲笑我两耳不闻窗外事），是他太累了，也希望我和他一样，能对更多的资讯感兴趣，并利用它们帮他分担一些事情……
&lt;/p>
&lt;p>
主还让我看到：我丈夫很依赖我；他的事业之所以如花般盛开，很大程度上是因着我对他发自内心的欣赏、由衷的鼓励作为常常的浇灌；我丈夫很放心地把孩子的教育放在我手上……
&lt;/p>
&lt;p>
在主的爱中，我得到了安慰，我可以理解原本我无法理解的事，不再执拗在某个心结上；我也学会不要对他人要求过高，因为人是有限的，应当再宽容一些，因为我们自己也不完全；不要太在意至亲说的负面的话，因为你的价值永远只在神的意念中；努力去做神喜悦的事，做个神喜悦的人，结果全在主手中！
&lt;/p>
&lt;p>
曾经，当我丈夫向我提起想再要一个孩子时，我心里本能地回应：爱和谁生和谁生去，别找我。我在家呆了三年，你就嘲笑我：这个不知道，那个不明了。再呆三年，还不被你骑在头上！
&lt;/p>
&lt;p>
如今，我胜过了。在他心情还不错时，我坐到他身边，开始了我的内心独白：我很喜欢孩子，但我也有很多顾虑。你逐渐到了一枝花的年龄，而我要是再生个孩子，肯定比现在还要再胖一圈。我的身体精力都会走下坡路。你身边职业美女如云，如果你一时不够清醒，我就面临很大的风险。我在想，要不，你给我十万块，署我的名，这样我至少还有个启动资金。你别生气，我昨天真是这么想的。可是，我也想到，生活中的确有很多风险，疾病、自然灾害、车祸、婚变……，我不可能逐一去做准备。我想清楚了，我愿意为我们再生个孩子。我也不要启动资金了，意义不大。我信靠我的主，他是我的平安。既或不然，我也相信他能带我走过。我丈夫的眼睛一直没离开电视，他什么都没说。我不确切地知道，我 丈夫听进去多 少，但我心里很平安，因为我知道自己选择了什么，他也知道。
&lt;/p>
&lt;p>
主的爱是稳固的，是长久的，是宽阔的，是无声的，是舍己的。
&lt;/p>
&lt;p>
我愿意效法主的爱，凭着信心与祷告，成为我丈夫和孩子成长的一道温柔美丽的背景。
&lt;/p>
&lt;/div></description></item><item><title>今天我“五岁”了/XM</title><link>/2012/07/04/%E4%BB%8A%E5%A4%A9%E6%88%91%E4%BA%94%E5%B2%81%E4%BA%86xm/</link><pubDate>Wed, 04 Jul 2012 09:50:12 +0000</pubDate><guid>/2012/07/04/%E4%BB%8A%E5%A4%A9%E6%88%91%E4%BA%94%E5%B2%81%E4%BA%86xm/</guid><description>&lt;p>07年6月28日，天明牧师特意来家里为病中的我受洗。信主后回过头来看我的经历，我看到一条宝贵的真理――就是在人看来的患难坎坷也可以成为祝福。&lt;/p>
&lt;p>今天是我五岁的生日。&lt;/p>
&lt;div class="indent-2">
&lt;p>
07年6月28日，天明牧师特意来家里为病中的我受洗，那时的我头发还没有完全长出来，看着很滑稽，状态还特别差，一副虚弱至极愁眉苦脸的样子，似乎每天的心里都在做着垂死的挣扎，身体难受，心里更苦，绝望、绝望&amp;#8230;&amp;#8230;
&lt;/p>
&lt;p>
每年的回顾都有不同的领受，感恩之情倍增，身体越来越好的我透过追忆过去的苦，那刻骨铭心的误诊和从死亡边缘不知被转了几个回合的坎坷经历，更加有动力尽力去让那些和我有同样经历的病友减少波折，少走弯路，如何用被试验过的方法更好的配合治疗等，服侍他们的心也越来越强烈。
&lt;/p>
&lt;p>
今年也再一次把镜头推回到2006年吧！2006年6月是我人生当中的一个重大的转折月，可以说对我今后的生活来了个彻头彻尾的大翻转。6月前的我还是一介白领，在一个让人非常眼羡的非常好的公司上班，努力拼搏，奋力进取，切求上进，事事争先，神也很恩典我，刚来京时神就给我们预备了不算大但足已够用的房子，几年之后，在收入还算颇丰的状况下，车也有了，但仍然不满足，还要大房子，更好的车……就在我的事业迈向更辉煌的时候，阑尾炎的疼痛把我三次拉到医院的急诊，但三次的误诊让我耽误了最佳的治疗期，整整半年的耽搁，让本来不算太厉害的病发展成了晚期，真是欲哭无泪啊，还有什么理想，还有什么抱负，命都保不住了！我于6月4日做了第一次手术，正式确诊为妇科恶性肿瘤，其实就是令人谈到色变的癌症！那年我还不到28岁，可想而知当时年轻的我们听到这个消息时是什么样的状态，真觉得天快塌下来了，生平第一次感觉到那种不知所措，走投无路。我的病情开始时是瞒着我的，爱人独自一人承担重荷，他已不记得当时从哪里得到信息，就是像我这种病情，存活1年以上的概率是多少，3年、5年以上的概率是多少。只记得当时的他万分恐惧，因为明确地知道妻子随时会离他而去，存活几年以上的概率很小很小，且要经历特别痛苦的治疗过程。我们似乎就要被死亡隔离……我也真的是在病中忍受了太多难于描述的痛苦，真的像是地狱的煎熬啊！病痛的无情折磨使我屡次对生活绝望，欲哭无泪，那感觉真的是难以用言语来表达啊！因着爱人一刻不离的呵护，因着孩子可怜的眼神我才有了活下去的坚强动力。
&lt;/p>
&lt;p>
当时的我从未接触过基督教，也从来没想过要去信主。因着这一场患难，我们经历了身心上几尽绝望的痛苦，最后是上帝医治了我，拯救了我们。是上帝借着这样一场患难，让我们看到了生命的脆弱，看到了自己的有限，使我们在自已的道路上走到了尽头，最后被上帝拣选，成为他的子民，领受到他无比甘甜的爱。
&lt;/p>
&lt;p>
想想我们这对患难夫妻一路走来多么坎坷多么曲折多么不容易啊！病后爱人的那舍已无私的爱让我感动不已。爱人后来跟我说，看着我当时每天生不如死的痛苦，他甚至觉得，即使是仅仅活一年，几个月甚至几周，只要是没有这生不如死的痛苦就好了。当时他每天出入医院、外出办事，甚至走在街上的时候，都会时不时地流泪，他羡慕他看到的所有的人，包括看电梯的、打扫卫生的，医院边上捡垃圾为生的，甚至路边乞讨要饭的，因为他们有一个健康的身体，如果让我病好起来，他真愿意成为他们的一员。甚至他想到，即使是回到“万恶的旧社会”，让他当长工、干苦力都成，只要我的病好了，我还能活着，我们全家人能够在一起。因为当时的他还不信主，把今世的生命看得高过一切，认为人只有这一辈子，死了就一了百了，全完了。所以怎么也没有想到，我们家还会有今天这样的幸福生活，他当时以为他的一生将没有任何指望，只能在痛苦绝望中度过了。感谢神医治了我的疾病，也让我们看到了生命的有限，让我们开始寻求生命的意义，开始寻找信仰。神籍着弟兄姊妹向我们传福音，最后拯救了我们全家。
&lt;/p>
&lt;p>
想到过去的点点滴滴，我每每泪如泉涌，这是幸福的泪水，也是感恩的泪水。一晃五年过去了，我的身体一年比一年好，精神也更加棒了，完全不像个病人,安排的事情甚至比“正常人”还多，不是我说的，大家都这么说,甚至好多人劝我减负呢，正像师母所说“主的恩典真是够大啊”，呵呵……
&lt;/p>
&lt;p>
时间过的可真快，信主都五年了，五年的沧桑，五年的坎坷，真不是用语言能说清楚的，得用心去感受，用心去回味，酸甜苦辣五味俱全……
&lt;/p>
&lt;p>
五年里，爱人，奶奶，姑姑，妈妈等大数家人都信了主，身边信主的人也屡屡可见，女儿也更加懂事了，全家都沐浴主的爱里，叫我们怎能不感恩呢？
&lt;/p>
&lt;p>
“信主后回过头来看我的经历，我看到一条宝贵的真理——就是在人看来的患难坎坷也可以成为祝福。正是我的病使我有机会接触基督徒，而且使我的心在毫无指望时变得柔软，让神的灵可以在我里面动工。信主后，神早已为我预备了益于灵命成长的教会和团契，也为我预备了服侍的道路，并带领我的家人们生命中的诸多人物陆续信主。也因着这病，才使我更真切地感受到我有多么好的丈夫和女儿。感谢神的恩典！”
&lt;/p>
&lt;p>
用图片来对比就一目了然了……
&lt;/p>
&lt;/div>
&lt;p>&lt;img loading="lazy" decoding="async" src="http://a83.photo.store.qq.com/psb?/V13PFXYQ4cM8ti/kel3oP7C4WjqiDocpMLOrXGdcON66DIX8wW3fd920uM!/a/YaSFgzHQlAAAYjyijDENlAAA" alt="" width="100" height="74" />&lt;img loading="lazy" decoding="async" src="http://a89.photo.store.qq.com/psb?/V13PFXYQ4cM8ti/cUH9p5WDJLTchOc.UnxD4MH3CMgUN3Y2xsBPLPyDcHw!/a/YSuQGDXHHwAAYvaMGDVgJAAA" alt="" width="66" height="100" />&lt;img loading="lazy" decoding="async" src="http://a89.photo.store.qq.com/psb?/V13PFXYQ4cM8ti/TrpO5tjyBNuCOneAsnmzw6LTh1tPVRhk7RxtCjtgGpI!/a/YfT6EzUWMQAAYnHdDTXAMAAA" alt="" width="100" height="74" />&lt;img loading="lazy" decoding="async" src="http://a85.photo.store.qq.com/psb?/V13PFXYQ4cM8ti/z6IF5vxuB47QjunaGpHz6r3yTdH0QXes3LcIGB1Dqsc!/a/YVEhsDLLkwAAYro*uTJrlAAA" alt="" width="100" height="74" />&lt;img loading="lazy" decoding="async" src="http://a83.photo.store.qq.com/psb?/V13PFXYQ4cM8ti/VmxwXLXVTFceKtJdsEzDGnc.QPiS*SAiPDcfqBos78M!/a/YfkAhTGukwAAYneojDHwkwAA" alt="" width="74" height="100" />&lt;img loading="lazy" decoding="async" src="http://a86.photo.store.qq.com/psb?/V13PFXYQ4cM8ti/G.rFLQQ6aWH3pIrB5gQgbtCwdFqngsROTuEhy6AiIes!/a/YcDHSzOMYwAAYtwkRzOMZQAA" alt="夫妻携手去平台" width="100" height="74" />&lt;img loading="lazy" decoding="async" src="http://a88.photo.store.qq.com/psb?/V13PFXYQ4cM8ti/vUBZ1BE50qdgQ3Y*E98xN9r..LFnRgOD9PEpFyMncLY!/a/YTiYhzQyMAAAYsVqezT6LwAA" alt="病前在日本" width="100" height="74" />&lt;/p></description></item><item><title>雷锋和好心的撒玛利人/徐贲</title><link>/2012/07/04/%E9%9B%B7%E9%94%8B%E5%92%8C%E5%A5%BD%E5%BF%83%E7%9A%84%E6%92%92%E7%8E%9B%E5%88%A9%E4%BA%BA%E5%BE%90%E8%B4%B2/</link><pubDate>Wed, 04 Jul 2012 09:49:23 +0000</pubDate><guid>/2012/07/04/%E9%9B%B7%E9%94%8B%E5%92%8C%E5%A5%BD%E5%BF%83%E7%9A%84%E6%92%92%E7%8E%9B%E5%88%A9%E4%BA%BA%E5%BE%90%E8%B4%B2/</guid><description>&lt;p>帮助所有需要帮助的人，首先需要不仇视任何人。爱的第一条件是不仇恨，能否爱别人，真正的考验是能否不仇视你眼中的“罪人”和“仇人”。&lt;/p>
&lt;div class="indent-2">
&lt;p>
有人建议申报“雷锋精神”为世界非物质文化遗产说，美国著名的西点军校大厅中悬挂着5幅人物肖像，雷锋肖像也在其中，西点军校的学生守则上，印有雷锋的名言：“人的生命是有限的，为人民服务是无限的。”有人批评这是在“忽悠”国人。我倒觉得这个建议有点意思，因为它可能引起人们的好奇：美国人到底会怎么看待雷锋？怎么看待“好人好事”？
&lt;/p>
&lt;p>
其实，“好人好事”并不是一个单纯的行为描述，而是一个由社会，甚至政治环境引导和规范的道德概念。在中国，雷锋并不是一个一般意义上的“好人”，而是一个具有中国特色的“政治好人”。雷锋是一个“光荣的”人民解放军战士，他的政治觉悟比一般人高，比一般人“先进”，因为他受了共产党的教育，听了毛主席的话。雷锋做的“好人好事”有一个特定的说法，叫作“为人民服务”。这个说法也是有特定政治含义的，因为“人民”并不包括所有的人，至少是不包括“阶级敌人”的。
&lt;/p>
&lt;p>
美国并不缺乏做好事的人，也不缺乏“好人”的象征。在美国，“好人”的象征不是一个爱党、爱领袖的军人，而是基督教《圣经》中的一个人物，人们并不知道他姓甚名谁。只知道他是一个撒玛利亚人。他所做的好事只有一件，记录在《圣经》的《路加福音》中。这件“好事”也有一个特定的说法，不叫作“为人民服务”，而叫作“帮助你的邻人”。
&lt;/p>
&lt;p>
一．好心的撒玛利亚人
&lt;/p>
&lt;p>
《路加福音》中的“好心的撒玛利亚人”故事是这样的：“有一个律法师，起来试探耶稣说，夫子，我该作什么才可以承受永生。耶稣对他说，律法上写的是什么？你念的是怎样呢？他回答说，你要尽心，尽性，尽力，尽意，爱主你的神。又要爱邻舍如同自己。耶稣说，你回答的是。你这样行，就必得永生。律法师就对耶稣说，谁是我的邻舍呢？耶稣回答说，有一个人从耶路撒冷下耶利哥去，落在强盗手中，他们剥去他的衣裳，把他打个半死，就丢下他走了。偶然有一个祭司，从这条路下来。看见他就从那边过去了。又有一个利未人，来到这地方，看见他，也照样从那边过去了。惟有一个撒玛利亚人，行路来到那里。看见他就动了慈心，上前用油和酒倒在他的伤处，包裹好了，扶他骑上自己的牲口，带到店里去照应他。第二天拿出二钱银子来，交给店主说，你且照应他。此外所费用的，我回来必还你。”耶稣是说，谁需要你的帮助，谁就是你的“邻舍”。
&lt;/p>
&lt;p>
在这个故事里，有三个有能力帮助伤者的人物：祭司、利未人和撒玛利亚人，其中祭司和利未人都有很高的身份。祭司传达神的旨意，是犹太人的精神领袖（相当于今天社会中的“领导”）。利未人是神在以色列人当中特别选招的一批人，从血统上他们都是以色列十二个儿子中一位名叫利未的子孙。从身份而言，神要利未人替代以色列人每个家庭中的长子。以色列所有的祭司都是从利未人当中出来的，他们的工作包括了教导神的话语、赎罪、感恩、敬拜、献祭、并且要做神子民的好榜样。
&lt;/p>
&lt;p>
与犹太人中的佼佼者祭司和利未人相比，撒玛利亚人的身份极为贱卑。撒玛利亚人接受的宗教约束较少，崇拜偶像，又与异族通婚，为犹太人所鄙视，犹太人与撒玛利亚人早已成为仇敌（相当于阶级斗争时代的“阶级敌人”）。耶稣用贱卑的撒玛利亚人来举做好事的例子，要说明的是，鉴别人的标准，是人心，而不是人的身份。 好心的撒玛利亚人是一个身份卑贱的人,但他做了比他身份高贵得多的祭司和利未人所不愿意做的事情。他的故事因此有了这样一个道德教训：有显赫地位和社会荣耀的高贵人士其实是伪善势利之徒，自称道德先进，其实未必能付诸行动。卑微的撒玛利亚人做好事，不是宗教或政治精英们教育他、培养他的结果。他是独立的行为者，他的善行就是他自己要做的事情。做好事不需要特别高的觉悟，做好事不过是平常人做平常事而已。
&lt;/p>
&lt;p>
二．“爱你的邻人”和“为人民服务”
&lt;/p>
&lt;p>
在美国，做好事完全是出于个人的善良天性道德选择，与某党培养的政治觉悟绝无关联，与爱什么政党，服从什么领袖也毫不相干。做好事的人往往被直接称作为“当善良的撒玛利亚人”。在基督教的道德语言中，“当善良的撒玛利亚人”就是“爱你的邻人”。那么谁是邻人呢？邻人指的不是住在你隔壁或邻里间的熟人，邻人指的是因为你去帮助而与你结成亲近关系的人,，那个原本可能是与你完全陌生的人，你把他当邻人看待，对他做好事，他于是就成了你的邻人。
&lt;/p>
&lt;p>
“当善良的撒玛利亚人”或“爱你的邻人”凝聚着基督教传统的道德哲理，同样道理，“当雷锋”和“为人民服务”凝聚党国体制的政治原理。
&lt;/p>
&lt;p>
耶稣用撒玛利亚人的例子来解说“爱你的邻人”，那个“邻人”，那个受撒玛利亚人帮助的伤者,他原本只是一个陌生人。你先帮助一个陌生人,他就会因为你的善意帮助而成为你的邻人。这与你先确定一个人是你的邻人，再去帮助他,是有根本区别的。帮助熟人、亲近者，仍然是一种以帮助者的自我为中心的行为，发生在行为者的“我族”人群范围之内。在一个人与你毫无关系，全然陌生的情况下,你去帮助他,那才是真正超越自我中心的利他行为。
&lt;/p>
&lt;p>
撒玛利亚人并不认识那个伤者,甚至不知道那个伤者是不是也对撒玛利亚人有过歧视和排斥的敌意或行为。撒玛利亚人是在全然不顾一切外部因素的情况下，帮助那个伤者的。这与雷锋的“为人民服务”精神是相违背的。雷锋要帮助的是他心目中的“人民”，除了“人民”，他是不帮助的，不仅不帮助，还要加害打击。他的座右铭是，“对待同志要像春天般的温暖，……对待敌人要像严冬一样冷酷无情”。
&lt;/p>
&lt;p>
用“好心的撒玛利亚人”故事去理解雷锋“为人民服务”的意义，雷锋本人肯定是不会同意的。“好心的撒玛利亚人”待人的方式是人性论的，而雷锋待人的方式则是阶级论的。从雷锋的立场来看，一个阶级敌人就是一个阶级敌人，不可能因为受到他的帮助而改变他的“阶级本性”和敌人本质。
&lt;/p>
&lt;p>
人性论的“撒玛利亚人故事”是一个关于好人好事的道德寓言，而阶级论的雷锋故事则不是。“雷锋故事”是一个政治神话。政治领袖们早就规定了“学习雷锋”的政治含义，至于后来媒体宣传的“做好事”，不过是故意隐讳了这一层政治内容而已。要是没有当年和今天政治机器的全力开动，哪里会有雷锋这个“国家级”的好人？
&lt;/p>
&lt;p>
三．学雷锋是学做好人好事吗？
&lt;/p>
&lt;p>
作为一个寓言，“好心的撒玛利亚人”故事提醒人们，具备了优越的政治和社会条件，未必就等于最乐意做好人好事，更不用说真的会去做了。“好心的撒玛利亚人”因此成为一个反讽的故事。反讽本身就是一种道德批评。撒玛利亚人故事直接批评的对象是祭司和利未人,他们位高权重、精通礼法,自以为是普通人的精神导师,但在最基本的仁爱之心和行为上,却不如一个卑贱的撒玛利亚人。用外在于人行为本身的“政治”或“觉悟”条件，将人按“政治”或“觉悟”进行等级区分，无法衡量行为的意义。以此来作为鉴别人心和善行的标准，结果往往是荒谬的。
&lt;/p>
&lt;p>
“政治”或“觉悟”使人很容易陷入对立和仇恨的关系之中，也使雷锋落入了抽象敌我划分的陷阱,让他觉得自己对“敌人”有一种天然的道德优越感。在这个陷阱中，普爱意义上的助人为乐是不可能的。而这种敌我划分正是普爱的耶稣道德教诲所特别反对的。耶稣自己奉行就是一种与仇恨完全不同的行事之道。爱自己人算不得真爱，爱敌人才是真爱：“你们若单爱那爱你们的人，有什么可酬谢的呢？就是罪人也爱那爱他们的人。你们若善待那善待你们的人，有什么可酬谢的呢？就是罪人也是这样行。……你们倒要爱仇敌，也要善待他们，并要借给人不指望偿还。”（路6:32—35）
&lt;/p>
&lt;p>
帮助所有需要帮助的人，首先需要不仇视任何人。爱的第一条件是不仇恨，能否爱别人，真正的考验是能否不仇视你眼中的“罪人”和“仇人”。耶稣为此做出了榜样，他首先把自己放在与“罪人”平等的位置上。对那些“罪人”，耶稣并没有一种自以为是的道德优越感：“利未在自己家里，为耶稣大摆筵席。有许多税吏和别人，与他们一同坐席。法利赛人和文士，就向耶稣的门徒发怨言，说，你们为什么和税吏，并罪人，一同吃喝呢？耶稣对他们说，无病的人用不着医生。有病的人才用得着。我来本不是召义人悔改。乃是召罪人悔改。”（路5:29—32）
&lt;/p>
&lt;p>
这种意义上的大爱，那就不只是在关心别人身体的饥寒之苦，而且也在关心他们的精神之苦。以大爱之行开启人性、提升道德心灵、批评社会非正义现象、促进政治进步,我们的社会确实很需要有人来做这样的事情，这样的事情不仅应该算是好人好事，而且确实也是一种当今现实社会更需要的好人好事。
&lt;/p>
&lt;/div>
&lt;p>（文章来源网络&lt;a class="link" href="http://news.qq.com/hanhan/one/one2.htm#page2" target="_blank" rel="noopener"
>http://news.qq.com/hanhan/one/one2.htm#page2&lt;/a>，限于篇幅，有所删节。）&lt;/p></description></item><item><title>晓峰牧师谈聪明/ZP</title><link>/2012/07/04/%E6%99%93%E5%B3%B0%E7%89%A7%E5%B8%88%E8%B0%88%E8%81%AA%E6%98%8Ezp/</link><pubDate>Wed, 04 Jul 2012 09:48:12 +0000</pubDate><guid>/2012/07/04/%E6%99%93%E5%B3%B0%E7%89%A7%E5%B8%88%E8%B0%88%E8%81%AA%E6%98%8Ezp/</guid><description>&lt;p>《圣经》里的话语很有力量，熟悉它并且在实际生活中运用它就是聪明。&lt;/p>
&lt;div class="indent-2">
&lt;p>
下午结束了对晓峰牧师的采访，和他一起走出房间。他要去接女儿雅歌，我回学校，与他同路。在去往地铁的路上我们聊了许多。突然我想起一个问题，就对他说：
&lt;/p>
&lt;p>
“许多人说你很聪明，你怎样看待这一评价呢？”
&lt;/p>
&lt;p>
晓峰淡淡地说：“其实我觉得自己挺愚钝的。”
&lt;/p>
&lt;p>
“这话表现了你的谦卑。”我笑了。
&lt;/p>
&lt;p>
“不，是实话。”牧师顿了一下，认真地说，“我常常在和弟兄姊妹或是其他人谈完话之后回想刚说过的话，觉得有更合宜更合适的说法。”
&lt;/p>
&lt;p>
为了表明对他的评价是有理由的，我补充道：“和你接触过的人都说你很聪明，比如说你能在很短的时间内把一个问题分析得很透彻，看得通达，还能给出中肯的建议。”
&lt;/p>
&lt;p>
“其实我所做的不过是对《圣经》原则的应用。你若知道对的，就是聪明。我见过很多比我聪明多的人。反应快，说话合宜只是聪明的一部分，还包括坚持、勤奋。”
&lt;/p>
&lt;p>
“是吗？坚持和勤奋也可以算作聪明吗？”我睁大了眼睛。
&lt;/p>
&lt;p>
“是的。世上有许多聪明的人，可惜的是他们的精力分散得很快，不能专注，不能坚持。”
&lt;/p>
&lt;p>
“只知道对的，就是聪明。怎么理解呢？”我继续追问。
&lt;/p>
&lt;p>
“《圣经》里的话语很有力量，熟悉它并且在实际生活中运用它就是聪明。并不是我有多丰富的经历，可以借此帮助弟兄姊妹。而是当事情来临时，就按《圣经》的要求去做就可以了。很多事情其实我什么也做不了，只是在给建议中运用和适合的圣经真理的原则。”
&lt;/p>
&lt;p>
“那么，你经常思想神的话语，思念天上的事对吗？”
&lt;/p>
&lt;p>
“我没有那种特别固定的灵修时间。比如在地铁上，我一个人的时候会思想某节经文在某个处境中会怎样运用，周围的环境和人群不构成对我的搅扰。很多问题看起来复杂，但神的话语揭示得很清楚，遵照去做，很多事就变得不那么复杂了。”
&lt;/p>
&lt;p>
地铁到站，和晓峰握手告别，走出站台，忽然记起牧师某次证道时说过的话：“基督就是一切，我们的生命不需要世界来供应。”顿觉自己与真理是那么地靠近，一种巨大的幸福感涌流全身，并从心里升腾起一种强烈的单纯的渴求——我已被这渴求淹没了。
&lt;/p>
&lt;/div></description></item><item><title>被围者——献给我亲爱的守望和那些敬业的守卫者们/午炎</title><link>/2012/07/04/%E8%A2%AB%E5%9B%B4%E8%80%85-%E7%8C%AE%E7%BB%99%E6%88%91%E4%BA%B2%E7%88%B1%E7%9A%84%E5%AE%88%E6%9C%9B%E5%92%8C%E9%82%A3%E4%BA%9B%E6%95%AC%E4%B8%9A%E7%9A%84%E5%AE%88%E5%8D%AB%E8%80%85/</link><pubDate>Wed, 04 Jul 2012 09:47:19 +0000</pubDate><guid>/2012/07/04/%E8%A2%AB%E5%9B%B4%E8%80%85-%E7%8C%AE%E7%BB%99%E6%88%91%E4%BA%B2%E7%88%B1%E7%9A%84%E5%AE%88%E6%9C%9B%E5%92%8C%E9%82%A3%E4%BA%9B%E6%95%AC%E4%B8%9A%E7%9A%84%E5%AE%88%E5%8D%AB%E8%80%85/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
&lt;p>没有金戈铁马&lt;/p>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: center;">
没有四面楚歌
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: center;">
我们是一个个被围者
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: center;">
一二三四五六
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: center;">
我们照旧买卖生计
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: center;">
有时也不忘花前月下
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: center;">
第七日
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: center;">
我们则在人墙里唱起古老的歌
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: center;">
那一天
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: center;">
撇脚的音符
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: center;">
穿越一排排篱笆
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: center;">
在空中汇成美妙的乐章
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: center;">
我们的心
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: center;">
伴着歌声自由地跳舞
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: center;">
在云端
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: center;">
我们与上帝相拥相吻
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: center;">
我们被围
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: center;">
却不突围
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: center;">
我们打开窗户与围者握手
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: center;">
有时也相互嬉戏
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: center;">
他们送来二手烟
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: center;">
我们却呈上粽子
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: center;">
他们带来抱怨
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: center;">
我们却传去好消息
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: center;">
兄弟
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: center;">
其实你们
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: center;">
才是真正的被围者
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: center;">
而我们
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: center;">
却是上帝派来解围的
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: center;">
因为
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: center;">
我们被围
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: center;">
是为了更多人不被围
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: center;">
我们不突围
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: center;">
则是为了那真正的突围
&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;">
2012.6.21初稿
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;">
2012.6.23端午节 二稿
&lt;/p></description></item><item><title>基督为教会作万有之首，赐予我们能力——2012年6月20日祷告会信息分享/樊春良</title><link>/2012/07/04/%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E4%B8%BA%E6%95%99%E4%BC%9A%E4%BD%9C%E4%B8%87%E6%9C%89%E4%B9%8B%E9%A6%96%EF%BC%8C%E8%B5%90%E4%BA%88%E6%88%91%E4%BB%AC%E8%83%BD%E5%8A%9B-2012%E5%B9%B46%E6%9C%8820/</link><pubDate>Wed, 04 Jul 2012 09:46:05 +0000</pubDate><guid>/2012/07/04/%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E4%B8%BA%E6%95%99%E4%BC%9A%E4%BD%9C%E4%B8%87%E6%9C%89%E4%B9%8B%E9%A6%96%EF%BC%8C%E8%B5%90%E4%BA%88%E6%88%91%E4%BB%AC%E8%83%BD%E5%8A%9B-2012%E5%B9%B46%E6%9C%8820/</guid><description>&lt;div class="indent-2">
&lt;p>
5月底至6月底，教会祷告会的主题是基督为教会做万有之首（弗1:22）,副标题是神在人的国中掌权（但5：21）。今晚，我们一起分享撒母耳记上30章和以弗所书的几段经文，分享两个方面的信息：神在历史中掌权；基督为教会做万有之首，赐予我们能力。 
&lt;/p>
&lt;p>
祷告：
&lt;/p>
&lt;p>
慈爱的天父，主啊，感谢你给我们教会设立了每周三的祷告会，让我们一同来寻求你的旨意。求你今天与我们每一个人同在，带领我们。奉主耶稣基督的名。阿门！
&lt;/p>
&lt;p align="center">
一、    神在历史中掌权
&lt;/p>
&lt;p>
读经：
&lt;/p>
&lt;p>
撒母耳记上30章
&lt;/p>
&lt;p>
分享：
&lt;/p>
&lt;p>
撒母耳记上30章是圣经非常重要的一章。我们看到，这一章第一句是：第三日。第三日象征着生命的复活。这一章记叙大卫生命的重整。为了更好地理解这一章的内容和意义，我们需要回过头来看看。
&lt;/p>
&lt;p>
 圣经上说，大卫一开始就是神所拣选的:
&lt;/p>
&lt;p>
“他又拣选他的仆人大卫，从羊圈中将他召来，叫他不再跟从那些带奶的母羊，为要牧羊自己的百姓雅各和自己的产业以色列”（诗78：70-71 ）
&lt;/p>
&lt;p>
一开始，神就与大卫他同在。当大卫听到歌利亚骂阵，他的反应与众不同：“这未受割礼的非利士人是谁呢？竟敢向永生的神骂阵么？”（撒上17：27，36）他知道他到战场上干什么。（撒上17：29）他能战胜歌利亚，靠的是神所赐的信心和能力。神与大卫同在，给他能力大大战胜敌人。我们看到，在18章，有好几次出现“耶和华与大卫同在”。大卫知道他是神所拣选的以色王，他依靠耶和华，寻求神的旨意。在大卫受扫罗追杀逃亡的日子，神保守大卫。我们在23章读到，“扫罗天天寻索大卫，神却不将大卫交到他手里。” 有一次，扫罗从山的两面包抄，把大卫和跟随的人围住，眼看就会抓住他，忽然收到急报说非利士人犯境，扫罗就不再追赶大卫，回去攻打非利士人。这是耶和华神的保守。在受扫罗追杀、逃难的磨练中，大卫自己对神的认识也在加深。我们从他两次饶恕扫罗的变化可以看出这点，第一次，大卫在割完扫罗的衣襟之后，心里很自责，因为扫罗是耶和华的受膏者。第二次，在取走扫罗的枪之前，大卫就很明确地对手下说，扫罗是耶和华的受膏者，不可加害他。大卫确信，主权在耶和华。
&lt;/p>
&lt;p>
大卫明白神的呼召，相信神的应许。他相信有一天他必作以色列的王，连扫罗也相信大卫必要作王。他完全可以继续留在以色列，继续信靠神的保守。
&lt;/p>
&lt;p>
但是，大卫却惧怕了：“必有一日我死在扫罗手里，不如逃奔非利士地去。扫罗见我不在以色列的境内，就必绝望，不再寻索我，这样我可以脱离他的手”。（撒上27：1）眼看着自己的两个妻子和跟随的人及家属，大卫想带大家到一个安全的地方。他逃到迦特，这是他逃亡的第七年，他不知道他还有不长的时间逃亡就会结束。大卫开始依靠自己的聪明和才能。他向亚吉王求一座城，说得很客气：自己不配与王住在一起。但实际上是不愿住在亚吉王眼皮底下，受其监测和控制。亚吉王把洗革拉给了他。之后，大卫袭击了亚吉的盟友（基述人、基色人、亚玛利人）的城镇和营地，却对亚吉王说他侵占的是犹大的南方。大卫把那里的人都杀了，虽然这符合摩西在申民记中颁布的命令（申20：16-18），但隐藏着自己的私利：恐怕会有人逃出到亚吉王那里告发他。这样，大卫赢得了亚吉王的高度信任，也陷入一种不能自主的可怕境地。当亚吉王带着大卫一起去参加对以色列的战争时，他已不能拒绝。不可想象，如果大卫参加了这场战争，会是什么样子。我们知道，正是这场战争，扫罗及其三个儿子死在非利士人手里。假设大卫参加了这场战争，那么他就不可能成为以色列的王！但是，神在人的国中掌权，神在人的历史中掌权，神绝不允许这样的事发生！神借着非利士将领，阻止了大卫。
&lt;/p>
&lt;p>
接下来讲的就是我们今天读的三十章。等大卫回来发现，他自以为把自己和随从的妻子儿女安排在安全的地方，其实并不安全，亚玛力人袭击了洗革拉，掳走了城中的妇女和孩子。感谢主，他们没有杀一个人！想想当初大卫把亚玛利人杀的一个不留，而他们反过来却没杀大卫的一个人，从人来看，不可思议。这就是神在保守。我们看看大卫对此的反应：他开始痛哭，悲痛之中可能有认罪、忏悔；他倚靠耶和华，面对众人的冲动，内心坚固；他开始求问神，能不能追得上敌军。虽然大卫有段时间忘记了神，但神并没有忘记他，回答他的求问：“你可以追，必追得上，都能救回来。”要是按照人来看，不可能追得上，已经过去三天，即使追得上，自己手下将士人数不多，且长途奔波会很疲劳，是否能救回来被掳的人，也没有把握。然而，神的话必然成就。我们看到神为大卫追赶敌人预备了一个向导，领着大卫他们追上了敌人，激励将士们以少胜多，战胜了敌人，救回了所有被掳去的人和财物。这是一次彻底的胜利！完全依靠神的胜利！
&lt;/p>
&lt;p>
大卫的这段故事表明，第一，神在带领他的子民。我们要相信神的呼召，神的应许，去需求神的旨意；第二，神在保守我们，超乎我们的所思所想，甚至用我们的敌人；第三，当我们遇到困难和麻烦时，我们要更加依靠神，学习依靠神可以做什么。在困难中，学习磨练我们的信心和耐心。当我们眼光从神移开，来看自己，就会失去信心和耐心，丧失勇气。
&lt;/p>
&lt;p>
对于我们教会来说，我们相信户外敬拜是神对我们的带领，我们也经历神对我们的带领和保守，有些保守是我们自己想不到的。不论从教会层面，还是在个人层面，神在让我们在这当中经历磨练，也让我们获得收益。我想，我们每一个人反观这一年的经历，都会感到受益良多。现在，我们不知道我们还要等多久，就像当年大卫。大卫后来却关心自己的安全，失去了信心和耐心，逃到一个从人看来是安全的地方。我们今天要从大卫学到教训，不看环境和周围，而要仰望神，依靠神的继续带领。
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>祷告事项：&lt;/strong>&lt;strong>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p>
——求神继续带领我们教会前进的步伐，保守我们教会；
&lt;/p>
&lt;p>
——求神让我们每一个弟兄姊妹更加明白这一年我们经历户外敬拜的意义，求神带领我们每一个人下一步的道路。
&lt;/p>
&lt;p>
二、    神为教会作万有之首，赐给我们能力
&lt;/p>
&lt;p>
基督为教会作万有之首（弗1：22），意思是什么呢？
&lt;/p>
&lt;p>
基督战胜了一切执政的、掌权的、有能的、主治的和一切有名的，不但今世的，连来世的也都超过了，将万有服在他脚下。（弗1：20）基督是万王之王。基督为教会作万有之首，要充满他的身体——教会，将他的大能大力赐给教会，成全圣徒，使众人满有基督长成的身量（弗4：13），得到基督的能力。从这个角度看，以弗所书是一封讲能力的书信（以弗所书是“能力”一词出现最多的书信）。保罗在这封书信，通过两个的祷告和一个嘱咐，让我们明白基督已赐予我们能力以及我们如何与基督的能力联结。
&lt;/p>
&lt;p>
1．基督赐予我们能力（1：15-23）
&lt;/p>
&lt;p>
2．明白爱的能力（3：14-21）
&lt;/p>
&lt;p>
3．站立得稳的能力（6：10-20）
&lt;/p>
&lt;p>
&amp;nbsp;
&lt;/p>
&lt;p>
1．基督赐予我们能力
&lt;/p>
&lt;p>
读经：
&lt;/p>
&lt;p>
以弗所书1：15-23
&lt;/p>
&lt;p>
分享：
&lt;/p>
&lt;p>
保罗在监狱里，给以弗所的信徒写信时，他首先想到的不是自己的境遇，而是神的浩大事工：神在创世以前就拣选了我们，使我们在他面前成为圣洁，无有瑕疵…..。以弗所书就像保罗带我们登上一座高山，让我们看到神的救恩的大全景就展现在眼前，令人激动。保罗告诉我们，神在耶稣基督里已赐给我们各样属灵的福气，然后他祈求神开启我们的眼睛，紧紧抓住这丰盛的祝福，使我们真知道神，知道神恩召的指望、基业的荣耀、能力的浩大，知道神向我们这信的人所显示的能力是何等浩大：使基督从死里复活；使基督在天上坐在自己的右边，远超过一切执政的、掌权的；使基督为教会作万有之首。
&lt;/p>
&lt;p>
 基督的全能，战胜了一切属灵的势力，基督是万有之主。我们要知道这显明在基督复活、坐在宝座上的能力是多么的伟大！
&lt;/p>
&lt;p>
神在基督里已经为我们成就了救赎大功！神不需要再为我们死一次，才能使我们获得能力。神在基督身上所彰显的复活大能力，今天仍然供应我们。
&lt;/p>
&lt;p>
 我们每一个信徒在信主的过程中经历了这种能力。以弗所第二章说：神叫我们与基督一同复活，一同坐在天上（弗2：6）。一同坐在天上，并不是坐在一个物理意义的空间，而是属灵的新境地。是的，因为我们有了耶稣基督，我们和世人就不一样，我们就坐在天上。我们都记得认识主时，自己生命的那种改变。当我们信主的时候，我们就经历了战胜旧人，获得新人这样一个从死里复活的能力。我们已经一同参与、经历了基督的复活。神已经把能力赐给我们。
&lt;/p>
&lt;p>
可是，我们看看平常的自己，好像不太符合。我们总是有很多软弱、内心不洁、争竞……。当我们越看自己的时候，越感觉没有力量。好像我们的生命长期没有改变。
&lt;/p>
&lt;p>
这是因为我们灵里还没长大，我们还对主认识的不深。我们真的认识主吗？钟马田举例说，说认识一个人，你可以和他们谈几个小时。可是，我们能对主连续几个小时祷告吗？我们看到古今那些圣徒们，他们和主的关系就是好，一天都在向主祷告。我们呢？
&lt;/p>
&lt;p>
 所以，保罗为我们祷告，求神把那赐人智慧和启示的灵赏给我们，使我们真认识神。因此，我们需要与神建立紧密关系，住在基督里。住在哪里，对我们的生活影响很大。住在美国，美国的自然和文化环境影响我们，我们会像美国人那样生活；住在欧洲，欧洲那种自然环境和文化环境影响我们，我们会像欧洲那样影响我们。那么，住在基督里呢，我们的生活是什么样子的？
&lt;/p>
&lt;p>
我们需要与主联合，住在主里面。这样，当软弱的时候，我们就会倚靠主的能力，我们就会像保罗那样说：“我更喜欢&lt;em>夸自己的软弱&lt;/em>， 好叫基督的能力覆庇我”。（12：9-10）如果我们常常只是看自己的不足，说自己软弱，就值得警惕了。
&lt;/p>
&lt;p>
基督赐予我们能力，并不能使我们免遭逼迫、危险、困难和死亡，却会使我们战胜它们。
&lt;/p>
&lt;p>
真理是平凡的，但是是最有力的。我们常常需要回到真理的开端，认识主耶稣。
&lt;/p>
&lt;p>
祷告事项：
&lt;/p>
&lt;p>
——求神使我们更加认识耶稣基督，与基督建立紧密的关系，改变生命。
&lt;/p>
&lt;p>
2．明白基督的爱
&lt;/p>
&lt;p>
读经：
&lt;/p>
&lt;p>
 以弗所书3：14-21
&lt;/p>
&lt;p>
分享：
&lt;/p>
&lt;p>
以弗所书这第二个祷告内容丰富，我们可以把它概括为：明白爱的能力。这一祷告主要包括以下几个内容：
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>（&lt;/strong>&lt;strong>1&lt;/strong>&lt;strong>）&lt;/strong>&lt;strong> &lt;/strong>&lt;strong>藉着神的灵，叫我们心里的力量刚强起来&lt;/strong>&lt;strong>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p>
像第一个祷告求的，要依靠圣灵的启示和智慧，我们才能认识神；要获得能力和力量，也要依靠圣灵。以弗所书后面说：要被圣灵充满。（弗5：18）这是一个命令。可是，我们不能支配圣灵，也抓不住圣灵。圣经上说，圣灵像风，你可以感觉祂存在，但是却不知道祂从哪里来到哪里去。（约3：8）那么，怎样被圣灵充满？圣经有一些教导，我们是可以遵循的。第一，顺着圣灵的感动而行。在约翰福音中，主耶稣对他的门徒说：你们应该趁着有光行走，免得黑暗临到你们。（约12：35）当圣灵感动，要顺服而行，生命就能到成长。比如，当圣灵感动你去带一次查经，你就去带。否则，你就会失去这样一次成长机会，可能很久都没有这样的机会了！所以，圣经教导我们：不要消灭圣灵的感动（帖前5:19）。第二，要把基督的道存在心里。歌罗西书与以弗所书5：18-20平行的经文（西：16-17）对应于“当被圣灵充满”的是：“当用各样的智慧，把基督的道理丰丰富富存在心里”，就是说把神的道存在心里，效果等同于被圣灵充满。如果我们的心里都是自己的私欲、现世的罪恶，神的灵就不会充满我们。当我们心里都是神的道，神的灵就会来到我们心里，充满我们。主耶稣教导他的门徒：那保惠师圣灵来了，会叫你们想起我对你们所说的一切话。（约14：26）
&lt;/p>
&lt;p>
靠着圣灵得力，是使我们自己内心的力量刚强起来，改变自己，不是改变别人。我们人心里都有罪性，遇到一些问题，我们首先会埋怨别人：“都怨他”，“他赶紧悔改吧”，“要是他能改变就好了”。但是，神让我们基督徒改变的是自己。
&lt;/p>
&lt;p>
（2）在爱心中扎根建基
&lt;/p>
&lt;p>
爱是一种能力和力量。我们真的没有爱心。爱，是从基督里来的。神让我们明白基督的爱，得到爱的能力，去爱别人。
&lt;/p>
&lt;p>
保罗的祷告特别提到了“与众圣徒一同明白基督的爱是何等长阔高深。”在以弗所多次出现了“一同”一词，我们与基督一同复活，一同坐在天上，现在我们要与众圣徒一同明白基督的爱。我今天特别想对“一同”多讲两句。这些年来，特别是这一年来，我们一同经历了许多事，一同明白了许多事情。我们以前没有多少人对教会的“异象”有感觉，现在我们一同明白了什么是教会的异象。在2009年户外敬拜的时候，我们是小组弟兄姊妹一同面对来自有关方的压力。这一次，我们不仅是和小组弟兄姊妹一同面对压力，而且和教会更多的弟兄姊妹一同面临着压力，一同经历神的恩典。不仅户外敬拜的弟兄姊妹一同经历神的恩典，我们去探望和守候的弟兄姊妹也与他们一同经历神的恩典。
&lt;/p>
&lt;p>
说起要与众圣徒一同明白基督的爱，真的是我们自己的心太小，不足以明白基督爱的长阔高深，我们个人明白得只是一点点。我们需要从历世历代的基督徒身上去明白基督那长阔高深的爱。在这里，我特别想和大家分享一下我在亚特兰大访学时认识的几位基督徒。第一位是戴教授，他是改革开放后最早的大学毕业生，很早来到美国，学术成就和地位很高，是那种经常会被学术会议请来做大会报告的高水平专家。不幸，他患了癌症。感谢主，神医治了他，使他归名于主下。他非常感恩，开始传福音，说我从神那里得到了新生命，要传给别的人。戴老师对华人的学生、学者，特别关心和爱护，请一些人到家里，参加团契。为新来的学生、学者举办各种讲座，有福音性的，也有学术性的。我观察到，他对于每一个邀请来的人都很关心，知道他们的思想状况到了什么程度。讲座下来，戴老师会找一些人细心交流。我自己做不到这点，我也作过几次见证和讲座，但讲完我就没事了，没想到再去找底下的人交流。比起戴老师，我觉得我的爱心差很多。第二位是Neale和Carol夫妻，他们是来自佐治亚理工学院附近一家美国长老会的信徒。 这些年到佐治亚理工访学的人大多都知道他们俩，而接触过他们的一定不会忘记他们俩，一定会常想起他们俩。我们每一个人都能从他们身上感受到来自基督那种的生命。Neale和Carol到学校服侍中国学生和学者已经10多年了。每年新开学，组织接新生。每周带领一个服侍小组带着饭去，给学生学者传福音、教英语。还有各种活动，如过年过节组织大家聚会，出去郊游。他们殷勤事工，但不去PUSH人信主。他们这些长老会信徒的理念是：一个人信不信主、什么时候信主，是由神决定的。他们只需为主做工。实际上，透过他们的事工，基督的爱和荣耀彰显出来，影响了很多人。Jason弟兄和Jasmine姊妹，一对来自中国的年轻弟兄姊妹，现在是Neale和Carol的主要同工，辛勤作许多实际工作。当年他们刚来到美国时，没找到房子，就在Neale和Carol家住，原想只住三个月，没想到住了三年。在这个过程中，他们信主了。他们说，从Neale和Carol身上看到一种人所没有的精神和生命，他们相信这是来自基督的新生命。我第一次见到Neale和Carol，是在团契。开始我介绍了我大致的情况，说到我们教会没有了聚会场所，正处于困难时期。等聚会散了，Carol走到我面前，说：Chunliang，请给我讲讲你们的教会。我和她说起我们教会的情况，说着说着，看到老人眼里闪着泪花，那一刻我真感到了天下的基督徒在主里心是相通的。第三位是袁幼轩（Christopher Yuan）弟兄。参加过2009年福音大会或看过福音大会录像的人，都知道有一家三口的的生动见证。母亲与父亲正冲突，家庭就要破裂，准备离婚，没想到小儿子这时告诉他们：我是同性恋！母亲几乎崩溃。母子俩的见证诉说了慈爱的天父怎样挽救了他们，挽救了这个家。先使母亲得救，然后通过母亲经年长期为孩子的祷告，最后也救了儿子，那时儿子因长期吸毒和贩毒被抓入了监狱。令人不可思议地是儿子最后在监狱里考上慕迪神学院，后来成为神学院的老师。这真是神的大能！当我给小组的弟兄姊妹播放这个录像的时候，大家都被深深地感动！严格地说，我并不是认识袁弟兄，但有幸在亚特兰大见过他一次。那是一次在亚特兰大华人教会的北堂，他去给孩子们作见证。袁弟兄在台上讲的内容和福音大会上一样，甚至大多数词句都是一样！但这恰是打动我的地方。试想想，有多少人愿意总把自己所犯的罪过和心里的伤痛一遍一遍讲给别人听？为什么呀？我从随着见证大屏幕显示的一张照片中看到了答案：那是他还年少时与几位同性恋者聚在一起的照片。几位同性恋的面部已被处理，看不清，但小袁那初中生一样纯洁的面容和微笑，与四周的奇装异服和云雾缭绕形成强烈的反差！你不由会心疼这样一个纯洁无瑕的孩子正在受毒害而不自知。再看看讲台下坐满的孩子们，一个个安静地聚精会神地听着，你就会明白：他爱这些孩子，要告诉他们他的经历，避免他们陷入这些罪中，要告诉他们基督的爱，让他们从小就知道基督。
&lt;/p>
&lt;p>
斯托得在解释以弗所书的信息中说，基督救赎我们，不仅赐予我们一个新生命，而且赐予我们一个新的社会，让我们信徒成为一个爱的群体，成为一个真诚关怀的群体。
&lt;/p>
&lt;p>
（3）叫神一切充满的，充满我们
&lt;/p>
&lt;p>
我们每一位信主的人，在基督里都有无限丰盛的生命成长空间。无论我们现在的年纪如何，我们在主内都有充分的生命成长空间，直到见主面那天。
&lt;/p>
&lt;p>
祷告事项：
&lt;/p>
&lt;p>
—— 求神让我们内心的力量刚强起来，战胜自己的软弱；
&lt;/p>
&lt;p>
—— 求神赐予我们一颗相爱的心，爱弟兄姊妹，爱众人。
&lt;/p>
&lt;p>
3．坚定地站立
&lt;/p>
&lt;p>
读经：
&lt;/p>
&lt;p>
以弗所书（6：10-20）
&lt;/p>
&lt;p>
分享：
&lt;/p>
&lt;p>
在祈求神赐予我们认识他的能力以及赐给我们爱的能力，向神做两个祷告之后，保罗给我们一段实际行动的叮嘱，要我们面对现实，脚踏实地，坚定站立，准备争战。
&lt;/p>
&lt;p>
“我还有末了的话”，较好的译本把“末了”译为“此后”。（斯托得）那么保罗的话准确的是这样：“从此以后，你们要靠着主，依赖他的大能大力，做刚强的人。要穿戴神所赐的全付军装，就能抵挡魔鬼的诡计。”
&lt;/p>
&lt;p>
从此，一直到主再来，基督徒在这个世界，一生一世都要争战！不是属血气的征战，而是与属灵的征战！
&lt;/p>
&lt;p>
因此，要寻求主的能力，穿戴神所赐的军装：
&lt;/p>
&lt;p>
&amp;#8212; 真理：带子；
&lt;/p>
&lt;p>
&amp;#8212; 公义：护心镜；
&lt;/p>
&lt;p>
&amp;#8212; 平安：鞋；
&lt;/p>
&lt;p>
&amp;#8212; 信德：盾牌；
&lt;/p>
&lt;p>
&amp;#8212; 救恩：头盔；
&lt;/p>
&lt;p>
&amp;#8212; 圣灵的宝剑。
&lt;/p>
&lt;p>
斯托得指出，重要的不在于军装的完整性，而在于是神赐的。我们需要了解每件武器的功用，一件一件穿上。
&lt;/p>
&lt;p>
我们了解每件装备的功用吗？我们会用吗？我们知道，主耶稣面对魔鬼的试探，他用的是圣经上的话抵挡他。我们遇到试探的时候，会用圣经的话来战胜它吗？
&lt;/p>
&lt;p>
最后，一个得力的妙方就是祷告。连保罗这样的使徒都需要弟兄姊妹的祷告，我们每一个人都需要别人的祷告。
&lt;/p>
&lt;p>
祷告事项：
&lt;/p>
&lt;p>
——了解和穿上神所赐每一件的军装，预备属灵的争战；
&lt;/p>
&lt;p>
—— 为教会牧者、同工，为任何你有负担的弟兄姊妹。
&lt;/p>
&lt;p>
结束祷告：
&lt;/p>
&lt;p>
慈爱的天父，感谢你今天给我们的带领和感动。愿你的灵继续光照我们，使我们真知道你，给我们智慧和力量。求你继续带领我们！奉主耶稣基督的名！阿门！
&lt;/p>
&lt;/div></description></item><item><title>2012年6月27日祷告会内容摘要</title><link>/2012/07/04/2012%E5%B9%B46%E6%9C%8827%E6%97%A5%E7%A5%B7%E5%91%8A%E4%BC%9A%E5%86%85%E5%AE%B9%E6%91%98%E8%A6%81/</link><pubDate>Wed, 04 Jul 2012 09:45:21 +0000</pubDate><guid>/2012/07/04/2012%E5%B9%B46%E6%9C%8827%E6%97%A5%E7%A5%B7%E5%91%8A%E4%BC%9A%E5%86%85%E5%AE%B9%E6%91%98%E8%A6%81/</guid><description>&lt;div class="indent-2">
&lt;p>
&lt;strong>1．&lt;/strong>&lt;strong>我们首先来到神的面前，为着我们自己和我们教会的中弟兄姐妹们的生命来祷告，我们祈求那坐在父右边的主耶稣破碎我们里面的一切自我的东西，真的祈求他在我们的生命当中掌权。&lt;/strong>&lt;strong>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>祷告内容：&lt;/strong>亲爱的天父我们感谢赞美您，感谢您从创世以先就拣选了我们，让我们可以侍立在您的面前，我们为着我们的弟兄姐妹的生命来祷告。求你破碎我们里面的一切不讨你喜悦的东西，求你破碎我们里面不是属你的那一部分。我们恳求天父你的圣灵，使我们的生命天天不断的更新乃至更象你。求你的灵在我们的里面掌权求，让我们都来全心的依靠你，因为我们知道在我们里面的比外面的一切都大，就求父听我们这样的呼求，奉主耶稣的名！阿们！
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>2.&lt;/strong>&lt;strong>我们一同为着教会向神献上我们的祷告，祈求我们的上帝借着这样教会的秩序来继续的在教会中做那合一的工作，求神早日为教会开出路。&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>祷告内容：&lt;/strong>亲爱的天父我们感谢您赞美您，我们来到您的面前我们继续为着您自己的教会来献上祷告。求你继续保守你自己的教会前面要走的路，主我们不知道前面的路是什么样子的，但我们相信天父你在我们中间依然掌管。主啊我们也相信您必会为着你自己的教会开出一条出路，就像当年你吩咐摩西使红海分开一样。主求你也带领的儿女早日进入应许之地，求你赐给你的儿女们这样的信心这样的盼望，好叫我们在你面前能耐心等候你自己的旨意成就。听我们的祷告，奉主耶稣的名！ 阿们！
&lt;/p>
&lt;/div></description></item><item><title>教理问答连载之十一</title><link>/2012/07/04/%E6%95%99%E7%90%86%E9%97%AE%E7%AD%94%E8%BF%9E%E8%BD%BD%E4%B9%8B%E5%8D%81%E4%B8%80/</link><pubDate>Wed, 04 Jul 2012 09:44:34 +0000</pubDate><guid>/2012/07/04/%E6%95%99%E7%90%86%E9%97%AE%E7%AD%94%E8%BF%9E%E8%BD%BD%E4%B9%8B%E5%8D%81%E4%B8%80/</guid><description>&lt;p>**问：**你怎样解释“他升天”呢？&lt;/p>
&lt;p>**答：**就是基督在门徒眼前从地上被接到天上去（使徒行传1：9，马可福音16：19，路加福音24：51），为我们的益处留在那里（希伯来书9：24，4：14，罗马书8：34，歌罗西书3：1）， 直到他再来审判活人死人（使徒行传1：11，马太福音24：30）。&lt;/p>
&lt;p>复活的基督在他得荣耀的人性中留在世上四十天，好几次向门徒和其他人显现，安慰他们，为他们指明未来，他不再与他们在一起的日子会是怎样。第四十天，他升天回到父神那里。门徒们亲眼看见他升上高天，直到一朵云彩把他接去，就再也看不见他了。&lt;/p>
&lt;p>升天后的基督并没有忘记他的儿女们。他总是记念他们，为他们代祷，从天上照看他们（见问答49-51）。他在那里作他们的先知，大祭司和君王。&lt;/p>
&lt;p>基督将从天国重返人间。在这个世界存在的最后那一天，他将突然显现。他告诉过门徒们这一天的情形：“那时，人子的兆头要显在天上，地上的万族都要哀哭，他们 要看见人子，有能力，有大荣耀，驾着天上的云降临”（马太福音24：30）。然后每一个人都要站在基督的审判席前，他要审判他们所作过的每一件事。在这最 后的审判中，基督将在自己所作之工的基础上，宣布有些人进入天国那永远的福乐中；而另一些人因为所犯过的罪，将被丢进地狱那永远的沉沦当中。&lt;/p>
&lt;p>**问：**基督岂不是要与我们同在直到世界的末了，正如他所应许的（马太福音28：20）？&lt;/p>
&lt;p>**答：**基督是真人，也是真神。按照他的人性而言，他现在不在地上（希伯来书8：4，马太福音26：11，约翰福音16：28，17：11，使徒行传3：21）；但按照他的神性，尊荣，恩典而言，他无时不在我们中间（约翰福音14：18，马太福音28：20）。&lt;/p>
&lt;p>有人对基督的升天提出了一项重要的异议。他曾告诉门徒：“我就常与你们同在，直到世界的末了”（马太福音28：20）。那他怎么能离开他们呢？&lt;/p>
&lt;p>答案是简单的，但也是我们的理性无法领悟的。基督既是神，又是人。作为人，他不再与我们在一起，而在天国。但作为神，他无时不与他的儿女们同在。作为神他无处不在，并用神圣的威荣保护帮助他的儿女们。他在天上父神面前，用他的尊荣和恩典作他们的代言人，替他们代求，与他们同在。他总是对他们充满恩典，充满慈爱和仁心。就是在他们看不见，不能相信之时，在他们不配得之时，也是这样。&lt;/p>
&lt;p>基督的圣灵与神的儿女同在。 圣灵与圣父和圣子同为一位神，他从圣父和圣子那里而来，在人们心中作安慰师。基督借他的圣灵引导他的儿女们。这样他保守他们走在正路上，或者把他们带回正道。借他的圣灵，耶稣自己临到信徒。他曾说：“我总不撇下你，也不丢弃你”（希伯来书13：5）。好牧人为他的羊群舍命。他不会离开他们，而是会喂养他们，引导他们走向永恒的荣耀。&lt;/p>
&lt;p>**问：**我们从基督升天得了什么益处？&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>答：&lt;/strong> 第一，他在天上他父面前作我们的代求者（约翰壹书2：1，罗马书8：34）。第二，它确实保证我们在天上也 将有我们的肉身；基督作为头，也要接纳我们作他的肢体，并带到他那里去（约翰福音14：2，17：24，20：17，以弗所书2：6）。第三，他差遣圣灵在地上作进一步的保证（约翰福音14：16，16：7，使徒行传2：33，哥林多后书1：22，5：5），借着圣灵的能力，我们不求地上的事， 但求上面的事（歌罗西书3：1），在那里有基督坐在神的右边。&lt;/p>
&lt;p>首先，在天国，他在父神的面前作他们的代求者。一个人永远也不可能找到比他更好的代求者，因为他所代求的，他也为他们获取。他不是在他们的功德的基础上，而 是在他自己功德的基础上为他们代求。使徒约翰曾说：“若有人犯罪，在父那里我们有一位中保，就是那义者耶稣基督”（约翰壹书2：1）。&lt;/p>
&lt;p>他升天时，是把我们的肉体，就是我们的人性带入了天国。这是所有信徒有一天将要接受天国荣耀的一个保证，一个确切的证据，为此他们以基督为头组成了一个属灵 的身体。保罗作证说：“他也是教会全体之首。他是元始，是从死里首先复生的，使他可以在凡事上居首位”（歌罗西书1：18）。他们与他联合得如此紧密，以 至于我们可以说，他们的血肉仿佛已经在天国了。保罗写信给以弗所人说：“他又叫我们与基督耶稣一同复活，一同坐在天上”（以弗所书2：6）。在耶稣的升天 中，包含着一个应许：有一天，所有的信徒都要在身体上确确实实与基督联合。&lt;/p>
&lt;p>与这在天上的保证并行的，是信徒的心 上得了相应的保证。基督赐给他们圣灵。借着圣灵，他们与天上的基督相连。他们经历到圣灵在他们心里和生活中做工，这样他们就不再寻求属世的快乐，名声和财 富，而是心灵意念总为天上的事所占据。通过圣灵的能力，他们也向往他们在天上的家乡。这种与基督的相交，连同对与他在永恒福乐里完全合一的向往，构成了他 们心里的保证。&lt;/p>
&lt;p>保罗在《歌罗西书》第三章谈到圣灵在信徒心里的工作，使他们寻求上面，就是基督所在之处的事。这样那些罪恶的倾向就得到消灭。不仅那些罪恶的情欲，邪恶的欲望，性的罪和觊觎，还有苦毒，污秽的言语和对弟兄的怨恨的想法，言辞，都为怜悯，谦卑，虚己，饶 恕，忍耐和节制所替代。后者给心灵带来的是平安，这平安是对在天国里的永恒平安的预先品尝。&lt;/p>
&lt;p>**问：**我们从我们的元首基督的荣耀得到什么益处？&lt;/p>
&lt;p>**答：**第一，他借圣灵在我们这作他肢体的人里面赐下属天的恩赐（a）；第二，借他的 权能，使我们在一切仇敌面前得蒙庇佑（诗篇2：9，110：1-2，约翰福音10：28，以弗所书4：8）。&lt;/p>
&lt;p>基督坐在神的右边，不仅是为了得荣耀。就象一个凯旋的国王分发战利品一样，我们的王基督也把他所得到的恩典赐给我们。他通过受苦和受死以及对神律法完美的顺从得到了这些恩典，又将这些恩典赐给了他的孩子们。&lt;/p>
&lt;p>基督在天上继续做工。他通过圣灵作一切的工作。圣灵作了些什么呢？他倾倒属天的恩典，这些恩典是非同寻常的恩赐。如今，圣灵主要的恩赐不再是讲方言，信心治 病等等，而是悔改的恩赐和信心的恩赐（使徒行传5：31）。借着圣灵，神的儿女们受呼召进入他的恩典当中。他们重新得到了属灵的活生生的盼望。他们得以称 义，成圣：圣灵把基督受苦受死和完美的顺从应用在他们身上。这样他们站在神的面前，好像从来不曾犯过罪一般。圣灵在他们心里作信、望、爱的工作。同时，他 们也接受了在这个世界上作基督徒需要的一切恩赐，以荣耀神。保罗称之为圣灵的果子：“仁爱，喜乐，和平，忍耐，恩赐，良善，信实，温柔，节制”（加拉太书 5：22）。&lt;/p>
&lt;p>升上高天的基督保守他的教会这位天上的君王，得了天上地下一切权炳，也保守他的子民对抗一切仇敌：撒旦，还有一切因为他们的信心和新生活逼迫他们，在灵命上压制他们的人。有时他们好像在搏斗中力不胜敌，甚至要付出生命的代价：许多神的儿女被烧，被杀。但是那时，这位君王就将他们从死亡中带入永生。&lt;/p>
&lt;p>**问：**基督“将来必从那里降临，审判活人死人”，这对你有什么安慰？&lt;/p>
&lt;p>**答：**好使我在诸般的忧愁和逼迫中，能举起头来，仰望那位从前向神的审判，为我献上 自己的那一位，他除去我一切的咒诅，他还要从天上再来作审判的主（腓立比书3：20，路加福音21：28，罗马书8：23，提多书2：13，帖撒罗尼加前书4：16）；他要将他的和我的仇敌都丢在永远的定罪中（马太福音25：41，帖撒罗尼加后书1：6），却要把我和一切选民带到他那里，带到天上的 快乐和荣耀里（马太福音25：34，帖撒罗尼加后书1：7）。&lt;/p>
&lt;p>基督的再来将是一个令人敬畏的事件，那时将对所有的人进行最后的审判。这足够使我们心惊胆战。但《要理问答》在此却谈到安慰！神的儿女不必害怕那一天。为什么呢？因为那位施行最后审判的是他们的王Ｋ将他们从罪，死亡，魔鬼和地狱的手里拯救出来。保罗说：“他曾救我们脱离那极大的死亡，现在仍要救我们，并且我们指望他将来还要救我们”（哥林多后书1：10）。&lt;/p>
&lt;p>只要信徒还活在世上，他们就常会感到灰心丧气。从外而来 的，是嘲笑，误解和反对，从内而来的，是魔鬼的袭击。它说神对他们怒气未消，口口声声说：“你是受咒诅的人”。他们也因为自己里面与行善的意愿相反的罪恶 欲望和所犯的罪行而感到难过。一次又一次，他们遭到逼迫。但是，当他们靠着信心仰望基督——他们的王时，他们就能昂首挺胸，在心里感到平安喜乐。因为他们 在盼望王的到来，他也一定会来，因为他已经战胜了他的和他们的所有仇敌。&lt;/p>
&lt;p>作为他们的替罪羔羊，他曾把自己交在神的审判席前，因为他们的罪受审判。他代替他们承受神震怒的咒诅。这样，借着受刑罚，他除去了他们头上一切的咒诅。他如此爱他们，将很快回来，把他们从那些因为他们的信心而嘲笑，憎恨，逼迫他们的人手中永远拯救出来。&lt;/p>
&lt;p>基督再来时，还会作些什么呢？他将把所有的仇敌丢进永远的定罪中，《要理问答》说的是“他的和我的仇敌”。这并不包括我个人的对头，因为按照基督的命令，我 理应爱他们，这样也许能为基督赢得他们，使他们也能服事他。仇敌首先是指基督的仇敌，就是那些不仅不爱他，反而恨他的人，这些人因此也是信徒的敌人。这些 人自始至终憎恨，嘲笑，打击，逼迫，杀害那些属于基督的人。基督将在末日审判他们，把他们丢在永远的定罪中。&lt;/p>
&lt;p>永远的定罪！可怕的宣告，可惧的事实！“定罪”这个词意思是“宣告有罪”。它是宣告有罪，判处永远的刑罚。他们将永远在神震怒的咒诅之下。救主曾好几次用浅显但郑重的语气说过： “竟被赶到外边黑暗里去，在那里必要哀哭切齿了”（马太福音8：12）；“在那里，虫是不死的，火是不灭的”（马可福音9：48）。&lt;/p>
&lt;p>所有那些热爱基督的人将有一天永远得到天国的喜乐和荣耀，基督将把他们带到他那里。永远与基督同在对于他们来说，将是天国中最重要最好的事。&lt;/p>
&lt;p>信徒在此被称为选民，因为不是他们自己选择了基督，爱基督，而是神从永世以来拣选了他们，赐给他们信心，来悔改归主。也因为不是他们自己取得了这样的地位。他们自己只不过象其他人一样，是一群罪人。是因为白白赐下的，他们不配得的恩典将他们带入救恩当中。&lt;/p>
&lt;p>（《海德堡教理问答》节选，连载之十一）&lt;/p></description></item><item><title>北京守望教会6月24日户外敬拜通报</title><link>/2012/07/04/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A6%E6%9C%8824%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5/</link><pubDate>Wed, 04 Jul 2012 09:43:34 +0000</pubDate><guid>/2012/07/04/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A6%E6%9C%8824%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5/</guid><description>&lt;p>各位亲爱的弟兄姊妹：&lt;/p>
&lt;div class="indent-2">
&lt;p>
 主内平安！本主日是今年的第二十五个主日，阴有小雨，弟兄姊妹依然在信心和盼望中来敬拜寻求我们的主。
&lt;/p>
&lt;p>
据我们统计，这个主日至少有26位弟兄姊妹在平台附近被带走；其中有6位弟兄姊妹在路上被放下或者被直接送回家，其余20位弟兄姊妹分别被送往四个派出所。直到当天晚上８点半，在来广营派出所的两位弟兄姊妹被释放回家，至此所有弟兄姊妹都已被释放。
&lt;/p>
&lt;p>
每个主日无论是在平台还是在派出所，神的灵在我们弟兄姊妹生命中见证了神的爱。虽然面对各种遭遇，因着这爱，我们仍可以坦然无惧，因为“爱里没有惧怕；爱既完全，就把惧怕除去”了（约壹4:18）。其实，“不是我们爱神，乃是神爱我们”（约壹4:10）；“我们爱，因为神先爱我们”（约壹4:19）。
&lt;/p>
&lt;p>
愿我们主耶稣基督的恩惠和平安、天父上帝的慈爱和怜悯、圣灵保惠师的感动、更新与引导，常与每一位守望教会的弟兄姊妹以及各处挂念守望教会并为之祷告的弟兄姊妹同在！阿们！
&lt;/p>
&lt;/div>
&lt;p style="text-align: right;">
                                                      北京守望教会
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;">
                                                      2012年6月26日
&lt;/p></description></item><item><title>北京守望教会7月1日户外敬拜通报</title><link>/2012/07/04/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A7%E6%9C%881%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5/</link><pubDate>Wed, 04 Jul 2012 09:42:30 +0000</pubDate><guid>/2012/07/04/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A7%E6%9C%881%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5/</guid><description>&lt;p>各位亲爱的弟兄姊妹：&lt;/p>
&lt;div class="indent-2">
&lt;p>
主内平安！本主日是今年的第二十六个主日，多云闷热，弟兄姊妹依然在信心和盼望中来敬拜寻求我们的主。
&lt;/p>
&lt;p>
本周我们那位姊妹再次周五的时候就被大屯派出所带到宾馆，直到主日上午才被放出来。除这位姊妹之外，据我们统计，这个主日至少有17位弟兄姊妹在平台附近被带走；其中有3位弟兄姊妹在路上被放下，其余14位弟兄姊妹被送往五个派出所。到当晚十点左右，除了在奥运村派出所的一位姊妹之外，其余弟兄姊妹都被放出。直到第二天即7月2日晚近六点时最后一位姊妹被释放。
&lt;/p>
&lt;p>
户外主日崇拜这种特殊的信仰生活状态已经持续一年多了，我们都知道这不是凭着我们自己能做到的，乃是出于神的保守和帮助。虽然在人看来我们已经坚持了很长的时间，我们自己可能也觉得这已经远超出了我们起初的设想，但正因为有了神的保守和帮助，我们才能够走到今天。为此，我们求主继续保守我们的心，加添给我们力量，让我们里面有清楚的看见，不急躁、不疑惑，并且有从主而来的忍耐、平安、和平与智慧，使我们彼此同心在信心和盼望中走前面的道路。愿荣耀归给他，直到永远。
&lt;/p>
&lt;p>
愿我们主耶稣基督的恩惠和平安、天父上帝的慈爱和怜悯、圣灵保惠师的感动、更新与引导，常与每一位守望教会的弟兄姊妹以及各处挂念守望教会并为之祷告的弟兄姊妹同在！阿们！
&lt;/p>
&lt;/div>
&lt;p style="text-align: right;" align="center">
                      北京守望教会
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;" align="center">
                           2012年7月3日
&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>“耶稣基督乃教会唯一的元首！”——户外敬拜一周年有感（下）/天明牧师</title><link>/2012/07/04/%E8%80%B6%E7%A8%A3%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E4%B9%83%E6%95%99%E4%BC%9A%E5%94%AF%E4%B8%80%E7%9A%84%E5%85%83%E9%A6%96%EF%BC%81-%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E4%B8%80-3/</link><pubDate>Wed, 04 Jul 2012 02:05:40 +0000</pubDate><guid>/2012/07/04/%E8%80%B6%E7%A8%A3%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E4%B9%83%E6%95%99%E4%BC%9A%E5%94%AF%E4%B8%80%E7%9A%84%E5%85%83%E9%A6%96%EF%BC%81-%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E4%B8%80-3/</guid><description>&lt;div class="indent-2">
&lt;p>
  在过去的一年经历神特别造就的我们的弟兄姊妹中间会多多兴起合他心意的工人；我自己也相信，在我将来的人生及事奉道路上，在这段的困苦和痛苦经历中，我会源源不断地汲取并发掘神宝贵的恩典智慧。
&lt;/p>
&lt;p>
我的困苦
&lt;/p>
&lt;p>
7、去年圣诞节过后，因教会租赁的场地不断被取缔，教会不得不继续户外敬拜，我的心开始进入了极深的痛苦中。那种痛苦很难用语言准确地描述出来，我的心灵似乎陷在极深的困苦之中，不得自由。我心里很矛盾。在走到圣诞节对建堂没有做出（或做不出）决定（或清楚说明）的情况下继续户外，我心里很挣扎。因为大家都知道，去年教会坚持八个多月漫长的户外敬拜，与建堂有直接的关系。正如去年3月27日的“&lt;strong>告会众书&lt;/strong>”中所表明的那样：“&lt;strong>现在我们不能分散聚会，主要是因为我们在神面前还没有走完我们当走的路程……建堂结果未显明之前我们是不可能分开聚会。&lt;/strong>”很明显，治委会决定户外敬拜到圣诞节，就是为了最晚到年底看到建堂结果，也是因为这个缘故，即使不认同教会的户外敬拜也希望坚持一起走到年底。而且到去年九月，治委会在“&lt;strong>就几个重要问题与肢体的交通&lt;/strong>”中就进一步地说：“&lt;strong>我们必须坚持走到今年年底，直到建堂和教会的下一步明确显明，到时我们再做相应的决定&lt;/strong>”。
&lt;/p>
&lt;p>
而且，治委会坚持户外敬拜到年底要看到建堂结果的显明（包括教会的下一步），不是没有原因。作为短期性事工来推动的“09建堂”的结点问题（即“09建堂”的最后期限应该到什么时候），过去在教会同工层面讨论过很多次，这也是在10年3月到11年3月户外敬拜前，同工们争论最多的建堂问题之一。2009年3月的教会“&lt;strong>09建堂方案&lt;/strong>”来看，显然我们是按短期性事工来规划和推动“09建堂”事工的。因此，2011年初治委会在“&lt;strong>2010年事工总结&lt;/strong>”建堂反思中也指出，“09建堂”在其事工规划上确实为短期性事工，并承认“&lt;strong>对建堂难度的估计不足”和“过于乐观地认为能够在短期内完成建堂&lt;/strong>”的错误判断，还表达“&lt;strong>在按期还清向弟兄姊妹所借款项之前提下，把建堂事工调整为中长期性事工&lt;/strong>”的希望，同时表示“&lt;strong>选择合适的时间议决此事；并成立建堂推进专项小组来专门推动，以此避免全教会的事工长期受建堂影响&lt;/strong>”。但就“09建堂”结点问题，同工们过去一直没有一致的看法——有同工认为应该到2010年3月底，因为“09建堂”规划到那时候；也有同工认为到2010年12月底；也有同工表示最长能接受到2011年3月底或者是12月底的……但到了去年3月，在教会层面未能议决“09建堂”结点之情况下，教会就因失去聚会场所别无选择地开始了户外敬拜。治委会是在过去同工会议讨论基础上，确定教会无论如何（户外敬拜）也要一起走到年底的。
&lt;/p>
&lt;p>
因为这个缘故，户外敬拜一开始治委会明确提到户外敬拜要到圣诞节，而且一直呼吁大家坚持、哪怕是陪伴也要一起走到圣诞节。但走到圣诞节，教会租赁场所再次被干预，又不能分散聚会的情况下（“因为若没有神清楚的带领，我们也不能轻易改变过去多年神带领教会的方向。”），教会不得不继续户外敬拜。在对建堂没有还做出清楚说明和决定之情况下，无论继续户外敬拜还是分散聚会，我心里都是十分矛盾的，就像2月5日主日讲道中我所分享的那样，“&lt;strong>圣诞节过后教会面对继续户外还是分散回到室内的抉择，就这内心经历的极深的挣扎和痛苦，至少在我看来，王怡牧师表达得最好，我想他是表达了主的心。在一月初的牧函中他是这样写的：‘再一次，我经历了腑内的忧伤，和灵里的疲乏、软弱。几乎令我失去祷告的能力。……主所爱的这间教会，他们若决定说，分散。我将痛哭。他们若决定说，继续。我也将痛哭。他们若说，分散。我不能不站在他们一边。他们若说，继续。我也不能不站在他们一边。’&lt;/strong>”这种矛盾的心情，使我从圣诞节到治委会再次做出决定那段时间以及之后的一段时日里常常无法入睡，半夜不得不起来。可以这样说，对我来讲，在过去二十年的服侍中，虽经历过一些痛苦，但都没有比今年初决定是否继续户外敬拜的过程中所经历的痛苦那么大和深；如果从去年的410到圣诞节是带着从圣灵来的使命感和他所赐的自由的心灵里走过来的话，圣诞节过后，今年的这三个月是带着对教会的责任感痛苦之中地走过来的。“我的心哪，你为何忧闷？为何在我里面烦躁？应当仰望神……我的心哪，你为何忧闷？为何在我里面烦躁？应当仰望神，因我还要称赞他。”（42:5,11）
&lt;/p>
&lt;p>
8、感谢神！我自己的内心虽处在矛盾和挣扎之中，如约伯所说“我心里烦扰不安，困苦的日子临到我身”（伯30:27），但神让我看到他在弟兄姊妹中间的工作。我自己看到了经过一年的艰难试炼，弟兄姊妹心态的变化（包括原先不认同户外敬拜的弟兄姊妹）；看到弟兄姊妹的信心和喜乐，以及经过一年的熬炼被塑造出来的美好的忍耐，以及对我们治委会同工们的恩慈。神藉着在弟兄姊妹生命中的工作，让我感受到他的恩手——他对教会施恩保守的恩典——并没有离开我们。因此，我在神面前满心期待并相信，在过去的一年经历神特别造就的我们的弟兄姊妹中间会多多兴起合他心意的工人；我自己也相信，在我将来的人生及事奉道路上，在这段的困苦和痛苦经历中，我会源源不断地汲取并发掘神宝贵的恩典智慧。这样，不知不觉间，弟兄姊妹生命中发出的神的光温柔地照进了我困苦的心灵里。我知道，还不能说经上的应许完全成就——“主虽然以艰难给你当饼，以困苦给你当水，你的教师却不再隐藏，你眼必看见你的教师。你或向左、或向右，你必听见后边有声音说：‘这是正路，要行在其间’”（赛30:20）——因那光还不足以立即或完全解决我内心的困苦，使我内心的矛盾感消失，让我完全在主里面安息，但我发觉，我的内心越来越平静了，从矛盾心情而来的、似乎陷在“前进不得、后退不能”的无奈感觉在生命中也逐渐消失。年初内心里的矛盾感强烈而痛苦时，我巴不得祷告神早日解决“户外”及“建堂问题”，让我这多年劳累疲惫的心灵能够有休整安息的时间，好使我像过去那样继续为他再奔跑20年；现在这样的意念不能说完全没有了，但如今我更愿意祷告说：“&lt;strong>主啊，赐下你话语的亮光，使我的心自由，并领你的教会行在宽阔之地！&lt;/strong>”（参照 诗篇119:45）  （全文 完）
&lt;/p>
&lt;/div></description></item></channel></rss>