<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>《＠守望》第68期——户外拘留时代（四） on 北京守望教会</title><link>/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%AC%AC68%E6%9C%9F%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%8B%98%E7%95%99%E6%97%B6%E4%BB%A3%E5%9B%9B/</link><description>Recent content in 《＠守望》第68期——户外拘留时代（四） on 北京守望教会</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Mon, 04 Aug 2014 03:55:22 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%AC%AC68%E6%9C%9F%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%8B%98%E7%95%99%E6%97%B6%E4%BB%A3%E5%9B%9B/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>《＠守望》第68期——户外拘留时代（四）</title><link>/2014/08/04/%E3%80%8A%E5%AE%88%E6%9C%9B%E3%80%8B%E7%AC%AC68%E6%9C%9F-%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%8B%98%E7%95%99%E6%97%B6%E4%BB%A3%EF%BC%88%E5%9B%9B%EF%BC%89/</link><pubDate>Mon, 04 Aug 2014 03:55:22 +0000</pubDate><guid>/2014/08/04/%E3%80%8A%E5%AE%88%E6%9C%9B%E3%80%8B%E7%AC%AC68%E6%9C%9F-%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%8B%98%E7%95%99%E6%97%B6%E4%BB%A3%EF%BC%88%E5%9B%9B%EF%BC%89/</guid><description>&lt;p>&lt;strong>简讯&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>1、7月9日，是郭海鹰姊妹第二次被行政拘留后获得自由的日子。当日上午，郭海鹰姊妹被驻地派出所接出后放在住处附近。&lt;/p>
&lt;p>2、7月13日，是金韶华弟兄获得自由的日子。当日下午金韶华弟兄被驻地派出所接出，并在派出所短暂停留后回家，众弟兄姊妹前去迎接并在家中享受爱筵。&lt;/p>
&lt;p>3、7月13日，曹岩松弟兄与王琪敏姊妹因为参加教会（主日）户外敬拜，在靠近敬拜平台时被海淀警方带走。与他们一同被带走的还有其他守望的弟兄姊妹，共计10位。其他人最迟于当天晚上11时前被释放；这两位弟兄姊妹于当天晚上被送到海淀区拘留所，被以扰乱公共场所秩序之名义行政拘留7天。&lt;/p>
&lt;p>4、 7月16日，是谭建华弟兄第三次被行政拘留后，获得自由的日子。当日下午4点半，谭建华弟兄被国保接出，并被放在巴沟附近，在拘留所门口等候的弟兄姊妹也见到了建华弟兄，后返到教会与建华弟兄汇聚。&lt;/p>
&lt;p>5、 7月20日，是曹岩松弟兄与王琪敏姊妹获得自由的日子。当日下午王姊妹被驻地派出所放在北宫门地铁附近，弟兄姊妹前去迎接并到一姊妹家爱筵；岩松弟兄被驻地派出所接出后放在派出所放在了西三旗街道，弟兄姊妹前去迎接并到一姊妹家爱筵分享。&lt;/p>
&lt;p>6、7月27日，陶伯良、张云成弟兄及刘峣姊妹，因为参加教会（主日）户外敬拜，在靠近敬拜平台时被海淀警方带走。这个周末因参与户外敬拜被扣留的还有其他守望的弟兄姊妹，共计13位。其他人最迟于次日凌晨4时前被释放；这3位弟兄姊妹当天晚上被送到海淀区拘留所，云成弟兄与刘峣姊妹因为是第二次被行政拘留，此次被以扰乱公共场所秩序之名义行政拘留10天；伯良弟兄被以同样名义行政拘留7天。&lt;/p>
&lt;p>7、7月30日，是郭海鹰姊妹第三次被行政拘留后获得自由的日子。当日下午3点左右，郭海鹰姊妹被驻地派出所接出并被放在石景山医院门口，在拘留所门口等候的弟兄姊妹也见到了郭海鹰姊妹，后到石景山医院门口与郭海鹰姊妹会合、相聚。&lt;/p>
&lt;p>8、6月2日，华为、艳霞夫妇喜得一子，母子平安。&lt;br>
6月18日，杨友宝 李慧君喜得一子，名为杨恩奇。&lt;br>
6月22日，乃幸、雪娟夫妇喜得一子，母子平安。&lt;br>
7月15日，宗春光、延安夫妇喜得一女，母女平安；同日晚，传亮、春樱夫妇喜得一子，母子平安。&lt;br>
7月25日，大宇、赵璇夫妇喜得一子，母子平安。&lt;br>
7月28日，晓哲、樊华夫妇喜得一女，母女平安。&lt;/p>
&lt;p>——————————————————————————————————————&lt;br>
&lt;strong>教牧书信&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2014/08/04/%e8%bf%99%e6%a0%b7%ef%bc%8c%e4%bb%96%e4%bb%ac%e6%8a%8a%e5%9c%b0%e5%88%86%e5%ae%8c%e4%ba%86-%e6%96%87%e6%99%93%e5%b3%b0%e7%89%a7%e5%b8%88/" >这样，他们把地分完了 /晓峰牧师&lt;/a>&lt;br>
从分地可以看到，神的确是为每一个支派、每一个群体，为今天的每一个教会，甚至为我们每一个个体都准备了够用的恩典。我们每个人只要靠着神所赐的信心去经历或者去夺那块儿属于我们的地就可以了。&lt;/p>
&lt;p>——————————————————————————————————————&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>拘留所见证&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2014/08/04/%e6%8b%98%e7%95%99%e6%89%80%e6%84%9f%e6%81%a9%e9%9a%8f%e7%ac%94%e4%b9%8b%e4%b8%89-%e6%84%9f%e6%81%a9-%e6%96%87%e5%90%95%e5%8d%8e/" >感恩随笔之三——感恩 /吕华&lt;/a>&lt;br>
感恩的见证写到这里，又过去一个主日，又有弟兄姊妹被拘留，争战仍未结束，我想，上帝的恩典也必托着我们，直到世界的末了。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2014/08/04/%e4%b8%bb%e6%81%a9%e5%90%8c%e5%9c%a8%e7%9a%84%e6%97%a5%e5%ad%90-%e6%96%87%e6%99%93%e4%b8%9c/" >主恩同在的日子 /晓东&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>这五天在拘留所的时间，是我信主以来最警醒最节制、内心和外在行为犯罪最少的五天，这也算是上帝对我们每一个被拘的人最大的恩典和祝福吧。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2014/08/04/%e6%88%b7%e5%a4%96%e6%95%ac%e6%8b%9c%e5%b0%8f%e8%ae%b0%ef%bc%88%e4%b9%8b%e4%b9%9d-%e4%b9%8b%e5%8d%81%e4%ba%94%ef%bc%89-%e6%96%87%e8%b0%ad%e5%bb%ba%e5%8d%8e/" >户外敬拜小记（之9—之15） /谭建华&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>昨天晚上我想到两点：一是不要自以为站立得稳，免得跌倒。二是太刚的东西比较容易折断，带着平常心参加比较好。牧师回短信说：“先安静祷告！守望争战岂止在平台，又岂止在主日？”&lt;/p>
&lt;p>——————————————————————————————————————&lt;br>
&lt;strong>美好见证&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2014/08/04/%e7%a5%9e%e7%9a%84%e6%84%8f%e5%bf%b5%e9%ab%98%e8%bf%87%e4%ba%ba%e7%9a%84%e6%84%8f%e5%bf%b5-%e6%96%87%e5%ad%99%e6%83%a0%e6%b3%a2/" >神的意念高过人的意念 /孙惠波&lt;/a>&lt;br>
在母亲火化的时候，大妹哭着对我说：“弟兄姊妹唱赞美诗的时候，她心里面特别美好，赞美诗一停下来，她心里面就悲伤难过，她要好好读《圣经》，希望将来去天堂和母亲在一起。”还说在路上她和小妹互相鼓励要从此信主！&lt;/p>
&lt;p>——————————————————————————————————————&lt;br>
&lt;strong>思想随笔&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2014/08/04/%e4%bd%a0%e5%9c%a8%e4%bb%96%e4%b9%a1%e8%bf%98%e5%a5%bd%e5%90%97%ef%bc%9f-%e5%86%99%e7%bb%99%e4%b8%80%e5%ba%a6%e5%a4%b1%e8%81%94%e7%9a%84%e4%ba%91%e6%88%90%e5%bc%9f%e5%85%84/" >你在他乡还好吗？——写给一度失联的云成弟兄 /谭建华&lt;/a>&lt;br>
你被他们带回老家，家人和当地政府(警察)联合起来软禁你。让我们不能取得联系，但圣徒相通又岂是国保们所能理解的？他们囚禁了你的身体，上帝却让你的心灵得到提升。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2014/08/04/%e5%81%9a%e8%ad%a6%e9%86%92%e7%a5%b7%e5%91%8a%e7%9a%84%e4%ba%ba-%e8%af%bb%e3%80%8a%e9%a9%ac%e5%8f%af%e7%a6%8f%e9%9f%b3%e3%80%8b13%e7%ab%a0-%e6%96%87%e9%83%ad%e9%b9%8f%e7%a8%8b/" >做警醒祷告的人——读《马可福音》13章 /郭鹏程&lt;/a>&lt;br>
只有那些警醒祷告的人才可能站立，在艰难中平静安稳，因为耶稣说过“看哪，凡事我都预先告诉你们了”。只有警醒祷告的人才会知道主的旨意，不畏惧黑云压城，烈火与大水，反而能昂首挺身，因为知道得赎的日子近了。&lt;/p>
&lt;p>——————————————————————————————————————&lt;br>
&lt;strong>父母学堂&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2014/08/04/%e5%81%9a%e4%b8%80%e4%b8%aa%e5%b9%b8%e7%a6%8f%e6%99%ba%e6%85%a7%e7%9a%84%e6%af%8d%e4%ba%b2%ef%bc%88%e4%b8%8a%ef%bc%89-%e6%96%87%e6%81%a9%e5%b9%b3/" >做一个幸福智慧的母亲（上）/恩平师母&lt;/a>&lt;br>
我希望每一个母亲，不管我们经历了什么，都要成为一个幸福、智慧的母亲。希望在养育孩子的过程当中，不一定是我做出了什么，培养出了什么样的孩子，更重要的是在这个过程当中我是不是很享受，在这个过程当中我是不是很幸福。这对一个母亲是非常重要的。&lt;/p>
&lt;p>——————————————————————————————————————&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>主日讲章&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2014/07/11/%e8%ae%be%e7%ab%8b%e9%80%83%e5%9f%8e-2014%e5%b9%b47%e6%9c%8813%e6%97%a5%e4%b8%bb%e6%97%a5%e8%ae%b2%e7%ab%a0%e5%b0%8f%e7%99%bd%e7%89%a7%e5%b8%88/" >设立逃城——2014年7月13日主日讲章/小白牧师&lt;/a>&lt;br>
&lt;a class="link" href="/2014/07/19/%e8%80%b6%e5%92%8c%e5%8d%8e%e7%9a%84%e8%af%9d%e4%b8%80%e5%8f%a5%e4%b9%9f%e4%b8%8d%e8%90%bd%e7%a9%ba-2014%e5%b9%b47%e6%9c%8820%e6%97%a5%e4%b8%bb%e6%97%a5%e8%ae%b2%e7%ab%a0%e8%a2%81/" >耶和华的话一句也不落空——2014年7月20日主日讲章/袁灵传道&lt;/a>&lt;br>
&lt;a class="link" href="/2014/07/26/%e8%bf%99%e5%9d%9b%e5%9c%a8%e6%88%91%e4%bb%ac%e4%b8%ad%e9%97%b4%e8%af%81%e6%98%8e%e8%80%b6%e5%92%8c%e5%8d%8e%e6%98%af%e7%a5%9e-2014%e5%b9%b47%e6%9c%8827%e6%97%a5%e4%b8%bb%e6%97%a5/" >这坛在我们中间证明耶和华是神2014年7月27日主日讲章/晓峰牧师&lt;/a>&lt;/p></description></item><item><title>做一个幸福智慧的母亲（上） 文/恩平</title><link>/2014/08/04/%E5%81%9A%E4%B8%80%E4%B8%AA%E5%B9%B8%E7%A6%8F%E6%99%BA%E6%85%A7%E7%9A%84%E6%AF%8D%E4%BA%B2%EF%BC%88%E4%B8%8A%EF%BC%89-%E6%96%87%E6%81%A9%E5%B9%B3/</link><pubDate>Mon, 04 Aug 2014 03:49:04 +0000</pubDate><guid>/2014/08/04/%E5%81%9A%E4%B8%80%E4%B8%AA%E5%B9%B8%E7%A6%8F%E6%99%BA%E6%85%A7%E7%9A%84%E6%AF%8D%E4%BA%B2%EF%BC%88%E4%B8%8A%EF%BC%89-%E6%96%87%E6%81%A9%E5%B9%B3/</guid><description>&lt;p>妈妈团契刚开始的时候，我想：“这个妈妈团契能坚持多长时间啊？妈妈们恐怕很难有持之以恒的心，又带孩子又参加这个团契。”但我发现，这个妈妈团契竟然坚持好多年了，户外三年多了，我们仍在坚持，这让我深感惊叹。我觉得如果不是神给这样的心志，恐怕很多人都坚持不住的。当我们愿意一起探讨、一起来寻求的时候，我相信神就会祝福我们，不仅祝福我们的孩子，祝福我们的家庭，祝福我们自己，也祝福我们这个群体。&lt;/p>
&lt;p>我今天分享的主题是“我们要做一个幸福智慧的母亲”。这个题目很大，也很笼统。每次回顾我跟我的孩子们相处的时候，我都觉得自己很幸福。我希望每一个母亲，不管我们经历了什么，都要成为一个幸福、智慧的母亲。希望在养育孩子的过程当中，不一定是我做出了什么，培养出了什么样的孩子，更重要的是在这个过程当中我是不是很享受，在这个过程当中我是不是很幸福。这对一个母亲是非常重要的。因为这样的心态会影响整个家庭的氛围，会影响我自己对孩子的目标和定位。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>在家里传递幸福感&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>什么是幸福？字典里说：“幸福就是使人心情舒畅的境遇和生活，或者生活和经历中称心如意。”我觉得这个说法很准确。幸福就是，无论我们的境遇还是我们的生活使我的心情常常舒畅，这就叫做我很幸福。你现在怎么样，我现在我很幸福，这意味着她最近的近况，她这个状态她非常享受，心里非常舒畅。&lt;/p>
&lt;p>所以，我觉得我们做母亲的，不仅我自己要幸福，我们也应该常常把这样的幸福感传递给身边的人。每当丈夫回到家中，看到妻子的时候，丈夫应该是心情舒畅的。如果我的丈夫一见我就很紧张，那要反省。他为什么一见我就紧张，他为什么那么看重我高兴或者不高兴？他为什么看我的脸色？我们要反省。亲爱的姐妹们，无论什么时候，丈夫见你，他是非常放松的，他不用自己过于担心自己说错了什么，或者得罪了你什么，没有做到什么，而是一看到妻子，他就非常放松，你就把自己的幸福感传递出来了。&lt;/p>
&lt;p>对于孩子也一样。我的孩子见我的时候，他很兴奋，很放松，他不用特别好妈妈，让妈妈高兴，他也不要特别表现什么，也不要拿出特别优秀的成绩来展现给妈妈。我们家儿子上小学的时候，他经常是全校第一个冲出来的学生。一下课，他往往是全校第一个冲出来的孩子，我不知道这个下课之前做好了什么样的准备，冲出全校来他是第一名。在大门那个栏杆边往里看，我一定要站在中间，这样儿子一出来就会看见我。每次接送孩子，我非常看中的就是这件事。他每次举起一张纸跑过来的时候，我就知道他得了100分。随着他的年龄增加，他拿出来的卷子也越来越少了，因为得100分不容易了。其实他不拿出来那张满分的卷子，我也很高兴的。因为我只想接到他。每次他展现他的成就，我都担心他会摔倒，但我也不能说你以后不要这样，因为这是他的一个进取心，是他的一种自我展示。每次他得了满分，我就跟他说你又得了100分，这么多题怎么会得了100分？你怎么没错一个呢？我就很惊奇。其实，他错了也没关系的。对我来说，孩子无论得不得满分，作为母亲我都是非常高兴、无比幸福的。因为他是我的孩子，我是他的母亲；对我的孩子来说，这个世界上只有我一个人是他的母亲。&lt;/p>
&lt;p>所以，我希望我们都能够把这样的幸福感传递给我们身边的人，如果孩子一回家总是看妈妈的脸色，那我们要反省。孩子为什么总是看妈妈的脸色？这个跟母亲的性格没关系，母亲的性格可以很严肃，但是孩子一看妈妈的时候，就会非常放松，孩子就会觉得很舒服，很舒畅。我希望成为这样的母亲，常常把这样的幸福感、舒畅的心情传递给我们身边的人，传递给我的丈夫、我的孩子。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>女人要对自己好点儿&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>每一位母亲都可以成为有感染力的母亲。什么叫感染力呢？不是说把我的主张强加给别人，让别人一定要支持，不是这样，而是把这样一种愉悦的心情、美好的状态、幸福的感受传递、感染别人，让别人因着我感觉幸福，因着我心情舒畅。&lt;/p>
&lt;p>那么，怎样才能做一个幸福的人呢？天明牧师常常说，什么时候你不幸福，你也不可能把你的幸福带给别人，不是吗？单身的时候你不幸福，结婚的时候一般也很难幸福。如果你单身的时候幸福，你结婚的时候一定是幸福的。所以，我们做母亲的，首先要珍爱自己。比起我的家人，我们首先要珍爱自己，甚至欣赏自己，要强调自己还不错。这跟骄傲不是一回事。因为我是神的作品。不仅我的孩子是神的作品，我自己也是神的作品，在神的眼中也是独一无二、极其宝贵的。因着神赐给我的恩赐和能力，我要相信我是可以的，我能做好，我是一位好妈妈。愿神赐给我们一个健康的心态。&lt;/p>
&lt;p>妈妈们一定要注意，要学会珍爱自己，因为你的一生极其宝贵。你的丈夫很宝贵吗？你的孩子很宝贵吗？要知道，你也是非常宝贵的。我首先希望每一位妈妈都能成为珍爱自己的女人。不妨偶尔大方一点，花钱给自己买一套好看的衣服。不要每次都到最便宜的市场去挑，不要总想“你看我为这个家牺牲了这么多，你看我穿的都是最便宜的”。其实，我们的丈夫没有这么要求对吗？我们的孩子也没这么要求过，是你自己要这么做。有时候不妨大方一点，不要那么斤斤计较，你花销了，神会给你恩典，加给你的。所以要珍惜自己，今天下午一起出去购物吧？&lt;/p>
&lt;p>为什么珍爱自己这么重要呢？为什么你这么重要呢？因为疼爱自己的时候你才会疼爱别人，你才能更真切地疼爱你的丈夫、你的孩子。不要成为一个自我牺牲的母亲，中国人自我牺牲的情结太严重了！高尚的情结太严重了！要知道，真爱自己的时候就不会有那么多的埋怨，就会满足了！如果你感觉很高兴，没有那么多负面情绪，看什么都顺眼，心情好，丈夫也会做得更棒。反之，如果你心情不好，看什么都会不顺眼，一家人都会因此感觉很压抑。&lt;/p>
&lt;p>我希望母亲们能够常常沉浸在平安和喜乐之中，愿神把他超然的平安放到我们的心中，就算在逆境当中我们也能享受到神赐给我们的超然平安，所以我们要常常祷告。你不平安么？你有很多恐惧么？你有很多担忧么？你有很多忧愁么？愿神拿去这些负面情绪，希望每个母亲都是一个充满喜乐的母亲。&lt;/p>
&lt;p>其实，喜乐不是你要哈哈大笑，无声的微笑也可以啊，或者是心中偷偷地乐也可以，心里喜乐就不会特别在乎外在的环境，因为喜乐是由你的心中发出来的！如果我们心中没有平安和喜乐，我们就会很焦虑。孩子还没出生，你就开始担心上哪个幼儿园；孩子幼儿园还没毕业，你就开始琢磨着怎么让他上最好的重点的小学；小学还没毕业，你就开始操心初中；初中就开始愁高中，高中还没毕业你就愁大学，大学还没毕业你就开始操心工作怎么办，人家刚刚工作你又婚姻这怎么办，他怎么还没有生小孩啊……结果一直没有享受，只有忧虑，其实这样的忧虑没有加增我任何的东西，不是吗？&lt;br>
求神怜悯我们。我们要反省自己，让神的平安和喜乐来充满我，这样才会很幸福。&lt;/p>
&lt;p>有的幸福感就是当我们关心别人、体贴别人的时候，我愿意享受其中的平安和幸福，所以神是非常公平的。当我怜悯人、同情人、体贴人、宽容人的时候，神总是加倍地赐给我这样的恩典。我怜悯人的时候，神肯定也透过这个人来怜悯我；我恩待人的时候，神不仅自己恩待我，也通过别人来恩待我。我希望每位母亲都能够成为一个常常从家庭里面走出来，从孩子里面走出来，去关怀身边人的人。关注一下丈夫的需要、公婆的需要、自己的父母和兄弟姐妹以及同事的需要。不要总是盯着自己的孩子，会让孩子感觉特别累，要学会放开他们。我们有更多的精力，可以做很多别的事情，不要把多余的精力只用在孩子的身上。孩子本来很出色，你越关注，他就越退缩，越懦弱，越不能正常发挥。当我们把多余的精力、体力用来关怀别人时，我们就不会过度地苛求身边的人。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>常有知足感恩的心&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>箴言书（4:23）说：“你要保守你的心，胜过保守一切，因为一生的果效都是由心发出的。”我们的心思意念很重要，愿神保守，让我们的心不要飞得太远，飞得太广，我们的心可以自由飞翔，但一定要在神给我圈的篱笆里面飞翔，不要越过。求神保守我们的心思意念，让我们的心思意念常常蒙神的喜悦。&lt;/p>
&lt;p>什么叫知足的心，就是我有这样的丈夫我就知足了！我的丈夫，可能他没那么帅，没那么高，工作也没那么出色，赚钱也没那么多，也没那么体贴人，没那么浪漫，没那么风趣，但他是我的丈夫，我就很知足。希望妈妈们都能知足啊，常常知足。求神赐给每一位母亲一颗知足的心，一颗感恩的心。&lt;/p>
&lt;p>有姊妹问，我需要找一个什么样的男朋友呢？我希望他生命好——其实你心里未必是这么想的，但你想这么跟人说，第二希望他工作稳定，住得好点，然后希望长得帅点。我说，这样的弟兄起码都得四五十岁、有家庭了。我希望我们能够因着自己的丈夫感恩，这个非常重要。不要在心里常常埋怨丈夫，我们在此真是要悔改。愿神给我们一颗知足的心，不要谈任何条件。我觉得，如果做妻子，每天晚上躺在床上，一伸腿碰到了自己的丈夫，你要感到幸福，因为丈夫躺在你的身边。你只有一个一生，你的丈夫也只有一个一生，你的孩子也是这样，所以，一定要珍惜这唯一的一生，不要总把失败感传递给别人。&lt;/p>
&lt;p>前段时间，我的儿子做了一个很重要的选择，我选择A他选择B，后来我尊重他，好吧，那就B吧，我瞬时发现A是对的，我的建议是对的。然后我说我们很遗憾，在这么关键的事上我们错了，如果当时妈妈再坚持一下自己的意见就好了。儿子就说，妈妈你把你这个失败告诉给其他的家长吧，让他们不要这么做。我告诉他，妈妈活着首先不是为了给别人讲失败感的，我希望我们能幸福，你能幸福。我们要珍惜我们的现在，享受现在，对现在知足。早晨你叫醒孩子的时候，打开孩子的门，看到孩子熟睡的状态，你要觉得你好幸福啊，孩子睡得真香。我们要以幸福的心态来开始一天的生活。&lt;/p>
&lt;p>此外，我们不要陷入攀比。为什么我们经常会感觉恐惧、焦虑、不满意、情绪呢？因为我的焦点不在我的家庭，而在别人的身上。我们不要拿自己的丈夫跟别的丈夫攀比，不要拿自己的孩子跟别的孩子攀比。别人的孩子能上奥数，你的孩子不一定也要上奥数，他没有数学头脑，会让他多痛苦啊！有的孩子不愿意学英语，就不要报英语班，他的语言功能还没开发出来，就不要提前开发。&lt;/p>
&lt;p>不要过分相信早教，那是商业。不要过早开发孩子的潜力，就好像孩子是一件东西或产品，你必须要对他进行挖掘和开发。要知道，他是一个人，一个有尊严的人，他有他的喜好，有他的时间，所以不要盲目地去跟别人去。求神带领我们的母亲，让我们不要以自我为中心，自我为中心也许会让我们享受一些幸福感，但这种自我中心给身边的人会带来极大的不幸。&lt;/p>
&lt;p>我们不能把自己的幸福感建立在别人的痛苦上。我们不能为了自己的感觉和舒畅就去压制别人，或者用弯曲的方式来改变别人。愿神怜悯我们，让我们常常为身边的人着想，特别是为自己的孩子和丈夫着想。&lt;/p>
&lt;p>每次我谈教育子女的时候，总会谈到丈夫的作用，因为夫妻关系才是家庭最根本的关系，当然这种根本关系的基础是我们与神的关系。你有多么爱你的孩子，你就要加倍地爱你的配偶才行！&lt;/p>
&lt;p>希望母亲们能常常管理好自己的情绪，不要随意地宣泄情绪。如果你感觉情绪不好，可以安静地坐一会，或者打开电视，看看节目，或者到外面转几圈，或者找一个你比较信任的人倾诉一下，但是不要随便宣泄，要学会管理好自己的情绪。每个人都是有情绪的，不可能没有情绪，但要把情绪管理好，用正确的语言和行为来适当表达，这是需要操练的，我自己也是这么操练过来的。我自己非常感谢我的爱人、丈夫、牧师，他肯接纳我，鼓励我，让我的情绪能够越来越稳定。箴言里有一段话，意思是宁愿住在房子的屋檐的房角下，也不愿意跟吵闹的妇人同住在一个宽阔之处。待在房子的房角多难受啊，他却愿意在那里，而不愿意在宽阔处与争吵的妇人相处。姐妹们一定要提醒自己，不要随便宣泄不良情绪，愿神怜悯我们！&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>不做家庭的牺牲品&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>作为一个母亲，我有一个提醒——不要让自己成为家庭的牺牲品。不要认为你是为家里牺牲了什么，不要认为你的家人亏欠了你什么，就算我付出了多少，都是因为我愿意，不是吗？我愿意我喜欢，因为他是我的丈夫，他是我的孩子，我喜欢，我愿意，我幸福，我满足。所以，不要说你看我为你付出了多少代价？不要说我辛辛苦苦给你花了这么多的钱，上这个课外班，你看看这个成绩！&lt;/p>
&lt;p>我希望在养育子女的过程中，每一个妈妈都是享受的妈妈，能享受这个过程，我不是说这个过程没有眼泪、没有困难、没有挫折，肯定都有的。但在整个过程当中，我们要有更多的享受而不是埋怨和自怜。如果你以为自己为家庭牺牲了什么，那就不要做，找份工作，雇个保姆帮你照顾家好了。因为你不需要牺牲自己，你的人生也很重要，凭什么要牺牲自己呢？你如果付出了什么，就应该是心甘情愿的付出，而且享受这个付出的过程，感觉自己付出得很幸福、很喜乐。为什么能这样呢？因为有爱在我们中间。&lt;/p>
&lt;p>要相信，我们的付出都不是徒劳的，虽然暂时没达到我的目标，但最终的结果一定是美好的，只不过这个结果的时间可能会稍微长一点。求神赐给我们健康的心态，代替牺牲的心态；求神赐给我们知足的心，代替埋怨的心；求神赐给我们喜乐的心，代替忧愁的心。如果你忧愁，你的孩子和家人也会跟着忧愁。愿神把他属天的平安和喜乐赐给我们，让我们可以常在神的保护里面，所以我们每一个人要常在神的护庇之下。&lt;/p>
&lt;p>我也希望每个母亲、每位妻子都能够从建立丈夫的角度来生活、做事。当孩子看到你在帮助他爸爸的时候，孩子会感觉非常幸福。婴儿不会说话，但他也会感受到的。愿我们首先做一个珍爱自己的我，其次成为一个珍爱丈夫的妻子，然后成为一个珍爱孩子的母亲。&lt;/p>
&lt;p>没有一个人是完美的，所以我们千万不要指望自己的丈夫完美，也不要指望自己的孩子完美。圣经上说没有义人，连一个都没有。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>学会休息，不干活&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>我也想提醒各位母亲，希望能常给自己一个机会、一点时间放松和休息。孩子还是婴儿或幼儿的时候，我们的屋子不够干净，没关系的。为什么你的房子一定要一尘不染呢？如果幼儿园的环境没有你们家那么卫生，孩子对细菌很敏感，他有可能会生病，因为他没有抗体。有小孩子的家里乱，这是正常的。家里稍微乱一点没关系，不要太乱就可以，不要进去了没有放脚的地方就行了。这样，你会余出时间和精力来稍微休息一下。如果休息太少，情绪就会不好，状态也不好，看什么都提不起精神，总犯困。如果等小孩一睡觉，自己就去干活，忙里忙外，你就会失去自己。带来的结果就是，你自己家里就会失衡。&lt;/p>
&lt;p>所以，小孩睡觉的时候你必须要睡觉，这是一个诀窍、技巧。如果休息不好，丈夫一回来就开始唠叨，要知道他辛苦一天，下班回家，正想休息，正赶上你犯困，情绪不好，在找茬，那样家里就会乱。孩子也会很害怕。其实，我们应该学会照顾自己，偶尔让丈夫帮你看会儿小孩，出去转一转，看看朋友，看个电影，吃吃饭，聊聊天。不要以为孩子离开我了就不得了了，孩子离开妈妈肯定不行。要知道，就算母亲离开了孩子，神照样养活他，你信吗？我很爱自己的孩子，但神更爱他。所以，你不在没关系，不要过分强调自己的作用。&lt;/p>
&lt;p>养育孩子的过程既轻松也劳累，但心态上是比较愉悦的。我现在回顾自己最幸福的时光就是两个孩子小的时候，但那也是我最忙碌的时候。我虽然很辛苦，但在回忆的时候，却发现那是我最幸福、人生最有意义的阶段。两个幼小的生命需要妈妈的关怀和引导，有孩子能够听你的话、你的指引，这本身就是非常幸福的事。&lt;/p>
&lt;p>等孩子稍微大些，有假期了，我就让他跟着爷爷奶奶回老家待一个月，不要以为孩子离开我半个多月就会不得了，不会的！你只需要告诉爷爷奶奶、姥姥姥爷，孩子如果不肯吃饭，可以怎样，把最基本的原则告诉他就行，然后就放松下来。如果是男孩子，跟着爸爸旅游一个星期，我觉得也很好。我也不要每天都担心睡好觉了没有，吃好饭了没有，会不会找妈妈哭呀，没有休息好……我既然交托了，就可以放心了。没法放心的话，你就不要把孩子交给别人，如果你觉得可靠，交了，你就应该放心，就可以不管。求神赐给我们放松的心态。&lt;/p>
&lt;p>有的妈妈认为，我放不下工作，需要去上班，这样是不是会亏欠孩子，这样一想就很内疚，一看全职妈妈的孩子就觉得内疚。但我觉得，无论你的处境如何，都应该有一颗交托的心。我该做的我必须去做，这些做完了，我要把所有的一切都交托给神。愿每位母亲都能成为享受的妈妈、幸福的妈妈、心情舒畅的妈妈、喜乐的妈妈，愿神把这样美好的心愿放在我们的心中；求神带领我们，让我们不要带着亏欠感和孩子相处，真的要有一颗坦荡的心、平安的心和喜乐的心来和孩子们相处。&lt;/p>
&lt;p>这样，我们就能把幸福感传递给孩子，这并不难，关键是你要放下自己。&lt;br>
愿神带领我们！&lt;/p>
&lt;p>下一个部分我们来谈如何做一个智慧的母亲。&lt;/p>
&lt;p>（注：本文是录音整理、删改稿。文内小标题为编者所加。）&lt;/p></description></item><item><title>做警醒祷告的人——读《马可福音》13章 文/郭鹏程</title><link>/2014/08/04/%E5%81%9A%E8%AD%A6%E9%86%92%E7%A5%B7%E5%91%8A%E7%9A%84%E4%BA%BA-%E8%AF%BB%E3%80%8A%E9%A9%AC%E5%8F%AF%E7%A6%8F%E9%9F%B3%E3%80%8B13%E7%AB%A0-%E6%96%87%E9%83%AD%E9%B9%8F%E7%A8%8B/</link><pubDate>Mon, 04 Aug 2014 03:46:36 +0000</pubDate><guid>/2014/08/04/%E5%81%9A%E8%AD%A6%E9%86%92%E7%A5%B7%E5%91%8A%E7%9A%84%E4%BA%BA-%E8%AF%BB%E3%80%8A%E9%A9%AC%E5%8F%AF%E7%A6%8F%E9%9F%B3%E3%80%8B13%E7%AB%A0-%E6%96%87%E9%83%AD%E9%B9%8F%E7%A8%8B/</guid><description>&lt;p>这一章若是拍成电影，那一定是一部大片，一定很好看，一定很紧张。但是，正因为如此，人很不容易把这一章当真。&lt;/p>
&lt;p>如果我没理解错，这一章所描述的是一段黑暗、艰难、光明在云中变为黑暗、困苦的日子，以前没有过，以后也不会有。在这段日子里，生活似乎无法维持片刻，结束却又总是遥遥无期；在这段日子里，迷惑的灵游行遍地，贪婪地吞吃睡觉的人。外有争战，内有惧怕；四面都是逼迫，内心到处是疑惑。如同高温的夏日里，奔跑在烈日下饥渴疲乏的人，眼睛昏蒙，意识模糊。后面有追兵要行杀戮的事，前面没有出路，好不容易看到一线生机，却又是假先知、假基督所挖的陷坑，凡掉在那坑里的都沉入无底的深渊。形势如同大火燎原，又像大水滔滔。任何人想要挣扎阻挡，似乎都必然被折断，被化为灰烬。&lt;/p>
&lt;p>在这样的光景下，不明白上帝旨意的人有祸了！ 看见这一切，却不知道这是主的日子，或者怀疑主的日子，这人有祸了！因为耶稣说“你们可以从无花果树学个比方：当树枝发嫩长叶的时候，你们就知道夏天近了。这样，你们几时看见这些事成就，也该知道人子（人子：或作上帝的国）近了，正在门口了。我实在告诉你们，这世代还没有过去，这些事都要成就。天地要废去，我的话却不能废去。”&lt;/p>
&lt;p>耶稣在这一章短短的篇幅里连续讲了4个谨慎、4个警醒，合起来有8个谨慎、警醒的词语，如此振聋发聩的教导，如今看后，却很容易看为平常，当作是电影大片——如此，我们真的是有祸了！我们正是那睡着的人！就如36节所说：“恐怕他忽然来到，看见你们睡着了。”&lt;/p>
&lt;p>我们也会想，那日子还早着呢。但是，其实我们不知道这日子何时来到。何况，耶稣对我们说这话，这日子离我们并不远。几年前，我们坐在会堂里平静地唱着赞美诗的时候，可曾想过有一天要站在警察面前，坐在犯人的铁椅子上为主作见证？可曾有谁知道，属灵争战来临时，那压城的黑云竟如此遮天蔽日？有谁想过，那数不清的似是而非的谣言出自亲密者、信任者之口？灵里的疲乏、痛苦、迷惑，外面的生活一团乱麻，仿佛一切都乱了方寸。&lt;/p>
&lt;p>主耶稣曾说的8个谨慎、警醒，如今，不正是最好的提醒吗？&lt;/p>
&lt;p>第 5节，耶稣说：“你们要谨慎，免得有人迷惑你们。”9—10节，耶稣说：“但你们要谨慎；因为人要把你们交给公会，并且你们在会堂里要受鞭打，又为我的缘故站在诸侯与君王面前，对他们作见证。然而，福音必须先传给万民。”23节，耶稣说：“你们要谨慎。看哪，凡事我都预先告诉你们了。”耶稣说：32—37节“但那日子，那时辰，没有人知道，连天上的使者也不知道，子也不知道，惟有父知道。你们要谨慎，警醒祈祷，因为你们不晓得那日期几时来到。这事正如一个人离开本家，寄居外邦，把权柄交给仆人，分派各人当做的工，又吩咐看门的警醒。所以，你们要警醒；因为你们不知道家主什么时候来，或晚上，或半夜，或鸡叫，或早晨。恐怕他忽然来到，看见你们睡着了。我对你们所说的话，也是对众人说：要警醒！”&lt;/p>
&lt;p>所以，我们切当谨慎，警醒祷告。因为我们时刻面临生活中的选择，经常面对内外争战的选择。我们常幻想和仇敌摆开阵势，一决雌雄，仇敌却总在我们睡觉的时候发动进攻。没做好准备的人，突遭袭击，一定会盔甲不整，狼奔豕突。&lt;/p>
&lt;p>只有那些警醒祷告的人才可能站立，在艰难中平静安稳，因为耶稣说过“看哪，凡事我都预先告诉你们了”。只有警醒祷告的人才会知道主的旨意，不畏惧黑云压城，烈火与大水，反而能昂首挺身，因为知道得赎的日子近了。并且听到主的应许正是：“你从水中经过，我必与你同在；你趟过江河，水必不漫过你；你从火中行过，必不被烧，火焰也不着在你身上。因为我是耶和华你的上帝，是以色列的圣者你的救主。”&lt;/p></description></item><item><title>你在他乡还好吗？——写给一度失联的云成弟兄 文/谭建华</title><link>/2014/08/04/%E4%BD%A0%E5%9C%A8%E4%BB%96%E4%B9%A1%E8%BF%98%E5%A5%BD%E5%90%97%EF%BC%9F-%E5%86%99%E7%BB%99%E4%B8%80%E5%BA%A6%E5%A4%B1%E8%81%94%E7%9A%84%E4%BA%91%E6%88%90%E5%BC%9F%E5%85%84/</link><pubDate>Mon, 04 Aug 2014 03:45:48 +0000</pubDate><guid>/2014/08/04/%E4%BD%A0%E5%9C%A8%E4%BB%96%E4%B9%A1%E8%BF%98%E5%A5%BD%E5%90%97%EF%BC%9F-%E5%86%99%E7%BB%99%E4%B8%80%E5%BA%A6%E5%A4%B1%E8%81%94%E7%9A%84%E4%BA%91%E6%88%90%E5%BC%9F%E5%85%84/</guid><description>&lt;p>&lt;em>编者按：这封信是作者建华在云成弟兄第一次进拘留所出来后，与教会失联的情况下写的。今天，云成弟兄已经是第二次被带进拘留所了。建华弟兄特意把它拿出来投给网刊，以纪念我们的弟兄和在争战中的守望教会。&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>主所爱并众肢体牵挂的云成弟兄：&lt;/p>
&lt;p>5月17日，你被你弟弟和当地警察从拘留所接走后，一直无法获得你的确切消息，弟兄姊妹真是何等地牵挂你。&lt;/p>
&lt;p>恩平师母、传亮、大旺、明明长途远行，去你老家找你，但你家人没告诉我们实情，弟兄姊妹没能得到你的确切消息。&lt;/p>
&lt;p>你被他们带回老家，家人和当地政府(警察)联合起来软禁你。让我们不能取得联系，但圣徒相通又岂是国保们所能理解的？他们囚禁了你的身体，上帝却让你的心灵得到提升。家人离弃你，但耶和华必帮助你。我感觉上帝在这段时间会摇动我们家人的根基，使他们与我们同得福音的好处。户外期间，你也搬过几次家。去年北京的有关人士跑到你家里，让你的家人来做你的工作，试图阻止你继续参加户外敬拜。&lt;/p>
&lt;p>你平时下班晚，但坚持参加周三晚上的祷告会。弟兄姊妹有需要时，你总是乐于帮助。教会搬东西需要人手时，你也会请假来帮忙。&lt;/p>
&lt;p>你很实在，结交的弟兄和朋友也都非常踏实。干活没话说，领导对你很器重。老板让你周日加班，你会坚持基督徒周日坚持聚会的立场；你向来服软不服硬，有时候你会选择“撩挑子”。你偶尔喝点儿啤酒会过量，会找马锐打电话聊天倾述。&lt;/p>
&lt;p>我记得你分享说，“4.10”户外敬拜那次，你看见小白牧师和冰霞师母被警察带走，你在他们旁边没有和他们打招呼，之后分享真是软弱，感觉就像不认主一样。去年金弟兄在平台附近被恶待，他们把金弟兄抬到公交车上，一个国保用挎包打金弟兄的脸时，你感觉自己的灵里似乎被压制住了，没有采取任何阻止的行动。争战不是靠血气，但有时候连血性都没有。我也有过类似的经历，想一想，真是软弱啊，我们能承担什么事，真是靠着主，你被带回家后，祖潘也被他父亲和当地官员接回老家。祖潘发短信说：“我们若奋勇争战，也不枉他七天的劳苦。”不知道，你会不会也有这样的豪情。&lt;/p>
&lt;p>感谢神，弟兄姊妹没有被行政拘留给唬住，反而出现一批置自己颈项于不顾的弟兄姊妹，这些不怕死的信徒前仆后继，每一批弟兄姊妹都能平安得胜地出来，个个有宁为玉碎不为瓦全的精神。我为你点数：&lt;/p>
&lt;p>第一批：佑伟、代丽樱、蓝顺芳&lt;br>
第二批：你和我&lt;br>
第三批：刘峣、会素、祖潘&lt;br>
第四批：吕华、关山越、张鹏程&lt;br>
……&lt;/p>
&lt;p>小白牧师言辞激烈，但表达相当真切。他感叹三江教堂被拆时，当地“三自”没有一间教会、没有一位牧者站出来宣布脱离“三自”，不然那种属灵的颓势必瞬间翻转。政府也不会在实验成功后，再进行大范围的逼迫。&lt;/p>
&lt;p>作为一个在基督里“当兵”的人，我觉得小雪姐像我属灵的“母亲”，袁灵传道如同兄长（大家公认袁灵传道在户外期间“功力”大增，江湖人唤“袁排比”，他排比的功夫真是了得）。小白牧师戏称自己是百夫长，在我看来，多少有点将军的味道。&lt;/p>
&lt;p>在拘留所你分享说，多的不敢说，要是被关已经做好了被刑拘四五年的预备。袁灵传道说对我还比较放心，因为对你不是很了解，对你倒是有些担心，其实真正勇的还是弟兄你啊！&lt;/p>
&lt;p>天明牧师看见弟兄姊妹被行政拘留，他的心何等焦急，巴不得被行政拘留的是他。急得都想让恩平师母拿条绳子把自己从窗户缒下去，去参加户外敬拜。&lt;/p>
&lt;p>你说一个人也挺好。只不过冬天到家，家里比较冷清，没人说说话，暖暖被窝的人都没有。虽然我也盼望结婚，但每想到你、佑昌都没有结婚，心里对你们还是挺有负担的。有对婚姻的寻求，可能这一辈子都不一定进入婚姻，还是要靠着主，胜过一切的艰难。但真心盼望神预备合适的姊妹，被你寻见。在这弯曲悖谬的时代，最敬虔的圣徒也容易受这个时代的影响，在拘留所接触到嫖娼的人，一些人才只有20岁左右。盼望神赐给我们够用的恩典能保守圣洁。&lt;/p>
&lt;p>前段时间有一个等待了多年的工作机会(地点在外地)，挣钱比较多。你说保守估计，几年的时间就可以在二线城市买一套房子，但你放不下户外敬拜，如果守望教会处在和平时期，你比较容易抉择。你舍不得被限制自由的牧者们，舍不得这群打仗的战友。郭姐也是如此，郭姐说要是守望教会户外结束，她可能会离开守望教会，但在这争战中，她是如何也舍不得离开的。用婵媛的话说，我们都是嫁给守望教会了。&lt;/p>
&lt;p>孟庄（市局一国保）对一弟兄恶意诽谤，说你有“精神病”，我想在他们看来，我肯定也是过度痴迷，以为守望教会快成“宗教狂人院”了。其实，这样被无理恶待的“殊荣”不是谁都能得的。恶人为义人密布网罗，最后必掉在自己所挖的坑中。&lt;/p>
&lt;p>有时候，我也会担心，你会不会被那恶者给消灭了身体，为主殉道？我想那时我肯定会流泪，虽然上帝给了你这样的荣耀，但还是相当舍不得的。我想，我会擦干眼泪，继续坚守。&lt;/p>
&lt;p>没有你的消息也是好消息，说明你在持守。虽然有来自家人的逼迫，当地政府的违法嚣张，北京国宝们的远程遥控，身处其中想必有很多的艰难，也有眼泪，愿上帝擦去你一切的眼泪，以他的恩典和慈爱保守你。&lt;/p>
&lt;p>你说，守望教会的敬拜只有一个地方——中关村广场三层平台。我建议你参加教会的会友课程，申请成为会友。你回答说，觉得自己资格不够。&lt;/p>
&lt;p>去年春节我回家时，你请鹏程和我吃饭，之后你去西站送我，我当时很感动。你送了我一大桶啤酒，我硬是给带回重庆了。春节时，你跑到厦门，跑到海边去读经祷告。&lt;/p>
&lt;p>你以前在清枫小组聚会，由于你下班较晚，赶过去时小组都快结束了。有几次，你没赶上末班车，竟是走着回家的。我有意邀请你来我们小组：4月27主日见面的时候，我跟你讲了这个想法。五月第一周是圣餐聚会，五月第二周我们在拘留所，直到现在，你还没有自由。我们小组欢迎你哟！&lt;/p>
&lt;p>上帝让我们配搭一起进拘留所，我们是战友；在拘留所我们是邻居，叫出死入生的好兄弟。甚盼早日归来，一同再上平台，敬拜我们的主！&lt;/p>
&lt;p>盼望你能听到弟兄姊妹在为你祈祷，知晓弟兄姊妹对你的挂念。你若是能站立得住，我们就活了。&lt;/p>
&lt;p>这封信你不用回，你回到我们的中间，就是最好的回信……&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted --></description></item><item><title>神的意念高过人的意念 文/孙惠波</title><link>/2014/08/04/shendeyiniangaoguorendeyinian-wensunhuibo/</link><pubDate>Mon, 04 Aug 2014 03:44:13 +0000</pubDate><guid>/2014/08/04/shendeyiniangaoguorendeyinian-wensunhuibo/</guid><description>&lt;p>母亲聪颖贤惠，心灵手巧，22岁嫁到孙家。父亲的家，四世同堂，上上下下二十多口人。母亲敬老爱幼，相夫教子，勤勤恳恳，任劳任怨。我印象中母亲一直贪黑起早地忙碌，总有做不完的事。&lt;/p>
&lt;p>随着时光的流逝，爷爷奶奶们相继离世，叔叔姑姑们都各自有了家庭，我和弟弟妹妹也一个个长大成人，立业成家。母亲不需要再忙碌了，父亲的离世使母亲更加失落。她觉得自己不再重要，不再被需要，尽管如此，母亲还在给儿女们、外孙、孙女们编织各种适用的物件。不知道从什么时候开始，母亲变得不开心，变得挑剔。我们并没有意识到母亲是想引起我们的关注，让我们看重她，需要她。我们想到的是母亲年轻时候紧衣缩食，吃的、穿的、用的先给老人和孩子，心中总是没有自己，现在我们有能力让母亲吃得好、穿得好、用的好了，于是我们不断地提高母亲的物质生活，充实母亲的精神生活，不管怎样努力，发现每一次都只能给母亲带来短暂的快乐。不能真正让母亲长久开心快乐。&lt;/p>
&lt;p>我信主之后，随着对主的认识加深，我开始为亲人祷告，尤其为母亲祷告：“慈爱的天父，求你拣选我的母亲刘玉兰，使用你赐给她的智慧，她有极强的记忆力、理解力、讲解能力，求你使她成为你衷心的仆人，让我家乡那些基督徒能够听懂你的真道。”也许我的祷告有点离谱，但每次都是这样祷告的（我在小组不止一次分享）。弟弟妹妹们谈起母亲，我都说“劝咱妈信主吧”每次都遭到弟弟妹妹的拦阻，因为当地很多人给我母亲传福音，都被母亲拒绝了。弟弟妹妹担心我跟母亲说福音会惹母亲不高兴。我也只好继续为母亲、为弟弟妹妹祷告……&lt;/p>
&lt;p>2013年秋天，母亲一再表示她想来北京。于是，我和小妹分工合作，我为母亲找保姆，妹妹为母亲装修刚刚拿到钥匙的新房子，这房子是妹妹专门为母亲买的。12月9日，母亲在我们前呼后拥之中来到北京。却没想到，随后的日子，用母亲的话说：“来北京没享福，光看病了。”&lt;/p>
&lt;p>刚到北京，妹妹就给母亲镶牙（因为母亲说她原来的假牙不好用），新假牙总是不合适；假牙总算磨合得合适了，保姆又走了，我们又开始给她找保姆。紧接着，母亲就开始生病。病得很奇怪，搞得我这个针灸医生不得不向全科发展。病情一会好一会坏，弄得两个妹妹莫名其妙，开始商量找个“大仙”给妈看看。大仙说是家族中已经故去的人跟妈来北京了，是他们不让母亲安宁。于是，两个妹妹按照“大仙”说的，忙乎一阵子，还花了不少钱，结果没有任何效果。我当时虽不高兴，也不好阻止，知道妹妹们和我一样爱母亲，只是她们的方式不对。 那天，我想劝大妹妹不要再这样了，打电话之前，我默默地祷告，求神教导我怎么说能让妹妹接受。结果，电话打通后，大妹竟然说：“让妈信主吧，听说信主后就不会被鬼缠身了！”这信息来得太突然了！当天晚上，经小妹劝说，母亲欣然答应信主耶稣！如此坚固之营垒，竟然这么奇妙在一瞬间被攻破，真是感谢赞美主！&lt;/p>
&lt;p>到了周末，我去看母亲，母亲很兴奋还很神秘地跟我说：“我问你一件事，你都怎么祷告？教教我。”哈哈，我早就想告诉母亲怎么祷告啦！机会终于来了！我先给母亲讲主耶稣是谁，为什么要信主，母亲认真听讲，确认母亲清楚之后，带领母亲做了决志祷告。母亲认认真真一句一句跟我学，哈哈，母女关系一下子变成姊妹啦！那天晚上，我和母亲盖一床被子，不是母亲搂着我，是我搂着母亲。母亲信主之前，这样的“美差”只有小妹能享受，现在不同了，小妹希望母亲多和我聊聊，信得更清楚。原来小妹叫母亲每晚睡前祷告，早上起床前祷告——“求主耶稣帮助我，救我！”别看小妹自己不信主，却知道怎么“引导”。母亲听了，就非常严格地遵守。母亲做事一向一丝不苟，这是她特别让我们敬佩的地方。&lt;/p>
&lt;p>第二天早上，我想摸摸母亲的两个膝盖，因为痛风的缘故，母亲两个膝盖水肿多年了。我准备上午给母亲做烤电，却惊讶地发现——母亲的双膝竟然完全正常了！我告诉母亲膝盖水肿不见了，母亲不相信，仔仔细细摸了这个再摸那个，真的好了！母亲脱口而出“感谢主啊！主真救我！”&lt;/p>
&lt;p>我因此惊喜万分，在小组里分享主在母亲身上的奇迹！母亲从此也变得心里自由了，不再愁苦，看得出她是从心里面高兴！但不久，母亲开始嗜睡、尿潴留，意识不清。4月18日开始在固安县医院住院，第二天转到宣武医院。此后，母亲再没能回到她喜欢的那间大房子里，日历永远留在了母亲翻的那页“2014年4月18日”。&lt;/p>
&lt;p>农历六月十二，是母亲七十四岁生日，也是母亲住到西苑医院的第14天。从入院起，医生就告诉我们，病情可能会越来越重。在这14天里，我们先后接到一次要转到重症监护室的通知、三次病危通知，但母亲都闯过来了。生日那天，我和弟弟妹妹异常关注母亲，四个人都在身边。下午两点多，雾化之后，我顺便摸一下母亲的脸，发觉冰凉，气色也不对，再看血压已经60/40mmHg，赶快找医生。医生抢救的时候，我把弟弟妹妹叫到一边，表达我希望母亲能受洗。感谢主！他们立刻同意！异口同声地说：“我们希望母亲去天堂！”&lt;/p>
&lt;p>我和山越联系，找到了冰霞师母和晓峰牧师。晓峰牧师建议我先找几位弟兄姊妹来唱诗并做受洗见证人，我最先想到了会素，而后又找到几位弟兄姊妹。几乎在同一时间，晓峰牧师和七位弟兄姊妹都赶到了。其中有妈妈团契的咏莲、谢敏、检萍、会素四位姊妹，那天一共有九位弟兄姊妹为刘玉兰姊妹唱诗，见证刘玉兰姊妹受洗归到主的名下！&lt;/p>
&lt;p>受洗后第二天，我和同病房的家属聊天说：“我妈今天好像好些了。”却听见后面传来一声——“特—别—好！”这不是母亲的声音吗？在场所有人的目光都转向了母亲！那天，母亲微笑着，笑容异常甜美！我们开始不停地跟母亲说话，母亲不多说话，目光跟着我们，看着我们甜甜地笑！我和弟弟妹妹都说：“咱们送到医院的是老妈，却换回来一个可爱的孩子，这是咱们四个共同的孩子！”大妹不止一次说：“妈生日那天受洗，说明妈是重生，是新生命的开始！”真是奇妙，神竟然借着信佛之人的口，说出这么专业的基督信仰术语来。母亲一天天好起来，各项指标趋于正常，医生感觉不可思议，主治医生说：“听说有人来唱诗，这是神的功劳！”医生开始逐渐减少用药，很快就通知我们可以出院了。&lt;/p>
&lt;p>出院的前一天，山越、马瑶、田瑞三位姊妹来医院看望母亲，那天我在单位值夜班，不在母亲身边。听弟弟妹妹说很奇怪，我们和母亲说话总要很大声才听得见，山越来了，很小声叫阿姨，母亲的眼神立即看到山越，三位姊妹为母亲做了祷告。弟弟和在场的大妹妹说，祷告之后，母亲的目光变得更加慈祥、柔和，表情单纯可爱！那段时间，因为母亲那可爱单纯的笑，我们不知道多少次亲吻母亲的面颊。&lt;/p>
&lt;p>母亲出院后，到家观察了两天。看起来比较稳定，弟弟和大妹妹就准备回东北了。弟弟买的是7月23日的车票，但母亲在7月22日离开了我们。弟弟很后悔，认为是他买票被母亲知道了，因而伤心离开。但我想，不是这样，是主耶稣要接母亲回天家享受美好的日子，要借着母亲向弟弟妹妹证明基督徒的归宿（我的弟弟和大妹妹信佛）。当急诊医生通知我们抢救无效的时候，两位妹妹坚决不相信，因为母亲就像睡觉一样，好像呼吸还在，体温犹存！妹妹强烈要求不要马上送太平间，医生同意我们在抢救室穿衣服，但是只能穿日常的衣服。我和保姆回家取母亲的衣服，我们把母亲喜欢的衣服都带来了，给母亲穿好后，医生让我们去交药费取药和母亲抢救用的药，我和弟弟故意磨蹭时间，好让两个妹妹多和母亲再亲近一会。直到妹妹打电话催促我俩，我们才回到急诊抢救室。母亲到了太平间，那里的人说不能穿日常的衣服，我们又回家取已经做好的新衣服。来来去去两个多小时的时间里，母亲的身体依然柔软，仿佛睡得很香很甜！弟弟妹妹见状十分诧异，因为他们见过一些人离世，并不是这样。我告诉他们，基督徒离开世界的时候，其实就是睡了，将来还要复活。&lt;/p>
&lt;p>感谢北京守望教会对我和一家人的帮助和关爱，特别向晓峰牧师、冰霞师母、诗班的小雪姊妹、一涵姊妹、亚欣姊妹、Joy姊妹、佑昌弟兄、建华弟兄、刘优弟兄，主日学李晶姊妹、岩松弟兄、检萍弟兄、马瑶姊妹，以及小组的山越姊妹，大家共同为我的母亲举办了隆重的追思礼拜。还有很多弟兄姊妹纷纷发来安慰的信息，在此深表感谢！&lt;/p>
&lt;p>在母亲火化的时候，大妹哭着对我说：“弟兄姊妹唱赞美诗的时候，她心里面特别美好，赞美诗一停下来，她心里面就悲伤难过，她要好好读《圣经》，希望将来去天堂和母亲在一起。”还说在路上她和小妹互相鼓励要从此信主！&lt;/p>
&lt;p>小妹告诉我，冰霞师母拥抱她的时候，心里特别得安慰！好像是母亲借着师母来安慰她，还说感觉到妈真的信主在天堂了，因为在弟兄姊妹身上好像看到和母亲彼此相通。&lt;/p>
&lt;p>周日那天早上，我早早起来，穿戴整齐，她们问我是去教会吗？我说是，等着他们说跟我去。两个妹妹邀请我弟弟说：“和我们一起去教会吧！”但弟弟拒绝了，他希望给母亲烧过三周年再信。&lt;/p>
&lt;p>即使如此，我心里也很高兴，两个妹妹竟然要信主了。弟弟虽然暂时不去，但我相信弟弟在母亲身上已经看到了主的恩典！我相信神的意念高过人的意念，神掌管一切！&lt;/p>
&lt;p>我和弟弟妹妹顺利地回老家安葬了母亲。回到单位，同事很有感慨地说：“有信仰就是不一样！”那天，有几位同事参加了母亲的追思礼拜，看来神又为我开辟了新的禾场，感谢赞美主！哈利路亚！&lt;/p></description></item><item><title>户外敬拜小记（之九–之十五） 文/谭建华</title><link>/2014/08/04/%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E5%B0%8F%E8%AE%B0%EF%BC%88%E4%B9%8B%E4%B9%9D-%E4%B9%8B%E5%8D%81%E4%BA%94%EF%BC%89-%E6%96%87%E8%B0%AD%E5%BB%BA%E5%8D%8E/</link><pubDate>Mon, 04 Aug 2014 03:42:53 +0000</pubDate><guid>/2014/08/04/%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E5%B0%8F%E8%AE%B0%EF%BC%88%E4%B9%8B%E4%B9%9D-%E4%B9%8B%E5%8D%81%E4%BA%94%EF%BC%89-%E6%96%87%E8%B0%AD%E5%BB%BA%E5%8D%8E/</guid><description>&lt;p>&lt;strong>之九： 6月1日 周日（第165周）&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>周一我给小白牧师发短信：这周我想请战参加户外敬拜，但我尊重和顺服您的安排。昨天晚上我想到两点：一是不要自以为站立得稳，免得跌倒。二是太刚的东西比较容易折断，带着平常心参加比较好。牧师回短信说：“先安静祷告！守望争战岂止在平台，又岂止在主日？”&lt;/p>
&lt;p>周二小组聚会的时候，看见小雪姐把头发剪短了。原来小雪姐剪发以明志，因为在拘留所里面洗澡、洗头都不太方便。小组开始之前和隔壁英语小组的佑昌有简短的分享，他耳鸣前段时间比较严重，现在输液治疗，感觉有些效果。因为不能到人多嘈杂的地方去，现在只参加小组和每月一次的圣餐聚会，诗班男高主力将缺席一段时间了。我和他分享想让我妈过来参加香柏团契，佑昌说，我们现在就一起为这个事情祷告吧，弟兄的热情和爱心令我十分感动。&lt;/p>
&lt;p>有些日子（比如说6.4）不想刻意的记住，但总是被刻意的“提醒”。周间就有牧者和弟兄姊妹被谈话，牧者门口加岗了，有弟兄姊妹家门口也被提前上岗。&lt;/p>
&lt;p>晓峰牧师因连续两周参加户外，连续两周在餐厅度过了户外的前夜。这两周周六晚又被带到和平西街派出所，前半夜跟着警察接了个警，后半夜在值班 室度过。&lt;/p>
&lt;p>周日早上吃完小白牧师做的早餐，就开始赴拘留所的接人之旅了。&lt;/p>
&lt;p>早上，刘峣、会素、小方、代丽樱和赵明弟兄开车一起过来。我们早上在看守所门口完成敬拜。&lt;/p>
&lt;p>今天平台上史国保见到丹义，第一句话就问：“你妈妈咋样了？”丹义回答说妈妈已经平平安安地回家了。丹义母亲到守望教会“考察”一番：与牧者见面、与弟兄姊妹接触、参加教会的活动，看到了这实在是上帝的工作，巴不得替女儿去参加户外。她也做好丹义被遣返的预备，说大不了10天之后在老家见。母女齐心，真是感恩。&lt;/p>
&lt;p>上午赵明弟兄到拘留所附近采摘了樱桃，并从家带来了粽子，陪伴的众人今天真是有口福。&lt;/p>
&lt;p>中午11点半左右两辆车快速地从看守所门口冲了出去，后来跟山越、鹏程核对，当时他们就在那车上。&lt;/p>
&lt;p>得知鹏程被国保送回住处，我们就开车赶过去。见到弟兄精神状态还好。警察把他送回家后，心中略微有些忐忑，见到弟兄姊妹后，鹏程弟兄也比较高兴，在争战中，彼此安慰，互相造就。&lt;/p>
&lt;p>大家在鹏程住的小院里，吃着水果，听鹏程分享在里面的点点滴滴。&lt;/p>
&lt;p>晚上回诗班参加排练。回西屋的路上，雨下得真大，把北京城清洗了一遍。&lt;/p>
&lt;p>凌晨一点半左右，除了被拘留的好智弟兄、兴梅和丹义姊妹，其他的弟兄姊妹都自由了。陪伴的弟兄姊妹也辛苦了，武阿姨拉着小推车，到各个派出所给弟兄姊妹送东西。&lt;br>
丹义和吕华在海淀拘留所会师（在同一个房间有一晚的时间），真是件奇妙的事情。&lt;br>
吕华姊妹周一从拘留所被甘家口派出所的人接走后，被扣留到晚上六点才回家。&lt;/p>
&lt;p>山越家人委托律师在拘留所会见山越后 ，紧接着就有警察联系该律师谈话，算是来了个下马威，虽然该律师也见过不少世面，但头一回遇到这种情况，还是承受不少压力。&lt;/p>
&lt;p>第162、165户外敬拜还没有结束，愿神帮助和怜悯我们。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>之十： 6月8日 &amp;amp;6月15日 周日 （第166周&amp;amp;第167周）&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>被小白牧师 “按”了三周，心里有个预期，被拘留过的人如果再去，可能还会被拘留。虽然也不害怕面对这些，仔细想来，体会牧者的良苦用心，也体会到了顺服中的喜乐。&lt;/p>
&lt;p>早上和国勇、郭姐在平台附近会合，随后，我们在平台西面开始敬拜。警察过来让我们停止，清河所李政委值勤，倒是很规矩的，我被文明执法了一回。 一上车东西全被没收了，当时担心无法与教会取得联系，之后弟兄姊妹硬是找到了清河所。&lt;/p>
&lt;p>公交车上剩我和国永，我笑言这次要跟他作伴了。田村所车上的红雨、被朝阳国保带下车的刘优、新明、唐华和我们进行三点间的互动。&lt;/p>
&lt;p>车窗外，国保们在谈笑风声，每周见面总有聊不完的话题。&lt;/p>
&lt;p>十点钟，对讲机里传来“中关村上勤各单位，现在开始撤勤”，众人便纷纷散去。&lt;/p>
&lt;p>李政委让穿着警服的保安来带我和国永下车，之后去西区所接上郭姐一起去清河所。在车上，李政委问我们是哪个牧养小组的，每主日的陪伴是自发还是统一安排的。刚夸他知道得还不少，马上就跑题了，说游长老在家里睡大觉，也不来参加户外敬拜。&lt;/p>
&lt;p>做笔录的时候，警察问：“你知道代丽樱、谭建华被行政拘留的事情吗？”&lt;/p>
&lt;p>我感到有点好笑地看着他，他反应过来，这个问题就过去了。&lt;/p>
&lt;p>午餐李政委亲自过问，保安打来了韭菜炒豆芽，主食是馒头，大家觉得味道不错。&lt;/p>
&lt;p>下午雨下得真大，隆隆雷声，特别适合睡觉。五点半左右弟兄姊妹送来了鸡排饭，为进拘留所及时补给了能量。吃完饭，警察招呼我们去拘留所。在门口，王华、钟兰、丹义在向我们招手（保安欲拦住），令车上的我们倍感激动。&lt;/p>
&lt;p>雨把北京城洗刷了一篇，空气清新不少。乌云虽在，挡不住云上的太阳。路上和警察聊了一下信仰。小保安在车上悠闲地嗑瓜子，车开进了拘留所的地下室。&lt;/p>
&lt;p>来过一次，便充当起了向导。体检完毕，等待办理入所手续。上次在207见到的两位大叔（开三轮车）又被送进来了，我们互相招手示意。见到西区所的警察也来送人，其中一个警察之前和他打过交道，彼此印象还不错,如同见到“娘家人”般的亲切。&lt;/p>
&lt;p>存完东西，国永被带到205（张鹏程以前在那里），我被分在206（云成、好智在那里待过）。进去之后，自报家门，我被安排值第五班。&lt;/p>
&lt;p>老姜：和媳妇一起卖鸡蛋灌饼，五月份我们在207见过，这次进来又见到了，他6月11号出去，6月17日又被抓进来。警察真是不让人活啊!在北京的日子不好过。&lt;/p>
&lt;p>周＠强：上次鹏程在205的时候他也在，鹏程跟他聊过基督信仰，送过他东西。黑车司机，在霍营地铁站一带拉活，分享美国人坐车给小费很慷慨，让他刚开始都有点不知所措。警察过去抓他们的时候，开警车过去（他们都认识那些派出所车的车牌号了）；有一次警察便衣坐公交车过去，他一上前跟人搭话，就被逮住了；看见一民警骑自行车过来，老远看见开车就跑了。呼噜声超级大，震动床板，亦上达天花板。&lt;/p>
&lt;p>老闫：上访了13年，一边打工一边上访。据他说，他妻子被拐到外地卖了，当地法院有人参与其中，家人中有信主的，被关过精神病院两年。15号被当地驻京办送回老家，出来后联系我希望可以邮寄一些信仰方面的书籍给他，之后给他邮寄了圣经和几本网络期刊。&lt;/p>
&lt;p>薛＠营：家里有两个孩子，以前做木工的时候，有两根手指被机器截断了。最近打算做送煤气罐的生意，第一遭就被逮住了，三罐煤气被没收，以非法营运名义被行政拘留五天，刚进来他比较难过，自己在墙角抹眼泪，大家就纷纷安慰他。&lt;/p>
&lt;p>老贾：河北土豪。儿子19岁时去世，那一年他就开始吸毒。这次和他的“小老婆”一起吸毒进来，毒瘾难耐的时候，就让我给他唱赞美诗，捶捶背。&lt;/p>
&lt;p>老程：虽叫老程，但一点都不老。42周岁，结过三次婚，有6个孩子，大女儿25周岁。14岁到北京，摸爬滚打过来，现在资产过亿。黑白两道都来，认识某部长和一些官的/红的二代。自言信奉道教，做了某名道长的关门徒弟，学了一身功夫，初一、十五都会到道观烧香。他劝我别跟政府对着干，胳膊拧不过大腿，识时务者为俊杰。在他身上看不到道教的信仰有什么体现。我说你这样下去也比较危险，这样就像养肥的猪，说不定什么时候就被宰了。他觉得我人还不错，邀请我去他那里工作，说教会可以介绍一些人去他那里工作。&lt;/p>
&lt;p>李军：小本开大车（B2本开半挂车），驾驶本被降级，被罚款6000元，行政拘留20天。从鄂尔多斯拉煤到天津，沿路关卡重重。在外地用钱就能解决的问题，到北京就不管用了。&lt;/p>
&lt;p>涛子：因吸毒被带进来，要被强制戒毒两年。以前也蹲过监狱，母亲信主，社会经验丰富。给他抄了《怎能忘记弟兄姊妹》和主祷文，他要了一些明信片。他觉得冰霞师母送进来的《感恩的泪》特别好，还准备会见的时候送给他的妻子。&lt;/p>
&lt;p>在里面我给他们唱赞美诗，用蹩脚的技术给他们按摩，出来之后一定要向冠军学习学习，以后要是再进去能用得上。&lt;/p>
&lt;p>见到了好智提到的D弟兄，他在里面用下象棋来打发时间，忧虑的时候他就祷告。在里面和他分享了信仰，看到犯罪必定会有后果，只是盼望经过这半年的时间，他能真正悔改，上帝来得着他的灵魂。周六晚收到徐森弟兄寄来的马太福音（5-7）和彼得后书第一章的经文。感叹上帝丰富的预备，周日就和D弟兄在拘留所一起敬拜了。唱了《奇异恩典》《相约在主里》《怎能忘记弟兄姊妹》，在里面也能一同敬拜上帝，感谢主。&lt;/p>
&lt;p>在里面问得比较多的问题是基督教与天主教的区别，我自己在如何解释三位一体上感觉比较困难。&lt;/p>
&lt;p>午休有两个小时（中午12点到下午两点），我一般就睡一个小时，然后顶替中午值班的一个人，让他也睡一会儿（这让他们感动）。在里面我就主动抢着干活，班长号召大家向我学习。&lt;/p>
&lt;p>周五在里面禁食，让他们感觉很诧异。他们也挺好，劝我多少吃一点，当晚让我值第一班（结束后晚上12点），说过了12点就吃点东西，我说明早再一起吃吧。&lt;/p>
&lt;p>收到衣物太多，也会忧虑如何处理源源不断送进来的衣物。&lt;/p>
&lt;p>在社会大学里，能学到不少东西。里面大家的共识是男人不被带进来过（最好不是因为犯事被进来），会错失很多东西。&lt;/p>
&lt;p>18号出来的当天下午，国保找我聊天，用车轱辘话说了三个多小时：&lt;/p>
&lt;p>“你上次进来被拘几天？”&lt;br>
“笔录已经做完了，你去看笔录吧。”&lt;br>
“我不想看笔录，我想听你亲口说。”&lt;br>
“那我拒绝回答。”&lt;br>
“我们说了这么多，你也谈谈你的想法。”&lt;br>
“我没什么好说的。您口才倒是不错，逻辑性还挺强的。”&lt;br>
“（做不满状）废话，我口才好还要你说，我给人家讲课800元钱一小时。”&lt;/p>
&lt;p>我不赞成你所说的，但我尊重你说话的权利，在过程中始终微笑着沉默面对。一切的挑衅、辱骂、恐吓，都如风吹过，我知道上帝在其中保护了我的心灵。&lt;/p>
&lt;p>跟我做笔录的民警相处得倒是挺愉快的，空歇的时间一女警也问了我们教会的情况，我给她做了些介绍。&lt;/p>
&lt;p>下午五点半从海淀拘留所出发，国保开车带着我往城里赶（用国保的话说，是享受局长的待遇）。六点半把我放在四季青桥南，我坐上114返回西屋参加祷告会。&lt;/p>
&lt;p>见到弟兄姊妹倍感亲切，弟兄们彼此拥抱。到西屋见到了云成弟兄回到我们中间，何等感恩！&lt;/p>
&lt;p>周一我发给大家的信息：&lt;/p>
&lt;p>弟兄姊妹：&lt;/p>
&lt;p>上次被拘留后，我跟老板说，作为基督徒，我肯定会坚持信仰，如果再被拘留10天或者15天，我可能会考虑辞职。我今天到公司上班，公司这边还好，没什么事情。感谢神的怜悯和恩典，感谢老板的包容和同事的理解。老板让同事中午陪我一起饭，压压惊。说不用考虑辞职的事情，在公司好好工作。&lt;/p>
&lt;p>我父母这边我想压力也是有的，需要一点点消化吧。不过我妈是刀子嘴豆腐心。也感觉对家人有很多的亏欠，这段时间求神帮助处理好家人的关系，不给撒旦留破口。&lt;/p>
&lt;p>我在里面挺好的，就是感觉时间长了一点，但主的恩典够用。在拘留所见到丹义，和她招了手。通过同室的人（被管教安排去送衣服）知道晓东也在里面。&lt;/p>
&lt;p>感谢弟兄姊妹的关心、代祷！&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>之十一：6月22日 周日（第168周）&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>上午被安排去万寿寺所陪伴红雨、大卫。到万寿寺所，武阿姨和赛赛姊妹在大厅里面等候，钟兰、丰艺、亚娜去给他们买饭了。送饭的时候，武阿姨又塞了很多东西，保安帮助把饭送进去了。&lt;/p>
&lt;p>等候的过程中，樊弟兄、瑞玲、晓峰牧师也陆续从派出所出来了。&lt;/p>
&lt;p>学生团契的弟兄姊妹能够主动参与陪伴，也是一件值得特别感恩的事情。中午武阿姨请我吃饭，餐桌上有些交流分享。&lt;/p>
&lt;p>大卫从二楼窗户边上叫我，我们打了招呼。&lt;/p>
&lt;p>下午，利平、彭丹陆续赶过来陪伴。&lt;/p>
&lt;p>三位姊妹坐在派出所院里的凳子上，前面桌子上有个牌子写着宠物登记处，有一位先生以为姊妹们是工作人员，准备掏钱办理手续呢。&lt;/p>
&lt;p>（陪伴的七姊妹合影）&lt;br>
五点左右，袁灵传道赶过来陪伴。&lt;br>
晚上得知大卫、红雨被行政拘留七天，求神恩待他们。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>之十二：6月29日 周日（第169周）&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>周二凌晨祖潘回到北京。周三丹义从拘留所出来，香柏团契的阿姨们在拘留所门口看到在车上的丹义了。当地驻京办还是和上次一样，把她放在肖家河附近。两位弟兄姊妹的归来给在争战中的教会格外的安慰和激励。&lt;/p>
&lt;p>周日早上敬拜完，被安排去拘留所接人。在路上，得知郭姐和郑睿被带到万寿寺所，估计她们今天会被拘留。那一刻我就确定下周要去参加户外了。&lt;/p>
&lt;p>刘峣、晓东、兴梅已经在拘留所陪伴。兴梅上午就开始给海鹰、郑睿、郭鹏程写卡片，开玩笑说他们要是不进去，就对不住写的卡片了。&lt;/p>
&lt;p>到拘留所接到李军，胡子已经很长，他家人过来接他了。他说何不送他一本圣经，我想正合我意，就送了他一本圣经和福音小册子。&lt;/p>
&lt;p>最近上访的人比较多，放人的时间相对较晚。放人的时候大门打开，男号里面出来了100多人。&lt;/p>
&lt;p>中午，许波和小方也赶过来陪伴。两点左右，红雨在甘家口的警车上和我们打了招呼，看着姊妹精神状态不错。两点半左右，龙园所的两辆警车把大卫从拘留所接走（不属于他们管辖，之后大卫被转到史各庄所）。&lt;/p>
&lt;p>下午我们一直在史各庄所外面陪伴。晚上警察把大卫送回住的地方，和房东确认大卫的信息。&lt;/p>
&lt;p>我们去把大卫接走，史各庄派出所车牌号为PN3V15白色面包车和津JUT520黑色小轿车一直跟在我们后面。我们给史各庄派出所打了电话，让他们处理一下这个事情。黑色小轿车跟着我们进了北交大校园，面包车在门口等。到校园后，小方和大卫从车里闪得太快，我和新雨姊妹都不知道他们几时下的车，他们在交大的校园里唱诗祷告，何等惬意。唯一感觉诧异的是这车的牌照是天津的，后经提醒，这是他们作案的手法（套外地假牌照）。他们待在车上也不下车，我下车去看他们，他们脸上露出不太好意思的表情，我们开车把他们引开了。&lt;/p>
&lt;p>他们继续跟踪我们到联想桥附近，我们停在马路边，他们也在后面停下来了。我下车过去告诉他们别再跟了，他们刚开始支吾，后来他们下车来看小方和大卫不在车上，他们气急败坏地走了。成功甩掉他们，户外初期的场景再次上演，感谢主。&lt;/p>
&lt;p>周一大卫去住处拿东西的时候，他们还一直跟到小白牧师家楼下。&lt;/p>
&lt;p>晚上传来消息，郑睿和鹏程被行政拘留7天，郭姐因为是第二次，被行政拘留10天。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>之十三：7月6日&amp;amp;7月13日 周日（第170周&amp;amp;第171周）&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>第一次进拘留所前没有跟我妈讲，后经小白牧师提醒，需要跟父母把这个事情说清楚比较好一些，比如预计是10天或者15天，万一被刑拘了，父母那时候接受起来难度更大。想一想，基督徒做礼拜本就是光明正大的事情。我觉得参加户外敬拜、进拘留所是我生命中很重要的事情，我需要跟他们讲，正如有一天要是结婚的话我肯定会跟他们讲。我想压力还是在我们这里的，我们信心坚固胜过就好了，我想全能的上帝在托着，我自己跟他们讲完之后心里比较坦荡。当时觉得要是父母态度激烈，反应很大，那就先暂不参加，祷告求神开门。&lt;/p>
&lt;p>第三次去的时候，我自己有很大的拖延症，拖到周六晚上才准备给我父亲打电话，周六晚上他关机了。人有软弱，上帝有怜悯，到周日早上六点打通电话，跟我父亲说明情况，父亲默许，我就去参加了。&lt;/p>
&lt;p>7月1日成为正式会友，7月6日参加户外敬拜觉得还是挺有意义的。&lt;/p>
&lt;p>在去户外敬拜的公交车上遇到去主日学服事的雪芹姊妹。&lt;/p>
&lt;p>到达平台附近我遇见金弟兄，我们做完祷告后，决定从平台正面上去。在被警察带下来的过程中遇到刘琳、小方、孙阿姨。&lt;/p>
&lt;p>见到孟庄一脸严肃，表情有些木然，三年前还是个白面书生。岁月催人老，显示出与年龄不相称的老到。当一个人长时间压制上帝放在人心里面的良心，颠倒黑白，使用谎言和暴力做维稳的工作，长久下去……&lt;/p>
&lt;p>如果牧者们在考虑这个小组弟兄姊妹信仰状况如何，哪些弟兄姊妹还是单身，谁生病住院……&lt;/p>
&lt;p>他们就想：你来一次，我拘你一次；你第一次来我也拘你。哪位弟兄姊妹家人还没有被骚扰过；哪个人需要重点“关照”一下 。软硬兼施，研究策略，给各派出所下发关于守望教会的材料，与时俱进地修改统一下发的笔录。&lt;/p>
&lt;p>国保们通过拘留弟兄姊妹来向治委会和牧者们施压，是令人比较难过的事情，但靠着主的恩典，我们众人必将胜过这些。&lt;/p>
&lt;p>虽然牧者也去参加户外敬拜，他们就不拘牧者，反而对牧者说，你们这些牧师心狠，眼看着会众被带到拘留所却不管。想起二战时候，纳粹军官让一个母亲做出选择：两个孩子中留下一个，另外一个投进焚尸炉，如果不选择，就把两个孩子都扔进去。最后，没有选择的选择，选择留下了一个孩子。战后，母亲承受巨大的压力，有极大的内疚感，觉得是自己把孩子杀死了，最后自杀了。想一想，国保也是何等诡诈，做出比纳粹还纳粹的行为。一个人不认识上帝的时候，就心肠刚硬，用上帝赐给的智慧来做抵挡上帝的事情。不断地为自己积蓄愤怒和审判。想一想，到审判的时候，他们情何以堪，只能为他们祷告！&lt;/p>
&lt;p>车上警察的呼噜声可真响，想必他们工作也挺辛苦的。窗外国保在训斥刘琳姊妹。最后我和金弟兄被带到中关村所，当时担心弟兄姊妹能否找到这里。刚到中关村所，郭轩警长就告诉我们将被拘留。&lt;/p>
&lt;p>中午弟兄姊妹送来了午餐。&lt;/p>
&lt;p>下午六点左右，我们从中关村所出发去拘留所，车窗外张翔、小娟在向我们招手。和我们同行的有中关村三个导购，在此特别说明一下，中关村电子世界挺“黑人的”，弟兄姊妹若要去那里购物需慎之。&lt;/p>
&lt;p>这次刚进拘留所（203号，大卫弟兄6月22–29日也在这个号）有种窒息的感觉（房间住了27人，房间潮湿脏乱，苍蝇横飞），后来我带头把房间和卫生间收拾整理干净，空气清新不少。&lt;/p>
&lt;p>班长以前见过大卫，我进去他们对我还比较友好。号里关系融洽，互帮互助，真是“和谐号”。在里面与多人分享信仰，彼此留了电话，他们中有些有兴趣来了解信仰，出来希望能和他们保持联系。有一晚天冷，头顶着风扇，我和旁边的哥们都缩成一团，第二天早上发现我们盖着被子，原来一位上访的大哥替我们盖了被子（这样暖人的场景在里面真是不少）。&lt;/p>
&lt;p>吴楚高：和我同岁，到西藏当了两年兵。退伍的时候，交了个女朋友，之后分手，对这件事一直有些放不下，又看到自己的事业没有什么起色，就把自己的手指剁了三根。这次喝多了酒，和老乡发生冲突，把老乡的脚筋砍断了。人挺憨厚的，出来之后我们取得了联系。&lt;/p>
&lt;p>魏大爷：68岁，因为土地拆迁问题到北京上访，在号里面大家挺照顾他。&lt;/p>
&lt;p>郭子：读完警校当了半年警察，之后辞职闯荡江湖，在北京这边影响还挺大的。因为涉黑等问题被判了12年，在监狱里面待了七年半（减了刑）。刚出来半年，这次因为毒驾（吸毒开车）被拘15 天。全身纹身，刚进去对这种人还有点怵。快出来前的几天和他搭上话，他说内心空虚，也想有个信仰。出来之后联系上了，希望神来拯救他的灵魂。&lt;/p>
&lt;p>李治金，55岁，广东茂名人。这次到北京上访，去玉泉山递送材料被带到拘留所。家里面有三个孩子：老大（女孩）在茂名当地工厂上班，被老板害死（据描述应该是奸杀），当地派出所包庇工厂老板，不解决问题，他每年到北京上访两次。老二（男孩）在读高二；老三（男孩）在母腹中时，被要求堕胎，强迫他妻子吃了堕胎药，留下终身残疾，生活不能自理。15号被当地人员接回老家，17号打来电话报平安，表达谢意。&lt;/p>
&lt;p>王玄：习武出身，现在涉足影视。喝多了酒，以裸露身体被行政拘留14天。父母都信主，他称自己也信，没有受洗，也不参加礼拜。出来之后取得了联系，希望他能参加一个教会，真正认识主。&lt;/p>
&lt;p>周总 ：因赌球被拘留15天。一天被提出去好几回，抽抽烟、放放风，在拘留所被叫出去做事情那也是好活了，警察们这样做也不避讳。最后提前4天被放出去了，在中国，钱和关系还是常常能改变规则的。&lt;/p>
&lt;p>老闫：56周岁，因嫖娼被带进来了，小姐被人掐死了，事情闹得比较大，被举报出来，从恩济庄所送过来。他担心被收容六个月，我跟他说更难面对的是他的妻子和上大学的女儿。情欲是要立刻得到满足，而爱是恒久忍耐。&lt;/p>
&lt;p>小王：20岁出头，当了两年兵，这次喝完酒与人发生冲突，被拘留10天。他一起被带进来的朋友要19号才被放出去，但19号是他朋友的婚礼。最后家人花钱把他朋友15号提出去了。他出来之后找我借钱，他女朋友怀孕了，他们商量好选择堕胎。我劝他们最好结婚，所谓现在条件不成熟只是一个借口，不要因着人的自私就随意选择结束一个生命。如果是其他事情倒是可以考虑，要是堕胎的话这钱我是不能借了。&lt;/p>
&lt;p>老张：信佛，他有朋友是基督徒，给博物馆制造仿真枪被拘14天。家人托关系送进来了《莫言全集》《读者》和《青年文摘》 ，一本讲中国近代史的《1911》。&lt;/p>
&lt;p>这次在里面收到三张卡片，收到国永寄来的信和路加福音。&lt;/p>
&lt;p>这次在里面没有做任何笔录，也没有国保和警察来找我谈话。在里面的10天没有放风。期间不断有上访的人被带进来，这段时间大家集体去玉泉山，传言中央领导住那边。&lt;/p>
&lt;p>我每天在里面坚持洗冷水澡，洗完之后人比较清爽，也可以锻炼意志。&lt;/p>
&lt;p>这次在里面，大家肚子都闹“肉荒”，见到肉就像见到亲娘一样，肥肉尤其香啊。&lt;/p>
&lt;p>感觉服侍一个人不容易，若没有以强大的教会作为支撑，很多事情真是没法做。把一些卖淫、嫖娼、吸毒、诈骗、上访、黑社会、精神有些问题的人介绍到一个教会，如果教会不是足够大、包容性强一些，他们比较难融入进来。&lt;/p>
&lt;p>16号下午，被史国保和另外一国保开车拉到巴沟附近自由了。他们开了一辆四川牌照的车。又是套牌，才想起北京这么多外地的车，原来如此。&lt;/p>
&lt;p>史国保问我有没有去读神学的想法，说读完神学不一定必须回教会服侍。我笑笑地看了他一下，没有回答他。&lt;/p>
&lt;p>这次被拘留前，我和我老板提及要去参加户外可能被拘留的事情，老板的回复是：要是10天或者15天，欢迎回来上班，要是半年或者更长时间就让朋友或者教会的人来帮助办理离职手续。今天来上班，公司这边一切都好。本来犹豫是否要辞职，感觉到对公司有很多的亏欠，后来决定还是厚着脸皮留在公司。&lt;/p>
&lt;p>这次户外之前，我跟我父母说了我们教会的情况和进拘留所的事情，也告诉他们我这次会去，他们算是默许了。这次出来，我自己觉得先休整一下，也平衡和平复一下他们的情绪。争战中不休息不行，休息久了也不好，容易懈怠。&lt;/p>
&lt;p>单身的时候缠累少一些，可以起来专心服侍主。感觉进拘留所的人就像上帝选派的代表一样，被派去翻耕那片土地。在教会弟兄姊妹彼此的同工中，一同来成就神的旨意。&lt;br>
感谢我亲爱的牧者们和血肉相连的弟兄姊妹们，愿主帮助我们，忍耐得胜到底。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>之十四：7月20日 周日（第172周）&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>瑞玲周五晚被住宾馆，晓峰牧师周六晚被值勤，周日早上九点多才自由。&lt;/p>
&lt;p>虎兰姊妹被带到中关村所，大家都比较紧张，希望虎兰姊妹不要被带进拘留所了，结果虎兰被处以行政警告。&lt;/p>
&lt;p>把虎兰从中关村所接出来后，中午山越、丹义、虎兰和我，我们四个人一起爱宴。&lt;br>
下午我们到恩济庄派出所，派出所说里面管饭，不让送饭。&lt;/p>
&lt;p>国才、王迪、钟兰、秀娟、丰艺、一涵、彭倩，他们两点左右就先撤了。&lt;/p>
&lt;p>等候过程中，有一对夫妻来报案，他们被诈骗五万元，贪财之心不可有。&lt;/p>
&lt;p>虹洗小组的弟兄姊妹陆续过来陪伴了，冰霞师母也赶过来了。&lt;/p>
&lt;p>下午岩松和夜雨都出来了，感谢主。&lt;/p>
&lt;p>打仗的时候还是需要人往前冲的，消耗也是会有的。虽然不一定会是殉道，但这种心志还是必不可少的。&lt;/p>
&lt;p>晚上传来消息郭姐被行政拘留10天，玉华姊妹被处以行政警告的处罚。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>之十五：7月27日 周日（第173周）&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>袁灵传道今天也出来参加户外了，已经进过拘留所的云成和刘峣再次到平台敬拜。&lt;/p>
&lt;p>上午敬拜完后，我去中关村所陪伴，天霁已经在中关村所陪伴了，12点之前我们把饭送进去了。张涛一家和赵玉杰弟兄也赶过来陪伴。&lt;/p>
&lt;p>两点左右马林和史建军（海淀分局国保）到中关村所。马林两点半离开中关村所时，问我在这里干什么，我回答陪伴弟兄姊妹，他笑笑走了。&lt;/p>
&lt;p>今天到中关村所陪伴的队伍庞大，书泰、丰阿姨和李静，冠军弟兄和赵霞姊妹陆续赶过来。四点冰霞师母也过来陪伴，李梅带着儿子也来了。&lt;/p>
&lt;p>陪伴也成了争战很重要的一部分，不论是在派出所陪伴，还是周间到拘留所看望弟兄姊妹，基督徒的见证就活在了执法者的面前，盼望上帝使他们的良心早日被光照，归向我主耶稣基督。&lt;/p>
&lt;p>晚上云成、伯良、新明从中关村所被送到拘留所，刘峣从恩济庄所被送过去，还想今天要拘留4个弟兄姊妹了。&lt;/p>
&lt;p>李微姊妹过了晚上12点被放出来了。&lt;/p>
&lt;p>第二天凌晨传来消息，新明被带到拘留所行政警告后，凌晨四点回到家。&lt;/p>
&lt;p>刘峣和云成被行政拘留10天（因为是第二次），伯良7天。我们有四位弟兄姊妹在拘留所，求神赐给他们属天的平安！&lt;/p></description></item><item><title>主恩同在的日子 文/晓东</title><link>/2014/08/04/%E4%B8%BB%E6%81%A9%E5%90%8C%E5%9C%A8%E7%9A%84%E6%97%A5%E5%AD%90-%E6%96%87%E6%99%93%E4%B8%9C/</link><pubDate>Mon, 04 Aug 2014 03:38:16 +0000</pubDate><guid>/2014/08/04/%E4%B8%BB%E6%81%A9%E5%90%8C%E5%9C%A8%E7%9A%84%E6%97%A5%E5%AD%90-%E6%96%87%E6%99%93%E4%B8%9C/</guid><description>&lt;p>感谢弟兄姊妹的代祷，使我能够在拘留所平安顺利地度过五天的时间，回想这五天的经历，我要说这实在是“主恩同在的日子”。&lt;/p>
&lt;p>有些弟兄姊妹知道，我在被拘留之前，做了一些准备，就是向被拘过的弟兄姊妹详细地打听了里面的情况，尤其是我的妻子兴梅，她还细致地对我进行了“培训”，使我提前就知道里面的规则和注意事项。以至于进去之后，同监舍的人看到我的表现，听我聊起拘留所的事情时，都不相信我是第一次进去的，都认为我是“老号”。&lt;/p>
&lt;p>感谢神，在进去之前，因着对里面有所了解，所以对自己进去之后的情形就会有些想像，有所预备。而更感恩的是，实际进去之后，我发现里面比想像的还好。里面的执法比我想像的要文明很多，管教在大多数情况下对待被拘人员都是态度平和的，极少有态度不好、骂人的情况发生。同屋之间也大都能够和睦相处，可能是因为进来后，大家都被降到了较低的同等身份，已经没有了外面世界上的高低贵贱之分，所以态度大多都很平和，比较容易相处。大家在工作分配上也比较公平，还会照顾有病的和年纪大的人，让他们少做或者不做繁重的工作。我看到有许多上帝放在人们心中的良善，在这里都被激发出来了。而且在最后阶段，我们监舍还产生了一种照顾新人的文化，新来的人会得到大家的安慰和问候，如果听说他还没吃饭，会有人主动递上方便面。只是有一次一个新进来的小孩，被同屋的人吓唬了一下（其实他也只是开个玩笑），也被我及时制止了。我一般会与每个刚进来的人深入地聊会儿天儿，告诉他们一下里面的规则，针对他们的案子也会提些建议。比如对上访的，我会先表达对他的同情，然后建议他们，不要怀着仇恨去上访，对自己受到的不公平，尽力向上级反映了就好，不要太强求结果，更不要为了结果而不顾一切，那样成本太大，受损的是自己。对于无照商贩，我会建议他们去正规的市场租摊位，或自己租个门面，持照经营，尽管利润低点，也比经常被抓强。我也会告诉他们，政府部门维护公共秩序，是他们的职责所在，我们身为公民要尽量去理解他们。我们如果都能够守法经营，也算是为社会秩序的规范做了一点贡献……&lt;/p>
&lt;p>另外，很享受的一件事情，我们进去过的弟兄姊妹都知道，就是在拘留所里我们稍微体验了一下初代教会“凡物公用”的生活。在同监舍里大多数物品是公用的，有钱的多买，没钱的可以不买，都一样享用。看到屋里缺什么，有钱的会争取最大额度购买室内所需，几乎没有人吝啬。不过，想花钱也花不了太多，一次最多只能买50元的东西，5天一般只能买一次，我5天买了两次，算是特例了。&lt;/p>
&lt;p>在里面，最感恩的就是，我们作为基督徒可以在那里做上帝爱的见证。弟兄姊妹的存钱存物绝对让他们瞠目结舌，这让他们看到了在世上绝对看不到的一个彼此相爱的群体，我相信这一定会触动他们的内心。而且令他们没想到的是，物品会完全分享给他们，第一次收到物品时，我和大家说这些物品是教会的弟兄姊妹因着感动送给大家的，这带着上帝的爱和祝福，今天我先发给最需要的人。于是我先发给年纪比较大的和因着生计进来的人，我们的物品发放也让他们看到我们的不同。我也告诉他们，以后还会有人送，应该差不多每个人都会有份。事实果然如此，之后我又收到了许多衣物和袜子，我们同屋20多个人，每个人至少收到一双袜子。一些大裤头和背心、T恤衫，我送给了上访的，年纪大的，看上去比较贫穷的人。我总在想，自从我们守望教会的弟兄姊妹进了拘留所后，一定有很多被拘留的人，出去时会比进来时穿得好。&lt;/p>
&lt;p>弟兄姊妹寄的明信片、信件也特别重要。我是一收一大堆，同监舍的人都看傻了，有一个人还特意检查一下，看是从哪寄来的，笔体是否相同，因为他怀疑是一两个人写的，然后分成许多份发给我的，不相信我有这么多关心我的朋友。但一看邮戳遍布北京各地，笔体也不同，他就不怀疑了。其实男监舍的人挺难传福音的，他们都有比较刚硬，不太接受福音信息，但在里面的确有大把的时间需要消耗。&lt;/p>
&lt;p>有人问我信主经历，我就给他讲了。有人闲着没事，就会去看我的信件，有好几个人从头到尾仔细地看了一遍，包括福音单张上的信息，和袁灵传道写的福音信息。相信借着这些信息，福音的种子已经在他们的心中种下。另外，对于信件的内容，我有一些提议，除了经文的内容之外，最好再加一些外面实际情况的内容，比如，有一个诗班的姊妹在名信片写到：“周日那天不知道你被关在了哪个派出所，大家都很惦记……”这也给我很大安慰，不亚于经文。而且在别人看到我信件的时候，也能看我们这个群体是很有人情味的，而不会把这些信件只当成了难懂的“宣传品”。兴梅和女儿在写信的时候，也介绍了家里和学校的情况，让我看了特别开心。当然经文是必不可少的，女儿给我写的经文是：“我想现在的苦楚，若比起将来要显于我们的荣耀，就不足介意了”（罗八：10）。看了之后很受激励，不过细想想，这段经文其实不太适合我，因为在里面并没有感受到苦楚。真是这样，在里面这五天我吃得好睡得好，里面的一切饮食和生活习惯，我都挺适应的。当然偶尔会有些压抑，但绝没达到苦楚的程度。&lt;/p>
&lt;p>这五天在拘留所的时间，是我信主以来最警醒最节制、内心和外在行为犯罪最少的五天，这也算是上帝对我们每一个被拘的人最大的恩典和祝福吧。&lt;/p>
&lt;p>在里面我还特别享受值班的时间，值班对许多人是挑战，但对我更多是享受。男号值班时间100分钟，要求走动或站立，不能坐卧和说话。对我来说，这是难得的锻炼身体和减肥的机会，我会尽量做到挺胸抬头、昂首阔步，这五天下来，的确觉得身体比以前轻松了许多，我还想着出去之后也要坚持每天这样锻炼，结果出来后没了环境，也没能继续这个有益健康的好习惯。另外在值班的时候，正是默想、祷告的最佳时机，我把能想到的祷告事项都祷告了一遍，把能想到的经文都默想了一遍，每次值班时心里都充满了与神同在的平安，感觉和神亲近了许多。&lt;/p>
&lt;p>上帝很恩待我，很怜悯我的软弱，进去前，我最担心自己会有血气，而亏缺了上帝的荣耀。但在派出所里，人家喊我初哥，对我也很客气，送我的协警和警察都对我很好，路上我还有机会给警察讲了信主的经历，到了拘留所大门口正好讲完。办完拘留手续，他们送我到拘留室的时候一路沉默，在临走时还特别嘱咐我一定要多“保重”，我能够清晰地感受到，他们内心深处的良善，就是上帝的“形象”。在拘留所里，管教也都还好，尤其是送信的警察，对我特别尊重，态度上接近柔和。同监舍的人与我相处得也都不错，即使里面最倔强、最刺头的人，对我也都很友好。这一切经历，他不仅仅使我不会有血气，心里还会常常怀有一丝对别人的亏欠，觉得自己做得还不够好，于是就会心甘乐意地想方设法做得更好些。这一切实在是神的恩典，不过，有时太顺了，人心容易生出骄傲来。有一天我在回忆拘留所的事情时，我就不由自主地总结起来，为什么同监舍的人都对我不错呢，我骄傲地总出三条：一是咱有钱，弟兄姊妹给我存了那么多钱，他们当然要高看我一眼，而且我还买了两次东西，随便给他们吃；二是咱有爱，送进来的东西，我都无偿发给他们，我还抢着干活，还经常关心他们，他们当然会心存感激；三是咱有块头，谁想欺侮，也得考虑考虑。总结完之后，我马上意识到了自己的不对，立刻认罪悔改。其实我知道，第一条和第三条都是不对的，他们之所以尊重我，友好待我，仅仅是因为我们有爱，一份上帝放在我们心中的无条件的爱，尽管是那么的有限，但却带有很大的能力和吸引力。&lt;/p>
&lt;p>在里面，我还胜过了一个心理压力。说到拘留所，大家都会说，那里是禾场，我们的使命是去收割。有许多被拘过的弟兄姊妹出来也会分享，带领多少多少人信主。特别是我妻子兴梅，她在里面带领十一个半人信主，有一个姊妹给我寄的明信片上还写到：“愿晓东收获比兴梅更多！”哎呀，面对这些内心充满了压力。但感谢神，我很快就放松下来，心想没必要为此忧虑，我们只要尽我们的本份就好，结果都在神的手中。&lt;/p>
&lt;p>其实在里面也有压抑的时候，特别是在提审时，警察挑拨离间，当时我心理特别难过，心想，这要是让他们得逞了，牧师得多么伤心呀。另外，在里面偶尔也会想，教会户外每周都有人被拘，周复一周，啥时是头呢？但每到这时，就会有一首歌出现在我的脑海里。这首歌起初我只记得第一句歌词，后来祷告神让我想起了全部歌词，在里面我默唱了几十遍，给我及大的安慰。歌词是这样的：&lt;/p>
&lt;p>风雨中是你的身影，是你的脚步，默默地保守我这么多年，从来不曾离弃过，虽有痛苦和软弱，也曾流泪失迷过，总是有一双钉痕的手，叫我更加执着，你就是耶稣，啊爱我的耶稣，孤独的眼泪是你擦去，黑暗中你同行。你就是耶稣，是我唯一的耶稣，再没有一人能像你深爱我到底。&lt;/p>
&lt;p>这首歌深深地安慰着我，它告诉我，其实在我们所经历的所有风雨中，都有耶稣的身影，都有他的脚步，他一直在与我们同行。他那双钉痕的手，带着爱，带着能力，一定会托住我们，带领我们走过旷野，进入迦南美地。&lt;/p></description></item><item><title>拘留所感恩随笔之三——感恩 文/吕华</title><link>/2014/08/04/%E6%8B%98%E7%95%99%E6%89%80%E6%84%9F%E6%81%A9%E9%9A%8F%E7%AC%94%E4%B9%8B%E4%B8%89-%E6%84%9F%E6%81%A9-%E6%96%87%E5%90%95%E5%8D%8E/</link><pubDate>Mon, 04 Aug 2014 03:37:10 +0000</pubDate><guid>/2014/08/04/%E6%8B%98%E7%95%99%E6%89%80%E6%84%9F%E6%81%A9%E9%9A%8F%E7%AC%94%E4%B9%8B%E4%B8%89-%E6%84%9F%E6%81%A9-%E6%96%87%E5%90%95%E5%8D%8E/</guid><description>&lt;p>看过感恩随笔二的弟兄姊妹会问我，还有三吗？我说，会有，因为自己当时思考随笔结构的时候，就是三部分，最后一部分是感恩，如果没有感恩，总觉得没写完，也不能称为“感恩”随笔了。&lt;/p>
&lt;p>首先要感恩的，是上帝使我更加的认识了自己。上周小组聚会，组长说在小白牧师家开组长会的时候，白牧特别带领大家数算拘留所时代开始后，各人所蒙的恩典，这个提议也促使我思考。记得那天在小组分享，拘留所时代开始后，上帝给我最大的恩典是，认识了自己不愿意为上帝摆上什么。原来我最不愿意为上帝摆上的就是“自己”，特别是肉体，不愿意为上帝受苦。在从拘留所出来以后，也和人谈起自己最怕的是拘留所里的蚊子和脚气，这些都与肉体有关，而拦阻自己再进拘留所的，也是体贴肉体的心。我想，上帝让我们认识自己，是为了帮助我们胜过自己，这个确实是恩典，也因此满有盼望，而不是自怨自艾。&lt;/p>
&lt;p>还要感恩的，是两件奇妙的事，让我经历上帝的大能，一件是国保为我“伸冤”，另一件是与丹义姊妹狱中“会师”。&lt;/p>
&lt;p>先说第一件，国保为我“伸冤”。被拘留那天晚上，在海淀分局法制办确定拘留几天的时候，就怀疑自己被多算了一天，小白牧师也短信提醒我算错了，我也向警察提了，但他给我算来算去，就把我算晕了，心想，就这样吧，反正都来了，也不在乎这一天两天，就坦然接受了。进到牢房里，大家也怀疑我被多算了，但我也没太在意。直到周二国保提审，他一看我的拘留决定书，就说，你这个多算了吧？怎么跟别人不一样啊（和我同时被拘的还有张鹏程弟兄和关山越姊妹），他们是在零点以前被拘，和你最多差一天，你怎么和他们差两天啊？我仍然回答说，都来了，也不在乎这一天两天了。但他却说，这个不行，该怎样就怎样，我回头反映一下。我很诧异，甚至有些不解，难道不是他们冤枉我们把我们拘进来，却会为这一天两天而公事公办？只好顺势说，那就麻烦你了。审讯结束后，我还向他挥挥手说，记得给我伸冤啊。回到牢房以后，我想，上帝若让我多待一天，必有他的美意，但连国保都为我鸣不平了，我自己也要尽本分啊，把结果交给上帝。于是在放风的时候，和关山越分享（这个也是恩典，我和关山越同时被拘，几乎每天放风都能见面分享，她孩子般天真的笑，总是那么温暖），她甚至愿意和我一起去找管教女警说明情况，我很感动，因为同时拿着我俩的拘留决定书做对比，才更有说服力，那天我们在放风时和女警说明情况，她却说，按规定我的没算错，关山越的少算一天，我当时好后悔啊，伸冤不成，反倒要给关山越加一天？！但回到牢房后，女警还特别过来告诉我们，她咨询了，我的时间确实算错了，关山越的没问题，感谢主！到周六，海淀分局法制处的一男一女两位警察，来帮我修改了拘留决定书。这次经历，使我深深体会到，若不是上帝允许，一天都不能多拘我们，权柄在主。&lt;/p>
&lt;p>但我还是要比关山越和张鹏程多待一天，当然这一天是合规定的，我也相信多这一天必有上帝的美意。被释放前一天，是主日，一早起来，就觉得自己身心疲惫，不像之前几天那么有活力，可能是这些天长期积蓄的压力和疲惫突然发作了，又想到今天外边教会的征战，心情也有些低落，放风的时候见到关山越（她当天就要被放了），还和她说自己有些虚，主要是身体的感觉，让她陪我走走。放风回屋后，我就被从１０３房间调到了１０５房间，心里还有点不愿意，要和同屋熟悉的人分开，去一个陌生的房间，不过想想只在那儿待一天，也就接受了。到了１０５，因为是好久都没人住过的新房间，大家就开始热火朝天的打扫卫生，这一折腾，我身体的不适和心里的忧虑都烟消云散了，真是感谢主。那天晚上睡到三点多的时候，起床上厕所，睡眼惺忪的站起来，正要下地，突然听到有人喊“吕华”，看了看，不是值班的人喊，顺着声音找过去，竟然看到穿着粉色短袖的丹义姊妹趴在对面的板上喊我，我仍然记得自己当时惊奇的表情（嘴张得不能再大了的惊奇），缓过神来才明白她是今天去平台敬拜，晚上被拘留的，但按拘留所规定，同案犯是不会关在一个房间的。她后来说，进来之前她就想能否见到我，进来以后，她看了一圈躺着的人，也没认出我，直到我站起来的时候，她才惊喜的认出了我。于是就跑去和丹义挨着睡，抑制不住的激动，小声聊起里边外边的各种情况，得知兴梅姊妹也和丹义一起被拘，在边上的１０４室。早上起来，我和丹义一起给大家唱了好几首赞美诗，把我的一些用品“传”给了丹义，我就被放了，路过１０４的门口，看到兴梅站在门口微笑着和我打招呼，很想握握她的手，但她因为刚去“滚板”（用油墨印双手的全部纹理资料），正举着两个黑黑的手，就没握成。和丹义的“会师”虽然短暂，上帝却借此显明了他与我们同在的奇妙，据我所知，我也是在被拘禁阶段见到一同被拘姊妹最多的（山越、丹义、兴梅），有她们做我身边的“云彩”，也使我倍感安慰和激励。&lt;/p>
&lt;p>从拘留所出来的弟兄姊妹，都会分享神在不同处境所给他们话语的激励，并为此感恩，确实，神的话语真是最安慰人心的，他的话也都带着能力，在拘留所里，使我得安慰和力量的是两句经文。一句是“不要为明天忧虑，因为明天自有明天的忧虑；一天的难处一天当就够了。”（马太福音6：34）一同被拘的狱友们，每天不停地念叨自己哪天被带进来，哪天出去，还有几天，心完全安静不下来，在人的自由被剥夺，无所事事的环境里，人心最容易焦躁不安，越焦躁，越感到不自由，就越痛苦。而上帝借着那句经文帮助我，不为将来而焦躁不安中，而是只去面对眼前的一日，重担自然少了很多，心也能平静安稳，以至于大家看到我的状态，也觉得奇怪，我就和她们分享这句经文，有位东北大姐还默默的背这句经文，在她心里焦虑的时候，就想想这句话。甚至国保提审的时候，我都是用这句经文回应他的，他问道，你还去吗？我说，不知道（确实不知道，因自己的软弱，不敢夸海口，能否再去，要靠神的恩典），一日的难处一日当，我现在想的就是先把眼前的七天过去再说。上帝还用另一句经文帮助我面对眼前的环境，就是“我知道怎样处卑贱，也知道怎样处丰富，或饱足、或饥饿、或有余、或缺乏，随事随在，我都得了秘诀。我靠着那加给我力量的，凡事都能作。”（腓力比书4：12-13）因着这句经文，上帝也应许我靠着他加给我的力量，可以在这个看似缺乏、卑贱的环境中安然度过，而自己确实也感到这力量的奇妙，没有觉得白水煮菜和馒头难以下咽（有一顿还吃了两个馒头），也没有觉得透明卫生间和裸奔洗澡无法忍受，不透气的号服和脏被子还算能用，身体也还能承受坐板的劳累。出来后，游长老说，有点儿担心我能否忍受里边的生活，因他觉得我“养尊处优”，但神的恩典真是奇妙，让我在里边时确实没觉得那么苦。&lt;/p>
&lt;p>感恩的见证写到这里，又过去一个主日，又有弟兄姊妹被拘留，争战仍未结束，我想，上帝的恩典也必托着我们，直到世界的末了。&lt;/p></description></item><item><title>这样，他们把地分完了 文/晓峰牧师</title><link>/2014/08/04/%E8%BF%99%E6%A0%B7%EF%BC%8C%E4%BB%96%E4%BB%AC%E6%8A%8A%E5%9C%B0%E5%88%86%E5%AE%8C%E4%BA%86-%E6%96%87%E6%99%93%E5%B3%B0%E7%89%A7%E5%B8%88/</link><pubDate>Mon, 04 Aug 2014 03:34:48 +0000</pubDate><guid>/2014/08/04/%E8%BF%99%E6%A0%B7%EF%BC%8C%E4%BB%96%E4%BB%AC%E6%8A%8A%E5%9C%B0%E5%88%86%E5%AE%8C%E4%BA%86-%E6%96%87%E6%99%93%E5%B3%B0%E7%89%A7%E5%B8%88/</guid><description>&lt;p>&lt;strong>经文：&lt;/strong>&lt;br>
约书亚就在示罗耶和华面前，为他们拈阄。约书亚在那里按着以色列人的支派，将地分给他们。（书18:10）&lt;br>
西缅人的地业是从犹大人地业中得来的，因为犹大人的分过多，所以西缅人在他们的地业中得了地业。（书19:9）&lt;br>
但人的地界，越过原得的地界，因为但人上去攻取利善，用刀击杀城中的人，得了那城，住在其中，以他们先祖但的名，将利善改名为但。（书19:47）&lt;br>
这就是祭司以利亚撒和嫩的儿子约书亚，并以色列各支派的族长，在示罗会幕门口，耶和华面前，拈阄所分的地业。这样，他们把地分完了。（书19:51）&lt;/p>
&lt;p>我们来祷告：天父我们一同到你施恩宝座前来仰望你，你到如今都看顾我们，带领我们，愿我们众人聚集的时候，你藉着你的话语向我们说话，你也特别临在我们中间，坚固我们、更新我们，愿你在我们当中得着你当得的荣耀，祷告奉我主耶稣基督的名，阿们！&lt;/p>
&lt;p>我们今天来分享《约书亚记》的18和19章，分享的题目是《这样，他们把地分完了》。其实今天所分享的内容并不单单是18和19章，也涉及整个《约书亚记》中所有支派分地的情况，重点会放在这两章当中。在我们读《约书亚记》时，若读到各支派分地的清单时会有什么感觉？从约旦河东摩西所分给那两个半支派的地开始，一直到约旦河西从犹大支派、约瑟的子孙——以法莲和玛拿西，一直到18和19章中这七个支派，圣经对他们所分的地，大都有一个很清楚的地界的说明列表和他们所分到的城邑的列表。&lt;/p>
&lt;p>我们在读《约书亚记》时，分地的列表都会读一遍吗？是不是觉得《约书亚记》前面都很有意思，而到了各支派所分地的地界名单时，就会一扫而过？因为觉得读这个的意义不是特别大，若是讲道的话也觉得不容易讲，因为各个支派的地界描述和城邑列表读起来好像没有什么特别含义似的。我们知道，圣经是我们信仰唯一的权威，圣经也是上帝所启示的话语，圣经当中的每一句、每段话都不可能是没有意义的，因为上帝说话跟我们不一样，我们可能会为了凑篇幅说很多话，有些话语重要，有些不重要。但在圣经当中凡是在圣经中记录下来的文字，其实都有上帝的心意在当中。所以我们今天会从所有支派分地的列表清单来分享，到底这些清单在我们今天有什么样的看见。&lt;br>
我会从三个方面来分享：&lt;/p>
&lt;p>第一，各支派分地的地界描述和城邑描述的列表有什么样的意义，同时我们也会分享几个很特别的支派。对于以色列人来说，他们分地的过程是一个看似矛盾的过程，当你仔细读圣经时，常常会发现圣经当中充满了让我们惊奇的记载。《民数记》中清楚记载，摩西在第二次数点人数之后，告诉以色列人分地的原则是：人多的多得，人少的少得。十二个支派的人数是不相同的，人数最多的是犹大支派，人数最少的是西缅支派。虽然原则是人数多的多得，人数少的少得，但这不是分地的方式。分地的方式是拈阄，分地的原则和分地的方式之间好像是有矛盾的做法。若按照原则来说，先把十二个支派的人数数出来，然后划出大的地方给人数多的。可采用的方式却是拈阄，怎么能保证人数多的支派能拿到地界比较大的地呢？所以以色列整个分地的过程是完全由上帝掌管的过程，而且我们也会发现这里有上帝完全做好的计划，每一块地的地界，每一个支派在哪儿，其实神早已经计划好了，所以用拈阄这种在人看来不可控的方式来显明上帝对分地的掌权。当然我们可以说，拈阄的方式会显得更公平。但在旧约当中，拈阄的方式更多显明出上帝的心意和主权，如《箴言》所说：签放在怀里面，定事由耶和华（箴16：33）。&lt;/p>
&lt;p>在我们来读个各支派地界列表的时候，看到神分给每一个支派的地是非常清楚的，并没有边界不清，并不是指着大的方向说，犹大去西边，以法莲去北边，没有这个大概的方位，而是非常清楚的把各支派所得的地界给界定出来了。这样的好处是对每一个支派来说，他们彼此之间不容易发生争执。所以清晰的界定可以让各支派之间不会有什么纷争，他们不会为了地界上一块地的归属去争抢。农村有不少打架，就是因为房基地往前移了几个厘米。所以上帝在分地的时候，为什么清单给的那么清晰呢？每个支派得地就是这样的，上帝早就给他们划分好了。&lt;/p>
&lt;p>但不让争执只是一个很小的方面，同时也告诉各支派上帝给你的地界是无可推诿的，告诉各支派说，这块地就是给你的。你不能跟上帝说：主啊，你给我的在哪儿我不太清楚。所以当以法莲支派找到约书亚说：“我们人族大人多，你为什么仅将一阄一段之地分给我们为业呢？”（书:17：14）的时候，我们知道毫无道理，他们分的地并不少只是有些地他们觉得不好占领，但因为这是上帝给他们的，他们找约书亚说，其实就是对上帝说，上帝给我们的地不好。没有一个支派敢这么说，虽然有的支派上帝给他的地从来没得着过，但他不能在上帝面前说：“神给我的这块儿地我不知道，我以为那块地是给玛拿西支派的，为了弟兄和睦，我从来不去那里。”没有那种情况，其实和我们今天是一样的，上帝对于我们每一个教会，每个个人，给我们生命当中所量定出来的界限是非常清晰的。你生命当中所经历的各样挑战、难处，需要你去胜过，也是极其清晰的，不会让你越过那个界限。神给我们的地界，从来不会超过我们所能承担的。或许会有弟兄姊妹说：上帝给我的超过了我能力所及的。不！不存在这样的事情。&lt;/p>
&lt;p>第二，除了归属明确之外，我们从地界的清单还可以看出什么来呢？神为每一个支派量身定做了他们适合居住的地方，也就是每个支派拈阄所得的那块地就适合他们在那里居住。迦南地有些地方是高原，有些地方地势比较低，有的是平原，有的是山地，但拈阄所得着的，就是给他们的，也是适合他们的。所以每一个支派不能再跟约书亚去讲：我们本来想得平原这块地，可我们拈阄却得了山地；他也不能跟约书亚去讲说，我们想靠着海，我们喜欢海景。但上帝却给了我们山地，我眼前一大片森林。我想，上帝给每个支派的地就适合他们在这里居住，适合他们本身所面对的各样的需要和挑战。就像我们，其实是一样的。在户外期间可能有弟兄姊妹会想，为什么是我们教会，或者为什么是他，为什么是我。不为什么，这是上帝为你我量身定做的，这块儿地界就是给你的，不是给其他教会的，每个教会都有他领受的使命，这就是上帝在基督里面所量给我们的产业。这就是给你的，你不用去羡慕说，为什么没有让我们教会去做基督教教育呢？有些弟兄姊妹很羡慕秋雨之福教会有儿童的基督教教育，问我说，我们教会有没有这方面的计划。我只能说：“或许有，但不是今天，今天上帝给我们的托付就是户外。”&lt;/p>
&lt;p>每个支派分到的土地的确不同，可能这些地方土质、矿产、植被、地形都不相同，但却是神特别为他们量身出来的，而且神所量给他们的地界都是美好的。从哪里看出神给他们的地界都是美好的呢？这里我们要提到两个支派，第一就是约旦河东的两个半支派。我们知道在还没有过约旦河的时候，这两个半支派——流便、迦得和玛拿西半支派就跑过来跟摩西说：“我们要在这里为牲畜垒圈，为妇女孩子造城，因为这个地方太好了，适合放牧，不要领我们过约旦河。”（民32：16，4，5）总之，他们举了很多理由，想留在这里不走了。这两个半支派所在的地是上帝的应许之地吗？从《圣经》当中看到，凡是描写应许之地，从来都没有包含在约旦河东的那一块地，但那两个支派却就在那里呆下去了。《圣经》里面也从来没有正面去评价他们这种做法是对还是不对。从历史和他们很多的做法，以及摩西对他们的态度当中，其实可以隐约知道，他们的要求，并不符合上帝的心意，因为这地不是上帝所给他们的。凡不是神给的，你最好别要，你要了，那可能不是祝福而是咒诅。所以后面以色列被侵略的时候，首当其冲的就是河东的两个半支派。另一个更典型的支派是但支派，一会儿我们会特别的来分享。他们取了上帝没有给他们的，舍弃了上帝给他们的，他们自以为得到了好的地方，他们却进入到了咒诅当中，不但他们自己进入到了咒诅当中，还影响整个北国以色列也进入到拜金牛犊的犯罪当中。&lt;/p>
&lt;p>第三，我们从地界的清单还可以再看出什么来呢？我们刚才读到了19章最后一节经文：“这样，他们把地分完了。”这里面说的是，他们把地分完了，他们有没有得着这块地。以色列分地其实可以分为三个部分：第一个部分就是河东的两个半支派；第二个部分就是过河之后的犹大支派和约瑟的子孙——玛拿西和以法莲支派；第三个部分就是18和19章当中说到的这剩下的七个支派。当会幕搬到示罗之后，约书亚在示罗对这七个支派讲，让他们分地，并且责备他们说，你们耽延不去得要到几时呢（书:18：3）？其实这七个支派得地的清单，从某个角度来说有点像今天我们买房。你去买房，拿到了户型图，签了合同，甚至拿了产权证，拿到了钥匙，总之你取得了所有权，但没有取得使用权。也就是说你可能拿到了房产证，拿到了钥匙，但开门一看，里面住着人。为什么说上帝给的清单如此的清晰呢？具体说每一个支派所得的地就是神给的不多也不少，就像我们刚才所说的，他们无可推诿。他们不能说，那块地不是属于我们的。所以清单上所说的每一个村庄，每一块土地，都是属于他们的，他们必须拿下来。我们读的地界清单本身，有点儿像所有权的取得，但是还没有拿到使用权，也就是说承受这地为业和得着这地为业之间是有距离的。从亚伯拉罕开始到以撒和雅各，他们都承受了这个应许，其实这个应许的传承一代代传到今天时，发现上帝的应许会如此细化地放在了雅各子孙的面前，神给每个支派那么清晰的分配，把土地一块一块都给划分了出来。但是对于他们来说，他们依然是承受了这个应许，只不过今天这个应许放在他们跟前时使他们无可推诿。上帝说得很清楚，那就是给你的，但不是所有的支派都得着了这应许。在刚开始的时候，神对约书亚说得最多的话就是：你当刚强壮胆，说了好几遍。因为他们都知道迦南地就是上帝给他们的应许之地，但是要把应许之地拿到手，他们真的在意吗？真的想拥有吗？那是需要靠着信心去得到的。&lt;/p>
&lt;p>今天我们面对《约书亚记》中各支派分地的清单列表，可能读起来觉得很枯燥，其实它在告诉我们，我们每个人在基督里面所得的产业就如同这个列表一样。神给我们每个人量的地界不同，所以彼此之间不用去比较，也不用去羡慕。你面对上帝给你的地界，不但能承受这个应许，而是真的能够得着就可以了。你也不必去轻看别人，因为对有的弟兄姊妹来说，他可能面对的上帝对他的应许承受的地方，他内心中的争战所面对的那个仇敌可能是恐惧；有些弟兄姊妹确实是有勇敢的精神，但是他的挑战可能是贪财；也有的弟兄姊妹这两个方面都挺好的，但他的挑战可能是情欲。每个人都要面对你生命当中的亚纳族人，神给每个人所面对的生活方面的挑战也不同，只是神对你有清晰的认识，也给适合你的那块应许之地。&lt;/p>
&lt;p>从分地的角度来说，可以说他预表了基督。在18章和19章经文中，我们会特别拿出几个支派来分享，流便、迦得和玛拿西半支派我们刚才已经提过了，他们并不是出于上帝本身的应许，而是出于个人的想法，他们想要那块地，虽然神有足够的恩典和怜悯。因为他们要了这块地时，神依然差派利未人在他们身边。&lt;/p>
&lt;p>第二个特别要提到的支派就是犹大支派，犹大支派是以色列支派当中人数最多的支派，同时犹大支派也是所有以色列支派当中分地分得最多的支派，而且他是第一个跑到约书亚跟前来说：“我们要得那应许之地。” （书:14：12）其实，犹大支派在这里面所得的已经超过了他应得的，到后面分享西缅支派的时候会看到这一点。因此从犹大支派可以知道，当上帝把应许之地放到你眼前的时候，你以信心去领受的时候，上帝所给的会超过你本身所思所想的。因此犹大支派其实在整个分地的过程当中是一个榜样，是要藉此告诉以色列人说，你们要得着应许之地，不是要单单承受那个应许，就应当像犹大支派那样。如果去读《士师记》的话，会发现犹大支派是唯一一个没有说到他们没有赶不出去那些迦南人，只是说他们不能赶出，表明他们真的做了这样的尝试，他们真的去努力了。但其他支派都是说：他们没有赶出、没有赶出、没有赶出……&lt;/p>
&lt;p>为什么他们没有赶出呢？因为对于有些支派来说，他们连做赶出的努力都没有，这就是犹大支派和其他支派的不同。在《士师记》中的第一章和第二章中讲到各支派得地的状况时，读了之后会觉得有一种很悲哀的感觉。上帝清晰地告诉说，这个城镇就是给你的，可他们就是得不到。为什么清单那么的详细呢？是在告诉他必须完全得着，不能留下一点儿给仇敌的机会。所以所有支派的失败就是从他们对于迦南地上的原住民妥协和接纳开始的。&lt;/p>
&lt;p>第三个要分享的支派就是西缅支派，我们读到西缅支派的地其实是在犹大支派所分土地的里面。给人的感觉好像是在犹大支派得着地之后，发现他们得的地太多了，从中抠出一块儿来给别人。有意思的是，从犹大支派抠出的那块地也是拈阄，拈阄给了西缅支派。在《圣经》当中对于西缅和利未支派是做了一个非常特别的处理，雅各在他的预言中特别讲到说，因为西缅和利未这两个人心狠手辣，杀了示剑城里面所有的人，所以将来他们必定被分散在以色列当中，他们不可能得着一个固定的，像其他支派一样边界清晰的地方（创:49：5-7）。这里面边界清晰的地其实只有犹大支派、玛拿西、以法莲和便雅悯支派。在历史上，西缅支派的确没有得着他们的应许之地，他们只是短暂的在那几个城市中居住了一段时间，然后就开始向东挪移，等到南北国分裂的时候，西缅支派就直接跑到北国去了。在南北国分裂之后，站在犹大支派这一边的就一个支派——便雅悯支派，包括西缅支派虽然是被分在犹大支派里面，但经过慢慢的挪移也挪移到了北方。&lt;/p>
&lt;p>《民数记》中有一个端倪可以让我们知道，西缅支派在第一次数点人数的时候，人数大概有五万九千多人。经过38年之后，在进入应许之地之前，为分地做准备，在第二次数点人数的时候西缅支派的人数就变成了两万两千人。以色列人第一次数点人数是60多万，第二次数点人数也是60多万，虽然第二次稍微少了一千八百多人，但差别不大。有的支派人数确实在减少，比方说流便支派。《圣经》中提到流便支派人数减少的时候，特别提到一个原因，就是大坍和亚比兰的叛乱，他们是流便的子孙。他们在旷野的时候挑战摩西的权柄，对摩西说耶和华只是对你讲话吗？凭什么你做带领人呢？然后地就裂开口把他们全吞了，后面就说到了上帝对他们的惩治。所以流便支派人数减少和这个有关系，但西缅支派是所有支派当中人数减少超过一半以上的，是从五万九千多人一下子减少到了两万两千多人。若去对比这数字的话，会让人触目惊心。所以很多人猜测西缅支派说，上帝的惩罚和咒诅一直在他们身上。巴兰帮巴勒设计谋，让以色列人犯奸淫罪，当时非尼哈一枪刺透了两个犯罪之人，其中那个男的就是西缅支派的一个族长（民25:14）。所以，从人数上看，西缅支派确实成为了人数最少的支派，也因此通过这样的方式，雅各的预言在西缅支派身上实现了。从雅各的时候一直看过来，以色列整个分地的过程的确是在上帝的掌管当中，即使藉着拈阄这样一个看似无可掌控的过程，依然使上帝的旨意得以完全地成就。&lt;/p>
&lt;p>第四个我们要提到的支派就是西布伦支派，这个支派看似没有什么特别的地方，但它的特别之处就在于拿撒勒就在西布伦。所以神为每个支派量身定做了关于给他们的恩典和给他们的责任，为每个支派划上了一个特定的地界，上帝给的就是最好的。可能犹大支派得的地最大，可能便雅悯支派说，他们的地界里有耶路撒冷，可能很多支派都有可夸的；也可能西布伦支派说：我们得的这块地是很普通的一块地，但到了新约的时候会发现，就在西布伦和拿弗他利，在死荫之中的百姓有大光照耀他们（赛9:1-2），主耶稣就是拿撒勒人，这就是他们的荣耀。有时候当上帝托付给我们的使命完成的时候，当前的这个时代都不知道它的意义在哪儿，或许很多年都不理解不明白，等过了很多个时代之后，再反过头来看的时候，会发现神有他超然的美意。&lt;/p>
&lt;p>最后一个我们要论到的支派是但支派，这个支派是所有以色列支派当中面对应许之地的做法最为特殊的一个支派，他就看了看户型图，连楼都没有上，拿了钥匙也没想着去开那个门。所有的支派当中只有但支派从未得着过上帝应许给他们的土地，上帝清楚地描述了给但支派的土地，他们的境界是琐拉、以实陶、伊珥示麦等，说得非常清楚，但是随之对但的评价是：他们越过了他们的地界（书:19：47）。但支派从来没有得着神给他们的应许之地。以色列所有支派当中，哪怕是西缅支派，也在犹大南方呆了一段时间，他们进了他们的应许之地住了一段时间，然后再走出来。但是唯有但支派，神给他们的应许之地，他们从来没有进去过。为什么呢？因为亚摩利人很厉害，就是不让他们进去（士:1：34）。听到这话之后，我们觉得亚摩利人太厉害了，而但支派又是个小支派，人数又少，又容易被欺负。但若去读《民数记》中第二次数点人数的话，我们会发现但支派的人数是以色列的第二大支派，仅次于犹大支派。在《士师记》中特别有意思的是，亚摩利人不允许但支派进入他们的应许之地，之后但支派就走了，后面紧接着就说，以法莲支派把亚摩利人给打败了（士:1：35）。以法莲支派有三万人，他们的人数是但支派人数的二分之一。前面说但支派打不过亚摩利人，后面以法莲支派马上就胜过了亚摩利人，使亚摩利人成了服苦役的人。所以但支派从来没有得着过他们的应许之地，他们的应许之地其实是被犹大支派、以法莲支派和便雅悯支派给分了，这三个支派后来就占了那块地。所以但支派在圣经当中是一个令人印象非常深刻的反面典型，如果你觉得但支派如此的胆小的话，就错了，但支派一点儿都不胆小。他面对亚摩利人的时候，他觉得打不过人家就跑了，就跑到了利善这个地方，在《士师记》中叫拉亿。到那里之后他们发现那个地方人非常的平和善良，没有官长、没有组织，他们过得悠闲，他们觉得这个城的人好欺负，他们冲上去把城中人全部杀光了。那个城市上帝没有给他们。这是一个典型的欺软怕硬的情景，而且他不但欺负那些人，就连自己的弟兄也欺负，但支派面对以色列人、面对自己支派的人时非常凶。&lt;/p>
&lt;p>其实但这个支派的特殊性在哪儿呢？他走了一个和所有以色列人完全不同的道路，所有以色列人都是从埃及出来之后直奔应许之地，惟有但支派是从应许之地直奔埃及，他走了完全相反的方向。别人都要去得应许之地，惟独他看到应许之地走了。上帝给他的他不要，上帝不给他的他却要了，他超出了上帝所给他的界限。这就印证了我们刚才所说的，凡不是上帝所给的，就不要去得，若去得了很可能就变成了咒诅。而且但支派本身，心里面对上帝没有什么敬畏，他对应许之地没有渴慕。若他真的那么渴慕的话，他心里有恐惧，也会去求神，去得那块儿地。北国耶罗波安，就是所罗门的儿子罗波安上位之后，听信了那些从小和他玩在一起的玩伴的非常差劲的建议，激怒了其他支派的以色列人，所以耶罗波安就带领以色列的十个支派独立了，以色列马上就分成了南北两国。耶罗波安到了北方之后，首先做的一件事情就是私设了敬拜中心、私设了祭司、私设了祭坛。我们不要觉得这是耶罗波安的发明，其实但支派在把拉亿这个地方攻下来之后，他们去的时候就是带着偶像和神像去的，我们在读《士师记》的第18章的时候，好像是突然插进去的一段经文似地，记载这但支派带着偶像、带着摩西的后裔、带着祭司去的。所以在《士师记》中说：但支派就在那个地方敬拜偶像的时间和会幕在示罗呆的时间一样（士:18：31）。以色列在分裂之后，他们拜偶像的历史从某个角度来说，其实就是从但支派这里开始的。所以当北国被灭的时候，第一个被灭的就是但支派。&lt;/p>
&lt;p>我们刚才从分地列表清单中分享了几个支派，让我们看到，对于上帝来说，每一个支派所得的，每一个支派应该去享有的，神都已经准备得很充足。从第14章分配约旦河东的土地开始一直到第19章，是从犹大支派的迦勒开始，然后到刚才我们读的19章最后。最后分得土地的是约书亚，他分到了亭拿西拉这个地方。从分地看到，恰恰是这两个人成为了分地的框架，从迦勒攻取希伯仑开始，到约书亚最终得了亭拿西拉这个地方结束，在上帝看来，分地已经结束了。上帝从来没有吝啬说不给以色列人足够的恩典，迦勒并不是他们所有支派的军事领袖，但上帝依然让他们看到了一个85岁的老人家，在经历了整个旷野时期，在经历了以色列人各样的反叛，依然还有不变的热情和充沛的体力；同时又有约书亚这样一位在上帝面前忠诚事奉，他是把所有的地分完之后，再得地的。上帝给了他们榜样，又给他们领袖，如果以色列人还不能得着应许之地的话，没有上帝任何的责任，该给的都给了。所以在第19章最后说，这地已经分完了。从某个角度来说，上帝透过在以色列人当中，对于迦勒和约书亚给以色列的工作，从某个角度来说已经做完了。这个分地，藉着他们所需用的恩典，上帝已经完全给了他们了。我们可以说分地这件事情，从约书亚得亭拿西拉这个地方开始，基本上已经结束了。&lt;/p>
&lt;p>从分地可以看到，神的确是为每一个支派、每一个群体，为今天的每一个教会，甚至为我们每一个个体都准备了够用的恩典。我们每个人只要靠着神所赐的信心去经历或者去夺那块儿属于我们的地就可以了。&lt;/p>
&lt;p>从这个清单上，我们可以看出，其实对于整个以色列人来讲，有的已经基本承受了应许之地，有的从来没有承受过。每一个支派需要在上帝面前去思想神所给他们的，以及他们所要仰望的。所以，在新约《启示录》当中说到十二个支派的时候就没有但支派，但依然是十二个支派，因为把利未支派给加了进来。而土地拥有的边界最清晰，时间最长的依然是犹大支派，北国灭亡之后，犹大支派依然还持续了很长时间。因此，要知道，你所得的产业坐落在佳美之处，是耶和华所赐的，并且是神为你所保留的。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>祷告：&lt;/strong>&lt;br>
是的主啊，当我们来思想过往以色列人在你面前所领受的各样的恩典，所经历的各样的事件的时候，愿主在今日依然来警戒和提醒我们。主你所赐给我们的，愿我们专一地跟从你，也愿我们照着你起初赐在我们心中的信心，能够得着你为我们所存留的。主我们也知道，你所赐给我们的地界如此的美好，但却需要我们在你面前，照着信心去行走去争战，也愿主你赐给我们在你里面那恒久不变的信靠，使我们在奔走这条道路的时候，一直能够跟从你，一直能够看到，不单单是承受这样的应许，也能够真正的去体会，真正的去享有你所给我们的美好的产业。主啊，愿我们每个人的生命以及教会所面对的前面的道路，你摆在我们前面的异象，能够满心知晓你的心意和带领，愿主照着你所赐给我们的恩典来坚固我们，听我们的祷告，奉主耶稣基督的名，阿们！&lt;/p></description></item></channel></rss>