<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>《＠守望》第51期——社会服务 on 北京守望教会</title><link>/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%AC%AC51%E6%9C%9F%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E6%9C%8D%E5%8A%A1/</link><description>Recent content in 《＠守望》第51期——社会服务 on 北京守望教会</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Wed, 03 Jul 2013 09:22:10 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%AC%AC51%E6%9C%9F%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E6%9C%8D%E5%8A%A1/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>《＠守望》第51期——社会服务</title><link>/2013/07/03/%E7%AE%80%E8%AE%AF-40/</link><pubDate>Wed, 03 Jul 2013 09:22:10 +0000</pubDate><guid>/2013/07/03/%E7%AE%80%E8%AE%AF-40/</guid><description>&lt;p>&lt;strong>简讯：&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>1、 6月16日，本主日共有30位弟兄姊妹因参加户外敬拜被扣留，1位姊妹礼拜五晚被住宾馆。至当日上午10：55左右，所有被扣留的弟兄姊妹均被释放。&lt;/p>
&lt;p>2、 6月23日，本主日共有23位弟兄姊妹因参加户外敬拜被扣留，1位姊妹礼拜五晚被住宾馆。至当日上午10：40左右，所有被扣留的弟兄姊妹均被释放。&lt;/p>
&lt;p>3、6月30日，本主日有25位弟兄姊妹因为参加户外敬拜被扣留。有几位弟兄姊妹与有关部门的人员发生争执，其中两位弟兄姊妹直到下午五点多才被释放出来。至17点50分，所有被扣留的弟兄姊妹均被释放。&lt;/p>
&lt;p>4、芦山赈灾特别奉献又收到2400元，本次特别奉献共募集赈灾款22546 元，已全部转交相关主内团队。&lt;/p>
&lt;p>5、7月圣餐安排：7月2、3日（礼拜二、三）晚19：00在西屋举行圣餐崇拜，请弟兄姊妹安排时间参加。&lt;/p>
&lt;p>6、新树教会迁出西屋：自6月23日起，新树教会正式迁出西屋，故西屋不再用于主日聚会。经治理委员会同意，守望教会将库存的部分椅子、钢琴等赠送给新树教会。为此，6月22日，赵生、会素等17位弟兄姊妹去临时库房整理物品，协助新树教会搬运所需物资。&lt;/p>
&lt;p>7、 端午节假期期间，诗班为期两天的美好营会在房山郊区欢乐开展，诗班成员含家属和特约嘉宾有17人参加。&lt;/p>
&lt;p>8、又到一年毕业季，守望教会学生团契2013年毕业晚会于6月22日晚举行。学生团契2013年共有17名毕业生。&lt;/p>
&lt;p>9、征稿启事：下一期《＠守望》的主题是“关注单身姊妹”，这是教会牧养面对的一个老大难问题——适而未婚，怎么办？欢迎投稿。截稿日期是7月19日，投稿信箱：&lt;a href="mailto:shwchurch3%2Bej＠gmail.com" target="_blank">shwchurch3+ej＠gmail.com&lt;/a>。&lt;/p>
&lt;p>——————————————————————————————————————————————————————————————————&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>热点关注&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2013/07/03/%e5%90%8c%e6%80%a7%e6%81%8b%e5%b8%a6%e7%bb%99%e7%a6%8f%e9%9f%b3%e6%80%8e%e6%a0%b7%e7%9a%84%e6%8c%91%e6%88%98%ef%bc%9f-%e4%bb%8e%e7%be%8e%e5%9b%bd%e6%9c%80%e9%ab%98%e6%b3%95%e9%99%a2/" >同性恋带给福音怎样的挑战？ ——从美国最高法院否决《捍卫婚姻法案》引发开来&lt;/a>&lt;br>
同性婚姻正进入你所在的社区，现在不是惧怕、勃然大怒或诉诸政治手段的时候。这是像我们这些被神饶恕的罪人，去做基督的百姓一直在做的事情的时候，去指向基督的十字架，说道：“看哪！神的羔羊，除去世人罪孽的。”&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="line-height: 20.7999992370605px;">——————————————————————————————————————————————————————————————————&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>教牧分享&lt;/strong>&lt;br>
&lt;a class="link" href="/2013/07/03/%e5%9f%ba%e7%9d%a3%e5%be%92%e7%9a%84%e7%a4%be%e4%bc%9a%e8%b4%a3%e4%bb%bb%e5%ad%99%e6%af%85%e9%95%bf%e8%80%81/" >基督徒的社会责任/孙毅长老&lt;/a>&lt;br>
当我们说基督徒应有其社会关怀或责任时，我们并不是要承担在这个地上建立什么样的天国的责任。这些都是过于刻板和狭窄的理解。圣经只教导我们爱身边那一个个活生生的人，而不是某种抽象的群体或非人格化的制度。&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="line-height: 20.7999992370605px;">——————————————————————————————————————————————————————————————————&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>关注雅安&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2013/07/03/%e4%b8%8a%e5%b8%9d%e5%92%8c%e6%88%91%e4%bb%ac%ef%bc%8c%e4%b8%80%e8%b5%b7%e5%9c%a8%e9%9b%85%e5%ae%89-%e9%9b%85%e5%ae%89%e6%9c%ba%e6%9e%84%e6%9c%8d%e4%ba%8b%e6%a6%82%e5%86%b5/" >上帝和我们，一起在雅安——雅安机构服事概况&lt;/a>&lt;br>
4月20日是一个令人心碎的日子，地震的突袭撕裂了这里的静谧安详，随之而来的是滚滚的泥石流与遍地的废墟。雅安在呜咽，考验人心的时刻到了，四方的支援、八方的援助、志愿者蜂拥而至。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2013/07/03/%e7%a5%9e%e5%90%91%e6%88%91%e8%af%b4%e8%af%9d-%e9%9b%85%e5%ae%89%e5%bf%97%e6%84%bf%e8%80%85%e8%a7%81%e8%af%81%e8%b5%b5%e5%bc%9f%e5%85%84/" >神向我说话——雅安志愿者见证/赵弟兄&lt;/a>&lt;br>
主颁布的大使命我们不知道读过多少次，也讲过多少次，但始终没有具体的行动，这次总算迈开了第一步。当我走上这条宣教之路时，我亲身经历神的带领，每当我犹豫彷徨时神就藉着圣经向我说话，显明他的旨意，坚固我的信心。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2013/07/03/%e9%9b%85%e5%ae%89%e5%bf%97%e6%84%bf%e8%80%85%e8%a7%81%e8%af%81%e4%ba%8c/" >雅安志愿者见证二&lt;/a>&lt;br>
我们的神是保守他的百姓的，他是保守他子民的神。不论遇到什么事，人总是最先想解决的办法，而主想要的却是如何在环境中使他得荣耀，他给我们的永远都是祝福、喜乐与平安。&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="line-height: 20.7999992370605px;">——————————————————————————————————————————————————————————————————&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>美好见证&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2013/07/03/%e9%9d%a0%e7%9d%80%e4%b8%8a%e5%b8%9d%e6%89%8d%e8%83%bd%e6%88%90%e5%b0%b1%e7%88%b1-%e5%ad%a4%e5%84%bf%e9%99%a2%e6%9c%8d%e4%be%8d%e6%9c%89%e6%84%9f%e6%99%93%e4%b8%9c/" >靠着上帝才能成就爱——孤儿院服侍有感/晓东&lt;/a>&lt;br>
在与孤儿群体逐渐深入接触当中，我越来越体会到，这些在地上没有父母的孩子，他们最需要的并不是生活上的救助、教育条件的改善，其实，他们真正需要的是爱。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2013/07/03/%e9%9d%a2%e5%af%b9%e7%99%8c%e7%97%87%ef%bc%8c%e5%81%87%e5%a6%82%e4%bd%a0%e6%83%b3%e5%b8%ae%e5%bf%99songsao/" >面对癌症，假如你想帮忙/songsao&lt;/a>&lt;br>
自2003年父亲罹患胃癌开始，癌症这个词便开始走进我的生活，且越走越近；直到2009年自己被诊断为乳腺癌，经历了手术和八期的化疗，癌症真正走入了我的生活。而自此，我也开始走进癌症病人的生活和生命中。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2013/07/03/%e5%9c%a8%e4%b8%ad%e5%9b%bd%e5%bb%ba%e7%ab%8b%e5%8c%bb%e7%96%97%e6%9c%8d%e4%be%8d%e7%9a%84%e9%95%bf%e5%9f%8e%e5%91%a8%e6%98%8e-%e7%89%a7%e5%b8%88/" >在中国建立医疗服侍的长城/周明 牧师&lt;/a>&lt;br>
在医疗服侍的过程中，我最深的体会是专业知识和水平要过硬，服侍的态度要端正，而且要抱有极大的爱心和耐心，同时注意我们不要把传福音放在首位，而是先建立关系，真心地为百姓提供优质的医疗服务。赢得他们的信任是最重要的。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2013/07/03/%e5%a5%89%e7%8c%ae%e4%b8%8e%e9%80%bc%e8%bf%ab-%e5%b0%8f%e8%ae%b0%e6%80%a1%e4%b9%90%e8%80%81%e4%ba%ba%e4%b9%8b%e5%ae%b6%e7%9a%84%e5%bb%ba%e7%ab%8b%e4%b8%8e%e7%8e%b0%e7%8a%b6/" >奉献与逼迫——小记怡乐老人之家的建立与现状&lt;/a>&lt;br>
尽管这个老人之家已经存在了近二十年，先后赡养了五百多位老人，却一直没有一个老人院的“名分”。 多年来，他们向民政局申请注册，一直以“条件不符合标准”遭到拒绝。最近几年更是不断受到逼迫。&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="line-height: 20.7999992370605px;">——————————————————————————————————————————————————————————————————&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>户外敬拜&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2013/07/03/%e6%88%b7%e5%a4%96%e6%95%ac%e6%8b%9c%e5%b0%8f%e8%ae%b0%ef%bc%88%e4%b9%8b%e4%b8%89%e5%8d%81%e4%b8%89%e3%80%81%e4%b8%89%e5%8d%81%e5%9b%9b%ef%bc%89%e9%a9%ac%e9%94%90/" >户外敬拜小记（之三十三、三十四）/马锐&lt;/a>&lt;br>
时光如电，主啊，这样的日子，是应该快一点好呢，还是慢一点好？你的恩典什么时候临到呢？或者这户外的日子就是你赐给我们的恩典，我们已经在这恩典中了。&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="line-height: 20.7999992370605px;">——————————————————————————————————————————————————————————————————&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>思想随笔&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2013/07/03/%e7%88%b1%e6%8a%8a%e8%8d%92%e6%bc%a0%e5%8f%98%e6%88%90%e4%b9%90%e5%9b%ad-%e3%80%8a%e8%8d%92%e6%bc%a0%e4%b9%90%e5%9b%ad%e3%80%8b%e4%b9%a6%e8%af%84%e9%bd%90%e5%ae%8f/" >爱把荒漠变成乐园————《荒漠乐园》书评/齐宏伟&lt;/a>&lt;br>
贪污腐化、坑蒙拐骗等固然有体制上的原因，但最根本的原因是因为人们丧失了信念和精神，世道也从有所不为和有所作为的价值理性变成了无所不为和为所欲为的工具理性。&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="line-height: 20.7999992370605px;">——————————————————————————————————————————————————————————————————&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>祷告分享&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2013/07/03/%e6%88%91%e5%be%80%e5%93%aa%e9%87%8c%e5%8e%bb%e8%ba%b2%e9%81%bf%e4%bd%a0%e7%9a%84%e7%81%b5%ef%bc%9f-6%e6%9c%88%e4%bb%bd%e5%9c%a3%e9%a4%90%e5%88%86%e4%ba%ab%e6%99%93/" >“我往哪里去躲避你的灵？”——6月份圣餐分享/晓峰 牧师&lt;/a>&lt;br>
我们需要有一种为了不犯罪而受苦的心志。很多时候读圣经的经文，它提出来的挑战不会让我们特别舒服，但你照着如此行了，会发现，这经文在你的生命当中就是真实的。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2013/07/03/%e6%88%91%e4%bb%ac%e8%a6%81%e8%bf%87%e6%9c%89%e5%bc%82%e8%b1%a1%e7%9a%84%e7%94%9f%e6%b4%bb%e4%b8%80%e7%90%a8/" >我们要过有异象的生活/一琨&lt;/a>&lt;br>
我们生命当中遇到问题，缺乏的时候用钱、孤独的时候用婚姻、焦虑的时候用心理辅导、实在烦了可以移民，耶稣基督的受死和复活有被提到吗？&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2013/07/03/%e5%8c%97%e4%ba%ac%e5%ae%88%e6%9c%9b%e6%95%99%e4%bc%9a2013%e5%b9%b47%e6%9c%88%e4%bb%bd%e7%a5%b7%e5%91%8a%e9%a2%98%e7%9b%ae/" >北京守望教会2013年7月份祷告题目&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="line-height: 20.7999992370605px;">——————————————————————————————————————————————————————————————————&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>属灵阅读&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2013/07/03/%e5%8d%81%e4%bd%8d%e5%a4%a7%e5%b8%88%e8%b0%88%e9%98%85%e8%af%bb%e6%ad%a6%e6%98%95-%e7%bc%96%e8%be%91%e6%95%b4%e7%90%86/" >十位大师谈阅读/武昕 编辑整理&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="line-height: 20.7999992370605px;">——————————————————————————————————————————————————————————————————&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>主日讲章&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2013/06/14/%e4%bd%a0%e4%bb%ac%e4%bf%a1%e3%80%80%e7%a5%9e%ef%bc%8c%e4%b9%9f%e5%bd%93%e4%bf%a1%e6%88%91/" >你们信 神，也当信我——2013年6月16日主日讲章/小白牧师&lt;/a>&lt;br>
&lt;a class="link" href="/2013/06/21/%e6%b4%bb%e5%87%ba%e6%96%b0%e7%94%9f%e5%91%bd-2013%e5%b9%b46%e6%9c%8823%e6%97%a5%e4%b8%bb%e6%97%a5%e8%ae%b2%e7%ab%a0%e8%a2%81%e7%81%b5%e4%bc%a0%e9%81%93/" >活出新生命——2013年6月23日主日讲章/袁灵传道&lt;/a>&lt;br>
&lt;a class="link" href="/2013/06/29/%e5%9c%a3%e7%81%b5%e7%9a%84%e5%b7%a5%e4%bd%9c%e5%b8%a6%e6%9d%a5%e4%bf%a1%e5%bf%83%e5%92%8c%e7%9b%bc%e6%9c%9b-2013%e5%b9%b46-30%e6%97%a5%e4%b8%bb%e6%97%a5%e8%ae%b2%e7%ab%a0%e5%a4%a9/" >圣灵的工作带来信心和盼望——2013年6.30日主日讲章/天明牧师&lt;/a>&lt;/p></description></item><item><title>基督徒的社会责任/孙毅长老</title><link>/2013/07/03/%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E5%BE%92%E7%9A%84%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E8%B4%A3%E4%BB%BB%E5%AD%99%E6%AF%85%E9%95%BF%E8%80%81/</link><pubDate>Wed, 03 Jul 2013 09:21:34 +0000</pubDate><guid>/2013/07/03/%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E5%BE%92%E7%9A%84%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E8%B4%A3%E4%BB%BB%E5%AD%99%E6%AF%85%E9%95%BF%E8%80%81/</guid><description>&lt;p>当我们说基督徒应有其社会关怀或责任时，我们并不是要承担在这个地上建立什么样的天国的责任。这些都是过于刻板和狭窄的理解。圣经只教导我们爱身边那一个个活生生的人，而不是某种抽象的群体或非人格化的制度。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong class="mceWPmore" title="更多...">问：&lt;/strong>长老，我最近读了一篇文章，其中引了很多经文来说明“基督徒没有社会责任”；看完之后我有些糊涂了。难道我们作为基督徒不应当关心这个社会吗？&lt;/p>
&lt;p>**答：**那篇文章我也找来看了。确实如你所说的，我也感到自己被绕进去了。后来思想发现，文章说的也算是一个提醒吧。其实，当我们说基督徒应有其社会关怀或责任时，我们并不是从字面上将某种抽象的“社会”或“国家”或“党派”当作关怀的对象，并不是要承担在这个地上建立某一类天国的责任。这些都是过于刻板和狭窄的理解。圣经只教导我们要爱身边一个个活生生的人，而不是某种抽象的群体或非人格化的制度。即便是我们关心某种政策的改变，也是为了能够让那些在政策下深受其害的人们得着益处。&lt;/p>
&lt;p>**问：**那么，我们如何从圣经的角度来看基督徒的社会责任呢？&lt;/p>
&lt;p>**答：**这是一个比较大的问题，为了简明起见，我们今天先从基督徒见证的角度来看我们的社会责任。在这个方面，圣经给了我们许多明确的经文，表明这是从神而来的对每个基督徒的命令。比如，耶稣在登山宝训中就教导门徒要成为“世上的光”：“你们的光也当这样照在人前，叫他们看见你们的好行为，便将荣耀归给你们在天上的父。”（太5：16）保罗在腓立比书中也有过明确的教导：“在这弯曲悖谬的世代作神无瑕疵的儿女。你们显在这世代中，好像明光照耀，将生命的道表明出来。”（腓2：15－16）做山上的城，成为“世上的光”，将“生命的道”表明出来，就可以看作是基督徒所具有的社会责任。&lt;/p>
&lt;p>**问：**这些经文我们确实都很熟悉，那么，这些经文与我们今天所谈的基督徒的社会责任有什么具体关系呢？&lt;/p>
&lt;p>**答：**上面所引的经文都有这样一个层面的意思：我们所信的，都要在生活中行出来，并且是行在众人的面前。就是说，我们基督徒有责任在这个世代的众人面前将生命的道表明出来。用我们今天的话来说就是，我们都是生活在某种现实的社会关系之中，即便在成为基督徒之后，我们的生活方式转变了，也还是生活在中国当下这种社会关系中。&lt;/p>
&lt;p>这里的要点在于：当我们的生活方式有所转变的时候，就不可避免地会涉及或影响到我们当下所生活于其中的社会，无论是其潜规则、政策体制还是文化习俗。比如说，当教会鼓励那些在职场中的信徒要诚实、不以欺诈的手段谋取不正当的利益时，我们就是在对抗这个社会中流行的某些潜规则；当教会鼓励弟兄姊妹去帮助那些流落街头而缺衣少食的人的时候，就可能触及到这个社会的救助甚至是信访的体制；当教会明确反对那些再次怀孕的家庭去医院流产时，就会与这个国家当下的计生政策产生冲突；当一些信徒的家庭不让他们的孩子参加少先队的做法得到教会的肯定时，教会就是在支持这些家庭对政党将自己的意识形态强行渗透到青少年教育所表达出的拒绝态度；当教会明确地反对婚前或婚外同居时，就是在拒绝当下的某种流行文化；……如果需要，我们还可以举出很多这样的例子来说明，基督徒的社会责任虽然不一定是直接提交一份要求改变当下计生政策的议案，当然某个基督徒有负担也可以这样做，但明确地反对堕胎，并以从基督来的爱去关怀每一位因再次怀孕而陷入到困境中的家庭，却是基督徒的责任。&lt;/p>
&lt;p>**问：**您这样解释我非常理解。我注意到，您认为基督徒在现实日常生活中有自己特别的生活方式，但是，如果这种生活方式与当下的政策体制产生了冲突，那么这是否意味着我们有责任呼吁改变这种政策体制呢？比如说现行的计生制度？&lt;/p>
&lt;p>**答：**当我说基督徒的生活方式的时候，我是指基督徒有从圣经而来的基本价值观，它们为我们这些基督的门徒在地上的生活提供了基本的生活原则。基本可以说，在我们日常生活的每个领域，圣经中的原则都会有更为具体的应用，都可以体现为某些具体的原则。不过，我并不认为这些生活原则过于特别；相反，我认为它们具有普世的适用性，符合传统中所说的自然法（Nature Law）。这些生活原则有些特别只针对目前不太符合人类自然法的一些政策体制，比如你提到的计生政策。&lt;/p>
&lt;p>我们不妨就用计生政策作为例子，来看看基督徒的社会责任。&lt;/p>
&lt;p>首先，如果某些基督徒是处在可以直接影响这个政策制定的岗位，并且神给他有这样的负担，那么他就有责任去改变这种政策的制定，就如当年威伯福斯在议会中提出废除奴隶买卖的法案一样。而从教会的角度，正如我刚才说的，教会有责任向这个社会指出，堕胎是杀害生命的行为，无论人们认为所谓国家利益或生活质量是多么充足的理由，都不足以为这个政策开脱。另外，通过基督的爱来关怀在这个政策下遇到问题的当事者，来表达一种明确的态度，即虽然尊重上帝赐政府的权威，但出于对上帝所造生命的敬畏，在与之出现冲突时，还是不能服从这个政策；在此前提下，呼吁政府部门改变这个现行政策。&lt;/p>
&lt;p>**问：**其实，您刚才举的例子，比如说在职场中要活出诚实，或者拒绝婚前或婚外的性关系，都是从基督徒的角度来说的，那么，这些情况是否也可以鼓励非基督徒去行呢？这是否也是基督徒社会责任的一个表现呢？&lt;/p>
&lt;p>**答：**你说的很对，这方面也确实是基督徒社会责任的重要表现。主耶稣把尽心、尽性、尽意爱主你的神，以及要爱邻人如己这两条诫命，看作是律法和先知一切道理的总纲。（太22：40）并且，当人问起爱邻人这条诫命中，谁是我的邻人时，耶稣用好撒玛利亚人的比喻说明，邻人不只是教会中那些需要帮助的人，而是在这个社会中，神让我们遇到的、凡需要帮助的人。从这个角度来看，如果爱邻人是我们每个基督徒的责任，那这就意味着我们的社会责任。就是说，我们对社会的责任是通过爱自己的邻人传递出来的。&lt;/p>
&lt;p>那么这种爱体现在哪里呢？就体现在我们在生命中凡认识到好的真理的东西，都愿意与那些有同样需要的人去分享。上面我们也谈到，其实圣经让我们实践的生活原则是具有普世适用性的，对更好地活出上帝所造的生命是有益处的。因此，我在上面举例说明教会鼓励弟兄姊妹去做的，同时也是通过他们作为活的榜样，去影响和鼓励身边的邻人要去做的。在这个道德不断失去底线的社会，教会不仅要鼓励弟兄姊妹活出符合圣经的生活方式，同时也要鼓励他们能出于从基督而来的爱，用这真理去影响身边的人。如果这样，在我看来，这就意味着，教会是在肯定这种生活方式对社会的某些潜规则、政策体制及文化习俗所表达的态度及其影响。&lt;/p>
&lt;p>**问：**当您说爱我们的邻人，主要体现在要将我们体会为好的真理与我们身边有需要的邻人分享时，我马上想到的是给他们传福音。那么，传福音与社会关怀或社会责任之间是一种什么关系呢？&lt;/p>
&lt;p>**答：**你提得很好，传福音确实是教会或每个基督徒的首要使命，这是我们都非常清楚的。不过，就我们今天所谈论的话题来说，我们可能也会注意到这样一种倾向，即以我们只有福音使命这个名义来否定教会或基督徒的社会责任。其实，在我看来，传福音到地极的使命与爱邻人如己的诫命，两者必须同时是教会从基督那里领受的命令，因此同时是教会当承担的责任。虽然两者是不能分离的，但爱我们周围那些需要帮助的人不只是传福音给他们的工具，或仅仅是传福音的途径；不是的，从基督里出来的爱本身就是目的。在这个意义上，教会承担的使命及其责任，不当缩减为只剩将福音传给万民这一个方面。记得2008年基督徒参与汶川大地震的救援时，当时听到非基督徒对基督徒参与救援批评最多的一个例子就是，似乎基督徒在医院中只忙着给那些需要救治的伤残者传福音，一看到对面的这个伤残者不愿意接受，立刻起身就走。当然这样的事即便是有，我相信也是极个别的。但不管怎样，给众人留下这样的印象，还是对基督之爱的极大扭曲；也可以说是教会只单一地强调福音使命带来的问题。&lt;/p>
&lt;p>确实，我们关心周围那些有需要的邻人时，真希望他们能够享受到那得蒙救赎的恩典。这不只涉及到将来回天家时享受到的永远与主同在的福气，就是在此世中也会让生命活得更加丰盛多彩，并且这是在重生后才会有的更多的体会。不过，即便是那些有需要的邻人还没有准备好接受福音，也不应影响我们继续以基督的爱去真心实意地关心他们在地上的需要。并且，虽然在生活方式上影响他们并一定会导致他们归信，但在他们还没有得到最好的福气前，透过这种好的生活方式，比如拒绝谎言、婚外性关系、堕胎、醉酒等等，至少也能够享受到普遍恩典带给他们的祝福。在这个方面，一个很好的例子就是，一些预备进入婚姻的年轻人，即便他们还没有预备好成为基督的门徒，但如果他们愿意接受基督教的婚姻辅导，正如在香港所流行的那样，那么教会也可以提供。至少一种多少符合圣经原则的婚姻生活能够让他们少受许多因扭曲的婚姻观带给婚姻的痛苦。&lt;/p>
&lt;p>**问：**今天，您的解释让我对基督徒的社会责任更清楚了。简言之，首先是从基督徒见证的角度看，我们的社会责任就是在这个世代的众人面前，把生命的道活出来；并通过自己以身作则爱身边的邻人来影响到这个社会。是这样的吗？&lt;/p>
&lt;p>**答：**你概括得很好。从见证的角度，以我们基督徒美好的见证来显明基督带给世人的生命之道，通过我们自己活出的样式来影响周围的人，并进而影响到这个社会的风气及文化，以此向这个社会传递基督广博的爱，这是我们基督徒履行自身社会责任的基本方面。就是说，我们力求去影响这个社会的，至少是我们能够身体力行活出来的，也是在其中享受到祝福的，而不只是单用言语或文章把某种世界观的理论推销给这个社会。&lt;/p>
&lt;p>在这个意义上，基督徒应该是中国传统思想所追求的知行合一的实践者。2012年《杏花》冬季号中，有几篇文章可能涉及到我们今天谈到的话题，如果你有兴趣，可以找来读一读。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>同性恋带给福音怎样的挑战？ ——从美国最高法院否决《捍卫婚姻法案》引发开来</title><link>/2013/07/03/%E5%90%8C%E6%80%A7%E6%81%8B%E5%B8%A6%E7%BB%99%E7%A6%8F%E9%9F%B3%E6%80%8E%E6%A0%B7%E7%9A%84%E6%8C%91%E6%88%98%EF%BC%9F-%E4%BB%8E%E7%BE%8E%E5%9B%BD%E6%9C%80%E9%AB%98%E6%B3%95%E9%99%A2/</link><pubDate>Wed, 03 Jul 2013 09:20:47 +0000</pubDate><guid>/2013/07/03/%E5%90%8C%E6%80%A7%E6%81%8B%E5%B8%A6%E7%BB%99%E7%A6%8F%E9%9F%B3%E6%80%8E%E6%A0%B7%E7%9A%84%E6%8C%91%E6%88%98%EF%BC%9F-%E4%BB%8E%E7%BE%8E%E5%9B%BD%E6%9C%80%E9%AB%98%E6%B3%95%E9%99%A2/</guid><description>&lt;p class="mceWPmore" title="更多...">
同性婚姻正进入你所在的社区，现在不是惧怕、勃然大怒或诉诸政治手段的时候。这是像我们这些被神饶恕的罪人，去做基督的百姓一直在做的事情的时候，去指向基督的十字架，说道：“看哪！神的羔羊，除去世人罪孽的。”
&lt;p>2013年6月26日（美国当地时间），美国最高法院以5票赞成、4票反对，&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>否决《捍卫婚姻法案》的判词，&lt;/em>裁定同性婚姻伴侣享有异性夫妻同等的联邦福利。本次历史性裁定被视为为加州恢复同性婚姻铺平道路。这一事实让美国教会面临空前的挑战，因为教会将面临举行同性婚姻仪式的压力，加入教会拒绝，他们可以控告教会“歧视”甚至“仇视”（Hate Crime），教会领袖及牧师传道人可能被罚款甚至坐牢，反对同性恋的讲道将被定义为“口头上的暴力”。&lt;/p>
&lt;/p>
&lt;p> 6月23日, 一对来自新加坡的男同志去纽约注册结婚, 一位美国华裔牧师在教堂为他们主持婚礼。该牧师还在微博大晒合影，并宣布：“他们其中一人是佛教徒, 另一位是天主教徒, 我因此为他们主持了一场跨宗教的同志婚礼, 还特地在教堂的十字架前摆设了观音石像, 象征慈悲无分别, 大爱同欢喜!”&lt;/p>
&lt;p>6月7日至9日在香港举行的亚洲同志基督徒大会, 共有约三百名同志基督徒参加, 一起宣告： 神爱同志！并打出“亚洲牧者促立法反性向歧视”横幅。&lt;/p>
&lt;p>这些事件在国内外的基督徒中掀起轩然大波，到底，《圣经》是如何看待同性恋？同性恋释经学有何纰漏？教会如何对待同性恋？同性恋带给福音怎样的挑战？本刊为此摘录了王怡牧师的《同性恋 罪与权利 》、美国Russell Moore牧师的《同性婚姻应该如何改变教会的见证》以及何善斌的《从圣经真理看同性恋问题》，希望帮助弟兄姊妹们看清楚这个问题。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>王怡牧师：同性恋&lt;/strong> &lt;strong>罪与权利&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>当一个基督徒说同性恋是一种淫乱的罪时，他一定承认自己同样有罪。耶稣说，看见妇人心里动邪念的，已经犯奸淫了。这并不是一种儒家式的对外在行为的清规戒律。淫乱的反面是圣洁，上帝的心意是叫人圣洁。换言之，爱是和圣洁连在一起的。所以圣经说，你要爱自己的妻子，就像爱自己的身子一样。若没有上帝，你心中动邪念，可以假装没有背叛你的妻子。但若有一位上帝，或中国的古话说，“天知地知、你知我知”，那么内心的邪念，不但已在上帝眼中犯了淫乱，也同样在妻子的生命里造成了伤害。那作在自己身子上的，就作在妻子的生命里，那作在自己灵魂里的，就作在上帝的面前。所以我和同性恋的朋友一样，都是犯淫乱的人。只是我从来没有受到同性恋这一种很特别的试探，因此我也不了解他们的忧伤和痛苦。我宁愿像基督徒文学家C·S·路易斯的态度一样，不在自己没受过试探的罪上去指责别人。不过我一样总是受过淫乱的试探，我从一般性的淫乱的罪上，也了解那种难以自拔的罪的捆绑和纠缠。所以当一个基督徒说同性恋是一种罪时，我想他是出于一种怜悯，而不是出于一种把自己撇清的厌恶。同性恋是一种罪，但并不是同性恋者的存在，就显出异性恋者的义来。&lt;/p>
&lt;p>……&lt;/p>
&lt;p>但是，当同性恋者进而要求这个社会将他们的关系“合法化”，要求他人在道德上和法律上将他们的同居关系称之为“婚姻”，也就是要求来自社会的一个道德性的加冕和命名。这时我基于基督徒的伦理观，将在公共政策上坚持反对“同性恋婚姻”的任何可能性。有人说你认为同性恋不道德，就是一种观念强制。我恰恰认为，寻求同性恋关系合法化的努力，才是对我的一种观念强制。&lt;/p>
&lt;p>……&lt;/p>
&lt;p>任何人都不能免于被别人的审美观批评，更不能免于被他人的道德观批评。但当这位被批评者要求议会通过一项决议，称他为美人的时候，他的要求对大多数社会成员的审美观，就真的构成了一种强制。因为他试图将一个审美评判，转变为一个法律评判。将一个与国家无关的议题，带入一个可以使用强制力的范畴。&lt;/p>
&lt;p>恰恰因为圣经认为同性恋是反道德的，所以在基督徒看来，“同性恋合法化”或“同性恋婚姻”，并不是解决他们痛苦的出路。换言之，“国家”和“法律”不是他们的救赎主。&lt;/p>
&lt;p>假设有一个基督徒是同性恋，或者有婚外情，一个忠实于上帝话语的教会，应该指出这是违背圣经教导的，教会不应妥协说其实这也可以——尽管目前越来越多的教会开始妥协。其他的信徒也会帮助他，希望他在上帝面前承认自己的罪、自己的无力，靠着上帝的恩典改变自己，回归圣洁和自由的生活（你会发现我们对自由的理解如何迥异）。最终，教会也应对不愿悔改的信徒施行惩戒。这个惩戒依照圣经的原则，同时也受到一般公共准则的制约。因此也不会涉及对身体的强制，主要的惩戒有两种，一是停领圣餐，二是将其除名，不再看他是一个基督徒。这就和一般的社团内部处罚，分为警告或开除之类的一样。如果你把这个称之为“干预”的话，那么教会的确会“干预”一个信徒的道德生活。教会应当很清楚地表达对一种不道德行为的反对，但目的也不是要显出自己的义来。而是要挽回和得着自己的弟兄。假如一间教会明知道信徒有违背上帝诫命的行为，却装着不知道，也不指出。那就不是基督的教会，而是一个人文主义的俱乐部。&lt;/p>
&lt;p>所以当一个基督徒说同性恋是一种罪，他们不是在定罪你们，而是在诚实的传讲圣经中上帝的话语。将你领到上帝的话语面前，你自己去面对，你要否定，你也要亲自的去否定。但在一切人之上，赦免和定罪一样都是如此真实的。如果没有一个高于我们情欲的道德律，不管这社会的法律是如何规定的，我们的苦难都将是一种令人绝望的苦难。两个男人之间的性关系固然令人绝望，一男一女之间也一样如此。你们活在你们的苦难里，我们活在我们的苦难里。除非这世界没有救赎的可能，如果有，能拯救同性恋者的，就是能拯救异性恋者的。希望在你身边，有基督徒可以真正来关心你，帮助你认识那一位神。（2007-9-4修订）&lt;/p>
&lt;p>Russell Moore：&lt;strong>同性婚姻应该如何改变教会的见证&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>你所在社区里的男女同性恋者，并不是某种全球性“同性恋行动”阴谋的一份子。他们不是一些漫画里描绘的那种超级恶棍。他们和我们一样，在追求一种在他们自己看来是正确的道路。如果我们相信婚姻正如耶稣说的那样，具有生生不息的强大力量（可10:6-9），那么它就不可能被法官的投票结果，州立法机构的投票决定根除。一些人追求他们以为的生命意义，却要失望。我们的教会有没有准备好，告诉他们什么是生命的意义？&lt;/p>
&lt;p>这也意味着我们必须改变我们所传讲的。那些跟从基督，却被同性吸引的人，要与他们的家人朋友对他们传讲、对他们期望的，就是结婚蛋糕、婚姻生活和美国梦说再见。但跟从耶稣意味着背起十字架走艰难窄路。跟从耶稣，从来就是这样。&lt;/p>
&lt;p>如果我们要传讲这种背起十字架走艰难窄路跟从耶稣的福音，我们就要清楚表明，这种背十字架的舍己，不只是对受到同性恋试探的基督徒的要求。这是对我们所有人的要求，因为这就是福音。如果你的教会一直在传的只是美国梦，美国梦的目的是永生，耶稣是你使用来得到这一切的手段，你就没有一种能触动你同性恋邻舍的福音——你传的，其实不能触动任何人。&lt;/p>
&lt;p>同性婚姻正进入你所在的社区。现在不是惧怕、勃然大怒或诉诸政治手段的时候。这是像我们这些被神饶恕的罪人，去做基督的百姓一直在做的事情的时候。我们是时候要超越我们的家庭价值观和我们的文化战争，去指向基督的十字架，说道：“看哪！神的羔羊，除去世人罪孽的。”&lt;/p>
&lt;p>而这就是福音。&lt;/p>
&lt;p>(中文译本转自《古旧福音》http://www.old-gospel.net/viewthread.php?tid=682)** **&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>何善斌：从圣经真理看同性恋问题&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>同性恋释经学者重施解释所多玛、蛾摩拉那段经文时“非此即彼”的故技，强调罗马书只针对当时风行的娈童行为，只此而已。事实却告诉我们，第一世纪的希罗世界不单接纳娈童行为，更接纳同性恋。著名于研究新约背景的学者C. S. Keener指出，成年男性同性性爱在当时希腊罗马世界很普遍，常见于当时的人物传记和小说中。除了亚历山大大帝与麦瑟顿（Macedon）断袖分桃的“佳话”外，最近考古学家发现了一位第一世纪末的罗马皇帝为他男爱妃兴建的神庙！罗马皇帝也不用避嫌，公开他的性取向，可见同性爱由希腊思想文化方面的接纳和肯定，到新约时代的罗马世界社会上的正常化过程，同性爱关系根本不能只限于成年男士与少年的娈童关系而没有两情相悦的成年同性性爱。没有homosexuality这个字不等于当时社会没有这字所定义的性爱关系，就如第一世纪的罗马世界没有“中产阶层”bourgeois这个字，但绝不表示那时的社会没有符合中产阶层定义的社会阶层！成年同性性交在社会上远比现时更普通和广被接纳！保罗就在性爱很自由的社会时空中，以抗衡潮流的勇气，从创造的角度定罪同性恋，写下这段经文。&lt;/p>
&lt;p>保罗在罗马书1章18至32节，正想说明神的愤怒怎样临到世人，世人以扭曲的真理和逆性（违反上帝创造的本意）交换真理和顺性（上帝创造性别的原意）。三个“交换”，人的本性换了罪性。保罗写罗马书第一章时，他是以创世记开首记载的创世故事来作背景的，由1章23节和创世纪1章26节在用字上的雷同就可以看出这段与创世记一章的紧密关系。上帝创造人，原是要人敬拜他这位创造主，但人三次的“交换”抉择 (v.23, 25, 26)，破坏了创造主的创造秩序，受到人犯罪当得的报应。人观乎大自然，明明可知苍生之上有一不能见的上帝，人却选择以可见之像来代表他作为敬拜对象 (v.23的“交换”)；观乎天道，大自然运作的法则，人应可领略到一些关于创造主的真理，至少知道创造主与受造苍生存着天壤之别，人却选择敬拜受造物，不敬拜独一的创造主(v.25第二个“交换”)；人观乎自己和异性身体的性器官，明明可知阴阳互补，异性相吸，但人却选择与同性发生关系（v.26的第三个“交换”）。前两个“交换”都表明上帝创造的秩序和心意，就是人类作为敬拜独一上帝的敬拜者，但犯罪后人心思惘，乖离创造主的原意而犯罪，同样，第26节的“逆性”并不是指乖离当时社会的文化传统，而是乖离上帝的创造原意。两位男士、女士，彼此爱恋而生的性爱关系，都是得罪创造两性的主。总结而言，保罗顺手拈来当时于社会普通的罪行，包括两情相悦的同性性交，作为人乖离创造主的罪行的“代表性罪行”，这些罪行，不是某一种文化才会犯的罪，而是普遍存在于每一文化，每一世代之中。（原文见《杏花》2008年夏季号）&lt;/p></description></item><item><title>上帝和我们，一起在雅安——雅安机构服事概况</title><link>/2013/07/03/%E4%B8%8A%E5%B8%9D%E5%92%8C%E6%88%91%E4%BB%AC%EF%BC%8C%E4%B8%80%E8%B5%B7%E5%9C%A8%E9%9B%85%E5%AE%89-%E9%9B%85%E5%AE%89%E6%9C%BA%E6%9E%84%E6%9C%8D%E4%BA%8B%E6%A6%82%E5%86%B5/</link><pubDate>Wed, 03 Jul 2013 09:19:43 +0000</pubDate><guid>/2013/07/03/%E4%B8%8A%E5%B8%9D%E5%92%8C%E6%88%91%E4%BB%AC%EF%BC%8C%E4%B8%80%E8%B5%B7%E5%9C%A8%E9%9B%85%E5%AE%89-%E9%9B%85%E5%AE%89%E6%9C%BA%E6%9E%84%E6%9C%8D%E4%BA%8B%E6%A6%82%E5%86%B5/</guid><description>&lt;p>4月20日是一个令人心碎的日子，地震的突袭撕裂了这里的静谧安详，随之而来的是滚滚的泥石流与遍地的废墟。雅安在呜咽，考验人心的时刻到了，四方的支援、八方的援助、志愿者蜂拥而至。&lt;/p>
&lt;p>** **编者按：2013年4月20，四川雅安被全国关注，因为地震将她推到了众人的视线内。据统计，此次地震造成200多万人受灾，196人遇难，21人失踪，13484人受伤;农村住房倒塌18.63万间，城镇住房倒塌6700多间。&lt;/p>
&lt;p>4月24日，守望教会治委会发布“雅安赈灾特别报告”。决定从教会备用金中拨4万元，支持一个在那里服事的机构，用于购买搭帐篷的彩条布。5月17日，治委会决定启动“雅安芦山赈灾奉献”，截止6月21日，芦山赈灾特别奉献共募集赈灾款22546 元，已全部转交相关主内团队。&lt;/p>
&lt;p>本次奉献的数额和力度与2008年汶川地震那次相比减弱很多，除了我们教会近两年处在户外敬拜的状态无法倾力投身之外，是否也有一些原因值得我们反思？本期“关注雅安”栏目特邀与我们联系的服事机构，请他们介绍在当地服事的情况，几位志愿者也讲述了参与服事带给他们生命的触动。请大家为这个机构代祷，恳求神供应他们的所需，无论是经费还是人手，惟愿他们的服事能给那片废墟上的人们带来真正的安慰和拯救！** **&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>上帝与我们，一起在雅安&lt;/strong>** **&lt;strong>——雅安机构服事概况&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>“雅安”好一个儒雅之名，雅致安宁、青山环绕、绿水长流。&lt;/p>
&lt;p>2013年4月20日,是一个令人心碎的日子，地震的突袭撕裂了这里的静谧安详，随之而来的是滚滚的泥石流与遍地的废墟。雅安在呜咽，考验人心的时刻到了，四方的支援、八方的援助、志愿者蜂拥而至。&lt;/p>
&lt;p>就在这众多的救援队伍之中，有一支特殊的志愿者，他们受教会嘱托，携带所捐物资，丢下手中的一切工作，在4月22日，只携带5500元人民币自行前往雅安受灾区。&lt;/p>
&lt;p>4月23日，教会志愿者团负责人经多方交涉，原本6500元/年的房子，最后商定暂付3000元，就此租下并成立了接待中心，这无疑给志愿者们吃了一颗定心丸。&lt;/p>
&lt;p>紧接着，4月24日，第一批物资­­——彩条布到达灾区。然而由于数量有限，又资金缺乏，志愿者人数不足，再加上出入雅安，对一切都很陌生，故而没有进行大规模的援助活动。&lt;/p>
&lt;p>4月25日，各接待点中心注入了新的活力，各地各教会自发志愿者陆续进入接待中心，为了更好地进行下一步工作，志愿者负责人在S县成立了相关协调平台。上帝为我们预备了一个合适的场所。&lt;/p>
&lt;p>然而，物资方面一直很受限制，没有物资供应救援队。在物资各方面都严重匮乏的重灾区，志愿者们起不了什么大作用，工作因此被迫停滞不行。志愿者们都很焦虑，心中的担子愈加沉重。&lt;/p>
&lt;p>经上说：“你要把你的重担卸给耶和华，他必抚养你，他永不叫义人动摇。”（诗篇55：22）于是，志愿者们同心祈祷，众多的弟兄姊妹和许多教会也为此献上迫切的祷告，求上帝动工。&lt;/p>
&lt;p>上帝真的是听祷告的神！很快，信息平台（非教会组织）就运来大批物资：方便面、矿泉水、饼干、牛奶、大米、食用油、面包……凡所需的，没有一个缺少的。诚如诗篇所言：“当将你的事交托耶和华，并依靠他，他就此成全。”（37：5）上帝是奇妙的，他借社会机构组织给他的子民以充足的信心和力量，去促成他自己的奇妙工作。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>一、  ** &lt;strong>探访队&lt;/strong>&lt;/strong> **&lt;/p>
&lt;p align="left">
探访队的主要任务是到城乡走访，实地了解具体信息，进一步确定志愿者的驻点。探访队所进之地，车不能进，缺少食物，只能艰难地走湿滑的泥泞小路。扛着食品箱，抱着矿泉水，深一脚浅一脚地进入山区，不熟悉路况，只能慢慢摸索，渴了就喝自己带的水，饿了也只能吃一点自己买的面包。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
雅安天气阴沉，雨毫无预警地倾泄而下，前一刻还闷热难挨，下一刻说不定就被浇个透心凉。志愿者们终于“狼狈”地出现在居民点，顾不上休息，又忙着分发为数不多的救援物品……
&lt;/p>
&lt;p align="left">
几位出去探访的弟兄姊妹回来感慨道，在泥洼洼的小路上慢慢走着，抬头还能看见山腰上掉落的石块、土块，有几个还砸到头顶的安全帽上，蹦蹦地响真是吓人。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
尽管环境如此恶劣，道路这般凶险，但他们却没有任何退缩。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
地震过后，雅安有很多山体还不稳定，时不时有飞石掉落，偶尔还会有小规模的山体滑坡夹杂着泥石流，以致无法经过或要快速经过这些路段。一次，两位弟兄和一位姊妹去芦山县一个村庄探访，途径一高山，虽然三人已经疲惫不堪，鞋上还有泥泞的泥土，但他们的脚步却不敢松懈。静谧的山路间，三人艰难地跋涉，谁也没有开口说话，以此保存体力。“吱&amp;#8212;-”地一声，仿佛树枝不堪重负发出的声响。三人抬头一看，不由得大惊失色，原来是一块巨石被两棵交叉倒下的树干挡住。本来，这不足以为惧，但因连续下雨，地面湿滑泥泞，树干所压的土堆不堪此重，有滑落的可能。没有多余的话，三个人一边默祷一边加快脚步，小心翼翼地穿过此地，树枝的响声越来越大，但没有一人回头看。等到最后一个人到达安全之地，那石块轰然而下，并伴随着断裂的树枝及破碎的土块，眨眼间将他们走过的小路掩埋……若是他们走慢一步，便会掩埋在土堆之下。三个人立时放下手中的所有物品，围成一圈，含泪同声向主献上感谢。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
其实，有不少弟兄姊妹都有过类似的惊险经历，有受轻伤的，有受惊吓的，更多的却是安然无恙，这都是蒙上帝的带领与保守。他应许我们“救我们脱离凶恶”！
&lt;/p>
&lt;p align="left">
探访队一次次地深入灾区，不断确认驻点，然后志愿者们分批进驻居民点。&lt;strong> &lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p align="left">
&lt;strong>二、驻点队&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p align="left">
    驻点队的主要任务是确定具体地点，入驻灾区，配合村民及雅安接待点发放物资。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
志愿者们的住处是探访队在探访的过程中，寻找愿意接待我们的居民，最大程度地方便当地居民。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
在发放物资的过程中，这群志愿者在自己所驻点进行人数统计和核实。此外，他们还需要在驻点附近的村组进行统计和走访，并根据平台要求，进行详细的登记和拍照。这无疑给志愿者们造成了很多的工作压力和困难，但他们并没放弃，完全依靠主的帮助来完成这项工作任务。
&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>三、帐篷队&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>帐篷队的主要任务是帮助孤寡老弱残等弱势群体，搭建灾后的过渡帐篷和房屋。&lt;/p>
&lt;p>另外，他们也会亲自到村民家中探望，帮助做一些农活，在这些事上，赢得了当地村民的一致认可与好评。&lt;/p>
&lt;p align="left">
一位弟兄发来见证，说有一户人家，家中的女儿被女婿抛弃，又经历了地震冲击，产生心理创伤。地震后，有解放军支援队去救灾，他们请解放军去搭棚子。解放军答应了，但在商定的时间未到。不得已，阿姨便叫我们去帮忙支搭棚子。那天下雨，且时大时小。我们也没多说，冒雨搭好棚子，并提供了他们需要的篷布。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
忙活半天，阿姨做好饭，执意要我们留下来。我推脱了半天无果，便说：“阿姨，您非要留我们吃饭也可以，我们每人得留10元饭钱。”阿姨瞪我一眼说：“要留钱可以，六个人一共10块钱。麻烦了你们半天，还收你们钱，你们是不是看不起阿姨？”我赶忙摇手解释说：“不是不是！要不这样，阿姨，我去给你们买点菜吧。”说着，我挎上摩托车，阿姨冲过来，紧紧抓住车把，哽咽地说道：“你们待我这么好，说什么也得留下来吃口饭呀。”
&lt;/p>
&lt;p align="left">
后来，阿姨时常来探望我们，并邀请我们去家里作客。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
这是上帝奇妙的恩典，他让我们用这样的方式彼此了解，用爱来医治她内心的创伤。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
当然，任何食物都有其双面性，有感激也必定会有摩擦。不过有主爱的包容，一切便不再是问题了。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
有段时间，志愿者给孤寡老弱残的村民提供彩条布，解决搭棚过度房，每天都非常辛苦。其中有一户村民不属于援助、援助的范围，但因其家中房屋全部倒塌，又念其之前对志愿者工作的开展提供过帮助和了解，最终，志愿者决定例外给予提供帮助。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
此后不久，据点又迎来一批质量更好的彩条布，这位村民提出也想要这种布。志愿者因工作需求，并没满足他的要求，因此“得罪”了他。之后见面，他非常冷淡，志愿者主动搭话也总被他的冷脸挡回来。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
这样持续了好长时间。一天，另一位弟兄帮助村民回驻点，路上看见那户村民的妻子在水渠旁蹲着，眼光在水中来回搜索，弟兄询问，原来她戴的白金戒指不留神掉了下去，找了好长时间却没找到。这位弟兄二话不说，挽起裤腿就跳下水去，慢慢摸索。那个阿姨最后都感觉没希望了，他仍在凉水中摸来摸去，最终，借着水波倒映出的戒指的反光找到。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
从此他们与志愿者见面就变得很友善了。这就是上帝的爱的表现与奇妙的改变力量。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
的确，以上帝为圆心，为中心，以上帝所赐的爱为半径，共同勾画新的人生轨迹，以神的爱来爱人，会有意想不到的惊喜发生。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
每天重复的工作，搭帐篷、做农活，志愿者们在禾场上艰难地耕耘，有时难免会有一些摩擦，会有一些的矛盾，不同的言语、不同的生命、不同的恩赐会带来一些冲突。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
两位同工在一起配搭时出现口角，彼此心里很不舒服，后来闹到要求换人。究其原因，居然是因为搭帐篷时方法不统一。最后，据点负责人带领他们一同祷告，圣灵感动他们要怜悯、饶恕，并且彼此谦卑顺服，于是，两位同工哭着做了认罪祷告，重归于好。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
尽管有很多摩擦、有很多不如意，但是藉着祷告和仰望，不依靠自己，唯独依靠耶和华的灵，我们手中的工作就都有顺利平安。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
&lt;strong>四、行政队&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p align="left">
行政队的主要任务是接发物资、统计信息、发布信息、财务管理。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
4月23号，我们得到去往雅安的通知，便驾车赶到雅安。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
经过一段时间的准备和适应，渐渐步入正规。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
S县城物资人员协调平台成立后，所有从其他社会团体申请来的物资都放在了这里，有专门的人员做统计和分配工作。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
一位弟兄刚从学校毕业，缺少工作经验，所以，当贵重的物资放在那里时，他非常紧张，不知如何是好，便发了一条短信说：“我在这边摊上事了，在这边摊上大事了。很多贵重的东西在我这边，需要我来看护、发放。请为我代祷。”
&lt;/p>
&lt;p align="left">
感谢主，听了他的祷告，这位弟兄在这一段时间中，靠着主完成了他“摊上的大事”，在工作中为自己的处事和为人也积累了很多经验。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
&lt;strong>五、守望队&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p align="left">
近期，我们又组成了守望人员，前方的在“打仗”，而后方也应当有看守“兵器”的。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
在这里，属灵争战非常大，恶者不断借着当地的政府和村长、队长等来攻击和骚扰我们。在工作中，也有很多绊脚石。借此，我们需要不断地祷告，来托住前方的工作。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
守望队来到这里不到一周，便走遍驻点进行“走祷”，在出不去的时间里则在家里不停地祷告和禁食。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
迄今为止，志愿者们已经工作了3个月，先后投入了大量资金，参与志愿者人数90人，坚守雅安灾区的人数固定为50人。他们帮助村民建筑房屋、搭帐篷、发放物资、做农活、修水管、帮助孤寡老人、给孩子补课……他们的脚踪几乎踏遍每个村庄。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
如今，我们正进入一个新的发展时期，我们始终坚信：上帝与我们同行！与雅安同在！雅安属于上帝！阿们！
&lt;/p>
&lt;p align="right">
（本刊特约稿件，由雅安服事机构供稿）
&lt;/p>
&lt;div>
&lt;hr align="left" size="1" width="33%" />
&lt;/div></description></item><item><title>神向我说话——雅安志愿者见证/赵弟兄</title><link>/2013/07/03/%E7%A5%9E%E5%90%91%E6%88%91%E8%AF%B4%E8%AF%9D-%E9%9B%85%E5%AE%89%E5%BF%97%E6%84%BF%E8%80%85%E8%A7%81%E8%AF%81%E8%B5%B5%E5%BC%9F%E5%85%84/</link><pubDate>Wed, 03 Jul 2013 09:18:36 +0000</pubDate><guid>/2013/07/03/%E7%A5%9E%E5%90%91%E6%88%91%E8%AF%B4%E8%AF%9D-%E9%9B%85%E5%AE%89%E5%BF%97%E6%84%BF%E8%80%85%E8%A7%81%E8%AF%81%E8%B5%B5%E5%BC%9F%E5%85%84/</guid><description>&lt;p class="mceWPmore" title="更多..." align="left">
主颁布的大使命我们不知道读过多少次，也讲过多少次，但始终没有具体的行动，这次总算迈开了第一步。当我走上这条宣教之路时，我亲身经历神的带领，每当我犹豫彷徨时神就藉着圣经向我说话，显明他的旨意，坚固我的信心。
&lt;p>感谢神的恩典，借着这次地震，把我们带到了雅安这块土地上。主颁布的大使命我们不知道读过多少次，也讲过多少遍，但始终没有具体的行动，这次总算迈开了第一步。当我走上这条宣教之路时，我亲身经历了神的带领，每当我犹豫彷徨时，神就藉着圣经向我说话，显明他的旨意，坚固我的信心。&lt;/p>
&lt;/p>
&lt;p align="left">
一、祭坛上要有祭物
&lt;/p>
&lt;p>    5月4日，我所在的YC教会向雅安J机构派出第一批工人4人，不久，机构负责人L牧师呼吁我们教会尽快派出第二批工人。&lt;/p>
&lt;p>我是教会的负责同工，年龄又大（68岁），身体不是很好，该不该去？正当我犹豫不决时，神藉着布永康的一篇信息向我说话：在迦密山上，神降下火来所烧的不是一个空祭坛，祭坛上是有祭物的，没有祭物，神不会降火。&lt;/p>
&lt;p>有一首歌唱道：“十字架的道路要牺牲，要将一切献给神，要把一切献在死的祭坛上，火才在这里显现”。我顿然醒悟，我时常感叹缺少圣灵的能力（火）。但你若不肯将自己当作祭物——活祭——献在祭坛上，圣灵的能力（火）如何能在你身上彰显出来呢！神的话给我指明了方向，我毅然决定和其他三位同工一起来到了雅安。&lt;/p>
&lt;p>二、“在这城里我有许多的百姓”（徒18:10）&lt;/p>
&lt;p>当我们乘坐火车进入四川后，沿途看到许多庙宇，偶像进驻到我们所在的村庄（宝兴县的一个村子），看到几乎家家都满了偶像：诸如门神、财神、菩萨、灶神……面对这样的群众，我们有必要向他们传福音吗？他们能接受耶稣吗？我心里充满困惑。&lt;/p>
&lt;p>正当这时，神将这节圣经放到我的心里。耶稣说：“在这城里我有许多的百姓”，我们有什么理由断定他们一定是灭亡的人呢？神的话让我的观念发生了转变：这里村民几乎都在拜偶像，正说明这里的村民需要耶稣。这正是我们开辟的荒地，当年到中国的宣教士所面对的不也是一群拜偶像的百姓吗？ 他们所播撒的福音的种子不是已经在中国遍地开花了吗？主的话坚定了我的信心，我相信在后山村一定也有许多信主的百姓。&lt;/p>
&lt;p>三、“你们要灵巧像蛇”（太10:16）&lt;/p>
&lt;p>在这里公开传福音是不被许可的。有些驻点因为传福音被派出所干预或驱赶——这并不奇怪，因为他们还不认识耶稣。&lt;/p>
&lt;p>但在这种环境中如何传福音呢？耶稣告诉我：“你们要灵巧像蛇。”我祷告，神就赐我智慧。当我在村民家中吃饭时，我就说：“我们是信耶稣的，吃饭以前要感谢。”然后我就开口感谢，并为这个接待家庭祝福。随后我就向他们解释为什么感谢：因为我们吃的粮食和蔬菜都是上帝所赐的，所以我们理当感谢祂。他们说这些都是我们劳动种出来的。我就说上帝造人就是让我们辛勤劳动，但是如果上帝不给我们造太阳，造空气，造土地，不给我们下雨，粮食蔬菜能长出来吗？他们亦点头称是。&lt;/p>
&lt;p>有的村民批评信耶稣的不孝敬父母，因为父母去世不烧纸烧香。我告诉他们圣经特别强调要求我们孝敬父母，并将这些写在了十条诫命中。但我们的孝敬需要时真的，并不是做给人看的。真正的孝敬是在父母活着的时候满足他们生活的需要，并且关心他们，体贴他们的身体、心情，让他们愉悦高兴。如果活着的时候不关心他们，甚至讨厌他们，死后烧一堆纸，你们认为这是真正的孝敬父母吗？如果你们自己的儿女这么待你们，你们会满意吗？他们听了以后，觉得很有道理，甚至有个退休的老队长说：“这个道理应该给全村的年轻人多讲讲！”&lt;/p>
&lt;p>我看到很多村民家里贴着偶像，如门神、财神、菩萨等，我问他们为什么要贴这些东西，他们说要“保平安”，我说，这不过是一张纸，他们能保平安吗？现在复印机这么普及，一个小时就能福音成百上千张的“门神”，这样的“神”可信吗？我告诉他们，要信就信真神，就是创造天地万物并赐给我们生命气息的那一位才是真神。祂不但养育着我们，而且爱我们。为担当赦免我们的罪差遣祂的独生子耶稣替我们受刑罚，心甘情愿地替我们死，且死在十字架上，凡信祂的不至灭亡，反得永生。&lt;/p>
&lt;p>……&lt;/p>
&lt;p>总之，我们虽然不开布道会，不呼召，不带领决志祷告，但采取个别谈话的方式，就地取材寻找话题，把耶稣介绍给他们，为以后在这里建立教会先做松动土地的工作。土松了，种子才好进入，求主保守我们所做的这一切。&lt;/p>
&lt;p>四、“我就常与你们同在”（太28:20）&lt;/p>
&lt;p>在这块福音的荒土上，如此艰难地传福音，有时难免感到孤单凄凉。这时神把我曾读过千百遍的一节经文放在我心里：“凡我所吩咐你们的，都教训他们遵守，我就常与你们同在，直到世界的末了。”是啊，我们现在所做的，不正是将主吩咐我们的来教训他们吗?主说“我就常与你们同在”，这是何等大的安慰！何等大的鼓励！真想不到主用我最熟悉的经文在我最需要的时候给了我极大的力量，我便不再感到孤单。主是信实的，祂不会骗我！&lt;/p>
&lt;p>五、“忍耐等候地里宝贵的出产”（雅5:7）&lt;/p>
&lt;p>虽然向一部分村民传了福音，却不能立刻看到果效。难免心里焦急，甚至产生疑问——我所做的这一切到底有无价值。这时，神又藉着一节经文向我说话：“看哪，农夫忍耐等候地里宝贵的出产，直到得了秋雨春雨。”是啊，农夫不可能才犁地、松土就指望看见成熟的庄稼，从松土到丰收这中间是需要时间的。我们今天所做的，正是松土的工作（也包括一部分撒种的工作），我们很可能见不到收成的日子，但这又何妨呢？耶稣说：“那人撒种，这人收割。”只要神的家有收成，我们就应该欢喜快乐。要知道，神掌握着收割的时间。我们只要尽了自己当尽的本分，就忍耐等候祂吧，神必不会叫我们失望。&lt;/p>
&lt;p>感谢神！我亲身经历了神向我说话。不是听见了什么声音，而是神把最能帮助我的，最有针对性的经文及时地放在我的心里，坚固我的信心。加添我的力量，有好些很熟悉的经文平时读起来好像没有什么感觉，但在宣教的禾场上，特别是在我软弱的时候，这些经文总是如此亲切，如此有力量。我知道这是神在向我说话。我不知道该说什么，我只能将一切的荣耀归于神！&lt;/p>
&lt;p>求你拉着我的手，在这宣教的路上跟随你到底！&lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;">
2013-06-23
&lt;/p></description></item><item><title>雅安志愿者见证二</title><link>/2013/07/03/%E9%9B%85%E5%AE%89%E5%BF%97%E6%84%BF%E8%80%85%E8%A7%81%E8%AF%81%E4%BA%8C/</link><pubDate>Wed, 03 Jul 2013 09:17:14 +0000</pubDate><guid>/2013/07/03/%E9%9B%85%E5%AE%89%E5%BF%97%E6%84%BF%E8%80%85%E8%A7%81%E8%AF%81%E4%BA%8C/</guid><description>&lt;p class="mceWPmore" title="更多..." align="left">
我们的神是保守他的百姓的，他是保守他子民的神。不论遇到什么事，人总是最先想解决的办法，而主想要的却是如何在环境中使他得荣耀，他给我们的永远都是祝福、喜乐与平安。
&lt;p>一位弟兄带领十个人返回驻点后做的见证：&lt;/p>
&lt;/p>
&lt;p align="left">
5月27日早晨，我们十一人乘车快到据点时，几个身穿制服的公家人员横冲过，堵住我们的车。随后，三辆警车将我们包围，阵势着实有几分慑人，领头的那个指着我，叫我下车。我硬着头皮下了车，他指着警车，让我进去，我当时一愣，这就逮捕了？心中有些空落落的，还有些胆怯。进警车后，心中反倒有了平安，为主所做的，没有胆怯的，他问我姓名、年龄。我如实回答，他又问我来这做什么的，我以为我会紧张，但这时头脑反而愈加地清醒：“我是志愿者，来这儿救援的，帮助村民，车里的几位朋友也都跟我一样。”那位警察看了我一小会儿：“哦～，好，木有啥子事了，回去吧。”
&lt;/p>
&lt;p align="left">
感谢神！我所说的话并没有什么不合宜的，每一句话都有神的带领、保守。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
下了警车，我又冲他一笑：“祝福你哈！”警察愣了愣，说哦哦。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
我从没感到上帝与我这般地亲近。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
上了车，其他人都赞美主，感恩这一次“有惊无险”。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
我们的神是保守他的百姓、保守他子民的神。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
不论遇到什么事，人总是先想解决的办法，而主想要的却是如何在环境中使他得荣耀，他给我们的，永远都是祝福、喜乐与平安。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
当地居民的纯朴也进一步坚定了志愿者们前进的决心。
&lt;/p>
&lt;p>有一位阿姨知道志愿者来到这里，十分热情地送肉、送菜，给志愿者们很多的帮助，后来，随着驻点的逐步稳定，志愿者很想将所送的菜按价返还，不料阿姨说了一句志愿者:“想给我钱，那你们就把吃的给我吐出来，我还给你们钱！！”如此纯真、朴实、直爽的老乡，主爱的恩膏怎能不眷顾他们呢？！这位阿姨的家后来成为当地的接待家庭。&lt;/p>
&lt;p>伴随着各个灾区驻守点的确立，志愿者们也开始支搭帐篷入住。开始时，没有床，没有铺盖，更别说什么凉席蚊帐电风扇之类的纳凉配套设备了。这个地方属于亚热带湿润气候区，夏季的时候潮湿闷热，植物多引来很多蚊虫，这些亲人基本整夜要饱受其苦。其实这些亲人哪个没有家，又有哪个想家却“忍心”说出来呢？当他们把这里当家的时候，这里的灾民，就是亲人一般，看着他们因为得到自己的帮助而脸露笑容时，自己的心头也饱得了安慰。&lt;/p>
&lt;p>若不是主爱的吸引、圣灵的感动，这事，又有何人能做呢？&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>靠着上帝才能成就爱——孤儿院服侍有感/晓东</title><link>/2013/07/03/%E9%9D%A0%E7%9D%80%E4%B8%8A%E5%B8%9D%E6%89%8D%E8%83%BD%E6%88%90%E5%B0%B1%E7%88%B1-%E5%AD%A4%E5%84%BF%E9%99%A2%E6%9C%8D%E4%BE%8D%E6%9C%89%E6%84%9F%E6%99%93%E4%B8%9C/</link><pubDate>Wed, 03 Jul 2013 09:16:10 +0000</pubDate><guid>/2013/07/03/%E9%9D%A0%E7%9D%80%E4%B8%8A%E5%B8%9D%E6%89%8D%E8%83%BD%E6%88%90%E5%B0%B1%E7%88%B1-%E5%AD%A4%E5%84%BF%E9%99%A2%E6%9C%8D%E4%BE%8D%E6%9C%89%E6%84%9F%E6%99%93%E4%B8%9C/</guid><description>&lt;p class="mceWPmore" title="更多...">
在与孤儿群体逐渐深入接触当中，我越来越体会到，这些在地上没有父母的孩子，他们最需要的并不是生活上的救助、教育条件的改善，其实，他们真正需要的是爱。
&lt;p>深入参与孤儿群体的服侍，已有一年多的时间，其实以前也曾参与过相关的工作，但主要是行政工作，与孩子实际接触很少。&lt;/p>
&lt;/p>
&lt;p>在逐渐深入接触当中，我越来越体会到，这些在地上没有父母的孩子，他们最需要的，并不是生活上的救助、教育条件的改善，其实，他们真正需要的是爱，如同父母给儿女的爱；他们最需要的是有一个家；在家里面，他们最在乎的是与大人们之间心与心的连结。&lt;/p>
&lt;p>记得有一个姊妹，偶然的机会遇到了我们机构的一群孩子，当时竟突然当着孩子的面，泣不成声地哭起来。后来我们问她原因，她说：“看到了这群孩子，她就想到了自己，如果不是信主了，如果依然与天上的父神隔绝着，其实与这些在地上没有爸妈的孩子不是一样吗？没有主的爱，我们原本不都是孤儿吗？”她因为能够成为神的儿女而流泪，这是感恩的泪水，同时对这些孩子的怜惜之情也油然而生，没有爸妈的孩子好可怜呀！&lt;/p>
&lt;p>彼得前书2章9至10节写道：“惟有你们是被拣选的族类，是有君尊的祭司，是圣洁的国度，是属神的子民，要叫你们宣扬那召你们出黑暗入奇妙光明者的美德。你们从前算不得子民，现在却作了神的子民；从前未曾蒙怜恤，现在却蒙了怜恤。”我们已是属神的子民，这是多么大的恩典呀，我们要宣扬他的美德，如果我们能够把神的爱，分享一些给这群缺少爱的孩子，使他们不仅能够尝到地上的父爱与母爱，也能够感受到主耶稣的爱，让他们在爱中生活，我想这样的孤儿院一定能够成为他们真正的家，也一定会蒙上帝悦纳。&lt;/p>
&lt;p>然而，在服侍当中，会遇到诸多挑战。我们常常会被其他事物所牵扯，或受一些人的影响，而忽略了或是没有坚持给予孩子最需要的东西。在我们那儿的孩子生活条件不错，孩子性格也很开朗，凡是去过那儿的人，都说这些孩子看上去并不像孤儿，我觉得这是对我们很大的肯定。&lt;/p>
&lt;p>当然，我们知道做得还不够，孩子们好多的内心需要我们并没能满足，等到他们进入青春期或是离开学校进入大学及社会时，就会集中地暴露出来。同时，这样的肯定也会给我们带来一些损失，就是来访的人原本想要帮助我们的意愿可能会随之改变，因为他们认为这已经很好了，不需要再有额外的帮助了，他们希望找到那种看上去惨兮兮的地方去帮助。其实这只是挑战之一，现在我想试着总结一下服侍当中的诸多挑战，或者叫困难、拦阻，即那些使我们没能真正把孩子最需要的放在首位的原因。&lt;/p>
&lt;p>一、  来自于行政事务的挑战：机构的经费有限，不能够雇佣更多人来工作，而行政后勤事务工作又非常繁杂，牵扯服侍人员大量的精力。比如我所在的机构，食堂至少需要三个人帮忙，他们要供应大概70位师生的一日三餐。孩子上学放学要接送，日常采购、办公需要用车也很多，所以至少需要两名专职司机。机构位于独立的院落，有食堂、教室、宿舍、办公室、菜园等，这就需要门卫、水电暖管理员和保洁员等工作人员，另外学校要有至少一名办公室人员，负责日常接待、档案管理、内部协调，对外联络工作，要有一名出纳、一名会计（兼职），还要有人负责随时向社会及捐助人提供机构及孩子的信息，还要有人负责协调与捐助人的关系，还要有人处理与政府相关部门的关系，还需有人协助孩子日常整理、清洗衣物、被褥等等。以上这些占去了学校工作人员的大部分精力，教育孩子、与孩子直接建立亲密关系的服侍工作就会被削弱很多，而如果没有这一部分，难以让孩子真正感受到爱。&lt;/p>
&lt;p>二、        来自于捐助人的挑战：捐助人都是有爱心的人，他们会参与机构的事务，会与孩子接触。一旦没有界线，会给学校的管理及孩子的教育带来很多困难。如捐助人常来搞活动，如果过于频繁，会影响孩子的学习和生活，孩子因受到社会的过多关注也会变得浮躁。捐助人探望孩子时会给孩子带来好吃的，并希望亲自交到孩子的手里，甚至希望看着孩子吃掉，大多并不是因为不信任福利机构，而是一种爱的表达。但其实负责任的机构都会限制孩子零食的摄入，捐助人的到来就会打破规矩，以致小孩子的健康受到影响（我们那的孩子就有好多因吃糖把牙吃坏了的）。而且，也会影响到亲自看护孩子的服侍人员与孩子的关系，因为服侍人员会给孩子立一些规矩，而捐助人一时的无原则供应，会使他们认为捐助人比亲自看护他们的服侍人员更爱他们。另外，捐助人带的东西如果只给了一部分孩子，会使另一部分孩子感受到不公，进而产生抱怨。捐助人过多地接触孩子，有些孩子会为了达到自己的目的而故意表现得良好，即故意伪装成很令人疼惜的样子。还有捐助人的许诺，以及一时过于疼爱，也会使一些孩子产生投机取巧的心理。他们也许会想：只要跟捐助人搞好关系，只要在捐助人面前表现好就行了，不需在平时有多好的表现，也不需要多么努力学习。因为捐助人很有钱，如果搞好关系还有可能帮他们毕业后安排工作等等。为了迎合捐助人，我们没有真正地对孩子负起责任来，孩子心理上的健康成长会受到很不好的影响。&lt;/p>
&lt;p>三、        来自于缺少长期委身服侍人员的挑战：孤儿院的工资待遇肯定不如外边单位高，再加上其他的一些挑战，致使长期委身服侍的人员不多，会带来很多问题，特别是直接看护孩子的老师，如果经常调换会给孩子带来伤害，无法真正地感受到爱，也无法感受到家的温暖。&lt;/p>
&lt;p>四、        来自于孤儿缺少感恩的挑战：孤儿是一个特殊的群体，他们本身就很敏感，他们知道孤儿机构只是临时的家，在他成年后就要离开。于是在教导他们时，稍有不合宜的地方就会使他们受到伤害，会产生误解和抱怨。他们也不会有太多节约的意识，因为省下来的也不是自己的，成年后都会离开，尽可能地在离开前多索要一些才好，这其实也都是比较常见的心理。而服侍人员工作很辛苦，孩子的感恩可能是他们最大的安慰，而孩子很少感恩以及抱怨会带给服侍人员很大的伤害。服侍人员那种不情愿的的服侍，无法让孩子真正地感受到接纳和无条件的爱。&lt;/p>
&lt;p>以上的挑战可能是很多孤儿机构共有的，但经过我们机构几个主要负责人一起进行反思，包括与很多属灵长辈探讨后，我们意识到，其实以上的诸多挑战，更多方面是反映了我们信心的软弱，和我们爱的缺乏。&lt;/p>
&lt;p>为什么繁杂的行政事务会成为我们的缠累呢？其实这些也都是为孩子而做的，并不是不重要，问题是我们不能陷在其中，而忘记了去亲近和寻求神，忽略了与孩子的关系。我们要怀着一颗服侍主的心、感恩的心、交托的心，特别是怀着一颗平静安稳的心来做就不会那么凌乱了。也求神给我们智慧，让我们分清主次，懂得取舍，院落的整洁，各样关系的维护，大可不必费太多的心思，我们和上帝的关系，和孩子的关系才是最重要的。当我们人手不够用，精力有限时，可以有所取舍。&lt;/p>
&lt;p>捐助人为什么既是我们的帮助者，又会成为我们的挑战呢？是因为我们太看重他们对我们的捐助，以至于我们过于迎合他们的喜好。上帝是我们帮助者，我们要以一颗对上帝交托及负责的心来照顾好这些孩子。对于捐助人我们要尊重，要尽本分去满足他们合理的要求，比如提供他们所助养孩子的信息，公开财务数据等。但要帮助他们把握好界线，不能越界参与过多。为了所有的孩子，即使因某个捐助人不理解而失去了他们的捐助，我们也要坚持我们的原则，相信上帝会供应我们一切的需要。&lt;/p>
&lt;p>缺少委身的服侍人员，我们可以减化其他事务，不减少孩子的教育投入，而现在我们的问题是减化了后者。&lt;/p>
&lt;p>我们要学主耶稣的样式，无条件地爱我们每一个孩子，不看中他们表现好坏，不看中他们是否有感恩的回应，就是单单地爱他们，因着主的缘故爱他们。&lt;/p>
&lt;p>其实一切的挑战都是试炼我们信心的时候，一切的问题都出自我们不够仰望神。以上一切的挑战，如果单靠我们自己是无法解决的。只有依靠全能的神，靠祂给我们的智慧、给我们的信心、给我们的爱，我们才有可能坚持地做下去，完成上帝托付给我们的“照顾孤儿寡妇”的命令，才能给这些孩子提供一个真正有爱的家。&lt;/p>
&lt;p>记得团队的一个负责人曾讲过一个故事，她和一个非基督徒朋友分享我们机构的挑战时，那个朋友鼓励她说，你们有这么多挑战，还坚持在做，说明你们是在真正地做事，如果没有挑战，那不是做事，那是“玩”。&lt;/p>
&lt;p>我们真的不想在这有限的生命里“玩”，我们要真正地做事，求神帮助我们，让我们靠着祂可以胜过一切挑战，在对孤儿的服侍中成就祂的旨意。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>面对癌症，假如你想帮忙/songsao</title><link>/2013/07/03/%E9%9D%A2%E5%AF%B9%E7%99%8C%E7%97%87%EF%BC%8C%E5%81%87%E5%A6%82%E4%BD%A0%E6%83%B3%E5%B8%AE%E5%BF%99songsao/</link><pubDate>Wed, 03 Jul 2013 09:14:59 +0000</pubDate><guid>/2013/07/03/%E9%9D%A2%E5%AF%B9%E7%99%8C%E7%97%87%EF%BC%8C%E5%81%87%E5%A6%82%E4%BD%A0%E6%83%B3%E5%B8%AE%E5%BF%99songsao/</guid><description>&lt;p>自2003年父亲罹患胃癌开始，癌症这个词便开始走进我的生活，且越走越近；直到2009年自己被诊断为乳腺癌，经历了手术和八期的化疗，癌症真正走入了我的生活。而自此，我也开始走进癌症病人的生活和生命中。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong class="mceWPmore" title="更多...">前言&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>自2003年父亲罹患胃癌开始，癌症这个词便开始走进我的生活，且越走越近；直到2009年自己被诊断为乳腺癌，经历了手术和八期的化疗，癌症真正走入了我的生活。自此，我也开始走进癌症病人的生活和生命中。&lt;/p>
&lt;p>早在治疗期间，因着我的病，就开始有人介绍癌症病友给我，希望能给予一些安慰和帮助。此后更是不断有人把自己患病的家人和朋友介绍过来。相同的经历让癌症病人之间更容易结成朋友，也能以平等的角度沟通和交流。 期间，我有幸见证了他们中一些人生命的改变——接受了耶稣作为生命的救主。&lt;/p>
&lt;p>虽然有几位弟兄姐妹已经回到了天家，但能在生命的末期认识主，获得永生的盼望，这是何等的恩典和安慰！&lt;/p>
&lt;p>与此同时，有些弟兄姐妹和朋友也因着对癌症病人的负担，来询问一些关于探访和关怀癌症病人时需要注意的事项。我通常只能把自身的一些心得和经历稍加分享，也不知道是否有帮助。很久以来，内心一直有个感动——这些经历不应该是白白的，如果能做些总结，或许对大家会有所帮助。&lt;/p>
&lt;p>这些文字中最早的部分写于2009年11月，忘记了是什么原因，这个想法连同文字被放置在了草稿箱中，一躺就是三年半。期间，这些文字不时地会跳出来，在我预后康复和忙碌的日子里，腹稿一点点地在心中完成。 近日，因着＠守望——关于“社区（社会）服务”的专题，这些文字又被提了出来，感谢当班编辑的鼓励和信任，匆忙间赶写完成，疏漏尚多，也期待今后大家一起来补充。&lt;/p>
&lt;p>以下的很多文字都来源于杨牧谷牧师的《再生情缘》一书中第29篇《假如你想帮忙》一文（以不同字体区分)。早在我生病期间，我原来在美国的牧师来看我，送了这本书。 书有些旧了，扉页还有牧师和师母的名字，是杨牧师生前送给我的牧师的——他们曾经是同学。牧师一直收藏着，因为有纪念意义，后来却毅然决然地送给了我，令我受宠若惊。&lt;/p>
&lt;p>我把书放在床头，每次化疗回来，最难过的日子里就会看上几篇，读来倍感亲切也很得力量。这样几天后，等我的活力从化疗的低谷中恢复过来些，就又把书放起来，好留着下次再看。&lt;/p>
&lt;p>杨牧谷牧师的文字是我极其喜欢的，他本就著作等身，自1992年患有鼻咽癌至2001年12月安息主怀期间，杨牧谷牧师在自己的病榻中，用生命书写的文字，字里行间更透出对生命的体味和勇者的力量。 该书出版于2001年7月的香港，可能因为时间和地域的缘故，有些内容不一定很符合我们的现状，但我出于对杨牧师的尊重，尽量保留了他的原文（仿宋体字），并斗胆地加一些个人的理解和经历，也将自己的一些经验和思考附在后面。&lt;/p>
&lt;p>只希望这些文字可以成为更多人的帮助。&lt;/p>
&lt;p>** **&lt;strong>面对癌症病人，假如你想帮忙&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>“我们在一切患难中，祂就安慰我们，叫我们能用神所赐的安慰，去安慰那遭各样患难的人。我们既多受基督的苦楚，就靠基督多得安慰。”（哥林多后书1：4-5）&lt;/p>
&lt;p>中国肿瘤登记中心发布的《2012中国肿瘤登记年报》显示，我国每年新发肿瘤病例约为312万例，平均每天8550人，每分钟就有6人确诊为癌症（http://china.dwnews.com/news/2013-01-09/59070671.html）。近年来，人们似乎也发现周围罹患癌症的人不断增加，你的亲人、朋友中总是在不经意间就有人被诊断为癌症。癌症似乎日益走近我们的生活。假如你的朋友或者家人得了癌症，你可以怎样帮助呢？&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>1、&lt;/strong> &lt;strong>别疏远他。 通过电话、慰问卡或者探访来鼓励他，但请别为保自己免失去挚友会受伤害而疏远他：对一个为自己的生命而挣扎的人，朋友的关怀就是他最有效的支持，请继续支持他。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>癌症病人的支持环境对他的治疗和康复至关重要。 对于很多主内弟兄姐妹来说，无论是家人或者朋友患病，我们都不会远离，反而更加关切和接近。&lt;/p>
&lt;p>在我的手机中一直保留着很多短信，以至于经常因为手机内存满了而收不到新的短信，但我却一直不舍得删掉这些四年前的短信——那是我生病之初收到的来自弟兄姐妹和朋友们的问候和经句，是我病榻中极大的安慰，至今读起来还能感受到那份爱的温度。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>2、&lt;/strong> &lt;strong>殷殷垂询。不必视癌症为忌讳，病人若觉得你应该知道他患此疾病，你却闭口不言，他会以为你漠不关心。患病期间我只应允了一次的公开演讲，也是为赈饥筹款的，邀请我的是我的学生，她是关心的，但由始至终没提过半句，我有被利用的感觉。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>要面对癌症病人需要一些勇气。我后来从几个弟兄姐妹口中知道，他们在我生病之初非常挂念，特别想来探望我，有一次人都到了医院住院处的门口，结果又回去了，因为他们不知道如何面对我，甚至不知道该怎样和我说话。&lt;/p>
&lt;p>毋庸置疑，癌症的确戴着可怕的面纱。面对癌症，躲避的心理是正常的却不可保留。如果你不能直视它，你谈何去对付呢？ 作为关怀者或者帮助者也要经历这个过程。 其实只要你了解病人的现状，尤其他/她对病情的反应（是否已经接受），就可以因人而异、有针对性地和他/她交流。&lt;/p>
&lt;p>我的确见过谈病色变的病人。有一个大姐和我住同一病房，我住院的时候她已经治疗了将近半年了，是外地的，身边只有爱人前前后后地陪伴和伺候着，她一直不让告诉其他家人和单位同事。后来她告诉我那是因为她从心里还不能接受癌症的现实，就更怕别人谈起了。后来在一起相处的将近一个月中，她因着我和家人以及弟兄姐妹对待癌症的开放态度，逐渐自己也发生了改变，开始主动和我谈起，后来也可以开放地和爱人讨论了。 用她的话说，终于走出了那段黑暗的“下水道”。&lt;/p>
&lt;p>其实很多的癌症病人都不是想象中那么脆弱，如果作为朋友和家人的你刻意地避讳，于病人无益。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>3、&lt;/strong> &lt;strong>仔细聆听。 每一种治癌方法对不同的病人都会有不同的反应，切忌把别人的例子强套在你朋友的身上。你既殷殷垂询，就要好好聆听；就是有什么相似的病例或祖传密码要转告，宜用建议方式，不要扮权威。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>圣经中也教导我们“你们各人要快快地听，慢慢地说”（雅各书1：19），很多年前做心理咨询义工，也知道聆听对舒缓对方的情绪很重要。&lt;/p>
&lt;p>癌症病人在拿到诊断通知，接受治疗的过程中从身体和心理上都将承受常人无法想象的挑战和压力，很多人变得非常敏感。常言道“站着说话不嫌腰疼”，当你去关怀癌症病人，尤其当你没有经历过的时候，过于主观的判断和评论甚至建议都会使人觉得你还是站着的，轻者让对方不能接受，重者造成伤害。&lt;/p>
&lt;p>有的弟兄姐妹信心很好，对病人说你没事的，我相信你，你一定能行。这样信心的传递固然对病人是极大的鼓励，但仅仅这些结论性的话语而缺少实质的关怀，总让人有对方仍然是站着的感觉。&lt;/p>
&lt;p>我们不能每个人都去经历一场癌症的浴火洗礼，然后才有资格去关怀和帮助癌症病人，求神给我们智慧和足够的敏感！&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>4、&lt;/strong> &lt;strong>真的帮忙。代他买菜、买饭盒、洗衣服、去邮局，或开车送他去医院，你知道这实际帮忙对病人有多大的助益吗？特别在病人刚接受手术或者打过抗癌针（注：指注射了化疗药），而他的妻子又要上班的日子。不要说“有需要给我电话”一类的废话。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>这则劝告真是特别切中实际，牧师的口气也非常重。&lt;/p>
&lt;p>我至今都记得刚做完手术的第二天，还不能坐起来。 有一对牧师和师母专门来病床前为我祷告。 期间，一个我们团契的姐妹悄悄地来到病房，看到我们在祷告，就一直站在门口，等我们结束了。她猫着腰到我床边，小声说给我买了几瓶“安素”（Ensure，一种很适合癌症病人的营养品），已经放在柜子里了，并说不打扰我了，然后猫着腰就走了。 我那时正经历着麻药过敏的反应，基本不能开口说话，脑子也有些混乱，但她那种小心翼翼生怕影响我们的样子，我至今都记得。&lt;/p>
&lt;p>我在化疗期间一个姐妹来探望我，电话约好了时间，按时到达，进门放下东西只问候几句就走了。事后我才发现是给我女儿和儿子夏天的衣服和一些有机蔬菜。她想到了我因为化疗白细胞太低，不能出去给孩子们买衣服，而那时正值换季天气开始热起来。她的那份细心让我感动不已，也教会了我助人的一个秘诀：与其建议病人吃什么喝什么，不如去买好，给他/她送来。&lt;/p>
&lt;p>癌症不仅是个“富贵病”，也是“休闲病”。治疗期间，病人和家属会因为不断进出医院，反复验血、打针，甚至往返办理保险、费用等问题无暇顾及家务、孩子甚至日常生活。很多情况下，让他们开口提出帮助的内容很难，尤其他们可能连整理出明确任务交给你办理的精力都没有，更多人因为不习惯被帮助也不会去打电话。愿主赐给我们敏锐的眼光和关切的心，才能发现能帮上的忙。&lt;/p>
&lt;p>说到这里，让我想起了在美国发生的事情。那时候我刚生完老二还没满月，老人因为身体等原因回国了，我和先生两个人带着只有19个月的老大和襁褓中的老二很是辛苦，基本顾不上做饭。那时候每天都会有弟兄姐妹有感动送来鸡汤之类的，而且一般都很准时。 有时我们只需要用电饭煲做好米饭，然后坐在餐桌旁等着，鸡汤基本准时送到，有两次竟然收到了三份，那些带着温度的鸡汤成了我们那个时期极大的帮助，至今想来真是恩典！&lt;/p>
&lt;p>这个经历和癌症没有关系，但却让我知道重复或者多余的帮助总比没有帮助要好得多。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>5、&lt;/strong> &lt;strong>冯简寄意。你当然可以利用现成的慰问卡，但最好自己写有意义的话在上面。有时慰问卡的字句空洞又“无厘头”，你用心写的几句话却可以温暖他的心。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>这个不多说了，就是你用心与不用心的问题。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>6、&lt;/strong> &lt;strong>寄张支票。就算有医疗保险，病人的经济压力都是巨大又持久的；他有一段日子不能工作，食疗及其他开支（如多坐计程车）又倍增，就算他不吃一千五百块钱一斤的金龙龟（&lt;strong>&lt;strong>注：可能香港人认为金龙龟有抗癌、增强免疫力的奇效）&lt;/strong>&lt;/strong>，也会负债累累，此时金钱的支援会非常实际的。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>癌症是“富贵病”。这不假，从几万的手术开始，到化疗、放疗等等治疗，有人说进了肿瘤医院，不花个十几万、几十万的你就别想出来。 加上预后有的人要继续服药，每个人都要定期复查，需要调养等等，日常开支不比从前。因病致贫是很多癌症病人的无奈和悲哀。这当然主要归因于目前国内的医保制度问题，目前癌症治疗中的手术费用可报销比例还比较高（一般85%或以上，当然异地看病和农合的病人另当别论），但化疗、放疗中相对较低，尤其很多药品和仪器都属于自费范畴。&lt;/p>
&lt;p>杨牧师提到的“一段日子不能工作”还算好的现象，很多病人在生病后干脆就失去了工作，家庭收入明显减少，这对已经捉襟见肘的癌症家庭来说无疑是雪上加霜。国内先交钱后看病的医疗制度让很多病人忘而却步，耽误甚至放弃了治疗的最佳时期。&lt;/p>
&lt;p>我在生病后也是没想到地失去了工作，虽然滞后了一个月被告知，但工资只发到了被诊断的那个月底。后来又因为离职的同时当初单位购买的集体商业保险也失效，没有了补充医疗，化疗费用可报销的额度大大降低（即使有限的可报销金额，也要耽搁很久才能报销回来）。一时间，我们的家庭面临了巨大的经济压力。那时候，每次化疗入院前，都要为需要缴纳的巨额押金而祷告。在那段时间里，很多弟兄姐妹和朋友、家人——国内、国外的都在关键的时候把现金送到我们手中，有些甚至很可观。&lt;/p>
&lt;p>拿着弟兄姐妹和朋友、家人的奉献，觉得沉甸甸的。 刚开始的时候我们特别不安，很难接受，后来有弟兄姐妹告诉我们：是神先爱了我们，我们才有能力去爱，而这份爱并不需要回报，却需要传递。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>7、&lt;/strong> &lt;strong>送本好书。中文到图书馆处找，台湾有好些翻译的，香港有几本是中文原著。 他若能看英文。我推荐：G. L. Harper, Jr. ,Living with Dying. Eerdmans, 1992.&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>书是作者生活和思想的凝结。对于癌症病人，一本好书，尤其是癌症康复者写的书无疑在告诉他/她，你并不孤单，我经历过，我了解，我走过来了，你也能。很多有声光盘也是一样。&lt;/p>
&lt;p>我生病的时候，有不少人送我书和光盘。包括杨牧谷牧师的《再生情缘》，还有从美国带来的“角声癌症关怀”中心出的一些资料都非常有帮助。那时候有姐妹推荐我读了果子的《成就爱》，非常感动，因为同龄的缘故，竟然有和果子仿佛是故交的感觉。但果子后来复发了，所以有时难免会想自己也有可能复发，由此心里也会掠过一丝酸楚。 后来美国东岸的一位多年未见的长者从别人那里知道了我的情况，专门托人捎来《去过天堂90分钟》的中英文版，其中英文版还是作者签名的，读过之后让我很顺利地跃过了心里那道坎。之后读了Randy Pausch的《最后的演讲》，也是受益良多。&lt;/p>
&lt;p>送书或者光盘给癌症病人实在是个很好的传递思想和经验的方式，尤其癌症病人在接受治疗期间，时间相对比较空暇一些，读书也会帮助他/她更好地利用时间。但也要特别注意因人而异，有些人还不太能直面自己的病，或者还比较敏感，如果你送《化疗室的春天》这样的有声读物，可能会让他/她浮想联翩，反而适得其反。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>8、&lt;/strong> &lt;strong>一起祷告。或鼓励他默想，或陪他行山间谈；任何可以舒缓他内心的焦虑，转移过度内化的情绪，都是有益的。癌症病人的头号敌人是悲观，悲观是一个人愈想愈凄凉而加剧的；祷告却是把他放在比癌症更强的造物主手中。陪他行山或间谈则能免去他过度内向，增强求生的勇气。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>祷告的功效是不可估量的。有几次我去探访病友，遇到病友分享了他们的一些情况，我真的不知道该如何回应，就只好邀请对方一起祷告，每每祷告之后，对方的愁眉苦脸就会舒展开来，仿佛已经得到了安慰，我知道安慰他们的不是我，是神自己。&lt;/p>
&lt;p>也许不需要提醒，我们其实需要首先开始为病人祷告。祷告中我们不只是将他/她交托在天父手中，更求神在这个过程中帮助我们更多地认识、了解、体会和切身地关心病人自己。&lt;/p>
&lt;p>没有什么比治病、养病期间更需要安静的情况了。我自己在手术后等待康复和接受化疗那段时间，是过去很多年来所经历的和神关系最美好的时期，有些甚至像第二次蜜月期。每天清早被病房里各种声响吵醒后，我都坐在床上读神的话语，每每都能得到亮光。也就是在那段时间里，神反复地启示我“只要心意更新而变化”（罗马书12：2），这成了我反思自己生病本身和过去生活的动力。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>9、&lt;/strong> &lt;strong>逗他笑笑。买本漫画、笑话或幽默小品，或自己记熟一些笑话，与他分享。任何形式的笑都是灵药，就算香港“无厘头”的搞笑电影也无妨；笑是最有功效的镇静剂和止痛药。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>这个也不多说。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>10&lt;/strong>**、 恒久关心。由诊断、医治到复原，约需半年到九个月，朋友多会在起头的时候问候，好朋友则会关心久一点，能关心九个月的算是情同手足了。**&lt;/p>
&lt;p>俗话说“久病床前无孝子”，这个真的也是基于对人本性的了解。一般在刚刚知道病情的时候，很多亲人朋友都因为意外而特别地关心，一时间鲜花、美食都会接踵而来，毕竟大家的精力和热情都是有限的，时间长了，人们开始“习惯”了你是病人这个事实，逐渐会冷却下来。&lt;/p>
&lt;p>和癌症的抗争不是短跑而是马拉松，手术往往只是癌症治疗的开始，更艰苦的是漫长的化疗阶段，多个周期，周而复始，往往因为身体的机能逐渐被打击而每况愈下。每一个能坚持完成化疗的病人都是勇者，而能自始至终陪伴在病人身边的人却寥寥无几。&lt;/p>
&lt;p>以上是杨牧谷牧师总结的一些心得，他说：“你不必一个时间都做齐上述十项，想到要做点什么时，就要真心真意地去做”。此外，根据我个人的一些经历想再罗嗦几句。&lt;/p>
&lt;p>1、  你也需要认识一点癌症。&lt;/p>
&lt;p>癌症毕竟不同于感冒发烧，癌症病人在治疗期间的很多饮食起居注意事项可能是我们平日不能想象和理解的。为了更有效地帮助对方，我们也需要学习一些基本的知识。目前这样的书籍和网上资源很丰富。我记得生病之初，有朋友送来蜂王浆，我推却再三只好收下，其实因为激素等原因，乳腺癌病人是不宜于服用蜂王浆的。&lt;/p>
&lt;p>2、 不要妄言。&lt;/p>
&lt;p>我生病之初遇到过弟兄姐妹对我说要认罪，得病一定是有什么地方得罪了神，是神的管教。说实话，我听了之后心情特别难受，甚至怀疑这就是神的惩罚。我们也许始终都不明白为什么生病，妄加判断是非常危险的。&lt;/p>
&lt;p>我也见过有人本着善意帮病人分析得病原因的，从衣食住行到性情、习性等等。不容置疑，患癌症一定有它机理、生理、生活等各方面的原因，病人预后特别需要注意改变过去的恶习。但这种“专业的分析”，尤其在生病之初，对病人只会徒增伤怀而无益。&lt;/p>
&lt;p>也有的弟兄姐妹凭着对神的信心大胆宣告病人得医治，我不能否认神会给很多人这样的恩赐，但我们这样做的时候要慎重，尤其要审查是否真的从神而来。我经历过这样的例子，一个牧长告诉病人的家属病人是要得医治了，之后没多久，病人离世了，家属因为听信了牧长的话语没有做任何的准备，让家人之间很不愉快。&lt;/p>
&lt;p>3、行动要及时。&lt;/p>
&lt;p>要知道你面对的是癌症病人，你真的不知道是否还有机会，还有明天。 我最痛心的经历是，两年前在“癌症病友圈”认识的一个病友，肺癌晚期，在她很痛苦的时候，一次发纸条告诉我有人给她讲了福音，她觉得自己相信了。我含泪喊阿门，因为另一个病友妈妈（儿子是病人）的姐妹和我为此祷告了很久。 我和她约定要找个时间通个电话，和她聊聊我的信仰。但那时她已经进入监护病房，经常需要打吗啡止痛了，电话打过一次，时间不合适。我之后就很犹豫何时再打，加上自己那段时间也遇到一些事情，就一直拖着，直到一个月后，再打过去，家人说她已经不能说话了，我心里那种懊悔和痛苦真是无以言表，我知道是自己的拖延错过和她分享见证的机会。&lt;/p>
&lt;p>4、切忌“属灵功利主义”。&lt;/p>
&lt;p>这样说也许有些不恭，但我自己也经历过这样的情况。一个被介绍来的病友，介绍给我的弟兄姐妹特别期盼她能信主。相处了半年之余，眼见病情有好转，但她就是不愿意相信甚至有时不愿意多听，我心里很是嘀咕——也许神的时间未到，我的精力有限，要不要多去关怀一下其他的人，也许其他人更需要？ 神让我看到自己的功利主义，我为此羞愧不已。&lt;/p>
&lt;p>神要我们去爱人，也要我们去把大好的福音传递给他们。我们不能只拿着救恩而不顾人的肉体需要。如果我们进门就只讲福音，却看不到病人化疗后身体的虚弱需要休息，看不到他/她的孩子在学校没人接，看不到他/她的爱人因为长期承受压力而需要关怀……我们所传递的福音也是无力的。相反，那些只送温暖却不把救恩传递给对方的做法也是不负责任的，有什么比得到永生的应许和盼望对一个经历死荫幽谷的人来说更宝贵的呢？&lt;/p>
&lt;p>以上诸多建言，也许有的弟兄姐妹和朋友被吓到了，其实只要是我们出于真心的爱，我们所说、所做的对方一定能感受到。做就比不做要好得多，无论大或小、多或少，对于病人和其家人来说，都是温暖。愿主怜悯、带领并祝福我们！&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>（以上黑体部分出自《再生情缘》，杨牧谷，更新资源（香港）有限公司，2001年7月）&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>推荐阅读：&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>
&lt;p>杨牧谷《如何发展你的探病恩赐》、 《病榻圣言——上帝对病者说的话》、 《癌症之后》、、《再生情缘》、《癌症护士手记》&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>角声癌症关怀，http://cancer.cchc.org/home/index.php?lang=tchinese&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>《成就爱》 ，作者：果子，&lt;a class="link" href="http://baike.baidu.com/view/49852.htm" target="_blank" rel="noopener"
>出版社&lt;/a>：&lt;a class="link" href="http://baike.baidu.com/view/2764789.htm" target="_blank" rel="noopener"
>花城出版社&lt;/a>，出版时间: 2009年2月1日&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>《The Last Lecture》，作者：Randy Paush ，出版社: Hyperion，出版时间:2008年4月8日&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>《去过天堂90分钟——一个有关生命与勇气的真实故事》，作者: 唐．派普、赛思．墨菲 / Don Piper、Cecil Murphey&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ol></description></item><item><title>在中国建立医疗服侍的长城/周明 牧师</title><link>/2013/07/03/%E5%9C%A8%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E5%BB%BA%E7%AB%8B%E5%8C%BB%E7%96%97%E6%9C%8D%E4%BE%8D%E7%9A%84%E9%95%BF%E5%9F%8E%E5%91%A8%E6%98%8E-%E7%89%A7%E5%B8%88/</link><pubDate>Wed, 03 Jul 2013 09:13:05 +0000</pubDate><guid>/2013/07/03/%E5%9C%A8%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E5%BB%BA%E7%AB%8B%E5%8C%BB%E7%96%97%E6%9C%8D%E4%BE%8D%E7%9A%84%E9%95%BF%E5%9F%8E%E5%91%A8%E6%98%8E-%E7%89%A7%E5%B8%88/</guid><description>&lt;p class="mceWPmore" title="更多...">
在医疗服侍的过程中，我最深的体会是专业知识和水平要过硬，服侍的态度要端正，而且要抱有极大的爱心和耐心，同时注意我们不要把传福音放在首位，而是先建立关系，真心地为百姓提供优质的医疗服务。赢得他们的信任是最重要的。
&lt;p>2011年9月24日，北京橄榄树教会召开了北京基督徒医疗团契成立会议。期间，台湾陈医师介绍了台湾基督徒医疗工作者团契（TCMA）近年来开展的服侍工作，上海光与盐医疗团契的朱医生介绍了“光和盐”医疗团契的使命与工作目标，以及国际生理盐水的训练课程内容。&lt;/p>
&lt;/p>
&lt;p>2012年11月10日召开了团契成立后的第一次“北京基督徒医疗团契”会议，明确了在医疗服侍和事工中建立基督徒医疗团契的重要性和必要性。2012年12月15日召开了北京医疗团契工作会议，确定了北京医疗团契的异象（目标）是：联络更多的基督徒医疗工作者，不断传递医疗宣教的异象，用医疗服侍来拓展神的国度。&lt;/p>
&lt;p>2010年10月，上海首先成立了“光与盐”医疗团契，宗旨就是作为有医疗背景的基督徒，要在社会生活的层面发挥“光和盐”的作用。我们是世上的光，要给这个黑暗的世界带去一片光明，即使是一支蜡烛也要为别人带去一点亮光。因为城造在山上，是不能隐藏的，人点灯，不是为了放在斗底下，而是要放在灯台上，就照亮一家的人，我们生命的光也当这样照在人前，叫别人可以看见我们的好行为而为主做美好的见证，给世界带来一丝温暖。我们也是世上的盐，可以去调和这个世界的味道，变得更加美好，也有防腐的作用，给这日渐败坏的世界筑起一道“防污线”。&lt;/p>
&lt;p>我毕业于上海医科大学（如今的复旦大学上海医学院），对上海这座城市有着特殊的感情。毕业后，我到北京中日友好医院工作，成为一名胸心血管外科的主任医师。这些年来，在医院的实际工作中，我看到中国的医患关系日益恶化的现状非常痛心。尽管这有错综复杂的社会因素，但不得不承认，这与医疗工作者的医德医风逐渐下滑也有极大的关系，成为基督徒后，这些年，我的内心更是有很多痛苦的挣扎，希望神的儿女们可以有专业性人员在一起的团契生活，彼此鼓励和扶持一起往前走的心愿一直非常强烈，所以，听到有这样的医疗团契成立，我的内心触动很大，就开始与上海的“光与盐”医疗团契有了联系。&lt;/p>
&lt;p>过去几年，我在北京也认识了北京医科大学医学生团契和北京首都医科大学医学生团契的不少基督徒医学生，也给了我很大的鼓励。他们在学生时代就认识神，而且非常渴慕神，也非常积极地利用每年的寒暑假期参与到在中国偏远地区的医疗义诊活动中，已有近10年的时间。而且，经过这几年的发展，也已经成为比较稳定和成熟的医学生团契。他们非常希望有临床工作经验的基督徒医务工作者能去帮助他们。我逐渐结识了在北京的一些基督徒医护人员，随后我们连结上已有10年历史的北京和睦医疗团契（以和睦家医院的医护人员为核心的医疗团契）以及北京牙医团契（2005年建立），通过这些年的相互交流学习及事工配搭，在北京已经具备了建立一个基础更加广泛的医疗团契的条件。&lt;/p>
&lt;p>2012年8月，我和上海的朱医生又专程去台湾参加第41届亚洲基督徒医疗工作者暨学生交流会议，主要是韩国、日本和台湾三个国家和地区，再加上香港、蒙古及一些东南亚国家的基督徒医疗工作者。他们在一起聚会已经40年，而中国大陆是第一次有基督徒医疗工作者参与其中。我的内心很受冲击，他们汇报了各自的医疗短宣和长宣的事工，而我们大陆的一些医疗义诊大部分还是台湾和香港及少部分欧美国家的基督徒医疗工作者在组织和服侍。对此，我们没有多少发言权。尽管这些年中国的基督徒人数在快速增长，但中国大陆的基督徒医疗工作者似乎还在沉睡之中。现在是唤醒他们的时候了，我希望能在中国这片广袤的大地上成立更多的医疗团契，互相连接组成医疗服侍新的长城的异象也在内心不断地呼唤着，这是神带领和引导我成立医疗团契前，几件特别触动我内心的事情。&lt;/p>
&lt;p>目前，北京医疗团契已经初具规模，2012年11月中旬由“国际生理盐水”的特邀讲员荷兰医生Alet和中国同工一起成功举办了北京第一次“国际生理盐水”培训，是一个训练医务工作者如何在职场上向患者及其家属传福音的一套非常实用的工具，让大家受益匪浅。&lt;/p>
&lt;p>今年4月，北京医疗团契成功地组办了中国第二届医疗团契年会，已经连接了上海、沈阳、河北石家庄、山西太原、山东青岛、淄博、武汉、四川成都、南充、浙江温州、海南等地的医疗团契，并且请到十几位台湾医疗服侍的前辈们来分享属灵的信息，给大家很大的激励，我们也为中国的医疗事工如何更好的展开做了不少探讨和有益探索。&lt;/p>
&lt;p>此外，我们已经差派一些北京的医生参加在偏远地区的医疗义诊活动。2013年1月在四川甘洛地区，5月在云南少数民族贫困和干旱的山区，7月将去四川甘孜藏族地区，8月将再去云南和贵州交界的贫困山区去做医疗义诊。同时，我们在北京天通苑西一区已经组织过数次社区医疗义诊活动，也收到了很好的效果，得到了大家的好评。&lt;/p>
&lt;p>我们还准备展开的事工有：&lt;/p>
&lt;p>（1）在城市社区开展各种基督徒医疗义诊活动；&lt;/p>
&lt;p>（2）对孤儿院、福利院和养老院提供医疗义诊服务；&lt;/p>
&lt;p>（3）为宣教禾场提供有负担的医务工作者配合宣教事工；&lt;/p>
&lt;p>（4）为教会的牧者和传道人提供特殊的医疗服务；&lt;/p>
&lt;p>（5）为基督徒医疗工作者提供更多更好的属灵生命和专业知识装备课程。&lt;/p>
&lt;p>2013年北京医疗团契的聚会商定为每两个月一次，确定了各团契的联络人，但目前，基督徒医疗工作者的宣教负担不大也不深，所以每次团契活动我们都在鼓励大家积极报名去参加在中国偏远地区的医疗义诊活动，遗憾的是回应者还是屈指可数、寥寥无几，再加上中国目前医务工作者的工作负荷和压力都很重，时间对医疗工作者来说也是一个富有挑战性的问题。&lt;/p>
&lt;p>对于在各个教会推动医疗团契的可能性并不现实，因为不是每个教会都有好几位医疗工作者，所以我认为，几个教会联合在一起建立医疗团契是可行的，或者在一个较大规模的教会内部（可能有数个聚会点），牧者、传道人可以有意识地鼓励和创造条件，让医疗工作者在一起有团契的生活，这样可以鼓励他们在教会所在的社区开展医疗义诊活动，让教会与社会有和谐的关系，也便于我们在机会合适时可以向他们传福音，这也可以说是一项福音的预工。&lt;/p>
&lt;p>在医疗服侍的过程中，我最深的体会是专业知识和水平要过硬，服侍的态度要端正，而且要抱有极大的爱心和耐心，同时注意不要把传福音放在首位，而是先建立关系，真心地为老百姓提供优质的医疗服务；不带任何的功利色彩，不是为做好事而去做些好事，更不是为“作秀”去表现一下，而是为了赢得他们的信任，这最重要；尤其在社区做医疗义诊工作，以后总会有机会向他们表明我们的信仰，在爱的传递中，让他们自觉自愿地来接受主的救赎恩典。&lt;/p>
&lt;p align="right">
（作者为北京橄榄树教会牧师）
&lt;/p></description></item><item><title>奉献与逼迫——小记怡乐老人之家的建立与现状</title><link>/2013/07/03/%E5%A5%89%E7%8C%AE%E4%B8%8E%E9%80%BC%E8%BF%AB-%E5%B0%8F%E8%AE%B0%E6%80%A1%E4%B9%90%E8%80%81%E4%BA%BA%E4%B9%8B%E5%AE%B6%E7%9A%84%E5%BB%BA%E7%AB%8B%E4%B8%8E%E7%8E%B0%E7%8A%B6/</link><pubDate>Wed, 03 Jul 2013 09:11:42 +0000</pubDate><guid>/2013/07/03/%E5%A5%89%E7%8C%AE%E4%B8%8E%E9%80%BC%E8%BF%AB-%E5%B0%8F%E8%AE%B0%E6%80%A1%E4%B9%90%E8%80%81%E4%BA%BA%E4%B9%8B%E5%AE%B6%E7%9A%84%E5%BB%BA%E7%AB%8B%E4%B8%8E%E7%8E%B0%E7%8A%B6/</guid><description>&lt;p class="mceWPmore" title="更多...">
尽管这个老人之家已经存在了近二十年，先后赡养了五百多位老人，却一直没有一个老人院的“名分”。 多年来，他们向民政局申请注册，一直以“条件不符合标准”遭到拒绝。最近几年更是不断受到逼迫。
&lt;/p>
&lt;p class="mceWPmore" title="更多...">
一．奉献
&lt;/p>
&lt;p>怡乐老人中心是个慈善性的养老机构，于1992年由十位退休老人共同建立，其中包括七位医生（专业涉及内、外、妇、儿、中医、放射，药房、化验室）和三位工程师。他们都是基督徒，分别来自北京的宽街、缸瓦市、崇文门等教会。他们曾坚持多年去探望一些终身事主的孤寡老人，看到有些老人独自居家生活实在困难，分散照顾又不方便，就萌发了把老人们集中到一起来照顾的想法。大家拿出自己的退休金，凑足五千元钱，在香山脚下租了一个小院子，又收集了一些旧家具，成立了这个 “怡乐老人之家”。&lt;/p>
&lt;p>时年73岁的退休医生马世英被大家推举为负责人。&lt;/p>
&lt;p>老人之家最初地址在香山南营，只有一个小院，首批入驻四位老人。后来搬到香山北营，发展到70多位老人，占有五个居民院。2009年，50多名老人被迫搬到房山，余下18名实在不愿离开或不方便离开的老人，就留下来继续住着两个小院。这里的房屋是陈旧的平房院落，房内是陈旧的家具，几个老人住一间屋，生活条件比较简陋。老人年龄在80-100岁之间，包括基本生活能自理的、半自理的和卧床的。&lt;/p>
&lt;p>目前共有服务人员6人，年龄均在50岁上下，年近80的蔡阿姨是这里的负责人。她与她的丈夫韩工程师都是最初十名发起人。蔡阿姨原是儿科医生，目前还身兼驻院医生，负责给老人打针、开药、打点滴。这里人人都是虔诚的基督徒，均不以金钱为价值取向，费用只根据老人的退休金收，经济上有困难的老人还可适当照顾。服务人员的薪金都是“半奉献的”，只相当于保姆市场的一半，尚能走动的老人们也主动帮助照顾卧床老人。虽然条件简陋，经济不富裕，但是大家在精神上平安、喜乐，彼此相亲相爱。这里每周日有小型崇拜聚会，请牧师前来布道，参加者除了老人，还有几名附近的打工人员。&lt;/p>
&lt;p>怡乐老人之家从成立到现在前后共赡养了500多位老人，大部分老人活到九十多岁，其中有5位老人年过百岁。当年的十位发起人都为这个老人之家无私地奉献了余生。如今，他们当中的七人已经归天家，只有三位尚在世，包括93岁的马世英老人、79岁的蔡阿姨和83 岁的韩工。19年来，他们已先后送走了四百多位老人，老人们走的时候都很安详，因为他们在精神上有了归宿。比起当今社会上一些以盈利为目的、收费繁杂的 “豪华”老人院来，这家朴素的“草根”老人院给予老人的真情关爱和为老人营造的充满平安、喜乐、相亲相爱的精神家园，是前者所无法提供的。在这物欲横流、充满险恶的大社会里，这儿更像一方和谐的桃花源，一叶承载着老人的诺亚方舟。&lt;/p>
&lt;p>二．逼迫&lt;/p>
&lt;p>尽管这个老人之家已经存在了近二十年，先后赡养了五百多位老人，却一直没有一个老人院的“名分”。 在1993年成立时，是“挂靠”在当时一个群众组织“中华安老互助村”之下的（负责人是秋风）。 几年后，这个组织解散，老人之家就一直没有找到新的“挂靠单位”，成了一个纯“民间”的自发群体。&lt;/p>
&lt;p>多年来，他们向民政局申请注册，一直以“条件不符合标准”遭到拒绝。最近几年更是不断受到逼迫：&lt;/p>
&lt;p>2005-2006年间，老人之家被工商局定为“黑窝点”，罚款50万元，并勒令带上账本前去交款。后来他们带上账本去了，证明实在没有盈利，最后被罚了一千元。&lt;/p>
&lt;p>2008 年，老人之家被民政局周律师以“没有牌照非法经营”告上海淀区人民法院。白发苍苍的老人不得不到法院出庭，坐到被告席上。同年，老人之家被海淀区法院判决“取缔”。随即前院大门上被贴上了法院的执行命令，图章被没收，牌子不能挂，不得不另觅新址。&lt;/p>
&lt;p>2009年5月，50多位老人迁移到房山，余下十几位年纪较大，行动不便的老人坚持不走，就继续住着两个小院。由蔡阿姨和韩工负责，80多岁的韩工负责“外联”，最近却因一再地“碰壁”而卧床不起。&lt;/p>
&lt;p>2011年9月7日， 海淀区民政局张科长、卫生局，香山民政科，香山派出所等单位人员一起来到，质问老人们说：“你们不是已经被取缔了吗？为什么还没有走？” 蔡阿姨说：“大部分都已经走了，剩下这十几个人实在走不了。其中好几个九十多的，一个一百岁的，还有抗美援朝的残疾军人和行动不便的老人。我们现在没有任何公司或社团的名义，只是大家自愿凑在一起居家养老，互相照顾。”民政局张科长命令蔡阿姨交了一个老人名单，蔡阿姨还专门在名单上注明了“居家养老”。&lt;/p>
&lt;p>2012年2月24日，蔡阿姨接到了房东的电话，说因房子是从农民手里买的“小产权”房，政府要收回。限她们一周之内“先把前院腾退出来”。租约年底到期后不能再续。&lt;/p>
&lt;p>众所周知，老人们是最忌搬家的。何况他们已经如此高龄，面临如此多的困难！他们只能祷告，也希望弟兄姐妹为他们代祷，求神的保守看护，给这些耄耋之年的老人一个安定静谧的家。&lt;/p>
&lt;p>香山怡乐老人之家&lt;br>
电话：62592826  蔡阿姨、 郭姐妹&lt;/p>
&lt;p>地址：香山北营植物园西门  （距离大约200米）&lt;/p>
&lt;p>关于香山老人院的问题，政法大学教授曹老师给政府发了法律意见书，暂时缓解了压力，但并没有解决根本问题；另一方面，三自教会因老人院没有加入三自，因此不愿插手。这些老人目前孤立无援，不知如何是好。&lt;/p>
&lt;p>请大家都来关注、帮助这群无依无靠孤苦伶仃的老人，希望他们能得到有能力提供住房的主内弟兄姊妹的帮助。&lt;/p></description></item><item><title>户外敬拜小记（之三十三、三十四）/马锐</title><link>/2013/07/03/%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E5%B0%8F%E8%AE%B0%EF%BC%88%E4%B9%8B%E4%B8%89%E5%8D%81%E4%B8%89%E3%80%81%E4%B8%89%E5%8D%81%E5%9B%9B%EF%BC%89%E9%A9%AC%E9%94%90/</link><pubDate>Wed, 03 Jul 2013 09:10:18 +0000</pubDate><guid>/2013/07/03/%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E5%B0%8F%E8%AE%B0%EF%BC%88%E4%B9%8B%E4%B8%89%E5%8D%81%E4%B8%89%E3%80%81%E4%B8%89%E5%8D%81%E5%9B%9B%EF%BC%89%E9%A9%AC%E9%94%90/</guid><description>&lt;p>时光如电，主啊，这样的日子，是应该快一点好呢，还是慢一点好？你的恩典什么时候临到呢？或者这户外的日子就是你赐给我们的恩典，我们已经在这恩典中了。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>（之三十三）6&lt;strong>&lt;strong>月9&lt;/strong>&lt;/strong>日&lt;/strong> &lt;strong>星期日&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>1.小雨中上平台&lt;/p>
&lt;p>到平台时，正下着小雨，有点后悔出门时未带雨具。还好雨不大，就顶着小雨上了平台。到了警戒线附近，一眼望去，不见一个警察，于是想改从侧边甬道直上三层。转到甬道上，就看见甬道边的角落里，停着一辆警车，估计警察们都在车里躲雨呢。我越过警车和警戒线继续上行的时候，后面有人喊住我了，果然是车里的警察出来了，一问我是守望的，于是一个警察带我下了平台。&lt;/p>
&lt;p>2.好像新闻联播&lt;/p>
&lt;p>上了公交车，刘优、祖潘等几个弟兄姊妹已经在车上敬拜了。我刚坐稳，两个朝阳国保就上车来到刘优面前，要带刘优走，刘优弟兄正在敬拜中稍有迟延，领导模样的那个朝阳国保就不耐烦地粗暴打断他，看起来对刘优弟兄好像压着什么火。刘优弟兄被带下车，就在车旁的路边上，冒着小雨，领导模样的朝阳国保就审讯的样子问着刘优什么，市局邢国保也走过来站在旁边陪审，车门边一个国保还举着摄像机拍摄着这一场面，恍惚好像新闻联播中众领导帮扶困难户的场景……&lt;/p>
&lt;p>3.汇报日的腐败话题&lt;/p>
&lt;p>到了大街所候问室，吃完在来大街所路上马姐给的早餐，邢国保来找我聊天了。和邢国保进了一间讯问室，宾主坐定，话题从刘官长老的留学资助、众教会的问题一直到三自腐败。中间，海淀国保马队长也拿个摄像机在门口来拍，看来今天是个汇报日，一线领导们需要向后方领导们交账了。&lt;/p>
&lt;p>聊到后来，三自腐败显然不是邢国保希望展开的话题，于是就打住了，邢国保打发我回了候问室。&lt;/p>
&lt;p>4.又见端午&lt;/p>
&lt;p>回到候问室笼子里没多久，警察就来喊我们出关了。出了大街所，外面还在下着雨，又因为这是端午节前倒休的工作日，常一起发单张的弟兄姊妹大都去上班了，所以这次又暂停发单张了。&lt;/p>
&lt;p>又临近端午节了，感觉上次端午吃粽子只是不久前。时光如电，主啊，这样的日子，是应该快一点好呢，还是慢一点好？你的恩典什么时候临到呢？或者，这户外的日子就是你赐给我们的恩典，我们已经在这恩典中了！&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>（之三十四）6&lt;strong>&lt;strong>月16&lt;/strong>&lt;/strong>日&lt;/strong> &lt;strong>星期日&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>1.友善的警察&lt;/p>
&lt;p>上平台到了警戒线前，遇到守在一旁的几个警察，于是其中一位带我下了平台。在路上和警察聊了几句，原来又是双榆树派出所的，呵呵，看来双榆树最近比较忙。到了公交车上，只有一位熟悉的年轻国保在车上守候，警察向国保确认了没走错地方后，就挥手向我道别，我也向他挥手道别。警察下了车，准备离开时，隔着车窗再次向我微笑挥手，顿时我心里有些感动，也再次向他挥手致意。在这样一个特别的时间、特别的地点，我感到了从一个陌生警察而来的善意和暖意。&lt;/p>
&lt;p>2.被特别关照的新人&lt;/p>
&lt;p>在公交车上没一会儿，崔姊妹也上了车。本想等再来几个弟兄姊妹就一起敬拜，警察就来让我们转到小车上，要先带我们去大街所。&lt;/p>
&lt;p>到了大街所，看见海鹰和建华已经在笼子里了，我便进了建华的笼子。建华已经敬拜完了，我便自己开始小声敬拜。外面陆陆续续地有弟兄姊妹们继续被带进来，忽然协警来把我和建华都分去别的笼子。空出一个笼子来是为什么？是有特殊的新人来吗？&lt;/p>
&lt;p>在隔壁祖潘他们的笼子里，我的猜测得到了证实。祖潘说在平台上遇到一个陌生的弟兄，是来寻找守望教会的，已经被一起带进了大街所，现在可能正被国保单独谈话。&lt;/p>
&lt;p>3.主恩奇妙&lt;/p>
&lt;p>在祖潘他们的笼子里敬拜、分享结束后，祖潘出去看了看，说那个新人弟兄谈话回来了，被单独分在隔壁我和建华刚才在的笼子里。随后祖潘去隔壁笼子探视新人弟兄了，小艾弟兄则从别的笼子过来串门。胡建弟兄和我正聊天分享家事近况时，警察来喊我们出关了：“姊妹先走，弟兄随后。”&lt;/p>
&lt;p>到了大街所门外，那位新人弟兄已经提前被释放，在外面等候大家了，于是弟兄姊妹们彼此相认。原来新人弟兄已经信主二十多年了，来北京后一直没有找到合适的教会，这次终于在平台上找到了守望教会。感谢主，祂的带领总是这样奇妙。&lt;/p>
&lt;p>4.雨中的福音&lt;/p>
&lt;p>我们几位弟兄和新人弟兄一起吃过饭以后，又一起回西屋国际，正遇到新树的弟兄姊妹在分蛋糕，于是又一起分享了甜美的蛋糕。吃喝完毕后，因为外面的雨并不大，我们四个弟兄决定仍旧去街头发福音单张，新人弟兄也我们一起。&lt;/p>
&lt;p>不知道什么原因，冒着小雨在街头发单张，感觉愿意接受单张的人明显比往常多。难道是因为看见我们没打伞，觉得我们不容易？呵呵，不管如何，感谢主，是他使刚硬成为柔软，使封闭成为敞开，并引导万人归向他、降服于祂。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>爱把荒漠变成乐园————《荒漠乐园》书评/齐宏伟</title><link>/2013/07/03/%E7%88%B1%E6%8A%8A%E8%8D%92%E6%BC%A0%E5%8F%98%E6%88%90%E4%B9%90%E5%9B%AD-%E3%80%8A%E8%8D%92%E6%BC%A0%E4%B9%90%E5%9B%AD%E3%80%8B%E4%B9%A6%E8%AF%84%E9%BD%90%E5%AE%8F/</link><pubDate>Wed, 03 Jul 2013 09:09:03 +0000</pubDate><guid>/2013/07/03/%E7%88%B1%E6%8A%8A%E8%8D%92%E6%BC%A0%E5%8F%98%E6%88%90%E4%B9%90%E5%9B%AD-%E3%80%8A%E8%8D%92%E6%BC%A0%E4%B9%90%E5%9B%AD%E3%80%8B%E4%B9%A6%E8%AF%84%E9%BD%90%E5%AE%8F/</guid><description>&lt;p>贪污腐化、坑蒙拐骗等固然有体制上的原因，但最根本的原因是因为人们丧失了信念和精神，世道也从有所不为和有所作为的价值理性变成了无所不为和为所欲为的工具理性。&lt;/p>
&lt;p>金镇洪在《荒漠乐园》的“序”里边特别提醒读者说：“这本书上的内容，并不是用手和脑写成的，而是用我的双脚和心灵来写的。”&lt;/p>
&lt;p>诚如此言，作者紧贴苦难大地行走，双眼不忘仰望那灿烂星空。&lt;/p>
&lt;p>这苦难非常真实：那是上个世纪七十年代的韩国汉城清溪川棚户村，在肮脏的臭水河边挤挤挨挨住着6万人，大多是从农村跑进城的贫民，没有稳定工作，没有生存保障，温饱不能解决，还随时有拆迁队来把窝棚扒掉。孩子们生病了看不起病，他们有的伤口上流着脓，密密麻麻爬满了苍蝇，大家从垃圾堆里捡吃的。打架、斗殴、强奸、砍人乃至杀人都是常事。&lt;/p>
&lt;p>金镇洪却放弃去美国留学和在大学教书的机会，甘愿跑到他们中间和他们同吃同住，只为能践履大爱和帮助他们。&lt;/p>
&lt;p>有的人活着，只为了自己活得更好而活，有的人活着，却为了让别人活得更好而活；有的人开车撞了人还怨别人把车碰坏了，有的人却把别人推上岸自己落在水里被淹死。&lt;/p>
&lt;p>但唯有苦难使人连接在一起，就像森林中树的根须紧紧缠绕。&lt;/p>
&lt;p>有一个妇女子宫里长了很大的瘤，只要手术就能治愈，但没钱手术，金镇洪就背着她去各个医院求医，均遭拒，他背着她跑了一天，到天黑了，背着越来越沉，后来发现那女人竟死在他背上了。金镇洪一边哭，一边用拳头敲水泥地。手敲破了，流着血。他悲愤地说：“该毁掉这个世界，该点火烧掉这个世界。”&lt;/p>
&lt;p>然而，他没有，而是尽自己的能力去改变这个冰冷的世界。与其咒诅黑暗，不如点亮蜡烛。有时候，改变自己是改变世界的最短的路。&lt;/p>
&lt;p>因此，这本书中的仰望也非常真实，金镇洪自己说：“我不是学者，也不是思想家，只是实践活动家。我把我的人生投入到我所确信的信念之中，由此我感到自己很幸福。在我40年左右的岁月中，我有过很多失败和挫折，但反而对此很满足，因为我没有被自己的成功和失败所捆绑，只为自己所确信的信仰来工作和生活。”&lt;/p>
&lt;p>勿庸讳言，信仰使金镇洪以全部生命投入来为棚户贫民而活。后来他带领棚户居民到离汉城90公里的南洋湾，在没有任何国家财政支援的情况下，在原本一毛不长的盐碱地上创办了“德来共同村”，其后逐渐发展壮大，成了一个国际集团，下设美国德来村、日本德来村、中国德来村、德来时代出版社、新生活治愈院、韩国德来经济公司等等。他们不仅自己自力更生，还把自己得到的分享到世界各地的劳苦大众身上。&lt;/p>
&lt;p>正是这份挚爱，使荒漠变成乐园。&lt;/p>
&lt;p>金镇洪非常欣赏以色列历史上的大卫王，他曾被敌人驱逐、追杀，但信心不动摇，矢志不渝，带领了400人，用信点燃他们，立志要唤醒黎明。最后，他成为以色列历史上最伟大和最英明的君王。&lt;/p>
&lt;p>金镇洪也特别崇敬《圣经》中的耶稣，他说：“施比受更为有福。”这都一再激励他去付出、去分享、去奋斗、去信任。哪怕一再被伤害，哪怕一再遇到挫折，仍九死不悔。&lt;/p>
&lt;p>我们常常离开信，一味去谈爱。其实从没有空洞的爱，若没有信和望作为前提，这爱难免不成为空中楼阁。&lt;/p>
&lt;p>确如书中所言，火是为了燃烧而存在。人，是为了爱而存在。爱的本质是一种信念，是牺牲、付出和分享，这才是真爱的境界。&lt;/p>
&lt;p>这个世界上有两类人：一类人总想着把外边的东西搂到自个儿这儿来；一类人总想着把自己的东西拿出来献给别人。在这个越来越功利化的世界上，我们太多第一类的人，太少第二类的人。&lt;/p>
&lt;p>读《荒漠乐园》，觉得自己就像精神上的侏儒，那书越来越榨出藏在人里边的“小”来。&lt;/p>
&lt;p>贪污腐化、坑蒙拐骗等固然有体制上的原因，但最根本的原因正是因为人们丧失了信念和精神，世道也从有所不为和有所作为的价值理性变成了无所不为和为所欲为的工具理性，后者越来越吞噬前者，这场交战正在人的内心上演，人自甘堕落，但多少人却认为自己是不得不为之。&lt;/p>
&lt;p>诈取豪夺、强梁肥己者并没有真快乐可言。而分享爱的人们却活在安宁和幸福中。这正是“乐园”之“乐”所在。这乐不是物质上的丰裕，而是内心的平静满足。&lt;/p>
&lt;p>难怪金镇洪一再这样提到：“晚上，我躺在炕上心里感到敞亮，为别人活着是多么幸福。我忽然感到一阵从未有过的惊喜，这可能是一种灵魂的满足感，我品尝着从灵魂深处涌上来的喜悦之情，安然入睡了。”&lt;/p>
&lt;p>愿我们都能得到这样一份“安然”。&lt;/p>
&lt;p>（《荒漠乐园》，【韩】金镇洪著，吴东日、崔香兰译，西藏人民出版社2009年7月第1版。）&lt;/p>
&lt;p>附：&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>《荒漠乐园》内容简介：&lt;/strong>****&lt;/p>
&lt;p>70年代初的韩国，政治不稳定，整体经济发展极不平衡。金镇洪先生甘愿抛弃公派留美的美好前途，自愿到恶劣的环境拼命为穷苦人服务。他带领村民到离汉城市90公里的南洋湾，在没有任何国家财政支援的情况下，不仅解决了村民的衣食住行问题，还组织贫困、软弱、无知的村民成功地建设起“德来共同村”。现在，他创建的德来共同体运动本部已形成一个集团，在韩国社会发挥着巨大作用。金镇洪先生无私的奉献精神让人感佩，堪称楷模。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>“我往哪里去躲避你的灵？”——6月份圣餐分享/晓峰 牧师</title><link>/2013/07/03/%E6%88%91%E5%BE%80%E5%93%AA%E9%87%8C%E5%8E%BB%E8%BA%B2%E9%81%BF%E4%BD%A0%E7%9A%84%E7%81%B5%EF%BC%9F-6%E6%9C%88%E4%BB%BD%E5%9C%A3%E9%A4%90%E5%88%86%E4%BA%AB%E6%99%93/</link><pubDate>Wed, 03 Jul 2013 09:05:49 +0000</pubDate><guid>/2013/07/03/%E6%88%91%E5%BE%80%E5%93%AA%E9%87%8C%E5%8E%BB%E8%BA%B2%E9%81%BF%E4%BD%A0%E7%9A%84%E7%81%B5%EF%BC%9F-6%E6%9C%88%E4%BB%BD%E5%9C%A3%E9%A4%90%E5%88%86%E4%BA%AB%E6%99%93/</guid><description>&lt;p class="mceWPmore" title="更多...">
我们需要有一种为了不犯罪而受苦的心志。很多时候读圣经的经文，它提出来的挑战不会让我们特别舒服，但你照着如此行了，会发现，这经文在你的生命当中就是真实的。
&lt;/p>
&lt;p class="mceWPmore" title="更多...">
分享诗篇139篇
&lt;/p>
&lt;p>139篇是大家非常熟悉和喜爱的诗篇，在读的过程中会发现，即使是译成中文，一首希伯来诗歌依然有一种非常奇妙的韵律，而且用词也非常优美。139篇在旧约诗篇中有很独特的特点：一是它不太容易分类。诗篇分赞美诗、祈祷诗、哀求等等，甚至有咒诅的诗篇。但是读139篇会发现，里面有赞美、有祈祷、有哀求。另外一个特点，如果读旧约会发现，可能这是旧约中唯一一篇能和约伯记对应的诗篇。为什么这么说呢？因为约伯记中有一位圣徒在上帝面前自我反省，来剖析自己。而139篇却是自我反省，在上帝面前观看自己的时候能够形成的呼应。&lt;/p>
&lt;p>这是139篇的一个特点，我们从两个方面来分享。&lt;/p>
&lt;p>第一，我会把经文需要解释的地方和大家一起来分享，另外根据经文本身有三个方面的应用。这首诗歌在结构上非常齐整，一共24节，分成四个部分，六节一个部分，正好24节。&lt;/p>
&lt;p>第一部分论到了上帝的全知。&lt;/p>
&lt;p>第二部分论到了上帝的无所不在。&lt;/p>
&lt;p>第三个部分论到了上帝的全能。&lt;/p>
&lt;p>第四个部分论到了上帝的圣洁和公义。&lt;/p>
&lt;p>当然，这并不是神学方面的论述，我们在读的过程中会发现，大卫在这里讲到上帝的无所不知、无所不在、无所不能的时候，都不是从抽象的神学理论上去论述，而是相反，他是在他生命的真实经历当中去论述的。一读会发现，这就是诗人生命当中真实的感受，是他经历过的。很多时候会发现，你有一个神学的观念，你能领受，往往都不是你读了一本神学书籍，而是你与上帝有了一次活生生的经历。你说：对！上帝就是这样的。所以读大卫的诗的时候，会觉得里面有非常清晰的他自己的生命经历的痕迹在其中。&lt;/p>
&lt;p>139篇第一节和最后两节中都有‘鉴察’这个词。第一节开篇就说：“耶和华你已经鉴察我，认识我。”“鉴察”这个词在这里不单单是神知道的意思，它比“知道”又多了一层含义。鉴察本身有上帝细细查看，仔细查考的意思。用一个比喻来说：我有一本书，你逐字逐字地读，细细地去查考、去体会。如果你有一件非常喜欢的艺术品（瓷瓶），它的每一个花纹都不放过，这里面的“鉴察”多多少少有这个意思。诗人在这里开篇就告诉上帝和我们之间的关系不是被动的关系。上帝坐在下面，我们在上面表演，不看不行，不是这样的。他是特别专注，他把他的焦点、心思用在了我们身上。这个属灵的事实，你若仔细体会，不会令你那么舒服，甚至反会令你心里恐慌。在第二段时，我们会提到这点。&lt;/p>
&lt;p>后面提到——“我坐下，我起来，我行路，我躺卧”。大卫在这里所讲的，不单单是他日常的行为，也不单单讲他所说的每句话上帝都知道。其实大卫讲的是，即使在他睡觉的时候，即使在他私密的生活当中，神都看见他。也就是说，当我们晚上睡觉做梦、说梦话时，我们自己不知道，神都听见了。甚至当你就一个人的时候，我们在所谓的私密空间里面，甚至你一个人在卫生间洗澡的时候（打这个比喻是指空间上你完全和别人隔开的时候），或者当你一个人在家因为怒气摔桌子、砸板凳等等，所有别人都不知道你的时候，你要知道，有一位在关注你。这就是大卫所讲的细节，其实我们每一个人在上帝面前都是赤露敞开的。你说出的话上帝听见了，没说出的话上帝也知道。甚至你说这句话背后的原因、动机，你自己都不清楚，但神都知道。你头脑中闪过的某一个意念神都看得清清楚楚。你乐意不乐意，都在上帝的眼目当中。&lt;/p>
&lt;p>我常常说，我们要回到信仰的基本真理层面上来，我们的神跟我们就是这样的一种关系。你是无所遁逃的，也不可能离开。如果上帝只是这么看着我们的话，在我看来好像上帝和我们之间就是观看，看我们行动。自然神论就是上帝和被造物之间的这种关系，上满发条之后，自己去运转，神就看着，并不介入。&lt;/p>
&lt;p>我们也是这样吗？——不！&lt;/p>
&lt;p>5节说：“你在我前后环绕我，按手在我身上。”“按手”这个意思是指上帝介入到你的生活当中。他并不单单是看着你，并不单单是知道你的所思所想，而是在你心怀意念的层面，甚至在你的行为层面，上帝有恩典有保守有引导。就像在《约伯记》中，撒旦在控告约伯的时候所说的：“难道你不是在他的四周按上篱笆来护卫他吗？”约伯可能不知道。对于我们来说同样，我们并不知道在哪个时刻，上帝就保守了我们。有些时刻当你回到家，你自己很后怕，说：“今天如果不是上帝的话就会如何如何。”但在更多数不清的时刻，就像海边的沙那样多的时刻，上帝给我们的恩典是我们不知晓的，但上帝却在我们的四周，每一个时刻都看护着我们。甚至在我们做抉择的时候会说：“我为什么选择了这个？”因为里面有上帝的供给。所以，大卫在第一段就讲我们跟上帝之间有这样一种赤露敞开的关系，这种关系不单单存在于基督徒和上帝之间，其实世人、任何人都在上帝的眼光当中。&lt;/p>
&lt;p>读到这里我们可能会说，这可能是一种非常奇妙的关系，但这正是我们日常当中会忽略的关系。很多时候，我们活着好像上帝不在我们身边似地，尤其当你在做一些错事的时候。诗人在这里说，上帝跟我们之间的这种关系是让人奇妙而且是令人敬畏的，上帝跟我们之间这种看顾的关系，已经超过了所思所想的层面。但在第7节，会感到有一种跳跃，说：“我往那里去，躲避你的灵？我往那里逃，躲避你的面？”为什么诗人在这里突然提到，说要躲开上帝呢？他明明知道上帝无所不知、无所不在，但他还想躲开上帝，为什么？这就是我们刚才所讲的我们跟上帝之间的关系，其实你是没有隐私的，你的隐私是对他人而言，对上帝来说根本谈不到这一点。上帝对你的认识比你自己对你自己的认识要深入的多。当你发现你想任何念头上帝都知道，你做任何一件事情神都看得见。这个时候，作为一个不完全的人，一个罪人，我们的自然反应就是跑。你试图从这种状况中挣脱出来，为什么？你不愿意把自己放在上帝的面光之中。其实在《约翰福音》中，约翰说过，当光照在黑暗里的时候，黑暗却不接受光。如果你是完全的，我们中国人常说，如果你是问心无愧的，你心里就没有这种恐惧。正因为我们知道我们自己在上帝面前的很多想法是不能说，因为我们连在人面前都不能说，何况上帝呢。但是你发现上帝知道你的想法，这个时候你就很痛苦了。你的很多做法没人的时候你才敢做，有人的时候你就怕别人看见，为什么你怕呢？你觉得这不合常理等等。但上帝都知道。所以，我们的不完全就使我们不敢把自己放在上帝的光中，所以就会有逃离。就像约拿一样，以为可以越逃越远。但他能往哪儿逃呢？神说：“我若升到天上，你在那里；我若在阴间下榻，你也在那里。”&lt;/p>
&lt;p>我们知道神住在诸天之上，往上跑还不跑到上面去吗？我们也知道阴间就是跟神隔绝的地方是死亡之地，神也在那里吗？8节说：“我若在阴间下榻，你也在那里。”这个“也”字的意思，在原文当中不是这么平白地去过一次，而是有一种非常惊讶的感觉。你心想说跑到阴间，上帝肯定不在那里，你却发现，我看见上帝了。原文就是“我发现你在那里”的意思。当我们想，我若升到天上，你在那里的时候，我们要知道我们的躲藏往往都不是物理上的躲藏。像约拿一样，基本上都不是那样的躲藏。我们的躲藏往往都是心灵层面上的躲藏，我们一般习惯把自己遮盖起来。那么，诗人说“我若升到天上”是指什么呢？他用一种属灵的外壳把自己给包裹起来了，他以为说上帝喜欢读经，我们每天使劲读经；他以为说上帝喜欢祷告，我们每天就使劲祷告；他以为说上帝喜欢我每周做礼拜，我就非常规律地做礼拜……他以为上帝喜欢这些，他就做到这些。然后他就可以去做一些上帝不喜悦的事情了。他以为他做到了这些，上帝所有的注意力都关注到他这方面，其他方面就不关注了。大家都觉得可笑，但实际上这是我们很多人的做法。我们试图在外表上显得更加敬虔，其实是为了逃避我们内心当中真正软弱的那一点。人心真的是很诡诈，有时连我们自己都识破不了我们自己，我们还以为我们真的很敬虔。&lt;/p>
&lt;p>在阴间下榻，可以理解为当一个人进入到罪恶中，他以为他在犯罪、破罐子破摔的时候（反正我就这样了），好像上帝就不在那儿了。这里的经文，诗人所讲的是一个“立体状”的你无所遁逃的景象。因为升到天上是向上，降到阴间是向下。【诗139:9】“我若展开清晨的翅膀，飞到海极居住。”记得思高本的翻译是：“我若居住在大海的东方，就是日出之地；我若居住在大海的西边，就是西方的地级。”它是平面的东与西和垂直的高与低。从这里面的“我若展开清晨的翅膀”，会发现，人对上帝的逃避如此之快，不是用腿跑的，而是拿翅膀飞的。他以为他那么快的就转移开了，上帝就好像离他越来越远了。我有时想做一件上帝不喜悦的事的时候，我会把我桌上所能看到的圣经、诗歌本，所以跟属灵读物有关的，我全部放到一边去，我看不见它们。以为这样的话神就看不见我了，这是自欺欺人，不可能的。&lt;/p>
&lt;p>【诗139:10】 “就是在那里，你的手必引导我，你的右手也必扶持我。”&lt;/p>
&lt;p>139篇既有对上帝的赞美，也有对上帝的祈求。甚至你以为黑暗必定遮蔽你的时候，神依然与你同在。我们很多时候可能会对自己绝望，什么时候会对自己绝望呢？当你发现有一个罪是你始终不能胜过的时候，可能长达好几年，甚至十几年，不是在世界当中犯了不同的罪，而是有一个罪你以为胜过了，胜过了一年，胜过了两年，第三年又被胜过了，在胜过和被胜过之间。这个时候你心中或许会有绝望，那个时候你或许会有一种心态会说：“反正我就是这样了。”当你觉得你自己都已经放弃了的时候，你要知道，无论是黑夜还是白昼，无论是黑暗还是光明，神都与我们同在，上帝就在你身边看着你。很多时候，这成为很多人的支撑和安慰。&lt;/p>
&lt;p>在今天的这个时代中，因为工作的压力或者因为这个时代的特点，我们常常陷入一种空虚和软弱中，会发现周围什么都没有意义，自己也好像失去了生活的动力，你做任何事情都觉得没有意义和价值。无论你处在什么样的境况当中，无论你自己觉得是不是已经跌落到极处。你要知道，就是在那里上帝的手也必扶持你。因为我们以为我们已经到达极处了，若没有上帝的恩典的话，你比那个极处更可怕。这是一个基本的属灵的事实。&lt;/p>
&lt;p>第三个方面，诗人开始颂读上帝的全能或者说上帝在创造上所显示出来的能力。我们必须把我们自己的眼光从我们自身中有一个扩展。如果说前面是我们自己和灵界关系扩展的话，后面扩展的是我们本身在上帝面前年日的展开。其实，我们每一个人都活在一个舞台之上，这是前面诗人一直表达的，甚至可能不单上帝在看，天使也在看。但在上帝眼中，我们每个人还没存在的时候，他已经认识了我们，而且我们也是他亲手所造、所打磨、所塑造出来的，他比我们更了解我们自己。&lt;/p>
&lt;p>最后一段讲到，既然神有如此多的恩典，那么我们和神有一种什么关系呢？诗人说，他跟神是站在一起的，他恨恶世界上的一切罪。在最后一段的时候，大家必须要看到，这里有一个很大的转折。他并不是说我只是恨恶其他的人，恨恶那些恶人，恨恶那些犯罪的人。而是说，神首先要鉴察的是我们自己，我们最大的敌人不是外在的，最大的敌人其实都是我们自己，都是内在的。我们看到，这里又重新回来说：“ 神啊，求你鉴察我，知道我的心思；试炼我，知道我的意念。”我们应用的第一个层面就是“试炼”这个词，这样的祷告我不知道今天我们中间有没有人敢这么做。至少我印象当中没有听到哪个弟兄姊妹祷告说：“神啊求你试炼我，知道我的意念。”我们一般说：“神啊，求你保守我脱离试炼。”我们的祷告基本上都是让我们少经历一些磨难，少经历一些不顺利，少经历一些让我们纠结的事情。甚少我们是这样祷告的。但在这里，大卫却是这么祷告的：“求神来试炼我。”要知道，这个祷告是极具勇气的，我们要问的问题是：“诗人为什么要这么祷告？难道圣经不是说，求神要我们过平安的日子，为什么诗人在这里说——神啊求你试炼我呢？”&lt;/p>
&lt;p>放在第四段的背景中可知，相对于艰难痛苦来说，犯罪更可怕。犯罪远比在世界当中经受苦难要痛苦的多。其实诗人在这里做了一个选择，如果让我受苦减少犯罪的话，那我就愿意进入到那个痛苦当中。我惧怕犯罪到一个地步，我宁肯经历试炼也不愿意经历犯罪跌倒。其实这就是彼得说的，一个人若有受苦的心志，你就可以不犯罪了。我们今天往往不是这样的，我们今天的问题就是分享的第二个主题“躲避”。我们的特点就是在有任何问题的时候，或者说我们遇见挑战的时候，我们要逃跑。碰到自己的问题的时候，就把自己遮掩起来。如果我们读了139篇中神的无所不知，你还能往哪里跑呢？神也无所不在，你跑到哪里也逃不了。为什么还要逃避呢？根本的原因就在于我们内在的骄傲和恐惧。&lt;/p>
&lt;p>当一个人里面有一个自我形象的认知的时候，他会竭力地去保守。我们每一个人在众人面前所表现的，和在没有人时或在家里所表现的是不同的。你会竭力地把你好的一面表现出来，以此可能会获得其他人的承认、赞誉或者夸奖等等。&lt;/p>
&lt;p>当然若是为了上帝的缘故，能够有这样的自我限制这是好的。但如果是为了夺取名声或夺取自己不当得的荣耀，那这就是骄傲，因为他试图抬高自己。尤其今天在我们基督徒的群体里，在教会里面。当你的生命还不足以承担那份荣耀和不足以承担那个使命的时候，但我们却处在那个位置上的时候，就很容易产生很多问题。其实，和我们每一个人所占的位份是无关的，而是你在上帝面前对自己是不是有一个清晰的认识，你知道不知道我们在上帝面前若有什么所得，那是出于上帝的恩典。如果透过你做了什么工作，那依然是上帝的恩典，跟你是无关的。所以神越发地使用你，你需要越发地在上帝面前谦卑。可是有一天，你发现你内在当中的软弱可能会影响众人对你的看法。大家都觉得你如此刚强、有恩赐，对上帝忠诚等等这一切，总有一天你会发现，你里面其实没有那个能力，出于一种恐慌，你可能会去伪装自己，甚至不愿意到上帝面前来证实真实的自己。你可能会想出各种各样的理由来，要知道人一旦在上帝面前找借口的话，借口一般都不止一个。这个借口不算，你会再找一个，可能一个比一个属灵。这就是内在当中的骄傲，因为他窃取了上帝的荣耀。这对每一个人来说，是在事奉当中最深层的试探。&lt;/p>
&lt;p>有一次一个姊妹对我说，我们要为一个事情祷告，我说好。还没等我祷告呢，就打电话对我说，这个事情解决了，真是感谢神，你的祷告挺有功效的。那个时刻我真想说：“感谢神！”但自己对自己说不能，我只能对她说：“我还没祷告呢，这是上帝自己的工作跟我无关。”这种试探其实很多，我们在上帝面前躲避的，恰恰就在某一个微小的时刻当中，你不注意，自己往那里跨了一步，可能就导致后续很大的问题。&lt;/p>
&lt;p>所以，应用在第三个方面就是，你一旦发现你在上帝面前有软弱、妥协，任何过犯或者跌倒的时候，必须就在那个时刻胜过它，任何问题都不能逃避。你不能把它留下来，留下来的结果只能使这个问题越来越严重。要知道，馒头上生了一个小黑点时，把它抠掉可能还可以吃。如果你就放着看着它，黑点一天天就变大了，罪在我们心中就如同酵母一样。你心里的那个软弱若不能胜过的话，你只会越来越软弱。拖延导致的结果就是产生更多的问题，而且后续可能越发不可收拾。&lt;/p>
&lt;p>至少是我，在教会事奉中看到我们今天面临的很多问题，其实都是过去历史问题的遗留。当初我们可能并没去面对那个问题，可能是出于各种各样原因的考虑。但我想，更多的是我们个人的软弱，我们不能胜过。但我们却给自己找了一个属灵的理由或者是借口。大卫在这里所讲的，正是他自己那种惨痛的经历，他对上帝的逃避，不敢把自己完全放在上帝的光中。所以“求神试炼我”的祷告，是在经历了罪的折磨和痛苦之后才发出来的。今天，我们很多人为什么不敢做这个祷告呢？我想我们可能还没经历这种痛苦。&lt;/p>
&lt;p>我在这方面有很多这样惨痛的经历。上一次我准备到平台去，有一个直接的原因促使我必须要去，为什么呢？因为就在上个月的某一天，我出来的时候，发现警察不在，我带着孩子马上就走。送完孩子主日学在路上的时候，派出所的所长、民警、保安打了无数个电话，后来我就挂了电话不再接了。终于，在我送完孩子往回走的时候，后面保安追了上来。在他追上我之前，所长在电话里说：“你可不能去，你要去了，我们这边就疯了。以后咱的关系就破坏了。”当时我听了觉得很别扭，我就说：“咱什么关系啊？”他就说：“你不要把咱们这种默契打破了。”我说：“我们没有默契。你在那边守着，我不能硬闯，不能和你打起来吧。如果说有默契，到此为止了。”就因为他那句话，我心里非常不安，回来后我下定决心，我下周必须出去，我告诉他我们没有这种默契。所以，下周的时候我老早就起来了，准备到了这边先吃早饭，吃了饭8点半再上去，因为去早了没用。当然我不是为了去了被哪个国保带走，我不是这个目标。只是说8点半才是敬拜的时间，去早了敬拜完了，弟兄姊妹都还没见到，黑咕隆咚的我又回去了。我起的虽然很早，就躲开了他们。但那个保安确实很尽职尽责，这种天气他还穿着大衣，一个晚上没睡，在那里守着，我在前面走，他在后面跟着。我坐着公交车，他就一路报站。吃完早饭，我去那边就碰到了一个弟兄，这个弟兄已经敬拜完了，因为那天是工作日。然后我们就一起念了启应经文，唱了第一首诗歌。若国保来了，他就走不了了。其实国保就在我们旁边。&lt;/p>
&lt;p>回去之后，所长就一直说你这样很不好，你这样会把我们置于危险的境地等等。我说：“你不用讲这个，没有意义。如果你自己言语上措辞注意一些的话，我们之间可能更好一些。”更好一些不至于说以后我周五晚上不回去了，这个意义并不大，因为在我看来，完全可以在外面躲两天，一点儿问题没有。我说：“我从来没有想把你们置于什么危险境地，这个时代的特点，没有办法。你要被处分了，我个人表示歉意，但是我并没觉得我做错了。”我举这个例子的意思是说，如果我们自己的良心都责备我们，要知道上帝的标准对我们的良心是很严格的吗？不！所以圣经上说，给我们的标注其实很宽松的，我们的良心若不责备我们，我们在上帝面前就可以坦然无惧了。但我的良心一旦不平安的时候，我必须要做出一件事情来告诉他，其实也是在上帝面前说，我必须要寻求我在上帝面前的清洁。这样做，可能会让你去哪儿都不方便了，以后可能会派人跟着你，我不喜欢人跟着，但跟着也无所谓。&lt;/p>
&lt;p>这是我们分享应用的三个层面，为什么今天分享139篇的经文呢？因为我发现，今天这个时代当中，不但是在教会的事奉，也是在我们实际的工作当中，很多弟兄姊妹对于上帝的同在，对于神对我们每一个人的这种恩典失去了那种敏感。我们可能给自己找出很多的理由来，甚至你敢于说这是上帝对你的带领，但实际上明明不是神的带领。我们或许会处在伤心绝望当中，会说：“上帝还与我同在吗？”分享这篇经文，也是借此来提醒我们每一位，无论我们处在什么样的境况当中，你要知道，你所思所想、所做所为，神都清楚。你说出来的话神听见了，你为什么说这句话，你背后的所思所想、动机，上帝都知道。不要试图在神面前去遮蔽或隐藏。&lt;/p>
&lt;p>第二，我们需要有一种为了不犯罪而受苦的心志。今天可能觉得说我们的生活，我们在世人面前的平安，好像远比在上帝面前遵守上帝的律法更重要。很多时候，圣经经文发出来的挑战不会让我们特别舒服，但你若照着如此去行了，会发现，这经文在你的生命当中就是真实的。求神来帮助我们，让我们无论是面对我们个人生命当中的问题，还是面对外在很大的挑战的时候，你的信心在上帝面前都不妥协，你不回避你的软弱，也不回避你内心当中的很多问题，你愿意第一时间把这些问题带到神的面前。并不寻求那种外在的荣耀，并不寻求别人对你的评价，而单单是你自己的上帝面前，是你自己内心当中真实的属灵状况。要知道真正能做到什么，完全是上帝的恩典。&lt;/p>
&lt;p>我们一同祷告：&lt;/p>
&lt;p>“主啊，我们真的需要把自己完全在你面前赤露敞开，虽然我们在属灵的事实上都知道，我们在你面前无所遁逃，但我们却试图来逃避和遮盖，愿主你让我们在你面前真实地生活。愿我们心中一切的苦痛、压力、软弱、怨言、恐惧和小信都能够带到你施恩的座前来。当我们来到你的宝座前，来到你的面光之中，我们的生命必定会得以更新。愿主你照着圣经当中你教导你仆人的话语今天也来教导我们。主啊，愿你在我们中间得着我们每一位，听我们这样的祷告，奉耶稣基督的名，阿们！”&lt;/p>
&lt;p align="right">
（本文根据晓峰牧师在6月份教会圣餐聚会上的分享整理而成，整理/会素）
&lt;/p></description></item><item><title>我们要过有异象的生活/一琨</title><link>/2013/07/03/%E6%88%91%E4%BB%AC%E8%A6%81%E8%BF%87%E6%9C%89%E5%BC%82%E8%B1%A1%E7%9A%84%E7%94%9F%E6%B4%BB%E4%B8%80%E7%90%A8/</link><pubDate>Wed, 03 Jul 2013 09:03:24 +0000</pubDate><guid>/2013/07/03/%E6%88%91%E4%BB%AC%E8%A6%81%E8%BF%87%E6%9C%89%E5%BC%82%E8%B1%A1%E7%9A%84%E7%94%9F%E6%B4%BB%E4%B8%80%E7%90%A8/</guid><description>&lt;p align="left">
我们生命当中遇到问题，缺乏的时候用钱、孤独的时候用婚姻、焦虑的时候用心理辅导、实在烦了可以移民，耶稣基督的受死和复活有被提到吗？
&lt;p>&lt;strong class="mceWPmore" title="更多...">讲道经文 以赛亚书 30：8-15&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;/p>
&lt;p align="left">
  亲爱的弟兄姊妹平安。今天是什么日子？星期天？父亲节？购物日，看电影的日子，孩子去学奥数的日子？
&lt;/p>
&lt;p align="left">
我们用什么的眼光看待每一天，就决定了我们选择如何生活，也决定了我们如何面对生活的挑战。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
  今天是2013年6月19日，对于基督徒来说，今天是主后2013年，虽然主来到这个世界不是2013年整，但重要的是，这个纪年表明主已经来过这个世界，还将再来。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
为何会发生这样的事件？这是因为，上帝创造了我们，我们的始祖犯罪堕落，使全人类与祂隔绝。而这样一位圣洁公义，审判如烈火永不熄灭的上帝如何能够接纳罪人，使他们能和自己一同坐席？上帝是如此行的，“神爱世人，甚至将他的独生子赐给他们，叫一切信他的不至灭亡，反得永生。”（约3:16），这就是福音。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
福音的焦点是上帝的主权、大能和智慧，是祂如何做，而不是我们如何做；福音讲述的是一段真实的，已经发生的历史事实，还将继续展开的未来时态的历史，而不是某种抽象的道德准则和人生智慧。福音也充分表明了我们和上帝之间的关系，祂是主，祂掌管一切，祂创造，祂供应，祂赐福，祂审判，祂怜悯！
&lt;/p>
&lt;p align="left">
媒体写报道的时候，必备的要素是5个w，也就是交待某个事件的时空、人物等等重要背景。今天我们来思想自己在地上的生活，面对感情、婚姻、工作、疾病、逼迫等一切事件的时候，切不可忘记了前面讲到的这个大背景。我们常常有一个错误认识，福音仿佛只是基督徒的入门课，信主时间长了以后就应该是高级课程了。提摩太·凯勒牧师说：“福音不是ABC，而是A到Z。它不仅是进入天国的道路，也是改变我们全部生活的基础。”
&lt;/p>
&lt;p align="left">
以赛亚书第三十章向我们展现了一个值得警醒的反面例子。和合本这章的标题是“与埃及订立无用的条约”，背景是以色列人在面对亚述的攻击时，寻求和埃及立约，但这个约在上帝看来是“无用的”。这里面有一个对比，上帝本来和以色列人立了约，祂在申命记二十章中讲道：“你出去与仇敌争战的时候，看见马匹、车辆，并有比你多的人民，不要怕他们，因为领你出埃及地的耶和华你神与你同在。”但是，以色列人却转而和埃及人立约，寻求埃及人的庇护和帮助。从世俗政治的角度来看，国与国之间合纵连横，这很常见，但是从属灵的角度来看，以色列人背离了那位带领他们出埃及、过红海的大能上帝，不去求问祂，转而在世界中寻找各种安全感和倚靠。也许他们不是不知道上帝和他们先祖的故事，但是也许他们认为这已经是远去了的历史，上帝的约，上帝拯救以色列的手法已经过时了，不与时俱进了。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
如果我们认为以色列的这段故事和我们无关，那表明我们也可能和以色列人犯了同样的错误。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
我们今天所处的世代和以赛亚时代的以色列人，和以色列人的先祖时代比起来有什么差别？我们有苹果手机，有微信，有淘宝，有facebook。人类的物质文明的确高度发达，但现代性带来的各种问题也已经爆发，沉重的工作压力、婚姻破产、抑郁焦虑，以及随之带来的各种婚姻、职场、心理辅导和治疗。有些问题其实一点也不“现代”，以色列的便雅悯支派在基比亚轮奸利未人的小妾，这是以色列历史上黑暗耻辱的一页，但在我们这片土地上，却一再发生轮奸、强奸幼女的事件！
&lt;/p>
&lt;p>日光之下并无新事。物质的更新和创造无法掩盖这样一个事实：我们认识世界并在其中生活，只能选择两条道路中的一条。第一，相信上帝创造世界，我们所拥有的一切都是祂供应和赐福，并且祂为了我们的罪受死复活；第二，这个世界是在完全偶然的情况下形成的**，&lt;strong>全都是偶然的产物&lt;/strong>、**绝对的随机，整个宇宙根本没有规律或动机，没有计划，那“我们就吃吃喝喝吧，因为明天就要死了”（林前15：32）。所以我们所处的现代社会，无非是用一种更骄傲、更自负的方式发出这样的声音：没有神，我们不需要神，也因此带来更加隐秘，也更加深重的败坏。&lt;/p>
&lt;p>以色列人的堕落是如何发生的？我们来观察一下他们此时的生命特点。圣经新普及译本的翻译是这样的：“他们告诉先见，不要再见到异象，他们吩咐先知，不要告诉我们什么是对的，要告诉我们好消息，跟我们说谎言。”在古代的近东世界，人们普遍认为先知会宣告神的信息，并且在这个过程中替天行道，所以他们想要控制发出负面信息的先知。由此看来，以色列人知道先知说的是真的，是会发生的，但是他们拒绝听，回避这个问题。&lt;/p>
&lt;p>从经文中，我们看到，以色列的生命有两个特征，第一，拒绝异象，第二生活中充满谎言。而这两点其实是相关联的，有一必有二。&lt;/p>
&lt;p>什么是异象？袁灵传道在主日讲道中说，能够意识到上帝将在我们的世代、我们的国家、我们的城市和我们的社区要做什么事，这就是所谓的“异象”。我想，这也包括上帝在我们的公司、家庭和个人生活中要做什么事，有什么心意。&lt;/p>
&lt;p>以色列人拒绝异象，首先是拒绝先知宣讲的上帝审判和救赎的信息，进一步，他们也必然拒绝在日常生活中倚靠上帝。他们对先知的话翻译成现代语言就：“别一天到晚讲罪啊，救赎啊，上帝的主权啊什么的，现在婚姻、工作、家庭里面有很多实际情况，是圣经里没有提到的，所以遇事别总那么属灵，那么极端好不好。”——这样的声音我们陌生吗？&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>上帝的主权是完全的，没有任何特区，当我们拒绝了上帝在某一部分生活的主权，我们其实就已经全然否认了上帝在我们生命当中应有的位置，就像以色列人表现出的那样，于是我们生活的每一个领域都会逐渐拒绝上帝的主权和带领，接下来我们的生命就被谎言所搅扰和辖制。&lt;/p>
&lt;p>我的女儿现在在上一所主内幼儿园，前一段时间我参加了这家幼儿园的家长会。会后的问答环节和热烈，热点问题当然是，孩子在幼儿园阶段之后，到底选择公立学校还是教会学校。会上，我听到有家长几次提到他们的担心，教会学校出来的孩子可能无法适应社会！因此他们很纠结，不知道如何选择。&lt;/p>
&lt;p>在我看来，这种纠结和担心的根源是，恶者在我们心中所种下的谎言。上帝赐给我们后裔，是让我们培养出敬虔爱主的后代，而不是被这个世界所欢迎。当我们的孩子表现出爱、怜悯、有同情心、诚实等等品格的时候，周围的孩子或者家长也会被基督生命的荣美所吸引，我们的孩子不是要去迎合别人，而是成为上帝祝福的管道，带领别人到上帝面前来。为人父母，都会关注孩子未来所拥有的才能、能上什么样的学校、毕业后的就业前景，但是，这一切都是上帝的供应和祝福，而不是靠父母给孩子买学区房、上奥数班得来的。由此，我也越发明白，上帝赐给我们孩子，是要借着养育孩子的过程来操练、更新、归正我们的生命。&lt;/p>
&lt;p>“至于我和我家，必定事奉耶和华”，这是上帝给每一个家庭的异象。上帝的心意是关注孩子的灵魂得救，身体得赎，失却了这样的异象，我们的生命就失去了锚，当谎言投射在我们心中的时候，后果就是恐惧，恐惧会让我们慌不择路，去寻找上帝之外的一切倚靠，这些倚靠上帝已经宣告了，是“无用的”！&lt;/p>
&lt;p>拒绝异象，被谎言辖制，远离神，寻求偶像，陷入恐惧和压制，更加恐慌，更加拥抱谎言，这就是魔鬼撒旦的工作方式。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>亲爱的弟兄姊妹，请让我们一起来警醒，这个世界加给我们很多谎言。它欺骗我们，告诉我们，我们生命当中很多问题都是小问题，缺乏的时候用钱、孤独的时候用婚姻、焦虑的时候用心理辅导、实在烦了可以移民，唯独不需要耶稣基督的受死和复活。它又告诉我们，很多问题是大问题，环境正在恶化，癌症高发，教育体系败坏，世界没有任何意义，唯独不告诉你，凡忍耐到底的就必得救，主必再来，他在天上为我们预备了好地方。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>如何打破魔鬼的这个陷阱。当我们面对生活当中各种难处时，请对我们的心说话，上帝是全知的吗？是的，所以祂知道我的需要，知道明天会发生什么。上帝是全能的吗？是的，所以在祂那里没有难成的事情！上帝爱我吗，耶稣基督真的为我的罪受死，且三日之后复活吗？是的，所以这个世界所有的问题在于我，单单在于我不愿意信靠祂，荣耀祂。&lt;/p>
&lt;p>所以主说，你们得救在于归回安息，得力在乎平静安稳，这句经文既给我们极大的安慰，也给我们很大的提醒。除了在主那里，我们的心无处安息，除了倚靠创造主、救赎主，又有什么能让我们真正平静安稳？&lt;/p>
&lt;p>异象并不只和教会、和基督教机构和宣教士有关，它和我们每一个人，每一天平凡的生活相关。如果我们相信一位又真又活的独一真神，但是却不关心祂已为我们做了什么，将要在我们当中做什么，这不是很矛盾吗？这位上帝在圣经中，在历史中向我们显明他的作为，在教会中用圣灵连接我们的生命，同样，他也在家庭的餐桌前，在灶台边，在写字楼里与我们同在，显明他的心意，只要我们全心敬拜他，就能看到他的作为。&lt;/p>
&lt;p>在敬拜中，我们明白了上帝对家庭的心意和作为，我们每天为柴米油盐而忙碌，就是服侍和操练爱人如己；我们每一次送孩子上学就是陪伴他一起行走天路，我们每天和同事一起工作就是奉上帝的名堵住破口，传讲生命的好消息；我们每一天的生活都是在地如天，我们每度过一日都是在向永恒进发——主，我愿你来！&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>北京守望教会2013年7月份祷告题目</title><link>/2013/07/03/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A2013%E5%B9%B47%E6%9C%88%E4%BB%BD%E7%A5%B7%E5%91%8A%E9%A2%98%E7%9B%AE/</link><pubDate>Wed, 03 Jul 2013 09:02:11 +0000</pubDate><guid>/2013/07/03/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A2013%E5%B9%B47%E6%9C%88%E4%BB%BD%E7%A5%B7%E5%91%8A%E9%A2%98%E7%9B%AE/</guid><description>&lt;p>七月的炎热可能会带给我们身体上的疲乏困倦，但求主保守我们灵里仍然活泼，靠着那不打盹也不睡觉的天父，奉主耶稣基督得胜的尊名，在圣灵的引导和光照下，继续为守望教会呼求祷告。为此，祷告部拟定以下题目供弟兄姊妹日常祷告中使用，愿守望教会代祷的火继续燃烧，为教会的前进的尽我们的本分。&lt;/p>
&lt;pre>&amp;nbsp;&lt;/pre>
&lt;pre>祷告题目一：为教会的治委会及教会前面的道路祷告&lt;/pre>
&lt;pre>继续为治委会的牧师长老代祷，求主大大复兴他们的灵性，主的恩膏常常浇灌他们的心田，求主赐他们仰望倚靠并大有能力的信心，求主将那所望之事的实底，未见之事的确据赐给他们，在主所定的日子里放胆讲论神的道。&lt;/pre>
&lt;pre>继续为他们彼此有美好的生命相连，灵性上相互扶持，软弱上互相担待祷告，也求主赐给他们更加敞开的心，可以和弟兄姊妹分享他们的需要，让我们的代祷成为他们生命的祝福。&lt;/pre>
&lt;pre>继续呼求发怜悯的神看顾保守我们的守望教会行在神的旨意之中。在忍耐等候中仍可以欢呼喜乐，在忍耐等候中教会更得成长，肢体更得造就。&lt;/pre>
&lt;pre>&amp;nbsp;&lt;/pre>
&lt;p>经上记着说：&lt;/p>
&lt;p>《雅各书》 5:16  所以你们要彼此认罪，互相代求，使你们可以得医治。义人祈祷所发的力量是大有功效的。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;pre>祷告题目二：为教会的牧养祷告&lt;/pre>
&lt;pre>为教会的讲台上的出口祷告，无论是主日讲道还是周三祷告会的分享，求主大大祝福祂话语的出口，让教会的讲台发出的纯净、圣洁的信息大大震动撒旦的权势，大大复兴守望儿女的生命，并使讲的、听的同蒙一位圣灵的感动，叫我们的教会有合一的大能。&lt;/pre>
&lt;pre>为位于房山区的学生团契祷告，求主大大恩膏带领人并使用那里的同工，同心合一兴旺神的福音，将得救的学生天天加给他们。也为新树教会献上感恩，纪念他们为守望教会所付出的一切，感谢主赐给他们新的聚会场所，求主格外怜悯保守新聚会场所的使用，大大祝福新树教会，叫得救的人数天天加给他们。&lt;/pre>
&lt;pre>为小组长祷告，求神保守每一位小组长的灵性常常与主亲密交通，保守小组长生命中多结果子，用生命来影响生命。每一位组员每日恒切为组长代祷，组员的代祷成为组长的保护和支持，在组长软弱的时候，可以彼此扶持。特别为小组中有疾病的弟兄姊妹祷告，求主施恩医治怜悯，在地上过圣洁健康的生活。求主赐下警醒祷告的灵，叫我们守望儿女常常警醒，不被异端迷惑，在真道上努力寻求。&lt;/pre>
&lt;pre>为没有参加小组但仍留在守望教会的肢体祷告，求主保守他们的信心不失落，更求主带领他们回来参与教会的祷告会或小组生活；也为在户外期间那些新加入守望教会的弟兄姊妹献上感恩也为他们祷告，求主格外加恩典在他们身上，他们属灵生命的初期可以得到及时充足的喂养，他们的生命在守望户外期间仍健康成长。&lt;/pre>
&lt;pre>为在外读神学的曾淼、丹波、魏娜、永刚、刘官等弟兄姊妹祷告，求主保守他们的平安并在灵性、悟性上大大赏赐他们，叫他们所需的都充足；特别为刘官弟兄祷告，求神将他从灵性的低谷中带出来，在那边生命得到更新和恢复，让他及丽娟姊妹重新得力。&lt;/pre>
&lt;p>经上记着说：&lt;/p>
&lt;p>《马太福音》26:41      总 要 儆 醒 祷 告 ， 免 得 入 了 迷 惑 。 你 们 心 灵 固 然 愿 意 ， 肉 体 却 软 弱 了 。&lt;/p>
&lt;p>祷告题目三：为我们的国家祷告&lt;/p>
&lt;p>为我们的这片未得之地祷告，求上帝怜悯，在祂忍耐的日子当中，祂的教会可以在这里发出那呼喊：天国近了，你们应当悔改！求主保守祂每个教会的圣洁和公义，求圣灵引导教会为主做美好的见证，叫世人看见他们，就认出他们是跟过耶稣的。为这片土地求神存留悔改的机会，叫那末日审判的日子，这里不至于全都哀哭与悔恨。&lt;/p>
&lt;p>为政府部门祷告，求神赏赐敬畏上帝的心给每个“人民公仆”，让他们明白晓得地上一切的权柄都是从上帝而来，政府和教会都要顺服上帝的心意，在地上在各自所负责的领域中来服侍地上的百姓，求主叫中国的政府成为赏善罚恶的政府，叫这地的百姓平安度日。&lt;/p>
&lt;p>为北京祷告，为这里认罪，求神赦免并赐下复兴的火，可以让人心回转，让天空转晴。&lt;/p>
&lt;p>经上记着说：&lt;/p>
&lt;p>《提摩太前书》  2:1-4 我劝你第一要为万人恳求祷告，代求，祝谢。为君王和一切在位的也该如此。使我们可以敬虔端正，平安无事的度日。这是好的，在神我们救主面前可蒙悦纳。他愿万人得救，明白真道。&lt;/p>
&lt;p>特别代祷：内蒙古阿拉善盟左旗福音堂自4月28日被内蒙阿拉善左旗宗教局带领60多名警察冲击，其中还有全副武装的防暴警察，直接冲到台前，将教会领诗的、主持的、弹琴的全部抓起来，并控制了唱诗班，警察在没有出示任何有效的法律证件的情况下，用武力强行控制了教会所有信徒的人身自由。之后信徒一直受到左旗统战部的威胁，信徒不能正常聚会。原教会的聚会场所不能进入，牧师也不能回到教会当中。&lt;br>
福音堂的弟兄姊妹为了维护自己正常的信仰自由的权利，一直在和政府部门积极沟通。但政府宗教管理部门和当地公安部门不作任何善意的回应。并且对众信徒威胁恐吓，强迫他们去三自教会。&lt;br>
为内蒙古阿左旗福音堂遭受逼迫的弟兄姊妹代祷。求主叫他们因着这样的逼迫就更加刚强，在逼迫中更多经历神的大能，求主让我们在同受逼迫中更深爱主得着主，并求主在这些不法的事中彰显祂的主权，叫不法之人可以认罪悔改。&lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;">
守望教会祷告部
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;">
2013年6月27日
&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>十位大师谈阅读/武昕 编辑整理</title><link>/2013/07/03/%E5%8D%81%E4%BD%8D%E5%A4%A7%E5%B8%88%E8%B0%88%E9%98%85%E8%AF%BB%E6%AD%A6%E6%98%95-%E7%BC%96%E8%BE%91%E6%95%B4%E7%90%86/</link><pubDate>Wed, 03 Jul 2013 09:00:46 +0000</pubDate><guid>/2013/07/03/%E5%8D%81%E4%BD%8D%E5%A4%A7%E5%B8%88%E8%B0%88%E9%98%85%E8%AF%BB%E6%AD%A6%E6%98%95-%E7%BC%96%E8%BE%91%E6%95%B4%E7%90%86/</guid><description>&lt;p align="left">
&lt;strong>1&lt;/strong>&lt;strong>、陶恕&lt;/strong>&lt;strong> &lt;/strong>&lt;strong>谈好书&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p align="left">
好的书能使我们的思想飞驰，甚至超越和凌驾书所蕴藏的知识。书的一个段落、一组句子，都可以勾起我们无边的思绪。这时，最好是合上书本，静静地让神、大自然和我们的心灵指引我们。杰出的作者就像一个友善的向导，带领我们穿过森林，指给我们看无数我们不曾注意到的天然奇景。我们透过他学到如何发掘奇景。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
&amp;nbsp;
&lt;/p>
&lt;p align="left">
&lt;strong>2&lt;/strong>&lt;strong>、切斯特顿&lt;/strong>&lt;strong> &lt;/strong>&lt;strong>谈伟大作品&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p align="left">
阅读伟大作家的作品所得到的主要裨益，同文学不相干，既与欣赏优美的文体无关，甚至也与陶冶我们的性情无关。好书之所以开卷有益，是因为好书使我们不致成为&amp;ldquo;真正的现代人&amp;rdquo;。一旦成为&amp;ldquo;现代人&amp;rdquo;，我们就会囿于时式的偏见；这就好比我们用仅有的一点钱买了顶时式帽子，反而使我们永远不能再赶时髦了。千百年历史所经历的旅途上横陈着&amp;ldquo;真正现代人&amp;rdquo;的尸体。而文学――传世的古典文学――不断向我们提示那些并不时髦的真理，以抵消那些可能使我们为其左右的新观点。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
&amp;nbsp;
&lt;/p>
&lt;p align="left">
&lt;strong>3&lt;/strong>&lt;strong>、路易斯&lt;/strong>&lt;strong> &lt;/strong>&lt;strong>谈过去的典籍&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p align="left">
如果当代作品阐释了真理，我们对其已经有所认识；如果这些作品中存在谬误，则会使我们在原本已经很危险的错谬中越陷越深。唯一能缓解这种局面的方法，就是让以往时代的清爽海风吹拂，吹醒我们的头脑，而要想如此，只能通过阅读过去的典籍。当然并非往昔就有什么特别的魔力。以前的人并不比我们更聪明。他们和我们一样犯了很多错误。但他们所犯的错误与我们的不同。对我们在犯的错误，他们不会恭维；而他们的错谬，如今既已昭然若揭，也就不会对我们造成什么危害。两人的智慧比一个人的强，不是因为两人都不会犯错误，而是因为他们不太可能犯同样的错误。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
&amp;nbsp;
&lt;/p>
&lt;p align="left">
&lt;strong>4&lt;/strong>&lt;strong>、威尔斯比&lt;/strong>&lt;strong> &lt;/strong>&lt;strong>谈古典名著&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p align="left">
今天我们需要维护超时代的书。许多传道人对古典名著嗤之以鼻，说： &amp;ldquo;为什么在死人中找活人呢?&amp;rdquo;是的，究竟为什么呢?&amp;nbsp;因为古典名著能耐久。一般的作品犹如天空的陨星，出现一时就消逝了；但古典名著则像晨星，不管世人如何，一直照耀辉煌，也许起初不为人所注意，但它却一直与我们同在。&amp;hellip;&amp;hellip;其次，古典名著也是超时间、超空间、超文化的。美国作家卡尔范都仁(Carl Van Doren)说得好： &amp;ldquo;古典名著就是一本不需重新改写的书。&amp;rdquo;古典名著根深蒂固，不会为时代的风尚所摇动。我们读莎士比亚的名著需要靠注解说明他所用的词汇，但是他所描写的人物个性却不需要注解，我们马上可以体会。唐吉诃德(Don Quixote)是中世纪的武土，骑的是匹跛足的马，不是今天德国的名牌汽车，但他的遭遇，也照样发生在今天许多人的身上。最后，古典名著像泉源，能涌流出其他的著作；又像一把钥匙，能开启许多新的门户；或像一粒种子，会产生丰硕的果实，虽然成千上万的书不断出版并且风行一时，但它们也渐渐地消声匿迹，然而古典名著仍然能吸引人的思想，历久不衰。古典名著能帮助你思想， 并且帮助你思想人生最重大的问题。基督徒如果肯阅读古典名著(不论属灵的、世俗的)，他的生命必然会有长进，不会盲目地崇尚畅销书了!
&lt;/p>
&lt;p align="left">
&amp;nbsp;
&lt;/p>
&lt;p align="left">
&lt;strong>5&lt;/strong>&lt;strong>、侯士庭&lt;/strong>&lt;strong> &lt;/strong>&lt;strong>谈基督教经典&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p align="left">
今天很多基督徒生命之所以浅薄，就在于&amp;ldquo;现代化&amp;rdquo;所衍生的问题。我们需要过去二十个世纪以来所有敬虔生命的见证，来帮助我们继续在二十一世纪成为基督的门徒。所以要学习享受&amp;ldquo;圣徒相通&amp;rdquo;，借着体悟他们的生命，再次思想&amp;ldquo;他们的思想&amp;rdquo;，以至于我们也能生出像他们那样渴望上帝的热切情感。当灰心失望的时候，昔日的榜样能让我们看到，基督徒的理念在经过真正的试炼之后，就能结出丰盛的果实。昔日的敬虔之作，能使我们从死气沉沉的繁文仪式中苏醒过来，再次重现内在活力，好像以西结在异象中提到的&amp;ldquo;骸骨要在旷野中复苏&amp;rdquo;一般。另一个隐喻则是保罗（原文如此）讲到的&amp;ldquo;见证人好像云彩围绕我们&amp;rdquo;，这能使我们为那些摆在前头的喜乐而轻看眼下的难处。敬虔之作就是这样，它们鼓励人继续朝着标杆直跑，如跨越障碍的赛跑选手。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
&amp;nbsp;
&lt;/p>
&lt;p align="left">
&lt;strong>6&lt;/strong>&lt;strong>、巴克斯特&lt;/strong>&lt;strong> &lt;/strong>&lt;strong>谈如何选书&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p align="left">
小心选择你们要读的书：让圣经总是居首位，紧接着圣经的，是那些能最好解释和应用圣经的实在、生动、属天的书，然后是可靠的历史书，特别是教会历史书&amp;hellip;&amp;hellip;但要提防那些要败坏你们思想的假师傅。读书的时候你当自问：1. 我这样使用时间是最好的吗？2. 还有别的更好的书，能更造就我吗？3. 喜欢读这样一本书的人，是不是也爱慕神的圣经，圣洁的生活？4. 这本书让我更爱慕神的话语，治死我的罪，预备我迎接来生吗？
&lt;/p>
&lt;p align="left">
&amp;nbsp;
&lt;/p>
&lt;p align="left">
&lt;strong>7&lt;/strong>&lt;strong>、威廉&lt;/strong>&lt;strong> &lt;/strong>&lt;strong>谈如何深入阅读&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p align="left">
每天应固定花一些时间专门读些东西。如果只是无计划又杂乱无章地阅读，或者偶尔、短暂地浏览，是很难达到果效的，甚至还更让心思漂移不定，因为它们总是清淡地进入记忆，又轻忽地走出记忆。我们应专心于某些作者和某类读物，好让大脑熟悉、深化思考，效果便能长存。阅读也当激起我们祷告的渴望。阅读过程中，可以随时加入祷告，好让头脑一再地回到更纯净的理解。如果阅读是为着一定的目的而进行，且在阅读中真心寻求神的帮助和启发，那么一切阅读活动都会导向这个目的，使心智顺服于基督，将一切所获都降服在基督的脚下（林后10：5）
&lt;/p>
&lt;p align="left">
&amp;nbsp;
&lt;/p>
&lt;p align="left">
&lt;strong>8&lt;/strong>&lt;strong>、司布真&lt;/strong>&lt;strong> &lt;/strong>&lt;strong>谈消化一本书&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p align="left">
熟练掌握那些你们拥有的书。彻底读这些书。沐浴在它们当中，直到它们把你们渗透为止。读，再读，咀嚼它们，消化它们。让它们进入到你们本人里面。把一本好书读几次，做笔记，对它进行分析。一个学生要发现，一本彻底掌握的书，要比仅仅略略看过，像一句经典的成语说的，&amp;ldquo;狗喝尼罗河的水&amp;rdquo;一样，稍微舔一舔二十本书，这更能影响他的思想素质。小小的学问，极大的骄傲，这是出于阅读匆忙的缘故。书本可以被堆积在大脑里，一直弄得大脑不能工作。一些人因着为了多读书的缘故而放弃默想，就变得不能思想了。他们把书本狼吞虎咽吞下去，思想上变得消化不良。堆在脑子上的书让人生病。把书收进脑子里，你们就要成长。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
&amp;nbsp;
&lt;/p>
&lt;p align="left">
&lt;strong>9&lt;/strong>&lt;strong>、钟马田&lt;/strong>&lt;strong> &lt;/strong>&lt;strong>谈阅读的平衡&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p align="left">
我还要强调另一点&amp;mdash;&amp;mdash;阅读要平衡。我对这方面相当关注。没有任何事要比失去平衡的阅读习惯更容易产生虚妄的知识，更容易令人成为虚妄知识的受害者。那些光阅读神学书籍的人更易受害。因此我要劝诫人，阅读要平衡，就如饮食要平衡一样。有人问：&amp;ldquo;你的意思是什么呢？&amp;rdquo;让我存谦卑的心这样回答：&amp;ldquo;使我获益最深的，是我一面读神学书籍，一面也读属灵人的传记，以保持平衡。这是我能给大家最有帮助的忠告。&amp;rdquo;
&lt;/p>
&lt;p align="left">
&amp;nbsp;
&lt;/p>
&lt;p align="left">
&lt;strong>10&lt;/strong>&lt;strong>、傅士德&lt;/strong>&lt;strong> &lt;/strong>&lt;strong>谈读书的六条法则&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p align="left">
当我们读一本书时，有三条内在的法则和三条外在的法则，规范着我们的研究。从内在的法则而言，在开始的时候，可能需要三次分开来阅读，不过以后就可能同时并进。第一次阅读包含了解这本书：这位作者说些什么？第二次阅读包含解释这书：作者所说的是什么意思？第三次的阅读包含衡量这书：作者对或不对？我们中多数的人都倾向于先作第三步的阅读，往往完全没有作第一和第二步的阅读。我们尚未了解该书的意义，便判断它对或不对。写《传道书》的智者说，天下万务都有定时。对一本书作批判性的分析，应在仔细了解和解释那本书的内容之后。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
&amp;nbsp;
&lt;/p>
&lt;p align="left">
不过，研究的内在法则本身并不充分。要成功地阅读，我们还需要外在的帮助，如经验、别的书籍，以及活的讨论。经验乃是惟一的方法，使我们能够把我们所阅读过的解释出来，连结起来。其他的书籍可能包括字典、注释和别的解释性的著述，但更有意义的是其他伟大的书籍，就是在我们所研究的问题之前出版的书，以及有关这问题更详细的著作。那些讨论人生最关键性问题的巨著，彼此之间有交互作用。我们不能孤立地把它们分开阅读。活的讨论是指人们从事某一科目的特别研究时所引起的普通的交互作用。我们与作者有交互作用，我们彼此间有交互作用，新的创意便由此产生。请记住，研究的操练之钥匙不在于阅读许多书，乃在于去体验我们所阅读的。
&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>圣灵的工作带来信心和盼望——2013年6.30日主日讲章/天明牧师</title><link>/2013/06/29/%E5%9C%A3%E7%81%B5%E7%9A%84%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E5%B8%A6%E6%9D%A5%E4%BF%A1%E5%BF%83%E5%92%8C%E7%9B%BC%E6%9C%9B-2013%E5%B9%B46-30%E6%97%A5%E4%B8%BB%E6%97%A5%E8%AE%B2%E7%AB%A0%E5%A4%A9/</link><pubDate>Sat, 29 Jun 2013 06:46:31 +0000</pubDate><guid>/2013/06/29/%E5%9C%A3%E7%81%B5%E7%9A%84%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E5%B8%A6%E6%9D%A5%E4%BF%A1%E5%BF%83%E5%92%8C%E7%9B%BC%E6%9C%9B-2013%E5%B9%B46-30%E6%97%A5%E4%B8%BB%E6%97%A5%E8%AE%B2%E7%AB%A0%E5%A4%A9/</guid><description>&lt;p>&lt;audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-8521-45" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls">&lt;source type="audio/mpeg" src="/wp-content/uploads/2013/06/20130629141759660.mp3?_=45" />&amp;lt;/wp-content/uploads/2013/06/20130629141759660.mp3&amp;gt;&lt;/audio>&lt;/p>
&lt;p>各位弟兄姊妹：平安！&lt;/p>
&lt;p>因户外被关在家里的这两年时间里，我自己对圣灵的工作有较多的思考，特别是思考圣灵在软弱的人性里的工作。我们每一个人是软弱的，若没有圣灵在我们生命中的工作，没有一个人是凭自己能够得胜的，没有人能够靠自己的能力、才华和才能，成就神的工作。在基督教会两千年的历史里，我们看到许许多多人的失败，甚至教会的堕落，但基督的信仰最终还是传到世界各地，福音也征服了亿万的人，这一切都是——圣灵（神的第三个位格）的工作。今天我们所念诵的经文，主要就是讲圣灵的工作。&lt;/p>
&lt;p>《约翰福音》第十六章的前几节，是接着十五章的下半段，继续讲世界对基督的敌对，世人对基督信仰的排斥，以及相信基督、跟随基督的门徒们将要经历的各种遭遇——“恨恶、被赶出会堂，甚至被杀”。而且这样的逼迫行为甚至以事奉神的名义发生。对原本以为信主了在这个世界会“一帆风顺”、“凡事亨通”的门徒讲这些话，目的是叫他们到了时候可以想起祂对他们说过，而不至失去信心。但听了主所说的这些事，门徒们反而“满心忧愁”。而且门徒们忧愁到一个程度——我想这是信心软弱的通常的特征——门徒们都顾不得关心基督（“你们中间并没有人问我：‘你往哪里去？’”），只沉浸在自己的软弱之中。面对敌对基督的世界，软弱而忧愁的门徒，主所讲的就是圣灵的工作，圣灵在排斥基督信仰的世人中间和基督门徒中间这两个方面的工作，以此来鼓励门徒，坚固门徒的信心。&lt;/p>
&lt;p>在此，主再次引介保惠师圣灵，说：“然而我将真情告诉你们，我去是与你们有益的。我若不去，保惠师就不到你们这里来；我若去，就差他来。”并且讲解保惠师圣灵在敌对基督的世人中间的工作：“他既来了，就要叫世人为罪、为义、为审判，自己责备自己。为罪，是因他们不信我；为义，是因我往父那里去，你们就不再见我；为审判，是因这世界的王受了审判。” “他既来了，就要叫世人为罪、为义、为审判，自己责备自己。”这表明圣灵在世人心中的光照以及促使人悔改的恩典的工作。“为罪，是因他们不信我”，表明圣灵光照世人心中的罪，并且提醒那些人罪还在，需要被赦免，因为救赎主基督已经来了，他们仍不信、不接受；“为义，是因我往父那里去，你们就不再见我”，因为基督——神的义——即将离开，我们不再见到祂，所以圣灵将这义不断显明在人的心里，好使他们弃绝自己的不义，放下自己的自义，来接受神永远的义——基督；“为审判，是因这世界的王受了审判”，圣灵将基督藉着祂的死和复活所成就的伟大的审判，就是对这世界之王的审判显明在人的心里，促使他们脱离那世界的王，归入真正的王基督，脱离神永远的审判和忿怒。总之，这是圣灵恩典的工作，在敌对基督的世人心中所做的光照及叫人悔改的工作。&lt;/p>
&lt;p>因为有这样的圣灵的工作，无论在哪个世代，包括抵挡基督、残害基督教会的那些时期，圣灵的工作在抵挡基督信仰者的身上的工作无人拦阻，这是神自己的工作。就像神在残害教会的扫罗身上做工，使他成为一生见证基督、到处建立基督教会的使徒保罗一样。因为圣灵这样的工作，我们在看不到轰轰烈烈、跌宕起伏的外在的神的工作的时候，也不至灰心，圣灵恩典的工作是在人心里；在那些基督遭诋毁、基督的信仰不受欢迎、被排斥、基督的名被轻看的任何境况之中，我们也不至泄气，因为圣灵恩典的工作，时常使基督的“仇敌”化为祂坚信、忠实的门徒。有谁能拦阻圣灵这恩典的工作？是抵挡基督的权势吗？是排斥基督的文化吗？是轻视基督信仰的世人？还是已信仰基督的我们的软弱？不，没有人、没有一个力量，没有一个人能够拦阻圣灵在世人心中这恩典的工作。可以说，圣灵就是宣教的灵，在人心中不断见证基督，带领他们悔改并归向基督。基督虽然离开门徒，但基督在地上的工作，由另一位保惠师——圣灵来继续，就像基督曾经在他们中间一样。为此，门徒无需为着基督离开，自己单独面对敌对信仰的世界而忧愁难过、灰心和失望，保惠师圣灵与他们同在，祂的工作在世人中间展开，继续促使人悔改、归向基督，哈利路亚！&lt;/p>
&lt;p>圣灵另一方面的工作，就是在门徒们的生命中的工作。主说：“我还有好些事要告诉你们，但你们现在担当不了（或作“不能领会”）。只等真理的圣灵来了，他要引导你们明白（原文作“进入”）一切的真理，因为他不是凭自己说的，乃是把他所听见的都说出来，并要把将来的事告诉你们。他要荣耀我，因为他要将受于我的告诉你们。凡父所有的，都是我的，所以我说，他要将受于我的告诉你们。”过去基督怎样教导祂门徒真理，只等真理的圣灵来了，他就引导门徒们明白一切的真理，就是带领他们进入真理里。圣灵是真理的灵，以真理引导门徒，带领门徒进入真理，以此坚固门徒，并使门徒行在真理里。圣灵将基督从父神领受的，都告诉门徒。当门徒们面对抵挡基督的世界、排斥基督信仰的世人时，圣灵将基督从父领受的带给他们，使他们在那样的环境之中仍因真理经历基督的同在，经历基督在他们生命中的掌权和带领，并且最终经历基督的得胜。&lt;/p>
&lt;p>关于基督的得胜，主自己在十六章的后半段稍微展开分享了一下。“等不多时，你们就不得见我；再等不多时，你们还要见我。”“我说‘等不多时，你们就不得见我；再等不多时，你们还要见我’，你们为这话彼此相问吗？我实实在在地告诉你们：你们将要痛哭、哀号，世人倒要喜乐；你们将要忧愁，然而你们的忧愁要变为喜乐。妇人生产的时候就忧愁，因为她的时候到了；既生了孩子，就不再记念那苦楚，因为欢喜世上生了一个人。你们现在也是忧愁，但我要再见你们，你们的心就喜乐了，这喜乐也没有人能夺去。”“看哪，时候将到，且是已经到了，你们要分散，各归自己的地方去，留下我独自一人；其实我不是独自一人，因为有父与我同在。我将这些事告诉你们，是要叫你们在我里面有平安。在世上你们有苦难，但你们可以放心，我已经胜了世界。”意思就是，因为即将临到的基督被钉十字架，他们将痛苦、哀号和忧愁，但等到基督复活，遇见复活的基督，他们的忧愁要变为喜乐，而且这喜乐没有人能夺去。并且虽然世上有苦难，因着基督已胜了世界，他们将在基督里得享神的平安。&lt;/p>
&lt;p>我们回到今天的主题，就是圣灵的工作，若没有圣灵在抵挡基督的世人生命中的工作，以及软弱门徒生命中的工作，面对抵挡基督的世界，我们会灰心失望，并且站立不住。然而，因着圣灵在抵挡基督的世人心中的工作，以及软弱的门徒心中的工作，我们可以勇敢面对抵挡基督的世界，并在真理里面得享基督的得胜。这样，我们的忧愁被从神而来的喜乐所取代，我们的惧怕被从基督而来的平安所取代，我们的软弱被基督的得胜所取代，我们能在生命中荣耀基督，这显然是圣灵奇妙、伟大的工作。因此，可以这样说，两千年基督教会历史是圣灵工作的历史。圣灵光照罪人，感动人悔改、归向基督，圣灵坚固信徒，不断地使人跟随基督，并保守教会到至今，并终将使教会经历基督完全的得胜。阿们！&lt;/p>
&lt;p>回顾过去走过来的两年多时间，我真实感受到了人性的软弱，藉此更深地体会到保惠师圣灵在过去对我们的使用，以及现在的保守，何等宝贵！“这不在乎那定意的，也不在乎那奔跑的，只在乎发怜悯的神。”（罗9:16）这完全是圣灵的工作！因着这圣灵的工作，我们也会继续经历基督在我们中间的得胜！&lt;/p>
&lt;p>愿将一切的荣耀归给圣父、圣子、圣灵——荣耀的独一真神！&lt;/p></description></item><item><title>活出新生命——2013年6月23日主日讲章/袁灵传道</title><link>/2013/06/21/%E6%B4%BB%E5%87%BA%E6%96%B0%E7%94%9F%E5%91%BD-2013%E5%B9%B46%E6%9C%8823%E6%97%A5%E4%B8%BB%E6%97%A5%E8%AE%B2%E7%AB%A0%E8%A2%81%E7%81%B5%E4%BC%A0%E9%81%93/</link><pubDate>Fri, 21 Jun 2013 09:06:29 +0000</pubDate><guid>/2013/06/21/%E6%B4%BB%E5%87%BA%E6%96%B0%E7%94%9F%E5%91%BD-2013%E5%B9%B46%E6%9C%8823%E6%97%A5%E4%B8%BB%E6%97%A5%E8%AE%B2%E7%AB%A0%E8%A2%81%E7%81%B5%E4%BC%A0%E9%81%93/</guid><description>&lt;p>&lt;audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-8489-44" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls">&lt;source type="audio/mpeg" src="/wp-content/uploads/2013/06/20130621165742162.mp3?_=44" />&amp;lt;/wp-content/uploads/2013/06/20130621165742162.mp3&amp;gt;&lt;/audio>&lt;/p>
&lt;p>经文：《约翰福音》15章&lt;/p>
&lt;p>回应诗歌：113首《象枝子在葡萄树》&lt;/p>
&lt;p>各位亲爱的弟兄姊妹：主日平安!&lt;/p>
&lt;p>今天我们继续分享《约翰福音》第15章。这一章包含两个主题：第一，主是葡萄树，我们是枝子；其次，门徒要因主的缘故被世人恨恶。&lt;/p>
&lt;p>「祷告」&lt;/p>
&lt;p>一、真葡萄树&lt;/p>
&lt;p>葡萄树与枝子的比喻是基督徒最熟悉的经文，也是我们常常彼此提醒的真理。这一比喻最核心的教训就是：「基督徒若离了主，就不能作什么」；「我们若常在祂里面，就必多结果子」。而主耶稣之所以使用葡萄树作比喻，在于它有深厚的旧约背景，旧约中有多处经文把以色列人比喻成上帝栽种的葡萄树或葡萄园，例如：《诗篇》80篇；《以赛亚书》5章；《耶利米书》2章和《以西结书》17章。而这些经文有一个共同点，就是指出以色列家本是上帝所看重的，但因他们悖逆惹神发怒，所以要被践踏、拔出。因此，主耶稣在《约翰福音》15章第1节特别强调「我是“真”葡萄树」。“真”就是说：唯有祂是上帝完全悦纳的儿子，唯有祂是通向天父的真正道路。那些仅仅拥有犹太血统的不一定是上帝的子民，那些追随拉比教训的也不能真正来到天父面前，唯有属于基督、连接在这真葡萄树上的才是上帝的儿女。&lt;/p>
&lt;p>二、两种枝子&lt;/p>
&lt;p>葡萄树有真假的区别，而这一段也告诉我们枝子同样分为两种：“不结果子的”和“结果子的”。“不结果子的枝子”虽然看上去好象与主相连，但最终会显明他们其实与基督无关，例如犹大；又如《马太福音》7章21节所说“凡称呼我主啊，主啊的人，不能都进天国；惟独遵行我天父旨意的人，才能进去。”那么是否基督徒可能今天热心结果子，明天懒散不结果子，以致最后因不够努力而失去救恩呢?我们相信绝不会这样，因为果子不是功德，而是标记。凡是真正的基督徒都必有这标记，这就是“重生”的意义。所谓“重生”就是被圣灵注入了新生命；所谓“重生”就是被圣灵改变了属灵基因；所谓“重生”就是被圣灵拿走了石心，换上了肉心。所以我们若相信“重生”也就要相信：对基督徒而言，只有结果子多少的问题，却没有结不结果子的问题。基督徒的果子不是表面的模仿，而是生命本质改变的反映。如果一个人自认为是基督徒，但他的思想、性情以及生活形态都毫无改变，只能说明他从未真正属于基督。当然，这道理不是让我们彼此论断，而是帮我们自我反省。我们若说自己是基督徒，我们若感到自己与上帝有神秘的相交，那么我们也要思想：我的果子是什么?我的果子在哪里?&lt;/p>
&lt;p>三、生命的果子&lt;/p>
&lt;p>主所说的“果子”到底是指什么呢？有人说这果子是指《以赛亚书》5章17节所要求的“公平”和“公义”；也有人说这果子指传福音所产生的新门徒。但学者柯鲁斯的意见更整全、合理，他说：“这果子应当指当门徒顺服耶稣并透过圣灵与耶稣紧密相连时，他们活出的整个生活和事奉。”所以，这果子就是我们的整个生活内容、生活方式和人生方向的全面更新变化，以致人们都能看见并看出我们不是自主的而是属主的。而且这果子理应健全才能准确反映树的全貌。没有果子，就不能吸引人亲近基督；而没有健全的果子，就不能向人彰显真实的基督。如果基督徒只知传天国的福音，却毫不在乎这世上的不义，那么我们所念的主祷文“愿你的旨意行在地上如同行在天上”就要见证我们的虚伪；如果基督徒只热心公义和世上的福祉却对永生缺乏渴慕，那么保罗说“林后4：18原来我们不是顾念所见的，乃是顾念所不见的；因为所见的是暂时的，所不见的是永远的。”就要见证我们的肤浅。所以，主耶稣在此呼召每个基督徒不仅结果子且要结果子更多。“多”不仅指数量也指质量，不仅指变化全面也指变化深刻、纯正。&lt;/p>
&lt;p>四、活出新生命&lt;/p>
&lt;p>虽然对基督徒来说“结果子”是必然的。因为这是出于上帝主权的拣选与保守。正如16节所说“不是你们拣选了我，是我拣选了你们，并且分派你们去结果子，叫你们的果子常存；”又说“天父是栽培的人…凡结果子的，他就修理干净，使枝子结果子更多 。”但这一段经文既然是劝勉就表明：每个基督徒与主的连接程度和结果子多少，并不是一致和一定的。一方面基督徒必定结果子；但另一方面，基督徒又不一定多结果子，这就反映出基督徒生命中的张力：一面是圣灵，一面是肉体，一面是新生命，一面是旧性情，始终在我们里面冲突、交战，将我们向不同的方向牵引。&lt;/p>
&lt;p>但是我们必须知道：上帝在这场“结果子”的争战中，也就是基督徒的成圣过程中，提供了极丰富的应许和帮助。首先，祂以祂的话语就是祂的道洁净我们的生命，这就是3节所说“现在你们因我讲给你们的道，已经干净了。”祂的话语就是我们脚前的灯，路上的光，是我们结果子的指引；其次，主宣告说“约15：9我爱你们，正如父爱我一样。”我们竟与主耶稣有如同圣父与圣子之间的爱，这是何等奥秘奇妙；第三，祂称我们为朋友，就如同祂称摩西和亚伯拉罕为朋友，祂从父所听见的，向我们毫不隐瞒。万王之王，万主之主称我们为朋友，这么大的恩宠实在不可思议；第四，祂应许“约15：7凡你们所愿意的，祈求就给你们成就。”又说“约15：16你们奉我的名，无论向父求什么，他就赐给你们。”&lt;/p>
&lt;p>分享至此我们应该不免诧异：基督徒既有如此伟大的四样应许和恩赐，为什么基督徒还不能多结果子？为什么那么多基督徒虚度光阴、见证不佳、生命没有光彩？这就是问题的关键，而关键就在：从来不是上帝的恩典和能力不够，始终都是我们自己的心志与回应不足。因为这一段还清楚的告诉我们：“约15：10你们若遵守我的命令，就常在我的爱里；14你们若遵行我所吩咐的，就是我的朋友了。”所以，我们如果不愿意全面顺服基督，也不愿让祂调整我们生活的一切方面，也不愿让祂纠正我们所有属肉体的部分，那么我们就不常在祂里面也不能多结果子就不足为奇了。所以说：基督徒不是没有新生命，基督徒的问题往往是没有尽力活出新生命。因为活出新生命就一定要与老我，与肉体发生冲突，而冲突是我们的天性不喜欢的。就象崔健的一首歌里唱的“我不愿相信真的有魔鬼也不愿与任何人作对”。我们真是不愿与任何人作对，既不愿与别人作对，也不愿与自己作对。所以我们总是期待一种“从心所欲不逾矩”的属灵状态；一种飘逸的自由，一种顿悟的能力，好把肉体和世界都看成“境花水月”，而不愿接受灵与肉，世界与圣徒争战的现实；我们爱听教我们如何化解冲突，把冲突看成不存在的道理，而对那些劝我们直面冲突、投入争战的道理我们却觉得不够属灵。但我不客气的说，那教我们否定冲突，逃避冲突的教训是教我们成仙，而不是教我们成圣。据我观察，那些生命中毫无挣扎迹象的基督徒很少是已经天人合一了，往往倒是被肉体彻底掌管了。正如清教徒莱尔所言“内心的争战不是一个人不圣洁的证据。圣灵与情欲的争战，正是我们健康的征兆，证明我们没有死，还活着。一个真正的基督徒，人不但可以看出他的平安，也可以看出他的争战。最好的基督徒，在最好的状态下，他的心田里也会驻扎着两个对垒的阵营。”&lt;/p>
&lt;p>所以，亲爱的弟兄姊妹。主向我们发出多结果子的呼召，就是向我们发出新生命与老我争战的命令。在这场争战中，基督是我们的元帅，圣灵是我们的帮助，我们有得胜的应许，但关键在于你是否在逃避冲突，你是否决志投身基督的麾下“攻克己身，叫身服我”。事实是：肉体不会自然消亡，更不会甘心投降。逃避冲突就是放任黑暗的营垒在我的生命中盘据，并且肉体也不会安于现状，它永远要扩张地土。我们不多结圣灵的果子，肉体就必多结败坏的果子。&lt;/p>
&lt;p>五、为主的缘故我们必经历冲突&lt;/p>
&lt;p>15章18到27节是这一章的第二个部分。在这部分经文里，主告诉门徒三件事：第一，世人要恨你们；世界要恨你们；他们要逼迫你们。第二，世人对我们的态度是因为他们对主的态度；第三，主应许差遣圣灵，并呼召门徒为祂作见证。&lt;/p>
&lt;p>首先，主毫不隐讳的预言门徒在世上将经历冲突和逼迫，并且这一宣告不仅是指着彼得、约翰那一代的门徒而说，它的真实性也应验在历世历代、世界各地的无数逼迫与殉道事件中，也应验在守望教会现今的处境中。所以我们不要以为我们被逼迫是经历了非常的事，恰恰相反，高举基督却还没有受逼迫才是非常的事。信仰的冲突绝不是时代的悲剧或是中国的特色。《希特勒的十字架》这本书令人惊奇的地方之一，就在于作者从始至终都在把30年代的德国与21世纪的美国相提并论。在我们看来法西斯德国与法治的美国有什么相通呢，独裁的希特勒与民主的奥巴马有什么相交呢。但在作者看来，以德国为神还是以美国为神根本没有区别；随从人意还是顺服神意的危机从来没有过去。可见，忠于基督的考验在法西斯德国，在共产党中国，在民主的美国都是一样真实和不可避免的。&lt;/p>
&lt;p>其次，信仰的冲突之所以不可避免，主也清楚的告诉了我们原因。就是因为世人恨祂，所以也恨我们。如果基督称自己是万王之一，而不是万王之王，世界就不会恨祂；如果我们肯一边唱赞美诗一边作中国梦，世界也不会恨我们。但基督宣告至高，世人就必恨祂；但我们追随独一，世界也必恨我。所以今天我们外在的冲突，不过是内在冲突的反映。这内在的冲突就是争夺与捍卫基督的主权。亲爱的弟兄姊妹，请相信：我们今日的处境绝不是因为我们真的作了出格的事，而是在世界看来：你不把教育孩子的主权交给它，你就出格了；你不赞同它杀人的权力（堕胎），你就出格了；你没有在它指定的时间、地点对指定的人数传福音，你就出格了。所以，事情的真相不是我们没把凯撒当得的归给它而惹祸上身，而是凯撒没有在我们教会得到上帝当得的而恼羞成怒。这就是天国与世界的冲突，如同我们里面圣灵与肉体的冲突一样真实。&lt;/p>
&lt;p>最后，主只在这一部分的最后2节才应许赐下圣灵和发出为祂作见证的呼召，而却用了8节表明世界对祂的反对和预告门徒追随基督的代价。由此可见，主不愿跟随祂的人不明白世界的真象，也不愿我们有一天面对冲突就产生疑惑。主在一个冲突的大背景下发出呼召，就表明真实的信仰就是在张力下的抉择，就是在冲突中的持守。主赐的平安是风雨中的平安，主赐的安慰是挣扎中的安慰，主赐的得胜也是争战中的得胜。愿我们真明白作门徒的意义；愿我们都追求并享受真实的与圣灵同工，真正荣耀上帝、见证基督。&lt;/p>
&lt;p>六、结语&lt;/p>
&lt;p>最后，对这一整章的总结是：属于基督是圣灵重生的结果，但常在基督里需要我们的心志作出抉择。我们最大的难处是没有意识到基督徒的里面和外面都有两个阵营的对垒；我们指望走一条没有冲突、没有争战的属灵道路，结果只能产生虚幻的属灵感觉，却结不出真正的属灵果子。神设立的成圣之路并不轻松，但却奇妙莫名；并不容易，但却有足够的应许和帮助；有泪水和汗水，但绝不会徒劳无功。愿我们拣选真实的生命之路，愿圣灵帮我们常在其间。&lt;/p>
&lt;p>「祷告」&lt;/p></description></item><item><title>你们信　神，也当信我——2013年6月16日主日讲章/小白牧师</title><link>/2013/06/14/%E4%BD%A0%E4%BB%AC%E4%BF%A1%E3%80%80%E7%A5%9E%EF%BC%8C%E4%B9%9F%E5%BD%93%E4%BF%A1%E6%88%91/</link><pubDate>Fri, 14 Jun 2013 06:52:06 +0000</pubDate><guid>/2013/06/14/%E4%BD%A0%E4%BB%AC%E4%BF%A1%E3%80%80%E7%A5%9E%EF%BC%8C%E4%B9%9F%E5%BD%93%E4%BF%A1%E6%88%91/</guid><description>&lt;p>&lt;audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-8468-43" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls">&lt;source type="audio/mpeg" src="/wp-content/uploads/2013/06/20130614144830656.mp3?_=43" />&amp;lt;/wp-content/uploads/2013/06/20130614144830656.mp3&amp;gt;&lt;/audio>&lt;/p>
&lt;p>约翰福音14章（节选）：&lt;/p>
&lt;p>3 我若去为你们预备了地方，就必再来接你们到我那里去；我在哪里，叫你们也在那里。&lt;br>
6 耶稣说：“我就是道路、真理、生命；若不藉着我，没有人能到父那里去。&lt;br>
12-13 我实实在在地告诉你们：我所作的事，信我的人也要作；并且要作比这更大的事，因为我往父那里去。你们奉我的名无论求什么，我必成就，叫父因儿子得荣耀。&lt;br>
18 我不撇下你们为孤儿，我必到你们这里来。&lt;br>
21 有了我的命令又遵守的，这人就是爱我的；爱我的必蒙我父爱他，我也要爱他，并且要向他显现。&lt;/p>
&lt;p>26-27 但保惠师，就是父因我的名所要差来的圣灵，他要将一切的事指教你们，并且要叫你们想起我对你们所说的一切话。我留下平安给你们，我将我的平安赐给你们。我所赐的，不像世人所赐的。你们心里不要忧愁，也不要胆怯。&lt;/p>
&lt;p>弟兄姊妹主内平安！&lt;br>
今天我们分享约翰福音第14章。本章经文比较长，通篇主要是主耶稣对门徒的讲论，内容非常丰富与宝贵。&lt;/p>
&lt;p>我们的分享从回顾当时的背景开始：当时主与门徒们刚吃完了逾越节的晚餐，主告诉他们自己不久就将离开他们，而犹大也已离开他们消失在黑暗中，主又刚刚预言自信的彼得今晚将三次不认主。这样的场景以及这样的信息，无疑使现场的气氛比较压抑，前途令人担心。于是，门徒们陷入了忧愁。&lt;/p>
&lt;p>因此，主一开始就吩咐门徒们不要忧愁，因为“你们信　神，也当信我。”——对父神和神儿子的信心永远是医治忧愁的良药！而真正的信心只能来源于主的应许。以下我们将重点分享本章中主给门徒们的五个应许。&lt;/p>
&lt;p>1、上天堂&lt;br>
主首先告诉门徒们，他离开他们是要回到天父那里去，在天上为门徒们预备住处，并且应许将来一定会再回来（这里的再来通常理解为主的第二次降临）接他们（不仅是当时在场的使徒们，也包括所有因信而成为主门徒的人）到天堂去，一起永远住在天父的家里。主还向他们保证，天父的家足够大，所有人都住得下。未来既然如此美好并已计划妥当，又由主亲自实施，门徒们有什么好忧愁的呢？&lt;/p>
&lt;p>你相信天堂是真实的吗？是的，这里主亲口告诉我们那里就是天父的家。你相信能在天堂与主同住吗？是的，这里主亲口告诉我们他就住在那里并一定会来接我们。你因这个世界的患难而忧愁吗？若是，那就擦亮你信心的眼睛，抬头仰望天堂永恒的荣耀吧！&lt;/p>
&lt;p>可我们怎么认识去天堂的路呢？多疑的多马又忧愁了。于是，引出了主关于自己最伟大的宣告：“我就是道路、真理、生命；若不藉着我，没有人能到父那里去。”在这个世界上，只有主耶稣这样宣告过，也惟有主耶稣才能这样宣告：“因为在天下人间，没有赐下别的名，我们可以靠着得救。”（徒 4：12）&lt;/p>
&lt;p>哲学家终生不过在探索两个基本问题：一个是世界观，另一个是方法论。世界观是关于真理的，方法论则是关于如何认识真理的，也就是关于道路的。在基督教信仰中，这二者至终合并在同一个人身上——我们的主耶稣不仅就是真理，而且还是通往终极真理的道路。奇妙吗？还有更奇妙的，就是他同时还是生命。生命一方面显明了探索世界观和方法论的目的及意义，从而获得人生的真智慧。另一方面则显明基督徒的世界观和方法论都是指向一位位格的神——他不仅启示、爱、拯救、引导我们，而且叫我们能亲自与真理相交！感谢主！每当我思想这些，联想起使徒保罗所谓那些“世上的小学”，就越发体会到我们主的伟大和我们信仰的超越！&lt;/p>
&lt;p>不仅如此，这里主还特别宣告他是唯一的道路，此外天堂再无通途，“条条大道通罗马”在宗教上是彻头彻尾的谎言。今天是多元化的时代，不少人热衷于宗教混合主义，自以为都能认识真理、都能上天堂。但基督徒一定要保持清醒，不要被这些“世上的小学”所迷惑。既然只有我们的主耶稣基督才是真的，其他的就一定都是假的。当然，这样的信仰与认知不应当导致我们骄傲，而应当导致我们分别为圣，不随从世界的风俗。&lt;/p>
&lt;p>2、认识神并爱神&lt;/p>
&lt;p>听了主的话，腓力还是有些不满足，因为他想求主将父显给他看。于是主带着些许责备的口气对他说“我与你们同在这样长久，你还不认识我吗？人看见了我，就是看见了父，……”&lt;/p>
&lt;p>“认识”在圣经中有多重含义：第一重是知道一个事实，第二重是明白事实背后的真相，第三重则是与认识的对象建立起了特别的关系。我们的主是天父的独生子，是三位一体真神的第二位格。因此，认识圣子（即因信与子建立起特别的关系），就是认识圣父。圣子道成肉身，目的之一就是启示我们，叫我们能认识独一真神。这同样是唯一的：若不认识子，断不能完全认识父。腓力的渴慕是好的，但所求却是错误的，既然已经认识了子，就是认识了父，并不需要象旧约时代那样求父特别的显现。&lt;/p>
&lt;p>今天我们作门徒的，并不能亲眼看见作为人子的主，如何才能与主建立特殊的关系，从而认识主呢？主同样赐下应许：“有了我的命令又遵守的，这人就是爱我的；爱我的必蒙我父爱他，我也要爱他，并且要向他显现。”可见爱主的人，就一定能认识并看见主——不是在肉身之中，而是在信心的顺服之中。&lt;/p>
&lt;p>怎样才是真爱主？只凭我们所说的吗？当然不是！“小子们哪，我们相爱，不要只在言语和舌头上，总要在行为和诚实上。”（约一 3：18）爱主可不只是口头的，是要落实在遵守主的命令上的。一个说的多、想的多、读书多的人，你仍要小心，要看他是否在遵行神的命令上结出顺服的果子。而一个顺服主的人，你就可以放心地认他是你的弟兄——当然，你自己也必须同样是一个顺服主、遵行主命令的人。雅各从另一个层面教导了同样的道理，就是“可见信心是与他的行为并行，而且信心因着行为才得成全。……身体没有灵魂是死的，信心没有行为也是死的。”（雅 2：22、26）&lt;/p>
&lt;p>回到守望教会当下的处境，爱主就是要明白主在户外敬拜中的旨意，并且行在主的旨意中。当你感受不到“以马内利”的时候，你应当好好省察一下是否在顺服这方面出了问题，你要诚实地问自己：我顺服主吗？我行在主的旨意中吗？&lt;/p>
&lt;p>3、作更大的事&lt;/p>
&lt;p>主在教导腓力的过程中，还说了一句叫人颇为惊讶的话：“我实实在在地告诉你们：我所作的事，信我的人也要作；并且要作比这更大的事”。我们怎么能作比主所作还大的事？但主就是这么应许的！两千年的教会历史已经见证了这应许的成就——今天福音早已越过了耶路撒冷、犹太全地和撒玛利亚，传到了地极，这正是主耶稣的门徒、教会在主升天后所做成的大事。&lt;/p>
&lt;p>主在地上建立教会，目的之一就是要继续他的工作，成就福音的大事。因此，就整个历史进程而言，教会一定不会失败，终将成长壮大、胜过一切的拦阻与逼迫。你今天看我们的教会弱小吗？能成大事吗？不要轻看自己，更不要轻看永生神的教会！既然主应许我们要作大事，我们就一定能！&lt;/p>
&lt;p>教会靠什么才能做成这大事呢？当然是奉主的名祷告了！“你们奉我的名无论求什么，我必成就，叫父因儿子得荣耀。你们若奉我的名求什么，我必成就。”这又是一个宝贵应许，但愿我们能紧抓不放。我们说起来似乎都认同祷告的大能与力量，但关键是面对实际问题的时候，你还有没有这样的信心，是否能够象那个寡妇一样坚持到底。&lt;/p>
&lt;p>奉主的名是什么意思？难道只是在祷告的最后加上一句“奉主耶稣基督的名”吗？当然不是，而是按主的旨意去祷告。同一位约翰在另一封书信中说：“我们若照他的旨意求什么，他就听我们”。（约一 5：14）如果不合主的旨意，就不是奉主的名，祷告就成了妄求，那不仅什么也成不了，还大大得罪神。所以，我们祷告，不可掉以轻心，不可按自己的意思祈求，只要“照　神所喜悦的，用虔诚、敬畏的心侍奉　神。”（来 12：28）&lt;/p>
&lt;p>对当下的守望教会来说，建堂也不算一件小事（将来我们会看到其实也不是多么大的事）。你相信能做成吗？还记得去年底治理委员会“有关建堂问题的进一步交通与确认”吗？那里面说：“我们相信教会以及建堂仍在神的带领之中，这使我们至今也没有放弃建堂。我们当忠诚于神对教会这些年的带领而行进在他所引导的道路上，并且借这个过程有力地见证‘耶稣基督是教会的唯一元首’这一基督的教会所当持守的基本信仰立场。”既然如此，就让我们同心合意地奉主的名祈求吧，主应许他必成就。&lt;/p>
&lt;p>4、不为孤儿&lt;/p>
&lt;p>显然门徒们忧愁的原因之一是意识到主将离开他们，从今以后他们要单独留在世上了，这的确令人忧愁。过去有主同在，再大的风浪都可以交给主，但以后可以依靠谁呢？这时的门徒，真的象一小群即将失去父亲的孤儿，软弱而无助。但这位“既然爱世间属自己的人，就爱他们到底”（约 13：1）的主，岂能丢下他们不管呢！于是，一个更伟大的应许从主而来：“我要求父，父就另外赐给你们一位保惠师，叫他永远与你们同在，……我不撇下你们为孤儿，我必到你们这里来。”&lt;/p>
&lt;p>主称圣灵为另一位保惠师，显然主自己就是这一位保惠师。保惠师含有帮助者、顾问、安慰者、辩护人等意思，正是门徒们所需要的。圣灵保惠师是因主的请求，由天父差来的。他与道成肉身的主不同，是以属灵的方式住在门徒里面，启示、光照、看顾、引导、感动、责备他们。不仅如此，这位将要来的保惠师也永不会离开主的门徒（对比旧约时代，那时圣灵在工作完成后是会离开的）。这样，尽管主离开了，但保惠师却没有离开，门徒就不需要忧愁了。果然在五旬节的时候，圣灵降临，运行在教会中，直到今日。&lt;/p>
&lt;p>圣灵降临，为“要将一切的事指教你们，并且要叫你们想起我对你们所说的一切话。”圣灵默示使徒，完成了新约圣经。我们今天所以能认识主，也是出于圣灵的感动。今天的教会中，许多人着意于追求圣灵可见的恩赐，但这里主的话却教导我们，更应当追求的当是求圣灵使我们常常想起并明白主的话，从而能更深地认识主，行在主的旨意中！&lt;/p>
&lt;p>当我们今天身处艰难与争战之中时，这宝贵的应许给我们多大的安慰啊！当年的门徒不是孤儿，我们今天同样不是！当年的门徒有圣灵保惠师，我们今天同样有！主是信实的，他的应许永不改变。感谢主！当你因周围环境的压力而感觉孤单时，但愿我们的耳朵得开，听见神人以利沙的祷告：“不要惧怕！与我们同在的，比与他们同在的更多。”（王下 6：16）于是，就能在圣灵的光照中看见满山的火车火马！&lt;/p>
&lt;p>5、平安&lt;/p>
&lt;p>除了应许圣灵保惠师的降临以外，主最后还赐下了一个应许——他的平安。“我留下平安给你们，我将我的平安赐给你们。我所赐的，不像世人所赐的。你们心里不要忧愁，也不要胆怯。”对于这些软弱的门徒，这应许、这平安是何等珍贵、何等及时。&lt;/p>
&lt;p>世人的平安是暂时的、不可靠的，很容易为更大的势力所夺去。但主赐下的平安，却是永久的、不变的，是这世界不能夺去的。这世界可以夺去你的生命，但却不能夺去你从天而来的平安。火窑前誓死忠于主的但以理的三个朋友以及腓立比监牢中唱诗赞美主的保罗和西拉都已经见证了这平安的真实。今天争战中的我们，在被扣留、被限制、被搅扰之中不是也稍微品尝了一些吗？&lt;/p>
&lt;p>这平安为什么如此坚固？“因为这世界的王……在我里面是毫无所有”。主既然已经胜过这世界的王，当然就胜过了这个世界。我们作为主的门徒，作为主的教会，在主里同样也能胜过世界。今天的教会和信徒，之所以常常软弱，常常被世界夺去平安（求主赦免！），恐怕是因为我们没有信心的缘故吧！因为“使我们胜了世界的，就是我们的信心。”（约一 5：4）求主复兴教会，加增我们的信心，使我们满带着主所赐的平安，去胜过这个弯曲悖谬的时代。&lt;/p>
&lt;p>抓住了神的应许，就能生发出真实的信心，而真实的信心就能驱除我们的忧愁与胆怯。接下来的，就是听从主的命令，跟随主的脚步：&lt;/p>
&lt;p>“起来，我们走吧！”&lt;/p>
&lt;p>愿主保守、祝福他自己的守望教会！&lt;/p></description></item></channel></rss>