<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
xmlns:podcast="https://podcastindex.org/namespace/1.0"
xmlns:rawvoice="https://blubrry.com/developer/rawvoice-rss/"
>

<channel>
	<title>基督教北京守望教会</title>
	<atom:link href="https://shwchurch7.github.io/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>https://shwchurch7.github.io/</link>
	<description></description>
	<lastBuildDate>Sat, 21 Jun 2025 23:14:08 +0000</lastBuildDate>
	<language>zh-Hans</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=6.6.2</generator>

<image>
	<url>https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2021/06/439c8112e53379d73724e80c93eccd0c-32x32.png</url>
	<title>基督教北京守望教会</title>
	<link>https://shwchurch7.github.io/</link>
	<width>32</width>
	<height>32</height>
</image> 
	<atom:link rel="hub" href="https://pubsubhubbub.appspot.com/" />
	<itunes:summary><![CDATA[基督教北京守望教会讲道、主日敬拜、通报]]></itunes:summary>
	<itunes:author>基督教北京守望教会发布</itunes:author>
	<itunes:explicit>false</itunes:explicit>
	<itunes:image href="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2019/11/podcast-sw.jpg" />
	<itunes:type>episodic</itunes:type>
	<itunes:owner>
		<itunes:name>基督教北京守望教会发布</itunes:name>
		<itunes:email>lanshunfang@gmail.com</itunes:email>
	</itunes:owner>
	<copyright>版权归基督教北京守望教会所有 https://shwchurch7.github.io</copyright>
	<podcast:license>版权归基督教北京守望教会所有 https://shwchurch7.github.io</podcast:license>
	<podcast:medium>podcast</podcast:medium>
	<itunes:subtitle>主页 | 基督教北京守望教会</itunes:subtitle>
	<image>
		<title>基督教北京守望教会</title>
		<url>https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2019/11/podcast-sw.jpg</url>
		<link>https://shwchurch7.github.io</link>
	</image>
	<itunes:category text="Religion &amp; Spirituality">
		<itunes:category text="Christianity" />
	</itunes:category>
	<itunes:category text="Religion &amp; Spirituality" />
	<rawvoice:rating>TV-G</rawvoice:rating>
	<rawvoice:location>Beijing</rawvoice:location>
	<podcast:location>Beijing</podcast:location>
	<rawvoice:frequency>Weekly</rawvoice:frequency>
	<podcast:podping usesPodping="true" />
	<rawvoice:subscribe feed="https://shwchurch7.github.io/feed.xml" itunes="https://podcasts.apple.com/us/podcast/id1238003974"></rawvoice:subscribe>
	<item>
		<title>北京守望教会主日报告事项（2025年6月22日）</title>
		<link>https://shwchurch7.github.io/2025/06/21/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-zhu-ri-bao-gao-shi-xiang-2025-25/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 21 Jun 2025 05:58:54 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[教会新闻]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch7.github.io/?p=24621</guid>

					<description><![CDATA[<p>北京守望教会主日报告事项（2025年6月22日） 一. 通知 1.聚会相关：自25年2月起，教会正式开始主日分组敬拜：  &#8230; <a href="https://shwchurch7.github.io/2025/06/21/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-zhu-ri-bao-gao-shi-xiang-2025-25/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p class="has-text-align-center">北京守望教会主日报告事项（2025年6月22日）</p>



<p><span id="more-24621"></span></p>



<p><strong>一. 通知</strong></p>



<p>1.聚会相关：自25年2月起，教会正式开始主日分组敬拜：</p>



<p>A.9:30按教会统一的敬拜程序进行；</p>



<p>B.弟兄姊妹应尽可能参与线下分组敬拜；<br> <br><strong>二. 通报</strong></p>



<p>1.主日敬拜相关：6月15日，是主后2025年第24个主日，教会继续分组统一敬拜；</p>



<p>2.5月教会财务报告：</p>



<p>A.总收入：334,909.50元；</p>



<p>B.总支出：328,110.65元；</p>



<p>3.下礼拜聚会安排<br>A.主 &nbsp;日（22日）：主日崇拜（乃幸程序，小白证道）；</p>



<p>B.礼拜一（23日）：晨祷（小白）；</p>



<p>C.礼拜二（24日）：晨祷（晓峰）；</p>



<p>D.礼拜三（25日）：晚祷告会（袁灵，箴言20：27）；</p>



<p>E.礼拜四（26日）：晨祷（魏娜）；</p>



<p>F.礼拜五（27日）：晨祷（袁灵）；</p>



<p>G.礼拜六（28日）：晨祷（清心）；</p>



<p>H.主  日（29日）：主日崇拜（福音主题，证道：袁灵，敬拜程序：秀娟）；</p>
<p style="text-align: right;">守望教会办公室<br />                                                   2025年6月22日</p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>基督教北京守望教会2025年6月22日主日敬拜程序</title>
		<link>https://shwchurch7.github.io/2025/06/21/ji-du-jiao-bei-jing-shou-wang-jiao-hui-2025-nian-6-yue-22/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 21 Jun 2025 05:55:10 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[主日敬拜程序]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch7.github.io/?p=24614</guid>

					<description><![CDATA[<p>【主领人开始祷告】 大山可以挪开，小山可以迁移；但我的慈爱必不离开你；我平安的约也不迁移。这是怜恤你的耶和华说的。(以赛 &#8230; <a href="https://shwchurch7.github.io/2025/06/21/ji-du-jiao-bei-jing-shou-wang-jiao-hui-2025-nian-6-yue-22/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>【主领人开始祷告】</p>



<p><strong>大山可以挪开，小山可以迁移；<br>但我的慈爱必不离开你；我平安的约也不迁移。<br>这是怜恤你的耶和华说的。(以赛亚书 54:10 )</strong></p>



<p><strong>◎ 奉主耶稣基督的名开始今天的主日敬拜！</strong></p>



<p><strong>齐声诵读：诗篇103篇</strong></p>



<p>1我的心哪，你要称颂耶和华！凡在我里面的，也要称颂他的圣名！<br>2我的心哪，你要称颂耶和华！不可忘记他的一切恩惠！<br>3他赦免你的一切罪孽，医治你的一切疾病。<br>4他救赎你的命脱离死亡，以仁爱和慈悲为你的冠冕。<br>5他用美物使你所愿的得以知足，以致你如鹰返老还童。<br>6耶和华施行公义，为一切受屈的人伸冤。<br>7他使摩西知道他的法则，叫以色列人晓得他的作为。<br>8耶和华有怜悯，有恩典，不轻易发怒，且有丰盛的慈爱。<br>9他不长久责备，也不永远怀怒。<br>10他没有按我们的罪过待我们，也没有照我们的罪孽报应我们。<br>11天离地何等的高，他的慈爱向敬畏他的人也是何等的大！<br>12东离西有多远，他叫我们的过犯离我们也有多远！<br>13父亲怎样怜恤他的儿女，耶和华也怎样怜恤敬畏他的人！<br>14因为他知道我们的本体，思念我们不过是尘土。<br>15至于世人，他的年日如草一样。他发旺如野地的花，<br>16经风一吹，便归无有；它的原处也不再认识它。<br>17但耶和华的慈爱归于敬畏他的人，从亘古到永远；他的公义也归于子子孙孙。<br>18就是那些遵守他的约、记念他的训词而遵行的人。<br>19耶和华在天上立定宝座；他的权柄（原文是国）统管万有。<br>20听从他命令、成全他旨意、有大能的天使，都要称颂耶和华！<br>21你们作他的诸军，作他的仆役，行他所喜悦的，都要称颂耶和华！<br>22你们一切被他造的，在他所治理的各处，都要称颂耶和华！<br>我的心哪，你要称颂耶和华！<br>&nbsp;<br><strong>唱诗：我的心你要称颂耶和华（380，新54）</strong></p>



<p><img fetchpriority="high" decoding="async" class="size-medium wp-image-22776 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2023/09/0db622291ee4ef023b507773fa4f88d2.jpg 842w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<p><img decoding="async" class="size-medium wp-image-24626 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/06/2.png 879w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<!--[if lt IE 9]><script>document.createElement('audio');</script><![endif]-->
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24614-1" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2023/09/72f4276b4e3ebf4e89690c7e683c87ea.mp3</a></audio>



<p>&nbsp;</p>



<p>我的心你要称颂耶和华，不可忘记他的恩惠，<br>他赦免你一切过犯罪孽，医治你疾病复原。<br>我的心你要称颂耶和华，不可忘记他的恩惠，<br>他以仁爱慈悲为你冠冕，为受屈的人伸冤。<br>天离地有何等的高，他的慈爱也何等的深，<br>东离西有多么的远，他使我的过犯也离我多远。<br>耶和华有怜悯的爱，且有丰盛无尽的恩典，<br>从亘古直到永远，耶和华他是我的神。（2遍）</p>



<p><strong>齐声诵读：以赛亚书53章</strong></p>



<p>1我们所传的有谁信呢？耶和华的膀臂向谁显露呢？<br>2他在耶和华面前生长如嫩芽，像根出于干地。他无佳形美容；我们看见他的时候，也无美貌使我们羡慕他。<br>3他被藐视，被人厌弃；多受痛苦，常经忧患。他被藐视，好像被人掩面不看的一样；我们也不尊重他。<br>4他诚然担当我们的忧患，背负我们的痛苦；我们却以为他受责罚，被 神击打苦待了。<br>5哪知他为我们的过犯受害，为我们的罪孽压伤。因他受的刑罚，我们得平安；因他受的鞭伤，我们得医治。<br>6我们都如羊走迷；各人偏行己路；耶和华使我们众人的罪孽都归在他身上。<br>7他被欺压，在受苦的时候却不开口；他像羊羔被牵到宰杀之地，又像羊在剪毛的人手下无声，他也是这样不开口。<br>8因受欺压和审判，他被夺去，至于他同世的人，谁想他受鞭打、从活人之地被剪除，是因我百姓的罪过呢？<br>9他虽然未行强暴，口中也没有诡诈，人还使他与恶人同埋；谁知死的时候与财主同葬。<br>10耶和华却定意（或译：喜悦）将他压伤，使他受痛苦。耶和华以他为赎罪祭。<br>他必看见后裔，并且延长年日。耶和华所喜悦的事必在他手中亨通。<br>11他必看见自己劳苦的功效，便心满意足。有许多人因认识我的义仆得称为义；并且他要担当他们的罪孽。<br>12所以，我要使他与位大的同份，与强盛的均分掳物。因为他将命倾倒，以致于死；他也被列在罪犯之中。他却担当多人的罪，又为罪犯代求。<br>&nbsp;<br><strong>唱诗：惟有基督（新226）</strong></p>



<p><img decoding="async" class="size-medium wp-image-24156 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/01/226.jpg 1754w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24614-2" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/03/75a20c6830da90163fbf7033ecfa96bf.mp3</a></audio>
<p>&nbsp;</p>
<p>惟有基督是我盼望，是我光明力量颂赞。<br>历经荒漠风暴锤炼，坚如磐石是我倚靠。<br>慈爱至高平安至深，驱散恐惧平息风浪！<br>我的安慰我的一切，在基督爱里我站立。<br>&nbsp;<br>惟有基督道成肉身，全权之神成为婴孩！<br>从天赐下慈爱公义，受尽凌辱为救世人。<br>主在十架舍身受死，将神忿怒全然挽回！<br>我的罪孽他全承担，因基督之死我得生。<br>&nbsp;<br>救主舍身受死埋葬，黑暗掩盖世界之光；<br>荣耀之日冲破幽暗，脱离死亡救主复活。<br>荣耀救主全然得胜，从罪恶中将我释放！<br>我在主里主在我里，蒙基督宝血我得赎。<br>&nbsp;<br>无论生死坦荡无惧，生命满载基督能力。<br>一生一世无时无处，基督掌管人生道路。<br>阴间权势恶人伎俩，无法将我与他隔绝！<br>直到主来或召我去，靠基督能力我坚立。</p>



<p><strong>齐声诵读：以赛亚书55章</strong></p>



<p>1你们一切干渴的都当就近水来；没有银钱的也可以来。你们都来，买了吃；不用银钱，不用价值，也来买酒和奶。<br>2你们为何花钱（原文是平银）买那不足为食物的？用劳碌得来的买那不使人饱足的呢？你们要留意听我的话就能吃那美物，得享肥甘，心中喜乐。<br>3你们当就近我来；侧耳而听，就必得活。我必与你们立永约，就是应许大卫那可靠的恩典。<br>4我已立他作万民的见证，为万民的君王和司令。<br>5你素不认识的国民，你也必召来；素不认识你的国民也必向你奔跑，都因耶和华－你的 神以色列的圣者，因为他已经荣耀你。<br>6当趁耶和华可寻找的时候寻找他，相近的时候求告他。<br>7恶人当离弃自己的道路；不义的人当除掉自己的意念。归向耶和华，耶和华就必怜恤他；当归向我们的 神，因为 神必广行赦免。<br>8耶和华说：我的意念非同你们的意念；我的道路非同你们的道路。<br>9天怎样高过地，照样，我的道路高过你们的道路；我的意念高过你们的意念。<br>10雨雪从天而降，并不返回，却滋润地土，使地上发芽结实，使撒种的有种，使要吃的有粮。<br>11我口所出的话也必如此，决不徒然返回，却要成就我所喜悦的，在我发他去成就的事上必然亨通。<br>12你们必欢欢喜喜而出来，平平安安蒙引导。大山小山必在你们面前发声歌唱；田野的树木也都拍掌。<br>13松树长出，代替荆棘；番石榴长出，代替蒺藜。这要为耶和华留名，作为永远的证据，不能剪除。<br>&nbsp;<br><strong>唱诗：依傍十架歌（31，新233）</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-23005 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/01/9d6c04beb4fec209537ae68a0b70259a.jpg 842w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24614-3" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2013/02/2013022214494036.mp3</a></audio>
<p>&nbsp;</p>



<p>我今来就主十架，我贫困软弱盲目，<br>思虑多烦恼无用，惟希望主恩救赎。<br>我今来就主羔羊，我俯伏十架之旁，<br>深痛悔惟求救主，拯救我使我安康。<br>&nbsp;<br>我久望救主恩惠，罪与恶久居心内，<br>但愿闻救主温言，我必定救你离罪。<br>我今来就主羔羊，我俯伏十架之旁，<br>深痛悔惟求救主，拯救我使我安康。<br>&nbsp;<br>愿向主奉献一切，我所有时间财物，<br>献我身献我灵魂，永完全永归于主。<br>我今来就主羔羊，我俯伏十架之旁，<br>深痛悔惟求救主，拯救我使我安康。<br>&nbsp;<br>我惟有靠主应许，仗宝血权能伟大，<br>我俯伏尘埃之中，愿与主同钉十架。<br>我今来就主羔羊，我俯伏十架之旁，<br>深痛悔惟求救主，拯救我使我安康。</p>



<p>【主领人讲道前祷告】<br>&nbsp;<br><strong>讲道经文：马太福音12:1-21</strong></p>



<p>1那时，耶稣在安息日从麦地经过。他的门徒饿了，就掐起麦穗来吃。<br>2法利赛人看见，就对耶稣说：“看哪，你的门徒做安息日不可做的事了！”<br>3耶稣对他们说：“经上记着大卫和跟从他的人饥饿之时所做的事，你们没有念过吗？<br>4他怎么进了 神的殿，吃了陈设饼，这饼不是他和跟从他的人可以吃得，惟独祭司才可以吃。<br>5再者，律法上所记的，当安息日，祭司在殿里犯了安息日还是没有罪，你们没有念过吗？<br>6但我告诉你们，在这里有一人比殿更大。<br>7‘我喜爱怜恤，不喜爱祭祀。’你们若明白这话的意思，就不将无罪的当作有罪的了。<br>8因为人子是安息日的主。”<br>9耶稣离开那地方，进了一个会堂。<br>10那里有一个人枯干了一只手。有人问耶稣说：“安息日治病可以不可以？”意思是要控告他。<br>11耶稣说：“你们中间谁有一只羊，当安息日掉在坑里，不把它抓住、拉上来呢？<br>12人比羊何等贵重呢！所以，在安息日做善事是可以的。”<br>13于是对那人说：“伸出手来！”他把手一伸，手就复了原，和那只手一样。<br>14法利赛人出去，商议怎样可以除灭耶稣。<br>15耶稣知道了，就离开那里，有许多人跟着他。他把其中有病的人都治好了；<br>16又嘱咐他们，不要给他传名。<br>17这是要应验先知以赛亚的话，说：<br>18看哪！我的仆人，我所拣选、所亲爱、心里所喜悦的，我要将我的灵赐给他；他必将公理传给外邦。<br>19他不争竞，不喧嚷；街上也没有人听见他的声音。<br>20压伤的芦苇，他不折断；将残的灯火，他不吹灭；等他施行公理，叫公理得胜。<br>21外邦人都要仰望他的名。<br>&nbsp;<br><strong><a href="https://shwchurch7.github.io/2025/06/19/ren-zi-shi-an-xi-ri-de-zhu-2025-nian-6-yue-22-ri-zhu-ri/">讲道题目：人子是安息日的主（点击查看）</a></strong></p>



<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24614-4" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/06/20250622.mp3</a></audio>



<p>&nbsp;<br><strong>回应诗歌：安稳在耶稣手中(70，新427）</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-24617 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/06/unnamed-file-1.png 879w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>



<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24614-5" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2012/09/20120930002030666.mp3</a></audio>
<p>&nbsp;</p>
<p>安稳在耶稣手中，安稳在主怀内，<br>因主慈爱常覆翼，我心必得安慰。<br>听啊天使美妙声，传来颂歌嘹亮，<br>超过那荣耀福地，超过碧波海洋。<br>安稳在耶稣手中，安稳在主怀内，<br>因主慈爱常覆翼，我心必得安慰。<br>&nbsp;<br>安稳在耶稣手中，我灵不致朽坏，<br>免受那世俗诱惑，免遭罪恶伤害。<br>脱离疑惑和恐惧，脱离诸般忧戚，<br>惟余下少许试炼，眼泪惟余几滴。<br>安稳在耶稣手中，安稳在主怀内，<br>因主慈爱常覆翼，我心必得安慰。<br>&nbsp;<br>安稳在耶稣手中，耶稣已为我死，<br>主真是万古磐石，我必永远靠此。<br>我们当忍耐等候，经过夜间黑暗，<br>直到见清晨日光，照在荣华金岸。<br>安稳在耶稣手中，安稳在主怀内，<br>因主慈爱常覆翼，我心必得安慰。</p>



<p>【回应祷告，主领人代祷】<br>&nbsp;<br><strong>共颂：主祷文</strong></p>



<p>我们在天上的父，<br>愿人都尊你的名为圣。<br>愿你的国降临。<br>愿你的旨意行在地上，如同行在天上。<br>我们日用的饮食，今日赐给我们。<br>免我们的债，如同我们免了人的债。<br>不叫我们遇见试探，救我们脱离凶恶。<br>因为国度、权柄、荣耀，全是你的，直到永远。阿们！（马太福音6:9-13）<br>&nbsp;<br><strong>敬拜结束 ◎<br></strong>&nbsp;<br><strong>祝福歌：耶稣爱你（390，新578）</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-22930 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2023/12/d9d3ee02885688dda1b140631b62e04c.jpg 842w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24614-6" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/01/fe7a5473e83cc78f8a957c4d4fa6a9e3.mp3</a></audio>



<p> </p>
<p>这世界，有个千年不变道理，<br />那就是耶稣爱你，<br />在世上，没有任何的逼迫患难，<br />能使我们与神的爱隔绝。<br />你是否，愿意同为神的儿女，<br />一生让耶稣爱你，<br />在世上，没有任何的困苦愁烦，<br />能使我们与神的爱隔绝。</p>



<p>【彼此问安祝福】<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;</p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>人子是安息日的主——2025年6月22日主日讲章/小白牧师</title>
		<link>https://shwchurch7.github.io/2025/06/19/ren-zi-shi-an-xi-ri-de-zhu-2025-nian-6-yue-22-ri-zhu-ri/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 19 Jun 2025 04:31:58 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[讲道]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch7.github.io/?p=24608</guid>

					<description><![CDATA[<p>  马太福音 12:6-8 但我告诉你们：在这里有一人比殿更大。‘我喜爱怜恤，不喜爱祭祀。’你们若明白这话的意思，就不将 &#8230; <a href="https://shwchurch7.github.io/2025/06/19/ren-zi-shi-an-xi-ri-de-zhu-2025-nian-6-yue-22-ri-zhu-ri/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p></p>



<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24608-7" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/06/20250622.mp3</a></audio>
<p> </p>
<p>马太福音 12:6-8 但我告诉你们：在这里有一人比殿更大。‘我喜爱怜恤，不喜爱祭祀。’你们若明白这话的意思，就不将无罪的当作有罪的了。因为人子是安息日的主。<br /> <br />弟兄姊妹，主日平安！<br /> <br />准备讲道的时候，总觉得这段经文曾分享过。果然，5年前“路加福音”的平行经文（路 6:1-11）就是我分享的。今天要再次分享同样主题的经文，我想这也有主的美意在其中。感谢主！祷告与默想中我决定仍以“人子是安息日的主”为题目，讲一篇新的道。求主特别施恩，让我能有新的亮光和洞见，分享好这段经文。</p>



<p>今天的证道就以“安息日”为主题词，分为“安息日的冲突”、“安息日的主”和“安息日的真意”三部分展开。<br> <br><strong>安息日的冲突</strong></p>



<p>“马太福音”11、12章所记载的，是因着主基督以教训和异能神迹彰显出其弥赛亚的身份与权能后众人的反应或评价。首先记载的是主基督的先锋施洗约翰，他因着自己的局限，尽管曾当众指认过主基督，却还是疑惑了。于是打发门徒去问主，主引用“以赛亚书”的经文及其应验为其解惑；其次记载的是迦百农等三城，尽管主耶稣就住在他们当中，常向他们讲道，在他们中间多行异能神迹，但他们却都无动于衷，没什么反应，因此受到主的责备（实在说来，这也是芸芸大众惯常的反应）；今天证道经文所记载的是法利赛人，他们因敌对而与主冲突，甚至到了密谋杀害主基督耶稣的程度，是最为激烈与恶劣的反应。</p>



<p>前两种反应记载的最后，都有主基督的一段回应或评价。但今天经文的记载则是引用了“以赛亚书”的一段经文作为回应，不仅是为了解释基督耶稣为何不与法利赛人正面冲突的原因，而且更是为显明主耶稣正是旧约所预言的那位弥赛亚，他来就是要施行公理，解救那压伤的芦苇和将残的灯火——就是处于罪恶与死亡辖制下的世人——尽管他们既不理解，也不接受。<br>&nbsp;<br>如果说迦百农人自以为义到了天上，那么法利赛人就更是有过之而无不及了。法利赛人在当时被认为是敬虔的榜样，是遵行律法的楷模，在民间很有影响力，是公认的宗教权威与教师。主基督耶稣在加利利时主要是在民间传道，因此与法利赛人接触最多，冲突与敌对也最多。</p>



<p>法利赛人的错误主要体现在以下几方面。其一是律法主义，死守律法的规条，而不领会其精意。只看重外在的行为，而不重视内心的顺服，所以把在人前求得荣耀与称赞作为追求的第一要务。不仅如此，他们还将遵行律法这件本当于人大有益处之事变得极为烦琐与沉重，在律法以外又加上了许多人的遗传，令人不堪重负，不得安息。今天律法主义依旧是基督信仰的大敌，因行为称义的想法和做法并不少见，有意无意总想拿自己的所作所为与神交换点什么，或是作为评判自己或他人的标准。基督新教的精髓之一就是“因信称义”，我们当时常牢记在心啊！当然，在警惕律法主义的同时，也要同样警惕反律主义，以免滑入自我放纵的泥潭，尤其是在这个高举个人自由的时代。总而言之，合乎中道才是真智慧，无论向哪一个方向的极端都是一定会走偏的。</p>



<p>其二是自以为是以致僭越。法利赛人固执于自己的那一套，并以其作为评判别人的标准。他们按自己的意思解释律法，又固守许多人的遗传，尽管可以博得人的称许，但也因此蒙蔽了自己。由于主基督的言行不符合他们心中的形象，于是他们不但认不出站在他们面前的正是神子弥赛亚，反而认为是主基督僭越，甚至为此动了杀心。他们以自己度量自己，以为是在为“真道”大发热心，是真敬虔，但结果却是既欺哄了自己，又误导了别人。我们都很容易犯自以为是的毛病，以为凡与自己不一样的就是错的，甚至以己度神，犯僭越之罪。但圣经却教导要“看别人比自己强”，更要敬畏神。罪人的本相是自我中心，但重生的基督徒却应当心意更新而变化，“以基督耶稣的心为心”，摆正自己与神、与人的关系。</p>



<p>其三是维护自己的既得利益。我们说过，法利赛人在民间很有影响力，以宗教权威自居，主基督的出现以及所传天国之道，对他们构成了威胁，因此他们处处与主作对。除此以外，主基督还曾指责法利赛人假冒为善，人前敬虔，背地里却“侵吞寡妇的家产”（太 23:13）。人有时摆在台面上的理由冠冕堂皇，但背后实际所盘算的却往往是既得利益，于是就打出属灵的旗号混淆视听。基督徒应当光明磊落，不能为自己谋取私利找属灵的借口，这可就是犯第三诫妄称神之名的罪了——神是万万轻慢不得的！<br /> <br />有了以上的背景，我们来看今天证道经文记载的两次有关安息日的冲突。安息日是摩西律法很特别的规定，在古代为犹太人所独有。是否守安息日，就成为是否遵行律法最直接、最明显可见的检验标志。犹太人在被掳巴比伦前曾屡屡干犯安息日，受到先知们的斥责。即便被掳归回后，尼希米也曾采取严厉措施整治不守安息日的恶行。但到了主耶稣的时代，守安息日却又变得极为繁琐，安息日可做或不可做什么、能治什么样的病、以及能走多远的路等等都有详细的规定。这些规定对守安息日固然有一定的规范作用，但也存在许多弊端，不仅成为生活的重担，更逐渐与律法的精意相背，令人不得安息。主基督与法利赛人冲突的根源就在于此。</p>



<p>从严格的意义上说，主耶稣基督在这两次冲突中都没有犯安息日。第一个冲突中法利赛人指责主的是为什么不禁止门徒犯安息日（在他们看来）的行为。按摩西律法，掐麦穗吃没有什么可指责的。但在法利赛人看来，安息日如此行就是收割行为了，这却是万万使不得的，这样的解释就难免牵强了。第二个冲突本就是法利赛人恶意挑起的，若没人主动问起此事，冲突是可以避免的。在法利赛人的传统中，安息日只能救治那些处于生命危险中的病人，显然此人并非如此。但他们却居心不良、借题发挥，目的就是试探主——也就是试探神！这是相当严重与恶劣的，因为主基督在受魔鬼试探时曾引用经上的话宣告说：“不可试探主你的 神”（太 4:7）。当然，“　神不能被恶试探”（雅 1:13）！主基督因此作出回应，医治了这病人，但却仅仅是用一句话，并非寻常意义上的医治手段，反而显出主基督非同寻常的权能。主基督不仅以此回击法利赛人的试探，而且更是以此阐明了自己与安息日的关系以及有关安息日的真意。<br> <br><strong>安息日的主</strong></p>



<p>面对法利赛人的责难和质疑，主基督在回应时宣告说：“人子是安息日的主。”主基督在此诉诸了三方面的权柄，显明其神性与属天的权能。</p>



<p>首先是先知的权柄，引用的是大卫饥饿时吃陈设饼的例子。这饼平时供奉在圣所的供桌上，因为供奉神已经成为圣物，故更换下来以后只有同样分别为圣的祭司可以吃，其他“俗人”都不可以吃。大卫当时逃避扫罗的追杀，饥饿与匆忙中向祭司讨要食物，祭司竟把这陈设饼给了他，而大卫也毫不犹豫地就接受了——这段经文该怎么解？为什么主基督引用这段经文为门徒们辩护？难道仅仅是因为都处于饥饿的原因吗？咋看之下似乎就是这样，但其实有更深的含义。圣经记载这件事的时候，既没有责备祭司，也没有责备大卫。既然“圣经都是　神所默示的”（提后 3:16），显见神的心意是肯定而非否定的。之所以如此，是因为主基督的父神，也是大卫和我们的神，乃是“喜爱怜恤，不喜爱祭祀”的神！谁有资格替神说话，解释圣经呢？这不正是先知的职责吗？主基督为门徒所作的辩护，乃是诉诸先知的权柄解明律法的精意，既是为指正法利赛人的错误，不要以人的见解代替神的心意。守安息日当然是对的，但因此引致律法主义而失去了怜恤的精意就不对了。同时，主也借此提醒并启示众人，包括提出质疑的法利赛人，不该认真思考站在你们眼前的这位到底是谁吗？</p>



<p>其次是诉诸祭司的权柄，引用的是祭司安息日仍要在圣殿中履行职责的例子。祭司的职责是侍奉神，做圣殿中各样的工。律法明确规定安息日仍要献祭、要更换陈设饼、要收拾灯及烧香等等，甚至比平时还要多。因此，祭司安息日在圣殿的侍奉不仅不违反律法，反而正是遵行律法。守安息日的目的与精意是什么，难道只是不做工的外在行为吗？当然不是！乃是为侍奉神。圣殿仅仅是神与以色列人同在的可见标志和记号，并非是神自己。但站在他们面前，正被法利赛人指责的这位又是谁？主基督自己宣告说：“在这里有一人比殿更大。”圣经启示说，神的儿子道成肉身，乃是“　神的帐幕在人间。”（启 21:3）门徒们蒙主呼召跟随主，正是侍奉真神、活神啊！就像祭司因特殊身份的侍奉不犯安息日一样，门徒们也同样因这特殊身份而分别为圣，就像圣殿的祭司一样。他们解决饥饿的问题，就是为更好地跟随主、侍奉主。法利赛人不仅没有认出眼前这位是谁，反而指责主及门徒，犯了僭越之罪，真是有眼无珠、不识泰山啊！</p>



<p>最后是诉诸君王的权柄，直接宣告“人子是安息日的主”！既然安息日是由创造并掌管宇宙万物的神设立的，该如何守安息日就同样要由这同一位神来阐明。主乃是道成肉身的神子，正是当年创造天地并设立安息日的那一位啊！故此，只有主基督才能阐明安息日的真谛，才是人当明白并遵行的，法利赛人的教训却不是！主引用人比羊贵重多了的常识，说明“在安息日做善事是可以的”，因为设立安息日的这位神乃是喜爱怜恤胜过喜爱祭祀的神，是有恩典有怜悯的神！安息日是为人的益处，而不当成为人的重担。门徒吃麦穗以及复原枯干病人的手，都是善事，在安息日做这些事并不违反律法，是不应当受责备的。法利赛人自以为虔诚，其实不过是出于人意，真该受指责的恰恰是他们自己。<br> <br>主基督之所以诉诸这三方面的权柄，是因为他自己身兼先知、祭司和君王这三重职分。主基督是摩西预言的那先知：“耶和华你的　神要从你们弟兄中间给你兴起一位先知，像我，你们要听从他。”（申 18:15）神“在这末世藉着他儿子晓谕我们”（来 1:2）；是大祭司，“因为他只一次将自己献上，就把这事成全了”（来 7:27）。“因为只有一位　神，在　神和人中间，只有一位中保，乃是降世为人的基督耶稣”（提前 2:5）；是君王，“天上地下所有的权柄都赐给我了。”（太 28:18）“你说我是王。我为此而生，也为此来到世间，特为给真理作见证；凡属真理的人就听我的话。”（约 18:37）亲爱的弟兄姊妹，我们何其有幸，能认识、跟随并侍奉这样的一位主、一位神！愿一切的荣耀和颂赞都归于我们在天上的父和我们的主基督耶稣！<br> <br><strong>安息日的真意</strong></p>



<p>既然今天证道的主题是关乎安息日的，我们就在这最后一部分，简要总结一下圣经有关安息日的真意，以及如何应用于指导我们当下的信仰生活。</p>



<p>安息日第一方面的意义就是为纪念神的创造，为神的荣耀。当神六日创造完天地万物之后，圣经记载说：“神看着一切所造的都甚好”，于是“就在第七日歇了他一切的工，安息了。神赐福给第七日，定为圣日”（创 2:2-3）——这就是安息日的来历。</p>



<p>作为被造之物，尤其是神的子民，我们理应按神所设定的方式敬拜神——只有如此才是真正的敬拜——守安息日以纪念神的创造就是其中之一。安息日是时间中的分别为圣，是时间中的圣殿，即这一天是唯独属于神的！就如圣经所说：“六日要劳碌做你一切的工，但第七日是向耶和华你　神当守的安息日。”（出 20:9-10）在以“卷”为特征的当下，放下世事的缠累，享受安息既十分必要，但却又十分不易。如果说法利赛人的问题在于把安息日变成了重担，从而使人不能享受到安息的话，今天教会与基督徒的问题却是走向了反面，我们实在太轻忽守安息日了！我们把一切时间几乎都奉献给了世俗，并不情愿留出分别为圣的那一份。求主怜悯我们！“守”就意味着要认真、要专注，而不是随随便便地应付，也不应该受世俗事务的缠累与干扰。愿我们都能分别安息日为圣，真的放下世界的俗务，将这日奉献给神，用于敬拜神、学习神的话语、与神亲近，以及思想并欣赏神的创造与护理大功。在“卷”的大环境下坚持守安息日为圣，对我们是不小挑战，惟愿我们都能靠主得胜！<br>&nbsp;<br>安息日第二方面的意义是作为神拣选的标记，时刻提醒我们神已将我们从世界分别为圣。“你们务要守我的安息日；因为这是你我之间世世代代的证据，使你们知道我耶和华是叫你们成为圣的。”（出 31:13）我们本与世人一样，因罪恶而污秽不堪，但神却“从起初拣选了你们，叫你们因信真道，又被圣灵感动，成为圣洁，能以得救。　神藉我们所传的福音召你们到这地步，好得着我们主耶稣基督的荣光。”（帖后 2:13-14）。神如此行，是为借着我们彰显他的慈爱、大能、圣洁与荣耀。</p>



<p>今天我们虽然生活在地上，但却已经拥有了天国子民的身份，有永生的盼望，有以马内利的神同在，只是我们珍惜吗？我们品尝过其中的奇妙与美好了吗？今天教会与基督徒常常面对却不易得胜的挑战之一就是不能或不愿从世界分别为圣——或者是只关注世界，或者是企图既要世界又要天国，结果就是许多基督徒活得实在可怜，既不如世人，也没有享受到天国。但使徒保罗却活出了从世界分别为圣完全不一样的人生：“只是我先前以为与我有益的，我现在因基督都当作有损的。不但如此，我也将万事当作有损的，因我以认识我主基督耶稣为至宝。我为他已经丢弃万事，看作粪土，为要得着基督”（腓 3:7-8）。保罗与我们是一样性情的人，他既然靠主能，我们为什么不能？从世界分别为圣，就从守安息日开始。<br>&nbsp;<br>安息日第三方面的意义是为感谢神的救赎，就如“申命记”所记载的：“你也要记念你在埃及地作过奴仆；耶和华你　神用大能的手和伸出来的膀臂将你从那里领出来。因此，耶和华你的　神吩咐你守安息日。”（申 5:15）我们都曾是罪的奴仆，活在神的震怒之下，当然就得不着安息与自由了。但神因着自己的大爱，不仅没有丢弃我们，反而差派自己的独生爱子降世为人流血舍命，献上赎罪祭，挽回了神的怒气，不仅拯救我们脱离罪恶与死亡，而且收纳我们成为神的儿女——这才是真正的安息！守安息日就是为纪念这救赎大恩，这是我们较少提到的。</p>



<p>主基督在上一章末尾曾应许说：“凡劳苦担重担的人可以到我这里来，我就使你们得安息。我心里柔和谦卑，你们当负我的轭，学我的样式；这样，你们心里就必得享安息。”（11:28-29）基督耶稣所成就的救恩，彻底解决了罪的问题，从而恢复了我们与神的关系，如此就能享受永恒的安息，正如使徒保罗所宣告的那样：“你们所受的，不是奴仆的心，仍旧害怕；所受的，乃是儿子的心，因此我们呼叫：‘阿爸！父！’圣灵与我们的心同证我们是　神的儿女；既是儿女，便是后嗣，就是　神的后嗣，和基督同作后嗣。如果我们和他一同受苦，也必和他一同得荣耀。”（罗 8:15-17）。正因如此，基督教会才将旧约时代犹太人的守安息日，改为新约时代的守主日，即在主基督里真正的安息。基督徒在主日聚集敬拜主，其中就蕴涵着这样的意义。故此，主日我们当思想这宝贵而奇妙的救恩，为自己得救而归荣耀于神。<br>&nbsp;<br>安息日第四方面的意义是让人休息，包括身体的安息，并同时品尝并预表永恒的安息。人因犯罪受惩罚，“必汗流满面才得糊口”，从此生活成为重担，身体与心灵不得不终日劳苦。但神是有怜悯、有恩典的神，仍借着安息日使人在劳苦中可以稍得安宁：“这一日你和你的儿女、仆婢、牲畜，并你城里寄居的客旅，无论何工都不可做”。古人多不理解犹太人为何要守安息日，认为他们懒惰。但总体而言，犹太人并不比其他民族贫穷，甚至更为富足，可见守安息日包含着神的祝福。</p>



<p>在当今这个异常忙碌的时代，我们真应该停下来享受安息——是真正的安息，而不是换一种方式继续劳碌。除了寻常的工作以外，我们也可以放下补课、旅游、社交、购物等事，享受一下不劳碌的生活。更享受一下因读经、祷告、默想等而来的与神的团契与交通，或是与家人、弟兄姊妹的团契与交通，从而在纷乱的世界中享受心灵的安息。在一个人际关系普遍淡漠的时代，教会应该有吸引人的见证。真正的安息需要信心，因为安息的真谛就是不再依靠自己，而是把一切凭信心仰望交托给神。愿我们都能享受主里真正的安息！<br>&nbsp;<br>马太在这段经文的最后引用先知以赛亚书的预言作为评价，其目的与主自己引用时一样，就是为借着先知预言的应验，再次显明主耶稣就是旧约先知们所预言的，先锋施洗约翰所指认的那位已经到来的弥赛亚。但令人遗憾的是，法利赛人不仅不悔改接受，反而变本加厉，以致犯下不可赦免之罪——这是下一段经文所记载的。<br>&nbsp;<br>最后，我们以使徒保罗在“哥林多后书”的一段经文结束今天的证道——今天我们是谁，能承担什么，同样不是凭着字句，而是凭着精意——“因为万有都是本于他，倚靠他，归于他。愿荣耀归给他，直到永远。阿们！”（罗 11：36）<br>哥林多后书 3:4-6 我们因基督，所以在　神面前才有这样的信心。并不是我们凭自己能承担什么事，我们所能承担的，乃是出于　神。他叫我们能承当这新约的执事，不是凭着字句，乃是凭着精意。因为那字句是叫人死，精意是叫人活。<br>阿们！<br>&nbsp;<br>在主里纪念所有为主的名遭受逼迫的兄弟教会，特别是那些被拘禁、被限制自由的主内肢体！<br>求主保守、祝福他自己的守望教会！<br>阿们！</p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		<enclosure url="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/06/20250622.mp3" length="32803635" type="audio/mpeg" />

				<itunes:subtitle>https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/06/20250622.mp3   马太福音 12:6-8 但我告诉你们：在这里有一人比殿更大。‘我喜爱怜恤，不喜爱祭祀。’你们若明白这话的意思，就不将无罪的当作有罪的了。因为人子是安息日的主。 弟兄姊妹，主日平安！ 准备讲道的时候，总觉得这段经文曾分享过。果然，5年前“路加福音”的平行经文（路 6:1-11）就是我分享的。今天要再次分享同样主题的经文，我想这也有主的美意在其中。感谢主！祷告与默想中我决...</itunes:subtitle>
		<itunes:summary><![CDATA[<br />
<br />
<br />
<br />
<br />
<a href="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/06/20250622.mp3</a><br />
 <br />
马太福音 12:6-8 但我告诉你们：在这里有一人比殿更大。‘我喜爱怜恤，不喜爱祭祀。’你们若明白这话的意思，就不将无罪的当作有罪的了。因为人子是安息日的主。 弟兄姊妹，主日平安！ 准备讲道的时候，总觉得这段经文曾分享过。果然，5年前“路加福音”的平行经文（路 6:1-11）就是我分享的。今天要再次分享同样主题的经文，我想这也有主的美意在其中。感谢主！祷告与默想中我决定仍以“人子是安息日的主”为题目，讲一篇新的道。求主特别施恩，让我能有新的亮光和洞见，分享好这段经文。<br />
<br />
<br />
<br />
今天的证道就以“安息日”为主题词，分为“安息日的冲突”、“安息日的主”和“安息日的真意”三部分展开。 安息日的冲突<br />
<br />
<br />
<br />
“马太福音”11、12章所记载的，是因着主基督以教训和异能神迹彰显出其弥赛亚的身份与权能后众人的反应或评价。首先记载的是主基督的先锋施洗约翰，他因着自己的局限，尽管曾当众指认过主基督，却还是疑惑了。于是打发门徒去问主，主引用“以赛亚书”的经文及其应验为其解惑；其次记载的是迦百农等三城，尽管主耶稣就住在他们当中，常向他们讲道，在他们中间多行异能神迹，但他们却都无动于衷，没什么反应，因此受到主的责备（实在说来，这也是芸芸大众惯常的反应）；今天证道经文所记载的是法利赛人，他们因敌对而与主冲突，甚至到了密谋杀害主基督耶稣的程度，是最为激烈与恶劣的反应。<br />
<br />
<br />
<br />
前两种反应记载的最后，都有主基督的一段回应或评价。但今天经文的记载则是引用了“以赛亚书”的一段经文作为回应，不仅是为了解释基督耶稣为何不与法利赛人正面冲突的原因，而且更是为显明主耶稣正是旧约所预言的那位弥赛亚，他来就是要施行公理，解救那压伤的芦苇和将残的灯火——就是处于罪恶与死亡辖制下的世人——尽管他们既不理解，也不接受。&nbsp;如果说迦百农人自以为义到了天上，那么法利赛人就更是有过之而无不及了。法利赛人在当时被认为是敬虔的榜样，是遵行律法的楷模，在民间很有影响力，是公认的宗教权威与教师。主基督耶稣在加利利时主要是在民间传道，因此与法利赛人接触最多，冲突与敌对也最多。<br />
<br />
<br />
<br />
法利赛人的错误主要体现在以下几方面。其一是律法主义，死守律法的规条，而不领会其精意。只看重外在的行为，而不重视内心的顺服，所以把在人前求得荣耀与称赞作为追求的第一要务。不仅如此，他们还将遵行律法这件本当于人大有益处之事变得极为烦琐与沉重，在律法以外又加上了许多人的遗传，令人不堪重负，不得安息。今天律法主义依旧是基督信仰的大敌，因行为称义的想法和做法并不少见，有意无意总想拿自己的所作所为与神交换点什么，或是作为评判自己或他人的标准。基督新教的精髓之一就是“因信称义”，我们当时常牢记在心啊！当然，在警惕律法主义的同时，也要同样警惕反律主义，以免滑入自我放纵的泥潭，尤其是在这个高举个人自由的时代。总而言之，合乎中道才是真智慧，无论向哪一个方向的极端都是一定会走偏的。<br />
<br />
<br />
<br />
其二是自以为是以致僭越。法利赛人固执于自己的那一套，并以其作为评判别人的标准。他们按自己的意思解释律法，又固守许多人的遗传，尽管可以博得人的称许，但也因此蒙蔽了自己。由于主基督的言行不符合他们心中的形象，于是他们不但认不出站在他们面前的正是神子弥赛亚，反而认为是主基督僭越，甚至为此动了杀心。他们以自己度量自己，以为是在为“真道”大发热心，是真敬虔，但结果却是既欺哄了自己，又误导了别人。我们都很容易犯自以为是的毛病，以为凡与自己不一样的就是错的，甚至以己度神，犯僭越之罪。但圣经却教导要“看别人比自己强”，更要敬畏神。罪人的本相是自我中心，但重生的基督徒却应当心意更新而变化，“以基督耶稣的心为心”，摆正自己与神、与人的关系。<br />
<br />
<br />
<br />
其三是维护自己的既得利益。我们说过，法利赛人在民间很有影响力，以宗教权威自居，主基督的出现以及所传天国之道，对他们构成了威胁，因此他们处处与主作对。除此以外，主基督还曾指责法利赛人假冒为善，人前敬虔，背地里却“侵吞寡妇的家产”（太 23:13）。人有时摆在台面上的理由冠冕堂皇，但背后实际所盘算的却往往是既得利益，于是就打出属灵的旗号混淆视听。基督徒应当光明磊落，不能为自己谋取私利找属灵的借口，这可就是犯第三诫妄称神之名的罪了——神是万万轻慢不得的！ 有了以上的背景，我们来看今天证道经文记载的两次有关安息日的冲突。安息日是摩西律法很特别的规定，在古代为犹太人所独有。是否守安息日，就成为是否遵行律法最直接、最明显可见的检验标志。犹太人在被掳巴比伦前曾屡屡干犯安息日，受到先知们的斥责。即便被掳归回后，尼希米也曾采取严厉措施整治不守安息日的恶行。但到了主耶稣的时代，守安息日却又变得极为繁琐，安息日可做或不可做什么、能治什么样的病、以及能走多远的路等等都有详细的规定。这些规定对守安息日固然有一定的规范作用，但也存在许多弊端，不仅成为生活的重担，更逐渐与律法的精意相背，令人不得安息。主基督与法利赛人冲突的根源就在于此。<br />
<br />
<br />
<br />
从严格的意义上说，主耶稣基督在这两次冲突中都没有犯安息日。第一个冲突中法利赛人指责主的是为什么不禁止门徒犯安息日（在他们看来）的行为。按摩西律法，掐麦穗吃没有什么可指责的。但在法利赛人看来，安息日如此行就是收割行为了，这却是万万使不得的，这样的解释就难免牵强了。第二个冲突本就是法利赛人恶意挑起的，若没人主动问起此事，冲突是可以避免的。在法利赛人的传统中，安息日只能救治那些处于生命危险中的病人，显然此人并非如此。但他们却居心不良、借题发挥，目的就是试探主——也就是试探神！这是相当严重与恶劣的，因为主基督在受魔鬼试探时曾引用经上的话宣告说：“不可试探主你的 神”（太 4:7）。当然，“　神不能被恶试探”（雅 1:13）！主基督因此作出回应，医治了这病人，但却仅仅是用一句话，并非寻常意义上的医治手段，反而显出主基督非同寻常的权能。主基督不仅以此回击法利赛人的试探，而且更是以此阐明了自己与安息日的关系以及有关安息日的真意。 安息日的主<br />
<br />
<br />
<br />
面对法利赛人的责难和质疑，主基督在回应时宣告说：“人子是安息日的主。”主基督在此诉诸了三方面的权柄，显明其神性与属天的权能。<br />
<br />
<br />
<br />
首先是先知的权柄，引用的是大卫饥饿时吃陈设饼的例子。这饼平时供奉在圣所的供桌上，因为供奉神已经成为圣物，故更换下来以后只有同样分别为圣的祭司可以吃，其他“俗人”都不可以吃。大卫当时逃避扫罗的追杀，饥饿与匆忙中向祭司讨要食物，祭司竟把这陈设饼给了他，而大卫也毫不犹豫地就接受了——这段经文该怎么解？为什么主基督引用这段经文为门徒们辩护？难道仅仅是因为都处于饥饿的原因吗？咋看之下似乎就是这样，但其实有更深的含义。圣经记载这件事的时候，既没有责备祭司，也没有责备大卫。既然“圣经都是　神所默示的”（提后 3:16），显见神的心意是肯定而非否定的。之所以如此，是因为主基督的父神，也是大卫和我们的神，乃是“喜爱怜恤，不喜爱祭祀”的神！谁有资格替神说话，解释圣经呢？这不正是先知的职责吗？主基督为门徒所作的辩护，乃是诉诸先知的权柄解明律法的精意，既是为指正法利赛人的错误，不要以人的见解代替神的心意。守安息日当然是对的，但因此引致律法主义而失去了怜恤的精意就不对了。同时，主也借此提醒并启示众人，包括提出质疑的法利赛人，不该认真思考站在你们眼前的这位到底是谁吗？<br />
<br />
<br />
<br />
其次是诉诸祭司的权柄，引用的是祭司安息日仍要在圣殿中履行职责的例子。祭司的职责是侍奉神，做圣殿中各样的工。律法明确规定安息日仍要献祭、要更换陈设饼、要收拾灯及烧香等等，甚至比平时还要多。因此，祭司安息日在圣殿的侍奉不仅不违反律法，反而正是遵行律法。守安息日的目的与精意是什么，难道只是不做工的外在行为吗？当然不是！乃是为侍奉神。圣殿仅仅是神与以色列人同在的可见标志和记号，并非是神自己。但站在他们面前，正被法利赛人指责的这位又是谁？主基督自己宣告说：“在这里有一人比殿更大。”圣经启示说，神的儿子道成肉身，乃是“　神的帐幕在人间。”（启 21:3）门徒们蒙主呼召跟随主，正是侍奉真神、活神啊！就像祭司因特殊身份的侍奉不犯安息日一样，门徒们也同样因这特殊身份而分别为圣，就像圣殿的祭司一样。他们解决饥饿的问题，就是为更好地跟随主、侍奉主。法利赛人不仅没有认出眼前这位是谁，反而指责主及门徒，犯了僭越之罪，真是有眼无珠、不识泰山啊！<br />
<br />
<br />
<br />
最后是诉诸君王的权柄，直接宣告“人子是安息日的主”！既然安息日是由创造并掌管宇宙万物的神设立的，该如何守安息日就同样要由这同一位神来阐明。主乃是道成肉身的神子，正是当年创造天地并设立安息日的那一位啊！故此，只有主基督...]]></itunes:summary>
		<itunes:author>基督教北京守望教会发布</itunes:author>
		<itunes:episodeType>full</itunes:episodeType>
		<itunes:explicit>false</itunes:explicit>
		<itunes:duration>34:09</itunes:duration>
	</item>
		<item>
		<title>北京守望教会主日报告事项（2025年6月15日）</title>
		<link>https://shwchurch7.github.io/2025/06/14/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-zhu-ri-bao-gao-shi-xiang-2025-24/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 14 Jun 2025 08:05:41 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[教会新闻]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch7.github.io/?p=24598</guid>

					<description><![CDATA[<p>北京守望教会主日报告事项（2025年6月15日） 一. 通知 1.聚会相关：自25年2月起，教会正式开始主日分组敬拜：  &#8230; <a href="https://shwchurch7.github.io/2025/06/14/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-zhu-ri-bao-gao-shi-xiang-2025-24/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p class="has-text-align-center">北京守望教会主日报告事项（2025年6月15日）</p>



<p><span id="more-24598"></span></p>



<p><strong>一. 通知</strong></p>



<p>1.聚会相关：自25年2月起，教会正式开始主日分组敬拜：</p>



<p>A.9:30按教会统一的敬拜程序进行；</p>



<p>B.弟兄姊妹应尽可能参与线下分组敬拜；<br> <br><strong>二. 通报</strong></p>



<p>1.主日敬拜相关：6月8日，是主后2025年第23个主日，教会继续分组统一敬拜；</p>



<p>2.5月教会财务报告：</p>



<p>A.总收入：334,909.50元；</p>



<p>B.总支出：328,110.65元；</p>



<p>3.下礼拜聚会安排</p>



<p>A.主 &nbsp;日（15日）：主日崇拜（樊华程序，袁灵证道）；</p>



<p>B.礼拜一（16日）：晨祷（袁灵）；</p>



<p>C.礼拜二（17日）：晨祷（晓峰）；</p>



<p>D.礼拜三（18日）：晚祷告会（晓峰，箴言20：25）；</p>



<p>E.礼拜四（19日）：晨祷（祖潘）；</p>



<p>F.礼拜五（20日）：晨祷（袁灵）；</p>



<p>G.礼拜六（21日）：晨祷（佑伟）；</p>



<p>H.主  日（22日）：主日崇拜（马太福音12:1-21，证道：小白，敬拜程序：乃幸）；</p>



<p class="has-text-align-right">守望教会办公室<br />                                                   2025年6月15日</p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>北京守望教会2025年6月15日主日敬拜程序</title>
		<link>https://shwchurch7.github.io/2025/06/14/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-2025-nian-6-yue-15-ri-zhu-ri/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 14 Jun 2025 08:00:01 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[主日敬拜程序]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch7.github.io/?p=24586</guid>

					<description><![CDATA[<p>【主领人开始祷告】 　神啊，你是我的　神，我的王；人已经看见你行走，进入圣所。从以色列源头而来的，当在各会中称颂主　神！ &#8230; <a href="https://shwchurch7.github.io/2025/06/14/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-2025-nian-6-yue-15-ri-zhu-ri/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>【主领人开始祷告】</p>



<p><strong>　神啊，你是我的　神，我的王；人已经看见你行走，进入圣所。<br>从以色列源头而来的，当在各会中称颂主　神！<br>（诗篇 68:24, 26）</strong></p>



<p><strong>◎ 奉主耶稣基督的名开始今天的主日敬拜！</strong></p>



<p><strong>齐声诵读：诗篇96:1-9</strong></p>



<p>96:1 你们要向耶和华唱新歌！全地都要向耶和华歌唱！<br>96:2 要向耶和华歌唱，称颂他的名！天天传扬他的救恩！<br>96:3 在列邦中述说他的荣耀！在万民中述说他的奇事！<br>96:4 因耶和华为大，当受极大的赞美；他在万神之上，当受敬畏。<br>96:5 外邦的神都属虚无；惟独耶和华创造诸天。<br>96:6 有尊荣和威严在他面前；有能力与华美在他圣所。<br>96:7 民中的万族啊，你们要将荣耀、能力归给耶和华，都归给耶和华！<br>96:8 要将耶和华的名所当得的荣耀归给他，拿供物来进入他的院宇。<br>96:9 当以圣洁的（的：或译为）妆饰敬拜耶和华；全地要在他面前战抖！</p>



<p>万民都要将荣耀能力归给配得的主。<br>我们向创造我们、拯救我们、统管万有的主献上敬拜。</p>



<p><strong>唱诗：我主耶稣，惟你是配（28，新94）</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-22976 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2023/12/ac4ffa400921e83e7751b13c0a81dd51.jpg 842w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24586-10" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2012/09/20120930000037690.mp3</a></audio>



<p>&nbsp;</p>
<p>我主耶稣，惟你是配，来得永远的赞美，<br>因你爱心，恩典慈良，远超我们所能想。<br>赞他！赞他！赞我恩人！圣徒们哪，当高声！<br>赞他赞他直到天上，赞得完全赞得长。</p>



<p>我们满心感激不尽，前来称颂你尊名；<br>一生一世满被恩泽，到处述说你资格。<br>赞他！赞他！赞我恩人！圣徒们哪，当高声！<br>赞他赞他直到天上，赞得完全赞得长。</p>



<p>我们所拜的主耶稣，你是何等的宽恕；<br>你的爱心，像你能力，永无限量，永无已。<br>赞他！赞他！赞我恩人！圣徒们哪，当高声！<br>赞他赞他直到天上，赞得完全赞得长。</p>



<p>耶稣，你是首先末后，你要领我到尽头；<br>因着已往，我赞美你，为着将来我靠你。<br>赞他！赞他！赞我恩人！圣徒们哪，当高声！<br>赞他赞他直到天上，赞得完全赞得长。</p>



<p><strong>齐声诵读：诗篇63:1-8</strong></p>



<p>63:1 　神啊，你是我的　神，我要切切地寻求你，在干旱疲乏无水之地，我渴想你；我的心切慕你。<br>63:2 我在圣所中曾如此瞻仰你，为要见你的能力和你的荣耀。<br>63:3 因你的慈爱比生命更好，我的嘴唇要颂赞你。<br>63:4 我还活的时候要这样称颂你；我要奉你的名举手。<br>63:5-6 我在床上记念你，在夜更的时候思想你；我的心就像饱足了骨髓肥油，我也要以欢乐的嘴唇赞美你。<br>63:7 因为你曾帮助我，我就在你翅膀的荫下欢呼。<br>63:8 我心紧紧地跟随你；你的右手扶持我。</p>



<p>在干旱疲乏无水之地，我的心切慕你。<br>每时每刻，我们都需要主，向主倾诉，倚靠他。</p>



<p><strong>唱诗：我时刻需要主（74，新385）</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-22687 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2023/08/3b2784ead9e30708fd72d2b8a4a83935.jpg 1754w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24586-11" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2012/09/20120930002540634.mp3</a></audio>
<p>&nbsp;</p>



<p>我时刻需要主，亲爱之神；<br>世无其他柔声，能安我心。<br>我需主，我真需主，时时刻刻需主，<br>求主此刻就施恩，我来就主。</p>



<p>我时刻需要主，试诱难当；<br>主若常在我旁，便能抵抗。<br>我需主，我真需主，时时刻刻需主，<br>求主此刻就施恩，我来就主。</p>



<p>我时刻需要主，苦乐一心；<br>主若不与我亲，虚度此生。<br>我需主，我真需主，时时刻刻需主，<br>求主此刻就施恩，我来就主。</p>



<p>我时刻需要主，愿明主旨；<br>但愿由我完成，丰富应许。<br>我需主，我真需主，时时刻刻需主，<br>求主此刻就施恩，我来就主。</p>



<p>我时刻需要主，至圣之神；<br>但愿与主合一，团契永恒。<br>我需主，我真需主，时时刻刻需主，<br>求主此刻就施恩，我来就主。</p>



<p><strong>齐声诵读：歌罗西书1:15-18，启示录19:5-6</strong></p>



<p>西1:15 爱子是那不能看见之　神的像，是首生的，在一切被造的以先。<br>1:16因为万有都是靠他造的，无论是天上的，地上的；能看见的，不能看见的；是有位的，主治的，执政的，掌权的；一概都是藉着他造的，又是为他造的。<br>1:17他在万有之先；万有也靠他而立。<br>1:18 他也是教会全体之首。他是元始，是从死里首先复生的，使他可以在凡事上居首位。</p>



<p>启19:5 有声音从宝座出来说：　神的众仆人哪，凡敬畏他的，无论大小，都要赞美我们的　神！<br>19:6 我听见好像群众的声音，众水的声音，大雷的声音，说：哈利路亚！因为主－我们的　神、全能者作王了。</p>



<p><strong>唱诗：你坐着为王（新355）</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-24587 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/06/unnamed-file.png 895w" sizes="(max-width: 288px) 100vw, 288px" /></p>



<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24586-12" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/06/unnamed-file.mp3</a></audio>
<p> </p>
<p>主耶和华，满有怜悯和恩典，<br />我投靠在你翅膀荫下，<br />当我回转，一宿虽然有哭泣，<br />早晨必欢呼喜乐。</p>



<p>你坐着为王，到永永远远，<br>虽洪水翻腾，我坚定仰望你。<br>你坐着为王，垂听我呼求，<br>使我灵苏醒有复活的生命。</p>



<p>【主领人讲道前祷告】</p>



<p><strong>讲道经文：马太福音11:28-30</strong></p>



<p>11:28 凡劳苦担重担的人可以到我这里来，我就使你们得安息。<br>11:29 我心里柔和谦卑，你们当负我的轭，学我的样式；这样，你们心里就必得享安息。<br>11:30 因为我的轭是容易的，我的担子是轻省的。</p>



<p><strong><a href="https://shwchurch7.github.io/2025/06/14/ni-men-dang-fu-wo-de-e-2025-nian-6-yue-15-ri-zhu-ri-jiang/">讲道题目：你们当负我的轭（点击查看）</a></strong></p>



<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24586-13" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/06/20250614.mp3</a></audio>
<p>&nbsp;</p>



<p><strong>回应诗歌：当我与主同行（61）</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-23089 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/02/b1dfaa5ca7c09a1ff98f3710b9677597.jpg 842w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24586-14" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2012/09/20120930001556631.mp3</a></audio>



<p>&nbsp;</p>
<p>当我与主同行，在他话的光中，<br>何等荣耀照亮我路程，<br>当我肯听命令，他就充满我心，<br>信而顺服者主肯同行。<br>信而顺服！因为除此以外，<br>不能得耶稣喜爱，惟有信而顺服。</p>



<p>没有一点黑影，没有一片乌云，<br>能弥漫当他笑容显露，<br>没有疑惑畏惧，没有流泪忧虑，<br>能存在若我信而顺服。<br>信而顺服！因为除此以外，<br>不能得耶稣喜爱，惟有信而顺服。</p>



<p>没有一点重担，没有一点为难，<br>他是不顾让我们痛苦，<br>所有伤心损失，所有厌弃羞耻，<br>都成祝福若信而顺服。<br>信而顺服！因为除此以外，<br>不能得耶稣喜爱，惟有信而顺服。</p>



<p>但我不能领会，他爱何等的美，<br>若我不放一切于坛上，<br>因他所给诗歌，因他所赐喜乐，<br>乃是为肯信而顺服者。<br>信而顺服！因为除此以外，<br>不能得耶稣喜爱，惟有信而顺服。</p>



<p>然后我才会在 他的脚前敬拜，<br>我就傍他而同行前路，<br>他要求我就许，他差遣我就去，<br>不要怕只要信而顺服。<br>信而顺服！因为除此以外，<br>不能得耶稣喜爱，惟有信而顺服。</p>



<p>【回应祷告，主领人代祷】</p>



<p><strong>共颂：主祷文</strong></p>



<p>我们在天上的父，<br>愿人都尊你的名为圣。<br>愿你的国降临。<br>愿你的旨意行在地上，如同行在天上。<br>我们日用的饮食，今日赐给我们。<br>免我们的债，如同我们免了人的债。<br>不叫我们遇见试探，救我们脱离凶恶。<br>因为国度、权柄、荣耀，全是你的，直到永远。阿们！（马太福音6:9-13）</p>



<p><strong>敬拜结束 ◎</strong></p>



<p><strong>祝福歌：耶稣爱你（390，新578）</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-22930 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2023/12/d9d3ee02885688dda1b140631b62e04c.jpg 842w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>



<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24586-15" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/01/fe7a5473e83cc78f8a957c4d4fa6a9e3.mp3</a></audio>
<div class="mceTemp"> </div>



<p>这世界，有个千年不变道理，<br>那就是耶稣爱你，<br>在世上，没有任何的逼迫患难，<br>能使我们与神的爱隔绝。<br>你是否，愿意同为神的儿女，<br>一生让耶稣爱你，<br>在世上，没有任何的困苦愁烦，<br>能使我们与神的爱隔绝。</p>



<p>【彼此问安祝福】</p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>你们当负我的轭——2025年6月15日主日讲章/袁灵牧师</title>
		<link>https://shwchurch7.github.io/2025/06/14/ni-men-dang-fu-wo-de-e-2025-nian-6-yue-15-ri-zhu-ri-jiang/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 14 Jun 2025 07:57:09 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[讲道]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch7.github.io/?p=24584</guid>

					<description><![CDATA[<p>  经文：太11：28~30节 太11：28 凡劳苦担重担的人可以到我这里来，我就使你们得安息。29 我心里柔和谦卑，你 &#8230; <a href="https://shwchurch7.github.io/2025/06/14/ni-men-dang-fu-wo-de-e-2025-nian-6-yue-15-ri-zhu-ri-jiang/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24584-16" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/06/20250614.mp3</a></audio>
<p> </p>
<p>经文：太11：28~30节</p>
<p>太11：28 凡劳苦担重担的人可以到我这里来，我就使你们得安息。29 我心里柔和谦卑，你们当负我的轭，学我的样式；这样，你们心里就必得享安息。30 因为我的轭是容易的，我的担子是轻省的。”<br /> </p>
<p> <br />弟兄姊妹：主日平安！</p>
<p>今天我们要来思想的经文是太11：28~30节。这是一段最广为人知的经文，而且这一段经文所教导的也是对所有人来说最实际，甚至可以说是所有人都迫切需要解决的问题，就是如何得享安息。今天的人都觉得卷，觉得累，觉得压力山大，所以谁不需要和渴望进入安息呢？</p>
<p>「祷告」</p>
<p>关于这一段经文，我今天要和大家分享四个问题：1、谁是劳苦担重担的人？2、为什么说主的轭是容易的，主的担子是轻省的？3、主耶稣心里柔和谦卑是什么意思？4、如何得享安息？</p>
<p><strong>一、谁是劳苦担重担的人？</strong></p>
<p>在主耶稣的时代劳苦担重担的人至少包括四类人：</p>
<p>1、生活艰辛，为生存而竭力挣扎的普通百姓</p>
<p>例如：农夫、牧羊人，渔夫等等。这一类人可能是最大多数的，他们在经济上贫穷，在政治上也毫无权利可言。他们既被本国的权贵剥削，又被殖民政权压迫，所以深深的渴望解放，渴望生活的重担减轻。</p>
<p>但是他们所相信的拯救是什么呢？就是通过奋锐党式的暗杀，或者通过跟随一位骑马拿剑的王推翻一个旧世界并在新世界里坐在王的左右。</p>
<p>2、对罪敏感，渴望与神和好的人</p>
<p>圣经记载施洗约翰在约旦河边传道，他传的是什么道呢？他传的是“天国近了，你们应当悔改”——是叫人认罪悔改的道。圣经说【那时，耶路撒冷和犹太全地，并约旦河一带地方的人，都出去到约翰那里，承认他们的罪，在约旦河里受他的洗。（太3：5-6）】可见那时很多犹太人对罪敏感，渴望被神赦免，渴望与神和好。</p>
<p>而在罪的意识方面我们中国人是比较欠缺的，中国基督徒也是，尤其今天的城市基督徒，我们要么关注在生活上被祝福，要么渴望找到灵性提升的秘诀，但是对自己的罪以及罪的影响却认识不深，所以我们常常在神面前理直气壮，却不容易谦卑低头。</p>
<p>3、渴望永恒价值和意义的人</p>
<p>三卷对观福音都记载了少年财主来问耶稣如何承受永生的故事。马太福音说这个人是个财主，而路加福音说他是个官。也许这个人既是财主又是官，但不管怎么说他都是一个成功人士。他或者有钱，或者有权，或者既有钱又有权，但是他仍然有问题，就是他渴望永生或者说渴望永恒的价值和意义。</p>
<p>渴望永恒价值和意义也是人的天性，所以这世界上不乏成功人士放弃荣华富贵出家的例子，也有很多成功人士喜欢大谈哲学和宗教问题。这样的人也不都是装，而是在物质方面的需要都满足之后就显出了他们还有精神和灵性方面的需要。虽然很多成功人士自以为属灵方面的事他们也很懂，但是也有很多真正深刻的人发现自己并不真懂，就好像这位少年财主被主耶稣的话语打破他的自以为是之后，他就陷入了忧愁。这也说明这位财主对属灵问题是真诚的，他不是来试探耶稣的，所以他才会忧愁。对人来说灵性上的不满足也是重担，也会压的人透不过气，使人没有喜乐，不得安息。</p>
<p>4、被疾病折磨的人</p>
<p>疾病也是常见的人生重担，来到耶稣面前的人也有很大的一部分是寻求这方面的释放和解脱。</p>
<p>所以，从以上四种人来看，人生的劳苦重担不仅包括物质方面的，也包括精神方面的，不仅有身体层面的，也有心灵层面的。而今天谁是劳苦担重担的人呢？可以说所有人都是，外卖小哥是，996的工程师是，焦虑的家长是，厌学的孩子是，被各种有害的瘾所捆绑的人是，外在成功内心却极度空虚的人也是。所以，主耶稣是向谁发出了呼召，向谁敞开了怀抱呢？是向所有人，因为所有人都需要得安息。</p>
<p><strong>二、为什么说主的轭是容易的，主的担子是轻省的？</strong></p>
<p>1、对那些对罪敏感的人来说</p>
<p>法利赛人所指引的道路是律法主义，是靠行为赚取功德。但是对于清醒和诚实的人来说，这条路根本行不通，因为即使付上全部的努力仍然不能使良心真正平安。</p>
<p>马丁路德就是这样一个清醒和诚实的人。他在作修士的时候一丝不苟的履行各样的宗教义务，尝试各种他以为可以积累功德的善行，例如：朝圣、禁食、长时间祷告，甚至鞭打自己。虽然他在这些方面的努力远超过一般的人，但是他仍然能清醒的意识到自己并不能百分之百的圣洁。马丁路德曾经误认为主耶稣是严厉的审判官，他越看到自己的不完全，就越感到上帝的不满甚至愤怒，以致他的心灵不能安息反而越发沉重。</p>
<p>而当马丁路德被圣灵光照，认识到主耶稣不是严厉的审判官，而是慈悲怜悯的救主。他来不是定人的罪，而是替罪人偿还一切的罪债。而罪人所要做的就是相信和接受基督所做成的，而不用自己去完成上帝那绝对崇高无法企及的要求。</p>
<p>当马丁路德看到这一真理时，他的心灵才真正得到了释放和安息。因为那靠自己行为和功德的轭是不可承受的沉重，而凭信心接受基督之功的担子却是容易和轻省的。</p>
<p>2、对渴望永恒价值和意义的人来说</p>
<p>也存在两条不同的道路。一条是通过行为博取上帝的青睐，一条是相信神已经爱了我，以致生出对神的爱和感恩。</p>
<p>靠行为博取神青睐的人没有安全感，他们自我感觉良好时就觉得和神的关系好，但当他们看到自己的不完美或者看到别人比自己行为更好时，就会怀疑自己和神的关系，因为他们以为神的爱是只给好学生的。</p>
<p>而相信神已经爱了自己的人，他们和神的关系没有拦阻和隔阂。这样的人也不是没有好行为，但他们的好行为是在爱的激励下自然的反应。</p>
<p>这就好像是一个孩子以为必须考100分才配得到父母的爱，以致苦哈哈的学习，而且是在随时可能被父母抛弃或否定的恐惧中吃苦。而另一个孩子却是在被爱和接纳的心态下去自由的探索和求知。这两种努力哪一种更容易呢？</p>
<p>电影《烈火战车》也反映了这两种努力的差别，一种是用努力赚取别人的尊敬，一种是以努力回应神的爱和恩赐，一种是在恐惧的威胁下努力，而另一种是在爱的激励下努力。那么这两种努力哪一种的担子更轻省呢？</p>
<p>3、对于被疾病折磨的人来说</p>
<p>主耶稣所指出的蒙恩之道更是轻省的。他只要人摸他的衣裳繸子就可得医治，或者只要人向他呼求就被怜悯。但是拜偶像的人却相信如果不能烧头一炷香，不能花更多的香火钱，不能到某一个特殊的地方朝拜，或者没有搞清楚主管不同业务的神，就不能灵验。偶像崇拜怂恿人花大价钱购买神的保佑，但是主耶稣所指的道路却是只要人心里相信就可以称义，口里承认就可以得救。比起那些繁琐的迷信和无所不用其极的敛财方式，主的轭难道不是无比容易和轻省的吗？</p>
<p>4、对于生活艰辛的人来说</p>
<p>主的担子更是轻省容易的。我把这一点放在最后来讲，因为这种类型的劳苦最普遍，最符合我们今天多数人的情况。<br />今天的人普遍感到卷和累，不仅成年人如此，就是小孩子也是如此。但是比起主耶稣时代的老百姓，其实古代的人和今天的人有很大不同。主耶稣时代的人是真的穷到毫无保障，吃了上顿没下顿的程度。但是今天焦虑的人有谁穷到了这个程度呢？</p>
<p>可能真正穷到这个程度的人倒不一定那么焦虑，反而是没有衣食之忧的人却更加焦虑。为什么？因为今天世人的焦虑不是来自于生存，不是来自于吃不饱穿不暖，而是来自不满足于仅仅吃饱穿暖，是来自于对更优渥生活的向往或者是来自失去优渥生活的恐惧。为什么中产那么拼命鸡娃？因为害怕下一代阶层跌落，而不是真的以为会有吃不上饭的那一天。</p>
<p>其实圣经对世人的焦虑分析的很清楚，保罗说【敬虔加上知足的心便是大利了；因为我们没有带什么到世上来，也不能带什么去。只要有衣有食，就当知足。】但是今天的人包括基督徒，谁听得进去这句话？所以焦虑的人其实都是保罗说的【但那些想要发财的人，就陷在迷惑、落在网罗和许多无知有害的私欲里，叫人沉在败坏和灭亡中。（提前 6：6-9）】其实焦虑的人都是贪心的人。</p>
<p>此外焦虑还来自和别人比较，是在乎人的眼光过于在乎神的眼光，这背后也是人的私欲在作祟。所以我们若只抱怨制度不公平，只想方设法改革甚至革命，其实和主耶稣时代那些奋锐党和大卫党没有区别，其实骨子里是仍然向往坐在王的左右，向往成为新的既得利益者，而不是真的向往天国和敬虔。</p>
<p>为什么主说他的轭是容易的，他的担子是轻省的？因为主的轭是上帝的天召，他的担子是神圣的使命，并且他所在乎的是天父如何看待他的人生和工作，而不是世人按着世界的标准如何衡量他。这就是主耶稣的担子和主耶稣的轭，谁愿意担这样的担子呢？保罗愿意担，彼得愿意担。保罗和彼得可能不如我们很多人有钱，但是我们认为他们的人生苦呢？还是我们的人生苦呢？是他们担子重呢？还是我们担子重呢？是他们自由又享受安息？还是我们更自由和更有安息呢？所以我们承不承认主耶稣的轭是容易的，他的担子是轻省的？但是我们为什么不愿意选择呢？</p>
<p>所以亲爱的弟兄姊妹，摆在我们面前的路无非就三条：第一、为了地上优渥的生活劳苦；第二、选择躺平；第三、为主劳苦。其实第一和第二个选择本质一样，都是按着自己的意思活和为自己活。为了地上的事劳苦的人其实没资格批评躺平的人，凭什么追求结婚生孩子买房买车的人生就比无欲无求一个人吃饱全家不饿的人生更有价值呢？完全没这个道理，其实这两种选择都是按着自己的意思活也是为了自己活，都没什么神圣可言。而且这两种选择也都不轻松，被私欲驱动的人生固然不轻松，不是为主而活的躺平也不可能真的安息。所以真正出路是什么？真正的出路只在于效法主，负他的轭，担他的担子，就是不再按着世界的标准活，不为了今生的荣华富贵活，而是真的为了神的呼召活，为了荣耀神活。</p>
<p><strong>三、主耶稣心里柔和谦卑是什么意思？</strong></p>
<p>柔和谦卑的意思很多，但最关键的意思就是在神的面前谦卑，在神的面前柔和，也就是愿意顺服神的旨意。真正的柔和谦卑不是表面温柔，不是说话不大声，也不争吵，但是骨子里却听不进任何的声音，也决不改变自己的意思。</p>
<p>上周白牧分享也提到顺服，提到军人服从命令，有人以为我们主张盲从，其实不是。我们牧师之所以这样讲实在是因为看到有不少基督徒的自我太过强大了，虽然他们来找牧师咨询，但是却一点没准备听取建议，他们只想听到符合自己观点和感受的话，却听不进任何和他们想法不同的意思，哪怕那些建议是圣经明显的教导。所以我们着急的是基督徒不是知道的还不够多，而是太不柔和谦卑，是不愿意听神的话，甚至哪怕试一试的心态都没有，而是坚决的固执己见。</p>
<p>所以亲爱的弟兄姊妹，但愿我们不要被柔和谦卑的假象欺骗。积极聚会、读经、祷告都不代表柔和谦卑，唯有愿意放下自己的意思，愿意顺服神的意思才是真正的柔和谦卑。</p>
<p><strong>四、如何得享安息？</strong></p>
<p>其实答案就在经文中，就是29节所说“（你们当）学我的样式”。什么是主耶稣的样式？主耶稣样式的本质就是顺服天父的意思。具体而言就是第一按着神的心意设立自己的人生目标和使命。我们应当随时反省自己的人生愿望和选择真的具有神圣性吗？真的是为了神的荣耀吗？如果我们想不清楚这个问题，我可以教大家一个简易的分辨法。就是如果我们的心里充满焦虑、恐惧或者嫉妒，那么就说明我们所想所做的恐怕并不是出于神，并不真的具有神圣性。</p>
<p>其次，即使我们所做的是出于神，我们也要学习不执着自己的意思，更不把结果抓在自己手里。上帝让施洗约翰退场，他就甘心接受；圣灵阻止保罗去亚细亚，保罗也乐意顺服。真正的顺服不是打着上帝的旗号自行其是，而是在自己的愿望落空时却不气馁，是在神的带领和自己的计划不同时及时调整自己顺服神。</p>
<p><strong>五、结语</strong></p>
<p>今天我所选择的回应诗歌是61首《当我与主同行》，其中唱到“当我肯听命令，他就充满我心，信而顺服者主肯同行。信而顺服，因为除此以外不能得耶稣喜爱，唯有信而顺服，”我想这段歌词就是今天这段经文的最重要的教训，也是对我们来说最重要的应用。求主帮助我们！求主使我们都成为他顺命的儿女！阿们！</p>
<p>「祷告」<br /> </p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		<enclosure url="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/06/20250614.mp3" length="26624108" type="audio/mpeg" />

				<itunes:subtitle>https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/06/20250614.mp3   经文：太11：28~30节 太11：28 凡劳苦担重担的人可以到我这里来，我就使你们得安息。29 我心里柔和谦卑，你们当负我的轭，学我的样式；这样，你们心里就必得享安息。30 因为我的轭是容易的，我的担子是轻省的。”   弟兄姊妹：主日平安！ 今天我们要来思想的经文是太11：28~30节。这是一段最广为人知的经文，而且这一段经文所教导的也是对所有人来说最实际，甚至可以...</itunes:subtitle>
		<itunes:summary><![CDATA[<br />
<a href="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/06/20250614.mp3</a><br />
 <br />
经文：太11：28~30节<br />
太11：28 凡劳苦担重担的人可以到我这里来，我就使你们得安息。29 我心里柔和谦卑，你们当负我的轭，学我的样式；这样，你们心里就必得享安息。30 因为我的轭是容易的，我的担子是轻省的。” <br />
 弟兄姊妹：主日平安！<br />
今天我们要来思想的经文是太11：28~30节。这是一段最广为人知的经文，而且这一段经文所教导的也是对所有人来说最实际，甚至可以说是所有人都迫切需要解决的问题，就是如何得享安息。今天的人都觉得卷，觉得累，觉得压力山大，所以谁不需要和渴望进入安息呢？<br />
「祷告」<br />
关于这一段经文，我今天要和大家分享四个问题：1、谁是劳苦担重担的人？2、为什么说主的轭是容易的，主的担子是轻省的？3、主耶稣心里柔和谦卑是什么意思？4、如何得享安息？<br />
一、谁是劳苦担重担的人？<br />
在主耶稣的时代劳苦担重担的人至少包括四类人：<br />
1、生活艰辛，为生存而竭力挣扎的普通百姓<br />
例如：农夫、牧羊人，渔夫等等。这一类人可能是最大多数的，他们在经济上贫穷，在政治上也毫无权利可言。他们既被本国的权贵剥削，又被殖民政权压迫，所以深深的渴望解放，渴望生活的重担减轻。<br />
但是他们所相信的拯救是什么呢？就是通过奋锐党式的暗杀，或者通过跟随一位骑马拿剑的王推翻一个旧世界并在新世界里坐在王的左右。<br />
2、对罪敏感，渴望与神和好的人<br />
圣经记载施洗约翰在约旦河边传道，他传的是什么道呢？他传的是“天国近了，你们应当悔改”——是叫人认罪悔改的道。圣经说【那时，耶路撒冷和犹太全地，并约旦河一带地方的人，都出去到约翰那里，承认他们的罪，在约旦河里受他的洗。（太3：5-6）】可见那时很多犹太人对罪敏感，渴望被神赦免，渴望与神和好。<br />
而在罪的意识方面我们中国人是比较欠缺的，中国基督徒也是，尤其今天的城市基督徒，我们要么关注在生活上被祝福，要么渴望找到灵性提升的秘诀，但是对自己的罪以及罪的影响却认识不深，所以我们常常在神面前理直气壮，却不容易谦卑低头。<br />
3、渴望永恒价值和意义的人<br />
三卷对观福音都记载了少年财主来问耶稣如何承受永生的故事。马太福音说这个人是个财主，而路加福音说他是个官。也许这个人既是财主又是官，但不管怎么说他都是一个成功人士。他或者有钱，或者有权，或者既有钱又有权，但是他仍然有问题，就是他渴望永生或者说渴望永恒的价值和意义。<br />
渴望永恒价值和意义也是人的天性，所以这世界上不乏成功人士放弃荣华富贵出家的例子，也有很多成功人士喜欢大谈哲学和宗教问题。这样的人也不都是装，而是在物质方面的需要都满足之后就显出了他们还有精神和灵性方面的需要。虽然很多成功人士自以为属灵方面的事他们也很懂，但是也有很多真正深刻的人发现自己并不真懂，就好像这位少年财主被主耶稣的话语打破他的自以为是之后，他就陷入了忧愁。这也说明这位财主对属灵问题是真诚的，他不是来试探耶稣的，所以他才会忧愁。对人来说灵性上的不满足也是重担，也会压的人透不过气，使人没有喜乐，不得安息。<br />
4、被疾病折磨的人<br />
疾病也是常见的人生重担，来到耶稣面前的人也有很大的一部分是寻求这方面的释放和解脱。<br />
所以，从以上四种人来看，人生的劳苦重担不仅包括物质方面的，也包括精神方面的，不仅有身体层面的，也有心灵层面的。而今天谁是劳苦担重担的人呢？可以说所有人都是，外卖小哥是，996的工程师是，焦虑的家长是，厌学的孩子是，被各种有害的瘾所捆绑的人是，外在成功内心却极度空虚的人也是。所以，主耶稣是向谁发出了呼召，向谁敞开了怀抱呢？是向所有人，因为所有人都需要得安息。<br />
二、为什么说主的轭是容易的，主的担子是轻省的？<br />
1、对那些对罪敏感的人来说<br />
法利赛人所指引的道路是律法主义，是靠行为赚取功德。但是对于清醒和诚实的人来说，这条路根本行不通，因为即使付上全部的努力仍然不能使良心真正平安。<br />
马丁路德就是这样一个清醒和诚实的人。他在作修士的时候一丝不苟的履行各样的宗教义务，尝试各种他以为可以积累功德的善行，例如：朝圣、禁食、长时间祷告，甚至鞭打自己。虽然他在这些方面的努力远超过一般的人，但是他仍然能清醒的意识到自己并不能百分之百的圣洁。马丁路德曾经误认为主耶稣是严厉的审判官，他越看到自己的不完全，就越感到上帝的不满甚至愤怒，以致他的心灵不能安息反而越发沉重。<br />
而当马丁路德被圣灵光照，认识到主耶稣不是严厉的审判官，而是慈悲怜悯的救主。他来不是定人的罪，而是替罪人偿还一切的罪债。而罪人所要做的就是相信和接受基督所做成的，而不用自己去完成上帝那绝对崇高无法企及的要求。<br />
当马丁路德看到这一真理时，他的心灵才真正得到了释放和安息。因为那靠自己行为和功德的轭是不可承受的沉重，而凭信心接受基督之功的担子却是容易和轻省的。<br />
2、对渴望永恒价值和意义的人来说<br />
也存在两条不同的道路。一条是通过行为博取上帝的青睐，一条是相信神已经爱了我，以致生出对神的爱和感恩。<br />
靠行为博取神青睐的人没有安全感，他们自我感觉良好时就觉得和神的关系好，但当他们看到自己的不完美或者看到别人比自己行为更好时，就会怀疑自己和神的关系，因为他们以为神的爱是只给好学生的。<br />
而相信神已经爱了自己的人，他们和神的关系没有拦阻和隔阂。这样的人也不是没有好行为，但他们的好行为是在爱的激励下自然的反应。<br />
这就好像是一个孩子以为必须考100分才配得到父母的爱，以致苦哈哈的学习，而且是在随时可能被父母抛弃或否定的恐惧中吃苦。而另一个孩子却是在被爱和接纳的心态下去自由的探索和求知。这两种努力哪一种更容易呢？<br />
电影《烈火战车》也反映了这两种努力的差别，一种是用努力赚取别人的尊敬，一种是以努力回应神的爱和恩赐，一种是在恐惧的威胁下努力，而另一种是在爱的激励下努力。那么这两种努力哪一种的担子更轻省呢？<br />
3、对于被疾病折磨的人来说<br />
主耶稣所指出的蒙恩之道更是轻省的。他只要人摸他的衣裳繸子就可得医治，或者只要人向他呼求就被怜悯。但是拜偶像的人却相信如果不能烧头一炷香，不能花更多的香火钱，不能到某一个特殊的地方朝拜，或者没有搞清楚主管不同业务的神，就不能灵验。偶像崇拜怂恿人花大价钱购买神的保佑，但是主耶稣所指的道路却是只要人心里相信就可以称义，口里承认就可以得救。比起那些繁琐的迷信和无所不用其极的敛财方式，主的轭难道不是无比容易和轻省的吗？<br />
4、对于生活艰辛的人来说<br />
主的担子更是轻省容易的。我把这一点放在最后来讲，因为这种类型的劳苦最普遍，最符合我们今天多数人的情况。今天的人普遍感到卷和累，不仅成年人如此，就是小孩子也是如此。但是比起主耶稣时代的老百姓，其实古代的人和今天的人有很大不同。主耶稣时代的人是真的穷到毫无保障，吃了上顿没下顿的程度。但是今天焦虑的人有谁穷到了这个程度呢？<br />
可能真正穷到这个程度的人倒不一定那么焦虑，反而是没有衣食之忧的人却更加焦虑。为什么？因为今天世人的焦虑不是来自于生存，不是来自于吃不饱穿不暖，而是来自不满足于仅仅吃饱穿暖，是来自于对更优渥生活的向往或者是来自失去优渥生活的恐惧。为什么中产那么拼命鸡娃？因为害怕下一代阶层跌落，而不是真的以为会有吃不上饭的那一天。<br />
其实圣经对世人的焦虑分析的很清楚，保罗说【敬虔加上知足的心便是大利了；因为我们没有带什么到世上来，也不能带什么去。只要有衣有食，就当知足。】但是今天的人包括基督徒，谁听得进去这句话？所以焦虑的人其实都是保罗说的【但那些想要发财的人，就陷在迷惑、落在网罗和许多无知有害的私欲里，叫人沉在败坏和灭亡中。（提前 6：6-9）】其实焦虑的人都是贪心的人。<br />
此外焦虑还来自和别人比较，是在乎人的眼光过于在乎神的眼光，这背后也是人的私欲在作祟。所以我们若只抱怨制度不公平，只想方设法改革甚至革命，其实和主耶稣时代那些奋锐党和大卫党没有区别，其实骨子里是仍然向往坐在王的左右，向往成为新的既得利益者，而不是真的向往天国和敬虔。<br />
为什么主说他的轭是容易的，他的担子是轻省的？因为主的轭是上帝的天召，他的担子是神圣的使命，并且他所在乎的是天父如何看待他的人生和工作，而不是世人按着世界的标准如何衡量他。这就是主耶稣的担子和主耶稣的轭，谁愿意担这样的担子呢？保罗愿意担，彼得愿意担。保罗和彼得可能不如我们很多人有钱，但是我们认为他们的人生苦呢？还是我们的人生苦呢？是他们担子重呢？还是我们担子重呢？是他们自由又享受安息？还是我们更自由和更有安息呢？所以我们承不承认主耶稣的轭是容易的，他的担子是轻省的？但是我们为什么不愿意选择呢？<br />
所以亲爱的弟兄姊妹，摆在我们面前的路无非就三条：第一、为了地上优渥的生活劳苦；第二、选择躺平；第三、为主劳苦。其实第一和第二个选择本质一样，都是按着自己的意思活和为自己活。为了地上的事劳苦的人其实没资格批评躺平的人，凭什么追求结婚生孩子买房买车的人生就比无欲无求一个人吃饱全...]]></itunes:summary>
		<itunes:author>基督教北京守望教会发布</itunes:author>
		<itunes:episodeType>full</itunes:episodeType>
		<itunes:explicit>false</itunes:explicit>
		<itunes:duration>27:42</itunes:duration>
	</item>
		<item>
		<title>北京守望教会主日报告事项（2025年6月8日）</title>
		<link>https://shwchurch7.github.io/2025/06/06/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-zhu-ri-bao-gao-shi-xiang-2025-23/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 06 Jun 2025 02:39:36 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[教会新闻]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch7.github.io/?p=24578</guid>

					<description><![CDATA[<p>北京守望教会主日报告事项（2025年6月8日） 一.通知 1.聚会相关：自25年2月起，教会正式开始主日分组敬拜： A. &#8230; <a href="https://shwchurch7.github.io/2025/06/06/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-zhu-ri-bao-gao-shi-xiang-2025-23/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p class="has-text-align-center">北京守望教会主日报告事项（2025年6月8日）</p>



<p><span id="more-24578"></span></p>



<p><strong>一.通知</strong></p>



<p>1.聚会相关：自25年2月起，教会正式开始主日分组敬拜：</p>



<p>A.9:30按教会统一的敬拜程序进行；</p>



<p>B.弟兄姊妹应尽可能参与线下分组敬拜；</p>



<p><strong>二.通报</strong></p>



<p>1.主日敬拜相关：6月1日，是主后2025年第22个主日，教会继续分组统一敬拜；</p>



<p>2.端午家庭营会：</p>



<p>A.家庭团契在端午节组织营会，300余人参加；</p>



<p>B.应会期间有8人受洗，荣耀归主名！</p>



<p>3.下礼拜聚会安排</p>



<p>A.主 日（8日）：主日崇拜（小白程序，小白证道）；</p>



<p>B.礼拜一（9日）：晨祷（袁灵）；</p>



<p>C.礼拜二（10日）：晨祷（晓峰）；</p>



<p>D.礼拜三（11日）：晚祷告会（小白，箴言20：24）；</p>



<p>E.礼拜四（12日）：晨祷（冠辉）；</p>



<p>F.礼拜五（13日）：晨祷（袁灵）；</p>



<p>G.礼拜六（14日）：晨祷（张辉）；</p>



<p>H.主 日（15日）：主日崇拜（马太福音11:28-30，证道：袁灵，敬拜程序：樊华）；</p>



<p class="has-text-align-right">守望教会办公室</p>



<p class="has-text-align-right">2025年6月8日</p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>北京守望教会2025年6月8日主日敬拜程序</title>
		<link>https://shwchurch7.github.io/2025/06/06/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-2025-nian-6-yue-8-ri-zhu-ri/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 06 Jun 2025 02:33:11 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[主日敬拜程序]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch7.github.io/?p=24572</guid>

					<description><![CDATA[<p>【主领人开始祷告】 耶和华说：“我的意念非同你们的意念，我的道路非同你们的道路。天怎样高过地，照样，我的道路高过你们的道 &#8230; <a href="https://shwchurch7.github.io/2025/06/06/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-2025-nian-6-yue-8-ri-zhu-ri/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>【主领人开始祷告】<br /> <br /><strong>耶和华说：“我的意念非同你们的意念，我的道路非同你们的道路。</strong><br /><strong>天怎样高过地，照样，我的道路高过你们的道路，我的意念高过你们的意念。（以赛亚 55:8-9）</strong><br /> <br /><strong>◎ 奉主耶稣基督的名开始今天的主日敬拜！</strong><br /> <br /><strong>齐声诵读：诗篇2篇</strong></p>



<p>2:1  外邦为什么争闹？万民为什么谋算虚妄的事？<br>2:2  世上的君王一齐起来，臣宰一同商议，要敌挡耶和华并他的受膏者，<br>2:3  说：“我们要挣开他们的捆绑，脱去他们的绳索。”<br>2:4  那坐在天上的必发笑；主必嗤笑他们。<br>2:5  那时，他要在怒中责备他们，在烈怒中惊吓他们，<br>2:6  说：“我已经立我的君在锡安我的圣山上了。”<br>2:7  受膏者说：“我要传圣旨。耶和华曾对我说：‘你是我的儿子，我今日生你。<br>2:8  你求我，我就将列国赐你为基业，将地极赐你为田产。<br>2:9  你必用铁杖打破他们，你必将他们如同窑匠的瓦器摔碎。’”<br>2:10  现在，你们君王应当省悟，你们世上的审判官该受管教。<br>2:11  当存畏惧侍奉耶和华，又当存战兢而快乐；<br>2:12  当以嘴亲子，恐怕他发怒，你们便在道中灭亡，因为他的怒气快要发作。凡投靠他的，都是有福的。<br> <br><strong>唱诗：圣哉三一歌（5，新2）</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-22130 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2022/11/e030f56bca828636639c2cafc7fb7b08.png 879w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24572-19" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2012/09/20120929234515561.mp3</a></audio>
<p> </p>



<p>圣哉！圣哉！圣哉！全能大主宰！<br>清晨欢乐歌咏高声颂主圣恩。<br>圣哉！圣哉！圣哉！全能宏恩不改，<br>荣耀与赞美，归三一真神。<br>&nbsp;<br>圣哉！圣哉！圣哉！圣徒常跪拜，<br>各以华丽金冠敬献宝座之前。<br>基路伯众天使，谦躬敬拜上帝，<br>昔在而今在，永在至永远。<br>&nbsp;<br>圣哉！圣哉！圣哉！主显云彩里，<br>罪人不敢瞻望真主威严荣光。<br>惟耶和华至圣，谁敢与主相比，<br>力、仁、圣全备，大哉天地主。<br>&nbsp;<br>圣哉！圣哉！圣哉！全能大主宰！<br>天地沧海万有同颂扬主圣名。<br>圣哉！圣哉！圣哉！全能宏恩永存，<br>三位一体神——父、子与圣灵。</p>



<p><strong>齐声诵读：帖撒罗尼迦前书 2:7-17</strong></p>



<p>2:7 因为那不法的隐意已经发动，只是现在有一个拦阻的，等到那拦阻的被除去，<br>2:8 那时这不法的人必显露出来，主耶稣要用口中的气灭绝他，用降临的荣光废掉他。<br>2:9 这不法的人来，是照撒但的运动，行各样的异能、神迹和一切虚假的奇事，<br>2:10 并且在那沉沦的人身上行各样出于不义的诡诈，因他们不领受爱真理的心，使他们得救。<br>2:11 故此，　神就给他们一个生发错误的心，叫他们信从虚谎，<br>2:12 使一切不信真理、倒喜爱不义的人都被定罪。<br>2:13 主所爱的弟兄们哪，我们本该常为你们感谢　神，因为他从起初拣选了你们，叫你们因信真道，又被圣灵感动，成为圣洁，能以得救。<br>2:14 　神藉我们所传的福音召你们到这地步，好得着我们主耶稣基督的荣光。<br>2:15 所以，弟兄们，你们要站立得稳，凡所领受的教训，不拘是我们口传的，是信上写的，都要坚守。<br>2:16 但愿我们主耶稣基督和那爱我们、开恩将永远的安慰并美好的盼望赐给我们的父　神，<br>2:17 安慰你们的心，并且在一切善行善言上坚固你们。<br> <br><strong>唱诗：我听主声欢迎（30，新243）</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-23086 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/02/d4ba778cc7f4685cfcf59c1f2011e8b0.jpg 842w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24572-20" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2015/03/30.我听主声欢迎-.mp3</a></audio>
<p> </p>



<p>我听主声欢迎，召我与主相亲，<br>在主所流宝血里面，我心能得洗净。<br>主啊，我今来，我今来就主，<br>求用宝血洗净我，洗净一切罪污。<br>&nbsp;<br>虽我软弱卑污，救主赐我能力，<br>将我污点完全洗净，丝毫不留痕迹。<br>主啊，我今来，我今来就主，<br>求用宝血洗净我，洗净一切罪污。<br>&nbsp;<br>耶稣召我向前，达到完全信望，<br>完全仁爱平安信靠，在世如在天堂。<br>主啊，我今来，我今来就主，<br>求用宝血洗净我，洗净一切罪污。</p>



<p><strong>齐声诵读：罗马书 9:14-26</strong></p>



<p>9:14 这样，我们可说什么呢？难道　神有什么不公平吗？断乎没有！<br>9:15 因他对摩西说：“我要怜悯谁，就怜悯谁；要恩待谁，就恩待谁。”<br>9:16 据此看来，这不在乎那定意的，也不在乎那奔跑的，只在乎发怜悯的　神。<br>9:17 因为经上有话向法老说：“我将你兴起来，特要在你身上彰显我的权能，并要使我的名传遍天下。”<br>9:18 如此看来，　神要怜悯谁，就怜悯谁；要叫谁刚硬，就叫谁刚硬。<br>9:19 这样，你必对我说：“他为什么还指责人呢？有谁抗拒他的旨意呢？”<br>9:20 你这个人哪，你是谁，竟敢向　神强嘴呢？受造之物岂能对造他的说：“你为什么这样造我呢？”<br>9:21 窑匠难道没有权柄从一团泥里拿一块作成贵重的器皿，又拿一块作成卑贱的器皿吗？<br>9:22 倘若　神要显明他的忿怒，彰显他的权能，就多多忍耐宽容那可怒、预备遭毁灭的器皿；<br>9:23 又要将他丰盛的荣耀彰显在那蒙怜悯、早预备得荣耀的器皿上。<br>9:24 这器皿就是我们被　神所召的，不但是从犹太人中，也是从外邦人中。这有什么不可呢？<br>9:25 就像　神在何西阿书上说：“那本来不是我子民的，我要称为我的子民；本来不是蒙爱的，我要称为蒙爱的。<br>9:26 从前在什么地方对他们说，你们不是我的子民，将来就在那里称他们为永生　神的儿子。”<br> <br><strong>唱诗：神的道路（137，新319）</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-24325 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/02/unnamed-file-scaled.jpg 1810w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24572-21" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/02/2023-319.mp3</a></audio>
<p> </p>
<p>神的道路高过人的路，<br />神的意念高过人的意念。<br />他的心里有蓝图，<br />他的时间不错误，<br />一步一步带领你前途。<br />他立大地的根基，<br />他让云彩空中飘浮，<br />是他创造生命气息，<br />是他应许照顾赐福。<br />神造万物各按其时，<br />耐心等待必有欢呼。<br />啊，耐心等待有欢呼。（2X）<br /> <br />啊，耐心等待有欢呼。</p>



<p>【主领人讲道前祷告】<br> <br><strong>讲道经文：马太福音11:20-27</strong></p>



<p>11:20 耶稣在诸城中行了许多异能，那些城的人终不悔改，就在那时候责备他们说：<br />11:21 “哥拉汛哪，你有祸了！伯赛大啊，你有祸了！因为在你们中间所行的异能，若行在推罗、西顿，他们早已披麻蒙灰悔改了。<br />11:22 但我告诉你们，当审判的日子，推罗、西顿所受的比你们还容易受呢！<br />11:23 迦百农啊，你已经升到天上（或作“你将要升到天上吗？”），将来必坠落阴间，因为在你那里所行的异能，若行在所多玛，它还可以存到今日。<br />11:24 但我告诉你们：当审判的日子，所多玛所受的，比你还容易受呢！”<br />11:25 那时，耶稣说：“父啊，天地的主，我感谢你！因为你将这些事向聪明通达人就藏起来，向婴孩就显出来。<br />11:26 父啊，是的，因为你的美意本是如此。<br />11:27 一切所有的，都是我父交付我的。除了父，没有人知道子；除了子和子所愿意指示的，没有人知道父。<br /> <br /><strong><a href="https://shwchurch7.github.io/2025/06/06/ni-de-mei-yi-ben-shi-ru-ci-2025-nian-6-yue-8-ri-zhu-ri/">讲道题目：你的美意本是如此（点击查看）</a></strong></p>



<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24572-22" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/06/20250608.mp3</a></audio>



<p> <br><strong>回应诗歌：我未曾谦卑（176，新481）</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-22705 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2023/08/cbb8fd73f98d9a0d79b20c32942573a2.jpg 842w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24572-23" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2013/05/20130504160612397.mp3</a></audio>
<p> </p>
<p>以往我未曾谦卑，主！我一向自以为义，<br />直到你向我显现，主！我才俯伏在地；<br />我虽然常逼迫你，主！你大恩却将我寻回，<br />你奇妙爱折服我心，主！我愿终生属于你。<br /> <br />以往我心眼失明，主！我摸索在黑暗中，<br />直到你赐我信心，主！我才归向光明；<br />我虽在撒但权下，主！你大能却调我脚步，<br />你大权能改变我心，主！我愿终生归向你。<br /> <br />以往我硬着头项，主！我喜爱偏行己路，<br />直到你自天呼召，主！我才顺你旨意；<br />我虽常抗拒圣灵，主！你大爱却熔化我心，<br />你道路高过我道路，主！我今差我我必去。</p>



<p>【回应祷告，主领人代祷】<br> <br><strong>共颂：主祷文</strong></p>



<p>我们在天上的父，<br>愿人都尊你的名为圣。<br>愿你的国降临。<br>愿你的旨意行在地上，如同行在天上。<br>我们日用的饮食，今日赐给我们。<br>免我们的债，如同我们免了人的债。<br>不叫我们遇见试探，救我们脱离凶恶。<br>因为国度、权柄、荣耀，全是你的，直到永远。阿们！（马太福音6:9-13）<br> <br>敬拜结束 ◎<br> <br><strong>祝福歌：耶稣爱你（390，新578）</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-22930 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2023/12/d9d3ee02885688dda1b140631b62e04c.jpg 842w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24572-24" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/01/fe7a5473e83cc78f8a957c4d4fa6a9e3.mp3</a></audio>



<p> </p>
<p>这世界，有个千年不变道理，<br />那就是耶稣爱你，<br />在世上，没有任何的逼迫患难，<br />能使我们与神的爱隔绝。<br />你是否，愿意同为神的儿女，<br />一生让耶稣爱你，<br />在世上，没有任何的困苦愁烦，<br />能使我们与神的爱隔绝。</p>



<p>【彼此问安祝福】<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;</p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>你的美意本是如此——2025年6月8日主日讲章/小白牧师</title>
		<link>https://shwchurch7.github.io/2025/06/06/ni-de-mei-yi-ben-shi-ru-ci-2025-nian-6-yue-8-ri-zhu-ri/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 06 Jun 2025 02:04:36 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[讲道]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch7.github.io/?p=24567</guid>

					<description><![CDATA[<p>  马太福音 11:20-27 耶稣在诸城中行了许多异能，那些城的人终不悔改，就在那时候责备他们说：“哥拉汛哪，你有祸了 &#8230; <a href="https://shwchurch7.github.io/2025/06/06/ni-de-mei-yi-ben-shi-ru-ci-2025-nian-6-yue-8-ri-zhu-ri/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[


<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24567-25" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/06/20250608.mp3</a></audio>
<p> </p>



<p>马太福音 11:20-27 耶稣在诸城中行了许多异能，那些城的人终不悔改，就在那时候责备他们说：“哥拉汛哪，你有祸了！伯赛大啊，你有祸了！因为在你们中间所行的异能，若行在推罗、西顿，他们早已披麻蒙灰悔改了。但我告诉你们，当审判的日子，推罗、西顿所受的比你们还容易受呢！迦百农啊，你已经升到天上（或作“你将要升到天上吗？”），将来必坠落阴间，因为在你那里所行的异能，若行在所多玛，它还可以存到今日。但我告诉你们：当审判的日子，所多玛所受的，比你还容易受呢！”那时，耶稣说：“父啊，天地的主，我感谢你！因为你将这些事向聪明通达人就藏起来，向婴孩就显出来。父啊，是的，因为你的美意本是如此。一切所有的，都是我父交付我的。除了父，没有人知道子；除了子和子所愿意指示的，没有人知道父。<br>&nbsp;<br>弟兄姊妹，主日平安！<br>&nbsp;<br>在记载了主基督耶稣以教训与神迹彰显其作为弥赛亚的身份与权能之后，“马太福音”第11章紧接着就记载了各色人等对此的回应或评价，以及主对这些回应的回应及评价。首先是主基督的先锋施洗约翰的回应，甚至连他也疑惑了：“那将要来的是你吗？”这倒主要不是因为约翰所遭受的逼迫，被希律王监禁，而是因为他还不够“大”——尽管他是旧约时代最大的先知，直接向众人见证弥赛亚——但他依旧站在新时代的门外而尚未进入，没有机会看见十字架与复活，故不能突破自己固有的限制，完全明白弥赛亚降世的目的与意义。但他毕竟是从神来的，知道该去谁那里解惑答疑，于是打发门徒直接去问主基督。在主引用“以赛亚书”的预言予以提示后，我相信施洗约翰就完全没有疑惑了，知道自己不辱使命，所见证就是弥赛亚！从而安然退场，也因此获得了主极高的评价。</p>



<p>主基督随后评价了其所处的时代，概括其特点就是：“我们向你们吹笛，你们不跳舞；我们向你们举哀，你们不捶胸”——即一个麻木、无动于衷的时代！其实我们的世代又何尝不是如此呢？今天证道经文所提及的三座城，就是其中典型的代表，这也是对主基督第二类的反应。为此，今天的证道就以“无动于衷”这个词为主线展开。<br> <br><strong>无动于衷的现实</strong></p>



<p>第11章第二部分所记载的主要是哥拉汛、伯赛大和迦百农这三座城对主基督的回应。这三城都在加利利海附近，不仅是主基督耶稣在加利利时主要的传道区域，而且也是主要的生活区域，可谓得天独厚，令人羡慕。迦百农是主耶稣传道期间主要的居住地，彼得一家当时也应该住在这里。主基督曾在迦百农的会堂里教训人；赶出污鬼，以致众人惊奇这“能吩咐污鬼”的新权柄；医治被朋友们从房顶上缒下来的瘫子，害热病彼得的岳母，以及大有信心的百夫长的仆人——这许多的神迹都发生在这城里。伯赛大是使徒彼得、安得烈和腓利的故乡，主曾在这城外行过开瞎子眼睛的神迹，并且吩咐他不要进城去（可2、8，太8）。哥拉讯虽未见特别记载，但相信同样有神迹奇事行在此地。这三城共同的特点都是主基督就住在他们中间，近水楼台，既能常常听见主的道，又有机会多见主所行的异能神迹，按说应该是对主基督回应最积极的。但令人遗憾的是，他们却都无动于衷、麻木不仁，没什么特别的反应！面对如此千载难逢的机会，他们竟然毫不珍惜，白白地错过了。从主基督责备的话中，不难品出这惊奇与遗憾的味道。<br>&nbsp;<br>不幸的是，这是许多世代、许多城市属灵光景真实的写照，包括我们当下所处的世代！尽管今天主基督耶稣不在世上，但教会与基督徒却并不少见，传福音的途径与活动也丰富多彩，圣经以及与之相关的资料随处都能找到，资讯与媒体都极为发达，想了解什么都可信手拈来，但感兴趣的又有多少呢？即便是教会中的人，就都是真正关心属灵事情的吗？教会与圣徒要想在世界传扬福音、完成大使命，首先就必须承认并勇于面对这样麻木与无动于衷的现实。</p>



<p>导致这样不幸的属灵现状的原因之一就是人们全神贯注于当下的生活，对灵魂、罪、死亡以及永生等有关灵性的事却漠不关心、得过且过。在许多人看来，当下的生活已经够不容易的了，要关注的事已经够多、够麻烦了，直接相关的如挣钱、还贷、吃吃喝喝、旅游、孩子上学等等，间接相关的如俄乌战争、中美争端、各种奇闻逸事等等，多得已经应接不暇了，哪还有闲功夫思考什么生命的意义、永生等既遥远又不着边际的问题；即便有闲暇，还有那么多抖音短视频要刷，有许多的电视剧与比赛要追，有更多明星的八卦要关注等等。不得不承认，我们周围的人似乎都很忙、很辛苦，只是我们花了这么多功夫去关注的事真的重要吗？于我们的生命有益处吗？那些我们无动于衷并不肯下功夫的事，真的就不重要吗？这是一个“短平快”的时代，今生与物质缠住了我们的心，挡住了我们的眼。也因此，这是一个可悲的时代，我们的漠视，难道不会真的没有后果、不需要付代价吗？如果人生仅限于在世这短短的几十年，也许还说得过去，但真的如此吗？<br> <br><strong>无动于衷的后果</strong></p>



<p>主耶稣讲过“财主与拉撒路的比喻”（路16），那个财主就是许多只关注今生却对永生无动于衷之人的代表，但他死后却后悔异常，因为那个后果是他尽管一百个不愿意，却不得不永远承受的，再没有改变的可能了，一切的后悔都毫无意义！今生无动于衷的恶果，就是地狱烈火的刑罚将要在来生呈现，并且持续到永远。</p>



<p>这并非危言耸听！不幸的事实在历史上屡屡发生。挪亚传道一百二十年，但当世代的人始终无动于衷，结果就是在洪水的审判中灭亡，只有挪亚一家八口得以存活；天使到了所多玛，罗得的准女婿们根本不相信天使所宣告的审判已迫在眉睫，于是就和这城的人一起在烈火中毁灭。这些尚且是地上可见的审判，将来末日的审判不知要比这恐怖多少倍呢！圣经留下这些见证，就是为提醒并警戒我们，对于属灵与来生之事，不要麻木，更不能无动于衷！总要趁着还有今日，及时回应主的呼召。</p>



<p>圣经同样有正面回应的记载。约拿受神之命去尼尼微传道，宣告再过四十天神将毁灭此城。尼尼微人敬畏神，将先知的话当真（这可真不多见啊！），从国王到百姓一致悔改，结果蒙神悦纳，免去了本该承受的刑罚，以致约拿甚是不悦。圣经说我们的神既是圣洁、公义之主，同时又是有恩典、有怜悯之主，真心敬畏而不无动于衷的必蒙神悦纳，正如以西结先知所宣告的：“以色列家啊，我必按你们各人所行的审判你们。你们当回头离开所犯的一切罪过。这样，罪孽必不使你们败亡。你们要将所犯的一切罪过尽行抛弃，自做一个新心和新灵。以色列家啊，你们何必死亡呢？主耶和华说：我不喜悦那死人之死，所以你们当回头而存活。”（结 18:30-32）惟愿我们都警醒而不麻木，能听见并正确回应神的警戒，而不是像这三座城一样！<br>&nbsp;<br>面对住在他们当中，常常教训他们，又多行异能神迹的主基督，哥拉汛、伯赛大和迦百农三城却视若无睹、麻木不仁，迦百农甚至自以为义到了天上，结果岂不只能像主所预言的那样有祸了吗？主以推罗、西顿这两座远方外邦不敬虔之城，以及因罪大恶极被毁灭的本地所多玛城与之相比较。这三座罪恶之城向来为犹太人所不齿，但主基督却提醒他们，倘若那三城的外邦人有机会看见行在他们中间这么多神迹奇事，领受这么大的恩典，恐怕都早已会像尼尼微一样悔改了。只可惜作为神的子民，这三城的犹太人却无动于衷，始终不肯悔改，令人又失望又惊奇。</p>



<p>圣经的原则一向是：“多给谁，就向谁多取；多托谁，就向谁多要。”（路 12:48）作为神的选民，犹太人与神有特殊的关系，享有别人没有的特权，甚至神的儿子道成肉身都是降生在他们中间，恩典可谓大矣！与这莫大的恩典相对应的，就是他们同时要承担巨大的责任。他们本该最先认出主耶稣就是他们所期盼的弥赛亚，是神儿子的人，但他们却无动于衷，不仅徒受了恩典，而且失职失责，结果就是他们暂时被神所弃，救恩转向了普世的教会。<br> <br>作为蒙恩得救的圣徒，我们不是同样不能徒受恩惠吗？我们都愿意向神祈求多多的恩典与祝福，这当然是好的，是应该祷告的。但我们同时也不要忘记，这意味着我们需要承担更多、更大的责任。如果我们只是一味地贪图恩典而不肯或不愿尽责，我们不是会同样有祸，就像这三城一样吗？即便不会失去救恩，其他的亏损也是免不了的。既然如此，我们就该常常警醒，活出与所蒙之恩相称的见证，而不是像哥拉汛、伯赛大和迦百农的人一样，徒受恩典却无动于衷！愿我们都不消灭圣灵的感动，在领受恩典的同时，也报以正确的回应。<br> <br><strong>无动于衷的缘由</strong></p>



<p>俗话说“眼见为实”，但事实却并不总是这样。面对主基督所行的异能神迹与已经彰显出的权能，与之接触最多、最近的人为什么竟然还是无动于衷呢？如果连外邦人都会惊奇的事，为什么神的选民却毫无反应呢？<br>&nbsp;<br>就人而言，其实也不难理解，根本原因就是在于人缺乏敬虔，不肯谦卑。前面我们说过，芸芸大众的关注力主要局限于眼前属世的日子，对属灵的事情多不那么上心，当年哥拉汛、伯赛大和迦百农的许多人恐怕也是这样（历世历代其实都差不多）。即便神迹奇事能激起一时的兴趣，但也不过是茶余饭后的谈资，没过多久就烟消云散了。同时，我们都固执于自己的一套观念、看法、习惯等等，并以此作为评判人与事的标准。犹太人自有一套弥赛亚的观念，其中最核心的就是与地上的国度紧密联系在一起。但主基督耶稣所彰显与开启的却是属灵的国度，不符合犹太人的期待，于是他们就不断地质疑、甚至敌对主基督。既然如此自以为是，既不敬虔又不谦卑，当然就不可能认识并跟随主了。</p>



<p>解决之道一目了然，就是回转像婴孩！“我实在告诉你们，凡要承受　神国的，若不像小孩子，断不能进去。”（可 10:15）我们常说小孩子是“赤子之心”，因为他们的信心单纯，但长大以后反而掺入了太多疑惑、偏见等杂质。“八福”之一说：“清心的人有福了！因为他们必得见　神。”说的是同样的意思。谦卑之所以难，就是因为要放下自己、不断地修正自己，让我们顺服神，而不是让神听我们的；让圣经来校正我们，而不是以我们评判圣经。今天教会软弱无力的重要根源之一，就是我们宁可让各种的思潮泛滥，影响并主导我们，却总不肯在神的真道前俯伏！</p>



<p>我们总说“神的智慧无法测度”，但往往因为自己的意愿太强而难以真正的谦卑而降服。我们向神祈求的事，为什么一定要按我们的意思成就呢？难道神不可以有自己的意思吗？病得医治固然好，但若是像使徒保罗一样不得医治却恩典够用就不好了吗？有意无意中，我们很容易摆错与神的关系，忘记了谁才是真正的主——这就是不敬畏、不谦卑了。求主怜悯我们！<br>&nbsp;<br>就神而言，他的美意本是如此！人若能敬畏与谦卑，一定是出于神的恩典，因为这不是出于罪人的本性。神施恩给大卫，大卫犯罪被指正后才能悔改，才能写下“诗篇”51篇；神不施恩给扫罗，扫罗就一意孤行到底，最后沦落到交鬼的地步。神在创立世界之前就已经在基督耶稣里拣选了一些人，就是那些在主里的“婴孩”，圣灵重生了他们，从而能谦卑痛悔，认基督耶稣为自己的主与救主。感谢主！我们竟然位列这些有福的婴孩之中，真是太幸运了！如果不是神特别施恩于我们，我们也将如同迦百农那些无动于衷的人一样死在自己的罪中。</p>



<p>救恩实在是恩典啊！而恩典就不是我们当得的，而是由神随己意赐予的。使徒保罗在“罗马书”第9章以雅各和以扫为例，详细论说了这一主题。我们常常不服，觉得神不公平，但却忘记了这与公平无关，因为恩典本就不是我们当得的，而是完全取决于施恩者的主权与意愿。作为受惠者的我们，只有感恩的责任，岂有评判施恩者之理呢？从这个意义上说，哥拉汛、伯赛大和迦百农之人对主基督无动于衷，同样是出于神的美意，其中之一就是留给我们作为警戒，叫我们时常警醒，不仅能以敬畏和谦卑侍立在神面前，而且能更深地认识主，更顺服地跟随主，更殷勤地服侍主。<br> <br><strong>无动于衷的挑战</strong></p>



<p>听众的无动于衷，往往会给传道之人带来压力，令人气馁，甚至灰心丧志。但主基督耶稣面对自己家乡人的无动于衷，却并不是这样，而是给我们留下了应对并得胜挑战的智慧与榜样，叫我们可以效法主的脚踪行。从本段经文中，主教导我们哪些应对与得胜无动于衷挑战的智慧呢？</p>



<p>首先是赞美，因为主的美意本是如此！我们多是以效果来评价我们所做的工，以成败论英雄。但主基督却并非如此，而是以父神的旨意作为唯一的依据。只要是出于神，就只管前行，不必在意结果如何。哥拉汛、伯赛大和迦百农三城尽管总体是无动于衷的，但其中不是还出了彼得、安得烈和腓利这几位使徒吗？仅此一点，主的工作就不徒然。我们今天也一样，建堂与户外敬拜的结果至今尚未完全显明，难道我们所经历的就都归于徒然了吗？当然不是！只要看看教会与弟兄姊妹生命的成长与成熟，你就不能不赞叹：神的美意本是如此！我们建堂的内在目标本就是建造教会，建造圣徒，这成果不是已经呈现在我们眼前了吗？在这个过程中，我们既都是被建造者，同时又被主使用参与建造，真是何等奇妙啊！荣耀归主名！</p>



<p>其次是继续殷勤做工，包括继续在这些看似刚硬的土地上做工。世人的冷漠与抵挡，固然令人气馁，但“使我们胜了世界的，就是我们的信心。”（约一 5:4）既然神的美意本是如此，我们的信心就是真的，就足以胜过人的软弱。我们需要在生命的经历与做圣工的过程中不断操练“以基督耶稣的心为心”，而不再是凭自我的感觉，或是看客观的环境。神的意念远高过我们的意念，神的道路远高过我们的道路。只要我们的信心与盼望不失落，一时的难处就不会成为我们前进的绊脚石。既然我们认定了建堂与户外敬拜都是出于神，我们就只管继续前行就是了！每走一步，我们就离终点更近一步；每走一天，我们就离神所定的日子更近了一天——神所定的时间决不会错的！只要我们持守、忠心到底，因为“事情的终局强如事情的起头；存心忍耐的，胜过居心骄傲的。”（传 7:8）</p>



<p>最后是坚信父神不仅知道一切，而且掌管一切，包括我们现在的处境与感受。只要我们行在神的心意中，我们所遭遇的，神就一定纪念，一定会得奖赏的！这些奖赏不仅包括在天上的，而且也包括我们在地就已经领受了的，就如我们信心的坚固、生命的长进、以及识主更深等等。还有，我们所遭遇的既是出于神，难道神会放任不管吗？断无此事！哥林多书信中有两处应许，都是使徒保罗从亲身经历所发出的赞叹，一处是：“你们所遇见的试探，无非是人所能受的。　神是信实的，必不叫你们受试探过于所能受的；在受试探的时候，总要给你们开一条出路，叫你们能忍受得住。”（林前 10:13）另一处是：“他对我说：‘我的恩典够你用的，因为我的能力是在人的软弱上显得完全。’所以，我更喜欢夸自己的软弱，好叫基督的能力覆庇我。我为基督的缘故，就以软弱、凌辱、急难、逼迫、困苦为可喜乐的；因我什么时候软弱，什么时候就刚强了。”（林后 12:9-10）只要抓住神的应许，就一定能得胜有余！本章最后几节，也就是下主日要分享的经文，是主基督同样的应许。感谢主！<br>&nbsp;<br>最后，我们以使徒保罗有关智慧的一段名言结束今天的证道——愿每一个圣徒都因渴慕并拥有属天的真智慧，从而能看清并正确回应那从主而来的呼召！</p>



<p>哥林多前书 1:18-31 因为十字架的道理，在那灭亡的人为愚拙，在我们得救的人却为　神的大能。就如经上所记：“我要灭绝智慧人的智慧，废弃聪明人的聪明。”智慧人在哪里？文士在哪里？这世上的辩士在哪里？　神岂不是叫这世上的智慧变成愚拙吗？世人凭自己的智慧，既不认识　神，　神就乐意用人所当作愚拙的道理拯救那些信的人，这就是　神的智慧了。犹太人是要神迹，希腊人是求智慧；我们却是传钉十字架的基督。在犹太人为绊脚石，在外邦人为愚拙，但在那蒙召的，无论是犹太人、希腊人，基督总为　神的能力，　神的智慧。因　神的愚拙总比人智慧，　神的软弱总比人强壮。弟兄们哪，可见你们蒙召的，按着肉体有智慧的不多，有能力的不多，有尊贵的也不多。　神却拣选了世上愚拙的，叫有智慧的羞愧；又拣选了世上软弱的，叫那强壮的羞愧。　神也拣选了世上卑贱的，被人厌恶的，以及那无有的，为要废掉那有的，使一切有血气的，在　神面前一个也不能自夸。但你们得在基督耶稣里是本乎　神，　神又使他成为我们的智慧、公义、圣洁、救赎。如经上所记：“夸口的，当指着主夸口。”<br>阿们！<br>&nbsp;<br>在主里纪念所有为主的名遭受逼迫的兄弟教会，特别是那些被捆锁、被限制自由的主内肢体！<br>求主保守、祝福他自己的守望教会！<br>阿们！</p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		<enclosure url="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/06/20250608.mp3" length="7893698" type="audio/mpeg" />

				<itunes:subtitle>https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/06/20250608.mp3      马太福音 11:20-27 耶稣在诸城中行了许多异能，那些城的人终不悔改，就在那时候责备他们说：“哥拉汛哪，你有祸了！伯赛大啊，你有祸了！因为在你们中间所行的异能，若行在推罗、西顿，他们早已披麻蒙灰悔改了。但我告诉你们，当审判的日子，推罗、西顿所受的比你们还容易受呢！迦百农啊，你已经升到天上（或作“你将要升到天上吗？”），将来必坠落阴间，因为在你那里所行的异能，...</itunes:subtitle>
		<itunes:summary><![CDATA[<br />
<br />
<br />
<a href="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/06/20250608.mp3</a><br />
 <br />
<br />
<br />
<br />
马太福音 11:20-27 耶稣在诸城中行了许多异能，那些城的人终不悔改，就在那时候责备他们说：“哥拉汛哪，你有祸了！伯赛大啊，你有祸了！因为在你们中间所行的异能，若行在推罗、西顿，他们早已披麻蒙灰悔改了。但我告诉你们，当审判的日子，推罗、西顿所受的比你们还容易受呢！迦百农啊，你已经升到天上（或作“你将要升到天上吗？”），将来必坠落阴间，因为在你那里所行的异能，若行在所多玛，它还可以存到今日。但我告诉你们：当审判的日子，所多玛所受的，比你还容易受呢！”那时，耶稣说：“父啊，天地的主，我感谢你！因为你将这些事向聪明通达人就藏起来，向婴孩就显出来。父啊，是的，因为你的美意本是如此。一切所有的，都是我父交付我的。除了父，没有人知道子；除了子和子所愿意指示的，没有人知道父。&nbsp;弟兄姊妹，主日平安！&nbsp;在记载了主基督耶稣以教训与神迹彰显其作为弥赛亚的身份与权能之后，“马太福音”第11章紧接着就记载了各色人等对此的回应或评价，以及主对这些回应的回应及评价。首先是主基督的先锋施洗约翰的回应，甚至连他也疑惑了：“那将要来的是你吗？”这倒主要不是因为约翰所遭受的逼迫，被希律王监禁，而是因为他还不够“大”——尽管他是旧约时代最大的先知，直接向众人见证弥赛亚——但他依旧站在新时代的门外而尚未进入，没有机会看见十字架与复活，故不能突破自己固有的限制，完全明白弥赛亚降世的目的与意义。但他毕竟是从神来的，知道该去谁那里解惑答疑，于是打发门徒直接去问主基督。在主引用“以赛亚书”的预言予以提示后，我相信施洗约翰就完全没有疑惑了，知道自己不辱使命，所见证就是弥赛亚！从而安然退场，也因此获得了主极高的评价。<br />
<br />
<br />
<br />
主基督随后评价了其所处的时代，概括其特点就是：“我们向你们吹笛，你们不跳舞；我们向你们举哀，你们不捶胸”——即一个麻木、无动于衷的时代！其实我们的世代又何尝不是如此呢？今天证道经文所提及的三座城，就是其中典型的代表，这也是对主基督第二类的反应。为此，今天的证道就以“无动于衷”这个词为主线展开。 无动于衷的现实<br />
<br />
<br />
<br />
第11章第二部分所记载的主要是哥拉汛、伯赛大和迦百农这三座城对主基督的回应。这三城都在加利利海附近，不仅是主基督耶稣在加利利时主要的传道区域，而且也是主要的生活区域，可谓得天独厚，令人羡慕。迦百农是主耶稣传道期间主要的居住地，彼得一家当时也应该住在这里。主基督曾在迦百农的会堂里教训人；赶出污鬼，以致众人惊奇这“能吩咐污鬼”的新权柄；医治被朋友们从房顶上缒下来的瘫子，害热病彼得的岳母，以及大有信心的百夫长的仆人——这许多的神迹都发生在这城里。伯赛大是使徒彼得、安得烈和腓利的故乡，主曾在这城外行过开瞎子眼睛的神迹，并且吩咐他不要进城去（可2、8，太8）。哥拉讯虽未见特别记载，但相信同样有神迹奇事行在此地。这三城共同的特点都是主基督就住在他们中间，近水楼台，既能常常听见主的道，又有机会多见主所行的异能神迹，按说应该是对主基督回应最积极的。但令人遗憾的是，他们却都无动于衷、麻木不仁，没什么特别的反应！面对如此千载难逢的机会，他们竟然毫不珍惜，白白地错过了。从主基督责备的话中，不难品出这惊奇与遗憾的味道。&nbsp;不幸的是，这是许多世代、许多城市属灵光景真实的写照，包括我们当下所处的世代！尽管今天主基督耶稣不在世上，但教会与基督徒却并不少见，传福音的途径与活动也丰富多彩，圣经以及与之相关的资料随处都能找到，资讯与媒体都极为发达，想了解什么都可信手拈来，但感兴趣的又有多少呢？即便是教会中的人，就都是真正关心属灵事情的吗？教会与圣徒要想在世界传扬福音、完成大使命，首先就必须承认并勇于面对这样麻木与无动于衷的现实。<br />
<br />
<br />
<br />
导致这样不幸的属灵现状的原因之一就是人们全神贯注于当下的生活，对灵魂、罪、死亡以及永生等有关灵性的事却漠不关心、得过且过。在许多人看来，当下的生活已经够不容易的了，要关注的事已经够多、够麻烦了，直接相关的如挣钱、还贷、吃吃喝喝、旅游、孩子上学等等，间接相关的如俄乌战争、中美争端、各种奇闻逸事等等，多得已经应接不暇了，哪还有闲功夫思考什么生命的意义、永生等既遥远又不着边际的问题；即便有闲暇，还有那么多抖音短视频要刷，有许多的电视剧与比赛要追，有更多明星的八卦要关注等等。不得不承认，我们周围的人似乎都很忙、很辛苦，只是我们花了这么多功夫去关注的事真的重要吗？于我们的生命有益处吗？那些我们无动于衷并不肯下功夫的事，真的就不重要吗？这是一个“短平快”的时代，今生与物质缠住了我们的心，挡住了我们的眼。也因此，这是一个可悲的时代，我们的漠视，难道不会真的没有后果、不需要付代价吗？如果人生仅限于在世这短短的几十年，也许还说得过去，但真的如此吗？ 无动于衷的后果<br />
<br />
<br />
<br />
主耶稣讲过“财主与拉撒路的比喻”（路16），那个财主就是许多只关注今生却对永生无动于衷之人的代表，但他死后却后悔异常，因为那个后果是他尽管一百个不愿意，却不得不永远承受的，再没有改变的可能了，一切的后悔都毫无意义！今生无动于衷的恶果，就是地狱烈火的刑罚将要在来生呈现，并且持续到永远。<br />
<br />
<br />
<br />
这并非危言耸听！不幸的事实在历史上屡屡发生。挪亚传道一百二十年，但当世代的人始终无动于衷，结果就是在洪水的审判中灭亡，只有挪亚一家八口得以存活；天使到了所多玛，罗得的准女婿们根本不相信天使所宣告的审判已迫在眉睫，于是就和这城的人一起在烈火中毁灭。这些尚且是地上可见的审判，将来末日的审判不知要比这恐怖多少倍呢！圣经留下这些见证，就是为提醒并警戒我们，对于属灵与来生之事，不要麻木，更不能无动于衷！总要趁着还有今日，及时回应主的呼召。<br />
<br />
<br />
<br />
圣经同样有正面回应的记载。约拿受神之命去尼尼微传道，宣告再过四十天神将毁灭此城。尼尼微人敬畏神，将先知的话当真（这可真不多见啊！），从国王到百姓一致悔改，结果蒙神悦纳，免去了本该承受的刑罚，以致约拿甚是不悦。圣经说我们的神既是圣洁、公义之主，同时又是有恩典、有怜悯之主，真心敬畏而不无动于衷的必蒙神悦纳，正如以西结先知所宣告的：“以色列家啊，我必按你们各人所行的审判你们。你们当回头离开所犯的一切罪过。这样，罪孽必不使你们败亡。你们要将所犯的一切罪过尽行抛弃，自做一个新心和新灵。以色列家啊，你们何必死亡呢？主耶和华说：我不喜悦那死人之死，所以你们当回头而存活。”（结 18:30-32）惟愿我们都警醒而不麻木，能听见并正确回应神的警戒，而不是像这三座城一样！&nbsp;面对住在他们当中，常常教训他们，又多行异能神迹的主基督，哥拉汛、伯赛大和迦百农三城却视若无睹、麻木不仁，迦百农甚至自以为义到了天上，结果岂不只能像主所预言的那样有祸了吗？主以推罗、西顿这两座远方外邦不敬虔之城，以及因罪大恶极被毁灭的本地所多玛城与之相比较。这三座罪恶之城向来为犹太人所不齿，但主基督却提醒他们，倘若那三城的外邦人有机会看见行在他们中间这么多神迹奇事，领受这么大的恩典，恐怕都早已会像尼尼微一样悔改了。只可惜作为神的子民，这三城的犹太人却无动于衷，始终不肯悔改，令人又失望又惊奇。<br />
<br />
<br />
<br />
圣经的原则一向是：“多给谁，就向谁多取；多托谁，就向谁多要。”（路 12:48）作为神的选民，犹太人与神有特殊的关系，享有别人没有的特权，甚至神的儿子道成肉身都是降生在他们中间，恩典可谓大矣！与这莫大的恩典相对应的，就是他们同时要承担巨大的责任。他们本该最先认出主耶稣就是他们所期盼的弥赛亚，是神儿子的人，但他们却无动于衷，不仅徒受了恩典，而且失职失责，结果就是他们暂时被神所弃，救恩转向了普世的教会。 作为蒙恩得救的圣徒，我们不是同样不能徒受恩惠吗？我们都愿意向神祈求多多的恩典与祝福，这当然是好的，是应该祷告的。但我们同时也不要忘记，这意味着我们需要承担更多、更大的责任。如果我们只是一味地贪图恩典而不肯或不愿尽责，我们不是会同样有祸，就像这三城一样吗？即便不会失去救恩，其他的亏损也是免不了的。既然如此，我们就该常常警醒，活出与所蒙之恩相称的见证，而不是像哥拉汛、伯赛大和迦百农的人一样，徒受恩典却无动于衷！愿我们都不消灭圣灵的感动，在领受恩典的同时，也报以正确的回应。 无动于衷的缘由<br />
<br />
<br />
<br />
俗话说“眼见为实”，但事实却并不总是这样。面对主基督所行的异能神迹与已经彰显出的权能，与之接触最多、最近的人为什么竟然还是无动于衷呢？如果连外邦人都会惊奇的事，为什么神的选民却毫无反应呢？&nbsp;就人而言，其实也不难理解，根本原因就是在于人缺乏敬虔，不肯谦卑。前面我们说过，芸芸大众的关注力主要局限于眼前属世的日子，对属灵的事情多不那么上心，当年哥拉汛、伯赛大和迦百农的许多人恐怕也是这样（历世历代其实都差不多）。即便神迹奇事能激起一时的兴趣，但也不过是茶余饭后的谈资...]]></itunes:summary>
		<itunes:author>基督教北京守望教会发布</itunes:author>
		<itunes:episodeType>full</itunes:episodeType>
		<itunes:explicit>false</itunes:explicit>
		<itunes:duration>32:53</itunes:duration>
	</item>
		<item>
		<title>北京守望教会主日报告事项（2025年6月1日）</title>
		<link>https://shwchurch7.github.io/2025/05/30/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-zhu-ri-bao-gao-shi-xiang-2025-22/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 30 May 2025 06:03:27 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[教会新闻]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch7.github.io/?p=24563</guid>

					<description><![CDATA[<p>北京守望教会主日报告事项（2025年6月1日） 一.通知 1.聚会相关：自25年2月起，教会正式开始主日分组敬拜： A. &#8230; <a href="https://shwchurch7.github.io/2025/05/30/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-zhu-ri-bao-gao-shi-xiang-2025-22/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p class="has-text-align-center">北京守望教会主日报告事项（2025年6月1日）</p>



<p><span id="more-24563"></span></p>



<p><strong>一.通知</strong></p>



<p>1.聚会相关：自25年2月起，教会正式开始主日分组敬拜：</p>



<p>A.9:30按教会统一的敬拜程序进行；</p>



<p>B.弟兄姊妹应尽可能参与线下分组敬拜；</p>



<p><strong>二.通报</strong></p>



<p>1.主日敬拜相关：5月25日，是主后2025年第21个主日，教会继续分组统一敬拜；</p>



<p>2.下礼拜聚会安排</p>



<p>A.主 日（1日）：主日崇拜（刘峣程序，晓峰证道）；</p>



<p>B.礼拜一（2日）：晨祷（晓峰）；</p>



<p>C.礼拜二（3日）：晨祷（小白）；</p>



<p>D.礼拜三（4日）：晚祷告会（袁灵，箴言20：22）；</p>



<p>E.礼拜四（5日）：晨祷（小雪）；</p>



<p>F.礼拜五（6日）：晨祷（袁灵）；</p>



<p>G.礼拜六（7日）：晨祷（连莲）；</p>



<p>H.主 日（8日）：主日崇拜（马太福音11:20-27，证道：小白，敬拜程序：小白）；</p>



<p class="has-text-align-right">守望教会办公室</p>



<p class="has-text-align-right">2025年6月1日</p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>北京守望教会2025年6月1日主日敬拜程序</title>
		<link>https://shwchurch7.github.io/2025/05/30/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-2025-nian-6-yue-1-ri-zhu-ri/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 30 May 2025 05:56:09 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[主日敬拜程序]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch7.github.io/?p=24561</guid>

					<description><![CDATA[<p>【主领人开始祷告】 万国啊，你们都当赞美耶和华！万民哪，你们都当颂赞他！因为他向我们大施慈爱，耶和华的诚实存到永远。你们 &#8230; <a href="https://shwchurch7.github.io/2025/05/30/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-2025-nian-6-yue-1-ri-zhu-ri/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[


<p>【主领人开始祷告】</p>
<p><strong>万国啊，你们都当赞美耶和华！万民哪，你们都当颂赞他！因为他向我们大施慈爱，耶和华的诚实存到永远。你们要赞美耶和华！（诗篇117）</strong></p>
<p><strong>◎ 奉主耶稣基督的名开始今天的主日敬拜</strong></p>
<p><strong>齐声诵读：启示录4:1-11</strong></p>
<p>1 此后，我观看，见天上有门开了。我初次听见好像吹号的声音，对我说：“你上到这里来，我要将以后必成的事指示你。” <br />2 我立刻被圣灵感动，见有一个宝座安置在天上，又有一位坐在宝座上。 <br />3 看那坐着的，好像碧玉和红宝石；又有虹围着宝座，好像绿宝石。 <br />4 宝座的周围又有二十四个座位；其上坐着二十四位长老，身穿白衣，头上戴着金冠冕。 <br />5 有闪电、声音、雷轰从宝座中发出；又有七盏火灯在宝座前点着；这七灯就是　神的七灵。 <br />6 宝座前好像一个玻璃海，如同水晶。宝座中和宝座周围有四个活物，前后遍体都满了眼睛。 <br />7 第一个活物像狮子，第二个像牛犊，第三个脸面像人，第四个像飞鹰。<br />8 四活物各有六个翅膀，遍体内外都满了眼睛。他们昼夜不住地说：“圣哉！圣哉！圣哉！主神是昔在、今在、以后永在的全能者！”<br />9 每逢四活物将荣耀、尊贵、感谢归给那坐在宝座上、活到永永远远者的时候，<br />10 那二十四位长老就俯伏在坐宝座的面前敬拜那活到永永远远的，又把他们的冠冕放在宝座前，说：<br />11 “我们的主，我们的神，你是配得荣耀、尊贵、权柄的；因为你创造了万物，并且万物是因你的旨意被创造而有的。”</p>
<p><strong>唱诗：至高真神（新18）</strong></p>
<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-22885 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2023/11/09bf25452b0c5826f7306b02d8a92816.jpg 842w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24561-28" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2023/05/f0fb3277da4bba6aff2c1c630a3647b0-1.mp3</a></audio>
<p> </p>
<p>1、信徒赞美至高真神，诸天敬奉祂为王；<br />天地万物同声响应，万王之王得尊荣。<br />圣哉，圣哉，颂赞主名，万主之主，天军尊崇，<br />赞美昔在今在天父，万民高唱凯旋颂。<br /><br />2、信徒心中尊主为王，赞美传扬达四方；<br />祭司，门徒，先知应和，主颁奖赏烈士冠。<br />三位一体同荣同尊，大地诸天高歌声震；<br />赞美归于至高天父，赞美归于永生神。<br /><br />3、美哉基督荣耀君王，天使高声齐颂唱；<br />自卑成人，世间劳苦，忧伤，死亡，祂亲尝。<br />主钉十架，救赎功成，罪人得赎，死权消灭；<br />天父荣耀高处彰显，主登宝座掌权能。<br /><br />4、主再来临，大众冀盼，引领我们跟随你；<br />担子轻省，欣然颂赞，因我知晓主旨意。<br />主爱看顾，主爱包围，信实有恒，时刻扶持；<br />我主我神恩慈无限，现在将来常荫庇。<br /><br /><strong>齐声诵读：罗马书5:1-11</strong></p>
<p>1 我们既因信称义，就藉着我们的主耶稣基督得与神相和。 <br />2 我们又藉着他，因信得进入现在所站的这恩典中，并且欢欢喜喜盼望神的荣耀。 <br />3 不但如此，就是在患难中也是欢欢喜喜的；因为知道患难生忍耐， <br />4 忍耐生老练，老练生盼望； <br />5 盼望不至于羞耻，因为所赐给我们的圣灵将神的爱浇灌在我们心里。 <br />6 因我们还软弱的时候，基督就按所定的日期为罪人死。<br />7 为义人死，是少有的；为仁人死，或者有敢做的。<br />8 惟有基督在我们还作罪人的时候为我们死，神的爱就在此向我们显明了。 <br />9 现在我们既靠着他的血称义，就更要藉着他免去神的忿怒。 <br />10 因为我们作仇敌的时候，且藉着神儿子的死，得与神和好；既已和好，就更要因他的生得救了。<br />11 不但如此，我们既藉着我主耶稣基督得与神和好，也就藉着他以神为乐。</p>
<p><strong>唱诗：奇异的爱（新222）</strong></p>
<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-23318 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/05/01514b6f942dfaec263c8a0f614bcc10.jpg 842w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24561-29" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/05/db6f118dea092053f30a1791c29766ed.mp3</a></audio>
<p> </p>
<p>1、怎能如此, 像我这样罪人, 也蒙宝血救赎大恩?<br />主为我受痛苦鞭伤, 也为我死在十架上?<br />奇异的爱, 怎能如此, 我主我神为我受死?<br />奇异的爱, 怎能如此, 我主我神竟为我死！</p>
<p>2、何等奇妙! 永生主竟受死! 有谁能解释这奥秘?<br />神圣之爱, 广阔深长, 最高天使使也难测量,<br />上主怜悯, 超过猜想, 世人都当敬拜景仰。<br />奇异的爱, 怎能如此, 我主我神竟为我死！</p>
<p>3、我主离开天上宝座荣华，无量恩惠白白赐下,<br />谦卑虚已, 显彰慈爱, 流血救赎亚当后代,<br />恩典怜爱, 无边无涯, 罪人像我, 竟蒙厚爱。<br />奇异的爱, 怎能如此, 我主我神竟为我死！</p>
<p>4、我灵受困, 多年在牢狱中; 被罪包围, 黑暗重重;<br />主眼发出复活榮光, 我灵苏醒, 满室光明!<br />枷锁脫落, 心灵获释, 我就起來跟随主行。<br />奇异的爱, 怎能如此, 我主我神竟为我死！</p>
<p>5、不再定罪, 心中除尽忧愁; 我拥有主并他所有。<br />主內生活让他居首, 穿起义袍圣洁无垢;<br />坦然无惧到宝座前, 藉主救赎, 获得冠冕。<br />奇异的爱, 怎能如此, 我主我神竟为我死！<br /><br /><strong>齐声诵读：诗篇65</strong></p>
<p>1 神啊，锡安的人都等候赞美你；所许的愿也要向你偿还。<br />2 听祷告的主啊，凡有血气的都要来就你。<br />3 罪孽胜了我；至于我们的过犯，你都要赦免。<br />4 你所拣选、使他亲近你、住在你院中的，这人便为有福！我们必因你居所、你圣殿的美福知足了。<br />5 拯救我们的神啊，你必以威严秉公义应允我们；你本是一切地极和海上远处的人所倚靠的。<br />6 他既以大能束腰，就用力量安定诸山，<br />7 使诸海的响声和其中波浪的响声，并万民的喧哗，都平静了。<br />8 住在地极的人因你的神迹惧怕；你使日出日落之地都欢呼。<br />9 你眷顾地，降下透雨，使地大得肥美。神的河满了水；你这样浇灌了地，好为人预备五谷。<br />10 你浇透地的犁沟，润平犁脊，降甘霖，使地软和；其中发长的，蒙你赐福。<br />11 你以恩典为年岁的冠冕；你的路径都滴下脂油，<br />12 滴在旷野的草场上。小山以欢乐束腰；<br />13 草场以羊群为衣；谷中也长满了五谷。这一切都欢呼歌唱。</p>
<p><strong>唱诗：恩雨大降（87，新194）</strong></p>
<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-22511 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2023/05/7ac3370ff5b44adb0f6542c43b34f0cf.jpg 842w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24561-30" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2012/09/20120930003249650.mp3</a></audio>
<p> </p>
<p>1、心地枯干软弱可怜，非借圣灵难复兴，<br />主大慈爱已经应许，必赐灵恩如大雨。<br />恩雨，降恩雨，愿主圣灵充满我，<br />虽已蒙恩略为滋润，还渴望大赐恩雨。</p>
<p>2、必赐灵恩有如大雨，愿主成就他应许，<br />心地干渴心灵疲惫，切求圣灵来复兴。<br />恩雨，降恩雨，愿主圣灵充满我，<br />虽已蒙恩略为滋润，还渴望大赐恩雨。</p>
<p>3、必赐灵恩有如大雨，圣灵已经大降临，<br />今将心灵尽都敞开，到主足前献我心。<br />恩雨，降恩雨，愿主圣灵充满我，<br />虽已蒙恩略为滋润，还渴望大赐恩雨。</p>
<p>4、必赐灵恩有如大雨，此乃天父所应许，<br />高山低谷都得充溢，教会必得大复兴。<br />恩雨，降恩雨，愿主圣灵充满我，<br />虽已蒙恩略为滋润，还渴望大赐恩雨。<br /><br />【主领人讲道前祷告】</p>
<p><strong>讲道经文：马太福音11:1-19</strong></p>
<p>1 耶稣吩咐完了十二个门徒，就离开那里，往各城去传道、教训人。<br />2 约翰在监里听见基督所做的事，就打发两个门徒去， <br />3 问他说：“那将要来的是你吗？还是我们等候别人呢？” <br />4 耶稣回答说：“你们去，把所听见、所看见的事告诉约翰。 <br />5 就是瞎子看见，瘸子行走，长大麻风的洁净，聋子听见，死人复活，穷人有福音传给他们。 <br />6 凡不因我跌倒的就有福了！” <br />7 他们走的时候，耶稣就对众人讲论约翰说：“你们从前出到旷野是要看什么呢？要看风吹动的芦苇吗？ <br />8 你们出去到底是要看什么？要看穿细软衣服的人吗？那穿细软衣服的人是在王宫里。 <br />9 你们出去究竟是为什么？是要看先知吗？我告诉你们，是的，他比先知大多了。 10 经上记着说：‘我要差遣我的使者在你前面预备道路’，所说的就是这个人。 <br />11 我实在告诉你们，凡妇人所生的，没有一个兴起来大过施洗约翰的；然而天国里最小的比他还大。 <br />12 从施洗约翰的时候到如今，天国是努力进入的，努力的人就得着了。 <br />13 因为众先知和律法说预言，到约翰为止。 <br />14 你们若肯领受，这人就是那应当来的以利亚。 <br />15 有耳可听的，就应当听！ <br />16 我可用什么比这世代呢？好像孩童坐在街市上招呼同伴，说：<br />17 ‘我们向你们吹笛，你们不跳舞；我们向你们举哀，你们不捶胸。’<br />18 约翰来了，也不吃也不喝，人就说他是被鬼附着的； <br />19 人子来了，也吃也喝，人又说他是贪食好酒的人，是税吏和罪人的朋友。但智慧之子总以智慧为是（有古卷作“但智慧在行为上就显为是”）。”</p>
<p><a href="https://shwchurch7.github.io/2025/05/30/fan-bu-yin-wo-die-dao-de-jiu-you-fu-le-2025-nian-6-yue-1-ri/"><strong>讲道题目：凡不因我跌倒的就有福了（点击查看）</strong></a></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24561-31" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/05/20250601y.mp3</a></audio>
<p> </p>
<p><strong>回应诗歌：我听主声欢迎（30，新243）</strong></p>
<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-23086 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/02/d4ba778cc7f4685cfcf59c1f2011e8b0.jpg 842w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24561-32" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2015/03/30.我听主声欢迎-.mp3</a></audio>
<p> </p>
<p>1、我听主声欢迎，召我与主相亲，<br />在主所流宝血里面，我心能得洗净。<br />主啊，我今来，我今来就主，<br />求用宝血洗净我，洗净一切罪污。</p>
<p>2、虽我软弱卑污，救主赐我能力，<br />将我污点完全洗净，丝毫不留痕迹。<br />主啊，我今来，我今来就主，<br />求用宝血洗净我，洗净一切罪污。</p>
<p>3、耶稣召我向前，达到完全信望，<br />完全仁爱平安信靠，在世如在天堂。<br />主啊，我今来，我今来就主，<br />求用宝血洗净我，洗净一切罪污。<br /><br />【回应祷告，主领人代祷】</p>
<p><strong>共颂：主祷文</strong></p>
<p>我们在天上的父，<br />愿人都尊你的名为圣。<br />愿你的国降临。<br />愿你的旨意行在地上，如同行在天上。<br />我们日用的饮食，今日赐给我们。<br />免我们的债，如同我们免了人的债。<br />不叫我们遇见试探，救我们脱离凶恶。<br />因为国度、权柄、荣耀，全是你的，直到永远。阿们！（马太福音6:9-13）</p>
<p>『敬拜结束』</p>
<p><strong>祝福歌：我们成为一家人（新620）</strong></p>
<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-22691 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2023/08/a9adfb345754eea06ae101d9c3b76ce4.jpg 1754w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24561-33" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2012/09/2012092922594129.mp3</a></audio>
<p> </p>
<p>1、我们成为一家人，因着耶稣，<br />因着耶稣，成为神儿女。<br />我们成为一家人，因着耶稣，<br />因着耶稣，成为神国的子民。<br />因着耶稣得洁净，因着耶稣入光明，<br />因着耶稣同享复活的生命。<br />同享生命的喜悦，同在主爱中连结，<br />因着耶稣同受丰盛的产业。</p>
<p>2、我们成为一家人，因着耶稣，<br />因着耶稣，成为神儿女。<br />我们成为一家人，因着耶稣，<br />因着耶稣，成为神国的子民。<br />因着耶稣同敬拜，因着耶稣蒙慈爱，<br />因着耶稣彼此恩慈来相待。<br />或在喜乐中欢唱，或遇苦难同哀伤，<br />因着耶稣同渡人生的风浪。 <br /><br />【彼此问安祝福】</p>
<p> </p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>凡不因我跌倒的就有福了——2025年6月1日主日讲章/晓峰牧师</title>
		<link>https://shwchurch7.github.io/2025/05/30/fan-bu-yin-wo-die-dao-de-jiu-you-fu-le-2025-nian-6-yue-1-ri/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 30 May 2025 05:48:28 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[讲道]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch7.github.io/?p=24557</guid>

					<description><![CDATA[<p>  经文：【太11:1】  耶稣吩咐完了十二个门徒，就离开那里，往各城去传道教训人。【太11:2】  约翰在监里听见基督 &#8230; <a href="https://shwchurch7.github.io/2025/05/30/fan-bu-yin-wo-die-dao-de-jiu-you-fu-le-2025-nian-6-yue-1-ri/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p></p>



<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24557-34" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/05/20250601y.mp3</a></audio>
<p> </p>
<p>经文：【太11:1】  耶稣吩咐完了十二个门徒，就离开那里，往各城去传道教训人。<br />【太11:2】  约翰在监里听见基督所作的事，就打发两个门徒去，【太11:3】  问他说，那将要来的是你吗？还是我们等候别人呢？【太11:4】  耶稣回答说，你们去，把所听见所看见的事告诉约翰。【太11:5】  就是瞎子看见，瘸子行走，长大麻疯的洁净，聋子听见。死人复活，穷人有福音传给他们。【太11:6】  凡不因我跌倒的，就有福了。<br />【太11:7】  他们走的时候，耶稣就对众人讲论约翰说，你们从前出到旷野，是要看什么呢？要看风吹动的芦苇吗？【太11:8】  你们出去，到底是要看什么，要看穿细软衣服的人吗？那穿细软衣服的人，是在王宫里。【太11:9】  你们出去，究竟是为什么，是要看先知吗？我告诉你们，是的，他比先知大多了。【太11:10】 经上记着说，我要差遣我的使者在你前面，预备道路。所说的就是这个人。【太11:11】 我实在告诉你们，凡妇人所生的，没有一个兴起来大过施洗约翰的。然而天国里最小的，比他还大。【太11:12】 从施洗约翰的时候到如今，天国是努力进入的，努力的人就得着了。【太11:13】 因为众先知和律法说预言，到约翰为止。【太11:14】 你们若肯领受，这人就是那应当来的以利亚。【太11:15】 有耳可听的，就应当听。<br />【太11:16】 我可用什么比这世代呢？好像孩童坐在街市上，招呼同伴，说，【太11:17】 我们向你们吹笛，你们不跳舞。我们向你们举哀，你们不捶胸。【太11:18】 约翰来了，也不吃，也不喝，人就说他是被鬼附着的。【太11:19】 人子来了，也吃，也喝，人又说他是贪食好酒的人，是税吏和罪人的朋友。但智慧之子，总以智慧为是。<br /> <br />马太福音的主题为耶稣是基督，天国的君王，整卷马太福音的内容都是依照这个主题选取和展开的。1-10章从耶稣的经历、讲论和神迹显明了耶稣就是旧约所预言和应许的那位弥赛亚。而11-12章则突出了人们对于弥赛亚在地上服事的不同反应，有疑惑的（施洗约翰），有不信的（各城的犹太人），有反对的（法利赛人），有担忧的（耶稣的家人），而主耶稣也针对从各方来的这些不同反应给了回应。今天我们分享的这一段经文就是在论到施洗约翰对弥赛亚工作的疑惑，以及主耶稣所给针对性的回应。这段经文的内容可以用一个词来总结，这个词就是“评论”。// 主题可以用两个对比词语来总结：跌倒vs祝福。</p>



<p>我们从三个方面来分享这一段经文，一，施洗约翰对耶稣工作的评论（疑惑）。二，耶稣对施洗约翰的评论。三，耶稣对这个世代的评论。</p>



<p><strong>一、施洗约翰对耶稣事工的疑惑看法</strong></p>



<p>施洗约翰是新约圣经中非常特殊的人物，四卷福音书都有他的记载，其中马可福音和路加福音都是以施洗约翰作为整卷的起头，约翰福音第一章就有多处关于施洗约翰的记录。因为施洗约翰是弥赛亚在地上开始正式服事之前的预备和见证人。马太在前面第三章就记录了施洗约翰对耶稣的见证，而今天这段经文约翰已经被下在监里了。// 马太在后面十四章记录了约翰的死以及他为何被抓，因为他责备希律安提帕娶了他兄弟的妻子希罗底（太十四3），他就被希律给下在了监里。之所以没有马上杀他，“只是怕百姓，因为他们以约翰为先知”（太十四5）。</p>



<p><strong>1.施洗约翰的疑惑</strong></p>



<p>虽然，施洗约翰被下在了监里，但是他对耶稣的工作非常关注。经文说“约翰在监里听见基督所作的事”，应该是他从门徒的报告中得知的，很大可能是施洗约翰专门叮嘱自己的门徒去跟着耶稣，去看去留意耶稣每天都作了什么，定期来向他报告。因此，耶稣在山上的讲道，呼召十二门徒，医病赶鬼四处传道，这些事虽然施洗约翰没有亲眼看见，通过门徒他都知道。但是听到耶稣所行的这些事之后，施洗约翰“就打发两个门徒去问他说，那将要来的是你吗？还是我们等候别人呢？”。</p>



<p>施洗约翰的问话很令人诧异！难道他此刻竟然不确定耶稣弥赛亚的身份了吗？就因为他听见门徒所说耶稣作的这些事？耶稣在地上医病赶鬼传道有什么问题吗？施洗约翰的确是根据耶稣的工作，在经过他内心的考量评估之后，他才开始质疑之前自己所见证的这位神的羔羊的。问题是，施洗约翰怎么根据这些事就质疑了耶稣的身份呢？显然，施洗约翰对耶稣身份的质疑来自他对耶稣在地上事工的不明白，或者说不认可，或者说是因为耶稣所作的事情和他内心对弥赛亚的期望不符。施洗约翰在哪个方面认为耶稣的工作不符合他的期望呢？</p>



<p>根据经文的上下文背景通常认为可能的原因有三个。第一种可能，施洗约翰因为看见耶稣没有作和营救他有关的事情，还躲得远远的，前面的经文曾记载“耶稣听见约翰下了监，就退到加利利去。后又离开拿撒勒，往迦百农去，就住在那里。那地方靠海，在西布伦和拿弗他利的边界上。这是要应验先知以赛亚的话，说，西布伦地，拿弗他利地，就是沿海的路，约但河外，外邦人的加利利地。那坐在黑暗里的百姓，看见了大光，坐在死荫之地的人，有光发现照着他们。从那时候耶稣就传起道来，说，天国近了，你们应当悔改”（太四12-17）。耶稣在地上确实很忙，医病传道行了很多神迹奇事。但施洗约翰期待的是耶稣快把他从监牢救出去，可他左等又等，等来的消息是耶稣好像跟不知道他被囚禁在监狱里似的，好像把他给忘了一样，耶稣只顾着作祂的事情，任由他在监牢里受苦。这让施洗约翰很受伤，很失望。在这种负面情绪下他就打发门徒去问耶稣，你真的是我所见证的弥赛亚吗？如果是，你怎么还不来救我呢？从情分上我们既是亲戚，我又是你的先锋，还为你作见证，何况你有行神迹奇事的能力，救我对你来说是轻而易举，你怎么能不管我呢？如果施洗约翰真是这么想的，那么他对耶稣的质疑就不是在质疑耶稣的身份，而是在生气耶稣不来救他，是在闹情绪，表达不满。</p>



<p>第二种可能，施洗约翰的疑问，不是因为耶稣没有出手救他而不高兴来问责，而是因为耶稣所作的这些事，不符合施洗约翰对弥赛亚的认知和期望。当时的犹太社会中的确弥漫着对旧约所应许弥赛亚的强烈盼望，但犹太人对弥赛亚的盼望却并非是来一位救主把他们从罪和死亡中救出来，而是来一位救主带领他们脱离罗马帝国，重建像过去大卫王朝那样的荣耀国家。施洗约翰可能也深受这种对一位军事性、民族性、政治性弥赛亚期望的影响，因此他所期望的弥赛亚应该是四处招兵买马，准备带领以色列人与罗马打仗。他所期望的弥赛亚是一位像摩西那样带领以色列人出埃及的民族英雄，而非是整天医病赶鬼传福音，吸引的都是些税吏、妓女、大麻风病人，瞎眼的、瘸腿的这些卑微之人的拉比。如果施洗约翰是这样想的，那么他就真的是在质疑耶稣弥赛亚的身份，或者至少是在表达他对耶稣事工的不理解和他从上帝所领受耶稣是神的羔羊之间的张力。// 其实，直到主耶稣复活升天的时候，还有门徒问耶稣说“主啊，你复兴以色列国，就在这时候吗？”（徒一6）。可见犹太人当时的复国愿望之根深蒂固。</p>



<p>第三种可能，施洗约翰的疑惑还可能来自另一个层面对弥赛亚工作的期望落空。这就和施洗约翰自身作为耶稣先锋的使命相关了。施洗约翰所传讲的信息，主要是悔改的道，侧重的是对罪人的责备和对审判的宣告。所以，施洗约翰在服事时是一个严厉先知的形象，比如，他责备法利赛人和撒都该人的时候说“毒蛇的种类，谁指示你们逃避将来的忿怒呢？… 现在斧子已经放在树根上，凡不结好果子的树，就砍下来，丢在火里”（太三7，10）。可能施洗约翰所期待的是耶稣四处严厉责备罪人，管教和刑罚罪人，令人惧怕而悔改，甚至对于那些不接待耶稣，不听从耶稣话语的人，像使徒约翰和雅各曾对耶稣建议的那样“主啊，你要我们吩咐火从天上降下来，烧灭他们，像以利亚所作的吗？”（路九54）。但是他听门徒报告过来的却是，耶稣今天医好了麻风病人，明天救了被鬼附的人，甚至治好外邦人，又呼召税吏作门徒，还和罪人一同吃喝，“有好些税吏和罪人来，与耶稣和他的门徒一同坐席”（太九10）。以至于施洗约翰的门徒曾带着疑惑甚至带着不认同来问耶稣说“我们和法利赛人常常禁食，你的门徒倒不禁食，这是为什么呢？”（太九14）。如果施洗约翰的困惑是来自他对于耶稣工作方式的不理解，这就只是事工策略方面的不同看法而已。这个分歧就没有跟上面提到的期望弥赛亚揭竿而起但耶稣却只是医病赶鬼的分歧那么大。// 当然，主耶稣也不是没有严厉，只是耶稣第一次来不是要定罪，而是要赦免，不是要审判，而是要拯救。真正的审判是在最后福音传遍全地，蒙拣选的人都得救之后的事情。<br>&nbsp;<br>第一个原因的可能性不大，这从后面主耶稣对施洗约翰问题的回应和对其他听众评价施洗约翰的话就可以看出来。施洗约翰主要是因为他听见耶稣所作的事而心生疑惑，不能简单推论到耶稣没有作救施洗约翰的事，因此施洗约翰就派人来问耶稣。第三个原因的可能性有，但也不大，如果单单只是事工策略的不同（耶稣一定不会认同和姑息罪恶的，这一点施洗约翰不会怀疑），就怀疑耶稣弥赛亚的身份，这也有点小题大做了。当然，如果施洗约翰是那种嫉恶如仇，眼里一点不揉沙子的性格，也可能因此而不高兴耶稣的作法。若是这样，第三个原因就和第一个一样，都是施洗约翰在表达一种负面情绪。最可能的原因是第二个，就是施洗约翰对于弥赛亚的期望和耶稣所行的事之间的落差太大了，以至于他想不通，不明白。但是，他又不能就根据耶稣所作的这些事立刻得出一个确定的结论，耶稣不是从神来的弥赛亚，我过去指着他所作的见证是误判了，是错了。福音书记载，施洗约翰在母腹中就被圣灵充满，生来就作拿细耳人，而且在为耶稣施洗的时候，亲眼看见圣灵像鸽子降在耶稣身上，听见天上有声音说“这是我的爱子，我所喜悦的”（太三17），正如他为耶稣作见证的时候所说的“我曾看见圣灵，仿佛鸽子从天降下，住在他的身上。我先前不认识他。只是那差我来用水施洗的，对我说，你看见圣灵降下来，住在谁的身上，谁就是用圣灵施洗的。我看见了，就证明这是神的儿子”（约一32-34）。所以，施洗约翰的疑惑，其实并非是他对耶稣身份的认定受到了极大的冲击，他几乎就要否认耶稣的弥赛亚身份了；而是，他听见耶稣所作的工作，与他之前所见证的耶稣就是弥赛亚的领受之间所产生的张力带给他的困惑。就是说，他无法否认耶稣就是弥赛亚，神的羔羊，这是他真实的领受，他曾看见神迹，听见神说话的声音，指着耶稣满有信心和荣耀地说“看哪，神的羔羊，除去世人罪孽的”（约一29）；但是耶稣所作的事情，又真的不符合他的理解和期望。他知道耶稣真的是弥赛亚，但是他又认为弥赛亚不应该作这些事。他无法化解这个张力。// 就像亚伯拉罕面对上帝让他献以撒为燔祭的命令，和上帝说要从以撒生出天上的星海边的沙那样多后裔的应许，这二者之间的张力一样，最终这个张力的化解只能是亚伯拉罕自己信心的提升，神是能让死人复活的神。只不过施洗约翰这个张力是他自己的认知造成的。</p>



<p>施洗约翰虽然困惑，虽然看起来他派两个门徒来问耶稣好像是他让人看见了他内心的软弱，但是施洗约翰其实是选择了解决他内心困惑最好的方法：直接来问耶稣。// 他既不是急躁就下了结论，不认耶稣了，也不是把这个疑问闷在心里长久地自我消化，他要来到耶稣面前求问祂。同样，如果我们遭遇了出乎我们意料的事，和我们期待不符的事，令我们困惑不已的事情，我们要学习像施洗约翰的处理方式，就是到耶稣面前来求问。</p>



<p><strong>2.主耶稣的回答</strong></p>



<p>耶稣给施洗约翰的回答是“你们去，把所听见所看见的事告诉约翰。就是瞎子看见，瘸子行走，长大麻疯的洁净，聋子听见。死人复活，穷人有福音传给他们”。这个回答其实有点奇怪，因为主耶稣只是将施洗约翰已经知道，并且正是引发他内心疑惑的事情，让施洗约翰的门徒再次对施洗约翰说一遍。实际上，主耶稣并非是再次简单重复描述祂在地上的事工，同时也是对旧约圣经的引用，（主耶稣在这里所引用的可能是以赛亚书二十九章18-19节，三十五章5-6节和六一章1节的经文）。因此，耶稣的这个重复就是对施洗约翰的一个提醒，提醒施洗约翰，不管你心里现在是怎样来看待我的工作的，你要从旧约圣经的预言来思想和评判我的工作。施洗约翰是利未支派的，他父亲撒迦利亚是祭司，施洗约翰从小就熟读旧约圣经。耶稣是在告诉施洗约翰，你要从圣经来看上帝所应许的弥赛亚在地上应当行的事都是什么。而耶稣所行的这些医病赶鬼传福音的工作，正是圣经所记载的弥赛亚在地上工作预言的印证。不要以传统，感觉，或者自我的期望，代替了圣经的真理。</p>



<p>因此， 这里也有主耶稣对施洗约翰的一个非常委婉的责备，经上的话你没有读过吗？你应当思想先知是怎样来预言我的，而非以你心里固有的自以为是的观念来评判我的工作。施洗约翰对耶稣身份的信心和宣告没问题，因为这是他从上帝直接领受的启示。但是，他对弥赛亚事工的看法却不是从上帝来的领受，他是受到自己文化传统的影响，从自己的人意产生的。但是，他却没有区分二者，而是下意识地就把他从上帝所领受的对耶稣的启示，和他里面原有的对弥赛亚工作的看法，相提并论混在一起，都看为是真理。而且，当启示和人意之间产生冲突时，不是启示在他心里站立得稳，反而是他里面错误的人意认知反过来质疑了他从上帝所领受的真理。因此，这的确是施洗约翰信仰中的一个危机时刻，主耶稣对他的这个提醒是要让他在这个时候生命要往上突破一下，而非是后退：放下你心里那些受到文化影响的天然认知，重新以圣经的真理来更新你对弥赛亚工作的看法。//</p>



<p>甚至，这里还有一个暗示，既然我作为救主来到地上不是以暴力武装革命的方式来作王，那么你被下在监里这么久了，我也没有去劫狱，或者以神迹奇事的能力将你救出来，你就应该安心在里面等待，看上帝在你身上的旨意是什么就好了。</p>



<p><strong>3.跌倒vs有福</strong></p>



<p>在说完了这句话之后，主耶稣又补充了一句话，“凡不因我跌倒的，就有福了”。</p>



<p>首先，这的因耶稣跌倒的意思是，如果一个人因为耶稣作的事情不符合自己的期望，（或者耶稣没有作符合自己期望的事情），因此就怀疑耶稣是否是神，或圣经的话是否是真实的，或者对神不满，甚至不信耶稣，放弃信仰了。或者一个人因为耶稣讲了什么，自己不能接受，而远离耶稣。比如，约翰福音就曾记载，在主耶稣讲了那篇《我就是生命的粮》的道之后，就有很多人离开了耶稣（约六66）。施洗约翰还没到离开的程度，但因看见耶稣的工作不符合自己的期望，自己就陷入困惑和危机中。我们有时也和施洗约翰类似，我们不是因为耶稣做的事情不符合期望就质疑耶稣的身份，而是质疑耶稣对我们的爱。你不是都愿意为我钉十字架吗？为何忍心让我经历这么多不公、不顺、意外、疾病等患难呢？你真的爱我吗？或者人们求了多次的事没得应允，这事在人看又不过分，我们又认为很重要，对上帝来说举手之劳，上帝竟然不给成就；等等。这就让我们看见，真正对我们的信心构成挑战的，其实不是外在的艰难，而是我们内在的观念和上帝旨意之间的冲突。我们对自己的人生和着世界上的很多事情，有我们自己的看法和期待，而上帝对我们的人生和世界的引导有上帝所定的旨意。当这二者一致的时候，我们容易感谢神。当这二者不一致的时候，就是我们困惑和动摇的时候。而且，这二者常常不一致，我们里面的信心也就常常被摇动。// 一个人里面的观念和上帝的旨意（真理）之间有三种情况，一，这观念胜过了上帝的启示和工作，这人就被自我所胜，在上帝面前失败跌倒。二，这观念和从上帝所领受的真理暂时共存，带给这人很多理性的困惑和心灵层面的痛苦。三，自我的观念被上帝的真理所更新，生命得以突破到一个更高的层面。愿我们里面的固有观念常常被真理所更新。</p>



<p>第二，有福一词可以理解为这是一个应许。当上帝所允许的一件事发生在你身上，是你所不能理解，不能接受的，但你却在不解、挣扎、祷告之后能够胜过自我里面的疑惑、不满和软弱，那么你必定从上帝这里得着福分。因此，疑惑在很多时候是一个危机，既有远离上帝的危险，也是更加靠近上帝的机会。就看你如何应对和选择了。因此，一个人不因基督而跌倒，本质上就是，一个人的自我服在了上帝的旨意之下。// 我相信，施洗约翰在听见门徒的报告之后，他心中的疑虑就消失了。他对基督的信心重新被坚固了。</p>



<p><strong>二、耶稣对施洗约翰的评价</strong></p>



<p>等施洗约翰的两个门徒走了，主耶稣却藉着这件事，对众人继续讲论对施洗约翰身份和侍奉的一些评价。// 这可能和施洗约翰两个门徒来找耶稣问话有关，很可能这两人是当着很多人的面把施洗约翰要问主耶稣的话给说了出来。这很不智慧。这两个门徒可能也对耶稣多有不满，因为他们觉得耶稣作为后来者，在施洗约翰的帮助下有了很大的影响力甚至超过了施洗约翰，现在帮耶稣的自己的拉比被下在监里，耶稣却不管不顾，照常作自己的事。这就有点不够意思了。因此，对施洗约翰来说可能只是打发两个门徒来问耶稣一下，要解开他内心的疑惑。但两位门徒可能给理解成终于我们的拉比也对耶稣不满意了，派我们上门去问罪。所以，他们的心态和语气可能就带着对耶稣很强的质疑。这不是施洗约翰的本意。但这两个门徒如此不当的作法，使得耶稣必须要对在场的听众有一个后续的说明和解释，免得人们对于施洗约翰以及对耶稣产生不必要的错误看法。</p>



<p><strong>1.他比先知大多了</strong></p>



<p>主耶稣先为约翰作一点辩护，针对众人中可能有的对施洗约翰的轻视。因为人们听见了施洗约翰的门徒问耶稣的问题，可能会有各种猜测，比如，施洗约翰信心软弱了，他现在都不确定耶稣是否真是弥赛亚，或者施洗约翰真的对耶稣有些不满，或者施洗约翰害怕坐牢想求耶稣搭救他。等等。耶稣请在场的众人，回想一下当初去旷野寻找施洗约翰的时候内心的期望以及看见施洗约翰之后对他的观感是什么样的。施洗约翰是一个像“风吹动的芦苇”那样脆弱容易摇摆的人吗？他是一个像“穿细软衣服的人”那样养尊处优吃一点苦就灰心惧怕发怨言的人吗？// 耶稣的这两句比喻的问话，也从侧面印证了施洗约翰的疑问不是因为耶稣迟迟不去救他而引发的。因此，不要听见施洗约翰的疑问就判定他软弱了，更不要觉得他就不是先知了。</p>



<p>主耶稣随即就说出了令众人非常吃惊的对施洗约翰评价的话，约翰不但是先知，而且“他比先知大多了”，甚至说“凡妇人所生的，没有一个兴起来大过施洗约翰的”。这评价之高，令人惊奇又不解。施洗约翰在地上只服事了六个月左右的时间，没有留下任何文字，也没有行过一个神迹，却被称为最大的先知。为什么呢？</p>



<p>首先，施洗约翰虽然出生在新约时代，也见过肉身的主耶稣，但是他的职分依然是属于旧约时代的先知职分。旧约先知主要职责有两个，一宣讲上帝的律法和心意，指出以色列人的罪，呼吁他们要悔改；二预言上帝的恩典和拯救，预言将来的救主。施洗约翰的工作也是这两个方面，只是和耶利米、以赛亚等先知相比，施洗约翰的先知职分更加特殊。旧约所有的先知，都只是在预言弥赛亚，而施洗约翰却是看见了道成肉身的弥赛亚！他不是在预言，而是在见证。这就是为何说他超越过去旧约历史上的所有先知。</p>



<p>第二，施洗约翰不但作为弥赛亚的亲眼见证者，而且还作弥赛亚的先锋，就是为基督的服事作一些直接的预备工作，这工作主要有三个方面，一，让以色列人认识到自己的罪，他“在犹太的旷野传道说，天国近了，你们应当悔改”（太三1-2），在约旦河边“宣讲悔改的洗礼，使罪得赦”（路三3）。二，指着基督向以色列人众人来作见证，“看哪，神的羔羊，除去世人罪孽的。…我曾看见圣灵，仿佛鸽子从天降下，住在他的身上，… 我看见了，就证明这是神的儿子”（约一29-34），“我是用水给你们施洗，但有一位能力比我更大的要来，我就是给他解鞋带也不配。他要用圣灵与火给你们施洗”（路三16）；三，预备了一些跟随基督的门徒。// 施洗约翰的门徒有三种，一部分跟随了耶稣，比如彼得的兄弟安得烈（约一40）；另一部分一直留在施洗约翰身边，可能还对耶稣有些看法；第三部分离开了犹大地区，这些人可能是来耶路撒冷过节的散居犹太人，因为听了施洗约翰的讲道就信施洗约翰为先知，也在约旦河受了施洗约翰的洗礼。其中最为著名的人物就是亚波罗，他后来在以弗所从百基拉和亚居拉这里听见更完备的救恩之道。保罗第三次旅行布道的时候在以弗所也曾教导过一些施洗约翰的门徒，并给他们重新施洗。使徒行传记载“亚波罗在哥林多的时候，保罗经过了上边一带地方，就来到以弗所。在那里遇见几个门徒。问他们说，你们信的时候，受了圣灵没有。他们回答说，没有，也未曾听见有圣灵赐下来。保罗说，这样，你们受的是什么洗呢？他们说，是约翰的洗。保罗说，约翰所行的是悔改的洗，告诉百姓，当信那在他以后要来的，就是耶稣。他们听见这话，就奉主耶稣的名受洗。保罗按手在他们头上，圣灵便降在他们身上。他们就说方言，又说预言。一共约有十二个人”（徒十九1-7）。</p>



<p><strong>2.他就是那将要来的以利亚</strong></p>



<p>施洗约翰的特殊还在于，他是被旧约圣经预言的一位先知。通常先知书的预言只指向基督，从来没有那一位先知在没有到来之前被预言的。但玛拉基书曾预言“看哪，耶和华大而可畏之日未到以前，我必差遣先知以利亚到你们那里去。他必使父亲的心转向儿女，儿女的心转向父亲，免得我来咒诅遍地”（玛四5-6）。天使加百列因此对撒迦利亚说“他要使许多以色列人回转，归于主他们的神。他必有以利亚的心志能力，行在主的前面，叫为父的心转向儿女，叫悖逆的人转从义人的智慧，又为主预备合用的百姓”（路一16-17）。施洗约翰的特殊性在于，因为他被差遣指着救主作见证，从他以后，关于救主，关于救恩，关于赦罪的一切，都不再是预言，而是已经真实发生过的历史事实。就是主耶稣在这里说“因为众先知和律法说预言，到约翰为止”。不必再预言了，真体已经来了。就像希伯来书所说的“神既在古时借着众先知，多次多方的晓谕列祖，就在这末世，借着他儿子晓谕我们”（来一1-2）。</p>



<p>而且，施洗约翰住在旷野，身穿骆驼毛的衣服，腰束皮带，吃的是蝗虫野蜜。这是一个非常典型的旧约先知的形象，就像列王记记载有一次北国以色列王亚哈谢问自己的仆人拦住你们对你们说话的人长什么样子，仆人说“他身穿毛衣，腰束皮带”，王说“这必是提斯比人以利亚”（王下一8）。施洗约翰和以利亚的相似有三处，一，形象相似；二，所面对的新约时代和当时以利亚所面对的北国以色列的境况很像。三，两位先知的勇气、信心和工作果效也很类似，都是让人悔改，从悖逆转向神。// 实际上连他们的失败都有类似之处，以利亚在迦密山的得胜令人惊叹，得胜之后的软弱和失败也令人扼腕惊奇。施洗约翰同样，能为基督施洗，引发犹太人的悔改，指引门徒去转向基督，面对希律敢于直言，等等这些都是得胜；惟独令人没有想到的是，被下在监里后的施洗约翰反而因听见耶稣的事工对耶稣产生了质疑。和以利亚一样，他们都是在他们曾经最为刚强的服事上软弱了。</p>



<p>所以，主耶稣说“你们若肯领受，这人就是那应当来的以利亚”。</p>



<p><strong>3.天国里最小的都比他大</strong></p>



<p>虽然施洗约翰被主耶稣称为“凡妇人所生的，没有一个兴起来大过施洗约翰的”，但是主耶稣又说“然而天国里最小的，比他还大”。主耶稣这两句话，从某个角度指向了两个时代。施洗约翰可以看为是一个连结两个时代的人物，他终结了旧约时代，开启了新约时代。对于旧约时代来说，施洗约翰因为看见了基督而排在首位。对于新约时代来说，施洗约翰只是看见了基督，却没有看见基督的十字架，更没有见过复活的基督。基督救恩的三个要素，道成肉身，十架受死，死里复活。施洗约翰只看见了道成肉身的耶稣。仅凭此一点他站在了旧约所有先知的顶峰，却是新约所有圣徒的末尾。他只是见证了耶稣神的羔羊；但是他没有办法像任何一位新约圣徒那样说，耶稣神的羔羊，为我们被钉十字架，三日后复活了。施洗约翰无法见证十字架和复活。上帝没有给他这样的荣耀。而经他引导认识基督的人都超越了他。// 这里所说的，凡妇人所生的和天国里的可以看为是以五旬节圣灵降下作为区分。这里的大小不是指在天国的奖赏，不是指恩赐能力，也不是指影响力的大小，更不是指属灵生命和道德高低，而是指一个人对基督身份和工作的认识深度，或指一个人对于上帝救恩计划明白的程度。从对耶稣的认识来说，施洗约翰超越任何旧约先知，但他比不上任何一个新约基督徒。</p>



<p>然后，这句话其实也指出了这次施洗约翰有疑惑的真正原因。他蒙神启示，认出了耶稣是弥赛亚是神的儿子，是神的羔羊除去世人罪孽的。但是，他对于耶稣如何除去世人罪孽却不知道。他知道耶稣是弥赛亚，但是他不知道耶稣在地上是如何作王的。道成肉身是个奥秘，十字架更是超乎人的想象，以至于若无上帝的启示无人知道，知道了也无人能够接受。神儿子来作王的方式竟然是“受长老祭司长文士许多的苦，并且被杀，第三日复活”（太十六21）。施洗约翰不明白，彼得等门徒一开始也不明白，彼得刚说“你是基督，永生神的儿子”（太十六16），然后听见耶稣说十字架的时候，大惊失色马上说“主啊，万不可如此，这事必不临到你身上”（太十六22）。后来主耶稣要为他洗脚的时候，他也不能接受。因此，从某个角度讲，施洗约翰是因为对基督成就救恩的神学认知有限导致其疑惑的。// 也因此，施洗约翰所传悔改的道，也不是全备的福音；他的洗，也不是令人得着救恩的洗礼。也因此，他还是属于旧约先知的序列，而不是新约福音使者的序列。他真的是一位旧时代的先锋，一个铺平道路扫清一些障碍的人。他正确地把救恩指向了耶稣，但是耶稣要走的路他却不知道。约翰始终是在外围工作，使徒们才是在里面工作。</p>



<p><strong>4.天国是需要努力才能进入的</strong></p>



<p>在论到施洗约翰的大与小之后，主耶稣说了一句令人费解的话“从施洗约翰的时候到如今，天国是努力进入的，努力的人就得着了”。</p>



<p>这句话通常有两种解释，一，从施洗约翰开始，就是指从施洗约翰指着耶稣见证说这是神的羔羊开始，进入天国的方式就显明了，是藉着为自己的罪忧伤痛悔和信耶稣来进入的，就是主耶稣后来所说的“他既来了，就要叫世人为罪，为义，为审判，自己责备自己”（约十六8）。可以把这里的努力理解为一个人对自己罪的悔改，和对耶稣信心的跟随，凡是不认罪的，不能见神的国；凡是不信耶稣的不能得救，凡不忍耐到底的也不能得救。凡是把对耶稣的信靠坚持到底的，就必定进入天国。施洗约翰之前，以色列人以为天国是藉着血统和律法礼仪的持守而得着的，他们只要是以色列人，受了割礼，又守安息日，又到圣殿献祭，吃饭前洗手，他们就是天国的子民了。这也就是保罗所说的“弟兄们，我若仍旧传割礼，为什么还受逼迫呢？若是这样，那十字架讨厌的地方就没有了”（加五11）。十字架令人讨厌的地方就是，要看见罪人的结局就是十字架，基督却代替我被钉了十字架，每一个认识基督的人都要弃绝罪恶和自我中心，每个人都要背起他的十字架来跟随基督才能作基督的门徒，才能进入天国。</p>



<p>二，从施洗约翰开始到如今，天国是受到人强烈攻击的，强暴的人想要夺取它。真正属神的国度，是被这个世界所恨恶和仇视的。这个世界在和上帝争夺灵魂，只不过世界用的方式有三种，一种是逼迫，一种是利诱，一种是蒙蔽，这其实就是在属灵争战中撒旦对灵魂的攻击手段。一个人只要面对基督，就会有这三类挑战，或者是各种损失和逼迫患难，或者是试探引诱，或者是各种虚假道理的蒙蔽。// 施洗约翰被下在监里被砍头，天国的王在地上更是遭遇了更大的暴力攻击，甚至被钉死在十字架上了。</p>



<p>这两种解释都可以接受，而且还能融合在一起。就是主耶稣所说的“你们要为我的名，被众人恨恶，惟有忍耐到底的，必然得救”（太十22）。</p>



<p><strong>三、主耶稣对这个世代的评价</strong></p>



<p>最后，主耶稣以街市上孩童的比喻来表达祂对这个世代的评价和责备。</p>



<p><strong>1.两种事工方式</strong></p>



<p>有人说吹笛和举哀是当时孩子们所玩的婚礼和葬礼游戏。因此，吹笛就是指施洗约翰所说的“看哪，神的羔羊，除去世人罪孽的”，这是拯救的宣告和见证，是大好消息；举哀就是指施洗约翰所说的“天国近了，你们要悔改”，这是宣告定罪的责备，是令人惧怕的审判的声音。也因此，可以指向上帝在不同的人身上所显明的不同的工作方式，比如，施洗约翰是离群索居的类型，耶稣却是深入生活的类型。约翰是严厉责备罪恶的，甚至对法利赛人的严厉到了让人感觉很不舒服的程度。主耶稣却是对罪人表达出足够的温和与接纳，甚至与税吏、妓女等罪人在一起吃饭。</p>



<p><strong>2.反常的反应方式</strong></p>



<p>正常人听见好消息的时候，应当是高兴的；就像婚礼中音乐声响起就当欢喜跳舞一样。听见责备的声音，应当惧怕和悲哀，就像葬礼中应当顿足捶胸地哀哭。// 这是一个对罪和恩典都麻木的世代，人们只关心自我和世界上的事，也因此，人们不但认不出上帝的工作，反而以藐视和敌对来回应。</p>



<p>因此，主耶稣在这里就描述了这两种非正常的反应表现，一，麻木，婚礼中不跳舞，葬礼中不捶胸，人们听到了救主来到的宣告，就好像跟他们无关似的，无动于衷；同样，人们听到审判的宣告，也照样置若罔闻，似乎说的不是他们。二，敌对。也不能说罪人对上帝的工作没有任何反应，而是罪人有另一种共同的反应，那就是批评和诋毁。特别是那些宗教领袖，他们自以为有智慧，明白律法，但是他们并没有把神的道存在自己心里（约五38），因此他们并不关心施洗约翰说了什么，他们只关心，你说话做事是不是影响到了我的利益。一旦他们发现你影响了我，我不管你所说的是否是真理，我就会起来与你争战，用各种方式来反对你，甚至杀死你。</p>



<p>因此，针对施洗约翰，因为他住在旷野，一方面可能常常禁食，另一方面即使吃饭也不是正常的饮食，而是吃蝗虫野蜜，犹太人对他的污蔑就是这人一看就是不正常的，这人是不是被鬼附了？针对耶稣，因为和被人厌弃的罪人在一起吃饭，就被污蔑说耶稣是贪食好酒的人，为此不惜和罪人混在一起。在罪人的眼中，你严厉了不行，宽容也不行。你离群索居，被人看为太疯狂；你和人群在一起，你太世俗。罪人总能找到批评甚至毁谤的话。对于一个悖逆抵挡神的人来说，无论是呼吁人悔改的审判的信息，还是呼召人信主的拯救的信息，他们都不接受。// 应用在圣经上，当一个人不信的时候，他看圣经有各种“错误”，常能看出圣经里的各种“自相矛盾”。但是，当一个人里面有从神来的信心的时候，他总是能从圣经里看到亮光，看到上帝的恩典和智慧。</p>



<p><strong>3.智慧之子，总以智慧为是</strong></p>



<p>所以，主耶稣在这里所说的就是，一个人若是真心寻求神，听见施洗约翰的信息，就能认出这是从神来的先知，他就悔改；听见了耶稣的信息，他就能认出这是从神来的救主，他就归信。// 智慧就是敬畏耶和华，一心寻求祂。寻找的必寻见。</p>



<p>最后我以施洗约翰所说的一段话来作为今天证道的结束和勉励，这是施洗约翰在听见跟随他的门徒来对耶稣表达不满的时候所发出的带着属天的清洁和荣耀的美好回应，“若不是从天上赐的，人就不能得什么。我曾说，我不是基督，是奉差遣在他前面的，你们自己可以给我作见证。娶新妇的，就是新郎。新郎的朋友站着听见新郎的声音就甚喜乐。故此我这喜乐满足了。他必兴旺，我必衰微”（约三27-30）。</p>



<p>回应诗歌：《30 我听主声欢迎》</p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		<enclosure url="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/05/20250601y.mp3" length="24581122" type="audio/mpeg" />

				<itunes:subtitle>https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/05/20250601y.mp3   经文：【太11:1】  耶稣吩咐完了十二个门徒，就离开那里，往各城去传道教训人。【太11:2】  约翰在监里听见基督所作的事，就打发两个门徒去，【太11:3】  问他说，那将要来的是你吗？还是我们等候别人呢？【太11:4】  耶稣回答说，你们去，把所听见所看见的事告诉约翰。【太11:5】  就是瞎子看见，瘸子行走，长大麻疯的洁净，聋子听见。死人复活，穷人有福音传给他...</itunes:subtitle>
		<itunes:summary><![CDATA[<br />
<br />
<br />
<br />
<br />
<a href="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/05/20250601y.mp3</a><br />
 <br />
经文：【太11:1】  耶稣吩咐完了十二个门徒，就离开那里，往各城去传道教训人。【太11:2】  约翰在监里听见基督所作的事，就打发两个门徒去，【太11:3】  问他说，那将要来的是你吗？还是我们等候别人呢？【太11:4】  耶稣回答说，你们去，把所听见所看见的事告诉约翰。【太11:5】  就是瞎子看见，瘸子行走，长大麻疯的洁净，聋子听见。死人复活，穷人有福音传给他们。【太11:6】  凡不因我跌倒的，就有福了。【太11:7】  他们走的时候，耶稣就对众人讲论约翰说，你们从前出到旷野，是要看什么呢？要看风吹动的芦苇吗？【太11:8】  你们出去，到底是要看什么，要看穿细软衣服的人吗？那穿细软衣服的人，是在王宫里。【太11:9】  你们出去，究竟是为什么，是要看先知吗？我告诉你们，是的，他比先知大多了。【太11:10】 经上记着说，我要差遣我的使者在你前面，预备道路。所说的就是这个人。【太11:11】 我实在告诉你们，凡妇人所生的，没有一个兴起来大过施洗约翰的。然而天国里最小的，比他还大。【太11:12】 从施洗约翰的时候到如今，天国是努力进入的，努力的人就得着了。【太11:13】 因为众先知和律法说预言，到约翰为止。【太11:14】 你们若肯领受，这人就是那应当来的以利亚。【太11:15】 有耳可听的，就应当听。【太11:16】 我可用什么比这世代呢？好像孩童坐在街市上，招呼同伴，说，【太11:17】 我们向你们吹笛，你们不跳舞。我们向你们举哀，你们不捶胸。【太11:18】 约翰来了，也不吃，也不喝，人就说他是被鬼附着的。【太11:19】 人子来了，也吃，也喝，人又说他是贪食好酒的人，是税吏和罪人的朋友。但智慧之子，总以智慧为是。 马太福音的主题为耶稣是基督，天国的君王，整卷马太福音的内容都是依照这个主题选取和展开的。1-10章从耶稣的经历、讲论和神迹显明了耶稣就是旧约所预言和应许的那位弥赛亚。而11-12章则突出了人们对于弥赛亚在地上服事的不同反应，有疑惑的（施洗约翰），有不信的（各城的犹太人），有反对的（法利赛人），有担忧的（耶稣的家人），而主耶稣也针对从各方来的这些不同反应给了回应。今天我们分享的这一段经文就是在论到施洗约翰对弥赛亚工作的疑惑，以及主耶稣所给针对性的回应。这段经文的内容可以用一个词来总结，这个词就是“评论”。// 主题可以用两个对比词语来总结：跌倒vs祝福。<br />
<br />
<br />
<br />
我们从三个方面来分享这一段经文，一，施洗约翰对耶稣工作的评论（疑惑）。二，耶稣对施洗约翰的评论。三，耶稣对这个世代的评论。<br />
<br />
<br />
<br />
一、施洗约翰对耶稣事工的疑惑看法<br />
<br />
<br />
<br />
施洗约翰是新约圣经中非常特殊的人物，四卷福音书都有他的记载，其中马可福音和路加福音都是以施洗约翰作为整卷的起头，约翰福音第一章就有多处关于施洗约翰的记录。因为施洗约翰是弥赛亚在地上开始正式服事之前的预备和见证人。马太在前面第三章就记录了施洗约翰对耶稣的见证，而今天这段经文约翰已经被下在监里了。// 马太在后面十四章记录了约翰的死以及他为何被抓，因为他责备希律安提帕娶了他兄弟的妻子希罗底（太十四3），他就被希律给下在了监里。之所以没有马上杀他，“只是怕百姓，因为他们以约翰为先知”（太十四5）。<br />
<br />
<br />
<br />
1.施洗约翰的疑惑<br />
<br />
<br />
<br />
虽然，施洗约翰被下在了监里，但是他对耶稣的工作非常关注。经文说“约翰在监里听见基督所作的事”，应该是他从门徒的报告中得知的，很大可能是施洗约翰专门叮嘱自己的门徒去跟着耶稣，去看去留意耶稣每天都作了什么，定期来向他报告。因此，耶稣在山上的讲道，呼召十二门徒，医病赶鬼四处传道，这些事虽然施洗约翰没有亲眼看见，通过门徒他都知道。但是听到耶稣所行的这些事之后，施洗约翰“就打发两个门徒去问他说，那将要来的是你吗？还是我们等候别人呢？”。<br />
<br />
<br />
<br />
施洗约翰的问话很令人诧异！难道他此刻竟然不确定耶稣弥赛亚的身份了吗？就因为他听见门徒所说耶稣作的这些事？耶稣在地上医病赶鬼传道有什么问题吗？施洗约翰的确是根据耶稣的工作，在经过他内心的考量评估之后，他才开始质疑之前自己所见证的这位神的羔羊的。问题是，施洗约翰怎么根据这些事就质疑了耶稣的身份呢？显然，施洗约翰对耶稣身份的质疑来自他对耶稣在地上事工的不明白，或者说不认可，或者说是因为耶稣所作的事情和他内心对弥赛亚的期望不符。施洗约翰在哪个方面认为耶稣的工作不符合他的期望呢？<br />
<br />
<br />
<br />
根据经文的上下文背景通常认为可能的原因有三个。第一种可能，施洗约翰因为看见耶稣没有作和营救他有关的事情，还躲得远远的，前面的经文曾记载“耶稣听见约翰下了监，就退到加利利去。后又离开拿撒勒，往迦百农去，就住在那里。那地方靠海，在西布伦和拿弗他利的边界上。这是要应验先知以赛亚的话，说，西布伦地，拿弗他利地，就是沿海的路，约但河外，外邦人的加利利地。那坐在黑暗里的百姓，看见了大光，坐在死荫之地的人，有光发现照着他们。从那时候耶稣就传起道来，说，天国近了，你们应当悔改”（太四12-17）。耶稣在地上确实很忙，医病传道行了很多神迹奇事。但施洗约翰期待的是耶稣快把他从监牢救出去，可他左等又等，等来的消息是耶稣好像跟不知道他被囚禁在监狱里似的，好像把他给忘了一样，耶稣只顾着作祂的事情，任由他在监牢里受苦。这让施洗约翰很受伤，很失望。在这种负面情绪下他就打发门徒去问耶稣，你真的是我所见证的弥赛亚吗？如果是，你怎么还不来救我呢？从情分上我们既是亲戚，我又是你的先锋，还为你作见证，何况你有行神迹奇事的能力，救我对你来说是轻而易举，你怎么能不管我呢？如果施洗约翰真是这么想的，那么他对耶稣的质疑就不是在质疑耶稣的身份，而是在生气耶稣不来救他，是在闹情绪，表达不满。<br />
<br />
<br />
<br />
第二种可能，施洗约翰的疑问，不是因为耶稣没有出手救他而不高兴来问责，而是因为耶稣所作的这些事，不符合施洗约翰对弥赛亚的认知和期望。当时的犹太社会中的确弥漫着对旧约所应许弥赛亚的强烈盼望，但犹太人对弥赛亚的盼望却并非是来一位救主把他们从罪和死亡中救出来，而是来一位救主带领他们脱离罗马帝国，重建像过去大卫王朝那样的荣耀国家。施洗约翰可能也深受这种对一位军事性、民族性、政治性弥赛亚期望的影响，因此他所期望的弥赛亚应该是四处招兵买马，准备带领以色列人与罗马打仗。他所期望的弥赛亚是一位像摩西那样带领以色列人出埃及的民族英雄，而非是整天医病赶鬼传福音，吸引的都是些税吏、妓女、大麻风病人，瞎眼的、瘸腿的这些卑微之人的拉比。如果施洗约翰是这样想的，那么他就真的是在质疑耶稣弥赛亚的身份，或者至少是在表达他对耶稣事工的不理解和他从上帝所领受耶稣是神的羔羊之间的张力。// 其实，直到主耶稣复活升天的时候，还有门徒问耶稣说“主啊，你复兴以色列国，就在这时候吗？”（徒一6）。可见犹太人当时的复国愿望之根深蒂固。<br />
<br />
<br />
<br />
第三种可能，施洗约翰的疑惑还可能来自另一个层面对弥赛亚工作的期望落空。这就和施洗约翰自身作为耶稣先锋的使命相关了。施洗约翰所传讲的信息，主要是悔改的道，侧重的是对罪人的责备和对审判的宣告。所以，施洗约翰在服事时是一个严厉先知的形象，比如，他责备法利赛人和撒都该人的时候说“毒蛇的种类，谁指示你们逃避将来的忿怒呢？… 现在斧子已经放在树根上，凡不结好果子的树，就砍下来，丢在火里”（太三7，10）。可能施洗约翰所期待的是耶稣四处严厉责备罪人，管教和刑罚罪人，令人惧怕而悔改，甚至对于那些不接待耶稣，不听从耶稣话语的人，像使徒约翰和雅各曾对耶稣建议的那样“主啊，你要我们吩咐火从天上降下来，烧灭他们，像以利亚所作的吗？”（路九54）。但是他听门徒报告过来的却是，耶稣今天医好了麻风病人，明天救了被鬼附的人，甚至治好外邦人，又呼召税吏作门徒，还和罪人一同吃喝，“有好些税吏和罪人来，与耶稣和他的门徒一同坐席”（太九10）。以至于施洗约翰的门徒曾带着疑惑甚至带着不认同来问耶稣说“我们和法利赛人常常禁食，你的门徒倒不禁食，这是为什么呢？”（太九14）。如果施洗约翰的困惑是来自他对于耶稣工作方式的不理解，这就只是事工策略方面的不同看法而已。这个分歧就没有跟上面提到的期望弥赛亚揭竿而起但耶稣却只是医病赶鬼的分歧那么大。// 当然，主耶稣也不是没有严厉，只是耶稣第一次来不是要定罪，而是要赦免，不是要审判，而是要拯救。真正的审判是在最后福音传遍全地，蒙拣选的人都得救之后的事情。&nbsp;第一个原因的可能性不大，这从后面主耶稣对施洗约翰问题的回应和对其他听众评价施洗约翰的话就可以看出来。施洗约翰主要是因为他听见耶稣所作的事而心生疑惑，不能简单推论到耶稣没有作救施洗约翰的事，因此施洗约翰就派人来问耶稣。第三个原因的可能性有，但也不大，如果单单只是事工策略的不同（耶稣...]]></itunes:summary>
		<itunes:author>基督教北京守望教会发布</itunes:author>
		<itunes:episodeType>full</itunes:episodeType>
		<itunes:explicit>false</itunes:explicit>
		<itunes:duration>42:57</itunes:duration>
	</item>
		<item>
		<title>北京守望教会主日报告事项（2025年5月25日）</title>
		<link>https://shwchurch7.github.io/2025/05/23/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-zhu-ri-bao-gao-shi-xiang-2025-21/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 23 May 2025 14:44:07 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[教会新闻]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch7.github.io/?p=24542</guid>

					<description><![CDATA[<p>北京守望教会主日报告事项（2025年5月25日） 一.通知 1.聚会相关：自25年2月起，教会正式开始主日分组敬拜： A &#8230; <a href="https://shwchurch7.github.io/2025/05/23/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-zhu-ri-bao-gao-shi-xiang-2025-21/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p class="has-text-align-center">北京守望教会主日报告事项（2025年5月25日）</p>



<p><span id="more-24542"></span></p>



<p><strong>一.通知</strong></p>



<p>1.聚会相关：自25年2月起，教会正式开始主日分组敬拜：</p>



<p>A.9:30按教会统一的敬拜程序进行；</p>



<p>B.弟兄姊妹应尽可能参与线下分组敬拜；</p>



<p><strong>二.通报</strong></p>



<p>1.主日敬拜相关：5月18日，是主后2025年第20个主日，教会继续分组统一敬拜；</p>



<p>2.4月教会财务报告：</p>



<p>A.总收入：264,174.00元；</p>



<p>B.总支出：267,977.50元；</p>



<p>3.下礼拜聚会安排</p>



<p>A.主 日（25日）：主日崇拜（刘优程序，武昕证道）；</p>



<p>B.礼拜一（26日）：晨祷（小白）；</p>



<p>C.礼拜二（27日）：晨祷（晓峰）；</p>



<p>D.礼拜三（28日）：晚祷告会（晓峰，箴言20：21）；</p>



<p>E.礼拜四（29日）：晨祷（一琨）；</p>



<p>F.礼拜五（30日）：晨祷（袁灵）；</p>



<p>G.礼拜六（31日）：晨祷（谭微）；</p>



<p>H.主 日（1日）：主日崇拜（马太福音11:1-19，证道：晓峰，敬拜程序：乃幸）；</p>



<p class="has-text-align-right">守望教会办公室</p>



<p class="has-text-align-right">2025年5月25日</p>



<p></p>



<p></p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>北京守望教会2025年5月25日主日敬拜程序</title>
		<link>https://shwchurch7.github.io/2025/05/23/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-2025-nian-5-yue-25-ri-zhu-ri/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 23 May 2025 14:36:35 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[主日敬拜程序]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch7.github.io/?p=24533</guid>

					<description><![CDATA[<p>【主领人开始祷告】 我们不至消灭，是出于耶和华诸般的慈爱，是因他的怜悯不至断绝。每早晨这都是新的。你的诚实极其广大！（耶 &#8230; <a href="https://shwchurch7.github.io/2025/05/23/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-2025-nian-5-yue-25-ri-zhu-ri/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>【主领人开始祷告】</p>



<p><strong>我们不至消灭，是出于耶和华诸般的慈爱，是因他的怜悯不至断绝。<br>每早晨这都是新的。你的诚实极其广大！（耶利米哀歌 第3章22-23）</strong></p>



<p><strong>◎奉主耶稣基督的名开始今天的主日敬拜！</strong></p>



<p><strong>齐声诵读：耶利米哀歌 第3章8-25节</strong></p>



<p>08 我哀号求救，他使我的祷告不得上达。<br>09 他用凿过的石头挡住我的道，他使我的路弯曲。<br>10 他向我如熊埋伏，如狮子在隐密处。<br>11 他使我转离正路，将我撕碎，使我凄凉。<br>12 他张弓将我当作箭靶子。<br>13 他把箭袋中的箭射入我的肺腑。<br>14 我成了众民的笑话，他们终日以我为歌曲。<br>15 他用苦楚充满我，使我饱用茵陈。<br>16 他又用沙石碜断我的牙，用灰尘将我蒙蔽。<br>17 你使我远离平安，我忘记好处。<br>18 我就说：“我的力量衰败，我在耶和华那里毫无指望！”<br>19 耶和华啊，求你记念我如茵陈和苦胆的困苦窘迫。<br>20 我心想念这些，就在里面忧闷。<br>21 我想起这事，心里就有指望。<br>22 我们不至消灭，是出于耶和华诸般的慈爱，是因他的怜悯不至断绝。<br>23 每早晨这都是新的。你的诚实极其广大！<br>24 我心里说：“耶和华是我的份，因此，我要仰望他。”<br>25 凡等候耶和华、心里寻求他的，耶和华必施恩给他。</p>



<p><strong>唱诗：第209（新6）首《坚定的爱》</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-22279 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2023/01/4c8221d1b041a1227ff3febc3712790d.jpg 832w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24533-37" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/05/unnamed-file.mp3</a></audio>



<p>&nbsp;</p>
<p>主的慈爱坚定不止息；<br>他的怜悯也永不断绝，<br>每早晨都是新的，更新的早晨，<br>主的信实极广大，主的信实广大。</p>



<p><strong>齐声诵读：何西阿书 第6章1-3节</strong></p>



<p>1 来吧，我们归向耶和华！他撕裂我们，也必医治；他打伤我们，也必缠裹。<br>2 过两天他必使我们苏醒，第三天他必使我们兴起，我们就在他面前得以存活。<br>3 我们务要认识耶和华，竭力追求认识他；他出现确如晨光，他必临到我们像甘雨，像滋润田地的春雨。</p>



<p><strong>唱诗：第140（新480）首《你若不压橄榄成渣》</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-22352 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2023/02/4888207337dbb53ba510a4840e31566e.jpg 842w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24533-38" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/05/mp3.mp3</a></audio>



<p>&nbsp;</p>
<p>1.你若不压橄榄成渣，它就不能成油；<br>你若不投葡萄入榨，它就不能变成酒；<br>你若不炼哪哒成膏，它就不流芬芳。<br>主！我这人是否也要，受你许可的创伤？<br>每次的打击都是真利益，<br>因为我所失的东西，你用自己来代替。</p>



<p>2.你是否要鼓我心弦，发出你的音乐；<br>是否要使音乐甘甜，须用你爱来苦炼？<br>是否当我吓倒之时，才能识爱的心？<br>我是不怕任何损失，若你让我来相亲。<br>每次的打击都是真利益，<br>因为我所失的东西，你用自己来代替。</p>



<p>3.主！我惭愧因我感觉，总是保留自己，<br>虽我也曾受你雕刻，我却感觉受强迫。<br>主！你能否照你喜乐，没有我意去行，<br>不顾我的感觉如何，只是要求你欢欣。<br>每次的打击都是真利益，<br>因为我所失的东西，你用自己来代替。</p>



<p>4.如果我愿意的苦乐，未以你心为心，<br>要你喜乐须我负轭，我就愿意多苦痛。<br>主！我全心求你喜悦，不惜任何代价。<br>你若喜悦并得荣耀，我背任何十字架！<br>每次的打击都是真利益，<br>因为我所失的东西，你用自己来代替。</p>



<p>5.我要赞美 再要赞美，赞美何等甘甜。<br>虽我边赞美边流泪，甘甜比前更加添。<br>能有什么比你更好， 比你喜悦可贵？<br>主！我只有一个祷告， 讨你喜悦日日增。<br>每次的打击都是真利益，<br>因为我所失的东西，你用自己来代替。</p>



<p><strong>齐声诵读：腓立比书 第3章1-11节</strong></p>



<p>01 弟兄们，我还有话说：你们要靠主喜乐。我把这话再写给你们，于我并不为难，于你们却是妥当。<br>02 应当防备犬类，防备作恶的，防备妄自行割的。<br>03 因为真受割礼的，乃是我们这以　神的灵敬拜，在基督耶稣里夸口，不靠着肉体的。<br>04 其实我也可以靠肉体；若是别人想他可以靠肉体，我更可以靠着了。<br>05 我第八天受割礼，我是以色列族、便雅悯支派的人，是希伯来人所生的希伯来人。就律法说，我是法利赛人；<br>06 就热心说，我是逼迫教会的；就律法上的义说，我是无可指摘的。<br>07 只是我先前以为与我有益的，我现在因基督都当作有损的。<br>08 不但如此，我也将万事当作有损的，因我以认识我主基督耶稣为至宝。我为他已经丢弃万事，看作粪土，为要得着基督，<br>09 并且得以在他里面，不是有自己因律法而得的义，乃是有信基督的义，就是因信　神而来的义，<br>10 使我认识基督，晓得他复活的大能，并且晓得和他一同受苦，效法他的死，<br>11 或者我也得以从死里复活。</p>



<p><strong>唱诗：第65（新516）首《前要的是祝福》</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-24258 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/02/unnamed-file-1.png 879w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24533-39" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2013/05/20130507115306999.mp3</a></audio>



<p>&nbsp;</p>
<p>1、前要的是祝福，今要主自己；<br>前要的是医治，今要主而已；<br>前我贪求恩赐，今要赐恩者；<br>前我寻求能力，今要全能者。<br>永远举起耶稣，赞美主不歇，<br>一切在基督里，主是我一切。</p>



<p>2、前常用手抓主，今主手牵我；<br>前常无所适从，今抛锚稳妥；<br>前是宝贵感觉，今凭主口说；<br>前是频频苦试，今完全信托。<br>永远举起耶稣，赞美主不歇，<br>一切在基督里，主是我一切。</p>



<p>3、前是忙于打算，今则靠祈求；<br>前是悬切挂虑，今则主担忧；<br>前随我之所欲，今听主支配；<br>前不住的讨问，今不断赞美。<br>永远举起耶稣，赞美主不歇，<br>一切在基督里，主是我一切。</p>



<p>4、前我欲利用主，今则主用我；<br>前是我的事业，今为主工作；<br>前欲得人称赞，今求主欢喜；<br>前不过半得救，今知救到底。<br>永远举起耶稣，赞美主不歇，<br>一切在基督里，主是我一切。</p>



<p>5、前羡慕得着主，今知主属我；<br>前我灯将熄灭，今则光炳烁；<br>前所望的是死，今等主再临；<br>我所有的一切，都在主一人。<br>永远举起耶稣，赞美主不歇，<br>一切在基督里，主是我一切。</p>



<p>【主领人讲道前祷告】</p>



<p><strong>讲道经文：马太福音 第10章40-42节</strong></p>



<p>40 “人接待你们，就是接待我；接待我，就是接待那差我来的。<br>41 人因为先知的名接待先知，必得先知所得的赏赐；人因为义人的名接待义人，必得义人所得的赏赐。<br>42 无论何人，因为门徒的名，只把一杯凉水给这小子里的一个喝，我实在告诉你们，这人不能不得赏赐。”</p>



<p><a href="https://shwchurch7.github.io/2025/05/23/bei-jie-dai-de-men-tu-2025-nian-5-yue-25-ri-zhu-ri-jiang/"><strong>讲道题目：被接待的门徒（点击查看）</strong></a></p>



<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24533-40" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/05/20250525.mp3</a></audio>
<p>&nbsp;</p>
<p><strong>回应诗歌：第94首《赶快工作夜来临》</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-22714 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2023/08/0bb1fbfb7d7ebd2a6cd01794b3483a12.jpg 732w" sizes="(max-width: 277px) 100vw, 277px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24533-41" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2014/02/094、赶快工作夜来临.mp3</a></audio>
<p> </p>
<p> 1、赶快工作夜来临，趁着早晨清醒，<br />急行天路莫逍遥，工作要辛勤；<br />阳光渐渐加明亮，我也加倍奋兴；<br />赶快工作夜来临，夜临工当成。</p>



<p>2、赶快工作夜来临，趁着白昼光明，<br>尽心、尽意、尽力量，勉励惜分阴；<br>分阴飞逝难留住，应当充实善行；<br>赶快工作夜来临，夜临工必停。</p>



<p>3、赶快工作夜来临，趁着暮色未深，<br>红霞笼罩群山顶，落日正西沉；<br>尚有多人未得救，虽劳切莫暂停；<br>赶快工作夜来临，夜临工便成。</p>



<p>【回应祷告，主领人代祷】</p>



<p><strong>共颂：主祷文</strong></p>



<p>我们在天上的父，<br>愿人都尊你的名为圣。<br>愿你的国降临。<br>愿你的旨意行在地上，如同行在天上。<br>我们日用的饮食，今日赐给我们。<br>免我们的债，如同我们免了人的债。<br>不叫我们遇见试探，救我们脱离凶恶。<br>因为国度、权柄、荣耀，全是你的，直到永远。阿们！（马太福音 第6章9-13节）</p>



<p><strong>敬拜结束 ◎</strong></p>



<p><strong>祝福歌：第188（新265）首《这里有神的同在》</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-24534 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/05/1.png 877w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-24535 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/05/2.png 877w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>



<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24533-42" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/05/unnamed-file-1.mp3</a></audio>
<p> </p>
<p>这里有神的同在，噢噢，这里有神的言语，<br />这里有圣灵的恩膏，这里是另一个天地。<br />看哪弟兄和睦同居，何等的善何等的美！<br />如同那黑门的甘露，降在锡安山地。<br />爱在这里，和平在这里，<br />光明在这里，生命在这里。<br />耶和华所命定的福都在这里，<br />你若想要得到它，在耶稣基督里。</p>



<p>【彼此问安祝福】</p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>被接待的门徒——2025年5月25日主日讲章/武昕</title>
		<link>https://shwchurch7.github.io/2025/05/23/bei-jie-dai-de-men-tu-2025-nian-5-yue-25-ri-zhu-ri-jiang/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 23 May 2025 14:19:40 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[讲道]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch7.github.io/?p=24530</guid>

					<description><![CDATA[<p>  经文——马太福音 10:40-42 “人接待你们，就是接待我；接待我，就是接待那差我来的。人因为先知的名接待先知，必 &#8230; <a href="https://shwchurch7.github.io/2025/05/23/bei-jie-dai-de-men-tu-2025-nian-5-yue-25-ri-zhu-ri-jiang/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24530-43" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/05/20250525.mp3</a></audio>
<p> </p>
<p>经文——马太福音 10:40-42</p>
<p>“人接待你们，就是接待我；接待我，就是接待那差我来的。人因为先知的名接待先知，必得先知所得的赏赐；人因为义人的名接待义人，必得义人所得的赏赐。无论何人，因为门徒的名，只把一杯凉水给这小子里的一个喝，我实在告诉你们，这人不能不得赏赐。” <br /> <br /> <br />弟兄姊妹主日平安！<br /> <br />今天我们所分享的经文是马太福音第十章最后一个段落，这一章的主体内容是耶稣在差遣门徒之前的一篇讲论，我们不知道具体他是在什么地方差遣他们的，很可能是在加利利湖周边的某个地方。因为我们知道耶稣在世上传道三年多的时间，常常会在加利利湖周边的城镇比如迦百农和伯赛大来开展工作。<br /> <br />加利利湖是以色列的一个物产非常丰富的湖泊，养育了周围很多的人，也被称为加利利海。以色列还有另外一个著名的湖泊也是以海为名，就是死海。这两个海是连接在一起的，约旦河的水流经加利利海后，又流到死海，不过这两个海的生态却完全不同。常有人提到加利利海与死海的巨大反差，并且以此来比喻我们的生命。加利利海有进有出，是“活的”，而死海只进不出是“死的”。人不能学死海，只进不出，而应该要像加利利海一样，不断领受也能不断给出去。<br /> <br />我们人原本自私的性情其实就像是死海一样，喜欢不断积蓄福分自己享用，最后生命却成为一潭死水。而跟随耶稣的人，被耶稣更新和塑造的生命却不是如此，耶稣的门徒不仅领受恩典，也分享恩典，传递恩典，恩典在他们的生命中就如同活水不断涌流，从上帝而来，通过他们，流趟到更多人的生命中。<br /> <br />为什么要提到加利利海呢？因为在今天我们所读的三节经文中，主耶稣对门徒的教导和劝勉，会再一次让我们看到这样一种传递恩典的生命形态，并且他还让我们看到门徒传递恩典的一种非常重要的方式。接下来，我们会一起花点时间来仔细思想这几节经文的含义，更重要的是，我们要来想一想，当年耶稣在加利利海边对门徒所说的话，今天会给我们带来怎样的挑战和激励，以及我们可以如何回应和实践耶稣的教导。<br /> <br />我们先一起祷告——<br /> <br />今天要分享的经文很短，只有三节，我用吕振中译本再来读一遍。“接待你们的、就是接待我；接待我的、就是接待那差遣我的。为尊神言人的名而接待神言人的、必得着神言人 所得的赏报；为尊义人的名而接待义人的、必得着义人 所得的赏报。无论何人、为尊门徒的名、只把一杯冷水给这些微小者之一喝，我实在告诉你们，他必定不失掉他的赏报。” (马太福音 10:40-42 吕振中)<br /> <br /><strong>一、被接待的门徒</strong><br /> <br />我们来看看要如何理解这段经文。首先来想一想，耶稣的这段话是对谁说的呢？当然是对他所差遣的门徒说的。<br /> <br />第一句说“人接待你们，就是接待我”，末尾说“我实在告诉你们”，这里的“你们”明确表示这段话是对门徒们说的，这是很显然的事。而我之所以要强调这一点，是因为当我们读这段经文的时候，很自然会被“一杯凉水”的那句话吸引，想要把自己代入到接待门徒的人中，来思想自己要如何接待人等等，这的确是很好的切入点。<br /> <br />不过，我想提醒大家，耶稣这段话首先是对他要差遣的门徒说的，是对要被接待的门徒说的。今天我们要把自己代入到被接待的门徒当中，来思想这段经文。<br /> <br />这段经文中，除了最后一句耶稣提到了门徒的名之外，他还特别提到了先知的名和义人的名，这里的先知还有义人与门徒有什么关系。先知和义人这两个词，传统上是用来描述真正属神百姓的称呼。这里的先知不是预先知道的那种含义，而是神的代言人，指的是传讲神信息的人。而义人更多是代表忠心于神、遵行神的旨意，也向人指示和显明神的旨意的人。<br /> <br />耶稣在这里将门徒的名与先知的名、义人的名相提并论，正是要表明，跟随他的门徒承接了旧时代先知和义人的事奉，就是传讲神的话，向世人显明神的旨意。因为在耶稣作为弥赛亚就是神所立的救主已经到来的新时代中，真正归属于神的百姓是谁呢？就是跟随他的门徒。<br /> <br />这段话是耶稣对谁说的呢？这首先是对被他差遣，也被人接待的门徒说的。<br /> <br /><strong>二、“接待”是什么意思</strong><br /> <br />接下来我们来看看这三节中重复出现的关键词“接待”究竟是什么意思。<br /> <br />◆ 中文“接待”这个词很容易会让我们想到款待客人的行动，比如最简单的提供一杯凉水。不过，接待这个词除了接待、款待人的意思，还有接受、领受信息的意思。换句话说，这里的接待并不仅仅是指出于礼貌和善意而款待客人，这里的接待指的是因为相信和接受一个人所说的话、所传讲的信息而乐意接待他。<br /> <br />所以在马太福音第十章第14节，耶稣会将接待门徒和听门徒的话紧紧关联在一起，甚至当做是一回事。而路加福音记载耶稣另一次差遣七十个门徒出去短宣之前，也有过一段讲论，在那里耶稣对门徒说，“听从你们的就是听从我；弃绝你们的就是弃绝我；弃绝我就是弃绝那差我来的”（路10:16），这里用的词是听从而不是接待，就是强调了对门徒所传讲的信息的接受。<br /> <br />这里耶稣所说的，“人接待你们”的这种接待，指的是因为人听从门徒的话，接受了门徒所传讲的信息而接待他们。上周五的晨祷中，我们分享过使徒行传中吕底亚是怎样听道的，在那里我们看到吕底亚领受了保罗所讲的道，然后就邀请保罗和同工们到她家里住，吕底亚接待保罗是因为她接受了保罗所传讲的信息。这可以看作是这里“接待”的一个例证。<br /> <br />◆ 有人接待门徒，是因为他接受门徒所传的好消息，不止如此，他接待门徒也表明他接受了差遣门徒传递消息的主。耶稣最后一句话说，“无论何人，因为门徒的名，只把一杯凉水给这小子里的一个喝，我实在告诉你们，这人不能不得赏赐”。“小子”这个词有多方面的含义，一般代表的是年轻、贫穷、边缘群体和不起眼的普通人等等。所以若有人“因为门徒的名”接待了他们，那就不是因为门徒自身有什么特别，有什么名声，有什么地位，有什么影响力，值得人郑重对待。“因为门徒的名”表明人接待他们单单是因为他们是跟随主、属于主、代表主的人。人对门徒的接纳，就反应出他对主的接纳。<br /> <br /><strong>三、“赏赐”是什么意思</strong><br /> <br />主差遣门徒，让他们宣讲天国的好消息，当人接待他们的时候，那接待的行动就表明他们接受了门徒所讲的信息，同时也接受了差遣门徒的主。所以，主说，“人接待你们，就是接待我。” 那么，从这个意义上来说，接待门徒的人会得到怎样的赏赐呢？<br /> <br />耶稣说，接待先知会得到赏赐，接待义人会得到赏赐，接待门徒的人也一定会得到赏赐。这会是怎样的赏赐呢？如果我们只把这里的赏赐看为神恩慈的赏报，意思就好像是，你对属神的人好——神就对你好；你以善意对他们，神就以赏赐回报你——如果这样理解的话，我们是无法确知这赏赐到底是什么的。不过，如果我们想到接待是有接受信息的意思，就更容易理解赏赐会是什么了。<br /> <br />如果接待先知的人，就接受了先知所宣告的神的话；接待义人的人，就接受了义人所指示的主的道；接待门徒的人，也就接受了门徒所传讲的天国的好消息，那么接待他们的人，就是相信和接受神话语的人，会得到怎样的赏赐呢？你可以有不同的说法，比如领受神的应许，与神建立关系，得以亲近主，能够享受神的同在等等，我们如果要借用上面第39节的话总括来说，那就是“得着生命”。<br /> <br />接待门徒的人，就是那些接受门徒所传讲的信息、也接受了主的人，因此也得到了门徒所得的恩赐，就是真正的生命，与基督联合的生命，永恒的生命。这很可能就是最后那句话所暗示的意思，耶稣说，我实在告诉你们，这人不能不得赏赐。不能不得赏赐，原文直译是，他必定不会失去他的赏赐。如果是关于今生赏赐，又有什么是不会失去的呢？若有什么可以说是不会失去的赏赐，与基督同在的永生岂不就是如此吗？<br /> <br />这样来看，这几节的经文的意思就比较清楚了，耶稣差遣门徒，让他们宣讲天国的好消息，那些接待门徒的人，就是接受了门徒所传讲的信息的人，就是接待了主，也接待了父，就得到了生命的赏赐。<br /> <br /><strong>四、这段话带给门徒的鼓励</strong><br /> <br />现在，我们回头来想一想，为什么这段话会出现在整篇讲论的结尾呢？<br /> <br />一方面，这段话可以安慰门徒。第十章前面我们看到门徒被差遣出去，可能会遇到很多困难，比如拒绝、藐视、恨恶、鞭打、逼迫等等。而在这段话中，耶稣安慰门徒说，你们出去不会只是遭到拒绝，你们也会受到接待，会被接纳，以及得到供应和支持。<br /> <br />另一方面，这段话也可以鼓励门徒。就好像耶稣在对他们说，“即使你们所面对的许许多多的人都看不起你们，轻看你们，你们也要知道，我看重你们，是我差遣了你们，你们是我的代表，而且你们所做的工作有极其重要的价值和意义，接待你们的人就会得到真正的生命和永远的福分。”<br /> <br />而且，这段话呼应了这篇讲论前面耶稣差遣门徒的具体说明，也再次强调了门徒身份非常重要的方面，那就是门徒都是奉主差遣，承担使命，被人接待，带来祝福的人。<br /> <br /><strong>五、门徒身份的重要特征</strong><br /> <br />接下来，让我们来仔细看看耶稣这个关于门徒身份的重要教导。<br /> <br />◆ 首先，门徒是奉主差遣的人。我们在这里和第十章全章经文中都能很清楚地看到，耶稣不仅呼召门徒来跟随他，他也差遣门徒到人群中去。耶稣差遣这群跟从他的门徒出去，授权给他们，就如同是他的使者，代表他自己，去传讲天国的好消息。刚才我们说，人接待门徒的行动体现了他对主的接受。这非常符合犹太人传统的观念，就是一个人正式差派出去的使者，就代表了他本人。门徒就是主耶稣正式差遣的人，他们是代表耶稣进入人群之中。<br /> <br />约翰福音记载，耶稣复活之后，对门徒们说，“愿你们平安，父怎样差遣了我，我也照样差遣你们”。门徒是奉主差遣的人，不仅仅是这一次的短宣中他们奉了差遣，他们的一生就是奉主差遣的人生。<br /> <br />◆ 其次，门徒是承担使命的人。我们也看到耶稣差遣门徒的时候，也给他们分派了明确具体的任务，这其中一个最重要的方面就是传讲天国的好消息。“耶稣差这十二个人去，吩咐他们说：外邦人的路，你们不要走；撒玛利亚人的城，你们不要进。宁可往以色列家迷失的羊那里去。随走随传，说：‘天国近了！’ (马太福音 10:5-7 和合本)”耶稣差遣门徒出去，也分派给他们具体的任务。<br /> <br />马太福音的最后也记载了，耶稣复活之后，也颁布给门徒们明确的使命，耶稣对他们说， “天上地下所有的权柄都赐给我了。所以，你们要去使万民作我的门徒，奉父、子、圣灵的名给他们施洗。凡我所吩咐你们的，都教训他们遵守，我就常与你们同在，直到世界的末了。”这是我们熟悉的大使命。所以奉差遣的门徒也是承担使命的人。<br /> <br />◆ 最后，门徒是被人接待，带来祝福的人。耶稣会使用门徒成为祝福的管道，借着他们的工作让更多的人得以进入神的国中。就像我们刚才所说的，那些接待了门徒的人，就是相信接受他们所传福音的人，会有真正的平安临到他们，他们会得到永远不会失去的赏赐，就是在基督里永远的生命。<br /> <br />这马太福音第十章这里，耶稣差遣门徒只是到以色列迷羊家里去了，而在耶稣复活之后他们更是受命要往普天下去，传福音给万民听，使万民作主的门徒，主要使用他们将他的恩典临到万国万邦之人。耶稣差遣门徒，让他们向人传讲天国的福音，那些接待他们的人，就领受了上帝的祝福。<br /> <br />所以，我们可以说，耶稣呼召人来跟随他，他也差遣他们到人群中去，正是门徒的核心特征之一。门徒是怎样的人呢？他们蒙受主的差遣，肩负了主颁布给他们的使命，要向万民传讲天国的福音，使万民作主的门徒，主也要使用他们让主的恩典进入更多人的生命中，带来更新和改变。<br /> <br /><strong>六、这段经文带给我们的挑战</strong><br /> <br />现在我们回到今天所读的三节经文中。经上主耶稣的话这样说，“人接待你们，就是接待我；接待我，就是接待那差我来的。人因为先知的名接待先知，必得先知所得的赏赐；人因为义人的名接待义人，必得义人所得的赏赐。无论何人，因为门徒的名，只把一杯凉水给这小子里的一个喝，我实在告诉你们，这人不能不得赏赐。” (马太福音 10:40-42 和合本)<br /> <br />刚才我们已经提到了这段经文所强调的，关于门徒身份的重要教导，门徒是奉主差遣，承担使命，被人接待，带来祝福的人。<br /> <br />现在我们要来想一想，这段经文和我们之间的关系。这仅仅是对当时的门徒所说的吗？当然不是。刚才我们结合复活之后耶稣颁布的大使命等经文，已经看到了，耶稣呼召人来跟随他，他也差遣他们到人群中去，这是门徒的核心特征之一。只要我们身负门徒之名，那这就是对我们说的话，这是对最不起眼、最平凡、最普通的门徒所说的话。<br /> <br />如果作耶稣的门徒，就意味着要接受差遣，承担使命，成为祝福众人的管道。那这会给我们带来怎样的挑战呢？<br /> <br />如果耶稣让我们继续活在世上，不是为了让我们受苦、熬日子，而是要我们做为祝福的管道，来将他的恩典传递给更多的人，那么我们就要认真想一想，我们甘愿成为被他使用的器皿和管道吗？<br /> <br />如果耶稣今天也要用我们这些不起眼的人来代表他、做他的使者，那么我们就要省察一下自己，我们内心里真的是这样来看待自己的吗？我们会以此为荣耀吗？<br /> <br />如果耶稣的大使命已经颁布给每个门徒了，那么我们就要回顾一下自己的生命历程，我们的言语行动能够表明这大使命确实是我们的人生使命吗？还是只把它当做生活中可有可无的附加事项呢？<br /> <br />最后，我们要问问自己，我们这些宣称立志要跟随耶稣的人，真心愿意接受他的差遣吗？还是我们想要按照自己的心意随意而行呢？<br /> <br />曾经有人改编了以赛亚书六章八节的经文来表达他看到的现象，那里的经文是，主的声音说，“我可以差遣谁呢？谁肯为我们去呢？”以赛亚回答，“我在这里，请差遣我！”而这个改编的人，他看到很多基督徒的行动所表现出来的，就好像是在说，“我在这里，请差遣他”。<br /> <br /><strong>七、应用这段经文的阻碍和建议</strong><br /> <br />的确，有很多的困难和压力会让我们在面对主的差遣和使命时，退缩不前。我们需要正视并且处理那些拦阻我们完成使命的因素。<br /> <br />◆ 有时候我们想到要与人谈论福音或是向人传讲福音，会犹豫甚至逃避，也许是因为我们不知道该怎么做，不知道该怎么说。其实主的这些门徒也不是一开始就领受了大使命，往普天下去传福音的，耶稣在他事奉期间不止一次差遣门徒去短宣，这是他们接受的门徒训练当中非常重要的一个组成部分。如果耶稣亲自带领的门徒需要接受训练，那我们岂不也同样需要吗？如果我们不知道该怎样更好地与人分享福音，那我们需要的是更主动地学习，接受更多的装备和训练。<br /> <br />◆ 还有些时候，我们遇见了合适的机会，可以和人分享福音，自己却好像失去了力量，没有勇气开口说哪怕一句与福音有关的话，好像有什么东西把我们的嘴巴给封印了一样。如果是这样，我想我们需要更多祷告祈求圣灵来加力量。<br /> <br />保罗向帖撒罗尼迦教会的弟兄姐妹说，“我们把福音传给你们，不仅是用言语，也是倚靠圣灵的大能”，我们也需要倚靠圣灵的大能。耶稣复活之后，向门徒应许说，“圣灵降临在你们身上，你们就必得着能力，并要在耶路撒冷、犹太全地和撒玛利亚，直到地级，作我的见证。”这应许不只是向当时那些门徒说的，也是向今天我们这些门徒说的。他所应许的一定会成就。<br /> <br />◆ 或许还有许许多多的理由和原因在拦阻我们去完成使命，不过在那许多理由之下，我们的心里也许还深藏着一个干扰者，它不断拉扯我们离开主给我们的使命，那个干扰者通常会被为：“自我”。<br /> <br />我们不想成为主的使者带着美好的信息去祝福别人，我们只要自己祝福满满就心满意足了。我们不愿接受这个使命可能会带来的拒绝、敌对、藐视、嘲笑，我们想要不被打扰地过自己的舒适生活。我们更想让别人因为我们自己的名来接待我们，而不是因为门徒的名来接待我们。如果我们察觉到自己被“自我”掌控，处在一种不顺服的状况中，那我们所需要的就是认真悔改。<br /> <br />不管是什么在拦阻我们完成主的使命，我们都不要放任不管。<br /> <br />接下来我们来想想，要如何实践耶稣在这三节经文中的教导。<br /> <br />你也许会说，应用就是传福音呗。是的，传福音是这段经文直接也是最重要的应用。要成为一位被接待的门徒，就要带着福音去接触人，与人谈论福音、传讲福音、分享福音。不过我想提醒大家，不要仅仅只把传福音当做是生活中的另一个责任而已，不是仅仅在房间中多增加一件装饰，我们需要改变的是整个装修风格，以大使命作为我们的人生使命。<br /> <br />◆ 一方面，我们需要确认自己的门徒身份。耶稣呼召来跟随他的人，同时也是奉差遣走出去、承担使命、被人接待、给人带去祝福的人，这就是门徒，这就是我们的身份。我们要用神看我们的眼光来看自己。对每一个相信耶稣的人来说，他都已经将这个身份赋予我们了。我们需要考虑的不是接受还是不接受这个身份，我们需要考虑的是用什么方式来活出这个身份。<br /> <br />雅各在论到人听道而不行道的时候说，就像人对着镜子看自己本来的面目，看见，走后，随即忘了他的相貌如何。我们从神的话语中所看到我们的本来面目，那就不要忘记了，而是要在生活中竭力展现出我们里面真实的生命样式。我们需要常常借着我们的言行来确认自己的门徒身份。<br /> <br />◆ 所以另一方面，就是我们要马上开始行动。听道不行道，很快会忘掉。今天就开始列一个具体的行动计划吧！一个能够用福音来祝福别人的行动计划，一个能帮助我们活出门徒身份的行动计划。<br /> <br />你觉得自己在传福音方面还需要更多的装备和训练吗？今天就想一想怎样可以找到能够帮助你的资源。你心里已经有了几位传福音的对象了吗？今天就找时间为他们切切祷告，如果能够遇见他们的话，就找机会聊一聊关于信仰的话题，做一点福音预工。<br /> <br />或者，你和我一样已经很久都没有跟人分享福音了吗？那今天就花点时间省察自己，若是出于软弱，就求主加力量，若是出于不顺服，就认罪悔改，若是因为没有合适的机会，就求主给你更多的机会。不管怎样，我们都需要行动起来。<br /> <br />最后我们来回顾一下，透过今天我们所读的经文，我们看到了，作耶稣的门徒，就意味着要接受差遣，承担使命，成为祝福众人的管道。<br /> <br />还记得开头我们提到的，加利利海和死海的对比吗？当我们察觉到自己的生命渐渐开始萎缩、沉寂、失去活力，越来越像是死海的时候，这正是我们需要警醒的时候，也是我们要离弃自我、转向神、转向他人的时候。愿主祝福我们，让我们的生命像加利利海一样，能成为祝福众人的管道，让那从上帝而来的恩典，通过我们流趟到更多人的生命中。<br /> <br />我们一起来祷告——<br /> </p>




<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		<enclosure url="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/05/20250525.mp3" length="48957357" type="audio/mpeg" />

				<itunes:subtitle>https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/05/20250525.mp3   经文——马太福音 10:40-42 “人接待你们，就是接待我；接待我，就是接待那差我来的。人因为先知的名接待先知，必得先知所得的赏赐；人因为义人的名接待义人，必得义人所得的赏赐。无论何人，因为门徒的名，只把一杯凉水给这小子里的一个喝，我实在告诉你们，这人不能不得赏赐。”   弟兄姊妹主日平安！ 今天我们所分享的经文是马太福音第十章最后一个段落，这一章的主体内容是耶稣在...</itunes:subtitle>
		<itunes:summary><![CDATA[<br />
<a href="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/05/20250525.mp3</a><br />
 <br />
经文——马太福音 10:40-42<br />
“人接待你们，就是接待我；接待我，就是接待那差我来的。人因为先知的名接待先知，必得先知所得的赏赐；人因为义人的名接待义人，必得义人所得的赏赐。无论何人，因为门徒的名，只把一杯凉水给这小子里的一个喝，我实在告诉你们，这人不能不得赏赐。”   弟兄姊妹主日平安！ 今天我们所分享的经文是马太福音第十章最后一个段落，这一章的主体内容是耶稣在差遣门徒之前的一篇讲论，我们不知道具体他是在什么地方差遣他们的，很可能是在加利利湖周边的某个地方。因为我们知道耶稣在世上传道三年多的时间，常常会在加利利湖周边的城镇比如迦百农和伯赛大来开展工作。 加利利湖是以色列的一个物产非常丰富的湖泊，养育了周围很多的人，也被称为加利利海。以色列还有另外一个著名的湖泊也是以海为名，就是死海。这两个海是连接在一起的，约旦河的水流经加利利海后，又流到死海，不过这两个海的生态却完全不同。常有人提到加利利海与死海的巨大反差，并且以此来比喻我们的生命。加利利海有进有出，是“活的”，而死海只进不出是“死的”。人不能学死海，只进不出，而应该要像加利利海一样，不断领受也能不断给出去。 我们人原本自私的性情其实就像是死海一样，喜欢不断积蓄福分自己享用，最后生命却成为一潭死水。而跟随耶稣的人，被耶稣更新和塑造的生命却不是如此，耶稣的门徒不仅领受恩典，也分享恩典，传递恩典，恩典在他们的生命中就如同活水不断涌流，从上帝而来，通过他们，流趟到更多人的生命中。 为什么要提到加利利海呢？因为在今天我们所读的三节经文中，主耶稣对门徒的教导和劝勉，会再一次让我们看到这样一种传递恩典的生命形态，并且他还让我们看到门徒传递恩典的一种非常重要的方式。接下来，我们会一起花点时间来仔细思想这几节经文的含义，更重要的是，我们要来想一想，当年耶稣在加利利海边对门徒所说的话，今天会给我们带来怎样的挑战和激励，以及我们可以如何回应和实践耶稣的教导。 我们先一起祷告—— 今天要分享的经文很短，只有三节，我用吕振中译本再来读一遍。“接待你们的、就是接待我；接待我的、就是接待那差遣我的。为尊神言人的名而接待神言人的、必得着神言人 所得的赏报；为尊义人的名而接待义人的、必得着义人 所得的赏报。无论何人、为尊门徒的名、只把一杯冷水给这些微小者之一喝，我实在告诉你们，他必定不失掉他的赏报。” (马太福音 10:40-42 吕振中) 一、被接待的门徒 我们来看看要如何理解这段经文。首先来想一想，耶稣的这段话是对谁说的呢？当然是对他所差遣的门徒说的。 第一句说“人接待你们，就是接待我”，末尾说“我实在告诉你们”，这里的“你们”明确表示这段话是对门徒们说的，这是很显然的事。而我之所以要强调这一点，是因为当我们读这段经文的时候，很自然会被“一杯凉水”的那句话吸引，想要把自己代入到接待门徒的人中，来思想自己要如何接待人等等，这的确是很好的切入点。 不过，我想提醒大家，耶稣这段话首先是对他要差遣的门徒说的，是对要被接待的门徒说的。今天我们要把自己代入到被接待的门徒当中，来思想这段经文。 这段经文中，除了最后一句耶稣提到了门徒的名之外，他还特别提到了先知的名和义人的名，这里的先知还有义人与门徒有什么关系。先知和义人这两个词，传统上是用来描述真正属神百姓的称呼。这里的先知不是预先知道的那种含义，而是神的代言人，指的是传讲神信息的人。而义人更多是代表忠心于神、遵行神的旨意，也向人指示和显明神的旨意的人。 耶稣在这里将门徒的名与先知的名、义人的名相提并论，正是要表明，跟随他的门徒承接了旧时代先知和义人的事奉，就是传讲神的话，向世人显明神的旨意。因为在耶稣作为弥赛亚就是神所立的救主已经到来的新时代中，真正归属于神的百姓是谁呢？就是跟随他的门徒。 这段话是耶稣对谁说的呢？这首先是对被他差遣，也被人接待的门徒说的。 二、“接待”是什么意思 接下来我们来看看这三节中重复出现的关键词“接待”究竟是什么意思。 ◆ 中文“接待”这个词很容易会让我们想到款待客人的行动，比如最简单的提供一杯凉水。不过，接待这个词除了接待、款待人的意思，还有接受、领受信息的意思。换句话说，这里的接待并不仅仅是指出于礼貌和善意而款待客人，这里的接待指的是因为相信和接受一个人所说的话、所传讲的信息而乐意接待他。 所以在马太福音第十章第14节，耶稣会将接待门徒和听门徒的话紧紧关联在一起，甚至当做是一回事。而路加福音记载耶稣另一次差遣七十个门徒出去短宣之前，也有过一段讲论，在那里耶稣对门徒说，“听从你们的就是听从我；弃绝你们的就是弃绝我；弃绝我就是弃绝那差我来的”（路10:16），这里用的词是听从而不是接待，就是强调了对门徒所传讲的信息的接受。 这里耶稣所说的，“人接待你们”的这种接待，指的是因为人听从门徒的话，接受了门徒所传讲的信息而接待他们。上周五的晨祷中，我们分享过使徒行传中吕底亚是怎样听道的，在那里我们看到吕底亚领受了保罗所讲的道，然后就邀请保罗和同工们到她家里住，吕底亚接待保罗是因为她接受了保罗所传讲的信息。这可以看作是这里“接待”的一个例证。 ◆ 有人接待门徒，是因为他接受门徒所传的好消息，不止如此，他接待门徒也表明他接受了差遣门徒传递消息的主。耶稣最后一句话说，“无论何人，因为门徒的名，只把一杯凉水给这小子里的一个喝，我实在告诉你们，这人不能不得赏赐”。“小子”这个词有多方面的含义，一般代表的是年轻、贫穷、边缘群体和不起眼的普通人等等。所以若有人“因为门徒的名”接待了他们，那就不是因为门徒自身有什么特别，有什么名声，有什么地位，有什么影响力，值得人郑重对待。“因为门徒的名”表明人接待他们单单是因为他们是跟随主、属于主、代表主的人。人对门徒的接纳，就反应出他对主的接纳。 三、“赏赐”是什么意思 主差遣门徒，让他们宣讲天国的好消息，当人接待他们的时候，那接待的行动就表明他们接受了门徒所讲的信息，同时也接受了差遣门徒的主。所以，主说，“人接待你们，就是接待我。” 那么，从这个意义上来说，接待门徒的人会得到怎样的赏赐呢？ 耶稣说，接待先知会得到赏赐，接待义人会得到赏赐，接待门徒的人也一定会得到赏赐。这会是怎样的赏赐呢？如果我们只把这里的赏赐看为神恩慈的赏报，意思就好像是，你对属神的人好——神就对你好；你以善意对他们，神就以赏赐回报你——如果这样理解的话，我们是无法确知这赏赐到底是什么的。不过，如果我们想到接待是有接受信息的意思，就更容易理解赏赐会是什么了。 如果接待先知的人，就接受了先知所宣告的神的话；接待义人的人，就接受了义人所指示的主的道；接待门徒的人，也就接受了门徒所传讲的天国的好消息，那么接待他们的人，就是相信和接受神话语的人，会得到怎样的赏赐呢？你可以有不同的说法，比如领受神的应许，与神建立关系，得以亲近主，能够享受神的同在等等，我们如果要借用上面第39节的话总括来说，那就是“得着生命”。 接待门徒的人，就是那些接受门徒所传讲的信息、也接受了主的人，因此也得到了门徒所得的恩赐，就是真正的生命，与基督联合的生命，永恒的生命。这很可能就是最后那句话所暗示的意思，耶稣说，我实在告诉你们，这人不能不得赏赐。不能不得赏赐，原文直译是，他必定不会失去他的赏赐。如果是关于今生赏赐，又有什么是不会失去的呢？若有什么可以说是不会失去的赏赐，与基督同在的永生岂不就是如此吗？ 这样来看，这几节的经文的意思就比较清楚了，耶稣差遣门徒，让他们宣讲天国的好消息，那些接待门徒的人，就是接受了门徒所传讲的信息的人，就是接待了主，也接待了父，就得到了生命的赏赐。 四、这段话带给门徒的鼓励 现在，我们回头来想一想，为什么这段话会出现在整篇讲论的结尾呢？ 一方面，这段话可以安慰门徒。第十章前面我们看到门徒被差遣出去，可能会遇到很多困难，比如拒绝、藐视、恨恶、鞭打、逼迫等等。而在这段话中，耶稣安慰门徒说，你们出去不会只是遭到拒绝，你们也会受到接待，会被接纳，以及得到供应和支持。 另一方面，这段话也可以鼓励门徒。就好像耶稣在对他们说，“即使你们所面对的许许多多的人都看不起你们，轻看你们，你们也要知道，我看重你们，是我差遣了你们，你们是我的代表，而且你们所做的工作有极其重要的价值和意义，接待你们的人就会得到真正的生命和永远的福分。” 而且，这段话呼应了这篇讲论前面耶稣差遣门徒的具体说明，也再次强调了门徒身份非常重要的方面，那就是门徒都是奉主差遣，承担使命，被人接待，带来祝福的人。 五、门徒身份的重要特征 接下来，让我们来仔细看看耶稣这个关于门徒身份的重要教导。 ◆ 首先，门徒是奉主差遣的人。我们在这里和第十章全章经文中都能很清楚地看到，耶稣不仅呼召门徒来跟随他，他也差遣门徒到人群中去。耶稣差遣这群跟从他的门徒出去，授权给他们，就如同是他的使者，代表他自己，去传讲天国的好消息。刚才我们说，人接待门徒的行动体现了他对主的接受。这非常符合犹太人传统的观念，就是一个人正式差派出去的使者，就代表了他本人。门徒就是主耶稣正式差遣的人，他们是代表耶稣进入人群之中。 约翰福音记载，耶稣复活之后，对门徒们说，“愿你们平安，父怎样差遣了我，我也照样差遣你们”。门徒是奉主差遣的人，不仅仅是这一次的短宣中他们奉了差遣，他们的一生就是奉主差遣的人生。 ◆ 其次，门徒是承担使命的人。我们也...]]></itunes:summary>
		<itunes:author>基督教北京守望教会发布</itunes:author>
		<itunes:episodeType>full</itunes:episodeType>
		<itunes:explicit>false</itunes:explicit>
		<itunes:duration>34:00</itunes:duration>
	</item>
		<item>
		<title>北京守望教会主日报告事项（2025年5月18日）</title>
		<link>https://shwchurch7.github.io/2025/05/17/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-zhu-ri-bao-gao-shi-xiang-2025-20/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 17 May 2025 01:02:38 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[教会新闻]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch7.github.io/?p=24527</guid>

					<description><![CDATA[<p>北京守望教会主日报告事项（2025年5月18日） 一. 通知 1.聚会相关：自25年2月起，教会正式开始主日分组敬拜：  &#8230; <a href="https://shwchurch7.github.io/2025/05/17/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-zhu-ri-bao-gao-shi-xiang-2025-20/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p class="has-text-align-center">北京守望教会主日报告事项（2025年5月18日）</p>



<p><span id="more-24527"></span></p>



<p><strong>一. 通知</strong></p>



<p>1.聚会相关：自25年2月起，教会正式开始主日分组敬拜：</p>



<p>A.9:30按教会统一的敬拜程序进行；</p>



<p>B.弟兄姊妹应尽可能参与线下分组敬拜；<br> <br><strong>二. 通报</strong></p>



<p>1.主日敬拜相关：5月11日，是主后2025年第19个主日，教会分组统一敬拜；</p>



<p>2.4月教会财务报告：</p>



<p>A.总收入：264,174.00元；</p>



<p>B.总支出：267,977.50元；</p>



<p>3.下礼拜聚会安排</p>



<p>A.主 &nbsp;日（18日）：主日崇拜（梁晨程序，晓峰证道）；</p>



<p>B.礼拜一（19日）：晨祷（小白）；</p>



<p>C.礼拜二（20日）：晨祷（晓峰）；</p>



<p>D.礼拜三（21日）：晚祷告会（小白，箴言20：19）；</p>



<p>E.礼拜四（22日）：晨祷（德常）；</p>



<p>F.礼拜五（23日）：晨祷（新雨）；</p>



<p>G.礼拜六（24日）：晨祷（黎丹）；</p>



<p>H.主 &nbsp;日（25日）：主日崇拜（马太福音10:40-42，证道：武昕，敬拜程序：刘优）；</p>



<p class="has-text-align-right">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp;守望教会办公室<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;2025年5月18日</p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>北京守望教会2025年5月18日主日敬拜程序</title>
		<link>https://shwchurch7.github.io/2025/05/17/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-2025-nian-5-yue-18-ri-zhu-ri/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 17 May 2025 00:55:25 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[主日敬拜程序]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch7.github.io/?p=24520</guid>

					<description><![CDATA[<p>【主领人开始祷告】 万国啊，你们都当赞美耶和华！万民哪，你们都当颂赞他！因为他向我们大施慈爱，耶和华的诚实存到永远。你们 &#8230; <a href="https://shwchurch7.github.io/2025/05/17/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-2025-nian-5-yue-18-ri-zhu-ri/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>【主领人开始祷告】</p>



<p><strong>万国啊，你们都当赞美耶和华！万民哪，你们都当颂赞他！<br>因为他向我们大施慈爱，耶和华的诚实存到永远。<br>你们要赞美耶和华！（诗篇117）</strong></p>



<p><strong>◎奉主耶稣基督的名开始今天的主日敬拜！</strong></p>



<p><strong>齐声诵读：以赛亚书40:25-31</strong></p>



<p>40:25 那圣者说，你们将谁比我，叫他与我相等呢？<br>40:26 你们向上举目，看谁创造这万象，按数目领出，他一一称其名。因他的权能，又因他的大能大力，连一个都不缺。<br>40:27 雅各啊，你为何说，我的道路向耶和华隐藏？以色列啊，你为何言，我的冤屈神并不查问？<br>40:28 你岂不曾知道吗？你岂不曾听见吗？永在的神耶和华，创造地极的主，并不疲乏，也不困倦。他的智慧无法测度。<br>40:29 疲乏的，他赐能力。软弱的，他加力量。<br>40:30 就是少年人也要疲乏困倦，强壮的也必全然跌倒。<br>40:31 但那等候耶和华的，必从新得力，他们必如鹰展翅上腾，他们奔跑却不困倦，行走却不疲乏。</p>



<p><strong>唱诗：诸天赞美（新27）</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-24234 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/01/unnamed-file-2.jpeg 1754w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24520-46" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/01/2023-027.mp3</a></audio>
<p> </p>
<p>诸天啊皆当赞美主；众天使同心敬拜。<br />日和月欢欣同事奉，众星宿快来拥戴。<br />众口舌当来赞美主！全宇宙同心顺服；<br />主定律必永不废去，引导我们行正路。</p>



<p>赞美主因他大荣耀；他应许从不落空。<br>神喜悦圣徒皆得胜，罪与死驱除无踪。<br>赞美神因他立救恩！众天军宣扬主能；<br>天与地一切创造物，称颂主名到永远。</p>



<p>敬向主献崇拜赞美，尊贵、荣耀都归主。<br>长和幼齐声同颂赞，心悦服向主叩拜。<br>众圣徒在天同崇敬，主台前我献虔诚；<br>像天使事奉在主前，在地上主旨得成。</p>



<p><strong>齐声诵读：加拉太书5:22-26，6:14-15</strong></p>



<p>5:22 圣灵所结的果子，就是仁爱、喜乐、和平、忍耐、恩慈、良善、信实、<br>5:23 温柔、节制。这样的事没有律法禁止。<br>5:24 凡属基督耶稣的人，是已经把肉体连肉体的邪情私欲同钉在十字架上了。<br>5:25 我们若是靠圣灵得生，就当靠圣灵行事。<br>5:26 不要贪图虚名，彼此惹气，互相嫉妒。</p>



<p>6:14 但我断不以别的夸口，只夸我们主耶稣基督的十字架。因这十字架，就我而论，世界已经钉在十字架上；就世界而论，我已经钉在十字架上。<br>6:15 受割礼不受割礼都无关紧要，要紧的就是作新造的人。</p>



<p><strong>唱诗：主是道路真理生命（275，新104）</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-23212 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/03/4eaf5a57f284f62b07a403772ed0004d.jpg 832w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24520-47" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/03/e3e8fcadea497e2b0f4a7d6949fd3d51.mp3</a></audio>
<p> </p>
<p>主是道路真理生命，他为我背十架。<br />主是道路真理生命，复活永在的主。<br />耶稣来要释放一切被掳的人，<br />瞎眼看见 瘸腿行走 耳聋听见。<br />我主耶稣，平安之王，医治我们的神。<br />慈爱天父，全能上帝，感谢奇妙恩典。</p>



<p><strong>齐声诵读：罗马书12：1-2；腓利比书2：13-18</strong></p>



<p>罗12:1 所以弟兄们，我以　神的慈悲劝你们，将身体献上，当作活祭，<br>是圣洁的，是　神所喜悦的，你们如此侍奉，乃是理所当然的。<br>12:2 不要效法这个世界，只要心意更新而变化，<br>叫你们察验何为　神的善良、纯全、可喜悦的旨意。</p>



<p>腓2:13 因为你们立志行事都是　神在你们心里运行，为要成就他的美意。<br>2:14 凡所行的，都不要发怨言，起争论，<br>2:15 使你们无可指摘，诚实无伪，在这弯曲悖谬的世代作　神无瑕疵的儿女。<br>你们显在这世代中，好像明光照耀，<br>2:16 将生命的道表明出来，叫我在基督的日子好夸我没有空跑，也没有徒劳。<br>2:17 我以你们的信心为供献的祭物，我若被浇奠在其上，也是喜乐，<br>并且与你们众人一同喜乐。<br>2:18 你们也要照样喜乐，并且与我一同喜乐。</p>



<p><strong>唱诗：献上自己为祭（395，新486）</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-22600 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2023/06/7301f797c4d5ab62da3d14be1a7f3e80.jpg 832w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24520-48" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2023/07/f6e5c8d241003e1b2d30997f85afab66.mp3</a></audio>
<p> </p>
<p>献上自己为祭，完全降伏于你<br />灵火熊熊来焚烧，恩膏厚厚湿衣襟<br />迈开争战步伐，高举基督旌旗<br />你看我们为华冠，以我们为精兵<br />让我们重建大卫倒塌的帐幕，<br />我们起来堵住其中的破口<br />重修毁坏的祭坛，释放被掳的灵魂<br />愿你荣耀的国度降临</p>



<p>【主领人讲道前祷告】</p>



<p><strong>讲道经文：马太福音10:34-39</strong></p>



<p>10:34 “你们不要想，我来是叫地上太平；我来并不是叫地上太平，乃是叫地上动刀兵。<br>10:35 因为我来是叫人与父亲生疏，女儿与母亲生疏，媳妇与婆婆生疏。<br>10:36 人的仇敌就是自己家里的人。<br>10:37 爱父母过于爱我的，不配作我的门徒；爱儿女过于爱我的，不配作我的门徒；<br>10:38 不背着他的十字架跟从我的，也不配作我的门徒。<br>10:39 得着生命的，将要失丧生命；为我失丧生命的，将要得着生命。”</p>



<p><strong><a href="https://shwchurch7.github.io/2025/05/17/zuo-men-tu-de-tiao-zhan-2025-nian-5-yue-18-ri-zhu-ri-jiang/">讲道题目：作门徒的挑战（点击查看）</a></strong></p>



<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24520-49" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/05/20250518v3.mp3</a></audio>
<p> </p>
<p><strong>回应诗歌：十字架的道路要牺牲（58，新515）</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-24077 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/12/unnamed-file-1.png 879w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24520-50" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/12/058.mp3</a></audio>
<p> </p>
<p>十字架的道路要牺牲，要将一切献于神，<br />要放一切在死的祭坛上面，火才在这里显现。<br />这是十架道路！你愿否走这个？你曾否背十架为你主？<br />你这奉献一切给神的人！你对神是否全贞？</p>



<p>当我们唱诗祷告时候，何等愿说“献所有”！<br>但是前面有更沉重的十字架！有更艰难的生涯！<br>这是十架道路！你愿否走这个？你曾否背十架为你主？<br>你这奉献一切给神的人！你对神是否全贞？</p>



<p>你要变节或忠心到死，让一切完全损失，<br>直等到永活主的丰盛生命，天天充满在你灵？<br>这是十架道路！你愿否走这个？你曾否背十架为你主？<br>你这奉献一切给神的人！你对神是否全贞？</p>



<p>神的救法是死里得生，你与主合为一人，<br>在十字架上因信与他同钉，从你身上活出他命。<br>这是十架道路！你愿否走这个？你曾否背十架为你主？<br>你这奉献一切给神的人！你对神是否全贞？</p>



<p>我们的得失并不要紧，神的旨意当留心，<br>我们若将万事都看如粪土，主才不会受拦阻。<br>这是十架道路！你愿否走这个？你曾否背十架为你主？<br>你这奉献一切给神的人！你对神是否全贞？</p>



<p>【回应祷告，主领人代祷】</p>



<p><strong>共颂：主祷文</strong></p>



<p>我们在天上的父，<br>愿人都尊你的名为圣。<br>愿你的国降临。<br>愿你的旨意行在地上，如同行在天上。<br>我们日用的饮食，今日赐给我们。<br>免我们的债，如同我们免了人的债。<br>不叫我们遇见试探，救我们脱离凶恶。<br>因为国度、权柄、荣耀，全是你的，直到永远。阿们！（马太福音6:9-13）</p>



<p>敬拜结束 ◎</p>



<p><strong>祝福歌：耶和华的心（398，新443）</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-23865 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/10/unnamed-file.jpg 421w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24520-51" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/10/2023-443.mp3</a></audio>
<p> </p>
<p>耶和华的心，是平安的意念，<br />一生一世他定意用恩典为你冠冕。<br />耶和华的心，是赐福的意念，<br />一生一世他已应许慈爱永不改变。</p>



<p>当你遇苦难，他渴望与你共承担，<br>试探中他要更新你赐够用恩典。<br>忧伤与愁烦，他渴望为你来舒缓，<br>惟愿你全心交托寻求他荣面。</p>



<p>耶和华的心，是慈爱的意念，<br>一生一世我要赞美信靠到永远。<br>(x2)</p>



<p>【彼此问安祝福】</p>


<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>作门徒的挑战——2025年5月18日主日讲章/晓峰牧师</title>
		<link>https://shwchurch7.github.io/2025/05/17/zuo-men-tu-de-tiao-zhan-2025-nian-5-yue-18-ri-zhu-ri-jiang/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 16 May 2025 16:02:33 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[讲道]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch7.github.io/?p=24514</guid>

					<description><![CDATA[<p>  经文：【太10:34】 你们不要想我来是叫地上太平。我来并不是叫地上太平，乃是叫地上动刀兵。【太10:35】 因为我 &#8230; <a href="https://shwchurch7.github.io/2025/05/17/zuo-men-tu-de-tiao-zhan-2025-nian-5-yue-18-ri-zhu-ri-jiang/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[


<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24514-52" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/05/20250518v3.mp3</a></audio>
<p> </p>



<p>经文：【太10:34】 你们不要想我来是叫地上太平。我来并不是叫地上太平，乃是叫地上动刀兵。【太10:35】 因为我来，是叫人与父亲生疏，女儿与母亲生疏，媳妇与婆婆生疏。<br>【太10:36】 人的仇敌，就是自己家里的人。【太10:37】 爱父母过于爱我的，不配作我的门徒，爱儿女过于爱我的，不配作我的门徒。【太10:38】 不背着他的十字架跟从我的，也不配作我的门徒。【太10:39】 得着生命的，将要失丧生命。为我失丧生命的，将要得着生命。</p>



<p>上个主日的经文和今天所分享的经文有些类似之处，都论到一个人跟随基督在地上会面对的考验；只是上主日的经文侧重在人和基督之间关系的基本底线，今天的经文则侧重在保持住和基督关系的底线之后还会面对的各样挑战和可能要付的代价。主耶稣在这六节经文中，使用了一个五重反向对比，来突出一个跟随耶稣的人，在地上该以怎样的属灵眼光来看待自己的生活境遇和生命抉择。这五个对比分别是，太平vs刀兵，家人vs仇敌（亲密vs生疏），爱vs恨，死（十字架）vs生命，得着vs失去。</p>



<p>接下来，我们就从这五个方面来分享今天的信息。</p>



<p><strong>一、太平vs刀兵</strong></p>



<p>第一个对比太平与刀兵，可以说是从总体角度来说的，可能有人以为信耶稣一定会带给人今生的很多好处，如生活顺利，人人夸奖，逢凶化吉，等。但主耶稣却在这里说，跟随基督并不总是带来生活的平顺，反而因为信祂会给生活带来一些原本不信的时候没有的冲突和挑战。</p>



<p><strong>1.和平的福音</strong></p>



<p>但圣经不是多次说福音是和平的福音，基督使人和睦吗？比如，使徒保罗说“祂使我们和睦，… 以自己的身体，废掉冤仇，就是那记在律法上的规条。为要将两下借着自己造成一个新人，如此便成就了和睦。既在十字架上灭了冤仇，便借这十字架使两下归为一体，与神和好了。并且来传和平的福音给你们远处的人，也给那近处的人”（弗二14-17）。主耶稣也在登山宝训中宣告说“使人和睦的人有福了，因为他们必称为神的儿子”（太五9）。使徒们在生活方面的教导也是“不要以恶报恶，众人以为美的事，要留心去作。若是能行，总要尽力与众人和睦。亲爱的弟兄，不要自己伸冤，宁可让步，听凭主怒。因为经上记着，主说，伸冤在我。我必报应。所以，你的仇敌若饿了，就给他吃。若渴了，就给他喝。因为你这样行，就是把炭火堆在他的头上。你不可为恶所胜，反要以善胜恶”（罗十二17），“所以我们务要追求和睦的事，与彼此建立德行的事”（罗十四19），等等。那为何主耶稣在这里却说“你们不要想我来是叫地上太平，我来并不是叫地上太平，乃是叫地上动刀兵”呢？圣经会前后矛盾吗？上帝的话语会似是而非吗？当然不是！</p>



<p>圣经所说的和平，首先是属灵层面的。因为罪的缘故，属灵上人与神，与他人，与自然，与自己都是争战状态。这其中最根本的是人与神之间的敌对，人是神的仇敌，表现为不信神，不敬畏神，不顺服神，自我中心，自我为王。就是圣经所说的“你们从前与神隔绝，因着恶行，心里与他为敌”（西一21）。与神的敌对关系，让人被罪和死亡所辖制，并导致人与人，与自然与自己关系的扭曲。而基督来到世界，就是要把神的百姓从罪和死亡中拯救出来，让人与神和好。圣经所说和平的福音，主要是指基督藉着自己的血让人与神的关系从敌对转变为和好。“神在基督里叫世人与自己和好”（林后五19），“因为我们作仇敌的时候，且借着神儿子的死，得与神和好，既已和好，就更要因他的生得救了”（罗五10）。因着神主动的恩典作为，神与蒙拣选的罪人不再是审判官和罪犯的关系，而是父亲与儿女的关系；得救的人不再悖逆仇恨神，而是爱与顺服神。</p>



<p>然后，在认识基督的人心里，和平表现为这人内心的平安。但圣经所说的平安也和世人所说的生活层面的平顺安稳，没有什么艰难是不同的。比如，保罗和西拉在腓立比传福音的时候被下在监牢里，他们在人看应当处在忧愁和痛苦中，但是他们二人在半夜的时候却还能唱诗赞美神；彼得被希律下在监里，有两条锁链锁着，被左右各一个士兵同卧看守，准备第二天问斩，这在人看是大祸临头了，彼得此时应当紧张恐惧到崩溃才对，但是使徒行传却记载天使来救彼得的时候，不但需要拍醒他，还要催他快起来，还得提醒他“束上带子、穿上鞋…披上外衣，跟着我来”（徒十二7），可见彼得这一晚是卸衣而眠，安然入睡，一点看不出第二天要被杀了。可见，一个人内心的平安和其外在的险恶处境是可以共存的，因为属灵的平安不是从世界来的，而是从神我们的父并主耶稣基督赐下来的。这就是保罗所说的“我们既借着我主耶稣基督，得与神和好，也就借着他，以神为乐”（罗五11）。// 这种平安喜乐超越外在的处境，与地上我们所面对的顺境逆境无关。</p>



<p>第三，和平就自然指向了人与人之间的和睦关系。和睦就是没有对立、纷争、仇恨、杀害，人和人之间彼此相顾，彼此为善。基督徒因认识基督，圣徒之间当然要彼此相爱，也与人为善，追求和睦，就是彼得说的“有了爱弟兄的心，又要加上爱众人的心”（彼后一7）。// 基督徒在与人和睦的追求，表现在三个层面，一，自己不作攻击和敌对他人的事，不以仇恨来面对人，不自己犯罪来引发冲突和纷争。二，哪怕是面对罪恶也是在怜悯和爱心中来指出，不是单纯定罪，不是藐视犯罪者，而是盼望这人能悔改脱离罪。三，若是自己因为遵行神的旨意而遭遇逼迫患难，也不以恶报恶，而是以善胜恶。</p>



<p><strong>2.光与暗的不相容</strong></p>



<p>但是，就像诗篇所说的“我与那恨恶和睦的人，许久同住。我愿和睦，但我发言，他们就要争战”（诗一二零6-7）。基督徒追求和睦，但是否能有和睦却不是由追求者来决定的。约翰福音说“光照在黑暗里，黑暗却不接受光”（约一5）。在一个堕落的世界里，凡事追求蒙神喜悦，不总是令罪人满意；甚至，照着上帝的心意说话做事，反而会带来争战，会被人反对，会发生冲突。（从某个角度来说，地上外在的和平的确是在刀剑之下才能有的），这就是罪恶世界的荒谬和可怕。罪不喜欢光，惧怕光，因此看见光就想给扑灭了。因为照真理行事的人，会映照出犯罪之人的不洁，引发罪人内在的不满和仇恨。</p>



<p>主耶稣在地上的经历就是明证。祂刚一出来服事，家乡拿撒勒会堂里的众人就厌恶他，恨他，甚至想把他从山上推下去杀死他（路四28-29），后来法利赛人和公会成员也多次和耶稣发生冲突，并最后动用刀兵抓捕耶稣，把他交给彼拉多，把祂钉在十字架上杀了。因此主耶稣曾对犹太人说“我将在神那里所听见的真理，告诉了你们，现在你们却想要杀我。这不是亚伯拉罕所行的事。…我将真理告诉你们，你们就因此不信我”（约八40，45）。“我从父显出许多善事给你们看，你们是为哪一件拿石头打我呢？”（约十32），又说“因为我指证他们所作的事是恶的”（约七7）。// 耶稣在地上的服事可以说有两条线，一是祂医病赶鬼传讲真道，另一条线就是各种反对、敌意、扰乱和杀害。保罗在地上的服事也类似，一方面保罗在各处传福音使人信耶稣建立教会，另一方面他所到之处也伴随着各种敌对、监禁，甚至是大规模的人群动乱，在腓立比、以弗所、耶路撒冷都有刀兵相见。因此，主耶稣在论到末后时代的时候曾说“民要攻打民，国要攻打国。多处必有饥荒，地震。这都是灾难的起头。那时，人要把你们陷在患难里，也要杀害你们。你们又要为我的名，被万民恨恶。那时，必有许多人跌倒，也要彼此陷害，彼此恨恶”（太二十四7-11）。“你们要为我的名被众人恨恶，… 有人在这城里逼迫你们，就逃到那城里去，… 学生和先生一样，仆人和主人一样，也就罢了。人既骂家主是别西卜，何况他的家人呢？”（太十22,23,25）。</p>



<p>我们就看见一个反合性的现象，福音是和平的，但是却会引发人和人之间的纷争。这当然不是福音有什么问题，而是罪的本质特点就是敌对真理。你若行在罪中，罪人反而可能容易与你和睦，但你若行在真理中，世界一定起来与你争战。就像保罗论到人里面的争战时说的那样“我觉得有个律，就是我愿意为善的时候，便有恶与我同在”（罗七21），“我以前没有律法是活着的，但是诫命来到，罪又活了，我就死了。那本来叫人活的诫命，反倒叫我死。因为罪趁着机会，就借着诫命引诱我，并且杀了我。这样看来，律法是圣洁的，诫命也是圣洁、公义、良善的。既然如此，那良善的是叫我死吗？断乎不是。叫我死的乃是罪。但罪借着那良善的叫我死，就显出真是罪，叫罪因着诫命更显出是恶极了”（罗七9-13）。因此，我们要说，与人和睦不是基督徒在地上的第一追求，传和平的福音，让人与神“和睦”才是第一追求。若是既顺服在神的旨意之下，又能与人和睦，这是最好的。若是因遵行神旨，反而引发别人的敌意和纷争，那就照着神所赐的智慧和能力来应对。但不能为了与人和睦而作得罪神的事情。在顺服神与和平之间，“顺从神，不顺从人，是应当的”（徒五29）。</p>



<p><strong>3.刀兵与和平</strong></p>



<p>所以，主耶稣所成就的和平的福音，有三个层面的和平，第一，解决人犯罪得罪神的后果，让神与人和好；第二，赐给信靠祂的人平安与恩典，让圣徒作为福音的使者，使人认识基督；第三，应许将来身体的复活和新天新地，真正的完全的和平和睦是在将来的新世界里。而在今生这个短暂的世界，上帝并没有应许福音所到之处，在地上就有人间天堂，人人都和睦，国与国之间也都和平相处。反而，我们所看见的福音的得胜都是在各样争战中的得胜，甚至以“宣教士的血来作福音的种子”。</p>



<p>因此，主耶稣这里所说的动刀兵，并非是指福音让人去发动战争，也不是要破坏人与人之间的和睦关系。而是指因为真理的光显在人前，罪人的世界恨恶真理，就要起来争战。对于基督徒来说，就是因为行在真理中，而面对逼迫患难。</p>



<p>而且，基督徒面对从世界来的纷争和逼迫的方式也是和平的。就像耶稣没有骑着高头大马进入耶路撒冷，而是骑着驴驹进来的，就是圣经说的“看哪，你的王来到你这里，是温柔的，又骑着驴，就是骑着驴驹子”（太二十一5）。如彼得所说“他并没有犯罪，口里也没有诡诈。他被骂不还口，受害不说威吓的话；只将自己交托那按公义审判人的主”（彼前二22-23）。基督以和平温柔来面对敌对、仇恨和刀兵。祂是以牺牲自己来成就和好、和睦、和平的。// 其实，堕落世界的真相是没有平安，罪人的常态就是争战。任何人都是每一个人的潜在敌人。基督没来的时候，罪人和罪人彼此为敌，争战不止。基督来到了，基督就自然成为了罪人争战的第一对象。我们作为基督的追随者，同样是在一个充满了纷争的世代里宣扬和平的福音，就像主所说的“我差你们去，如同羊进入狼群。所以你们要灵巧像蛇，驯良像鸽子”（太十16）。我们不是以刀兵的方式与狼群争战，而是以驯良像鸽子那样和平的方式在争战中见证基督，并时刻准备面对刀兵。</p>



<p><strong>二、家人vs仇敌</strong></p>



<p>一个人信耶稣会面对从世界来的纷争冲突、逼迫患难，这其中也包括从自己的家人亲友那里来的。耶稣引用旧约弥迦书的经文来描述这种现象，“因为儿子藐视父亲，女儿抗拒母亲，媳妇抗拒婆婆。人的仇敌，就是自己家里的人”（弥七6）。</p>



<p><strong>1.仇敌</strong></p>



<p>其实，仇敌一词在信仰的层面有两层含义：一，就是那些起来敌对我们，逼迫我们的人。这样的人通常是他们看属神的人为敌人，而圣徒却不看他们为敌人。二，诱惑圣徒让属神的人背叛神的人，试探人的人有时看起来不是与圣徒为敌，甚至还装作光明的天使带着“善意”而来，但我们却要将之视为仇敌，就像旧约所说的“你们中间若有先知或是作梦的起来，向你显个神迹奇事，对你说，我们去随从你素来所不认识的别神，事奉它吧。他所显的神迹奇事虽有应验，你也不可听那先知或是那作梦之人的话。因为这是耶和华你们的神试验你们，要知道你们是尽心尽性爱耶和华你们的神不是。你们要顺从耶和华你们的神，敬畏他，谨守他的诫命，听从他的话，事奉他，专靠他。那先知或是那作梦的既用言语叛逆那领你们出埃及地，救赎你脱离为奴之家的耶和华你们的神，要勾引你离开耶和华你神所吩咐你行的道，你便要将他治死。这样，就把那恶从你们中间除掉。你的同胞弟兄，或是你的儿女，或是你怀中的妻，或是如同你性命的朋友，若暗中引诱你，说，我们不如去事奉你和你列祖素来所不认识的别神是你四围列国的神。无论是离你近，离你远，从地这边到地那边的神，你不可依从他，也不可听从他，眼不可顾惜他。你不可怜恤他，也不可遮庇他，总要杀他。你先下手，然后众民也下手，将他治死。要用石头打死他，因为他想要勾引你离开那领你出埃及地为奴之家的耶和华你的神”（申十三1-10）。</p>



<p>所以，这里所说的人的仇敌就是自己家里的人，也有两个方面的含义，一，就是字面意思，亲友家人起来敌对逼迫我们，与我们为敌。二，让基督徒与上帝的关系远离，这时候无论是谁无论多么亲近的人基督徒应当看他们是我们的仇敌。当然不是在行动和情感上仇恨，而是在属灵上的敏锐和警惕，就像主耶稣因彼得拦阻祂上十字架就对彼得说“撒但退我后边去吧，你是绊我脚的。因为你不体贴神的意思，只体贴人的意思”（太十六23）。</p>



<p><strong>2.情感：亲密与生疏</strong></p>



<p>我们主要来看前一种情况，就是因信耶稣，基督徒面对来自亲友的逼迫，以基督徒为仇敌。通常，基督徒面对的难处有三类，一，损失，原本应当给你的被剥夺了，比如工作、金钱、名誉等。二，攻击，原本不应当加在你身上的，却临到你，比如辱骂、毁谤、殴打、监禁等。三，情感，亲密关系中的冲突和撕裂所带来的挑战和痛苦往往超过前两者。陌生人，不熟悉的人之间的冲突对人的负面影响，通常随着冲突的结束，很快就减弱直至消失。而发生在家人亲友之间的冲突，一般会带给人长久持续的负面影响和困扰。因为亲近的人，彼此间有较深的感情连结。这里之所以提到人与亲友的生疏，与家人成为仇敌，就是让我们看到，跟随基督，除了价值观层面的挑战、外在损失和逼迫，还有关系情感层面的挑战。// 地上的亲密关系是神所赐的普遍恩典，但这种关系却并不那么稳固。因为世人亲密关系的内在根基是自我，自我很难长久维护好神的恩典。因为自我中心的本质就是恨神。主耶稣曾对门徒说“世人若恨你们，你们知道恨你们以先，已经恨我了。你们若属世界，世界必爱属自己的。只因你们不属世界。乃是我从世界中拣选了你们，所以世界就恨你们”（约十五18-19）。属灵上，认识基督的人和不认识基督的人，属于两个完全不同的阵营。前者是爱神的，后者是恨神的。所以，这两个阵营的人，在属灵意义上是敌人（不信的人把信的人看为敌人，信的人却盼望他们能信主）。神在罪人还恨祂的时候就为人预备了拯救，神的爱就在此向人显明了。基督的爱是爱那恨祂的人，基督徒的爱同样要如此。你的亲友爱你，却恨神，（这种建立在恨神基础上的爱是非常有限和盲目的），他们对你的爱一定不会像神对你的爱。世人的爱很多时候是一种维系关系的手段，而非是目标。像和睦并非是世人所追求的目标，而是生存和争斗的一种手段。</p>



<p>其实，与家人亲友之间的情感连结，也可能会对基督徒有反向的负面影响力，就是因为亲密关系，当面对亲友犯罪得罪神的时候不能勇敢指出和制止，不能正确处理亲友的犯罪。圣经有两个典型的案例，一个是大祭司以利，上帝对他的责备是“尊重你的儿子过于尊重我”（撒上二29），以利作为大祭司熟知属灵道理，也知道自己儿子所犯的罪，也规劝，但是他受制于亲情，就不忍更严厉的责备他们，就任由他们走向灭亡，他的这种姑息就是从人性的自私里所发出来的溺爱，既害了儿子，也害了自己，还连累了整个家族。还有就是大卫，押沙龙叛乱被约押杀死之后，他在众人面前为押沙龙哭泣悲哀，“众民听说王为他儿子忧愁，他们得胜的欢乐却变成悲哀。那日众民暗暗地进城，就如败阵逃跑，惭愧的民一般”（撒下十九2-3），约押就对大卫说“你今日使你一切仆人脸面惭愧了。他们今日救了你的性命和你儿女妻妾的性命，你却爱那恨你的人，恨那爱你的人。你今日明明地不以将帅，仆人为念。我今日看明，若押沙龙活着，我们都死亡，你就喜悦了”（撒下十九5-6）。愿神帮助我们，在个人情感和上帝的旨意之间，不被情感左右，选择站在上帝这边。</p>



<p><strong>3.在基督里的新关系</strong></p>



<p>因此，认识基督之后，基督徒需要在基督里重新来看自己在地上的各种亲密关系。首先，信耶稣并不解除原本在地上的亲密关系，基督徒并不因为父母不信主，就不再把他们当作父母来对待了。夫妻中的一方信主了，也不需要离婚，婚姻关系依然有效。包括自己肉身的兄弟姊妹等各个亲属，这些关系都还在。然后，这种因血缘而有的关系当中的责任也并不废除。就像保罗所说的“人若不看顾亲属，就是背了真道，比不信的人还不好。不看顾自己家里的人，更是如此”（提前五8）。父母即使反对信耶稣，甚至逼迫你，也不影响你对父母应尽的孝敬责任。朋友也是如此，好朋友不信主，依然可以作好朋友，信主后也可以和不信主的人成为好友，信主与否并不必然影响彼此之间的友谊。</p>



<p>但是，一个人一旦信耶稣了，在基督里我们的生命中就有了比地上原有的亲密关系更加亲密的一种关系。基督的父，就成为了我们的父；基督成为了我们的主救主，我们与其他圣徒也彼此成为肢体，成为了灵里的弟兄姊妹，同一个属天国度的子民。我们因归属基督的缘故，和神的关系成为了我们生命中最为亲密的关系，并成为我们面对其他类型的亲密关系的根基。// 当基督徒从基督领受了属天的爱之后，基督徒对地上亲友的爱一定超越原本对他们的爱。因此，信耶稣的确会改变原本的亲密关系，地上的爱在减少的同时，属天的爱却在加增。当然，如果父母兄弟姊妹，好朋友也都信主了，他们就和我们之间在暂时今生的亲密关系上又有了一个永恒的更为深入的生命关系，在地上的时候，我们之间就有了一个同时存在的双重亲密关系。</p>



<p><strong>三、爱vs恨</strong></p>



<p>因此，面对因信耶稣而有的亲友关系的挑战，主耶稣给出的应对方式是“爱父母过于爱我的，不配作我的门徒，爱儿女过于爱我的，不配作我的门徒”。// 路加相应经文中原文的意思是：一个人若不恨自己的父母儿女和自己性命的，就不能作我的门徒。其实，就是说我们因信基督，不是真的和地上的亲密关系疏远了，而是得着了如何来处理地上各样亲密关系的属灵原则，就是照基督的意思爱，才是爱；照自己的意思爱，就是恨。</p>



<p><strong>1.爱的次序</strong></p>



<p>真正的爱在圣经里首先是次序，然后才是情感。放在你生命中第一位的，就是你所爱的，除此之外就是你所恨的。当然，这里的恨不是在感情层面上说的仇视，而是在抉择层面上的舍弃。有两个对象，当你在情感上都喜欢，却必须择其一的时候，你所选择的就是爱，你舍弃不要的就是恨。// 这就是我们常说的，不要看这人所说的，要看这人所行的。</p>



<p>因为，真正的爱只有一种，就是从上帝来的爱。圣经说“神就是爱”（约壹四8）。人自己无法产生爱，人的爱本质上是对上帝之爱的一种回应。比如，父母对儿女的爱，本质上是人看见上帝赐给产业而有的喜悦和感恩；朋友之爱，本质上是欣赏上帝对另一个人的创造；爱情，更是从从另一个生命身上看见了对于自己生命的补足和帮助。只是人堕落之后失去了对爱的本源的认识，只留下了对上帝所赐恩典的自然反应，这种与爱的泉源断开的爱，就变的既短暂又软弱还会被扭曲。因此当上帝护理的普遍恩典减少一些的时候，就会有父母虐待自己孩子的恶行，就会有出于利用和奴役对方之目的的朋友关系，等等。</p>



<p>因此，真正的爱是有顺序的，就是使徒约翰所说的“我们爱，因为神先爱我们”（约壹四19）。真正的爱是一个人先被神的爱所充满，然后在神之爱的激励之下，再去爱别人。就是保罗说的“原来基督的爱激励我们”（林后五14）。我们去爱，是因为神先爱我们，又要求我们去爱别人。因此，基督徒对人的爱从某个角度来说，不是从自我里面生发的，不是出于利益，甚至不是出于自己的欣赏和喜欢而对人表达友善和亲近，基督徒是单单因为神爱我，然后神要求我照祂所喜悦的方式去爱别人，我出于对上帝的顺服就去爱。因此圣经说“爱神的，也当爱弟兄，这是我们从神所受的命令”（约壹四21）。// 没有基督的爱充满在一个人心里，人出于自己血气和自我的爱，可以是真实的，但却是软弱的。这就是我们不相信世人所说的山盟海誓的原因。不管人出于什么原因来爱，如好感、利益、理想、情感，只要不是出于基督的爱的感动，都是浅薄又脆弱的，容易消失，容易失败。就像彼得对耶稣说“众人虽然为你的缘故跌倒，我却永不跌倒”（太二十六33），“我愿意为你舍命”（约十三37）。不但彼得，众门徒都是这样说。主耶稣却对彼得说“我实在告诉你，今夜鸡叫以先，你要三次不认我”（太二十六34）。最后的晚餐中，彼得对基督的爱是真的，但他不了解自己。</p>



<p><strong>2.基督里的爱</strong></p>



<p>我们看到一个值得人思想的事情，真正的爱，不可能直接发生在两个人之间，真正的爱是要透过基督才能有的，我在基督里爱你。爱需要一个中间人，这种带有中间人的爱，才是真实的，稳固的。当然，这个中间人必须是基督。// 这就能避免世上很多爱恨交错的事情。世界上的爱，对于付出方和接收方来说有不同的界定标准，对于付出方来说，只要我认为是对你好的，我用心是善的，这就是爱了。对于接收方来说，我认为是好的，我喜欢的，才是爱我的。所以，世界上的爱，常常会错位，爱的人认为自己在爱，被爱的人认为没有被爱。当然，爱也不是完全照着对方的期望和需要来提供满足，这很可能既损害你也伤害我。比如割肉饲母，卖身治病等，都不是在基督里的爱。这种爱带着虚幻和辖制的成分。就是亚当夏娃堕落之后，上帝对于在婚姻中的爱的预言“你必恋慕你的丈夫，你丈夫必管辖你”（创三16）。爱有其真理的界限，爱是让人自由的，而非是辖制和伤害。爱从某个角度来说是客观的，就是照着神的心意去爱，无论双方的感受如何，这就是爱了。</p>



<p>这样，我们就知道主耶稣说这话不是在让人不去爱自己的父母儿女亲友，而是在告诉人，怎样去爱父母儿女才是真正对他们的爱，才是好的爱。主耶稣不是在瓦解亲密关系，反而是在为真正的亲密关系建立根基。// 一个人若是连神都不能爱，却说爱人，这就是撒谎的。“人若说自己在光明中。却恨他的弟兄，他到如今还是在黑暗里”（约壹二9），“人若说，我爱神，却恨他的弟兄，就是说谎话的。不爱他所看见的弟兄，就不能爱没有看见的神”（约壹四20）。如果一个人声称对你的爱超过了对基督的爱，这样的爱不可靠，不要轻信。因为这样的爱是偶像之爱，拜偶像的爱在本质上是爱自己，就是约翰所说的“人若是爱世界，爱父的心就不在他里面了。因为凡世界上的事，就像肉体的情欲，眼目的情欲，并今生的骄傲，都不是从父来的，乃是从世界来的”（约壹二16）。</p>



<p><strong>3.最高等级的爱</strong></p>



<p>因此，这个世界没有永远的永不止息的爱。保罗在新约说“爱是永不止息”（林前十三8）的时候，是因为神说“我以永远的爱爱你”（耶三十一3）。基督道成肉身舍命十架就是要把这样永不止息的爱浇灌在神子民心里。当一个人被基督十字架上的爱感动，愿意把基督放在自己生命最高处的时候，基督的爱就能藉着这人流淌出来，人才能有爱的能力。把神的爱行在人身上，这就是人所能行出来的真正的爱，因为爱是甘心乐意的顺服。不把基督放在自己生命的首位，人就不能遵从基督的命令，爱也就无从谈起了。</p>



<p>而且，当一个人认识基督之后，基督对所有蒙恩之人的命令是“我赐给你们一条新命令，乃是叫你们彼此相爱。我怎样爱你们，你们也要怎样相爱”（约十三34），就是说，基督对圣徒彼此相爱的要求是要像主爱我们那样的程度。不是说我没有骂你打你陷害你抢劫你，我就是爱你了，不打不骂不是爱的标准，是底线，（就是说，你不打不骂一个人的时候我们还可以说我们判断不了你是否爱这个人，当你一旦辱骂一个人，殴打一个人的时候，我们立刻就能知道你不爱这人，你恨这人）。也不是说，我对你微笑问候，甚至我还能在你需要帮助的时候提供帮助，难过的时候去陪伴安慰你，这已经是基督所要求的爱了。主耶稣说“你们若单爱那爱你们的人。有什么赏赐呢？就是税吏不也是这样行吗？你们若单请你弟兄的安，比人有什么长处呢？就是外邦人不也是这样行吗？”（太五46-47）。简单地说主耶稣所要求跟随祂的人对人的爱，是像使徒约翰所说的那样“主为我们舍命，我们从此就知道何为爱。我们也当为弟兄舍命”（约壹三16）。所以，一个人若是爱主爱神，绝不可能不爱人；而且，这人因为爱神的缘故，对人的爱是可以超越其自我的有限的，是可以在不想爱的时候还能去爱，甚至是能够爱到为弟兄舍命的程度的。// 可能有人说，不认识基督的世人也可以做到为朋友两肋插刀，舍生取义，赴汤蹈火。的确，使徒保罗曾说“为义人死，是少有的，为仁人死，或者有敢作的。惟有基督在我们还作罪人的时候为我们死，神的爱就在此向我们显明了”（罗五7-8）。人的爱都是为我们看为值得的对象来付出，但神却是为恨神的人来舍命。基督对人的爱，不是因为罪人多么可爱，罪人在神眼中被看为多么宝贵，而是基督决定去爱这人。可以说，基督对人的爱是跟这个人无关的，因为神让我来爱你，我就愿意照着神的旨意来对待你，哪怕为你舍命。我爱你单单是因为上帝的命令。</p>



<p>（因此，神是爱的源头就有两个方面的含义，一，神命令我去爱，我去爱因为神让我去爱，跟别人无关。二，神不是单单给命令，神也给恩典和能力。神不会让我去作一件我做不到的事情，神既然让你去爱那不可爱的，甚至是恨你的，你也恨的人，神就一定赐足够的爱给我们，可以胜过我们里面的自我和软弱，神的恩典让我们可以去爱。这恩典就是基督在十字架上为罪人死所显明出来，并赐给每一个认识基督的人的。就是说，我们都已经在基督里丰满的领受了帝的爱。我们都有了爱仇敌的恩典和能力，因为在我们还作仇敌的时候，基督就爱了我们）。</p>



<p><strong>四、生vs死</strong></p>



<p>在基督里被基督得着之后的爱，不但是对人有益的有智慧的，而且是勇敢的。爱的勇敢不是在面对冲突的时候对别人，而是勇于付出自我。这就是主耶稣所说的“不背着他的十字架跟从我的，也不配作我的门徒”。</p>



<p><strong>1.各人自己的十字架</strong></p>



<p>主耶稣在自己还没有上十字架之前就已经对门徒提到了十字架，此刻的门徒应该并不完全明白基督所讲的背着他的十字架来跟从是什么意思。</p>



<p>首先，十字架是当时罗马帝国最为恐怖的死刑刑罚。十字架不但是对生命的剥夺，而是对人的彻底剥夺，当一个人被当众赤身挂在木头上时，他所有的尊严都被剥夺，而且被放在一个持续的极大痛苦中，这是一种被完全弃绝和仇视的方式。因此，十字架并非只是指一个人愿意舍命，而是比舍命要深入的多。这是为遵从神的命令，愿意舍弃一切所有，毫无保留，从生命，到尊严，到自我，从最为看重的到最恐惧的，都交出来了。// 有人不怕死，怕没面子；不怕死，怕疼痛；不怕死，怕失败，等等，每一个人的挑战各不相同。</p>



<p>第二，基督面对十字架是主动迎上去的，祂没有逃避，没有迟延。耶稣在走向耶路撒冷的路上时曾说“我有当受的洗。还没有成就，我是何等的迫切呢”（路十二50），后来保罗效法基督前往耶路撒冷的时候也说“我却不以性命为念，也不看为宝贵，只要行完我的路程，成就我从主耶稣所领受的职事，证明神恩惠的福音”（徒二十24）。就是说，上帝所给的人生的挑战和磨难，如果是我们必须要面对的，我们不要躲避，不要逃。不要为了躲避患难，而躲避离开上帝。很多挑战是必须要面对，是无可逃避的。不是我们喜欢，而是我们因顺服神而乐意面对。</p>



<p>第三，因此，十字架其实是强调了一个人要跟随耶稣在灵性上的要求，就是必须要把基督放在自己生命的最高、首要、第一、唯一的位置上，不能让任何东西侵占这个位置；为了让基督坐在这个位置，愿意舍弃一切。</p>



<p><strong>2.配vs不配</strong></p>



<p>如果没有把基督放在至高的位置上，我们就不配作基督的门徒。配是指一个人的位份或者职分，和这个人的心志能力之间是否匹配，是否对等。所以，这里的配，就是在指一个人已经领受了基督门徒的身份和地位，那么这个人在处理自己和基督的关系的时候就必须要把基督放在自己心灵和生命的最高位置上。这是作基督的门徒，和地上任何师徒、主仆、父子等附属或亲密关系都不同的地方。一个人认耶稣为自己的主，所要求的是一个人对基督的全然效忠，全然奉献，是把自己的全部一切都交给基督来做主，来使用和支配。基督要求完全和绝对，要求不留一点给自己。因为祂就是以这样的爱来爱了我们。当然，在地上没有人能够做到这样的程度，上帝也不会让我们在所有的方面都试炼一遍。上帝为我们每一个人量身定做了惟独属于我们的十字架的人生道路。我们只要在上帝所让我们遇见的每一件事上，所交付给我们的每一个责任上，来磨练和建造我们对祂的完全忠诚就可以了。像保罗说的“既然蒙召，行事为人就当与蒙召的恩相称”（弗四1）。 所有跟随耶稣的人，心志要求都一样，都要求一个人愿意为基督的缘故舍弃地上的一切。但是在实际生活经历中，每一个人所面对的具体挑战是不同的。保罗服事过程中所说的“我比他们多受劳苦，多下监牢，受鞭打是过重的，冒死是屡次有的。被犹太人鞭打五次，每次四十，减去一下。被棍打了三次，被石头打了一次，遇着船坏三次，一昼一夜在深海里。又屡次行远路，遭江河的危险，盗贼的危险，同族的危险，外邦人的危险，城里的危险，旷野的危险，海中的危险，假弟兄的危险。受劳碌，受困苦，多次不得睡，又饥又渴，多次不得食。受寒冷，赤身露体。除了这外面的事，还有为众教会挂心的事，天天压在我身上”（林后十一23-28），并非是所有基督徒都要经历的。司提反的使命和代价（荣耀）就是为基督在以色列众人面前讲那一篇道，然后被打死。彼得是在公会面前被打被威胁。有人的试炼是在工作中，有人是在家庭里，有人是面对金钱的压力，有人是面对疾病的困扰，有人是面对牢狱的考验，有人是照顾家人，有人忍耐配偶，等等，每一个人都不一样。// 所以，不要互相比较，主曾对彼得说的“我若要他等到我来的时候，与你何干？你跟从我吧”（约二十一22）。不要觉得自己所承受的要比别人更重，自己更难。也不要因为自己靠主得胜了，就看别人所面对的压力不算什么大事。每一个人的承受力都各不相同，对你不算多大事的小事，对另一个人就是要把他压垮要崩溃的大事了。上帝知道我们每一个人的生命状况，知道我们的软弱所在，知道我们需要在哪一个方面要被训练，被试炼，要被更新，被提升。上帝知道我们的破口所在，知道我们要在那个方面被加强，知道我们需要在哪一个方面要有突破。</p>



<p><strong>五、得vs失</strong></p>



<p>其实，一切试炼和挑战的核心本质，其实都不是我们所面对外在事物的得失，而是我们里面自我的取舍。惟有愿意把自己服在基督之下，才能真的得着基督。最后，主耶稣就提到了对于那些愿意为祂舍己之人的应许。</p>



<p>上帝从来不是因为缺少什么，需要人来跟随和服事，要认来舍弃和付出。而是，上帝想要给人最好的更多的恩典。为神放下的，一定能从神得着更美更好的。服事神，跟随基督，有时候就像是做生意，你相信你投入的一定会盈利，不管投入多大，你一定会有多少就投多少，你如果对于盈利有质疑，你就会在投入上犹豫：要不先投一点看看，免得损失太大？问题是，上帝会亏待谁呢？投资上帝，会失败或亏损吗？何况圣经有应许，主耶稣说“我实在告诉你们，人为神的国，撇下房屋，或是妻子，弟兄，父母，儿女，没有在今世不得百倍，在来世不得永生的”（路十八29-30），保罗说“我们这至暂至轻的苦楚，要为我们成就极重无比永远的荣耀”（林后四17）。</p>



<p>其实，我们在地上所拥有的一切，一方面是上帝所赐的恩典，另一方面若不投入在属灵的事务上就都是毫无意义的，甚至还可能是对我们有损害的。//“这世界和其上的情欲都要过去。惟独遵行神旨意的，是永远常存”（约壹二17）。</p>



<p>我们在基督里所得是三重恩典，一，还不认识基督的时候神给的各样普遍恩典；二，认识基督之后神给的赦罪恩典和永生；三，还给再次被神使用的机会，并且应许被神使用还有将来的奖赏和荣耀。就是保罗说的“不要将你们的肢体献给罪作不义的器具。倒要像从死里复活的人，将自己献给神。并将肢体作义的器具献给神”（罗六13）。神愿意使用我们，不是废物利用这么简单，而是变废为宝的机会。原本必定会烟消云散的今世之物，若是有可以为自己换来存到永恒的奖赏时，当然要把握住。所以，为基督舍弃的，在今生失去的，在天上却以另一种形式永存了。// 甚至可以说，这个世界上，只有一个投资是稳赚不赔的，就是投资基督。其他所有人生的投资，都注定是血本无归。人在地上为自己无论谋取什么最终都是一场空。任何拿上帝所赐的恩典去为自己打算的作法，都是挪用，并且都是去换取价值更低的、无意义的东西，你不听从上帝的投资建议还想赚取更多，这怎么可能呢？世人为自己奋斗，因为不认识神，从某个角度可以理解。若是基督徒在认识基督之后，还不把神所赐的各样恩赐用在基督身上，那就不太容易理解了。很多时候，基督徒的智慧要求并不高，只要不是把粪土看为至宝，把至宝看为粪土就行了。</p>



<p><strong>六、结语</strong></p>



<p>今天的经文，对于跟随耶稣的人来说，既是挑战也是激励，挑战在于可能跟随耶稣在地上所面对和经历的出乎很多人的意料，激励在于为基督去胜过挑战和付代价却是得着更多恩典和荣耀的机会。关键在于，当你面对基督的时候，你想要什么，你是把基督当成一个手段来成就你自己，还是你把基督当作目标，为要得着基督？</p>



<p>最后我以使徒保罗在哥林多前书中的一段话来作为今天证道的结束和劝勉“犹太人是要神迹，希利尼人是求智慧。我们却是传钉十字架的基督，在犹太人为绊脚石，在外邦人为愚拙。但在那蒙召的无论是犹太人，希利尼人，基督总为神的能力，神的智慧。因神的愚拙总比人智慧。神的软弱总比人强壮”（林前一22-25）。<br>&nbsp;<br>回应诗歌：《58 十字架的道路要牺牲》<br>&nbsp;</p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		<enclosure url="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/05/20250518v3.mp3" length="20261182" type="audio/mpeg" />

				<itunes:subtitle>https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/05/20250518v3.mp3      经文：【太10:34】 你们不要想我来是叫地上太平。我来并不是叫地上太平，乃是叫地上动刀兵。【太10:35】 因为我来，是叫人与父亲生疏，女儿与母亲生疏，媳妇与婆婆生疏。【太10:36】 人的仇敌，就是自己家里的人。【太10:37】 爱父母过于爱我的，不配作我的门徒，爱儿女过于爱我的，不配作我的门徒。【太10:38】 不背着他的十字架跟从我的，也不配作我的门...</itunes:subtitle>
		<itunes:summary><![CDATA[<br />
<br />
<br />
<a href="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/05/20250518v3.mp3</a><br />
 <br />
<br />
<br />
<br />
经文：【太10:34】 你们不要想我来是叫地上太平。我来并不是叫地上太平，乃是叫地上动刀兵。【太10:35】 因为我来，是叫人与父亲生疏，女儿与母亲生疏，媳妇与婆婆生疏。【太10:36】 人的仇敌，就是自己家里的人。【太10:37】 爱父母过于爱我的，不配作我的门徒，爱儿女过于爱我的，不配作我的门徒。【太10:38】 不背着他的十字架跟从我的，也不配作我的门徒。【太10:39】 得着生命的，将要失丧生命。为我失丧生命的，将要得着生命。<br />
<br />
<br />
<br />
上个主日的经文和今天所分享的经文有些类似之处，都论到一个人跟随基督在地上会面对的考验；只是上主日的经文侧重在人和基督之间关系的基本底线，今天的经文则侧重在保持住和基督关系的底线之后还会面对的各样挑战和可能要付的代价。主耶稣在这六节经文中，使用了一个五重反向对比，来突出一个跟随耶稣的人，在地上该以怎样的属灵眼光来看待自己的生活境遇和生命抉择。这五个对比分别是，太平vs刀兵，家人vs仇敌（亲密vs生疏），爱vs恨，死（十字架）vs生命，得着vs失去。<br />
<br />
<br />
<br />
接下来，我们就从这五个方面来分享今天的信息。<br />
<br />
<br />
<br />
一、太平vs刀兵<br />
<br />
<br />
<br />
第一个对比太平与刀兵，可以说是从总体角度来说的，可能有人以为信耶稣一定会带给人今生的很多好处，如生活顺利，人人夸奖，逢凶化吉，等。但主耶稣却在这里说，跟随基督并不总是带来生活的平顺，反而因为信祂会给生活带来一些原本不信的时候没有的冲突和挑战。<br />
<br />
<br />
<br />
1.和平的福音<br />
<br />
<br />
<br />
但圣经不是多次说福音是和平的福音，基督使人和睦吗？比如，使徒保罗说“祂使我们和睦，… 以自己的身体，废掉冤仇，就是那记在律法上的规条。为要将两下借着自己造成一个新人，如此便成就了和睦。既在十字架上灭了冤仇，便借这十字架使两下归为一体，与神和好了。并且来传和平的福音给你们远处的人，也给那近处的人”（弗二14-17）。主耶稣也在登山宝训中宣告说“使人和睦的人有福了，因为他们必称为神的儿子”（太五9）。使徒们在生活方面的教导也是“不要以恶报恶，众人以为美的事，要留心去作。若是能行，总要尽力与众人和睦。亲爱的弟兄，不要自己伸冤，宁可让步，听凭主怒。因为经上记着，主说，伸冤在我。我必报应。所以，你的仇敌若饿了，就给他吃。若渴了，就给他喝。因为你这样行，就是把炭火堆在他的头上。你不可为恶所胜，反要以善胜恶”（罗十二17），“所以我们务要追求和睦的事，与彼此建立德行的事”（罗十四19），等等。那为何主耶稣在这里却说“你们不要想我来是叫地上太平，我来并不是叫地上太平，乃是叫地上动刀兵”呢？圣经会前后矛盾吗？上帝的话语会似是而非吗？当然不是！<br />
<br />
<br />
<br />
圣经所说的和平，首先是属灵层面的。因为罪的缘故，属灵上人与神，与他人，与自然，与自己都是争战状态。这其中最根本的是人与神之间的敌对，人是神的仇敌，表现为不信神，不敬畏神，不顺服神，自我中心，自我为王。就是圣经所说的“你们从前与神隔绝，因着恶行，心里与他为敌”（西一21）。与神的敌对关系，让人被罪和死亡所辖制，并导致人与人，与自然与自己关系的扭曲。而基督来到世界，就是要把神的百姓从罪和死亡中拯救出来，让人与神和好。圣经所说和平的福音，主要是指基督藉着自己的血让人与神的关系从敌对转变为和好。“神在基督里叫世人与自己和好”（林后五19），“因为我们作仇敌的时候，且借着神儿子的死，得与神和好，既已和好，就更要因他的生得救了”（罗五10）。因着神主动的恩典作为，神与蒙拣选的罪人不再是审判官和罪犯的关系，而是父亲与儿女的关系；得救的人不再悖逆仇恨神，而是爱与顺服神。<br />
<br />
<br />
<br />
然后，在认识基督的人心里，和平表现为这人内心的平安。但圣经所说的平安也和世人所说的生活层面的平顺安稳，没有什么艰难是不同的。比如，保罗和西拉在腓立比传福音的时候被下在监牢里，他们在人看应当处在忧愁和痛苦中，但是他们二人在半夜的时候却还能唱诗赞美神；彼得被希律下在监里，有两条锁链锁着，被左右各一个士兵同卧看守，准备第二天问斩，这在人看是大祸临头了，彼得此时应当紧张恐惧到崩溃才对，但是使徒行传却记载天使来救彼得的时候，不但需要拍醒他，还要催他快起来，还得提醒他“束上带子、穿上鞋…披上外衣，跟着我来”（徒十二7），可见彼得这一晚是卸衣而眠，安然入睡，一点看不出第二天要被杀了。可见，一个人内心的平安和其外在的险恶处境是可以共存的，因为属灵的平安不是从世界来的，而是从神我们的父并主耶稣基督赐下来的。这就是保罗所说的“我们既借着我主耶稣基督，得与神和好，也就借着他，以神为乐”（罗五11）。// 这种平安喜乐超越外在的处境，与地上我们所面对的顺境逆境无关。<br />
<br />
<br />
<br />
第三，和平就自然指向了人与人之间的和睦关系。和睦就是没有对立、纷争、仇恨、杀害，人和人之间彼此相顾，彼此为善。基督徒因认识基督，圣徒之间当然要彼此相爱，也与人为善，追求和睦，就是彼得说的“有了爱弟兄的心，又要加上爱众人的心”（彼后一7）。// 基督徒在与人和睦的追求，表现在三个层面，一，自己不作攻击和敌对他人的事，不以仇恨来面对人，不自己犯罪来引发冲突和纷争。二，哪怕是面对罪恶也是在怜悯和爱心中来指出，不是单纯定罪，不是藐视犯罪者，而是盼望这人能悔改脱离罪。三，若是自己因为遵行神的旨意而遭遇逼迫患难，也不以恶报恶，而是以善胜恶。<br />
<br />
<br />
<br />
2.光与暗的不相容<br />
<br />
<br />
<br />
但是，就像诗篇所说的“我与那恨恶和睦的人，许久同住。我愿和睦，但我发言，他们就要争战”（诗一二零6-7）。基督徒追求和睦，但是否能有和睦却不是由追求者来决定的。约翰福音说“光照在黑暗里，黑暗却不接受光”（约一5）。在一个堕落的世界里，凡事追求蒙神喜悦，不总是令罪人满意；甚至，照着上帝的心意说话做事，反而会带来争战，会被人反对，会发生冲突。（从某个角度来说，地上外在的和平的确是在刀剑之下才能有的），这就是罪恶世界的荒谬和可怕。罪不喜欢光，惧怕光，因此看见光就想给扑灭了。因为照真理行事的人，会映照出犯罪之人的不洁，引发罪人内在的不满和仇恨。<br />
<br />
<br />
<br />
主耶稣在地上的经历就是明证。祂刚一出来服事，家乡拿撒勒会堂里的众人就厌恶他，恨他，甚至想把他从山上推下去杀死他（路四28-29），后来法利赛人和公会成员也多次和耶稣发生冲突，并最后动用刀兵抓捕耶稣，把他交给彼拉多，把祂钉在十字架上杀了。因此主耶稣曾对犹太人说“我将在神那里所听见的真理，告诉了你们，现在你们却想要杀我。这不是亚伯拉罕所行的事。…我将真理告诉你们，你们就因此不信我”（约八40，45）。“我从父显出许多善事给你们看，你们是为哪一件拿石头打我呢？”（约十32），又说“因为我指证他们所作的事是恶的”（约七7）。// 耶稣在地上的服事可以说有两条线，一是祂医病赶鬼传讲真道，另一条线就是各种反对、敌意、扰乱和杀害。保罗在地上的服事也类似，一方面保罗在各处传福音使人信耶稣建立教会，另一方面他所到之处也伴随着各种敌对、监禁，甚至是大规模的人群动乱，在腓立比、以弗所、耶路撒冷都有刀兵相见。因此，主耶稣在论到末后时代的时候曾说“民要攻打民，国要攻打国。多处必有饥荒，地震。这都是灾难的起头。那时，人要把你们陷在患难里，也要杀害你们。你们又要为我的名，被万民恨恶。那时，必有许多人跌倒，也要彼此陷害，彼此恨恶”（太二十四7-11）。“你们要为我的名被众人恨恶，… 有人在这城里逼迫你们，就逃到那城里去，… 学生和先生一样，仆人和主人一样，也就罢了。人既骂家主是别西卜，何况他的家人呢？”（太十22,23,25）。<br />
<br />
<br />
<br />
我们就看见一个反合性的现象，福音是和平的，但是却会引发人和人之间的纷争。这当然不是福音有什么问题，而是罪的本质特点就是敌对真理。你若行在罪中，罪人反而可能容易与你和睦，但你若行在真理中，世界一定起来与你争战。就像保罗论到人里面的争战时说的那样“我觉得有个律，就是我愿意为善的时候，便有恶与我同在”（罗七21），“我以前没有律法是活着的，但是诫命来到，罪又活了，我就死了。那本来叫人活的诫命，反倒叫我死。因为罪趁着机会，就借着诫命引诱我，并且杀了我。这样看来，律法是圣洁的，诫命也是圣洁、公义、良善的。既然如此，那良善的是叫我死吗？断乎不是。叫我死的乃是罪。但罪借着那良善的叫我死，就显出真是罪，叫罪因着诫命更显出是恶极了”（罗七9-13）。因此，我们要说，与人和睦不是基督徒在地上的第一追求，传和平的福音，让人与神“和睦”才是第一追求。若是既顺服在神的旨意之下，又能与人和睦，这是最好的。...]]></itunes:summary>
		<itunes:author>基督教北京守望教会发布</itunes:author>
		<itunes:episodeType>full</itunes:episodeType>
		<itunes:explicit>false</itunes:explicit>
		<itunes:duration>51:29</itunes:duration>
	</item>
		<item>
		<title>北京守望教会主日报告事项（2025年5月11日）</title>
		<link>https://shwchurch7.github.io/2025/05/10/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-zhu-ri-bao-gao-shi-xiang-2025-19/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 09 May 2025 23:58:37 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[教会新闻]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch7.github.io/?p=24510</guid>

					<description><![CDATA[<p>北京守望教会主日报告事项（2025年5月11日） 一.通知 1.聚会相关：自25年2月起，教会正式开始主日分组敬拜： A &#8230; <a href="https://shwchurch7.github.io/2025/05/10/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-zhu-ri-bao-gao-shi-xiang-2025-19/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p class="has-text-align-center">北京守望教会主日报告事项（2025年5月11日）</p>



<p><span id="more-24510"></span></p>



<p><strong>一.通知</strong></p>



<p>1.聚会相关：自25年2月起，教会正式开始主日分组敬拜：</p>



<p>A.9:30按教会统一的敬拜程序进行；</p>



<p>B.弟兄姊妹应尽可能参与线下分组敬拜；</p>



<p><strong>二.通报</strong></p>



<p>1.主日敬拜相关：5月4日，是主后2025年第18个主日，弟兄姊妹在各分组敬拜；</p>



<p>2.下礼拜聚会安排</p>



<p>A.主 日（11日）：主日崇拜（薛乐程序，小白证道）；</p>



<p>B.礼拜一（12日）：晨祷（小白）；</p>



<p>C.礼拜二（13日）：晨祷（晓峰）；</p>



<p>D.礼拜三（14日）：晚祷告会（祖潘，箴言20：18）；</p>



<p>E.礼拜四（15日）：晨祷（吴姊妹）；</p>



<p>F.礼拜五（16日）：晨祷（武昕）；</p>



<p>G.礼拜六（17日）：晨祷（建华）；</p>



<p>H.主 日（18日）：主日崇拜（马太福音10:34-39，证道：晓峰，敬拜程序：梁晨）；</p>



<p style="text-align: right;">守望教会办公室<br />2025年5月11日</p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>北京守望教会2025年5月11日主日敬拜程序</title>
		<link>https://shwchurch7.github.io/2025/05/10/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-2025-nian-5-yue-11-ri-zhu-ri/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 09 May 2025 23:54:37 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[主日敬拜程序]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch7.github.io/?p=24505</guid>

					<description><![CDATA[<p>【主领人开始祷告】 我要一心称谢耶和华，我要传扬你一切奇妙的作为。我要因你欢喜快乐，至高者啊，我要歌颂你的名。（诗9：1 &#8230; <a href="https://shwchurch7.github.io/2025/05/10/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-2025-nian-5-yue-11-ri-zhu-ri/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>【主领人开始祷告】</p>



<p><strong>我要一心称谢耶和华，我要传扬你一切奇妙的作为。<br>我要因你欢喜快乐，至高者啊，我要歌颂你的名。（诗9：1-2）</strong></p>



<p><strong>◎奉主耶稣基督的名开始今天的主日敬拜！</strong></p>



<p><strong>齐声诵读：诗篇148篇</strong></p>



<p>148:1 你们要赞美耶和华！从天上赞美耶和华，在高处赞美他。<br>148:2 他的众使者都要赞美他，他的诸军都要赞美他。<br>148:3 日头、月亮，你们要赞美他；放光的星宿，你们都要赞美他。<br>148:4 天上的天和天上的水，你们都要赞美他。<br>148:5 愿这些都赞美耶和华的名，因他一吩咐便都造成。<br>148:6 他将这些立定，直到永永远远。他定了命，不能废去（或作“越过”）。<br>148:7 所有在地上的，大鱼和一切深洋，<br>148:8 火与冰雹，雪和雾气，成就他命的狂风，<br>148:9 大山和小山，结果的树木和一切香柏树，<br>148:10 野兽和一切牲畜，昆虫和飞鸟，<br>148:11 世上的君王和万民，首领和世上一切审判官，<br>148:12 少年人和处女，老年人和孩童，都当赞美耶和华。<br>148:13 愿这些都赞美耶和华的名；因为独有他的名被尊崇，他的荣耀在天地之上。<br>148:14 他将他百姓的角高举，因此他（“因此他”或作“他使”）一切圣民以色列人，就是与他相近的百姓，都赞美他。你们要赞美耶和华！</p>



<p><strong>唱诗：赞美真神（新19）</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-22509 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2023/05/b253ceedd0e6bc4e44dd96a6ac35fe26.png 1754w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24505-55" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2023/05/1489d4c9b5e518ce6844ca18022dbbb6.mp3</a></audio>
<p> </p>
<p>真神所造万象生灵，齐来歌唱赞美同声，<br />哈利路亚！哈利路亚！<br />金光灿烂火热太阳，清辉皎洁温柔月亮，<br />赞美真神，赞美真神，<br />哈利路亚！哈利路亚！哈利路亚！</p>



<p>摇撼山岭强劲猛风，行云任意浮万里空，<br>赞美真神，哈利路亚!<br>清早晨光雀跃欢欣，晚照斜阳美韵妙音，<br>赞美真神，赞美真神，<br>哈利路亚！哈利路亚！哈利路亚！</p>



<p>大地海洋宝藏无穷，时时供应我们享用，<br>赞美真神，哈利路亚！<br>清香花果结实满枝，显彰主荣辉满全地，<br>赞美真神，赞美真神，<br>哈利路亚！哈利路亚！哈利路亚！</p>



<p>万物当赞美大主宰，也当谦卑向他敬拜，<br>赞美真神，哈利路亚！<br>赞美圣父圣子圣灵，高声赞美三一神明，<br>赞美真神，赞美真神，<br>哈利路亚！哈利路亚！哈利路亚！</p>



<p><strong>齐声诵读：约翰福音19：17-22；希伯来书12：1-2</strong></p>



<p>约19:17 他们就把耶稣带了去。耶稣背着自己的十字架出来，到了一个地方，名叫髑髅地，希伯来话叫各各他。<br>19:18 他们就在那里钉他在十字架上，还有两个人和他一同钉着，一边一个，耶稣在中间。<br>19:19 彼拉多又用牌子写了一个名号，安在十字架上，写的是：“犹太人的王，拿撒勒人耶稣。”<br>19:20 有许多犹太人念这名号，因为耶稣被钉十字架的地方，与城相近，并且是用希伯来、罗马、希腊三样文字写的。<br>19:21 犹太人的祭司长就对彼拉多说：“不要写‘犹太人的王’，要写‘他自己说我是犹太人的王’。”<br>19:22 彼拉多说：“我所写的，我已经写上了。”</p>



<p>来12:1 我们既有这许多的见证人，如同云彩围着我们，就当放下各样的重担，脱去容易缠累我们的罪，存心忍耐，奔那摆在我们前头的路程，<br>12:2 仰望为我们信心创始成终的耶稣（或作“仰望那将真道创始成终的耶稣”）。他因那摆在前面的喜乐，就轻看羞辱，忍受了十字架的苦难，便坐在　神宝座的右边。</p>



<p><strong>唱诗：在各各他山上（22，新155）</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-24506 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/05/unnamed-file-1.png 866w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>



<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24505-56" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2012/09/2012092923570953.mp3</a></audio>
<p> </p>
<p>在各各他山上，孤立十字宝架，<br />太阳黯淡不敢发光。<br />圣子耶稣基督，离开天上荣华，<br />为全世界上罪人丧亡。<br />故我高声称颂主十架，<br />直到在主台前见父面，<br />那时听祂说：忠心仆人，<br />十字架可换公义冠冕。</p>



<p>在世人眼光中，十字架是羞辱，<br>于我却是荣耀徽号。<br>我的心像铁石，愈久愈发刚硬，<br>惟爱心如烈火熔化我。<br>故我高声称颂主十架，<br>直到在主台前见父面，<br>那时听祂说：忠心仆人，<br>十字架可换公义冠冕。</p>



<p>各各他的十架，早已破碎无存，<br>但功绩直存至万代。<br>拯救了我始祖，洗净了众罪人，<br>今日也洗净我众罪过。<br>故我高声称颂主十架，<br>直到在主台前见父面，<br>那时听祂说：忠心仆人，<br>十字架可换公义冠冕。</p>



<p>故我乐意背负，荣耀十字宝架，<br>甘受世人轻视辱骂。<br>他日救主再临，天使号声洪亮，<br>救主笑容接我回天家。<br>故我高声称颂主十架，<br>直到在主台前见父面，<br>那时听祂说：忠心仆人，<br>十字架可换公义冠冕。</p>



<p><strong>齐声诵读：约翰福音21：15-19</strong></p>



<p>21:15 他们吃完了早饭，耶稣对西门彼得说：“约翰的儿子西门（“约翰”在马太福音16章17节称“约拿”），你爱我比这些更深吗？”彼得说：“主啊，是的，你知道我爱你。”耶稣对他说：“你喂养我的小羊。”<br>21:16 耶稣第二次又对他说：“约翰的儿子西门，你爱我吗？”彼得说：“主啊，是的，你知道我爱你。”耶稣说：“你牧养我的羊。”<br>21:17 第三次对他说：“约翰的儿子西门，你爱我吗？”彼得因为耶稣第三次对他说“你爱我吗”，就忧愁，对耶稣说：“主啊，你是无所不知的，你知道我爱你。”耶稣说：“你喂养我的羊。<br>21:18 我实实在在地告诉你：你年少的时候，自己束上带子，随意往来；但年老的时候，你要伸出手来，别人要把你束上，带你到不愿意去的地方。”<br>21:19 耶稣说这话，是指着彼得要怎样死，荣耀　神。说了这话，就对他说：“你跟从我吧！”</p>



<p><strong>歌诗：爱主更深歌（79，新478）</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-23160 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/03/bd6b5db154009c81c8e7400b797308bc.jpg 842w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24505-57" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2012/09/20120930002742449.mp3</a></audio>
<p> </p>
<p>切愿深爱我主，爱主更深，<br />我心向主倾吐，愿主听闻。<br />求看我心苦楚，切愿深爱我主，<br />爱主更深，爱主更深。</p>



<p>从前贪爱世俗，谋求安身。<br>今专寻求基督，过于奇珍。<br>迫切祈求天父，使我深爱我主，<br>爱主更深，爱主更深。</p>



<p>福乐若变艰难，痛苦在心。<br>转思主爱无断，足慰苦情。<br>歌唱且忘我苦，犹愿深爱我主，<br>爱主更深，爱主更深。</p>



<p>即或临近死门，一息尚存。<br>我仍呻吟求恳，望主赐恩。<br>使我得进天府，永远深爱我主，<br>爱主更深，爱主更深。</p>



<p>【主领人讲道前祷告】</p>



<p><strong>讲道经文：马太福音10:32-33</strong></p>



<p>10:32 “凡在人面前认我的，我在我天上的父面前也必认他；<br>10:33 凡在人面前不认我的，我在我天上的父面前也必不认他。”</p>



<p><strong><a href="https://shwchurch7.github.io/2025/05/10/fan-zai-ren-mian-qian-ren-wo-de-2025-nian-5-yue-11-ri-zhu/">讲道题目：凡在人面前认我的（点击查看）</a></strong></p>



<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24505-58" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/05/20250511.mp3</a></audio>
<p> </p>
<p><strong>回应诗歌：求主使我依十架（33，新232）</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-22398 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2023/03/96e4b2e1f48a78ccd72f9f822054431c.jpg 842w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24505-59" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/01/mp3-1.mp3</a></audio>
<p> </p>
<p>求主使我依十架，在彼有生命水，<br />由各各他山流下，白白赐人洗罪。<br />十字架，十字架，永是我的荣耀；<br />我众罪都洗清洁，惟靠耶稣宝血。</p>



<p>我与主同钉十架，和他同葬同活，<br>今主因信住我心，活着不再是我。<br>十字架，十字架，永是我的荣耀；<br>我众罪都洗清洁，惟靠耶稣宝血。</p>



<p>我定志不知别的，只传耶稣基督，<br>并他为我钉十架，死后三日复活。<br>十字架，十字架，永是我的荣耀；<br>我众罪都洗清洁，惟靠耶稣宝血。</p>



<p>主禁我别有所夸，但夸主的十架，<br>世界对我已钉死，我也以死对它。<br>十字架，十字架，永是我的荣耀；<br>我众罪都洗清洁，惟靠耶稣宝血。</p>



<p>【回应祷告，主领人代祷】</p>



<p><strong>共颂：主祷文</strong></p>



<p>我们在天上的父，<br>愿人都尊你的名为圣。<br>愿你的国降临。<br>愿你的旨意行在地上，如同行在天上。<br>我们日用的饮食，今日赐给我们。<br>免我们的债，如同我们免了人的债。<br>不叫我们遇见试探，救我们脱离凶恶。<br>因为国度、权柄、荣耀，全是你的，直到永远。阿们！（马太福音6:9-13）</p>



<p><strong>敬拜结束 ◎</strong></p>



<p><strong>祝福歌：相约在主里</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-22309 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2023/02/200892ffa94dc97525a32c97c7acb34e.jpg 850w" sizes="(max-width: 468px) 100vw, 468px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24505-60" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2014/01/相约在主里-shouwang.mp3</a></audio>
<p> </p>



<p>我们相约在主里，共同生活常相忆；<br>我们相约在主里，将来有一天要再欢聚。<br>在主里祝福你，我在主里思念你，<br>愿主带领你，进入迦南地。<br>哦！在主里祝福你，我在主里思念你，<br>愿主赐给你，丰富的奶与蜜。<br>你可不要忘记，我们相约在主里，<br>记得我们相约在主里。</p>



<p>回忆过去日子里，亏欠虽多主恩满溢；<br>忍不住要告诉你，在主的爱里我等着你。<br>在主里祝福你，我在主里思念你，<br>愿主带领你，进入迦南地。<br>哦！在主里祝福你，我在主里思念你，<br>愿主赐给你，丰富的奶与蜜。<br>你可不要忘记，我们相约在主里，<br>记得我们相约在主里。</p>



<p>【彼此问安祝福】</p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
