<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
xmlns:podcast="https://podcastindex.org/namespace/1.0"
xmlns:rawvoice="https://blubrry.com/developer/rawvoice-rss/"
>

<channel>
	<title>基督教北京守望教会</title>
	<atom:link href="https://shwchurch7.github.io/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>https://shwchurch7.github.io/</link>
	<description></description>
	<lastBuildDate>Sat, 08 Mar 2025 12:56:21 +0000</lastBuildDate>
	<language>zh-Hans</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=6.6.2</generator>

<image>
	<url>https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2021/06/439c8112e53379d73724e80c93eccd0c-32x32.png</url>
	<title>基督教北京守望教会</title>
	<link>https://shwchurch7.github.io/</link>
	<width>32</width>
	<height>32</height>
</image> 
	<atom:link rel="hub" href="https://pubsubhubbub.appspot.com/" />
	<itunes:summary><![CDATA[基督教北京守望教会讲道、主日敬拜、通报]]></itunes:summary>
	<itunes:author>基督教北京守望教会发布</itunes:author>
	<itunes:explicit>false</itunes:explicit>
	<itunes:image href="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2019/11/podcast-sw.jpg" />
	<itunes:type>episodic</itunes:type>
	<itunes:owner>
		<itunes:name>基督教北京守望教会发布</itunes:name>
		<itunes:email>lanshunfang@gmail.com</itunes:email>
	</itunes:owner>
	<copyright>版权归基督教北京守望教会所有 https://shwchurch7.github.io</copyright>
	<podcast:license>版权归基督教北京守望教会所有 https://shwchurch7.github.io</podcast:license>
	<podcast:medium>podcast</podcast:medium>
	<itunes:subtitle>主页 | 基督教北京守望教会</itunes:subtitle>
	<image>
		<title>基督教北京守望教会</title>
		<url>https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2019/11/podcast-sw.jpg</url>
		<link>https://shwchurch7.github.io</link>
	</image>
	<itunes:category text="Religion &amp; Spirituality">
		<itunes:category text="Christianity" />
	</itunes:category>
	<itunes:category text="Religion &amp; Spirituality" />
	<rawvoice:rating>TV-G</rawvoice:rating>
	<rawvoice:location>Beijing</rawvoice:location>
	<podcast:location>Beijing</podcast:location>
	<rawvoice:frequency>Weekly</rawvoice:frequency>
	<podcast:podping usesPodping="true" />
	<rawvoice:subscribe feed="https://shwchurch7.github.io/feed.xml" itunes="https://podcasts.apple.com/us/podcast/id1238003974"></rawvoice:subscribe>
	<item>
		<title>北京守望教会主日报告事项（2025年3月9日）</title>
		<link>https://shwchurch7.github.io/2025/03/08/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-zhu-ri-bao-gao-shi-xiang-2025-10/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 08 Mar 2025 12:56:20 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[教会新闻]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch7.github.io/?p=24358</guid>

					<description><![CDATA[<p>北京守望教会主日报告事项（2025年3月9日） 一. 通知 1.聚会相关：自25年2月起，教会正式开始主日分组敬拜：&#038;n &#8230; <a href="https://shwchurch7.github.io/2025/03/08/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-zhu-ri-bao-gao-shi-xiang-2025-10/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p class="has-text-align-center">北京守望教会主日报告事项（2025年3月9日）</p>



<p><span id="more-24358"></span></p>



<p><strong>一. 通知</strong></p>



<p>1.聚会相关：自25年2月起，教会正式开始主日分组敬拜：<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<br>A.9:30按教会统一的敬拜程序进行；</p>



<p>B.弟兄姊妹应尽可能参与线下分组敬拜；</p>



<p>2.启发学员招募：新一期启发课程即将开始，欢迎大家介绍新朋友参加。</p>



<p>A.报名信息包括：<br>①&nbsp; &nbsp;姓名<br>②&nbsp; 微信或者电话号码<br>③&nbsp; 介绍人<br>④&nbsp; 目前信仰情况（简述）</p>



<p>B.时间：3月（具体日期视招募情况决定），开始后每周六15:00–17:30，大约3个月；</p>



<p>C.开课条件：学员不少于5人（慕道友不少于3人）；</p>



<p>D.地点：线下；</p>



<p>E.联系人：陈佑伟弟兄 18612013435（微信同）；<br> <br><strong>二. 通报</strong></p>



<p>1.主日敬拜相关：3月2日，是主后2025年第9个主日，弟兄姊妹在各分组敬拜；</p>



<p>2.下礼拜聚会安排</p>



<p>A.主 &nbsp;日（9日）：主日崇拜（罗曼程序，武昕证道）；</p>



<p>B.礼拜一（10日）：晨祷（小白）；</p>



<p>C.礼拜二（11日）：晨祷（晓峰）；</p>



<p>D.礼拜三（12日）：晚祷告会（袁灵，箴言20：8、26、28）；</p>



<p>E.礼拜四（13日）：晨祷（冠辉）；</p>



<p>F.礼拜五（14日）：晨祷（袁灵）；</p>



<p>G.礼拜六（15日）：晨祷（清心）；</p>



<p>H.主  日（16日）：主日崇拜（马太福音 9:14-17，证道：小白，敬拜程序：小雪）；</p>



<p style="text-align: right;">守望教会办公室</p>
<p style="text-align: right;">2025年3月9日</p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>北京守望教会2025年3月9日主日敬拜程序</title>
		<link>https://shwchurch7.github.io/2025/03/08/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-2025-nian-3-yue-9-ri-zhu-ri/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 08 Mar 2025 12:51:01 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[主日敬拜程序]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch7.github.io/?p=24349</guid>

					<description><![CDATA[<p>【主领人开始祷告】 我听见有大声音从宝座出来说：“看哪，神的帐幕在人间。他要与人同住，他们要作他的子民；神要亲自与他们同 &#8230; <a href="https://shwchurch7.github.io/2025/03/08/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-2025-nian-3-yue-9-ri-zhu-ri/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>【主领人开始祷告】</p>



<p><strong>我听见有大声音从宝座出来说：“看哪，神的帐幕在人间。他要与人同住，他们要作他的子民；神要亲自与他们同在，作他们的神。”[启示录21章3节]</strong></p>



<p><strong>◎奉主耶稣基督的名开始今天的主日敬拜！</strong></p>



<p><strong>齐声诵读：诗篇33篇1-12节</strong></p>



<p>1 义人哪，你们应当靠耶和华欢乐，正直人的赞美是合宜的。<br>2 你们应当弹琴称谢耶和华，用十弦瑟歌颂他。<br>3 应当向他唱新歌，弹得巧妙，声音洪亮。<br>4 因为耶和华的言语正直，凡他所作的，尽都诚实。<br>5 他喜爱仁义公平，遍地满了耶和华的慈爱。<br>6 诸天藉耶和华的命而造，万象藉他口中的气而成。<br>7 他聚集海水如垒，收藏深洋在库房。<br>8 愿全地都敬畏耶和华。愿世上的居民都惧怕他。<br>9 因为他说有，就有；命立，就立。<br>10 耶和华使列国的寿算归于无有，使众民的思念无有功效。<br>11 耶和华的寿算永远立定，他心中的思念万代常存。<br>12 以耶和华为神的，那国是有福的！他所拣选为自己产业的，那民是有福的！</p>



<p><strong>唱诗：第392首（新15）《全能的创造主》</strong></p>



<p><img fetchpriority="high" decoding="async" class="size-medium wp-image-22701 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2023/08/f41f713354d2ea4fd99464a2b7bceb77.jpg 842w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<p><img decoding="async" class="size-medium wp-image-22703 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2023/08/868a006cf299169b791ee4344e40c311.jpg 842w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<!--[if lt IE 9]><script>document.createElement('audio');</script><![endif]-->
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24349-1" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2012/09/20120930012411314.mp3</a></audio>
<p> </p>



<p>你使天空绚丽大地富足，你命江河涌流群山复苏，<br>你使百鸟欢唱百花盛开，你赐生命绵延命令万物。<br>哈利路亚，全能的创造主，哈利路亚，万国万民都向你跪拜。</p>



<p>崇山峻岭向你屈膝敬拜，江河湖海为你翩翩起舞，<br>诸天穹苍传扬你的荣耀，日月星宿向你扬声欢呼。<br>哈利路亚，全能的创造主，哈利路亚，万国万民都向你跪拜。</p>



<p>我心赞美你，永远赞美你，一生要赞美那伟大的创造主。<br>哈利路亚，全能的创造主，哈利路亚，万国万民都向你跪拜。</p>



<p><strong>齐声诵读：以弗所书1章3-12节</strong></p>



<p>3 愿颂赞归与我们主耶稣基督的父神，他在基督里曾赐给我们天上各样属灵的福气。<br>4 就如神从创立世界以前，在基督里拣选了我们，使我们在他面前成为圣洁，无有瑕疵。<br>5 又因爱我们，就按着自己意旨所喜悦的，预定我们藉着耶稣基督得儿子的名分，<br>6 使他荣耀的恩典得着称赞。这恩典是他在爱子里所赐给我们的。<br>7 我们藉这爱子的血得蒙救赎，过犯得以赦免，乃是照他丰富的恩典。<br>8 这恩典是神用诸般智慧聪明，充充足足赏给我们的，<br>9 都是照他自己所预定的美意，叫我们知道他旨意的奥秘；<br>10 要照所安排的，在日期满足的时候，使天上地上一切所有的，都在基督里同归于一。<br>11 我们也在他里面得了基业，（“得”或作“成”），这原是那位随己意行作万事的，照着他旨意所预定的。<br>12 叫他的荣耀，从我们这首先在基督里有盼望的人可以得着称赞。</p>



<p><strong>唱诗：第298首《是谁》</strong></p>



<p><img decoding="async" class="size-medium wp-image-23197 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/03/f1a90117953a45dd1a7c198ddfffecde.jpg 732w" sizes="(max-width: 277px) 100vw, 277px" /></p>



<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24349-2" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2013/06/20130607140249224.mp3</a></audio>
<p> </p>
<p>是谁从远处看见认识我？是谁千万人中题名召我？<br />是谁为寻找我降生尘世？是你主耶稣，唯有你。<br />是你，主耶稣，唯有你。是你，主耶稣，唯有你。<br />唯有你为寻找我降生尘世，是你主耶稣，唯有你。</p>



<p>是谁从灰尘中抬举了我？是谁舍弃尊荣洗我的脚？<br>是谁为代替我甘心舍命？是你，主耶稣，唯有你。<br>是你，主耶稣，唯有你。是你，主耶稣，唯有你。<br>唯有你为代替我甘心舍命，是你主耶稣，唯有你。</p>



<p>是谁担当全人类的刑罚？是谁洗净全人类的过犯？<br>是谁背负全人类的忧患？是你，主耶稣，唯有你。<br>是你，主耶稣，唯有你。是你，主耶稣，唯有你。<br>唯有你背负全人类的忧患。是你主耶稣，唯有你。</p>



<p><strong>齐声诵读：彼得后书1章3-11节</strong></p>



<p>3 神的神能已将一切关乎生命和虔敬的事赐给我们，皆因我们认识那用自己荣耀和美德召我们的主。<br>4 因此，他已将又宝贵、又极大的应许赐给我们，叫我们既脱离世上从情欲来的败坏，就得与神的性情有分。<br>5 正因这缘故，你们要分外地殷勤。有了信心，又要加上德行；有了德行，又要加上知识；<br>6 有了知识，又要加上节制；有了节制，又要加上忍耐；有了忍耐，又要加上虔敬；<br>7 有了虔敬，又要加上爱弟兄的心；有了爱弟兄的心，又要加上爱众人的心；<br>8 你们若充充足足地有这几样，就必使你们在认识我们的主耶稣基督上不至于闲懒不结果子了。<br>9 人若没有这几样，就是眼瞎，只看见近处的，忘了他旧日的罪已经得了洁净。<br>10 所以弟兄们，应当更加殷勤，使你们所蒙的恩召和拣选坚定不移。你们若行这几样，就永不失脚。<br>11 这样，必叫你们丰丰富富地得以进入我们主救主耶稣基督永远的国。</p>



<p><strong>唱诗：第292首《主，我邀请你》</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-23451 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/08/d9855ce89d407fe9de9efba75621fba4.jpg 365w" sizes="(max-width: 277px) 100vw, 277px" /></p>



<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24349-3" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2015/01/292，主我邀请你.mp3</a></audio>
<p> </p>
<p>让我回到那起初的爱，让我对你忠贞专一，<br />为我再造一颗清洁的心，让我完全属于你。<br />主我邀请你，恭敬地邀请你再登上我心的宝座！<br />主我邀请你，衷心地邀请你再等上我心的宝座。</p>



<p>让我时常回到加略山，让我不负你的爱情，<br>为我再次融化冰冷的心，让我全心爱慕你。<br>主我邀请你，恭敬地邀请你再登上我心的宝座！<br>主我邀请你，衷心地邀请你再等上我心的宝座。</p>



<p>【主领人讲道前祷告】</p>



<p><strong>讲道经文：马太福音9章9-13节</strong></p>



<p>9 耶稣从那里往前走，看见一个人名叫马太，坐在税关上，就对他说：“你跟从我来。”他就起来，跟从了耶稣。<br>10 耶稣在屋里坐席的时候，有好些税吏和罪人来，与耶稣和他的门徒一同坐席。<br>11 法利赛人看见，就对耶稣的门徒说：“你们的先生为什么和税吏并罪人一同吃饭呢？”<br>12 耶稣听见，就说：“康健的人用不着医生，有病的人才用得着。<br>13 经上说：‘我喜爱怜恤，不喜爱祭祀。’这句话的意思，你们且去揣摩。我来本不是召义人，乃是召罪人。”</p>



<p><strong><a href="https://shwchurch7.github.io/2025/03/08/bu-shi-zhao-yi-ren-nai-shi-zhao-zui-ren-2025-nian-3-yue-9/">讲道题目：不是召义人，乃是召罪人（点击查看）</a></strong></p>



<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24349-4" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/03/20250309.mp3</a></audio>
<p> </p>
<p><strong>回应诗歌：第30首（新243）《我听主声欢迎》</strong></p>
<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-23086 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/02/d4ba778cc7f4685cfcf59c1f2011e8b0.jpg 842w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24349-5" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2015/03/30.我听主声欢迎-.mp3</a></audio>
<p> </p>
<p>我听主声欢迎，召我与主相亲，<br />在主所流宝血里面，我心能得洗净。<br />主啊，我今来，我今来就主，<br />求用宝血洗净我，洗净一切罪污。</p>



<p>虽我软弱卑污，救主赐我能力，<br>将我污点完全洗净，丝毫不留痕迹。<br>主啊，我今来，我今来就主，<br>求用宝血洗净我，洗净一切罪污。</p>



<p>耶稣召我向前，达到完全信望，<br>完全仁爱平安信靠，在世如在天堂。<br>主啊，我今来，我今来就主，<br>求用宝血洗净我，洗净一切罪污。</p>



<p>【回应祷告，主领人代祷】</p>



<p><strong>共颂：主祷文</strong></p>



<p>我们在天上的父，<br>愿人都尊你的名为圣。<br>愿你的国降临。<br>愿你的旨意行在地上，如同行在天上。<br>我们日用的饮食，今日赐给我们。<br>免我们的债，如同我们免了人的债。<br>不叫我们遇见试探，救我们脱离凶恶。<br>因为国度、权柄、荣耀，全是你的，直到永远。阿们！（马太福音6:9-13）</p>



<p><strong>敬拜结束 ◎</strong></p>



<p><strong>祝福歌：第397首（新442）《云上太阳》</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-22563 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2023/06/5a5fddc77e9e3f771b07846f749ac2d6.jpg 842w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<p> </p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24349-6" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2012/09/20120922223631938.mp3</a></audio>
<p> </p>
<p>无论是住在 美丽的高山<br />或是躺卧在 阴暗的山谷<br />当你抬起头 你就会发现<br />主已为你我而预备<br />云上太阳 它总不改变<br />虽然小雨洒在脸上<br />云上太阳 它总不改变<br />哈~哈~ 它不改变 （X2）</p>



<p>主已为你我而预备</p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>不是召义人，乃是召罪人——2025年3月9日主日讲章/武昕</title>
		<link>https://shwchurch7.github.io/2025/03/08/bu-shi-zhao-yi-ren-nai-shi-zhao-zui-ren-2025-nian-3-yue-9/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 08 Mar 2025 12:47:58 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[讲道]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch7.github.io/?p=24347</guid>

					<description><![CDATA[<p>    经文——马太福音 9:9-13 耶稣从那里往前走，看见一个人名叫马太，坐在税关上，就对他说：“你跟从我来。”他就 &#8230; <a href="https://shwchurch7.github.io/2025/03/08/bu-shi-zhao-yi-ren-nai-shi-zhao-zui-ren-2025-nian-3-yue-9/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24347-7" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/03/20250309.mp3</a></audio>
<p> </p>
<h1> </h1>
<p><strong>经文——马太福音 9:9-13</strong></p>
<blockquote>
<p>耶稣从那里往前走，看见一个人名叫马太，坐在税关上，就对他说：“你跟从我来。”他就起来，跟从了耶稣。耶稣在屋里坐席的时候，有好些税吏和罪人来，与耶稣和他的门徒一同坐席。法利赛人看见，就对耶稣的门徒说：“你们的先生为什么和税吏并罪人一同吃饭呢？”耶稣听见，就说：“康健的人用不着医生，有病的人才用得着。经上说：‘我喜爱怜恤，不喜爱祭祀。’这句话的意思，你们且去揣摩。我来本不是召义人，乃是召罪人。”</p>
</blockquote>
<p> </p>
<p>弟兄姊妹主日平安！</p>
<p>我们知道圣经中常常会用丰盛的恩典这样的描述来形容上帝在基督里成就的救恩，而且我们也会看到这救恩是如此丰盛，所以圣经会用不同的方式，不同的比喻，从不同的角度来向我们展现他救赎的恩典。</p>
<p>比如上次讲道我们听到耶稣有赦罪的权柄，赦罪之恩就与法庭的背景相关，比如我们也会看到神将我们买赎回来、耶稣舍命作我们的赎价这样的说法，这是和市场的背景有关，又比如我们比较熟悉的，天父接纳我们进入他的家中，收纳我们成为他的儿女，这就和家庭的背景有关了。</p>
<p>所以圣经中会从不同的角度来告诉我们神给我们的救恩是何等丰盛全备，每一种展示都值得我们仔细思考，而今天我们所读的马太福音第九章的经文中，我们也会看到一种很特别的描述救恩的方式，是什么呢？就是耶稣不仅赦免人的罪，而且呼召罪人来跟从他。</p>
<p>今天我们主要就从这个角度来思想神在基督里赐给我们的救赎恩典，也要来想一想我们可以如何回应他的恩典。</p>
<h2>一、耶稣呼召罪人跟从他</h2>
<p>让我们先来回顾一下经文中记述的内容。我们首先看到的是耶稣对马太的呼召，其他福音书记载的名字是利未，那应该是马太另外一个名字。耶稣看见这位税吏坐在税关上，就对他说，“你跟从我来”。我们不知道这个时候马太对耶稣有多少了解，但他立刻就跟从了主。耶稣的这个召唤仿佛带着神奇的力量。</p>
<p>从某个角度来说，就和他对瘫子说的“起来，拿你的褥子回家去吧”一样神奇，因为他对瘫子说完之后，瘫子就起来，回家去了，而他对马太说“你跟从我来”之后，马太也就起来，跟从了他。他对瘫子说的话，让瘫子的身体立刻得到医治，改变了一个病人的人生。其实同样，耶稣的呼召也改变了马太这个税吏和罪人的人生。</p>
<p>接下来我们就看到一个筵席的场景，耶稣和他的门徒与好些税吏和罪人一同坐席吃喝。路加福音明确指出这个屋子就是马太的家，时间很可能是在耶稣呼召马太一段时间之后。马太大摆宴席，邀请他所认识的税吏和其他朋友来聚会，同时也邀请了耶稣和他的门徒。这也许像是在家里开了一场宴席布道会，马太不仅自己愿意跟随耶稣，他也热切期盼他的那些罪人朋友都能跟随耶稣。</p>
<p>不过，这样的宴席被法利赛人看到之后，却激起了他们的强烈不满，法利赛人对耶稣的门徒说：“你们的先生为什么和税吏并罪人一同吃饭呢？”言下之意是，你们的先生怎么能和这样一群声名狼藉的人在一起呢？而且这样做很可能会破坏饮食方面的礼仪规矩呀。</p>
<p>虽然法利赛人的问题其实更像是指责而不是在寻求回答，不过耶稣听见之后，还是用三句话回应了法利赛人的问题。</p>
<p>第一句话是一句俗语也是一个比喻，康健的人用不着医生，有病的人才用得着。耶稣将自己比作以为医生，医生当然要到病人中间才能诊治病人，同样耶稣当然要到罪人中间来拯救罪人。</p>
<p>耶稣的第二句回应引用了一句旧约先知书的经文，我喜爱怜恤，不喜爱祭祀。这是何西阿书的经文，在那里何西阿责备的是当时以色列只注重外表和礼仪的宗教状况，就是用外在的仪式来取代内心真实的爱和怜悯。耶稣引用这句话来让法利赛人思考他们之间的不同，法利赛人因着不想违犯礼仪规矩而不愿接触那些罪人，他们也厌恶那些罪人，而耶稣则是出于爱和怜悯接近他们，事实上这才是神所喜爱的。</p>
<p>耶稣的第三句回应是一个宣告，这个宣告是关于他降世为人的使命，他说，我来本不是召义人，乃是召罪人。这不是说耶稣偏爱罪人，反而对义人置之不顾，因为事实上旧约和新约都见证说，在世人中“没有义人，连一个也没有”，耶稣基督降世正是为要拯救罪人。</p>
<p>那耶稣为什么加上“我来本不是召义人”呢，这很可能是为了强调自以为义的人不会回应他的呼召，而真正领受耶稣的呼召，愿意跟从他的人，只有那些知道并且承认自己是罪人的人，就是那些灵里贫穷，饥渴慕义的人。所以偏向意译的新普及译本，把耶稣这句宣告直接翻译为：我来，不是要召唤自以为义的人，而是要召唤那些自知有罪的人。</p>
<p>现在，我们将耶稣对马太的呼召，以及耶稣对法利赛人的回应放在一起来看一看，耶稣对马太说，“你跟从我来”，耶稣也宣告说，“我来本不是召义人，乃是召罪人”。我们就会看到耶稣是呼召罪人跟从他的救主和生命之主。这样来说，我们就可以将“耶稣呼召罪人跟从他”也看做是一种对救恩的描述。</p>
<p>而且在这段经文中，我们还可以看到这种描述也结合了医生医治病人的背景。也就是说，罪人跟从耶稣的过程，是接受教导和塑造的过程，也是得蒙医治和更新的过程。耶稣呼召罪人跟从他，就不会再让他们停留在罪中，而是要医治罪人，并且要让罪人效法他，活出他的那种圣洁的生命样式。</p>
<h2>二、耶稣呼召我们这些罪人跟从他</h2>
<p>下面我们要来思想“耶稣呼召罪人跟从他”这件事和我们有什么关系，我们来想一想，当我们知道耶稣是呼召我们这些罪人来跟从他的时候，我们当如何面对神，如何面对彼此，又当如何面对自己。</p>
<h3>1. 首先我们会想到，耶稣是呼召我们这些罪人跟从他，所以我们需要向神常存感恩的心。</h3>
<p>教会传统确认这段经文中提到的税吏马太正是这卷福音书的作者使徒马太，当他写作这一段的时候，他会回忆起从前在税关工作的那段岁月吗？他会想起自己被贪婪掌管的那种生活吗？他会想起被良心责备的痛苦吗？他会假设若不是耶稣呼召他，他的人生之路会走向何方吗？我们不知道。但我们可以想到当他写作这一段的时候，心里充满了何等的感恩之情。</p>
<p>如果耶稣没有呼召我们跟从他，我们的人生会是怎样的呢？也许我们很难做出比较。但我们可以确信保罗说的是真的，就是我们会随从今世的风俗，顺着自己心中的私欲而活，虽然活着，却是死在了过犯罪恶中。</p>
<p>如果耶稣没有呼召我们跟从他，无论我们可能会有怎样丰富曲折的人生经历，无论我们体会了多少爱恨情仇，无论我们在世人眼中是辉煌还是平凡，我们都会走向人生的终局，并且进入永远的沉沦，因为“人人都有一死，死后且有审判”。</p>
<p>但如今却不同了，耶稣已经呼召我们这些罪人跟从他，就要以他丰盛的恩典能力带领我们走完不一样的人生之路，使我们像光明之子一样活过今生，并且还有复活的荣耀盼望。耶稣曾经呼召我们来跟从他，耶稣现在仍然不断引领我们跟从他，耶稣要带领我们走到底。</p>
<p>我们要和诗人一起歌唱，你以恩典为年岁的冠冕，我们要和保罗一起感叹，我如今成了何等人，乃是蒙神的恩才成的。耶稣已经呼召我们这些罪人跟从他，让我们每一天都行走在他的恩典中，我们需要常常为此感恩。</p>
<h3>2. 耶稣呼召我们这些罪人跟从他，也提醒我们在神面前心存谦卑。</h3>
<p>因为是主呼召我们跟从他，不是我们慧眼识英雄来投靠他，是他拣选了我们，不是我们拣选他，保罗说，神救了我们，以圣召召我们，不是按我们的行为，乃是按他的旨意和恩典。他所召的是罪人，不是义人，他呼召我们不是因为我们有好行为，有好品行，而是出于他的怜悯和恩典。</p>
<p>他呼召我们也不是因为我们有什么特别之处，他的呼召不是择优录取，不是因为我们考过了分数线就选召我们，也不是因为有什么特长而破格录取。耶稣呼召马太不是因为看重他是税吏，会写字会做记录就呼召他，好让他以后可以用这样的书写才能来写一部马太福音。当然马太跟从耶稣之后，他的这些才能会被恩典更新，在神的国度中被大大使用，但耶稣不是因为他的才能才呼召他的。</p>
<p>经上说，耶稣看见许多的人困苦流离，如同羊没有牧人一般，就怜悯他们。所以耶稣呼召罪人是出于他的怜悯，耶稣呼召马太是出于他的怜悯，耶稣呼召我们也是一样。我们都是灵里贫穷，一无所有的失丧之人，我们有什么不是领受的呢？若是领受的，为何自夸，仿佛不是领受的呢？</p>
<p>耶稣呼召我们不是因为我们有什么，而是出于他的怜悯，召唤我们引领我们走上充满恩典的生命之路。耶稣来不是召义人，乃是召罪人，这要提醒我们在神面前心存谦卑。</p>
<h3>3. 耶稣呼召我们这些罪人跟从他，这也提醒我们应当警醒谨守。</h3>
<p>因为耶稣呼召的是我们这些罪人，这就意味着我们需要在跟从他的过程中处理罪的问题。</p>
<p>当耶稣呼召我们跟从他之前，我们是罪人，罪在我们的生命中作王掌权，当我们归向他，信靠他，跟从他的时候，我们的罪就因着耶稣的十架代赎的拯救大能得到赦免了，我们被称为义，在上帝眼中算为义人了，我们也因着与耶稣基督联合，从他那里领受了全新的生命。这样说来，对于基督徒来说，罪还是困扰我们的问题吗？</p>
<p>我们要想到，我们所领受的新生命是有一个渐渐成长的过程的，我们不是忽然成为一个完全的人，而是渐渐地更新改变，这是一个脱下旧人，穿上新人的过程。在这个过程中，我们不断学习脱离罪，活出圣洁，渐渐长成基督的生命样式。用这段经文的比喻来说，这个过程也是我们的生命渐渐得到医治的治疗过程——从罪中得医治。</p>
<p>从圣经和我们的经验中，我们都可以知道，跟从耶稣的人还是会犯罪得罪神。我们从前是一定会犯罪的罪人，将来复活之后是一定不会犯罪的荣耀之人，而现在我们可以说是能够胜过罪的蒙恩之人。从前败坏的性情仍然会牵引我们，罪在我们的生命中依然有强大的影响力。</p>
<p>所以保罗会提醒我们说，不要容罪在你们的身上作王。约翰说的更清楚，如果我们说自己没有罪，就是自欺了。我们需要有一些属灵的现实主义，就是知道自己远远没有达到完全的地步。所以在今生跟从耶稣的整个过程中，我们都需要谨慎警醒，抵挡各样的试探诱惑，也要时常省察自己，并且靠着主的恩典学习离弃罪。</p>
<h3>4. 如果耶稣是呼召一群罪人来跟从他，我们就需要对彼此有更多的宽容和忍耐。</h3>
<p>现在你可以左右看看身边的那些弟兄姊妹，对，他们很可爱。不过你也需要看到他们是和你一样性情的人，在他们的生命中也依然会有罪的影响存在。他们是和你一起跟随耶稣的同路人，同时他们也是会犯罪的蒙恩之人。我们需要对彼此有更多的宽容和忍耐。</p>
<p>刚才我们说，需要用属灵的现实主义眼光来看自己，同样我们也需要用属灵的现实主义眼光来看教会。跟随耶稣的十二使徒也有彼此怀怨的时候，保罗书信中我们看到早期的教会中也有很多的嫉妒、纷争。骄傲和贪婪，自我和自义，任性和冷漠，等等等等，都会在教会中出现。所以奥古斯丁会说，教会不是圣人的陈列馆，而是罪人的医院。</p>
<p>我们需要明白我们病根一样病症各有不同，耶稣这位属天的大医生会根据我们各人不同的状况安排专属的治疗方案，而我们都在治疗过程当中。在这个过程当中，我们当然也要彼此相顾，当警诫的时候诚恳警诫，当责备的时候用爱心责备，当挽回的时候温柔地挽回，不过我想保罗所说的，凡事包容、凡事忍耐更是现在我们需要特别留意的基本态度。</p>
<h3>5. 既然耶稣呼召我们这些罪人跟从他，就会带领我们走到底，这鼓励我们要心存盼望。</h3>
<p>因为神的拣选和呼召是不会后悔的。保罗不只是说要凡事包容、凡事忍耐，他也说要凡事相信、凡事盼望。要心存盼望，我们跟从耶稣的过程，正是生命渐渐成长的过程，也是逐渐被医治的过程，哪怕是顽疾、重症，哪怕病情会有反复，那位大医生都能治愈。</p>
<p>耶稣呼召我们跟从他，不会让一直停留在罪中。保罗说，神召我们本不是要我们沾染污秽，乃是要我们成为圣洁。在另一段很熟悉的经文中，保罗还说，我们晓得万事都互相效力，叫爱神的人得益处，就是按他旨意被召的人。因为他预先所知道的人，就预先定下效法他儿子的模样，使他儿子在许多弟兄中作长子。预先所定下的人又召他们来，所召来的人又称他们为义，所称为义的人又叫他们得荣耀。</p>
<p>从许多经文中我们都会看到神拯救罪人大体的过程，就是他先呼召人，然后使他们称义，成圣，最后得荣耀。这个过程只要启动就不会停止。我们的罪、我们的过犯、我们的软弱、仇敌的攻击、搅扰、世界的诱惑、压迫，都不能拦阻神在我们身上运行的救赎之工，他在我们心里动了善工，就必成全这工。</p>
<p>所以，如果我们已经蒙了神的呼召，已经开始跟随耶稣，就当心存盼望，因为他一定会带我们走到底，直到他再来的日子。</p>
<p>凯勒牧师在《婚姻的意义》这本书中，有描述婚姻的使命这样一段话，他说：</p>
<blockquote>
<p>爱一个人，就是看到神在这个人里面工作，并且感叹：“我看到神正在把你变成更好的人，我真高兴！我想参与其中。我想陪着你和神一起走这条路，就是通往神宝座的人生旅程。一旦我们抵达终点，我必看见你的荣美，赞叹说：‘我早就知道你会变成这样！我在地上的时候就看见了一丝光彩，但你现在比我原来想的更美！’”每个配偶都应当看见耶稣借着福音之道在对方生命中所成就的大工。于是，每个配偶都应当让自己成为一个器皿，去参与这项工作，并且仰望二人一同在神面前侍立的日子。到了那日，他们将彼此献上，毫无斑点瑕疵，尽都荣美。</p>
</blockquote>
<p>我想，这段话也可以借用一下，用来表达我们对教会中对我们身边这些弟兄姊妹的盼望。</p>
<p>我们来回顾一下，耶稣呼召罪人跟从他，这会给我们什么提醒呢？这提醒我们要常常心存感恩，这提醒我们在神面前谦卑，并且时刻警醒，这也提醒我们当彼此包容忍耐，也当心存盼望。</p>
<h2>三、劝勉和应用</h2>
<p>上面我们一起来思想了耶稣所说的，“康健的人用不着医生，有病的人才用得着。我来本不是召义人，乃是召罪人”这几句话，现在我们要来看看在不同的生命状况中，可以从中得到怎样的劝勉和应用。</p>
<p>1.我想在我们中间也许会有还没有成为基督徒的朋友，如果你并不觉得自己有什么罪，更不觉得自己是罪人，所以你就得到结论说，你不需要耶稣这位医生，也不用听从他的召唤去跟随他。那么我想劝你不要那么着急拒绝。</p>
<p>不要被罪或罪人这样在我们的文化中显得有些刺耳的词汇过度影响了，圣经中提到的罪不仅仅是道德败坏、作奸犯科，罪指出的是人性深处的困境和危机。你可以尝试多了解一点圣经对罪的看法，或许也可以让你对自己有更多的了解。</p>
<p>2.如果在我们中间有的朋友会隐约能够觉察自己有罪，或者至少知道自己的生命并不完全，也想要过一种不一样的生活，就是更加平安喜乐的生活，但是却对耶稣是否能给你带来改变心存疑虑，那么我想劝你更多了解一些耶稣的身份和工作，或者更多认识一些跟从耶稣、被耶稣医治和改变的基督徒朋友。</p>
<p>耶稣的工作不是单单写在纸面上的传说，他是在一个又一个活生生的生命中工作的救主，照着今天所读的比喻来说，他是一位大有能力的医生，可以医治人心灵的一切病症，当然也能够医治你，他就是为此而来，你可以信任他。</p>
<p>3.如果在我们中间有自认为是基督徒、生活却没有什么改变的朋友。我想对你说，跟随耶稣不是在口头上的，而是需要你投入整个生命。因为耶稣来召罪人，是召罪人悔改，就是整个生命回转归向他。</p>
<p>就像一个病人不能仅仅因为挂上了号就以为自己已经得了医治，也不能因为医生诊断了他，就以为自己已经得了医治，甚至医生已经出了治疗方案的时候，也不能认为那时已经得了医治，你需要亲自投身在治疗的过程中。</p>
<p>类似地，你不能因为父母是基督徒，就自动成为基督徒，也不能因为参加很多年的教会活动，就自然而然成为基督徒，也不能因为听过福音，了解耶稣的身份和工作就成为基督徒，甚至我大胆点说，你也不能仅仅因为曾经做过一个被称为“决志祷告”的祷告，就高枕无忧确信自己是基督徒。你需要自己切实回应他的呼召，跟从他。</p>
<p>4.如果我们中间有被罪压伤，被罪疚捆绑，常常软弱跌倒，以致灰心沮丧的弟兄姊妹，我想劝你不要失去盼望。彼得说，那赐诸般恩典的神曾在基督里召你们，得享他永远的荣耀，等你们暂受苦难之后，必要亲自成全你们，坚固你们，赐力量给你们。</p>
<p>这虽然是彼得特别对在忍受苦难的肢体说的话，但是放在这里也很合适。耶稣既然已经呼召你跟从他，就一定会成全你，坚固你，赐力量给你，并且有永远的荣耀为你存留。无论我们以为自己的生命何等不堪，耶稣都有医治更新的大能大力，让我们一起来仰望他的怜悯和应许吧。</p>
<p>5.如果我们中间有觉得自己的生命还不错，自己衡量一下认为自己算是健康的弟兄姊妹，我想劝你更警醒一点。当然我不是说只要你觉得自己是健康的，就一定有问题，我是想用这段经文中的法利赛人来提醒你，有时候我们的确是会自以为义的。</p>
<p>有的时候我们会采用一种中国很传统的处世智慧来处理我们心中的罪，就是大事化小小事化了，或者是用“我只是一时冲动”、“我不是故意的”、“我是一时疏忽而已”、“我只是没想起来……”、“我的性格就是这样”等等的说法来遮掩。这些做法不能解决罪的问题，也不能让罪消失不见。跟从耶稣的人，也是一生要和罪与私欲搏斗的人，所以我们需要更加谨慎警醒一点。</p>
<p>6.如果在我们中间有说不清楚自己灵里是健康还是患病的弟兄姊妹，就是好像很难描述自己的灵命状况，那么我要劝你找个时间做一做“灵命检查”，就像我们需要定期体检一样，找一段安静的时间在上帝面前，借助圣经和默想，好好省察一下自己。</p>
<p>保罗也提醒我们要“自己试验”，“自己省察”，“看看你们是否过着信心的生活”。因为跟随耶稣的过程，也是一个不断成长、不断长进的过程，如果我们想要继续前行的话，就需要知道自己现在是在什么地步，所以面对和了解自己的真实状况是很有必要的。</p>
<p>7.最后，我想对所有蒙受主的呼召，定意要跟从主的弟兄姊妹说，我们要追求长进，竭力奔跑，直到我们当跑的路已经跑尽为止。</p>
<p>保罗曾鼓励歌罗西那些跟随耶稣的门徒说，你们既然接受了基督耶稣为主，就当继续遵从他，按照你们所受的教导在他里面扎根成长，信心坚固，满怀感恩。彼得也曾鼓励各处耶稣的门徒说，</p>
<p>神的神能已将一切关乎生命和虔敬的事赐给我们，皆因我们认识那用自己荣耀和美德召我们的主。因此，他已将又宝贵、又极大的应许赐给我们，叫我们既脱离世上从情欲来的败坏，就得与神的性情有份。正因这缘故，你们要分外地殷勤。有了信心，又要加上德行；有了德行，又要加上知识；有了知识，又要加上节制；有了节制，又要加上忍耐；有了忍耐，又要加上虔敬；有了虔敬，又要加上爱弟兄的心；有了爱弟兄的心，又要加上爱众人的心。你们若充充足足地有这几样，就必使你们在认识我们的主耶稣基督上不至于闲懒不结果子了。人若没有这几样，就是眼瞎，只看见近处的，忘了他旧日的罪已经得了洁净。所以弟兄们，应当更加殷勤，使你们所蒙的恩召和拣选坚定不移。你们若行这几样，就永不失脚。 (彼得后书 1:3-10 和合本)</p>
<p>我想用他们的这两段经文来鼓励现在在北京，在我们守望教会的跟从耶稣的门徒们，当继续遵从，扎根成长，更加殷勤，使我们所蒙的恩召和拣选坚定不移。耶稣已经呼召我们这些罪人跟从他，我们就当倚靠他的恩典跟从到底。</p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		<enclosure url="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/03/20250309.mp3" length="17817912" type="audio/mpeg" />

				<itunes:subtitle>https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/03/20250309.mp3     经文——马太福音 9:9-13  耶稣从那里往前走，看见一个人名叫马太，坐在税关上，就对他说：“你跟从我来。”他就起来，跟从了耶稣。耶稣在屋里坐席的时候，有好些税吏和罪人来，与耶稣和他的门徒一同坐席。法利赛人看见，就对耶稣的门徒说：“你们的先生为什么和税吏并罪人一同吃饭呢？”耶稣听见，就说：“康健的人用不着医生，有病的人才用得着。经上说：‘我喜爱怜恤，不喜爱祭祀。...</itunes:subtitle>
		<itunes:summary><![CDATA[<br />
<a href="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/03/20250309.mp3</a><br />
 <br />
 <br />
经文——马太福音 9:9-13<br />
<br />
耶稣从那里往前走，看见一个人名叫马太，坐在税关上，就对他说：“你跟从我来。”他就起来，跟从了耶稣。耶稣在屋里坐席的时候，有好些税吏和罪人来，与耶稣和他的门徒一同坐席。法利赛人看见，就对耶稣的门徒说：“你们的先生为什么和税吏并罪人一同吃饭呢？”耶稣听见，就说：“康健的人用不着医生，有病的人才用得着。经上说：‘我喜爱怜恤，不喜爱祭祀。’这句话的意思，你们且去揣摩。我来本不是召义人，乃是召罪人。”<br />
<br />
 <br />
弟兄姊妹主日平安！<br />
我们知道圣经中常常会用丰盛的恩典这样的描述来形容上帝在基督里成就的救恩，而且我们也会看到这救恩是如此丰盛，所以圣经会用不同的方式，不同的比喻，从不同的角度来向我们展现他救赎的恩典。<br />
比如上次讲道我们听到耶稣有赦罪的权柄，赦罪之恩就与法庭的背景相关，比如我们也会看到神将我们买赎回来、耶稣舍命作我们的赎价这样的说法，这是和市场的背景有关，又比如我们比较熟悉的，天父接纳我们进入他的家中，收纳我们成为他的儿女，这就和家庭的背景有关了。<br />
所以圣经中会从不同的角度来告诉我们神给我们的救恩是何等丰盛全备，每一种展示都值得我们仔细思考，而今天我们所读的马太福音第九章的经文中，我们也会看到一种很特别的描述救恩的方式，是什么呢？就是耶稣不仅赦免人的罪，而且呼召罪人来跟从他。<br />
今天我们主要就从这个角度来思想神在基督里赐给我们的救赎恩典，也要来想一想我们可以如何回应他的恩典。<br />
一、耶稣呼召罪人跟从他<br />
让我们先来回顾一下经文中记述的内容。我们首先看到的是耶稣对马太的呼召，其他福音书记载的名字是利未，那应该是马太另外一个名字。耶稣看见这位税吏坐在税关上，就对他说，“你跟从我来”。我们不知道这个时候马太对耶稣有多少了解，但他立刻就跟从了主。耶稣的这个召唤仿佛带着神奇的力量。<br />
从某个角度来说，就和他对瘫子说的“起来，拿你的褥子回家去吧”一样神奇，因为他对瘫子说完之后，瘫子就起来，回家去了，而他对马太说“你跟从我来”之后，马太也就起来，跟从了他。他对瘫子说的话，让瘫子的身体立刻得到医治，改变了一个病人的人生。其实同样，耶稣的呼召也改变了马太这个税吏和罪人的人生。<br />
接下来我们就看到一个筵席的场景，耶稣和他的门徒与好些税吏和罪人一同坐席吃喝。路加福音明确指出这个屋子就是马太的家，时间很可能是在耶稣呼召马太一段时间之后。马太大摆宴席，邀请他所认识的税吏和其他朋友来聚会，同时也邀请了耶稣和他的门徒。这也许像是在家里开了一场宴席布道会，马太不仅自己愿意跟随耶稣，他也热切期盼他的那些罪人朋友都能跟随耶稣。<br />
不过，这样的宴席被法利赛人看到之后，却激起了他们的强烈不满，法利赛人对耶稣的门徒说：“你们的先生为什么和税吏并罪人一同吃饭呢？”言下之意是，你们的先生怎么能和这样一群声名狼藉的人在一起呢？而且这样做很可能会破坏饮食方面的礼仪规矩呀。<br />
虽然法利赛人的问题其实更像是指责而不是在寻求回答，不过耶稣听见之后，还是用三句话回应了法利赛人的问题。<br />
第一句话是一句俗语也是一个比喻，康健的人用不着医生，有病的人才用得着。耶稣将自己比作以为医生，医生当然要到病人中间才能诊治病人，同样耶稣当然要到罪人中间来拯救罪人。<br />
耶稣的第二句回应引用了一句旧约先知书的经文，我喜爱怜恤，不喜爱祭祀。这是何西阿书的经文，在那里何西阿责备的是当时以色列只注重外表和礼仪的宗教状况，就是用外在的仪式来取代内心真实的爱和怜悯。耶稣引用这句话来让法利赛人思考他们之间的不同，法利赛人因着不想违犯礼仪规矩而不愿接触那些罪人，他们也厌恶那些罪人，而耶稣则是出于爱和怜悯接近他们，事实上这才是神所喜爱的。<br />
耶稣的第三句回应是一个宣告，这个宣告是关于他降世为人的使命，他说，我来本不是召义人，乃是召罪人。这不是说耶稣偏爱罪人，反而对义人置之不顾，因为事实上旧约和新约都见证说，在世人中“没有义人，连一个也没有”，耶稣基督降世正是为要拯救罪人。<br />
那耶稣为什么加上“我来本不是召义人”呢，这很可能是为了强调自以为义的人不会回应他的呼召，而真正领受耶稣的呼召，愿意跟从他的人，只有那些知道并且承认自己是罪人的人，就是那些灵里贫穷，饥渴慕义的人。所以偏向意译的新普及译本，把耶稣这句宣告直接翻译为：我来，不是要召唤自以为义的人，而是要召唤那些自知有罪的人。<br />
现在，我们将耶稣对马太的呼召，以及耶稣对法利赛人的回应放在一起来看一看，耶稣对马太说，“你跟从我来”，耶稣也宣告说，“我来本不是召义人，乃是召罪人”。我们就会看到耶稣是呼召罪人跟从他的救主和生命之主。这样来说，我们就可以将“耶稣呼召罪人跟从他”也看做是一种对救恩的描述。<br />
而且在这段经文中，我们还可以看到这种描述也结合了医生医治病人的背景。也就是说，罪人跟从耶稣的过程，是接受教导和塑造的过程，也是得蒙医治和更新的过程。耶稣呼召罪人跟从他，就不会再让他们停留在罪中，而是要医治罪人，并且要让罪人效法他，活出他的那种圣洁的生命样式。<br />
二、耶稣呼召我们这些罪人跟从他<br />
下面我们要来思想“耶稣呼召罪人跟从他”这件事和我们有什么关系，我们来想一想，当我们知道耶稣是呼召我们这些罪人来跟从他的时候，我们当如何面对神，如何面对彼此，又当如何面对自己。<br />
1. 首先我们会想到，耶稣是呼召我们这些罪人跟从他，所以我们需要向神常存感恩的心。<br />
教会传统确认这段经文中提到的税吏马太正是这卷福音书的作者使徒马太，当他写作这一段的时候，他会回忆起从前在税关工作的那段岁月吗？他会想起自己被贪婪掌管的那种生活吗？他会想起被良心责备的痛苦吗？他会假设若不是耶稣呼召他，他的人生之路会走向何方吗？我们不知道。但我们可以想到当他写作这一段的时候，心里充满了何等的感恩之情。<br />
如果耶稣没有呼召我们跟从他，我们的人生会是怎样的呢？也许我们很难做出比较。但我们可以确信保罗说的是真的，就是我们会随从今世的风俗，顺着自己心中的私欲而活，虽然活着，却是死在了过犯罪恶中。<br />
如果耶稣没有呼召我们跟从他，无论我们可能会有怎样丰富曲折的人生经历，无论我们体会了多少爱恨情仇，无论我们在世人眼中是辉煌还是平凡，我们都会走向人生的终局，并且进入永远的沉沦，因为“人人都有一死，死后且有审判”。<br />
但如今却不同了，耶稣已经呼召我们这些罪人跟从他，就要以他丰盛的恩典能力带领我们走完不一样的人生之路，使我们像光明之子一样活过今生，并且还有复活的荣耀盼望。耶稣曾经呼召我们来跟从他，耶稣现在仍然不断引领我们跟从他，耶稣要带领我们走到底。<br />
我们要和诗人一起歌唱，你以恩典为年岁的冠冕，我们要和保罗一起感叹，我如今成了何等人，乃是蒙神的恩才成的。耶稣已经呼召我们这些罪人跟从他，让我们每一天都行走在他的恩典中，我们需要常常为此感恩。<br />
2. 耶稣呼召我们这些罪人跟从他，也提醒我们在神面前心存谦卑。<br />
因为是主呼召我们跟从他，不是我们慧眼识英雄来投靠他，是他拣选了我们，不是我们拣选他，保罗说，神救了我们，以圣召召我们，不是按我们的行为，乃是按他的旨意和恩典。他所召的是罪人，不是义人，他呼召我们不是因为我们有好行为，有好品行，而是出于他的怜悯和恩典。<br />
他呼召我们也不是因为我们有什么特别之处，他的呼召不是择优录取，不是因为我们考过了分数线就选召我们，也不是因为有什么特长而破格录取。耶稣呼召马太不是因为看重他是税吏，会写字会做记录就呼召他，好让他以后可以用这样的书写才能来写一部马太福音。当然马太跟从耶稣之后，他的这些才能会被恩典更新，在神的国度中被大大使用，但耶稣不是因为他的才能才呼召他的。<br />
经上说，耶稣看见许多的人困苦流离，如同羊没有牧人一般，就怜悯他们。所以耶稣呼召罪人是出于他的怜悯，耶稣呼召马太是出于他的怜悯，耶稣呼召我们也是一样。我们都是灵里贫穷，一无所有的失丧之人，我们有什么不是领受的呢？若是领受的，为何自夸，仿佛不是领受的呢？<br />
耶稣呼召我们不是因为我们有什么，而是出于他的怜悯，召唤我们引领我们走上充满恩典的生命之路。耶稣来不是召义人，乃是召罪人，这要提醒我们在神面前心存谦卑。<br />
3. 耶稣呼召我们这些罪人跟从他，这也提醒我们应当警醒谨守。<br />
因为耶稣呼召的是我们这些罪人，这就意味着我们需要在跟从他的过程中处理罪的问题。<br />
当耶稣呼召我们跟从他之前，我们是罪人，罪在我们的生命中作王掌权，当我们归向他，信靠他，跟从他的时候，我们的罪就因着耶稣的十架代赎的拯救大能得到赦免了，我们被称为义，在上帝眼中算为义人了，我们也因着与耶稣基督联合，从他那里领受了全新的生命。这样说来，对于基督徒来说，罪还是困扰我们的问题吗？<br />
我们要想到，我们所领受的新生命是有一个渐渐成长的过程的，我们不是忽然成为一个完全的人，而是渐渐地更新改变，这是一个脱下旧人，穿上新人的过程。在这个过程中，我们不断学习脱离罪，...]]></itunes:summary>
		<itunes:author>基督教北京守望教会发布</itunes:author>
		<itunes:episodeType>full</itunes:episodeType>
		<itunes:explicit>false</itunes:explicit>
		<itunes:duration>29:39</itunes:duration>
	</item>
		<item>
		<title>北京守望教会主日报告事项（2025年3月2日）</title>
		<link>https://shwchurch7.github.io/2025/03/01/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-zhu-ri-bao-gao-shi-xiang-2025-9/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 01 Mar 2025 13:30:15 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[教会新闻]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch7.github.io/?p=24343</guid>

					<description><![CDATA[<p>北京守望教会主日报告事项（2025年3月2日） 一.通知 1.聚会相关：自25年2月起，教会正式开始主日分组敬拜： A. &#8230; <a href="https://shwchurch7.github.io/2025/03/01/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-zhu-ri-bao-gao-shi-xiang-2025-9/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p class="has-text-align-center">北京守望教会主日报告事项（2025年3月2日）</p>



<p><span id="more-24343"></span></p>



<p><strong>一.通知</strong></p>



<p>1.聚会相关：自25年2月起，教会正式开始主日分组敬拜：</p>



<p>A.9:30按教会统一的敬拜程序进行；</p>



<p>B.弟兄姊妹应尽可能参与线下分组敬拜；</p>



<p>2.启发学员招募：新一期启发课程即将开始，欢迎大家介绍新朋友参加。</p>



<p>A.报名信息包括：<br>①姓名<br>②微信或者电话号码<br>③介绍人<br>④目前信仰情况（简述）</p>



<p>B.时间：3月（具体日期视招募情况决定），开始后每周六15:00–17:30，大约3个月；</p>



<p>C.开课条件：学员不少于5人（慕道友不少于3人）；</p>



<p>D.地点：线下；</p>



<p>E.联系人：陈佑伟弟兄 18612013435（微信同）；</p>



<p><strong>二.通报</strong></p>



<p>1.主日敬拜相关：2月23日，是主后2025年第8个主日，弟兄姊妹在各分组敬拜；</p>



<p>2.1月教会财务报告：</p>



<p>A.总收入：148,032.00元；</p>



<p>B.总支出：252,604.12元；</p>



<p>3.下礼拜聚会安排</p>



<p>A.主 日（2日）：主日崇拜（小白程序，袁灵证道）；</p>



<p>B.礼拜一（3日）：晨祷（小白）；</p>



<p>C.礼拜二（4日）：晨祷（晓峰）；</p>



<p>D.礼拜三（5日）：晚祷告会（袁灵，箴言20：8、26、28）；</p>



<p>E.礼拜四（6日）：晨祷（祖潘）；</p>



<p>F.礼拜五（7日）：晨祷（袁灵）；</p>



<p>G.礼拜六（8日）：晨祷（佑伟）；</p>



<p>H.主 日（9日）：主日崇拜（马太福音 9:9-13，证道：武昕，敬拜程序：罗曼）；</p>



<p style="text-align: right;">守望教会办公室<br />2025年3月2日</p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>北京守望教会2025年3月2日主日敬拜程序</title>
		<link>https://shwchurch7.github.io/2025/03/01/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-2025-nian-3-yue-2-ri-zhu-ri/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 01 Mar 2025 13:25:56 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[主日敬拜程序]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch7.github.io/?p=24335</guid>

					<description><![CDATA[<p>【主领人开始祷告】 天天背负我们重担的主，就是拯救我们的　神，是应当称颂的。（细拉）（诗篇 68:19） ◎ 奉主耶稣基 &#8230; <a href="https://shwchurch7.github.io/2025/03/01/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-2025-nian-3-yue-2-ri-zhu-ri/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>【主领人开始祷告】</p>



<p><strong>天天背负我们重担的主，就是拯救我们的　神，是应当称颂的。（细拉）<br>（诗篇 68:19）</strong></p>



<p><strong>◎ 奉主耶稣基督的名开始今天的主日敬拜！</strong></p>



<p><strong>齐声诵读：以赛亚书6:1-8</strong></p>



<p>6:1 当乌西雅王崩的那年，我见主坐在高高的宝座上。他的衣裳垂下，遮满圣殿。<br>6:2 其上有撒拉弗侍立，各有六个翅膀：用两个翅膀遮脸，两个翅膀遮脚两个翅膀飞翔。<br>6:3 彼此呼喊说：“圣哉！圣哉！圣哉！万军之耶和华，他的荣光充满全地！”<br>6:4 因呼喊者的声音，门槛的根基震动，殿充满了烟云。<br>6:5 那时我说：“祸哉！我灭亡了！因为我是嘴唇不洁的人，又住在嘴唇不洁的民中；又因我眼见大君王万军之耶和华。”<br>6:6 有一撒拉弗飞到我跟前，手里拿着红炭，是用火剪从坛上取下来的，<br>6:7 将炭沾我的口，说：“看哪！这炭沾了你的嘴，你的罪孽便除掉，你的罪恶就赦免了。”<br>6:8 我又听见主的声音说：“我可以差遣谁呢？谁肯为我们去呢？”我说：“我在这里，请差遣我！”</p>



<p><strong>唱诗：圣哉三一歌（5，新2）</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-22130 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2022/11/e030f56bca828636639c2cafc7fb7b08.png 879w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24335-10" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2012/09/20120929234515561.mp3</a></audio>
<p> </p>
<p>圣哉！圣哉！圣哉！全能大主宰！<br />清晨欢乐歌咏高声颂主圣恩。<br />圣哉！圣哉！圣哉！全能宏恩不改，<br />荣耀与赞美，归三一真神。</p>



<p>圣哉！圣哉！圣哉！圣徒常跪拜，<br>各以华丽金冠敬献宝座之前。<br>基路伯众天使，谦躬敬拜上帝，<br>昔在而今在，永在至永远。</p>



<p>圣哉！圣哉！圣哉！主显云彩里，<br>罪人不敢瞻望真主威严荣光。<br>惟耶和华至圣，谁敢与主相比，<br>力、仁、圣全备，大哉天地主。</p>



<p>圣哉！圣哉！圣哉！全能大主宰！<br>天地沧海万有同颂扬主圣名。<br>圣哉！圣哉！圣哉！全能宏恩永存，<br>三位一体神——父、子与圣灵。</p>



<p><strong>齐声诵读：使徒行传4:7-12，希伯来书1:1-4</strong></p>



<p>徒4:7 就问他们说：“你们用什么能力，奉谁的名作这事呢？”<br>4:8 那时彼得被圣灵充满，对他们说：<br>4:9 “治民的官府和长老啊，倘若今日因为在残疾人身上所行的善事，查问我们他是怎么得了痊愈，<br>4:10 你们众人和以色列百姓都当知道，站在你们面前的这人得痊愈，是因你们所钉十字架、　神叫他从死里复活的拿撒勒人耶稣基督的名。<br>4:11 他是你们匠人所弃的石头，已成了房角的头块石头。<br>4:12 除他以外，别无拯救。因为在天下人间，没有赐下别的名，我们可以靠着得救。”</p>



<p>来1:1 　神既在古时藉着众先知多次多方的晓谕列祖；<br>1:2 就在这末世藉着他儿子晓谕我们，又早已立他为承受万有的；也曾藉着他创造诸世界。<br>1:3 他是　神荣耀所发的光辉，是　神本体的真像，常用他权能的命令托住万有。他洗净了人的罪，就坐在高天至大者的右边。<br>1:4 他所承受的名既比天使的名更尊贵，就远超过天使。</p>



<p><strong>唱诗：美哉主耶稣（新118）</strong></p>





<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-23381 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/06/555df81b955991223c3e565c4327ca3c.jpg 842w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24335-11" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/06/555df81b955991223c3e565c4327ca3c.mp3</a></audio>
<p> </p>
<p>美哉主耶稣，宇宙万物主宰！<br />真神甘愿降世为人；<br />我心所景仰，我灵所尊崇，<br />是我荣耀，冠冕，欢欣。</p>



<p>青翠的草地，森林倍加美丽，<br>全都披上彩艳春衣；<br>耶稣更美丽，耶稣更圣洁，<br>能使愁心欢唱不已。</p>



<p>明丽的阳光，月亮倍觉清朗，<br>繁星点点灿烂闪耀；<br>耶稣更辉煌，耶稣更皎洁，<br>天使荣光不足比较。</p>



<p>荣美的救主，统管万国万民，<br>祂是神子又是人子；<br>荣耀与尊贵，颂讚与崇敬，<br>都归耶稣永不止息。</p>



<p><strong>齐声诵读：腓立比书3:7-14</strong></p>



<p>3:7 只是我先前以为与我有益的，我现在因基督都当作有损的。<br>3:8 不但如此，我也将万事当作有损的，因我以认识我主基督耶稣为至宝。我为他已经丢弃万事，看作粪土，为要得着基督，<br>3:9 并且得以在他里面，不是有自己因律法而得的义，乃是有信基督的义，就是因信　神而来的义，<br>3:10 使我认识基督，晓得他复活的大能，并且晓得和他一同受苦，效法他的死，<br>3:11 或者我也得以从死里复活。<br>3:12 这不是说我已经得着了，已经完全了，我乃是竭力追求，或者可以得着基督耶稣所以得着我的（“所以得着我的”或作“所要我得的”）。<br>3:13 弟兄们，我不是以为自己已经得着了，我只有一件事，就是忘记背后，努力面前的，<br>3:14 向着标竿直跑，要得　神在基督耶稣里从上面召我来得的奖赏。</p>



<p><strong>唱诗：加利利陌生人（120，新358）</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-24336 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/03/1.png 879w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-24337 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/03/2.png 879w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>



<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24335-12" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2019/11/120.加利利陌生人.mp3</a></audio>
<p> </p>
<p>仿佛当年在加利利海滨，眼见面前波光鳞鳞，<br />我见岸上群众簇拥如云，争看加利利陌生人。<br />我见他怎样医好瞎眼者，即刻叫他重见光明；<br />又施恩能叫瘸腿者前行—奇妙加利利陌生人。<br />那时我便立意永远爱他，因他那样温柔怜悯！<br />那日便认他为我救主，信靠加利利陌生人。</p>



<p>他言语慈祥面容现怜悯，哀我苦被罪孽压困；<br>他言语面容将永记我心，慈爱加利利陌生人。<br>他向我伸出他手痕肋伤，低声说道：这是为你。<br>我伏他脚前重担全脱离—感激加利利陌生人。<br>那时我便立意永远爱他，因他那样温柔怜悯！<br>那日便认他为我救主，信靠加利利陌生人。</p>



<p>我见海上风暴怒涛汹涌，他命风浪即刻平静，<br>闻他号令，海面立时安稳，全能加利利陌生人。<br>从此我觉无限平静安宁，心头奇妙喜乐融融；<br>我灵恬然居他大能手中—靠此加利利陌生人。<br>那时我便立意永远爱他，因他那样温柔怜悯！<br>那日便认他为我救主，信靠加利利陌生人。</p>



<p>遭颠沛为风暴所困的人，快来得他完美救恩！<br>他要平息风暴，护你安稳，来依加利利陌生人。<br>他命我来向你传达好讯：他已为你预备福分，<br>惟要你肯谦卑与他亲近—跟随加利利陌生人。<br>朋友，你是否愿意永远爱他？因他那样温柔怜悯！<br>今日便认他为你救主，信靠加利利陌生人。</p>



<p>【主领人讲道前祷告】</p>



<p><strong>讲道经文：马太福音9:1-8</strong></p>



<p>9:1 耶稣上了船，渡过海，来到自己的城里。<br>9:2 有人用褥子抬着一个瘫子到耶稣跟前来。耶稣见他们的信心，就对瘫子说：“小子，放心吧！你的罪赦了。”<br>9:3 有几个文士心里说：“这个人说僭妄的话了。”<br>9:4 耶稣知道他们的心意，就说：“你们为什么心里怀着恶念呢？<br>9:5 或说‘你的罪赦了’，或说‘你起来行走’，哪一样容易呢？<br>9:6 但要叫你们知道，人子在地上有赦罪的权柄。”就对瘫子说：“起来，拿你的褥子回家去吧！”<br>9:7 那人就起来，回家去了。<br>9:8 众人看见都惊奇，就归荣耀与　神，因为他将这样的权柄赐给人。</p>



<p><strong><a href="https://shwchurch7.github.io/2025/03/01/yi-zhi-yu-she-zui-2025-nian-3-yue-2-ri-zhu-ri-jiang-zhang/">讲道题目：医治与赦罪（点击查看）</a></strong></p>



<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24335-13" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/03/20250302.mp3</a></audio>



<p> </p>
<p><strong>回应诗歌：前要的是祝福（65，新516）</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-24258 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/02/unnamed-file-1.png 879w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24335-14" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2013/05/20130507115306999.mp3</a></audio>
<p> </p>
<p>前要的是祝福，今要主自己；<br />前要的是医治，今要主而已；<br />前我贪求恩赐，今要赐恩者；<br />前我寻求能力，今要全能者。<br />永远举起耶稣，赞美主不歇，<br />一切在基督里，主是我一切。</p>



<p>前常用手抓主，今主手牵我；<br>前常无所适从，今抛锚稳妥；<br>前是宝贵感觉，今凭主口说；<br>前是频频苦试，今完全信托。<br>永远举起耶稣，赞美主不歇，<br>一切在基督里，主是我一切。</p>



<p>前是忙于打算，今则靠祈求；<br>前是悬切挂虑，今则主担忧；<br>前随我之所欲，今听主支配；<br>前不住的讨问，今不断赞美。<br>永远举起耶稣，赞美主不歇，<br>一切在基督里，主是我一切。</p>



<p>前我欲利用主，今则主用我；<br>前是我的事业，今为主工作；<br>前欲得人称赞，今求主欢喜；<br>前不过半得救，今知救到底。<br>永远举起耶稣，赞美主不歇，<br>一切在基督里，主是我一切。</p>



<p>前羡慕得着主，今知主属我；<br>前我灯将熄灭，今则光炳烁；<br>前所望的是死，今等主再临；<br>我所有的一切，都在主一人。<br>永远举起耶稣，赞美主不歇，<br>一切在基督里，主是我一切。</p>



<p>【回应祷告，主领人代祷】</p>



<p><strong>共颂：主祷文</strong></p>



<p>我们在天上的父，<br>愿人都尊你的名为圣。<br>愿你的国降临。<br>愿你的旨意行在地上，如同行在天上。<br>我们日用的饮食，今日赐给我们。<br>免我们的债，如同我们免了人的债。<br>不叫我们遇见试探，救我们脱离凶恶。<br>因为国度、权柄、荣耀，全是你的，直到永远。阿们！（马太福音6:9-13）</p>



<p><strong>敬拜结束 ◎</strong></p>



<p><strong>祝福歌：相约在主里</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-22309 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2023/02/200892ffa94dc97525a32c97c7acb34e.jpg 850w" sizes="(max-width: 468px) 100vw, 468px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24335-15" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2014/01/相约在主里-shouwang.mp3</a></audio>
<p> </p>
<p>我们相约在主里，共同生活常相忆；<br />我们相约在主里，将来有一天要再欢聚。<br />在主里祝福你，我在主里思念你，<br />愿主带领你，进入迦南地。<br />哦！在主里祝福你，我在主里思念你，<br />愿主赐给你，丰富的奶与蜜。<br />你可不要忘记，我们相约在主里，<br />记得我们相约在主里。</p>



<p>回忆过去日子里，亏欠虽多主恩满溢；<br>忍不住要告诉你，在主的爱里我等着你。<br>在主里祝福你，我在主里思念你，<br>愿主带领你，进入迦南地。<br>哦！在主里祝福你，我在主里思念你，<br>愿主赐给你，丰富的奶与蜜。<br>你可不要忘记，我们相约在主里，<br>记得我们相约在主里。</p>



<p>【彼此问安祝福】</p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>医治与赦罪——2025年3月2日主日讲章/袁灵牧师</title>
		<link>https://shwchurch7.github.io/2025/03/01/yi-zhi-yu-she-zui-2025-nian-3-yue-2-ri-zhu-ri-jiang-zhang/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 01 Mar 2025 13:11:24 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[讲道]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch7.github.io/?p=24332</guid>

					<description><![CDATA[<p>  经文：太9：1~8节 太9：1 耶稣上了船，渡过海，来到自己的城里。2 有人用褥子抬着一个瘫子到耶稣跟前来。耶稣见他 &#8230; <a href="https://shwchurch7.github.io/2025/03/01/yi-zhi-yu-she-zui-2025-nian-3-yue-2-ri-zhu-ri-jiang-zhang/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24332-16" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/03/20250302.mp3</a></audio>
<p> </p>
<p>经文：太9：1~8节</p>
<p>太9：1 耶稣上了船，渡过海，来到自己的城里。2 有人用褥子抬着一个瘫子到耶稣跟前来。耶稣见他们的信心，就对瘫子说：“小子，放心吧！你的罪赦了。”3 有几个文士心里说：“这个人说僭妄的话了。”4 耶稣知道他们的心意，就说：“你们为什么心里怀着恶念呢？5 或说‘你的罪赦了’，或说‘你起来行走’，哪一样容易呢？6 但要叫你们知道，人子在地上有赦罪的权柄”；就对瘫子说：“起来！拿你的褥子回家去吧。”7 那人就起来，回家去了。8 众人看见都惊奇，就归荣耀与　神，因为他将这样的权柄赐给人。<br /> </p>
<p> <br />弟兄姊妹：主日平安！</p>
<p>今天我们要来思想的经文是太9：1~8节——主耶稣医治瘫子。</p>
<p>「祷告」</p>
<p>主耶稣在他的整个传道生涯中一共医治过多少病人呢？其中又有多少瘫子呢？马太福音第4章、第8章，还有12、14、15、19和21章记载耶稣传道的时候有各种病人和被鬼附的人来到耶稣面前寻求医治，而耶稣就治好了一切的病人和赶出所有的邪灵。所以可以肯定主耶稣医病赶鬼的行动是经常的，而治好的病人也是极多的，只是圣经没有告诉我们确切的数字。</p>
<p>而圣经比较详细的提到医治瘫子的故事有两处：第一处是马太福音第8章主耶稣在迦百农医治百夫长的仆人，圣经明确说百夫长的仆人得的是瘫痪病；而第二处就是今天我们分享的马太福音第9章，也是发生在迦百农，9：1说“耶稣来到自己的城里”，其实就是迦百农。此外还有约翰福音第5章记载主耶稣在毕士大池边医治了一个患病38年的病人，但那个病人说“我正去的时候，就有别人比我先下去。”（约5：7）所以我们不能确定这个人是瘫痪的还是瘸腿的。因此，可以确定被医治的瘫子就是马太福音第8章和第9章提到的这两个。</p>
<p>而这两个故事有一个共同之处，就是病人的痊愈都不是因为病人自己的信心。前者是因着百夫长的信心，而后者是因着病人朋友的信心。而马太福音第9章也有一个特别之处，就是这里提到了医治和赦罪的关系，更清楚的显明了主耶稣的特殊身份。</p>
<p>关于这一段经文，我今天想和大家分享五个方面：第一、朋友的心；第二、文士的心；第三、全人的医治；第四、赦罪的主：第五、众人的反应。</p>
<p><strong>一、朋友的心</strong></p>
<p><strong>1、信心</strong></p>
<p>第2节说“耶稣见他们的信心，就对瘫子说：“小子，放心吧！你的罪赦了。”这里的“他们”是指瘫子的朋友们。这说明瘫子来到耶稣的面前可能不是他自己的意愿，或者他可能比较软弱并不积极寻求主。但是他的朋友们却积极主动的把他带到了主的面前。积极主动的把人带到主的面前就说明他们对主有信心，而这段圣经也证明这样的信心被主记念，以致原本信心软弱的或者还不认识神的人就因着相信之人的信心而蒙福了。</p>
<p>在圣经中有的地方显示主因祈求者的信心而施恩，例如：马太福音9：22节主对患了12年血漏的妇人说“女儿，放心！你的信救了你。”但也有很多经文证明代求者的信心也被主记念。例如：马太福音15章那个为自己女儿祈求的迦南妇人，主对她说：“妇人，你的信心是大的！照你所要的，给你成全了吧。”还有马太福音8章的百夫长，主也因他的信心就医治他的仆人。而我们今天分享的这一段也是一个例子。这些经文都证明我们因信为他人代求或者我们因信作福音的使者决不徒然。</p>
<p><strong>2、爱心</strong></p>
<p>除了信心，瘫子的朋友们还有充足的爱心。信心是指我们相信主的身份和主的能力，而爱心是指我们关心他人，在乎他人，对他人有一种强烈的情感，以致我们会为他人付出。有信心的不一定有爱心，我们可能观念正确但却对人漠不关心。</p>
<p>那怎么看出一个人有没有爱心以及有多少爱心呢？我认为一个比较准确的指标就是看这个人能为他人付出多少代价并且不感到为难。这个代价包括时间、金钱和实际行动。例如：父母每天早起为孩子预备早餐送他孩子上学，花费很多的金钱养育儿女，也尽量抽时间陪伴孩子，而做这一切并非不辛苦但却没有怨言也不觉得为难，这就是爱了。</p>
<p>按着这个标准我们想一想，我们爱谁呢？我们的爱心有多少呢？按着这个标准可以说瘫子的朋友是真爱他的。马太福音关于这一段的记载比较简略，但从和这一段经文平行的马可福音2：4节可知【因为人多，不得近前，就把耶稣所在的房子，拆了房顶，既拆通了，就把瘫子连所躺卧的褥子都缒下来。（可2：4）】由此可见瘫子的朋友们为他真是大费周折：体力的付出，和房主交涉，被在场的人侧目，还要赔偿房主的损失，实在是付出了不小的代价。而这才叫爱，爱不是嘴上说说，爱是实际行动，爱是不怕麻烦，爱是愿付代价。</p>
<p><strong>3、齐心</strong></p>
<p>此外，仍然是马可福音的平行经文告诉我们，瘫子的朋友不是一个而是四个。这也不难理解，把一个完全不能行动的人抬到耶稣面前，而且还要从屋顶缒下来，这不是一个人能够完成的任务。而这也应该使我们想到，其实很多福音的工作、服侍的工作都不是单独的人可以完成的，需要配搭，需要合作。这也是神在地上设立教会，并命令他的儿女们要彼此联络成为一个身体的原因。所以我们若要讨神喜悦且能服侍他人，不仅要有信心、还要有爱心，还要有愿意与他人配搭和保守合一的心。</p>
<p><strong>二、文士的心</strong></p>
<p>在这一段和瘫子的朋友们相对的是文士的表现，【有几个文士心里说：“这个人说僭妄的话了。”（3节）】为什么他们会这么以为呢？因为按着传统的观念，赦罪是唯独属于上帝的权柄。先知被神的灵充满也可以说预言，也可以行神迹，但是却不能宣告赦免人的罪，这是人和神本质的不同。所以谁要是宣告赦免人的罪，相当于这个人自称为神。</p>
<p>可以说，这个传统的观念其实没有错。而主耶稣对文士说【但要叫你们知道，人子在地上有赦罪的权柄”；就对瘫子说：“起来！拿你的褥子回家去吧。”7 那人就起来，回家去了。（6、7节）】这两节经文是什么意思呢？意思是主耶稣承认赦罪是上帝独有的权柄，所以他特别要以神迹表明他正有这赦罪的权柄，以致最终表明他不是夫子，也不仅是先知，他乃是神的儿子，是具有神性的基督。</p>
<p>因此，文士的错误不在于把赦罪的权柄单单归给神，而是不承认耶稣就是基督是永生神的儿子。而文士不承认耶稣就是神的儿子是因为他们疏忽吗？是因为主耶稣故意隐藏自己的身份吗？都不是。当施洗约翰被下在监里信心软弱的时候，他派门徒来问耶稣【“那将要来的是你吗？还是我们等候别人呢？”耶稣回答说：“你们去，把所听见、所看见的事告诉约翰。就是瞎子看见，瘸子行走，长大麻风的洁净，聋子听见，死人复活，穷人有福音传给他们。凡不因我跌倒的就有福了！”（太11：3-6）】所以主耶稣并没有一直隐藏自己的身份，而是不断藉着神迹奇事和应验旧约预言的方式启示自己。以致使约翰的信心可以得着坚固，也使彼得可以认出【“你是基督，是永生　神的儿子。”（太16：16）】</p>
<p>所以这几个文士为什么认不出耶稣就是基督呢？不是他们对旧约不熟，也不是主耶稣彰显的证据还不够，而是他们被私欲捆绑不愿意接受也不愿意相信，所以主耶稣才对他们说【“你们为什么心里怀着恶念呢？”】</p>
<p>这恶念不是知识的不足，也不是一时的疏忽。而是看重利益不在乎真理，是看重地上的好处而不在乎谁是基督。撒都该人，法利赛人，文士和一切既得利益者看到耶稣的第一反应不是“这人怎么这么有能力！怎么这么仁慈！怎么这么符合旧约的预言啊！”而是“这人对我们的威胁好大啊！要是人们都听他的都很随他了可怎么办啊！”这就是为什么耶稣降生会使有些人担心而不是喜悦，这也是为什么祭司长和文士们一定要杀死耶稣。都是因为人的私欲，就是主耶稣指出的恶心。而与此相对的，施洗约翰能够说出“他必兴旺，我必衰微。”实在是太伟大太属灵了。什么是真的属灵？不是像文士和法利赛人那样拥有丰富的学识，而是能不被私欲蒙蔽也不被私欲捆绑。</p>
<p>对我们的国家来说，我们应当为执政掌权者祷告，愿他们不要把自己的权力和地位看得比真理和正义更重要。我们也要为自己祷告，使我们看到比我们更火热更有恩赐的弟兄姊妹就喜乐，而不是嫉妒。愿在外邦中有更多敬畏神的哥尼流！也愿教会充满真属灵的施洗约翰！</p>
<p><strong>三、全人的医治</strong></p>
<p>主的医治是全人的医治，不止医治我们的身体，也医治我们的心灵。主对瘫子说：“小子，放心吧！你的罪赦了。”这句话说明让瘫子更加痛苦的不是身体的残疾，而是心灵的煎熬。</p>
<p>人身体的病可能因为多种原因造成。可能因为自己犯罪而被上帝审判，例如林前11章保罗说【无论何人，不按理吃主的饼，喝主的杯，就是干犯主的身、主的血了。人应当自己省察，然后吃这饼、喝这杯。因为人吃喝，若不分辨是主的身体，就是吃喝自己的罪了。因此，在你们中间有好些软弱的与患病的，死的也不少。（林前11：27-30）】也可能是因为人受了世界败坏的连累，例如：环境污染、食品安全导致生病。还可能是因为魔鬼的攻击而非自己的过错，例如：约伯的遭遇。</p>
<p>我们不知道这里的瘫子究竟因何生病，但显然他对罪非常的敏感，他可能没犯什么导致生病的罪，但是却深深地感到自己是个罪人，并且与神隔绝。而这种与神隔绝，被神定罪的痛苦才是他最大的问题。而这样的痛苦如何解决呢？是靠修炼吗？是靠行为完全吗？这些努力其实都不能真的解决问题，因为没有人能靠自己完全满足上帝的要求，谁以为自己可以就是自义也是自欺。</p>
<p>而真正能够解决与神隔绝、被神弃绝的那种心灵绝望和痛苦的，唯有神向我们显现并且亲自宣告说“放心吧！你的罪赦了。”主耶稣在此就是做了这样的事，他也在此证明他确有赦罪的权柄，他就是基督永生神的儿子。</p>
<p>所以亲爱的弟兄姊妹，人的痛苦不仅仅是身体上的，尤其是在今天这个时代我们已经清楚的看到，人心灵的痛苦其实比身体的痛苦更大更深。但无论是被定罪的痛苦，还是其他各样的心灵疾病，我们相信唯有主能医治吗？我相信瘫子重获行走的能力是使他高兴的，但是心灵的释放和自由更是令他兴奋和值得欢呼的。</p>
<p>这个瘫子真是有福的人，但圣经记下这些事更是为了我们，愿我们都因为这样的见证更加信靠基督。求主使我们靠他身体灵魂都健康，身体灵魂都健壮。</p>
<p><strong>四、赦罪的主</strong></p>
<p>主耶稣说：“小子，放心吧！你的罪赦了。”这句话不仅证明了主耶稣的身份，也彰显了他来到世上的目的和使命。基督来，不是为了作我们的护身符，不是为了配合我们的人生规划，也不是为了帮我们实现地上的梦想。而是为了使我们与神和好，也能够活出神所喜悦的样式。这个瘫子为罪忧伤，为与神隔绝痛苦，其实显明他的灵性比很多人更好。这世上有太多人不在乎有没有神，也不在乎谁是真神，或者享受罪中之乐而不忌惮审判。和他们比起来这个瘫子是属灵的，是关心真正应当关心的问题的。</p>
<p>基督为赦罪而来，为对付罪而来，为使人与神和好而来，这不仅是对未信主之人的宣告，也是对我们基督徒的提醒。提醒我们不要在世俗中渐渐迷失，不要忘记什么才是更重要的事。认识神并且活在神的里面是比吃什么、喝什么、穿什么更重要的事；追求圣洁和结出圣灵的果子是比赚得全世界更重要的事；正直良善不作罪的奴仆是比身体健康事业有成却胜不过私欲更有价值和更可羡慕的事。</p>
<p><strong>五、众人的反应</strong></p>
<p>最后我们再来看当时围观的众人的反应。圣经说“众人看见都惊奇，就归荣耀与　神”。这样的反应是比那几个文士的反应好的多的。虽然他们还不完全认识耶稣就是基督，还以为只是神把赦罪的权柄赐给了人。但是他们的心是开放的，他们没有武断的下结论且承认这是美好的见证。相信这样的心态可以使他们渐渐接近真理。</p>
<p>所以亲爱的弟兄姊妹，当我们传福音的时候可能不容易一次就把真理讲清楚，即使我们讲清楚了听的人也不见得都能领悟。但只要听福音的人心态开放，没有反感且有所触动，哪怕这触动很轻微也是值得欣喜的。相信这样的心态也是圣灵工作的结果。我们传福音不仅要为自己讲的清楚祷告，也要为听众的心灵状态祷告。口才、时机、心灵的状态都是神所赐的，一切都要依靠神，一切荣耀也都归于神！阿们！</p>
<p>「祷告」</p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		<enclosure url="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/03/20250302.mp3" length="20388807" type="audio/mpeg" />

				<itunes:subtitle>https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/03/20250302.mp3   经文：太9：1~8节 太9：1 耶稣上了船，渡过海，来到自己的城里。2 有人用褥子抬着一个瘫子到耶稣跟前来。耶稣见他们的信心，就对瘫子说：“小子，放心吧！你的罪赦了。”3 有几个文士心里说：“这个人说僭妄的话了。”4 耶稣知道他们的心意，就说：“你们为什么心里怀着恶念呢？5 或说‘你的罪赦了’，或说‘你起来行走’，哪一样容易呢？6 但要叫你们知道，人子在地上有赦罪的权...</itunes:subtitle>
		<itunes:summary><![CDATA[<br />
<a href="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/03/20250302.mp3</a><br />
 <br />
经文：太9：1~8节<br />
太9：1 耶稣上了船，渡过海，来到自己的城里。2 有人用褥子抬着一个瘫子到耶稣跟前来。耶稣见他们的信心，就对瘫子说：“小子，放心吧！你的罪赦了。”3 有几个文士心里说：“这个人说僭妄的话了。”4 耶稣知道他们的心意，就说：“你们为什么心里怀着恶念呢？5 或说‘你的罪赦了’，或说‘你起来行走’，哪一样容易呢？6 但要叫你们知道，人子在地上有赦罪的权柄”；就对瘫子说：“起来！拿你的褥子回家去吧。”7 那人就起来，回家去了。8 众人看见都惊奇，就归荣耀与　神，因为他将这样的权柄赐给人。 <br />
 弟兄姊妹：主日平安！<br />
今天我们要来思想的经文是太9：1~8节——主耶稣医治瘫子。<br />
「祷告」<br />
主耶稣在他的整个传道生涯中一共医治过多少病人呢？其中又有多少瘫子呢？马太福音第4章、第8章，还有12、14、15、19和21章记载耶稣传道的时候有各种病人和被鬼附的人来到耶稣面前寻求医治，而耶稣就治好了一切的病人和赶出所有的邪灵。所以可以肯定主耶稣医病赶鬼的行动是经常的，而治好的病人也是极多的，只是圣经没有告诉我们确切的数字。<br />
而圣经比较详细的提到医治瘫子的故事有两处：第一处是马太福音第8章主耶稣在迦百农医治百夫长的仆人，圣经明确说百夫长的仆人得的是瘫痪病；而第二处就是今天我们分享的马太福音第9章，也是发生在迦百农，9：1说“耶稣来到自己的城里”，其实就是迦百农。此外还有约翰福音第5章记载主耶稣在毕士大池边医治了一个患病38年的病人，但那个病人说“我正去的时候，就有别人比我先下去。”（约5：7）所以我们不能确定这个人是瘫痪的还是瘸腿的。因此，可以确定被医治的瘫子就是马太福音第8章和第9章提到的这两个。<br />
而这两个故事有一个共同之处，就是病人的痊愈都不是因为病人自己的信心。前者是因着百夫长的信心，而后者是因着病人朋友的信心。而马太福音第9章也有一个特别之处，就是这里提到了医治和赦罪的关系，更清楚的显明了主耶稣的特殊身份。<br />
关于这一段经文，我今天想和大家分享五个方面：第一、朋友的心；第二、文士的心；第三、全人的医治；第四、赦罪的主：第五、众人的反应。<br />
一、朋友的心<br />
1、信心<br />
第2节说“耶稣见他们的信心，就对瘫子说：“小子，放心吧！你的罪赦了。”这里的“他们”是指瘫子的朋友们。这说明瘫子来到耶稣的面前可能不是他自己的意愿，或者他可能比较软弱并不积极寻求主。但是他的朋友们却积极主动的把他带到了主的面前。积极主动的把人带到主的面前就说明他们对主有信心，而这段圣经也证明这样的信心被主记念，以致原本信心软弱的或者还不认识神的人就因着相信之人的信心而蒙福了。<br />
在圣经中有的地方显示主因祈求者的信心而施恩，例如：马太福音9：22节主对患了12年血漏的妇人说“女儿，放心！你的信救了你。”但也有很多经文证明代求者的信心也被主记念。例如：马太福音15章那个为自己女儿祈求的迦南妇人，主对她说：“妇人，你的信心是大的！照你所要的，给你成全了吧。”还有马太福音8章的百夫长，主也因他的信心就医治他的仆人。而我们今天分享的这一段也是一个例子。这些经文都证明我们因信为他人代求或者我们因信作福音的使者决不徒然。<br />
2、爱心<br />
除了信心，瘫子的朋友们还有充足的爱心。信心是指我们相信主的身份和主的能力，而爱心是指我们关心他人，在乎他人，对他人有一种强烈的情感，以致我们会为他人付出。有信心的不一定有爱心，我们可能观念正确但却对人漠不关心。<br />
那怎么看出一个人有没有爱心以及有多少爱心呢？我认为一个比较准确的指标就是看这个人能为他人付出多少代价并且不感到为难。这个代价包括时间、金钱和实际行动。例如：父母每天早起为孩子预备早餐送他孩子上学，花费很多的金钱养育儿女，也尽量抽时间陪伴孩子，而做这一切并非不辛苦但却没有怨言也不觉得为难，这就是爱了。<br />
按着这个标准我们想一想，我们爱谁呢？我们的爱心有多少呢？按着这个标准可以说瘫子的朋友是真爱他的。马太福音关于这一段的记载比较简略，但从和这一段经文平行的马可福音2：4节可知【因为人多，不得近前，就把耶稣所在的房子，拆了房顶，既拆通了，就把瘫子连所躺卧的褥子都缒下来。（可2：4）】由此可见瘫子的朋友们为他真是大费周折：体力的付出，和房主交涉，被在场的人侧目，还要赔偿房主的损失，实在是付出了不小的代价。而这才叫爱，爱不是嘴上说说，爱是实际行动，爱是不怕麻烦，爱是愿付代价。<br />
3、齐心<br />
此外，仍然是马可福音的平行经文告诉我们，瘫子的朋友不是一个而是四个。这也不难理解，把一个完全不能行动的人抬到耶稣面前，而且还要从屋顶缒下来，这不是一个人能够完成的任务。而这也应该使我们想到，其实很多福音的工作、服侍的工作都不是单独的人可以完成的，需要配搭，需要合作。这也是神在地上设立教会，并命令他的儿女们要彼此联络成为一个身体的原因。所以我们若要讨神喜悦且能服侍他人，不仅要有信心、还要有爱心，还要有愿意与他人配搭和保守合一的心。<br />
二、文士的心<br />
在这一段和瘫子的朋友们相对的是文士的表现，【有几个文士心里说：“这个人说僭妄的话了。”（3节）】为什么他们会这么以为呢？因为按着传统的观念，赦罪是唯独属于上帝的权柄。先知被神的灵充满也可以说预言，也可以行神迹，但是却不能宣告赦免人的罪，这是人和神本质的不同。所以谁要是宣告赦免人的罪，相当于这个人自称为神。<br />
可以说，这个传统的观念其实没有错。而主耶稣对文士说【但要叫你们知道，人子在地上有赦罪的权柄”；就对瘫子说：“起来！拿你的褥子回家去吧。”7 那人就起来，回家去了。（6、7节）】这两节经文是什么意思呢？意思是主耶稣承认赦罪是上帝独有的权柄，所以他特别要以神迹表明他正有这赦罪的权柄，以致最终表明他不是夫子，也不仅是先知，他乃是神的儿子，是具有神性的基督。<br />
因此，文士的错误不在于把赦罪的权柄单单归给神，而是不承认耶稣就是基督是永生神的儿子。而文士不承认耶稣就是神的儿子是因为他们疏忽吗？是因为主耶稣故意隐藏自己的身份吗？都不是。当施洗约翰被下在监里信心软弱的时候，他派门徒来问耶稣【“那将要来的是你吗？还是我们等候别人呢？”耶稣回答说：“你们去，把所听见、所看见的事告诉约翰。就是瞎子看见，瘸子行走，长大麻风的洁净，聋子听见，死人复活，穷人有福音传给他们。凡不因我跌倒的就有福了！”（太11：3-6）】所以主耶稣并没有一直隐藏自己的身份，而是不断藉着神迹奇事和应验旧约预言的方式启示自己。以致使约翰的信心可以得着坚固，也使彼得可以认出【“你是基督，是永生　神的儿子。”（太16：16）】<br />
所以这几个文士为什么认不出耶稣就是基督呢？不是他们对旧约不熟，也不是主耶稣彰显的证据还不够，而是他们被私欲捆绑不愿意接受也不愿意相信，所以主耶稣才对他们说【“你们为什么心里怀着恶念呢？”】<br />
这恶念不是知识的不足，也不是一时的疏忽。而是看重利益不在乎真理，是看重地上的好处而不在乎谁是基督。撒都该人，法利赛人，文士和一切既得利益者看到耶稣的第一反应不是“这人怎么这么有能力！怎么这么仁慈！怎么这么符合旧约的预言啊！”而是“这人对我们的威胁好大啊！要是人们都听他的都很随他了可怎么办啊！”这就是为什么耶稣降生会使有些人担心而不是喜悦，这也是为什么祭司长和文士们一定要杀死耶稣。都是因为人的私欲，就是主耶稣指出的恶心。而与此相对的，施洗约翰能够说出“他必兴旺，我必衰微。”实在是太伟大太属灵了。什么是真的属灵？不是像文士和法利赛人那样拥有丰富的学识，而是能不被私欲蒙蔽也不被私欲捆绑。<br />
对我们的国家来说，我们应当为执政掌权者祷告，愿他们不要把自己的权力和地位看得比真理和正义更重要。我们也要为自己祷告，使我们看到比我们更火热更有恩赐的弟兄姊妹就喜乐，而不是嫉妒。愿在外邦中有更多敬畏神的哥尼流！也愿教会充满真属灵的施洗约翰！<br />
三、全人的医治<br />
主的医治是全人的医治，不止医治我们的身体，也医治我们的心灵。主对瘫子说：“小子，放心吧！你的罪赦了。”这句话说明让瘫子更加痛苦的不是身体的残疾，而是心灵的煎熬。<br />
人身体的病可能因为多种原因造成。可能因为自己犯罪而被上帝审判，例如林前11章保罗说【无论何人，不按理吃主的饼，喝主的杯，就是干犯主的身、主的血了。人应当自己省察，然后吃这饼、喝这杯。因为人吃喝，若不分辨是主的身体，就是吃喝自己的罪了。因此，在你们中间有好些软弱的与患病的，死的也不少。（林前11：27-30）】也可能是因为人受了世界败坏的连累，例如：环境污染、食品安全导致生病。还可能是因为魔鬼的攻击而非自己的过错，例如：约伯的遭遇。<br />
我们不知道这里的瘫子究竟因何生病，但显然他对罪非常的敏感，他可能没犯什么导致生病的罪，但是却深深地感到自己是个罪人，并且与神隔绝。而这种与神隔绝，被神定罪的痛苦才是他最大的问题。而这样的痛苦如何解决呢？是靠修炼吗？是靠行为完全吗？这些努力其实都不能真的解决问题，因为没有人能靠自己完全满足上帝的要求，谁以为自己可以就是自义...]]></itunes:summary>
		<itunes:author>基督教北京守望教会发布</itunes:author>
		<itunes:episodeType>full</itunes:episodeType>
		<itunes:explicit>false</itunes:explicit>
		<itunes:duration>21:13</itunes:duration>
	</item>
		<item>
		<title>北京守望教会主日报告事项（2025年2月23日）</title>
		<link>https://shwchurch7.github.io/2025/02/22/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-zhu-ri-bao-gao-shi-xiang-2025-8/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 22 Feb 2025 02:00:52 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[教会新闻]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch7.github.io/?p=24316</guid>

					<description><![CDATA[<p>北京守望教会主日报告事项（2025年2月23日） 一.通知 1.聚会相关：自25年2月起，教会正式开始主日分组敬拜： A &#8230; <a href="https://shwchurch7.github.io/2025/02/22/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-zhu-ri-bao-gao-shi-xiang-2025-8/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p class="has-text-align-center">北京守望教会主日报告事项（2025年2月23日）</p>



<p><span id="more-24316"></span></p>



<p><strong>一.通知</strong></p>



<p>1.聚会相关：自25年2月起，教会正式开始主日分组敬拜：</p>



<p>A.9:30按教会统一的敬拜程序进行；</p>



<p>B.弟兄姊妹应尽可能参与线下分组敬拜；</p>



<p>2.启发学员招募：新一期启发课程即将开始，欢迎大家介绍新朋友参加。</p>



<p>A.报名信息包括：</p>



<p>①姓名<br />②微信或者电话号码<br />③介绍人<br />④目前信仰情况（简述）</p>



<p>B.时间：3月（具体日期视招募情况决定），开始后每周六15:00–17:30，大约3个月；</p>



<p>C.开课条件：学员不少于5人（慕道友不少于3人）；</p>



<p>D.地点：线下；</p>



<p>E.联系人：陈佑伟弟兄 18612013435（微信同）；</p>



<p>3.启发同工招募：新一期启发课程初步定在3月开始，具体日期待定，线下进行（周六下午，大致时间15:00到17:30）。课程为期约3个月。现招募4-5名参与服侍的同工：</p>



<p>A.要求：</p>



<p>①姓名<br>②已委身或决定委身守望教会的弟兄姊妹<br>③认可启发的服侍模式<br>④保证本期至少70％出勤率（出勤7次及以上）</p>



<p>B.具体岗位：</p>



<p>①启发出纳：1名；<br>②组长&amp;协助者：3-4名，轮值，能够带领关于信仰的课题讨论（大约2次，有课程大纲和引导问题）</p>



<p>C.如果你对启发有任何特别想法，希望帮助到同工和学员，都请联系佑伟弟兄18612013435（微信同）；</p>



<p><strong>二.通报</strong></p>



<p>1.主日敬拜相关：2月16日，是主后2025年第7个主日，弟兄姊妹在各分组敬拜；</p>



<p>2.1月教会财务报告：</p>



<p>A.总收入：148,032.00元；</p>



<p>B.总支出：252,604.12元；</p>



<p>3.下礼拜聚会安排</p>



<p>A.主 日（23日）：主日崇拜（樊华程序，晓峰证道）；</p>



<p>B.礼拜一（24日）：晨祷（小白）；</p>



<p>C.礼拜二（25日）：晨祷（晓峰）；</p>



<p>D.礼拜三（26日）：晚祷告会（小白，箴言20：6）；</p>



<p>E.礼拜四（27日）：晨祷（一琨）；</p>



<p>F.礼拜五（29日）：晨祷（袁灵）；</p>



<p>G.礼拜六（1日）：晨祷（张辉）；</p>



<p>H.主 日（2日）：主日崇拜（马太福音 9:1-8，证道：袁灵，敬拜程序：小白）；</p>



<p style="text-align: right;">守望教会办公室<br>2025年2月23日</p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>北京守望教会2025年2月23日主日敬拜程序</title>
		<link>https://shwchurch7.github.io/2025/02/22/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-2025-nian-2-yue-23-ri-zhu-ri/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 22 Feb 2025 01:55:03 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[主日敬拜程序]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch7.github.io/?p=24309</guid>

					<description><![CDATA[<p>【主领人开始祷告】&#160;我的心哪，你要称颂耶和华！凡在我里面的，也要称颂他的圣名！(诗篇103:1)&#160;◎ &#8230; <a href="https://shwchurch7.github.io/2025/02/22/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-2025-nian-2-yue-23-ri-zhu-ri/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>【主领人开始祷告】<br>&nbsp;<br><strong>我的心哪，你要称颂耶和华！</strong><br><strong>凡在我里面的，也要称颂他的圣名！(诗篇103:1)</strong><br><strong>&nbsp;</strong><br><strong>◎奉主耶稣基督的名开始今天的主日敬拜！</strong><br><strong>&nbsp;</strong><br><strong>齐声诵读：诗篇145:1-13</strong></p>



<p>1我的　神我的王啊，我要尊崇你！我要永永远远称颂你的名！<br>2我要天天称颂你，也要永永远远赞美你的名！<br>3耶和华本为大，该受大赞美；其大无法测度。<br>4这代要对那代颂赞你的作为，也要传扬你的大能。<br>5我要默念你威严的尊荣和你奇妙的作为。<br>6人要传说你可畏之事的能力；我也要传扬你的大德。<br>7他们记念你的大恩就要传出来，并要歌唱你的公义。<br>8耶和华有恩惠，有怜悯，不轻易发怒，大有慈爱。<br>9耶和华善待万民；他的慈悲覆庇他一切所造的。<br>10耶和华啊，你一切所造的都要称谢你；你的圣民也要称颂你，<br>11传说你国的荣耀，谈论你的大能，<br>12好叫世人知道你大能的作为，并你国度威严的荣耀。<br>13你的国是永远的国！你执掌的权柄存到万代！<br>&nbsp;<br><strong>唱诗：新27首《诸天赞美》</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-24234 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/01/unnamed-file-2.jpeg 1754w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24309-19" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/01/2023-027.mp3</a></audio>
<p>&nbsp;</p>
<p>诸天啊皆当赞美主；众天使同心敬拜。<br>日和月欢欣同事奉，众星宿快来拥戴。<br>众口舌当来赞美主！全宇宙同心顺服；<br>主定律必永不废去，引导我们行正路。<br>&nbsp;<br>赞美主因他大荣耀；他应许从不落空。&nbsp;<br>神喜悦圣徒皆得胜，罪与死驱除无踪。&nbsp;<br>赞美神因他立救恩！众天军宣扬主能；<br>天与地一切创造物，称颂主名到永远。<br>&nbsp;<br>敬向主献崇拜赞美，尊贵、荣耀都归主。&nbsp;<br>长和幼齐声同颂赞，心悦服向主叩拜。<br>众圣徒在天同崇敬，主台前我献虔诚；<br>像天使事奉在主前，在地上主旨得成。<br>&nbsp;</p>
<p><strong>齐声诵读：以赛亚书40:26-31</strong></p>



<p>26你们向上举目，看谁创造这万象，按数目领出，他一一称其名；因他的权能，又因他的大能大力，连一个都不缺。<br>&nbsp;<br>27雅各啊，你为何说，我的道路向耶和华隐藏？以色列啊，你为何言，我的冤屈　神并不查问？<br>28你岂不曾知道吗？你岂不曾听见吗？永在的　神耶和华，创造地极的主，并不疲乏，也不困倦；他的智慧无法测度。<br>29疲乏的，他赐能力；软弱的，他加力量。<br>30就是少年人也要疲乏困倦；强壮的也必全然跌倒。<br>31但那等候耶和华的必从新得力。他们必如鹰展翅上腾；他们奔跑却不困倦，行走却不疲乏。<br>&nbsp;<br><strong>唱诗：第345首《我的力量！我的山寨》</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-22870 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2023/11/d1c137b0f93c19fcefbb68f2d069f0c2.jpg 730w" sizes="(max-width: 277px) 100vw, 277px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24309-20" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2023/10/5ab2ec9289dfac9c371a8209bc023f33.mp3</a></audio>



<p>&nbsp;</p>
<p>耶和华我的力量啊！我爱你,我爱你，<br>耶和华我的力量啊！我爱你,我爱你。<br>&nbsp;<br>你是我的磐石,我的山寨，<br>你是我的磐石,我的盾牌，<br>耶和华我的力量啊！我爱你,我爱你。</p>



<p>&nbsp;<br><strong>齐声诵读：彼得前书2:9-12</strong></p>



<p>9惟有你们是被拣选的族类，是有君尊的祭司，是圣洁的国度，是属　神的子民，要叫你们宣扬那召你们出黑暗入奇妙光明者的美德。<br>10你们从前算不得子民，现在却作了　神的子民；从前未曾蒙怜恤，现在却蒙了怜恤。<br>11亲爱的弟兄啊，你们是客旅，是寄居的。我劝你们要禁戒肉体的私欲；这私欲是与灵魂争战的。<br>12你们在外邦人中，应当品行端正，叫那些毁谤你们是作恶的，因看见你们的好行为，便在鉴察（或译：眷顾）的日子归荣耀给　神。<br>&nbsp;<br>【主领人】<br>我们是神所拣选的族类，是君尊的祭司，是圣洁的国度，是属神的子民！<br>愿神的爱在我们心中燃烧，激励我们活出祂的荣耀。<br>&nbsp;<br><strong>唱诗：新202首《主爱在心燃起》</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-23029 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/01/90778e838088aaf3a56b870d3d69122b.jpg 842w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-23030 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/01/5366b6e6a493e7d01bb727bb55f38e47.jpg 842w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24309-21" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/01/79649ee940562b4afe276c1282ab749d.mp3</a></audio>



<p>&nbsp;</p>
<p>真神赐大权能，在我软弱心中，<br>时刻蒙主保守，恩典不断涌流；<br>自有圣灵在心，一切归主管理，<br>奇妙慈爱火焰，在我心里燃起。<br>救主慈爱火焰，在我心里燃起，<br>救主慈爱火焰，在我心里燃起，<br>圣灵充满心灵，荣耀全归主名，<br>救主慈爱火焰，在我心里燃起。<br>&nbsp;<br>在十架前跪下，我今乐意奉献，<br>全放在祭坛上，从今直到永远；<br>救主代付赎价，慈声呼唤我名，<br>活祭今献坛上，圣火燃烧不停。<br>救主慈爱火焰，在我心里燃起，<br>救主慈爱火焰，在我心里燃起，<br>圣灵充满心灵，荣耀全归主名，<br>救主慈爱火焰，在我心里燃起。<br>&nbsp;<br>我无善行可取，惟靠救主应许，<br>在主里蒙收留，藉主恩得拯救。<br>荣耀全归真神，哈利路亚高唱，<br>主爱浇灌心中，心灵火焰挑旺。<br>救主慈爱火焰，在我心里燃起，<br>救主慈爱火焰，在我心里燃起，<br>圣灵充满心灵，荣耀全归主名，<br>救主慈爱火焰，在我心里燃起。</p>



<p>&nbsp;<br>【主领人讲道前祷告】<br>&nbsp;<br><strong>讲道经文：马太福音8：28-34</strong></p>



<p>28耶稣既渡到那边去，来到加大拉人的地方，就有两个被鬼附的人从坟茔里出来迎着他，极其凶猛，甚至没有人能从那条路上经过。<br>29他们喊着说：“　神的儿子，我们与你有什么相干？时候还没有到，你就上这里来叫我们受苦吗？”<br>30离他们很远，有一大群猪吃食。<br>31鬼就央求耶稣，说：“若把我们赶出去，就打发我们进入猪群吧！”<br>32耶稣说：“去吧！”鬼就出来，进入猪群。全群忽然闯下山崖，投在海里淹死了。<br>33放猪的就逃跑进城，将这一切事和被鬼附的人所遭遇的都告诉人。<br>34合城的人都出来迎见耶稣，既见了就央求他离开他们的境界。<br>&nbsp;<br><strong><a href="https://shwchurch7.github.io/2025/02/22/jiu-yang-qiu-ye-su-2025-nian-2-yue-23-ri-zhu-ri-jiang-zhang/">讲道题目：就央求耶稣（点击查看）</a></strong></p>



<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24309-22" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/02/20250223.mp3</a></audio>





<p> <br><strong>回应诗歌：第44（新239）<span style="font-family: -webkit-standard; font-size: medium; font-weight: 400; white-space: normal;"></span>首《我曾被罪恶锁链之束缚》</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-24321 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/02/unnamed-file-6.png 866w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>



<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24309-23" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2012/09/20120930000832367.mp3</a></audio>



<p>&nbsp;</p>
<p>我曾被罪恶锁链之束缚，我真像奴仆不得自由；<br>但耶稣断开我一切锁链，荣耀之释放我就获得。<br>荣耀之释放！奇妙之释放！我再无罪恶束缚痛苦。<br>荣耀释放者，是救主耶稣！从今到永远使我释放。<br>&nbsp;<br>主使我脱离情欲和嗜好，脱离我妒忌恨恶争竞，<br>脱离我世俗虚空之幻想，亦使我离去一切忧虑。<br>荣耀之释放！奇妙之释放！我再无罪恶束缚痛苦。<br>荣耀释放者，是救主耶稣！从今到永远使我释放。<br>&nbsp;<br>主使我脱离骄傲和愚蠢，脱离我溺爱金钱迷惑，<br>脱离我恼怒暴躁之性情，荣耀之释放喜乐无穷。<br>荣耀之释放！奇妙之释放！我再无罪恶束缚痛苦。<br>荣耀释放者，是救主耶稣！从今到永远使我释放。</p>



<p>【回应祷告，主领人代祷】<br>&nbsp;<br><strong>共颂：主祷文</strong></p>



<p>我们在天上的父，<br>愿人都尊你的名为圣。<br>愿你的国降临。<br>愿你的旨意行在地上，如同行在天上。<br>我们日用的饮食，今日赐给我们。<br>免我们的债，如同我们免了人的债。<br>不叫我们遇见试探，救我们脱离凶恶。<br>因为国度、权柄、荣耀，全是你的，直到永远。阿们！（马太福音6:9-13）<br>&nbsp;<br><strong>敬拜结束 ◎<br></strong>&nbsp;<br><strong>祝福歌：第390（新578）首《耶稣爱你》</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-24310 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2023/12/d9d3ee02885688dda1b140631b62e04c-283x400.jpg" alt="/wp-content/uploads/2024/01/fe7a5473e83cc78f8a957c4d4fa6a9e3.mp3" width="283" height="400"></p>



<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24309-24" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/01/fe7a5473e83cc78f8a957c4d4fa6a9e3.mp3</a></audio>
<p> </p>
<p>这世界有个千年不变道理，那就是耶稣爱你，<br />在世上没有任何的逼迫患难，能使我们与神的爱隔绝。<br />你是否愿意同为神的儿女，一生让耶稣爱你，<br />在世上没有任何的困苦愁烦，能使我们与神的爱隔绝。<br /> <br /> </p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>就央求耶稣——2025年2月23日主日讲章/晓峰牧师</title>
		<link>https://shwchurch7.github.io/2025/02/22/jiu-yang-qiu-ye-su-2025-nian-2-yue-23-ri-zhu-ri-jiang-zhang/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 22 Feb 2025 01:39:20 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[讲道]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch7.github.io/?p=24303</guid>

					<description><![CDATA[<p>  经文：【太8:28】 耶稣既渡到那边去，来到加大拉人的地方，就有两个被鬼附的人，从坟茔里出来迎着他，极其凶猛，甚至没 &#8230; <a href="https://shwchurch7.github.io/2025/02/22/jiu-yang-qiu-ye-su-2025-nian-2-yue-23-ri-zhu-ri-jiang-zhang/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p></p>



<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24303-25" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/02/20250223.mp3</a></audio>
<p> </p>
<p>经文：【太8:28】 耶稣既渡到那边去，来到加大拉人的地方，就有两个被鬼附的人，从坟茔里出来迎着他，极其凶猛，甚至没有人能从那条路上经过。【太8:29】 他们喊着说，神的儿子，我们与你有什么相干。时候还没有到，你就上这里来叫我们受苦吗？【太8:30】 离他们很远，有一大群猪吃食。【太8:31】 鬼就央求耶稣说，若把我们赶出去，就打发我们进入猪群吧。【太8:32】 耶稣说，去吧。鬼就出来，进入猪群。全群忽然闯下山崖，投在海里淹死了。【太8:33】 放猪的就逃跑进城，将这一切事，和被鬼附的人所遭遇的，都告诉人。【太8:34】 合城的人，都出来迎见耶稣。既见了，就央求他离开他们的境界。<br /> <br />上个主日分享的经文记录了主耶稣所行平静风和海的神迹，这让我们看到基督是自然之主，而今天经文记录的主耶稣所行赶鬼的神迹就让人看见，基督是灵界之主。基督是万王之王万主之主，祂统管万有，无论是日月河流，还是树木飞虫，都在祂的权柄之下，更高等的生灵即使是敌对祂的对象也依然在祂的权能管辖之下。我们今天分享的重点主题就是基督-灵界之主。我们从三个层面来分享这段经文，一，邪灵央求耶稣；二，众人央求耶稣；三，得救的人恳求耶稣。</p>



<p>// 在分享这个神迹之前，我们先说一下这个神迹奇事所发生的地点，马太记录这个地方叫加大拉，马可福音和路加福音记载的地名为格拉森，路加记录这个地方在“加利利的对面”（路八26），就是在加利利湖的东侧。加利利湖东南岸这个区域统称底加波立，格拉森可能是底加波立靠南的一个城市，而加大拉可能是更靠北的一个城，距离加利利湖更近。重点在于，这个地方不是犹太人的聚居地，这个地方主要是外邦人所居住的地方，就是说，这个神迹是主耶稣在外邦人中所行的。</p>



<p><strong>一、邪灵央求耶稣</strong></p>



<p>然后我们来看这次主耶稣所行赶鬼的神迹奇事。</p>



<p><strong>1.两个被鬼附的人</strong></p>



<p>首先，主耶稣这次赶鬼，不是有谁带着人来求耶稣医治，而是耶稣主动来到这里施行拯救。虽然经文说是“耶稣既渡到那边去，来到加大拉人的地方，就有两个被鬼附的人，从坟茔里出来迎着他”，其实这是主耶稣主动让他们迎向祂的。马太记录这两个被鬼附的人“极其凶猛，甚至没有人能从那条路上经过”。主耶稣在地上行走的轨迹从人来看好像是随意的，但从上帝带领的角度，主耶稣今天去往哪里，明天在哪里停留，都有神特别的用意。离开迦百农可以去的方向很多，但主就选择了坐船往湖对岸去，因此在湖中遇见风浪，门徒就看见了耶稣平静风浪的神迹。上了岸，选一条路走，恰好就走到了当地人不敢走的这条路上，就遇见了这两个被鬼附的人。使徒保罗曾引用旧约先知的话来赞叹神的工作“深哉，神丰富的智慧和知识。他的判断，何其难测，他的踪迹，何其难寻，谁知道主的心？谁作过他的谋士呢？”（罗十一33-34）。这地方的人没有来求耶稣，甚至他们可能都还没有听见过耶稣的名字，就是保罗所说的“那时你们与基督无关，在以色列国民以外，在所应许的诸约上是局外人；并且活在世上没有指望，没有神”（弗二12），但神派遣自己的儿子来到这里，施行拯救。// 马可和路加对应经文对这被鬼附之人的凶猛有更详细的记录“那人常住在坟茔里，没有人能捆住他，就是用铁链也不能。因为人屡次用脚镣和铁链捆锁他，铁链竟被他挣断了，脚镣也被他弄碎了。总没有人能制伏他。他昼夜常在坟茔里和山中喊叫，又用石头砍自己”（可五3-5）。这并非只是在描写这个被鬼附之人有超出常人的力量，以及其他可怕的行为，也是在预示当有邪恶的属灵力量在一个人身上运行的时候，会有两个后果，一，人凭着血气的方式，不能胜过灵界的力量，脚镣铁链没有用；二，这种力量令人迷失，伤人伤己。因此这两个人从某个角度来说可以象征普世所有不认识神的罪人真实的生命光景，就是被罪所辖制而不能挣脱，罪拆毁一个人的生命。当然大部分人都是相对正常的，可以正常思考和正常生活，但这种正常乃是上帝格外普遍恩典的结果。若是上帝的恩典稍微撤去一点，人的生活就会陷入混乱之中。总之，人靠自己的力量无法胜过灵性里面的黑暗和辖制，惟有神的儿子才可以胜过，将人从这种辖制和重压中释放出来。</p>



<p>然后，我们要说明一下圣经所说的附在这两人身上的鬼到底是指什么。所谓的鬼，就是邪灵，圣经里通常称污鬼、邪灵、鬼魔，其实就是堕落的天使。上帝有两种特殊创造，天使和人，天使是灵界的存在，人是有身体的有灵的活人，在神所创造的物质世界生活。起初被造的天使都是圣洁的，但是有一位天使长后来因骄傲背叛上帝，被上帝驱逐，这个天使长就被称为撒旦，就是抵挡者的意思。他就是堕落天使中的头领，他在堕落背叛上帝时，还带着一些天使一同背叛。这些背叛上帝被驱逐和刑罚的天使就被称为邪灵污鬼，撒旦被称为鬼王。因此，圣经里所说的鬼，不是指一个人的灵魂，在其死后还留在世上或又返回世界，附身在某个人身上，还能跟今世的人说话。可能有人听闻过被附身的人身上的鬼说话声调和所说内容都很像是某个已经去世的人，但我们把这看为是邪灵藉着模仿某个人故意迷惑人，而非是那个人的灵魂真的又回来了。魔鬼或邪灵的主要工作就是与上帝为敌，破坏上帝的工作，迷惑人。他们对于上帝所造的人类最大的攻击有两个工作，一就是诱惑了亚当夏娃，让人类犯罪堕落；二，在人类被赶出伊甸园之后，邪灵依然在人类群体中进行蒙蔽、恐吓、引诱、控告，并以疾病、灾祸甚至直接附身等攻击和玷污的工作，就像使徒保罗所说的“你们死在过犯罪恶之中，…，那时你们在其中行事为人随从今世的风俗，顺服空中掌权者的首领，就是现今在悖逆之子心中运行的邪灵”（弗二2），还说到在末后的时代“必有人离弃真道，听从那引诱人的邪灵和鬼魔的道理”（提前四1）。可见，污鬼邪灵虽然是灵界的存在，但是对生活在世界的人可以以某种方式产生影响力。// 但需要特别说明的是，基督徒可能会被属灵攻击和搅扰，但是基督徒不会被鬼附，因为我们里面有圣灵的内住。并且，我们因为认识基督，天然就有可以胜过灵界势力的特权，基督徒可以奉主耶稣的名在属灵争战中胜过邪灵。基督徒可以被上帝赋予赶鬼的权柄，就像主耶稣在世的时候赐给门徒有医病赶鬼的权柄，甚至若是上帝允许，连不真信耶稣的人也可以奉耶稣的名赶鬼行异能。</p>



<p><strong>2.邪灵认识耶稣</strong></p>



<p>这两个人迎向耶稣，其实是附在这二人身上的鬼驱使他们来到耶稣面前，鬼藉着人对耶稣说“神的儿子，我们与你有什么相干。时候还没有到，你就上这里来叫我们受苦吗？”。这是很令人惊奇的一幕：</p>



<p>第一，鬼认识耶稣！罪人不认识耶稣是神的儿子，但邪灵却认识。当然，这里所说的认识，不是我们平日传福音的时候对人所说的你要认识耶稣基督。我们对人所说的认识，就是说，你要信耶稣（信，有三个层面的含义，一，理性层面的知道，知识上知道耶稣是谁，耶稣都作了什么；二，心灵层面的认知，明白圣经中关于耶稣的一切都是真实的；三，生命层面的关系，我认耶稣为我的主救主，我的生命是属于祂的，我愿意听从顺服祂的一切话。基督徒对耶稣的信，就是这三个层面的合一，缺一不可。或者说，因信称义的信的核心在第三个层面上，是一种生命内在的关联，是一种和耶稣之间的生死之交的关系。耶稣为我死，我为耶稣活，我愿意把自己的生命交给耶稣，凡事都愿意听祂的）。但邪灵对耶稣的认识，主要是指他们知道耶稣的身份，但是和耶稣之间没有生命关联的关系。邪灵能认出耶稣是神的儿子，却仇视和敌对祂。邪灵并不想从听耶稣的命令（当然，上帝的权能跟想不想听从没有关系，上帝一旦发出命令，明不明白，愿不愿意，都要听从；风和海连明白都谈不上，不也伏在上帝的权能之下吗？）。这就是雅各书里说的话“你信神只有一位，你信的不错。鬼魔也信，却是战惊”（雅二19）。// 在这里我们看到知识、认知和关系这三者可以是分离的。邪灵有对耶稣的知识和认知，但是和耶稣却没有生命关系。而对于人来说，知识和认知都是可以分离的，一个人可以通过听或者读在理性层面拥有关于耶稣的一些知识，但在认知上却可以认为这不是真的。比如，一个非基督徒的人文宗教方面课程的老师，他不需要信他所讲的都是真实的，也可以准确地对听者讲论圣经道理。或者，多年的慕道友，也可以在圣经真理上知道很多，甚至都可以对别人传福音，但他自己却不信。人可以知道福音，却不信这是真的。有人可能会想，对于人来说，有没有这种情况，知识和认知都有，就是知道关于耶稣的身份和耶稣的十字架和复活的事情，也相信都是真的，却和耶稣没有生命关系的情况呢？有这种情况，却不是在今天。我们现在所处的时代称为末世，就是基督降生和基督第二次再来之间的人类历史时期。这个时期是福音广传的时期，其特点是，神的儿子在十字架上成就了救恩，神拯救的方法已经向普世显明了出来。因此“现在正是悦纳的时候，现在正是拯救的日子”（林后六2）。我们之所以现在要竭力为基督作见证，传福音带领人信主得救，就是因为现在正是上帝广施拯救的时期，就像主耶稣说的“趁着白日，我们必须作那差我来者的工。黑夜将到，就没有人能作工了”（约九4）。从历史的角度，可以把基督再来之前看为是白日，就是还有传福音让人听见归信的时候。当世界的终末来到时，就是黑夜了，就没有传福音得救的机会了。当基督带着千万使者从天降临的时候，那时还在地上活着的信耶稣的人将要被提到空中与主同在，像保罗说的“因为主必亲自从天降临，有呼叫的声音，和天使长的声音，又有神的号吹响。那在基督里死了的人必先复活。以后我们这活着还存留的人，必和他们一同被提到云里，在空中与主相遇。这样，我们就要和主永远同在”（帖前四16-17）。而其余在地上活着却不信耶稣的人，因为看见了耶稣驾云降临，他们过去知道却不信的关于耶稣是神的儿子、是救主、耶稣的十字架和复活的知识，在这一刻于这些人来说都成为了真实的，不信也得信了，因为客观事实摆在了眼前。但是这时候的信，却不是得救的信心，这样的信不是圣灵在罪人心里藉着福音所作重生工作的效果。这时的信不是认耶稣为主，而是对一个眼见事实的被迫承认，但这些亲眼看见耶稣人心里依然以耶稣为敌。这时的信，只是身体的俯伏，而非是心灵的臣服。这种信类似这个故事中马可记录邪灵看见耶稣的表现“他远远地看见耶稣，就跑过去拜祂”（可五5），虽然拜耶稣，却是充满仇恨和不服。当一个人真的信了耶稣是基督是神的儿子的时候，他里面却没有圣灵所赐的永生生命，这就表示他要面对上帝在永恒中对他的审判了。当一个没有悔改的人真的眼见了耶稣从天降临的时候，就没有了悔改的机会。没有得救的罪人若亲眼看见了再来的耶稣这是非常悲哀和可怕的事。// 一个人在直接见到神儿子的真体之前，必须要先得解决罪的问题，罪的代价和罪的本性这两个方面的问题，因为“非圣洁没有人能见主”（来十二14）。惟有圣灵藉着福音将十字架拯救的恩典浇灌在一个人心里，赐给人一个新的生命，罪对人的玷污才能被洁净，辖制才能被释放。没有人可以凭自己就把自己里面抵挡上帝自我中心的罪性给改变了。</p>



<p>所以，死在罪恶过犯中的堕落罪人，天然是不认识耶稣的，因为罪人的灵性是死的。对于一个罪人来说，要想认识神，需要圣灵格外的工作让人从灵性死亡的状态中活过来才行，这就是我们常说的重生。因此，对于一个蒙恩的罪人来说，听见福音，理性层面有了关于耶稣的身份和工作的知识，以及心灵层面认出耶稣是基督是神的儿子，和生命关系上认耶稣为主，是同时发生的。这样我们就看到，耶稣再来之前不认识耶稣的人，对于耶稣的认识最多走到基督徒信心的第一个层次，就是拥有福音真理的知识；他们对耶稣的认识走不到基督徒信心的第二个层次。但基督再来的时候看见耶稣的罪人，对耶稣的信心就到了第二个层次，却不能得救，反而要和具有同样认识的邪灵一同被审判。// 不信耶稣却看见耶稣从天降临的人，从某个角度来说，他们对耶稣的认识和邪灵对耶稣的认识这个时候就趋于一致了，他们都是有关于耶稣的知识，也知道这知识所讲的都是真实的，但是他们却跟耶稣没有生命关系，他们内心确实信耶稣是基督了，但是他们内心却并不认耶稣为自己生命的主。这也是为什么圣经说“他并不救拔天使，乃是救拔亚伯拉罕的后裔”（来二16）。堕落的天使之所以没有救恩，就是因为他们是在明知一切属灵真理的情况下还选择了背叛和抵挡上帝，因此没有救恩机会。对于人来说，肉眼看见了复活的耶稣，却依然抵挡神，就和天使的堕落一样，没有救恩机会。</p>



<p>第二，哪怕邪灵是敌对上帝的，他们见了神的儿子也必须要拜祂。这就是我们之前所提到过的，主耶稣的权柄是绝对的，万有都要付在祂的权能之下，风和海，罪人和邪灵，抵挡神的任何对象都无法对抗上帝的权能。你可以抵挡，却无法对抗。</p>



<p>第三，邪灵也知道一些关于上帝工作的知识。比如，他们知道上帝差派了自己的儿子到世界上来，要施行拯救。他们能认出耶稣就是基督，是神的儿子。他们知道最后的审判，他们知道他们的结局，他们也知道现在还不到最后审判的时候。所以邪灵对主耶稣说“时候还没有到”，这里的时候还没有到应该就是指上帝对整个世界最后审判的时候还没有到，到那个时候“那迷惑他们的魔鬼，被扔在硫磺的火湖里，就是兽和假先知所在的地方。他们必昼夜受痛苦，直到永永远远”（启二十10）。</p>



<p><strong>3.耶稣赶逐污鬼</strong></p>



<p>这里我们要特别留意，邪灵虽然认识耶稣是至高神的儿子，有关于上帝拯救和审判的知识，他们却是仇视和抵挡上帝的。因此，他们对耶稣所说的这几句话没有一句是出于敬畏和顺服，而是充满了诡诈和似是而非的谎言。</p>



<p>第一，他们说“时候还没有到，你就上这里来叫我们受苦吗？”，路加的记载是“鬼就央求耶稣，不要吩咐他们到无底坑里去”（路八31）。其实邪灵说这话是没有任何道理的，好像上帝跟他们达成了什么协议似的。上帝的确允许邪灵暂时在某个范围内做一些事，是因为上帝要利用他们来成就上帝的旨意，并不表示他们所行的就是上帝鼓励的，不表示他们有作这事的权柄了，不表示他们所作的就都合法了。就像执法者出于某个更高的目的不马上抓捕一个罪犯，而是跟踪监控，在这个过程中这个罪犯可能会有偷窃等犯罪行为，他没有马上被制止，这不是对他犯罪行为的鼓励，只是时候还没有到。邪灵对耶稣说的话强词夺理到让人觉得竟然好像一点道理似的，其实邪灵说的话有些恶人先告状，倒打一耙的意味。你所计划最后收网抓捕我们的时候还没有到，你怎么现在就来动手了呢？上帝从来就没有和邪灵达成一致：在最后审判之前上帝不会刑罚他们，他们可以任意而行。上帝当然可以随时刑罚任何一个邪灵污鬼。最后审判的时候还没有到，他们就可以附身在这两人身上损害这人吗？耶稣就不能来命令他们吗？邪灵也当然知道他们这话纯属无理搅三分，他们听见耶稣说“污鬼啊，从这人身上出来吧”（可五8）。他们就知道他们必须出来，上帝的话语他们无力抵挡。</p>



<p>第二，但是邪灵还不死心，还想再试探一下耶稣，“鬼就央求耶稣说，若把我们赶出去，就打发我们进入猪群吧”。这话听起来好像非常的谦恭顺从，非常配合耶稣的工作，只是跟耶稣讲一下条件，你让我们从人身上出来，我们不能违抗你的命令，但是你也为我们考虑一下，我们原本在人身上待得好好的，人的心灵就像住公寓一样舒服，不时再指挥人的身体去打打其他人，砍伤一下自己，我们挺喜欢的，你一来我们的好日子就到头了。我们愿意听你的，给你面子，离开这人，但能不能商量一下，别让我们回到无底坑里，烈焰灼烧的痛苦中，我们各让一步，让我们住到窝棚（猪身上）里去，怎么样？这邪灵的意思就像是一个恶人正在打人，耶稣来了，他们知道必须得停下来，就对耶稣说，人我就先不打了，院子里有几条狗，让我去打狗总可以吧，你知道我就喜欢殴打和伤害你所造的生灵，首选是人，然后是动物。这是很荒谬的说法。福音书曾记载有一个人独生儿子被鬼附，耶稣的门徒不能赶出这个恶鬼，只能把他儿子带到耶稣面前来，就在来的时候，“鬼把他摔倒，叫他重重地抽风。耶稣就斥责那污鬼，把孩子治好了”（路九42）。我们看到污鬼在被赶出去的最后关头还要用力折磨这个孩子一下，这就是我们说的邪灵敌对上帝到底，哪怕要被刑罚也要作一下垂死挣扎。因此，我们要知道，邪灵如此央求，绝不是心怀善意，也不是知道上帝喜悦他们附身在猪身上，为了讨好耶稣才提这个建议，而是带着诡诈和邪恶对耶稣的试探。所以，邪灵央求耶稣让他们进入猪群并非是合理的要求，而是心怀祸心，图谋不轨。比如，邪灵所想的是，既然我们对抗不了你的权柄，必须要从这两人身上出来，那我们就以进入猪群为借口，可以藉着让猪群发疯对人造成更大的损害，可以想象一下若一群发疯的猪（事实上猪的数目约有两千头）冲入城市或者周围的村镇，那对人和物所造成的伤害损失和混乱是何等大。// 这也显明了主耶稣对于灵界存在的绝对权柄，祂若不允许，邪灵不可能自己就能到猪身上。</p>



<p>第三，令我们诧异的是，主耶稣竟然应允了邪灵的央求。当然，主耶稣不是未能洞察邪灵的恶意，被欺骗了，心一软就答应了他们的请求。而是，主耶稣本就知道邪灵的恶意，但神的意思正是要藉着这群猪显出这次所赶逐的污鬼是何等的与众不同。因此就答应了他们。马可的记载是“于是那群猪闯下山崖，投在海里，淹死了。猪的数目约有两千”（可五13）。两千头猪一起发疯狂奔到海中，这一幕应该非常令人震惊。那个放猪的人一定被惊呆了，而且被惊吓到了。可以说，这是绝无仅有的极其壮观的赶鬼场面。若是任由这些鬼真的进入了猪群而不加以控制，将是一场巨大的灾难。但是当猪群不约而同地一同闯下山崖集体投海，从另一个侧面就显明了神儿子的权能。祂让污鬼从人身上出来，他们必须出来；祂允许污鬼进入猪群他们才能进入；污鬼可能原本是想要借猪群最后来一次大的损害，但是他们发现猪其实并不受他们控制，他们是想附身在猪身上的，投海淹死的猪他们就没有办法附身了。（我个人相信，这群污鬼是被耶稣当下就刑罚，猪死后就把他们给直接扔进了无底坑里拘禁了起来）。而且，我们可以进一步设想，如果主耶稣只是将鬼赶出，而没有后续的处理，鬼四处寻找活物附身，将会造成更大的损害。因此，主耶稣原本就不是计划给这些污鬼一个出路让他们去附在猪身上，主耶稣更不是在跟邪灵交谈、谈判，互相妥协，各让一步。根本就没有这样的事，上帝不可能和鬼魔作任何交易。耶稣是在彻底将他们关押困锁起来之前，藉着他们的恶意利用他们来显明一下这次的污鬼的邪恶与可怕到了什么程度。</p>



<p>第四，这就是主耶稣允许邪灵先进入猪身上的目的。这次主耶稣来到外邦这个地方所赶出的鬼非同寻常，马可记载“耶稣问他说‘你名叫什么？’回答说‘我名叫群，因为我们多的缘故’”（可五9）。多到可以附身到两千头猪身上，群这个词原文是营（军团），据说营这个军事单位在当时罗马帝国的军队编制中数目是在四千到六千之间。如果是这样的话，这两人身上所附的邪灵就不只是两千只，而是每人身上平均至少有两千只。这是无法想象的可怕。圣经中赶鬼的实例一般只有一个鬼，最多记载从一个人身上赶出七个鬼（路八2），但像这里所说的每人平均身上有至少一千只鬼可能有两千只，实在是骇人听闻。如果不是通过让这群污鬼附身到猪身上，人就会对这种可怕有了一个直观印象。// 当然，也从另一个方面表明了这两人所经历的痛苦到了什么程度。也表明了他们所蒙的拯救的恩典是何等的大。同时这也是一个令认识耶稣的人心里有安慰和平安的神迹，无论多么强大的邪灵，都在基督的权下。就像使徒约翰所说的“小子们哪，你们是属神的，并且胜了他们。因为那在你们里面的，比那在世界上的更大”（约壹四4）。</p>



<p><strong>二、众人央求耶稣</strong></p>



<p>然后，这个场景也是对加大拉这个地方人心的一种显明方式。放猪的人看见这骇人的一幕之后，就马上跑回去将这事告诉了城里的人，特别是养猪的那些人。“合城的人都出来迎见耶稣。既见了，就央求他离开他们的境界”。我们在这里又一次看到令人惊奇的场景，这地方的人虽然知道了耶稣展现超然权能所行的神迹，但是他们对于耶稣却是一个不欢迎的态度，甚至让耶稣赶紧走，别在他们这里待着。虽然这里用了央求一词，但是这个词语背后带着畏惧、不悦、排斥。前面邪灵央求耶稣的背后也有畏惧，同时带有试探、诡诈与邪恶。这里众人对耶稣的态度，显出了世人内心的冷漠、刚硬、贪婪、愚昧，等复杂的意念。我们可能会想，为什么这城里的人不欢迎耶稣呢？这跟耶稣在犹太人中行神迹奇事的轰动效果截然不同啊，犹太人更多是惊奇和欣喜，不管他们是否认识耶稣是基督，他们都愿意来簇拥耶稣，把病人和被鬼附的带到耶稣这里来寻求医治。这个地方的人为何让耶稣走呢？</p>



<p><strong>1.对金钱的看重</strong></p>



<p>首先，两千头猪的损失是一大笔钱，放在今天这也是一个很大的养殖场的规模。虽然耶稣在他们面前展现了超然强大的属灵权柄，从某个角度来说，这个神迹的“代价”是城里的众人遭受了重大的经济损失，可能其中有些人的投资都血本无归了，钱财上损失惨重，很多人的心都在滴血。所以，城里的人对于耶稣可能是又恨又怕。恨是你让我们损失了这么多钱，（甚至可能有些人还想让耶稣赔偿他们的损失呢）；怕是能赶出这么多鬼的这个犹太人，是他们惹不起的人物。这样的人最好还是离我们远点好，耶稣若是在这多住几天，还不定会给我们带来什么更多的损失呢！</p>



<p>至于耶稣救了两个人，以及我们上面所说的虽然损失了两千头猪，但是主耶稣所展示的是对于邪灵的完全的控制和权柄，这个地方的人根本就不那么在意。对于他们来说这权能若是不能在给我们带来今生看得见的实际的好处，虽然很强大，很令人震惊，但也不那么吸引他们，他们也不会看重。最多令他们忌惮。实际上，这权柄才是真正对人在今生的生活有实际影响力和具有决定作用的因素。从某个角度来说，这么多鬼在这两个人身上，对于这地方的人来说就像是一个定时炸弹一样，假如这些鬼从这两人身上出来四处乱窜，到了周围其他人身上，那场景简直无法想象。当然，我们知道即使在不认识上帝的人群中，上帝依然有护理的恩典，污鬼邪灵依然在上帝的权下被管束，他们并不能任意妄为。在人不知晓的层面上，是上帝在护卫着人们灵魂和身体的基本平安，和生活的基本正常化。这里的人其实稍微一思想就能明白他们所看见的这次赶鬼的神迹对他们来说意味着什么，他们就应当知道他们面对了谁。但是，眼前的金钱的损失，蒙蔽了他们的心灵。// 这也再次让人看见，外在的神迹奇事，不能令人内在的心灵发生质变。人们会好奇，会被震动，会有一时热情，但是罪依然辖制人的心灵。</p>



<p><strong>2.对生命的漠视</strong></p>



<p>也因此，我们就看到这城里的人对于这两个被从鬼附中救出来的人也漠不关心。众人一方面因为看重自身的金钱利益，漠视和排斥了神的儿子；另一方面也漠视和厌恶这两个同族的人。人们并没有因为看见这二人恢复到正常，为他们高兴，表达对他们回归正常生活的欢迎，也没有因此对耶稣表达出尊重、感谢，反而对耶稣和这二人非常冷漠和不悦。可能有人甚至觉得这二人还不如继续被鬼附，住在坟茔中好呢，这样还能免得我们损失这么多钱。</p>



<p>众人更看重自己的猪，过于对他人生命的关注。在众人眼里，两千头猪比这两个人重要多了，这两个人的死活跟我没什么关系，耶稣愿意救这二人，这是耶稣的事，关我们什么事，凭什么损失我们的猪。在自己的猪死，和你死之间，他们宁可你去死。人常常把他人看的猪狗不如。（实际上，这猪还真不是为这二人损失的，之所以允许污鬼进入猪群，是为着这个地方这些人能认识耶稣而有的。耶稣若只为救这二人完全可以直接把这群污鬼给扔到无底坑里去，不经过猪身上，让猪投海这个过程。人们可以什么都看不见，只知道这两人身上的鬼被赶出去了，至于鬼有多少，有多可怕，耶稣可以让人对此一无所知）。</p>



<p>其实，人们并非只是对别人这样，人们对自己的生命也同样是不那么看重。中国俗话说，人为财死，鸟为食亡。人心被这个世界和自我的情欲所蒙蔽和辖制的时候，会为了地上的某个东西而舍弃掉更宝贵的生命。这样作的人，并不觉得自己是在作亏本的不对等的交换，反而认为自己找到了人生意义和目标，自己乐意以出卖生命、尊严、诚信来换取今世的某个东西或者某种满足。耶稣来要把人从这种无知和蒙蔽中唤醒，但是人们却拒绝祂。// 今天的人其实依然会有类似的选择，那就是如果信耶稣会给我们带来地上的损失，那么我们就会讨厌耶稣会请耶稣赶紧离开，或者自己赶紧远离耶稣。</p>



<p><strong>3.对救主的拒绝</strong></p>



<p>所以，我们就看到了令人倍感荒诞的一幕，主耶稣来到他们这里驱赶污鬼，这里的人们驱赶耶稣。这么多人出来见耶稣，不是要隆重欢迎，而是显得人多势众，他们怕一旦没有谈好，起冲突的话，人多他们也有底气，毕竟他们要面对的是一个能一句话就将几千只鬼都赶出来的大有权柄的犹太人。// 这跟犹太人最后杀耶稣一样，耶稣来救他们，他们却把耶稣给杀了。很多时候，人们不想从虚空的生活中惊醒，不想看见生命的真相，不想认识神不想知晓真理，就想活在自我和世界的幻象中，谁要把他们叫醒，人们就恨谁（杀谁）。因为真理会显出人的亏欠和污秽，知晓真理之后若不悔改，不照着行，真理就是人的定罪，让人不舒服；若照着行就会有今生的很多损失，因此，人的自我常常会把所听见的真理以及讲真理的人看成是自己的仇敌，就是主耶稣所说的“我将真理告诉你们，你们就因此不信我”（约八45），保罗说过类似的话“如今我将真理告诉你们，就成了你们的仇敌吗？”（加四16）。</p>



<p><strong>三、得救的人恳求耶稣</strong></p>



<p>这城里的人都不欢迎耶稣，这两个蒙恩的人是什么反应呢？马可和路加的记载中“耶稣上船的时候，那从前被鬼附着的人恳求和耶稣同在”（可五8）。</p>



<p><strong>1.有一人想要跟随耶稣</strong></p>



<p>马太对这个神迹的的记载和马可路加都不同，特殊的地方除了前面我们说的没有提到猪的数目等细节，还有两处明显的不同，一处是马可路加都记载了只有一人被鬼附，而马太却记载有两个被鬼附的人。另一处就是马可路加都记载了这个被鬼附的人蒙恩之后来求耶稣要求跟随，马太就没有任何对被鬼附之人的后续记录。有人说，马太之所以写成两个人，是因为犹太文化传统中，必须有两个人作见证才是可信的，所以马太就记录了两人。这样说固然有其道理，若真的只有一人，马太也不能因为犹太文化中的这个要求，就将原本一人生生给编写成两人。所以，我觉得更有可能的是，原本这个故事中被鬼附的就是两人，但是马可和路加却选择只记录了其中一人，另一个人根本就没有提起，原因可能就是两个被鬼附的，都得了医治，但是只有一个人来找耶稣恳求要跟随耶稣，另一个人就没有回来找耶稣。就像主耶稣所行医治十个麻风病人的神迹中，十个人得了医治，回来感谢的只有一人，“洁净了的不是十个人吗？那九个在哪里呢？除了这外族人，再没有别人回来归荣耀与神吗？就对那人说，起来走吧。你的信救了你了”（路十七17-19）。所以，很大可能是这里的两个被鬼附的人，在神迹和医治上都有份，但是藉着神迹得救认识耶稣基督的却只有一人。一个就直接回自己家去了，另一个却来找耶稣。这样要离开自己的家乡，跟随耶稣。</p>



<p><strong>2.主耶稣给他的命令</strong></p>



<p>主耶稣拒绝了这人想要跟随的请求。一个原因是这是一个外邦人，他不能在这个时候成为跟随在耶稣身边的门徒，在犹太人中四处行走，犹太人不能接纳；另一个原因是主耶稣给他有特别使命，“你回家去，到你的亲属那里，将主为你所作的，是何等大的事，是怎样怜悯你，都告诉他们”（可五19）。这个人可以被看为是第一个居住在外邦人中的基督的门徒。</p>



<p>主耶稣虽然被拒绝离开了这个地方，但是神却有依然有更多恩典为这个地方的人存留，因为主差派了一个认识祂的人在这里继续工作。这个门徒在本地的服事并不是一件容易的事情，加大拉这个地方的人不欢迎耶稣，也不那么接纳这个从坟茔和污鬼中被救回来的本族人。主耶稣就把他一人给留下了，这个地方现在只有他一人为基督作见证，他的服事一定会面对很多挑战和艰难。但主其实并非是撇下他不管了，主耶稣那得胜一切邪恶势力的能力与这个门徒同在。因为他已经认识基督，神的能力和保守就一直与他同在，帮助他在争战和服事中得胜。将来这个地方必定会有很多人藉着这次发生的神迹和耶稣所差派的这个门徒认识基督。</p>



<p>最后我以使徒保罗所说的一段话来作为今天证道的结束和我们在面对各样争战时的鼓励“你们要靠着主，倚赖他的大能大力，作刚强的人。要穿戴神所赐的全副军装，就能抵挡魔鬼的诡计。因我们并不是与属血气的争战，乃是与那些执政的，掌权的，管辖这幽暗世界的，以及天空属灵气的恶魔争战。所以要拿起神所赐的全副军装，好在磨难的日子，抵挡仇敌，并且成就了一切，还能站立得住”（弗六10-13）。<br>&nbsp;<br>回应诗歌：《44我曾被罪恶锁链之束缚》<br>&nbsp;</p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		<enclosure url="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/02/20250223.mp3" length="44693737" type="audio/mpeg" />

				<itunes:subtitle>https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/02/20250223.mp3   经文：【太8:28】 耶稣既渡到那边去，来到加大拉人的地方，就有两个被鬼附的人，从坟茔里出来迎着他，极其凶猛，甚至没有人能从那条路上经过。【太8:29】 他们喊着说，神的儿子，我们与你有什么相干。时候还没有到，你就上这里来叫我们受苦吗？【太8:30】 离他们很远，有一大群猪吃食。【太8:31】 鬼就央求耶稣说，若把我们赶出去，就打发我们进入猪群吧。【太8:32】 耶稣...</itunes:subtitle>
		<itunes:summary><![CDATA[<br />
<br />
<br />
<br />
<br />
<a href="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/02/20250223.mp3</a><br />
 <br />
经文：【太8:28】 耶稣既渡到那边去，来到加大拉人的地方，就有两个被鬼附的人，从坟茔里出来迎着他，极其凶猛，甚至没有人能从那条路上经过。【太8:29】 他们喊着说，神的儿子，我们与你有什么相干。时候还没有到，你就上这里来叫我们受苦吗？【太8:30】 离他们很远，有一大群猪吃食。【太8:31】 鬼就央求耶稣说，若把我们赶出去，就打发我们进入猪群吧。【太8:32】 耶稣说，去吧。鬼就出来，进入猪群。全群忽然闯下山崖，投在海里淹死了。【太8:33】 放猪的就逃跑进城，将这一切事，和被鬼附的人所遭遇的，都告诉人。【太8:34】 合城的人，都出来迎见耶稣。既见了，就央求他离开他们的境界。 上个主日分享的经文记录了主耶稣所行平静风和海的神迹，这让我们看到基督是自然之主，而今天经文记录的主耶稣所行赶鬼的神迹就让人看见，基督是灵界之主。基督是万王之王万主之主，祂统管万有，无论是日月河流，还是树木飞虫，都在祂的权柄之下，更高等的生灵即使是敌对祂的对象也依然在祂的权能管辖之下。我们今天分享的重点主题就是基督-灵界之主。我们从三个层面来分享这段经文，一，邪灵央求耶稣；二，众人央求耶稣；三，得救的人恳求耶稣。<br />
<br />
<br />
<br />
// 在分享这个神迹之前，我们先说一下这个神迹奇事所发生的地点，马太记录这个地方叫加大拉，马可福音和路加福音记载的地名为格拉森，路加记录这个地方在“加利利的对面”（路八26），就是在加利利湖的东侧。加利利湖东南岸这个区域统称底加波立，格拉森可能是底加波立靠南的一个城市，而加大拉可能是更靠北的一个城，距离加利利湖更近。重点在于，这个地方不是犹太人的聚居地，这个地方主要是外邦人所居住的地方，就是说，这个神迹是主耶稣在外邦人中所行的。<br />
<br />
<br />
<br />
一、邪灵央求耶稣<br />
<br />
<br />
<br />
然后我们来看这次主耶稣所行赶鬼的神迹奇事。<br />
<br />
<br />
<br />
1.两个被鬼附的人<br />
<br />
<br />
<br />
首先，主耶稣这次赶鬼，不是有谁带着人来求耶稣医治，而是耶稣主动来到这里施行拯救。虽然经文说是“耶稣既渡到那边去，来到加大拉人的地方，就有两个被鬼附的人，从坟茔里出来迎着他”，其实这是主耶稣主动让他们迎向祂的。马太记录这两个被鬼附的人“极其凶猛，甚至没有人能从那条路上经过”。主耶稣在地上行走的轨迹从人来看好像是随意的，但从上帝带领的角度，主耶稣今天去往哪里，明天在哪里停留，都有神特别的用意。离开迦百农可以去的方向很多，但主就选择了坐船往湖对岸去，因此在湖中遇见风浪，门徒就看见了耶稣平静风浪的神迹。上了岸，选一条路走，恰好就走到了当地人不敢走的这条路上，就遇见了这两个被鬼附的人。使徒保罗曾引用旧约先知的话来赞叹神的工作“深哉，神丰富的智慧和知识。他的判断，何其难测，他的踪迹，何其难寻，谁知道主的心？谁作过他的谋士呢？”（罗十一33-34）。这地方的人没有来求耶稣，甚至他们可能都还没有听见过耶稣的名字，就是保罗所说的“那时你们与基督无关，在以色列国民以外，在所应许的诸约上是局外人；并且活在世上没有指望，没有神”（弗二12），但神派遣自己的儿子来到这里，施行拯救。// 马可和路加对应经文对这被鬼附之人的凶猛有更详细的记录“那人常住在坟茔里，没有人能捆住他，就是用铁链也不能。因为人屡次用脚镣和铁链捆锁他，铁链竟被他挣断了，脚镣也被他弄碎了。总没有人能制伏他。他昼夜常在坟茔里和山中喊叫，又用石头砍自己”（可五3-5）。这并非只是在描写这个被鬼附之人有超出常人的力量，以及其他可怕的行为，也是在预示当有邪恶的属灵力量在一个人身上运行的时候，会有两个后果，一，人凭着血气的方式，不能胜过灵界的力量，脚镣铁链没有用；二，这种力量令人迷失，伤人伤己。因此这两个人从某个角度来说可以象征普世所有不认识神的罪人真实的生命光景，就是被罪所辖制而不能挣脱，罪拆毁一个人的生命。当然大部分人都是相对正常的，可以正常思考和正常生活，但这种正常乃是上帝格外普遍恩典的结果。若是上帝的恩典稍微撤去一点，人的生活就会陷入混乱之中。总之，人靠自己的力量无法胜过灵性里面的黑暗和辖制，惟有神的儿子才可以胜过，将人从这种辖制和重压中释放出来。<br />
<br />
<br />
<br />
然后，我们要说明一下圣经所说的附在这两人身上的鬼到底是指什么。所谓的鬼，就是邪灵，圣经里通常称污鬼、邪灵、鬼魔，其实就是堕落的天使。上帝有两种特殊创造，天使和人，天使是灵界的存在，人是有身体的有灵的活人，在神所创造的物质世界生活。起初被造的天使都是圣洁的，但是有一位天使长后来因骄傲背叛上帝，被上帝驱逐，这个天使长就被称为撒旦，就是抵挡者的意思。他就是堕落天使中的头领，他在堕落背叛上帝时，还带着一些天使一同背叛。这些背叛上帝被驱逐和刑罚的天使就被称为邪灵污鬼，撒旦被称为鬼王。因此，圣经里所说的鬼，不是指一个人的灵魂，在其死后还留在世上或又返回世界，附身在某个人身上，还能跟今世的人说话。可能有人听闻过被附身的人身上的鬼说话声调和所说内容都很像是某个已经去世的人，但我们把这看为是邪灵藉着模仿某个人故意迷惑人，而非是那个人的灵魂真的又回来了。魔鬼或邪灵的主要工作就是与上帝为敌，破坏上帝的工作，迷惑人。他们对于上帝所造的人类最大的攻击有两个工作，一就是诱惑了亚当夏娃，让人类犯罪堕落；二，在人类被赶出伊甸园之后，邪灵依然在人类群体中进行蒙蔽、恐吓、引诱、控告，并以疾病、灾祸甚至直接附身等攻击和玷污的工作，就像使徒保罗所说的“你们死在过犯罪恶之中，…，那时你们在其中行事为人随从今世的风俗，顺服空中掌权者的首领，就是现今在悖逆之子心中运行的邪灵”（弗二2），还说到在末后的时代“必有人离弃真道，听从那引诱人的邪灵和鬼魔的道理”（提前四1）。可见，污鬼邪灵虽然是灵界的存在，但是对生活在世界的人可以以某种方式产生影响力。// 但需要特别说明的是，基督徒可能会被属灵攻击和搅扰，但是基督徒不会被鬼附，因为我们里面有圣灵的内住。并且，我们因为认识基督，天然就有可以胜过灵界势力的特权，基督徒可以奉主耶稣的名在属灵争战中胜过邪灵。基督徒可以被上帝赋予赶鬼的权柄，就像主耶稣在世的时候赐给门徒有医病赶鬼的权柄，甚至若是上帝允许，连不真信耶稣的人也可以奉耶稣的名赶鬼行异能。<br />
<br />
<br />
<br />
2.邪灵认识耶稣<br />
<br />
<br />
<br />
这两个人迎向耶稣，其实是附在这二人身上的鬼驱使他们来到耶稣面前，鬼藉着人对耶稣说“神的儿子，我们与你有什么相干。时候还没有到，你就上这里来叫我们受苦吗？”。这是很令人惊奇的一幕：<br />
<br />
<br />
<br />
第一，鬼认识耶稣！罪人不认识耶稣是神的儿子，但邪灵却认识。当然，这里所说的认识，不是我们平日传福音的时候对人所说的你要认识耶稣基督。我们对人所说的认识，就是说，你要信耶稣（信，有三个层面的含义，一，理性层面的知道，知识上知道耶稣是谁，耶稣都作了什么；二，心灵层面的认知，明白圣经中关于耶稣的一切都是真实的；三，生命层面的关系，我认耶稣为我的主救主，我的生命是属于祂的，我愿意听从顺服祂的一切话。基督徒对耶稣的信，就是这三个层面的合一，缺一不可。或者说，因信称义的信的核心在第三个层面上，是一种生命内在的关联，是一种和耶稣之间的生死之交的关系。耶稣为我死，我为耶稣活，我愿意把自己的生命交给耶稣，凡事都愿意听祂的）。但邪灵对耶稣的认识，主要是指他们知道耶稣的身份，但是和耶稣之间没有生命关联的关系。邪灵能认出耶稣是神的儿子，却仇视和敌对祂。邪灵并不想从听耶稣的命令（当然，上帝的权能跟想不想听从没有关系，上帝一旦发出命令，明不明白，愿不愿意，都要听从；风和海连明白都谈不上，不也伏在上帝的权能之下吗？）。这就是雅各书里说的话“你信神只有一位，你信的不错。鬼魔也信，却是战惊”（雅二19）。// 在这里我们看到知识、认知和关系这三者可以是分离的。邪灵有对耶稣的知识和认知，但是和耶稣却没有生命关系。而对于人来说，知识和认知都是可以分离的，一个人可以通过听或者读在理性层面拥有关于耶稣的一些知识，但在认知上却可以认为这不是真的。比如，一个非基督徒的人文宗教方面课程的老师，他不需要信他所讲的都是真实的，也可以准确地对听者讲论圣经道理。或者，多年的慕道友，也可以在圣经真理上知道很多，甚至都可以对别人传福音，但他自己却不信。人可以知道福音，却不信这是真的。有人可能会想，对于人来说，有没有这种情况，知识和认知都有，就是知道关于耶稣的身份和耶稣的十字架和复活的事情，也相信都是真的，却和耶稣没有生命关系的情况呢？有这种情况，却不是在今天。我们现在所处的时代称为末世，就是基督降生和基督第二次再来之间的人类历史时期。这个时期是福音广传的时期，其特点是，神的儿子在十字架上成就了救恩，神拯救的方法已经向普世显明了出来。因此“现在正是悦纳的时候，现在正是拯救的日子”（林后六2）。我们之所以现在要竭力为基督作见证，传福音带领人信主得救...]]></itunes:summary>
		<itunes:author>基督教北京守望教会发布</itunes:author>
		<itunes:episodeType>full</itunes:episodeType>
		<itunes:explicit>false</itunes:explicit>
		<itunes:duration>46:32</itunes:duration>
	</item>
		<item>
		<title>北京守望教会主日报告事项（2025年2月16日）</title>
		<link>https://shwchurch7.github.io/2025/02/15/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-zhu-ri-bao-gao-shi-xiang-2025-7/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 15 Feb 2025 08:32:38 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[教会新闻]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch7.github.io/?p=24300</guid>

					<description><![CDATA[<p>北京守望教会主日报告事项（2025年2月16日） 一.通知 1.聚会相关：自25年2月起，教会正式开始主日分组敬拜： A &#8230; <a href="https://shwchurch7.github.io/2025/02/15/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-zhu-ri-bao-gao-shi-xiang-2025-7/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p class="has-text-align-center">北京守望教会主日报告事项（2025年2月16日）</p>



<p><span id="more-24300"></span></p>



<p><strong>一.通知</strong></p>



<p>1.聚会相关：自25年2月起，教会正式开始主日分组敬拜：</p>



<p>A.9:30按教会统一的敬拜程序进行；</p>



<p>B.弟兄姊妹应尽可能参与线下分组敬拜；</p>



<p>2.启发学员招募：新一期启发课程即将开始，欢迎大家介绍新朋友参加。</p>



<p>A.报名信息包括：</p>



<p>① 姓名<br>②微信或者电话号码<br>③介绍人<br>④目前信仰情况（简述）</p>



<p>B.时间：3月（具体日期视招募情况决定），开始后每周六15:00–17:30，大约3个月；</p>



<p>C.开课条件：学员不少于5人（慕道友不少于3人）；</p>



<p>D.地点：线下；</p>



<p>E.联系人：陈佑伟弟兄 18612013435（微信同）；</p>



<p>3.启发同工招募：新一期启发课程初步定在3月开始，具体日期待定，线下进行（周六下午，大致时间15:00到17:30）。课程为期约3个月。现招募4-5名参与服侍的同工：</p>



<p>A.要求：</p>



<p>①姓名<br>②已委身或决定委身守望教会的弟兄姊妹<br>③认可启发的服侍模式<br>④保证本期至少70％出勤率（出勤7次及以上）</p>



<p>B.具体岗位：</p>



<p>①启发出纳：1名；<br>②组长&amp;协助者：3-4名，轮值，能够带领关于信仰的课题讨论（大约2次，有课程大纲和引导问题）</p>



<p>C.如果你对启发有任何特别想法，希望帮助到同工和学员，都请联系佑伟弟兄18612013435（微信同）；</p>



<p><strong>二.通报</strong></p>



<p>1.主日敬拜相关：2月9日，是主后2025年第6个主日，弟兄姊妹在各分组敬拜；</p>



<p>2.下礼拜聚会安排</p>



<p>A.主 日（16日）：主日崇拜（乃幸程序，小白证道）；</p>



<p>B.礼拜一（17日）：晨祷（小白）；</p>



<p>C.礼拜二（18日）：晨祷（晓峰）；</p>



<p>D.礼拜三（19日）：晚祷告会（袁灵，箴言20：5）；</p>



<p>E.礼拜四（20日）：晨祷（德常）；</p>



<p>F.礼拜五（21日）：晨祷（袁灵）；</p>



<p>G.礼拜六（22日）：晨祷（朴燕）；</p>



<p>H.主 日（23日）：主日崇拜（马太福音 8:28-34，证道：晓峰，敬拜程序：樊华）；</p>



<pre class="wp-block-code"><code>                                               守望教会办公室
                                               2025年2月16日</code></pre>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>北京守望教会2025年2月16日主日敬拜程序</title>
		<link>https://shwchurch7.github.io/2025/02/15/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-2025-nian-2-yue-16-ri-zhu-ri/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 15 Feb 2025 08:28:16 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[主日敬拜程序]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch7.github.io/?p=24293</guid>

					<description><![CDATA[<p> 【主领人开始祷告】 神的众子啊，你们要将荣耀、能力归给耶和华，归给耶和华！要将耶和华的名所当得的荣耀归给他，以圣洁的妆 &#8230; <a href="https://shwchurch7.github.io/2025/02/15/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-2025-nian-2-yue-16-ri-zhu-ri/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p> 【主领人开始祷告】<br> <br><strong>神的众子啊，你们要将荣耀、能力归给耶和华，归给耶和华！<br>要将耶和华的名所当得的荣耀归给他，以圣洁的妆饰敬拜耶和华。<br>洪水泛滥之时，耶和华坐着为王；耶和华坐着为王，直到永远。<br>耶和华必赐力量给他的百姓；耶和华必赐平安的福给他的百姓。(诗篇 29:1-2，10-11)<br> <br>◎奉主耶稣基督的名开始今天的主日敬拜！</strong><br> <br><strong>齐声诵读：诗篇24篇</strong></p>



<p>1地和其中所充满的，世界和住在其间的，都属耶和华。<br>2他把地建立在海上，安定在大水之上。<br>3谁能登耶和华的山？谁能站在他的圣所？<br>4就是手洁心清，不向虚妄，起誓不怀诡诈的人。<br>5他必蒙耶和华赐福，又蒙救他的 神使他成义。<br>6这是寻求耶和华的族类，是寻求你面的雅各。<br>7众城门哪，你们要抬起头来！永久的门户，你们要被举起！那荣耀的王将要进来！<br>8荣耀的王是谁呢？就是有力有能的耶和华，在战场上有能的耶和华！<br>9众城门哪，你们要抬起头来！永久的门户，你们要把头抬起！那荣耀的王将要进来！<br>10荣耀的王是谁呢？万军之耶和华，他是荣耀的王！<br> <br><strong>唱诗：第255（新99）首《你是荣耀君王》</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-22888 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2023/11/69e7086cdc5531ff32978598182405a3.jpg 842w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24293-28" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2023/11/2d17d827e9f5d831f7292b93816c660c.mp3</a></audio>
<p> </p>



<p>你是荣耀的君王，你是和平之主。<br>你是天地万有主宰，唯有你圣洁公义。<br>天使都向你跪下，敬拜尊崇你。<br>因为在你有永生之道，你是主耶稣基督。<br>和散那归于大卫的子孙，和散那归于万王之王。<br>愿荣耀归于至高神，耶稣是弥赛亚。</p>



<p><strong>齐声诵读：罗马书5：1-11</strong></p>



<p>1我们既因信称义，就藉着我们的主耶稣基督得与 神相和。<br>2我们又藉着他，因信得进入现在所站的这恩典中，并且欢欢喜喜盼望 神的荣耀。<br>3不但如此，就是在患难中也是欢欢喜喜的；因为知道患难生忍耐，<br>4忍耐生老练，老练生盼望；<br>5盼望不至于羞耻，因为所赐给我们的圣灵将 神的爱浇灌在我们心里。<br>6因我们还软弱的时候，基督就按所定的日期为罪人死。<br>7为义人死，是少有的；为仁人死，或者有敢做的。<br>8惟有基督在我们还作罪人的时候为我们死， 神的爱就在此向我们显明了。<br>9现在我们既靠着他的血称义，就更要藉着他免去 神的忿怒。<br>10因为我们作仇敌的时候，且藉着 神儿子的死，得与 神和好；既已和好，就更要因他的生得救了。<br>11不但如此，我们既藉着我主耶稣基督得与 神和好，也就藉着他以 神为乐。<br> <br><strong>唱诗：新226首《惟有基督》</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-24156 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/01/226.jpg 1754w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>





<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24293-29" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/03/75a20c6830da90163fbf7033ecfa96bf.mp3</a></audio>
<p> </p>
<p>惟有基督是我盼望，是我光明力量颂赞。<br />历经荒漠风暴锤炼，坚如磐石是我倚靠。<br />慈爱至高平安至深，驱散恐惧平息风浪！<br />我的安慰我的一切，在基督爱里我站立。<br /> <br />惟有基督道成肉身，全权之神成为婴孩！<br />从天赐下慈爱公义，受尽凌辱为救世人。<br />主在十架舍身受死，将神忿怒全然挽回！<br />我的罪孽祂全承担，因基督之死我得生。<br /> <br />救主舍身受死埋葬，黑暗掩盖世界之光；<br />荣耀之日冲破黑暗，脱离死亡救主复活。<br />荣耀救主全然得胜，从罪恶中将我释放！<br />我在主里主在我里，蒙基督宝血我得赎。<br /> <br />无论生死坦荡无惧，生命满载基督能力。<br />一生一世时时处处，基督掌管人生道路。<br />阴间权势恶人伎俩，无法将我与祂隔绝！<br />直到主来或召我去，靠基督能力我坚立。<br /> <br />阴间权势恶人伎俩，无法将我与祂隔绝！<br />直到主来或召我去，靠基督能力我坚立。<br />靠基督能力我坚立！</p>



<p><strong>齐声诵读：诗篇46篇</strong></p>



<p>1 神是我们的避难所，是我们的力量，是我们在患难中随时的帮助。<br>2所以，地虽改变，山虽摇动到海心，<br>3其中的水虽砰訇翻腾，山虽因海涨而战抖，我们也不害怕。 （细拉）<br>4有一道河，这河的分汊使 神的城欢喜；这城就是至高者居住的圣所。<br>5 神在其中，城必不动摇；到天一亮， 神必帮助这城。<br>6外邦喧嚷，列国动摇； 神发声，地便熔化。<br>7万军之耶和华与我们同在；雅各的 神是我们的避难所！<br>（细拉）<br>8你们来看耶和华的作为，看他使地怎样荒凉。<br>9他止息刀兵，直到地极；他折弓、断枪，把战车焚烧在火中。<br>10你们要休息，要知道我是 神！我必在外邦中被尊崇，在遍地上也被尊崇。<br>11万军之耶和华与我们同在；雅各的 神是我们的避难所！<br>&nbsp;<br>【主领人】</p>



<p>所以，地虽改变，山虽摇动到海心，<br>其中的水虽砰訇翻腾，山虽因海涨而战抖，我们也不害怕。<br>因为 神说“你们要休息，要知道我是 神！”<br> <br><strong>唱诗：新353首《安静》</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-24295 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/02/unnamed-file-3.png 866w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>



<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24293-30" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/06/2244a9e96674c219358fc7b7a3d5ed9d.mp3</a></audio>
<p> </p>
<p>藏我在翅膀荫下，遮盖我在你大能手中。<br />当大海翻腾波涛汹涌，我和你展翅暴风上空，<br />父你仍作王在洪水中，我要安静知你是神。<br /> <br />灵安息在基督里，你大能使我安然信靠。<br />当大海翻腾波涛汹涌，我和你展翅暴风上空，<br />父你仍作王在洪水中，我要安静知你是神。<br /> <br />当大海翻腾波涛汹涌，我和你展翅暴风上空，<br />父你仍作王在洪水中，我要安静知你是神。<br />我要安静 知你是神。</p>



<p>【主领人讲道前祷告】<br> <br><strong>讲道经文：马太福音8：23-27</strong></p>



<p>23 耶稣上了船，门徒跟着他。<br>24 海里忽然起了暴风，甚至船被波浪掩盖。耶稣却睡着了。<br>25 门徒来叫醒了他，说：“主啊，救我们，我们丧命啦！”<br>26 耶稣说：“你们这小信的人哪，为什么胆怯呢？”于是起来，斥责风和海，风和海就大大的平静了。<br>27 众人希奇，说：“这是怎样的人？连风和海也听从他了！”<br> <br><a href="https://shwchurch7.github.io/2025/02/14/zhe-shi-zen-yang-de-ren-2025-nian-2-yue-16-ri-zhu-ri-jiang/"><strong>讲道题目：这是怎样的人？（点击查看）</strong></a></p>



<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24293-31" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/02/20250216.mp3</a></audio>
<p> </p>
<p><strong>回应诗歌：第291（新370）首《你是我的平安》</strong></p>
<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-24296 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/02/unnamed-file-4.png 866w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24293-32" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2012/09/20120930010927286.mp3</a></audio>
<p> </p>
<p>你是我的平安，怒涛中的平安，<br />风雨中的宁静，忙碌中的安息。<br />你是我的平安，怒涛中的平安，<br />风雨中的宁静，忙碌中的安息。<br />耶和华唯你是神，洪水泛滥时你是神，<br />坐着为王直到永远，直到永远。<br />耶和华唯你是神，洪水泛滥时你是神，<br />平安的福赐给我们，赐给我们。</p>



<p>【回应祷告，主领人代祷】<br> <br><strong>共颂：主祷文</strong></p>



<p>我们在天上的父，<br>愿人都尊你的名为圣。<br>愿你的国降临。<br>愿你的旨意行在地上，如同行在天上。<br>我们日用的饮食，今日赐给我们。<br>免我们的债，如同我们免了人的债。<br>不叫我们遇见试探，救我们脱离凶恶。<br>因为国度、权柄、荣耀，全是你的，直到永远。阿们！（马太福音6:9-13）<br> <br><strong>敬拜结束 ◎<br></strong> <br><strong>祝福歌：第390（新578）首《耶稣爱你》</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-22930 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2023/12/d9d3ee02885688dda1b140631b62e04c.jpg 842w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24293-33" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/01/fe7a5473e83cc78f8a957c4d4fa6a9e3.mp3</a></audio>
<p> </p>
<p>这世界有个千年不变道理，那就是耶稣爱你，<br />在世上没有任何的逼迫患难，能使我们与神的爱隔绝。<br />你是否愿意同为神的儿女，一生让耶稣爱你，<br />在世上没有任何的困苦愁烦，能使我们与神的爱隔绝。<br /> <br /> </p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>这是怎样的人？——2025年2月16日主日讲章/小白牧师</title>
		<link>https://shwchurch7.github.io/2025/02/14/zhe-shi-zen-yang-de-ren-2025-nian-2-yue-16-ri-zhu-ri-jiang/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 14 Feb 2025 03:54:45 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[讲道]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch7.github.io/?p=24286</guid>

					<description><![CDATA[<p>    马太福音 8:23-27 耶稣上了船，门徒跟着他。海里忽然起了暴风，甚至船被波浪掩盖。耶稣却睡着了。门徒来叫醒了 &#8230; <a href="https://shwchurch7.github.io/2025/02/14/zhe-shi-zen-yang-de-ren-2025-nian-2-yue-16-ri-zhu-ri-jiang/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24286-34" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/02/20250216.mp3</a></audio>



<p> </p>
<p> </p>



<p>马太福音 8:23-27 耶稣上了船，门徒跟着他。海里忽然起了暴风，甚至船被波浪掩盖。耶稣却睡着了。门徒来叫醒了他，说：“主啊，救我们，我们丧命啦！”耶稣说：“你们这小信的人哪，为什么胆怯呢？”于是起来，斥责风和海，风和海就大大的平静了。众人希奇，说：“这是怎样的人？连风和海也听从他了！”<br>&nbsp;<br>弟兄姊妹，主日平安！<br>&nbsp;<br>在记载了三个神迹以后，使徒马太有一小段插曲，特别提到什么样的人才能跟随主——即只有那些真正认识主，并因此愿意放下一切世事缠累的人！自23节起，又回到神迹的记载。只是这个神迹相较于前三个神迹有很大的不同，或者说是很大的“升级”，因为前三个神迹关乎的是个人的医治与洁净，而这第四个神迹就要宏大得多了，乃是关乎自然界的——我们的主基督不仅是个人生命之主，而且是那宇宙万有的主宰！正如圣经所宣告的：“因为万有都是本于他，倚靠他，归于他。愿荣耀归给他，直到永远。阿们！”（罗 11:36）</p>



<p>马太的思路就是要引导福音书的读者更多、更深地认识主，从而能更好地信主、跟随主、服侍主、爱主。这也是使徒们撰写福音书以及所有新约经卷共同之目的：“但记这些事要叫你们信耶稣是基督，是　神的儿子，并且叫你们信了他，就可以因他的名得生命。”（约 20:31）作为主在现时代的门徒，我们同样需要问自己这个问题：“这是怎样人？”——也就是需要更多、更深地认识主。</p>



<p>于今天的我们而言，认识主基督的真知识首要的来源就是圣经，因为“圣经都是　神所默示的，于教训、督责、使人归正、教导人学义都是有益的，叫属　神的人得以完全，预备行各样的善事。”（提后 3:16）除了主自己的启示以外，有谁能知道主的事呢？要明白圣经，信心是不可或缺的，否则就不能真读懂。同时还需要生命的经历，尤其是风暴中的经历，就像今天证道经文所记载的神迹中门徒所经历的那样。因为我们的神乃是又真又活的神，所以我们尽管不可能有与门徒完全一样的经验，但与神相遇、蒙主拯救的经历却可以同样真实。<br> <br>马太关于平静风浪神迹的记载非常简洁，只有短短的5节，但却有始有终、内涵丰富、文笔生动。以下的分享就依经文的顺序摘取其中几个词语作为标题，来看看我们所信、所跟随与所侍奉的主基督到底是怎样的一位主。<br> <br><strong>1.忽然——叫万事互相效力的主</strong></p>



<p>同观福音书记载主基督耶稣传道活动的范围主要围绕着加利利海周边。因此，乘船（小渔船）在海上航行就是常有的事。加利利海（其实是湖）不大，从这边渡到那边用不了多长时间。但加利利海受周边地理环境的影响，很容易突发风暴，事先没什么征兆，就像这次一样。主耶稣与门徒们上船出发的时候还风平浪静，主也安然入睡，但“忽然”就起了猛烈的风暴，以致“船被波浪掩盖”，随时有船毁人亡的危险。门徒们可都是打渔、行船的老手，从他们的惊恐中，就可以看出当时危险的严重程度。</p>



<p>使用“忽然”这个词，隐隐地就透露出更深的含义，难道这风暴仅仅源于自然现象吗？圣经启示说我们的神——天地万有的主宰——乃是使“万事都互相效力，叫爱　神的人得益处”的神（罗 8:28）！门徒们要更深地认识主，就不仅要聆听并明白主的教训（就如登山宝训），而且要亲身经历主的大权能。前面的神迹已经使门徒们对此有所认识，但却是远远不够的，现在就将有更宽、更深的认识——因为这一次神竟然调动了大自然，于是猛烈的风暴与主、与门徒“不期而遇”！我觉得当时船差不多到了海的中间，在人看来似乎无路可逃。而正是这样看似极端恶劣的环境，才能突显出主基督的大权能，从而令门徒们印象深刻。<br> <br>同样，主会在我们的人生之路上“搅动大海”，兴起猛烈的风暴，同时伴以进退两难的处境，超出我们曾经有过的经验。为什么会这样呢？答案显而易见！非如此就不能更深、更广泛地认识主，信心就不能突破与成长，生命就不能更新。我们这十几年所经历的，就是见证之一。就人的本性而言，我们都不愿意经历风暴，总希望日子平顺安稳，甚至得过且过。但请一定记住，我们的主是叫“万事互相效力的主”，他的道路远超过我们的道路，他的意念远高过我们的意念。危难越大，彰显主的大能与拯救也就越大。只要不惧怕、不抱怨，而是一心信靠主，风雨之后就一定会看见彩虹。<br> <br><strong>2.睡着了——安息之主</strong></p>



<p>面对突如其来的风暴，主基督与门徒们的反应截然不同——主依旧安稳睡觉，并没有受什么影响。这样恶劣与危险的环境中，主竟如此安息，以致门徒们似乎有些不满，我们都要丧命了，你还睡呢，快点醒来吧！但这却正是诗人所描述过的场景：“洪水泛滥之时，耶和华坐着为王；耶和华坐着为王，直到永远。耶和华必赐力量给他的百姓；耶和华必赐平安的福给他的百姓。”（诗 29:10-11）只可惜门徒为眼前的危险所困，无暇顾及更多。</p>



<p>我们的主基督耶稣既是真神又是真人。故从人性的角度说，主传道、医治辛苦劳碌，难得有休息的时间，所以一上船就睡着了，享受这片刻的安宁，好为下一站的工作积蓄力量。此刻他安息在父神的里面，既坦然无惧又平静安稳，断没有什么可以令主惊慌的，因为他知道他的父神，即那位全权全能、掌管天地万有者不仅“也不打盹也不睡觉”（诗 121:4），而且应许说：“惟有耶和华所亲爱的，必叫他安然睡觉。”（诗 127:2）外在的安息一定源于生命内在的真平安，我们的主正在享受这安息。</p>



<p>从神性的角度说，这证实了主自己的宣告：“人子是安息日的主。”（12:8）他正是赐安息给人的那一位，在他里面才能享受真正的安息，正如主自己所应许的那样：“ 凡劳苦担重担的人可以到我这里来，我就使你们得安息。”（11:28）此刻门徒之所以没有安息，因为他们对主的认识尚浅，信心不稳。<br> <br>我们都是劳苦担重担的人，亟需享受安息，尤其是活在什么都“卷”得厉害的当下。但我们又多紧抓着不放，不愿意将重担交给主，从而享受安息。面对生活的风暴，我们总想凭自己掌控一切，寻求自我拯救之路，怎么可能有安息呢？基督徒也自觉不自觉地随从世界的潮流，在世界中“卷来卷去”不能自拔，越来越不得安息。新年伊始，让我们重新开始吧！遇事不是先寻求这世界的办法，也不是一定要成就自己的意愿，而是先安静下来祷告交托：“主啊！求你使我能放下重担，平静安稳在你的面前，明白你的心意并顺服。”主一定会开出路的，因为他的应许是：“你们得救在乎归回安息；你们得力在乎平静安稳”（赛 30:15）。只有常常享受这真正的安息，生命才会平静安稳、充满活力，信心才能稳定与坚固。<br> <br><strong>3.叫醒——救主</strong></p>



<p>与主的安息形成鲜明对照的是门徒们的惊慌失措。面对突发且凶猛的风暴，这些对加利利海非常熟悉的“专家”反而恐惧非常，认定自己命悬一线。没有经历过海上风暴的人很难想象当时的场景，也很难体会门徒们惊恐与绝望的心境。自古以来，在海上讨生活就是非常危险的，即便近海作业的渔民，夫妻都不会在一条船上，以免发生悲剧。今天的万吨巨轮尚且扛不住大风暴，更何况彼得小小的渔船呢？惊涛骇浪之中、一叶扁舟之上、再加上漆黑一片的深夜，就一般人性而言，门徒们的恐慌是必然的。换了我们，只可能更加糟糕。</p>



<p>但门徒们也并非一无是处，他们只是小信，而不是不信！他们记得主也在船上，于是赶紧叫醒他，求主拯救：“主啊，救我们，我们丧命啦！”感谢主！急难之时、危险之地，门徒们依旧记得这个最关键的人与这件最重要的事，求对了唯一该求的人——他们立刻就得救了！</p>



<p>从门徒们使用“主”而非夫子的称呼，又求主拯救可见，门徒们对主有相当的认识，相信当他们这些专业人士都无能为力之时，他们的主依旧有权能掌管一切，足以应付当前的危难。平心而论，这还是相当了不起的。只不过与前面那位百夫长比起来，这认识与信心都还差了点。以马内利的神以可见的方式正与他们同在——这可是仅有少数人才能有的经历——有什么可惊慌的呢？<br> <br>今天我们同样会经历风暴，有时甚至是极大的危难。身处险境，恐惧与胆怯在所难免，这是人之常情。但基督徒的精彩之处在于我们有随时的帮助，总不至于绝望，因为以马内利的神始终与我们同在！即便只有芥菜种般大小的信心，祈求主拯救，就必得着，像门徒一样，因为主应许说：“凡祈求的，就得着；寻找的，就寻见；叩门的，就给他开门”（7：8）；又说：“信靠他的人必不至于羞愧。”（彼前 2:6）基督徒的问题常常是忘了主与自己同在一条船上，却总试图自己掌控一切，一旦失控就陷入灰心绝望。究其原因，都是因为对主的认识太浅，信心太小。新的一年，愿我们的信心与对主的认识都能经历更新与进深。<br> <br><strong>4.小信——信心创始成终之主</strong></p>



<p>主被叫醒，看见眼前既惊恐又焦急万分的门徒，首先是责备他们的小信，“为什么胆怯呢？”门徒已经跟随主有一段时间了，他们的生命、信心都的确在增长，但与他们应当有的比起来，他们的差距还不小，不能令主满意。</p>



<p>马太为什么记载主基督耶稣先责备门徒而不是平静风浪（马可记载的顺序与此相反）呢？因为马太这一大段的核心是要人认识主“是怎样的人”，门徒们受责备正反应他们在这方面的不足，而平静风浪却是另外一种大权能的彰显。</p>



<p>门徒的问题在于他们小信，从哪里可以看出来呢？一是他们的惊慌失措。刚才我们曾说过，门徒对主有相当的认识，本不当如此惊慌。但是什么影响了他们的信心呢？就是眼前险恶的环境！正如后来彼得在水面上走一样，已经有主的应许，但一看周围的环境，立刻就沉下去了；二是他们语气中的急躁与不满。已经如此危急了，主怎么还睡觉呢？门徒们同样是因专注于眼前外在的危难而失去了内在真正的平安，信心大受影响，于是就生出了急躁与不满。主不是责备他们求救，这本是应当的、好的，而是责备他们因小信而来的惊慌、急躁与不满。<br>&nbsp;<br>信心本质上是神的恩赐，但也需要在经历中不断操练，二者缺一不可。所以我们不仅要向神求信心，而且还要求神保守我们的信心能稳行在高处。只是现实中这样的祈求似乎不多，因为我们总是更在意生活中琐碎的小事。离开了神的恩典与保守，怎么会有信心呢？而没有信心，如何能得胜呢？基督徒又被称为“信徒”，仅此一项，就可看出信心有多么重要。</p>



<p>信心需要经历与操练，否则就难以成长与坚固，而急难往往是最好的途径。平顺之时，似乎一切尽在掌握中，就不容易显出信心的重要，也不容易检验信心的程度。身处危难，自己应付不了，只能依靠主，方显信徒的本色。后来的彼得在被办的前一夜仍能安睡，甚至没有认出前来拯救的天使，可见其信心的成熟与刚强，与此时船上的彼得已经不可同日而语了。人都不愿意经历磨难，但这却是生命成长与成熟的高速公路。这不也是我们亲身的经历吗？经过这近二十年的争战，我们至少在面对逼迫时已经老练许多了。我们不是要自讨苦吃，但如果我们要继续成长，争战、患难等都是不可避免的，因为这不仅是那位为我们信心创始成终之主的心意，更是他磨砺我们、叫我们成长的途径。愿我们能顺服，并在顺服中被坚固、得长进。<br> <br><strong>5.斥责——天地万有之主</strong></p>



<p>“传道书”有一段关于时候的论述非常精彩：“凡事都有定期，天下万务都有定时。… 哭有时，笑有时；哀恸有时，跳舞有时；”（传 3:1、4）刚才还是主安息的时候，于是风暴猛烈、海浪翻腾，门徒惊慌；现在就到了主平静风浪的时刻，受到主的斥责以后，风和海就像一个顽皮的孩子受了父母的责备，或像一个愚顽的仆人受了主人的责罚，立刻就平静了。</p>



<p>这事可非同小可，因为这是掌管大自然的权能啊！与医治和洁净的权能相比，可谓更深、更广，这是只有天地万有的主宰才拥有的权能——我们的主基督耶稣正是那天地万有的主宰！为此，使徒约翰宣告说：“万物是藉着他造的；凡被造的，没有一样不是藉着他造的。”（约 1:3）使徒保罗也宣告说：“ 因为万有都是本于他，倚靠他，归于他。愿荣耀归给他，直到永远。阿们！”（罗 11:36）“希伯来书”同样宣告说：“又早已立他为承受万有的，也曾藉着他创造诸世界。”（来 1:2）在万有的主宰面前，风和海岂敢放肆而不听命呢？<br>&nbsp;<br>我们是不是这样认识我们的主基督耶稣的呢？会不会把主看小了呢？主基督彰显出这样掌管大自然的宏大权能，目的就是要门徒更深地认识他，从而更深地信靠他、爱他。这一点在当今的时代依然具有非凡的意义，因为今天的人许多虽不相信鬼神，但却依旧对大自然敬畏有加，因为人实在掌控不了（留心一下每天的天气预报就知道了）。基督徒因着神的启示，能认识主宰大自然的那位主，真是何等有幸啊！既然我们的主掌管天地万有，我们还有什么可惧怕与担心的呢？还有什么不能得胜的呢？主能平息约拿的风暴与门徒的风暴，难道不能平息我们的风暴吗？信心的关键在于所信的那一位，愿这样的认识使我们的信心更为坚强。</p>



<p>风和海受命立刻就平静也提醒我们，主就是主，他的命令是必须顺服而不能违背的！没有灵性的大自然尚且有这样的“觉悟”，有灵性的基督徒岂不更应该降服吗？认识主及主的权能却没有令人更加敬畏、谦卑与顺服，这样的认识肯定是大有问题的。但愿随着我们对主认识的加深，我们的敬畏与顺服能同步进深。<br> <br><strong>6.希奇——充满属天权柄之主</strong></p>



<p>这神迹传扬出去，众人——不仅仅是门徒——又一次“希奇”了，上一次希奇是主教训完登山宝训之后。这两次希奇都是因为主的权柄，前一次是从主的话语而来，这一次则是从主所彰显的权能而来。无论言语还是作为，众人都感受到主的权柄与权能都不是从人间来的，而是从天上来的。只可惜不同的人有不同的反应，有福的彼得因此而宣告说：“你是基督，是永生　神的儿子。”（16:16）尼哥底母则因此夜访主基督，说：“拉比，我们知道你是由神那里来作师傅的；因为你所行的神迹，若没有　神同在，无人能行。”（约 3:2）但文士与法利赛人却一再质疑：“你仗着什么权柄做这些事？给你这权柄的是谁呢？”（21:23）其中的原因不难明了，因为他们的信心各不相同，从深信不疑到有些相信，直到完全不信。<br>&nbsp;<br>作为信主多年的基督徒，我们还常常希奇，像刚信主的时候那样吗？读圣经的时候我们希奇吗？领受神的恩典与祝福时希奇吗？经历神大能的作为时希奇吗？有人可能会说我确实少有希奇，是因为少见或不见神迹的缘故。但实在说来，亲爱的弟兄姊妹，我们这些年经历的神迹还少吗？丰艺姊妹、朱江弟兄、张伟弟兄、晨兴与晨光，还有春节前的卢弟兄哪个不是大神迹呢？守望教会历经这么多年的争战却依旧运转如常，难道是平常的吗？如果我们不希奇，那只能说明我们的灵性太麻木、信心太迟钝了！新的一年，求主大大地复兴我们的灵性，使我们沉睡的灵苏醒，我们能更多地看见主的作为，更深地认识主，从而也能有更多的希奇。<br>&nbsp;<br>主权能的彰显已经从个人扩展到大自然，还要继续扩展吗？下一个神迹将带我们进入新的领域。<br>&nbsp;<br>最后，我们以神自己诘问约伯的话，以及大卫论到神的诗句结束今天的证道——这两段源出不同的经文却都宣告了同样的真理：惟有神才是宇宙万物的主宰，正如我们的主基督平静风浪所展现出来的：</p>



<p>约伯记 38:8-11 “海水冲出，如出胎胞，那时谁将它关闭呢？是我用云彩当海的衣服，用幽暗当包裹它的布，为它定界限，又安门和闩，说：‘你只可到这里，不可越过；你狂傲的浪要到此止住。’</p>



<p>诗篇 65:5-8 拯救我们的　神啊，你必以威严秉公义应允我们。你本是一切地极和海上远处的人所倚靠的。他既以大能束腰，就用力量安定诸山，使诸海的响声和其中波浪的响声，并万民的喧哗，都平静了。住在地极的人，因你的神迹惧怕。你使日出日落之地都欢呼。<br>阿们！<br>&nbsp;<br>在主里纪念所有为主的名遭受逼迫的兄弟教会、牧者和弟兄姊妹们，特别是那些被拘禁、被限制自由、被恶待的主内肢体！<br>求主保守、祝福他自己的守望教会！<br>阿们！</p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		<enclosure url="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/02/20250216.mp3" length="31278919" type="audio/mpeg" />

				<itunes:subtitle>https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/02/20250216.mp3           马太福音 8:23-27 耶稣上了船，门徒跟着他。海里忽然起了暴风，甚至船被波浪掩盖。耶稣却睡着了。门徒来叫醒了他，说：“主啊，救我们，我们丧命啦！”耶稣说：“你们这小信的人哪，为什么胆怯呢？”于是起来，斥责风和海，风和海就大大的平静了。众人希奇，说：“这是怎样的人？连风和海也听从他了！” 弟兄姊妹，主日平安！ 在记载了三个神迹以后，使徒马太有一小段插...</itunes:subtitle>
		<itunes:summary><![CDATA[<br />
<a href="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/02/20250216.mp3</a><br />
<br />
<br />
<br />
 <br />
 <br />
<br />
<br />
<br />
马太福音 8:23-27 耶稣上了船，门徒跟着他。海里忽然起了暴风，甚至船被波浪掩盖。耶稣却睡着了。门徒来叫醒了他，说：“主啊，救我们，我们丧命啦！”耶稣说：“你们这小信的人哪，为什么胆怯呢？”于是起来，斥责风和海，风和海就大大的平静了。众人希奇，说：“这是怎样的人？连风和海也听从他了！”&nbsp;弟兄姊妹，主日平安！&nbsp;在记载了三个神迹以后，使徒马太有一小段插曲，特别提到什么样的人才能跟随主——即只有那些真正认识主，并因此愿意放下一切世事缠累的人！自23节起，又回到神迹的记载。只是这个神迹相较于前三个神迹有很大的不同，或者说是很大的“升级”，因为前三个神迹关乎的是个人的医治与洁净，而这第四个神迹就要宏大得多了，乃是关乎自然界的——我们的主基督不仅是个人生命之主，而且是那宇宙万有的主宰！正如圣经所宣告的：“因为万有都是本于他，倚靠他，归于他。愿荣耀归给他，直到永远。阿们！”（罗 11:36）<br />
<br />
<br />
<br />
马太的思路就是要引导福音书的读者更多、更深地认识主，从而能更好地信主、跟随主、服侍主、爱主。这也是使徒们撰写福音书以及所有新约经卷共同之目的：“但记这些事要叫你们信耶稣是基督，是　神的儿子，并且叫你们信了他，就可以因他的名得生命。”（约 20:31）作为主在现时代的门徒，我们同样需要问自己这个问题：“这是怎样人？”——也就是需要更多、更深地认识主。<br />
<br />
<br />
<br />
于今天的我们而言，认识主基督的真知识首要的来源就是圣经，因为“圣经都是　神所默示的，于教训、督责、使人归正、教导人学义都是有益的，叫属　神的人得以完全，预备行各样的善事。”（提后 3:16）除了主自己的启示以外，有谁能知道主的事呢？要明白圣经，信心是不可或缺的，否则就不能真读懂。同时还需要生命的经历，尤其是风暴中的经历，就像今天证道经文所记载的神迹中门徒所经历的那样。因为我们的神乃是又真又活的神，所以我们尽管不可能有与门徒完全一样的经验，但与神相遇、蒙主拯救的经历却可以同样真实。 马太关于平静风浪神迹的记载非常简洁，只有短短的5节，但却有始有终、内涵丰富、文笔生动。以下的分享就依经文的顺序摘取其中几个词语作为标题，来看看我们所信、所跟随与所侍奉的主基督到底是怎样的一位主。 1.忽然——叫万事互相效力的主<br />
<br />
<br />
<br />
同观福音书记载主基督耶稣传道活动的范围主要围绕着加利利海周边。因此，乘船（小渔船）在海上航行就是常有的事。加利利海（其实是湖）不大，从这边渡到那边用不了多长时间。但加利利海受周边地理环境的影响，很容易突发风暴，事先没什么征兆，就像这次一样。主耶稣与门徒们上船出发的时候还风平浪静，主也安然入睡，但“忽然”就起了猛烈的风暴，以致“船被波浪掩盖”，随时有船毁人亡的危险。门徒们可都是打渔、行船的老手，从他们的惊恐中，就可以看出当时危险的严重程度。<br />
<br />
<br />
<br />
使用“忽然”这个词，隐隐地就透露出更深的含义，难道这风暴仅仅源于自然现象吗？圣经启示说我们的神——天地万有的主宰——乃是使“万事都互相效力，叫爱　神的人得益处”的神（罗 8:28）！门徒们要更深地认识主，就不仅要聆听并明白主的教训（就如登山宝训），而且要亲身经历主的大权能。前面的神迹已经使门徒们对此有所认识，但却是远远不够的，现在就将有更宽、更深的认识——因为这一次神竟然调动了大自然，于是猛烈的风暴与主、与门徒“不期而遇”！我觉得当时船差不多到了海的中间，在人看来似乎无路可逃。而正是这样看似极端恶劣的环境，才能突显出主基督的大权能，从而令门徒们印象深刻。 同样，主会在我们的人生之路上“搅动大海”，兴起猛烈的风暴，同时伴以进退两难的处境，超出我们曾经有过的经验。为什么会这样呢？答案显而易见！非如此就不能更深、更广泛地认识主，信心就不能突破与成长，生命就不能更新。我们这十几年所经历的，就是见证之一。就人的本性而言，我们都不愿意经历风暴，总希望日子平顺安稳，甚至得过且过。但请一定记住，我们的主是叫“万事互相效力的主”，他的道路远超过我们的道路，他的意念远高过我们的意念。危难越大，彰显主的大能与拯救也就越大。只要不惧怕、不抱怨，而是一心信靠主，风雨之后就一定会看见彩虹。 2.睡着了——安息之主<br />
<br />
<br />
<br />
面对突如其来的风暴，主基督与门徒们的反应截然不同——主依旧安稳睡觉，并没有受什么影响。这样恶劣与危险的环境中，主竟如此安息，以致门徒们似乎有些不满，我们都要丧命了，你还睡呢，快点醒来吧！但这却正是诗人所描述过的场景：“洪水泛滥之时，耶和华坐着为王；耶和华坐着为王，直到永远。耶和华必赐力量给他的百姓；耶和华必赐平安的福给他的百姓。”（诗 29:10-11）只可惜门徒为眼前的危险所困，无暇顾及更多。<br />
<br />
<br />
<br />
我们的主基督耶稣既是真神又是真人。故从人性的角度说，主传道、医治辛苦劳碌，难得有休息的时间，所以一上船就睡着了，享受这片刻的安宁，好为下一站的工作积蓄力量。此刻他安息在父神的里面，既坦然无惧又平静安稳，断没有什么可以令主惊慌的，因为他知道他的父神，即那位全权全能、掌管天地万有者不仅“也不打盹也不睡觉”（诗 121:4），而且应许说：“惟有耶和华所亲爱的，必叫他安然睡觉。”（诗 127:2）外在的安息一定源于生命内在的真平安，我们的主正在享受这安息。<br />
<br />
<br />
<br />
从神性的角度说，这证实了主自己的宣告：“人子是安息日的主。”（12:8）他正是赐安息给人的那一位，在他里面才能享受真正的安息，正如主自己所应许的那样：“ 凡劳苦担重担的人可以到我这里来，我就使你们得安息。”（11:28）此刻门徒之所以没有安息，因为他们对主的认识尚浅，信心不稳。 我们都是劳苦担重担的人，亟需享受安息，尤其是活在什么都“卷”得厉害的当下。但我们又多紧抓着不放，不愿意将重担交给主，从而享受安息。面对生活的风暴，我们总想凭自己掌控一切，寻求自我拯救之路，怎么可能有安息呢？基督徒也自觉不自觉地随从世界的潮流，在世界中“卷来卷去”不能自拔，越来越不得安息。新年伊始，让我们重新开始吧！遇事不是先寻求这世界的办法，也不是一定要成就自己的意愿，而是先安静下来祷告交托：“主啊！求你使我能放下重担，平静安稳在你的面前，明白你的心意并顺服。”主一定会开出路的，因为他的应许是：“你们得救在乎归回安息；你们得力在乎平静安稳”（赛 30:15）。只有常常享受这真正的安息，生命才会平静安稳、充满活力，信心才能稳定与坚固。 3.叫醒——救主<br />
<br />
<br />
<br />
与主的安息形成鲜明对照的是门徒们的惊慌失措。面对突发且凶猛的风暴，这些对加利利海非常熟悉的“专家”反而恐惧非常，认定自己命悬一线。没有经历过海上风暴的人很难想象当时的场景，也很难体会门徒们惊恐与绝望的心境。自古以来，在海上讨生活就是非常危险的，即便近海作业的渔民，夫妻都不会在一条船上，以免发生悲剧。今天的万吨巨轮尚且扛不住大风暴，更何况彼得小小的渔船呢？惊涛骇浪之中、一叶扁舟之上、再加上漆黑一片的深夜，就一般人性而言，门徒们的恐慌是必然的。换了我们，只可能更加糟糕。<br />
<br />
<br />
<br />
但门徒们也并非一无是处，他们只是小信，而不是不信！他们记得主也在船上，于是赶紧叫醒他，求主拯救：“主啊，救我们，我们丧命啦！”感谢主！急难之时、危险之地，门徒们依旧记得这个最关键的人与这件最重要的事，求对了唯一该求的人——他们立刻就得救了！<br />
<br />
<br />
<br />
从门徒们使用“主”而非夫子的称呼，又求主拯救可见，门徒们对主有相当的认识，相信当他们这些专业人士都无能为力之时，他们的主依旧有权能掌管一切，足以应付当前的危难。平心而论，这还是相当了不起的。只不过与前面那位百夫长比起来，这认识与信心都还差了点。以马内利的神以可见的方式正与他们同在——这可是仅有少数人才能有的经历——有什么可惊慌的呢？ 今天我们同样会经历风暴，有时甚至是极大的危难。身处险境，恐惧与胆怯在所难免，这是人之常情。但基督徒的精彩之处在于我们有随时的帮助，总不至于绝望，因为以马内利的神始终与我们同在！即便只有芥菜种般大小的信心，祈求主拯救，就必得着，像门徒一样，因为主应许说：“凡祈求的，就得着；寻找的，就寻见；叩门的，就给他开门”（7：8）；又说：“信靠他的人必不至于羞愧。”（彼前 2:6）基督徒的问题常常是忘了主与自己同在一条船上，却总试图自己掌控一切，一旦失控就陷入灰心绝望。究其原因，都是因为对主的认识太浅，信心太小。新的一年，愿我们的信心与对主的认识都能经历更新与进深。 4.小信——信心创始成终之主<br />
<br />
<br />
<br />
主被叫醒，看见眼前既惊恐又焦急万分的门徒，首先是责备他们的小信，“为什么胆怯呢？”门徒已经跟随主有一段时间了...]]></itunes:summary>
		<itunes:author>基督教北京守望教会发布</itunes:author>
		<itunes:episodeType>full</itunes:episodeType>
		<itunes:explicit>false</itunes:explicit>
		<itunes:duration>32:33</itunes:duration>
	</item>
		<item>
		<title>北京守望教会主日报告事项（2025年2月9日）</title>
		<link>https://shwchurch7.github.io/2025/02/08/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-zhu-ri-bao-gao-shi-xiang-2025-6/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 08 Feb 2025 09:56:47 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[教会新闻]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch7.github.io/?p=24283</guid>

					<description><![CDATA[<p>北京守望教会主日报告事项（2025年2月9日） 一. 通知 1.聚会相关：自25年2月起，教会正式开始主日分组敬拜： A &#8230; <a href="https://shwchurch7.github.io/2025/02/08/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-zhu-ri-bao-gao-shi-xiang-2025-6/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p class="has-text-align-center">北京守望教会主日报告事项（2025年2月9日）</p>



<p><span id="more-24283"></span></p>



<p><strong>一. 通知</strong></p>



<p>1.聚会相关：自25年2月起，教会正式开始主日分组敬拜：</p>



<p>A.9:30按教会统一的敬拜程序进行；</p>



<p>B.弟兄姊妹应尽可能参与线下分组敬拜；<br> <br><strong>二. 通报</strong></p>



<p>1.主日敬拜相关：2月2日，是主后2025年第5个主日，也是正式开始分组线下敬拜的第1个主日，有条件的弟兄姊妹开始线下分组敬拜；</p>



<p>2.洗礼：2月4日，桂侠姊妹的老母亲受洗归主，荣耀归主名！</p>



<p>3.下礼拜聚会安排</p>



<p>A.主 &nbsp;日（9日）：主日崇拜（刘优程序，晓峰证道）；</p>



<p>B.礼拜一（10日）：晨祷（小白）；</p>



<p>C.礼拜二（11日）：晨祷（晓峰）；</p>



<p>D.礼拜三（12日）：晚祷告会（晓峰，箴言20：3）；</p>



<p>E.礼拜四（13日）：晨祷（新雨）；</p>



<p>F.礼拜五（14日）：晨祷（袁灵）；</p>



<p>G.礼拜六（15日）：晨祷（谭微）；</p>



<p>H.主  日（16日）：主日崇拜（马太福音 8:23-27，证道：小白，敬拜程序：乃幸）；</p>



<p style="text-align: right;"> <br />守望教会办公室<br />2025年2月9日</p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>北京守望教会2025年2月9日主日敬拜程序</title>
		<link>https://shwchurch7.github.io/2025/02/08/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-2025-nian-2-yue-9-ri-zhu-ri/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 08 Feb 2025 09:52:20 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[主日敬拜程序]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch7.github.io/?p=24279</guid>

					<description><![CDATA[<p> 【主领人开始祷告】 你以恩典为年岁的冠冕，你的路径都滴下脂油，滴在旷野的草场上。小山以欢乐束腰，草场以羊群为衣，谷中也 &#8230; <a href="https://shwchurch7.github.io/2025/02/08/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-2025-nian-2-yue-9-ri-zhu-ri/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p> 【主领人开始祷告】<br> <br><strong>你以恩典为年岁的冠冕，你的路径都滴下脂油，滴在旷野的草场上。小山以欢乐束腰，草场以羊群为衣，谷中也长满了五谷。这一切都欢呼歌唱。[诗篇65：11-13]<br> <br>◎奉主耶稣基督的名开始今天的主日敬拜！<br> <br>齐声诵读：诗篇65篇</strong></p>



<p>1 神啊，锡安的人都等候赞美你，所许的愿也要向你偿还。<br>2 听祷告的主啊，凡有血气的都要来就你。<br>3 罪孽胜了我，至于我们的过犯，你都要赦免。<br>4 你所拣选、使他亲近你，住在你院中的，这人便为有福。我们必因你居所、你圣殿的美福知足了。<br>5 拯救我们的　神啊，你必以威严秉公义应允我们。你本是一切地极和海上远处的人所倚靠的。<br>6 他既以大能束腰，就用力量安定诸山，<br>7 使诸海的响声和其中波浪的响声，并万民的喧哗，都平静了。<br>8 住在地极的人，因你的神迹惧怕。你使日出日落之地都欢呼。<br>9 你眷顾地，降下透雨，使地大得肥美。神的河满了水；你这样浇灌了地，好为人预备五谷。<br>10 你浇透地的犁沟，润平犁脊，降甘霖使地软和；其中发长的，蒙你赐福。<br>11 你以恩典为年岁的冠冕，你的路径都滴下脂油，<br>12 滴在旷野的草场上。小山以欢乐束腰，<br>13 草场以羊群为衣，谷中也长满了五谷。这一切都欢呼歌唱。<br> <br><strong>唱诗：第272（新45）首《万国都要来赞美主》</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-22628 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2023/07/9df3374e60fcafefbea5a50428a2815d.jpg 850w" sizes="(max-width: 250px) 100vw, 250px" /></p>



<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24279-37" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2012/09/20120930010413731.mp3</a></audio>
<p> </p>
<p>万国都要来赞美主，万民都要来赞美主。<br />敬拜耶和华，唱诗来向他欢呼。<br />赞美耶和华，万民都快乐欢呼。<br />敬拜赞美耶和华，凡有气息都要赞美他。<br />敬拜耶和华，赞美耶和华。<br />我们活着是为要敬拜赞美他。<br />我们活着是为要敬拜赞美他。</p>



<p><strong>齐声诵读：歌罗西书1章3-23节</strong></p>



<p>3  我们感谢　神、我们主耶稣基督的父，常常为你们祷告，<br>4  因听见你们在基督耶稣里的信心，并向众圣徒的爱心，<br>5  是为那给你们存在天上的盼望；这盼望就是你们从前在福音真理的道上所听见的。<br>6  这福音传到你们那里，也传到普天之下，并且结果、增长，如同在你们中间，自从你们听见福音，真知道　神恩惠的日子一样。<br>7  正如你们从我们所亲爱、一同作仆人的以巴弗所学的。他为我们(有古卷作“你们”)作了基督忠心的执事，<br>8  也把你们因圣灵所存的爱心告诉了我们。<br>9  因此，我们自从听见的日子，也就为你们不住地祷告祈求，愿你们在一切属灵的智慧悟性上，满心知道　神的旨意，<br>10 好叫你们行事为人对得起主，凡事蒙他喜悦，在一切善事上结果子，渐渐地多知道　神，<br>11 照他荣耀的权能，得以在各样的力上加力，好叫你们凡事欢欢喜喜地忍耐宽容，<br>12 又感谢父，叫我们能与众圣徒在光明中同得基业。<br>13 他救了我们脱离黑暗的权势，把我们迁到他爱子的国里，<br>14 我们在爱子里得蒙救赎，罪过得以赦免。<br>15 爱子是那不能看见之　神的像，是首生的，在一切被造的以先。<br>16 因为万有都是靠他造的，无论是天上的、地上的、能看见的、不能看见的，或是有位的、主治的、执政的、掌权的，一概都是藉着他造的，又是为他造的。<br>17 他在万有之先，万有也靠他而立。<br>18 他也是教会全体之首，他是元始，是从死里首先复生的，使他可以在凡事上居首位。<br>19 因为父喜欢叫一切的丰盛在他里面居住。<br>20 既然藉着他在十字架上所流的血成就了和平，便藉着他叫万有，无论是地上的、天上的，都与自己和好了。<br>21 你们从前与　神隔绝，因着恶行，心里与他为敌。<br>22 但如今他藉着基督的肉身受死，叫你们与自己和好，都成了圣洁，没有瑕疵，无可责备，把你们引到自己面前。<br>23 只要你们在所信的道上恒心，根基稳固，坚定不移，不至被引动失去(原文作“离开”)福音的盼望，这福音就是你们所听过的，也是传与普天下万人听的(“万人”原文作“凡受造的”)。我保罗也作了这福音的执事。<br> <br><strong>唱诗：第177（新312）首《像天空的鸽子》</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-24280 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/02/unnamed-file-2.png 877w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>



<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24279-38" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2012/09/20120930004956260.mp3</a></audio>
<p> </p>
<p>哦主耶稣，为你自己的荣耀，<br />我在这里，求你差遣我。<br />愿你使我成为福音的使者，<br />传十字架永恒不变的爱。<br />为传扬你天国和平的佳音，<br />使我成为传福音的鸽子，<br />向那些忧伤困苦的人们，<br />传主喜乐平安的信息。</p>



<p><strong>齐声诵读 彼得前书4章7-10节</strong></p>



<p>7  万物的结局近了，所以你们要谨慎自守，警醒祷告。<br>8  最要紧的是彼此切实相爱，因为爱能遮掩许多的罪。<br>9  你们要互相款待，不发怨言。<br>10 各人要照所得的恩赐彼此服事，作神百般恩赐的好管家。<br> <br><strong>唱诗：第150（新263）首《万物的结局近了》</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-23072 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/01/c072e2a8ffaad6027649ff1c13abdf4e.jpg 842w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-23073 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/01/36551cbc1a3400493fddd16be1919d16.jpg 842w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>



<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24279-39" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/01/150-2025.mp3</a></audio>
<p> </p>
<p>万物的结局近了，<br />所以我们要谨慎自守，警醒祷告。<br />最要紧的是彼此切实相爱，<br />因为爱能遮掩许多的罪，因为爱能遮掩许多的罪。<br />我们要互相款待，不发怨言，<br />各人要照所得的恩赐彼此服事，<br />作神百般恩赐的好管家，作神百般恩赐的好管家。</p>



<p>【主领人讲道前祷告】<br> <br><strong>讲道经文：马太福音8章18-22节</strong></p>



<p>18 耶稣见许多人围着他，就吩咐渡到那边去。<br>19 有一个文士来对他说：“夫子，你无论往哪里去，我要跟从你。”<br>20 耶稣说：“狐狸有洞，天空的飞鸟有窝，人子却没有枕头的地方。”<br>21 又有一个门徒对耶稣说：“主啊，容我先回去埋葬我的父亲。”<br>22 耶稣说：“任凭死人埋葬他们的死人，你跟从我吧！”<br> <br><strong><a href="https://shwchurch7.github.io/2025/02/08/ni-gen-cong-wo-ba-2025-nian-2-yue-9-ri-zhu-ri-jiang-zhang/">讲道题目：你跟从我吧（点击查看）</a></strong></p>



<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24279-40" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/02/20250209.mp3</a></audio>
<p><strong><br /></strong> </p>



<p><strong>回应诗歌：第179（新281）首《蒙神呼召》</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-23269 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/04/9252075427cf64e6bbf259b831775ca3.png 866w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>



<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24279-41" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2012/09/20120930005124701.mp3</a></audio>
<p> </p>



<p>蒙神呼召奉献我身，任何地方我必前往。<br>不论喜乐或是忧伤，只愿跟随救主脚踪。<br>有谁能够拦阻我路，难道会是死亡阴影？<br>有谁能够拦阻我路，难道会是死亡阴影？<br>&nbsp;<br>亚割山谷荒芜旷野，福音仍要前往传扬。<br>所多玛城大街小巷，惟用爱心去寻迷羊。<br>仆人身上所有一切，完全献主一无保留。<br>仆人身上所有一切，完全献主一无保留。<br>&nbsp;<br>尊贵荣耀万有权势，单单归于救主我王。<br>被人藐视羞辱十架，我愿背负行走天路。<br>不求美名不求荣耀，只存感谢事奉我主。<br>不求美名不求荣耀，只存感谢事奉我主。</p>



<p>【回应祷告，主领人代祷】<br> <br><strong>共颂：主祷文</strong></p>



<p>我们在天上的父，<br>愿人都尊你的名为圣。<br>愿你的国降临。<br>愿你的旨意行在地上，如同行在天上。<br>我们日用的饮食，今日赐给我们。<br>免我们的债，如同我们免了人的债。<br>不叫我们遇见试探，救我们脱离凶恶。<br>因为国度、权柄、荣耀，全是你的，直到永远。阿们！（马太福音6:9-13）<br> <br><strong>敬拜结束 ◎<br></strong> <br><strong>祝福歌：第139（新388）首《与主同去歌》</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-22427 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2023/03/0c30c0e2334c6b5b04786355b4ac5c32.jpg 877w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>



<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24279-42" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2023/06/b4fa49067d8dc44297e17a78fb7cf8f0.mp3</a></audio>
<p> </p>
<p>冬天已往雨水已止，百花开放百鸟鸣啼，<br />何必等待何必迟疑，我的佳偶与我同去。<br />耶稣我主我爱所归，我身我灵永属于你。<br />幽谷之中思你心切；与你同去今又春回！<br /> <br />求你容我得见你面，求你容我闻你低语，      <br />你声柔和你貌秀美，我的鸽子与我同去。<br />耶稣我主我爱所归，我身我灵永属于你。<br />幽谷之中思你心切；与你同去今又春回！<br /> <br />我的良人我跟从你，离开陡岩隐秘之地，<br />百鸟声中百花丛里，随你脚踪与你同去。<br />耶稣我主我爱所归，我身我灵永属于你。<br />幽谷之中思你心切；与你同去今又春回！</p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>你跟从我吧——2025年2月9日主日讲章/晓峰牧师</title>
		<link>https://shwchurch7.github.io/2025/02/08/ni-gen-cong-wo-ba-2025-nian-2-yue-9-ri-zhu-ri-jiang-zhang/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 08 Feb 2025 09:41:26 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[讲道]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch7.github.io/?p=24275</guid>

					<description><![CDATA[<p>                                                           经 &#8230; <a href="https://shwchurch7.github.io/2025/02/08/ni-gen-cong-wo-ba-2025-nian-2-yue-9-ri-zhu-ri-jiang-zhang/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[


<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24275-43" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/02/20250209.mp3</a></audio>
<p>                                                          </p>
<p>经文：【太8:18】 耶稣见许多人围着他，就吩咐渡到那边去。【太8:19】 有一个文士来，对他说，夫子，你无论往哪里去，我要跟从你。【太8:20】 耶稣说，狐狸有洞，天空的飞鸟有窝，人子却没有枕头的地方。【太8:21】 又有一个门徒对耶稣说，主阿，容我先回去埋葬我的父亲。【太8:22】 耶稣说，任凭死人埋葬他们的死人，你跟从我吧。</p>
<p><br />我们今天分享的这段经文，是在十个神迹的记录之间，穿插进来的一个对话。这个对话其实是对耶稣行的神迹和耶稣自身在地上生活的一个对比说明。// 上周主日的经文记载了主耶稣在彼得岳母家医病赶鬼的神迹，有很多人连夜赶来，耶稣可能一直工作到深夜，马太就引用了以赛亚书的经文来解释这个现象，“他代替我们的软弱，担当我们的疾病”（太八17）。以赛亚书的原文是“他诚然担当我们的忧患，背负我们的痛苦”（赛五十三4）。今天要分享的经文可以看成是对以赛亚书这句经文的进一步说明。在马太看来，发生在彼得岳母家的事情就应验了以赛亚书的预言，耶稣就是旧约先知所预言的从神差来的那位受苦的仆人。祂是神所派来的弥赛亚，但是祂在地上作王的方式是受苦，不是地上君王的做派，高高在上指挥众人忙碌，而是自己俯就劳苦工作，直至受辱被杀。虽然耶稣呼召很多门徒来跟随祂，但祂却不需要门徒来为祂冲锋陷阵，也不需要门徒来供应和服事祂。反而，耶稣来却是要藉着祂的劳苦、被辱、受死来服事那些跟随祂的人。从指导彼得下网打鱼，到给人医病赶鬼，到和罪人税吏一同坐席，到五饼二鱼喂饱五千人，到逾越节筵席中耶稣腰束毛巾为门徒洗脚，一直到耶稣被钉十字架，就是主自己所说的“因为人子来，并不是要受人的服事，乃是要服事人，并且要舍命，作多人的赎价”（可十45）。为此祂在地上“被人厌弃，多受痛苦，常经忧患”（赛五十三3）。这就是天国的君王在地上作王的方式和经历。“学生不能高过先生，仆人不能高过主人”（太十24），王在世上既然这样走过，凡跟随祂的人也都要走这条路。祂是万王之王万主之主，但跟随祂却不会像跟随地上有权势的人那样会升官发财功成名就，得世人的称赞羡慕和仰视，反而会经历很多艰难。耶稣行医病赶鬼的神迹虽多，但祂却不是靠此来吸引人，不是靠神迹让人来追随祂，祂赐给门徒有医病赶鬼的权柄，也不是为要让门徒借这权柄得着敬仰和地上的好处。反而，事实上，耶稣正因为行了让拉撒路复活的神迹，而让犹太人下了要杀死祂的决心。</p>
<p>因此，今天这段经文，通过两个人和耶稣之间的对话，来提醒所有跟随耶稣的人，不要把关注点放在神迹上，而要放在耶稣身上，要思想行神迹的这个人到底是谁（可四41）？随之的挑战就是，你该如何来面对行这样神迹的这个人呢？这短短五节经文，以两轮极其精简的对话，就把这两个问题给阐明了。这两个对话是一个两重对比，一，文士要跟随和门徒要离开两种心志抉择的对比；二，主耶稣对文士和对门徒两种不同回应的对比。而我们今天分享的主题是跟随与代价，我们会从两个层面来分享，一，文士的心志vs耶稣的挑战；二，门徒的请求vs耶稣的要求。</p>
<p><strong>一、文士的心志</strong></p>
<p><strong>1.文士</strong></p>
<p>首先，我们要介绍一下文士在当时的犹太社会中是什么样的人。文士可以看为是专门研究旧约律法的学者，他们有另一个称呼，律法师。因此，文士精通旧约律法和以色列的文化传统。// 据说最早的文士可以上溯到以斯拉。</p>
<p>这位文士是主动来找耶稣，表示要跟随祂的人。他就跟彼得约翰等门徒不同，第一批跟随耶稣的门徒都是耶稣主动呼召的，马太前面就记载说“耶稣在加利利海边行走，看见弟兄二人，就是那称呼彼得的西门，和他兄弟安得烈，在海里撒网。他们本是打鱼的。耶稣对他们说，来跟从我，我要叫你们得人如得鱼一样。他们就立刻舍了网，跟从了他。从那里往前走，又看见弟兄二人，就是西庇太的儿子雅各，和他兄弟约翰，同他们的父亲西庇太在船上补网。耶稣就招呼他们。他们立刻舍了船，别了父亲，跟从了耶稣”（太四18-22）。这个文士应当是在山上听了耶稣的讲道，在山下看见了耶稣所行的神迹，就决定要来跟随耶稣。</p>
<p><strong>2.夫子</strong></p>
<p>但是，这人显然并不真认识耶稣，因为他称耶稣为“夫子”。我们可能会有些奇怪，这个文士听了耶稣的讲道，看见了耶稣所行的神迹，竟然只是认为耶稣是一位值得他来跟随的老师。什么人可以讲出登山宝训这样的话来呢？什么样的人像耶稣这样只说一句话就可以医病赶鬼呢？文士可是专业人士，相当于今日的神学学者，旧约圣经教师。他的思考能力这样差吗？其实，对于一个罪人来说，无论拥有多少知识，他的心灵依然是被自我和世界所蒙蔽的；罪人凭自己无法除去蒙在心灵上的帕子。一个人思想的深度，其实受制于其心灵的状况，跟知识无关。就像三十年前，东方的博士们来寻找刚降生的耶稣时所遇见的犹太文士长老们，他们可以流利地回答希律的问话，他们熟悉关于旧约先知一切对弥赛亚的预言，但他们却对于弥赛亚毫不关心，神所应许的救主只存在于他们的宗教礼仪和宗教知识中，亚伯拉罕以撒雅各的神从来就没有进入过他们的内心，上帝对于他们来说只是一种文化和知识上的存在，对他们而言并不真实。这就是主耶稣后来对犹太人的责备“你们并没有他的道存在心里。因为他所差来的，你们不信。你们查考圣经，因你们以为内中有永生。给我作见证的就是这经。然而你们不肯到我这里来得生命”（约五37-40）。当然，这位文士和后来的尼哥底母还是要强过三十年前的那些文士和祭司长的，因为神在他们身上有更多恩典。但在遇见耶稣之前这位文士和尼哥底母作为一个犹太人，又是熟知律法的教师，他们对耶稣的认识只能到“拉比，我们知道你是由神那里来作师傅的。因为你所行的神迹，若没有神同在，无人能行”（约三2）这样的程度。能从耶稣所行的神迹看出耶稣是从神那里来的，能称耶稣为拉比已经很好了。信心能像外邦百夫长那样产生飞跃，需要有圣灵格外恩典的开启。但他们能带着这种善意和热情来找耶稣，神就给超过他们所思所求的恩典。</p>
<p><strong>3.你无论往哪里去，我要跟从你</strong></p>
<p>而这个文士对耶稣的称呼就决定了他对耶稣所说跟随心志的深度，因此，虽然他对耶稣说“你无论往哪里去，我要跟从你”，实际上他所说的对耶稣的跟从是有限的跟从，就跟他对耶稣的认识是有限的一样。就像一个人拜师想学习一门技术，这人可以出学费，可以端茶倒水作各种被指派的事务，但他知道自己不是签了卖身契，不是成为了师傅的奴隶，也就不会言听计从到任何师傅的话都要遵行。这跟今天我们入职一个单位类似，我们可以签订劳动合同，可以照规定的工作时间、工作范畴作事，我们和公司之间是各取所需的关系，我付出体力时间和技能，公司给予我报酬和施展能力的平台。我可以努力，但我不会为你舍生忘死。什么时候觉得不合适了，我们还可以分开。这个文士就是以类似这样门徒跟随师傅学手艺的心态来对耶稣说我要跟随你的。从跟随拉比来说，这个文士已经足够有诚意了。但以跟随拉比的方式来跟随耶稣，却是不够的。主耶稣不要这样的跟随，因为耶稣本质上不是一位拉比。</p>
<p><strong>二、耶稣的回应</strong></p>
<p>也因此，主耶稣对这个文士如此“坚定跟随的心志”，回应的似乎不那么热情。</p>
<p><strong>1.“狐狸有洞，天空的飞鸟有窝，人子却没有枕头的地方”</strong></p>
<p>耶稣以两种动物的生活来说明自己在地上服事的艰难状况，狐狸和飞鸟都可以有它们的生活形态，该出去觅食的时候就出去，该休息的时候就可以回到巢穴休息。就像俗语描写普通人的生活那样，日出而作，日落而息。但耶稣在地上却不能过这样正常的生活。耶稣所说“人子却没有枕头的地方”，有四个方面的指向，一，祂在地上没有房产，没有产业，没有存款，什么都没有。二，祂在地上居无定所，神让祂去哪里祂就去那里。三，祂没有一个正常工作和休息的环境，祂所到之处，都有很多人围绕，人们把各样的病人被鬼附的都带到祂面前，别人休息的时候，祂还在工作，祂祷告只能去旷野；祂以祂的劳苦担当人们的疾病和痛苦。四，祂传道医病赶鬼，祂完全遵行上帝的旨意，行很多善事，却常常不被人喜欢，不被人欢迎，祂被家乡拿撒勒本城的人厌恶排斥，被自己同族的犹太人仇恨、羞辱和杀害，耶路撒冷合城的人都喊着说“钉祂十字架”（路二十三21）。祂生在最卑微的马槽里，最后赤身被挂在木头上（以最悲惨的方式被杀），死后埋葬在别人的坟墓里，像以赛亚书所说的“他虽然未行强暴，口中也没有诡诈，人还使他与恶人同埋。谁知死的时候与财主同葬”（赛五十三9）。这就是神的儿子来到祂自己所造的世界，并且是为拯救而来，行了无数神迹和善事，从世界所得的“回报”！// 这就是使徒保罗所说的“你们知道我们主耶稣基督的恩典。他本来富足，却为你们成了贫穷，叫你们因他的贫穷，可以成为富足”（林后八9）。</p>
<p><strong>2.“人子”</strong></p>
<p>当然，主耶稣这么说，并不是故意为难这个文士，也不是拒绝这个文士，不让他来跟随。而是在挑战他，想要让他能真认识耶稣是谁，想让他的信心得以突破。对于带着真实寻求的心来到耶稣面前的每一个人，不管这人的认知多么有限，主耶稣都给超过他们期望的恩典。就像那个来问耶稣“我该作什么善事，才能得永生”（太十九16）的少年官，耶稣看似给了他一个他做不到的挑战，除了遵行律法，再“去变卖你所有的，分给穷人，&#8230;你还要来跟从我”（太十九21）。虽然，这个少年官因为觉得自己做不到，就忧忧愁愁地走了，但我相信，他还会回来的，因为“耶稣看着他，就爱他”（可十21）。所以，主耶稣对这个文士所说的话，是在满怀怜悯中对他的挑战和更新。主耶稣当然欢迎凡愿意来跟随祂的人，但是，主耶稣不要人对祂有错误的认识和期望，也不要从人意里面凭着自我和血气的热情和立志。因为人的热情容易容易消退，人的血气太过于脆弱，人的自我不够纯净，人凭自己的力量跟不上耶稣的脚步。因为人把跟随耶稣的难度想的太低了，人根本就不知道跟随耶稣意味着什么。</p>
<p>而且，我们要留意，耶稣在说自己没有枕头的地方的时候，所用的自称是“人子”。这既是对文士的提醒，也是在诠释祂在地上完成弥赛亚使命的方式。这个文士一定不会对人子这个词感到陌生。这是旧约但以理书中提到从上帝那里驾着天云而来的那位神国的君王时的用词，“我在夜间的异象中观看，见有一位像人子的，驾着天云而来，被领到亘古常在者面前，得了权柄，荣耀，国度，使各方，各国，各族的人都事奉他。他的权柄是永远的，不能废去。他的国必不败坏”（但七13-14）。主耶稣最喜欢以此自称，主很少用神子，弥赛亚等称呼来自称，就是为了避免强化犹太人从民族性、政治性、功利化等今生的角度来认识祂。人子这个称呼更侧重在基督是天国的第一人，是新人类的代表，更强调了祂要把自己的百姓从罪和死亡中拯救出来的属灵含义。其实，这就是道成肉身的内涵。祂到世界来，不是要呼召一群人来服事祂，祂来是要服事跟随祂的人。</p>
<p>所以，主耶稣对这个文士说，人子却没有枕头的地方，是在告诉这个文士，如果你只是把我当成一位稍显有些特殊的犹太拉比，那么你就跟错人了。你来跟从我，若是想要从我这里得着律法知识，甚至行神迹的能力，以后你也想成为一位伟大的具有影响力的拉比，你也能讲出吸引人的讲道，你也能行出像我所行这样的神迹，你想要在犹太社区声名鹊起，被人拥戴，被人敬仰和追随，如果你想要的是这些，那么我要告诉你，我给不了你这些。你跟随我不会有金钱，不会有权势，不会有名声，不会有众人的拥戴，等等。任何属世的荣华和财富，主都没有应许。反而圣经说“我们进入神的国，必须经历很多艰难”（徒十四22）。就像这里对文士说的，跟随耶稣甚至可能不能过一个像世人那样正常的生活。</p>
<p>所以，跟随耶稣的前提是必须要认识耶稣是谁。没有这个根基，信仰就是建立在沙土地上的空中楼阁，到头来人们会发现自己所信的其实是一种自我想象出来的幻想和虚空。如果一个人把耶稣看为是一位拉比，就会以对待拉比的方式来对待耶稣。如果一个人把耶稣看为是一个有神迹奇事能力的异能者，就会把耶稣当作一个术士来对待。凡是不把耶稣当成生命之主来跟随的，都是出于人的某种感觉或者自我的私欲、属世的想法，打着跟随耶稣的旗号，其实是想要利用耶稣，要从耶稣这里得着人自己想要的东西。就像那个试图用钱来买属灵能力的西门一样，他也亲近、跟随、付代价都是有所求的，他想的是付出一些，就能得到他想要得着的。以这样的目的来跟随耶稣人，最终都会离弃耶稣；因为他们会发现耶稣给不了他们想要的。这样的人一定会对耶稣充满失望，会觉得自己跟随耶稣被亏负，不值得，被欺骗了。</p>
<p>实际上，我们跟随耶稣只有一个要得着的，就是祂自己。这其实就是保罗说的“我乃是竭力追求，或者可以得着基督耶稣所以得着我的”（腓三12）。不是我们想要得着什么，而是上帝要让我得着什么，我们若是得着了上帝要给我们的，那就是我们真正的得着了。为此保罗还说“只是我先前以为与我有益的，我现在因基督都当作有损的。不但如此，我也将万事当作有损的，因我以认识我主基督耶稣为至宝。我为他已经丢弃万事，看作粪土，为要得着基督”（腓三7-8）。// 基督徒有了这样的认识，跟随耶稣之路就不那么艰难了，反而会有自由和喜乐。</p>
<p><strong>3.跟随耶稣的基本认知</strong></p>
<p>耶稣对这个文士的挑战，其实也是对所有跟随祂的人的挑战。就是主耶稣所说的“若有人要跟从我，就当舍己，天天背起他的十字架来跟从我。因为凡要救自己生命的，必丧掉生命。凡为我丧掉生命的，必救了生命”（路九23-24）。</p>
<p>其实，一个真认识耶稣是基督，是神儿子的人，应当对于跟随耶稣有一种矛盾的心态。首先，这人会自觉不配。就像那个税吏俯伏在地说“神啊，开恩可怜我这个罪人”（路十八13）。就像那个外邦的百夫长对耶稣说的话“主啊，&#8230;你到我舍下，我不敢当。我也自以为不配去见你”（路七6-7），就像彼得看见打鱼的神迹之后所说的“主啊，离开我，我是个罪人”（路五8）。一个真认识耶稣的人不会觉得他来跟随耶稣是给耶稣面子，耶稣应当赏识和器重他，耶稣应当受感动。若我们蒙召来跟随耶稣，应当是我们觉得是荣幸，是无比的恩典，我们应当被感动。</p>
<p>第二，这人会自觉不能。因为，这条道路，没有人可以凭着自己的血气之勇和属人的坚定来跟随。就像彼得，他曾对耶稣夸口说“众人虽然为你的缘故跌倒，我却永不跌倒”（太二十六33），但主耶稣却告诉他说“我实在告诉你，今夜鸡叫以先，你要三次不认我”（太二十六34），当然不但彼得这么说，“众门徒都是这样说”（太二十六35）。他们根本就不知道跟随耶稣要面对的属灵挑战是何等的大。因为跟随耶稣所走的道路，不是为了地上的功名或者某个目标而走的奋斗之路，跟随耶稣所走的是一条属天的道路，要作神的工作。因此，所面对的就不是仅有地上的艰难和挑战，而更是会面对从灵界来的试探和攻击，这就不是人凭着自己血气的力量可以胜过的，（圣工也不是人凭着血气的方式可以做成的）。所以，那个少年官听了耶稣的要求后，就应当忧忧愁愁地走。连门徒都觉得耶稣所提的要求太难了，他们如果拥有这个官员的社会地位和财富的话，他们也做不到抛家舍业，变卖一切，分给穷人，然后还要跟随耶稣过一个没有枕头的地方、颠沛流离的生活。彼得约翰等人可能此刻很庆幸，幸好我们拥有的少，只有几条打鱼的船，否则我们也不愿意来跟随耶稣。因此，主耶稣说“我实在告诉你们，财主进天国是难的。我又告诉你们，骆驼穿过针的眼，比财主进神的国还容易呢”（太十九23-24），“门徒听见这话，就希奇得很，说，这样谁能得救呢？”（太十九25），主耶稣说“在人这是不能的，在神凡事都能”（太十九26）。// 所以，当我们听见耶稣说，要爱你们的仇敌，你们要完全像你们的天父那样完全，你们要彼此相爱像我爱你们那样，等等教导的时候；我们先不要觉得这很容易，我能作到；（当然，一个具有正常理性的人，都不会这么觉得）。然后，也不要觉得这不可能，没有人能作到，因此就认为这不是给你的命令，因此就开始胡乱解释，消减、甚至扭曲神的话语。我们应当诚实地面对上帝命令和我们自身软弱之间的张力，一方面看到自己没有能力作到；另一方面也承认这就是上帝的要求。在这个张力之下，我们的信心就被“逼迫”到唯一可能的路径上，那就是，在人这是不能，在神凡事都能。神若帮助我们，我们就可以作到。既然神给了这样的命令了，那么我们就凭着信心去顺服，看神是怎样把祂的话语成就在我们身上的。就像彼得曾经对主命令他在某个地方撒网的时候说的话“夫子，我们整夜劳力，并没有打着什么。但依从你的话，我就下网”（路五5）。其实，这就是亚伯拉罕献以撒的信心突破，一方面以撒是应许之子，神要从以撒生出如天上的星，海边的沙那样多的后裔，另一方面是神要求他献以撒为燔祭的命令。从人的理性看，神的应许和神的命令是冲突和矛盾的，遵从了献以撒的命令，神的应许就不能成就了，因为以撒死了。死人还怎么结婚生子有很多后裔呢？但这又的确都是从神来的。唯一的解决方案，就是亚伯拉罕自己信心的突破，从人看来，人死不能复生，何况被献为燔祭烧成灰烬了呢？问题就是，我们所信的神有这样的能力吗？如果你的信心是，神也没有这样的能力，那么你的信仰就崩溃了，因为你会认为你的神既没有这样的能力，又发神经乱说话给你。但亚伯拉罕最终突破了。而这也正是上帝要在他身上所做成的工作。</p>
<p>第三，一个真认识耶稣的人，也一定会非常渴慕来跟随基督。因为这是基督的羊，他愿意听从自己牧人的声音。一个人若是真看见了神儿子的尊贵和荣耀，十字架的爱和呼召，这人从理性到情感到意志就会做出要付出一切，也要跟随耶稣的决定。这就是保罗所说的“所以弟兄们，我以神的慈悲劝你们，将身体献上，当作活祭，是圣洁的，是神所喜悦的。你们如此事奉，乃是理所当然的”（罗十二1）。一个真认识耶稣的人，会把耶稣当作最高和唯一得着的目标的。若有人信耶稣不是为要得着耶稣，而是想要得着另外他想要的东西，这人所谓的信只是把耶稣当成是工具和手段而已。</p>
<p><strong>三、门徒的请求</strong></p>
<p>主耶稣回应文士之后，马太没有记录这个文士的反应如何，是离开，还是留下来了。但我们却看到一个原本已经跟随耶稣的门徒，在听见这个对话之后，却提出了要离开耶稣的请求。// 这个门徒不想跟随耶稣可能有两个方面的原因，一，从耶稣和文士的对话里，这个门徒衡量了一下自己能接受跟随耶稣没有枕头的生活吗？衡量的结果是，他没有这样的信心。于是，他就萌生了退意。二，这个门徒很可能就是迦百农人，他不想离开自己的本地、本族、父家，去过四处漂流的生活，他就想留在家乡照看父母，过平静安稳的生活。恰逢耶稣这个时候要离开迦百农，到其他村镇去，他就借这个机会提出要留下。</p>
<p><strong>1.“容我先回去埋葬我的父亲”</strong></p>
<p>这个门徒所提的理由就是“容我先回去埋葬我的父亲”，这里的埋葬一般不理解为回去办理丧葬事宜，而是解读为照看父母，和中国俗话所说的“容我先回去为我父母养老送终”类似。门徒所提的这个请求，可以说极为合理，十诫的第五诫就是孝敬父母，所以，以色列人格外看重一个人对父母的照看责任。对于中国文化来说，更是如此，孝敬父母被看为百善之首。听起来，这是合理到不能再合理的请求了。</p>
<p>但这个人说的话里面有一个内在矛盾，一方面，他说“主啊”，另一方面却说“我先”。其实，这人所说的就是，我跟随耶稣是有条件，有前提的。等我把这事办完了我再来跟随，或者等我得着了某个事物，我再来跟随。言下之意就是，耶稣跟这些事相比还差点，不如我想要作的这事重要。这跟今天很多人在听到福音的时候，对耶稣的回应方式几乎是一样的，比如，有人说，等我退休了我就来信耶稣，等我挣够了多少钱，我再来信耶稣。甚至，对于基督徒，有时候，也会有类似的想法，主你得先给了我想要的某个东西，我才能完全信靠跟随你。</p>
<p>但无论什么理由，合理或者不合理，这个门徒都是把在地上某个他所看重的事物，放在了耶稣之上。所以，埋葬父亲就代表了这个世界上有比听从上帝的命令更为重要的事情，上帝的命令和旨意在我们的人生中并非是处于最高优先级，并非是居于首位。// 实际上，只要有一件高于上帝的事情，就会有无数件高于上帝的事情。现在是照顾父母，将来就会是照顾孩童、陪伴妻儿，就会是帮助亲友，尽忠国家，宗族，社区，就会是爱好旅游，注重健康，想要所谓正常的生活，等等。要找理由的话，任何东西都可以拿出来说。</p>
<p><strong>2.“任凭死人埋葬他们的死人”</strong></p>
<p>但是，主耶稣对这个门徒的回应却令人非常吃惊。一，主耶稣竟然拒绝了这个“合理的请求”；二，而且是用一个人听来非常不近人情到刺耳的话语拒绝的，“任凭死人埋葬他们的死人”。这个说法听起来很生硬，照今天人的感受，让人难以接受，大概率会受伤。// 其实主耶稣还说过类似的话“人到我这里来，若不爱我胜过爱自己的父母，妻子，儿女，弟兄，姐妹，和自己的性命，就不能作我的门徒。&#8230; 这样，你们无论什么人，若不撇下一切所有的，就不能作我的门徒”（路十四26，33）。</p>
<p>显然，这里的死人是指在亚当里还不认识耶稣的罪人。就是保罗所说“我们死在罪恶过犯之中”（弗二1）。如果是这样的话，主耶稣的这句话的意思难道是，让那些还不认识神的罪人去尽照看老人的责任吧，已经重生得救的人不用再承担照顾父母的责任了？当然不是。基本的人伦关系和责任，在一个人信耶稣之后并没有废除掉。就是主所说的“莫想我来要废掉律法和先知。我来不是要废掉，乃是要成全。我实在告诉你们，就是到天地都废去了，律法的一点一画也不能废去，都要成全”（太五17-18）。关键就是在这里，律法和基督并非是矛盾的，反而律法成全在了基督身上，跟随基督才能真正将律法的义活出来。</p>
<p>因此，主耶稣其实是在说，当一个人还不认识祂的时候，律法和良知，或者世界的风俗和文化惯例，就成为了一个人内心行事的最高准则。在一个人还不认识上帝的时候，人们凭着自己心里的价值判断、优先次序和喜好来行事。你若认为照顾父母是你的第一人生使命，你就可以为此放弃很多其他责任；你若认为培养孩子成材是你的第一人生使命，你也可以为此将照顾父母放在靠后的位置。但是，当一个人认识上帝之后，圣灵和神的话语就成为了基督徒行事为人内在的最高原则和依据。属耶稣的人就不能照着自己所喜好的来选择了。基督在这里所说的就是一个人在地上行事为人的最高原则的变化。不认识耶稣的人，照着自己心里所喜好的，照着他认为对的好的去作选择和行事；认识耶稣的人，就超越了这些，耶稣的话就成为了最高原则。因此，信主之后，人应当从自我和蒙昧，进入到智慧和真理中。就是保罗所说的“你们若被圣灵引导，就不在律法以下了”（加五18）。不在律法以下，不是就违背律法了；反而，被圣灵引导，倚靠圣灵所赐的能力，才能让律法的义得以成就。具体到照顾父母，一般情况下人们需要亲自承担起照顾父母的责任，但若上帝对你有其他的带领，上帝会在生活中给我们显出祂所预备的其他照顾父母的方式。照顾父母并非是人在地上的第一使命，敬畏神，并顺服祂，才是一个人最高的生命原则和目标。// 所以，若主耶稣对这个门徒说，你这次不用跟我离开迦百农，你留下来照顾父母，向周围的人去传福音，这个门徒就应当留下来。哪怕他说，我还有个弟弟，他可以代替我在家照看父母，我要跟随你，你去哪，我去哪。这也不行。这时候顺服主的命令，留在迦百农就是跟随耶稣的方式。可能主会对他说，我给你弟弟有他独有的人生使命，不是照顾父母，照顾父母的责任就是给你的。上帝让你来照顾，你就照顾；上帝让你作其他事情，照顾父母的事情给其他人来作，你就逢年过节隔三岔五来探望资助就好了。</p>
<p>但人里面的诡诈往往会以一个看似属灵的理由来掩盖自己内心的软弱和阴暗。我们前面提过，这个门徒有可能是因为听了耶稣和文士的对话之后，不愿意过颠沛流离的生活而把照看父母拿出来说事。就像有人以行贿来谋利，却说我不是为了自己是为了多奉献钱给神，有人以谎言来欺骗配偶，却说我这是为了家庭和睦，不让对方担忧，为了不起纷争。总有很多看似合理的理由，成为人的试探和不顺服的借口。主耶稣就以这样一种看似不近情理的回应方式，极其鲜明，令人印象深刻，并且无可回避地知道了跟随基督的基本精神，就是基督排第一，顺服祂的话永远居于我们生命和生活的首位。</p>
<p><strong>3.“你跟从我吧”</strong></p>
<p>主耶稣不但拒绝了这个门徒的请求，而且还继续给了一个不容门徒拒绝的命令“你跟从我吧”。跟随基督，顺服上帝，比地上的一切都重要。这就是旧约圣经中我们熟悉的经文精义“听命胜于献祭，顺从胜于公羊的脂油”（撒上十五22）。无论何种境况下，总让基督在我们身上显大，这是属基督的人人生中最重要的事。</p>
<p>主耶稣的命令其实有点令人意外，主既没有对这个门徒大加夸奖和鼓励，说你说的甚好，赶快回去照顾父母，什么时候你预备好了，自由了，什么时候就可以回来继续跟随我。也没有在黯然不悦中说，人各有志，我不强求，你去作你想作的事情吧。照常理，耶稣不应当拒绝这个门徒的请求，不管这个门徒以什么理由提出来，哪怕是编一个理由，耶稣都应当放他走。重点不是什么理由，而是这人不想跟随的意愿表达出来了。所谓强扭的瓜不甜，耶稣就应当让这个门徒离开。甚至，耶稣此时应当更主动地说，你们当中若是谁现在不想跟随我了，现在我给你们一个选择的机会。就像约翰福音所记载的，主耶稣在五饼二鱼喂饱五千人的神迹之后，在加利利海边藉此讲了一篇关于生命的粮的讲道之后，有人因为不喜欢主讲道的内容，“从此祂门徒中多有退去的，不再和祂同行”（约六66）。这个时候主耶稣就问祂所呼召的十二个门徒说“你们也要去吗？”（约六67），彼得对此的回答是“主啊，你有永生之道，我们还归从谁呢？我们已经信了，又知道你是神的圣者”（约六68）。能认出耶稣是基督，是永生神的儿子的门徒都是有福的，就像主对彼得说的“西门巴约拿，你是有福的。因为这不是属血肉的指示你的，乃是我在天上的父指示的” （太十六17）。这个门徒就是有福的，因为他虽然心在心里软弱，想要后退，但是主曾说过“凡父所赐给我的人，必到我这里来。到我这里来的，我总不丢弃他。因为我从天上降下来，不是要按自己的意思行，乃是要按那差我来者的意思行。差我来者的意思，就是他所赐给我的，叫我一个也不失落，在末日却叫他复活”（约六37-39）。凡是蒙神开启，真认识耶稣的人，主会赐给他力量叫他一直跟随的。你跟从我吧，这既是命令，也是恩典与力量。</p>
<p>// 可能有人说，似乎，耶稣对待这个门徒的方式，和对待这个主动来要求跟随的文士是不同的。文士想跟随，耶稣没有欣然同意，而是把“丑话”说在前头，让他三思而后行；门徒想不跟随，耶稣却不让走，反而给了一个强力命令，你跟从我吧。路加的平行经文中，其实还有第二个要求离开的门徒，这个人所说的理由更加随意和应付，“主，我要跟从你。但容我先去辞别我家里的人”（路九61）。主耶稣对第二个要离开的门徒的回应就不是你跟从我吧，而是一个警诫性的话“手扶着犁向后看的，不配进神的国”（路九62）。对这个人主没有挽留，而是一个任凭的态度，你自己看着办吧。想走我不拦着，但要留下来就需要你想清楚为什么来跟随我。我们看到主耶稣，对三个人有三种不同的回应。给人感觉，神对一些人要求格外高，要跟随需要考核；对另一些人却另眼相看，想走都拦着；对有的人就无所谓，看你自己。其实，主耶稣对跟随祂的人的要求都是一样的，只是针对不同的人，需要突破的障碍是不同的，主耶稣的不同回应方式，只是帮助他们提升信心、突破自我的有针对性的策略。当然，也不排除有就是有稗子想要离开，主会说“朋友，你来要作的事，就作吧”（太二十六50）。</p>
<p><strong>四、结语</strong></p>
<p>就像圣经没有记载文士最终的选择一样，圣经也同样没有记载这个门徒后来的选择是什么，是听从了耶稣的话，决定继续跟随耶稣，还是选择后退。我更愿意相信他们都遵从了基督的命令，跟从了基督。因为没有人可以凭着自己跟随基督的脚踪，潘霍华在《作门徒的代价》这本书中说，当耶稣呼召一个人来跟随祂的时候，是呼召这人要准备为基督舍命。但是当基督呼召一个人来跟从祂的时候，祂的呼召中不但有挑战，不但是让人来走一条人从来没有走过，人凭自己一定走不下来的路，而且这个呼召中也带着保证和恩典。你凭自己走不了多远，坚持不了多久，但是上帝已经给祂所拣选的人预备了足够的恩典。上帝自己来保证凡是祂所选召的人，祂都能拯救到底（来七25）。</p>
<p>最后，我以主耶稣自己所说的一句应许的话作为今天证道的结束和行走天路的鼓励“我实在告诉你们，人为神的国，撇下房屋，或是妻子，弟兄，父母，儿女，没有在今世不得百倍，在来世不得永生的”（路十八29-30）。<br /> <br />回应诗歌：《179蒙神呼召》<br /> </p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		<enclosure url="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/02/20250209.mp3" length="40127951" type="audio/mpeg" />

				<itunes:subtitle>https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/02/20250209.mp3                                                            经文：【太8:18】 耶稣见许多人围着他，就吩咐渡到那边去。【太8:19】 有一个文士来，对他说，夫子，你无论往哪里去，我要跟从你。【太8:20】 耶稣说，狐狸有洞，天空的飞鸟有窝，人子却没有枕头的地方。【太8:21】 又有一个门徒对耶稣说，主阿，容我先回...</itunes:subtitle>
		<itunes:summary><![CDATA[<br />
<br />
<br />
<a href="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/02/20250209.mp3</a><br />
                                                          <br />
经文：【太8:18】 耶稣见许多人围着他，就吩咐渡到那边去。【太8:19】 有一个文士来，对他说，夫子，你无论往哪里去，我要跟从你。【太8:20】 耶稣说，狐狸有洞，天空的飞鸟有窝，人子却没有枕头的地方。【太8:21】 又有一个门徒对耶稣说，主阿，容我先回去埋葬我的父亲。【太8:22】 耶稣说，任凭死人埋葬他们的死人，你跟从我吧。<br />
我们今天分享的这段经文，是在十个神迹的记录之间，穿插进来的一个对话。这个对话其实是对耶稣行的神迹和耶稣自身在地上生活的一个对比说明。// 上周主日的经文记载了主耶稣在彼得岳母家医病赶鬼的神迹，有很多人连夜赶来，耶稣可能一直工作到深夜，马太就引用了以赛亚书的经文来解释这个现象，“他代替我们的软弱，担当我们的疾病”（太八17）。以赛亚书的原文是“他诚然担当我们的忧患，背负我们的痛苦”（赛五十三4）。今天要分享的经文可以看成是对以赛亚书这句经文的进一步说明。在马太看来，发生在彼得岳母家的事情就应验了以赛亚书的预言，耶稣就是旧约先知所预言的从神差来的那位受苦的仆人。祂是神所派来的弥赛亚，但是祂在地上作王的方式是受苦，不是地上君王的做派，高高在上指挥众人忙碌，而是自己俯就劳苦工作，直至受辱被杀。虽然耶稣呼召很多门徒来跟随祂，但祂却不需要门徒来为祂冲锋陷阵，也不需要门徒来供应和服事祂。反而，耶稣来却是要藉着祂的劳苦、被辱、受死来服事那些跟随祂的人。从指导彼得下网打鱼，到给人医病赶鬼，到和罪人税吏一同坐席，到五饼二鱼喂饱五千人，到逾越节筵席中耶稣腰束毛巾为门徒洗脚，一直到耶稣被钉十字架，就是主自己所说的“因为人子来，并不是要受人的服事，乃是要服事人，并且要舍命，作多人的赎价”（可十45）。为此祂在地上“被人厌弃，多受痛苦，常经忧患”（赛五十三3）。这就是天国的君王在地上作王的方式和经历。“学生不能高过先生，仆人不能高过主人”（太十24），王在世上既然这样走过，凡跟随祂的人也都要走这条路。祂是万王之王万主之主，但跟随祂却不会像跟随地上有权势的人那样会升官发财功成名就，得世人的称赞羡慕和仰视，反而会经历很多艰难。耶稣行医病赶鬼的神迹虽多，但祂却不是靠此来吸引人，不是靠神迹让人来追随祂，祂赐给门徒有医病赶鬼的权柄，也不是为要让门徒借这权柄得着敬仰和地上的好处。反而，事实上，耶稣正因为行了让拉撒路复活的神迹，而让犹太人下了要杀死祂的决心。<br />
因此，今天这段经文，通过两个人和耶稣之间的对话，来提醒所有跟随耶稣的人，不要把关注点放在神迹上，而要放在耶稣身上，要思想行神迹的这个人到底是谁（可四41）？随之的挑战就是，你该如何来面对行这样神迹的这个人呢？这短短五节经文，以两轮极其精简的对话，就把这两个问题给阐明了。这两个对话是一个两重对比，一，文士要跟随和门徒要离开两种心志抉择的对比；二，主耶稣对文士和对门徒两种不同回应的对比。而我们今天分享的主题是跟随与代价，我们会从两个层面来分享，一，文士的心志vs耶稣的挑战；二，门徒的请求vs耶稣的要求。<br />
一、文士的心志<br />
1.文士<br />
首先，我们要介绍一下文士在当时的犹太社会中是什么样的人。文士可以看为是专门研究旧约律法的学者，他们有另一个称呼，律法师。因此，文士精通旧约律法和以色列的文化传统。// 据说最早的文士可以上溯到以斯拉。<br />
这位文士是主动来找耶稣，表示要跟随祂的人。他就跟彼得约翰等门徒不同，第一批跟随耶稣的门徒都是耶稣主动呼召的，马太前面就记载说“耶稣在加利利海边行走，看见弟兄二人，就是那称呼彼得的西门，和他兄弟安得烈，在海里撒网。他们本是打鱼的。耶稣对他们说，来跟从我，我要叫你们得人如得鱼一样。他们就立刻舍了网，跟从了他。从那里往前走，又看见弟兄二人，就是西庇太的儿子雅各，和他兄弟约翰，同他们的父亲西庇太在船上补网。耶稣就招呼他们。他们立刻舍了船，别了父亲，跟从了耶稣”（太四18-22）。这个文士应当是在山上听了耶稣的讲道，在山下看见了耶稣所行的神迹，就决定要来跟随耶稣。<br />
2.夫子<br />
但是，这人显然并不真认识耶稣，因为他称耶稣为“夫子”。我们可能会有些奇怪，这个文士听了耶稣的讲道，看见了耶稣所行的神迹，竟然只是认为耶稣是一位值得他来跟随的老师。什么人可以讲出登山宝训这样的话来呢？什么样的人像耶稣这样只说一句话就可以医病赶鬼呢？文士可是专业人士，相当于今日的神学学者，旧约圣经教师。他的思考能力这样差吗？其实，对于一个罪人来说，无论拥有多少知识，他的心灵依然是被自我和世界所蒙蔽的；罪人凭自己无法除去蒙在心灵上的帕子。一个人思想的深度，其实受制于其心灵的状况，跟知识无关。就像三十年前，东方的博士们来寻找刚降生的耶稣时所遇见的犹太文士长老们，他们可以流利地回答希律的问话，他们熟悉关于旧约先知一切对弥赛亚的预言，但他们却对于弥赛亚毫不关心，神所应许的救主只存在于他们的宗教礼仪和宗教知识中，亚伯拉罕以撒雅各的神从来就没有进入过他们的内心，上帝对于他们来说只是一种文化和知识上的存在，对他们而言并不真实。这就是主耶稣后来对犹太人的责备“你们并没有他的道存在心里。因为他所差来的，你们不信。你们查考圣经，因你们以为内中有永生。给我作见证的就是这经。然而你们不肯到我这里来得生命”（约五37-40）。当然，这位文士和后来的尼哥底母还是要强过三十年前的那些文士和祭司长的，因为神在他们身上有更多恩典。但在遇见耶稣之前这位文士和尼哥底母作为一个犹太人，又是熟知律法的教师，他们对耶稣的认识只能到“拉比，我们知道你是由神那里来作师傅的。因为你所行的神迹，若没有神同在，无人能行”（约三2）这样的程度。能从耶稣所行的神迹看出耶稣是从神那里来的，能称耶稣为拉比已经很好了。信心能像外邦百夫长那样产生飞跃，需要有圣灵格外恩典的开启。但他们能带着这种善意和热情来找耶稣，神就给超过他们所思所求的恩典。<br />
3.你无论往哪里去，我要跟从你<br />
而这个文士对耶稣的称呼就决定了他对耶稣所说跟随心志的深度，因此，虽然他对耶稣说“你无论往哪里去，我要跟从你”，实际上他所说的对耶稣的跟从是有限的跟从，就跟他对耶稣的认识是有限的一样。就像一个人拜师想学习一门技术，这人可以出学费，可以端茶倒水作各种被指派的事务，但他知道自己不是签了卖身契，不是成为了师傅的奴隶，也就不会言听计从到任何师傅的话都要遵行。这跟今天我们入职一个单位类似，我们可以签订劳动合同，可以照规定的工作时间、工作范畴作事，我们和公司之间是各取所需的关系，我付出体力时间和技能，公司给予我报酬和施展能力的平台。我可以努力，但我不会为你舍生忘死。什么时候觉得不合适了，我们还可以分开。这个文士就是以类似这样门徒跟随师傅学手艺的心态来对耶稣说我要跟随你的。从跟随拉比来说，这个文士已经足够有诚意了。但以跟随拉比的方式来跟随耶稣，却是不够的。主耶稣不要这样的跟随，因为耶稣本质上不是一位拉比。<br />
二、耶稣的回应<br />
也因此，主耶稣对这个文士如此“坚定跟随的心志”，回应的似乎不那么热情。<br />
1.“狐狸有洞，天空的飞鸟有窝，人子却没有枕头的地方”<br />
耶稣以两种动物的生活来说明自己在地上服事的艰难状况，狐狸和飞鸟都可以有它们的生活形态，该出去觅食的时候就出去，该休息的时候就可以回到巢穴休息。就像俗语描写普通人的生活那样，日出而作，日落而息。但耶稣在地上却不能过这样正常的生活。耶稣所说“人子却没有枕头的地方”，有四个方面的指向，一，祂在地上没有房产，没有产业，没有存款，什么都没有。二，祂在地上居无定所，神让祂去哪里祂就去那里。三，祂没有一个正常工作和休息的环境，祂所到之处，都有很多人围绕，人们把各样的病人被鬼附的都带到祂面前，别人休息的时候，祂还在工作，祂祷告只能去旷野；祂以祂的劳苦担当人们的疾病和痛苦。四，祂传道医病赶鬼，祂完全遵行上帝的旨意，行很多善事，却常常不被人喜欢，不被人欢迎，祂被家乡拿撒勒本城的人厌恶排斥，被自己同族的犹太人仇恨、羞辱和杀害，耶路撒冷合城的人都喊着说“钉祂十字架”（路二十三21）。祂生在最卑微的马槽里，最后赤身被挂在木头上（以最悲惨的方式被杀），死后埋葬在别人的坟墓里，像以赛亚书所说的“他虽然未行强暴，口中也没有诡诈，人还使他与恶人同埋。谁知死的时候与财主同葬”（赛五十三9）。这就是神的儿子来到祂自己所造的世界，并且是为拯救而来，行了无数神迹和善事，从世界所得的“回报”！// 这就是使徒保罗所说的“你们知道我们主耶稣基督的恩典。他本来富足，却为你们成了贫穷，叫你们因他的贫穷，可以成为富足”（林后八9）。<br />
2.“人子”<br />
当然，主耶稣这么说，并不是故意为难这个文士，也不是拒绝这个文士，不让他来跟随。而是在挑战他，想要让他能真认识耶稣是谁，想让他的信心得以突破。对于带着真实寻求的心来到耶稣面前的每一个人，不管这人的认知多么有限，主耶稣都给超过他们期望的恩典。就像那个来问耶稣“我该作什么善事，才能得永生”（太十九16）的少年官，耶稣看似给了他一个他做不到的挑战，除了遵行...]]></itunes:summary>
		<itunes:author>基督教北京守望教会发布</itunes:author>
		<itunes:episodeType>full</itunes:episodeType>
		<itunes:explicit>false</itunes:explicit>
		<itunes:duration>41:46</itunes:duration>
	</item>
		<item>
		<title>北京守望教会2025年2月2日主日敬拜程序</title>
		<link>https://shwchurch7.github.io/2025/02/01/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-2025-nian-2-yue-2-ri-zhu-ri/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 01 Feb 2025 14:50:27 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[主日敬拜程序]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch7.github.io/?p=24256</guid>

					<description><![CDATA[<p>【主领人开始祷告】 你以恩典为年岁的冠冕，你的路径都滴下脂油，滴在旷野的草场上。小山以欢乐束腰，草场以羊群为衣，谷中也长 &#8230; <a href="https://shwchurch7.github.io/2025/02/01/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-2025-nian-2-yue-2-ri-zhu-ri/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>【主领人开始祷告】</p>



<p><strong>你以恩典为年岁的冠冕，你的路径都滴下脂油，<br>滴在旷野的草场上。小山以欢乐束腰，<br>草场以羊群为衣，谷中也长满了五谷。这一切都欢呼歌唱。（诗篇 65:11-13）</strong></p>



<p><strong>◎ 奉主耶稣基督的名开始今天的主日敬拜！</strong></p>



<p><strong>齐声诵读：诗篇150篇</strong></p>



<p>150:1 你们要赞美耶和华！在　神的圣所赞美他，在他显能力的穹苍赞美他。<br>150:2 要因他大能的作为赞美他，按着他极美的大德赞美他。<br>150:3 要用角声赞美他，鼓瑟、弹琴赞美他；<br>150:4 击鼓、跳舞赞美他，用丝弦的乐器和箫的声音赞美他；<br>150:5 用大响的钹赞美他，用高声的钹赞美他。<br>150:6 凡有气息的，都要赞美耶和华。你们要赞美耶和华！</p>



<p><strong>唱诗：快乐崇拜歌（6，新32）</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-23228 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/04/d45e492817adc809888fc56b1d244d16.jpg 842w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24256-46" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2012/09/20120929234707648.mp3</a></audio>
<p>&nbsp;</p>



<p>快乐快乐我们崇拜，荣耀上主爱之神；<br>心如花开到主面前，主如旭日我欢迎。<br>苦意愁云恳求消化，疑惑黑荫求散尽；<br>永恒快乐求主赏赐，旭日光华满我心。</p>



<p>主是不断赞美中心，主所造物都欢欣；<br>群星天使团聚讴歌，天地反映主光明。<br>高山幽谷沃野森林，草场积翠波如镜；<br>清晨小鸟轻注流泉，唤起我们颂主心。</p>



<p>永远祝福永受尊荣，永远赦免永施恩；<br>生之快乐活水源头，欢乐安息海般深。<br>上主是父基督是兄，爱中生活皆主民；<br>求教我们怎样相爱，同享神圣大欢欣。</p>



<p>晨星引起伟大歌声，我众欢然来响应；<br>父的慈爱统治我们，兄弟友爱系人群。<br>我们前进歌唱不停，奋斗中间忠勇军；<br>得胜生涯凯歌声里，恳求高举万众心。</p>



<p><strong>齐声诵读：诗篇146篇</strong></p>



<p>146:1 你们要赞美耶和华！我的心哪，你要赞美耶和华！<br>146:2 我一生要赞美耶和华。我还活的时候，要歌颂我的　神。<br>146:3 你们不要倚靠君王，不要倚靠世人，他一点不能帮助。<br>146:4 他的气一断，就归回尘土。他所打算的，当日就消灭了。<br>146:5 以雅各的　神为帮助、仰望耶和华他　神的，这人便为有福。<br>146:6 耶和华造天、地、海和其中的万物，他守诚实，直到永远。<br>146:7 他为受屈的伸冤，赐食物与饥饿的。耶和华释放被囚的。<br>146:8 耶和华开了瞎子的眼睛。耶和华扶起被压下的人。耶和华喜爱义人。<br>146:9 耶和华保护寄居的，扶持孤儿和寡妇，却使恶人的道路弯曲。<br>146:10 耶和华要作王，直到永远。锡安哪，你的　神要作王，直到万代。你们要赞美耶和华！</p>



<p><strong>唱诗：主是道路真理生命（275，新104）</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-23212 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/03/4eaf5a57f284f62b07a403772ed0004d.jpg 832w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24256-47" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/03/e3e8fcadea497e2b0f4a7d6949fd3d51.mp3</a></audio>



<p>&nbsp;</p>
<p>主是道路、真理、生命，<br>他为我背十架。<br>主是道路、真理、生命，<br>复活永在的主。<br>耶稣来要释放一切被掳的人，<br>瞎眼看见，瘸腿行走，耳聋听见。<br>我主耶稣，平安之王，<br>医治我们的神。<br>慈爱天父，全能上帝，<br>感谢奇妙恩典。(x2)</p>



<p><strong>齐声诵读：以弗所书 2:1-15</strong></p>



<p>2:1 你们死在过犯罪恶之中，他叫你们活过来。<br>2:2 那时，你们在其中行事为人，随从今世的风俗，顺从空中掌权者的首领，就是现今在悖逆之子心中运行的邪灵。<br>2:3 我们从前也都在他们中间，放纵肉体的私欲，随着肉体和心中所喜好的去行，本为可怒之子，和别人一样。<br>2:4 然而　神既有丰富的怜悯，因他爱我们的大爱，<br>2:5 当我们死在过犯中的时候，便叫我们与基督一同活过来（你们得救是本乎恩）。<br>2:6 他又叫我们与基督耶稣一同复活，一同坐在天上，<br>2:7 要将他极丰富的恩典，就是他在基督耶稣里向我们所施的恩慈，显明给后来的世代看。<br>2:8 你们得救是本乎恩，也因着信；这并不是出于自己，乃是　神所赐的；<br>2:9 也不是出于行为，免得有人自夸。<br>2:10 我们原是他的工作，在基督耶稣里造成的，为要叫我们行善，就是　神所预备叫我们行的。<br>2:11 所以你们应当记念，你们从前按肉体是外邦人，是称为没受割礼的，这名原是那些凭人手在肉身上称为受割礼之人所起的。<br>2:12 那时，你们与基督无关，在以色列国民以外，在所应许的诸约上是局外人，并且活在世上没有指望，没有　神。<br>2:13 你们从前远离　神的人，如今却在基督耶稣里，靠着他的血，已经得亲近了。<br>2:14 因他使我们和睦（原文作“因他是我们的和睦”），将两下合而为一，拆毁了中间隔断的墙，<br>2:15 而且以自己的身体废掉冤仇，就是那记在律法上的规条，为要将两下藉着自己造成一个新人，如此便成就了和睦。</p>



<p><strong>唱诗：主爱在中国（新555）</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-24257 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/02/unnamed-file.png 879w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24256-48" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2014/05/主爱在中国－献给第三届洛桑宣教大会.mp3</a></audio>
<p>&nbsp;</p>



<p>万古长夜盼基督来临，宝血涌流救赎恩情，<br>福音西来枯木逢春，舍已舍身舍家室，<br>效主甘愿牺牲。</p>



<p>神州荒凉献二鱼五饼，百年恩典爱传四境，<br>先知眼泪化城中角声，鞭我杀我无怨尤，<br>效主饶恕悲悯。<br>主爱在中国，点燃永恒的盼望，<br>主爱在中国，兴起蒙恩忠贞的心，<br>主爱在中国，携手亲爱的圣徒，<br>在全地作证，主爱永不息!</p>



<p>旷野田间听十架声音，城中街头敬拜身影，<br>忍耐谦卑守候主圣名，受屈受辱受试炼，<br>效主顺服父命。</p>



<p>古老福音唱时代新歌，向罪而死向主而活，<br>传扬基督圣灵引导，不离不弃不渝移，<br>效主忠诚坚贞。<br>主爱在中国，点燃永恒的盼望，<br>主爱在中国，兴起蒙恩忠贞的心，<br>主爱在中国，携手亲爱的圣徒，<br>在全地作证，主爱永不息!</p>



<p>【主领人讲道前祷告】</p>



<p><strong>讲道经文：马太福音8:14-17</strong></p>



<p>8:14 耶稣到了彼得家里，见彼得的岳母害热病躺着。<br>8:15 耶稣把她的手一摸，热就退了。她就起来服侍耶稣。<br>8:16 到了晚上，有人带着许多被鬼附的来到耶稣跟前，他只用一句话就把鬼都赶出去，并且治好了一切有病的人。<br>8:17 这是要应验先知以赛亚的话，说：“他代替我们的软弱，担当我们的疾病。”</p>



<p><strong><a href="https://shwchurch7.github.io/2025/02/01/ta-dai-ti-wo-men-de-ruan-ruo-2025-nian-2-yue-2-ri-zhu-ri/">讲道题目：他代替我们的软弱(点击查看)</a></strong></p>



<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24256-49" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/02/20250202.mp3</a></audio>



<p> </p>
<p><strong>回应诗歌：前要的是祝福（65，新516）</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-24258 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/02/unnamed-file-1.png 879w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>



<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24256-50" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2013/05/20130507115306999.mp3</a></audio>
<p>&nbsp;</p>



<p>前要的是祝福，今要主自己；<br>前要的是医治，今要主而已；<br>前我贪求恩赐，今要赐恩者；<br>前我寻求能力，今要全能者。<br>永远举起耶稣，赞美主不歇，<br>一切在基督里，主是我一切。</p>



<p>前常用手抓主，今主手牵我；<br>前常无所适从，今抛锚稳妥；<br>前是宝贵感觉，今凭主口说；<br>前是频频苦试，今完全信托。<br>永远举起耶稣，赞美主不歇，<br>一切在基督里，主是我一切。</p>



<p>前是忙于打算，今则靠祈求；<br>前是悬切挂虑，今则主担忧；<br>前随我之所欲，今听主支配；<br>前不住的讨问，今不断赞美。<br>永远举起耶稣，赞美主不歇，<br>一切在基督里，主是我一切。</p>



<p>前我欲利用主，今则主用我；<br>前是我的事业，今为主工作；<br>前欲得人称赞，今求主欢喜；<br>前不过半得救，今知救到底。<br>永远举起耶稣，赞美主不歇，<br>一切在基督里，主是我一切。</p>



<p>前羡慕得着主，今知主属我；<br>前我灯将熄灭，今则光炳烁；<br>前所望的是死，今等主再临；<br>我所有的一切，都在主一人。<br>永远举起耶稣，赞美主不歇，<br>一切在基督里，主是我一切。</p>



<p>【回应祷告，主领人代祷】</p>



<p><strong>共颂：主祷文</strong></p>



<p>我们在天上的父，<br>愿人都尊你的名为圣。<br>愿你的国降临。<br>愿你的旨意行在地上，如同行在天上。<br>我们日用的饮食，今日赐给我们。<br>免我们的债，如同我们免了人的债。<br>不叫我们遇见试探，救我们脱离凶恶。<br>因为国度、权柄、荣耀，全是你的，直到永远。阿们！（马太福音6:9-13）</p>



<p>敬拜结束 ◎</p>



<p><strong>祝福歌：从岁首到年终（197，新603）</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-23009 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/01/d3cafaefd286936e60f97a0f512dd7ef.jpg 842w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24256-51" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/01/2023-603.mp3</a></audio>
<p> </p>



<p>走过了一年又一年，感谢主带领我们进入了新年。<br>从岁首到年终，感谢主耶稣，一直牵我手。<br>你使我们的路径，滴下了脂油，佳美的脚踪生命路上走。<br>你使我们的路径，滴下了脂油，<br>佳美的脚踪生命路上走，生命路上走！</p>



<p>走过了一年又一年，主再来的日子又接近了一年。<br>从岁首到年终，在主爱中永远享受。<br>但愿我们的脚步，一直往前走，空中要与主与主来相逢。<br>但愿我们的脚步，一直往前走，<br>空中要与主与主来相逢，与主来相逢！</p>



<p>【彼此问安祝福】</p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>他代替我们的软弱——2025年2月2日主日讲章/袁灵牧师</title>
		<link>https://shwchurch7.github.io/2025/02/01/ta-dai-ti-wo-men-de-ruan-ruo-2025-nian-2-yue-2-ri-zhu-ri/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 01 Feb 2025 14:45:24 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[讲道]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch7.github.io/?p=24265</guid>

					<description><![CDATA[<p>  经文：马太福音8：14~17 太8：14 耶稣到了彼得家里，见彼得的岳母害热病躺着。15 耶稣把她的手一摸，热就退了 &#8230; <a href="https://shwchurch7.github.io/2025/02/01/ta-dai-ti-wo-men-de-ruan-ruo-2025-nian-2-yue-2-ri-zhu-ri/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24265-52" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/02/20250202.mp3</a></audio>
<p> </p>
<p>经文：马太福音8：14~17</p>
<p>太8：14 耶稣到了彼得家里，见彼得的岳母害热病躺着。15 耶稣把她的手一摸，热就退了；她就起来服侍耶稣。16 到了晚上，有人带着许多被鬼附的来到耶稣跟前，他只用一句话就把鬼都赶出去，并且治好了一切有病的人。17 这是要应验先知以赛亚的话，说：他代替我们的软弱，担当我们的疾病。<br /> </p>
<p> <br />弟兄姊妹：主日平安！</p>
<p>今天是农历大年初五，我们还在春节的假期中。春节是我们中国人最看重的节日，也是一年当中难得的家人团聚的时光。我在此特别祝愿所有的弟兄姊妹以及您的家人——新春快乐！愿大家在新的一年中身体健康！灵魂兴盛！耶和华祝福满满！</p>
<p>今天我们要思想的经文是太8：14~17节——主耶稣医治彼得的岳母和一切到他面前的病人。</p>
<p>「祷告」</p>
<p>关于这一段经文，我今天想和大家分享四点：第一、关于彼得的几点信息；第二、主耶稣的医治能力；第三、为什么我们今天祷告求医治却可能不蒙应允；第四、什么是关于医治的真信心。</p>
<p><strong>一、关于彼得</strong></p>
<p><strong>1、彼得有产业</strong></p>
<p>约1：44节说【这腓力是伯赛大人，和安得烈、彼得同城。】而根据马太福音，这里所说彼得的家却是在迦百农。迦百农和伯赛大其实距离不远，可能这个时候彼得已经搬到了迦百农。而无论彼得家是在伯赛大，还是在迦百农，都说明太19：21节主耶稣对少年财主说“你若愿意作完全人，可去变卖你所有的，分给穷人，就必有财宝在天上；你还要来跟从我。”并不是一个普遍的命令，并不是跟随耶稣就不能拥有产业。因为彼得跟随主耶稣后，还拥有自己的房子，且常在自己家里接待主耶稣和服侍弟兄姊妹。</p>
<p>所以上帝对各人的带领其实各不相同，有的人上帝可能呼召他们四海为家，就好像保罗，这样的人在地上也没有自己的产业。而有的人，上帝可能仍然让他们留在本地本家，也允许他们拥有产业。而后者也不一定就不如前者属灵，因为他们仍然可以以管家的心态使用钱财，不浪费在宴乐上又在奉献上极其慷慨。</p>
<p>初期教会在相当长的时间里都是在信徒的家中聚会，尤其是房子比较大的信徒家往往成为聚会的场所，就好像马可家，常有聚会，以致彼得被释放就立刻到他家与弟兄姊妹们会合。所以在金钱和产业的问题上，并非放弃拥有才是唯一属灵的标志。不要积攒财宝在地上也不等于不能拥有财产，关键是如何使用钱财以及心灵是否被金钱所捆绑。上帝并不会命令我们每个人都放弃财产，但上帝会命令我们每个人都要善用钱财。</p>
<p>中国教会在相当长的历史时期也是在信徒家中聚会，以致我们被称为家庭教会。今天我们的聚会再次回到家中，虽然这说明教会受到压制，但却符合教会最初的形态。这也意味着教会的顽强，因为这个阶段的教会并不缺乏上帝的恩典和圣灵的同在。所以亲爱的弟兄姊妹，愿我们不因现今的处境艰难就灰心，反而能够经历初期教会的复兴。愿与初期教会同在的圣灵也与我们同在，也愿圣灵感动我们奉献自己的家，使教会各样的聚会和活动都有足够的地方。</p>
<p><strong>2、彼得有妻子</strong></p>
<p>其次，这里提到彼得的岳母，说明彼得不仅有房子，还有妻子。保罗也说【难道我们没有权柄娶信主的姐妹为妻，带着一同往来，仿佛其余的使徒和主的弟兄并矶法一样吗？（林前9：5）】可见不仅在产业的问题上上帝对各人有不同的带领，在婚姻的问题上上帝的安排其实也各不相同，并非某种模式一定比另一种模式更强。</p>
<p>人性中有容易走极端的倾向。过去天主教推崇独身和贫穷，认为更加属灵，但显然他们奉为第一任教皇的彼得就不是独身。但是我们新教也容易走向另一个极端，就是认为结婚和在职场上荣耀神更合理。但其实这样的倾向也容易给世俗化大开方便之门。我们批评独身导致犯罪，但有的新教教会的牧师和师母成为偶像，教会成了家族产业，例如：赵镛基的纯福音教会。这难道不是腐败？</p>
<p>所以亲爱的弟兄姊妹，我们要小心极端的倾向，要小心把非绝对化的事情绝对化的错误。其实独身还是结婚、拥有财产还是放弃财产、跨文化宣教还是城市植堂、在家教育还是学校教育，都没有绝对的唯一的正确答案。我们务要谨守的有三点：第一，你要寻求上帝对你自己的带领，且要持守上帝对你自己的呼召；第二、不要绝对化自己的道路和某一种模式，不要论断和贬低上帝对他人不同的带领；第三、无论上帝为你拣选哪条道路，我们仍然要始终警醒，因为魔鬼会抓住一切机会引诱我们、攻击我们，即使是上帝为我们拣选的道路也不意味着没有试探和争战，所以要始终警醒！</p>
<p><strong>二、主耶稣医治的能力</strong></p>
<p><strong>1、绝对的能力</strong></p>
<p>15节说【耶稣把她的手一摸，热就退了】，16节说【他只用一句话就把鬼都赶出去，并且治好了一切有病的人】，上周峰牧分享的经文说主耶稣甚至都不用到病人跟前就能医治。这些都说明主的能力不是一般的，他不像任何使徒和先知是凭借恩赐，需要祷告，但也不能百分之百成功。主耶稣的能力是只要一句话，一个动作，甚至一个意念，就能医治一切的疾病。在他面前不存在所谓的绝症，甚至死人他也只要一句话就能复活。这样的能力就是圣经所说的“说有，就有，命立，就立”，这样的能力就叫绝对的能力，这不是属人的能力，而是属神的能力。</p>
<p><strong>2、他不是医生而是神</strong></p>
<p>此外，16节显示，来到主耶稣面前求助的不只是病人，还有被鬼附的人。疾病和鬼附显然是完全不同的问题，疾病是涉及自然界的问题，而鬼附则完全是灵界的问题。但无论是什么病，也无论是什么鬼，无论是自然界，还是灵界，主都彰显出他无与伦比的权能。这就显明主耶稣并不是普通的先知，甚至最大的先知也不能与他相提并论。也因此称呼耶稣“夫子”是不对的，唯有像彼得宣告“你是基督，永生神的儿子”才是准确的。</p>
<p>所以亲爱的弟兄姊妹，我们来到主耶稣的面前求帮助是没有限制的。主的帮助不仅涉及人的身体，也涉及人的灵魂，主耶稣不仅能医治，他也能拯救。我们求主也不应怀着求医生的心态，他不是凡人，而是神，是天上地下所有权柄的拥有者，是一切可见领域不可见领域的主宰。</p>
<p><strong>三、为什么今天我们祷告求医治却可能不蒙应允</strong></p>
<p>那么，我们今天祷告求主医治，是否有绝对的把握必得医治呢？有的基督徒相信今天和过去一样，主的膀臂从来不曾缩短，所以只要祷告就必能得医治，如果不得医治就是我们信心不够。我认为这样的观点其实只对了一半，但也错了一半。对的一半是主的能力确实没有改变，只要他愿意，就没有什么病是不能医治的。但是这样的观点也有一半错了，就是断定上帝在今天必然决定医治每一个病人。</p>
<p>我们教牧的一致看法是：就主的能力来说，今天和过去一样，没有任何病是主无能为力不能拯救的；但就主的意志来说，我们不能断定神必应允每一个求医治的祷告。为什么呢？</p>
<p><strong>1、为要彰显自己的身份</strong></p>
<p>第一，主在世时的工作方式是独一无二的。他亲自医治一切病人，而且彰显绝对的能力，远超过去所有的先知以及后来所有使徒和所有神的仆人，是为了证明自己不是夫子，不只是先知，而是基督，是神的儿子。17节引用以赛亚书的意思不是证明上帝应许弥赛亚要在今世医治一切的疾病，而是预言弥赛亚将以他非凡的医治能力证明自己就是那一位受膏者。</p>
<p>因此主在世时凡到他面前求医治的，只要不是怀着恶意试探神就没有不得医治的，这就应验了以赛亚的预言，证明了弥赛亚的身份。但是在主之前以及主升天之后，却没有人可以像主那样有能力，否则那人要么会自称为神，那么就会被误认为神，基督的独一无二性就不显然了。所以主耶稣在世所做的医治工作是独一无二的，是为了证明他的身份，病得医治不是根本的目的，应验旧约的预言显明主的身份才是根本目的。</p>
<p><strong>2、医治不能解决根本的问题</strong></p>
<p>其次，医病本身并不能解决根本的问题。其实，人生的痛苦何止疾病这一种，贫穷、孤独、衰老、死亡……哪一样不是痛苦？哪一样痛苦又比其他痛苦更轻呢？如果我们认为病得医治的祷告必蒙应允，那我们求富有、求长生不老、求我们所爱的亲人朋友都不会离开我们，上帝是不是也都会应允呢？如果有一样上帝不答应，那我们岂不仍要痛苦吗？所以，如果上帝不是彻底解决这一切的痛苦，他只是让我们不会生病，那他其实就没有解决根本的问题。</p>
<p>有人看出这个根本问题，所以不仅主张病得医治的祷告必蒙垂听，还主张所有发财的、顺利的、成功的祷告都必蒙垂听。这样的主张虽然比单单相信病得医治更合理，但也无法解释基督徒不可能完全不受苦的事实，也无法解释衰老和死亡无人能逃避的事实。</p>
<p>所以我们虽然和他们一样相信基督能够根本的解决人类的问题，但我们不一样的是，我们认为上帝最终解决问题的方式不是让我们在今生就像神仙一样不生病、无痛苦。而是仍然经历今生的苦难，但在苦难中靠主坚强，靠主喜乐，靠主有盼望，以致我们可以向苦难夸胜，又藉着苦难结出生命的果子，最终藉着复活进入永远的荣耀。</p>
<p>所以，上周峰牧分享说“主耶稣不是来治病的，而是来解决死亡的。”就是这个意思。所以主的应许不是今生不得病，而是复活得永生。一次两次病得医治，甚至十次八次病得医治都不能解决根本的问题，都不能消除我们根本的痛苦，而唯有复活才是解决人类痛苦的根本方法，才是我们的根本盼望。</p>
<p><strong>3、仍然可以为病得医治祷告</strong></p>
<p>那么，如果是这样我们还要不要为病得医治祷告呢？我相信神乐意我们向他祷告求医治。因为第一，病得医治虽然不能解决根本的问题，但可以彰显神的慈爱。圣经告诉我们主明知有人得了医治也不信他，但他仍然愿意医治，这就是神的性情。我们不能抓住这一点就断定上帝一定医治，但我们可以抓住这一点大胆祈求，对神慈爱的信心决不会徒然；其次，有的人需要经历神迹获得信心的突破。虽然见证过神迹的人不一定都有真信心，但是我们也不能否认神迹的意义。我们不能说使徒和许许多多真基督徒的信心和神迹毫无关系。我可以见证我自己是因为祷告蒙应允跨越了从不信到信的鸿沟，但我也没有从此就依赖神迹才能维持信心。所以我不同意过度高举神迹的极端，但也反对另一种极端，就是彻底否定神迹的意义。</p>
<p>所以亲爱的弟兄姊妹，我们可不可以祈求得医治或者其他神迹呢？答案是肯定的，甚至应当鼓励，但是我们也要承认上帝的主权，不随便把我们的愿望或者个人的经历上升为教义。</p>
<p><strong>四、关于医治的真信心</strong></p>
<p>最后，什么是关于医治的真信心？这方面的真信心有两种：一种是真的从神领受的特别感动。例如：彼得在圣殿门口对一个瘫子说【“金银我都没有，只把我所有的给你：我奉拿撒勒人耶稣基督的名，叫你起来行走！”（徒3：6）】彼得并不是总能这么做，但这一次他确实是有从神而来的真信心，所以神迹就发生了。所以，今天基督徒能不能像彼得那样宣告？可以。但这样的宣告必须是基于真正从神而来的特别的信心。这种特别的信心不是个人的意愿，更不是行法术，而是从神而来的特别感动，是对神在那时那事上必然出手的确信。这种真信心是可见的，也就是说宣告之后事情就必成，如果宣告了却不成就，就说明这不是从神来的真信心，那这样的宣告就是妄称主名了。所以我们不否认这种信心的存在，但要谨慎宣告，因为一旦失败其实危害不小。</p>
<p>而另一种真信心是像保罗那样的心态，他说【只要凡事放胆，无论是生是死，总叫基督在我身上照常显大。因我活着就是基督，我死了就有益处。（腓1：20-21）】还有他曾三次求主叫自己身上的刺离开【他对我说：“我的恩典够你用的，因为我的能力是在人的软弱上显得完全。”所以……（保罗说）我为基督的缘故，就以软弱、凌辱、急难、逼迫、困苦为可喜乐的；因我什么时候软弱，什么时候就刚强了。（林后12：9-10）】这种面对疾病和死亡的勇敢和从容并不是从血气来的，而是超自然的，和前一种信心一样，也是从神而来的真正的信心。</p>
<p>所以亲爱的弟兄姊妹，这两种信心都是真的，都是属神的，都是超自然的，那我们想要哪一种信心呢？其实两样都是好的。愿我们当中有人被神拣选能像彼得那样彰显出带来神迹的信心，更愿我们每一个神的儿女都有保罗那样的信心，能宣告“无论是生是死，总叫基督在我身上照常显大……靠着基督，我什么时候软弱，什么时候就刚强了！”阿们！</p>
<p>「祷告」</p>
<p> </p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		<enclosure url="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/02/20250202.mp3" length="23557773" type="audio/mpeg" />

				<itunes:subtitle>https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/02/20250202.mp3   经文：马太福音8：14~17 太8：14 耶稣到了彼得家里，见彼得的岳母害热病躺着。15 耶稣把她的手一摸，热就退了；她就起来服侍耶稣。16 到了晚上，有人带着许多被鬼附的来到耶稣跟前，他只用一句话就把鬼都赶出去，并且治好了一切有病的人。17 这是要应验先知以赛亚的话，说：他代替我们的软弱，担当我们的疾病。   弟兄姊妹：主日平安！ </itunes:subtitle>
		<itunes:summary><![CDATA[<br />
<a href="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/02/20250202.mp3</a><br />
 <br />
经文：马太福音8：14~17<br />
太8：14 耶稣到了彼得家里，见彼得的岳母害热病躺着。15 耶稣把她的手一摸，热就退了；她就起来服侍耶稣。16 到了晚上，有人带着许多被鬼附的来到耶稣跟前，他只用一句话就把鬼都赶出去，并且治好了一切有病的人。17 这是要应验先知以赛亚的话，说：他代替我们的软弱，担当我们的疾病。 <br />
 弟兄姊妹：主日平安！<br />
今天是农历大年初五，我们还在春节的假期中。春节是我们中国人最看重的节日，也是一年当中难得的家人团聚的时光。我在此特别祝愿所有的弟兄姊妹以及您的家人——新春快乐！愿大家在新的一年中身体健康！灵魂兴盛！耶和华祝福满满！<br />
今天我们要思想的经文是太8：14~17节——主耶稣医治彼得的岳母和一切到他面前的病人。<br />
「祷告」<br />
关于这一段经文，我今天想和大家分享四点：第一、关于彼得的几点信息；第二、主耶稣的医治能力；第三、为什么我们今天祷告求医治却可能不蒙应允；第四、什么是关于医治的真信心。<br />
一、关于彼得<br />
1、彼得有产业<br />
约1：44节说【这腓力是伯赛大人，和安得烈、彼得同城。】而根据马太福音，这里所说彼得的家却是在迦百农。迦百农和伯赛大其实距离不远，可能这个时候彼得已经搬到了迦百农。而无论彼得家是在伯赛大，还是在迦百农，都说明太19：21节主耶稣对少年财主说“你若愿意作完全人，可去变卖你所有的，分给穷人，就必有财宝在天上；你还要来跟从我。”并不是一个普遍的命令，并不是跟随耶稣就不能拥有产业。因为彼得跟随主耶稣后，还拥有自己的房子，且常在自己家里接待主耶稣和服侍弟兄姊妹。<br />
所以上帝对各人的带领其实各不相同，有的人上帝可能呼召他们四海为家，就好像保罗，这样的人在地上也没有自己的产业。而有的人，上帝可能仍然让他们留在本地本家，也允许他们拥有产业。而后者也不一定就不如前者属灵，因为他们仍然可以以管家的心态使用钱财，不浪费在宴乐上又在奉献上极其慷慨。<br />
初期教会在相当长的时间里都是在信徒的家中聚会，尤其是房子比较大的信徒家往往成为聚会的场所，就好像马可家，常有聚会，以致彼得被释放就立刻到他家与弟兄姊妹们会合。所以在金钱和产业的问题上，并非放弃拥有才是唯一属灵的标志。不要积攒财宝在地上也不等于不能拥有财产，关键是如何使用钱财以及心灵是否被金钱所捆绑。上帝并不会命令我们每个人都放弃财产，但上帝会命令我们每个人都要善用钱财。<br />
中国教会在相当长的历史时期也是在信徒家中聚会，以致我们被称为家庭教会。今天我们的聚会再次回到家中，虽然这说明教会受到压制，但却符合教会最初的形态。这也意味着教会的顽强，因为这个阶段的教会并不缺乏上帝的恩典和圣灵的同在。所以亲爱的弟兄姊妹，愿我们不因现今的处境艰难就灰心，反而能够经历初期教会的复兴。愿与初期教会同在的圣灵也与我们同在，也愿圣灵感动我们奉献自己的家，使教会各样的聚会和活动都有足够的地方。<br />
2、彼得有妻子<br />
其次，这里提到彼得的岳母，说明彼得不仅有房子，还有妻子。保罗也说【难道我们没有权柄娶信主的姐妹为妻，带着一同往来，仿佛其余的使徒和主的弟兄并矶法一样吗？（林前9：5）】可见不仅在产业的问题上上帝对各人有不同的带领，在婚姻的问题上上帝的安排其实也各不相同，并非某种模式一定比另一种模式更强。<br />
人性中有容易走极端的倾向。过去天主教推崇独身和贫穷，认为更加属灵，但显然他们奉为第一任教皇的彼得就不是独身。但是我们新教也容易走向另一个极端，就是认为结婚和在职场上荣耀神更合理。但其实这样的倾向也容易给世俗化大开方便之门。我们批评独身导致犯罪，但有的新教教会的牧师和师母成为偶像，教会成了家族产业，例如：赵镛基的纯福音教会。这难道不是腐败？<br />
所以亲爱的弟兄姊妹，我们要小心极端的倾向，要小心把非绝对化的事情绝对化的错误。其实独身还是结婚、拥有财产还是放弃财产、跨文化宣教还是城市植堂、在家教育还是学校教育，都没有绝对的唯一的正确答案。我们务要谨守的有三点：第一，你要寻求上帝对你自己的带领，且要持守上帝对你自己的呼召；第二、不要绝对化自己的道路和某一种模式，不要论断和贬低上帝对他人不同的带领；第三、无论上帝为你拣选哪条道路，我们仍然要始终警醒，因为魔鬼会抓住一切机会引诱我们、攻击我们，即使是上帝为我们拣选的道路也不意味着没有试探和争战，所以要始终警醒！<br />
二、主耶稣医治的能力<br />
1、绝对的能力<br />
15节说【耶稣把她的手一摸，热就退了】，16节说【他只用一句话就把鬼都赶出去，并且治好了一切有病的人】，上周峰牧分享的经文说主耶稣甚至都不用到病人跟前就能医治。这些都说明主的能力不是一般的，他不像任何使徒和先知是凭借恩赐，需要祷告，但也不能百分之百成功。主耶稣的能力是只要一句话，一个动作，甚至一个意念，就能医治一切的疾病。在他面前不存在所谓的绝症，甚至死人他也只要一句话就能复活。这样的能力就是圣经所说的“说有，就有，命立，就立”，这样的能力就叫绝对的能力，这不是属人的能力，而是属神的能力。<br />
2、他不是医生而是神<br />
此外，16节显示，来到主耶稣面前求助的不只是病人，还有被鬼附的人。疾病和鬼附显然是完全不同的问题，疾病是涉及自然界的问题，而鬼附则完全是灵界的问题。但无论是什么病，也无论是什么鬼，无论是自然界，还是灵界，主都彰显出他无与伦比的权能。这就显明主耶稣并不是普通的先知，甚至最大的先知也不能与他相提并论。也因此称呼耶稣“夫子”是不对的，唯有像彼得宣告“你是基督，永生神的儿子”才是准确的。<br />
所以亲爱的弟兄姊妹，我们来到主耶稣的面前求帮助是没有限制的。主的帮助不仅涉及人的身体，也涉及人的灵魂，主耶稣不仅能医治，他也能拯救。我们求主也不应怀着求医生的心态，他不是凡人，而是神，是天上地下所有权柄的拥有者，是一切可见领域不可见领域的主宰。<br />
三、为什么今天我们祷告求医治却可能不蒙应允<br />
那么，我们今天祷告求主医治，是否有绝对的把握必得医治呢？有的基督徒相信今天和过去一样，主的膀臂从来不曾缩短，所以只要祷告就必能得医治，如果不得医治就是我们信心不够。我认为这样的观点其实只对了一半，但也错了一半。对的一半是主的能力确实没有改变，只要他愿意，就没有什么病是不能医治的。但是这样的观点也有一半错了，就是断定上帝在今天必然决定医治每一个病人。<br />
我们教牧的一致看法是：就主的能力来说，今天和过去一样，没有任何病是主无能为力不能拯救的；但就主的意志来说，我们不能断定神必应允每一个求医治的祷告。为什么呢？<br />
1、为要彰显自己的身份<br />
第一，主在世时的工作方式是独一无二的。他亲自医治一切病人，而且彰显绝对的能力，远超过去所有的先知以及后来所有使徒和所有神的仆人，是为了证明自己不是夫子，不只是先知，而是基督，是神的儿子。17节引用以赛亚书的意思不是证明上帝应许弥赛亚要在今世医治一切的疾病，而是预言弥赛亚将以他非凡的医治能力证明自己就是那一位受膏者。<br />
因此主在世时凡到他面前求医治的，只要不是怀着恶意试探神就没有不得医治的，这就应验了以赛亚的预言，证明了弥赛亚的身份。但是在主之前以及主升天之后，却没有人可以像主那样有能力，否则那人要么会自称为神，那么就会被误认为神，基督的独一无二性就不显然了。所以主耶稣在世所做的医治工作是独一无二的，是为了证明他的身份，病得医治不是根本的目的，应验旧约的预言显明主的身份才是根本目的。<br />
2、医治不能解决根本的问题<br />
其次，医病本身并不能解决根本的问题。其实，人生的痛苦何止疾病这一种，贫穷、孤独、衰老、死亡……哪一样不是痛苦？哪一样痛苦又比其他痛苦更轻呢？如果我们认为病得医治的祷告必蒙应允，那我们求富有、求长生不老、求我们所爱的亲人朋友都不会离开我们，上帝是不是也都会应允呢？如果有一样上帝不答应，那我们岂不仍要痛苦吗？所以，如果上帝不是彻底解决这一切的痛苦，他只是让我们不会生病，那他其实就没有解决根本的问题。<br />
有人看出这个根本问题，所以不仅主张病得医治的祷告必蒙垂听，还主张所有发财的、顺利的、成功的祷告都必蒙垂听。这样的主张虽然比单单相信病得医治更合理，但也无法解释基督徒不可能完全不受苦的事实，也无法解释衰老和死亡无人能逃避的事实。<br />
所以我们虽然和他们一样相信基督能够根本的解决人类的问题，但我们不一样的是，我们认为上帝最终解决问题的方式不是让我们在今生就像神仙一样不生病、无痛苦。而是仍然经历今生的苦难，但在苦难中靠主坚强，靠主喜乐，靠主有盼望，以致我们可以向苦难夸胜，又藉着苦难结出生命的果子，最终藉着复活进入永远的荣耀。<br />
所以，上周峰牧分享说“主耶稣不是来治病的，而是来解决死亡的。”就是这个意思。所以主的应许不是今生不得病，而是复活得永生。一次两次病得医治，甚至十次八次病得医治都不能解决根本的问题，都不能消除我们根本的痛苦，而唯有复活才是解决人类痛苦的根本方法，才是我们的根本盼望。<br />
3、仍然可以为病得医治祷告<br />
]]></itunes:summary>
		<itunes:author>基督教北京守望教会发布</itunes:author>
		<itunes:episodeType>full</itunes:episodeType>
		<itunes:explicit>false</itunes:explicit>
		<itunes:duration>24:31</itunes:duration>
	</item>
		<item>
		<title>北京守望教会主日报告事项（2025年2月2日）</title>
		<link>https://shwchurch7.github.io/2025/02/01/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-zhu-ri-bao-gao-shi-xiang-2025-5/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 01 Feb 2025 10:32:38 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[教会新闻]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch7.github.io/?p=24253</guid>

					<description><![CDATA[<p>北京守望教会主日报告事项（2025年2月2日） 一. 通知 1.聚会相关：自本主日起，教会正式开始主日分组敬拜： A.9 &#8230; <a href="https://shwchurch7.github.io/2025/02/01/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-zhu-ri-bao-gao-shi-xiang-2025-5/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p style="text-align: center;">北京守望教会主日报告事项（2025年2月2日）</p>
<p><span id="more-24253"></span></p>
<p><strong>一. 通知</strong></p>
<p>1.聚会相关：自本主日起，教会正式开始主日分组敬拜：</p>
<p>A.9:30按教会统一的敬拜程序进行；</p>
<p>B.弟兄姊妹应尽可能参与线下敬拜；<br /> <br /><strong>二. 通报</strong></p>
<p>1.主日敬拜相关：1月26日，是主后2025年第4个主日，弟兄姊妹继续分散在各地、各处敬拜；</p>
<p>2.下礼拜聚会安排</p>
<p>A.主  日（2日）：主日崇拜（小白程序，袁灵证道）；</p>
<p>B.礼拜一（3日）：晨祷（小白）；</p>
<p>C.礼拜二（4日）：晨祷（晓峰）；</p>
<p>D.礼拜三（5日）：晚祷告会（小白，箴言19：26、20：20）；</p>
<p>E.礼拜四（6日）：晨祷（小雪）；</p>
<p>F.礼拜五（7日）：晨祷（袁灵）；</p>
<p>G.礼拜六（8日）：晨祷（连莲）；</p>
<p>H.主  日（9日）：主日崇拜（马太福音 8:18-22，证道：晓峰，敬拜程序：刘优）；</p>
<p style="text-align: right;"><br />守望教会办公</p>
<p style="text-align: right;">2025年2月2日</p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>北京守望教会2025年1月26日主日敬拜程序</title>
		<link>https://shwchurch7.github.io/2025/01/25/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-2025-nian-1-yue-26-ri-zhu-ri/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 24 Jan 2025 22:53:01 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[主日敬拜程序]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch7.github.io/?p=24233</guid>

					<description><![CDATA[<p>来啊，我们要向耶和华歌唱，向拯救我们的磐石欢呼。我们要来感谢他，用诗歌向他欢呼。因耶和华为大神，为大王，超乎万神之上。（ &#8230; <a href="https://shwchurch7.github.io/2025/01/25/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-2025-nian-1-yue-26-ri-zhu-ri/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p><strong>来啊，我们要向耶和华歌唱，向拯救我们的磐石欢呼。<br>我们要来感谢他，用诗歌向他欢呼。<br>因耶和华为大神，为大王，超乎万神之上。（诗篇95：1-3）</strong></p>



<p>【主领人开始祷告】</p>



<p><strong>◎ 奉主耶稣基督的名开始今天的主日敬拜！</strong></p>



<p><strong>齐声诵读：诗篇19篇</strong></p>



<p>19:1 （大卫的诗，交与伶长。）诸天述说　神的荣耀，穹苍传扬他的手段。<br>19:2 这日到那日发出言语，这夜到那夜传出知识。<br>19:3 无言无语，也无声音可听。<br>19:4 他的量带通遍天下，他的言语传到地极。　神在其间为太阳安设帐幕。<br>19:5 太阳如同新郎出洞房，又如勇士欢然奔路。<br>19:6 它从天这边出来，绕到天那边，没有一物被隐藏不得它的热气。<br>19:7 耶和华的律法全备，能苏醒人心；耶和华的法度确定，能使愚人有智慧；<br>19:8 耶和华的训词正直，能快活人的心；耶和华的命令清洁，能明亮人的眼目；<br>19:9 耶和华的道理洁净，存到永远；耶和华的典章真实，全然公义。<br>19:10 都比金子可羡慕，且比极多的精金可羡慕；比蜜甘甜，且比蜂房下滴的蜜甘甜。<br>19:11 况且你的仆人因此受警戒，守着这些便有大赏。<br>19:12 谁能知道自己的错失呢？愿你赦免我隐而未现的过错。<br>19:13 求你拦阻仆人不犯任意妄为的罪，不容这罪辖制我，我便完全，免犯大罪。<br>19:14 耶和华我的磐石，我的救赎主啊，愿我口中的言语，心里的意念，在你面前蒙悦纳。</p>



<p><strong>唱诗：诸天赞美（新27）</strong></p>



<p style="text-align: center;"><img loading="lazy" decoding="async" class="alignnone size-medium wp-image-24234" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/01/unnamed-file-2.jpeg 1754w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24233-55" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/01/unnamed-file.mp3</a></audio>
<p>&nbsp;</p>
<p>诸天啊皆当赞美主 众天使同心敬拜<br>日和月欢欣同侍奉 众星宿快来拥戴<br>众口舌当来赞美主 全宇宙同心顺服<br>主定律必永不废去 引导我们行正路</p>



<p>赞美主因祂大荣耀 祂应许从不落空<br>神喜悦圣徒皆得胜 罪与死驱除无踪<br>赞美神因祂立救恩 众天军宣扬主能<br>天与地一切创造物 称颂主名到永远</p>



<p>敬向主献崇拜赞美 尊贵荣耀都归主<br>长和幼齐声同颂赞 心悦服向主叩拜<br>众圣徒在天同崇敬 主台前我献虔诚<br>像天使侍奉在主前 在地上主旨得成</p>



<p><strong>齐声诵读：加拉太书6章</strong></p>



<p>6:1 弟兄们，若有人偶然被过犯所胜，你们属灵的人就当用温柔的心把他挽回过来，又当自己小心，恐怕也被引诱。<br>6:2 你们各人的重担要互相担当，如此，就完全了基督的律法。<br>6:3 人若无有，自己还以为有，就是自欺了。<br>6:4 各人应当察验自己的行为。这样，他所夸的就专在自己，不在别人了，<br>6:5 因为各人必担当自己的担子。<br>6:6 在道理上受教的，当把一切需用的供给施教的人。<br>6:7 不要自欺，　神是轻慢不得的。人种的是什么，收的也是什么。<br>6:8 顺着情欲撒种的，必从情欲收败坏；顺着圣灵撒种的，必从圣灵收永生。<br>6:9 我们行善，不可丧志；若不灰心，到了时候就要收成。<br>6:10 所以，有了机会，就当向众人行善，向信徒一家的人更当这样。<br>6:11 请看我亲手写给你们的字是何等的大呢！<br>6:12 凡希图外貌体面的人，都勉强你们受割礼，无非是怕自己为基督的十字架受逼迫。<br>6:13 他们那些受割礼的，连自己也不守律法。他们愿意你们受割礼，不过要藉着你们的肉体夸口。<br>6:14 但我断不以别的夸口，只夸我们主耶稣基督的十字架。因这十字架，就我而论，世界已经钉在十字架上；就世界而论，我已经钉在十字架上。<br>6:15 受割礼不受割礼都无关紧要，要紧的就是作新造的人。<br>6:16 凡照此理而行的，愿平安、怜悯加给他们和　神的以色列民。<br>6:17 从今以后，人都不要搅扰我，因为我身上带着耶稣的印记。<br>6:18 弟兄们，愿我主耶稣基督的恩常在你们心里。阿们！</p>



<p><strong>唱诗：我每思念十字宝架（37，新157）</strong></p>
<p style="text-align: center;"><img loading="lazy" decoding="async" class="alignnone size-medium wp-image-24236" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/01/unnamed-file-3.png 877w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24233-56" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2013/10/37.我每思念十字宝架.mp3</a></audio>
<p>&nbsp;</p>
<p>我每思念十字宝架，并主如何在上悬挂，<br>我就不禁浑忘身家，鄙视从前所有倨傲。</p>



<p>愿主禁我别有所夸，除了基督的十字架；<br>我所珍爱虚空荣华，今为他血情愿丢下。</p>



<p>看从他头、他脚、他手，忧情慈爱和血而流！<br>哪有爱忧如此相遘？荆棘编成如此冕旒？</p>



<p>看他全身满被水血，如同穿上朱红衣饰！<br>因此我与世界断绝，世界向我也像已死。</p>



<p>假若宇宙都归我手，尽献于主仍觉不足；<br>爱既如此奇妙深厚，当得我心、我命、所有。</p>



<p><strong>齐声诵读：撒母耳上7章</strong></p>



<p>7:1 基列耶琳人就下来，将耶和华的约柜接上去，放在山上亚比拿达的家中，分派他儿子以利亚撒看守耶和华的约柜。<br>7:2 约柜在基列耶琳许久。过了二十年，以色列全家都倾向耶和华。<br>7:3 撒母耳对以色列全家说：“你们若一心归顺耶和华，就要把外邦的神和亚斯他录从你们中间除掉，专心归向耶和华，单单地侍奉他。他必救你们脱离非利士人的手。”<br>7:4 以色列人就除掉诸巴力和亚斯他录，单单地侍奉耶和华。<br>7:5 撒母耳说：“要使以色列众人聚集在米斯巴，我好为你们祷告耶和华。”<br>7:6 他们就聚集在米斯巴，打水浇在耶和华面前，当日禁食，说：“我们得罪了耶和华。”于是撒母耳在米斯巴审判以色列人。<br>7:7 非利士人听见以色列人聚集在米斯巴，非利士的首领就上来要攻击以色列人。以色列人听见，就惧怕非利士人。<br>7:8 以色列人对撒母耳说：“愿你不住地为我们呼求耶和华我们的　神，救我们脱离非利士人的手。”<br>7:9 撒母耳就把一只吃奶的羊羔献与耶和华作全牲的燔祭，为以色列人呼求耶和华。耶和华就应允他。<br>7:10 撒母耳正献燔祭的时候，非利士人前来要与以色列人争战。当日，耶和华大发雷声，惊乱非利士人，他们就败在以色列人面前。<br>7:11 以色列人从米斯巴出来，追赶非利士人，击杀他们，直到伯甲的下边。<br>7:12 撒母耳将一块石头立在米斯巴和善的中间，给石头起名叫以便以谢，说：“到如今耶和华都帮助我们。”<br>7:13 从此，非利士人就被制伏，不敢再入以色列人的境内。撒母耳作士师的时候，耶和华的手攻击非利士人。<br>7:14 非利士人所取以色列人的城邑，从以革伦直到迦特，都归以色列人了。属这些城的四境，以色列人也从非利士人手下收回。那时以色列人与亚摩利人和好。<br>7:15 撒母耳平生作以色列的士师。<br>7:16 他每年巡行到伯特利、吉甲、米斯巴，在这几处审判以色列人。<br>7:17 随后回到拉玛，因为他的家在那里，也在那里审判以色列人，且为耶和华筑了一座坛。</p>



<p><strong>唱诗：万福泉源歌（4，新85）</strong></p>



<p style="text-align: center;"><img loading="lazy" decoding="async" class="alignnone size-medium wp-image-22545" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2023/05/27a807a74f3734ecad8b308c60de2cf7.png 877w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24233-57" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2014/09/4.万福泉源.mp3</a></audio>
<p>&nbsp;</p>
<p>全能上帝万福泉源 恳求垂听我赞美<br>上帝恩典似水长流 我们高声颂恩惠<br>愿主教我唱诗和谐 犹如天使颂主前<br>上帝恩典实无穷尽 主的慈爱不变迁</p>



<p>我的一生有主引导 时时刻刻蒙主恩<br>只求上帝永不离我 直到进入天家门<br>有时如羊迷失正路 主如牧者来找寻<br>救我脱离一切危险 为我流血舍性命</p>



<p>救主宏恩实在高深 万分之中难报一<br>慈悲救主恳求助我 侍奉上帝尽我力<br>我深知道我心软弱 容易离开我上帝<br>今将身心献为活祭 恳求收纳莫丢弃</p>



<p>【主领人讲道前祷告】</p>



<p><strong>讲道经文：马太福音8:5-13</strong></p>



<p>8:5 耶稣进了迦百农，有一个百夫长进前来，求他说：<br>8:6 “主啊，我的仆人害瘫痪病，躺在家里甚是痛苦。”<br>8:7 耶稣说：“我去医治他。”<br>8:8 百夫长回答说：“主啊，你到我舍下，我不敢当；只要你说一句话，我的仆人就必好了。<br>8:9 因为我在人的权下，也有兵在我以下，对这个说：‘去’，他就去；对那个说：‘来’，他就来；对我的仆人说，‘你作这事’，他就去作。”<br>8:10 耶稣听见就希奇，对跟从的人说：“我实在告诉你们：这么大的信心，就是在以色列中，我也没有遇见过。<br>8:11 我又告诉你们：从东从西，将有许多人来，在天国里与亚伯拉罕、以撒、雅各一同坐席；<br>8:12 惟有本国的子民竟被赶到外边黑暗里去，在那里必要哀哭切齿了。”<br>8:13 耶稣对百夫长说：“你回去吧！照你的信心，给你成全了。”那时，他的仆人就好了。</p>



<p><strong><a href="https://shwchurch7.github.io/2025/01/25/wo-qu-yi-zhi-ta-2025-nian-1-yue-26-ri-zhu-ri-jiang-zhang/">讲道题目：我去医治他（点击查看）</a></strong></p>



<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24233-58" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/01/20250126.mp3</a></audio>



<p> </p>
<p><strong>回应诗歌：昨日今日直到永远（20，新110）</strong></p>



<p style="text-align: center;"><img loading="lazy" decoding="async" class="alignnone size-medium wp-image-22655" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2023/07/0f10aaa4e5b635a3eb55d3a74f7a7310.jpg 842w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<p style="text-align: center;"><img loading="lazy" decoding="async" class="alignnone size-medium wp-image-22656" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2023/07/a4086e5c723a47a9b2d6510b5f490a43.jpg 842w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24233-59" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2013/03/20130330185010669.mp3</a></audio>



<p>&nbsp;</p>
<p>昨日今日直到永远主话不改变，<br>我主所言无论何言句句必应验，<br>罪人得救病人得痊今日如往昔，<br>转悲为喜惊慌得安荣耀归主名！<br>虽然宇宙世界万物渐次全改变，<br>惟有耶稣永不改变荣耀归主名！<br>荣耀归主名！荣耀归主名！<br>惟有耶稣永不改变，荣耀归主名！</p>



<p>我主乃是罪人朋友特来施拯救，<br>大家就近恩主脚前忏悔谦卑求，<br>主言慈怜罪莫再犯你罪皆赦免，<br>自昔至今永永远远其恩不改变。<br>虽然宇宙世界万物渐次全改变，<br>惟有耶稣永不改变荣耀归主名！<br>荣耀归主名！荣耀归主名！<br>惟有耶稣永不改变，荣耀归主名！</p>



<p>主曾医治病患伤痛借其大权能，<br>现在我们疾病忧闷求主也必应，<br>他曾分与妇人能力一摸血源愈，<br>今仍如昔信者得医求之莫迟疑。<br>虽然宇宙世界万物渐次全改变，<br>惟有耶稣永不改变荣耀归主名！<br>荣耀归主名！荣耀归主名！<br>惟有耶稣永不改变，荣耀归主名！</p>



<p>昔日主往以马忤斯与门徒同路，<br>我们度日似有如此有主在一处，<br>基督耶稣如何升天他还如何来，<br>愿主快来愿主快来永与主同在。<br>虽然宇宙世界万物渐次全改变，<br>惟有耶稣永不改变荣耀归主名！<br>荣耀归主名！荣耀归主名！<br>惟有耶稣永不改变，荣耀归主名！</p>



<p><strong>共颂：主祷文</strong></p>



<p>我们在天上的父，<br>愿人都尊你的名为圣。<br>愿你的国降临。<br>愿你的旨意行在地上，如同行在天上。<br>我们日用的饮食，今日赐给我们。<br>免我们的债，如同我们免了人的债。<br>不叫我们遇见试探，救我们脱离凶恶。<br>因为国度、权柄、荣耀，全是你的，直到永远。阿们！（马太福音6:9-13）</p>



<p><strong>敬拜结束 ◎</strong></p>



<p><strong>祝福歌：从岁首到年终（197，新603）</strong></p>



<p style="text-align: center;"><img loading="lazy" decoding="async" class="alignnone size-medium wp-image-23009" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/01/d3cafaefd286936e60f97a0f512dd7ef.jpg 842w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24233-60" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/01/2023-603.mp3</a></audio>
<p> </p>
<p>走过了一年又一年，感谢主带领我们进入了新年。<br />从岁首到年终，感谢主耶稣，一直牵我手。<br />你使我们的路径，滴下了脂油，佳美的脚踪生命路上走。<br />你使我们的路径，滴下了脂油，<br />佳美的脚踪生命路上走，生命路上走！</p>



<p>走过了一年又一年，主再来的日子又接近了一年。<br>从岁首到年终，在主爱中永远享受。<br>但愿我们的脚步，一直往前走，空中要与主与主来相逢。<br>但愿我们的脚步，一直往前走，<br>空中要与主与主来相逢，与主来相逢！</p>



<p>【彼此问安祝福】</p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>我去医治他——2025年1月26日主日讲章/晓峰牧师</title>
		<link>https://shwchurch7.github.io/2025/01/25/wo-qu-yi-zhi-ta-2025-nian-1-yue-26-ri-zhu-ri-jiang-zhang/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 24 Jan 2025 22:50:05 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[讲道]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch7.github.io/?p=24242</guid>

					<description><![CDATA[<p>  经文：【太8:5】  耶稣进了迦百农，有一个百夫长进前来，求他说，【太8:6】  主阿，我的仆人害瘫痪病，躺在家里， &#8230; <a href="https://shwchurch7.github.io/2025/01/25/wo-qu-yi-zhi-ta-2025-nian-1-yue-26-ri-zhu-ri-jiang-zhang/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[


<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24242-61" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/01/20250126.mp3</a></audio>



<p> </p>
<p>经文：【太8:5】  耶稣进了迦百农，有一个百夫长进前来，求他说，【太8:6】  主阿，我的仆人害瘫痪病，躺在家里，甚是疼苦。【太8:7】  耶稣说，我去医治他。【太8:8】  百夫长回答说，主阿，你到我舍下，我不敢当。只要你说一句话，我的仆人就必好了。【太8:9】  因为我在人的权下，也有兵在我以下。对这个说，去，他就去。对那个说，来，他就来。对我的仆人说，你作这事，他就去作。【太8:10】 耶稣听见就希奇，对跟从的人说，我实在告诉你们，这么大的信心，就是在以色列中，我也没有遇见过。【太8:11】 我又告诉你们，从东从西，将有许多人来，在天国里与亚伯拉罕，以撒，雅各，一同坐席。【太8:12】 惟有本国的子民，竟被赶到外边黑暗里去。在那里必要哀哭切齿了。【太8:13】 耶稣对百夫长说，你回去吧。照你的信心，给你成全了。那时，他的仆人就好了。</p>



<p>今天这一段经文是主耶稣从山上下来之后所行十个神迹中的第二个，这个神迹在福音书中具有非常特殊的地位，因为这个故事不单单是在论到上帝医治的神迹事件，更是在论到信心与权柄。我们会从三个方面来分享这一段经文，一，百夫长的请求；二，百夫长的信心；三，百夫长和犹太人的对比。</p>



<p><strong>一、百夫长的请求</strong></p>



<p>这个故事发生在迦百农，据说这是罗马帝国在犹大地区的税关，所以驻扎有罗马军人。这些军人招募自周围各族，归希律家统辖。他们中的一些人对于犹太人有好感，和驻扎地的犹太人相处融洽。经文中所提到的百夫长就是和犹太人关系很友好的一个人。</p>



<p><strong>1.一个外邦人</strong></p>



<p>首先，我们要留意这个百夫长是一个外邦人。而一个外邦人称耶稣为主，这就很不寻常。有人说这里的主啊，并不一定表示这个百夫长已经认识耶稣并认耶稣为主了，而是一种类似先生这样的尊称。但从后面百夫长对耶稣所说的话来看，这个百夫长并非只是以一种世俗的尊称来称呼耶稣，而是他真的认识耶稣，真的以耶稣为主，就像跟随耶稣的门徒称呼耶稣为主一样。这个外邦人是怎样认识耶稣的呢？照着路加的记载“百夫长风闻耶稣的事”（路七3）。可能这个百夫长从别人那里听到了耶稣在山上的一些讲论，可能听见了人们所说耶稣行神迹医治了那个大麻风病人的事。他就将这些听见的存留在自己心里，仔细思想，就蒙圣灵的开启认识耶稣是谁。关于耶稣的事，上帝在圣经中所启示的真道，会以各种方式传到人们的耳中，不一定必须是正式的面对面专门宣讲福音的方式；不管那种方式，人心若是对神的话语留意、关注、思想，就有从神来的恩典和开启。就像马利亚在听到天使对她讲的话，听到牧羊人的经历之后就“反复思想”（路一29，二19）一样；这对于今日有圣经，能随时读经，听道的基督徒是一个提醒和激励，我们在读圣经的时候并非只是读了就结束了，而是应当把我们所读到的圣经的话都存留在心里，反复思想，仔细咀嚼。因为诗篇的应许和赞叹是“惟喜爱耶和华的律法，昼夜思想，这人便为有福”（诗一2）。这人无论是犹太人，还是外邦人，都会因喜爱和思想神的话语而蒙福。</p>



<p><strong>2.为自己的仆人来求耶稣！</strong></p>



<p>然后，我们要留意，这个百夫长是为自己的仆人得医治来求耶稣的。这就显出了这个百夫长对待仆人那种非同一般的爱心、良善和怜悯。路加的平行经文记载更多的细节，比如这个百夫长的仆人是他“所宝贵的，害病快要死了”（路七2），他“就托犹太人的几位长老，去求耶稣来救他的仆人”（路七3）。// 路加也透过几个犹太的长老的口描述了这个百夫长和犹太人之间的和睦关系“他爱我们的百姓，给我们建造会堂”（路七5）。</p>



<p>3.<strong>“我去医治他”</strong></p>



<p>这个百夫长宝贵自己的仆人，看到他害病快要死了，内心焦急，四处寻医，却无计可施。正好这个时候风闻了耶稣的事，在急难中他就仔细思想他所听闻的，就因此认识了耶稣。我们在这里看到了福音神奇的拯救方式和能力。没有特定奉差遣的人，可能只是一些犹太人带着一种惊奇的心四处议论这几天发生的关于耶稣的新闻事件。讲的人也并没有把耶稣当成是主，是救主。很大可能连百夫长所托的几位长老也只是把耶稣看为是一位拉比，而非是他们所一直盼望的弥赛亚。但因为百夫长和犹太人相处融洽，还为他们修建会堂。平日和犹太人有很多交谈，就有机会听见他们所说的耶稣的事。正恰逢百夫长为自己仆人重病将死心忧不已，对于别人来说只是闲谈，但是他却留心所听见的。他越想越觉得耶稣此人非同一般，加上这个百夫长很可能对于犹太律法和传统也有所了解，他就蒙恩认出了耶稣是谁。可能，这个百夫长是耶稣传道开始，第一个信祂的外邦人；而且，这人信耶稣的时候都没有见过耶稣，关于耶稣的事也是风闻来的。神的道不受任何限制，神的工作有时候就是以人所不留意的方式就做成了。或者说，神其实早就已经开始预备环境，百夫长对犹太人的善意，对自己仆人的宝贵，他的仆人的重病，犹太人对耶稣的议论，百夫长听见了，等等这些因素贯穿在一起，耶稣就进到这个百夫长心里了。神拯救的工作藉着人的闲谈行在一个在犹太人看来和天国毫不相干的人身上，就让我们看见，即使那么多人听见神的道不以为意，也不影响神话语的能力和真实，反而更显明了人内心的刚硬和不信。// 这就应验了保罗所引用摩西的话“惟有出于信心的义如此说，你不要心里说，谁要升到天上去呢？就是要领下基督来。谁要下到阴间去呢？就是要领基督从死里上来。他到底怎么说呢？他说，这道离你不远，正在你口里，在你心里。就是我们所传信主的道”（罗十6-8）。</p>



<p>主耶稣对于百夫长请求的回应是“我去医治他”，这个回应在我们今天看来似乎很平常，因为福音书中一般凡是到耶稣面前来求耶稣的，主都愿意医治他们。但实际上，主耶稣的这个回应并不寻常。</p>



<p>我们要提到福音书后面还记录的另一个外邦人来求耶稣拯救的故事。一个迦南妇人曾来求耶稣救她的女儿，马太的记载是“耶稣却一言不答”（太十五23），虽然主一直不说话，但这个妇人一直跟着不离开，门徒觉得这样不妥就也来求主赶紧把她打发走，主耶稣就说“我奉差遣，不过是到以色列家迷失的羊那里去”（太十五24），但妇人又拜祂求祂，主耶稣还是说“不好拿儿女的饼，丢给狗吃”（太十五26）。直到妇人说“主啊，不错。但是狗也吃它主人桌子上掉下来的碎渣儿”（太十五27），主耶稣才说“妇人，你的信心是大的。照你所要的，给你成全了吧”（太十五28），“从那时候，她女儿就好了”（太十五28）。似乎主耶稣不那么情愿帮助这个迦南妇人，经过了几次对话之后，才施行拯救。包括约翰福音所记载的另一个主耶稣医治的神迹，“有一个大臣，他的儿子在迦百农患病。他听见耶稣从犹太到了加利利，就来见他，求他下去医治他的儿子。因为他儿子快要死了。耶稣就对他说，若不看见神迹奇事，你们总是不信。那大臣说，先生，求你趁着我的孩子还没有死，就下去。耶稣对他说，回去吧，你的儿子活了。那人信耶稣所说的话，就回去了”（约四47-50）。这个大臣求主耶稣下去医治他的儿子，主耶稣没有去，而是直接告诉他你回去吧，你儿子活了。惟独对于这个百夫长的请求，主耶稣没有任何犹豫，没有问一句话，听见了请求，还不是本人亲自来求的，还是托人来传话的，立刻就答应去医治百夫长的仆人，非常干脆。为何好像主耶稣厚此薄彼呢？我们若是对比这三个故事，就会发现，针对不同人的不同信心程度和认知情况，主耶稣给了不同的回应方式，为得是要让来到祂面前的这些人要将他们里面的信心表达出来并且还要有所突破。对于迦南妇人来说，主耶稣是在说你称呼我为大卫的子孙，但你不是一个犹太人，你来求我，你是依据什么呢？对于那个大臣来说，他信心的局限更大，他称耶稣为先生，并且认为孩子若还没死，他求耶稣才有意义；若死了，耶稣也没有办法；而且耶稣得去到现场才能施行医治。耶稣的话就直接挑战了大臣的小信，我不必去，我现在就告诉你你儿子活了，在你看来我什么都没作，你就听见我告诉你你儿子活了这句话，你此刻也还没有看见，你信吗？而对于这个百夫长来说，虽然不是他亲自来求，他托人来求，耶稣马上就说我去，其实这就是对百夫长内在信心显明的方式。甚至可以说是对百夫长信心的考验。</p>



<p>这里，我们需要了解当时犹太人和外邦人之间交往的隔阂背景。因着律法，犹太人和外邦人之间的隔阂大到了一个地步，以色列人宁可绕路，都不从外邦人的村庄行走。更不要说会去一个外邦人家里了。尤其是一个有多人跟随的犹太拉比，如果他进入了外邦人的家里了，他基本上就很难被犹太人所接纳了。这一点，从使徒行传彼得去哥尼流家都需要主在异象中给清晰的命令，以及福音传给外邦人所受到的犹太文化的拦阻，就可以知道。主耶稣和罪人税吏一同坐席吃饭都被法利赛人质疑，若是他进了外邦人家，对犹太人来说更是一件不可接受的事件了。当然，这种文化隔阂对于主耶稣来说，不成为任何事奉拦阻和困扰祂的因素。但作为熟悉犹太人文化的百夫长他不可能不考虑这个情况，若他只考虑自己仆人得医治，对于明显会让耶稣面对和犹太社群关系的破坏后果无视。那他对仆人的爱依然是一个自私的爱，因为他是以损害别人来帮助自己所亲近的人。他托人来求耶稣，耶稣毫不犹豫就答应了，耶稣就是要看看百夫长是如何处理当时这种文化上的冲突的，或者耶稣就是要让人看见这个百夫长内在信心的谦卑、成熟和深度到了何等的地步。</p>



<p><strong>二、百夫长的信心</strong></p>



<p>果然，这个百夫长并没有让耶稣进入到他家里来，甚至他本人都没有来见耶稣，而是“托几个朋友去见耶稣”（路七6），在半路上就拦住了耶稣，并表达了他对于求耶稣医治的信心。这个百夫长极具深度的信心就自然化解了当时那种犹太人不可进外邦人家的文化张力。// 照着今天来看，连门都不让进，本人都不出面，这是太没有礼貌的举动了。但这样在客观上对于耶稣当时的服事才是真正有好处的作法。这个百夫长考虑的很周全。这就和前面那个得医治的大麻风病人不成熟的作法形成对比，耶稣明明告诉他不可以告诉别人，但他在激动之下就把耶稣的话放在了脑后，给主的服事带来了一些负面影响（可一45）。</p>



<p><strong>1.“主啊，你到我舍下，我不敢当”</strong></p>



<p>百夫长首先表达了他的谦卑，“主啊，你到我舍下，我不敢当”，路加的记载中还说“我也自以为不配去见你”（路七7）。我们可能会想，一个人认出了耶稣是基督，是神的儿子，难道不应该是兴奋，高兴，非常想要见到祂吗？为何这个百夫长还躲着耶稣，不敢见祂呢？彼得在一次主耶稣讲道之后，听从主的吩咐下网打鱼，捞上来的鱼多到网险些裂开，装满了两只船，船甚至都快要沉了；彼得看见这神迹之后，“就俯伏在耶稣膝前，说，主啊，离开我，我是个罪人”（路五8）。一个蒙恩的罪人看见了上帝的荣光和权能之后，自然的反应就是惧怕，而蒙恩认识基督十字架的爱的人，就是敬畏。就是百夫长这里所说的，自觉不配，我是谁，竟敢劳动神儿子大驾光临。认识到自己是一个罪人，认识到神儿子的至高和屈尊俯就，才能在天父面前说“我不配称为你的儿子”（路十五21），一个人才能有真实地谦卑。以色列的几个长老对耶稣说“你给他行这事，是他所配得的”（路七4），但这个百夫长自己很清楚，这是我所不配得的。（而一个骄傲的人通常都是对自己的罪轻描淡写或视而不见，不把自己的罪当回事反而紧盯和放大别人的罪）。// 今天是一个缺乏敬畏和谦卑的世代，人们不觉得上帝的帮助是我们不配得的恩典，反而认为这是理所应当的，甚至觉得这是神欠我们的，若是我求了，就已经是给神面子了。人们认为，我本有很多选择，我选择相信你，这就是抬举你了。我有很多处理问题的作法，我没去采用，我愿意用你所喜悦的方式来处理问题，这还不配得你来成就我的心愿吗？因此，若我祷告了，神敢不应允我，不照着我所求的来做事，我就很不高兴，很不满。有人会说，神不是喜悦我们跟祂说话，向祂祷告祈求的吗？当然，神喜悦人到祂面前来，神也愿意帮助我们，而且，惟有神的帮助才是真正对我们有益处的，但是这不表示这就是我们配得的，祂亏欠我们的。</p>



<p>真正的信心，必定是谦卑的信心。就像那个大麻风病人来求医治的时候所说的“主若肯，必能叫我洁净了”（太八3）。对上帝的信心不是对上帝的命令，而是顺服和感恩。我知道你有医治我的能力，你若愿意，必定可以医治我；但我也相信是否此刻我能得着医治，不是照着我的心愿，而是照着主你自己的主权和智慧。我也相信神所给的才是最好的，而非是我所要的。因此，你若医治，我感谢，你若不医治，我依然感谢。谦卑的信心必蒙恩典，或者蒙病痛被医治的恩典，或者蒙可以胜过病痛的更大信心和能力的恩典。神照着自己的智慧和美意给不同的人有不同种类的恩典经历，是为让神的荣耀更被显明出来。</p>



<p>“所以经上说，神阻挡骄傲的人，赐恩给谦卑的人”（雅四6）。谦卑是一个人在神面前蒙恩的基础。一个骄傲的人不会觉得自己需要的是恩典，不会觉得自己需要被怜悯，自己需要被医治更新。一个骄傲的人也会有需要，但是他会把他的需要看为是他的权利，因此他就觉得他有了要求人和神去照他的意愿做事的权柄，因此他对他需要的表达不是恳求，而是命令。他不认为自己需要帮助，需要被恩待，而是需要别人服从于他。因此，骄傲的人看别人都是满足自己需要和愿望的工具和手段。而对于谦卑的人来说，并非是不顾自己的需要，而是在把自己的需要向神恳求的同时，也把自己的需要放置在了上帝的权柄之下，他不把自己的需要（自己的意愿）凌驾在上帝之上。谦卑人所求的其实不是自己需要的满足，而是上帝的恩典。他把需要放在上帝面前，却不指定上帝必须照他的方式来解决问题，他愿意接受上帝解决问题的方式。// 就像保罗，他身上有一根刺，“为这事，我三次求过主，叫这刺离开我”（林后十二8）。但主没有应允保罗的祷告，但主听了他的祷告，“祂对我说，我的恩典够你用的。因为我的能力，是在人的软弱上显得完全”（林后十二9），所以保罗就把自己伏在了上帝的旨意之下了，以至于他能说“我更喜欢夸自己的软弱，好叫基督的能力覆庇我”（林后十二9）。摩西也类似，他几次求主能让他也进入迦南，主不应允，最后主说“罢了，你不要向我再提这事。你且上毗斯迦山顶去，向东，西，南，北举目观望，因为你必不能过这约旦河。你却要嘱咐约书亚，勉励他，使他胆壮。因为他必在这百姓前面过去，使他们承受你所要观看之地”（申三26-28）。主给摩西的回应是，到此为止，不可再提。我的旨意带以色列人进入迦南的不是你，是约书亚。摩西认为他带领以色列人进入迦南是好的，但上帝说你就走到这里就是最好的。</p>



<p><strong>2.“只要你说一句话，我的仆人就必好了”</strong></p>



<p>然后，这个百夫长表达了他对耶稣医治权柄的深刻理解。</p>



<p>百夫长对权柄的理解不是凭空有的，而是根据他在地上任职的经历。百夫长平日运用权柄来指挥他手下的人，他自己也听命于上级官员，他很明白掌握权柄的人口里所说话语的能力。但世俗权柄背后的推动力是靠着利益和恐惧，就像保罗论到神在地上所设立的治理权柄时所说的“他不是空空的佩剑”（罗十三4）。百夫长知道，在他手下的兵丁之所以愿意听从他的命令，不是因为他本身有什么特别能力，而是因为罗马政府整个体制（如奖惩等规则力量）所形成的对人心的强大约束力。一般情况下换任何一个人坐在他的位置上，都可以运用现在藉着他所行使的权柄。// 人间的任何权柄都是被赐予的，而非是天然自有的。凡是被赐予的权柄都有三个特点，第一都有范围和职权界定；第二，都需要在神面前交账，向神负责；第三，都可以被剥夺。</p>



<p>但上帝的权柄却非如此。第一，神是随己意行作万事的主，世界是祂所造，并在祂权能的护理下运行。第二，祂不需要向谁来交待，跟谁协商，祂只为自己的荣耀行事；因为惟有祂是正直良善，公义智慧的。第三，祂的权柄是永远的，因为惟有祂是自有永有的，如诗人所说“你的国是永远的国，你执掌的权柄，存到万代”（诗一四五13），使徒们也说“原来荣耀权能都是祂的，直到永永远远”（彼前四11）。因此上帝权柄的运行和人间权柄的运行就很不相同，上帝的权柄和祂的本性、旨意和能力是完全合一的。祂不需要征求谁的意见，也不需要通过什么仪式，神的话语一出事情就成了，“因为他说有，就有；命立，就立”（诗三三9）。就像创世记记载上帝的创造过程那样，“神说，要有光，就有了光”（创一3）。神的话语本就带着从神来的权柄和能力。神不用去靠着说服谁，或者恐吓谁，不用靠着展示力量来让人伏在祂的权柄之下。</p>



<p>但是，令我们惊奇的是，百夫长对于耶稣医治权柄的认识深度。世上有权柄的人说句话，权柄之下的人就去行，和“只要你说一句话，我的仆人就必好了”这样的权柄认知之间有很大的不同。人和人，人和动物之间，用语言或动作来作为命令的方式是因为人和动物有理解语言或者手势的能力。但是，说一句话，病就好了，这种权柄运行的方式已经是超越了人理性所能理解的范畴了。就像我们对于一把椅子说，你挪到那边去，这个椅子就自己挪走了，这跟你对一个孩子说你坐到椅子上去是完全不同的事情。百夫长命令自己士兵的权柄，和耶稣说句话命令疾病的权柄，从现象上有类似之处，但是有实质不同的。其不同在于，耶稣说句话就能医病的权柄，其实并非只是对疾病有效用，这个权柄其实是对万有和生命的绝对掌控权柄。就像是上帝从无中创造出有的那种权柄能力的运行一样，不需要万有能听懂上帝的话语，不需要动物有语言的能力，甚至不需要人认识上帝，顺服上帝，上帝的权柄都能照着神的心意行使。上帝的话语一出世界就坚立，上帝的话语一出世界就动摇，就像诗篇所说的“耶和华啊，你的斥责一发，你鼻孔的气一出，海底就出现，大地的根基也显露”（诗十八15）。上帝对万有对生命的权柄不依赖于万有本身，是在另一个人所不能理解的层次上在运行。没有任何力量可以拦阻上帝的旨意。// 与这个百夫长形成对比的是马大，拉撒路病死后，马大对耶稣说“主啊，你若早在这里，我兄弟必不死”（约十一21）。马大话里的意思是，我相信耶稣有医治的能力和权柄，但耶稣只能医病，不能医死。这信心跟前面提到的大臣的信心类似，我信你有能力，但是我信的是一个有限能力。人活着的时候，你的能力还能施展；人死了你也无能为力。这种信心是对一个名医的信心，但不是对上帝的信心。因此，耶稣在听到拉撒路生病的消息之后有意耽搁了几天才去，就是“故意”要等到拉撒路已经死了才去。好叫人们知道，马大对祂的信心不是高抬了祂，而是小看了祂。祂不但能医治疾病，还能医治死亡，而医治死亡才是耶稣降世的真正目标。耶稣医病并不需要诊断，号脉，触碰，询问病情，开药，耶稣在地上所行的医病的神迹，都是让人们知道，祂不是一个名医或神医，祂是生命之主。祂医病所施展的是祂的创造大能，是祂对自己手中所造活物在某种程度上的重整和再造。所以，百夫长对耶稣医治权柄的理解超越了医治本身，他相信，只要耶稣说句话，不管什么病，不管自己的仆人在那里，哪怕在深海里，他都相信这人就得了医治。其实，这就是亚伯拉罕当初献以撒为燔祭时对上帝的信心，就是保罗所说的“亚伯拉罕所信的，是那叫死人复活使无变为有的神”（罗四17）。</p>



<p><strong>3.“照你的信心，给你成全了”</strong></p>



<p>既然百夫长的信心已经到了这样一个程度，主耶稣就让他看见上帝能力的真实，照着他所信的那样。这就是主对马大所说的话“我不是对你说过，你若信，就必看见神的荣耀吗？”（约十一40）。</p>



<p>这次，主耶稣对百夫长仆人的医治和前面医治大麻风不同，上次医治大麻风主耶稣是又说话又触摸，不是必须触摸他才能医治，而是通过一个可见的方式让人看见基督和罪人的联合，并因着这种联合，罪就被胜过了。这次，耶稣只一句话，你的请求蒙应允了，你的仆人得医治了。然后，就好了。甚至百夫长的仆人都还不认识耶稣，也不知道百夫长的信心，百夫长的仆人就得了医治。这一幕在一个没有信心的人看来，是如此的荒谬。一个敢说，你不用去，说句话就行。这一位就真的说好，我就不过去了，你仆人已经好了。如果耶稣是百夫长请来的一位名医，这人不问一下仆人得了什么疾病，病到了什么程度，就隔空说句话就走了；那么不但百夫长的精神有问题，耶稣也大概率会被人怀疑是骗子。但若百夫长信耶稣是基督，是永生神的儿子，那么在百夫长看来，耶稣来到他家附近都是屈尊为了别人的益处，耶稣根本就不用来，只要对百夫长托的那几位长老说，你们回去吧，这事解决了。百夫长也不用等那几位长老来回复见耶稣的情况，在几位长老见着耶稣的那个时间就能看见他的仆人从病床上站立起来了。</p>



<p>所以，其实耶稣在地上所行的一切神迹，其真正意义和目的不是为了医病，而是为了拯救。耶稣所行的医病的能力，不是今天中医西医所显出来的高超的医学技能，这能力用于医病其实是“大材小用”了，耶稣所显明出来的医病的能力其实是能胜过死亡的、赐给人生命的大能，是让人从死里复活的能力。他若是愿意医治，不管什么疾病，什么绝症，什么不治之症，残疾，先天的后天的，人类科技能治疗的，不能治疗的，他都能治。但耶稣不是为治病来的，而是为拯救人脱离最大的顽疾、绝症-死亡而来的。就是天使对约瑟所说的“她将要生一个儿子。你要给他起名叫耶稣。因他要将自己的百姓从罪恶里救出来”（太一21）。耶稣来不是要改良社会，不是要在地上建立一个天国，不是要解决人类的政治问题，治安问题，疾病问题。对于信祂的人，上帝也没有应许说，跟随祂就一定富足平安，凡事顺利，而是心灵里有这世界的艰难疾病不能胜过的信心、爱心和盼望。上帝的拯救是先把脱离永死的最大恩典赐给我们，然后应许将来以复活解决我们今生身体衰残和疾病的问题，今生照着祂的主权和美意来加给我们现在这个身体供应、力量和医治的恩典。我们已经脱离了永死的咒诅，正在盼望身体的复活，在这之间我们依然指望祂给我们随时的保守和恩典才能存活，就是使徒保罗说的“他曾救我们脱离那极大的死亡，现在仍要救我们，并且我们指望他将来还要救我们”（林后一章10）。</p>



<p>可以说，相对于病得医治来说，只是说话就能医治，这种超越的权柄能力的展现更加应当令人瞩目。人们必须要思想，这人是谁？竟然能作这样的事？</p>



<p><strong>三、主耶稣的称赞和警诫</strong></p>



<p>在百夫长的仆人得医治之前，百夫长对耶稣已经有这么大的信心了，主耶稣对此很希奇。</p>



<p><strong>1.主耶稣的称赞</strong></p>



<p>这个世界上还有令主耶稣希奇的事情吗？这里的希奇是一种强烈的欣喜和夸赞的表达。主耶稣在福音书里对一些人大加夸赞，比如，拿香膏膏抹祂的马利亚，比如，这里的外邦百夫长。是因为他们的信心都超越了当时的世代，甚至超越了现今的世代。// 我们其实应当为耶稣的希奇而希奇，神的儿子竟然对祂自己的造物欣赏和夸赞到如此的程度，这不是应当令我们欣喜并感恩到惊奇的程度吗？祂爱我们，祂喜悦我们行在祂的心意中，也因为我们的罪而忧伤，主曾为耶路撒冷哀哭，“耶路撒冷啊，耶路撒冷啊，你常杀害先知，又用石头打死那奉差遣到你这里来的人。我多次愿意聚集你的儿女，好像母鸡把小鸡聚集在翅膀底下，只是你们不愿意”（太二十三37）。愿我们以基督的喜悦为我们的喜悦，以基督的忧伤为我们的忧伤。</p>



<p><strong>2.主耶稣的警诫</strong></p>



<p>因此，主耶稣在称赞欣喜之余，还有警告与哀伤。祂在看见一个外邦百夫长有这么大信心的同时，也看到了原本先蒙恩的以色列人却没有这样的信心，那些让百夫长风闻耶稣的犹太人，那些替百夫长来求耶稣的长老们，等等。不是上帝给的恩典不够多，而是人对上帝的恩典不够看重。一个外邦人，连耶稣的面都没有见过，只是听闻从山上下来的人的只言片语，只是听见有人说大麻风病得了医治，就有如此的信心。那些不需要风闻，可以面对面看见耶稣，亲耳听见，亲眼看见许多神迹奇事的人，竟然没有几个信的。// 主耶稣说“那没有看见就信的，有福了”（约二十29）。主没有应许给我们今生的富足权势，但是祂把祂自己给了凡信祂的人，基督就是“我们的智慧，公义，圣洁，救赎”（林前一30）。</p>



<p>犹太人一直以自己的血统、律法传统为自己的荣耀，甚至看为这是自己可以得以进入神国的依据和资本。但主耶稣却在这里藉着对外邦百夫长的夸奖表明了，天国子民真正的特征和确据就是信心，而非其他。但犹太人认为只要他们是亚伯拉罕的子孙，他们就天然在上帝的筵席中有席位。但现在耶稣明确说了，将来有很多人外邦人要和亚伯拉罕一同作在席上，亚伯拉罕肉身的后裔反而不在其中。自以为有资格的人被排除在上帝的筵席之外了。因为他们只凭着肉体求，而不凭着信心求。真正天国子民的特征不是血缘肉体上是亚伯拉罕的子孙，而是信心上是亚伯拉罕的子孙。“所以你们要知道那以信为本的人，就是亚伯拉罕的子孙”（加三7）。信耶稣是基督，是永生神的儿子的人，才是天国的子民。不管这人是谁，只要有这样的信心，并遵基督为大，凡事都愿意照着基督的话语来行的人，都是天国的子民。不是凭着感觉，凭着知识，而是凭着信心。什么才是真正基督徒生活的特征呢？不是凡事顺利，而是凡事顺服。不是凡事猜疑，而是凡事相信。</p>



<p><strong>四、结语</strong></p>



<p>旧约有一个和这个百夫长类似的故事就是耶利哥城的女子喇合，她之所以恩待两位以色列人的探子，就是如她自己所说“因为我们听见你们出埃及的时候，耶和华怎样在你们前面使红海的水干了，并且你们怎样待约旦河东的两个亚摩利王西宏和噩，将他们尽行毁灭。我们一听见这些事，心就消化了。因你们的缘故，并无一人有胆气。耶和华你们的神本是上天下地的神。现在我既是恩待你们，求你们指着耶和华向我起誓，也要恩待我父家，并给我一个实在的证据，要救活我的父母，弟兄，姐妹，和一切属他们的，拯救我们性命不死”（书二10-13）。听见耶和华在埃及和旷野所行之事的人是整个耶利哥城的人，心都消化的也是整个城里的人，但是更进一步思想这事并选择要投靠这位以色列的神的人只有喇合一人，而且她还为她全家祈求，最终耶利哥城只有喇合一家得救，其余的都灭亡了。</p>



<p>最后我以使徒保罗在罗马书中所说的一段话来作为今天证道的结束“这样，我们可说什么呢？那本来不追求义的外邦人，反得了义，就是因信而得的义。但以色列人追求律法的义，反得不着律法的义。这是什么缘故呢？是因为他们不凭着信心求，只凭着行为求。他们正跌在那绊脚石上。就如经上所记，我在锡安放一块绊脚的石头，跌人的磐石。信靠他的人必不至于羞愧”（罗九30-33）。<br>&nbsp;<br>回应诗歌：《20 昨日今日直到永远》</p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		<enclosure url="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/01/20250126.mp3" length="42147530" type="audio/mpeg" />

				<itunes:subtitle>https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/01/20250126.mp3      经文：【太8:5】  耶稣进了迦百农，有一个百夫长进前来，求他说，【太8:6】  主阿，我的仆人害瘫痪病，躺在家里，甚是疼苦。【太8:7】  耶稣说，我去医治他。【太8:8】  百夫长回答说，主阿，你到我舍下，我不敢当。只要你说一句话，我的仆人就必好了。【太8:9】  因为我在人的权下，也有兵在我以下。对这个说，去，他就去。对那个说，来，他就来。对我的仆人说，你...</itunes:subtitle>
		<itunes:summary><![CDATA[<br />
<br />
<br />
<a href="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/01/20250126.mp3</a><br />
<br />
<br />
<br />
 <br />
经文：【太8:5】  耶稣进了迦百农，有一个百夫长进前来，求他说，【太8:6】  主阿，我的仆人害瘫痪病，躺在家里，甚是疼苦。【太8:7】  耶稣说，我去医治他。【太8:8】  百夫长回答说，主阿，你到我舍下，我不敢当。只要你说一句话，我的仆人就必好了。【太8:9】  因为我在人的权下，也有兵在我以下。对这个说，去，他就去。对那个说，来，他就来。对我的仆人说，你作这事，他就去作。【太8:10】 耶稣听见就希奇，对跟从的人说，我实在告诉你们，这么大的信心，就是在以色列中，我也没有遇见过。【太8:11】 我又告诉你们，从东从西，将有许多人来，在天国里与亚伯拉罕，以撒，雅各，一同坐席。【太8:12】 惟有本国的子民，竟被赶到外边黑暗里去。在那里必要哀哭切齿了。【太8:13】 耶稣对百夫长说，你回去吧。照你的信心，给你成全了。那时，他的仆人就好了。<br />
<br />
<br />
<br />
今天这一段经文是主耶稣从山上下来之后所行十个神迹中的第二个，这个神迹在福音书中具有非常特殊的地位，因为这个故事不单单是在论到上帝医治的神迹事件，更是在论到信心与权柄。我们会从三个方面来分享这一段经文，一，百夫长的请求；二，百夫长的信心；三，百夫长和犹太人的对比。<br />
<br />
<br />
<br />
一、百夫长的请求<br />
<br />
<br />
<br />
这个故事发生在迦百农，据说这是罗马帝国在犹大地区的税关，所以驻扎有罗马军人。这些军人招募自周围各族，归希律家统辖。他们中的一些人对于犹太人有好感，和驻扎地的犹太人相处融洽。经文中所提到的百夫长就是和犹太人关系很友好的一个人。<br />
<br />
<br />
<br />
1.一个外邦人<br />
<br />
<br />
<br />
首先，我们要留意这个百夫长是一个外邦人。而一个外邦人称耶稣为主，这就很不寻常。有人说这里的主啊，并不一定表示这个百夫长已经认识耶稣并认耶稣为主了，而是一种类似先生这样的尊称。但从后面百夫长对耶稣所说的话来看，这个百夫长并非只是以一种世俗的尊称来称呼耶稣，而是他真的认识耶稣，真的以耶稣为主，就像跟随耶稣的门徒称呼耶稣为主一样。这个外邦人是怎样认识耶稣的呢？照着路加的记载“百夫长风闻耶稣的事”（路七3）。可能这个百夫长从别人那里听到了耶稣在山上的一些讲论，可能听见了人们所说耶稣行神迹医治了那个大麻风病人的事。他就将这些听见的存留在自己心里，仔细思想，就蒙圣灵的开启认识耶稣是谁。关于耶稣的事，上帝在圣经中所启示的真道，会以各种方式传到人们的耳中，不一定必须是正式的面对面专门宣讲福音的方式；不管那种方式，人心若是对神的话语留意、关注、思想，就有从神来的恩典和开启。就像马利亚在听到天使对她讲的话，听到牧羊人的经历之后就“反复思想”（路一29，二19）一样；这对于今日有圣经，能随时读经，听道的基督徒是一个提醒和激励，我们在读圣经的时候并非只是读了就结束了，而是应当把我们所读到的圣经的话都存留在心里，反复思想，仔细咀嚼。因为诗篇的应许和赞叹是“惟喜爱耶和华的律法，昼夜思想，这人便为有福”（诗一2）。这人无论是犹太人，还是外邦人，都会因喜爱和思想神的话语而蒙福。<br />
<br />
<br />
<br />
2.为自己的仆人来求耶稣！<br />
<br />
<br />
<br />
然后，我们要留意，这个百夫长是为自己的仆人得医治来求耶稣的。这就显出了这个百夫长对待仆人那种非同一般的爱心、良善和怜悯。路加的平行经文记载更多的细节，比如这个百夫长的仆人是他“所宝贵的，害病快要死了”（路七2），他“就托犹太人的几位长老，去求耶稣来救他的仆人”（路七3）。// 路加也透过几个犹太的长老的口描述了这个百夫长和犹太人之间的和睦关系“他爱我们的百姓，给我们建造会堂”（路七5）。<br />
<br />
<br />
<br />
3.“我去医治他”<br />
<br />
<br />
<br />
这个百夫长宝贵自己的仆人，看到他害病快要死了，内心焦急，四处寻医，却无计可施。正好这个时候风闻了耶稣的事，在急难中他就仔细思想他所听闻的，就因此认识了耶稣。我们在这里看到了福音神奇的拯救方式和能力。没有特定奉差遣的人，可能只是一些犹太人带着一种惊奇的心四处议论这几天发生的关于耶稣的新闻事件。讲的人也并没有把耶稣当成是主，是救主。很大可能连百夫长所托的几位长老也只是把耶稣看为是一位拉比，而非是他们所一直盼望的弥赛亚。但因为百夫长和犹太人相处融洽，还为他们修建会堂。平日和犹太人有很多交谈，就有机会听见他们所说的耶稣的事。正恰逢百夫长为自己仆人重病将死心忧不已，对于别人来说只是闲谈，但是他却留心所听见的。他越想越觉得耶稣此人非同一般，加上这个百夫长很可能对于犹太律法和传统也有所了解，他就蒙恩认出了耶稣是谁。可能，这个百夫长是耶稣传道开始，第一个信祂的外邦人；而且，这人信耶稣的时候都没有见过耶稣，关于耶稣的事也是风闻来的。神的道不受任何限制，神的工作有时候就是以人所不留意的方式就做成了。或者说，神其实早就已经开始预备环境，百夫长对犹太人的善意，对自己仆人的宝贵，他的仆人的重病，犹太人对耶稣的议论，百夫长听见了，等等这些因素贯穿在一起，耶稣就进到这个百夫长心里了。神拯救的工作藉着人的闲谈行在一个在犹太人看来和天国毫不相干的人身上，就让我们看见，即使那么多人听见神的道不以为意，也不影响神话语的能力和真实，反而更显明了人内心的刚硬和不信。// 这就应验了保罗所引用摩西的话“惟有出于信心的义如此说，你不要心里说，谁要升到天上去呢？就是要领下基督来。谁要下到阴间去呢？就是要领基督从死里上来。他到底怎么说呢？他说，这道离你不远，正在你口里，在你心里。就是我们所传信主的道”（罗十6-8）。<br />
<br />
<br />
<br />
主耶稣对于百夫长请求的回应是“我去医治他”，这个回应在我们今天看来似乎很平常，因为福音书中一般凡是到耶稣面前来求耶稣的，主都愿意医治他们。但实际上，主耶稣的这个回应并不寻常。<br />
<br />
<br />
<br />
我们要提到福音书后面还记录的另一个外邦人来求耶稣拯救的故事。一个迦南妇人曾来求耶稣救她的女儿，马太的记载是“耶稣却一言不答”（太十五23），虽然主一直不说话，但这个妇人一直跟着不离开，门徒觉得这样不妥就也来求主赶紧把她打发走，主耶稣就说“我奉差遣，不过是到以色列家迷失的羊那里去”（太十五24），但妇人又拜祂求祂，主耶稣还是说“不好拿儿女的饼，丢给狗吃”（太十五26）。直到妇人说“主啊，不错。但是狗也吃它主人桌子上掉下来的碎渣儿”（太十五27），主耶稣才说“妇人，你的信心是大的。照你所要的，给你成全了吧”（太十五28），“从那时候，她女儿就好了”（太十五28）。似乎主耶稣不那么情愿帮助这个迦南妇人，经过了几次对话之后，才施行拯救。包括约翰福音所记载的另一个主耶稣医治的神迹，“有一个大臣，他的儿子在迦百农患病。他听见耶稣从犹太到了加利利，就来见他，求他下去医治他的儿子。因为他儿子快要死了。耶稣就对他说，若不看见神迹奇事，你们总是不信。那大臣说，先生，求你趁着我的孩子还没有死，就下去。耶稣对他说，回去吧，你的儿子活了。那人信耶稣所说的话，就回去了”（约四47-50）。这个大臣求主耶稣下去医治他的儿子，主耶稣没有去，而是直接告诉他你回去吧，你儿子活了。惟独对于这个百夫长的请求，主耶稣没有任何犹豫，没有问一句话，听见了请求，还不是本人亲自来求的，还是托人来传话的，立刻就答应去医治百夫长的仆人，非常干脆。为何好像主耶稣厚此薄彼呢？我们若是对比这三个故事，就会发现，针对不同人的不同信心程度和认知情况，主耶稣给了不同的回应方式，为得是要让来到祂面前的这些人要将他们里面的信心表达出来并且还要有所突破。对于迦南妇人来说，主耶稣是在说你称呼我为大卫的子孙，但你不是一个犹太人，你来求我，你是依据什么呢？对于那个大臣来说，他信心的局限更大，他称耶稣为先生，并且认为孩子若还没死，他求耶稣才有意义；若死了，耶稣也没有办法；而且耶稣得去到现场才能施行医治。耶稣的话就直接挑战了大臣的小信，我不必去，我现在就告诉你你儿子活了，在你看来我什么都没作，你就听见我告诉你你儿子活了这句话，你此刻也还没有看见，你信吗？而对于这个百夫长来说，虽然不是他亲自来求，他托人来求，耶稣马上就说我去，其实这就是对百夫长内在信心显明的方式。甚至可以说是对百夫长信心的考验。<br />
<br />
<br />
<br />
这里，我们需要了解当时犹太人和外邦人之间交往的隔阂背景。因着律法，犹太人和外邦人之间的隔阂大到了一个地步，以色列人宁可绕路，都不从外邦人的村庄行走。更不要说会去一个外邦人家里了。尤其是一个有多人跟随的犹太拉比，如果他进入了外邦人的家里了，他基本上就很难被犹太人所接纳了。这一点，从使徒行传彼得去哥尼流家都需要主在异象中给清晰的命令，以及福音传给外邦人所受到的犹太文化的拦阻，就可以知道。主耶稣和罪人税吏一同坐席吃饭都被法利赛人质疑，若是他进了外邦...]]></itunes:summary>
		<itunes:author>基督教北京守望教会发布</itunes:author>
		<itunes:episodeType>full</itunes:episodeType>
		<itunes:explicit>false</itunes:explicit>
		<itunes:duration>43:53</itunes:duration>
	</item>
	</channel>
</rss>
