<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
xmlns:podcast="https://podcastindex.org/namespace/1.0"
xmlns:rawvoice="https://blubrry.com/developer/rawvoice-rss/"
>

<channel>
	<title>基督教北京守望教会</title>
	<atom:link href="https://shwchurch7.github.io/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>https://shwchurch7.github.io/</link>
	<description></description>
	<lastBuildDate>Sat, 24 Jan 2026 05:59:12 +0000</lastBuildDate>
	<language>zh-Hans</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=6.6.4</generator>

<image>
	<url>https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2021/06/439c8112e53379d73724e80c93eccd0c-32x32.png</url>
	<title>基督教北京守望教会</title>
	<link>https://shwchurch7.github.io/</link>
	<width>32</width>
	<height>32</height>
</image> 
	<atom:link rel="hub" href="https://pubsubhubbub.appspot.com/" />
	<itunes:author>基督教北京守望教会发布</itunes:author>
	<itunes:explicit>false</itunes:explicit>
	<itunes:image href="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2019/11/podcast-sw.jpg" />
	<itunes:type>episodic</itunes:type>
	<itunes:owner>
		<itunes:name>基督教北京守望教会发布</itunes:name>
		<itunes:email>lanshunfang@gmail.com</itunes:email>
	</itunes:owner>
	<copyright>版权归基督教北京守望教会所有 https://shwchurch7.github.io</copyright>
	<podcast:license>版权归基督教北京守望教会所有 https://shwchurch7.github.io</podcast:license>
	<podcast:medium>podcast</podcast:medium>
	<image>
		<title>基督教北京守望教会</title>
		<url>https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2019/11/podcast-sw.jpg</url>
		<link>https://shwchurch7.github.io</link>
	</image>
	<itunes:category text="Religion &amp; Spirituality">
		<itunes:category text="Christianity" />
	</itunes:category>
	<itunes:category text="Religion &amp; Spirituality" />
	<rawvoice:rating>TV-G</rawvoice:rating>
	<rawvoice:frequency>Weekly</rawvoice:frequency>
	<podcast:podping usesPodping="true" />
	<rawvoice:subscribe feed="https://shwchurch7.github.io/feed.xml" itunes="https://podcasts.apple.com/us/podcast/id1238003974"></rawvoice:subscribe>
	<item>
		<title>基督教北京守望教会2026年1月25日主日敬拜程序</title>
		<link>https://shwchurch7.github.io/2026/01/24/ji-du-jiao-bei-jing-shou-wang-jiao-hui-2026-nian-1-yue-25/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 24 Jan 2026 05:59:11 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[主日敬拜程序]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch7.github.io/?p=25170</guid>

					<description><![CDATA[<p>【主领人开始祷告】 神的众子啊，你们要将荣耀能力归给耶和华，归给耶和华。要将耶和华的名所当得的荣耀归给他，以圣洁的妆饰敬 &#8230; <a href="https://shwchurch7.github.io/2026/01/24/ji-du-jiao-bei-jing-shou-wang-jiao-hui-2026-nian-1-yue-25/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>【主领人开始祷告】<br /> <br /><strong>神的众子啊，你们要将荣耀能力归给耶和华，归给耶和华。</strong><br /><strong>要将耶和华的名所当得的荣耀归给他，以圣洁的妆饰敬拜耶和华。(诗篇29:1-2)</strong><br /> <br /><strong>◎ 奉主耶稣基督的名开始今天的主日敬拜！</strong><br /> <br /><strong>齐声诵读：以赛亚书6:1-8</strong></p>



<p>1当乌西雅王崩的那年，我见主坐在高高的宝座上。他的衣裳垂下，遮满圣殿。<br>2其上有撒拉弗侍立，各有六个翅膀：用两个翅膀遮脸，两个翅膀遮脚，两个翅膀飞翔；<br>3彼此呼喊说：圣哉！圣哉！圣哉！万军之耶和华；他的荣光充满全地！<br>4因呼喊者的声音，门槛的根基震动，殿充满了烟云。<br>5那时我说：“祸哉！我灭亡了！因为我是嘴唇不洁的人，又住在嘴唇不洁的民中，又因我眼见大君王－万军之耶和华。”<br>6有一撒拉弗飞到我跟前，手里拿着红炭，是用火剪从坛上取下来的，<br>7将炭沾我的口，说：“看哪，这炭沾了你的嘴，你的罪孽便除掉，你的罪恶就赦免了。”<br>8我又听见主的声音说：“我可以差遣谁呢？谁肯为我们去呢？”我说：“我在这里，请差遣我！<br> <br><strong>唱诗：圣哉三一歌（5，新2）</strong></p>



<p><img fetchpriority="high" decoding="async" class="size-medium wp-image-22130 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2022/11/e030f56bca828636639c2cafc7fb7b08.png 879w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<!--[if lt IE 9]><script>document.createElement('audio');</script><![endif]-->
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-25170-1" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2012/09/20120929234515561.mp3</a></audio>
<p> </p>
<p>圣哉！圣哉！圣哉！全能大主宰！<br />清晨欢乐歌咏高声颂主圣恩。<br />圣哉！圣哉！圣哉！全能宏恩不改，<br />荣耀与赞美，归三一真神。<br /> <br />圣哉！圣哉！圣哉！圣徒常跪拜，<br />各以华丽金冠敬献宝座之前。<br />基路伯众天使，谦躬敬拜上帝，<br />昔在而今在，永在至永远。<br /> <br />圣哉！圣哉！圣哉！主显云彩里，<br />罪人不敢瞻望真主威严荣光。<br />惟耶和华至圣，谁敢与主相比，<br />力、仁、圣全备，大哉天地主。<br /> <br />圣哉！圣哉！圣哉！全能大主宰！<br />天地沧海万有同颂扬主圣名。<br />圣哉！圣哉！圣哉！全能宏恩永存，<br />三位一体神——父、子与圣灵。</p>



<p><strong>诵读：罗马书 3:23-26，5:1-11</strong></p>



<p>3:23因为世人都犯了罪，亏缺了 神的荣耀；<br>24如今却蒙 神的恩典，因基督耶稣的救赎，就白白地称义。<br>25 神设立耶稣作挽回祭，是凭着耶稣的血，藉着人的信，要显明 神的义；因为他用忍耐的心宽容人先时所犯的罪，<br>26好在今时显明他的义，使人知道他自己为义，也称信耶稣的人为义。<br> <br>5:1我们既因信称义，就藉着我们的主耶稣基督得与 神相和。<br>2我们又藉着他，因信得进入现在所站的这恩典中，并且欢欢喜喜盼望 神的荣耀。<br>3不但如此，就是在患难中也是欢欢喜喜的；因为知道患难生忍耐，<br>4忍耐生老练，老练生盼望；<br>5盼望不至于羞耻，因为所赐给我们的圣灵将 神的爱浇灌在我们心里。<br>6因我们还软弱的时候，基督就按所定的日期为罪人死。<br>7为义人死，是少有的；为仁人死，或者有敢做的。<br>8惟有基督在我们还作罪人的时候为我们死， 神的爱就在此向我们显明了。<br>9现在我们既靠着他的血称义，就更要藉着他免去 神的忿怒。<br>10因为我们作仇敌的时候，且藉着 神儿子的死，得与 神和好；既已和好，就更要因他的生得救了。<br>11不但如此，我们既藉着我主耶稣基督得与 神和好，也就藉着他以 神为乐。<br> <br><strong>唱诗：惟有基督（新226）</strong></p>



<p><img decoding="async" class="size-medium wp-image-24156 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/01/226.jpg 1754w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>



<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-25170-2" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/03/75a20c6830da90163fbf7033ecfa96bf.mp3</a></audio>
<p> </p>
<p>惟有基督是我盼望，是我光明力量颂赞。<br />历经荒漠风暴锤炼，坚如磐石是我倚靠。<br />慈爱至高平安至深，驱散恐惧平息风浪！<br />我的安慰我的一切，在基督爱里我站立。<br /> <br />惟有基督道成肉身，全权之神成为婴孩！<br />从天赐下慈爱公义，受尽凌辱为救世人。<br />主在十架舍身受死，将神忿怒全然挽回！<br />我的罪孽他全承担，因基督之死我得生。<br /> <br />救主舍身受死埋葬，黑暗掩盖世界之光；<br />荣耀之日冲破幽暗，脱离死亡救主复活。<br />荣耀救主全然得胜，从罪恶中将我释放！<br />我在主里主在我里，蒙基督宝血我得赎。<br /> <br />无论生死坦荡无惧，生命满载基督能力。<br />一生一世无时无处，基督掌管人生道路。<br />阴间权势恶人伎俩，无法将我与他隔绝！<br />直到主来或召我去，靠基督能力我坚立。</p>



<p><strong>齐声诵读：(罗马书6：17-18，8：1-2，6：12-14)</strong></p>



<p>6:17感谢 神！因为你们从前虽然作罪的奴仆，现今却从心里顺服了所传给你们道理的模范。<br>18你们既从罪里得了释放，就作了义的奴仆。<br> <br>8:1如今，那些在基督耶稣里的就不定罪了。<br>2因为赐生命圣灵的律，在基督耶稣里释放了我，使我脱离罪和死的律了。<br> <br>6:12所以，不要容罪在你们必死的身上作王，使你们顺从身子的私欲。<br>13也不要将你们的肢体献给罪作不义的器具；倒要像从死里复活的人，将自己献给神，并将肢体作义的器具献给 神。<br>14罪必不能作你们的主；因你们不在律法之下，乃在恩典之下。<br> <br><strong>唱诗：脱离捆绑（32，新244）</strong></p>



<p><img decoding="async" class="size-medium wp-image-23797 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/09/unnamed-file-3.jpg 842w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-25170-3" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2012/09/20120930000450840.mp3</a></audio>



<p> </p>
<p>脱离捆绑 忧愁与黑影，耶稣,我来！耶稣,我来！<br />进入自由 喜乐与光明，耶稣,我来就你！<br />脱离疾病 进入你完全；脱离贫乏，进入你丰富；<br />脱离罪恶 得见你圣颜，耶稣，我来就你！<br /> <br />脱离失败 羞耻的结果，耶稣,我来！耶稣,我来！<br />进入十架 荣耀的恩泉，耶稣，我来就你！<br />脱离痛苦 进入你安宁；脱离风波，进入你平静<br />脱离怨叹 进入你诵称，耶稣，我来就你！<br /> <br />脱离狂傲 不平的血气，耶稣,我来！耶稣,我来！<br />进入完全 有福的旨意，耶稣，我来就你！<br />脱离自己，住在你爱里，脱离绝望，等候你来提，<br />离地上腾 如鹰展双翼，耶稣，我来就你！<br /> <br />脱离幽冥 阴府的可怕，耶稣,我来！耶稣,我来！<br />进入欢乐 光明的父家，耶稣，我来就你！<br />脱离败坏，无底的深渊，进入护庇 安歇的羊圈，<br />永永远远 瞻仰你容颜，耶稣，我来就你！</p>



<p>【主领人讲道前祷告】<br> <br><strong>讲道经文：马太福音18:6-9</strong></p>



<p>6 “凡使这信我的一个小子跌倒的，倒不如把大磨石拴在这人的颈项上，沉在深海里。<br>7 这世界有祸了！因为将人绊倒；绊倒人的事是免不了的，但那绊倒人的有祸了！<br>8 倘若你一只手或是一只脚叫你跌倒，就砍下来丢掉。你缺一只手或是一只脚进入永生，强如有两手两脚被丢在永火里。<br>9 倘若你一只眼叫你跌倒，就把它剜出来丢掉。你只有一只眼进入永生，强如有两只眼被丢在地狱的火里。”<br> <br><strong><a href="https://shwchurch7.github.io/2026/01/24/na-ban-dao-ren-de-you-huo-le-2026-nian-1-yue-25-ri-zhu-ri/">讲道题目：那绊倒人的有祸了（点击查看）</a></strong></p>



<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-25170-4" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2026/01/20260125.mp3</a></audio>



<p> <br><strong>回应诗歌：焚烧灵（82，新195）</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-23006 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/01/f66634e63b3ab844965e1226421b047f.jpg 842w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-25170-5" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2012/09/20120930002927300.mp3</a></audio>
<p> </p>
<p>我今要向你举手，求你赐下焚烧灵；<br />来焚烧我所喜欢，不留一点为自己。<br />求你赐下焚烧灵，成就毕生大事情；<br />满足我心的要求，用火焚烧到无有。<br />  <br />我今在坛上献祭，摆上全人灵、魂、体；<br />将情欲尽都割去，并来充满每角落。<br />求你赐下焚烧灵，成就毕生大事情；<br />满足我心的要求，用火焚烧到无有。<br /> <br />我今已真切牺牲，我自己宝贝一生；<br />完全为基督耶稣，因他宝血救赎我。<br />求你赐下焚烧灵，成就毕生大事情；<br />满足我心的要求，用火焚烧到无有。<br /> <br />我今以信来领取，血下权利的给予；<br />靠你的得胜名字，神应许都成现实。<br />求你赐下焚烧灵，成就毕生大事情；<br />满足我心的要求，用火焚烧到无有。</p>



<p>【回应祷告，主领人代祷】<br> <br><strong>共颂：主祷文</strong></p>



<p>我们在天上的父，<br>愿人都尊你的名为圣。<br>愿你的国降临。<br>愿你的旨意行在地上，如同行在天上。<br>我们日用的饮食，今日赐给我们。<br>免我们的债，如同我们免了人的债。<br>不叫我们遇见试探，救我们脱离凶恶。<br>因为国度、权柄、荣耀，全是你的，直到永远。阿们！（马太福音6:9-13）<br> <br><strong>敬拜结束 ◎<br></strong> <br><strong>祝福歌：耶稣爱你（390，新578）</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-22930 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2023/12/d9d3ee02885688dda1b140631b62e04c.jpg 842w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-25170-6" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/01/fe7a5473e83cc78f8a957c4d4fa6a9e3.mp3</a></audio>
<p> </p>
<p>这世界，有个千年不变道理，<br />那就是耶稣爱你，<br />在世上，没有任何的逼迫患难，<br />能使我们与神的爱隔绝。<br />你是否，愿意同为神的儿女，<br />一生让耶稣爱你，<br />在世上，没有任何的困苦愁烦，<br />能使我们与神的爱隔绝。</p>



<p>【彼此问安祝福】<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;</p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>北京守望教会主日报告事项（2026年1月25日）</title>
		<link>https://shwchurch7.github.io/2026/01/24/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-zhu-ri-bao-gao-shi-xiang-2026-4/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 24 Jan 2026 04:06:26 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[教会新闻]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch7.github.io/?p=25167</guid>

					<description><![CDATA[<p>北京守望教会主日报告事项（2026年1月25日） 一.通知 1.聚会相关：自25年2月起，教会正式开始主日分组敬拜： A &#8230; <a href="https://shwchurch7.github.io/2026/01/24/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-zhu-ri-bao-gao-shi-xiang-2026-4/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p class="has-text-align-center">北京守望教会主日报告事项（2026年1月25日）</p>



<p><span id="more-25167"></span></p>



<p><strong>一.通知</strong></p>



<p>1.聚会相关：自25年2月起，教会正式开始主日分组敬拜：</p>



<p>A.9:30按教会统一的敬拜程序进行；</p>



<p>B.弟兄姊妹应尽可能参与线下分组敬拜；</p>



<p><strong>二.通报</strong></p>



<p>1.主日敬拜相关：1月18日，是主后2026年的第3个主日，教会继续分组统一敬拜；</p>



<p>2.25年12月教会财务报告：</p>



<p>A.总收入：365,085.64元；</p>



<p>B.总支出：233,646.54元；</p>



<p>3.下礼拜聚会安排：</p>



<p>A.主 日（25日）：主日崇拜（乃幸程序，祖潘证道）；</p>



<p>B.礼拜一（26日）：晨祷（小白）；</p>



<p>C.礼拜二（27日）：晨祷（晓峰）；</p>



<p>D.礼拜三（28日）：晚祷告会（佑伟，箴言21:29）；</p>



<p>E.礼拜四（29日）：晨祷（陆军）；</p>



<p>F.礼拜五（30日）：晨祷（袁灵）；</p>



<p>G.礼拜六（31日）：晨祷（岩松）；</p>



<p>H.主 日（1日）：主日崇拜（马太福音18:10-14，证道：袁灵，敬拜程序：小白）；</p>



<p style="text-align: right;">守望教会办公室<br />2026年1月25日</p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>那绊倒人的有祸了——2026年1月25日主日讲章/祖潘弟兄</title>
		<link>https://shwchurch7.github.io/2026/01/24/na-ban-dao-ren-de-you-huo-le-2026-nian-1-yue-25-ri-zhu-ri/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 24 Jan 2026 03:59:18 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[讲道]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch7.github.io/?p=25159</guid>

					<description><![CDATA[<p>  经文：太18:6—9 6“凡使这信我的一个小子跌倒的，倒不如把大磨石拴在这人的颈项上，沉在深海里。 7这世界有祸了， &#8230; <a href="https://shwchurch7.github.io/2026/01/24/na-ban-dao-ren-de-you-huo-le-2026-nian-1-yue-25-ri-zhu-ri/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p></p>



<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-25159-7" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2026/01/20260125.mp3</a></audio>
<p> </p>
<p>经文：太18:6—9</p>



<p>6“凡使这信我的一个小子跌倒的，倒不如把大磨石拴在这人的颈项上，沉在深海里。 7这世界有祸了，因为将人绊倒；绊倒人的事是免不了的，但那绊倒人的有祸了！ 8倘若你一只手，或是一只脚，叫你跌倒，就砍下来丢掉。你缺一只手，或是一只脚，进入永生，强如有两手两脚被丢在永火里。 9倘若你一只眼叫你跌倒，就把它剜出来丢掉。你只有一只眼进入永生，强如有两只眼被丢在地狱的火里。”</p>



<p><br /> <br />弟兄姐妹主日平安！感谢主有机会在主日讲台服侍。开始分享之前，我们一起先来祷告。</p>



<p>今天要和大家分享的这段经文，和上个主日小白牧师分享的谦卑主题密切相关。相关之处主要体现在两个方面：1）这一群像小孩子那样单纯依靠神的门徒，其中有软弱的，他们难免被人利用、伤害，在信仰上跌倒。信徒的团契、神的家中也会有绊倒人和被人绊倒的事发生，这显明地上有形教会的不完全。2）如果说谦卑的表现之一是放下自己，看到别人的需要，为主的名甘心接待像这个小孩子中的一个，就是接待主耶稣自己，显出门徒在主耶稣心目中的亲爱和宝贵；那么从消极角度说，主耶稣严厉警告使门徒中的一个“小子”跌倒要面临严重后果，这同样显明门徒在主耶稣心目中的亲爱和宝贵。</p>



<p>既然属于主的信徒，哪怕像小孩子那样不够成熟、灵命软弱，主耶稣尚且亲爱宝贵，我们岂不要常常提醒自己，不要在弟兄姊妹面前放绊脚石，使他们跌倒，得罪人更得罪神吗？主耶稣借着今天的这段经文，正是要我们学习不要绊倒人的功课和智慧。下面的分享主要围绕三方面展开：绊倒人是重罪（6节）、绊倒人要担责（7节），以及绊倒人要防备（8-9节）。其中，第三方面可以看作是对前两方面的应用。<br> <br><strong>第一，绊倒人是重罪</strong></p>



<p>1.跌倒、绊倒。我们这里首先要解释这段经文中“跌倒”、“绊倒”的含义。</p>



<p>在原文希腊文中，“跌倒”和“绊倒”的词根相同，都有绊脚石的意思，不过，“跌倒”是动词，“绊倒”是名词（所有格），简单来说，“跌倒”就是在人前放绊脚石，“绊倒”指的是叫人跌倒的绊脚石，翻译为中文时有时动词当名词用，两者可以换用。其实，有的中文译本就将二者统一翻译为“绊跌”（吕振中译本）或者“跌倒”（思高本）。所以，我们在这里对这两个词也基本不做区分。</p>



<p>“跌倒”这个词有两种基本含义。1）使某人做错事、犯罪或堕落。这里的罪可能包括违背律法（如犯奸淫）、不信（离弃信仰）或者接受假教训（也就是接受异端）。2）通过言语或行为冒犯或触怒对方，使其不悦，不一定导致对方犯罪，类似于得罪某人。在这种情形下，“跌倒”又翻译作“触犯”（太17:27）。</p>



<p>2.“跌倒”的四种情形</p>



<p>今天分享的这段经文主要是侧重第一种含义。我们从意图和结果的关系将使人跌倒分为四种情形。第一种是从主观意图来说的，即心存恶意，引诱别人犯罪跌倒，也就是试探。旧约典型的试探是巴兰给摩押王巴勒献计，把绊脚石放在以色列人面前，叫他们吃祭偶像之物、行奸淫（民25:1—2；启2:14）。新约中魔鬼三次以身体的需要、对经文断章取义试探神、万国的浮华来试探主耶稣（太4:1—11）。神允许试探存在，并且告诉我们：“人被试探，不可说：‘我是被神试探’；因为神不能被恶试探，他也不试探人。但各人被试探，乃是被自己的私欲牵引、诱惑的。”（雅1:13—14）也就是说，主观上的试探引诱与人犯罪并不存在必然关系。试探一般来说要靠引发人的私欲才能达到引人犯罪的效果。那么，胜过试探的关键不在外在环境，而是靠圣灵的大能治死里面的私欲、肉体的情欲（罗8:13）。清教徒约翰·欧文（John Owen）有一本名著叫《胜过罪与试探》，非常推荐大家一读。</p>



<p>另外，因为外力逼迫离弃或否认信仰，也属于第一种情形，逼迫者代表的是这个世界敌对基督的力量。比如撒种的比喻里提到土浅石头地的情形，因为心里没有根，“及至为道遭了患难，或是受了逼迫，立刻就跌倒了”（太13:21）。主耶稣上十字架之前对门徒们说：“你们都要跌倒了，因为经上记着说：‘我要击打牧人，羊就分散了。······彼得说，众人虽然跌倒，我总不能······”(可14:27，29）由此可见，因为受逼迫而否认信仰也可能是暂时的，在这个意义上，我们说跌倒并不意味着丧失救恩，但属灵生命比如信心却会受亏损。事实上，主耶稣在我们今天所分享的这段经文中说到的使人跌倒，不是在说救恩，而是处理罪的问题。</p>



<p>第二种情形主观上并不是要叫人跌倒，但是因为你的言行，或是出于骄傲导致疏忽大意，或是自身犯罪跌倒，别人因此受影响而被绊倒。比如由于缺乏灵性的敏锐，哥林多教会有的弟兄姊妹吃祭偶像之物，自身在知识、信心和良心上都觉得没有问题，但是这一吃喝方面的自由却成了良心软弱信徒的绊脚石（林前8:9）。还有近来典型的例子，著名基督教作家杨腓力公开承认自己八年来与有夫之妇保持亲密关系，结果选择停止写作，退出公共领域。杨腓力犯罪跌倒，主的名因此被羞辱，有些过去受杨腓力书籍牧养的信徒因此信心动摇，甚至可能离弃信仰。</p>



<p>如果说第二种情形在某种程度上具有预见性，也就是因自己疏忽或犯罪使人跌倒是可能的，责任在你，那么第三种情形相比而言则没有预见性。也就是说，在良心的层面，无论是所言所行的动机还是所言所行本身，在你看来都不会构成他人跌倒的外在条件，但是你会惊讶地发现，对方就声称被你绊倒了。比如，某位牧师或弟兄姊妹在主日聚会结束互相问安时没有注意到你，没有和你握手，你感觉到很伤心，觉得不被爱，因此就远离教会，不再来聚会，也不再读经祷告。这种情况下，意图和结果之间的关系是被对方绑定的，你并不因此要为此担责，更不用担心投海。相反，在这种情况下，被绊倒的人可能才需要从中学习功课。</p>



<p>第四种情形中意图是好的，结果却使人跌倒。这种情况一般来说凸显的是人自身的问题和私欲，也就是因拒绝相信主耶稣而犯罪。比如最典型的就是，对于那些不能下决心相信主耶稣的人来说，主耶稣对他们就成了绊脚石。正如使徒保罗对以色列人的批评，他们不凭着信心求，只凭着行为求，就跌在那绊脚石上。“就如经上所记：‘我在锡安放一块绊脚的石头，跌人的磐石，信靠他的人必不至于羞愧。’”（罗9:32-33）彼得也指称耶稣基督“‘作了绊脚的石头，跌人的磐石。’他们既不顺从，就在道理上绊跌（或作‘他们绊跌都因不顺从道理’）。”还有主耶稣家乡里的人因为骄傲而不信耶稣，“他们就厌弃他”，这里的“厌弃他”原文作“因他跌倒”（太13:57）。</p>



<p>小结一下，我把这四种跌倒情形的原因归纳为试探逼迫、犯罪、误解和不信，前两者来自外因，后两者来自内因。显然，主耶稣在这里发出的严厉警告，主要是针对跌倒的前两种情形，也就是出于试探和敌对基督，以及自己的罪而使人跌倒。我们今天的分享也主要是针对这两种情形。</p>



<p>3.重罪</p>



<p>那么，绊倒人会有什么后果呢？答案是后果很严重，这是一项重罪。为什么是重罪呢？主耶稣说后果比“把大磨石拴在这人的颈项上，沉在深海里”（太18:6）还要惨。大家可以想象一下，把要用驴拉的大磨石系在人的脖子上，开船远离岸边，推倒进深海里会是一个什么场面。就是非常迅速、彻底地让一个人从地上消失，而且确保此人绝无任何生还的可能，哪怕他会游泳也无任何逃生的机会。这种水刑是当时罗马帝国明确规定的刑罚，主要用来刑罚杀害父母近亲的罪犯。被钉十字架还可以留有全尸埋葬，这种水刑则是连尸体都找不到，对于类似中国人讲究入土为安的犹太人来说，水刑给人的冲击是非常惊骇的。当时的犹太律法中的死刑，也不过是用石头打死，比如勾引人崇拜偶像（申13:10）、亵渎神的名（利24:14）、违反安息日（民15:35）、奸淫（申22:22），或者用火焚烧，比如娶妻并娶其母（利20:14）、祭司的女儿行淫（利21:9）。</p>



<p>有些译本径直将这节经文的“小子”（太18:6）译作“微不足道的人”（现代中文译本）、“微小者”（吕振中译本），指的是社会地位低微、无足轻重的人，也可以指在教会中没有影响力、易受影响、软弱的肢体，不一定都是初信者。尽管他们在世人眼中微不足道，但他们就像小孩子那样，对主有一颗单纯信靠的心，他们是主耶稣的真信徒。<br>摩西曾用石头或铅坠海来形容法老的军兵被红海淹没：“深水淹没他们，他们如同石头坠到深处”；“你叫风一吹，海就把他们淹没，他们如铅沉在大水之中。”（出15:5，10）我们要思想的是，法老因为骄傲，心里刚硬，公然多次抵挡神，不让以色列人到旷野祭祀耶和华，甚至派兵追到红海，结果全军葬身海底，那么，使一个微不足道的基督徒跌倒，哪怕是让他在信心上退缩疑惑，还不是杀害这个小子、勾引他拜偶像亵渎神，怎么下场比投海还惨呢？这样的人罪不至此吧？</p>



<p>这恰恰显明我们看待人的价值标准与神的标准有很大差距。以色列人出埃及首先是一个信仰事件。法老和埃及全地受审判，最直接的理由不是他们苦待、压榨以色列人，而是不让他们到旷野去祭祀耶和华神（出5:1-3），这背后完全是出于法老的私欲，心里刚硬抵挡神。神借着审判一方面得荣耀，叫法老知道耶和华神才是普天下的主（出9:14），一方面更要将他的军队以色列民从埃及地领出来归向他（出7:4），因为神看顾以色列人，记念他与亚伯拉罕、以撒、雅各所立的约（出2:24—25）。</p>



<p>同样，主耶稣在这里对使一个小子跌倒之人发出的严厉警告，显明哪怕是一个在世人看来无足轻重的基督徒，在主耶稣看来，他对主耶稣单纯信靠的心是何等宝贵。当我思想到这里的时候有一种莫名的感动，流泪不止。我想到圣经中那些被世界遗忘、平凡却全心依靠主、服侍主的人。他们是自己不足，把一切养生的都奉献的穷寡妇（可12：43—44）；是不离开圣殿，禁食祈求昼夜侍奉神，寡居84年的女先知亚拿（路2:37）；是那位说“主啊，狗也吃它主人桌子上掉下来的碎渣儿”的迦南妇人（太15:27）。用今天的话来说，他们是社会的底层，生活贫困，没有任何抗风险的能力；没有学历和文化，也没有多少见识，但对他们来说，主就是他们的一切。世界拒绝他们，但主耶稣接纳他们；世界所看为微不足道、无足轻重的人，主耶稣却为他们流血舍命，看重他们灵魂的得救胜过一切。把主耶稣如此看重之人宝贵的属灵生命引向歧途，背离信仰，就像夺取穷人唯一财产羊羔那样该受咒诅。（撒下12:5）</p>



<p>对使人绊倒的人，主耶稣提到如此迅速、决绝的处罚方式，并不是对应具体的刑罚方式，它背后的精义显出主耶稣与信他的小子的认同：凡为主的名接待他们的就是接待耶稣（太18:5），而非但不接待反而让他们因为信仰在世上举步维艰的人，背后真实的情形是拒绝主耶稣，其代价正是永远的刑罚（太25:45—46）。主耶稣禁止他们继续在这绊倒人、得罪神的事上有份：为了免于承担可怕的刑罚，要立刻停止绊倒这信我的一个小子。<br> <br><strong>第二，绊倒人要担责</strong></p>



<p>1.有祸了</p>



<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp; 这个世界对门徒的试探引诱、逼迫伤害是真实的。从本质上来说，世界与基督是敌对的。“光来到世间，世人因自己的行为是恶的，不爱光倒爱黑暗，定他们的罪就是在此。凡作恶的便恨光，并不来就光，恐怕他的行为受责备。”（约3:19-20）主耶稣在被钉十字架前与门徒过逾越节的筵席上，就警告门徒说，“撒但要得着你们，好筛你们像筛麦子一样”（路22:31）。世界千方百计要引诱信徒跌倒，背叛信仰远离神，主耶稣对此宣称“这世界有祸了！”，也就是说这世界要为此受审判。“有祸了”这个词背后表达的是一种深切的悲悯、哀叹，是一种看到给予对方恩典却被拒绝、依旧不悔改之后的遗憾和叹息。比如主耶稣对哥拉汛等地的责备：“哥拉汛哪，你有祸了！伯赛大啊，你有祸了！因为在你们中间所行的异能，若行在推罗、西顿，他们早已披麻蒙灰悔改了。”（太11:21）主耶稣对耶路撒冷的哀哭：“耶路撒冷啊，耶路撒冷啊！你常杀害先知，又用石头打死那奉差遣到你这里来的人。我多次愿意聚集你的儿女，好像母鸡把小鸡聚集在翅膀底下，只是你们不愿意。看哪，你们的家成为荒场，留给你们。”（太23:37-38）同样，主耶稣在这里宣告“这世界有祸了”，也不是以一个高高在上的审判者自居，带着权柄冷峻宣告审判，而是带着对这个多次抵挡上帝、拒绝悔改的世界的哀叹。即便是此时发出警告，主耶稣的用意也是希望世人回转，得着救恩。</p>



<p>2.免不了</p>



<p>然后主耶稣接着说，绊倒人的事是免不了的，但那绊倒人的有祸了。（太18:7）“免不了”就是不可避免，“不能不来”（吕振中译本）。当我们说一件不好的事情不可避免要发生的时候，通常会表达两个意思：首先，这件事发生了你不要觉得惊奇、出乎意料；其次，这件事的发生你无法逃避，你接受也好，不接受也好，都会发生，似乎带有某种遗憾、无力感。我们要思想的是，既然主耶稣前面说了绊倒人是重罪，显明门徒在他心目中的亲爱和宝贵，主耶稣难道不应该千方百计保护门徒，不让他们被绊倒吗？难道出现绊倒人这件事超出了神的掌控范围，神不是掌管万有吗？<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;<br>对第一个问题的回答取决于对第二个问题的回答。其实“免不了”这个词还有“必须”的意思。（参见罗13:5；来9:16）神不是我们想象的那样，坐在一旁眼睁睁看着绊倒人的事发生而无可奈何，相反，这样的事（这当然是不好的事，神也警告我们要竭力避免）发生尽管不应该，但依然在神主权掌管的范围中。就像我们经常唱的《天父世界》这首歌的歌词：“罪恶虽然好像得胜，天父却仍掌管。”在马太、马可、路加三卷福音书中，唯有马太在这里记载“这世界有祸了，因为将人绊倒”，特别突出对这个世界的审判，这恰恰表明主耶稣对这个世界的权柄，也凸显了《马太福音》的主题：耶稣是君王。他是教会的元首，也是世界的王。</p>



<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp; 所以，第一个问题更有意义的提问应该是：既然神允许绊倒人的事发生，那么神在其中的心意，准确说美意是什么呢？简单回答就是：让我们认识这个世界的险恶、学习谦卑顺服和更加信靠神。</p>



<p>3.个人责任</p>



<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp; 绊倒人的事既然不可避免，防不胜防，甚至从神的主权来看还能成就神的作为，那么我们绊倒人给人带来伤害，是不是就可以轻描淡写呢？比如你说了一些话，做了一些事得罪了神，别人知道后绊倒了，然后你解释说，我也是受害者，被一时魔鬼迷惑，如果不说不做这些事情，我的工作或基本生活就会受影响，总而言之就是各种推脱责任。还有一种就是明知绊倒别人，假意在神面前承认自己犯罪得罪神，却反过来指责对方信心软弱，太容易受影响。这就是罪人犯罪受责备时的典型反应：找各种借口推脱责任（创3:12—13）。</p>



<p>    亚当和夏娃偷吃禁果跌倒犯罪，最终将责任推给那蛇，这并不能自证清白，依然逃避不了罪的刑罚。还有一个典型的例子就是犹大卖主。按着神的救赎计划，主耶稣必须上十字架，这是主耶稣被钉十字架前三次向门徒说过的，但这丝毫不能减轻犹大出于私欲卖主的罪行。“人子必要去世，正如经上指着他所写的，但卖人子的人有祸了！那人不生在世上倒好。”（太26:24）也就说是，犹大的结局是永远沉沦，被丢进地狱的火里，比起这可怕的刑罚和承受的痛苦来说，犹大未出生胎死腹中要好得多。<br> <br><strong>三，绊倒人要防备</strong></p>



<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp; 在对这个世界、个人绊倒他人提出严厉警告之后，主耶稣转过来直接对门徒发话，要他们防备自己跌倒。我们可以把8-9节这两节经文看作前面两节经文所提警告的应用，其中心意思就是，要不惜代价、坚决彻底防备自己跌倒，进而绊倒别人。反过来说，当你绊倒别人、得罪人得罪神的时候，你自己也就跌倒了。</p>



<p>首先我们稍微解释一下这两节经文的含义，然后就如何防备绊倒别人和被别人绊倒提出三点应用。几乎同样的措辞也出现在登山宝训关于奸淫的教训中：“若是你的右眼叫你跌倒，就剜出来丢掉，宁可失去百体中的一体，不叫全身丢在地狱里；若是右手叫你跌倒，就砍下来丢掉，宁可失去百体中的一体，不叫全身下入地狱。”（太5:29—30）这里针对的主要是情欲方面的罪。相比之下，我们今天分享的这段经文针对的范围要广得多，包括一切叫人跌倒的罪。但是两者都要求以壮士断腕的决心拒绝罪。需要指出的是，主耶稣在这两处地方显然都使用了夸张的修辞手法，说明比起容让罪犹如面酵一样在你里面滋生长大，将你引入地狱，果断拒绝和去除之虽然在今生会遭遇不便乃至损失，依然是值得的，因为所付代价的回报是永生。“天国好像宝贝藏在地里，人遇见了就把它藏起来，欢欢喜喜地去变卖一切所有的，买这块地。”（太13:44）我们切不可按照字面意思理解，以为经文是在要求自残。</p>



<p>那么，我们如何防备绊倒别人和被别人绊倒呢？今天分享的经文给我们哪些这方面的智慧呢？我分享三点提醒。</p>



<p>1.首先是己立而立人。我们要意识到自己的言行会影响他人，我们有责任谨慎自己，不要让自己的言行绊倒人。要不绊倒人，自己先不要跌倒。当绊倒人的事情出现，我们首先的反应不是马上为自己开脱，从别人身上、外在环境找原因。今天分享的这段经文最后两节提醒我们，要从自己身上找原因，省察我们生命当中有哪些破口，以至于我们的言行成为他人的绊脚石。我在预备讲章的时候对自己有所反省。作为丈夫、父亲，因为自己的急躁、冲动、缺乏忍耐，没少伤害妻子和孩子。求主怜悯和保守，帮助我堵住生命中的破口。亲爱的弟兄姐妹，作为配偶、父母、儿女、同工、职员等等，你生命的破口是什么呢？是脾气不好、长期养成的某种不良嗜好，还是生命中其他没有得胜的地方呢？求圣灵光照我们，让我们认出它来，下定决心靠主胜过。</p>



<p>我在这里特别提出两个领域和大家一起来思想。一个是家庭，一个是话语的服侍（其中包括教育）。家庭真是我们操练舍己、谦卑和顺服的地方。读教牧书信，我们会发现做监督和执事的资格中，很重要的一项就是要处理好夫妻、亲子关系，好好管理自己的家，“人若不知道管理自己的家，焉能照管神的教会呢？”（提前3:5）从另外一个角度看，魔鬼对教会同工的攻击，也往往从他们的家庭入手。我知道在弟兄姊妹中间，有一些有恩赐、有热心的弟兄姊妹，羡慕善工，希望成为教会同工，参与教会层面更多的服侍。为此，我在这里呼吁弟兄姊妹特别为教会的牧者、长老、执事的家庭来祷告，也为有志于做教会同工的弟兄姊妹的家庭来祷告，不要因为自己生命中的破口导致家庭出现破口，使自己和家人绊倒，进而绊倒弟兄姊妹。把家庭经营好，不仅事关服侍的资格，更事关信仰的见证。</p>



<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; 主日学老师、学堂老师，特别是在讲台上参与话语服侍的牧者和同工，相比其他服侍而言，他们的言行对孩子、学生、弟兄姊妹会发生更大的影响力，所以对他们生命的圣洁要求也就更高。作为同一间教会的弟兄姊妹，我们实在有责任为他们生命的圣洁、爱心和谨言慎行来祷告。在谨言慎行方面，我自己特别需要请大家为我祷告。我常常会在说了一些话后很快就感到后悔，觉得不应该这么说或者应该在另一个场合说，这样说的结果既不造就自己也不造就人，万一绊倒别人呢？我发现自己在“要快快地听，慢慢地说”（雅1:19）这方面还需要长进。我想像我这样在这方面软弱的弟兄姊妹，可以从“慢”开始操练，不管听到什么、看到什么，不要马上做出回应，宁可慢一点，承认自己所知有限，看别人比自己强。</p>



<p>&nbsp;&nbsp; &nbsp;2.其次，不要被别人绊倒。当看见身边的弟兄姊妹犯罪跌倒了，我们切不可马上严厉责备、落井下石，这不仅对跌倒者没有益处，反而显出自己内里的骄傲，不讨神喜悦。使徒保罗教导说：“弟兄们，若有人偶然被过犯所胜，你们属灵的人就当用温柔的心把他挽回来，又当自己小心，恐怕也被引诱。”（加6:1）我在这里简单回应一下教会名人跌倒的事情，就拿杨腓力八年婚外情的事来说。杨腓力跌倒，被他绊倒的人有人统计有五类：他的妻子、家人、朋友和所在教会的弟兄姊妹；正在读他写的书的读书小组；出版界同工；讲座和研讨会的组织者；最庞大的群体是曾经被他的文字牧养过的普通信徒。杨腓力对以上五个群体的伤害是大的，更大的罪正如他自己所说：我的犯罪使上帝蒙羞。感到自己再无资格服侍，杨腓力宣布退出写作、演讲和社交媒体，打算余生努力活出自己所写下的信仰教导。</p>



<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp; 我自己没有读过多少杨腓力的文字，不属于刚才总结的那五类。从经验教训的角度来说，同为文字工作者，杨腓力的跌倒给我的教训是：主内的文字事工应该把人、尤其是作者引向与神的真实相遇，在这个意义上，我们的研究和写作首先是灵修，把自己的真实呈现在神面前。如果说的写的是一套，自己做的是另一套，这就是虚伪。所以，我不建议去读、去听杨腓力过去八年间、也就是他保持婚外情期间有关婚姻、圣洁方面的著作和演讲。</p>



<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp; 蒙召做教会领袖的人，神给的恩典多，要的也多；得到的荣耀多，责任也更大，其实面临的试探和诱惑也更多。所以，我们会众更当为他们多多代祷，求神帮助他们在各自生命中的软弱和破口中得胜，保守自己不跌倒也不绊倒人。当我们这样祷告的时候，你会更加体会到教会牧者跟我们也是同样软弱的人，同样需要每天与罪争战，仰望神的恩典。这样，当你有一天发现你身边的教会领袖跌倒，你就不至于觉得自己信仰的根基跟着摇动。因为你此前已经正确看待他们的身份，他们不过是神的仆人，是神为着你的益处和教会的益处所赐下的仆人，为要把你引向基督。（弗4:11-16）</p>



<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp; 简言之，防备自己不被绊倒，最重要的同样是回到自身，进行属灵操练。借用儒家“内圣外王”这个词，就是属灵生命成熟，才能有力抵挡外来的各种绊倒人之事。</p>



<p>那么，什么是成熟的属灵生命呢？或者说，我们属灵操练的目标是什么呢？针对今天的主题，我想提出的一个答案就是与基督联合，不再做罪的奴仆（罗6:5-6），住在基督里，就不持续陷在罪里（约一3:6）。</p>



<p>顺着“内圣”这个思路，我在这里简单提一下面对来自他人的误解、控告甚至定罪时该有的心态，至于如何采取行动处理，留待三位牧师后面分享《马太福音》18章余下经文时涉及。当这些指控和定罪来自你身边熟悉的弟兄姊妹时，如何不被绊倒呢？此时若是争辩不休、反唇相讥进而引起纷争，以口犯罪，你就真的被绊倒了。最好是安静，保守自己的口舌，来到神的面前祷告、省察自己，所言所行确实有不当之处，就马上认罪悔改，承认不是，如果良心平安，确信自己行在神的心意中，那就祷告交托，不用把别人的控告放在心上。“人在自己以为可行的事上能不自责，就有福了。”（罗14:22）</p>



<p>&nbsp;&nbsp; &nbsp;3.最后要提醒大家的是，不管你如何谨言慎行、与罪无情争战，我们终究难免绊倒人。当我们意识到这一点，对自己绝望时，就是真正仰望神、依靠神的契机。原来对付自己就像为主做工一样，其中的智慧同样是“不是依靠势力，不是依靠才能，乃是依靠我的灵方能成事。”（亚4:6）唯有依靠圣灵，而非自己，才能治死身体的恶行。（罗8:13）所以，面对主耶稣在今天分享的经文中的警告，我们当然要谨慎自己的言行，不要绊倒身边的一个小子，但这不是说我们当过一种草木皆兵、战战兢兢、拘而多畏的生活，这就走向了律法主义的极端。我们开头提过，防备绊倒人是从消极层面来看待门徒之间的团契关系；然而，健康合宜的团契关系更需要积极维系，那就是因着福音的自由，敢于放下自己，服侍他人。爱里没有惧怕。（约一4:18）主耶稣借着正反两方面的教训，可谓刚柔并济教导我们何为天国的价值观，何为谦卑的形象，以及如何彼此相待。我们发现，不管是接待还是绊倒，主耶稣都把门徒与自己等同，他爱我们，也命令我们像他那样彼此相爱（约一3:11）。</p>



<p>我们在地上能生活在弟兄姊妹的团契中，实在是他的恩典。正如朋霍费尔在《团契生活》中所说，没有基督就没有团契，我之所以成为别人的弟兄，别人之所以成为我的弟兄，完全是透过基督的缘故。所以，我们应该珍惜、爱护与弟兄姊妹在主里的关系，甘心服侍，凡事宁愿自己受损，也不要把绊脚石放在弟兄脚前，因为“神的国不在乎吃喝，只在乎公义、和平并圣灵中的喜乐”（罗14:17）</p>



<p>小结一下这三点提醒，总归就是堵住自己生命的破口、在神面前长存无亏的良心、在基督里彼此相爱。最后，我借用一篇回应杨腓力事件的文章中的结语，来总结今天证道的信息，正好对应今天所分享的内容，也就是重罪、担责、防备的三个方面，作为最后的提醒和勉励：</p>



<p>面对罪，我们要更加谨慎；<br>面对上帝，我们要更加敬畏；<br>面对恩典，我们要更加要谦卑。<br>&nbsp;<br>求主帮助我们，让我们一起来祷告！<br>&nbsp;<br>【亲爱的主，感谢你保守我们以上的时间。主啊，你爱我们，爱每一位属你的孩子，你也叫我们要彼此相爱。主啊，你知道我们不完全，你也知道这个世界的邪恶，那绊倒人的事是免不了的，但是主啊，你正是要让这不完全的我们认识自己的血气，谨慎行事，学习凡事依靠你胜过自己，好让我们不但不被绊倒，不绊倒人，反而成为你爱的管道，成为别人的祝福。主啊，你的美意本是如此。求你将你的爱浇灌我们，让我们为自己，也为别人灵魂的益处谨慎，更求你圣灵的大能运行中我们里面，帮助我们抵挡各种试探和罪的引诱。求你让我们更加渴慕亲近你，经历与主联合、住在主里面的真实，在地上、也在你的教会中活出与恩典相称的见证，好将荣耀归给你！听孩子们不配的祷告，奉主耶稣基督的名。阿们！】<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;</p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
				<enclosure url="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2026/01/20260125.m4a" length="25031413" type="audio/x-m4a" />

				<itunes:author>基督教北京守望教会发布</itunes:author>
		<itunes:episodeType>full</itunes:episodeType>
	</item>
		<item>
		<title>北京守望教会主日报告事项（2026年1月18日）</title>
		<link>https://shwchurch7.github.io/2026/01/16/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-zhu-ri-bao-gao-shi-xiang-2026-3/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 16 Jan 2026 03:49:56 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[教会新闻]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch7.github.io/?p=25149</guid>

					<description><![CDATA[<p>北京守望教会主日报告事项（2026年1月18日） 一. 通知 1.聚会相关：自25年2月起，教会正式开始主日分组敬拜：&#038; &#8230; <a href="https://shwchurch7.github.io/2026/01/16/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-zhu-ri-bao-gao-shi-xiang-2026-3/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p class="has-text-align-center">北京守望教会主日报告事项（2026年1月18日）</p>



<p><span id="more-25149"></span></p>



<p><strong>一. 通知</strong></p>



<p>1.聚会相关：自25年2月起，教会正式开始主日分组敬拜：<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<br>A.9:30按教会统一的敬拜程序进行；</p>



<p>B.弟兄姊妹应尽可能参与线下分组敬拜；<br>&nbsp;<br><strong>二. 通报</strong></p>



<p>1.主日敬拜相关：1月11日，是主后2026年的第2个主日，教会继续分组统一敬拜；</p>



<p>2.25年12月教会财务报告：</p>



<p>A.总收入：365,085.64元；</p>



<p>B.总支出：233,646.54元；</p>



<p>3.下礼拜聚会安排：</p>



<p>A.主 &nbsp;日（18日）：主日崇拜（刘优程序，小白证道）；</p>



<p>B.礼拜一（19日）：晨祷（小白）；</p>



<p>C.礼拜二（20日）：晨祷（晓峰）；</p>



<p>D.礼拜三（21日）：晚祷告会（晓峰，箴言21:28）；</p>



<p>E.礼拜四（22日）：晨祷（新雨）；</p>



<p>F.礼拜五（23日）：晨祷（袁灵）；</p>



<p>G.礼拜六（24日）：晨祷（连莲）；</p>



<p>H.主 &nbsp;日（25日）：主日崇拜（马太福音18:6-9，证道：祖潘，敬拜程序：乃幸）；</p>



<p style="text-align: right;">守望教会办公室<br />                                                   2026年1月18日</p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>北京守望教会2026年1月18日主日敬拜程序</title>
		<link>https://shwchurch7.github.io/2026/01/16/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-2026-nian-1-yue-18-ri-zhu-ri/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 16 Jan 2026 03:38:34 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[主日敬拜程序]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch7.github.io/?p=25142</guid>

					<description><![CDATA[<p>【主领人开始祷告】 雅各家、以色列家一切余剩的，要听我言：“你们自从生下，就蒙我保抱；自从出胎，便蒙我怀揣。直到你们年老 &#8230; <a href="https://shwchurch7.github.io/2026/01/16/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-2026-nian-1-yue-18-ri-zhu-ri/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>【主领人开始祷告】</p>



<p><strong>雅各家、以色列家一切余剩的，要听我言：“你们自从生下，就蒙我保抱；自从出胎，便蒙我怀揣。直到你们年老，我仍这样；直到你们发白，我仍怀揣。我已造作，也必保抱，我必怀抱，也必拯救。 （以赛亚书46章3-4）</strong></p>



<p><strong>◎ 奉主耶稣基督的名开始今天的主日敬拜！</strong></p>



<p><strong>主领人颂读：创世记28：10-15、46：1-4</strong></p>



<p><strong>创世记28：10-15<br></strong>10 雅各出了别是巴，向哈兰走去。<br>11到了一个地方，因为太阳落了，就在那里住宿，便拾起那地方的一块石头枕在头下，在那里躺卧睡了，<br>12 梦见一个梯子立在地上，梯子的头顶着天，有　神的使者在梯子上，上去下来。<br>13 耶和华站在梯子以上（或作“站在他旁边”），说：“我是耶和华你祖亚伯拉罕的　神，也是以撒的　神，我要将你现在所躺卧之地赐给你和你的后裔。<br>14 你的后裔必像地上的尘沙那样多，必向东西南北开展，地上万族必因你和你的后裔得福。<br>15 我也与你同在，你无论往哪里去，我必保佑你，领你归回这地，总不离弃你，直到我成全了向你所应许的。”</p>



<p><strong>创世记46：1-4<br></strong>1 以色列带着一切所有的，起身来到别是巴，就献祭给他父亲以撒的　神。<br>2 夜间，　神在异象中对以色列说：“雅各！雅各！”他说：“我在这里。”<br>3 　神说：“我是　神，就是你父亲的　神。你下埃及去不要害怕，因为我必使你在那里成为大族。<br>4 我要和你同下埃及去，也必定带你上来，约瑟必给你送终（原文作“将手按在你的眼睛上”）。”</p>



<p><strong>齐声诵读 以赛亚书 46：3-4 (连读2遍)<br></strong>3 雅各家、以色列家一切余剩的，要听我言：“你们自从生下，就蒙我保抱；自从出胎，便蒙我怀揣。<br>4 直到你们年老，我仍这样；直到你们发白，我仍怀揣。我已造作，也必保抱，我必怀抱，也必拯救。</p>



<p><strong>唱诗：更加与主接近（第66首）</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-25143 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2026/01/unnamed-file.png 762w" sizes="(max-width: 277px) 100vw, 277px" /></p>



<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-25142-10" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2013/11/66.与主接近.mp3</a></audio>
<p>&nbsp;</p>
<p>更加与主接近，更加接近，<br>纵使在十字架，高举我身；<br>我心依然歌咏，更加与主接近，<br>更加与主接近，更加接近！(下段弟兄唱)</p>



<p>(弟兄)虽在旷野远行，红日西沉，<br>黑暗笼罩我身，依石为枕；<br>梦里依旧追寻，更加与主接近，<br>更加与主接近，更加接近！(下段姊妹唱)</p>



<p>(姊妹)忽有阶梯显现，上达天庭，<br>一生蒙主所赐，慈悲充盈；<br>欣看天使招迎，更加与主接近，<br>更加与主接近，更加接近！(下面齐唱)</p>



<p>醒来赞美满心，思想光明，<br>愁心之中见主，石坛为证；<br>苦痛也使我心，更加与主接近，<br>更加与主接近，更加接近！</p>



<p>喜乐如翼加身，向天飞升，<br>超过日月星辰，上进不停；<br>我心依然歌咏，更加与主接近，<br>更加与主接近，更加接近！</p>



<p><strong>齐声诵读：腓立比书2：5-11</strong></p>



<p>5 你们当以基督耶稣的心为心。<br>6 他本有　神的形像，不以自己与　神同等为强夺的，<br>7 反倒虚己，取了奴仆的形像，成为人的样式。<br>8 既有人的样子，就自己卑微，存心顺服，以至于死，且死在十字架上。<br>9 所以　神将他升为至高，又赐给他那超乎万名之上的名，<br>10 叫一切在天上的、地上的和地底下的，因耶稣的名无不屈膝，<br>11 无不口称耶稣基督为主，使荣耀归与父　神。</p>



<p><strong>唱诗：耶稣是我的神</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-25144 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2026/01/unnamed-file-1.png 787w" sizes="(max-width: 518px) 100vw, 518px" /></p>





<p>耶稣是我的神, 为我来到世上,<br>他自己卑微, 存心顺服舍命在十字架,<br>上帝将他升为至高, 赐给他那超乎万名之上的圣名</p>



<p><strong>齐声诵读：罗马书8：9-17 24-27</strong></p>



<p><strong>罗马书8：9-17<br></strong>9.如果　神的灵住在你们心里，你们就不属肉体，乃属圣灵了。人若没有基督的灵，就不是属基督的。<br>10.基督若在你们心里，身体就因罪而死，心灵却因义而活。<br>11.然而叫耶稣从死里复活者的灵，若住在你们心里，那叫基督耶稣从死里复活的，也必藉着住在你们心里的圣灵，使你们必死的身体又活过来。<br>12.弟兄们，这样看来，我们并不是欠肉体的债，去顺从肉体活着。<br>13.你们若顺从肉体活着，必要死；若靠着圣灵治死身体的恶行，必要活着。<br>14.因为凡被　神的灵引导的，都是　神的儿子。<br>15.你们所受的不是奴仆的心，仍旧害怕；所受的乃是儿子的心，因此我们呼叫：“阿爸，父！”<br>16.圣灵与我们的心同证我们是　神的儿女；<br>17.既是儿女，便是后嗣，就是　神的后嗣，和基督同作后嗣。如果我们和他一同受苦，也必和他一同得荣耀。</p>



<p><strong>罗马书8：24-27<br></strong>24.我们得救是在乎盼望；只是所见的盼望不是盼望，谁还盼望他所见的呢？（有古卷作“人所看见的何必再盼望呢？”）<br>25.但我们若盼望那所不见的，就必忍耐等候。<br>26.况且，我们的软弱有圣灵帮助，我们本不晓得当怎样祷告，只是圣灵亲自用说不出来的叹息替我们祷告。<br>27.鉴察人心的，晓得圣灵的意思，因为圣灵照着　神的旨意替圣徒祈求。</p>



<p><strong>唱诗：圣灵运行歌（第152、新190首）</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-25153 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2026/01/unnamed-file-3.png 804w" sizes="(max-width: 221px) 100vw, 221px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-25142-11" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/06/87be2ea0c6ca8c786f3f618b0f7b1054.mp3</a></audio>
<p> </p>
<p>(齐唱)圣灵如风风何如？但闻风声枝头过。<br />风过枝头好花开，生命花开风吹处。<br />常吹拂，常吹拂，恳求吹我风休住。<br />灵风吹处春常在，好花无语芳香吐。(下段弟兄唱</p>



<p>(弟兄)圣灵如泉青山麓，或作溪流或飞瀑，<br>或作江河悠悠去，活水滋润树常绿。<br>滋润吾，滋润吾，此生惟望果满树。<br>生命硕果月月新，月新日新赖雨露。(下段姊妹)</p>



<p>(姊妹)圣灵如油常浇注，油满灯盏光满屋。<br>又如膏油满衣襟，圣爱馨香香馥郁。<br>常浇注，常浇注，此生唯望主恩沐。<br>恩膏凡事教训我，愿我耳聪常顺服。(下面齐唱)</p>



<p>(齐唱)圣灵如剑似刀斧，剖开灵魂与筋骨。<br>我主双目如烈焰，洞察人心与肺腑。<br>鉴察吾，鉴察吾，隐秘过错求饶恕。<br>我灵赤露主光中，按主形象任雕塑。</p>



<p>(齐唱)圣灵如火燃熔炉，炼我炉中浮渣除。<br>又如大光照程途，心眼明亮无迷雾。<br>燃烧吾，燃烧吾，照亮此生爱之路。<br>愿成精金作器皿，圣光爱火永同住。</p>



<p>【主领人讲道前祷告】</p>



<p><strong>讲道经文：马太福音18:1-5,19:13-15</strong></p>



<p><strong>马太福音18:1-5<br></strong>1 当时，门徒进前来，问耶稣说：“天国里谁是最大的？”<br>2 耶稣便叫一个小孩子来，使他站在他们当中，<br>3 说：“我实在告诉你们：你们若不回转，变成小孩子的样式，断不得进天国。<br>4 所以，凡自己谦卑像这小孩子的，他在天国里就是最大的。<br>5 凡为我的名接待一个像这小孩子的，就是接待我。”</p>



<p><strong>马太福音19:13-15<br></strong>13 那时，有人带着小孩子来见耶稣，要耶稣给他们按手祷告，门徒就责备那些人。<br>14 耶稣说：“让小孩子到我这里来，不要禁止他们，因为在天国的，正是这样的人。”<br>15 耶稣给他们按手，就离开那地方去了。</p>



<p><a href="https://shwchurch7.github.io/2026/01/16/hui-zhuan-bian-cheng-xiao-hai-zi-de-yang-shi-2026-nian-1/"><strong>讲道题目：回转变成小孩子的样式（点击查看）</strong></a></p>



<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-25142-12" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2026/01/20260118.mp3</a></audio>
<p>&nbsp;</p>
<p><strong>回应诗歌：耶稣爱我我知道（第53、新607首）</strong></p>
<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-25145 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2026/01/unnamed-file-2.png 879w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-25142-13" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2019/02/053.耶稣爱我我知道.mp3</a></audio>
<p>&nbsp;</p>
<p>耶稣爱我我知道，因有圣书告诉我，<br>凡小孩子主牧养，我虽软弱主强壮。<br>主耶稣爱我，主耶稣爱我，<br>主耶稣爱我，有圣经告诉我。</p>



<p>耶稣爱我舍生命，将我罪恶洗干净，<br>天上荣门为我开，把他小羊引进来，<br>主耶稣爱我，主耶稣爱我，<br>主耶稣爱我，有圣经告诉我。</p>



<p>耶稣爱我永不忘，永不离开他小羊，<br>白日遭难主搭救，黑夜睡觉主看守，<br>主耶稣爱我，主耶稣爱我，<br>主耶稣爱我，有圣经告诉我。</p>



<p>耶稣爱我爱到底，爱我罪人真希奇，<br>我若生前爱救主，日后必领到天家，<br>主耶稣爱我，主耶稣爱我，<br>主耶稣爱我，有圣经告诉我。</p>



<p>【回应祷告，主领人代祷】</p>



<p><strong>共颂：主祷文</strong></p>



<p>我们在天上的父，<br>愿人都尊你的名为圣。<br>愿你的国降临。<br>愿你的旨意行在地上，如同行在天上。<br>我们日用的饮食，今日赐给我们。<br>免我们的债，如同我们免了人的债。<br>不叫我们遇见试探，救我们脱离凶恶。<br>因为国度、权柄、荣耀，全是你的，直到永远。阿们！（马太福音6:9-13）</p>



<p><strong>敬拜结束 ◎</strong></p>



<p><strong>祝福歌：从岁首到年终（第197、新603首）</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-23009 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/01/d3cafaefd286936e60f97a0f512dd7ef.jpg 842w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-25142-14" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/01/2023-603.mp3</a></audio>
<p> </p>
<p>走过了一年又一年，感谢主带领我们进入了新年。<br />从岁首到年终，感谢主耶稣，一直牵我手。<br />你使我们的路径，滴下了脂油，佳美的脚踪生命路上走。<br />你使我们的路径，滴下了脂油，<br />佳美的脚踪生命路上走，生命路上走！</p>



<p>走过了一年又一年，主再来的日子又接近了一年。<br>从岁首到年终，在主爱中永远享受。<br>但愿我们的脚步，一直往前走，空中要与主与主来相逢。<br>但愿我们的脚步，一直往前走，<br>空中要与主与主来相逢，与主来相逢！</p>



<p>【彼此问安祝福】</p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>回转变成小孩子的样式——2026年1月18日主日讲章/小白牧师</title>
		<link>https://shwchurch7.github.io/2026/01/16/hui-zhuan-bian-cheng-xiao-hai-zi-de-yang-shi-2026-nian-1/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 16 Jan 2026 03:23:45 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[讲道]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch7.github.io/?p=25139</guid>

					<description><![CDATA[<p>  马太福音 18:1-5 当时，门徒进前来，问耶稣说：“天国里谁是最大的？”耶稣便叫一个小孩子来，使他站在他们当中，说 &#8230; <a href="https://shwchurch7.github.io/2026/01/16/hui-zhuan-bian-cheng-xiao-hai-zi-de-yang-shi-2026-nian-1/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[


<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-25139-15" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2026/01/20260118.mp3</a></audio>
<p> </p>
<p>马太福音 18:1-5 当时，门徒进前来，问耶稣说：“天国里谁是最大的？”耶稣便叫一个小孩子来，使他站在他们当中，说：“我实在告诉你们：你们若不回转，变成小孩子的样式，断不得进天国。所以，凡自己谦卑像这小孩子的，他在天国里就是最大的。凡为我的名接待一个像这小孩子的，就是接待我。”<br />马太福音 19:13-15 那时，有人带着小孩子来见耶稣，要耶稣给他们按手祷告，门徒就责备那些人。耶稣说：“让小孩子到我这里来，不要禁止他们，因为在天国的，正是这样的人。”耶稣给他们按手，就离开那地方去了。<br /> <br />弟兄姊妹，主日平安！<br /> <br />“马太福音”的一大特色就是集中记载主基督耶稣的教训，共有五大段。今天开始的第18章，是其中的第四大段。本段教训的重心是关于天国子民的特质，尤其体现于教会内弟兄姊妹如何彼此相处，并因此而显出如何从世界分别为圣。<br /> <br />十字架的时刻正日益临近，但门徒们却仍有许多亟待长进、尚需训练之处。从山上变像之时门徒的不想下山、山下门徒的赶鬼失败、彼得面对圣殿税自以为是的该拿、以及当主耶稣再次预言受难与复活时门徒们的忧愁都可以看出来。故此，主基督耶稣在与门徒最后相处的不多的时日里，抓紧借着发生在身边的各样事情教导、训练他们，为将来所要承担的大使命做准备。</p>
<p>有关回转变成小孩子样式的教训就发生在这样的大背景下。具体说来就是，18章前5节发生在主耶稣与门徒前往耶路撒冷的路上，当时门徒们彼此争论谁为大（参“马可福音”的平行经文），但并没有得出令众人都信服的结果。显然门徒非常关心这个问题，因为他们虽然不明白、也不喜欢十字架，但却意识到一个重大的时刻即将来临，他们非常关心各自在未来新国度里的地位，于是就直接前来问他们的主，期望得到确切的答案，也就不用再争论与挂虑了。后来两个门徒更是迫不及待，当面向主提出请求，想得到最尊贵、最显赫的两个位置；19章中间3节则是因为有人带着小孩子来求主基督耶稣为他们按手祝福而引发的。这样的事在犹太人中经常发生，尤其是那些著名的拉比或是德高望重之人常被请求为小孩子按手祝福。可能门徒们觉得这些小孩子实在无足轻重，或是觉得这样会打扰主和他们自己而耽误行程，犯不着为他们浪费时间和精力，于是就责备、阻拦那些带孩子来的人。</p>
<p>主基督耶稣却借着这两个场景，尤其是其中的小孩子教训门徒。当门徒指望知道谁更大时，主却叫来一个小孩子在他们中间，并吩咐门徒要回转变成这小孩子的样式。当门徒企图拦阻小孩子到主面前来的时候，主耶稣反过来责备门徒不该如此，因为这就如同阻拦天国里的人，并主动为小孩子按手祝福——两处教导的精髓是一样的，就是能进入天国，或者说天国里的正是像小孩子一样的人！所以，若要做主基督耶稣的门徒，就应当回转变成小孩子的样式。</p>
<p>这显然与世界的价值取向相背离！世人岂不都是一门心思向上、向大、向强吗？哪有追求向下、向小、向弱的道理呢？但这却正是主基督耶稣一再强调的天国的价值观，更是主自己身体力行，为门徒作出榜样的——从这与世界截然分别之处，门徒们与我们都当认识我们所相信的主基督耶稣到底是怎样的一位主！<br /> <br />小孩子显然是这两段经文的核心词汇。故此，今天的证道就围绕着“何为小孩子的样式”、“如何回转变成小孩子的样式”和“仅仅就是接待小孩子吗”三个问题展开。<br /> <br /><strong>何为小孩子的样式？</strong></p>
<p>主基督耶稣既然要求门徒——不仅包括当时在场的那些，而且包括我们在内历世历代跟随主、做主门徒的人——要回转变成小孩子的样式，又说天国里都是这样的人。故此，今天的证道就先从小孩子的样式说起。</p>
<p>小孩子有什么特点，值得我们特别关注与效法呢？我想最直接、最主要的就是小孩子所自然流露出来的性情，如“箴言”所记：“孩童的动作是清洁，是正直，都显明他的本性。”（箴 20:11）所有的小孩子（往往年龄越小越明显）都表现出一些明显的特点，与成年人有显著差别。诸如单纯、谦虚、顺服、易于管理、对人少有恶意与伤害等等。当然每个小孩子各有差异，个别的甚至因较为“成熟”而少有这些“优点”，但普遍性还是不难看出来的——这些优点，恰恰是基督门徒应当追求并活出来的。</p>
<p>小孩子比较单纯，想哭想笑都很直接，有什么想法直接就说出来，不像成年人有很深的城府，少有诡诈（即便诡诈往往也不加掩饰，一眼就能看出来）。基督徒与主相交，或是与弟兄姊妹彼此相交，不同样应当如此吗？但不幸的是，作为圣徒，我们有时甚至敢在神面前心怀诡诈，明面上打着属灵的旗号，暗地里却是为达到自私的目的。在人面前也许能瞒得过去，但如何能瞒得了神呢？我们总要记得，我们行事为人并非只在人的面前，而是时刻在鉴察人心万物的神面前，怎么可能蒙混过关呢！亚拿尼亚和撒非喇企图行诡诈欺哄圣灵，其结局应引起我们足够的警惕。基督徒应当像小孩子一样单纯，“对　神对人，常存无亏的良心。”（徒 24:16）</p>
<p>小孩子比较容易相信，尤其信任父母以及养育他们的人。他们很少怀疑大人所讲的东西，更不会加以反驳，而是接受、信任。同时，小孩子也比较顺服，即便不愿意，稍加强制大多也能照父母的吩咐而行。反观基督徒，对神有完全的信任和信靠吗？我们常常怀疑，觉得神并不真了解我们的情况，或是觉得神的办法靠不住等等，不然为什么还不按我们的期望成就呢？至于顺服，就更是常打折扣了，从里到外真心顺服的能有多少呢？亚伯拉罕一听见神的吩咐，不管理解不理解、愿意不愿意都能第一时间照办不误，值得我们大大效法。基督徒应当不断操练对神全然的信靠与顺服，就像小孩子信任、顺服父母一样。<br /> <br />小孩子比较谦虚，能较为自然地接受父母或成人的帮助，有不懂的肯承认，并能虚心地请教大人。正因如此，小孩子能从中学到很多东西，快速成长。基督徒本当是谦卑的，圣经也一再如此教训我们，但实际操练起来，却不可谓不难矣！我们的主基督耶稣道成肉身，成为人的样式，且死在十字架上，真的是谦卑至极，为我们留下光辉的典范。我们做主的门徒，有什么理由不谦卑呢？基督徒应当像小孩子一样，不但谦卑在神与主面前，同时也要谦卑在弟兄姊妹面前，因为圣经的教训与警戒是：“神阻挡骄傲的人，赐恩给谦卑的人。”（雅 4:6，彼前 5:5）。</p>
<p>小孩子的谦卑还表现在他们往往不是那么关心自己的地位、尊荣、影响力等。小孩子固然招人喜爱，能得到父母或成人很好的照顾，但在家庭或社会中并不具有决策、管理的地位和权柄，反倒是要听从父母的安排。即便是像溥仪一样贵为“天子”的小皇帝，亲政之前同样没多少权力可言。就这个意义而言，世界上没人愿意回转变成小孩子的样式，因为那不仅意味着失去一切，从前一切的“奋斗”都将付之东流，而且意味着再也没有这样的机会了。对于已经拥有一定的社会地位、或是权力、或是财富的人，挑战就更大了。世人不都是削尖了脑袋继续向上爬，哪有肯向后退的呢？显然门徒们多少也存类似的想法，他们不想做小孩子，没地位、没尊贵、没影响力，而是幻想像世人一样，即便已经跟随主，在天国里依旧能高高在上。</p>
<p>但天国的价值观就不是这样！天国子民在服侍上当追求尽心竭力，但在地位上却要像小孩子一样，甘心于世人眼中的无足轻重。主耶稣正是这样教导门徒们的：“只是在你们中间，不是这样。你们中间，谁愿为大，就必作你们的用人；在你们中间，谁愿为首，就必作众人的仆人。因为人子来，并不是要受人的服侍，乃是要服侍人，并且要舍命作多人的赎价。”（可 10:43-45）主自己既身体力行，我们做门徒的岂不当竭力效法吗？天国的里的高与低，不是由人——包括我们自己——决定的，乃是由神决定的！<br /> <br />当然，小孩子的这一切源于其尚属幼稚期，身体、心智都还未发育成熟，也几乎没有涉世的经验，而不是出于其作为人的本性。因为小孩子同样是罪人，就像大卫所说的那样：“我是在罪孽里生的，在我母亲怀胎的时候就有了罪。”（诗 51:5）所以，随着年龄的增长、发育的成熟以及涉世经验的积累，小孩子的这些“优点”反而会逐步消失。基督徒却应当“逆向增长”，即随着新生命的不断长进，信心不断成长，应该越来越像小孩子——不是在幼稚上，而是在信望爱上。</p>
<p>其实，我们若能满足于像小孩子一样活在神的面前，一心仰赖神的看顾与帮助，岂不是再轻省不过的了吗？只可惜我们常常“肉体刚强却灵性软弱”，不能心意更新而变化，于是就依旧效法这个世界。所以，在教会中的弟兄姊妹，特别是那些处于带领性服侍岗位的人，就更要警醒谨慎，不仅要做主的仆人，而且要甘心做弟兄姊妹的仆人。<br /> <br /><strong>如何回转变成小孩子的样式？</strong></p>
<p>清楚了小孩子样式的意思，接下来要探讨的就是如何回转变成这样式。为什么要用“回转”这个词呢？因为这样的转变有悖于人之本性，既不符合潮流，也不为世人所欢迎。也就是说，这样的回转意味着不可能出于罪人的本性，不可能由我们自发地完成。但主耶稣却在这里强调，回转为进入天国所必须（见“若不”），我们也实实在在地经历了这回转——尽管尚不完全，但真信徒至少承认并愿意如此追求——谁做成的呢？当然是出于全能的神！由此可见，这里的回转与我们常说的“重生”是一样的意思，正如主基督耶稣启示尼哥底母所说的：“我实实在在地告诉你，人若不是从水和圣灵生的，就不能进　神的国。”（约 3:5）</p>
<p>显然，无论是肉体还是心智，我们都不可能再回转到小孩子的样式，而这正是尼哥底母所困惑的。退一万步讲，即便身体回得去，从肉身生的不过还是肉身，长大了以后也不过仍和从前一样，以致这样的回转没什么意义，不过是延缓几十年的时间而已。但人若重生，就是从“水和圣灵”而生，或者说是从“上面”生的，他就是一个新造的人，就有耶稣基督的生命在他里面，这回转就奇妙地实现了！这是神借着主基督耶稣和圣灵已经为我们成就的，是每一个基督徒悔改相信主基督时神已经放在我们里面的，是我们已经拥有的。因此，我们所需要的回转，只是经历并见证在我们里面的新生命，活出小孩子的样式，彰显天国的荣美。<br /> <br />回转变成小孩子样式最关键的一点就是谦卑，主说这样的人在天国反而是最大的。圣经的教训一向如此，就如诗人所言：“困苦的百姓，你必拯救；高傲的眼目，你必使他降卑。”（诗 18:27）就谦卑而言，无人能超越我们的主基督耶稣。对此，“腓立比书”有一段著名的经文：“他本有　神的形像，不以自己与　神同等为强夺的；反倒虚己，取了奴仆的形像，成为人的样式；既有人的样子，就自己卑微，存心顺服，以至于死，且死在十字架上。”（腓 2:6-8）基督的门徒效法主不仅是义不容辞的责任，更是生命成长的必由之路。始祖亚当因骄傲而堕落，令其后裔出生入死；新始祖基督则因谦卑而高升，令其后裔出死入生。</p>
<p>谦卑显然不是容易操练的功课，因为堕落之人的本性正与其相反。作为已经蒙恩的圣徒，我们当怎样在日常的生活中，尤其是与教会中弟兄姊妹的相处中如何操练谦卑呢？我想不外乎三个方面。</p>
<p>其一是如何对神，这是第一位的谦卑，也是其他谦卑的前提与基础。乍一看，这似乎不算太难，难道竟有人敢在神面前狂妄吗？当然有，而且还不少！从上古“英勇的猎户”宁录，到中古的尼布甲尼撒王，再到主耶稣时代被虫咬死的希律王都是不肯在神面前谦卑的代表。我们说话的时候听起来都比较属灵，但做起事来可就不见得是那么回事了。检验在神面前是否谦卑最主要的指标就是敬畏和顺服，以此比照自己，大致可看出自己灵性的状况。晓峰牧师在新年祷告会的证道中特别提醒我们要事事处处依靠神，如果只有部分依靠（即便是最重要、最核心的部分），留下一部分凭自己，不同样是不敬畏吗？如果只依着自己的意思顺服，或者是不能顺服到底，不同样是不顺服吗？如果挑肥拣瘦，或是不满于神所量给自己的界限，不同样是不敬畏、不顺服吗？愿我们牢记：信而顺服，除此之外不能得耶稣喜爱！</p>
<p>其二是如何对己，这最能显出一个人有多少的自知之明。圣经要求我们“要照着　神所分给各人信心的大小，看得合乎中道。”（罗 12：3）但我们却很容易高看自己，以致狂妄，窃取神的荣耀，就像被神管教的尼布甲尼撒王一样；我们也很容易轻看自己，以致不敢接受呼召，亏缺了神的荣耀，就像摩西在西奈山推三阻四一样。惟愿我们能在主里更准确、更清醒地认识自己、接纳自己、更新自己，从而活出荣神益人的自己。</p>
<p>其三是如何对人，这是日常生活中最能体现谦卑之处。人大都自视颇高，尤其是有一定地位，取得了一些成就，或是具有一定的恩赐或专长的人，就更容易看不起别人。但圣经的要求却是：“只要存心谦卑，各人看别人比自己强。”（腓 2:3）圣经评价“摩西为人极其谦和，胜过世上的众人。”（民 12:3）实在说来，我们有什么不是领受的呢？“使你与人不同的是谁呢？你有什么不是领受的呢？若是领受的，为何自夸，仿佛不是领受的呢？”（林前 4:7）在这一点上，就连小孩子也难以免俗。作为基督徒，我们在与教会弟兄姊妹的交往中，一定要看到别人的恩赐与长处，并为此感谢主；有不懂、不明白之处一定要虚心向别人请教，而不是自以为是，固步自封；一定要平等待人，不以外貌取人，不看客下菜碟等等。谦卑于教会合一的重要性自不必多说，骄傲、狂妄之人是不可能合一的，充其量不过是貌合神离而已。求圣灵警戒、督促我们，能时常省察自己，活出天国子民像小孩子一样谦卑的生命与见证。<br /> <br /><strong>仅仅就是接待小孩子吗？</strong></p>
<p>我们既然自己需要回转变成小孩子的样式，并且正在转变的过程中，也就一定要满心欢喜地接待这样的“小孩子”。因此，我们先要弄清楚这些小孩子指的是谁？</p>
<p>这个问题不难回答。既然我们自己属于这个群体，那么我们的弟兄姊妹，尤其是同一个教会中，我们身边的那些圣徒——尽管有时看上去不大像，但在神眼中实在都是啊！既然是小孩子，就难免比较“幼稚”，生命状况有强有弱，信心有大有小，需要很多的帮助与照顾。我们自己难道不就是这样吗？身为使徒的保罗，尚且需要弟兄姊妹为其祷告，何况我们这些软弱的小孩子呢？就是教会的牧者、带领人、同工，或者那些信心比较刚强，生命比较成熟的，也一样需要啊！感谢主！他把我们放在同一个教会中，成为一起同行的天路客。因此，我们理当彼此接纳、彼此相爱、彼此扶持。没有人可以独善其身，比起教会需要我们，我们更需要教会！因为身边的每一位弟兄姊妹，不都是神借以使我们回转、成长、丰盛的器皿吗？感谢叫万事互相效力的神，他的意念与道路奇妙非常，远高过我们所能理解与想象的！<br /> <br />因着血缘的缘故，每个家长看自己的孩子都非常可爱，很自然地就能尽心尽力而无怨无悔。但教会中的这些“小孩子”，尤其是相处久了、了解多了，接待起来就没那么容易了。怎样才能真心实意地接待弟兄姊妹呢？我想提醒以下几点与弟兄姊妹共勉。</p>
<p>首先是“为主的名”——这就是基督徒彼此之间的“灵缘”。我们是因着相信同一位主，因着蒙同一位主的呼召，为着服侍同一位主而成为弟兄姊妹，同在一个教会的；我们也必须靠着同一位主才能彼此和睦相处，因为这是违背我们老我意愿的，必须依靠复活的大能才可以胜过的；我们还是为着同一位主的荣耀，因为“你们若有彼此相爱的心，众人因此就认出你们是我的门徒了。”（约 13:35）属灵的小孩子来自于新生命——这新生命一定是从主而来，靠主而立，并为主而活的。</p>
<p>其次是彼此接纳。既然要接纳，就不是按你所喜欢或期望的样式，而是按着他本来的样式——也就是神所量给他的那个样式。人都相当自我，习惯于按自己的喜好接纳别人，符合我的就容易接纳，不符合的就不愿意接纳。这其实不是接纳，而是以外貌取人了。但保罗在警戒教会中人不可彼此论断时所教导的：“你是谁，竟论断别人的仆人呢？他或站住或跌倒，自有他的主人在；而且他也必要站住，因为主能使他站住。”（罗 14:4）同样可以用于指导彼此接纳。我们要学会求同存异，无关基要真理的问题可以各自保留意见，不必强求一致；至于个性、喜好、习惯等，只要不有悖于圣徒的体统，就都要既彼此接纳，又同时照顾到每个小孩子的良心；彼此之间有了嫌隙（这是不可避免的），总要尽快在主里悔改、包容与饶恕；同工之间更要彼此协作、彼此担待，谁没有局限呢？谁能不犯错呢？一旦出了状况，首要的是挺身而出堵住破口，而不是互相指责与抱怨等等。</p>
<p>最后是忍耐。接待弟兄姊妹，显然不是一朝一夕的事，没有忍耐，何以实现呢？彼得以为饶恕七次就已经足够了，但主耶稣却要求七十个七次（也就是无数次）。问题、情绪、认识、悔改、成长等没有不需要时间、不需要忍耐的。既然我们不期望小孩子一天就长大，为什么却想要弟兄姊妹立马就到位呢？既然时间常是主用以解决问题，使我们生命成长与成熟的途径，我们就得不断地学习并操练忍耐。<br /> <br />最令人不可思议的是，接待这些小孩子，也就是身边的弟兄姊妹，竟然就是接待主！至少我自己不常意识到这一点。不常遇见主，难以感受到主的同在，是我们生活中常有的困扰。我们却往往忽视了那最简单、最直接的途径——就是接待身边的弟兄姊妹，与身边的弟兄姊妹彼此相爱！这些事没多少难度，用不着上天寻入地求，关键是我们愿不愿意，付不付诸实践，能不能持久。信仰固然需要追求神迹奇事，但更多的却是寓于日常的生活，关联身边的人与事。新的一年，愿我们都追求回转变成小孩子，同时尽力接待身边的小孩子，把我们的教会建造成为荣耀属神的家。求主施恩于我们！<br /> <br />最后，我们以使徒彼得写给小亚细亚众教会信中的一段话结束今天的证道。使徒提醒我们务要谦卑，既在神面前，也在弟兄姊妹中间——求主赐我们谦卑的灵，能像主耶稣一样谦卑、温柔：</p>
<p>彼得前书 5:5-7 你们年幼的，也要顺服年长的。就是你们众人也都要以谦卑束腰，彼此顺服，因为　神阻挡骄傲的人，赐恩给谦卑的人。所以你们要自卑，服在　神大能的手下，到了时候，他必叫你们升高。你们要将一切的忧虑卸给　神，因为他顾念你们。<br />阿们！<br /> <br />在主里纪念所有为主名遭受逼迫的兄弟教会，特别是那些被拘禁、被限制自由的主内肢体！<br />求主保守、祝福他自己的守望教会！<br />阿们！</p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
				<enclosure url="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2026/01/20260118.mp3" length="32577309" type="audio/mpeg" />

				<itunes:author>基督教北京守望教会发布</itunes:author>
		<itunes:episodeType>full</itunes:episodeType>
		<itunes:duration>33:54</itunes:duration>
	</item>
		<item>
		<title>北京守望教会主日报告事项（2026年1月4日）</title>
		<link>https://shwchurch7.github.io/2026/01/10/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-zhu-ri-bao-gao-shi-xiang-2026-2/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 10 Jan 2026 08:23:57 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[教会新闻]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch7.github.io/?p=25136</guid>

					<description><![CDATA[<p>北京守望教会主日报告事项（2026年1月4日） 一. 通知 1.聚会相关：自25年2月起，教会正式开始主日分组敬拜： A &#8230; <a href="https://shwchurch7.github.io/2026/01/10/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-zhu-ri-bao-gao-shi-xiang-2026-2/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p class="has-text-align-center">北京守望教会主日报告事项（2026年1月4日）</p>



<p><span id="more-25136"></span></p>



<p><strong>一. 通知</strong></p>



<p>1.聚会相关：自25年2月起，教会正式开始主日分组敬拜：</p>



<p>A.9:30按教会统一的敬拜程序进行；</p>



<p>B.弟兄姊妹应尽可能参与线下分组敬拜；<br> <br><strong>二. 通报</strong></p>



<p>1.主日敬拜相关：1月4日，是主后2026年的第1个主日，教会继续分组统一敬拜；</p>



<p>2.下礼拜聚会安排：</p>



<p>A.主 &nbsp;日（11日）：主日崇拜（樊华程序，晓峰证道）；</p>



<p>B.礼拜一（12日）：晨祷（小白）；</p>



<p>C.礼拜二（13日）：晨祷（晓峰）；</p>



<p>D.礼拜三（14日）：晚祷告会（袁灵，箴言21:27）；</p>



<p>E.礼拜四（15日）：晨祷（武昕）；</p>



<p>F.礼拜五（16日）：晨祷（袁灵）；</p>



<p>G.礼拜六（17日）：晨祷（佑伟）；</p>



<p>H.主  日（18日）：主日崇拜（马太福音18:1-5、19:13-15，证道：小白，敬拜程序：刘优）；</p>
<p style="text-align: right;">守望教会办公室<br />                                                   2026年1月4日</p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>北京守望教会2026年1月11日主日敬拜程序</title>
		<link>https://shwchurch7.github.io/2026/01/10/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-2026-nian-1-yue-11-ri-zhu-ri/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 10 Jan 2026 08:16:51 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[主日敬拜程序]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch7.github.io/?p=25131</guid>

					<description><![CDATA[<p>【主领人开始祷告】 你们要向耶和华唱新歌！全地都要向耶和华歌唱！要向耶和华歌唱，称颂他的名！天天传扬他的救恩！在列邦中述 &#8230; <a href="https://shwchurch7.github.io/2026/01/10/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-2026-nian-1-yue-11-ri-zhu-ri/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>【主领人开始祷告】</p>



<p><strong>你们要向耶和华唱新歌！全地都要向耶和华歌唱！<br>要向耶和华歌唱，称颂他的名！天天传扬他的救恩！<br>在列邦中述说他的荣耀！在万民中述说他的奇事！(诗篇96:1-3)</strong></p>



<p><strong>◎ 奉主耶稣基督的名开始今天的主日敬拜！</strong></p>



<p><strong>齐声诵读：诗篇103:1-14</strong></p>



<p>103:1 我的心哪，你要称颂耶和华！凡在我里面的，也要称颂他的圣名！<br>103:2 我的心哪，你要称颂耶和华！不可忘记他的一切恩惠！<br>103:3 他赦免你的一切罪孽，医治你的一切疾病。<br>103:4 他救赎你的命脱离死亡，以仁爱和慈悲为你的冠冕。<br>103:5 他用美物使你所愿的得以知足，以致你如鹰返老还童。<br>103:6 耶和华施行公义，为一切受屈的人伸冤。<br>103:7 他使摩西知道他的法则，叫以色列人晓得他的作为。<br>103:8 耶和华有怜悯，有恩典，不轻易发怒，且有丰盛的慈爱。<br>103:9 他不长久责备，也不永远怀怒。<br>103:10 他没有按我们的罪过待我们，也没有照我们的罪孽报应我们。<br>103:11 天离地何等的高，他的慈爱向敬畏他的人也是何等的大！<br>103:12 东离西有多远，他叫我们的过犯离我们也有多远！<br>103:13 父亲怎样怜恤他的儿女，耶和华也怎样怜恤敬畏他的人！<br>103:14 因为他知道我们的本体，思念我们不过是尘土。</p>



<p><strong>唱诗：颂赞我主（284，新11）</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-24749 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/08/unnamed-file-1.png 877w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-25131-18" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/06/280250d7f505205b62ef316a68bfbf28.mp3</a></audio>
<p>&nbsp;</p>
<p>颂赞我主，愿荣耀归于以色列神。<br>颂赞我主，愿荣耀归于以色列神。<br>他是独行奇事的神，他荣耀的名当称颂，他荣耀的名当称颂。<br>但愿全地充满他的荣光，但愿全地充满他的荣光，<br>但愿全地充满他的荣光，阿们！</p>



<p>颂赞我主，愿荣耀归于以色列神。<br>颂赞我主，愿荣耀归于以色列神。<br>他是独行奇事的神，他荣耀的名当称颂，他荣耀的名当称颂。<br>但愿全地充满他的荣光，但愿全地充满他的荣光，<br>但愿全地充满他的荣光，阿们，阿们，阿们！</p>



<p><strong>齐声诵读：以弗所书1:3-14</strong></p>



<p>1:3 愿颂赞归与我们主耶稣基督的父　神！他在基督里曾赐给我们天上各样属灵的福气：<br>1:4 就如　神从创立世界以前，在基督里拣选了我们，使我们在他面前成为圣洁，无有瑕疵；<br>1:5 又因爱我们，就按着自己的意旨所喜悦的，预定我们藉着耶稣基督得儿子的名分，<br>1:6 使他荣耀的恩典得着称赞；这恩典是他在爱子里所赐给我们的。<br>1:7 我们藉这爱子的血得蒙救赎，过犯得以赦免，乃是照他丰富的恩典。<br>1:8 这恩典是　神用诸般智慧聪明，充充足足赏给我们的；<br>1:9 都是照他自己所预定的美意，叫我们知道他旨意的奥秘，<br>1:10 要照所安排的，在日期满足的时候，使天上、地上、一切所有的都在基督里面同归于一。<br>1:11 我们也在他里面得（得：或译成）了基业；这原是那位随己意行、作万事的，照着他旨意所预定的，<br>1:12 叫他的荣耀从我们这首先在基督里有盼望的人可以得着称赞。<br>1:13 你们既听见真理的道，就是那叫你们得救的福音，也信了基督，既然信他，就受了所应许的圣灵为印记。<br>1:14 这圣灵是我们得基业的凭据（原文是质），直等到　神之民（民：原文是产业）被赎，使他的荣耀得着称赞。 </p>



<p><strong>唱诗：宝贵十架（新225）</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-24464 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/04/unnamed-file-2.png 877w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-25131-19" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/06/2023-225.mp3</a></audio>
<p>&nbsp;</p>
<p>主耶稣我感谢你，你的身体为我而舍，<br>带我出黑暗进入光明国度，使我再次能看见。<br>主耶稣我感谢你，你的宝血为我而流，<br>宝贵十架上医治恩典涌流，使我完全得自由。<br>宝贵十架的大能赐我生命，主耶稣我俯伏敬拜你，<br>宝贵十架的救恩是你所立的约，你的爱永远不会改变。（X2）</p>



<p>宝贵十架的大能赐我生命，主耶稣我俯伏敬拜你，<br>宝贵十架的救恩是你所立的约，你的爱永远不会改变。</p>



<p><strong>齐声诵读：诗篇63:1-8</strong></p>



<p>63:1 神啊，你是我的　神，我要切切地寻求你，在干旱疲乏无水之地，我渴想你；我的心切慕你。<br>63:2 我在圣所中曾如此瞻仰你，为要见你的能力和你的荣耀。<br>63:3 因你的慈爱比生命更好，我的嘴唇要颂赞你。<br>63:4 我还活的时候要这样称颂你；我要奉你的名举手。<br>63:5-6我在床上记念你，在夜更的时候思想你；我的心就像饱足了骨髓肥油，我也要以欢乐的嘴唇赞美你。<br>63:7 因为你曾帮助我，我就在你翅膀的荫下欢呼。<br>63:8 我心紧紧地跟随你；你的右手扶持我。</p>



<p><strong>唱诗：给我清洁的心（新381）</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-24003 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/11/unnamed-file-4.png 879w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>



<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-25131-20" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/11/2023-381.mp3</a></audio>



<p>&nbsp;</p>
<p>求你按你的慈爱怜恤我，按你的慈悲涂抹我的过犯，<br>我知道我的罪恶在我面前，我的罪恶也常在你的眼前。<br>神啊求你不要离我而去，再次对我显现你的荣面，<br>不要不要掩面不顾我，求你听我的祷告。<br>神啊求你为我造清洁的心，使我里面重新有正直的灵，<br>不要丢弃我使我离开你的面，不要收回你的圣灵。（X2）</p>



<p>神啊求你为我造清洁的心，使我里面重新有正直的灵，<br>不要丢弃我使我离开你的面，不要收回你的圣灵。</p>



<p>【主领人讲道前祷告】</p>



<p><strong>讲道经文：马太福音17:24-27</strong></p>



<p>17:24 到了迦百农，有收丁税的人来见彼得，说：“你们的先生不纳丁税（丁税约有半块钱）吗？”<br>17:25 彼得说：“纳。”他进了屋子，耶稣先向他说：“西门，你的意思如何？世上的君王向谁征收关税、丁税？是向自己的儿子呢？是向外人呢？”<br>17:26 彼得说：“是向外人。”耶稣说：“既然如此，儿子就可以免税了。<br>17:27 但恐怕触犯（触犯：原文是绊倒）他们，你且往海边去钓鱼，把先钓上来的鱼拿起来，开了它的口，必得一块钱，可以拿去给他们，作你我的税银。”</p>



<p><strong><a href="https://shwchurch7.github.io/2026/01/10/dan-kong-pa-chu-fan-ta-men-2026-nian-1-yue-11-ri-zhu-ri/">讲道题目：恐怕触犯他们（点击查看）</a></strong></p>



<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-25131-21" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2026/01/20260111.mp3</a></audio>
<p>&nbsp;</p>
<p><strong>回应诗歌：我要像你（64，新387）</strong></p>
<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-22560 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2023/06/c0801cd7c7ad759f9a3322f5dbbf13d9.jpg 842w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-25131-22" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2012/09/20120930001737393.mp3</a></audio>
<p>&nbsp;</p>
<p>哦，我要像你，可爱的救主！<br>这是我所求，是我所慕；<br>我欢喜丢弃一切的富足，<br>盼望能和你形象合符。<br>哦，我要像你！哦，我要像你！<br>可爱的救主，像你模样；<br>像你的甘甜，像你的贞坚，<br>在我的衷心，刻你形象。</p>



<p>哦，我要像你，那样的柔细，<br>宽恕又怜悯、仁爱、良善，<br>帮助孤单的，勉励灰心的，<br>寻找犯罪人，不辞危难。<br>哦，我要像你！哦，我要像你！<br>可爱的救主，像你模样；<br>像你的甘甜，像你的贞坚，<br>在我的衷心，刻你形象。</p>



<p>哦，我要像你，那样的忍耐，<br>圣洁而谦卑，于人无伤，<br>温和的接受无理的苦待，<br>宁可救别人，自己死亡。<br>哦，我要像你！哦，我要像你！<br>可爱的救主，像你模样；<br>像你的甘甜，像你的贞坚，<br>在我的衷心，刻你形象。</p>



<p>哦，我要像你，我今迫切求：<br>我愿出代价跟随你行，<br>将我的所是和我的所有，<br>完全献给你，不自经营。<br>哦，我要像你！哦，我要像你！<br>可爱的救主，像你模样；<br>像你的甘甜，像你的贞坚，<br>在我的衷心，刻你形象。</p>



<p>哦，我要像你，正当我祈求，<br>倒下你的爱充满我心，<br>使我作个殿，配给你居留，<br>使我的生命与你相印。<br>哦，我要像你！哦，我要像你！<br>可爱的救主，像你模样；<br>像你的甘甜，像你的贞坚，<br>在我的衷心，刻你形象。</p>



<p>【回应祷告，主领人代祷】</p>



<p><strong>共颂：主祷文</strong></p>



<p>我们在天上的父，<br>愿人都尊你的名为圣。<br>愿你的国降临。<br>愿你的旨意行在地上，如同行在天上。<br>我们日用的饮食，今日赐给我们。<br>免我们的债，如同我们免了人的债。<br>不叫我们遇见试探，救我们脱离凶恶。<br>因为国度、权柄、荣耀，全是你的，直到永远。阿们！（马太福音6:9-13）</p>



<p><strong>敬拜结束 ◎</strong></p>



<p><strong>祝福歌：从岁首到年终（197，新603）</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-23009 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/01/d3cafaefd286936e60f97a0f512dd7ef.jpg 842w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-25131-23" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/01/2023-603.mp3</a></audio>
<p> </p>
<p>走过了一年又一年，感谢主带领我们进入了新年。<br />从岁首到年终，感谢主耶稣，一直牵我手。<br />你使我们的路径，滴下了脂油，佳美的脚踪生命路上走。<br />你使我们的路径，滴下了脂油，<br />佳美的脚踪生命路上走，生命路上走！</p>



<p>走过了一年又一年，主再来的日子又接近了一年。<br>从岁首到年终，在主爱中永远享受。<br>但愿我们的脚步，一直往前走，空中要与主与主来相逢。<br>但愿我们的脚步，一直往前走，<br>空中要与主与主来相逢，与主来相逢！</p>



<p>【彼此问安祝福】</p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>但恐怕触犯他们——2026年1月11日主日讲章/晓峰牧师</title>
		<link>https://shwchurch7.github.io/2026/01/10/dan-kong-pa-chu-fan-ta-men-2026-nian-1-yue-11-ri-zhu-ri/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 10 Jan 2026 08:05:51 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[讲道]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch7.github.io/?p=25127</guid>

					<description><![CDATA[<p>  经文：【太17:24】 到了迦百农，有收丁税的人来见彼得说，你们的先生不纳丁税吗？（丁税约有半块钱）【太17:25】 &#8230; <a href="https://shwchurch7.github.io/2026/01/10/dan-kong-pa-chu-fan-ta-men-2026-nian-1-yue-11-ri-zhu-ri/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[


<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-25127-24" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2026/01/20260111.mp3</a></audio>
<p> </p>
<p>经文：【太17:24】 到了迦百农，有收丁税的人来见彼得说，你们的先生不纳丁税吗？（丁税约有半块钱）【太17:25】 彼得说，纳。他进了屋子，耶稣先向他说，西门，你的意思如何。世上的君王，向谁征收关税丁税。是向自己的儿子呢？是向外人呢？【太17:26】 彼得说，是向外人。耶稣说，既然如此，儿子就可以免税了。【太17:27】 但恐怕触犯他们，（触犯原文作绊倒）你且往海边去钓鱼，把先钓上来的鱼拿起来，开了它的口，必得一块钱，可以拿去给他们，作你我的税银。</p>



<p></p>



<p>今天所分享的经文是圣经中一个非常特别的神迹事件的记录，耶稣让彼得钓鱼得到一块钱来缴纳丁税。这个神迹主要是为了表明耶稣的特别身份，祂是神的儿子，是圣殿之主，是天国的君王。但我们今天却是以主耶稣处理这事所显明出来的柔和谦卑来作为分享的主题。</p>



<p>我们从两个方面来分享这一段经文，一，纳税事件。二，神迹的意义。</p>



<p><strong>一、纳税事件</strong></p>



<p>这个故事发生在迦百农，这是耶稣在上十字架前最后一次来到迦百农。彼得是迦百农人，这次的事件就发生在彼得家里。当时的情景应该是迦百农负责收丁税的人看见彼得和耶稣等人进了彼得家，就特意登门来收税。</p>



<p><strong>1.丁税</strong></p>



<p>这里所说的丁税也称为圣殿税，是特别针对犹太成年男子所收的。其依据是摩西律法“耶和华晓谕摩西说，你要按以色列人被数的，计算总数，你数的时候，他们各人要为自己的生命把赎价奉给耶和华，免得数的时候在他们中间有灾殃。凡过去归那些被数之人的，每人要按圣所的平，拿银子半舍客勒，这半舍客勒是奉给耶和华的礼物，一舍客勒是二十季拉。凡过去归那些被数的人，从二十岁以外的，要将这礼物奉给耶和华。他们为赎生命将礼物奉给耶和华，富足的不可多出，贫穷的也不可少出，各人要出半舍客勒。你要从以色列人收这赎罪银，作为会幕的使用，可以在耶和华面前为以色列人作纪念，赎生命”（出三十11-16）。丁税在属灵意义上被称为“赎罪银”，就像旧约的大祭司每年一次赎罪日进入至圣所为以色列人献赎罪祭类似，这是一个提醒，我们都是有罪的，我们需要付上罪的代价，需要被赦免洁净之后才能到神面前来。在实际用途上，丁税主要用于圣殿的各项日常费用支出。// 尼希米世代曾考虑归回的以色列人的经济状况，有一个时期只收取1/3舍客勒。</p>



<p>新约时期，犹太人主要担负两种税，一是这里圣殿所收取的丁税，二是罗马政府所收的关税。丁税是罗马政府允许圣殿收取，并不干预也不强制，归圣殿使用，以色列人凭自觉缴纳；而关税却是罗马政府为自己强制收取的，必须缴纳。当时，罗马政府在犹太各地任命一些犹太人作税务官员，负责向犹太人收关税。这些犹太税官常常藉着收税的职权为自己谋取私利，因此犹太人非常抵抗这种税收，也恨恶和排斥自己同胞中担任罗马税官的人。这也是福音书中提到税吏的时候，常常把他们和罪人放在一起的原因。写马太福音的马太就是一个税吏，蒙主呼召成为了使徒。而丁税，是自愿缴纳，但犹太人却非常乐意缴纳，因为他们把缴纳丁税看为这是属神子民的一种特征和荣耀，只有以色列人只有属神的人才有缴纳丁税的权利。</p>



<p>丁税是一个年税，犹太成年男子每年都要缴纳。丁税照着旧约律法是半舍客勒银子，到了新约时代就合算为当时平均收入的两天工资。通常是在逾越节之前的那个月开始收取，各个乡镇统一收取，过了时间，就要在逾越节的时候自己前往耶路撒冷缴纳。圣殿里面兑换银钱的桌子就是为此而有的。// 每年逾越节都有大批犹太人到耶路撒冷的圣殿来缴纳丁税，他们带着各种不同的货币，但是圣殿却只收取指定的货币种类，因此圣殿就设立了货币兑换业务，并从中收取一定的手续费。主耶稣后来为此大发烈怒，“赶出殿里一切作买卖的人，推倒兑换银钱之人的桌子，和卖鸽子之人的凳子；也不许人拿着器具从殿里经过”（可十一15-16）。</p>



<p><strong>2.试探</strong></p>



<p>在这个背景下，我们来看这次的收税事件。这段经文给人两个感觉，一，彼得刚一回家收税的就上门了；二，这个收丁税的人到彼得家来似乎并非主要是让彼得交税，而是主要针对耶稣来的，他问彼得“你们的先生不纳丁税吗？”。从后面主耶稣说“恐怕触犯他们”，我们基本上可以看出，这个来收税的人并不那么友好。// 甚至这人可能是受到了圣殿祭司们的某种指示来试探耶稣的。此时耶稣的名声已经传遍了犹大地区，这个收税的一直在等耶稣露面，看见耶稣进了彼得家，马上就跟上来了。实际上，耶稣是拿撒勒人，不是迦百农人，而且从某个角度来说耶稣是彼得家的客人，收税的人无论从哪个方面来看，到彼得家来问耶稣交税吗，这都不合适。所以，这人主要不是来催彼得交税的，而是来试探耶稣的。</p>



<p>当时的惯例是，犹太拉比和圣殿祭司可以免除丁税。但这个人却把先生和纳丁税这两个词语放在一起说，如果彼得说纳税，这就表示耶稣不是拉比，如果彼得说耶稣不纳税，圣殿祭司就可以质疑耶稣拉比的身份，说耶稣是自取名号，没有免除丁税的资格，进而会说一个犹太人竟然敢于不交丁税，他还看自己是神的百姓吗？等等。其实，这个场景对于耶稣来说，已经是已经讥诮甚至是羞辱了，作为犹太拉比被人找上门来收税，这本身就是对耶稣拉比身份的一种质疑。更进一步，这人敢于来“挑战”耶稣，很可能已经作了充分准备，那就是如果耶稣敢坚持自己拉比的身份，那么这人就会说法利赛人和撒都该人对你解释律法的说法都不认同，你是在胡乱解释律法，你都不被“正统”律法师所接纳和认可，我们可不认为你是一位拉比。你还是乖乖交税吧。// 法利赛人也曾以收税为切入点来试探耶稣，“当时，法利赛人出去商议，怎样就着耶稣的话陷害他。就打发他们的门徒，同希律党的人，去见耶稣说，夫子，我们知道你是诚实人，并且诚诚实实传神的道，什么人你都不徇情面，因为你不看人的外貌。请告诉我们，你的意见如何。纳税给该撒，可以不可以。耶稣看出他们的恶意，就说，假冒为善的人哪，为什么试探我。拿一个上税的钱给我看。他们就拿一个银钱来给他。耶稣说，这像和这号是谁的。他们说，是该撒的。耶稣说，这样，该撒的物当归给该撒，神的物当归给神。他们听见就希奇，离开他走了”（太二十二15-22）。法利赛人对耶稣的试探是针对关税而有的，耶稣若说应当纳税给凯撒，法利赛人就会藉此激发犹太民众对耶稣的反感和敌意；耶稣若说不要纳税给凯撒，他们就可以到罗马政府这里告耶稣耸动民众抗税。</p>



<p><strong>3.冒失</strong></p>



<p>但这毕竟是在彼得家里，这收税的人无论如何也不能越过彼得直接就去问耶稣，你纳丁税吗？// 也因此，在属灵上，这个试探也是对彼得的一个挑战。彼得作为门徒之首，先是被圣灵感动，当众宣告了耶稣的身份“你是基督，是永生神的儿子”（太十六16），后面又和雅各约翰一同经历了耶稣的登山变像，现在面对收税的到他家针对耶稣要收税，彼得该如何回应呢？彼得真明白他在山上所看见的吗？</p>



<p>显然，彼得此时并没有相应的属灵敏锐，他就照着他心里自然反应的惯性，马上就说“纳”。彼得之所以这么说，可能有两方面的原因，一，彼得跟随耶稣的这三年期间，可能曾见过耶稣也缴纳丁税，虽然自己刚进家门收税的人就上门来有点奇怪，但彼得也没有多想，觉得既然过去就缴纳，现在也应该缴纳，这很正常，他就代替耶稣回答了。二，或许彼得也觉得有点奇怪，（我刚到家还没喘口气呢，你就来催税，你这也有点太着急和主动了吧）；也觉得有点不舒服，（你到我家来让我交税就行了，你问耶稣作什么）；但上门收税的人是代表圣殿来收取丁税的，彼得不想与之发生不愉快的冲突，反正在哪交都是交，那就交吧，这不是什么大事，没必要跟收税的人计较这些。</p>



<p>彼得对收税的人说耶稣也缴纳丁税，从结果上来说没有问题，其问题主要出在两个层面，一，他没有去求问耶稣，就照着自己心里的自然反应和认知惯性，代替耶稣作了回答。二，这个回答和他之前在山上看见的耶稣的荣光很不协调。或者说，他在山上所看见的耶稣的荣耀形象，还没有更深地影响他对耶稣的认识和他过去固有的很多看法、观念和习惯。在山上彼得看见了上帝惟独给他们三位门徒的特殊恩典，他看见了耶稣“脸面明亮如日头，衣裳洁白如光”（太十七2），又看见了摩西和以利亚，又听见有声音说“这是我的爱子，我所喜悦的，你们要听祂”（太十七5）。但下山后，面对收丁税的人，他还是把耶稣当成一个普通的犹太人来看。至少，此时彼得还没有想到耶稣神儿子的身份和圣殿税之间有什么特殊关联。// 这个时候，距离耶稣被钉十字架只有一个月的时间了，门徒跟随耶稣已有三年之久，他们此时已经知道了耶稣是基督，永生神的儿子，也多次听见耶稣对他们说祂要在耶路撒冷所经历的受苦受死和复活的话。但他们似乎并没有真正明白耶稣的身份和耶稣所要经历的对于他们来说到底意味着什么。也就是说，在神学，或者在知识上，彼得知道并相信耶稣是基督是神的儿子（他亲口宣告的），也知道耶稣的受苦和十字架（这都是主耶稣亲口告诉他们的），他也亲眼看见了耶稣变像的威荣，但这些都没有这么快地影响彼得面对具体问题时的判断和反应，他还是照着自己还不认识耶稣、还没有听见这些真道之前的惯性和模式来思考和应答。彼得这个时候是分裂的，真理只是知识，生命还是那样。照我们今日常说的，有知识，但无生命。其实就是，我们的内在还没有被我们所知晓的真理所更新和掌管。我们心灵的很多层面还没有在基督里得以自由，还在被蒙蔽、被捆绑当中。</p>



<p><strong>4.教导</strong></p>



<p>这个问题该怎样来解决呢？其实在这个场景中，还不用要求彼得面对问题要照着所领受和知晓的属灵真理来思想，主耶稣就在他身边，他只要慢一点说话，先来问一下主耶稣就好了。他就站在院子里，不用迈步，直接问“主啊，你的意思如何呢？”就可以。但彼得没有，直接就回答了，他还没有建立起随时随地倚靠和求问主的习惯。主耶稣对此时彼得的生命建造方式就是，既然彼得没有主动问主，主就主动问他，“西门，你的意思如何？”。这就是主耶稣对门徒的怜悯和训练。// 这也是我们需要学习的第一个最为基本的属灵习惯，就是凡事第一时间来求问主，这个习惯的建立在我们一般化为两个部分来操练，一，读经默想，在没有具体事情的时候，就把神的话语放在我们心里，反复思想，就是诗篇所说“惟喜爱耶和华的律法，昼夜思想，这人便为有福”（诗一2），当年神也曾对约书亚说“这律法书不可离开你的口，总要昼夜思想，好使你谨守遵行这书上所写的一切话。如此，你的道路就可以亨通，凡事顺利”（书一8）；二，遇事的时候先思想属灵原则，照着圣经真理这事该怎样应对，在祷告中把自己放在主的手中：主啊，这事我该如何作才是合你心意蒙你喜悦的呢？。（当然，这两个方面是结合在一起的，日常读经默想可以让我们在遇见事情的时候想起圣经的话语来，祷告的时候更容易听见圣灵引导的声音）。其实就是，遇见事情要把上帝的话语放在第一位，把祷告求问主放在第一位，这个习惯应当成为我们的思维习惯和模式，以此代替我们老我的旧有观念和习惯。</p>



<p>好像福音书中，主耶稣一旦称呼彼得的原名西门，就表示彼得有需要被提醒和被更新的方面：你要想一想，我真的需要纳税吗？而且，主耶稣不是从传统的角度，拉比有无需缴纳丁税的特权来为自己争取所谓的免税权益。主耶稣是从另一个新的视角，就是用地上君王收税对象的限定来让彼得思想，如果耶稣是神的儿子，那么耶稣需要缴纳圣殿税吗？我们前面说了，丁税的属灵意义是赎罪银，提醒以色列人要为罪付代价（罪的问题处理了）才能到上帝面前来；丁税的实际用途是圣殿日常支出。属灵上，耶稣是神的儿子，祂是以色列的圣者，祂是完全圣洁毫无瑕疵的神的羔羊，祂是无罪的，祂也从来没有犯过罪，祂根本就不需要缴纳赎罪银。日常用途层面，维持圣殿的日常是以色列人敬拜神的基本责任，耶稣就是圣殿之主，圣殿是神的家，耶稣是神百姓的君王，祂更不需要为此交税。</p>



<p><strong>二、神迹</strong></p>



<p>为何之前主耶稣都交丁税，但这次却要告诉彼得其实祂不需要缴纳丁税呢？并非是耶稣这次不缴纳丁税了，而是为了让彼得更为深入地认识耶稣的身份。让他明白耶稣缴纳丁税的真正意义是什么。耶稣缴纳丁税和以色列人缴纳丁税在属灵上是完全不同的含义。就像耶稣受洗一样，施洗约翰所行的洗礼是悔改的洗，因此当耶稣到施洗约翰面前来受洗的时候，施洗约翰是惶恐并拒绝的，“我当受你的洗，你反倒上我这里来吗？”（太三14），但耶稣说“你暂且许我。因为我们理当这样尽诸般的义”（太三15）。这种情况下，施洗约翰才算是接受了耶稣在他手下受洗，施洗约翰不会真的认为耶稣和其他以色列人一样，是有罪的，是需要悔改的。施洗约翰知道这是神的羔羊，耶稣是无罪的，而且祂才是真正能除去世人罪孽的，正如他所宣告的“看哪，神的羔羊，除去世人罪孽的”（约一29）。但此时的彼得没有像施洗约翰这样的认识。他虽然已经宣告了耶稣弥赛亚的身份，已经看见了耶稣山上变像，但是他所听见所看见所宣告的，还并未影响到他在生活中来重新看待耶稣所行的。他还是停留在一个耶稣是一位拉比，最多是一位特殊的拉比的层面上来看耶稣的。在耶稣即将走向十字架前夕，就很有必要藉此来让彼得再次更新对耶稣的认知。</p>



<p>但主耶稣并非只是话语教导彼得，还让他去作一件事，藉着彼得对这件事的顺服和经历来更深地认识耶稣的身份。主耶稣让彼得作的事，就是拿上鱼竿去湖边钓鱼，然后从鱼口里得到一块钱，这样正好就是彼得和基督两人的丁税。耶稣在这里用了一个非常奇特的交税方式，不是正常方式，不是从口袋里拿出一块钱交了了事。或者彼得自己拿一块钱交了就行了，其实很可能彼得在回答收税之人的问话时的心态也是如此，没多少钱的事，我替夫子出了就好了。为了这一块钱，耶稣所用的方式可以说是，大动干戈。竟然用了神迹奇事的能力。</p>



<p>其实这不但是为了彼得，也是为了这个来收税的人。我们有理由相信这个收税的人听见了耶稣对彼得所说的话，也全程跟着彼得看彼得去钓鱼，也看见了钓上来的鱼口里的一块钱，这个人和彼得一同经历了神迹。</p>



<p><strong>1.为何用这样神迹式的方式？</strong></p>



<p>我们要思想的是，为何主耶稣要用这样一种奇特，甚至让人觉得有点繁琐的方式来缴纳丁税呢？主要原因就是主对彼得说的“但恐怕触犯他们”，这里触犯一词的原意是绊倒，罗网、诱陷等意思。因此，这里所说的恐怕触犯他们，就不是说耶稣惧怕惹怒了他们，惧怕因为不缴纳丁税让他们不高兴了。而是，若因为不交税而让他们犯更多的罪，或者产生更多对耶稣的错误认知，这不是耶稣想看到的。同样，若因为耶稣交税让人产生了错误认知，也不是耶稣想看到的。比如，如果主耶稣说完了对彼得的这些话，就自己从口袋里拿出一块钱，或者让彼得拿出一块钱去交税，然后说恐怕触犯他们。这个收税的人不但不会明白耶稣对彼得说的话，反而可能会更加轻视耶稣：说什么怕触犯我们，有本事你别缴啊。</p>



<p>而且，彼得家此时的场景比法利赛人带着恶意来试探耶稣要复杂一些。对于法利赛人主耶稣要么直接回应他们，让他们哑口无言，要么直接拒绝他们行神迹的要求。因为对于法利赛人来说，这样的应对方式，就是对法利赛人最有利的，最有益处的。虽然主耶稣责备法利赛人、甚至责备的极其严厉、拒绝他们的试探，但是主耶稣的背后依然是爱和怜悯，忍耐和宽容，恩慈和良善。但主耶稣这次面对这个收税的人却不能像对待法利赛人那样的方式来应对。一方面，这个收税的人虽然也是来试探耶稣的，但是这人的恶意没有那么大，这人可能主要是因受人指使，因此才带着敌意而来，就像钉耶稣十字架的罗马士兵。所以，主耶稣就不会采用直接回应并刺痛对方的方式，而是给对方以格外的恩慈。另一方面，这人所提到的耶稣缴不缴圣殿税的问题本身，不容易直接应对。如果主耶稣选择缴，主耶稣完全可以什么话也不说，既然彼得说了交，多一事不如少一事那就先交了，打发这人走，然后再教导彼得耶稣其实不用交税的道理也未尝不可。但这样以来，对这个人来说就会加强这人对耶稣的错误认知，他回去报告的时候就可能会自信满满地说，耶稣没有什么出奇的，这就是一个普通的犹太人，我一问他缴不缴丁税，他马上就缴了。如果主耶稣选择不缴，就会和这人产生冲突，进而可能引发犹太公会对于耶稣更进一步的攻击。无论哪一种，都不是耶稣想要看到的。因祂“不愿有一人沉沦，乃愿人人都悔改”（彼后三9）。主耶稣愿意任何一个到祂面前来的人都从祂蒙恩，得着益处；而不愿任何一个人因祂有属灵的亏损。这就是这里所说的恐怕触犯他们真实的意思，就是不愿意绊倒他们，不愿意误导他们。主耶稣不只是要教导彼得，更是想要恩待这个来收税的人。所以，主耶稣想要达到的效果是，让这人认识到耶稣真是神的儿子，祂的确不用缴纳丁税。</p>



<p>所以，主耶稣让彼得以钓鱼的方式来得一块钱作为两人的丁税，这种方式既避免了冲突，又可以让人看见祂真的是神的儿子，理应不用交税。这个交税的方式，就是耶稣神儿子身份的显明。这个缴纳的方式，就表明耶稣真的不用缴纳丁税。</p>



<p><strong>2.这个神迹的特点</strong></p>



<p>首先，这是一个温柔的神迹。这个神迹格外显出了主耶稣对罪人的宽容和恩慈，显出了祂对灵魂的无比温柔的引导和开启方式。祂的赐恩方式都是轻柔的，细致的。从神迹的角度，耶稣完全可以行一个给人冲击性更加强烈的神迹，比如直接从天上掉下来一大块金子，从上面切一舍客勒下来交税，估计这个收税的人就会在震惊和惧怕中不得不俯伏。基督第一次到世上来是来服事人，祂不会让神迹对人形成威压。但又要有足够的震动和思想的空间。既能显出王的威严和大能，显出王对于这个世界的掌管，又能让人心甘心臣服。王以最为合宜的方式打开了这人的心。这个收税的人是在惊奇中，而非是在惊吓中来思想，这人莫不真是神的儿子不是？// 他没有要求耶稣行个神迹，主耶稣却主动为他行了神迹。</p>



<p>第二，这是一个令人不会在意钱的神迹。这是主耶稣在圣经中唯一一次通过神迹得到钱财的事件。若非这种钓鱼的方式，其他任何直接拿到钱的方式，都会对人产生很大的试探。要么人们会觉得直接变出钱来是魔术或者骗局；要么人们会把关注点放在“能变出钱”这一点上来。通过钓鱼从鱼口中得一块钱，无论是彼得还是这个收税的人，都不会关注在一块钱上，而是关注在：这人是谁？竟然能预言这样不可思议的巧合事件！这个神迹的“难度”其实一点都不低，如果仔细思想的话，可以有“细思极恐”的效果，除非这人是万有之主，否则祂怎么能让这样的事情发生呢？// 和这个神迹可以类比的是有一次主征用了彼得的船讲道，之后主让彼得到水深之处下网打鱼，打上来网险些要破裂了的极多的鱼这个神迹。这两个神迹都显出基督是万有之主，都显出祂对自然，对宇宙运行的掌控。</p>



<p>第三，这是一个实用性非常狭窄的神迹。可以说，这个神迹就是专门给这个收税的人量身定做的。比如，这人若是拿今天他所看见的彼得钓鱼得着一块钱的事去跟朋友讲，别人会以为他是在开玩笑。他也举不出任何证据来，因为这鱼嘴里的一块钱除了他和彼得的目击之外，没有任何多出来的证据可以证明这是从鱼口得到的，而非是从口袋里拿出来的，或者路上捡到的。这和一个大麻风病人得医治的神迹不同，这个得医治的人此刻的状态就是证明，这人往人前一站众人就能看见证据，无论人是相信还是质疑，这人的病是真的好了，这是客观的。但这个神迹，除了凭着信心相信口述者所说的之外，没有其他证据。这一块钱不能作为证据。// 或者说这是一个非典型性神迹。假如彼得在钓鱼时周围还有其他人，也看见了彼得从鱼嘴里拿到了一块钱，最多惊叹说，这也太巧了，你运气太好了。此时，惟有这个听见了耶稣和彼得的对话并一路跟着彼得过来要看是否真的能从鱼嘴里得一块钱的收税的人会震惊不已。</p>



<p>第四，这个神迹是一个具有幽默感的神迹。或者说，这是一个小题大做的神迹。若是为拿出一块钱来，真的不需要这样动用神迹奇事的能力。我们知道在福音书中，几乎主耶稣所有神迹能力的动用，都是要解决人凭当时人们的能力解决不了的问题。哪怕五饼二鱼喂饱五千人的神迹也是对于门徒来说超过门徒能力，凭他们自己解决不了的。这一块钱彼得可以轻易拿出来的。但是主耶稣却是以神迹的方式来让彼得得到一块钱来缴纳丁税。这是一个非常隆重的带着美感、戏剧性的小神迹，因为这个神迹是把很多环节串联在一起才能看见的，基督藉着彼得、收税的、钓鱼的动作、鱼、甚至在这条鱼被钓上来之前所发生的，等等，就像是一个导演编排了一幕戏剧，来让人看。你们非要让万有之主交纳祂不必缴纳的丁税，那么就让你们看一看万有之主是怎样来交税的。</p>



<p><strong>3.我们今日的效法</strong></p>



<p>其实，更大的神迹是耶稣交丁税这件事，是基督为了人的益处，为了拯救罪人，对自己权利的舍弃。更加令人动容的不是从鱼嘴里得一块钱的神迹，而是耶稣竟然主动为一个带着敌意来试探祂的罪人行一个神迹，并承担自己原本不用承担的丁税，以此来开启和恩待他。这税耶稣不应该缴纳，但耶稣甘愿让这样一件不正常的事情发生在自己身上，而且还是主动去做成的。祂不是说，我不交，你若是非要硬抢那就任由你从我这里拿走一块钱，我不因此跟你起冲突。而耶稣吩咐彼得去钓鱼得到一块钱，要比这种被动忍受不公的对待积极的多。</p>



<p>我们看到上帝有一个超过公义的作为，就是恩典。就是保罗所说的“只是过犯不如恩赐”（罗五15）。恩典超越公义和律法。照着律法和公义所有人都死，但照着恩典，却有罪人可以脱离死亡和定罪。基督乐意承担不适用于祂的律法条例，祂本不用承担的律法义务，好成为别人的帮助和拯救。因祂所作的超越了律法，因此也成就了律法。</p>



<p>而我们这些跟随基督的人，在地上的时候所追求的也并非是律法在我们身上的公平公义，我们所追求的是基督。惟有在基督里才“充充满满的有恩典有真理”（约一14）。若为了让人能得着基督，我们宁可一些不公平的事情发生在我们身上。这就是历代圣徒在跟随基督的过程中，所经历的各样从世界而来的艰难、逼迫和舍弃自我。就像保罗说的“逼迫你们的，要给他们祝福。只要祝福，不可咒诅。与喜乐的人要同乐。与哀哭的人要同哭。要彼此同心。不要志气高大，倒要俯就卑微的人。不要自以为聪明。不要以恶报恶，众人以为美的事，要留心去作。若是能行，总要尽力与众人和睦。亲爱的弟兄，不要自己伸冤，宁可让步，听凭主怒。（或作让人发怒）因为经上记着，主说，伸冤在我。我必报应。所以，你的仇敌若饿了，就给他吃。若渴了，就给他喝。因为你这样行，就是把炭火堆在他的头上。你不可为恶所胜，反要以善胜恶”（罗十二14-21）。// 但这些经文对于今日的基督徒来说是如此的具有挑战性，尤其是在一个强调自我和感受的时代里。基督徒的爱心更多只能在一些彼此夸赞和轻松的事情上出现，而在面对不公、伤害时在基督里应有的忍耐、宽容、怜悯、饶恕就极其匮乏。更不要说，像主耶稣这样，愿意专门为这个带着敌意和不善的人行一个专用神迹来恩待他。</p>



<p>我们对基督的效法，应当体现在面对一个事情的时候，首先想的不是这对我公平吗？而是，我该怎样来面对发生在我身上的这些事情才是符合神的心意的呢？这个世界上有很多可以采用的方式，但我们已经不属于这个世界，惟独属于基督了。基督徒要思想的第一件事就是，主喜悦我以怎样的方式来应对我就以什么样的方式来应对。若是所采用的方式对自己不公平，却符合神的心意，那就任由不公平发生在自己身上了。</p>



<p><strong>三、结语</strong></p>



<p>似乎这是福音书中所记载的唯一一个耶稣用在自己身上的神迹。但我们都知道，就像耶稣可以把石头变成饼，但是祂却不会这样来使用神迹奇事的能力一样。祂也绝不会因为自己需要缴纳丁税，而动用神迹奇事的能力变出一块钱来。就像祂带领门徒本不用吃麦穗，不用热心姊妹们的供应，祂完全可以把五饼二鱼的能力作为一种常态来供应生活所需。但是祂不能这么作。所以，这个神迹的目标不是为了交税，不是彼得家揭不开锅了，主耶稣身上也身无分文，面对收税之人的气势汹汹，主耶稣不得不动用了神迹奇事的能力来先把税给交上。这个神迹的目标是为了这个来收税的人。// 而且，这个收税的人大概率会把他所听见的耶稣和彼得之间关于丁税的对话，以及他所看见的彼得钓鱼从鱼嘴里得着一块钱的神迹，都会报告给圣殿的祭司体系。无论是法利赛人，撒都该人，还是希律，还是罗马人，主耶稣都乐意向这些敌视祂的人显出恩慈和拯救。</p>



<p>最后，我以主耶稣登山宝训的一段话来作为今日我们证道的结束和勉励“你们听见有话说，以眼还眼，以牙还牙。只是我告诉你们，不要与恶人作对。有人打你的右脸，连左脸也转过来由他打。有人想要告你，要拿你的里衣，连外衣也由他拿去。有人强逼你走一里路，你就同他走二里。有求你的，就给他。有向你借贷的，不可推辞。你们听见有话说，当爱你的邻舍，恨你的仇敌。只是我告诉你们，要爱你们的仇敌。为那逼迫你们的祷告。这样，就可以作你们天父的儿子。因为他叫日头照好人，也照歹人，降雨给义人，也给不义的人。你们若单爱那爱你们的人。有什么赏赐呢？就是税吏不也是这样行吗？你们若单请你弟兄的安，比人有什么长处呢？就是外邦人不也是这样行吗？所以你们要完全，象你们的天父完全一样”（太五38-48）。<br>&nbsp;<br>回应诗歌：《64哦我要像你》</p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
				<enclosure url="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2026/01/20260111.mp3" length="14447825" type="audio/mpeg" />

				<itunes:author>基督教北京守望教会发布</itunes:author>
		<itunes:episodeType>full</itunes:episodeType>
		<itunes:duration>40:07</itunes:duration>
	</item>
		<item>
		<title>北京守望教会主日报告事项（2026年1月4日）</title>
		<link>https://shwchurch7.github.io/2026/01/03/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-zhu-ri-bao-gao-shi-xiang-2026/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 03 Jan 2026 09:44:52 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[教会新闻]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch7.github.io/?p=25119</guid>

					<description><![CDATA[<p>北京守望教会主日报告事项（2026年1月4日） 一.通知 1.聚会相关：自25年2月起，教会正式开始主日分组敬拜： A. &#8230; <a href="https://shwchurch7.github.io/2026/01/03/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-zhu-ri-bao-gao-shi-xiang-2026/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p class="has-text-align-center">北京守望教会主日报告事项（2026年1月4日）</p>



<p><span id="more-25119"></span></p>



<p><strong>一.通知</strong></p>



<p>1.聚会相关：自25年2月起，教会正式开始主日分组敬拜：</p>



<p>A.9:30按教会统一的敬拜程序进行；</p>



<p>B.弟兄姊妹应尽可能参与线下分组敬拜；</p>



<p><strong>二.通报</strong></p>



<p>1.主日敬拜相关：12月28日，是主后2025年的最后一个主日，教会继续分组统一敬拜；</p>



<p>2.下礼拜聚会安排：</p>



<p>A.主 日（4日）：主日崇拜（小白程序，袁灵证道）；</p>



<p>B.礼拜一（5日）：晨祷（袁灵）；</p>



<p>C.礼拜二（6日）：晨祷（晓峰）；</p>



<p>D.礼拜三（7日）：晚祷告会（小白，箴言21:25-26）；</p>



<p>E.礼拜四（8日）：晨祷（冠辉）；</p>



<p>F.礼拜五（9日）：晨祷（袁灵）；</p>



<p>G.礼拜六（10日）：晨祷（强富）；</p>



<p>H.主 日（11日）：主日崇拜（马太福音17:24-27，证道：晓峰，敬拜程序：刘优）；</p>



<p style="text-align: right;">守望教会办公室</p>



<p style="text-align: right;">2026年1月4日</p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>北京守望教会2026年1月4日主日敬拜程序</title>
		<link>https://shwchurch7.github.io/2026/01/03/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-2026-nian-1-yue-4-ri-zhu-ri/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 03 Jan 2026 09:40:14 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[主日敬拜程序]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch7.github.io/?p=25111</guid>

					<description><![CDATA[<p>【主领人开始祷告】 所以弟兄们，我以　神的慈悲劝你们，将身体献上，当作活祭，是圣洁的，是　神所喜悦的，你们如此侍奉，乃是 &#8230; <a href="https://shwchurch7.github.io/2026/01/03/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-2026-nian-1-yue-4-ri-zhu-ri/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>【主领人开始祷告】</p>



<p><strong>所以弟兄们，我以　神的慈悲劝你们，将身体献上，当作活祭，是圣洁的，是　神所喜悦的，你们如此侍奉，乃是理所当然的。<br>不要效法这个世界，只要心意更新而变化，叫你们察验何为　神的善良、纯全、可喜悦的旨意。（罗马书12:1-2）</strong></p>



<p><strong>◎ 奉主耶稣基督的名开始今天的主日敬拜！</strong></p>



<p><strong>齐声诵读：诗篇148篇</strong></p>



<p>148:1 你们要赞美耶和华！从天上赞美耶和华，在高处赞美他。<br>148:2 他的众使者都要赞美他，他的诸军都要赞美他。<br>148:3 日头、月亮，你们要赞美他；放光的星宿，你们都要赞美他。<br>148:4 天上的天和天上的水，你们都要赞美他。<br>148:5 愿这些都赞美耶和华的名，因他一吩咐便都造成。<br>148:6 他将这些立定，直到永永远远。他定了命，不能废去（或作“越过”）。<br>148:7 所有在地上的，大鱼和一切深洋，<br>148:8 火与冰雹，雪和雾气，成就他命的狂风，<br>148:9 大山和小山，结果的树木和一切香柏树，<br>148:10 野兽和一切牲畜，昆虫和飞鸟，<br>148:11 世上的君王和万民，首领和世上一切审判官，<br>148:12 少年人和处女，老年人和孩童，都当赞美耶和华。<br>148:13 愿这些都赞美耶和华的名；因为独有他的名被尊崇，他的荣耀在天地之上。<br>148:14 他将他百姓的角高举，因此他（“因此他”或作“他使”）一切圣民以色列人，就是与他相近的百姓，都赞美他。你们要赞美耶和华！</p>



<p><strong>唱诗：快乐崇拜歌（6，新32）</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-23228 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/04/d45e492817adc809888fc56b1d244d16.jpg 842w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-25111-27" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2012/09/20120929234707648.mp3</a></audio>



<p> </p>
<p>快乐快乐我们崇拜，荣耀上主爱之神；<br />心如花开到主面前，主如旭日我欢迎。<br />苦意愁云恳求消化，疑惑黑荫求散尽；<br />永恒快乐求主赏赐，旭日光华满我心。</p>



<p>主是不断赞美中心，主所造物都欢欣；<br>群星天使团聚讴歌，天地反映主光明。<br>高山幽谷沃野森林，草场积翠波如镜；<br>清晨小鸟轻注流泉，唤起我们颂主心。</p>



<p>永远祝福永受尊荣，永远赦免永施恩；<br>生之快乐活水源头，欢乐安息海般深。<br>上主是父基督是兄，爱中生活皆主民；<br>求教我们怎样相爱，同享神圣大欢欣。</p>



<p>晨星引起伟大歌声，我众欢然来响应；<br>父的慈爱统治我们，兄弟友爱系人群。<br>我们前进歌唱不停，奋斗中间忠勇军；<br>得胜生涯凯歌声里，恳求高举万众心。</p>



<p><strong>齐声诵读：以赛亚书53章</strong></p>



<p>53:1 我们所传的（或作“所传与我们的”）有谁信呢？耶和华的膀臂向谁显露呢？<br>53:2 他在耶和华面前生长如嫩芽，像根出于干地。他无佳形美容，我们看见他的时候，也无美貌使我们羡慕他。<br>53:3 他被藐视，被人厌弃，多受痛苦，常经忧患。他被藐视，好像被人掩面不看的一样，我们也不尊重他。<br>53:4 他诚然担当我们的忧患，背负我们的痛苦；我们却以为他受责罚，被　神击打苦待了。<br>53:5 哪知他为我们的过犯受害，为我们的罪孽压伤。因他受的刑罚，我们得平安；因他受的鞭伤，我们得医治。<br>53:6 我们都如羊走迷，各人偏行己路，耶和华使我们众人的罪孽都归在他身上。<br>53:7 他被欺压，在受苦的时候却不开口（或作“他受欺压，却自卑不开口”），他像羊羔被牵到宰杀之地，又像羊在剪毛的人手下无声，他也是这样不开口。<br>53:8 因受欺压和审判，他被夺去，至于他同世的人，谁想他受鞭打、从活人之地被剪除，是因我百姓的罪过呢？<br>53:9 他虽然未行强暴，口中也没有诡诈，人还使他与恶人同埋；谁知死的时候与财主同葬。<br>53:10 耶和华却定意（或作“喜悦”）将他压伤，使他受痛苦；耶和华以他为赎罪祭（或作“他献本身为赎罪祭”）。他必看见后裔，并且延长年日，耶和华所喜悦的事必在他手中亨通。<br>53:11 他必看见自己劳苦的功效，便心满意足。有许多人因认识我的义仆得称为义，并且他要担当他们的罪孽。<br>53:12 所以，我要使他与位大的同份，与强盛的均分掳物；因为他将命倾倒，以致于死，他也被列在罪犯之中。他却担当多人的罪，又为罪犯代求。</p>



<p><strong>唱诗：十字架是我的荣耀</strong></p>



<figure class="wp-block-image size-large"><img loading="lazy" decoding="async" width="850" height="1024" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2026/01/image-850x1024.jpeg" alt="" class="wp-image-25113"/></figure>



<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-25111-28" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2026/01/unnamed-file.m4a</a></audio>
<p> </p>



<p>古旧的十字架，是我的依靠，<br>世人看为羞耻，我看为珍宝，<br>因着耶稣牺牲，神与我和好。<br>十字架是我的荣耀。</p>



<p>背起我的十架，天路我奔跑，<br>世人看为愚拙，我看为荣耀，<br>不畏魔鬼控告，不怕人嘲笑，<br>耶稣基督作我中保。</p>



<p>十字架是我的荣耀，<br>我向黑暗世界来宣告，<br>十字架是我的荣耀，<br>我蒙救赎恩典的记号。</p>



<p>十字架是我的荣耀，<br>我向黑暗世界来宣告，<br>十字架是我的荣耀，<br>我蒙救赎恩典的记号。</p>



<p><strong>齐声诵读：罗马书12：9-21</strong></p>



<p>12:9 爱人不可虚假，恶要厌恶，善要亲近。<br>12:10 爱弟兄，要彼此亲热；恭敬人，要彼此推让。<br>12:11 殷勤不可懒惰。要心里火热，常常服侍主。<br>12:12 在指望中要喜乐，在患难中要忍耐，祷告要恒切。<br>12:13 圣徒缺乏要帮补，客要一味的款待。<br>12:14 逼迫你们的，要给他们祝福，只要祝福，不可咒诅。<br>12:15 与喜乐的人要同乐，与哀哭的人要同哭。<br>12:16 要彼此同心，不要志气高大，倒要俯就卑微的人（“人”或作“事”）。不要自以为聪明。<br>12:17 不要以恶报恶。众人以为美的事，要留心去作。<br>12:18 若是能行，总要尽力与众人和睦。<br>12:19 亲爱的弟兄，不要自己伸冤，宁可让步，听凭主怒（或作“让人发怒”）。因为经上记着：“主说，伸冤在我，我必报应。”<br>12:20 所以，“你的仇敌若饿了，就给他吃；若渴了，就给他喝。因为你这样行，就是把炭火堆在他的头上。”<br>12:21 你不可为恶所胜，反要以善胜恶。</p>



<p><strong>唱诗：主爱在心燃起（新202）</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-23029 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/01/90778e838088aaf3a56b870d3d69122b.jpg 842w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-23030 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/01/5366b6e6a493e7d01bb727bb55f38e47.jpg 842w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-25111-29" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/01/79649ee940562b4afe276c1282ab749d.mp3</a></audio>
<p> </p>
<p>真神赐大权能，在我软弱心中，<br />时刻蒙主保守，恩典不断涌流；<br />自有圣灵在心，一切归主管理，<br />奇妙慈爱火焰，在我心里燃起。<br />救主慈爱火焰，在我心里燃起，<br />救主慈爱火焰，在我心里燃起，<br />圣灵充满心灵，荣耀全归主名，<br />救主慈爱火焰，在我心里燃起。</p>



<p>在十架前跪下，我今乐意奉献，<br>全放在祭坛上，从今直到永远；<br>救主代付赎价，慈声呼唤我名，<br>活祭今献坛上，圣火燃烧不停。<br>救主慈爱火焰，在我心里燃起，<br>救主慈爱火焰，在我心里燃起，<br>圣灵充满心灵，荣耀全归主名，<br>救主慈爱火焰，在我心里燃起。</p>



<p>我无善行可取，惟靠救主应许，<br>在主里蒙收留，藉主恩得拯救。<br>荣耀全归真神，哈利路亚高唱，<br>主爱浇灌心中，心灵火焰挑旺。<br>救主慈爱火焰，在我心里燃起，<br>救主慈爱火焰，在我心里燃起，<br>圣灵充满心灵，荣耀全归主名，<br>救主慈爱火焰，在我心里燃起。</p>



<p>【主领人讲道前祷告】</p>



<p><strong>讲道经文：马太福音17:22-23</strong></p>



<p>17:22 他们还住在加利利的时候，耶稣对门徒说：“人子将要被交在人手里。<br>17:23 他们要杀害他，第三日他要复活。”门徒就大大地忧愁。</p>



<p><strong><a href="https://shwchurch7.github.io/2026/01/03/ta-men-yao-sha-hai-ta-dan-ta-yao-fu-huo-2026-nian-1-yue-4/">讲道题目：他们要杀害他，但他要复活（点击查看）</a></strong></p>



<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-25111-30" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2026/01/20260104.mp3</a></audio>
<p> </p>
<p><strong>回应诗歌：在各各他山上（22，新155）</strong></p>
<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-24506 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/05/unnamed-file-1.png 866w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-25111-31" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2012/09/2012092923570953.mp3</a></audio>
<p> </p>
<p>在各各他山上，孤立十字宝架，<br />太阳黯淡不敢发光；<br />圣子耶稣基督，离开天堂荣华，<br />为全世界上罪人丧亡。<br />故我高声称颂主十架，直到在主台前见父面；<br />那时听他说忠心仆人，十字架可换公义冠冕。</p>



<p>在世人眼光中，十字架是羞辱，<br>于我却是荣耀徽号；<br>我的心像铁石，愈久愈发刚硬，<br>惟爱心如烈火融化我。<br>故我高声称颂主十架，直到在主台前见父面；<br>那时听他说忠心仆人，十字架可换公义冠冕。</p>



<p>各各他的十架，早已破碎无存，<br>但功绩直存至万代；<br>拯救了我始祖，洗净了众罪人，<br>今日也洗净我众罪过。<br>故我高声称颂主十架，直到在主台前见父面；<br>那时听他说忠心仆人，十字架可换公义冠冕。</p>



<p>故我乐意背负，荣耀十字宝架，<br>甘受世人轻视辱骂；<br>他日救主再临，天使号声宏亮，<br>救主笑容接我回天家。<br>故我高声称颂主十架，直到在主台前见父面；<br>那时听他说忠心仆人，十字架可换公义冠冕。</p>



<p>【回应祷告，主领人代祷】</p>



<p><strong>共颂：主祷文</strong></p>



<p>我们在天上的父，<br>愿人都尊你的名为圣。<br>愿你的国降临。<br>愿你的旨意行在地上，如同行在天上。<br>我们日用的饮食，今日赐给我们。<br>免我们的债，如同我们免了人的债。<br>不叫我们遇见试探，救我们脱离凶恶。<br>因为国度、权柄、荣耀，全是你的，直到永远。阿们！（马太福音6:9-13）</p>



<p><strong>敬拜结束 ◎</strong></p>



<p><strong>祝福歌：从岁首到年终（197，新603）</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-23009 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/01/d3cafaefd286936e60f97a0f512dd7ef.jpg 842w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-25111-32" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/01/2023-603.mp3</a></audio>
<p> </p>
<p>走过了一年又一年，感谢主带领我们进入了新年。<br />从岁首到年终，感谢主耶稣，一直牵我手。<br />你使我们的路径，滴下了脂油，佳美的脚踪生命路上走。<br />你使我们的路径，滴下了脂油，<br />佳美的脚踪生命路上走，生命路上走</p>



<p>走过了一年又一年，主再来的日子又接近了一年。<br>从岁首到年终，在主爱中永远享受。<br>但愿我们的脚步，一直往前走，空中要与主与主来相逢。<br>但愿我们的脚步，一直往前走，<br>空中要与主与主来相逢，与主来相逢！</p>



<p>【彼此问安祝福】</p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>他们要杀害他，但他要复活——2026年1月4日主日讲章/袁灵牧师</title>
		<link>https://shwchurch7.github.io/2026/01/03/ta-men-yao-sha-hai-ta-dan-ta-yao-fu-huo-2026-nian-1-yue-4/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 03 Jan 2026 09:30:22 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[讲道]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch7.github.io/?p=25106</guid>

					<description><![CDATA[<p>  经文：太 17:22～23 太 17:22 他们还住在加利利的时候，耶稣对门徒说：“人子将要被交在人手里。23 他们 &#8230; <a href="https://shwchurch7.github.io/2026/01/03/ta-men-yao-sha-hai-ta-dan-ta-yao-fu-huo-2026-nian-1-yue-4/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-25106-33" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2026/01/20260104.mp3</a></audio>
<p> </p>
<p>经文：太 17:22～23</p>



<p>太 17:22 他们还住在加利利的时候，耶稣对门徒说：“人子将要被交在人手里。23 他们要杀害他，第三日他要复活。”门徒就大大地忧愁。<br> <br></p>



<p> <br>弟兄姊妹：主日平安！</p>



<p>今天是 2026 年的第一个主日，在此我祝愿所有弟兄姊妹在新的一年身体健康！灵魂兴盛！求主使教会复兴！也使我们每个人的生命在新的一年都大大成长！大大突破！</p>



<p>「祷告」</p>



<p>今天我们要来思想的经文是太 17:22～23 节——主耶稣第二次预言他的受难与复活。在福音书中一共记载了几次主耶稣预言自己的受难与复活呢？答案是一共三次。那么，为什么要预言三次呢？这就是我们今天要思想的第一个问题；其次我们要思想如何看待受难；第三，如何看待复活。这三个问题就是我今天要和大家分享的三个方面。</p>



<p><strong>一、为什么三次预言受难与复活</strong></p>



<p>15 年互联网上出现了一个说法到今天仍然流行，就是“重要的事情说三遍”。圣经为什么三次预言主耶稣的受难与复活呢？原因就在于它很重要！而重要的事情必须反复提醒和强调，否则它的重要性就可能被忽视。而重要的事情被忽视或者被遗忘造成的损失要比忘记一般的事情严重的多，所以，“重要的事情说三遍”是有道理的。其实圣经并没有明确说关于受难与复活的教训只有三次，也许超过三次，但是用“三”这个特殊的数字足以表明这一真理的重要了。</p>



<p>圣经涉及多方面主题，有关于婚姻的教导，有关于子女教育的教导，还有如何看待金钱、如何看待工作等等。但是所有真理并不都同等重要，虽然以上提到的有关生活的实用主题往往在基督教出版物中更受欢迎，但是它们的独特性和重要性根本不能和十字架与复活的真理相提并论。</p>



<p>有的教会热衷举办各种生活类的讲座，甚至教人如何理财。我不是说这一类的讲座应当绝对禁止，但是教会确实应当小心，因为其中潜在的危险不小。</p>



<p>第一，圣经的本质信息是关于基督与救恩，而教会存在的意义和使命也在于保守和宣扬以基督和拯救为核心的福音。偏离了本质与核心，教会就不再像教会，福音也不再是福音了。就好像今天以圣诞老人为标志，以消费和享乐为核心的圣诞节，虽然还以圣诞为名义，但是本质有多少相关呢？喜欢在这一天吃喝玩乐的心灵真的容易接受马槽里的耶稣和十字架上的耶稣吗？</p>



<p>其次，当我们把次要的道理当成主要的，甚至把圣经一笔带过的道理加以放大，只是为了迎合世界的口味和肉体的喜好。那么结果会怎样呢？我相信那么做只能是使教会和基督信仰的独特性受损。我们想用“证明世界有的我也有”的方式吸引人，结果却可能是使世人更觉得教会讲的没什么特别的，甚至讲的还不如我们呢！如此是使人更被教会吸引还是更觉得教会没有存在的必要呢？更何况我们讲的再掺杂很多世界的道理，就更是弄巧成拙，甚至是扭曲真理了。</p>



<p>彼得说【我们要专心以祈祷、传道为事。”（徒 6:2-4）】那么教会的专心和专注应该是什么呢？或者说教会的独特之处是什么呢？教会的存在不是为了给世界提供政治、经济的指导，也不是为了指引人发家致富，而是为了使人“为罪、为义、为审判，自己责备自己”并使人因信基督而称义、成圣、得永生！所以教会的本分和本职乃是向人见证基督，使人背起十字架，使人盼望复活。所以，“基督受难与复活”的信息才是我们最重要、最核心的真理，也是教会必须持守并且反复宣扬的真理。</p>



<p>此外，基督的受难与复活需要反复强调也在于我们的人性实在不愿意接受它。23 节告诉我们当门徒听了主耶稣预言他要受难与复活之后的反应是什么呢？他们“就大大地忧愁”。当主第一次预言他要受难与复活时，彼得立刻【拉着他，劝他说：“主啊，万不可如此！这事必不临到你身上。”（太16:22）】而当时彼得就被主责备，而且主的话还挺重，【说：“撒但，退我后边去吧！你是绊我脚的；因为你不体贴　神的意思，只体贴人的意思。”（太 16:23）】</p>



<p>那么，主的意思够清楚吗？其实够清楚，只是门徒难以接受。在马可福音和路加福音这一段的平行经文都说“门徒不明白他的话”，但不明白的意思不是说不明白“受难与复活”的字面意思，而是难以接受主为什么这么做。他们不明白的是“为什么主耶稣不骑马进耶路撒冷呢？”、“为什么放弃唾手可得的王位呢？”、“为什么不要胜利却要被杀呢？”所以门徒的不明白不是不知道主在说什么，而是难以接受主的计划，他们强烈的希望主用另一种方式也就是他们希望的方式来拯救。</p>



<p>所以亲爱的弟兄姊妹，门徒的反应代表人性的一般反应，代表我们的肉体更愿意得到地上的、可见的、政治上和军事上的胜利，而不是针对罪的、需要十字架代赎的、属灵的胜利。所以，针对这个人性难以接受，也很容易被误解和曲解的问题，主要反复强调，使人不能回避，使人无可推诿。</p>



<p>主耶稣三次预言他的受难与复活对我们所有人都是提醒。它提醒我们作牧师的：那些关乎信仰本质的真理需要着重讲，需要反复讲；忠心的传道人不能为了迎合人而专门讲肉体容易接受和喜欢的道理，却故意回避那些直指罪性、直指世界的败坏与诱惑，以及关乎十字架的真理。</p>



<p>而对于听道的人来说，它提醒我们要留心那些我们不爱听的道。我们要弄清楚自己不爱听是因为传道人讲的不对，还是我的肉体不喜欢呢？如果我们藉着那些我们不爱听或者逃避的道而发现我们的肉体与真理的张力，并且借机寻求圣灵的帮助而突破，那我们就有福了，因为属灵生命的成长就是如此发生的。</p>



<p><strong>二、如何看待基督受难</strong></p>



<p>主耶稣为什么必须走向十字架，用受死的方式来施行拯救呢？因为就罪而言十字架代表上帝对罪的审判，是上帝公义的彰显，满足上帝公义的属性；而就主耶稣这无罪者代替真正犯罪的我们而言，十字架代表上帝的慈爱。上帝为了罪人亲自付上赎价，这就是爱了，正如圣经所说【“　神爱世人，甚至将他的独生子赐给他们（约3:16）】又说【不是我们爱　神，乃是　神爱我们，差他的儿子为我们的罪作了挽回祭，这就是爱了。（约翰一书 4:10）】</p>



<p>所以主耶稣受难不是意外，也不是失败，而是神的计划，是神主动的爱的选择。而且也唯有这方式能同时满足神的公义和神的慈爱，这就是神的智慧了。</p>



<p>而从杀害主耶稣的凶手这方面来说，不是神使他们犯罪，而是他们选择硬着心，选择顺服私欲，所以他们敌挡耶稣，甚至到杀害他的地步。圣经借彼拉多的口揭露他们的内心，【可 15:10 他原晓得，祭司长是因为嫉妒才把耶稣解了来。 】这就是罪性的自然反应，就是罪人杀害耶稣的根源。所以无论从神的计划来说，还是从人的罪性来说，十字架的道路都是不可避免的。</p>



<p>而对我们基督徒来说也是如此。我们若像主一样指出人的罪，甚至指出君王的罪；我们若像使徒一样反对一切的偶像崇拜，宣告“天下人间没有赐下别的名，我们可以靠着得救的”，又敢在公会上勇敢的说【“顺从　神，不顺从人，是应当的。（徒 5:29）】如果我们如此效法主和使徒，那我们会不会经历十字架呢？我想答案不难设想。所以保罗说【凡立志在基督耶稣里敬虔度日的也都要受逼迫。（提后 3:12）】又说【现在我为你们受苦，倒觉欢乐；并且为基督的身体，就是为教会，要在我肉身上补满基督患难的缺欠。（西 1:24）】这一节中可能令人费解的就是“在我肉身上补满基督患难的缺欠”这一句。其实这一句的意思不是基督的牺牲还不足以拯救人，而是说在基督之后为了教会的建立和福音的广传仍然要预备面对逼迫和患难，也就是仍然要走十字架的道路。</p>



<p>所以亲爱的弟兄姊妹，主耶稣没有用地上的荣华富贵吸引门徒，反而三次预言他要受难。保罗也对以弗所的长老说【神的旨意，我并没有一样避讳不传给你们的。（徒 20:27）】什么是可能避讳不谈的呢？是不是有人害怕十字架会吓跑人就避讳不谈或者轻描淡写呢？但主耶稣不会避而不谈，保罗也没有避而不谈。这就是神的心意，神不要人稀里糊涂的跟随他，神更不要人误以为信神会升官发财而跟随他，神乃是一再的把十字架摆在我们面前，然后挑战我们是否愿意跟随他走十字架的道路？是否愿意为了福音补满基督患难的缺欠？</p>



<p>所以亲爱的弟兄姊妹，我们看见那摆在我们面前的十字架吗？我们听到那十字架的呼召吗？我们愿意甘心的顺服主耶稣跟随主耶稣吗？愿我们都甘心的顺服，而不忧愁更不逃避。</p>



<p><strong>三、如何看待复活</strong></p>



<p>提起十字架和受难可能让人感到沉重，感到悲壮。但是主耶稣的预言其实并不悲壮，因为他并没有只预言受难，他更预言了复活。甚至我们可以说复活才是重点。就好像复活节当中包含受难日，但是复活才是高潮，才是神计划的巅峰。相对于圣诞节，复活节对教会来说是更重要的节日。圣诞节代表神在世工作的开始，而复活节才代表他工作的完成和得胜。</p>



<p>其实我们基督信仰的本质不是宣扬牺牲精神来感动人，而是宣扬复活战胜了罪和死，是宣扬基督藉复活彰显他的大能，藉复活施行拯救。所以我们信仰的标志不是烈士纪念碑，而是基督的空坟墓。</p>



<p>所以主耶稣的预言不是悲壮的信息，而是得胜的信息。但是为什么门徒听了却不喜乐，而是忧愁甚至劝耶稣不要这么做呢？不是门徒没听见关于复活的预言，他们不可能两次都没听见。他们听见却不受安慰是因为他们的性情仍然喜悦今生的、地上的、眼前的权力、地位等好处，他们还没有超越的眼光，还不能羡慕那天上、属灵的、永远的奖赏。</p>



<p>所以亲爱的弟兄姊妹，我们比当时的门徒如何呢？我们有没有超越的眼光呢？我们的心究竟羡慕什么？渴望什么？被什么吸引？又被什么安慰呢？我们会因为没有钱，没有好工作而抱怨神，甚至说“我不信了”，还是每当想到“我将拥有复活的身体”、“我有一个荣美的家乡”就满心喜悦，就能轻看世上至暂至轻的苦楚呢？</p>



<p>每当我想到《圣徒永恒的安息》这本书都不禁感叹，人家怎么能想象永生到那么深入丰富的程度？！而我们一般人是否只习惯于幻想发财了之后要买什么，吃什么，玩什么呢？这就是差别。能像巴克斯特一样进入永生的默想，能像亚伯拉罕一样羡慕那天上的更美的家乡，才能被复活的真理安慰和激励。当时的门徒还没有那样的眼光，但感谢主后来他们都得着了。</p>



<p>所以，如果我们还不具备超越今生的属天的眼光也不必气馁，因为神愿意我们都得着，神也会帮助我们。而我们应该做什么呢？我相信有两方面的操练一定有帮助：第一、效法基督；第二、操练灵修。</p>



<p>所谓效法基督就是经常默想基督的生命，越来越能够以基督的心为心；并且效法基督顺服神的旨意，也就是过一种有使命的服侍神和服侍人的生活。</p>



<p>其次就是灵修，灵修的方式包括读书、默想、祷告。我们若自律性强呢，就自己制定计划自己灵修；我们若自律性差呢，就参加读书会、读经群、祷告群；或者个人灵修和集体灵修相结合。总之，灵修不是可有可无的，而是必不可少的。其实，巴克斯特写《圣徒永恒的安息》的时候并没有一开始就想写那么多，写成一本巨著。他开始只是觉得自己将不久于人世了，所以想给自己的葬礼写一篇讲章，但没想到圣灵引导他完成了远超他所求所想的工作。其实灵修就是如此，灵修不是自己在锻炼，而是进入与圣灵的互动，有圣灵的引导和祝福，最后成就的结果可能完全超过我们的想象，可能大大超过我们的预期。灵修就像进入一间充满想象不到的宝藏的房间，预备宝藏的是神自己，是圣灵自己，但是我们必须进入这个房间才能得到宝藏。而进入这个房间就是我们的灵修习惯，就是使用多种形式分别为圣与神亲近的习惯。我们若不灵修就好像在房间外面，即使你明知道里面有宝藏，你就是不开门进去，那你就得不到其中的好处。</p>



<p>所以亲爱的弟兄姊妹，今天正好是 2026 年的第一个主日。一年的开始不正是人们立志的时候吗？愿我们不仅确立关乎身体和生活的目标，我们更要立下关乎灵命的志向。愿我们在新的一年都更加紧紧跟随基督，都养成良好的灵修习惯！阿们！</p>



<p>「祷告」</p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
				<enclosure url="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2026/01/20260104.m4a" length="48016946" type="audio/x-m4a" />

				<itunes:author>基督教北京守望教会发布</itunes:author>
		<itunes:episodeType>full</itunes:episodeType>
	</item>
		<item>
		<title>北京守望教会主日报告事项（2025年12月28日）</title>
		<link>https://shwchurch7.github.io/2025/12/27/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-zhu-ri-bao-gao-shi-xiang-2025-52/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 27 Dec 2025 09:48:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[教会新闻]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch7.github.io/?p=25123</guid>

					<description><![CDATA[<p>北京守望教会主日报告事项（2025年12月28日） 一.通知 1.聚会相关：自25年2月起，教会正式开始主日分组敬拜：  &#8230; <a href="https://shwchurch7.github.io/2025/12/27/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-zhu-ri-bao-gao-shi-xiang-2025-52/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p class="has-text-align-center">北京守望教会主日报告事项（2025年12月28日）</p>



<p><span id="more-25123"></span></p>



<p><strong>一.通知</strong></p>



<p>1.聚会相关：自25年2月起，教会正式开始主日分组敬拜：</p>



<p>A.9:30按教会统一的敬拜程序进行；</p>



<p>B.弟兄姊妹应尽可能参与线下分组敬拜；</p>



<p><strong>二.通报</strong></p>



<p>1.主日敬拜相关：12月21日，是主后2025年第51个主日，教会继续分组统一敬拜；</p>



<p>2.下礼拜聚会安排：</p>



<p>A.主 日（28日）：主日崇拜（秀娟程序，小白证道）；</p>



<p>B.礼拜一（29日）：晨祷（小白）；</p>



<p>C.礼拜二（30日）：晨祷（晓峰）；</p>



<p>D.礼拜三（31日）：晚祷告会（新年祷告会）；</p>



<p>E.礼拜四（1日）：晨祷（刘峣）；</p>



<p>F.礼拜五（2日）：晨祷（袁灵）；</p>



<p>G.礼拜六（3日）：晨祷（艳霞）；</p>



<p>H.主 日（4日）：主日崇拜（马太福音17:22-23，证道：袁灵，敬拜程序：小白）；</p>



<pre class="wp-block-code"><code>                                               守望教会办公室
                                               2025年12月28日</code></pre>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>北京守望教会2025年12月28日主日敬拜程序</title>
		<link>https://shwchurch7.github.io/2025/12/27/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-2025-nian-12-yue-28-ri-zhu-ri/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 27 Dec 2025 00:35:52 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[主日敬拜程序]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch7.github.io/?p=25099</guid>

					<description><![CDATA[<p>【主领人开始祷告】 耶和华啊，你的慈爱上及诸天；你的信实达到穹苍。（诗篇36：5） ◎奉主耶稣基督的名开始今天的主日敬拜 &#8230; <a href="https://shwchurch7.github.io/2025/12/27/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-2025-nian-12-yue-28-ri-zhu-ri/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>【主领人开始祷告】</p>



<p><strong>耶和华啊，你的慈爱上及诸天；你的信实达到穹苍。（诗篇36：5）</strong></p>



<p><strong>◎奉主耶稣基督的名开始今天的主日敬拜！</strong></p>



<p><strong>诵读：诗篇103篇</strong></p>



<p>103:1 我的心哪，你要称颂耶和华！凡在我里面的，也要称颂他的圣名！<br>103:2 我的心哪，你要称颂耶和华！不可忘记他的一切恩惠！<br>103:3 他赦免你的一切罪孽，医治你的一切疾病。<br>103:4 他救赎你的命脱离死亡，以仁爱和慈悲为你的冠冕。<br>103:5 他用美物使你所愿的得以知足，以致你如鹰返老还童。<br>103:6 耶和华施行公义，为一切受屈的人伸冤。<br>103:7 他使摩西知道他的法则，叫以色列人晓得他的作为。<br>103:8 耶和华有怜悯，有恩典，不轻易发怒，且有丰盛的慈爱。<br>103:9 他不长久责备，也不永远怀怒。<br>103:10 他没有按我们的罪过待我们，也没有照我们的罪孽报应我们。<br>103:11 天离地何等的高，他的慈爱向敬畏他的人也是何等的大！<br>103:12 东离西有多远，他叫我们的过犯离我们也有多远！<br>103:13 父亲怎样怜恤他的儿女，耶和华也怎样怜恤敬畏他的人！<br>103:14 因为他知道我们的本体，思念我们不过是尘土。<br>103:15 至于世人，他的年日如草一样。他发旺如野地的花，<br>103:16 经风一吹，便归无有；它的原处也不再认识它。<br>103:17 但耶和华的慈爱归于敬畏他的人，从亘古到永远；他的公义也归于子子孙孙－<br>103:18 就是那些遵守他的约、记念他的训词而遵行的人。<br>103:19 耶和华在天上立定宝座；他的权柄（原文是国）统管万有。<br>103:20 听从他命令、成全他旨意、有大能的天使，都要称颂耶和华！<br>103:21 你们作他的诸军，作他的仆役，行他所喜悦的，都要称颂耶和华！<br>103:22 你们一切被他造的，在他所治理的各处，都要称颂耶和华！<br>我的心哪，你要称颂耶和华！</p>



<p><strong>唱诗：坚定的爱 （209，新6）</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-22279 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2023/01/4c8221d1b041a1227ff3febc3712790d.jpg 832w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-25099-36" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/05/unnamed-file.mp3</a></audio>
<p>&nbsp;</p>



<p>主的慈爱坚定不止息；<br>他的怜悯也永不断绝，<br>每早晨都是新的，更新的早晨，<br>主的信实极广大，主的信实广大。（X3）</p>



<p><strong>诵读：罗马书3：21-28、约翰福音14：1-14</strong></p>



<p>罗马书3：21-28<br>3:21 但如今，　神的义在律法以外已经显明出来，有律法和先知为证：<br>3:22 就是　神的义，因信耶稣基督加给一切相信的人，并没有分别。<br>3:23因为世人都犯了罪，亏缺了　神的荣耀；<br>3:24 如今却蒙　神的恩典，因基督耶稣的救赎，就白白地称义。<br>3:25　神设立耶稣作挽回祭，是凭着耶稣的血，藉着人的信，要显明　神的义；因为他用忍耐的心宽容人先时所犯的罪，<br>3:26 好在今时显明他的义，使人知道他自己为义，也称信耶稣的人为义。<br>3:27 既是这样，哪里能夸口呢？没有可夸的了。用何法没有的呢？是用立功之法吗？不是，乃用信主之法。<br>3:28 所以（有古卷：因为）我们看定了：人称义是因着信，不在乎遵行律法。</p>



<p>约翰福音14：1-14<br>14:1 “你们心里不要忧愁；你们信　神，也当信我。<br>14:2 在我父的家里有许多住处；若是没有，我就早已告诉你们了。<br>14:3 我去原是为你们预备地方去。我若去为你们预备了地方，就必再来接你们到我那里去，我在哪里，叫你们也在那里。<br>14:4 我往哪里去，你们知道；那条路，你们也知道（有古卷：我往哪里去，你们知道那条路）。”<br>14:5 多马对他说：“主啊，我们不知道你往哪里去，怎么知道那条路呢？”<br>14:6 耶稣说：“我就是道路、真理、生命；若不藉着我，没有人能到父那里去。14:7 你们若认识我，也就认识我的父。从今以后，你们认识他，并且已经看见他。”<br>14:8 腓力对他说：“求主将父显给我们看，我们就知足了。”<br>14:9 耶稣对他说：“腓力，我与你们同在这样长久，你还不认识我吗？人看见了我，就是看见了父；你怎么说‘将父显给我们看’呢？<br>14:10 我在父里面，父在我里面，你不信吗？我对你们所说的话，不是凭着自己说的，乃是住在我里面的父做他自己的事。<br>14:11 你们当信我，我在父里面，父在我里面；即或不信，也当因我所做的事信我。<br>14:12 我实实在在地告诉你们，我所做的事，信我的人也要做，并且要做比这更大的事，因为我往父那里去。<br>14:13 你们奉我的名无论求什么，我必成就，叫父因儿子得荣耀。<br>14:14 你们若奉我的名求什么，我必成就。”</p>



<p><strong>唱诗：主是道路、真理、生命（275，新104）</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-23212 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/03/4eaf5a57f284f62b07a403772ed0004d.jpg 832w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-25099-37" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/03/e3e8fcadea497e2b0f4a7d6949fd3d51.mp3</a></audio>
<p>&nbsp;</p>
<p>主是道路真理生命，他为我背十架。<br>主是道路真理生命，复活永在的主。<br>耶稣来要释放一切被掳的人，<br>瞎眼看见瘸腿行走耳聋听见。<br>我主耶稣，平安之王，医治我们的神。<br>慈爱天父，全能上帝，感谢奇妙恩典。（X2）</p>



<p><strong>诵读：腓立比书  2：5-11</strong></p>



<p>2:5 你们当以基督耶稣的心为心：<br>2:6 他本有神的形像，不以自己与神同等为强夺的；<br>2:7 反倒虚己，取了奴仆的形像，成为人的样式；<br>2:8 既有人的样子，就自己卑微，存心顺服，以至于死，且死在十字架上。<br>2:9 所以，神将他升为至高，又赐给他那超乎万名之上的名，<br>2:10 叫一切在天上的、地上的，和地底下的，因耶稣的名无不屈膝，<br>2:11 无不口称“耶稣基督为主”，使荣耀归与父神。</p>



<p><strong>唱诗：当我与主同行（61）</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-23089 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/02/b1dfaa5ca7c09a1ff98f3710b9677597.jpg 842w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-25099-38" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2014/03/61.当我与主同行.mp3</a></audio>
<p>&nbsp;</p>
<p>当我与主同行，在他话语光中，<br>何等荣耀照亮我路程，<br>当我肯听命令，他就充满我心，<br>信而顺服者主肯同行。<br>信而顺服，因为除此以外，<br>不能得耶稣喜爱，唯有信而顺服。</p>



<p>没有一点黑影，没有一片乌云，<br>能迷漫当他笑容显露，<br>没有疑惑畏惧，没有流泪忧虑，<br>能存在若我信而顺服。<br>信而顺服，因为除此以外，<br>不能得耶稣喜爱，唯有信而顺服。</p>



<p>没有一点重担，没有一点为难，<br>他是不顾让我们痛苦，<br>所有伤心损失，所有厌弃羞耻，<br>都成祝福若信而顺服。<br>信而顺服，因为除此以外，<br>不能得耶稣喜爱，唯有信而顺服。</p>



<p>但我不能领会，他爱何等的美，<br>若我不放一切于坛上，<br>因他所给诗歌，因他所赐喜乐，<br>乃是为肯信而顺服者。<br>信而顺服，因为除此以外，<br>不能得耶稣喜爱，唯有信而顺服。</p>



<p>然后我才会在，他的脚前敬拜，<br>我就傍他而同行前路，<br>他要求我就许；他差遣我就去，<br>不要怕只要信而顺服。<br>信而顺服，因为除此以外，<br>不能得耶稣喜爱，唯有信而顺服。</p>



<p>【主领人讲道前祷告】</p>



<p><strong>讲道经文： 马太福音17:14-21</strong></p>



<p>17:14 耶稣和门徒到了众人那里，有一个人来见耶稣，跪下，<br>17:15 说：“主啊，怜悯我的儿子！他害癫痫的病很苦，屡次跌在火里，屡次跌在水里。<br>17:16 我带他到你门徒那里，他们却不能医治他。”<br>17:17 耶稣说：“嗳！这又不信、又悖谬的世代啊，我在你们这里要到几时呢？我忍耐你们要到几时呢？把他带到我这里来吧！”<br>17:18 耶稣斥责那鬼，鬼就出来，从此孩子就痊愈了。<br>17:19 门徒暗暗的到耶稣跟前说：“我们为什么不能赶出那鬼呢？”<br>17:20 耶稣说：“是因你们的信心小。我实在告诉你们，你们若有信心像一粒芥菜种，就是对这座山说，‘你从这边挪到那边’，它也必挪去，并且你们没有一件不能作的事了。<br>17:21 至于这一类的鬼，若不祷告禁食，他就不出来（或作“不能赶他出来”）。”</p>



<p><strong><a href="https://shwchurch7.github.io/2025/12/27/wo-men-wei-shen-me-bu-neng-gan-chu-na-gui-ne-2025-nian-12/">讲道题目：我们为什么不能赶出那鬼呢？（点击查看）</a></strong></p>



<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-25099-39" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/12/20251228.mp3</a></audio>



<p>&nbsp;</p>
<p><strong>回应诗歌：我时刻需要主（74，新385）</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-22687 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2023/08/3b2784ead9e30708fd72d2b8a4a83935.jpg 1754w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-25099-40" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2012/09/20120930002540634.mp3</a></audio>
<p>&nbsp;</p>
<p>我时刻需要主，亲爱之神；<br>世无其他柔声，能安我心；<br>我需主，我真需主，时时刻刻需主，<br>求主此刻就施恩，我来就主。</p>



<p>我时刻需要主，试诱难当；<br>主若常在我旁，便能抵抗；<br>我需主，我真需主，时时刻刻需主，<br>求主此刻就施恩，我来就主。</p>



<p>我时刻需要主，苦乐一心；<br>主若不与我亲，虚度此生；<br>我需主，我真需主，时时刻刻需主，<br>求主此刻就施恩，我来就主。</p>



<p>我时刻需要主，愿明主旨；<br>但愿由我完成，丰富应许；<br>我需主，我真需主，时时刻刻需主，<br>求主此刻就施恩，我来就主。</p>



<p>我时刻需要主，至圣之神；<br>但愿与主合一，团契永恒；<br>我需主，我真需主，时时刻刻需主，<br>求主此刻就施恩，我来就主。</p>



<p>【回应祷告，主领人代祷】</p>



<p><strong>共颂：主祷文</strong></p>



<p>我们在天上的父，<br>愿人都尊你的名为圣。<br>愿你的国降临。<br>愿你的旨意行在地上，如同行在天上。<br>我们日用的饮食，今日赐给我们。<br>免我们的债，如同我们免了人的债。<br>不叫我们遇见试探，救我们脱离凶恶。<br>因为国度、权柄、荣耀，全是你的，直到永远。阿们！（马太福音6:9-13）</p>



<p><strong>敬拜结束 ◎</strong></p>



<p><strong>祝福歌：从岁首到年终（197，新603）</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-23009 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/01/d3cafaefd286936e60f97a0f512dd7ef.jpg 842w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-25099-41" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/01/2023-603.mp3</a></audio>
<p> </p>
<p>走过了一年又一年，感谢主带领我们进入了新年。<br />从岁首到年终，感谢主耶稣，一直牵我手。<br />你使我们的路径，滴下了脂油，佳美的脚踪生命路上走。<br />你使我们的路径，滴下了脂油，<br />佳美的脚踪生命路上走，生命路上走！</p>



<p>走过了一年又一年，主再来的日子又接近了一年。<br>从岁首到年终，在主爱中永远享受。<br>但愿我们的脚步，一直往前走，空中要与主与主来相逢。<br>但愿我们的脚步，一直往前走，<br>空中要与主与主来相逢，与主来相逢！</p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>我们为什么不能赶出那鬼呢———2025年12月28日主日讲章/小白牧师</title>
		<link>https://shwchurch7.github.io/2025/12/27/wo-men-wei-shen-me-bu-neng-gan-chu-na-gui-ne-2025-nian-12/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 27 Dec 2025 00:20:40 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[讲道]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch7.github.io/?p=25094</guid>

					<description><![CDATA[<p>  马太福音 17:14-21 耶稣和门徒到了众人那里，有一个人来见耶稣，跪下，说：“主啊，怜悯我的儿子！他害癫痫的病很 &#8230; <a href="https://shwchurch7.github.io/2025/12/27/wo-men-wei-shen-me-bu-neng-gan-chu-na-gui-ne-2025-nian-12/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p></p>



<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-25094-42" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/12/20251228.mp3</a></audio>
<p> </p>



<p>马太福音 17:14-21 耶稣和门徒到了众人那里，有一个人来见耶稣，跪下，说：“主啊，怜悯我的儿子！他害癫痫的病很苦，屡次跌在火里，屡次跌在水里。我带他到你门徒那里，他们却不能医治他。”耶稣说：“嗳！这又不信、又悖谬的世代啊，我在你们这里要到几时呢？我忍耐你们要到几时呢？把他带到我这里来吧！”耶稣斥责那鬼，鬼就出来，从此孩子就痊愈了。门徒暗暗的到耶稣跟前说：“我们为什么不能赶出那鬼呢？”耶稣说：“是因你们的信心小。我实在告诉你们，你们若有信心像一粒芥菜种，就是对这座山说，‘你从这边挪到那边’，它也必挪去，并且你们没有一件不能作的事了。至于这一类的鬼，若不祷告禁食，他就不出来（或作“不能赶他出来”）。”<br>&nbsp;<br>弟兄姊妹，主日平安！<br>&nbsp;<br>今天是25年最后一个主日，我们继续“马太福音”的释经讲道，今天的证道经文是17章14-21节。<br>&nbsp;<br>上上个主日讲到主耶稣带着三个核心门徒上山，在他们面前变了形象，彰显出其神性与天国君王的荣耀，同时伴随摩西与以利亚的显现，令在山上的三个门徒大惊失色，以致流连忘返，打算搭棚住在山上，享受常与神同在的美好。但神的心意并非如此，神的时候也还没有到——那是只有在主第二次再来，复活以后在天上才能享受的时光。现在他们必须同主基督耶稣下山，主尚有十字架与复活的大功未完成，世界才是门徒要继续服侍与争战的工场。</p>



<p>从山上的荣耀一回到山下的世界，他们就不得不面对一个令人又尴尬又不愉快的现实，就是山下的门徒因赶鬼失败，引来了法利赛人的嘲弄与辩论，也令鬼附之人的父亲失望，门徒们自己也显得有些气馁（从他们暗暗地问主可以看出）。但也正是在此危难之际，他们的主、救主基督耶稣回来了，拯救了他们。这是“马太福音”记载的主基督耶稣最后一次赶鬼。从此以后，有关主所行的神迹奇事的记载就很少了，因为十字架的时刻就要来到了。<br> <br>赶鬼是典型的属灵争战，而属灵争战是我们最近强烈感受到的。为此，今天的证道就以属灵争战为主题，以门徒们的失败为切入点，分“属灵争战是真实、随时与随机的”、“不信与小心是根源”和“祷告是破口”三个部分展开。<br> <br><strong>属灵争战是真实、随时与随机的</strong></p>



<p>我们常说基督徒的一生是属灵争战的一生，无时无刻、随处随在。正因这个缘故，使徒保罗称自己为当兵打仗的，并同样要求提摩太做基督耶稣的精兵，“以弗所书”最后也有一段专门的经文。今天的证道经文，就是一个有关属灵争战生动的例子。<br>&nbsp;<br>说属灵争战是真实的，是因为灵界是真实的——神、天使和魔鬼是真实的，神与魔鬼撒旦的争战是真实的，灵界的争战波及或影响到人世间同样是真实的。圣经启示我们，我们生活的世界并非只有眼睛看得见的这部分，还有眼睛看不见的另一部分，并且看不见的那部分是更要紧、影响我们更大的一部分。“约伯记”对此有非常生动、形象的描述，让我们能同时一瞥这两界中所发生的事及其密切联系。</p>



<p>既然灵界不是肉眼可见的，就决定了属灵争战具有随机性，形象地说就是我们在明处，仇敌撒旦在暗处，以致我们往往无法预测属灵争战会在什么时候、以何种方式、借着什么人或事而发生。同时，由于魔鬼撒旦“如同吼叫的狮子，遍地游行，寻找可吞吃的人”（彼前 5:8），就决定了属灵争战的随时性。因此，作为基督精兵的圣徒，必须常备不懈、警醒不倦，切不可掉以轻心——这乃是争战中的大忌！</p>



<p>今天是物质主义的时代，许多人都不相信或不关心灵界的事，甚至一些教会和基督徒也没有给予足够的重视，所关注的仅仅是看得见的世界上的人或事，于是在不知不觉间就吃了败仗。但对于我们来说，属灵争战却是那么的真实，会友大会前后发生在我们中间的那些属灵攻击和搅扰，其争战的表象连眼睛都看得见，令我们对属灵争战的真实性、随机性与随时性都有切身的体会。<br>&nbsp;<br>这也让我们看清属灵争战的另一个特点，就是尽管其中有许多不可见之处，但同时也会在许多可见的方面表现出来。撒旦对约伯的攻击，是借着各样天灾人祸实现的，门徒们是借着为人赶鬼参与的，我们也会有类似的经历。人都是罪人，即便是今世蒙恩重生的圣徒，也依旧不完全。有限、私欲、自以为是等都会成为破口，被魔鬼撒旦所利用。神有时也会为着他自己的荣耀和美意，暂时允许撒旦攻击圣徒（就像约伯所遭遇的那样）。这里患癫痫病（很可能包含精神疾病的含义）的那人，就是撒旦借助疾病攻击和搅扰的例子。而使这个病人康复，则成为门徒们可见的争战；彼得出于好心，劝主耶稣不要上十字架，却恰恰因着自己人意的有限，为魔鬼撒旦所利用；以及旧约记载扫罗王因鬼魔搅扰而胡言乱语等等，都是“看得见的属灵争战”，也就是属灵争战外在表现的实例。</p>



<p>今天这些属灵争战的外在表象依旧随处可见。病患（尽管不是全部）的确有可能出于魔鬼的攻击或搅扰，尤其是那些精神类的疾病；有关部门对教会与基督徒的逼迫和打压，各种社会思潮对真道的攻击和诋毁，背后有明显的属灵因素，目的就是阻挠神国度的拓展，抵挡福音真道的传扬，阻挡人逃离撒旦的阵营；现代富裕生活所引发的毒瘾、网瘾等对人的辖制，难道背后没有属灵的原因吗？没有神、没有罪、没有灵魂、没有永生等等难道不是最能迷惑人的属灵谎言吗？我们既然生活在这样的环境中，就应当勇敢地面对“惨淡的人生”，提高警惕，尽可能不给撒旦留破口。</p>



<p>但我们一定要记住，属灵争战中千万不能被表象所迷惑，忘记了背后真正的仇敌是谁！如果我们倾尽全力，以属血气的方式与看得见的人或事争战，比如将属灵争战变成了教会中的辩论或争吵，或是人与人之间的敌对，岂不正中了撒旦的诡计吗？因此，基督教会和基督徒必须不断操练属灵的洞察力，平静安稳沉得住气，才能透过现象看见属灵的本质，从而在属灵争战中不致迷失，弄错了争战的对象。<br /> <br />属灵争战有时是我们主动发起或参与的，就像传扬福音，攻击撒旦的营垒；有时却是被动卷入的，就像这里的门徒一样，被要求赶鬼。无论主动还是被动，上了战场都必须全力以赴，争取胜利。如果像门徒这样失败，不仅是尴尬与有失颜面的事，更是会使我们的灵里受亏损，使主基督耶稣的名受羞辱。愿我们切记，靠主的名得胜，是属灵争战中唯一的目标！</p>



<p>得胜的基础和前提在于身份和权柄。只有属于神和主基督耶稣这一阵营，并且拥有主所赐权柄的才能得胜。门徒们这两样都有，他们不仅见识过主所行诸多赶鬼的神迹，而且自己也曾得胜过（参 太10:1），但这一次却为什么失败了呢？<br> <br><strong>不信与小信是根源</strong></p>



<p>打仗首要的是信心，没有必胜信念的部队不仅打不赢，而且会留下许多破口，甚至导致一败涂地。属灵争战更是如此，信心是参战及得胜的关键，正如这里门徒问主他们失败的原因时，主基督耶稣答复他们所说的那样：“是因你们的信心小。我实在告诉你们，你们若有信心像一粒芥菜种，就是对这座山说，‘你从这边挪到那边’，它也必挪去，并且你们没有一件不能作的事了。”灵界的事，唯有借助于信心才能看见、参与、发挥作用。门徒们的失败，在于小信；我们的失败，基本也是出于不信或小信。哪怕有芥菜种一样（尽管小，但却真实）的信心，得胜就有把握。“天路历程”里有一位基督徒叫“小信”，尽管旅途中多次失败、跌倒，但至终依旧能走完全程，靠主得胜。</p>



<p>信心有大小程度的不同。这是所说的信心，不是指得救的基本信心，那是每一个真基督徒都必定会拥有的，而是特指类似信心恩赐的那种信心。的确，现实中我们可以看到有些信徒大有信心，在属灵争战中英勇顽强，靠主大大得胜；也有些信徒信心相对较小，不容易经历得胜。哪些因素会影响我们的信心呢？从今天证道经文的记载中，我们可以总结出以下几点：</p>



<p>首先是世代的不信与悖谬。当病人的父亲来到主面前说明情况并请求帮助时，主首先定了所处世代不信与悖谬的罪。这一点在以前的证道中曾多次提过，理由非常明显。因为当神的儿子来到世间，就生活在他们当中，并且以教训和神迹奇事显明其身份与权能时，当时代的宗教精英不仅不予承认，反而横加抵挡，甚至亵渎圣灵，污蔑主的权柄来自鬼王；芸芸大众则漠视以对，根本就不关心属灵之事，眼目所专注的不过是今世的生活而已。我们自己所处的世代岂不同样是不信与悖谬的吗？甚至有过之而无不及！现代人已经走到了没有神、没有罪、不关心灵魂与永生，只贪图眼前的享受与快活的地步。当然，我们也不必因此灰心丧气，因为神在每个世代都为他自己保留了“七千人”，当年有门徒们，如今有我们，感谢主！</p>



<p>不信的世代显然会对生活在这个时代中的人产生影响，这是没有办法避免的。我们认为理所当然的许多事，其实仅仅属于这个世代而已，过去的世代并不认同，将来的世代也未必认同。即便是神的选民，同样不免于这样的影响。当年的以色列人多追随不信与悖谬的法利赛人和撒都该人，今天的教会则追随各样不信与悖谬的风潮与名人，比如物质主义、个人主义、相对主义、政治领袖以及所谓的大师等等。我们必须保持敏锐与警惕，不能想当然地认为凡是流行的，为多人所赞同的，就一定是正确的、应该的、可以接受的，从而在教会中大加效法。相反，教会与圣徒始终当以圣经为评判的标准，合乎圣经的就采纳，不合乎圣经的就坚决抵制。</p>



<p>为此，教会与基督徒无论在什么世代、什么环境下，都应当持守基本的信心，如相信圣经是神的话，不能质疑或怀疑，并以圣经为信仰与生活的最高权威；相信“使徒信经”所宣信的核心教义，即基督教信仰的基本要道；相信圣灵住在我们里面并运行在教会中；委身教会、尊重传统，因为这都是神所设立，并经得住历史的检验等等。如果在这些基本的信心上疑惑或动摇，争战中就很容易遭遇失败。<br>&nbsp;<br>其次是个人的“信不足”，就是病人父亲所表达的（参 可9:24）。这位父亲很可能是带着患病的儿子与满腔的希望而来，但门徒们却没有能赶出那恶鬼，使他的儿子得痊愈。失望之余，小信也就很容易理解了。由此也提醒我们，作为基督门徒之我们的所作所为，可不仅是有关我们自己的事，而是可能会影响别人信心的事，乃至影响主名声的事，切不可掉以轻心啊！我们当然不能保证每一次争战都得胜，主也没有如此应许我们，但凡事总应当尽心竭力、警醒谨慎。</p>



<p>好在这位父亲只是小信，而不是彻底丧失了信心与盼望，当主基督耶稣出现在他面前的时候，他凭着尚存的“芥菜种”一样的信心，抓住了机会，求主帮助，终于使自己的儿子得了痊愈。我们不是都曾经历过这样的时候吗？当神没有成就我们所祈求的，或是没有按我们所期望的成就时，我们同样难免失望，信心会软弱。这时你会怎么做呢？是就此放弃，甚至不信了呢？还是继续仰望主的怜悯呢？</p>



<p>小信，甚至一时糊涂而不信（就具体的事情而言）在所难免，我们都经历过，关键是能尽快回到“为我们信心创始成终的耶稣”（来 12:2）面前，就像这位父亲一样，祈求主的拯救与帮助，这就是所谓芥菜种般的信心了。故此，我们要求主保守我们无论在什么处境下，都不要失去信心与盼望，都能继续回到主面前祈求帮助。<br>&nbsp;<br>最后是门徒们的小信，这听起来颇有点令人不可思议。主亲自拣选的使徒们为什么也会信不足呢？依据当时的情形看，至少有两方面的因素是我们常遇见的，门徒们也应该不会例外。其一是对主的认识仍不深，其信心尚未达到坚固的程度。这也有情可原，门徒们仍处于被训练、成长的过程中，即便刚刚宣认过：“你是基督，是永生　神的儿子”，主要也是出于圣灵的感动，尚未完全融入生命并由信心中发出。并且此时仍有主与他们同在，无论信心大小都不会产生决定性的影响。等到主完成救赎大功升天以后，门徒们单独在地上继续为主做工时，神就赐下更大的信心，以致这些“无学问的小民”能毫无惧色，不屈不挠，对着万人做见证。你觉得自己没有信心或信心太小吗？识主不多、爱主不深同样是原因之一。这时就要抓紧操练，在灵修、服侍、见证中不断地学习与经历，与主同行，信心一定会不断成长与坚固。同时，也不用着急，当神要用你的时候，一定会赐下足够的信心与恩典的，就像使徒保罗从服侍中所总结的那样：“我靠着那加给我力量的，凡事都能作。”（腓 4:13）</p>



<p>其二是懈怠。主耶稣带着三个核心门徒上山了，其余留在山下的九个门徒可能就懈怠了，不再像往日一样祷告、分享、灵修，甚至有人心里可能还有些不平，为什么我们被留下不能也上山呢？为什么他们三个有特权呢？没有人督促与带头，加上身体的疲乏与困倦，自然就容易懈怠。一旦争战不期而至，仓促上阵，失败在所难免。这也提醒我们不可懈怠，尤其是在独处、环境改变、服侍间歇、身体软弱与疲乏等时候更要小心，魔鬼撒旦可不是专挑你警醒的时候发起攻击或搅扰的！懈怠的时候，破口最大，也就是最容易失败的时候。所以，越是这样的时候，就越要警醒。</p>



<p>由此也提醒我们，主呼召我们每个人，都赋予我们具体而独特的使命。三个上山的门徒，得见主神性的荣光，是为将来为主做见证，就像彼得、约翰后来所记载下来的。留在山下的门徒，是要他们在世界上为主做见证，彰显主的大能与荣耀。可惜山下的门徒在测试中又一次失败了。守望教会所领受的异象与使命既是作“山上之城”，我们首先就得坚守在这里，建造并守住这城池。这次会友大会既是一个继往开来的节点，就要求我们在固守的同时，也需要考虑新的方向与拓展了。愿我们能敏感于圣灵的带领，始终与主同行，既不快也不慢。<br /> <br />除此之外，门徒们小信与失败还有一个重要的原因或破口。<br /> <br /><strong>祷告是破口</strong></p>



<p>门徒之所以不能把鬼赶出去，在这场属灵争战中败下阵来，最大的破口就是祷告不够，没有在属灵争战这个最关键的点上下足功夫。十字架无疑是历史上最激烈、最艰难的属灵争战，主耶稣靠什么得胜？当然是此前夜里客西马尼园的祷告！连续三次，“汗珠如大血点，滴在地上。”（路 22:44）可见代价之大！为此，主耶稣特特地告诫门徒们说：“怎么样？你们不能同我警醒片时吗？总要警醒祷告，免得入了迷惑。你们心灵固然愿意，肉体却软弱了。”（太 26:40-41）使徒保罗也同样地提醒我们：“靠着圣灵，随时多方祷告祈求，并要在此警醒不倦”（弗 6:18）。作为主基督耶稣的门徒，按说不应该这样，但门徒们不但在这里失败了，就是到了客西马尼园中依旧没有得胜。门徒们祷告不够的原因除了懈怠以外，还有以下两方面。</p>



<p>一方面是没下足功夫，以为凭他们现有的“灵力”就足以应付。没想到这鬼竟如此顽固难缠，令他们汗颜。主耶稣一眼就看出了门徒们的问题，于是指示他们，也是指示我们：“至于这一类的鬼，若不祷告、禁食，他就不出来。”属灵争战同样是争战，而争战就没有随随便便，不服代价就能轻易取胜的，更何况攻克这类顽固的堡垒呢？没有足够的“灵力”，就打不赢属灵争战，而祷告是加赠灵力最重要、最常用的途径之一。为什么一定要禁食祷告？难道不禁食就不足以打动神吗？非也！禁食意味着我们因意识到争战的重大、艰难以及自己的不足与软弱，故愿意付代价放下我们的需要，甚至是正当合理的需要，单单地寻求神，从而增加“灵力”，为进入战斗做好准备。世上的争战之前一定要饱餐一顿，才好有力气打仗（扫罗王却反其道而行之，以致错失良机）；属灵争战正相反，禁食才是”灵里的饱餐“。</p>



<p>说来惭愧，我们的祷告常常轻忽，没有下足功夫。会友大会前那次禁食，我只能算是勉强坚持下来，除了属灵搅扰的因素以外，还有一点就是近期操练较少，再加上有点忧虑，禁食起来就有些不给力了。求主大大复兴我们的祷告！愿弟兄姊妹都能不住地祷告、随时多方地祷告、一无挂虑地祷告、付代价地恳切祷告。<br /> <br />另一方面也许是没有同心合意地一起祷告。经文没有记载他们是怎么赶鬼的，失败以后又采取了什么举措。但我想他们既然是仓促上阵，很可能是一个不成又上去一个，败下阵来也就偃旗息鼓了。其实还可以采取另一套战法，即当一、两个人上去仍不足以得胜的时候，就应该及时调整战术，众门徒先暂停赶鬼，聚集在一处同心合意地祷告，甚至一起禁食祷告，坚固信心，增强灵力，然后再派出代表或一起上去争战。也许是没想起来，也许是时间不允许，主及另外三个门徒回来之前，他们并没有如此行动。</p>



<p>个人的祷告（私祷）当然必不可少，但并不足够，众人同心合意的祷告（公祷）同样不可或缺，正如“雅各书”所说的：“义人祈祷所发的力量是大有功效的。”（雅 5：16）单个的义人尚且如此，何况众多义人（不要小看自己，圣徒在主的眼中实在都是义人啊！）同心合意呢？当年马可家里众圣徒同心合意地祷告，神就差派天使救彼得出狱；安提阿的同工们同心合意地祷告，圣灵就指示他们差派出教会第一个宣教团队，揭开了轰轰烈烈外邦宣教的序幕。建堂与户外敬拜开始的那几年，我们不少人都曾经历过那些众人火热地同心合意祷告的日子。求主大大复兴我们的祷告，尤其是同心合意的公祷，以便在教会建造与属灵争战中得胜有余。<br>&nbsp;<br>十字架的日子正日益迫近，但门徒们似乎还有许多需要成长的地方。为此，主基督耶稣在余下不多的日子中将继续集中精力培训门徒，预备他们迎接即将来临的十字架与复活。<br>&nbsp;<br>最后，我们以使徒保罗有关属灵争战的那段经典经文结束今天的证道——愿我们能随时穿戴好神所赐全副的属灵军装，随时多方警醒祷告，在主动与被动的属灵争战都能靠主得胜！</p>



<p>以弗所书 6:10-20 我还有末了的话：你们要靠着主，倚赖他的大能大力，作刚强的人。要穿戴　神所赐的全副军装，就能抵挡魔鬼的诡计。因我们并不是与属血气的争战，乃是与那些执政的、掌权的、管辖这幽暗世界的，以及天空属灵气的恶魔争战（两“争战”原文都作“摔跤”）。所以，要拿起　神所赐的全副军装，好在磨难的日子抵挡仇敌，并且成就了一切，还能站立得住。所以要站稳了，用真理当作带子束腰，用公义当作护心镜遮胸，又用平安的福音当作预备走路的鞋穿在脚上。此外又拿着信德当作藤牌，可以灭尽那恶者一切的火箭。并戴上救恩的头盔，拿着圣灵的宝剑，就是　神的道。靠着圣灵，随时多方祷告祈求，并要在此警醒不倦，为众圣徒祈求，也为我祈求，使我得着口才，能以放胆，开口讲明福音的奥秘，我为这福音的奥秘作了带锁链的使者，并使我照着当尽的本分放胆讲论。<br>阿们！<br>&nbsp;<br>在主里纪念所有为主的名遭受逼迫的兄弟教会，特别是那些被拘禁、被限制自由的主内肢体！<br>求主保守、祝福他自己的守望教会！<br>阿们！</p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
				<enclosure url="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/12/20251228.mp3" length="8012189" type="audio/mpeg" />

				<itunes:author>基督教北京守望教会发布</itunes:author>
		<itunes:episodeType>full</itunes:episodeType>
		<itunes:duration>33:23</itunes:duration>
	</item>
		<item>
		<title>北京守望教会主日报告事项（2025年12月21日）</title>
		<link>https://shwchurch7.github.io/2025/12/20/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-zhu-ri-bao-gao-shi-xiang-2025-51/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 20 Dec 2025 13:26:48 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[教会新闻]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch7.github.io/?p=25086</guid>

					<description><![CDATA[<p>北京守望教会主日报告事项（2025年12月21日） 一.通知 1.聚会相关：自25年2月起，教会正式开始主日分组敬拜：  &#8230; <a href="https://shwchurch7.github.io/2025/12/20/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-zhu-ri-bao-gao-shi-xiang-2025-51/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p class="has-text-align-center">北京守望教会主日报告事项（2025年12月21日）</p>



<p><span id="more-25086"></span></p>



<p><strong>一.通知</strong></p>



<p>1.聚会相关：自25年2月起，教会正式开始主日分组敬拜：</p>



<p>A.9:30按教会统一的敬拜程序进行；</p>



<p>B.弟兄姊妹应尽可能参与线下分组敬拜；</p>



<p><strong>二.通报</strong></p>



<p>1.主日敬拜相关：12月14日，是主后2025年第50个主日，教会继续分组统一敬拜；</p>



<p>2.下礼拜聚会安排：</p>



<p>A.主 日（21日）：主日崇拜（罗曼程序，晓峰证道）；</p>



<p>B.礼拜一（22日）：晨祷（小白）；</p>



<p>C.礼拜二（23日）：晨祷（晓峰）；</p>



<p>D.礼拜三（24日）：晚祷告会（袁灵，箴言21：23）；</p>



<p>E.礼拜四（25日）：晨祷（张鹤）；</p>



<p>F.礼拜五（26日）：晨祷（袁灵）；</p>



<p>G.礼拜六（27日）：晨祷（咏莲）；</p>



<p>H.主 日（28日）：主日崇拜（马太福音17:14-21，证道：小白，敬拜程序：秀娟）.</p>



<p style="text-align: right;">守望教会办公室</p>
<p style="text-align: right;">2025年12月21日</p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>北京守望教会2025年12月21日主日敬拜程序</title>
		<link>https://shwchurch7.github.io/2025/12/20/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-2025-nian-12-yue-21-ri-zhu-ri/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 20 Dec 2025 13:19:52 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[主日敬拜程序]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch7.github.io/?p=25067</guid>

					<description><![CDATA[<p>【主领人开始祷告】&#160;因有一婴孩为我们而生，有一子赐给我们，政权必担在他的肩头上。他名称为奇妙、策士、全能的神、 &#8230; <a href="https://shwchurch7.github.io/2025/12/20/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-2025-nian-12-yue-21-ri-zhu-ri/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>【主领人开始祷告】<br>&nbsp;<br><strong>因有一婴孩为我们而生，有一子赐给我们，政权必担在他的肩头上。他名称为奇妙、策士、全能的神、永在的父、和平的君。他的政权与平安必加增无穷。他必在大卫的宝座上治理他的国，以公平公义使国坚定稳固，从今直到永远。&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;(以赛亚书 9:6-7 )</strong><br>&nbsp;<br><strong>◎奉主耶稣基督的名开始今天的主日敬拜！</strong><br>&nbsp;<br><strong>齐声诵读：路加福音2：8-14</strong></p>



<p>2:8&nbsp; 在伯利恒之野地里有牧羊的人，夜间按着更次看守羊群。<br>2:9&nbsp; 有主的使者站在他们旁边，主的荣光四面照着他们，牧羊的人就甚惧怕。<br>2:10 那天使对他们说：“不要惧怕！我报给你们大喜的信息，是关乎万民的。<br>2:11 因今天在大卫的城里，为你们生了救主，就是主基督。<br>2:12 你们要看见一个婴孩，包着布，卧在马槽里，那就是记号了。”<br>2:13 忽然，有一大队天兵同那天使赞美　神说：<br>2:14 “在至高之处荣耀归与　神！在地上平安归与他所喜悦的人（有古卷作“喜悦归与人”）！”<br>&nbsp;<br><strong>唱诗：第13（新143）首《荣耀歌》</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-23159 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/03/be87e2f0648a2fcaed7f2d02177826ec.jpg 842w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-25067-45" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2012/09/20120929235419229.mp3</a></audio>
<p>&nbsp;</p>
<p>天使歌声穿云霄，高山响应声飘摇，<br>幽雅回音绕大地，基督降生佳音报。<br>荣耀，荣耀，荣耀归真神，荣耀归于真神！<br>荣耀，荣耀，荣耀归真神，荣耀归于至高神！<br>&nbsp;<br>牧人为何都欢欣，荣耀诗歌唱不停？<br>歌声悠扬传福音，救主诞生是喜讯。<br>荣耀，荣耀，荣耀归真神，荣耀归于真神！<br>荣耀，荣耀，荣耀归真神，荣耀归于至高神！<br>&nbsp;<br>大家来到伯利恒，朝见圣婴心虔诚，<br>屈膝跪拜主耶稣，高唱救主已降生。<br>荣耀，荣耀，荣耀归真神，荣耀归于真神！<br>荣耀，荣耀，荣耀归真神，荣耀归于至高神！</p>



<p><strong>齐声诵读：以赛亚书9:1-7</strong></p>



<p>9:1 但那受过痛苦的，必不再见幽暗。从前&nbsp; 神使西布伦地和拿弗他利地被藐视，末后却使这沿海的路，约但河外，外邦人的加利利地得着荣耀。<br>9:2 在黑暗中行走的百姓看见了大光；住在死荫之地的人有光照耀他们。<br>9:3 你使这国民繁多，加增他们的喜乐，他们在你面前欢喜，好像收割的欢喜，像人分掳物那样的快乐。<br>9:4 因为他们所负的重轭和肩头上的杖，并欺压他们人的棍，你都已经折断，好像在米甸的日子一样。<br>9:5 战士在乱杀之间所穿戴的盔甲，并那滚在血中的衣服，都必作为可烧的，当作火柴。<br>9:6 因有一婴孩为我们而生，有一子赐给我们，政权必担在他的肩头上。他名称为奇妙、策士、全能的神、永在的父、和平的君。<br>9:7 他的政权与平安必加增无穷。他必在大卫的宝座上治理他的国，以公平公义使国坚定稳固，从今直到永远。万军之耶和华的热心必成就这事。&nbsp;<br>&nbsp;<br><strong>唱诗：第10（新140）首《以马内利来临歌》</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-23161 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/03/12a32e19e9e56c2684b88424733e2f1f.jpg 842w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-25067-46" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2012/12/010.以马内利来临.mp3</a></audio>
<p>&nbsp;</p>
<p>以马内利来临来临，恳求解放以色列民；<br>沦落异邦寂寞伤心，引颈渴望神子降临。<br>欢欣！欢欣！以色列民，以马内利万众欢迎。<br>&nbsp;<br>荣耀君王来临来临，统治万物协和万民；<br>恳求显示智慧大能，指引群生步步遵循。<br>欢欣！欢欣！以色列民，以马内利万众欢迎。<br>&nbsp;<br>万邦所望来临来临，团结万民一志一心；<br>永息兵戈妒忌纷争，充满世界天赐和平。<br>欢欣！欢欣！以色列民，以马内利万众欢迎。</p>



<p><strong>齐声诵读：路加福音1:68-79</strong></p>



<p>1:68 “主以色列的　神是应当称颂的，因他眷顾他的百姓，为他们施行救赎。<br>1:69 在他仆人大卫家中，为我们兴起了拯救的角，<br>1:70 正如主藉着从创世以来，圣先知的口所说的话，<br>1:71 拯救我们脱离仇敌和一切恨我们之人的手；<br>1:72 向我们列祖施怜悯，记念他的圣约，<br>1:73 就是他对我们祖宗亚伯拉罕所起的誓，<br>1:74 叫我们既从仇敌手中被救出来，<br>1:75 就可以终身在他面前坦然无惧的用圣洁、公义侍奉他。<br>1:76 孩子啊，你要称为至高者的先知；因为你要行在主的前面，预备他的道路，<br>1:77 叫他的百姓因罪得赦，就知道救恩；<br>1:78 因我们　神怜悯的心肠，叫清晨的日光从高天临到我们，<br>1:79 要照亮坐在黑暗中死荫里的人，把我们的脚引到平安的路上。”<br>&nbsp;<br><strong>唱诗：第104首《云彩》</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-23346 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/06/73488547607c9c48ca2bff5a6fb3522d.jpg 734w" sizes="(max-width: 219px) 100vw, 219px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-25067-47" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2012/09/20120930003501558.mp3</a></audio>
<p>&nbsp;</p>
<p>我的生命死而复活，自从我看见云彩，<br>越过一片死寂荒漠，远远地显现出来；<br>它像光明火柱，照亮黑暗道路，<br>燃起人生新希望，定住我的脚步。<br>&nbsp;<br>我的人生变得充实，正当我迎向云彩，<br>宇宙万物真理柱石，千百年历久不衰；<br>它是神所经营，活神显于肉身，<br>给我无比信心，给我无比温馨。<br>&nbsp;<br>我的生活何等豪迈，因我已拥有云彩，<br>弟兄姊妹坚强的爱，围绕我不至摇摆；<br>真理照亮我的灵，恩典无穷无尽，<br>从此我心有所归，不再叹息徘徊。<br>&nbsp;<br>我与你们已经融合，也化为这朵云彩，<br>天空多么灿烂明亮，不怕那弯曲世代；<br>让我大步向前去，将这见证高举，<br>愿它光彩更壮丽，直到永世不渝。<br>&nbsp;<br>（尾声）主，噢！主，噢！<br>&nbsp;让我放下各样重担，生活在光明云彩。</p>



<p>&nbsp;<br>【主领人讲道前祷告】<br>&nbsp;<br><strong>讲道经文：马太福音1:18-23</strong></p>



<p>1:18 耶稣基督降生的事记在下面：他母亲马利亚已经许配了约瑟，还没有迎娶，马利亚就从圣灵怀了孕。<br>1:19 她丈夫约瑟是个义人，不愿意明明地羞辱她，想要暗暗地把她休了。<br>1:20 正思念这事的时候，有主的使者向他梦中显现，说：“大卫的子孙约瑟，不要怕，只管娶过你的妻子马利亚来，因她所怀的孕是从圣灵来的。<br>1:21 她将要生一个儿子，你要给他起名叫耶稣，因他要将自己的百姓从罪恶里救出来。”<br>1:22 这一切的事成就，是要应验主藉先知所说的话，<br>1:23 说：“必有童女怀孕生子，人要称他的名为以马内利。”（“以马内利”翻出来就是“　神与我们同在”。）<br> <br><strong><a href="https://shwchurch7.github.io/2025/12/20/ta-yao-jiang-zi-ji-de-bai-xing-cong-zui-e-li-jiu-chu-lai/">讲道题目：祂要将自己的百姓从罪恶里救出来（点击查看）</a></strong></p>



<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-25067-48" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/12/20251221.mp3</a></audio>



<p>&nbsp;<br><strong>回应诗歌：第43首《自主耶稣洗我罪恶》</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-25068 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/12/unnamed-file.png 762w" sizes="(max-width: 277px) 100vw, 277px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-25067-49" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2012/09/20120930000640661.mp3</a></audio>



<p>&nbsp;</p>
<p>自主耶稣洗我罪恶，在地如天无限欢乐。<br>世上虽有困苦忧伤，耶稣同在就是天堂，<br>哈利路亚，罪得赦免，耶稣同在就是天堂。<br>无论住在任何地方，耶稣同在就是天堂。<br>&nbsp;<br>从前天堂和我隔开，今主慈颜向我显现，<br>如今我有天堂平安，永永远远不会变更。<br>哈利路亚，罪得赦免，耶稣同在就是天堂，<br>无论住在任何地方，耶稣同在就是天堂。<br>&nbsp;<br>不论住在任何地方，或是平原或是山岗，<br>或是大厦或是帐棚，耶稣同在就是天堂。<br>哈利路亚，罪得赦免，耶稣同在就是天堂，<br>无论住在任何地方，耶稣同在就是天堂。</p>



<p>【回应祷告，主领人代祷】<br>&nbsp;<br><strong>共颂：主祷文</strong></p>



<p>我们在天上的父，<br>愿人都尊你的名为圣。<br>愿你的国降临。<br>愿你的旨意行在地上，如同行在天上。<br>我们日用的饮食，今日赐给我们。<br>免我们的债，如同我们免了人的债。<br>不叫我们遇见试探，救我们脱离凶恶。<br>因为国度、权柄、荣耀，全是你的，直到永远。阿们！（马太福音6:9-13）<br>&nbsp;<br><strong>敬拜结束 ◎<br></strong>&nbsp;<br><strong>祝福歌：第349（新575）首《耶稣爱你》</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-25070 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/12/unnamed-file-1.png 877w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-25067-50" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/01/fe7a5473e83cc78f8a957c4d4fa6a9e3.mp3</a></audio>



<p>&nbsp;</p>
<p>耶稣爱你，耶稣爱你，<br>在这生命中最大的福分就是：<br>耶稣永远爱你！</p>



<p>耶稣救你，耶稣救你，<br />在这生命中最大的盼望就是：<br />耶稣他能救你！<br /> <br />救你脱离，脱离罪恶权势，<br />带你进入，进入光明国度。<br />哦！耶稣爱你，他能救你，<br />耶稣永远爱你！</p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>祂要将自己的百姓从罪恶里救出来——2025年12月21日主日讲章/晓峰牧师</title>
		<link>https://shwchurch7.github.io/2025/12/20/ta-yao-jiang-zi-ji-de-bai-xing-cong-zui-e-li-jiu-chu-lai/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 20 Dec 2025 13:17:13 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[讲道]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch7.github.io/?p=25079</guid>

					<description><![CDATA[<p>  经文：【太1:18】 耶稣基督降生的事，记在下面。他母亲马利亚已经许配了约瑟，还没有迎娶，马利亚就从圣灵怀了孕。【太 &#8230; <a href="https://shwchurch7.github.io/2025/12/20/ta-yao-jiang-zi-ji-de-bai-xing-cong-zui-e-li-jiu-chu-lai/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p></p>



<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-25079-51" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/12/20251221.mp3</a></audio>
<p> </p>
<p>经文：【太1:18】 耶稣基督降生的事，记在下面。他母亲马利亚已经许配了约瑟，还没有迎娶，马利亚就从圣灵怀了孕。【太1:19】 她丈夫约瑟是个义人，不愿意明明地羞辱她，想要暗暗地把她休了。【太1:20】 正思念这事的时候，有主的使者向他梦中显现，说大卫的子孙约瑟，不要怕，只管娶过你的妻子马利亚来。因她所怀的孕，是从圣灵来的。【太1:21】 她将要生一个儿子。你要给他起名叫耶稣。因他要将自己的百姓从罪恶里救出来。</p>
<p> </p>
<p>今天是圣诞特别信息的分享，分享的经文是马太福音中对耶稣降生的记录，这段经文在过去我们已经分享过多次。今天我再次选用这一段经文来分享和耶稣降生有关的信息，因为神的话语的丰富超过我们所思所想，尤其是关于耶稣的降生、受死、复活更是教会几千年以来所传讲福音信息的中心，而马太释经讲道安排中这段经文去年也是我讲，今天就再次特别从基督降生的角度来分享。愿我们每一次来思想的时候，都有从主那里来的亮光和感动。   其实，今天我要分享的重点经文其实是二十一节，主题为：祂是道成肉身而来的救主。我会从两个方面来分享这段经文，一，救主的降生。二，救主的使命。</p>



<p><strong>一、道成肉身</strong></p>



<p>关于耶稣降生的事，四卷福音书只有马太和路加详细记载了，马可直接从耶稣的服事开始写，约翰则是从基督永恒的源头开始写。路加对于耶稣降生记录的最为详细，突出了耶稣人子的身份，而马太对耶稣降生的记录则是从君王的角度来入手的。因此，我们今天的分享也从天国君王为天国百姓成就救恩的角度来思想，基督为何要以圣灵感孕的方式降生世间？// 我们是否想过，既然上帝是至高的全能的，祂若是想要赦免人的罪，岂不是说句话就行了吗？既然我们犯罪惟独得罪了神（诗五十一4），只要神说一句我饶恕你了，不就可以了吗？神为什么要费这么大的劲，花这么大的心思，让祂独生的爱子到世界来施行拯救？甚至整个人类历史都是以基督的降生为中心来展开的。</p>



<p><strong>1.人对罪的轻视和神的震怒</strong></p>



<p>我们之所以有这样的困惑，可能主要在于我们在两个问题上的认识不够，一，罪对人的影响其深入和顽固到了何等地步，不但是个体人性的败坏，还有人类作为一个整体在犯罪上所展现出来的系统性体制性的牢固，以及对整个上帝所造世界的影响。可以说，我们对罪的认识和感受，与罪真正的影响力和可怕还有很大的距离。二，神的圣洁和公义对罪的忿怒和伤心到了何等地步，挪亚时代大洪水的审判可以让我们感受到一些，那个时代全地只有挪亚一家八口人活了下来；而在神审判之前，圣经记载说“耶和华见人在地上罪恶很大，终日所思想的尽都是恶。耶和华就后悔造人在地上，心中忧伤”（创六5-6）。</p>



<p>罪对人的影响主要有三个方面，一，神人关系的断裂，这就是我们常说的人犯罪之后死亡的结局和后果。死在人身上表现为身体的死亡，灵性的死亡，永远的死亡这三种。与神美好的关系有多么荣耀，与神关系的破裂就有多么的惨淡；因此，死是一个堕落世界里最为强大的力量，惟有上帝超然恩典的能力才能胜过。人在地上可以蒙神普遍恩典的缘故还能作成一些令人自己都惊奇的事情，比如跨海大桥，摩天大楼，集成度极高的芯片，人工智能，登月飞船，各种产品，各样盛事，等等。但是，人胜不过死亡。这是在人类能力之外的事情，这是被造里面没有的力量。二，罪在人身上还表现为一种对人的控制力量，不但死亡人不能凭自己来解决，罪对人的侵蚀和辖制也是人凭着自己无法改变的，（其实这是一体的，人若是能胜过罪，就能胜过死）。罪就像是能让灵魂被瞬间致死的病毒，所以罪在人身上从根本上来说是一种本性的败坏，然后才是心思或行为的表现。而通过残存良知对我们心思和行为的提醒，我们就知道我们的本性是败坏的。这就是使徒保罗所说的“我也知道，在我里头，就是我肉体之中，没有良善。因为立志为善由得我，只是行出来由不得我。故此，我所愿意的善，我反不作。我所不愿意的恶，我倒去作”（罗七18-19）。三，罪所造成的痛苦和更大范围内的伤害和拆毁，对犯罪者自己，对他人，对环境等，也是人凭着自身的能力无法消除和重建的。透过我们所行出来的罪对他人的伤害，对我们自身的伤害，这双重伤害都是我们凭自己无法恢复和医治的。</p>



<p>而从神的角度来说，人的罪不仅是对神的得罪和悖逆，不仅是人的愚顽和无知，人的罪更是对上帝形象的毁坏和玷污，也是对上帝的攻击，罪人因此常在神震怒之下。就像摩西说的“我们经过的日子，都在你震怒之下。我们度尽的年岁好像一声叹息”（诗九十9）。但罪人对于神的震怒似乎并不那么在意，人对于神对罪的在乎是如此的不在乎。人们以为人的罪就像是不小心碰坏了一个杯子那么小的事，甚至罪人的自我中心和自义人常常觉得我都道歉了，都作了补偿的努力了，你还要我怎么样？罪人常常觉得道歉已经是非常昂贵的付出了。甚至，人可能会反过来理直气壮地定罪别人，我认错后你若不马上表达接纳、谅解和安慰，就是不仁慈没有爱心，你就倒欠我了。这就是人性中罪所产生的自我中心的骄傲和愚昧，我们会缩小我们犯罪的严重性和可怕性，到几乎视而不见的地步；同时，我们会放大我们在上帝面前作的一点应该作的事情的价值，不但看为可以抵消我们所犯的罪的后果，而且还是额外的功德，还能藉此把自己抬高到对神提更多要求。自我中心的根本特性就是放大自我，轻看自己的罪，也轻看上帝的恩典。如果说圣经是光的话，自我中心让人有一种令人惊奇的能力，就是总能躲在自我的阴影中不被光照着，却能看清楚别人身上的某根刺。就是先知所说的“我为他写了律法万条，他却以为与他毫无关涉”（何八12）。// 其实，基督的十字架既是赎罪祭，也是挽回祭。赎罪祭侧重在对于人犯罪后在人身上的后果的解决，挽回祭侧重在人犯罪在神身上所引发的震怒的解决。</p>



<p><strong>2.为何要生为婴孩？</strong></p>



<p>更进一步需要我们思想的是，神难道不能让基督像旧约向亚伯拉罕显现时那样的人形使者的方式直接降临吗？为何基督一定要以成为一个婴孩的样式降生，在贫穷和卑微中长大，受苦，然后被钉十字架这样的方式来成就救恩呢？神差派自己的儿子来施行拯救的方式是多重意义的叠加，让人看见真正的敬虔，让人看见真正蒙神喜悦的荣耀的得胜是什么，让人看见神对罪人自我中心的震怒，让人看见神的爱。</p>



<p>一．神藉着基督成为一个婴孩来让人看见真正蒙神喜悦的敬虔生命的样式是什么样的。那就是为了遵行神的旨意，把自己降卑到极致，基督本为万王之王万主之主竟然降卑自己到罪人的母腹之中。基督照着父神的旨意，不仅成为人的样式，更是经历了像一个罪人那样从母腹出生的整个过程。亚当和夏娃的被造是特殊的，除了亚当和夏娃之外的所有人都是以十月怀胎的方式从母腹生出来的，（可以说所有罪人的被造方式都是以十月怀胎的方式所造出来的）。基督的道成肉身就是祂甘愿也让自己经历一个罪人在地上所经历的一切。祂把自己降卑成为一个胚胎，成为一个婴孩，一个在寒冷和贫乏中的生活普通人。而且，一个婴孩是一个人最为软弱的状态。以一团血肉赤身生出，没有任何一点能力，不要说自保，连吃饭都需要喂养，连话都不会说，也不会行走，基督的降卑虚己到了一个如此彻底的程度。祂把祂自己交在了神的手中，也真是完全交在了罪人手里，不仅仅是在面对十字架的时候，祂甘愿被罪人抓捕，殴打，侮辱，鞭打，被剥去衣衫，被钉在十字架上，被高举在木头上。祂来的这个世界的方式也同样是把自己完全交在别人手中的方式而来的。在人眼中，祂以软弱而来，也以软弱而去。可见，真正的敬虔就是顺服神旨，而顺服往往是和舍己相连的。顺服神对人真正的挑战不是去作某件事，而是舍己。// 因此，主曾说“凡称呼我主啊，主啊的人，不能都进天国。惟独遵行我天父旨意的人，才能进去”（太七21），“凡遵行我天父旨意的人，就是我的弟兄姐妹和母亲了”（太十二50）。</p>



<p>二．而遵行神旨，就是荣耀，或者说，这才是真正的荣耀。祂的降生是荣耀的，祂的受死更是荣耀的。祂从生到死，祂在地上的任何时刻都在荣耀中，因为祂始终把自己服在上帝的旨意之下。登山变像是基督让彼得约翰雅各三位门徒暂时看见一下祂属灵的真实状态。实际上祂并非只是登山变像那一刻才是荣耀的，祂脸面没有像日头、衣服破烂没有发光的时刻依然是荣耀的，祂头戴荆棘冠冕，遍体鳞伤，血流满身的时候，更是荣耀的。但这些在世人眼中却被看为是失败，是卑贱，是羞辱。对成为婴孩而生，被钉十字架而死的拯救方式来说，世人觉得这不够智慧和有能力。但在信的人，却能看见基督身上的荣耀，就是保罗说的，基督总为神的能力和神智慧（林前一24）。甚至还会有人会觉得，若耶稣每日像登山变像那样，“脸面明亮如日头，衣裳洁白如光”（太十七2），以这样的形象四处游走，其轰动效果比祂所行的神迹奇事可能还要大，反对祂的人应该就寥寥无几了，看见耶稣身上的荣光的以色列人都会俯伏在地拜祂，法利赛人和公会也就不敢抓耶稣了。但神却用了在世人看为愚拙的方式，像使徒说的“因为十字架的道理，在那灭亡的人为愚拙。在我们得救的人却为神的大能”（林前一18）。因为神知道世人的心，他们被耶稣吸引更多是看见耶稣的能力可以为己所用，他们不是因为看见了耶稣对上帝的完全的顺服而被吸引的，因此耶稣也不会把自己交托给他们（约二24）。</p>



<p>三．因此，基督以婴孩的方式来到世界，正是神对于人自我中心的一种极致的否定。因为人里面若是带有一点自我中心，就很难跟随这样一位谦卑舍己到极致的救主。我们说，基督的道成肉身是极大的奥秘，不是说在生物学意义上神的儿子怎样成为一个胚胎是无法理解的，而是神的儿子，万有的创造之主，万有的主宰，造物之主，竟然自己成为一个胎儿，一个婴孩，经历一个像罪人从母腹被生出来的过程。这就是以赛亚书所说的“他在耶和华面前生长如嫩芽，像根出于干地。他无佳形美容，我们看见他的时候，也无美貌使我们羡慕他。他被藐视，被人厌弃，多受痛苦，常经忧患。他被藐视，好像被人掩面不看的一样。我们也不尊重他”（赛五十三2-3）。我们常常把这句话理解为基督在地上的时候长的不好看，出身不够尊贵，没有能拿得出手的学历、地位、财富、成就什么的，因此被人藐视，不被人尊重。这样理解固然可以。但是，其实，以赛亚先知这句话还可以从另一个更加根本的角度来理解，那就是耶稣在人看来也是从母腹中生出来的。照着罪人彼此轻视和骄傲的自我中心的心态，都是从娘胎里生的，凭什么你就比我强呢？你怎么可能就是神的儿子呢？反而如果你真的是从石头缝里蹦出来的，从天上直接降临的，我反倒觉得你的确来历不凡，我会尊重你看重你。因此，我们可以说，基督的道成肉身，从某个角度来说，祂对自己可见荣耀的剥离，到了一个程度，除了祂遵行神的旨意之外，祂一无所有。祂隐去脸面像日头的荣光，就是为了避免人们会以为，祂在地上的受苦乃是靠着祂神性的能力来表演的。但祂是真实地，以一个人的样式，而且是以一个像罪人那样软弱的身体在地上行走天路。祂是真正站在人的地位上得胜了罪和死亡。神也藉着基督在苦难中成长，在十字架上的受苦，以如此残酷和屈辱的方式被杀，让人看见神对罪的震怒到了何等的程度，神对罪的赦免是要以血来洗净。神甚至是以自己爱子的血来洗净罪人的污秽。也因此，所有愿意来跟随这样一位救主的人，一方面要在神面前承认我们都是罪人，我们只配被钉十字架；另一方面也要渴慕成为像基督那样能完全在神面前谦卑顺服的生命样式，愿意放下自身一切的血气和自我，愿意有像耶稣成为婴孩这样完全把自己交托给神的舍己的心志。这样的人才能脱离神的震怒，才能得蒙神的喜悦。</p>



<p>四．基督成为一个婴孩的样式降临人间，这就显出神对罪人的爱是降卑的爱，是极致温柔的爱。我们知道，当罪破坏了人对神的信任之后，人对神的基本反应就是躲避和抗拒，就像亚当在伊甸园躲避神一样（创三8）。罪人惧怕神的圣洁荣耀之光。罪就使得人不可能主动来寻找神，来靠近神。其实罪人的自我中心，就是罪让人在自我放逐和自我封闭中自怨自怜、自高自大。因此，罪人自我中心其实，既敏感又脆弱。基督的道成肉身成为一个婴孩的样式，正是生命之主主动来靠近人的方式。既然人不能来就光，光就主动来就人。但是这光要把自身的荣耀遮盖起来，免得脆弱的罪人承受不了，免得将残的灯火熄灭了，压伤的芦苇折断了（赛四十二3）。因此，基督的道成肉身就是上帝的降卑，好主动来靠近罪人，好让罪人来认识神。基督作为一位贫穷的拿撒勒人，使得祂可以靠近任何人，任何人也可以靠近祂。能靠近和胜过罪人自我中心的力量惟有爱，惟有舍己到了舍命程度的爱才可以，这就是使徒保罗所说的“为义人死，是少有的，为仁人死，或者有敢作的。惟有基督在我们还作罪人的时候为我们死，神的爱就在此向我们显明了”（罗五7-8）。</p>



<p><strong>二、祂的使命vs人的今生使命</strong></p>



<p>然后，我们来看这位甘愿成为一个婴孩的样式降生世界的救主，祂拯救使命的实质是什么。就是照经文所说的“他要将自己的百姓从罪恶里救出来”。// 耶稣这个名字就是耶和华拯救的意思。祂是真正的名副其实。这是世界上最美好的名字。</p>



<p><strong>1.人们对救主的期望</strong></p>



<p>但生为婴孩的耶稣，并不符合世人对于救主的期望。因为祂没有在邻居有人丢了工作的时候马上给他们提供一份工作，没有在每一次人们有需要的时候立刻出现在他们身边照着他们的要求满足了他们。虽然耶稣在地上行了很多神迹，医治了无数的人，但是祂在地上所扮演的并非是一个解决人生活中一切难题和所需的角色。祂曾对门徒说“因为常有穷人和你们同在。只是你们不常有我”（太二十六11）。人们对于救主一词的理解基本上都是从一个属世生活的层面上来理解的。最多，在性命相关的事情出手救了我，这就是救主了。比如我掉在了深井里，我自己爬不出来，我大声呼喊，希望有人能听见来从井外扔根绳子下来救我。严格来说，我们对于救主的理解更倾向于在我们需要帮助的时候给我们提供帮助的人。就是说，这个世界上绝大多数的人其实都不觉得自己需要被拯救，大多只是觉得自己需要被帮助。人们只是觉得自己过的不如意，不舒心，人们在地上最大的盼望就是过一个自己想过的生活，谁能帮助我们实现了这一点谁就是我们的救主了。// 我们对人生意义的追求，其实很多就是追求在地上的某种生活方式。</p>



<p>但圣经这里提到耶稣作为救主使命的时候却说“他要将自己的百姓从罪恶里救出来”。而世人似乎并不那么在意自己的罪，以及因罪而有的死的问题。人们都知道有死亡，因为“按着定命，人人都有一死，死后且有审判”（来九27）；但似乎没有人把死亡当作自己生命中极大的压力和问题来面对，也更没有人想要凭自己来解决死亡的问题。就是说，死亡对于世人来说就像是房间里的大象，它无比真实的就在这里，但是所有人都视而不见。或许是因为人们知道自己无法靠自己解决，干脆就当没有这回事。也因此，人们也就不觉得自己需要生命层面的救主，不觉得自己在死亡的问题上需要被拯救。人们关心的更多是退而求其次的疾病医疗、饮食等方面的供应。因此，人对救主的期望基本上都集中在今生生活层面的提升和难处的解决上了。人们小看了自己生命中真实和重大问题的需要，因此也就小看了耶稣。// 这就是主耶稣曾对自以为义的法利赛人所说的话“健康的人用不着医生，有病的人才用得着。我来本不是召义人，乃是召罪人”（可二17）。</p>



<p><strong>2.你为何信耶稣呢？</strong></p>



<p>那么，我们今天需要来问自己，我们若是认耶稣为我们的救主，是因为什么？或者说，我们认耶稣为我们的救主，我们最想要从祂这里得着什么？通常，你认为你生命中最为重要的需要是什么，你就会想要从耶稣这里得着什么。如果我们认为我们最重要的是今生要过一个什么样的生活，那么我们要知道这不是耶稣作为人类的救主要给你解决的问题。当然，你的生活一定会因为认识耶稣的缘故而发生改变，但却不是照着你想要的方向去改变。反而是，当你认识耶稣之后，你就要去过一个耶稣给你预备好的生活。不是你想要的，而是神想要的。</p>



<p>耶稣道成肉身来到地上，虽然作了很多事情，但祂来地上却不是要来改变这个世界，不是要来改善人们的生活。耶稣来的使命是要遵从上帝的旨意，在地上成就拯救的大工。而这拯救是要把神的百姓从罪和死亡中给拯救出来，而非是要让我们脱离某种生活形态。也因此，我们信耶稣其实并不是因为耶稣有行神迹奇事的能力，祂可以给我们在地上想要的东西。而是因为祂是神的儿子，祂是生命之主，祂是人类的救主。我们信祂，因为祂就是神迹。祂的道成肉身，十架受苦，死里复活，是真正的神迹。我们认识耶稣，就是发生在我们生命中最大的神迹。// 我就是圣诞节听到牧师说，这位生在马槽里的婴孩，就是你的救主，祂可以救你脱离黑暗和绝望，祂可以救你，祂就是救主。我就在那一刻就决定要认识耶稣。自从认识祂到现在，我越发确信，祂就是我的主，我的救主。“除祂以外，别无拯救。因为在天下人间，没有赐下别的名我们可以靠着得救”（徒四12）。</p>



<p><strong>3.脱离罪和死亡！</strong></p>



<p>无论我们是否关注我们自身最大的问题和需要，罪和死亡的问题都是人生命中最大最重要的事情。一个认识基督的人，当知道我们在基督里已经得着的最可宝贵的恩典就是我们已经因认识基督而脱离了死亡。至少三种死亡中，已经有两个死亡在我们身上终结了，就是将来的永死和生来就有的灵性的死亡。我们现在只剩下还会经历这个必要衰残的身体的死亡，如果在我们还活在地上的时候主耶稣就再来了，我们连这个身体的死亡也就免去了，我们会直接身体改变，被提到空中与主相遇。即使我们要面对身体的死亡，因我们认识基督的缘故，我们的灵魂离开这个身体的时候，也是我们要去往基督那里的时刻。这被使徒保罗看为是好的无比（腓一23）。因此，对于基督徒来说，死亡的问题，真的在认识这位道成肉身之主的那一个时刻就已经完全解决了。</p>



<p>因此，基督来到世上的使命，不是来改变世界的，而是来改变我们的。（祂带着千万使者在荣耀中再次降临的时候，才是祂改变世界的时刻，祂要审判这个世界）。祂第一次来不是要改变我们的外在生活，而是要改变我们应对生活的内在，要改变我们对生活的认知和反应方式。所以，在外在的生活层面，基督徒不会和世人有什么不同。都会面对生活的各种压力和困扰，但是基督徒靠着基督却可以在喜乐中面对，在盼望中面对。得救前后，我们所生活的这个世界不会发生什么改变，我们的生活也不会发生什么改变，甚至保罗的教导是“各人蒙召的时候是什么身分，仍要守住这身分。你是作奴隶蒙召的吗？不要因此忧虑。若能以自由，就求自由更好。因为作奴仆蒙召于主的，就是主所释放的人。作自由之人蒙召的，就是基督的奴仆。你们是重价买来的。不要作人的奴仆。弟兄们，你们各人蒙召的时候是什么身分，仍要在神面前守住这身分”（林前七22-24）。其实，什么外在环境都不影响见证基督，何况我们的外在生活环境本就是上帝给预备的。就像主在上十字架之前为门徒的祷告所说的那样“我不求你叫他们离开世界，只求你保守他们脱离那恶者。（或作脱离罪恶）”（约十七15）。// 当然，主最终会救我们脱离今生，进入到新天新地中。</p>



<p>因此，我们蒙召之后的人生使命也不是要改变这个世界，而是要服事跟随基督，效法基督在世的生命样式。我们在地上的人生使命就是让基督的拯救使命成就在我们身上。耶稣作为救主的使命就是要救祂的百姓脱离罪，我们作为神的百姓在今生的使命就是倚靠耶稣脱离罪。而基督在地上成就拯救恩典的方式，就是我们倚靠耶稣脱离罪的方式。基督为了遵从神旨拯救我们，谦卑自己到了母腹里面。我们也当效法基督这样的谦卑舍己顺服，这样就能让神的旨意也成就在我们身上。谦卑舍己，才能脱离罪，才能被主使用。</p>



<p>因此，我们在地上生活最大的问题不是外在社会处境，经济环境，不是我们的生活本身；而是我们的内在，是我们里面的罪。真正对基督徒在今生构成挑战的，是如何在基督里靠着基督胜过自身的罪。只要胜过了罪和自我，从某个角度来说，基督徒就胜过了世界。不管外在什么环境，基督徒就能应对了。胜过罪，忍耐等候主的工作和显现。这就是基督徒在今生的生活本质。所以，基督徒在地上不是要过一个生活条件上和别人不同的生活，而是要过一个内心世界和世界不同的生活。我们并不需要从今日的生活处境中被拯救出来，我们需要从我们固有的对世界的认知和应对的错误方式中被拯救出来。也因此，真正困扰我们的并非是外在的缺乏和挑战，而是我们自己内在缺乏应对这些这些外在的属灵智慧和能力。同样一件事，对其认识和应对的不同，对于一个人来说其意义和价值就不同。事情本身并无太大意义，但我们的应对方式却是在神面前具有属灵的意义和价值的，而且是具有永恒的价值和意义的。我们或者以一种逃避今生痛苦的方式来应对，或者以符合神的心意的方式却要承担很多痛苦的方式来应对，全看我们要什么。如果我们要属灵的价值，上帝对此有应许“我们这至暂至轻的苦楚，要为我们成就极重无比永远的荣耀。原来我们不是顾念所见的，乃是顾念所不见的。因为所见的是暂时的，所不见的是永远的”（林后四17-18）。</p>



<p>其实，这就是基督要拯救我们的目标，那就是把我们从我们对今生生活错误的应对方式中给拯救出来，以神所喜悦的方式来应对今生，并以此得将来在天上的荣耀和奖赏。// 外在的每一天的生活，既可以是我们的压力和痛苦，也可以是我们的磨练和喜乐，就看我们的应对方式如何。若我们寻求神的同在和帮助，这就是生命被建造的契机；若是我们对神给我们的环境不满，这就是我们的压力和痛苦。因为神的工作并不受今生败坏的世界的影响，或者说，无论什么样的世界，是现今必定要被审判的罪恶世界，还是将来无比荣耀美好的新天新地，对于神来说，其实都一样。这就是诗篇一三九篇所说的“我若说，黑暗必定遮蔽我，我周围的亮光必成为黑夜。黑暗也不能遮蔽我使你不见，黑夜却如白昼发亮。黑暗和光明，在你看都是一样”（诗一三九7-12）。</p>



<p><strong>三、结语</strong></p>



<p>这就是基督道成肉身的榜样示范，从生至死。祂本在至高之处，在无比荣耀和尊贵的宝座上，祂本是万有之主，祂并不需要把自己放在神所赐给以色列人的律法之下，比如，祂不需要受约翰的洗，祂不需要缴纳丁税，祂不需要经历人世间的一切苦难，羞辱，身体的饥饿，疼痛，等等这一切，祂都不需要经历。但是，祂对施洗约翰说“你暂且许我。因为我们理当这样尽诸般的义”（太三15），祂对彼得说“但恐怕触犯他们，（触犯原文作绊倒）你且往海边去钓鱼，把先钓上来的鱼拿起来，开了它的口，必得一块钱，可以拿去给他们，作你我的税银”（太十七27），从基督的的一生来看，祂似乎处处受限，在地上一无所有，没有金钱，没有学位，没有地位，没有势力，被人轻视，被人抓捕，被人欺辱，被人杀死。但祂其实，却是自由的，祂自由地行在神让祂所行的道路上。祂并不受这个世界的捆绑和限制。加在祂身上的一切苦楚，都是神定意要如此，而祂也乐意前往，这就是祂灵里的自由和喜乐。因此，基督在地上的降卑和舍己，并没有成为基督的桎梏，基督的服事一直到十字架上，祂被钉在十字架上的时候还能为罪人祷告“父啊，赦免他们，因为他们所作的，他们不晓得”（路二十三34），在十字架上还能传福音给其中一个强盗，令其悔改得救了。</p>



<p>因此，在人看来，祂的一生是失败和无奈的，是劳碌和痛苦的。但是，祂却能在面对人看为失败的时候，说“父阿，天地的主，我感谢你，因为你将这些事，向聪明通达人，就藏起来，向婴孩就显出来。父阿，是的，因为你的美意本是如此”（太十一25-26）。也因此主耶稣随后说“凡劳苦担重担的人，可以到我这里来，我就使你们得安息。我心里柔和谦卑，你们当负我的轭，学我的样式，这样，你们心里就必得享安息。因为我的轭是容易的，我的担子是轻省的”（太十一28-30）。在地上的劳苦重担是我们必然会面对的，无论是外在的生活的劳苦重担，还是我们内在心灵的重担。但主耶稣却说都可以到祂这里来，祂可以让我们的心灵里面的重担卸下来，祂可以让我们的心灵安息在祂里面。因为，“主虽然以艰难给你当饼，以困苦给你当水，你的教师却不再隐藏，你眼必看见你的教师。你或向左，或向右，你必听见后边有声音说，这是正路，要行在其间”（赛三十20-21）。奥秘就在于我们若是以合乎神的方式来应对今世，照着神的心意来过今生的生活，那么我们心灵里面就会有从天上来的平安和安息，这个内在的平安就可以胜过外在身体和事务的纷杂繁忙和重担压力。// 我们在地上的时候虽然看起来很多时候是不自由的，甚至我们的身体可能还会被拘押，被限制，我们会受到生活中经济、健康条件，社会治安等因素的影响和限制，但是，当神与我们同在的时候，我们就可以在一个不自由的今生世界里经历到属灵的自由。这就是使徒保罗和西拉在腓立比的时候被下在监里还能“约在半夜，保罗和西拉，祷告唱诗赞美神，众囚犯也侧耳而听”（徒十六25）。保罗和西拉的喜乐就是他们并不看腓立比的监狱是对他们的禁锢，而是看这是上帝把他们差派到了需要他们甘心乐意降卑的环境中了，他们效法基督，并不看为这是神在苦待他们，他们的唱诗祷告就成为了腓立比监狱狱卒得救的福音。</p>



<p>最后我以腓立比书的一段经文来作为今天证道的结束和鼓励“你们当以基督耶稣的心为心。他本有神的形像，不以自己与神同等为强夺的。反倒虚己，取了奴仆的形像，成为人的样式。既有人的样子，就自己卑微，存心顺服，以至于死，且死在十字架上。所以神将他升为至高，又赐给他那超乎万名之上的名，叫一切在天上的，地上的，和地底下的，因耶稣的名，无不屈膝，无不口称耶稣基督为主，使荣耀归与父神”（腓二5-11）。<br> <br>回应诗歌：《43自主耶稣洗我罪恶》                                                                                                                      </p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
				<enclosure url="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/12/20251221.mp3" length="16659195" type="audio/mpeg" />

				<itunes:author>基督教北京守望教会发布</itunes:author>
		<itunes:episodeType>full</itunes:episodeType>
		<itunes:duration>46:16</itunes:duration>
	</item>
		<item>
		<title>北京守望教会2025年12月14日主日敬拜程序</title>
		<link>https://shwchurch7.github.io/2025/12/13/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-2025-nian-12-yue-14-ri-zhu-ri/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 13 Dec 2025 12:19:28 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[主日敬拜程序]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch7.github.io/?p=25054</guid>

					<description><![CDATA[<p>【主领人开始祷告】 神的众子啊，你们要将荣耀能力归给耶和华，归给耶和华。要将耶和华的名所当得的荣耀归给他，以圣洁的妆饰敬 &#8230; <a href="https://shwchurch7.github.io/2025/12/13/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-2025-nian-12-yue-14-ri-zhu-ri/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>【主领人开始祷告】</p>



<p><strong>神的众子啊，你们要将荣耀能力归给耶和华，归给耶和华。<br>要将耶和华的名所当得的荣耀归给他，以圣洁的妆饰敬拜耶和华。<br>（诗篇29:1-2）</strong></p>



<p><strong>◎ 奉主耶稣基督的名开始今天的主日敬拜！</strong></p>



<p><strong>齐声诵读：启示录5:6-14</strong></p>



<p>5:6 我又看见宝座与四活物并长老之中，有羔羊站立，像是被杀过的，有七角七眼，就是　神的七灵，奉差遣往普天下去的。<br>5:7 这羔羊前来，从坐宝座的右手里拿了书卷。<br>5:8 他既拿了书卷，四活物和二十四位长老就俯伏在羔羊面前，各拿着琴和盛满了香的金炉，这香就是众圣徒的祈祷。<br>5:9 他们唱新歌说：“你配拿书卷，配揭开七印，因为你曾被杀，用自己的血从各族、各方、各民、各国中买了人来，叫他们归于　神，<br>5:10 又叫他们成为国民，作祭司，归于　神，在地上执掌王权。<br>5:11 我又看见且听见宝座与活物并长老的周围有许多天使的声音，他们的数目有千千万万，<br>5:12 大声说：“曾被杀的羔羊是配得权柄、丰富、智慧、能力、尊贵、荣耀、颂赞的。”<br>5:13 我又听见在天上、地上、地底下、沧海里和天地间一切所有被造之物，都说：但愿颂赞、尊贵、荣耀、权势都归给坐宝座的和羔羊，直到永永远远。”<br>5:14 四活物就说：“阿们！”众长老也俯伏敬拜。</p>



<p><strong>唱诗：你是荣耀的君王（255，新99）</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-22928 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2023/12/8197f7fb8fa714342700b84d1b3666b8.jpg 842w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-25054-54" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2013/03/20130322141415793.mp3</a></audio>



<p>&nbsp;</p>
<p>你是荣耀的君王，你是和平之主。<br>你是天地万有主宰，惟有你圣洁公义。<br>天使都向你跪下，敬拜尊崇你，<br>因为在你有永生之道，你是主耶稣基督。<br>和散那归于大卫的子孙，和散那归于万王之王，<br>愿荣耀归于至高神，耶稣是弥赛亚。</p>



<p><strong>齐声诵读：腓立比书2:5-11，约翰福音1:12-14</strong></p>



<p>腓2:5 你们当以基督耶稣的心为心。<br>2:6 他本有　神的形像，不以自己与　神同等为强夺的，<br>2:7 反倒虚己，取了奴仆的形像，成为人的样式。<br>2:8 既有人的样子，就自己卑微，存心顺服，以至于死，且死在十字架上。<br>2:9 所以　神将他升为至高，又赐给他那超乎万名之上的名，<br>2:10 叫一切在天上的、地上的和地底下的，因耶稣的名无不屈膝，<br>2:11 无不口称耶稣基督为主，使荣耀归与父　神。</p>



<p>约1:12 凡接待他的，就是信他名的人，他就赐他们权柄，作　神的儿女。<br>1:13 这等人不是从血气生的，不是从情欲生的，也不是从人意生的，乃是从　神生的。<br>1:14 道成了肉身，住在我们中间，充充满满地有恩典，有真理。我们也见过他的荣光，正是父独生子的荣光。</p>



<p><strong>唱诗：我主耶稣，惟你是配（28，新94）</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-22976 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2023/12/ac4ffa400921e83e7751b13c0a81dd51.jpg 842w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-25054-55" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2012/09/20120930000037690.mp3</a></audio>
<p>&nbsp;</p>
<p>我主耶稣惟你是配，来得永远的赞美；<br>因你爱心恩典慈良，远超我们所能想。<br>赞他！赞他！赞我恩人！圣徒们哪当高声！<br>赞他！赞他！直到天上，赞得完全赞得长。</p>



<p>我们满心感激不尽，前来称颂你尊名；<br>一生一世满被恩泽，到处述说你资格。<br>赞他！赞他！赞我恩人！圣徒们哪当高声！<br>赞他！赞他！直到天上，赞得完全赞得长。</p>



<p>我们所拜的主耶稣，你是何等的宽恕；<br>你的爱心像你能力，永无限量永无已。<br>赞他！赞他！赞我恩人！圣徒们哪当高声！<br>赞他！赞他！直到天上，赞得完全赞得长。</p>



<p>耶稣，你是首先末后，你要领我到尽头；<br>因着已往我赞美你，为着将来我靠你。<br>赞他！赞他！赞我恩人！圣徒们哪当高声！<br>赞他！赞他！直到天上，赞得完全赞得长。</p>



<p><strong>齐声诵读：约翰福音6:66-69，，希伯来书4:14-16</strong></p>



<p>约6:66 从此，他门徒中多有退去的，不再和他同行。<br>6:67 耶稣就对那十二个门徒说：“你们也要去吗？”<br>6:68 西门彼得回答说：“主啊，你有永生之道，我们还归从谁呢？<br>6:69 我们已经信了，又知道你是　神的圣者。”</p>



<p>来4:14 我们既然有一位已经升入高天尊荣的大祭司，就是　神的儿子耶稣，便当持定所承认的道。<br>4:15 因我们的大祭司并非不能体恤我们的软弱，他也曾凡事受过试探，与我们一样，只是他没有犯罪。<br>4:16 所以我们只管坦然无惧的来到施恩的宝座前，为要得怜恤，蒙恩惠，作随时的帮助。</p>



<p><strong>唱诗：主啊！我属你（112，新314）</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-22531 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2023/05/b2f26b111fa65873c93d72d00cd198f9.jpg 1754w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-25054-56" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2023/05/c815658c6df44995bb64dcbaf7fd3738-2.mp3</a></audio>
<p>&nbsp;</p>
<p>主啊！我属你，你也深知我，你曾说过你爱我；<br>今求主赐恩，加增我信心，我愿以信与主亲。<br>愿主吸我，日近十架前，以信心靠主身边；<br>愿主吸我，引我，靠近主身边，容我洗于宝血泉。</p>



<p>今归主为圣，终身归主用，求赐能力作圣工；<br>以信心仰望，以口舌宣讲，心口一致常赞扬。<br>愿主吸我，日近十架前，以信心靠主身边；<br>愿主吸我，引我，靠近主身边，容我洗于宝血泉。</p>



<p>跪祷于神前，与主面对面，如同朋友之畅谈；<br>心里有平安，得祝福无限，喜乐滔滔如涌泉。<br>愿主吸我，日近十架前，以信心靠主身边；<br>愿主吸我，引我，靠近主身边，容我洗于宝血泉。</p>



<p>何其深厚爱，何其广慈怀，皆藉主恩显出来；<br>何等快乐哉，有圣灵同在，警醒预备等主来。<br>愿主吸我，日近十架前，以信心靠主身边；<br>愿主吸我，引我，靠近主身边，容我洗于宝血泉。</p>



<p>【主领人讲道前祷告】</p>



<p><strong>讲道经文：马太福音17:1-13</strong></p>



<p>17:1 过了六天，耶稣带着彼得、雅各和雅各的兄弟约翰暗暗的上了高山，<br>17:2 就在他们面前变了形像，脸面明亮如日头，衣裳洁白如光。<br>17:3 忽然，有摩西、以利亚向他们显现，同耶稣说话。<br>17:4 彼得对耶稣说：“主啊，我们在这里真好！你若愿意，我就在这里搭三座棚：一座为你，一座为摩西，一座为以利亚。”<br>17:5 说话之间，忽然有一朵光明的云彩遮盖他们，且有声音从云彩里出来说：“这是我的爱子，我所喜悦的，你们要听他！”<br>17:6 门徒听见，就俯伏在地，极其害怕。<br>17:7 耶稣进前来，摸他们，说：“起来，不要害怕。”<br>17:8 他们举目不见一人，只见耶稣在那里。<br>17:9 下山的时候，耶稣吩咐他们说：“人子还没有从死里复活，你们不要将所看见的告诉人。”<br>17:10 门徒问耶稣说：“文士为什么说以利亚必须先来？”<br>17:11 耶稣回答说：“以利亚固然先来，并要复兴万事；<br>17:12 只是我告诉你们，以利亚已经来了，人却不认识他，竟任意待他。人子也将要这样受他们的害。”<br>17:13 门徒这才明白耶稣所说的，是指着施洗的约翰。</p>



<p><strong><a href="https://shwchurch7.github.io/2025/12/13/zhe-shi-wo-de-ai-zi-2025-nian-12-yue-14-ri-zhu-ri-jiang/">讲道题目：这是我的爱子（点击查看）</a></strong></p>



<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-25054-57" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/12/20251214.mp3</a></audio>
<p> </p>



<p><strong>回应诗歌：每当我瞻仰你（241，新8）</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-23098 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/02/626f3b0ab278880531dcfcd858946b96.jpg 842w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-23099 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/02/ecd4eaca8d84ec6d64e4db4a42567b16.jpg 842w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-25054-58" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/06/fd9b9995719c50c01172fe1594cf1f25.mp3</a></audio>
<p>&nbsp;</p>
<p>每当我瞻仰你至圣荣面，<br>每当我在爱中仰望你，<br>在你荣耀光中所有一切都失去光彩。<br>何等喜乐当我进入你心意，<br>我全心成为你爱的宝座，<br>在你荣耀光中，所有一切都失去光彩。<br>我敬拜你，我敬拜你，<br>我一生活着为要敬拜你；<br>我敬拜你，我敬拜你，<br>我一生活着为要敬拜你。</p>



<p>【回应祷告，主领人代祷】</p>



<p><strong>共颂：主祷文</strong></p>



<p>我们在天上的父，<br>愿人都尊你的名为圣。<br>愿你的国降临。<br>愿你的旨意行在地上，如同行在天上。<br>我们日用的饮食，今日赐给我们。<br>免我们的债，如同我们免了人的债。<br>不叫我们遇见试探，救我们脱离凶恶。<br>因为国度、权柄、荣耀，全是你的，直到永远。阿们！（马太福音6:9-13）</p>



<p><strong>敬拜结束 ◎</strong></p>



<p><strong>祝福歌：这里有神的同在（188，新265）</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-24534 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/05/1.png 877w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-24535 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/05/2.png 877w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-25054-59" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/06/2023-265.mp3</a></audio>
<p> </p>
<p>这里有神的同在，噢噢，这里有神的言语，<br />这里有圣灵的恩膏，这里是另一个天地。<br />看哪弟兄和睦同居，何等的善何等的美！<br />如同那黑门的甘露，降在锡安山地。<br />爱在这里，和平在这里，<br />光明在这里，生命在这里。<br />耶和华所命定的福都在这里，<br />你若想要得到它，在耶稣基督里。</p>



<p>【彼此问安祝福】</p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>这是我的爱子——2025年12月14日主日讲章/袁灵牧师</title>
		<link>https://shwchurch7.github.io/2025/12/13/zhe-shi-wo-de-ai-zi-2025-nian-12-yue-14-ri-zhu-ri-jiang/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 13 Dec 2025 12:18:19 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Uncategorized]]></category>
		<category><![CDATA[讲道]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch7.github.io/?p=25051</guid>

					<description><![CDATA[<p>  经文：太 17:1～13 节 太 17:1 过了六天，耶稣带着彼得、雅各，和雅各的兄弟约翰，暗暗地上了高山，2 就在 &#8230; <a href="https://shwchurch7.github.io/2025/12/13/zhe-shi-wo-de-ai-zi-2025-nian-12-yue-14-ri-zhu-ri-jiang/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[


<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-25051-60" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/12/20251214.mp3</a></audio>
<p> </p>
<p>经文：太 17:1～13 节</p>



<p>太 17:1 过了六天，耶稣带着彼得、雅各，和雅各的兄弟约翰，暗暗地上了高山，2 就在他们面前变了形像，脸面明亮如日头，衣裳洁白如光。3 忽然，有摩西、以利亚向他们显现，同耶稣说话。4 彼得对耶稣说：“主啊，我们在这里真好！你若愿意，我就在这里搭三座棚，一座为你，一座为摩西，一座为以利亚。”5 说话之间，忽然有一朵光明的云彩遮盖他们，且有声音从云彩里出来，说：“这是我的爱子，我所喜悦的。你们要听他！”6 门徒听见，就俯伏在地，极其害怕。7 耶稣进前来，摸他们，说：“起来，不要害怕！”8 他们举目不见一人，只见耶稣在那里。9 下山的时候，耶稣吩咐他们说：“人子还没有从死里复活，你们不要将所看见的告诉人。”10 门徒问耶稣说：“文士为什么说以利亚必须先来？”11 耶稣回答说：“以利亚固然先来，并要复兴万事；12 只是我告诉你们，以利亚已经来了，人却不认识他，竟任意待他。人子也将要这样受他们的害。”13 门徒这才明白耶稣所说的是指着施洗的约翰。<br>&nbsp;<br>&nbsp;<br>弟兄姊妹：主日平安！</p>



<p>今天我们要来思想的经文是太 17: 1～13 节——主耶稣登山变像。</p>



<p>「祷告」</p>



<p>关于这一段经文我今天想和大家分享的主要有三个方面：第一、主耶稣为什么登山变像；第二、彼得的反应说明什么；第三、以利亚的预言如何解释。而最终这三个问题的答案都指向一点，就是主耶稣的身份，也就是我们今天讲章的题目所表明的：他是永生神的爱子。这就是这整段经文的核心信息。</p>



<p><strong>一、主耶稣为什么登山变像</strong></p>



<p>主耶稣登山变像的目的其实有好几个。首先，也是最重要的就是使门徒更加清楚明白他的身份。</p>



<p>在此之前主耶稣问门徒：【“人说我人子是谁？”（太16:13）】，彼得回答说：【“你是基督，是永生　神的儿子。”（太16:16）】主耶稣很高兴，很明确的肯定了彼得的回答。而“耶稣是谁”这个问题并没有一开始就被提出来，主耶稣没有着急的从传道第一天就向门徒灌输他是基督。而是一天天的医病赶鬼、教导真理，一步步的应验旧约对弥赛亚的预言。直到三年后，他将要走向十字架时才提出这个问题。16 章提出了问题，17 章进一步显明这个问题，最终都是为了使门徒真知道他们所信的这一位究竟是谁。</p>



<p>从主耶稣提问和变像的时机可以看出神作事是有智慧的，先做什么后做什么不是盲目的，而所有步骤又都彼此联系共同促成他要达成的目标。而神作事也是有耐心的，因为越复杂的事情越需要长远的计划和周密的安排。尤其涉及人心的事，更需要花费大量的时间。因为上帝没有把我们造成没有思想的机器人，也不会用洗脑或欺骗的方式使人追随他，所以上帝不惜花费大量的时间使他的儿女真的认识他并心甘情愿的追随他。我 20 几岁信主，信主之前觉得自己的人生净是痛苦和彷徨，也看不出经历过的一切有什么意义，但是信主后一下子感到之前的人生其实都是为了信主这一刻预备的。当我意识到这一点时特别震撼，第一感到上帝太伟大了，因为无数的人和事竟然都能被他掌管而且相互配合以达成他的目的；其次，也感到上帝太爱他的儿女了，因为他竟然肯在他儿女身上花费那么长的时间下那么大的功夫，有什么比这更能体现神的爱呢？</p>



<p>所以亲爱的弟兄姊妹，神作事的耐心和智慧应该提醒我们：我们做事也要效法神，传福音也好，建立教会也好，都不能急于求成、不能急功近利，而要有足够的耐心做许多细致又长远的工作。这样服侍才是对心灵和信仰的尊重，因为真的信仰不是稀里糊涂的盲从，更不是被强迫裹挟，而是真的认识真理并实实在在的被感动。</p>



<p>此外，神作事的计划性也提醒我们需要耐心和信心。因为我们急切盼望的很多事没有成就，不是神无能，也不是他耽延，只不过是他的时候还没有到。我们很多时候也像施洗约翰，在软弱中会质疑神，或者按着自己的意愿催促神。而神会如何回应我们的焦急呢？相信神给我们的回应也像给施洗约翰的回应一样，不是告诉我们他的所有计划和背后的原因，而是使我们再次确认他是谁并且使我们相信他不会错。</p>



<p>我们回到第一个问题本身，登山变像为什么能使人更认识耶稣是谁？</p>



<p>因为这里出现的两位著名人物都指向基督。摩西和以利亚可以说是旧约地位最高的两位。摩西曾预言【耶和华你的　神要从你们弟兄中间给你兴起一位先知，像我，你们要听从他。（申18:15）】上帝也曾藉先知玛拉基说【“看哪，耶和华大而可畏之日未到以前，我必差遣先知以利亚到你们那里去。（玛4:5）】所以对熟悉旧约圣经的人来说这两位的出现很自然的可以联想到末后要来那一位。而且摩西代表律法，以利亚代表先知。他们的出现更显出耶稣就是全部律法和先知，也就是全部旧约所指向的那一位。</p>



<p>此外，门徒还听到了摩西、以利亚和主耶稣说的话，相信从摩西和以利亚对耶稣的态度以及他们的谈话内容都可以看出主耶稣就是那一位永生神的儿子。这就是登山变像的第一个目的——更清楚的显明耶稣的身份。</p>



<p>而登山变像除了使门徒更加认识耶稣是基督是永生神的儿子，还有一个目的，就是使门徒在面对即将到来的黑暗时可以得着安慰和力量。</p>



<p>所以，这一刻也是为了面对十字架预备的，不是主为自己预备的，而是主为门徒们预备的。虽然主刚刚严厉的批评了彼得，但是仍然为门徒即将面对黑暗做了准备。这就是神对他儿女的慈爱，虽然责备，甚至管教，但是决不会撇弃他的儿女，不会在艰难中不理我们不帮我们。</p>



<p>使徒约翰说【道成了肉身，住在我们中间，充充满满地有恩典有真理。我们也见过他的荣光，正是父独生子的荣光。（约1:14）】这里说见过他的荣光，正是指主耶稣登山变像时的荣光。可见这一幕对门徒来说并不是无关紧要的，而是记忆深刻，甚至会持续在门徒生命中发挥作用，帮助他们抵御一切黑暗时刻。</p>



<p>相信神慈爱的作为并不只发生在彼得、约翰和雅各身上，也一样会发生在我们身上。主不会只要求我们背十字架，或是只提醒我们有逼迫，却不在我们危险的时候、艰难的时候帮助我们。早期教会所经历的艰难比我们今天更加严酷，但阴间的权柄却不能胜过他。不是因为早期基督徒比我们更了不起，而是因为主其实一直与他的儿女同在，始终以诸般奇妙的作为保守、安慰、扶持他的儿女。我们应该相信今天依然如此，我们若留心，一定能看到神的作为，一定能经历主的安慰、鼓励、扶持和帮助。阿们！</p>



<p>当然，有人可能羡慕彼得、约翰或者保罗被神特别的对待，经历那些特别的神迹。但是这一类的神迹可不是随便赐下的，被神特别对待可不是闹着玩的。经历这样神迹的彼得和雅各，还有保罗，都殉道了，约翰虽然没有殉道但晚年作为囚犯被流放拔摩海岛。特别的经历往往伴随特别的呼召和付上特别的代价，我们真的愿意吗？但愿我们当中有人真的哪怕付上生命的代价也愿被神特别使用，这样的心志是好的，这样的门徒也是任何时代都需要的。</p>



<p><strong>二、彼得的反应说明什么</strong></p>



<p>当主耶稣变了形像之后，又是彼得发出感慨，可见彼得的性格多么直爽。彼得提议搭三座棚，一座为耶稣，一座为摩西，一座为以利亚。搭棚的做法可能和住棚节的习俗有关。住棚节是以色列最重要的三大节期之一，其他两个节期是逾越节和五旬节。住棚节用搭棚的方式记念在旷野漂泊的日子，棚子也象征上帝的同在和保护，所以彼得建议搭棚可能是想表明这里有神的同在。</p>



<p>那么，彼得的建议怎么样呢？是和合神的心意呢还是属肉体呢？在这里主耶稣虽然没有像前面那样批评彼得，但是彼得的建议其实不怎么属灵。</p>



<p>第一，彼得把耶稣和摩西、以利亚并列是不妥当的</p>



<p>前面彼得指着主说：“你是基督，永生神的儿子。”说明彼得知道基督是弥赛亚，是地位超过先知的神子。所以他也许只是想对摩西和以利亚表示尊敬，而不是混淆了他们和基督的地位差异。但是这个问题实在太关键了，容不得半点误解，所以上帝亲自发声来澄清这个问题。5 节说【忽然有一朵光明的云彩遮盖他们，且有声音从云彩里出来，说：“这是我的爱子，我所喜悦的。你们要听他！”】这次的异象和声音不是上帝显现的一般方式，而是特别针对彼得的建议，是为了使门徒和所有读到这段圣经的人都确实的知道，耶稣可不是普通的拉比或先知，甚至摩西和以利亚都不能和他相提并论。雅各说【以利亚与我们是一样性情的人（雅5:17）】而耶稣呢？“是基督，是永生神的儿子”。任何把耶稣当成先知中的一位，哪怕是把他和摩西、以利亚相提并论都是严重的错误。我们不仅自己要清楚，也要向别人传的清楚，而不是像彼得一样做事欠考虑，以至可能造成误解，伤害他人的信心。</p>



<p>其次，彼得想要留住这一刻也是不体贴神的意思</p>



<p>上周分享的经文中已经暴露了彼得的心态，当他听说主耶稣要上十字架时的反应是【“主啊，万不可如此！这事必不临到你身上。”（太16:22）】这就是彼得的心态，和这里彼得的建议是一致的。说明他不想要十字架，他只想要荣光；他想要留在山上，他由衷的认为这里真好，而不想下山去走十字架的道路。</p>



<p>但是神的心意如何呢？在神的心意中，登山变像只是暂时的，而不是终极的；是天国的预演，而不是天国的实现。神的心意是要坚固门徒的信心并使门徒经过十字架的道路最终进入神的国。而不是要人留恋暂时的荣耀，却逃避十字架的道路和使命。所以彼得的建议就是再被主责备也不奇怪，因为他仍然是体贴人的意思，却没有体贴神的意思。</p>



<p>其实彼得的表现代表了典型的人性。我们很多人岂不是也喜欢那暂时的荣耀和美好吗？例如：美丽的教堂，稳定的教会生活，彼此相爱的关系。这些都是好的，但是也可能缠住我们的脚步。我们如果因为留恋这些荣耀和美好，而不愿再去那艰苦甚至危险的地方开拓神的国，就是不体贴神的意思而体贴人的意思了。而如果有人为了那些外表的荣耀，在逼迫来临的时候逃避十字架，那就甚至算不上被暂时的荣耀拦阻，而根本是为了虚假的荣耀得罪神，不只要被责备甚至要受审判了。</p>



<p>所以亲爱的弟兄姊妹，神的心意是什么呢？神的心意不是让我们远离尘世，以为远离了喧嚣就是进入了天堂。当然短期上山灵修祷告重新得力是合理的，但最终还是要在世上作光、作盐、作天国的使者。</p>



<p>神的心意也不是要我们在地上搭任何的棚子以为可以留住神的荣光，反而神要我们小心把棚子当成偶像，小心为了棚子而丢弃十字架，反而失去真正的神的荣光。</p>



<p>此外，我们也不要以为这世上真有一座山是可以随意为主搭棚子而没有争战的。我们以为信仰自由的国家就是天堂吗？我们看西方的教会是更兴旺还是在衰落呢？当然，我不是说没有自由更好，而是说这世界没有任何的地方可以和天堂媲美，这世界没有任何地方值得我们像羡慕天国一样羡慕，这世界也没有任何地方没有十字架和属灵的争战。<br>愿神藉着彼得的失言提醒我们：要使那暂时的激励我们追求永远的，而不要使那暂时的拦阻我们追求永远的；要羡慕天上的，不要迷恋地上的；也要会分辨什么是真实的，什么是虚假的；最重要的是决不逃避十字架的道路和使命。</p>



<p><strong>三、以利亚的预言如何解释</strong></p>



<p>当主耶稣再次表明他就是基督时，门徒们却有一个困惑，就是既然基督来了为什么以利亚却没有先来。认为以利亚先来的根据就是【“看哪，耶和华大而可畏之日未到以前，我必差遣先知以利亚到你们那里去。他必使父亲的心转向儿女，儿女的心转向父亲，免得我来咒诅遍地。”（玛4:5-6）】而旧约中有两位没有经过死亡直接被神接走的人物，就是以诺和以利亚，所以犹太传统就认为以利亚会在末期重返人间作基督的先锋。这么解释合不合理呢？其实很合理！但是正不正确呢？却不正确。因为主耶稣的解释是并非真的以利亚要重返人间，而是拥有以利亚心志能力的施洗约翰才是他的开路先锋。所以，圣经的解释不只是看字面的意思合不合理，合不合逻辑，还要看是谁做出的解释。主耶稣所做的解释权威一定大过任何文士和任何传统，而圣灵引导教会做出的解释也一定大过任何个人的理解和感动。因为如果没有比个人更高的权威来解释圣经，那么圣经的意思不可能更加统一和清晰，而必然是各执己见更加混乱。</p>



<p>总之，主耶稣亲自告诉我们：施洗约翰就是预言要来的以利亚，而他自己就是基督永生神的儿子。亲爱的弟兄姊妹，这就是今天这一段经文的核心。基督是谁关乎我们的救恩，基督做了什么是我们得救的根据。圣诞节即将来临，求主再次使我们清楚的认识他，也使我们坚定的相信【除他以外，别无拯救；因为在天下人间，没有赐下别的名，我们可以靠着得救。”（徒4:1）】</p>



<p>【因有一婴孩为我们而生；<br>有一子赐给我们。<br>政权必担在他的肩头上；<br>他名称为“奇妙策士、全能的　神、永在的父、和平的君”。<br>他的政权与平安必加增无穷。<br>他必在大卫的宝座上治理他的国，<br>以公平公义使国坚定稳固，<br>从今直到永远。（赛 9:6-7）】</p>



<p>「祷告」</p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
				<enclosure url="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/12/20251214.mp3" length="31872517" type="audio/mpeg" />

				<itunes:author>基督教北京守望教会发布</itunes:author>
		<itunes:episodeType>full</itunes:episodeType>
		<itunes:duration>33:10</itunes:duration>
	</item>
	</channel>
</rss>
