<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
xmlns:podcast="https://podcastindex.org/namespace/1.0"
xmlns:rawvoice="https://blubrry.com/developer/rawvoice-rss/"
xmlns:googleplay="http://www.google.com/schemas/play-podcasts/1.0"
>

<channel>
	<title>基督教北京守望教会</title>
	<atom:link href="https://shwchurch7.github.io/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>https://shwchurch7.github.io/</link>
	<description></description>
	<lastBuildDate>Sat, 07 Dec 2024 00:12:43 +0000</lastBuildDate>
	<language>zh-Hans</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=6.6.2</generator>

<image>
	<url>https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2021/06/439c8112e53379d73724e80c93eccd0c-32x32.png</url>
	<title>基督教北京守望教会</title>
	<link>https://shwchurch7.github.io/</link>
	<width>32</width>
	<height>32</height>
</image> 
	<atom:link rel="hub" href="https://pubsubhubbub.appspot.com/" />
	<itunes:summary><![CDATA[基督教北京守望教会讲道、主日敬拜、通报]]></itunes:summary>
	<itunes:author>基督教北京守望教会发布</itunes:author>
	<itunes:explicit>false</itunes:explicit>
	<itunes:image href="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2019/11/podcast-sw.jpg" />
	<itunes:type>episodic</itunes:type>
	<itunes:owner>
		<itunes:name>基督教北京守望教会发布</itunes:name>
		<itunes:email>lanshunfang@gmail.com</itunes:email>
	</itunes:owner>
	<copyright>版权归基督教北京守望教会所有 https://shwchurch7.github.io</copyright>
	<podcast:license>版权归基督教北京守望教会所有 https://shwchurch7.github.io</podcast:license>
	<podcast:medium>podcast</podcast:medium>
	<itunes:subtitle>主页 | 基督教北京守望教会</itunes:subtitle>
	<image>
		<title>基督教北京守望教会</title>
		<url>https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2019/11/podcast-sw.jpg</url>
		<link>https://shwchurch7.github.io</link>
	</image>
	<itunes:category text="Religion &amp; Spirituality">
		<itunes:category text="Christianity" />
	</itunes:category>
	<googleplay:category text="Religion &amp; Spirituality"/>
	<itunes:category text="Religion &amp; Spirituality" />
	<rawvoice:rating>TV-G</rawvoice:rating>
	<rawvoice:location>Beijing</rawvoice:location>
	<podcast:location>Beijing</podcast:location>
	<rawvoice:frequency>Weekly</rawvoice:frequency>
	<podcast:podping usesPodping="true" />
	<rawvoice:subscribe feed="https://shwchurch7.github.io/feed.xml" itunes="https://podcasts.apple.com/us/podcast/id1238003974"></rawvoice:subscribe>
	<item>
		<title>北京守望教会主日报告事项（2024年12月8日）</title>
		<link>https://shwchurch7.github.io/2024/12/07/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-zhu-ri-bao-gao-shi-xiang-2024-17/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 07 Dec 2024 00:12:42 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[教会新闻]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch7.github.io/?p=24058</guid>

					<description><![CDATA[<p>北京守望教会主日报告事项（2024年12月8日） 一. 通知 1.聚会相关：在争战中，教会建议像素常一样： A.各小组尽 &#8230; <a href="https://shwchurch7.github.io/2024/12/07/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-zhu-ri-bao-gao-shi-xiang-2024-17/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p class="has-text-align-center">北京守望教会主日报告事项（2024年12月8日）</p>



<p><span id="more-24058"></span></p>



<p><strong>一. 通知</strong></p>



<p>1.聚会相关：在争战中，教会建议像素常一样：</p>



<p>A.各小组尽可能坚持线下聚会；</p>



<p>B.主日崇拜采取户外或小群体模式，8:30按教会统一的敬拜程序进行；</p>



<p>2.圣诞节活动安排：今年的圣诞节福音聚会，依旧以团契或小组方式举行；可以多组间联合举办；各团契及小组用于圣诞福音活动的费用，在规定限额内可以持票据至财务部报销（单组1000元，两组联合2000元，三组（含）以上3000元；团契3000元）；<br> <br><strong>二. 通报</strong></p>



<p>1.户外敬拜相关：12月1日，是自4.10以来的第713次户外敬拜，弟兄姊妹继续分散在各地、各处敬拜；</p>



<p>2.下礼拜聚会安排：</p>



<p>A.主 &nbsp;日（8日）：主日崇拜（刘峣程序，小白证道）；</p>



<p>B.礼拜一（9日）：晨祷（小白）；</p>



<p>C.礼拜二（10日）：晨祷（晓峰）；</p>



<p>D.礼拜三（11日）：晚祷告会（袁灵，专题 以弗所书 4：11-13）；</p>



<p>E.礼拜四（12日）：晨祷（张鹤）；</p>



<p>F.礼拜五（13日）：晨祷（袁灵）；</p>



<p>G.礼拜六（14日）：晨祷（李锋）；H.主  日（15日）：主日崇拜（马太福音 7:13-14，证道：晓峰，敬拜程序：秀娟）；<br> </p>



<p style="text-align: right;">守望教会办公室<br />2024年12月8日</p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>北京守望教会2024年12月8日主日敬拜程序</title>
		<link>https://shwchurch7.github.io/2024/12/07/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-2024-nian-12-yue-8-ri-zhu-ri/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 07 Dec 2024 00:09:27 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[主日敬拜程序]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch7.github.io/?p=24052</guid>

					<description><![CDATA[<p>&#160;万国啊，你们都当赞美耶和华！万民哪，你们都当颂赞他！因为他向我们大施慈爱，耶和华的诚实存到永远。你们要赞美耶 &#8230; <a href="https://shwchurch7.github.io/2024/12/07/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-2024-nian-12-yue-8-ri-zhu-ri/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>&nbsp;<br><strong>万国啊，你们都当赞美耶和华！万民哪，你们都当颂赞他！因为他向我们大施慈爱，耶和华的诚实存到永远。你们要赞美耶和华！（诗篇117）<br>&nbsp;<br>◎ 奉主耶稣基督的名开始今天的主日敬拜！<br>&nbsp;<br>齐声诵读：诗篇146</strong></p>



<p>1 你们要赞美耶和华！我的心哪，你要赞美耶和华！<br>2 我一生要赞美耶和华！我还活的时候要歌颂我的　神！<br>3 你们不要倚靠君王，不要倚靠世人；他一点不能帮助。<br>4 他的气一断，就归回尘土；他所打算的，当日就消灭了。<br>5 以雅各的　神为帮助、仰望耶和华他　神的，这人便为有福！<br>6 耶和华造天、地、海，和其中的万物；他守诚实，直到永远。<br>7 他为受屈的伸冤，赐食物与饥饿的。耶和华释放被囚的；<br>8 耶和华开了瞎子的眼睛；耶和华扶起被压下的人。耶和华喜爱义人。<br>9 耶和华保护寄居的，扶持孤儿和寡妇，却使恶人的道路弯曲。<br>10 耶和华要作王，直到永远！锡安哪，你的　神要作王，直到万代！你们要赞美耶和华！<br>&nbsp;<br><strong>唱诗：至高真神（新18）</strong></p>



<p style="text-align: center;"><img fetchpriority="high" decoding="async" class="alignnone size-medium wp-image-22885" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2023/11/09bf25452b0c5826f7306b02d8a92816.jpg 842w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<!--[if lt IE 9]><script>document.createElement('audio');</script><![endif]-->
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24052-1" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2023/05/f0fb3277da4bba6aff2c1c630a3647b0-1.mp3</a></audio>
<p>&nbsp;</p>
<p>1、信徒赞美至高真神，诸天敬奉祂为王；<br>天地万物同声响应，万王之王得尊荣。<br>圣哉，圣哉，颂赞主名，万主之主，天军尊崇，<br>赞美昔在今在天父，万民高唱凯旋颂。<br>&nbsp;<br>2、信徒心中尊主为王，赞美传扬达四方；<br>祭司，门徒，先知应和，主颁奖赏烈士冠。<br>三位一体同荣同尊，大地诸天高歌声震；<br>赞美归于至高天父，赞美归于永生神。<br>&nbsp;<br>3、美哉基督荣耀君王，天使高声齐颂唱；<br>自卑成人，世间劳苦，忧伤，死亡，祂亲尝。<br>主钉十架，救赎功成，罪人得赎，死权消灭；<br>天父荣耀高处彰显，主登宝座掌权能。<br>&nbsp;<br>4、主再来临，大众冀盼，引领我们跟随你；<br>担子轻省，欣然颂赞，因我知晓主旨意。<br>主爱看顾，主爱包围，信实有恒，时刻扶持；<br>我主我神恩慈无限，现在将来常荫庇。&nbsp;</p>



<p><strong>齐声诵读：马太福音1:18-25</strong></p>



<p>18 耶稣基督降生的事记在下面：他母亲马利亚已经许配了约瑟，还没有迎娶，马利亚就从圣灵怀了孕。<br>19 她丈夫约瑟是个义人，不愿意明明地羞辱她，想要暗暗地把她休了。<br>20 正思念这事的时候，有主的使者向他梦中显现，说：“大卫的子孙约瑟，不要怕！只管娶过你的妻子马利亚来，因她所怀的孕是从圣灵来的。<br>21 她将要生一个儿子，你要给他起名叫耶稣，因他要将自己的百姓从罪恶里救出来。”<br>22 这一切的事成就是要应验主藉先知所说的话，<br>23 说：“必有童女怀孕生子；人要称他的名为以马内利。”（“以马内利”翻出来就是“　神与我们同在”。）<br>24 约瑟醒了，起来，就遵着主使者的吩咐把妻子娶过来；<br>25 只是没有和她同房，等她生了儿子（有古卷作“等她生了头胎的儿子”），就给他起名叫耶稣。<br>&nbsp;<br><strong>唱诗：以马内利来临歌（10，新140）</strong></p>



<p style="text-align: center;"><img decoding="async" class="alignnone size-medium wp-image-23161" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/03/12a32e19e9e56c2684b88424733e2f1f.jpg 842w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>



<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24052-2" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2012/12/010.以马内利来临.mp3</a></audio>
<p>&nbsp;</p>
<p>1、以马内利来临来临，恳求解放以色列民；<br>沦落异邦寂寞伤心，引颈渴望神子降临。<br>欢欣！欢欣！以色列民，以马内利万众欢迎。<br>&nbsp;<br>2、荣耀君王来临来临，统治万物协和万民；<br>恳求显示智慧大能，指引群生步步遵循。<br>欢欣！欢欣！以色列民，以马内利万众欢迎。<br>&nbsp;<br>3、万邦所望来临来临，团结万民一志一心；<br>永息兵戈妒忌纷争，充满世界天赐和平。<br>欢欣！欢欣！以色列民，以马内利万众欢迎。</p>



<p><strong>齐声诵读：诗篇63</strong></p>



<p>1 　神啊，你是我的　神，我要切切地寻求你，在干旱疲乏无水之地，我渴想你；我的心切慕你。<br>2 我在圣所中曾如此瞻仰你，为要见你的能力和你的荣耀。<br>3 因你的慈爱比生命更好，我的嘴唇要颂赞你。<br>4 我还活的时候要这样称颂你；我要奉你的名举手。<br>5-6 我在床上记念你，在夜更的时候思想你；我的心就像饱足了骨髓肥油，我也要以欢乐的嘴唇赞美你。<br>7 因为你曾帮助我，我就在你翅膀的荫下欢呼。<br>8 我心紧紧地跟随你；你的右手扶持我。<br>9 但那些寻索要灭我命的人必往地底下去；<br>10 他们必被刀剑所杀，被野狗所吃。<br>11 但是王必因　神欢喜。凡指着他发誓的必要夸口，因为说谎之人的口必被塞住。<br>&nbsp;<br><strong>唱诗：如鹿切慕溪水（251）</strong></p>



<p style="text-align: center;"><img decoding="async" class="alignnone size-medium wp-image-22853" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2023/10/dbb45ddf2e5d6c41c72a4ccc9f1a8f7f.jpg 842w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24052-3" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2023/11/4961d522d84bf9ce62373630a587f4eb-1.mp3</a></audio>
<p>&nbsp;</p>
<p>1、神啊我的心切慕你，如鹿切慕溪水；<br>惟有你是我心所爱，我渴慕来敬拜你。<br>你是我的力量盾牌，我灵单单降服于你；<br>惟有你是我心所爱， 我渴慕来敬拜你。<br>&nbsp;<br>2、惟有你能满足我心，你比金银更宝贵；<br>惟有你使我心喜乐，你是我全心所爱。<br>你是我的力量盾牌，我灵单单降服于你；<br>惟有你是我心所爱， 我渴慕来敬拜你。<br>&nbsp;<br>3、你愿成为我的朋友，即使你是尊贵君；<br>我爱你胜过世上一切，无人能与你相比。<br>你是我的力量盾牌，我灵单单降服于你；<br>惟有你是我心所爱， 我渴慕来敬拜你。</p>



<p><strong>讲道经文：马太福音7:12</strong></p>



<p>7:12 所以，无论何事，你们愿意人怎样待你们，你们也要怎样待人，因为这就是律法和先知的道理。<br>&nbsp;<br><a href="https://shwchurch7.github.io/2024/12/07/lyu-fa-he-xian-zhi-de-dao-li-2024-nian-12-yue-8-ri-zhu-ri/"><strong>讲道题目：律法和先知的道理（点击查看）</strong></a></p>



<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24052-4" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/12/20241208.mp3</a></audio>
<p><br /> <br /><strong>回应诗歌：让我爱而不受感戴（116，新513）</strong></p>
<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-23704 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/08/1.jpg 842w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-23705 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/08/2.jpg 842w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24052-5" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2013/12/116.让我爱而不受感戴.mp3</a></audio>
<p> </p>



<p>让我爱而不受感戴，让我事而不受赏赐；<br>让我尽力而不被人记，让我受苦而不被人睹。<br>只知倾酒，不知饮酒，只想擘饼，不想留饼。<br>倒出生命来使人得幸福，舍弃安宁而使人得舒服。<br>不受体恤，不受眷顾，不受推崇，不受安抚；<br>宁可凄凉，宁可孤苦，宁可无告，宁可被负。<br>愿意以血泪作为冠冕的代价，<br>愿意受亏损来度旅客的生涯。<br>因为当你活在这里时，你也是如此过日子；<br>欣然忍受一切的损失，好使近你的人得安适。<br>我今不知前途究竟有多远，这条道路一去就不再还原，<br>所以让我学习你那样的完全，时常被人辜负心不生怨。<br>求你在这惨淡时期之内，擦干我一切暗中的眼泪，<br>学习知道你是我的安慰，并求别人喜悦，以度此岁。</p>



<p><strong>共颂：主祷文</strong></p>



<p>我们在天上的父，<br>愿人都尊你的名为圣。<br>愿你的国降临。<br>愿你的旨意行在地上，如同行在天上。<br>我们日用的饮食，今日赐给我们。<br>免我们的债，如同我们免了人的债。<br>不叫我们遇见试探，救我们脱离凶恶。<br>因为国度、权柄、荣耀，全是你的，直到永远。阿们！（马太福音6:9-13）<br>&nbsp;<br><strong>『敬拜结束』<br></strong>&nbsp;<br><strong>祝福歌：鼓舞（294，新433）</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-23818 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/09/unnamed-file-7.jpg 842w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24052-6" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2012/09/20120930011043816.mp3</a></audio>
<p> </p>
<p>1、你在世上虽有苦难，人生道路多有坎坷，<br />但我们的主已胜过世界，他应许永与我们同在。<br />喔，让圣灵引导你的心，让主爱成为你的动力，<br />愿我们所做的一切，只为荣耀主圣名。<br /> <br />2、你要跑那当跑的路，也要打那美好的仗，<br />因有见证人环绕如云彩，靠主你可以刚强壮胆。<br />喔，让圣灵引导你的心，让主爱成为你的动力，<br />愿我们所做的一切，只为荣耀主圣名。</p>
<p> </p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>律法和先知的道理——2024年12月8日主日讲章/小白牧师</title>
		<link>https://shwchurch7.github.io/2024/12/07/lyu-fa-he-xian-zhi-de-dao-li-2024-nian-12-yue-8-ri-zhu-ri/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 06 Dec 2024 23:54:59 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[讲道]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch7.github.io/?p=24047</guid>

					<description><![CDATA[<p>马太福音 7:12 所以，无论何事，你们愿意人怎样待你们，你们也要怎样待人，因为这就是律法和先知的道理。&#160;弟兄 &#8230; <a href="https://shwchurch7.github.io/2024/12/07/lyu-fa-he-xian-zhi-de-dao-li-2024-nian-12-yue-8-ri-zhu-ri/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24047-7" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/12/20241208.mp3</a></audio>



<p><code></code></p>





<p>马太福音 7:12 所以，无论何事，你们愿意人怎样待你们，你们也要怎样待人，因为这就是律法和先知的道理。<br>&nbsp;<br>弟兄姊妹，主日平安！<br>&nbsp;<br>“登山宝训”的主要目的在于阐明何为“胜过文士与法利赛人”的义，即天国子民在世行事为人当有的样式。这义不仅要求外在的好行为，而且同时要求内在纯正的动机——只有内外一致、心口一致，才是天国的子民、基督的门徒所应当追求的。如果说五章与六章侧重于门徒外在行为的话，七章一开始的侧重就是内在的心态与动机了。圣经的观点一向是只有对的人才能做对的事。只有先去掉自己的“有色眼镜”，才能正确地看待别人，避免陷入论断的误区；也只有存着对神的慈爱、良善与信实充足的信心，才能恒切祈求祷告并靠主行义。<br>&nbsp;<br>今天的这节证道经文被称为“金律”，因为涵盖了主基督耶稣伦理教训的精髓——当年曾有一位罗马帝国的皇帝真的命人将其用金字镶嵌在墙上，成为名副其实的“金律”——这是承上启下的一句经文，既总结前面的教训，又开启下面的一段，就是不惧代价、不被诱惑地遵行主的教导，从而活出真正智慧的人生——“义”是必须落实到生活中并呈现在众人面前的，空谈怕是连文士与法利赛人都不如了！</p>



<p>登山宝训的标准如此之高，我们即便有心，难道就能行出来吗？不用怀疑，真的能！“因出于　神的话，没有一句不带能力的。”（路 1:37）“在人这是不能的，在　神凡事都能。”（太 19：26）主既如此要求我们，自然早已为我们预备了足够的恩典。金律紧接在“凡祈求的，就得着；寻找的，就寻见；叩门的，就给他开门”的应许之后，就是要坚固我们的信心，使我们常存盼望，就像使徒保罗所宣告的那样：“我靠着那加给我力量的，凡事都能作。”（腓 4:13）<br>&nbsp;<br>主为什么称这金律为“律法和先知的道理”呢？以下的证道就由此切入。<br>&nbsp;<br><strong>律法和先知的道理</strong></p>



<p>主基督耶稣曾总结律法与先知道理的核心，也就是最大的诫命为：“你要尽心、尽性、尽意，爱主你的　神。这是诫命中的第一，且是最大的。其次也相仿，就是要爱人如己。这两条诫命是律法和先知一切道理的总纲。”（太 22:37-40）金律正是这总纲在日常生活中的应用。爱神与爱人本就是一体的两面，正如使徒约翰所说的：“人若说‘我爱神’，却恨他的弟兄，就是说谎话的；不爱他所看见的弟兄，就不能爱没有看见的　神。爱　神的，也当爱弟兄，这是我们从　神所受的命令。”（约一 4:20-21）如果说6章33节“你们要先求他的国和他的义”更侧重于爱神这一面的话，本节金律的侧重点就是爱人这一面了。<br>&nbsp;<br>圣经所启示并教导的“爱”，与我们通常所理解的有很大不同，因为这爱乃是由神而来，充满神的旨意与性情，正如使徒保罗所写下的优美经句所表达的：“爱是恒久忍耐，又有恩慈；爱是不嫉妒；爱是不自夸，不张狂，不做害羞的事，不求自己的益处，不轻易发怒，不计算人的恶，不喜欢不义，只喜欢真理；凡事包容，凡事相信，凡事盼望，凡事忍耐。爱是永不止息（或永不失败）。”（林前 13:3-8）这爱是主动、无条件与不求回报的，也不算计自己的好处——这正是神对我们的爱！我们本是神的仇敌，但神却依旧爱我们，直至为我们舍己：“为义人死，是少有的；为仁人死，或者有敢做的。惟有基督在我们还作罪人的时候为我们死，　神的爱就在此向我们显明了。”（罗 5:7-8）作为基督的门徒，我们理当效法主，凡事追求完全，爱人如己。而不是像文士与法利赛人那样，在表面敬虔的背后藏着私心，企图利用祷告、禁食与十一奉献等为自己博取名声。</p>



<p>&nbsp;我们总是希望别人对我们的爱多多益善且不附带条件，但我们所付出的爱却往往是有条件、被动与期盼回报的。我们通常都是按着与我们关系的亲疏远近、是否对我们有好处、以及我们所要付出的多少来决定如何给予他人——这显然不符合金律的精神。基督徒应当追求完全，就像主在登山宝训前面所教导的那样：“所以，你们要完全，像你们的天父完全一样。”（太 5:48）你也许会说我做不到，这就是主教导你要凭着信心恒切祈求、寻找与叩门的原因，信心既可以移山，难道不足以胜过世界与自我吗？<br>&nbsp;<br>金律所要求的主动性，与我们所熟悉的“己所不欲，勿施于人”对比时就更为明显。在我们的文化中，孔老夫子的教训已经到头了，凡夫俗子怕是望尘莫及。能约束自己，不加害于人，已经相当了不起了，够得上圣人的标准了。但主基督耶稣的要求却远超于此，仅仅被动地不加害于人是远远不够的，天国的子民应当主动地有益于人！保罗深谙此道，于是教导罗马教会：“爱人不可虚假。恶，要厌恶；善，要亲近。爱弟兄，要彼此亲热；恭敬人，要彼此推让。殷勤，不可懒惰；要心里火热，常常服侍主。在指望中要喜乐；在患难中要忍耐；祷告要恒切。圣徒缺乏，要帮补；客，要一味地款待。逼迫你们的，要给他们祝福；只要祝福，不可咒诅。与喜乐的人要同乐；与哀哭的人要同哭。要彼此同心；不要志气高大，倒要俯就卑微的人。不要自以为聪明。不要以恶报恶；众人以为美的事要留心去做。若是能行，总要尽力与众人和睦。”（罗 12:9-18）</p>



<p>是否与人有益，不能按我们个人的喜好，而是按圣经的启示。比如，罪人都不喜欢听福音、信耶稣，因为要承认自己有罪，要谦卑接受救主等等。但这却是对他们真正有益的，所以我们不能为讨人的喜欢而闭口不讲。再比如，世人都贪爱世界，我们就不能为迎合他们而传一个使人升官、发财、只得好处的福音。实际与人打交道的过程中，也要考虑许多因素，需要爱心、耐心与智慧，而不能强求，只顾及自己这方面，这同样是违背金律的。<br>&nbsp;<br><strong>彼此相爱的金律</strong></p>



<p>人生的经历告诉我们，要在生活中落实这金律，活出天国子民应有之义，实在并不是一件容易的事。为此，我特别提醒以下三点，与弟兄姊妹共勉。</p>



<p>首先是要主动。当我们遇到难处的时候，自然都希望别人伸出援手，帮助我们克服困难，主动支援就更好了；当我们在病患中的时候，都希望别人前来探望，给我们安慰与鼓励；当我们进入新的环境，就像加入新工作单位或是新教会的时候，都希望能有人主动接洽，从而使我们能尽快地适应新环境，融入新群体等等。这是人之常情，金律要求我们，你就去做这样的人，就在身边，就在当下！简单地说，就是我们要做有心人与热心人。由己而及人，这才是主对天国子民的期待。中国人多崇尚事不关己高高挂起，但这却不是一个基督徒行事为人的准则，因为不合金律的教导。上面所引的经文同样是这么说的，要心里火热。</p>



<p>教会有很多需要，有进入小组、团契的新人需要接待，有病人、老人家等需要探访，有生活困难的弟兄姊妹需要帮助；随着教会主日崇拜形式的调整，需要有更多的弟兄姊妹开放家庭，接待弟兄姊妹；教会还有许多服侍岗位，需要新工人兴起并投入；… 你愿意主动站出来吗？我记得一位牧者曾说过，大意是你所看见的需要（不论是个人、教会、或是社会的），很可能就是神给你的呼召。我们该如何回应呢？是视而不见、得过且过，还是像以赛亚先知一样说：“我在这里，请差遣我！”（赛 6:8）我们若要做基督耶稣的精兵，积极主动地投入服侍，岂不是我们的本份吗？</p>



<p>除了主动爱他人以外，也要“主动地”接受、接纳别人的爱，而不是封闭自己。之所以说主动地接受，是因为人往往都很“要强”，主动付出不难，但被动地接受却不容易。因为接受往往意味着自己处于弱势的地位，需要承认自己的缺乏与有限，需要谦卑，还会欠下人情等等。所以这个“主动接受”的意思就是诚诚实实地承认自己的需要，存着感恩的心接受别人的帮助，就像保罗坦然接受腓利比教会的供应一样——其实质是主透过别人给你的恩典！彼此相爱，本就应当是相互付出，今天你有需要，别人帮助你，明天别人有需要，你再去帮助他。还有一点，就是当你接受别人的爱时，也是给别人服侍的机会，就是服侍主，就像主所说的那样：“我实在告诉你们，这些事你们既做在我这弟兄中一个最小的身上，就是做在我身上了。”（太 25:40）</p>



<p>要主动就不能怕受伤害，就要任劳任怨。你主动与陌生人接洽，可能遭冷遇，甚至被拒绝或质疑；你主动去探访，病人可能不仅不领情，甚至可能有抱怨；你主动帮助有需要的人，那人可能非但不感激，还嫌你给的太少等等。但这都不应成为我们冷淡、退却的理由。这其中当然需要智慧，需要检讨自己的方式方法，不能强求，但主动、热情却应当始终如一。我们服侍的乃是主基督，我们的奖赏是在天上，至于地上的遭遇，只要能“对　神对人，常存无亏的良心”（徒 24：16）就是了。谁都难免遭遇挫折，但主的恩典总够用，只要不失信心与盼望，爱就一定不会失败、不会止息。</p>



<p>保罗给我们留下了美好的榜样。保罗亲手建立了哥林多教会，也在此牧养了很长时间，但哥林多人却一度亏负保罗，令保罗伤心。但保罗却并未记恨他们，因此不再与他们来往。反而是谆谆地教导他们，袒露自己的心迹，甚至为哥林多人的益处不惜改变自己的行程。当哥林多人最终悔改以后，保罗不仅热情接纳他们，而且因此大大欢喜。任劳相对还容易，但任怨就难多了，保罗却既任劳又任怨，值得我们效法。<br>&nbsp;<br>其次是要尊重、接纳他人。神所造的每个人都是独特的，都有专属于他的个性、生活习惯、观念等等，再加上成长的环境、人际关系与经历的不同，就决定了没有两个人是完全一样的，即便存大同，也一定有小异，所以彼此尊重与接纳就是实践金律的一个重要方面。你当然希望别人按着你的本相接纳你，按着你习惯的方式与你交往，你就这样尊重、接纳别人吧！中国人骨子里多少都有点“非我族类其心必异”的观念，这是不合圣徒体统的。现实中我们常见有人将与自己观点不一致的人当作敌人，就是表现之一。神定意把他造成那样，神完全接纳他，我们为什么反而不愿意接纳呢？神的丰盛不是通过我们以为的整齐划一体现出来的，也不是只集中在某几个人身上，反而是通过这丰富多彩的一个个鲜活的生命体现出来的。天国的子民，自然应当心胸宽广，否则怎么好意思说国度的胸怀呢？如果连地上身边有限的几个人都接纳不了，到了天上又如何与历世历代众圣徒和睦相处呢？</p>



<p>尊重与接纳的重要体现之一就是按着他的方式、习惯爱他，而不按着你自己以为的。有一句很流行的话叫“奶奶以为你冷”，意思就是说老人家常一厢情愿地按着她的想法要你多穿衣服，怕你冻着，其实你真的不冷。奶奶的爱心当然值得肯定，但做法却有待商榷。你最喜欢吃的东西、最喜欢的休闲方式，对另一个可能就是极大的负担，却又碍于情面不好说出口。爱是为别人的益处，所以要多为对方着想。没把握的时候，可以直接询问对方该怎么做，尽量按他喜欢的方式去做。当然，被爱之人也应当主动，在尽可能接受对方安排的前提下，有特殊的要求及时摆在明面，以免把好事办得不美。</p>



<p>尊重与接纳也体现为不把自己的观念强加于人，不仅允许别人保留自己的想法、观念，甚至可以欣赏，只要与真理、原则不相冲突。对于在上位的，就像父母、领导等，就更要多加注意。即便有时别人的想法幼稚或有问题，也可以给他一些时间，给成长与进步以机会。神不就是这样对待我们的吗？想想我们服侍中有多幼稚啊！神却一再地宽容我们，而不是一棍子打死，给我们校正与成长的机会，我们待人也当如此。</p>



<p>再举保罗的例子。保罗最后一次上耶路撒冷，会见教会领袖，诉说神的大作为，带来了马其顿与亚该亚众教会的爱心奉献。但耶路撒冷教会的领袖更关心的却是如何避免麻烦，因此建议保罗带几个有愿在身的人去圣殿还愿，企图以此打造保罗“循规蹈矩”的形象。尽管这与保罗一向的行事为人不相符，但保罗依旧尊重、体谅他们，愿意按他们的建议而行。尽管没什么效果，但保罗也从未抱怨。身为蒙主亲招与大大使用的外邦人的使徒，保罗却极为尊重当地教会的领袖，接受他们的建议并付诸行动，值得我们效法。<br>&nbsp;<br>最后是要宽容、饶恕。人都难免做错事、得罪人，这样的时候，我们当然希望别人饶恕自己，给自己改过与成长的机会。既然如此，你就按金律的要求，这样去宽恕那些得罪你的人吧！爱本就是“不计算人的恶”，圣经也一再教导我们要彼此饶恕、彼此接纳：“倘若这人与那人有嫌隙，总要彼此包容，彼此饶恕；主怎样饶恕了你们，你们也要怎样饶恕人。”（西 3:13）</p>



<p>宽容与饶恕当然不是对罪视而不见，一笔勾销，好像根本没发生一样，这是纵容、是溺爱，而不是真爱！在主里真正的饶恕，反而应当是在直面罪恶的前提下，以爱心接纳、挽回得罪自己的人，在主的爱里消化自己所受的伤害，不记恨、不抱怨、不存成见，结果是他与你共同的成长。还要提醒弟兄姊妹一点，有时你以为的伤害其实问题可能出在你自己这里，是你自以为的，就像猜测、感受这一类的，而不是人家真的得罪了你。这样的时候，需要悔改的就该是你自己了。</p>



<p>宽容与饶恕也要“规规矩矩地按着次序行”。一旦与人有了嫌隙，不能不分场合、时间，只顾自己一吐为快。圣经所教导解决问题的程序非常清楚：“倘若你的弟兄得罪你，你就去，趁着只有他和你在一处的时候，指出他的错来。他若听你，你便得了你的弟兄；他若不听，你就另外带一两个人同去，要凭两三个人的口作见证，句句都可定准。若是不听他们，就告诉教会；若是不听教会，就看他像外邦人和税吏一样。”（太 18:15-17）要先消化自己的情绪，尽可能不在情绪中冲动；要以事实为根据，尚未证实的人或事不能作为凭据，猜测就更不行了，否则就是论断了；更不能挑战权柄、到处宣扬或背后议论——这都是与金律不合的，不是天国子民当有的见证。在下位的，对待在上位的，更要尊重，因为“没有权柄不是出于神的”。</p>



<p>宽容与饶恕也要求公私尽可能分明，不要把私人恩怨带入服侍，成为彼此配搭的隐患。大祭司以利与大卫王都在这方面犯过错，我们当引以为戒。既不应假公济私，也不应公报私仇。不要因为关系好就不顾真理与原则，一味盲从；也不要因关系不好就处处为难，彼此拆台。我们既是与主同工的，岂能不同心呢？总要从真理与大局出发，凡事遵行主的旨意，为基督身体（教会）的益处，荣耀主的名。</p>



<p>还是以使徒保罗为例。犹太人屡屡苦害保罗，必欲置之死地而后快。但保罗却始终没有记恨他们，反倒是如此表露其赤诚的心迹：“我在基督里说真话，并不谎言，有我良心被圣灵感动，给我作见证：我是大有忧愁，心里时常伤痛；为我弟兄，我骨肉之亲，就是自己被咒诅，与基督分离，我也愿意。”（罗 9:1-3）尽管保罗是因犹太人的苦害而被押解到罗马的，路上差点丢了性命，但保罗却表示：“我不得已，只好上告于凯撒，并非有什么事要控告我本国的百姓。”（徒 28:19）保罗靠主得胜，践行金律，同样值得我们效法。<br>&nbsp;<br>既有神的应许，又有金律的具体操作指南，我们这些天国的子民就可以坦然无惧地进窄门，全心全意地追求登山宝训所启示与教导的义了——这就是七章余下的部分所要教导的。<br>&nbsp;<br>最后，我们以主耶稣在最后的晚餐时给门徒们的新命令结束今天的证道——这新命令就是要门徒彼此相爱，活出天国子民的义，从而归荣耀于神：<br>约翰福音 13:34-35：我赐给你们一条新命令，乃是叫你们彼此相爱；我怎样爱你们，你们也要怎样相爱。你们若有彼此相爱的心，众人因此就认出你们是我的门徒了。<br>阿们！<br>&nbsp;<br>在主里纪念所有为主的名遭受逼迫的兄弟教会、牧者和弟兄姊妹们，特别是那些被拘禁、被限制自由、被毁谤、被恶待的主内肢体！<br>求主保守、看顾他自己的守望教会！<br>阿们！</p>


<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		<enclosure url="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/12/20241208.mp3" length="30016265" type="audio/mpeg" />

				<itunes:subtitle>https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/12/20241208.mp3          马太福音 7:12 所以，无论何事，你们愿意人怎样待你们，你们也要怎样待人，因为这就是律法和先知的道理。 弟兄姊妹，主日平安！ “登山宝训”的主要目的在于阐明何为“胜过文士与法利赛人”的义，即天国子民在世行事为人当有的样式。这义不仅要求外在的好行为，而且同时要求内在纯正的动机——只有内外一致、心口一致，才是天国的子民、基督的门徒所应当追求的。如果说五章与...</itunes:subtitle>
		<itunes:summary><![CDATA[<br />
<a href="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/12/20241208.mp3</a><br />
<br />
<br />
<br />
<br />
<br />
<br />
<br />
<br />
<br />
马太福音 7:12 所以，无论何事，你们愿意人怎样待你们，你们也要怎样待人，因为这就是律法和先知的道理。&nbsp;弟兄姊妹，主日平安！&nbsp;“登山宝训”的主要目的在于阐明何为“胜过文士与法利赛人”的义，即天国子民在世行事为人当有的样式。这义不仅要求外在的好行为，而且同时要求内在纯正的动机——只有内外一致、心口一致，才是天国的子民、基督的门徒所应当追求的。如果说五章与六章侧重于门徒外在行为的话，七章一开始的侧重就是内在的心态与动机了。圣经的观点一向是只有对的人才能做对的事。只有先去掉自己的“有色眼镜”，才能正确地看待别人，避免陷入论断的误区；也只有存着对神的慈爱、良善与信实充足的信心，才能恒切祈求祷告并靠主行义。&nbsp;今天的这节证道经文被称为“金律”，因为涵盖了主基督耶稣伦理教训的精髓——当年曾有一位罗马帝国的皇帝真的命人将其用金字镶嵌在墙上，成为名副其实的“金律”——这是承上启下的一句经文，既总结前面的教训，又开启下面的一段，就是不惧代价、不被诱惑地遵行主的教导，从而活出真正智慧的人生——“义”是必须落实到生活中并呈现在众人面前的，空谈怕是连文士与法利赛人都不如了！<br />
<br />
<br />
<br />
登山宝训的标准如此之高，我们即便有心，难道就能行出来吗？不用怀疑，真的能！“因出于　神的话，没有一句不带能力的。”（路 1:37）“在人这是不能的，在　神凡事都能。”（太 19：26）主既如此要求我们，自然早已为我们预备了足够的恩典。金律紧接在“凡祈求的，就得着；寻找的，就寻见；叩门的，就给他开门”的应许之后，就是要坚固我们的信心，使我们常存盼望，就像使徒保罗所宣告的那样：“我靠着那加给我力量的，凡事都能作。”（腓 4:13）&nbsp;主为什么称这金律为“律法和先知的道理”呢？以下的证道就由此切入。&nbsp;律法和先知的道理<br />
<br />
<br />
<br />
主基督耶稣曾总结律法与先知道理的核心，也就是最大的诫命为：“你要尽心、尽性、尽意，爱主你的　神。这是诫命中的第一，且是最大的。其次也相仿，就是要爱人如己。这两条诫命是律法和先知一切道理的总纲。”（太 22:37-40）金律正是这总纲在日常生活中的应用。爱神与爱人本就是一体的两面，正如使徒约翰所说的：“人若说‘我爱神’，却恨他的弟兄，就是说谎话的；不爱他所看见的弟兄，就不能爱没有看见的　神。爱　神的，也当爱弟兄，这是我们从　神所受的命令。”（约一 4:20-21）如果说6章33节“你们要先求他的国和他的义”更侧重于爱神这一面的话，本节金律的侧重点就是爱人这一面了。&nbsp;圣经所启示并教导的“爱”，与我们通常所理解的有很大不同，因为这爱乃是由神而来，充满神的旨意与性情，正如使徒保罗所写下的优美经句所表达的：“爱是恒久忍耐，又有恩慈；爱是不嫉妒；爱是不自夸，不张狂，不做害羞的事，不求自己的益处，不轻易发怒，不计算人的恶，不喜欢不义，只喜欢真理；凡事包容，凡事相信，凡事盼望，凡事忍耐。爱是永不止息（或永不失败）。”（林前 13:3-8）这爱是主动、无条件与不求回报的，也不算计自己的好处——这正是神对我们的爱！我们本是神的仇敌，但神却依旧爱我们，直至为我们舍己：“为义人死，是少有的；为仁人死，或者有敢做的。惟有基督在我们还作罪人的时候为我们死，　神的爱就在此向我们显明了。”（罗 5:7-8）作为基督的门徒，我们理当效法主，凡事追求完全，爱人如己。而不是像文士与法利赛人那样，在表面敬虔的背后藏着私心，企图利用祷告、禁食与十一奉献等为自己博取名声。<br />
<br />
<br />
<br />
&nbsp;我们总是希望别人对我们的爱多多益善且不附带条件，但我们所付出的爱却往往是有条件、被动与期盼回报的。我们通常都是按着与我们关系的亲疏远近、是否对我们有好处、以及我们所要付出的多少来决定如何给予他人——这显然不符合金律的精神。基督徒应当追求完全，就像主在登山宝训前面所教导的那样：“所以，你们要完全，像你们的天父完全一样。”（太 5:48）你也许会说我做不到，这就是主教导你要凭着信心恒切祈求、寻找与叩门的原因，信心既可以移山，难道不足以胜过世界与自我吗？&nbsp;金律所要求的主动性，与我们所熟悉的“己所不欲，勿施于人”对比时就更为明显。在我们的文化中，孔老夫子的教训已经到头了，凡夫俗子怕是望尘莫及。能约束自己，不加害于人，已经相当了不起了，够得上圣人的标准了。但主基督耶稣的要求却远超于此，仅仅被动地不加害于人是远远不够的，天国的子民应当主动地有益于人！保罗深谙此道，于是教导罗马教会：“爱人不可虚假。恶，要厌恶；善，要亲近。爱弟兄，要彼此亲热；恭敬人，要彼此推让。殷勤，不可懒惰；要心里火热，常常服侍主。在指望中要喜乐；在患难中要忍耐；祷告要恒切。圣徒缺乏，要帮补；客，要一味地款待。逼迫你们的，要给他们祝福；只要祝福，不可咒诅。与喜乐的人要同乐；与哀哭的人要同哭。要彼此同心；不要志气高大，倒要俯就卑微的人。不要自以为聪明。不要以恶报恶；众人以为美的事要留心去做。若是能行，总要尽力与众人和睦。”（罗 12:9-18）<br />
<br />
<br />
<br />
是否与人有益，不能按我们个人的喜好，而是按圣经的启示。比如，罪人都不喜欢听福音、信耶稣，因为要承认自己有罪，要谦卑接受救主等等。但这却是对他们真正有益的，所以我们不能为讨人的喜欢而闭口不讲。再比如，世人都贪爱世界，我们就不能为迎合他们而传一个使人升官、发财、只得好处的福音。实际与人打交道的过程中，也要考虑许多因素，需要爱心、耐心与智慧，而不能强求，只顾及自己这方面，这同样是违背金律的。&nbsp;彼此相爱的金律<br />
<br />
<br />
<br />
人生的经历告诉我们，要在生活中落实这金律，活出天国子民应有之义，实在并不是一件容易的事。为此，我特别提醒以下三点，与弟兄姊妹共勉。<br />
<br />
<br />
<br />
首先是要主动。当我们遇到难处的时候，自然都希望别人伸出援手，帮助我们克服困难，主动支援就更好了；当我们在病患中的时候，都希望别人前来探望，给我们安慰与鼓励；当我们进入新的环境，就像加入新工作单位或是新教会的时候，都希望能有人主动接洽，从而使我们能尽快地适应新环境，融入新群体等等。这是人之常情，金律要求我们，你就去做这样的人，就在身边，就在当下！简单地说，就是我们要做有心人与热心人。由己而及人，这才是主对天国子民的期待。中国人多崇尚事不关己高高挂起，但这却不是一个基督徒行事为人的准则，因为不合金律的教导。上面所引的经文同样是这么说的，要心里火热。<br />
<br />
<br />
<br />
教会有很多需要，有进入小组、团契的新人需要接待，有病人、老人家等需要探访，有生活困难的弟兄姊妹需要帮助；随着教会主日崇拜形式的调整，需要有更多的弟兄姊妹开放家庭，接待弟兄姊妹；教会还有许多服侍岗位，需要新工人兴起并投入；… 你愿意主动站出来吗？我记得一位牧者曾说过，大意是你所看见的需要（不论是个人、教会、或是社会的），很可能就是神给你的呼召。我们该如何回应呢？是视而不见、得过且过，还是像以赛亚先知一样说：“我在这里，请差遣我！”（赛 6:8）我们若要做基督耶稣的精兵，积极主动地投入服侍，岂不是我们的本份吗？<br />
<br />
<br />
<br />
除了主动爱他人以外，也要“主动地”接受、接纳别人的爱，而不是封闭自己。之所以说主动地接受，是因为人往往都很“要强”，主动付出不难，但被动地接受却不容易。因为接受往往意味着自己处于弱势的地位，需要承认自己的缺乏与有限，需要谦卑，还会欠下人情等等。所以这个“主动接受”的意思就是诚诚实实地承认自己的需要，存着感恩的心接受别人的帮助，就像保罗坦然接受腓利比教会的供应一样——其实质是主透过别人给你的恩典！彼此相爱，本就应当是相互付出，今天你有需要，别人帮助你，明天别人有需要，你再去帮助他。还有一点，就是当你接受别人的爱时，也是给别人服侍的机会，就是服侍主，就像主所说的那样：“我实在告诉你们，这些事你们既做在我这弟兄中一个最小的身上，就是做在我身上了。”（太 25:40）<br />
<br />
<br />
<br />
要主动就不能怕受伤害，就要任劳任怨。你主动与陌生人接洽，可能遭冷遇，甚至被拒绝或质疑；你主动去探访，病人可能不仅不领情，甚至可能有抱怨；你主动帮助有需要的人，那人可能非但不感激，还嫌你给的太少等等。但这都不应成为我们冷淡、退却的理由。这其中当然需要智慧，需要检讨自己的方式方法，不能强求，但主动、热情却应当始终如一。我们服侍的乃是主基督，我们的奖赏是在天上，至于地上的遭遇，只要能“对　神对人，常存无亏的良心”（徒 24：16）就是了。谁都难免遭遇挫折，但主的恩典总够用，只要不失信心与盼望，爱就一定不会失败、不会止息。<br />
<br />
<br />
<br />
]]></itunes:summary>
		<itunes:author>基督教北京守望教会发布</itunes:author>
		<itunes:episodeType>full</itunes:episodeType>
		<itunes:explicit>false</itunes:explicit>
		<itunes:duration>31:14</itunes:duration>
	</item>
		<item>
		<title>北京守望教会2024年12月1日主日敬拜程序</title>
		<link>https://shwchurch7.github.io/2024/11/30/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-2024-nian-12-yue-1-ri-zhu-ri/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 30 Nov 2024 10:41:19 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[主日敬拜程序]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch7.github.io/?p=24028</guid>

					<description><![CDATA[<p>&#160;我们不至消灭，是出于耶和华诸般的慈爱，是因他的怜悯不至断绝。每早晨这都是新的。你的诚实极其广大！我心里说：“ &#8230; <a href="https://shwchurch7.github.io/2024/11/30/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-2024-nian-12-yue-1-ri-zhu-ri/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>&nbsp;<strong>我们不至消灭，是出于耶和华诸般的慈爱，是因他的怜悯不至断绝。<br>每早晨这都是新的。你的诚实极其广大！<br>我心里说：“耶和华是我的份，因此，我要仰望他。”<br>凡等候耶和华、心里寻求他的，耶和华必施恩给他。（耶利米哀歌 3:22-25）<br>&nbsp;<br>◎ 奉主耶稣基督的名开始今天的主日敬拜！<br>&nbsp;<br>齐声诵读：诗篇2篇</strong></p>



<p>2:1&nbsp; 外邦为什么争闹？万民为什么谋算虚妄的事？<br>2:2&nbsp; 世上的君王一齐起来，臣宰一同商议，要敌挡耶和华并他的受膏者，<br>2:3&nbsp; 说：“我们要挣开他们的捆绑，脱去他们的绳索。”<br>2:4&nbsp; 那坐在天上的必发笑；主必嗤笑他们。<br>2:5&nbsp; 那时，他要在怒中责备他们，在烈怒中惊吓他们，<br>2:6&nbsp; 说：“我已经立我的君在锡安我的圣山上了。”<br>2:7&nbsp; 受膏者说：“我要传圣旨。耶和华曾对我说：‘你是我的儿子，我今日生你。<br>2:8&nbsp; 你求我，我就将列国赐你为基业，将地极赐你为田产。<br>2:9&nbsp; 你必用铁杖打破他们，你必将他们如同窑匠的瓦器摔碎。’”<br>2:10&nbsp; 现在，你们君王应当省悟，你们世上的审判官该受管教。<br>2:11&nbsp; 当存畏惧侍奉耶和华，又当存战兢而快乐；<br>2:12&nbsp; 当以嘴亲子，恐怕他发怒，你们便在道中灭亡，因为他的怒气快要发作。凡投靠他的，都是有福的。<br>&nbsp;<br><strong>唱诗：齐来崇拜歌（16，新145）</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-23053 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/01/239051a2cfc51a799b16bfbf048db089.jpg 842w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>



<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24028-10" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2012/12/20121221143822331.mp3</a></audio>
<p>&nbsp;</p>
<p>齐来宗主信徒，快乐又欢欣，<br>齐来一齐来，大家上伯利恒；<br>来朝见圣婴，天使王已降生；<br>齐来虔诚同崇拜，齐来虔诚同崇拜，<br>齐来虔诚同崇拜，主基督。<br>&nbsp;<br>天上何其荣华，他竟甘愿舍，<br>虚心并不嫌童贞女胎中生，<br>真主的真主，借此生成肉身；<br>齐来虔诚同崇拜，齐来虔诚同崇拜，<br>齐来虔诚同崇拜，主基督。<br>&nbsp;<br>天使结成乐队，欢然同歌唱，<br>光明众天军，来高声同赞扬；<br>至高的处所，荣耀归于君王；<br>齐来虔诚同崇拜，齐来虔诚同崇拜，<br>齐来虔诚同崇拜，主基督。<br>&nbsp;<br>救主生于今晨，我众来欢迎，<br>天人诸荣耀，完全归主一身；<br>大哉父本像，借圣子来显明；<br>齐来虔诚同崇拜，齐来虔诚同崇拜，<br>齐来虔诚同崇拜，主基督。</p>



<p><strong>齐声诵读：使徒行传 4:8-12</strong></p>



<p>4:8 那时彼得被圣灵充满，对他们说：<br>4:9 “治民的官府和长老啊，倘若今日因为在残疾人身上所行的善事，查问我们他是怎么得了痊愈，<br>4:10 你们众人和以色列百姓都当知道，站在你们面前的这人得痊愈，是因你们所钉十字架、　神叫他从死里复活的拿撒勒人耶稣基督的名。<br>4:11 他是你们匠人所弃的石头，已成了房角的头块石头。<br>4:12 除他以外，别无拯救。因为在天下人间，没有赐下别的名，我们可以靠着得救。”<br>&nbsp;<br><strong>唱诗：惟有基督（新226）</strong></p>



<p style="text-align: center;"><img loading="lazy" decoding="async" class="alignnone size-medium wp-image-24043" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/11/unnamed-file-5.png 879w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>





<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24028-11" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/03/75a20c6830da90163fbf7033ecfa96bf.mp3</a></audio>
<p>&nbsp;</p>
<p>惟有基督是我盼望，是我光明力量颂赞。<br>历经荒漠风暴锤炼，坚如磐石是我倚靠。<br>慈爱至高平安至深，驱散恐惧平息风浪！<br>我的安慰我的一切，在基督爱里我站立。<br>&nbsp;<br>惟有基督道成肉身，全权之神成为婴孩！<br>从天赐下慈爱公义，受尽凌辱为救世人。<br>主在十架舍身受死，将神忿怒全然挽回！<br>我的罪孽祂全承担，因基督之死我得生。<br>&nbsp;<br>救主舍身受死埋葬，黑暗掩盖世界之光；<br>荣耀之日冲破幽暗，脱离死亡救主复活。<br>荣耀救主全然得胜，从罪恶中将我释放！<br>我在主里主在我里，蒙基督宝血我得赎。<br>&nbsp;<br>无论生死坦荡无惧，生命满载基督能力。<br>一生一世无时无处，基督掌管人生道路。<br>阴间权势恶人伎俩，无法将我与祂隔绝！<br>直到主来或召我去，靠基督能力我坚立。</p>



<p><strong>齐声诵读：诗篇30篇</strong></p>



<p>30:1&nbsp; （大卫在献殿的时候，作这诗歌。）耶和华啊，我要尊崇你，因为你曾提拔我，不叫仇敌向我夸耀。<br>30:2&nbsp; 耶和华我的　神啊，我曾呼求你，你医治了我。<br>30:3&nbsp; 耶和华啊，你曾把我的灵魂从阴间救上来，使我存活，不至于下坑。<br>30:4&nbsp; 耶和华的圣民哪，你们要歌颂他，称赞他可记念的圣名。<br>30:5&nbsp; 因为，他的怒气不过是转眼之间，他的恩典乃是一生之久。一宿虽然有哭泣，早晨便必欢呼。<br>30:6&nbsp; 至于我，我凡事平顺，便说：“我永不动摇。”<br>30:7&nbsp; 耶和华啊，你曾施恩，叫我的江山稳固；你掩了面我就惊惶。<br>30:8&nbsp; 耶和华啊，我曾求告你。我向耶和华恳求，说：<br>30:9&nbsp; “我被害流血，下到坑中，有什么益处呢？尘土岂能称赞你，传说你的诚实吗？<br>30:10&nbsp; 耶和华啊，求你应允我，怜恤我；耶和华啊，求你帮助我。”<br>30:11&nbsp; 你已将我的哀哭变为跳舞，将我的麻衣脱去，给我披上喜乐，<br>30:12&nbsp; 好叫我的灵（原文作“荣耀”）歌颂你，并不住声。耶和华我的　神啊，我要称谢你，直到永远。<br>&nbsp;<br><strong>唱诗：父神是信实的（73，新315）</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-22745 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2023/09/774f9c684df5f7eec22fb394bbd45150.jpg 842w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-22186 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2022/12/2f305606c22f8e44c0958fa033c24e0c.jpg 1754w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>



<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24028-12" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2012/09/20120930002423259.mp3</a></audio>
<p>&nbsp;</p>
<p>父神是信实的，他不会失信用，<br>他的应许必不落空。<br>我所背的十架不会过于沉重，<br>到了时候十架变光荣。<br>父神是信实的，必不失信。<br>父神是信实的，切莫灰心。<br>只要我至死忠心，靠主不动摇，<br>到了时候，就必看见荣耀。<br>&nbsp;<br>父神是信实的，他是可靠恩主，<br>我遇危难他必保护。<br>我所受的试探，不会过于痛苦，<br>到了时候他必开出路。<br>父神是信实的，必不失信。<br>父神是信实的，切莫灰心。<br>只要我至死忠心，靠主不动摇，<br>到了时候，就必看见荣耀。<br>&nbsp;<br>父神是信实的，不会使我缺乏，<br>因他名耶和华以勒。<br>我一切的需要，他必定会预备，<br>只要我向他感谢赞美。<br>父神是信实的，必不失信。<br>父神是信实的，切莫灰心。<br>只要我至死忠心，靠主不动摇，<br>到了时候，就必看见荣耀。</p>



<p><strong>讲道经文：马太福音 7：7-11</strong></p>



<p>7:7 “你们祈求，就给你们；寻找，就寻见；叩门，就给你们开门。<br>7:8 因为凡祈求的，就得着；寻找的，就寻见；叩门的，就给他开门。<br>7:9 你们中间谁有儿子求饼，反给他石头呢？<br>7:10 求鱼，反给他蛇呢？<br>7:11 你们虽然不好，尚且知道拿好东西给儿女，何况你们在天上的父，岂不更把好东西给求他的人吗？<br>&nbsp;<br><strong><a href="https://shwchurch7.github.io/2024/11/30/qi-qiu-jiu-de-dao-2024-nian-12-yue-1-ri-zhu-ri-jiang-zhang/">讲道题目：祈求，就得到（点击查看）</a></strong></p>



<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24028-13" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/11/20241201.mp3</a></audio>



<p>&nbsp;</p>



<p><strong>回应诗歌：万福泉源歌（4，新85）</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-22545 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2023/05/27a807a74f3734ecad8b308c60de2cf7.png 877w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24028-14" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2014/09/4.万福泉源.mp3</a></audio>
<p>&nbsp;</p>
<p>全能上帝万福泉源，恳求垂听我赞美。<br>上帝恩典似水长流，我们高声颂恩惠。<br>愿主教我唱诗和谐，犹如天使颂主前。<br>上帝恩典实无穷尽，主的慈爱不变迁。</p>



<p><br>我的一生有主引导，时时刻刻蒙主恩。<br>只求上帝永不离我，直到进入天家门。 <br>有时如羊迷失正路，主如牧者来找寻。<br>救我脱离一切危险，为我流血舍生命。  </p>
<p>救主宏恩实在高深，万分之中难报一。<br>慈悲救主恳求助我，侍奉上帝尽我力。 <br>我深知道我心软弱，容易离开我上帝。<br>今将身心献为活祭，恳求收纳莫丢弃。 </p>
<p><strong>共颂：主祷文</strong></p>



<p>我们在天上的父，<br>愿人都尊你的名为圣。<br>愿你的国降临。<br>愿你的旨意行在地上，如同行在天上。<br>我们日用的饮食，今日赐给我们。<br>免我们的债，如同我们免了人的债。<br>不叫我们遇见试探，救我们脱离凶恶。<br>因为国度、权柄、荣耀，全是你的，直到永远。阿们！（马太福音6:9-13）<br>&nbsp;<br><strong>敬拜结束 ◎<br></strong>&nbsp;<br><strong>祝福歌：耶和华的心（398，新443）</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-23865 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/10/unnamed-file.jpg 421w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>



<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24028-15" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/10/2023-443.mp3</a></audio>
<p>&nbsp;</p>
<p>耶和华的心，是平安的意念<br>一生一世他定意用恩典为你冠冕<br>耶和华的心，是赐福的意念<br>一生一世他已应许慈爱永不改变<br>当你遇苦难，他渴望与你共承担<br>试探中他要更新你赐够用恩典<br>忧伤与愁烦，他渴望为你来舒缓<br>惟愿你全心交托寻求他荣面<br>耶和华的心，是慈爱的意念<br>一生一世我要赞美信靠到永远&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;</p>


<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>祈求，就得到——2024年12月1日主日讲章/武昕</title>
		<link>https://shwchurch7.github.io/2024/11/30/qi-qiu-jiu-de-dao-2024-nian-12-yue-1-ri-zhu-ri-jiang-zhang/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 30 Nov 2024 10:39:36 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[讲道]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch7.github.io/?p=24025</guid>

					<description><![CDATA[<p> 经文：太7:7-11 “你们祈求，就给你们；寻找，就寻见；叩门，就给你们开门。因为凡祈求的，就得着；寻找的，就寻见；叩 &#8230; <a href="https://shwchurch7.github.io/2024/11/30/qi-qiu-jiu-de-dao-2024-nian-12-yue-1-ri-zhu-ri-jiang-zhang/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24025-16" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/11/20241201.mp3</a></audio>



<p><br> 经文：太7:7-11</p>



<p>“你们祈求，就给你们；寻找，就寻见；叩门，就给你们开门。因为凡祈求的，就得着；寻找的，就寻见；叩门的，就给他开门。你们中间谁有儿子求饼，反给他石头呢？求鱼，反给他蛇呢？你们虽然不好，尚且知道拿好东西给儿女，何况你们在天上的父，岂不更把好东西给求他的人吗？”</p>
<p><br /> <br />弟兄姊妹主日平安！前几天是感恩节，我知道有不少小组会有感恩聚会，通常都会是一段和弟兄姊妹彼此分享的欢乐时光。不过也许我们没有想到的是，弟兄姊妹在聚会当中鼓励我们分享的内容，却会在不经意间反映出我们里面生命真实的状况。我的意思是，当我们要“绞尽脑汁”费力地来想一下到底我有哪些感恩事项的时候，会不会也表明平时我们很少来数算神的恩典呢？<br /> <br />还有一个类似的问题，就是当有弟兄姊妹问我们说，“你有什么需要代祷的事情吗？”你会怎么回答呢？“哦，请为我的父母能够信主祷告。”“好的。那你自己有什么需要代祷的呢？”“我啊，我好像没有什么特别的事情哦，那就为我的工作祷告吧，最近我工作压力特别大……”也许你听到过类似的对话。<br /> <br />我们当然知道自己并不是一无所缺、也不是一无所求，可是当我们的代祷事项“有点难想”的时候，当我们难以清楚说明我们的祈求的时候，会不会也表明平时我们也很少为自己向神求什么呢？<br /> <br />在被钉十字架之前的那个晚上，耶稣曾对门徒说过这样一段话，他说，“我实实在在地告诉你们，你们奉我的名无论向父求什么，他都会赐给你们。向来你们没有奉我的名求什么，如今你们求就必得着，叫你们的喜乐可以满足。” (约16:23、24)有人评论说，中间的那半句话不只是对当时的门徒说的，好像也是在描述当代基督徒的状况，就是：向来我们没有奉主的名向父求什么。<br /> <br />当然这样的评论实在有点尖刻、有失偏颇了，不过对照一下我们自己的经验来想一想，用“稀少”这个词来描述现在基督徒向天父祈求的状况，应该还不至于太离谱。<br /> <br />今天我们就来看看耶稣在登山宝训中这一段关于祈求的著名经文，看看耶稣会如何回应我们祈求稀少的状况，又会如何激励我们更多向父祈求。<br /> <br />我们要分享的经文是马太福音第七章7至11节。这里我用中文的新普及译本再为大家读一遍这段经文：<br /> <br />你们要不断祈求，就会得到所祈求的；不断寻找，就会找到；不断敲门，门就会向你们打开。因为凡祈求的，就会得到；寻找的，就会找到；敲门的，就会为他开门。你们作父母的，如果孩子要一个饼，你会给他们石头吗？孩子要一条鱼，你会给他们蛇吗？当然不会！你们这些有罪的人尚且知道拿好东西给自己的孩子，更何况你们的天父呢？他会把好东西赐给那些向他祈求的人。（太7:7-11，新普及译本）<br /> <br />在分享之前，我们一起来祷告：……<br /> <br /><strong>一、 耶稣吩咐我们要向天父迫切祈求</strong><br /> <br />我们很容易会发现主耶稣这段话与我们的祷告生活是密切相关的，更确切的说，这里的教导特别是关乎我们的祈求。我们知道祷告不只是祈求，就像小要理问答的第98问所说的，那一问是“祷告是什么？”回答是：“祷告是奉基督的名，向神祈求心中所愿而又合乎神旨意的事；并承认自己的罪，也为神诸般的怜悯献上感恩。”所以我们通常会把祷告的内容大致分为敬拜、感恩、认罪和祈求这几个方面，而祈求正是祷告生活中非常重要的一个方面。<br /> <br />下面我们就来仔细看看主耶稣在今天这段经文当中关于祈求的教导。<br /> <br />（1）首先，我们看到在这里耶稣是吩咐他的门徒向天父迫切祈求。<br /> <br />耶稣接连用了祈求、寻找和叩门这三个不同的词汇来吩咐门徒。为什么要用三个词呢？有两种不同的解释。<br /> <br />一种解释是这三个词是同义重复，寻找和叩门在犹太的传统中都会用来比喻祈求，三次重复是表示强调，强调祈求的重要和迫切。<br /> <br />另一种解释是这三个词是“在强度上不断上升”的， “祈求”是一般意义上谦卑请求的意思；“寻找”在祈求的含义上增加了负责任的行动，就像人为着找工作祈求，同时也努力找寻工作的机会；而“叩门”更多表达了积极勤奋的追求的含义。换句话说，这种理解是认为耶稣的这三个词是表达了祈求的迫切程度越来越强烈。<br /> <br />无论我们采用哪一种解释，都可以看到，耶稣在这里所吩咐的，并不是要他的门徒表达一种模糊含混朦胧的愿望，而是要他们发出清晰具体迫切的祈求。<br /> <br />（2）其次，我们也看到耶稣不止是吩咐门徒迫切祈求，也吩咐他们不断地祈求。<br /> <br />想一想我们找东西的过程，如果我们找了一会找不到就不找了，这很可能表明我们要找的东西并不重要。而如果我们去拜访人，敲门敲了一两声没人应，就离开了，这很可能表明我们对主人并不尊重。那么如果我们祈求几次好像没有什么回应，就不再祈求了，又表明什么呢？表明我们既不看重我们所求的事情，也不尊重我们求告的天父。<br /> <br />耶稣在这里吩咐门徒的不是随意凌乱的祈求，而是要他们坚持祈求。他不是说我们只要一开口求，就得到了，也不是说漫不经心的祈求也必然能得到回应，而是要门徒不断地祈求。祈求、寻找和叩门这三个动词本身就有持续不断的意思，因为这三个命令都是现在时，现在时是表达持续进行的动作。就像著名的圣经学者卡森所说的，这个时态就强调了祈求需要“必要的坚持和诚意”。<br /> <br />这样的坚持祈求既表明我们看重所求的事，也会体现出我们对天父的信任和倚靠。<br /> <br />（3）最后，我们也看到耶稣吩咐他的门徒要满怀期待的祈求。<br /> <br />耶稣在第七节三次重复说祈求就会得到回应，“祈求就给你们，寻找就寻见，叩门就给你们开门”。他在第八节用陈述语气又再次加强了这样的应许，“凡祈求的，就得着”。后面他还用人间父亲与天父的对比，又向门徒保证说，天父要把“好东西”赐给向他祈求的儿女。<br /> <br />耶稣这样不断强调祈求就得到这个应许，不正是为了鼓励门徒开口祈求、并且满怀期待地向天父祈求吗？<br /> <br />刚才我们已经看到耶稣是如何吩咐他的门徒向天父祈求的，这不只是对当时的门徒说的，也同样是对所有天父的儿女说的，也是对我们说的。祈求正是他所设立的，让我们领受天父各样恩典、应许和“好东西”的途径。在其他地方耶稣也有同样的吩咐和鼓励，比如他在路加福音中提到要“常常祷告，不可灰心”，比如他告诉门徒当“迫切直求”。<br /> <br />在今天我们所读的这段经文中，我们看到耶稣清楚吩咐我们要迫切、持续并且满怀期待地向天父祈求。可是当我们将眼目从经文转向我们自己的时候，我们却发现另一种状况。<br /> <br />现实当中我们为什么比较少地迫切祈求呢？为什么我们祈求的动力那么有限呢？是什么阻碍我们向天父祈求呢？当然原因可能会有很多，下面我们可以结合我们自己的经验来想一想一些常见的原因。<br /> <br /><strong>二、 现实中我们很少迫切祈求的原因</strong><br /> <br />（1）我们为什么比较少地迫切祈求呢？也许是因为我们没有感到自己有什么迫切的需要。<br /> <br />想一想我们特别热切祈求的时候通常是什么时候呢……生活中有我们无法掌控的意外发生的时候，或是有自己无法解决的难题出现的时候，或是当我们身处困境的时候，我们会热切祷告一段时间。不过一旦我们觉得自己的生活渐渐“步入正轨”，生活可控，“未来可期”，我们就不觉得特别需要再祈求些什么了。“我能搞定了，天父就不麻烦你了啊。”<br /> <br />没有真切的需要，自然没有迫切的祈求。可是平顺平凡平常的日子里，我们的生命真的没有迫切的需要吗？这是我们需要思想的事。<br /> <br />（2）还有什么会阻碍我们向天父恒切祈求呢？我想现代社会所塑造的那一种想要即时得到满足的心态也会让我们很难坚持祈求。<br /> <br />我们好像已经被当代文化娇养出一种“马上就要得到”的心灵状况。快递如果不是当日达、次日达就会觉得太慢了，刷个短视频2秒钟之内不能激发我的兴趣就会马上刷下一条，微信发个消息超过3分钟不回复就会不耐烦……我们想要即时得到满足和回应。<br /> <br />这种心态也会直接影响我们的祷告生活，我们想要的是一祈求都看到果效，一张口就被充满。我们很容易不耐烦，一次两次三次，我们的祈求如果没有得到清楚的回应，那就换一个题目吧。祈求中的坚持和等待越来越让我们感到厌烦和陌生。“即时满足”的心态会阻碍我们恒切祈求。<br /> <br />（3）还有什么原因会让我们不愿意投身在恒切祈求之中呢？有时候是因为祈求未蒙应允的经历让我们灰心沮丧以至于不愿再祈求。<br /> <br />有的时候我们以为自己已经坚持祈求了很久了，可是天父还是没有把我们所求的交付给我们，我们就会觉得他辜负了我们的信任。不是说“凡祈求的，就得着”，我也祈求了很久却什么也没有得着，这真的会让人失望。失望多了就灰心沮丧，也不想再求了。<br /> <br />如果我们所希望的是：天父按照我们所期待的方式、在我们认为合适的时间、让我们得到我们自认为是好的、必需的、有益的那些“好东西”的话，我们的确很可能会失望。不过这样的失望不表示天父的应许会落空。<br /> <br />耶稣说“凡祈求的，就得着”，是真的，这是神的应许，他会在他以为合适的时间，照他安排的方式，将他看为好的东西赐给向他祈求的儿女。是照着他的意思，而不是照着我们的意思。<br /> <br />如果你因为祈求的没有得到而灰心沮丧，我理解你的感受，我也会有这样的感受，不过我也想提醒你，同时也提醒我自己，其实我们也应当为着所祈求的没有得到而感恩。你想，如果孩子向父亲求蛇求蝎子，正常的父亲是不会给他的。天父是要把好东西给我们，甚至我们可以说天父只会把好东西给他的儿女。<br /> <br />有时候我们所求的对我们的生命并没有益处，有时候我们所求的甚至是有害的、会伤害我们的生命，有时候我们所求的是次好的、会捆绑我们让我们无法自由领受那更好的。我们需要明白，天父知道在最好的时机、用最好的方式将最好的好东西赐给我们，这往往会超出我们的预期。<br /> <br />坦诚一点说，我们需要承认自己并不能安排好自己的生命。这就是为什么有许多属灵前辈会说：如果神照着我自己的每一个祈求，给我所求的，那我就有祸了，因为那样的话我的生活会成为一团混乱。<br /> <br />在《荒漠甘泉》这本书里有一个小故事，很有意思。那个故事中说到，古时候有一个修士，种了一棵橄榄树。他就祷告说：&#8221;神啊，它需要水分，好叫它柔嫩的根吸收并生长。求你降下滋润的甘霖来。&#8221;神就降雨下来。他又祷告说：“神啊，我的树需要阳光。我求你给它阳光。”于是云散雨止，神就给它阳光。他再祷告说：“神啊，现在它需要霜来坚固它。”那株幼小的植物上果然罩上了一层薄薄的霜。但是到了傍晚，这棵树死了。<br /> <br />于是他就去见另一个修士，告诉他自己的经历。那位修士回答说：“我也种了一棵小树。你看，现在长得多么茂盛。我没有为我的树安排更多，只把它交给神。我知道创造它的神知道这棵树的需要远远胜过像我这样无知的人。所以我并不向神提出条件、建议和方法。”我祷告说：“神啊，你把它所需要的给它，无论是风、是雨、是霜、是雪、是阳光……你既然造它，你一定知道它，也一定会供给它。”<br /> <br />这个小故事一方面提醒我们不要太自信，认为我们自己所求的一定就是对生命最好的；另一方面，这个故事也鼓励我们，要充分信靠神。而这也提示了我们今天要思想的最后一个阻碍我们迫切祈求的原因，就是<br /> <br />（4）怀疑天父的慈爱。<br /> <br />我们通常不会太怀疑天父的能力，可是我们会怀疑天父的慈爱，我们不确定他是不是真的关关心我，是不是真的会顾念我，我们不确定他是不是在意我们的幸福。<br /> <br />有时候天父在我们心里就像是一位捉摸不定的上级主管，我们把提案小心翼翼地交给他，根本不能确定他会不会批准通过；有时候天父在我们心里又像是一位吝啬又刻薄的老板，你得要换着花样求他、哄他，他才可能会挤出一点点福利我们；甚至有时候我们会觉得天父好像就喜欢整人、捉弄人，我们想要的偏偏就是不给我们，而塞给我们的往往是我们不想要的……如果我们不能确信天父对我们有完全的慈爱，我们就很难向他迫切祈求。<br /> <br />耶稣吩咐他的门徒向父祈求，他说“祈求，就给你们”，“你们的天父会把好东西赐给那些向他祈求的人。”我们需要这样的经文来更新我们对天父的看法。<br /> <br />天父只会将好东西给求他的儿女，好东西指的是天父所赐下是对他们的生命有益、有用、必需的事物，能够给他们带来真正的满足。天父会赐给他们智慧、能力、圣洁、喜乐等等等等，一切关乎生命和敬虔的事他都会赐给他们，他要赐给他们一切他们的生命所需要的。事实上，天父既然不吝惜自己的独生爱子为我们舍了，就更要将万物和他的爱子一同白白赐给属于他的儿女。<br /> <br />我们需要圣经明确的启示来更新我们心里对天父种种模糊或错误的看法。天父爱他的儿女，他在意他们的幸福，在旧约耶利米书32章41节那里，神说“我必欢喜施恩与他们”，普通话译本这句话翻译为，“为他们谋幸福就是我的快乐”。这里的他们就是属于神的人，他以我们的幸福为乐，他在意我们的幸福，而且他要赐给我们的并不是短暂易逝的幸福，而是真正的恒久的幸福。<br /> <br />圣经当中处处都在显明，天父对他的儿女有完全的慈爱，你如果因着相信基督成为他的儿女，你就可以确信天父对你也有完全的慈爱，你可以放胆向他祈求一切他应许要赐给你的福分。<br /> <br /><strong>三、 为什么我们要迫切祈求？</strong><br /> <br />你知道加尔文在《基督教要义》一开头有一句名言，他说：“我们所拥有的一切智慧，也就是那真实与可靠的智慧，几乎都包含了两个部分，就是认识神和认识自己。”我们借用加尔文的话来说，我们的祈求也和我们对自己和对神的认识有关。<br /> <br />刚才我们一起省察了几个阻碍我们向天父迫切祈求的因素，主要就是这两方面的原因，一个是我们不了解自己真实的需要，一个是我们不确信天父的性情如何。如果将我们的祈求比作射出去的箭矢，不了解自己的需要就会让射箭的弓软弱无力，动力不足，而不确信天父的性情就会失去焦点和目标。这样我们的祈求就像是随意发射的箭，就会凌乱在世俗的强风之中。<br /> <br />现在我们要来看看耶稣的这段话会怎样鼓励我们迫切祈求，我们还是从自己和天父这两个角度来想一想为什么我们需要迫切祈求。<br /> <br />一方面耶稣在这里提醒我们，我们生命中有真切的需要，是我们无法自我满足的，所以我们需要迫切向天父祈求。另一方面耶稣在这里鼓励我们，在我们的天父那里有极丰盛的恩典，正要通过我们的祈求赐下来。<br /> <br />我们先来看看马太福音第七章7-11节这段经文在登山宝训中所处的位置。在这段经文之前，耶稣颁布命令，对跟随他的人提出诸多要求，向他们指示应当如何在这个堕落的世界中过天国子民的生活，在这段经文之后耶稣着重通过两种门路、两种树、两种果子、两种根基的对比，来呼召他们遵行天父旨意，切实活出天国子民的样式。<br /> <br />简单来说，前面耶稣对他的门徒说，你们应当如此生活，后面耶稣说，你们要切切实实地活出来。<br /> <br />如果你认真读登山宝训，就会发现，这是一项不可能完成的任务。在这世上生活的凡人，谁能无私慷慨地帮助别人？谁又能逃过世界的诱惑？谁能不论断人？谁能真诚地省察自己？谁能从心底饶恕得罪自己的人？谁能爱自己的仇敌？谁能不被自己的怒气控制？谁又能胜过自己的私欲呢？哪个人有能胜过法利赛人的义，可以说自己是手洁心清的？又有哪一个能被称为是世上的光和世上的盐呢？更不用说，谁能像天父一样完全呢？<br /> <br />坦白点说，如果登山宝训是交给我们的任务，我们只能说，我做不到，我活不出来。面对登山宝训，基督徒要如何回应呢？<br /> <br />有的人会选择“躺平”，是真的做不到啊。“不要为明天忧虑”，说得很好，可是你知道我的生活压力有多大吗？我怎么可能不忧虑呢？登山宝训所说的这种理想生活，也许彼得约翰这样的人能做到，也许更属灵更成熟的人能活出来，但我试过了，根本没法这样生活，那我还是按照自己“本来的样子”过日子好了。<br /> <br />面对登山宝训，也有人会选择靠着自己的力量来努力遵行。既然耶稣已经吩咐了，他应该不会吩咐我们去完成不可能完成的事吧，我们需要的是好好努力。不过当他靠着自己的意志和力量努力一番之后，会怎么样呢，要不然就是遭遇挫折和失败，渐渐落入上面那种躺平的状态。要不然更糟糕的是，简化登山宝训中的命令，让自己以为可以完成，然后告诉自己已经活出天国子民的样式了，至少是已经在进程中了。他会渐渐将登山宝训当作是新时代的律法，然后渐渐活成新时代法利赛人的样式，落入自欺当中。<br /> <br />还有什么别的选择吗？还有什么出路吗？在登山宝训的前面耶稣对我们说，你们应当如此生活，在后面耶稣说，你们要切切实实地活出来。在今天我们所读的这段经文中，耶稣说你们要迫切祈求，好让自己能够活出来。为什么？因为单靠我们自己的力量一定做不到，所以我们要祈求天父。<br /> <br />在路加福音这一段的平行经文中，天父“把好东西给求他的人”这一句换了一种说法，用的是“将圣灵给求他的人”，那里正是用圣灵来代表天父将要赐给我们的一切属灵的恩典与能力。<br /> <br />也就是说，我们唯有倚靠天父的恩典、圣灵的力量才能活出天国子民的样式。这样的生命样式不是自然而然就活出来的，也不是我们靠自己拼命努力活出来的，而是要靠着天父所应许的恩典活出来。怎样领受天父的应许呢？借着我们的信心。怎样表达我们的信心呢？正是通过我们的祈求。耶稣从正面说，“凡祈求的，就得着”，雅各也从反面说了，“你们得不着，是因为你们不求。”<br /> <br />回到刚才的问题，为什么我们要迫切祈求呢？因为活出天国子民样式对我们来说是一个根本的、重要的、持续的生命需要，所以我们要迫切祈求天父的帮助。<br /> <br />弟兄姊妹们，我们不要被生活表面的那些欲求遮蔽了眼目，而忽略了我们生命深处的渴求。我知道，你心里有这样的渴望，我知道你想要在神的恩典中为主而活，我知道你想要倚靠圣灵的能力成为主的见证。我知道你心里有那种压抑不住的渴望，就是要在这弯曲悖谬的世代作神无瑕疵的儿女。我知道你能感受到圣灵在你心里不断激起的渴望，就是想要活出圣洁喜乐的生命，显在这世代中好像明光照耀。<br /> <br />所以现在我想鼓励你，照着你心里真实的渴望，大胆迫切地向天父祈求。<br /> <br /><strong>四、 我们当如何迫切祈求？</strong><br /> <br />而且我相信只要你开始祈求，你就能够找到适合自己的方式来更多学习和操练祈求。这里我会给你提供一些简单的建议：比如在自己每天的生活中安排一段具体的祈求时间。比如根据神的话语来祈求，就是当你在读经中看到神明确的应许，就祈求他成就，看到他的吩咐和命令，就转化为为自己明确的祷告。当然，你也可以效法经上的祷告，比如保罗的祷告，看看他所祈求的和你从前的祈求有何不同。<br /> <br />你还可以把自己的祈求写下来，就像傅士德说的，把我们心中所关注的事写下来，会迫使我们诚实，以自我为中心的祷告，一旦写在纸上，真正的意图就会暴露无疑，我们可以借此省察自己，更深入自己的内心，察觉生命深处真切的需要，并为之祷告祈求。<br /> <br />当你把生命真实的需要带到天父面前，他一定会照着所应许的，将“好东西”赐给你，甚至超过你所求所想的。<br /> <br />在分享结束之前，我要今天的这段经文再读一遍，你可以一边听一边想一想，在现在的生命状况中，你要怎样向天父祈求；如果有弟兄姊妹现在问你，有什么需要为你代祷的？你会怎么回答呢？<br /> <br />我们再来读一遍马太福音第七章7-11节：<br /> <br />“你们祈求，就给你们；寻找，就寻见；叩门，就给你们开门。因为凡祈求的，就得着；寻找的，就寻见；叩门的，就给他开门。你们中间谁有儿子求饼，反给他石头呢？求鱼，反给他蛇呢？你们虽然不好，尚且知道拿好东西给儿女，何况你们在天上的父，岂不更把好东西给求他的人吗？”<br /> <br />让我们一起来祷告：……</p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		<enclosure url="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/11/20241201.mp3" length="29633473" type="audio/mpeg" />

				<itunes:subtitle>https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/11/20241201.mp3     经文：太7:7-11    “你们祈求，就给你们；寻找，就寻见；叩门，就给你们开门。因为凡祈求的，就得着；寻找的，就寻见；叩门的，就给他开门。你们中间谁有儿子求饼，反给他石头呢？求鱼，反给他蛇呢？你们虽然不好，尚且知道拿好东西给儿女，何况你们在天上的父，岂不更把好东西给求他的人吗？” </itunes:subtitle>
		<itunes:summary><![CDATA[<br />
<a href="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/11/20241201.mp3</a><br />
<br />
<br />
<br />
 经文：太7:7-11<br />
<br />
<br />
<br />
“你们祈求，就给你们；寻找，就寻见；叩门，就给你们开门。因为凡祈求的，就得着；寻找的，就寻见；叩门的，就给他开门。你们中间谁有儿子求饼，反给他石头呢？求鱼，反给他蛇呢？你们虽然不好，尚且知道拿好东西给儿女，何况你们在天上的父，岂不更把好东西给求他的人吗？”<br />
 弟兄姊妹主日平安！前几天是感恩节，我知道有不少小组会有感恩聚会，通常都会是一段和弟兄姊妹彼此分享的欢乐时光。不过也许我们没有想到的是，弟兄姊妹在聚会当中鼓励我们分享的内容，却会在不经意间反映出我们里面生命真实的状况。我的意思是，当我们要“绞尽脑汁”费力地来想一下到底我有哪些感恩事项的时候，会不会也表明平时我们很少来数算神的恩典呢？ 还有一个类似的问题，就是当有弟兄姊妹问我们说，“你有什么需要代祷的事情吗？”你会怎么回答呢？“哦，请为我的父母能够信主祷告。”“好的。那你自己有什么需要代祷的呢？”“我啊，我好像没有什么特别的事情哦，那就为我的工作祷告吧，最近我工作压力特别大……”也许你听到过类似的对话。 我们当然知道自己并不是一无所缺、也不是一无所求，可是当我们的代祷事项“有点难想”的时候，当我们难以清楚说明我们的祈求的时候，会不会也表明平时我们也很少为自己向神求什么呢？ 在被钉十字架之前的那个晚上，耶稣曾对门徒说过这样一段话，他说，“我实实在在地告诉你们，你们奉我的名无论向父求什么，他都会赐给你们。向来你们没有奉我的名求什么，如今你们求就必得着，叫你们的喜乐可以满足。” (约16:23、24)有人评论说，中间的那半句话不只是对当时的门徒说的，好像也是在描述当代基督徒的状况，就是：向来我们没有奉主的名向父求什么。 当然这样的评论实在有点尖刻、有失偏颇了，不过对照一下我们自己的经验来想一想，用“稀少”这个词来描述现在基督徒向天父祈求的状况，应该还不至于太离谱。 今天我们就来看看耶稣在登山宝训中这一段关于祈求的著名经文，看看耶稣会如何回应我们祈求稀少的状况，又会如何激励我们更多向父祈求。 我们要分享的经文是马太福音第七章7至11节。这里我用中文的新普及译本再为大家读一遍这段经文： 你们要不断祈求，就会得到所祈求的；不断寻找，就会找到；不断敲门，门就会向你们打开。因为凡祈求的，就会得到；寻找的，就会找到；敲门的，就会为他开门。你们作父母的，如果孩子要一个饼，你会给他们石头吗？孩子要一条鱼，你会给他们蛇吗？当然不会！你们这些有罪的人尚且知道拿好东西给自己的孩子，更何况你们的天父呢？他会把好东西赐给那些向他祈求的人。（太7:7-11，新普及译本） 在分享之前，我们一起来祷告：…… 一、 耶稣吩咐我们要向天父迫切祈求 我们很容易会发现主耶稣这段话与我们的祷告生活是密切相关的，更确切的说，这里的教导特别是关乎我们的祈求。我们知道祷告不只是祈求，就像小要理问答的第98问所说的，那一问是“祷告是什么？”回答是：“祷告是奉基督的名，向神祈求心中所愿而又合乎神旨意的事；并承认自己的罪，也为神诸般的怜悯献上感恩。”所以我们通常会把祷告的内容大致分为敬拜、感恩、认罪和祈求这几个方面，而祈求正是祷告生活中非常重要的一个方面。 下面我们就来仔细看看主耶稣在今天这段经文当中关于祈求的教导。 （1）首先，我们看到在这里耶稣是吩咐他的门徒向天父迫切祈求。 耶稣接连用了祈求、寻找和叩门这三个不同的词汇来吩咐门徒。为什么要用三个词呢？有两种不同的解释。 一种解释是这三个词是同义重复，寻找和叩门在犹太的传统中都会用来比喻祈求，三次重复是表示强调，强调祈求的重要和迫切。 另一种解释是这三个词是“在强度上不断上升”的， “祈求”是一般意义上谦卑请求的意思；“寻找”在祈求的含义上增加了负责任的行动，就像人为着找工作祈求，同时也努力找寻工作的机会；而“叩门”更多表达了积极勤奋的追求的含义。换句话说，这种理解是认为耶稣的这三个词是表达了祈求的迫切程度越来越强烈。 无论我们采用哪一种解释，都可以看到，耶稣在这里所吩咐的，并不是要他的门徒表达一种模糊含混朦胧的愿望，而是要他们发出清晰具体迫切的祈求。 （2）其次，我们也看到耶稣不止是吩咐门徒迫切祈求，也吩咐他们不断地祈求。 想一想我们找东西的过程，如果我们找了一会找不到就不找了，这很可能表明我们要找的东西并不重要。而如果我们去拜访人，敲门敲了一两声没人应，就离开了，这很可能表明我们对主人并不尊重。那么如果我们祈求几次好像没有什么回应，就不再祈求了，又表明什么呢？表明我们既不看重我们所求的事情，也不尊重我们求告的天父。 耶稣在这里吩咐门徒的不是随意凌乱的祈求，而是要他们坚持祈求。他不是说我们只要一开口求，就得到了，也不是说漫不经心的祈求也必然能得到回应，而是要门徒不断地祈求。祈求、寻找和叩门这三个动词本身就有持续不断的意思，因为这三个命令都是现在时，现在时是表达持续进行的动作。就像著名的圣经学者卡森所说的，这个时态就强调了祈求需要“必要的坚持和诚意”。 这样的坚持祈求既表明我们看重所求的事，也会体现出我们对天父的信任和倚靠。 （3）最后，我们也看到耶稣吩咐他的门徒要满怀期待的祈求。 耶稣在第七节三次重复说祈求就会得到回应，“祈求就给你们，寻找就寻见，叩门就给你们开门”。他在第八节用陈述语气又再次加强了这样的应许，“凡祈求的，就得着”。后面他还用人间父亲与天父的对比，又向门徒保证说，天父要把“好东西”赐给向他祈求的儿女。 耶稣这样不断强调祈求就得到这个应许，不正是为了鼓励门徒开口祈求、并且满怀期待地向天父祈求吗？ 刚才我们已经看到耶稣是如何吩咐他的门徒向天父祈求的，这不只是对当时的门徒说的，也同样是对所有天父的儿女说的，也是对我们说的。祈求正是他所设立的，让我们领受天父各样恩典、应许和“好东西”的途径。在其他地方耶稣也有同样的吩咐和鼓励，比如他在路加福音中提到要“常常祷告，不可灰心”，比如他告诉门徒当“迫切直求”。 在今天我们所读的这段经文中，我们看到耶稣清楚吩咐我们要迫切、持续并且满怀期待地向天父祈求。可是当我们将眼目从经文转向我们自己的时候，我们却发现另一种状况。 现实当中我们为什么比较少地迫切祈求呢？为什么我们祈求的动力那么有限呢？是什么阻碍我们向天父祈求呢？当然原因可能会有很多，下面我们可以结合我们自己的经验来想一想一些常见的原因。 二、 现实中我们很少迫切祈求的原因 （1）我们为什么比较少地迫切祈求呢？也许是因为我们没有感到自己有什么迫切的需要。 想一想我们特别热切祈求的时候通常是什么时候呢……生活中有我们无法掌控的意外发生的时候，或是有自己无法解决的难题出现的时候，或是当我们身处困境的时候，我们会热切祷告一段时间。不过一旦我们觉得自己的生活渐渐“步入正轨”，生活可控，“未来可期”，我们就不觉得特别需要再祈求些什么了。“我能搞定了，天父就不麻烦你了啊。” 没有真切的需要，自然没有迫切的祈求。可是平顺平凡平常的日子里，我们的生命真的没有迫切的需要吗？这是我们需要思想的事。 （2）还有什么会阻碍我们向天父恒切祈求呢？我想现代社会所塑造的那一种想要即时得到满足的心态也会让我们很难坚持祈求。 我们好像已经被当代文化娇养出一种“马上就要得到”的心灵状况。快递如果不是当日达、次日达就会觉得太慢了，刷个短视频2秒钟之内不能激发我的兴趣就会马上刷下一条，微信发个消息超过3分钟不回复就会不耐烦……我们想要即时得到满足和回应。 这种心态也会直接影响我们的祷告生活，我们想要的是一祈求都看到果效，一张口就被充满。我们很容易不耐烦，一次两次三次，我们的祈求如果没有得到清楚的回应，那就换一个题目吧。祈求中的坚持和等待越来越让我们感到厌烦和陌生。“即时满足”的心态会阻碍我们恒切祈求。 （3）还有什么原因会让我们不愿意投身在恒切祈求之中呢？有时候是因为祈求未蒙应允的经历让我们灰心沮丧以至于不愿再祈求。 有的时候我们以为自己已经坚持祈求了很久了，可是天父还是没有把我们所求的交付给我们，我们就会觉得他辜负了我们的信任。不是说“凡祈求的，就得着”，我也祈求了很久却什么也没有得着，这真的会让人失望。失望多了就灰心沮丧，也不想再求了。 如果我们所希望的是：天父按照我们所期待的方式、在我们认为合适的时间、让我们得到我们自认为是好的、必需的、有益的那些“好东西”的话，我们的确很可能会失望。不过这样的失望不表示天父的应许会落空。 耶稣说“凡祈求的，就得着”，是真的，这是神的应许，他会在他以为合适的时间，照他安排的方式，将他看为好的东西赐给向他祈求的儿女。是照着他的意思，而不是照着我们的意思。 如果你因为祈求的没有得到而灰心沮丧，我理解你的感受，我也会有这样的感受，不过我也想提醒你，同时也提醒我自己，其实我们也应当为着所祈求的没有得到而感恩。你想，如果孩子向父亲求蛇求蝎子，正常的父亲是不会给他的。天父是要把好东西给我们，甚至我们可以说天父只会把好东西给他的儿女。 有时候我们所求的对我们的生命并没有益处，有时候我们所求的甚至是有害的、会伤害我们的生命，有时候我们所求的是次好的、会捆绑我们让我们无法自由领受那更好的。我们需要明白，天父知道在最好的时机、用最好的方式将最好的好东西赐给我们，这往往会超出我们的预...]]></itunes:summary>
		<itunes:author>基督教北京守望教会发布</itunes:author>
		<itunes:episodeType>full</itunes:episodeType>
		<itunes:explicit>false</itunes:explicit>
		<itunes:duration>30:50</itunes:duration>
	</item>
		<item>
		<title>北京守望教会主日报告事项（2024年12月1日）</title>
		<link>https://shwchurch7.github.io/2024/11/30/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-zhu-ri-bao-gao-shi-xiang-2024-16/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 30 Nov 2024 10:35:51 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[教会新闻]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch7.github.io/?p=24036</guid>

					<description><![CDATA[<p>北京守望教会主日报告事项（2024年12月1日） 一. 通知 1.聚会相关：在争战中，教会建议像素常一样： A.各小组尽 &#8230; <a href="https://shwchurch7.github.io/2024/11/30/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-zhu-ri-bao-gao-shi-xiang-2024-16/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p class="has-text-align-center">北京守望教会主日报告事项（2024年12月1日）</p>



<p><span id="more-24036"></span></p>



<p><strong>一. 通知</strong></p>



<p>1.聚会相关：在争战中，教会建议像素常一样：</p>



<p>A.各小组尽可能坚持线下聚会；</p>



<p>B.主日崇拜采取户外或小群体模式，8:30按教会统一的敬拜程序进行；</p>



<p>2.圣诞节活动安排：今年的圣诞节福音聚会，依旧以团契或小组方式举行；可以多组间联合举办；各团契及小组用于圣诞福音活动的费用，在规定限额内可以持票据至财务部报销（单组1000元，两组联合2000元，三组（含）以上3000元；团契3000元）；</p>



<p>3.圣诞节洗礼课程：圣诞节洗礼课程定于12月7日（礼拜六）开始，请预备受洗的慕道友联系袁灵牧师报名，请相互转告；<br> <br><strong>二. 通报</strong></p>



<p>1.户外敬拜相关：11月24日，是自4.10以来的第712次户外敬拜，弟兄姊妹继续分散在各地、各处敬拜；<br>2.下礼拜聚会安排：</p>



<p>A.主  日（1日）：主日崇拜（小白程序，武昕证道）；<br>       <br>B.礼拜一（2日）：晨祷（小白）；<br>       <br>C.礼拜二（3日）：晨祷（晓峰）；<br>       <br>D.礼拜三（4日）：晚祷告会（晓峰，专题）；<br>       <br>E.礼拜四（5日）：晨祷（刘峣）；<br>       <br>F.礼拜五（6日）：晨祷（袁灵）；<br>       <br>G.礼拜六（7日）：晨祷（艳霞）；<br>       <br>H.主  日（8日）：主日崇拜（马太福音 7:12，证道：小白，敬拜程序：）；                    </p>



<p style="text-align: right;">守望教会办公室<br />                                                   2024年12月1日</p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>北京守望教会2024年11月24日主日敬拜程序</title>
		<link>https://shwchurch7.github.io/2024/11/23/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-2024-nian-11-yue-24-ri-zhu-ri/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 23 Nov 2024 13:38:27 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[主日敬拜程序]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch7.github.io/?p=23995</guid>

					<description><![CDATA[<p>耶和华啊，我要尊崇你，因为你曾提拔我，不叫仇敌向我夸耀。耶和华我的　神啊，我曾呼求你，你医治了我。耶和华啊，你曾把我的灵 &#8230; <a href="https://shwchurch7.github.io/2024/11/23/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-2024-nian-11-yue-24-ri-zhu-ri/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p style="text-align: justify;"><strong>耶和华啊，我要尊崇你，因为你曾提拔我，不叫仇敌向我夸耀。</strong><br /><strong>耶和华我的　神啊，我曾呼求你，你医治了我。</strong><br /><strong>耶和华啊，你曾把我的灵魂从阴间救上来，使我存活，不至于下坑。</strong><br /><strong>耶和华的圣民哪，你们要歌颂他，称赞他可记念的圣名。（诗30:1-4）</strong><br /><strong> </strong><br /><strong>◎ 奉主耶稣基督的名开始今天的主日敬拜！</strong><br /><strong> </strong><br /><strong>齐声诵读：诗篇25</strong></p>
<p style="text-align: justify;">25:1  （大卫的诗。）耶和华啊，我的心仰望你。<br />25:2  我的　神啊，我素来倚靠你。求你不要叫我羞愧，不要叫我的仇敌向我夸胜。<br />25:3  凡等候你的必不羞愧，惟有那无故行奸诈的必要羞愧。<br />25:4  耶和华啊，求你将你的道指示我，将你的路教训我。<br />25:5  求你以你的真理引导我，教训我，因为你是救我的　神，我终日等候你。<br />25:6  耶和华啊，求你记念你的怜悯和慈爱，因为这是亘古以来所常有的。<br />25:7  求你不要记念我幼年的罪愆和我的过犯。耶和华啊，求你因你的恩惠，按你的慈爱记念我。<br />25:8  耶和华是良善正直的，所以他必指示罪人走正路。<br />25:9  他必按公平引领谦卑人，将他的道教训他们。<br />25:10  凡遵守他的约和他法度的人，耶和华都以慈爱诚实待他。<br />25:11  耶和华啊，求你因你的名赦免我的罪，因为我的罪重大。<br />25:12  谁敬畏耶和华，耶和华必指示他当选择的道路。<br />25:13  他必安然居住，他的后裔必承受地土。<br />25:14  耶和华与敬畏他的人亲密，他必将自己的约指示他们。<br />25:15  我的眼目时常仰望耶和华，因为他必将我的脚从网里拉出来。<br />25:16  求你转向我，怜恤我，因为我是孤独困苦。<br />25:17  我心里的愁苦甚多，求你救我脱离我的祸患。<br />25:18  求你看顾我的困苦、我的艰难，赦免我一切的罪。<br />25:19  求你察看我的仇敌，因为他们人多，并且痛痛地恨我。<br />25:20  求你保护我的性命，搭救我，使我不至羞愧，因为我投靠你。<br />25:21  愿纯全正直保守我，因为我等候你。<br />25:22  　神啊，求你救赎以色列脱离他一切的愁苦。<br /> <br /><strong>唱诗：你的信实广大（新83）</strong></p>
<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-23999 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/11/1-1.png 879w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-24001 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/11/2-1.png 879w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<p style="text-align: justify;"><br />你的信实广大，我神我天父，<br />在你永远没有转动影儿；<br />永不改变，父神每天施怜悯，<br />无始无终上主，施恩不尽。<br /> <br />春夏秋冬四季，有栽种收成，<br />日月星辰时刻运转不停；<br />宇宙万物都见证造物主宰，<br />述说天父丰盛、信实、慈爱。<br /> <br />你赦免我罪过，赐永远安宁，<br />你常与我同在，安慰引领；<br />求赐今天力量，明天的盼望，<br />从天降下恩典，福乐无穷。</p>
<p>你的信实广大，你的信实广大，<br />清晨复清晨，更经历新恩。<br />我所需用你恩手丰富预备，<br />你的信实广大，显在我身。</p>
<p style="text-align: justify;"><strong>齐声诵读： 希伯来书2：10-18</strong></p>
<p style="text-align: justify;">2:10 原来那为万物所属、为万物所本的，要领许多的儿子进荣耀里去，使救他们的元帅因受苦难得以完全，本是合宜的。<br />2:11 因那使人成圣的和那些得以成圣的，都是出于一，所以他称他们为弟兄，也不以为耻，<br />2:12 说：“我要将你的名传与我的弟兄，在会中我要颂扬你。”<br />2:13 又说：“我要倚赖他。”又说：“看哪，我与　神所给我的儿女。”<br />2:14 儿女既同有血肉之体，他也照样亲自成了血肉之体，特要藉着死，败坏那掌死权的，就是魔鬼，<br />2:15 并要释放那些一生因怕死而为奴仆的人。<br />2:16 他并不救拔天使，乃是救拔亚伯拉罕的后裔。<br />2:17 所以，他凡事该与他的弟兄相同，为要在　神的事上成为慈悲忠信的大祭司，为百姓的罪献上挽回祭。<br />2:18 他自己既然被试探而受苦，就能搭救被试探的人。<br /> <br /><strong>唱诗：爱筵我尝歌（39，新159）</strong></p>
<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-24002 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/11/unnamed-file-3.png 879w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-23995-19" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2013/06/20130607140229882.mp3</a></audio>
<p style="text-align: justify;"><br />咒诅他受，祝福我享，<br />苦杯他饮，爱筵我尝。<br />如此恩爱举世无双，<br />我的心哪，永志不忘。<br /> <br />并非因我有何特长，<br />也非因我比人更强。<br />都因恩主慈爱无疆，<br />救我罪人脱离死亡。<br /> <br />看那神子身钉十架，<br />代我罪人备受刑罚。<br />以命以血做我赎价，<br />神人和好，称神阿爸。<br /> <br />愿献此生全归我主，<br />任他支配是我所慕。<br />主爱激励，主爱催促，<br />我的心哪，唯有顺服。</p>
<p style="text-align: justify;"><strong>齐声诵读：彼得后书3:8-9，希伯来书4:14-16</strong></p>
<p style="text-align: justify;">彼后3:8 亲爱的弟兄啊，有一件事你们不可忘记，就是主看一日如千年，千年如一日。<br />3:9 主所应许的尚未成就，有人以为他是耽延，其实不是耽延，乃是宽容你们，不愿有一人沉沦，乃愿人人都悔改。<br /> <br />来4:14 我们既然有一位已经升入高天尊荣的大祭司，就是　神的儿子耶稣，便当持定所承认的道。<br />4:15 因我们的大祭司并非不能体恤我们的软弱，他也曾凡事受过试探，与我们一样，只是他没有犯罪。<br />4:16 所以我们只管坦然无惧的来到施恩的宝座前，为要得怜恤，蒙恩惠，作随时的帮助。<br /> <br /><strong>唱诗：给我清洁的心（新381）</strong></p>
<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-24003 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/11/unnamed-file-4.png 879w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-23995-20" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/11/2023-381.mp3</a></audio>
<p style="text-align: justify;"><br />求你按你的慈爱怜恤我，<br />按你的慈悲涂抹我的过犯，<br />我知道我的罪恶在我面前，<br />我的罪恶也常在你的眼前。<br />神啊求你不要离我而去，<br />再次对我显现你的荣面，<br />不要不要掩面不顾我，<br />求你听我的祷告。<br /> 神啊求你为我造清洁的心，<br />使我里面重新有正直的灵，<br />不要丢弃我使我离开你的面，<br />不要收回你的圣灵。</p>
<p style="text-align: justify;"><strong>讲道经文：马太福音7:1-6</strong></p>
<p style="text-align: justify;">7:1 “你们不要论断人，免得你们被论断。<br />7:2 因为你们怎样论断人，也必怎样被论断；你们用什么量器量给人，也必用什么量器量给你们。<br />7:3 为什么看见你弟兄眼中有刺，却不想自己眼中有梁木呢？<br />7:4 你自己眼中有梁木，怎能对你弟兄说：‘容我去掉你眼中的刺’呢？<br />7:5 你这假冒为善的人！先去掉自己眼中的梁木，然后才能看得清楚，去掉你弟兄眼中的刺。<br />7:6 不要把圣物给狗，也不要把你们的珍珠丢在猪前，恐怕它践踏了珍珠，转过来咬你们。”<br /> <br /><a href="https://shwchurch7.github.io/2024/11/23/bu-yao-lun-duan-ren-2024-nian-11-yue-24-ri-zhu-ri-jiang/"><strong>讲道题目：不要论断人（点击查看）</strong></a></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-23995-21" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/11/20241124.mp3</a></audio>
<p style="text-align: justify;"> </p>
<p style="text-align: justify;"> <br /><strong>回应诗歌：爱的真谛（151，新264）</strong></p>
<p style="text-align: justify;"><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-23422 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/07/07b2bc4b4ae2c29398bcc039a95090a2.jpg 842w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-23423 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/07/09d008e6c34201009862b61d70276064.jpg 842w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-23995-22" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/11/2023-264.mp3</a></audio>
<p style="text-align: justify;"><br />爱是恒久忍耐，又有恩慈；<br />爱是不嫉妒，爱是不自夸，不张狂，<br />不作害羞的事，不求自己的益处，<br />不轻易发怒，不计算人的恶，<br />不喜欢不义，只喜欢真理；<br />凡事包容，凡事相信，凡事盼望，<br />凡事忍耐，凡事要忍耐，<br />爱是永不止息。</p>
<p style="text-align: justify;"><br /><strong>共颂：主祷文</strong></p>
<p style="text-align: justify;">我们在天上的父，<br />愿人都尊你的名为圣。<br />愿你的国降临。<br />愿你的旨意行在地上，如同行在天上。<br />我们日用的饮食，今日赐给我们。<br />免我们的债，如同我们免了人的债。<br />不叫我们遇见试探，救我们脱离凶恶。<br />因为国度、权柄、荣耀，全是你的，直到永远。阿们！（马太福音6:9-13）<br /> <br /><strong>敬拜结束 ◎</strong><br /> <br /><strong>祝福歌：这一生最美的祝福（新619）</strong></p>
<p style="text-align: justify;"><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-22620 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2023/07/57195236aec495a2f450e1724faaa3fe.jpg 1754w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-23995-23" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2023/07/57195236aec495a2f450e1724faaa3fe.mp3</a></audio>
<p style="text-align: justify;"><br />在无数的黑夜里，我用星星画出你，<br />你的恩典如晨星让我真实地见到你。<br />在我的歌声里，我用音符赞美你，<br />你的美好是我今生颂扬的。<br />这一生最美的祝福，就是能认识主耶稣；<br />这一生最美的祝福，就是能信靠主耶稣。<br />走在高山深谷，他会伴我同行，<br />我知道这是最美的祝福。</p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		<enclosure url="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2013/06/20130607140229882.mp3" length="796163" type="audio/mpeg" />

				<itunes:subtitle>耶和华啊，我要尊崇你，因为你曾提拔我，不叫仇敌向我夸耀。耶和华我的　神啊，我曾呼求你，你医治了我。耶和华啊，你曾把我的灵魂从阴间救上来，使我存活，不至于下坑。耶和华的圣民哪，你们要歌颂他，称赞他可记念的圣名。（诗30:1-4） ◎ 奉主耶稣基督的名开始今天的主日敬拜！ 齐声诵读：诗篇25 25:1  （大卫的诗。）耶和华啊，我的心仰望你。25:2  我的　神啊，我素来倚靠你。求你不要叫我羞愧，不要叫我的仇敌向我夸胜。25:3  凡等候你的必不羞愧，惟有那无故行奸诈的必要羞愧。25:4  耶和华啊，求...</itunes:subtitle>
		<itunes:summary><![CDATA[<br />
耶和华啊，我要尊崇你，因为你曾提拔我，不叫仇敌向我夸耀。耶和华我的　神啊，我曾呼求你，你医治了我。耶和华啊，你曾把我的灵魂从阴间救上来，使我存活，不至于下坑。耶和华的圣民哪，你们要歌颂他，称赞他可记念的圣名。（诗30:1-4） ◎ 奉主耶稣基督的名开始今天的主日敬拜！ 齐声诵读：诗篇25<br />
25:1  （大卫的诗。）耶和华啊，我的心仰望你。25:2  我的　神啊，我素来倚靠你。求你不要叫我羞愧，不要叫我的仇敌向我夸胜。25:3  凡等候你的必不羞愧，惟有那无故行奸诈的必要羞愧。25:4  耶和华啊，求你将你的道指示我，将你的路教训我。25:5  求你以你的真理引导我，教训我，因为你是救我的　神，我终日等候你。25:6  耶和华啊，求你记念你的怜悯和慈爱，因为这是亘古以来所常有的。25:7  求你不要记念我幼年的罪愆和我的过犯。耶和华啊，求你因你的恩惠，按你的慈爱记念我。25:8  耶和华是良善正直的，所以他必指示罪人走正路。25:9  他必按公平引领谦卑人，将他的道教训他们。25:10  凡遵守他的约和他法度的人，耶和华都以慈爱诚实待他。25:11  耶和华啊，求你因你的名赦免我的罪，因为我的罪重大。25:12  谁敬畏耶和华，耶和华必指示他当选择的道路。25:13  他必安然居住，他的后裔必承受地土。25:14  耶和华与敬畏他的人亲密，他必将自己的约指示他们。25:15  我的眼目时常仰望耶和华，因为他必将我的脚从网里拉出来。25:16  求你转向我，怜恤我，因为我是孤独困苦。25:17  我心里的愁苦甚多，求你救我脱离我的祸患。25:18  求你看顾我的困苦、我的艰难，赦免我一切的罪。25:19  求你察看我的仇敌，因为他们人多，并且痛痛地恨我。25:20  求你保护我的性命，搭救我，使我不至羞愧，因为我投靠你。25:21  愿纯全正直保守我，因为我等候你。25:22  　神啊，求你救赎以色列脱离他一切的愁苦。 唱诗：你的信实广大（新83）<br />
<br />
<br />
你的信实广大，我神我天父，在你永远没有转动影儿；永不改变，父神每天施怜悯，无始无终上主，施恩不尽。 春夏秋冬四季，有栽种收成，日月星辰时刻运转不停；宇宙万物都见证造物主宰，述说天父丰盛、信实、慈爱。 你赦免我罪过，赐永远安宁，你常与我同在，安慰引领；求赐今天力量，明天的盼望，从天降下恩典，福乐无穷。<br />
你的信实广大，你的信实广大，清晨复清晨，更经历新恩。我所需用你恩手丰富预备，你的信实广大，显在我身。<br />
齐声诵读： 希伯来书2：10-18<br />
2:10 原来那为万物所属、为万物所本的，要领许多的儿子进荣耀里去，使救他们的元帅因受苦难得以完全，本是合宜的。2:11 因那使人成圣的和那些得以成圣的，都是出于一，所以他称他们为弟兄，也不以为耻，2:12 说：“我要将你的名传与我的弟兄，在会中我要颂扬你。”2:13 又说：“我要倚赖他。”又说：“看哪，我与　神所给我的儿女。”2:14 儿女既同有血肉之体，他也照样亲自成了血肉之体，特要藉着死，败坏那掌死权的，就是魔鬼，2:15 并要释放那些一生因怕死而为奴仆的人。2:16 他并不救拔天使，乃是救拔亚伯拉罕的后裔。2:17 所以，他凡事该与他的弟兄相同，为要在　神的事上成为慈悲忠信的大祭司，为百姓的罪献上挽回祭。2:18 他自己既然被试探而受苦，就能搭救被试探的人。 唱诗：爱筵我尝歌（39，新159）<br />
<br />
<a href="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2013/06/20130607140229882.mp3</a><br />
咒诅他受，祝福我享，苦杯他饮，爱筵我尝。如此恩爱举世无双，我的心哪，永志不忘。 并非因我有何特长，也非因我比人更强。都因恩主慈爱无疆，救我罪人脱离死亡。 看那神子身钉十架，代我罪人备受刑罚。以命以血做我赎价，神人和好，称神阿爸。 愿献此生全归我主，任他支配是我所慕。主爱激励，主爱催促，我的心哪，唯有顺服。<br />
齐声诵读：彼得后书3:8-9，希伯来书4:14-16<br />
彼后3:8 亲爱的弟兄啊，有一件事你们不可忘记，就是主看一日如千年，千年如一日。3:9 主所应许的尚未成就，有人以为他是耽延，其实不是耽延，乃是宽容你们，不愿有一人沉沦，乃愿人人都悔改。 来4:14 我们既然有一位已经升入高天尊荣的大祭司，就是　神的儿子耶稣，便当持定所承认的道。4:15 因我们的大祭司并非不能体恤我们的软弱，他也曾凡事受过试探，与我们一样，只是他没有犯罪。4:16 所以我们只管坦然无惧的来到施恩的宝座前，为要得怜恤，蒙恩惠，作随时的帮助。 唱诗：给我清洁的心（新381）<br />
<br />
<a href="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/11/2023-381.mp3</a><br />
求你按你的慈爱怜恤我，按你的慈悲涂抹我的过犯，我知道我的罪恶在我面前，我的罪恶也常在你的眼前。神啊求你不要离我而去，再次对我显现你的荣面，不要不要掩面不顾我，求你听我的祷告。 神啊求你为我造清洁的心，使我里面重新有正直的灵，不要丢弃我使我离开你的面，不要收回你的圣灵。<br />
讲道经文：马太福音7:1-6<br />
7:1 “你们不要论断人，免得你们被论断。7:2 因为你们怎样论断人，也必怎样被论断；你们用什么量器量给人，也必用什么量器量给你们。7:3 为什么看见你弟兄眼中有刺，却不想自己眼中有梁木呢？7:4 你自己眼中有梁木，怎能对你弟兄说：‘容我去掉你眼中的刺’呢？7:5 你这假冒为善的人！先去掉自己眼中的梁木，然后才能看得清楚，去掉你弟兄眼中的刺。7:6 不要把圣物给狗，也不要把你们的珍珠丢在猪前，恐怕它践踏了珍珠，转过来咬你们。” <a href="https://shwchurch7.github.io/2024/11/23/bu-yao-lun-duan-ren-2024-nian-11-yue-24-ri-zhu-ri-jiang/">讲道题目：不要论断人（点击查看）</a><br />
<a href="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/11/20241124.mp3</a><br />
 <br />
 回应诗歌：爱的真谛（151，新264）<br />
<br />
<br />
<a href="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/11/2023-264.mp3</a><br />
爱是恒久忍耐，又有恩慈；爱是不嫉妒，爱是不自夸，不张狂，不作害羞的事，不求自己的益处，不轻易发怒，不计算人的恶，不喜欢不义，只喜欢真理；凡事包容，凡事相信，凡事盼望，凡事忍耐，凡事要忍耐，爱是永不止息。<br />
共颂：主祷文<br />
我们在天上的父，愿人都尊你的名为圣。愿你的国降临。愿你的旨意行在地上，如同行在天上。我们日用的饮食，今日赐给我们。免我们的债，如同我们免了人的债。不叫我们遇见试探，救我们脱离凶恶。因为国度、权柄、荣耀，全是你的，直到永远。阿们！（马太福音6:9-13） 敬拜结束 ◎ 祝福歌：这一生最美的祝福（新619）<br />
<br />
<a href="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2023/07/57195236aec495a2f450e1724faaa3fe.mp3</a><br />
在无数的黑夜里，我用星星画出你，你的恩典如晨星让我真实地见到你。在我的歌声里，我用音符赞美你，你的美好是我今生颂扬的。这一生最美的祝福，就是能认识主耶稣；这一生最美的祝福，就是能信靠主耶稣。走在高山深谷，他会伴我同行，我知道这是最美的祝福。<br />]]></itunes:summary>
		<itunes:author>基督教北京守望教会发布</itunes:author>
		<itunes:episodeType>full</itunes:episodeType>
		<itunes:explicit>false</itunes:explicit>
	</item>
		<item>
		<title>不要论断人——2024年11月24日主日讲章/袁灵牧师</title>
		<link>https://shwchurch7.github.io/2024/11/23/bu-yao-lun-duan-ren-2024-nian-11-yue-24-ri-zhu-ri-jiang/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 23 Nov 2024 13:35:02 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[讲道]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch7.github.io/?p=24013</guid>

					<description><![CDATA[<p>  经文：太7：1~6节 太7：1 “你们不要论断人，免得你们被论断。2 因为你们怎样论断人，也必怎样被论断；你们用什么 &#8230; <a href="https://shwchurch7.github.io/2024/11/23/bu-yao-lun-duan-ren-2024-nian-11-yue-24-ri-zhu-ri-jiang/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24013-34" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/11/20241124.mp3</a></audio>
<p> </p>



<p>经文：太7：1~6节</p>



<p>太7：1 “你们不要论断人，免得你们被论断。2 因为你们怎样论断人，也必怎样被论断；你们用什么量器量给人，也必用什么量器量给你们。3 为什么看见你弟兄眼中有刺，却不想自己眼中有梁木呢？4 你自己眼中有梁木，怎能对你弟兄说：‘容我去掉你眼中的刺’呢？5 你这假冒为善的人！先去掉自己眼中的梁木，然后才能看得清楚，去掉你弟兄眼中的刺。6 不要把圣物给狗，也不要把你们的珍珠丢在猪前，恐怕它践踏了珍珠，转过来咬你们。”</p>



<p></p>



<p>弟兄姊妹：主日平安！</p>



<p>今天我们要来思想的经文是太7：1~6节，主题是不要论断人。</p>



<p>「祷告」</p>



<p><strong>一、论断的多重含义</strong></p>



<p>关于这一段经文，我们首先要明确论断这个词的含义。其实论断这个词具有多重的含义，它既可以指法庭的审判，也可以指上帝的审判，还有就是指挑剔的、不公平的批评他人。</p>



<p>很显然圣经在这里反对的是哪一种论断呢？就是第三种故意的挑剔别人，不公平的批评别人。曾经有人引用这一段经文反对教会执行纪律，认为属灵就是人不能做判断，只有神才能判断。这种观点其实是对圣经的误解，因为圣经反对的不是正常的判断。世上的法庭和教会都有上帝赋予的权柄，它们行使判断的权柄是正当且必要的。而且即便是个人，我们也有不可推卸的进行正常判断和分辨的责任。例如我们今天分享的这一段的最后一节经文说“不要把圣物给狗，也不要把你们的珍珠丢在猪前，恐怕它践踏了珍珠，转过来咬你们。”这里所说的“猪和狗”是指什么人呢？岂不是需要我们自己好好分辨和判断吗？甚至对于先知讲道，神也要我们慎思明辨，而不是作愚蒙人“是话都信”。所以，关于“不要论断人”的教导，我们首先要确定论断的基本含义，不能滥用和误解神的心意。</p>



<p><strong>二、神反对的论断具体指什么</strong></p>



<p>其次，我们进一步思想在现实中有哪些情况属于上帝反对的论断。以下我们分享几种现实中常见的错误论断。</p>



<p><strong>1、轻率的论断</strong></p>



<p>使徒行传记载五旬节圣灵降临的时候，那些受了圣灵的人们就使用各国的语言热烈的讲说神的大作为。而一些看到这一情景的人就说：“他们无非是新酒灌满了。（徒2：13）”彼得后来反驳他们说“你们想这些人是醉了；其实不是醉了，因为时候刚到巳初。（徒2：15）”彼得的意思是“那时是上午九点，怎么会有这么多人这个时候喝酒而且喝醉呢？”彼得的反驳很合理，符合常识和犹太的文化，这也显出那些批评者的评论是草率和不负责任的。而他们这样草率的论断并非没有后果，对基督徒来说这样的评论是一种伤害，对圣灵的工作更是一种亵渎，而对他们自己来说也难免招致上帝的审判。</p>



<p>而在现实中根据一点点信息就下结论的情况是不是很普遍呢？前一段时间阿里巴巴举行的数学竞赛有一位17岁女生脱颖而出，而且她还只是一名中专生。于是很多人，包括很多专家就因此宣告这位女生是天才，并且以此证明当前的教育制度泯灭个性耽误天才。而今天这件事已经被证明是虚假的。无论今天的教育制度是否存在问题，匆忙草率的根据一个错误的事实下结论都不会对澄清问题有帮助，反而会降低说服力。而今天的媒体特别是自媒体追求快速反应和耸人听闻的效果，以致人们每天接触的更多的都是这种轻率的论断。专门传播轻率论断的人不一定傻，可能他们就是为了吸引眼球和流量故意这么做。但是我们基督徒却习惯听信这样的论断且跟着传播就是不智慧了，因为上帝给我们的教训是【你们各人要快快地听，慢慢地说。（雅1：19）】又说【你见言语急躁的人吗？愚昧人比他更有指望。（箴29：20）】</p>



<p>此外，轻率的论断不仅表现为批评他人，也可能表现在帮助别人方面。基督徒大多是很热心帮助别人的，当我们看到问题时，无论是看到有人抑郁了，或者夫妻吵架了，孩子不听话了，总想去帮助。但有一种帮助不仅帮不到人，反而可能造成更大的问题，那就是轻率的分析和出主意。其实，人的问题没有简单的。任何问题背后都涉及价值观，行为模式，思维习惯，以及罪的影响等等因素，并不是轻易就可以诊断和解决的。而轻率的分析和建议即使是出于好心，也可能让对方感到被误解、被冒犯，或者暴露我们的无知，以致人家轻视对我们的信仰。所以，热心是好的，但不一定要表现在积极出主意上，上帝不是提醒我们【不要多人作师傅（雅3：1）】吗？很多时候倾听和代祷才是别人真正需要和我们能提供的最好帮助。</p>



<p><strong>2、不公平的论断</strong></p>



<p>不公平的论断就是使用不同的量器来衡量，就是看不见自己眼中的梁木，专挑剔别人眼中的刺，或者是把自己眼中的梁木看为刺，却把别人眼中的刺放大成梁木。总之就是双重标准，而且是那种对自己宽容，对他人严苛的双重标准。在现实中这种看不见自己的问题，却喜欢到处批评别人的人是不少的。他们就像保罗所批评的犹太人——【你既是教导别人，还不教导自己吗？你讲说人不可偷窃，自己还偷窃吗？你说人不可奸淫，自己还奸淫吗？你厌恶偶像，自己还偷窃庙中之物吗？你指着律法夸口，自己倒犯律法、玷辱　神吗？（罗2：21-23）】</p>



<p>其实双重标准并非绝对不好，甚至可以说最属灵的人应当双标，只不过是“严于律己，宽以待人”的双标，而不是相反的双标。而对所有基督徒来说，我们至少要做到用什么量器量自己，也用什么量器量别人，这才不至于得罪神和伤害人。</p>
<p>此外，这一条并不适用于对公权力的监督，也就是说并非只有道德高尚的人才有权利批评政府。但在人与人的一般交往中我们却要切忌“对自己宽容而对他人严苛”，这样的人说话哪怕说的对也很难起到造就人的效果，相反更可能引起纷争和造成破坏。</p>



<p><strong>3、出于私心和恶意的论断</strong></p>



<p>第三种错误的论断就是出于私心和恶意的论断或者说是出于罪性的论断。我们可以说这是第三种错误的论断，也可以说它是第一二种错误论断，甚至是一切错误论断背后的深层原因。</p>



<p>主耶稣问门徒【为什么看见你弟兄眼中有刺，却不想自己眼中有梁木呢？4 你自己眼中有梁木，怎能对你弟兄说：‘容我去掉你眼中的刺’呢？】而这个问题的答案就在第5节【 你这假冒为善的人！】假冒为善不只是对行为的评价，更是对一个人的品格和灵性的揭示。所以，论断的根源在哪里呢？论断的根源其实是在人心，在于人根深蒂固的罪性。</p>



<p>这罪性使人批评别人的时候没有爱心，只有自以为高明和自以为高尚的感觉；这罪性甚至能使人自欺到看不见自己的问题，也不为自己的问题羞愧，却单单从批评别人中获得快感和满足。所以，是什么使人枉顾事实，违背常理，明明自己不怎么样却理直气壮的批评他人呢？说到底乃是罪的蒙蔽，是人心的黑暗才使人行事如此愚昧。</p>



<p>罪性使人只看别人却不看自己，罪性使人挑剔别人却屏蔽自己的问题，罪性也使人爱批评别人却不爱认自己的罪。而圣灵的工作呢？圣灵的工作乃是使人先去掉自己眼中的梁木，意思是使人先面对自己的本相，先面对自己的问题，先认自己的罪。所以，谁能不犯论断别人的罪呢？唯有那些常在神的面前反省，常欢迎圣灵的光照，也常勇敢和真诚认自己罪的人才能做到。</p>



<p>主说“先去掉自己眼中的梁木，然后才能看得清楚，去掉你弟兄眼中的刺”，意思是一个人只有先面对自己的本相，并且能在神面前承认自己的问题、对付自己的问题，这样的人才能真的看清别人的问题，并且才能以最合宜的态度和方式帮助别人。</p>



<p>所以亲爱的弟兄姊妹，可以说人有属灵的自知之明是一切的前提。承认自己是罪人是和神建立正确关系的第一步；而先看到自己的问题并认自己的罪，也是我们真能造就别人的第一步。也因此，基督徒都应学会这样的功课：就是在神面前省察自己，接受圣灵的责备，并且谦卑认罪。</p>



<p><strong>三、论断人的结果</strong></p>



<p>第三，我们来思想论断别人会带来什么后果。今天的经文说“你们不要论断人，免得你们被论断。因为你们怎样论断人，也必怎样被论断。”这里所说的“你们怎样论断人，也必怎样被论断”有两方面的含义：一方面指向人和人的关系，意思是论断人的人难免被人同样的对待。这一点并不难理解，现实中除非是你论断特别属灵的人，人家不和你一般见识。但在大多数情况下，爱批评别人的人难免被人家“以眼还眼、以牙还牙”，或者使人远离你、孤立你。如果你以为论断别人是为了他们好，那么我不得不告诉你这种想法其实是一厢情愿、不切实际的。论断除了得罪人并且也损害自己，并不能收获任何好结果。甚至教会里不也有很多的纷争和破坏是因为论断引起的吗？</p>



<p>另一方面，“也必怎样被论断”是指被神审判。当然，经文的意思不是说你不公平的论断别人，上帝也不公平的审判你。而是指上帝必公平的定你不公平论断别人的罪。论断人的人难免上帝的审判是这一节更主要的警告，也是更严重的后果。</p>



<p>所以亲爱的弟兄姊妹，我要再一次提醒大家。论断决不是一种属灵的、有爱心的、有益处的行为。相反，论断是一种出于恶的、没有益处且只带来破坏也必被审判的罪。</p>



<p><strong>四、如何给别人提意见</strong></p>



<p>第四，如果论断是罪且没有好结果，那么基督徒是不是应当对别人的问题视而不见，或者看见了问题也绝对不说才是属灵呢？当然不是这样的！因为圣经也教训我们说【铁磨铁，磨出刃来；朋友相感也是如此。（箴27：17）】又说【惟用爱心说诚实话】。所以上帝并不是要他的儿女做善于明哲保身的聪明人，反而鼓励我们为了造就人而说诚实话，哪怕有时候诚实话让别人感到扎心也应当说。但是圣经也说“用爱心说诚实话”，所以我们的话扎不扎心或者说的准不准确不是根本的问题。论断的本质是没有爱心，是为了高举自己满足自己而不是为了造就他人。而真正出于爱心和为了造就他人的话，虽然可能一时扎心但却是神喜悦也会被神使用的。</p>



<p>所以，我们可不可以给别人提意见呢？当然可以！但是我们必须先反省自己的内心，先洁净自己的内心，然后再说。刚才我已经分享了“先去掉自己眼中的梁木……再去掉你弟兄眼中的刺”的道理。在这里我再建议大家在给别人提意见前应当思考几个具体问题：第一、你要指出的别人的问题是否自己生命中也存在或者存在类似的问题？第二、你是否已经胜过了你要指出的那个问题？第三、如果你自己还没有胜过那个问题，那你为什么想给别人指出来呢？这三个问题可以帮助我们认识自己的内心。也许这三个问题我们想清楚了，我们也就知道自己是不是那个适合提意见的人了，或者可以知道应当以什么态度什么方式提意见才是最好的。</p>



<p>此外，我们给别人提意见也要考虑到位分和关系的远近。例如：我们不应当对其他教会的事务指手画脚；年轻人不应当严责老年人；关系不够亲近不应当言辞犀利的指出问题，甚至是不适合作那个提意见的人。总之，基督徒可以指出别人的问题，但是要动机纯正，要有爱心，也要有智慧。</p>



<p><strong>五、操练说话</strong></p>



<p>第五、今天我们讲到论断的主题，所以我想也顺便说一下基督徒在言语方面操练自己的问题。圣经说【“心里所充满的，口里就说出来。”（路6：45）】说明人心和言语是彼此联系的，其实也且相互作用的。人的话反映人的心，同时人的话也会塑造人的心。能制伏自己舌头的，也能约束自己的心；而不能勒住自己舌头的，他的心也必越发放纵和悖逆。</p>



<p>所以亲爱的弟兄姊妹，基督徒灵修的一个重要方面就是要学会管住自己的舌头。基督徒首先应当学会少说话。圣经说【寡少言语的，有知识。（箴17：27）】【多言多语难免有过；禁止嘴唇是有智慧。（箴10：19）】而且说话多难免心不静，也不能专注。我们看修道士的功课中一定包括禁止言语的功课，或者说安静的功课，这对于滋养心灵是绝对必要的。其次，基督徒应当学会说好话。圣经说【污秽的言语一句不可出口，只要随事说造就人的好话，叫听见的人得益处。（弗4：29）】此外，赞美的话、感恩的话、劝勉的话、激励的话、安慰的话，还有很多很多可以说的好话，为什么喜欢说论断的话呢？如果一个人已经习惯说论断的话，说明他的心也已经习惯了从论断这种罪中获得满足，而论断的说话习惯也必然继续污染他的心灵以致更加黑暗的地步。</p>



<p>所以亲爱的弟兄姊妹，基督徒如何操练自己的心灵，或者如何脱离罪的捆绑呢？操练管住舌头少说话，控制舌头说好话是最方便也是最有效的方式。愿我们谨记神的话【若有人在话语上没有过失，他就是完全人，也能勒住自己的全身。（雅3：2）】</p>



<p><strong>六、不要把圣物给狗，也不要把你们的珍珠丢在猪前</strong></p>



<p>最后我们来看第6节【不要把圣物给狗，也不要把你们的珍珠丢在猪前，恐怕它践踏了珍珠，转过来咬你们。】</p>



<p>这里的圣物和珍珠是指真道，指神的教训。而猪和狗指什么呢？乃是指顽梗悖逆之人。但是，骂人猪狗合乎圣徒的体统吗？其实猪狗的称呼不是针对人的种族、民族、血统和人格，而是针对人的灵性。就好像施洗约翰称前来受洗的法利赛人和撒都该人为毒蛇的种类，这不是侮辱他们的人格，而是揭露他们的悖逆。</p>



<p>而这一节的教导是：神的儿女当珍视神的教训，也要有智慧不叫人亵渎神，也不叫人得着攻击我们的机会。在现实中我们面对的政府工作人员中有人心地柔软，愿意真心了解我们的信仰；但也有人心地刚硬，我们和他谈信仰，他却很不严肃的开玩笑，打岔。这样的人就好像糟蹋圣物的猪狗，如果我们仍然一味的向他传讲，只不过是给了他们继续亵渎的机会，或者给他们诬陷我们的机会。所以这个时候闭口不言才是智慧的选择。但是如果有人一时抵挡我们，我们也不能彻底断定他们不得救。我们一方面要有智慧不给人亵渎和犯罪的机会，但另一方面还要心怀盼望，应当指望所有人不到最后的时刻都有得救的可能。相信这才是上帝完整的心意！</p>



<p>「祷告」</p>


<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		<enclosure url="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/11/20241124.mp3" length="24303413" type="audio/mpeg" />

				<itunes:subtitle>https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/11/20241124.mp3      经文：太7：1~6节    太7：1 “你们不要论断人，免得你们被论断。2 因为你们怎样论断人，也必怎样被论断；你们用什么量器量给人，也必用什么量器量给你们。3 为什么看见你弟兄眼中有刺，却不想自己眼中有梁木呢？4 你自己眼中有梁木，怎能对你弟兄说：‘容我去掉你眼中的刺’呢？5 你这假冒为善的人！先去掉自己眼中的梁木，然后才能看得清楚，去掉你弟兄眼中的刺。6 不...</itunes:subtitle>
		<itunes:summary><![CDATA[<br />
<a href="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/11/20241124.mp3</a><br />
 <br />
<br />
<br />
<br />
经文：太7：1~6节<br />
<br />
<br />
<br />
太7：1 “你们不要论断人，免得你们被论断。2 因为你们怎样论断人，也必怎样被论断；你们用什么量器量给人，也必用什么量器量给你们。3 为什么看见你弟兄眼中有刺，却不想自己眼中有梁木呢？4 你自己眼中有梁木，怎能对你弟兄说：‘容我去掉你眼中的刺’呢？5 你这假冒为善的人！先去掉自己眼中的梁木，然后才能看得清楚，去掉你弟兄眼中的刺。6 不要把圣物给狗，也不要把你们的珍珠丢在猪前，恐怕它践踏了珍珠，转过来咬你们。”<br />
<br />
<br />
<br />
<br />
<br />
<br />
<br />
弟兄姊妹：主日平安！<br />
<br />
<br />
<br />
今天我们要来思想的经文是太7：1~6节，主题是不要论断人。<br />
<br />
<br />
<br />
「祷告」<br />
<br />
<br />
<br />
一、论断的多重含义<br />
<br />
<br />
<br />
关于这一段经文，我们首先要明确论断这个词的含义。其实论断这个词具有多重的含义，它既可以指法庭的审判，也可以指上帝的审判，还有就是指挑剔的、不公平的批评他人。<br />
<br />
<br />
<br />
很显然圣经在这里反对的是哪一种论断呢？就是第三种故意的挑剔别人，不公平的批评别人。曾经有人引用这一段经文反对教会执行纪律，认为属灵就是人不能做判断，只有神才能判断。这种观点其实是对圣经的误解，因为圣经反对的不是正常的判断。世上的法庭和教会都有上帝赋予的权柄，它们行使判断的权柄是正当且必要的。而且即便是个人，我们也有不可推卸的进行正常判断和分辨的责任。例如我们今天分享的这一段的最后一节经文说“不要把圣物给狗，也不要把你们的珍珠丢在猪前，恐怕它践踏了珍珠，转过来咬你们。”这里所说的“猪和狗”是指什么人呢？岂不是需要我们自己好好分辨和判断吗？甚至对于先知讲道，神也要我们慎思明辨，而不是作愚蒙人“是话都信”。所以，关于“不要论断人”的教导，我们首先要确定论断的基本含义，不能滥用和误解神的心意。<br />
<br />
<br />
<br />
二、神反对的论断具体指什么<br />
<br />
<br />
<br />
其次，我们进一步思想在现实中有哪些情况属于上帝反对的论断。以下我们分享几种现实中常见的错误论断。<br />
<br />
<br />
<br />
1、轻率的论断<br />
<br />
<br />
<br />
使徒行传记载五旬节圣灵降临的时候，那些受了圣灵的人们就使用各国的语言热烈的讲说神的大作为。而一些看到这一情景的人就说：“他们无非是新酒灌满了。（徒2：13）”彼得后来反驳他们说“你们想这些人是醉了；其实不是醉了，因为时候刚到巳初。（徒2：15）”彼得的意思是“那时是上午九点，怎么会有这么多人这个时候喝酒而且喝醉呢？”彼得的反驳很合理，符合常识和犹太的文化，这也显出那些批评者的评论是草率和不负责任的。而他们这样草率的论断并非没有后果，对基督徒来说这样的评论是一种伤害，对圣灵的工作更是一种亵渎，而对他们自己来说也难免招致上帝的审判。<br />
<br />
<br />
<br />
而在现实中根据一点点信息就下结论的情况是不是很普遍呢？前一段时间阿里巴巴举行的数学竞赛有一位17岁女生脱颖而出，而且她还只是一名中专生。于是很多人，包括很多专家就因此宣告这位女生是天才，并且以此证明当前的教育制度泯灭个性耽误天才。而今天这件事已经被证明是虚假的。无论今天的教育制度是否存在问题，匆忙草率的根据一个错误的事实下结论都不会对澄清问题有帮助，反而会降低说服力。而今天的媒体特别是自媒体追求快速反应和耸人听闻的效果，以致人们每天接触的更多的都是这种轻率的论断。专门传播轻率论断的人不一定傻，可能他们就是为了吸引眼球和流量故意这么做。但是我们基督徒却习惯听信这样的论断且跟着传播就是不智慧了，因为上帝给我们的教训是【你们各人要快快地听，慢慢地说。（雅1：19）】又说【你见言语急躁的人吗？愚昧人比他更有指望。（箴29：20）】<br />
<br />
<br />
<br />
此外，轻率的论断不仅表现为批评他人，也可能表现在帮助别人方面。基督徒大多是很热心帮助别人的，当我们看到问题时，无论是看到有人抑郁了，或者夫妻吵架了，孩子不听话了，总想去帮助。但有一种帮助不仅帮不到人，反而可能造成更大的问题，那就是轻率的分析和出主意。其实，人的问题没有简单的。任何问题背后都涉及价值观，行为模式，思维习惯，以及罪的影响等等因素，并不是轻易就可以诊断和解决的。而轻率的分析和建议即使是出于好心，也可能让对方感到被误解、被冒犯，或者暴露我们的无知，以致人家轻视对我们的信仰。所以，热心是好的，但不一定要表现在积极出主意上，上帝不是提醒我们【不要多人作师傅（雅3：1）】吗？很多时候倾听和代祷才是别人真正需要和我们能提供的最好帮助。<br />
<br />
<br />
<br />
2、不公平的论断<br />
<br />
<br />
<br />
不公平的论断就是使用不同的量器来衡量，就是看不见自己眼中的梁木，专挑剔别人眼中的刺，或者是把自己眼中的梁木看为刺，却把别人眼中的刺放大成梁木。总之就是双重标准，而且是那种对自己宽容，对他人严苛的双重标准。在现实中这种看不见自己的问题，却喜欢到处批评别人的人是不少的。他们就像保罗所批评的犹太人——【你既是教导别人，还不教导自己吗？你讲说人不可偷窃，自己还偷窃吗？你说人不可奸淫，自己还奸淫吗？你厌恶偶像，自己还偷窃庙中之物吗？你指着律法夸口，自己倒犯律法、玷辱　神吗？（罗2：21-23）】<br />
<br />
<br />
<br />
其实双重标准并非绝对不好，甚至可以说最属灵的人应当双标，只不过是“严于律己，宽以待人”的双标，而不是相反的双标。而对所有基督徒来说，我们至少要做到用什么量器量自己，也用什么量器量别人，这才不至于得罪神和伤害人。<br />
此外，这一条并不适用于对公权力的监督，也就是说并非只有道德高尚的人才有权利批评政府。但在人与人的一般交往中我们却要切忌“对自己宽容而对他人严苛”，这样的人说话哪怕说的对也很难起到造就人的效果，相反更可能引起纷争和造成破坏。<br />
<br />
<br />
<br />
3、出于私心和恶意的论断<br />
<br />
<br />
<br />
第三种错误的论断就是出于私心和恶意的论断或者说是出于罪性的论断。我们可以说这是第三种错误的论断，也可以说它是第一二种错误论断，甚至是一切错误论断背后的深层原因。<br />
<br />
<br />
<br />
主耶稣问门徒【为什么看见你弟兄眼中有刺，却不想自己眼中有梁木呢？4 你自己眼中有梁木，怎能对你弟兄说：‘容我去掉你眼中的刺’呢？】而这个问题的答案就在第5节【 你这假冒为善的人！】假冒为善不只是对行为的评价，更是对一个人的品格和灵性的揭示。所以，论断的根源在哪里呢？论断的根源其实是在人心，在于人根深蒂固的罪性。<br />
<br />
<br />
<br />
这罪性使人批评别人的时候没有爱心，只有自以为高明和自以为高尚的感觉；这罪性甚至能使人自欺到看不见自己的问题，也不为自己的问题羞愧，却单单从批评别人中获得快感和满足。所以，是什么使人枉顾事实，违背常理，明明自己不怎么样却理直气壮的批评他人呢？说到底乃是罪的蒙蔽，是人心的黑暗才使人行事如此愚昧。<br />
<br />
<br />
<br />
罪性使人只看别人却不看自己，罪性使人挑剔别人却屏蔽自己的问题，罪性也使人爱批评别人却不爱认自己的罪。而圣灵的工作呢？圣灵的工作乃是使人先去掉自己眼中的梁木，意思是使人先面对自己的本相，先面对自己的问题，先认自己的罪。所以，谁能不犯论断别人的罪呢？唯有那些常在神的面前反省，常欢迎圣灵的光照，也常勇敢和真诚认自己罪的人才能做到。<br />
<br />
<br />
<br />
主说“先去掉自己眼中的梁木，然后才能看得清楚，去掉你弟兄眼中的刺”，意思是一个人只有先面对自己的本相，并且能在神面前承认自己的问题、对付自己的问题，这样的人才能真的看清别人的问题，并且才能以最合宜的态度和方式帮助别人。<br />
<br />
<br />
<br />
所以亲爱的弟兄姊妹，可以说人有属灵的自知之明是一切的前提。承认自己是罪人是和神建立正确关系的第一步；而先看到自己的问题并认自己的罪，也是我们真能造就别人的第一步。也因此，基督徒都应学会这样的功课：就是在神面前省察自己，接受圣灵的责备，并且谦卑认罪。<br />
<br />
<br />
<br />
三、论断人的结果<br />
<br />
<br />
<br />
第三，我们来思想论断别人会带来什么后果。今天的经文说“你们不要论断人，免得你们被论断。因为你们怎样论断人，也必怎样被论断。”这里所说的“你们怎样论断人，也必怎样被论断”有两方面的含义：一方...]]></itunes:summary>
		<itunes:author>基督教北京守望教会发布</itunes:author>
		<itunes:episodeType>full</itunes:episodeType>
		<itunes:explicit>false</itunes:explicit>
		<itunes:duration>25:17</itunes:duration>
	</item>
		<item>
		<title>北京守望教会主日报告事项（2024年11月24日）</title>
		<link>https://shwchurch7.github.io/2024/11/23/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-zhu-ri-bao-gao-shi-xiang-2024-15/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 23 Nov 2024 11:44:57 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[教会新闻]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch7.github.io/?p=24006</guid>

					<description><![CDATA[<p>北京守望教会主日报告事项（2024年11月24日） 一.通知 1.聚会相关：在争战中，教会建议像素常一样： A.各小组尽 &#8230; <a href="https://shwchurch7.github.io/2024/11/23/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-zhu-ri-bao-gao-shi-xiang-2024-15/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p class="has-text-align-center">北京守望教会主日报告事项（2024年11月24日）</p>



<p><span id="more-24006"></span></p>



<p><strong>一.通知</strong></p>



<p>1.聚会相关：在争战中，教会建议像素常一样：</p>



<p>A.各小组尽可能坚持线下聚会；</p>



<p>B.主日崇拜采取户外或小群体模式，8:30按教会统一的敬拜程序进行；</p>



<p>2.圣诞节洗礼课程：圣诞节洗礼课程定于12月7日（礼拜六）开始，请预备受洗的慕道友联系袁灵牧师报名，请相互转告；</p>



<p><strong>二.通报</strong></p>



<p>1.户外敬拜相关：11月17日，是自4.10以来的第711次户外敬拜，弟兄姊妹继续分散在各地、各处敬拜；</p>



<p>2.10月教会财务报告：</p>



<p>A.总收入：269,750.00元；</p>



<p>B.总支出：439,396.70元；</p>



<p>3.下礼拜聚会安排：</p>



<p>A.主 日（24日）：主日崇拜（小雪程序，袁灵证道）；</p>



<p>B.礼拜一（25日）：晨祷（小白）；</p>



<p>C.礼拜二（26日）：晨祷（晓峰）；</p>



<p>D.礼拜三（27日）：晚祷告会（李锋，箴言20：1）；</p>



<p>E.礼拜四（28日）：晨祷（周姊妹）；</p>



<p>F.礼拜五（29日）：晨祷（袁灵）；</p>



<p>G.礼拜六（30日）：晨祷（乐水）；</p>



<p>H.主 日（1日）：主日崇拜（马太福音 7:7-11，证道：武昕，敬拜程序：小白）；</p>



<p style="text-align: right;">守望教会办公室</p>
<p style="text-align: right;">2024年11月24日</p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>北京守望教会主日报告事项（2024年11月17日）</title>
		<link>https://shwchurch7.github.io/2024/11/16/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-zhu-ri-bao-gao-shi-xiang-2024-14/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 16 Nov 2024 09:22:50 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[教会新闻]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch7.github.io/?p=23989</guid>

					<description><![CDATA[<p>北京守望教会主日报告事项（2024年11月17日） 一. 通知 1.聚会相关：在争战中，教会建议像素常一样： A.各小组 &#8230; <a href="https://shwchurch7.github.io/2024/11/16/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-zhu-ri-bao-gao-shi-xiang-2024-14/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p class="has-text-align-center">北京守望教会主日报告事项（2024年11月17日）</p>



<p><span id="more-23989"></span></p>



<p><strong>一. 通知</strong></p>



<p>1.聚会相关：在争战中，教会建议像素常一样：</p>



<p>A.各小组尽可能坚持线下聚会；</p>



<p>B.主日崇拜采取户外或小群体模式，8:30按教会统一的敬拜程序进行；<br> <br><strong>二. 通报</strong></p>



<p>1.户外敬拜相关：11月10日，是自4.10以来的第710次户外敬拜，弟兄姊妹继续分散在各地、各处敬拜；</p>



<p>2.10月教会财务报告：</p>



<p>A.总收入：269,750.00元；<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<br>B.总支出：439,396.70元；</p>



<p>3.下礼拜聚会安排：<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<br>A.主 &nbsp;日（17日）：主日崇拜（丰艺程序，晓峰证道）；<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<br>B.礼拜一（18日）：晨祷（小白）；<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<br>C.礼拜二（19日）：晨祷（晓峰）；<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<br>D.礼拜三（20日）：晚祷告会（袁灵，箴言19：21）；<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<br>E.礼拜四（21日）：晨祷（冰霞）；<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<br>F.礼拜五（22日）：晨祷（袁灵）；<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<br>G.礼拜六（23日）：晨祷（庆心）；<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<br>H.主 &nbsp;日（24日）：主日崇拜（马太福音 7:1-6，证道：袁灵，敬拜程序：小雪）；</p>



<p class="has-text-align-right">守望教会办公室</p>



<p class="has-text-align-right">2024年11月17日</p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>北京守望教会2024年11月17日主日敬拜程序</title>
		<link>https://shwchurch7.github.io/2024/11/16/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-2024-nian-11-yue-17-ri-zhu-ri/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 16 Nov 2024 05:24:55 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[主日敬拜程序]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch7.github.io/?p=23985</guid>

					<description><![CDATA[<p>独行奇事的耶和华－以色列的　神是应当称颂的！他荣耀的名也当称颂，直到永远。愿他的荣耀充满全地！阿们！阿们！(诗篇 72: &#8230; <a href="https://shwchurch7.github.io/2024/11/16/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-2024-nian-11-yue-17-ri-zhu-ri/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p><strong>独行奇事的耶和华－以色列的　神是应当称颂的！他荣耀的名也当称颂，直到永远。<br>愿他的荣耀充满全地！阿们！阿们！(诗篇 72:18-19)</strong></p>



<p><strong>◎奉主耶稣基督的名开始今天的主日敬拜！</strong></p>



<p><strong>齐声诵读：诗篇 29</strong></p>



<p>29:1 神的众子啊，你们要将荣耀、能力归给耶和华，归给耶和华！<br>29:2 要将耶和华的名所当得的荣耀归给他，以圣洁的（的：或译为）妆饰敬拜耶和华。<br>29:3 耶和华的声音发在水上；荣耀的　神打雷，耶和华打雷在大水之上。<br>29:4 耶和华的声音大有能力；耶和华的声音满有威严。<br>29:5 耶和华的声音震破香柏树；耶和华震碎黎巴嫩的香柏树。<br>29:6 他也使之跳跃如牛犊，使黎巴嫩和西连跳跃如野牛犊。<br>29:7 耶和华的声音使火焰分岔。<br>29:8 耶和华的声音震动旷野；耶和华震动加低斯的旷野。<br>29:9 耶和华的声音惊动母鹿落胎，树木也脱落净光。凡在他殿中的，都称说他的荣耀。<br>29:10 洪水泛滥之时，耶和华坐着为王；耶和华坐着为王，直到永远。<br>29:11 耶和华必赐力量给他的百姓；耶和华必赐平安的福给他的百姓。</p>



<p><strong>唱诗：359（新14） 《圣哉！万军之耶和华》</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-23832 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/09/unnamed-file-8.jpg 842w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>



<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-23985-37" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/07/33635a1eaa012d637805e04a3b889c08.mp3</a></audio>
<p>&nbsp;</p>
<p>圣哉，圣哉，圣哉！万军耶和华。<br>圣哉，圣哉，圣哉！万军耶和华。<br>全地都充满他的荣耀，全地都充满他的荣耀，<br>全地都充满他的荣耀，万军耶和华。</p>



<p><strong>齐声诵读：约翰福音 1:14-18</strong></p>



<p>1:14 道成了肉身，住在我们中间，充充满满地有恩典有真理。我们也见过他的荣光，正是父独生子的荣光。<br>1:15 约翰为他作见证，喊着说：“这就是我曾说：‘那在我以后来的，反成了在我以前的，因他本来在我以前。’”<br>1:16 从他丰满的恩典里，我们都领受了，而且恩上加恩。<br>1:17 律法本是藉着摩西传的；恩典和真理都是由耶稣基督来的。<br>1:18 从来没有人看见　神，只有在父怀里的独生子将他表明出来。</p>



<p><strong>唱诗：265（新101） 《真神羔羊》</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-22993 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2023/12/7930837aad2371ad2c97aea0e32381fe.jpg 842w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-23985-38" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2012/09/20120930010345826.mp3</a></audio>
<p>&nbsp;</p>
<p>1.上帝儿子圣洁无瑕，竟被差遣离天座位，<br>踏上尘土罪恶世界，甘愿成为神的羔羊，<br>真神羔羊， 宝贵羔羊，我深爱慕圣洁羔羊，<br>求你宝血来洗净我，耶稣基督真神羔羊。</p>



<p>2.神的爱子被钉十架，受尽凌辱遭人厌弃，<br>谦卑君王头戴荆冠，成为牺牲真神羔羊，<br>真神羔羊， 宝贵羔羊，我深爱慕圣洁羔羊，<br>求你宝血来洗净我，耶稣基督真神羔羊。</p>



<p>3.前我失丧毫无盼望，蒙你救赎近你身旁，<br>用杖用竿领我一生，我今成为主的小羊，<br>真神羔羊， 宝贵羔羊，我深爱慕圣洁羔羊，<br>求你宝血来洗净我，我今成为主的小羊。</p>



<p><strong>齐声诵读：腓立比书 4：6-13</strong></p>



<p>4:6 应当一无挂虑，只要凡事藉着祷告、祈求，和感谢，将你们所要的告诉　神。<br>4:7　神所赐出人意外的平安必在基督耶稣里保守你们的心怀意念。<br>4:8 弟兄们，我还有未尽的话：凡是真实的、可敬的、公义的、清洁的、可爱的、有美名的，若有什么德行，若有什么称赞，这些事你们都要思念。<br>4:9 你们在我身上所学习的，所领受的，所听见的，所看见的，这些事你们都要去行，赐平安的　神就必与你们同在。<br>4:10 我靠主大大地喜乐，因为你们思念我的心如今又发生；你们向来就思念我，只是没得机会。<br>4:11 我并不是因缺乏说这话；我无论在什么景况都可以知足，这是我已经学会了。<br>4:12 我知道怎样处卑贱，也知道怎样处丰富；或饱足，或饥饿；或有余，或缺乏，随事随在，我都得了秘诀。<br>4:13 我靠着那加给我力量的，凡事都能作。</p>



<p><strong>唱诗：72（新444） 《天父看顾歌》</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-22727 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2023/08/37b48afbb0edd70f1aae363ea505ffbe.jpg 842w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>



<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-23985-39" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2012/09/20120930002203895.mp3</a></audio>
<p>&nbsp;</p>
<p>1．任遭何事不要惊怕，天父必看顾你；<br>必将你藏他恩翅下，天父必看顾你。<br>天父必看顾你，时时看顾，处处看顾，<br>他必要看顾你，天父必看顾你。</p>



<p>2．有时劳苦心中失望，天父必看顾你；<br>危险临到无处躲藏，天父必看顾你。<br>天父必看顾你，时时看顾，处处看顾，<br>他必要看顾你，天父必看顾你。</p>



<p>3．凡你所需他必供应，天父必看顾你；<br>凡你所求他必垂听，天父必看顾你。<br>天父必看顾你，时时看顾，处处看顾，<br>他必要看顾你，天父必看顾你。</p>



<p>4．无论经过何等试炼，天父必看顾你；<br>软弱困顿靠他胸前，天父必看顾你。<br>天父必看顾你，时时看顾，处处看顾，<br>他必要看顾你，天父必看顾你。</p>



<p><strong>讲道经文：马太福音 6:25-34</strong></p>



<p>6:25 “所以我告诉你们：不要为生命忧虑吃什么，喝什么，为身体忧虑穿什么。生命不胜于饮食吗？身体不胜于衣裳吗？<br>6:26 你们看那天上的飞鸟，也不种，也不收，也不积蓄在仓里，你们的天父尚且养活它。你们不比飞鸟贵重得多吗？<br>6:27 你们哪一个能用思虑使寿数多加一刻呢（或作“使身量多加一肘呢”）？<br>6:28 何必为衣裳忧虑呢？你想：野地里的百合花怎么长起来；它也不劳苦，也不纺线；<br>6:29 然而我告诉你们：就是所罗门极荣华的时候，他所穿戴的，还不如这花一朵呢！<br>6:30 你们这小信的人哪！野地里的草今天还在，明天就丢在炉里，　神还给它这样的妆饰，何况你们呢！<br>6:31 所以，不要忧虑说：‘吃什么？喝什么？穿什么？’<br>6:32 这都是外邦人所求的。你们需用的这一切东西，你们的天父是知道的。<br>6:33 你们要先求他的国和他的义，这些东西都要加给你们了。<br>6:34 所以，不要为明天忧虑，因为明天自有明天的忧虑；一天的难处一天当就够了。”</p>



<p><strong><a href="https://shwchurch7.github.io/2024/11/16/bu-yao-wei-ming-tian-you-lyu-2024-nian-11-yue-17-ri-zhu-ri/">讲道题目：不要为明天忧虑（点击查看）</a></strong></p>



<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-23985-40" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/11/20241117.mp3</a></audio>



<p> </p>
<p><strong>回应诗歌：325 《野地的花》</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-23986 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/11/unnamed-file-2.png 762w" sizes="(max-width: 277px) 100vw, 277px" /></p>



<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-23985-41" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/11/2023-325.mp3</a></audio>
<p>&nbsp;</p>
<p>1.野地的花穿着美丽的衣裳，<br>天空的鸟儿从来不为生活忙；<br>慈爱的天父，天天都看顾，<br>祂更爱世上人，为他们预备永生的路。</p>



<p>2.一切需要天父已经都知道，<br>若心中烦恼让他祂为你除掉；<br>慈爱的天父，天天都看顾，<br>祂是全能的主，信靠祂的人真是有福。</p>



<p><strong>共颂：主祷文</strong></p>



<p>我们在天上的父，<br>愿人都尊你的名为圣。<br>愿你的国降临。<br>愿你的旨意行在地上，如同行在天上。<br>我们日用的饮食，今日赐给我们。<br>免我们的债，如同我们免了人的债。<br>不叫我们遇见试探，救我们脱离凶恶。<br>因为国度、权柄、荣耀，全是你的，直到永远。阿们！（马太福音6:9-13）</p>



<p><strong>敬拜结束 ◎</strong></p>



<p><strong>祝福歌：397（新442） 《云上太阳》</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-22563 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2023/06/5a5fddc77e9e3f771b07846f749ac2d6.jpg 842w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-23985-42" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2012/09/20120922223631938.mp3</a></audio>
<p> </p>
<p>无论是住在 美丽的高山<br />或是躺卧在 阴暗的山谷<br />当你抬起头 你就会发现<br />主已为你我而预备<br />云上太阳 它总不改变<br />虽然小雨洒在脸上<br />云上太阳 它总不改变<br />哈~啊~ 它不改变 （X2）</p>



<p>主已为你我而预备</p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		<enclosure url="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/07/33635a1eaa012d637805e04a3b889c08.mp3" length="4103514" type="audio/mpeg" />

				<itunes:subtitle>独行奇事的耶和华－以色列的　神是应当称颂的！他荣耀的名也当称颂，直到永远。愿他的荣耀充满全地！阿们！阿们！(诗篇 72:18-19)    ◎奉主耶稣基督的名开始今天的主日敬拜！    齐声诵读：诗篇 29    29:1 神的众子啊，你们要将荣耀、能力归给耶和华，归给耶和华！29:2 要将耶和华的名所当得的荣耀归给他，以圣洁的（的：或译为）妆饰敬拜耶和华。29:3 耶和华的声音发在水上；荣耀的　神打雷，耶和华打雷在大水之上。29:4 耶和华的声音大有能力；耶和华的声音满有威严。29:5 耶和华的声...</itunes:subtitle>
		<itunes:summary><![CDATA[<br />
独行奇事的耶和华－以色列的　神是应当称颂的！他荣耀的名也当称颂，直到永远。愿他的荣耀充满全地！阿们！阿们！(诗篇 72:18-19)<br />
<br />
<br />
<br />
◎奉主耶稣基督的名开始今天的主日敬拜！<br />
<br />
<br />
<br />
齐声诵读：诗篇 29<br />
<br />
<br />
<br />
29:1 神的众子啊，你们要将荣耀、能力归给耶和华，归给耶和华！29:2 要将耶和华的名所当得的荣耀归给他，以圣洁的（的：或译为）妆饰敬拜耶和华。29:3 耶和华的声音发在水上；荣耀的　神打雷，耶和华打雷在大水之上。29:4 耶和华的声音大有能力；耶和华的声音满有威严。29:5 耶和华的声音震破香柏树；耶和华震碎黎巴嫩的香柏树。29:6 他也使之跳跃如牛犊，使黎巴嫩和西连跳跃如野牛犊。29:7 耶和华的声音使火焰分岔。29:8 耶和华的声音震动旷野；耶和华震动加低斯的旷野。29:9 耶和华的声音惊动母鹿落胎，树木也脱落净光。凡在他殿中的，都称说他的荣耀。29:10 洪水泛滥之时，耶和华坐着为王；耶和华坐着为王，直到永远。29:11 耶和华必赐力量给他的百姓；耶和华必赐平安的福给他的百姓。<br />
<br />
<br />
<br />
唱诗：359（新14） 《圣哉！万军之耶和华》<br />
<br />
<br />
<br />
<br />
<br />
<br />
<br />
<a href="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/07/33635a1eaa012d637805e04a3b889c08.mp3</a><br />
&nbsp;<br />
圣哉，圣哉，圣哉！万军耶和华。圣哉，圣哉，圣哉！万军耶和华。全地都充满他的荣耀，全地都充满他的荣耀，全地都充满他的荣耀，万军耶和华。<br />
<br />
<br />
<br />
齐声诵读：约翰福音 1:14-18<br />
<br />
<br />
<br />
1:14 道成了肉身，住在我们中间，充充满满地有恩典有真理。我们也见过他的荣光，正是父独生子的荣光。1:15 约翰为他作见证，喊着说：“这就是我曾说：‘那在我以后来的，反成了在我以前的，因他本来在我以前。’”1:16 从他丰满的恩典里，我们都领受了，而且恩上加恩。1:17 律法本是藉着摩西传的；恩典和真理都是由耶稣基督来的。1:18 从来没有人看见　神，只有在父怀里的独生子将他表明出来。<br />
<br />
<br />
<br />
唱诗：265（新101） 《真神羔羊》<br />
<br />
<br />
<br />
<br />
<a href="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2012/09/20120930010345826.mp3</a><br />
&nbsp;<br />
1.上帝儿子圣洁无瑕，竟被差遣离天座位，踏上尘土罪恶世界，甘愿成为神的羔羊，真神羔羊， 宝贵羔羊，我深爱慕圣洁羔羊，求你宝血来洗净我，耶稣基督真神羔羊。<br />
<br />
<br />
<br />
2.神的爱子被钉十架，受尽凌辱遭人厌弃，谦卑君王头戴荆冠，成为牺牲真神羔羊，真神羔羊， 宝贵羔羊，我深爱慕圣洁羔羊，求你宝血来洗净我，耶稣基督真神羔羊。<br />
<br />
<br />
<br />
3.前我失丧毫无盼望，蒙你救赎近你身旁，用杖用竿领我一生，我今成为主的小羊，真神羔羊， 宝贵羔羊，我深爱慕圣洁羔羊，求你宝血来洗净我，我今成为主的小羊。<br />
<br />
<br />
<br />
齐声诵读：腓立比书 4：6-13<br />
<br />
<br />
<br />
4:6 应当一无挂虑，只要凡事藉着祷告、祈求，和感谢，将你们所要的告诉　神。4:7　神所赐出人意外的平安必在基督耶稣里保守你们的心怀意念。4:8 弟兄们，我还有未尽的话：凡是真实的、可敬的、公义的、清洁的、可爱的、有美名的，若有什么德行，若有什么称赞，这些事你们都要思念。4:9 你们在我身上所学习的，所领受的，所听见的，所看见的，这些事你们都要去行，赐平安的　神就必与你们同在。4:10 我靠主大大地喜乐，因为你们思念我的心如今又发生；你们向来就思念我，只是没得机会。4:11 我并不是因缺乏说这话；我无论在什么景况都可以知足，这是我已经学会了。4:12 我知道怎样处卑贱，也知道怎样处丰富；或饱足，或饥饿；或有余，或缺乏，随事随在，我都得了秘诀。4:13 我靠着那加给我力量的，凡事都能作。<br />
<br />
<br />
<br />
唱诗：72（新444） 《天父看顾歌》<br />
<br />
<br />
<br />
<br />
<br />
<br />
<br />
<a href="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2012/09/20120930002203895.mp3</a><br />
&nbsp;<br />
1．任遭何事不要惊怕，天父必看顾你；必将你藏他恩翅下，天父必看顾你。天父必看顾你，时时看顾，处处看顾，他必要看顾你，天父必看顾你。<br />
<br />
<br />
<br />
2．有时劳苦心中失望，天父必看顾你；危险临到无处躲藏，天父必看顾你。天父必看顾你，时时看顾，处处看顾，他必要看顾你，天父必看顾你。<br />
<br />
<br />
<br />
3．凡你所需他必供应，天父必看顾你；凡你所求他必垂听，天父必看顾你。天父必看顾你，时时看顾，处处看顾，他必要看顾你，天父必看顾你。<br />
<br />
<br />
<br />
4．无论经过何等试炼，天父必看顾你；软弱困顿靠他胸前，天父必看顾你。天父必看顾你，时时看顾，处处看顾，他必要看顾你，天父必看顾你。<br />
<br />
<br />
<br />
讲道经文：马太福音 6:25-34<br />
<br />
<br />
<br />
6:25 “所以我告诉你们：不要为生命忧虑吃什么，喝什么，为身体忧虑穿什么。生命不胜于饮食吗？身体不胜于衣裳吗？6:26 你们看那天上的飞鸟，也不种，也不收，也不积蓄在仓里，你们的天父尚且养活它。你们不比飞鸟贵重得多吗？6:27 你们哪一个能用思虑使寿数多加一刻呢（或作“使身量多加一肘呢”）？6:28 何必为衣裳忧虑呢？你想：野地里的百合花怎么长起来；它也不劳苦，也不纺线；6:29 然而我告诉你们：就是所罗门极荣华的时候，他所穿戴的，还不如这花一朵呢！6:30 你们这小信的人哪！野地里的草今天还在，明天就丢在炉里，　神还给它这样的妆饰，何况你们呢！6:31 所以，不要忧虑说：‘吃什么？喝什么？穿什么？’6:32 这都是外邦人所求的。你们需用的这一切东西，你们的天父是知道的。6:33 你们要先求他的国和他的义，这些东西都要加给你们了。6:34 所以，不要为明天忧虑，因为明天自有明天的忧虑；一天的难处一天当就够了。”<br />
<br />
<br />
<br />
<a href="https://shwchurch7.github.io/2024/11/16/bu-yao-wei-ming-tian-you-lyu-2024-nian-11-yue-17-ri-zhu-ri/">讲道题目：不要为明天忧虑（点击查看）</a><br />
<br />
<br />
<br />
<a href="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/11/20241117.mp3</a><br />
<br />
<br />
<br />
 <br />
回应诗歌：325 《野地的花》<br />
<br />
<br />
<br />
<br />
<br />
<br />
<br />
<a href="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/11/2023-325.mp3</a><br />
&nbsp;<br />
1.野地的花穿着美丽的衣裳，天空的鸟儿从来不为生活忙；慈爱的天父，天天都看顾，祂更爱世上人，为他们预备永生的路。<br />
<br />
<br />
<br />
2.一切需要天父已经都知道，若心中烦恼让他祂为你除掉；慈爱的天父，天天都看顾，祂是全能的主，信靠祂的人...]]></itunes:summary>
		<itunes:author>基督教北京守望教会发布</itunes:author>
		<itunes:episodeType>full</itunes:episodeType>
		<itunes:explicit>false</itunes:explicit>
	</item>
		<item>
		<title>不要为明天忧虑——2024年11月17日主日讲章/晓峰牧师</title>
		<link>https://shwchurch7.github.io/2024/11/16/bu-yao-wei-ming-tian-you-lyu-2024-nian-11-yue-17-ri-zhu-ri/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 16 Nov 2024 02:37:39 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[讲道]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch7.github.io/?p=23980</guid>

					<description><![CDATA[<p>经文：【太6:25】 所以我告诉你们，不要为生命忧虑吃什么，喝什么。为身体忧虑穿什么。生命不胜于饮食吗？身体不胜于衣裳吗 &#8230; <a href="https://shwchurch7.github.io/2024/11/16/bu-yao-wei-ming-tian-you-lyu-2024-nian-11-yue-17-ri-zhu-ri/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<div class="wp-block-group"><div class="wp-block-group__inner-container is-layout-constrained wp-block-group-is-layout-constrained">
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-23980-55" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/11/20241117.mp3</a></audio>
<p><br /><br /></p>
<p style="text-align: justify;">经文：【太6:25】 所以我告诉你们，不要为生命忧虑吃什么，喝什么。为身体忧虑穿什么。生命不胜于饮食吗？身体不胜于衣裳吗？【太6:26】 你们看那天上的飞鸟，也不种，也不收，也不积蓄在仓里，你们的天父尚且养活它。你们不比飞鸟贵重得多吗？【太6:27】 你们哪一个能用思虑使寿数多加一刻呢？（或作使身量多加一肘呢）【太6:28】 何必为衣裳忧虑呢？你想野地里的百合花，怎么长起来，它也不劳苦，也不纺线。【太6:29】 然而我告诉你们，就是所罗门极荣华的时候，他所穿戴的，还不如这花一朵呢。【太6:30】 你们这小信的人哪，野地里的草今天还在，明天就丢在炉里，神还给它这样的妆饰，何况你们呢。<br />【太6:31】 所以不要忧虑说，吃什么？喝什么？穿什么？【太6:32】 这都是外邦人所求的。你们需用的这一切东西，你们的天父是知道的。【太6:33】 你们要先求他的国和他的义。这些东西都要加给你们了。【太6:34】 所以不要为明天忧虑。因为明天自有明天的忧虑。一天的难处一天当就够了。</p>
<p> </p>
<p>今天我们分享马太福音第六章最后一部分的经文（25到34节）。这是新约圣经中基督徒很熟悉也非常喜爱的经文，因为这一段经文论到了我们生活中一个常见的问题，忧虑。</p>
<p>主耶稣在这十节经文中七次提到忧虑，三次重复不要忧虑。我们下面就以不要忧虑为主题，从三个方面来分享这一段经文，一，为何会忧虑？二，主耶稣为何说不要忧虑？三，人怎样才能不忧虑？</p>
<p><strong>一、为何会忧虑？</strong></p>
<p style="text-align: justify;">我们首先来说明一下什么是忧虑。忧虑是人内在的一种紧张的精神状态，是人对某件事的不确定性和自身的无助性所导致的一种惧怕或者难过。对一个事情有不安或担忧这是人的正常情绪反应，但忧虑可以看为是一种过分不安和轻度惊恐，（但忧虑也还没有到影响了正常生活，或者令人绝望，或者惧怕到要逃避的程度）。忧虑这个词语的含义就是你的心被拉扯，被一件尚未发生的事给强行挤进来占据人的心灵，以至于情绪被影响，心灵感受到压力。// 忧虑是今天这个时代的一个显著特征。虽然相比于过去，人们对于资讯的获取更加便捷，所拥有的生活用品更多，但忧虑却并未减少，反而更多了。因为信息虽多，但却是碎片化的，碎片化的信息也碎片化了人的思维，使人难以有一个系统化的深入思考能力；物质虽多，但是贫富更加分化，生活带给人的不确定性和虚空感更强。人们的无力感前所未有，忧虑也前所未有。// 这也是为什么很多人沉迷于短视频或游戏，因为虚拟世界不但可以让人暂时忘记忧虑，虚拟世界更是给人一种现实世界所缺少的掌控感。</p>
<p><strong>1.罪人</strong></p>
<p style="text-align: justify;">表面上看，忧虑通常是由外在事物的某种可能性所引发的，但实际上忧虑真正的起因是内在的。忧虑主要源于人自己，是因人心灵的内在认知所引发的一种情绪反应，忧虑是因人内心认知的有限和软弱所引发的。比如杞人忧天这个成语所说的就是因认知引发的忧虑，别人可以正常生活，这人就每日惶惶然。再比如，有人考试前很紧张，是因为这人不愿意面对或者他认为自己不能承受不及格的可能后果，这主要是心灵的软弱所引发的。可见，人的忧虑通常来自人内心的无力感，就是没有把握却必须要去面对和承担，或者人有期望但同时又知道结果不能掌控。</p>
<p style="text-align: justify;">事实上，人就是有限的，软弱的，无力的。这是人应有的自我认知。人不可能掌控这个世界，人不可能掌握未来，人不能掌握自身的命运。因为这不是属于人的世界，这是上帝的世界。我们必须认识到我们生活在一个不受我们掌控的世界里。很多事情的发生不由人。但有限并不必然忧虑，而软弱却一定会忧虑。人作为被造当然是有限的，但亚当在堕落之前并不生活在忧虑中，因为那时亚当并非是软弱的，就是他和上帝的关系是正常的。正常的人与神的关系，可以化解人的有限所可能引发的忧虑。但堕落之人想要自己掌握自己的生命，想要自我为王，想要作自身不可能做到的事情，怎么会不忧虑呢？神若没有坐在人心灵的宝座上，人就必定会忧虑。像诗篇说的“以别神代替耶和华的，他们的愁苦必加增”（诗十六4）。// 世上的君王也会利用忧虑和恐惧作为一种统治臣民的手段，这样人就无暇顾及君王忧虑和恐惧的事物了。但万有之主宇宙的主宰作王，却是要让自己的子民无所忧虑，在自由中喜乐的来服事祂。因此，解决忧虑的方式不是把人的有限给消除了，把不确定性给消除了，而是把人内心的罪的问题，与神关系不正常的问题给解决了。解决焦虑就是要把人里面从堕落世界和败坏人性中所产生的对神，对世界和对自我的错误认知给消除掉。人的各种错误认知比如有，把某种可能性放大成现实性，把某个现实看为是绝不可接受的，把感受当事实，把自我当中心，把私欲当成理想，等等。</p>
<p><strong>2.私欲</strong></p>
<p style="text-align: justify;">针对于今天这个时代的忧虑来说，主要原因就是自我的私欲。更为具体的来说就是：贪心，攀比和掌控欲。今天的人们并不总是为基本生活忧虑，而是为他们所认为的基本生活来忧虑。人们所忧虑的不是基本生活的吃穿，而是不能拥有世人都在追求的一种生活。人们忧虑的不是缺衣少食，而是比衣食更多的生活方式。今天的人们把基本生活所需从吃喝扩展到了，工作、教育、学识、阶层、养老、医疗，乃至相貌、服饰、旅游等等。很多时候，人们因为这个世界对我们的看法而忧虑，为我们在世界上的身份和地位而忧虑，因为这个世界给不了我所要的东西而忧虑。因此，人生的每一个阶段都被愁苦所充满。过去人们常说无忧无虑的童年，但现在童年也被忧虑所充满了。贪心和骄傲是人忧虑的内在原因。想要神没有给的，这就是贪心；贪而得不着，就会不满和忧愁。就像雅各所说的“你们中间的争战斗殴，是从哪里来的呢？不是从你们百体中战斗之私欲来的吗？你们贪恋，还是得不着。你们杀害嫉妒，又斗殴争战，也不能得。你们得不着，是因为你们不求。你们求也得不着，是因为你们妄求，要浪费在你们的宴乐中”（雅四1-3）。</p>
<p style="text-align: justify;">而且，人觉得自己配得自己想要的，自己应该得到自己想要的。人不想过神所给的生活，人想要自我选择和自我设计，人想要一个能由自己说了算的自我为王的世界。人觉得若是能掌控一切，才是自由的，才是满足的，才是安全的。所以，人们常常把自己生命的平安，或者说安全，建立在自己所拥有和掌控的东西之上，比如，钱财，权势，学识，人脉，等等。人通常是一看见银行存款的数额，马上就对自己的将来充满了安稳感。人一看见自己现在所处的位置，所拥有的权势，马上就觉得自己的人生是有意义和价值的。人的自信，安全感，基本上都是建立在外在所拥有的这些东西之上的。但这些又都是不确定的，会变化，会失去的。人所以为拥有的，只不过是上帝暂时放在你手里的，上帝若要拿走，你随时就会失去；即使暂时在你手中，怎么使用也是神来决定。人这种不自量力的掌控欲就是人的自我辖制和忧虑所在。// 人其实什么都不能拥有。就像约伯在遭难时所说的“我赤身出于母胎，也必赤身归回。赏赐的是耶和华，收取的也是耶和华。耶和华的名是应当称颂的”（伯一21），传道书也说“他怎样从母胎赤身而来，也必照样赤身而去。他所劳碌得来的。手中分毫不能带去。他来的情形怎样，他去的情形也怎样。这也是一宗大祸患。他为风劳碌有什么益处呢？”（传五15）。所以，私欲所引发的忧虑，本质上是一场虚空。</p>
<p><strong>3.小信</strong></p>
<p style="text-align: justify;">世人会忧虑，基督徒也会忧虑，基督徒忧虑的原因只有一个，就是对上帝没有信心，就是主耶稣这里所说的小信。忧虑就表示我们对于上帝对我们的供应没有信心，我们不信上帝会看顾我们在地上的生活所需。从某个角度来说，世人的忧虑才是生命的常态，堕落之后的罪人，对于世界和将来，对于一切未知的基本反应都应当是忧虑，甚至是惧怕，惊恐。但对于一个认识神的人来说，忧虑就不是一个正常反应了。基督拯救了我们，让我们在祂里面和神建立了正常的关系，而忧虑就表明我们和上帝的关系依然有些不正常。</p>
<p style="text-align: justify;">更进一步，忧虑也表明我们对上帝掌管万有和世界不那么信任。对上帝的不信任主要有两个层面，一，上帝有掌管宇宙所需要的能力和智慧吗？二，上帝对我足够慈爱和信实吗？对于上帝的能力和信实，基督徒一般都不会有疑问，对基督徒信心有挑战的，主要是对上帝的智慧和慈爱，神爱我吗？或者说，神足够爱我吗？上帝是把最好的给我吗？上帝让我面对和经历的是真的对我最好的吗？一定要让我经历这样的挑战和痛苦吗？我们很多时候并不相信上帝的安排是最好的，我们把我们认为好的看为比上帝给的更好。或者说，我们的忧虑常来自我们对于保罗所说“只要有衣有食，就当知足”（提前六8）这一节经文的不认同。我们如果对上帝的信任没有超过对我们自己的信任，我们就会质疑神，也就会忧虑。我们必须告诉自己，我们没有那么可靠，这个世界还是掌握在上帝手中为好，还是上帝安排我们的生活为好。神才是可以信任的，可倚靠的。</p>
<p>更深一层，基督徒的忧虑还可能来自不想为顺服神的心意而承受苦难和损失。使徒保罗说“我想神把我们使徒明明列在末后，好像定死罪的囚犯。因为我们成了一台戏，给世人和天使观看”（林前四9），又说“又有人忍受戏弄，鞭打，捆锁，监禁，各等的磨炼。被石头打死，被锯锯死，受试探，被刀杀。披着绵羊山羊的皮各处奔跑，受穷乏，患难，苦害。在旷野，山岭，山洞，地穴，飘流无定。本是世界不配有的人”（来十一36-38）。基督徒作为基督的使者，以什么样的身份和面貌在世人中行走，这不是我们所选定的，而是上帝所设定的。可能很多基督徒都羡慕像约瑟，或者摩西，甚至所罗门那样被神使用，没有人愿意成为那个生来瞎眼的人，或者在街上乞讨的拉撒路那样在世上被神使用。我们都期盼在地上能以奴隶主的属世身份来为基督作见证，我们都不愿意以奴隶的身份为基督作见证。相比于为基督作见证的使命来说，有时我们可能更在意在什么样的属世的身份地位（生活方式）中来为基督作见证。这就是既想侍奉神，又侍奉玛门。既想又永生的福乐，也想有今生的福乐。跟随和顺服基督的信心要求是单一纯粹的，任何境遇和生活都不影响照着神的心意行事为人，这样纯粹的信心里就没有忧虑。就像使徒约翰所说的那样“爱里没有惧怕。爱既完全，就把惧怕除去”（约壹四18）。// 纯粹的信心既可以在听到呼召的时候，主动放下所拥有的一切；也可以在被动地被拿走的时候，不因失去外在的一切而失去对神的信心。前者如亚伯拉罕，后者如约伯。</p>
<p><strong>二、为何不要忧虑？</strong></p>
<p>主耶稣在这里用飞鸟、百合花、野草和外邦人来作为不要忧虑的提醒和勉励。特别是和外邦人的对比，如果基督徒也为将来的生活忧虑，并因此全力以赴为自己积攒钱财以缓解压力，那么就是和外邦人一样，就是和没有信耶稣之前一样。// 世界的观念是生存第一，信仰第二，人得先吃饱饭，然后才能谈其他的。属灵的次序却是上帝第一，生存第二，活着是为了上帝，若没有上帝，活着只是苟延残喘。从某个角度来说，若没有上帝，忧虑不忧虑也就无所谓了。若是有上帝，还忧虑，就得重视了。</p>
<p><strong>1.飞鸟</strong></p>
<p>主耶稣先用飞鸟的比喻来鼓励我们不要忧虑。飞鸟代表一切不用耕种也能生活的动物。神所造的动物都是靠着去采摘或者去捕猎自然界已有的东西来当食物。像诗篇所说“少壮狮子吼叫，要抓食，向神寻求食物。&#8230;这都仰望你按时给它食物。你给它们，它们便拾起来；你张手，它们饱得美食”（诗一零四21，27-28）。</p>
<p>首先，这里所说的飞鸟不种、不收、不积蓄，并不是在告诉我们，人类也可以不种不收不积蓄，上帝照样养活。主耶稣用飞鸟作比喻，不是在告诉人们，要效法飞鸟这种生活方式，什么都不用做，只要出去找，遍地都是食物。人类历史上有两个阶段是这样的，一个是亚当堕落之前在伊甸园的生活，一个是以色列人在旷野漂流四十年神赐吗哪给他们。对于没有生活在伊甸园和出埃及旷野漂流期的人来说，若是什么都不做，真的可能会饿死。飞鸟的比喻有三个方面的鼓励，一，上帝必定供应，飞鸟只要飞出去找，就能找到吃的，人只要去工作，也必定有吃穿。二，上帝有丰富的供应，因为人比飞鸟要高贵的多，若是飞鸟神都给足够的食物，岂不会给人更多的赐福吗？人被神赐予了有远超过动物的能力，若是人运用了上帝所赐的能力还吃不饱，那就太奇怪了。飞鸟不种也不收，是上帝没有给它们种和收的能力。人类是上帝所造活物中唯一一个有意识去撒种，施肥，收割的。甚至，今天对于人类社会来说，农业已成了一个专门的学科，育种、化肥、灌溉是一个一个的专业领域，连收割、碾磨、蒸煮都是产业，可以说，人类社会中很多工作都是围绕着播种收割来进行的。人类为自己准备食物的能力是飞鸟等动物不可比拟的。三，飞鸟等动物尚能活出相应的风采和自由，为何领受了更大恩典的人却活的愁眉苦脸，惶惶不安呢？。// 可能有人说，飞鸟出去就能找到吃的，我不是出去就能找到工作的。其实，工作也是上帝预备的。每一个雇主都是神的用人，神若是不感动他们，没有人会雇佣你。我们常常把这个世界看为和上帝无关的，上帝不是只管日月星辰这些人力不能企及的大事，一个饭馆的兴衰，一个公司的起落，主管经理的心怀意念，这些都同样在上帝的掌管之中。</p>
<p>然后，吃饭只是上帝所造人类的一种被造特点而已。人有吃饭的需要，有三个方面的意义。一，显明人的有限。人需要吃饭，需要呼吸，需要喝水，需要睡觉，这都显出人被造的有限，这些都是为要让人谦卑，人需要倚靠神。（只有神是自有永有的，也不需要休息）。二，显明神的慷慨和良善，人有需要，神就有供应，饿了有食物，渴了有水喝，这一切是为了让人享受神的供应，并因此感谢神。三，上帝创造了我们，上帝供应我们；祂所造的，祂供应。神才是生命真正的供应者，饮食只是满足身体需要的一种方式。特殊情况下，人不吃不喝单靠神也依然可以活着。</p>
<p>第三，我们也提一下工作的意义。工作是人在上帝面前顺服上帝的基本责任，也是服事和荣耀上帝的方式。对于今生而言，一，工作本身没有什么意义，工作和收入高低也不赋予人高低贵贱的价值。为谁工作才是有意义的，或者说，为什么工作才是有意义的。（但是，亚当堕落之后，工作就变成了人为获取饮食和名声地位权利等的方式，亚当堕落前工作是纯粹的修理看守神的园子，工作是进行治理的方式）。工作是藉着使用神所赐的能力和神所造的世界来认识神。二，工作本身也并不是今生生活无忧的保证，不是说，你只要努力工作，就一定能得着自己想要的，或者就一定能过上自己想过的生活。在今生世界，人在工作上的付出，并不总是能得着相应的今世回报。同样的努力和付出，可能有的工作会得着较高的收入，有的就得到的很少；有的会得着称赞和升职加薪，也可能什么都没有得着，反而会有损失。工作是为神而作，神照着自己的美意给人在工作中不同的所得。有时候多得是荣耀神，有时候少得是荣耀神。</p>
<p><strong>2.野花</strong></p>
<p>上帝创造一切活物的目的不是为了喂饱他们，不是为了让活物吃饭。上帝创造是出于神的爱，为要显明神的荣耀。上帝创造人类的目的更是要藉着人显出神的荣耀来，藉着人的顺服让神的赐福、能力和荣耀显明和流淌出来，显明和流淌在他人身上和其他被造上面。飞鸟的被造就是藉着它们在天空的飞舞鸣叫来彰显神的大能和荣耀，花草树木的被造同样是为了显出神的美善。人生的意义和目标不是为了吃饭，为了活着，而是人活着是为要认识神，荣耀神，以神为乐。</p>
<p>因此，人的价值和尊贵不是因为你穿了一件昂贵的衣服，而是因为内在的心灵。就像使徒彼得所说的“你们不要以外面的辫头发，戴金饰，穿美衣，为妆饰，只要以里面存着长久温柔安静的心为妆饰。这在神面前是极宝贵的”（彼前三3-4）。人的内在生命气质远超过外在服饰，箴言说“妇女美貌而无见识，如同金环带在猪鼻上”（箴十一22）。因此，人应当关注内心的丰富远过于关注穿什么。要为如何内在丰富而费心，却不要为穿不了某件衣服而忧虑。</p>
<p>上帝所造的小草野花所花费的神圣能力，所动用的智慧，其精细程度，奇妙程度，一方面人根本就造不出来，另一方面光人去研究就要穷极一生，代代积累，才有所得。因此，主耶稣在这里说所罗门极荣华的时候，他所穿戴的还不如这花一朵呢，这话不是比喻，是写实，是真实的。所罗门作为君王，他的穿戴代表了人类世界最为顶级的服装，无论是从面料，到设计，到工艺，可能堪称艺术品。但是跟野地里被人践踏的小草来比，一个神亲手所造的，一个是人手所造的，根本就不是一个等级的。</p>
<p style="text-align: justify;">但人的身体却是比小草更为高等的神的创造，应当说，人的身体和灵魂是神的杰作。地上没有任何衣服可以配得上人的身体，更不要说人的灵魂了。当我们认识到，我们身体的尊贵，复杂，精妙，甚至到现在我们都还有很多不能明白的奥秘之处的时候，我们就对穿什么，没有那么在意了。服饰上整洁、得体就行了。不要让衣服夺去了人的关注，人如果看见你的时候，根本就没有留意你穿了什么，戴了什么，人的全部注意都在你眼神的明亮和纯净，你面容的平静安稳，你从内心所发散出来的喜乐和平安，你的温和良善，等等，这才是好的。如果人看见你，首先留意你的衣服，对你这个人却不那么在意，这可能说明了在别人眼中你这个人还不如你穿的这件衣服。或者，如果人们是以你穿了什么衣服来衡量你的价值，这更是一种价值的颠倒。但你若是也试图以衣物来展现你的价值，就表示你也已经被这个世界的潮流所辖制，你也正在追随这个世界，以世界的方式来迎合世人。// 当然，基督徒为减少不必要的非议，为减少人们对认识基督和福音的拦阻，也不要太过于随意到惹人排斥和讨厌的程度，总之不要让人关注在你的外在，从而影响了为基督作见证。就像保罗说的“我虽是自由的，无人辖管，然而我甘心作了众人的仆人，为要多得人。向犹太人，我就作犹太人，为要得犹太人。向律法以下的人，我虽不在律法以下，还是作律法以下的人，为要得律法以下的人。向没有律法的人，我就作没有律法的人，为要得没有律法的人。其实我在神面前，不是没有律法，在基督面前，正在律法之下。向软弱的人，我就作软弱的人，为要得软弱的人。向什么样的人，我就作什么样的人。无论如何，总要救些人。凡我所行的，都是为福音的缘故，为要与人同得这福音的好处”（林前九19-23）。</p>
<p><strong>3.忧虑无用</strong></p>
<p>第三个不要忧虑的原因，是忧虑对于解决你所忧虑的问题没有帮助，用主耶稣的话来说就是“你们哪一个能用思虑使寿数多加一刻呢？”。而且，忧虑不但不会帮助面对和解决挑战和压力，反而可能令问题更加糟糕。忧虑不但不会让人多活几天，还会让人少活。比如，忧虑可能会加速病情恶化，可能会让你的状况更差。忧虑会影响心情和做事的效率，还会影响身体的健康，但不会影响外在环境。所以，忧虑是一种对生命的消耗。</p>
<p>忧虑不是应对将来不确定性的方式，忧虑只是人软弱的一种反应。因此不要任由自己留在忧虑中，更不要让忧虑扩大。我们不是用忧虑来应对压力，而是要对抗忧虑本身。前面说过，忧虑是因为人的内在认知和自我所引发的，因此忧虑事实上跟外在事物关系不大。或者说，人的忧虑并不因为外在事情的变化而真正得以解决。人的忧虑是内在问题，解决忧虑的方式就不是向外的，而是向内的。不是解决外在环境，而是解决内在心灵的被辖制。</p>
<p><strong>三、怎样才能不忧虑？</strong></p>
<p>心灵的被辖制和蒙蔽通常是属灵的软弱所致，因此，对抗忧虑的方式也必须是属灵的方式。// 人们处理忧虑的方式通常有两种，一，投入更多努力，试图增加掌控感；二，发现努力也消除不了忧虑的时候，就彻底放弃，连基本责任都不去尽到了。</p>
<p><strong>1.信心：神都知道</strong></p>
<p>对抗忧虑的属灵方式只有一种，就是信心。既然忧虑的原因是小信，显然对抗忧虑的方法就是信心了。你里面若是有信心，你里面就不会有忧虑。忧虑之于信心，就如同耗子见了猫一样。// 这一段经文的开头有一个因果连词“所以”，就是说，主耶稣所讲关于忧虑这一段话是和六章前面的经文有关联的，或者主要是和六章19-24节的经文有关。19-24节的经文论到积攒财宝在天上，心灵要定睛在真理之上，人不能侍奉两位主，其共同点都是提到人要在属世和属灵之间作一个抉择，你的抉择就决定了你的内心状态。</p>
<p>而主耶稣所说的“你们需用的这一切东西，你们的天父是知道的”，就是在告诉我们一件事，要对神有信心，要来倚靠祂。使徒彼得曾说“你们要将一切的忧虑卸给神，因为他顾念你们”（彼前五7）。神知道，就是在表达，神关注我们，体恤我们，顾念我们。神不是高高在上，从不正眼看我们，从不关心我们的内心感受，我们的经历压力。神不是冷冰冰的，把我们当牛马，只要顺服听话，干活，其他都不太在意。神知道我们的生活处境和我们心里的一切感受和想法，祂知道我们的忧虑。神知道，若神却依然让我们处在当下的处境中，难处中，是他在我们身上有祂自己的美意。或者是要藉着环境来磨练我们，或者是在这个环境中保护我们，或者要在这个环境中使用我们。所以，我们若是在忧虑中，当带着忧虑来到上帝面前来求问，来寻求帮助。</p>
<p>我们前面提到过，这不是我们的世界，这是上帝的世界。对于基督徒更准确地说，这是天父世界，就是说，掌控世界，掌管万有，掌管将来，掌管我们每一个人的生命的是我们的父，祂爱我们！神对我们的爱就可以帮助我们对抗我们里面可能出现的忧虑。我们的忧虑，更多不是对上帝能力的不信，而是对上帝爱的不确信。但基督十字架上的爱告诉我们，无论贫穷还是富贵，健康还是疾病，顺境还是逆境，都不能让神的爱与我们隔绝。无论祂让我们在什么处境中，都是出于祂的爱。</p>
<p><strong>2.顺服：先求神的国和神的义，生活需用的一切就都加给你们了</strong></p>
<p style="text-align: justify;">第二个对抗忧虑的方式是顺服。就是主耶稣所说的“你们要先求他的国和他的义，这些东西都要加给你们了”。先求神的国和神的义的意思就是凡事都寻求神的心意，并顺服在上帝的心意之下。我们要留意，生活供应的应许是有条件的，排在顺服之后。就是说，你如果不先求神的国，神的义，神并不保证一定会给你生活所需用的一切。当然，很多时候，即使你不求神的国和神的义，神也会供应生活所需，这是出于神格外的恩典和宽容。但神也可以不给。所以，这里是在从两个方面勉励我们，一，神赐够用的恩典，吃穿用度神会给；神有这样的能力。以利亚的例子，以色列人旷野吗哪的例子，新约五饼二鱼的例子，等等都可以坚固我们。二，人只管去遵从神的话语，作神的工，讨神的喜悦，生活供应神自然会显出作为。但我们不要把先求神的国神的义给狭义地理解为只有作了和福音直接相关的属灵工作才是，而是生活中一切事情都属于神的国神的义的范畴，就是在所有事情上都要照着神的心意行事。就像主耶稣讲道的时候征用了彼得的渔船作为讲台，讲完后就对彼得说“把船开到水深之处，下网打鱼”（路五4），彼得却说“夫子，我们整夜劳力，并没有打着什么”（路五5），但是彼得紧接着就说“但依从你的话，我就下网”（路五5），然后圣经记载说“他们下了网，就圈住许多鱼，网险些裂开。便招呼那只船上的同伴来帮助。他们就来把鱼装满了两只船，甚至船要沉下去”（路五6-7）。对于彼得来说，神说要用你的船，你就不要说主啊，我昨晚一晚上都在捕鱼，一条鱼都没捞上来，我到现在还饿着肚子呢，我全家人今天的饭食还没有着落呢，我得赶紧再去下网试一次，不行我就要上岸去找个运货的活，这船我还得用，很抱歉，你要不问问约翰家的船能不能用，他们家比我富裕多了。你不要说这么多听起来很有理由的话。先求神的国和神的义，对于彼得来说就是当听见主说要用他的船，他就说好，那就用。当船用完了，主说把船开到湖里面下网，彼得也不要说，不是刚才说了昨晚一晚上什么都没有捞到吗？怎么现在就行了？求神的国和神的义就是马上顺服，摇船到水深之处下网。听从神的话，这是基督徒在地上生活的第一要义。当然，神也可以先让彼得去湖里拉上一网的鱼，之后再站在他的船上讲道。总之，神说什么，你就听从；让你作什么，你就去作什么，然后你就可以看见神在生活中给你的供应。</p>
<p>可见，顺服对我们的挑战其实依然是信心的挑战。一说顺服神，总给人感觉要舍弃今生的什么东西，要付代价，要遭遇苦难。比如，在工作中照神的心意做事，往往可能会影响升迁涨薪，甚至可能因为持守真理而失去工作。但是，今天的经文应当可以让我们内心有平安，我们只要先求神的国和神的义，我们生活一切的所需神都会加给我们。我们的指望不是工作和钱财，而是创造世界并掌管万有的神。真正供应我们的不是这个世界，不是某个公司，不是工作本身，而是上帝。就像以利亚在饥荒的时代里，上帝能通过派一只乌鸦来供应他的饮食。因此，先求神的国神的义，生活需用就会加给我们了，不但是一个应许，而且本身就是一个应对忧虑的方式，而且是一个最为直接的方式。你一去作神的工，你里面的焦虑就没有了。// 甚至，先求了神的国和神的义，不但不会忧虑了，而且还会更能享受神所赐的一切供应了。忧虑当中的人会忽略神所给的各样恩典，面对恩典也不会觉得是享受，也就不会有感恩和喜乐。忧虑退去之后，人的心灵才会被神的恩典所触动和供应。</p>
<p><strong>3.智慧：一天的难处一天当就够了</strong></p>
<p>最后，主耶稣给了一个对抗忧虑更具体的方式，“不要为明天忧虑，一天的难处一天当就够了”，“因为明天自有明天的忧虑”。吕振中本译为“因为明天自会为明天去挂虑，一天的困难给一天担当就够了”。</p>
<p>首先，不是不可以忧虑，只为眼前的难处来费心尽力就好了。从上帝创造的角度，这里其实告诉我们一件事，人的心灵是很有限的，我们必须认识到我们被造的特点，承担一天的难处就可以了，刚刚好。不要让更多的东西进入到心灵中来形成压力。我们的心灵非常脆弱，承担不起太多的东西。上帝就没有把人创造成可以一下子担当两天，三天，甚至一周之内的难处。人的心灵只能承担一天之内的难处，再多就是重担，心灵的承受就超载了，容易对心灵形成伤害。我们只能担负起上帝已经显明给我们的当下必须承担的责任。更不要说，一年后的，十年后的，二十年三十年之后的事情了。先不要说我们的心灵是否能承担，我们都很有可能活不到十年之后呢。</p>
<p>第二，从上帝主权的角度，忧虑是有限定，有范围的。你不要把今天应当用于当下事情的时间给挪用了。你现在该做饭了，你就当想作什么，怎么作。你不能把做饭的时间用来思想明天若是地震了我该怎么逃跑这件事。每一天的时间作什么，都是定好的。为正在作的事情去努力就行了。明天这种属于将来的事物，我们一方面没有能力处理，另一方面上帝也没有让我们来处理。明天不属于我们，明天怎样属于上帝。明天不属于你的费心范畴，你不要越过自己的界限，越界去承担不属于你的事，就是作了多余的事情。收回你的心灵触角，就是对抗忧虑的一个消极的方式。</p>
<p>第三，但这不是说，基督徒就不需要为将来作一些打算，不需要为明天作计划和准备。俗话说人无远虑必有近忧，这里的虑是思考，而非是忧虑。为明天计划，就是善用当下的时间；为明天忧虑，就是误用今天的时间。因此重点是不要为明天忧虑，而非是不要为明天打算。而且，基督徒是在信心中对明天，对将来，抱有很大希望的人，因为我们知道我们在主里的劳苦都不是徒然的。甚至，正是因为凭着信心，我们才敢于对将来有打算和计划，也相信我们今天作工的果效会延续到明天。所以，不要忧虑，不是不要思考，不做计划，不做准备，不要去工作。反而，我们应当规划在地上的生活，怎样才是最好的为基督而活的生活。// 基督徒考虑将来有两重视角，一是末日主再来的时刻，那是一个确定的将来，我们在地上的一切打算都是为了这个时刻；二是在主再来之前的每一天，我们该撒种就撒种，该浇水就浇水，该收割就收割，然后就可以交托了。我们的计划并不怕被打乱，被结束，因为神的旨意更为超越，被改变的计划也是被神使用的计划。</p>
<p><strong>四、结语</strong></p>
<p>今天的经文告诉我们，靠着基督我们在地上可以做到不忧虑。第一，不要过于关注吃穿，第二，不要过于关注明天。既不要把生活所需放在首位，也不要懒惰不工作，而是把顺服上帝放在第一位，然后把生活的供应交在神手中。这里的要素就是对神的信心，相信上帝有能力供应，上帝也乐意供应我们，上帝供应我们的方式和多少都是出于上帝的美意和智慧，都是出于神对我们的爱；因此可以把忧虑卸给神，因为祂顾念我们。</p>
<p>最后我们用主耶稣所说的一段话来作为证道的结束和劝勉“凡劳苦担重担的人，可以到我这里来，我就使你们得安息。我心里柔和谦卑，你们当负我的轭，学我的样式，这样，你们心里就必得享安息。因为我的轭是容易的，我的担子是轻省的”（太十一28-30）。<br /> <br />回应诗歌：《325野地的花》</p>
</div></div>


<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		<enclosure url="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/11/20241117.mp3" length="42285166" type="audio/mpeg" />

				<itunes:subtitle>https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/11/20241117.mp3  经文：【太6:25】 所以我告诉你们，不要为生命忧虑吃什么，喝什么。为身体忧虑穿什么。生命不胜于饮食吗？身体不胜于衣裳吗？【太6:26】 你们看那天上的飞鸟，也不种，也不收，也不积蓄在仓里，你们的天父尚且养活它。你们不比飞鸟贵重得多吗？【太6:27】 你们哪一个能用思虑使寿数多加一刻呢？（或作使身量多加一肘呢）【太6:28】 何必为衣裳忧虑呢？你想野地里的百合花，怎么长...</itunes:subtitle>
		<itunes:summary><![CDATA[<br />
<br />
<a href="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/11/20241117.mp3</a><br />
<br />
经文：【太6:25】 所以我告诉你们，不要为生命忧虑吃什么，喝什么。为身体忧虑穿什么。生命不胜于饮食吗？身体不胜于衣裳吗？【太6:26】 你们看那天上的飞鸟，也不种，也不收，也不积蓄在仓里，你们的天父尚且养活它。你们不比飞鸟贵重得多吗？【太6:27】 你们哪一个能用思虑使寿数多加一刻呢？（或作使身量多加一肘呢）【太6:28】 何必为衣裳忧虑呢？你想野地里的百合花，怎么长起来，它也不劳苦，也不纺线。【太6:29】 然而我告诉你们，就是所罗门极荣华的时候，他所穿戴的，还不如这花一朵呢。【太6:30】 你们这小信的人哪，野地里的草今天还在，明天就丢在炉里，神还给它这样的妆饰，何况你们呢。【太6:31】 所以不要忧虑说，吃什么？喝什么？穿什么？【太6:32】 这都是外邦人所求的。你们需用的这一切东西，你们的天父是知道的。【太6:33】 你们要先求他的国和他的义。这些东西都要加给你们了。【太6:34】 所以不要为明天忧虑。因为明天自有明天的忧虑。一天的难处一天当就够了。<br />
 <br />
今天我们分享马太福音第六章最后一部分的经文（25到34节）。这是新约圣经中基督徒很熟悉也非常喜爱的经文，因为这一段经文论到了我们生活中一个常见的问题，忧虑。<br />
主耶稣在这十节经文中七次提到忧虑，三次重复不要忧虑。我们下面就以不要忧虑为主题，从三个方面来分享这一段经文，一，为何会忧虑？二，主耶稣为何说不要忧虑？三，人怎样才能不忧虑？<br />
一、为何会忧虑？<br />
我们首先来说明一下什么是忧虑。忧虑是人内在的一种紧张的精神状态，是人对某件事的不确定性和自身的无助性所导致的一种惧怕或者难过。对一个事情有不安或担忧这是人的正常情绪反应，但忧虑可以看为是一种过分不安和轻度惊恐，（但忧虑也还没有到影响了正常生活，或者令人绝望，或者惧怕到要逃避的程度）。忧虑这个词语的含义就是你的心被拉扯，被一件尚未发生的事给强行挤进来占据人的心灵，以至于情绪被影响，心灵感受到压力。// 忧虑是今天这个时代的一个显著特征。虽然相比于过去，人们对于资讯的获取更加便捷，所拥有的生活用品更多，但忧虑却并未减少，反而更多了。因为信息虽多，但却是碎片化的，碎片化的信息也碎片化了人的思维，使人难以有一个系统化的深入思考能力；物质虽多，但是贫富更加分化，生活带给人的不确定性和虚空感更强。人们的无力感前所未有，忧虑也前所未有。// 这也是为什么很多人沉迷于短视频或游戏，因为虚拟世界不但可以让人暂时忘记忧虑，虚拟世界更是给人一种现实世界所缺少的掌控感。<br />
1.罪人<br />
表面上看，忧虑通常是由外在事物的某种可能性所引发的，但实际上忧虑真正的起因是内在的。忧虑主要源于人自己，是因人心灵的内在认知所引发的一种情绪反应，忧虑是因人内心认知的有限和软弱所引发的。比如杞人忧天这个成语所说的就是因认知引发的忧虑，别人可以正常生活，这人就每日惶惶然。再比如，有人考试前很紧张，是因为这人不愿意面对或者他认为自己不能承受不及格的可能后果，这主要是心灵的软弱所引发的。可见，人的忧虑通常来自人内心的无力感，就是没有把握却必须要去面对和承担，或者人有期望但同时又知道结果不能掌控。<br />
事实上，人就是有限的，软弱的，无力的。这是人应有的自我认知。人不可能掌控这个世界，人不可能掌握未来，人不能掌握自身的命运。因为这不是属于人的世界，这是上帝的世界。我们必须认识到我们生活在一个不受我们掌控的世界里。很多事情的发生不由人。但有限并不必然忧虑，而软弱却一定会忧虑。人作为被造当然是有限的，但亚当在堕落之前并不生活在忧虑中，因为那时亚当并非是软弱的，就是他和上帝的关系是正常的。正常的人与神的关系，可以化解人的有限所可能引发的忧虑。但堕落之人想要自己掌握自己的生命，想要自我为王，想要作自身不可能做到的事情，怎么会不忧虑呢？神若没有坐在人心灵的宝座上，人就必定会忧虑。像诗篇说的“以别神代替耶和华的，他们的愁苦必加增”（诗十六4）。// 世上的君王也会利用忧虑和恐惧作为一种统治臣民的手段，这样人就无暇顾及君王忧虑和恐惧的事物了。但万有之主宇宙的主宰作王，却是要让自己的子民无所忧虑，在自由中喜乐的来服事祂。因此，解决忧虑的方式不是把人的有限给消除了，把不确定性给消除了，而是把人内心的罪的问题，与神关系不正常的问题给解决了。解决焦虑就是要把人里面从堕落世界和败坏人性中所产生的对神，对世界和对自我的错误认知给消除掉。人的各种错误认知比如有，把某种可能性放大成现实性，把某个现实看为是绝不可接受的，把感受当事实，把自我当中心，把私欲当成理想，等等。<br />
2.私欲<br />
针对于今天这个时代的忧虑来说，主要原因就是自我的私欲。更为具体的来说就是：贪心，攀比和掌控欲。今天的人们并不总是为基本生活忧虑，而是为他们所认为的基本生活来忧虑。人们所忧虑的不是基本生活的吃穿，而是不能拥有世人都在追求的一种生活。人们忧虑的不是缺衣少食，而是比衣食更多的生活方式。今天的人们把基本生活所需从吃喝扩展到了，工作、教育、学识、阶层、养老、医疗，乃至相貌、服饰、旅游等等。很多时候，人们因为这个世界对我们的看法而忧虑，为我们在世界上的身份和地位而忧虑，因为这个世界给不了我所要的东西而忧虑。因此，人生的每一个阶段都被愁苦所充满。过去人们常说无忧无虑的童年，但现在童年也被忧虑所充满了。贪心和骄傲是人忧虑的内在原因。想要神没有给的，这就是贪心；贪而得不着，就会不满和忧愁。就像雅各所说的“你们中间的争战斗殴，是从哪里来的呢？不是从你们百体中战斗之私欲来的吗？你们贪恋，还是得不着。你们杀害嫉妒，又斗殴争战，也不能得。你们得不着，是因为你们不求。你们求也得不着，是因为你们妄求，要浪费在你们的宴乐中”（雅四1-3）。<br />
而且，人觉得自己配得自己想要的，自己应该得到自己想要的。人不想过神所给的生活，人想要自我选择和自我设计，人想要一个能由自己说了算的自我为王的世界。人觉得若是能掌控一切，才是自由的，才是满足的，才是安全的。所以，人们常常把自己生命的平安，或者说安全，建立在自己所拥有和掌控的东西之上，比如，钱财，权势，学识，人脉，等等。人通常是一看见银行存款的数额，马上就对自己的将来充满了安稳感。人一看见自己现在所处的位置，所拥有的权势，马上就觉得自己的人生是有意义和价值的。人的自信，安全感，基本上都是建立在外在所拥有的这些东西之上的。但这些又都是不确定的，会变化，会失去的。人所以为拥有的，只不过是上帝暂时放在你手里的，上帝若要拿走，你随时就会失去；即使暂时在你手中，怎么使用也是神来决定。人这种不自量力的掌控欲就是人的自我辖制和忧虑所在。// 人其实什么都不能拥有。就像约伯在遭难时所说的“我赤身出于母胎，也必赤身归回。赏赐的是耶和华，收取的也是耶和华。耶和华的名是应当称颂的”（伯一21），传道书也说“他怎样从母胎赤身而来，也必照样赤身而去。他所劳碌得来的。手中分毫不能带去。他来的情形怎样，他去的情形也怎样。这也是一宗大祸患。他为风劳碌有什么益处呢？”（传五15）。所以，私欲所引发的忧虑，本质上是一场虚空。<br />
3.小信<br />
世人会忧虑，基督徒也会忧虑，基督徒忧虑的原因只有一个，就是对上帝没有信心，就是主耶稣这里所说的小信。忧虑就表示我们对于上帝对我们的供应没有信心，我们不信上帝会看顾我们在地上的生活所需。从某个角度来说，世人的忧虑才是生命的常态，堕落之后的罪人，对于世界和将来，对于一切未知的基本反应都应当是忧虑，甚至是惧怕，惊恐。但对于一个认识神的人来说，忧虑就不是一个正常反应了。基督拯救了我们，让我们在祂里面和神建立了正常的关系，而忧虑就表明我们和上帝的关系依然有些不正常。<br />
更进一步，忧虑也表明我们对上帝掌管万有和世界不那么信任。对上帝的不信任主要有两个层面，一，上帝有掌管宇宙所需要的能力和智慧吗？二，上帝对我足够慈爱和信实吗？对于上帝的能力和信实，基督徒一般都不会有疑问，对基督徒信心有挑战的，主要是对上帝的智慧和慈爱，神爱我吗？或者说，神足够爱我吗？上帝是把最好的给我吗？上帝让我面对和经历的是真的对我最好的吗？一定要让我经历这样的挑战和痛苦吗？我们很多时候并不相信上帝的安排是最好的，我们把我们认为好的看为比上帝给的更好。或者说，我们的忧虑常来自我们对于保罗所说“只要有衣有食，就当知足”（提前六8）这一节经文的不认同。我们如果对上帝的信任没有超过对我们自己的信任，我们就会质疑神，也就会忧虑。我们必须告诉自己，我们没有那么可靠，这个世界还是掌握在上帝手中为好，还是上帝安排我们的生活为好。神才是可以信任的，可倚靠的。<br />
更深一层，基督徒的忧虑还可能来自不想为顺服神的心意而承受苦难和损失。使徒保罗说“我想神把我们使徒明明列在末后，好像定死罪的囚犯。因为我们成了一台戏，给世人和天使观看”（林前四9），又说“又有人忍受戏弄，鞭打，捆锁，监禁，各等的磨炼。被石头打死，被锯锯死，受试探，被刀杀。披着绵羊山羊的皮各处奔跑，受穷乏，患难，苦害。在旷野，山岭，山洞，地穴，飘流无定。本是世界不配有的人”（来十一36-38）。基督徒作为基督的使者，以什么样的身份和面貌在世人中行走，这不是...]]></itunes:summary>
		<itunes:author>基督教北京守望教会发布</itunes:author>
		<itunes:episodeType>full</itunes:episodeType>
		<itunes:explicit>false</itunes:explicit>
		<itunes:duration>44:01</itunes:duration>
	</item>
		<item>
		<title>北京守望教会主日报告事项（2024年11月10日）</title>
		<link>https://shwchurch7.github.io/2024/11/09/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-zhu-ri-bao-gao-shi-xiang-2024-13/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 09 Nov 2024 04:12:33 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[教会新闻]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch7.github.io/?p=23969</guid>

					<description><![CDATA[<p>北京守望教会主日报告事项（2024年11月10日） 一.通知 1.聚会相关：在争战中，教会建议像素常一样： A.各小组尽 &#8230; <a href="https://shwchurch7.github.io/2024/11/09/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-zhu-ri-bao-gao-shi-xiang-2024-13/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p class="has-text-align-center">北京守望教会主日报告事项（2024年11月10日）</p>



<p><span id="more-23969"></span></p>



<p><strong>一.通知</strong></p>



<p>1.聚会相关：在争战中，教会建议像素常一样：</p>



<p>A.各小组尽可能坚持线下聚会；</p>



<p>B.主日崇拜采取户外或小群体模式，<strong>8:30</strong>按教会统一的敬拜程序进行；<br> <br><strong>二. 通报</strong></p>



<p>1.户外敬拜相关：11月3日，是自4.10以来的第709次户外敬拜，弟兄姊妹继续分散在各地、各处敬拜；</p>



<p>2.下礼拜聚会安排：</p>



<p>A.主 &nbsp;日（10日）：主日崇拜（刘优程序，小白证道）；</p>



<p>B.礼拜一（11日）：晨祷（小白）；</p>



<p>C.礼拜二（12日）：晨祷（晓峰）；</p>



<p>D.礼拜三（13日）：晚祷告会（袁灵，箴言19：25、29）；</p>



<p>E.礼拜四（14日）：晨祷（祖潘）；</p>



<p>F.礼拜五（15日）：晨祷（袁灵）；</p>



<p>G.礼拜六（16日）：晨祷（张翔）；</p>



<p>H.主  日（17日）：主日崇拜（马太福音 6:25-34，证道：晓峰，敬拜程序：小雪）；</p>
<p style="text-align: right;">守望教会办公室</p>
<p style="text-align: right;">2024年11月10日</p>


<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>北京守望教会2024年11月10日主日敬拜程序</title>
		<link>https://shwchurch7.github.io/2024/11/09/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-2024-nian-11-yue-10-ri-zhu-ri/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 09 Nov 2024 04:03:24 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[主日敬拜程序]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch7.github.io/?p=23959</guid>

					<description><![CDATA[<p>求你开我的眼睛，使我看出你律法中的奇妙。我是在地上作寄居的。求你不要向我隐瞒你的命令。[诗篇119：18-19] ◎奉主 &#8230; <a href="https://shwchurch7.github.io/2024/11/09/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-2024-nian-11-yue-10-ri-zhu-ri/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[


<p><strong>求你开我的眼睛，使我看出你律法中的奇妙。我是在地上作寄居的。求你不要向我隐瞒你的命令。[诗篇119：18-19]</strong><br /><strong> </strong><br /><strong>◎奉主耶稣基督的名开始今天的主日敬拜！</strong><br /><strong> </strong><br /><strong>齐声诵读：诗篇第119篇9-22节</strong></p>



<p>119 &#8211; 09 少年人用什么洁净他的行为呢？是要遵行你的话。<br>119 &#8211; 10 我一心寻求了你。求你不要叫我偏离你的命令。<br>119 &#8211; 11 我将你的话藏在心里，免得我得罪你。<br>119 &#8211; 12 耶和华阿，你是应当称颂的。求你将你的律例教训我。<br>119 &#8211; 13 我用嘴唇传扬你口中的一切典章。<br>119 &#8211; 14 我喜悦你的法度，如同喜悦一切的财物。<br>119 &#8211; 15 我要默想你的训词，看重你的道路。<br>119 &#8211; 16 我要在你的律例中自乐，我不忘记你的话。<br>119 &#8211; 17 求你用厚恩待你的仆人，使我存活。我就遵守你的话。<br>119 &#8211; 18 求你开我的眼睛，使我看出你律法中的奇妙。<br>119 &#8211; 19 我是在地上作寄居的，求你不要向我隐瞒你的命令。<br>119 &#8211; 20 我时常切慕你的典章，甚至心碎。<br>119 &#8211; 21 受咒诅偏离你命令的骄傲人，你已经责备他们。<br>119 &#8211; 22 求你除掉我所受的羞辱和藐视，因我遵守你的法度。<br> <br><strong>唱诗：第244（新132）首《开启双眼》</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-23960 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/11/unnamed-file-1.png 871w" sizes="(max-width: 397px) 100vw, 397px" /></p>



<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-23959-58" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2016/03/244.开启双眼.mp3</a></audio>



<p> </p>
<p>开启双眼，仰望神的荣耀；<br />扬声欢呼，赞美荣耀君王。<br />主，我爱你， 我赞美你，<br />哈利路亚，我称颂你。</p>



<p><strong>齐声诵读：诗篇第119篇71-93节</strong></p>



<p>119 &#8211; 71 我受苦是与我有益，为要使我学习你的律例。<br>119 &#8211; 72 你口中的训言（或作律法），与我有益，胜于千万的金银。<br>119 &#8211; 73 你的手制造我，建立我。求你赐我悟性，可以学习你的命令。<br>119 &#8211; 74 敬畏你的人见我，就要欢喜，因我仰望你的话。<br>119 &#8211; 75 耶和华阿，我知道你的判语是公义的。你使我受苦是以诚实待我。<br>119 &#8211; 76 求你照着应许仆人的话，以慈爱安慰我。<br>119 &#8211; 77 愿你的慈悲临到我，使我存活，因你的律法是我所喜爱的。<br>119 &#8211; 78 愿骄傲人蒙羞。因为他们无理地倾覆我。但我要思想你的训词。<br>119 &#8211; 79 愿敬畏你的人归向我，他们就知道你的法度。<br>119 &#8211; 80 愿我的心在你的律例上完全，使我不致蒙羞。<br>119 &#8211; 81 我心渴想你的救恩，仰望你的应许。<br>119 &#8211; 82 我因盼望你的应许，眼睛失明，说，你何时安慰我？<br>119 &#8211; 83 我好像烟薰的皮袋，却不忘记你的律例。<br>119 &#8211; 84 你仆人的年日有多少呢。你几时向逼迫我的人施行审判呢？<br>119 &#8211; 85 不从你律法的骄傲人为我掘了坑。<br>119 &#8211; 86 你的命令尽都诚实，他们无理地逼迫我，求你帮助我。<br>119 &#8211; 87 他们几乎把我从世上灭绝，但我没有离弃你的训词。<br>119 &#8211; 88 求你照你的慈爱将我救活，我就遵守你口中的法度。<br>119 &#8211; 89 耶和华阿，你的话安定在天，直到永远。<br>119 &#8211; 90 你的诚实存到万代。你坚定了地，地就长存。<br>119 &#8211; 91 天地照你的安排存到今日，万物都是你的仆役。<br>119 &#8211; 92 我若不是喜爱你的律法，早就在苦难中灭绝了。<br>119 &#8211; 93 我永不忘记你的训词，因你用这训词将我救活了。<br> <br><strong>唱诗：第55（新403）首《全路程我救主领我》</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-22657 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2023/07/18059de5ebfd967e1aac29b90e04b7bc.jpg 842w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-23959-59" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2015/04/055.全路程我救主领我.mp3</a></audio>
<p> </p>
<p>1.全路程我救主领我，舍此外我复何求？<br />毕生时刻作我前导，奇妙爱古今无俦；<br />天上平安属灵福乐，凭信心享受无涯，<br />因我知无论遭何事，主所作尽美尽佳。<br />因我知无论遭何事，主所作尽美尽佳。<br /> <br />2.全路程我救主领我，艰难时赐我安康，<br />试炼中有丰盛恩惠，赐灵食充我饥肠；<br />虽我脚步有时倾跌，我心灵干渴难名，<br />在我前磐石涌活泉，喜乐如水常丰盈。<br />在我前磐石涌活泉，喜乐如水常丰盈。<br /> <br />3.全路程我救主领我，主大爱何等完全！<br />曾应许赐我永安息，在天家何等美甜！<br />时日且至我将变化，见主面得主光荣，<br />到永远我唱此美歌，主曾一路引我行。</p>



<p><strong>齐声诵读 提摩太前书第6章6-19节</strong></p>



<p>6 &#8211; 06 然而，敬虔加上知足的心便是大利了，<br>6 &#8211; 07 因为我们没有带什么到世上来，也不能带什么去。<br>6 &#8211; 08 只要有衣有食，就当知足。<br>6 &#8211; 09 但那些想发财的人，就陷在迷惑，落在网罗，和许多无知有害的私欲里，叫人沉在败坏和灭亡中。<br>6 &#8211; 10 贪财是万恶之根。有人贪恋钱财，就被引诱离了真道，用许多愁苦把自己刺透了。<br>6 &#8211; 11 但你这属神的人要逃避这些事，追求公义、敬虔、信心、爱心、忍耐、温柔。<br>6 &#8211; 12 你要为真道打那美好的仗，持定永生。你为此被召，也在许多见证人面前，已经作了那美好的见证。<br>6 &#8211; 13 我在叫万物生活的神面前，并在向本丢彼拉多作过那美好见证的基督耶稣面前嘱咐你，<br>6 &#8211; 14 要守这命令，毫不玷污，无可指责，直到我们的主耶稣基督显现。<br>6 &#8211; 15 到了日期，那可称颂、独有权能的万王之王、万主之主，<br>6 &#8211; 16 就是那独一不死，住在人不能靠近的光里，是人未曾看见，也是不能看见的，要将他显明出来。但愿尊贵和<br>永远的权能都归给他。阿们。<br>6 &#8211; 17 你要嘱咐那些今世富足的人，不要自高，也不要倚靠无定的钱财；只要倚靠那厚赐百物给我们享受的神。<br>6 &#8211; 18 又要嘱咐他们行善，在好事上富足，甘心施舍，乐意供给人，（供给或作体贴）<br>6 &#8211; 19 为自己积成美好的根基，预备将来，叫他们持定那真正的生命。<br> <br><strong>唱诗：第49（新384）首《我宁愿有耶稣》</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-22916 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2023/11/96bc3e2194cfdf015cfb0df96b6a0dc3.jpg 842w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-23959-60" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2012/09/20120930001021322.mp3</a></audio>
<p> </p>
<p>1.我宁愿有耶稣，不要金钱，我宁愿属主，不愿财富无边，<br />  我宁愿有耶稣，不要房产；我宁愿让他钉伤手扶搀<br />不愿作君王统治四海，却被罪权所苦害，<br />我宁愿有耶稣，不要尘世任何繁华情爱。<br /> <br />2.我宁愿有耶稣，不要虚荣，我宁愿舍己终身为主事工，<br />  我宁愿有耶稣，不要美名，我宁愿忠诚宣扬主圣名<br />不愿作君王统治四海，却被罪权所苦害，<br />我宁愿有耶稣，不要尘世任何繁华情爱。<br /> <br />3.恩主比百合花，美丽鲜艳，他更比蜂房下滴的蜜甘甜，<br />  我带饥渴心灵，来到主前，有主的同在，胜似赴美筵。<br />不愿作君王统治四海，却被罪权所苦害，<br />我宁愿有耶稣，不要尘世任何繁华情爱。</p>



<p><strong>讲道经文：马太福音第6章24节</strong></p>



<p>6 &#8211; 24 “一个人不能侍奉两个主。不是恶这个爱那个，就是重这个轻那个。你们不能又侍奉　神，又侍奉玛门（“玛门”是“财利”的意思）。”<br> <br><strong><a href="https://shwchurch7.github.io/2024/11/09/yi-ge-ren-bu-neng-shi-feng-liang-ge-zhu-2024-nian-11-yue-10/">讲道题目：一个人不能侍奉两个主（点击查看）</a></strong></p>



<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-23959-61" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/11/20241110.mp3</a></audio>



<p> <br><strong>回应诗歌：第369（新398）首《生命的执着》</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-23966 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/11/1.png 879w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-23967 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/11/2.png 879w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>



<p>你是我心中，我心中唯一的诗歌；&nbsp;<br>我要向你尽情地歌唱，向你献上最真诚的爱；<br>你是我心中，我心中唯一的切慕；<br>我要一生紧紧地跟随，让你牵我走天路。<br>主啊！唯你知我的软弱，你知我最深的意念；<br>无论是在何时，无论在何处，你亲手领我前行。<br>除你以外，在天我还能有谁，除你以外，在地也无所爱。<br>哦！我心渴望，我灵切慕，在你荣耀同在中。<br>哦 主！哦 主！你是我生命唯一的执着。</p>



<p><strong>共颂：主祷文</strong></p>



<p>我们在天上的父，<br>愿人都尊你的名为圣。<br>愿你的国降临。<br>愿你的旨意行在地上，如同行在天上。<br>我们日用的饮食，今日赐给我们。<br>免我们的债，如同我们免了人的债。<br>不叫我们遇见试探，救我们脱离凶恶。<br>因为国度、权柄、荣耀，全是你的，直到永远。阿们！（马太福音6:9-13）<br> <br><strong>敬拜结束 ◎<br></strong> <br><strong>祝福歌：第100（新241）首《奇异恩典》</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-23280 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/05/81bb14c2191f517e9e56da7f0628b9d0.jpg 842w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>



<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-23959-62" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2013/01/20130111144250602.mp3</a></audio>
<p> </p>



<p>1、奇异恩典，何等甘甜，我罪已得赦免，<br>前我失丧，今被寻回，瞎眼今得看见。<br>&nbsp;<br>2、如此恩典，使我敬畏，使我心得安慰，<br>初信之时，即蒙恩惠，真是何等宝贵。<br>&nbsp;<br>3、许多危险，试炼网罗，我已安然经过，<br>靠主恩典，安全不怕，更引导我归家。<br>&nbsp;<br>4、将来禧年，圣徒欢聚，恩光爱谊千年，<br>喜乐颂赞，在父座前，深望那日快现。</p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>一个人不能侍奉两个主——2024年11月10日主日讲章/小白牧师</title>
		<link>https://shwchurch7.github.io/2024/11/09/yi-ge-ren-bu-neng-shi-feng-liang-ge-zhu-2024-nian-11-yue-10/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 09 Nov 2024 03:42:10 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[讲道]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch7.github.io/?p=23955</guid>

					<description><![CDATA[<p>  马太福音 6:24 “一个人不能侍奉两个主。不是恶这个爱那个，就是重这个轻那个。你们不能又侍奉　神，又侍奉玛门（“玛 &#8230; <a href="https://shwchurch7.github.io/2024/11/09/yi-ge-ren-bu-neng-shi-feng-liang-ge-zhu-2024-nian-11-yue-10/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[


<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-23955-63" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/11/20241110.mp3</a></audio>





<p> </p>
<p style="text-align: justify;">马太福音 6:24 “一个人不能侍奉两个主。不是恶这个爱那个，就是重这个轻那个。你们不能又侍奉　神，又侍奉玛门（“玛门”是“财利”的意思）。”<br /> <br />弟兄姊妹，主日平安！<br /> <br />“登山宝训”是“马太福音”记载的主基督耶稣第一大段集中的教导，目的是要阐明何为“胜过文士与法利赛人的义”，也就是天国子民，即我们这些主的门徒所应当追求并活出之义。这义不仅要求有外在的好行为，而且要求有内在的纯正动机，要求内外一致、心口一致。本章一开始主以施舍、祷告和禁食为例加以讲解，随后是一段承上启下的教导，从具体的事务转向更深的观念，什么是真正的财宝，这样的财宝又在哪里？以及基督徒的眼目所应当专注的是什么——唯有如此才能理解并活出律法的真义，才能放下世事的缠累而不忧虑，正如“箴言”所教导的：“你要保守你心，胜过保守一切，因为一生的果效是由心发出。”（箴 4:23）</p>
<p style="text-align: justify;">还有一点要再次提醒大家，登山宝训是主针对每个门徒的教训，故应当用于要求自己，而不是用于衡量甚至论断别人。这也是我们理解神话语时要特别注意的一点，哪些是当用于自己的，哪些又是当用于别人的，不要弄错了，否则我们就会变得和那些文士与法利赛人一样了。<br /> <br />今天的证道经文是这段承上启下教导的结论，明确指出基督徒的生命必须专一，而不应该朝秦暮楚、三心二意。主基督耶稣的教导清晰异常，没有给曲解留任何余地。只可惜面对现实的争战与艰难，有人竟然置之不理，企图另辟蹊径。以下的证道就从对中国教会小有名气的“两个C”说起。</p>
<p><strong>从“两个C”说起</strong></p>
<p style="text-align: justify;">所谓的两个C，是指前三自的一位领导人对所谓“他那一代中国基督徒”（其实不过是三自的那些领袖和骨干）的信仰归纳，大意为：“有两个中心（即焦点）的椭圆，是两个C，即基督和中国(Christ and China)”（《追忆丁光训主教的一生：伴随中国基督教跌宕起伏》，中国新闻网2012年12月14日）。这样的表述明显违背主的教导！基督徒的信仰应该是圆，只能有一个圆心，唯一的C（Christ），怎么可能有两个平行的焦点都站C位呢？</p>
<p style="text-align: justify;">如果你了解三自运动的历史与现状，对此就不会奇怪了。作为在如此高压环境下（这是我们一直都能明显感受到的）唯一被承认、可以公开存在的教会，如果在信仰上没有妥协与勾兑，就太让人不可思议了！同时，三自也知道自己处境的尴尬，颇受非议。怎么才能自圆其说，以满足各方面的要求呢？这位三自的领袖还真下了些功夫。于是，就有了以上这套貌似“智慧”，却不过是混淆视听的神学，以此自欺欺人——这正是我们不认同三自的根本所在！<br /> <br />主基督在此说得再清楚不过，一个人不论他如何自我宣称，都不可能不偏不倚地侍奉两个主，一定会分出轻重、好恶。我们中国文化中不是同样有“一心不二用、一女不嫁二夫、一臣不事二主”的说法吗？父母对子女尚且做不到一碗水端平，就更别提对外人了。立定心志都不一定持守得住，更何况三心二意呢？两个C看上去似乎很平衡，不分轻重，但实质上哪个轻哪个重、真正的重心是哪一个大家都懂的！</p>
<p style="text-align: justify;">中国人一向都很推崇这类所谓的“博采众长”，总以为自己能兼容并蓄，其结果不过是出卖原则，奉诡诈为智慧。如果我们在信仰上也如此混淆、勾兑，结果就是典型的撒马利亚人的信仰：“他们又惧怕耶和华，又侍奉自己的神，从何邦迁移，就随何邦的风俗。他们直到如今仍照先前的风俗去行，不专心敬畏耶和华，不全守自己的规矩、典章，也不遵守耶和华吩咐雅各后裔的律法、诫命。”（王下 17:33-34）又像当年控告耶稣的祭司长的信仰，他们居然在外邦的巡抚面前宣称：“除了凯撒，我们没有王。”（约 19:15）撒马利亚人心不专一，企图侍奉两个或多个主；祭司长为了达成杀害神儿子的目的，竟然口不择言，连他们真正的王——真神耶和华都不要了！这样的信仰是我们要警惕并坚决予以抵制的！<br /> <br />神与其子民立约的第一条，就是十诫的第一诫要求的斩钉截铁：“除了我以外，你不可有别的神”（出 20:3）；文士问哪条诫命是最大的，主耶稣回答说：“第一要紧的，就是说：‘以色列啊，你要听，主我们　神是独一的主。你要尽心、尽性、尽意、尽力爱主你的　神’”（可 12:29-30）；使徒保罗所教导的是：“一主，一信，一洗，一　神”（弗 4:5-6）；尼西亚信经开门见山地宣告：“我信独一上帝”；… “独尊基督耶稣为主，独尊耶和华为圣”是基督教信仰的核心，是我们需要全心相信、竭力持守与捍卫的最基本信念，不允许有任何的妥协与勾兑！历世历代多少的圣徒不惜为此牺牲性命，教会也因此不断遭受逼迫直到今日。守望教会之所以付出如此大的代价持守异象，核心正在于此！建堂与户外敬拜不过是表达我们独一神信仰这一核心信念的外在途径而已。我们过去持守并捍卫过，今天依旧还在持守并捍卫，将来同样不会改变与妥协——求主坚固我们！</p>
<p style="text-align: justify;">你会不会觉得神如此要求太过分了，或是太小气了呢？现代人强调的就是宽容，你对、我对、大家谁都对，为什么就你这么特殊而要独霸呢？因为神本来就很特别，特别得远远超越这世界上的万物！只有他是神，除他以外再没有别的神！只有他是创造主、救赎主与审判主，理应享受独有的尊荣，决不能与其他任何人、物乃至天使分享或共享！这就如同婚姻，配偶是唯一的，他/她必须独占那份尊荣，独享那份权利。分享或共享就是淫乱，就是不忠，婚姻就要破裂。神自我启示其为“忌邪”的神——就是嫉妒的神——因为神无法容忍其子民同时侍奉两个主！以色列人之所以被掳巴比伦，根本原因就在于此。如果我们不相信、持守并捍卫一个圆心，而是企图与世界妥协，搞什么两个焦点，结局就一定与淫乱的以色列人一样，难逃神的审判！<br /> <br />既然圣经教导的这么清楚明白，为什么依旧有自称基督徒的人，甚至教会的领袖还要侍奉两个主呢？原因并不复杂，因为这世界既充满了诱惑，令人恋恋难舍；同时又凶狠异常，令人心生畏惧。在这双重的压力下，勾兑与妥协就以所谓“智慧”的名义大行其道，从而弃守了基本的信仰底线。这世界的假主，即偶像实在太多了，古人拜那些有形的，今人有形无形的都拜。简单地说，只要某些东西窃取了神与主基督所应当占据的位置，那就是你的偶像与假主了。不仅财富、名声、儿女、学问等可能成为一个人的偶像，甚至圣工与恩赐都有可能，法利赛人不就利用施舍、祷告或禁食沽名钓誉吗？为此，使徒约翰谆谆地告诫我们：“小子们哪，你们要自守，远避偶像！”（约一 5:21）“威斯敏斯特小要理问答”的第一问则从正面宣告：“人生的首要目的就是荣耀神”。我们一定要警醒再警醒啊！<br /> <br />唯独侍奉一个主如何落实到日常生活中呢？我想提以下几个方面，都是弟兄姊妹再熟悉不过的。</p>
<p>最关键的是信独一真神和独一的主基督耶稣。“希伯来书”说：“人非有信，就不能得　神的喜悦；因为到　神面前来的人必须信有　神，且信他赏赐那寻求他的人。”（来 11:6）基督新教的核心教义之一就是因信称义，胜过文士与法利赛人之义同样要因信而非因行为而来，否则是不可能胜过的，顶多和法利赛人一样。</p>
<p style="text-align: justify;">信心的重要体现之一就是敬畏与顺服，愿意凡事尊神为大，按圣经所说的去行，为此不怕做另类、付代价。我们都知道，圣经所要求的许多与世界正相反，比如圣经要求诚实，但世人所推崇的却是不说假话办不成大事，你愿意遵行哪个？这可不是只说说那么容易，在现实的处境中说真话可能得罪人，可能使自己的名利受损，甚至可能为自己带来麻烦甚至灾祸，你还敢说不敢说？或是以“有智慧”为名行诡诈呢？基督徒之所以又被称为圣徒，就是因为我们生活在世界，却能从世界分别为圣，不被同化。</p>
<p>信心的另一个体现则是不否认主的名。一般情况下也许不难，但面对争战、患难与危险呢？我们都多少经历过，得胜并不容易啊！这几年争战强度没那么高了，可能就有些不那么刚强了。我说这话不仅是因为争战从未停止过，而且是因为可能就在眼前。最近公开的聚会不断受到冲击，下一步不就将针对家庭的聚会吗？新宗教条例毫不客气，把这条路也给堵上了。还有体制内的，因信仰而来的逼迫是迟早的事——我们实在需要常备不懈，靠主站立得稳！</p>
<p>要操练信心，本于信以至于信，除了在这些经历中以外，并没有其他的什么灵丹妙药，而是需要日常多下功夫。如果你在读经、祷告、聚会上懈怠，就很难维持与主的亲密关系，不被世界掳去（也就是侍奉另一个主）才怪呢！稳行在高处的关键在于持之以恒，而不是忽冷忽热，更不能三日打鱼两日晒网。我自己稍有体会，坚持读经十几年以后，再加上参与服侍，才多少有些开窍，可以尝试融会贯通了。人总想走捷径，不愿意付这一头的代价，结果就是不得不在另一头遭受损失。求圣灵复兴我们，借着万事操练敬虔的生活习惯。<br /> <br />世人所拜的偶像即假主很多，其中有没有比较典型的呢？主耶稣特别提及的玛门，就是其中的一个典型。以下我们就来剖析一下这个备受世人青睐的假主。<br /> <br /><strong>偶像即假主玛门</strong></p>
<p style="text-align: justify;">玛门为什么能享此“殊荣”被主耶稣特别提及呢？难道它有什么特殊之处吗？不必多说，就以我们亲身的经历，还真不得不承认这钱财确实有非同寻常的魔力。其实钱财本身并非罪恶，拥有钱财也不是，反而可能是神的祝福。旧约的亚伯拉罕、约伯、做了宰相的约瑟、大卫王以及新约的以拉都（哥林多管银库的）、吕底亚（腓立比卖紫色布的）都是既富有又敬虔的。可见问题并不在钱财本身，而在获取、拥有以及使用它们的人！服侍玛门、以玛门为主的实质就是贪财——进一步推及一切贪婪、贪心——这出于罪人的本性，其性质非常严重，以致使徒保罗两次说：“有贪心的，就与拜偶像的一样”（弗 5:5），“贪婪就与拜偶像一样”（西 3:5）。为此，十诫的最后一诫严正警告：“不可贪恋人的房屋；也不可贪恋人的妻子、仆婢、牛驴，并他一切所有的。”（出 20：17）<br /> <br />为什么贪财如此严重呢？因为圣经说：“贪财是万恶之根”（提前 6:10）。贪财可以滋生许多罪恶，比如利用钱财进行贿赂就非常具有代表性。贿赂都是有目的的，拿了钱就要给人家办事，否则他为什么肯给你钱财？于是就滋生出权钱交易、贪赃枉法、出卖朋友等等一系列的罪恶。犹大不就为了三十块钱而出卖了跟随三年之久的主吗？亚干贪图耶利哥的金银、衣服，不但自己及全家因此被打死，还使全体以色列人受连累，因此那地方被命名为亚割谷（就是连累的意思，书 7）。我们自己的文化中同样有不少的成语与贪财以及因贪财而滋生的罪恶有关，如见利忘义、利令智昏、唯利是图、一毛不拔、吃小亏占大便宜等等。</p>
<p>我们对贪财及贪婪的危害是不是没有引起足够的警醒与重视呢？我们说得比较多的是骄傲与自我中心，但是否同样警惕贪婪了呢？魔鬼起初试探始祖亚当时（那时人尚未堕落）就用到了贪婪这一招：“你们便如　神能知道善恶”（创 3:5）；当魔鬼在旷野试探主耶稣的时候又祭出了同样的招数：“将世上的万国与万国的荣华都指给他看”（太 4:8）；底马遗憾地未能始终如一，同样是因为贪爱世界。现在生活条件好了许多，资讯极为发达，但这也意味着我们面临的试探更多、更大。我们有为此祷告警醒吗？许多的时候我们甚至察觉不到自己的贪心，而等到意识到的时候，可能就不好办了。<br /> <br />贪财极为普遍。就主体而论，遍及古今中外、各行各业、历朝历代，无有幸免，真是令人既感叹又悲哀啊！就在我们周围，形形色色的骗子（手机时代灭了小偷，但却催生了各类诈骗，真是日光之下无新事啊！）之所以能大行其道，不就是利用了人的贪心吗？“割韭菜”本质也相同。没人逼你，是你自己“奋不顾身”的，不就是因为你贪吗？</p>
<p style="text-align: justify;">很有意思的一件事就是，贪财与富有或贫穷没关系！富人并不会因富有就不贪财，反而要求更多。前几天新闻说某个三、四线城市的一个副市长居然贪污三十多亿，房产一千多处，有点令人不可思议！穷人就不用多说了，多是见小利而奋勇。比如以利沙的仆人基哈西，跟了先知那么多年，该有点灵性吧？只为贪图乃缦的银子和衣服，竟然背着先知私下去讨要，真的给先知抹黑。结果却是自己感染了大麻风，再无服侍的机会，可悲啊！玛门的威力咱们中国人深有体会，俗语不是说：“有钱能使鬼推磨”嘛，巩汉林的小品改为“有钱能使磨推鬼”，到也颇为传神地反映了钱财在当今社会的威力。</p>
<p style="text-align: justify;">就客体而论，什么都能成为人贪婪的对象。有形的财物不必多说，无形的名声、荣耀等同样能成为人贪图的对象。主所指责的文士与法利赛人就是例子。还有扫罗王，一路追杀大卫不肯罢休，不就是因为贪恋王位吗？主啊！求你保守我们时刻警醒，不叫我们落入贪财的试探！<br /> <br />贪财尽管厉害，但作为基督徒，我们有更厉害的！在人不能，但在神岂有难成的事呢？保罗豪迈地宣告：“我知道怎样处卑贱，也知道怎样处丰富；或饱足，或饥饿；或有余，或缺乏，随事随在，我都得了秘诀。我靠着那加给我力量的，凡事都能作。”（腓 4:12-13）保罗既然靠主能，我们靠主同样能！为此，我特别提出以下三点，与弟兄姊妹共勉。</p>
<p style="text-align: justify;">首先是感恩，因为钱财以及得钱财的能力都来自于神！大卫对此深有体会，故能在为建造圣殿奉献时说：“因为万物都从你而来，我们把从你而得的献给你。”（代上 29:14）基督徒有谢饭的传统，一定要用心、要认真，不要走过场。一个凡事谢恩的人，就比较不容易落入贪财的试探。</p>
<p style="text-align: justify;">其次是知足。知足在本质上就是满足于神所量给我们的界限，与感恩相辅相成。知足的标准是有衣有食，这是我们现在就拥有的。但许多人却并不知足，原因之一就是按世界的标准，想要更多、更好，这不就是贪婪吗？再有就是攀比，一旦起了此心，就说明你不知足了，于是抱怨、苦毒随之而来。世人尚且懂得知足常乐，基督徒岂不更当有美好的见证吗？</p>
<p style="text-align: justify;">最后是善用钱财，当好管家。既然钱财生不带来、死不带去，神为什么还要赐给我们呢？除了供应我们在世的所需以外，就是要我们善用钱财，支持圣功——这是积财在天的重要方面。这其中首要的就是纳足十一奉献，使神家有粮。然后根据自己的能力、感动支持其他圣工，如宣教、植堂、慈惠或是教育等。我们在建堂奉献时曾有美好的见证，但愿这一切都不是昙花一现，而能历久弥新。<br /> <br />最后，我们以使徒保罗写给其年青的同工提摩太信中的一段话，以及诗人的宣告结束今天的证道。前一段经文指示提摩太如何牧养那些富足之人——其实也是指示所有主的门徒——目的是叫我们不依靠钱财这无定的偶像，而是专心依靠独一的真神和主救主耶稣基督，正如诗人所宣告的那样——这两段经文都与今天的证道经文相映成趣：</p>
<p>提摩太前书 6:17 你要嘱咐那些今世富足的人，不要自高，也不要倚靠无定的钱财；只要倚靠那厚赐百物给我们享受的　神。又要嘱咐他们行善，在好事上富足，甘心施舍，乐意供给人（“供给”或作“体贴”），为自己积成美好的根基，预备将来，叫他们持定那真正的生命。</p>
<p>诗篇 73:25-26 除你以外，在天上我有谁呢？除你以外，在地上我也没有所爱慕的。我的肉体和我的心肠衰残，但　神是我心里的力量，又是我的福分，直到永远。<br />阿们！<br /> <br />在主里纪念所有为主的名遭受逼迫的兄弟教会、牧者和弟兄姊妹们，特别是那些被拘禁、被限制自由、被诬陷、被苦待的主内肢体！<br />求主保守、祝福他自己的守望教会！<br />阿们！</p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		<enclosure url="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/11/20241110.mp3" length="30341855" type="audio/mpeg" />

				<itunes:subtitle>https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/11/20241110.mp3        马太福音 6:24 “一个人不能侍奉两个主。不是恶这个爱那个，就是重这个轻那个。你们不能又侍奉　神，又侍奉玛门（“玛门”是“财利”的意思）。” 弟兄姊妹，主日平安！ “登山宝训”是“马太福音”记载的主基督耶稣第一大段集中的教导，目的是要阐明何为“胜过文士与法利赛人的义”，也就是天国子民，即我们这些主的门徒所应当追求并活出之义。这义不仅要求有外在的好行为，而且...</itunes:subtitle>
		<itunes:summary><![CDATA[<br />
<br />
<br />
<a href="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/11/20241110.mp3</a><br />
<br />
<br />
<br />
<br />
<br />
 <br />
马太福音 6:24 “一个人不能侍奉两个主。不是恶这个爱那个，就是重这个轻那个。你们不能又侍奉　神，又侍奉玛门（“玛门”是“财利”的意思）。” 弟兄姊妹，主日平安！ “登山宝训”是“马太福音”记载的主基督耶稣第一大段集中的教导，目的是要阐明何为“胜过文士与法利赛人的义”，也就是天国子民，即我们这些主的门徒所应当追求并活出之义。这义不仅要求有外在的好行为，而且要求有内在的纯正动机，要求内外一致、心口一致。本章一开始主以施舍、祷告和禁食为例加以讲解，随后是一段承上启下的教导，从具体的事务转向更深的观念，什么是真正的财宝，这样的财宝又在哪里？以及基督徒的眼目所应当专注的是什么——唯有如此才能理解并活出律法的真义，才能放下世事的缠累而不忧虑，正如“箴言”所教导的：“你要保守你心，胜过保守一切，因为一生的果效是由心发出。”（箴 4:23）<br />
还有一点要再次提醒大家，登山宝训是主针对每个门徒的教训，故应当用于要求自己，而不是用于衡量甚至论断别人。这也是我们理解神话语时要特别注意的一点，哪些是当用于自己的，哪些又是当用于别人的，不要弄错了，否则我们就会变得和那些文士与法利赛人一样了。 今天的证道经文是这段承上启下教导的结论，明确指出基督徒的生命必须专一，而不应该朝秦暮楚、三心二意。主基督耶稣的教导清晰异常，没有给曲解留任何余地。只可惜面对现实的争战与艰难，有人竟然置之不理，企图另辟蹊径。以下的证道就从对中国教会小有名气的“两个C”说起。<br />
从“两个C”说起<br />
所谓的两个C，是指前三自的一位领导人对所谓“他那一代中国基督徒”（其实不过是三自的那些领袖和骨干）的信仰归纳，大意为：“有两个中心（即焦点）的椭圆，是两个C，即基督和中国(Christ and China)”（《追忆丁光训主教的一生：伴随中国基督教跌宕起伏》，中国新闻网2012年12月14日）。这样的表述明显违背主的教导！基督徒的信仰应该是圆，只能有一个圆心，唯一的C（Christ），怎么可能有两个平行的焦点都站C位呢？<br />
如果你了解三自运动的历史与现状，对此就不会奇怪了。作为在如此高压环境下（这是我们一直都能明显感受到的）唯一被承认、可以公开存在的教会，如果在信仰上没有妥协与勾兑，就太让人不可思议了！同时，三自也知道自己处境的尴尬，颇受非议。怎么才能自圆其说，以满足各方面的要求呢？这位三自的领袖还真下了些功夫。于是，就有了以上这套貌似“智慧”，却不过是混淆视听的神学，以此自欺欺人——这正是我们不认同三自的根本所在！ 主基督在此说得再清楚不过，一个人不论他如何自我宣称，都不可能不偏不倚地侍奉两个主，一定会分出轻重、好恶。我们中国文化中不是同样有“一心不二用、一女不嫁二夫、一臣不事二主”的说法吗？父母对子女尚且做不到一碗水端平，就更别提对外人了。立定心志都不一定持守得住，更何况三心二意呢？两个C看上去似乎很平衡，不分轻重，但实质上哪个轻哪个重、真正的重心是哪一个大家都懂的！<br />
中国人一向都很推崇这类所谓的“博采众长”，总以为自己能兼容并蓄，其结果不过是出卖原则，奉诡诈为智慧。如果我们在信仰上也如此混淆、勾兑，结果就是典型的撒马利亚人的信仰：“他们又惧怕耶和华，又侍奉自己的神，从何邦迁移，就随何邦的风俗。他们直到如今仍照先前的风俗去行，不专心敬畏耶和华，不全守自己的规矩、典章，也不遵守耶和华吩咐雅各后裔的律法、诫命。”（王下 17:33-34）又像当年控告耶稣的祭司长的信仰，他们居然在外邦的巡抚面前宣称：“除了凯撒，我们没有王。”（约 19:15）撒马利亚人心不专一，企图侍奉两个或多个主；祭司长为了达成杀害神儿子的目的，竟然口不择言，连他们真正的王——真神耶和华都不要了！这样的信仰是我们要警惕并坚决予以抵制的！ 神与其子民立约的第一条，就是十诫的第一诫要求的斩钉截铁：“除了我以外，你不可有别的神”（出 20:3）；文士问哪条诫命是最大的，主耶稣回答说：“第一要紧的，就是说：‘以色列啊，你要听，主我们　神是独一的主。你要尽心、尽性、尽意、尽力爱主你的　神’”（可 12:29-30）；使徒保罗所教导的是：“一主，一信，一洗，一　神”（弗 4:5-6）；尼西亚信经开门见山地宣告：“我信独一上帝”；… “独尊基督耶稣为主，独尊耶和华为圣”是基督教信仰的核心，是我们需要全心相信、竭力持守与捍卫的最基本信念，不允许有任何的妥协与勾兑！历世历代多少的圣徒不惜为此牺牲性命，教会也因此不断遭受逼迫直到今日。守望教会之所以付出如此大的代价持守异象，核心正在于此！建堂与户外敬拜不过是表达我们独一神信仰这一核心信念的外在途径而已。我们过去持守并捍卫过，今天依旧还在持守并捍卫，将来同样不会改变与妥协——求主坚固我们！<br />
你会不会觉得神如此要求太过分了，或是太小气了呢？现代人强调的就是宽容，你对、我对、大家谁都对，为什么就你这么特殊而要独霸呢？因为神本来就很特别，特别得远远超越这世界上的万物！只有他是神，除他以外再没有别的神！只有他是创造主、救赎主与审判主，理应享受独有的尊荣，决不能与其他任何人、物乃至天使分享或共享！这就如同婚姻，配偶是唯一的，他/她必须独占那份尊荣，独享那份权利。分享或共享就是淫乱，就是不忠，婚姻就要破裂。神自我启示其为“忌邪”的神——就是嫉妒的神——因为神无法容忍其子民同时侍奉两个主！以色列人之所以被掳巴比伦，根本原因就在于此。如果我们不相信、持守并捍卫一个圆心，而是企图与世界妥协，搞什么两个焦点，结局就一定与淫乱的以色列人一样，难逃神的审判！ 既然圣经教导的这么清楚明白，为什么依旧有自称基督徒的人，甚至教会的领袖还要侍奉两个主呢？原因并不复杂，因为这世界既充满了诱惑，令人恋恋难舍；同时又凶狠异常，令人心生畏惧。在这双重的压力下，勾兑与妥协就以所谓“智慧”的名义大行其道，从而弃守了基本的信仰底线。这世界的假主，即偶像实在太多了，古人拜那些有形的，今人有形无形的都拜。简单地说，只要某些东西窃取了神与主基督所应当占据的位置，那就是你的偶像与假主了。不仅财富、名声、儿女、学问等可能成为一个人的偶像，甚至圣工与恩赐都有可能，法利赛人不就利用施舍、祷告或禁食沽名钓誉吗？为此，使徒约翰谆谆地告诫我们：“小子们哪，你们要自守，远避偶像！”（约一 5:21）“威斯敏斯特小要理问答”的第一问则从正面宣告：“人生的首要目的就是荣耀神”。我们一定要警醒再警醒啊！ 唯独侍奉一个主如何落实到日常生活中呢？我想提以下几个方面，都是弟兄姊妹再熟悉不过的。<br />
最关键的是信独一真神和独一的主基督耶稣。“希伯来书”说：“人非有信，就不能得　神的喜悦；因为到　神面前来的人必须信有　神，且信他赏赐那寻求他的人。”（来 11:6）基督新教的核心教义之一就是因信称义，胜过文士与法利赛人之义同样要因信而非因行为而来，否则是不可能胜过的，顶多和法利赛人一样。<br />
信心的重要体现之一就是敬畏与顺服，愿意凡事尊神为大，按圣经所说的去行，为此不怕做另类、付代价。我们都知道，圣经所要求的许多与世界正相反，比如圣经要求诚实，但世人所推崇的却是不说假话办不成大事，你愿意遵行哪个？这可不是只说说那么容易，在现实的处境中说真话可能得罪人，可能使自己的名利受损，甚至可能为自己带来麻烦甚至灾祸，你还敢说不敢说？或是以“有智慧”为名行诡诈呢？基督徒之所以又被称为圣徒，就是因为我们生活在世界，却能从世界分别为圣，不被同化。<br />
信心的另一个体现则是不否认主的名。一般情况下也许不难，但面对争战、患难与危险呢？我们都多少经历过，得胜并不容易啊！这几年争战强度没那么高了，可能就有些不那么刚强了。我说这话不仅是因为争战从未停止过，而且是因为可能就在眼前。最近公开的聚会不断受到冲击，下一步不就将针对家庭的聚会吗？新宗教条例毫不客气，把这条路也给堵上了。还有体制内的，因信仰而来的逼迫是迟早的事——我们实在需要常备不懈，靠主站立得稳！<br />
要操练信心，本于信以至于信，除了在这些经历中以外，并没有其他的什么灵丹妙药，而是需要日常多下功夫。如果你在读经、祷告、聚会上懈怠，就很难维持与主的亲密关系，不被世界掳去（也就是侍奉另一个主）才怪呢！稳行在高处的关键在于持之以恒，而不是忽冷忽热，更不能三日打鱼两日晒网。我自己稍有体会，坚持读经十几年以后，再加上参与服侍，才多少有些开窍，可以尝试融会贯通了。人总想走捷径，不愿意付这一头的代价，结果就是不得不在另一头遭受损失。求圣灵复兴我们，借着万事操练敬虔的生活习惯。 世人所拜的偶像即假主很多，其中有没有比较典型的呢？主耶稣特别提及的玛门，就是其中的一个典型。以下我们就来剖析一下这个备受世人青睐的假主。 偶像即假主玛门<br />
玛门为什么能享此“殊荣”被主耶稣特别提及呢？难道它有什么特殊之处吗？不必多说，就以我们亲身的经历，还真不得不承认这钱财确实有非同寻常的魔力。其实钱财本身并非罪恶，拥有钱财也不是，反而可能是神的祝福。旧约的亚伯拉罕、约伯、做了宰相的约瑟、大卫王以及新约的以拉都（哥林多管银库的）、吕底亚（腓立比卖紫色布的）都是既富有又敬虔的。可...]]></itunes:summary>
		<itunes:author>基督教北京守望教会发布</itunes:author>
		<itunes:episodeType>full</itunes:episodeType>
		<itunes:explicit>false</itunes:explicit>
		<itunes:duration>31:35</itunes:duration>
	</item>
		<item>
		<title>北京守望教会2024年11月3日主日敬拜程序</title>
		<link>https://shwchurch7.github.io/2024/11/02/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-2024-nian-11-yue-3-ri-zhu-ri/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 02 Nov 2024 11:04:14 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[主日敬拜程序]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch7.github.io/?p=23936</guid>

					<description><![CDATA[<p>&#160;我深信那在你们心里动了善工的，必成全这工，直到耶稣基督的日子。我所祷告的，就是要你们的爱心在知识和各样见识上 &#8230; <a href="https://shwchurch7.github.io/2024/11/02/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-2024-nian-11-yue-3-ri-zhu-ri/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>&nbsp;<strong>我深信那在你们心里动了善工的，必成全这工，直到耶稣基督的日子。<br>我所祷告的，就是要你们的爱心在知识和各样见识上多而又多，<br>使你们能分别是非，作诚实无过的人，直到基督的日子；<br>并靠着耶稣基督结满了仁义的果子，叫荣耀称赞归与　神。<br>（腓立比书 1:6，9-11）<br>&nbsp;<br>◎ 奉主耶稣基督的名开始今天的主日敬拜！<br>&nbsp;<br>齐声诵读：诗篇150篇</strong></p>



<p>150:1&nbsp; 你们要赞美耶和华！在　神的圣所赞美他，在他显能力的穹苍赞美他。<br>150:2&nbsp; 要因他大能的作为赞美他，按着他极美的大德赞美他。<br>150:3&nbsp; 要用角声赞美他，鼓瑟、弹琴赞美他；<br>150:4&nbsp; 击鼓、跳舞赞美他，用丝弦的乐器和箫的声音赞美他；<br>150:5&nbsp; 用大响的钹赞美他，用高声的钹赞美他。<br>150:6&nbsp; 凡有气息的，都要赞美耶和华。你们要赞美耶和华！<br>&nbsp;<br><strong>唱诗：主啊！我赞美你（183，新540）</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-23087 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/02/bd06394cdf6ccc2b5780b67962653db9.jpg 842w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-23088 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/02/90427ecf782c29da5d33d6df2b16c558.jpg 842w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>



<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-23936-66" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/01/e8995e52bf5adb92888b7fa317d6e189.mp3</a></audio>
<p>&nbsp;</p>
<p>主啊，我赞美你！因为你拣选了我，<br>在这茫茫的人海中，是你把我找寻。<br>主啊，我赞美你！因为你爱了我，<br>你的爱充满了整个宇宙，充满了整个山河。<br>你的爱曾拯救了多少人，你的爱曾激励我们去生活。<br>谁不向你屈身下拜？谁不向你高唱赞歌？<br>我们伟大的神哪，我们伟大的上帝！<br>是你把我们从尘土中高举，把我们从尘土中高举。<br>说不尽你的慈爱，唱不尽你的公义。<br>在这广阔的大地上，谁不感谢赞美你？</p>



<p><strong>齐声诵读：罗马书 5:1-11</strong></p>



<p>5:1 我们既因信称义，就藉着我们的主耶稣基督得与　神相和。<br>5:2 我们又藉着他，因信得进入现在所站的这恩典中，并且欢欢喜喜盼望　神的荣耀。<br>5:3 不但如此，就是在患难中也是欢欢喜喜地。因为知道患难生忍耐，<br>5:4 忍耐生老练，老练生盼望，<br>5:5 盼望不至于羞耻，因为所赐给我们的圣灵将　神的爱浇灌在我们心里。<br>5:6 因我们还软弱的时候，基督就按所定的日期为罪人死。<br>5:7 为义人死，是少有的；为仁人死，或者有敢作的。<br>5:8 惟有基督在我们还作罪人的时候为我们死，　神的爱就在此向我们显明了。<br>5:9 现在我们既靠着他的血称义，就更要藉着他免去　神的忿怒。<br>5:10 因为我们作仇敌的时候，且藉着　神儿子的死，得与　神和好；既已和好，就更要因他的生得救了。<br>5:11 不但如此，我们既藉着我主耶稣基督得与　神和好，也就藉着他以　神为乐。<br>&nbsp;<br><strong>唱诗：我主耶稣，惟你是配（28，新94）</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-22976 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2023/12/ac4ffa400921e83e7751b13c0a81dd51.jpg 842w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-23936-67" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2012/09/20120930000037690.mp3</a></audio>
<p> </p>
<p>我主耶稣惟你是配，来得永远的赞美；<br />因你爱心恩典慈良，远超我们所能想。<br />赞他！赞他！赞我恩人！圣徒们哪当高声！<br />赞他！赞他！直到天上，赞得完全赞得长。<br /> <br />我们满心感激不尽，前来称颂你尊名；<br />一生一世满被恩泽，到处述说你资格。<br />赞他！赞他！赞我恩人！圣徒们哪当高声！<br />赞他！赞他！直到天上，赞得完全赞得长。<br /> <br />我们所拜的主耶稣，你是何等的宽恕；<br />你的爱心像你能力，永无限量永无已。<br />赞他！赞他！赞我恩人！圣徒们哪当高声！<br />赞他！赞他！直到天上，赞得完全赞得长。<br /> <br />耶稣，你是首先末后，你要领我到尽头；<br />因着已往我赞美你，为着将来我靠你。<br />赞他！赞他！赞我恩人！圣徒们哪当高声！<br />赞他！赞他！直到天上，赞得完全赞得长。</p>



<p><strong>齐声诵读：帖撒罗尼迦前书3章</strong></p>



<p>3:1&nbsp; 我们既不能再忍，就愿意独自等在雅典，<br>3:2&nbsp; 打发我们的兄弟在基督福音上作　神执事的提摩太前去（“作　神执事的”有古卷作“与　神同工的”）坚固你们，并在你们所信的道上劝慰你们，<br>3:3&nbsp; 免得有人被诸般患难摇动，因为你们自己知道我们受患难原是命定的。<br>3:4&nbsp; 我们在你们那里的时候预先告诉你们，我们必受患难，以后果然应验了，你们也知道。<br>3:5&nbsp; 为此，我既不能再忍，就打发人去，要晓得你们的信心如何，恐怕那诱惑人的到底诱惑了你们，叫我们的劳苦归于徒然。<br>3:6&nbsp; 但提摩太刚才从你们那里回来，将你们信心和爱心的好消息报给我们，又说你们常常记念我们，切切地想见我们，如同我们想见你们一样。<br>3:7&nbsp; 所以弟兄们，我们在一切困苦患难之中，因着你们的信心就得了安慰。<br>3:8&nbsp; 你们若靠主站立得稳，我们就活了。<br>3:9&nbsp; 我们在　神面前，因着你们甚是喜乐，为这一切喜乐，可用何等的感谢为你们报答　神呢？<br>3:10&nbsp; 我们昼夜切切地祈求，要见你们的面，补满你们信心的不足。<br>3:11&nbsp; 愿　神我们的父和我们的主耶稣，一直引领我们到你们那里去；<br>3:12&nbsp; 又愿主叫你们彼此相爱的心，并爱众人的心，都能增长、充足，如同我们爱你们一样，<br>3:13&nbsp; 好使你们当我们主耶稣同他众圣徒来的时候，在我们父　神面前心里坚固，成为圣洁，无可责备。<br>&nbsp;<br><strong>唱诗：我愿意跟随耶稣（56，新533）</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-22644 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2023/07/55734c8485c2660b6afac74286e164fa.jpg 832w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>



<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-23936-68" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2012/09/20120930001220776.mp3</a></audio>
<p>&nbsp;</p>
<p>我愿意跟随耶稣走平坦道路，<br>或在花木茂盛清水常流之处，<br>既有救主在前引导，我愿跟随主，<br>一路走到天上紧跟主脚步。<br>跟随，跟随，我愿跟随耶稣，<br>无论往何地方我愿跟随主！<br>跟随，跟随，我愿跟随耶稣，<br>只望耶稣引导我愿跟随主！<br>&nbsp;<br>我愿意跟随耶稣走崎岖道路，<br>或遭风雨交作黑云把路拦阻，<br>既有救主在前引导，我永不惊慌，<br>总不惧怕危险因有主相助。<br>跟随，跟随，我愿跟随耶稣，<br>无论往何地方我愿跟随主！<br>跟随，跟随，我愿跟随耶稣，<br>只望耶稣引导我愿跟随主！<br>&nbsp;<br>我愿意跟随耶稣走任何道路，<br>我愿与主同行时常蒙主保护，<br>如今我所走的路程，主早已经过，<br>主必领我进那应许光明处。<br>跟随，跟随，我愿跟随耶稣，<br>无论往何地方我愿跟随主！<br>跟随，跟随，我愿跟随耶稣，<br>只望耶稣引导我愿跟随主！</p>



<p><strong>讲道经文：马太福音 6：22-23</strong></p>



<p>6:22 “眼睛就是身上的灯。你的眼睛若瞭亮，全身就光明；<br>6:23 你的眼睛若昏花，全身就黑暗。你里头的光若黑暗了，那黑暗是何等大呢！”<br> <br><strong><a href="https://shwchurch7.github.io/2024/11/02/ni-de-yan-jing-ruo-liao-liang-quan-shen-jiu-guang-ming-2024/">讲道题目：你的眼睛若瞭亮，全身就光明（点击查看）</a></strong></p>



<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-23936-69" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/11/20241103.mp3</a></audio>



<p>&nbsp;<br><strong>回应诗歌：求主开我眼睛（166，新298）</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-23837 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/09/unnamed-file-10.jpg 740w" sizes="(max-width: 382px) 100vw, 382px" /></p>



<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-23936-70" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2012/09/20120930004739892.mp3</a></audio>
<p>&nbsp;</p>
<p>求主开我眼睛，看见十架的异象，<br>用主耶稣的大爱，充满我心。<br>用赞美膏我口，使我一生颂赞你，<br>行主道，使我生命全属你。（X2）</p>



<p><strong>共颂：主祷文</strong></p>



<p>我们在天上的父，<br>愿人都尊你的名为圣。<br>愿你的国降临。<br>愿你的旨意行在地上，如同行在天上。<br>我们日用的饮食，今日赐给我们。<br>免我们的债，如同我们免了人的债。<br>不叫我们遇见试探，救我们脱离凶恶。<br>因为国度、权柄、荣耀，全是你的，直到永远。阿们！（马太福音6:9-13）<br>&nbsp;<br><strong>敬拜结束 ◎<br></strong>&nbsp;<br><strong>祝福歌：信心更坚强（332）</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-23953 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/11/unnamed-file.png 762w" sizes="(max-width: 277px) 100vw, 277px" /></p>



<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-23936-71" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2015/07/332.信心更坚强.mp3</a></audio>



<p> </p>
<p>人生在世有苦难，但在耶稣里有平安，<br />我们不用担心狂风巨浪，耶稣是我们的保障。<br />不要怕天色黑暗，不要怕环境艰难，<br />苦难使我们与主更亲近，信心更加坚强。</p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>你的眼睛若瞭亮，全身就光明——2024年11月3日主日讲章/袁灵牧师</title>
		<link>https://shwchurch7.github.io/2024/11/02/ni-de-yan-jing-ruo-liao-liang-quan-shen-jiu-guang-ming-2024/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 02 Nov 2024 10:59:24 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[讲道]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch7.github.io/?p=23946</guid>

					<description><![CDATA[<p>  经文：太6：22、23节 太6：22 “眼睛就是身上的灯。你的眼睛若瞭亮，全身就光明；23 你的眼睛若昏花，全身就黑 &#8230; <a href="https://shwchurch7.github.io/2024/11/02/ni-de-yan-jing-ruo-liao-liang-quan-shen-jiu-guang-ming-2024/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-23946-72" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/11/20241103.mp3</a></audio>



<p> </p>
<p>经文：太6：22、23节</p>



<p>太6：22 “眼睛就是身上的灯。你的眼睛若瞭亮，全身就光明；23 你的眼睛若昏花，全身就黑暗。你里头的光若黑暗了，那黑暗是何等大呢！”</p>



<p>&nbsp;<br>弟兄姊妹：主日平安！</p>



<p>今天我们要来思想的经文是太6：22、23节——眼睛是身上的灯，你的眼睛若瞭亮，全身就光明；你的眼睛若昏花，全身就黑暗。</p>



<p>「祷告」</p>



<p><strong>一、比喻</strong></p>



<p>首先，我们要知道这段经文是一个比喻。主耶稣在这里并不是要讲眼睛和视力的问题，而是要讲我们心灵的问题。而身体也是比喻，是指我们的全人，包括我们的一切行动和选择，以及我们的人生方向、目标和使命。</p>



<p><strong>二、眼睛的解释</strong></p>



<p>主耶稣既然用眼睛来比喻我们的心，说明眼睛有一些特质是可以对应心灵的。那么如何理解眼睛的意义呢？一般来说，对于眼睛的解释有两个角度：一个是从进入光线的角度。眼睛好像一扇窗，眼睛决定进入光线的多少和过滤进入的光线；而另一个角度是眼睛决定方向。眼睛看向哪里，我们的身体就会向那个方向前进。</p>



<p><strong>三、对应心灵</strong></p>



<p><strong>1、拒绝和接受</strong></p>



<p>而对应心灵，我们也可以从这两个角度来理解。一是我们的心也可以被看作是一扇窗户，或者是一扇门。它可以决定让什么光照进来，也可以决定拒绝什么光照进来。这就是主耶稣要告诉我们的第一点：我们的心有选择的能力和责任。我们选择接受什么以及拒绝什么就决定了我们里面充满什么，以致我们的生命品质是光明的、神所喜悦的还是黑暗的、远离神的。</p>



<p>圣经说【那光是真光，照亮一切生在世上的人。（约1：9）】那光指什么呢？就是指我们的主耶稣基督和关乎他的一切真理。而这世界上自称专家导师，甚至自称是神的有多少呢？而号称是真理的各种教导又有多少呢？我们基督徒每天浏览的信息，包括书籍、文章、讲座、视频、微信、抖音又有多少是真的真理和真的光呢？而那些特别打动我们、影响我们、甚至是指引我们的信息，又有多少是真理和真光呢？</p>



<p>所以，主藉这段经文给我们的第一个提醒就是：要把好我们的门户，要做好眼睛看什么的抉择，更要做好心灵被什么吸引以及相信什么的抉择。今天是一个信息爆炸的时代，其实更可以说是一个垃圾信息和有毒信息爆炸的时代。基督徒不该任凭自己的心随从肉体的喜好沉浸在无穷无尽的无聊无益甚至有毒有害的信息中。而关乎是非善恶、人生的意义和价值等等的问题更应被神指引，而不是随从这世界各样似是而非的道理。最近网上有一个女生直播自己安乐死的新闻，引起很大的反响。很多人支持她的选择，认为她活的潇洒死的有尊严。而基督徒每天听到看到这样的信息应当如何呢？如果我们不加思索的允许各种声音进入自己的生命，不加分辨的让各种观念潜移默化的影响我们，那就是我们的心失职了，这就如同眼睛昏花，难免使我们误入歧途陷入黑暗。所以，人心如同眼睛，有责任进行分辨、过滤和拒绝一切虚假的甚至邪恶的道理；而同时我们的心又应当被属灵的、敬虔的、合乎真道的信息和事物所吸引，并且爱慕和专注。主耶稣在此呼吁我们的心要懂得远离什么、拒绝什么，也要懂得欣赏什么、相信什么。</p>



<p><strong>2、指引方向</strong></p>



<p>其次，人心也像眼睛一样是指引方向的。我们心里爱慕的、向往的，就是我们去追求的和投入的。今天有个典型的社会问题叫做“空心症”，意思就是很多人尤其是年轻人没有方向、没有目标、没有动力、因为心里没有热爱、没有向往。这样浑浑噩噩的状态是一种心灵的危机。而健康的心灵应当有所爱慕，有所追求，应当指引人亲近神、跟随神。圣经说“眼睛是身上的灯”，而心灵就是我们生命和人生道路的灯。灯是做什么的？灯是发光的，灯也是指路的。那我们的心要发什么光呢？是自称真理的世界的喧嚣还是圣经的启示、基督的福音呢？这灯又要指引什么道路呢？是引我们到神的面前还是引我们离开神的面呢？这就是这个比喻给我们提出的问题，而答案其实也在其中。唯有真光照耀的灯和指引人朝向神的灯才是瞭亮的灯。我们的眼睛若瞭亮，全身就光明。我们的心灵若瞭亮，我们的生命和我们的人生道路就光明。这光明不是物质的好处，不是世俗的利益，而是属灵的好处，是天上的财宝，是天父的喜悦。</p>



<p><strong>3、对神专一</strong></p>



<p>此外，对于基督徒来说，还有另外一种心灵的危机。就是有目标、有动力，但这个目标是世界，这个动力是赚得全世界。也许多数基督徒没有赚得全世界那么大的野心，但是他们也不能完全的、专一的爱神。他们是又想爱神但又想保留一点心爱玛门，这就是我们下周要讲的问题。其实神的心意很明显，就是基督徒不能既要又要。圣经说的很清楚，一个人对上帝和玛门不是恶这个、爱那个，就是重这个、轻那个；人不能同时为神活又为肉体活，不能又侍奉神又侍奉玛门。</p>



<p>所以神不仅是要他的儿女爱他，而且是要我们专心的专一的爱他。人走路东张西望必然偏离脚下的路，甚至绊跌仆倒；人开车不断被路边五颜六色的广告牌吸引目光，岂不是很危险吗？神的儿女对神也是如此，定睛在神的身上，不被世界各样的诱惑吸引目光，他的灵程才能走的直、走的正、走的好，也能看清路况，避免跌倒。</p>



<p><strong>四、瞭亮的意思</strong></p>



<p><strong>1、专一</strong></p>



<p>22节使用“瞭亮”这个词形容健康的眼睛。“瞭亮”是什么意思呢？“瞭亮”的意思也有两个：一个意思就是“纯一”、“专一”。所以心灵健康的标志之一就是对主专一。对主专一的意思就是我们无论做什么都是为了荣耀他而行，我们活着不再是为自己活，而是为替我们死而复活的主活。那我们又如何知道自己是否凡事都是为了荣耀神而行呢？明白这一点不在于外面，不是在教会工作就一定是为了神，牧师也可能用神的工作来荣耀他自己；而那些好像世俗的工作和普通的生活，例如：收银员或者外卖员，或者照顾家庭养育儿女，也可以以服侍神的心态来做。所以，基督徒是不是专心跟随神专心荣耀神不是看外面，而是看里面。这个里面的衡量有两个指标，一是按照圣经的原则我们所做的事是否属于正经事，而非神不喜悦的甚至犯罪的。这个指标是客观的，有圣经作为依据。而另一个指标就是我们的心。对于看上去不违背圣经的正经事，我们是否是以荣耀神的心态在做呢？这个只能各人问他自己的内心。使徒约翰说【亲爱的弟兄啊，我们的心若不责备我们，就可以向　神坦然无惧了。（约翰一书 3：21）】其实，我们的动机如何——我们是为了神在做，还是因为爱世界在做，或者是出于没有安全感在做，我们的心往往是知道的。只不过，很多时候我们故意不面对自己的心，故意拒绝用心灵去审视自己，所以很多时候我们都是装睡的基督徒。</p>



<p>所以亲爱的弟兄姊妹，主耶稣藉这段经文也提醒我们不要让自己的心昏花、失效。我们的心要亮起来，要发挥功效，要时刻用心审视自己，并且纠正自己，这就是我们的心在指引我们的生命了。</p>



<p><strong>2、慷慨</strong></p>



<p>“瞭亮”的第一层意思是“纯一”、“专一”，我们的心对神要专一，而不该掺杂私欲，不能一仆二主。而“瞭亮”另一层意思是“慷慨”。例如：保罗夸奖马其顿众教会【在极穷之间还格外显出他们乐捐的厚恩。（林后8：2）】这里的“乐捐”就是“瞭亮”这个词。还有林后9：11节保罗说【叫你们凡事富足，可以多多施舍。】这里的“多多施舍”也是“瞭亮”这个词。可见“瞭亮”除了纯一这个意思，还有在金钱方面慷慨，不吝啬，不被金钱捆绑的意思。</p>



<p>而专一和慷慨其实也是相关的，我们对神专一吗？什么影响我们对神专一呢？什么常使我们分心不能专一爱神呢？岂不就是在金钱方面放不下、舍不得，以致我们三心二意吗？所以，有人可能奇怪为什么主耶稣在这里突然用了这样一个比喻，好像它和上下文都没有联系。但如果我们从专一以及金钱的诱惑方面看就容易理解了。其实这两节经文是和前后文紧密相关的。前面讲【“不要为自己积攒财宝在地上……只要积攒财宝在天上。（太6：19-20）】后面讲【“一个人不能侍奉两个主……你们不能又侍奉　神，又侍奉玛门（玛门：财利的意思）。”（太6：24）】两处经文都点出了基督徒心里最典型的甚至可以说是最大的张力，就是天上的财宝和地上的财宝之间的张力，以及侍奉神和侍奉玛门之间的张力。而我们今天讲的经文就是承上启下的经文，也是主耶稣针对这两种张力（其实本质是一种）给我们的提醒或者说呼召，就是要认准神，认定神，不要三心二意，特别要胜过金钱的诱惑和捆绑，以致我们的生命和人生可以充满光明，而不是陷入黑暗。<br> <br><strong>五、昏花的意思</strong></p>



<p><strong>1、贪心</strong></p>



<p>23节说“你的眼睛若昏花，全身就黑暗。”“昏花”就是不健康、有病的意思。而对基督徒来说，什么样的心态是最普遍也最影响我们对主专一的呢？在我看，有两样心灵的疾病最影响我们和神的关系：一是贪心。圣经说【只要有衣有食，就当知足（提前6：8）】但今天很多人工作的动力却不仅仅是养生，而是为了实现所谓体面的生活。而这种所谓体面的标准其实是属世的，是虚荣的，是电视广告灌输给你的，也是从和别人攀比的心来的。而这样的人生动力就是贪心。当然，努力工作不一定就是出于贪心，甚至很多人汗流满面才得糊口，所以我们不能随便论断加班的人就是贪心。但如果我们可以选择稍微轻松也足可以养生的工作，也可以选择高收入但却要透支身体，甚至严重影响陪伴家人的工作，更别说影响亲近神服侍神了，而我们却选择了后者，那我们就要好好反省自己的动机了。又或者我完全没有投资的经验，也知道其中的风险，但看到别人从股市赚了钱就眼红，就忍不住拿出积蓄去跟风，那我们也要小心了，因为这就是贪心。</p>



<p><strong>2、怕穷</strong></p>



<p>除了贪心，另一样严重的心灵疾病就是怕穷。希伯来书说【（主耶稣）亲自成了血肉之体，特要藉着死败坏那掌死权的，就是魔鬼，并要释放那些一生因怕死而为奴仆的人。（来2：14-15）】因为现在医疗水平和生活水平的显著提高，所以我们不像古代的人那样时时都处在死亡的威胁中。所以，我看身边因怕死而为奴仆的倒不多，但是因怕穷而焦虑的，因怕穷而惶惶不可终日的，因怕穷而为奴仆的倒是极多的。其实贪心和怕穷是一体的两面，前面举的例子也可能不是因为贪心，而是因为怕穷，因为它们的本质是一样的。贪心和怕穷的本质就是不能脱离钱财的捆绑，就是不够爱慕天上的财宝，就是不能完全以神为乐为满足。</p>



<p><strong>六、结语</strong></p>



<p>所以亲爱的弟兄姊妹，我们的心灵是瞭亮的呢？还是昏花的呢？其实我们没有一个人是完全的，心眼的昏花我们或多或少都有。所以我们都可以像保罗一样哀叹“我真是苦啊！谁能救我脱离玛门的捆绑呢？”但我们不应当灰心，因为每个基督徒的成长都是一个过程。我们若不灰心，我们若肯不断流泪向主呼吁【“主啊！我信！但我信不足，求主帮助。”（可9：24）】相信这样的眼泪和祷告主必垂听，主必回应。我们若不灰心，若不停止祷告，我们最终也必能发出保罗那样的赞美：【感谢　神，靠着我们的主耶稣基督就能脱离了。】</p>



<p>最后，让我要用一句经文结束今天的证道，我想这节经文是和今天的信息很呼应的，这节经文就是【你要保守你心，胜过保守一切，因为一生的果效是由心发出。（箴4：23）】阿们！</p>



<p>「祷告」</p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		<enclosure url="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/11/20241103.mp3" length="20273868" type="audio/mpeg" />

				<itunes:subtitle>https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/11/20241103.mp3      经文：太6：22、23节    太6：22 “眼睛就是身上的灯。你的眼睛若瞭亮，全身就光明；23 你的眼睛若昏花，全身就黑暗。你里头的光若黑暗了，那黑暗是何等大呢！”     弟兄姊妹：主日平安！    今天我们要来思想的经文是太6：22、23节——眼睛是身上的灯，你的眼睛若瞭亮，全身就光明；你的眼睛若昏花，全身就黑暗。    「祷告」    一、比喻    </itunes:subtitle>
		<itunes:summary><![CDATA[<br />
<a href="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/11/20241103.mp3</a><br />
<br />
<br />
<br />
 <br />
经文：太6：22、23节<br />
<br />
<br />
<br />
太6：22 “眼睛就是身上的灯。你的眼睛若瞭亮，全身就光明；23 你的眼睛若昏花，全身就黑暗。你里头的光若黑暗了，那黑暗是何等大呢！”<br />
<br />
<br />
<br />
&nbsp;弟兄姊妹：主日平安！<br />
<br />
<br />
<br />
今天我们要来思想的经文是太6：22、23节——眼睛是身上的灯，你的眼睛若瞭亮，全身就光明；你的眼睛若昏花，全身就黑暗。<br />
<br />
<br />
<br />
「祷告」<br />
<br />
<br />
<br />
一、比喻<br />
<br />
<br />
<br />
首先，我们要知道这段经文是一个比喻。主耶稣在这里并不是要讲眼睛和视力的问题，而是要讲我们心灵的问题。而身体也是比喻，是指我们的全人，包括我们的一切行动和选择，以及我们的人生方向、目标和使命。<br />
<br />
<br />
<br />
二、眼睛的解释<br />
<br />
<br />
<br />
主耶稣既然用眼睛来比喻我们的心，说明眼睛有一些特质是可以对应心灵的。那么如何理解眼睛的意义呢？一般来说，对于眼睛的解释有两个角度：一个是从进入光线的角度。眼睛好像一扇窗，眼睛决定进入光线的多少和过滤进入的光线；而另一个角度是眼睛决定方向。眼睛看向哪里，我们的身体就会向那个方向前进。<br />
<br />
<br />
<br />
三、对应心灵<br />
<br />
<br />
<br />
1、拒绝和接受<br />
<br />
<br />
<br />
而对应心灵，我们也可以从这两个角度来理解。一是我们的心也可以被看作是一扇窗户，或者是一扇门。它可以决定让什么光照进来，也可以决定拒绝什么光照进来。这就是主耶稣要告诉我们的第一点：我们的心有选择的能力和责任。我们选择接受什么以及拒绝什么就决定了我们里面充满什么，以致我们的生命品质是光明的、神所喜悦的还是黑暗的、远离神的。<br />
<br />
<br />
<br />
圣经说【那光是真光，照亮一切生在世上的人。（约1：9）】那光指什么呢？就是指我们的主耶稣基督和关乎他的一切真理。而这世界上自称专家导师，甚至自称是神的有多少呢？而号称是真理的各种教导又有多少呢？我们基督徒每天浏览的信息，包括书籍、文章、讲座、视频、微信、抖音又有多少是真的真理和真的光呢？而那些特别打动我们、影响我们、甚至是指引我们的信息，又有多少是真理和真光呢？<br />
<br />
<br />
<br />
所以，主藉这段经文给我们的第一个提醒就是：要把好我们的门户，要做好眼睛看什么的抉择，更要做好心灵被什么吸引以及相信什么的抉择。今天是一个信息爆炸的时代，其实更可以说是一个垃圾信息和有毒信息爆炸的时代。基督徒不该任凭自己的心随从肉体的喜好沉浸在无穷无尽的无聊无益甚至有毒有害的信息中。而关乎是非善恶、人生的意义和价值等等的问题更应被神指引，而不是随从这世界各样似是而非的道理。最近网上有一个女生直播自己安乐死的新闻，引起很大的反响。很多人支持她的选择，认为她活的潇洒死的有尊严。而基督徒每天听到看到这样的信息应当如何呢？如果我们不加思索的允许各种声音进入自己的生命，不加分辨的让各种观念潜移默化的影响我们，那就是我们的心失职了，这就如同眼睛昏花，难免使我们误入歧途陷入黑暗。所以，人心如同眼睛，有责任进行分辨、过滤和拒绝一切虚假的甚至邪恶的道理；而同时我们的心又应当被属灵的、敬虔的、合乎真道的信息和事物所吸引，并且爱慕和专注。主耶稣在此呼吁我们的心要懂得远离什么、拒绝什么，也要懂得欣赏什么、相信什么。<br />
<br />
<br />
<br />
2、指引方向<br />
<br />
<br />
<br />
其次，人心也像眼睛一样是指引方向的。我们心里爱慕的、向往的，就是我们去追求的和投入的。今天有个典型的社会问题叫做“空心症”，意思就是很多人尤其是年轻人没有方向、没有目标、没有动力、因为心里没有热爱、没有向往。这样浑浑噩噩的状态是一种心灵的危机。而健康的心灵应当有所爱慕，有所追求，应当指引人亲近神、跟随神。圣经说“眼睛是身上的灯”，而心灵就是我们生命和人生道路的灯。灯是做什么的？灯是发光的，灯也是指路的。那我们的心要发什么光呢？是自称真理的世界的喧嚣还是圣经的启示、基督的福音呢？这灯又要指引什么道路呢？是引我们到神的面前还是引我们离开神的面呢？这就是这个比喻给我们提出的问题，而答案其实也在其中。唯有真光照耀的灯和指引人朝向神的灯才是瞭亮的灯。我们的眼睛若瞭亮，全身就光明。我们的心灵若瞭亮，我们的生命和我们的人生道路就光明。这光明不是物质的好处，不是世俗的利益，而是属灵的好处，是天上的财宝，是天父的喜悦。<br />
<br />
<br />
<br />
3、对神专一<br />
<br />
<br />
<br />
此外，对于基督徒来说，还有另外一种心灵的危机。就是有目标、有动力，但这个目标是世界，这个动力是赚得全世界。也许多数基督徒没有赚得全世界那么大的野心，但是他们也不能完全的、专一的爱神。他们是又想爱神但又想保留一点心爱玛门，这就是我们下周要讲的问题。其实神的心意很明显，就是基督徒不能既要又要。圣经说的很清楚，一个人对上帝和玛门不是恶这个、爱那个，就是重这个、轻那个；人不能同时为神活又为肉体活，不能又侍奉神又侍奉玛门。<br />
<br />
<br />
<br />
所以神不仅是要他的儿女爱他，而且是要我们专心的专一的爱他。人走路东张西望必然偏离脚下的路，甚至绊跌仆倒；人开车不断被路边五颜六色的广告牌吸引目光，岂不是很危险吗？神的儿女对神也是如此，定睛在神的身上，不被世界各样的诱惑吸引目光，他的灵程才能走的直、走的正、走的好，也能看清路况，避免跌倒。<br />
<br />
<br />
<br />
四、瞭亮的意思<br />
<br />
<br />
<br />
1、专一<br />
<br />
<br />
<br />
22节使用“瞭亮”这个词形容健康的眼睛。“瞭亮”是什么意思呢？“瞭亮”的意思也有两个：一个意思就是“纯一”、“专一”。所以心灵健康的标志之一就是对主专一。对主专一的意思就是我们无论做什么都是为了荣耀他而行，我们活着不再是为自己活，而是为替我们死而复活的主活。那我们又如何知道自己是否凡事都是为了荣耀神而行呢？明白这一点不在于外面，不是在教会工作就一定是为了神，牧师也可能用神的工作来荣耀他自己；而那些好像世俗的工作和普通的生活，例如：收银员或者外卖员，或者照顾家庭养育儿女，也可以以服侍神的心态来做。所以，基督徒是不是专心跟随神专心荣耀神不是看外面，而是看里面。这个里面的衡量有两个指标，一是按照圣经的原则我们所做的事是否属于正经事，而非神不喜悦的甚至犯罪的。这个指标是客观的，有圣经作为依据。而另一个指标就是我们的心。对于看上去不违背圣经的正经事，我们是否是以荣耀神的心态在做呢？这个只能各人问他自己的内心。使徒约翰说【亲爱的弟兄啊，我们的心若不责备我们，就可以向　神坦然无惧了。（约翰一书 3：21）】其实，我们的动机如何——我们是为了神在做，还是因为爱世界在做，或者是出于没有安全感在做，我们的心往往是知道的。只不过，很多时候我们故意不面对自己的心，故意拒绝用心灵去审视自己，所以很多时候我们都是装睡的基督徒。<br />
<br />
<br />
<br />
所以亲爱的弟兄姊妹，主耶稣藉这段经文也提醒我们不要让自己的心昏花、失效。我们的心要亮起来，要发挥功效，要时刻用心审视自己，并且纠正自己，这就是我们的心在指引我们的生命了。<br />
<br />
<br />
<br />
2、慷慨<br />
<br />
<br />
<br />
“瞭亮”的第一层意思是“纯一”、“专一”，我们的心对神要专一，而不该掺杂私欲，不能一仆二主。而“瞭亮”另一层意思是“慷慨”。例如：保罗夸奖马其顿众教会【在极穷之间还格外显出他们乐捐的厚恩。（林后8：2）】这里的“乐捐”就是“瞭亮”这个词。还有林后9：11节保罗说【叫你们凡事富足，可以多多施舍。】这里的“多多施舍”也是“瞭亮”这个词。可见“瞭亮”除了纯一这个意思，还有在金钱方面慷慨，不吝啬，不被金钱捆绑的意思。<br />
<br />
<br />
<br />
而专一和慷慨其实也是相关的，我们对神专一吗？什么影响我们对神专一呢？什么常使我们分心不能专一爱神呢？岂不就是在金钱方面放不下、舍不得，以致我们三心二意吗？所以，有人可能奇怪为什么主耶稣在这里突然用了这样一个比喻，好像它和上下文都没有联系。但如果我们从专一以及金钱的诱惑方面看就容易理解了。其实这两节经文是和前后文紧密相关的。前面讲【“不要为自己积攒财宝在地上……只要积攒财宝在天上。（太6：19-20）】后面讲【“一个人不能侍奉两个主……你们不能又侍奉　神，又侍奉玛门（玛门：财利的意思）。”（太6：24）】两处经文都点出了基督徒心...]]></itunes:summary>
		<itunes:author>基督教北京守望教会发布</itunes:author>
		<itunes:episodeType>full</itunes:episodeType>
		<itunes:explicit>false</itunes:explicit>
		<itunes:duration>21:06</itunes:duration>
	</item>
		<item>
		<title>北京守望教会主日报告事项（2024年11月3日）</title>
		<link>https://shwchurch7.github.io/2024/11/02/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-zhu-ri-bao-gao-shi-xiang-2024-12/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 02 Nov 2024 04:57:23 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[教会新闻]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch7.github.io/?p=23942</guid>

					<description><![CDATA[<p>北京守望教会主日报告事项（2024年11月3日） 一. 通知 1.聚会相关：在争战中，教会建议像素常一样： A.各小组尽 &#8230; <a href="https://shwchurch7.github.io/2024/11/02/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-zhu-ri-bao-gao-shi-xiang-2024-12/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p class="has-text-align-center">北京守望教会主日报告事项（2024年11月3日）</p>



<p><span id="more-23942"></span></p>



<p><strong>一. 通知</strong></p>



<p>1.聚会相关：在争战中，教会建议像素常一样：</p>



<p>A.各小组尽可能坚持线下聚会；</p>



<p>B.主日崇拜采取户外或小群体模式，8:30按教会统一的敬拜程序进行；<br> <br><strong>二. 通报</strong></p>



<p>1.户外敬拜相关：10月27日，是自4.10以来的第708次户外敬拜，弟兄姊妹继续分散在各地、各处敬拜；</p>



<p>2.下礼拜聚会安排：</p>



<p>A.主  日（3日）：主日崇拜（小白程序，袁灵证道）；</p>



<p>B.礼拜一（4日）：晨祷（小白）；</p>



<p>C.礼拜二（5日）：晨祷（晓峰）；</p>



<p>D.礼拜三（6日）：晚祷告会（晓峰，箴言19：18、20、27）；</p>



<p>E.礼拜四（7日）：晨祷（冠辉）；</p>



<p>F.礼拜五（8日）：晨祷（袁灵）；</p>



<p>G.礼拜六（9日）：晨祷（新雨）；<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<br>H.主 &nbsp;日（10日）：主日崇拜（马太福音 6:25-34，证道：晓峰，敬拜程序：刘优）；</p>



<p class="has-text-align-right">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp;守望教会办公室<br>2024年11月3日</p>


<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>北京守望教会主日报告事项（2024年10月20日）</title>
		<link>https://shwchurch7.github.io/2024/10/26/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-zhu-ri-bao-gao-shi-xiang-2024-11/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 26 Oct 2024 05:28:12 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[教会新闻]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch7.github.io/?p=23932</guid>

					<description><![CDATA[<p>北京守望教会主日报告事项（2024年10月27日） 一. 通知 1.聚会相关：在争战中，教会建议像素常一样： A.各小组 &#8230; <a href="https://shwchurch7.github.io/2024/10/26/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-zhu-ri-bao-gao-shi-xiang-2024-11/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p class="has-text-align-center">北京守望教会主日报告事项（2024年10月27日）</p>



<p><span id="more-23932"></span></p>



<p><strong>一. 通知</strong></p>



<p>1.聚会相关：在争战中，教会建议像素常一样：</p>



<p>A.各小组尽可能坚持线下聚会；</p>



<p>B.主日崇拜采取户外或小群体模式，8:30按教会统一的敬拜程序进行；</p>



<p><strong>二. 通报</strong></p>



<p>1.户外敬拜相关：10月20日，是自4.10以来的第707次户外敬拜，弟兄姊妹继续分散在各地、各处敬拜；</p>



<p>2.下礼拜聚会安排：</p>



<p>A. 主 日（27日）：主日崇拜（强富程序，晓峰证道）；</p>



<p>B. 礼拜一（28日）：晨祷（袁灵）；</p>



<p>C. 礼拜二（29日）：晨祷（晓峰）；</p>



<p>D. 礼拜三（30日）：晚祷告会（岩松，箴言19：15、24，20：4）；</p>



<p>E. 礼拜四（31日）：晨祷（一琨）；</p>



<p>F. 礼拜五（1日）：晨祷（小白）；</p>



<p>G. 礼拜六（2日）：晨祷（佑伟）；</p>



<p>H. 主 日（3日）：主日崇拜（马太福音 6:22-23，证道：袁灵，敬拜程序：小白）；</p>



<p class="has-text-align-right">守望教会办公室</p>



<p class="has-text-align-right">2024年10月27日</p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>北京守望教会2024年10月27日主日敬拜程序</title>
		<link>https://shwchurch7.github.io/2024/10/26/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-2024-nian-10-yue-27-ri-zhu-ri/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 25 Oct 2024 16:21:01 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[主日敬拜程序]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch7.github.io/?p=23926</guid>

					<description><![CDATA[<p>你们要尊崇耶和华我们的神,在他的圣山下拜,因为耶和华我们的神本为圣!(诗篇 99:9)&#160;◎ 奉主耶稣基督的名开 &#8230; <a href="https://shwchurch7.github.io/2024/10/26/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-2024-nian-10-yue-27-ri-zhu-ri/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p><strong>你们要尊崇耶和华我们的神,在他的圣山下拜,因为耶和华我们的神本为圣!(诗篇 99:9)</strong><br><strong>&nbsp;</strong><br><strong>◎ 奉主耶稣基督的名开始今天的主日敬拜！</strong><br><strong>&nbsp;</strong><br><strong>启应诵读：诗篇103篇</strong></p>



<p>1 我的心哪，你要称颂耶和华！凡在我里面的，也要称颂他的圣名！<br>2 我的心哪，你要称颂耶和华！不可忘记他的一切恩惠！<br>3 他赦免你的一切罪孽，医治你的一切疾病。<br>4 他救赎你的命脱离死亡，以仁爱和慈悲为你的冠冕。<br>5 他用美物使你所愿的得以知足，以致你如鹰返老还童。<br>&nbsp;<br>6 耶和华施行公义，为一切受屈的人伸冤。<br>7 他使摩西知道他的法则，叫以色列人晓得他的作为。<br>8 耶和华有怜悯，有恩典，不轻易发怒，且有丰盛的慈爱。<br>9 他不长久责备，也不永远怀怒。<br>10 他没有按我们的罪过待我们，也没有照我们的罪孽报应我们。<br>11 天离地何等的高，他的慈爱向敬畏他的人也是何等的大！<br>12 东离西有多远，他叫我们的过犯离我们也有多远！<br>13 父亲怎样怜恤他的儿女，耶和华也怎样怜恤敬畏他的人！<br>14 因为他知道我们的本体，思念我们不过是尘土。<br>&nbsp;<br>15 至于世人，他的年日如草一样。他发旺如野地的花，<br>16 经风一吹，便归无有；它的原处也不再认识它。<br>17 但耶和华的慈爱归于敬畏他的人，从亘古到永远；他的公义也归于子子孙孙－<br>18 就是那些遵守他的约、记念他的训词而遵行的人。<br>&nbsp;<br>19 耶和华在天上立定宝座；他的权柄统管万有。<br>20 听从他命令、成全他旨意、有大能的天使，都要称颂耶和华！<br>21 你们作他的诸军，作他的仆役，行他所喜悦的，都要称颂耶和华！<br>22 你们一切被他造的，在他所治理的各处，都要称颂耶和华！<br>&nbsp;<br>我的心哪，你要称颂耶和华！<br>&nbsp;<br><strong>唱诗：我的心你要称颂耶和华（380，新54）</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-22776 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2023/09/0db622291ee4ef023b507773fa4f88d2.jpg 842w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-23926-75" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2023/09/72f4276b4e3ebf4e89690c7e683c87ea.mp3</a></audio>
<p>&nbsp;</p>
<p>我的心你要称颂耶和华，不可忘记他的恩惠。<br>他赦免你一切过犯罪孽，医治你疾病复原。<br>我的心你要称颂耶和华，不可忘记他的恩惠。<br>他以仁爱慈悲为你冠冕，为受委屈的人伸冤。<br>&nbsp;<br>天离地有何等的高，他的慈爱也何等的深。<br>东离西有多么的远，他使我的过犯也离我多远。<br>耶和华有怜悯的爱，且有丰盛无尽的恩典。<br>从亘古直到永远，耶和华他是我的神。<br>(唱2遍)<br>&nbsp;</p>



<p><strong>齐声诵读：腓立比书3:3-11</strong></p>



<p>3 因为真受割礼的，乃是我们这以　神的灵敬拜、在基督耶稣里夸口、不靠着肉体的。<br>4 其实，我也可以靠肉体；若是别人想他可以靠肉体，我更可以靠着了。<br>5 我第八天受割礼；我是以色列族、便雅悯支派的人，是希伯来人所生的希伯来人。就律法说，我是法利赛人；<br>6 就热心说，我是逼迫教会的；就律法上的义说，我是无可指摘的。<br>7 只是我先前以为与我有益的，我现在因基督都当作有损的。<br>8 不但如此，我也将万事当作有损的，因我以认识我主基督耶稣为至宝。我为他已经丢弃万事，看作粪土，为要得着基督；<br>9 并且得以在他里面，不是有自己因律法而得的义，乃是有信基督的义，就是因信　神而来的义，<br>10 使我认识基督，晓得他复活的大能，并且晓得和他一同受苦，效法他的死，<br>11 或者我也得以从死里复活。<br>&nbsp;<br><strong>唱诗：《耶稣是全世界于我》（048,新422）</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-23833 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/09/unnamed-file-9.jpg 738w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-23926-76" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/09/2023-422.mp3</a></audio>
<p>&nbsp;</p>
<p>耶稣是全世界于我，生命喜乐珍宝，他是我的随时力量，离他我必跌倒；<br>当我愁苦来就耶稣，无人似他如此安抚，使我欢欣，解我心忧，他是我友。<br>&nbsp;<br>耶稣是全世界于我，急难之时良友，恩上加恩难以计算，因我向他祈求；<br>他赐日光又施甘霖，他使禾田金谷丰盈，日光甘霖，大好收成，他是我友。<br>&nbsp;<br>耶稣是全世界于我，我要忠诚待他，他之于我何等诚实，我又何忍负他；<br>跟他脚踪我可安心，仰望十架时刻儆醒，跟随他行，或夜或明，他是我友。<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<br>耶稣是全世界于我，此外无所爱慕，我信靠他时刻靠他，无论遇福遇祸；<br>得此良友慰此一生，与他亲近喜乐日增，永生喜乐，无穷无尽，他是我友。<br>&nbsp;<br>&nbsp;<br><strong>齐声诵读：罗马书 11:33-36 12:1-2</strong></p>



<p>11:31 深哉，　神丰富的智慧和知识！他的判断何其难测！他的踪迹何其难寻！<br>11:34 谁知道主的心？谁作过他的谋士呢？<br>11:35 谁是先给了他，使他后来偿还呢？<br>11:36 因为万有都是本于他，倚靠他，归于他。愿荣耀归给他，直到永远。阿们！<br>&nbsp;<br>12:1 所以，弟兄们，我以　神的慈悲劝你们，将身体献上，当作活祭，是圣洁的，是　神所喜悦的；你们如此侍奉乃是理所当然的。<br>12:2 不要效法这个世界，只要心意更新而变化，叫你们察验何为　神的善良、纯全、可喜悦的旨意。<br>&nbsp;<br><strong>唱诗：主啊，我今完全献上（83，新519）</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-22580 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2023/06/7f823a75b010110d59a58095c887b9b4.png 877w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-23926-77" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2023/06/d1596281437629e2d98cb351b212b496.mp3</a></audio>
<p> </p>
<p>主啊！我今完全献上，一切所有都归你，<br />我要永远爱你靠你，日日与你不分离。<br />一切全献上，一切全献上，<br />我将所有全归耶稣，一切全献上。<br /> <br />主啊！我今完全献上，在你脚前俯伏拜，<br />世上荣华已经丢弃，因蒙救主召我来。<br />一切全献上，一切全献上，<br />我将所有全归耶稣，一切全献上。<br /> <br />主啊！我今完全献上，心灵身体都归你，<br />圣灵感化常在我心，使我真知我属你。<br />一切全献上，一切全献上，<br />我将所有全归耶稣，一切全献上。<br /> <br />主啊！我今完全献上，祭坛爱火燃我心，<br />救恩喜乐何等丰盛，荣耀、荣耀归主名。<br />一切全献上，一切全献上，<br />我将所有全归耶稣，一切全献上。<br /> <br /> <br /><strong>讲道经文：马太福音6:19-21</strong></p>



<p>19 “不要为自己积攒财宝在地上；地上有虫子咬，能锈坏，也有贼挖窟窿来偷。<br>20 只要积攒财宝在天上；天上没有虫子咬，不能锈坏，也没有贼挖窟窿来偷。<br>21 因为你的财宝在哪里，你的心也在那里。”<br>&nbsp;<br><strong><a href="https://shwchurch7.github.io/2024/10/25/bu-yao-wei-zi-ji-ji-zan-cai-bao-zai-di-shang-2024-nian-10/">讲道题目：不要为自己积攒财宝在地上（点击查看）</a></strong></p>



<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-23926-78" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/10/20241027.mp3</a></audio>



<p>&nbsp;</p>



<p><br><strong>回应诗歌：我宁愿有耶稣（49，新384）</strong></p>
<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-22916 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2023/11/96bc3e2194cfdf015cfb0df96b6a0dc3.jpg 842w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-23926-79" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2012/09/20120930001021322.mp3</a></audio>
<p>&nbsp;</p>
<p>我宁愿有耶稣，不要金钱，<br>我宁愿属主，不愿财富无边，<br>我宁愿有耶稣，不要房产；<br>我宁愿让祂钉伤手扶搀。<br>不愿做君王统治四海，<br>却被罪权所苦害，<br>我宁愿有耶稣，<br>不要尘世任何繁华情爱。<br>&nbsp;<br>我宁愿有耶稣，不要虚荣，<br>我宁愿舍己，终身为主事工，<br>我宁愿有耶稣，不要美名，<br>我宁愿忠诚宣扬主圣名。<br>不愿做君王统治四海，<br>却被罪权所苦害，<br>我宁愿有耶稣，<br>不要尘世任何繁华情爱。<br>&nbsp;<br>恩主比百合花美丽鲜艳，<br>祂更比蜂房下滴的蜜甘甜，<br>我带饥渴心灵来到主前，<br>有主的同在，胜似赴美筵。<br>不愿做君王统治四海，<br>却被罪权所苦害，<br>我宁愿有耶稣，<br>不要尘世任何繁华情爱。</p>



<p><strong>共颂：主祷文</strong></p>



<p>我们在天上的父，<br>愿人都尊你的名为圣。<br>愿你的国降临。<br>愿你的旨意行在地上，如同行在天上。<br>我们日用的饮食，今日赐给我们。<br>免我们的债，如同我们免了人的债。<br>不叫我们遇见试探，救我们脱离凶恶。<br>因为国度、权柄、荣耀，全是你的，直到永远。阿们！（马太福音6:9-13）<br>&nbsp;<br><strong>敬拜结束 ◎<br></strong>&nbsp;<br><strong>祝福歌：耶和华的心（398，新433）</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-23865 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/10/unnamed-file.jpg 421w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>



<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-23926-80" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2023/06/d1596281437629e2d98cb351b212b496.mp3</a></audio>
<p> </p>
<p>耶和华的心，是平安的意念<br />一生一世他定意用恩典为你冠冕<br />耶和华的心，是赐福的意念<br />一生一世他已应许慈爱永不改变<br />当你遇苦难，他渴望与你共承担<br />试探中他要更新你赐够用恩典<br />忧伤与愁烦，他渴望为你来舒缓<br />惟愿你全心交托寻求他荣面<br />耶和华的心，是慈爱的意念<br />一生一世我要赞美信靠到永远<br />          </p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
