<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
xmlns:podcast="https://podcastindex.org/namespace/1.0"
xmlns:rawvoice="https://blubrry.com/developer/rawvoice-rss/"
>

<channel>
	<title>基督教北京守望教会</title>
	<atom:link href="https://shwchurch7.github.io/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>https://shwchurch7.github.io/</link>
	<description></description>
	<lastBuildDate>Sat, 17 May 2025 01:02:39 +0000</lastBuildDate>
	<language>zh-Hans</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=6.6.2</generator>

<image>
	<url>https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2021/06/439c8112e53379d73724e80c93eccd0c-32x32.png</url>
	<title>基督教北京守望教会</title>
	<link>https://shwchurch7.github.io/</link>
	<width>32</width>
	<height>32</height>
</image> 
	<atom:link rel="hub" href="https://pubsubhubbub.appspot.com/" />
	<itunes:summary><![CDATA[基督教北京守望教会讲道、主日敬拜、通报]]></itunes:summary>
	<itunes:author>基督教北京守望教会发布</itunes:author>
	<itunes:explicit>false</itunes:explicit>
	<itunes:image href="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2019/11/podcast-sw.jpg" />
	<itunes:type>episodic</itunes:type>
	<itunes:owner>
		<itunes:name>基督教北京守望教会发布</itunes:name>
		<itunes:email>lanshunfang@gmail.com</itunes:email>
	</itunes:owner>
	<copyright>版权归基督教北京守望教会所有 https://shwchurch7.github.io</copyright>
	<podcast:license>版权归基督教北京守望教会所有 https://shwchurch7.github.io</podcast:license>
	<podcast:medium>podcast</podcast:medium>
	<itunes:subtitle>主页 | 基督教北京守望教会</itunes:subtitle>
	<image>
		<title>基督教北京守望教会</title>
		<url>https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2019/11/podcast-sw.jpg</url>
		<link>https://shwchurch7.github.io</link>
	</image>
	<itunes:category text="Religion &amp; Spirituality">
		<itunes:category text="Christianity" />
	</itunes:category>
	<itunes:category text="Religion &amp; Spirituality" />
	<rawvoice:rating>TV-G</rawvoice:rating>
	<rawvoice:location>Beijing</rawvoice:location>
	<podcast:location>Beijing</podcast:location>
	<rawvoice:frequency>Weekly</rawvoice:frequency>
	<podcast:podping usesPodping="true" />
	<rawvoice:subscribe feed="https://shwchurch7.github.io/feed.xml" itunes="https://podcasts.apple.com/us/podcast/id1238003974"></rawvoice:subscribe>
	<item>
		<title>北京守望教会主日报告事项（2025年5月18日）</title>
		<link>https://shwchurch7.github.io/2025/05/17/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-zhu-ri-bao-gao-shi-xiang-2025-20/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 17 May 2025 01:02:38 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[教会新闻]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch7.github.io/?p=24527</guid>

					<description><![CDATA[<p>北京守望教会主日报告事项（2025年5月18日） 一. 通知 1.聚会相关：自25年2月起，教会正式开始主日分组敬拜：  &#8230; <a href="https://shwchurch7.github.io/2025/05/17/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-zhu-ri-bao-gao-shi-xiang-2025-20/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p class="has-text-align-center">北京守望教会主日报告事项（2025年5月18日）</p>



<p><span id="more-24527"></span></p>



<p><strong>一. 通知</strong></p>



<p>1.聚会相关：自25年2月起，教会正式开始主日分组敬拜：</p>



<p>A.9:30按教会统一的敬拜程序进行；</p>



<p>B.弟兄姊妹应尽可能参与线下分组敬拜；<br> <br><strong>二. 通报</strong></p>



<p>1.主日敬拜相关：5月11日，是主后2025年第19个主日，教会分组统一敬拜；</p>



<p>2.4月教会财务报告：</p>



<p>A.总收入：264,174.00元；</p>



<p>B.总支出：267,977.50元；</p>



<p>3.下礼拜聚会安排</p>



<p>A.主 &nbsp;日（18日）：主日崇拜（梁晨程序，晓峰证道）；</p>



<p>B.礼拜一（19日）：晨祷（小白）；</p>



<p>C.礼拜二（20日）：晨祷（晓峰）；</p>



<p>D.礼拜三（21日）：晚祷告会（小白，箴言20：19）；</p>



<p>E.礼拜四（22日）：晨祷（德常）；</p>



<p>F.礼拜五（23日）：晨祷（新雨）；</p>



<p>G.礼拜六（24日）：晨祷（黎丹）；</p>



<p>H.主 &nbsp;日（25日）：主日崇拜（马太福音10:40-42，证道：武昕，敬拜程序：刘优）；</p>



<p class="has-text-align-right">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp;守望教会办公室<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;2025年5月18日</p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>北京守望教会2025年5月18日主日敬拜程序</title>
		<link>https://shwchurch7.github.io/2025/05/17/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-2025-nian-5-yue-18-ri-zhu-ri/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 17 May 2025 00:55:25 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[主日敬拜程序]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch7.github.io/?p=24520</guid>

					<description><![CDATA[<p>【主领人开始祷告】 万国啊，你们都当赞美耶和华！万民哪，你们都当颂赞他！因为他向我们大施慈爱，耶和华的诚实存到永远。你们 &#8230; <a href="https://shwchurch7.github.io/2025/05/17/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-2025-nian-5-yue-18-ri-zhu-ri/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>【主领人开始祷告】</p>



<p><strong>万国啊，你们都当赞美耶和华！万民哪，你们都当颂赞他！<br>因为他向我们大施慈爱，耶和华的诚实存到永远。<br>你们要赞美耶和华！（诗篇117）</strong></p>



<p><strong>◎奉主耶稣基督的名开始今天的主日敬拜！</strong></p>



<p><strong>齐声诵读：以赛亚书40:25-31</strong></p>



<p>40:25 那圣者说，你们将谁比我，叫他与我相等呢？<br>40:26 你们向上举目，看谁创造这万象，按数目领出，他一一称其名。因他的权能，又因他的大能大力，连一个都不缺。<br>40:27 雅各啊，你为何说，我的道路向耶和华隐藏？以色列啊，你为何言，我的冤屈神并不查问？<br>40:28 你岂不曾知道吗？你岂不曾听见吗？永在的神耶和华，创造地极的主，并不疲乏，也不困倦。他的智慧无法测度。<br>40:29 疲乏的，他赐能力。软弱的，他加力量。<br>40:30 就是少年人也要疲乏困倦，强壮的也必全然跌倒。<br>40:31 但那等候耶和华的，必从新得力，他们必如鹰展翅上腾，他们奔跑却不困倦，行走却不疲乏。</p>



<p><strong>唱诗：诸天赞美（新27）</strong></p>



<p><img fetchpriority="high" decoding="async" class="size-medium wp-image-24234 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/01/unnamed-file-2.jpeg 1754w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<!--[if lt IE 9]><script>document.createElement('audio');</script><![endif]-->
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24520-1" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/01/2023-027.mp3</a></audio>
<p> </p>
<p>诸天啊皆当赞美主；众天使同心敬拜。<br />日和月欢欣同事奉，众星宿快来拥戴。<br />众口舌当来赞美主！全宇宙同心顺服；<br />主定律必永不废去，引导我们行正路。</p>



<p>赞美主因他大荣耀；他应许从不落空。<br>神喜悦圣徒皆得胜，罪与死驱除无踪。<br>赞美神因他立救恩！众天军宣扬主能；<br>天与地一切创造物，称颂主名到永远。</p>



<p>敬向主献崇拜赞美，尊贵、荣耀都归主。<br>长和幼齐声同颂赞，心悦服向主叩拜。<br>众圣徒在天同崇敬，主台前我献虔诚；<br>像天使事奉在主前，在地上主旨得成。</p>



<p><strong>齐声诵读：加拉太书5:22-26，6:14-15</strong></p>



<p>5:22 圣灵所结的果子，就是仁爱、喜乐、和平、忍耐、恩慈、良善、信实、<br>5:23 温柔、节制。这样的事没有律法禁止。<br>5:24 凡属基督耶稣的人，是已经把肉体连肉体的邪情私欲同钉在十字架上了。<br>5:25 我们若是靠圣灵得生，就当靠圣灵行事。<br>5:26 不要贪图虚名，彼此惹气，互相嫉妒。</p>



<p>6:14 但我断不以别的夸口，只夸我们主耶稣基督的十字架。因这十字架，就我而论，世界已经钉在十字架上；就世界而论，我已经钉在十字架上。<br>6:15 受割礼不受割礼都无关紧要，要紧的就是作新造的人。</p>



<p><strong>唱诗：主是道路真理生命（275，新104）</strong></p>



<p><img decoding="async" class="size-medium wp-image-23212 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/03/4eaf5a57f284f62b07a403772ed0004d.jpg 832w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24520-2" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/03/e3e8fcadea497e2b0f4a7d6949fd3d51.mp3</a></audio>
<p> </p>
<p>主是道路真理生命，他为我背十架。<br />主是道路真理生命，复活永在的主。<br />耶稣来要释放一切被掳的人，<br />瞎眼看见 瘸腿行走 耳聋听见。<br />我主耶稣，平安之王，医治我们的神。<br />慈爱天父，全能上帝，感谢奇妙恩典。</p>



<p><strong>齐声诵读：罗马书12：1-2；腓利比书2：13-18</strong></p>



<p>罗12:1 所以弟兄们，我以　神的慈悲劝你们，将身体献上，当作活祭，<br>是圣洁的，是　神所喜悦的，你们如此侍奉，乃是理所当然的。<br>12:2 不要效法这个世界，只要心意更新而变化，<br>叫你们察验何为　神的善良、纯全、可喜悦的旨意。</p>



<p>腓2:13 因为你们立志行事都是　神在你们心里运行，为要成就他的美意。<br>2:14 凡所行的，都不要发怨言，起争论，<br>2:15 使你们无可指摘，诚实无伪，在这弯曲悖谬的世代作　神无瑕疵的儿女。<br>你们显在这世代中，好像明光照耀，<br>2:16 将生命的道表明出来，叫我在基督的日子好夸我没有空跑，也没有徒劳。<br>2:17 我以你们的信心为供献的祭物，我若被浇奠在其上，也是喜乐，<br>并且与你们众人一同喜乐。<br>2:18 你们也要照样喜乐，并且与我一同喜乐。</p>



<p><strong>唱诗：献上自己为祭（395，新486）</strong></p>



<p><img decoding="async" class="size-medium wp-image-22600 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2023/06/7301f797c4d5ab62da3d14be1a7f3e80.jpg 832w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24520-3" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2023/07/f6e5c8d241003e1b2d30997f85afab66.mp3</a></audio>
<p> </p>
<p>献上自己为祭，完全降伏于你<br />灵火熊熊来焚烧，恩膏厚厚湿衣襟<br />迈开争战步伐，高举基督旌旗<br />你看我们为华冠，以我们为精兵<br />让我们重建大卫倒塌的帐幕，<br />我们起来堵住其中的破口<br />重修毁坏的祭坛，释放被掳的灵魂<br />愿你荣耀的国度降临</p>



<p>【主领人讲道前祷告】</p>



<p><strong>讲道经文：马太福音10:34-39</strong></p>



<p>10:34 “你们不要想，我来是叫地上太平；我来并不是叫地上太平，乃是叫地上动刀兵。<br>10:35 因为我来是叫人与父亲生疏，女儿与母亲生疏，媳妇与婆婆生疏。<br>10:36 人的仇敌就是自己家里的人。<br>10:37 爱父母过于爱我的，不配作我的门徒；爱儿女过于爱我的，不配作我的门徒；<br>10:38 不背着他的十字架跟从我的，也不配作我的门徒。<br>10:39 得着生命的，将要失丧生命；为我失丧生命的，将要得着生命。”</p>



<p><strong><a href="https://shwchurch7.github.io/2025/05/17/zuo-men-tu-de-tiao-zhan-2025-nian-5-yue-18-ri-zhu-ri-jiang/">讲道题目：作门徒的挑战（点击查看）</a></strong></p>



<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24520-4" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/05/20250518v3.mp3</a></audio>
<p> </p>
<p><strong>回应诗歌：十字架的道路要牺牲（58，新515）</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-24077 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/12/unnamed-file-1.png 879w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24520-5" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/12/058.mp3</a></audio>
<p> </p>
<p>十字架的道路要牺牲，要将一切献于神，<br />要放一切在死的祭坛上面，火才在这里显现。<br />这是十架道路！你愿否走这个？你曾否背十架为你主？<br />你这奉献一切给神的人！你对神是否全贞？</p>



<p>当我们唱诗祷告时候，何等愿说“献所有”！<br>但是前面有更沉重的十字架！有更艰难的生涯！<br>这是十架道路！你愿否走这个？你曾否背十架为你主？<br>你这奉献一切给神的人！你对神是否全贞？</p>



<p>你要变节或忠心到死，让一切完全损失，<br>直等到永活主的丰盛生命，天天充满在你灵？<br>这是十架道路！你愿否走这个？你曾否背十架为你主？<br>你这奉献一切给神的人！你对神是否全贞？</p>



<p>神的救法是死里得生，你与主合为一人，<br>在十字架上因信与他同钉，从你身上活出他命。<br>这是十架道路！你愿否走这个？你曾否背十架为你主？<br>你这奉献一切给神的人！你对神是否全贞？</p>



<p>我们的得失并不要紧，神的旨意当留心，<br>我们若将万事都看如粪土，主才不会受拦阻。<br>这是十架道路！你愿否走这个？你曾否背十架为你主？<br>你这奉献一切给神的人！你对神是否全贞？</p>



<p>【回应祷告，主领人代祷】</p>



<p><strong>共颂：主祷文</strong></p>



<p>我们在天上的父，<br>愿人都尊你的名为圣。<br>愿你的国降临。<br>愿你的旨意行在地上，如同行在天上。<br>我们日用的饮食，今日赐给我们。<br>免我们的债，如同我们免了人的债。<br>不叫我们遇见试探，救我们脱离凶恶。<br>因为国度、权柄、荣耀，全是你的，直到永远。阿们！（马太福音6:9-13）</p>



<p>敬拜结束 ◎</p>



<p><strong>祝福歌：耶和华的心（398，新443）</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-23865 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/10/unnamed-file.jpg 421w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24520-6" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/10/2023-443.mp3</a></audio>
<p> </p>
<p>耶和华的心，是平安的意念，<br />一生一世他定意用恩典为你冠冕。<br />耶和华的心，是赐福的意念，<br />一生一世他已应许慈爱永不改变。</p>



<p>当你遇苦难，他渴望与你共承担，<br>试探中他要更新你赐够用恩典。<br>忧伤与愁烦，他渴望为你来舒缓，<br>惟愿你全心交托寻求他荣面。</p>



<p>耶和华的心，是慈爱的意念，<br>一生一世我要赞美信靠到永远。<br>(x2)</p>



<p>【彼此问安祝福】</p>


<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>作门徒的挑战——2025年5月18日主日讲章/晓峰牧师</title>
		<link>https://shwchurch7.github.io/2025/05/17/zuo-men-tu-de-tiao-zhan-2025-nian-5-yue-18-ri-zhu-ri-jiang/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 16 May 2025 16:02:33 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[讲道]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch7.github.io/?p=24514</guid>

					<description><![CDATA[<p>  经文：【太10:34】 你们不要想我来是叫地上太平。我来并不是叫地上太平，乃是叫地上动刀兵。【太10:35】 因为我 &#8230; <a href="https://shwchurch7.github.io/2025/05/17/zuo-men-tu-de-tiao-zhan-2025-nian-5-yue-18-ri-zhu-ri-jiang/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[


<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24514-7" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/05/20250518v3.mp3</a></audio>
<p> </p>



<p>经文：【太10:34】 你们不要想我来是叫地上太平。我来并不是叫地上太平，乃是叫地上动刀兵。【太10:35】 因为我来，是叫人与父亲生疏，女儿与母亲生疏，媳妇与婆婆生疏。<br>【太10:36】 人的仇敌，就是自己家里的人。【太10:37】 爱父母过于爱我的，不配作我的门徒，爱儿女过于爱我的，不配作我的门徒。【太10:38】 不背着他的十字架跟从我的，也不配作我的门徒。【太10:39】 得着生命的，将要失丧生命。为我失丧生命的，将要得着生命。</p>



<p>上个主日的经文和今天所分享的经文有些类似之处，都论到一个人跟随基督在地上会面对的考验；只是上主日的经文侧重在人和基督之间关系的基本底线，今天的经文则侧重在保持住和基督关系的底线之后还会面对的各样挑战和可能要付的代价。主耶稣在这六节经文中，使用了一个五重反向对比，来突出一个跟随耶稣的人，在地上该以怎样的属灵眼光来看待自己的生活境遇和生命抉择。这五个对比分别是，太平vs刀兵，家人vs仇敌（亲密vs生疏），爱vs恨，死（十字架）vs生命，得着vs失去。</p>



<p>接下来，我们就从这五个方面来分享今天的信息。</p>



<p><strong>一、太平vs刀兵</strong></p>



<p>第一个对比太平与刀兵，可以说是从总体角度来说的，可能有人以为信耶稣一定会带给人今生的很多好处，如生活顺利，人人夸奖，逢凶化吉，等。但主耶稣却在这里说，跟随基督并不总是带来生活的平顺，反而因为信祂会给生活带来一些原本不信的时候没有的冲突和挑战。</p>



<p><strong>1.和平的福音</strong></p>



<p>但圣经不是多次说福音是和平的福音，基督使人和睦吗？比如，使徒保罗说“祂使我们和睦，… 以自己的身体，废掉冤仇，就是那记在律法上的规条。为要将两下借着自己造成一个新人，如此便成就了和睦。既在十字架上灭了冤仇，便借这十字架使两下归为一体，与神和好了。并且来传和平的福音给你们远处的人，也给那近处的人”（弗二14-17）。主耶稣也在登山宝训中宣告说“使人和睦的人有福了，因为他们必称为神的儿子”（太五9）。使徒们在生活方面的教导也是“不要以恶报恶，众人以为美的事，要留心去作。若是能行，总要尽力与众人和睦。亲爱的弟兄，不要自己伸冤，宁可让步，听凭主怒。因为经上记着，主说，伸冤在我。我必报应。所以，你的仇敌若饿了，就给他吃。若渴了，就给他喝。因为你这样行，就是把炭火堆在他的头上。你不可为恶所胜，反要以善胜恶”（罗十二17），“所以我们务要追求和睦的事，与彼此建立德行的事”（罗十四19），等等。那为何主耶稣在这里却说“你们不要想我来是叫地上太平，我来并不是叫地上太平，乃是叫地上动刀兵”呢？圣经会前后矛盾吗？上帝的话语会似是而非吗？当然不是！</p>



<p>圣经所说的和平，首先是属灵层面的。因为罪的缘故，属灵上人与神，与他人，与自然，与自己都是争战状态。这其中最根本的是人与神之间的敌对，人是神的仇敌，表现为不信神，不敬畏神，不顺服神，自我中心，自我为王。就是圣经所说的“你们从前与神隔绝，因着恶行，心里与他为敌”（西一21）。与神的敌对关系，让人被罪和死亡所辖制，并导致人与人，与自然与自己关系的扭曲。而基督来到世界，就是要把神的百姓从罪和死亡中拯救出来，让人与神和好。圣经所说和平的福音，主要是指基督藉着自己的血让人与神的关系从敌对转变为和好。“神在基督里叫世人与自己和好”（林后五19），“因为我们作仇敌的时候，且借着神儿子的死，得与神和好，既已和好，就更要因他的生得救了”（罗五10）。因着神主动的恩典作为，神与蒙拣选的罪人不再是审判官和罪犯的关系，而是父亲与儿女的关系；得救的人不再悖逆仇恨神，而是爱与顺服神。</p>



<p>然后，在认识基督的人心里，和平表现为这人内心的平安。但圣经所说的平安也和世人所说的生活层面的平顺安稳，没有什么艰难是不同的。比如，保罗和西拉在腓立比传福音的时候被下在监牢里，他们在人看应当处在忧愁和痛苦中，但是他们二人在半夜的时候却还能唱诗赞美神；彼得被希律下在监里，有两条锁链锁着，被左右各一个士兵同卧看守，准备第二天问斩，这在人看是大祸临头了，彼得此时应当紧张恐惧到崩溃才对，但是使徒行传却记载天使来救彼得的时候，不但需要拍醒他，还要催他快起来，还得提醒他“束上带子、穿上鞋…披上外衣，跟着我来”（徒十二7），可见彼得这一晚是卸衣而眠，安然入睡，一点看不出第二天要被杀了。可见，一个人内心的平安和其外在的险恶处境是可以共存的，因为属灵的平安不是从世界来的，而是从神我们的父并主耶稣基督赐下来的。这就是保罗所说的“我们既借着我主耶稣基督，得与神和好，也就借着他，以神为乐”（罗五11）。// 这种平安喜乐超越外在的处境，与地上我们所面对的顺境逆境无关。</p>



<p>第三，和平就自然指向了人与人之间的和睦关系。和睦就是没有对立、纷争、仇恨、杀害，人和人之间彼此相顾，彼此为善。基督徒因认识基督，圣徒之间当然要彼此相爱，也与人为善，追求和睦，就是彼得说的“有了爱弟兄的心，又要加上爱众人的心”（彼后一7）。// 基督徒在与人和睦的追求，表现在三个层面，一，自己不作攻击和敌对他人的事，不以仇恨来面对人，不自己犯罪来引发冲突和纷争。二，哪怕是面对罪恶也是在怜悯和爱心中来指出，不是单纯定罪，不是藐视犯罪者，而是盼望这人能悔改脱离罪。三，若是自己因为遵行神的旨意而遭遇逼迫患难，也不以恶报恶，而是以善胜恶。</p>



<p><strong>2.光与暗的不相容</strong></p>



<p>但是，就像诗篇所说的“我与那恨恶和睦的人，许久同住。我愿和睦，但我发言，他们就要争战”（诗一二零6-7）。基督徒追求和睦，但是否能有和睦却不是由追求者来决定的。约翰福音说“光照在黑暗里，黑暗却不接受光”（约一5）。在一个堕落的世界里，凡事追求蒙神喜悦，不总是令罪人满意；甚至，照着上帝的心意说话做事，反而会带来争战，会被人反对，会发生冲突。（从某个角度来说，地上外在的和平的确是在刀剑之下才能有的），这就是罪恶世界的荒谬和可怕。罪不喜欢光，惧怕光，因此看见光就想给扑灭了。因为照真理行事的人，会映照出犯罪之人的不洁，引发罪人内在的不满和仇恨。</p>



<p>主耶稣在地上的经历就是明证。祂刚一出来服事，家乡拿撒勒会堂里的众人就厌恶他，恨他，甚至想把他从山上推下去杀死他（路四28-29），后来法利赛人和公会成员也多次和耶稣发生冲突，并最后动用刀兵抓捕耶稣，把他交给彼拉多，把祂钉在十字架上杀了。因此主耶稣曾对犹太人说“我将在神那里所听见的真理，告诉了你们，现在你们却想要杀我。这不是亚伯拉罕所行的事。…我将真理告诉你们，你们就因此不信我”（约八40，45）。“我从父显出许多善事给你们看，你们是为哪一件拿石头打我呢？”（约十32），又说“因为我指证他们所作的事是恶的”（约七7）。// 耶稣在地上的服事可以说有两条线，一是祂医病赶鬼传讲真道，另一条线就是各种反对、敌意、扰乱和杀害。保罗在地上的服事也类似，一方面保罗在各处传福音使人信耶稣建立教会，另一方面他所到之处也伴随着各种敌对、监禁，甚至是大规模的人群动乱，在腓立比、以弗所、耶路撒冷都有刀兵相见。因此，主耶稣在论到末后时代的时候曾说“民要攻打民，国要攻打国。多处必有饥荒，地震。这都是灾难的起头。那时，人要把你们陷在患难里，也要杀害你们。你们又要为我的名，被万民恨恶。那时，必有许多人跌倒，也要彼此陷害，彼此恨恶”（太二十四7-11）。“你们要为我的名被众人恨恶，… 有人在这城里逼迫你们，就逃到那城里去，… 学生和先生一样，仆人和主人一样，也就罢了。人既骂家主是别西卜，何况他的家人呢？”（太十22,23,25）。</p>



<p>我们就看见一个反合性的现象，福音是和平的，但是却会引发人和人之间的纷争。这当然不是福音有什么问题，而是罪的本质特点就是敌对真理。你若行在罪中，罪人反而可能容易与你和睦，但你若行在真理中，世界一定起来与你争战。就像保罗论到人里面的争战时说的那样“我觉得有个律，就是我愿意为善的时候，便有恶与我同在”（罗七21），“我以前没有律法是活着的，但是诫命来到，罪又活了，我就死了。那本来叫人活的诫命，反倒叫我死。因为罪趁着机会，就借着诫命引诱我，并且杀了我。这样看来，律法是圣洁的，诫命也是圣洁、公义、良善的。既然如此，那良善的是叫我死吗？断乎不是。叫我死的乃是罪。但罪借着那良善的叫我死，就显出真是罪，叫罪因着诫命更显出是恶极了”（罗七9-13）。因此，我们要说，与人和睦不是基督徒在地上的第一追求，传和平的福音，让人与神“和睦”才是第一追求。若是既顺服在神的旨意之下，又能与人和睦，这是最好的。若是因遵行神旨，反而引发别人的敌意和纷争，那就照着神所赐的智慧和能力来应对。但不能为了与人和睦而作得罪神的事情。在顺服神与和平之间，“顺从神，不顺从人，是应当的”（徒五29）。</p>



<p><strong>3.刀兵与和平</strong></p>



<p>所以，主耶稣所成就的和平的福音，有三个层面的和平，第一，解决人犯罪得罪神的后果，让神与人和好；第二，赐给信靠祂的人平安与恩典，让圣徒作为福音的使者，使人认识基督；第三，应许将来身体的复活和新天新地，真正的完全的和平和睦是在将来的新世界里。而在今生这个短暂的世界，上帝并没有应许福音所到之处，在地上就有人间天堂，人人都和睦，国与国之间也都和平相处。反而，我们所看见的福音的得胜都是在各样争战中的得胜，甚至以“宣教士的血来作福音的种子”。</p>



<p>因此，主耶稣这里所说的动刀兵，并非是指福音让人去发动战争，也不是要破坏人与人之间的和睦关系。而是指因为真理的光显在人前，罪人的世界恨恶真理，就要起来争战。对于基督徒来说，就是因为行在真理中，而面对逼迫患难。</p>



<p>而且，基督徒面对从世界来的纷争和逼迫的方式也是和平的。就像耶稣没有骑着高头大马进入耶路撒冷，而是骑着驴驹进来的，就是圣经说的“看哪，你的王来到你这里，是温柔的，又骑着驴，就是骑着驴驹子”（太二十一5）。如彼得所说“他并没有犯罪，口里也没有诡诈。他被骂不还口，受害不说威吓的话；只将自己交托那按公义审判人的主”（彼前二22-23）。基督以和平温柔来面对敌对、仇恨和刀兵。祂是以牺牲自己来成就和好、和睦、和平的。// 其实，堕落世界的真相是没有平安，罪人的常态就是争战。任何人都是每一个人的潜在敌人。基督没来的时候，罪人和罪人彼此为敌，争战不止。基督来到了，基督就自然成为了罪人争战的第一对象。我们作为基督的追随者，同样是在一个充满了纷争的世代里宣扬和平的福音，就像主所说的“我差你们去，如同羊进入狼群。所以你们要灵巧像蛇，驯良像鸽子”（太十16）。我们不是以刀兵的方式与狼群争战，而是以驯良像鸽子那样和平的方式在争战中见证基督，并时刻准备面对刀兵。</p>



<p><strong>二、家人vs仇敌</strong></p>



<p>一个人信耶稣会面对从世界来的纷争冲突、逼迫患难，这其中也包括从自己的家人亲友那里来的。耶稣引用旧约弥迦书的经文来描述这种现象，“因为儿子藐视父亲，女儿抗拒母亲，媳妇抗拒婆婆。人的仇敌，就是自己家里的人”（弥七6）。</p>



<p><strong>1.仇敌</strong></p>



<p>其实，仇敌一词在信仰的层面有两层含义：一，就是那些起来敌对我们，逼迫我们的人。这样的人通常是他们看属神的人为敌人，而圣徒却不看他们为敌人。二，诱惑圣徒让属神的人背叛神的人，试探人的人有时看起来不是与圣徒为敌，甚至还装作光明的天使带着“善意”而来，但我们却要将之视为仇敌，就像旧约所说的“你们中间若有先知或是作梦的起来，向你显个神迹奇事，对你说，我们去随从你素来所不认识的别神，事奉它吧。他所显的神迹奇事虽有应验，你也不可听那先知或是那作梦之人的话。因为这是耶和华你们的神试验你们，要知道你们是尽心尽性爱耶和华你们的神不是。你们要顺从耶和华你们的神，敬畏他，谨守他的诫命，听从他的话，事奉他，专靠他。那先知或是那作梦的既用言语叛逆那领你们出埃及地，救赎你脱离为奴之家的耶和华你们的神，要勾引你离开耶和华你神所吩咐你行的道，你便要将他治死。这样，就把那恶从你们中间除掉。你的同胞弟兄，或是你的儿女，或是你怀中的妻，或是如同你性命的朋友，若暗中引诱你，说，我们不如去事奉你和你列祖素来所不认识的别神是你四围列国的神。无论是离你近，离你远，从地这边到地那边的神，你不可依从他，也不可听从他，眼不可顾惜他。你不可怜恤他，也不可遮庇他，总要杀他。你先下手，然后众民也下手，将他治死。要用石头打死他，因为他想要勾引你离开那领你出埃及地为奴之家的耶和华你的神”（申十三1-10）。</p>



<p>所以，这里所说的人的仇敌就是自己家里的人，也有两个方面的含义，一，就是字面意思，亲友家人起来敌对逼迫我们，与我们为敌。二，让基督徒与上帝的关系远离，这时候无论是谁无论多么亲近的人基督徒应当看他们是我们的仇敌。当然不是在行动和情感上仇恨，而是在属灵上的敏锐和警惕，就像主耶稣因彼得拦阻祂上十字架就对彼得说“撒但退我后边去吧，你是绊我脚的。因为你不体贴神的意思，只体贴人的意思”（太十六23）。</p>



<p><strong>2.情感：亲密与生疏</strong></p>



<p>我们主要来看前一种情况，就是因信耶稣，基督徒面对来自亲友的逼迫，以基督徒为仇敌。通常，基督徒面对的难处有三类，一，损失，原本应当给你的被剥夺了，比如工作、金钱、名誉等。二，攻击，原本不应当加在你身上的，却临到你，比如辱骂、毁谤、殴打、监禁等。三，情感，亲密关系中的冲突和撕裂所带来的挑战和痛苦往往超过前两者。陌生人，不熟悉的人之间的冲突对人的负面影响，通常随着冲突的结束，很快就减弱直至消失。而发生在家人亲友之间的冲突，一般会带给人长久持续的负面影响和困扰。因为亲近的人，彼此间有较深的感情连结。这里之所以提到人与亲友的生疏，与家人成为仇敌，就是让我们看到，跟随基督，除了价值观层面的挑战、外在损失和逼迫，还有关系情感层面的挑战。// 地上的亲密关系是神所赐的普遍恩典，但这种关系却并不那么稳固。因为世人亲密关系的内在根基是自我，自我很难长久维护好神的恩典。因为自我中心的本质就是恨神。主耶稣曾对门徒说“世人若恨你们，你们知道恨你们以先，已经恨我了。你们若属世界，世界必爱属自己的。只因你们不属世界。乃是我从世界中拣选了你们，所以世界就恨你们”（约十五18-19）。属灵上，认识基督的人和不认识基督的人，属于两个完全不同的阵营。前者是爱神的，后者是恨神的。所以，这两个阵营的人，在属灵意义上是敌人（不信的人把信的人看为敌人，信的人却盼望他们能信主）。神在罪人还恨祂的时候就为人预备了拯救，神的爱就在此向人显明了。基督的爱是爱那恨祂的人，基督徒的爱同样要如此。你的亲友爱你，却恨神，（这种建立在恨神基础上的爱是非常有限和盲目的），他们对你的爱一定不会像神对你的爱。世人的爱很多时候是一种维系关系的手段，而非是目标。像和睦并非是世人所追求的目标，而是生存和争斗的一种手段。</p>



<p>其实，与家人亲友之间的情感连结，也可能会对基督徒有反向的负面影响力，就是因为亲密关系，当面对亲友犯罪得罪神的时候不能勇敢指出和制止，不能正确处理亲友的犯罪。圣经有两个典型的案例，一个是大祭司以利，上帝对他的责备是“尊重你的儿子过于尊重我”（撒上二29），以利作为大祭司熟知属灵道理，也知道自己儿子所犯的罪，也规劝，但是他受制于亲情，就不忍更严厉的责备他们，就任由他们走向灭亡，他的这种姑息就是从人性的自私里所发出来的溺爱，既害了儿子，也害了自己，还连累了整个家族。还有就是大卫，押沙龙叛乱被约押杀死之后，他在众人面前为押沙龙哭泣悲哀，“众民听说王为他儿子忧愁，他们得胜的欢乐却变成悲哀。那日众民暗暗地进城，就如败阵逃跑，惭愧的民一般”（撒下十九2-3），约押就对大卫说“你今日使你一切仆人脸面惭愧了。他们今日救了你的性命和你儿女妻妾的性命，你却爱那恨你的人，恨那爱你的人。你今日明明地不以将帅，仆人为念。我今日看明，若押沙龙活着，我们都死亡，你就喜悦了”（撒下十九5-6）。愿神帮助我们，在个人情感和上帝的旨意之间，不被情感左右，选择站在上帝这边。</p>



<p><strong>3.在基督里的新关系</strong></p>



<p>因此，认识基督之后，基督徒需要在基督里重新来看自己在地上的各种亲密关系。首先，信耶稣并不解除原本在地上的亲密关系，基督徒并不因为父母不信主，就不再把他们当作父母来对待了。夫妻中的一方信主了，也不需要离婚，婚姻关系依然有效。包括自己肉身的兄弟姊妹等各个亲属，这些关系都还在。然后，这种因血缘而有的关系当中的责任也并不废除。就像保罗所说的“人若不看顾亲属，就是背了真道，比不信的人还不好。不看顾自己家里的人，更是如此”（提前五8）。父母即使反对信耶稣，甚至逼迫你，也不影响你对父母应尽的孝敬责任。朋友也是如此，好朋友不信主，依然可以作好朋友，信主后也可以和不信主的人成为好友，信主与否并不必然影响彼此之间的友谊。</p>



<p>但是，一个人一旦信耶稣了，在基督里我们的生命中就有了比地上原有的亲密关系更加亲密的一种关系。基督的父，就成为了我们的父；基督成为了我们的主救主，我们与其他圣徒也彼此成为肢体，成为了灵里的弟兄姊妹，同一个属天国度的子民。我们因归属基督的缘故，和神的关系成为了我们生命中最为亲密的关系，并成为我们面对其他类型的亲密关系的根基。// 当基督徒从基督领受了属天的爱之后，基督徒对地上亲友的爱一定超越原本对他们的爱。因此，信耶稣的确会改变原本的亲密关系，地上的爱在减少的同时，属天的爱却在加增。当然，如果父母兄弟姊妹，好朋友也都信主了，他们就和我们之间在暂时今生的亲密关系上又有了一个永恒的更为深入的生命关系，在地上的时候，我们之间就有了一个同时存在的双重亲密关系。</p>



<p><strong>三、爱vs恨</strong></p>



<p>因此，面对因信耶稣而有的亲友关系的挑战，主耶稣给出的应对方式是“爱父母过于爱我的，不配作我的门徒，爱儿女过于爱我的，不配作我的门徒”。// 路加相应经文中原文的意思是：一个人若不恨自己的父母儿女和自己性命的，就不能作我的门徒。其实，就是说我们因信基督，不是真的和地上的亲密关系疏远了，而是得着了如何来处理地上各样亲密关系的属灵原则，就是照基督的意思爱，才是爱；照自己的意思爱，就是恨。</p>



<p><strong>1.爱的次序</strong></p>



<p>真正的爱在圣经里首先是次序，然后才是情感。放在你生命中第一位的，就是你所爱的，除此之外就是你所恨的。当然，这里的恨不是在感情层面上说的仇视，而是在抉择层面上的舍弃。有两个对象，当你在情感上都喜欢，却必须择其一的时候，你所选择的就是爱，你舍弃不要的就是恨。// 这就是我们常说的，不要看这人所说的，要看这人所行的。</p>



<p>因为，真正的爱只有一种，就是从上帝来的爱。圣经说“神就是爱”（约壹四8）。人自己无法产生爱，人的爱本质上是对上帝之爱的一种回应。比如，父母对儿女的爱，本质上是人看见上帝赐给产业而有的喜悦和感恩；朋友之爱，本质上是欣赏上帝对另一个人的创造；爱情，更是从从另一个生命身上看见了对于自己生命的补足和帮助。只是人堕落之后失去了对爱的本源的认识，只留下了对上帝所赐恩典的自然反应，这种与爱的泉源断开的爱，就变的既短暂又软弱还会被扭曲。因此当上帝护理的普遍恩典减少一些的时候，就会有父母虐待自己孩子的恶行，就会有出于利用和奴役对方之目的的朋友关系，等等。</p>



<p>因此，真正的爱是有顺序的，就是使徒约翰所说的“我们爱，因为神先爱我们”（约壹四19）。真正的爱是一个人先被神的爱所充满，然后在神之爱的激励之下，再去爱别人。就是保罗说的“原来基督的爱激励我们”（林后五14）。我们去爱，是因为神先爱我们，又要求我们去爱别人。因此，基督徒对人的爱从某个角度来说，不是从自我里面生发的，不是出于利益，甚至不是出于自己的欣赏和喜欢而对人表达友善和亲近，基督徒是单单因为神爱我，然后神要求我照祂所喜悦的方式去爱别人，我出于对上帝的顺服就去爱。因此圣经说“爱神的，也当爱弟兄，这是我们从神所受的命令”（约壹四21）。// 没有基督的爱充满在一个人心里，人出于自己血气和自我的爱，可以是真实的，但却是软弱的。这就是我们不相信世人所说的山盟海誓的原因。不管人出于什么原因来爱，如好感、利益、理想、情感，只要不是出于基督的爱的感动，都是浅薄又脆弱的，容易消失，容易失败。就像彼得对耶稣说“众人虽然为你的缘故跌倒，我却永不跌倒”（太二十六33），“我愿意为你舍命”（约十三37）。不但彼得，众门徒都是这样说。主耶稣却对彼得说“我实在告诉你，今夜鸡叫以先，你要三次不认我”（太二十六34）。最后的晚餐中，彼得对基督的爱是真的，但他不了解自己。</p>



<p><strong>2.基督里的爱</strong></p>



<p>我们看到一个值得人思想的事情，真正的爱，不可能直接发生在两个人之间，真正的爱是要透过基督才能有的，我在基督里爱你。爱需要一个中间人，这种带有中间人的爱，才是真实的，稳固的。当然，这个中间人必须是基督。// 这就能避免世上很多爱恨交错的事情。世界上的爱，对于付出方和接收方来说有不同的界定标准，对于付出方来说，只要我认为是对你好的，我用心是善的，这就是爱了。对于接收方来说，我认为是好的，我喜欢的，才是爱我的。所以，世界上的爱，常常会错位，爱的人认为自己在爱，被爱的人认为没有被爱。当然，爱也不是完全照着对方的期望和需要来提供满足，这很可能既损害你也伤害我。比如割肉饲母，卖身治病等，都不是在基督里的爱。这种爱带着虚幻和辖制的成分。就是亚当夏娃堕落之后，上帝对于在婚姻中的爱的预言“你必恋慕你的丈夫，你丈夫必管辖你”（创三16）。爱有其真理的界限，爱是让人自由的，而非是辖制和伤害。爱从某个角度来说是客观的，就是照着神的心意去爱，无论双方的感受如何，这就是爱了。</p>



<p>这样，我们就知道主耶稣说这话不是在让人不去爱自己的父母儿女亲友，而是在告诉人，怎样去爱父母儿女才是真正对他们的爱，才是好的爱。主耶稣不是在瓦解亲密关系，反而是在为真正的亲密关系建立根基。// 一个人若是连神都不能爱，却说爱人，这就是撒谎的。“人若说自己在光明中。却恨他的弟兄，他到如今还是在黑暗里”（约壹二9），“人若说，我爱神，却恨他的弟兄，就是说谎话的。不爱他所看见的弟兄，就不能爱没有看见的神”（约壹四20）。如果一个人声称对你的爱超过了对基督的爱，这样的爱不可靠，不要轻信。因为这样的爱是偶像之爱，拜偶像的爱在本质上是爱自己，就是约翰所说的“人若是爱世界，爱父的心就不在他里面了。因为凡世界上的事，就像肉体的情欲，眼目的情欲，并今生的骄傲，都不是从父来的，乃是从世界来的”（约壹二16）。</p>



<p><strong>3.最高等级的爱</strong></p>



<p>因此，这个世界没有永远的永不止息的爱。保罗在新约说“爱是永不止息”（林前十三8）的时候，是因为神说“我以永远的爱爱你”（耶三十一3）。基督道成肉身舍命十架就是要把这样永不止息的爱浇灌在神子民心里。当一个人被基督十字架上的爱感动，愿意把基督放在自己生命最高处的时候，基督的爱就能藉着这人流淌出来，人才能有爱的能力。把神的爱行在人身上，这就是人所能行出来的真正的爱，因为爱是甘心乐意的顺服。不把基督放在自己生命的首位，人就不能遵从基督的命令，爱也就无从谈起了。</p>



<p>而且，当一个人认识基督之后，基督对所有蒙恩之人的命令是“我赐给你们一条新命令，乃是叫你们彼此相爱。我怎样爱你们，你们也要怎样相爱”（约十三34），就是说，基督对圣徒彼此相爱的要求是要像主爱我们那样的程度。不是说我没有骂你打你陷害你抢劫你，我就是爱你了，不打不骂不是爱的标准，是底线，（就是说，你不打不骂一个人的时候我们还可以说我们判断不了你是否爱这个人，当你一旦辱骂一个人，殴打一个人的时候，我们立刻就能知道你不爱这人，你恨这人）。也不是说，我对你微笑问候，甚至我还能在你需要帮助的时候提供帮助，难过的时候去陪伴安慰你，这已经是基督所要求的爱了。主耶稣说“你们若单爱那爱你们的人。有什么赏赐呢？就是税吏不也是这样行吗？你们若单请你弟兄的安，比人有什么长处呢？就是外邦人不也是这样行吗？”（太五46-47）。简单地说主耶稣所要求跟随祂的人对人的爱，是像使徒约翰所说的那样“主为我们舍命，我们从此就知道何为爱。我们也当为弟兄舍命”（约壹三16）。所以，一个人若是爱主爱神，绝不可能不爱人；而且，这人因为爱神的缘故，对人的爱是可以超越其自我的有限的，是可以在不想爱的时候还能去爱，甚至是能够爱到为弟兄舍命的程度的。// 可能有人说，不认识基督的世人也可以做到为朋友两肋插刀，舍生取义，赴汤蹈火。的确，使徒保罗曾说“为义人死，是少有的，为仁人死，或者有敢作的。惟有基督在我们还作罪人的时候为我们死，神的爱就在此向我们显明了”（罗五7-8）。人的爱都是为我们看为值得的对象来付出，但神却是为恨神的人来舍命。基督对人的爱，不是因为罪人多么可爱，罪人在神眼中被看为多么宝贵，而是基督决定去爱这人。可以说，基督对人的爱是跟这个人无关的，因为神让我来爱你，我就愿意照着神的旨意来对待你，哪怕为你舍命。我爱你单单是因为上帝的命令。</p>



<p>（因此，神是爱的源头就有两个方面的含义，一，神命令我去爱，我去爱因为神让我去爱，跟别人无关。二，神不是单单给命令，神也给恩典和能力。神不会让我去作一件我做不到的事情，神既然让你去爱那不可爱的，甚至是恨你的，你也恨的人，神就一定赐足够的爱给我们，可以胜过我们里面的自我和软弱，神的恩典让我们可以去爱。这恩典就是基督在十字架上为罪人死所显明出来，并赐给每一个认识基督的人的。就是说，我们都已经在基督里丰满的领受了帝的爱。我们都有了爱仇敌的恩典和能力，因为在我们还作仇敌的时候，基督就爱了我们）。</p>



<p><strong>四、生vs死</strong></p>



<p>在基督里被基督得着之后的爱，不但是对人有益的有智慧的，而且是勇敢的。爱的勇敢不是在面对冲突的时候对别人，而是勇于付出自我。这就是主耶稣所说的“不背着他的十字架跟从我的，也不配作我的门徒”。</p>



<p><strong>1.各人自己的十字架</strong></p>



<p>主耶稣在自己还没有上十字架之前就已经对门徒提到了十字架，此刻的门徒应该并不完全明白基督所讲的背着他的十字架来跟从是什么意思。</p>



<p>首先，十字架是当时罗马帝国最为恐怖的死刑刑罚。十字架不但是对生命的剥夺，而是对人的彻底剥夺，当一个人被当众赤身挂在木头上时，他所有的尊严都被剥夺，而且被放在一个持续的极大痛苦中，这是一种被完全弃绝和仇视的方式。因此，十字架并非只是指一个人愿意舍命，而是比舍命要深入的多。这是为遵从神的命令，愿意舍弃一切所有，毫无保留，从生命，到尊严，到自我，从最为看重的到最恐惧的，都交出来了。// 有人不怕死，怕没面子；不怕死，怕疼痛；不怕死，怕失败，等等，每一个人的挑战各不相同。</p>



<p>第二，基督面对十字架是主动迎上去的，祂没有逃避，没有迟延。耶稣在走向耶路撒冷的路上时曾说“我有当受的洗。还没有成就，我是何等的迫切呢”（路十二50），后来保罗效法基督前往耶路撒冷的时候也说“我却不以性命为念，也不看为宝贵，只要行完我的路程，成就我从主耶稣所领受的职事，证明神恩惠的福音”（徒二十24）。就是说，上帝所给的人生的挑战和磨难，如果是我们必须要面对的，我们不要躲避，不要逃。不要为了躲避患难，而躲避离开上帝。很多挑战是必须要面对，是无可逃避的。不是我们喜欢，而是我们因顺服神而乐意面对。</p>



<p>第三，因此，十字架其实是强调了一个人要跟随耶稣在灵性上的要求，就是必须要把基督放在自己生命的最高、首要、第一、唯一的位置上，不能让任何东西侵占这个位置；为了让基督坐在这个位置，愿意舍弃一切。</p>



<p><strong>2.配vs不配</strong></p>



<p>如果没有把基督放在至高的位置上，我们就不配作基督的门徒。配是指一个人的位份或者职分，和这个人的心志能力之间是否匹配，是否对等。所以，这里的配，就是在指一个人已经领受了基督门徒的身份和地位，那么这个人在处理自己和基督的关系的时候就必须要把基督放在自己心灵和生命的最高位置上。这是作基督的门徒，和地上任何师徒、主仆、父子等附属或亲密关系都不同的地方。一个人认耶稣为自己的主，所要求的是一个人对基督的全然效忠，全然奉献，是把自己的全部一切都交给基督来做主，来使用和支配。基督要求完全和绝对，要求不留一点给自己。因为祂就是以这样的爱来爱了我们。当然，在地上没有人能够做到这样的程度，上帝也不会让我们在所有的方面都试炼一遍。上帝为我们每一个人量身定做了惟独属于我们的十字架的人生道路。我们只要在上帝所让我们遇见的每一件事上，所交付给我们的每一个责任上，来磨练和建造我们对祂的完全忠诚就可以了。像保罗说的“既然蒙召，行事为人就当与蒙召的恩相称”（弗四1）。 所有跟随耶稣的人，心志要求都一样，都要求一个人愿意为基督的缘故舍弃地上的一切。但是在实际生活经历中，每一个人所面对的具体挑战是不同的。保罗服事过程中所说的“我比他们多受劳苦，多下监牢，受鞭打是过重的，冒死是屡次有的。被犹太人鞭打五次，每次四十，减去一下。被棍打了三次，被石头打了一次，遇着船坏三次，一昼一夜在深海里。又屡次行远路，遭江河的危险，盗贼的危险，同族的危险，外邦人的危险，城里的危险，旷野的危险，海中的危险，假弟兄的危险。受劳碌，受困苦，多次不得睡，又饥又渴，多次不得食。受寒冷，赤身露体。除了这外面的事，还有为众教会挂心的事，天天压在我身上”（林后十一23-28），并非是所有基督徒都要经历的。司提反的使命和代价（荣耀）就是为基督在以色列众人面前讲那一篇道，然后被打死。彼得是在公会面前被打被威胁。有人的试炼是在工作中，有人是在家庭里，有人是面对金钱的压力，有人是面对疾病的困扰，有人是面对牢狱的考验，有人是照顾家人，有人忍耐配偶，等等，每一个人都不一样。// 所以，不要互相比较，主曾对彼得说的“我若要他等到我来的时候，与你何干？你跟从我吧”（约二十一22）。不要觉得自己所承受的要比别人更重，自己更难。也不要因为自己靠主得胜了，就看别人所面对的压力不算什么大事。每一个人的承受力都各不相同，对你不算多大事的小事，对另一个人就是要把他压垮要崩溃的大事了。上帝知道我们每一个人的生命状况，知道我们的软弱所在，知道我们需要在哪一个方面要被训练，被试炼，要被更新，被提升。上帝知道我们的破口所在，知道我们要在那个方面被加强，知道我们需要在哪一个方面要有突破。</p>



<p><strong>五、得vs失</strong></p>



<p>其实，一切试炼和挑战的核心本质，其实都不是我们所面对外在事物的得失，而是我们里面自我的取舍。惟有愿意把自己服在基督之下，才能真的得着基督。最后，主耶稣就提到了对于那些愿意为祂舍己之人的应许。</p>



<p>上帝从来不是因为缺少什么，需要人来跟随和服事，要认来舍弃和付出。而是，上帝想要给人最好的更多的恩典。为神放下的，一定能从神得着更美更好的。服事神，跟随基督，有时候就像是做生意，你相信你投入的一定会盈利，不管投入多大，你一定会有多少就投多少，你如果对于盈利有质疑，你就会在投入上犹豫：要不先投一点看看，免得损失太大？问题是，上帝会亏待谁呢？投资上帝，会失败或亏损吗？何况圣经有应许，主耶稣说“我实在告诉你们，人为神的国，撇下房屋，或是妻子，弟兄，父母，儿女，没有在今世不得百倍，在来世不得永生的”（路十八29-30），保罗说“我们这至暂至轻的苦楚，要为我们成就极重无比永远的荣耀”（林后四17）。</p>



<p>其实，我们在地上所拥有的一切，一方面是上帝所赐的恩典，另一方面若不投入在属灵的事务上就都是毫无意义的，甚至还可能是对我们有损害的。//“这世界和其上的情欲都要过去。惟独遵行神旨意的，是永远常存”（约壹二17）。</p>



<p>我们在基督里所得是三重恩典，一，还不认识基督的时候神给的各样普遍恩典；二，认识基督之后神给的赦罪恩典和永生；三，还给再次被神使用的机会，并且应许被神使用还有将来的奖赏和荣耀。就是保罗说的“不要将你们的肢体献给罪作不义的器具。倒要像从死里复活的人，将自己献给神。并将肢体作义的器具献给神”（罗六13）。神愿意使用我们，不是废物利用这么简单，而是变废为宝的机会。原本必定会烟消云散的今世之物，若是有可以为自己换来存到永恒的奖赏时，当然要把握住。所以，为基督舍弃的，在今生失去的，在天上却以另一种形式永存了。// 甚至可以说，这个世界上，只有一个投资是稳赚不赔的，就是投资基督。其他所有人生的投资，都注定是血本无归。人在地上为自己无论谋取什么最终都是一场空。任何拿上帝所赐的恩典去为自己打算的作法，都是挪用，并且都是去换取价值更低的、无意义的东西，你不听从上帝的投资建议还想赚取更多，这怎么可能呢？世人为自己奋斗，因为不认识神，从某个角度可以理解。若是基督徒在认识基督之后，还不把神所赐的各样恩赐用在基督身上，那就不太容易理解了。很多时候，基督徒的智慧要求并不高，只要不是把粪土看为至宝，把至宝看为粪土就行了。</p>



<p><strong>六、结语</strong></p>



<p>今天的经文，对于跟随耶稣的人来说，既是挑战也是激励，挑战在于可能跟随耶稣在地上所面对和经历的出乎很多人的意料，激励在于为基督去胜过挑战和付代价却是得着更多恩典和荣耀的机会。关键在于，当你面对基督的时候，你想要什么，你是把基督当成一个手段来成就你自己，还是你把基督当作目标，为要得着基督？</p>



<p>最后我以使徒保罗在哥林多前书中的一段话来作为今天证道的结束和劝勉“犹太人是要神迹，希利尼人是求智慧。我们却是传钉十字架的基督，在犹太人为绊脚石，在外邦人为愚拙。但在那蒙召的无论是犹太人，希利尼人，基督总为神的能力，神的智慧。因神的愚拙总比人智慧。神的软弱总比人强壮”（林前一22-25）。<br>&nbsp;<br>回应诗歌：《58 十字架的道路要牺牲》<br>&nbsp;</p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		<enclosure url="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/05/20250518v3.mp3" length="20261182" type="audio/mpeg" />

				<itunes:subtitle>https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/05/20250518v3.mp3      经文：【太10:34】 你们不要想我来是叫地上太平。我来并不是叫地上太平，乃是叫地上动刀兵。【太10:35】 因为我来，是叫人与父亲生疏，女儿与母亲生疏，媳妇与婆婆生疏。【太10:36】 人的仇敌，就是自己家里的人。【太10:37】 爱父母过于爱我的，不配作我的门徒，爱儿女过于爱我的，不配作我的门徒。【太10:38】 不背着他的十字架跟从我的，也不配作我的门...</itunes:subtitle>
		<itunes:summary><![CDATA[<br />
<br />
<br />
<a href="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/05/20250518v3.mp3</a><br />
 <br />
<br />
<br />
<br />
经文：【太10:34】 你们不要想我来是叫地上太平。我来并不是叫地上太平，乃是叫地上动刀兵。【太10:35】 因为我来，是叫人与父亲生疏，女儿与母亲生疏，媳妇与婆婆生疏。【太10:36】 人的仇敌，就是自己家里的人。【太10:37】 爱父母过于爱我的，不配作我的门徒，爱儿女过于爱我的，不配作我的门徒。【太10:38】 不背着他的十字架跟从我的，也不配作我的门徒。【太10:39】 得着生命的，将要失丧生命。为我失丧生命的，将要得着生命。<br />
<br />
<br />
<br />
上个主日的经文和今天所分享的经文有些类似之处，都论到一个人跟随基督在地上会面对的考验；只是上主日的经文侧重在人和基督之间关系的基本底线，今天的经文则侧重在保持住和基督关系的底线之后还会面对的各样挑战和可能要付的代价。主耶稣在这六节经文中，使用了一个五重反向对比，来突出一个跟随耶稣的人，在地上该以怎样的属灵眼光来看待自己的生活境遇和生命抉择。这五个对比分别是，太平vs刀兵，家人vs仇敌（亲密vs生疏），爱vs恨，死（十字架）vs生命，得着vs失去。<br />
<br />
<br />
<br />
接下来，我们就从这五个方面来分享今天的信息。<br />
<br />
<br />
<br />
一、太平vs刀兵<br />
<br />
<br />
<br />
第一个对比太平与刀兵，可以说是从总体角度来说的，可能有人以为信耶稣一定会带给人今生的很多好处，如生活顺利，人人夸奖，逢凶化吉，等。但主耶稣却在这里说，跟随基督并不总是带来生活的平顺，反而因为信祂会给生活带来一些原本不信的时候没有的冲突和挑战。<br />
<br />
<br />
<br />
1.和平的福音<br />
<br />
<br />
<br />
但圣经不是多次说福音是和平的福音，基督使人和睦吗？比如，使徒保罗说“祂使我们和睦，… 以自己的身体，废掉冤仇，就是那记在律法上的规条。为要将两下借着自己造成一个新人，如此便成就了和睦。既在十字架上灭了冤仇，便借这十字架使两下归为一体，与神和好了。并且来传和平的福音给你们远处的人，也给那近处的人”（弗二14-17）。主耶稣也在登山宝训中宣告说“使人和睦的人有福了，因为他们必称为神的儿子”（太五9）。使徒们在生活方面的教导也是“不要以恶报恶，众人以为美的事，要留心去作。若是能行，总要尽力与众人和睦。亲爱的弟兄，不要自己伸冤，宁可让步，听凭主怒。因为经上记着，主说，伸冤在我。我必报应。所以，你的仇敌若饿了，就给他吃。若渴了，就给他喝。因为你这样行，就是把炭火堆在他的头上。你不可为恶所胜，反要以善胜恶”（罗十二17），“所以我们务要追求和睦的事，与彼此建立德行的事”（罗十四19），等等。那为何主耶稣在这里却说“你们不要想我来是叫地上太平，我来并不是叫地上太平，乃是叫地上动刀兵”呢？圣经会前后矛盾吗？上帝的话语会似是而非吗？当然不是！<br />
<br />
<br />
<br />
圣经所说的和平，首先是属灵层面的。因为罪的缘故，属灵上人与神，与他人，与自然，与自己都是争战状态。这其中最根本的是人与神之间的敌对，人是神的仇敌，表现为不信神，不敬畏神，不顺服神，自我中心，自我为王。就是圣经所说的“你们从前与神隔绝，因着恶行，心里与他为敌”（西一21）。与神的敌对关系，让人被罪和死亡所辖制，并导致人与人，与自然与自己关系的扭曲。而基督来到世界，就是要把神的百姓从罪和死亡中拯救出来，让人与神和好。圣经所说和平的福音，主要是指基督藉着自己的血让人与神的关系从敌对转变为和好。“神在基督里叫世人与自己和好”（林后五19），“因为我们作仇敌的时候，且借着神儿子的死，得与神和好，既已和好，就更要因他的生得救了”（罗五10）。因着神主动的恩典作为，神与蒙拣选的罪人不再是审判官和罪犯的关系，而是父亲与儿女的关系；得救的人不再悖逆仇恨神，而是爱与顺服神。<br />
<br />
<br />
<br />
然后，在认识基督的人心里，和平表现为这人内心的平安。但圣经所说的平安也和世人所说的生活层面的平顺安稳，没有什么艰难是不同的。比如，保罗和西拉在腓立比传福音的时候被下在监牢里，他们在人看应当处在忧愁和痛苦中，但是他们二人在半夜的时候却还能唱诗赞美神；彼得被希律下在监里，有两条锁链锁着，被左右各一个士兵同卧看守，准备第二天问斩，这在人看是大祸临头了，彼得此时应当紧张恐惧到崩溃才对，但是使徒行传却记载天使来救彼得的时候，不但需要拍醒他，还要催他快起来，还得提醒他“束上带子、穿上鞋…披上外衣，跟着我来”（徒十二7），可见彼得这一晚是卸衣而眠，安然入睡，一点看不出第二天要被杀了。可见，一个人内心的平安和其外在的险恶处境是可以共存的，因为属灵的平安不是从世界来的，而是从神我们的父并主耶稣基督赐下来的。这就是保罗所说的“我们既借着我主耶稣基督，得与神和好，也就借着他，以神为乐”（罗五11）。// 这种平安喜乐超越外在的处境，与地上我们所面对的顺境逆境无关。<br />
<br />
<br />
<br />
第三，和平就自然指向了人与人之间的和睦关系。和睦就是没有对立、纷争、仇恨、杀害，人和人之间彼此相顾，彼此为善。基督徒因认识基督，圣徒之间当然要彼此相爱，也与人为善，追求和睦，就是彼得说的“有了爱弟兄的心，又要加上爱众人的心”（彼后一7）。// 基督徒在与人和睦的追求，表现在三个层面，一，自己不作攻击和敌对他人的事，不以仇恨来面对人，不自己犯罪来引发冲突和纷争。二，哪怕是面对罪恶也是在怜悯和爱心中来指出，不是单纯定罪，不是藐视犯罪者，而是盼望这人能悔改脱离罪。三，若是自己因为遵行神的旨意而遭遇逼迫患难，也不以恶报恶，而是以善胜恶。<br />
<br />
<br />
<br />
2.光与暗的不相容<br />
<br />
<br />
<br />
但是，就像诗篇所说的“我与那恨恶和睦的人，许久同住。我愿和睦，但我发言，他们就要争战”（诗一二零6-7）。基督徒追求和睦，但是否能有和睦却不是由追求者来决定的。约翰福音说“光照在黑暗里，黑暗却不接受光”（约一5）。在一个堕落的世界里，凡事追求蒙神喜悦，不总是令罪人满意；甚至，照着上帝的心意说话做事，反而会带来争战，会被人反对，会发生冲突。（从某个角度来说，地上外在的和平的确是在刀剑之下才能有的），这就是罪恶世界的荒谬和可怕。罪不喜欢光，惧怕光，因此看见光就想给扑灭了。因为照真理行事的人，会映照出犯罪之人的不洁，引发罪人内在的不满和仇恨。<br />
<br />
<br />
<br />
主耶稣在地上的经历就是明证。祂刚一出来服事，家乡拿撒勒会堂里的众人就厌恶他，恨他，甚至想把他从山上推下去杀死他（路四28-29），后来法利赛人和公会成员也多次和耶稣发生冲突，并最后动用刀兵抓捕耶稣，把他交给彼拉多，把祂钉在十字架上杀了。因此主耶稣曾对犹太人说“我将在神那里所听见的真理，告诉了你们，现在你们却想要杀我。这不是亚伯拉罕所行的事。…我将真理告诉你们，你们就因此不信我”（约八40，45）。“我从父显出许多善事给你们看，你们是为哪一件拿石头打我呢？”（约十32），又说“因为我指证他们所作的事是恶的”（约七7）。// 耶稣在地上的服事可以说有两条线，一是祂医病赶鬼传讲真道，另一条线就是各种反对、敌意、扰乱和杀害。保罗在地上的服事也类似，一方面保罗在各处传福音使人信耶稣建立教会，另一方面他所到之处也伴随着各种敌对、监禁，甚至是大规模的人群动乱，在腓立比、以弗所、耶路撒冷都有刀兵相见。因此，主耶稣在论到末后时代的时候曾说“民要攻打民，国要攻打国。多处必有饥荒，地震。这都是灾难的起头。那时，人要把你们陷在患难里，也要杀害你们。你们又要为我的名，被万民恨恶。那时，必有许多人跌倒，也要彼此陷害，彼此恨恶”（太二十四7-11）。“你们要为我的名被众人恨恶，… 有人在这城里逼迫你们，就逃到那城里去，… 学生和先生一样，仆人和主人一样，也就罢了。人既骂家主是别西卜，何况他的家人呢？”（太十22,23,25）。<br />
<br />
<br />
<br />
我们就看见一个反合性的现象，福音是和平的，但是却会引发人和人之间的纷争。这当然不是福音有什么问题，而是罪的本质特点就是敌对真理。你若行在罪中，罪人反而可能容易与你和睦，但你若行在真理中，世界一定起来与你争战。就像保罗论到人里面的争战时说的那样“我觉得有个律，就是我愿意为善的时候，便有恶与我同在”（罗七21），“我以前没有律法是活着的，但是诫命来到，罪又活了，我就死了。那本来叫人活的诫命，反倒叫我死。因为罪趁着机会，就借着诫命引诱我，并且杀了我。这样看来，律法是圣洁的，诫命也是圣洁、公义、良善的。既然如此，那良善的是叫我死吗？断乎不是。叫我死的乃是罪。但罪借着那良善的叫我死，就显出真是罪，叫罪因着诫命更显出是恶极了”（罗七9-13）。因此，我们要说，与人和睦不是基督徒在地上的第一追求，传和平的福音，让人与神“和睦”才是第一追求。若是既顺服在神的旨意之下，又能与人和睦，这是最好的。...]]></itunes:summary>
		<itunes:author>基督教北京守望教会发布</itunes:author>
		<itunes:episodeType>full</itunes:episodeType>
		<itunes:explicit>false</itunes:explicit>
		<itunes:duration>51:29</itunes:duration>
	</item>
		<item>
		<title>北京守望教会主日报告事项（2025年5月11日）</title>
		<link>https://shwchurch7.github.io/2025/05/10/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-zhu-ri-bao-gao-shi-xiang-2025-19/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 09 May 2025 23:58:37 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[教会新闻]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch7.github.io/?p=24510</guid>

					<description><![CDATA[<p>北京守望教会主日报告事项（2025年5月11日） 一.通知 1.聚会相关：自25年2月起，教会正式开始主日分组敬拜： A &#8230; <a href="https://shwchurch7.github.io/2025/05/10/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-zhu-ri-bao-gao-shi-xiang-2025-19/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p class="has-text-align-center">北京守望教会主日报告事项（2025年5月11日）</p>



<p><span id="more-24510"></span></p>



<p><strong>一.通知</strong></p>



<p>1.聚会相关：自25年2月起，教会正式开始主日分组敬拜：</p>



<p>A.9:30按教会统一的敬拜程序进行；</p>



<p>B.弟兄姊妹应尽可能参与线下分组敬拜；</p>



<p><strong>二.通报</strong></p>



<p>1.主日敬拜相关：5月4日，是主后2025年第18个主日，弟兄姊妹在各分组敬拜；</p>



<p>2.下礼拜聚会安排</p>



<p>A.主 日（11日）：主日崇拜（薛乐程序，小白证道）；</p>



<p>B.礼拜一（12日）：晨祷（小白）；</p>



<p>C.礼拜二（13日）：晨祷（晓峰）；</p>



<p>D.礼拜三（14日）：晚祷告会（祖潘，箴言20：18）；</p>



<p>E.礼拜四（15日）：晨祷（吴姊妹）；</p>



<p>F.礼拜五（16日）：晨祷（武昕）；</p>



<p>G.礼拜六（17日）：晨祷（建华）；</p>



<p>H.主 日（18日）：主日崇拜（马太福音10:34-39，证道：晓峰，敬拜程序：梁晨）；</p>



<p style="text-align: right;">守望教会办公室<br />2025年5月11日</p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>北京守望教会2025年5月11日主日敬拜程序</title>
		<link>https://shwchurch7.github.io/2025/05/10/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-2025-nian-5-yue-11-ri-zhu-ri/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 09 May 2025 23:54:37 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[主日敬拜程序]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch7.github.io/?p=24505</guid>

					<description><![CDATA[<p>【主领人开始祷告】 我要一心称谢耶和华，我要传扬你一切奇妙的作为。我要因你欢喜快乐，至高者啊，我要歌颂你的名。（诗9：1 &#8230; <a href="https://shwchurch7.github.io/2025/05/10/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-2025-nian-5-yue-11-ri-zhu-ri/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>【主领人开始祷告】</p>



<p><strong>我要一心称谢耶和华，我要传扬你一切奇妙的作为。<br>我要因你欢喜快乐，至高者啊，我要歌颂你的名。（诗9：1-2）</strong></p>



<p><strong>◎奉主耶稣基督的名开始今天的主日敬拜！</strong></p>



<p><strong>齐声诵读：诗篇148篇</strong></p>



<p>148:1 你们要赞美耶和华！从天上赞美耶和华，在高处赞美他。<br>148:2 他的众使者都要赞美他，他的诸军都要赞美他。<br>148:3 日头、月亮，你们要赞美他；放光的星宿，你们都要赞美他。<br>148:4 天上的天和天上的水，你们都要赞美他。<br>148:5 愿这些都赞美耶和华的名，因他一吩咐便都造成。<br>148:6 他将这些立定，直到永永远远。他定了命，不能废去（或作“越过”）。<br>148:7 所有在地上的，大鱼和一切深洋，<br>148:8 火与冰雹，雪和雾气，成就他命的狂风，<br>148:9 大山和小山，结果的树木和一切香柏树，<br>148:10 野兽和一切牲畜，昆虫和飞鸟，<br>148:11 世上的君王和万民，首领和世上一切审判官，<br>148:12 少年人和处女，老年人和孩童，都当赞美耶和华。<br>148:13 愿这些都赞美耶和华的名；因为独有他的名被尊崇，他的荣耀在天地之上。<br>148:14 他将他百姓的角高举，因此他（“因此他”或作“他使”）一切圣民以色列人，就是与他相近的百姓，都赞美他。你们要赞美耶和华！</p>



<p><strong>唱诗：赞美真神（新19）</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-22509 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2023/05/b253ceedd0e6bc4e44dd96a6ac35fe26.png 1754w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24505-10" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2023/05/1489d4c9b5e518ce6844ca18022dbbb6.mp3</a></audio>
<p> </p>
<p>真神所造万象生灵，齐来歌唱赞美同声，<br />哈利路亚！哈利路亚！<br />金光灿烂火热太阳，清辉皎洁温柔月亮，<br />赞美真神，赞美真神，<br />哈利路亚！哈利路亚！哈利路亚！</p>



<p>摇撼山岭强劲猛风，行云任意浮万里空，<br>赞美真神，哈利路亚!<br>清早晨光雀跃欢欣，晚照斜阳美韵妙音，<br>赞美真神，赞美真神，<br>哈利路亚！哈利路亚！哈利路亚！</p>



<p>大地海洋宝藏无穷，时时供应我们享用，<br>赞美真神，哈利路亚！<br>清香花果结实满枝，显彰主荣辉满全地，<br>赞美真神，赞美真神，<br>哈利路亚！哈利路亚！哈利路亚！</p>



<p>万物当赞美大主宰，也当谦卑向他敬拜，<br>赞美真神，哈利路亚！<br>赞美圣父圣子圣灵，高声赞美三一神明，<br>赞美真神，赞美真神，<br>哈利路亚！哈利路亚！哈利路亚！</p>



<p><strong>齐声诵读：约翰福音19：17-22；希伯来书12：1-2</strong></p>



<p>约19:17 他们就把耶稣带了去。耶稣背着自己的十字架出来，到了一个地方，名叫髑髅地，希伯来话叫各各他。<br>19:18 他们就在那里钉他在十字架上，还有两个人和他一同钉着，一边一个，耶稣在中间。<br>19:19 彼拉多又用牌子写了一个名号，安在十字架上，写的是：“犹太人的王，拿撒勒人耶稣。”<br>19:20 有许多犹太人念这名号，因为耶稣被钉十字架的地方，与城相近，并且是用希伯来、罗马、希腊三样文字写的。<br>19:21 犹太人的祭司长就对彼拉多说：“不要写‘犹太人的王’，要写‘他自己说我是犹太人的王’。”<br>19:22 彼拉多说：“我所写的，我已经写上了。”</p>



<p>来12:1 我们既有这许多的见证人，如同云彩围着我们，就当放下各样的重担，脱去容易缠累我们的罪，存心忍耐，奔那摆在我们前头的路程，<br>12:2 仰望为我们信心创始成终的耶稣（或作“仰望那将真道创始成终的耶稣”）。他因那摆在前面的喜乐，就轻看羞辱，忍受了十字架的苦难，便坐在　神宝座的右边。</p>



<p><strong>唱诗：在各各他山上（22，新155）</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-24506 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/05/unnamed-file-1.png 866w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>



<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24505-11" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2012/09/2012092923570953.mp3</a></audio>
<p> </p>
<p>在各各他山上，孤立十字宝架，<br />太阳黯淡不敢发光。<br />圣子耶稣基督，离开天上荣华，<br />为全世界上罪人丧亡。<br />故我高声称颂主十架，<br />直到在主台前见父面，<br />那时听祂说：忠心仆人，<br />十字架可换公义冠冕。</p>



<p>在世人眼光中，十字架是羞辱，<br>于我却是荣耀徽号。<br>我的心像铁石，愈久愈发刚硬，<br>惟爱心如烈火熔化我。<br>故我高声称颂主十架，<br>直到在主台前见父面，<br>那时听祂说：忠心仆人，<br>十字架可换公义冠冕。</p>



<p>各各他的十架，早已破碎无存，<br>但功绩直存至万代。<br>拯救了我始祖，洗净了众罪人，<br>今日也洗净我众罪过。<br>故我高声称颂主十架，<br>直到在主台前见父面，<br>那时听祂说：忠心仆人，<br>十字架可换公义冠冕。</p>



<p>故我乐意背负，荣耀十字宝架，<br>甘受世人轻视辱骂。<br>他日救主再临，天使号声洪亮，<br>救主笑容接我回天家。<br>故我高声称颂主十架，<br>直到在主台前见父面，<br>那时听祂说：忠心仆人，<br>十字架可换公义冠冕。</p>



<p><strong>齐声诵读：约翰福音21：15-19</strong></p>



<p>21:15 他们吃完了早饭，耶稣对西门彼得说：“约翰的儿子西门（“约翰”在马太福音16章17节称“约拿”），你爱我比这些更深吗？”彼得说：“主啊，是的，你知道我爱你。”耶稣对他说：“你喂养我的小羊。”<br>21:16 耶稣第二次又对他说：“约翰的儿子西门，你爱我吗？”彼得说：“主啊，是的，你知道我爱你。”耶稣说：“你牧养我的羊。”<br>21:17 第三次对他说：“约翰的儿子西门，你爱我吗？”彼得因为耶稣第三次对他说“你爱我吗”，就忧愁，对耶稣说：“主啊，你是无所不知的，你知道我爱你。”耶稣说：“你喂养我的羊。<br>21:18 我实实在在地告诉你：你年少的时候，自己束上带子，随意往来；但年老的时候，你要伸出手来，别人要把你束上，带你到不愿意去的地方。”<br>21:19 耶稣说这话，是指着彼得要怎样死，荣耀　神。说了这话，就对他说：“你跟从我吧！”</p>



<p><strong>歌诗：爱主更深歌（79，新478）</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-23160 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/03/bd6b5db154009c81c8e7400b797308bc.jpg 842w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24505-12" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2012/09/20120930002742449.mp3</a></audio>
<p> </p>
<p>切愿深爱我主，爱主更深，<br />我心向主倾吐，愿主听闻。<br />求看我心苦楚，切愿深爱我主，<br />爱主更深，爱主更深。</p>



<p>从前贪爱世俗，谋求安身。<br>今专寻求基督，过于奇珍。<br>迫切祈求天父，使我深爱我主，<br>爱主更深，爱主更深。</p>



<p>福乐若变艰难，痛苦在心。<br>转思主爱无断，足慰苦情。<br>歌唱且忘我苦，犹愿深爱我主，<br>爱主更深，爱主更深。</p>



<p>即或临近死门，一息尚存。<br>我仍呻吟求恳，望主赐恩。<br>使我得进天府，永远深爱我主，<br>爱主更深，爱主更深。</p>



<p>【主领人讲道前祷告】</p>



<p><strong>讲道经文：马太福音10:32-33</strong></p>



<p>10:32 “凡在人面前认我的，我在我天上的父面前也必认他；<br>10:33 凡在人面前不认我的，我在我天上的父面前也必不认他。”</p>



<p><strong><a href="https://shwchurch7.github.io/2025/05/10/fan-zai-ren-mian-qian-ren-wo-de-2025-nian-5-yue-11-ri-zhu/">讲道题目：凡在人面前认我的（点击查看）</a></strong></p>



<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24505-13" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/05/20250511.mp3</a></audio>
<p> </p>
<p><strong>回应诗歌：求主使我依十架（33，新232）</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-22398 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2023/03/96e4b2e1f48a78ccd72f9f822054431c.jpg 842w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24505-14" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/01/mp3-1.mp3</a></audio>
<p> </p>
<p>求主使我依十架，在彼有生命水，<br />由各各他山流下，白白赐人洗罪。<br />十字架，十字架，永是我的荣耀；<br />我众罪都洗清洁，惟靠耶稣宝血。</p>



<p>我与主同钉十架，和他同葬同活，<br>今主因信住我心，活着不再是我。<br>十字架，十字架，永是我的荣耀；<br>我众罪都洗清洁，惟靠耶稣宝血。</p>



<p>我定志不知别的，只传耶稣基督，<br>并他为我钉十架，死后三日复活。<br>十字架，十字架，永是我的荣耀；<br>我众罪都洗清洁，惟靠耶稣宝血。</p>



<p>主禁我别有所夸，但夸主的十架，<br>世界对我已钉死，我也以死对它。<br>十字架，十字架，永是我的荣耀；<br>我众罪都洗清洁，惟靠耶稣宝血。</p>



<p>【回应祷告，主领人代祷】</p>



<p><strong>共颂：主祷文</strong></p>



<p>我们在天上的父，<br>愿人都尊你的名为圣。<br>愿你的国降临。<br>愿你的旨意行在地上，如同行在天上。<br>我们日用的饮食，今日赐给我们。<br>免我们的债，如同我们免了人的债。<br>不叫我们遇见试探，救我们脱离凶恶。<br>因为国度、权柄、荣耀，全是你的，直到永远。阿们！（马太福音6:9-13）</p>



<p><strong>敬拜结束 ◎</strong></p>



<p><strong>祝福歌：相约在主里</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-22309 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2023/02/200892ffa94dc97525a32c97c7acb34e.jpg 850w" sizes="(max-width: 468px) 100vw, 468px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24505-15" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2014/01/相约在主里-shouwang.mp3</a></audio>
<p> </p>



<p>我们相约在主里，共同生活常相忆；<br>我们相约在主里，将来有一天要再欢聚。<br>在主里祝福你，我在主里思念你，<br>愿主带领你，进入迦南地。<br>哦！在主里祝福你，我在主里思念你，<br>愿主赐给你，丰富的奶与蜜。<br>你可不要忘记，我们相约在主里，<br>记得我们相约在主里。</p>



<p>回忆过去日子里，亏欠虽多主恩满溢；<br>忍不住要告诉你，在主的爱里我等着你。<br>在主里祝福你，我在主里思念你，<br>愿主带领你，进入迦南地。<br>哦！在主里祝福你，我在主里思念你，<br>愿主赐给你，丰富的奶与蜜。<br>你可不要忘记，我们相约在主里，<br>记得我们相约在主里。</p>



<p>【彼此问安祝福】</p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>凡在人面前认我的——2025年5月11日主日讲章/小白牧师</title>
		<link>https://shwchurch7.github.io/2025/05/10/fan-zai-ren-mian-qian-ren-wo-de-2025-nian-5-yue-11-ri-zhu/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 09 May 2025 23:42:25 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[讲道]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch7.github.io/?p=24497</guid>

					<description><![CDATA[<p>  马太福音 10:32-33 “凡在人面前认我的，我在我天上的父面前也必认他；凡在人面前不认我的，我在我天上的父面前也 &#8230; <a href="https://shwchurch7.github.io/2025/05/10/fan-zai-ren-mian-qian-ren-wo-de-2025-nian-5-yue-11-ri-zhu/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p></p>



<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24497-16" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/05/20250511.mp3</a></audio>
<p> </p>
<p>马太福音 10:32-33 “凡在人面前认我的，我在我天上的父面前也必认他；凡在人面前不认我的，我在我天上的父面前也必不认他。”<br /> <br />弟兄姊妹，主日平安！<br /> <br />今天是5.11，于守望教会而言，是一个特别的日子。08年的同一天，教会在华杰大厦的主日敬拜受到冲击。紧接着的第二天，就是5.12，又发生了罕见的汶川大地震。从那时开始，教会进入了属灵争战的“战时模式”并一直持续至今。现在回头看来，这日子不仅对守望教会，而且对整个中国家庭教会，都是一个转折点。在这个特殊的纪念日里分享有关在众人面前认主基督耶稣这一特别的主题——在一定意义上说，我们所经历争战的焦点不正是这一问题吗？这问题我们过去曾回答过，现在仍在回答，将来还要回答——在我看并非偶然，因为神的美意就是要借此提醒我们：“要把下垂的手、发酸的腿挺起来，”（来 12：12）靠主站立得稳，直到见主面的那一天。<br /> <br />“马太福音”10章一开始，就记载了主基督耶稣差派门徒出去传道、赶鬼与医病，就像主自己所做的那样。这不仅是未来大使命的预演，是主训练门徒的一部分，同时更是主在地上使命与权能扩大与进深的彰显，因为门徒是受命于主，其权柄、信息与工作原则都是从主而来——今天教会承担大使命，往普天下去广传福音依旧是这样，这就是为什么主基督耶稣在颁布大使命时首先要宣告说：“天上地下所有的权柄都赐给我了。”（太 28:18）主吩咐门徒要凭信心做圣工，相信神必供应并看顾。今天教会为主做工同样如此，不必为生计与安全忧虑，神的恩典一定够我们用！并且要记得传扬福音、拓展神的国度是一件紧迫的事，无论是当年的门徒还是今天的我们，都当尽心竭力于此，而不应当为不必要的事分心挂虑。</p>





<p>只要是做主的圣工，就一定会面对挑战与逼迫，这是由属灵争战的本质决定的，是每一个时代的教会与每一个基督徒都回避不了的，甚至会发生在至近的亲属中间，因为世界与基督是敌对的，魔鬼撒旦也不会停止搅扰与攻击。主自己尚且遭遇这些，何况门徒呢？而这也恰恰是我们这些年的切身体会。感谢主！他应许门徒（当然也包括我们）不用特别准备什么，因为圣灵会供应争战中所需要的一切，如当讲的话语和所需要的智慧等等。其中最重要的，就是不要惧怕！不怕任何人，也不怕任何环境，只要怕（敬畏）神——因为唯有他不仅能决定麻雀是否要掉在地上，而且既能杀身体又能杀灵魂。<br> <br>今天的证道经文依旧延续这一主题，并且带着主的应许：如果我们在人面前认主，主也必在天父面前认我们；如果我们不认主，主也必不认我们！作为经历了十几年属灵争战的守望教会的一员，我们对此并不陌生。回望走过的路，我们有感慨，但更有感恩与赞美；展望前面的路，我们又将如何呢？这经文于我们既是警戒又是勉励，惟愿我们能效法使徒保罗：“ 我只有一件事，就是忘记背后，努力面前的，向着标竿直跑，要得　神在基督耶稣里从上面召我来得的奖赏。”（腓 3:13-14）<br> <br>以下的分享将以“认主”为主题词，分为内心认主——心里相信、人前认主——口里承认、和坦然认主——靠主得胜三部分依此展开。<br> <br><strong>内心认主——心里相信</strong></p>



<p>作为基督徒，我们一定都会面对当众认主基督耶稣的挑战——尽管每个人的时间、方式、程度或次数可能不同，但没有人可以“幸免”（洗礼即为其中之一），除非你游离于所有人群之外，那可就真是不幸了！既然如此，一个基督徒就必须随时准备好，在人面前真诚并坦然无惧地认主耶稣基督，就如彼得所说：“只要心里尊主基督为圣。有人问你们心中盼望的缘由，就要常作准备，以温柔、敬畏的心回答各人。”（彼前 3：15）经历告诉我们，这事决非轻而易举。环境平和时还好说，但环境艰难或是面临挑战时就不容易了！十几年前进入争战的时候，就比现在容易些。归根结底，一个人能有这样的抉择与见证，一定是源于真正的信心！因为使我们胜了世界与自我的，就是我们的信心。（约一 5:4）一个没有真信心的所谓“基督徒”，最多不过是发苗于土浅石头地而已，早晚会因否认主的名而原形毕露。<br>&nbsp;<br>怎样才算在人前认主呢？使徒彼得使用的“主救主”（彼前 1:11）的称谓很有启发。由此可知，在人面前认主包括认基督耶稣为你的救主和你生命之主这两个方面。</p>



<p>认基督耶稣为你的救主（接受或信都是同一个意思），首先就意味着你必须承认自己是罪人，因犯罪得罪了自己的创造主与审判主，落在死亡的悲惨境遇，正走在通往地狱的路上，根本没有逃脱的机会与可能——因此，你需要一位救主，救你脱离罪恶与死亡的救主！怎样才能找到这位的救主呢？唯有通过信心！正如圣经所宣告的：“你若口里认耶稣为主，心里信　神叫他从死里复活，就必得救。”（罗 10:9）</p>



<p>耶稣——这名就是救主的的意思——就是那唯一的救主：“除他以外，别无拯救；因为在天下人间，没有赐下别的名，我们可以靠着得救。”（徒 4:12）这人既然看起来与世人没啥区别，怎么可能作世人的救主呢？他自己既被钉死在十字架上，似乎连自己都救不了，又怎么可能救别人呢？</p>



<p>因为在这位耶稣的身上发生了一件不可思议的事，就是他死后三日复活了！复活意味着耶稣以死亡吞灭了死亡，死亡已被彻底胜过！基督耶稣乃是生命之主，正如主自己所宣告的：“复活在我，生命也在我；信我的人，虽然死了，也必复活。凡活着信我的人必永远不死。”（约 11：25-26）从此，认（信）耶稣为救主之人都可以得享这不朽的新生命；复活也意味着耶稣具有迥异于常人的身份与权能，他以如此的大能显明自己是道成肉身的神子，降世为人的目的就是要献上自己为祭，从而成就救恩，作世人的救主；复活同时意味着这虽是一件在常人看来既不可能又“不可理喻”之事，但却能凭信心接受，从而可以因信称义，将来也必像主耶稣基督一样复活。相信复活，就意味着必须相信创造、堕落、审判、救赎、末日等一连串基督教的核心教义——这就是真信心的内容，是人前认主的内在属灵依据。<br>&nbsp;<br>认基督耶稣为你的生命之主则与现代人的理念格格不入，必须在奴隶制的背景下才能理解。故此，人前认主就意味着承认基督耶稣是你的主人，而你是他的奴仆。对于极度强调个人权利与崇尚个人自由的现代人来说，这不仅是不可接受的，简直就是大逆不道的。但对任何时代的基督徒来说，这乃是莫大的荣耀！</p>



<p>一旦认基督耶稣为主，就必须完全交出自己的主权，毫无保留。不仅外在的行为再不能随心所欲，想怎么干就怎么干，就连心思意念都要更新而变化，以基督耶稣的心为心。一个真正的基督徒，凡事定要寻求主的心意，唯主的呼召是从，不再自作主张；一个真正的基督徒，定会将自己所有的一切都交给主，凡事尊主为大，不再为自己保留什么；一个真正的基督徒，定会不断学习凡事依靠主，仰望主的恩典与怜悯，而不是继续依靠势力与才能；一个真正的基督徒，定会将一切的荣耀都归给神，不再为自己争名争利；… 当然，我们的实际生活尚难以达致这样的完全，但有真信心的圣徒一定会以此为目标，竭力追求，就像使徒保罗所展露的心迹那样：“我已经与基督同钉十字架，现在活着的不再是我，乃是基督在我里面活着；并且我如今在肉身活着，是因信　神的儿子而活；他是爱我，为我舍己。”（加 2:20）<br> <br>内心认主，即心里相信是人前认主的前提与基础，其外在表现又如何体现呢？<br> <br><strong>人前认主——口里承认</strong></p>



<p>“雅各书”说：“我的弟兄们，若有人说自己有信心，却没有行为，有什么益处呢？这信心能救他吗？”又说：“信心若没有行为就是死的。”（雅 2:14、17）一个心里相信又顺服主的人，也就是准备好在人面前认主的人，一定会在适当的场景中展现出与此真信心相称的行为，成为人前的美好见证。当然，“适当的场景”总是因人而异，但大致都可归结为以下两类。</p>



<p>其一是面对较为严重的逼迫，甚至面对生死的考验。在过去这十几年的争战中，我们都有过亲身的体验，尽管与教会历史上以及其他兄弟教会所遭遇的相比，还算不上严重，但于我们自己，相信很多人都已经经历了生命足够大的突破，让我们对在人面前认主与持守信仰有更深、更活泼的切实体验。感谢主！</p>



<p>教会自诞生至今，这样的争战就从未间断过。第一个殉道士司提反，在犹太人面前勇敢地作见证，证明耶稣就是犹太人所期盼的弥赛亚。尽管他被愤怒的犹太人用石头打死。但他的见证却极大地震撼了后来成为最著名的宣教士的使徒保罗；使徒约翰的弟子，士每拿教会（“启示录”七教会之一）的主教坡旅甲殉道时已八旬有余，监刑的罗马官员劝他只要口头上否认一下耶稣的名，就可以放他一马，但这位年迈的主教却坚定地回答说：“这八十六年以来，我侍奉他，他从未亏负过我，我怎能亵渎拯救我的主呢？”三自运动的逼迫大潮中，同样有像吴维僔（被称为中国的以巴弗）这样勇敢的弟兄，宁可坐牢也不愿否认主基督耶稣的名；王怡牧师、张春雷长老以及我们身边许许多多为主的名遭受逼迫的肢体，则是这个时代的美好见证。我们自己的经历尽管尚浅，但逼迫与挑战同样真实，被拘留、被软禁、被恐吓、被住宾馆、被各样搅扰与限制等，有些刚过去不久，有些还依然如故。</p>



<p>在这样的逼迫与压力下，要不否认主基督的名，持守信仰并非一件容易的事。但感谢主！他的恩典与怜悯护庇了教会与圣徒，他的大能借着教会与圣徒彰显，主基督耶稣的名因着这些殉道士和忠心的圣徒得了荣耀！这其中竟然还有我们自己小小的一份，实在应当感谢主，归荣耀于主！每当看到弟兄姊妹坦然无惧地承认自己属于守望教会的时候（这同样是人前认主之一），我都非常感动，也非常欣慰，求主纪念！我们不知道未来还要面对怎样的挑战，惟求主坚固我们，无论遭遇什么，都能站立得稳，不羞辱主的名！<br>&nbsp;<br>在目前的社会大环境下，许多人面对的挑战可能没有这么严重，但却同样真实。如果我们承认自己是基督徒，尽管可以不必担心牢狱之灾，但名利可能受损，晋升的机会可能就此打住，可能被人议论或歧视，可能被边缘化等等。有体制内的人坦言：等我退休了再受洗（洗礼的意义之一就要在人前认主），再加入教会，为的就是逃避当下可能的逼迫与麻烦。在人看这确实是智慧的选择，但你怎么保证将来就一定有机会呢？明天并不在我们的掌控中（5.12就是很好的提醒），但每个人最终却都要接受永生神的审判！你今天不认主，主到那日也就不认你，那时后悔可就来不及了。再说，退休了就没有挑战了吗？只不过变换了形式而已。认不认主基督耶稣，这可是生死攸关的大事，轻忽不得，更耽延不得！尚未认（信）主的，现在就是接受主救主的时候；已经信主的，则要持守这信仰，直到见主面的那一天。</p>



<p>我们当然应该祷告不遇见试探，也要尽可能有智慧地避免无谓的自讨苦吃。但既然基督徒的一生是属灵争战的一生，我们就得随时准备好，迎接并得胜试探与挑战。今生不愿意付代价，来生就别指望得着荣耀，这是公义之主的法则，切不可漠视。既不能放下世界，又不想错过天国，哪里会有这样便宜的事？今生与永生、地上与天上、至暂至轻与极重无比，圣经的教导清清楚楚，历代圣徒的榜样与见证毫不含糊，但愿我们也能做好这道看似简单，但却并不轻松的考题。<br>&nbsp;<br>但人都难免软弱与失败。倘若一时跌倒，否认了主的名，是不是从此就被主弃绝，再没有机会了呢？不必担心，主有足够的恩典与怜悯！只要及时忧伤痛悔，主依旧接纳，因为“忧伤痛悔的心，神必不轻看。”（诗 51:17）</p>



<p>最典型的例子当然是彼得了。彼得曾三次不认主，但悔改后仍被主大大使用，成为“使徒行转”的主角之一。更可贵的是，当彼得再次为主的名被关在牢里，即将被处决的前夜，竟能享受主里满满的安息；王明道第一次被捕后也曾因软弱而签署了“悔过书”，但同样能悔改，靠主刚强，“主动投案”，收回“悔过书”，甘愿为主的名承受牢狱之苦，作了美好的见证。软弱并不可怕，因为主的恩典远超过人的软弱。可怕的是不肯悔改，那可就只能一路沉沦下去了。弟兄姊妹，要警醒啊！<br> <br><strong>坦然认主——靠主得胜</strong></p>



<p>如上所述，人前认主尽管不易，但只要有信心，就定能靠主得胜！我们也许关注人软弱的一面有点多，却忽略了更多地关注神大能的一面，这对于坚固信心、过得胜的生活是不利的。没有得胜的信念，少有真正得胜的经历，也是令我们时常软弱的原因之一。实在说来，圣经有许多得胜的应许。就神而论，他应许我们：“你们所遇见的试探，无非是人所能受的。　神是信实的，必不叫你们受试探过于所能受的。在受试探的时候，总要给你们开一条出路，叫你们能忍受得住。”（林前 10:13）就人而论，使徒约翰宣告说：“因为凡从　神生的，就胜过世界；使我们胜了世界的，就是我们的信心。”（约一 5：4）真正的基督徒为什么必能靠主得胜呢？信心又为什么有这么大的功效呢？<br>&nbsp;<br>因为信心乃是神的恩赐：“你们得救是本乎恩，也因着信；这并不是出于自己，乃是　神所赐的；”（弗 2:8）“希伯来书”又说：“仰望为我们信心创始成终的耶稣。”（来 12:8）神既已在我们身上开始，岂能半途而废呢？必能保守我们到底，正如使徒保罗所宣告的那样：“ 我们原是他的工作，在基督耶稣里造成的，为要叫我们行善，就是　神所预备叫我们行的。”（弗 2:10）只要信心与盼望不失落，就一定能常常经历得胜。为此，我们当像门徒们一样，求主加增我们的信心！</p>



<p>因为信心使真基督徒能领受圣灵保惠师的内住，并且永不离开。这实在太宝贵、太令人不可思议了！因为有圣灵，我们虽是瓦器，但却有如此的宝贝藏在其中；因着圣灵，我们有随时的帮助、引导、安慰与拯救；因着圣灵，我们有复活的大能运行在生命中；… 我们既有如此强大无敌的外援，还有什么能拦阻我们呢？只要我们长存信望爱，不消灭圣灵的感动，依靠圣灵胜过肉体的私欲，每日行在主的心意中，经历得胜有余就一定不是什么难事！即使面对严重的逼迫，依旧能靠主站立得稳，不否认主基督耶稣的名！弟兄姊妹，我们得有这样的信心与心志，也得常常追求并经历得胜。基督徒固然有软弱，但我们的主却无往而不胜。软弱不是主所喜悦的，也不该是基督徒生命的常态，我们应该靠主得胜！<br>&nbsp;<br>导致软弱最普遍的原因之一就是惧怕。我们生活在这个世界上，令我们惧怕的人、物、事来自方方面面。基督徒作为新造之人，本当与世界分别为圣，但却也常活在从前的状态之下，与世人一样怕苦怕死，怕名利受损，怕别人的议论与评价，怕作另类，怕魔鬼的攻击等等。令人希奇的是，我们反而不怎么怕神！但前面的经文所说的恰恰是：“那杀身体、不能杀灵魂的，不要怕他们；惟有能把身体和灵魂都灭在地狱里的，正要怕他。”袁灵牧师上主日引用的苏格兰著名的改教家诺克斯，他的墓志铭如此为此人盖棺定论，令人肃然起敬：“这里躺着一个人，他敬畏神到了一个地步，以至于不害怕任何人。”诺克斯和我们是一样的人，他能得胜，我们为什么不能？</p>



<p>胜过惧怕的唯有信心！为此，主基督教导我们说：“不要怕，只要信！”（可 5:36）唯有信心使我们重生，心意更新而变化，不再爱世界和世界上的事；唯有信心使我们灵眼得开，能看见基督与天堂的荣美，从而不再贪恋世界，能忍受世上至暂至轻的苦楚；唯有信心能使人抓住神的应许，不为各样的思潮所撼动，即使在狂风暴雨中依旧可以傲然屹立——这样的生命并不仅仅是给我们作榜样的，实在是我们当下就可以经历到的！亲爱的弟兄姊妹，求主复兴我们，坚固我们，在地如天，继续打那美好的仗，跑那当跑的路，持守那当守的道，靠主得胜！<br>&nbsp;<br>最后，我们以使徒保罗展现其赤诚心灵的两段经文结束今天的证道——祈愿这也成为我们的心志与祷告，一生荣耀主的名：</p>



<p>腓立比书 3:7-8 只是我先前以为与我有益的，我现在因基督都当作有损的。不但如此，我也将万事当作有损的，因我以认识我主基督耶稣为至宝。我为他已经丢弃万事，看作粪土，为要得着基督。<br>腓立比书 4:11-13 我并不是因缺乏说这话，我无论在什么景况都可以知足，这是我已经学会了。我知道怎样处卑贱，也知道怎样处丰富，或饱足、或饥饿、或有余、或缺乏，随事随在，我都得了秘诀。我靠着那加给我力量的，凡事都能作。<br>阿们！<br>&nbsp;<br>在主里纪念所有为主的名被拘禁、被限制自由的主内肢体！<br>感谢主保守我们直到如今，求主继续保守看顾他自己的守望教会！<br>阿们！</p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		<enclosure url="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/05/20250511.mp3" length="7706844" type="audio/mpeg" />

				<itunes:subtitle>https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/05/20250511.mp3   马太福音 10:32-33 “凡在人面前认我的，我在我天上的父面前也必认他；凡在人面前不认我的，我在我天上的父面前也必不认他。” 弟兄姊妹，主日平安！ 今天是5.11，于守望教会而言，是一个特别的日子。08年的同一天，教会在华杰大厦的主日敬拜受到冲击。紧接着的第二天，就是5.12，又发生了罕见的汶川大地震。从那时开始，教会进入了属灵争战的“战时模式”并一直持续至今。现...</itunes:subtitle>
		<itunes:summary><![CDATA[<br />
<br />
<br />
<br />
<br />
<a href="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/05/20250511.mp3</a><br />
 <br />
马太福音 10:32-33 “凡在人面前认我的，我在我天上的父面前也必认他；凡在人面前不认我的，我在我天上的父面前也必不认他。” 弟兄姊妹，主日平安！ 今天是5.11，于守望教会而言，是一个特别的日子。08年的同一天，教会在华杰大厦的主日敬拜受到冲击。紧接着的第二天，就是5.12，又发生了罕见的汶川大地震。从那时开始，教会进入了属灵争战的“战时模式”并一直持续至今。现在回头看来，这日子不仅对守望教会，而且对整个中国家庭教会，都是一个转折点。在这个特殊的纪念日里分享有关在众人面前认主基督耶稣这一特别的主题——在一定意义上说，我们所经历争战的焦点不正是这一问题吗？这问题我们过去曾回答过，现在仍在回答，将来还要回答——在我看并非偶然，因为神的美意就是要借此提醒我们：“要把下垂的手、发酸的腿挺起来，”（来 12：12）靠主站立得稳，直到见主面的那一天。 “马太福音”10章一开始，就记载了主基督耶稣差派门徒出去传道、赶鬼与医病，就像主自己所做的那样。这不仅是未来大使命的预演，是主训练门徒的一部分，同时更是主在地上使命与权能扩大与进深的彰显，因为门徒是受命于主，其权柄、信息与工作原则都是从主而来——今天教会承担大使命，往普天下去广传福音依旧是这样，这就是为什么主基督耶稣在颁布大使命时首先要宣告说：“天上地下所有的权柄都赐给我了。”（太 28:18）主吩咐门徒要凭信心做圣工，相信神必供应并看顾。今天教会为主做工同样如此，不必为生计与安全忧虑，神的恩典一定够我们用！并且要记得传扬福音、拓展神的国度是一件紧迫的事，无论是当年的门徒还是今天的我们，都当尽心竭力于此，而不应当为不必要的事分心挂虑。<br />
<br />
<br />
<br />
<br />
<br />
只要是做主的圣工，就一定会面对挑战与逼迫，这是由属灵争战的本质决定的，是每一个时代的教会与每一个基督徒都回避不了的，甚至会发生在至近的亲属中间，因为世界与基督是敌对的，魔鬼撒旦也不会停止搅扰与攻击。主自己尚且遭遇这些，何况门徒呢？而这也恰恰是我们这些年的切身体会。感谢主！他应许门徒（当然也包括我们）不用特别准备什么，因为圣灵会供应争战中所需要的一切，如当讲的话语和所需要的智慧等等。其中最重要的，就是不要惧怕！不怕任何人，也不怕任何环境，只要怕（敬畏）神——因为唯有他不仅能决定麻雀是否要掉在地上，而且既能杀身体又能杀灵魂。 今天的证道经文依旧延续这一主题，并且带着主的应许：如果我们在人面前认主，主也必在天父面前认我们；如果我们不认主，主也必不认我们！作为经历了十几年属灵争战的守望教会的一员，我们对此并不陌生。回望走过的路，我们有感慨，但更有感恩与赞美；展望前面的路，我们又将如何呢？这经文于我们既是警戒又是勉励，惟愿我们能效法使徒保罗：“ 我只有一件事，就是忘记背后，努力面前的，向着标竿直跑，要得　神在基督耶稣里从上面召我来得的奖赏。”（腓 3:13-14） 以下的分享将以“认主”为主题词，分为内心认主——心里相信、人前认主——口里承认、和坦然认主——靠主得胜三部分依此展开。 内心认主——心里相信<br />
<br />
<br />
<br />
作为基督徒，我们一定都会面对当众认主基督耶稣的挑战——尽管每个人的时间、方式、程度或次数可能不同，但没有人可以“幸免”（洗礼即为其中之一），除非你游离于所有人群之外，那可就真是不幸了！既然如此，一个基督徒就必须随时准备好，在人面前真诚并坦然无惧地认主耶稣基督，就如彼得所说：“只要心里尊主基督为圣。有人问你们心中盼望的缘由，就要常作准备，以温柔、敬畏的心回答各人。”（彼前 3：15）经历告诉我们，这事决非轻而易举。环境平和时还好说，但环境艰难或是面临挑战时就不容易了！十几年前进入争战的时候，就比现在容易些。归根结底，一个人能有这样的抉择与见证，一定是源于真正的信心！因为使我们胜了世界与自我的，就是我们的信心。（约一 5:4）一个没有真信心的所谓“基督徒”，最多不过是发苗于土浅石头地而已，早晚会因否认主的名而原形毕露。&nbsp;怎样才算在人前认主呢？使徒彼得使用的“主救主”（彼前 1:11）的称谓很有启发。由此可知，在人面前认主包括认基督耶稣为你的救主和你生命之主这两个方面。<br />
<br />
<br />
<br />
认基督耶稣为你的救主（接受或信都是同一个意思），首先就意味着你必须承认自己是罪人，因犯罪得罪了自己的创造主与审判主，落在死亡的悲惨境遇，正走在通往地狱的路上，根本没有逃脱的机会与可能——因此，你需要一位救主，救你脱离罪恶与死亡的救主！怎样才能找到这位的救主呢？唯有通过信心！正如圣经所宣告的：“你若口里认耶稣为主，心里信　神叫他从死里复活，就必得救。”（罗 10:9）<br />
<br />
<br />
<br />
耶稣——这名就是救主的的意思——就是那唯一的救主：“除他以外，别无拯救；因为在天下人间，没有赐下别的名，我们可以靠着得救。”（徒 4:12）这人既然看起来与世人没啥区别，怎么可能作世人的救主呢？他自己既被钉死在十字架上，似乎连自己都救不了，又怎么可能救别人呢？<br />
<br />
<br />
<br />
因为在这位耶稣的身上发生了一件不可思议的事，就是他死后三日复活了！复活意味着耶稣以死亡吞灭了死亡，死亡已被彻底胜过！基督耶稣乃是生命之主，正如主自己所宣告的：“复活在我，生命也在我；信我的人，虽然死了，也必复活。凡活着信我的人必永远不死。”（约 11：25-26）从此，认（信）耶稣为救主之人都可以得享这不朽的新生命；复活也意味着耶稣具有迥异于常人的身份与权能，他以如此的大能显明自己是道成肉身的神子，降世为人的目的就是要献上自己为祭，从而成就救恩，作世人的救主；复活同时意味着这虽是一件在常人看来既不可能又“不可理喻”之事，但却能凭信心接受，从而可以因信称义，将来也必像主耶稣基督一样复活。相信复活，就意味着必须相信创造、堕落、审判、救赎、末日等一连串基督教的核心教义——这就是真信心的内容，是人前认主的内在属灵依据。&nbsp;认基督耶稣为你的生命之主则与现代人的理念格格不入，必须在奴隶制的背景下才能理解。故此，人前认主就意味着承认基督耶稣是你的主人，而你是他的奴仆。对于极度强调个人权利与崇尚个人自由的现代人来说，这不仅是不可接受的，简直就是大逆不道的。但对任何时代的基督徒来说，这乃是莫大的荣耀！<br />
<br />
<br />
<br />
一旦认基督耶稣为主，就必须完全交出自己的主权，毫无保留。不仅外在的行为再不能随心所欲，想怎么干就怎么干，就连心思意念都要更新而变化，以基督耶稣的心为心。一个真正的基督徒，凡事定要寻求主的心意，唯主的呼召是从，不再自作主张；一个真正的基督徒，定会将自己所有的一切都交给主，凡事尊主为大，不再为自己保留什么；一个真正的基督徒，定会不断学习凡事依靠主，仰望主的恩典与怜悯，而不是继续依靠势力与才能；一个真正的基督徒，定会将一切的荣耀都归给神，不再为自己争名争利；… 当然，我们的实际生活尚难以达致这样的完全，但有真信心的圣徒一定会以此为目标，竭力追求，就像使徒保罗所展露的心迹那样：“我已经与基督同钉十字架，现在活着的不再是我，乃是基督在我里面活着；并且我如今在肉身活着，是因信　神的儿子而活；他是爱我，为我舍己。”（加 2:20） 内心认主，即心里相信是人前认主的前提与基础，其外在表现又如何体现呢？ 人前认主——口里承认<br />
<br />
<br />
<br />
“雅各书”说：“我的弟兄们，若有人说自己有信心，却没有行为，有什么益处呢？这信心能救他吗？”又说：“信心若没有行为就是死的。”（雅 2:14、17）一个心里相信又顺服主的人，也就是准备好在人面前认主的人，一定会在适当的场景中展现出与此真信心相称的行为，成为人前的美好见证。当然，“适当的场景”总是因人而异，但大致都可归结为以下两类。<br />
<br />
<br />
<br />
其一是面对较为严重的逼迫，甚至面对生死的考验。在过去这十几年的争战中，我们都有过亲身的体验，尽管与教会历史上以及其他兄弟教会所遭遇的相比，还算不上严重，但于我们自己，相信很多人都已经经历了生命足够大的突破，让我们对在人面前认主与持守信仰有更深、更活泼的切实体验。感谢主！<br />
<br />
<br />
<br />
教会自诞生至今，这样的争战就从未间断过。第一个殉道士司提反，在犹太人面前勇敢地作见证，证明耶稣就是犹太人所期盼的弥赛亚。尽管他被愤怒的犹太人用石头打死。但他的见证却极大地震撼了后来成为最著名的宣教士的使徒保罗；使徒约翰的弟子，士每拿教会（“启示录”七教会之一）的主教坡旅甲殉道时已八旬有余，监刑的罗马官员劝他只要口头上否认一下耶稣的名，就可以放他一马，但这位年迈的主教却坚定地回答说：“这八十六年以来，我侍奉他，他从未亏负过我，我怎能亵渎拯救我的主呢？”三自运动的逼迫大潮中，同样有像吴维僔（被称为中国的以巴弗）这样勇敢的弟兄，宁可坐牢也不愿否认主基督耶稣的名；王怡牧师、张春雷长老以及我们身边许许多多为主的名遭受逼迫的肢体，则...]]></itunes:summary>
		<itunes:author>基督教北京守望教会发布</itunes:author>
		<itunes:episodeType>full</itunes:episodeType>
		<itunes:explicit>false</itunes:explicit>
		<itunes:duration>32:07</itunes:duration>
	</item>
		<item>
		<title>北京守望教会主日报告事项（2025年5月4日）</title>
		<link>https://shwchurch7.github.io/2025/05/03/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-zhu-ri-bao-gao-shi-xiang-2025-18/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 03 May 2025 07:06:33 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[教会新闻]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch7.github.io/?p=24491</guid>

					<description><![CDATA[<p>北京守望教会主日报告事项（2025年5月4日） 一.通知 1.聚会相关：自25年2月起，教会正式开始主日分组敬拜： A. &#8230; <a href="https://shwchurch7.github.io/2025/05/03/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-zhu-ri-bao-gao-shi-xiang-2025-18/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p class="has-text-align-center">北京守望教会主日报告事项（2025年5月4日）</p>



<p><span id="more-24491"></span></p>



<p><strong>一.通知</strong></p>



<p>1.聚会相关：自25年2月起，教会正式开始主日分组敬拜：</p>



<p>A.9:30按教会统一的敬拜程序进行；</p>



<p>B.弟兄姊妹应尽可能参与线下分组敬拜；</p>



<p><strong>二.通报</strong></p>



<p>1.主日敬拜相关：4月27日，是主后2025年第17个主日，被调休为工作日，弟兄姊妹在各分组敬拜；</p>



<p>2.下礼拜聚会安排</p>



<p>A.主 日（4日）：主日崇拜（小白程序，袁灵证道）；</p>



<p>B.礼拜一（5日）：晨祷（小白）；</p>



<p>C.礼拜二（6日）：晨祷（晓峰）；</p>



<p>D.礼拜三（7日）：晚祷告会（晓峰，箴言20：17）；</p>



<p>E.礼拜四（8日）：晨祷（冠辉）；</p>



<p>F.礼拜五（9日）：晨祷（袁灵）；</p>



<p>G.礼拜六（10日）：晨祷（岩松）；</p>



<p>H.主 日（11日）：主日崇拜（马太福音10:32-33，证道：小白，敬拜程序：薛乐）；</p>



<p style="text-align: right;">守望教会办公室</p>
<p style="text-align: right;">2025年5月4日</p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>北京守望教会2025年5月4日主日敬拜程序</title>
		<link>https://shwchurch7.github.io/2025/05/03/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-2025-nian-5-yue-4-ri-zhu-ri/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 03 May 2025 07:00:45 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[主日敬拜程序]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch7.github.io/?p=24481</guid>

					<description><![CDATA[<p>【主领人开始祷告】 主所爱的弟兄们哪，我们本该常为你们感谢　神，因为他从起初拣选了你们，叫你们因信真道，又被圣灵感动，成 &#8230; <a href="https://shwchurch7.github.io/2025/05/03/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-2025-nian-5-yue-4-ri-zhu-ri/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>【主领人开始祷告】</p>
<p><strong>主所爱的弟兄们哪，我们本该常为你们感谢　神，因为他从起初拣选了你们，叫你们因信真道，又被圣灵感动，成为圣洁，能以得救。</strong><br /><strong>　神藉我们所传的福音召你们到这地步，好得着我们主耶稣基督的荣光。</strong><br />（帖撒罗尼迦后书 2:13-14）</p>
<p><strong>◎ 奉主耶稣基督的名开始今天的主日敬拜！</strong></p>
<p><strong>齐声诵读：以赛亚书6:1-8</strong></p>
<p>6:1 当乌西雅王崩的那年，我见主坐在高高的宝座上。他的衣裳垂下，遮满圣殿。<br />6:2 其上有撒拉弗侍立，各有六个翅膀：用两个翅膀遮脸，两个翅膀遮脚两个翅膀飞翔。<br />6:3 彼此呼喊说：“圣哉！圣哉！圣哉！万军之耶和华，他的荣光充满全地！”<br />6:4 因呼喊者的声音，门槛的根基震动，殿充满了烟云。<br />6:5 那时我说：“祸哉！我灭亡了！因为我是嘴唇不洁的人，又住在嘴唇不洁的民中；又因我眼见大君王万军之耶和华。”<br />6:6 有一撒拉弗飞到我跟前，手里拿着红炭，是用火剪从坛上取下来的，<br />6:7 将炭沾我的口，说：“看哪！这炭沾了你的嘴，你的罪孽便除掉，你的罪恶就赦免了。”<br />6:8 我又听见主的声音说：“我可以差遣谁呢？谁肯为我们去呢？”我说：“我在这里，请差遣我！”</p>
<p><strong>唱诗：圣哉三一歌（5，新2）</strong></p>
<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-22130 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2022/11/e030f56bca828636639c2cafc7fb7b08.png 879w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24481-19" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2012/09/20120929234515561.mp3</a></audio>
<p> </p>
<p>圣哉！圣哉！圣哉！全能大主宰！<br />清晨欢乐歌咏高声颂主圣恩。<br />圣哉！圣哉！圣哉！全能宏恩不改，<br />荣耀与赞美，归三一真神。</p>
<p>圣哉！圣哉！圣哉！圣徒常跪拜，<br />各以华丽金冠敬献宝座之前。<br />基路伯众天使，谦躬敬拜上帝，<br />昔在而今在，永在至永远。</p>
<p>圣哉！圣哉！圣哉！主显云彩里，<br />罪人不敢瞻望真主威严荣光。<br />惟耶和华至圣，谁敢与主相比，<br />力、仁、圣全备，大哉天地主。</p>
<p>圣哉！圣哉！圣哉！全能大主宰！<br />天地沧海万有同颂扬主圣名。<br />圣哉！圣哉！圣哉！全能宏恩永存，<br />三位一体神——父、子与圣灵。<br /><br /><strong>齐声诵读：帖撒罗尼迦前书 2:1-12</strong></p>
<p>2:1 弟兄们，你们自己原晓得我们进到你们那里并不是徒然的。<br />2:2 我们从前在腓立比被害受辱，这是你们知道的，然而还是靠我们的　神放开胆量，在大争战中把　神的福音传给你们。<br />2:3 我们的劝勉，不是出于错误，不是出于污秽，也不是用诡诈。<br />2:4 但　神既然验中了我们，把福音托付我们，我们就照样讲，不是要讨人喜欢，乃是要讨那察验我们心的　神喜欢。<br />2:5 因为我们从来没有用过谄媚的话，这是你们知道的；也没有藏着贪心，这是　神可以作见证的。<br />2:6 我们作基督的使徒，虽然可以叫人尊重，却没有向你们或向别人求荣耀，<br />2:7 只在你们中间存心温柔，如同母亲乳养自己的孩子。<br />2:8 我们既是这样爱你们，不但愿意将　神的福音给你们，连自己的性命也愿意给你们，因你们是我们所疼爱的。<br />2:9 弟兄们，你们记念我们的辛苦劳碌，昼夜作工，传　神的福音给你们，免得叫你们一人受累。<br />2:10 我们向你们信主的人，是何等圣洁、公义，无可指摘，有你们作见证，也有　神作见证。<br />2:11 你们也晓得我们怎样劝勉你们，安慰你们，嘱咐你们各人，好像父亲待自己的儿女一样。<br />2:12 要叫你们行事对得起那召你们进他国、得他荣耀的　神。</p>
<p><strong>唱诗：求主使我依十架（33，新232）</strong></p>
<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-22398 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2023/03/96e4b2e1f48a78ccd72f9f822054431c.jpg 842w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24481-20" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/01/mp3-1.mp3</a></audio>
<p> </p>
<p>求主使我依十架，在彼有生命水，<br />由各各他山流下，白白赐人洗罪。<br />十字架，十字架，永是我的荣耀；<br />我众罪都洗清洁，惟靠耶稣宝血。</p>
<p>我与主同钉十架，和他同葬同活，<br />今主因信住我心，活着不再是我。<br />十字架，十字架，永是我的荣耀；<br />我众罪都洗清洁，惟靠耶稣宝血。</p>
<p>我定志不知别的，只传耶稣基督，<br />并他为我钉十架，死后三日复活。<br />十字架，十字架，永是我的荣耀；<br />我众罪都洗清洁，惟靠耶稣宝血。</p>
<p>主禁我别有所夸，但夸主的十架，<br />世界对我已钉死，我也以死对它。<br />十字架，十字架，永是我的荣耀；<br />我众罪都洗清洁，惟靠耶稣宝血。<br /><br /><strong>齐声诵读：提摩太前书 4:1-8</strong></p>
<p>4:1 我在　神面前，并在将来审判活人死人的基督耶稣面前，凭着他的显现和他的国度嘱咐你，<br />4:2 务要传道，无论得时不得时，总要专心，并用百般的忍耐，各样的教训，责备人，警戒人，劝勉人。<br />4:3 因为时候要到，人必厌烦纯正的道理，耳朵发痒，就随从自己的情欲，增添好些师傅，<br />4:4 并且掩耳不听真道，偏向荒渺的言语。<br />4:5 你却要凡事谨慎，忍受苦难，作传道的工夫，尽你的职分。<br />4:6 我现在被浇奠，我离世的时候到了。<br />4:7 那美好的仗我已经打过了，当跑的路我已经跑尽了，所信的道我已经守住了。<br />4:8 从此以后，有公义的冠冕为我存留，就是按着公义审判的主到了那日要赐给我的，不但赐给我，也赐给凡爱慕他显现的人。</p>
<p><strong>唱诗：朝圣者之歌（180，新482）</strong></p>
<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-24482 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/05/unnamed-file.png 879w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24481-21" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2013/06/20130621171403924.mp3</a></audio>
<p> </p>
<p>从遥远望见我的锡安城，哦那是我的圣父之家。<br />我渴慕归回那更美家乡，一夜又尽天明。<br />在茫茫的大海之上，即使我身受到创伤，<br />今天在这里明天在那里，传扬主的福音。</p>
<p>当漫漫路程我已经走尽，安息在那圣山的时候，<br />我所受到的患难与痛苦，一切主都知道。<br />在旷野和沙漠之中，即使我身感到困倦，<br />哦我主耶稣爱我到永远，扶持我到永远。<br /><br />【主领人讲道前祷告】</p>
<p><strong>讲道经文：马太福音10:16-31</strong></p>
<p>10:16 “我差你们去，如同羊进入狼群，所以你们要灵巧像蛇，驯良像鸽子。<br />10:17 你们要防备人，因为他们要把你们交给公会，也要在会堂里鞭打你们；<br />10:18 并且你们要为我的缘故被送到诸侯君王面前，对他们和外邦人作见证。<br />10:19 你们被交的时候，不要思虑怎样说话，或说什么话。到那时候，必赐给你们当说的话，<br />10:20 因为不是你们自己说的，乃是你们父的灵在你们里头说的。<br />10:21 弟兄要把弟兄，父亲要把儿子，送到死地；儿女要与父母为敌，害死他们。<br />10:22 并且你们要为我的名被众人恨恶，惟有忍耐到底的必然得救。<br />10:23 有人在这城里逼迫你们，就逃到那城里去。我实在告诉你们，以色列的城邑你们还没有走遍，人子就到了。<br />10:24 学生不能高过先生，仆人不能高过主人。<br />10:25 学生和先生一样，仆人和主人一样，也就罢了。人既骂家主是别西卜（“别西卜”是鬼王的名），何况他的家人呢？”<br />10:26 “所以，不要怕他们。因为掩盖的事，没有不露出来的；隐藏的事，没有不被人知道的。<br />10:27 我在暗中告诉你们的，你们要在明处说出来；你们耳中所听的，要在房上宣扬出来。<br />10:28 那杀身体不能杀灵魂的，不要怕他们；惟有能把身体和灵魂都灭在地狱里的，正要怕他。<br />10:29 两个麻雀不是卖一分银子吗？若是你们的父不许，一个也不能掉在地上。<br />10:30 就是你们的头发也都被数过了。<br />10:31 所以，不要惧怕，你们比许多麻雀还贵重。”</p>
<p><a href="https://shwchurch7.github.io/2025/05/03/bu-yao-ju-pa-2025-nian-5-yue-4-ri-zhu-ri-jiang-zhang-yuan/"><strong>讲道题目：不要惧怕（点击查看）</strong></a></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24481-22" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/05/20250504.mp3</a></audio>
<p> </p>
<p><strong>回应诗歌：上主是我坚固保障（91，新325）</strong></p>
<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-23070 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/01/64c6cf7481de568cfc75b3cb4316de44.jpg 842w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24481-23" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2012/09/20120908025535603.mp3</a></audio>
<p> </p>
<p>上主是我坚固保障，庄严雄峻永坚强；<br />上主使我安稳前航，助我乘风破骇浪。<br />恶魔盘踞世上，仍谋兴波作浪，<br />猖狂狡猾异常，残暴狠毒难防，<br />阴险绝世恶无双。</p>
<p>我若但凭自己力量，自知断难相对抗，<br />幸有一人挺身先登，率领着我往前方。<br />如问此人为谁？乃是基督我王，<br />统管宇宙万方，自古万民共仰，<br />定能将群魔扫荡！</p>
<p>魔鬼虽然环绕我身，向我尽量施侵凌，<br />我不惧怕因神有旨，真理必使我得胜。<br />幽暗之君虽猛，不足令我心惊，<br />他怒，我能忍受，日后胜负必分，<br />主言必使他败奔。</p>
<p>主言权力伟大非常，远胜世上众君王，<br />圣灵恩典为我所有，因主耶稣在我方。<br />亲戚、货财可舍，渺小浮生可丧，<br />人或残杀我身，主道依然兴旺，<br />上主国度永久长。<br /><br />【回应祷告，主领人代祷】</p>
<p><strong>共颂：主祷文</strong></p>
<p>我们在天上的父，<br />愿人都尊你的名为圣。<br />愿你的国降临。<br />愿你的旨意行在地上，如同行在天上。<br />我们日用的饮食，今日赐给我们。<br />免我们的债，如同我们免了人的债。<br />不叫我们遇见试探，救我们脱离凶恶。<br />因为国度、权柄、荣耀，全是你的，直到永远。阿们！（马太福音6:9-13）</p>
<p><strong>敬拜结束 ◎</strong></p>
<p><strong>祝福歌：耶稣爱你（390，新578）</strong></p>
<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-22930 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2023/12/d9d3ee02885688dda1b140631b62e04c.jpg 842w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24481-24" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/01/fe7a5473e83cc78f8a957c4d4fa6a9e3.mp3</a></audio>
<p> </p>
<p>这世界，有个千年不变道理，<br />那就是耶稣爱你，<br />在世上，没有任何的逼迫患难，<br />能使我们与神的爱隔绝。<br />你是否，愿意同为神的儿女，<br />一生让耶稣爱你，<br />在世上，没有任何的困苦愁烦，<br />能使我们与神的爱隔绝。<br /><br />【彼此问安祝福】<br /><br /></p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>不要惧怕——2025年5月4日主日讲章/袁灵牧师</title>
		<link>https://shwchurch7.github.io/2025/05/03/bu-yao-ju-pa-2025-nian-5-yue-4-ri-zhu-ri-jiang-zhang-yuan/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 03 May 2025 06:58:29 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[讲道]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch7.github.io/?p=24478</guid>

					<description><![CDATA[<p>  经文：太10：16~31 太10：16 “我差你们去，如同羊进入狼群；所以你们要灵巧像蛇，驯良像鸽子。17 你们要防 &#8230; <a href="https://shwchurch7.github.io/2025/05/03/bu-yao-ju-pa-2025-nian-5-yue-4-ri-zhu-ri-jiang-zhang-yuan/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[


<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24478-25" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/05/20250504.mp3</a></audio>
<p> </p>
<p>经文：太10：16~31</p>



<p>太10：16 “我差你们去，如同羊进入狼群；所以你们要灵巧像蛇，驯良像鸽子。17 你们要防备人；因为他们要把你们交给公会，也要在会堂里鞭打你们，18 并且你们要为我的缘故被送到诸侯君王面前，对他们和外邦人作见证。19 你们被交的时候，不要思虑怎样说话，或说什么话。到那时候，必赐给你们当说的话；20 因为不是你们自己说的，乃是你们父的灵在你们里头说的。21 弟兄要把弟兄，父亲要把儿子，送到死地；儿女要与父母为敌，害死他们；22 并且你们要为我的名被众人恨恶。惟有忍耐到底的必然得救。23 有人在这城里逼迫你们，就逃到那城里去。我实在告诉你们，以色列的城邑，你们还没有走遍，人子就到了。24 学生不能高过先生；仆人不能高过主人。25 学生和先生一样，仆人和主人一样，也就罢了。人既骂家主是别西卜（别西卜：是鬼王的名），何况他的家人呢？”26 “所以，不要怕他们；因为掩盖的事没有不露出来的，隐藏的事没有不被人知道的。27 我在暗中告诉你们的，你们要在明处说出来；你们耳中所听的，要在房上宣扬出来。28 那杀身体、不能杀灵魂的，不要怕他们；惟有能把身体和灵魂都灭在地狱里的，正要怕他。29 两个麻雀不是卖一分银子吗？若是你们的父不许，一个也不能掉在地上；30 就是你们的头发也都被数过了。31 所以，不要惧怕，你们比许多麻雀还贵重！”</p>



<p>&nbsp;<br>弟兄姊妹：主日平安！</p>



<p>今天我们要来思想的经文比较长，并且和上周冠辉长老分享的部分可以看为一个整体，都是关于差派使徒出去传福音相关的教导和嘱咐。</p>



<p>「祷告」</p>



<p>这一大段经文中有些部分是针对当时的情境，例如：【行路不要带口袋；不要带两件褂子，也不要带鞋和拐杖。（太10：10）】虽然这个吩咐的原因之一是操练使徒们凭信心做主工，但也和这一次的差传是短期的近距离的使命有关。主在路加福音22：36节吩咐说【“但如今有钱囊的可以带着，有口袋的也可以带着，没有刀的要卖衣服买刀。（路22：36）】为什么两处的吩咐不一样呢？因为路加福音22章的吩咐是针对主耶稣被钉十字架之后使徒们的处境和使命，他们将面临更严酷的敌对和逼迫，所以供应会减少，并且福音将要突破以色列的疆域，传向更远的地方，所以为长途跋涉所做的准备也自然和短途的预备有所不同。</p>



<p>此外，这一大段经文中，也有些经文是预言将来的情况。例如：18节说【你们要为我的缘故被送到诸侯君王面前，对他们和外邦人作见证】这一节就是应验在保罗的身上以及后来的世代中，而不是指这一次的情况说的。</p>



<p>而这一大段中更多的经文则是放在任何时代都适用的，是超越时空的永恒原则。例如：【19 你们被交的时候，不要思虑怎样说话，或说什么话。到那时候，必赐给你们当说的话】还有【28 那杀身体、不能杀灵魂的，不要怕他们；惟有能把身体和灵魂都灭在地狱里的，正要怕他。】这些教训不仅是对当时的门徒说的，也是对今天的我们说的。</p>



<p>接下来我们就一一分享今天要思想的这一段经文中包含的五个要点：</p>



<p><strong>一、将来的艰难与逼迫</strong></p>



<p>16节说【我差你们去，如同羊进入狼群】，17、18节说【他们要把你们交给公会，也要在会堂里鞭打你们，并且你们要为我的缘故被送到诸侯君王面前】，21、22节说【弟兄要把弟兄，父亲要把儿子，送到死地；儿女要与父母为敌，害死他们；并且你们要为我的名被众人恨恶】，还有25节【人既骂家主是别西卜，何况他的家人呢？】</p>



<p>这些经文的意思很明显，就是传福音的工作将要遇到敌挡，而福音的使者也难免面对危险和逼迫。而且这个预言不是单指当时的情境说的，而是预言将来所有的时代，无论任何时代，传福音的工作都难免经历敌挡和逼迫。主在路12：51节也明确指出说【你们以为我来，是叫地上太平吗？我告诉你们，不是，乃是叫人纷争。】甚至这一节还有另一种更强烈的表达，就是【叫地上动刀兵。（太10：34）】</p>



<p>为什么圣经说【　神藉着耶稣基督传和平的福音（徒10：36）】，弗2：17也说这福音是“和平的福音”，但是以上引用的那么多经文又说福音所到之处必要引起纷争呢？</p>



<p>其实经文本身一点也没有矛盾，因为这福音的根本目的就是使人藉着它与神和好，成就人类最根本的和平。从这个意义上讲，这福音确实是和平的福音，且是唯一真正通向和平的道路。但是从另一方面讲，魔鬼决不愿意人类与神和好，所以牠必兴风作浪；而人的罪性也不愿消灭私欲甘心接受上帝作主。贪恋权势、贪财、自高自大都会阻挡人认识神、接受神，所以福音所到之处也必然引起敌挡和纷争。</p>



<p>具体而言，从统治者的角度讲，他们最看重的是统治秩序的稳定。无论是希律王朝、还是罗马帝国，又或者是今天的中国，所有国家都有固有的主流文化和相应的稳定秩序。而当一种新的信仰出现时，尤其是当这种信仰的力量大到一定程度时，必然会冲击原有的秩序和稳定，这是统治者都会担心、警惕，甚至会采取强硬手段加以控制甚至消灭的。所以，逼迫不是从一开始就有的，如果主耶稣始终只有十几个，最多不超过几百个门徒，那么希律和祭司长肯定不会大惊小怪。但当人们都跟随了耶稣，都到他那里去了；当尼禄在深宫里也不断听到基督徒的事情，甚至他的大臣中也开始有人偷偷作了基督徒；当中国的教会在汶川地震的那一年纷纷加入救灾，以致让全社会看到教会的存在和力量时，统治者就不会淡定了。当我们为福音兴旺欢呼时，统治者们却会为一个他们不熟悉且未被他们驯服的力量存在而深深担忧，这是不难理解的。</p>



<p>而从民间经济和利益的角度看，福音的传播也是一种威胁。我上周去洛阳旅游了几天，洛阳最著名的两处景点就是龙门石窟和白马寺。其实中国很多旅游胜地都和寺庙有关，就好像欧洲很多旅游景点是教堂一样。而每个寺庙附近都有大批做偶像生意的，我也曾关注过一个专门做藏传佛教艺术品的博主，他卖的东西动辄百万、千万，而且这些生意都是产业链，涉及无数人。我们不难想象如果福音使人们都不再炒作和购买这些迷信的、拜偶像的物品，那么多少人会因此失业呢？俗话说“断人财路如同杀人父母”，我们想传福音如果产生这样的效果难道是小事吗？保罗在以弗所传福音引起极大的骚乱，圣经就明说是那些做偶像生意的人联合起来发动的。</p>



<p>所以亲爱的弟兄姊妹，如果我们认为福音所到之处都应该受到欢迎，那我们就太天真了。对于信的人来说，福音是真理，是神的大能，是拯救的道路。但是对于那些被私欲捆绑，只在乎地上权势和利益的人来说，福音却是搅乱天下的。所以除非我们不听神的话，而听人的话，就是只在心里信，或者只在家里偷偷信，而不向别人传，也不指望福音改变人的头脑和心灵，那么我们就可以平安，但是福音也必渐渐消亡。而如果我们忠于神的托付和命令，要传福音直到地极，要使万民作主的门徒，那么主在此所预言的艰难和逼迫就是我们不能逃避也无法回避的。</p>



<p>所以亲爱的弟兄姊妹，当我们面对神的呼召时首先要清楚可能要面对的难处和代价。上帝不会使人误以为服侍神很容易以至于出于天真的接受使命，主耶稣乃是从一开始就告诉我们，跟随神是走十字架的道路，服侍神难免危险和逼迫。而当我们抛弃幻想愿意面对真实的挑战时，我们才能真的听到自己的心声和经历圣灵的工作。</p>



<p><strong>二、你们要灵巧像蛇，驯良像鸽子</strong></p>



<p>虽然世界不愿意接受真光，甚至会敌挡和逼迫神的仆人，但是神的儿女却不能凭着血气鲁莽行事。主耶稣给我们应对敌对处境的教导是“灵巧像蛇，驯良像鸽子”。</p>



<p>灵巧有两个基本含义：一是机警，二是聪明。机警的意思是能够敏锐的觉察处境和形势，聪明的意思是能够采取灵活明智的策略。23节说“有人在这城里逼迫你们，就逃到那城里去”这一节就是照字面的意思理解，当福音工作遇到危险时，暂时转移或者隐藏不一定是懦弱，也可能是明智的策略。保罗曾从大马士革的城墙缒下去逃跑，文革时期很多的教会转入地下，咱们教会曾经演过话剧《雁荡平安夜》，其中就有温州基督徒在非常时期秘密聚会的情节。我们以为80年代教会大复兴是怎么发生的？其实中国教会并没有被彻底拔除，而是转入了地下。而当环境宽松时教会又渐渐公开和拓展，这就是灵活应对而不是一味蛮干。</p>



<p>驯良也有两个基本含义：一是温顺，二是纯洁。《使徒行传》23章记载保罗在公会受审时大祭司吩咐仆人打他，保罗就斥责大祭司说：【“你这粉饰的墙，　神要打你！（徒23：3）”】虽然保罗生气是有理由的，因为他被无端羞辱，而且大祭司打他也是违背律法的，但是保罗仍然立刻道歉说【“弟兄们，我不晓得他是大祭司；经上记着说：‘不可毁谤你百姓的官长。’”（徒23：5）】这就是温顺，就是不以强硬和激烈回应不公，正如主耶稣【被骂不还口；受害不说威吓的话（彼前 2：23）】而纯洁包含诚实、没有诡诈的意思。这一点是对灵巧的重要诠释，也就是说神所教导的灵巧不是没有原则的灵活，任何的灵活和变通都不能涉及谎言和诡诈，否则就是神不喜悦的狡猾，而不是神喜悦的智慧了。</p>



<p>最后我想再讲一下什么是灵巧，什么是迂腐，以及什么策略才是最好的策略。其实这些问题是任何人都无法轻易判断的。为什么保罗在大马士革逃跑不是懦弱，而保罗最后执意去耶路撒冷也不是鲁莽呢？从外面看这两次选择截然相反，但是却都是出于神的。所以，很多的选择不是能简单从外面判断的，关键乃在于圣灵亲自对各人的带领。而圣灵的带领对同一个人来说，可能在不同处境不同时期有所不同，而在相同的处境和时期，圣灵也可能对不同的人有不同的带领。所以有些宣教士的策略是致力于和上层搞好关系，例如：耶稣会；而有些宣教士的策略却是致力于扎根基层，例如：内地会。那么究竟哪种策略是出于神的呢？或者哪种策略是最好的呢？很多基督徒喜欢就这一类的问题作非此即彼的选择，但是为什么不能认为两种策略，甚至三种、四种策略都是出于神，都是被神使用，只是侧重不同但却同等重要呢？所以关于灵巧还是迂腐以及策略选择的问题，我认为基督徒只要把握三个前提，确保排除错误的选择。这三个前提是：第一、偏离核心教义；第二、出卖教会主权；第三、谎言和诡诈。除了必须排除这些明显违背神心意的选择外，基督徒和各教会只要追求圣灵对自己的带领并且不论断他人，我想这就是神的心意了。</p>



<p><strong>三、到那时候，必赐给你们当说的话</strong></p>



<p>这一点是提醒我们属灵的争战必须要用属灵的方式来应对。而最重要的属灵方式，就是随从圣灵的引导，而不是单凭人的聪明和能力。保罗的宣教有他自己的意愿和计划，但是对他来说最根本的是顺从圣灵的引导。圣灵拦阻他就不去，圣灵允许他就向前。无论是宣教还是面对逼迫，其实都是遵循这同一个道理，就是寻求圣灵和依靠圣灵才是最重要的。即使我们很有口才，但是法官不公，根本不让我们开口呢？即使我们有充分的证据证明自己无罪，但是恶者却枉顾事实定意陷害我们呢？现实中有太多情况是我们无法预测无法掌控所以也无从准备的，所以越是危急的时刻越安静在神的里面，越寻求圣灵的同在和引导，反而是真正有效的应对方式。</p>



<p>主耶稣在大祭司面前一言不发，但是他沉默的力量却胜过千军万马。而司提反在受审时讲了一大篇道，使徒行传把它详细记载下来，可见是出于神也被神使用了，当时保罗也在场，相信这篇道对于保罗的转变一定是有促进作用的。所以面对逼迫我们说还是不说，说多说少，这么说还是那么说，没有一种方案是最好的，唯一关键的是出于圣灵的感动。出于血气的，面对血气必失态；出于人意的，面对意外必慌乱；唯有出于圣灵的，无论面对什么，都必镇定，也必满有从上面来的荣耀和力量。</p>



<p><strong>四、我在暗中告诉你们的，你们要在明处说出来</strong></p>



<p>“暗中”的意思不是偷偷告诉，不是故意隐瞒的意思，而是私下里、小范围的意思。主耶稣的教训有一些是面对广大的群众，例如：给5000人吃饱的那种聚集，但是更多的是在私下里对门徒的教导。显然在私下里面对少数非常熟悉的门徒讲的，一定比面对很多各种各样的人讲的更深入透彻。但是最终，今天主耶稣说的这句话才是关键，就是私下教导的也都要公开宣讲出来。这也和主耶稣在大使命中要求的【“凡我所吩咐你们的，都教训他们遵守。” （太28：20）】是一致的。</p>



<p>可见教会不是秘密的组织，福音也不能被隐藏。虽然在最严峻的形势下教会可以隐藏，例如：文革时期和北朝鲜那样的国家。但是只要环境稍微放松，教会就不应该再隐藏，福音也不能不传，甚至哪怕被逼迫也要勇敢的宣扬。使徒行传在这方面已经给我们树立了清晰的榜样。使徒时代有没有逼迫？是否因为信主和传福音付上代价？但是应当因此停止聚会和停止传福音吗？我们今天的处境比起使徒时代的处境如何？那我们在传福音的热情和勇气方面又比使徒时代的门徒如何呢？</p>



<p><strong>五、不要惧怕</strong></p>



<p>今天我们分享的这一大段中最重要的信息就是不要惧怕。26节和28节重复两次说“不要怕”，可见主耶稣知道什么才是最关键的问题。其实真正拦阻人跟随神的从来不是外面的环境，而是人里面的惧怕。</p>



<p>虽然主耶稣在这一段讲了很多逼迫的预言，但最终他不是为了吓唬门徒使他们知难而退，反而是要激励他们胜过恐惧，不要惧怕。</p>



<p>神要我们勇敢而不要胆怯。勇敢不是鲁莽，鲁莽是一味向前冲，而勇敢是不放弃向前的尝试。勇敢是尽可能尝试突破，是尽可能尝试向前，更是把神的呼召和使命放在第一位。而胆怯也不是小心，胆怯是自我审查，是自我限制大过环境的限制，是把避免危险和自身安全放在第一位。而胆怯也使人自欺，因为它以为的安全其实并不真的安全。26节说【掩盖的事没有不露出来的，隐藏的事没有不被人知道的】的意思是，秘密作基督徒，秘密聚会，秘密传福音其实都是不可能的，都是早晚会被人知道的。面对强大的国家机器，有什么秘密是真的可以不被知道的？尤其是在今天的科技水平下，我们所有普通人可以说都是透明的。所以我们倒不如坦然行事，很多时候坦然行事结果倒平安无事，而过度谨慎反而不能如愿，结果更伤了志气。当然，我们也要了解一些政府做事的规则，不给自己找不必要的麻烦，但是如果想追求绝对保密和绝对安全，那就太过天真了。</p>



<p>那么，我们如何才能不怕逼迫呢？</p>



<p><strong>第一、遇见复活的主</strong></p>



<p>当主耶稣被钉十字架时，所有的门徒都软弱了，恐惧充满了所有人的心。但是他们如何在短时间内生命翻转变成勇士了呢？因为遇见了复活的基督。信仰不只是对教条的信服，更是与真神的相遇。无论这相遇是用肉眼的，还是用心灵的，总之我们要超越知识的层面与他相遇相交，我们的生命才有根有基，面对逼迫才能有勇气。</p>



<p><strong>第二、敬畏神</strong></p>



<p>28节说【那杀身体、不能杀灵魂的，不要怕他们；惟有能把身体和灵魂都灭在地狱里的，正要怕他】这里圣经是用敬畏来坚固我们。真正懂得敬畏的人不会轻忽上帝的恩典，反而更加的感恩。并且敬畏天上的王能使人勇敢面对地上的王。正如约翰诺克斯的墓志铭上写着【这里躺着一个人，他敬畏神到了一个地步，以至于不害怕任何人。】</p>



<p><strong>第三、相信神的权能和慈爱</strong></p>



<p>29节说【 两个麻雀不是卖一分银子吗？若是你们的父不许，一个也不能掉在地上】这是表明上帝的权能掌管一切，即使是麻雀这种最普遍的微不足道的小东西，也在上帝的掌管中，没有上帝的允许，就是麻雀也不能随便死亡。我们要是相信上帝不会疏忽，不会意外，不会失控，也不会力不能及，那我们就可以放心了。</p>



<p>30节说【就是你们的头发也都被数过了】表明上帝对我们的关切和了解，我们所经历的一切没有神不知道的。而且31节更让我们放心【你们比许多麻雀还贵重】表明神爱我们在乎我们。</p>



<p>所以结论是，如果我们遇到什么难处，第一不是出于神疏忽，第二不是因为神不在乎我们，更不是他喜欢看我们受苦。那么排除这两个可能就只有一个答案了，就是凡临到我们的一定都有神的美意，他必拯救我们或者透过苦难祝福我们。总之，我们可以放心，因为他向我们所怀的是赐平安的意念，而不是降灾祸的意念。</p>



<p>【你不要害怕，因为我与你同在；不要惊惶，因为我是你的　神。我必坚固你，我必帮助你；我必用我公义的右手扶持你。（以赛亚书 41：10）】</p>



<p>「祷告」<br>&nbsp;<br>&nbsp;<br>&nbsp;</p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		<enclosure url="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/05/20250504.mp3" length="19707984" type="audio/mpeg" />

				<itunes:subtitle>https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/05/20250504.mp3   经文：太10：16~31    太10：16 “我差你们去，如同羊进入狼群；所以你们要灵巧像蛇，驯良像鸽子。17 你们要防备人；因为他们要把你们交给公会，也要在会堂里鞭打你们，18 并且你们要为我的缘故被送到诸侯君王面前，对他们和外邦人作见证。19 你们被交的时候，不要思虑怎样说话，或说什么话。到那时候，必赐给你们当说的话；20 因为不是你们自己说的，乃是你们父的灵在...</itunes:subtitle>
		<itunes:summary><![CDATA[<br />
<br />
<br />
<a href="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/05/20250504.mp3</a><br />
 <br />
经文：太10：16~31<br />
<br />
<br />
<br />
太10：16 “我差你们去，如同羊进入狼群；所以你们要灵巧像蛇，驯良像鸽子。17 你们要防备人；因为他们要把你们交给公会，也要在会堂里鞭打你们，18 并且你们要为我的缘故被送到诸侯君王面前，对他们和外邦人作见证。19 你们被交的时候，不要思虑怎样说话，或说什么话。到那时候，必赐给你们当说的话；20 因为不是你们自己说的，乃是你们父的灵在你们里头说的。21 弟兄要把弟兄，父亲要把儿子，送到死地；儿女要与父母为敌，害死他们；22 并且你们要为我的名被众人恨恶。惟有忍耐到底的必然得救。23 有人在这城里逼迫你们，就逃到那城里去。我实在告诉你们，以色列的城邑，你们还没有走遍，人子就到了。24 学生不能高过先生；仆人不能高过主人。25 学生和先生一样，仆人和主人一样，也就罢了。人既骂家主是别西卜（别西卜：是鬼王的名），何况他的家人呢？”26 “所以，不要怕他们；因为掩盖的事没有不露出来的，隐藏的事没有不被人知道的。27 我在暗中告诉你们的，你们要在明处说出来；你们耳中所听的，要在房上宣扬出来。28 那杀身体、不能杀灵魂的，不要怕他们；惟有能把身体和灵魂都灭在地狱里的，正要怕他。29 两个麻雀不是卖一分银子吗？若是你们的父不许，一个也不能掉在地上；30 就是你们的头发也都被数过了。31 所以，不要惧怕，你们比许多麻雀还贵重！”<br />
<br />
<br />
<br />
&nbsp;弟兄姊妹：主日平安！<br />
<br />
<br />
<br />
今天我们要来思想的经文比较长，并且和上周冠辉长老分享的部分可以看为一个整体，都是关于差派使徒出去传福音相关的教导和嘱咐。<br />
<br />
<br />
<br />
「祷告」<br />
<br />
<br />
<br />
这一大段经文中有些部分是针对当时的情境，例如：【行路不要带口袋；不要带两件褂子，也不要带鞋和拐杖。（太10：10）】虽然这个吩咐的原因之一是操练使徒们凭信心做主工，但也和这一次的差传是短期的近距离的使命有关。主在路加福音22：36节吩咐说【“但如今有钱囊的可以带着，有口袋的也可以带着，没有刀的要卖衣服买刀。（路22：36）】为什么两处的吩咐不一样呢？因为路加福音22章的吩咐是针对主耶稣被钉十字架之后使徒们的处境和使命，他们将面临更严酷的敌对和逼迫，所以供应会减少，并且福音将要突破以色列的疆域，传向更远的地方，所以为长途跋涉所做的准备也自然和短途的预备有所不同。<br />
<br />
<br />
<br />
此外，这一大段经文中，也有些经文是预言将来的情况。例如：18节说【你们要为我的缘故被送到诸侯君王面前，对他们和外邦人作见证】这一节就是应验在保罗的身上以及后来的世代中，而不是指这一次的情况说的。<br />
<br />
<br />
<br />
而这一大段中更多的经文则是放在任何时代都适用的，是超越时空的永恒原则。例如：【19 你们被交的时候，不要思虑怎样说话，或说什么话。到那时候，必赐给你们当说的话】还有【28 那杀身体、不能杀灵魂的，不要怕他们；惟有能把身体和灵魂都灭在地狱里的，正要怕他。】这些教训不仅是对当时的门徒说的，也是对今天的我们说的。<br />
<br />
<br />
<br />
接下来我们就一一分享今天要思想的这一段经文中包含的五个要点：<br />
<br />
<br />
<br />
一、将来的艰难与逼迫<br />
<br />
<br />
<br />
16节说【我差你们去，如同羊进入狼群】，17、18节说【他们要把你们交给公会，也要在会堂里鞭打你们，并且你们要为我的缘故被送到诸侯君王面前】，21、22节说【弟兄要把弟兄，父亲要把儿子，送到死地；儿女要与父母为敌，害死他们；并且你们要为我的名被众人恨恶】，还有25节【人既骂家主是别西卜，何况他的家人呢？】<br />
<br />
<br />
<br />
这些经文的意思很明显，就是传福音的工作将要遇到敌挡，而福音的使者也难免面对危险和逼迫。而且这个预言不是单指当时的情境说的，而是预言将来所有的时代，无论任何时代，传福音的工作都难免经历敌挡和逼迫。主在路12：51节也明确指出说【你们以为我来，是叫地上太平吗？我告诉你们，不是，乃是叫人纷争。】甚至这一节还有另一种更强烈的表达，就是【叫地上动刀兵。（太10：34）】<br />
<br />
<br />
<br />
为什么圣经说【　神藉着耶稣基督传和平的福音（徒10：36）】，弗2：17也说这福音是“和平的福音”，但是以上引用的那么多经文又说福音所到之处必要引起纷争呢？<br />
<br />
<br />
<br />
其实经文本身一点也没有矛盾，因为这福音的根本目的就是使人藉着它与神和好，成就人类最根本的和平。从这个意义上讲，这福音确实是和平的福音，且是唯一真正通向和平的道路。但是从另一方面讲，魔鬼决不愿意人类与神和好，所以牠必兴风作浪；而人的罪性也不愿消灭私欲甘心接受上帝作主。贪恋权势、贪财、自高自大都会阻挡人认识神、接受神，所以福音所到之处也必然引起敌挡和纷争。<br />
<br />
<br />
<br />
具体而言，从统治者的角度讲，他们最看重的是统治秩序的稳定。无论是希律王朝、还是罗马帝国，又或者是今天的中国，所有国家都有固有的主流文化和相应的稳定秩序。而当一种新的信仰出现时，尤其是当这种信仰的力量大到一定程度时，必然会冲击原有的秩序和稳定，这是统治者都会担心、警惕，甚至会采取强硬手段加以控制甚至消灭的。所以，逼迫不是从一开始就有的，如果主耶稣始终只有十几个，最多不超过几百个门徒，那么希律和祭司长肯定不会大惊小怪。但当人们都跟随了耶稣，都到他那里去了；当尼禄在深宫里也不断听到基督徒的事情，甚至他的大臣中也开始有人偷偷作了基督徒；当中国的教会在汶川地震的那一年纷纷加入救灾，以致让全社会看到教会的存在和力量时，统治者就不会淡定了。当我们为福音兴旺欢呼时，统治者们却会为一个他们不熟悉且未被他们驯服的力量存在而深深担忧，这是不难理解的。<br />
<br />
<br />
<br />
而从民间经济和利益的角度看，福音的传播也是一种威胁。我上周去洛阳旅游了几天，洛阳最著名的两处景点就是龙门石窟和白马寺。其实中国很多旅游胜地都和寺庙有关，就好像欧洲很多旅游景点是教堂一样。而每个寺庙附近都有大批做偶像生意的，我也曾关注过一个专门做藏传佛教艺术品的博主，他卖的东西动辄百万、千万，而且这些生意都是产业链，涉及无数人。我们不难想象如果福音使人们都不再炒作和购买这些迷信的、拜偶像的物品，那么多少人会因此失业呢？俗话说“断人财路如同杀人父母”，我们想传福音如果产生这样的效果难道是小事吗？保罗在以弗所传福音引起极大的骚乱，圣经就明说是那些做偶像生意的人联合起来发动的。<br />
<br />
<br />
<br />
所以亲爱的弟兄姊妹，如果我们认为福音所到之处都应该受到欢迎，那我们就太天真了。对于信的人来说，福音是真理，是神的大能，是拯救的道路。但是对于那些被私欲捆绑，只在乎地上权势和利益的人来说，福音却是搅乱天下的。所以除非我们不听神的话，而听人的话，就是只在心里信，或者只在家里偷偷信，而不向别人传，也不指望福音改变人的头脑和心灵，那么我们就可以平安，但是福音也必渐渐消亡。而如果我们忠于神的托付和命令，要传福音直到地极，要使万民作主的门徒，那么主在此所预言的艰难和逼迫就是我们不能逃避也无法回避的。<br />
<br />
<br />
<br />
所以亲爱的弟兄姊妹，当我们面对神的呼召时首先要清楚可能要面对的难处和代价。上帝不会使人误以为服侍神很容易以至于出于天真的接受使命，主耶稣乃是从一开始就告诉我们，跟随神是走十字架的道路，服侍神难免危险和逼迫。而当我们抛弃幻想愿意面对真实的挑战时，我们才能真的听到自己的心声和经历圣灵的工作。<br />
<br />
<br />
<br />
二、你们要灵巧像蛇，驯良像鸽子<br />
<br />
<br />
<br />
虽然世界不愿意接受真光，甚至会敌挡和逼迫神的仆人，但是神的儿女却不能凭着血气鲁莽行事。主耶稣给我们应对敌对处境的教导是“灵巧像蛇，驯良像鸽子”。<br />
<br />
<br />
<br />
灵巧有两个基本含义：一是机警，二是聪明。机警的意思是能够敏锐的觉察处境和形势，聪明的意思是能够采取灵活明智的策略。23节说“有人在这城里逼迫你们，就逃到那城里去”这一节就是照字面的意思理解，当福音工作遇到危险时，暂时转移或者隐藏不一定是懦弱，也可能是明智的策略。保罗曾从大马士革的城墙缒下去逃跑，文革时期很多的教会转入地下，咱们教会曾经演过话剧《雁荡平安夜》，其中就有温州基督徒在非常时期秘密聚会的情节。我们以为80年代教会大复兴是怎么发生的？其实中国教会并没有被彻底拔除，而是转入了地下。而当环境宽松时教会又渐渐公开和拓展，这就是灵活应对而不是一味蛮干。<br />
<br />
<br />
]]></itunes:summary>
		<itunes:author>基督教北京守望教会发布</itunes:author>
		<itunes:episodeType>full</itunes:episodeType>
		<itunes:explicit>false</itunes:explicit>
		<itunes:duration>34:40</itunes:duration>
	</item>
		<item>
		<title>北京守望教会主日报告事项（2025年4月27日）</title>
		<link>https://shwchurch7.github.io/2025/04/26/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-zhu-ri-bao-gao-shi-xiang-2025-17/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 26 Apr 2025 04:46:16 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[教会新闻]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch7.github.io/?p=24471</guid>

					<description><![CDATA[<p>北京守望教会主日报告事项（2025年4月27日） 一.通知 1.聚会相关：自25年2月起，教会正式开始主日分组敬拜： A &#8230; <a href="https://shwchurch7.github.io/2025/04/26/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-zhu-ri-bao-gao-shi-xiang-2025-17/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p class="has-text-align-center">北京守望教会主日报告事项（2025年4月27日）</p>



<p><span id="more-24471"></span></p>



<p><strong>一.通知</strong></p>



<p>1.聚会相关：自25年2月起，教会正式开始主日分组敬拜：</p>



<p>A.9:30按教会统一的敬拜程序进行；</p>



<p>B.弟兄姊妹应尽可能参与线下分组敬拜；</p>



<p><strong>二.通报</strong></p>



<p>1.主日敬拜相关：4月20日，是主后2025年第16个主日，复活节，教会首次分组统一敬拜；</p>



<p>2.复活节洗礼：复活节共有4位慕道友受洗归入主的教会，荣耀归主名！</p>



<p>3.下礼拜聚会安排</p>



<p>A.主 日（27日）：主日崇拜（丰艺程序，冠辉证道）；</p>



<p>B.礼拜一（28日）：晨祷（小白）；</p>



<p>C.礼拜二（29日）：晨祷（晓峰）；</p>



<p>D.礼拜三（30日）：晚祷告会（岩松，箴言20：16）；</p>



<p>E.礼拜四（1日）：晨祷（陆军）；</p>



<p>F.礼拜五（2日）：晨祷（袁灵）；</p>



<p>G.礼拜六（3日）：晨祷（晓哲）；</p>



<p>H.主 日（4日）：主日崇拜（马太福音10:16-31，证道：袁灵，敬拜程序：小白）；</p>



<p class="has-text-align-right">守望教会办公室<br>2025年4月27日</p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>北京守望教会2025年4月27日主日敬拜程序</title>
		<link>https://shwchurch7.github.io/2025/04/26/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-2025-nian-4-yue-27-ri-zhu-ri/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 26 Apr 2025 04:42:51 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[主日敬拜程序]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch7.github.io/?p=24462</guid>

					<description><![CDATA[<p>【主领人开始祷告】 全地都要向耶和华歌唱，天天传扬他的救恩。在列邦中述说他的荣耀，在万民中述说他的奇事。因耶和华为大，当 &#8230; <a href="https://shwchurch7.github.io/2025/04/26/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-2025-nian-4-yue-27-ri-zhu-ri/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>【主领人开始祷告】</p>



<p><strong>全地都要向耶和华歌唱，天天传扬他的救恩。<br>在列邦中述说他的荣耀，在万民中述说他的奇事。<br>因耶和华为大，当受极大的赞美；他在万神之上，当受敬畏。<br>外邦的神都属虚无，惟独耶和华创造诸天。<br>有尊荣和威严在他面前，有能力和喜乐在他圣所。(历代志上16:23-27)</strong></p>



<p><strong>◎奉主耶稣基督的名开始今天的主日敬拜！</strong></p>



<p><strong>齐声诵读：历代志上16：28-36</strong></p>



<p>16:28 民中的万族啊，你们要将荣耀能力归给耶和华，都归给耶和华！<br>16:29 要将耶和华的名所当得的荣耀归给他，拿供物来奉到他面前；当以圣洁的（的：或译为）妆饰敬拜耶和华。<br>16:30 全地要在他面前战抖，世界也坚定不得动摇。<br>16:31 愿天欢喜，愿地快乐；愿人在列邦中说：耶和华作王了！<br>16:32 愿海和其中所充满的澎湃；愿田和其中所有的都欢乐。<br>16:33 那时，林中的树木都要在耶和华面前欢呼，因为他来要审判全地。<br>16:34 应当称谢耶和华；因他本为善，他的慈爱永远长存！<br>16:35 要说：拯救我们的　神啊，求你救我们，聚集我们，使我们脱离外邦，我们好称赞你的圣名，以赞美你为夸胜。<br>16:36 耶和华－以色列的　神，从亘古直到永远，是应当称颂的！众民都说：“阿们！”并且赞美耶和华。</p>



<p><strong>唱诗：全地当来向主歌唱（280，新60）</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-23054 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/01/fbed398348b8dbc729c7ae35337be8ca.jpg 842w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24462-28" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/01/fcba1061b13b982518f5966cd0799767.mp3</a></audio>



<p>&nbsp;</p>
<p>因他本为大，满有尊贵、能力，<br>欢欣，欢欣，主，我神已作王。</p>



<p>全地当来向主歌唱，天天来传扬他的救恩。<br>他奇妙作为何等荣耀，愿全地向他歌唱。<br>因他本为大，满有尊贵、能力，<br>欢欣，欢欣，主，我神已作王。(X3)</p>



<p><strong>齐声诵读：歌罗西书1：15-20</strong></p>



<p>1:15 爱子是那不能看见之　神的像，是首生的，在一切被造的以先。<br>1:16 因为万有都是靠他造的，无论是天上的，地上的；能看见的，不能看见的；或是有位的，主治的，执政的，掌权的；一概都是藉着他造的，又是为他造的。<br>1:17 他在万有之先；万有也靠他而立。<br>1:18 他也是教会全体之首。他是元始，是从死里首先复生的，使他可以在凡事上居首位。<br>1:19 因为父喜欢叫一切的丰盛在他里面居住。<br>1:20 既然藉着他在十字架上所流的血成就了和平，便藉着他叫万有－无论是地上的、天上的－都与自己和好了。</p>



<p><strong>唱诗：宝贵十架（新225）</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-24464 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/04/unnamed-file-2.png 877w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24462-29" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/04/unnamed-file.mp3</a></audio>
<p> </p>
<p>主耶稣我感谢祢，<br />祢的身体为我而舍，<br />带我出黑暗进入光明国度，<br />使我再次能看见。</p>



<p>主耶稣我感谢祢，<br>祢的宝血为我而流，<br>宝贵十架上医治恩典涌流，<br>使我完全得自由。</p>



<p>宝贵十架的大能赐我生命，<br>主耶稣我俯伏敬拜祢。<br>宝贵十架的救恩是祢所立的约，<br>祢的爱永远不会改变。</p>



<p><strong>齐声诵读：马太福音 17:1-8</strong></p>



<p>17:1过了六天，耶稣带着彼得、雅各，和雅各的兄弟约翰，暗暗地上了高山，<br>17:2 就在他们面前变了形像，脸面明亮如日头，衣裳洁白如光。<br>17:3 忽然，有摩西、以利亚向他们显现，同耶稣说话。<br>17:4 彼得对耶稣说：“主啊，我们在这里真好！你若愿意，我就在这里搭三座棚，一座为你，一座为摩西，一座为以利亚。”<br>17:5 说话之间，忽然有一朵光明的云彩遮盖他们，且有声音从云彩里出来，说：“这是我的爱子，我所喜悦的。你们要听他！”<br>17:6 门徒听见，就俯伏在地，极其害怕。<br>17:7 耶稣进前来，摸他们，说：“起来，不要害怕！”<br>17:8 他们举目不见一人，只见耶稣在那里。</p>



<p><strong>唱诗：成为我异象（新530）</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-24463 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/04/mmexport1745641938359.png 1754w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24462-30" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2012/09/20120929233508281.mp3</a></audio>
<p>&nbsp;</p>
<p>恳求心中王，成为我异象，万事无所慕，惟主是希望！<br>愿你居首位，日夜导思想，工作或睡觉，慈容作我光。</p>



<p>成为我智慧，成为我箴言，我愿常跟你，你作我良伴。<br>你是圣天父，我得后嗣权，你住我心殿，我与你结连。</p>



<p>不挂意富裕，不羡慕虚荣，主是我基业，一直到永恒。<br>惟有主基督，能居我心中，祂是天上王，胜珍宝权能。</p>



<p>天上大君王，辉煌的太阳，我赢得胜仗，天乐可分享。<br>境遇虽无常，但求心中王，掌管万有者，永作我异象。</p>



<p>【主领人讲道前祷告】</p>



<p><strong>讲道经文：马太福音 10:1-15</strong></p>



<p>10:1 耶稣叫了十二个门徒来，给他们权柄，能赶逐污鬼，并医治各样的病症。<br>10:2 这十二使徒的名：头一个叫西门，又称彼得，还有他兄弟安得烈，西庇太的儿子雅各和雅各的兄弟约翰，<br>10:3 腓力和巴多罗买，多马和税吏马太，亚勒腓的儿子雅各和达太，<br>10:4 奋锐党的西门，还有卖耶稣的加略人犹大。<br>10:5 耶稣差这十二个人去，吩咐他们说：“外邦人的路，你们不要走；撒玛利亚人的城，你们不要进。<br>10:6 宁可往以色列家迷失的羊那里去。<br>10:7 随走随传，说：‘天国近了！’<br>10:8 医治病人，叫死人复活，叫长大麻风的洁净，把鬼赶出去。你们白白地得来，也要白白地舍去。<br>10:9 腰袋里不要带金银铜钱。<br>10:10 行路不要带口袋，不要带两件褂子，也不要带鞋和拐杖，因为工人得饮食是应当的。<br>10:11 你们无论进哪一城，哪一村，要打听那里谁是好人，就住在他家，直住到走的时候。<br>10:12 进他家里去，要请他的安。<br>10:13 那家若配得平安，你们所求的平安就必临到那家；若不配得，你们所求的平安仍归你们。<br>10:14 凡不接待你们、不听你们话的人，你们离开那家或是那城的时候，就把脚上的尘土跺下去。<br>10:15 我实在告诉你们，当审判的日子，所多玛和蛾摩拉所受的，比那城还容易受呢！”</p>



<p><strong><a href="https://shwchurch7.github.io/2025/04/26/tian-guo-fu-yin-de-shi-zhe-2025-nian-4-yue-27-ri-zhu-ri/">讲道题目：天国福音的使者（点击查看）</a></strong></p>



<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24462-31" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/04/20250427.mp3</a></audio>
<p>&nbsp;</p>
<p><strong>回应诗歌：蒙神呼召（179，新281）</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-23269 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/04/9252075427cf64e6bbf259b831775ca3.png 866w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24462-32" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2012/09/20120930005124701.mp3</a></audio>
<p>&nbsp;</p>
<p>蒙神呼召奉献我身，任何地方我必前往。<br>不论喜乐或是忧伤，只愿跟随救主脚踪。<br>有谁能够拦阻我路，难道会是死亡阴影？<br>有谁能够拦阻我路，难道会是死亡阴影？</p>



<p>亚割山谷荒芜旷野，福音仍要前往传扬。<br>所多玛城大街小巷，惟用爱心去寻迷羊。<br>仆人身上所有一切，完全献主一无保留。<br>仆人身上所有一切，完全献主一无保留。</p>



<p>尊贵荣耀万有权势，单单归于救主我王。<br>被人藐视羞辱十架，我愿背负行走天路。<br>不求美名不求荣耀，只存感谢侍奉我主。<br>不求美名不求荣耀，只存感谢侍奉我主。</p>



<p>【回应祷告，主领人代祷】</p>



<p><strong>共颂：主祷文</strong></p>



<p>我们在天上的父，<br>愿人都尊你的名为圣。<br>愿你的国降临。<br>愿你的旨意行在地上，如同行在天上。<br>我们日用的饮食，今日赐给我们。<br>免我们的债，如同我们免了人的债。<br>不叫我们遇见试探，救我们脱离凶恶。<br>因为国度、权柄、荣耀，全是你的，直到永远。阿们！（马太福音6:9-13）</p>



<p>敬拜结束◎</p>



<p><strong>祝福歌：耶稣爱你（390，新578）</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="wp-image-22930 size-medium aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2023/12/d9d3ee02885688dda1b140631b62e04c.jpg 842w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24462-33" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/01/fe7a5473e83cc78f8a957c4d4fa6a9e3.mp3</a></audio>
<p>&nbsp;</p>
<p>这世界，有个千年不变道理，<br>那就是耶稣爱你，<br>在世上，没有任何的逼迫患难，<br>能使我们与神的爱隔绝。<br>你是否，愿意同为神的儿女，<br>一生让耶稣爱你，<br>在世上，没有任何的困苦愁烦，<br>能使我们与神的爱隔绝。</p>



<p>【彼此问安祝福】</p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>天国福音的使者——2025年4月27日主日讲章/冠辉长老</title>
		<link>https://shwchurch7.github.io/2025/04/26/tian-guo-fu-yin-de-shi-zhe-2025-nian-4-yue-27-ri-zhu-ri/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 26 Apr 2025 04:28:27 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[讲道]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch7.github.io/?p=24457</guid>

					<description><![CDATA[<p>  太10:1-15 《马太福音》9:35-38这段经文记载，耶稣看见许多人困苦流离，就怜悯他们，对门徒说，要收的庄稼多 &#8230; <a href="https://shwchurch7.github.io/2025/04/26/tian-guo-fu-yin-de-shi-zhe-2025-nian-4-yue-27-ri-zhu-ri/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24457-34" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/04/20250427.mp3</a></audio>



<p> </p>
<p>太10:1-15<br /> <br />《马太福音》9:35-38这段经文记载，耶稣看见许多人困苦流离，就怜悯他们，对门徒说，要收的庄稼多，做工的人少，所以要祷告，求主打发工人去收割庄稼。随后，耶稣就招聚了十二使徒，赐给他们权柄，并差遣他们出去传讲天国的福音。今天我们要分享耶稣差派十二使徒这个事件。这十二个使徒是谁？他们领受了怎样的使命？他们在执行使命需要遵循什么样的行事原则？他们遇见抵挡的时候应该如何面对？<br /> <br /><strong>一、天国福音使者的身份</strong></p>



<p>第一节说耶稣叫了十二个门徒来，给他们权柄，能医病赶鬼。第二节就称这十二个门徒为使徒。从路加福音的平行经文中，我们知道，耶稣经过整夜祷告，之后设立了十二使徒（路6:12）。门徒是跟随者、学习者、受训者，跟随耶稣的门徒还有不少。耶稣从众多门徒中间，特别拣选了十二个人来担任使徒。“使徒”的意思，就是受差遣的人，是使者。但他们不只是信使，耶稣拣选这十二个使徒，他们被赋予天国大使的职分，作为耶稣的正式代表。使者不仅要传差遣者的信心，而且还要有行使差遣者的权柄。人们见到使者，就是见到差遣者。</p>



<p>耶稣为什么要拣选十二个使徒，而不是更多或更少？“十二”这个数字具有强烈的象征意义，代表以色列十二支派。这个数字对于犹太人来说非常醒目，他们一看就会想到以色列十二支派。耶稣设立十二使徒，实际上是设立神的百姓以色列的新领袖，以此来代替那个已经败坏的旧宗教体系。因此，当卖主的犹大死后，教会要补选马提亚代替加略人犹大的位置。</p>



<p>耶稣拣选的十二使徒是谁呢？圣经中共有四个地方列出了十二使徒的名单：太10:2-4；可3:16-19；路6:14-16；徒1:13。这四个名单基本一致，但是排序和个别名称有所不同。在马太的记载中，这十二个人，被排成三组。第一组是两对兄弟，彼得和安得烈，雅各和约翰。第二组是腓力和巴多罗买，多马和税吏马太。巴多罗买一般认为就是腓力的朋友拿但业。第三组是亚勒腓的儿子雅各和达太，奋锐党的西门和卖耶稣的犹大。亚勒腓的儿子雅各也被称为小雅各（可15:40）。达太在《路加福音》和《使徒行传》的名单中被称为“雅各的儿子犹大”。在四个名单中，彼得都是排第一，表明他是十二使徒的领袖，最后一位都是加略人犹大，他因卖主，受到审判。</p>



<p>这十二个使徒，有一些特征值得我们关注和思考。</p>



<p>第一，这十二个使徒大部分来自加利利地区，其中彼得、安得烈、雅各、约翰都是渔夫。他们都是普普通通的人物，什么显赫的地位，没有出众的才华。他们在犹太官长的眼中是没有学问的小民。然而，耶稣拣选了他们，却没有拣选法利赛人和文士这些犹太宗教领袖。这正印证了保罗所说的：“你们蒙召的，按着肉体有智慧的不多，有能力的不多，有尊贵的也不多。”（林前1:27）正是这样一群人，他们被耶稣改变，成为天国福音大能的使者，成为教会的柱石和根基，福音借他们被广传，教会借他们被建立。这让我们看到神的大能，使我们更加确信，福音的工作，不是依靠势力，也不是依靠才能，乃是依靠神的灵方能成事。</p>



<p>第二，他们中间包含了政治背景截然相对立的人。马太是税吏，为罗马人做事，向犹太人收税，是个犹奸，犹太人眼中的叛徒。奋锐党的西门则是个激进革命党人，主张暴力推翻罗马政府的统治。他们遇见耶稣，都悔改信主，蒙召为主所用，成为天国福音的使者，在十二使徒这个核心团队中彼此同工。这和我们今天有些基督徒因为政治见解不同而彼此拉黑形成显明的对比。</p>



<p>第三，他们中间，有些人成为了众所周知的使徒，如彼得、雅各、约翰，他们的事迹圣经中多有记载，提起他们几乎所有基督徒都知道；但其中更多人则是默默无闻的，如巴多罗买、达太、亚勒腓的儿子雅各、奋锐党的西门，以及后来补选的马提亚，圣经上找不到更多关于他们的信息。教会历史对于他们有些记载，但有些是历史事实还是传闻，我们难以确定。我们有时候会纳闷，他们都是使徒，怎么还默默无闻？但他们在永恒中是被主纪念的。将来他们要坐在十二个宝座上，审判以色列十二个支派。今天，我们有些人的服侍是在人前为人所瞩目的，比如站讲台的牧师，而大多数人的服侍更多是默默无闻的。我们是在人前为人所知，还是在幕后默默服侍，这都是主自己的安排，并非在人前的服侍就更为主所称道。讲道王子司布真牧师无人不知，他的布道曾使万人空巷。当人们都称赞他、说他多么重要的时候，他对人们说：不，那位在默默代祷的姊妹才是我们教会的灵魂人物。</p>



<p>第四，他们中有一个卖主的犹大。在十二使徒中，竟然有一个，跟随主三年，却因贪财出卖了主，成了灭亡之子。我们感到不可思议，但是主知道，而且许可，甚至使用了犹大的背叛来成就他的救赎计划。今天在服侍主的工人中，如果出现个别披着羊皮的狼，我们也不要过于稀奇。</p>



<p>第五，他们跟随耶稣，走的是一条十字架的道路。西庇太的两个儿子，雅各被希律王所杀，约翰被放逐拔摩海岛。据教会传统记载，十二使徒除了约翰外，其他十一位都是殉道而死，彼得是被倒钉十字架。我们作为耶稣的门徒，如果遭遇逼迫，受一点苦，那又有什么稀奇的呢？<br> <br><strong>二、天国福音使者的使命<br></strong> <br><strong>1.被赋予权柄</strong></p>



<p>前面我们已经提到，使徒的意思是受差遣的使者，是被委以使命的正式代表。十二使徒奉耶稣的差遣，去执行任务。要执行耶稣托付的任务，需要权柄和能力。耶稣就赐给他们权柄，能赶逐污鬼，医治各样的病症。差派人去做事而不赋予人权柄和能力，是不负责任的。主耶稣不会这么做，但我们常常如此。今天，我们提到使徒这个词，就会想到权柄。保罗要向人表明他所教导的是出于神的权柄，就会强调他使徒的身份。<br> <br><strong>2.使命范围</strong></p>



<p>这是耶稣第一次差遣门徒去传福音。他差遣的是十二使徒，并给他们特定的任务。他们跟随耶稣有一段时间，听了耶稣的教训，看了耶稣的所行。如今，耶稣要差派他们出去传道。这第一次的任务，也可以看作是对他们的实战训练，是一次实习或短宣。当他们作为领袖被训练、获得实际传道的经验后，便可以带领其他门徒一同去传扬天国的福音。</p>



<p>耶稣吩咐他们，不要去外邦人和撒玛利亚人的地方，而是单单在以色列人中间传。耶稣自己在世传道事工的范围也主要在以色列人中间。他说：“我奉差遣，不过是到以色列家失迷的羊那里去。”（太15:24）当然，当他遇见外邦人（如迦南妇人）和撒玛利亚人（如井边的撒玛利亚妇人）的时候，他一样会向他们传道，并拯救他们。但他的事工有优先顺序，有阶段性的重点。他之所以限定使徒这一次的任务范围，不仅仅是因为实际的策略考虑，更是出于神智慧的救赎计划。保罗在《罗马书》中写道：“这福音本是神的大能，要救一切相信的，先是犹太人，后是希腊人。”（罗1:16）连保罗这个外邦人的使徒，在实际宣教的过程中，也是先到犹太会堂向犹太人传道。<br> <br><strong>3.使命内容</strong></p>



<p>耶稣差十二使徒，吩咐他们“随走随传，说‘天国近了！’医治病人，叫死人复活，叫长大麻风的洁净，把鬼赶出去”（太10:7）耶稣走遍各城各乡，宣讲天国的福音，又医治各样的病症。使徒们领受了同样的使命。耶稣所传的，使徒们也要传，耶稣所行的，使徒们也要行。他们领受使命的同时，也领受了权柄和能力。他们的任务包含了两个部分，就是宣讲天国的福音和医病赶鬼，而这两个部分又紧密相连，其实是一体的。耶稣自己的事工也包含着两个部分。耶稣的开路先锋施洗约翰出来传道时，宣告说：“天国近了，你们要悔改。” 施洗约翰退场后，耶稣出来传道，说：“天国近了，你们应当悔改！”（太4:17）接着，“耶稣走遍加利利，在各会堂里教训人，传天国的福音，医治百姓各样的病症。”（太4:23）在他差遣十二使徒之前，马太又记载说：“耶稣走遍各城各乡，在会堂里教训人，宣讲天国的福音，又医治各样的病症。”（太9:35）耶稣所行的各样神迹，都在印证他的身份：他是旧约先知所预言的弥赛亚（赛35:5-6），是神的儿子，是天国的君王。耶稣来到世上，天国便进入人间。以色列人等候的弥赛亚已经来到，天国已经降临，他们需要做的是悔改，领受天国的福音。使徒约翰将耶稣所行的神迹称为“兆头”（signs），这些兆头指向了这个真理：耶稣是弥赛亚，是神的儿子。耶稣行这些神迹，约翰记这些神迹，目的都是为了叫人信他是基督，是神的儿子，从而得着生命（约20:30-31）。然而，许多人见了神迹，还是不信（约12:37）。</p>



<p>关于神迹奇事的问题，历来有许多争议，我们有些困惑也是难免的。在这里，我想讨论三个问题。第一个问题是，行神迹奇事的权柄能力是否只是给使徒的特权？显然不是。耶稣后来差遣七十个人出去传福音的时候，也对他们说：“要医治那城里的病人，对他们说：‘神的国临近你们了。’”（路10:9）司提反和腓利都不是使徒，但他们也都行了神迹奇事（徒6:8；8:6）。而且，圣灵所赐的各种恩赐中，也有医病、行异能的恩赐（林前12:9-10）。第二个问题是，传福音是否必须以神迹奇事来印证？我们从耶稣和使徒的事工中看见，传福音常常伴随着神迹奇事。神迹奇事的主要作用在于印证耶稣的身份和福音的大能，当然也是出于对病人的怜悯和实际帮助。在起初的福音事工中，神迹奇事非常重要，但并不是说，在每一次传福音当中，都必须有神迹奇事伴随。耶稣说：“那没有看见就相信的，是有福的。”（约20:29）这也同样适用于神迹奇事。那些没有看见神迹奇事就相信的，是有福的。对于那些怀着抵挡的心求神迹的人，耶稣甚至说：“这世代是一个邪恶的世代。他们求看神迹，除了约拿的神迹以外，再没有神迹给他们看了。”（路11:19）第三个问题是，当新约圣经完成、圣经的启示完备之后，神迹奇事是否终止了？关于这个问题，存在很多的争议。这个问题不属于核心真理，但仍然很重要。如果把对这个问题的看法比作一个光谱，在光谱的一端，是认为神迹奇事在圣经启示完备之后就已经终止了；在光谱的另一端，是认为今天神迹奇事与使徒时代一样频繁发生，而且福音仍然需要神迹奇事来印证。这两种观点都是极端。就我对教会历史的了解，圣经启示完备之后，神迹奇事的确不像新约时代发生得那么频繁。然而，在不同的时代，神迹奇事还是时有发生，尤其在圣灵大大工作的大复兴时期。我们去读一下宋尚杰《失而复得的日记》，就能看到许多病得医治的神迹，除非你认为宋尚杰是在撒谎。我们信神，就应当相信神迹。只要有必要，神今天依然会让神迹发生。在耶稣和使徒那个时代，神迹奇事伴随着福音，神迹印证了福音的真实性，神迹本身具有启示性的作用。今天，我们不再需要神迹奇事来证明福音的真实性。然而，在很多宣教拓荒的工场，在许多刚硬的土壤中，我们仍需要神借着他大能的作用，借着神迹奇事，来彰显神的大能，来震动人心，使人心归服神。今天，我们生活在一个迷信和祛魅交织的时代。在有些地方，是过于依赖神迹奇事；而生活在大都市的许多人，理性上虽然相信神迹，但在实际生活和服侍当中却常常小信，不太敢向神祈求圣灵的大能作为。我们这些人，恰恰需要多看看神在复兴时期的奇妙工作，多祷告祈求神的权能彰显在我们中间。我自己在传福音的过程中，常常感到自己缺乏能力，尤其面对那些处于绝望中的重病之人。我可以把福音道理讲清楚，但缺乏圣灵的大能。求主圣灵的能力覆庇我们，好使我们传讲的时候带着能力。<br> <br><strong>三、天国福音使者的行事原则</strong></p>



<p><strong>1.白白得来，白白舍去</strong></p>



<p>耶稣差遣十二使徒出去，颁布的第一条原则是：他们传天国福音给人，为人医病赶鬼，不可以收钱，因为他们是白白地领受福音，他们获得的权柄能力也是耶稣白白赐给他们的。福音是恩典，不能兜售。传福音的使者，不可以福音谋利。人拥有权柄和能力，很容易陷入以此谋利的试探中。保罗提到过，有许多人“为利混乱主的道”（林后2:17）。福音的使者若是出于贪财而去服侍，便会混乱主的道，羞辱主的名。</p>



<p><strong>2.依靠神的供应</strong></p>



<p>如果他们不能收钱，出去服侍的生活所需怎么办？他们是不是要带上各种装备和物资？耶稣在这里明确吩咐他们，轻装上阵，不要带金银铜钱，也不要带装干粮的口袋。除了身上穿戴的之外，不必预备第二件褂子、第二双鞋子，甚至连拐杖都不用带。如果又不能收钱，又不能带上装备和物资，那他们的生活所需如何得到供应？耶稣说：“工人得饮食是应当的。”他们日用的饮食，耶稣要他们单单依靠神的供应。神如何供应呢？耶稣告诉他们，乃是透过接待他们之人的供应。接待客旅是犹太文化的重要组成部分，对于神的使者，更要接待。乐意接待的家庭，他们便住进去。耶稣在这里要训练的是他们单单依靠神的信心。后来耶稣差遣七十个门徒，也吩咐他们不要带钱囊、口袋和鞋（路10:4）。门徒们相信并经历了耶稣话语的信实。耶稣后来问过他们说：“我差你们出去的时候，没有钱囊、没有口袋、没有鞋，你们缺少什么没有？”（路22:35）他们回答说：“没有。”</p>



<p>由此我们知道，所有属灵的工作，都需要依靠神来完成。神托付我们去完成他的使命，不仅会赐给我们权柄能力，也会赐给我们所需要的金钱物资。我们需要的是凭信心向他仰望祈求。戴德生、穆勒是大家相当熟悉的信心榜样。戴德生在来中国宣教的时候心里相信，宣教所需要的一切，神必供应。内地会遵循“信心原则”，不主动向个人筹款，让神感动人来帮助他们的需要。他无数次经历神适时的供应。有段时间，戴德生在宁波的时候，除主日外每天给几十个穷人提供早餐。有个周六，他们买完早餐后，用尽所有的钱，不知道下周一的早餐在哪里。然而，就在那一天，他们提前一周收到了一张从英国寄来的支票。类似的事情，穆勒经历得更多。穆勒在创办孤儿院时没有任何固定的财政支持。他完全凭信心，仰望神的供应。一次，当孤儿院的食物完全用尽时，一位面包师敲响了孤儿院的大门，表示他昨晚做了很多面包，看到他们的需求，决定免费送来。与此同时，一位牛奶商也出现，说他的车坏了，剩下的牛奶必须尽快用完，因此他决定把剩下的牛奶送到孤儿院。这类故事在我们今天听来有点像神话传说，然而对于戴德生和穆勒，这些却是他们的日常经历。我们实在要求主怜悯帮助，挑旺我们的信心，在他所交托的事工中，凭信心仰望主的供应。</p>



<p>&nbsp;需要说明的是，耶稣在这里关于不要带什么的吩咐，并不是个普遍适用的原则，而只是针对特定的行动。因为，后来耶稣对他们说：“但如今有钱囊的可以带着，有口袋也可以带着，没有带的要卖衣服买刀。”（路22:36）我们从耶稣的吩咐中，应该领受的是信心的原则，而不是具体的做法。戴德生内地会的信心原则，也不是不筹款、不分享。内地会在英国有四大支持团体，其中包括司布真的都市会幕教会。戴德生每次回英国也会以演讲、和个人交流的方式分享内地会在中国的事工及资金需要，他在中国服侍的时候也会以书信的方式给国内关心的肢体分享他们的需要。今天，我们为事工筹款的时候有时考虑策略过于祷告仰望，根本原因还在于缺乏信心。</p>



<p><strong>3.面对拒绝</strong></p>



<p>面对使徒们所传讲的天国福音，有人接受，有人拒绝。接受的便得着平安。这平安是和平之君耶稣赐下的，给一切接待他的人。这平安要除去将我们与神隔绝的罪，要借着基督使我们与神和好。面对那些不接待使徒，不听他们话的人，他们应该怎么办？他们会不会感到愤怒、受伤、屈辱？耶稣对他们说，拒绝的人不配得平安，平安仍归他们；他们离开那家或那城的时候，就跺下脚上的尘土。跺下脚上的尘土是什么意思？犹太人到外邦人的地方，回来后会跺下脚上的尘土，以此表示与“不洁”的外邦人划清界限，不受他们的玷污。保罗和巴拿巴在彼西底的安提阿传道，外邦人很多信了主。但那里的犹太人挑唆虔敬、尊贵的妇女和城内有名望的人，逼迫保罗和巴拿巴，将他们赶出境外。他们两人就对驱逐他们的人跺下脚上的尘土（徒13:50-51）。跺下脚上的尘土不仅是在表达与他们划清界限，而且是在宣告，他们将受到严厉的审判。</p>



<p>我们在传福音的过程中，也会遇到抵挡甚至逼迫。耶稣在这里的吩咐，我们应该如何应用呢？首先，我们应该意识到，传福音的过程中遇到抵挡是难免的，我们只管尽我们的本分，将福音传出去。遇到拒绝或抵挡，责任不在我们，结果交在神的手中。我们心中依然可以有平安，并且坚信，拒绝之人终结受到审判。使徒约翰后来说：“信他的人，不被定罪，不信的人，罪已经定了，因为他不信神独生子的名。”（约3:18）其次，今天我们面对不信的人，是否依然采用跺脚的做法呢？显然，我们今天没有这么做。跺下脚上尘土的做法有犹太的文化背景，是针对那些神已经多次多方启示自己的犹太人。今天，我们很多人也是听了多次福音以后才信主的，如果第一次提到福音没有接受，神就宣告对我们的审判，那我们都灭亡了。再次，我们要意识到，审判的严厉程度与启示的程度直接相关，那些拒绝使徒所传天国福音的人将受到的审判比索多玛和蛾摩拉还严厉。<br> <br><strong>四、总结</strong></p>



<p>布鲁斯（A.B. Bruce）在他的经典之作《十二使徒的训练》（The Training of the Twelve）中指出：“耶稣拣选十二门徒是福音历史上划时代的重要事件。”这个事件把耶稣在世间的工作分成两个阶段。”在拣选十二使徒之前，耶稣都是自己一个人在传道。他走遍各城各乡，在会堂里教训人，宣讲天国的福音，又医治各样的病症。这是耶稣工作的第一个阶段。但天国的福音要传遍天下，不可能靠耶稣一个，这也不是他的计划。当耶稣拣选十二门徒，设立他们为使徒之后，他的事工就进入第二个阶段。在差派十二使徒之后，耶稣又差派七十个门徒出去传福音（路10:1）。耶稣升天之前，又给门徒颁布了大使命，让他们去普天下传福音给万民听，使万民做他的门徒（太28:19-20）。五旬节圣灵降临之后，门徒们得着能力，便在耶路撒冷、犹太全地和撒玛利亚，直到地极，为耶稣做见证。随着福音的传扬，教会在各处被建立，神的国度不断得到拓展。今天，我们仍然处在这个过程中。</p>



<p>从耶稣差遣十二使徒的事件中，我们看到了耶稣所托付给他们的使命、所赐给他们的权柄，以及所嘱咐他们的行事原则。我们虽然不是使徒，没有被赋予奠定教会根基的使命，但我们同样被赋予了传扬福音、拓展神的国度的使命，我们也被赋予了圣灵的能力。我们应当热心投身于福音的使命，在执行使命的过程中凭信心依靠神的供应，在遇到拒绝和抵挡的时候不气馁，继续勇往直前。耶稣看到自己的犹太同胞如羊走迷，困苦流离，就动了慈心。保罗看到他的犹太同胞不信主，心里忧愁伤痛。我们对于自己的中国同胞，也当存这样怜悯的心肠。中国还有很多地方福音荒凉，很多灵魂仍处于失丧的状况中。求主开我们的眼睛，看见失丧灵魂的痛苦，看见神国度的需要，不再在世上蝇营狗苟，而是将更多的心思投注在福音的传播、神国度的拓展和教会的建造上。求主兴起更多的工人，跟随使徒们的脚踪，做天国福音的使者。</p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		<enclosure url="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/04/20250427.mp3" length="18889726" type="audio/mpeg" />

				<itunes:subtitle>https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/04/20250427.mp3      太10:1-15 《马太福音》9:35-38这段经文记载，耶稣看见许多人困苦流离，就怜悯他们，对门徒说，要收的庄稼多，做工的人少，所以要祷告，求主打发工人去收割庄稼。随后，耶稣就招聚了十二使徒，赐给他们权柄，并差遣他们出去传讲天国的福音。今天我们要分享耶稣差派十二使徒这个事件。这十二个使徒是谁？他们领受了怎样的使命？他们在执行使命需要遵循什么样的行事原则？他们遇...</itunes:subtitle>
		<itunes:summary><![CDATA[<br />
<a href="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/04/20250427.mp3</a><br />
<br />
<br />
<br />
 <br />
太10:1-15 《马太福音》9:35-38这段经文记载，耶稣看见许多人困苦流离，就怜悯他们，对门徒说，要收的庄稼多，做工的人少，所以要祷告，求主打发工人去收割庄稼。随后，耶稣就招聚了十二使徒，赐给他们权柄，并差遣他们出去传讲天国的福音。今天我们要分享耶稣差派十二使徒这个事件。这十二个使徒是谁？他们领受了怎样的使命？他们在执行使命需要遵循什么样的行事原则？他们遇见抵挡的时候应该如何面对？ 一、天国福音使者的身份<br />
<br />
<br />
<br />
第一节说耶稣叫了十二个门徒来，给他们权柄，能医病赶鬼。第二节就称这十二个门徒为使徒。从路加福音的平行经文中，我们知道，耶稣经过整夜祷告，之后设立了十二使徒（路6:12）。门徒是跟随者、学习者、受训者，跟随耶稣的门徒还有不少。耶稣从众多门徒中间，特别拣选了十二个人来担任使徒。“使徒”的意思，就是受差遣的人，是使者。但他们不只是信使，耶稣拣选这十二个使徒，他们被赋予天国大使的职分，作为耶稣的正式代表。使者不仅要传差遣者的信心，而且还要有行使差遣者的权柄。人们见到使者，就是见到差遣者。<br />
<br />
<br />
<br />
耶稣为什么要拣选十二个使徒，而不是更多或更少？“十二”这个数字具有强烈的象征意义，代表以色列十二支派。这个数字对于犹太人来说非常醒目，他们一看就会想到以色列十二支派。耶稣设立十二使徒，实际上是设立神的百姓以色列的新领袖，以此来代替那个已经败坏的旧宗教体系。因此，当卖主的犹大死后，教会要补选马提亚代替加略人犹大的位置。<br />
<br />
<br />
<br />
耶稣拣选的十二使徒是谁呢？圣经中共有四个地方列出了十二使徒的名单：太10:2-4；可3:16-19；路6:14-16；徒1:13。这四个名单基本一致，但是排序和个别名称有所不同。在马太的记载中，这十二个人，被排成三组。第一组是两对兄弟，彼得和安得烈，雅各和约翰。第二组是腓力和巴多罗买，多马和税吏马太。巴多罗买一般认为就是腓力的朋友拿但业。第三组是亚勒腓的儿子雅各和达太，奋锐党的西门和卖耶稣的犹大。亚勒腓的儿子雅各也被称为小雅各（可15:40）。达太在《路加福音》和《使徒行传》的名单中被称为“雅各的儿子犹大”。在四个名单中，彼得都是排第一，表明他是十二使徒的领袖，最后一位都是加略人犹大，他因卖主，受到审判。<br />
<br />
<br />
<br />
这十二个使徒，有一些特征值得我们关注和思考。<br />
<br />
<br />
<br />
第一，这十二个使徒大部分来自加利利地区，其中彼得、安得烈、雅各、约翰都是渔夫。他们都是普普通通的人物，什么显赫的地位，没有出众的才华。他们在犹太官长的眼中是没有学问的小民。然而，耶稣拣选了他们，却没有拣选法利赛人和文士这些犹太宗教领袖。这正印证了保罗所说的：“你们蒙召的，按着肉体有智慧的不多，有能力的不多，有尊贵的也不多。”（林前1:27）正是这样一群人，他们被耶稣改变，成为天国福音大能的使者，成为教会的柱石和根基，福音借他们被广传，教会借他们被建立。这让我们看到神的大能，使我们更加确信，福音的工作，不是依靠势力，也不是依靠才能，乃是依靠神的灵方能成事。<br />
<br />
<br />
<br />
第二，他们中间包含了政治背景截然相对立的人。马太是税吏，为罗马人做事，向犹太人收税，是个犹奸，犹太人眼中的叛徒。奋锐党的西门则是个激进革命党人，主张暴力推翻罗马政府的统治。他们遇见耶稣，都悔改信主，蒙召为主所用，成为天国福音的使者，在十二使徒这个核心团队中彼此同工。这和我们今天有些基督徒因为政治见解不同而彼此拉黑形成显明的对比。<br />
<br />
<br />
<br />
第三，他们中间，有些人成为了众所周知的使徒，如彼得、雅各、约翰，他们的事迹圣经中多有记载，提起他们几乎所有基督徒都知道；但其中更多人则是默默无闻的，如巴多罗买、达太、亚勒腓的儿子雅各、奋锐党的西门，以及后来补选的马提亚，圣经上找不到更多关于他们的信息。教会历史对于他们有些记载，但有些是历史事实还是传闻，我们难以确定。我们有时候会纳闷，他们都是使徒，怎么还默默无闻？但他们在永恒中是被主纪念的。将来他们要坐在十二个宝座上，审判以色列十二个支派。今天，我们有些人的服侍是在人前为人所瞩目的，比如站讲台的牧师，而大多数人的服侍更多是默默无闻的。我们是在人前为人所知，还是在幕后默默服侍，这都是主自己的安排，并非在人前的服侍就更为主所称道。讲道王子司布真牧师无人不知，他的布道曾使万人空巷。当人们都称赞他、说他多么重要的时候，他对人们说：不，那位在默默代祷的姊妹才是我们教会的灵魂人物。<br />
<br />
<br />
<br />
第四，他们中有一个卖主的犹大。在十二使徒中，竟然有一个，跟随主三年，却因贪财出卖了主，成了灭亡之子。我们感到不可思议，但是主知道，而且许可，甚至使用了犹大的背叛来成就他的救赎计划。今天在服侍主的工人中，如果出现个别披着羊皮的狼，我们也不要过于稀奇。<br />
<br />
<br />
<br />
第五，他们跟随耶稣，走的是一条十字架的道路。西庇太的两个儿子，雅各被希律王所杀，约翰被放逐拔摩海岛。据教会传统记载，十二使徒除了约翰外，其他十一位都是殉道而死，彼得是被倒钉十字架。我们作为耶稣的门徒，如果遭遇逼迫，受一点苦，那又有什么稀奇的呢？ 二、天国福音使者的使命 1.被赋予权柄<br />
<br />
<br />
<br />
前面我们已经提到，使徒的意思是受差遣的使者，是被委以使命的正式代表。十二使徒奉耶稣的差遣，去执行任务。要执行耶稣托付的任务，需要权柄和能力。耶稣就赐给他们权柄，能赶逐污鬼，医治各样的病症。差派人去做事而不赋予人权柄和能力，是不负责任的。主耶稣不会这么做，但我们常常如此。今天，我们提到使徒这个词，就会想到权柄。保罗要向人表明他所教导的是出于神的权柄，就会强调他使徒的身份。 2.使命范围<br />
<br />
<br />
<br />
这是耶稣第一次差遣门徒去传福音。他差遣的是十二使徒，并给他们特定的任务。他们跟随耶稣有一段时间，听了耶稣的教训，看了耶稣的所行。如今，耶稣要差派他们出去传道。这第一次的任务，也可以看作是对他们的实战训练，是一次实习或短宣。当他们作为领袖被训练、获得实际传道的经验后，便可以带领其他门徒一同去传扬天国的福音。<br />
<br />
<br />
<br />
耶稣吩咐他们，不要去外邦人和撒玛利亚人的地方，而是单单在以色列人中间传。耶稣自己在世传道事工的范围也主要在以色列人中间。他说：“我奉差遣，不过是到以色列家失迷的羊那里去。”（太15:24）当然，当他遇见外邦人（如迦南妇人）和撒玛利亚人（如井边的撒玛利亚妇人）的时候，他一样会向他们传道，并拯救他们。但他的事工有优先顺序，有阶段性的重点。他之所以限定使徒这一次的任务范围，不仅仅是因为实际的策略考虑，更是出于神智慧的救赎计划。保罗在《罗马书》中写道：“这福音本是神的大能，要救一切相信的，先是犹太人，后是希腊人。”（罗1:16）连保罗这个外邦人的使徒，在实际宣教的过程中，也是先到犹太会堂向犹太人传道。 3.使命内容<br />
<br />
<br />
<br />
耶稣差十二使徒，吩咐他们“随走随传，说‘天国近了！’医治病人，叫死人复活，叫长大麻风的洁净，把鬼赶出去”（太10:7）耶稣走遍各城各乡，宣讲天国的福音，又医治各样的病症。使徒们领受了同样的使命。耶稣所传的，使徒们也要传，耶稣所行的，使徒们也要行。他们领受使命的同时，也领受了权柄和能力。他们的任务包含了两个部分，就是宣讲天国的福音和医病赶鬼，而这两个部分又紧密相连，其实是一体的。耶稣自己的事工也包含着两个部分。耶稣的开路先锋施洗约翰出来传道时，宣告说：“天国近了，你们要悔改。” 施洗约翰退场后，耶稣出来传道，说：“天国近了，你们应当悔改！”（太4:17）接着，“耶稣走遍加利利，在各会堂里教训人，传天国的福音，医治百姓各样的病症。”（太4:23）在他差遣十二使徒之前，马太又记载说：“耶稣走遍各城各乡，在会堂里教训人，宣讲天国的福音，又医治各样的病症。”（太9:35）耶稣所行的各样神迹，都在印证他的身份：他是旧约先知所预言的弥赛亚（赛35:5-6），是神的儿子，是天国的君王。耶稣来到世上，天国便进入人间。以色列人等候的弥赛亚已经来到，天国已经降临，他们需要做的是悔改，领受天国的福音。使徒约翰将耶稣所行的神迹称为“兆头”（signs），这些兆头指向了这个真理：耶稣是弥赛亚，是神的儿子。耶稣行这些神迹，约翰记这些神迹，目的都是为了叫人信他是基督，是神的儿子，从而得着生命（约20:30-31）。然而，许多人见了神迹，还是不信（约12:37）。<br />
<br />
<br />
<br />
关于神迹奇事的问题，历来有许多争议，我们有些困惑也是难免的。在这里，我想讨论三个问题。第一个问题是，行神迹奇事的权柄能力是否只是给使徒的特权？显然不是。耶稣后来差遣七十个人出去传福音的时候，也对他们说：“要医...]]></itunes:summary>
		<itunes:author>基督教北京守望教会发布</itunes:author>
		<itunes:episodeType>full</itunes:episodeType>
		<itunes:explicit>false</itunes:explicit>
		<itunes:duration>44:53</itunes:duration>
	</item>
		<item>
		<title>北京守望教会主日报告事项（2025年4月20日）</title>
		<link>https://shwchurch7.github.io/2025/04/18/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-zhu-ri-bao-gao-shi-xiang-2025-16/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 18 Apr 2025 14:59:47 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[教会新闻]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch7.github.io/?p=24447</guid>

					<description><![CDATA[<p>北京守望教会主日报告事项（2025年4月20日） 一.通知 1.聚会相关：自25年2月起，教会正式开始主日分组敬拜： A &#8230; <a href="https://shwchurch7.github.io/2025/04/18/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-zhu-ri-bao-gao-shi-xiang-2025-16/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p style="text-align: center;">北京守望教会主日报告事项（2025年4月20日）<span id="more-24447"></span></p>
<p><strong>一.通知</strong></p>
<p>1.聚会相关：自25年2月起，教会正式开始主日分组敬拜：</p>
<p>A.9:30按教会统一的敬拜程序进行；</p>
<p>B.弟兄姊妹应尽可能参与线下分组敬拜；<br /> <br /><strong>二. 通报</strong></p>
<p>1.主日敬拜相关：4月13日，是主后2025年第15个主日，弟兄姊妹在各分组敬拜；</p>
<p>2.3月教会财务报告：</p>
<p>A.总收入：414,200.30元；</p>
<p>B.总支出：973,082.83元；</p>
<p>3.下礼拜聚会安排<br />       <br />A.主  日（20日，复活节）：主日崇拜（强富程序，晓峰证道）；<br />        <br />B.礼拜一（21日）：晨祷（袁灵）；<br />        <br />C.礼拜二（22日）：晨祷（晓峰）；<br />        <br />D.礼拜三（23日）：晚祷告会（袁灵，箴言20：15）；<br />        <br />E.礼拜四（24日）：晨祷（张鹤）；<br />        <br />F.礼拜五（25日）：晨祷（袁灵）；<br />        <br />G.礼拜六（26日）：晨祷（小娟）；<br />        <br />H.主  日（27日）：主日崇拜（马太福音10:1-15，证道：冠辉，敬拜程序：丰艺）；</p>
<p style="text-align: right;">守望教会办公室</p>
<p style="text-align: right;">2025年4月20日</p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>北京守望教会2025年4月20日 复活节主日敬拜程序</title>
		<link>https://shwchurch7.github.io/2025/04/18/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-2025-nian-4-yue-20-ri-fu-huo/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 18 Apr 2025 07:23:44 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[主日敬拜程序]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch7.github.io/?p=24435</guid>

					<description><![CDATA[<p>【主领人开始祷告】 众城门哪，你们要抬起头来！永久的门户，你们要把头抬起！那荣耀的王将要进来！荣耀的王是谁呢？万军之耶和 &#8230; <a href="https://shwchurch7.github.io/2025/04/18/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-2025-nian-4-yue-20-ri-fu-huo/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>【主领人开始祷告】</p>



<p><strong>众城门哪，你们要抬起头来！永久的门户，你们要把头抬起！那荣耀的王将要进来！荣耀的王是谁呢？万军之耶和华，他是荣耀的王！ (诗篇 24:9-10)</strong></p>



<p><strong>◎奉主耶稣基督的名开始今天的主日敬拜！</strong></p>



<p><strong>齐声诵读：以赛亚53章</strong></p>



<p>53:1 我们所传的（或作“所传与我们的”）有谁信呢？耶和华的膀臂向谁显露呢？<br>53:2 他在耶和华面前生长如嫩芽，像根出于干地。他无佳形美容，我们看见他的时候，也无美貌使我们羡慕他。<br>53:3 他被藐视，被人厌弃，多受痛苦，常经忧患。他被藐视，好像被人掩面不看的一样，我们也不尊重他。<br>53:4 他诚然担当我们的忧患，背负我们的痛苦；我们却以为他受责罚，被　神击打苦待了。<br>53:5 哪知他为我们的过犯受害，为我们的罪孽压伤。因他受的刑罚，我们得平安；因他受的鞭伤，我们得医治。<br>53:6 我们都如羊走迷，各人偏行己路，耶和华使我们众人的罪孽都归在他身上。<br>53:7 他被欺压，在受苦的时候却不开口（或作“他受欺压，却自卑不开口”），他像羊羔被牵到宰杀之地，又像羊在剪毛的人手下无声，他也是这样不开口。<br>53:8 因受欺压和审判，他被夺去，至于他同世的人，谁想他受鞭打、从活人之地被剪除，是因我百姓的罪过呢？<br>53:9 他虽然未行强暴，口中也没有诡诈，人还使他与恶人同埋；谁知死的时候与财主同葬。<br>53:10 耶和华却定意（或作“喜悦”）将他压伤，使他受痛苦；耶和华以他为赎罪祭（或作“他献本身为赎罪祭”）。他必看见后裔，并且延长年日，耶和华所喜悦的事必在他手中亨通。<br>53:11 他必看见自己劳苦的功效，便心满意足。有许多人因认识我的义仆得称为义，并且他要担当他们的罪孽。<br>53:12 所以，我要使他与位大的同份，与强盛的均分掳物；因为他将命倾倒，以致于死，他也被列在罪犯之中。他却担当多人的罪，又为罪犯代求。</p>



<p><strong>唱诗：万福泉源歌（4，新85）</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-22545 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2023/05/27a807a74f3734ecad8b308c60de2cf7.png 877w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24435-37" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2014/09/4.万福泉源.mp3</a></audio>
<p>&nbsp;</p>
<p>1 全能上帝，万福泉源，恳求垂听我赞美。<br>上帝恩典，似水长流，我们高声颂恩惠。<br>愿主教我唱诗和谐，犹如天使颂主前。<br>上帝恩典实无穷尽，主的慈爱不变迁。</p>



<p>2 我的一生有主引导，时时刻刻蒙主恩。<br>只求上帝永不离我，直到进入天家门。<br>有时如羊迷失正路，主如牧者来找寻。<br>救我脱离一切危险，为我流血舍性命。</p>



<p>3 救主宏恩实在高深，万分之中难报一。<br>慈悲救主恳求助我，侍奉上帝尽我力。<br>我深知道我心软弱，容易离开我上帝。<br>今将身心献为活祭，恳求收纳莫丢弃。</p>



<p><strong>启应诵读：马可福音15：21-41</strong></p>



<p>15:21 有一个古利奈人西门，就是亚历山大和鲁孚的父亲，从乡下来，经过那地方，他们就勉强他同去，好背着耶稣的十字架。<br>15:22 他们带耶稣到了各各他地方（各各他翻出来就是髑髅地），<br>15:23 拿没药调和的酒给耶稣，他却不受。<br>15:24 于是将他钉在十字架上，拈阄分他的衣服，看是谁得什么。<br>15:25 钉他在十字架上是巳初的时候。<br>15:26 在上面有他的罪状，写的是：“犹太人的王”。<br>15:27 他们又把两个强盗和他同钉十字架，一个在右边，一个在左边。（注：有古卷在此有<br>15:28 “这就应了经上的话说：‘他被列在罪犯之中。’”）<br>15:29 从那里经过的人辱骂他，摇着头说：“咳，你这拆毁圣殿，三日又建造起来的，<br>15:30 可以救自己，从十字架上下来吧！”<br>15:31 祭司长和文士也是这样戏弄他，彼此说：“他救了别人，不能救自己。<br>15:32 以色列的王基督，现在可以从十字架上下来，叫我们看见，就信了！”那和他同钉的人也是讥诮他。<br>15:33 从午正到申初，遍地都黑暗了。<br>15:34 申初的时候，耶稣大声喊着说：“以罗伊！以罗伊！拉马撒巴各大尼？”翻出来就是：“我的　神！我的　神！为什么离弃我？”<br>15:35 旁边站着的人，有的听见就说：“看哪，他叫以利亚呢！”<br>15:36 有一个人跑去，把海绒蘸满了醋，绑在苇子上，送给他喝，说：“且等着，看以利亚来不来把他取下。”<br>15:37 耶稣大声喊叫，气就断了。<br>15:38 殿里的幔子从上到下裂为两半。<br>15:39 对面站着的百夫长看见耶稣这样喊叫（注：有古卷没有“喊叫”二字）断气，就说：“这人真是　神的儿子！”<br>15:40 还有些妇女远远地观看，内中有抹大拉的马利亚，又有小雅各和约西的母亲马利亚，并有撒罗米，<br>15:41 就是耶稣在加利利的时候，跟随他、服事他的那些人，还有同耶稣上耶路撒冷的好些妇女在那里观看。</p>



<p><strong>唱诗：我每思念十字宝架（37，新157）</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-24236 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/01/unnamed-file-3.png 877w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24435-38" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2013/10/37.我每思念十字宝架.mp3</a></audio>
<p>&nbsp;</p>
<p>1 我每思念十字宝架，<br>并主如何在上悬挂，<br>我就不禁浑忘身家，<br>鄙视从前所有倨傲。</p>



<p>2 愿主禁我别有所夸，<br>除了基督的十字架；<br>前所珍爱虚空荣华，<br>今为他血情愿丢下。</p>



<p>3 看从他头！他脚！他手！<br>忧情慈爱和血而流！<br>那有爱忧如此相遘？<br>荆棘编成如此冕旈？</p>



<p>4 看他全身满被水血，<br>如同穿上朱红衣饰！<br>因此，我与世界断绝，<br>世界向我也像已死。</p>



<p>5 假若宇宙都归我手，<br>尽献于主仍觉不足；<br>爱既如此奇妙深厚，<br>当得我心，我命，所有。</p>



<p><strong>齐声诵读：路加福音 24:1-12</strong></p>



<p>24:1 七日的头一日，黎明的时候，那些妇女带着所预备的香料来到坟墓前，<br>24:2 看见石头已经从坟墓滚开了。<br>24:3 她们就进去，只是不见主耶稣的身体。<br>24:4 正在猜疑之间，忽然有两个人站在旁边，衣服放光。<br>24:5 妇女们惊怕，将脸伏地。那两个人就对她们说：“为什么在死人中找活人呢？<br>24:6 他不在这里，已经复活了。当记念他还在加利利的时候怎样告诉你们，<br>24:7 说：‘人子必须被交在罪人手里，钉在十字架上，第三日复活。’”<br>24:8 她们就想起耶稣的话来，<br>24:9 便从坟墓那里回去，把这一切事告诉十一个使徒和其余的人。<br>24:10 那告诉使徒的就是抹大拉的马利亚和约亚拿，并雅各的母亲马利亚，还有与她们在一处的妇女。<br>24:11 她们这些话，使徒以为是胡言，就不相信。<br>24:12 彼得起来，跑到坟墓前，低头往里看，见细麻布独在一处，就回去了，心里希奇所成的事。</p>



<p><strong>唱诗：复活得胜主（新177）</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-23211 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/03/81451f29f8ac44586a18f3ff0603b4e8.jpg 832w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24435-39" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/03/c6df918c9df5a339329f936d21294390.mp3</a></audio>
<p>&nbsp;</p>
<p>1 荣耀归于你，复活得胜主，<br>你已永远得胜，你已胜过死；<br>天使身穿白衣，辊开坟墓石，<br>凭着你的空墓，你已经复活。<br>荣耀归于你，复活得胜主，<br>你已永远得胜，你已胜过死。</p>



<p>2 看复活基督，与我们相见，<br>祂那可爱问安，驱尽惧与暗；<br>但愿教会欢乐，高唱得胜诗，<br>因主现在活着，死已失权势。<br>荣耀归于你，复活得胜主，<br>你已永远得胜，你已胜过死。</p>



<p>3 不再怀疑你，荣耀生命主；<br>无你就无生命，有你胜死亡；<br>使我得胜有余，靠复活大能，<br>直到进入国度，不再有争战。<br>荣耀归于你，复活得胜主，<br>你已永远得胜，你已胜过死。</p>



<p><strong>献唱：难以解释（新179）</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-24437 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/04/unnamed-file.png 879w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-24451 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/04/2.png 879w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<p><br />1 难以解释为何高天的君王，<br />宁愿舍弃永远福乐平安，<br />至圣上主看轻尊贵与荣华，<br />离开父神为要来寻找我。<br />但我知道寂静必变为歌唱，<br />天上荣光，驱走心中幽暗，<br />救主耶稣甘谦卑降世为人，<br />神爱世人，基督今天为我而生。</p>



<p>2 难以解释为何高天的喜乐，<br>宁愿为我舍身代罪受刑，<br>至圣善神仍爱我这个罪人，<br>甚至牺牲让我与他亲近。<br>但我知道基督救主已复活，<br>赞美主名，他活在我里面！<br>因他复生，他给我永远生命！<br>除去罪孽，释放心灵，使我更新！</p>



<p>3 难以解释上主统管普天下，<br>如何选召他喜悦的子民，<br>难以形容神圣的欢欣快乐，<br>属神儿女齐集主宝座前。<br>但我知道他彰显至高荣耀，<br>天地震动，歌声响遍万方，<br>就在那天，基督要从天降临，<br>救主耶稣必得胜利，永远作王！</p>



<p>【主领人讲道前祷告】</p>



<p><strong>讲道经文：约翰福音20:1-10</strong></p>



<p>20:1 七日的第一日清早，天还黑的时候，抹大拉的马利亚来到坟墓那里，看见石头从坟墓挪开了，<br>20:2 就跑来见西门彼得和耶稣所爱的那个门徒，对他们说：“有人把主从坟墓里挪了去，我们不知道放在哪里。”<br>20:3 彼得和那门徒就出来，往坟墓那里去。<br>20:4 两个人同跑，那门徒比彼得跑的更快，先到了坟墓，<br>20:5 低头往里看，就见细麻布还放在那里，只是没有进去。<br>20:6 西门彼得随后也到了，进坟墓里去，就看见细麻布还放在那里；<br>20:7 又看见耶稣的裹头巾没有和细麻布放在一处，是另在一处卷着。<br>20:8 先到坟墓的那门徒也进去，看见就信了。<br>20:9 因为他们还不明白圣经的意思，就是耶稣必要从死里复活。<br>20:10 于是两个门徒回自己的住处去了。</p>



<p><a href="https://shwchurch7.github.io/2025/04/18/ye-su-bi-yao-cong-si-li-fu-huo-2025-nian-4-yue-20-ri-zhu-ri/"><strong>讲道题目：耶稣必要从死里复活（点击查看）</strong></a></p>



<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24435-40" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/04/20250420.mp3</a></audio>
<p>&nbsp;</p>
<p><strong>回应诗歌：因他活着（106，新316）</strong></p>
<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-24440 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/04/unnamed-file-1.png 879w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>



<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24435-41" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2014/04/106.因他活着.mp3</a></audio>



<p>&nbsp;</p>
<p>1 神差爱子人称他耶稣，<br>他赐下爱医治宽恕，<br>死里复活使我得自由，<br>那空坟墓就是我得救的记号。<br>因他活着，我能面对明天，<br>因他活着，不再惧怕，<br>我深知他掌管明天，<br>生命充满了希望，只因他活着。</p>



<p>2 总有一天我安然度过，<br>死荫幽谷崎岖山路，<br>我要欢呼因为那一天，<br>我将要面觐那荣耀的大主宰。<br>因他活着，我能面对明天，<br>因他活着，不再惧怕，<br>我深知他掌管明天，<br>生命充满了希望，只因他活着。</p>



<p>【回应祷告，主领人代祷】</p>



<p>【复活节专题】</p>



<p><strong>共颂：主祷文</strong></p>



<p>我们在天上的父，<br>愿人都尊你的名为圣。<br>愿你的国降临。<br>愿你的旨意行在地上，如同行在天上。<br>我们日用的饮食，今日赐给我们。<br>免我们的债，如同我们免了人的债。<br>不叫我们遇见试探，救我们脱离凶恶。<br>因为国度、权柄、荣耀，全是你的，直到永远。阿们！（马太福音6:9-13）</p>



<p><strong>敬拜结束◎</strong></p>



<p><strong>祝福歌：基督我主今复活（25，新173）</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-22438 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2023/04/345c1241d4faf1917791080a8a8bf436.jpg 1754w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24435-42" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2013/03/2013033018394110.mp3</a></audio>
<p> </p>
<p>1 基督我主今复活，哈利路亚！<br />天人一致同欢欣，哈利路亚！<br />高声歌颂赞主名，哈利路亚！<br />天唱地和齐响应，哈利路亚！</p>



<p>2 爱之救赎已完成，哈利路亚！<br>与敌争战主得胜，哈利路亚！<br>墓石守兵均徒然，哈利路亚！<br>基督冲开死亡门，哈利路亚！</p>



<p>3 我们荣王今复活，哈利路亚！<br>他会舍身救我命，哈利路亚！<br>死亡你毒钩何在？哈利路亚！<br>你所夸墓坟何归？哈利路亚！</p>



<p>4 我愿跟随主脚踪，哈利路亚！<br>跟随基督向前行，哈利路亚！<br>效法主象主荣形，哈利路亚！<br>背负十架同主行，哈利路亚！</p>



<p>5 荣耀君王赐恩权，哈利路亚！<br>你生命存到永远，哈利路亚！<br>你权能广被证实，哈利路亚！<br>我爱你我歌颂你，哈利路亚！</p>



<p>【彼此问安祝福】</p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>耶稣必要从死里复活——2025年4月20日主日讲章/晓峰牧师</title>
		<link>https://shwchurch7.github.io/2025/04/18/ye-su-bi-yao-cong-si-li-fu-huo-2025-nian-4-yue-20-ri-zhu-ri/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 18 Apr 2025 06:57:58 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[讲道]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch7.github.io/?p=24430</guid>

					<description><![CDATA[<p>  经文：【约20:1】  七日的第一日清早，天还黑的时候，抹大拉的马利亚来到坟墓那里，看见石头从坟墓挪开了。【约20: &#8230; <a href="https://shwchurch7.github.io/2025/04/18/ye-su-bi-yao-cong-si-li-fu-huo-2025-nian-4-yue-20-ri-zhu-ri/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p></p>



<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24430-43" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/04/20250420.mp3</a></audio>
<p> </p>
<p>经文：<br />【约20:1】  七日的第一日清早，天还黑的时候，抹大拉的马利亚来到坟墓那里，看见石头从坟墓挪开了。【约20:2】  就跑来见西门彼得，和耶稣所爱的那个门徒，对他们说，有人把主从坟墓里挪了去，我们不知道放在哪里。【约20:3】  彼得和那门徒就出来，往坟墓那里去。【约20:4】  两个人同跑，那门徒比彼得跑得更快，先到了坟墓。【约20:5】  低头往里看，就见细麻布还放在那里。只是没有进去。【约20:6】  西门彼得随后也到了，进坟墓里去，就看见细麻布还放在那里。【约20:7】  又看见耶稣的裹头巾，没有和细麻布放在一处，是另在一处卷着。【约20:8】  先到坟墓的那门徒也进去，看见就信了。【约20:9】  因为他们还不明白圣经的意思，就是耶稣必要从死里复活。【约20:10】 于是两个门徒回自己的住处去了。<br />【约20:11】 马利亚却站在坟墓外面哭。哭的时候，低头往坟墓里看，【约20:12】 就见两个天使，穿着白衣，在安放耶稣身体的地方坐着，一个在头，一个在脚。【约20:13】 天使对她说，妇人，你为什么哭？她说，因为有人把我主挪了去，我不知道放在哪里。【约20:14】 说了这话，就转过身来，看见耶稣站在那里，却不知道是耶稣。【约20:15】 耶稣问她说，妇人，为什么哭？你找谁呢？马利亚以为是看园的，就对他说，先生，若是你把他移了去，请告诉我，你把他放在哪里，我便去取他。【约20:16】 耶稣说，马利亚。马利亚就转过来，用希伯来话对他说，拉波尼。（拉波尼就是夫子的意思）【约20:17】 耶稣说，不要摸我。因我还没有升上去见我的父。你往我弟兄那里去，告诉他们说，我要升上去，见我的父，也是你们的父。见我的神，也是你们的神。【约20:18】 抹大拉的马利亚就去告诉门徒说，我已经看见了主。她又将主对她说的这话告诉他们。【约20:19】 那日，（就是七日的第一日）晚上，门徒所在的地方，因怕犹太人，门都关了。耶稣来站在当中，对他们说，愿你们平安。<br />【约20:20】 说了这话，就把手和肋旁，指给他们看。门徒看见主，就喜乐了。</p>



<p>今天是纪念主复活的主日，也是教会传统的复活节主日，我们特别来分享与基督复活有关的信息，以此来激发我们对复活更深的信心和盼望。</p>



<p>基督的复活是我们信仰中的根基所在，因此四卷福音书都有对基督复活的记载，其中约翰福音的记载更是记录了很多和耶稣复活有关的独特细节。比如，彼得和约翰进入空坟墓看见坟墓里的情景，抹大拉的马利亚最先遇见复活之主的情景，以及后面耶稣向众门徒的多次显现等。我们今天主要是从耶稣复活的事件本身来分享，第一，主要看一下历史上基督复活那天都发生了什么事情。第二，耶稣复活的独特之处。第三，简单讲一下耶稣复活的意义。</p>



<p><strong>一、耶稣复活的故事</strong></p>



<p>首先，耶稣的复活是发生在人类历史中的一个真实事件，而非是一个神话或者寓言。</p>



<p><strong>1.七日的第一日清晨</strong></p>



<p>耶稣复活的时间是祂被钉十字架死亡埋葬之后的第三天，从周五下午开始算，就是周日的早上耶稣复活了。就是使徒约翰这里所说的“七日的第一日清早”。七日的第一日就是星期日。周六是一周的最后一天，也是以色列律法传统的安息日（事实上，以色列人对一天的结束和开始是以黄昏为界的，周六傍晚太阳落山就是周六的结束，也是周日的开始。所以，犹太人的安息日是从周五傍晚开始到周六傍晚结束）。新约教会为纪念耶稣的复活，就将敬拜的时间放在了一周的第一天，就是人们常说的礼拜日，就是基督徒的主日，在这一天庆贺和纪念基督的复活。</p>



<p>三天前（周五）的下午耶稣被安葬的过程是亚利马太人约瑟（马太记载他是一个财主，路加记载他也是犹太公会的成员）和犹太公会的另一位成员尼哥底母两位门徒来操办的。这两位因为属于犹太社会中有一定社会影响力的阶层，他们知道犹太公会对耶稣的仇视，二人虽然已经信耶稣，但是迫于各种压力并没有像其他门徒一样公开跟随耶稣，也没有一开始就在众人面前表明自己基督徒的身份。但是在耶稣被钉十字架，断气之后，在其他门徒没有勇气也没有能力来取回耶稣身体的状况下，这两位“隐藏”的门徒在这个特殊的时刻突破了自己的惧怕和担忧，冒着很大的风险，竟然敢于到罗马巡抚面前来要耶稣的身体。这就是约翰所记载的“有亚利马太人约瑟，是耶稣的门徒，只因怕犹太人，就暗暗地作门徒。他来求彼拉多，要把耶稣的身体领去，彼拉多允准了。又有尼哥底母，就是先前夜里去见耶稣的，带着没药和沉香约有一百斤前来。他们就照犹太人的殡葬的规矩，把耶稣的身体用细麻布加上香料裹好了”（约十九38）。（在当时一个被钉十字架的罪犯死后的尸体通常是被随便丢进一个很多死刑犯共用的墓地，不会让家属领走，更不允许有公开哀悼的葬礼。而这两位门徒此刻要耶稣身体的举动就是宣告了他们和这位被钉十字架的耶稣站在了一起，并且要安葬祂）。这两位门徒在耶稣死后还没有复活的时候，在其他众门徒都四散逃跑的情况下，反而公开了耶稣门徒的身份，并敢于来求彼拉多，彼拉多竟然还允准了！// 照当时的状况，耶稣连正常安葬其实都是不能的。若非是亚利马太人约瑟和尼哥底母，耶稣的家人和门徒们在当时是很难取回耶稣的身体的，他们可能连求见彼拉多的机会都不会有。因此，耶稣虽然不是由自己的家人和一直跟随的门徒所安葬的，是由两位不那么熟悉的门徒安葬的，反而能够以比较隆重的、符合犹太人传统的方式被安葬。一百斤的没药沉香普通家庭突然之间是拿不出来的，只有像尼哥底母这样的人才能在匆忙间筹集出来。耶稣虽然生在一个贫穷的家庭，也没有为自己准备墓穴，但是他死的时候的殡葬规格（沉香没药的纷量和细麻布）如同一位王那样的隆重。</p>



<p>但也正因为耶稣的身体是亚利马太人约瑟和尼哥底母来缠裹安葬的，耶稣的家人和跟随祂的门徒和姊妹们，应该是都没有参与耶稣的下葬过程。特别是对于感情更加丰富的爱主的姊妹们来说，她们不仅仅是为耶稣的死悲伤不已，在安息日一结束她们马上就想要补上没有亲手安葬耶稣的缺欠。在这里使徒约翰还强调了时间上的一个细节“天还黑的时候”，就凸显了耶稣复活这天早上带着香料来到坟墓前的几位姊妹急切的心情。</p>



<p>这几位姊妹来到这里原本是要再次用香料来膏抹耶稣的身体的，但她们来到坟墓这里却看见了令她们吃惊甚至是害怕的一幕，原本堵着坟墓的大石头竟然从坟墓口被挪开了，（安葬耶稣的坟墓是亚利马太人约瑟原本为自己所预备的，这是在岩壁上开凿出来的一个洞穴，是一个崭新的从未用过的新墓室（约十九41），通常洞穴口的石头非常沉重单个人是无法移动的，所以来到坟墓的这几位姊妹就面临一个难题，她们的力气挪不开这块大石头，“谁给我们把石头从墓门滚开呢？”（可十六3）），而且犹太公会因为听到耶稣说祂三日后要复活，就专门请彼拉多派人看守坟墓，“彼拉多说，你们有看守的兵。去吧，尽你们所能的，把守妥当。他们就带着看守的兵同去，封了石头，将坟墓把守妥当”（太二十七65-66）。但令人意外的是姊妹们看到石头已经被挪开了，照着马太的记载这天早上发生的情景是这样的，“安息日将尽，七日的头一日，天快亮的时候，抹大拉的马利亚和那个马利亚来看坟墓。忽然地大震动，因为有主的使者从天上下来把石头滚开，坐在上面。他的像貌如同闪电，衣服洁白如雪。看守的人就因他吓得浑身乱战，甚至和死人一样。天使对妇女说，不要害怕，我知道你们是寻找那钉十字架的耶稣。他不在这里，照他所说的，已经复活了。你们来看安放主的地方。快去告诉他的门徒，说他从死里复活了，并且在你们以先往加利利去，在那里你们要见他。看哪，我已经告诉你们了。妇女们就急忙离开坟墓，又害怕，又大大地欢喜，跑去要报给他的门徒”（太二十八1-8）。</p>



<p><strong>2.彼得和约翰</strong></p>



<p>这个时候众门徒应该是聚集在马可家，有一位姊妹可能跑的很快来报信，如马可所记载的“她去告诉那向来跟随耶稣的人。那时他们正哀恸哭泣。他们听见耶稣活了，被马利亚看见，却是不信”（可十六10-11）。但有四个人听见这事就起来行动，有两个门徒以为姊妹在胡说更加绝望就从马可家离开想要去往以马忤斯，“这事以后，门徒中间有两个人，往乡下去”（可十六12），有两个门徒却起身往坟墓那里跑要去看看发生了什么。往坟墓跑的就是使徒约翰和彼得。// 其余门徒在马可家继续躺平。</p>



<p>这里使徒约翰又记录了一个细节“两个人同跑，那门徒比彼得跑得更快，先到了坟墓”，他虽然先到，却不敢贸然进去，就站在坟墓口往里看“就见细麻布还放在那里”。随后彼得到了，彼得的性格属于勇往直前，彼得一来毫不犹豫就进去了，随后也看见“细麻布还放在那里；又看见耶稣的裹头巾没有和细麻布放在一处，是另在一处卷着”。虽然彼得不是第一个进入到空坟墓里的人，也不是第一个看见空坟墓的目击者，姊妹们是第一批进来的，约翰是第一个站在外面观察的；但是彼得却是第一个近距离仔细观察空坟墓里面的状况的。约翰和彼得都看见了细麻布还放在那里，又看见耶稣的裹头巾没有和细麻布放在一处，是另在一处卷着。这是使徒约翰作为目击者对于空坟墓里面状况的细节记录。（犹太人对遗体的处理方式一般是，用细麻布把香料一层一层地包裹缠在遗体上，头和身体分开缠裹，然后头朝里脚朝外放在墓穴的台子上）。这个对于细麻布形态和摆放位置的记录，表明两个方面，一，细麻布没有散落的到处都是，反而细麻布还留在原本遗体摆放的位置。二，而且，裹身体的部分和裹头巾没有混在一起成散乱的一堆。这就从侧面表明了耶稣复活的特别之处。因为这就表明，裹头巾和裹身体的细麻布不是被解开的，若是解开的必然是一层一层的拆开，最终细麻布和裹头巾的形态就是乱七八糟，或者散落一地，或者胡乱堆在一起。很大可能的情景是，缠裹身体的细麻布和裹头巾都还保持着原本的形状和相对位置，有点类似一具盔甲放在那里，但里面是中空的，里面的身体不见了。这种形态下，耶稣的身体只能是直接凭空消失了，以某种人所不能理解的方式从细麻布的缠裹中“脱离”出来了。// 当年拉撒路复活的时候是身上头上裹着布出来的，有人说，拉撒路出来的方式只能有两种可能，一种是凭空漂浮着出来的，一种是像僵尸那样腿直着一跳一跳地出来的。当然约翰福音没有这样描述，只是记载主耶稣“就大声呼叫说，拉撒路出来。那死人就出来了，手脚裹着布，脸上包着手巾。耶稣对他们说，解开，叫他走”（约十一43-44）。</p>



<p>因此，耶稣的复活不是藉着天使将坟墓口的大石头滚开，然后祂就从里面走出来的，而是在石头滚开之前耶稣已经不在坟墓里了，更不在缠裹的细麻布中了。天使把石头滚开的目的是要告诉马利亚和使徒们，耶稣已经不在坟墓中了，坟墓里面是空的，只有留下的细麻布。所以，约翰和彼得单看见空坟墓中细麻布的形态，就意识到发生了非同寻常的事情。所以这里说约翰“看见就信了”的信，不是指他此时想起旧约预言或者主耶稣跟他们讲过的话，而是单单看见空坟墓里的细麻布就知道发生了不可思议的事情。这是基于眼睛所见的，推理又神奇的事情发生在基督身上了。路加福音对彼得此时内心感受的记录是“彼得起来，跑到坟墓前，低头往里看，见细麻布独在一处，就回去了，心里希奇所成的事””（路二十四12）。</p>



<p><strong>3.抹大拉的马利亚</strong></p>



<p>可能，约翰和彼得两位门徒因为所看见的境况让他们心里震惊，他们需要消化思想，他们就没有留下来跟其他姊妹说什么，带着满心的惊奇就回去了。时间顺序上，可能此时报信的姊妹们也再次返回到坟墓这里，其中有一位姊妹被各卷福音书都格外的提及，这位姊妹就是抹大拉的马利亚。清早来到坟墓前的几位姊妹中，抹大拉的马利亚很可能是这些人中最主要的推动者，她都等不到天亮，天还黑的时候就催促其他几位一同要到耶稣的坟墓前来。// 新约圣经至少有六位名字叫马利亚的姊妹，主耶稣的母亲马利亚，马可的母亲马利亚，雅各约翰的母亲马利亚，拉撒路的姐姐马利亚，保罗的一位同工马利亚，还有就是这位被多次提到的抹大拉的马利亚。</p>



<p>关于这位姊妹马可和路加都记载说“耶稣从她身上曾赶出七个鬼”（可十六9）。她被耶稣拯救之后，就和其他几位蒙恩的姊妹们一同跟随服事耶稣，照路加的记载“耶稣周游各城各乡传道，宣讲神国的福音。和他同去的有十二个门徒，还有被恶鬼所附，被疾病所累，已经治好的几个妇女，内中有称为抹大拉的马利亚，曾有七个鬼从她身上赶出来。又有希律的家宰苦撒的妻子约亚拿，并苏撒拿，和好些别的妇女，都是用自己的财物供给耶稣和门徒”（路八2-3）。而且，在耶稣被钉十字架的时候，抹大拉的马利亚一直跟随到十字架下，“站在耶稣十字架旁边的，有他母亲，与他母亲的姊妹并革罗吧的妻子马利亚，和抹大拉的马利亚”（约十九25）。马太的记载中又说“约瑟取了身体，用干净细麻布裹好，安放在自己的新坟墓里，就是他凿在磐石里的。他又把大石头滚到墓门口，就去了。有抹大拉的马利亚和那个马利亚在那里，对着坟墓坐着”（太二十七59-61）。三日后凌晨她和几位姊妹又带着香料来到耶稣的坟墓这里。再加上今天经文中所记载七日的第一日她在空坟墓这里的神奇经历，让我们看到了上帝在她生命中格外恩典的作为，被拯救、跟随、十字架下、空坟墓。蒙耶稣神迹能力的医治，跟随服事耶稣，并全程见证了基督的受难、埋葬和复活，在上帝儿子最为重要的关键事工上她都有份被恩待，何等的恩典和荣耀！// 她并没有什么正式的职分，也不是使徒，但是这却一点都不影响她在上帝的国度和上帝的工作中被上帝使用。在耶稣复活这天清晨，最早来到坟墓，看见天使，看见空坟墓，报信，等等都是姊妹们被神使用。</p>



<p>特别是在见证基督复活这件事上，抹大拉的马利亚是第一个看见复活耶稣的人，“在七日的第一日清早，耶稣复活了，就先向抹大拉的马利亚显现。耶稣从她身上曾赶出七个鬼”（可十六9）。作为耶稣复活的第一见证人不是彼得，约翰等门徒，而是这位姊妹。当然，我们说上帝选择谁来作为见证祂儿子复活的第一见证人，这是上帝的主权和美意。但是，从抹大拉的马利亚对耶稣的跟随来看，她对耶稣的爱可以称得上是不离不弃的爱。她跟随耶稣到了十字架下，在耶稣被约瑟和尼哥底母埋葬的时候一直跟随，在清晨和众多姊妹一同来到坟墓这里。在看见空坟墓之后跑回去向门徒们报信，在约翰和彼得来看过空坟墓里面的情况之后，所有人都离开了。她却还是留在空坟墓这里不走，因为她不知道耶稣的身体去哪了，她还要等候寻找。抹大拉的马利亚虽然两次进入到空坟墓，两次听见天使说话，却没有像约翰和彼得这样对细麻布形态的观察和思考能力，她此时依然还处在为耶稣极其悲伤的情绪当中，她只关注一件事，那就是我的主死了，现在连祂的遗体都不见了。以至于天使问她“你为什么哭？”，主耶稣后来亲自问她“为什么哭？你找谁呢？”，她也没有从悲伤中出来。直到主耶稣直接就叫她的名字“马利亚”，这一下她就如同“醍醐灌顶”般地明白过来了，这一位绝不是什么园丁，因为祂叫出了她的名字，祂提名呼召我们，我们今天每一个认识耶稣是神的儿子，相信祂已经复活了的人，都是被祂提名呼召的人，我们的心灵都是听见了复活之主的呼叫，我们才从死亡中苏醒过来。所以马利亚立刻就认出了这就是主耶稣，祂已经复活了。// 七日的第一日这一天中，主耶稣至少有五次向门徒们的显现，向抹大拉的马利亚显现之后，主耶稣让她去报告给门徒们。然后，主耶稣就向其他几位走在路上的姊妹显现，给她们同样的命令。然后主耶稣向彼得显现，随后向在去往以马忤斯路上的两位门徒显现，把这两位给带回来。然后当晚在马可家向众多门徒显现。七天后的主日，耶稣再次向门徒显现，这次包括了多马。之后耶稣在加利利海边向七位门徒显现，在加利利的山上向十一位使徒显现（可能还有更多门徒在场），在橄榄山上向众门徒显现（主升天之前），还有一次单独向雅各显现。此后，还有向司提反显现，向使徒保罗显现，向在拔摩海岛上的使徒约翰显现。</p>



<p><strong>二、耶稣复活的特点</strong></p>



<p>耶稣的复活具有其非常独特和丰富的涵义。</p>



<p><strong>1.神迹</strong></p>



<p>首先，复活挑战了今天人类的有限理性和科技，因为复活是一个超然的神迹，而且是上帝给人类最大的神迹。</p>



<p>曾有法利赛人要求耶稣再多行几个神迹给人看，主耶稣就说“一个邪恶淫乱的世代求看神迹。除了先知约拿的神迹以外，再没有神迹给他们看。约拿三日三夜在大鱼肚腹中，人子也要这样三日三夜在地里头”（太十二39-40）。法利赛人要求耶稣行神迹的目的是要让耶稣作一件事来证明自己是从神来的，让耶稣展现一下超自然的能力，来证明祂就是神的儿子，就是弥赛亚。但主耶稣的回应却告诉他们，如果他们的罪的问题不能解决，再多的神迹也不能使人归信。就像主耶稣说的一个寓言故事中，一个在地狱里的财主因为痛苦就求亚伯拉罕说“我祖啊．．．求你打发拉撒路到我父家去。因为我还有五个弟兄。他可以对他们作见证，免得他们也来到这痛苦的地方”（路十六27-82），亚伯拉罕的回应是“他们有摩西和先知的话可以听从”（路十六29），这个财主却指教亚伯拉罕说“我祖亚伯拉罕哪，不是的。若有一个从死里复活的，到他们那里去的，他们必要悔改”（路十六30）。财主的意思是，有摩西的律法和先知的话不够，如果他们能看见一个人从死里复活的神迹奇事他们就能信。亚伯拉罕的回答是“若不听从摩西和先知的话，就是有一个从死里复活的，他们也是不听劝”（路十六31）。事实上，的确如此，当犹太人看见耶稣让拉撒路复活之后，他们不是都悔改了，反而他们一下子就下定了要杀死耶稣的决心，约翰的记载是“从那日起，他们就商议要杀耶稣”（约十一53），而且“祭司长商议连拉撒路也要杀了，因有好些犹太人，为拉撒路的缘故，回去信了耶稣”（约十二10-11）。人的罪不被解决，人的本性不被更新，任何神迹都不能令人真的信服上帝。</p>



<p>所以，能胜过罪，能改变本性的神迹，才是真正的神迹。耶稣从死里复活的神迹就是这样的神迹，因为复活显明了耶稣对罪的得胜，对死亡的得胜，显明了祂真是神的儿子，就像使徒保罗所说的那样“这福音是神从前借众先知，在圣经上所应许的。论到他儿子，我主耶稣基督。按肉体说，是从大卫后裔生的。按圣善的灵说，因从死里复活，以大能显明是神的儿子”（罗一2-4）。上帝证明耶稣是神儿子的方式不是让耶稣在地上为人们行更多神迹，而是藉着耶稣的十字架和复活来显明拿撒勒人耶稣就是神的独生爱子，是神所派来的弥赛亚，是人里面的光，是生命的主，是人类的救主。</p>



<p>上帝给人类的真正神迹奇事，其实并不是藉着耶稣在地上所作的变水为酒，让瞎子看见，瘸子行走，耳聋听见，长大麻风的得洁净，患各样的病痛都得医治，在海面上行走，五饼二鱼喂饱五千人，等等，神藉着耶稣所行的这一切的神迹的目标都是为了让人看见上帝在耶稣身上真正所行的伟大的神迹：耶稣就是道成肉身的神的儿子，祂来要以自己的死和复活施行拯救。耶稣乃是神的圣者，祂要舍命，作万人的赎价，就像主指示门徒的那样“祂必须上耶路撒冷去，受长老祭司长文士许多的苦，并且被杀，第三日复活”（太十六21）。这就是上帝在耶稣身上所定的救赎的旨意和计划，如主自己所说的“我父爱我，因我将命舍去，好再取回来。没有人夺我的命去，是我自己舍的。我有权柄舍了，也有权柄取回来。这是我从我父所受的命令”（约十17-18）。神给这个世代的最宝贵的神迹是耶稣，是耶稣的道成肉身、十架受苦和死里复活。复活的耶稣就是福音。// 福音在本质上是神迹。</p>



<p><strong>2.信心</strong></p>



<p>虽然复活是上帝给这个邪恶淫乱的世代的最大神迹，这个神迹和耶稣在地上所行的其他任何神迹都不同的地方在于，要看见复活的耶稣，需要灵性的眼睛被打开。其他神迹不信的人也可以看见。但一个人若在地上肉眼看见了复活的耶稣了，只有三种可能：</p>



<p>一，他一开始认不出这是复活的耶稣，会把耶稣当成另外一个人，后来等圣灵开启了心灵的眼睛，人才认出这是复活之主。这种情况的两个典型例子，一个是抹大拉的马利亚，虽然她是耶稣复活的第一个见证人，但是在耶稣叫出她的名字之前，她没有认出站在她面前跟她说话的这人就是耶稣，“马利亚以为是看园的”。另一个就是去往以马忤斯路上的两个门徒，和主耶稣同走了一路，谈话，还在一起吃饭，他们就是没有认出这是耶稣，直到主开了他们的眼睛，“他们的眼睛明亮了，这才认出祂来”（路二十四31）。甚至，门徒们正在听从以马忤斯的路上回来的两位门徒讲论主的显现的时候，“正说这话的时候，耶稣亲自站在他们当中，说，愿你们平安。他们却惊慌害怕，以为所看见的是魂”（路二十四36-37）。门徒都亲眼看见了复活的耶稣，还有两外两位门徒的见证，都不能相信。可见，肉眼的看见并不必然带来信心，必须要有圣灵再次超然的恩典工作。</p>



<p>二，这人一看见复活的耶稣，立刻就蒙圣灵的开启认出这是复活之主。新约也有两个典型的例子，一个是多马，耶稣复活当天向门徒们显现的时候，多马正好不在马可家，周间门徒向多马作见证说看见复活的主了，他死活不能信，说“我非看见他手上的钉痕，用指头探入那钉痕，又用手探入他的肋旁，我总不信”（约二十25）。第二个主日，主耶稣就在多马面前突然出现，并对他说“伸过你的指头来，摸我的手。伸出你的手来，探入我的肋旁。不要疑惑，总要信”（约二十27）。多马当然没有真的伸手去摸，而是马上就俯伏敬拜耶稣说“我的主，我的神”（约二十28）。这时主耶稣对多马说“你因看见了我才信，那没有看见就信的有福了”（约二十29）。其实从现象上来看多马比其他门徒还要强一些，多马是看见就信了，其他门徒是看见了都还不信。事实上，多马也不是凭着自己的看见就产生了信心，而是神藉着多马对复活耶稣的眼见而赐给他灵里的开启和信心。// 从某个角度来说，多马和这些门徒在耶稣复活这件事上所扮演的角色是一个负面的角色，就是他们的灵性迟钝到了令人惊奇的程度。主耶稣对多马所说的话不是鼓励，而是暗含着责备，就像主责备走往以马忤斯路上的那两个门徒时所说的话“无知的人哪，先知所说的一切话，你们的心信得太迟钝了”（路二十四25）。关于复活，关于耶稣的受难，主耶稣在世的时候，在带领门徒走向耶路撒冷的路上，多次对门徒们说过。但是当主耶稣被钉十字架之后，门徒们竟然好像对于耶稣说过的话一点印象都没有了，就好像没有跟随过耶稣，好像他们过去三年不认识耶稣似的，好像没有看见过耶稣行神迹教导人似的。好像他们都集体性失忆了，耶稣在他们面前所作的事，所说的话，都从他们的大脑中清零了一样。所谓信的太迟钝了，其实就是指他们的心灵中被太多被自我和世界的东西所充满了，而不是被耶稣曾经对他们所说的话给充满了。他们被耶稣的十字架给惊吓到了，他们被一种恐慌，被绝望所充满和辖制了，以至于过去耶稣曾说的话语他们统统都忘记了。所以，门徒所经历的，特别是多马所经历的，并非是真的看见了就能从自我里面产生信心，而是主先允许他们被恐慌和不信所充斥，直到主亲自显现的时刻才赐下灵性的开启，以此让他们看见他们心灵的迟钝。圣灵工作不但是让门徒能认出复活的耶稣，圣灵也让他开始想起主耶稣曾对他们讲说的一切话，就是主耶稣曾应许门徒的“我还与你们同住的时候，已将这些话对你们说了。但保惠师，就是父因我的名所要差来的圣灵，他要将一切的事，指教你们，并且要叫你们想起我对你们所说的一切话”（约十四25-26）。// 当年马利亚听见天使对她说话就很惊慌，但在惊慌中却“又反复思想这样问安是什么意思”（路一29），后来听见牧羊人的话又“把这一切的事存在心里，反复思想”（路二19）。保罗曾劝勉我们说“当用各样的智慧，把基督的道理，丰丰富富的存在心里”（西三16）。因为主耶稣说“我对你们所说的话，就是灵，就是生命”（约六63）。因此，真正让人相信的，不是人的眼见，而是神的话语和圣灵的开启。</p>



<p>另一个典型例子就是保罗，他在去往大马士革的路上遇见了复活的主，他的心立刻就被开启，他就认识了耶稣，以耶稣为自己的主救主。// 从某个角度来说，我们今日的信心都类似保罗这样的情况，就是圣灵重生的工作和对复活耶稣的信心是同时赐给我们的。因此，对于相信耶稣已经复活的人来说，是否肉眼看见过复活的耶稣，并不影响其对耶稣的信心。因为对耶稣复活的信心，是在一个比眼见更为高超的灵性层面上的看见，而非是一个凭着肉眼看见之后对一个事实的认可。圣经所说信耶稣的信是在知道一个历史事实的基础上对耶稣拯救的爱、感恩、敬畏和顺服。</p>



<p>第三种情况就是，我们之前曾提到过的，一个罪人若是肉眼看见了复活的耶稣，也认出了这就是耶稣，心灵却没有被更新，这就不是拯救的时刻，而是审判的时刻。因为一个罪人若是明知道这是神的儿子，心灵却不是以敬畏、爱和顺服来面对祂，那就是以诡诈和邪恶来面对，这样的罪没有赎罪祭。// 所以，因着上帝的怜悯，现在还是拯救的日子，在耶稣复活之后，没有向任何一个不信的人显现过。</p>



<p><strong>3.见证</strong></p>



<p>这就产生了一个问题，那就是今天基督徒为基督复活所作的见证对于世人来说被看为不是客观性的，而主要见证性的。就是说，耶稣的复活，是一个历史的事实，但既没有令人不可否认的证据，也没有理性上不得不服的逻辑证明。复活是宣告性的，证据就是信耶稣之人的见证。// 可能有时候基督徒自己都觉得，我们里面对于耶稣复活的信心和初期教会门徒们的信心有点不同，毕竟他们都亲眼看见过复活之主，他们传福音的时候就能说，我信耶稣已经复活了，因为我曾亲眼看见过。我们却不能这样说，我们只能说，我信耶稣复活了，我信使徒的见证，因为圣灵在我心里赐给我这样的信心。而这正是主耶稣对多马说的“你因看见了我才信，那没有看见就信的有福了”（约二十29）。这里的福就是指，将来有很多人，没有像初期教会的门徒那样看见复活的耶稣就信了，就照着所信的来生活，就被神使用成为了复活耶稣的见证。不藉着看见就被赐给如此坚固的灵里的信心，是更有福的。</p>



<p>是的，这正是基督信仰的特点，耶稣的复活作为一个历史的事实，不是靠着逻辑论证，或者拿出了什么令人心服口服的无可否认的某个物证让人相信的。基督复活的证据，从某个角度说，就是历世历代一代一代的基督徒本身。就是当初五旬节之前要再立一位使徒的时候彼得所说的话“立一位与我们同作耶稣复活的见证”（徒一22）。主耶稣也曾说“但圣灵降临在你们身上，你们就必得着能力。并要在耶路撒冷，犹太全地，和撒玛利亚，直到地极，作我的见证”（徒一8）。基督信仰的特点就是见证人。我们信仰的最高文本权威当然是圣经，但是单有圣经并不能让福音广传，当然基督徒若不发声，石头都会起来说话。但是神拯救的方式，福音让人信服的方式，就是藉着信耶稣之人的生命见证来让拯救的恩典临到还没有信的人。圣经所记载的真理，并非只是让人从文本读到，而是要有人来活出来，来作为复活耶稣的见证。</p>



<p>这就是我们常说的，基督信仰对世人的挑战首先不是复活这件事超越了理性，基督信仰对世人的挑战首先是基督复活的无数见证人。任何还不信的人面对基督徒，都不能回避的问题是，这些哪哪都挺好的人，都挺正常，挺理性的人，怎么就能相信死人复活这样不可能，不可理解的事呢？是他们不正常，还是我不正常呢？是他们有问题，还是我有问题呢？如果没有见证人，耶稣复活的事情只是纸上所记的一个故事而已。但是，教会几千年历史延续下来，历世历代真都有人信耶稣的复活，信复活的耶稣，这就不同寻常了。这些人都没有看见过复活的耶稣，但是他们却是真的信耶稣复活了，并以复活的信心在地上生活，人们能从基督徒身上看见耶稣复活的能力的运行。因为这些信复活之主的人并不那么看重今生的生活，而是看重和盼望将来的复活。// 其实，初期教会的门徒一开始不信的时候，他们也应当留意到向他们见证耶稣已经复活的先看见复活耶稣的肢体他们脸上的光，他们眼中的光彩，他们一开始悲伤绝望的面容和向他们作见证时的喜乐和盼望。</p>



<p><strong>4.永生</strong></p>



<p>耶稣的复活是人类历史上过去从未发生过的，绝无仅有的神迹。和过去以色列人中所发生过的死人复活，和新约拉撒路的复活，都不一样。这些人的复活可以被称为叫重活，是灵魂再次进入到原来的身体，身体本身没有什么变化，将来这些人还会面对疾病，会面对身体的死亡。耶稣复活的身体是另一种生命形态，不是灵魂重新进入到原来的身体。复活之后的耶稣，是一个新的国度和族群的第一人，是新天新地的第一人。就像保罗说的“基督已经从死里复活，成为睡了之人初熟的果子”（林前十五20）。基督复活的身体是不能朽坏的“灵性的身体”（林前十五44），而非是血肉之体，因为“血肉之体，不能承受神的国。必朽坏的，不能承受不朽坏的”（林前十五50）。这个新的身体是今天的我们不能想象的。// 这个身体的特点有三个，一，这个身体不会被罪所玷污和辖制；永远圣洁完全。二，这个身体不会生病，不会衰老，不会朽坏，不会死亡。三，这个身体不但是胜过了疾病和死亡，而且还超越了空间限制。就像两个门徒回到马可家跟其他十一位使徒诉说路上的经历时，主耶稣就直接突然出现在他们中间。</p>



<p>这也让我们看到，神的拯救是全人拯救，不是只拯救灵魂，不管身体了，将来我们在天上见主面的时候不是没有身体的状态，而是带着荣耀属灵的身体面对面。这个身体是真实的，荣耀的，是可触摸的，不是虚幻的。就是当主耶稣在门徒中间显现的时候说“愿你们平安”（路二十四36），门徒们却“惊慌害怕，以为所看见的是魂”（路二十四37），主耶稣说“你们看我的手，我的脚，就知道实在是我了。摸我看看。魂无骨无肉，你们看我是有的”（路二十四39），而且为了更进一步打消他们的疑虑就说“你们这里有什么吃的没有”（路二十四41），“他们便给他一片烧鱼。（有古卷在此有和一块蜜房）他接过来，在他们面前吃了”（路二十四42-43）。后来耶稣还对多马说过“伸过你的指头来摸我的手，伸过你的手来探入我的肋旁”（约二十27）。包括主耶稣在向姊妹们显现的时候，“她们就上前抱住祂的脚拜祂”（太二十八9），都表明了耶稣复活身体的真实性。</p>



<p><strong>三、复活的意义</strong></p>



<p>复活不但是一个历史的事实，一个前所未有的大神迹，而且还关乎基督信仰的核心要义。&nbsp;&nbsp; 第一，复活显出耶稣是神的儿子（罗一3-4），复活表明耶稣对罪和死的得胜，就是保罗所说的“基督若没有复活，你们的信便是徒然。你们仍在罪里”（林前十五17）。基督若没有复活，就表明祂没有胜过死亡，就表明祂的死就是失败，十字架就真是祂的羞辱了。基督若没有复活，就表明死对他有权柄，就表明祂是有罪的，不完全的，就表明祂的死与世界上所有人的死毫无二致，都是因自己的罪而被刑罚了。基督的复活，就表明了基督胜过了死亡，就表明祂的死是为我们死，就表明祂是无罪的，就表明罪与死亡在祂身上毫无权柄，就表明了祂完美作成了救赎的工作。</p>



<p>第二，复活显明上帝的信实和大能，如果基督没有复活，那么首先就表明上帝是一位撒谎和无能的神，祂说了却没有做到。因为基督的复活既是旧约的预言，也是主耶稣亲自所讲的。如果基督没有复活，所有见证基督复活的人也都是在撒谎，就像保罗说的“若基督没有复活，我们所传的便是枉然，你们所信的也是枉然。并且明显我们是为神妄作见证的”（林前十五14-15）。这样，基督信仰的根基就出了问题，因为是建立在谎言基础之上的。// 所以当有人问一个宣教士说，如果今日在地上发现了耶稣的骨骼，基督徒是否会把那个地方当做圣地？这个宣教士说，不，基督信仰就会彻底崩溃并且消亡。</p>



<p>第三，复活也是圣徒在今生的安慰、盼望和力量所在。真正完美的生命形态不在今生，不在这个世界，而在将来的新天新地。这是一个生活在不完全的、有各样难处的、有敌意的世界中圣徒的最大的盼望。因为我们并不惧怕失去今生，失去现在所拥有的，因为我们必会得着更美的。就像保罗说的“我们在这帐棚里，叹息劳苦，并非愿意脱下这个，乃是愿意穿上那个，好叫这必死的被生命吞灭了”（林后五4）。<br>&nbsp;<br>v&nbsp; 回应诗歌：《106 因他活着》</p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		<enclosure url="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/04/20250420.mp3" length="17443496" type="audio/mpeg" />

				<itunes:subtitle>https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/04/20250420.mp3   经文：【约20:1】  七日的第一日清早，天还黑的时候，抹大拉的马利亚来到坟墓那里，看见石头从坟墓挪开了。【约20:2】  就跑来见西门彼得，和耶稣所爱的那个门徒，对他们说，有人把主从坟墓里挪了去，我们不知道放在哪里。【约20:3】  彼得和那门徒就出来，往坟墓那里去。【约20:4】  两个人同跑，那门徒比彼得跑得更快，先到了坟墓。【约20:5】  低头往里看，就见细...</itunes:subtitle>
		<itunes:summary><![CDATA[<br />
<br />
<br />
<br />
<br />
<a href="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/04/20250420.mp3</a><br />
 <br />
经文：【约20:1】  七日的第一日清早，天还黑的时候，抹大拉的马利亚来到坟墓那里，看见石头从坟墓挪开了。【约20:2】  就跑来见西门彼得，和耶稣所爱的那个门徒，对他们说，有人把主从坟墓里挪了去，我们不知道放在哪里。【约20:3】  彼得和那门徒就出来，往坟墓那里去。【约20:4】  两个人同跑，那门徒比彼得跑得更快，先到了坟墓。【约20:5】  低头往里看，就见细麻布还放在那里。只是没有进去。【约20:6】  西门彼得随后也到了，进坟墓里去，就看见细麻布还放在那里。【约20:7】  又看见耶稣的裹头巾，没有和细麻布放在一处，是另在一处卷着。【约20:8】  先到坟墓的那门徒也进去，看见就信了。【约20:9】  因为他们还不明白圣经的意思，就是耶稣必要从死里复活。【约20:10】 于是两个门徒回自己的住处去了。【约20:11】 马利亚却站在坟墓外面哭。哭的时候，低头往坟墓里看，【约20:12】 就见两个天使，穿着白衣，在安放耶稣身体的地方坐着，一个在头，一个在脚。【约20:13】 天使对她说，妇人，你为什么哭？她说，因为有人把我主挪了去，我不知道放在哪里。【约20:14】 说了这话，就转过身来，看见耶稣站在那里，却不知道是耶稣。【约20:15】 耶稣问她说，妇人，为什么哭？你找谁呢？马利亚以为是看园的，就对他说，先生，若是你把他移了去，请告诉我，你把他放在哪里，我便去取他。【约20:16】 耶稣说，马利亚。马利亚就转过来，用希伯来话对他说，拉波尼。（拉波尼就是夫子的意思）【约20:17】 耶稣说，不要摸我。因我还没有升上去见我的父。你往我弟兄那里去，告诉他们说，我要升上去，见我的父，也是你们的父。见我的神，也是你们的神。【约20:18】 抹大拉的马利亚就去告诉门徒说，我已经看见了主。她又将主对她说的这话告诉他们。【约20:19】 那日，（就是七日的第一日）晚上，门徒所在的地方，因怕犹太人，门都关了。耶稣来站在当中，对他们说，愿你们平安。【约20:20】 说了这话，就把手和肋旁，指给他们看。门徒看见主，就喜乐了。<br />
<br />
<br />
<br />
今天是纪念主复活的主日，也是教会传统的复活节主日，我们特别来分享与基督复活有关的信息，以此来激发我们对复活更深的信心和盼望。<br />
<br />
<br />
<br />
基督的复活是我们信仰中的根基所在，因此四卷福音书都有对基督复活的记载，其中约翰福音的记载更是记录了很多和耶稣复活有关的独特细节。比如，彼得和约翰进入空坟墓看见坟墓里的情景，抹大拉的马利亚最先遇见复活之主的情景，以及后面耶稣向众门徒的多次显现等。我们今天主要是从耶稣复活的事件本身来分享，第一，主要看一下历史上基督复活那天都发生了什么事情。第二，耶稣复活的独特之处。第三，简单讲一下耶稣复活的意义。<br />
<br />
<br />
<br />
一、耶稣复活的故事<br />
<br />
<br />
<br />
首先，耶稣的复活是发生在人类历史中的一个真实事件，而非是一个神话或者寓言。<br />
<br />
<br />
<br />
1.七日的第一日清晨<br />
<br />
<br />
<br />
耶稣复活的时间是祂被钉十字架死亡埋葬之后的第三天，从周五下午开始算，就是周日的早上耶稣复活了。就是使徒约翰这里所说的“七日的第一日清早”。七日的第一日就是星期日。周六是一周的最后一天，也是以色列律法传统的安息日（事实上，以色列人对一天的结束和开始是以黄昏为界的，周六傍晚太阳落山就是周六的结束，也是周日的开始。所以，犹太人的安息日是从周五傍晚开始到周六傍晚结束）。新约教会为纪念耶稣的复活，就将敬拜的时间放在了一周的第一天，就是人们常说的礼拜日，就是基督徒的主日，在这一天庆贺和纪念基督的复活。<br />
<br />
<br />
<br />
三天前（周五）的下午耶稣被安葬的过程是亚利马太人约瑟（马太记载他是一个财主，路加记载他也是犹太公会的成员）和犹太公会的另一位成员尼哥底母两位门徒来操办的。这两位因为属于犹太社会中有一定社会影响力的阶层，他们知道犹太公会对耶稣的仇视，二人虽然已经信耶稣，但是迫于各种压力并没有像其他门徒一样公开跟随耶稣，也没有一开始就在众人面前表明自己基督徒的身份。但是在耶稣被钉十字架，断气之后，在其他门徒没有勇气也没有能力来取回耶稣身体的状况下，这两位“隐藏”的门徒在这个特殊的时刻突破了自己的惧怕和担忧，冒着很大的风险，竟然敢于到罗马巡抚面前来要耶稣的身体。这就是约翰所记载的“有亚利马太人约瑟，是耶稣的门徒，只因怕犹太人，就暗暗地作门徒。他来求彼拉多，要把耶稣的身体领去，彼拉多允准了。又有尼哥底母，就是先前夜里去见耶稣的，带着没药和沉香约有一百斤前来。他们就照犹太人的殡葬的规矩，把耶稣的身体用细麻布加上香料裹好了”（约十九38）。（在当时一个被钉十字架的罪犯死后的尸体通常是被随便丢进一个很多死刑犯共用的墓地，不会让家属领走，更不允许有公开哀悼的葬礼。而这两位门徒此刻要耶稣身体的举动就是宣告了他们和这位被钉十字架的耶稣站在了一起，并且要安葬祂）。这两位门徒在耶稣死后还没有复活的时候，在其他众门徒都四散逃跑的情况下，反而公开了耶稣门徒的身份，并敢于来求彼拉多，彼拉多竟然还允准了！// 照当时的状况，耶稣连正常安葬其实都是不能的。若非是亚利马太人约瑟和尼哥底母，耶稣的家人和门徒们在当时是很难取回耶稣的身体的，他们可能连求见彼拉多的机会都不会有。因此，耶稣虽然不是由自己的家人和一直跟随的门徒所安葬的，是由两位不那么熟悉的门徒安葬的，反而能够以比较隆重的、符合犹太人传统的方式被安葬。一百斤的没药沉香普通家庭突然之间是拿不出来的，只有像尼哥底母这样的人才能在匆忙间筹集出来。耶稣虽然生在一个贫穷的家庭，也没有为自己准备墓穴，但是他死的时候的殡葬规格（沉香没药的纷量和细麻布）如同一位王那样的隆重。<br />
<br />
<br />
<br />
但也正因为耶稣的身体是亚利马太人约瑟和尼哥底母来缠裹安葬的，耶稣的家人和跟随祂的门徒和姊妹们，应该是都没有参与耶稣的下葬过程。特别是对于感情更加丰富的爱主的姊妹们来说，她们不仅仅是为耶稣的死悲伤不已，在安息日一结束她们马上就想要补上没有亲手安葬耶稣的缺欠。在这里使徒约翰还强调了时间上的一个细节“天还黑的时候”，就凸显了耶稣复活这天早上带着香料来到坟墓前的几位姊妹急切的心情。<br />
<br />
<br />
<br />
这几位姊妹来到这里原本是要再次用香料来膏抹耶稣的身体的，但她们来到坟墓这里却看见了令她们吃惊甚至是害怕的一幕，原本堵着坟墓的大石头竟然从坟墓口被挪开了，（安葬耶稣的坟墓是亚利马太人约瑟原本为自己所预备的，这是在岩壁上开凿出来的一个洞穴，是一个崭新的从未用过的新墓室（约十九41），通常洞穴口的石头非常沉重单个人是无法移动的，所以来到坟墓的这几位姊妹就面临一个难题，她们的力气挪不开这块大石头，“谁给我们把石头从墓门滚开呢？”（可十六3）），而且犹太公会因为听到耶稣说祂三日后要复活，就专门请彼拉多派人看守坟墓，“彼拉多说，你们有看守的兵。去吧，尽你们所能的，把守妥当。他们就带着看守的兵同去，封了石头，将坟墓把守妥当”（太二十七65-66）。但令人意外的是姊妹们看到石头已经被挪开了，照着马太的记载这天早上发生的情景是这样的，“安息日将尽，七日的头一日，天快亮的时候，抹大拉的马利亚和那个马利亚来看坟墓。忽然地大震动，因为有主的使者从天上下来把石头滚开，坐在上面。他的像貌如同闪电，衣服洁白如雪。看守的人就因他吓得浑身乱战，甚至和死人一样。天使对妇女说，不要害怕，我知道你们是寻找那钉十字架的耶稣。他不在这里，照他所说的，已经复活了。你们来看安放主的地方。快去告诉他的门徒，说他从死里复活了，并且在你们以先往加利利去，在那里你们要见他。看哪，我已经告诉你们了。妇女们就急忙离开坟墓，又害怕，又大大地欢喜，跑去要报给他的门徒”（太二十八1-8）。<br />
<br />
<br />
<br />
2.彼得和约翰<br />
<br />
<br />
<br />
这个时候众门徒应该是聚集在马可家，有一位姊妹可能跑的很快来报信，如马可所记载的“她去告诉那向来跟随耶稣的人。那时他们正哀恸哭泣。他们听见耶稣活了，被马利亚看见，却是不信”（可十六10-11）。但有四个人听见这事就起来行动，有两个门徒以为姊妹在胡说更加绝望就从马可家离开想要去往以马忤斯，“这事以后，门徒中间有两个人，往乡下去”（可十六12），有两个门徒却起身往坟墓那里跑要去看看发生了什么。往坟墓跑的就是使徒约翰和彼得。// 其余门徒在马可家继续躺平。<br />
<br />
<br />
<br />
这里使徒约翰又记录了一个细节“两个人同跑，那门徒比彼得跑得更快，先到了坟墓”，他虽然先到，却不敢贸然进去，就站在坟墓口往里看“就见细麻布还放在那里”。随后彼得到了，彼得的性格属于勇往直前，彼得一来毫不犹豫就进去了，随后也看见“细麻布还放在那里；又看见耶稣的裹头巾没有和细麻布放在一处，是另在...]]></itunes:summary>
		<itunes:author>基督教北京守望教会发布</itunes:author>
		<itunes:episodeType>full</itunes:episodeType>
		<itunes:explicit>false</itunes:explicit>
		<itunes:duration>48:27</itunes:duration>
	</item>
		<item>
		<title>北京守望教会主日报告事项（2025年4月13日）</title>
		<link>https://shwchurch7.github.io/2025/04/12/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-zhu-ri-bao-gao-shi-xiang-2025-15/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 12 Apr 2025 06:58:07 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[教会新闻]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch7.github.io/?p=24426</guid>

					<description><![CDATA[<p>北京守望教会主日报告事项（2025年4月13日） 一.通知 1.聚会相关：自25年2月起，教会正式开始主日分组敬拜： A &#8230; <a href="https://shwchurch7.github.io/2025/04/12/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-zhu-ri-bao-gao-shi-xiang-2025-15/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p style="text-align: center;">北京守望教会主日报告事项（2025年4月13日）</p>
<p><span id="more-24426"></span></p>





<p><strong>一.通知</strong></p>



<p>1.聚会相关：自25年2月起，教会正式开始主日分组敬拜：</p>



<p>A.9:30按教会统一的敬拜程序进行；</p>



<p>B.弟兄姊妹应尽可能参与线下分组敬拜；</p>



<p><strong>二.通报</strong></p>



<p>1.主日敬拜相关：4月6日，是主后2025年第14个主日，弟兄姊妹在各分组敬拜；</p>



<p>2.3月教会财务报告：</p>



<p>A.总收入：414,200.30元；</p>



<p>B.总支出：973,082.83元；</p>



<p>3.下礼拜聚会安排</p>



<p>A.主 日（13日）：主日崇拜（陆军程序，袁灵证道）；</p>



<p>B.礼拜一（14日）：晨祷（小白）；</p>



<p>C.礼拜二（15日）：晨祷（晓峰）；</p>



<p>D.礼拜三（16日）：晚祷告会（小白，箴言20：14）；</p>



<p>E.礼拜四（17日）：晨祷（山越）；</p>



<p>F.礼拜五（18日）：晨祷（袁灵）；</p>



<p>G.礼拜六（19日）：晨祷（强富）；</p>



<p>H.主 日（20日，复活节）：主日崇拜（复活节主题 约翰福音20:1-10，证道：晓峰，敬拜程序：强富）；</p>



<p style="text-align: right;">守望教会办公室<br />2025年4月13日</p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>北京守望教会2025年4月13日主日敬拜程序</title>
		<link>https://shwchurch7.github.io/2025/04/12/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-2025-nian-4-yue-13-ri-zhu-ri/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 12 Apr 2025 06:49:34 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[主日敬拜程序]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch7.github.io/?p=24423</guid>

					<description><![CDATA[<p>【主领人开始祷告】 父亲怎样怜恤他的儿女，耶和华也怎样怜恤敬畏他的人。因为他知道我们的本体，思念我们不过是尘土。（诗篇  &#8230; <a href="https://shwchurch7.github.io/2025/04/12/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-2025-nian-4-yue-13-ri-zhu-ri/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>【主领人开始祷告】</p>



<p><strong>父亲怎样怜恤他的儿女，耶和华也怎样怜恤敬畏他的人。<br>因为他知道我们的本体，思念我们不过是尘土。（诗篇 103:13-14）</strong></p>



<p><strong>◎奉主耶稣基督的名开始今天的主日敬拜！</strong></p>



<p><strong>齐声诵读：诗篇103篇</strong></p>



<p>103:1 （大卫的诗。）我的心哪，你要称颂耶和华，凡在我里面的，也要称颂他的圣名！<br>103:2 我的心哪，你要称颂耶和华，不可忘记他的一切恩惠。<br>103:3 他赦免你的一切罪孽，医治你的一切疾病。<br>103:4 他救赎你的命脱离死亡，以仁爱和慈悲为你的冠冕。<br>103:5 他用美物使你所愿的得以知足，以致你如鹰返老还童。<br>103:6 耶和华施行公义，为一切受屈的人伸冤。<br>103:7 他使摩西知道他的法则，叫以色列人晓得他的作为。<br>103:8 耶和华有怜悯，有恩典，不轻易发怒，且有丰盛的慈爱。<br>103:9 他不长久责备，也不永远怀怒。<br>103:10 他没有按我们的罪过待我们，也没有照我们的罪孽报应我们。<br>103:11 天离地何等的高，他的慈爱向敬畏他的人也是何等的大；<br>103:12 东离西有多远，他叫我们的过犯离我们也有多远。<br>103:13 父亲怎样怜恤他的儿女，耶和华也怎样怜恤敬畏他的人。<br>103:14 因为他知道我们的本体，思念我们不过是尘土。<br>103:15 至于世人，他的年日如草一样。他发旺如野地的花，<br>103:16 经风一吹，便归无有；他的原处，也不再认识他。<br>103:17 但耶和华的慈爱归于敬畏他的人，从亘古到永远；他的公义也归于子子孙孙，<br>103:18 就是那些遵守他的约，记念他的训词而遵行的人。<br>103:19 耶和华在天上立定宝座，他的权柄（原文作“国”）统管万有。<br>103:20 听从他命令、成全他旨意、有大能的天使，都要称颂耶和华。<br>103:21 你们作他的诸军，作他的仆役，行他所喜悦的，都要称颂耶和华。<br>103:22 你们一切被他造的，在他所治理的各处，都要称颂耶和华。我的心哪，你要称颂耶和华！</p>



<p><strong>唱诗：你的信实广大（新83）</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-23999 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/11/1-1.png 879w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-24001 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/11/2-1.png 879w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>



<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24423-46" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/01/2023-083.mp3</a></audio>
<p> </p>
<p>你的信实广大，我神我天父，<br />在你永远没有转动影儿；<br />永不改变，父神每天施怜悯，<br />无始无终上主，施恩不尽。<br />你的信实广大，你的信实广大，<br />清晨复清晨，更经历新恩。<br />我所需用，你恩手丰富预备。<br />你的信实广大，显在我身。</p>



<p>春夏秋冬四季，有栽种收成，<br>日月星辰时刻运转不停；<br>宇宙万物都见证造物主宰，<br>述说天父丰盛、信实、慈爱。<br>你的信实广大，你的信实广大，<br>清晨复清晨，更经历新恩。<br>我所需用，你恩手丰富预备。<br>你的信实广大，显在我身。</p>



<p>你赦免我罪过，赐永远安宁，<br>你常与我同在，安慰引领；<br>求赐今天力量，明天的盼望，<br>从天降下恩典，福乐无穷。<br>你的信实广大，你的信实广大，<br>清晨复清晨，更经历新恩。<br>我所需用，你恩手丰富预备。<br>你的信实广大，显在我身。</p>



<p><strong>齐声诵读：彼得前书1:17-2:9</strong></p>



<p>1:17 你们既称那不偏待人、按各人行为审判人的主为父，就当存敬畏的心，度你们在世寄居的日子，<br>1:18 知道你们得赎、脱去你们祖宗所传流虚妄的行为，不是凭着能坏的金银等物，<br>1:19 乃是凭着基督的宝血，如同无瑕疵、无玷污的羔羊之血。<br>1:20 基督在创世以前是预先被　神知道的，却在这末世才为你们显现。<br>1:21 你们也因着他，信那叫他从死里复活，又给他荣耀的　神，叫你们的信心和盼望都在于　神。<br>1:22 你们既因顺从真理，洁净了自己的心，以致爱弟兄没有虚假，就当从心里彼此切实相爱（“从心里”有古卷作“从清洁的心”）。<br>1:23 你们蒙了重生，不是由于能坏的种子，乃是由于不能坏的种子，是藉着　神活泼常存的道。<br>1:24 因为：“凡有血气的，尽都如草，他的美荣都像草上的花。草必枯干，花必凋谢；<br>1:25 惟有主的道是永存的。”所传给你们的福音就是这道。</p>



<p>2:1 所以，你们既除去一切的恶毒（或作“阴毒”）、诡诈并假善、嫉妒和一切毁谤的话，<br>2:2 就要爱慕那纯净的灵奶，像才生的婴孩爱慕奶一样，叫你们因此渐长，以致得救。<br>2:3 你们若尝过主恩的滋味，就必如此。<br>2:4 主乃活石，固然是被人所弃的，却是被　神所拣选、所宝贵的。<br>2:5 你们来到主面前，也就像活石，被建造成为灵宫，作圣洁的祭司，藉着耶稣基督奉献　神所悦纳的灵祭。<br>2:6 因为经上说：“看哪，我把所拣选、所宝贵的房角石安放在锡安，信靠他的人必不至于羞愧。”<br>2:7 所以，他在你们信的人就为宝贵，在那不信的人有话说：“匠人所弃的石头已作了房角的头块石头。”<br>2:8 又说：“作了绊脚的石头，跌人的磐石。”他们既不顺从，就在道理上绊跌（或作“他们绊跌都因不顺从道理”）。他们这样绊跌，也是预定的。<br>2:9 惟有你们是被拣选的族类，是有君尊的祭司，是圣洁的国度，是属　神的子民，要叫你们宣扬那召你们出黑暗、入奇妙光明者的美德。</p>



<p><strong>唱诗：美哉主耶稣（新118）</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-23381 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/06/555df81b955991223c3e565c4327ca3c.jpg 842w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>



<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24423-47" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/06/555df81b955991223c3e565c4327ca3c.mp3</a></audio>
<p> </p>
<p>美哉主耶稣，宇宙万物主宰！<br />真神甘愿降世为人；<br />我心所景仰，我灵所尊崇，<br />是我荣耀，冠冕，欢欣。</p>



<p>青翠的草地，森林倍加美丽，<br>全都披上彩艳春衣；<br>耶稣更美丽，耶稣更圣洁，<br>能使愁心欢唱不已。</p>



<p>明丽的阳光，月亮倍觉清朗，<br>繁星点点灿烂闪耀；<br>耶稣更辉煌，耶稣更皎洁，<br>天使荣光不足比较。</p>



<p>荣美的救主，统管万国万民，<br>祂是神子又是人子；<br>荣耀与尊贵，颂讚与崇敬，<br>都归耶稣永不止息。</p>



<p><strong>齐声诵读：罗马书8:14-17，彼得后书1:5-11</strong></p>



<p>罗8:14 因为凡被　神的灵引导的，都是　神的儿子。<br>8:15 你们所受的不是奴仆的心，仍旧害怕；所受的乃是儿子的心，因此我们呼叫：“阿爸，父！”<br>8:16 圣灵与我们的心同证我们是　神的儿女；<br>8:17 既是儿女，便是后嗣，就是　神的后嗣，和基督同作后嗣。如果我们和他一同受苦，也必和他一同得荣耀。</p>



<p>彼后1:5 正因这缘故，你们要分外地殷勤。有了信心，又要加上德行；有了德行，又要加上知识；<br>1:6 有了知识，又要加上节制；有了节制，又要加上忍耐；有了忍耐，又要加上虔敬；<br>1:7 有了虔敬，又要加上爱弟兄的心；有了爱弟兄的心，又要加上爱众人的心。<br>1:8 你们若充充足足地有这几样，就必使你们在认识我们的主耶稣基督上不至于闲懒不结果子了。<br>1:9 人若没有这几样，就是眼瞎，只看见近处的，忘了他旧日的罪已经得了洁净。<br>1:10 所以弟兄们，应当更加殷勤，使你们所蒙的恩召和拣选坚定不移。你们若行这几样，就永不失脚。<br>1:11 这样，必叫你们丰丰富富地得以进入我们主救主耶稣基督永远的国。</p>



<p><strong>唱诗：主爱在心燃起（新202）</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-23029 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/01/90778e838088aaf3a56b870d3d69122b.jpg 842w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-23030 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/01/5366b6e6a493e7d01bb727bb55f38e47.jpg 842w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24423-48" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/01/79649ee940562b4afe276c1282ab749d-1.mp3</a></audio>
<p> </p>
<p>真神赐大权能，在我软弱心中，<br />时刻蒙主保守，恩典不断涌流；<br />自有圣灵在心，一切归主管理，<br />奇妙慈爱火焰，在我心里燃起。<br />救主慈爱火焰，在我心里燃起，<br />救主慈爱火焰，在我心里燃起，<br />圣灵充满心灵，荣耀全归主名，<br />救主慈爱火焰，在我心里燃起。</p>



<p>在十架前跪下，我今乐意奉献，<br>全放在祭坛上，从今直到永远；<br>救主代付赎价，慈声呼唤我名，<br>活祭今献坛上，圣火燃烧不停。<br>救主慈爱火焰，在我心里燃起，<br>救主慈爱火焰，在我心里燃起，<br>圣灵充满心灵，荣耀全归主名，<br>救主慈爱火焰，在我心里燃起。</p>



<p>我无善行可取，惟靠救主应许，<br>在主里蒙收留，藉主恩得拯救。<br>荣耀全归真神，哈利路亚高唱，<br>主爱浇灌心中，心灵火焰挑旺。<br>救主慈爱火焰，在我心里燃起，<br>救主慈爱火焰，在我心里燃起，<br>圣灵充满心灵，荣耀全归主名，<br>救主慈爱火焰，在我心里燃起。</p>



<p>【主领人讲道前祷告】</p>



<p><strong>讲道经文：马太福音9:35-38</strong></p>



<p>9:35 耶稣走遍各城各乡，在会堂里教训人，宣讲天国的福音，又医治各样的病症。<br>9:36 他看见许多的人，就怜悯他们，因为他们困苦流离，如同羊没有牧人一般。<br>9:37 于是对门徒说：“要收的庄稼多，作工的人少。<br>9:38 所以，你们当求庄稼的主打发工人出去收他的庄稼。”</p>



<p><strong><a href="https://shwchurch7.github.io/2025/04/12/qiu-zhu-da-fa-gong-ren-2025-nian-4-yue-13-ri-zhu-ri-jiang/">讲道题目：求主打发工人（点击查看）</a></strong></p>



<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24423-49" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/04/20250413.mp3</a></audio>
<p> </p>



<p><strong>回应诗歌：单为你（173，新311）</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-22413 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2023/03/d09a8d57e571db92ab4e64c8e002e16c.jpg 832w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>



<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24423-50" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2014/10/173.单为你.mp3</a></audio>



<p> </p>
<p>千万灵魂面向永远沉沦，<br />今生福乐似烟雾般消去，<br />审判台前众罪行尽显露，<br />无人可承担主公义愤怒。<br />主差我去，速传主信息，<br />传扬我主福音真理，<br />求主差我去，赐我智慧能力，<br />放胆传出救恩奥秘。<br />亲爱救主，我今奉献于你，<br />求主悦纳这卑微活祭，<br />我身我心为主宝座主殿，<br />主啊，我终身奉献单为你。</p>



<p>【回应祷告，主领人代祷】</p>



<p><strong>共颂：主祷文</strong></p>



<p>我们在天上的父，<br>愿人都尊你的名为圣。<br>愿你的国降临。<br>愿你的旨意行在地上，如同行在天上。<br>我们日用的饮食，今日赐给我们。<br>免我们的债，如同我们免了人的债。<br>不叫我们遇见试探，救我们脱离凶恶。<br>因为国度、权柄、荣耀，全是你的，直到永远。阿们！（马太福音6:9-13）</p>



<p><strong>敬拜结束◎</strong></p>



<p><strong>祝福歌：鼓舞（294，新433）</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-23818 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/09/unnamed-file-7.jpg 842w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24423-51" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2012/09/20120930011043816.mp3</a></audio>
<p> </p>
<p>你在世上虽有苦难，人生道路多有坎坷，<br />但我们的主已胜过世界，他应许永与我们同在。<br />喔，让圣灵引导你的心，让主爱成为你的动力，<br />愿我们所做的一切，只为荣耀主圣名。</p>



<p>你要跑那当跑的路，也要打那美好的仗，<br>因有见证人环绕如云彩，靠主你可以刚强壮胆。<br>喔，让圣灵引导你的心，让主爱成为你的动力，<br>愿我们所做的一切，只为荣耀主圣名。</p>



<p>【彼此问安祝福】</p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>求主打发工人——2025年4月13日主日讲章/袁灵牧师</title>
		<link>https://shwchurch7.github.io/2025/04/12/qiu-zhu-da-fa-gong-ren-2025-nian-4-yue-13-ri-zhu-ri-jiang/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 12 Apr 2025 06:39:03 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[讲道]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch7.github.io/?p=24420</guid>

					<description><![CDATA[<p>  经文：太9：33~35节 太9：35 耶稣走遍各城各乡，在会堂里教训人，宣讲天国的福音，又医治各样的病症。36 他看 &#8230; <a href="https://shwchurch7.github.io/2025/04/12/qiu-zhu-da-fa-gong-ren-2025-nian-4-yue-13-ri-zhu-ri-jiang/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24420-52" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/04/20250413.mp3</a></audio>
<p><br /> </p>



<p>经文：太9：33~35节</p>



<p>太9：35 耶稣走遍各城各乡，在会堂里教训人，宣讲天国的福音，又医治各样的病症。36 他看见许多的人，就怜悯他们；因为他们困苦流离，如同羊没有牧人一般。37 于是对门徒说：“要收的庄稼多，做工的人少。38 所以，你们当求庄稼的主打发工人出去收他的庄稼。”</p>



<p>&nbsp;<br>弟兄姊妹：主日平安！</p>



<p>今天我们要来思想的经文是太9：35~38节。虽然这一段经文只有4节，但是包含的信息却不少。</p>



<p>根据这一段经文，我想和大家分享三个问题：第一、主耶稣的工作主要包括哪些方面？第二、主耶稣的怜悯给我们什么启示？第三、面对“要收的庄稼多，而做工的人少”主的旨意是什么？</p>



<p>「祷告」</p>



<p><strong>一、主耶稣的工作主要包括哪些方面？</strong></p>



<p>35节说【耶稣走遍各城各乡，在会堂里教训人，宣讲天国的福音，又医治各样的病症。】而太4：23节也说【耶稣走遍加利利，在各会堂里教训人，传天国的福音，医治百姓各样的病症。】</p>



<p>解经家普遍认为这两处经文不是简单的重复，而是主耶稣工作的模式，包括了他工作的最主要的三个方面：</p>



<p><strong>1、教训人</strong></p>



<p>这个教训既包括对整本圣经的解释，也包括基本教义和神学的教导，还包括如何将真理应用到塑造生命或者解决生活中的实际问题。咱们教会有洗礼课、会友课，主日的释经讲道，婚前辅导，还有“如何经营婚姻”，“如何养育儿女”等等的专题讲座，都属于教训的范畴。</p>



<p>我们一般把太28：19、20节称为“大使命”——【19 所以，你们要去，使万民作我的门徒，奉父、子、圣灵的名给他们施洗。20 凡我所吩咐你们的，都教训他们遵守，我就常与你们同在，直到世界的末了。】根据这两节经文我们可以看出，完整的大使命不仅包括“去使万民作我的门徒”（传福音），还包括“凡我所吩咐你们的（也就是所有的圣经真理和应用），都教训他们遵守”这才是完整的大使命。所以按照对大使命的完整理解，大使命不是单单去偏远的地方或者去国外传福音，而是像保罗一样到处建立教会，因为只有教会才能承担施洗以及全面的教导等等使命。</p>



<p>而大使命也和我们今天分享的经文完美呼应，显明主耶稣的工作不仅包括“宣讲天国的福音”，还包括“教训人”。总之，用圣经全方面的真理来塑造我们的全人以及指导我们生活的所有方面，这是主在世的主要工作之一，也是教会必须承担的使命之一。</p>



<p><strong>2、传天国的福音</strong></p>



<p>传福音和教训人的区别在于：第一，教训人主要是针对信徒，目的是使信徒的生命长进，行事为人更符合圣经的原则，生命更像主耶稣基督。而传福音主要是针对还没有信主的人，目的是使人信耶稣得永生。所以教训人主要是对内的，是生命建造，而传福音是向外的，是拓展神的国，是增加得救的人数。此外，教训和传福音还有一个区别，教训要尽量全面，是传讲全部圣经真理，是针对所有生命和生活的问题。而传福音不需要面面俱到。我刚信主时流行传福音的四律或者叫四个属灵原则——神爱世人，人皆有罪，基督救赎，因信称义。就传福音来说这四方面已经非常全面了，逻辑非常完整清晰，足够使人了解我们的基本信仰并且因此做出回应了。并且传福音不仅在于讲道理，还在于做见证，在于爱心和热心。很多人信主不是因为道理的说服，而是因为见证和关系。所以和教训人的工作相比，传福音更需要的是对灵魂的负担，是对他人的怜悯和关心。</p>



<p><strong>3、医治各样病症</strong></p>



<p>主耶稣还有一项重要的工作，就是医治各样的病症。</p>



<p>太4：24节说【他的名声就传遍了叙利亚。那里的人把一切害病的，就是害各样疾病、各样疼痛的和被鬼附的、癫痫的、瘫痪的，都带了来，耶稣就治好了他们。】路4：40节也记载主耶稣医治彼得的岳母之后【凡有病人的，不论害什么病，都带到耶稣那里。耶稣按手在他们各人身上，医好他们。】此外，圣经记载耶稣随时医治的例子还有很多。可见，凭借神的大能医治疾病也是主耶稣的工作之一。</p>



<p>那么，今天的教会应当如何看待医治的工作呢？今天医治是否完全是医院的工作而和教会毫无关系呢？有些灵恩的基督徒认为今天的教会不能像主耶稣那样医治一切的病症是因为我们小信，他们认为圣经的意思是主耶稣能做的事，只要我们有信心我们也同样能做。但是，如果我们诚实的话，我们就必须承认，即使是最高举信心、最灵恩的基督徒也没有谁真的有主耶稣那样的能力。所以我们认为灵恩派在这方面的解经是不正确的。</p>



<p>我们首先要承认：今天教会中的神迹奇事达不到主耶稣可以做到的那个程度。其实更准确的说，不只是今天的教会达不到，而是任何时代的教会，包括使徒时代的教会也没有和主一样行神迹的能力。这是事实。</p>



<p>那么为什么呢？因为第一，这就显出主耶稣是独一无二的。正如主耶稣所做的远超以利亚和以利沙，就证明他不只是先知中的一个，而是远超一切先知的神的儿子。所以无论是主耶稣之前的时代，还是主耶稣之后的时代，他的作为都是独一无二的。免得任何人把他看轻了，也避免我们把任何人高举到神的程度。保罗在路司得医治了生来瘸腿的，然后群众立刻向他献祭，把他当作神。保罗很有灵性，立刻拒绝。但如果他的能力和主耶稣一样强，他也总被群众包围、崇拜，那他能仅凭人性总不被迷惑，总不偏离神吗？</p>



<p>此外，身体的医治只是暂时的解脱，神迹的目的最终是为了使人相信基督和永生。而神迹的效果不一定达到这个目的，人也可能因为神迹反而更关注暂时的健康和爱世界，或者把耶稣当成保佑自己的菩萨。圣经中那些被主医治的人都信主了吗？并没有；承认耶稣能行神迹的人都对他有正确的认识吗？也不是。出卖耶稣的犹大肯定承认耶稣的能力，但仍然因私欲不真信耶稣。由此可见，神迹的效果并不绝对是好的，并不绝对能帮助人信主。所以主耶稣在自己的家乡拿撒勒被藐视的时候，圣经说【耶稣因为他们不信，就在那里不多行异能了。（太13：58）】所以，我们承认主耶稣之后的时代包括今天没有那么多的神迹奇事，这不是因为人的信心不够，而是神的旨意。</p>



<p>但是，我们也反对另一种极端。灵恩派的问题是绝对化神迹的意义，而另一种极端则是完全否定神迹的意义，认为这个时代已经没有神迹医治的事情了。我们认为，这也是极端的看法。虽然不是所有人都能因为神迹信主，但是无论圣经的见证，还是我们身边的见证，不是也有很多人是因为神迹认识和接受基督的吗？而且这世上有那么多医生和科技都不能解决的难题，难道神不会藉着神迹施行怜悯并且见证他自己吗？</p>



<p>所以主耶稣所做的第三方面工作，就是以大能进行医治的工作，这工作并没有过时，也不是没必要的。这仍然是今天教会应当传承的使命，也因此可以显明教会的特殊角色和权柄。为此，我们应当责无旁贷的为生病的弟兄姊妹祷告求医治，我们也应当热切的盼望在教会当中有神迹发生。虽然医生和科技的能力也是从神来的，但是祷告的能力仍然是不可替代的，神必要使用祷告和医病的恩赐来彰显教会的特殊权柄和存在的意义。</p>



<p>所以亲爱的弟兄姊妹，从太9：35节我们就可以看出教会的基本使命，也是一个教会是否健康的标志。一个健康的教会不是肤浅的，不能只传福音而不熟悉也不会应用全部的真理；一个健康的教会也不应关起门来过自己的小日子，或者只是闭门修炼。一个健康的教会必须要走出去，能力大的，可以亲自差派宣教士，可以植堂；能力小的，也要想方设法参与神国度的拓展。总之，无论是眼光还是事工，教会都不能仅仅向内而不向外。</p>



<p>此外，健康的教会还要有属灵的能力，特别是祷告的信心和能力。正如保罗所说【我说的话、讲的道，不是用智慧委婉的言语，乃是用圣灵和大能的明证，　叫你们的信不在乎人的智慧，只在乎　神的大能。（林前2：4-5）】所以，咱们教会其实并不是否定灵恩，甚至可以说正统的教会、健康的教会必须灵恩，只不过我们要小心的是那种极端的灵恩的主张。</p>



<p>那么，按照这三个标志，我们就可以衡量我们教会的健康程度，也可以知道我们应当如何追求成为更讨神喜悦的样式。而我们各人也可以知道在教会中我们可以追求在哪些方面侍奉神了。</p>



<p><strong>二、主耶稣的怜悯</strong></p>



<p>36节说【（主耶稣）看见许多的人，就怜悯他们；因为他们困苦流离，如同羊没有牧人一般】</p>



<p>首先，我们来思想主的怜悯。</p>



<p>在旧约中有很多经文指出“耶和华是有怜悯的神”。在福音书中明确说主耶稣怜悯人的经文也至少有四处。所以，我们所信的神是一位有怜悯的神。而这位神道成肉身来到这世上又义无反顾的走向十字架，都是因为他的怜悯。可以说怜悯就是爱，是神的属性，也是神向我们施恩的根源。</p>



<p>我们都是有知识的，都知道善恶和神的心意，但是我们能行出多少善来呢？可能很少。为什么？就是因为我们往往头脑知道但是心却冷漠。和怜悯相对的就是冷漠，就是只顾自己而无视他人的苦难或者看见也无动于衷。主耶稣在讲那个好撒玛利亚人的比喻时，他如何对比好撒玛利亚人和祭司以及利未人呢？他说好撒玛利亚人是“动了慈心”的人，是“怜悯人”的人。所以，我们的问题往往不是缺乏知识，而是缺乏怜悯，是没有基督的心肠。所以，我们基督徒的首要功课不是做什么事，而是去体会基督的心肠，去操练以基督的心为心，去渐渐用肉心代替石心，然后我们才能行出善来。而没有怜悯，怎么会有善行呢？即使有也不可能长久。</p>



<p>其次，我们来思想人的困境。</p>



<p>35节说【他们困苦流离，如同羊没有牧人一般】困苦流离就是人的困境，而它至少包括三方面含义：第一、生活艰辛；第二、缺乏保护；第三、迷茫没有方向。失去牧人的羊群就是处在这三重困境中，所以圣经用失去牧人的羊群来比喻困苦流离的世人。</p>



<p>那么，主耶稣如何怜悯人呢？</p>



<p>就是要作羊群的牧人。圣经预言将有一位君王从伯利恒出来牧养以色列民，主耶稣自己也说“我是好牧人”。所以，面对世人的困苦流离，主耶稣决不无动于衷，决不袖手旁观，而是因着怜悯进入世界，也因着怜悯要牧养他的羊。</p>



<p>而针对困苦流离，主的牧养也至少包括三方面：第一、生活上的供应和帮助；第二、提供保护，使他的儿女免受伤害；第三、指引他的儿女人生的方向，赋予他们人生的使命和意义。</p>



<p>这三个方面就是一切困苦流离之人所需要的，也是今天教会要继续承担的工作。前面讲了教会的三重使命：教训人，传福音和医治。这里又显明了牧养的三重责任：生活上的照顾、保护以及心灵的指引。</p>



<p>所以教会不是只讲大道理的地方，教会也应当照顾信徒实际的生活需要。使徒行传记录保罗在各处收取奉献来帮助耶路撒冷的弟兄姊妹，其实这样的扶助不是额外的恩典而是教会的责任。而且这样的帮助不限于基督徒之间，也应尽可能的及于世人，以此彰显上帝的慈悲怜悯。主后325年召开的第一次教会大公会议（尼西亚会议）就决议凡建立教堂的地方，也要同时建立收容所来收留和照顾生病的、无家可归的人。而这样的行动教会一直在继续，现代的医院、孤儿院、收容所、救助站等等慈惠机构也都是由此发展起来的，这就是效法基督的怜悯，也是回应基督的托付。</p>



<p>此外，怜悯和牧养也意味着保护。有的时候人的困境是因为个体的原因，例如：生病。但也有时是因为社会的原因，例如：富人为富不仁，执政者不公不义。这时教会的保护不仅在于对个人的照顾，也在于对不义的抨击。我们考察教会历史不难发现，很多属灵的伟人，例如：方济各、安波罗修……等等，有太多这方面勇敢的见证了。而从主的榜样看，这不是教会干预政治，而是教会履行保护羊群的责任。所以，真正的怜悯不只是物质的救济，也包括促进社会的公义。所以，牧师一边看圣经一边看报纸，一边教导圣经一边关注社会变化，不是不务正业。基督徒也都应有这样的眼光，因为这也是教会的责任，是牧养的意义。</p>



<p>此外，人还有一个巨大的危机和困境，就是没有人生的方向、意义和使命。这是一个普遍的问题，尤其是今天这个时代最大的危机。躺平、无动力是普遍现象，很多人既没有生存的压力也没有竞争的动力，这就是今天最大的困苦流离。而对于基督徒来说，这个问题最终只能在神那里解决。很多基督徒卡在看万事为粪土，但也不把基督当至宝的阶段，对此除了突破，也就是真的得着从神而来的呼召和使命别无出路。而教会在这方面能提供什么帮助呢？第一、牧师可以给你指导；第二、弟兄姊妹可以为你祷告；第三、教会提供服侍的机会，使你在服侍中渐渐发现自己的呼召。</p>



<p><strong>三、面对“要收的庄稼多，而做功的人少”，主的旨意是什么？</strong></p>



<p>最后，我们再来思想主说“要收的庄稼多，而做功的人少”。首先，这是一个客观的描述，而且不仅是在主耶稣的时代如此，在今天也依然如此，因为神要做的事太大，永远都不会无事可做。所以任何人都没有理由说我没有服侍的机会和位置，其实服侍的机会和位置永远比服侍的人多，所以问题只是你知不知道神要你如何服侍他，以及你愿意不愿意回应神，而不是没有机会和位置。</p>



<p>而面对工人的缺乏，主说“你们当求庄稼的主打发工人出去收他的庄稼。”这句话对我们是一个重要的提醒，就是作神的事始终要寻求神和顺服神，而不是凭着人的聪明和血气。所以，对教会来说，面对危机要先祷告寻求神。就好像使徒行传一章记载补选使徒，没有一上来就直接提名、选举，而是先恒切祷告，再提议，再祷告，最后才选举。在神的国里祷告是必须的，并且祷告不是走过场，而应是真诚的，表明我们不是凭自己做什么，而是我们做事要出于神、顺服神、依靠神。</p>



<p>而对个人来说，这也提醒我们决不要凭着血气侍奉，不要可怜上帝没人管。我不喜欢《田地里的庄稼》那首赞美诗，歌词说“家主心里焦急，焦急如同火烧”，这样的家主太可怜太无能了。我相信上帝不是这样的，我相信上帝是即使人不开口他也能让石头欢呼起来的神。所以我们服侍神不是神的幸运，而是我们的福气；不是神需要人的帮助，而是人需要藉着服侍生命被成全。所以我们服侍不可凭血气，而要寻求神，要发现神赋予我的使命，并且以谦卑感恩的心领受。</p>



<p>另外，比凭血气服侍更糟的，是看到“要收的庄稼多而做工的人少”却完全无动于衷，连服侍的血气也没有。我们今天分享了教会的三方面使命和牧养的三重含义，很显然我们并不完美，甚至各方面都有很多缺欠。但是看到问题和缺欠我们只是批评和抱怨却不肯起来堵住破口和弥补不足吗？。</p>



<p>所以，主说【你们当求庄稼的主打发工人出去收他的庄稼】既是一个提醒，也是一个呼召。凡听到这句话的基督徒都应当思想，难道神家的事与我无关吗？难道我只该被服侍而不该服侍神吗？难道服侍神的使命只是少数基督徒的需要而不是我生命的必需吗？</p>



<p>【我又听见主的声音说：“我可以差遣谁呢？谁肯为我们去呢？”我说：“我在这里，请差遣我！”（赛6：8）】</p>



<p>「祷告」</p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		<enclosure url="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/04/20250413.mp3" length="20845872" type="audio/mpeg" />

				<itunes:subtitle>https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/04/20250413.mp3      经文：太9：33~35节    太9：35 耶稣走遍各城各乡，在会堂里教训人，宣讲天国的福音，又医治各样的病症。36 他看见许多的人，就怜悯他们；因为他们困苦流离，如同羊没有牧人一般。37 于是对门徒说：“要收的庄稼多，做工的人少。38 所以，你们当求庄稼的主打发工人出去收他的庄稼。”     弟兄姊妹：主日平安！    </itunes:subtitle>
		<itunes:summary><![CDATA[<br />
<a href="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/04/20250413.mp3</a><br />
 <br />
<br />
<br />
<br />
经文：太9：33~35节<br />
<br />
<br />
<br />
太9：35 耶稣走遍各城各乡，在会堂里教训人，宣讲天国的福音，又医治各样的病症。36 他看见许多的人，就怜悯他们；因为他们困苦流离，如同羊没有牧人一般。37 于是对门徒说：“要收的庄稼多，做工的人少。38 所以，你们当求庄稼的主打发工人出去收他的庄稼。”<br />
<br />
<br />
<br />
&nbsp;弟兄姊妹：主日平安！<br />
<br />
<br />
<br />
今天我们要来思想的经文是太9：35~38节。虽然这一段经文只有4节，但是包含的信息却不少。<br />
<br />
<br />
<br />
根据这一段经文，我想和大家分享三个问题：第一、主耶稣的工作主要包括哪些方面？第二、主耶稣的怜悯给我们什么启示？第三、面对“要收的庄稼多，而做工的人少”主的旨意是什么？<br />
<br />
<br />
<br />
「祷告」<br />
<br />
<br />
<br />
一、主耶稣的工作主要包括哪些方面？<br />
<br />
<br />
<br />
35节说【耶稣走遍各城各乡，在会堂里教训人，宣讲天国的福音，又医治各样的病症。】而太4：23节也说【耶稣走遍加利利，在各会堂里教训人，传天国的福音，医治百姓各样的病症。】<br />
<br />
<br />
<br />
解经家普遍认为这两处经文不是简单的重复，而是主耶稣工作的模式，包括了他工作的最主要的三个方面：<br />
<br />
<br />
<br />
1、教训人<br />
<br />
<br />
<br />
这个教训既包括对整本圣经的解释，也包括基本教义和神学的教导，还包括如何将真理应用到塑造生命或者解决生活中的实际问题。咱们教会有洗礼课、会友课，主日的释经讲道，婚前辅导，还有“如何经营婚姻”，“如何养育儿女”等等的专题讲座，都属于教训的范畴。<br />
<br />
<br />
<br />
我们一般把太28：19、20节称为“大使命”——【19 所以，你们要去，使万民作我的门徒，奉父、子、圣灵的名给他们施洗。20 凡我所吩咐你们的，都教训他们遵守，我就常与你们同在，直到世界的末了。】根据这两节经文我们可以看出，完整的大使命不仅包括“去使万民作我的门徒”（传福音），还包括“凡我所吩咐你们的（也就是所有的圣经真理和应用），都教训他们遵守”这才是完整的大使命。所以按照对大使命的完整理解，大使命不是单单去偏远的地方或者去国外传福音，而是像保罗一样到处建立教会，因为只有教会才能承担施洗以及全面的教导等等使命。<br />
<br />
<br />
<br />
而大使命也和我们今天分享的经文完美呼应，显明主耶稣的工作不仅包括“宣讲天国的福音”，还包括“教训人”。总之，用圣经全方面的真理来塑造我们的全人以及指导我们生活的所有方面，这是主在世的主要工作之一，也是教会必须承担的使命之一。<br />
<br />
<br />
<br />
2、传天国的福音<br />
<br />
<br />
<br />
传福音和教训人的区别在于：第一，教训人主要是针对信徒，目的是使信徒的生命长进，行事为人更符合圣经的原则，生命更像主耶稣基督。而传福音主要是针对还没有信主的人，目的是使人信耶稣得永生。所以教训人主要是对内的，是生命建造，而传福音是向外的，是拓展神的国，是增加得救的人数。此外，教训和传福音还有一个区别，教训要尽量全面，是传讲全部圣经真理，是针对所有生命和生活的问题。而传福音不需要面面俱到。我刚信主时流行传福音的四律或者叫四个属灵原则——神爱世人，人皆有罪，基督救赎，因信称义。就传福音来说这四方面已经非常全面了，逻辑非常完整清晰，足够使人了解我们的基本信仰并且因此做出回应了。并且传福音不仅在于讲道理，还在于做见证，在于爱心和热心。很多人信主不是因为道理的说服，而是因为见证和关系。所以和教训人的工作相比，传福音更需要的是对灵魂的负担，是对他人的怜悯和关心。<br />
<br />
<br />
<br />
3、医治各样病症<br />
<br />
<br />
<br />
主耶稣还有一项重要的工作，就是医治各样的病症。<br />
<br />
<br />
<br />
太4：24节说【他的名声就传遍了叙利亚。那里的人把一切害病的，就是害各样疾病、各样疼痛的和被鬼附的、癫痫的、瘫痪的，都带了来，耶稣就治好了他们。】路4：40节也记载主耶稣医治彼得的岳母之后【凡有病人的，不论害什么病，都带到耶稣那里。耶稣按手在他们各人身上，医好他们。】此外，圣经记载耶稣随时医治的例子还有很多。可见，凭借神的大能医治疾病也是主耶稣的工作之一。<br />
<br />
<br />
<br />
那么，今天的教会应当如何看待医治的工作呢？今天医治是否完全是医院的工作而和教会毫无关系呢？有些灵恩的基督徒认为今天的教会不能像主耶稣那样医治一切的病症是因为我们小信，他们认为圣经的意思是主耶稣能做的事，只要我们有信心我们也同样能做。但是，如果我们诚实的话，我们就必须承认，即使是最高举信心、最灵恩的基督徒也没有谁真的有主耶稣那样的能力。所以我们认为灵恩派在这方面的解经是不正确的。<br />
<br />
<br />
<br />
我们首先要承认：今天教会中的神迹奇事达不到主耶稣可以做到的那个程度。其实更准确的说，不只是今天的教会达不到，而是任何时代的教会，包括使徒时代的教会也没有和主一样行神迹的能力。这是事实。<br />
<br />
<br />
<br />
那么为什么呢？因为第一，这就显出主耶稣是独一无二的。正如主耶稣所做的远超以利亚和以利沙，就证明他不只是先知中的一个，而是远超一切先知的神的儿子。所以无论是主耶稣之前的时代，还是主耶稣之后的时代，他的作为都是独一无二的。免得任何人把他看轻了，也避免我们把任何人高举到神的程度。保罗在路司得医治了生来瘸腿的，然后群众立刻向他献祭，把他当作神。保罗很有灵性，立刻拒绝。但如果他的能力和主耶稣一样强，他也总被群众包围、崇拜，那他能仅凭人性总不被迷惑，总不偏离神吗？<br />
<br />
<br />
<br />
此外，身体的医治只是暂时的解脱，神迹的目的最终是为了使人相信基督和永生。而神迹的效果不一定达到这个目的，人也可能因为神迹反而更关注暂时的健康和爱世界，或者把耶稣当成保佑自己的菩萨。圣经中那些被主医治的人都信主了吗？并没有；承认耶稣能行神迹的人都对他有正确的认识吗？也不是。出卖耶稣的犹大肯定承认耶稣的能力，但仍然因私欲不真信耶稣。由此可见，神迹的效果并不绝对是好的，并不绝对能帮助人信主。所以主耶稣在自己的家乡拿撒勒被藐视的时候，圣经说【耶稣因为他们不信，就在那里不多行异能了。（太13：58）】所以，我们承认主耶稣之后的时代包括今天没有那么多的神迹奇事，这不是因为人的信心不够，而是神的旨意。<br />
<br />
<br />
<br />
但是，我们也反对另一种极端。灵恩派的问题是绝对化神迹的意义，而另一种极端则是完全否定神迹的意义，认为这个时代已经没有神迹医治的事情了。我们认为，这也是极端的看法。虽然不是所有人都能因为神迹信主，但是无论圣经的见证，还是我们身边的见证，不是也有很多人是因为神迹认识和接受基督的吗？而且这世上有那么多医生和科技都不能解决的难题，难道神不会藉着神迹施行怜悯并且见证他自己吗？<br />
<br />
<br />
<br />
所以主耶稣所做的第三方面工作，就是以大能进行医治的工作，这工作并没有过时，也不是没必要的。这仍然是今天教会应当传承的使命，也因此可以显明教会的特殊角色和权柄。为此，我们应当责无旁贷的为生病的弟兄姊妹祷告求医治，我们也应当热切的盼望在教会当中有神迹发生。虽然医生和科技的能力也是从神来的，但是祷告的能力仍然是不可替代的，神必要使用祷告和医病的恩赐来彰显教会的特殊权柄和存在的意义。<br />
<br />
<br />
<br />
所以亲爱的弟兄姊妹，从太9：35节我们就可以看出教会的基本使命，也是一个教会是否健康的标志。一个健康的教会不是肤浅的，不能只传福音而不熟悉也不会应用全部的真理；一个健康的教会也不应关起门来过自己的小日子，或者只是闭门修炼。一个健康的教会必须要走出去，能力大的，可以亲自差派宣教士，可以植堂；能力小的，也要想方设法参与神国度的拓展。总之，无论是眼光还是事工，教会都不能仅仅向内而不向外。<br />
<br />
<br />
<br />
此外，健康的教会还要有属灵的能力，特别是祷告的信心和能力。正如保罗所说【我说的话、讲的道，不是用智慧委婉的言语，乃是用圣灵和大能的明证，　叫你们的信不在乎人的智慧，只在乎　神的大能。（林前2：4-5）】所以，咱们教会其实并不是否定灵恩，甚至可以说正统的教会、健康的教会必须灵恩，只不过我们要小心的是那种极端的灵恩的主张。<br />
<br />
<br />
<br />
]]></itunes:summary>
		<itunes:author>基督教北京守望教会发布</itunes:author>
		<itunes:episodeType>full</itunes:episodeType>
		<itunes:explicit>false</itunes:explicit>
		<itunes:duration>35:56</itunes:duration>
	</item>
		<item>
		<title>北京守望教会主日报告事项（2025年4月6日）</title>
		<link>https://shwchurch7.github.io/2025/04/04/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-zhu-ri-bao-gao-shi-xiang-2025-14/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 04 Apr 2025 13:34:38 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[教会新闻]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch7.github.io/?p=24416</guid>

					<description><![CDATA[<p>北京守望教会主日报告事项（2025年4月6日） 一.通知 1.聚会相关：自25年2月起，教会正式开始主日分组敬拜： A. &#8230; <a href="https://shwchurch7.github.io/2025/04/04/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-zhu-ri-bao-gao-shi-xiang-2025-14/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p class="has-text-align-center">北京守望教会主日报告事项（2025年4月6日）</p>



<p><span id="more-24416"></span></p>



<p><strong>一.通知</strong></p>



<p>1.聚会相关：自25年2月起，教会正式开始主日分组敬拜：</p>



<p>A.9:30按教会统一的敬拜程序进行；</p>



<p>B.弟兄姊妹应尽可能参与线下分组敬拜；</p>



<p><strong>二.通报</strong></p>



<p>1.主日敬拜相关：3月30日，是主后2025年第13个主日，弟兄姊妹在各分组敬拜；</p>



<p>2.下礼拜聚会安排</p>



<p>A.主 日（6日）：主日崇拜（小白程序，小白证道）；</p>



<p>B.礼拜一（7日）：晨祷（小白）；</p>



<p>C.礼拜二（8日）：晨祷（晓峰）；</p>



<p>D.礼拜三（9日）：晚祷告会（晓峰，箴言20：13）；</p>



<p>E.礼拜四（10日）：晨祷（刘峣）；</p>



<p>F.礼拜五（11日）：晨祷（袁灵）；</p>



<p>G.礼拜六（12日）：晨祷（咏莲）；</p>



<p>H.主 日（13日）：主日崇拜（马太福音 9:35-38，证道：袁灵，敬拜程序：陆军）；</p>



<p class="has-text-align-right">守望教会办公室</p>



<p class="has-text-align-right">2025年4月6日</p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>北京守望教会2025年4月6日主日敬拜程序</title>
		<link>https://shwchurch7.github.io/2025/04/04/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-2025-nian-4-yue-6-ri-zhu-ri/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 04 Apr 2025 13:31:09 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[主日敬拜程序]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch7.github.io/?p=24411</guid>

					<description><![CDATA[<p>【主领人开始祷告】 深哉！　神丰富的智慧和知识。他的判断何其难测！他的踪迹何其难寻！谁知道主的心？谁作过他的谋士呢？谁是 &#8230; <a href="https://shwchurch7.github.io/2025/04/04/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-2025-nian-4-yue-6-ri-zhu-ri/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>【主领人开始祷告】</p>



<p><strong>深哉！　神丰富的智慧和知识。他的判断何其难测！他的踪迹何其难寻！<br>谁知道主的心？谁作过他的谋士呢？<br>谁是先给了他，使他后来偿还呢？<br>因为万有都是本于他，倚靠他，归于他。愿荣耀归给他，直到永远。阿们！<br>（罗马书 11:33-36）</strong></p>



<p><strong>◎奉主耶稣基督的名开始今天的主日敬拜！</strong></p>



<p><strong>齐声诵读：诗篇2篇</strong></p>



<p>2:1 外邦为什么争闹？万民为什么谋算虚妄的事？<br>2:2 世上的君王一齐起来，臣宰一同商议，要敌挡耶和华并他的受膏者，<br>2:3 说：“我们要挣开他们的捆绑，脱去他们的绳索。”<br>2:4 那坐在天上的必发笑；主必嗤笑他们。<br>2:5 那时，他要在怒中责备他们，在烈怒中惊吓他们，<br>2:6 说：“我已经立我的君在锡安我的圣山上了。”<br>2:7 受膏者说：“我要传圣旨。耶和华曾对我说：‘你是我的儿子，我今日生你。<br>2:8 你求我，我就将列国赐你为基业，将地极赐你为田产。<br>2:9 你必用铁杖打破他们，你必将他们如同窑匠的瓦器摔碎。’”<br>2:10 现在，你们君王应当省悟，你们世上的审判官该受管教。<br>2:11 当存畏惧侍奉耶和华，又当存战兢而快乐；<br>2:12 当以嘴亲子，恐怕他发怒，你们便在道中灭亡，因为他的怒气快要发作。凡投靠他的，都是有福的。</p>



<p><strong>唱诗：你是荣耀的君王（255，新99）</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-22928 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2023/12/8197f7fb8fa714342700b84d1b3666b8.jpg 842w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>



<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24411-55" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2013/03/20130322141415793.mp3</a></audio>
<p>&nbsp;</p>
<p>你是荣耀的君王，你是和平之主。<br>你是天地万有主宰，惟有你圣洁公义。<br>天使都向你跪下，敬拜尊崇你，<br>因为在你有永生之道，你是主耶稣基督。<br>和散那归于大卫的子孙，和散那归于万王之王，<br>愿荣耀归于至高神，耶稣是弥赛亚。</p>



<p><strong>齐声诵读：使徒行传4:7-12，加拉太书6:14</strong></p>



<p>徒4:7 就问他们说：“你们用什么能力，奉谁的名作这事呢？”<br>4:8 那时彼得被圣灵充满，对他们说：<br>4:9 “治民的官府和长老啊，倘若今日因为在残疾人身上所行的善事，查问我们他是怎么得了痊愈，<br>4:10 你们众人和以色列百姓都当知道，站在你们面前的这人得痊愈，是因你们所钉十字架、　神叫他从死里复活的拿撒勒人耶稣基督的名。<br>4:11 他是你们匠人所弃的石头，已成了房角的头块石头。<br>4:12 除他以外，别无拯救。因为在天下人间，没有赐下别的名，我们可以靠着得救。”</p>



<p>加6:14 但我断不以别的夸口，只夸我们主耶稣基督的十字架。因这十字架，就我而论，世界已经钉在十字架上；就世界而论，我已经钉在十字架上。</p>



<p><strong>唱诗：惟有基督（新226）</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-24156 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/01/226.jpg 1754w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>



<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24411-56" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/03/75a20c6830da90163fbf7033ecfa96bf.mp3</a></audio>
<p>&nbsp;</p>
<p>惟有基督是我盼望，是我光明力量颂赞。<br>历经荒漠风暴锤炼，坚如磐石是我倚靠。<br>慈爱至高平安至深，驱散恐惧平息风浪！<br>我的安慰我的一切，在基督爱里我站立。</p>



<p>惟有基督道成肉身，全权之神成为婴孩！<br>从天赐下慈爱公义，受尽凌辱为救世人。<br>主在十架舍身受死，将神忿怒全然挽回！<br>我的罪孽祂全承担，因基督之死我得生。</p>



<p>救主舍身受死埋葬，黑暗掩盖世界之光；<br>荣耀之日冲破黑暗，脱离死亡救主复活。<br>荣耀救主全然得胜，从罪恶中将我释放！<br>我在主里主在我里，蒙基督宝血我得赎。</p>



<p>无论生死坦荡无惧，生命满载基督能力。<br>一生一世时时处处，基督掌管人生道路。<br>阴间权势恶人伎俩，无法将我与祂隔绝！<br>直到主来或召我去，靠基督能力我坚立。</p>



<p><strong>齐声诵读：罗马书8:28-39</strong></p>



<p>8:28 我们晓得万事都互相效力，叫爱　神的人得益处，就是按他旨意被召的人。<br>8:29 因为他预先所知道的人，就预先定下效法他儿子的模样，使他儿子在许多弟兄中作长子。<br>8:30 预先所定下的人又召他们来，所召来的人又称他们为义，所称为义的人又叫他们得荣耀。<br>8:31 既是这样，还有什么说的呢？　神若帮助我们，谁能敌挡我们呢？<br>8:32 　神既不爱惜自己的儿子为我们众人舍了，岂不也把万物和他一同白白的赐给我们吗？<br>8:33 谁能控告　神所拣选的人呢？有　神称他们为义了。（或作“是称他们为义的　神吗？”）<br>8:34 谁能定他们的罪呢？有基督耶稣已经死了，而且从死里复活，现今在　神的右边，也替我们祈求。<br>8:35 谁能使我们与基督的爱隔绝呢？难道是患难吗？是困苦吗？是逼迫吗？是饥饿吗？是赤身露体吗？是危险吗？是刀剑吗？<br>8:36 如经上所记：“我们为你的缘故终日被杀，人看我们如将宰的羊。”<br>8:37 然而，靠着爱我们的主，在这一切的事上已经得胜有余了。<br>8:38 因为我深信无论是死，是生，是天使，是掌权的，是有能的，是现在的事，是将来的事，<br>8:39 是高处的，是低处的，是别的受造之物，都不能叫我们与　神的爱隔绝；这爱是在我们的主基督耶稣里的。</p>



<p><strong>唱诗：爱主更深歌（79，新478）</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-23160 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/03/bd6b5db154009c81c8e7400b797308bc.jpg 842w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24411-57" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2012/09/20120930002742449.mp3</a></audio>
<p>&nbsp;</p>
<p>切愿深爱我主，爱主更深，<br>我心向主倾吐，愿主听闻。<br>求看我心苦楚，切愿深爱我主，<br>爱主更深，爱主更深。</p>



<p>从前贪爱世俗，谋求安身。<br>今专寻求基督，过于奇珍。<br>迫切祈求天父，使我深爱我主，<br>爱主更深，爱主更深。</p>



<p>福乐若变艰难，痛苦在心。<br>转思主爱无断，足慰苦情。<br>歌唱且忘我苦，犹愿深爱我主，<br>爱主更深，爱主更深。</p>



<p>即或临近死门，一息尚存。<br>我仍呻吟求恳，望主赐恩。<br>使我得进天府，永远深爱我主，<br>爱主更深，爱主更深。</p>



<p>【主领人讲道前祷告】</p>



<p><strong>讲道经文：马太福音9:27-34</strong></p>



<p>9:27 耶稣从那里往前走，有两个瞎子跟着他，喊叫说：“大卫的子孙，可怜我们吧！”<br>9:28 耶稣进了房子，瞎子就来到他跟前。耶稣说：“你们信我能作这事吗？”他们说：“主啊，我们信！”<br>9:29 耶稣就摸他们的眼睛，说：“照着你们的信给你们成全了吧！”<br>9:30 他们的眼睛就开了。耶稣切切地嘱咐他们说：“你们要小心，不可叫人知道。”<br>9:31 他们出去，竟把他的名声传遍了那地方。<br>9:32 他们出去的时候，有人将鬼所附的一个哑吧带到耶稣跟前来。<br>9:33 鬼被赶出去，哑巴就说出话来。众人都希奇说：“在以色列中，从来没有见过这样的事。”<br>9:34 法利赛人却说：“他是靠着鬼王赶鬼。”</p>



<p><strong><a href="https://shwchurch7.github.io/2025/04/04/da-wei-de-zi-sun-2025-nian-4-yue-6-ri-zhu-ri-jiang-zhang/">讲道题目：大卫的子孙（点击查看）</a></strong></p>



<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24411-58" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/04/20250406.mp3</a></audio>
<p>&nbsp;</p>
<p><strong>回应诗歌：主是道路真理生命（275，新104）</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-23212 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/03/4eaf5a57f284f62b07a403772ed0004d.jpg 832w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24411-59" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/03/e3e8fcadea497e2b0f4a7d6949fd3d51.mp3</a></audio>



<p>&nbsp;</p>
<p>主是道路真理生命，他为我背十架。<br>主是道路真理生命，复活永在的主。<br>耶稣来要释放一切被掳的人，<br>瞎眼看见 瘸腿行走 耳聋听见。<br>我主耶稣，平安之王，医治我们的神。<br>慈爱天父，全能上帝，感谢奇妙恩典。</p>



<p>【回应祷告，主领人代祷】</p>



<p><strong>共颂：主祷文</strong></p>



<p>我们在天上的父，<br>愿人都尊你的名为圣。<br>愿你的国降临。<br>愿你的旨意行在地上，如同行在天上。<br>我们日用的饮食，今日赐给我们。<br>免我们的债，如同我们免了人的债。<br>不叫我们遇见试探，救我们脱离凶恶。<br>因为国度、权柄、荣耀，全是你的，直到永远。阿们！（马太福音6:9-13）</p>



<p><strong>敬拜结束◎</strong></p>



<p><strong>祝福歌：恩友歌（62，新424）</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-22905 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2023/11/3b557f74ce197f3343e18b76ff96b5ef.jpg 832w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24411-60" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2012/09/20120930001638135.mp3</a></audio>
<p> </p>



<p>何等恩友慈仁救主，负我罪孽担我忧；<br>何等权利能将万事，来到耶稣座前求！<br>多少平安我们坐失，多少痛苦冤枉受，<br>都是因为未将万事，来到耶稣座前求。</p>



<p>我们有无试探引诱，有无难过苦关头？<br>决不应当因此灰心，仍当到主座前求！<br>何处能寻这般良友，同尝一切苦与愁？<br>我们弱点主都知道，放心到主座前求。</p>



<p>我们是否软弱多愁，千斤重担压肩头？<br>主仍作我避难处所，奔向耶稣座前求！<br>你若正逢友叛亲离，好向耶稣座前求！<br>到祂怀中祂必保护，有祂安慰便无忧。</p>



<p>【彼此问安祝福】</p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
