<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
xmlns:podcast="https://podcastindex.org/namespace/1.0"
xmlns:rawvoice="https://blubrry.com/developer/rawvoice-rss/"
xmlns:googleplay="http://www.google.com/schemas/play-podcasts/1.0"
>

<channel>
	<title>基督教北京守望教会</title>
	<atom:link href="https://shwchurch7.github.io/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>https://shwchurch7.github.io/</link>
	<description></description>
	<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2024 09:22:51 +0000</lastBuildDate>
	<language>zh-Hans</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=6.6.2</generator>

<image>
	<url>https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2021/06/439c8112e53379d73724e80c93eccd0c-32x32.png</url>
	<title>基督教北京守望教会</title>
	<link>https://shwchurch7.github.io/</link>
	<width>32</width>
	<height>32</height>
</image> 
	<atom:link rel="hub" href="https://pubsubhubbub.appspot.com/" />
	<itunes:summary><![CDATA[基督教北京守望教会讲道、主日敬拜、通报]]></itunes:summary>
	<itunes:author>基督教北京守望教会发布</itunes:author>
	<itunes:explicit>false</itunes:explicit>
	<itunes:image href="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2019/11/podcast-sw.jpg" />
	<itunes:type>episodic</itunes:type>
	<itunes:owner>
		<itunes:name>基督教北京守望教会发布</itunes:name>
		<itunes:email>lanshunfang@gmail.com</itunes:email>
	</itunes:owner>
	<copyright>版权归基督教北京守望教会所有 https://shwchurch7.github.io</copyright>
	<podcast:license>版权归基督教北京守望教会所有 https://shwchurch7.github.io</podcast:license>
	<podcast:medium>podcast</podcast:medium>
	<itunes:subtitle>主页 | 基督教北京守望教会</itunes:subtitle>
	<image>
		<title>基督教北京守望教会</title>
		<url>https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2019/11/podcast-sw.jpg</url>
		<link>https://shwchurch7.github.io</link>
	</image>
	<itunes:category text="Religion &amp; Spirituality">
		<itunes:category text="Christianity" />
	</itunes:category>
	<googleplay:category text="Religion &amp; Spirituality"/>
	<itunes:category text="Religion &amp; Spirituality" />
	<rawvoice:rating>TV-G</rawvoice:rating>
	<rawvoice:location>Beijing</rawvoice:location>
	<podcast:location>Beijing</podcast:location>
	<rawvoice:frequency>Weekly</rawvoice:frequency>
	<podcast:podping usesPodping="true" />
	<rawvoice:subscribe feed="https://shwchurch7.github.io/feed.xml" itunes="https://podcasts.apple.com/us/podcast/id1238003974"></rawvoice:subscribe>
	<item>
		<title>北京守望教会主日报告事项（2024年11月17日）</title>
		<link>https://shwchurch7.github.io/2024/11/16/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-zhu-ri-bao-gao-shi-xiang-2024-14/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 16 Nov 2024 09:22:50 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[教会新闻]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch7.github.io/?p=23989</guid>

					<description><![CDATA[<p>北京守望教会主日报告事项（2024年11月17日） 一. 通知 1.聚会相关：在争战中，教会建议像素常一样： A.各小组 &#8230; <a href="https://shwchurch7.github.io/2024/11/16/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-zhu-ri-bao-gao-shi-xiang-2024-14/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p class="has-text-align-center">北京守望教会主日报告事项（2024年11月17日）</p>



<p><span id="more-23989"></span></p>



<p><strong>一. 通知</strong></p>



<p>1.聚会相关：在争战中，教会建议像素常一样：</p>



<p>A.各小组尽可能坚持线下聚会；</p>



<p>B.主日崇拜采取户外或小群体模式，8:30按教会统一的敬拜程序进行；<br> <br><strong>二. 通报</strong></p>



<p>1.户外敬拜相关：11月10日，是自4.10以来的第710次户外敬拜，弟兄姊妹继续分散在各地、各处敬拜；</p>



<p>2.10月教会财务报告：</p>



<p>A.总收入：269,750.00元；<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<br>B.总支出：439,396.70元；</p>



<p>3.下礼拜聚会安排：<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<br>A.主 &nbsp;日（17日）：主日崇拜（丰艺程序，晓峰证道）；<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<br>B.礼拜一（18日）：晨祷（小白）；<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<br>C.礼拜二（19日）：晨祷（晓峰）；<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<br>D.礼拜三（20日）：晚祷告会（袁灵，箴言19：21）；<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<br>E.礼拜四（21日）：晨祷（冰霞）；<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<br>F.礼拜五（22日）：晨祷（袁灵）；<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<br>G.礼拜六（23日）：晨祷（庆心）；<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<br>H.主 &nbsp;日（24日）：主日崇拜（马太福音 7:1-6，证道：袁灵，敬拜程序：小雪）；</p>



<p class="has-text-align-right">守望教会办公室</p>



<p class="has-text-align-right">2024年11月17日</p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>北京守望教会2024年11月17日主日敬拜程序</title>
		<link>https://shwchurch7.github.io/2024/11/16/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-2024-nian-11-yue-17-ri-zhu-ri/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 16 Nov 2024 05:24:55 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[主日敬拜程序]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch7.github.io/?p=23985</guid>

					<description><![CDATA[<p>独行奇事的耶和华－以色列的　神是应当称颂的！他荣耀的名也当称颂，直到永远。愿他的荣耀充满全地！阿们！阿们！(诗篇 72: &#8230; <a href="https://shwchurch7.github.io/2024/11/16/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-2024-nian-11-yue-17-ri-zhu-ri/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p><strong>独行奇事的耶和华－以色列的　神是应当称颂的！他荣耀的名也当称颂，直到永远。<br>愿他的荣耀充满全地！阿们！阿们！(诗篇 72:18-19)</strong></p>



<p><strong>◎奉主耶稣基督的名开始今天的主日敬拜！</strong></p>



<p><strong>齐声诵读：诗篇 29</strong></p>



<p>29:1 神的众子啊，你们要将荣耀、能力归给耶和华，归给耶和华！<br>29:2 要将耶和华的名所当得的荣耀归给他，以圣洁的（的：或译为）妆饰敬拜耶和华。<br>29:3 耶和华的声音发在水上；荣耀的　神打雷，耶和华打雷在大水之上。<br>29:4 耶和华的声音大有能力；耶和华的声音满有威严。<br>29:5 耶和华的声音震破香柏树；耶和华震碎黎巴嫩的香柏树。<br>29:6 他也使之跳跃如牛犊，使黎巴嫩和西连跳跃如野牛犊。<br>29:7 耶和华的声音使火焰分岔。<br>29:8 耶和华的声音震动旷野；耶和华震动加低斯的旷野。<br>29:9 耶和华的声音惊动母鹿落胎，树木也脱落净光。凡在他殿中的，都称说他的荣耀。<br>29:10 洪水泛滥之时，耶和华坐着为王；耶和华坐着为王，直到永远。<br>29:11 耶和华必赐力量给他的百姓；耶和华必赐平安的福给他的百姓。</p>



<p><strong>唱诗：359（新14） 《圣哉！万军之耶和华》</strong></p>



<p><img fetchpriority="high" decoding="async" class="size-medium wp-image-23832 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/09/unnamed-file-8.jpg 842w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>



<!--[if lt IE 9]><script>document.createElement('audio');</script><![endif]-->
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-23985-1" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/07/33635a1eaa012d637805e04a3b889c08.mp3</a></audio>
<p> </p>
<p>圣哉，圣哉，圣哉！万军耶和华。<br />圣哉，圣哉，圣哉！万军耶和华。<br />全地都充满他的荣耀，全地都充满他的荣耀，<br />全地都充满他的荣耀，万军耶和华。</p>



<p><strong>齐声诵读：约翰福音 1:14-18</strong></p>



<p>1:14 道成了肉身，住在我们中间，充充满满地有恩典有真理。我们也见过他的荣光，正是父独生子的荣光。<br>1:15 约翰为他作见证，喊着说：“这就是我曾说：‘那在我以后来的，反成了在我以前的，因他本来在我以前。’”<br>1:16 从他丰满的恩典里，我们都领受了，而且恩上加恩。<br>1:17 律法本是藉着摩西传的；恩典和真理都是由耶稣基督来的。<br>1:18 从来没有人看见　神，只有在父怀里的独生子将他表明出来。</p>



<p><strong>唱诗：265（新101） 《真神羔羊》</strong></p>



<p><img decoding="async" class="size-medium wp-image-22993 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2023/12/7930837aad2371ad2c97aea0e32381fe.jpg 842w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-23985-2" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2012/09/20120930010345826.mp3</a></audio>
<p> </p>
<p>1.上帝儿子圣洁无瑕，竟被差遣离天座位，<br />踏上尘土罪恶世界，甘愿成为神的羔羊，<br />真神羔羊， 宝贵羔羊，我深爱慕圣洁羔羊，<br />求你宝血来洗净我，耶稣基督真神羔羊。</p>



<p>2.神的爱子被钉十架，受尽凌辱遭人厌弃，<br>谦卑君王头戴荆冠，成为牺牲真神羔羊，<br>真神羔羊， 宝贵羔羊，我深爱慕圣洁羔羊，<br>求你宝血来洗净我，耶稣基督真神羔羊。</p>



<p>3.前我失丧毫无盼望，蒙你救赎近你身旁，<br>用杖用竿领我一生，我今成为主的小羊，<br>真神羔羊， 宝贵羔羊，我深爱慕圣洁羔羊，<br>求你宝血来洗净我，我今成为主的小羊。</p>



<p><strong>齐声诵读：腓立比书 4：6-13</strong></p>



<p>4:6 应当一无挂虑，只要凡事藉着祷告、祈求，和感谢，将你们所要的告诉　神。<br>4:7　神所赐出人意外的平安必在基督耶稣里保守你们的心怀意念。<br>4:8 弟兄们，我还有未尽的话：凡是真实的、可敬的、公义的、清洁的、可爱的、有美名的，若有什么德行，若有什么称赞，这些事你们都要思念。<br>4:9 你们在我身上所学习的，所领受的，所听见的，所看见的，这些事你们都要去行，赐平安的　神就必与你们同在。<br>4:10 我靠主大大地喜乐，因为你们思念我的心如今又发生；你们向来就思念我，只是没得机会。<br>4:11 我并不是因缺乏说这话；我无论在什么景况都可以知足，这是我已经学会了。<br>4:12 我知道怎样处卑贱，也知道怎样处丰富；或饱足，或饥饿；或有余，或缺乏，随事随在，我都得了秘诀。<br>4:13 我靠着那加给我力量的，凡事都能作。</p>



<p><strong>唱诗：72（新444） 《天父看顾歌》</strong></p>



<p><img decoding="async" class="size-medium wp-image-22727 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2023/08/37b48afbb0edd70f1aae363ea505ffbe.jpg 842w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>



<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-23985-3" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2012/09/20120930002203895.mp3</a></audio>
<p> </p>
<p>1．任遭何事不要惊怕，天父必看顾你；<br />必将你藏他恩翅下，天父必看顾你。<br />天父必看顾你，时时看顾，处处看顾，<br />他必要看顾你，天父必看顾你。</p>



<p>2．有时劳苦心中失望，天父必看顾你；<br>危险临到无处躲藏，天父必看顾你。<br>天父必看顾你，时时看顾，处处看顾，<br>他必要看顾你，天父必看顾你。</p>



<p>3．凡你所需他必供应，天父必看顾你；<br>凡你所求他必垂听，天父必看顾你。<br>天父必看顾你，时时看顾，处处看顾，<br>他必要看顾你，天父必看顾你。</p>



<p>4．无论经过何等试炼，天父必看顾你；<br>软弱困顿靠他胸前，天父必看顾你。<br>天父必看顾你，时时看顾，处处看顾，<br>他必要看顾你，天父必看顾你。</p>



<p><strong>讲道经文：马太福音 6:25-34</strong></p>



<p>6:25 “所以我告诉你们：不要为生命忧虑吃什么，喝什么，为身体忧虑穿什么。生命不胜于饮食吗？身体不胜于衣裳吗？<br>6:26 你们看那天上的飞鸟，也不种，也不收，也不积蓄在仓里，你们的天父尚且养活它。你们不比飞鸟贵重得多吗？<br>6:27 你们哪一个能用思虑使寿数多加一刻呢（或作“使身量多加一肘呢”）？<br>6:28 何必为衣裳忧虑呢？你想：野地里的百合花怎么长起来；它也不劳苦，也不纺线；<br>6:29 然而我告诉你们：就是所罗门极荣华的时候，他所穿戴的，还不如这花一朵呢！<br>6:30 你们这小信的人哪！野地里的草今天还在，明天就丢在炉里，　神还给它这样的妆饰，何况你们呢！<br>6:31 所以，不要忧虑说：‘吃什么？喝什么？穿什么？’<br>6:32 这都是外邦人所求的。你们需用的这一切东西，你们的天父是知道的。<br>6:33 你们要先求他的国和他的义，这些东西都要加给你们了。<br>6:34 所以，不要为明天忧虑，因为明天自有明天的忧虑；一天的难处一天当就够了。”</p>



<p><strong><a href="https://shwchurch7.github.io/2024/11/16/bu-yao-wei-ming-tian-you-lyu-2024-nian-11-yue-17-ri-zhu-ri/">讲道题目：不要为明天忧虑（点击查看）</a></strong></p>



<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-23985-4" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/11/20241117.mp3</a></audio>



<p> </p>
<p> </p>



<p><strong>回应诗歌：325 《野地的花》</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-23986 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/11/unnamed-file-2.png 762w" sizes="(max-width: 277px) 100vw, 277px" /></p>



<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-23985-5" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/11/2023-325.mp3</a></audio>
<p> </p>
<p>1.野地的花穿着美丽的衣裳，<br />天空的鸟儿从来不为生活忙；<br />慈爱的天父，天天都看顾，<br />祂更爱世上人，为他们预备永生的路。</p>



<p>2.一切需要天父已经都知道，<br>若心中烦恼让他祂为你除掉；<br>慈爱的天父，天天都看顾，<br>祂是全能的主，信靠祂的人真是有福。</p>



<p><strong>共颂：主祷文</strong></p>



<p>我们在天上的父，<br>愿人都尊你的名为圣。<br>愿你的国降临。<br>愿你的旨意行在地上，如同行在天上。<br>我们日用的饮食，今日赐给我们。<br>免我们的债，如同我们免了人的债。<br>不叫我们遇见试探，救我们脱离凶恶。<br>因为国度、权柄、荣耀，全是你的，直到永远。阿们！（马太福音6:9-13）</p>



<p><strong>敬拜结束 ◎</strong></p>



<p><strong>祝福歌：397（新442） 《云上太阳》</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-22563 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2023/06/5a5fddc77e9e3f771b07846f749ac2d6.jpg 842w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-23985-6" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2012/09/20120922223631938.mp3</a></audio>
<p> </p>
<p>无论是住在 美丽的高山<br />或是躺卧在 阴暗的山谷<br />当你抬起头 你就会发现<br />主已为你我而预备<br />云上太阳 它总不改变<br />虽然小雨洒在脸上<br />云上太阳 它总不改变<br />哈~啊~ 它不改变 （X2）</p>



<p>主已为你我而预备</p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>不要为明天忧虑——2024年11月17日主日讲章/晓峰牧师</title>
		<link>https://shwchurch7.github.io/2024/11/16/bu-yao-wei-ming-tian-you-lyu-2024-nian-11-yue-17-ri-zhu-ri/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 16 Nov 2024 02:37:39 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[讲道]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch7.github.io/?p=23980</guid>

					<description><![CDATA[<p>经文：【太6:25】 所以我告诉你们，不要为生命忧虑吃什么，喝什么。为身体忧虑穿什么。生命不胜于饮食吗？身体不胜于衣裳吗 &#8230; <a href="https://shwchurch7.github.io/2024/11/16/bu-yao-wei-ming-tian-you-lyu-2024-nian-11-yue-17-ri-zhu-ri/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<div class="wp-block-group"><div class="wp-block-group__inner-container is-layout-constrained wp-block-group-is-layout-constrained">
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-23980-7" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/11/20241117.mp3</a></audio>
<p><br /><br /></p>
<p style="text-align: justify;">经文：【太6:25】 所以我告诉你们，不要为生命忧虑吃什么，喝什么。为身体忧虑穿什么。生命不胜于饮食吗？身体不胜于衣裳吗？【太6:26】 你们看那天上的飞鸟，也不种，也不收，也不积蓄在仓里，你们的天父尚且养活它。你们不比飞鸟贵重得多吗？【太6:27】 你们哪一个能用思虑使寿数多加一刻呢？（或作使身量多加一肘呢）【太6:28】 何必为衣裳忧虑呢？你想野地里的百合花，怎么长起来，它也不劳苦，也不纺线。【太6:29】 然而我告诉你们，就是所罗门极荣华的时候，他所穿戴的，还不如这花一朵呢。【太6:30】 你们这小信的人哪，野地里的草今天还在，明天就丢在炉里，神还给它这样的妆饰，何况你们呢。<br />【太6:31】 所以不要忧虑说，吃什么？喝什么？穿什么？【太6:32】 这都是外邦人所求的。你们需用的这一切东西，你们的天父是知道的。【太6:33】 你们要先求他的国和他的义。这些东西都要加给你们了。【太6:34】 所以不要为明天忧虑。因为明天自有明天的忧虑。一天的难处一天当就够了。</p>
<p> </p>
<p>今天我们分享马太福音第六章最后一部分的经文（25到34节）。这是新约圣经中基督徒很熟悉也非常喜爱的经文，因为这一段经文论到了我们生活中一个常见的问题，忧虑。</p>
<p>主耶稣在这十节经文中七次提到忧虑，三次重复不要忧虑。我们下面就以不要忧虑为主题，从三个方面来分享这一段经文，一，为何会忧虑？二，主耶稣为何说不要忧虑？三，人怎样才能不忧虑？</p>
<p><strong>一、为何会忧虑？</strong></p>
<p style="text-align: justify;">我们首先来说明一下什么是忧虑。忧虑是人内在的一种紧张的精神状态，是人对某件事的不确定性和自身的无助性所导致的一种惧怕或者难过。对一个事情有不安或担忧这是人的正常情绪反应，但忧虑可以看为是一种过分不安和轻度惊恐，（但忧虑也还没有到影响了正常生活，或者令人绝望，或者惧怕到要逃避的程度）。忧虑这个词语的含义就是你的心被拉扯，被一件尚未发生的事给强行挤进来占据人的心灵，以至于情绪被影响，心灵感受到压力。// 忧虑是今天这个时代的一个显著特征。虽然相比于过去，人们对于资讯的获取更加便捷，所拥有的生活用品更多，但忧虑却并未减少，反而更多了。因为信息虽多，但却是碎片化的，碎片化的信息也碎片化了人的思维，使人难以有一个系统化的深入思考能力；物质虽多，但是贫富更加分化，生活带给人的不确定性和虚空感更强。人们的无力感前所未有，忧虑也前所未有。// 这也是为什么很多人沉迷于短视频或游戏，因为虚拟世界不但可以让人暂时忘记忧虑，虚拟世界更是给人一种现实世界所缺少的掌控感。</p>
<p><strong>1.罪人</strong></p>
<p style="text-align: justify;">表面上看，忧虑通常是由外在事物的某种可能性所引发的，但实际上忧虑真正的起因是内在的。忧虑主要源于人自己，是因人心灵的内在认知所引发的一种情绪反应，忧虑是因人内心认知的有限和软弱所引发的。比如杞人忧天这个成语所说的就是因认知引发的忧虑，别人可以正常生活，这人就每日惶惶然。再比如，有人考试前很紧张，是因为这人不愿意面对或者他认为自己不能承受不及格的可能后果，这主要是心灵的软弱所引发的。可见，人的忧虑通常来自人内心的无力感，就是没有把握却必须要去面对和承担，或者人有期望但同时又知道结果不能掌控。</p>
<p style="text-align: justify;">事实上，人就是有限的，软弱的，无力的。这是人应有的自我认知。人不可能掌控这个世界，人不可能掌握未来，人不能掌握自身的命运。因为这不是属于人的世界，这是上帝的世界。我们必须认识到我们生活在一个不受我们掌控的世界里。很多事情的发生不由人。但有限并不必然忧虑，而软弱却一定会忧虑。人作为被造当然是有限的，但亚当在堕落之前并不生活在忧虑中，因为那时亚当并非是软弱的，就是他和上帝的关系是正常的。正常的人与神的关系，可以化解人的有限所可能引发的忧虑。但堕落之人想要自己掌握自己的生命，想要自我为王，想要作自身不可能做到的事情，怎么会不忧虑呢？神若没有坐在人心灵的宝座上，人就必定会忧虑。像诗篇说的“以别神代替耶和华的，他们的愁苦必加增”（诗十六4）。// 世上的君王也会利用忧虑和恐惧作为一种统治臣民的手段，这样人就无暇顾及君王忧虑和恐惧的事物了。但万有之主宇宙的主宰作王，却是要让自己的子民无所忧虑，在自由中喜乐的来服事祂。因此，解决忧虑的方式不是把人的有限给消除了，把不确定性给消除了，而是把人内心的罪的问题，与神关系不正常的问题给解决了。解决焦虑就是要把人里面从堕落世界和败坏人性中所产生的对神，对世界和对自我的错误认知给消除掉。人的各种错误认知比如有，把某种可能性放大成现实性，把某个现实看为是绝不可接受的，把感受当事实，把自我当中心，把私欲当成理想，等等。</p>
<p><strong>2.私欲</strong></p>
<p style="text-align: justify;">针对于今天这个时代的忧虑来说，主要原因就是自我的私欲。更为具体的来说就是：贪心，攀比和掌控欲。今天的人们并不总是为基本生活忧虑，而是为他们所认为的基本生活来忧虑。人们所忧虑的不是基本生活的吃穿，而是不能拥有世人都在追求的一种生活。人们忧虑的不是缺衣少食，而是比衣食更多的生活方式。今天的人们把基本生活所需从吃喝扩展到了，工作、教育、学识、阶层、养老、医疗，乃至相貌、服饰、旅游等等。很多时候，人们因为这个世界对我们的看法而忧虑，为我们在世界上的身份和地位而忧虑，因为这个世界给不了我所要的东西而忧虑。因此，人生的每一个阶段都被愁苦所充满。过去人们常说无忧无虑的童年，但现在童年也被忧虑所充满了。贪心和骄傲是人忧虑的内在原因。想要神没有给的，这就是贪心；贪而得不着，就会不满和忧愁。就像雅各所说的“你们中间的争战斗殴，是从哪里来的呢？不是从你们百体中战斗之私欲来的吗？你们贪恋，还是得不着。你们杀害嫉妒，又斗殴争战，也不能得。你们得不着，是因为你们不求。你们求也得不着，是因为你们妄求，要浪费在你们的宴乐中”（雅四1-3）。</p>
<p style="text-align: justify;">而且，人觉得自己配得自己想要的，自己应该得到自己想要的。人不想过神所给的生活，人想要自我选择和自我设计，人想要一个能由自己说了算的自我为王的世界。人觉得若是能掌控一切，才是自由的，才是满足的，才是安全的。所以，人们常常把自己生命的平安，或者说安全，建立在自己所拥有和掌控的东西之上，比如，钱财，权势，学识，人脉，等等。人通常是一看见银行存款的数额，马上就对自己的将来充满了安稳感。人一看见自己现在所处的位置，所拥有的权势，马上就觉得自己的人生是有意义和价值的。人的自信，安全感，基本上都是建立在外在所拥有的这些东西之上的。但这些又都是不确定的，会变化，会失去的。人所以为拥有的，只不过是上帝暂时放在你手里的，上帝若要拿走，你随时就会失去；即使暂时在你手中，怎么使用也是神来决定。人这种不自量力的掌控欲就是人的自我辖制和忧虑所在。// 人其实什么都不能拥有。就像约伯在遭难时所说的“我赤身出于母胎，也必赤身归回。赏赐的是耶和华，收取的也是耶和华。耶和华的名是应当称颂的”（伯一21），传道书也说“他怎样从母胎赤身而来，也必照样赤身而去。他所劳碌得来的。手中分毫不能带去。他来的情形怎样，他去的情形也怎样。这也是一宗大祸患。他为风劳碌有什么益处呢？”（传五15）。所以，私欲所引发的忧虑，本质上是一场虚空。</p>
<p><strong>3.小信</strong></p>
<p style="text-align: justify;">世人会忧虑，基督徒也会忧虑，基督徒忧虑的原因只有一个，就是对上帝没有信心，就是主耶稣这里所说的小信。忧虑就表示我们对于上帝对我们的供应没有信心，我们不信上帝会看顾我们在地上的生活所需。从某个角度来说，世人的忧虑才是生命的常态，堕落之后的罪人，对于世界和将来，对于一切未知的基本反应都应当是忧虑，甚至是惧怕，惊恐。但对于一个认识神的人来说，忧虑就不是一个正常反应了。基督拯救了我们，让我们在祂里面和神建立了正常的关系，而忧虑就表明我们和上帝的关系依然有些不正常。</p>
<p style="text-align: justify;">更进一步，忧虑也表明我们对上帝掌管万有和世界不那么信任。对上帝的不信任主要有两个层面，一，上帝有掌管宇宙所需要的能力和智慧吗？二，上帝对我足够慈爱和信实吗？对于上帝的能力和信实，基督徒一般都不会有疑问，对基督徒信心有挑战的，主要是对上帝的智慧和慈爱，神爱我吗？或者说，神足够爱我吗？上帝是把最好的给我吗？上帝让我面对和经历的是真的对我最好的吗？一定要让我经历这样的挑战和痛苦吗？我们很多时候并不相信上帝的安排是最好的，我们把我们认为好的看为比上帝给的更好。或者说，我们的忧虑常来自我们对于保罗所说“只要有衣有食，就当知足”（提前六8）这一节经文的不认同。我们如果对上帝的信任没有超过对我们自己的信任，我们就会质疑神，也就会忧虑。我们必须告诉自己，我们没有那么可靠，这个世界还是掌握在上帝手中为好，还是上帝安排我们的生活为好。神才是可以信任的，可倚靠的。</p>
<p>更深一层，基督徒的忧虑还可能来自不想为顺服神的心意而承受苦难和损失。使徒保罗说“我想神把我们使徒明明列在末后，好像定死罪的囚犯。因为我们成了一台戏，给世人和天使观看”（林前四9），又说“又有人忍受戏弄，鞭打，捆锁，监禁，各等的磨炼。被石头打死，被锯锯死，受试探，被刀杀。披着绵羊山羊的皮各处奔跑，受穷乏，患难，苦害。在旷野，山岭，山洞，地穴，飘流无定。本是世界不配有的人”（来十一36-38）。基督徒作为基督的使者，以什么样的身份和面貌在世人中行走，这不是我们所选定的，而是上帝所设定的。可能很多基督徒都羡慕像约瑟，或者摩西，甚至所罗门那样被神使用，没有人愿意成为那个生来瞎眼的人，或者在街上乞讨的拉撒路那样在世上被神使用。我们都期盼在地上能以奴隶主的属世身份来为基督作见证，我们都不愿意以奴隶的身份为基督作见证。相比于为基督作见证的使命来说，有时我们可能更在意在什么样的属世的身份地位（生活方式）中来为基督作见证。这就是既想侍奉神，又侍奉玛门。既想又永生的福乐，也想有今生的福乐。跟随和顺服基督的信心要求是单一纯粹的，任何境遇和生活都不影响照着神的心意行事为人，这样纯粹的信心里就没有忧虑。就像使徒约翰所说的那样“爱里没有惧怕。爱既完全，就把惧怕除去”（约壹四18）。// 纯粹的信心既可以在听到呼召的时候，主动放下所拥有的一切；也可以在被动地被拿走的时候，不因失去外在的一切而失去对神的信心。前者如亚伯拉罕，后者如约伯。</p>
<p><strong>二、为何不要忧虑？</strong></p>
<p>主耶稣在这里用飞鸟、百合花、野草和外邦人来作为不要忧虑的提醒和勉励。特别是和外邦人的对比，如果基督徒也为将来的生活忧虑，并因此全力以赴为自己积攒钱财以缓解压力，那么就是和外邦人一样，就是和没有信耶稣之前一样。// 世界的观念是生存第一，信仰第二，人得先吃饱饭，然后才能谈其他的。属灵的次序却是上帝第一，生存第二，活着是为了上帝，若没有上帝，活着只是苟延残喘。从某个角度来说，若没有上帝，忧虑不忧虑也就无所谓了。若是有上帝，还忧虑，就得重视了。</p>
<p><strong>1.飞鸟</strong></p>
<p>主耶稣先用飞鸟的比喻来鼓励我们不要忧虑。飞鸟代表一切不用耕种也能生活的动物。神所造的动物都是靠着去采摘或者去捕猎自然界已有的东西来当食物。像诗篇所说“少壮狮子吼叫，要抓食，向神寻求食物。&#8230;这都仰望你按时给它食物。你给它们，它们便拾起来；你张手，它们饱得美食”（诗一零四21，27-28）。</p>
<p>首先，这里所说的飞鸟不种、不收、不积蓄，并不是在告诉我们，人类也可以不种不收不积蓄，上帝照样养活。主耶稣用飞鸟作比喻，不是在告诉人们，要效法飞鸟这种生活方式，什么都不用做，只要出去找，遍地都是食物。人类历史上有两个阶段是这样的，一个是亚当堕落之前在伊甸园的生活，一个是以色列人在旷野漂流四十年神赐吗哪给他们。对于没有生活在伊甸园和出埃及旷野漂流期的人来说，若是什么都不做，真的可能会饿死。飞鸟的比喻有三个方面的鼓励，一，上帝必定供应，飞鸟只要飞出去找，就能找到吃的，人只要去工作，也必定有吃穿。二，上帝有丰富的供应，因为人比飞鸟要高贵的多，若是飞鸟神都给足够的食物，岂不会给人更多的赐福吗？人被神赐予了有远超过动物的能力，若是人运用了上帝所赐的能力还吃不饱，那就太奇怪了。飞鸟不种也不收，是上帝没有给它们种和收的能力。人类是上帝所造活物中唯一一个有意识去撒种，施肥，收割的。甚至，今天对于人类社会来说，农业已成了一个专门的学科，育种、化肥、灌溉是一个一个的专业领域，连收割、碾磨、蒸煮都是产业，可以说，人类社会中很多工作都是围绕着播种收割来进行的。人类为自己准备食物的能力是飞鸟等动物不可比拟的。三，飞鸟等动物尚能活出相应的风采和自由，为何领受了更大恩典的人却活的愁眉苦脸，惶惶不安呢？。// 可能有人说，飞鸟出去就能找到吃的，我不是出去就能找到工作的。其实，工作也是上帝预备的。每一个雇主都是神的用人，神若是不感动他们，没有人会雇佣你。我们常常把这个世界看为和上帝无关的，上帝不是只管日月星辰这些人力不能企及的大事，一个饭馆的兴衰，一个公司的起落，主管经理的心怀意念，这些都同样在上帝的掌管之中。</p>
<p>然后，吃饭只是上帝所造人类的一种被造特点而已。人有吃饭的需要，有三个方面的意义。一，显明人的有限。人需要吃饭，需要呼吸，需要喝水，需要睡觉，这都显出人被造的有限，这些都是为要让人谦卑，人需要倚靠神。（只有神是自有永有的，也不需要休息）。二，显明神的慷慨和良善，人有需要，神就有供应，饿了有食物，渴了有水喝，这一切是为了让人享受神的供应，并因此感谢神。三，上帝创造了我们，上帝供应我们；祂所造的，祂供应。神才是生命真正的供应者，饮食只是满足身体需要的一种方式。特殊情况下，人不吃不喝单靠神也依然可以活着。</p>
<p>第三，我们也提一下工作的意义。工作是人在上帝面前顺服上帝的基本责任，也是服事和荣耀上帝的方式。对于今生而言，一，工作本身没有什么意义，工作和收入高低也不赋予人高低贵贱的价值。为谁工作才是有意义的，或者说，为什么工作才是有意义的。（但是，亚当堕落之后，工作就变成了人为获取饮食和名声地位权利等的方式，亚当堕落前工作是纯粹的修理看守神的园子，工作是进行治理的方式）。工作是藉着使用神所赐的能力和神所造的世界来认识神。二，工作本身也并不是今生生活无忧的保证，不是说，你只要努力工作，就一定能得着自己想要的，或者就一定能过上自己想过的生活。在今生世界，人在工作上的付出，并不总是能得着相应的今世回报。同样的努力和付出，可能有的工作会得着较高的收入，有的就得到的很少；有的会得着称赞和升职加薪，也可能什么都没有得着，反而会有损失。工作是为神而作，神照着自己的美意给人在工作中不同的所得。有时候多得是荣耀神，有时候少得是荣耀神。</p>
<p><strong>2.野花</strong></p>
<p>上帝创造一切活物的目的不是为了喂饱他们，不是为了让活物吃饭。上帝创造是出于神的爱，为要显明神的荣耀。上帝创造人类的目的更是要藉着人显出神的荣耀来，藉着人的顺服让神的赐福、能力和荣耀显明和流淌出来，显明和流淌在他人身上和其他被造上面。飞鸟的被造就是藉着它们在天空的飞舞鸣叫来彰显神的大能和荣耀，花草树木的被造同样是为了显出神的美善。人生的意义和目标不是为了吃饭，为了活着，而是人活着是为要认识神，荣耀神，以神为乐。</p>
<p>因此，人的价值和尊贵不是因为你穿了一件昂贵的衣服，而是因为内在的心灵。就像使徒彼得所说的“你们不要以外面的辫头发，戴金饰，穿美衣，为妆饰，只要以里面存着长久温柔安静的心为妆饰。这在神面前是极宝贵的”（彼前三3-4）。人的内在生命气质远超过外在服饰，箴言说“妇女美貌而无见识，如同金环带在猪鼻上”（箴十一22）。因此，人应当关注内心的丰富远过于关注穿什么。要为如何内在丰富而费心，却不要为穿不了某件衣服而忧虑。</p>
<p>上帝所造的小草野花所花费的神圣能力，所动用的智慧，其精细程度，奇妙程度，一方面人根本就造不出来，另一方面光人去研究就要穷极一生，代代积累，才有所得。因此，主耶稣在这里说所罗门极荣华的时候，他所穿戴的还不如这花一朵呢，这话不是比喻，是写实，是真实的。所罗门作为君王，他的穿戴代表了人类世界最为顶级的服装，无论是从面料，到设计，到工艺，可能堪称艺术品。但是跟野地里被人践踏的小草来比，一个神亲手所造的，一个是人手所造的，根本就不是一个等级的。</p>
<p style="text-align: justify;">但人的身体却是比小草更为高等的神的创造，应当说，人的身体和灵魂是神的杰作。地上没有任何衣服可以配得上人的身体，更不要说人的灵魂了。当我们认识到，我们身体的尊贵，复杂，精妙，甚至到现在我们都还有很多不能明白的奥秘之处的时候，我们就对穿什么，没有那么在意了。服饰上整洁、得体就行了。不要让衣服夺去了人的关注，人如果看见你的时候，根本就没有留意你穿了什么，戴了什么，人的全部注意都在你眼神的明亮和纯净，你面容的平静安稳，你从内心所发散出来的喜乐和平安，你的温和良善，等等，这才是好的。如果人看见你，首先留意你的衣服，对你这个人却不那么在意，这可能说明了在别人眼中你这个人还不如你穿的这件衣服。或者，如果人们是以你穿了什么衣服来衡量你的价值，这更是一种价值的颠倒。但你若是也试图以衣物来展现你的价值，就表示你也已经被这个世界的潮流所辖制，你也正在追随这个世界，以世界的方式来迎合世人。// 当然，基督徒为减少不必要的非议，为减少人们对认识基督和福音的拦阻，也不要太过于随意到惹人排斥和讨厌的程度，总之不要让人关注在你的外在，从而影响了为基督作见证。就像保罗说的“我虽是自由的，无人辖管，然而我甘心作了众人的仆人，为要多得人。向犹太人，我就作犹太人，为要得犹太人。向律法以下的人，我虽不在律法以下，还是作律法以下的人，为要得律法以下的人。向没有律法的人，我就作没有律法的人，为要得没有律法的人。其实我在神面前，不是没有律法，在基督面前，正在律法之下。向软弱的人，我就作软弱的人，为要得软弱的人。向什么样的人，我就作什么样的人。无论如何，总要救些人。凡我所行的，都是为福音的缘故，为要与人同得这福音的好处”（林前九19-23）。</p>
<p><strong>3.忧虑无用</strong></p>
<p>第三个不要忧虑的原因，是忧虑对于解决你所忧虑的问题没有帮助，用主耶稣的话来说就是“你们哪一个能用思虑使寿数多加一刻呢？”。而且，忧虑不但不会帮助面对和解决挑战和压力，反而可能令问题更加糟糕。忧虑不但不会让人多活几天，还会让人少活。比如，忧虑可能会加速病情恶化，可能会让你的状况更差。忧虑会影响心情和做事的效率，还会影响身体的健康，但不会影响外在环境。所以，忧虑是一种对生命的消耗。</p>
<p>忧虑不是应对将来不确定性的方式，忧虑只是人软弱的一种反应。因此不要任由自己留在忧虑中，更不要让忧虑扩大。我们不是用忧虑来应对压力，而是要对抗忧虑本身。前面说过，忧虑是因为人的内在认知和自我所引发的，因此忧虑事实上跟外在事物关系不大。或者说，人的忧虑并不因为外在事情的变化而真正得以解决。人的忧虑是内在问题，解决忧虑的方式就不是向外的，而是向内的。不是解决外在环境，而是解决内在心灵的被辖制。</p>
<p><strong>三、怎样才能不忧虑？</strong></p>
<p>心灵的被辖制和蒙蔽通常是属灵的软弱所致，因此，对抗忧虑的方式也必须是属灵的方式。// 人们处理忧虑的方式通常有两种，一，投入更多努力，试图增加掌控感；二，发现努力也消除不了忧虑的时候，就彻底放弃，连基本责任都不去尽到了。</p>
<p><strong>1.信心：神都知道</strong></p>
<p>对抗忧虑的属灵方式只有一种，就是信心。既然忧虑的原因是小信，显然对抗忧虑的方法就是信心了。你里面若是有信心，你里面就不会有忧虑。忧虑之于信心，就如同耗子见了猫一样。// 这一段经文的开头有一个因果连词“所以”，就是说，主耶稣所讲关于忧虑这一段话是和六章前面的经文有关联的，或者主要是和六章19-24节的经文有关。19-24节的经文论到积攒财宝在天上，心灵要定睛在真理之上，人不能侍奉两位主，其共同点都是提到人要在属世和属灵之间作一个抉择，你的抉择就决定了你的内心状态。</p>
<p>而主耶稣所说的“你们需用的这一切东西，你们的天父是知道的”，就是在告诉我们一件事，要对神有信心，要来倚靠祂。使徒彼得曾说“你们要将一切的忧虑卸给神，因为他顾念你们”（彼前五7）。神知道，就是在表达，神关注我们，体恤我们，顾念我们。神不是高高在上，从不正眼看我们，从不关心我们的内心感受，我们的经历压力。神不是冷冰冰的，把我们当牛马，只要顺服听话，干活，其他都不太在意。神知道我们的生活处境和我们心里的一切感受和想法，祂知道我们的忧虑。神知道，若神却依然让我们处在当下的处境中，难处中，是他在我们身上有祂自己的美意。或者是要藉着环境来磨练我们，或者是在这个环境中保护我们，或者要在这个环境中使用我们。所以，我们若是在忧虑中，当带着忧虑来到上帝面前来求问，来寻求帮助。</p>
<p>我们前面提到过，这不是我们的世界，这是上帝的世界。对于基督徒更准确地说，这是天父世界，就是说，掌控世界，掌管万有，掌管将来，掌管我们每一个人的生命的是我们的父，祂爱我们！神对我们的爱就可以帮助我们对抗我们里面可能出现的忧虑。我们的忧虑，更多不是对上帝能力的不信，而是对上帝爱的不确信。但基督十字架上的爱告诉我们，无论贫穷还是富贵，健康还是疾病，顺境还是逆境，都不能让神的爱与我们隔绝。无论祂让我们在什么处境中，都是出于祂的爱。</p>
<p><strong>2.顺服：先求神的国和神的义，生活需用的一切就都加给你们了</strong></p>
<p style="text-align: justify;">第二个对抗忧虑的方式是顺服。就是主耶稣所说的“你们要先求他的国和他的义，这些东西都要加给你们了”。先求神的国和神的义的意思就是凡事都寻求神的心意，并顺服在上帝的心意之下。我们要留意，生活供应的应许是有条件的，排在顺服之后。就是说，你如果不先求神的国，神的义，神并不保证一定会给你生活所需用的一切。当然，很多时候，即使你不求神的国和神的义，神也会供应生活所需，这是出于神格外的恩典和宽容。但神也可以不给。所以，这里是在从两个方面勉励我们，一，神赐够用的恩典，吃穿用度神会给；神有这样的能力。以利亚的例子，以色列人旷野吗哪的例子，新约五饼二鱼的例子，等等都可以坚固我们。二，人只管去遵从神的话语，作神的工，讨神的喜悦，生活供应神自然会显出作为。但我们不要把先求神的国神的义给狭义地理解为只有作了和福音直接相关的属灵工作才是，而是生活中一切事情都属于神的国神的义的范畴，就是在所有事情上都要照着神的心意行事。就像主耶稣讲道的时候征用了彼得的渔船作为讲台，讲完后就对彼得说“把船开到水深之处，下网打鱼”（路五4），彼得却说“夫子，我们整夜劳力，并没有打着什么”（路五5），但是彼得紧接着就说“但依从你的话，我就下网”（路五5），然后圣经记载说“他们下了网，就圈住许多鱼，网险些裂开。便招呼那只船上的同伴来帮助。他们就来把鱼装满了两只船，甚至船要沉下去”（路五6-7）。对于彼得来说，神说要用你的船，你就不要说主啊，我昨晚一晚上都在捕鱼，一条鱼都没捞上来，我到现在还饿着肚子呢，我全家人今天的饭食还没有着落呢，我得赶紧再去下网试一次，不行我就要上岸去找个运货的活，这船我还得用，很抱歉，你要不问问约翰家的船能不能用，他们家比我富裕多了。你不要说这么多听起来很有理由的话。先求神的国和神的义，对于彼得来说就是当听见主说要用他的船，他就说好，那就用。当船用完了，主说把船开到湖里面下网，彼得也不要说，不是刚才说了昨晚一晚上什么都没有捞到吗？怎么现在就行了？求神的国和神的义就是马上顺服，摇船到水深之处下网。听从神的话，这是基督徒在地上生活的第一要义。当然，神也可以先让彼得去湖里拉上一网的鱼，之后再站在他的船上讲道。总之，神说什么，你就听从；让你作什么，你就去作什么，然后你就可以看见神在生活中给你的供应。</p>
<p>可见，顺服对我们的挑战其实依然是信心的挑战。一说顺服神，总给人感觉要舍弃今生的什么东西，要付代价，要遭遇苦难。比如，在工作中照神的心意做事，往往可能会影响升迁涨薪，甚至可能因为持守真理而失去工作。但是，今天的经文应当可以让我们内心有平安，我们只要先求神的国和神的义，我们生活一切的所需神都会加给我们。我们的指望不是工作和钱财，而是创造世界并掌管万有的神。真正供应我们的不是这个世界，不是某个公司，不是工作本身，而是上帝。就像以利亚在饥荒的时代里，上帝能通过派一只乌鸦来供应他的饮食。因此，先求神的国神的义，生活需用就会加给我们了，不但是一个应许，而且本身就是一个应对忧虑的方式，而且是一个最为直接的方式。你一去作神的工，你里面的焦虑就没有了。// 甚至，先求了神的国和神的义，不但不会忧虑了，而且还会更能享受神所赐的一切供应了。忧虑当中的人会忽略神所给的各样恩典，面对恩典也不会觉得是享受，也就不会有感恩和喜乐。忧虑退去之后，人的心灵才会被神的恩典所触动和供应。</p>
<p><strong>3.智慧：一天的难处一天当就够了</strong></p>
<p>最后，主耶稣给了一个对抗忧虑更具体的方式，“不要为明天忧虑，一天的难处一天当就够了”，“因为明天自有明天的忧虑”。吕振中本译为“因为明天自会为明天去挂虑，一天的困难给一天担当就够了”。</p>
<p>首先，不是不可以忧虑，只为眼前的难处来费心尽力就好了。从上帝创造的角度，这里其实告诉我们一件事，人的心灵是很有限的，我们必须认识到我们被造的特点，承担一天的难处就可以了，刚刚好。不要让更多的东西进入到心灵中来形成压力。我们的心灵非常脆弱，承担不起太多的东西。上帝就没有把人创造成可以一下子担当两天，三天，甚至一周之内的难处。人的心灵只能承担一天之内的难处，再多就是重担，心灵的承受就超载了，容易对心灵形成伤害。我们只能担负起上帝已经显明给我们的当下必须承担的责任。更不要说，一年后的，十年后的，二十年三十年之后的事情了。先不要说我们的心灵是否能承担，我们都很有可能活不到十年之后呢。</p>
<p>第二，从上帝主权的角度，忧虑是有限定，有范围的。你不要把今天应当用于当下事情的时间给挪用了。你现在该做饭了，你就当想作什么，怎么作。你不能把做饭的时间用来思想明天若是地震了我该怎么逃跑这件事。每一天的时间作什么，都是定好的。为正在作的事情去努力就行了。明天这种属于将来的事物，我们一方面没有能力处理，另一方面上帝也没有让我们来处理。明天不属于我们，明天怎样属于上帝。明天不属于你的费心范畴，你不要越过自己的界限，越界去承担不属于你的事，就是作了多余的事情。收回你的心灵触角，就是对抗忧虑的一个消极的方式。</p>
<p>第三，但这不是说，基督徒就不需要为将来作一些打算，不需要为明天作计划和准备。俗话说人无远虑必有近忧，这里的虑是思考，而非是忧虑。为明天计划，就是善用当下的时间；为明天忧虑，就是误用今天的时间。因此重点是不要为明天忧虑，而非是不要为明天打算。而且，基督徒是在信心中对明天，对将来，抱有很大希望的人，因为我们知道我们在主里的劳苦都不是徒然的。甚至，正是因为凭着信心，我们才敢于对将来有打算和计划，也相信我们今天作工的果效会延续到明天。所以，不要忧虑，不是不要思考，不做计划，不做准备，不要去工作。反而，我们应当规划在地上的生活，怎样才是最好的为基督而活的生活。// 基督徒考虑将来有两重视角，一是末日主再来的时刻，那是一个确定的将来，我们在地上的一切打算都是为了这个时刻；二是在主再来之前的每一天，我们该撒种就撒种，该浇水就浇水，该收割就收割，然后就可以交托了。我们的计划并不怕被打乱，被结束，因为神的旨意更为超越，被改变的计划也是被神使用的计划。</p>
<p><strong>四、结语</strong></p>
<p>今天的经文告诉我们，靠着基督我们在地上可以做到不忧虑。第一，不要过于关注吃穿，第二，不要过于关注明天。既不要把生活所需放在首位，也不要懒惰不工作，而是把顺服上帝放在第一位，然后把生活的供应交在神手中。这里的要素就是对神的信心，相信上帝有能力供应，上帝也乐意供应我们，上帝供应我们的方式和多少都是出于上帝的美意和智慧，都是出于神对我们的爱；因此可以把忧虑卸给神，因为祂顾念我们。</p>
<p>最后我们用主耶稣所说的一段话来作为证道的结束和劝勉“凡劳苦担重担的人，可以到我这里来，我就使你们得安息。我心里柔和谦卑，你们当负我的轭，学我的样式，这样，你们心里就必得享安息。因为我的轭是容易的，我的担子是轻省的”（太十一28-30）。<br /> <br />回应诗歌：《325野地的花》</p>
</div></div>


<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		<enclosure url="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/11/20241117.mp3" length="42285166" type="audio/mpeg" />

				<itunes:subtitle>https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/11/20241117.mp3  经文：【太6:25】 所以我告诉你们，不要为生命忧虑吃什么，喝什么。为身体忧虑穿什么。生命不胜于饮食吗？身体不胜于衣裳吗？【太6:26】 你们看那天上的飞鸟，也不种，也不收，也不积蓄在仓里，你们的天父尚且养活它。你们不比飞鸟贵重得多吗？【太6:27】 你们哪一个能用思虑使寿数多加一刻呢？（或作使身量多加一肘呢）【太6:28】 何必为衣裳忧虑呢？你想野地里的百合花，怎么长...</itunes:subtitle>
		<itunes:summary><![CDATA[<br />
<br />
<a href="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/11/20241117.mp3</a><br />
<br />
经文：【太6:25】 所以我告诉你们，不要为生命忧虑吃什么，喝什么。为身体忧虑穿什么。生命不胜于饮食吗？身体不胜于衣裳吗？【太6:26】 你们看那天上的飞鸟，也不种，也不收，也不积蓄在仓里，你们的天父尚且养活它。你们不比飞鸟贵重得多吗？【太6:27】 你们哪一个能用思虑使寿数多加一刻呢？（或作使身量多加一肘呢）【太6:28】 何必为衣裳忧虑呢？你想野地里的百合花，怎么长起来，它也不劳苦，也不纺线。【太6:29】 然而我告诉你们，就是所罗门极荣华的时候，他所穿戴的，还不如这花一朵呢。【太6:30】 你们这小信的人哪，野地里的草今天还在，明天就丢在炉里，神还给它这样的妆饰，何况你们呢。【太6:31】 所以不要忧虑说，吃什么？喝什么？穿什么？【太6:32】 这都是外邦人所求的。你们需用的这一切东西，你们的天父是知道的。【太6:33】 你们要先求他的国和他的义。这些东西都要加给你们了。【太6:34】 所以不要为明天忧虑。因为明天自有明天的忧虑。一天的难处一天当就够了。<br />
 <br />
今天我们分享马太福音第六章最后一部分的经文（25到34节）。这是新约圣经中基督徒很熟悉也非常喜爱的经文，因为这一段经文论到了我们生活中一个常见的问题，忧虑。<br />
主耶稣在这十节经文中七次提到忧虑，三次重复不要忧虑。我们下面就以不要忧虑为主题，从三个方面来分享这一段经文，一，为何会忧虑？二，主耶稣为何说不要忧虑？三，人怎样才能不忧虑？<br />
一、为何会忧虑？<br />
我们首先来说明一下什么是忧虑。忧虑是人内在的一种紧张的精神状态，是人对某件事的不确定性和自身的无助性所导致的一种惧怕或者难过。对一个事情有不安或担忧这是人的正常情绪反应，但忧虑可以看为是一种过分不安和轻度惊恐，（但忧虑也还没有到影响了正常生活，或者令人绝望，或者惧怕到要逃避的程度）。忧虑这个词语的含义就是你的心被拉扯，被一件尚未发生的事给强行挤进来占据人的心灵，以至于情绪被影响，心灵感受到压力。// 忧虑是今天这个时代的一个显著特征。虽然相比于过去，人们对于资讯的获取更加便捷，所拥有的生活用品更多，但忧虑却并未减少，反而更多了。因为信息虽多，但却是碎片化的，碎片化的信息也碎片化了人的思维，使人难以有一个系统化的深入思考能力；物质虽多，但是贫富更加分化，生活带给人的不确定性和虚空感更强。人们的无力感前所未有，忧虑也前所未有。// 这也是为什么很多人沉迷于短视频或游戏，因为虚拟世界不但可以让人暂时忘记忧虑，虚拟世界更是给人一种现实世界所缺少的掌控感。<br />
1.罪人<br />
表面上看，忧虑通常是由外在事物的某种可能性所引发的，但实际上忧虑真正的起因是内在的。忧虑主要源于人自己，是因人心灵的内在认知所引发的一种情绪反应，忧虑是因人内心认知的有限和软弱所引发的。比如杞人忧天这个成语所说的就是因认知引发的忧虑，别人可以正常生活，这人就每日惶惶然。再比如，有人考试前很紧张，是因为这人不愿意面对或者他认为自己不能承受不及格的可能后果，这主要是心灵的软弱所引发的。可见，人的忧虑通常来自人内心的无力感，就是没有把握却必须要去面对和承担，或者人有期望但同时又知道结果不能掌控。<br />
事实上，人就是有限的，软弱的，无力的。这是人应有的自我认知。人不可能掌控这个世界，人不可能掌握未来，人不能掌握自身的命运。因为这不是属于人的世界，这是上帝的世界。我们必须认识到我们生活在一个不受我们掌控的世界里。很多事情的发生不由人。但有限并不必然忧虑，而软弱却一定会忧虑。人作为被造当然是有限的，但亚当在堕落之前并不生活在忧虑中，因为那时亚当并非是软弱的，就是他和上帝的关系是正常的。正常的人与神的关系，可以化解人的有限所可能引发的忧虑。但堕落之人想要自己掌握自己的生命，想要自我为王，想要作自身不可能做到的事情，怎么会不忧虑呢？神若没有坐在人心灵的宝座上，人就必定会忧虑。像诗篇说的“以别神代替耶和华的，他们的愁苦必加增”（诗十六4）。// 世上的君王也会利用忧虑和恐惧作为一种统治臣民的手段，这样人就无暇顾及君王忧虑和恐惧的事物了。但万有之主宇宙的主宰作王，却是要让自己的子民无所忧虑，在自由中喜乐的来服事祂。因此，解决忧虑的方式不是把人的有限给消除了，把不确定性给消除了，而是把人内心的罪的问题，与神关系不正常的问题给解决了。解决焦虑就是要把人里面从堕落世界和败坏人性中所产生的对神，对世界和对自我的错误认知给消除掉。人的各种错误认知比如有，把某种可能性放大成现实性，把某个现实看为是绝不可接受的，把感受当事实，把自我当中心，把私欲当成理想，等等。<br />
2.私欲<br />
针对于今天这个时代的忧虑来说，主要原因就是自我的私欲。更为具体的来说就是：贪心，攀比和掌控欲。今天的人们并不总是为基本生活忧虑，而是为他们所认为的基本生活来忧虑。人们所忧虑的不是基本生活的吃穿，而是不能拥有世人都在追求的一种生活。人们忧虑的不是缺衣少食，而是比衣食更多的生活方式。今天的人们把基本生活所需从吃喝扩展到了，工作、教育、学识、阶层、养老、医疗，乃至相貌、服饰、旅游等等。很多时候，人们因为这个世界对我们的看法而忧虑，为我们在世界上的身份和地位而忧虑，因为这个世界给不了我所要的东西而忧虑。因此，人生的每一个阶段都被愁苦所充满。过去人们常说无忧无虑的童年，但现在童年也被忧虑所充满了。贪心和骄傲是人忧虑的内在原因。想要神没有给的，这就是贪心；贪而得不着，就会不满和忧愁。就像雅各所说的“你们中间的争战斗殴，是从哪里来的呢？不是从你们百体中战斗之私欲来的吗？你们贪恋，还是得不着。你们杀害嫉妒，又斗殴争战，也不能得。你们得不着，是因为你们不求。你们求也得不着，是因为你们妄求，要浪费在你们的宴乐中”（雅四1-3）。<br />
而且，人觉得自己配得自己想要的，自己应该得到自己想要的。人不想过神所给的生活，人想要自我选择和自我设计，人想要一个能由自己说了算的自我为王的世界。人觉得若是能掌控一切，才是自由的，才是满足的，才是安全的。所以，人们常常把自己生命的平安，或者说安全，建立在自己所拥有和掌控的东西之上，比如，钱财，权势，学识，人脉，等等。人通常是一看见银行存款的数额，马上就对自己的将来充满了安稳感。人一看见自己现在所处的位置，所拥有的权势，马上就觉得自己的人生是有意义和价值的。人的自信，安全感，基本上都是建立在外在所拥有的这些东西之上的。但这些又都是不确定的，会变化，会失去的。人所以为拥有的，只不过是上帝暂时放在你手里的，上帝若要拿走，你随时就会失去；即使暂时在你手中，怎么使用也是神来决定。人这种不自量力的掌控欲就是人的自我辖制和忧虑所在。// 人其实什么都不能拥有。就像约伯在遭难时所说的“我赤身出于母胎，也必赤身归回。赏赐的是耶和华，收取的也是耶和华。耶和华的名是应当称颂的”（伯一21），传道书也说“他怎样从母胎赤身而来，也必照样赤身而去。他所劳碌得来的。手中分毫不能带去。他来的情形怎样，他去的情形也怎样。这也是一宗大祸患。他为风劳碌有什么益处呢？”（传五15）。所以，私欲所引发的忧虑，本质上是一场虚空。<br />
3.小信<br />
世人会忧虑，基督徒也会忧虑，基督徒忧虑的原因只有一个，就是对上帝没有信心，就是主耶稣这里所说的小信。忧虑就表示我们对于上帝对我们的供应没有信心，我们不信上帝会看顾我们在地上的生活所需。从某个角度来说，世人的忧虑才是生命的常态，堕落之后的罪人，对于世界和将来，对于一切未知的基本反应都应当是忧虑，甚至是惧怕，惊恐。但对于一个认识神的人来说，忧虑就不是一个正常反应了。基督拯救了我们，让我们在祂里面和神建立了正常的关系，而忧虑就表明我们和上帝的关系依然有些不正常。<br />
更进一步，忧虑也表明我们对上帝掌管万有和世界不那么信任。对上帝的不信任主要有两个层面，一，上帝有掌管宇宙所需要的能力和智慧吗？二，上帝对我足够慈爱和信实吗？对于上帝的能力和信实，基督徒一般都不会有疑问，对基督徒信心有挑战的，主要是对上帝的智慧和慈爱，神爱我吗？或者说，神足够爱我吗？上帝是把最好的给我吗？上帝让我面对和经历的是真的对我最好的吗？一定要让我经历这样的挑战和痛苦吗？我们很多时候并不相信上帝的安排是最好的，我们把我们认为好的看为比上帝给的更好。或者说，我们的忧虑常来自我们对于保罗所说“只要有衣有食，就当知足”（提前六8）这一节经文的不认同。我们如果对上帝的信任没有超过对我们自己的信任，我们就会质疑神，也就会忧虑。我们必须告诉自己，我们没有那么可靠，这个世界还是掌握在上帝手中为好，还是上帝安排我们的生活为好。神才是可以信任的，可倚靠的。<br />
更深一层，基督徒的忧虑还可能来自不想为顺服神的心意而承受苦难和损失。使徒保罗说“我想神把我们使徒明明列在末后，好像定死罪的囚犯。因为我们成了一台戏，给世人和天使观看”（林前四9），又说“又有人忍受戏弄，鞭打，捆锁，监禁，各等的磨炼。被石头打死，被锯锯死，受试探，被刀杀。披着绵羊山羊的皮各处奔跑，受穷乏，患难，苦害。在旷野，山岭，山洞，地穴，飘流无定。本是世界不配有的人”（来十一36-38）。基督徒作为基督的使者，以什么样的身份和面貌在世人中行走，这不是...]]></itunes:summary>
		<itunes:author>基督教北京守望教会发布</itunes:author>
		<itunes:episodeType>full</itunes:episodeType>
		<itunes:explicit>false</itunes:explicit>
		<itunes:duration>44:01</itunes:duration>
	</item>
		<item>
		<title>北京守望教会主日报告事项（2024年11月10日）</title>
		<link>https://shwchurch7.github.io/2024/11/09/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-zhu-ri-bao-gao-shi-xiang-2024-13/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 09 Nov 2024 04:12:33 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[教会新闻]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch7.github.io/?p=23969</guid>

					<description><![CDATA[<p>北京守望教会主日报告事项（2024年11月10日） 一.通知 1.聚会相关：在争战中，教会建议像素常一样： A.各小组尽 &#8230; <a href="https://shwchurch7.github.io/2024/11/09/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-zhu-ri-bao-gao-shi-xiang-2024-13/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p class="has-text-align-center">北京守望教会主日报告事项（2024年11月10日）</p>



<p><span id="more-23969"></span></p>



<p><strong>一.通知</strong></p>



<p>1.聚会相关：在争战中，教会建议像素常一样：</p>



<p>A.各小组尽可能坚持线下聚会；</p>



<p>B.主日崇拜采取户外或小群体模式，<strong>8:30</strong>按教会统一的敬拜程序进行；<br> <br><strong>二. 通报</strong></p>



<p>1.户外敬拜相关：11月3日，是自4.10以来的第709次户外敬拜，弟兄姊妹继续分散在各地、各处敬拜；</p>



<p>2.下礼拜聚会安排：</p>



<p>A.主 &nbsp;日（10日）：主日崇拜（刘优程序，小白证道）；</p>



<p>B.礼拜一（11日）：晨祷（小白）；</p>



<p>C.礼拜二（12日）：晨祷（晓峰）；</p>



<p>D.礼拜三（13日）：晚祷告会（袁灵，箴言19：25、29）；</p>



<p>E.礼拜四（14日）：晨祷（祖潘）；</p>



<p>F.礼拜五（15日）：晨祷（袁灵）；</p>



<p>G.礼拜六（16日）：晨祷（张翔）；</p>



<p>H.主  日（17日）：主日崇拜（马太福音 6:25-34，证道：晓峰，敬拜程序：小雪）；</p>
<p style="text-align: right;">守望教会办公室</p>
<p style="text-align: right;">2024年11月10日</p>


<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>北京守望教会2024年11月10日主日敬拜程序</title>
		<link>https://shwchurch7.github.io/2024/11/09/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-2024-nian-11-yue-10-ri-zhu-ri/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 09 Nov 2024 04:03:24 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[主日敬拜程序]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch7.github.io/?p=23959</guid>

					<description><![CDATA[<p>求你开我的眼睛，使我看出你律法中的奇妙。我是在地上作寄居的。求你不要向我隐瞒你的命令。[诗篇119：18-19] ◎奉主 &#8230; <a href="https://shwchurch7.github.io/2024/11/09/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-2024-nian-11-yue-10-ri-zhu-ri/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[


<p><strong>求你开我的眼睛，使我看出你律法中的奇妙。我是在地上作寄居的。求你不要向我隐瞒你的命令。[诗篇119：18-19]</strong><br /><strong> </strong><br /><strong>◎奉主耶稣基督的名开始今天的主日敬拜！</strong><br /><strong> </strong><br /><strong>齐声诵读：诗篇第119篇9-22节</strong></p>



<p>119 &#8211; 09 少年人用什么洁净他的行为呢？是要遵行你的话。<br>119 &#8211; 10 我一心寻求了你。求你不要叫我偏离你的命令。<br>119 &#8211; 11 我将你的话藏在心里，免得我得罪你。<br>119 &#8211; 12 耶和华阿，你是应当称颂的。求你将你的律例教训我。<br>119 &#8211; 13 我用嘴唇传扬你口中的一切典章。<br>119 &#8211; 14 我喜悦你的法度，如同喜悦一切的财物。<br>119 &#8211; 15 我要默想你的训词，看重你的道路。<br>119 &#8211; 16 我要在你的律例中自乐，我不忘记你的话。<br>119 &#8211; 17 求你用厚恩待你的仆人，使我存活。我就遵守你的话。<br>119 &#8211; 18 求你开我的眼睛，使我看出你律法中的奇妙。<br>119 &#8211; 19 我是在地上作寄居的，求你不要向我隐瞒你的命令。<br>119 &#8211; 20 我时常切慕你的典章，甚至心碎。<br>119 &#8211; 21 受咒诅偏离你命令的骄傲人，你已经责备他们。<br>119 &#8211; 22 求你除掉我所受的羞辱和藐视，因我遵守你的法度。<br> <br><strong>唱诗：第244（新132）首《开启双眼》</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-23960 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/11/unnamed-file-1.png 871w" sizes="(max-width: 397px) 100vw, 397px" /></p>



<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-23959-10" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2016/03/244.开启双眼.mp3</a></audio>



<p> </p>
<p>开启双眼，仰望神的荣耀；<br />扬声欢呼，赞美荣耀君王。<br />主，我爱你， 我赞美你，<br />哈利路亚，我称颂你。</p>



<p><strong>齐声诵读：诗篇第119篇71-93节</strong></p>



<p>119 &#8211; 71 我受苦是与我有益，为要使我学习你的律例。<br>119 &#8211; 72 你口中的训言（或作律法），与我有益，胜于千万的金银。<br>119 &#8211; 73 你的手制造我，建立我。求你赐我悟性，可以学习你的命令。<br>119 &#8211; 74 敬畏你的人见我，就要欢喜，因我仰望你的话。<br>119 &#8211; 75 耶和华阿，我知道你的判语是公义的。你使我受苦是以诚实待我。<br>119 &#8211; 76 求你照着应许仆人的话，以慈爱安慰我。<br>119 &#8211; 77 愿你的慈悲临到我，使我存活，因你的律法是我所喜爱的。<br>119 &#8211; 78 愿骄傲人蒙羞。因为他们无理地倾覆我。但我要思想你的训词。<br>119 &#8211; 79 愿敬畏你的人归向我，他们就知道你的法度。<br>119 &#8211; 80 愿我的心在你的律例上完全，使我不致蒙羞。<br>119 &#8211; 81 我心渴想你的救恩，仰望你的应许。<br>119 &#8211; 82 我因盼望你的应许，眼睛失明，说，你何时安慰我？<br>119 &#8211; 83 我好像烟薰的皮袋，却不忘记你的律例。<br>119 &#8211; 84 你仆人的年日有多少呢。你几时向逼迫我的人施行审判呢？<br>119 &#8211; 85 不从你律法的骄傲人为我掘了坑。<br>119 &#8211; 86 你的命令尽都诚实，他们无理地逼迫我，求你帮助我。<br>119 &#8211; 87 他们几乎把我从世上灭绝，但我没有离弃你的训词。<br>119 &#8211; 88 求你照你的慈爱将我救活，我就遵守你口中的法度。<br>119 &#8211; 89 耶和华阿，你的话安定在天，直到永远。<br>119 &#8211; 90 你的诚实存到万代。你坚定了地，地就长存。<br>119 &#8211; 91 天地照你的安排存到今日，万物都是你的仆役。<br>119 &#8211; 92 我若不是喜爱你的律法，早就在苦难中灭绝了。<br>119 &#8211; 93 我永不忘记你的训词，因你用这训词将我救活了。<br> <br><strong>唱诗：第55（新403）首《全路程我救主领我》</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-22657 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2023/07/18059de5ebfd967e1aac29b90e04b7bc.jpg 842w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-23959-11" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2015/04/055.全路程我救主领我.mp3</a></audio>
<p> </p>
<p>1.全路程我救主领我，舍此外我复何求？<br />毕生时刻作我前导，奇妙爱古今无俦；<br />天上平安属灵福乐，凭信心享受无涯，<br />因我知无论遭何事，主所作尽美尽佳。<br />因我知无论遭何事，主所作尽美尽佳。<br /> <br />2.全路程我救主领我，艰难时赐我安康，<br />试炼中有丰盛恩惠，赐灵食充我饥肠；<br />虽我脚步有时倾跌，我心灵干渴难名，<br />在我前磐石涌活泉，喜乐如水常丰盈。<br />在我前磐石涌活泉，喜乐如水常丰盈。<br /> <br />3.全路程我救主领我，主大爱何等完全！<br />曾应许赐我永安息，在天家何等美甜！<br />时日且至我将变化，见主面得主光荣，<br />到永远我唱此美歌，主曾一路引我行。</p>



<p><strong>齐声诵读 提摩太前书第6章6-19节</strong></p>



<p>6 &#8211; 06 然而，敬虔加上知足的心便是大利了，<br>6 &#8211; 07 因为我们没有带什么到世上来，也不能带什么去。<br>6 &#8211; 08 只要有衣有食，就当知足。<br>6 &#8211; 09 但那些想发财的人，就陷在迷惑，落在网罗，和许多无知有害的私欲里，叫人沉在败坏和灭亡中。<br>6 &#8211; 10 贪财是万恶之根。有人贪恋钱财，就被引诱离了真道，用许多愁苦把自己刺透了。<br>6 &#8211; 11 但你这属神的人要逃避这些事，追求公义、敬虔、信心、爱心、忍耐、温柔。<br>6 &#8211; 12 你要为真道打那美好的仗，持定永生。你为此被召，也在许多见证人面前，已经作了那美好的见证。<br>6 &#8211; 13 我在叫万物生活的神面前，并在向本丢彼拉多作过那美好见证的基督耶稣面前嘱咐你，<br>6 &#8211; 14 要守这命令，毫不玷污，无可指责，直到我们的主耶稣基督显现。<br>6 &#8211; 15 到了日期，那可称颂、独有权能的万王之王、万主之主，<br>6 &#8211; 16 就是那独一不死，住在人不能靠近的光里，是人未曾看见，也是不能看见的，要将他显明出来。但愿尊贵和<br>永远的权能都归给他。阿们。<br>6 &#8211; 17 你要嘱咐那些今世富足的人，不要自高，也不要倚靠无定的钱财；只要倚靠那厚赐百物给我们享受的神。<br>6 &#8211; 18 又要嘱咐他们行善，在好事上富足，甘心施舍，乐意供给人，（供给或作体贴）<br>6 &#8211; 19 为自己积成美好的根基，预备将来，叫他们持定那真正的生命。<br> <br><strong>唱诗：第49（新384）首《我宁愿有耶稣》</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-22916 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2023/11/96bc3e2194cfdf015cfb0df96b6a0dc3.jpg 842w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-23959-12" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2012/09/20120930001021322.mp3</a></audio>
<p> </p>
<p>1.我宁愿有耶稣，不要金钱，我宁愿属主，不愿财富无边，<br />  我宁愿有耶稣，不要房产；我宁愿让他钉伤手扶搀<br />不愿作君王统治四海，却被罪权所苦害，<br />我宁愿有耶稣，不要尘世任何繁华情爱。<br /> <br />2.我宁愿有耶稣，不要虚荣，我宁愿舍己终身为主事工，<br />  我宁愿有耶稣，不要美名，我宁愿忠诚宣扬主圣名<br />不愿作君王统治四海，却被罪权所苦害，<br />我宁愿有耶稣，不要尘世任何繁华情爱。<br /> <br />3.恩主比百合花，美丽鲜艳，他更比蜂房下滴的蜜甘甜，<br />  我带饥渴心灵，来到主前，有主的同在，胜似赴美筵。<br />不愿作君王统治四海，却被罪权所苦害，<br />我宁愿有耶稣，不要尘世任何繁华情爱。</p>



<p><strong>讲道经文：马太福音第6章24节</strong></p>



<p>6 &#8211; 24 “一个人不能侍奉两个主。不是恶这个爱那个，就是重这个轻那个。你们不能又侍奉　神，又侍奉玛门（“玛门”是“财利”的意思）。”<br> <br><strong><a href="https://shwchurch7.github.io/2024/11/09/yi-ge-ren-bu-neng-shi-feng-liang-ge-zhu-2024-nian-11-yue-10/">讲道题目：一个人不能侍奉两个主（点击查看）</a></strong></p>



<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-23959-13" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/11/20241110.mp3</a></audio>



<p> <br><strong>回应诗歌：第369（新398）首《生命的执着》</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-23966 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/11/1.png 879w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-23967 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/11/2.png 879w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>



<p>你是我心中，我心中唯一的诗歌；&nbsp;<br>我要向你尽情地歌唱，向你献上最真诚的爱；<br>你是我心中，我心中唯一的切慕；<br>我要一生紧紧地跟随，让你牵我走天路。<br>主啊！唯你知我的软弱，你知我最深的意念；<br>无论是在何时，无论在何处，你亲手领我前行。<br>除你以外，在天我还能有谁，除你以外，在地也无所爱。<br>哦！我心渴望，我灵切慕，在你荣耀同在中。<br>哦 主！哦 主！你是我生命唯一的执着。</p>



<p><strong>共颂：主祷文</strong></p>



<p>我们在天上的父，<br>愿人都尊你的名为圣。<br>愿你的国降临。<br>愿你的旨意行在地上，如同行在天上。<br>我们日用的饮食，今日赐给我们。<br>免我们的债，如同我们免了人的债。<br>不叫我们遇见试探，救我们脱离凶恶。<br>因为国度、权柄、荣耀，全是你的，直到永远。阿们！（马太福音6:9-13）<br> <br><strong>敬拜结束 ◎<br></strong> <br><strong>祝福歌：第100（新241）首《奇异恩典》</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-23280 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/05/81bb14c2191f517e9e56da7f0628b9d0.jpg 842w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>



<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-23959-14" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2013/01/20130111144250602.mp3</a></audio>
<p> </p>



<p>1、奇异恩典，何等甘甜，我罪已得赦免，<br>前我失丧，今被寻回，瞎眼今得看见。<br>&nbsp;<br>2、如此恩典，使我敬畏，使我心得安慰，<br>初信之时，即蒙恩惠，真是何等宝贵。<br>&nbsp;<br>3、许多危险，试炼网罗，我已安然经过，<br>靠主恩典，安全不怕，更引导我归家。<br>&nbsp;<br>4、将来禧年，圣徒欢聚，恩光爱谊千年，<br>喜乐颂赞，在父座前，深望那日快现。</p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>一个人不能侍奉两个主——2024年11月10日主日讲章/小白牧师</title>
		<link>https://shwchurch7.github.io/2024/11/09/yi-ge-ren-bu-neng-shi-feng-liang-ge-zhu-2024-nian-11-yue-10/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 09 Nov 2024 03:42:10 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[讲道]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch7.github.io/?p=23955</guid>

					<description><![CDATA[<p>  马太福音 6:24 “一个人不能侍奉两个主。不是恶这个爱那个，就是重这个轻那个。你们不能又侍奉　神，又侍奉玛门（“玛 &#8230; <a href="https://shwchurch7.github.io/2024/11/09/yi-ge-ren-bu-neng-shi-feng-liang-ge-zhu-2024-nian-11-yue-10/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[


<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-23955-15" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/11/20241110.mp3</a></audio>





<p> </p>
<p style="text-align: justify;">马太福音 6:24 “一个人不能侍奉两个主。不是恶这个爱那个，就是重这个轻那个。你们不能又侍奉　神，又侍奉玛门（“玛门”是“财利”的意思）。”<br /> <br />弟兄姊妹，主日平安！<br /> <br />“登山宝训”是“马太福音”记载的主基督耶稣第一大段集中的教导，目的是要阐明何为“胜过文士与法利赛人的义”，也就是天国子民，即我们这些主的门徒所应当追求并活出之义。这义不仅要求有外在的好行为，而且要求有内在的纯正动机，要求内外一致、心口一致。本章一开始主以施舍、祷告和禁食为例加以讲解，随后是一段承上启下的教导，从具体的事务转向更深的观念，什么是真正的财宝，这样的财宝又在哪里？以及基督徒的眼目所应当专注的是什么——唯有如此才能理解并活出律法的真义，才能放下世事的缠累而不忧虑，正如“箴言”所教导的：“你要保守你心，胜过保守一切，因为一生的果效是由心发出。”（箴 4:23）</p>
<p style="text-align: justify;">还有一点要再次提醒大家，登山宝训是主针对每个门徒的教训，故应当用于要求自己，而不是用于衡量甚至论断别人。这也是我们理解神话语时要特别注意的一点，哪些是当用于自己的，哪些又是当用于别人的，不要弄错了，否则我们就会变得和那些文士与法利赛人一样了。<br /> <br />今天的证道经文是这段承上启下教导的结论，明确指出基督徒的生命必须专一，而不应该朝秦暮楚、三心二意。主基督耶稣的教导清晰异常，没有给曲解留任何余地。只可惜面对现实的争战与艰难，有人竟然置之不理，企图另辟蹊径。以下的证道就从对中国教会小有名气的“两个C”说起。</p>
<p><strong>从“两个C”说起</strong></p>
<p style="text-align: justify;">所谓的两个C，是指前三自的一位领导人对所谓“他那一代中国基督徒”（其实不过是三自的那些领袖和骨干）的信仰归纳，大意为：“有两个中心（即焦点）的椭圆，是两个C，即基督和中国(Christ and China)”（《追忆丁光训主教的一生：伴随中国基督教跌宕起伏》，中国新闻网2012年12月14日）。这样的表述明显违背主的教导！基督徒的信仰应该是圆，只能有一个圆心，唯一的C（Christ），怎么可能有两个平行的焦点都站C位呢？</p>
<p style="text-align: justify;">如果你了解三自运动的历史与现状，对此就不会奇怪了。作为在如此高压环境下（这是我们一直都能明显感受到的）唯一被承认、可以公开存在的教会，如果在信仰上没有妥协与勾兑，就太让人不可思议了！同时，三自也知道自己处境的尴尬，颇受非议。怎么才能自圆其说，以满足各方面的要求呢？这位三自的领袖还真下了些功夫。于是，就有了以上这套貌似“智慧”，却不过是混淆视听的神学，以此自欺欺人——这正是我们不认同三自的根本所在！<br /> <br />主基督在此说得再清楚不过，一个人不论他如何自我宣称，都不可能不偏不倚地侍奉两个主，一定会分出轻重、好恶。我们中国文化中不是同样有“一心不二用、一女不嫁二夫、一臣不事二主”的说法吗？父母对子女尚且做不到一碗水端平，就更别提对外人了。立定心志都不一定持守得住，更何况三心二意呢？两个C看上去似乎很平衡，不分轻重，但实质上哪个轻哪个重、真正的重心是哪一个大家都懂的！</p>
<p style="text-align: justify;">中国人一向都很推崇这类所谓的“博采众长”，总以为自己能兼容并蓄，其结果不过是出卖原则，奉诡诈为智慧。如果我们在信仰上也如此混淆、勾兑，结果就是典型的撒马利亚人的信仰：“他们又惧怕耶和华，又侍奉自己的神，从何邦迁移，就随何邦的风俗。他们直到如今仍照先前的风俗去行，不专心敬畏耶和华，不全守自己的规矩、典章，也不遵守耶和华吩咐雅各后裔的律法、诫命。”（王下 17:33-34）又像当年控告耶稣的祭司长的信仰，他们居然在外邦的巡抚面前宣称：“除了凯撒，我们没有王。”（约 19:15）撒马利亚人心不专一，企图侍奉两个或多个主；祭司长为了达成杀害神儿子的目的，竟然口不择言，连他们真正的王——真神耶和华都不要了！这样的信仰是我们要警惕并坚决予以抵制的！<br /> <br />神与其子民立约的第一条，就是十诫的第一诫要求的斩钉截铁：“除了我以外，你不可有别的神”（出 20:3）；文士问哪条诫命是最大的，主耶稣回答说：“第一要紧的，就是说：‘以色列啊，你要听，主我们　神是独一的主。你要尽心、尽性、尽意、尽力爱主你的　神’”（可 12:29-30）；使徒保罗所教导的是：“一主，一信，一洗，一　神”（弗 4:5-6）；尼西亚信经开门见山地宣告：“我信独一上帝”；… “独尊基督耶稣为主，独尊耶和华为圣”是基督教信仰的核心，是我们需要全心相信、竭力持守与捍卫的最基本信念，不允许有任何的妥协与勾兑！历世历代多少的圣徒不惜为此牺牲性命，教会也因此不断遭受逼迫直到今日。守望教会之所以付出如此大的代价持守异象，核心正在于此！建堂与户外敬拜不过是表达我们独一神信仰这一核心信念的外在途径而已。我们过去持守并捍卫过，今天依旧还在持守并捍卫，将来同样不会改变与妥协——求主坚固我们！</p>
<p style="text-align: justify;">你会不会觉得神如此要求太过分了，或是太小气了呢？现代人强调的就是宽容，你对、我对、大家谁都对，为什么就你这么特殊而要独霸呢？因为神本来就很特别，特别得远远超越这世界上的万物！只有他是神，除他以外再没有别的神！只有他是创造主、救赎主与审判主，理应享受独有的尊荣，决不能与其他任何人、物乃至天使分享或共享！这就如同婚姻，配偶是唯一的，他/她必须独占那份尊荣，独享那份权利。分享或共享就是淫乱，就是不忠，婚姻就要破裂。神自我启示其为“忌邪”的神——就是嫉妒的神——因为神无法容忍其子民同时侍奉两个主！以色列人之所以被掳巴比伦，根本原因就在于此。如果我们不相信、持守并捍卫一个圆心，而是企图与世界妥协，搞什么两个焦点，结局就一定与淫乱的以色列人一样，难逃神的审判！<br /> <br />既然圣经教导的这么清楚明白，为什么依旧有自称基督徒的人，甚至教会的领袖还要侍奉两个主呢？原因并不复杂，因为这世界既充满了诱惑，令人恋恋难舍；同时又凶狠异常，令人心生畏惧。在这双重的压力下，勾兑与妥协就以所谓“智慧”的名义大行其道，从而弃守了基本的信仰底线。这世界的假主，即偶像实在太多了，古人拜那些有形的，今人有形无形的都拜。简单地说，只要某些东西窃取了神与主基督所应当占据的位置，那就是你的偶像与假主了。不仅财富、名声、儿女、学问等可能成为一个人的偶像，甚至圣工与恩赐都有可能，法利赛人不就利用施舍、祷告或禁食沽名钓誉吗？为此，使徒约翰谆谆地告诫我们：“小子们哪，你们要自守，远避偶像！”（约一 5:21）“威斯敏斯特小要理问答”的第一问则从正面宣告：“人生的首要目的就是荣耀神”。我们一定要警醒再警醒啊！<br /> <br />唯独侍奉一个主如何落实到日常生活中呢？我想提以下几个方面，都是弟兄姊妹再熟悉不过的。</p>
<p>最关键的是信独一真神和独一的主基督耶稣。“希伯来书”说：“人非有信，就不能得　神的喜悦；因为到　神面前来的人必须信有　神，且信他赏赐那寻求他的人。”（来 11:6）基督新教的核心教义之一就是因信称义，胜过文士与法利赛人之义同样要因信而非因行为而来，否则是不可能胜过的，顶多和法利赛人一样。</p>
<p style="text-align: justify;">信心的重要体现之一就是敬畏与顺服，愿意凡事尊神为大，按圣经所说的去行，为此不怕做另类、付代价。我们都知道，圣经所要求的许多与世界正相反，比如圣经要求诚实，但世人所推崇的却是不说假话办不成大事，你愿意遵行哪个？这可不是只说说那么容易，在现实的处境中说真话可能得罪人，可能使自己的名利受损，甚至可能为自己带来麻烦甚至灾祸，你还敢说不敢说？或是以“有智慧”为名行诡诈呢？基督徒之所以又被称为圣徒，就是因为我们生活在世界，却能从世界分别为圣，不被同化。</p>
<p>信心的另一个体现则是不否认主的名。一般情况下也许不难，但面对争战、患难与危险呢？我们都多少经历过，得胜并不容易啊！这几年争战强度没那么高了，可能就有些不那么刚强了。我说这话不仅是因为争战从未停止过，而且是因为可能就在眼前。最近公开的聚会不断受到冲击，下一步不就将针对家庭的聚会吗？新宗教条例毫不客气，把这条路也给堵上了。还有体制内的，因信仰而来的逼迫是迟早的事——我们实在需要常备不懈，靠主站立得稳！</p>
<p>要操练信心，本于信以至于信，除了在这些经历中以外，并没有其他的什么灵丹妙药，而是需要日常多下功夫。如果你在读经、祷告、聚会上懈怠，就很难维持与主的亲密关系，不被世界掳去（也就是侍奉另一个主）才怪呢！稳行在高处的关键在于持之以恒，而不是忽冷忽热，更不能三日打鱼两日晒网。我自己稍有体会，坚持读经十几年以后，再加上参与服侍，才多少有些开窍，可以尝试融会贯通了。人总想走捷径，不愿意付这一头的代价，结果就是不得不在另一头遭受损失。求圣灵复兴我们，借着万事操练敬虔的生活习惯。<br /> <br />世人所拜的偶像即假主很多，其中有没有比较典型的呢？主耶稣特别提及的玛门，就是其中的一个典型。以下我们就来剖析一下这个备受世人青睐的假主。<br /> <br /><strong>偶像即假主玛门</strong></p>
<p style="text-align: justify;">玛门为什么能享此“殊荣”被主耶稣特别提及呢？难道它有什么特殊之处吗？不必多说，就以我们亲身的经历，还真不得不承认这钱财确实有非同寻常的魔力。其实钱财本身并非罪恶，拥有钱财也不是，反而可能是神的祝福。旧约的亚伯拉罕、约伯、做了宰相的约瑟、大卫王以及新约的以拉都（哥林多管银库的）、吕底亚（腓立比卖紫色布的）都是既富有又敬虔的。可见问题并不在钱财本身，而在获取、拥有以及使用它们的人！服侍玛门、以玛门为主的实质就是贪财——进一步推及一切贪婪、贪心——这出于罪人的本性，其性质非常严重，以致使徒保罗两次说：“有贪心的，就与拜偶像的一样”（弗 5:5），“贪婪就与拜偶像一样”（西 3:5）。为此，十诫的最后一诫严正警告：“不可贪恋人的房屋；也不可贪恋人的妻子、仆婢、牛驴，并他一切所有的。”（出 20：17）<br /> <br />为什么贪财如此严重呢？因为圣经说：“贪财是万恶之根”（提前 6:10）。贪财可以滋生许多罪恶，比如利用钱财进行贿赂就非常具有代表性。贿赂都是有目的的，拿了钱就要给人家办事，否则他为什么肯给你钱财？于是就滋生出权钱交易、贪赃枉法、出卖朋友等等一系列的罪恶。犹大不就为了三十块钱而出卖了跟随三年之久的主吗？亚干贪图耶利哥的金银、衣服，不但自己及全家因此被打死，还使全体以色列人受连累，因此那地方被命名为亚割谷（就是连累的意思，书 7）。我们自己的文化中同样有不少的成语与贪财以及因贪财而滋生的罪恶有关，如见利忘义、利令智昏、唯利是图、一毛不拔、吃小亏占大便宜等等。</p>
<p>我们对贪财及贪婪的危害是不是没有引起足够的警醒与重视呢？我们说得比较多的是骄傲与自我中心，但是否同样警惕贪婪了呢？魔鬼起初试探始祖亚当时（那时人尚未堕落）就用到了贪婪这一招：“你们便如　神能知道善恶”（创 3:5）；当魔鬼在旷野试探主耶稣的时候又祭出了同样的招数：“将世上的万国与万国的荣华都指给他看”（太 4:8）；底马遗憾地未能始终如一，同样是因为贪爱世界。现在生活条件好了许多，资讯极为发达，但这也意味着我们面临的试探更多、更大。我们有为此祷告警醒吗？许多的时候我们甚至察觉不到自己的贪心，而等到意识到的时候，可能就不好办了。<br /> <br />贪财极为普遍。就主体而论，遍及古今中外、各行各业、历朝历代，无有幸免，真是令人既感叹又悲哀啊！就在我们周围，形形色色的骗子（手机时代灭了小偷，但却催生了各类诈骗，真是日光之下无新事啊！）之所以能大行其道，不就是利用了人的贪心吗？“割韭菜”本质也相同。没人逼你，是你自己“奋不顾身”的，不就是因为你贪吗？</p>
<p style="text-align: justify;">很有意思的一件事就是，贪财与富有或贫穷没关系！富人并不会因富有就不贪财，反而要求更多。前几天新闻说某个三、四线城市的一个副市长居然贪污三十多亿，房产一千多处，有点令人不可思议！穷人就不用多说了，多是见小利而奋勇。比如以利沙的仆人基哈西，跟了先知那么多年，该有点灵性吧？只为贪图乃缦的银子和衣服，竟然背着先知私下去讨要，真的给先知抹黑。结果却是自己感染了大麻风，再无服侍的机会，可悲啊！玛门的威力咱们中国人深有体会，俗语不是说：“有钱能使鬼推磨”嘛，巩汉林的小品改为“有钱能使磨推鬼”，到也颇为传神地反映了钱财在当今社会的威力。</p>
<p style="text-align: justify;">就客体而论，什么都能成为人贪婪的对象。有形的财物不必多说，无形的名声、荣耀等同样能成为人贪图的对象。主所指责的文士与法利赛人就是例子。还有扫罗王，一路追杀大卫不肯罢休，不就是因为贪恋王位吗？主啊！求你保守我们时刻警醒，不叫我们落入贪财的试探！<br /> <br />贪财尽管厉害，但作为基督徒，我们有更厉害的！在人不能，但在神岂有难成的事呢？保罗豪迈地宣告：“我知道怎样处卑贱，也知道怎样处丰富；或饱足，或饥饿；或有余，或缺乏，随事随在，我都得了秘诀。我靠着那加给我力量的，凡事都能作。”（腓 4:12-13）保罗既然靠主能，我们靠主同样能！为此，我特别提出以下三点，与弟兄姊妹共勉。</p>
<p style="text-align: justify;">首先是感恩，因为钱财以及得钱财的能力都来自于神！大卫对此深有体会，故能在为建造圣殿奉献时说：“因为万物都从你而来，我们把从你而得的献给你。”（代上 29:14）基督徒有谢饭的传统，一定要用心、要认真，不要走过场。一个凡事谢恩的人，就比较不容易落入贪财的试探。</p>
<p style="text-align: justify;">其次是知足。知足在本质上就是满足于神所量给我们的界限，与感恩相辅相成。知足的标准是有衣有食，这是我们现在就拥有的。但许多人却并不知足，原因之一就是按世界的标准，想要更多、更好，这不就是贪婪吗？再有就是攀比，一旦起了此心，就说明你不知足了，于是抱怨、苦毒随之而来。世人尚且懂得知足常乐，基督徒岂不更当有美好的见证吗？</p>
<p style="text-align: justify;">最后是善用钱财，当好管家。既然钱财生不带来、死不带去，神为什么还要赐给我们呢？除了供应我们在世的所需以外，就是要我们善用钱财，支持圣功——这是积财在天的重要方面。这其中首要的就是纳足十一奉献，使神家有粮。然后根据自己的能力、感动支持其他圣工，如宣教、植堂、慈惠或是教育等。我们在建堂奉献时曾有美好的见证，但愿这一切都不是昙花一现，而能历久弥新。<br /> <br />最后，我们以使徒保罗写给其年青的同工提摩太信中的一段话，以及诗人的宣告结束今天的证道。前一段经文指示提摩太如何牧养那些富足之人——其实也是指示所有主的门徒——目的是叫我们不依靠钱财这无定的偶像，而是专心依靠独一的真神和主救主耶稣基督，正如诗人所宣告的那样——这两段经文都与今天的证道经文相映成趣：</p>
<p>提摩太前书 6:17 你要嘱咐那些今世富足的人，不要自高，也不要倚靠无定的钱财；只要倚靠那厚赐百物给我们享受的　神。又要嘱咐他们行善，在好事上富足，甘心施舍，乐意供给人（“供给”或作“体贴”），为自己积成美好的根基，预备将来，叫他们持定那真正的生命。</p>
<p>诗篇 73:25-26 除你以外，在天上我有谁呢？除你以外，在地上我也没有所爱慕的。我的肉体和我的心肠衰残，但　神是我心里的力量，又是我的福分，直到永远。<br />阿们！<br /> <br />在主里纪念所有为主的名遭受逼迫的兄弟教会、牧者和弟兄姊妹们，特别是那些被拘禁、被限制自由、被诬陷、被苦待的主内肢体！<br />求主保守、祝福他自己的守望教会！<br />阿们！</p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		<enclosure url="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/11/20241110.mp3" length="30341855" type="audio/mpeg" />

				<itunes:subtitle>https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/11/20241110.mp3        马太福音 6:24 “一个人不能侍奉两个主。不是恶这个爱那个，就是重这个轻那个。你们不能又侍奉　神，又侍奉玛门（“玛门”是“财利”的意思）。” 弟兄姊妹，主日平安！ “登山宝训”是“马太福音”记载的主基督耶稣第一大段集中的教导，目的是要阐明何为“胜过文士与法利赛人的义”，也就是天国子民，即我们这些主的门徒所应当追求并活出之义。这义不仅要求有外在的好行为，而且...</itunes:subtitle>
		<itunes:summary><![CDATA[<br />
<br />
<br />
<a href="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/11/20241110.mp3</a><br />
<br />
<br />
<br />
<br />
<br />
 <br />
马太福音 6:24 “一个人不能侍奉两个主。不是恶这个爱那个，就是重这个轻那个。你们不能又侍奉　神，又侍奉玛门（“玛门”是“财利”的意思）。” 弟兄姊妹，主日平安！ “登山宝训”是“马太福音”记载的主基督耶稣第一大段集中的教导，目的是要阐明何为“胜过文士与法利赛人的义”，也就是天国子民，即我们这些主的门徒所应当追求并活出之义。这义不仅要求有外在的好行为，而且要求有内在的纯正动机，要求内外一致、心口一致。本章一开始主以施舍、祷告和禁食为例加以讲解，随后是一段承上启下的教导，从具体的事务转向更深的观念，什么是真正的财宝，这样的财宝又在哪里？以及基督徒的眼目所应当专注的是什么——唯有如此才能理解并活出律法的真义，才能放下世事的缠累而不忧虑，正如“箴言”所教导的：“你要保守你心，胜过保守一切，因为一生的果效是由心发出。”（箴 4:23）<br />
还有一点要再次提醒大家，登山宝训是主针对每个门徒的教训，故应当用于要求自己，而不是用于衡量甚至论断别人。这也是我们理解神话语时要特别注意的一点，哪些是当用于自己的，哪些又是当用于别人的，不要弄错了，否则我们就会变得和那些文士与法利赛人一样了。 今天的证道经文是这段承上启下教导的结论，明确指出基督徒的生命必须专一，而不应该朝秦暮楚、三心二意。主基督耶稣的教导清晰异常，没有给曲解留任何余地。只可惜面对现实的争战与艰难，有人竟然置之不理，企图另辟蹊径。以下的证道就从对中国教会小有名气的“两个C”说起。<br />
从“两个C”说起<br />
所谓的两个C，是指前三自的一位领导人对所谓“他那一代中国基督徒”（其实不过是三自的那些领袖和骨干）的信仰归纳，大意为：“有两个中心（即焦点）的椭圆，是两个C，即基督和中国(Christ and China)”（《追忆丁光训主教的一生：伴随中国基督教跌宕起伏》，中国新闻网2012年12月14日）。这样的表述明显违背主的教导！基督徒的信仰应该是圆，只能有一个圆心，唯一的C（Christ），怎么可能有两个平行的焦点都站C位呢？<br />
如果你了解三自运动的历史与现状，对此就不会奇怪了。作为在如此高压环境下（这是我们一直都能明显感受到的）唯一被承认、可以公开存在的教会，如果在信仰上没有妥协与勾兑，就太让人不可思议了！同时，三自也知道自己处境的尴尬，颇受非议。怎么才能自圆其说，以满足各方面的要求呢？这位三自的领袖还真下了些功夫。于是，就有了以上这套貌似“智慧”，却不过是混淆视听的神学，以此自欺欺人——这正是我们不认同三自的根本所在！ 主基督在此说得再清楚不过，一个人不论他如何自我宣称，都不可能不偏不倚地侍奉两个主，一定会分出轻重、好恶。我们中国文化中不是同样有“一心不二用、一女不嫁二夫、一臣不事二主”的说法吗？父母对子女尚且做不到一碗水端平，就更别提对外人了。立定心志都不一定持守得住，更何况三心二意呢？两个C看上去似乎很平衡，不分轻重，但实质上哪个轻哪个重、真正的重心是哪一个大家都懂的！<br />
中国人一向都很推崇这类所谓的“博采众长”，总以为自己能兼容并蓄，其结果不过是出卖原则，奉诡诈为智慧。如果我们在信仰上也如此混淆、勾兑，结果就是典型的撒马利亚人的信仰：“他们又惧怕耶和华，又侍奉自己的神，从何邦迁移，就随何邦的风俗。他们直到如今仍照先前的风俗去行，不专心敬畏耶和华，不全守自己的规矩、典章，也不遵守耶和华吩咐雅各后裔的律法、诫命。”（王下 17:33-34）又像当年控告耶稣的祭司长的信仰，他们居然在外邦的巡抚面前宣称：“除了凯撒，我们没有王。”（约 19:15）撒马利亚人心不专一，企图侍奉两个或多个主；祭司长为了达成杀害神儿子的目的，竟然口不择言，连他们真正的王——真神耶和华都不要了！这样的信仰是我们要警惕并坚决予以抵制的！ 神与其子民立约的第一条，就是十诫的第一诫要求的斩钉截铁：“除了我以外，你不可有别的神”（出 20:3）；文士问哪条诫命是最大的，主耶稣回答说：“第一要紧的，就是说：‘以色列啊，你要听，主我们　神是独一的主。你要尽心、尽性、尽意、尽力爱主你的　神’”（可 12:29-30）；使徒保罗所教导的是：“一主，一信，一洗，一　神”（弗 4:5-6）；尼西亚信经开门见山地宣告：“我信独一上帝”；… “独尊基督耶稣为主，独尊耶和华为圣”是基督教信仰的核心，是我们需要全心相信、竭力持守与捍卫的最基本信念，不允许有任何的妥协与勾兑！历世历代多少的圣徒不惜为此牺牲性命，教会也因此不断遭受逼迫直到今日。守望教会之所以付出如此大的代价持守异象，核心正在于此！建堂与户外敬拜不过是表达我们独一神信仰这一核心信念的外在途径而已。我们过去持守并捍卫过，今天依旧还在持守并捍卫，将来同样不会改变与妥协——求主坚固我们！<br />
你会不会觉得神如此要求太过分了，或是太小气了呢？现代人强调的就是宽容，你对、我对、大家谁都对，为什么就你这么特殊而要独霸呢？因为神本来就很特别，特别得远远超越这世界上的万物！只有他是神，除他以外再没有别的神！只有他是创造主、救赎主与审判主，理应享受独有的尊荣，决不能与其他任何人、物乃至天使分享或共享！这就如同婚姻，配偶是唯一的，他/她必须独占那份尊荣，独享那份权利。分享或共享就是淫乱，就是不忠，婚姻就要破裂。神自我启示其为“忌邪”的神——就是嫉妒的神——因为神无法容忍其子民同时侍奉两个主！以色列人之所以被掳巴比伦，根本原因就在于此。如果我们不相信、持守并捍卫一个圆心，而是企图与世界妥协，搞什么两个焦点，结局就一定与淫乱的以色列人一样，难逃神的审判！ 既然圣经教导的这么清楚明白，为什么依旧有自称基督徒的人，甚至教会的领袖还要侍奉两个主呢？原因并不复杂，因为这世界既充满了诱惑，令人恋恋难舍；同时又凶狠异常，令人心生畏惧。在这双重的压力下，勾兑与妥协就以所谓“智慧”的名义大行其道，从而弃守了基本的信仰底线。这世界的假主，即偶像实在太多了，古人拜那些有形的，今人有形无形的都拜。简单地说，只要某些东西窃取了神与主基督所应当占据的位置，那就是你的偶像与假主了。不仅财富、名声、儿女、学问等可能成为一个人的偶像，甚至圣工与恩赐都有可能，法利赛人不就利用施舍、祷告或禁食沽名钓誉吗？为此，使徒约翰谆谆地告诫我们：“小子们哪，你们要自守，远避偶像！”（约一 5:21）“威斯敏斯特小要理问答”的第一问则从正面宣告：“人生的首要目的就是荣耀神”。我们一定要警醒再警醒啊！ 唯独侍奉一个主如何落实到日常生活中呢？我想提以下几个方面，都是弟兄姊妹再熟悉不过的。<br />
最关键的是信独一真神和独一的主基督耶稣。“希伯来书”说：“人非有信，就不能得　神的喜悦；因为到　神面前来的人必须信有　神，且信他赏赐那寻求他的人。”（来 11:6）基督新教的核心教义之一就是因信称义，胜过文士与法利赛人之义同样要因信而非因行为而来，否则是不可能胜过的，顶多和法利赛人一样。<br />
信心的重要体现之一就是敬畏与顺服，愿意凡事尊神为大，按圣经所说的去行，为此不怕做另类、付代价。我们都知道，圣经所要求的许多与世界正相反，比如圣经要求诚实，但世人所推崇的却是不说假话办不成大事，你愿意遵行哪个？这可不是只说说那么容易，在现实的处境中说真话可能得罪人，可能使自己的名利受损，甚至可能为自己带来麻烦甚至灾祸，你还敢说不敢说？或是以“有智慧”为名行诡诈呢？基督徒之所以又被称为圣徒，就是因为我们生活在世界，却能从世界分别为圣，不被同化。<br />
信心的另一个体现则是不否认主的名。一般情况下也许不难，但面对争战、患难与危险呢？我们都多少经历过，得胜并不容易啊！这几年争战强度没那么高了，可能就有些不那么刚强了。我说这话不仅是因为争战从未停止过，而且是因为可能就在眼前。最近公开的聚会不断受到冲击，下一步不就将针对家庭的聚会吗？新宗教条例毫不客气，把这条路也给堵上了。还有体制内的，因信仰而来的逼迫是迟早的事——我们实在需要常备不懈，靠主站立得稳！<br />
要操练信心，本于信以至于信，除了在这些经历中以外，并没有其他的什么灵丹妙药，而是需要日常多下功夫。如果你在读经、祷告、聚会上懈怠，就很难维持与主的亲密关系，不被世界掳去（也就是侍奉另一个主）才怪呢！稳行在高处的关键在于持之以恒，而不是忽冷忽热，更不能三日打鱼两日晒网。我自己稍有体会，坚持读经十几年以后，再加上参与服侍，才多少有些开窍，可以尝试融会贯通了。人总想走捷径，不愿意付这一头的代价，结果就是不得不在另一头遭受损失。求圣灵复兴我们，借着万事操练敬虔的生活习惯。 世人所拜的偶像即假主很多，其中有没有比较典型的呢？主耶稣特别提及的玛门，就是其中的一个典型。以下我们就来剖析一下这个备受世人青睐的假主。 偶像即假主玛门<br />
玛门为什么能享此“殊荣”被主耶稣特别提及呢？难道它有什么特殊之处吗？不必多说，就以我们亲身的经历，还真不得不承认这钱财确实有非同寻常的魔力。其实钱财本身并非罪恶，拥有钱财也不是，反而可能是神的祝福。旧约的亚伯拉罕、约伯、做了宰相的约瑟、大卫王以及新约的以拉都（哥林多管银库的）、吕底亚（腓立比卖紫色布的）都是既富有又敬虔的。可...]]></itunes:summary>
		<itunes:author>基督教北京守望教会发布</itunes:author>
		<itunes:episodeType>full</itunes:episodeType>
		<itunes:explicit>false</itunes:explicit>
		<itunes:duration>31:35</itunes:duration>
	</item>
		<item>
		<title>北京守望教会2024年11月3日主日敬拜程序</title>
		<link>https://shwchurch7.github.io/2024/11/02/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-2024-nian-11-yue-3-ri-zhu-ri/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 02 Nov 2024 11:04:14 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[主日敬拜程序]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch7.github.io/?p=23936</guid>

					<description><![CDATA[<p>&#160;我深信那在你们心里动了善工的，必成全这工，直到耶稣基督的日子。我所祷告的，就是要你们的爱心在知识和各样见识上 &#8230; <a href="https://shwchurch7.github.io/2024/11/02/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-2024-nian-11-yue-3-ri-zhu-ri/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>&nbsp;<strong>我深信那在你们心里动了善工的，必成全这工，直到耶稣基督的日子。<br>我所祷告的，就是要你们的爱心在知识和各样见识上多而又多，<br>使你们能分别是非，作诚实无过的人，直到基督的日子；<br>并靠着耶稣基督结满了仁义的果子，叫荣耀称赞归与　神。<br>（腓立比书 1:6，9-11）<br>&nbsp;<br>◎ 奉主耶稣基督的名开始今天的主日敬拜！<br>&nbsp;<br>齐声诵读：诗篇150篇</strong></p>



<p>150:1&nbsp; 你们要赞美耶和华！在　神的圣所赞美他，在他显能力的穹苍赞美他。<br>150:2&nbsp; 要因他大能的作为赞美他，按着他极美的大德赞美他。<br>150:3&nbsp; 要用角声赞美他，鼓瑟、弹琴赞美他；<br>150:4&nbsp; 击鼓、跳舞赞美他，用丝弦的乐器和箫的声音赞美他；<br>150:5&nbsp; 用大响的钹赞美他，用高声的钹赞美他。<br>150:6&nbsp; 凡有气息的，都要赞美耶和华。你们要赞美耶和华！<br>&nbsp;<br><strong>唱诗：主啊！我赞美你（183，新540）</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-23087 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/02/bd06394cdf6ccc2b5780b67962653db9.jpg 842w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-23088 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/02/90427ecf782c29da5d33d6df2b16c558.jpg 842w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>



<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-23936-18" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/01/e8995e52bf5adb92888b7fa317d6e189.mp3</a></audio>
<p>&nbsp;</p>
<p>主啊，我赞美你！因为你拣选了我，<br>在这茫茫的人海中，是你把我找寻。<br>主啊，我赞美你！因为你爱了我，<br>你的爱充满了整个宇宙，充满了整个山河。<br>你的爱曾拯救了多少人，你的爱曾激励我们去生活。<br>谁不向你屈身下拜？谁不向你高唱赞歌？<br>我们伟大的神哪，我们伟大的上帝！<br>是你把我们从尘土中高举，把我们从尘土中高举。<br>说不尽你的慈爱，唱不尽你的公义。<br>在这广阔的大地上，谁不感谢赞美你？</p>



<p><strong>齐声诵读：罗马书 5:1-11</strong></p>



<p>5:1 我们既因信称义，就藉着我们的主耶稣基督得与　神相和。<br>5:2 我们又藉着他，因信得进入现在所站的这恩典中，并且欢欢喜喜盼望　神的荣耀。<br>5:3 不但如此，就是在患难中也是欢欢喜喜地。因为知道患难生忍耐，<br>5:4 忍耐生老练，老练生盼望，<br>5:5 盼望不至于羞耻，因为所赐给我们的圣灵将　神的爱浇灌在我们心里。<br>5:6 因我们还软弱的时候，基督就按所定的日期为罪人死。<br>5:7 为义人死，是少有的；为仁人死，或者有敢作的。<br>5:8 惟有基督在我们还作罪人的时候为我们死，　神的爱就在此向我们显明了。<br>5:9 现在我们既靠着他的血称义，就更要藉着他免去　神的忿怒。<br>5:10 因为我们作仇敌的时候，且藉着　神儿子的死，得与　神和好；既已和好，就更要因他的生得救了。<br>5:11 不但如此，我们既藉着我主耶稣基督得与　神和好，也就藉着他以　神为乐。<br>&nbsp;<br><strong>唱诗：我主耶稣，惟你是配（28，新94）</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-22976 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2023/12/ac4ffa400921e83e7751b13c0a81dd51.jpg 842w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-23936-19" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2012/09/20120930000037690.mp3</a></audio>
<p> </p>
<p>我主耶稣惟你是配，来得永远的赞美；<br />因你爱心恩典慈良，远超我们所能想。<br />赞他！赞他！赞我恩人！圣徒们哪当高声！<br />赞他！赞他！直到天上，赞得完全赞得长。<br /> <br />我们满心感激不尽，前来称颂你尊名；<br />一生一世满被恩泽，到处述说你资格。<br />赞他！赞他！赞我恩人！圣徒们哪当高声！<br />赞他！赞他！直到天上，赞得完全赞得长。<br /> <br />我们所拜的主耶稣，你是何等的宽恕；<br />你的爱心像你能力，永无限量永无已。<br />赞他！赞他！赞我恩人！圣徒们哪当高声！<br />赞他！赞他！直到天上，赞得完全赞得长。<br /> <br />耶稣，你是首先末后，你要领我到尽头；<br />因着已往我赞美你，为着将来我靠你。<br />赞他！赞他！赞我恩人！圣徒们哪当高声！<br />赞他！赞他！直到天上，赞得完全赞得长。</p>



<p><strong>齐声诵读：帖撒罗尼迦前书3章</strong></p>



<p>3:1&nbsp; 我们既不能再忍，就愿意独自等在雅典，<br>3:2&nbsp; 打发我们的兄弟在基督福音上作　神执事的提摩太前去（“作　神执事的”有古卷作“与　神同工的”）坚固你们，并在你们所信的道上劝慰你们，<br>3:3&nbsp; 免得有人被诸般患难摇动，因为你们自己知道我们受患难原是命定的。<br>3:4&nbsp; 我们在你们那里的时候预先告诉你们，我们必受患难，以后果然应验了，你们也知道。<br>3:5&nbsp; 为此，我既不能再忍，就打发人去，要晓得你们的信心如何，恐怕那诱惑人的到底诱惑了你们，叫我们的劳苦归于徒然。<br>3:6&nbsp; 但提摩太刚才从你们那里回来，将你们信心和爱心的好消息报给我们，又说你们常常记念我们，切切地想见我们，如同我们想见你们一样。<br>3:7&nbsp; 所以弟兄们，我们在一切困苦患难之中，因着你们的信心就得了安慰。<br>3:8&nbsp; 你们若靠主站立得稳，我们就活了。<br>3:9&nbsp; 我们在　神面前，因着你们甚是喜乐，为这一切喜乐，可用何等的感谢为你们报答　神呢？<br>3:10&nbsp; 我们昼夜切切地祈求，要见你们的面，补满你们信心的不足。<br>3:11&nbsp; 愿　神我们的父和我们的主耶稣，一直引领我们到你们那里去；<br>3:12&nbsp; 又愿主叫你们彼此相爱的心，并爱众人的心，都能增长、充足，如同我们爱你们一样，<br>3:13&nbsp; 好使你们当我们主耶稣同他众圣徒来的时候，在我们父　神面前心里坚固，成为圣洁，无可责备。<br>&nbsp;<br><strong>唱诗：我愿意跟随耶稣（56，新533）</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-22644 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2023/07/55734c8485c2660b6afac74286e164fa.jpg 832w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>



<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-23936-20" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2012/09/20120930001220776.mp3</a></audio>
<p>&nbsp;</p>
<p>我愿意跟随耶稣走平坦道路，<br>或在花木茂盛清水常流之处，<br>既有救主在前引导，我愿跟随主，<br>一路走到天上紧跟主脚步。<br>跟随，跟随，我愿跟随耶稣，<br>无论往何地方我愿跟随主！<br>跟随，跟随，我愿跟随耶稣，<br>只望耶稣引导我愿跟随主！<br>&nbsp;<br>我愿意跟随耶稣走崎岖道路，<br>或遭风雨交作黑云把路拦阻，<br>既有救主在前引导，我永不惊慌，<br>总不惧怕危险因有主相助。<br>跟随，跟随，我愿跟随耶稣，<br>无论往何地方我愿跟随主！<br>跟随，跟随，我愿跟随耶稣，<br>只望耶稣引导我愿跟随主！<br>&nbsp;<br>我愿意跟随耶稣走任何道路，<br>我愿与主同行时常蒙主保护，<br>如今我所走的路程，主早已经过，<br>主必领我进那应许光明处。<br>跟随，跟随，我愿跟随耶稣，<br>无论往何地方我愿跟随主！<br>跟随，跟随，我愿跟随耶稣，<br>只望耶稣引导我愿跟随主！</p>



<p><strong>讲道经文：马太福音 6：22-23</strong></p>



<p>6:22 “眼睛就是身上的灯。你的眼睛若瞭亮，全身就光明；<br>6:23 你的眼睛若昏花，全身就黑暗。你里头的光若黑暗了，那黑暗是何等大呢！”<br> <br><strong><a href="https://shwchurch7.github.io/2024/11/02/ni-de-yan-jing-ruo-liao-liang-quan-shen-jiu-guang-ming-2024/">讲道题目：你的眼睛若瞭亮，全身就光明（点击查看）</a></strong></p>



<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-23936-21" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/11/20241103.mp3</a></audio>



<p>&nbsp;<br><strong>回应诗歌：求主开我眼睛（166，新298）</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-23837 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/09/unnamed-file-10.jpg 740w" sizes="(max-width: 382px) 100vw, 382px" /></p>



<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-23936-22" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2012/09/20120930004739892.mp3</a></audio>
<p>&nbsp;</p>
<p>求主开我眼睛，看见十架的异象，<br>用主耶稣的大爱，充满我心。<br>用赞美膏我口，使我一生颂赞你，<br>行主道，使我生命全属你。（X2）</p>



<p><strong>共颂：主祷文</strong></p>



<p>我们在天上的父，<br>愿人都尊你的名为圣。<br>愿你的国降临。<br>愿你的旨意行在地上，如同行在天上。<br>我们日用的饮食，今日赐给我们。<br>免我们的债，如同我们免了人的债。<br>不叫我们遇见试探，救我们脱离凶恶。<br>因为国度、权柄、荣耀，全是你的，直到永远。阿们！（马太福音6:9-13）<br>&nbsp;<br><strong>敬拜结束 ◎<br></strong>&nbsp;<br><strong>祝福歌：信心更坚强（332）</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-23953 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/11/unnamed-file.png 762w" sizes="(max-width: 277px) 100vw, 277px" /></p>



<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-23936-23" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2015/07/332.信心更坚强.mp3</a></audio>



<p> </p>
<p>人生在世有苦难，但在耶稣里有平安，<br />我们不用担心狂风巨浪，耶稣是我们的保障。<br />不要怕天色黑暗，不要怕环境艰难，<br />苦难使我们与主更亲近，信心更加坚强。</p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>你的眼睛若瞭亮，全身就光明——2024年11月3日主日讲章/袁灵牧师</title>
		<link>https://shwchurch7.github.io/2024/11/02/ni-de-yan-jing-ruo-liao-liang-quan-shen-jiu-guang-ming-2024/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 02 Nov 2024 10:59:24 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[讲道]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch7.github.io/?p=23946</guid>

					<description><![CDATA[<p>  经文：太6：22、23节 太6：22 “眼睛就是身上的灯。你的眼睛若瞭亮，全身就光明；23 你的眼睛若昏花，全身就黑 &#8230; <a href="https://shwchurch7.github.io/2024/11/02/ni-de-yan-jing-ruo-liao-liang-quan-shen-jiu-guang-ming-2024/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-23946-24" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/11/20241103.mp3</a></audio>



<p> </p>
<p>经文：太6：22、23节</p>



<p>太6：22 “眼睛就是身上的灯。你的眼睛若瞭亮，全身就光明；23 你的眼睛若昏花，全身就黑暗。你里头的光若黑暗了，那黑暗是何等大呢！”</p>



<p>&nbsp;<br>弟兄姊妹：主日平安！</p>



<p>今天我们要来思想的经文是太6：22、23节——眼睛是身上的灯，你的眼睛若瞭亮，全身就光明；你的眼睛若昏花，全身就黑暗。</p>



<p>「祷告」</p>



<p><strong>一、比喻</strong></p>



<p>首先，我们要知道这段经文是一个比喻。主耶稣在这里并不是要讲眼睛和视力的问题，而是要讲我们心灵的问题。而身体也是比喻，是指我们的全人，包括我们的一切行动和选择，以及我们的人生方向、目标和使命。</p>



<p><strong>二、眼睛的解释</strong></p>



<p>主耶稣既然用眼睛来比喻我们的心，说明眼睛有一些特质是可以对应心灵的。那么如何理解眼睛的意义呢？一般来说，对于眼睛的解释有两个角度：一个是从进入光线的角度。眼睛好像一扇窗，眼睛决定进入光线的多少和过滤进入的光线；而另一个角度是眼睛决定方向。眼睛看向哪里，我们的身体就会向那个方向前进。</p>



<p><strong>三、对应心灵</strong></p>



<p><strong>1、拒绝和接受</strong></p>



<p>而对应心灵，我们也可以从这两个角度来理解。一是我们的心也可以被看作是一扇窗户，或者是一扇门。它可以决定让什么光照进来，也可以决定拒绝什么光照进来。这就是主耶稣要告诉我们的第一点：我们的心有选择的能力和责任。我们选择接受什么以及拒绝什么就决定了我们里面充满什么，以致我们的生命品质是光明的、神所喜悦的还是黑暗的、远离神的。</p>



<p>圣经说【那光是真光，照亮一切生在世上的人。（约1：9）】那光指什么呢？就是指我们的主耶稣基督和关乎他的一切真理。而这世界上自称专家导师，甚至自称是神的有多少呢？而号称是真理的各种教导又有多少呢？我们基督徒每天浏览的信息，包括书籍、文章、讲座、视频、微信、抖音又有多少是真的真理和真的光呢？而那些特别打动我们、影响我们、甚至是指引我们的信息，又有多少是真理和真光呢？</p>



<p>所以，主藉这段经文给我们的第一个提醒就是：要把好我们的门户，要做好眼睛看什么的抉择，更要做好心灵被什么吸引以及相信什么的抉择。今天是一个信息爆炸的时代，其实更可以说是一个垃圾信息和有毒信息爆炸的时代。基督徒不该任凭自己的心随从肉体的喜好沉浸在无穷无尽的无聊无益甚至有毒有害的信息中。而关乎是非善恶、人生的意义和价值等等的问题更应被神指引，而不是随从这世界各样似是而非的道理。最近网上有一个女生直播自己安乐死的新闻，引起很大的反响。很多人支持她的选择，认为她活的潇洒死的有尊严。而基督徒每天听到看到这样的信息应当如何呢？如果我们不加思索的允许各种声音进入自己的生命，不加分辨的让各种观念潜移默化的影响我们，那就是我们的心失职了，这就如同眼睛昏花，难免使我们误入歧途陷入黑暗。所以，人心如同眼睛，有责任进行分辨、过滤和拒绝一切虚假的甚至邪恶的道理；而同时我们的心又应当被属灵的、敬虔的、合乎真道的信息和事物所吸引，并且爱慕和专注。主耶稣在此呼吁我们的心要懂得远离什么、拒绝什么，也要懂得欣赏什么、相信什么。</p>



<p><strong>2、指引方向</strong></p>



<p>其次，人心也像眼睛一样是指引方向的。我们心里爱慕的、向往的，就是我们去追求的和投入的。今天有个典型的社会问题叫做“空心症”，意思就是很多人尤其是年轻人没有方向、没有目标、没有动力、因为心里没有热爱、没有向往。这样浑浑噩噩的状态是一种心灵的危机。而健康的心灵应当有所爱慕，有所追求，应当指引人亲近神、跟随神。圣经说“眼睛是身上的灯”，而心灵就是我们生命和人生道路的灯。灯是做什么的？灯是发光的，灯也是指路的。那我们的心要发什么光呢？是自称真理的世界的喧嚣还是圣经的启示、基督的福音呢？这灯又要指引什么道路呢？是引我们到神的面前还是引我们离开神的面呢？这就是这个比喻给我们提出的问题，而答案其实也在其中。唯有真光照耀的灯和指引人朝向神的灯才是瞭亮的灯。我们的眼睛若瞭亮，全身就光明。我们的心灵若瞭亮，我们的生命和我们的人生道路就光明。这光明不是物质的好处，不是世俗的利益，而是属灵的好处，是天上的财宝，是天父的喜悦。</p>



<p><strong>3、对神专一</strong></p>



<p>此外，对于基督徒来说，还有另外一种心灵的危机。就是有目标、有动力，但这个目标是世界，这个动力是赚得全世界。也许多数基督徒没有赚得全世界那么大的野心，但是他们也不能完全的、专一的爱神。他们是又想爱神但又想保留一点心爱玛门，这就是我们下周要讲的问题。其实神的心意很明显，就是基督徒不能既要又要。圣经说的很清楚，一个人对上帝和玛门不是恶这个、爱那个，就是重这个、轻那个；人不能同时为神活又为肉体活，不能又侍奉神又侍奉玛门。</p>



<p>所以神不仅是要他的儿女爱他，而且是要我们专心的专一的爱他。人走路东张西望必然偏离脚下的路，甚至绊跌仆倒；人开车不断被路边五颜六色的广告牌吸引目光，岂不是很危险吗？神的儿女对神也是如此，定睛在神的身上，不被世界各样的诱惑吸引目光，他的灵程才能走的直、走的正、走的好，也能看清路况，避免跌倒。</p>



<p><strong>四、瞭亮的意思</strong></p>



<p><strong>1、专一</strong></p>



<p>22节使用“瞭亮”这个词形容健康的眼睛。“瞭亮”是什么意思呢？“瞭亮”的意思也有两个：一个意思就是“纯一”、“专一”。所以心灵健康的标志之一就是对主专一。对主专一的意思就是我们无论做什么都是为了荣耀他而行，我们活着不再是为自己活，而是为替我们死而复活的主活。那我们又如何知道自己是否凡事都是为了荣耀神而行呢？明白这一点不在于外面，不是在教会工作就一定是为了神，牧师也可能用神的工作来荣耀他自己；而那些好像世俗的工作和普通的生活，例如：收银员或者外卖员，或者照顾家庭养育儿女，也可以以服侍神的心态来做。所以，基督徒是不是专心跟随神专心荣耀神不是看外面，而是看里面。这个里面的衡量有两个指标，一是按照圣经的原则我们所做的事是否属于正经事，而非神不喜悦的甚至犯罪的。这个指标是客观的，有圣经作为依据。而另一个指标就是我们的心。对于看上去不违背圣经的正经事，我们是否是以荣耀神的心态在做呢？这个只能各人问他自己的内心。使徒约翰说【亲爱的弟兄啊，我们的心若不责备我们，就可以向　神坦然无惧了。（约翰一书 3：21）】其实，我们的动机如何——我们是为了神在做，还是因为爱世界在做，或者是出于没有安全感在做，我们的心往往是知道的。只不过，很多时候我们故意不面对自己的心，故意拒绝用心灵去审视自己，所以很多时候我们都是装睡的基督徒。</p>



<p>所以亲爱的弟兄姊妹，主耶稣藉这段经文也提醒我们不要让自己的心昏花、失效。我们的心要亮起来，要发挥功效，要时刻用心审视自己，并且纠正自己，这就是我们的心在指引我们的生命了。</p>



<p><strong>2、慷慨</strong></p>



<p>“瞭亮”的第一层意思是“纯一”、“专一”，我们的心对神要专一，而不该掺杂私欲，不能一仆二主。而“瞭亮”另一层意思是“慷慨”。例如：保罗夸奖马其顿众教会【在极穷之间还格外显出他们乐捐的厚恩。（林后8：2）】这里的“乐捐”就是“瞭亮”这个词。还有林后9：11节保罗说【叫你们凡事富足，可以多多施舍。】这里的“多多施舍”也是“瞭亮”这个词。可见“瞭亮”除了纯一这个意思，还有在金钱方面慷慨，不吝啬，不被金钱捆绑的意思。</p>



<p>而专一和慷慨其实也是相关的，我们对神专一吗？什么影响我们对神专一呢？什么常使我们分心不能专一爱神呢？岂不就是在金钱方面放不下、舍不得，以致我们三心二意吗？所以，有人可能奇怪为什么主耶稣在这里突然用了这样一个比喻，好像它和上下文都没有联系。但如果我们从专一以及金钱的诱惑方面看就容易理解了。其实这两节经文是和前后文紧密相关的。前面讲【“不要为自己积攒财宝在地上……只要积攒财宝在天上。（太6：19-20）】后面讲【“一个人不能侍奉两个主……你们不能又侍奉　神，又侍奉玛门（玛门：财利的意思）。”（太6：24）】两处经文都点出了基督徒心里最典型的甚至可以说是最大的张力，就是天上的财宝和地上的财宝之间的张力，以及侍奉神和侍奉玛门之间的张力。而我们今天讲的经文就是承上启下的经文，也是主耶稣针对这两种张力（其实本质是一种）给我们的提醒或者说呼召，就是要认准神，认定神，不要三心二意，特别要胜过金钱的诱惑和捆绑，以致我们的生命和人生可以充满光明，而不是陷入黑暗。<br> <br><strong>五、昏花的意思</strong></p>



<p><strong>1、贪心</strong></p>



<p>23节说“你的眼睛若昏花，全身就黑暗。”“昏花”就是不健康、有病的意思。而对基督徒来说，什么样的心态是最普遍也最影响我们对主专一的呢？在我看，有两样心灵的疾病最影响我们和神的关系：一是贪心。圣经说【只要有衣有食，就当知足（提前6：8）】但今天很多人工作的动力却不仅仅是养生，而是为了实现所谓体面的生活。而这种所谓体面的标准其实是属世的，是虚荣的，是电视广告灌输给你的，也是从和别人攀比的心来的。而这样的人生动力就是贪心。当然，努力工作不一定就是出于贪心，甚至很多人汗流满面才得糊口，所以我们不能随便论断加班的人就是贪心。但如果我们可以选择稍微轻松也足可以养生的工作，也可以选择高收入但却要透支身体，甚至严重影响陪伴家人的工作，更别说影响亲近神服侍神了，而我们却选择了后者，那我们就要好好反省自己的动机了。又或者我完全没有投资的经验，也知道其中的风险，但看到别人从股市赚了钱就眼红，就忍不住拿出积蓄去跟风，那我们也要小心了，因为这就是贪心。</p>



<p><strong>2、怕穷</strong></p>



<p>除了贪心，另一样严重的心灵疾病就是怕穷。希伯来书说【（主耶稣）亲自成了血肉之体，特要藉着死败坏那掌死权的，就是魔鬼，并要释放那些一生因怕死而为奴仆的人。（来2：14-15）】因为现在医疗水平和生活水平的显著提高，所以我们不像古代的人那样时时都处在死亡的威胁中。所以，我看身边因怕死而为奴仆的倒不多，但是因怕穷而焦虑的，因怕穷而惶惶不可终日的，因怕穷而为奴仆的倒是极多的。其实贪心和怕穷是一体的两面，前面举的例子也可能不是因为贪心，而是因为怕穷，因为它们的本质是一样的。贪心和怕穷的本质就是不能脱离钱财的捆绑，就是不够爱慕天上的财宝，就是不能完全以神为乐为满足。</p>



<p><strong>六、结语</strong></p>



<p>所以亲爱的弟兄姊妹，我们的心灵是瞭亮的呢？还是昏花的呢？其实我们没有一个人是完全的，心眼的昏花我们或多或少都有。所以我们都可以像保罗一样哀叹“我真是苦啊！谁能救我脱离玛门的捆绑呢？”但我们不应当灰心，因为每个基督徒的成长都是一个过程。我们若不灰心，我们若肯不断流泪向主呼吁【“主啊！我信！但我信不足，求主帮助。”（可9：24）】相信这样的眼泪和祷告主必垂听，主必回应。我们若不灰心，若不停止祷告，我们最终也必能发出保罗那样的赞美：【感谢　神，靠着我们的主耶稣基督就能脱离了。】</p>



<p>最后，让我要用一句经文结束今天的证道，我想这节经文是和今天的信息很呼应的，这节经文就是【你要保守你心，胜过保守一切，因为一生的果效是由心发出。（箴4：23）】阿们！</p>



<p>「祷告」</p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		<enclosure url="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/11/20241103.mp3" length="20273868" type="audio/mpeg" />

				<itunes:subtitle>https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/11/20241103.mp3      经文：太6：22、23节    太6：22 “眼睛就是身上的灯。你的眼睛若瞭亮，全身就光明；23 你的眼睛若昏花，全身就黑暗。你里头的光若黑暗了，那黑暗是何等大呢！”     弟兄姊妹：主日平安！    今天我们要来思想的经文是太6：22、23节——眼睛是身上的灯，你的眼睛若瞭亮，全身就光明；你的眼睛若昏花，全身就黑暗。    「祷告」    一、比喻    </itunes:subtitle>
		<itunes:summary><![CDATA[<br />
<a href="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/11/20241103.mp3</a><br />
<br />
<br />
<br />
 <br />
经文：太6：22、23节<br />
<br />
<br />
<br />
太6：22 “眼睛就是身上的灯。你的眼睛若瞭亮，全身就光明；23 你的眼睛若昏花，全身就黑暗。你里头的光若黑暗了，那黑暗是何等大呢！”<br />
<br />
<br />
<br />
&nbsp;弟兄姊妹：主日平安！<br />
<br />
<br />
<br />
今天我们要来思想的经文是太6：22、23节——眼睛是身上的灯，你的眼睛若瞭亮，全身就光明；你的眼睛若昏花，全身就黑暗。<br />
<br />
<br />
<br />
「祷告」<br />
<br />
<br />
<br />
一、比喻<br />
<br />
<br />
<br />
首先，我们要知道这段经文是一个比喻。主耶稣在这里并不是要讲眼睛和视力的问题，而是要讲我们心灵的问题。而身体也是比喻，是指我们的全人，包括我们的一切行动和选择，以及我们的人生方向、目标和使命。<br />
<br />
<br />
<br />
二、眼睛的解释<br />
<br />
<br />
<br />
主耶稣既然用眼睛来比喻我们的心，说明眼睛有一些特质是可以对应心灵的。那么如何理解眼睛的意义呢？一般来说，对于眼睛的解释有两个角度：一个是从进入光线的角度。眼睛好像一扇窗，眼睛决定进入光线的多少和过滤进入的光线；而另一个角度是眼睛决定方向。眼睛看向哪里，我们的身体就会向那个方向前进。<br />
<br />
<br />
<br />
三、对应心灵<br />
<br />
<br />
<br />
1、拒绝和接受<br />
<br />
<br />
<br />
而对应心灵，我们也可以从这两个角度来理解。一是我们的心也可以被看作是一扇窗户，或者是一扇门。它可以决定让什么光照进来，也可以决定拒绝什么光照进来。这就是主耶稣要告诉我们的第一点：我们的心有选择的能力和责任。我们选择接受什么以及拒绝什么就决定了我们里面充满什么，以致我们的生命品质是光明的、神所喜悦的还是黑暗的、远离神的。<br />
<br />
<br />
<br />
圣经说【那光是真光，照亮一切生在世上的人。（约1：9）】那光指什么呢？就是指我们的主耶稣基督和关乎他的一切真理。而这世界上自称专家导师，甚至自称是神的有多少呢？而号称是真理的各种教导又有多少呢？我们基督徒每天浏览的信息，包括书籍、文章、讲座、视频、微信、抖音又有多少是真的真理和真的光呢？而那些特别打动我们、影响我们、甚至是指引我们的信息，又有多少是真理和真光呢？<br />
<br />
<br />
<br />
所以，主藉这段经文给我们的第一个提醒就是：要把好我们的门户，要做好眼睛看什么的抉择，更要做好心灵被什么吸引以及相信什么的抉择。今天是一个信息爆炸的时代，其实更可以说是一个垃圾信息和有毒信息爆炸的时代。基督徒不该任凭自己的心随从肉体的喜好沉浸在无穷无尽的无聊无益甚至有毒有害的信息中。而关乎是非善恶、人生的意义和价值等等的问题更应被神指引，而不是随从这世界各样似是而非的道理。最近网上有一个女生直播自己安乐死的新闻，引起很大的反响。很多人支持她的选择，认为她活的潇洒死的有尊严。而基督徒每天听到看到这样的信息应当如何呢？如果我们不加思索的允许各种声音进入自己的生命，不加分辨的让各种观念潜移默化的影响我们，那就是我们的心失职了，这就如同眼睛昏花，难免使我们误入歧途陷入黑暗。所以，人心如同眼睛，有责任进行分辨、过滤和拒绝一切虚假的甚至邪恶的道理；而同时我们的心又应当被属灵的、敬虔的、合乎真道的信息和事物所吸引，并且爱慕和专注。主耶稣在此呼吁我们的心要懂得远离什么、拒绝什么，也要懂得欣赏什么、相信什么。<br />
<br />
<br />
<br />
2、指引方向<br />
<br />
<br />
<br />
其次，人心也像眼睛一样是指引方向的。我们心里爱慕的、向往的，就是我们去追求的和投入的。今天有个典型的社会问题叫做“空心症”，意思就是很多人尤其是年轻人没有方向、没有目标、没有动力、因为心里没有热爱、没有向往。这样浑浑噩噩的状态是一种心灵的危机。而健康的心灵应当有所爱慕，有所追求，应当指引人亲近神、跟随神。圣经说“眼睛是身上的灯”，而心灵就是我们生命和人生道路的灯。灯是做什么的？灯是发光的，灯也是指路的。那我们的心要发什么光呢？是自称真理的世界的喧嚣还是圣经的启示、基督的福音呢？这灯又要指引什么道路呢？是引我们到神的面前还是引我们离开神的面呢？这就是这个比喻给我们提出的问题，而答案其实也在其中。唯有真光照耀的灯和指引人朝向神的灯才是瞭亮的灯。我们的眼睛若瞭亮，全身就光明。我们的心灵若瞭亮，我们的生命和我们的人生道路就光明。这光明不是物质的好处，不是世俗的利益，而是属灵的好处，是天上的财宝，是天父的喜悦。<br />
<br />
<br />
<br />
3、对神专一<br />
<br />
<br />
<br />
此外，对于基督徒来说，还有另外一种心灵的危机。就是有目标、有动力，但这个目标是世界，这个动力是赚得全世界。也许多数基督徒没有赚得全世界那么大的野心，但是他们也不能完全的、专一的爱神。他们是又想爱神但又想保留一点心爱玛门，这就是我们下周要讲的问题。其实神的心意很明显，就是基督徒不能既要又要。圣经说的很清楚，一个人对上帝和玛门不是恶这个、爱那个，就是重这个、轻那个；人不能同时为神活又为肉体活，不能又侍奉神又侍奉玛门。<br />
<br />
<br />
<br />
所以神不仅是要他的儿女爱他，而且是要我们专心的专一的爱他。人走路东张西望必然偏离脚下的路，甚至绊跌仆倒；人开车不断被路边五颜六色的广告牌吸引目光，岂不是很危险吗？神的儿女对神也是如此，定睛在神的身上，不被世界各样的诱惑吸引目光，他的灵程才能走的直、走的正、走的好，也能看清路况，避免跌倒。<br />
<br />
<br />
<br />
四、瞭亮的意思<br />
<br />
<br />
<br />
1、专一<br />
<br />
<br />
<br />
22节使用“瞭亮”这个词形容健康的眼睛。“瞭亮”是什么意思呢？“瞭亮”的意思也有两个：一个意思就是“纯一”、“专一”。所以心灵健康的标志之一就是对主专一。对主专一的意思就是我们无论做什么都是为了荣耀他而行，我们活着不再是为自己活，而是为替我们死而复活的主活。那我们又如何知道自己是否凡事都是为了荣耀神而行呢？明白这一点不在于外面，不是在教会工作就一定是为了神，牧师也可能用神的工作来荣耀他自己；而那些好像世俗的工作和普通的生活，例如：收银员或者外卖员，或者照顾家庭养育儿女，也可以以服侍神的心态来做。所以，基督徒是不是专心跟随神专心荣耀神不是看外面，而是看里面。这个里面的衡量有两个指标，一是按照圣经的原则我们所做的事是否属于正经事，而非神不喜悦的甚至犯罪的。这个指标是客观的，有圣经作为依据。而另一个指标就是我们的心。对于看上去不违背圣经的正经事，我们是否是以荣耀神的心态在做呢？这个只能各人问他自己的内心。使徒约翰说【亲爱的弟兄啊，我们的心若不责备我们，就可以向　神坦然无惧了。（约翰一书 3：21）】其实，我们的动机如何——我们是为了神在做，还是因为爱世界在做，或者是出于没有安全感在做，我们的心往往是知道的。只不过，很多时候我们故意不面对自己的心，故意拒绝用心灵去审视自己，所以很多时候我们都是装睡的基督徒。<br />
<br />
<br />
<br />
所以亲爱的弟兄姊妹，主耶稣藉这段经文也提醒我们不要让自己的心昏花、失效。我们的心要亮起来，要发挥功效，要时刻用心审视自己，并且纠正自己，这就是我们的心在指引我们的生命了。<br />
<br />
<br />
<br />
2、慷慨<br />
<br />
<br />
<br />
“瞭亮”的第一层意思是“纯一”、“专一”，我们的心对神要专一，而不该掺杂私欲，不能一仆二主。而“瞭亮”另一层意思是“慷慨”。例如：保罗夸奖马其顿众教会【在极穷之间还格外显出他们乐捐的厚恩。（林后8：2）】这里的“乐捐”就是“瞭亮”这个词。还有林后9：11节保罗说【叫你们凡事富足，可以多多施舍。】这里的“多多施舍”也是“瞭亮”这个词。可见“瞭亮”除了纯一这个意思，还有在金钱方面慷慨，不吝啬，不被金钱捆绑的意思。<br />
<br />
<br />
<br />
而专一和慷慨其实也是相关的，我们对神专一吗？什么影响我们对神专一呢？什么常使我们分心不能专一爱神呢？岂不就是在金钱方面放不下、舍不得，以致我们三心二意吗？所以，有人可能奇怪为什么主耶稣在这里突然用了这样一个比喻，好像它和上下文都没有联系。但如果我们从专一以及金钱的诱惑方面看就容易理解了。其实这两节经文是和前后文紧密相关的。前面讲【“不要为自己积攒财宝在地上……只要积攒财宝在天上。（太6：19-20）】后面讲【“一个人不能侍奉两个主……你们不能又侍奉　神，又侍奉玛门（玛门：财利的意思）。”（太6：24）】两处经文都点出了基督徒心...]]></itunes:summary>
		<itunes:author>基督教北京守望教会发布</itunes:author>
		<itunes:episodeType>full</itunes:episodeType>
		<itunes:explicit>false</itunes:explicit>
		<itunes:duration>21:06</itunes:duration>
	</item>
		<item>
		<title>北京守望教会主日报告事项（2024年11月3日）</title>
		<link>https://shwchurch7.github.io/2024/11/02/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-zhu-ri-bao-gao-shi-xiang-2024-12/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 02 Nov 2024 04:57:23 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[教会新闻]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch7.github.io/?p=23942</guid>

					<description><![CDATA[<p>北京守望教会主日报告事项（2024年11月3日） 一. 通知 1.聚会相关：在争战中，教会建议像素常一样： A.各小组尽 &#8230; <a href="https://shwchurch7.github.io/2024/11/02/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-zhu-ri-bao-gao-shi-xiang-2024-12/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p class="has-text-align-center">北京守望教会主日报告事项（2024年11月3日）</p>



<p><span id="more-23942"></span></p>



<p><strong>一. 通知</strong></p>



<p>1.聚会相关：在争战中，教会建议像素常一样：</p>



<p>A.各小组尽可能坚持线下聚会；</p>



<p>B.主日崇拜采取户外或小群体模式，8:30按教会统一的敬拜程序进行；<br> <br><strong>二. 通报</strong></p>



<p>1.户外敬拜相关：10月27日，是自4.10以来的第708次户外敬拜，弟兄姊妹继续分散在各地、各处敬拜；</p>



<p>2.下礼拜聚会安排：</p>



<p>A.主  日（3日）：主日崇拜（小白程序，袁灵证道）；</p>



<p>B.礼拜一（4日）：晨祷（小白）；</p>



<p>C.礼拜二（5日）：晨祷（晓峰）；</p>



<p>D.礼拜三（6日）：晚祷告会（晓峰，箴言19：18、20、27）；</p>



<p>E.礼拜四（7日）：晨祷（冠辉）；</p>



<p>F.礼拜五（8日）：晨祷（袁灵）；</p>



<p>G.礼拜六（9日）：晨祷（新雨）；<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<br>H.主 &nbsp;日（10日）：主日崇拜（马太福音 6:25-34，证道：晓峰，敬拜程序：刘优）；</p>



<p class="has-text-align-right">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp;守望教会办公室<br>2024年11月3日</p>


<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>北京守望教会主日报告事项（2024年10月20日）</title>
		<link>https://shwchurch7.github.io/2024/10/26/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-zhu-ri-bao-gao-shi-xiang-2024-11/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 26 Oct 2024 05:28:12 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[教会新闻]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch7.github.io/?p=23932</guid>

					<description><![CDATA[<p>北京守望教会主日报告事项（2024年10月27日） 一. 通知 1.聚会相关：在争战中，教会建议像素常一样： A.各小组 &#8230; <a href="https://shwchurch7.github.io/2024/10/26/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-zhu-ri-bao-gao-shi-xiang-2024-11/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p class="has-text-align-center">北京守望教会主日报告事项（2024年10月27日）</p>



<p><span id="more-23932"></span></p>



<p><strong>一. 通知</strong></p>



<p>1.聚会相关：在争战中，教会建议像素常一样：</p>



<p>A.各小组尽可能坚持线下聚会；</p>



<p>B.主日崇拜采取户外或小群体模式，8:30按教会统一的敬拜程序进行；</p>



<p><strong>二. 通报</strong></p>



<p>1.户外敬拜相关：10月20日，是自4.10以来的第707次户外敬拜，弟兄姊妹继续分散在各地、各处敬拜；</p>



<p>2.下礼拜聚会安排：</p>



<p>A. 主 日（27日）：主日崇拜（强富程序，晓峰证道）；</p>



<p>B. 礼拜一（28日）：晨祷（袁灵）；</p>



<p>C. 礼拜二（29日）：晨祷（晓峰）；</p>



<p>D. 礼拜三（30日）：晚祷告会（岩松，箴言19：15、24，20：4）；</p>



<p>E. 礼拜四（31日）：晨祷（一琨）；</p>



<p>F. 礼拜五（1日）：晨祷（小白）；</p>



<p>G. 礼拜六（2日）：晨祷（佑伟）；</p>



<p>H. 主 日（3日）：主日崇拜（马太福音 6:22-23，证道：袁灵，敬拜程序：小白）；</p>



<p class="has-text-align-right">守望教会办公室</p>



<p class="has-text-align-right">2024年10月27日</p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>北京守望教会2024年10月27日主日敬拜程序</title>
		<link>https://shwchurch7.github.io/2024/10/26/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-2024-nian-10-yue-27-ri-zhu-ri/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 25 Oct 2024 16:21:01 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[主日敬拜程序]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch7.github.io/?p=23926</guid>

					<description><![CDATA[<p>你们要尊崇耶和华我们的神,在他的圣山下拜,因为耶和华我们的神本为圣!(诗篇 99:9)&#160;◎ 奉主耶稣基督的名开 &#8230; <a href="https://shwchurch7.github.io/2024/10/26/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-2024-nian-10-yue-27-ri-zhu-ri/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p><strong>你们要尊崇耶和华我们的神,在他的圣山下拜,因为耶和华我们的神本为圣!(诗篇 99:9)</strong><br><strong>&nbsp;</strong><br><strong>◎ 奉主耶稣基督的名开始今天的主日敬拜！</strong><br><strong>&nbsp;</strong><br><strong>启应诵读：诗篇103篇</strong></p>



<p>1 我的心哪，你要称颂耶和华！凡在我里面的，也要称颂他的圣名！<br>2 我的心哪，你要称颂耶和华！不可忘记他的一切恩惠！<br>3 他赦免你的一切罪孽，医治你的一切疾病。<br>4 他救赎你的命脱离死亡，以仁爱和慈悲为你的冠冕。<br>5 他用美物使你所愿的得以知足，以致你如鹰返老还童。<br>&nbsp;<br>6 耶和华施行公义，为一切受屈的人伸冤。<br>7 他使摩西知道他的法则，叫以色列人晓得他的作为。<br>8 耶和华有怜悯，有恩典，不轻易发怒，且有丰盛的慈爱。<br>9 他不长久责备，也不永远怀怒。<br>10 他没有按我们的罪过待我们，也没有照我们的罪孽报应我们。<br>11 天离地何等的高，他的慈爱向敬畏他的人也是何等的大！<br>12 东离西有多远，他叫我们的过犯离我们也有多远！<br>13 父亲怎样怜恤他的儿女，耶和华也怎样怜恤敬畏他的人！<br>14 因为他知道我们的本体，思念我们不过是尘土。<br>&nbsp;<br>15 至于世人，他的年日如草一样。他发旺如野地的花，<br>16 经风一吹，便归无有；它的原处也不再认识它。<br>17 但耶和华的慈爱归于敬畏他的人，从亘古到永远；他的公义也归于子子孙孙－<br>18 就是那些遵守他的约、记念他的训词而遵行的人。<br>&nbsp;<br>19 耶和华在天上立定宝座；他的权柄统管万有。<br>20 听从他命令、成全他旨意、有大能的天使，都要称颂耶和华！<br>21 你们作他的诸军，作他的仆役，行他所喜悦的，都要称颂耶和华！<br>22 你们一切被他造的，在他所治理的各处，都要称颂耶和华！<br>&nbsp;<br>我的心哪，你要称颂耶和华！<br>&nbsp;<br><strong>唱诗：我的心你要称颂耶和华（380，新54）</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-22776 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2023/09/0db622291ee4ef023b507773fa4f88d2.jpg 842w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-23926-27" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2023/09/72f4276b4e3ebf4e89690c7e683c87ea.mp3</a></audio>
<p>&nbsp;</p>
<p>我的心你要称颂耶和华，不可忘记他的恩惠。<br>他赦免你一切过犯罪孽，医治你疾病复原。<br>我的心你要称颂耶和华，不可忘记他的恩惠。<br>他以仁爱慈悲为你冠冕，为受委屈的人伸冤。<br>&nbsp;<br>天离地有何等的高，他的慈爱也何等的深。<br>东离西有多么的远，他使我的过犯也离我多远。<br>耶和华有怜悯的爱，且有丰盛无尽的恩典。<br>从亘古直到永远，耶和华他是我的神。<br>(唱2遍)<br>&nbsp;</p>



<p><strong>齐声诵读：腓立比书3:3-11</strong></p>



<p>3 因为真受割礼的，乃是我们这以　神的灵敬拜、在基督耶稣里夸口、不靠着肉体的。<br>4 其实，我也可以靠肉体；若是别人想他可以靠肉体，我更可以靠着了。<br>5 我第八天受割礼；我是以色列族、便雅悯支派的人，是希伯来人所生的希伯来人。就律法说，我是法利赛人；<br>6 就热心说，我是逼迫教会的；就律法上的义说，我是无可指摘的。<br>7 只是我先前以为与我有益的，我现在因基督都当作有损的。<br>8 不但如此，我也将万事当作有损的，因我以认识我主基督耶稣为至宝。我为他已经丢弃万事，看作粪土，为要得着基督；<br>9 并且得以在他里面，不是有自己因律法而得的义，乃是有信基督的义，就是因信　神而来的义，<br>10 使我认识基督，晓得他复活的大能，并且晓得和他一同受苦，效法他的死，<br>11 或者我也得以从死里复活。<br>&nbsp;<br><strong>唱诗：《耶稣是全世界于我》（048,新422）</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-23833 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/09/unnamed-file-9.jpg 738w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-23926-28" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/09/2023-422.mp3</a></audio>
<p>&nbsp;</p>
<p>耶稣是全世界于我，生命喜乐珍宝，他是我的随时力量，离他我必跌倒；<br>当我愁苦来就耶稣，无人似他如此安抚，使我欢欣，解我心忧，他是我友。<br>&nbsp;<br>耶稣是全世界于我，急难之时良友，恩上加恩难以计算，因我向他祈求；<br>他赐日光又施甘霖，他使禾田金谷丰盈，日光甘霖，大好收成，他是我友。<br>&nbsp;<br>耶稣是全世界于我，我要忠诚待他，他之于我何等诚实，我又何忍负他；<br>跟他脚踪我可安心，仰望十架时刻儆醒，跟随他行，或夜或明，他是我友。<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<br>耶稣是全世界于我，此外无所爱慕，我信靠他时刻靠他，无论遇福遇祸；<br>得此良友慰此一生，与他亲近喜乐日增，永生喜乐，无穷无尽，他是我友。<br>&nbsp;<br>&nbsp;<br><strong>齐声诵读：罗马书 11:33-36 12:1-2</strong></p>



<p>11:31 深哉，　神丰富的智慧和知识！他的判断何其难测！他的踪迹何其难寻！<br>11:34 谁知道主的心？谁作过他的谋士呢？<br>11:35 谁是先给了他，使他后来偿还呢？<br>11:36 因为万有都是本于他，倚靠他，归于他。愿荣耀归给他，直到永远。阿们！<br>&nbsp;<br>12:1 所以，弟兄们，我以　神的慈悲劝你们，将身体献上，当作活祭，是圣洁的，是　神所喜悦的；你们如此侍奉乃是理所当然的。<br>12:2 不要效法这个世界，只要心意更新而变化，叫你们察验何为　神的善良、纯全、可喜悦的旨意。<br>&nbsp;<br><strong>唱诗：主啊，我今完全献上（83，新519）</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-22580 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2023/06/7f823a75b010110d59a58095c887b9b4.png 877w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-23926-29" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2023/06/d1596281437629e2d98cb351b212b496.mp3</a></audio>
<p> </p>
<p>主啊！我今完全献上，一切所有都归你，<br />我要永远爱你靠你，日日与你不分离。<br />一切全献上，一切全献上，<br />我将所有全归耶稣，一切全献上。<br /> <br />主啊！我今完全献上，在你脚前俯伏拜，<br />世上荣华已经丢弃，因蒙救主召我来。<br />一切全献上，一切全献上，<br />我将所有全归耶稣，一切全献上。<br /> <br />主啊！我今完全献上，心灵身体都归你，<br />圣灵感化常在我心，使我真知我属你。<br />一切全献上，一切全献上，<br />我将所有全归耶稣，一切全献上。<br /> <br />主啊！我今完全献上，祭坛爱火燃我心，<br />救恩喜乐何等丰盛，荣耀、荣耀归主名。<br />一切全献上，一切全献上，<br />我将所有全归耶稣，一切全献上。<br /> <br /> <br /><strong>讲道经文：马太福音6:19-21</strong></p>



<p>19 “不要为自己积攒财宝在地上；地上有虫子咬，能锈坏，也有贼挖窟窿来偷。<br>20 只要积攒财宝在天上；天上没有虫子咬，不能锈坏，也没有贼挖窟窿来偷。<br>21 因为你的财宝在哪里，你的心也在那里。”<br>&nbsp;<br><strong><a href="https://shwchurch7.github.io/2024/10/25/bu-yao-wei-zi-ji-ji-zan-cai-bao-zai-di-shang-2024-nian-10/">讲道题目：不要为自己积攒财宝在地上（点击查看）</a></strong></p>



<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-23926-30" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/10/20241027.mp3</a></audio>



<p>&nbsp;</p>



<p><br><strong>回应诗歌：我宁愿有耶稣（49，新384）</strong></p>
<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-22916 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2023/11/96bc3e2194cfdf015cfb0df96b6a0dc3.jpg 842w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-23926-31" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2012/09/20120930001021322.mp3</a></audio>
<p>&nbsp;</p>
<p>我宁愿有耶稣，不要金钱，<br>我宁愿属主，不愿财富无边，<br>我宁愿有耶稣，不要房产；<br>我宁愿让祂钉伤手扶搀。<br>不愿做君王统治四海，<br>却被罪权所苦害，<br>我宁愿有耶稣，<br>不要尘世任何繁华情爱。<br>&nbsp;<br>我宁愿有耶稣，不要虚荣，<br>我宁愿舍己，终身为主事工，<br>我宁愿有耶稣，不要美名，<br>我宁愿忠诚宣扬主圣名。<br>不愿做君王统治四海，<br>却被罪权所苦害，<br>我宁愿有耶稣，<br>不要尘世任何繁华情爱。<br>&nbsp;<br>恩主比百合花美丽鲜艳，<br>祂更比蜂房下滴的蜜甘甜，<br>我带饥渴心灵来到主前，<br>有主的同在，胜似赴美筵。<br>不愿做君王统治四海，<br>却被罪权所苦害，<br>我宁愿有耶稣，<br>不要尘世任何繁华情爱。</p>



<p><strong>共颂：主祷文</strong></p>



<p>我们在天上的父，<br>愿人都尊你的名为圣。<br>愿你的国降临。<br>愿你的旨意行在地上，如同行在天上。<br>我们日用的饮食，今日赐给我们。<br>免我们的债，如同我们免了人的债。<br>不叫我们遇见试探，救我们脱离凶恶。<br>因为国度、权柄、荣耀，全是你的，直到永远。阿们！（马太福音6:9-13）<br>&nbsp;<br><strong>敬拜结束 ◎<br></strong>&nbsp;<br><strong>祝福歌：耶和华的心（398，新433）</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-23865 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/10/unnamed-file.jpg 421w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>



<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-23926-32" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2023/06/d1596281437629e2d98cb351b212b496.mp3</a></audio>
<p> </p>
<p>耶和华的心，是平安的意念<br />一生一世他定意用恩典为你冠冕<br />耶和华的心，是赐福的意念<br />一生一世他已应许慈爱永不改变<br />当你遇苦难，他渴望与你共承担<br />试探中他要更新你赐够用恩典<br />忧伤与愁烦，他渴望为你来舒缓<br />惟愿你全心交托寻求他荣面<br />耶和华的心，是慈爱的意念<br />一生一世我要赞美信靠到永远<br />          </p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>不要为自己积攒财宝在地上——2024年10月27日主日讲章/晓峰牧师</title>
		<link>https://shwchurch7.github.io/2024/10/25/bu-yao-wei-zi-ji-ji-zan-cai-bao-zai-di-shang-2024-nian-10/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 25 Oct 2024 11:05:15 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[讲道]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch7.github.io/?p=23922</guid>

					<description><![CDATA[<p>  经文：【太6:19】 不要为自己积攒财宝在地上，地上有虫子咬，能锈坏，也有贼挖窟窿来偷。【太6:20】 只要积攒财宝 &#8230; <a href="https://shwchurch7.github.io/2024/10/25/bu-yao-wei-zi-ji-ji-zan-cai-bao-zai-di-shang-2024-nian-10/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-23922-33" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/10/20241027.mp3</a></audio>
<p> </p>
<p>经文：【太6:19】 不要为自己积攒财宝在地上，地上有虫子咬，能锈坏，也有贼挖窟窿来偷。【太6:20】 只要积攒财宝在天上，天上没有虫子咬，不能锈坏，也没有贼挖窟窿来偷。<br />【太6:21】 因为你的财宝在哪里，你的心也在哪里。</p>



<p>上主日小白牧师分享了禁食的意义和操练，我们今天分享不要为自己积攒财宝在地上，只要为自己积攒财宝在天上的经文。这两个内容其实有一定的联系，禁食是透过禁戒我们在地上身体对饮食的所需，藉此表达我们对天上供应和旨意的渴求。积攒财宝在天上，更是让我们不要为今生打算，而要为来生打算。</p>



<p>我们下面就以财宝为主题词，从三个方面来分享这一段经文，一，地上财宝的虚空。二，天上财宝的真实。三，怎样积攒财宝在天上？</p>



<p><strong>一、地上的财宝</strong></p>



<p>我们先解释一下财宝这个词的含义。单看词义，最直接的就是指金钱，或在经济上有价值的东西，比如珠宝首饰，名表房产等。也可以扩展为人认为有意义、有价值、有荣耀、可喜乐的东西。// 但什么是有意义、有价值的、有荣光、让人心理喜乐满足的，却没有一个统一标准，不同的人有不同的认知。同样的东西，对张三来说是有价值的，对李四可能就是毫无价值的。就是俗话说的，你视为草芥，我视为珍宝。但这并不影响依然有一个公众层面，被多数人所认可的价值和贵重的认知。因此，我们在这里对财宝一词的解释，主要集中在今世人们所公认的有意义和价值的东西，并且是多数世人所追求和喜爱的。比如，金钱，事业的成功，爱好的满足，名誉，权势，美食，健康，朋友，爱情，儿女，等等。这个列表，不同的人又有不同的排序，排在前面的就是更有价值的。在取舍之间，才能显出你真正看重的是什么。</p>



<p>因此，我们就把财宝界定为一个人内心看为有价值和意义的东西，一个人在地上所追求和为之付出的对象，在多个他所喜爱的对象中只能择其一时，他所选的那个就是他的财宝。主耶稣这里所说的“ 不要为自己积攒财宝在地上”，就可以简单理解为‘不要为得着世界上的某个东西，把自己的生命投入进去’。// 就是主耶稣后面说的一句话“人若赚得全世界，赔上自己的生命，有什么益处呢？人还能拿什么换生命呢？”（太十六26）。</p>



<p><strong>1.地上财宝的虚空</strong></p>



<p>为什么不要把世界上的某个事物当作自己人生的倚靠和追求呢？因为世界上的一切都会过去，都是虚空。就像圣经说的“不要爱世界和世界上的事。人若爱世界，爱父的心就不在他里面了。因为凡世界上的事，就像肉体的情欲，眼目的情欲，并今生的骄傲，都不是从父来的，乃是从世界来的。这世界和其上的情欲都要过去。惟独遵行神旨意的，是永远常存”（约壹二15-17）。论到虚空，传道书说“虚空的虚空，虚空的虚空。凡事都是虚空。人一切的劳碌，就是他在日光之下的劳碌，有什么益处呢？… 日光之下所作的一切事，都是虚空，都是捕风”（传一2-3，14）。世事的虚空主要表现在三个方面：</p>



<p>第一，世界不能带给人心灵真正的满足和益处。地上有很多吸引人的东西，也让人有一定的满足感，比如吃一顿好吃的，看一场好看的电影，听一首好听的歌曲，做成了一件自己想要做成的事情，等等。而且，这些满足感大多数情况下也都是好的正当的。但这些却不能成为人生命中长久和深处的满足。在时间过程中，我们会发现过去欣赏的东西，现在不再能欣赏，过去感动你的，现在不再被感动，很多东西开始觉得寡淡无味。爱情也会褪色，甚至所爱的人会成为所恨的人。世界所给与你的，都需要你付出巨大代价。你付出了很多，但得着的却很少。而且，有些所得，在提供满足感的同时，也在对我们的生命产生损害。有些我们喜欢的，不过是提供一种虚幻的满足感，实则是在透支我们的生命。就像很多游戏和短视频，它在给你提供某种感觉和体验的同时，也在剥夺和损害你对真实世界的感知和关系。// 这个世界和人的生命价值是不对等的。从创造的角度来说，人是上帝最高等级的被造，人的生命其宝贵程度超过这个世界上的一切。只要人去追求这个世界，无论是什么，都是拿宝贵的去换取低级的廉价的。人的虚空感，其实正是因为人拿生命去追寻比生命更为低级的东西。只有追求比自己生命更为高级的对象，人才有真正的益处和满足。人的本质是宗教性，宗教性的表现就是人一定会把某一个对象当作神一样，看为是超过自己的生命的，愿意为此舍命，人只有在舍己的过程中，才能体会和感受到自己生命的价值和意义，才能体会到神圣感和满足感。当然，惟有认识神，以基督为我们的追求，才有可能不断更加的完全。只有在对神的认识上不断成长，人的生命才会越发被荣光、满足和喜乐所充满。可以这么说，除了认识神之外，我们的生命用在任何其他地方都是一种损失，都是赔本的。// 从工作的角度来说，人只有为神工作，被神“雇佣”（使用）才是赚的。从人生乐趣的角度来说，人生真正的乐趣惟有在追寻更认识神上，其他任何短暂的满足最终都会让人厌倦和无聊。</p>



<p>第二，世界所给予的东西都是短暂的，就是都处在变化和衰败中。人们所珍视的地上一切东西，都终将会朽坏和失去。主耶稣在这里所说的“地上有虫子咬，能锈坏，也有贼挖窟窿来偷”，就是指着地上的一切都是无定和无常的。比如，今天人们正在经历的世界局势的变化，房地产行业的变化，股市的起伏，经济环境的变化，工作和文化环境的变化，等等。而且，包括我们身体的衰残，无一不在告诉我们，我们什么都不能拥有，也不能掌控。</p>



<p>第三，地上的事务不但短暂，也并没有人们所以为的那么大有能力。比如，权势和金钱并不能胜过意外、疾病和死亡。死亡临到的时候，世界上没有拯救。人所视为珍宝，付出一切得着和持有的，并不能拯救人脱离黑暗和死亡。但很令人惊奇的是，人们却大多认为钱财才是实在的，可倚靠的，世上其他一切都是虚的，信仰更是虚无缥缈的一种安慰而已。事实是，地上最为强大的力量不是金钱和权势，不是科技和智慧，而是死亡。// 而比死亡更为强大的能力就是基督十字架上的救赎恩典。</p>



<p><strong>2.人生的虚空</strong></p>



<p>因此，人生的可悲在于两个层面，一，想要得着世界的某个东西，需要付出不对等的昂贵的生命代价，（神所赐给的人生命中的时间、能力、尊荣都是无价的）；二，得着之后，持有还需要继续付出代价。很多东西得着之后，非但并没有带给生命更多益处，反而，会给人带来愁烦和危机。你所得的成为你的重压，或者生命的消耗。比如，人若是有很多钱，就会担心失去。得着之后会有惧怕。钱会贬值，也会被抢。因此人们就需要煞费苦心想很多方法来保住自己已经有的，最好还能继续增值。钱财一方面给人提供了优渥的生活，同时也就以各种方式占据人的心灵了。雅各书有类似的经文描述被金钱占据心灵之富足人的生活“你们这些富足人哪，应当哭泣，号啕，因为将有苦难临到你们身上。你们的财物坏了，衣服也被虫子咬了。你们的金银都长了锈。那锈要证明你们的不是，又要吃你们的肉，如同火烧。你们在这末世，只知积攒钱财”（雅五1-3），传道书也说“富足人的丰满，却不容他睡觉。我见日光之下，有一宗大祸患，就是财主积存赀财，反害自己。因遭遇祸患，这些赀财就消灭。那人若生了儿子，手里也一无所有。他怎样从母胎赤身而来，也必照样赤身而去。他所劳碌得来的，手中分毫不能带去。他来的情形怎样，他去的情形也怎样。这也是一宗大祸患。他为风劳碌有什么益处呢？”（传五12-16）。// 从属灵争战的角度，给人一些不那么有价值的今生富裕，得着一个无比宝贵的灵魂，这对于撒旦来说，太合算了。实际上，这个世界所给的，这个世界也会夺去。你为在世界上有所得而付出的，和你所得着的永远不成正比。何况世界从来不会真正给予你什么。最多这个世界在人付出了时间精力体力甚至尊严和灵魂的时候，给人一种自我感动的满足感；实际上，这只是提升了人的骄傲和自我。</p>



<p><strong>3.不要为自己积攒财宝在地上</strong></p>



<p>上面所说的，不要以投入生命为代价去追求世界上的所得，如钱财权势名声等等，是从一个概括的原则层面上来说。我们还需要提到不要积攒财宝在地上具体层面的应用。</p>



<p>第一，不要给自己积攒太多喜欢，却并不真使用的东西。今天的时代，对于很多人来说，在基本的物质生活层面上为自己积攒的东西太多了。在日常生活方面，各种用品，比如衣服、电子产品等，我们拥有的超出了我们所需要的。但我们却可能觉得还不够。很多时候积攒就是让自己所喜欢的越多越好。我不需要那么多，却拥有很多。我们并不需要使用，我们只是看着觉得好的，觉得有价值的东西，不断加增，我们的内心就有“平安和喜乐”。这种积攒在日常生活的角度，就是过度消费，不断购买超出需要的东西。比如，自己有多少件衣服不知道，反正多得已经没有地方放置了，但是总是觉得自己还缺少一件。</p>



<p>第二，不要过度地为将来的需要积攒和忧愁。为自己积攒财宝在地上除了日常生活层面，也可以指金钱的积累，银行存款，或者其他形式的财产。日常生活所需，我们容易接受圣经的原则有所节制。但在金钱方面却不容易面对。比如，对疾病、意外或者将来养老的担忧。对于生活的不确定性，特别是将来还每发生的各种需要的应对方式，有能力攒钱的就会用积攒钱财来应对，没有能力积攒钱财的，可能就会积攒忧愁。圣经教导并不反对在金钱上有计划地支出，基本支出还有剩余时也不反对储蓄。不要积攒财宝在地上并不解释为一个人在地上不能有存款，只要手中有余钱就必须用掉，比如奉献给某个事工，或者捐助给有需要的人。一个人可以在信心中把自己基本生活之外的其余所得都用出去。但并非是所有人都必须要这么作。（就像圣经告诉我们对地上生活的基本应对方式，如，有衣有食就当知足；当天的忧愁当天就够了。但这都需要相应的信心）。为将来的教育、医疗、养老和其他需要作提前预备和有一些存款，以备不时之需，这是可以的，而且是需要的。因为这是一个人照着上帝所给的收入供应的多少，为自己和家庭的生活所需所当负有的合理分配使用的基本责任。很多时候，打理好自己的经济状况，一方面是为了若自己有什么事情时尽量不累着别人，另一方面还能帮到别人。但是，无论我们的收入多少，或者有余，或者刚够基本生活支出，我们将来生活的倚靠都不是银行存款。我们生活的倚靠是上帝自己。我们现在的生活和将来各种可能需要的保障不是我们是否有存款或财产，而是我们是否有上帝。因此，不为自己积攒财宝在地上，从内心的层面就是我们并不倚靠钱财来面对将来可能的需要，若是上帝给的供应还能有余，照着我们的信心，可以马上就用出去，也可以存起来；即使存起来了，对神也是随时准备拿出来。若是上帝没有让我们有余，就把每一天过好，将来都交在神手中了。若我们因为看见自己的存款数额，而心里踏实，那么这就是为自己积攒财宝在地上了。若是我们没有存款而心里忧愁，其实也同样是为自己积攒财宝的另一种表现。// 也因此，不要为自己积攒财宝在地上也不是在反对勤劳和在工作上的努力，但反对把挣钱当作是人生意义的首要，反对为了多挣钱把超过自身承担能力的工作任务放在自己身上，整日精神紧张，身体透支。因为财宝都是属于神的，世界和将来也都在神的掌管中。钱财是无定的，神是永不摇动的。神可以通过给我们手中有钱财来供应我们，神也可以通过其他方式来帮助我们。你只要不是指着你的钱对自己的灵魂说，你安安稳稳地享受吧，我们其实就可以在是否有积蓄上是自由的。就像主耶稣说的那个财主那样“有一个财主，田产丰盛。自己心里思想说，我的出产没有地方收藏，怎么办呢？又说，我要这么办。要把我的仓房拆了，另盖更大的。在那里好收藏我一切的粮食和财物。然后要对我的灵魂说，灵魂哪，你有许多财物积存，可作多年的费用。只管安安逸逸的吃喝快乐吧”（路十二16-20），“神却对他说，无知的人哪，今夜必要你的灵魂。你所预备的，要归谁呢？”（路十二20）。主耶稣评论说“凡为自己积财，在神面前却不富足的，也是这样”（路十二21）。</p>



<p>第三，人会为积攒很多东西，从某个角度来说，是因为这些外在的东西除了会带给我们一种安全感，还给人一种满足感和价值感。拥有多，就让人觉得我们不但是安稳的，也是值得被尊重的。世界的一种习惯就是衡量你所拥有的多少来决定给你的尊重有多少。因此人的喜怒哀乐也被世间的这些得失所引发和左右。</p>



<p><strong>二、天上的财宝</strong></p>



<p>那么，我们自然就会思想，地上的一切都是虚空的，都是无价值和意义的，人在地上活着干嘛？人在地上作什么才是有意义和有价值的呢？</p>



<p><strong>1.认识基督</strong></p>



<p>人生面临的困境是双重的，第一，这个世界在虚空之下；第二，罪人的生命是在死亡当中。这其中人和上帝关系的断绝是今生问题的根本所在。人生真正的困境不是外在的，外在的世界不是人生问题的原因，而是人出问题之后的结果。所以，改变外在的环境，并不能真正改变人性。人真正的问题是内在问题，是人与神关系的问题。使徒保罗对此有详细的描述“神的事情，人所能知道的，原显明在人心里。因为神已经给他们显明。自从造天地以来，神的永能和神性是明明可知的，虽是眼不能见，但借着所造之物，就可以晓得，叫人无可推诿。因为他们虽然知道神，却不当作神荣耀他，也不感谢他。他们的思念变为虚妄，无知的心就昏暗了。自称为聪明，反成了愚拙，将不能朽坏之神的荣耀变为偶像，仿佛必朽坏的人，和飞禽走兽昆虫的样式。所以神任凭他们，逞着心里的情欲行污秽的事，以致彼此玷辱自己的身体。他们将神的真实变为虚谎，去敬拜事奉受造之物，不敬奉那造物的主。… 他们既然故意不认识神，神就任凭他们存邪僻的心行那些不合理的事”（罗一19-25，28）。</p>



<p>因此，人的盼望不在地上，不在于环境的改变，而在于内在心灵的改变，以及后续身体的改变。就是保罗所说的“不但如此，就是我们这有圣灵初结果子的，也是自己心里叹息，等候得着儿子的名分，乃是我们的身体得赎。我们得救是在乎盼望。只是所见的盼望不是盼望。谁还盼望他所见的呢？但我们若盼望那所不见的，就必忍耐等候”（罗八23-25）。虽然我们现在还在等候将来身体的复活，但是我们里面已经被改变，我们里面已经有了一个新的生命了，圣灵也居住在我们里面，作我们随时的帮助和引导。这样，在一个败坏的世界，我们可以超越今生的虚空。这就是保罗所说的“我们晓得万事都互相效力，叫爱神的人得益处，就是按他旨意被召的人。因为他预先所知道的人，就预先定下效法他儿子的模样，使他儿子在许多弟兄中作长子。预先所定下的人又召他们来。所召来的人，又称他们为义。所称为义的人，又叫他们得荣耀”（罗八28-30）。</p>



<p>上帝的智慧和大能是，在今生的虚空和败坏中，依然在基督里施行拯救，让我们这些原本处在绝望、死亡和黑暗中的罪人，竟然重获新生，竟然可以脱离今生的虚空，和将来的灭亡。上帝在基督里的大能，可以让原本是虚空的世界，可以被神所用，可以和永恒有所关联。我们也可以在基督的手中被基督所用，可以在地上作跟永恒有关的事情。可以在虚空中建造一些真实，可以在黑暗中发出一点亮光，可以在绝望中播下盼望的种子。这是神在基督里所作的奇妙伟大到不可思议的工作。我们竟能参与属天的计划和工作，竟能分享上帝的荣耀和喜乐。</p>



<p>所以，“只要积攒财宝在天上”，其实是主耶稣所给的人生意义指南，虽然我们活在地上，活在虚空之中，但我们已经发生了变化。从认识基督的那一刻起，我已经不属于我自己了，也不属于这个世界了，我属于基督了。我们的身份发生了变化，和上帝的关系发生了变化。你已经不是过去的你了，你里面是一个全新的生命，这生命是一个敬拜顺服的生命。就是保罗所说的“我已经与基督同钉十字架。现在活着的，不再是我，乃是基督在我里面活着。并且我如今在肉身活着，是因信神的儿子而活，他是爱我，为我舍己”（加二20）。既然我们已经归属于基督，我们的行事为人就不再照着今世的风俗，而是照着耶稣的命令和样式，这并不是等到了天上才开始的。而是，在地上从认识耶稣的那一刻就开始了。而我们的确大多数人不是一信主就离开这个世界，十字架上的那个得救的强盗是这样，一些临终信主受洗的人是这样，绝大多数人都是在信耶稣之后到离世，还有一段时间。这段时间就是上帝给我们在地上服事祂的时间。// 我们可以把信耶稣看为是入职了天国驻地球办事处（具体就是一个一个的地方教会），可以看我们是上帝先把我们的灵魂提到了天上，然后又派我们出差到地上。我们被外派在地上出差的时长，就是我们今生在地上信主之后还存活的时长。离开世界的那一刻，就是我们在地上任务结束的时刻，就是我们被召回到天上回去述职的那一刻。基督徒在地上活着，不是为了在出差的地方如何活的舒适，而是怎样做好神让我们作的事情。我们在地上与世人在地上的生活目标是完全不同的，虽然看起来作的事情差不多，都是一日三餐、工作休息，但内在生命层面的目标和追求已经不同，生活中的一些选择也不同了。（前者是内在的不可见的属灵的层面，后者是可见的见证的层面）。成为天国的“员工”，被外派在地上，才能有真实有价值和意义的生活。应当说，我们在今生虚空的世界里被拯救；然后，在虚空的世界里被赋予了属天工作的任务。今生惟有和基督相关联的时候，才不是虚空的。就是说，今生的世界唯一的意义和价值就是在基督手中被基督所用。我们的生命也被基督所用，才是有意义的。</p>



<p><strong>2.积攒财宝在天上</strong></p>



<p>因此，积攒天上的财宝，就是若你所作的事情都是为基督作的，就都是有属灵意义和永恒价值的。不会随着你离开世界就消散的，也不会被人夺去的，也不会改变的。就是圣经所说的“从今以后，在主里面而死的人有福了。圣灵说，是的，他们息了自己的劳苦，作工的果效也随着他们”（启十四13）。因此，积攒财宝在天上，是双重积累：一，照着上帝的心意来使用你的时间、体力和精力，就是积攒财宝在天上。二，照着上帝的心意来使用在地上给你的钱财及各种资源，也是把财宝存在了天上。// 实际上，照着主耶稣所说的“人为神的国，撇下房屋，或是妻子，弟兄，父母，儿女，没有在今世不得百倍，在来世不得永生的”（路十八29-30）。</p>



<p>意思就是，你在地上的工作，都是为了天上的所得。可以说，你在地上的工作，发工资的是上帝。但你在地上的生活供应，不是上帝给你的工资。而是给你的工作条件和资源。你在地上工作的收入就像上帝给你出差的差旅费，一部分用于支付你在地上的生活所需，一部分用于其他方面。“有谁当兵，自带粮饷呢？”（林前九7）。因此，我们在地上的不同收入和生活方式，就像是被上帝派遣到了不同生活层次的群体中了一样。你若被派到富裕发达的城市出差，食宿出行等各个方面费用就高点，你被派到偏远地区出差，吃住交通费用就低，条件也就比较艰苦。真正我们的工资，是将来在天上要给我们的奖赏。// 我们若是抱怨当下的生活，就是埋怨上帝对我们的差派，不满上帝的对我们人生的安排。若是因此，我们就想自行安排我们的生活，随意使用上帝所给在地上的供应，或者想在上帝的供应之外挣点外快，这就是干私活，就是怠工。</p>



<p><strong>3.真正的得着</strong></p>



<p>实际上，人并不能凭着自己得着什么，人只能在上帝所给予的方面来得着。只有上帝给予的，说是给你的，就是你的，谁也夺不走。是稳固的，永恒的。如诗篇所说“耶和华是我的产业，是我杯中的分。我所得的你为我持守。用绳量给我的地界，坐落在佳美之处。我的产业实在美好”（诗十六5-6）。能被神使用，顺服在神的带领之下，人才能真的有所得着。</p>



<p>这个世界不能赋予给人有意义和价值，这个世界也衡量不了一个人生命的意义和价值。因为世界和生命是两个不同等级的被造。我们不能依照世界的风俗和标准来来评估一个人的人生是成功还是失败了。从某个角度来说，所有在今生认识基督的人，都是成功的人生。所有在今生不认识基督的人，都是失败的人生。因此，基督徒根本就不在这个世界的评估体系内，这个世界评价不了认识基督之人的人生。基督徒本就不属于这个世界，也不是为了这个世界，也不参与这个世界的游戏。评价基督徒人生意义和价值的标准在天上。我们和世人从某个角度来说，是在同一个场地中，进行着两种不同的竞赛。世人是要追求今世的成功，高收入，大房子，存款，社会地位和名声，活的舒服和随心所欲。基督徒却是在追求每天能够亲近神，与人为善，在神所给的工作上尽心竭力，委身在神的教会，和众圣徒彼此相爱，彼此配搭服事，随时准备见证基督，随时准备面对呼召，随时准备被主接走。世人的目标是要赢，要得今生的荣光和奖励，基督徒的目标是要照着上帝喜悦的方式来奔跑，在这个过程中能让人看见有基督的荣光在自己身上。然后在生活水平和社会地位上，上帝给什么名次是上帝的主权，是上帝让我们排在前面，就在前面，在最后，就排在最后。</p>



<p><strong>三、怎样积攒财宝在天上？</strong></p>



<p>最后，我们来看怎样积攒财宝在天上。</p>



<p><strong>1.财宝与心</strong></p>



<p>主耶稣说“你的财宝在哪里，你的心也在那里”，主耶稣还曾说“神的国就在你们心里”（路十七21）。箴言也说“你要保守你心，胜过保守一切。因为一生的果效，是由心发出”（箴四23）。可见积攒财宝和保守心就有了关联。怎样积攒财宝呢？要看你的心在哪里。这里有两个层面，你内心真正看重的，你的生命就会投入在上面；反过来，你看重什么，什么就会充满你的心，或者说占据你的心。你喜欢什么你就趋近什么，你趋近你也就被改变。所以，我们要省察，我们内心最为看重的是什么呢？我们把什么放在我心灵的最高位置呢？或者说，什么东西占据在我心灵的至高点呢？就像那个来求问耶稣的少年官，“良善的夫子，我该作什么事，才可以承受永生”（路十八18），主耶稣告诉他你要完全遵行律法，然后他说我都遵守了，于是主说“你还缺少一件，要变卖你一切所有的，分给穷人，就必有财宝在天上。你还要来跟从我”（路十八22），“他听见这话，就甚忧愁，因为他很富足”（路十八23），主耶稣就感叹“有钱财的人进神的国，是何等的难哪。骆驼穿过针的眼，比财主进神的国，还容易呢”（路十八24）。门徒就问“这样谁能得救呢？”（路十八26），主耶稣就告诉门徒说“在人所不能的事，在神却能”（路十八27）。很多时候，人并不知道自己内心真正看重的是什么，或者并不知道自己内心被什么东西给占据辖制了。这个少年官对永生的追求是真实的，他来求问耶稣也是真心的，他以为他最渴慕的，最看重的是上帝和永生，所以他错误地以为自己已经完全遵守了律法，主耶稣在和他的对话中主要就是让他看见两个真实：一，他内心真正看重的是什么，二，凭着他自己的能力，他无法胜过内心财宝对他的影响力。// 而撒该却蒙恩胜过了对财宝的喜爱。</p>



<p>所以，你怎么知道你的财宝是什么呢？就看你能否能为基督而舍弃。凡是不能为主而舍弃的都是你的财宝，你的心也在这些事物上面。或者，你把钱主要花到哪里，你的财宝就在那里。第三，什么事务让你忧愁让你欢笑，这个就是你的财宝。同样是投资股票，有人买了就放在那了，几年都不会去看一眼；有人的心跳和血压每一个小时每一天都随着股指的涨跌而起落。今天对于基督徒最基本的挑战就是，我们的心常常被自我和世界所缠绕。就像主耶稣所说的“那落在荆棘里的，就是人听了道，走开以后，被今生的思虑钱财宴乐挤住了，便结不出成熟的子粒来”（路八14）。我们在读经的时候会读到这样的话，我们在听道的时候也听见基督是我生命的至宝，我为祂看完事如粪土，我为祂可以舍弃一切；我们唱诗的时候也唱献上一切给主，甚至我们祷告的时候也说我愿意为主而活，但是我们的心却可能是冷的，我们的眼在看，耳在听，口在说，我们的心是封闭的。这些信息没有触动我们的心灵。我们的心灵里面有贪欲，有惧怕，有自我的蒙蔽，我们对自己说，我已经作的很好了。其实，整日放在我们心上的是自我和世界。但我们却不自知，就像主对老底嘉教会所说的那样“你说，我是富足，已经发了财，一样都不缺。却不知道你是那困苦，可怜，贫穷，瞎眼，赤身的”（启三17）。基督的十字架和救恩，将来要见主面，不要说在我们看重的序列中靠前还是靠后，可能根本就没有进入到我们看重的范围内。这些在我们的知识和“宗教行为”层面，就像耶稣降生时，面对从东方来的博士们的询问，希律问犹太的祭司长和文士“基督当生在何处？”（太二4）。他们说“在犹太的伯利恒。因为有先知记着说，犹大地的伯利恒阿，你在犹大诸城中，并不是最小的。因为将来有一位君王，要从你那里出来，牧养我以色列民”（太二5-6）。他们知道关于基督的知识，他们能背诵旧约的经文，但是他们没有去伯利恒寻找。</p>



<p>今天的基督徒可能也常常落在同样的境况中。可能我们会说我也追求，我也为基督作见证，只是并非所有层面都这样。我们说，价值观其实只有两个层次，排在第一的就是有价值的，排在后面的都是无价值的。排在后面的惟有被第一统管的时候，才能有价值。如果上帝没有排在我们心灵的第一位置，上帝对于我们来说就是无价值的，或者上帝就会被我们的生活和追求所统管，上帝就会沦为为我们地上的生活和我们的自我服务的工具。惟有基督坐在我们生命至高的位置，祂才是我们的主，才是我们的至宝。否则，祂就是我们的仆人，我们是祂的主。虚假的信，还不如不信。不信是把上帝当敌人，假信是把上帝当奴仆。</p>



<p><strong>2.为基督而活</strong></p>



<p>但为主而活，这被称为是普遍呼召，这是我们在地上生活的心志和方向。在这个基础上我们要把为主而活，落在实际生活中，具体怎样、以什么样的方式为基督而活。// 知道自己在什么事情上来服事，这就是特殊呼召。</p>



<p>不是只有对别人的善行才是积攒财宝在天上，行路、做饭等也是积攒财宝在天上的过程。基督徒的生活从来不是圣俗二分的，从来没有上帝的领域和你的领域，都是神的领域。生活的所有的层面都要圣化。挣钱也是属灵的事，花钱也是属灵的事。为神挣钱，为神花钱。</p>



<p>在小事上尽心竭力，不是好高骛远，也不是懒懒散散；而是，每一天都有规划，都知道自己要作什么。在地上为神工作，并且不求在今生的回报，将来就有属天的赏赐。</p>



<p><strong>3.施舍</strong></p>



<p>最后，我们依然要提到积攒财宝在天上的一个重要的方式，就是钱财方面的善行。以色列的传统非常重视施舍，把你的钱用在善事上，上帝在天上就记念我们。“怜悯贫穷的，就是借给耶和华。他的善行，耶和华必偿还”（箴十九17），还有上面主对那个少年官所说的“你若愿意作完全人，可去变卖你所有的，分给穷人，就必有财宝在天上”（太十九21），主也对门徒说过“你们要变卖所有的，周济人。为自己预备永不坏的钱囊，用不尽的财宝在天上，就是贼不能近，虫不能蛀的地方”（路十二33）。犹太人是把施舍看为是积攒财宝在天上的重要作法。我们也当特别在施舍方面追求积攒财宝在天上。// 主耶稣说“你施舍的时候，不要叫左手知道右手所作的。要叫你施舍的事行在暗中，你父在暗中察看，必然报答你”（六3-4）。有人在施舍地时候有意识地躲避被人看见和夸奖，因为他们更看重将来在天上的奖赏和夸赞。他们唯恐若是有人夸奖了自己，就影响了将来在天上的奖赏。</p>



<p><strong>四、结语</strong></p>



<p>人所为自己所聚敛的，终将会失去。人为上帝所拿出去的，才能得以保全。所以，人生的自由其实并不在于在地上拥有钱财的多少，而在于你对于钱财的看法和使用。你若是认为金钱的重要性超过了上帝，即使你是穷困潦倒的，金钱也是你的主人和偶像。你若是把上帝放在了首位，你即使拥有亿万家产，金钱也不会对你是辖制和蒙蔽。惟有神是永远的，就如诗人所说“除了耶和华，谁是神呢？除了我们的神，谁是磐石呢？”（诗十八31）。最后我以使徒保罗所说的一段我们非常熟悉的话来作为今天证道的结束和劝勉：“只是我先前以为与我有益的，我现在因基督都当作有损的。不但如此，我也将万事当作有损的，因我以认识我主基督耶稣为至宝。我为他已经丢弃万事，看作粪土，为要得着基督。并且得以在他里面，不是有自己因律法而得的义，乃是有信基督的义，就是因信神而来的义。使我认识基督，晓得他复活的大能，并且晓得和他一同受苦，效法他的死。或者我也得以从死里复活。这不是说，我已经得着了，已经完全了。我乃是竭力追求，或者可以得着基督耶稣所以得着我的。弟兄们，我不是以为自己已经得着了。我只有一件事，就是忘记背后努力面前的，向着标竿直跑，要得神在基督耶稣里从上面召我来得的奖赏”（腓三7-14）。</p>


<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		<enclosure url="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/10/20241027.mp3" length="46735886" type="audio/mpeg" />

				<itunes:subtitle>https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/10/20241027.mp3   经文：【太6:19】 不要为自己积攒财宝在地上，地上有虫子咬，能锈坏，也有贼挖窟窿来偷。【太6:20】 只要积攒财宝在天上，天上没有虫子咬，不能锈坏，也没有贼挖窟窿来偷。【太6:21】 因为你的财宝在哪里，你的心也在哪里。    上主日小白牧师分享了禁食的意义和操练，我们今天分享不要为自己积攒财宝在地上，只要为自己积攒财宝在天上的经文。这两个内容其实有一定的联系，禁食...</itunes:subtitle>
		<itunes:summary><![CDATA[<br />
<a href="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/10/20241027.mp3</a><br />
 <br />
经文：【太6:19】 不要为自己积攒财宝在地上，地上有虫子咬，能锈坏，也有贼挖窟窿来偷。【太6:20】 只要积攒财宝在天上，天上没有虫子咬，不能锈坏，也没有贼挖窟窿来偷。【太6:21】 因为你的财宝在哪里，你的心也在哪里。<br />
<br />
<br />
<br />
上主日小白牧师分享了禁食的意义和操练，我们今天分享不要为自己积攒财宝在地上，只要为自己积攒财宝在天上的经文。这两个内容其实有一定的联系，禁食是透过禁戒我们在地上身体对饮食的所需，藉此表达我们对天上供应和旨意的渴求。积攒财宝在天上，更是让我们不要为今生打算，而要为来生打算。<br />
<br />
<br />
<br />
我们下面就以财宝为主题词，从三个方面来分享这一段经文，一，地上财宝的虚空。二，天上财宝的真实。三，怎样积攒财宝在天上？<br />
<br />
<br />
<br />
一、地上的财宝<br />
<br />
<br />
<br />
我们先解释一下财宝这个词的含义。单看词义，最直接的就是指金钱，或在经济上有价值的东西，比如珠宝首饰，名表房产等。也可以扩展为人认为有意义、有价值、有荣耀、可喜乐的东西。// 但什么是有意义、有价值的、有荣光、让人心理喜乐满足的，却没有一个统一标准，不同的人有不同的认知。同样的东西，对张三来说是有价值的，对李四可能就是毫无价值的。就是俗话说的，你视为草芥，我视为珍宝。但这并不影响依然有一个公众层面，被多数人所认可的价值和贵重的认知。因此，我们在这里对财宝一词的解释，主要集中在今世人们所公认的有意义和价值的东西，并且是多数世人所追求和喜爱的。比如，金钱，事业的成功，爱好的满足，名誉，权势，美食，健康，朋友，爱情，儿女，等等。这个列表，不同的人又有不同的排序，排在前面的就是更有价值的。在取舍之间，才能显出你真正看重的是什么。<br />
<br />
<br />
<br />
因此，我们就把财宝界定为一个人内心看为有价值和意义的东西，一个人在地上所追求和为之付出的对象，在多个他所喜爱的对象中只能择其一时，他所选的那个就是他的财宝。主耶稣这里所说的“ 不要为自己积攒财宝在地上”，就可以简单理解为‘不要为得着世界上的某个东西，把自己的生命投入进去’。// 就是主耶稣后面说的一句话“人若赚得全世界，赔上自己的生命，有什么益处呢？人还能拿什么换生命呢？”（太十六26）。<br />
<br />
<br />
<br />
1.地上财宝的虚空<br />
<br />
<br />
<br />
为什么不要把世界上的某个事物当作自己人生的倚靠和追求呢？因为世界上的一切都会过去，都是虚空。就像圣经说的“不要爱世界和世界上的事。人若爱世界，爱父的心就不在他里面了。因为凡世界上的事，就像肉体的情欲，眼目的情欲，并今生的骄傲，都不是从父来的，乃是从世界来的。这世界和其上的情欲都要过去。惟独遵行神旨意的，是永远常存”（约壹二15-17）。论到虚空，传道书说“虚空的虚空，虚空的虚空。凡事都是虚空。人一切的劳碌，就是他在日光之下的劳碌，有什么益处呢？… 日光之下所作的一切事，都是虚空，都是捕风”（传一2-3，14）。世事的虚空主要表现在三个方面：<br />
<br />
<br />
<br />
第一，世界不能带给人心灵真正的满足和益处。地上有很多吸引人的东西，也让人有一定的满足感，比如吃一顿好吃的，看一场好看的电影，听一首好听的歌曲，做成了一件自己想要做成的事情，等等。而且，这些满足感大多数情况下也都是好的正当的。但这些却不能成为人生命中长久和深处的满足。在时间过程中，我们会发现过去欣赏的东西，现在不再能欣赏，过去感动你的，现在不再被感动，很多东西开始觉得寡淡无味。爱情也会褪色，甚至所爱的人会成为所恨的人。世界所给与你的，都需要你付出巨大代价。你付出了很多，但得着的却很少。而且，有些所得，在提供满足感的同时，也在对我们的生命产生损害。有些我们喜欢的，不过是提供一种虚幻的满足感，实则是在透支我们的生命。就像很多游戏和短视频，它在给你提供某种感觉和体验的同时，也在剥夺和损害你对真实世界的感知和关系。// 这个世界和人的生命价值是不对等的。从创造的角度来说，人是上帝最高等级的被造，人的生命其宝贵程度超过这个世界上的一切。只要人去追求这个世界，无论是什么，都是拿宝贵的去换取低级的廉价的。人的虚空感，其实正是因为人拿生命去追寻比生命更为低级的东西。只有追求比自己生命更为高级的对象，人才有真正的益处和满足。人的本质是宗教性，宗教性的表现就是人一定会把某一个对象当作神一样，看为是超过自己的生命的，愿意为此舍命，人只有在舍己的过程中，才能体会和感受到自己生命的价值和意义，才能体会到神圣感和满足感。当然，惟有认识神，以基督为我们的追求，才有可能不断更加的完全。只有在对神的认识上不断成长，人的生命才会越发被荣光、满足和喜乐所充满。可以这么说，除了认识神之外，我们的生命用在任何其他地方都是一种损失，都是赔本的。// 从工作的角度来说，人只有为神工作，被神“雇佣”（使用）才是赚的。从人生乐趣的角度来说，人生真正的乐趣惟有在追寻更认识神上，其他任何短暂的满足最终都会让人厌倦和无聊。<br />
<br />
<br />
<br />
第二，世界所给予的东西都是短暂的，就是都处在变化和衰败中。人们所珍视的地上一切东西，都终将会朽坏和失去。主耶稣在这里所说的“地上有虫子咬，能锈坏，也有贼挖窟窿来偷”，就是指着地上的一切都是无定和无常的。比如，今天人们正在经历的世界局势的变化，房地产行业的变化，股市的起伏，经济环境的变化，工作和文化环境的变化，等等。而且，包括我们身体的衰残，无一不在告诉我们，我们什么都不能拥有，也不能掌控。<br />
<br />
<br />
<br />
第三，地上的事务不但短暂，也并没有人们所以为的那么大有能力。比如，权势和金钱并不能胜过意外、疾病和死亡。死亡临到的时候，世界上没有拯救。人所视为珍宝，付出一切得着和持有的，并不能拯救人脱离黑暗和死亡。但很令人惊奇的是，人们却大多认为钱财才是实在的，可倚靠的，世上其他一切都是虚的，信仰更是虚无缥缈的一种安慰而已。事实是，地上最为强大的力量不是金钱和权势，不是科技和智慧，而是死亡。// 而比死亡更为强大的能力就是基督十字架上的救赎恩典。<br />
<br />
<br />
<br />
2.人生的虚空<br />
<br />
<br />
<br />
因此，人生的可悲在于两个层面，一，想要得着世界的某个东西，需要付出不对等的昂贵的生命代价，（神所赐给的人生命中的时间、能力、尊荣都是无价的）；二，得着之后，持有还需要继续付出代价。很多东西得着之后，非但并没有带给生命更多益处，反而，会给人带来愁烦和危机。你所得的成为你的重压，或者生命的消耗。比如，人若是有很多钱，就会担心失去。得着之后会有惧怕。钱会贬值，也会被抢。因此人们就需要煞费苦心想很多方法来保住自己已经有的，最好还能继续增值。钱财一方面给人提供了优渥的生活，同时也就以各种方式占据人的心灵了。雅各书有类似的经文描述被金钱占据心灵之富足人的生活“你们这些富足人哪，应当哭泣，号啕，因为将有苦难临到你们身上。你们的财物坏了，衣服也被虫子咬了。你们的金银都长了锈。那锈要证明你们的不是，又要吃你们的肉，如同火烧。你们在这末世，只知积攒钱财”（雅五1-3），传道书也说“富足人的丰满，却不容他睡觉。我见日光之下，有一宗大祸患，就是财主积存赀财，反害自己。因遭遇祸患，这些赀财就消灭。那人若生了儿子，手里也一无所有。他怎样从母胎赤身而来，也必照样赤身而去。他所劳碌得来的，手中分毫不能带去。他来的情形怎样，他去的情形也怎样。这也是一宗大祸患。他为风劳碌有什么益处呢？”（传五12-16）。// 从属灵争战的角度，给人一些不那么有价值的今生富裕，得着一个无比宝贵的灵魂，这对于撒旦来说，太合算了。实际上，这个世界所给的，这个世界也会夺去。你为在世界上有所得而付出的，和你所得着的永远不成正比。何况世界从来不会真正给予你什么。最多这个世界在人付出了时间精力体力甚至尊严和灵魂的时候，给人一种自我感动的满足感；实际上，这只是提升了人的骄傲和自我。<br />
<br />
<br />
<br />
3.不要为自己积攒财宝在地上<br />
<br />
<br />
<br />
上面所说的，不要以投入生命为代价去追求世界上的所得，如钱财权势名声等等，是从一个概括的原则层面上来说。我们还需要提到不要积攒财宝在地上具体层面的应用。<br />
<br />
<br />
<br />
第一，不要给自己积攒太多喜欢，却并不真使用的东西。今天的时代，对于很多人来说，在基本的物质生活层面上为自己积攒的东西太多了。在日常生活方面，各种用品，比如衣服、电子产品等，我们拥有的超出了我们所需要的。但我们却可能觉得还不够。很多时候积攒就是让自己所喜欢的越多越好。我不需要那么多，却拥有很多。我们并不需要使用，我们只是看着觉得好的，觉得有价值的东西，不断加增，我们的内心就有“平安和喜乐”。这种积攒在日常生活的角度，就是过度消费，不断购买超出需要的东西。比如，...]]></itunes:summary>
		<itunes:author>基督教北京守望教会发布</itunes:author>
		<itunes:episodeType>full</itunes:episodeType>
		<itunes:explicit>false</itunes:explicit>
		<itunes:duration>48:39</itunes:duration>
	</item>
		<item>
		<title>北京守望教会慰问金发放办法（2024年修订稿）</title>
		<link>https://shwchurch7.github.io/2024/10/21/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-wei-wen-jin-fa-fang-ban-fa-2024/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 21 Oct 2024 02:03:45 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[教会制度]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch7.github.io/?p=23914</guid>

					<description><![CDATA[<p>一、总则 1．为体现教会对弟兄姊妹的关怀与慰问，根据圣经的原则及教会的相关规定， 制定本办法。 2．教会的慰问金可以现金 &#8230; <a href="https://shwchurch7.github.io/2024/10/21/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-wei-wen-jin-fa-fang-ban-fa-2024/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p class="p2" style="text-align: justify;"><strong>一、总则</strong></p>
<p class="p2" style="text-align: justify;">1．为体现教会对弟兄姊妹的关怀与慰问，根据圣经的原则及教会的相关规定，</p>
<p class="p2" style="text-align: justify;">制定本办法。</p>
<p class="p2" style="text-align: justify;">2．教会的慰问金可以现金或实物的形式发放。</p>
<p class="p2" style="text-align: justify;">3．教会的慰问金为一次性发放。</p>
<p class="p2" style="text-align: justify;"><strong>二、慰问对象</strong></p>
<p class="p2" style="text-align: justify;">1．教会会友（含预备会友）及其直系亲属；</p>
<p class="p2" style="text-align: justify;">2．教会委身小组的弟兄姊妹和慕道友；</p>
<p class="p2" style="text-align: justify;">3．特殊情况下，经长老团认可的其他人员。</p>
<p class="p2" style="text-align: justify;"><strong>三、慰问金来源</strong></p>
<p class="p2" style="text-align: justify;">慰问金由教会统一支付。会友部每年提出年度慰问金预算。经教会批准后，在该</p>
<p class="p2" style="text-align: justify;">额度内统一使用。</p>
<p class="p2" style="text-align: justify;"><strong>四、慰问金发放程序</strong></p>
<p class="p2" style="text-align: justify;">1．牧养小组组长、事工部门负责人或两位（含）以上教会会友可以向会友部提</p>
<p class="p2" style="text-align: justify;">出慰问的申请（《北京守望教会慰问金申请表》见附件）。会友部对申请进行核</p>
<p class="p2" style="text-align: justify;">实，根据申请事由确定慰问金等级（见第五部分），或做出不同意的决定。会友</p>
<p class="p2" style="text-align: justify;">部应当在五日（含）内将决定通知申请人。</p>
<p class="p2" style="text-align: justify;">2．会友部或其委托的教会同工、事工部门负责人、小组长或关怀志愿者等将慰</p>
<p class="p2" style="text-align: justify;">问金或者物品发放至被慰问人。</p>
<p class="p2" style="text-align: justify;">3．长老团可以根据需要，直接决定慰问事项并通知会友部执行。</p>
<p class="p2" style="text-align: justify;">4．会友部保存申请表备案。</p>
<p class="p2" style="text-align: justify;"><strong>五、慰问金等级</strong></p>
<p class="p2" style="text-align: justify;">1．400 元及以下</p>
<p class="p2" style="text-align: justify;"><span class="s1">1</span><span class="s2">√ </span>会友部安排的日常探访慰问</p>
<p class="p2" style="text-align: justify;"><span class="s2">√ </span>新生儿探访</p>
<p class="p2" style="text-align: justify;"><span class="s2">√ </span>欢送移居外地的会友</p>
<p class="p2" style="text-align: justify;"><span class="s2">√ </span>其他不属于2、3 等级的情况。</p>
<p class="p2" style="text-align: justify;">2．401-600元</p>
<p class="p2" style="text-align: justify;"><span class="s2">√ </span>婚礼礼物</p>
<p class="p2" style="text-align: justify;"><span class="s2">√ </span>葬礼用品</p>
<p class="p2" style="text-align: justify;">3．1000-5000元</p>
<p class="p2" style="text-align: justify;"><span class="s2">√ </span>重大疾病住院的探访慰问</p>
<p class="p2" style="text-align: justify;"><span class="s2">√ </span>重大意外事故的探访慰问</p>
<p class="p2" style="text-align: justify;"><span class="s2">√ </span>会友部对经济困难信徒探访慰问</p>
<p class="p2" style="text-align: justify;">4．在教会预算额度内，慰问金不超过1000元（含）的由会友部负责人审批；超</p>
<p class="p2" style="text-align: justify;">过1000元的由长老团审批。</p>
<p class="p2" style="text-align: justify;"><strong>六、慰问金审批注意事项</strong></p>
<p class="p2" style="text-align: justify;">1．慰问金发放时应考虑慈惠救助金发放情况。如果教会计划给予慰问对象慈惠</p>
<p class="p2" style="text-align: justify;">救助金，一般不再给予数额较大的慰问金，但可以采用礼品/礼物慰问。</p>
<p class="p2" style="text-align: justify;">2．会友部需要通过至少两位以上知情人全面了解慰问对象的实际情况（如是否</p>
<p class="p2" style="text-align: justify;">有医保，是否有其他保险救助，家庭收入主要来源等）。</p>
<p class="p2" style="text-align: justify;">3．对于同一个慰问对象，慰问金发放间隔不少于 12个月；确有特殊需要的，需</p>
<p class="p2" style="text-align: justify;">经长老团批准。</p>
<p class="p2" style="text-align: justify;"><strong>七、附则</strong></p>
<p class="p2" style="text-align: justify;">1．本办法由长老团负责起草和修订，经教会同工议事会批准后执行。</p>
<p class="p2" style="text-align: justify;">2．本办法由长老团负责解释。</p>
<p> </p>
<p class="p2" style="text-align: right;">守望教会同工议事会</p>
<p class="p2" style="text-align: right;">2024年5月 28日</p>



<p><a href="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/10/2024.docx">附件：《北京守望教会慰问金申请表》&amp;《北京守望教会大额慰问金申请表》</a></p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>北京守望教会主日报告事项（2024年10月20日）</title>
		<link>https://shwchurch7.github.io/2024/10/19/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-zhu-ri-bao-gao-shi-xiang-2024-10/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 19 Oct 2024 09:53:15 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[教会新闻]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch7.github.io/?p=23900</guid>

					<description><![CDATA[<p>北京守望教会主日报告事项（2024年10月20日） 一. 通知 1.&#160;&#160; 聚会相关：在争战中，教会建 &#8230; <a href="https://shwchurch7.github.io/2024/10/19/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-zhu-ri-bao-gao-shi-xiang-2024-10/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>北京守望教会主日报告事项（2024年10月20日）</p>



<p><span id="more-23900"></span></p>



<p><strong>一. 通知</strong></p>



<p>1.&nbsp;&nbsp; 聚会相关：在争战中，教会建议像素常一样：</p>



<p>A.各小组尽可能坚持线下聚会；</p>



<p>B.主日崇拜采取户外或小群体模式，8:30按教会统一的敬拜程序进行；<br> <br><strong>二. 通报</strong></p>



<p>1.户外敬拜相关：10月13日，是自4.10以来的第706次户外敬拜，弟兄姊妹继续分散在各地、各处敬拜；</p>



<p>2.9月教会财务报告：</p>



<p>A.总收入：266,306.07元；</p>



<p>B.总支出：210,731.24元；</p>



<p>3.下礼拜聚会安排：</p>



<p>A.主 &nbsp;日（20日）：主日崇拜（乃幸程序，小白证道）；</p>



<p>B.礼拜一（21日）：晨祷（小白）；</p>



<p>C.礼拜二（22日）：晨祷（晓峰）；</p>



<p>D.礼拜三（23日）：晚祷告会（袁灵，箴言19：13-14）；</p>



<p>E.礼拜四（24日）：晨祷（德常）；<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<br>F.礼拜五（25日）：晨祷（袁灵）；</p>



<p>G.礼拜六（26日）：晨祷（连莲）；</p>



<p>H.主  日（27日）：主日崇拜（马太福音 6:19-21，证道：晓峰，敬拜程序：强富）；</p>



<p style="text-align: right;">守望教会办公室</p>
<p style="text-align: right;">2024年10月20日</p>




<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>北京守望教会2024年10月20日主日敬拜程序</title>
		<link>https://shwchurch7.github.io/2024/10/19/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-2024-nian-10-yue-20-ri-zhu-ri/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 19 Oct 2024 09:48:08 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[主日敬拜程序]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch7.github.io/?p=23895</guid>

					<description><![CDATA[<p>耶和华本为大！在我们 神的城中，在他的圣山上，该受大赞美。(诗篇 48:1) ◎ 奉主耶稣基督的名开始今天的主日敬拜！  &#8230; <a href="https://shwchurch7.github.io/2024/10/19/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-2024-nian-10-yue-20-ri-zhu-ri/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p><strong>耶和华本为大！在我们 神的城中，在他的圣山上，该受大赞美。(诗篇 48:1)</strong></p>



<p><strong>◎ 奉主耶稣基督的名开始今天的主日敬拜！</strong></p>



<p><strong>齐声诵读：诗篇8篇</strong></p>



<p>1耶和华－我们的主啊，你的名在全地何其美！你将你的荣耀彰显于天。<br>2你因敌人的缘故，从婴孩和吃奶的口中，建立了能力，使仇敌和报仇的闭口无言。<br>3我观看你指头所造的天，并你所陈设的月亮星宿，<br>4便说：人算什么，你竟顾念他！世人算什么，你竟眷顾他！<br>5你叫他比天使（或译： 神）微小一点，并赐他荣耀尊贵为冠冕。<br>6-8你派他管理你手所造的，使万物，就是一切的牛羊、田野的兽、空中的鸟、海里的鱼，凡经行海道的，都服在他的脚下。<br>9耶和华－我们的主啊，你的名在全地何其美！</p>



<p><strong>唱诗：主啊我神（8，新4）</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-22018 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2022/09/455e09ae579b2b1f5f958b1dd37759e8.png 879w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-23895-36" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2012/09/20120929234859985.mp3</a></audio>
<p> </p>
<p>主啊我神，我每逢举目观看，你手所造，一切奇妙大工，<br />看见星宿，又听见隆隆雷声，你的大工，遍满了宇宙中。<br />我灵歌唱，赞美救主我神，你真伟大，何等伟大。<br />我灵歌唱，赞美救主我神，你真伟大，何等伟大。</p>



<p>当我想到，神竟愿差他儿子，降世舍己，几乎不能领会，<br>主在十字，甘愿背我的重担，流血舍身，为要赦免我罪。<br>我灵歌唱，赞美救主我神，你真伟大，何等伟大。<br>我灵歌唱，赞美救主我神，你真伟大，何等伟大。</p>



<p>当主再来，欢呼声响彻天空，何等喜乐，主接我回天家，<br>我要跪下，谦恭地敬拜崇拜，并要颂扬，神啊你真伟大。<br>我灵歌唱，赞美救主我神，你真伟大，何等伟大。<br>我灵歌唱，赞美救主我神，你真伟大，何等伟大。</p>



<p><strong>齐声诵读：希伯来书2：5-18，启示录4：11</strong></p>



<p>来2：5我们所说将来的世界， 神原没有交给天使管辖。<br>6但有人在经上某处证明说：人算什么，你竟顾念他？世人算什么，你竟眷顾他？<br>7你叫他比天使微小一点（或译：你叫他暂时比天使小），赐他荣耀尊贵为冠冕，并将你手所造的都派他管理，<br>8叫万物都服在他的脚下。既叫万物都服他，就没有剩下一样不服他的。只是如今我们还不见万物都服他。<br>9惟独见那成为比天使小一点的耶稣（或译：惟独见耶稣暂时比天使小）；因为受死的苦，就得了尊贵荣耀为冠冕，叫他因着 神的恩，为人人尝了死味。<br>10原来那为万物所属、为万物所本的，要领许多的儿子进荣耀里去，使救他们的元帅，因受苦难得以完全，本是合宜的。<br>11因那使人成圣的和那些得以成圣的，都是出于一。所以，他称他们为弟兄也不以为耻，<br>12说：我要将你的名传与我的弟兄，在会中我要颂扬你；<br>13又说：我要倚赖他；又说：看哪，我与 神所给我的儿女。<br>14儿女既同有血肉之体，他也照样亲自成了血肉之体，特要藉着死败坏那掌死权的，就是魔鬼，<br>15并要释放那些一生因怕死而为奴仆的人。<br>16他并不救拔天使，乃是救拔亚伯拉罕的后裔。<br>17所以，他凡事该与他的弟兄相同，为要在 神的事上成为慈悲忠信的大祭司，为百姓的罪献上挽回祭。<br>18他自己既然被试探而受苦，就能搭救被试探的人。</p>



<p>启4：11我们的主，我们的 神，你是配得荣耀、尊贵、权柄的；因为你创造了万物，并且万物是因你的旨意被创造而有的。(启示录 4:11)</p>



<p><strong>唱诗：何等尊贵（258，新3）</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-22561 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2023/06/cec50bc6c7fa640486c3926ffa374965.jpg 842w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>



<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-23895-37" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2012/09/20120930010314535.mp3</a></audio>
<p> </p>
<p>尊贵，何等尊贵，万王之王，万主之主 何等尊贵；<br />尊贵，何等尊贵，万王之王，万主之主 我敬拜你。</p>



<p>圣洁，何等圣洁，万王之王，万主之主 何等圣洁；<br>圣洁，何等圣洁，万王之王，万主之主 我敬拜你。</p>



<p>耶稣，我主耶稣，万王之王，万主之主 我主耶稣；<br>耶稣，我主耶稣，万王之王，万主之主 我敬拜你。</p>



<p><strong>齐声诵读：诗篇42篇</strong></p>



<p>1神啊，我的心切慕你，如鹿切慕溪水。<br>2我的心渴想 神，就是永生 神；我几时得朝见 神呢？<br>3我昼夜以眼泪当饮食；人不住地对我说：你的 神在哪里呢？<br>4我从前与众人同往，用欢呼称赞的声音领他们到 神的殿里，大家守节。我追想这些事，我的心极其悲伤。<br>5我的心哪，你为何忧闷？为何在我里面烦躁？应当仰望 神，因他笑脸帮助我；我还要称赞他。<br>6我的 神啊，我的心在我里面忧闷，所以我从约旦地，从黑门岭，从米萨山记念你。<br>7你的瀑布发声，深渊就与深渊响应；你的波浪洪涛漫过我身。<br>8白昼，耶和华必向我施慈爱；黑夜，我要歌颂祷告赐我生命的 神。<br>9我要对 神－我的磐石说：你为何忘记我呢？我为何因仇敌的欺压时常哀痛呢？<br>10我的敌人辱骂我，好像打碎我的骨头，不住地对我说：你的 神在哪里呢？<br>11我的心哪，你为何忧闷？为何在我里面烦躁？应当仰望 神，因我还要称赞他。他是我脸上的光荣（原文是帮助），是我的 神。</p>



<p><strong>唱诗：如鹿切慕溪水（251，新382）</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-22853 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2023/10/dbb45ddf2e5d6c41c72a4ccc9f1a8f7f.jpg 842w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>



<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-23895-38" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2023/11/4961d522d84bf9ce62373630a587f4eb-1.mp3</a></audio>
<p> </p>
<p>神啊我的心切慕你，如鹿切慕溪水。<br />唯有你是我心所爱，我渴慕来敬拜你。<br />你是我的力量盾牌，我灵单单降服于你。<br />唯有你是我心所爱，我渴慕来敬拜你。</p>



<p>唯有你能满足我心，你比金银更宝贵。<br>唯有你是我心喜乐，你是我全心所爱。<br>你是我的力量盾牌，我灵单单降服于你。<br>唯有你是我心所爱，我渴慕来敬拜你。</p>



<p>你愿成为我的朋友，即使你是尊贵君。<br>我爱你胜过世上一切，无人能与你相比。<br>你是我的力量盾牌，我灵单单降服于你。<br>唯有你是我心所爱，我渴慕来敬拜你。</p>



<p><strong>讲道经文：马太福音6:16-18</strong></p>



<p>16 “你们禁食的时候，不可像那假冒为善的人，脸上带着愁容，因为他们把脸弄得难看，故意叫人看出他们是禁食。我实在告诉你们：他们已经得了他们的赏赐。<br>17 你禁食的时候，要梳头洗脸，<br>18 不叫人看出你禁食来，只叫你暗中的父看见。你父在暗中察看，必然报答你。”</p>



<p><strong><a href="https://shwchurch7.github.io/2024/10/19/ni-men-jin-shi-de-shi-hou-2024-nian-10-yue-20-ri-zhu-ri/">讲道题目：你们禁食的时候（点击查看）</a></strong></p>



<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-23895-39" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/10/20241020.mp3</a></audio>
<p> </p>
<p><strong>回应诗歌：进深，进深！（80，新520）</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-23896 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/10/unnamed-file-1.png 877w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>



<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-23895-40" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2012/09/20120930002756714.mp3</a></audio>



<p> </p>
<p>进深！进深！入主仁爱深渊，每日更进深；<br />登高！登高！效主智慧完全，更知主恩深。<br />求主助我进深！我愿登峰造极！<br />赐我悟性更新，领我进入真理。</p>



<p>进深！进深！直趋保惠恩师，时刻受启示；<br>必要生命与主合而为一，实行他旨意。<br>求主助我进深！我愿登峰造极！<br>赐我悟性更新，领我进入真理。</p>



<p>进深！进深！虽经艰难试炼，还向标杆行；<br>根深蒂固在主圣洁中间，结果好收成。<br>求主助我进深！我愿登峰造极！<br>赐我悟性更新，领我进入真理。</p>



<p>进深！登高！每日跟主脚步，行走得胜路；<br>全身满有耶稣荣耀形状，真为基督徒。<br>求主助我进深！我愿登峰造极！<br>赐我悟性更新，领我进入真理。</p>



<p><strong>共颂：主祷文</strong></p>



<p>我们在天上的父，<br>愿人都尊你的名为圣。<br>愿你的国降临。<br>愿你的旨意行在地上，如同行在天上。<br>我们日用的饮食，今日赐给我们。<br>免我们的债，如同我们免了人的债。<br>不叫我们遇见试探，救我们脱离凶恶。<br>因为国度、权柄、荣耀，全是你的，直到永远。阿们！（马太福音6:9-13）</p>



<p><strong>敬拜结束 ◎</strong></p>



<p><strong>祝福歌：耶和华的心（398，新433）</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-23865 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/10/unnamed-file.jpg 421w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>



<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-23895-41" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/10/2023-443.mp3</a></audio>
<p> </p>
<p>耶和华的心，是平安的意念<br />一生一世他定意用恩典为你冠冕<br />耶和华的心，是赐福的意念<br />一生一世他已应许慈爱永不改变<br />当你遇苦难，他渴望与你共承担<br />试探中他要更新你赐够用恩典<br />忧伤与愁烦，他渴望为你来舒缓<br />惟愿你全心交托寻求他荣面<br />耶和华的心，是慈爱的意念<br />一生一世我要赞美信靠到永远</p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>你们禁食的时候——2024年10月20日主日讲章/小白牧师</title>
		<link>https://shwchurch7.github.io/2024/10/19/ni-men-jin-shi-de-shi-hou-2024-nian-10-yue-20-ri-zhu-ri/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 19 Oct 2024 09:29:45 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[讲道]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch7.github.io/?p=23888</guid>

					<description><![CDATA[<p>  马太福音 6:16-18 “你们禁食的时候，不可像那假冒为善的人，脸上带着愁容，因为他们把脸弄得难看，故意叫人看出他 &#8230; <a href="https://shwchurch7.github.io/2024/10/19/ni-men-jin-shi-de-shi-hou-2024-nian-10-yue-20-ri-zhu-ri/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-23888-42" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/10/20241020.mp3</a></audio>







<p> </p>
<p>马太福音 6:16-18 “你们禁食的时候，不可像那假冒为善的人，脸上带着愁容，因为他们把脸弄得难看，故意叫人看出他们是禁食。我实在告诉你们：他们已经得了他们的赏赐。你禁食的时候，要梳头洗脸，不叫人看出你禁食来，只叫你暗中的父看见。你父在暗中察看，必然报答你。”<br /> <br />弟兄姊妹，主日平安！<br /> <br />“登山宝训”的目的之一就是阐明何为“胜于文士和法利赛人的义”，即我们这些蒙召做天国子民之人应当追求的义——这样的义一定会借着生活的方方面面表现出来。主基督耶稣在本章列举了三个与宗教有关的实例，即施舍、祷告和禁食，教导门徒如何避免落入文士和法利赛人的陷阱——仅仅注重外在的形式与人前的表现，甚至以“虔诚”作为博取名声与称赞的手段，而是应当在神与人面前都真实无伪、心口一致。前几次证道已经分享了有关施舍与祷告的部分（其中有关祷告的部分比较多，因为主在此启示了如何祷告的范例主祷文），今天分享有关禁食的部分。<br /> <br />禁食通常与祷告联系在一起，或者说是祷告的一种特殊形式，因为单独的禁食没什么特别意义。一个人既然愿意以这样“激烈或极端”的方式、付这样的代价来祷告，足见其祷告的恳切以及所求之事情的重要。将禁食与祷告紧密相关，也是因为这里所谓的禁食是有意为之的宗教行为，以区别于因其他原因（如经济困难、节食等）引起的不吃不喝。</p>



<p>禁食显然是有益的，为圣经所肯定与提倡。在主耶稣的时代，禁食非常普遍与流行，以致在圣殿的那个法利赛人以自己一礼拜禁食两次而自夸，但主及其门徒却被人责问为什么不禁食。许多人的禁食确实是发自内心的，为要操练自己的灵性。但也有人却企图以此沽名钓誉，表现之一就是“把脸弄得难看，故意叫人看出他们是禁食”。作为现代人，你可能觉得奇怪，这有什么好炫耀的呢？这只不过是因为我们时代的潮流不看重甚至反感这些，恰好印证了现时代的肤浅与狂妄！但在过去很长的年代中，这却可以自表虔诚，得人的夸赞。吹号宣扬的施舍，以及十字路口刻意的祷告都是为着同样的目的——这就是我们不得不面对的不幸现实：在这个已经被罪玷污的世界，再好的东西，都可能被误用或滥用，以致腐败变质，因为掌管它们的都是罪人！即使我们这些被称为圣徒的，在世存活时依旧不能完全摆脱罪的缠累，甚至有可能污损本应有益的宗教行为。这既提示我们要警醒，时常省察自己，以免被世界所掳去；又提示我们要勇于面对现实，不致因惊讶于现世的丑陋而灰心失望——终究这是天父世界，高天之上神永远掌权！</p>



<p>主基督耶稣的门徒所当追求的，应该是既有外在的好行为，同时又有内在纯正的动机，缺一不可。没有外在行为的信心是死的，而没有内在信心的行为就不蒙神悦纳。真正的智慧不是走极端，而是合乎中道。真信心必定催生好行为，好行为则见证真信心。<br> <br>今天证道经文的主旨既与前面施舍、祷告的一样，已经分享过了，所以今天证道的重点就放在禁食上。以下的证道就从查考圣经所记载的禁食开始，弄清楚为什么要禁食、该什么时候禁食、以及该怎样禁食，从而有助于我们在明白真道的基础上更好地操练禁食祷告——这正是我们所需要并强化的！<br> <br><strong>圣经记载的禁食</strong></p>



<p>禁食我们并不陌生，几乎都有亲身体会，教会也常组织禁食祷告。但熟悉并不见得就意味着了解。既然禁食如此重要与普遍，我们就不仅要知其然，同时也要知其所以然。为此，我们就来看看圣经有关禁食都记载了些什么。<br>&nbsp;<br>圣经没有有关禁食的集中教导，但却记载了不少禁食的实例，旧、新约都有。从这些实例中，我们可以总结出禁食有以下五种基本类型。</p>



<p>其一可称为悔罪的禁食，目的就是为罪忧伤痛悔，祈求神的赦免。这是律法唯一要求的禁食。摩西律法有关赎罪日明确要求：“七月初十是赎罪日；你们要守为圣会，并要刻苦己心，也要将火祭献给耶和华。”（利 23:27）尽管没有直接提及禁食，但一般都认为这里的“刻苦己心”就是指禁食。犯罪既得罪神又得罪人，往往还伴随着严重的后果，所以认罪理当忧伤痛悔；既然要祈求神的赦免，就必须敬畏、谦卑、真诚——禁食确实是最好的表达方式之一。赎罪日是大祭司代表全体会众认罪悔改，要举行严肃会，故所有以色列人都要禁食。</p>



<p>圣经中有关悔罪禁食的记载不少。“撒母耳记上”记载撒母耳带领全体以色列民禁食悔改，离弃巴力和亚斯他录归向耶和华，同时伴随打水浇在耶和华面前，蒙神悦纳，结果大胜非利士人，经历属灵的复兴（撒上7）；尼希米听说被掳归回的犹大人和耶路撒冷城遭难，就在神面前禁食认罪祷告，蒙神呼召，奉王命归回重建了圣城的城墙（尼1）；先知约珥在遭遇严重的蝗灾时（同时预表北方军队的入侵），呼吁民众宣告严肃会，禁食认罪祷告，呼求神施行拯救（珥2）。<br>除此之外，圣经还记载了两个很有意思的悔罪禁食。一个是北国最坏的王亚哈，当他自卖得了拿伯的葡萄园以后，先知以利亚奉耶和华之命前来斥责并宣告审判，亚哈居然肯在神面前降卑，撕裂衣服、禁食、身穿麻衣、缓缓而行，结果蒙神怜悯，没有当时受罚，而是推迟到他死后（王上21）；另一个是外邦人尼尼微王，当约拿进入尼尼微城宣告四十天以后神将倾覆该城时，尼尼微王下令全城禁食、披麻蒙灰，甚至连牛羊都一同禁食，结果神免去了这次惩罚，以致约拿大为不满（拿3）。</p>



<p>今天悔罪的禁食似乎不多，前几年瘟疫流行期间有类似的禁食祷告。当个人、教会或国家犯罪严重时，最应该做的其实是披麻蒙灰、禁食祷告、转离恶行，祈求神能回转心意，不行审判，就像尼尼微人那样。只可惜今天这样做的不多啊！今天我们常常软弱，为罪所胜，尤其是不能摆脱那些长期辖制自己的罪，原因之一恐怕就是不肯付类似禁食这样的代价。神乐意赦免，但我们不仅必须悔改，而且必须及时、真诚、恳切，这其中就包括悔罪的禁食。如果我们连这么小的代价都不愿意付，却要求神大行赦免，未免太不公道了吧？亚哈、尼尼微王尚且能得神的怜悯，天父又怎么会不更施恩于他忧伤痛悔的儿女呢？大卫王对此深有体会，故能写下这样的诗句：“　神所要的祭，就是忧伤的灵。　神啊，忧伤痛悔的心，你必不轻看。”（诗 51：17）<br>&nbsp;<br>其二可称为哀恸的禁食，目的是为当下正经历的人或事举哀或悼念，有点类似中国人过去遭受丧亲之痛时的披麻戴孝。无论是个人还是家国，遭遇较大不幸，哀恸的禁食都是必要与合宜的。</p>



<p>圣经有几处哀恸禁食的记载。当扫罗王与其儿子们在基利波山阵亡并受辱以后，大卫与跟随他的人禁食直到晚上，大卫且作弓歌哀悼。 基列雅比人连夜取回了扫罗与其儿子的尸首予以安葬，禁食七日（撒上31，撒下1）。这是国难，理当禁食哀悼；当哈曼定下了除灭犹大人的日期，消息传出后，犹大人禁食哭泣哀号，穿麻衣躺在灰中的甚多（斯4）。灾祸近在咫尺，拯救何在呢？犹大人的悲哀可想而知！</p>



<p>圣经还记载了一个很特别的哀恸祷告，其目的却是为陷害忠良，完全违背神的旨意。王后耶洗别为帮助亚哈王取得拿伯的葡萄园，竟然指示耶斯列的长老与贵胄宣告禁食，买通匪类诬告拿伯谤渎神和王了——这可是令人愤恨与悲哀的大罪啊！于是拿伯被置于死地。假借宗教之名迫害敬虔之人，耶洗别与参与之人实在邪恶！亚哈王佯为不见，着实自轻自贱。当然，他和耶洗别都没有逃脱神公义的审判，并因此遗臭万年。</p>



<p>前几年瘟疫流行时，教会组织的禁食祷告就包含哀恸的成份。当瘟疫遍地流行，生活与生命都受到极大威胁时（除自然因素外，其中还包括不小的人祸），哀伤痛苦是理所当然的。相信现在正处于战乱及其他危难地区的教会，同样会组织这类的禁食祷告。面对患难，尤其是大的患难，我们常常感到无能为力与不知所措，这时所能与应该做就是禁食祷告。<br>&nbsp;<br>其三可称为祈求的禁食，包括寻求神的旨意、重大服侍前的预备、以及为危难急迫事情的祷告等。目的是清楚神（圣灵）的带领，预备自己开始服侍，或是为急难之事祈求神等。</p>



<p>寻求神旨意的禁食最典型的是安提阿教会差派保罗和巴拿巴外出宣教，圣灵正是借着同工们的禁食祷告而显明其心意的（徒13）。这是教会历史上第一次向外邦差派宣教士，是教会拓展的关键时刻，没有神明确的带领没有人敢轻举妄动。既然圣灵说了话，于是安提阿教会就果断地派出了第一个宣教团队和最伟大的一位宣教士；当但以理从先知耶利米得知耶路撒冷将荒凉七十年，在神面前禁食，认罪恳求时，天使加百列就将神的奥秘向其显明，不仅启示了以色列人及圣城未来的命运，更是启示出有关主基督耶稣的事（即七十个七，但9）。但以理忠实地记载下来，成为旧约弥赛亚的预言之一。</p>



<p>重大服侍前预备的禁食有不少记载。首先是主耶稣自己，在公开传道前，先被圣灵催到旷野，禁食四十昼夜，胜过了魔鬼的试探，然后开始宣传天国的福音（可1）；以斯拉带领百姓回归前，先在亚哈瓦河边宣告禁食，求神保守一路的平安，蒙神应允，最终平安抵达目的地（拉8）；以斯帖受命前去见王，拯救犹大人脱离死地，她深知此举的艰难与危险，于是要求书珊城所有的犹大人与自己一同禁食三天三夜，然后才进去见王，不仅力挽狂澜，而且一举置仇敌哈曼于死地（斯4）。</p>



<p>为急难之事禁食祈求的记载包括大卫和约沙法二王。大卫王曾为自己淫乱所生的生命垂危的儿子禁食祈求，但并未蒙应允，因为是出于耶和华的击打。大卫王表现出极高的顺服，平静地接受了这一结果（撒下12）。我们可以禁食祈求，强烈地表达自己的愿望，但却不一定合神心意，决定权完全掌握在神的手中，这是最考验信心与顺服的时刻！千万不要企图以禁食要挟神，神完全不吃这一套！那时大受亏损的可就是你自己了；约沙法王面对摩押人和亚扪人的大举入侵，自知抵挡不住，于是在犹大全地宣告禁食，祈求神施拯救。神听祷告，行神迹击破犯境的联军，约沙法王及犹大人大获全胜，收取财物多达三日之久（代下20）。</p>



<p>开始服侍前，尤其是那些重大而关键的时刻，或是面对强大的对手时，必须先明白神的旨意，岂可轻举妄动呢？必须具备相应的灵性、能力、恩赐与智慧，否则谁能服侍呢？必须时刻警醒，才能识破并击退魔鬼撒旦的诱惑和攻击——这一切从何而来？唯有禁食祷告从神支取！我们的主基督耶稣开始传道前尚且需要认真地预备，何况我们这些软弱的门徒呢？</p>



<p>当年建堂与户外敬拜前都有许多禁食祷告——既有全教会的，也有个人的；既有寻求神心意的，也有具体事务性的——在认定这一切都是出于神之后，教会才凭信心走上了这条异象之路。正是因为有了这许多的预备，我们才得着信心、勇气与力量持守到今天。一切的荣耀和颂赞都归于我们在天上的父和我们的主基督耶稣！天明牧师因自由受限而准备控告有关部门前，全教会曾禁食三天三夜。那次我印象非常深刻，不仅是因为那是我禁食较长的一次，而且正赶上回家探亲。由于事关重大，不敢中断，于是就在禁食中回去了。记得见到父亲后，他颇为惊讶，第三天期限一到，凌晨就起来给我们做饭，爱子之情令人难忘。</p>



<p>眼下教会似乎又进到了这条异象之路的一个新节点。大方向当然依旧是过往这许多年所走的异象之路，但有关主日敬拜的形式、会友身份以及同工团队的建设等方面都有完善、调整与新探索的可能。在这样的节点前后，禁食祷告于寻求神的旨意、保守教会的合一、预备以及具体实施都是必不可少的。愿我们都能预备好，随时可以投入由此而来的禁食祷告。<br>&nbsp;<br>其四可称为纪念的禁食，目的是纪念过去所经历的大苦难，类似国家纪念国难日或国殇日（如每年九一八前后鸣防空警报）。这类的禁食有助于提醒人们不忘过去，保持警醒，有时也包括求神伸冤。</p>



<p>圣经所记载纪念的禁食在“撒迦利亚书”。伯特利人的代表前往询问先知撒迦利亚，既然已经回归了，是否还要继续在五月和七月间的禁食。这是以色列人在被掳期间形成的习惯，五月的禁食是为纪念圣殿被毁，七月的则纪念基大利被杀。这都是以色列人历史上的至暗时刻，伤痛得令人难以忘怀。但神的答复却出人意料：过去七十年的禁食徒具其表，毫无意义，因为犹大人并没有真心转向神（亚7）——这也正是主基督耶稣指责文士与法利赛人的，仅有外表的虔诚是没有意义的，真正的虔诚必须内外一致、心口如一。<br>&nbsp;<br>其五可称为日常的禁食，目的是为操练灵性，警醒祷告。这是我们最为熟悉的，教会礼拜三例行的禁食祷告就属于这一类。圣经记载在主耶稣的时代，法利赛人、施洗约翰的门徒都有这类日常禁食的规矩。主耶稣显然并不反对这类禁食，而是反对徒有其表的禁食。至于主及其门徒当时不禁食，是因为主（新郎）正与他们（陪伴之人）同在，此时禁食并不合宜。</p>



<p>禁食为什么能操练灵性呢？因为禁食意味着你需要克制一个人日用的饮食，即最基本的物质需要，而一心寻求神！经上说：“人活着，不是单靠食物，乃是靠　神口里所出的一切话。”（太 4:4）饮食是必要的，但却不是最重要的，与神正常而亲密的关系才是！我们之所以常感觉不到与神的亲近，重要的原因之一就是被肉体、私欲或世界缠累，禁食是得胜这一切的高效途径！通过禁食，一个人可以不断操练治死肉体、攻克己身，从而生出自制的美德。只是禁食并不令人愉快，要付出从身体到心灵的代价，故常令人望而生畏，从而错失了属灵的祝福。求主怜悯我们！<br> <br><strong>不合宜的禁食</strong></p>



<p>禁食本是好的，是敬虔生活与灵性操练的重要途径，只要运用得当，就能大得益处。求主恩待我们，都能借禁食祷告明白神的心意，信心坚固，敬畏顺服，从而稳行在高处。</p>



<p>禁食与祷告一样，本质是你与神之间的事，与他人无关。神鉴察人心，“连心中的思念和主意都能辨明”（来 4:12）。因此，在神面前存无亏的良心就是最要紧的。至于在人的面前，就不用刻意表现，尽可能保持正常的生活状态。当然，禁食毕竟与正常的生活有别，必要的调整不可避免。比如禁食期间不宜太多运动，不仅是为避免精力、体力的过度消耗，更重要的是这类活动多与禁食的目的不相称。教会组织的禁食，应该尽可能参加，如果确有特殊情况（毕竟各人的情况差别很大），就可以不参加，不用良心不安。<br>&nbsp;<br>主基督耶稣在这段经文中特别指出了如下的禁食是不合宜的，即那些目的不纯，为博取名声、求得人前荣耀而有的禁食。这样的禁食本质是为满足私欲的表演，为神所憎恶，当然是不合宜的。先知以赛亚和耶利米也都曾指责过以色列人类似的禁食。最后，我们就以“以赛亚书”有关禁食的一段经文结束今天的证道——愿我们在一切的事上，尤其是有关宗教的事上，都能尊神为大，行在神的心意中：</p>



<p>以赛亚书 58:3-9上 &nbsp;他们说：‘我们禁食，你为何不看见呢？我们刻苦己心，你为何不理会呢？’看哪，你们禁食的日子仍求利益，勒逼人为你们做苦工。你们禁食，却互相争竞，以凶恶的拳头打人。你们今日禁食，不得使你们的声音听闻于上。这样禁食岂是我所拣选、使人刻苦己心的日子吗？岂是叫人垂头像苇子，用麻布和炉灰铺在他以下吗？你这可称为禁食、为耶和华所悦纳的日子吗？“我所拣选的禁食不是要松开凶恶的绳，解下轭上的索，使被欺压的得自由，折断一切的轭吗？不是要把你的饼分给饥饿的人，将飘流的穷人接到你家中，见赤身的给他衣服遮体，顾恤自己的骨肉而不掩藏吗？这样，你的光就必发现如早晨的光；你所得的医治要速速发明。你的公义必在你前面行；耶和华的荣光必作你的后盾。那时你求告，耶和华必应允；你呼求，他必说：我在这里。<br>阿们！<br>&nbsp;<br>在主里纪念所有为主的名遭受逼迫的兄弟教会、牧者和弟兄姊妹们！<br>求主保守、祝福他自己的守望教会！<br>阿们！</p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		<enclosure url="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/10/20241020.mp3" length="31090139" type="audio/mpeg" />

				<itunes:subtitle>https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/10/20241020.mp3          马太福音 6:16-18 “你们禁食的时候，不可像那假冒为善的人，脸上带着愁容，因为他们把脸弄得难看，故意叫人看出他们是禁食。我实在告诉你们：他们已经得了他们的赏赐。你禁食的时候，要梳头洗脸，不叫人看出你禁食来，只叫你暗中的父看见。你父在暗中察看，必然报答你。” 弟兄姊妹，主日平安！ “登山宝训”的目的之一就是阐明何为“胜于文士和法利赛人的义”，即我们这...</itunes:subtitle>
		<itunes:summary><![CDATA[<br />
<a href="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/10/20241020.mp3</a><br />
<br />
<br />
<br />
<br />
<br />
<br />
<br />
 <br />
马太福音 6:16-18 “你们禁食的时候，不可像那假冒为善的人，脸上带着愁容，因为他们把脸弄得难看，故意叫人看出他们是禁食。我实在告诉你们：他们已经得了他们的赏赐。你禁食的时候，要梳头洗脸，不叫人看出你禁食来，只叫你暗中的父看见。你父在暗中察看，必然报答你。” 弟兄姊妹，主日平安！ “登山宝训”的目的之一就是阐明何为“胜于文士和法利赛人的义”，即我们这些蒙召做天国子民之人应当追求的义——这样的义一定会借着生活的方方面面表现出来。主基督耶稣在本章列举了三个与宗教有关的实例，即施舍、祷告和禁食，教导门徒如何避免落入文士和法利赛人的陷阱——仅仅注重外在的形式与人前的表现，甚至以“虔诚”作为博取名声与称赞的手段，而是应当在神与人面前都真实无伪、心口一致。前几次证道已经分享了有关施舍与祷告的部分（其中有关祷告的部分比较多，因为主在此启示了如何祷告的范例主祷文），今天分享有关禁食的部分。 禁食通常与祷告联系在一起，或者说是祷告的一种特殊形式，因为单独的禁食没什么特别意义。一个人既然愿意以这样“激烈或极端”的方式、付这样的代价来祷告，足见其祷告的恳切以及所求之事情的重要。将禁食与祷告紧密相关，也是因为这里所谓的禁食是有意为之的宗教行为，以区别于因其他原因（如经济困难、节食等）引起的不吃不喝。<br />
<br />
<br />
<br />
禁食显然是有益的，为圣经所肯定与提倡。在主耶稣的时代，禁食非常普遍与流行，以致在圣殿的那个法利赛人以自己一礼拜禁食两次而自夸，但主及其门徒却被人责问为什么不禁食。许多人的禁食确实是发自内心的，为要操练自己的灵性。但也有人却企图以此沽名钓誉，表现之一就是“把脸弄得难看，故意叫人看出他们是禁食”。作为现代人，你可能觉得奇怪，这有什么好炫耀的呢？这只不过是因为我们时代的潮流不看重甚至反感这些，恰好印证了现时代的肤浅与狂妄！但在过去很长的年代中，这却可以自表虔诚，得人的夸赞。吹号宣扬的施舍，以及十字路口刻意的祷告都是为着同样的目的——这就是我们不得不面对的不幸现实：在这个已经被罪玷污的世界，再好的东西，都可能被误用或滥用，以致腐败变质，因为掌管它们的都是罪人！即使我们这些被称为圣徒的，在世存活时依旧不能完全摆脱罪的缠累，甚至有可能污损本应有益的宗教行为。这既提示我们要警醒，时常省察自己，以免被世界所掳去；又提示我们要勇于面对现实，不致因惊讶于现世的丑陋而灰心失望——终究这是天父世界，高天之上神永远掌权！<br />
<br />
<br />
<br />
主基督耶稣的门徒所当追求的，应该是既有外在的好行为，同时又有内在纯正的动机，缺一不可。没有外在行为的信心是死的，而没有内在信心的行为就不蒙神悦纳。真正的智慧不是走极端，而是合乎中道。真信心必定催生好行为，好行为则见证真信心。 今天证道经文的主旨既与前面施舍、祷告的一样，已经分享过了，所以今天证道的重点就放在禁食上。以下的证道就从查考圣经所记载的禁食开始，弄清楚为什么要禁食、该什么时候禁食、以及该怎样禁食，从而有助于我们在明白真道的基础上更好地操练禁食祷告——这正是我们所需要并强化的！ 圣经记载的禁食<br />
<br />
<br />
<br />
禁食我们并不陌生，几乎都有亲身体会，教会也常组织禁食祷告。但熟悉并不见得就意味着了解。既然禁食如此重要与普遍，我们就不仅要知其然，同时也要知其所以然。为此，我们就来看看圣经有关禁食都记载了些什么。&nbsp;圣经没有有关禁食的集中教导，但却记载了不少禁食的实例，旧、新约都有。从这些实例中，我们可以总结出禁食有以下五种基本类型。<br />
<br />
<br />
<br />
其一可称为悔罪的禁食，目的就是为罪忧伤痛悔，祈求神的赦免。这是律法唯一要求的禁食。摩西律法有关赎罪日明确要求：“七月初十是赎罪日；你们要守为圣会，并要刻苦己心，也要将火祭献给耶和华。”（利 23:27）尽管没有直接提及禁食，但一般都认为这里的“刻苦己心”就是指禁食。犯罪既得罪神又得罪人，往往还伴随着严重的后果，所以认罪理当忧伤痛悔；既然要祈求神的赦免，就必须敬畏、谦卑、真诚——禁食确实是最好的表达方式之一。赎罪日是大祭司代表全体会众认罪悔改，要举行严肃会，故所有以色列人都要禁食。<br />
<br />
<br />
<br />
圣经中有关悔罪禁食的记载不少。“撒母耳记上”记载撒母耳带领全体以色列民禁食悔改，离弃巴力和亚斯他录归向耶和华，同时伴随打水浇在耶和华面前，蒙神悦纳，结果大胜非利士人，经历属灵的复兴（撒上7）；尼希米听说被掳归回的犹大人和耶路撒冷城遭难，就在神面前禁食认罪祷告，蒙神呼召，奉王命归回重建了圣城的城墙（尼1）；先知约珥在遭遇严重的蝗灾时（同时预表北方军队的入侵），呼吁民众宣告严肃会，禁食认罪祷告，呼求神施行拯救（珥2）。除此之外，圣经还记载了两个很有意思的悔罪禁食。一个是北国最坏的王亚哈，当他自卖得了拿伯的葡萄园以后，先知以利亚奉耶和华之命前来斥责并宣告审判，亚哈居然肯在神面前降卑，撕裂衣服、禁食、身穿麻衣、缓缓而行，结果蒙神怜悯，没有当时受罚，而是推迟到他死后（王上21）；另一个是外邦人尼尼微王，当约拿进入尼尼微城宣告四十天以后神将倾覆该城时，尼尼微王下令全城禁食、披麻蒙灰，甚至连牛羊都一同禁食，结果神免去了这次惩罚，以致约拿大为不满（拿3）。<br />
<br />
<br />
<br />
今天悔罪的禁食似乎不多，前几年瘟疫流行期间有类似的禁食祷告。当个人、教会或国家犯罪严重时，最应该做的其实是披麻蒙灰、禁食祷告、转离恶行，祈求神能回转心意，不行审判，就像尼尼微人那样。只可惜今天这样做的不多啊！今天我们常常软弱，为罪所胜，尤其是不能摆脱那些长期辖制自己的罪，原因之一恐怕就是不肯付类似禁食这样的代价。神乐意赦免，但我们不仅必须悔改，而且必须及时、真诚、恳切，这其中就包括悔罪的禁食。如果我们连这么小的代价都不愿意付，却要求神大行赦免，未免太不公道了吧？亚哈、尼尼微王尚且能得神的怜悯，天父又怎么会不更施恩于他忧伤痛悔的儿女呢？大卫王对此深有体会，故能写下这样的诗句：“　神所要的祭，就是忧伤的灵。　神啊，忧伤痛悔的心，你必不轻看。”（诗 51：17）&nbsp;其二可称为哀恸的禁食，目的是为当下正经历的人或事举哀或悼念，有点类似中国人过去遭受丧亲之痛时的披麻戴孝。无论是个人还是家国，遭遇较大不幸，哀恸的禁食都是必要与合宜的。<br />
<br />
<br />
<br />
圣经有几处哀恸禁食的记载。当扫罗王与其儿子们在基利波山阵亡并受辱以后，大卫与跟随他的人禁食直到晚上，大卫且作弓歌哀悼。 基列雅比人连夜取回了扫罗与其儿子的尸首予以安葬，禁食七日（撒上31，撒下1）。这是国难，理当禁食哀悼；当哈曼定下了除灭犹大人的日期，消息传出后，犹大人禁食哭泣哀号，穿麻衣躺在灰中的甚多（斯4）。灾祸近在咫尺，拯救何在呢？犹大人的悲哀可想而知！<br />
<br />
<br />
<br />
圣经还记载了一个很特别的哀恸祷告，其目的却是为陷害忠良，完全违背神的旨意。王后耶洗别为帮助亚哈王取得拿伯的葡萄园，竟然指示耶斯列的长老与贵胄宣告禁食，买通匪类诬告拿伯谤渎神和王了——这可是令人愤恨与悲哀的大罪啊！于是拿伯被置于死地。假借宗教之名迫害敬虔之人，耶洗别与参与之人实在邪恶！亚哈王佯为不见，着实自轻自贱。当然，他和耶洗别都没有逃脱神公义的审判，并因此遗臭万年。<br />
<br />
<br />
<br />
前几年瘟疫流行时，教会组织的禁食祷告就包含哀恸的成份。当瘟疫遍地流行，生活与生命都受到极大威胁时（除自然因素外，其中还包括不小的人祸），哀伤痛苦是理所当然的。相信现在正处于战乱及其他危难地区的教会，同样会组织这类的禁食祷告。面对患难，尤其是大的患难，我们常常感到无能为力与不知所措，这时所能与应该做就是禁食祷告。&nbsp;其三可称为祈求的禁食，包括寻求神的旨意、重大服侍前的预备、以及为危难急迫事情的祷告等。目的是清楚神（圣灵）的带领，预备自己开始服侍，或是为急难之事祈求神等。<br />
<br />
<br />
<br />
寻求神旨意的禁食最典型的是安提阿教会差派保罗和巴拿巴外出宣教，圣灵正是借着同工们的禁食祷告而显明其心意的（徒13）。这是教会历史上第一次向外邦差派宣教士，是教会拓展的关键时刻，没有神明确的带领没有人敢轻举妄动。既然圣灵说了话，于是安提阿教会就果断地派出了第一个宣教团队和最伟大的一位宣教士；当但以理从先知耶利米得知耶路撒冷将荒凉七十年，在神面前禁食，认罪恳求时，天使加百列就将神的奥秘向其显明，不仅启示了以色列人及圣城未来的命运，更是启示出有关主基督耶稣的事（即七十个七，但9）。但以理忠实地记载下来，成为旧约弥赛亚的预言之一。<br />
<br />
<br />
<br />
重大服侍前预备的禁食有不少记载。首先是主耶稣自己，在公开传道前，先被圣灵催到旷野，禁食四十昼夜，胜过了魔鬼的试探，然后开始宣传天国的福音（可1）；以斯拉带领百姓回归前，先在亚哈瓦河边宣告禁食，求神...]]></itunes:summary>
		<itunes:author>基督教北京守望教会发布</itunes:author>
		<itunes:episodeType>full</itunes:episodeType>
		<itunes:explicit>false</itunes:explicit>
		<itunes:duration>32:23</itunes:duration>
	</item>
		<item>
		<title>北京守望教会2024年10月13日主日敬拜程序</title>
		<link>https://shwchurch7.github.io/2024/10/12/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-2024-nian-10-yue-13-ri-zhu-ri/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 12 Oct 2024 13:15:34 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[主日敬拜程序]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch7.github.io/?p=23873</guid>

					<description><![CDATA[<p>&#160; &#160; 神是我们的避难所，是我们的力量，是我们在患难中随时的帮助。所以，地虽改变，山虽摇动到海心，其 &#8230; <a href="https://shwchurch7.github.io/2024/10/12/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-2024-nian-10-yue-13-ri-zhu-ri/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>&nbsp; <strong>&nbsp; 神是我们的避难所，是我们的力量，是我们在患难中随时的帮助。</strong><br><strong>所以，地虽改变，山虽摇动到海心，其中的水虽砰訇翻腾，山虽因海涨而战抖，</strong><br><strong>我们也不害怕。（诗篇 46:1-3）</strong><br><strong>&nbsp;</strong><br><strong>◎ 奉主耶稣基督的名开始今天的主日敬拜！</strong><br><strong>&nbsp;</strong><br><strong>齐声诵读：诗篇67篇</strong></p>



<p>67:1&nbsp; 愿　神怜悯我们，赐福与我们，用脸光照我们，（细拉）<br>67:2&nbsp; 好叫世界得知你的道路，万国得知你的救恩。<br>67:3&nbsp; 　神啊，愿列邦称赞你！愿万民都称赞你！<br>67:4&nbsp; 愿万国都快乐欢呼；因为你必按公正审判万民，引导世上的万国。（细拉）<br>67:5&nbsp; 　神啊，愿列邦称赞你！愿万民都称赞你！<br>67:6&nbsp; 地已经出了土产；　神－就是我们的　神要赐福与我们。<br>67:7&nbsp; 　神要赐福与我们；地的四极都要敬畏他！<br>&nbsp;<br><strong>唱诗：主，我敬拜你（248，新7）</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-23357 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/06/d0578ae58cdf84cde759728bd0668689.jpg 842w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>



<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-23873-45" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/05/99f398f1696f4ebc00f1ddc5a127efea.mp3</a></audio>
<p>&nbsp;</p>
<p>我献上一切尊荣来赞美你圣名，<br>因为你是荣耀君王，创造万物的主宰。<br>主我敬拜你，献上生命给你，我向你俯伏跪拜。<br>主我敬拜你，献上生命给你，我向你俯伏跪拜。<br>&nbsp;<br>你圣灵今运行于我，你应允我所求，<br>宝座前我举起双手，因你怜悯我蒙恩。<br>主我敬拜你，献上生命给你，我向你俯伏跪拜。<br>主我敬拜你，献上生命给你，我向你俯伏跪拜。<br>&nbsp;<br>你已断开一切锁链，释放我得自由，<br>我要扬声歌颂你名，直到永远，到永远。<br>主我敬拜你，献上生命给你，我向你俯伏跪拜。<br>主我敬拜你，献上生命给你，我向你俯伏跪拜，我敬拜你。</p>



<p><strong>齐声诵读：哥林多后书 4:1-11</strong></p>



<p>4:1 我们既然蒙怜悯，受了这职分，就不丧胆，<br>4:2 乃将那些暗昧可耻的事弃绝了；不行诡诈，不谬讲　神的道理，只将真理表明出来，好在　神面前把自己荐与各人的良心。<br>4:3 如果我们的福音蒙蔽，就是蒙蔽在灭亡的人身上。<br>4:4 此等不信之人被这世界的神弄瞎了心眼，不叫基督荣耀福音的光照着他们。基督本是　神的像。<br>4:5 我们原不是传自己，乃是传基督耶稣为主，并且自己因耶稣作你们的仆人。<br>4:6 那吩咐光从黑暗里照出来的　神，已经照在我们心里，叫我们得知　神荣耀的光显在耶稣基督的面上。<br>4:7 我们有这宝贝放在瓦器里，要显明这莫大的能力是出于　神，不是出于我们。4:8 我们四面受敌，却不被困住；心里作难，却不至失望；<br>4:9 遭逼迫，却不被丢弃；打倒了，却不至死亡。<br>4:10 身上常带着耶稣的死，使耶稣的生也显明在我们身上。<br>4:11 因为我们这活着的人是常为耶稣被交于死地，使耶稣的生在我们这必死的身上显明出来。<br>&nbsp;<br><strong>唱诗：惟有基督（新226）</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-23130 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/02/eaa6e7ac63e4ebfabd1311406233432e.jpg 842w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>



<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-23873-46" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/03/75a20c6830da90163fbf7033ecfa96bf.mp3</a></audio>
<p>&nbsp;</p>
<p>惟有基督是我盼望，是我光明力量颂赞。<br>历经荒漠风暴锤炼，坚如磐石是我倚靠。<br>慈爱至高平安至深，驱散恐惧平息风浪！<br>我的安慰我的一切，在基督爱里我站立。<br>&nbsp;<br>惟有基督道成肉身，全权之神成为婴孩！<br>从天赐下慈爱公义，受尽凌辱为救世人。<br>主在十架舍身受死，将神忿怒全然挽回！<br>我的罪孽他全承担，因基督之死我得生。<br>&nbsp;<br>救主舍身受死埋葬，黑暗掩盖世界之光；<br>荣耀之日冲破幽暗，脱离死亡救主复活。<br>荣耀救主全然得胜，从罪恶中将我释放！<br>我在主里主在我里，蒙基督宝血我得赎。<br>&nbsp;<br>无论生死坦荡无惧，生命满载基督能力。<br>一生一世无时无处，基督掌管人生道路。<br>阴间权势恶人伎俩，无法将我与他隔绝！<br>直到主来或召我去，靠基督能力我坚立。</p>



<p><strong>齐声诵读：以弗所书 1:3-14</strong></p>



<p>1:3 愿颂赞归与我们主耶稣基督的父　神！他在基督里曾赐给我们天上各样属灵的福气：<br>1:4 就如　神从创立世界以前，在基督里拣选了我们，使我们在他面前成为圣洁，无有瑕疵；<br>1:5 又因爱我们，就按着自己的意旨所喜悦的，预定我们藉着耶稣基督得儿子的名分，<br>1:6 使他荣耀的恩典得着称赞；这恩典是他在爱子里所赐给我们的。<br>1:7 我们藉这爱子的血得蒙救赎，过犯得以赦免，乃是照他丰富的恩典。<br>1:8 这恩典是　神用诸般智慧聪明，充充足足赏给我们的；<br>1:9 都是照他自己所预定的美意，叫我们知道他旨意的奥秘，<br>1:10 要照所安排的，在日期满足的时候，使天上、地上、一切所有的都在基督里面同归于一。<br>1:11 我们也在他里面得（得：或译成）了基业；这原是那位随己意行、作万事的，照着他旨意所预定的，<br>1:12 叫他的荣耀从我们这首先在基督里有盼望的人可以得着称赞。<br>1:13 你们既听见真理的道，就是那叫你们得救的福音，也信了基督，既然信他，就受了所应许的圣灵为印记。<br>1:14 这圣灵是我们得基业的凭据（原文是质），直等到　神之民（民：原文是产业）被赎，使他的荣耀得着称赞。<br>&nbsp;<br><strong>唱诗：你的宝血（243，新230）</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-22039 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2022/09/6af8fe0a98a5cc9226803c54a8fa76ee.png 866w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-23873-47" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2023/05/593cbf9b2352a765445de707994e7483.mp3</a></audio>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;你宝血已洁净我，你宝血使我得生命。<br>你宝血已经成为救赎我的挽回祭，<br>洗净我洁白如雪，白如雪。<br>主耶稣，神宝贵的羔羊。<br>&nbsp;<br>神羔羊为我流血，神羔羊为我流宝血。<br>神羔羊的宝贵血能洗净一切罪污，<br>洗净我洁白如雪，白如雪。<br>主耶稣，神宝贵的羔羊。</p>



<p><strong>讲道经文：马太福音 6：13</strong></p>



<p>6:13 不叫我们遇见试探；救我们脱离凶恶（或译：脱离恶者）。<br />因为国度、权柄、荣耀，全是你的，直到永远。阿们（有古卷没有因为…阿们等字）！<br /> <br /> <br /><a href="https://shwchurch7.github.io/2024/10/12/bu-jiao-wo-men-yu-jian-shi-tan-2024-nian-10-yue-13-ri-zhu/"><strong>讲道题目：不叫我们遇见试探(点击查看)</strong></a></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-23873-48" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/10/20241013.mp3</a></audio>



<p>&nbsp;<br>&nbsp;<br><strong>回应诗歌：主祷文（399，新563）</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-23874 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/10/unnamed-file.png 879w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>



<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-23873-49" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2012/09/20120930012712916.mp3</a></audio>
<p>&nbsp;</p>



<p>我们在天上的父，愿人都尊你的名为圣。<br>愿你的国度降临。<br>愿你的旨意行在地上，如同行在天上。<br>我们日用的饮食，今日赐给我们。<br>免我们所欠的债，如同我们免了人的债。<br>哈利路亚！<br>不叫我们遇见试探，救我们脱离凶恶。<br>因为国度、权柄和荣耀，全是你的，直到永远。<br>我要一生一世寻求，在主殿中瞻仰荣美，<br>因为国度、权柄和荣耀，全是你的，直到永远。</p>



<p><strong>共颂：主祷文</strong></p>



<p>我们在天上的父，<br>愿人都尊你的名为圣。<br>愿你的国降临。<br>愿你的旨意行在地上，如同行在天上。<br>我们日用的饮食，今日赐给我们。<br>免我们的债，如同我们免了人的债。<br>不叫我们遇见试探，救我们脱离凶恶。<br>因为国度、权柄、荣耀，全是你的，直到永远。阿们！（马太福音6:9-13）<br>&nbsp;<br><strong>敬拜结束 ◎<br></strong>&nbsp;<br><strong>祝福歌：耶和华的心（398，新443）</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-23865 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/10/unnamed-file.jpg 421w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>



<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-23873-50" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2017/11/耶和华的心.mp3</a></audio>
<p>&nbsp;</p>
<p>耶和华的心，是平安的意念<br>一生一世他定意用恩典为你冠冕<br>耶和华的心，是赐福的意念<br>一生一世他已应许慈爱永不改变<br>当你遇苦难，他渴望与你共承担<br>试探中他要更新你赐够用恩典<br>忧伤与愁烦，他渴望为你来舒缓<br>惟愿你全心交托寻求他荣面<br>耶和华的心，是慈爱的意念<br>一生一世我要赞美信靠到永远</p>








<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>不叫我们遇见试探——2024年10月13日主日讲章/袁灵牧师</title>
		<link>https://shwchurch7.github.io/2024/10/12/bu-jiao-wo-men-yu-jian-shi-tan-2024-nian-10-yue-13-ri-zhu/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 12 Oct 2024 13:12:27 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[讲道]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch7.github.io/?p=23878</guid>

					<description><![CDATA[<p>  经文：太6：13 不叫我们遇见试探；救我们脱离凶恶。因为国度、权柄、荣耀，全是你的，直到永远。阿们！ 弟兄姊妹：主日 &#8230; <a href="https://shwchurch7.github.io/2024/10/12/bu-jiao-wo-men-yu-jian-shi-tan-2024-nian-10-yue-13-ri-zhu/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-23878-51" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/10/20241013.mp3</a></audio>
<p> </p>
<p>经文：太6：13</p>
<p>不叫我们遇见试探；救我们脱离凶恶。因为国度、权柄、荣耀，全是你的，直到永远。阿们！</p>



<p></p>



<p>弟兄姊妹：主日平安！</p>



<p>今天我们要来思想的经文是太6：13节，主祷文的最后一部分。虽然今天要看的经文只有一节，但这一节中却包含了三个内容，就是主祷文七个祈求中的最后两个，以及整个主祷文的结尾，一句崇高的赞美。</p>



<p>「祷告」</p>



<p><strong>一、不叫我们遇见试探</strong></p>



<p>什么是试探？试探就是指诱惑人犯罪。而试探的背后有三个要素：第一、试探者；第二、试探的工具；第三、被试探的内在原因。</p>



<p>那么谁是试探者呢？</p>



<p>圣经说【那试探人的进前来，对他（主耶稣）说：“你若是　神的儿子，可以吩咐这些石头变成食物。”（太4：3）】又说【恐怕那诱惑人的到底诱惑了你们，叫我们的劳苦归于徒然。（帖前3：5）】“试探”和“诱惑”是同义词，这里的“试探人的”和“诱惑人的”也都指同一个对象，就是魔鬼撒旦。</p>



<p>其次，试探的工具。</p>



<p>魔鬼试探人的工具可能是借助某些事物，也可能是借助某种环境。可能被魔鬼利用的事物可能本身就是有害的，例如：贿赂、毒品。但也可能本身是普通和正当的，例如：兴趣爱好、工作，甚至服侍，这些也可能因罪成为人的捆绑或者偶像。至于环境，无论顺境还是逆境都可能存在试探。顺境之中可能有试探，例如：大卫在打败四围的敌人时却犯下霸占拔士巴示巴杀害乌利亚的罪。逆境当中也可能有试探，例如：魔鬼想藉着约伯失去一切财富，甚至亲人和健康时使他离开神。</p>



<p>第三，试探的内在原因。</p>



<p>这内在的原因就是人性的软弱，特别是人性被罪玷污就更给了魔鬼可乘之机。所以圣经说【人被试探，不可说：“我是被　神试探”；因为　神不能被恶试探，他也不试探人。但各人被试探，乃是被自己的私欲牵引诱惑的。（雅1：13-14）】而可被魔鬼利用的人性弱点太多了，例如：贪财、好色、虚荣、争竞、野心，还有恐惧……</p>



<p>所以亲爱的弟兄姊妹，从这三方面因素看，谁能够不遇见试探呢？魔鬼如同吼叫的狮子遍地游行，直到主耶稣彻底捆绑它之前，它都不会停止试探人的工作。而我们外在的环境无论顺境、逆境也都可能被魔鬼利用。至于我们的内心，更是存在着无数可以被魔鬼攻击的弱点。所以我们虽然应当为不遇见试探祷告，但我们也应当知道这不等于上帝允许我们绝对不遇见试探。</p>



<p>另一方面，虽然试探不可能完全避免，但是试探的存在也不仅仅意味着跌倒的危险，同时它也可能是锻炼我们的机会。因为试探和试炼本来就是同一个词，实际上同一件事也往往会同时被上帝和魔鬼使用。例如：约伯的经历。按魔鬼的意思是要藉着苦难试探约伯，使他离开神。但是按着上帝的意思，这却是一场试炼，藉着苦难要使约伯遇见神。所以使徒雅各说【我的弟兄们，你们落在百般试炼中，都要以为大喜乐；因为知道你们的信心经过试验，就生忍耐。（雅1：2-3）】彼得也说【但如今，在百般的试炼中暂时忧愁，叫你们的信心既被试验，就比那被火试验仍然能坏的金子更显宝贵，可以在耶稣基督显现的时候得着称赞、荣耀、尊贵。（彼前1：6-7）】所以，从这个意义上讲，遇见试探也不绝对是坏事，因为神会保守，也会使它成为锻炼我们、祝福我们的机会。</p>



<p>既然如此，那主耶稣又为什么教导我们为不遇见试探祷告呢？</p>



<p>首先，主耶稣让我们为不遇见试探祷告，是提醒我们正视人性的软弱，不要高估自己，不要凭血气自以为刚强。保罗提醒提摩太【你要逃避少年的私欲（提后2：22）】，而不是一味的鼓励他自信可以胜过一切试探。彼得自以为【“众人虽然跌倒，我总不能。”……“我就是必须和你同死，也总不能不认你。”（可14：29、31）】但他却最终三次不认主。彼得的跌倒不是说明他说谎，他不诚实，而是说明他高估了自己，他并不真的了解自己。中国有句俗话叫“人贵在有自知之明”，但真正认识自己的人有多少呢？认识自己的性格、能力尚且不容易，更别说认识人性的软弱和生命的破口了。</p>



<p>圣经说【你们落在百般试炼中，都要以为大喜乐】这里的“落在”一词翻译的很好，“落在”的意思是我们被动的遇见试炼，是神安排我们接受考验，而不是要我们主动的进入试探，不是要我们自找考验。所以主耶稣让我们为不遇见试探祷告是提醒我们不要高估人性的能力，提醒我们不要出于血气的自信。在这个罪性和罪行无所不在的世界，对于绝大多数基督徒来说，也许小心谨慎比跃跃欲试更加智慧。</p>



<p>而对于渴望服侍神的基督徒来说，这一教导同样有效。它不是给我们泼冷水，而是提醒我们要谨慎。真正的属灵是跟随神，顺服神，而不是自作主张替天行道。所以教会在选择传道人时会首先考察这人是否有呼召，他自己不仅要清楚自己有呼召，同工们还要印证。这么做就说明我们承认人自己是靠不住的，一个人无论看上去多么有才华，有热心，意志坚定，都不如我们确定他有呼召更可放心，因为唯有神才真能负责，并且负责到底，不会失败。而对于一个有呼召的基督徒来说，他的服侍也要步步寻求神的心意，跟随神的带领。使徒行传最能说明这个道理，保罗并不是凭着自己的意思服侍。他常常祷告寻求神，有时神先指示他再去，有时神拦阻他立刻调整。保罗的属灵在于他积极进取，但更在于他的积极始终是在神的带领下，而一点没有出于自己，出于血气。谦卑的承认自己有限，完全顺服神、依靠神，才是真正的属灵。所以为不遇见试探祷告也是一个谦卑的训练，这样的祷告使我们学习谦卑，学习不高估自己不依靠自己。</p>



<p>其次，不遇见试探和脱离凶恶都和罪有关，为这两方面祷告意味着祈求远离罪而过圣洁的生活。所以主祷文关于为自己的祷告其实非常朴素，祈求日用的饮食而不是奢望大富大贵，祈求圣洁的生活与生命而不是梦想惊天动地的伟业。我们教牧时常感慨，教会的力量在哪里呢？基督徒的见证在哪里呢？如果大多数基督徒能在日常生活中，也就是在工作、婚姻、孝敬父母、养育儿女等方面，以及在个人的敬虔生活上活出神喜悦的样式，其实已经很难并且很有见证了。相反，如果基督徒给人的印象是好高骛远、夸夸其谈，但实际生活一塌糊涂，这样的见证岂是神的心意？岂能感动人信主呢？所以师母对牧师的评价往往更准确，因为信徒只能看到牧师在台上如何讲，但是师母却能看到牧师平常如何生活。而平凡生活中的敬虔和属灵才是更真实和有价值的。</p>



<p>所以，主祷文的祈求也提醒我们抓住敬虔的本质。敬虔不是开大布道会向万人讲道，也不是带领无数人信主。上帝也可能使用不敬虔之人的能力成就他的旨意，例如：上帝可以使用巴兰发预言，但不等于巴兰是敬虔和有赏赐的。真正的敬虔乃是在平常的生活中圣洁、诚实、尽责、不贪心，有怜悯，看顾在患难中的孤儿寡妇，并且保守自己不沾染世俗。</p>



<p>所以亲爱的弟兄姊妹，如果我们真的有心为主做大事，那就要寻求神的特别呼召，而不是凭血气自以为可以做什么。得着呼召就要尽忠尽责，【或作执事，就当专一执事；或作教导的，就当专一教导；或作劝化的，就当专一劝化；（罗12：7-8）】。并且不能半途而废，因为既然是出于神的，神必负责，不可能有过不去的难关，但我们若自己气馁退缩，神就不喜悦了。</p>



<p>而如果我们的呼召并不清晰和确定，那也不意味着基督徒就没有方向和使命了。其实，就像我们刚才讲的，在日常的生活中活出圣洁、正直、和睦、爱心、怜悯，远离恶事和恶习，难道是容易的吗？这样的见证岂不是最有力量吗？</p>



<p>第三，“不叫我们遇见试探”这一句在圣经新译本、和合本修订本和天主教的思高译本中都翻译为“不让我们陷入试探”。翻译为陷入说明试探一般来说不是好像跌落悬崖那样骤然进入，而是好像陷入泥潭那样一点点进入。跌落悬崖是一下子的、猝不及防的，但是陷入泥潭却是有一个过程的，是一步步的。而这也意味着在彻底不能自拔之前其实我们还有回头，转身脱离的机会。现实中，我们几乎一切的失败可以说都是一点点恶化的，而不是一下子就到了那个不可挽回的地步。所以为不陷入试探祷告，就是为我们步步谨慎祷告，也是为我们不可硬着心，不可一意孤行而应及时回转祷告。人的贪心、爱世界的心以及野心都是一点点膨胀的，而我们若能每天真诚的按着主祷文的意思祷告，相信必能约束我们的心，使它沉静，使它清醒，使它专注在真正讨神喜悦的事物上。</p>



<p><strong>二、救我们脱离凶恶</strong></p>



<p>刚才我们已经讲过，其实试探是不可能绝对避免的。所以神虽然让我们为不遇见试探祷告，但也为我们面对试探预备了应对之道。这就好像慈爱的父母，不仅告诫孩子远离危险，也会随时帮助孩子，保护孩子。我们的天父也是如此，不仅告诫他的儿女也帮助和保护他的儿女。并且天父的帮助是大有能力的，向天父祷告决不徒然。</p>



<p>所以，无论我们因为什么面对试探，也无论面对怎样的试探，只要我们的心灵经历挣扎，我们就应当向神祈求，神的帮助必然临到。</p>



<p>上帝帮助我们的方式多种多样。神可能通过改变环境帮助我们，也可能通过挪走试探我们的那件事帮助我们，也可能通过坚固我们的信心，赐给我们力量帮助我们。所以我们向神祷告不要设定限制，不要让神一定如何做事，要相信神了解我们，神也最有智慧，神的方式一定是最好的。</p>



<p>我们祷告最重要的是真诚。为脱离凶恶祷告的目的是圣洁，我们唯有真的渴望圣洁，真的在乎不得罪神，这样的祷告才是真诚的，才会被神回应。而像巴兰那样，虽然知道有神，但是内心充满贪欲，这样的内心即使嘴上说“救我脱离凶恶”，也不会有效。因为祷告不是咒语，不是念出来就有效，唯有出于真诚的祷告才能达到神的面前。</p>



<p><strong>三、国度、权柄、荣耀，全是你的，直到永远</strong></p>



<p>最后，我们来看13节的后半节。这一句是整个主祷文的结尾，是一句对王者的赞美。国度、权柄、荣耀属于谁，谁就是那一位王者。唯有王者才是可倚靠的，唯有王者，才配作为祷告的对象。所以这一句也是我们信心的宣告，我们向天父祷告就意味着我们承认天父的王权，天父的能力。而这也是我们祷告的基础，如果我们不信神有至高的权柄和能力，我们又何必向他祈求呢？</p>



<p>古人崇拜法老和凯撒，今天的人崇拜国家或者领袖，其实完全可以理解，因为人的内心都需要一位满有能力的王者，需要一位至高无上的主宰。这样的需要是普遍且合理的，只不过谁才是那一位真正的万王之王，万主之主呢？</p>



<p>惟愿我们不仅口里念诵主祷文的赞美和宣告，我们的内心更是真诚的单单的尊主为大！阿们！</p>



<p>「祷告」</p>


<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		<enclosure url="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/10/20241013.mp3" length="23634308" type="audio/mpeg" />

				<itunes:subtitle>https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/10/20241013.mp3   经文：太6：13 不叫我们遇见试探；救我们脱离凶恶。因为国度、权柄、荣耀，全是你的，直到永远。阿们！        弟兄姊妹：主日平安！    今天我们要来思想的经文是太6：13节，主祷文的最后一部分。虽然今天要看的经文只有一节，但这一节中却包含了三个内容，就是主祷文七个祈求中的最后两个，以及整个主祷文的结尾，一句崇高的赞美。    「祷告」    </itunes:subtitle>
		<itunes:summary><![CDATA[<br />
<a href="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/10/20241013.mp3</a><br />
 <br />
经文：太6：13<br />
不叫我们遇见试探；救我们脱离凶恶。因为国度、权柄、荣耀，全是你的，直到永远。阿们！<br />
<br />
<br />
<br />
<br />
<br />
<br />
<br />
弟兄姊妹：主日平安！<br />
<br />
<br />
<br />
今天我们要来思想的经文是太6：13节，主祷文的最后一部分。虽然今天要看的经文只有一节，但这一节中却包含了三个内容，就是主祷文七个祈求中的最后两个，以及整个主祷文的结尾，一句崇高的赞美。<br />
<br />
<br />
<br />
「祷告」<br />
<br />
<br />
<br />
一、不叫我们遇见试探<br />
<br />
<br />
<br />
什么是试探？试探就是指诱惑人犯罪。而试探的背后有三个要素：第一、试探者；第二、试探的工具；第三、被试探的内在原因。<br />
<br />
<br />
<br />
那么谁是试探者呢？<br />
<br />
<br />
<br />
圣经说【那试探人的进前来，对他（主耶稣）说：“你若是　神的儿子，可以吩咐这些石头变成食物。”（太4：3）】又说【恐怕那诱惑人的到底诱惑了你们，叫我们的劳苦归于徒然。（帖前3：5）】“试探”和“诱惑”是同义词，这里的“试探人的”和“诱惑人的”也都指同一个对象，就是魔鬼撒旦。<br />
<br />
<br />
<br />
其次，试探的工具。<br />
<br />
<br />
<br />
魔鬼试探人的工具可能是借助某些事物，也可能是借助某种环境。可能被魔鬼利用的事物可能本身就是有害的，例如：贿赂、毒品。但也可能本身是普通和正当的，例如：兴趣爱好、工作，甚至服侍，这些也可能因罪成为人的捆绑或者偶像。至于环境，无论顺境还是逆境都可能存在试探。顺境之中可能有试探，例如：大卫在打败四围的敌人时却犯下霸占拔士巴示巴杀害乌利亚的罪。逆境当中也可能有试探，例如：魔鬼想藉着约伯失去一切财富，甚至亲人和健康时使他离开神。<br />
<br />
<br />
<br />
第三，试探的内在原因。<br />
<br />
<br />
<br />
这内在的原因就是人性的软弱，特别是人性被罪玷污就更给了魔鬼可乘之机。所以圣经说【人被试探，不可说：“我是被　神试探”；因为　神不能被恶试探，他也不试探人。但各人被试探，乃是被自己的私欲牵引诱惑的。（雅1：13-14）】而可被魔鬼利用的人性弱点太多了，例如：贪财、好色、虚荣、争竞、野心，还有恐惧……<br />
<br />
<br />
<br />
所以亲爱的弟兄姊妹，从这三方面因素看，谁能够不遇见试探呢？魔鬼如同吼叫的狮子遍地游行，直到主耶稣彻底捆绑它之前，它都不会停止试探人的工作。而我们外在的环境无论顺境、逆境也都可能被魔鬼利用。至于我们的内心，更是存在着无数可以被魔鬼攻击的弱点。所以我们虽然应当为不遇见试探祷告，但我们也应当知道这不等于上帝允许我们绝对不遇见试探。<br />
<br />
<br />
<br />
另一方面，虽然试探不可能完全避免，但是试探的存在也不仅仅意味着跌倒的危险，同时它也可能是锻炼我们的机会。因为试探和试炼本来就是同一个词，实际上同一件事也往往会同时被上帝和魔鬼使用。例如：约伯的经历。按魔鬼的意思是要藉着苦难试探约伯，使他离开神。但是按着上帝的意思，这却是一场试炼，藉着苦难要使约伯遇见神。所以使徒雅各说【我的弟兄们，你们落在百般试炼中，都要以为大喜乐；因为知道你们的信心经过试验，就生忍耐。（雅1：2-3）】彼得也说【但如今，在百般的试炼中暂时忧愁，叫你们的信心既被试验，就比那被火试验仍然能坏的金子更显宝贵，可以在耶稣基督显现的时候得着称赞、荣耀、尊贵。（彼前1：6-7）】所以，从这个意义上讲，遇见试探也不绝对是坏事，因为神会保守，也会使它成为锻炼我们、祝福我们的机会。<br />
<br />
<br />
<br />
既然如此，那主耶稣又为什么教导我们为不遇见试探祷告呢？<br />
<br />
<br />
<br />
首先，主耶稣让我们为不遇见试探祷告，是提醒我们正视人性的软弱，不要高估自己，不要凭血气自以为刚强。保罗提醒提摩太【你要逃避少年的私欲（提后2：22）】，而不是一味的鼓励他自信可以胜过一切试探。彼得自以为【“众人虽然跌倒，我总不能。”……“我就是必须和你同死，也总不能不认你。”（可14：29、31）】但他却最终三次不认主。彼得的跌倒不是说明他说谎，他不诚实，而是说明他高估了自己，他并不真的了解自己。中国有句俗话叫“人贵在有自知之明”，但真正认识自己的人有多少呢？认识自己的性格、能力尚且不容易，更别说认识人性的软弱和生命的破口了。<br />
<br />
<br />
<br />
圣经说【你们落在百般试炼中，都要以为大喜乐】这里的“落在”一词翻译的很好，“落在”的意思是我们被动的遇见试炼，是神安排我们接受考验，而不是要我们主动的进入试探，不是要我们自找考验。所以主耶稣让我们为不遇见试探祷告是提醒我们不要高估人性的能力，提醒我们不要出于血气的自信。在这个罪性和罪行无所不在的世界，对于绝大多数基督徒来说，也许小心谨慎比跃跃欲试更加智慧。<br />
<br />
<br />
<br />
而对于渴望服侍神的基督徒来说，这一教导同样有效。它不是给我们泼冷水，而是提醒我们要谨慎。真正的属灵是跟随神，顺服神，而不是自作主张替天行道。所以教会在选择传道人时会首先考察这人是否有呼召，他自己不仅要清楚自己有呼召，同工们还要印证。这么做就说明我们承认人自己是靠不住的，一个人无论看上去多么有才华，有热心，意志坚定，都不如我们确定他有呼召更可放心，因为唯有神才真能负责，并且负责到底，不会失败。而对于一个有呼召的基督徒来说，他的服侍也要步步寻求神的心意，跟随神的带领。使徒行传最能说明这个道理，保罗并不是凭着自己的意思服侍。他常常祷告寻求神，有时神先指示他再去，有时神拦阻他立刻调整。保罗的属灵在于他积极进取，但更在于他的积极始终是在神的带领下，而一点没有出于自己，出于血气。谦卑的承认自己有限，完全顺服神、依靠神，才是真正的属灵。所以为不遇见试探祷告也是一个谦卑的训练，这样的祷告使我们学习谦卑，学习不高估自己不依靠自己。<br />
<br />
<br />
<br />
其次，不遇见试探和脱离凶恶都和罪有关，为这两方面祷告意味着祈求远离罪而过圣洁的生活。所以主祷文关于为自己的祷告其实非常朴素，祈求日用的饮食而不是奢望大富大贵，祈求圣洁的生活与生命而不是梦想惊天动地的伟业。我们教牧时常感慨，教会的力量在哪里呢？基督徒的见证在哪里呢？如果大多数基督徒能在日常生活中，也就是在工作、婚姻、孝敬父母、养育儿女等方面，以及在个人的敬虔生活上活出神喜悦的样式，其实已经很难并且很有见证了。相反，如果基督徒给人的印象是好高骛远、夸夸其谈，但实际生活一塌糊涂，这样的见证岂是神的心意？岂能感动人信主呢？所以师母对牧师的评价往往更准确，因为信徒只能看到牧师在台上如何讲，但是师母却能看到牧师平常如何生活。而平凡生活中的敬虔和属灵才是更真实和有价值的。<br />
<br />
<br />
<br />
所以，主祷文的祈求也提醒我们抓住敬虔的本质。敬虔不是开大布道会向万人讲道，也不是带领无数人信主。上帝也可能使用不敬虔之人的能力成就他的旨意，例如：上帝可以使用巴兰发预言，但不等于巴兰是敬虔和有赏赐的。真正的敬虔乃是在平常的生活中圣洁、诚实、尽责、不贪心，有怜悯，看顾在患难中的孤儿寡妇，并且保守自己不沾染世俗。<br />
<br />
<br />
<br />
所以亲爱的弟兄姊妹，如果我们真的有心为主做大事，那就要寻求神的特别呼召，而不是凭血气自以为可以做什么。得着呼召就要尽忠尽责，【或作执事，就当专一执事；或作教导的，就当专一教导；或作劝化的，就当专一劝化；（罗12：7-8）】。并且不能半途而废，因为既然是出于神的，神必负责，不可能有过不去的难关，但我们若自己气馁退缩，神就不喜悦了。<br />
<br />
<br />
<br />
而如果我们的呼召并不清晰和确定，那也不意味着基督徒就没有方向和使命了。其实，就像我们刚才讲的，在日常的生活中活出圣洁、正直、和睦、爱心、怜悯，远离恶事和恶习，难道是容易的吗？这样的见证岂不是最有力量吗？<br />
<br />
<br />
<br />
第三，“不叫我们遇见试探”这一句在圣经新译本、和合本修订本和天主教的思高译本中都翻译为“不让我们陷入试探”。翻译为陷入说明试探一般来说不是好像跌落悬崖那样骤然进入，而是好像陷入泥潭那样一点点进入。跌落悬崖是一下子的、猝不及防的，但是陷入泥潭却是有一个过程的，是一步步的。而这也意味着在彻底不能自拔之前其实我们还有回头，转身脱离的机会。现实中，我们几乎一切的失败可以说都是一点点恶化的，而不是一下子就到了那个不可挽回的地步。所以为不陷入试探祷告，就是为我们步步谨慎祷告，也是为我们不可硬着心，不可一意孤行而应及时回转祷告。人的贪心、爱世界的心以及野心都是一点点膨胀的，而我们若能...]]></itunes:summary>
		<itunes:author>基督教北京守望教会发布</itunes:author>
		<itunes:episodeType>full</itunes:episodeType>
		<itunes:explicit>false</itunes:explicit>
		<itunes:duration>24:37</itunes:duration>
	</item>
		<item>
		<title>北京守望教会主日报告事项（2024年10月13日）</title>
		<link>https://shwchurch7.github.io/2024/10/12/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-zhu-ri-bao-gao-shi-xiang-2024-9/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 12 Oct 2024 13:06:44 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[教会新闻]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch7.github.io/?p=23881</guid>

					<description><![CDATA[<p>北京守望教会主日报告事项（2024年10月13日） 一. 通知 1.聚会相关：在争战中，教会建议像素常一样： A.各小组 &#8230; <a href="https://shwchurch7.github.io/2024/10/12/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-zhu-ri-bao-gao-shi-xiang-2024-9/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p class="has-text-align-center">北京守望教会主日报告事项（2024年10月13日）</p>



<p><span id="more-23881"></span></p>



<p><strong>一. 通知</strong></p>



<p>1.聚会相关：在争战中，教会建议像素常一样：</p>



<p>A.各小组尽可能坚持线下聚会；</p>



<p>B.主日崇拜采取户外或小群体模式，8:30按教会统一的敬拜程序进行；<br> <br><strong>二. 通报</strong></p>



<p>1.户外敬拜相关：10月6日，是自4.10以来的第705次户外敬拜，弟兄姊妹继续分散在各地、各处敬拜；</p>



<p>2.下礼拜聚会安排：</p>



<p>A.主 &nbsp;日（13日）：主日崇拜（樊华程序，袁灵证道）；</p>



<p>B.礼拜一（14日）：晨祷（小白）；</p>



<p>C.礼拜二（15日）：晨祷（晓峰）；</p>



<p>D.礼拜三（16日）：晚祷告会（晓峰，箴言19：12，20：2）；</p>



<p>E.礼拜四（17日）：晨祷（吴姊妹）；</p>



<p>F.礼拜五（18日）：晨祷（袁灵）；</p>



<p>G.礼拜六（19日）：晨祷（小雪）；</p>



<p>H.主  日（20日）：主日崇拜（马太福音 6:16-18，证道：小白，敬拜程序：乃幸）；</p>



<p style="text-align: right;">守望教会办公室</p>



<p class="has-text-align-right">2024年10月13日</p>


<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>北京守望教会主日报告事项（2024年10月6日）</title>
		<link>https://shwchurch7.github.io/2024/10/05/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-zhu-ri-bao-gao-shi-xiang-2024-8/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 05 Oct 2024 01:20:42 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[教会新闻]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch7.github.io/?p=23870</guid>

					<description><![CDATA[<p>北京守望教会主日报告事项（2024年10月6日） 一.通知 1.聚会相关：在争战中，教会建议像素常一样： A.各小组尽可 &#8230; <a href="https://shwchurch7.github.io/2024/10/05/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-zhu-ri-bao-gao-shi-xiang-2024-8/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p class="has-text-align-center">北京守望教会主日报告事项（2024年10月6日）</p>



<p><span id="more-23870"></span></p>



<p><strong>一.通知</strong></p>



<p>1.聚会相关：在争战中，教会建议像素常一样：</p>



<p>A.各小组尽可能坚持线下聚会；<br>B.主日崇拜采取户外或小群体模式，8:30按教会统一的敬拜程序进行；</p>



<p><strong>二.启发学员招募：</strong></p>



<p>新一期启发课程即将开始，欢迎大家介绍新朋友参加</p>



<p>1.报名信息：</p>



<p>A.姓名<br>B.微信或者电话<br>C.介绍人<br>D.目前信仰情况（简述）</p>



<p>2.时间：</p>



<p>A.9或10月（具体日期视招募情况决定）<br>B.每周六15:00–17:30，大约3个月<br>3.开课条件：学员不少于5人（慕道友不少于3人）<br>4.联系人：佑伟弟兄 18612013435（微信同）；</p>



<p><strong>三.启发同工招募：</strong></p>



<p>新一期启发课程初步定于9或10月开始（具体日期待定，每周六下午15:00-17:30，线下，课程为期约3个月），现招募2-3名参与服侍的同工：</p>



<p>1.要求：</p>



<p>A.已委身或决定委身守望教会的弟兄姊妹<br>B.认可启发的服侍模式<br>C.保证本期至少70％出勤率（7次及以上）<br>D.能够带领关于信仰的课题讨论（大约2次，有课程大纲和引导问题）</p>



<p>2.联系人：如果有希望参与启发服侍的弟兄姊妹，请联系陈佑伟弟兄；</p>



<p><strong>四.通报</strong></p>



<p>1.户外敬拜相关：9月29日，是自4.10以来的第704次户外敬拜，弟兄姊妹继续分散在各地、各处敬拜；</p>



<p>2.下礼拜聚会安排：</p>



<p>A.主 日（6日）：主日崇拜（小白程序，晓峰证道）；</p>



<p>B.礼拜一（7日）：晨祷（小白）；</p>



<p>C.礼拜二（8日）：晨祷（晓峰）；</p>



<p>D.礼拜三（9日）：晚祷告会（佑伟，箴言19：10）；</p>



<p>E.礼拜四（10日）：晨祷（武昕）；</p>



<p>F.礼拜五（11日）：晨祷（袁灵）；</p>



<p>G.礼拜六（12日）：晨祷（张辉）；</p>



<p>H.主 日（13日）：主日崇拜（马太福音 6:13，证道：袁灵，敬拜程序：樊华）；</p>



<p style="text-align: right;">守望教会办公室</p>
<p style="text-align: right;">2024年10月6日</p>


<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
