<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
xmlns:podcast="https://podcastindex.org/namespace/1.0"
xmlns:rawvoice="https://blubrry.com/developer/rawvoice-rss/"
>

<channel>
	<title>基督教北京守望教会</title>
	<atom:link href="https://shwchurch7.github.io/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>https://shwchurch7.github.io/</link>
	<description></description>
	<lastBuildDate>Sat, 19 Apr 2025 14:44:13 +0000</lastBuildDate>
	<language>zh-Hans</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=6.6.2</generator>

<image>
	<url>https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2021/06/439c8112e53379d73724e80c93eccd0c-32x32.png</url>
	<title>基督教北京守望教会</title>
	<link>https://shwchurch7.github.io/</link>
	<width>32</width>
	<height>32</height>
</image> 
	<atom:link rel="hub" href="https://pubsubhubbub.appspot.com/" />
	<itunes:summary><![CDATA[基督教北京守望教会讲道、主日敬拜、通报]]></itunes:summary>
	<itunes:author>基督教北京守望教会发布</itunes:author>
	<itunes:explicit>false</itunes:explicit>
	<itunes:image href="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2019/11/podcast-sw.jpg" />
	<itunes:type>episodic</itunes:type>
	<itunes:owner>
		<itunes:name>基督教北京守望教会发布</itunes:name>
		<itunes:email>lanshunfang@gmail.com</itunes:email>
	</itunes:owner>
	<copyright>版权归基督教北京守望教会所有 https://shwchurch7.github.io</copyright>
	<podcast:license>版权归基督教北京守望教会所有 https://shwchurch7.github.io</podcast:license>
	<podcast:medium>podcast</podcast:medium>
	<itunes:subtitle>主页 | 基督教北京守望教会</itunes:subtitle>
	<image>
		<title>基督教北京守望教会</title>
		<url>https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2019/11/podcast-sw.jpg</url>
		<link>https://shwchurch7.github.io</link>
	</image>
	<itunes:category text="Religion &amp; Spirituality">
		<itunes:category text="Christianity" />
	</itunes:category>
	<itunes:category text="Religion &amp; Spirituality" />
	<rawvoice:rating>TV-G</rawvoice:rating>
	<rawvoice:location>Beijing</rawvoice:location>
	<podcast:location>Beijing</podcast:location>
	<rawvoice:frequency>Weekly</rawvoice:frequency>
	<podcast:podping usesPodping="true" />
	<rawvoice:subscribe feed="https://shwchurch7.github.io/feed.xml" itunes="https://podcasts.apple.com/us/podcast/id1238003974"></rawvoice:subscribe>
	<item>
		<title>北京守望教会主日报告事项（2025年4月20日）</title>
		<link>https://shwchurch7.github.io/2025/04/18/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-zhu-ri-bao-gao-shi-xiang-2025-16/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 18 Apr 2025 14:59:47 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[教会新闻]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch7.github.io/?p=24447</guid>

					<description><![CDATA[<p>北京守望教会主日报告事项（2025年4月20日） 一.通知 1.聚会相关：自25年2月起，教会正式开始主日分组敬拜： A &#8230; <a href="https://shwchurch7.github.io/2025/04/18/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-zhu-ri-bao-gao-shi-xiang-2025-16/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p style="text-align: center;">北京守望教会主日报告事项（2025年4月20日）<span id="more-24447"></span></p>
<p><strong>一.通知</strong></p>
<p>1.聚会相关：自25年2月起，教会正式开始主日分组敬拜：</p>
<p>A.9:30按教会统一的敬拜程序进行；</p>
<p>B.弟兄姊妹应尽可能参与线下分组敬拜；<br /> <br /><strong>二. 通报</strong></p>
<p>1.主日敬拜相关：4月13日，是主后2025年第15个主日，弟兄姊妹在各分组敬拜；</p>
<p>2.3月教会财务报告：</p>
<p>A.总收入：414,200.30元；</p>
<p>B.总支出：973,082.83元；</p>
<p>3.下礼拜聚会安排<br />       <br />A.主  日（20日，复活节）：主日崇拜（强富程序，晓峰证道）；<br />        <br />B.礼拜一（21日）：晨祷（袁灵）；<br />        <br />C.礼拜二（22日）：晨祷（晓峰）；<br />        <br />D.礼拜三（23日）：晚祷告会（袁灵，箴言20：15）；<br />        <br />E.礼拜四（24日）：晨祷（张鹤）；<br />        <br />F.礼拜五（25日）：晨祷（袁灵）；<br />        <br />G.礼拜六（26日）：晨祷（小娟）；<br />        <br />H.主  日（27日）：主日崇拜（马太福音10:1-15，证道：冠辉，敬拜程序：丰艺）；</p>
<p style="text-align: right;">守望教会办公室</p>
<p style="text-align: right;">2025年4月20日</p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>北京守望教会2025年4月20日 复活节主日敬拜程序</title>
		<link>https://shwchurch7.github.io/2025/04/18/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-2025-nian-4-yue-20-ri-fu-huo/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 18 Apr 2025 07:23:44 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[主日敬拜程序]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch7.github.io/?p=24435</guid>

					<description><![CDATA[<p>【主领人开始祷告】 众城门哪，你们要抬起头来！永久的门户，你们要把头抬起！那荣耀的王将要进来！荣耀的王是谁呢？万军之耶和 &#8230; <a href="https://shwchurch7.github.io/2025/04/18/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-2025-nian-4-yue-20-ri-fu-huo/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>【主领人开始祷告】</p>



<p><strong>众城门哪，你们要抬起头来！永久的门户，你们要把头抬起！那荣耀的王将要进来！荣耀的王是谁呢？万军之耶和华，他是荣耀的王！ (诗篇 24:9-10)</strong></p>



<p><strong>◎奉主耶稣基督的名开始今天的主日敬拜！</strong></p>



<p><strong>齐声诵读：以赛亚53章</strong></p>



<p>53:1 我们所传的（或作“所传与我们的”）有谁信呢？耶和华的膀臂向谁显露呢？<br>53:2 他在耶和华面前生长如嫩芽，像根出于干地。他无佳形美容，我们看见他的时候，也无美貌使我们羡慕他。<br>53:3 他被藐视，被人厌弃，多受痛苦，常经忧患。他被藐视，好像被人掩面不看的一样，我们也不尊重他。<br>53:4 他诚然担当我们的忧患，背负我们的痛苦；我们却以为他受责罚，被　神击打苦待了。<br>53:5 哪知他为我们的过犯受害，为我们的罪孽压伤。因他受的刑罚，我们得平安；因他受的鞭伤，我们得医治。<br>53:6 我们都如羊走迷，各人偏行己路，耶和华使我们众人的罪孽都归在他身上。<br>53:7 他被欺压，在受苦的时候却不开口（或作“他受欺压，却自卑不开口”），他像羊羔被牵到宰杀之地，又像羊在剪毛的人手下无声，他也是这样不开口。<br>53:8 因受欺压和审判，他被夺去，至于他同世的人，谁想他受鞭打、从活人之地被剪除，是因我百姓的罪过呢？<br>53:9 他虽然未行强暴，口中也没有诡诈，人还使他与恶人同埋；谁知死的时候与财主同葬。<br>53:10 耶和华却定意（或作“喜悦”）将他压伤，使他受痛苦；耶和华以他为赎罪祭（或作“他献本身为赎罪祭”）。他必看见后裔，并且延长年日，耶和华所喜悦的事必在他手中亨通。<br>53:11 他必看见自己劳苦的功效，便心满意足。有许多人因认识我的义仆得称为义，并且他要担当他们的罪孽。<br>53:12 所以，我要使他与位大的同份，与强盛的均分掳物；因为他将命倾倒，以致于死，他也被列在罪犯之中。他却担当多人的罪，又为罪犯代求。</p>



<p><strong>唱诗：万福泉源歌（4，新85）</strong></p>



<p><img fetchpriority="high" decoding="async" class="size-medium wp-image-22545 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2023/05/27a807a74f3734ecad8b308c60de2cf7.png 877w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<!--[if lt IE 9]><script>document.createElement('audio');</script><![endif]-->
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24435-1" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2014/09/4.万福泉源.mp3</a></audio>
<p>&nbsp;</p>
<p>1 全能上帝，万福泉源，恳求垂听我赞美。<br>上帝恩典，似水长流，我们高声颂恩惠。<br>愿主教我唱诗和谐，犹如天使颂主前。<br>上帝恩典实无穷尽，主的慈爱不变迁。</p>



<p>2 我的一生有主引导，时时刻刻蒙主恩。<br>只求上帝永不离我，直到进入天家门。<br>有时如羊迷失正路，主如牧者来找寻。<br>救我脱离一切危险，为我流血舍性命。</p>



<p>3 救主宏恩实在高深，万分之中难报一。<br>慈悲救主恳求助我，侍奉上帝尽我力。<br>我深知道我心软弱，容易离开我上帝。<br>今将身心献为活祭，恳求收纳莫丢弃。</p>



<p><strong>启应诵读：马可福音15：21-41</strong></p>



<p>15:21 有一个古利奈人西门，就是亚历山大和鲁孚的父亲，从乡下来，经过那地方，他们就勉强他同去，好背着耶稣的十字架。<br>15:22 他们带耶稣到了各各他地方（各各他翻出来就是髑髅地），<br>15:23 拿没药调和的酒给耶稣，他却不受。<br>15:24 于是将他钉在十字架上，拈阄分他的衣服，看是谁得什么。<br>15:25 钉他在十字架上是巳初的时候。<br>15:26 在上面有他的罪状，写的是：“犹太人的王”。<br>15:27 他们又把两个强盗和他同钉十字架，一个在右边，一个在左边。（注：有古卷在此有<br>15:28 “这就应了经上的话说：‘他被列在罪犯之中。’”）<br>15:29 从那里经过的人辱骂他，摇着头说：“咳，你这拆毁圣殿，三日又建造起来的，<br>15:30 可以救自己，从十字架上下来吧！”<br>15:31 祭司长和文士也是这样戏弄他，彼此说：“他救了别人，不能救自己。<br>15:32 以色列的王基督，现在可以从十字架上下来，叫我们看见，就信了！”那和他同钉的人也是讥诮他。<br>15:33 从午正到申初，遍地都黑暗了。<br>15:34 申初的时候，耶稣大声喊着说：“以罗伊！以罗伊！拉马撒巴各大尼？”翻出来就是：“我的　神！我的　神！为什么离弃我？”<br>15:35 旁边站着的人，有的听见就说：“看哪，他叫以利亚呢！”<br>15:36 有一个人跑去，把海绒蘸满了醋，绑在苇子上，送给他喝，说：“且等着，看以利亚来不来把他取下。”<br>15:37 耶稣大声喊叫，气就断了。<br>15:38 殿里的幔子从上到下裂为两半。<br>15:39 对面站着的百夫长看见耶稣这样喊叫（注：有古卷没有“喊叫”二字）断气，就说：“这人真是　神的儿子！”<br>15:40 还有些妇女远远地观看，内中有抹大拉的马利亚，又有小雅各和约西的母亲马利亚，并有撒罗米，<br>15:41 就是耶稣在加利利的时候，跟随他、服事他的那些人，还有同耶稣上耶路撒冷的好些妇女在那里观看。</p>



<p><strong>唱诗：我每思念十字宝架（37，新157）</strong></p>



<p><img decoding="async" class="size-medium wp-image-24236 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/01/unnamed-file-3.png 877w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24435-2" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2013/10/37.我每思念十字宝架.mp3</a></audio>
<p>&nbsp;</p>
<p>1 我每思念十字宝架，<br>并主如何在上悬挂，<br>我就不禁浑忘身家，<br>鄙视从前所有倨傲。</p>



<p>2 愿主禁我别有所夸，<br>除了基督的十字架；<br>前所珍爱虚空荣华，<br>今为他血情愿丢下。</p>



<p>3 看从他头！他脚！他手！<br>忧情慈爱和血而流！<br>那有爱忧如此相遘？<br>荆棘编成如此冕旈？</p>



<p>4 看他全身满被水血，<br>如同穿上朱红衣饰！<br>因此，我与世界断绝，<br>世界向我也像已死。</p>



<p>5 假若宇宙都归我手，<br>尽献于主仍觉不足；<br>爱既如此奇妙深厚，<br>当得我心，我命，所有。</p>



<p><strong>齐声诵读：路加福音 24:1-12</strong></p>



<p>24:1 七日的头一日，黎明的时候，那些妇女带着所预备的香料来到坟墓前，<br>24:2 看见石头已经从坟墓滚开了。<br>24:3 她们就进去，只是不见主耶稣的身体。<br>24:4 正在猜疑之间，忽然有两个人站在旁边，衣服放光。<br>24:5 妇女们惊怕，将脸伏地。那两个人就对她们说：“为什么在死人中找活人呢？<br>24:6 他不在这里，已经复活了。当记念他还在加利利的时候怎样告诉你们，<br>24:7 说：‘人子必须被交在罪人手里，钉在十字架上，第三日复活。’”<br>24:8 她们就想起耶稣的话来，<br>24:9 便从坟墓那里回去，把这一切事告诉十一个使徒和其余的人。<br>24:10 那告诉使徒的就是抹大拉的马利亚和约亚拿，并雅各的母亲马利亚，还有与她们在一处的妇女。<br>24:11 她们这些话，使徒以为是胡言，就不相信。<br>24:12 彼得起来，跑到坟墓前，低头往里看，见细麻布独在一处，就回去了，心里希奇所成的事。</p>



<p><strong>唱诗：复活得胜主（新177）</strong></p>



<p><img decoding="async" class="size-medium wp-image-23211 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/03/81451f29f8ac44586a18f3ff0603b4e8.jpg 832w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24435-3" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/03/c6df918c9df5a339329f936d21294390.mp3</a></audio>
<p>&nbsp;</p>
<p>1 荣耀归于你，复活得胜主，<br>你已永远得胜，你已胜过死；<br>天使身穿白衣，辊开坟墓石，<br>凭着你的空墓，你已经复活。<br>荣耀归于你，复活得胜主，<br>你已永远得胜，你已胜过死。</p>



<p>2 看复活基督，与我们相见，<br>祂那可爱问安，驱尽惧与暗；<br>但愿教会欢乐，高唱得胜诗，<br>因主现在活着，死已失权势。<br>荣耀归于你，复活得胜主，<br>你已永远得胜，你已胜过死。</p>



<p>3 不再怀疑你，荣耀生命主；<br>无你就无生命，有你胜死亡；<br>使我得胜有余，靠复活大能，<br>直到进入国度，不再有争战。<br>荣耀归于你，复活得胜主，<br>你已永远得胜，你已胜过死。</p>



<p><strong>献唱：难以解释（新179）</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-24437 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/04/unnamed-file.png 879w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-24451 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/04/2.png 879w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<p><br />1 难以解释为何高天的君王，<br />宁愿舍弃永远福乐平安，<br />至圣上主看轻尊贵与荣华，<br />离开父神为要来寻找我。<br />但我知道寂静必变为歌唱，<br />天上荣光，驱走心中幽暗，<br />救主耶稣甘谦卑降世为人，<br />神爱世人，基督今天为我而生。</p>



<p>2 难以解释为何高天的喜乐，<br>宁愿为我舍身代罪受刑，<br>至圣善神仍爱我这个罪人，<br>甚至牺牲让我与他亲近。<br>但我知道基督救主已复活，<br>赞美主名，他活在我里面！<br>因他复生，他给我永远生命！<br>除去罪孽，释放心灵，使我更新！</p>



<p>3 难以解释上主统管普天下，<br>如何选召他喜悦的子民，<br>难以形容神圣的欢欣快乐，<br>属神儿女齐集主宝座前。<br>但我知道他彰显至高荣耀，<br>天地震动，歌声响遍万方，<br>就在那天，基督要从天降临，<br>救主耶稣必得胜利，永远作王！</p>



<p>【主领人讲道前祷告】</p>



<p><strong>讲道经文：约翰福音20:1-10</strong></p>



<p>20:1 七日的第一日清早，天还黑的时候，抹大拉的马利亚来到坟墓那里，看见石头从坟墓挪开了，<br>20:2 就跑来见西门彼得和耶稣所爱的那个门徒，对他们说：“有人把主从坟墓里挪了去，我们不知道放在哪里。”<br>20:3 彼得和那门徒就出来，往坟墓那里去。<br>20:4 两个人同跑，那门徒比彼得跑的更快，先到了坟墓，<br>20:5 低头往里看，就见细麻布还放在那里，只是没有进去。<br>20:6 西门彼得随后也到了，进坟墓里去，就看见细麻布还放在那里；<br>20:7 又看见耶稣的裹头巾没有和细麻布放在一处，是另在一处卷着。<br>20:8 先到坟墓的那门徒也进去，看见就信了。<br>20:9 因为他们还不明白圣经的意思，就是耶稣必要从死里复活。<br>20:10 于是两个门徒回自己的住处去了。</p>



<p><a href="https://shwchurch7.github.io/2025/04/18/ye-su-bi-yao-cong-si-li-fu-huo-2025-nian-4-yue-20-ri-zhu-ri/"><strong>讲道题目：耶稣必要从死里复活（点击查看）</strong></a></p>



<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24435-4" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/04/20250420.mp3</a></audio>
<p>&nbsp;</p>
<p><strong>回应诗歌：因他活着（106，新316）</strong></p>
<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-24440 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/04/unnamed-file-1.png 879w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>



<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24435-5" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2014/04/106.因他活着.mp3</a></audio>



<p>&nbsp;</p>
<p>1 神差爱子人称他耶稣，<br>他赐下爱医治宽恕，<br>死里复活使我得自由，<br>那空坟墓就是我得救的记号。<br>因他活着，我能面对明天，<br>因他活着，不再惧怕，<br>我深知他掌管明天，<br>生命充满了希望，只因他活着。</p>



<p>2 总有一天我安然度过，<br>死荫幽谷崎岖山路，<br>我要欢呼因为那一天，<br>我将要面觐那荣耀的大主宰。<br>因他活着，我能面对明天，<br>因他活着，不再惧怕，<br>我深知他掌管明天，<br>生命充满了希望，只因他活着。</p>



<p>【回应祷告，主领人代祷】</p>



<p>【复活节专题】</p>



<p><strong>共颂：主祷文</strong></p>



<p>我们在天上的父，<br>愿人都尊你的名为圣。<br>愿你的国降临。<br>愿你的旨意行在地上，如同行在天上。<br>我们日用的饮食，今日赐给我们。<br>免我们的债，如同我们免了人的债。<br>不叫我们遇见试探，救我们脱离凶恶。<br>因为国度、权柄、荣耀，全是你的，直到永远。阿们！（马太福音6:9-13）</p>



<p><strong>敬拜结束◎</strong></p>



<p><strong>祝福歌：基督我主今复活（25，新173）</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-22438 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2023/04/345c1241d4faf1917791080a8a8bf436.jpg 1754w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24435-6" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2013/03/2013033018394110.mp3</a></audio>
<p> </p>
<p>1 基督我主今复活，哈利路亚！<br />天人一致同欢欣，哈利路亚！<br />高声歌颂赞主名，哈利路亚！<br />天唱地和齐响应，哈利路亚！</p>



<p>2 爱之救赎已完成，哈利路亚！<br>与敌争战主得胜，哈利路亚！<br>墓石守兵均徒然，哈利路亚！<br>基督冲开死亡门，哈利路亚！</p>



<p>3 我们荣王今复活，哈利路亚！<br>他会舍身救我命，哈利路亚！<br>死亡你毒钩何在？哈利路亚！<br>你所夸墓坟何归？哈利路亚！</p>



<p>4 我愿跟随主脚踪，哈利路亚！<br>跟随基督向前行，哈利路亚！<br>效法主象主荣形，哈利路亚！<br>背负十架同主行，哈利路亚！</p>



<p>5 荣耀君王赐恩权，哈利路亚！<br>你生命存到永远，哈利路亚！<br>你权能广被证实，哈利路亚！<br>我爱你我歌颂你，哈利路亚！</p>



<p>【彼此问安祝福】</p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>耶稣必要从死里复活——2025年4月20日主日讲章/晓峰牧师</title>
		<link>https://shwchurch7.github.io/2025/04/18/ye-su-bi-yao-cong-si-li-fu-huo-2025-nian-4-yue-20-ri-zhu-ri/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 18 Apr 2025 06:57:58 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[讲道]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch7.github.io/?p=24430</guid>

					<description><![CDATA[<p>  经文：【约20:1】  七日的第一日清早，天还黑的时候，抹大拉的马利亚来到坟墓那里，看见石头从坟墓挪开了。【约20: &#8230; <a href="https://shwchurch7.github.io/2025/04/18/ye-su-bi-yao-cong-si-li-fu-huo-2025-nian-4-yue-20-ri-zhu-ri/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p></p>



<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24430-7" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/04/20250420.mp3</a></audio>
<p> </p>
<p>经文：<br />【约20:1】  七日的第一日清早，天还黑的时候，抹大拉的马利亚来到坟墓那里，看见石头从坟墓挪开了。【约20:2】  就跑来见西门彼得，和耶稣所爱的那个门徒，对他们说，有人把主从坟墓里挪了去，我们不知道放在哪里。【约20:3】  彼得和那门徒就出来，往坟墓那里去。【约20:4】  两个人同跑，那门徒比彼得跑得更快，先到了坟墓。【约20:5】  低头往里看，就见细麻布还放在那里。只是没有进去。【约20:6】  西门彼得随后也到了，进坟墓里去，就看见细麻布还放在那里。【约20:7】  又看见耶稣的裹头巾，没有和细麻布放在一处，是另在一处卷着。【约20:8】  先到坟墓的那门徒也进去，看见就信了。【约20:9】  因为他们还不明白圣经的意思，就是耶稣必要从死里复活。【约20:10】 于是两个门徒回自己的住处去了。<br />【约20:11】 马利亚却站在坟墓外面哭。哭的时候，低头往坟墓里看，【约20:12】 就见两个天使，穿着白衣，在安放耶稣身体的地方坐着，一个在头，一个在脚。【约20:13】 天使对她说，妇人，你为什么哭？她说，因为有人把我主挪了去，我不知道放在哪里。【约20:14】 说了这话，就转过身来，看见耶稣站在那里，却不知道是耶稣。【约20:15】 耶稣问她说，妇人，为什么哭？你找谁呢？马利亚以为是看园的，就对他说，先生，若是你把他移了去，请告诉我，你把他放在哪里，我便去取他。【约20:16】 耶稣说，马利亚。马利亚就转过来，用希伯来话对他说，拉波尼。（拉波尼就是夫子的意思）【约20:17】 耶稣说，不要摸我。因我还没有升上去见我的父。你往我弟兄那里去，告诉他们说，我要升上去，见我的父，也是你们的父。见我的神，也是你们的神。【约20:18】 抹大拉的马利亚就去告诉门徒说，我已经看见了主。她又将主对她说的这话告诉他们。【约20:19】 那日，（就是七日的第一日）晚上，门徒所在的地方，因怕犹太人，门都关了。耶稣来站在当中，对他们说，愿你们平安。<br />【约20:20】 说了这话，就把手和肋旁，指给他们看。门徒看见主，就喜乐了。</p>



<p>今天是纪念主复活的主日，也是教会传统的复活节主日，我们特别来分享与基督复活有关的信息，以此来激发我们对复活更深的信心和盼望。</p>



<p>基督的复活是我们信仰中的根基所在，因此四卷福音书都有对基督复活的记载，其中约翰福音的记载更是记录了很多和耶稣复活有关的独特细节。比如，彼得和约翰进入空坟墓看见坟墓里的情景，抹大拉的马利亚最先遇见复活之主的情景，以及后面耶稣向众门徒的多次显现等。我们今天主要是从耶稣复活的事件本身来分享，第一，主要看一下历史上基督复活那天都发生了什么事情。第二，耶稣复活的独特之处。第三，简单讲一下耶稣复活的意义。</p>



<p><strong>一、耶稣复活的故事</strong></p>



<p>首先，耶稣的复活是发生在人类历史中的一个真实事件，而非是一个神话或者寓言。</p>



<p><strong>1.七日的第一日清晨</strong></p>



<p>耶稣复活的时间是祂被钉十字架死亡埋葬之后的第三天，从周五下午开始算，就是周日的早上耶稣复活了。就是使徒约翰这里所说的“七日的第一日清早”。七日的第一日就是星期日。周六是一周的最后一天，也是以色列律法传统的安息日（事实上，以色列人对一天的结束和开始是以黄昏为界的，周六傍晚太阳落山就是周六的结束，也是周日的开始。所以，犹太人的安息日是从周五傍晚开始到周六傍晚结束）。新约教会为纪念耶稣的复活，就将敬拜的时间放在了一周的第一天，就是人们常说的礼拜日，就是基督徒的主日，在这一天庆贺和纪念基督的复活。</p>



<p>三天前（周五）的下午耶稣被安葬的过程是亚利马太人约瑟（马太记载他是一个财主，路加记载他也是犹太公会的成员）和犹太公会的另一位成员尼哥底母两位门徒来操办的。这两位因为属于犹太社会中有一定社会影响力的阶层，他们知道犹太公会对耶稣的仇视，二人虽然已经信耶稣，但是迫于各种压力并没有像其他门徒一样公开跟随耶稣，也没有一开始就在众人面前表明自己基督徒的身份。但是在耶稣被钉十字架，断气之后，在其他门徒没有勇气也没有能力来取回耶稣身体的状况下，这两位“隐藏”的门徒在这个特殊的时刻突破了自己的惧怕和担忧，冒着很大的风险，竟然敢于到罗马巡抚面前来要耶稣的身体。这就是约翰所记载的“有亚利马太人约瑟，是耶稣的门徒，只因怕犹太人，就暗暗地作门徒。他来求彼拉多，要把耶稣的身体领去，彼拉多允准了。又有尼哥底母，就是先前夜里去见耶稣的，带着没药和沉香约有一百斤前来。他们就照犹太人的殡葬的规矩，把耶稣的身体用细麻布加上香料裹好了”（约十九38）。（在当时一个被钉十字架的罪犯死后的尸体通常是被随便丢进一个很多死刑犯共用的墓地，不会让家属领走，更不允许有公开哀悼的葬礼。而这两位门徒此刻要耶稣身体的举动就是宣告了他们和这位被钉十字架的耶稣站在了一起，并且要安葬祂）。这两位门徒在耶稣死后还没有复活的时候，在其他众门徒都四散逃跑的情况下，反而公开了耶稣门徒的身份，并敢于来求彼拉多，彼拉多竟然还允准了！// 照当时的状况，耶稣连正常安葬其实都是不能的。若非是亚利马太人约瑟和尼哥底母，耶稣的家人和门徒们在当时是很难取回耶稣的身体的，他们可能连求见彼拉多的机会都不会有。因此，耶稣虽然不是由自己的家人和一直跟随的门徒所安葬的，是由两位不那么熟悉的门徒安葬的，反而能够以比较隆重的、符合犹太人传统的方式被安葬。一百斤的没药沉香普通家庭突然之间是拿不出来的，只有像尼哥底母这样的人才能在匆忙间筹集出来。耶稣虽然生在一个贫穷的家庭，也没有为自己准备墓穴，但是他死的时候的殡葬规格（沉香没药的纷量和细麻布）如同一位王那样的隆重。</p>



<p>但也正因为耶稣的身体是亚利马太人约瑟和尼哥底母来缠裹安葬的，耶稣的家人和跟随祂的门徒和姊妹们，应该是都没有参与耶稣的下葬过程。特别是对于感情更加丰富的爱主的姊妹们来说，她们不仅仅是为耶稣的死悲伤不已，在安息日一结束她们马上就想要补上没有亲手安葬耶稣的缺欠。在这里使徒约翰还强调了时间上的一个细节“天还黑的时候”，就凸显了耶稣复活这天早上带着香料来到坟墓前的几位姊妹急切的心情。</p>



<p>这几位姊妹来到这里原本是要再次用香料来膏抹耶稣的身体的，但她们来到坟墓这里却看见了令她们吃惊甚至是害怕的一幕，原本堵着坟墓的大石头竟然从坟墓口被挪开了，（安葬耶稣的坟墓是亚利马太人约瑟原本为自己所预备的，这是在岩壁上开凿出来的一个洞穴，是一个崭新的从未用过的新墓室（约十九41），通常洞穴口的石头非常沉重单个人是无法移动的，所以来到坟墓的这几位姊妹就面临一个难题，她们的力气挪不开这块大石头，“谁给我们把石头从墓门滚开呢？”（可十六3）），而且犹太公会因为听到耶稣说祂三日后要复活，就专门请彼拉多派人看守坟墓，“彼拉多说，你们有看守的兵。去吧，尽你们所能的，把守妥当。他们就带着看守的兵同去，封了石头，将坟墓把守妥当”（太二十七65-66）。但令人意外的是姊妹们看到石头已经被挪开了，照着马太的记载这天早上发生的情景是这样的，“安息日将尽，七日的头一日，天快亮的时候，抹大拉的马利亚和那个马利亚来看坟墓。忽然地大震动，因为有主的使者从天上下来把石头滚开，坐在上面。他的像貌如同闪电，衣服洁白如雪。看守的人就因他吓得浑身乱战，甚至和死人一样。天使对妇女说，不要害怕，我知道你们是寻找那钉十字架的耶稣。他不在这里，照他所说的，已经复活了。你们来看安放主的地方。快去告诉他的门徒，说他从死里复活了，并且在你们以先往加利利去，在那里你们要见他。看哪，我已经告诉你们了。妇女们就急忙离开坟墓，又害怕，又大大地欢喜，跑去要报给他的门徒”（太二十八1-8）。</p>



<p><strong>2.彼得和约翰</strong></p>



<p>这个时候众门徒应该是聚集在马可家，有一位姊妹可能跑的很快来报信，如马可所记载的“她去告诉那向来跟随耶稣的人。那时他们正哀恸哭泣。他们听见耶稣活了，被马利亚看见，却是不信”（可十六10-11）。但有四个人听见这事就起来行动，有两个门徒以为姊妹在胡说更加绝望就从马可家离开想要去往以马忤斯，“这事以后，门徒中间有两个人，往乡下去”（可十六12），有两个门徒却起身往坟墓那里跑要去看看发生了什么。往坟墓跑的就是使徒约翰和彼得。// 其余门徒在马可家继续躺平。</p>



<p>这里使徒约翰又记录了一个细节“两个人同跑，那门徒比彼得跑得更快，先到了坟墓”，他虽然先到，却不敢贸然进去，就站在坟墓口往里看“就见细麻布还放在那里”。随后彼得到了，彼得的性格属于勇往直前，彼得一来毫不犹豫就进去了，随后也看见“细麻布还放在那里；又看见耶稣的裹头巾没有和细麻布放在一处，是另在一处卷着”。虽然彼得不是第一个进入到空坟墓里的人，也不是第一个看见空坟墓的目击者，姊妹们是第一批进来的，约翰是第一个站在外面观察的；但是彼得却是第一个近距离仔细观察空坟墓里面的状况的。约翰和彼得都看见了细麻布还放在那里，又看见耶稣的裹头巾没有和细麻布放在一处，是另在一处卷着。这是使徒约翰作为目击者对于空坟墓里面状况的细节记录。（犹太人对遗体的处理方式一般是，用细麻布把香料一层一层地包裹缠在遗体上，头和身体分开缠裹，然后头朝里脚朝外放在墓穴的台子上）。这个对于细麻布形态和摆放位置的记录，表明两个方面，一，细麻布没有散落的到处都是，反而细麻布还留在原本遗体摆放的位置。二，而且，裹身体的部分和裹头巾没有混在一起成散乱的一堆。这就从侧面表明了耶稣复活的特别之处。因为这就表明，裹头巾和裹身体的细麻布不是被解开的，若是解开的必然是一层一层的拆开，最终细麻布和裹头巾的形态就是乱七八糟，或者散落一地，或者胡乱堆在一起。很大可能的情景是，缠裹身体的细麻布和裹头巾都还保持着原本的形状和相对位置，有点类似一具盔甲放在那里，但里面是中空的，里面的身体不见了。这种形态下，耶稣的身体只能是直接凭空消失了，以某种人所不能理解的方式从细麻布的缠裹中“脱离”出来了。// 当年拉撒路复活的时候是身上头上裹着布出来的，有人说，拉撒路出来的方式只能有两种可能，一种是凭空漂浮着出来的，一种是像僵尸那样腿直着一跳一跳地出来的。当然约翰福音没有这样描述，只是记载主耶稣“就大声呼叫说，拉撒路出来。那死人就出来了，手脚裹着布，脸上包着手巾。耶稣对他们说，解开，叫他走”（约十一43-44）。</p>



<p>因此，耶稣的复活不是藉着天使将坟墓口的大石头滚开，然后祂就从里面走出来的，而是在石头滚开之前耶稣已经不在坟墓里了，更不在缠裹的细麻布中了。天使把石头滚开的目的是要告诉马利亚和使徒们，耶稣已经不在坟墓中了，坟墓里面是空的，只有留下的细麻布。所以，约翰和彼得单看见空坟墓中细麻布的形态，就意识到发生了非同寻常的事情。所以这里说约翰“看见就信了”的信，不是指他此时想起旧约预言或者主耶稣跟他们讲过的话，而是单单看见空坟墓里的细麻布就知道发生了不可思议的事情。这是基于眼睛所见的，推理又神奇的事情发生在基督身上了。路加福音对彼得此时内心感受的记录是“彼得起来，跑到坟墓前，低头往里看，见细麻布独在一处，就回去了，心里希奇所成的事””（路二十四12）。</p>



<p><strong>3.抹大拉的马利亚</strong></p>



<p>可能，约翰和彼得两位门徒因为所看见的境况让他们心里震惊，他们需要消化思想，他们就没有留下来跟其他姊妹说什么，带着满心的惊奇就回去了。时间顺序上，可能此时报信的姊妹们也再次返回到坟墓这里，其中有一位姊妹被各卷福音书都格外的提及，这位姊妹就是抹大拉的马利亚。清早来到坟墓前的几位姊妹中，抹大拉的马利亚很可能是这些人中最主要的推动者，她都等不到天亮，天还黑的时候就催促其他几位一同要到耶稣的坟墓前来。// 新约圣经至少有六位名字叫马利亚的姊妹，主耶稣的母亲马利亚，马可的母亲马利亚，雅各约翰的母亲马利亚，拉撒路的姐姐马利亚，保罗的一位同工马利亚，还有就是这位被多次提到的抹大拉的马利亚。</p>



<p>关于这位姊妹马可和路加都记载说“耶稣从她身上曾赶出七个鬼”（可十六9）。她被耶稣拯救之后，就和其他几位蒙恩的姊妹们一同跟随服事耶稣，照路加的记载“耶稣周游各城各乡传道，宣讲神国的福音。和他同去的有十二个门徒，还有被恶鬼所附，被疾病所累，已经治好的几个妇女，内中有称为抹大拉的马利亚，曾有七个鬼从她身上赶出来。又有希律的家宰苦撒的妻子约亚拿，并苏撒拿，和好些别的妇女，都是用自己的财物供给耶稣和门徒”（路八2-3）。而且，在耶稣被钉十字架的时候，抹大拉的马利亚一直跟随到十字架下，“站在耶稣十字架旁边的，有他母亲，与他母亲的姊妹并革罗吧的妻子马利亚，和抹大拉的马利亚”（约十九25）。马太的记载中又说“约瑟取了身体，用干净细麻布裹好，安放在自己的新坟墓里，就是他凿在磐石里的。他又把大石头滚到墓门口，就去了。有抹大拉的马利亚和那个马利亚在那里，对着坟墓坐着”（太二十七59-61）。三日后凌晨她和几位姊妹又带着香料来到耶稣的坟墓这里。再加上今天经文中所记载七日的第一日她在空坟墓这里的神奇经历，让我们看到了上帝在她生命中格外恩典的作为，被拯救、跟随、十字架下、空坟墓。蒙耶稣神迹能力的医治，跟随服事耶稣，并全程见证了基督的受难、埋葬和复活，在上帝儿子最为重要的关键事工上她都有份被恩待，何等的恩典和荣耀！// 她并没有什么正式的职分，也不是使徒，但是这却一点都不影响她在上帝的国度和上帝的工作中被上帝使用。在耶稣复活这天清晨，最早来到坟墓，看见天使，看见空坟墓，报信，等等都是姊妹们被神使用。</p>



<p>特别是在见证基督复活这件事上，抹大拉的马利亚是第一个看见复活耶稣的人，“在七日的第一日清早，耶稣复活了，就先向抹大拉的马利亚显现。耶稣从她身上曾赶出七个鬼”（可十六9）。作为耶稣复活的第一见证人不是彼得，约翰等门徒，而是这位姊妹。当然，我们说上帝选择谁来作为见证祂儿子复活的第一见证人，这是上帝的主权和美意。但是，从抹大拉的马利亚对耶稣的跟随来看，她对耶稣的爱可以称得上是不离不弃的爱。她跟随耶稣到了十字架下，在耶稣被约瑟和尼哥底母埋葬的时候一直跟随，在清晨和众多姊妹一同来到坟墓这里。在看见空坟墓之后跑回去向门徒们报信，在约翰和彼得来看过空坟墓里面的情况之后，所有人都离开了。她却还是留在空坟墓这里不走，因为她不知道耶稣的身体去哪了，她还要等候寻找。抹大拉的马利亚虽然两次进入到空坟墓，两次听见天使说话，却没有像约翰和彼得这样对细麻布形态的观察和思考能力，她此时依然还处在为耶稣极其悲伤的情绪当中，她只关注一件事，那就是我的主死了，现在连祂的遗体都不见了。以至于天使问她“你为什么哭？”，主耶稣后来亲自问她“为什么哭？你找谁呢？”，她也没有从悲伤中出来。直到主耶稣直接就叫她的名字“马利亚”，这一下她就如同“醍醐灌顶”般地明白过来了，这一位绝不是什么园丁，因为祂叫出了她的名字，祂提名呼召我们，我们今天每一个认识耶稣是神的儿子，相信祂已经复活了的人，都是被祂提名呼召的人，我们的心灵都是听见了复活之主的呼叫，我们才从死亡中苏醒过来。所以马利亚立刻就认出了这就是主耶稣，祂已经复活了。// 七日的第一日这一天中，主耶稣至少有五次向门徒们的显现，向抹大拉的马利亚显现之后，主耶稣让她去报告给门徒们。然后，主耶稣就向其他几位走在路上的姊妹显现，给她们同样的命令。然后主耶稣向彼得显现，随后向在去往以马忤斯路上的两位门徒显现，把这两位给带回来。然后当晚在马可家向众多门徒显现。七天后的主日，耶稣再次向门徒显现，这次包括了多马。之后耶稣在加利利海边向七位门徒显现，在加利利的山上向十一位使徒显现（可能还有更多门徒在场），在橄榄山上向众门徒显现（主升天之前），还有一次单独向雅各显现。此后，还有向司提反显现，向使徒保罗显现，向在拔摩海岛上的使徒约翰显现。</p>



<p><strong>二、耶稣复活的特点</strong></p>



<p>耶稣的复活具有其非常独特和丰富的涵义。</p>



<p><strong>1.神迹</strong></p>



<p>首先，复活挑战了今天人类的有限理性和科技，因为复活是一个超然的神迹，而且是上帝给人类最大的神迹。</p>



<p>曾有法利赛人要求耶稣再多行几个神迹给人看，主耶稣就说“一个邪恶淫乱的世代求看神迹。除了先知约拿的神迹以外，再没有神迹给他们看。约拿三日三夜在大鱼肚腹中，人子也要这样三日三夜在地里头”（太十二39-40）。法利赛人要求耶稣行神迹的目的是要让耶稣作一件事来证明自己是从神来的，让耶稣展现一下超自然的能力，来证明祂就是神的儿子，就是弥赛亚。但主耶稣的回应却告诉他们，如果他们的罪的问题不能解决，再多的神迹也不能使人归信。就像主耶稣说的一个寓言故事中，一个在地狱里的财主因为痛苦就求亚伯拉罕说“我祖啊．．．求你打发拉撒路到我父家去。因为我还有五个弟兄。他可以对他们作见证，免得他们也来到这痛苦的地方”（路十六27-82），亚伯拉罕的回应是“他们有摩西和先知的话可以听从”（路十六29），这个财主却指教亚伯拉罕说“我祖亚伯拉罕哪，不是的。若有一个从死里复活的，到他们那里去的，他们必要悔改”（路十六30）。财主的意思是，有摩西的律法和先知的话不够，如果他们能看见一个人从死里复活的神迹奇事他们就能信。亚伯拉罕的回答是“若不听从摩西和先知的话，就是有一个从死里复活的，他们也是不听劝”（路十六31）。事实上，的确如此，当犹太人看见耶稣让拉撒路复活之后，他们不是都悔改了，反而他们一下子就下定了要杀死耶稣的决心，约翰的记载是“从那日起，他们就商议要杀耶稣”（约十一53），而且“祭司长商议连拉撒路也要杀了，因有好些犹太人，为拉撒路的缘故，回去信了耶稣”（约十二10-11）。人的罪不被解决，人的本性不被更新，任何神迹都不能令人真的信服上帝。</p>



<p>所以，能胜过罪，能改变本性的神迹，才是真正的神迹。耶稣从死里复活的神迹就是这样的神迹，因为复活显明了耶稣对罪的得胜，对死亡的得胜，显明了祂真是神的儿子，就像使徒保罗所说的那样“这福音是神从前借众先知，在圣经上所应许的。论到他儿子，我主耶稣基督。按肉体说，是从大卫后裔生的。按圣善的灵说，因从死里复活，以大能显明是神的儿子”（罗一2-4）。上帝证明耶稣是神儿子的方式不是让耶稣在地上为人们行更多神迹，而是藉着耶稣的十字架和复活来显明拿撒勒人耶稣就是神的独生爱子，是神所派来的弥赛亚，是人里面的光，是生命的主，是人类的救主。</p>



<p>上帝给人类的真正神迹奇事，其实并不是藉着耶稣在地上所作的变水为酒，让瞎子看见，瘸子行走，耳聋听见，长大麻风的得洁净，患各样的病痛都得医治，在海面上行走，五饼二鱼喂饱五千人，等等，神藉着耶稣所行的这一切的神迹的目标都是为了让人看见上帝在耶稣身上真正所行的伟大的神迹：耶稣就是道成肉身的神的儿子，祂来要以自己的死和复活施行拯救。耶稣乃是神的圣者，祂要舍命，作万人的赎价，就像主指示门徒的那样“祂必须上耶路撒冷去，受长老祭司长文士许多的苦，并且被杀，第三日复活”（太十六21）。这就是上帝在耶稣身上所定的救赎的旨意和计划，如主自己所说的“我父爱我，因我将命舍去，好再取回来。没有人夺我的命去，是我自己舍的。我有权柄舍了，也有权柄取回来。这是我从我父所受的命令”（约十17-18）。神给这个世代的最宝贵的神迹是耶稣，是耶稣的道成肉身、十架受苦和死里复活。复活的耶稣就是福音。// 福音在本质上是神迹。</p>



<p><strong>2.信心</strong></p>



<p>虽然复活是上帝给这个邪恶淫乱的世代的最大神迹，这个神迹和耶稣在地上所行的其他任何神迹都不同的地方在于，要看见复活的耶稣，需要灵性的眼睛被打开。其他神迹不信的人也可以看见。但一个人若在地上肉眼看见了复活的耶稣了，只有三种可能：</p>



<p>一，他一开始认不出这是复活的耶稣，会把耶稣当成另外一个人，后来等圣灵开启了心灵的眼睛，人才认出这是复活之主。这种情况的两个典型例子，一个是抹大拉的马利亚，虽然她是耶稣复活的第一个见证人，但是在耶稣叫出她的名字之前，她没有认出站在她面前跟她说话的这人就是耶稣，“马利亚以为是看园的”。另一个就是去往以马忤斯路上的两个门徒，和主耶稣同走了一路，谈话，还在一起吃饭，他们就是没有认出这是耶稣，直到主开了他们的眼睛，“他们的眼睛明亮了，这才认出祂来”（路二十四31）。甚至，门徒们正在听从以马忤斯的路上回来的两位门徒讲论主的显现的时候，“正说这话的时候，耶稣亲自站在他们当中，说，愿你们平安。他们却惊慌害怕，以为所看见的是魂”（路二十四36-37）。门徒都亲眼看见了复活的耶稣，还有两外两位门徒的见证，都不能相信。可见，肉眼的看见并不必然带来信心，必须要有圣灵再次超然的恩典工作。</p>



<p>二，这人一看见复活的耶稣，立刻就蒙圣灵的开启认出这是复活之主。新约也有两个典型的例子，一个是多马，耶稣复活当天向门徒们显现的时候，多马正好不在马可家，周间门徒向多马作见证说看见复活的主了，他死活不能信，说“我非看见他手上的钉痕，用指头探入那钉痕，又用手探入他的肋旁，我总不信”（约二十25）。第二个主日，主耶稣就在多马面前突然出现，并对他说“伸过你的指头来，摸我的手。伸出你的手来，探入我的肋旁。不要疑惑，总要信”（约二十27）。多马当然没有真的伸手去摸，而是马上就俯伏敬拜耶稣说“我的主，我的神”（约二十28）。这时主耶稣对多马说“你因看见了我才信，那没有看见就信的有福了”（约二十29）。其实从现象上来看多马比其他门徒还要强一些，多马是看见就信了，其他门徒是看见了都还不信。事实上，多马也不是凭着自己的看见就产生了信心，而是神藉着多马对复活耶稣的眼见而赐给他灵里的开启和信心。// 从某个角度来说，多马和这些门徒在耶稣复活这件事上所扮演的角色是一个负面的角色，就是他们的灵性迟钝到了令人惊奇的程度。主耶稣对多马所说的话不是鼓励，而是暗含着责备，就像主责备走往以马忤斯路上的那两个门徒时所说的话“无知的人哪，先知所说的一切话，你们的心信得太迟钝了”（路二十四25）。关于复活，关于耶稣的受难，主耶稣在世的时候，在带领门徒走向耶路撒冷的路上，多次对门徒们说过。但是当主耶稣被钉十字架之后，门徒们竟然好像对于耶稣说过的话一点印象都没有了，就好像没有跟随过耶稣，好像他们过去三年不认识耶稣似的，好像没有看见过耶稣行神迹教导人似的。好像他们都集体性失忆了，耶稣在他们面前所作的事，所说的话，都从他们的大脑中清零了一样。所谓信的太迟钝了，其实就是指他们的心灵中被太多被自我和世界的东西所充满了，而不是被耶稣曾经对他们所说的话给充满了。他们被耶稣的十字架给惊吓到了，他们被一种恐慌，被绝望所充满和辖制了，以至于过去耶稣曾说的话语他们统统都忘记了。所以，门徒所经历的，特别是多马所经历的，并非是真的看见了就能从自我里面产生信心，而是主先允许他们被恐慌和不信所充斥，直到主亲自显现的时刻才赐下灵性的开启，以此让他们看见他们心灵的迟钝。圣灵工作不但是让门徒能认出复活的耶稣，圣灵也让他开始想起主耶稣曾对他们讲说的一切话，就是主耶稣曾应许门徒的“我还与你们同住的时候，已将这些话对你们说了。但保惠师，就是父因我的名所要差来的圣灵，他要将一切的事，指教你们，并且要叫你们想起我对你们所说的一切话”（约十四25-26）。// 当年马利亚听见天使对她说话就很惊慌，但在惊慌中却“又反复思想这样问安是什么意思”（路一29），后来听见牧羊人的话又“把这一切的事存在心里，反复思想”（路二19）。保罗曾劝勉我们说“当用各样的智慧，把基督的道理，丰丰富富的存在心里”（西三16）。因为主耶稣说“我对你们所说的话，就是灵，就是生命”（约六63）。因此，真正让人相信的，不是人的眼见，而是神的话语和圣灵的开启。</p>



<p>另一个典型例子就是保罗，他在去往大马士革的路上遇见了复活的主，他的心立刻就被开启，他就认识了耶稣，以耶稣为自己的主救主。// 从某个角度来说，我们今日的信心都类似保罗这样的情况，就是圣灵重生的工作和对复活耶稣的信心是同时赐给我们的。因此，对于相信耶稣已经复活的人来说，是否肉眼看见过复活的耶稣，并不影响其对耶稣的信心。因为对耶稣复活的信心，是在一个比眼见更为高超的灵性层面上的看见，而非是一个凭着肉眼看见之后对一个事实的认可。圣经所说信耶稣的信是在知道一个历史事实的基础上对耶稣拯救的爱、感恩、敬畏和顺服。</p>



<p>第三种情况就是，我们之前曾提到过的，一个罪人若是肉眼看见了复活的耶稣，也认出了这就是耶稣，心灵却没有被更新，这就不是拯救的时刻，而是审判的时刻。因为一个罪人若是明知道这是神的儿子，心灵却不是以敬畏、爱和顺服来面对祂，那就是以诡诈和邪恶来面对，这样的罪没有赎罪祭。// 所以，因着上帝的怜悯，现在还是拯救的日子，在耶稣复活之后，没有向任何一个不信的人显现过。</p>



<p><strong>3.见证</strong></p>



<p>这就产生了一个问题，那就是今天基督徒为基督复活所作的见证对于世人来说被看为不是客观性的，而主要见证性的。就是说，耶稣的复活，是一个历史的事实，但既没有令人不可否认的证据，也没有理性上不得不服的逻辑证明。复活是宣告性的，证据就是信耶稣之人的见证。// 可能有时候基督徒自己都觉得，我们里面对于耶稣复活的信心和初期教会门徒们的信心有点不同，毕竟他们都亲眼看见过复活之主，他们传福音的时候就能说，我信耶稣已经复活了，因为我曾亲眼看见过。我们却不能这样说，我们只能说，我信耶稣复活了，我信使徒的见证，因为圣灵在我心里赐给我这样的信心。而这正是主耶稣对多马说的“你因看见了我才信，那没有看见就信的有福了”（约二十29）。这里的福就是指，将来有很多人，没有像初期教会的门徒那样看见复活的耶稣就信了，就照着所信的来生活，就被神使用成为了复活耶稣的见证。不藉着看见就被赐给如此坚固的灵里的信心，是更有福的。</p>



<p>是的，这正是基督信仰的特点，耶稣的复活作为一个历史的事实，不是靠着逻辑论证，或者拿出了什么令人心服口服的无可否认的某个物证让人相信的。基督复活的证据，从某个角度说，就是历世历代一代一代的基督徒本身。就是当初五旬节之前要再立一位使徒的时候彼得所说的话“立一位与我们同作耶稣复活的见证”（徒一22）。主耶稣也曾说“但圣灵降临在你们身上，你们就必得着能力。并要在耶路撒冷，犹太全地，和撒玛利亚，直到地极，作我的见证”（徒一8）。基督信仰的特点就是见证人。我们信仰的最高文本权威当然是圣经，但是单有圣经并不能让福音广传，当然基督徒若不发声，石头都会起来说话。但是神拯救的方式，福音让人信服的方式，就是藉着信耶稣之人的生命见证来让拯救的恩典临到还没有信的人。圣经所记载的真理，并非只是让人从文本读到，而是要有人来活出来，来作为复活耶稣的见证。</p>



<p>这就是我们常说的，基督信仰对世人的挑战首先不是复活这件事超越了理性，基督信仰对世人的挑战首先是基督复活的无数见证人。任何还不信的人面对基督徒，都不能回避的问题是，这些哪哪都挺好的人，都挺正常，挺理性的人，怎么就能相信死人复活这样不可能，不可理解的事呢？是他们不正常，还是我不正常呢？是他们有问题，还是我有问题呢？如果没有见证人，耶稣复活的事情只是纸上所记的一个故事而已。但是，教会几千年历史延续下来，历世历代真都有人信耶稣的复活，信复活的耶稣，这就不同寻常了。这些人都没有看见过复活的耶稣，但是他们却是真的信耶稣复活了，并以复活的信心在地上生活，人们能从基督徒身上看见耶稣复活的能力的运行。因为这些信复活之主的人并不那么看重今生的生活，而是看重和盼望将来的复活。// 其实，初期教会的门徒一开始不信的时候，他们也应当留意到向他们见证耶稣已经复活的先看见复活耶稣的肢体他们脸上的光，他们眼中的光彩，他们一开始悲伤绝望的面容和向他们作见证时的喜乐和盼望。</p>



<p><strong>4.永生</strong></p>



<p>耶稣的复活是人类历史上过去从未发生过的，绝无仅有的神迹。和过去以色列人中所发生过的死人复活，和新约拉撒路的复活，都不一样。这些人的复活可以被称为叫重活，是灵魂再次进入到原来的身体，身体本身没有什么变化，将来这些人还会面对疾病，会面对身体的死亡。耶稣复活的身体是另一种生命形态，不是灵魂重新进入到原来的身体。复活之后的耶稣，是一个新的国度和族群的第一人，是新天新地的第一人。就像保罗说的“基督已经从死里复活，成为睡了之人初熟的果子”（林前十五20）。基督复活的身体是不能朽坏的“灵性的身体”（林前十五44），而非是血肉之体，因为“血肉之体，不能承受神的国。必朽坏的，不能承受不朽坏的”（林前十五50）。这个新的身体是今天的我们不能想象的。// 这个身体的特点有三个，一，这个身体不会被罪所玷污和辖制；永远圣洁完全。二，这个身体不会生病，不会衰老，不会朽坏，不会死亡。三，这个身体不但是胜过了疾病和死亡，而且还超越了空间限制。就像两个门徒回到马可家跟其他十一位使徒诉说路上的经历时，主耶稣就直接突然出现在他们中间。</p>



<p>这也让我们看到，神的拯救是全人拯救，不是只拯救灵魂，不管身体了，将来我们在天上见主面的时候不是没有身体的状态，而是带着荣耀属灵的身体面对面。这个身体是真实的，荣耀的，是可触摸的，不是虚幻的。就是当主耶稣在门徒中间显现的时候说“愿你们平安”（路二十四36），门徒们却“惊慌害怕，以为所看见的是魂”（路二十四37），主耶稣说“你们看我的手，我的脚，就知道实在是我了。摸我看看。魂无骨无肉，你们看我是有的”（路二十四39），而且为了更进一步打消他们的疑虑就说“你们这里有什么吃的没有”（路二十四41），“他们便给他一片烧鱼。（有古卷在此有和一块蜜房）他接过来，在他们面前吃了”（路二十四42-43）。后来耶稣还对多马说过“伸过你的指头来摸我的手，伸过你的手来探入我的肋旁”（约二十27）。包括主耶稣在向姊妹们显现的时候，“她们就上前抱住祂的脚拜祂”（太二十八9），都表明了耶稣复活身体的真实性。</p>



<p><strong>三、复活的意义</strong></p>



<p>复活不但是一个历史的事实，一个前所未有的大神迹，而且还关乎基督信仰的核心要义。&nbsp;&nbsp; 第一，复活显出耶稣是神的儿子（罗一3-4），复活表明耶稣对罪和死的得胜，就是保罗所说的“基督若没有复活，你们的信便是徒然。你们仍在罪里”（林前十五17）。基督若没有复活，就表明祂没有胜过死亡，就表明祂的死就是失败，十字架就真是祂的羞辱了。基督若没有复活，就表明死对他有权柄，就表明祂是有罪的，不完全的，就表明祂的死与世界上所有人的死毫无二致，都是因自己的罪而被刑罚了。基督的复活，就表明了基督胜过了死亡，就表明祂的死是为我们死，就表明祂是无罪的，就表明罪与死亡在祂身上毫无权柄，就表明了祂完美作成了救赎的工作。</p>



<p>第二，复活显明上帝的信实和大能，如果基督没有复活，那么首先就表明上帝是一位撒谎和无能的神，祂说了却没有做到。因为基督的复活既是旧约的预言，也是主耶稣亲自所讲的。如果基督没有复活，所有见证基督复活的人也都是在撒谎，就像保罗说的“若基督没有复活，我们所传的便是枉然，你们所信的也是枉然。并且明显我们是为神妄作见证的”（林前十五14-15）。这样，基督信仰的根基就出了问题，因为是建立在谎言基础之上的。// 所以当有人问一个宣教士说，如果今日在地上发现了耶稣的骨骼，基督徒是否会把那个地方当做圣地？这个宣教士说，不，基督信仰就会彻底崩溃并且消亡。</p>



<p>第三，复活也是圣徒在今生的安慰、盼望和力量所在。真正完美的生命形态不在今生，不在这个世界，而在将来的新天新地。这是一个生活在不完全的、有各样难处的、有敌意的世界中圣徒的最大的盼望。因为我们并不惧怕失去今生，失去现在所拥有的，因为我们必会得着更美的。就像保罗说的“我们在这帐棚里，叹息劳苦，并非愿意脱下这个，乃是愿意穿上那个，好叫这必死的被生命吞灭了”（林后五4）。<br>&nbsp;<br>v&nbsp; 回应诗歌：《106 因他活着》</p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		<enclosure url="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/04/20250420.mp3" length="17443496" type="audio/mpeg" />

				<itunes:subtitle>https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/04/20250420.mp3   经文：【约20:1】  七日的第一日清早，天还黑的时候，抹大拉的马利亚来到坟墓那里，看见石头从坟墓挪开了。【约20:2】  就跑来见西门彼得，和耶稣所爱的那个门徒，对他们说，有人把主从坟墓里挪了去，我们不知道放在哪里。【约20:3】  彼得和那门徒就出来，往坟墓那里去。【约20:4】  两个人同跑，那门徒比彼得跑得更快，先到了坟墓。【约20:5】  低头往里看，就见细...</itunes:subtitle>
		<itunes:summary><![CDATA[<br />
<br />
<br />
<br />
<br />
<a href="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/04/20250420.mp3</a><br />
 <br />
经文：【约20:1】  七日的第一日清早，天还黑的时候，抹大拉的马利亚来到坟墓那里，看见石头从坟墓挪开了。【约20:2】  就跑来见西门彼得，和耶稣所爱的那个门徒，对他们说，有人把主从坟墓里挪了去，我们不知道放在哪里。【约20:3】  彼得和那门徒就出来，往坟墓那里去。【约20:4】  两个人同跑，那门徒比彼得跑得更快，先到了坟墓。【约20:5】  低头往里看，就见细麻布还放在那里。只是没有进去。【约20:6】  西门彼得随后也到了，进坟墓里去，就看见细麻布还放在那里。【约20:7】  又看见耶稣的裹头巾，没有和细麻布放在一处，是另在一处卷着。【约20:8】  先到坟墓的那门徒也进去，看见就信了。【约20:9】  因为他们还不明白圣经的意思，就是耶稣必要从死里复活。【约20:10】 于是两个门徒回自己的住处去了。【约20:11】 马利亚却站在坟墓外面哭。哭的时候，低头往坟墓里看，【约20:12】 就见两个天使，穿着白衣，在安放耶稣身体的地方坐着，一个在头，一个在脚。【约20:13】 天使对她说，妇人，你为什么哭？她说，因为有人把我主挪了去，我不知道放在哪里。【约20:14】 说了这话，就转过身来，看见耶稣站在那里，却不知道是耶稣。【约20:15】 耶稣问她说，妇人，为什么哭？你找谁呢？马利亚以为是看园的，就对他说，先生，若是你把他移了去，请告诉我，你把他放在哪里，我便去取他。【约20:16】 耶稣说，马利亚。马利亚就转过来，用希伯来话对他说，拉波尼。（拉波尼就是夫子的意思）【约20:17】 耶稣说，不要摸我。因我还没有升上去见我的父。你往我弟兄那里去，告诉他们说，我要升上去，见我的父，也是你们的父。见我的神，也是你们的神。【约20:18】 抹大拉的马利亚就去告诉门徒说，我已经看见了主。她又将主对她说的这话告诉他们。【约20:19】 那日，（就是七日的第一日）晚上，门徒所在的地方，因怕犹太人，门都关了。耶稣来站在当中，对他们说，愿你们平安。【约20:20】 说了这话，就把手和肋旁，指给他们看。门徒看见主，就喜乐了。<br />
<br />
<br />
<br />
今天是纪念主复活的主日，也是教会传统的复活节主日，我们特别来分享与基督复活有关的信息，以此来激发我们对复活更深的信心和盼望。<br />
<br />
<br />
<br />
基督的复活是我们信仰中的根基所在，因此四卷福音书都有对基督复活的记载，其中约翰福音的记载更是记录了很多和耶稣复活有关的独特细节。比如，彼得和约翰进入空坟墓看见坟墓里的情景，抹大拉的马利亚最先遇见复活之主的情景，以及后面耶稣向众门徒的多次显现等。我们今天主要是从耶稣复活的事件本身来分享，第一，主要看一下历史上基督复活那天都发生了什么事情。第二，耶稣复活的独特之处。第三，简单讲一下耶稣复活的意义。<br />
<br />
<br />
<br />
一、耶稣复活的故事<br />
<br />
<br />
<br />
首先，耶稣的复活是发生在人类历史中的一个真实事件，而非是一个神话或者寓言。<br />
<br />
<br />
<br />
1.七日的第一日清晨<br />
<br />
<br />
<br />
耶稣复活的时间是祂被钉十字架死亡埋葬之后的第三天，从周五下午开始算，就是周日的早上耶稣复活了。就是使徒约翰这里所说的“七日的第一日清早”。七日的第一日就是星期日。周六是一周的最后一天，也是以色列律法传统的安息日（事实上，以色列人对一天的结束和开始是以黄昏为界的，周六傍晚太阳落山就是周六的结束，也是周日的开始。所以，犹太人的安息日是从周五傍晚开始到周六傍晚结束）。新约教会为纪念耶稣的复活，就将敬拜的时间放在了一周的第一天，就是人们常说的礼拜日，就是基督徒的主日，在这一天庆贺和纪念基督的复活。<br />
<br />
<br />
<br />
三天前（周五）的下午耶稣被安葬的过程是亚利马太人约瑟（马太记载他是一个财主，路加记载他也是犹太公会的成员）和犹太公会的另一位成员尼哥底母两位门徒来操办的。这两位因为属于犹太社会中有一定社会影响力的阶层，他们知道犹太公会对耶稣的仇视，二人虽然已经信耶稣，但是迫于各种压力并没有像其他门徒一样公开跟随耶稣，也没有一开始就在众人面前表明自己基督徒的身份。但是在耶稣被钉十字架，断气之后，在其他门徒没有勇气也没有能力来取回耶稣身体的状况下，这两位“隐藏”的门徒在这个特殊的时刻突破了自己的惧怕和担忧，冒着很大的风险，竟然敢于到罗马巡抚面前来要耶稣的身体。这就是约翰所记载的“有亚利马太人约瑟，是耶稣的门徒，只因怕犹太人，就暗暗地作门徒。他来求彼拉多，要把耶稣的身体领去，彼拉多允准了。又有尼哥底母，就是先前夜里去见耶稣的，带着没药和沉香约有一百斤前来。他们就照犹太人的殡葬的规矩，把耶稣的身体用细麻布加上香料裹好了”（约十九38）。（在当时一个被钉十字架的罪犯死后的尸体通常是被随便丢进一个很多死刑犯共用的墓地，不会让家属领走，更不允许有公开哀悼的葬礼。而这两位门徒此刻要耶稣身体的举动就是宣告了他们和这位被钉十字架的耶稣站在了一起，并且要安葬祂）。这两位门徒在耶稣死后还没有复活的时候，在其他众门徒都四散逃跑的情况下，反而公开了耶稣门徒的身份，并敢于来求彼拉多，彼拉多竟然还允准了！// 照当时的状况，耶稣连正常安葬其实都是不能的。若非是亚利马太人约瑟和尼哥底母，耶稣的家人和门徒们在当时是很难取回耶稣的身体的，他们可能连求见彼拉多的机会都不会有。因此，耶稣虽然不是由自己的家人和一直跟随的门徒所安葬的，是由两位不那么熟悉的门徒安葬的，反而能够以比较隆重的、符合犹太人传统的方式被安葬。一百斤的没药沉香普通家庭突然之间是拿不出来的，只有像尼哥底母这样的人才能在匆忙间筹集出来。耶稣虽然生在一个贫穷的家庭，也没有为自己准备墓穴，但是他死的时候的殡葬规格（沉香没药的纷量和细麻布）如同一位王那样的隆重。<br />
<br />
<br />
<br />
但也正因为耶稣的身体是亚利马太人约瑟和尼哥底母来缠裹安葬的，耶稣的家人和跟随祂的门徒和姊妹们，应该是都没有参与耶稣的下葬过程。特别是对于感情更加丰富的爱主的姊妹们来说，她们不仅仅是为耶稣的死悲伤不已，在安息日一结束她们马上就想要补上没有亲手安葬耶稣的缺欠。在这里使徒约翰还强调了时间上的一个细节“天还黑的时候”，就凸显了耶稣复活这天早上带着香料来到坟墓前的几位姊妹急切的心情。<br />
<br />
<br />
<br />
这几位姊妹来到这里原本是要再次用香料来膏抹耶稣的身体的，但她们来到坟墓这里却看见了令她们吃惊甚至是害怕的一幕，原本堵着坟墓的大石头竟然从坟墓口被挪开了，（安葬耶稣的坟墓是亚利马太人约瑟原本为自己所预备的，这是在岩壁上开凿出来的一个洞穴，是一个崭新的从未用过的新墓室（约十九41），通常洞穴口的石头非常沉重单个人是无法移动的，所以来到坟墓的这几位姊妹就面临一个难题，她们的力气挪不开这块大石头，“谁给我们把石头从墓门滚开呢？”（可十六3）），而且犹太公会因为听到耶稣说祂三日后要复活，就专门请彼拉多派人看守坟墓，“彼拉多说，你们有看守的兵。去吧，尽你们所能的，把守妥当。他们就带着看守的兵同去，封了石头，将坟墓把守妥当”（太二十七65-66）。但令人意外的是姊妹们看到石头已经被挪开了，照着马太的记载这天早上发生的情景是这样的，“安息日将尽，七日的头一日，天快亮的时候，抹大拉的马利亚和那个马利亚来看坟墓。忽然地大震动，因为有主的使者从天上下来把石头滚开，坐在上面。他的像貌如同闪电，衣服洁白如雪。看守的人就因他吓得浑身乱战，甚至和死人一样。天使对妇女说，不要害怕，我知道你们是寻找那钉十字架的耶稣。他不在这里，照他所说的，已经复活了。你们来看安放主的地方。快去告诉他的门徒，说他从死里复活了，并且在你们以先往加利利去，在那里你们要见他。看哪，我已经告诉你们了。妇女们就急忙离开坟墓，又害怕，又大大地欢喜，跑去要报给他的门徒”（太二十八1-8）。<br />
<br />
<br />
<br />
2.彼得和约翰<br />
<br />
<br />
<br />
这个时候众门徒应该是聚集在马可家，有一位姊妹可能跑的很快来报信，如马可所记载的“她去告诉那向来跟随耶稣的人。那时他们正哀恸哭泣。他们听见耶稣活了，被马利亚看见，却是不信”（可十六10-11）。但有四个人听见这事就起来行动，有两个门徒以为姊妹在胡说更加绝望就从马可家离开想要去往以马忤斯，“这事以后，门徒中间有两个人，往乡下去”（可十六12），有两个门徒却起身往坟墓那里跑要去看看发生了什么。往坟墓跑的就是使徒约翰和彼得。// 其余门徒在马可家继续躺平。<br />
<br />
<br />
<br />
这里使徒约翰又记录了一个细节“两个人同跑，那门徒比彼得跑得更快，先到了坟墓”，他虽然先到，却不敢贸然进去，就站在坟墓口往里看“就见细麻布还放在那里”。随后彼得到了，彼得的性格属于勇往直前，彼得一来毫不犹豫就进去了，随后也看见“细麻布还放在那里；又看见耶稣的裹头巾没有和细麻布放在一处，是另在...]]></itunes:summary>
		<itunes:author>基督教北京守望教会发布</itunes:author>
		<itunes:episodeType>full</itunes:episodeType>
		<itunes:explicit>false</itunes:explicit>
		<itunes:duration>48:27</itunes:duration>
	</item>
		<item>
		<title>北京守望教会主日报告事项（2025年4月13日）</title>
		<link>https://shwchurch7.github.io/2025/04/12/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-zhu-ri-bao-gao-shi-xiang-2025-15/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 12 Apr 2025 06:58:07 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[教会新闻]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch7.github.io/?p=24426</guid>

					<description><![CDATA[<p>北京守望教会主日报告事项（2025年4月13日） 一.通知 1.聚会相关：自25年2月起，教会正式开始主日分组敬拜： A &#8230; <a href="https://shwchurch7.github.io/2025/04/12/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-zhu-ri-bao-gao-shi-xiang-2025-15/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p style="text-align: center;">北京守望教会主日报告事项（2025年4月13日）</p>
<p><span id="more-24426"></span></p>





<p><strong>一.通知</strong></p>



<p>1.聚会相关：自25年2月起，教会正式开始主日分组敬拜：</p>



<p>A.9:30按教会统一的敬拜程序进行；</p>



<p>B.弟兄姊妹应尽可能参与线下分组敬拜；</p>



<p><strong>二.通报</strong></p>



<p>1.主日敬拜相关：4月6日，是主后2025年第14个主日，弟兄姊妹在各分组敬拜；</p>



<p>2.3月教会财务报告：</p>



<p>A.总收入：414,200.30元；</p>



<p>B.总支出：973,082.83元；</p>



<p>3.下礼拜聚会安排</p>



<p>A.主 日（13日）：主日崇拜（陆军程序，袁灵证道）；</p>



<p>B.礼拜一（14日）：晨祷（小白）；</p>



<p>C.礼拜二（15日）：晨祷（晓峰）；</p>



<p>D.礼拜三（16日）：晚祷告会（小白，箴言20：14）；</p>



<p>E.礼拜四（17日）：晨祷（山越）；</p>



<p>F.礼拜五（18日）：晨祷（袁灵）；</p>



<p>G.礼拜六（19日）：晨祷（强富）；</p>



<p>H.主 日（20日，复活节）：主日崇拜（复活节主题 约翰福音20:1-10，证道：晓峰，敬拜程序：强富）；</p>



<p style="text-align: right;">守望教会办公室<br />2025年4月13日</p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>北京守望教会2025年4月13日主日敬拜程序</title>
		<link>https://shwchurch7.github.io/2025/04/12/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-2025-nian-4-yue-13-ri-zhu-ri/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 12 Apr 2025 06:49:34 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[主日敬拜程序]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch7.github.io/?p=24423</guid>

					<description><![CDATA[<p>【主领人开始祷告】 父亲怎样怜恤他的儿女，耶和华也怎样怜恤敬畏他的人。因为他知道我们的本体，思念我们不过是尘土。（诗篇  &#8230; <a href="https://shwchurch7.github.io/2025/04/12/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-2025-nian-4-yue-13-ri-zhu-ri/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>【主领人开始祷告】</p>



<p><strong>父亲怎样怜恤他的儿女，耶和华也怎样怜恤敬畏他的人。<br>因为他知道我们的本体，思念我们不过是尘土。（诗篇 103:13-14）</strong></p>



<p><strong>◎奉主耶稣基督的名开始今天的主日敬拜！</strong></p>



<p><strong>齐声诵读：诗篇103篇</strong></p>



<p>103:1 （大卫的诗。）我的心哪，你要称颂耶和华，凡在我里面的，也要称颂他的圣名！<br>103:2 我的心哪，你要称颂耶和华，不可忘记他的一切恩惠。<br>103:3 他赦免你的一切罪孽，医治你的一切疾病。<br>103:4 他救赎你的命脱离死亡，以仁爱和慈悲为你的冠冕。<br>103:5 他用美物使你所愿的得以知足，以致你如鹰返老还童。<br>103:6 耶和华施行公义，为一切受屈的人伸冤。<br>103:7 他使摩西知道他的法则，叫以色列人晓得他的作为。<br>103:8 耶和华有怜悯，有恩典，不轻易发怒，且有丰盛的慈爱。<br>103:9 他不长久责备，也不永远怀怒。<br>103:10 他没有按我们的罪过待我们，也没有照我们的罪孽报应我们。<br>103:11 天离地何等的高，他的慈爱向敬畏他的人也是何等的大；<br>103:12 东离西有多远，他叫我们的过犯离我们也有多远。<br>103:13 父亲怎样怜恤他的儿女，耶和华也怎样怜恤敬畏他的人。<br>103:14 因为他知道我们的本体，思念我们不过是尘土。<br>103:15 至于世人，他的年日如草一样。他发旺如野地的花，<br>103:16 经风一吹，便归无有；他的原处，也不再认识他。<br>103:17 但耶和华的慈爱归于敬畏他的人，从亘古到永远；他的公义也归于子子孙孙，<br>103:18 就是那些遵守他的约，记念他的训词而遵行的人。<br>103:19 耶和华在天上立定宝座，他的权柄（原文作“国”）统管万有。<br>103:20 听从他命令、成全他旨意、有大能的天使，都要称颂耶和华。<br>103:21 你们作他的诸军，作他的仆役，行他所喜悦的，都要称颂耶和华。<br>103:22 你们一切被他造的，在他所治理的各处，都要称颂耶和华。我的心哪，你要称颂耶和华！</p>



<p><strong>唱诗：你的信实广大（新83）</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-23999 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/11/1-1.png 879w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-24001 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/11/2-1.png 879w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>



<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24423-10" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/01/2023-083.mp3</a></audio>
<p> </p>
<p>你的信实广大，我神我天父，<br />在你永远没有转动影儿；<br />永不改变，父神每天施怜悯，<br />无始无终上主，施恩不尽。<br />你的信实广大，你的信实广大，<br />清晨复清晨，更经历新恩。<br />我所需用，你恩手丰富预备。<br />你的信实广大，显在我身。</p>



<p>春夏秋冬四季，有栽种收成，<br>日月星辰时刻运转不停；<br>宇宙万物都见证造物主宰，<br>述说天父丰盛、信实、慈爱。<br>你的信实广大，你的信实广大，<br>清晨复清晨，更经历新恩。<br>我所需用，你恩手丰富预备。<br>你的信实广大，显在我身。</p>



<p>你赦免我罪过，赐永远安宁，<br>你常与我同在，安慰引领；<br>求赐今天力量，明天的盼望，<br>从天降下恩典，福乐无穷。<br>你的信实广大，你的信实广大，<br>清晨复清晨，更经历新恩。<br>我所需用，你恩手丰富预备。<br>你的信实广大，显在我身。</p>



<p><strong>齐声诵读：彼得前书1:17-2:9</strong></p>



<p>1:17 你们既称那不偏待人、按各人行为审判人的主为父，就当存敬畏的心，度你们在世寄居的日子，<br>1:18 知道你们得赎、脱去你们祖宗所传流虚妄的行为，不是凭着能坏的金银等物，<br>1:19 乃是凭着基督的宝血，如同无瑕疵、无玷污的羔羊之血。<br>1:20 基督在创世以前是预先被　神知道的，却在这末世才为你们显现。<br>1:21 你们也因着他，信那叫他从死里复活，又给他荣耀的　神，叫你们的信心和盼望都在于　神。<br>1:22 你们既因顺从真理，洁净了自己的心，以致爱弟兄没有虚假，就当从心里彼此切实相爱（“从心里”有古卷作“从清洁的心”）。<br>1:23 你们蒙了重生，不是由于能坏的种子，乃是由于不能坏的种子，是藉着　神活泼常存的道。<br>1:24 因为：“凡有血气的，尽都如草，他的美荣都像草上的花。草必枯干，花必凋谢；<br>1:25 惟有主的道是永存的。”所传给你们的福音就是这道。</p>



<p>2:1 所以，你们既除去一切的恶毒（或作“阴毒”）、诡诈并假善、嫉妒和一切毁谤的话，<br>2:2 就要爱慕那纯净的灵奶，像才生的婴孩爱慕奶一样，叫你们因此渐长，以致得救。<br>2:3 你们若尝过主恩的滋味，就必如此。<br>2:4 主乃活石，固然是被人所弃的，却是被　神所拣选、所宝贵的。<br>2:5 你们来到主面前，也就像活石，被建造成为灵宫，作圣洁的祭司，藉着耶稣基督奉献　神所悦纳的灵祭。<br>2:6 因为经上说：“看哪，我把所拣选、所宝贵的房角石安放在锡安，信靠他的人必不至于羞愧。”<br>2:7 所以，他在你们信的人就为宝贵，在那不信的人有话说：“匠人所弃的石头已作了房角的头块石头。”<br>2:8 又说：“作了绊脚的石头，跌人的磐石。”他们既不顺从，就在道理上绊跌（或作“他们绊跌都因不顺从道理”）。他们这样绊跌，也是预定的。<br>2:9 惟有你们是被拣选的族类，是有君尊的祭司，是圣洁的国度，是属　神的子民，要叫你们宣扬那召你们出黑暗、入奇妙光明者的美德。</p>



<p><strong>唱诗：美哉主耶稣（新118）</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-23381 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/06/555df81b955991223c3e565c4327ca3c.jpg 842w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>



<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24423-11" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/06/555df81b955991223c3e565c4327ca3c.mp3</a></audio>
<p> </p>
<p>美哉主耶稣，宇宙万物主宰！<br />真神甘愿降世为人；<br />我心所景仰，我灵所尊崇，<br />是我荣耀，冠冕，欢欣。</p>



<p>青翠的草地，森林倍加美丽，<br>全都披上彩艳春衣；<br>耶稣更美丽，耶稣更圣洁，<br>能使愁心欢唱不已。</p>



<p>明丽的阳光，月亮倍觉清朗，<br>繁星点点灿烂闪耀；<br>耶稣更辉煌，耶稣更皎洁，<br>天使荣光不足比较。</p>



<p>荣美的救主，统管万国万民，<br>祂是神子又是人子；<br>荣耀与尊贵，颂讚与崇敬，<br>都归耶稣永不止息。</p>



<p><strong>齐声诵读：罗马书8:14-17，彼得后书1:5-11</strong></p>



<p>罗8:14 因为凡被　神的灵引导的，都是　神的儿子。<br>8:15 你们所受的不是奴仆的心，仍旧害怕；所受的乃是儿子的心，因此我们呼叫：“阿爸，父！”<br>8:16 圣灵与我们的心同证我们是　神的儿女；<br>8:17 既是儿女，便是后嗣，就是　神的后嗣，和基督同作后嗣。如果我们和他一同受苦，也必和他一同得荣耀。</p>



<p>彼后1:5 正因这缘故，你们要分外地殷勤。有了信心，又要加上德行；有了德行，又要加上知识；<br>1:6 有了知识，又要加上节制；有了节制，又要加上忍耐；有了忍耐，又要加上虔敬；<br>1:7 有了虔敬，又要加上爱弟兄的心；有了爱弟兄的心，又要加上爱众人的心。<br>1:8 你们若充充足足地有这几样，就必使你们在认识我们的主耶稣基督上不至于闲懒不结果子了。<br>1:9 人若没有这几样，就是眼瞎，只看见近处的，忘了他旧日的罪已经得了洁净。<br>1:10 所以弟兄们，应当更加殷勤，使你们所蒙的恩召和拣选坚定不移。你们若行这几样，就永不失脚。<br>1:11 这样，必叫你们丰丰富富地得以进入我们主救主耶稣基督永远的国。</p>



<p><strong>唱诗：主爱在心燃起（新202）</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-23029 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/01/90778e838088aaf3a56b870d3d69122b.jpg 842w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-23030 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/01/5366b6e6a493e7d01bb727bb55f38e47.jpg 842w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24423-12" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/01/79649ee940562b4afe276c1282ab749d-1.mp3</a></audio>
<p> </p>
<p>真神赐大权能，在我软弱心中，<br />时刻蒙主保守，恩典不断涌流；<br />自有圣灵在心，一切归主管理，<br />奇妙慈爱火焰，在我心里燃起。<br />救主慈爱火焰，在我心里燃起，<br />救主慈爱火焰，在我心里燃起，<br />圣灵充满心灵，荣耀全归主名，<br />救主慈爱火焰，在我心里燃起。</p>



<p>在十架前跪下，我今乐意奉献，<br>全放在祭坛上，从今直到永远；<br>救主代付赎价，慈声呼唤我名，<br>活祭今献坛上，圣火燃烧不停。<br>救主慈爱火焰，在我心里燃起，<br>救主慈爱火焰，在我心里燃起，<br>圣灵充满心灵，荣耀全归主名，<br>救主慈爱火焰，在我心里燃起。</p>



<p>我无善行可取，惟靠救主应许，<br>在主里蒙收留，藉主恩得拯救。<br>荣耀全归真神，哈利路亚高唱，<br>主爱浇灌心中，心灵火焰挑旺。<br>救主慈爱火焰，在我心里燃起，<br>救主慈爱火焰，在我心里燃起，<br>圣灵充满心灵，荣耀全归主名，<br>救主慈爱火焰，在我心里燃起。</p>



<p>【主领人讲道前祷告】</p>



<p><strong>讲道经文：马太福音9:35-38</strong></p>



<p>9:35 耶稣走遍各城各乡，在会堂里教训人，宣讲天国的福音，又医治各样的病症。<br>9:36 他看见许多的人，就怜悯他们，因为他们困苦流离，如同羊没有牧人一般。<br>9:37 于是对门徒说：“要收的庄稼多，作工的人少。<br>9:38 所以，你们当求庄稼的主打发工人出去收他的庄稼。”</p>



<p><strong><a href="https://shwchurch7.github.io/2025/04/12/qiu-zhu-da-fa-gong-ren-2025-nian-4-yue-13-ri-zhu-ri-jiang/">讲道题目：求主打发工人（点击查看）</a></strong></p>



<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24423-13" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/04/20250413.mp3</a></audio>
<p> </p>



<p><strong>回应诗歌：单为你（173，新311）</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-22413 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2023/03/d09a8d57e571db92ab4e64c8e002e16c.jpg 832w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>



<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24423-14" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2014/10/173.单为你.mp3</a></audio>



<p> </p>
<p>千万灵魂面向永远沉沦，<br />今生福乐似烟雾般消去，<br />审判台前众罪行尽显露，<br />无人可承担主公义愤怒。<br />主差我去，速传主信息，<br />传扬我主福音真理，<br />求主差我去，赐我智慧能力，<br />放胆传出救恩奥秘。<br />亲爱救主，我今奉献于你，<br />求主悦纳这卑微活祭，<br />我身我心为主宝座主殿，<br />主啊，我终身奉献单为你。</p>



<p>【回应祷告，主领人代祷】</p>



<p><strong>共颂：主祷文</strong></p>



<p>我们在天上的父，<br>愿人都尊你的名为圣。<br>愿你的国降临。<br>愿你的旨意行在地上，如同行在天上。<br>我们日用的饮食，今日赐给我们。<br>免我们的债，如同我们免了人的债。<br>不叫我们遇见试探，救我们脱离凶恶。<br>因为国度、权柄、荣耀，全是你的，直到永远。阿们！（马太福音6:9-13）</p>



<p><strong>敬拜结束◎</strong></p>



<p><strong>祝福歌：鼓舞（294，新433）</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-23818 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/09/unnamed-file-7.jpg 842w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24423-15" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2012/09/20120930011043816.mp3</a></audio>
<p> </p>
<p>你在世上虽有苦难，人生道路多有坎坷，<br />但我们的主已胜过世界，他应许永与我们同在。<br />喔，让圣灵引导你的心，让主爱成为你的动力，<br />愿我们所做的一切，只为荣耀主圣名。</p>



<p>你要跑那当跑的路，也要打那美好的仗，<br>因有见证人环绕如云彩，靠主你可以刚强壮胆。<br>喔，让圣灵引导你的心，让主爱成为你的动力，<br>愿我们所做的一切，只为荣耀主圣名。</p>



<p>【彼此问安祝福】</p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>求主打发工人——2025年4月13日主日讲章/袁灵牧师</title>
		<link>https://shwchurch7.github.io/2025/04/12/qiu-zhu-da-fa-gong-ren-2025-nian-4-yue-13-ri-zhu-ri-jiang/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 12 Apr 2025 06:39:03 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[讲道]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch7.github.io/?p=24420</guid>

					<description><![CDATA[<p>  经文：太9：33~35节 太9：35 耶稣走遍各城各乡，在会堂里教训人，宣讲天国的福音，又医治各样的病症。36 他看 &#8230; <a href="https://shwchurch7.github.io/2025/04/12/qiu-zhu-da-fa-gong-ren-2025-nian-4-yue-13-ri-zhu-ri-jiang/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24420-16" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/04/20250413.mp3</a></audio>
<p><br /> </p>



<p>经文：太9：33~35节</p>



<p>太9：35 耶稣走遍各城各乡，在会堂里教训人，宣讲天国的福音，又医治各样的病症。36 他看见许多的人，就怜悯他们；因为他们困苦流离，如同羊没有牧人一般。37 于是对门徒说：“要收的庄稼多，做工的人少。38 所以，你们当求庄稼的主打发工人出去收他的庄稼。”</p>



<p>&nbsp;<br>弟兄姊妹：主日平安！</p>



<p>今天我们要来思想的经文是太9：35~38节。虽然这一段经文只有4节，但是包含的信息却不少。</p>



<p>根据这一段经文，我想和大家分享三个问题：第一、主耶稣的工作主要包括哪些方面？第二、主耶稣的怜悯给我们什么启示？第三、面对“要收的庄稼多，而做工的人少”主的旨意是什么？</p>



<p>「祷告」</p>



<p><strong>一、主耶稣的工作主要包括哪些方面？</strong></p>



<p>35节说【耶稣走遍各城各乡，在会堂里教训人，宣讲天国的福音，又医治各样的病症。】而太4：23节也说【耶稣走遍加利利，在各会堂里教训人，传天国的福音，医治百姓各样的病症。】</p>



<p>解经家普遍认为这两处经文不是简单的重复，而是主耶稣工作的模式，包括了他工作的最主要的三个方面：</p>



<p><strong>1、教训人</strong></p>



<p>这个教训既包括对整本圣经的解释，也包括基本教义和神学的教导，还包括如何将真理应用到塑造生命或者解决生活中的实际问题。咱们教会有洗礼课、会友课，主日的释经讲道，婚前辅导，还有“如何经营婚姻”，“如何养育儿女”等等的专题讲座，都属于教训的范畴。</p>



<p>我们一般把太28：19、20节称为“大使命”——【19 所以，你们要去，使万民作我的门徒，奉父、子、圣灵的名给他们施洗。20 凡我所吩咐你们的，都教训他们遵守，我就常与你们同在，直到世界的末了。】根据这两节经文我们可以看出，完整的大使命不仅包括“去使万民作我的门徒”（传福音），还包括“凡我所吩咐你们的（也就是所有的圣经真理和应用），都教训他们遵守”这才是完整的大使命。所以按照对大使命的完整理解，大使命不是单单去偏远的地方或者去国外传福音，而是像保罗一样到处建立教会，因为只有教会才能承担施洗以及全面的教导等等使命。</p>



<p>而大使命也和我们今天分享的经文完美呼应，显明主耶稣的工作不仅包括“宣讲天国的福音”，还包括“教训人”。总之，用圣经全方面的真理来塑造我们的全人以及指导我们生活的所有方面，这是主在世的主要工作之一，也是教会必须承担的使命之一。</p>



<p><strong>2、传天国的福音</strong></p>



<p>传福音和教训人的区别在于：第一，教训人主要是针对信徒，目的是使信徒的生命长进，行事为人更符合圣经的原则，生命更像主耶稣基督。而传福音主要是针对还没有信主的人，目的是使人信耶稣得永生。所以教训人主要是对内的，是生命建造，而传福音是向外的，是拓展神的国，是增加得救的人数。此外，教训和传福音还有一个区别，教训要尽量全面，是传讲全部圣经真理，是针对所有生命和生活的问题。而传福音不需要面面俱到。我刚信主时流行传福音的四律或者叫四个属灵原则——神爱世人，人皆有罪，基督救赎，因信称义。就传福音来说这四方面已经非常全面了，逻辑非常完整清晰，足够使人了解我们的基本信仰并且因此做出回应了。并且传福音不仅在于讲道理，还在于做见证，在于爱心和热心。很多人信主不是因为道理的说服，而是因为见证和关系。所以和教训人的工作相比，传福音更需要的是对灵魂的负担，是对他人的怜悯和关心。</p>



<p><strong>3、医治各样病症</strong></p>



<p>主耶稣还有一项重要的工作，就是医治各样的病症。</p>



<p>太4：24节说【他的名声就传遍了叙利亚。那里的人把一切害病的，就是害各样疾病、各样疼痛的和被鬼附的、癫痫的、瘫痪的，都带了来，耶稣就治好了他们。】路4：40节也记载主耶稣医治彼得的岳母之后【凡有病人的，不论害什么病，都带到耶稣那里。耶稣按手在他们各人身上，医好他们。】此外，圣经记载耶稣随时医治的例子还有很多。可见，凭借神的大能医治疾病也是主耶稣的工作之一。</p>



<p>那么，今天的教会应当如何看待医治的工作呢？今天医治是否完全是医院的工作而和教会毫无关系呢？有些灵恩的基督徒认为今天的教会不能像主耶稣那样医治一切的病症是因为我们小信，他们认为圣经的意思是主耶稣能做的事，只要我们有信心我们也同样能做。但是，如果我们诚实的话，我们就必须承认，即使是最高举信心、最灵恩的基督徒也没有谁真的有主耶稣那样的能力。所以我们认为灵恩派在这方面的解经是不正确的。</p>



<p>我们首先要承认：今天教会中的神迹奇事达不到主耶稣可以做到的那个程度。其实更准确的说，不只是今天的教会达不到，而是任何时代的教会，包括使徒时代的教会也没有和主一样行神迹的能力。这是事实。</p>



<p>那么为什么呢？因为第一，这就显出主耶稣是独一无二的。正如主耶稣所做的远超以利亚和以利沙，就证明他不只是先知中的一个，而是远超一切先知的神的儿子。所以无论是主耶稣之前的时代，还是主耶稣之后的时代，他的作为都是独一无二的。免得任何人把他看轻了，也避免我们把任何人高举到神的程度。保罗在路司得医治了生来瘸腿的，然后群众立刻向他献祭，把他当作神。保罗很有灵性，立刻拒绝。但如果他的能力和主耶稣一样强，他也总被群众包围、崇拜，那他能仅凭人性总不被迷惑，总不偏离神吗？</p>



<p>此外，身体的医治只是暂时的解脱，神迹的目的最终是为了使人相信基督和永生。而神迹的效果不一定达到这个目的，人也可能因为神迹反而更关注暂时的健康和爱世界，或者把耶稣当成保佑自己的菩萨。圣经中那些被主医治的人都信主了吗？并没有；承认耶稣能行神迹的人都对他有正确的认识吗？也不是。出卖耶稣的犹大肯定承认耶稣的能力，但仍然因私欲不真信耶稣。由此可见，神迹的效果并不绝对是好的，并不绝对能帮助人信主。所以主耶稣在自己的家乡拿撒勒被藐视的时候，圣经说【耶稣因为他们不信，就在那里不多行异能了。（太13：58）】所以，我们承认主耶稣之后的时代包括今天没有那么多的神迹奇事，这不是因为人的信心不够，而是神的旨意。</p>



<p>但是，我们也反对另一种极端。灵恩派的问题是绝对化神迹的意义，而另一种极端则是完全否定神迹的意义，认为这个时代已经没有神迹医治的事情了。我们认为，这也是极端的看法。虽然不是所有人都能因为神迹信主，但是无论圣经的见证，还是我们身边的见证，不是也有很多人是因为神迹认识和接受基督的吗？而且这世上有那么多医生和科技都不能解决的难题，难道神不会藉着神迹施行怜悯并且见证他自己吗？</p>



<p>所以主耶稣所做的第三方面工作，就是以大能进行医治的工作，这工作并没有过时，也不是没必要的。这仍然是今天教会应当传承的使命，也因此可以显明教会的特殊角色和权柄。为此，我们应当责无旁贷的为生病的弟兄姊妹祷告求医治，我们也应当热切的盼望在教会当中有神迹发生。虽然医生和科技的能力也是从神来的，但是祷告的能力仍然是不可替代的，神必要使用祷告和医病的恩赐来彰显教会的特殊权柄和存在的意义。</p>



<p>所以亲爱的弟兄姊妹，从太9：35节我们就可以看出教会的基本使命，也是一个教会是否健康的标志。一个健康的教会不是肤浅的，不能只传福音而不熟悉也不会应用全部的真理；一个健康的教会也不应关起门来过自己的小日子，或者只是闭门修炼。一个健康的教会必须要走出去，能力大的，可以亲自差派宣教士，可以植堂；能力小的，也要想方设法参与神国度的拓展。总之，无论是眼光还是事工，教会都不能仅仅向内而不向外。</p>



<p>此外，健康的教会还要有属灵的能力，特别是祷告的信心和能力。正如保罗所说【我说的话、讲的道，不是用智慧委婉的言语，乃是用圣灵和大能的明证，　叫你们的信不在乎人的智慧，只在乎　神的大能。（林前2：4-5）】所以，咱们教会其实并不是否定灵恩，甚至可以说正统的教会、健康的教会必须灵恩，只不过我们要小心的是那种极端的灵恩的主张。</p>



<p>那么，按照这三个标志，我们就可以衡量我们教会的健康程度，也可以知道我们应当如何追求成为更讨神喜悦的样式。而我们各人也可以知道在教会中我们可以追求在哪些方面侍奉神了。</p>



<p><strong>二、主耶稣的怜悯</strong></p>



<p>36节说【（主耶稣）看见许多的人，就怜悯他们；因为他们困苦流离，如同羊没有牧人一般】</p>



<p>首先，我们来思想主的怜悯。</p>



<p>在旧约中有很多经文指出“耶和华是有怜悯的神”。在福音书中明确说主耶稣怜悯人的经文也至少有四处。所以，我们所信的神是一位有怜悯的神。而这位神道成肉身来到这世上又义无反顾的走向十字架，都是因为他的怜悯。可以说怜悯就是爱，是神的属性，也是神向我们施恩的根源。</p>



<p>我们都是有知识的，都知道善恶和神的心意，但是我们能行出多少善来呢？可能很少。为什么？就是因为我们往往头脑知道但是心却冷漠。和怜悯相对的就是冷漠，就是只顾自己而无视他人的苦难或者看见也无动于衷。主耶稣在讲那个好撒玛利亚人的比喻时，他如何对比好撒玛利亚人和祭司以及利未人呢？他说好撒玛利亚人是“动了慈心”的人，是“怜悯人”的人。所以，我们的问题往往不是缺乏知识，而是缺乏怜悯，是没有基督的心肠。所以，我们基督徒的首要功课不是做什么事，而是去体会基督的心肠，去操练以基督的心为心，去渐渐用肉心代替石心，然后我们才能行出善来。而没有怜悯，怎么会有善行呢？即使有也不可能长久。</p>



<p>其次，我们来思想人的困境。</p>



<p>35节说【他们困苦流离，如同羊没有牧人一般】困苦流离就是人的困境，而它至少包括三方面含义：第一、生活艰辛；第二、缺乏保护；第三、迷茫没有方向。失去牧人的羊群就是处在这三重困境中，所以圣经用失去牧人的羊群来比喻困苦流离的世人。</p>



<p>那么，主耶稣如何怜悯人呢？</p>



<p>就是要作羊群的牧人。圣经预言将有一位君王从伯利恒出来牧养以色列民，主耶稣自己也说“我是好牧人”。所以，面对世人的困苦流离，主耶稣决不无动于衷，决不袖手旁观，而是因着怜悯进入世界，也因着怜悯要牧养他的羊。</p>



<p>而针对困苦流离，主的牧养也至少包括三方面：第一、生活上的供应和帮助；第二、提供保护，使他的儿女免受伤害；第三、指引他的儿女人生的方向，赋予他们人生的使命和意义。</p>



<p>这三个方面就是一切困苦流离之人所需要的，也是今天教会要继续承担的工作。前面讲了教会的三重使命：教训人，传福音和医治。这里又显明了牧养的三重责任：生活上的照顾、保护以及心灵的指引。</p>



<p>所以教会不是只讲大道理的地方，教会也应当照顾信徒实际的生活需要。使徒行传记录保罗在各处收取奉献来帮助耶路撒冷的弟兄姊妹，其实这样的扶助不是额外的恩典而是教会的责任。而且这样的帮助不限于基督徒之间，也应尽可能的及于世人，以此彰显上帝的慈悲怜悯。主后325年召开的第一次教会大公会议（尼西亚会议）就决议凡建立教堂的地方，也要同时建立收容所来收留和照顾生病的、无家可归的人。而这样的行动教会一直在继续，现代的医院、孤儿院、收容所、救助站等等慈惠机构也都是由此发展起来的，这就是效法基督的怜悯，也是回应基督的托付。</p>



<p>此外，怜悯和牧养也意味着保护。有的时候人的困境是因为个体的原因，例如：生病。但也有时是因为社会的原因，例如：富人为富不仁，执政者不公不义。这时教会的保护不仅在于对个人的照顾，也在于对不义的抨击。我们考察教会历史不难发现，很多属灵的伟人，例如：方济各、安波罗修……等等，有太多这方面勇敢的见证了。而从主的榜样看，这不是教会干预政治，而是教会履行保护羊群的责任。所以，真正的怜悯不只是物质的救济，也包括促进社会的公义。所以，牧师一边看圣经一边看报纸，一边教导圣经一边关注社会变化，不是不务正业。基督徒也都应有这样的眼光，因为这也是教会的责任，是牧养的意义。</p>



<p>此外，人还有一个巨大的危机和困境，就是没有人生的方向、意义和使命。这是一个普遍的问题，尤其是今天这个时代最大的危机。躺平、无动力是普遍现象，很多人既没有生存的压力也没有竞争的动力，这就是今天最大的困苦流离。而对于基督徒来说，这个问题最终只能在神那里解决。很多基督徒卡在看万事为粪土，但也不把基督当至宝的阶段，对此除了突破，也就是真的得着从神而来的呼召和使命别无出路。而教会在这方面能提供什么帮助呢？第一、牧师可以给你指导；第二、弟兄姊妹可以为你祷告；第三、教会提供服侍的机会，使你在服侍中渐渐发现自己的呼召。</p>



<p><strong>三、面对“要收的庄稼多，而做功的人少”，主的旨意是什么？</strong></p>



<p>最后，我们再来思想主说“要收的庄稼多，而做功的人少”。首先，这是一个客观的描述，而且不仅是在主耶稣的时代如此，在今天也依然如此，因为神要做的事太大，永远都不会无事可做。所以任何人都没有理由说我没有服侍的机会和位置，其实服侍的机会和位置永远比服侍的人多，所以问题只是你知不知道神要你如何服侍他，以及你愿意不愿意回应神，而不是没有机会和位置。</p>



<p>而面对工人的缺乏，主说“你们当求庄稼的主打发工人出去收他的庄稼。”这句话对我们是一个重要的提醒，就是作神的事始终要寻求神和顺服神，而不是凭着人的聪明和血气。所以，对教会来说，面对危机要先祷告寻求神。就好像使徒行传一章记载补选使徒，没有一上来就直接提名、选举，而是先恒切祷告，再提议，再祷告，最后才选举。在神的国里祷告是必须的，并且祷告不是走过场，而应是真诚的，表明我们不是凭自己做什么，而是我们做事要出于神、顺服神、依靠神。</p>



<p>而对个人来说，这也提醒我们决不要凭着血气侍奉，不要可怜上帝没人管。我不喜欢《田地里的庄稼》那首赞美诗，歌词说“家主心里焦急，焦急如同火烧”，这样的家主太可怜太无能了。我相信上帝不是这样的，我相信上帝是即使人不开口他也能让石头欢呼起来的神。所以我们服侍神不是神的幸运，而是我们的福气；不是神需要人的帮助，而是人需要藉着服侍生命被成全。所以我们服侍不可凭血气，而要寻求神，要发现神赋予我的使命，并且以谦卑感恩的心领受。</p>



<p>另外，比凭血气服侍更糟的，是看到“要收的庄稼多而做工的人少”却完全无动于衷，连服侍的血气也没有。我们今天分享了教会的三方面使命和牧养的三重含义，很显然我们并不完美，甚至各方面都有很多缺欠。但是看到问题和缺欠我们只是批评和抱怨却不肯起来堵住破口和弥补不足吗？。</p>



<p>所以，主说【你们当求庄稼的主打发工人出去收他的庄稼】既是一个提醒，也是一个呼召。凡听到这句话的基督徒都应当思想，难道神家的事与我无关吗？难道我只该被服侍而不该服侍神吗？难道服侍神的使命只是少数基督徒的需要而不是我生命的必需吗？</p>



<p>【我又听见主的声音说：“我可以差遣谁呢？谁肯为我们去呢？”我说：“我在这里，请差遣我！”（赛6：8）】</p>



<p>「祷告」</p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		<enclosure url="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/04/20250413.mp3" length="20845872" type="audio/mpeg" />

				<itunes:subtitle>https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/04/20250413.mp3      经文：太9：33~35节    太9：35 耶稣走遍各城各乡，在会堂里教训人，宣讲天国的福音，又医治各样的病症。36 他看见许多的人，就怜悯他们；因为他们困苦流离，如同羊没有牧人一般。37 于是对门徒说：“要收的庄稼多，做工的人少。38 所以，你们当求庄稼的主打发工人出去收他的庄稼。”     弟兄姊妹：主日平安！    </itunes:subtitle>
		<itunes:summary><![CDATA[<br />
<a href="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/04/20250413.mp3</a><br />
 <br />
<br />
<br />
<br />
经文：太9：33~35节<br />
<br />
<br />
<br />
太9：35 耶稣走遍各城各乡，在会堂里教训人，宣讲天国的福音，又医治各样的病症。36 他看见许多的人，就怜悯他们；因为他们困苦流离，如同羊没有牧人一般。37 于是对门徒说：“要收的庄稼多，做工的人少。38 所以，你们当求庄稼的主打发工人出去收他的庄稼。”<br />
<br />
<br />
<br />
&nbsp;弟兄姊妹：主日平安！<br />
<br />
<br />
<br />
今天我们要来思想的经文是太9：35~38节。虽然这一段经文只有4节，但是包含的信息却不少。<br />
<br />
<br />
<br />
根据这一段经文，我想和大家分享三个问题：第一、主耶稣的工作主要包括哪些方面？第二、主耶稣的怜悯给我们什么启示？第三、面对“要收的庄稼多，而做工的人少”主的旨意是什么？<br />
<br />
<br />
<br />
「祷告」<br />
<br />
<br />
<br />
一、主耶稣的工作主要包括哪些方面？<br />
<br />
<br />
<br />
35节说【耶稣走遍各城各乡，在会堂里教训人，宣讲天国的福音，又医治各样的病症。】而太4：23节也说【耶稣走遍加利利，在各会堂里教训人，传天国的福音，医治百姓各样的病症。】<br />
<br />
<br />
<br />
解经家普遍认为这两处经文不是简单的重复，而是主耶稣工作的模式，包括了他工作的最主要的三个方面：<br />
<br />
<br />
<br />
1、教训人<br />
<br />
<br />
<br />
这个教训既包括对整本圣经的解释，也包括基本教义和神学的教导，还包括如何将真理应用到塑造生命或者解决生活中的实际问题。咱们教会有洗礼课、会友课，主日的释经讲道，婚前辅导，还有“如何经营婚姻”，“如何养育儿女”等等的专题讲座，都属于教训的范畴。<br />
<br />
<br />
<br />
我们一般把太28：19、20节称为“大使命”——【19 所以，你们要去，使万民作我的门徒，奉父、子、圣灵的名给他们施洗。20 凡我所吩咐你们的，都教训他们遵守，我就常与你们同在，直到世界的末了。】根据这两节经文我们可以看出，完整的大使命不仅包括“去使万民作我的门徒”（传福音），还包括“凡我所吩咐你们的（也就是所有的圣经真理和应用），都教训他们遵守”这才是完整的大使命。所以按照对大使命的完整理解，大使命不是单单去偏远的地方或者去国外传福音，而是像保罗一样到处建立教会，因为只有教会才能承担施洗以及全面的教导等等使命。<br />
<br />
<br />
<br />
而大使命也和我们今天分享的经文完美呼应，显明主耶稣的工作不仅包括“宣讲天国的福音”，还包括“教训人”。总之，用圣经全方面的真理来塑造我们的全人以及指导我们生活的所有方面，这是主在世的主要工作之一，也是教会必须承担的使命之一。<br />
<br />
<br />
<br />
2、传天国的福音<br />
<br />
<br />
<br />
传福音和教训人的区别在于：第一，教训人主要是针对信徒，目的是使信徒的生命长进，行事为人更符合圣经的原则，生命更像主耶稣基督。而传福音主要是针对还没有信主的人，目的是使人信耶稣得永生。所以教训人主要是对内的，是生命建造，而传福音是向外的，是拓展神的国，是增加得救的人数。此外，教训和传福音还有一个区别，教训要尽量全面，是传讲全部圣经真理，是针对所有生命和生活的问题。而传福音不需要面面俱到。我刚信主时流行传福音的四律或者叫四个属灵原则——神爱世人，人皆有罪，基督救赎，因信称义。就传福音来说这四方面已经非常全面了，逻辑非常完整清晰，足够使人了解我们的基本信仰并且因此做出回应了。并且传福音不仅在于讲道理，还在于做见证，在于爱心和热心。很多人信主不是因为道理的说服，而是因为见证和关系。所以和教训人的工作相比，传福音更需要的是对灵魂的负担，是对他人的怜悯和关心。<br />
<br />
<br />
<br />
3、医治各样病症<br />
<br />
<br />
<br />
主耶稣还有一项重要的工作，就是医治各样的病症。<br />
<br />
<br />
<br />
太4：24节说【他的名声就传遍了叙利亚。那里的人把一切害病的，就是害各样疾病、各样疼痛的和被鬼附的、癫痫的、瘫痪的，都带了来，耶稣就治好了他们。】路4：40节也记载主耶稣医治彼得的岳母之后【凡有病人的，不论害什么病，都带到耶稣那里。耶稣按手在他们各人身上，医好他们。】此外，圣经记载耶稣随时医治的例子还有很多。可见，凭借神的大能医治疾病也是主耶稣的工作之一。<br />
<br />
<br />
<br />
那么，今天的教会应当如何看待医治的工作呢？今天医治是否完全是医院的工作而和教会毫无关系呢？有些灵恩的基督徒认为今天的教会不能像主耶稣那样医治一切的病症是因为我们小信，他们认为圣经的意思是主耶稣能做的事，只要我们有信心我们也同样能做。但是，如果我们诚实的话，我们就必须承认，即使是最高举信心、最灵恩的基督徒也没有谁真的有主耶稣那样的能力。所以我们认为灵恩派在这方面的解经是不正确的。<br />
<br />
<br />
<br />
我们首先要承认：今天教会中的神迹奇事达不到主耶稣可以做到的那个程度。其实更准确的说，不只是今天的教会达不到，而是任何时代的教会，包括使徒时代的教会也没有和主一样行神迹的能力。这是事实。<br />
<br />
<br />
<br />
那么为什么呢？因为第一，这就显出主耶稣是独一无二的。正如主耶稣所做的远超以利亚和以利沙，就证明他不只是先知中的一个，而是远超一切先知的神的儿子。所以无论是主耶稣之前的时代，还是主耶稣之后的时代，他的作为都是独一无二的。免得任何人把他看轻了，也避免我们把任何人高举到神的程度。保罗在路司得医治了生来瘸腿的，然后群众立刻向他献祭，把他当作神。保罗很有灵性，立刻拒绝。但如果他的能力和主耶稣一样强，他也总被群众包围、崇拜，那他能仅凭人性总不被迷惑，总不偏离神吗？<br />
<br />
<br />
<br />
此外，身体的医治只是暂时的解脱，神迹的目的最终是为了使人相信基督和永生。而神迹的效果不一定达到这个目的，人也可能因为神迹反而更关注暂时的健康和爱世界，或者把耶稣当成保佑自己的菩萨。圣经中那些被主医治的人都信主了吗？并没有；承认耶稣能行神迹的人都对他有正确的认识吗？也不是。出卖耶稣的犹大肯定承认耶稣的能力，但仍然因私欲不真信耶稣。由此可见，神迹的效果并不绝对是好的，并不绝对能帮助人信主。所以主耶稣在自己的家乡拿撒勒被藐视的时候，圣经说【耶稣因为他们不信，就在那里不多行异能了。（太13：58）】所以，我们承认主耶稣之后的时代包括今天没有那么多的神迹奇事，这不是因为人的信心不够，而是神的旨意。<br />
<br />
<br />
<br />
但是，我们也反对另一种极端。灵恩派的问题是绝对化神迹的意义，而另一种极端则是完全否定神迹的意义，认为这个时代已经没有神迹医治的事情了。我们认为，这也是极端的看法。虽然不是所有人都能因为神迹信主，但是无论圣经的见证，还是我们身边的见证，不是也有很多人是因为神迹认识和接受基督的吗？而且这世上有那么多医生和科技都不能解决的难题，难道神不会藉着神迹施行怜悯并且见证他自己吗？<br />
<br />
<br />
<br />
所以主耶稣所做的第三方面工作，就是以大能进行医治的工作，这工作并没有过时，也不是没必要的。这仍然是今天教会应当传承的使命，也因此可以显明教会的特殊角色和权柄。为此，我们应当责无旁贷的为生病的弟兄姊妹祷告求医治，我们也应当热切的盼望在教会当中有神迹发生。虽然医生和科技的能力也是从神来的，但是祷告的能力仍然是不可替代的，神必要使用祷告和医病的恩赐来彰显教会的特殊权柄和存在的意义。<br />
<br />
<br />
<br />
所以亲爱的弟兄姊妹，从太9：35节我们就可以看出教会的基本使命，也是一个教会是否健康的标志。一个健康的教会不是肤浅的，不能只传福音而不熟悉也不会应用全部的真理；一个健康的教会也不应关起门来过自己的小日子，或者只是闭门修炼。一个健康的教会必须要走出去，能力大的，可以亲自差派宣教士，可以植堂；能力小的，也要想方设法参与神国度的拓展。总之，无论是眼光还是事工，教会都不能仅仅向内而不向外。<br />
<br />
<br />
<br />
此外，健康的教会还要有属灵的能力，特别是祷告的信心和能力。正如保罗所说【我说的话、讲的道，不是用智慧委婉的言语，乃是用圣灵和大能的明证，　叫你们的信不在乎人的智慧，只在乎　神的大能。（林前2：4-5）】所以，咱们教会其实并不是否定灵恩，甚至可以说正统的教会、健康的教会必须灵恩，只不过我们要小心的是那种极端的灵恩的主张。<br />
<br />
<br />
<br />
]]></itunes:summary>
		<itunes:author>基督教北京守望教会发布</itunes:author>
		<itunes:episodeType>full</itunes:episodeType>
		<itunes:explicit>false</itunes:explicit>
		<itunes:duration>35:56</itunes:duration>
	</item>
		<item>
		<title>北京守望教会主日报告事项（2025年4月6日）</title>
		<link>https://shwchurch7.github.io/2025/04/04/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-zhu-ri-bao-gao-shi-xiang-2025-14/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 04 Apr 2025 13:34:38 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[教会新闻]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch7.github.io/?p=24416</guid>

					<description><![CDATA[<p>北京守望教会主日报告事项（2025年4月6日） 一.通知 1.聚会相关：自25年2月起，教会正式开始主日分组敬拜： A. &#8230; <a href="https://shwchurch7.github.io/2025/04/04/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-zhu-ri-bao-gao-shi-xiang-2025-14/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p class="has-text-align-center">北京守望教会主日报告事项（2025年4月6日）</p>



<p><span id="more-24416"></span></p>



<p><strong>一.通知</strong></p>



<p>1.聚会相关：自25年2月起，教会正式开始主日分组敬拜：</p>



<p>A.9:30按教会统一的敬拜程序进行；</p>



<p>B.弟兄姊妹应尽可能参与线下分组敬拜；</p>



<p><strong>二.通报</strong></p>



<p>1.主日敬拜相关：3月30日，是主后2025年第13个主日，弟兄姊妹在各分组敬拜；</p>



<p>2.下礼拜聚会安排</p>



<p>A.主 日（6日）：主日崇拜（小白程序，小白证道）；</p>



<p>B.礼拜一（7日）：晨祷（小白）；</p>



<p>C.礼拜二（8日）：晨祷（晓峰）；</p>



<p>D.礼拜三（9日）：晚祷告会（晓峰，箴言20：13）；</p>



<p>E.礼拜四（10日）：晨祷（刘峣）；</p>



<p>F.礼拜五（11日）：晨祷（袁灵）；</p>



<p>G.礼拜六（12日）：晨祷（咏莲）；</p>



<p>H.主 日（13日）：主日崇拜（马太福音 9:35-38，证道：袁灵，敬拜程序：陆军）；</p>



<p class="has-text-align-right">守望教会办公室</p>



<p class="has-text-align-right">2025年4月6日</p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>北京守望教会2025年4月6日主日敬拜程序</title>
		<link>https://shwchurch7.github.io/2025/04/04/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-2025-nian-4-yue-6-ri-zhu-ri/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 04 Apr 2025 13:31:09 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[主日敬拜程序]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch7.github.io/?p=24411</guid>

					<description><![CDATA[<p>【主领人开始祷告】 深哉！　神丰富的智慧和知识。他的判断何其难测！他的踪迹何其难寻！谁知道主的心？谁作过他的谋士呢？谁是 &#8230; <a href="https://shwchurch7.github.io/2025/04/04/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-2025-nian-4-yue-6-ri-zhu-ri/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>【主领人开始祷告】</p>



<p><strong>深哉！　神丰富的智慧和知识。他的判断何其难测！他的踪迹何其难寻！<br>谁知道主的心？谁作过他的谋士呢？<br>谁是先给了他，使他后来偿还呢？<br>因为万有都是本于他，倚靠他，归于他。愿荣耀归给他，直到永远。阿们！<br>（罗马书 11:33-36）</strong></p>



<p><strong>◎奉主耶稣基督的名开始今天的主日敬拜！</strong></p>



<p><strong>齐声诵读：诗篇2篇</strong></p>



<p>2:1 外邦为什么争闹？万民为什么谋算虚妄的事？<br>2:2 世上的君王一齐起来，臣宰一同商议，要敌挡耶和华并他的受膏者，<br>2:3 说：“我们要挣开他们的捆绑，脱去他们的绳索。”<br>2:4 那坐在天上的必发笑；主必嗤笑他们。<br>2:5 那时，他要在怒中责备他们，在烈怒中惊吓他们，<br>2:6 说：“我已经立我的君在锡安我的圣山上了。”<br>2:7 受膏者说：“我要传圣旨。耶和华曾对我说：‘你是我的儿子，我今日生你。<br>2:8 你求我，我就将列国赐你为基业，将地极赐你为田产。<br>2:9 你必用铁杖打破他们，你必将他们如同窑匠的瓦器摔碎。’”<br>2:10 现在，你们君王应当省悟，你们世上的审判官该受管教。<br>2:11 当存畏惧侍奉耶和华，又当存战兢而快乐；<br>2:12 当以嘴亲子，恐怕他发怒，你们便在道中灭亡，因为他的怒气快要发作。凡投靠他的，都是有福的。</p>



<p><strong>唱诗：你是荣耀的君王（255，新99）</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-22928 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2023/12/8197f7fb8fa714342700b84d1b3666b8.jpg 842w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>



<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24411-19" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2013/03/20130322141415793.mp3</a></audio>
<p>&nbsp;</p>
<p>你是荣耀的君王，你是和平之主。<br>你是天地万有主宰，惟有你圣洁公义。<br>天使都向你跪下，敬拜尊崇你，<br>因为在你有永生之道，你是主耶稣基督。<br>和散那归于大卫的子孙，和散那归于万王之王，<br>愿荣耀归于至高神，耶稣是弥赛亚。</p>



<p><strong>齐声诵读：使徒行传4:7-12，加拉太书6:14</strong></p>



<p>徒4:7 就问他们说：“你们用什么能力，奉谁的名作这事呢？”<br>4:8 那时彼得被圣灵充满，对他们说：<br>4:9 “治民的官府和长老啊，倘若今日因为在残疾人身上所行的善事，查问我们他是怎么得了痊愈，<br>4:10 你们众人和以色列百姓都当知道，站在你们面前的这人得痊愈，是因你们所钉十字架、　神叫他从死里复活的拿撒勒人耶稣基督的名。<br>4:11 他是你们匠人所弃的石头，已成了房角的头块石头。<br>4:12 除他以外，别无拯救。因为在天下人间，没有赐下别的名，我们可以靠着得救。”</p>



<p>加6:14 但我断不以别的夸口，只夸我们主耶稣基督的十字架。因这十字架，就我而论，世界已经钉在十字架上；就世界而论，我已经钉在十字架上。</p>



<p><strong>唱诗：惟有基督（新226）</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-24156 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/01/226.jpg 1754w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>



<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24411-20" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/03/75a20c6830da90163fbf7033ecfa96bf.mp3</a></audio>
<p>&nbsp;</p>
<p>惟有基督是我盼望，是我光明力量颂赞。<br>历经荒漠风暴锤炼，坚如磐石是我倚靠。<br>慈爱至高平安至深，驱散恐惧平息风浪！<br>我的安慰我的一切，在基督爱里我站立。</p>



<p>惟有基督道成肉身，全权之神成为婴孩！<br>从天赐下慈爱公义，受尽凌辱为救世人。<br>主在十架舍身受死，将神忿怒全然挽回！<br>我的罪孽祂全承担，因基督之死我得生。</p>



<p>救主舍身受死埋葬，黑暗掩盖世界之光；<br>荣耀之日冲破黑暗，脱离死亡救主复活。<br>荣耀救主全然得胜，从罪恶中将我释放！<br>我在主里主在我里，蒙基督宝血我得赎。</p>



<p>无论生死坦荡无惧，生命满载基督能力。<br>一生一世时时处处，基督掌管人生道路。<br>阴间权势恶人伎俩，无法将我与祂隔绝！<br>直到主来或召我去，靠基督能力我坚立。</p>



<p><strong>齐声诵读：罗马书8:28-39</strong></p>



<p>8:28 我们晓得万事都互相效力，叫爱　神的人得益处，就是按他旨意被召的人。<br>8:29 因为他预先所知道的人，就预先定下效法他儿子的模样，使他儿子在许多弟兄中作长子。<br>8:30 预先所定下的人又召他们来，所召来的人又称他们为义，所称为义的人又叫他们得荣耀。<br>8:31 既是这样，还有什么说的呢？　神若帮助我们，谁能敌挡我们呢？<br>8:32 　神既不爱惜自己的儿子为我们众人舍了，岂不也把万物和他一同白白的赐给我们吗？<br>8:33 谁能控告　神所拣选的人呢？有　神称他们为义了。（或作“是称他们为义的　神吗？”）<br>8:34 谁能定他们的罪呢？有基督耶稣已经死了，而且从死里复活，现今在　神的右边，也替我们祈求。<br>8:35 谁能使我们与基督的爱隔绝呢？难道是患难吗？是困苦吗？是逼迫吗？是饥饿吗？是赤身露体吗？是危险吗？是刀剑吗？<br>8:36 如经上所记：“我们为你的缘故终日被杀，人看我们如将宰的羊。”<br>8:37 然而，靠着爱我们的主，在这一切的事上已经得胜有余了。<br>8:38 因为我深信无论是死，是生，是天使，是掌权的，是有能的，是现在的事，是将来的事，<br>8:39 是高处的，是低处的，是别的受造之物，都不能叫我们与　神的爱隔绝；这爱是在我们的主基督耶稣里的。</p>



<p><strong>唱诗：爱主更深歌（79，新478）</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-23160 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/03/bd6b5db154009c81c8e7400b797308bc.jpg 842w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24411-21" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2012/09/20120930002742449.mp3</a></audio>
<p>&nbsp;</p>
<p>切愿深爱我主，爱主更深，<br>我心向主倾吐，愿主听闻。<br>求看我心苦楚，切愿深爱我主，<br>爱主更深，爱主更深。</p>



<p>从前贪爱世俗，谋求安身。<br>今专寻求基督，过于奇珍。<br>迫切祈求天父，使我深爱我主，<br>爱主更深，爱主更深。</p>



<p>福乐若变艰难，痛苦在心。<br>转思主爱无断，足慰苦情。<br>歌唱且忘我苦，犹愿深爱我主，<br>爱主更深，爱主更深。</p>



<p>即或临近死门，一息尚存。<br>我仍呻吟求恳，望主赐恩。<br>使我得进天府，永远深爱我主，<br>爱主更深，爱主更深。</p>



<p>【主领人讲道前祷告】</p>



<p><strong>讲道经文：马太福音9:27-34</strong></p>



<p>9:27 耶稣从那里往前走，有两个瞎子跟着他，喊叫说：“大卫的子孙，可怜我们吧！”<br>9:28 耶稣进了房子，瞎子就来到他跟前。耶稣说：“你们信我能作这事吗？”他们说：“主啊，我们信！”<br>9:29 耶稣就摸他们的眼睛，说：“照着你们的信给你们成全了吧！”<br>9:30 他们的眼睛就开了。耶稣切切地嘱咐他们说：“你们要小心，不可叫人知道。”<br>9:31 他们出去，竟把他的名声传遍了那地方。<br>9:32 他们出去的时候，有人将鬼所附的一个哑吧带到耶稣跟前来。<br>9:33 鬼被赶出去，哑巴就说出话来。众人都希奇说：“在以色列中，从来没有见过这样的事。”<br>9:34 法利赛人却说：“他是靠着鬼王赶鬼。”</p>



<p><strong><a href="https://shwchurch7.github.io/2025/04/04/da-wei-de-zi-sun-2025-nian-4-yue-6-ri-zhu-ri-jiang-zhang/">讲道题目：大卫的子孙（点击查看）</a></strong></p>



<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24411-22" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/04/20250406.mp3</a></audio>
<p>&nbsp;</p>
<p><strong>回应诗歌：主是道路真理生命（275，新104）</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-23212 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/03/4eaf5a57f284f62b07a403772ed0004d.jpg 832w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24411-23" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/03/e3e8fcadea497e2b0f4a7d6949fd3d51.mp3</a></audio>



<p>&nbsp;</p>
<p>主是道路真理生命，他为我背十架。<br>主是道路真理生命，复活永在的主。<br>耶稣来要释放一切被掳的人，<br>瞎眼看见 瘸腿行走 耳聋听见。<br>我主耶稣，平安之王，医治我们的神。<br>慈爱天父，全能上帝，感谢奇妙恩典。</p>



<p>【回应祷告，主领人代祷】</p>



<p><strong>共颂：主祷文</strong></p>



<p>我们在天上的父，<br>愿人都尊你的名为圣。<br>愿你的国降临。<br>愿你的旨意行在地上，如同行在天上。<br>我们日用的饮食，今日赐给我们。<br>免我们的债，如同我们免了人的债。<br>不叫我们遇见试探，救我们脱离凶恶。<br>因为国度、权柄、荣耀，全是你的，直到永远。阿们！（马太福音6:9-13）</p>



<p><strong>敬拜结束◎</strong></p>



<p><strong>祝福歌：恩友歌（62，新424）</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-22905 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2023/11/3b557f74ce197f3343e18b76ff96b5ef.jpg 832w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24411-24" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2012/09/20120930001638135.mp3</a></audio>
<p> </p>



<p>何等恩友慈仁救主，负我罪孽担我忧；<br>何等权利能将万事，来到耶稣座前求！<br>多少平安我们坐失，多少痛苦冤枉受，<br>都是因为未将万事，来到耶稣座前求。</p>



<p>我们有无试探引诱，有无难过苦关头？<br>决不应当因此灰心，仍当到主座前求！<br>何处能寻这般良友，同尝一切苦与愁？<br>我们弱点主都知道，放心到主座前求。</p>



<p>我们是否软弱多愁，千斤重担压肩头？<br>主仍作我避难处所，奔向耶稣座前求！<br>你若正逢友叛亲离，好向耶稣座前求！<br>到祂怀中祂必保护，有祂安慰便无忧。</p>



<p>【彼此问安祝福】</p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>大卫的子孙——2025年4月6日主日讲章/小白牧师</title>
		<link>https://shwchurch7.github.io/2025/04/04/da-wei-de-zi-sun-2025-nian-4-yue-6-ri-zhu-ri-jiang-zhang/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 04 Apr 2025 13:19:59 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[讲道]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch7.github.io/?p=24407</guid>

					<description><![CDATA[<p>  马太福音 9:27-34 耶稣从那里往前走，有两个瞎子跟着他，喊叫说：“大卫的子孙，可怜我们吧！”耶稣进了房子，瞎子 &#8230; <a href="https://shwchurch7.github.io/2025/04/04/da-wei-de-zi-sun-2025-nian-4-yue-6-ri-zhu-ri-jiang-zhang/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24407-25" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/04/20250406.mp3</a></audio>
<p> </p>
<p>马太福音 9:27-34 耶稣从那里往前走，有两个瞎子跟着他，喊叫说：“大卫的子孙，可怜我们吧！”耶稣进了房子，瞎子就来到他跟前。耶稣说：“你们信我能作这事吗？”他们说：“主啊，我们信！”耶稣就摸他们的眼睛，说：“照着你们的信给你们成全了吧！”他们的眼睛就开了。耶稣切切地嘱咐他们说：“你们要小心，不可叫人知道。”他们出去，竟把他的名声传遍了那地方。他们出去的时候，有人将鬼所附的一个哑吧带到耶稣跟前来。鬼被赶出去，哑巴就说出话来。众人都希奇说：“在以色列中，从来没有见过这样的事。”法利赛人却说：“他是靠着鬼王赶鬼。”<br /> <br />弟兄姊妹，主日平安！<br /> <br />今天证道经文所记载的，是第八、九章最后两个神迹，都是马太所独有的。一如既往，经文没有着眼太多细节，重点也不在神迹本身，而是将关注点集中于耶稣到底是谁，众人对耶稣的反应，以及我们与主基督耶稣到底该有怎样的关系，该怎样跟随主等等——其目的是为引导福音书的读者因更深地认识主基督耶稣，从而能更坚定地跟随主，更多地爱主，更好地服侍主！</p>
<p>这两个神迹的记载有一个共同的特点，就是强烈的对比——肉眼看不见的瞎子，属灵的分辨力却异常敏锐！两个与主基督耶稣“从未谋面”的人，竟然能认出眼前的这位就是大卫的子孙，而那些看得见的人却认不出来；说不出话的哑巴，得医治后与众人一同希奇，但以教导为职任的法利赛人却犯下亵渎之罪，污蔑主基督的权柄来自鬼王！正应了主自己针对法利赛人所说的话：“你们若瞎了眼，就没有罪了；但如今你们说‘我们能看见’，所以你们的罪还在。”（约 9:41）由此可见，一个人内在的灵性，与其外在的身体条件、身份地位或是知识素养等并没有必然的联系，有时甚至完全是相背的。所以，我们既不要仗着那些外在的东西夸口，也不必因此自卑，“夸口的，当指着主夸口。”（林前 1:31）<br /> <br />以下的分享，我们将依经文的顺序，选取其中“大卫的子孙”、“照着你们的信”、“你们要小心”和“靠着鬼王赶鬼”这四个主题词展开。<br /> <br /><strong>大卫的子孙</strong></p>
<p>第九个神迹是主基督开了两个瞎子的眼睛。这两个瞎子尽管外在的肉眼看不见，但内在属灵的眼睛却异常明亮，因为他们竟然称耶稣为“大卫的子孙”！今天我们读起来似乎没什么特别，但在当时的犹太人中，这可说是非同小可的认信宣告——他们认耶稣为神所应许、犹太人一直期盼的弥赛亚，即基督！这是“马太福音”第一次使用弥赛亚来称呼耶稣，而这新启示竟没有出自那些能见之人，反而通过不能见之人展现出来，不仅令人印象深刻，而且令人惊叹——神能使用任何人，能让任何人担当大任！主耶稣曾预言：“我告诉你们，若是他们闭口不说，这些石头必要呼叫起来。”（路 19:40）这又是一例。当然，当时大多数犹太人还没有这样的认信，文士与法利赛人这些宗教权威就更是大不以为然了。</p>
<p>对于犹太人来说，传福音非常重要的一点就是证明耶稣是弥赛亚，就如彼得五旬节第一次对犹太人讲道时所宣告的那样：“故此，以色列全家当确实地知道，你们钉在十字架上的这位耶稣，　神已经立他为主，为基督了。”（徒 2:36）大卫的子孙、弥赛亚降临在世显著的作为之一就是开瞎子的眼、哑巴的口，因为先知早已预言过：“那时，瞎子的眼必睁开；聋子的耳必开通。那时，瘸子必跳跃像鹿；哑巴的舌头必能歌唱。”（赛 35:5-6）这两位瞎子正是因为相信主耶稣就是大卫的子孙、是已经降临的弥赛亚，于是就照着先知的预言前来求医治，因此眼睛得开，能以看见——他们的信心真是大啊！相反，文士与法利赛人却是因为不信，是属灵的瞎子，所以就不能认识主，就与主为敌。圣经并没有记载这两位如何走到了这一步，有这么大的信心。这其中固然有他们自身的经历，但更是神的恩典，要借特殊之人，启示特殊之名！<br /> <br />今天我们同样是因着信，才能认识主基督，并因此灵眼得开，能以看见、听见。我们处在信息爆炸又极易获取的时代，每天看见、听见的东西实在太多了，但合乎真理的，或是对生命有益的究竟有多少呢？开卷未必就有益，我们当如何取舍呢？惟有认识主基督耶稣，才能具有这人生的真智慧，因为“属灵的人能看透万事，却没有一人能看透了他。”（林前 2:15）这世界灌输给我们的，多是虚幻的、短暂的，惟有神通过主基督所启示的，才是真实的、永恒的！故此，我与弟兄姊妹共勉，愿我们每天能拿出更多的时间阅读并思想神的话，而不是浪费在漫无边际的短视频和穿越小说里。</p>
<p>惟有认识主基督的人清楚人的本相和世界的本质。人都是罪人，这是人最基本的属灵本质，也是这世界充满罪恶的根本原因。罪人由于与神为敌，其结局必定是地狱烈火的审判，没有一个人能逃脱。只可惜世人并不自知，竟然在罪中自娱自乐，世界更是推波助澜，仿佛我们不会死一样。我们今天能认识主，真是何等有幸啊！更糟糕的是，人虽处险境却并不能自救，所有人都难免一死就是证明。“人类真正的解放”——脱离罪恶与死亡——单赖一位救主！</p>
<p>惟有认识主基督的人清楚这唯一的救主就是基督耶稣。“除他以外，别无拯救；因为在天下人间，没有赐下别的名，我们可以靠着得救。”（徒 4:12）这世界有许多的宗教，有许多所谓的人生导师，但却没有一个真正能指点人脱离罪与死的迷津。惟有主基督耶稣才能如此宣告说：“认识你独一的真　神，并且认识你所差来的耶稣基督，这就是永生。”（约 17:3）我们既已认识主，从此就出死入生，出黑暗入光明，出虚幻入真理。感谢赞美主！</p>
<p>惟有认识主基督的人清楚自己已经重生，在基督里成为新造之人，生命已被更新。从此就可以从世界分别为圣，不随从世界的风俗，活出满有平安喜乐、坦然无惧的新生命，从此人生有异象，生活有引导、方向与力量。我们从前都好像瞎子一样看不见，但如今却因神拣选的恩典，得以认识主基督耶稣，生命焕然一新，岂不该欢呼雀跃吗？</p>
<p>惟有认识主基督的人清楚必须交出自己生命的主权。认识基督耶稣，就等同于认他为自己的主救主，怎么可能还保留什么主权呢？在世人看来，这可是不折不扣的纯损失，但在真基督徒眼里，这却是莫大的恩典啊！眼界如此迥异，乃在于属灵的眼睛是否得开。基督徒为什么常常不能活出新生命的样式，为什么或是像以前一样，或是停滞不前，肯不肯交出“主权”（这词本身就非常有意思！），实乃其中的原因之一。我们与基督耶稣既是主与仆的关系，就没有任何的“自主权”可言，这与当代极度强调个人权利的潮流完全相反！圣经的原则常常是反合的，成为主的奴仆才能享受真正的自由，死抓着自己自由不放的才是真正的奴仆，正如主所教导的那样：“因为，凡要救自己生命的，必丧掉生命；凡为我丧掉生命的，必得着生命。”（太 16:25）但交出主权是我们最为抗拒的，结果就是我们被各样的私欲所捆绑，反而比世人更可怜。求主感动我们交托，不论大事或小事、个人或家庭、言语或行为、工作或服侍、顺境或逆境、… 统统都交托给主，从而得享真正自由与喜乐的生命。<br /> <br /><strong>照着你们的信</strong></p>
<p>真知识一定源于真信心，这可以从两个瞎子的身上看见——他们相信耶稣是基督，敢于向耶稣祈求，于是就得了医治，瞎眼得见光明。由此可见，真信心一定包含两面。一面是所信的对象，这是信心的基础与最重要的，如果错了，那信心就是假的。瞎子信对了人——当然也是神——这是这个神迹的关键；另一面是信者信心的表达。如果信心不能产生相应的行为，没有“口里承认”，那信心就是死的，毫无意义。如果瞎子不祈求，或是半途而废，神迹同样不会发生。感谢主！他保守这两位的信心完全，于是神迹完美呈现，既叫主的名得荣耀，又用以教训我们。<br /> <br />祷告祈求要有果效，首先要明白你所信的是怎样的一位神和主，他会为你成就什么、成就多少。如果你以为神会无条件地满足你所有的愿望，叫你心想事成、有求必应，那可就与圣经所启示的那一位大相径庭了。圣经说：“我的意念非同你们的意念；我的道路非同你们的道路。天怎样高过地，照样，我的道路高过你们的道路；我的意念高过你们的意念。”（赛 55:8-9）又说神的智慧无法测度。主耶稣自己的祷告是：“然而，不要照我的意思，只要照你的意思。”（太 26:39）既然已经交出了主权，一切事就得由主说了算，就得毫无保留地顺服！主所应许的，就是我们可以祈求的；主未应许的，我们就不该妄求。不能摆正你与主的位置，就是认识主、信主还不够，祷告祈求就难以摸着主的心意，自然就没有结果了。求主加赠我们的信心，我们也在生活与服侍中多多操练，好使我们的信心不断增长，识主更多，更贴近主的心意。</p>
<p>祷告祈求要有果效，还必须清楚你到底要的是什么，求的是什么。现实中不少人或是不清楚自己所要的，于是只能笼统地祈求；或是因着各样的原因，不愿意把内心真实的想法呈现在神面前，于是就成了言不由衷的祈求。瞎子目标明确，求主施恩开他们的眼睛，一点没有含糊其辞。反观我们自己，有时连自己都拿不定主意到底要什么。为此，有弟兄姊妹请我为他们祷告时，我常问：“你到底要什么？”目的就是希望你能厘清自己，也让别人的代祷更为明确。一开始可能确实不那么清晰，可以笼统地祷告，求主显明他的心意，也使自己心意坚定。随着祷告的深入，祈求也应当越来越清晰。不要怕错，也不要不好意思，主鉴察我们的心，会保守并引导我们的，因为主早已应许说：“人若立志遵着他的旨意行，就必晓得这教训或是出于　神，或是我凭着自己说的。”（约 7:17）一旦清晰了，就抓住不放，直到主成就或得着确据为止。</p>
<p>祷告祈求要有果效，也常与你愿意付多大的代价有关。一求即成的祷告当然有，也确实好，我们都经历过这样美好的时刻。但祷告并非总是如此！许多祈求的成就需要付上相应的代价。从今天经文的记载推测，这两个瞎子很可能不是一开口祈求就得了医治，而是坚持不懈，一直跟到了屋里，还要通过信心的测试，然后才得蒙应允。现实中我们的祈求常常比较敷衍，既不怎么清晰，又不肯下功夫，轻轻忽忽地就对付过去了。这样的祷告祈求却幻想有惊人的后果，怕是太不切实际了吧！比如，我们想改掉自己的一些坏习惯，却又不想为此长期、专注地祷告，只满足于想起来的时候轻飘飘地祷告一下，你觉得可行吗？世人尚且懂得“一分耕耘一分收获”，为什么祷告祈求这些属灵的事情就不该是同样的呢？神的儿子，我们的主出来传道前，尚且需要付出四十天禁食祷告的代价，我们岂不更该效法吗？坦率地说，我们今天许多祈求不蒙应允，原因之一就是没有付上足够的代价。求主赦免并复兴我们！<br /> <br /><strong>你们要小心</strong></p>
<p>再一次，主切切地嘱咐这两个蒙恩得见光明之人：“你们要小心，不可叫人知道。”但他们也像第一个神迹中那位从大麻风得洁净的人一样，没有照主的吩咐去做，而是“竟把他的名声传遍了那地方。”</p>
<p>尽管这两位瞎子的信心与认知非常到位，但在当时却是极少数。犹太人对弥赛亚的期待普遍存在误解，他们所希望的是一位政治、军事的领袖，可以带领他们推翻异族的统治，重振地上大卫王国的雄风。但主基督耶稣的国却不属这世界，天国的君王要来拯救人脱离罪恶与死亡，而不是在地上做王掌权。再加上此时十字架与复活尚未成就，还不到福音广传的时候，所以主不希望他们到处宣传自己，以免引起不必要的误会，影响主传道的工作。只可惜这两位没把持住，尽管出于好心，但依旧属于不顺服，因为不合主的心意。<br /> <br />真正的顺服在于完全遵行主的旨意，不应该夹杂任何人的意思。不论是不是出于好心，也不管表面效果看起来多么好，都不能成为不顺服的理由，更不用说那些动机与目的不纯的了。传扬主的名、为主作见证，或是为主做工，通常都是好的，值得肯定与提倡的，只是不能一概而论。圣灵有时会拦阻我们做一些看起来正确的事，就像保罗被禁止前往亚细亚传福音那样，这样的时候，我们就需要完全顺服，就像保罗他们转向欧洲一样。有时我们不能理解，自以为有理，甚至会与主争辩，但行动上的顺服却必须是不折不扣的，就像军人坚决执行作战命令那样。这些年守望教会在公开化、建堂与户外敬拜期间所走过的路，我们也不是都能理解，但主既定意如此，又没有开新的出路（这都是我们认真寻求并经过同工们印证过的），我们就得顺服，就得忍耐等候。我相信这两位出于好心的不顺服，原因之一就是他们蒙恩太大，抑制不住，以致“晚节不保”，没有顺服到底。彼得拦阻主上十字架，也同样是因为心直口快。但好心未必办好事，千万不要自以为是，仆人的责任首要的就是顺服。求主保守我们的心思意念与行事为人，内外都顺服！</p>
<p>真正的顺服也在于敏感于神的时间，即“传道书”所说的“万物有定时”。一件出于神呼召的事，却并不一定就是现在要去做的事。戴德生很早就清楚神的呼召是要他来中国传福音，但真正成行却延后了好多年，这期间就是神预备他的时间。人一方面缺乏耐心，一旦有想法就按捺不住，急于付诸行动，这样就很容易跑到神的前头。所以，忍耐才是需要由圣灵结出的果子；但另一方面又常常拖延、磨蹭，明明该做的事却一拖再拖，迟迟不能付诸行动，结果就是跟不上主的脚步。惟有各按其时，才能成为美好。如果一时看不清楚该怎么办呢？最好是耐心等待，不急躁、不盲动，圣灵一定会引导我们的，因为神的时间必不错误。求主保守我们能与主同步同行，不快也不慢。<br /> <br /><strong>靠着鬼王赶鬼</strong></p>
<p>第十个神迹记载的是主基督耶稣开了一个哑巴的口，这个人哑巴的原因是被鬼所附。于是，主基督施展属灵的权能，赶出了那使人聋哑的鬼，这人就得了完全、彻底的医治。</p>
<p>鬼附可能导致疾病，就像这个哑巴。但疾病不一定都是由于鬼附，前面主耶稣医治的那个瘫子，就是因为他的罪，而不是鬼附。现实中区分鬼附与一般疾病有时并不容易（尤其是现代一些所谓的心理疾病），可能需要特别的恩赐。如果是被鬼附，必须动用属灵的权能赶鬼，仅使用医学手段是不够的，因为这仅仅适用于普通疾病。我们也不用担心，圣灵既运行在教会与我们的心中，鬼就猖狂不了。属灵争战虽然激烈，但只要随时多方祷告祈求，又肯顺服主的旨意，主必保守教会及圣徒的平安，也必不会缺乏所需的恩赐。<br /> <br />众人——一定包括刚得医治的哑巴——对这神迹的反应又是希奇。面对神迹，不希奇才是不正常的！这样的反应虽不及前面瞎子的信心，但至少没有恶意，对于认识主是有益的。不知我们平常还有没有这样的希奇，还能不能常常看见神的作为？刚信主的时候，希奇一般比较多。只是信主的日子久了，生活平淡了，经历也多了，属灵的敏感可能反而下降了，见怪不怪，也就少有希奇了。其实，神的作为从未止息，先知说“每早晨都是新的”，我们应该常常希奇才是！但这需要保持灵性的活泼，也要有热心。惟愿圣灵复兴我们的灵性，挑旺我们的热情与属灵的敏锐，能常常因主的作为而希奇，并因希奇而常常归荣耀与神！</p>
<p>希奇之后更应当思想，我们所相信、跟随与服侍的主到底是怎样的一位主？我们对主的认识到底有多深？生命的成长与成熟不仅要借助于那些神迹中的“大希奇”，也要借助于日常的这些“小希奇”。过不好平常的日子，就不能“稳行在高处”，因为“你的日子如何，你的力量也必如何。”（申 33:25）<br /> <br />法利赛人的反应却与众人背道而驰，凸显出他们对主基督的敌对已经大致亵渎的地步，因为他们把显然出于圣灵的权能归咎给魔鬼，犯了不可赦免之罪！作为专业的宗教权威与百姓的领袖，他们的灵性竟堕落到如此地步，实在令人惊奇与愤慨！</p>
<p>原因也不复杂，就是他们不信！他们固执于自己的观念与传统，奉为圭皋，不明白律法的精义，就不能理解并接受主的新启示；他们自高自傲，不肯谦卑，就错失了认识主的机会；他们计算自己的名利得失，就被私欲所蒙蔽等等。这都是我们的警戒，若不能被圣经归正，若不能在神面前存敬畏与谦卑的心，若不能胜过邪情私欲，就很容易陷入罪中，甚至否定主的作为。</p>
<p>当然，真正蒙恩得救的基督徒也不用担心，自己是否会犯下这类亵渎神而不得赦免的罪，因为担心的本身已经显示出你属灵的敏感。只是我们在面对现实问题时，要慎思明辨，既查考圣经又寻求圣灵的引导，而不是自以为是。一时看错了的，则要及时悔改，而不是固执己见，错失归正的良机。<br /> <br />这些遇见主并得医治的人是幸运的，但还有许许多多需要认识主、被主拯救的人，该怎么办呢？九章的结尾承上启下，带领我们进入新的领域。<br /> <br />最后，我们以使徒约翰宣告的撰写福音书的目的——这同样是马太记载第八、九章的目的，以及我们读福音书的目的——结束今天的证道。愿我们因更深地认识主基督耶稣，就能更多地爱主，更好地服侍主：</p>
<p>约翰福音20:30-31 耶稣在门徒面前另外行了许多神迹，没有记在这书上。但记这些事，要叫你们信耶稣是基督，是　神的儿子，并且叫你们信了他，就可以因他的名得生命。<br />阿们！<br /> <br />在主里纪念所有为主的名遭受逼迫的兄弟教会，特别是那些被拘禁、被限制自由的主内肢体！<br />求主保守、祝福他自己的守望教会！<br />阿们！</p>


<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		<enclosure url="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/04/20250406.mp3" length="14110366" type="audio/mpeg" />

				<itunes:subtitle>https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/04/20250406.mp3   马太福音 9:27-34 耶稣从那里往前走，有两个瞎子跟着他，喊叫说：“大卫的子孙，可怜我们吧！”耶稣进了房子，瞎子就来到他跟前。耶稣说：“你们信我能作这事吗？”他们说：“主啊，我们信！”耶稣就摸他们的眼睛，说：“照着你们的信给你们成全了吧！”他们的眼睛就开了。耶稣切切地嘱咐他们说：“你们要小心，不可叫人知道。”他们出去，竟把他的名声传遍了那地方。他们出去的时候，有人...</itunes:subtitle>
		<itunes:summary><![CDATA[<br />
<a href="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/04/20250406.mp3</a><br />
 <br />
马太福音 9:27-34 耶稣从那里往前走，有两个瞎子跟着他，喊叫说：“大卫的子孙，可怜我们吧！”耶稣进了房子，瞎子就来到他跟前。耶稣说：“你们信我能作这事吗？”他们说：“主啊，我们信！”耶稣就摸他们的眼睛，说：“照着你们的信给你们成全了吧！”他们的眼睛就开了。耶稣切切地嘱咐他们说：“你们要小心，不可叫人知道。”他们出去，竟把他的名声传遍了那地方。他们出去的时候，有人将鬼所附的一个哑吧带到耶稣跟前来。鬼被赶出去，哑巴就说出话来。众人都希奇说：“在以色列中，从来没有见过这样的事。”法利赛人却说：“他是靠着鬼王赶鬼。” 弟兄姊妹，主日平安！ 今天证道经文所记载的，是第八、九章最后两个神迹，都是马太所独有的。一如既往，经文没有着眼太多细节，重点也不在神迹本身，而是将关注点集中于耶稣到底是谁，众人对耶稣的反应，以及我们与主基督耶稣到底该有怎样的关系，该怎样跟随主等等——其目的是为引导福音书的读者因更深地认识主基督耶稣，从而能更坚定地跟随主，更多地爱主，更好地服侍主！<br />
这两个神迹的记载有一个共同的特点，就是强烈的对比——肉眼看不见的瞎子，属灵的分辨力却异常敏锐！两个与主基督耶稣“从未谋面”的人，竟然能认出眼前的这位就是大卫的子孙，而那些看得见的人却认不出来；说不出话的哑巴，得医治后与众人一同希奇，但以教导为职任的法利赛人却犯下亵渎之罪，污蔑主基督的权柄来自鬼王！正应了主自己针对法利赛人所说的话：“你们若瞎了眼，就没有罪了；但如今你们说‘我们能看见’，所以你们的罪还在。”（约 9:41）由此可见，一个人内在的灵性，与其外在的身体条件、身份地位或是知识素养等并没有必然的联系，有时甚至完全是相背的。所以，我们既不要仗着那些外在的东西夸口，也不必因此自卑，“夸口的，当指着主夸口。”（林前 1:31） 以下的分享，我们将依经文的顺序，选取其中“大卫的子孙”、“照着你们的信”、“你们要小心”和“靠着鬼王赶鬼”这四个主题词展开。 大卫的子孙<br />
第九个神迹是主基督开了两个瞎子的眼睛。这两个瞎子尽管外在的肉眼看不见，但内在属灵的眼睛却异常明亮，因为他们竟然称耶稣为“大卫的子孙”！今天我们读起来似乎没什么特别，但在当时的犹太人中，这可说是非同小可的认信宣告——他们认耶稣为神所应许、犹太人一直期盼的弥赛亚，即基督！这是“马太福音”第一次使用弥赛亚来称呼耶稣，而这新启示竟没有出自那些能见之人，反而通过不能见之人展现出来，不仅令人印象深刻，而且令人惊叹——神能使用任何人，能让任何人担当大任！主耶稣曾预言：“我告诉你们，若是他们闭口不说，这些石头必要呼叫起来。”（路 19:40）这又是一例。当然，当时大多数犹太人还没有这样的认信，文士与法利赛人这些宗教权威就更是大不以为然了。<br />
对于犹太人来说，传福音非常重要的一点就是证明耶稣是弥赛亚，就如彼得五旬节第一次对犹太人讲道时所宣告的那样：“故此，以色列全家当确实地知道，你们钉在十字架上的这位耶稣，　神已经立他为主，为基督了。”（徒 2:36）大卫的子孙、弥赛亚降临在世显著的作为之一就是开瞎子的眼、哑巴的口，因为先知早已预言过：“那时，瞎子的眼必睁开；聋子的耳必开通。那时，瘸子必跳跃像鹿；哑巴的舌头必能歌唱。”（赛 35:5-6）这两位瞎子正是因为相信主耶稣就是大卫的子孙、是已经降临的弥赛亚，于是就照着先知的预言前来求医治，因此眼睛得开，能以看见——他们的信心真是大啊！相反，文士与法利赛人却是因为不信，是属灵的瞎子，所以就不能认识主，就与主为敌。圣经并没有记载这两位如何走到了这一步，有这么大的信心。这其中固然有他们自身的经历，但更是神的恩典，要借特殊之人，启示特殊之名！ 今天我们同样是因着信，才能认识主基督，并因此灵眼得开，能以看见、听见。我们处在信息爆炸又极易获取的时代，每天看见、听见的东西实在太多了，但合乎真理的，或是对生命有益的究竟有多少呢？开卷未必就有益，我们当如何取舍呢？惟有认识主基督耶稣，才能具有这人生的真智慧，因为“属灵的人能看透万事，却没有一人能看透了他。”（林前 2:15）这世界灌输给我们的，多是虚幻的、短暂的，惟有神通过主基督所启示的，才是真实的、永恒的！故此，我与弟兄姊妹共勉，愿我们每天能拿出更多的时间阅读并思想神的话，而不是浪费在漫无边际的短视频和穿越小说里。<br />
惟有认识主基督的人清楚人的本相和世界的本质。人都是罪人，这是人最基本的属灵本质，也是这世界充满罪恶的根本原因。罪人由于与神为敌，其结局必定是地狱烈火的审判，没有一个人能逃脱。只可惜世人并不自知，竟然在罪中自娱自乐，世界更是推波助澜，仿佛我们不会死一样。我们今天能认识主，真是何等有幸啊！更糟糕的是，人虽处险境却并不能自救，所有人都难免一死就是证明。“人类真正的解放”——脱离罪恶与死亡——单赖一位救主！<br />
惟有认识主基督的人清楚这唯一的救主就是基督耶稣。“除他以外，别无拯救；因为在天下人间，没有赐下别的名，我们可以靠着得救。”（徒 4:12）这世界有许多的宗教，有许多所谓的人生导师，但却没有一个真正能指点人脱离罪与死的迷津。惟有主基督耶稣才能如此宣告说：“认识你独一的真　神，并且认识你所差来的耶稣基督，这就是永生。”（约 17:3）我们既已认识主，从此就出死入生，出黑暗入光明，出虚幻入真理。感谢赞美主！<br />
惟有认识主基督的人清楚自己已经重生，在基督里成为新造之人，生命已被更新。从此就可以从世界分别为圣，不随从世界的风俗，活出满有平安喜乐、坦然无惧的新生命，从此人生有异象，生活有引导、方向与力量。我们从前都好像瞎子一样看不见，但如今却因神拣选的恩典，得以认识主基督耶稣，生命焕然一新，岂不该欢呼雀跃吗？<br />
惟有认识主基督的人清楚必须交出自己生命的主权。认识基督耶稣，就等同于认他为自己的主救主，怎么可能还保留什么主权呢？在世人看来，这可是不折不扣的纯损失，但在真基督徒眼里，这却是莫大的恩典啊！眼界如此迥异，乃在于属灵的眼睛是否得开。基督徒为什么常常不能活出新生命的样式，为什么或是像以前一样，或是停滞不前，肯不肯交出“主权”（这词本身就非常有意思！），实乃其中的原因之一。我们与基督耶稣既是主与仆的关系，就没有任何的“自主权”可言，这与当代极度强调个人权利的潮流完全相反！圣经的原则常常是反合的，成为主的奴仆才能享受真正的自由，死抓着自己自由不放的才是真正的奴仆，正如主所教导的那样：“因为，凡要救自己生命的，必丧掉生命；凡为我丧掉生命的，必得着生命。”（太 16:25）但交出主权是我们最为抗拒的，结果就是我们被各样的私欲所捆绑，反而比世人更可怜。求主感动我们交托，不论大事或小事、个人或家庭、言语或行为、工作或服侍、顺境或逆境、… 统统都交托给主，从而得享真正自由与喜乐的生命。 照着你们的信<br />
真知识一定源于真信心，这可以从两个瞎子的身上看见——他们相信耶稣是基督，敢于向耶稣祈求，于是就得了医治，瞎眼得见光明。由此可见，真信心一定包含两面。一面是所信的对象，这是信心的基础与最重要的，如果错了，那信心就是假的。瞎子信对了人——当然也是神——这是这个神迹的关键；另一面是信者信心的表达。如果信心不能产生相应的行为，没有“口里承认”，那信心就是死的，毫无意义。如果瞎子不祈求，或是半途而废，神迹同样不会发生。感谢主！他保守这两位的信心完全，于是神迹完美呈现，既叫主的名得荣耀，又用以教训我们。 祷告祈求要有果效，首先要明白你所信的是怎样的一位神和主，他会为你成就什么、成就多少。如果你以为神会无条件地满足你所有的愿望，叫你心想事成、有求必应，那可就与圣经所启示的那一位大相径庭了。圣经说：“我的意念非同你们的意念；我的道路非同你们的道路。天怎样高过地，照样，我的道路高过你们的道路；我的意念高过你们的意念。”（赛 55:8-9）又说神的智慧无法测度。主耶稣自己的祷告是：“然而，不要照我的意思，只要照你的意思。”（太 26:39）既然已经交出了主权，一切事就得由主说了算，就得毫无保留地顺服！主所应许的，就是我们可以祈求的；主未应许的，我们就不该妄求。不能摆正你与主的位置，就是认识主、信主还不够，祷告祈求就难以摸着主的心意，自然就没有结果了。求主加赠我们的信心，我们也在生活与服侍中多多操练，好使我们的信心不断增长，识主更多，更贴近主的心意。<br />
祷告祈求要有果效，还必须清楚你到底要的是什么，求的是什么。现实中不少人或是不清楚自己所要的，于是只能笼统地祈求；或是因着各样的原因，不愿意把内心真实的想法呈现在神面前，于是就成了言不由衷的祈求。瞎子目标明确，求主施恩开他们的眼睛，一点没有含糊其辞。反观我们自己，有时连自己都拿不定主意到底要什么。为此，有弟兄姊妹请我为他们祷告时，我常问：“你到底要什么？”目的就是希望你能厘清自己，也让别人的代祷更为明确。一开始可能确实不那么清晰，可以笼统地祷告，求主显明他的心意，也使自己心意坚定。随着祷告的深入，祈求也应当越来越清晰。不要怕错，也不要不好意思，主鉴察我们的心，会保守并引导我们的，因为主早已应许说：“人若立志遵着他的旨意行，就必晓得这教训或是出于　神，或是我凭着自己说的。”（约 7:17）一旦清晰了，就抓住不放，直到主成就或得着确据为止。<br...]]></itunes:summary>
		<itunes:author>基督教北京守望教会发布</itunes:author>
		<itunes:episodeType>full</itunes:episodeType>
		<itunes:explicit>false</itunes:explicit>
		<itunes:duration>34:54</itunes:duration>
	</item>
		<item>
		<title>北京守望教会主日报告事项（2025年3月30日）</title>
		<link>https://shwchurch7.github.io/2025/03/29/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-zhu-ri-bao-gao-shi-xiang-2025-13/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 28 Mar 2025 23:38:15 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[教会新闻]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch7.github.io/?p=24404</guid>

					<description><![CDATA[<p>北京守望教会主日报告事项（2025年3月30日） 一.通知 1.聚会相关：自25年2月起，教会正式开始主日分组敬拜： A &#8230; <a href="https://shwchurch7.github.io/2025/03/29/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-zhu-ri-bao-gao-shi-xiang-2025-13/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p class="has-text-align-center">北京守望教会主日报告事项（2025年3月30日）</p>



<p><span id="more-24404"></span></p>



<p><strong>一.通知</strong></p>



<p>1.聚会相关：自25年2月起，教会正式开始主日分组敬拜：</p>



<p>A.9:30按教会统一的敬拜程序进行；</p>



<p>B.弟兄姊妹应尽可能参与线下分组敬拜；</p>



<p>2.复活节洗礼课程：复活节（4月20日）洗礼课程将于近期开始，有预备受洗的慕道友请联系袁灵牧师报名；</p>



<p><strong>二.通报</strong></p>



<p>1.主日敬拜相关：3月23日，是主后2025年第12个主日，弟兄姊妹在各分组敬拜；</p>



<p>2.下礼拜聚会安排</p>



<p>A.主 日（30日）：主日崇拜（刘峣程序，晓峰证道）；</p>



<p>B.礼拜一（31日）：晨祷（小白）；</p>



<p>C.礼拜二（1日）：晨祷（晓峰）；</p>



<p>D.礼拜三（2日）：晚祷告会（袁灵，箴言20：11-12）；</p>



<p>E.礼拜四（3日）：晨祷（艳霞）；</p>



<p>F.礼拜五（4日）：晨祷（袁灵）；</p>



<p>G.礼拜六（5日）：晨祷（李锋）；</p>



<p>H.主 日（6日）：主日崇拜（马太福音 9:27-34，证道：小白，敬拜程序：小白）；</p>



<p class="has-text-align-right">守望教会办公室<br>2025年3月30日</p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>北京守望教会2025年3月30日主日敬拜程序</title>
		<link>https://shwchurch7.github.io/2025/03/29/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-2025-nian-3-yue-30-ri-zhu-ri/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 28 Mar 2025 23:34:59 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[主日敬拜程序]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch7.github.io/?p=24399</guid>

					<description><![CDATA[<p>【主领人开始祷告】 义人哪，你们应当靠耶和华欢乐，正直人的赞美是合宜的。你们应当弹琴称谢耶和华，用十弦瑟歌颂他。应当向他 &#8230; <a href="https://shwchurch7.github.io/2025/03/29/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-2025-nian-3-yue-30-ri-zhu-ri/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>【主领人开始祷告】<br /> <br /><strong>义人哪，你们应当靠耶和华欢乐，正直人的赞美是合宜的。</strong><br /><strong>你们应当弹琴称谢耶和华，用十弦瑟歌颂他。</strong><br /><strong>应当向他唱新歌，弹得巧妙，声音洪亮。</strong><br /><strong>因为耶和华的言语正直，凡他所作的尽都诚实。</strong><br /><strong>他喜爱仁义公平，遍地满了耶和华的慈爱。（诗篇33:1-5）</strong><br /> <br /><strong>◎ 奉主耶稣基督的名开始今天的主日敬拜！</strong><br /> <br /><strong>齐声诵读：启示录7:9-17</strong></p>



<p>7:9 此后，我观看，见有许多的人，没有人能数过来，是从各国、各族、各民、各方来的，站在宝座和羔羊面前，身穿白衣，手拿棕树枝，<br>7:10 大声喊着说：“愿救恩归与坐在宝座上我们的　神，也归与羔羊！”<br>7:11 众天使都站在宝座和众长老并四活物的周围，在宝座前，面伏于地，敬拜　神，<br>7:12 说：“阿们！颂赞、荣耀、智慧、感谢、尊贵、权柄、大力都归与我们的　神，直到永永远远。阿们！”<br>7:13 长老中有一位问我说：“这些穿白衣的是谁？是从哪里来的？”<br>7:14 我对他说：“我主，你知道。”他向我说：“这些人是从大患难中出来的，曾用羔羊的血把衣裳洗白净了。<br>7:15 所以，他们在　神宝座前，昼夜在他殿中侍奉他。坐宝座的要用帐幕覆庇他们。<br>7:16 他们不再饥，不再渴；日头和炎热也必不伤害他们。<br>7:17 因为宝座中的羔羊必牧养他们，领他们到生命水的泉源；　神也必擦去他们一切的眼泪。”<br> <br><strong>唱诗：父啊！久在创世之前（1，新75）</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-22453 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2023/04/b293e2e20a0a4d47ceeee2be6e8eee15.png 877w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24399-28" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2012/09/20120929234323866.mp3</a></audio>



<p> </p>
<p>父啊！久在创世之前，你选我们爱无限！<br />这爱甘美、激励深厚，吸引我们亲耶稣。<br />还要保守，还要保守，我们今后永稳固。<br />我们今后永稳固。<br /> <br />虽然宇宙逐渐改变，但是我神总不变；<br />他的爱心，同他话语，向着我们永坚定；<br />神的儿女，神的儿女，我们应当赞他名。<br />我们应当赞他名。<br /> <br />神的怜悯是我诗歌，我口所夸心所乐；<br />从始至终，惟有主恩，能得我命感我心。<br />神爱我们，神爱我们，连他爱子都不吝。<br />连他爱子都不吝。<br /> <br />爱的神啊，我们现在同心歌颂你奇爱，<br />直到天上，远离尘世，我们仍是要颂扬；<br />但愿荣耀，但愿荣耀，永远归神和羔羊。<br />永远归神和羔羊。<br /> <br /><strong>齐声诵读：以弗所书5:6-14</strong></p>



<p>5:6 不要被人虚浮的话欺哄；因这些事，　神的忿怒必临到那悖逆之子。<br>5:7 所以，你们不要与他们同伙。<br>5:8 从前你们是暗昧的，但如今在主里面是光明的，行事为人就当像光明的子女。 5:9 光明所结的果子就是一切良善、公义、诚实。<br>5:10 总要察验何为主所喜悦的事。<br>5:11 那暗昧无益的事，不要与人同行，倒要责备行这事的人；<br>5:12 因为他们暗中所行的，就是提起来也是可耻的。<br>5:13 凡事受了责备，就被光显明出来，因为一切能显明的就是光。<br>5:14 所以主说：“你这睡着的人当醒过来，从死里复活！基督就要光照你了。”<br> <br><strong>唱诗：主如明亮晨星（118，新430）</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-23119 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/02/854497c5f9d2ea083ca3e8fe2ee2ace8.jpg 842w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24399-29" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2019/11/118.主如明亮晨星.mp3</a></audio>
<p> </p>
<p>当我在黑暗痛苦绝望中，有一曙光明照在我心。<br />他是那称为奇妙的救主，舍弃天上荣华为我降生。<br />他又为我被钉在十字架，情愿受苦洗净我的罪，<br />我要唱奇妙主哈利路亚，从今后永不会再绝望。<br />他仁慈善良的爱，领我冲破狂风巨浪。<br />主如一颗明亮的晨星，带给我无限的希望。<br /> <br />救主耶稣基督被接升天，他去原为我预备地方。<br />就必再来接我到他父家，永远与主同在到千万年。<br />到那时再没有痛苦悲伤，只有甜美快乐的笑容，<br />众圣徒同住在明亮圣城，满心歌颂赞美主大恩。<br />他仁慈善良的爱，领我冲破狂风巨浪。<br />主如一颗明亮的晨星，带给我无限的希望。</p>



<p><strong>齐声诵读：阿摩司书9:11-15</strong></p>



<p>9:11 “到那日，我必建立大卫倒塌的帐幕，<br>堵住其中的破口，把那破坏的建立起来，重新修造，像古时一样，<br>9:12 使以色列人得以东所余剩的和所有称为我名下的国。”<br>此乃行这事的耶和华说的。<br>9:13 耶和华说：“日子将到，耕种的必接续收割的；踹葡萄的必接续撒种的；大山要滴下甜酒；小山都必流奶（原文作“消化”，见约珥3章18节）。<br>9:14 我必使我民以色列被掳的归回；他们必重修荒废的城邑居住，栽种葡萄园，喝其中所出的酒，修造果木园，吃其中的果子。<br>9:15 我要将他们栽于本地，他们不再从我所赐给他们的地上拔出来。”这是耶和华你的　神说的。<br> <br><strong>唱诗：献上自己为祭（395，新486）</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-22600 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2023/06/7301f797c4d5ab62da3d14be1a7f3e80.jpg 832w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24399-30" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2023/07/f6e5c8d241003e1b2d30997f85afab66.mp3</a></audio>



<p> </p>
<p>献上自己为祭，完全降服于你，<br />灵火熊熊来焚烧，恩膏厚厚湿衣襟，<br />迈开征战步伐，高举基督旌旗，<br />你看我们为华冠，以我们为精兵。<br />让我们重建大卫倒塌的帐幕，<br />我们起来堵住其中的破口；<br />重修毁坏的祭坛，释放被掳的灵魂，<br />愿你荣耀的国度降临。               </p>



<p>【主领人讲道前祷告】<br> <br><strong>讲道经文：彼得前书2:9</strong></p>



<p>2:9 惟有你们是被拣选的族类，是有君尊的祭司，是圣洁的国度，是属　神的子民，要叫你们宣扬那召你们出黑暗、入奇妙光明者的美德。<br> <br><strong><a href="https://shwchurch7.github.io/2025/03/28/chu-hei-an-ru-qi-miao-guang-ming-2025-nian-3-yue-30-ri-zhu/">讲道题目：出黑暗入奇妙光明（点击查看）</a></strong></p>



<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24399-31" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/03/20250330v2.mp3</a></audio>



<p> <br><strong>回应诗歌：奇异恩典（100，新241）</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-23280 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/05/81bb14c2191f517e9e56da7f0628b9d0.jpg 842w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24399-32" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/12/2023-241.mp3</a></audio>
<p> </p>
<p>奇异恩典何等甘甜，我罪已得赦免，<br />前我失丧今被寻回，瞎眼今得看见。<br /> <br />如此恩典使我敬畏，使我心得安慰，<br />初信之时即蒙恩惠，真是何等宝贵。<br /> <br />许多危险试炼网罗，我已安然经过，<br />靠主恩典安全不怕，更引导我归家。<br /> <br />将来禧年圣徒欢聚，恩光爱谊千年，<br />喜乐颂赞在父座前，深望那日快现!</p>



<p>【回应祷告，主领人代祷】<br> <br><strong>共颂：主祷文</strong></p>



<p>我们在天上的父，<br>愿人都尊你的名为圣。<br>愿你的国降临。<br>愿你的旨意行在地上，如同行在天上。<br>我们日用的饮食，今日赐给我们。<br>免我们的债，如同我们免了人的债。<br>不叫我们遇见试探，救我们脱离凶恶。<br>因为国度、权柄、荣耀，全是你的，直到永远。阿们！（马太福音6:9-13）<br> <br>『敬拜结束』<br> <br><strong>祝福歌：鼓舞（294，新433）</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-23818 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/09/unnamed-file-7.jpg 842w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>



<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24399-33" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2012/09/20120930011043816.mp3</a></audio>
<p> </p>
<p>你在世上虽有苦难，人生道路多有坎坷，<br />但我们的主已胜过世界，他应许永与我们同在。<br />喔，让圣灵引导你的心，让主爱成为你的动力，<br />愿我们所做的一切，只为荣耀主圣名。<br /> <br />你要跑那当跑的路，也要打那美好的仗，<br />因有见证人环绕如云彩，靠主你可以刚强壮胆。<br />喔，让圣灵引导你的心，让主爱成为你的动力，<br />愿我们所做的一切，只为荣耀主圣名。<br />          <br />【彼此问安祝福】<br /> <br /> <br /> </p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>出黑暗入奇妙光明——2025年3月30日主日讲章/晓峰牧师</title>
		<link>https://shwchurch7.github.io/2025/03/28/chu-hei-an-ru-qi-miao-guang-ming-2025-nian-3-yue-30-ri-zhu/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 28 Mar 2025 15:09:32 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[讲道]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch7.github.io/?p=24396</guid>

					<description><![CDATA[<p>                                                         经文： &#8230; <a href="https://shwchurch7.github.io/2025/03/28/chu-hei-an-ru-qi-miao-guang-ming-2025-nian-3-yue-30-ri-zhu/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>                                                      <br></p>



<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24396-34" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/03/20250330v2.mp3</a></audio>
<p> </p>
<p>经文：【彼前2:9】 惟有你们是被拣选的族类，是有君尊的祭司，是圣洁的国度，是属神的子民，要叫你们宣扬那召你们出黑暗入奇妙光明者的美德。</p>



<p>今天是三月份的第五个主日，照我们主日信息的安排，一般在第五个主日是福音主题的信息分享，今天我就藉着彼得前书的这一节经文来分享和福音相关的信息。彼得前书二章九节是基督徒非常熟悉和喜欢的经文，这节经文一般不直接用于讲论福音，而是被用来阐明教会的本质和功用。但我们今天却是要藉着这一节经文来分享一个福音主题：一个信耶稣的人在今生会从上帝得着什么？这个题目既是福音信息，也是对已经认识基督的人的提醒和激励。下面，我会从五个层面来分享这一信息。</p>



<p><strong>一、信耶稣能脱离罪和死亡的辖制：被拣选的族类</strong></p>



<p>我们都知道，宣讲基督拯救的福音有一个前提，就是人的罪和死亡。罪和死是地上所有人人生中最为基本和最为重大的两个问题，（其实这是一个问题的两面）。地上所有人都是罪人，除了耶稣；所有人都会死，除了以诺和以利亚这两位蒙特别恩典的圣徒。说到都是罪人，不是以地上历朝历代的法律或者文化道德传统来作为判定的依据，而是以上帝所颁布的律法（十诫）为标准。无论一个人多么遵纪守法，道德水平有多高，无论这人对自己的自我评价如何良好，哪怕在别人眼中他是一个圣人，在上帝的律法面前所有人都是罪人，因为“凡有血气的没有一个因行律法能在神面前称义”（罗三20），因此“世上没有不犯罪的人”（王上八46）。所有人都是罪人，从外在是藉着上帝的律法显明出来的一个事实。任何人在上帝的律法前都无所遁形，显出真实面目。而且，罪并不只是在行为的层面，还是在心怀意念的层面，比如主耶稣说“凡看见妇女就动淫念的，这人心里已经与她犯奸淫了”（太五28），因此“谁能说，我洁净了我的心，我脱净了我的罪？”（箴二十9）。这就提到了罪更为深入的一个层面，就是人本性的败坏和堕落；罪不止是行为和意念，罪是人里面的一种本性。本性就是不用训练，不用学习，自然就有。罪的本质就是无理由地对抗上帝，不认可神的话，也不想听从神的话。用另一个基督徒都熟悉的表达，罪就是自我中心，想要在凡事上掌控和做主，想要在凡事上让自己的意愿居首位，其实就是看自己与神同等，看自己是神，甚至看自己超过神。就是伊甸园里蛇试探人的时候所说的“你们便如神能知道善恶”（创三5）。善恶标准就是神所设立的律法，但人想要自行决定善恶，我认为好的就是善，我认为不好的就是恶，我的感受和看法就是标准。这就是保罗说的“原来体贴肉体的，就是与神为仇；因为不服神的律法，也是不能服”（罗八7）。</p>



<p>因此，“律法本是叫人知罪”（罗三20），这是上帝颁布律法最为基本的功用。律法既没有让人遵行的能力，也不改变人的本性。律法能显明人的罪，也能在某个程度上拦阻人犯一些罪，但律法并不能真的胜过罪。因为人类的问题从根本上不是行为问题，而是本性出了问题。因此，教育不能改变人的本性（是否有知识和修养，可以影响一些人的行为，却不能撼动本性），经济也不能改变（经济是否发达，个人财产是否富足，贫富分化等问题并不能让人的本性产生变化），政治也不能（再好的再精密和公正的司法制度及治理方式也不能令人不犯罪），科技也不能（科技解决不了罪和死亡的问题，哪怕每人头上都顶一个摄像头，每时每刻都直播自己的一举一动，也解决不了罪的问题。更解决不了死，因为“罪的工价乃是死”（罗六23），科技医学可以医治一些疾病，但医治不了死）。教育、制度、经济、科技等的确可以从外在形态上改变人的生活和一些行为模式，神可以在普遍恩典的层面上藉着这些手段在某种程度上限制人内在罪性的放纵和蔓延，好让人还能有一个相对有序的生活环境，但是这些却都不能改变人的本性。这就是旧约先知所说的“古实人岂能改变皮肤呢？豹岂能改变斑点呢？若能，你们这习惯行恶的便能行善了”（耶十三23）。</p>



<p>人类靠自己的能力解决不了罪和死的问题。只有上帝出手才能救人脱离罪和死的辖制。当使徒彼得在这里说“惟有你们是被拣选的族类”时，就是提到了上帝在拯救上主动的恩典作为。这里所说的拣选，首先不是高深的神学，而是在说明上帝在基督里的拯救方式。一，拣选强调的是人靠自身脱离不了罪和死的力量。惟有基督，惟有基督的十字架才能救人脱离罪和死亡。就像彼得在五旬节证道的时候所说的“除他以外，别无拯救。因为在天下人间，没有赐下别的名，我们可以靠着得救”（徒四12）。而且，也惟有基督十字架上的爱在一个人心里发动的时候，这个人才能胜过罪。惟有基督！二，拣选也是在强调一个人能信耶稣得着拯救，不是靠着自身有什么长处被神选中的，可能有人说我承认我没有能力守全律法，我达不到上帝的标准，没有胜过罪的能力，但是，如果上帝要从一群人里选几个人得救的话，总能挑中我吧，我比不上最好的人，但比大多数更好。拣选所表明的就是，一个人能得救，能认识耶稣，完全是出于上帝的怜悯和恩典，而非是因为神看中了人的道德修养、学识、善行等。的确从行为上看有好的罪人，也有坏的罪人。但无论好坏，都是罪人，“都偏离正路，一同变为污秽。并没有行善的，连一个也没有”（诗十四3），好坏只是五十步笑百步而已。因此，没有任何人可以说，我比某某更配得基督的拯救。所以上帝给罪人的应许是“愿意的都可以白白取生命的水喝”（启二十二17）。上帝没有设定条件，没有说你先达到什么水平了才能来，现在就可以，不需要跟任何人比较，不管你现在是什么状况，都可以就近来。</p>



<p>所以，拣选既强调了神的主动和主权，也强调了人的无能和救恩的完全恩典属性。任何人的得救都是上帝主动的工作，都只在乎神的怜悯；因此对于人来说，其实只是需要对上帝的恩典作出回应就好。上帝的道并不需要你上天找，入地寻。上帝已经差派了无数使者，在各个时代来宣讲福音，让人听见。因此，当一个人听见福音的时候，就表示上帝格外的恩典已经临到了这个人。你若愿意，神必恩待。// 这对于作为福音使者的基督徒来说也是一个挑战。福音的宣讲有两个层面，一个是信息的宣讲，就是把在基督里拯救的好消息要告诉人；要有勇气和信心讲论福音。所以，基督徒首先要为自己祷告，一方面为灵魂得救恒切祷告，不气馁不灰心，另一方面要多作预备，像彼得说的“只要心里尊主基督为圣。有人问你们心中盼望的缘由，就要常作准备，以温柔敬畏的心回答各人”（彼前三15）。传福音另一个更为重要的层面就是行为的宣讲，基督徒更要以活出自己所宣讲的福音真理来吸引和触动人心。</p>



<p>信耶稣不但把我们从罪和死亡中拯救出来，而且上帝还赐给所有认识耶稣的人一个崭新的永生生命。当然，我们一般把脱离罪和死亡与得着永生的生命，看为是一件事。上帝拯救的方式的确是赦罪和重生的恩典是同时给人的。但我们把永生的生命单独拿出来讲，是为了强调上帝所赐救恩在今世的真实和对我们今生生活的影响。因为单单说基督的十字架救我们脱离了将来的死亡，给人感觉基督对于我们好像只有过去祂被钉十字架和将来见主面这两件事似的，过去的我们没有看见过，将来的也还没有发生，信耶稣在今生的体验和真实在哪里呢？实际上，基督徒藉着福音得着拯救的恩典是此刻的、当下的，并非只是将来的应许。救恩的确有两个层面，当下已经给的，将来才能得着的；当下已经给的就是赦罪和重生的恩典，将来得着的是身体复活和新天新地的福乐。</p>



<p>信耶稣的人在罪得赦免的同时，也会被圣灵重生，这时一个罪人里面生命的本质立刻就发生了变化。上面我们说堕落人类的生命本质是罪。罪人在信耶稣之后，生命本质已经不是罪，而是义了。圣灵在所有信耶稣的人里面赐给了一个新的生命。信耶稣的人真的是新人类，新“族类”，新物种。信耶稣的人和世人在本质上已经不再一样。不只是和自己的过去在行为观念上发生了变化，是从根本上发生了改变。基督徒已经在基督里，和上帝和圣灵有了一个过去没有的全新关系。照使徒保罗所说的“若有人在基督里，他就是新造的人。旧事已过，都变成新的了”（林后五17），基督徒是上帝在今世的新创造。从某个角度，基督徒应当看自己像是“外星人”，是另类。基督徒是属于另一个世界的人，照着圣经说的“本是世界不配有的人”（来十一38）。不需要等到将来，现在每一个认识耶稣的人里面已经有了一个新的生命内核，发生了根本性的改变，已经不属于这个世界了。// 因此，在今生在地上，基督徒其实是倚靠这个新生的生命在活着。如果基督徒在拥有了新生命之后，心思意念和外在生活行为还照着过去的方式来生活，就会感受到一种张力和痛苦。用在基督里的新观念，新行为来替代原来的旧的，这既是充满挑战的的学习和顺服的过程，也是充满喜乐和满足的生命成长的过程，（这就是我们常说的在地上成圣的过程）。</p>



<p><strong>二、信耶稣能得着灵魂的喜乐、满足和自由：属神的子民</strong></p>



<p>这里依然可能有一个误解，好像将来身体的复活，比现在圣灵重生所给我们的灵魂复活新生的生命更加宝贵似的。其实，灵魂的得救从宝贵程度上来说，要比将来身体的复活和其他福乐更加宝贵。当然，身体复活和将来在天上与主面对面依然是今生任何地上所得都无法比拟的，这也是基督徒在地上无比渴望和期盼的，但并不表示此刻在今生上帝所赐给我们的灵魂的拯救就是比较小的恩典。反而，基督徒应当看到，上帝已经把最可宝贵和最可喜乐的救恩部分给了我们，那就是我们已经脱离了罪和死，我们里面已经有了一个新生的生命，我们已经属于神了。这是在今生就已经得着的，只是在将来见主的时候才会完全显明出来。因此，今生所得着的救恩，已经足够成为基督徒生命中无比的感恩和喜乐，满足和自由。// 神作事的方式是出手“极为阔绰”，先给最好的，最宝贵的，然后才来让人跟随。有人可能觉得上帝要求人顺服祂的旨意，从世界分别为圣，为基督要舍弃一切，单单为基督而活，好像是在难为人，好像是在亏欠人，就像是一个老板承诺能从现在坚持到将来公司上市了的员工，每一个人都将成为亿万富翁，但现在公司艰难先赊欠着工资，大家要自备饭食来免工资工作。上帝不会这么作事。圣经说“谁是先给了他，使他后来偿还呢？”（罗十一35）。上帝已经给了无比宝贵的恩典，现在还在持续施恩，将来还要再给更多恩典。</p>



<p>认识耶稣的人在地上生活依然会面对很多艰难，也会有很多愁苦，但是基督徒的生命底色已经发生了变化，灵魂深处的感恩、喜乐和自由是基督徒在今生一定会经历到、并会活出来的生命特质。就像一艘船，在今生的河流中依然会被摇晃，但是不会翻，因为有永生作为压舱石，有不能被动摇的感恩喜乐在里面，就可以对抗今生的各种风浪。能得以脱离罪和死亡，这已经是一个令人欢呼雀跃的极其感恩的事情了。这比身体因绝症或者意外在痛苦和死亡边缘被医好还要令人高兴千百倍。因为地上身体或者精神的痛苦都是暂时的，但是永死的黑暗和痛苦是永远的，上帝在基督里拯救我们脱离了在今生附着在我们身上最为可怕的咒诅，（一个人对永死有多么惧怕，就对基督有多么感恩）。而且，同时神在基督里还赐给我们一个新的永生的生命，有圣灵住在我们里面，这更是令人感恩和喜乐的了。祂永不撇弃我们，祂是我们永远的神，从今生直到永远，这更是一个人在地上最为感恩，最为喜乐的事情。基督若在我们的生命中，我们的老我和世界上的一切都当黯然失色。论到一个认识耶稣的人其灵魂和上帝之间的这种永固的亲密关系，保罗说“谁能使我们与基督的爱隔绝呢？难道是患难吗？是困苦吗？是逼迫吗？是饥饿吗？是赤身露体吗？是危险吗？是刀剑吗？”（罗八35）。一个人一想起自己蒙了基督在十字架上的爱，就能面对今生的一切挑战和难处了。孔子说，朝闻道夕死可以；认识基督的人何止是已经听闻了真道，而且是得着了真道，这喜乐还不能胜过今生和死亡吗？能认识神的儿子并认识神，在这个世界上还有比这更令人高兴和满足的事情吗？所以使徒约翰曾说“胜过世界的是谁呢？不是那信耶稣是神儿子的吗？”（约壹五5）。// 因此，基督徒生命深处的喜乐与自身所处的环境无关，与今生过什么生活无关，与拥有什么失去什么经历什么也无关，只单单与基督有关。因为这是生命与上帝之间亲密关系的自然反应，不是从外面来的，而是从灵魂深处来的，是一个人与上帝之间正常关系而有的自然生命体验，就是圣经所说的“你要以全能者为喜乐”（伯二十二26）。</p>



<p>这就是使徒彼得在这里所说的“ 惟有你们是…属神的子民”。归属于神，这是一个被造灵魂最为基本的需要，这是灵魂应有的正常状态。归属感有四个层面的含义，一，知道自己是因谁而有的；二，知道自己是在谁的权柄之下的，就是知道自己要听从谁；知道是谁给自己定立了人生的规范，原则。知道自己要向谁负责，将来要向谁交账。三，知道自己是倚靠谁而活的，自己的一切供应和帮助，安慰和建造都是谁给的。四，知道自己是为谁而活的，这是一个人生命的目标和追求。人不可能为一个比人自己还要低级的目标而活，比如为吃饭而活，这是比较低级的人生目标，主耶稣说“生命不胜于饮食吗？身体不胜于衣裳吗？”（太六25）。人也不可能为另一个人而活，因为没有谁比谁更为高贵，这个世界上没有任何人或者事配得你舍命。若有，那就是我们的偶像和辖制了。这个世界上，超越人的惟有上帝。只有基督是值得一个人来倾慕、渴望和追求的。而惟有认识基督，一个人才能知道自己是谁。我们是从哪里来，将要到哪里去，我们是归属于谁的。属神的子民，所强调的是我们和创造之主，救赎之主，审判之主之间的亲密关系。// 也因此，这里的属神的子民，所表达的是一种远超过祭司，国度，使命等福分的更为宝贵的恩典，那就是我们和上帝之间的一种深层的生命连接，（可以说，祭司，圣洁，国度，都是以一个人归属于上帝为基础的）。祂是我们的神，我们是祂的子民。这就是新约的核心内容“我要作他们的神，他们要作我的子民”（林后六16）。这就是旧约多次重复的“因为他是我们的神，我们是他草场的羊，是他手下的民”（诗九十五7）。用羊和牧人来比喻我们和神的关系是非常贴切的，主耶稣也说“我是好牧人，好牧人为羊舍命。… … 我认识我的羊，我的羊也认识我。… …正如父认识我，我也认识父一样。并且我为羊舍命”（约十11，14-15）。</p>



<p><strong>三、信耶稣才能得着今世生活的智慧和能力：圣洁的国度</strong></p>



<p>因认识耶稣，一个人就可以脱离罪和死亡，并有了永生的生命，并有对将来更多恩典的盼望，这不但是一个认识耶稣的人在今生最大的喜乐和满足，这也应当成为一个认识耶稣的人在地上生活的根基和起点。一个人在地上生活最基本和最大的智慧，就是凡事照基督的话语而行。顺服神，是人在地上生活的最高等级的智慧。就像诗篇所说“敬畏耶和华是智慧的开端；凡遵行他命令的是聪明人”（诗一一一10）。这不是说基督徒就不需要学习各样的知识了，而是对任何知识的学习和运用都必须有一个属灵的基础，就是敬畏神，遵行祂的命令。因为“知识是叫人自高自大，惟有爱心能造就人”（林前八1）。这里的爱心首先是指对神的爱，然后指因爱主而有的对人的爱。对神的爱，既是学习知识的动力，也是一个人能正确运用知识的能力。人很多时候不是缺少知识，而是缺少爱的能力。而惟有一个认识基督的人，才能真的作到从心里敬畏神，遵行神的话语，这就是爱了，“我们遵守神的诫命，这就是爱他了，并且他的诫命不是难守的”（约壹五3）。因为基督救我们脱离了罪和死，给了我们永生的生命；因此惟有基督才能让我们把自己完全奉献给神，惟有基督才能让我们把自己生命的主权交出去，惟有基督可以降伏人的自我和私欲，惟有基督可以让人从软弱变成刚强。基督就是我们顺服神命令的力量，就是使徒保罗说的“在那蒙召的无论是犹太人，希利尼人，基督总为神的能力，神的智慧”（林前一24）。// 其实，如果上帝以舍弃今生，完全顺服作为将来脱离黑暗和沉沦的条件，人合乎理性的选择是毫不犹疑地就把自己的今生和一切都投入进来交给上帝了，这太合算了。何况上帝不是给了应许，而是此刻已经先给了脱离罪和死的恩典，先给了永生的生命。因为上帝要人在感恩和喜乐中甘心乐意地顺服。</p>



<p>使徒彼得在这里提到“惟有你们是…圣洁的国度”，就是指认识耶稣的人在地上最为基本的生活智慧，无论环境怎样，总要以圣洁的样式来生活，像诗篇所说的“当以圣洁的妆饰（或作为），敬拜耶和华；全地要在他面前战抖”（诗九十六9）。基督徒很多时候并不具有对将来事情的预知，也不知道很多事情背后有什么事情，所谓属灵的人看透万事，不是指基督徒知晓一切知识，而是能从根本上知道什么事情能作，什么事情不能作，照着神的话语和良心来作抉择，这就是智慧。圣洁就是在一切事情上都听从神，都照着神的话语来作事。不是有选择性的，不是只关注成败和结果，不关注手段过程。从根本上来说，上帝不需要人来为神作什么，上帝直接作，更高效。但上帝却愿意使用不完全的人在今生有很多对圣工的参与，并不是离开人事情就做不成了，而是上帝对我们有更多的怜悯和恩典；因此，很多时候上帝所看重的其实不是这件事的结果，而是这个过程中人的选择和表现，上帝看重过程，上帝自己决定结果。因此，圣洁的国度在今生的体现就是认识基督的人要以圣洁的生命样式来服事神，以圣洁作为完成祭司的职分的基础，以圣洁的样式来生活，来传福音。圣洁是基督徒在地上所作一切工作和事务的根本特征和属性。如果失去了圣洁，就不是服事，而是玷污了。人不要说，我是在服事神，然后以撒谎和欺骗的方式，以诡诈和犯罪的方式来作事。失去了圣洁，服事就不再是服事神，而是在服事自己了。</p>



<p>而且，在这里强调圣洁的国度，也是在说这里的圣洁不限于某个个体在道德层面的圣洁，基督里的圣洁很多时候也必须表现在群体关系的圣洁上。我们的文化习惯于以一种个体化的道德来看所谓圣洁，但是圣经提到圣洁的时候，作为一个个体在上帝面前持守律法，遵行神的命令，个人生活无可指摘这是基础。个体圣洁还表现在这个人和群体的关系如何。比如，旧约的先知无论怎样被本国的子民不喜，甚至被误解，被下在监里，他们都没有愤而离开这个群体，让他们自生自灭去吧，而是一直在这个群体当中服事。主耶稣更是，他被自己所要救的人钉死，他至死都没有抛弃他们。这也是为何主耶稣在新约说要赐给门徒一条新命令“我赐给你们一条新命令，乃是叫你们彼此相爱。我怎样爱你们，你们也要怎样相爱。你们若有彼此相爱的心，众人因此就认出你们是我的门徒了”（约十三34-35）。爱与饶恕，彼此接纳，彼此服事，这是群体圣洁生活的基本要素。圣洁是分别为圣，不是自命清高，不是离群索居。从罪恶中把自己分别出来，不是把自己与人群分隔起来。像基督爱教会那样的爱，才是圣洁之爱。</p>



<p><strong>四、信耶稣在地上所拥有的特权和责任：有君尊的祭司</strong></p>



<p>祭司这个词语具有浓厚的旧约意味。旧约的祭司是被上帝选中并委派在人间办理和上帝有关事宜的人。因为人非圣洁不能见神，罪人不能直接见神。神为了俯就施恩给人，就拣选了罪人中的某些人，赐给这人有特殊的恩典和能力，让这个人可以代表其他人来在神面前侍立，又代表神把神的旨意宣讲给其他人。祭司可以被看为是一个中间人，类似今日的秘书，中介，保人，等各种角色。新约时代和旧约的不同就在于，旧约祭司是以色列人中的少数人，新约每一个认识基督的人都拥有祭司的职分，都有直接面见上帝的特权，就是奉耶稣的名向上帝祷告，因为基督是神起誓所立的永远的大祭司。</p>



<p>不信耶稣的人，不能直接到上帝的宝座前向上帝祷告。当然任何人都可以向上帝讲话，一个人在遇见难处的时候向创造天地万有的主宰来呼求，这当然可以。只是，上帝没有应许一定会听这人的呼求。因为罪人和上帝之间的关系是不信和敌对，单纯出于某个需要（甚至是私欲）来向神呼求，这是在利用神，无论一个人多么的痛哭流涕，看起来多么谦卑虔诚，不是在基督里向神恳求，都不是出于对上帝的敬拜，而是出于对自己所关心的对象和事务的谋划，甚至人还往往以自己的眼泪为功德来胁迫上帝（比如人会说，我都这么痛苦，这么低头求你了，你好狠心，一点不怜悯我，你还自称良善，这么点小忙都不帮。实际上，上帝已经给了人如此多的恩典，神让日头照好人也照歹人，降雨给义人也给不义的人，不认识神的人何曾感谢过祂呢？对如此多的恩典视若无睹，再多一点恩典就能感恩涕零了？）。// 堕落人性对于属灵事物并不看重，可能会有一时好奇而关注，但最终会厌倦和厌弃，堕落人性只关注今生的好处，而且永不知足，已经得着的就忘记，想要得着的总惦记。就像撒种比喻中所说的“撒在荆棘里的，就是人听了道，后来有世上的思虑，钱财的迷惑，把道挤住了，不能结实”（太十三22）。甚至，一个信耶稣的人，若是不能常常长进，对于上帝的恩典，在时间的流逝中也就不是历久弥新，而是渐渐淡漠褪色。有人信主时间越长，越不喜欢基督的十字架。正常属灵生命是随着信主的时间越长，十字架的光芒在我们心里越发光彩四射，我们对基督十字架的经历和认识就越发丰富和深入。若我们越来越不被十字架的爱所感动，所得着，这就表示我们的属灵生命已经停滞不前了。我们知道了很多圣经的道理，但我们却在践行和顺服上有很大差距。知道却行不出来，就是在告诉和提醒我们，这就是我们要突破的所在，我们所需要经历的其实是自我的破碎。我们里面一定有一个神要挪去的东西，但我们却不舍得去触碰，这时不要逃避自我，反而要直面我们自身的挑战，难受也得咬牙在神面前祷告，求神的光照和更新。真正生命的突破就是在这些人所不知的内室层面，心灵深处进行的。真正生命的成长不是对圣经真理知道的越来越多，而是真理对你的得着越来越多。真正生命的更新是在你内心的隐秘之处，你和基督之间的摔跤，就像雅各在雅博渡口那天晚上和基督一整夜的摔跤一样。这个过程对于我们的自我来说，是一个痛苦的过程。但对于永生生命却是一个必须和喜乐的过程。</p>



<p>新约基督徒被称为是祭司，有两个层面，一，基督徒自身被赋予了可以直接觐见上帝的特权，那就是在基督里可以随时朝见神。我们千万不要觉得我们日常的祷告，可以随时随地祷告是一件小事，更不要觉得是一种负累，这是一种特权，而且是具有无比尊荣的权利。可以说祷告就是你拥有和上帝直接通话的权利，圣灵所赐给你的新生命，有一个可以和上帝随时连线的特有通讯功能，这个新生命所发出的声音，上帝必定会垂听。而奉耶稣基督的名，就是这种特定频率声音的一个标志。二，基督徒是可以替其他人到上帝面前来祷告恳求的。这就是圣经所说的“耶和华远离恶人，却听义人的祷告”（箴十五29），也是新约所说的“义人祈祷所发的力量是大有功效的”（雅五16）。基督徒彼此之间不但可以互相代求，基督徒在地上是可以替不信的人祷告的。而且，这里称基督徒是有君尊的祭司，君尊也有两个含义，一，你的职分本身是尊贵的，就像君王那样有权柄，基督徒作为在上帝面前服事神的祭司，不是只有祷告献祭的功能，而是还可以从上帝领受权柄，有被上帝差派去完成上帝工作的能力和权柄。基督徒的祭司职分并非只是礼仪性的，也是实质性的。二，任何一个基督徒都是直接面向天国君王的祭司，我们作为祭司，彼此之间并不是分层次的，每一个基督徒都可以直接面对上帝，不需要再通过中间人。// 实际上，基督徒必须首先是把自己奉献给上帝作为活祭，然后才能被上帝使用成为祭司。</p>



<p><strong>五、信耶稣才能得着今生的人生目标和意义：见证基督</strong></p>



<p>因此，也惟有认识基督，一个人才能知道自己人生的意义是什么，才能知道自己在地上的人生使命是什么。惟有认识基督，一个人的生命才能脱离虚空和蒙蔽。这就是经文最后所说的神召我们是为要让人“宣扬那召你们出黑暗入奇妙光明者的美德”。宣扬的意思有两个，一，要让人听见；二，要让人看见。就像彼得所说的“我们所看见所听见的，不能不说”（徒四20）。不能不，所强调的是必须，就像保罗所说的，我欠很多人福音的债（罗一14）。见证基督、传福音是一个认识耶稣的人在地上生活的基础责任，是必须履行的义务，是无可选择的选择，是人生唯一的使命。基督为我们死，从根本上不是为了我们能在地上过一个什么生活，甚至不是为了我们能在天上过一个什么生活，其根本是为了让我们能认识神，荣耀神，为神而活，讨神喜悦。若是能达到这个目标，我们的人生自然就会有真正的喜乐和满足，荣耀和福乐。脱离罪和死，得着永生的生命，这都不是上帝拯救人的最终目的，甚至，有圣洁生命的样式也不是最终目的（圣洁若不是为了上帝，就是伪善和骄傲），真正的目标是见证基督，荣耀神，其余的都是达成目的的方式。因此，人生的目标和意义有两个层面，从人的角度，就是生命追求越发像耶稣，让基督的生命在我们里面被建造成长；从神的角度，作蒙神喜悦的事，让神得着荣耀，从神得着夸奖。所以，基督徒在地上的生活从来就不是为了自己，而是为了基督。基督的爱如何令人惊奇，基督徒所活出来的爱也应当如何令人惊奇。一个人从认识基督那一刻，就开始这条追求自己越来越像基督那样的生命之路，不是要等到将来身体复活的时候才开始，而是现在在这个软弱的身体中就已经开始了。因此保罗说“外体虽然毁坏，内心却一天新似一天”（林后四16）。// 实际上，所有人的生活都不是为了自己，上帝造人的基本目标不是让人只为自己活，该隐不服这个真理曾对上帝说“我岂是看守我兄弟的吗？”（创四9）。和不听从神的人所不同的是，基督徒明白这一点之后，就因为基督的爱和对上帝旨意的顺服，乐意把自己奉献给上帝使用，主动去作神喜悦的事成为别人的祝福。不认识基督的人，照着自己心里的喜好，选择性地对一些人友善，对另一个些人冷漠，对有些人仇恨，对一部分人损害；但在上帝面前，他们凭自己心中的喜好所行的事情也在上帝的主权和使用之下，只是他们却要为自己所行的将来在神面前被审判。</p>



<p><strong>六、结语</strong></p>



<p>主耶稣曾说“我是世界的光。跟从我的，就不在黑暗里走，必要得着生命的光”（约八12）。认识基督的人已经得着了奇妙的生命之光，就是基督。在基督里人真的会经历各种奇妙（就是地上没有的，人所不能想象的），人可以脱离罪和死，人可以有永生的生命，人可以有随时觐见上帝的特权，人可以有圣洁的神所喜悦的生命样式，人可以和上帝有亲密美好的关系和生命的喜乐和满足。这一切都不需要等到将来，在今生，认识基督的人都可以经历和得着。这一切世界不能给，世界也不能夺去。因为这一切都是在基督里从天上所赐下来的。愿所有还没有认识耶稣的人，都能在听见福音的时候就来认识祂，也经历这些美好；已经认识耶稣的人，在今生更深地经历基督在我们生命中的真实和丰富。最后，我以使徒保罗在哥林多前书所说的一段话来作为今日证道的结束和勉励“世人凭自己的智慧，既不认识神，神就乐意用人所当作愚拙的道理，拯救那些信的人。这就是神的智慧了。犹太人是要神迹，希利尼人是求智慧。我们却是传钉十字架的基督，在犹太人为绊脚石，在外邦人为愚拙。但在那蒙召的无论是犹太人，希利尼人，基督总为神的能力，神的智慧。因神的愚拙总比人智慧。神的软弱总比人强壮。弟兄们哪，可见你们蒙召的，按着肉体有智慧的不多，有能力的不多，有尊贵的也不多。神却拣选了世上愚拙的，叫有智慧的羞愧。又拣选了世上软弱的，叫那强壮的羞愧。神也拣选了世上卑贱的，被人厌恶的，以及那无有的，为要废掉那有的。使一切有血气的，在神面前一个也不能自夸。但你们得在基督耶稣里，是本乎神，神又使他成为我们的智慧，公义，圣洁，救赎”（林前一21-30）。<br>&nbsp;<br>回应诗歌：《100 奇异恩典》<br>&nbsp;</p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		<enclosure url="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/03/20250330v2.mp3" length="23064154" type="audio/mpeg" />

				<itunes:subtitle>                                                          https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/03/20250330v2.mp3   经文：【彼前2:9】 惟有你们是被拣选的族类，是有君尊的祭司，是圣洁的国度，是属神的子民，要叫你们宣扬那召你们出黑暗入奇妙光明者的美德。    今天是三月份的第五个主日，照我们主日信息的安排，一般在第五个主日是福音主题的信息分享，今天我就藉着彼得前书...</itunes:subtitle>
		<itunes:summary><![CDATA[<br />
                                                      <br />
<br />
<br />
<br />
<a href="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/03/20250330v2.mp3</a><br />
 <br />
经文：【彼前2:9】 惟有你们是被拣选的族类，是有君尊的祭司，是圣洁的国度，是属神的子民，要叫你们宣扬那召你们出黑暗入奇妙光明者的美德。<br />
<br />
<br />
<br />
今天是三月份的第五个主日，照我们主日信息的安排，一般在第五个主日是福音主题的信息分享，今天我就藉着彼得前书的这一节经文来分享和福音相关的信息。彼得前书二章九节是基督徒非常熟悉和喜欢的经文，这节经文一般不直接用于讲论福音，而是被用来阐明教会的本质和功用。但我们今天却是要藉着这一节经文来分享一个福音主题：一个信耶稣的人在今生会从上帝得着什么？这个题目既是福音信息，也是对已经认识基督的人的提醒和激励。下面，我会从五个层面来分享这一信息。<br />
<br />
<br />
<br />
一、信耶稣能脱离罪和死亡的辖制：被拣选的族类<br />
<br />
<br />
<br />
我们都知道，宣讲基督拯救的福音有一个前提，就是人的罪和死亡。罪和死是地上所有人人生中最为基本和最为重大的两个问题，（其实这是一个问题的两面）。地上所有人都是罪人，除了耶稣；所有人都会死，除了以诺和以利亚这两位蒙特别恩典的圣徒。说到都是罪人，不是以地上历朝历代的法律或者文化道德传统来作为判定的依据，而是以上帝所颁布的律法（十诫）为标准。无论一个人多么遵纪守法，道德水平有多高，无论这人对自己的自我评价如何良好，哪怕在别人眼中他是一个圣人，在上帝的律法面前所有人都是罪人，因为“凡有血气的没有一个因行律法能在神面前称义”（罗三20），因此“世上没有不犯罪的人”（王上八46）。所有人都是罪人，从外在是藉着上帝的律法显明出来的一个事实。任何人在上帝的律法前都无所遁形，显出真实面目。而且，罪并不只是在行为的层面，还是在心怀意念的层面，比如主耶稣说“凡看见妇女就动淫念的，这人心里已经与她犯奸淫了”（太五28），因此“谁能说，我洁净了我的心，我脱净了我的罪？”（箴二十9）。这就提到了罪更为深入的一个层面，就是人本性的败坏和堕落；罪不止是行为和意念，罪是人里面的一种本性。本性就是不用训练，不用学习，自然就有。罪的本质就是无理由地对抗上帝，不认可神的话，也不想听从神的话。用另一个基督徒都熟悉的表达，罪就是自我中心，想要在凡事上掌控和做主，想要在凡事上让自己的意愿居首位，其实就是看自己与神同等，看自己是神，甚至看自己超过神。就是伊甸园里蛇试探人的时候所说的“你们便如神能知道善恶”（创三5）。善恶标准就是神所设立的律法，但人想要自行决定善恶，我认为好的就是善，我认为不好的就是恶，我的感受和看法就是标准。这就是保罗说的“原来体贴肉体的，就是与神为仇；因为不服神的律法，也是不能服”（罗八7）。<br />
<br />
<br />
<br />
因此，“律法本是叫人知罪”（罗三20），这是上帝颁布律法最为基本的功用。律法既没有让人遵行的能力，也不改变人的本性。律法能显明人的罪，也能在某个程度上拦阻人犯一些罪，但律法并不能真的胜过罪。因为人类的问题从根本上不是行为问题，而是本性出了问题。因此，教育不能改变人的本性（是否有知识和修养，可以影响一些人的行为，却不能撼动本性），经济也不能改变（经济是否发达，个人财产是否富足，贫富分化等问题并不能让人的本性产生变化），政治也不能（再好的再精密和公正的司法制度及治理方式也不能令人不犯罪），科技也不能（科技解决不了罪和死亡的问题，哪怕每人头上都顶一个摄像头，每时每刻都直播自己的一举一动，也解决不了罪的问题。更解决不了死，因为“罪的工价乃是死”（罗六23），科技医学可以医治一些疾病，但医治不了死）。教育、制度、经济、科技等的确可以从外在形态上改变人的生活和一些行为模式，神可以在普遍恩典的层面上藉着这些手段在某种程度上限制人内在罪性的放纵和蔓延，好让人还能有一个相对有序的生活环境，但是这些却都不能改变人的本性。这就是旧约先知所说的“古实人岂能改变皮肤呢？豹岂能改变斑点呢？若能，你们这习惯行恶的便能行善了”（耶十三23）。<br />
<br />
<br />
<br />
人类靠自己的能力解决不了罪和死的问题。只有上帝出手才能救人脱离罪和死的辖制。当使徒彼得在这里说“惟有你们是被拣选的族类”时，就是提到了上帝在拯救上主动的恩典作为。这里所说的拣选，首先不是高深的神学，而是在说明上帝在基督里的拯救方式。一，拣选强调的是人靠自身脱离不了罪和死的力量。惟有基督，惟有基督的十字架才能救人脱离罪和死亡。就像彼得在五旬节证道的时候所说的“除他以外，别无拯救。因为在天下人间，没有赐下别的名，我们可以靠着得救”（徒四12）。而且，也惟有基督十字架上的爱在一个人心里发动的时候，这个人才能胜过罪。惟有基督！二，拣选也是在强调一个人能信耶稣得着拯救，不是靠着自身有什么长处被神选中的，可能有人说我承认我没有能力守全律法，我达不到上帝的标准，没有胜过罪的能力，但是，如果上帝要从一群人里选几个人得救的话，总能挑中我吧，我比不上最好的人，但比大多数更好。拣选所表明的就是，一个人能得救，能认识耶稣，完全是出于上帝的怜悯和恩典，而非是因为神看中了人的道德修养、学识、善行等。的确从行为上看有好的罪人，也有坏的罪人。但无论好坏，都是罪人，“都偏离正路，一同变为污秽。并没有行善的，连一个也没有”（诗十四3），好坏只是五十步笑百步而已。因此，没有任何人可以说，我比某某更配得基督的拯救。所以上帝给罪人的应许是“愿意的都可以白白取生命的水喝”（启二十二17）。上帝没有设定条件，没有说你先达到什么水平了才能来，现在就可以，不需要跟任何人比较，不管你现在是什么状况，都可以就近来。<br />
<br />
<br />
<br />
所以，拣选既强调了神的主动和主权，也强调了人的无能和救恩的完全恩典属性。任何人的得救都是上帝主动的工作，都只在乎神的怜悯；因此对于人来说，其实只是需要对上帝的恩典作出回应就好。上帝的道并不需要你上天找，入地寻。上帝已经差派了无数使者，在各个时代来宣讲福音，让人听见。因此，当一个人听见福音的时候，就表示上帝格外的恩典已经临到了这个人。你若愿意，神必恩待。// 这对于作为福音使者的基督徒来说也是一个挑战。福音的宣讲有两个层面，一个是信息的宣讲，就是把在基督里拯救的好消息要告诉人；要有勇气和信心讲论福音。所以，基督徒首先要为自己祷告，一方面为灵魂得救恒切祷告，不气馁不灰心，另一方面要多作预备，像彼得说的“只要心里尊主基督为圣。有人问你们心中盼望的缘由，就要常作准备，以温柔敬畏的心回答各人”（彼前三15）。传福音另一个更为重要的层面就是行为的宣讲，基督徒更要以活出自己所宣讲的福音真理来吸引和触动人心。<br />
<br />
<br />
<br />
信耶稣不但把我们从罪和死亡中拯救出来，而且上帝还赐给所有认识耶稣的人一个崭新的永生生命。当然，我们一般把脱离罪和死亡与得着永生的生命，看为是一件事。上帝拯救的方式的确是赦罪和重生的恩典是同时给人的。但我们把永生的生命单独拿出来讲，是为了强调上帝所赐救恩在今世的真实和对我们今生生活的影响。因为单单说基督的十字架救我们脱离了将来的死亡，给人感觉基督对于我们好像只有过去祂被钉十字架和将来见主面这两件事似的，过去的我们没有看见过，将来的也还没有发生，信耶稣在今生的体验和真实在哪里呢？实际上，基督徒藉着福音得着拯救的恩典是此刻的、当下的，并非只是将来的应许。救恩的确有两个层面，当下已经给的，将来才能得着的；当下已经给的就是赦罪和重生的恩典，将来得着的是身体复活和新天新地的福乐。<br />
<br />
<br />
<br />
信耶稣的人在罪得赦免的同时，也会被圣灵重生，这时一个罪人里面生命的本质立刻就发生了变化。上面我们说堕落人类的生命本质是罪。罪人在信耶稣之后，生命本质已经不是罪，而是义了。圣灵在所有信耶稣的人里面赐给了一个新的生命。信耶稣的人真的是新人类，新“族类”，新物种。信耶稣的人和世人在本质上已经不再一样。不只是和自己的过去在行为观念上发生了变化，是从根本上发生了改变。基督徒已经在基督里，和上帝和圣灵有了一个过去没有的全新关系。照使徒保罗所说的“若有人在基督里，他就是新造的人。旧事已过，都变成新的了”（林后五17），基督徒是上帝在今世的新创造。从某个角度，基督徒应当看自己像是“外星人”，是另类。基督徒是属于另一个世界的人，照着圣经说的“本是世界不配有的人”（来十一38）。不需要等到将来，现在每一个认识耶稣的人里面已经有了一个新的生命内核，发生了根本性的改变，已经不属于这个世界了。// 因此，在今生在地上，基督徒其实是倚靠这个新生的生命在活着。如果基督徒在拥有了新生命之后，心思意念和外在生活行为还照着过去的方式来生活，就会感受到一种张力和痛苦。用在基督里的新观念，新行为来替代原来的旧的，这既是充满挑战的的学习和顺服的过程，也是充满喜乐和满足的生命成长的过程，（这就是我们常说的在地上成圣的过程）。<br />
<br />
<br />
]]></itunes:summary>
		<itunes:author>基督教北京守望教会发布</itunes:author>
		<itunes:episodeType>full</itunes:episodeType>
		<itunes:explicit>false</itunes:explicit>
		<itunes:duration>44:01</itunes:duration>
	</item>
		<item>
		<title>北京守望教会2025年3月23日主日敬拜程序</title>
		<link>https://shwchurch7.github.io/2025/03/22/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-2025-nian-3-yue-23-ri-zhu-ri/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 22 Mar 2025 06:32:32 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[主日敬拜程序]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch7.github.io/?p=24380</guid>

					<description><![CDATA[<p>&#160;【主领人开始祷告】&#160;但记这些事要叫你们信耶稣是基督，是神的儿子，并且叫你们信了他，就可以因他的名得 &#8230; <a href="https://shwchurch7.github.io/2025/03/22/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-2025-nian-3-yue-23-ri-zhu-ri/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>&nbsp;【主领人开始祷告】<br>&nbsp;<br><strong>但记这些事要叫你们信耶稣是基督，是神的儿子，并且叫你们信了他，就可以因他的名得生命。（约翰福音20:31）<br></strong>&nbsp;<br><strong>◎ 奉主耶稣基督的名开始今天的主日敬拜！<br></strong>&nbsp;<br><strong>齐声诵读：诗篇8篇</strong></p>



<p>8:1&nbsp; （大卫的诗，交与伶长。用迦特乐器。）耶和华我们的主啊，你的名在全地何其美！你将你的荣耀彰显于天。<br>8:2&nbsp; 你因敌人的缘故，从婴孩和吃奶的口中建立了能力，使仇敌和报仇的闭口无言。<br>8:3&nbsp; 我观看你指头所造的天，并你所陈设的月亮星宿，<br>8:4&nbsp; 便说，人算什么，你竟顾念他？世人算什么，你竟眷顾他？<br>8:5&nbsp; 你叫他比天使（或作“　神”）微小一点，并赐他荣耀尊贵为冠冕。<br>8:6-8&nbsp; 你派他管理你手所造的，使万物，就是一切的羊牛、田野的兽、空中的鸟、海里的鱼，凡经行海道的，都服在他的脚下。<br>8:9&nbsp; 耶和华我们的主啊，你的名在全地何其美！<br>&nbsp;<br><strong>唱诗：荣归天父歌（3，新76）</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-23267 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/04/719c2ef3c33d5e659993454efdd50ebd.png 712w" sizes="(max-width: 253px) 100vw, 253px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24380-37" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2012/09/2012092923444327.mp3</a></audio>
<p>&nbsp;</p>
<p>荣耀归于天父，他爱怜普世，<br>为救我们罪人，赐下独生子；<br>主也甘心情愿，为我们舍命，<br>敞开天上恩门，使我们得生。<br>赞美主！赞美主！全地当尊他名！<br>赞美主！赞美主！万民都当欢欣！<br>藉着圣子耶稣得亲近天父，<br>他已成功救赎，荣耀归天父。<br>&nbsp;<br>父神赦罪恩典，因主临我们，<br>凡信主的人们，靠主得永生；<br>你虽罪恶深重，当信主耶稣，<br>就立时蒙赦免，永远得救赎。<br>赞美主！赞美主！全地当尊他名！<br>赞美主！赞美主！万民都当欢欣！<br>藉着圣子耶稣得亲近天父，<br>他已成功救赎，荣耀归天父。<br>&nbsp;<br>救主已经为我，成就了大事，<br>今日得享安乐，全靠主赏赐；<br>直等我的眼睛，得见主荣形，<br>那时我的福乐，更无穷无尽。<br>赞美主！赞美主！全地当尊他名！<br>赞美主！赞美主！万民都当欢欣！<br>藉着圣子耶稣得亲近天父，<br>他已成功救赎，荣耀归天父。</p>



<p><strong>齐声诵读：以赛亚书53章</strong></p>



<p>53:1&nbsp; 我们所传的（或作“所传与我们的”）有谁信呢？耶和华的膀臂向谁显露呢？<br>53:2&nbsp; 他在耶和华面前生长如嫩芽，像根出于干地。他无佳形美容，我们看见他的时候，也无美貌使我们羡慕他。<br>53:3&nbsp; 他被藐视，被人厌弃，多受痛苦，常经忧患。他被藐视，好像被人掩面不看的一样，我们也不尊重他。<br>53:4&nbsp; 他诚然担当我们的忧患，背负我们的痛苦；我们却以为他受责罚，被　神击打苦待了。<br>53:5&nbsp; 哪知他为我们的过犯受害，为我们的罪孽压伤。因他受的刑罚，我们得平安；因他受的鞭伤，我们得医治。<br>53:6&nbsp; 我们都如羊走迷，各人偏行己路，耶和华使我们众人的罪孽都归在他身上。<br>53:7&nbsp; 他被欺压，在受苦的时候却不开口（或作“他受欺压，却自卑不开口”），他像羊羔被牵到宰杀之地，又像羊在剪毛的人手下无声，他也是这样不开口。<br>53:8&nbsp; 因受欺压和审判，他被夺去，至于他同世的人，谁想他受鞭打、从活人之地被剪除，是因我百姓的罪过呢？<br>53:9&nbsp; 他虽然未行强暴，口中也没有诡诈，人还使他与恶人同埋；谁知死的时候与财主同葬。<br>53:10&nbsp; 耶和华却定意（或作“喜悦”）将他压伤，使他受痛苦；耶和华以他为赎罪祭（或作“他献本身为赎罪祭”）。他必看见后裔，并且延长年日，耶和华所喜悦的事必在他手中亨通。<br>53:11&nbsp; 他必看见自己劳苦的功效，便心满意足。有许多人因认识我的义仆得称为义，并且他要担当他们的罪孽。<br>53:12&nbsp; 所以，我要使他与位大的同份，与强盛的均分掳物；因为他将命倾倒，以致于死，他也被列在罪犯之中。他却担当多人的罪，又为罪犯代求。<br>&nbsp;<br><strong>唱诗：有一活泉充满宝血（35，新221）</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-22454 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2023/04/461ee333bcc76b7fdb6788ddeef6f178.png 877w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24380-38" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2013/05/20130517121826691.mp3</a></audio>



<p>&nbsp;</p>
<p>有一活泉充满宝血，从主肋旁流下，<br>罪人只要在此一洗，必能洁净无瑕，<br>必能洁净无瑕，必能洁净无瑕，<br>罪人只要在此一洗，必能洁净无瑕。<br>&nbsp;<br>临死一贼得见此泉，心喜求主记念，<br>我罪虽然比他更深，主能洗我完全，<br>主能洗我完全，主能洗我完全，<br>我罪虽然比他更深，主能洗我完全。<br>&nbsp;<br>被杀羔羊血何奇妙，蕴藏除罪能力，<br>洗净教会圣洁荣美，何等奇妙能力，<br>何等奇妙能力，何等奇妙能力，<br>洗净教会圣洁荣美，何等奇妙能力。<br>&nbsp;<br>自我因信看见此泉，能力涌我心间，<br>我心赞美主爱完全，一生必要传扬，<br>一生必要传扬，一生必要传扬，<br>我心赞美主爱完全，一生必要传扬。<br>&nbsp;<br>等我离世见主面时，我要赞美不歇，<br>我今虽然拙口笨舌，仍要歌唱主恩，<br>仍要歌唱主恩，仍要歌唱主恩，<br>我今虽然拙口笨舌，仍要歌唱主恩。</p>



<p><strong>齐声诵读：约翰福音13:36-38、21:15-19</strong></p>



<p>13:36 西门彼得问耶稣说：“主往哪里去？”耶稣回答说：“我所去的地方，你现在不能跟我去，后来却要跟我去。”<br>13:37 彼得说：“主啊，我为什么现在不能跟你去？我愿意为你舍命。”<br>13:38 耶稣说：“你愿意为我舍命吗？我实实在在地告诉你：鸡叫以先，你要三次不认我。”<br>&nbsp;<br>21:15 他们吃完了早饭，耶稣对西门彼得说：“约翰的儿子西门（“约翰”在马太福音16章17节称“约拿”），你爱我比这些更深吗？”彼得说：“主啊，是的，你知道我爱你。”耶稣对他说：“你喂养我的小羊。”<br>21:16 耶稣第二次又对他说：“约翰的儿子西门，你爱我吗？”彼得说：“主啊，是的，你知道我爱你。”耶稣说：“你牧养我的羊。”<br>21:17 第三次对他说：“约翰的儿子西门，你爱我吗？”彼得因为耶稣第三次对他说“你爱我吗”，就忧愁，对耶稣说：“主啊，你是无所不知的，你知道我爱你。”耶稣说：“你喂养我的羊。<br>21:18 我实实在在地告诉你：你年少的时候，自己束上带子，随意往来；但年老的时候，你要伸出手来，别人要把你束上，带你到不愿意去的地方。”<br>21:19 耶稣说这话，是指着彼得要怎样死，荣耀　神。说了这话，就对他说：“你跟从我吧！”<br>&nbsp;<br><strong>唱诗：爱主更深歌（79，新478）</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-23160 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/03/bd6b5db154009c81c8e7400b797308bc.jpg 842w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24380-39" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2012/09/20120930002742449.mp3</a></audio>
<p>&nbsp;</p>
<p>切愿深爱我主，爱主更深，<br>我心向主倾吐，愿主听闻。<br>求看我心苦楚，切愿深爱我主，<br>爱主更深，爱主更深。<br>&nbsp;<br>从前贪爱世俗，谋求安身。<br>今专寻求基督，过于奇珍。<br>迫切祈求天父，使我深爱我主，<br>爱主更深，爱主更深。<br>&nbsp;<br>福乐若变艰难，痛苦在心。<br>转思主爱无断，足慰苦情。<br>歌唱且忘我苦，犹愿深爱我主，<br>爱主更深，爱主更深。<br>&nbsp;<br>即或临近死门，一息尚存。<br>我仍呻吟求恳，望主赐恩。<br>使我得进天府，永远深爱我主，<br>爱主更深，爱主更深。</p>



<p>【主领人讲道前祷告】<br>&nbsp;<br><strong>讲道经文：马太福音9:18-26</strong></p>



<p>9:18 耶稣说这话的时候，有一个管会堂的来拜他说：“我女儿刚才死了，求你去按手在她身上，她就必活了。”<br>9:19 耶稣便起来跟着他去，门徒也跟了去。<br>9:20 有一个女人，患了十二年的血漏，来到耶稣背后，摸他的衣裳繸子，<br>9:21 因为她心里说：“我只摸他的衣裳，就必痊愈。”<br>9:22 耶稣转过来看见她，就说：“女儿，放心！你的信救了你。”从那时候，女人就痊愈了。<br>9:23 耶稣到了管会堂的家里，看见有吹手，又有许多人乱嚷，<br>9:24 就说：“退去吧！这闺女不是死了，是睡着了。”他们就嗤笑他。<br>9:25 众人既被撵出，耶稣就进去，拉着闺女的手，闺女便起来了。<br>9:26 于是这风声传遍了那地方。<br> <br><strong><a href="https://shwchurch7.github.io/2025/03/22/xin-xin-yu-yi-zhi-2025-nian-3-yue-23-ri-zhu-ri-jiang-zhang/">讲道题目：信心与医治（点击查看）</a></strong></p>



<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24380-40" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/03/20250322.mp3</a></audio>



<p>&nbsp;<br><strong>回应诗歌：昨日今日直到永远（20，新110）</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-22655 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2023/07/0f10aaa4e5b635a3eb55d3a74f7a7310.jpg 842w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-22656 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2023/07/a4086e5c723a47a9b2d6510b5f490a43.jpg 842w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>



<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24380-41" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2013/03/20130330185010669.mp3</a></audio>
<p>&nbsp;</p>
<p>昨日今日直到永远主话不改变，<br> 我主所言无论何言句句必应验， <br>罪人得救病人得痊今日如往昔， <br>转悲为喜惊慌得安荣耀归主名！ <br>虽然宇宙世界万物渐次全改变，<br> 惟有耶稣永不改变荣耀归主名！<br> 荣耀归主名！荣耀归主名！ <br>惟有耶稣永不改变，荣耀归主名！<br>&nbsp;<br>我主乃是罪人朋友特来施拯救，<br> 大家就近恩主脚前忏悔谦卑求， <br>主言慈怜罪莫再犯你罪皆赦免， <br>自昔至今永永远远其恩不改变。 <br>虽然宇宙世界万物渐次全改变， <br>惟有耶稣永不改变荣耀归主名！ <br>荣耀归主名！荣耀归主名！ <br>惟有耶稣永不改变，荣耀归主名！<br>&nbsp;<br>主曾医治病患伤痛借其大全能，<br> 现在我们疾病忧闷求主也必应， <br>他曾分与妇人能力一摸血源愈， <br>今仍如昔信者得医求之莫迟疑。 <br>虽然宇宙世界万物渐次全改变，<br> 惟有耶稣永不改变荣耀归主名！ <br>荣耀归主名！荣耀归主名！<br> 惟有耶稣永不改变，荣耀归主名！<br>&nbsp;<br>昔日主往以马忤斯与门徒同路，<br> 我们度日似有如此有主在一处，<br> 基督耶稣如何升天他还如何来，<br> 愿主快来愿主快来永与主同在。<br> 虽然宇宙世界万物渐次全改变，<br> 惟有耶稣永不改变荣耀归主名！<br> 荣耀归主名！荣耀归主名！ <br>惟有耶稣永不改变，荣耀归主名！</p>



<p>【回应祷告，主领人代祷】<br>&nbsp;<br><strong>共颂：主祷文</strong></p>



<p>我们在天上的父，<br>愿人都尊你的名为圣。<br>愿你的国降临。<br>愿你的旨意行在地上，如同行在天上。<br>我们日用的饮食，今日赐给我们。<br>免我们的债，如同我们免了人的债。<br>不叫我们遇见试探，救我们脱离凶恶。<br>因为国度、权柄、荣耀，全是你的，直到永远。阿们！（马太福音6:9-13）<br>&nbsp;<br><strong>敬拜结束 ◎<br></strong>&nbsp;<br><strong>祝福歌：与主同去歌（139，新388）</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-22427 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2023/03/0c30c0e2334c6b5b04786355b4ac5c32.jpg 877w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24380-42" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2023/06/b4fa49067d8dc44297e17a78fb7cf8f0.mp3</a></audio>



<p> </p>
<p>冬天以往，雨水已止，<br />百花开放，百鸟鸣啼，<br />何必等待，何必迟疑，<br />“我的佳偶，与我同去。”<br />耶稣我主，我爱所归，<br />我身我灵，永属于你，<br />幽谷之中，思你心切，<br />与你同去，今又春回。<br /> 求你容我，得见你面，<br />求你容我，闻你低语，<br />你声柔和，你貌秀美，<br />“我的鸽子，与我同去。”<br />耶稣我主，我爱所归，<br />我身我灵，永属于你，<br />幽谷之中，思你心切，<br />与你同去，今又春回。<br /> 我的良人，我跟从你，<br />离开陡岩，隐秘之地，<br />百鸟声中，百花从里，<br />随你脚踪，与你同去。<br />耶稣我主，我爱所归，<br />我身我灵，永属于你，<br />幽谷之中，思你心切，<br />与你同去，今又春回。</p>



<p>【彼此问安祝福】<br>&nbsp;</p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>信心与医治——2025年3月23日主日讲章/袁灵牧师</title>
		<link>https://shwchurch7.github.io/2025/03/22/xin-xin-yu-yi-zhi-2025-nian-3-yue-23-ri-zhu-ri-jiang-zhang/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 22 Mar 2025 06:30:41 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[讲道]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch7.github.io/?p=24378</guid>

					<description><![CDATA[<p>  经文：太9：18~26节 太9：18 耶稣说这话的时候，有一个管会堂的来拜他，说：“我女儿刚才死了，求你去按手在她身 &#8230; <a href="https://shwchurch7.github.io/2025/03/22/xin-xin-yu-yi-zhi-2025-nian-3-yue-23-ri-zhu-ri-jiang-zhang/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24378-43" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/03/20250322.mp3</a></audio>
<p><br /> </p>



<p>经文：太9：18~26节</p>



<p>太9：18 耶稣说这话的时候，有一个管会堂的来拜他，说：“我女儿刚才死了，求你去按手在她身上，她就必活了。”19 耶稣便起来跟着他去；门徒也跟了去。20 有一个女人，患了十二年的血漏，来到耶稣背后，摸他的衣裳繸子；21 因为她心里说：“我只摸他的衣裳，就必痊愈。”22 耶稣转过来，看见她，就说：“女儿，放心！你的信救了你。”从那时候，女人就痊愈了。23 耶稣到了管会堂的家里，看见有吹手，又有许多人乱嚷，24 就说：“退去吧！这闺女不是死了，是睡着了。”他们就嗤笑他。25 众人既被撵出，耶稣就进去，拉着闺女的手，闺女便起来了。26 于是这风声传遍了那地方。</p>



<p>&nbsp;<br>弟兄姊妹：主日平安！</p>



<p>今天我们要来思想的经文是太9：18~26节。这一段经文包含了两个故事：一个是主耶稣医治睚鲁的女儿，还有一个是主耶稣医治患血漏的妇人。</p>



<p>「祷告」</p>



<p>关于太9：18~26节这一段经文，我想从两个方面来分享：一个方面我们来看这两位求告者的信心；另一个方面我们来看主耶稣的作为。</p>



<p><strong>一、求告者的信心</strong></p>



<p>1、睚鲁的信心</p>



<p>a、福音书的不同记载</p>



<p>太9：18节说“有一个管会堂的来拜耶稣”，在马可福音和路加福音与这一段对应的经文中都提到这位管会堂的名叫睚鲁。此外，马可福音和路加福音关于这两件事的记载也都比马太福音更加细致，有好多马太福音没有的细节。例如：提到睚鲁这个名字；还有马可福音和路加福音都说睚鲁来请耶稣的时候他的女儿还没有死，走到半路他的儿女才死了，主耶稣因此还鼓励他说“不要怕，只要信”，但是马太福音却说睚鲁请耶稣的时候他的女儿已经死了。</p>



<p>那么应该如何看待这些圣经记载的不同呢？不信的人会认为这是矛盾，以为圣经不可信。但对我们信的人来说这却是神的智慧。难道初代的基督徒看不出福音书之间的不同吗？而初代基督徒明知这些不同还接受它们都是上帝的启示，就说明他们认为这些不同不是矛盾，而是用不同的方法，从不同的角度，针对不同的受众，突出不同的重点。福音书有四卷而不是一卷，在不信的人看来是多此一举，自找麻烦，但在信的人看来，这正是神的智慧，是圣灵的工作。</p>



<p>所以亲爱的弟兄姊妹，我们常说圣经是神的启示，需要信心才能明白，原因就在于此。没有信心，看到的都是矛盾和问题，但有信心并在圣灵的引领下，却能看出其中的奥妙。原来那些不同不是拦阻我们认识神的障碍，反而能使我们领会更深更丰富的信息。</p>



<p>b、睚鲁是谁？</p>



<p>那么睚鲁是个怎样的人呢？圣经说他是管会堂的。会堂是以色列人被掳巴比伦后兴起的。她不仅是以色列社区的宗教中心，也是以色列社区的生活核心。它不仅传承信仰和文化，也凝聚以色列民族和社会。可以说如果没有会堂，那么以色列民族早就被同化以致在历史中湮没无闻了。由此可见会堂在以色列社会中的重要性，因此管会堂的也都不是普通人，必须是犹太社区德高望重的人物，相当于长老。</p>



<p>c、睚鲁的信心</p>



<p>那么睚鲁请主耶稣医治自己的女儿是否是一件平常的事呢？其实并不平常。上次我分享的经文是太9：1~8节，是关于主耶稣医治瘫子并宣告他的罪赦了。而在那一次事件中主指出一些文士有恶心，这恶心就是嫉妒耶稣，恐怕耶稣影响他们在以色列社会中的地位。而这恶心从主耶稣一降世就显现出来，听说弥赛亚降临的消息希律和很多权贵不是欢呼雀跃而是不安。而这恶心发展到极致就是把主耶稣钉在十字架上。</p>



<p>因此可以说，从主耶稣来到世界的第一天起，犹太上层社会，就对耶稣怀有深深地敌意，恐怕耶稣威胁他们的地位和既得利益。而在这样的敌意下选择公开的向耶稣祈求其实并不容易，因为会受到当权者的排斥甚至迫害。</p>



<p>所以，睚鲁愿意冒着得罪犹太权贵以致失去权势和地位的风险公开的祈求耶稣，这就是他的信心了。保罗说【你若口里认耶稣为主，心里信　神叫他从死里复活，就必得救。（罗10：9）】所谓信，不仅是心里信，还要口里认。口里认耶稣为主就是不怕地上的损失而公开接受耶稣为主。</p>



<p>我们不确定睚鲁的信心是否已经到了完全接受耶稣就是弥赛亚的程度，但是他能够突破失去今世地位的恐惧来亲近耶稣，这就是迈出了关键的一步，他被主耶稣肯定和记念的也正是这一点。</p>



<p>因此，对基督教有好感的朋友应当晓得，仅仅心里对基督有好感是不够的。最关键的一步是要不怕失去地上的好处来到耶稣面前。撒旦曾经试探耶稣说：“你若俯伏拜我，我就把万国和万国的荣华都赐给你。”而这一试探的另一种形式就是“你若敢亲近耶稣，我就让你失去地上的一切好处。”有不少人说等以后退休了再信主，可能就是怕被迫害或者失去体制内的好处吧。而这样的担忧唯有通过突破来解决，却不能通过等待来解决。因为利益的软肋永远都存在，难道退休就不受威胁了吗？人若不能胜过恐惧去扣门，就可能永远停留在门外，永远活在撒旦的辖制中了。而当人胜过恐惧迈出寻求神的那一步，主耶稣就必立刻回应他，施恩与他，因为主说“凡祈求的，就得着；寻找的，就寻见；叩门的，就给他开门。（太7：8）”</p>



<p>2、患血漏妇人的信心</p>



<p>主耶稣对患血漏的妇人说：“女儿，放心！你的信救了你。”那么，这位妇人的信心是怎样的呢？和睚鲁一样，这位妇人的信心也在于突破障碍来到耶稣的面前。睚鲁的障碍是现实利益的得失，而妇人的障碍有两方面：一是灰心气馁。20节说她患了12年血漏，而马可福音的对应经文记载的更细致，说她“在好些医生手里受了许多的苦，又花尽了她所有的，一点也不见好，病势反倒更重了。（可5：26）”我们可以设想一下，一个人十二年不断的经历燃起希望又希望破灭是怎样的折磨，又有谁能在这样的情况下仍不放弃，继续坚持寻求医治拯救呢？而妇人经历了十二年的打击仍然不放弃希望和努力，这就是信心，而且是大的信心。</p>



<p>此外，对于妇人来说还有一个障碍就是世俗的眼光。按照犹太的传统，血漏被视为不洁的病症，所以患血漏的妇女被社会排斥，不能参加宗教活动，甚至不能与他人正常接触。圣经说这位妇人心里说：“我只摸他的衣裳，就必痊愈。”而她之所以用这种偷偷摸耶稣的方式求医治，说明她知道自己若被群众发现难免被驱逐或攻击，可见她来到耶稣面前是承受了巨大的心理压力。但是尽管如此，她仍然来就近耶稣，即使是用她自以为是的方式，但也是实实在在亲近耶稣的行动，这就是信心。</p>



<p>所以亲爱的弟兄姊妹，信心就是就近耶稣。主耶稣说“女儿，你的信救了你。”其实信心本身并没有能力，有能力的乃是耶稣。救人的并不是信心，而是耶稣。那么信心的作用是什么呢？就是把我们带到耶稣的面前。耶稣不会拒绝任何到他面前求怜悯的人，但是我们必须就近他，必须向他开口祈求。信心不是远远的观看耶稣，而是突破一切障碍，突破失去地上好处的恐惧，突破世人嫌弃的眼光，突破灰心和气馁而来就近耶稣。</p>



<p>信心也不是观念准确无误。就认知而言，睚鲁和血漏的妇人其实都有局限，他们对耶稣和拯救的认识都并不完全和准确。睚鲁认为耶稣必须上门按手在他女儿身上，他女儿才能得医治，这显然不如马太福音8章那个百夫长对耶稣能力的认识更深。而血漏妇人认为摸耶稣的衣裳繸子就能痊愈也是出于自己的想象，甚至有点儿迷信的色彩。然而主耶稣并没有批评他们，也没有纠正他们，而是立刻回应他们，甚至称赞他们。因为最重要的不是知识完全，而是来，来就近耶稣，来开口祈求。</p>



<p>所以亲爱的弟兄姊妹，从这两位求告者的故事当中我们可以获得什么启示呢？我想最重要的就是：我们和耶稣的正确关系不是远远的欣赏他，不是默默地对他怀有好感，不是仅在观念上对他有正确的认识，而是要来就近他，要开口向他祈求，要伸手摸他。这些行动才是真正的信心，这样的关系才是神喜悦与人建立的关系。而主也必回应凡向他祈求的人，主也决不拒绝凡愿意就近他的人。</p>



<p><strong>二、主耶稣的作为</strong></p>



<p>1、为血漏妇人停下脚步</p>



<p>在主耶稣去睚鲁家的路上他停下了脚步，因为他要医治另一个病人，就是患血漏的妇人。和睚鲁相比，这位妇人没有显赫的地位，并且因为生病已经耗尽了家财，而且她还是一名妇女，在古代奉行男权的社会，谁会在意她的存在和死活呢？但是主耶稣，神的儿子，当受一切敬拜赞美至高无上的那一位，却为身患重病一无所有被人厌弃的这一位停下了脚步，医治了她并对她温柔的说话。世人误解神，以为律法让我们排斥病人和罪人，但是主耶稣却以停下脚步和宣告医治揭示了律法的精义。妇人想要通过摸耶稣的衣裳繸子得医治，说明她对耶稣的能力有信心，但是她对神的慈爱和怜悯还认识的不够。而主耶稣停下脚步和她说话就彰显了什么叫神的慈爱和怜悯。但愿这世上一切饱受欺凌和藐视的人们都敢于接近耶稣，以致都能早早经历神的帮助，更能饱尝神的慈爱和怜悯。</p>



<p>此外，主耶稣为妇人停下脚步并且医治她，也说明神的拯救要及于所有人，并不分男人、女人、富人、穷人、当权者、百姓，甚至犹太人和外邦人。凡有耳的都应当听，凡愿意的都可以来。</p>



<p>另外，主耶稣停下脚步完成另一件拯救的工作也让我们对他的能力有了更深的认识。有人可能会想，这个世界上那么多人如果同时向神祷告，那神怎么能听的过来，处理的过来呢？而这段经文显示的情况正可以帮助我们稍微理解一点神的能力。主耶稣在去医治睚鲁女儿的路上为另一件事停下来，是否耽误了他原本要做的事呢？睚鲁女儿的死是否超出主的意料？又是否因为主的耽延呢？如果我们真明白神的全知和全能，就应该知道，所有事情的前因后果以及一切的连锁反应主都知道，也都掌管。在他并没有耽延这回事，他也不会因为处理的事情多而手忙脚乱，一切都在他的计划中发生，一切也都在他的掌控下运行。妇人的出现是在他的旨意中，为要彰显他的慈爱和怜悯，而睚鲁女儿的死也在他的计划中，为要彰显他复活的大能。人看事情是孤立的一件件，而神看所有事是彼此联系的整体，而且都出于他的安排。</p>



<p>所以亲爱的弟兄姊妹，如果我们真明白神的全知和全能，就不必担心给神添麻烦。全知全能的神随时垂听万人的祷告，也随时回应万人的祷告，而决不会顾此失彼，因为神非人，他的智慧无穷，他的能力无限。他从起初指明末后的事，从古时言明未成的事，他说：我的筹算必立定；凡我所喜悦的，我必成就。（赛46：10）】</p>



<p>2、复活睚鲁的女儿</p>



<p>23节说【耶稣到了管会堂的家里，看见有吹手，又有许多人乱嚷。】意思是睚鲁家正在安排后事，说明睚鲁的女儿已经死了。马可福音和路加福音也都明说耶稣还在半路的时候睚鲁的女儿就死了。</p>



<p>那么为什么24节主却说：“这闺女不是死了，是睡着了”呢？不信的人根据这句话就认为没有复活的事，认为睚鲁的女儿只是昏迷了或者是一种假死状态，总之没有真死，所以也不存在复活。但是福音书其实不止一次记载了复活的神迹，除了复活睚鲁的女儿，还有路加福音7章记载主耶稣复活拿因城寡妇的儿子，约翰福音11章记载复活拉撒路。主耶稣一共行过三次复活的神迹，再加上他自己的复活，怎么能说没有复活的神迹呢？可见不信者对圣经的解释是多么严重的违背圣经本来的意思。</p>



<p>那么为什么主耶稣说“这闺女不是死了，是睡着了”呢？因为第一，用睡比喻今生的死代表了圣经对今生死亡的看法。圣经启示今生的死不是终局，所有人都要复活并接受最终的审判。所以今生的死只是暂时的，如同睡着，终有醒来的时候。不仅主在此使用睡来比喻死，彼得也说【“主要降临的应许在哪里呢？因为从列祖睡了以来，万物与起初创造的时候仍是一样。”（彼后3：4）】保罗也说【论到睡了的人，我们不愿意弟兄们不知道，恐怕你们忧伤，像那些没有指望的人一样。（帖前4：13）】还有旧约但以理书12：2节也说【睡在尘埃中的，必有多人复醒。其中有得永生的，有受羞辱永远被憎恶的。】可见以睡比喻死是圣经的观念，代表今生的死只是暂时的。</p>



<p>其次，主耶稣说睚鲁的女儿只是睡着了也彰显出他的大能，因为对神的儿子来说，使死人复活就如同叫醒睡着的人一样轻而易举。</p>



<p>而复活的神迹比起其他神迹，可以说更加意义重大。因为死亡是人类最大的难题，圣经称人类是【一生因怕死而为奴仆的（来2：15）】虽然人类始终幻想战胜死亡，但是有谁成功呢？所以那能掌管生命的才是最伟大的，那能胜过死亡的才是可信靠的。所以没有什么神迹比使死人复活更能证明耶稣的能力。因他使死人复活我们就可以相信他的应许【“复活在我，生命也在我。信我的人虽然死了，也必复活（约11：25）】此外，主耶稣自己也以复活证明自己的身份，正如圣经所说【按圣善的灵说，因从死里复活，以大能显明是　神的儿子。（罗1：4）】</p>



<p>所以亲爱的弟兄姊妹，圣经如此强调复活的意义，我们可不能不以为然。可以说我们若不相信耶稣是生命之主复活之主，那我们就对他的身份和能力还没有最根本的认识。所以我们在洗礼前一定要确认受洗者是否相信耶稣的复活大能，因为这是我们认识基督至关重要的因素。</p>



<p>其次，对于我们已经信主的人来说，相信复活和盼望复活也是至关重要的。因为我们若不坚信和盼望复活我们就没有能力对抗今生的苦难。是什么能使我们不被今生的苦难压垮呢？不是相信今生一切都会好起来，而是相信无论今生如何我们终必复活，终必进入那真正好的无比的地方。</p>



<p>此外，我们若不相信和盼望复活，我们也不会有动力追求圣洁和那存留在天上的财宝。【若死人不复活，我们就吃吃喝喝吧！（这才是合理的）因为明天要死了。（林前15：32）】</p>



<p>因此，愿圣灵时常感动我们，愿复活的信心和盼望常常安慰我们、坚固我们，激励我们！</p>



<p><strong>三、结语</strong></p>



<p>最后，我们再来思想一个问题，就是患血漏的妇人经历了12年的痛苦才得医治，对她来说是不是遗憾呢？是不是不如祷告立刻蒙应允更有福气呢？其实圣经中等待很长时间神才出手的例子很多，例如：毕士大池边那个病了三十八年的人，还有以色列在埃及为奴400年。</p>



<p>如果我们认为顺境比逆境更好，那么这些生病和为奴的日子就是损失；但如果我们认为认识神和与神同行更有价值，那么这些患难的日子就不一定是损失，因为它们可能促使我们来到神的面前，或者使我们更加依靠神，正如人常说的“人的尽头乃是神的起头”。如果是这样，患难就不是损失了。如果我们的价值观是地上的好处至上：健康、富裕和婚姻最有价值，那么12年或者38年生病的日子就是不可弥补的遗憾；但如果我们看服侍神和积攒天上的财宝才是最有价值的事，那么患难和困苦就不足介意了，因为什么能使我们与基督的爱隔绝呢？【难道是患难吗？是困苦吗？是逼迫吗？是饥饿吗？是赤身露体吗？是危险吗？是刀剑吗？（罗8：35）】</p>



<p>所以亲爱的弟兄姊妹，我们应当如何评价自己的人生呢？如果我们因为自己不富有也没有结婚就感到失败，那我们确实很失败，但不是因为贫穷和单身，而是因为我们竟然这样看待成功和失败。但如果我们认为自己不够爱主也不够努力积攒天上的财宝而感到失败，那我们就还有指望。因为这样的价值观才是正确的，这样的挫败感反而要激励我们走上真正蒙福的道路。</p>



<p>【只是我先前以为与我有益的，我现在因基督都当作有损的。不但如此，我也将万事当作有损的，因我以认识我主基督耶稣为至宝。我为他已经丢弃万事，看作粪土，为要得着基督；（腓3：7-8）】</p>



<p>「祷告」</p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		<enclosure url="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/03/20250322.mp3" length="24124104" type="audio/mpeg" />

				<itunes:subtitle>https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/03/20250322.mp3      经文：太9：18~26节    太9：18 耶稣说这话的时候，有一个管会堂的来拜他，说：“我女儿刚才死了，求你去按手在她身上，她就必活了。”19 耶稣便起来跟着他去；门徒也跟了去。20 有一个女人，患了十二年的血漏，来到耶稣背后，摸他的衣裳繸子；21 因为她心里说：“我只摸他的衣裳，就必痊愈。”22 耶稣转过来，看见她，就说：“女儿，放心！你的信救了你。”从那时...</itunes:subtitle>
		<itunes:summary><![CDATA[<br />
<a href="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/03/20250322.mp3</a><br />
 <br />
<br />
<br />
<br />
经文：太9：18~26节<br />
<br />
<br />
<br />
太9：18 耶稣说这话的时候，有一个管会堂的来拜他，说：“我女儿刚才死了，求你去按手在她身上，她就必活了。”19 耶稣便起来跟着他去；门徒也跟了去。20 有一个女人，患了十二年的血漏，来到耶稣背后，摸他的衣裳繸子；21 因为她心里说：“我只摸他的衣裳，就必痊愈。”22 耶稣转过来，看见她，就说：“女儿，放心！你的信救了你。”从那时候，女人就痊愈了。23 耶稣到了管会堂的家里，看见有吹手，又有许多人乱嚷，24 就说：“退去吧！这闺女不是死了，是睡着了。”他们就嗤笑他。25 众人既被撵出，耶稣就进去，拉着闺女的手，闺女便起来了。26 于是这风声传遍了那地方。<br />
<br />
<br />
<br />
&nbsp;弟兄姊妹：主日平安！<br />
<br />
<br />
<br />
今天我们要来思想的经文是太9：18~26节。这一段经文包含了两个故事：一个是主耶稣医治睚鲁的女儿，还有一个是主耶稣医治患血漏的妇人。<br />
<br />
<br />
<br />
「祷告」<br />
<br />
<br />
<br />
关于太9：18~26节这一段经文，我想从两个方面来分享：一个方面我们来看这两位求告者的信心；另一个方面我们来看主耶稣的作为。<br />
<br />
<br />
<br />
一、求告者的信心<br />
<br />
<br />
<br />
1、睚鲁的信心<br />
<br />
<br />
<br />
a、福音书的不同记载<br />
<br />
<br />
<br />
太9：18节说“有一个管会堂的来拜耶稣”，在马可福音和路加福音与这一段对应的经文中都提到这位管会堂的名叫睚鲁。此外，马可福音和路加福音关于这两件事的记载也都比马太福音更加细致，有好多马太福音没有的细节。例如：提到睚鲁这个名字；还有马可福音和路加福音都说睚鲁来请耶稣的时候他的女儿还没有死，走到半路他的儿女才死了，主耶稣因此还鼓励他说“不要怕，只要信”，但是马太福音却说睚鲁请耶稣的时候他的女儿已经死了。<br />
<br />
<br />
<br />
那么应该如何看待这些圣经记载的不同呢？不信的人会认为这是矛盾，以为圣经不可信。但对我们信的人来说这却是神的智慧。难道初代的基督徒看不出福音书之间的不同吗？而初代基督徒明知这些不同还接受它们都是上帝的启示，就说明他们认为这些不同不是矛盾，而是用不同的方法，从不同的角度，针对不同的受众，突出不同的重点。福音书有四卷而不是一卷，在不信的人看来是多此一举，自找麻烦，但在信的人看来，这正是神的智慧，是圣灵的工作。<br />
<br />
<br />
<br />
所以亲爱的弟兄姊妹，我们常说圣经是神的启示，需要信心才能明白，原因就在于此。没有信心，看到的都是矛盾和问题，但有信心并在圣灵的引领下，却能看出其中的奥妙。原来那些不同不是拦阻我们认识神的障碍，反而能使我们领会更深更丰富的信息。<br />
<br />
<br />
<br />
b、睚鲁是谁？<br />
<br />
<br />
<br />
那么睚鲁是个怎样的人呢？圣经说他是管会堂的。会堂是以色列人被掳巴比伦后兴起的。她不仅是以色列社区的宗教中心，也是以色列社区的生活核心。它不仅传承信仰和文化，也凝聚以色列民族和社会。可以说如果没有会堂，那么以色列民族早就被同化以致在历史中湮没无闻了。由此可见会堂在以色列社会中的重要性，因此管会堂的也都不是普通人，必须是犹太社区德高望重的人物，相当于长老。<br />
<br />
<br />
<br />
c、睚鲁的信心<br />
<br />
<br />
<br />
那么睚鲁请主耶稣医治自己的女儿是否是一件平常的事呢？其实并不平常。上次我分享的经文是太9：1~8节，是关于主耶稣医治瘫子并宣告他的罪赦了。而在那一次事件中主指出一些文士有恶心，这恶心就是嫉妒耶稣，恐怕耶稣影响他们在以色列社会中的地位。而这恶心从主耶稣一降世就显现出来，听说弥赛亚降临的消息希律和很多权贵不是欢呼雀跃而是不安。而这恶心发展到极致就是把主耶稣钉在十字架上。<br />
<br />
<br />
<br />
因此可以说，从主耶稣来到世界的第一天起，犹太上层社会，就对耶稣怀有深深地敌意，恐怕耶稣威胁他们的地位和既得利益。而在这样的敌意下选择公开的向耶稣祈求其实并不容易，因为会受到当权者的排斥甚至迫害。<br />
<br />
<br />
<br />
所以，睚鲁愿意冒着得罪犹太权贵以致失去权势和地位的风险公开的祈求耶稣，这就是他的信心了。保罗说【你若口里认耶稣为主，心里信　神叫他从死里复活，就必得救。（罗10：9）】所谓信，不仅是心里信，还要口里认。口里认耶稣为主就是不怕地上的损失而公开接受耶稣为主。<br />
<br />
<br />
<br />
我们不确定睚鲁的信心是否已经到了完全接受耶稣就是弥赛亚的程度，但是他能够突破失去今世地位的恐惧来亲近耶稣，这就是迈出了关键的一步，他被主耶稣肯定和记念的也正是这一点。<br />
<br />
<br />
<br />
因此，对基督教有好感的朋友应当晓得，仅仅心里对基督有好感是不够的。最关键的一步是要不怕失去地上的好处来到耶稣面前。撒旦曾经试探耶稣说：“你若俯伏拜我，我就把万国和万国的荣华都赐给你。”而这一试探的另一种形式就是“你若敢亲近耶稣，我就让你失去地上的一切好处。”有不少人说等以后退休了再信主，可能就是怕被迫害或者失去体制内的好处吧。而这样的担忧唯有通过突破来解决，却不能通过等待来解决。因为利益的软肋永远都存在，难道退休就不受威胁了吗？人若不能胜过恐惧去扣门，就可能永远停留在门外，永远活在撒旦的辖制中了。而当人胜过恐惧迈出寻求神的那一步，主耶稣就必立刻回应他，施恩与他，因为主说“凡祈求的，就得着；寻找的，就寻见；叩门的，就给他开门。（太7：8）”<br />
<br />
<br />
<br />
2、患血漏妇人的信心<br />
<br />
<br />
<br />
主耶稣对患血漏的妇人说：“女儿，放心！你的信救了你。”那么，这位妇人的信心是怎样的呢？和睚鲁一样，这位妇人的信心也在于突破障碍来到耶稣的面前。睚鲁的障碍是现实利益的得失，而妇人的障碍有两方面：一是灰心气馁。20节说她患了12年血漏，而马可福音的对应经文记载的更细致，说她“在好些医生手里受了许多的苦，又花尽了她所有的，一点也不见好，病势反倒更重了。（可5：26）”我们可以设想一下，一个人十二年不断的经历燃起希望又希望破灭是怎样的折磨，又有谁能在这样的情况下仍不放弃，继续坚持寻求医治拯救呢？而妇人经历了十二年的打击仍然不放弃希望和努力，这就是信心，而且是大的信心。<br />
<br />
<br />
<br />
此外，对于妇人来说还有一个障碍就是世俗的眼光。按照犹太的传统，血漏被视为不洁的病症，所以患血漏的妇女被社会排斥，不能参加宗教活动，甚至不能与他人正常接触。圣经说这位妇人心里说：“我只摸他的衣裳，就必痊愈。”而她之所以用这种偷偷摸耶稣的方式求医治，说明她知道自己若被群众发现难免被驱逐或攻击，可见她来到耶稣面前是承受了巨大的心理压力。但是尽管如此，她仍然来就近耶稣，即使是用她自以为是的方式，但也是实实在在亲近耶稣的行动，这就是信心。<br />
<br />
<br />
<br />
所以亲爱的弟兄姊妹，信心就是就近耶稣。主耶稣说“女儿，你的信救了你。”其实信心本身并没有能力，有能力的乃是耶稣。救人的并不是信心，而是耶稣。那么信心的作用是什么呢？就是把我们带到耶稣的面前。耶稣不会拒绝任何到他面前求怜悯的人，但是我们必须就近他，必须向他开口祈求。信心不是远远的观看耶稣，而是突破一切障碍，突破失去地上好处的恐惧，突破世人嫌弃的眼光，突破灰心和气馁而来就近耶稣。<br />
<br />
<br />
<br />
信心也不是观念准确无误。就认知而言，睚鲁和血漏的妇人其实都有局限，他们对耶稣和拯救的认识都并不完全和准确。睚鲁认为耶稣必须上门按手在他女儿身上，他女儿才能得医治，这显然不如马太福音8章那个百夫长对耶稣能力的认识更深。而血漏妇人认为摸耶稣的衣裳繸子就能痊愈也是出于自己的想象，甚至有点儿迷信的色彩。然而主耶稣并没有批评他们，也没有纠正他们，而是立刻回应他们，甚至称赞他们。因为最重要的不是知识完全，而是来，来就近耶稣，来开口祈求。<br />
<br />
<br />
<br />
所以亲爱的弟兄姊妹，从这两位求告者的故事当中我们可以获得什么启示呢？我想最重要的就是：我们和耶稣的正确关系不是远远的欣赏他，不是默默地对他怀有好感，不是仅在观念上对他有正确的认识，而是要来就近他，要开口向他祈求，要伸手摸他。这些行动才是真正的信心，这样的关系才是神喜悦与人建立的关系。而主也必回应凡向他祈求的人，主也决不拒绝凡愿意就近他的人。<br />
<br />
<br />
<br />
]]></itunes:summary>
		<itunes:author>基督教北京守望教会发布</itunes:author>
		<itunes:episodeType>full</itunes:episodeType>
		<itunes:explicit>false</itunes:explicit>
		<itunes:duration>26:15</itunes:duration>
	</item>
		<item>
		<title>北京守望教会主日报告事项（2025年3月23日）</title>
		<link>https://shwchurch7.github.io/2025/03/22/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-zhu-ri-bao-gao-shi-xiang-2025-12/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 22 Mar 2025 05:23:45 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[教会新闻]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch7.github.io/?p=24389</guid>

					<description><![CDATA[<p>北京守望教会主日报告事项（2025年3月23日） 一.通知 1.聚会相关：自25年2月起，教会正式开始主日分组敬拜： A &#8230; <a href="https://shwchurch7.github.io/2025/03/22/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-zhu-ri-bao-gao-shi-xiang-2025-12/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p class="has-text-align-center">北京守望教会主日报告事项（2025年3月23日）</p>



<p><span id="more-24389"></span></p>



<p><strong>一.通知</strong></p>



<p>1.聚会相关：自25年2月起，教会正式开始主日分组敬拜：</p>



<p>A.9:30按教会统一的敬拜程序进行；</p>



<p>B.弟兄姊妹应尽可能参与线下分组敬拜；</p>



<p>2.复活节洗礼课程：复活节（4月20日）洗礼课程将于近期开始，有预备受洗的慕道友请联系袁灵牧师报名；</p>



<p><strong>二.通报</strong></p>



<p>1.主日敬拜相关：3月16日，是主后2025年第11个主日，弟兄姊妹在各分组敬拜；</p>



<p>2.2月教会财务报告：</p>



<p>A.总收入：367,157.50元；</p>



<p>B.总支出：224,492.51元；</p>



<p>3.下礼拜聚会安排</p>



<p>A.主 日（23日）：主日崇拜（秀娟程序，袁灵证道）；</p>



<p>B.礼拜一（24日）：晨祷（小白）；</p>



<p>C.礼拜二（25日）：晨祷（晓峰）；</p>



<p>D.礼拜三（26日）：晚祷告会（小白，箴言20：10、23）；</p>



<p>E.礼拜四（27日）：晨祷（周姊妹）；</p>



<p>F.礼拜五（28日）：晨祷（袁灵）；</p>



<p>G.礼拜六（29日）：晨祷（岩松）；</p>



<p>H.主 日（30日）：主日崇拜（福音专题 彼得前书 2:9，证道：晓峰，敬拜程序：刘峣）；</p>



<p style="text-align: right;">守望教会办公室</p>
<p style="text-align: right;">2025年3月23日</p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>北京守望教会主日报告事项（2025年3月16日）</title>
		<link>https://shwchurch7.github.io/2025/03/15/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-zhu-ri-bao-gao-shi-xiang-2025-11/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 15 Mar 2025 04:19:56 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[教会新闻]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch7.github.io/?p=24374</guid>

					<description><![CDATA[<p>北京守望教会主日报告事项（2025年3月16日） 一.通知 1.聚会相关：自25年2月起，教会正式开始主日分组敬拜： A &#8230; <a href="https://shwchurch7.github.io/2025/03/15/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-zhu-ri-bao-gao-shi-xiang-2025-11/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p class="has-text-align-center">北京守望教会主日报告事项（2025年3月16日）</p>



<p><span id="more-24374"></span></p>



<p><strong>一.通知</strong></p>



<p>1.聚会相关：自25年2月起，教会正式开始主日分组敬拜：</p>



<p>A.9:30按教会统一的敬拜程序进行；</p>



<p>B.弟兄姊妹应尽可能参与线下分组敬拜；</p>



<p><strong>二.通报</strong></p>



<p>1.主日敬拜相关：3月9日，是主后2025年第10个主日，弟兄姊妹在各分组敬拜；</p>



<p>2.2月教会财务报告：</p>



<p>A.总收入：367,157.50元；</p>



<p>B.总支出：224,492.51元；</p>



<p>3.下礼拜聚会安排</p>



<p>A.主 日（16日）：主日崇拜（小雪程序，小白证道）；</p>



<p>B.礼拜一（17日）：晨祷（小白）；</p>



<p>C.礼拜二（18日）：晨祷（晓峰）；</p>



<p>D.礼拜三（19日）：晚祷告会（张鹤，箴言20：9）；</p>



<p>E.礼拜四（20日）：晨祷（祖潘）；</p>



<p>F.礼拜五（21日）：晨祷（袁灵）；</p>



<p>G.礼拜六（22日）：晨祷（张翔）；</p>



<p>H.主 日（23日）：主日崇拜（马太福音 9:18-26，证道：袁灵，敬拜程序：秀娟）；</p>



<p class="has-text-align-right">守望教会办公室<br>2025年3月16日</p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>北京守望教会2025年3月16日主日敬拜程序</title>
		<link>https://shwchurch7.github.io/2025/03/15/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-2025-nian-3-yue-16-ri-zhu-ri/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 15 Mar 2025 04:13:23 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[主日敬拜程序]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch7.github.io/?p=24367</guid>

					<description><![CDATA[<p>【主领人开始祷告】&#160;万军之耶和华如此说：“将来必有列国的人和多城的居民来到。这城的居民必到那城，说：我们要快去 &#8230; <a href="https://shwchurch7.github.io/2025/03/15/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-2025-nian-3-yue-16-ri-zhu-ri/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>【主领人开始祷告】<br>&nbsp;<br>万军之耶和华如此说：“将来必有列国的人和多城的居民来到。这城的居民必到那城，说：我们要快去恳求耶和华的恩，寻求万军之耶和华，我也要去。”……在那些日子，必有十个人从列国诸侯中出来，拉住一个犹太人的衣襟，说：“我们要与你们同去，因为我们听见神与你们同在了。”（撒加利亚书 8:20-21，23）<br>&nbsp;<br><strong>◎ 奉主耶稣基督的名开始今天的主日敬拜！</strong><br>&nbsp;<br><strong>齐声诵读：诗篇100篇</strong></p>



<p>100:1&nbsp; （称谢诗。）普天下当向耶和华欢呼。<br>100:2&nbsp; 你们当乐意侍奉耶和华，当来向他歌唱。<br>100:3&nbsp; 你们当晓得耶和华是　神。我们是他造的，也是属他的；我们是他的民，也是他草场的羊。<br>100:4&nbsp; 当称谢进入他的门，当赞美进入他的院；当感谢他，称颂他的名。<br>100:5&nbsp; 因为耶和华本为善，他的慈爱存到永远，他的信实直到万代。<br>&nbsp;<br><strong>唱诗：当以感谢进入他的门（276，新46）</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-22758 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2023/09/091dc3762aed3af9c1bff5f583f32962.jpg 842w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24367-46" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2023/09/07c1019ce5371aaa0c13f3d63158eee8.mp3</a></audio>



<p>&nbsp;</p>
<p>当以感谢进入他的门，<br>当以赞美进入他的院；<br>当以感谢进入他的门，<br>当以赞美进入他的院。<br>来欢呼喜乐，赞美造物的主宰，<br>来欢呼喜乐，赞美众光之父；<br>来欢呼喜乐，赞美我们的救主，<br>来欢呼喜乐，从今直到永远。（X2）</p>



<p><strong>齐声诵读：以赛亚书65:8-25</strong></p>



<p>65:8 耶和华如此说：“葡萄中寻得新酒，人就说：‘不要毁坏，因为福在其中。’我因我仆人的缘故也必照样而行，不将他们全然毁灭。<br>65:9 我必从雅各中领出后裔，从犹大中领出承受我众山的。我的选民必承受，我的仆人要在那里居住。<br>65:10 沙仑平原必成为羊群的圈，亚割谷必成为牛群躺卧之处，都为寻求我的民所得。<br>65:11 但你们这些离弃耶和华，忘记我的圣山，给时运摆筵席（原文作“桌子”），给天命盛满调和酒的，<br>65:12 我要命定你们归在刀下，都必屈身被杀。因为我呼唤，你们没有答应；我说话，你们没有听从，反倒行我眼中看为恶的，拣选我所不喜悦的。”<br>65:13 所以主耶和华如此说：“我的仆人必得吃，你们却饥饿；我的仆人必得喝，你们却干渴；我的仆人必欢喜，你们却蒙羞；<br>65:14 我的仆人因心中高兴欢呼，你们却因心中忧愁哀哭，又因心里忧伤哀号。<br>65:15 你们必留下自己的名，为我选民指着赌咒。主耶和华必杀你们，另起别名称呼他的仆人。<br>65:16 这样，在地上为自己求福的，必凭真实的　神求福；在地上起誓的，必指真实的　神起誓；因为从前的患难已经忘记，也从我眼前隐藏了。”<br>65:17 “看哪，我造新天新地，从前的事不再被记念，也不再追想。<br>65:18 你们当因我所造的永远欢喜快乐，因我造耶路撒冷为人所喜，造其中的居民为人所乐。<br>65:19 我必因耶路撒冷欢喜，因我的百姓快乐。其中必不再听见哭泣的声音和哀号的声音。<br>65:20 其中必没有数日夭亡的婴孩，也没有寿数不满的老者；因为百岁死的仍算孩童，有百岁死的罪人算被咒诅。<br>65:21 他们要建造房屋，自己居住；栽种葡萄园，吃其中的果子。<br>65:22 他们建造的，别人不得住；他们栽种的，别人不得吃；因为我民的日子必像树木的日子，我选民亲手劳碌得来的必长久享用。<br>65:23 他们必不徒然劳碌，所生产的，也不遭灾害，因为都是蒙耶和华赐福的后裔，他们的子孙也是如此。<br>65:24 他们尚未求告，我就应允；正说话的时候，我就垂听。<br>65:25 豺狼必与羊羔同食，狮子必吃草与牛一样，尘土必作蛇的食物。在我圣山的遍处，这一切都不伤人、不害物。这是耶和华说的。”<br>&nbsp;<br><strong>唱诗：美哉主耶稣（新118）</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-23381 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/06/555df81b955991223c3e565c4327ca3c.jpg 842w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24367-47" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/06/555df81b955991223c3e565c4327ca3c.mp3</a></audio>
<p>&nbsp;</p>
<p>美哉主耶稣，宇宙万物主宰！<br>真神甘愿降世为人；<br>我心所敬仰，我灵所尊崇，<br>是我荣耀、冠冕、欢欣。<br>&nbsp;<br>青翠的草地，森林倍加美丽，<br>全都披上彩艳春衣；<br>耶稣更美丽，耶稣更圣洁，<br>能使愁心欢唱不已。<br>&nbsp;<br>明丽的阳光，月光倍觉清朗，<br>繁星点点灿烂闪耀；<br>耶稣更辉煌，耶稣更皎洁，<br>天使荣光不足比较。<br>&nbsp;<br>荣美的救主，统管万国万民，<br>他是神子又是人子；<br>荣耀与尊贵，颂赞与崇敬，<br>都归耶稣永不止息。</p>



<p><strong>齐声诵读：雅歌2：8-17</strong></p>



<p>2:8 听啊，是我良人的声音；看哪，他蹿山越岭而来。<br>2:9 我的良人好像羚羊，或像小鹿。他站在我们墙壁后，从窗户往里观看，从窗棂往里窥探。<br>2:10 我良人对我说：我的佳偶，我的美人，起来，与我同去！<br>2:11 因为冬天已往，雨水止住过去了。<br>2:12 地上百花开放、百鸟鸣叫的时候（或作“修理葡萄树的时候”）已经来到，斑鸠的声音在我们境内也听见了，<br>2:13 无花果树的果子渐渐成熟，葡萄树开花放香。我的佳偶，我的美人，起来，与我同去！<br>2:14 我的鸽子啊，你在磐石穴中，在陡岩的隐密处。求你容我得见你的面貌，得听你的声音；因为你的声音柔和，你的面貌秀美。<br>2:15 要给我们擒拿狐狸，就是毁坏葡萄园的小狐狸，因为我们的葡萄正在开花。<br>2:16 良人属我，我也属他；他在百合花中牧放群羊。<br>2:17 我的良人哪，求你等到天起凉风、日影飞去的时候，你要转回，好像羚羊或像小鹿在比特山上。<br>&nbsp;<br><strong>唱诗：与主同去歌（139，新388）</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-22427 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2023/03/0c30c0e2334c6b5b04786355b4ac5c32.jpg 877w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>



<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24367-48" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2023/06/b4fa49067d8dc44297e17a78fb7cf8f0.mp3</a></audio>
<p>&nbsp;</p>
<p>冬天以往，雨水已止，<br>百花开放，百鸟鸣啼，<br>何必等待，何必迟疑，<br>“我的佳偶，与我同去。”<br>耶稣我主，我爱所归，<br>我身我灵，永属于你，<br>幽谷之中，思你心切，<br>与你同去，今又春回。<br> 求你容我，得见你面，<br>求你容我，闻你低语，<br>你声柔和，你貌秀美，<br>“我的鸽子，与我同去。”<br>耶稣我主，我爱所归，<br>我身我灵，永属于你，<br>幽谷之中，思你心切，<br>与你同去，今又春回。<br> 我的良人，我跟从你，<br>离开陡岩，隐秘之地，<br>百鸟声中，百花从里，<br>随你脚踪，与你同去。<br>耶稣我主，我爱所归，<br>我身我灵，永属于你，<br>幽谷之中，思你心切，<br>与你同去，今又春回。</p>



<p>【主领人讲道前祷告】<br>&nbsp;<br><strong>讲道经文：马太福音9:14-17</strong></p>



<p>9:14 那时，约翰的门徒来见耶稣，说：“我们和法利赛人常常禁食，你的门徒倒不禁食，这是为什么呢？”<br>9:15 耶稣对他们说：“新郎和陪伴之人同在的时候，陪伴之人岂能哀恸呢？但日子将到，新郎要离开他们，那时候他们就要禁食。<br>9:16 没有人把新布补在旧衣服上，因为所补上的反带坏了那衣服，破的就更大了；<br>9:17 也没有人把新酒装在旧皮袋里，若是这样，皮袋就裂开，酒漏出来，连皮袋也坏了。惟独把新酒装在新皮袋里，两样就都保全了。”<br>&nbsp;<br><strong><a href="https://shwchurch7.github.io/2025/03/15/xin-lang-xin-bu-xin-jiu-xin-pi-dai-2025-nian-3-yue-16-ri/">讲道题目：新郎、新布、新酒、新皮袋(点击查看)</a></strong></p>



<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24367-49" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/03/20250316.mp3</a></audio>



<p>&nbsp;<br><strong>回应诗歌：新生王歌（12，新142）</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-22975 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2023/12/33112eff4c468c3fc9c962cbbf55ce1e.jpg 842w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24367-50" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2012/09/20120929235303537.mp3</a></audio>
<p>&nbsp;</p>
<p>听啊！天使赞高声，传报救主已降生；<br>恩典临地平安到，神人此后能和好。<br>兴起！地上众生灵，响应天上赞美声；<br>天唱地和乐欢腾， 基督降生伯利恒。<br>天唱地和乐欢腾， 基督降生伯利恒！<br>&nbsp;<br>基督本有神形象，基督原是永生王，<br>竟在末世从天降，被童女生成人形；<br>神性穿上血肉体，道成肉身何奥秘，<br>甘愿作人同人住，以马内利是耶稣。<br>甘愿作人同人住，以马内利是耶稣！<br>&nbsp;<br>欢迎，天来和平王！欢迎，公义的太阳！<br>带来生命和亮光，使人复活医人伤；<br>虚己撇下他荣光，降生救人免死亡，<br>降生使人得重生，降生使人能高升。<br>降生使人得重生，降生使人能高升！<br>&nbsp;<br>万人救主众生望，愿你来住我心中：<br>神而人者女人裔，为我你毁众仇敌；<br>欢唱我心要歌唱，基督今作我心王！<br>荣耀在天归于神 平安在地我蒙恩。<br>荣耀在天归于神 平安在地我蒙恩！</p>



<p>【回应祷告，主领人代祷】</p>



<p><strong>共颂：主祷文</strong></p>



<p>我们在天上的父，<br>愿人都尊你的名为圣。<br>愿你的国降临。<br>愿你的旨意行在地上，如同行在天上。<br>我们日用的饮食，今日赐给我们。<br>免我们的债，如同我们免了人的债。<br>不叫我们遇见试探，救我们脱离凶恶。<br>因为国度、权柄、荣耀，全是你的，直到永远。阿们！（马太福音6:9-13）<br>&nbsp;<br><strong>敬拜结束 ◎<br></strong>&nbsp;<br><strong>祝福歌：生命的河，喜乐的河（189）</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-24368 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/03/unnamed-file.png 766w" sizes="(max-width: 277px) 100vw, 277px" /></p>



<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24367-51" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2013/09/20130913165735958.mp3</a></audio>
<p> </p>
<p>生命的河，喜乐的河，<br />缓缓流进我的心窝，<br />生命的河，喜乐的河，<br />缓缓流进我的心窝，<br />我要唱那一首歌，<br />唱一首天上的歌，<br />头上的乌云，心里的忧伤，<br />全都洒落。<br /> <br />圣灵的河，喜乐的河<br />缓缓流进我的心窝，<br />圣灵的河，喜乐的河，<br />缓缓流进我的心窝，<br />我要唱那一首歌，<br />唱一首天上的歌，<br />天上的乌云，心里的忧伤，<br />全都消没。</p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>新郎、新布、新酒、新皮袋——2025年3月16日主日讲章/小白牧师</title>
		<link>https://shwchurch7.github.io/2025/03/15/xin-lang-xin-bu-xin-jiu-xin-pi-dai-2025-nian-3-yue-16-ri/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 15 Mar 2025 00:44:26 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[讲道]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch7.github.io/?p=24362</guid>

					<description><![CDATA[<p>马太福音 9:14-17 那时，约翰的门徒来见耶稣，说：“我们和法利赛人常常禁食，你的门徒倒不禁食，这是为什么呢？”耶稣 &#8230; <a href="https://shwchurch7.github.io/2025/03/15/xin-lang-xin-bu-xin-jiu-xin-pi-dai-2025-nian-3-yue-16-ri/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24362-52" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/03/20250316.mp3</a></audio>
<p><br />马太福音 9:14-17 那时，约翰的门徒来见耶稣，说：“我们和法利赛人常常禁食，你的门徒倒不禁食，这是为什么呢？”耶稣对他们说：“新郎和陪伴之人同在的时候，陪伴之人岂能哀恸呢？但日子将到，新郎要离开他们，那时候他们就要禁食。没有人把新布补在旧衣服上，因为所补上的反带坏了那衣服，破的就更大了；也没有人把新酒装在旧皮袋里，若是这样，皮袋就裂开，酒漏出来，连皮袋也坏了。惟独把新酒装在新皮袋里，两样就都保全了。”</p>
<p><br /> <br />弟兄姊妹，主日平安！<br /> <br />记得去年10月底“登山宝训”有关禁食（6:16-18）的部分就是我分享的，今天的证道经文又是与禁食有关，看来我在禁食上要多加操练了，免得像文士一样能说不能行。不过今天的证道经文虽因禁食而起，但重点却不在禁食上。<br /> <br />“马太福音”第9章与第8章在结构上颇为类似，在神迹的记载之后有两段插述。前一段与呼召税吏马太有关，重点落在什么样的人才需要医生，也提醒我们该怎样正确看待自己；今天要分享的经文是后一段，与禁食有关，重点却落在新与旧的关系上——前后两段都是由一件事而引出更深入的教导与启示，要引导读者深入思考：耶稣到底是谁？我们到底是怎样的人？我们与主基督耶稣到底该有怎样的关系？又该怎样认识并跟随他呢？… 这不正是使徒们撰写福音书的目的吗？“但记这些事要叫你们信耶稣是基督，是　神的儿子，并且叫你们信了他，就可以因他的名得生命。”（约 20:31）</p>
<p>如果说前一章众人对主耶稣还是希奇的话，那么本章更多的则是质疑了。文士质疑主的权柄，认为他说了僭妄的话；法利赛人质疑主的行事为人，认为他不应该与税吏及罪人一同坐席；施洗约翰的门徒则质疑主的宗教虔诚，认为他与门徒太少禁食——这一切的根源都在于他们并不认识主基督耶稣，依旧用他们的旧眼光、旧框架、旧习惯去看待并评判主，企图将主的新布补在他们的旧衣服上，或是将主的新酒装入他们的旧皮袋。<br /> <br />今天的证道经文分为两部分，前一部分是约翰门徒的问题及主的解答，可以“新郎与婚礼”为标题；后一部分则是主深入的教导与启示，可以“新布、新酒与新皮袋”为标题。以下的分享就按此顺序展开。<br /> <br /><strong>新郎与婚礼</strong></p>
<p>有关“新与旧”的这个话题是因施洗约翰门徒的质疑而来的。他们与法利赛人都不满足于仅仅赎罪日的禁食（这是旧约律法唯一要求的禁食），而是每礼拜都要例行禁食一到两次，在当时已经形成习惯，并被看为宗教虔诚与热心的标志。当他们发现主耶稣及其门徒并不遵守这些规矩时（其实主公开传道前曾连续禁食四十天，远超过约翰的门徒及法利赛人），于是前来“问”主耶稣——显然不仅仅是不解，而是包含着不满——既然被称为“拉比”，又吸引了这么多人追随，这样不重视禁食似乎不够虔诚与热心吧？</p>
<p>主基督使用婚礼的比喻回应他们的质疑。在这个比喻中，主自己就是新郎，主的门徒则是伴郎。其实，施洗约翰早就用过这个比喻，当门徒们因主耶稣不断兴旺，大有取他们的老师而代之，因此前来向施洗约翰报告这“紧急事态”时曾明确回答说：“娶新妇的就是新郎；新郎的朋友站着，听见新郎的声音就甚喜乐。故此，我这喜乐满足了。他必兴旺，我必衰微。”（约 3:29-30）施洗约翰看自己同样是主基督的伴郎！看来他的一些门徒依旧没有明白他们老师的心意。<br /> <br />这婚礼的比喻中，有如下几点值得我们注意。首先，婚礼是欢乐的时刻，并不适宜禁食，伴郎们尤其不适宜。现在正是主耶稣传扬天国的福音，呼召人悔改来跟随他，从而罪得赦免、病得医治、出死入生的时候——这应该是罪人蒙恩得救的时候，是欢喜快乐的时候，恰似举行婚礼的欢乐时光，禁食怎能与此相配呢？古今中外，婚礼通常都伴随着欢乐的庆典与丰盛的婚宴，如果伴郎和前来参加婚礼的人却因禁食而拒绝参加婚宴，那可就不仅仅是扫兴，而是有点故意与新郎及其家庭为难了。圣徒蒙恩得救，恰似一场属灵的婚礼，罪得赦免的喜乐远超过普通的婚礼，这样的时刻应该大大地欢喜快乐，并不需要禁食。</p>
<p>由此引申一步，基督徒生命的底色应当是喜乐，正如使徒保罗所吩咐腓立比教会的那样：“你们要靠主常常喜乐。我再说，你们要喜乐。”（腓 4:4）我们已经因信称义、罪得赦免，成为了神的儿女，脱离了罪与死的辖制，有永生的盼望，还有什么能拦阻我们而不喜乐呢？神既然已经接纳了我们，应许做我们随时的帮助，常与我们同在，还有什么忧虑能拦阻我们而不喜乐呢？但现实生活中喜乐之所以并不容易，甚至有时还颇为“稀罕”，主要还是因为我们太少“心意更新而变化”，依旧为世俗所累，忧虑太多，不该追求的放不下，该追求的却拿不起。摩西有一句祝福的话我深以为然，充满智慧，是活出平安喜乐生命的要诀之一，在此与弟兄姊妹共勉：“你的日子如何，你的力量也必如何。”（申 33:25）按神的心意过好当下的日子，不为明天忧虑，喜乐一定如期而至。<br /> <br />其次，婚礼上伴郎陪伴新郎欢乐，既是荣幸也是当尽之责。此时正是主基督耶稣亲自培训门徒，尤其是十二使徒之时，他们要常与主在一起，专心致志地向老师学习，不该在别处分心。主知道要做什么、去哪里，什么重要什么不重要，门徒只要跟随就好了。如果禁食是学习的一部分，主自然会操练他们，但看来并不是这样。把时间与精力浪费在这些益处不大的琐碎之事上，或是浪费在遵守不必要的传统习惯上，尽管可以得外人的赞许，但于灵性的长进却并不合适。门徒们要学的东西很多，时间也很紧（尽管当时他们尚未认识到），理应集中精力。</p>
<p>我们同样是主的门徒，蒙呼召在世为主做工，理当同样尽职尽责。主呼召我们出来，不是只要我们独善其身，将来可以上天堂，而是赋予我们异象与使命。故此，基督徒的人生，应当专注于此，竭尽全力，就如保罗所说的那样：“我故此没有违背那从天上来的异象”（徒 26:19）。各人的呼召与使命不同，一个人在不同的人生阶段也可能有不同的呼召。最重要的，就是忠心于你此时此地的异象与使命，尽你的全力。那些于此没多大益处的事，即便是那些正当的、在别人看为重要的，总还是尽可能少分心为好。中国的以巴弗吴惟僔弟兄曾在狱中和出狱后常年禁食，因他的呼召就是在逼迫中以禁食持守信仰。而我们给被扣押在派出所里的弟兄姊妹送饭，同样是以此显明我们是持守同一信仰的弟兄姊妹，这时禁食就不合宜了。这就提醒我们，不要以己度人，也不要为他人所左右，唯一要紧的，就是忠诚于主以及主的呼召，“对　神对人，常存无亏的良心。”（徒 24:16）<br /> <br />再次，这是否意味着主的门徒就不需要禁食了呢？当然不是！“传道书”说得好：“凡事都有定期，天下万务都有定时。”（传 3:1）不禁食有时，禁食同样有时。现在虽不是禁食的时候，但并非会一直持续下去。当主升天以后，门徒们在地上继续做主工时，禁食将是必不可少的。禁食的目的之一就是寻求主，现在门徒们正与主在一起，自然无需禁食，当主离开他们时，就需要禁食了。主自己在地上时尚且禁食祷告，我们这些作门徒怎能不效法呢？新约圣经有关禁食的记载虽然不多，但在后来的教会历史上，禁食却非常普遍，成为灵性与敬虔操练的基本方式之一。</p>
<p>新约圣经并没有明确要求的禁食，但教会在以下几种场合通常都会禁食。如重要的时刻，需要寻求主的旨意时，就如安提阿教会差派首个宣教团队前保罗与同工们一起禁食那样。同样，我们在决定今年教会的调整时，同工们也曾禁食寻求，主任牧师往往还要单独为此禁食祷告。再比如需要为罪忧伤痛悔时（即旧约赎罪日禁食所要表达的意义），禁食就是合宜的了。前几年疫情期间，尤其是刚开始的那段时间，既是重大急难之际，又是为罪忏悔之时，那时不仅我们，全球基督教会此类的禁食祷告非常多，我们教会的晨祷就是由此而起。至于日常灵性与敬虔的操练，禁食同样是必不可少的。我们的现在的问题可能不是禁食太多，而是太少了。只是要记得，应当区分圣经的要求与人的传统，后者不能绝对化，这是文士与法利赛人，也是我们常常会犯的错误。<br /> <br />最后，主在此自喻为新郎，实在颇具深意。门徒与众人若能在旧约的背景下认真思考这一比喻，就应该对主有更深的认识。在旧约的比喻中，耶和华神常自喻为新郎，以色列人则是他的新娘，就如以赛亚先知所描述的：“耶和华召你，如召被离弃心中忧伤的妻，就是幼年所娶被弃的妻。这是你　神所说的。”（赛 54:6）何西阿先知也有类似的描述。主基督耶稣正是道成肉身的神子，他确实是以色列人——不仅包括犹太人，也包括所有因信称义之人，就是教会——的新郎！<br /> <br />新郎与婚礼既突出一个“新”字，主基督由此引出了更深入的教导与启示，借着新与旧关系的两个比喻。<br /> <br /><strong>新布、新酒与新皮袋</strong></p>
<p>文士、法利赛人与施洗约翰的门徒之所以质疑并敌对主基督耶稣，是因为他们发现主与他们大不相同，不仅自己不遵守他们自认为至关重要的那些礼仪、规矩、习惯，而且也不教导自己的门徒遵守。在这些人看来，这是非常严重的事，几乎可以说是离经叛道了，因他们以为只有如此才是敬拜神、遵行律法。鉴察人心的主当然知道他们的心思意念，于是在回答他们的问题后，用新布与旧衣服、新酒与旧皮袋这两个比喻教导并开启他们——可惜他们并没有听进去。尽管圣经没有明确记载，但我们推测得出来。</p>
<p>新酒的比喻容易理解。因为尚未完全发酵，如果把新酒装入老旧并失去弹性的皮袋中（游牧民族广泛使用这类器皿储存液体，非常适合野外生活与旅行），就会因持续的发酵而涨破皮袋，于是酒和皮袋就都损失了。新皮袋则不一样，因为富有弹性，就不会被涨破。比喻的要义很明显，不能将新的强行塞入旧的中，新的内容必须有新的形式与之适应，否则新旧都保不住。</p>
<p>新布的比喻需要稍加解释。破了的旧衣服难道不应当缝补好吗？补旧衣服难道不都是使用新布（至少相对于旧衣服）吗？对于古人而言，衣服是非常昂贵的（当年约瑟送其他兄弟每人一套衣服，唯独送便雅悯五套，可见衣服的贵重），可不是能随便丢弃的。路加对此的记载就更为清晰，那里说：“没有人把新衣服撕下一块来补在旧衣服上；若是这样，就把新的撕破了，并且所撕下来的那块新的和旧的也不相称。”（路 5:36）为补旧衣服而牺牲新衣服，当然就是得不偿失的了。同时，新、旧布的缩水不一，所以打补丁是有一定学问的，应当找与旧衣服缩水比较一致的布作补丁。理解比喻需要专注于要义。显然这个比喻的要义同样是不能因旧废新，新旧混杂是不合理的。<br /> <br />文士、法利赛人与施洗约翰的门徒的问题就出在这里。他们因为不认识主基督耶稣到底是谁，也不能理解主所传讲天国福音的全新意义，仍然陷在自己固有的观念中，于是就企图把主的新酒硬装在他们的旧皮袋里，或是要把主的新布强行补在他们的旧衣服上。这是他们质疑与敌对主的根源，也是我们质疑与敌对许多新事物的原因。</p>
<p>主基督耶稣所带来的是崭新的东西，超越旧约的启示，显然需要与之相适应的新观念、新形式、新礼仪。新、旧约圣经固然浑然一体，但旧约只是渐进启示的前半部分，是“训蒙的师傅”，是预表，而新约是后半部分，才是实体。比如，就选民的范围而言，旧约只有以色列人，通过血缘，以割礼为标志，新约却扩展至万国万民（即教会），通过信心，以圣灵内住为标志；就敬拜形式而言，旧约主要是通过圣殿与献祭，新约则是以心灵与诚实，没有复杂的外在礼仪，因为主基督耶稣一次献上自己已经完全成全了律法，献祭就不需要、也不能再继续了；旧约时代神的启示通过先知而来，新约时则是通过神的儿子——我们的主基督耶稣等等。“希伯来书”于此有详细的解说，强调主基督超越先知、摩西、亚伦、甚至天使等等，因为它起初的读者正面临着离开这新道理，企图回归旧传统的危险。</p>
<p>保罗说：“若有人在基督里，他就是新造的人，旧事已过，都变成新的了。”（林后 5:17）故此，作为新人的基督徒就该：“不要效法这个世界，只要心意更新而变化，叫你们察验何为　神的善良、纯全、可喜悦的旨意。”（罗 12:1）因着圣灵所注入我们里面的信仰，我们在心思意念、三观以及言语行为等方面都应当随之更新，从而展现出新生命的新风采。比如价值观应当“为主丢弃万事，看作粪土，为要得着基督”（腓 3:8），而不随从世界的风俗；心思意念应当向上，注目天国，而不是向下，依旧注目世界；行事为人应当合乎圣徒的体统，而不是仍与不信主的人一样等等。再比如，基督徒看自己的服侍应该是做主的圣工，故理当看自己为“无用的仆人”，凡事尽心尽力，并存感恩的心归一切荣耀于神，而不是仍像从前一样，为自己争名争利。能有机会服侍主，本就是神的恩典，就像当年门徒们有幸被拣选跟随主一样。这可是属天的荣耀啊！地上就没有可比的。只是，如果你的生命不更新，你就看不清，就不会珍惜。今年是教会调整的一年，惟愿我们的生命也能在调整中更新，旧人的气息越来越少，新人的气息则越来越浓。<br /> <br />其实我们的神一直都是不断行新事的神。尽管圣经的启示已经完毕，但由于每个时代、每个教会与每个人的处境、遭遇都不同，或者说都是新的，圣灵的作为必定同样会是新的。因此我们不能抱残守缺、固步自封，把传统、习惯等绝对化，拒绝改变与更新。今天我们正处在一个由工业化进入信息化的时代，各方面的变化都令人眼花缭乱，新观念与新事物层出不穷。在这样的时代里，我们该怎样以与时代相适应的新形式去传扬那亘古不变的古老福音，教会的组织与牧养怎样才能适应信息爆炸、虚拟世界以及AI的挑战等等，都是我们正在面对并必须得胜的。</p>
<p>当然，我们必须同时谨慎而不落入另一个极端，就是抛弃传统，一味求新——这正是当代流行的思潮之一。美国副总统口上强调要“回归传统”，但所作所为却南辕北辙，甚至连基本的外交礼仪都不要了，“新”得令人目瞪口呆、不知所措。千万不要以为新的就一定是好的，这是极为肤浅的。属灵的人对此并不难判断，因为“传道书”早就告诫我们：“日光之下并无新事。”（传 1:9）我们几位牧师都有同感，这是一个不断推陈出新的时代，同时更是一个需要不断回归传统的时代。<br /> <br />再一个就是不要企图搞什么宗教融合，总幻想把不同的宗教、不同宗派冶于一炉，融合形成一个混合新旧、包罗万象、放诸四海而皆准的大一统。中国人尤其热衷此道，什么都要中国特色，企图囊括古今中外。事实证明，这样的东西只能是一个乱七八糟的大杂烩，既毫无特色，又毫无益处。尝试过的人很多，但一个成功的也没有。圣经一再强调我们的神是独一的，我们的信仰是独特的，神最恨恶的事情就是宗教混杂，最喜欢的就是其子民的纯一。旧约强调以色列人有形的分别为圣，新约则扩展到无形的分别为圣。作为基督徒，我们不要怕作少数与另类，不要怕与世界不同，不要怕为此负代价，因为这才是主所喜悦的，才能体现出基督徒从世界分别为圣的本质。如果我们处处要效法世界，那又何必信基督而限制自己呢？主曾说：“手扶着犁向后看的，不配进　神的国。”（路 9:62）跟随主基督耶稣就得一心一意，企图既得着天堂又不损失世界是荒唐的。<br /> <br />插述至此结束，下一段经文又恢复到神迹的记载，将引领我们对主有怎样新的认识呢？让我们充满期待！<br /> <br />最后，我们以“启示录”结尾的一段经文结束今天的证道——主耶稣第一次降临已经开启了新时代，当主再来的时候，这新时代就完全了，一切就都更新了——这正是基督徒盼望之所在！</p>
<p>启示录 21:1-5 我又看见一个新天新地，因为先前的天地已经过去了，海也不再有了。我又看见圣城新耶路撒冷由　神那里从天而降，预备好了，就如新妇妆饰整齐，等候丈夫。我听见有大声音从宝座出来说：“看哪，　神的帐幕在人间。他要与人同住，他们要作他的子民；　神要亲自与他们同在，作他们的　神。 神要擦去他们一切的眼泪，不再有死亡，也不再有悲哀、哭号、疼痛，因为以前的事都过去了。”坐宝座的说：“看哪，我将一切都更新了。”又说：“你要写上，因这些话是可信的，是真实的。”<br />阿们！<br /> <br />在主里纪念所有为主的名遭受逼迫的兄弟教会，特别是那些被拘禁、被限制自由的主内肢体！<br />求主保守、看顾他自己的守望教会！<br />阿们！</p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		<enclosure url="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/03/20250316.mp3" length="16525870" type="audio/mpeg" />

				<itunes:subtitle>https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/03/20250316.mp3 马太福音 9:14-17 那时，约翰的门徒来见耶稣，说：“我们和法利赛人常常禁食，你的门徒倒不禁食，这是为什么呢？”耶稣对他们说：“新郎和陪伴之人同在的时候，陪伴之人岂能哀恸呢？但日子将到，新郎要离开他们，那时候他们就要禁食。没有人把新布补在旧衣服上，因为所补上的反带坏了那衣服，破的就更大了；也没有人把新酒装在旧皮袋里，若是这样，皮袋就裂开，酒漏出来，连皮袋也坏了。惟独把...</itunes:subtitle>
		<itunes:summary><![CDATA[<br />
<a href="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/03/20250316.mp3</a><br />
马太福音 9:14-17 那时，约翰的门徒来见耶稣，说：“我们和法利赛人常常禁食，你的门徒倒不禁食，这是为什么呢？”耶稣对他们说：“新郎和陪伴之人同在的时候，陪伴之人岂能哀恸呢？但日子将到，新郎要离开他们，那时候他们就要禁食。没有人把新布补在旧衣服上，因为所补上的反带坏了那衣服，破的就更大了；也没有人把新酒装在旧皮袋里，若是这样，皮袋就裂开，酒漏出来，连皮袋也坏了。惟独把新酒装在新皮袋里，两样就都保全了。”<br />
 弟兄姊妹，主日平安！ 记得去年10月底“登山宝训”有关禁食（6:16-18）的部分就是我分享的，今天的证道经文又是与禁食有关，看来我在禁食上要多加操练了，免得像文士一样能说不能行。不过今天的证道经文虽因禁食而起，但重点却不在禁食上。 “马太福音”第9章与第8章在结构上颇为类似，在神迹的记载之后有两段插述。前一段与呼召税吏马太有关，重点落在什么样的人才需要医生，也提醒我们该怎样正确看待自己；今天要分享的经文是后一段，与禁食有关，重点却落在新与旧的关系上——前后两段都是由一件事而引出更深入的教导与启示，要引导读者深入思考：耶稣到底是谁？我们到底是怎样的人？我们与主基督耶稣到底该有怎样的关系？又该怎样认识并跟随他呢？… 这不正是使徒们撰写福音书的目的吗？“但记这些事要叫你们信耶稣是基督，是　神的儿子，并且叫你们信了他，就可以因他的名得生命。”（约 20:31）<br />
如果说前一章众人对主耶稣还是希奇的话，那么本章更多的则是质疑了。文士质疑主的权柄，认为他说了僭妄的话；法利赛人质疑主的行事为人，认为他不应该与税吏及罪人一同坐席；施洗约翰的门徒则质疑主的宗教虔诚，认为他与门徒太少禁食——这一切的根源都在于他们并不认识主基督耶稣，依旧用他们的旧眼光、旧框架、旧习惯去看待并评判主，企图将主的新布补在他们的旧衣服上，或是将主的新酒装入他们的旧皮袋。 今天的证道经文分为两部分，前一部分是约翰门徒的问题及主的解答，可以“新郎与婚礼”为标题；后一部分则是主深入的教导与启示，可以“新布、新酒与新皮袋”为标题。以下的分享就按此顺序展开。 新郎与婚礼<br />
有关“新与旧”的这个话题是因施洗约翰门徒的质疑而来的。他们与法利赛人都不满足于仅仅赎罪日的禁食（这是旧约律法唯一要求的禁食），而是每礼拜都要例行禁食一到两次，在当时已经形成习惯，并被看为宗教虔诚与热心的标志。当他们发现主耶稣及其门徒并不遵守这些规矩时（其实主公开传道前曾连续禁食四十天，远超过约翰的门徒及法利赛人），于是前来“问”主耶稣——显然不仅仅是不解，而是包含着不满——既然被称为“拉比”，又吸引了这么多人追随，这样不重视禁食似乎不够虔诚与热心吧？<br />
主基督使用婚礼的比喻回应他们的质疑。在这个比喻中，主自己就是新郎，主的门徒则是伴郎。其实，施洗约翰早就用过这个比喻，当门徒们因主耶稣不断兴旺，大有取他们的老师而代之，因此前来向施洗约翰报告这“紧急事态”时曾明确回答说：“娶新妇的就是新郎；新郎的朋友站着，听见新郎的声音就甚喜乐。故此，我这喜乐满足了。他必兴旺，我必衰微。”（约 3:29-30）施洗约翰看自己同样是主基督的伴郎！看来他的一些门徒依旧没有明白他们老师的心意。 这婚礼的比喻中，有如下几点值得我们注意。首先，婚礼是欢乐的时刻，并不适宜禁食，伴郎们尤其不适宜。现在正是主耶稣传扬天国的福音，呼召人悔改来跟随他，从而罪得赦免、病得医治、出死入生的时候——这应该是罪人蒙恩得救的时候，是欢喜快乐的时候，恰似举行婚礼的欢乐时光，禁食怎能与此相配呢？古今中外，婚礼通常都伴随着欢乐的庆典与丰盛的婚宴，如果伴郎和前来参加婚礼的人却因禁食而拒绝参加婚宴，那可就不仅仅是扫兴，而是有点故意与新郎及其家庭为难了。圣徒蒙恩得救，恰似一场属灵的婚礼，罪得赦免的喜乐远超过普通的婚礼，这样的时刻应该大大地欢喜快乐，并不需要禁食。<br />
由此引申一步，基督徒生命的底色应当是喜乐，正如使徒保罗所吩咐腓立比教会的那样：“你们要靠主常常喜乐。我再说，你们要喜乐。”（腓 4:4）我们已经因信称义、罪得赦免，成为了神的儿女，脱离了罪与死的辖制，有永生的盼望，还有什么能拦阻我们而不喜乐呢？神既然已经接纳了我们，应许做我们随时的帮助，常与我们同在，还有什么忧虑能拦阻我们而不喜乐呢？但现实生活中喜乐之所以并不容易，甚至有时还颇为“稀罕”，主要还是因为我们太少“心意更新而变化”，依旧为世俗所累，忧虑太多，不该追求的放不下，该追求的却拿不起。摩西有一句祝福的话我深以为然，充满智慧，是活出平安喜乐生命的要诀之一，在此与弟兄姊妹共勉：“你的日子如何，你的力量也必如何。”（申 33:25）按神的心意过好当下的日子，不为明天忧虑，喜乐一定如期而至。 其次，婚礼上伴郎陪伴新郎欢乐，既是荣幸也是当尽之责。此时正是主基督耶稣亲自培训门徒，尤其是十二使徒之时，他们要常与主在一起，专心致志地向老师学习，不该在别处分心。主知道要做什么、去哪里，什么重要什么不重要，门徒只要跟随就好了。如果禁食是学习的一部分，主自然会操练他们，但看来并不是这样。把时间与精力浪费在这些益处不大的琐碎之事上，或是浪费在遵守不必要的传统习惯上，尽管可以得外人的赞许，但于灵性的长进却并不合适。门徒们要学的东西很多，时间也很紧（尽管当时他们尚未认识到），理应集中精力。<br />
我们同样是主的门徒，蒙呼召在世为主做工，理当同样尽职尽责。主呼召我们出来，不是只要我们独善其身，将来可以上天堂，而是赋予我们异象与使命。故此，基督徒的人生，应当专注于此，竭尽全力，就如保罗所说的那样：“我故此没有违背那从天上来的异象”（徒 26:19）。各人的呼召与使命不同，一个人在不同的人生阶段也可能有不同的呼召。最重要的，就是忠心于你此时此地的异象与使命，尽你的全力。那些于此没多大益处的事，即便是那些正当的、在别人看为重要的，总还是尽可能少分心为好。中国的以巴弗吴惟僔弟兄曾在狱中和出狱后常年禁食，因他的呼召就是在逼迫中以禁食持守信仰。而我们给被扣押在派出所里的弟兄姊妹送饭，同样是以此显明我们是持守同一信仰的弟兄姊妹，这时禁食就不合宜了。这就提醒我们，不要以己度人，也不要为他人所左右，唯一要紧的，就是忠诚于主以及主的呼召，“对　神对人，常存无亏的良心。”（徒 24:16） 再次，这是否意味着主的门徒就不需要禁食了呢？当然不是！“传道书”说得好：“凡事都有定期，天下万务都有定时。”（传 3:1）不禁食有时，禁食同样有时。现在虽不是禁食的时候，但并非会一直持续下去。当主升天以后，门徒们在地上继续做主工时，禁食将是必不可少的。禁食的目的之一就是寻求主，现在门徒们正与主在一起，自然无需禁食，当主离开他们时，就需要禁食了。主自己在地上时尚且禁食祷告，我们这些作门徒怎能不效法呢？新约圣经有关禁食的记载虽然不多，但在后来的教会历史上，禁食却非常普遍，成为灵性与敬虔操练的基本方式之一。<br />
新约圣经并没有明确要求的禁食，但教会在以下几种场合通常都会禁食。如重要的时刻，需要寻求主的旨意时，就如安提阿教会差派首个宣教团队前保罗与同工们一起禁食那样。同样，我们在决定今年教会的调整时，同工们也曾禁食寻求，主任牧师往往还要单独为此禁食祷告。再比如需要为罪忧伤痛悔时（即旧约赎罪日禁食所要表达的意义），禁食就是合宜的了。前几年疫情期间，尤其是刚开始的那段时间，既是重大急难之际，又是为罪忏悔之时，那时不仅我们，全球基督教会此类的禁食祷告非常多，我们教会的晨祷就是由此而起。至于日常灵性与敬虔的操练，禁食同样是必不可少的。我们的现在的问题可能不是禁食太多，而是太少了。只是要记得，应当区分圣经的要求与人的传统，后者不能绝对化，这是文士与法利赛人，也是我们常常会犯的错误。 最后，主在此自喻为新郎，实在颇具深意。门徒与众人若能在旧约的背景下认真思考这一比喻，就应该对主有更深的认识。在旧约的比喻中，耶和华神常自喻为新郎，以色列人则是他的新娘，就如以赛亚先知所描述的：“耶和华召你，如召被离弃心中忧伤的妻，就是幼年所娶被弃的妻。这是你　神所说的。”（赛 54:6）何西阿先知也有类似的描述。主基督耶稣正是道成肉身的神子，他确实是以色列人——不仅包括犹太人，也包括所有因信称义之人，就是教会——的新郎！ 新郎与婚礼既突出一个“新”字，主基督由此引出了更深入的教导与启示，借着新与旧关系的两个比喻。 新布、新酒与新皮袋<br />
文士、法利赛人与施洗约翰的门徒之所以质疑并敌对主基督耶稣，是因为他们发现主与他们大不相同，不仅自己不遵守他们自认为至关重要的那些礼仪、规矩、习惯，而且也不教导自己的门徒遵守。在这些人看来，这是非常严重的事，几乎可以说是离经叛道了，因他们以为只有如此才是敬拜神、遵行律法。鉴察人心的主当然知道他们的心思意念，于是在回答他们的问题后，用新布与旧衣服、新酒与旧皮袋这两个比喻教导并开启他们——可惜他们并没有听进去。尽管圣经没有明确记载，但我们推测得出来。<br />
新酒的比喻容易理解。因为尚未完全发酵，如果把新酒装入老旧并失去弹性的皮袋中（游牧民族广泛使用这类器皿储存液体，非常适合野外生活与旅行），就会因持续的发酵而涨破皮袋，于是酒和皮袋就都损失了。新皮袋则不一样，因为富有弹性，就不会被涨破。比喻的要义很明显，不...]]></itunes:summary>
		<itunes:author>基督教北京守望教会发布</itunes:author>
		<itunes:episodeType>full</itunes:episodeType>
		<itunes:explicit>false</itunes:explicit>
		<itunes:duration>32:34</itunes:duration>
	</item>
		<item>
		<title>北京守望教会主日报告事项（2025年3月9日）</title>
		<link>https://shwchurch7.github.io/2025/03/08/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-zhu-ri-bao-gao-shi-xiang-2025-10/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 08 Mar 2025 12:56:20 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[教会新闻]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch7.github.io/?p=24358</guid>

					<description><![CDATA[<p>北京守望教会主日报告事项（2025年3月9日） 一. 通知 1.聚会相关：自25年2月起，教会正式开始主日分组敬拜：&#038;n &#8230; <a href="https://shwchurch7.github.io/2025/03/08/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-zhu-ri-bao-gao-shi-xiang-2025-10/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p class="has-text-align-center">北京守望教会主日报告事项（2025年3月9日）</p>



<p><span id="more-24358"></span></p>



<p><strong>一. 通知</strong></p>



<p>1.聚会相关：自25年2月起，教会正式开始主日分组敬拜：<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<br>A.9:30按教会统一的敬拜程序进行；</p>



<p>B.弟兄姊妹应尽可能参与线下分组敬拜；</p>



<p>2.启发学员招募：新一期启发课程即将开始，欢迎大家介绍新朋友参加。</p>



<p>A.报名信息包括：<br>①&nbsp; &nbsp;姓名<br>②&nbsp; 微信或者电话号码<br>③&nbsp; 介绍人<br>④&nbsp; 目前信仰情况（简述）</p>



<p>B.时间：3月（具体日期视招募情况决定），开始后每周六15:00–17:30，大约3个月；</p>



<p>C.开课条件：学员不少于5人（慕道友不少于3人）；</p>



<p>D.地点：线下；</p>



<p>E.联系人：陈佑伟弟兄 18612013435（微信同）；<br> <br><strong>二. 通报</strong></p>



<p>1.主日敬拜相关：3月2日，是主后2025年第9个主日，弟兄姊妹在各分组敬拜；</p>



<p>2.下礼拜聚会安排</p>



<p>A.主 &nbsp;日（9日）：主日崇拜（罗曼程序，武昕证道）；</p>



<p>B.礼拜一（10日）：晨祷（小白）；</p>



<p>C.礼拜二（11日）：晨祷（晓峰）；</p>



<p>D.礼拜三（12日）：晚祷告会（袁灵，箴言20：8、26、28）；</p>



<p>E.礼拜四（13日）：晨祷（冠辉）；</p>



<p>F.礼拜五（14日）：晨祷（袁灵）；</p>



<p>G.礼拜六（15日）：晨祷（清心）；</p>



<p>H.主  日（16日）：主日崇拜（马太福音 9:14-17，证道：小白，敬拜程序：小雪）；</p>



<p style="text-align: right;">守望教会办公室</p>
<p style="text-align: right;">2025年3月9日</p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>北京守望教会2025年3月9日主日敬拜程序</title>
		<link>https://shwchurch7.github.io/2025/03/08/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-2025-nian-3-yue-9-ri-zhu-ri/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sweditor3]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 08 Mar 2025 12:51:01 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[主日敬拜程序]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://shwchurch7.github.io/?p=24349</guid>

					<description><![CDATA[<p>【主领人开始祷告】 我听见有大声音从宝座出来说：“看哪，神的帐幕在人间。他要与人同住，他们要作他的子民；神要亲自与他们同 &#8230; <a href="https://shwchurch7.github.io/2025/03/08/bei-jing-shou-wang-jiao-hui-2025-nian-3-yue-9-ri-zhu-ri/">继续阅读 <span class="meta-nav">&#8594;</span></a></p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>【主领人开始祷告】</p>



<p><strong>我听见有大声音从宝座出来说：“看哪，神的帐幕在人间。他要与人同住，他们要作他的子民；神要亲自与他们同在，作他们的神。”[启示录21章3节]</strong></p>



<p><strong>◎奉主耶稣基督的名开始今天的主日敬拜！</strong></p>



<p><strong>齐声诵读：诗篇33篇1-12节</strong></p>



<p>1 义人哪，你们应当靠耶和华欢乐，正直人的赞美是合宜的。<br>2 你们应当弹琴称谢耶和华，用十弦瑟歌颂他。<br>3 应当向他唱新歌，弹得巧妙，声音洪亮。<br>4 因为耶和华的言语正直，凡他所作的，尽都诚实。<br>5 他喜爱仁义公平，遍地满了耶和华的慈爱。<br>6 诸天藉耶和华的命而造，万象藉他口中的气而成。<br>7 他聚集海水如垒，收藏深洋在库房。<br>8 愿全地都敬畏耶和华。愿世上的居民都惧怕他。<br>9 因为他说有，就有；命立，就立。<br>10 耶和华使列国的筹算归于无有，使众民的思念无有功效。<br>11 耶和华的筹算永远立定，他心中的思念万代常存。<br>12 以耶和华为神的，那国是有福的！他所拣选为自己产业的，那民是有福的！</p>



<p><strong>唱诗：第392首（新15）《全能的创造主》</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-22701 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2023/08/f41f713354d2ea4fd99464a2b7bceb77.jpg 842w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-22703 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2023/08/868a006cf299169b791ee4344e40c311.jpg 842w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24349-55" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2012/09/20120930012411314.mp3</a></audio>
<p>&nbsp;</p>



<p>你使天空绚丽大地富足，你命江河涌流群山复苏，<br>你使百鸟欢唱百花盛开，你赐生命绵延命令万物。<br>哈利路亚，全能的创造主，哈利路亚，万国万民都向你跪拜。</p>



<p>崇山峻岭向你屈膝敬拜，江河湖海为你翩翩起舞，<br>诸天穹苍传扬你的荣耀，日月星宿向你扬声欢呼。<br>哈利路亚，全能的创造主，哈利路亚，万国万民都向你跪拜。</p>



<p>我心赞美你，永远赞美你，一生要赞美那伟大的创造主。<br>哈利路亚，全能的创造主，哈利路亚，万国万民都向你跪拜。</p>



<p><strong>齐声诵读：以弗所书1章3-12节</strong></p>



<p>3 愿颂赞归与我们主耶稣基督的父神，他在基督里曾赐给我们天上各样属灵的福气。<br>4 就如神从创立世界以前，在基督里拣选了我们，使我们在他面前成为圣洁，无有瑕疵。<br>5 又因爱我们，就按着自己意旨所喜悦的，预定我们藉着耶稣基督得儿子的名分，<br>6 使他荣耀的恩典得着称赞。这恩典是他在爱子里所赐给我们的。<br>7 我们藉这爱子的血得蒙救赎，过犯得以赦免，乃是照他丰富的恩典。<br>8 这恩典是神用诸般智慧聪明，充充足足赏给我们的，<br>9 都是照他自己所预定的美意，叫我们知道他旨意的奥秘；<br>10 要照所安排的，在日期满足的时候，使天上地上一切所有的，都在基督里同归于一。<br>11 我们也在他里面得了基业，（“得”或作“成”），这原是那位随己意行作万事的，照着他旨意所预定的。<br>12 叫他的荣耀，从我们这首先在基督里有盼望的人可以得着称赞。</p>



<p><strong>唱诗：第298首《是谁》</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-23197 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/03/f1a90117953a45dd1a7c198ddfffecde.jpg 732w" sizes="(max-width: 277px) 100vw, 277px" /></p>



<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24349-56" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2013/06/20130607140249224.mp3</a></audio>
<p>&nbsp;</p>
<p>是谁从远处看见认识我？是谁千万人中题名召我？<br>是谁为寻找我降生尘世？是你主耶稣，唯有你。<br>是你，主耶稣，唯有你。是你，主耶稣，唯有你。<br>唯有你为寻找我降生尘世，是你主耶稣，唯有你。</p>



<p>是谁从灰尘中抬举了我？是谁舍弃尊荣洗我的脚？<br>是谁为代替我甘心舍命？是你，主耶稣，唯有你。<br>是你，主耶稣，唯有你。是你，主耶稣，唯有你。<br>唯有你为代替我甘心舍命，是你主耶稣，唯有你。</p>



<p>是谁担当全人类的刑罚？是谁洗净全人类的过犯？<br>是谁背负全人类的忧患？是你，主耶稣，唯有你。<br>是你，主耶稣，唯有你。是你，主耶稣，唯有你。<br>唯有你背负全人类的忧患。是你主耶稣，唯有你。</p>



<p><strong>齐声诵读：彼得后书1章3-11节</strong></p>



<p>3 神的神能已将一切关乎生命和虔敬的事赐给我们，皆因我们认识那用自己荣耀和美德召我们的主。<br>4 因此，他已将又宝贵、又极大的应许赐给我们，叫我们既脱离世上从情欲来的败坏，就得与神的性情有分。<br>5 正因这缘故，你们要分外地殷勤。有了信心，又要加上德行；有了德行，又要加上知识；<br>6 有了知识，又要加上节制；有了节制，又要加上忍耐；有了忍耐，又要加上虔敬；<br>7 有了虔敬，又要加上爱弟兄的心；有了爱弟兄的心，又要加上爱众人的心；<br>8 你们若充充足足地有这几样，就必使你们在认识我们的主耶稣基督上不至于闲懒不结果子了。<br>9 人若没有这几样，就是眼瞎，只看见近处的，忘了他旧日的罪已经得了洁净。<br>10 所以弟兄们，应当更加殷勤，使你们所蒙的恩召和拣选坚定不移。你们若行这几样，就永不失脚。<br>11 这样，必叫你们丰丰富富地得以进入我们主救主耶稣基督永远的国。</p>



<p><strong>唱诗：第292首《主，我邀请你》</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-23451 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/08/d9855ce89d407fe9de9efba75621fba4.jpg 365w" sizes="(max-width: 277px) 100vw, 277px" /></p>



<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24349-57" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2015/01/292，主我邀请你.mp3</a></audio>
<p>&nbsp;</p>
<p>让我回到那起初的爱，让我对你忠贞专一，<br>为我再造一颗清洁的心，让我完全属于你。<br>主我邀请你，恭敬地邀请你再登上我心的宝座！<br>主我邀请你，衷心地邀请你再等上我心的宝座。</p>



<p>让我时常回到加略山，让我不负你的爱情，<br>为我再次融化冰冷的心，让我全心爱慕你。<br>主我邀请你，恭敬地邀请你再登上我心的宝座！<br>主我邀请你，衷心地邀请你再等上我心的宝座。</p>



<p>【主领人讲道前祷告】</p>



<p><strong>讲道经文：马太福音9章9-13节</strong></p>



<p>9 耶稣从那里往前走，看见一个人名叫马太，坐在税关上，就对他说：“你跟从我来。”他就起来，跟从了耶稣。<br>10 耶稣在屋里坐席的时候，有好些税吏和罪人来，与耶稣和他的门徒一同坐席。<br>11 法利赛人看见，就对耶稣的门徒说：“你们的先生为什么和税吏并罪人一同吃饭呢？”<br>12 耶稣听见，就说：“康健的人用不着医生，有病的人才用得着。<br>13 经上说：‘我喜爱怜恤，不喜爱祭祀。’这句话的意思，你们且去揣摩。我来本不是召义人，乃是召罪人。”</p>



<p><strong><a href="https://shwchurch7.github.io/2025/03/08/bu-shi-zhao-yi-ren-nai-shi-zhao-zui-ren-2025-nian-3-yue-9/">讲道题目：不是召义人，乃是召罪人（点击查看）</a></strong></p>



<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24349-58" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2025/03/20250309.mp3</a></audio>
<p>&nbsp;</p>
<p><strong>回应诗歌：第30首（新243）《我听主声欢迎》</strong></p>
<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-23086 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2024/02/d4ba778cc7f4685cfcf59c1f2011e8b0.jpg 842w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24349-59" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2015/03/30.我听主声欢迎-.mp3</a></audio>
<p>&nbsp;</p>
<p>我听主声欢迎，召我与主相亲，<br>在主所流宝血里面，我心能得洗净。<br>主啊，我今来，我今来就主，<br>求用宝血洗净我，洗净一切罪污。</p>



<p>虽我软弱卑污，救主赐我能力，<br>将我污点完全洗净，丝毫不留痕迹。<br>主啊，我今来，我今来就主，<br>求用宝血洗净我，洗净一切罪污。</p>



<p>耶稣召我向前，达到完全信望，<br>完全仁爱平安信靠，在世如在天堂。<br>主啊，我今来，我今来就主，<br>求用宝血洗净我，洗净一切罪污。</p>



<p>【回应祷告，主领人代祷】</p>



<p><strong>共颂：主祷文</strong></p>



<p>我们在天上的父，<br>愿人都尊你的名为圣。<br>愿你的国降临。<br>愿你的旨意行在地上，如同行在天上。<br>我们日用的饮食，今日赐给我们。<br>免我们的债，如同我们免了人的债。<br>不叫我们遇见试探，救我们脱离凶恶。<br>因为国度、权柄、荣耀，全是你的，直到永远。阿们！（马太福音6:9-13）</p>



<p><strong>敬拜结束 ◎</strong></p>



<p><strong>祝福歌：第397首（新442）《云上太阳》</strong></p>



<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-22563 aligncenter" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2023/06/5a5fddc77e9e3f771b07846f749ac2d6.jpg 842w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></p>
<p> </p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-24349-60" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://shwchurch7.github.io/wp-content/uploads/2012/09/20120922223631938.mp3</a></audio>
<p> </p>
<p>无论是住在 美丽的高山<br />或是躺卧在 阴暗的山谷<br />当你抬起头 你就会发现<br />主已为你我而预备<br />云上太阳 它总不改变<br />虽然小雨洒在脸上<br />云上太阳 它总不改变<br />哈~哈~ 它不改变 （X2）</p>



<p>主已为你我而预备</p>
<p>The post <a href="https://shwchurch7.github.io">基督教北京守望教会</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
