<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>班级活动 on 北京守望教会</title><link>/categories/%E7%8F%AD%E7%BA%A7%E6%B4%BB%E5%8A%A8/</link><description>Recent content in 班级活动 on 北京守望教会</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Tue, 11 Sep 2012 05:05:59 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/categories/%E7%8F%AD%E7%BA%A7%E6%B4%BB%E5%8A%A8/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>08年圣诞 话剧《救主降生》之婆婆感言</title><link>/2012/09/11/08%E5%B9%B4%E5%9C%A3%E8%AF%9E-%E8%AF%9D%E5%89%A7%E3%80%8A%E6%95%91%E4%B8%BB%E9%99%8D%E7%94%9F%E3%80%8B%E4%B9%8B%E5%A9%86%E5%A9%86%E6%84%9F%E8%A8%80/</link><pubDate>Tue, 11 Sep 2012 05:05:59 +0000</pubDate><guid>/2012/09/11/08%E5%B9%B4%E5%9C%A3%E8%AF%9E-%E8%AF%9D%E5%89%A7%E3%80%8A%E6%95%91%E4%B8%BB%E9%99%8D%E7%94%9F%E3%80%8B%E4%B9%8B%E5%A9%86%E5%A9%86%E6%84%9F%E8%A8%80/</guid><description>&lt;p>马利亚颂是大家很熟悉的经文，每当提及“我心尊主为大”时，我心都为之兴奋，很羡慕马利亚敬虔爱主并得到了神的垂爱。在得知有这个剧本时，我第一个报名扮演马利亚这个角色，不过在选演员的时候，大家说我比较适合扮演为马利亚做嫁衣的裁缝婆婆。哎，角色的差距啊！不过又一想，能为被神的使者称为“蒙大恩的女子”做嫁衣，也不是一般人能做得了的。&lt;/p>
&lt;p>通过反复的读台词，我开始对这位婆婆有了些了解。她是敬虔的长辈，有威严却又很理解年轻人的心态，是个宽容大度的中年妇人。有了这个中心思想，接下来就是演技发挥了。我很感谢和我配搭的扮演儿媳妇的史妲老师，她真是天生扮演儿媳妇的材料。她一开口说话，就把我带入了戏中，因为她说话的口气完全符合她扮演的儿媳妇的身份，就这样我们一唱一和开心自在的尽情展示自己的表演细胞。就连现在我们一见面打招呼都是以 “婆婆、儿媳” 来称呼对方了。&lt;/p>
&lt;p>在整个的排练中，我一直担心在正式演出的时候会失败，总是想“我们是第一幕，开场一定要好，平时排练的到挺好的，可是自己以前没演过，万一紧张失败了怎么办?”。但我们的神是叫万事互相效力的，我的这种担心很快就解决了。在我们春芽班的小朋友圣诞排练的过程中，我们也发现有些小孩子心里是胆怯的，想演出，但又不敢。我们就一起向上帝祷告，求神拿走我们心里面的胆怯。平时，也告诉他们，只要大家尽力尽心去做，我们的主耶稣就会很开心。感谢神，就像这样，在服侍小孩子的同时，也造就了我们自己。圣诞的演出很成功，孩子们和我们这些老师都很开心。 神真美好啊，当我们用心去服侍的时候，他就用真心来回报我们，让我们享受那尽心尽力服侍而得来的喜悦和满足。&lt;/p>
&lt;p>通过这次演出，我渐渐了解话剧并有点喜欢上它了，觉得演话剧是一种享受。当我们把起初都不懂的舞台效果，表演技能投入到剧中，并眼睁睁的看着它产生了果效的时候，心里好开心，有种成就感。身旁朋友对我的付出感到不解，他们说你在教会中浪费的时间太多了。其实，我觉得自己所得的收获是在教会以外得不到的，这种收获让人感到很踏实。突然，想到前些日子，一个朋友发的文件，讲的是带着蜗牛去散步。有些人认为信仰像个蜗牛，跟不上这个时代的潮流，熟不知因为有了这只蜗牛，生命就不再一样了。从此闻到了花香，还发现身边有个花园，发现夜里的微风是这么温柔，还听到了鸟鸣，看到了满天星斗多么亮丽，蜗牛带给我的远远超过了我的所思所想……&lt;/p>
&lt;p>圣诞节主日学演出结束后，负责导演这个剧本的徐森弟兄给大家发了短信写到：“谢谢各位票友，我们的节目成功完成了。好像一个孩子，终于长大成人了，我们每个人都是父母。我们只是栽种浇灌的，让它成长的乃是神。”我想，不论是在耶稣那个时代还是现在我们的生活中，不论是扮演“蒙大恩的女子”还是扮演“做嫁衣的裁缝”，不论是几岁的孩童还是他们的老师，只要一心敬畏神，依靠神，我们的神都必看顾。&lt;/p></description></item><item><title>夏炜：与主日学一起成长</title><link>/2012/09/11/%E5%A4%8F%E7%82%9C%EF%BC%9A%E4%B8%8E%E4%B8%BB%E6%97%A5%E5%AD%A6%E4%B8%80%E8%B5%B7%E6%88%90%E9%95%BF/</link><pubDate>Tue, 11 Sep 2012 05:04:34 +0000</pubDate><guid>/2012/09/11/%E5%A4%8F%E7%82%9C%EF%BC%9A%E4%B8%8E%E4%B8%BB%E6%97%A5%E5%AD%A6%E4%B8%80%E8%B5%B7%E6%88%90%E9%95%BF/</guid><description>&lt;p>开始主日学的侍奉有大半年了，回头看看走过的足迹，倍感珍贵。&lt;br>
想到自己棋琴书画，样样疏松，却歪打正着溜进了主日学老师的队伍，不由窃笑。这些日子，毋宁说我在教主日学，不如说我在主日学里成长，因为要给孩子们讲故事，而孙琦早就立下规矩，讲故事时不可看教材，要对着孩子们，绘声绘色，逼得我开始学会仔细地读圣经，然后再在脑子里绘声绘色地过一遍。不过，说实话，直到如今，讲故事的时候我仍然很忐忑。&lt;br>
大部分周日的早晨，都会在闹钟声中醒来，然后就带着一丝兴奋，一丝忐忑，去跟可爱的孩子们，去跟可爱的搭档们约会。&lt;br>
虽然孩子只有十几岁，但是他们自个可是把自己当大人的哦。在这些小大人身上，有许多的闪光点，触动着我，也让我爱他们更深。&lt;/p>
&lt;p>主说：“你们要将当纳的十分之一献上，以此试试，我是否敞开天上的窗户，倾福与你们，以致无处可容。”如果说，成人基督徒的什一奉献是因为守诫命，或许心里还有些对神权的畏惧，那么孩子们的奉献则要甘心乐意单纯得多。每次的主日都有奉献，大家拍着手唱着奉献歌，将自己的零花钱塞进去。有一次，湛瑶一手拿着二十元，一手拿着百元，说，“我要把哪个放进去呢？”歪着头，终于决定下来，“每次我奉献完多少，下周就能加倍地得到呢，真是奇怪！”然后把百元奉献了。我拍拍她的小脑袋，说：“我们奉献可不是为了加倍的得到哦”，她羞涩地笑笑。我知道孩子纯净的心，她的动机或许有点小小的偏差，可是在感受到了神爱之后的那种大方是真实的，也因着这种对神的确信，会让她渐渐地成长的。我很高兴孩子们在这么小的时候已经体味到神丰富的爱。&lt;/p>
&lt;p>还有一件事情，是孩子的诚实，在神面前的诚实。&lt;br>
上周统计孩子们的代祷次数，有一份上面，居然是零次。可是，这个零次显然是在挣扎之后的真实表述，因为所有的勾都是后来用涂改液蒙上的。可以想见，小家伙没有祷告，或许是因为一个星期都不知道把那张纸给塞哪里去了吧，但是面对祷告表，两个他在战斗，写还是不写？写还是不写，他似乎进入了一个两难的境地。写吧，反正谁也不知道，至少不会挨骂，不会丢脸，于是一口气勾到底；可是，正要把纸条折好的时候，又开始责怪自己，不行，神知道的，神不会喜欢撒谎的孩子，于是，踌躇了一会，终于决定勇敢地面对自己，没有就是没有。我见到这份祷告表的时候，开始是惊讶，但是最后还是决定不批评这个孩子，因为诚实是更重要的品德。而且在经历过这次心理斗争之后，孩子会知道怎么做的。&lt;br>
明天又是一个周日，会有什么样的事情发生呢，我不知道，但是很期待。他们正处在叛逆期，对于许多问题都有了自己的看法，在这样的时候，让他们走在神里不偏移是多么地重要啊。&lt;br>
要教育孩童行在正路，这样他们到老都不会偏离。&lt;/p></description></item><item><title>08年圣诞 曾德艳：话剧《救主降生》之马利亚感言</title><link>/2012/09/11/08%E5%B9%B4%E5%9C%A3%E8%AF%9E-%E6%9B%BE%E5%BE%B7%E8%89%B3%EF%BC%9A%E8%AF%9D%E5%89%A7%E3%80%8A%E6%95%91%E4%B8%BB%E9%99%8D%E7%94%9F%E3%80%8B%E4%B9%8B%E9%A9%AC%E5%88%A9%E4%BA%9A%E6%84%9F%E8%A8%80/</link><pubDate>Tue, 11 Sep 2012 05:03:39 +0000</pubDate><guid>/2012/09/11/08%E5%B9%B4%E5%9C%A3%E8%AF%9E-%E6%9B%BE%E5%BE%B7%E8%89%B3%EF%BC%9A%E8%AF%9D%E5%89%A7%E3%80%8A%E6%95%91%E4%B8%BB%E9%99%8D%E7%94%9F%E3%80%8B%E4%B9%8B%E9%A9%AC%E5%88%A9%E4%BA%9A%E6%84%9F%E8%A8%80/</guid><description>&lt;p>能出演圣剧《救主诞生》中的马利亚，实在是神赐给我的福分！在选演员“试镜”时，我只想演小角色，比如画外音、牧羊人什么的。因为我实在觉得自己不配，而且还要负责合唱班的事，忙不过来。后来大家却选我演马利亚，我很高兴、很感恩。可是这么重要的角色，要演好挺难的，我心里也很忐忑。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="/2012/09/11/08%e5%b9%b4%e5%9c%a3%e8%af%9e-%e6%9b%be%e5%be%b7%e8%89%b3%ef%bc%9a%e8%af%9d%e5%89%a7%e3%80%8a%e6%95%91%e4%b8%bb%e9%99%8d%e7%94%9f%e3%80%8b%e4%b9%8b%e9%a9%ac%e5%88%a9%e4%ba%9a%e6%84%9f%e8%a8%80/1-7/" rel="attachment wp-att-3591">&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-3591" title="1" src="/wp-content/uploads/2012/09/20120911130226448.jpg" alt="" width="500" height="612" srcset="/wp-content/uploads/2012/09/20120911130226448.jpg 500w, /wp-content/uploads/2012/09/20120911130226448-245x300.jpg 245w" sizes="(max-width: 500px) 100vw, 500px" />&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>记得第一次排练，我们只能一面看着剧本一面演。我很难进入角色，演得很糟糕。第二次排练台词基本可以背下来，可是一旦加上表演，又忘词了……后来总算台词烂熟于胸,可是动作又不对了。师母要求很严格，演不好的地方要反复练很多次。总算练好了，但彩排的时候有很多小朋友和家长在旁边观看，我就又紧张了，表演时有些放不开……就这样，一个个困难相继出现，然后再一个个的随之克服。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="/2012/09/11/08%e5%b9%b4%e5%9c%a3%e8%af%9e-%e6%9b%be%e5%be%b7%e8%89%b3%ef%bc%9a%e8%af%9d%e5%89%a7%e3%80%8a%e6%95%91%e4%b8%bb%e9%99%8d%e7%94%9f%e3%80%8b%e4%b9%8b%e9%a9%ac%e5%88%a9%e4%ba%9a%e6%84%9f%e8%a8%80/2-6/" rel="attachment wp-att-3592">&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-3592" title="2" src="/wp-content/uploads/2012/09/20120911130304397.jpg" alt="" width="500" height="612" srcset="/wp-content/uploads/2012/09/20120911130304397.jpg 500w, /wp-content/uploads/2012/09/20120911130304397-245x300.jpg 245w" sizes="(max-width: 500px) 100vw, 500px" />&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>正式的演出虽然只有短短十几分钟，排练的过程却让我有许多收获。我加入主日学的时间比较短，平常和大家见面的机会又少，因此很多弟兄姊妹我都不认识。通过排练，我和其他老师有了更多的交流，看到这么多优秀的弟兄姊妹，我觉得主日学孩子们真是幸福啊！&lt;/p>
&lt;p>有两个人最让我感动，他们是孙永春弟兄和林芙蓉姊妹。几乎每次排练，当我来到教会的时候，都会看到永春和徐森已经在对台词了。其实永春演的牧羊人台词很少，可是如果没有他帮我们对台词、默默的收拾道具，我们也很难演好。芙蓉也是这样，她的角色是旅店店主，只有几句台词，没有上场的机会。可是她没有缺过一次排练，每次都来和大家对台词、纠正动作。&lt;/p></description></item><item><title>2008年圣诞 主爱有多深!——孙永春之牧羊人感言</title><link>/2012/09/11/2008%E5%B9%B4%E5%9C%A3%E8%AF%9E-%E4%B8%BB%E7%88%B1%E6%9C%89%E5%A4%9A%E6%B7%B1-%E5%AD%99%E6%B0%B8%E6%98%A5%E4%B9%8B%E7%89%A7%E7%BE%8A%E4%BA%BA%E6%84%9F%E8%A8%80/</link><pubDate>Tue, 11 Sep 2012 05:01:01 +0000</pubDate><guid>/2012/09/11/2008%E5%B9%B4%E5%9C%A3%E8%AF%9E-%E4%B8%BB%E7%88%B1%E6%9C%89%E5%A4%9A%E6%B7%B1-%E5%AD%99%E6%B0%B8%E6%98%A5%E4%B9%8B%E7%89%A7%E7%BE%8A%E4%BA%BA%E6%84%9F%E8%A8%80/</guid><description>&lt;p>我是个粗人，情感很不细腻，除了高兴外很少有其他情感的流露，所以总是在一件事情结束之后很快地回归沉默。&lt;br>
在圣诞演出中，我感受到了带领“小羊”们时的责任以及演员小朋友和老师们的喜乐。但是演出结束之后，留下更多的则是疲倦。&lt;br>
在圣诞演出中，那些可爱的“小羊”们可比我们牧羊人累多了。他们要穿上“厚重的羊皮”，因此在演出中承受的闷热要比我们多。但他们很听“牧人”的话，真可谓是“凡事都要规规矩矩的按着次序行”了。在表演过程中，每个“牧羊人”的“羊群”要彼此分开，其中有两只“羊”要跑到其他“牧人”的“羊群”里去，还有一只“羊”要跑到角落里，当“牧人”睡觉时，一些“羊”还要围在“牧人”身边睡……&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="/2012/09/11/2008%e5%b9%b4%e5%9c%a3%e8%af%9e-%e4%b8%bb%e7%88%b1%e6%9c%89%e5%a4%9a%e6%b7%b1-%e5%ad%99%e6%b0%b8%e6%98%a5%e4%b9%8b%e7%89%a7%e7%be%8a%e4%ba%ba%e6%84%9f%e8%a8%80/1-6/" rel="attachment wp-att-3585">&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-3585" title="1" src="/wp-content/uploads/2012/09/20120911125900551.jpg" alt="" width="500" height="335" srcset="/wp-content/uploads/2012/09/20120911125900551.jpg 500w, /wp-content/uploads/2012/09/20120911125900551-300x201.jpg 300w" sizes="(max-width: 500px) 100vw, 500px" />&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>当然，这是在表演话剧，与实际生活总是有一定差距的。因此这些“小羊”们的举止与我在老家从实际看羊和牵羊过程中得到的感受是大有不同的。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="/2012/09/11/2008%e5%b9%b4%e5%9c%a3%e8%af%9e-%e4%b8%bb%e7%88%b1%e6%9c%89%e5%a4%9a%e6%b7%b1-%e5%ad%99%e6%b0%b8%e6%98%a5%e4%b9%8b%e7%89%a7%e7%be%8a%e4%ba%ba%e6%84%9f%e8%a8%80/2-5/" rel="attachment wp-att-3586">&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-3586" title="2" src="/wp-content/uploads/2012/09/2012091112590698.jpg" alt="" width="500" height="335" srcset="/wp-content/uploads/2012/09/2012091112590698.jpg 500w, /wp-content/uploads/2012/09/2012091112590698-300x201.jpg 300w" sizes="(max-width: 500px) 100vw, 500px" />&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>在老家的家畜中，羊是最“笨”的，但它却很喜欢冒险，甚至去“犯罪”。在老家，羊是用绳子系着看的，不用多久它就会把整条绳子都绕在周围的竹子、小树上以至无法动弹，这时它只会叫而不懂得往回走，直到有人去帮它解开为止，这是它的笨。而只要在它的绳子能够到的范围内有种的蔬菜，它就会竭尽全力去吃，哪怕管教过多次以后它还是会照样去做，一点记性都没有，这是它的不听话，喜欢“犯罪”。羊也很容易迷路，如果不牵着它，只要有路口它就会有一半的机会走丢。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="/2012/09/11/2008%e5%b9%b4%e5%9c%a3%e8%af%9e-%e4%b8%bb%e7%88%b1%e6%9c%89%e5%a4%9a%e6%b7%b1-%e5%ad%99%e6%b0%b8%e6%98%a5%e4%b9%8b%e7%89%a7%e7%be%8a%e4%ba%ba%e6%84%9f%e8%a8%80/3-5/" rel="attachment wp-att-3587">&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-3587" title="3" src="/wp-content/uploads/2012/09/20120911125914186.jpg" alt="" width="500" height="335" srcset="/wp-content/uploads/2012/09/20120911125914186.jpg 500w, /wp-content/uploads/2012/09/20120911125914186-300x201.jpg 300w" sizes="(max-width: 500px) 100vw, 500px" />&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>正如诗篇二十三篇所描述的，只有在爱我们的主的带领下，我们才能从失迷的地方归回而不致遭害，才能得饱足，才能一生都有恩惠和平安的同在。&lt;br>
主啊，你的爱何等的丰盛，当我们犯罪时你总不撇下我们，并以爱来管教我们。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="/2012/09/11/2008%e5%b9%b4%e5%9c%a3%e8%af%9e-%e4%b8%bb%e7%88%b1%e6%9c%89%e5%a4%9a%e6%b7%b1-%e5%ad%99%e6%b0%b8%e6%98%a5%e4%b9%8b%e7%89%a7%e7%be%8a%e4%ba%ba%e6%84%9f%e8%a8%80/4-4/" rel="attachment wp-att-3584">&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-3584" title="4" src="/wp-content/uploads/2012/09/20120911125853425.jpg" alt="" width="500" height="335" srcset="/wp-content/uploads/2012/09/20120911125853425.jpg 500w, /wp-content/uploads/2012/09/20120911125853425-300x201.jpg 300w" sizes="(max-width: 500px) 100vw, 500px" />&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>主啊，当我们像羊那样被周围的事物所捆绑时，求你来释放我们；当我们陷于罪中时，求你来管教指引我们，虽然我们总是不受管教；而当我们在迷茫中时，求你来指引前面的方向，因为你知道前面的道路，并知道什么是对我们的生命有益处的。&lt;/p></description></item><item><title>2008圣诞演出之感言——青少年班家长</title><link>/2012/09/11/2008%E5%9C%A3%E8%AF%9E%E6%BC%94%E5%87%BA%E4%B9%8B%E6%84%9F%E8%A8%80-%E9%9D%92%E5%B0%91%E5%B9%B4%E7%8F%AD%E5%AE%B6%E9%95%BF/</link><pubDate>Tue, 11 Sep 2012 04:56:16 +0000</pubDate><guid>/2012/09/11/2008%E5%9C%A3%E8%AF%9E%E6%BC%94%E5%87%BA%E4%B9%8B%E6%84%9F%E8%A8%80-%E9%9D%92%E5%B0%91%E5%B9%B4%E7%8F%AD%E5%AE%B6%E9%95%BF/</guid><description>&lt;p style="text-align: left;">
&lt;strong>主的爱&lt;/strong>&lt;br /> 他爱我们，为我们这些罪人离开天上的荣耀之地来到人世间历经苦难，地是他所创造的，地却不接受他。&lt;br /> 由主日学老师们来表演的圣剧《救主降生》里面有这样的场景：月色带着身孕重的马利亚来到伯利恒城，一家一家地敲客店的门，问——请问有地方住吗？店主从里面回答的却是——客店已经满人了，没有地方住了。看到此场景，我的泪水止不住地流了下来，心里感到自己太亏欠主耶稣了。直到如今，我自己为主忍受了什么？为主付出了什么呢？我所做的哪几件事是使主的心得安慰的呢？我的泪水继续不断地流了下来……&lt;br /> 神的仆人和使女们，你们辛苦了！为了这一次的圣诞节的演出你们付出了很多，我为着你们献上感恩的祷告——求神赐福你们！
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;">
                                                             （青少年班   沈新约姥姥）
&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>深深的祝愿&lt;/strong>&lt;br>
当我们看到孩子们脸上充满着天真无暇的笑脸，用属于自己的方式来记念为我们降生的救主耶稣基督，作为主日学学生的家长我们感到无比的欣慰。从表演中不时传来的一阵阵笑声和掌声，以及写在脸上的喜乐，那是对节目的肯定，是对老师付出的肯定。&lt;br>
我们想说：老师，辛苦了！&lt;br>
我们不知道该用什么言语来描述心中的感受，只在心里默默地祝愿芥菜种主日学在神的带领下，营造空间，引领孩子走一条光明的道路，让孩子们在成长的路上留下一串串神赐福的脚印。&lt;br>
将荣耀归给我们的天父，归给主耶稣基督，归给三位一体的真神！&lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;">
                                          （青少年班  黄芊、春芽班  黄菲的家长）
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;">
&lt;a href="/2012/09/11/2008%e5%9c%a3%e8%af%9e%e6%bc%94%e5%87%ba%e4%b9%8b%e6%84%9f%e8%a8%80-%e9%9d%92%e5%b0%91%e5%b9%b4%e7%8f%ad%e5%ae%b6%e9%95%bf/3-4/" rel="attachment wp-att-3580">&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-3580" title="3" src="/wp-content/uploads/2012/09/20120911125558598.JPG" alt="" width="500" height="335" srcset="/wp-content/uploads/2012/09/20120911125558598.JPG 500w, /wp-content/uploads/2012/09/20120911125558598-300x201.jpg 300w" sizes="(max-width: 500px) 100vw, 500px" />&lt;/a>
&lt;/p></description></item><item><title>2008圣诞演出之感言——夏天班家长</title><link>/2012/09/11/2008%E5%9C%A3%E8%AF%9E%E6%BC%94%E5%87%BA%E4%B9%8B%E6%84%9F%E8%A8%80-%E5%A4%8F%E5%A4%A9%E7%8F%AD%E5%AE%B6%E9%95%BF/</link><pubDate>Tue, 11 Sep 2012 04:54:17 +0000</pubDate><guid>/2012/09/11/2008%E5%9C%A3%E8%AF%9E%E6%BC%94%E5%87%BA%E4%B9%8B%E6%84%9F%E8%A8%80-%E5%A4%8F%E5%A4%A9%E7%8F%AD%E5%AE%B6%E9%95%BF/</guid><description>&lt;p>**孩子加入了主的军队&lt;br>
**    话剧《重建家园》演出结束之后，夏天班的孩子们表演了《我入了主军队》。这群八、九岁的孩子们像真正上战场的战士一样，一反平时训练时的拖沓顽皮之气，个个站立笔直，歌声洪亮，动作整齐，满有气势。变换队形时孩子们也非常有序。两场演出都特别出色，可以说达到了他们排练以来的最佳状态。&lt;br>
其实，在排练过程中并不是轻松的。我的儿子在夏天班。一次主日学下课回家的路上，他告诉我下周不想去主日学了，我问他为什么，他说圣诞节他们班表演《我入了主军队》，唱歌时老师说男生表现不好，老师喜欢女生。到了周六他还在坚持明天不去主日学，我的劝说和解释丝毫没有功效，只能向于洁老师发信息求救，晚上永春老师给他打来电话，说了什么我没有听到，但是只谈了不到三分钟，儿子就小声跟我说，明天他去主日学。&lt;br>
临演出日的前一周六，孩子们到教会排练。夏天班有男生7人，女生6人。女生们都表现得很好，但是男生们总是漫不经心，停下来就打打闹闹。于洁老师在不断地强调纪律，芙蓉老师在不停地鼓舞士气，于洁老师点名让这个站直，这个刚站好，那个又坐到椅子上，那个刚被芙蓉老师从椅子上拉起来，另一个又躺到地上。后来永春老师来了，永春老师严肃地对男生们说，你们是这个班的弟兄，弟兄要担负更大的责任，你们现在的状态像加入主的军队吗？加入主的军队是要为主争战，你们这样行吗？要知道你们是在服侍主。&lt;br>
主日学老师们的服侍并不像想象中那样轻松。那天观摩排练，我看到了老师们在服侍中虽然有各种艰难，但因为他们心中依靠主而化作欢喜快乐。在孩子面前每位老师都充满喜乐地微笑着，充满智慧地讲说着，充满活力地指挥着，充满爱心地督导着。老师们身上所散发出来的是主耶稣基督的馨香之气。我想，老师们在主日学教导孩子们学习主的话语、让孩子们在主的爱中成长是神圣的事工，是意义重大的事工，也是蒙神悦纳的事工。&lt;br>
主日学老师们正在带领着这群孩子们加入到主的军队当中，就像歌中唱到的一样：&lt;br>
我虽未曾操枪于步兵队，骑马于骑兵队，开炮于炮兵队，我虽未曾腾空冲破敌围，但我入了主军队。&lt;br>
孩子们加入到了主的军队中，家长们何尝没有加入到主的军队了呢？我们的万军之耶和华神、我们的统帅主耶稣基督为我们争战着，我们并不是与属血气的争战，乃是与那些执政的、掌权的、管辖这幽暗世界的，以及天空属灵气的恶魔争战（以弗所书6：12）。&lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;">
                                                                                                                                                                    （夏天班  默涵妈妈）
&lt;/p>
&lt;p>**在上帝的眼中你很特别&lt;br>
**    8岁的女儿周五从学校回家后情绪很不好，表现得很烦躁。她说她今天压力很大，在学校过得很不好。吃饭时她终于说出了详细的原因：在学校有些同学冤枉了她，说她偷了别的同学的kitty猫的铅笔。她哭着说：“妈妈，我真的没有偷别人的铅笔。”我很替她难过，我知道尽管我对她说：“妈妈相信你不会偷别人的铅笔。”但仍然不能抹去她心中的痛苦。&lt;br>
她又告诉我和她爸爸另外一件事情，说上体育课，她跑得很快，但同学嫉妒她，一起起哄说她犯规了。她说：“妈妈，我明明没有犯规，为什么他们一定要说我犯规呢？”对于这样的问题，我真的不知道该怎样回答，我只能说：“你祷告吧，上帝知道你是个好孩子，他一定会帮助你。”她说：“妈妈，我昨天晚上也祷告了，为什么今天还会发生这样的事情呢？”我真的是无言回答，只好说：“我们今天再祷告吧。”&lt;br>
“还有一件事情，妈妈，老师让我们改错题，我只改了2遍，老师为什么怒气冲冲地说：‘我都让你们改了8遍了’，老师为什么要撒谎呢？”她说。&lt;br>
我真是感受到了她在学校的压力，我没有让她继续写作业，而是让她玩一会儿就上床睡觉了。孩子睡着了，我却很烦恼，我真的很为她难过和担忧。我不知道怎样替她排除这样的压力。&lt;br>
第二天的周六是主日学的圣诞演出。孩子在教会很开心，我看见她与主日学的老师和同学都相处得很融洽，她还淘气地把一个假发往老师的头上戴上，还用相机给老师拍照。好像周五的不愉快早就被她忘记了。&lt;br>
回家后，她迫不及待的打开教会送给她的圣诞礼物，是一张光盘，光盘的名字是《你很特别》。讲的是一个木偶城的木偶们喜欢互相给别人贴标签，星星代表好的，灰点代表不好。一个叫潘诺奇的小木偶，他身上被别人贴了好多灰色的标签，他非常痛苦着。后来发现一个女孩的身上别人根本贴不住标签，原因是她经常去见创造她的木匠——伊莱。小木偶潘诺奇后来也去见了木匠伊莱，伊莱告诉潘诺奇：他知道潘诺奇的一切，在他的眼中潘诺奇是特别的、宝贵的孩子，他爱潘诺奇，因为潘诺奇是他所创造的，只要潘诺奇天天来见伊莱，潘诺奇的身上就贴不住别人给他的标签。&lt;br>
女儿坐在沙发上先看了一遍英文的，然后又看了一遍中文的。她看得很投入，看完后过来跟我说：“妈妈，我明白了一个道理，不要在乎别人怎样看你，我们每个人都很特别，因为我们是上帝创造的。只要我爱上帝，就没有人能给我贴上标签。我再也不怕别人冤枉我啦。”&lt;br>
我真是无法形容当时内心的喜悦和感动，这张光盘解答了一个难题，不仅孩子明白了这个道理，我也懂得了上帝的奇妙，因为他知道我们很特别，他给我们的爱是如此地奇妙。&lt;br>
感谢上帝引领我们靠近他的真理，感谢上帝赐给我如此可爱的女儿，感谢上帝通过教会送给我女儿如此珍贵的礼物……&lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;">
&lt;span style="text-align: right;">                                                                                                                                                            （夏天班  张木子欣妈妈）&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;">
&lt;a href="/2012/09/11/2008%e5%9c%a3%e8%af%9e%e6%bc%94%e5%87%ba%e4%b9%8b%e6%84%9f%e8%a8%80-%e5%a4%8f%e5%a4%a9%e7%8f%ad%e5%ae%b6%e9%95%bf/2-4/" rel="attachment wp-att-3576">&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-3576" title="2" src="/wp-content/uploads/2012/09/20120911125359473.JPG" alt="" width="500" height="335" srcset="/wp-content/uploads/2012/09/20120911125359473.JPG 500w, /wp-content/uploads/2012/09/20120911125359473-300x201.jpg 300w" sizes="(max-width: 500px) 100vw, 500px" />&lt;/a>
&lt;/p></description></item><item><title>2008圣诞演出之感言——春芽班家长</title><link>/2012/09/11/2008%E5%9C%A3%E8%AF%9E%E6%BC%94%E5%87%BA%E4%B9%8B%E6%84%9F%E8%A8%80-%E6%98%A5%E8%8A%BD%E7%8F%AD%E5%AE%B6%E9%95%BF/</link><pubDate>Tue, 11 Sep 2012 04:52:13 +0000</pubDate><guid>/2012/09/11/2008%E5%9C%A3%E8%AF%9E%E6%BC%94%E5%87%BA%E4%B9%8B%E6%84%9F%E8%A8%80-%E6%98%A5%E8%8A%BD%E7%8F%AD%E5%AE%B6%E9%95%BF/</guid><description>&lt;p style="text-align: left;">
&lt;strong>孩子献给主耶稣的礼物&lt;br /> &lt;/strong>    我的儿子佳时在春芽班。终于轮到春芽班上舞台了！当我听到儿子在舞台上说：“圣诞节我要献给主耶稣的礼物是一瓶可乐和一段经文——我们的主为大，最有能力，他的智慧无法测度。”在儿子的心中，可乐是他最爱喝的，他要把自己最喜欢的献给主耶稣；而后面的那句话是小小的儿子对主的仰望和敬拜。作为父母还有什么比这个更激动、更开心的呢？！是的，主的智慧无法测度，他是我们的力量，是我们的依靠！&lt;br /> 愿普天下的人，都得到最美好的礼物——主耶稣！
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;">
                                   （春芽班   佳时妈妈）
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: left;">
&lt;strong>孩子们精彩的表演&lt;br /> &lt;/strong>   这次圣诞节的表演真是比我想象的要精彩得多。&lt;br /> 话剧《救主降生》让我很感动。马利亚和约瑟听到天使的话，就照着去做，那样的顺服神、敬畏神，是我该学习的。在夜幕降临的伯利恒城里，约瑟到处去找旅店，到处敲门，所得到的回应却是一次次的拒绝。直到最后，在约瑟的恳求下店主才给他找了一处马棚住下来。我们的救主就是在这样的环境中降生了。天父并没有因为他是神的儿子，为他预备舒适的环境。马利亚和约瑟因着救主的降生，不能像从前那样过清静的生活，而是面临着更艰难的挑战，离开了自己热爱的家乡，到处逃亡。而我们今天的环境实在是太好了，但我们却不懂得珍惜、感恩、顺服。接下了的情景是在舞台上出现了一群“小羊”，他们太可爱了，还趴在地上吃草呢。&lt;br /> 话剧《重建家园》也留下了深刻的印象，尼西米号召百姓重建耶路撒冷城的城墙。看到孩子们的精彩的表演时，我们又能回想一下曾经听到过的神的话语。小演员们一个个表现得那样的自然和真实！其实在这之前，我还担心过倘若冬天班和春芽班的小孩子们上台表演时怯场怎么办？尤其是我家的两个孩子，平时比较胆小。真没想到他俩的表现也一样的精彩。我们接他们回家的时候，两个孩子很开心，不停地叽叽喳喳说着话。儿子说：“今天我最高兴了，因为我有一颗爱主的心“。虽然孩子回到家中后，仍然会依旧地磨人，无理地取闹，，但是听到儿子说这样的话，我感到很欣慰。通过孩子的演出和他的表现，让我明白了孩子的心中是有神的。愿神赐福每个孩子，让他们永远生活在神的爱中，并在这黑暗的世代里成为神手中的工作，为主发光作盐。&lt;br /> 希望这样的演出能让更多的人看到！&lt;br /> 主日学老师们辛苦了！平时我们在家中照顾一个孩子都会觉得不容易，而他们却需要照顾一群的孩子，没有神的爱是无法做到的。愿神赐福所有的主日学老师们，顾念他们的辛苦。&lt;br /> 祝愿基督教北京守望教会芥菜种主日学越办越好！
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;">
                                           （春芽班  明轩、冬天班  明慧家长）
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;">
&lt;a href="/2012/09/11/2008%e5%9c%a3%e8%af%9e%e6%bc%94%e5%87%ba%e4%b9%8b%e6%84%9f%e8%a8%80-%e6%98%a5%e8%8a%bd%e7%8f%ad%e5%ae%b6%e9%95%bf/1-5/" rel="attachment wp-att-3571">&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-3571" title="1" src="/wp-content/uploads/2012/09/2012091112515387.JPG" alt="" width="500" height="335" srcset="/wp-content/uploads/2012/09/2012091112515387.JPG 500w, /wp-content/uploads/2012/09/2012091112515387-300x201.jpg 300w" sizes="(max-width: 500px) 100vw, 500px" />&lt;/a>
&lt;/p></description></item><item><title>2008圣诞演出之感言——冬天班家长</title><link>/2012/09/11/2008%E5%9C%A3%E8%AF%9E%E6%BC%94%E5%87%BA%E4%B9%8B%E6%84%9F%E8%A8%80-%E5%86%AC%E5%A4%A9%E7%8F%AD%E5%AE%B6%E9%95%BF/</link><pubDate>Tue, 11 Sep 2012 04:50:39 +0000</pubDate><guid>/2012/09/11/2008%E5%9C%A3%E8%AF%9E%E6%BC%94%E5%87%BA%E4%B9%8B%E6%84%9F%E8%A8%80-%E5%86%AC%E5%A4%A9%E7%8F%AD%E5%AE%B6%E9%95%BF/</guid><description>&lt;p>今天很好，明天会更好&lt;br>
盼星星，盼月亮，终于盼来了芥菜种主日学的圣诞演出。&lt;br>
上场前，豆豆哭得稀里哗啦。&lt;br>
其实刚到教会八楼的时候，他已被楼道里黑压压的人群吓了一跳，脱口而出：“怎么这么多人！”我知道他生病一个多星期没有出门，天天在家里清静惯了，一看到这么多人需要适应一会儿，就先带他去吃了他爱吃的羊肉串和拉面。吃饭前我们约定好：吃完饭后就到8楼参加表演，不能哭。他答应得很利索，我就信以为真了。&lt;br>
谁知儿子美美地吃完饭后，刚走出《西北来顺》，就反悔了：“我不去8楼演出了。”&lt;br>
我急了，这哪成，“你明明答应妈妈吃完饭就去8楼，你……”&lt;br>
情急之下我忘记我都说了些什么。总之，上台前我安慰他，但是止不住他的哭声，索性就最后一遍叮嘱：“我就在这个屋子里，观看你的演出”，离身而去的时候，又听到一阵嚎哭。&lt;br>
随着两个漂亮乖巧的报幕员登场，我就安心地欣赏这一台主日学的圣诞专场，看着一个个可爱的面孔在台上出现，第一个反应就是：“教会里怎么这么多孩子！”回想2000年我应恩平师母之邀参加刚刚成立的芥菜种主日学的服事，那段往事不禁浮上脑海，知春路附近的一所民宅，三岁至八岁年龄不等的孩子，总共还不到十个，如今8年的时间过去了，我由一个懵懂的年轻姊妹成长为一个妈妈，自己的孩子已经上了主日学；而芥菜种主日学已颇有规模，光孩子就有八十多个，老师就有二十四名，感谢神这样带领芥菜种主日学！岂止是主日学，包括我们的守望教会，和当初在黄庄一间地下室聚会时二三十人相比，令人难以置信！&lt;br>
我的思绪跑远了，正在这时，冬天班上场了。我急忙收回脱缰的野马，激动地看着儿子上舞台。&lt;br>
这是主日学里最小的班级——冬天班，一群三岁到四岁的孩子。音乐响起。豆豆在后排，因为刚刚哭闹的原因看得出来他的情绪不佳，虽然音乐非常活泼，其他小朋友的表演很投入，但是他表情漠然，也不抬手作动作。这在我的意料之中，据说主日学起初排练的时候豆豆不愿意加入，还表达出来“你走吧，让我一个人呆会儿”的极致成人化的名言。直至演出前的倒数第二周，他才同意和小朋友们站在一起。而不幸的事情在倒数第一周的时候发生了，本来期望能踏上最后一次排练的班车好好磨合一下，却不想周间发高烧，连这最后的排练机会也失去了。&lt;br>
所以，这次我对儿子的期望就是能够站在舞台上面，无论台上的表演如何，上台和小朋友们站在一起就是莫大的喜讯！&lt;br>
两首歌的表演时间很快就结束了，下场后回到观众席的时候他回头找我，我满有热情地冲他挥挥手，谁想这下坏了，激起了他的哭意。豆豆爸爸埋怨我不该主动打招呼，这小豆豆见到妈妈就秩序全无。&lt;br>
好在第一场演出结束，老师准予儿子回到妈妈身边稍息片刻，这小家伙居然躺在我怀里睡着了，一睡就睡到表演的尾声。我赶紧把他唤醒。&lt;br>
第二场演出之前，我把豆豆送到老师那里，转身离开，照例是“生死离别”的样子，这次是真的离开，下楼处理一些手头的急事。我坚信，离开我的他会很快止住哭声，并且参加第二场绝对没问题。&lt;br>
果然，第二天我看到了主日学第二场演出的照片，冬天班的小朋友们依旧精神旺盛，豆豆站在后排，同样的位置，表情似乎比第一场轻松多了。&lt;br>
我的心里很宽慰。因为他大病未愈，性格上也有不足，能够参加两场演出真是太让我们惊喜。遗憾的是第一场演出的结束后，因为刚刚睡醒，情绪不佳的他没有参加主日学大合影，遗憾地错过了一次美妙的聚集留念。当天晚上回到家给他看照片，看着主日学的小朋友们兴高采烈地样子，儿子问我：“豆豆在哪里？”&lt;br>
我说：“你当时情绪不好，没有参加合影。”他听了，没有下文，我能感觉得出来他心中的遗憾。我的心里也存有遗憾，但是我愿意接纳他，接纳他这样的独特的地方，接纳他因为我们家不完善的教育带给他的负面的东西。因为接纳，就存有盼望，相信神的大能，而不是我们自己的能力，相信神会引导我们更新自己的生命，并借助我们的改变来改变孩子。&lt;br>
那天的演出结束后，我们特意为豆豆买了一个草莓蛋糕，借此庆祝他在这场圣诞专场演出中的精彩表现！&lt;br>
明年的圣诞，我们一定会更好！&lt;br>
（冬天班   豆豆妈妈）&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="/2012/09/11/2008%e5%9c%a3%e8%af%9e%e6%bc%94%e5%87%ba%e4%b9%8b%e6%84%9f%e8%a8%80-%e5%86%ac%e5%a4%a9%e7%8f%ad%e5%ae%b6%e9%95%bf/8-2/" rel="attachment wp-att-3567">&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-3567" title="8" src="/wp-content/uploads/2012/09/20120911125019636.jpg" alt="" width="500" height="335" srcset="/wp-content/uploads/2012/09/20120911125019636.jpg 500w, /wp-content/uploads/2012/09/20120911125019636-300x201.jpg 300w" sizes="(max-width: 500px) 100vw, 500px" />&lt;/a>&lt;/p></description></item></channel></rss>