<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>户外专栏 on 北京守望教会</title><link>/categories/%E6%88%B7%E5%A4%96%E4%B8%93%E6%A0%8F/</link><description>Recent content in 户外专栏 on 北京守望教会</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Sun, 30 Oct 2016 02:54:36 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/categories/%E6%88%B7%E5%A4%96%E4%B8%93%E6%A0%8F/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>北京守望教会2016年10月23日户外敬拜通报</title><link>/2016/10/30/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A2016%E5%B9%B410%E6%9C%8823%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5/</link><pubDate>Sun, 30 Oct 2016 02:54:36 +0000</pubDate><guid>/2016/10/30/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A2016%E5%B9%B410%E6%9C%8823%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5/</guid><description>&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">各位亲爱的弟兄姊妹：&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">主内平安！这个主日是2016年户外敬拜的第41个主日。据我们统计，这个主日没有弟兄姊妹去平台敬拜。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我们在此继续恳求我们的主，在这一年显明祂的同在、引导和拯救，使我们教会走出现今的困境，在祂面前能够一同聚集敬拜。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">愿主的恩常与我们同在！&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">北京守望教会&lt;br /> &lt;/span>&lt;span style="font-size: 12pt;">2016年10月23日&lt;/span>
&lt;/p></description></item><item><title>北京守望教会2016年10月16日户外敬拜通报</title><link>/2016/10/30/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A2016%E5%B9%B410%E6%9C%8816%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5/</link><pubDate>Sun, 30 Oct 2016 02:53:44 +0000</pubDate><guid>/2016/10/30/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A2016%E5%B9%B410%E6%9C%8816%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5/</guid><description>&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">各位亲爱的弟兄姊妹：&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">主内平安！这个主日是2016年户外敬拜的第40个主日。据我们统计，这个主日没有弟兄姊妹去平台敬拜。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我们在此继续恳求我们的主，在这一年显明祂的同在、引导和拯救，使我们教会走出现今的困境，在祂面前能够一同聚集敬拜。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">愿主的恩常与我们同在！&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">北京守望教会&lt;br /> &lt;/span>&lt;span style="font-size: 12pt;">2016年10月16日&lt;/span>
&lt;/p></description></item><item><title>北京守望教会2016年10月9日户外敬拜通报</title><link>/2016/10/30/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A2016%E5%B9%B410%E6%9C%889%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5/</link><pubDate>Sun, 30 Oct 2016 02:52:49 +0000</pubDate><guid>/2016/10/30/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A2016%E5%B9%B410%E6%9C%889%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5/</guid><description>&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">各位亲爱的弟兄姊妹：&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">主内平安！这个主日是2016年户外敬拜的第39个主日。据我们统计，这个主日没有弟兄姊妹去平台敬拜。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我们在此继续恳求我们的主，在这一年显明祂的同在、引导和拯救，使我们教会走出现今的困境，在祂面前能够一同聚集敬拜。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">愿主的恩常与我们同在！&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">北京守望教会&lt;br /> &lt;/span>&lt;span style="font-size: 12pt;">2016年10月9日&lt;/span>
&lt;/p></description></item><item><title>北京守望教会2016年10月2日户外敬拜通报</title><link>/2016/10/30/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A2016%E5%B9%B410%E6%9C%882%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5/</link><pubDate>Sun, 30 Oct 2016 02:51:56 +0000</pubDate><guid>/2016/10/30/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A2016%E5%B9%B410%E6%9C%882%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5/</guid><description>&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">各位亲爱的弟兄姊妹：&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">主内平安！这个主日是2016年户外敬拜的第38个主日。据我们统计，这个主日没有弟兄姊妹去平台敬拜。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我们在此继续恳求我们的主，在这一年显明祂的同在、引导和拯救，使我们教会走出现今的困境，在祂面前能够一同聚集敬拜。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">愿主的恩常与我们同在！&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">北京守望教会&lt;br /> &lt;/span>&lt;span style="font-size: 12pt;">2016年10月2日&lt;/span>
&lt;/p></description></item><item><title>北京守望教会2016年9月25日户外敬拜通报</title><link>/2016/10/30/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A2016%E5%B9%B49%E6%9C%8825%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5/</link><pubDate>Sun, 30 Oct 2016 02:51:02 +0000</pubDate><guid>/2016/10/30/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A2016%E5%B9%B49%E6%9C%8825%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5/</guid><description>&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">各位亲爱的弟兄姊妹：&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">主内平安！这个主日是2016年户外敬拜的第37个主日。据我们统计，这个主日没有弟兄姊妹去平台敬拜。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我们在此继续恳求我们的主，在这一年显明祂的同在、引导和拯救，使我们教会走出现今的困境，在祂面前能够一同聚集敬拜。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">愿主的恩常与我们同在！&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">北京守望教会&lt;br /> &lt;/span>&lt;span style="font-size: 12pt;">2016年9月25日&lt;/span>
&lt;/p></description></item><item><title>北京守望教会2016年9月18日户外敬拜通报</title><link>/2016/10/30/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A2016%E5%B9%B49%E6%9C%8818%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5/</link><pubDate>Sun, 30 Oct 2016 02:50:05 +0000</pubDate><guid>/2016/10/30/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A2016%E5%B9%B49%E6%9C%8818%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5/</guid><description>&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">各位亲爱的弟兄姊妹：&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">主内平安！这个主日是2016年户外敬拜的第36个主日。据我们统计，这个主日没有弟兄姊妹去平台敬拜。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我们在此继续恳求我们的主，在这一年显明祂的同在、引导和拯救，使我们教会走出现今的困境，在祂面前能够一同聚集敬拜。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">愿主的恩常与我们同在！&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">北京守望教会&lt;br /> &lt;/span>&lt;span style="font-size: 12pt;">2016年9月18日&lt;/span>
&lt;/p></description></item><item><title>北京守望教会2016年9月11日户外敬拜通报</title><link>/2016/10/30/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A2016%E5%B9%B49%E6%9C%8811%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5/</link><pubDate>Sun, 30 Oct 2016 02:48:34 +0000</pubDate><guid>/2016/10/30/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A2016%E5%B9%B49%E6%9C%8811%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5/</guid><description>&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">各位亲爱的弟兄姊妹：&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">主内平安！这个主日是2016年户外敬拜的第35个主日。据我们统计，这个主日没有弟兄姊妹去平台敬拜。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我们在此继续恳求我们的主，在这一年显明祂的同在、引导和拯救，使我们教会走出现今的困境，在祂面前能够一同聚集敬拜。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">愿主的恩常与我们同在！&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">北京守望教会&lt;br /> &lt;/span>&lt;span style="font-size: 12pt;">2016年9月11日&lt;/span>
&lt;/p></description></item><item><title>北京守望教会2012年12月30日户外敬拜通报</title><link>/2013/01/04/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A12%E6%9C%8830%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5/</link><pubDate>Fri, 04 Jan 2013 03:20:41 +0000</pubDate><guid>/2013/01/04/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A12%E6%9C%8830%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5/</guid><description>&lt;p>各位亲爱的弟兄姊妹：&lt;/p>
&lt;p>主内平安！这个主日是我们今年户外敬拜的第53个主日。北京天气晴朗，但气温低于往年。据我们统计，这个主日至少有15位弟兄姊妹在平台附近被带走。有些弟兄姊妹被带离平台不久即被释放，其余都被带到中关村大街派出所。被带进去的弟兄姊妹在当天上午12点左右被陆续释放。&lt;/p>
&lt;p>靠着主的恩典我们又在户外敬拜中走过了一年的时间。在此我们为着主对教会的保守感恩的同时，也为在艰难中仍对教会坚定委身一同走过这一年的每一位弟兄姊妹以及这一年受洗加入教会的每一位弟兄姊妹来感恩。回顾走过来的一年，我们由衷地向主发出赞美：“你以恩典为年岁的冠冕，你的路径都滴下脂油。”（诗65:11）愿众弟兄姊妹在新的一年平安、喜乐、健康！求主坚固我们新的一年跟随他的脚步，并盼望全教会更多地经历他的恩典与得胜！&lt;/p>
&lt;p>愿我们主耶稣基督的恩惠和平安、天父上帝的慈爱和怜悯、圣灵保惠师的感动、更新与引导，常与每一位守望教会的弟兄姊妹以及各处挂念守望教会并为之祷告的弟兄姊妹同在！阿们！&lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;">
北京守望教会&lt;br /> 2013年1月2日
&lt;/p></description></item><item><title>北京守望教会2012年12月9日户外敬拜通报</title><link>/2012/12/11/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A12%E6%9C%889%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5/</link><pubDate>Tue, 11 Dec 2012 03:21:49 +0000</pubDate><guid>/2012/12/11/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A12%E6%9C%889%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5/</guid><description>&lt;p>各位亲爱的弟兄姊妹：&lt;/p>
&lt;p>主内平安！这个主日是我们今年户外敬拜的第50个主日。北京天气晴朗。据我们统计，这个主日至少有18位弟兄姊妹在平台附近被带走。这些弟兄姊妹除有些被带离平台不久即被释放外，其余被带到中关村大街等四个派出所。被带进去的弟兄姊妹基本都在当天上午被陆续释放出来。最后一位被关在来广营的弟兄于下午一时三十分左右被释放回家。&lt;/p>
&lt;p>在这一年快要结束的时候，我们要感谢主，他用施恩的手一直扶持着我们，保守着他的守望教会。他知道我们的劳苦以及疲乏，因此这一年中他不断地用他的话语提醒并激励我们。他借这个主日的讲道，提醒我们不要因为我们自己的疲乏，就把起初的爱心丢弃了。若是我们不像初蒙救恩时那样爱主，热切地来寻求他；若我们不像户外开始时那样信靠主，愿意将自己的一切向他摆上，那么我们就在他面前悔改，让他来帮助我们，拾回起初的爱心；在他面前祷告，让他来恢复我们的热心，除去里面的疲乏；“行起初所行的事”（启2：5）。&lt;/p>
&lt;p>愿我们主耶稣基督的恩惠和平安、天父上帝的慈爱和怜悯、圣灵保惠师的感动、更新与引导，常与每一位守望教会的弟兄姊妹以及各处挂念守望教会并为之祷告的弟兄姊妹同在！阿们！&lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;">
北京守望教会&lt;br /> 2012年12月11日
&lt;/p></description></item><item><title>起初的爱心——2012年12月9日主日讲章/天明牧师</title><link>/2012/12/07/%E8%B5%B7%E5%88%9D%E7%9A%84%E7%88%B1%E5%BF%83-2012%E5%B9%B412%E6%9C%889%E6%97%A5%E4%B8%BB%E6%97%A5%E8%AE%B2%E7%AB%A0%E5%A4%A9%E6%98%8E%E7%89%A7%E5%B8%88/</link><pubDate>Fri, 07 Dec 2012 10:25:47 +0000</pubDate><guid>/2012/12/07/%E8%B5%B7%E5%88%9D%E7%9A%84%E7%88%B1%E5%BF%83-2012%E5%B9%B412%E6%9C%889%E6%97%A5%E4%B8%BB%E6%97%A5%E8%AE%B2%E7%AB%A0%E5%A4%A9%E6%98%8E%E7%89%A7%E5%B8%88/</guid><description>&lt;p>&lt;audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-6293-17" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls">&lt;source type="audio/mpeg" src="/wp-content/uploads/2012/12/20121210150637623.mp3?_=17" />&amp;lt;/wp-content/uploads/2012/12/20121210150637623.mp3&amp;gt;&lt;/audio>&lt;/p>
&lt;p>经文：启示录2:1-7&lt;/p>
&lt;p>1 你要写信给以弗所教会的使者说，那右手拿着七星、在七个金灯台中间行走的说：&lt;/p>
&lt;p>2 我知道你的行为、劳碌、忍耐，也知道你不能容忍恶人。你也曾试验那自称为使徒却不是使徒的，看出他们是假的来。&lt;br>
3 你也能忍耐，曾为我的名劳苦，并不乏倦。&lt;br>
4 然而，有一件事我要责备你，就是你把起初的爱心离弃了。&lt;br>
5 所以应当回想你是从哪里坠落的，并要悔改，行起初所行的事。你若不悔改，我就临到你那里，把你的灯台从原处挪去。&lt;br>
6 然而，你还有一件可取的事，就是你恨恶尼哥拉一党人的行为，这也是我所恨恶的。&lt;br>
7 圣灵向众教会所说的话，凡有耳的，就应当听。得胜的，我必将　神乐园中生命树的果子赐给他吃。”&lt;/p>
&lt;p>讲道：&lt;/p>
&lt;p>各位弟兄姊妹：平安！&lt;/p>
&lt;p>从这个主日开始，除圣诞主日外，我们就分享启示录中主给教会写的七封书信。今天所分享的是启示录2:1-7的写给以弗所教会的信。&lt;/p>
&lt;p>首先，我们应该知道这七封书信是复活升天的基督，在启示“将来必成的事”（启1:19）之先写给教会的，就是面对那“将来必成的事”——基督荣耀的降临和神永恒国度的显现，最后写给教会的。因此，可以这样说，收到主这些书信的教会，当以交最后的帐的心态来面对永世的基督。&lt;/p>
&lt;p>不少人认为七个教会代表从初期教会后期到主再临期间的七个不同时期的教会。但我们不能否认，这七个教会在收信的当时就是实际存在的、位在小亚细亚的七个教会；而且给七个教会的信的末后所说的“圣灵向众教会所说的话”，表明透过给这七个教会的每一封信，写给众教会、就是历史历代的所有教会，而不是给特定历史时期的教会。所以，这里的七个教会，我们就按实际的七个教会来理解，因此给他们的信，也是今天写给我们这个世代的教会，也是给我们教会写的信，而且教会中的每一个人都应当当听的，因为主说，“凡有耳的，就应当听”。&lt;/p>
&lt;p>给以弗所教会书信的一开头，主就说：“你要写信给以弗所教会的使者说，那右手拿着七星、在七个金灯台中间行走的说”。这里的“以弗所教会的使者”，虽有理解为教会的特定守护天使的解释，但最为合理的解释就是指以弗所教会的牧者（时间和篇幅的关系，在此不论证）。这也与领受主的话并以主的心意带领教会的主给牧者的职责相一致。至于“那右手拿着七星、在七个金灯台中间行走的说”，这里说的“七星”和“金灯台”，主自己已经做了解释——“论到你所看见、在我右手中的七星和七个金灯台的奥秘，那七星就是七个教会的使者，七灯台就是七个教会”（启1:20）因此，我们知道，那位真正掌管教会的，也在各教会中行走的主，今天走到以弗所教会向他们说话，也藉着他们向我们说话。&lt;/p>
&lt;p>主说：“我知道你的行为、劳碌、忍耐”。主的“知道”，不只是了解，更是一种肯定。主细察每个教会，无论在什么时候，祂都记念教会为祂所做的，不会忘记我们为祂所做的任何一件事，哪怕是一点小事。书信中我们发现，主在多个方面肯定了以弗所教会：&lt;/p>
&lt;p>主肯定的第一点是以弗所教会为主的服侍——“我知道你的行为、劳碌、忍耐”。此句更为精确的翻译是：“我知道你的工作，包括你的劳碌，连同忍耐”。因此，可以这样说，主首先肯定的是，以弗所教会的服侍。他们服侍主，为此劳碌，在艰难中忍耐，也没有停止服侍，反倒在忍耐中坚持他们的服侍。服侍的劳苦，忍耐的艰难，并未成为他们不服侍的借口。他们没有因为难处而服侍中退缩或放弃服侍。主记念我们为祂的一切服侍，为祂的所有劳苦，为服侍祂而有的诸般的忍耐。&lt;/p>
&lt;p>主肯定以弗所教会的第二点是，他们保守教会的圣洁。主说，“也知道你不能容忍恶人。你也曾试验那自称为使徒却不是使徒的，看出他们是假的来。”以弗所教会为保守教会的圣洁所作出的努力，一方面表现在不容忍恶人，即勇敢地在教会中除去罪恶，另一方面，他们也曾分辨要进到教会中的假使徒，防止了那些人对教会的搅扰。这样，他们既除去教会中的罪，又抵挡外来的假使徒，有效地保守了教会的圣洁，这是主所肯定的。我们知道，无论在哪个时代，要保守教会的圣洁，都需要付出代价的，因为撒但千方百计地用各样的罪以及似是而非的假道理搅扰教会。在保守教会圣洁这方面，以弗所教会给我们留下了很好的榜样。&lt;/p>
&lt;p>主肯定以弗所教会的第三点是，“你也能忍耐，曾为我的名劳苦，并不乏倦”。这似乎和主所肯定的第一点类似，但角度不同。主所肯定的第一点的重点是他们的服侍，在这第三点中强调的是藉劳苦服侍来的他们一直不变的对主的忠诚。“你也能忍耐”直译是“你也继续拥有忍耐”（原文中“你也能”是（有）的现在式）。因此，这句话可以理解为：以弗所教会不但过去曾为主的名劳苦，现在仍为主忍耐，而且在主的忠诚上没有表现出疲乏（“并不乏倦”）。无论是在服侍的劳苦中，还是在环境的艰难中，他们对主的忠诚并没有因长期的劳苦而消退，也没有因环境的艰难而丝毫改变。自建立教会至今的时间里，他们所表现出的对主的不变的忠诚，主都知道，而且今天主也肯定了此忠诚。&lt;/p>
&lt;p>以弗所教会在主面前能够有被主肯定的服侍、圣洁和忠诚，这何等宝贵！其实，一个教会能够在某一方面得到主的肯定，那已经是很感恩的事了，但以弗所教会在教会非常重要的这三个方面都得到了主的肯定。不过，他们在这三个方面的被肯定，也不能在主面前掩盖他们教会中存在的问题，就是今天主所指出的，他们“把起初的爱心离弃了”。&lt;/p>
&lt;p>主说：“然而，有一件事我要责备你，就是你把起初的爱心离弃了。”虽然以弗所教会有许多在主面前值得肯定的地方，但他们有一个特别责备的地方，就是把起初的爱心离弃了。这很像结婚多年的夫妻，虽然在过去的婚姻生活中，互相担待和承担，也有忍耐，而且为家庭付出许多辛劳，也为养育孩子付出了努力，一同度过了很多的艰难，虽有过试探却都没有违背结婚时的誓言，在婚姻上（感情上）持守了忠诚。他们看起来是模范婚姻，但随着岁月的流逝，他们心里若不再有初恋时的那种对对方的爱慕，以及对方宝贵到一个地步在自己生命中占有厚重的分量，因为爱而常有的“爱屋及乌”。这样，虽然他们在婚姻上仍承担着责任、仍忠诚，而且有成熟的各样表现，但他们失去了那起初的爱。同样，以弗所教会自建立的四十年的时间里，他们在服侍、圣洁和忠诚上，都表现出见证，而且在众多教会看来确实是一个成熟的的教会，但主今天责备他们说，他们失去了起初蒙恩时的那份对基督的爱。他们有劳苦的服侍，他们有为持守圣洁的努力，也有不变的忠诚，但他们却把起初的爱心离弃了，在主看来宝贵的那份爱他们已经离弃了。因此，服侍更多的是对主的责任，而不是爱的流露；保守圣洁，更多的也只是责任，而忘记了这是为了一种更大的爱；忠诚，更多地也是一个基督徒为着见证的责任，而忽略了基督自己并在祂里面的与祂爱的分享，以及祂所爱的灵魂的爱。愿神怜悯我们！&lt;/p>
&lt;p>在主看来，“把起初的爱心离弃”这是非常严重的，因为他说：“你若不悔改，我就临到你那里，把你的灯台从原处挪去。”换句话说，我们若不悔改，即不拾回起初的爱心，主就临到我们这里，把灯台从原处挪去。当真正的灯台从教会挪去时，因着灯台的挪去，主不再行走在那里，表面上看起来还是那个教会，却已经失去了基督的同在，因此，那教会不再是一个真正的教会。那是一个及其可悲的事情。为此，主提醒说：“所以应当回想你是从哪里坠落的，并要悔改，行起初所行的事。”我们在恩典中的坠落，总有原因的。或者在忙碌中开始忽略了与主的亲近，或者我们在某些方面体贴肉体，或者“爱世界”的那个小世界不知不觉间进到你生命的某个角落落下了根，或者跟随主的路上灰心和失望开始占据你的心灵……总之，主说，应当回想我们自己是从哪里坠落的，并要悔改，行起初所行的事。主所要的悔改，就是要我们行起初，就是我们刚蒙恩那时热切追求主那样地追求主，当时怎样地追求主，今天也同样地追求主。离弃起初的爱心的教会是可悲的，失去起初之爱心的基督徒也是可悲的。愿主怜悯我们！光照我们，使我们真正知道我们自己属灵的光景，诚实地面对我们的主，并以实际行动表现出真诚的悔改，拾回那起初的爱心。（在这里我们特别要提醒大家的是，主并没有说我们把起初的爱心“失去”了，而是说“离弃”了。）&lt;/p>
&lt;p>再次肯定以弗所教会传播偏道、假道、错误之道的异端（尼哥拉一党）的恨恶态度后，主特别提醒说，这给以弗所教会信，就是拾回起初之爱心的提醒，不但是给以弗所教会的，也是圣灵向众教会所说的，也是今天的时代，向着我们教会，也向着凡有耳听到的我们每一个人说的。主说：“得胜的，我必将　神乐园中生命树的果子赐给他吃。”在此我们知道，拾回起初的爱，是一种生命的得胜，并且将我们靠着圣灵拾回那我们所离弃的起初的爱心的时候，主应许“必将神乐园中生命树的果子赐给他吃”，就是让我们得以享受祂的生命。我想这不是只有到天上才成就的应许，而是在今天我们生命中可以成就的应许，好使我们因得胜得以享受祂的生命！&lt;br>
主说：“得胜的，我必将神乐园中生命树的果子赐给他吃。”（启2:7）&lt;/p>
&lt;p>得胜的，我必将神乐园中生命树的果子赐给他吃。”（启2:7）&lt;/p></description></item><item><title>北京守望教会2012年12月2日户外敬拜通报</title><link>/2012/12/04/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A12%E6%9C%882%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5/</link><pubDate>Tue, 04 Dec 2012 03:50:14 +0000</pubDate><guid>/2012/12/04/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A12%E6%9C%882%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5/</guid><description>&lt;p>各位亲爱的弟兄姊妹：&lt;/p>
&lt;p>主内平安！这个主日是我们今年户外敬拜的第49个主日。北京天气多云有雾。据我们统计，这个主日至少有21位弟兄姊妹在平台附近被带走。这些弟兄姊妹除有些被带离平台不久即被释放外，其余被带到中关村大街等四个派出所。被带进去的弟兄姊妹基本都在当天上午被陆续释放出来。最后一位被关在来广营的弟兄于下午一时左右被释放回家。&lt;/p>
&lt;p>我们要感谢我们的神，因着他的保守，我们又一次快要走到户外敬拜以来的第二个年末。回顾这一年走过的历程，我们不由满怀感恩地意识到，尽管在年初的时候我们还不知道这一年会怎样度过，尽管在实际的过程中我们也经受煎熬，尽管我们各人或多或少都有生命中的倦乏，但神还是在保守着他的教会，让教会始终能跟随他前行。这样的保守与恩典带给我们信心，使我们相信，在以后的路途中，他依然会与他的教会同在，无论教会可能遇到怎样的景况，只要我们“靠着那加给我力量的”，就都能够胜过。愿神始终与他的教会同在，并带领他的教会前面的道路。&lt;/p>
&lt;p>愿我们主耶稣基督的恩惠和平安、天父上帝的慈爱和怜悯、圣灵保惠师的感动、更新与引导，常与每一位守望教会的弟兄姊妹以及各处挂念守望教会并为之祷告的弟兄姊妹同在！阿们！&lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;">
北京守望教会&lt;br /> 2012年12月4日
&lt;/p></description></item><item><title>美好相连来的感恩与喜乐——2012年12月2日主日讲章/天明牧师</title><link>/2012/11/30/%E7%BE%8E%E5%A5%BD%E7%9B%B8%E8%BF%9E%E6%9D%A5%E7%9A%84%E6%84%9F%E6%81%A9%E4%B8%8E%E5%96%9C%E4%B9%90-2012%E5%B9%B412%E6%9C%882%E6%97%A5%E4%B8%BB%E6%97%A5%E8%AE%B2%E7%AB%A0%E5%A4%A9/</link><pubDate>Fri, 30 Nov 2012 08:37:01 +0000</pubDate><guid>/2012/11/30/%E7%BE%8E%E5%A5%BD%E7%9B%B8%E8%BF%9E%E6%9D%A5%E7%9A%84%E6%84%9F%E6%81%A9%E4%B8%8E%E5%96%9C%E4%B9%90-2012%E5%B9%B412%E6%9C%882%E6%97%A5%E4%B8%BB%E6%97%A5%E8%AE%B2%E7%AB%A0%E5%A4%A9/</guid><description>&lt;p>&lt;audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-6192-16" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls">&lt;source type="audio/mpeg" src="/wp-content/uploads/2012/11/20121210151729167.mp3?_=16" />&amp;lt;/wp-content/uploads/2012/11/20121210151729167.mp3&amp;gt;&lt;/audio>&lt;/p>
&lt;p>经文：&lt;br>
4:10 我靠主大大地喜乐，因为你们思念我的心如今又发生；你们向来就思念我，只是没得机会。&lt;br>
4:11 我并不是因缺乏说这话，我无论在什么景况都可以知足，这是我已经学会了。&lt;br>
4:12 我知道怎样处卑贱，也知道怎样处丰富，或饱足、或饥饿、或有余、或缺乏，随事随在，我都得了秘诀。&lt;br>
4:13 我靠着那加给我力量的，凡事都能作。&lt;br>
4:14 然而你们和我同受患难，原是美事。&lt;br>
4:15 腓立比人哪，你们也知道我初传福音，离了马其顿的时候，论到授受的事，除了你们以外，并没有别的教会供给我。&lt;br>
4:16 就是我在帖撒罗尼迦，你们也一次两次的打发人供给我的需用。&lt;br>
4:17 我并不求什么馈送，所求的就是你们的果子渐渐增多，归在你们的账上。&lt;br>
4:18 但我样样都有，并且有余；我已经充足，因我从以巴弗提受了你们的馈送，当作极美的香气，为　神所收纳、所喜悦的祭物。&lt;br>
4:19 我的　神必照他荣耀的丰富，在基督耶稣里使你们一切所需用的都充足。&lt;br>
4:20 愿荣耀归给我们的父　神，直到永永远远。阿们！&lt;br>
4:21 请问在基督耶稣里的各位圣徒安。在我这里的众弟兄都问你们安。&lt;br>
4:22 众圣徒都问你们安。在凯撒家里的人特特地问你们安。&lt;br>
4:23 愿主耶稣基督的恩常在你们心里！&lt;/p>
&lt;p>主日讲道：美好相连来的感恩与喜乐&lt;/p>
&lt;p>各位弟兄姊妹，主日平安！&lt;/p>
&lt;p>记得今年上半年分享约翰一书的时候，我就分享过基督徒的相交，其本质就是在基督里一同分享主的生命。今天我们所念诵的经文，就非常实际地表达基督的工人保罗和腓立比教会弟兄姊妹之间那在基督里的真实的相交。这样的相交之美好，散发出基督生命的馨香之气，成为美好见证，并吸引我们去追求。&lt;/p>
&lt;p>这段的一开头，保罗就分享说“我靠主大大地喜乐”。从紧接着说的“因为你们思念我的心如今又发生”来看，这样的喜乐，而且是大大地喜乐，是由于腓立比教会弟兄姊妹对保罗的思念，因此这里保罗说的喜乐，是主藉着他与腓立比的弟兄姊妹在基督身体里美好相连给他的喜乐。因着在基督身体里的美好相连，他们思念保罗，而且这样的思念带给保罗喜乐，而且是大大的喜乐。这里说的思念，是在基督里挂念他、渴望在基督里更深连接的思念，甚至愿意在他因基督所经受的经历里有份的思念，这样的经历包括患难。&lt;br>
腓立比的弟兄姊妹是藉着保罗听到福音并信了主，因此也开始了与保罗属灵生命的连接。当保罗离开马其顿（就是腓立比所属的省份）的时候，他们就供给保罗的需用（“离了马其顿的时候，论到授受的事，除了你们以外，并没有别的教会供给我。”），并且他到帖撒罗尼迦后，他们没有忘记保罗，也没有因为曾供给过一次而认为基本责任已经尽了（或者认为保罗该凭信心生活或应当在宣教地得着供应），而是“一次两次的打发人供给”保罗的需用；后来当保罗离开帖撒罗尼迦后，保罗距离他们住的腓立比越来越远，当保罗离开马其顿省后他们就很难知道保罗的行程了。我想，按当时的交通和通信，当他们听到保罗到了做工之地时，他可能早已离开了那地方。这样，他们就思念保罗，一直没有机会能够与保罗分享主恩并供应他的需用，正如保罗开头所说的：“你们向来就思念我，只是没得机会”。后来他们得知保罗被囚，并且他在罗马的确切消息，教会就筹集供应保罗的款项，专门派一个弟兄以巴弗提，迢迢千里来到罗马探望保罗。他们是透过这样的探望和供给，不但表达对保罗的思念，供应他的所需，更愿意在他为主所受的苦难里一同有份，这就是保罗所说的“你们和我同受患难”的意思。&lt;br>
由此我们看出，弟兄姊妹在与基督工人（特别是在外做工的宣教士）在基督身体里的美好相连，单单挂念是不足够的，仅仅代祷也是不够的，需要付出补足工人需用的实际行动，并且要有愿意在他为主的工作里和他为主所受的苦难里有份的努力。自从去年我们教会户外敬拜开始，不但是北京教会，还有各地的众教会，我们从他们为我们教会的祷告、声援、看望以及为那些失去工作、失去住处等弟兄姊妹的爱心奉献中，真切地体会到了“你们和我同受患难”的真意。我们为此而感恩，并愿藉着圣灵在我们中间的工作，开始学习并更多地实践“你们和我同受患难”。&lt;/p>
&lt;p>腓立比教会向保罗显出的，是那基督美好真实的生命。这生命带给保罗——基督之工人——的是充满感恩与安慰的喜乐。但这里有一个小插曲，当保罗为着他们的思念和供给感恩的时候，保罗不希望他们误解他这样的分享，是因为他缺乏（缺钱），因此是一种“变了法”的“提醒”（他们奉献）。为此保罗说，“我并不是因缺乏说这话”，而且还说 “我无论在什么景况都可以知足，这是我已经学会了”。保罗的知足，是因基督而来的知足，因此是超越所处的外在环境的知足，无论处在什么样的境况下都可以的知足，正像他说的：“我知道怎样处卑贱，也知道怎样处丰富，或饱足、或饥饿、或有余、或缺乏，随事随在，我都得了秘诀。我靠着那加给我力量的，凡事都能作。”保罗得着了无论处卑贱还是丰富，饱足还是饥饿，有余还是缺乏，无论处怎样的境况都知足的秘诀，那就是“靠着那加给我力量的”，就是倚靠基督而来的能力。我们基督徒很喜欢把这句当金句来背诵并且经常使用——“我靠着那加给我力量的，凡事都能作。”而且使用这句时往往把重心放在了“凡事都能作”，有些人还误用这句，以为靠着主的力量，我们能做成“我想做成的任何事”。但保罗说这句的重点，不在于凡事，而是“靠着那加给我力量的”，并且保罗说的凡事不是自己想要的一切，而是他所处的任何的环境，包括自己生活、工作及事奉的环境，其中有处卑贱的时候，饥饿和缺乏的时候，而不是只有丰富、饱足和有余。因此我们应用这句时，不能为了逃离自己所处的“卑贱、饥饿和缺乏”或无法承受它，而说你要靠着主要把“卑贱、饥饿和缺乏”改变成“丰富、饱足和有余”的，这是对经文的错用。靠基督而来的恩典力量，帮助我们诚实地面对并勇敢地承受我们现今所遭遇的一切，并且在其中靠主知足地生活、学习、工作和事奉。这才是倚靠主的基督徒的生活。我们所熟悉的一首赞美诗特别好地表达了这意思：“神未曾应许：天色常蓝，人生的路途花香常漫……神却曾应许：生活有力，行路有光亮，做工得息，试炼得恩助，危难有赖，无限的体谅，不死的爱！”&lt;/p>
&lt;p>我们刚分享了腓立比弟兄姊妹和保罗在基督身体里的美好相连，特别是透过腓立比弟兄姊妹向保罗显明的基督那美好生命。那么，保罗是如何地看待他们在主里给他的爱心的馈送呢？&lt;br>
首先，保罗认为他们的馈送，是发自基督里的思念的爱心的分享，并为此喜乐（4:10）。保罗不会把他们的馈送仅仅当做钱来领受，那是他们基督之爱的爱心的分享；&lt;br>
保罗内心里是单单地倚靠主，倚靠主的供应，并靠着主所赐的力量去面对一切环境（4:11-13）。换句话说，他接受腓立比教会的馈送，并不仅仅是从他们手里，也是从主的手里领受，当做是基督透过他们的供应来领受，这使他不至于心里对有爱心的腓立比教会和弟兄姊妹有依赖或在基督外的期待；&lt;br>
而且，保罗认为，腓立比教会这次专门派人来供给他的需要，这是在他为主所受的苦难里有份的美事（4:14）。他知道，为主受苦难，不仅是他个人，而是与他相连的所有基督身体的肢体，这样为主所受的苦不能成为个人得荣耀的“属灵标签”；&lt;br>
保罗也真心地为腓立比教会屡次的供给感恩，并且一一地记念他们为保罗所做的（4:15-16）。这和那些“超属灵”的基督徒只感谢神不感谢人的做法显然不同，“只感谢神、不感谢人”，其实硬是把那些在基督里帮助你的人和在他们里面的基督剥离开，那是不能分割的，因此这样的做法好像在基督外（而不是在基督里）看他们一样；&lt;br>
保罗在腓立比教会弟兄姊妹身上所求的不是他们的金钱，而是他们属灵生命的果子，就是以金钱的馈送所表达出来基督的生命，保罗希望他们属灵生命的果子越结越多，并且记在他们属灵的账上，就是在神的天国银行里所存的不朽坏的财宝越攒越多（4:17）；&lt;br>
保罗认为他所受的馈送，就是腓立比弟兄姊妹在神面前所献上的祭物，为神所悦纳、所喜悦的祭物，这祭物所散发的是极美的香气（4:18），就是基督生命的馨香之气。&lt;br>
为此，保罗为着腓立比教会弟兄姊妹在神面前的献上真心地祝福他们：“我的神必照他荣耀的丰富，在基督耶稣里使你们一切所需用的都充足。”（4:19）&lt;br>
分享到这里的时候，保罗因着透过与腓立比教会的弟兄姊妹美好相连而经历的基督生命的美好，不由地发出赞美的祷告：“愿荣耀归给我们的父神，直到永永远远。阿们！”（4:20）&lt;br>
还有一点，保罗不希望基督生命的美好，只限于在他与腓立比的弟兄姊妹的相连上，他还希望这种美好也在他的同工们和腓立比弟兄姊妹之间、罗马教会弟兄姊妹和腓立比教会弟兄姊妹的中间、以及听保罗分享腓立比教会弟兄姊妹的爱心而受感动的凯撒（罗马皇帝）家里的人和遥远边疆的腓立比弟兄姊妹中间（4:21-22）。&lt;/p>
&lt;p>但愿主耶稣基督的恩常在我们中间！（4:23）&lt;/p></description></item><item><title>北京守望教会 2012年9月30日 主日敬拜程序</title><link>/2012/09/29/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A-2012%E5%B9%B49%E6%9C%8830%E6%97%A5-%E4%B8%BB%E6%97%A5%E6%95%AC%E6%8B%9C%E7%A8%8B%E5%BA%8F/</link><pubDate>Sat, 29 Sep 2012 14:55:57 +0000</pubDate><guid>/2012/09/29/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A-2012%E5%B9%B49%E6%9C%8830%E6%97%A5-%E4%B8%BB%E6%97%A5%E6%95%AC%E6%8B%9C%E7%A8%8B%E5%BA%8F/</guid><description>&lt;p>全地都当向神欢呼！歌颂他名的荣耀，用赞美的言语将他的荣耀发明。当对神说：“你的作为何等可畏！因你的大能，仇敌要投降你。全地要敬拜你，歌颂你，要歌颂你的名。”万民哪，你们当称颂我们的神，使人得听赞美他的声音。（诗66：1-4，8）&lt;/p>
&lt;p>◎ 奉主耶稣基督的名开始今天的主日敬拜！&lt;/p>
&lt;p>齐声诵读：&lt;/p>
&lt;p>圣哉！圣哉！圣哉！主　神是昔在、今在、以后永在的全能者！”（启4：8下）&lt;br>
我要向耶和华歌唱，因他大大战胜，将马和骑马的投在海中。耶和华是我的力量、我的诗歌，也成了我的拯救。这是我的　神，我要赞美他；是我父亲的　神，我要尊崇他。耶和华是战士，他的名是耶和华。法老的车辆、军兵，耶和华已抛在海中，他特选的军长都沉于红海。深水淹没他们，他们如同石头坠到深处。耶和华啊，你的右手施展能力，显出荣耀；耶和华啊，你的右手摔碎仇敌。耶和华啊，众神之中谁能像你？谁能像你至圣至荣，可颂可畏，施行奇事？你伸出右手，地便吞灭他们。你凭慈爱领了你所赎的百姓；你凭能力引他们到了你的圣所。你要将他们领进去，栽于你产业的山上。耶和华啊，就是你为自己所造的住处；主啊，就是你手所建立的圣所。耶和华必作王，直到永永远远！（出15：1-6，11-13，17-18）&lt;br>
我们的主，我们的　神，你是配得荣耀、尊贵、权柄的，因为你创造了万物，并且万物是因你的旨意被创造而有的。”（启4：11）&lt;/p>
&lt;p>唱诗：圣哉三一歌（5首）&lt;/p>
&lt;p>在线MP3：[grandmp3 id=5055 autoplay=false]&lt;/p>
&lt;p>1、圣哉！圣哉！圣哉！全能大主宰！ 2、圣哉！圣哉！圣哉！圣徒常跪拜，&lt;br>
清晨欢乐 歌咏高声颂主圣恩。 各以华丽 金冠敬献宝座之前。&lt;br>
圣哉！圣哉！圣哉！全能宏恩不改， 基路伯众天使 谦躬敬拜上帝，&lt;br>
荣耀与赞美，归三一真神。 昔在而今在，永在至永远。&lt;/p>
&lt;p>3、圣哉！圣哉！圣哉！主显云彩里， 4、圣哉！圣哉！圣哉！全能大主宰！&lt;br>
罪人不敢 瞻望真主威严荣光。 天地沧海 万有同颂扬主圣名。&lt;br>
惟耶和华至圣，谁敢与主相比， 圣哉！圣哉！圣哉！全能宏恩永存，&lt;br>
力、仁、圣全备，大哉天地王。 三位一体神——父、子与圣灵。&lt;/p>
&lt;p>齐声诵读：&lt;/p>
&lt;p>神爱世人，甚至将他的独生子赐给他们，叫一切信他的，不至灭亡，反得永生。&lt;br>
（约3：16）&lt;br>
他被挂在木头上，亲身担当了我们的罪，使我们既然在罪上死，就得以在义上活。因他受的鞭伤，你们便得了医治。你们从前好像迷路的羊，如今却归到你们灵魂的牧人监督了。&lt;br>
（彼前2：24-25）&lt;br>
你们当以基督耶稣的心为心。他本有　神的形像，不以自己与　神同等为强夺的，反倒虚己，取了奴仆的形像，成为人的样式。既有人的样子，就自己卑微，存心顺服，以至于死，且死在十字架上。所以　神将他升为至高，又赐给他那超乎万名之上的名，叫一切在天上的、地上的和地底下的，因耶稣的名无不屈膝，无不口称耶稣基督为主，使荣耀归与父　神。 （腓2：5-11）&lt;/p>
&lt;p>唱诗：十架下我低头静默思想（165首）&lt;/p>
&lt;p>在线MP3：[grandmp3 id=5057 autoplay=false]&lt;/p>
&lt;p>1、十架下我低头静默思想，主耶稣为何故受苦害。无瑕疵无斑点神的羔羊，为了我舍性命偿罪债。哦恩主，你为我撇下所有，奇妙爱我怎能再轻弃？我惟有从今后相信接受，献全身并全心归给你。&lt;br>
2、我本是一罪奴沉溺罪中，无前途无盼望真可危。谁想到主救恩如此深宏，竟然肯无条件死代罪。哦恩主，你为我撇下所有，奇妙爱我怎能再轻弃？我惟有从今后相信接受，献全身并全心归给你。&lt;br>
3、主曾经离天庭亲临人间，不用我上天寻入地求。十架上受罪刑救赎完全，不须我添功行去补救。哦恩主，你为我撇下所有，奇妙爱我怎能再轻弃？我惟有从今后相信接受，献全身并全心归给你。&lt;/p>
&lt;p>齐声诵读：&lt;/p>
&lt;p>“凡求告主名的，就必得救。” 然而人未曾信他，怎能求他呢？未曾听见他，怎能信他呢？没有传道的，怎能听见呢？若没有奉差遣，怎能传道呢？如经上所记：“报福音传喜信的人，他们的脚踪何等佳美！” （罗10：13-15）&lt;br>
主耶和华的灵在我身上，因为耶和华用膏膏我，叫我传福音给贫穷的人，差遣我医好伤心的人，报告被掳的得释放，被囚的出监牢；报告耶和华的恩年，和我们　神报仇的日子，安慰一切悲哀的人；赐华冠与锡安悲哀的人，代替灰尘，喜乐油代替悲哀，赞美衣代替忧伤之灵。使他们称为公义树，是耶和华所栽的，叫他得荣耀。 （赛61：1-3）&lt;br>
主啊，我在这里，请差遣我！ （赛6：8）&lt;/p>
&lt;p>唱诗：像天空的鸽子（177首）&lt;/p>
&lt;p>在线MP3：[grandmp3 id=5058 autoplay=false]&lt;/p>
&lt;p>哦主耶稣，为你自己的荣耀，我在这里，求你差遣我。愿你使我成为福音的使者，传十字架永恒不变的爱。为传扬你天国和平的佳音，使我成为传福音的鸽子，向那些忧伤困苦的人们传主喜乐平安的信息。&lt;/p>
&lt;p>讲道经文：路得记2章&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;span style="font-size: 20px;">点击查看讲道文本和音频 &lt;a title="愿耶和华照你所行的赏赐你" href="/2012/09/29/%e6%84%bf%e8%80%b6%e5%92%8c%e5%8d%8e%e7%85%a7%e4%bd%a0%e6%89%80%e8%a1%8c%e7%9a%84%e8%b5%8f%e8%b5%90%e4%bd%a0/">愿耶和华照你所行的赏赐你&lt;/a>&lt;/span>&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>2:1 拿俄米的丈夫以利米勒的亲族中，有一个人名叫波阿斯，是个大财主。&lt;br>
2:2 摩押女子路得对拿俄米说：“容我往田间去，我蒙谁的恩，就在谁的身后拾取麦穗。”拿俄米说：“女儿啊，你只管去。”&lt;br>
2:3 路得就去了，来到田间，在收割的人身后拾取麦穗。她恰巧到了以利米勒本族的人波阿斯那块田里。&lt;br>
2:4 波阿斯正从伯利恒来，对收割的人说：“愿耶和华与你们同在！”他们回答说：“愿耶和华赐福与你！”&lt;br>
2:5 波阿斯问监管收割的仆人说：“那是谁家的女子？”&lt;br>
2:6 监管收割的仆人回答说：“是那摩押女子，跟随拿俄米从摩押地回来的。&lt;br>
2:7 她说：‘请你容我跟着收割的人拾取打捆剩下的麦穗。’她从早晨直到如今，除了在屋子里坐一会儿，常在这里。”&lt;br>
2:8 波阿斯对路得说：“女儿啊，听我说，不要往别人田里拾取麦穗，也不要离开这里，要常与我使女们在一处。&lt;br>
2:9 我的仆人在哪块田收割，你就跟着他们去。我已经吩咐仆人不可欺负你。你若渴了，就可以到器皿那里喝仆人打来的水。”&lt;br>
2:10 路得就俯伏在地叩拜，对他说：“我既是外邦人，怎么蒙你的恩，这样顾恤我呢？”&lt;br>
2:11 波阿斯回答说：“自从你丈夫死后，凡你向婆婆所行的，并你离开父母和本地，到素不认识的民中，这些事人全都告诉我了。&lt;br>
2:12 愿耶和华照你所行的赏赐你。你来投靠耶和华以色列　神的翅膀下，愿你满得他的赏赐。”&lt;br>
2:13 路得说：“我主啊，愿在你眼前蒙恩！我虽然不及你的一个使女，你还用慈爱的话安慰我的心。”&lt;br>
2:14 到了吃饭的时候，波阿斯对路得说：“你到这里来吃饼，将饼蘸在醋里。”路得就在收割的人旁边坐下，他们把烘了的穗子递给她。她吃饱了，还有余剩的。&lt;br>
2:15 她起来又拾取麦穗，波阿斯吩咐仆人说：“她就是在捆中拾取麦穗，也可以容她，不可羞辱她。&lt;br>
2:16 并要从捆里抽出些来，留在地下任她拾取，不可叱吓她。”&lt;br>
2:17 这样，路得在田间拾取麦穗，直到晚上，将所拾取的打了，约有一伊法大麦。&lt;br>
2:18 她就把所拾取的带进城去给婆婆看，又把她吃饱了所剩的给了婆婆。&lt;br>
2:19 婆婆问她说：“你今日在哪里拾取麦穗，在哪里作工呢？愿那顾恤你的得福。”路得就告诉婆婆说：“我今日在一个名叫波阿斯的人那里作工。”&lt;br>
2:20 拿俄米对儿妇说：“愿那人蒙耶和华赐福，因为他不断地恩待活人死人。”拿俄米又说：“那是我们本族的人，是一个至近的亲属。”&lt;br>
2:21 摩押女子路得说：“他对我说：‘你要紧随我的仆人拾取麦穗，直等他们收完了我的庄稼。’”&lt;br>
2:22 拿俄米对儿妇路得说：“女儿啊，你跟着他的使女出去，不叫人遇见你在别人田间，这才为好。”&lt;br>
2:23 于是，路得与波阿斯的使女常在一处拾取麦穗，直到收完了大麦和小麦。路得仍与婆婆同住。&lt;/p>
&lt;p>【题目：愿耶和华照你所行的赏赐你】&lt;/p>
&lt;p>回应诗歌：神未曾应许（57首）&lt;/p>
&lt;p>在线MP3：[grandmp3 id=5056 autoplay=false]&lt;/p>
&lt;p>1、神未曾应许：天色常蓝，人生的路途花香常漫；&lt;br>
神未曾应许：常晴无雨，常乐无痛苦，常安无虞。&lt;br>
神却曾应许：生活有力，行路有光亮，作工得息，&lt;br>
试炼得恩助，危难有赖，无限的体谅，不死的爱。&lt;/p>
&lt;p>2、神未曾应许：我们不遇苦难和试探，懊恼无虑；&lt;br>
神未曾应许：我们不负许多的重担，许多事务。&lt;br>
神却曾应许：生活有力，行路有光亮，作工得息，&lt;br>
试炼得恩助，危难有赖，无限的体谅，不死的爱。&lt;/p>
&lt;p>3、神未曾应许：前途尽是平坦的大路，任意驱驰；&lt;br>
没有深水拒，汪洋一片，没有大山阻，高薄云天。&lt;br>
神却曾应许：生活有力，行路有光亮，作工得息，&lt;br>
试炼得恩助，危难有赖，无限的体谅，不死的爱。&lt;/p>
&lt;p>共颂：主祷文&lt;/p>
&lt;p>我们在天上的父，&lt;br>
愿人都尊你的名为圣。&lt;br>
愿你的国降临。&lt;br>
愿你的旨意行在地上，如同行在天上。&lt;br>
我们日用的饮食，今日赐给我们。&lt;br>
免我们的债，如同我们免了人的债。&lt;br>
不叫我们遇见试探，救我们脱离凶恶。&lt;br>
因为国度、权柄、荣耀，全是你的，直到永远。阿们！（太6:9-13）&lt;/p>
&lt;p>『敬拜结束』&lt;/p>
&lt;p>祝福歌：《我们成为一家人》&lt;/p>
&lt;p>在线MP3：[grandmp3 id=5054 autoplay=false]&lt;/p>
&lt;p>1、我们成为一家人，因着耶稣，因着耶稣，成为神儿女。我们成为一家人，因着耶稣，因着耶稣，成为神国的子民。因着耶稣得洁净，因着耶稣入光明，因着耶稣同享复活的生命。同享生命的喜悦，同在主爱中联结，因着耶稣同受丰盛的产业。&lt;br>
2、我们成为一家人，因着耶稣，因着耶稣，成为神儿女。我们成为一家人，因着耶稣，因着耶稣，成为神国的子民。因着耶稣同敬拜，因着耶稣蒙慈爱，因着耶稣彼此恩慈来相待。或在喜乐中欢唱，或遇苦难同哀伤，因着耶稣同渡人生的风浪。&lt;/p></description></item><item><title>北京守望教会2012年9月23日 主日敬拜程序</title><link>/2012/09/21/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A2012%E5%B9%B49%E6%9C%8823%E6%97%A5-%E4%B8%BB%E6%97%A5%E6%95%AC%E6%8B%9C%E7%A8%8B%E5%BA%8F/</link><pubDate>Fri, 21 Sep 2012 14:29:15 +0000</pubDate><guid>/2012/09/21/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A2012%E5%B9%B49%E6%9C%8823%E6%97%A5-%E4%B8%BB%E6%97%A5%E6%95%AC%E6%8B%9C%E7%A8%8B%E5%BA%8F/</guid><description>&lt;p>赛2:3&lt;/p>
&lt;p>必有许多国的民前往，说： 来吧，我们登耶和华的山， 奔雅各　神的殿。 主必将他的道教训我们； 我们也要行他的路。 因为训诲必出于锡安； 耶和华的言语必出于耶路撒冷。&lt;/p>
&lt;p>奉主耶稣基督的名开始今天的主日敬拜！&lt;/p>
&lt;p>齐声诵读：诗篇 84&lt;br>
1万军之耶和华啊， 你的居所何等可爱！&lt;br>
2我羡慕渴想耶和华的院宇； 我的心肠，我的肉体向永生　神呼吁。&lt;br>
3 万军之耶和华—我的王，我的　神啊， 在你祭坛那里，麻雀为自己找着房屋， 燕子为自己找着抱雏之窝。&lt;br>
4 如此住在你殿中的便为有福！ 他们仍要赞美你。 （细拉）&lt;br>
5 靠你有力量、心中想往锡安大道的， 这人便为有福！&lt;br>
6 他们经过流泪谷，叫这谷变为泉源之地； 并有秋雨之福盖满了全谷。&lt;br>
7 他们行走，力上加力， 各人到锡安朝见　神。&lt;br>
8 耶和华—万军之　神啊，求你听我的祷告！ 雅各的　神啊，求你留心听！ （细拉）&lt;br>
9 　神啊，你是我们的盾牌； 求你垂顾观看你受膏者的面！&lt;br>
10 在你的院宇住一日， 胜似在别处住千日； 宁可在我　神殿中看门， 不愿住在恶人的帐棚里。&lt;br>
11 因为耶和华　神是日头，是盾牌， 要赐下恩惠和荣耀。 他未尝留下一样好处不给那些行动正直的人。&lt;br>
12 万军之耶和华啊， 倚靠你的人便为有福！&lt;/p>
&lt;p>唱诗：359 圣哉！万军之耶和华 [grandmp3 id=4031 autoplay=false]&lt;br>
圣哉！圣哉！圣哉！万军耶和华&lt;br>
圣哉！圣哉！圣哉！万军耶和华&lt;br>
全地都充满他的荣耀！全地都充满他的荣耀！全地都充满他的荣耀！&lt;br>
万军耶和华&lt;br>
x2&lt;/p>
&lt;p>齐声诵读：林前15:20-28&lt;br>
20 但基督已经从死里复活，成为睡了之人初熟的果子。&lt;br>
21 死既是因一人而来，死人复活也是因一人而来。&lt;br>
22 在亚当里众人都死了；照样，在基督里众人也都要复活。&lt;br>
23 但各人是按着自己的次序复活：初熟的果子是基督；以后，在他来的时候，是那些属基督的。&lt;br>
24 再后，末期到了，那时基督既将一切执政的、掌权的、有能的都毁灭了，就把国交与父　神。&lt;br>
25 因为基督必要作王，等　神把一切仇敌都放在他的脚下。&lt;br>
26 尽末了所毁灭的仇敌就是死。&lt;br>
27 因为经上说：“　神叫万物都服在他的脚下。”既说万物都服了他，明显那叫万物服他的，不在其内了。&lt;br>
28 万物既服了他，那时子也要自己服那叫万物服他的，叫　神在万物之上，为万物之主。&lt;/p>
&lt;p>让我们一同高声颂赞复活的救主！就是那胜过死亡，胜过罪恶的主！&lt;/p>
&lt;p>唱诗：27贺他为王 [grandmp3 id=4028 autoplay=false]&lt;/p>
&lt;p>大哉！圣哉！耶稣之名！天上万军颂扬，天上万军颂扬。&lt;br>
奉献冠冕，极其光荣。庆贺他！贺他！贺他！&lt;br>
贺他！庆贺他为君王！&lt;br>
天上地下闻主尊名，应该敬畏颂扬，应该敬畏颂扬。&lt;br>
万膝跪拜，万口归荣。庆贺他！贺他！贺他！&lt;br>
贺他！庆贺他为君王！&lt;br>
尊贵、荣耀、智慧、能力，都归被杀羔羊，都归被杀羔羊。&lt;br>
圣徒天使赞美不息。庆贺他！贺他！贺他！&lt;br>
贺他！庆贺他为君王！&lt;/p>
&lt;p>齐声诵读：约翰一书2：7-8&lt;br>
7亲爱的弟兄啊，我写给你们的，不是一条新命令，乃是你们从起初所受的旧命令；这旧命令就是你们所听见的道。&lt;br>
8 再者，我写给你们的，是一条新命令，在主是真的，在你们也是真的；因为黑暗渐渐过去，真光已经照耀。&lt;/p>
&lt;p>唱诗：274主你爱的光辉 [grandmp3 id=4030 autoplay=false]&lt;/p>
&lt;p>1、 主，你爱的光辉正照耀，在这黑暗弯曲世代中。&lt;br>
耶稣世界真光照亮我们，赐下真理释放我们自由，&lt;br>
光照我们，光照我们。&lt;br>
（副歌）真光照耀，让这地充满父神荣耀，灵火焚烧，焚烧众人心。&lt;br>
活水涌流，以慈爱怜悯恩待万邦，求发命令，主啊，照亮这地！&lt;br>
2、 主，我们仰望你的荣面，愿你荣耀借我们彰显，&lt;br>
生命更新天天不断改变，愿你真理荣美让人看见，&lt;br>
光照我们，光照我们。&lt;br>
（副歌）真光照耀，让这地充满父神荣耀，灵火焚烧，焚烧众人心。&lt;br>
活水涌流，以慈爱怜悯恩待万邦，求发命令，主啊，照亮这地！&lt;/p>
&lt;p>祷告：唯有上帝，我们的主，是我们生命中唯一的至高的喜乐，一切远离上帝的喜乐都是暂时的，甚至带着忧愁的，一切世界而来的安宁不是真正的安息，那不过是在远离至高的主。而你，唯有你！唯有你是浇灌我们枯干生命的喜乐之河，是照亮我们黑暗内心的生命之光！主，我们感谢你！奉主耶稣的名祈求&lt;/p>
&lt;p>讲道经文：路得记1章&lt;/p>
&lt;p>1 当士师秉政的时候，国中遭遇饥荒。在犹大的伯利恒，有一个人带着妻子和两个儿子往摩押地去寄居。&lt;br>
2 这人名叫以利米勒，他的妻名叫拿俄米；他两个儿子，一个名叫玛伦，一个名叫基连，都是犹大伯利恒的以法他人。他们到了摩押地，就住在那里。&lt;br>
3 后来拿俄米的丈夫以利米勒死了，剩下妇人和她两个儿子。&lt;br>
4 这两个儿子娶了摩押女子为妻，一个名叫俄珥巴，一个名叫路得，在那里住了约有十年。&lt;br>
5 玛伦和基连二人也死了，剩下拿俄米，没有丈夫，也没有儿子。&lt;br>
6 她就与两个儿妇起身，要从摩押地归回；因为她在摩押地听见耶和华眷顾自己的百姓，赐粮食与他们。&lt;br>
7 于是她和两个儿妇起行离开所住的地方，要回犹大地去。&lt;br>
8 拿俄米对两个儿妇说：“你们各人回娘家去吧。愿耶和华恩待你们，像你们恩待已死的人与我一样！&lt;br>
9 愿耶和华使你们各在新夫家中得平安！”于是拿俄米与她们亲嘴。她们就放声而哭，&lt;br>
10 说：“不然，我们必与你一同回你本国去。”&lt;br>
11 拿俄米说：“我女儿们哪，回去吧！为何要跟我去呢？我还能生子作你们的丈夫吗？&lt;br>
12 我女儿们哪，回去吧！我年纪老迈，不能再有丈夫；即或说，我还有指望，今夜有丈夫可以生子，&lt;br>
13 你们岂能等着他们长大呢？你们岂能等着他们不嫁别人呢？我女儿们哪，不要这样。我为你们的缘故甚是愁苦，因为耶和华伸手攻击我。”&lt;br>
14 两个儿妇又放声而哭，俄珥巴与婆婆亲嘴而别，只是路得舍不得拿俄米。&lt;br>
15 拿俄米说：“看哪，你嫂子已经回她本国和她所拜的神那里去了，你也跟着你嫂子回去吧！”&lt;br>
16 路得说：“不要催我回去不跟随你。你往哪里去，我也往那里去；你在哪里住宿，我也在那里住宿；你的国就是我的国，你的　神就是我的　神。&lt;br>
17 你在哪里死，我也在那里死，也葬在那里。除非死能使你我相离！不然，愿耶和华重重地降罚与我。”&lt;br>
18 拿俄米见路得定意要跟随自己去，就不再劝她了。&lt;br>
19 于是二人同行，来到伯利恒。她们到了伯利恒，合城的人就都惊讶。妇女们说：“这是拿俄米吗？”&lt;br>
20 拿俄米对她们说：“不要叫我拿俄米，要叫我玛拉，因为全能者使我受了大苦。&lt;br>
21 我满满地出去，耶和华使我空空地回来。耶和华降祸与我；全能者使我受苦。既是这样，你们为何还叫我拿俄米呢？”&lt;br>
22 拿俄米和她儿妇摩押女子路得，从摩押地回来到伯利恒，正是动手割大麦的时候。&lt;/p>
&lt;p>讲道题目：你的神就是我的神 （&lt;a class="link" href="/2012/09/21/%E4%BD%A0%E7%9A%84%E7%A5%9E%E5%B0%B1%E6%98%AF%E6%88%91%E7%9A%84%E7%A5%9E/" >点击查看讲道&lt;/a>）&lt;/p>
&lt;p>回应诗歌： 56我愿意跟随耶稣 [grandmp3 id=4029 autoplay=false]&lt;/p>
&lt;p>1、 我愿意跟随耶稣走平坦道路，或在花木茂盛清水常流之处；既有救主在前引导，我愿跟随主，一路走到天上，紧跟主脚步。&lt;/p>
&lt;p>（副歌）跟随，跟随，我愿跟随耶稣，无论往何地方，我愿跟随主；跟随，跟随，我愿跟随耶稣，只望耶稣引导，我愿跟随主！&lt;/p>
&lt;p>2、 我愿意跟随耶稣走崎岖道路，或遭风雨交作黑云把路拦阻；既有救主在前引导，我永不惊慌，总不惧怕危险，因有主相助。&lt;/p>
&lt;p>3、 我愿意跟随耶稣走任何道路，我愿与主同行时常蒙主保护；如今我所走的路程，主早已经过，主必领我进那应许光明处。&lt;/p>
&lt;p>共颂主祷文&lt;/p>
&lt;p>我们在天上的父，&lt;br>
愿人都尊你的名为圣。&lt;br>
愿你的国降临。&lt;br>
愿你的旨意行在地上，如同行在天上。&lt;br>
我们日用的饮食，今日赐给我们。&lt;br>
免我们的债，如同我们免了人的债。&lt;br>
不叫我们遇见试探，救我们脱离凶恶。&lt;br>
因为国度、权柄、荣耀，全是你的，直到永远。阿们！&lt;/p>
&lt;p>敬拜结束&lt;/p>
&lt;p>祝福：397云上太阳 [grandmp3 id=4032 autoplay=false]&lt;/p>
&lt;p>无论是住在 美丽的高山 或是躺卧在 阴暗的幽谷&lt;br>
当你抬起头 你就会发现 主已为你我而预备&lt;br>
云上太阳 它总不改变 虽然小雨洒在脸上&lt;br>
云上太阳 它总不改变 啊 它不改变&lt;br>
x2&lt;br>
主已为你我而预备。&lt;/p>
&lt;p>－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－&lt;/p>
&lt;p>相关音频下载：&lt;/p></description></item><item><title>2011年4月14日就户外敬拜的再次说明</title><link>/2012/08/30/2011%E5%B9%B44%E6%9C%8814%E6%97%A5%E5%B0%B1%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E7%9A%84%E5%86%8D%E6%AC%A1%E8%AF%B4%E6%98%8E-2/</link><pubDate>Thu, 30 Aug 2012 08:52:57 +0000</pubDate><guid>/2012/08/30/2011%E5%B9%B44%E6%9C%8814%E6%97%A5%E5%B0%B1%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E7%9A%84%E5%86%8D%E6%AC%A1%E8%AF%B4%E6%98%8E-2/</guid><description>&lt;p>教会在这个时期进行户外敬拜，很容易被政府或其他不了解的人解读为是要参与到当下敏感的政治活动。09年11月的户外敬拜，基本上没有这种误解的声音；但这一次，特别是在一些外媒的报道中，把守望教会户外敬拜与某种政治运动或某个人的维权活动联系起来的倾向十分明显。对户外敬拜时间的问题，我们只能说，无论是09年还是现在的户外敬拜，时间都不是教会能够选择或决定的。两次都是在有关部门使教会失去室内的聚会场所后，教会被迫做出的一种反应。因为我们不想停止教会的主日聚会；因为我们不想主动地分散聚会。&lt;/p>
&lt;p>我们再次表明，守望教会进行户外敬拜，只是出于主日想要在一起进行敬拜这个宗教性的原因，与当下的某种政治运动或某个人的维权活动没有丝毫的关系。而造成教会与政府有关部门冲突的缘由，我们相信政府有关部门也了解，确实不是这一段时间形成的，而是数年来积累下来的问题一直没有得到解决甚至是正视所带来的结果。把这个问题放在数年来一个大的历史脉络中，我们就可以更为清楚地看到问题之所在。&lt;/p>
&lt;p>自2005年守望教会开始租用写字楼进行主日聚会，到06年教会整合、向政府申请登记，守望教会一直试图成为一个透明的、公开化的教会。这些是中国家庭教会在新时期发展的一种大趋势。随着中国社会在改革开放中的迅速发展，信教人数的增加，信众构成中受教育比例的增加，特别是中国城市化进程中信徒在大城市中的集中，家庭教会的人数、聚会及治理形式必然会发生变化。其实，向这种公开化教会的转型，从某个方面来说，意味着教会准备承担更多的社会责任及社会服务，准备更多地与政府有关部门沟通合作。&lt;/p>
&lt;p>虽然教会作为一个信仰群体的存在并不需要政府部门的批准才可以合法存在，但作为一个社会团体，为了尊重政府与现行的社团登记制度，在不加入“三自爱国会”的前提下，守望教会于2006年7月21日，向北京海淀区政府民族宗教侨务办公室递交了“基督教北京守望教会筹备及成立申请材料”。但2006年8月11日，海淀区民宗侨办公室出具了《审查意见》，以守望教会“拟任牧师未经依法登记的市宗教团体认定，没有与本社团业务活动相适应的专职工作人员”为由，“不同意该申请”，并建议与海淀区基督教三自爱国运动委员会联系、接洽。随后，教会进行了行政复议，并向国家宗教局上书，阐明教会的立场，但却没有得到积极回应。自此，守望教会向政府的登记以政府不批准而告一个段落。&lt;/p>
&lt;p>其实，如果守望教会按照有关部门对《宗教事务条例》的解释，把自己挂在北京市“三自爱国会”下，向政府有关部门登记的话，那么，我们今天就不会遇到今天的聚会场所问题，守望教会可能早就进了所购置的场所之中了。但问题是，作为一个家庭教会，守望教会虽然愿意向政府登记，虽然表明自己是一个彻底的自治、自传与自养的本土教会，虽然清楚表示拥护宪法并爱这个国家，但守望教会不愿意在自己的信仰立场上有所妥协；不能够加入一个非教会性质的官方机构，即“三自爱国会”；也不认同有关部门对《宗教事务条例》中有关宗教团体就是指“三自爱国会”的解释；这种解释让我们看到，政府部门仍然在执行着上世纪五十年代的宗教政策，没有带着面对新时期产生的新问题意识来面对家庭教会的这种新发展，不愿意给家庭教会以法律意义上的“合法性”。因此我们相信，我们今天是在为自己所持守的不妥协的家庭教会的立场付出代价，为政府过时的宗教政策不能给家庭教会一个法律意义上的“合法性”付出代价。在这种背景下，家庭教会法律意义上的“合法性”问题以聚会场所的形式爆发出来。&lt;/p>
&lt;p>08年守望教会在华杰大厦聚会期间，由于教会的公开聚会，信徒人数增加，引起海淀区宗教部门的关注。借着整顿奥运会前的安全，北京海淀区宗教与公安多个部门于5月11日冲击了守望的主日聚会，试图取消教会在那里的聚会。虽然当时政府部门没有达到取缔的目的，但一年多以后，09年10月，有关部门终于通过各种手段胁迫房东就范而成功地将守望教会从华杰大厦赶了出来。由此导致了09年11月守望教会在户外的两次敬拜。&lt;/p>
&lt;p>在09年11月户外敬拜期间，教会曾向北京市民宗委上交了致政府意见书，明确提出通过场所备案的方式解决教会聚会场所问题，但北京市宗教部门除了让守望教会在“三自爱国会”名义上解决场所问题外，对教会的建议没有给予任何积极的回应。第二次户外敬拜后，在问题没有什么实质性解决的情况下，教会带领层相信了有关政府人员代表政府表达的允许守望教会回到室内进行敬拜的承诺，相信了给政府留出时间就能够解决场所问题的愿望，而于11月15日的主日重新回到室内敬拜。&lt;/p>
&lt;p>虽然教会在此期间历经艰难，时常需要不断地更换聚会地点，但我们始终在独自承担着这种需要不断变换聚会场所的不便。我们希望能够通过购置自己的聚会场所，更好地解决主日敬拜的场所问题。但2009年12月22日，当教会全额支付了大恒科技大厦二层的房款后，却由于政府部门的介入，开发商始终拒绝交付房屋的钥匙，却无法给出任何的理由。从政府有关部门的介入可以看出，有关部门还是不愿意守望教会能够在室内有一个稳定的聚会，不愿相信教会在室内的稳定聚会有利于社会的和谐稳定。&lt;/p>
&lt;p>这样，教会一方面支付了二千七百万的房款却无法使用本当属于教会的场所，另一方面又不能不支付高额的租金租用临时聚会的场所。2009年底至2011年初这期间，教会独自承担了所有由于场所问题所带来的聚会的不便，一等就是一年三个月的时间过去；其结果是，不仅进入教会所购置的场所看不到任何的希望，教会租用新的临时场所也开始遇到问题。&lt;/p>
&lt;p>由于教会所使用的“老故事餐吧”不能够容纳参加教会主日敬拜的人数，同时也因为运营方所承担的可以理解的压力，教会曾分别于2010年5月、8月、以及这次2011年3月三次试图更换聚会的场所，但这三次都由于政府有关部门的介入，而让教会即使在与酒店方签了正式的合同，也还是无法使用所租用的地方。我们认为，如果其中的某一次介入是偶然的话，连续三次的干涉使守望教会无法有室内的聚会场所，已经是有意地要失信于09年11月向教会的口头承诺，定意要把教会与政府间在场所问题上的冲突在这个敏感的时期再次显明出来。&lt;/p>
&lt;p>在经历了这一系列的事情后，我们认为，再像09年11月那种口头地许可某个临时聚会场所，这种方式已经不是解决问题的最好方式，只能是把问题积压在这里，带来对政府更大的信任危机，造成日后解决上的更大难度。教会这次的户外敬拜，并不是有意地要与政府对抗。教会一方面是在实践我们信仰中不要停止聚会的要求，同时也在等待与政府一起解决问题。这次教会寻求一个更为正式的凭证，或者进入到所购置的场所，其实都是在期待有一个政府部门能够站出来，与教会一同面对这新的政教关系的局面，作出一个其可以承担责任的决定，比如教会聚会场所的备案。我们相信，如果政府部门愿意，一定会有神所赐的智慧与魄力来解决这样的问题；只要政府部门愿意，一定会与教会一起找到合适的解决问题的途径。虽然使教会在此时失去聚会场所并非我们的选择，但我们还是愿意把这次的冲突看作是一个解决实际问题的契机，而不再像上次那样简单地滑过，把问题留待以后解决。&lt;/p>
&lt;p>解决问题的主动权一直在政府部门的手中。如果政府部门有诚意，带着服务信教公民、为信教公民解决困难的心，那么当下的这个问题是可以解决的；并且政府部门也会因此看到，只要教会有一个有保证的聚会场所，特别是自己所购置的场所，教会就会像09年11月一样马上回到室内进行主日的敬拜；由此关于教会有任何政治动机的所有猜测都会不攻自破。&lt;/p>
&lt;p>愿神帮助守望教会，也使用政府部门，使户外敬拜的问题尽早得到解决。&lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;">
北京守望教会&lt;br /> 2011年4月14日
&lt;/p></description></item><item><title>北京守望教会针对8月22日《环球时报》（英文版）不实报道的回应</title><link>/2012/08/24/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A%E9%92%88%E5%AF%B98%E6%9C%8822%E6%97%A5%E3%80%8A%E7%8E%AF%E7%90%83%E6%97%B6%E6%8A%A5%E3%80%8B%EF%BC%88%E8%8B%B1%E6%96%87%E7%89%88%EF%BC%89/</link><pubDate>Fri, 24 Aug 2012 04:40:33 +0000</pubDate><guid>/2012/08/24/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A%E9%92%88%E5%AF%B98%E6%9C%8822%E6%97%A5%E3%80%8A%E7%8E%AF%E7%90%83%E6%97%B6%E6%8A%A5%E3%80%8B%EF%BC%88%E8%8B%B1%E6%96%87%E7%89%88%EF%BC%89/</guid><description>&lt;p>①文中将守望教会的户外事件定性为“非法家庭教会的聚会”。无论是守望教会作为家庭教会的身份还是她的聚会性质（包括户外崇拜），至今没有一个执法部门，也没有法律依据将其定性为非法。因此，《环球时报》在标题中给出这样的定性明显是对广大读者的误导。&lt;/p>
&lt;div>
②文中又说，守望教会户外敬拜是因为找不到“合适的室内聚会场所”，而且引用天明牧师的话说是因为“屋主最后都取消了合同”所导致。这与事实严重不符。事实是公安国保部门多次直接干预，对房主强力施压，导致房屋及会议室等场地的租赁合同被解除。&lt;/p>
&lt;p>
③文中引用律师的话说“警方有权利对嫌疑人合法地拘禁24小时，但是谢被虐待的事实如果属实的话，那么可以认为是犯法的”，这样的说法有弱化已发生事实之嫌疑。事实上海淀区中关村大街派出所和东升派出所合计拘禁谢敏35小时，期间谢敏被东升派出所刘雷雷副所长虐待长达26小时，这些都是不争的事实（详情请参看北京守望教会向东升派出所提出的“抗议信”）。
&lt;/p>
&lt;p>
④文中还特别提到“根据中国现行法律，在中国的新教团体必须要登记在三自爱国会的下面，如果在室内官方指定的教会聚集就会受到保护”。就此问题，守望教会已多次作出回应，对此问题的回应请参看北京守望教会2007年向国家宗教局提交的“关于教会登记的意见”。
&lt;/p>
&lt;p>
北京守望教会（8月23日）
&lt;/p>
&lt;p>
附：
&lt;/p>
&lt;/div>
&lt;div>
&lt;a href="http://www.xhjournal.com/article/2008/11/20081117173254325401.shtml" target="_blank">北京守望教会2007年向国家宗教局提交的“关于教会登记的意见”&lt;/a>
&lt;/div>
&lt;div>
&lt;a href="/2012/08/24/%e9%92%88%e5%af%b92012%e5%b9%b48%e6%9c%8819%e5%8f%b7%e8%87%b320%e5%8f%b7%e4%b8%9c%e5%8d%87%e6%b4%be%e5%87%ba%e6%89%80%e8%99%90%e5%be%85%e5%ae%88%e6%9c%9b%e5%a7%8a%e5%a6%b9%e7%9a%84%e6%8a%97%e8%ae%ae/" target="_blank">针对2012年8月19号至20号东升派出所虐待守望姊妹的抗议信&lt;/a>
&lt;/div>
&lt;div>
&lt;/div></description></item><item><title>针对2012年8月19号至20号东升派出所虐待守望姊妹的抗议信</title><link>/2012/08/24/%E9%92%88%E5%AF%B92012%E5%B9%B48%E6%9C%8819%E5%8F%B7%E8%87%B320%E5%8F%B7%E4%B8%9C%E5%8D%87%E6%B4%BE%E5%87%BA%E6%89%80%E8%99%90%E5%BE%85%E5%AE%88%E6%9C%9B%E5%A7%8A%E5%A6%B9%E7%9A%84%E6%8A%97%E8%AE%AE/</link><pubDate>Fri, 24 Aug 2012 04:37:02 +0000</pubDate><guid>/2012/08/24/%E9%92%88%E5%AF%B92012%E5%B9%B48%E6%9C%8819%E5%8F%B7%E8%87%B320%E5%8F%B7%E4%B8%9C%E5%8D%87%E6%B4%BE%E5%87%BA%E6%89%80%E8%99%90%E5%BE%85%E5%AE%88%E6%9C%9B%E5%A7%8A%E5%A6%B9%E7%9A%84%E6%8A%97%E8%AE%AE/</guid><description>&lt;p>抗议信&lt;/p>
&lt;p>东升派出所所长及领导：&lt;/p>
&lt;p>我们在这里就受害人谢在贵所刘雷雷副所长将其带回所里进行盘问期&lt;wbr>间所受到的非法虐待特向您及贵所表达抗议及谴责。&lt;/p>
&lt;p>谢是我们守望教会的信徒，于北京时间2012年8月19号（周日&lt;wbr>）上午，在去往海淀区中关村中钢广场三层平台参与礼拜活动时，被&lt;wbr>警察带到海淀东升派出所进行盘问。在盘问期间，副所长刘雷雷表现&lt;wbr>狂躁，竟将她锁在讯问室的铁椅上长达24个小时，并延长盘问时间&lt;wbr>长达35小时。在被关押期间，只让她上过2次厕所，不让她喝水、&lt;wbr>吃饭，而且将空调开到最低，也没有向她提供合理的卧具。谢20日&lt;wbr>（周一）晚上7点被释放出来时，身体虚脱，腿上多处浮肿，极度疲&lt;wbr>累，身心受到了极大的损害。&lt;/p>
&lt;p>我们认为谢没有触犯中华人民共和国的任何法律。即便派出所以涉嫌&lt;wbr>扰乱公共秩序为由将其带进去询问，也当遵守公安部令第 75 号《公安机关适用继续盘问规定》的相关规定。根据此规定，我们认&lt;wbr>为刘雷雷副所长的行为已经构&lt;/p>
&lt;div>
成了非法拘禁、虐待被盘问人等违法行为。对此，我们代表受害人谢&lt;wbr>，对于刘雷雷副所长的所作所为，特向贵所提出强烈的抗议。刘雷雷&lt;wbr>副所长作为政府公职人员，贵所作为中华人民共和国的执法机构，本&lt;wbr>当是保护公民的人身安全及相关权益，但现在所作却是知法犯法，用&lt;wbr>手中的公权力出自己一时的怒气，严重危害到公民的人身安全与权益&lt;wbr>，与自身的身份很不相称，不仅造成谢身心受到极大损害，也加剧了&lt;wbr>社会冲突与矛盾。&lt;/p>
&lt;p>
对此，我们要求贵所对刘雷雷副所长的所作所为进行调查，责成其承&lt;wbr>担对谢造成身心损害的责任，当面向谢表示道歉，保证以后不再发生&lt;wbr>类似的事情。
&lt;/p>
&lt;p>
致
&lt;/p>
&lt;p>
基督教北京守望教会&lt;br /> 2012年8月22日&lt;/wbr>&lt;/wbr>&lt;/wbr>&lt;/wbr>&lt;/wbr>&lt;/wbr>&lt;/wbr>&lt;/wbr>&lt;/div>
&lt;pre>&lt;code>&amp;lt;p&amp;gt;
&amp;lt;/wbr&amp;gt;&amp;lt;/wbr&amp;gt;&amp;lt;/wbr&amp;gt;&amp;lt;/wbr&amp;gt;&amp;lt;/wbr&amp;gt;&amp;lt;/wbr&amp;gt;&amp;lt;/wbr&amp;gt;&amp;lt;/wbr&amp;gt;&amp;lt;/wbr&amp;gt;&amp;lt;/wbr&amp;gt;
&amp;lt;/p&amp;gt;
&lt;/code>&lt;/pre></description></item><item><title>北京守望教会 2012年8月5日 主日讲章</title><link>/2012/08/03/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A-2012%E5%B9%B48%E6%9C%885%E6%97%A5-%E4%B8%BB%E6%97%A5%E8%AE%B2%E7%AB%A0%EF%BC%9A%E8%87%B3%E9%AB%98%E7%9A%84%E7%A5%9E%E5%9C%A8%E4%BA%BA%E7%9A%84/</link><pubDate>Fri, 03 Aug 2012 08:41:22 +0000</pubDate><guid>/2012/08/03/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A-2012%E5%B9%B48%E6%9C%885%E6%97%A5-%E4%B8%BB%E6%97%A5%E8%AE%B2%E7%AB%A0%EF%BC%9A%E8%87%B3%E9%AB%98%E7%9A%84%E7%A5%9E%E5%9C%A8%E4%BA%BA%E7%9A%84/</guid><description>&lt;p>各位弟兄姊妹，平安！&lt;/p>
&lt;p>今天我们分享的经文是但以理书第五章，&lt;wbr>下面先请弟兄姊妹花一段时间诵读本章经文。&lt;/wbr>&lt;/p>
&lt;p align="center">
&lt;strong>读经：但以理书五：1-31&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>祷告：&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>我们的主，我们的神，你是配得荣耀、尊贵、权柄的；&lt;wbr>因为你创造了万物，并且万物是因你的旨意被创造而有的。（启四1&lt;wbr>1）&lt;/wbr>&lt;/wbr>&lt;/p>
&lt;p>父啊，今天你的子民来到你面前，我们一同来敬拜你，尊崇你，&lt;wbr>荣耀你的圣名。愿你今天向我们大施慈爱和怜悯，用脸光照我们，&lt;wbr>让我们在你面前有满足的喜乐。也求你施恩帮助我们，&lt;wbr>让我们因你的话语而得坚固。&lt;/wbr>&lt;/wbr>&lt;/wbr>&lt;/p>
&lt;p>你亲自与我们同在，奉主耶稣基督的名祷告。阿们！&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>讲道：&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>我们人性当中有一个与生俱来的弱点，就是行事要凭眼见，&lt;wbr>而非信心。中国人常说“眼见为实”，除非亲眼看见，&lt;wbr>断不能相信任何事。两千多年前，甚至主的门徒多马也曾说：“&lt;wbr>我非看见他手上的钉痕，用指头探入那钉痕，又用手探入他的肋旁，&lt;wbr>我总不信。”&lt;/wbr>&lt;/wbr>&lt;/wbr>&lt;/wbr>&lt;/p>
&lt;p>我们要感谢神，他让我们可以用眼睛来观察世界，&lt;wbr>并据此来生活起居，工作思想。然而很多时候，&lt;wbr>若我们只凭着眼睛所见来作判断，就不免灰心，甚至绝望。&lt;/wbr>&lt;/wbr>&lt;/p>
&lt;p>在但以理生活的年代，圣城耶路撒冷被攻破，圣殿被掳掠，&lt;wbr>连国王和臣民都被掳到外邦。在那里，人拜金、银、铜、铁的偶像，&lt;wbr>人口说亵渎的话。在这样一种国破家亡的荒凉之中，凭着肉眼所见，&lt;wbr>谁还能去盼望家国的复兴，谁还能去盼望那存到永远的国呢？（但二&lt;wbr>44）&lt;/wbr>&lt;/wbr>&lt;/wbr>&lt;/wbr>&lt;/p>
&lt;p>我们要感谢神，他不仅使我们的灵魂苏醒，&lt;wbr>也将我们信心的眼睛打开。由此，我们才能跟随他行走义路。&lt;wbr>藉着信心的眼睛，但以理看到在一个强权、不敬畏神的国度，“&lt;wbr>至高的神在人的国中掌权”（但四17）。&lt;/wbr>&lt;/wbr>&lt;/wbr>&lt;/p>
&lt;p>正因知道“至高的神在人的国中掌权”，&lt;wbr>但以理和他的朋友们就拒食王膳，不因异邦的风俗玷污自己。&lt;/wbr>&lt;/p>
&lt;p>正因知道“至高的神在人的国中掌权”，&lt;wbr>但以理的三个朋友就拒拜偶像，宁入火窑也决不事奉人手所立的神。&lt;/wbr>&lt;/p>
&lt;p>“至高的神在人的国中掌权”是但以理书反复强调的主题。&lt;wbr>这一信息不仅透过神子民的口宣告出来，&lt;wbr>也藉着神子民的行动见证出来，&lt;wbr>神更是亲自在地上施行神迹奇事来宣示他的掌权。&lt;/wbr>&lt;/wbr>&lt;/wbr>&lt;/p>
&lt;p>第一章 四少年吃素菜、喝白水，却比用王膳的少年人更加俊美肥胖，&lt;wbr>且他们的智慧聪明，比通国的术士和用法术的，胜过十倍。&lt;/wbr>&lt;/p>
&lt;p>第二章 但以理在尼布甲尼撒王面前宣告天上的神存到永远的国要打碎灭绝那&lt;wbr>一切金银铜铁泥的国，那金头就是尼布甲尼撒王的巴比伦。&lt;wbr>他却被王高抬，立为总理，管理巴比伦全省和一切的哲士。&lt;/wbr>&lt;/wbr>&lt;/p>
&lt;p>第三章 三少年拒拜金像被丢入烈火的窑中却毫发无损。&lt;/p>
&lt;p>第四章 但以理宣告至高者对尼布甲尼撒王的审判，他要被赶离世人，&lt;wbr>与野兽同居。这事就果然应验。&lt;/wbr>&lt;/p>
&lt;p>但以理书不断的向我们作见证：神的百姓虽被欺压，处境艰难，&lt;wbr>神却仍然是个人和国家命运的至高掌管者。&lt;/wbr>&lt;/p>
&lt;p>第五章的叙事可以说是第四章的姊妹篇，&lt;wbr>讲述的都是在神面前自傲的君王受惩戒的故事，&lt;wbr>不同的是这一次的主人公是伯沙撒王，&lt;wbr>并且因他不以前王的教训为鉴，心高气傲，不归荣耀给神，&lt;wbr>就受到了神更严厉的审判，当夜丧命亡国。** **&lt;/wbr>&lt;/wbr>&lt;/wbr>&lt;/wbr>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>这段经文教导我们“至高的神在人的国中掌权，&lt;wbr>凭自己的意旨立人治国。”（但五21&lt;/wbr>****）因此，&lt;wbr>即便是在一个不敬畏神的国家中，神的子民应当，&lt;wbr>也能够在他面前活出忠心、敬虔的见证。&lt;/wbr>&lt;/wbr>&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>我们一同来看这一段经文。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>一，至高的神在人的国中掌权，他却容让人大行亵渎之事；（但五1&lt;wbr>-4&lt;/wbr>****）&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>当时，伯沙撒王在京城设摆盛宴，大宴群臣，有一千人之多。&lt;wbr>伯沙撒王宴请的规模虽大，但也没有什么出奇之处，&lt;wbr>清朝康熙年间也办过“千叟宴”。&lt;wbr>这次宴会的不同寻常之处在于它举办的时机和目的。&lt;/wbr>&lt;/wbr>&lt;/wbr>&lt;/p>
&lt;p>此时，玛代波斯帝国的军队正在进攻巴比伦，势如破竹，&lt;wbr>各省将领纷纷撤回首都，伯沙撒王作好了长期拒守的准备，&lt;wbr>仗着兵多城坚，粮草充足，更加上巴比伦城建在幼发拉底河之畔，&lt;wbr>拥有充足的水源供应又可作为防守的倚仗，因此便有恃无恐，&lt;wbr>不把兵临城下的围城大军放在眼里。没有召开战备会议，全城警戒，&lt;wbr>严防死守，反而召集群臣饮酒作乐。&lt;/wbr>&lt;/wbr>&lt;/wbr>&lt;/wbr>&lt;/wbr>&lt;/p>
&lt;p>伯沙撒王举行此次宴会的目的一方面是要透过此举安抚朝中将官，&lt;wbr>传递盲目的自信，另一方面却是蓄意要在众人面前亵渎神。&lt;/wbr>&lt;/p>
&lt;p>先知耶利米曾预言神将来要刑罚巴比伦。&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="text-decoration: underline;">耶利米书二十五11-12 &lt;/span>&lt;span style="text-decoration: underline;">这些国民要服事巴比伦王七十年。七十年满了以後，&lt;wbr>我必刑罚巴比伦王和那国民，并迦勒底人之地，&lt;wbr>因他们的罪孽使那地永远荒凉。这是耶和华说的。&lt;/wbr>&lt;/wbr>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>但以理也曾在但以理书二章预言过巴比伦的命运，那以金、银、铜、&lt;wbr>铁、泥所代表的列国都要被神打碎，&lt;wbr>其中金头所代表的尼布甲尼撒的巴比伦。&lt;/wbr>&lt;/wbr>&lt;/p>
&lt;p>因此在巴比伦军队节节败退的过程中，&lt;wbr>国中一定满了耶和华神要刑罚巴比伦的传言，&lt;wbr>也有很多人相信这就是神所命定的刑罚。但伯沙撒王却不因此自卑，&lt;wbr>反而自高，以为自己能胜过这一次攻击。因此，&lt;wbr>伯沙撒王在宴会中间明显的、故意的攻击神，以回击神的预言。&lt;/wbr>&lt;/wbr>&lt;/wbr>&lt;/wbr>&lt;/p>
&lt;p>他吩咐人将其父尼布甲尼撒从圣殿中掳来的金银器皿拿来饮酒。&lt;wbr>尼布甲尼撒王并非伯沙撒王的生身父亲（父在原文中可以译作先祖）&lt;wbr>，伯沙撒王称其为父，&lt;wbr>可能当时的王位继承人对先王可作父子之称呼，不需要有血缘关系。&lt;wbr>（马有藻博士《但以理书注释》）&lt;/wbr>&lt;/wbr>&lt;/wbr>&lt;/wbr>&lt;/p>
&lt;p>凡分别为圣归给神的器物，人是不能使用的。在出埃及记二十章，&lt;wbr>神吩咐凡将会幕中使用的圣膏油膏在祭司之外的人身上的必要将他治&lt;wbr>死，凡想要制作会幕中使用的香归自己使用的也要将他治死。&lt;wbr>而伯沙撒王竟然将圣殿中分别为圣的器皿拿来和席间的众人饮酒作乐&lt;wbr>，这是对神的公然亵渎和藐视；&lt;/wbr>&lt;/wbr>&lt;/wbr>&lt;/wbr>&lt;/p>
&lt;p>更甚一步的是他在席间与众人拿着圣殿的器皿来饮酒，&lt;wbr>赞美金银铜铁木石所造的神，高抬偶像在神之上，&lt;wbr>对神的亵渎已经到了极处。这里经文特别强调“&lt;wbr>金银铜铁木石所造的神”&lt;wbr>与但以理书二章的那个金银铜铁泥所造的大像相呼应，&lt;wbr>神预言要打碎的，伯沙撒王却在欢呼赞美，显明他里面的刚硬顽梗。 &lt;/wbr>&lt;/wbr>&lt;/wbr>&lt;/wbr>&lt;/wbr>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>二，神容让人大行亵渎之事，为要显明他的审判；（但五5-28&lt;/strong>**）**&lt;/p>
&lt;p>有俗语说：“上帝让谁灭亡，就先让他疯狂。”&lt;wbr>伯沙撒王这次大宴群臣无论从时机还是从动机来看，都是疯狂之举，&lt;wbr>而这最终也给他带来了杀身之祸。神容让人大行亵渎之事，&lt;wbr>为要显明他的审判。&lt;/wbr>&lt;/wbr>&lt;/wbr>&lt;/p>
&lt;p>就在伯沙撒王和众人荒宴嬉笑的时候，有指头显现，&lt;wbr>在王宫与灯台相对的粉墙上写字。这是整个王宫里照明最亮，&lt;wbr>最显眼的地方，伯沙撒王看得清清楚楚，却不认得书写的文字。&lt;wbr>在人看来，伯沙撒王似乎胆气过人，兵临城下，照样饮酒作乐，&lt;wbr>并将从圣殿掳来的器物拿来任意亵渎，既不怕地上的军兵，&lt;wbr>也不怕天上的神。实际上，他的内心却是懦弱之极，&lt;wbr>他所作的一切都是要为自己壮胆。因此，并不用刀光剑影，&lt;wbr>神只用一根指头在墙上写了几个文字，伯沙撒王就吓得“变了脸色，&lt;wbr>心意惊惶，腰骨好像脱节，双膝彼此相碰。”可以想见，&lt;wbr>就在转眼之间，喧闹的王宫一下变得寂静无声。&lt;/wbr>&lt;/wbr>&lt;/wbr>&lt;/wbr>&lt;/wbr>&lt;/wbr>&lt;/wbr>&lt;/wbr>&lt;/wbr>&lt;/p>
&lt;p>愿普天之下一切以勇力、财物、智慧和知识自高的，&lt;wbr>都在神面前降卑自己。因为神必击打一切在他面前刚硬的人，&lt;wbr>如同摔碎窑匠的瓦器一般。&lt;/wbr>&lt;/wbr>&lt;/p>
&lt;p>伯沙撒王为了解读这文字，立下大赏：身穿紫袍，项带金链，&lt;wbr>在国中位列第三。伯沙撒王是巴比伦王拿巴尼度的长子。&lt;wbr>由于拿巴尼度长期居住于提玛，&lt;wbr>并将该城当作巴比伦国的第二个首都，&lt;wbr>便指派伯沙撒在巴比伦城替他摄政（邝炳钊博士《但以理书注释》）&lt;wbr>。因此，在国中位列第三，即在万人之上，伯沙撒王之下。&lt;/wbr>&lt;/wbr>&lt;/wbr>&lt;/wbr>&lt;/wbr>&lt;/p>
&lt;p>但他手下一切的哲士都不能解读这文字。经文说：&lt;wbr>伯沙撒王就甚惊惶。伯沙撒王之所以如此惊惶，&lt;wbr>是因为此刻他清楚的知道，这事是出于他刚才所攻击、&lt;wbr>亵渎的耶和华神，但他不知道等待他的是怎样的后果。&lt;/wbr>&lt;/wbr>&lt;/wbr>&lt;/p>
&lt;p>此时，太后前来进言，举荐但以理。&lt;wbr>想必老太后对先王尼布甲尼撒被赶离世人，&lt;wbr>与野地的兽同居的日子还记忆犹新。&lt;wbr>她也深知但以理在尼布甲尼撒王在位时所显明的美好的灵性和知识聪&lt;wbr>明。在他面前，一切奇异之事都能被解明。&lt;/wbr>&lt;/wbr>&lt;/wbr>&lt;/wbr>&lt;/p>
&lt;p>但以理被带到王面前，他庄重的拒绝了王的赏赐，&lt;wbr>清楚的宣告了神对他的审判：&lt;/wbr>&lt;/p>
&lt;p>巴比伦国的大权、荣耀、威严都是神所赐的，&lt;wbr>尼布甲尼撒王因心高气傲而被神惩治，&lt;wbr>为要让他知道至高的神在人的国中掌权，凭自己的意旨立人治国。&lt;wbr>你伯沙撒王的气息、行动也都在神的手中，因此你当将荣耀归给神；&lt;wbr>但你虽知道这一切的事，仍不自卑，却向天上的神自高，妄用圣器，&lt;wbr>敬拜偶像。因此，神的审判临到你，就是你和你的国要被废去，&lt;wbr>归与玛代人和波斯人。 &lt;/wbr>&lt;/wbr>&lt;/wbr>&lt;/wbr>&lt;/wbr>&lt;/wbr>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>三，至高的神在人的国中掌权，他凭自己的意旨立人治国；（但五2&lt;wbr>9-30&lt;/wbr>****）&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>神藉但以理宣告的审判当夜就应验了。&lt;wbr>玛代波斯的军队把幼发拉底河改道，沿着河床而上，&lt;wbr>趁着伯沙撒王大宴群臣的机会攻取了巴比伦城。伯沙撒王当夜被杀，&lt;wbr>神将巴比伦交在了玛代人大利乌的手中。&lt;/wbr>&lt;/wbr>&lt;/wbr>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>由此，我们看到，至高的神在人的国中掌权，&lt;wbr>天上的神掌管地上万国的兴衰更替。他凭自己的意旨立人治国，&lt;wbr>世上没有一国一王不在他的掌控之下。&lt;/wbr>&lt;/wbr>&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>“至高的神在人的国中掌权”。今天，愿这信息激励我们。&lt;wbr>在这个国家，执政掌权的并不敬畏神，&lt;wbr>在这片土地上有许多不公不法之事，神的子民到今天也无法正常、&lt;wbr>自由的敬拜神。但我们相信“至高的神在人的国中掌权”，&lt;wbr>神若允许，他必审判。&lt;/wbr>&lt;/wbr>&lt;/wbr>&lt;/wbr>&lt;/p>
&lt;p>愿一切执政掌权的都来听从耶和华神的劝诫：&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="text-decoration: underline;">诗二10-12 &lt;/span>&lt;span style="text-decoration: underline;">现在，你们君王应当省悟！你们世上的审判官该受管教！&lt;wbr>当存畏惧事奉耶和华，又当存战兢而快乐。当以嘴亲子，&lt;wbr>恐怕他发怒，你们便在道中灭亡，因为他的怒气快要发作。&lt;wbr>凡投靠他的，都是有福的。&lt;/wbr>&lt;/wbr>&lt;/wbr>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>愿神祝福我们的国家，兴起那以公义公平治理的人，阿们！&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>“至高的神在人的国中掌权”。&lt;wbr>这一信息激励了那个时代的以色列人，使得他们在外邦人掌权，&lt;wbr>在异教信仰的环境中仍然持守对神的信心，并且活出信心的见证。&lt;wbr>正如但以理和他的朋友们所作的美好的见证。这见证就是：&lt;/wbr>&lt;/wbr>&lt;/wbr>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>不随从今世的风俗，不屈从“王”的命令，勇敢的宣讲神的话语。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>当我们被这样的信息提醒的时候，也愿神加给我们信心和力量，&lt;wbr>在我们当下的处境中活出忠心、敬虔的见证。&lt;/wbr>&lt;/p>
&lt;p>愿神帮助他的子民，兴起他的教会，阿们！&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>祷告：&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>天父，我们赞美你。你的宝座从太初立定，你从亘古就有，&lt;wbr>你执掌权柄直到永远。虽然在地上罪恶好像得胜，&lt;wbr>你在天上却仍掌管，因为至高的神在人的国中掌权。&lt;wbr>没有任何一国一王能拦阻你的旨意，你却凭自己的意旨立人治国。&lt;/wbr>&lt;/wbr>&lt;/wbr>&lt;/p>
&lt;p>在中国，在中国教会过去的六十年中你在掌权。在今天，你仍掌权。&lt;wbr>求你祝福我们的国家，兴起那以公义公平治理的人，&lt;wbr>也求你祝福你的教会，兴起为你作那美好见证的儿女。&lt;/wbr>&lt;/wbr>&lt;/p>
&lt;p>奉主耶稣基督的名祷告，阿们！&lt;/p></description></item><item><title>我们决不侍奉你的神，也不敬拜你所立的金像/李小白牧师</title><link>/2012/08/01/%E6%88%91%E4%BB%AC%E5%86%B3%E4%B8%8D%E4%BE%8D%E5%A5%89%E4%BD%A0%E7%9A%84%E7%A5%9E%EF%BC%8C%E4%B9%9F%E4%B8%8D%E6%95%AC%E6%8B%9C%E4%BD%A0%E6%89%80%E7%AB%8B%E7%9A%84%E9%87%91%E5%83%8F%E6%9D%8E%E5%B0%8F/</link><pubDate>Wed, 01 Aug 2012 05:36:14 +0000</pubDate><guid>/2012/08/01/%E6%88%91%E4%BB%AC%E5%86%B3%E4%B8%8D%E4%BE%8D%E5%A5%89%E4%BD%A0%E7%9A%84%E7%A5%9E%EF%BC%8C%E4%B9%9F%E4%B8%8D%E6%95%AC%E6%8B%9C%E4%BD%A0%E6%89%80%E7%AB%8B%E7%9A%84%E9%87%91%E5%83%8F%E6%9D%8E%E5%B0%8F/</guid><description>&lt;p align="left">
然而王却并没有被暴怒冲昏头脑，而是作出了一个在人看来既仁慈又合理的决定：再给沙得拉、米煞、亚伯尼歌一次机会，只要他们肯拜偶像，过去的一切便可一笔勾销。
&lt;p>沙得拉、米煞、亚伯尼歌对王说：“尼布甲尼撒啊，这件事我们不必回答你。即便如此，我们所侍奉的　神，能将我们从烈火的窑中救出来。王啊，他也必救我们脱离你的手；即或不然，王啊，你当知道我们决不侍奉你的神，也不敬拜你所立的金像！”（但以理书 3：16-18）&lt;/p>
&lt;/p>
&lt;p>弟兄姊妹主内平安！&lt;/p>
&lt;p>今天我们分享但以理书第3章。这是弟兄姊妹非常熟悉与喜爱的经文，也是在试炼中多多给人带来盼望与激励的经文。&lt;/p>
&lt;p>对于生活在异教环境中的圣徒，信仰的挑战是不可避免的。而如何得胜试探和挑战、持守独一真神的信仰，不仅关乎信徒个人生命的状况，更关乎神的荣耀以及向外邦人的见证。但以理和他的三个朋友如此，我们今天同样如此。&lt;/p>
&lt;p>“至高者在人的国中掌权”（但 4：17），这是但以理书所宣告的主题。当他们面对挑战并坚定依靠神时，神就彰显他的大能、荣耀与得胜，从而使尼布甲尼撒王和众外邦人在至高真神面前俯伏，甚至为神作见证。&lt;/p>
&lt;p>但以理他们所面对的第一个挑战就是如何“不以王的膳和王所饮的酒玷污自己”（但 1：8）：那一次神给但以理智慧，并掌管委办的心，使但以理在其面前蒙恩，通过“吃素菜、喝白水”的方式保守了自己的圣洁，持守了神的诫命，最后得以侍立在王面前。第二个挑战是为尼布甲尼撒王解一个“未知之梦”：这是一个人根本无法完成的任务，但以理他们和众哲士因此都面临杀身之祸。但凭着对真神的信心，但以理和他的三个朋友祈求神——于是神迹就发生了：但以理不但准确说出了王的梦，而且将神借该梦对历史的旨意（特别是有关弥赛亚的国度）给王（当然也是给历世历代的圣徒）讲解得清楚明白。其结果就是尼布甲尼撒王俯伏在神的仆人（就是俯伏在神）面前，并高升了他们。&lt;/p>
&lt;p>试探和挑战并非总能如此度过。作为只敬拜独一真神、不敬拜任何偶像的圣徒，身处服在魔鬼权下的世界中，总要面对更严酷的挑战：即在众人眼前宣告我们是惟独属神的子民，是“独尊耶稣基督为主、独尊耶和华为圣”的人，并愿意为此付出任何代价。但以理的三位朋友沙得拉、米煞、亚伯尼歌现在就面对这样的时刻。感谢神！通过以前的经历，神已经预备好了他们。&lt;/p>
&lt;p>一、            金像&lt;/p>
&lt;p>我们不知道尼布甲尼撒王为什么要立这大金像：也许是出于宗教的虔诚，也许是出于统治的需要，也许是因着王自己的骄傲……但背后的实质却非常清楚：这是一场属灵争战，神将借此彰显他的荣耀，叫全地都尊他的名为圣！&lt;/p>
&lt;p>王的命令清楚而严厉：1）各省的官员（包括行政、军事、司法、财政等各部门）都要参加金像的开光仪式；2）各方、各国、各族的人民都要按要求当众敬拜金像；3）凡不敬拜的，一律投入火窑处死。沙得拉、米煞、亚伯尼歌此时正在巴比伦省任职，他们无处躲避，必须直面挑战。&lt;/p>
&lt;p>尼布甲尼撒王大有权势，也很残暴，统治着当时世界最强大的帝国。他既能蛮横无理地强制人解“未知之梦”，还有什么干不出来？想当年但以理提出不吃王膳时，那个太监就已经被吓得不轻，甚至惧怕自己的头在王那里难保（但 1：10）。今天王下这样的命令，谁敢违抗？再说，这命令也实在不难遵守，只要拜一下金像（哪怕只是糊弄一下），不就没有麻烦了吗？于是，各级官员急忙站在像前，各等臣民都急忙叩拜，王自然很高兴，百姓似乎也都平安。但也正是透过这黑暗而愚昧的一幕，我们似乎看见了撒旦得意的脸……&lt;/p>
&lt;p>这情景我们有些熟悉：六十年前中国教会同样经历了一场类似的争战。那时，如果不加入“三自”，就将面临坐牢的危险。同样真实的是：神并没有开出路，而是让中国教会及其领袖同但以理的三位朋友一样直面生死的挑战。今天，尽管外在环境有所改善，但我们不是仍不断地听到“只要经我们同意，就可以有聚会场所”（实际是否兑现就再说了）以及类似的挑战吗？内容、形式与时俱进了，但属灵的实质呢？还是传道书说得透彻：“日光之下，并无新事”（传 1：7）。&lt;/p>
&lt;p>二、            火窑&lt;/p>
&lt;p>我们所侍奉的神是“因敌人的缘故，从婴孩和吃奶的口中建立了能力，使仇敌和报仇的闭口无言”（诗 8：2）的神。他的恩典托住了沙得拉、米煞、亚伯尼歌，要从他们身上得荣耀！这三位圣徒就是不拜尼布甲尼撒王的金像，于是，他们就被告到王的面前。&lt;/p>
&lt;p>王的权威如此被蔑视，当然暴跳如雷，他命人把他们带到自己面前。然而王却并没有被暴怒冲昏头脑，而是作出了一个在人看来既仁慈又合理的决定：再给沙得拉、米煞、亚伯尼歌一次机会，只要他们肯拜偶像，过去的一切便可一笔勾销。反之，可就别怪王不客气了！并且狂妄地宣称“有何神能救你们脱离我手呢？”&lt;/p>
&lt;p>这到底是机会还是试探？撒旦是狡猾的，他并非只是一味逼迫，也时常将试探放在圣徒面前。十诫第二诫严禁拜偶像，以色列人正是因屡犯此罪而被掳巴比伦的。但身处当时的情景，面对着暴怒的王和炽热的火窑，你能持守得住吗？当死亡临近时，人难免软弱（想想我们自己面对搬家、失去工作等威胁时的反应大概也差不多），于是各样的“智慧”（其实是诡诈，求主怜悯）自觉不自觉的就出来了：如外在的形式不重要，只要心里虔诚就可以了；神不是也要我们有智慧吗？活下来不是可以更多服侍神吗？王不也是神设立的吗？要顺服……&lt;/p>
&lt;p>其实，这里才是本章的关键——也是这场属灵争战的决胜时刻：如果沙得拉、米煞、亚伯尼歌软弱了、妥协了，后面的故事就不是这个样子了，尼布甲尼撒王及外邦众人必将轻看神的名！三位圣徒的选择，不仅关系个人的信仰见证，更关系神的荣耀与福音的传播！&lt;/p>
&lt;p>感谢主！此刻的沙得拉、米煞、亚伯尼歌却一点也没有犹豫，他们清楚地知道自己所要持守的是什么，清楚地知道自己所肩负的争战使命！他们平静而坚定地回答王：1）这件事情没有任何商量的余地；2）他们所侍奉的神是大有能力的，他必定拯救他们脱离王的手（实际上，尼布甲尼撒王所能做的最后的事情就是把他们三人投入火窑，之后一切就都脱离他的控制了——由此想起了主耶稣教导门徒的话“那杀身体不能杀灵魂的，不要怕他们；惟有能把身体和灵魂都灭在地狱里的，正要怕他。”（太 10：28；3）即使神在此刻不施拯救，他们也决不会敬拜偶像！&lt;/p>
&lt;p>三位圣徒的回答也许并不激昂，但却掷地有声、惊天动地！这是真实的信仰告白，是光辉的信仰见证。此时，神的名被荣耀，撒旦却大大蒙羞！&lt;/p>
&lt;p>王的反应可想而知，他除了发烈怒还能怎样呢？于是，王立即下令将火窑加热到平常的七倍，将沙得拉、米煞、亚伯尼歌捆绑投入其中。火势如此之猛，连执行的士兵都没能逃脱，沙得拉、米煞、亚伯尼歌的命运将如何呢？&lt;/p>
&lt;p>天路历程中，总有那么一些时刻、一些机会，是决不能含糊的。那不仅是检验我们信仰真实程度的机会，更是神所给予我们荣耀他名的时刻！如果我们失败了，神的旨意照样不能被拦阻，但我们自己却是要承受极大的亏损的。那样的时刻，通常都伴随着巨大的试探，是否能够持守住从天而来的异象，就成为信仰真实的考验。&lt;/p>
&lt;p>今天我们走过了15个月的户外之路，有人对我们说“只要认个错，承认你们不顺服政府”，就可以如何如何了。这是机会还是试探？我们又该如何回答？神怜悯我们，没有叫我们站在火窑前。但撒旦的诡计，我们真看不清楚吗？沙得拉、米煞、亚伯尼歌当年的抉择，岂不正是我们今天要同样持守的吗？&lt;/p>
&lt;p>三、            神子&lt;/p>
&lt;p>我们所侍奉的神同样是“在敌人面前摆设筵席”（诗 23：5）的神，他要“使仇敌和报仇的闭口无言。”（诗 8：2）这经现在就应验在尼布甲尼撒王及他的众官员面前。&lt;/p>
&lt;p>王的怒气尚未平息，就立即转为大大的惊奇——因为他清楚地看到了火窑里面发生的事，看见了神特别向他显现的神迹：那被捆着投入火窑的三个人不仅没有化为灰烬，相反却毫发无损，正在烈火中安然游行呢！更令人惊奇的是，烈火中居然出现了第四个人，他的面貌如同神子！这不可能是别的，只能是神差派天使实施拯救！尼布甲尼撒王马上认清了这一点。于是，顾不得王的体面与尊严，也顾不得自己刚才的所作所为，直奔窑门，大声呼叫沙得拉、米煞、亚伯尼歌三人出来，回到他面前。&lt;/p>
&lt;p>神是信实的，他应许“信靠他的人必不至于羞愧”（罗 9：33）。沙得拉、米煞、亚伯尼歌勇敢为神作见证，神就派天使拯救他们；神是全能的，他虽叫“我们经过水火，却使我们到丰富之地”（诗 66：12）。三位圣徒被投入火窑，但神却灭了烈火的威势，叫他们安然无恙；神是智慧的，他的时间不错误。就在王和众外邦人的眼前，在烈火的窑中，神借三位圣徒彰显了自己的大能与荣耀。我们只能颂赞说“独行奇事的耶和华以色列的神，是应当称颂的！”（诗 72：18）但更重要的是：神是我们的主，“这就是耶和华所说：‘我在亲近我的人中要显为圣；在众民面前，我要得荣耀。’”（利 10：3）&lt;/p>
&lt;p>当我们身处信仰历程的艰难之中时，尽管相信神必拯救我们，但我们往往并不知道神将在何时、以何种方式拯救我们，不知道我们在目前的艰难中还要持续多久，有时甚至不知道神是否会拯救我们脱离当前的苦楚。这很容易造成对信心的挑战，但也正因如此，也成为坚固我们信心的必由之路，让我们明白信仰的真谛。&lt;/p>
&lt;p>回到我们自己当前的处境，我们看见了什么？是否有一点正在火窑中游行的味道？15个月的路，不是我们自己能坚持住的，也不是外在环境能决定的。我们不是明明看见“神子”与我们一同游行吗？我相信有关人员也看见了，只是他们缺乏尼布甲尼撒王那样的属灵敏感和谦卑。既然周围的烈火伤不了我们，既然主与我们同在，我们还怕什么呢？火窑的门打开的那一刻总会来到，也许就在不远的将来！眼下需要的，不就是继续与神子一同游行吗？&lt;/p>
&lt;p>四、            称颂&lt;/p>
&lt;p>当年神曾对法老说：“我将你兴起来，特要在你身上彰显我的权能，并要使我的名传遍天下。”（罗 9：17）如今，神同样借尼布甲尼撒王彰显他的全能与荣耀！&lt;/p>
&lt;p>因着但以理的解梦，神已经使尼布甲尼撒王俯伏；现在，借着沙得拉、米煞、亚伯尼歌的见证，神再次使尼布甲尼撒王俯伏并宣告至高神的名！王降旨通告全国，称颂沙得拉、米煞、亚伯尼歌的神——就是我们所侍奉的独一真神，并威胁将严厉惩罚所有胆敢谤渎至高真神的人。&lt;/p>
&lt;p>但以理书的主题就是“至高者在人的国中掌权”，他借沙得拉、米煞、亚伯尼歌英勇的见证，向尼布甲尼撒王显明自己的旨意，借王的口向普天下宣告自己至高、至圣的名！感谢主！沙得拉、米煞、亚伯尼歌不辱使命，成为神合用的器皿。&lt;/p>
&lt;p>如今神把我们放在这个时代、这个国家、这个处境，不是同样把这见证的使命交托给我们了吗？过去的15个月，已经成为一段美好的见证，远超过我们有限的智慧所能规划的。相信有一天，那些不认识真神的掌权者、官员和民众，也将因着众教会忠心的见证，像尼布甲尼撒王一样宣告说“沙得拉、米煞、亚伯尼歌的神是应当称颂的！”&lt;/p>
&lt;p>荣耀归主名！&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>帝王的见证：至高者在人的国中掌权/天明牧师</title><link>/2012/08/01/%E5%B8%9D%E7%8E%8B%E7%9A%84%E8%A7%81%E8%AF%81%EF%BC%9A%E8%87%B3%E9%AB%98%E8%80%85%E5%9C%A8%E4%BA%BA%E7%9A%84%E5%9B%BD%E4%B8%AD%E6%8E%8C%E6%9D%83%E5%A4%A9%E6%98%8E%E7%89%A7%E5%B8%88/</link><pubDate>Wed, 01 Aug 2012 05:35:27 +0000</pubDate><guid>/2012/08/01/%E5%B8%9D%E7%8E%8B%E7%9A%84%E8%A7%81%E8%AF%81%EF%BC%9A%E8%87%B3%E9%AB%98%E8%80%85%E5%9C%A8%E4%BA%BA%E7%9A%84%E5%9B%BD%E4%B8%AD%E6%8E%8C%E6%9D%83%E5%A4%A9%E6%98%8E%E7%89%A7%E5%B8%88/</guid><description>&lt;p align="left">
将来无论尼布甲尼撒的儿子接续他父亲作王，还是他女婿接续他岳父作王，不管谁统治巴比伦，我们的神在巴比伦之上、在列国之上，永远掌权，祂的国度永存，祂的旨意无人能拦阻，祂的权柄存到万代！
&lt;p>&lt;strong>经文：但以理书&lt;/strong>&lt;strong>4:1-37&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;/p>
&lt;p>1 尼布甲尼撒王晓谕住在全地各方、各国、各族的人说：“愿你们大享平安！&lt;/p>
&lt;p>2 我乐意将至高的　神向我所行的神迹奇事宣扬出来。&lt;/p>
&lt;p>3 他的神迹何其大！他的奇事何其盛！他的国是永远的，他的权柄存到万代。&lt;/p>
&lt;p>4 “我尼布甲尼撒安居在宫中，平顺在殿内。&lt;/p>
&lt;p>5 我作了一梦，使我惧怕。我在床上的思念，并脑中的异象，使我惊惶。&lt;/p>
&lt;p>6 所以我降旨召巴比伦的一切哲士到我面前，叫他们把梦的讲解告诉我。&lt;/p>
&lt;p>7 于是那些术士、用法术的、迦勒底人、观兆的都进来，我将那梦告诉了他们，他们却不能把梦的讲解告诉我。&lt;/p>
&lt;p>8 末后，那照我神的名，称为伯提沙撒的但以理来到我面前，他里头有圣神的灵，我将梦告诉他说：&lt;/p>
&lt;p>9 术士的领袖伯提沙撒啊，因我知道你里头有圣神的灵，什么奥秘的事都不能使你为难，现在要把我梦中所见的异象和梦的讲解告诉我。&lt;/p>
&lt;p>10 “我在床上脑中的异象是这样，我看见地当中有一棵树，极其高大。&lt;/p>
&lt;p>11 那树渐长，而且坚固，高得顶天，从地极都能看见。&lt;/p>
&lt;p>12 叶子华美，果子甚多，可作众生的食物。田野的走兽卧在荫下，天空的飞鸟宿在枝上。凡有血气的都从这树得食。&lt;/p>
&lt;p>13 “我在床上脑中的异象，见有一位守望的圣者从天而降，&lt;/p>
&lt;p>14 大声呼叫说：‘伐倒这树，砍下枝子，摇掉叶子，抛散果子，使走兽离开树下，飞鸟躲开树枝。&lt;/p>
&lt;p>15 树不却要留在地内，用铁圈和铜圈箍住，在田野的青草中让天露滴湿，使他与地上的兽一同吃草，&lt;/p>
&lt;p>16 使他的心改变，不如人心，给他一个兽心，使他经过七期（“期”或作“年”。本章同）。&lt;/p>
&lt;p>17 这是守望者所发的命，圣者所出的令，好叫世人知道至高者在人的国中掌权，要将国赐与谁，就赐与谁，或立极卑微的人执掌国权。’&lt;/p>
&lt;p>18 “这是我尼布甲尼撒王所作的梦。伯提沙撒啊，你要说明这梦的讲解，因为我国中的一切哲士都不能将梦的讲解告诉我，惟独你能，因你里头有圣神的灵。”&lt;/p>
&lt;p>19 于是称为伯提沙撒的但以理惊讶片时，心意惊惶。王说：“伯提沙撒啊，不要因梦和梦的讲解惊惶。”伯提沙撒回答说：“我主啊，愿这梦归与恨恶你的人，讲解归与你的敌人。&lt;/p>
&lt;p>20 你所见的树渐长，而且坚固，高得顶天，从地极都能看见。&lt;/p>
&lt;p>21 叶子华美，果子甚多，可作众生的食物。田野的走兽住在其下，天空的飞鸟宿在枝上。&lt;/p>
&lt;p>22 “王啊，这渐长又坚固的树就是你，你的威势渐长及天，你的权柄管到地极。&lt;/p>
&lt;p>23 王既看见一位守望的圣者从天而降，说：‘将这树砍伐毁坏，树不却要留在地内，用铁圈和铜圈箍住，在田野的青草中让天露滴湿，使他与地上的兽一同吃草，直到经过七期。’&lt;/p>
&lt;p>24 “王啊，讲解就是这样：临到我主我王的事是出于至高者的命。&lt;/p>
&lt;p>25 你必被赶出离开世人，与野地的兽同居，吃草如牛，被天露滴湿，且要经过七期。等你知道至高者在人的国中掌权，要将国赐与谁就赐与谁。&lt;/p>
&lt;p>26 守望者既吩咐存留树不，等你知道诸天掌权，以后你的国必定归你。&lt;/p>
&lt;p>27 王啊，求你悦纳我的谏言，以施行公义断绝罪过，以怜悯穷人除掉罪孽，或者你的平安可以延长。”&lt;/p>
&lt;p>28 这事都临到尼布甲尼撒王。&lt;/p>
&lt;p>29 过了十二个月，他游行在巴比伦王宫里（原文作“上”）。&lt;/p>
&lt;p>30 他说：“这大巴比伦不是我用大能大力建为京都，要显我威严的荣耀吗？”&lt;/p>
&lt;p>31 这话在王口中尚未说完，有声音从天降下，说：“尼布甲尼撒王啊，有话对你说：你的国位离开你了。&lt;/p>
&lt;p>32 你必被赶出离开世人，与野地的兽同居，吃草如牛，且要经过七期。等你知道至高者在人的国中掌权，要将国赐与谁，就赐与谁。”&lt;/p>
&lt;p>33 当时这话就应验在尼布甲尼撒的身上，他被赶出离开世人，吃草如牛，身被天露滴湿，头发长长，好像鹰毛，指甲长长，如同鸟爪。&lt;/p>
&lt;p>34 日子满足，我尼布甲尼撒举目望天，我的聪明复归于我，我便称颂至高者，赞美尊敬活到永远的　神。他的权柄是永有的，他的国存到万代。&lt;/p>
&lt;p>35 世上所有的居民都算为虚无，在天上的万军和世上的居民中，他都凭自己的意旨行事。无人能拦住他手，或问他说：“你作什么呢？”&lt;/p>
&lt;p>36 那时，我的聪明复归于我，为我国的荣耀威严和光耀也都复归于我，并且我的谋士和大臣也来朝见我。我又得坚立在国位上，至大的权柄加增于我。&lt;/p>
&lt;p>37 现在我尼布甲尼撒赞美、尊崇、恭敬天上的王，因为他所作的全都诚实，他所行的也都公平。那行动骄傲的，他能降为卑。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>讲道：&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>各位弟兄姊妹：平安！&lt;/p>
&lt;p>今天我们接着上一周分享但以理书第四章。这一章所记述的是巴比伦帝王尼布甲尼撒个人的分享，他以通谕的方式将自己所经历的，就是至高的神在他身上神奇的伟大作为向住在全地各方、各国、各族的人，就是帝国内的每个人分享，并且本章最后以他对神的敬拜与赞美来结束。&lt;/p>
&lt;p>尼布甲尼撒实在是一个很特别的王。神曾在他梦中显明给他有关国度的异象，显明将来的事（那是在第二章）。在今天的经文中，我们发现又一个惊人的事，就是他又做了从神来的奇异的梦。于是他就召国中的那些术士、用法术的、迦勒底人、观兆的都进来。但和上次不同的是，他将那梦告诉了他们，他们却不能把梦的讲解告诉王。最后还是但以理将那梦的讲解告诉了王。&lt;/p>
&lt;p>但以理讲解那梦说：“王啊，讲解就是这样：临到我主我王的事是出于至高者的命。你必被赶出离开世人，与野地的兽同居，吃草如牛，被天露滴湿，且要经过七期。等你知道至高者在人的国中掌权，要将国赐与谁就赐与谁。守望者既吩咐存留树不，等你知道诸天掌权，以后你的国必定归你。”很显然，那梦是有关神管治尼布甲尼撒王的（好让他知道他帝王的宝座之上至高神掌权）。所以，但以理讲解完那梦之后，特别加上了向王的谏言：“王啊，求你悦纳我的谏言，以施行公义断绝罪过，以怜悯穷人除掉罪孽，或者你的平安可以延长。”&lt;/p>
&lt;p>做那梦之后过了十二个月，当尼布甲尼撒王游行在巴比伦的王宫上，说：“这大巴比伦不是我用大能大力建为京都，要显我威严的荣耀吗？”这话在王口中尚未说完，有声音从天降下，说：“尼布甲尼撒王啊，有话对你说：你的国位离开你了。你必被赶出离开世人，与野地的兽同居，吃草如牛，且要经过七期。等你知道至高者在人的国中掌权，要将国赐与谁，就赐与谁。”当时这话就应验在尼布甲尼撒的身上，他被赶出离开世人，吃草如牛，身被天露滴湿，头发长长，好像鹰毛，指甲长长，如同鸟爪。直到日子满足，就是过了七年，尼布甲尼撒举目望天，他的聪明复归于他，他便称颂至高者，赞美尊敬活到永远的神。那时，他的聪明复归于他，帝国的荣耀威严和光耀也都复归于他，他又得以被坚立在国位上。为此尼布甲尼撒赞美、尊崇、恭敬天上的王，并将这见证分享给帝国内无论是远处的、还是近处的所有国民。&lt;/p>
&lt;p>这见证实在是美妙的，光重述下来分享本身就是一种恩典，又是一次的见证。那么，尼布甲尼撒王的这段经历、这个见证带来的意义是什么？&lt;/p>
&lt;p>我想，尼布甲尼撒的见证，带给我们的不只是神驯服一个狂傲的君王。当然，尼布甲尼撒最后也说道：“那行动骄傲的，他能降为卑。”在他的经历中，我们确实看到他的狂傲，他虽然被但以理梦的讲解所警告，仍然没有降卑，在王宫上面看到宏伟壮观的巴比伦城（当时巴比伦城内的空中花园是世界七大奇景之一；不但如此，四马并排拉动的战车可在有几百个城门的高大城墙上转动，六排战车可以在其上并驾齐驱）时，不由得发出那狂傲之言——“这大巴比伦不是我用大能大力建为京都，要显我威严的荣耀吗？”圣经说，这话在王口中尚未说完，天上有声音降下，他精神失常，被赶出离开世人，吃草如牛七年时间，直到他真正谦卑而举目望天。神确实“阻挡骄傲的人，赐恩给谦卑的人”，但尼布甲尼撒的这段见证不能仅停留在个人的降服上，它有更高的意义。&lt;/p>
&lt;p>此外，我们从经文中可以知道，尼布甲尼撒做梦、解梦，到实际发生的时候有十二个月的时间。这是神在审判前常给的悔改的时间。神审判挪亚那个世代之前，先透过挪亚造方舟，以此宣告将有的洪水之审判，并给他们一百年的时间，使那个世代的人因挪亚一家的特别见证而回转；当先知约拿被派往尼尼微宣告神的审判时，神也给了他们四十天的悔改时间——“再等四十日，尼尼微必倾覆了”。同样，神藉但以理的梦警告了尼布甲尼撒王后，并没有立即实施他的管治，而是给了尼布甲尼撒十二个月的时间，就是一年的时间，这是神的怜悯，是在即将临到的审判前显明的祂的怜悯。当然，尼布甲尼撒的见证里，不但有这审判前显明的神的怜悯，也有因降卑和悔改所蒙的神的恩典。但尼布甲尼撒王的见证所要表达的意义，也不能停留在这神的怜悯和悔改后所蒙的恩典上面。&lt;/p>
&lt;p>当然，一个君王能够认识并敬畏至高者，我想这是许多基督徒的所愿。从这个角度来讲，尼布甲尼撒的见证，也实在是一个精彩的故事。第二章中我们看到，因但以理将王的梦和梦的讲解告诉王时，王说：“你们的神诚然是万神之神、万王之主，又是显明奥秘事的”；到第三章，看到神使者从烈火窑中拯救但以理三个朋友时又说：“沙得拉、米煞、亚伯尼歌的神是应当称颂的。……无论何方、何国、何族的人，谤讟沙得拉、米煞、亚伯尼歌之神的，必被凌迟”；到今天的第四章，因着亲身经历神对他的特别管治后，他说：“他的国是永远的，他的权柄存到万代”，“我尼布甲尼撒赞美、尊崇、恭敬天上的王”。尽管如此，尼布甲尼撒的见证，不能仅停留在一个帝王的个人蒙恩上面。&lt;/p>
&lt;p>那么，神透过尼布甲尼撒王的这段经历、这个见证带来的最大的意义是什么呢？那就是——“至高者在人的国中掌权，要将国赐与谁，就赐与谁”——就是在这段尼布甲尼撒的分享中出现过两次的这段话，是真正的重点。“至高者在人的国中掌权，要将国赐与谁，就赐与谁”，这话第一次是但以理解梦时向尼布甲尼撒讲的，第二次是天上直接有声音降下给尼布甲尼撒听的。神是透过一个“威势渐长及天、权柄管到地极”的当时代最伟大帝王的经历来强烈地传递这信息，不单向着外邦帝王，也向着被掳于他的神自己的百姓。&lt;/p>
&lt;p>藉着这次的经历，尼布甲尼撒终于明白，至高者在人的国中掌权，正像但以理曾对他说的：“王啊，你是诸王之王，天上的神已将国度、权柄、能力、尊荣都赐给你。凡世人所住之地的走兽，并天空的飞鸟，他都交付你手，使你掌管这一切。你就是那金头。”这样，他彻底明白，他所拥有的一切的一切都是那位至高者为成就祂自己的旨意而交付给他的。事实上，在犹大民众被尼布甲尼撒掳到巴比伦之前，耶利米先知已经预言，尼布甲尼撒是神的仆人（耶27:6），就像亚述曾被作为神手中管教北国以色列和惩治犯罪之列国的“怒气的棍、恼恨的杖”（赛10:5）一样，尼布甲尼撒是神所拣选的器皿，用来管教自己的百姓犹大和惩治当时犯罪之列国（结30:10）。为此，神在那个时代，兴起尼布甲尼撒以及巴比伦（耶43:10），藉他的手施行祂的审判；又因着他为神的工作，神也给他酬劳（结29:18-19）；但又因他们所犯的罪最终也审判巴比伦（耶25:12：“七十年满了以后，我必刑罚巴比伦王和那国民，并迦勒底人之地，因他们的罪孽使那地永远荒凉。这是耶和华说的。”）这样，尼布甲尼撒彻底明白了他自己和巴比伦的兴起，完全是出自至高者的旨意，并不是由于他自己和巴比伦本身有什么特别的，他若真有什么能力和权势，那也是至高者为成就祂自己的旨意而赋予给他的；巴比伦能够打败当时的列国，建立了东至玛代、西至大海，北至亚述、南至埃及的前所未有的大帝国，完全是因为神把犯罪的列国交在了他手里——“至高者在人的国中掌权，要将国赐与谁，就赐与谁，或立极卑微的人执掌国权”。伟大的神可以立极卑微的人来完成这同样的工作。&lt;/p>
&lt;p>因此，真正永存的不是尼布甲尼撒的王权和大巴比伦帝国，而是至高者的权柄和真正伟大的国度。为此他说：“他的国是永远的，他的权柄存到万代”；最后再次说：“他的权柄是永有的，他的国存到万代”。也因此，虽然拥有众多百姓是君王的荣耀，但他承认那众多的百姓都不是属于他的，而是真正属于神的——“世上所有的居民都算为虚无”；而且在帝国中似乎他的圣旨通行天下，实际在帝国中真正通行的是那至高者的“圣旨”——“他都凭自己的意旨行事”，并且“无人能拦住他手，或问他说：‘你作什么呢？’”。至高者才是真正的王，在天上统治的永远的君王，为此，尼布甲尼撒屈膝“赞美、尊崇、恭敬天上的王”——这是真正的敬拜。这敬拜让我想起了启示录里的敬拜——“我又听见在天上、地上、地底下、沧海里和天地间一切所有被造之物，都说：但愿颂赞、尊贵、荣耀、权势都归给坐宝座的和羔羊，直到永永远远”；以及第七位天使吹号时的天上的大声音、大宣告：“世上的国成了我主和主基督的国；他要作王，直到永永远远。”阿们！&lt;/p>
&lt;p>被掳到巴比伦在尼布甲尼撒统治下的神的百姓，当他们看到那曾攻打圣城耶路撒冷、焚烧圣殿、拆毁城墙，并把所有他们的同胞掳到巴比伦、苦害他们同胞的尼布甲尼撒那位“暴君”的经历与见证，以及真诚谦卑的敬拜时，他们的心在异邦是如何的呢？&lt;/p>
&lt;p>——“至高者在人的国中掌权！”在尼布甲尼撒王之上我们的神掌权！将来无论尼布甲尼撒的儿子接续他父亲作王，还是他女婿接续他岳父作王，不管谁统治巴比伦，我们的神在巴比伦之上、在列国之上，永远掌权，祂的国度永存，祂的旨意无人能拦阻，祂的权柄存到万代！&lt;/p>
&lt;p>哈­—利—路—亚—！&lt;/p></description></item><item><title>追求圣洁的属神的少年 ——至高的神在人的国中掌权 /天明牧师</title><link>/2012/07/18/%E8%BF%BD%E6%B1%82%E5%9C%A3%E6%B4%81%E7%9A%84%E5%B1%9E%E7%A5%9E%E7%9A%84%E5%B0%91%E5%B9%B4-%E8%87%B3%E9%AB%98%E7%9A%84%E7%A5%9E%E5%9C%A8%E4%BA%BA%E7%9A%84%E5%9B%BD%E4%B8%AD%E6%8E%8C/</link><pubDate>Wed, 18 Jul 2012 10:28:15 +0000</pubDate><guid>/2012/07/18/%E8%BF%BD%E6%B1%82%E5%9C%A3%E6%B4%81%E7%9A%84%E5%B1%9E%E7%A5%9E%E7%9A%84%E5%B0%91%E5%B9%B4-%E8%87%B3%E9%AB%98%E7%9A%84%E7%A5%9E%E5%9C%A8%E4%BA%BA%E7%9A%84%E5%9B%BD%E4%B8%AD%E6%8E%8C/</guid><description>&lt;p>如果想在信仰上妥协，理由听起来总是很充分的——我们现在不是生活在以色列、耶路撒冷，而是生活在外邦，我们所接触到的食物几乎都是不洁净的吗？&lt;/p>
&lt;p>经文：但以理书1章&lt;/p>
&lt;p>1 犹大王约雅敬在位第三年，巴比伦王尼布甲尼撒来到耶路撒冷，将城围困。&lt;/p>
&lt;p>2 主将犹大王约雅敬，并　神殿中器皿的几份交付他手，他就把这器皿带到示拿地，收入他神的庙里，放在他神的库中。&lt;/p>
&lt;p>3 王吩咐太监长亚施毗拿，从以色列人的宗室和贵胄中带进几个人来，&lt;/p>
&lt;p>4 就是年少没有残疾、相貌俊美、通达各样学问、知识聪明俱备、足能侍立在王宫里的，要教他们迦勒底的文字言语。&lt;/p>
&lt;p>5 王派定将自己所用的膳和所饮的酒，每日赐他们一份，养他们三年。满了三年，好叫他们在王面前侍立。&lt;/p>
&lt;p>6 他们中间有犹大族的人：但以理、哈拿尼雅、米沙利、亚撒利雅。&lt;/p>
&lt;p>7 太监长给他们起名，称但以理为伯提沙撒，称哈拿尼雅为沙得拉，称米沙利为米煞，称亚撒利雅为亚伯尼歌。&lt;/p>
&lt;p>8 但以理却立志不以王的膳和王所饮的酒玷污自己，所以求太监长容他不玷污自己。&lt;/p>
&lt;p>9 　神使但以理在太监长眼前蒙恩惠，受怜悯。&lt;/p>
&lt;p>10 太监长对但以理说：“我惧怕我主我王，他已经派定你们的饮食，倘若他见你们的面貌比你们同岁的少年人肌瘦，怎么好呢？这样，你们就使我的头在王那里难保。”&lt;/p>
&lt;p>11 但以理对太监长所派管理但以理、哈拿尼雅、米沙利、亚撒利雅的委办说：&lt;/p>
&lt;p>12 “求你试试仆人们十天，给我们素菜吃，白水喝，&lt;/p>
&lt;p>13 然后看看我们的面貌和用王膳那少年人的面貌，就照你所看的待仆人吧！”&lt;/p>
&lt;p>14 委办便允准他们这件事，试看他们十天。&lt;/p>
&lt;p>15 过了十天，见他们的面貌比用王膳的一切少年人更加俊美肥胖。&lt;/p>
&lt;p>16 于是委办撤去派他们用的膳，饮的酒，给他们素菜吃。&lt;/p>
&lt;p>17 这四个少年人，　神在各样文字学问上（“学问”原文作“智慧”）赐给他们聪明知识，但以理又明白各样的异象和梦兆。&lt;/p>
&lt;p>18 尼布甲尼撒王预定带进少年人来的日期满了，太监长就把他们带到王面前。&lt;/p>
&lt;p>19 王与他们谈论，见少年人中无一人能比但以理、哈拿尼雅、米沙利、亚撒利雅，所以留他们在王面前侍立。&lt;/p>
&lt;p>20 王考问他们一切事，就见他们的智慧聪明比通国的术士和用法术的胜过十倍。&lt;/p>
&lt;p>21 到居鲁士王元年，但以理还在。&lt;/p>
&lt;p>讲章&lt;/p>
&lt;p>各位弟兄姊妹：平安！&lt;/p>
&lt;p>前些日子我们一直分享新约圣经，从这个主日起我们就分享旧约的但以理书，每周一章，一直分享到第六章。但以理书所记载的是神在被掳到巴比伦的他自己的百姓中间（主要是在但以理和他的三个朋友），以及在外邦帝国中所做的工作（特别是在帝王身上的工作），并以预言的方式描绘出神在人类历史中将要做成的伟大工作。但以理书分两个部分，1-6章历史性的叙述和7-12章启示性的内容；整卷书贯穿着一个非常重要的主题——“至高的神在人的国中掌权”（5:21）。神透过但以理书鼓励被掳到外邦帝国的自己的百姓，让他们知道至高的神在人的国中掌权，以此激励他们在被掳的异邦仍对神永恒的国度持有活泼的盼望。因为这样的盼望的缘故，但以理书也被称为“旧约的启示录”；又因着神最终的得胜以及他永恒国度的最终成就，在过去的教会历史中，特别是教会遭受逼迫、经历患难时，这卷书和启示录一同成为了被信徒最多阅读的经卷。愿主特别使用我们这次但以理书的分享，在目前特殊的处境中，坚固我们对神的信心，并带来神得胜的盼望。&lt;/p>
&lt;p>从但以理书的一开头，我们就看到但以理书的历史背景。因神的选民不断地背约、悖逆，在神面前犯罪，神最终藉巴比伦帝国审判自己百姓的罪，为此神的百姓就被交在了巴比伦王尼布甲尼撒的手中，分三次被掳到巴比伦。第一次是犹大王约雅敬在位的第三年，即公元前605年；第二次是公元前597年；第三次是发生在公元前586年，那年迦勒底人焚烧了圣殿、拆毁了耶路撒冷的城墙。但以理和三个朋友被掳到巴比伦，是第一次被掳的时候。&lt;/p>
&lt;p>就像历史中的很多帝国所施行的特殊民族政策一样，巴比伦也要在被掳的以色列人中挑选极其出色的少年人训练他们，教他们迦勒底的语言文字，将来也能够为巴比伦帝国使用。那些少年人是精心挑选的，因为其家族必须是以色列的宗室或贵胄，而且要“年少没有残疾、相貌俊美、通达各样学问、知识聪明俱备、足能侍立在王宫里的”。但以理和三个朋友很有幸被选上，接受国家（巴比伦）提供的三年训练，享用王自己所用的膳和所饮的酒，他们必将是这个国家（巴比伦）将来的“栋梁之才”。可以这样说，对但以理和他三个朋友的人生路途来讲，这是一个特别的机遇，作为一个被掳民族的少年人来讲更是如此。&lt;/p>
&lt;p>但往“仕途”的道路上刚迈出第一步，他们就面临难处，这难处是由于他们的信仰。王提供的膳和酒，是王自己食用和饮用的，可以说在当时的巴比伦是最高级的饮食，也是特别的营养补品吧。若有人能够有机会分享一次王的膳和酒，在巴比伦那将是多大的荣誉和骄傲。但对但以理来讲，食用这样的饮食违背他的信仰，因为上帝的律法清楚地规定哪些不可以吃，何为不洁净的食物（申12:23—24，利11:10—20）。很明显，没有律法的外邦帝国的食物，尽管它是王所提供的，不可能符合以色列神的律法。&lt;/p>
&lt;p>如果想在信仰上妥协，理由听起来总是很充分的——我们现在不是生活在以色列、耶路撒冷，而是生活在外邦，我们所接触到的食物几乎都是不洁净的吗？既然神把我们交到尼布甲尼撒王手里，而且神给我们这个机会被挑选到王宫接受训练，岂不应当接受王的管理吗？何况那些食物是王亲自提供的，作为被掳的“小民”岂有那样“不识趣”地对待王恩的道理呢？加上，虽然做出小小妥协，但将来被王选中，岂不可以为神和他的百姓做更大的事吗？再退一万步，之后我们可以认罪嘛！总之，在很多人看来，为信仰上的“小问题”而影响“仕途”是不“明智”的。&lt;/p>
&lt;p>但从今天的经文我们发现，属神的少年但以理并不是这样想的，圣经说：“但以理却立志不以王的膳和王所饮的酒玷污自己”。在但以理看来，这信仰的问题不是一个小问题，而是一个涉及到与神关系的大问题，本质上来讲就是更爱神还是更爱“仕途”所代表的这个世界的问题。使徒约翰说得好：“不要爱世界和世界上的事。人若爱世界，爱父的心就不在他里面了。因为凡世界上的事，就像肉体的情欲，眼目的情欲，并今生的骄傲，都不是从父来的，乃是从世界来的。这世界和其上的情欲都要过去，惟独遵行神旨意的，是永远常存。”（约一2:15—17）因为这个缘故，但以理就立志遵行神的律法，不以王的膳和酒玷污自己。&lt;/p>
&lt;p>在这里圣经用了“却”——但以理却立志——这是一个信仰来的“却”，与这个世俗世界相分别的，我想这就是圣洁。面对今世的风俗和世界的潮流，不但不畏惧，反而坚定逆流而上的那“小小的舟”，就是这个“却”，这是我们的信仰，这是基督徒的圣洁。本来，圣洁的意思就是“分别”。但如果我们在现实社会中，因信仰选择追求圣洁而来的这个“却”，需要准备付出代价，保罗也说：“凡立志在基督耶稣里敬虔度日的，也都要受逼迫”（提后3:12）。对但以理来讲也是如此，他如果真的拒绝王的膳和酒，不但可能失去这次宝贵的、一生也许只有一次的机会，甚至因拒绝王而被砍头都有可能。追求圣洁，持守圣洁，总是要付出代价，至少也要背上在小问题上“较劲”的不通达之人，或与这个世界“格格不入”的怪人的恶名。愿主怜悯我们！&lt;/p>
&lt;p>但我们的神，他希望藉他儿女的一言一行、人生路途中的抉择，显明他为圣，这也是我们念诵的主祷文中的第一个祷告内容——“愿人都遵你的名为圣！”这也是我们被召的目的——“就如神从创立世界以前，在基督里拣选了我们，使我们在他面前成为圣洁，无有瑕疵。”（弗1:4）他希望我们竭力保守圣洁，这样我们也才能与他相交，正如希伯来书所说的：“要追求圣洁，非圣洁没有人能见主”（来12:14）。因此可以这样说，圣洁是基督徒必须持守的“生命”，和爱一同成为基督徒的“外在标记”。而且，神所要的圣洁并不是一种常人难以达到的特殊境界，而是我们日常生活中的要求。在旧约时代神向自己的百姓说“你们要圣洁，因为我是圣洁的”（利11:45，利19:2）的时候，神要我们活出的圣洁是在日用的饮食上要选取洁净的食物；面对父母，要孝敬父母；对待安息日上，要守安息日；收割庄稼时，要表现出对穷人和寄居人的怜悯——不可割尽田角，也不可拾取所遗落的；不可欺压穷人，不可拖欠雇工人的工资；要善待残疾人——不可咒骂聋子，也不可将绊脚石放在瞎子面前，只要敬畏你的神；施行审判，不可行不义，不可偏护穷人，也不可重看有势力的人，只要按着公义审判你的邻舍……神所要的圣洁是生活化的圣洁，这也是雅各所说的：“在神我们的父面前，那清洁没有玷污的虔诚，就是看顾在患难中的孤儿寡妇，并且保守自己不沾染世俗。”（雅1:27）&lt;/p>
&lt;p>作为神的百姓，竭力保守圣洁，这是但以理在那个时代向神所存的心志。为此，但以理不但在神面前立志，也以智慧和信心来面对，并且努力化解现实与自己信仰的冲突。但以理所表现出的智慧和信心，可以用三个词来形容：“求”、“容”和“试试”。心志是坚定的，无论付出多少代价也绝不玷污自己；但在保守圣洁的过程中，但以理先是 “求太监长容他不玷污自己”。“求”是希望在太监长面前蒙恩，这也是在实践自己信仰过程中表达对自己主管的充分的尊重；“容”是他在实践自己信仰的事上需要太监长的理解，并且愿意得到他的帮助。但以理内心里为信仰的立志和坚定，与实践信仰的过程中表现出的把自己放在需要蒙恩者的谦卑以及对原有秩序的充分尊重，这两者非常平衡、和谐及美好。神实在是奇妙的神！当但以理立志并求太监长容他不玷污自己时，圣经说：“神使但以理在太监长眼前蒙恩惠，受怜悯”，太监长表达了自己的难处，说：“我惧怕我主我王，他已经派定你们的饮食，倘若他见你们的面貌比你们同岁的少年人肌瘦，怎么好呢？这样，你们就使我的头在王那里难保。”确实是这样的，太监长虽然很愿意帮助但以理，但这确实关乎他自己的生死“命”运。这时但以理再次表现出信心的智慧，他对太监长所派管理但以理、哈拿尼雅、米沙利、亚撒利雅的委办说：“求你试试仆人们十天，给我们素菜吃，白水喝，然后看看我们的面貌和用王膳那少年人的面貌，就照你所看的待仆人吧！”因为这“试试”十天，这对但以理来讲，这是倚靠神恩典机会的十天；对太监长和委办来讲，也是可以接受的建议，因为尝试十天时间——不短（可以看出效果）、不长（可以留挽回余地）的时间，这样他既可以满足但以理的请求，又能看出效果，即便出现意外结果时还可以有挽回的余地，于是“委办便允准他们这件事，试看他们十天”。&lt;/p>
&lt;p>感谢神！他不但使但以理在太监长面前蒙恩，这次更是显出自己的作为：“过了十天，见他们的面貌比用王膳的一切少年人更加俊美肥胖。”这也表明，我们立志持守的圣洁，我们能够持守，完全是靠神恩典的作为，不是凭我们自己——“于是委办撤去派他们用的膳，饮的酒，给他们素菜吃。”神的应许是真实的——“耶和华的眼目遍察全地，要显大能帮助向他心存诚实的人。”（代下16:9）经历神大能的帮助，关键在于我们里面有没有在神面前诚实持守圣洁的心志，以及以属神的智慧表现出来的真实倚靠的信心。在被掳的异邦，面对帝王所预备的腾达的仕途和所施的恩宠，仍坚定选择至高神的律法的少年人，他们的祝福是大而明显的——“这四个少年人，神在各样文字学问上赐给他们聪明知识，但以理又明白各样的异象和梦兆。尼布甲尼撒王预定带进少年人来的日期满了，太监长就把他们带到王面前。王与他们谈论，见少年人中无一人能比但以理、哈拿尼雅、米沙利、亚撒利雅，所以留他们在王面前侍立。王考问他们一切事，就见他们的智慧聪明比通国的术士和用法术的胜过十倍。”&lt;/p>
&lt;p>神愿意使用因敬畏神而把自己分别为圣的人。虽在远离圣殿的异邦之地，被交在外邦帝王的手里，甚至圣殿里的神圣器皿也被夺而被放进外邦神明的庙里和库中，在这样一个看不到任何信仰力量的年代，有一班少年人（他们的名字也已经“被改”而带有外邦神明的记号），他们并没有因此忘记自己属神的身份，也没有放弃追求圣洁的努力，他们立志，并以信心的智慧实践他们的信仰，他们活出了信仰，成为了那个时代神彰显他伟大作为的宝贵器皿，并见证了“至高的神在人的国中掌权”，这也给在被掳的异邦之地迷茫、困惑的神的百姓带来了安慰，带来了信心和盼望，就是远超越那个时代和70年后回归故土的属天的荣耀盼望——上帝的国度最终得胜，并且永存！&lt;/p>
&lt;p>“耶稣基督昨日今日一直到永远，是一样的”（来13:8）。很多弟兄姊妹知道带来学生宣教运动的“干草堆祷告会”。1806年的夏天，在美国威廉姆斯学院的五位同学，为避雨而不约而同地躲进了稻草堆，他们在那里为海外宣教迫切地祷告，并且在祷告中决定奉献自己。这次祷告会成为了改变美国宣教历史的契机。但很少人知道，那些避雨而躲进稻草堆的五个学生，彼此惊奇地发现每一个人的手里都拿着圣经，在那个时期的校园中信仰被学生看为“历史的古董”被轻看、蔑视和排挤。在这样的校园里手里拿着圣经，就意味着他们是在那校园的世俗潮流中仍逆流而上的“小小舟”，是追求圣洁、竭力保守圣洁的一群人，他们在宣教历史上被神特别使用也不为稀奇。在此我特别恳求神，在这样一个特殊处境下的中国•北京•••守望教会中，特别是在这些年经历信仰挑战的年轻弟兄姊妹中间，兴起他自己圣洁的器皿，就是在这个时代见证“至高的神在人的国中掌权”的器皿。&lt;/p>
&lt;p>愿神赐福与我们！&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>“智慧能力都属乎他”/ 张晓峰牧师</title><link>/2012/07/18/%E6%99%BA%E6%85%A7%E8%83%BD%E5%8A%9B%E9%83%BD%E5%B1%9E%E4%B9%8E%E4%BB%96-%E5%BC%A0%E6%99%93%E5%B3%B0%E7%89%A7%E5%B8%88/</link><pubDate>Wed, 18 Jul 2012 10:26:58 +0000</pubDate><guid>/2012/07/18/%E6%99%BA%E6%85%A7%E8%83%BD%E5%8A%9B%E9%83%BD%E5%B1%9E%E4%B9%8E%E4%BB%96-%E5%BC%A0%E6%99%93%E5%B3%B0%E7%89%A7%E5%B8%88/</guid><description>&lt;p>在所有的哲士群体都面临死亡威胁的时候，但以理挺身而出，并且敢于前往在怒气中的王面前去求宽限，并承诺王说宽限之后就“可以将梦的讲解告诉王”。&lt;/p>
&lt;p>【但2:1】  尼布甲尼撒在位第二年，他作了梦，心里烦乱，不能睡觉。【但2:2】  王吩咐人将术士，用法术的，行邪术的，和迦勒底人召来，要他们将王的梦告诉王，他们就来站在王前。【但2:3】  王对他们说，我作了一梦，心里烦乱，要知道这是什么梦。【但2:4】  迦勒底人用亚兰的言语对王说，愿王万岁。请将那梦告诉仆人，仆人就可以讲解。【但2:5】  王回答迦勒底人说，梦我已经忘了（或作我已定命八节同），你们若不将梦和梦的讲解告诉我，就必被凌迟，你们的房屋必成为粪堆。【但2:6】  你们若将梦和梦的讲解告诉我，就必从我这里得赠品和赏赐，并大尊荣。现在你们要将梦和梦的讲解告诉我。【但2:7】  他们第二次对王说，请王将梦告诉仆人，仆人就可以讲解。【但2:8】  王回答说，我准知道你们是故意迟延，因为你们知道那梦我已经忘了。【但2:9】  你们若不将梦告诉我，只有一法待你们。因为你们预备了谎言乱语向我说，要等候时势改变。现在你们要将梦告诉我，因我知道你们能将梦的讲解告诉我。【但2:10】 迦勒底人在王面前回答说，世上没有人能将王所问的事说出来。因为没有君王，大臣，掌权的向术士，或用法术的，或迦勒底人问过这样的事。【但2:11】 王所问的事甚难。除了不与世人同居的神明，没有人在王面前能说出来。【但2:12】 因此，王气忿忿地大发烈怒，吩咐灭绝巴比伦所有的哲士。【但2:13】 于是命令发出，哲士将要见杀，人就寻找但以理和他的同伴，要杀他们。&lt;/p>
&lt;p>【但2:14】 王的护卫长亚略出来，要杀巴比伦的哲士，但以理就用婉言回答他，【但2:15】 向王的护卫长亚略说，王的命令为何这样紧急呢？亚略就将情节告诉但以理。【但2:16】 但以理遂进去求王宽限，就可以将梦的讲解告诉王。【但2:17】 但以理回到他的居所，将这事告诉他的同伴哈拿尼雅，米沙利，亚撒利雅，【但2:18】 要他们祈求天上的神施怜悯，将这奥秘的事指明，免得但以理和他的同伴与巴比伦其余的哲士一同灭亡。【但2:19】 这奥秘的事就在夜间异象中给但以理显明，但以理便称颂天上的神。【但2:20】 但以理说，神的名是应当称颂的。从亘古直到永远，因为智慧能力都属乎他。【但2:21】 他改变时候，日期，废王，立王，将智慧赐与智慧人，将知识赐与聪明人。【但2:22】 他显明深奥隐秘的事，知道暗中所有的，光明也与他同居。【但2:23】 我列祖的神阿，我感谢你，赞美你，因你将智慧才能赐给我，允准我们所求的，把王的事给我们指明。【但2:24】 于是，但以理进去见亚略，就是王所派灭绝巴比伦哲士的，对他说，不要灭绝巴比伦的哲士，求你领我到王面前，我要将梦的讲解告诉王。【但2:25】 亚略就急忙将但以理领到王面前，对王说，我在被掳的犹大人中遇见一人，他能将梦的讲解告诉王。&lt;/p>
&lt;p>【但2:26】 王问称为伯提沙撒的但以理说，你能将我所作的梦和梦的讲解告诉我吗？【但2:27】 但以理在王面前回答说，王所问的那奥秘事，哲士，用法术的，术士，观兆的都不能告诉王。【但2:28】 只有一位在天上的神能显明奥秘的事。他已将日后必有的事指示尼布甲尼撒王。你的梦和你在床上脑中的异象是这样，【但2:29】 王阿，你在床上想到后来的事，那显明奥秘事的主把将来必有的事指示你。【但2:30】 至于那奥秘的事显明给我，并非因我的智慧胜过一切活人，乃为使王知道梦的讲解和心里的思念。【但2:31】 王阿，你梦见一个大像，这像甚高，极其光耀，站在你面前，形状甚是可怕。【但2:32】 这像的头是精金的，胸膛和膀臂是银的，肚腹和腰是铜的，【但2:33】 腿是铁的，脚是半铁半泥的。【但2:34】 你观看，见有一块非人手凿出来的石头打在这像半铁半泥的脚上，把脚砸碎。【但2:35】 于是金，银，铜，铁，泥都一同砸得粉碎，成如夏天禾场上的糠秕，被风吹散，无处可寻。打碎这像的石头变成一座大山，充满天下。【但2:36】 这就是那梦。我们在王面前要讲解那梦。&lt;/p>
&lt;p>【但2:37】 王阿，你是诸王之王。天上的神已将国度，权柄，能力，尊荣都赐给你。【但2:38】 凡世人所住之地的走兽，并天空的飞鸟，他都交付你手，使你掌管这一切。你就是那金头。【但2:39】 在你以后必另兴一国，不及于你。又有第三国，就是铜的，必掌管天下。【但2:40】 第四国，必坚壮如铁，铁能打碎克制百物，又能压碎一切，那国也必打碎压制列国。【但2:41】 你既见像的脚和脚指头，一半是窑匠的泥，一半是铁，那国将来也必分开。你既见铁与泥搀杂，那国也必有铁的力量。【但2:42】 那脚指头，既是半铁半泥，那国也必半强半弱。【但2:43】 你既见铁与泥搀杂，那国民也必与各种人搀杂，却不能彼此相合，正如铁与泥不能相合一样。【但2:44】 当那列王在位的时候，天上的神必另立一国，永不败坏，也不归别国的人，却要打碎灭绝那一切国，这国必存到永远。【但2:45】 你既看见非人手凿出来的一块石头从山而出，打碎金，银，铜，铁，泥，那就是至大的神把后来必有的事给王指明。这梦准是这样，这讲解也是确实的。&lt;/p>
&lt;p>【但2:46】 当时，尼布甲尼撒王俯伏在地，向但以理下拜，并且吩咐人给他奉上供物和香品。【但2:47】 王对但以理说，你既能显明这奥秘的事，你们的神诚然是万神之神，万王之主，又是显明奥秘事的。【但2:48】 于是王高抬但以理，赏赐他许多上等礼物，派他管理巴比伦全省，又立他为总理，掌管巴比伦的一切哲士。【但2:49】 但以理求王，王就派沙得拉，米煞，亚伯尼歌管理巴比伦省的事务，只是但以理常在朝中侍立。_ _&lt;/p>
&lt;p>但以理书的第一章所记叙的是但以理等人被掳之后在饮食方面所面对的信仰上的挑战，这二章则是但以理和他的朋友们所面临的一次生死危机。这一章的经文可以分为四个部分：解梦产生的危机、但以理的应对、梦的解释、王的奖赏，从中都可以看到上帝掌管一切的智慧和能力。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>一、&lt;strong>&lt;strong>王做梦带来的杀身之祸&lt;/strong>&lt;/strong>&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>危机的产生源于但以理所服侍的巴比伦王尼布甲尼撒做的一个梦。人都会做梦，但有些梦是从上帝来的，上帝有时候用梦来达成自己的计划和旨意。在旧约历史中耶和华上帝曾多次在梦中对君王（有外邦君王有以色列的君王）讲话，如大家比较熟悉的埃及法老的七只母牛的梦（创四十一1-7），亚比米勒被责备的梦（创二十3），所罗门向神求智慧的梦（王上三5-15）等。尼布甲尼撒的梦正是上帝的作为，但这梦却让这位权倾一时的君王“心里烦乱，不能睡觉”。于是，他就召集了术士、用法术的、行邪术的和迦勒底人，准备让这些哲士来帮他解决这个梦的问题。这些术士、用法术的、行邪术的和迦勒底人，就是指一些宗教人士或者具有异于常人能力的奇人异士，属于皇家智囊团，在当时也算是世界顶级的专业团队了。但尼布甲尼撒所提的并非是个一般的解梦要求，他有两个要求：先把梦的内容讲出来，再把梦的解释讲出来。这在人看来，有点强人所难，或者说这是一个近乎无理的要求。尼布甲尼撒给的理由是“梦我已经忘了”，但我心里烦，所以你们得先告诉我我做了一个什么样的梦，再给我解释这梦是什么意思。当年，埃及法老虽然也心里不安，但是人家毕竟是把梦给讲了一遍，然后才让术士们来解的。尼布甲尼撒是真的将梦忘了吗？&lt;/p>
&lt;p>吕振中本将第五节中的“梦我已经忘了，你们若不将梦和梦的讲解告诉我，就必被凌迟……”译为“这事我已决定，你们若不将梦和梦的解析告诉，就必须被凌迟，……”；思高本译为：“我是言出必行的，如果你们不告诉我那梦和梦的意义，…….”这样看来，可能尼布甲尼撒并非是把梦忘了，这梦见的内容对他的冲击很大，他很想知道这梦的真实意思是什么；但是他也知道解梦这种事本就没有对错判断的标准，这些术士们可能会随便解释来糊弄自己，所以，就以忘记了为借口提出了这样一个看起来是无理的要求。从第九节经文“现在你要将梦告诉我，因我知道你们能将梦的讲解告诉我”也可以侧面证实尼布甲尼撒可能并不是真的忘了，而是有意“难为”这些术士；第九节经文的意思是说，我知道你们，只要是梦你们就都会解，至于解得对不对那就没人知道了，所以，你们若真的有解梦的能力，你们得先用这个可以确定的方式来证明一下，就是把梦说出来。解梦可以编造，梦你能编造吗？&lt;/p>
&lt;p>面对王所提的无法达到的要求，术士们不得不承认说“世上没有人能将王所问的事说出来，……，除了不与世人同居的神明，没有人在王面前能说出来”。这并不说明这些术士敬畏真神，可能这是他们间接表示这是一个不可能完成的任务的说辞。但这说辞，一方面说明了这任务的难度，另一方面无异于是在说尼布甲尼撒，你提了一个过分的要求，这是人所无法完成的任务。所以，尼布甲尼撒就大怒，不但这些人要死，所有的哲士，就是号称是皇室顾问的这些智者全部都要处死。梦是我做的，你得告诉我，说不出来就要被凌迟，反抗了一句就牵连了所有智者，尼布甲尼撒的跋扈、骄横、残暴可见一斑。但神也就利用王的骄横将那些术士的虚妄显露出来，也将和那些术士在同一个团队也在这样一位君王的手下任职的但以理等犹大人卷了进来。&lt;/p>
&lt;p>**二、**&lt;strong>但以理的应对&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>******1、 **&lt;strong>冷静与勇气&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>但以理还不明白怎么回事突然就被通知他们将要被杀，但以理的冷静表现在他首先要了解事情的原委，而非是惊慌失措、大呼冤枉，或在惊吓中绝望等待。第十四节经文用了一个词“婉言”，来说明但以理和来执行死刑的护卫长亚略之间的交流。“婉言”原文是“谨慎”和“机警”两个词，这个句子思高本译为“达尼尔机警明智地应付了他”，吕振中本译为“但以理用深谋远虑、机敏圆通的话回答王的护卫长亚略”。在了解了事情的原委之后，但以理“遂进去求王宽限”，我们都知道王已经“忿忿地大发烈怒”了，而且说他们是在故意迟延，现在但以理进去请求宽限几天，很可能被王当场立斩。但王却允准了，从中可以看出当但以理勇敢前往的时候，上帝对王心意的掌管，正如圣经所说“王的心在耶和华手中好像垄沟的水，随意流转”（箴二十一1）。&lt;/p>
&lt;p>**  2、**&lt;strong>信心&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>在所有的哲士群体都面临死亡威胁的时候，但以理挺身而出，并且敢于前往在怒气中的王面前去求宽限，并承诺王说宽限之后就“可以将梦的讲解告诉王”。这是在祷告求问如何解梦之前就有了信心，他才敢去这么做的。但以理并不是随意承诺，而是在听到这件事情之后就已经开始思想，并根据他对自己列祖的神的认识做出了这样的判断和行动，后面的赞美诗歌印证了这一点。&lt;/p>
&lt;p>但以理和他的朋友们在外邦遭遇到了第一次死亡的威胁，即将丧命。在生与死的关头，他最重要的是要做什么？是和同伴们一同祷告！同样，他的祷告也是因着对自己所认识的上帝的信心，他相信他所遭遇的都是出于神，他也相信神掌管宇宙万物，他相信他列祖的神有解决他们人生危机的能力，虽然这危机是君王带来的；他也相信神也愿意在危难生死的关头来帮助他。&lt;/p>
&lt;p>**3、**&lt;strong>祷告&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>就像当日以斯帖准备以死去见亚哈随鲁王之前请求书珊城所有的犹大人为他禁食三天三夜（斯四16）一样，七十士译本说但以理等四人一同禁食祷告，但以理等四个人同心合意的祷告蒙了神的垂听，感谢神，他垂听祷告，夜间将这奥秘事在异象中给但以理显明。正如圣经所说“我又告诉你们，若是你们中间有两个人在地上，同心合意地求什么事，我在天上的父，必为他们成全”（太十八19）。我们的祷告不是只停留在教堂主日、祷告会、各样的聚会中，应当在我们生活的任何一个方面，尤其是在一个充满了试探、诱惑、压力、敌对的世界里，更加需要随时凡事祷告。而且，需要有一起祷告的伙伴来同心祷告。我们的神是听祷告的神，当我们遇到危机的时候一同来到他的面前来恳求，他必搭救我们，为我们开出路。不但是在平时，在危机当中更当如此。或者说，上帝的能力在危机关头格外显明出来，所以我们所面对的危机有时候也是转机，苦难也是荣耀神的机会。尤其是当下教会处在这样的环境中，虽不像但以理等人面临生死考验，但教会整体却面临着相似的生死存亡的考验，更需要我们同心祷告求神来帮助我们。&lt;/p>
&lt;p>**4、**&lt;strong>赞美&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>但以理在知晓了这个梦并知道了梦的含义之后，是不是在死亡的巨大压力之下，或者说在邀功请赏的激动心情下，马上就迫不及待地高声喊叫着奔到王的护卫长那里，要马上去见王？不是，但以理在获得异象启示之后的第一件事是赞美耶和华上帝。虽然在这首赞美诗中没有出现耶和华的名，但是最后但以理提到“我列祖的神啊”，表明他所赞美敬拜的就是那位领以色列人出埃及的耶和华。“天上的神”这个称呼不是犹太人对耶和华神的称呼，这是他们被掳到外邦之后，当地人用以称呼犹太人的神所用的称号。&lt;/p>
&lt;p>我们可以说至此我们才了解了为何但以理在和几位同伴祷告求解梦的奥秘之前，就敢于去见王并请求宽限，而且承诺可以将梦讲解出来。这首敬拜赞美诗就说明了但以理的信心内涵是什么；因为在但以理的认识中，他列祖的神从亘古到永远都是应当称颂的，因为智慧能力都属乎他。既然智慧能力都是神的，那么若是遇见难题需要智慧来解开的时候，岂不应当到神面前来求吗？如同雅各所说：“你们中间若有缺少智慧的，应当求那厚赐与众人，也不斥责人的神，主就必赐给他”（雅一5）。而且，他所认识的神能改变时候，日期，废王、立王，耶和华神是自然的主宰，也是人类社会的主宰，一切政治活动和君王的变换也在他的掌管之中。&lt;/p>
&lt;p>**5、**&lt;strong>谦卑&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>但以理在面对尼布甲尼撒的时候，明确地说明这梦的解释不是人可以做到的，只有天上的神才可以。但以理告诉王说，他所知道的都是从天上的神那里来的。而且说到“这隐秘的事向我显明，并不是因为我的智慧胜过所有的人，而是要使王知道梦的意思和你心想明白的事”。这和当年在埃及面对法老的约瑟很像，约瑟也是把解梦的能力归于上帝（创四十8）。&lt;/p>
&lt;p>但以理并没有因为获得了这梦的启示而沾沾自喜，自视颇高，而是将荣耀归给在天上的神。这种谦卑恰恰就是但以理的智慧，因为人的智慧就是在于认识到上帝才是智慧的源头，我们不过是他手中的器皿而已。但有时候人的悲剧就在于不够警醒，被撒旦乘虚而入，被虚荣的试探和诱惑所蒙蔽，将上帝的恩赐视为自身骄傲的资本，从而迷失自我，从恩典中坠落。&lt;/p>
&lt;p>**三、**&lt;strong>梦的讲解。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>****** 1、**&lt;strong>梦中的异象；&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>尼布甲尼撒王的梦主要有三个要点：&lt;/p>
&lt;p>一是各种材料构成的像，这像可能是一个人像，有头有躯干有四肢，分别由不同种类的金属和少量泥土构成。头是金子做的，胸和两臂是银的，肚子和腰部是铜的，腿是铁的，脚是半铁半泥的，从上到下材料的价值越来越递减，硬度却越来越大。&lt;/p>
&lt;p>二是这像被一块石头给砸倒了。这块石头不是普通的石头，因为这不是人手所凿出来的石头，表明这石头是从天上来的，而且砸在了这个像的脚上，把这座像给砸的粉碎，粉碎到像糠秕那么粉碎，几乎成了粉末。&lt;/p>
&lt;p>三是这块石头变成一座大山，充满天下。&lt;/p>
&lt;p>**2、**&lt;strong>梦的解释；&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>相应的解释也分为三点：&lt;/p>
&lt;p>一这巨像表示什么？按照但以理书的解释这像的四个部分分别代表四个国家，而且明确指出，金头代表巴比伦国，根据从巴比伦之后的历史，一般认为，银胸银臂代表玛代波斯、铜代表希腊，铁和泥代表罗马帝国。这像其实象征着人类历史以及历史上所出现的兴衰更迭的国家政权，象征着属世权柄的衰落。各种金属构成表示这些帝国看起来高大、有力、稳固、荣耀、光彩四射，但这像却头重脚轻，根基不稳，容易倾跌。这座像的材质从上到下的不同和价值递减，代表各个帝国的特征和没落，从头到脚越来越退化和腐败，从上到下可以看做是人类历史从开始到末后的发展次序，在属世权势腐败而摇摇欲坠的时候，上帝永恒的国度临到并至终实现。人类历史在向着朽坏败亡的方向发展，但正是在人类国度腐朽混乱之际，第五个国度即上帝亲手所建的永恒国度开始了。&lt;/p>
&lt;p>二这块石头将像砸倒表示什么？砸在这里表示上帝的审判。尤其是这里出现了“如夏天禾场上的糠秕”这个用语，一般“糠秕”这个词都表示被神审判，如《诗篇》第一篇4节“恶人并不是这样，乃像糠秕被风吹散”。这大像的粉碎表明了人间国度的虚荣和脆弱，在上帝的审判之下没有任何国度可以永存，只有上帝自己所建立的国是永存的。历史必有审判，因为历史是上帝的历史，没有任何政权是永远的，世上没有千秋万代的国度。即使是在一个暂时的属世国度里，大小事务也都在上帝的掌管之下，这也正是但以理书的主题：“至高者在人的国中掌权”。世上的万国万族都会消亡，不但是地上的邦国，连这宇宙本身都会改变，惟有上帝这永恒的国度将永远长存。&lt;/p>
&lt;p>三这块石头代表什么？非人手所凿成的石头，表示这石头是神的手所塑造的。而在旧约中石头常与王权相关，与国度相关。最后，这石头成为一座充满天下的大山，在本章经文中说“天上的神必另立一国，永不败坏，也不归别国的人”，这表明这块审判世界万国的石头最终成为这永不朽坏之国的主宰，说明上帝国度的君主并不是任何世上之人来做君王，乃是上帝所凿出来的石头自己亲自做王，正如经上所记“我在锡安放一块绊脚的石头，跌人的磐石”（罗九33），又说：“匠人所弃的石头，已经成为房角的头块石头”（诗一一八22，太二十一42，彼前二7），我们这些信从他的人也像活石，被建造成为灵宫（彼前二5）。。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>四、&lt;strong>&lt;strong>王的反应&lt;/strong>&lt;/strong>&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>【赛49:7】 救赎主以色列的圣者耶和华，对那被人所藐视，本国所憎恶，官长所虐待的，如此说，君王要看见就站起，首领也要下拜，都因信实的耶和华，就是拣选你以色列的圣者。&lt;/p>
&lt;p>但以理讲完之后，就出现了戏剧性的一幕，之前要将所有术士哲人全部杀死的尼布甲尼撒竟然向着但以理下拜，但以理顷刻之间就从一个要被处死的阶下囚被置换到一个极其尊荣的地位上了。尼布甲尼撒的反应所表明的是属世王权对天国君王的臣服。尼布甲尼撒不是在拜但以理，而是在拜但以理的神，他不得不承认“你们的神诚然是万神之神，万主之主，又是显明奥秘事的”。对但以理的神的尊崇。这并不说明尼布甲尼撒就归正认识了独一真神，而是对独一真神的能够显明奥秘事的能力的臣服。按照加尔文的解释，“尼布甲尼撒承认上帝伟大，只不过是被一种突入其来的强烈感动抓住，这感动不足以造成真正的悔改，也不完全出于他的理智”。&lt;/p>
&lt;p>随后尼布甲尼撒就任命但以理为省长、总理，巴比伦省是直隶省，位高权重不同寻常。历史上犹太人在异邦坐在权力巅峰的例子还有约瑟在埃及做法老之下第一人，末底改在亚哈随鲁王手下作宰相。但我们要注意到的是，但以理等人之所以能取得异国政治上的高位并非是因着各人才能、魅力和政治上的谋略钻营，而单单是依靠上帝的能力，而且，他也从未在信仰上有任何妥协，却常因信仰的缘故把自己放在生死之间。&lt;/p>
&lt;p>但以理在这一章的故事和约瑟的故事很相似：第一，都是一国君王有梦需解；第二，都是本国术士无法解释；第三，都是一个被掳/被卖的希伯来人得着上帝的启示给解的梦；第四，都是解开之后被升为国中高位。给我们看见的是上帝在任何事情上都掌权，即使是在异国他乡，无论何种环境，何种遭遇，何等令人绝望之地，神掌权，他可以让约瑟在两年后才被从监狱提出来，也可以在几天之内让但以理坐在高位上。上帝的智慧和能力超越一切世间的智慧和人的想象，纵然君王集一国的智者力量也不能解决有些问题，就像本章经文中所说的有些要求本来看起来就不是人力可为的。也只有无论在何种处境下，都持守对上帝的忠心和自己的圣洁的圣徒，才能领受属天的启示，拥有超乎人间智慧的洞见。无论是但以理，还是古时的约瑟，都说明了这一点。尼布甲尼撒可以对自己的手下发出威胁，生杀予夺，但是他，包括他的权柄、王国都在上帝手中。历史是上帝的历史，任何一件事情都在他的手中掌管，从过去到将来的永远都是如此。&lt;/p>
&lt;p>虽然但以理、约瑟、末底改的故事不会在每一个时代里面都上演，但是在任何一个世代中上帝都最终是得胜的，并且会让他的百姓来分享他的得胜，因此透过他的百姓让世上的万民并君王承认惟有耶和华是唯一的真神。我们的神在任何一个世代里面都工作，过去在巴比伦帝国工作，今日也同样在我们中间工作，他要透过他的子民来向这个时代来显明他那至高的权能。愿主帮助我们在当下的处境中，能像但以理那样有信心和勇气，靠着祷告，有份于主的得胜。&lt;/p>
&lt;p>【腓2:10】 叫一切在天上的，地上的，和地底下的，因耶稣的名，无不屈膝，&lt;/p>
&lt;p>【腓2:11】 无不口称耶稣基督为主，使荣耀归与父神。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>我们真是神的儿女/袁灵传道</title><link>/2012/06/20/%E6%88%91%E4%BB%AC%E7%9C%9F%E6%98%AF%E7%A5%9E%E7%9A%84%E5%84%BF%E5%A5%B3%E8%A2%81%E7%81%B5%E4%BC%A0%E9%81%93/</link><pubDate>Wed, 20 Jun 2012 10:20:49 +0000</pubDate><guid>/2012/06/20/%E6%88%91%E4%BB%AC%E7%9C%9F%E6%98%AF%E7%A5%9E%E7%9A%84%E5%84%BF%E5%A5%B3%E8%A2%81%E7%81%B5%E4%BC%A0%E9%81%93/</guid><description>&lt;p>我们不能又服侍神又服侍玛门；我们不能手扶着犁还向后看；我们不能又敬畏神又惧怕魔鬼。愿我们都做黑白分明的基督徒。&lt;/p>
&lt;p>经文：&lt;/p>
&lt;div class="indent-2">
&lt;p>
约翰一书3：1-12
&lt;/p>
&lt;p>
1.你看父赐给我们是何等的慈爱，使我们得称为神的儿女；我们也真是他的儿女。世人所以不认识我们，是因未曾认识他。
&lt;/p>
&lt;p>
2.亲爱的弟兄啊，我们现在是神的儿女，将来如何，还未显明；但我们知道，主若显现，我们必要像他，因为必得见他的真体。
&lt;/p>
&lt;p>
3.凡向他有这指望的，就洁净自己，像他洁净一样。
&lt;/p>
&lt;p>
4.凡犯罪的，就是违背律法；违背律法，就是罪。
&lt;/p>
&lt;p>
5.你们知道主曾显现，是要除掉人的罪，在他并没有罪。
&lt;/p>
&lt;p>
6.凡住在他里面的，就不犯罪；凡犯罪的，是未曾看见他，也未曾认识他。
&lt;/p>
&lt;p>
7.小子们哪，不要被人诱惑。行义的才是义人，正如主是义的一样。
&lt;/p>
&lt;p>
8.犯罪的是属魔鬼，因为魔鬼从起初就犯罪。神的儿子显现出来，为要除灭魔鬼的作为。
&lt;/p>
&lt;p>
9.凡从神生的，就不犯罪，因神的道存在他心里，他也不能犯罪，因为他是由神生的。
&lt;/p>
&lt;p>
10.从此就显出谁是神的儿女，谁是魔鬼的儿女。凡不行义的就不属神，不爱弟兄的也是如此。
&lt;/p>
&lt;p>
11.我们应当彼此相爱，这就是你们从起初所听见的命令。
&lt;/p>
&lt;p>
12.不可像该隐，他是属那恶者，杀了他的兄弟。为什么杀了他呢？因自己的行为是恶的，兄弟的行为是善的。
&lt;/p>
&lt;p>
布道：
&lt;/p>
&lt;p>
弟兄姊妹：主日平安!
&lt;/p>
&lt;p>
今天的证道经文是约翰一书3：1一12节。这一段经文中最醒目的词是“神的儿女”，这段经文也告诉我们三点关于神儿女的特征：
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>一、神的儿女盼望基督再来&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p>
一般来说，今天的基督徒除非经历疾病、痛苦和沉重打击，否则是不太盼望主再来的。今天总体安逸平稳的生活让我们觉得主再来很遥远，心里也毫无迫切之情。当然，如果基督徒因为患难、悲伤而盼望主，也是对的。因为这也是主再来的意义之一。那时，“神要擦去他们一切的眼泪；不再有死亡，也不再有悲哀、哭号、疼痛，因为以前的事都过去了” (启示录 21:4)。但是，如果基督徒只在痛苦时盼望主，这也不完全，因为主再来的意义还包括“我们与他一同掌权，我们与他面对面相交”，难道我们不羡慕吗?圣经用父亲与儿女，以及丈夫与妻子来比喻神与我们的关系，正表示我们与神的关系应该是亲密和相爱的。我们不是常常渴望与恋人见面，甚至为不能相见辗转反侧吗?我们不是常常打电话给亲爱的爸妈，而且有空常回家看看吗?所以，基督徒不盼望主再来，就说明他与主关系疏远，主的形象对他是模糊的。亲爱的弟兄姊妹，但愿我们从此操练与神亲近，常常与他交谈，向他倾诉，如此就会发现：盼望主再来对基督徒来说是多么正常。他是救主，也是爱人，怎能不想念呢?
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>二、神的儿女不能犯罪&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p>
1、约翰一书3：9说“凡从神生的，就不犯罪，因神的道存在他心里；他也不能犯罪，因为他是由神生的”。 这节经文很关键，因为我们可以藉此分辨自己的身份；这节经文也很难理解，因为它说的状况似乎和我们每个人的经验都不相符。首先，我们可以肯定，约翰并非主张基督徒信主后真能绝不犯罪，因为他自己在这封书信的第一章说过：“我们若说自己无罪，便是自欺，真理不在我们心里了。我们若认自己的罪，神是信实的，是公义的，必要赦免我们的罪，洗净我们一切的不义”(约翰一书 1:8, 9）。那到底”不犯罪”是什么意思呢?对此的解释很多。例如：天主教神学家认为，不犯的罪是那些与“轻”罪相对的”重”罪；加尔文认为，“不犯罪是指内心不会同意犯罪，必定会挣扎、呻吟，就如保罗说的，我所不愿意的恶反倒去作”；而马唐纳和斯托得都更严格，他们认为基督徒真的可以不持续犯罪，也不会习惯性犯罪。在这些解释中，斯托得的看法虽然严格但是比较有说服力，我们可以进一步把“不犯罪”理解为：
&lt;/p>
&lt;p>
a、真基督徒对犯罪会感到忧伤痛悔；
&lt;/p>
&lt;p>
b、真基督徒不会停止与罪争战；
&lt;/p>
&lt;p>
c、真基督徒与罪争战不会永远失败，不会没有成长。
&lt;/p>
&lt;p>
对照以上三条，我们就可以分辨自己是不是神的儿女。如果我们的回答都是“阿们”，就证明：我们真是神的儿女了。
&lt;/p>
&lt;p>
2、此外，这节经文提到一个极重要的事件，就是“从神生”或说“由神生”。这意味着基督徒的生命本质因信主而发生了改变。如果不用“本质”这个词来表达这种改变，我会用”基因”这个词来表达。好莱坞有一类影片，例如：蜘蛛侠、X战警、绿巨人等，讲的就是这样的故事：某人因某种原因发生了基因突变，于是获得了超能力，尽管他可能不喜欢他的变化，但他无法逃避只能接受，因为是基因改变了，这样的人也因此成了新的物种。基督徒的重生就是如此，我们的外表虽然没有变化，但我们里面已经发生超然变化，我们也获得了能力，从此成为新的一群。我们相信圣灵是有位格的神吗?如果相信，就不该把“圣灵内住”、”重生”当成比喻或象征，而应相信这些都是真实发生的超然事件。现实中，不少基督徒时常软弱，总是在争战中失败。就是因为没有意识到自己里面的改变和能力。没有人能仅仅凭自己来效法基督，我们必须依靠新生命的能力才能成功。如果我们忽视了这一点，我们做基督徒就必定很辛苦，而且注定会一再跌倒，软弱不堪。让我们开始正视我们已经改变这个事实，让我们适应我们已是新的族类。因为我们相信的不是诗歌故事，我们相信的是真切的事实，包括十字架、复活、新天新地、圣灵和重生都是真的。让我们大胆运用我们的新能力。如果仍然软弱，就大声宣告“圣灵已经重生我，我不再是罪的奴仆。我有能力胜过罪和软弱，因为我已经是新造的人。我相信基督是真的，我就相信重生是真的；我相信圣灵是真的，我就相信我有能力是真的”。这样的宣告必定比那些病得医治的宣告真实有效，因为它完全符合圣经，并且适合每一个真基督徒。愿神兴起我们每一位!
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>三、神的儿女有荣耀的样式&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p>
这一段经文提到神的儿女“行义”、“彼此相爱”，还有”洁净自己”，这都是生命所结的果子。又说“行义的才是义人，凡从　神生的，就不犯罪”；还有“犯罪的是属魔鬼，凡不行义的就不属　神，不爱弟兄的也是如此。”这就表明：生命的实质决定生命的表现；生命的表现反映生命的实质。看不见的生出看得见的，看得见的证明看不见的。这也是马太福音 7:16-18讲的道理”凭着他们的果子，就可以认出他们来。凡好树都结好果子，惟独坏树结坏果子。好树不能结坏果子；坏树不能结好果子”。初代教会的奇迹般发展，离不开他们彼此相爱、简朴生活、远离败坏和为信仰舍命的见证。没有见证就没有吸引力，没有见证就不能震动人心。
&lt;/p>
&lt;p>
今天的世代与古代不同，魔鬼的迷惑伎俩也有所改变。正如本期教会通告中说的“在今天这个崇尚物质、个人、自由的世代里，在信息和经济全球一体化的处境中，依靠强制和暴力来消灭一种信仰似乎已经不太可行，因此看似宽容、博爱又似是而非的异端道理和看似智慧实则向世俗妥协的信仰实践就可能成为对教会的挑战”。今天作见证不容易：不信的人整天呼吁”让世界充满爱”；慈善事业也不再是教会的专利；摩门教早就废除了“一夫多妻”的教义；甚至连灵隐寺的和尚都开始主持婚礼。那教会还有什么不同呢?今天作见证其实也容易：因为敌挡上帝的不法行为比比皆是。我们没有看到这个国家把堕胎当成国策吗?我们没有看到杀人的广告（堕胎）到处都是吗?我们没有看到学校让所有小孩子宣誓效忠无神论吗?所以不是没机会，是教会不敢抓住机会。我们宁愿被称为”遵纪守法”的一群，在我看，这话从政府口中说出，简直是在羞辱教会，因为这意味着教会是在世界的框架下作见证，而不是在上帝的心意中作见证。冠辉长老在今天的微博说道，追随耶稣的人难免要“搅动天下”——无论他搅动的天下是大是小。因为耶稣说：“我来并不是叫地上太平，乃是叫地上动刀兵。”（马太福音10:34）我们若与世界相安无事，必是随从了这世界，世人也认不出我们是基督的门徒。换句话来说，如果基督徒让身边没信主的人感觉太“舒服”了，就说明我们没活出基督十字架的见证。当我看到越来越多不信的人挺身而出，积极帮助受苦受压的人，并大胆呼吁公平正义时，我就有很强的危机感，因为这说明教会不仅失去了那些特殊的标记、符号，也正在失去作为先知与祭司的位分。耶稣说：“我告诉你们，若是他们闭口不说，这些石头必要呼叫起来。” (路加福音 19:40)。神当然可以使用不信的人来成就他的旨意，但我们却要抱愧蒙羞了。
&lt;/p>
&lt;p>
那么，我们特别需要向神求什么，才能作出好见证呢?我想，有两样是特别重要的：就是勇气与坚持。
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>1&lt;/strong>&lt;strong>、勇气&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p>
生活在压制下太久的人最需要勇气，这个勇气不是死亡之勇，没有你死我活，不要同归于尽；这个勇气乃是圣洁之勇，看似平静，却是强烈，看似温柔，却是毫不妥协，看似搅动天下，却是祝福社会，更是引向救恩。守望户外也是为了要赢得勇气。有勇气就有未来，没有勇气就是在等待死亡。最近我在一篇微博中鼓励基督徒父母不让孩子加入少先队，有人回应说“不该把难担的担子放在孩子身上”。我回应他说：“恰恰相反。其实，大人心里的恐惧和弯曲比小孩子严重得多，在这事上只要大人表明立场并给孩子支持，小孩子能适应的很快。而且很多学校已经非常开明，社会变化很快，有时是我们的心还在过去。”事实上，神一直都在作工，他在很多方面都已预备分开约旦河，只是我们的脚不敢踏入水中。恐惧不仅影响我们在社会上的见证，其实也会反映我们在家中的见证，它会污染我们儿女心里的“好土”，把他们也引向恐惧和伪善的路上。求主断开我们心里的锁链，我们才能拥有外面的自由。
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>2&lt;/strong>&lt;strong>、坚持&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p>
户外刚开始时，有的弟兄姊妹以为大概会坚持三、五周吧。今天，户外过了一周年，很多弟兄姊妹感到实在难得。可我们知道昂山素季被软禁多少年吗？15年。曼德拉坐牢多长时间呢? 27年。没有人喜欢被监禁，我也希望争战明天就结束。但昂山素季不依靠真神尚能做到的，基督徒的心志难道竟达不到吗?
&lt;/p>
&lt;p>
今天的教会有很多一阵风式的事工和蜻蜓点水式的爱心。但是不能坚持，就什么都做不好，做不精。今天干这个，明天干那个，今天在这里，明天在那里，终究一事无成。最近网上流传一件事：一对美国夫妇在北京郊区开办孤儿院，收养900名孤儿，帮助3000人做手术，服务了20年。这一系列数字应该把20放在最前面，没有这20年的坚持，就没有后面的成绩。弟兄姊妹们，我们真的需要踏实下来，无论中国社会还是中国教会都太迷恋大跃进，而太缺乏“一粒麦子死在地里”的精神。所以，弟兄姊妹们，不要太随便说自己有什么感动，有什么负担。要认真祷告寻求，一旦认定，那么你的时间、金钱、学习、规划都要围绕它投入，要死在它上面直到结出千百的子粒来。
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>四、结语&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p>
约翰的写作还有一个特点，就是常用对比。例如“光明与黑暗”、“真理与谎言”、“属神的与属魔鬼的”。有人说，这是因为约翰心里只有两种颜色，黑的和白的。是的，圣经告诉我们只有两种道路，没有第三条路；只有两种结局，没有第三种可能。我们不能又服侍神又服侍玛门；我们不能手扶着犁还向后看；我们不能又敬畏神又惧怕魔鬼。胆怯、犹豫、妥协、保留都是神不喜悦的。
&lt;/p>
&lt;p>
愿我们都做黑白分明的基督徒。
&lt;/p>
&lt;p>
求神施恩，赐福给中国教会和我们每一个人，愿我们都来勇敢见证基督；忠心坚守岗位；活出清清楚楚的神儿女的形象。
&lt;/p>
&lt;p>
阿们！
&lt;/p>
&lt;/div></description></item><item><title>神儿女生命的特征——爱/天明牧师</title><link>/2012/06/20/%E7%A5%9E%E5%84%BF%E5%A5%B3%E7%94%9F%E5%91%BD%E7%9A%84%E7%89%B9%E5%BE%81-%E7%88%B1%E5%A4%A9%E6%98%8E%E7%89%A7%E5%B8%88/</link><pubDate>Wed, 20 Jun 2012 10:20:12 +0000</pubDate><guid>/2012/06/20/%E7%A5%9E%E5%84%BF%E5%A5%B3%E7%94%9F%E5%91%BD%E7%9A%84%E7%89%B9%E5%BE%81-%E7%88%B1%E5%A4%A9%E6%98%8E%E7%89%A7%E5%B8%88/</guid><description>&lt;p>当趁着今日，还有爱的机会和爱的力量的时候，让我们彼此相爱，以诚实的心和实际的行动来实践祂的爱吧！&lt;/p>
&lt;p>经文：约翰壹书3:13-24&lt;/p>
&lt;div class="indent-2">
&lt;p>
3:13 弟兄们，世人若恨你们，不要以为希奇。
&lt;/p>
&lt;p>
3:14 我们因为爱弟兄，就晓得是已经出死入生了。没有爱心的，仍住在死中。
&lt;/p>
&lt;p>
3:15 凡恨他弟兄的，就是杀人的。你们晓得凡杀人的，没有永生存在他里面。
&lt;/p>
&lt;p>
3:16 主为我们舍命，我们从此就知道何为爱，我们也当为弟兄舍命。
&lt;/p>
&lt;p>
3:17 凡有世上财物的，看见弟兄穷乏，却塞住怜恤的心，爱神的心怎能存在他里面呢？
&lt;/p>
&lt;p>
3:18 小子们哪，我们相爱，不要只在言语和舌头上，总要在行为和诚实上。
&lt;/p>
&lt;p>
3:19 从此就知道我们是属真理的，并且我们的心在神面前可以安稳。
&lt;/p>
&lt;p>
3:20 我们的心若责备我们，神比我们的心大，一切事没有不知道的。
&lt;/p>
&lt;p>
3:21 亲爱的弟兄啊，我们的心若不责备我们，就可以向神坦然无惧了。
&lt;/p>
&lt;p>
3:22 并且我们一切所求的，就从他得着，因为我们遵守他的命令，行他所喜悦的事。
&lt;/p>
&lt;p>
3:23 神的命令就是叫我们信他儿子耶稣基督的名，且照他所赐给我们的命令彼此相爱。
&lt;/p>
&lt;p>
3:24 遵守神命令的，就住在神里面，神也住在他里面。我们所以知道神住在我们里面，是因他所赐给我们的圣灵。
&lt;/p>
&lt;p>
讲道：&lt;strong>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p>
各位弟兄姊妹：主内平安！
&lt;/p>
&lt;p>
这段时间我们所分享的约翰壹书不断地教导提醒我们，我们是属神的，是因相信耶稣基督为神的儿子而拥有神生命的人，因此理当拥有神生命的特征与见证。今天的经文再次提醒我们，拥有神生命的神的儿女理当有的爱的特征，就是对同样属神的弟兄姊妹的爱的见证。
&lt;/p>
&lt;p>
约翰在这段的一开头就说：“弟兄们，世人若恨你们，不要以为希奇。”其实，主自己也曾说过类似的话，“世人若恨你们，你们该知道恨你们以先，已经恨我了。你们若属世界，世界必爱属自己的；只因你们不属世界，乃是我从世界中拣选了你们，所以世界就恨你们。”（约15:18-19）主的意思是，神的儿女既因为属神而不属世界，世界就拒绝和恨不属世界的神的儿女是必然的。如果主是从神的儿女与这世界的关系来讲那段话的话，那么，约翰在本书信中是从神生命的本质特征来讲的。作为神的儿女，爱是神儿女生命的特征，因为爱是神生命的特征。为此，他认为，不接受基督的、没有神生命的世人恨“你们”，就是恨属神的儿女，一点都不稀奇，因为世人既不接受基督而没有神的生命，没有神的爱是自然的，恨属神的儿女也是不稀奇的。因此，约翰的意思是，透过神的爱这一生命特征，就可以知道我们是不是“真是神的儿女”。约翰说：“我们因为爱弟兄，就晓得是已经出死入生了。没有爱心的，仍住在死中。”爱你的弟兄姊妹——属神的儿女，有这神爱的特征，就表明你里面有神的生命，因此“就晓得是已经出死入生了”——脱离了与神隔绝的死亡、进入了与神联合而来的永生；相反，你自称自己是基督徒、是神的儿女，你里面却没有爱，就是爱弟兄姊妹——神的儿女的心，就表明你仍处在与神隔绝的死亡之中，神的生命也不在你的里面。
&lt;/p>
&lt;p>
生命的特征实在很奇妙。我从小学升到初中后，我所不认识的比我高几年级的一个哥哥，一见我就问：你是***的弟弟吧？我问说，你怎么知道？他说你们俩一模一样。其实我们家人都觉得我们兄弟俩长得很不像，但这就是生命的特征。当然这生命的特征是我们兄弟俩共同从我们的父母承受的。不仅如此，我在小时候因为生活在农村，时常能够见到我父母的老同学和朋友们。有意思的是，父亲的老同学和朋友们都一致说出我父亲的名字，而且说我很像他；同样，我母亲的老同学和朋友们则说出我母亲的名字，而且说我很像我母亲。弟兄姊妹们，这就是生命的特征。既然从父母领受的肉身的生命有如此相像的特征，何况承受神永生的生命呢？在上个主日分享的经文中说到，圣洁即不犯罪的生命是神儿女的特征，因此一个自称是神儿女的人，若不断犯罪（陷在罪中）却没有任何懊悔和悔改，那么他不是属神的，而是属魔鬼的；同样，今天的经文告诉我们，爱是神儿女的另一个生命特征，一个人若说自己是神的儿女，他所表现出来的生命却是恨他的弟兄，那么恨所表明的杀人的生命却不是从神来的，这也证明他里面没有永生的神的生命，正如约翰所说：“凡恨他弟兄的，就是杀人的。你们晓得凡杀人的，没有永生存在他里面。”
&lt;/p>
&lt;p>
那么，拥有神爱的生命的我们，当如何爱同样属神的弟兄姊妹呢？今天约翰告诉我们——“当为弟兄舍命”。舍命来爱弟兄，换句话说，拿出你生命的全部来爱。这爱的要求之高，远超出我们的想象。但约翰认为神的爱就是这样的，因为神的爱就是藉着主这样向我们显明的：“主为我们舍命，我们从此就知道何为爱，我们也当为弟兄舍命。”主为我们这班罪人被钉十字架、流血舍命，这是神的爱最真实、最确实的体现，正如罗马书所说的：“惟有基督在我们还作罪人的时候为我们死，神的爱就在此向我们显明了。”（罗5:8）因此，主对我们的爱常被称作十字架的大爱。这十字架的大爱就是“神爱世人，甚至将祂的独生子赐给他们”的最好体现！也因这“主为我们舍命”十字架的大爱，我们“从此就知道何为爱”，因此我们“也当为弟兄舍命”。当然，约翰叫我们为弟兄舍命，但当他应用这舍命的爱的时候，却非常实际地应用在帮助弟兄姊妹的需要上面，因为弟兄姊妹并不时常需要你真的把你的命拿来，而需要活着的你的真实实际的帮助——“凡有世上财物的，看见弟兄穷乏，却塞住怜恤的心，爱神的心怎能存在他里面呢？”只要你有帮助的力量（“凡有世上财务的”），看见弟兄穷乏，不可塞住怜恤的心，这意思通俗来说就是不可堵住流淌神怜悯的你的心口，免得神的爱在你里面“窒息”，藉实际的帮助——无论是金钱、食物、住处或提供工作，让在你里面的那舍命的神的爱流淌出来。
&lt;/p>
&lt;p>
不少弟兄姊妹曾经问过我，别人向他借钱，应不应该借？不借吧，圣经里说“有向你借贷的，不可推辞”。这里我们应当明白，首先，我们的心态上必须要有以“舍命”的心态——愿意拿出你的所有去帮助的心，这是不可或缺的；其次是，向你借贷的，遇到真实的难处“揭不开锅”，就是今天的经文中约翰所说的“穷乏”或雅各所说的“赤身露体”又“缺日用的饮食”，对这班弟兄姊妹我们不能不借贷、不能塞住怜恤的心，即便他们没有偿还的能力，正如旧约里所说的：“在耶和华你神所赐你的地上，无论哪一座城里，你弟兄中若有一个穷人，你不可忍着心、攥着手，不帮补你穷乏的弟兄；总要向他松开手，照他所缺乏的借给他，补他的不足。你要谨慎，不可心里起恶念，说：‘第七年的豁免年快到了’，你便恶眼看你穷乏的弟兄，什么都不给他，以致他因你求告耶和华，罪便归于你了。你总要给他，给他的时候，心里不可愁烦，因耶和华你的　神必在你这一切所行的，并你手里所办的事上，赐福与你。原来那地上的穷人永不断绝，所以我吩咐你说：‘总要向你地上困苦穷乏的弟兄松开手。’”（申15:7-11）这就是不可推辞借贷的真意。第三，如果弟兄姊妹向你们的借贷并不属于上述的情况，他要用所借的来投资或作其他的事情，你可以在真理的智慧中自己做出合宜的决定。第四，如果一个弟兄或姊妹明明有工作能力和机会却不工作，反而不断以借贷的方式要依赖弟兄姊妹来生活，这样的借贷是不合宜的，因为圣经上说：“若有人不肯作工，就不可吃饭。因我们听说，在你们中间有人不按规矩而行，什么工都不作，反倒专管闲事。我们靠主耶稣基督，吩咐、劝戒这样的人，要安静作工，吃自己的饭。”（参考 帖后3:10-15）
&lt;/p>
&lt;p>
总之，以财物来实际帮助那些穷乏的弟兄，这是舍命的爱的体现，既然命都可以为弟兄舍，何况那些财物呢。可以这样说，对弟兄的那舍命的爱，就是我们生命中的那神的爱，应当以非常实际的方式体现出来。为此，约翰在这里提醒说：“小子们哪，我们相爱，不要只在言语和舌头上，总要在行为和诚实上。”因为在言语上相爱是相对容易的，但对弟兄的爱不能“只在言语和舌头上”，“总要在行为和诚实上”表现出来。没有实际行动的爱是空洞的爱，没有真实的爱，因此也不是真正的爱。也可以这样说，光有道理和理论，甚至是纯正的神学，若没有行动，那不是爱。不仅如此，我们的爱也总要在“诚实上”。约翰所说的“诚实”在和合本圣经不同的地方被译作“真”、“诚实”、“真理”，应该指的就是合乎真理的真实/真诚之心，也可以理解为被真理更新的清洁的良心。“我们相爱……在诚实上”，它所要求的是我们爱的行动的动机和心态。如果我们帮助穷乏弟兄的行动，是出于借这帮助来建立自己的自尊心，或是因为别人都帮助、自己不帮助就不好意思，或是出于其他什么不正确的目的，即便“将所有的周济穷人，又舍己身叫人焚烧”（林前13:3），那也不是圣经所说的神的爱（愿神怜悯我们！）。有这行为和诚实上的爱，就表明我们是属乎真理、行在真理的，因此我们也可以放心在神的面前，正如约翰所说：“从此就知道我们是属真理的，并且我们的心在神面前可以安稳。”
&lt;/p>
&lt;p>
约翰接着分享的仍然与这“诚实”的心相关。约翰说：“我们的心若责备我们，神比我们的心大，一切事没有不知道的。亲爱的弟兄啊，我们的心若不责备我们，就可以向神坦然无惧了。”有人认为，“我们的心若责备我们，神比我们的心大”是指神的怜悯比我们大。尽管这样的理解很有意义，但这句话应该是指从圣灵的光照而来的审判说的，就像主自己曾指着保惠师圣灵说：“他既来了，就要叫世人为罪、为义、为审判，自己责备自己。”（约16:8）神知道我们的一切，我们内心最深处的意念祂都鉴察，因此被真理更新的我们良心里没有责备的时候，就是它不责备我们的时候，我们“就可以向神坦然无惧了”，并且“我们一切所求的，就从他得着”，因为“我们遵守他的命令，行他所喜悦的事”。换成通俗的话来说，就是：神的儿女若真行在神诚实的爱中，神必垂听他的祈祷，应允一切他所求的，因从诚实的爱中发出的祈祷，必定为的是成就神的命令，行神所喜悦的事。约翰在下一句对这命令做出进一步的说明，那命令就是叫我们真正相信神的儿子耶稣基督，并且彼此相爱——“神的命令就是叫我们信他儿子耶稣基督的名，且照他所赐给我们的命令彼此相爱。”当我们存诚实的心，不但祈祷并竭力遵守神爱的命令时，自然我们就活在神里面，就是“住在神里面”，并且时常经历从圣灵而来的神的爱。由此，我们也可以知道，爱的原理是：你越活出爱就越经历爱，在此我想提醒感觉自己在成长过程中受到的爱少或自觉自己缺乏爱的弟兄姊妹们，当存诚实的心并以实际的行动先把你里面自认为仅有的那一点神的爱活出来，这样你必将经历神的爱，得享更多的爱，因为主说：“怜恤人的人有福了，因为他们必蒙怜恤”（太5:7）；“你们要给人，就必有给你们的，并且用十足的升斗，连摇带按、上尖下流的倒在你们怀里”（路6:38上）。
&lt;/p>
&lt;p>
关于诚实的心和祷告的应允，我自己曾经历过特别的恩典。我们夫妇结婚后的事奉早期，那时在经济上没有教会的供应，也没有弟兄姊妹来的固定的支持，按过去的话来讲，完全是过“信心的生活”。可以说，那时候家庭经济最大的负担就是房租。感谢神的恩典，儿子出生后不久，经我们所熟知的一位弟兄的介绍和帮助，认识了一位姊妹，她和她女儿在昌平的某处各买了一套房子，那位姊妹自己住一套，对面的她女儿那一套房子长期空着，因为她女儿在国外生活很少回到国内，即便回到国内也是来看望父母，短暂居住。那位弟兄跟姊妹分享我们夫妇的情况后，那位姊妹征得女儿的同意，让我们免费住那套空房子，直到她女儿回国，这样我们在那里住了差不多两年时间。那位姊妹很爱主，也很爱祷告，早晨她时常过到对面的我们家，和我一起祷告。不知从什么时候起，每次我们一起祷告时她就提到为她女儿祷告，就是我们的房主，因为她女儿已结婚多年但一直不能怀孕，据医生说她女儿怀孕的概率极低，几乎不可能。那位姊妹跟我说请我为她女儿祷告时，我心里有一个意念：如果她女儿怀孕了，不可能按所定的日期来北京，自然我们可以多住一年。并不是我要多住一年，但当这样的意念进到我里面时，我的心无法自由地在神面前为那位姊妹的女儿怀孕祷告，因此我总是推却说，还是你自己祷告吧，母亲可以更迫切地祷告。每次我都这样推却，但那位姊妹走后，我就向神为自己祷告，说：“主啊，我无法在你面前自由地为L姊妹的女儿怀孕祷告，因为我祷告了，你应允了，那我们岂不多住这房子吗？我并不是要多住这里，但这样的意念使我无法自由。主啊，请你帮助我，使我从这意念里得自由，好让我单单以内里的诚实和对一个不孕姊妹的怜悯来为她祷告。”这样祷告了一段时日，有一天早晨那位姊妹来之前，我自己再次这样祷告后心里面有特别的自由，我相信那是被真理圣灵更新的清洁之良心里发出来的诚实。那天当那位姊妹提出为她女儿祷告时，我主动地说，今天不用你来祷告，我来祷告。差不多过了两个月，那位姊妹敲我们家的门，兴奋地告诉我们说，她女儿怀孕了，感谢神！她又说，因为她女儿怀孕，所以不能按所定的日子回来了，你们可以多住到生完孩子回来的时候。感谢神！我知道，这样的感恩是从清洁的良心里发出来的，当时我们能够真诚地感谢神，并不是因为我们可以多住时日（尽管这也是我们后来感恩的事情），而是因不孕而痛苦绝望多年的我们的姊妹能够怀孕，也因为祂垂听我们的祷告。直到今日我都没有告诉那位姊妹当时我内心所经历的，因我想，这样的做法，使我面对她们母女俩更容易持有诚实的心吧。
&lt;/p>
&lt;p>
在我们每一位弟兄姊妹的生命历程中，神的爱的实践是必不可少的，这也是每一位神儿女当有的见证。当我们不能活出爱时，我们的生命和见证都受到亏损，它也成为我们生命中的缺憾。几年前，外教会一个因家庭的原因非常需要帮助的姊妹，通过我们教会的一姊妹主日崇拜后找到我，希望得到教会的爱心帮助。按教会的慈惠制度看，她不属于慈惠对象，教会无法资助她，我个人当时也很难帮到她，等到我可以帮她的时候我又感觉是否太晚了，我在这样的犹豫和考虑中失去了机会，这成了我生命中的“隐痛”，就是每当谈到彼此相爱时总让我想起的爱的刺痛。每当追思礼拜的时候，我们常有这样的感受：我们爱的不够，实在不够，并且失去太多太多爱的机会而后悔。甚至悔恨自己。愿主怜悯我们！当趁着今日，还有爱的机会和爱的力量的时候，让我们彼此相爱，以诚实的心和实际的行动来实践祂的爱吧！
&lt;/p>
&lt;p>
主说：“我赐给你们一条新命令，乃是叫你们彼此相爱；我怎样爱你们，你们也要怎样相爱。你们若有彼此相爱的心，众人因此就认出你们是我的门徒了。”（约13:34-35）
&lt;/p>
&lt;p>
阿们！
&lt;/p>
&lt;/div></description></item><item><title>“耶稣基督乃教会唯一的元首！”——户外敬拜一周年有感（中）/天明牧师</title><link>/2012/06/06/%E8%80%B6%E7%A8%A3%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E4%B9%83%E6%95%99%E4%BC%9A%E5%94%AF%E4%B8%80%E7%9A%84%E5%85%83%E9%A6%96%EF%BC%81-%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E4%B8%80-2/</link><pubDate>Wed, 06 Jun 2012 12:22:58 +0000</pubDate><guid>/2012/06/06/%E8%80%B6%E7%A8%A3%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E4%B9%83%E6%95%99%E4%BC%9A%E5%94%AF%E4%B8%80%E7%9A%84%E5%85%83%E9%A6%96%EF%BC%81-%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E4%B8%80-2/</guid><description>&lt;p>简介：在去年的户外敬拜期间，我自己如果有什么神学思考的话，其中很重要的就是关于基督的超越性与一个地方教会有限性的思考。&lt;/p>
&lt;p>两个张力&lt;/p>
&lt;div class="indent-2">
&lt;p>
四：在去年的户外敬拜期间，我自己如果有什么神学思考的话，其中很重要的就是关于基督的超越性与一个地方教会有限性的思考。基督既是超越的，祂就不会与自己的教会之间出现张力，但因地方教会的有限我们却时常感受到其中的“张力”。这张力的本质在于我们无法完全表达那超越的基督，即祂那完全的生命。过去我自己也分享过，没有一个人、没有一个教会能够完全地彰显基督，甚至一个世代的教会也不可能完全彰显基督，惟透过宇宙性的教会，基督才将自己充满的恩典和真理表明出来，如经上说的那样：“教会是他的身体，是那充满万有者所充满的”（弗1:23）。为此我相信，保罗在这句经文中所说的教会不是特指收他这封信的以弗所教会，而是“从创立世界以前，在基督里拣选”、“藉祂爱子基督的血得蒙救赎”、“信基督而受圣灵为印记”的包括神所拣选的所有儿女的宇宙性的教会。基督是那样地超越，那样地伟大和丰富，那样地完全充满恩典和真理，但因着我们人的有限，一个地方教会虽连于超越的基督，却还是非常有限，无法完全表达那超越的基督，尤其是面对一个具体事情，教会无法表达基督的完全，即便针对当时的情形以及所面对的问题教会做出了正确的决定，也不太可能将基督的心意表达得完全。这就是我所说的，与超越的基督相连的我们在有限的地方教会所经历的“张力”。在去年的户外敬拜中，至少有两件事情促使我思考这基督的超越性和地方教会的有限性相关的“张力”问题。
&lt;/p>
&lt;p>
五：其中一件事情就是户外敬拜期间亲爱的同工和弟兄姊妹的离开，我想这是包括我在内的教会几乎所有弟兄姊妹在去年的户外敬拜中所经历的最大的痛苦吧！记得我为此还专门写过一篇牧函，在那篇牧函中我是这样描述当时的那份痛苦的：&lt;strong>“&lt;/strong>几位同工离开守望，就像一场大地震，震动了整个教会，也撞击了几乎每一位守望弟兄姊妹的心灵。而且就像大地震后有余震一样，一个个余震紧接着发生在守望许许多多弟兄姊妹的生命中，伤痛与流泪、郁闷与烦躁、悲伤与痛苦，甚至有人还感到一点愤怒，也感觉对神的带领的信心顿时变得微弱，甚至觉得这事件表明教会已失败，此外，悲伤痛苦中还有对离开同工的惋惜和祝福之心……我们的心灵所遭受的打击，很难完全或清楚描述。基督的身体出现一个大的裂口，这裂口带来的伤痛有谁能完全理解？有谁能医治这裂口？又有谁能带给我们安慰？”当然，教会就此事件有了相关的说明并在后来的交通中也表达了治委会的意见。先不要误解，我讲这些，并不是因为不认同教会对此问题的意见（那毕竟是我们治委会在当时能够合一地做出的意见和决定）；我在这里要表达的是，当我们从那个事件带来的伤害中被医治和恢复，逐渐从其所带来的影响中走出来的时候，我的内心依然为我们在那时没能表达一点基督身体的肢体关系而感到难过。因为总有一天我们都要作为神的儿女、基督身体的肢体，在天国相见并在神面前一起度过永恒，那里不仅没有眼泪和悲伤，也没有“户外”和“建堂”，在那时、在那里，我们将面见超越的基督，并与连接于基督身体的所有肢体有美好永恒的相连，这种相连是超越我们在地上时的我们个人的错失和教会的决定的相连，是只因我们真信神的儿子基督而来的超越个人、超越地方教会、超越时代的永恒相连（这完全是圣灵的工作！）。因此，我的痛苦在于，在教会所面对的某件事情的处理上，即便我们的决定再正确，作为事奉超越的基督并连于祂荣耀及永恒之身体的肢体，或其中的一个地方教会，是无法完全地表达祂的生命及心意的。因此，我想，无论是我们有限的人生，还是一个地方教会，都会因其有限而难免承受一些痛苦经历，而我们经受的这种张力也会促使我们和教会不断成长；同时，我也相信：藉十字架的救赎所显明的那超越的、Agape的爱，才是真正能使我们悔改、医治受伤心灵、修复被罪破坏的肢体关系的“良药”。就教会某具体事件而言，对错的判断固然重要，但我们生命里却不能没有超越的基督那份永恒的爱。
&lt;/p>
&lt;p>
六：让我痛苦地思考基督超越性和一个地方教会有限性的另一件事，是守望教会和政府有关部门的关系上的张力（甚至是冲突），即一个地方教会和政权之间的张力。我们教会之所以户外敬拜，从外在的角度来看就是因为政府有关部门带来的冲击，守望教会面对政权也强烈地表达了“基督乃教会唯一的元首”、“凯撒的归给凯撒、上帝的归给上帝”这教会信仰立场。守望户外敬拜事件充分显示了目前中国政教关系的张力和冲突。即便如此，我们也不能忘记，基督既是教会惟一的元首，祂也是将政权赐给世俗政府的那位超越的主，如经上所说的：“因为没有权柄不是出于神的，凡掌权的都是神所命的”（罗13:1）。也因为如此，面对与政府部门的冲突，教会不但要勇敢地表达教会不妥协的信仰立场，而且也不能忽略对神所赐政府权柄的尊重。从圣经里我们可以同时看到这两个方面。一方面，被主称为“比先知大多了”的施洗约翰，在面对违背律法的当权者希律王时，勇敢地表达了神圣上帝律法的立场：“你娶这妇人是不合理的”（太14:4），甚至因这见证，他付出了生命的代价；另一方面，新约《犹大书》里描述，天使长米迦勒面对曾被神膏抹但后来因堕落而成为魔鬼的撒但，“尚且不敢用毁谤的话罪责他，只说：‘主责备你吧！’”（犹9），这段经文表达了对权柄的尊重，哪怕是曾经的权柄（如今堕落成为魔鬼），因来自上帝也当被尊重。因此，对教会来说，勇敢的见证和对政权的尊重，这两者兼备才能更好地表达那超越的基督。但我们知道，面对一个事件，尤其是面对政府部门对教会的冲击，一个有限的地方教会难免“重这个、轻那个”，因此我希望我的这些思考能够提醒我们自己，教会的争战永远是属灵的争战，无论如何它不能沦为“你输我赢”甚至“你死我活”的与政府有关部门和有血肉的官员的争战，哪怕他们逼迫教会，我们仍要因敬畏基督而常存对政权尊重以及对这个国家祝福的心，这是我们的信仰不可少的，而且只有这样，我们才能称得上传扬并事奉那超越国家和历史的超越之基督的神的教会。
&lt;/p>
&lt;p>
面对超越的基督，我想起去年5月8日我那篇题目为“神的手”的主日讲章的最后一段话，它仍是今天我的所愿和祷告：&lt;strong>“&lt;/strong>我们也都很像希西家，更希望神亲自出手、超然地改变现在的局面并给神的教会开一条出路，而且，每次我们祷告神出手时，我们更多想到的是，神大能的手如何降灾祸给法老，如何使红海分开、约旦河的水停流等等。但我们也不要忘记，有时，祂看不见的神奇的手，藉着末底改的坚持和以斯帖的摆上，奇妙地做成祂自己的工作。对于今天教会所面临的属灵争战，我们恳求神出手，但神的出手，不一定按我们所期待的，主必按祂自己的智慧，做成祂自己的工作，我们惟有在信心中坚持、在坚持中忍耐、在忍耐中等候，等候神&lt;span style="text-decoration: underline;">按祂自己的方式，且是最能造就教会并祝福这个国家的方式‘出手’&lt;/span>，这是我的祷告！”
&lt;/p>
&lt;/div>
&lt;p style="text-align: right;">
（待续）
&lt;/p></description></item><item><title>惟独遵行神旨意的是永远常存/李小白牧师</title><link>/2012/06/06/%E6%83%9F%E7%8B%AC%E9%81%B5%E8%A1%8C%E7%A5%9E%E6%97%A8%E6%84%8F%E7%9A%84%E6%98%AF%E6%B0%B8%E8%BF%9C%E5%B8%B8%E5%AD%98%E6%9D%8E%E5%B0%8F%E7%99%BD%E7%89%A7%E5%B8%88/</link><pubDate>Wed, 06 Jun 2012 12:21:50 +0000</pubDate><guid>/2012/06/06/%E6%83%9F%E7%8B%AC%E9%81%B5%E8%A1%8C%E7%A5%9E%E6%97%A8%E6%84%8F%E7%9A%84%E6%98%AF%E6%B0%B8%E8%BF%9C%E5%B8%B8%E5%AD%98%E6%9D%8E%E5%B0%8F%E7%99%BD%E7%89%A7%E5%B8%88/</guid><description>&lt;p align="left">
简介：作为一个基督徒，我们要确实地知道自己是这个世界的客旅、是寄居的，我们是天国的子民，一切是向着这个目标。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
&lt;p>约翰一书 2:7-17：亲爱的弟兄啊，我写给你们的，不是一条新命令，乃是你们从起初所受的旧命令，这旧命令就是你们所听见的道。再者，我写给你们的，是一条新命令，在主是真的，在你们也是真的；因为黑暗渐渐过去，真光已经照耀。人若说自己在光明中，却恨他的弟兄，他到如今还是在黑暗里。爱弟兄的，就是住在光明中，在他并没有绊跌的缘由；惟独恨弟兄的，是在黑暗里，且在黑暗里行，也不知道往哪里去，因为黑暗叫他眼睛瞎了。&lt;/p>
&lt;/p>
&lt;div class="indent-2">
&lt;p>
小子们哪，我写信给你们，因为你们的罪藉着主名得了赦免。父老啊，我写信给你们，因为你们认识那从起初原有的。少年人哪，我写信给你们，因为你们胜了那恶者。小子们哪，我曾写信给你们，因为你们认识父。父老啊，我曾写信给你们，因为你们认识那从起初原有的。少年人哪，我曾写信给你们，因为你们刚强，　神的道常存在你们心里，你们也胜了那恶者。
&lt;/p>
&lt;p>
不要爱世界和世界上的事。人若爱世界，爱父的心就不在他里面了。因为凡世界上的事，就像肉体的情欲，眼目的情欲，并今生的骄傲，都不是从父来的，乃是从世界来的。这世界和其上的情欲都要过去，惟独遵行　神旨意的，是永远常存。
&lt;/p>
&lt;/div>
&lt;p>弟兄姊妹：&lt;/p>
&lt;div class="indent-2">
&lt;p>
主内平安！今天我们继续分享约翰一书，经文是 2：7-17。
&lt;/p>
&lt;p>
上一段经文教导我们：人若说自己认识神、与神相交、住在神里面，就应当遵守神的诫命、照主所行的去行，如此才是行在光中。为此，使徒约翰在本段经文重申了这些命令，以提醒、警戒历世历代的信徒。这些是怎样的命令呢？
&lt;/p>
&lt;p>
一、旧命令、新命令
&lt;/p>
&lt;p>
约翰说这命令既是旧的，又是新的。
&lt;/p>
&lt;p>
说是旧命令，是因为这是神自起初以来所启示的，是主耶稣在世时亲自传讲的，也是信徒从一开始就领受了的，约翰并没有增加新东西。十诫的前四诫教导如何爱神，后六诫则教导如何爱人；众先知一再指责以色列人对神不忠，对人不公；主耶稣在回答法利赛人的试探时说：“你要尽心、尽性、尽意，爱主你的　神。这是诫命中的第一，且是最大的。其次也相仿，就是要爱人如己。这两条诫命是律法和先知一切道理的总纲。”（太 22：37-40）神的话安定在天，永不改变。即使到天地废去，神的命令也不能废去，是信徒必须遵行的。
&lt;/p>
&lt;p>
说是新命令，首先是因为借着主耶稣基督的道成肉身，我们不仅清楚明白了这命令的精意（如主在“登山宝训”中所阐明的），而且在主的一生中看见了这些诫命的成全。其次，因着重生和圣灵的内住，信徒在自己的生命中都有爱神、爱人以及努力遵行神命令的经历。因此，对于每个信徒和每个教会，当我们在圣灵的感动下投身践行神的诫命时，这命令就成为新的、活的，就具有了对个人、对教会以及对时代新的含义。
&lt;/p>
&lt;p>
这里教导我们一件非常重要的事：我们所领受的（通过读经、听道、交通、读书等）神的命令是古老的，是历世历代信徒所信奉、所遵行、所传承的。但只有经过我们亲身实践、谨守遵行，才能成为新的，才能在我们的生命和我们所处的时代中发挥作用、产生果效。相信在过去的一年，借着户外特殊环境中的经历，许多弟兄姊妹对神的话语有崭新的认识，对如何遵行神的命令有崭新的体会。因此，对神的认识、与神相交也有崭新的提高。
&lt;/p>
&lt;p>
二、爱弟兄
&lt;/p>
&lt;p>
这命令最直接、最显然的见证表现在哪里？当然是弟兄彼此相爱了。因为这不仅是看得见、摸得着的，是众人可以评判的，而且是操练生命最好的器皿。因为内在生命的更新，必定产生外在生命的见证。
&lt;/p>
&lt;p>
使徒约翰在这里特别把爱弟兄与是否行在光中联系在一起。因为“神就是光”，所以神的儿女也应当行在光明中，成为光明之子。一个爱弟兄的人，就是行在光中，也就是说他是遵行神的命令、被众人称许、经得起各样的检验的。这样的人，自然不容易留下什么破口，不容易被攻击而跌倒。反之，一个恨弟兄的人，就是行在黑暗中，因为他不遵行神的命令、不认识神。行在黑暗中的人，与瞎眼的无异，跌倒就是不可避免的了。通过是否爱弟兄这件事，可以看出一个人生命的状态、信心的程度。
&lt;/p>
&lt;p>
感谢主！过去的一年，给我们特别的机会操练、实践、并反思弟兄姊妹彼此相爱。在派出所内外、在被限制自由弟兄姊妹的家中、在小组里、在平时与周末、在暂时分散的日子里，我们都体会并见证了这一点，让彼此相爱多了许多行动、少了许多遗憾。同时，正是通过这个过程，彼此相爱被见证在弟兄姊妹和世人的面前，从而显明教会是属神的光明之子。你爱你的弟兄姊妹吗？你愿意和教会一起继续守望这段艰难的日子吗？如果你愿意，就行在弟兄姊妹中间，也行在世人面前。这是光明的事、是美事，于人于己都大有益处。如果你不愿意，你该想想，自己是否行在光明之中、是否该回转呢？
&lt;/p>
&lt;p>
三、小子们、父老、少年人
&lt;/p>
&lt;p>
我们为什么要彼此相爱？又为什么能行在光明之中？约翰以下就是说明这个问题。
&lt;/p>
&lt;p>
约翰在这里使用了三种称呼：小子们、父老和少年人——这三个称呼都是指教会的会众（即受信人），只是从不同的角度而已。作为年长的使徒，从牧养的角度，约翰称受信人为小子们；作为教会的一员，从与弟兄姊妹关系的角度，约翰称他们为父老；作为耶稣基督的精兵，从属灵争战的角度，约翰称他们为少年人。主在教会设立牧者，牧养群羊，使弟兄姊妹的生命不断成长与成熟；这些成长起来的父老，彼此相爱，一同建造教会，彰显神的荣耀；而这一群充满活力与属灵勇气的少年人，一同为真道打那美好的仗，抵挡异端，传扬真道，拓展神的国度。
&lt;/p>
&lt;p>
感谢主！今天我们同样是主里的小子们，一同被主牧养，一同在主里长进；我们同样是教会中的父老，一同建造主的教会，一同守望神的国度；我们同样是属灵争战的少年人，并肩作战，一同经历并见证神的得胜。
&lt;/p>
&lt;p>
这就是主的教会。我们之所以能在一起、能彼此相爱，乃是因为1）我们的罪已被赦免。因着主耶稣宝血的功效、借着神所赐的信心，我们成为神的儿女、主的小羊。2）我们认识父神——就是那起初原有的。在主耶稣里，我们得以认识神，并因着圣灵的启示与光照，我们对父神和主耶稣的认识不断进深。3）我们胜了那恶者——就是魔鬼撒旦。因为神的道存在我们心里，我们就刚强壮胆，就能象约书亚一样在争战中得胜。
&lt;/p>
&lt;p>
亲爱的弟兄姊妹！经过了一年多的争战，你疲乏吗？你软弱吗？但只要我们这些小子们、父老和少年人坚定地行在神的光中，彼此相爱，就定能刚强，胜过那恶者！
&lt;/p>
&lt;p>
四、爱父（爱神）
&lt;/p>
&lt;p>
诫命中的第一是爱神，阻碍爱神最大的恐怕就是“爱世界”了。当年撒旦在伊甸园试探始祖，后来又在旷野试探主，搬出来的就是这个东西。无论是果子还是饼，想激起的无非是肉体的情欲；无论是悦人的眼目还是万国的荣华，想激起的无非是眼目的情欲；无论是象神一样有智慧还是从殿顶上跳下来，想激起的无非是今生的骄傲。这世界的诱惑可实在太大了，始祖亚当很快被俘虏，放弃了爱神、尊主为大，陷在罪中，人类从此灾难深重。但同样面对诱惑，我们的主却因着“尽心、尽性、尽意，爱主你的　神”而胜过了世界，得称为“末后的亚当”——新人类的源头。
&lt;/p>
&lt;p>
当今世界的诱惑，恐怕是有过之而无不及。我们可以“享受”前人不敢奢望的各种娱乐，看前人难以企及的各种图画，尽情地“秀”出前人感觉羞愧的自我的荣耀——其结果就是爱父的心更不在我们里面了。不但如此，放下这世界的一切是何其难呢！财富、名声、权力、学问、事业等等，哪一个舍得？于是，首先被舍弃的往往是神的呼召、主的托付。我们应当诚实地省察自己，看我们是否看世界在神之上，是否需要悔改。正因胜过世界不容易，亚伯拉罕献以撒才显为宝贵，才能称为“信心之父”。也正因如此，使徒约翰才如此郑重地警戒我们！
&lt;/p>
&lt;p>
只是这世界的一切实在只是暂时的，不过是过眼烟云，在你的生命中究竟能留下什么？约伯说“我赤身出于母胎，也必赤身归回。”当你离开世界、进入永恒时，这世界的那一样能随你同去——是万贯家财？是头等爵位？还是五车学富？绝对不是！只有遵行神旨意的那些，才为神纪念，才是你的冠冕、你的荣耀！
&lt;/p>
&lt;p>
作为一个基督徒，我们要确实地知道自己是这个世界的客旅、是寄居的，我们是天国的子民，一切是向着这个目标。因此，物质生活是贫是富、社会地位是高是低、知识是多是少、寿命是长是短，都不要紧，要紧的只有一点——就是是否行在神的旨意中，是否忠心于神的托付，因为只有这些才是永远常存的。
&lt;/p>
&lt;p>
我们之所以坚持户外到今天，正是因为相信这是神的旨意，是神给守望教会的托付。因此我们就不与世界妥协，就持守到底！为此，我们经历了过去一年多的艰难，前面的路还有多远我们不知道，但知道“这世界和其上的情欲都要过去，惟独遵行　神旨意的，是永远常存。”阿们！
&lt;/p>
&lt;p>
愿上帝祝福守望教会！
&lt;/p>
&lt;p>
&amp;nbsp;
&lt;/p>
&lt;p>
&amp;nbsp;
&lt;/p>
&lt;/div></description></item><item><title>凡不认子的就没有父/张晓峰牧师</title><link>/2012/06/06/%E5%87%A1%E4%B8%8D%E8%AE%A4%E5%AD%90%E7%9A%84%E5%B0%B1%E6%B2%A1%E6%9C%89%E7%88%B6%E5%BC%A0%E6%99%93%E5%B3%B0%E7%89%A7%E5%B8%88/</link><pubDate>Wed, 06 Jun 2012 12:20:52 +0000</pubDate><guid>/2012/06/06/%E5%87%A1%E4%B8%8D%E8%AE%A4%E5%AD%90%E7%9A%84%E5%B0%B1%E6%B2%A1%E6%9C%89%E7%88%B6%E5%BC%A0%E6%99%93%E5%B3%B0%E7%89%A7%E5%B8%88/</guid><description>&lt;p>简介：教会在地上的一个特征就是处在争战中，这一点在面对异端时显得尤为突出。使徒约翰在这一段经文中从三个层面来论述了教会如何来面对那些敌基督/异端。&lt;/p>
&lt;p>读经：&lt;/p>
&lt;div class="indent-2">
&lt;p>
【约一2:18】 小子们哪，如今是末时了。你们曾听见说，那敌基督的要来现在已经有好些敌基督的出来了。从此我们就知道如今是末时了。
&lt;/p>
&lt;p>
【约一2:19】 他们从我们中间出去，却不是属我们的。若是属我们的，就必仍旧与我们同在。他们出去，显明都不是属我们的。
&lt;/p>
&lt;p>
【约一2:20】 你们从那圣者受了恩膏，并且知道这一切的事。（或作都有知识）
&lt;/p>
&lt;p>
【约一2:21】 我写信给你们，不是因你们不知道真理，正是因你们知道，并且知道没有虚谎是从真理出来的。
&lt;/p>
&lt;p>
【约一2:22】 谁是说谎话的呢？不是那不认耶稣为基督的吗？不认父与子的，这就是敌基督的。
&lt;/p>
&lt;p>
【约一2:23】 凡不认子的就没有父。认子的连父也有了。
&lt;/p>
&lt;p>
【约一2:24】 论到你们，务要将那从起初所听见的常存在心里。若将从起初所听见的存在心里，你们就必住在子里面，也必住在父里面。
&lt;/p>
&lt;p>
【约一2:25】 主所应许我们的就是永生。
&lt;/p>
&lt;p>
【约一2:26】 我将这些话写给你们，是指着那引诱你们的人说的。
&lt;/p>
&lt;p>
【约一2:27】 你们从主所受的恩膏，常存在你们心里，并不用人教训你们。自有主的恩膏在凡事上教训你们。这恩膏是真的，不是假的。你们要按这恩膏的教训，住在主里面。
&lt;/p>
&lt;p>
教会在地上的一个特征就是处在争战中，这一点在面对异端时显得尤为突出。使徒约翰在这一段经文中从三个层面来论述了教会如何来面对那些敌基督/异端：
&lt;/p>
&lt;p>
一，末世的特征就是有敌基督的出现（18）；
&lt;/p>
&lt;p>
二，敌基督的特征是什么？（19-23）；
&lt;/p>
&lt;p>
三，如何应对敌基督的虚假教导呢？（24-27）
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>第一，关于末世和敌基督&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p>
关于末世，可以有两种含义：一指基督第一次来到和第二次再来之间的这段时期，二指基督第二次再来之前的一小段时间。约翰作为一位跟从主耶稣最亲密的门徒之一，见证了主耶稣在地上四方讲道医病赶鬼，到他被抓被钉十字架，复活，升天的全程亲历者，当他在本卷书信说到末世的时候，更自然的是指前者的含义。
&lt;/p>
&lt;p>
而末世和敌基督之间的关系是在末世必有敌基督的出现，即教会始终处于属灵的争战之中。敌基督这个词语只见于使徒约翰的书信中，但是和敌基督有关的说法却在福音书和其他使徒书信都出现过。如主耶稣曾对门徒们讲：“因为将来有好些人冒我的名来，说‘我是基督’，并且要迷惑许多人”（太二十四5）。我们刚分享过的《彼得后书》中也曾说：“从前在百姓中有假先知起来，将来在你们中间，也必有假师傅，私自引进陷害人的异端，连买他们的主他们也不承认，自取速速地灭亡”（彼后二1）。使徒保罗也曾对帖撒罗尼迦教会说过：“人不拘用什么法子，你们总不要被他诱惑。因为那日子以前，必有离道反教的事，并有那大罪人，就是沉沦之子，显露出来。他是抵挡主，高抬自己，超过一切称为神的，和一切受人敬拜的，甚至坐在神的殿里自称是神”（帖后二3-4）。约翰在这里说“你们曾听见说”可能就是指关于敌基督的教导，他们曾经从主或者其他的使徒那里都听到过。
&lt;/p>
&lt;p>
使徒约翰在这里所说的敌基督应该是指在主再来之前出现的一个人，可能就是使徒保罗在《帖撒罗尼迦后书》中所说的“那大罪人，就是沉沦之子，显露出来。他是抵挡主，高抬自己，超过一切称为神的，和一切受人敬拜的。甚至坐在神的殿里，自称是神”（帖后二3-4）。而在这个敌基督出现之前还有“好些敌基督的”要出现，在教会历史中，这些敌基督者并非都像保罗所说的那个“敢于坐在神的殿里自称为神”的敌基督那样，但这些假先知、假师傅们在本质上与末后出现的那个敌基督者一样是亵渎神、迷惑人、破坏主的教会的。就如在各个时代里所出现的各样的异端，有的称自己是神所差来的伟大先知，有的称自己是再来的基督，这些人就是使徒约翰在这里所说的那些敌基督者。
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>第二，敌基督的特征&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p>
不同时代的异端或许有不同的表现和各样怪异的教导，但是大部分异端的目标都是对基督的否认。基督是我们信仰的中心，若对基督的认识有偏差必然带来偏离和灭亡，这正是撒但工作的目标。
&lt;/p>
&lt;p>
这些敌基督者的第一个特点就是“从我们中间出去，却不是属我们的”。显然这些人曾经是使徒约翰所牧养的教会中的一部分，因着对基督认识的不同他们分离了出去，他们的出去不是离开一个教会加入了另一个教会，同时也并没有放弃自己所声称的基督徒身份，而是另立了一个教会和正统的信仰团体形成对抗。故此，约翰在这里所说的“他们出去都显明了他们是不属于我们的”，并不是指只要有人从约翰所在的教会离开转入了其他教会就表明这人放弃了信仰，成为了异端；而是指他们不但是在形体上脱离了约翰所在的基督的教会，而且是在信仰上脱离了约翰所在教会的教导，是因为真理层面的决裂而出去的。
&lt;/p>
&lt;p>
异端之所以被称为异端就是因为他们打着基督的旗号，号称自己也是信耶稣的，不过却是他们想象和编造出来的基督。而他们的巨大危害性也就在于此，敌基督的特征就是他们并不公开反对基督信仰，而是混乱真道，模仿基督信仰，他们以各样的方式混乱神的真道，把人带入到灭亡当中。不管他们是竭力将自己和正统教会区分，还是竭力将自己和正统教会认同，“他们出去都显明了他们是不属于我们的”。有的异端否认其他教会是神的教会，断言只有自己教会才是得救的群体，其他教会的人都是不得救的，他们的这个宣称就成为他们为异端的特征，也就是说，凡是声称只有自己是得救的，其他教会都是不得救的，一般要小心。另一类异端是将自己与正统教会想方设法联系在一起，尽力让人以为他们和那些属基督的教会是一样的，都是宣讲基督、查考同一本圣经、敬拜神的教会，以此来迷惑很多慕道友和信徒到他们这里来，但他们所讲的和所行的必然会显明出他们好像是基督的教会，但却不是。     可见，异端一定会显露出来，这正应了圣经所说的“惟有忍耐到底的必然得救”，这并非是说忍耐到底是得救的条件，而是指真正认识耶稣基督的人一定会在对基督的认识上坚持不动摇，跟从耶稣直到他再来。真信徒不会信了一段时间，然后又受到某种影响而放弃信仰不信耶稣了。使徒约翰非常强调异端一开始好像信了，后来又叛离了的这一点，“他们从我们中间出去，却不是属我们的，他们出去，显明都不是属我们的”。从他们的离去就显明了他们的异端特征。“凡隐藏的事，没有不显明出来的”，是的，从某个意义上这也是上帝的工作，让这些人与教会“决裂”，以此显明撒但的工作，并保护了教会。
&lt;/p>
&lt;p>
敌基督的另一个特点就是会宣称他们掌握了只有少数人才能知晓的救赎真理，但是使徒约翰说：“你们从那圣者受了恩膏，并且知道这一切的事”（约贰二20），就是这得救的道并非是只有少数人才能知晓的神秘知识。当然，使徒在此说“知道这一切的事”。不是指凡是重生得救的基督徒都已经知晓明白了一切的属灵知识，而是指凡是真正重生得救的神的子民都知晓同样的救恩真理，这真理并非是难明的，更不是只能被少数人所拥有的。这和那些分离出去的异端的教导正相反，那些人可能教导说，大多数正统教会的教导都已经过时，惟有他们才是真的明白真理，惟有他们才是少数几个掌握了可以让人得救的神秘知识的人。福音对于每一个基督徒都是显明的，不是隐藏的神秘知识，甚至从某个意义上来说福音对于世界上的大多数人来说是显明的，凡听了福音的人都准确地理解了传讲者所讲的内容，只是罪人的本性决定了人们的拒绝。
&lt;/p>
&lt;p>
异端的第三个特点就是不断地引诱人加入他们，尤其是对基督徒的引诱。属神的教会很少去别的教会游说那里的信徒到自己教会来的，惟有异端将已经信主的基督徒放在“传福音”的范畴内，甚至作为主要目标，这就是撒但攻击教会的方式。
&lt;/p>
&lt;p>
分离出去并宣称拥有了得救秘诀而且不断引诱基督徒只是敌基督者的外在表现，使徒约翰指出敌基督的本质在于他们否认耶稣是基督。他们不但否认耶稣就是旧约圣经所预言的弥赛亚，更是否认耶稣乃是神的儿子。其实根据约翰在本书后面的经文：“凡灵不认耶稣，就不是出于神。这是那敌基督者的灵。你们从前听见他要来，现在已经在世上了”（约壹四3），以及他在《约翰贰书》中所讲的：“因为世上有许多迷惑人的出来，他们不认耶稣基督是成了肉身来的。这就是那迷惑人，敌基督的”（约贰一7），这里是特别指出了当时教会所面对的异端主要否认耶稣是成了肉身来的神的儿子，即他们否认了道成肉身。那些敌基督者可能教导说耶稣只是一个普通人而已，耶稣并非是神的儿子。使徒约翰在这里说到“不认父与子的，这就是敌基督的”，明确指出了这些敌基督者对独一真神圣子位格的否认。异端道理的问题并非是因无知所造成的神学上的误差，而是他们的背后是撒但的工作。这就是约翰在这里所说的“没有虚谎是从真理出来的”，这里的真理特指道成肉身的真理，指出那些在教义上否定耶稣是基督、否定耶稣是成了肉身而来的神的儿子的教导来源是那“本来就是说谎的”撒但（约八44）。
&lt;/p>
&lt;p>
接着，使徒约翰指出了不认识耶稣就不可能认识父神。今天的世代中有很多稀奇古怪的教导，他们说，不需要认识耶稣也可以认识神，所有宗教都可以通往真神那里，条条大路通罗马。圣经却教导说：“除他以外，别无拯救，因为在天下人间没有赐下别的名我们可以靠着得救”（徒四12）。“凡不认子的，就没有父；认子的，连父也有”。今天凡是说在耶稣之外还有救赎，还有通往认识神的道路的说法，都是谎言。这些人不明白主耶稣所讲的：“我与父原为一”（约十30）。
&lt;/p>
&lt;p>
现在也正是在末世之中，异端邪说格外猖狂，教会在真理教导层面有很大的挑战。异端“传福音”的热情看起来比神的儿女还要大，工作还要努力。而且，他们可能让人觉得更加舒服，更容易被人所接受，更迎合这个时代的需求。这些敌基督者在信仰立场上其实并不明确，他们随着时代的潮流不断地改变和调整自身；他们的信仰紧紧地跟随着时代的变迁，与时俱进，随机应变。他们把对真理的歪曲当做智慧，把对罪的无视当做爱心。今天若坚持古老的福音真理，坚持“起初所听见的”真道，可能被人议论为不知变通，墨守成规，可能被人劝说应该修改一些信仰中无伤大雅的小地方来适应时代的特征和社会的现状，否则就是不识时务、自讨苦吃、自命清高、古板僵硬，生活在不切实际的想象当中等等。但这个时代和使徒约翰所处的时代一样，我们检验一个人是否是弟兄的有效方法之一就是看他是如何认识耶稣的。凡是不认耶稣是一个真实的人，或者不认耶稣是神的儿子的，都可以认出他们不是弟兄，并不认识基督。
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>第三，怎样防备异端 &lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p>
接着，使徒约翰告诉我们怎样防备异端，给出了两个方面的建议：一是常存起初所听见的真道，二是常听从主所领受的恩膏。
&lt;/p>
&lt;p>
第一，就是坚持起初他们所听见的。起初从时间上可以指第一次听到福音的时间，但起初在这里所强调的不是时间，而是来源，指从使徒那里所听到的最初的福音信息。也就是说，他们必须要去坚持那曾听到的纯正的、没有被玷污扭曲过的福音真理，但是我们怎么知道自己所听过的是纯正的、起初的呢？那就是使徒们的见证。就是那些“他们所听见、所看见、亲眼看过、亲手摸过的”那些人的见证。所以，这里的“从起初所听见的”不是指一个人最先听到的就要持守，如果是这样，那若是先听到了异端的讲论不就无可挽回了？所以，这里“起初”所强调的是原本真实的福音，没有被二次加工的、被修改的、被扭曲的、被删减的。就是指使徒自己所见证出来的生命之道。所以，约翰说他在信中所写的并不是新的教训，而是他们从一开始信主得救就知道的，这里就告诉信徒，神的真理并没有似是而非，前后不一的。就像保罗对加拉太教会的信徒所讲的：“无论是谁，若传福音给你们，与我们所传给你们的不同，他就应当被咒诅”（加一8）。两位使徒说的意思一样，都强调这福音真理的权威来源和根基。今天有很多人试图从更新的角度来解释福音，以试图和今日的世代相融合，其实对圣经真理的解释，“新”从来不是重点，“真”才是重点，必须符合起初使徒从主那里所领受的，也就是说我们的福音真理在某个角度来讲必须保守，而非创新。因为上帝的道本身超越世代，无论哪一个世代，文明程度如何，经济发展程度高低，文化风俗怎样，只有传讲方式的变化，而没有任何内容方面的变化。三千年前人是罪人，今日还是，假如世界还能延续五千年，五千年后人依然是罪人，依然需要耶稣基督的拯救。教育、文化、道德在时间上的积累并不能更新人性，使人从罪人变成一个义人，几千年不可能，几万年亦然。
&lt;/p>
&lt;p>
同时，约翰也并不忽视那些虚假教导对于教会的影响，基督徒也可能被假教导所扰乱。这就是第二个方面，那就是基督徒从主所领受的恩膏。
&lt;/p>
&lt;p>
“恩膏”一词在这里一般有两个解释，一是指圣灵，一是指神的道，或者既指圣灵也指神的道。恩膏这个词具有旧约的背景，如《出埃及记》三十章中曾记载：“按作香之法调和作成圣膏油。要用这膏油抹会幕和法柜，桌子与桌子的一切器具，灯台和灯台的器具，并香坛，燔祭坛，和坛的一切器具，洗濯盆和盆座。要使这些物成为圣，好成为至圣，凡挨着的都成为圣。要膏亚伦和他的儿子，使他们成为圣，可以给我供祭司的职分”（出三十25-30）。除了祭司之外，君王和先知也都可以被膏抹，分别为圣归给神的、蒙神拣选领受特别身份和使命的人都会被膏抹，表示被属天的能力所浇灌。新约时代上帝并非是用香膏的膏抹来将他所拣选的人分别出来，而是用圣灵做印记把属他的子民分别出来。主耶稣曾在会堂读《以赛亚书》中的经文来指向自己：“主的灵在我身上，因为他用膏膏我，叫我传福音给贫穷的人，差遣我报告被掳的得释放，瞎眼的得看见，叫那受压制的得自由，报告神悦纳人的禧年”（路四18-19）。彼得后来在讲道中也曾说：“神怎样以圣灵和能力，膏拿撒勒人耶稣，这都是你们知道的”（徒十38）。保罗也曾说：“那在基督里坚固我们和你们，并且膏我们的，就是神。他又用印印了我们，并赐圣灵在我们心里作凭据”（林后一21-22）。又说：“圣灵就是神借着耶稣基督我们救主，厚厚浇灌在我们身上的”（多三6）。使徒约翰在《约翰福音》中说：“但保惠师，就是父因我的名所要差来的圣灵，他要将一切的事指教你们，并且要叫你们想起我对你们所说的一切话”（约十四26）。这节经文中“指教”一词和本段经文中“教训”一词是同一个词。考察恩膏一词在旧约的背景和在新约的使用，将恩膏解释为圣灵更加合宜，根据上下文也可以指透过圣灵的光照所栽种在我们里面的神的道。
&lt;/p>
&lt;p>
圣灵内住在每一位信徒里面，而且使徒约翰在这里说“并不用人教训你们，自有主的恩膏在凡事上教训你们”，首先这里的“凡事”显然并非指圣灵会在基督徒生活中的任何一个专业领域里面直接教导，如告诉你怎么打麻醉剂、怎么操作重型机械、怎么设计项目方案等等，也不是指圣灵会启示基督徒一些圣经之外的知识。这里的凡事特指关于救恩真理方面的教导。那是否就意味着每一个基督徒都不需要任何从人来的教导，甚至不必听讲道，不必查考圣经，反正有圣灵直接教训每一位？但我们要记得教会里面既赐下教导职分，又赐下教导恩赐的正是这同一位圣灵。显然这里使徒说到“并不用人教训你们”的时候，不是指着教会内的众肢体彼此之间的劝勉、教导、分享而言的，联系本段的整体内容可以知道这主要是指那些敌基督者，那些“从我们中间出去，却不是属我们的”人来说的。只有圣灵才能在信徒信中做光照、感动和带领的工作，但圣灵的这些工作可以以超然的方式直接在信徒心中进行，这是圣灵的内在工作；也可以透过在教会所设立的各种秩序和肢体之间彼此生命的交流来进行，这是圣灵工作的使用方式。无论内在外在，圣灵的工作不会通过一个在教会之外的异端来进行真理教导。因此，这里的意思是指我们不需要在主耶稣和众使徒之外的其他人所讲的来指导我们，在救恩问题上圣灵藉着圣经已经给了我们足够的教导。
&lt;/p>
&lt;p>
这里是为了回应那些敌基督者所自称获得了独门救恩秘诀而作的对比说明，使徒告诉我们，圣灵会在信徒心里工作让信徒辨明、胜过异端的试探和诱惑，消除了我们心里的不安。可见，应对异端的武器就是使徒所传的起初原有的生命之道，和赐给信徒的圣灵。前者是外在客观的，后者是内在主观的经历。这两样在一个人重生得救的时候就已经有了。对今天的基督徒而言，圣灵会在我们心里内证圣经就是信仰的权威和标准并光照我们明白圣经的真理；若无圣灵的工作无人可以信从神的道；但是圣灵只根据圣经来教导。
&lt;/p>
&lt;p>
最后，使徒提到“这恩膏是真的，不是假的”，这是讲到“主的恩膏在凡事上教训”的内容方面。因为圣灵是真理的灵，他会在每一位重生得救的基督徒里面来证明使徒所讲论的一切有关耶稣的事情都是真实的，而非虚假的。也就是说，圣灵会在信徒心里为使徒所传讲的真理做见证。这就是主耶稣在走上十字架之前所讲的：“只等真理的圣灵来了，他要引导你们明白（原文作进入）一切的真理。因为他不是凭自己说的，乃是把他所听见的都说出来，并要把将来的事告诉你们。他要荣耀我，因为他要将受于我的告诉你们”（约十六13-14）。 圣灵的工作就是带领信徒认识耶稣是基督、是永生神的儿子并爱他跟从他，就是使徒所说的“按这恩膏的教训住在主里面”。
&lt;/p>
&lt;p>
&amp;nbsp;
&lt;/p>
&lt;/div></description></item><item><title>从起初原有的生命之道 ——2012年5月13日主日讲章/天明牧师</title><link>/2012/05/24/%E4%BB%8E%E8%B5%B7%E5%88%9D%E5%8E%9F%E6%9C%89%E7%9A%84%E7%94%9F%E5%91%BD%E4%B9%8B%E9%81%93-2012%E5%B9%B45%E6%9C%8813%E6%97%A5%E4%B8%BB%E6%97%A5%E8%AE%B2%E7%AB%A0-%E6%96%87%E5%A4%A9/</link><pubDate>Thu, 24 May 2012 15:48:31 +0000</pubDate><guid>/2012/05/24/%E4%BB%8E%E8%B5%B7%E5%88%9D%E5%8E%9F%E6%9C%89%E7%9A%84%E7%94%9F%E5%91%BD%E4%B9%8B%E9%81%93-2012%E5%B9%B45%E6%9C%8813%E6%97%A5%E4%B8%BB%E6%97%A5%E8%AE%B2%E7%AB%A0-%E6%96%87%E5%A4%A9/</guid><description>&lt;p>简介：分享藉着耶稣基督显明的神永远的生命，这就是我们信仰的本质，而且分享这生命是我们喜乐的源泉。&lt;/p>
&lt;p>经文：约翰壹书&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-family: Calibri;">1:1-4&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>1 &lt;span style="font-family: 宋体;">论到从起初原有的生命之道，就是我们所听见，所看见，亲眼看过，亲手摸过的。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>2 &lt;span style="font-family: 宋体;">（这生命已经显现出来，我们也看见过，现在又作见证，将原与父同在，且显现与我们那永远的生命传给你们。）&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>3 &lt;span style="font-family: 宋体;">我们将所看见、所听见的传给你们，使你们与我们相交。我们乃是与父并他儿子耶稣基督相交的。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>4 &lt;span style="font-family: 宋体;">我们将这些话写给你们，使你们（有古卷作“我们”）的喜乐充足。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;div class="indent-2">
&lt;p>
各位弟兄姊妹：主日平安！
&lt;/p>
&lt;p>
从这个主日起我们分享约翰壹书。约翰壹书不像其他书信，一开头并没有说写信者是谁，也没有提到具体写给哪个教会或哪个人，但我们都知道约翰壹书是使徒约翰写的，无论是教会的传统还是书信本身的内证，都证明这一点；而且就书信本身见证的那样，本书信就是写给“与父并他儿子耶稣基督相交的”、“得称为神的儿女”的、“信奉神儿子之名”的信徒的。
&lt;/p>
&lt;p>
使徒约翰当时（就是第一世纪的末叶）写这封书信，主要是针对开始侵袭教会的被称作诺斯底主义（中文也翻译成“智慧派”）的异端思潮，为了提醒教会而写的。在教会初期发展的两个世纪里，诺斯底主义是最危险的异端之一。它的主要教导是：灵是完全美善的，物质是完全邪恶的。由这样一个不合圣经的二元论，引发出一系列重大的错误观念，如：人身体既是物质的，就是邪恶的。物质与神正正相反；神完全是灵，因此是美善的。如果简明扼要地梳理诺斯底主义的论点及其逻辑的话，是这样的：
&lt;/p>
&lt;p>
1&lt;span style="font-family: 宋体;">）既然灵是完全美善、物质是完全邪恶，那么基督不可能是穿肉身来的，因肉身是属乎物质而邪恶的，因此基督应该是看似有身体的，其实是“幻影”（这种看法称为“幻影说”），或者就是克林妥所说的，耶稣只是人而不是神或基督，只不过人性的耶稣在受洗时神性的基督进入他里面，而且耶稣死时神性的基督就离开了（这种看法称为“克林妥主义”）。由此可见，在基督论上，诺斯底主义反对基督的道成肉身，就是否定基督真实的人性。这我们就不难理解约翰为什么在书信中不断地强调耶稣基督的道成肉身——“论到从起初原有的生命之道，就是我们所听见，所看见，亲眼看过，亲手摸过的”（&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">1:1&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">）；“谁是说谎话的呢？不是那不认耶稣为基督的吗？不认父与子的，这就是敌基督的。凡不认子的，就没有父；认子的，连父也有了”（&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">2:22-23&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">）；“凡灵认耶稣基督是成了肉身来的，就是出于神的，从此你们可以认出　神的灵来；凡灵不认耶稣，就不是出于神，这是那敌基督者的灵。你们从前听见他要来，现在已经在世上了”（&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">4:2-3&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">）。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>
2&lt;span style="font-family: 宋体;">）既然灵是完全美善、物质是完全邪恶，那么我们必须严酷地对待邪恶的身体（这带来的是苦修型的信仰形态），或者就是彻底放纵肉体，因为反正身体属乎物质而邪恶，肉体的放纵——触犯神的律法根本不会影响属灵而美善的灵魂（这带来的是纵欲型的信仰形态）。约翰壹书针对的就是这纵欲型的诺斯底主义——“人若说是与神相交，却仍在黑暗里行，就是说谎话，不行真理了”（&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">1:8&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">）；“人若说自己在光明中，却恨他的弟兄，他到如今还是在黑暗里”（&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">2:9&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">）；“犯罪的是属魔鬼，因为魔鬼从起初就犯罪。神的儿子显现出来，为要除灭魔鬼的作为。凡从神生的，就不犯罪，因神的道存在他心里，他也不能犯罪，因为他是由神生的。从此就显出谁是神的儿女，谁是魔鬼的儿女。凡不行义的就不属神，不爱弟兄的也是如此”（&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">3:8-10&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">）；“亲爱的弟兄啊，我们应当彼此相爱，因为爱是从神来的。凡有爱心的，都是由神而生，并且认识神。没有爱心的，就不认识神，因为神就是爱”（&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">4:7-8&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">）。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>
3&lt;span style="font-family: 宋体;">）既然灵是完全美善、物质是完全邪恶，那么救恩就是指脱离身体，但不是藉着信基督，而是靠特殊的“知识”（希腊文“知识”一字是“诺斯”，诺斯底主义一名由此而来）。这也是约翰在书信中强调得永生，就是得享神的生命，是藉着信基督——“凡信耶稣是基督的，都是从神而生，凡爱生他之神的，也必爱从神生的”（&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">5:1&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">）；“这见证就是神赐给我们永生，这永生也是在他儿子里面。人有了神的儿子就有生命，没有神的儿子就没有生命。我将这些话写给你们信奉神儿子之名的人，要叫你们知道自己有永生”（&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">5:11-13&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">）。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>
新约圣经记载的诺斯底主义是这异端的雏形，并不是第二三世纪里所发展出来的复杂的系统。约翰壹书的读者正面临纵欲型的克林妥主义的挑战。这异端否认耶稣的神性，主张放任，撇弃道德的一切约束。因此，约翰写这封书信，见证耶稣基督乃是他们“所听见，所看见，亲眼看过，亲身摸过”的那“起初原有的生命之道”；并且揭穿假教师之错误教导，让信徒住在基督里并持守这生命之道。
&lt;/p>
&lt;p>
马唐纳在他的“新约圣经注释”中非常形象地描述约翰壹书的目的，他说：“约翰壹书就像一本家庭照相簿。本书将神家众成员的样貌描绘出来。正如儿女跟他们的父母相似，神的儿女也有祂的模样。本书将这些相像之处描绘出来。一个人成为神儿女的时候，他便接受了神的生命，就是永远的生命。所有拥有这生命的人，都会循着一些确切既定的方式将这生命证明出来。例如，他们爱神，也爱神的儿女，且遵守祂的诫命，不会继续犯罪。这一切都是永远生命的特征。约翰写这封信，是要叫拥有这些家庭特征的人知道自己有永生（约壹&lt;span style="font-family: Calibri;">5:13&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">）”。或者更准确地来讲，拥有这些神生命之特征的人才是真正的神的儿女。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>
“太初有道，道与神同在，道就是神。”（约&lt;span style="font-family: Calibri;">1:1&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">）如果约翰福音的开头强调的是基督——“太初原有之道”的那超越的神性的话，约翰壹书一开头的强调的是那“从起初原有的生命之道”基督具有的人性，因为约翰见证说“我们所听见，所看见”，而且“亲眼看过，亲手摸过的”；神的生命藉着成为肉身的基督耶稣已经显明出来，约翰说，“我们也看见过，现在又作见证”；并且因着他道成肉身来到我们中间，“将原与父同在，且显现与我们那永远的生命传给你们。”基督穿上人性的肉身来到世间，不仅没有影响他的神性，反倒因着他我们看见了那不能看见的神，也得见那神子的荣光，正如圣经所说：“从来没有人看见神，只有在父怀里的独生子将他表明出来”（约&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">1:18&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">）；“道成了肉身，住在我们中间，充充满满地有恩典，有真理。我们也见过他的荣光，正是父独生子的荣光”（约&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">1:14&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">）。不但如此，又因着他道成肉身的到来，我们可以因信耶稣基督，得享神的生命，就是神儿女的权柄，正如圣经所说的：“凡接待他的，就是信他名的人，他就赐他们权柄，作神的儿女”（约&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">1:12&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">）；“从他丰满的恩典里，我们都领受了，而且恩上加恩。”（约&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">1:16&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">）&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>
约翰在这里特别提到基督徒的相交，就是“我们将所看见、所听见的传给你们”来的“你们”与“我们”的相交。这样的相交是从与他们分享基督而来的相交，这样的相交其本质乃是与他人分享自己“与父并他儿子耶稣基督相交”而来的主的生命。“相交”这词原意有“共同分享”、“合伙经营”、“一同得分”、“有份”等等。这相交的本质乃是分享主的生命。因此可以把这样的相交至少分为两个方面：一个是我们自己“与父并他儿子耶稣基督相交的”，我们一般称它为与主的密契，与主的相交或灵修等等，这是指透过他的话语和祈祷而来的圣灵的工作，个人分享主自己的生命，得恩、得力、得安慰等等；另一个是领受基督生命的基督徒在主里彼此分享主的生命，我们一般称之为信徒的团契或交通，圣经书信里的有关“彼此”的教导（彼此相爱、彼此饶恕、彼此接纳、彼此建立、彼此劝诫、彼此服侍等等）就是叫我们在主里相交。如果还有一种相交的话，不是严格神学意义上的，而是“共同分享”角度而言，藉着他的话语和圣灵，把福音传给还未信主的人，好使他们与我们一同得享神永远的生命。
&lt;/p>
&lt;p>
“认识你独一的真神，并且认识你所差来的耶稣基督，这就是永生。”（约&lt;span style="font-family: Calibri;">17:3&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">）这样，分享藉着耶稣基督显明的神永远的生命，这就是我们信仰的本质，而且分享这生命是我们喜乐的源泉。你是否在圣灵里时常享受这生命？你是否在基督里时常与弟兄姊妹分享这生命？你是否愿意见证这生命而使人与你一样得享这喜乐、永远的生命？愿神因着在你里面的这生命今天赐福给你！&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>
&amp;nbsp;
&lt;/p>
&lt;/div></description></item><item><title>我们若说是与神相交 ——2012年5月20日主日讲章 文/天明牧师</title><link>/2012/05/24/%E6%88%91%E4%BB%AC%E8%8B%A5%E8%AF%B4%E6%98%AF%E4%B8%8E%E7%A5%9E%E7%9B%B8%E4%BA%A4-2012%E5%B9%B45%E6%9C%8820%E6%97%A5%E4%B8%BB%E6%97%A5%E8%AE%B2%E7%AB%A0-%E6%96%87%E5%A4%A9%E6%98%8E/</link><pubDate>Thu, 24 May 2012 15:47:54 +0000</pubDate><guid>/2012/05/24/%E6%88%91%E4%BB%AC%E8%8B%A5%E8%AF%B4%E6%98%AF%E4%B8%8E%E7%A5%9E%E7%9B%B8%E4%BA%A4-2012%E5%B9%B45%E6%9C%8820%E6%97%A5%E4%B8%BB%E6%97%A5%E8%AE%B2%E7%AB%A0-%E6%96%87%E5%A4%A9%E6%98%8E/</guid><description>&lt;p>简介：偶然被过犯所胜的时候，被圣灵光照而认罪，随时随地得到神的赦免，继续行在神的圣洁的光中，也恢复与祂亲密的相交，得享祂的爱，这样我们可以以神为乐。&lt;/p>
&lt;p>经文：约翰壹书&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-family: Calibri;">1:5-2:6&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>1:5 &lt;span style="font-family: 宋体;">神就是光，在他毫无黑暗。这是我们从主所听见，又报给你们的信息。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>1:6 &lt;span style="font-family: 宋体;">我们若说是与　神相交，却仍在黑暗里行，就是说谎话，不行真理了。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>1:7 &lt;span style="font-family: 宋体;">我们若在光明中行，如同神在光明中，就彼此相交，他儿子耶稣的血也洗净我们一切的罪。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>1:8 &lt;span style="font-family: 宋体;">我们若说自己无罪，便是自欺，真理不在我们心里了；&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>1:9 &lt;span style="font-family: 宋体;">我们若认自己的罪，神是信实的，是公义的，必要赦免我们的罪，洗净我们一切的不义；&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>1:10 &lt;span style="font-family: 宋体;">我们若说自己没有犯过罪，便是以神为说谎的，他的道也不在我们心里了。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>2:1 &lt;span style="font-family: 宋体;">我小子们哪，我将这些话写给你们，是要叫你们不犯罪。若有人犯罪，在父那里我们有一位中保，就是那义者耶稣基督。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>2:2 &lt;span style="font-family: 宋体;">他为我们的罪作了挽回祭，不是单为我们的罪，也是为普天下人的罪。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>2:3 &lt;span style="font-family: 宋体;">我们若遵守他的诫命，就晓得是认识他。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>2:4 &lt;span style="font-family: 宋体;">人若说“我认识他”，却不遵守他的诫命，便是说谎话的，真理也不在他心里了。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>2:5 &lt;span style="font-family: 宋体;">凡遵守主道的，爱神的心在他里面实在是完全的。从此我们知道我们是在主里面。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>2:6 &lt;span style="font-family: 宋体;">人若说他住在主里面，就该自己照主所行的去行。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p> 各位弟兄姊妹：平安！&lt;/p>
&lt;div class="indent-2">
&lt;p>
 今天我们接着上一周继续分享约翰壹书。在读今天讲道经文的过程中，很多弟兄姊妹发现，自己非常熟悉的经文，在背经卡里常出现的金句，就是&lt;span style="font-family: Calibri;">1&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">章&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">9&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">节的经文：“我们若认自己的罪，神是信实的，是公义的，必要赦免我们的罪，洗净我们一切的不义。”我们曾根据这段经文，在主面前承认自己所犯的罪，并且因着神自己在经文中的应许，相信自己的罪已得赦免，藉此过程我们也经历了被主赦免和得享与主的亲密之关系的恩典。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>
经文中所说“我们若认自己的罪”里的 “认罪”，在原文中是“相同之事”和“说”的复合词， 所以“认罪”就是“和圣灵说相同的事”。例如，当圣灵光照你说“你刚才说谎了，不诚实”时，真正的认罪就是向神说同样的话（或同意的话）：“是的，主！我刚才说谎了，不诚实”，以此进入主的诚实里面。因此，圣经所说的认罪，并不只是有些人所认为的在神面前的一种心态，如“反正神都知道我所犯的罪，我愿意接受他的管教和惩戒”等；认罪也不只是向神承认自己是罪人，如：“我是个罪人，求你赦免”；也不是每天晚上休息前向神笼统地承认说：“我今天又犯了很多的罪（你都知道），求你赦免。”真正的认罪就是接受圣灵的光照（即祂的判断）并行在祂所光照的指引里面。这就是与&lt;span style="font-family: Calibri;">1&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">章&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">9&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">节并行的&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">1&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">章&lt;/span>&lt;span style="font-family: Calibri;">7&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">节的经文所告诉我们的——“我们若在光明中行，如同神在光明中，就彼此相交，他儿子耶稣的血也洗净我们一切的罪。”这样，认罪不仅仅是一种在神面前的承认的“说”，其本质更是接受圣灵的光照而“行”，进入到神的光中，如同神在光明中。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>
当然在有些事上，我们只要承认我们的罪就可以了，但更多的时候，我们不但要承认圣灵所光照的罪，还要行在圣灵光照而指引的光中。比如，如果我们用不当的言语伤害了对方，不但要在神面前承认自己使用不当言语的过犯，还要向被伤害的对方道歉，而且还要尽我们所能向受伤的对方做出挽回的努力；这时你不能说“我已经向神认罪了，不必向对方道歉”，或者当自己已经道歉了但对方仍对你怀有被伤害的情绪时，你就怀着“反正我已经道歉了，原谅不原谅是他的事了，跟我没关系”的心态，这些都不是约翰壹书里所说的“认罪”。再举一个例子，如果我偷了东西，我不能仅仅向神承认说：“对不起，主！我偷窃了，请你饶恕我！”而要归还你盗窃的东西，尽力补偿给对方带来的损失。这才是进入神的光中的认罪的本意。这类似于旧约利未记里以色列百姓所献的赎愆祭。
&lt;/p>
&lt;p>
当我们接受圣灵的光照承认我们的罪，并藉着祂的指引行在神的光中的时候，圣经清楚地告诉我们：“神是信实的，是公义的，必要赦免我们的罪，洗净我们一切的不义”；“祂（神）儿子耶稣的血也洗净我们一切的罪”。这是神自己的应许，就是只要我们认罪，神就赦免我们的罪，无论我犯的罪有多大或多多，只要我们真实认罪，神儿子耶稣的血就洗净我们一切的罪。赞美我们的神！而且圣经告诉我们，神这样的赦免，是出于祂的公义和信实。因为神说，“基督耶稣降世，为要拯救罪人”（提前&lt;span style="font-family: Calibri;">1:5&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">），因此神的赦免彰显祂的信实；主耶稣既然已经为我们的罪流血舍命，所以神的赦免就彰显祂自己的公义。这样，我们的认罪所体现的重点，不是我们认罪人自己的“真心”、“诚恳”和所谓“虔诚”（当然这也是需要的），而是神藉我们认罪带来的赦免所体现的祂的公义和信实，为此我们将荣耀归给我们的神！而且，神叫我们认罪，归根结底其目的就是叫我们行在神的光中、与神相交，正像经文里所说的：“我们若在光明中行，如同神在光明中，就彼此相交。”这样，我们就在基督里可以持续不断地分享神自己的生命。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>
由此我们可以知道，这段经文里所说的神的赦免，和从罪的刑罚中的“得救”是不一样的。我们基督徒时常提到得救，这“得救”意味着：因着基督耶稣在十字架上的救赎之功，也因着我们的信，我们就脱离了神对我们所犯之罪（包括从前的、现在的和将来的罪）的永远的刑罚。换句话说，自从我们信主，我们就不会再被定罪，不会因我们所犯的罪而受到将来在白色大宝座前的审判、永远沉沦，因此我们的得救是有永远的保障的。但从罪的刑罚中得救的我们，有时难免被过犯所胜、犯罪而得罪神，因基督的救赎，这样的犯罪虽不会影响我们的得救，但它影响我们与神的亲密关系，使我们不能与主相交，不能享受与主的亲密关系。正像已经结婚而进入神圣婚约的夫妻双方，他们的婚约既是神圣盟约，夫妻的争吵不能改变这神圣盟约的婚姻关系，但每一次的争吵必然影响夫妻的亲密关系，除非他们承认自己的错误而获得对方的原谅；又像一个悖逆的孩子，他对父母的悖逆，无论如何也不能改变他是父母的儿子的这生命关系，但他的悖逆却影响他与父母的美好关系，作为儿子无法享受从与父母关系而来的生命美好的祝福。
&lt;/p>
&lt;p>
神的心意是叫祂的每一个儿女，都行在祂的光中，与祂相交，享受祂的生命。偶然被过犯所胜的时候，被圣灵光照而认罪，随时随地得到神的赦免，继续行在神的圣洁的光中，也恢复与祂亲密的相交，得享祂的爱，这样我们可以以神为乐。我想，作为基督徒，人生最大的喜乐就是享受神，祂的生命和祂的同在；你越与祂亲密就越发现，离了神，世上的一切（包括我们曾经享受的和看为宝贵的那一切）都失去光彩。就像因为与祂的相交，认识祂的慈爱，我们才发觉生命的宝贵和美好一样。神是那样地看重与我们的相交，那么，对你来说，在你的生命中和生活的环境中，与神的相交占多大的比重呢？在你每天的生活中，祂生命的影响在你里面占多大的比重呢？愿圣灵光照我们，引导我们进入神的光中，好使我们与祂相交，在祂里面得以享受祂的生命，在祂的光中与祂同行！在凡事上、微小的生活细节中，我们被圣灵光照，得以进入祂的圣洁荣光之中，我们的心向着世界和世界上的事自由，以祂为乐！
&lt;/p>
&lt;p>
我们知道，约翰讲神宝贵的赦免，并不是叫我们因着神的赦免而轻看自己的犯罪，反倒因祂赦免的目的是叫我们行在祂的光，而靠着圣灵避免犯罪。这也是约翰接着提醒我们的原因：“我小子们哪，我将这些话写给你们，是要叫你们不犯罪”；因为“神就是光，在他毫无黑暗”。这是约翰和使徒们特别“从主领所听见、报给我们的信息”。如果我们已经被过犯所胜，那么现在就来到神的面前认我们的罪。约翰说：“若有人犯罪，在父那里我们有一位中保，就是那义者耶稣基督。他为我们的罪作了挽回祭，不是单为我们的罪，也是为普天下人的罪。”不要忘记，神的心意是叫我们行在光中与祂相交，因此，认罪是一个补救的措施，但更为积极的乃是“遵守祂的诫命”。遵守神诫命即遵守主的道，它是从认识神圣洁之性情而来的；这样，遵守神诫命的人，才是真正认识神的人。不但如此，约翰说，“凡遵守主道的，神的爱在他里面实在是完全的”【很多版本将这里的“爱神的心”翻译为“神的爱”】，“从此我们知道我们是在主里面”。约翰的意思就是遵行主道的人才能经历神那完全的爱；而且只有“照主所行的去行”的人，这样的基督徒才是住在主里面的人。
&lt;/p>
&lt;p>
约翰在这段经文中不断揭露诺斯底主义异端的错谬。诺斯底主义者说，“他们是与神相交的”；约翰却说，“我们若说是与神相交，却仍在黑暗里行，就是说谎话，不行真理了。”他的意思是，那些放纵肉体去犯罪的诺斯底主义者，他们的行为表明他们是行在黑暗里的，绝不可能是行在神的光中的，因为神就是光（神就是圣洁的），你不可能在罪中与祂相交，但他们既说自己是“与神相交的”，所以是“说谎话”的、是“不行真理”的。紧接着他继续对诺斯底主义者们说：你明明放纵肉体犯罪，却说“自己无罪”，那“便是自欺”，这正说明“真理不在你们心里了”；你们“若说自己没有犯过罪”，“便是以神为说谎的”，这足以证明“神的道也不在你们心里了”。同样地，诺斯底主义者说“我认识他”，却不遵守他的诫命，“便是说谎话的，真理也不在他心里了”。总之，真正的基督徒，就是与神相交的基督徒，他们是因着圣灵的光照，在神面前承认自己的过犯，并靠着圣灵遵行主道的人。放纵肉体的任何犯罪的理由在圣洁的神面前都是站立不住的。
&lt;/p>
&lt;p>
愿神怜悯我们！叫我们认识“祂就是光，在祂毫无黑暗”！但愿使徒亲自从主领受并传给我们的这信息，成为圣灵今天带给我们每一个人的信息！
&lt;/p>
&lt;/div></description></item><item><title>我们本一无所有——仅以此文纪念守望5·11四周年/HJ</title><link>/2012/05/24/%E6%88%91%E4%BB%AC%E6%9C%AC%E4%B8%80%E6%97%A0%E6%89%80%E6%9C%89-%E4%BB%85%E4%BB%A5%E6%AD%A4%E6%96%87%E7%BA%AA%E5%BF%B5%E5%AE%88%E6%9C%9B5%C2%B711%E5%9B%9B%E5%91%A8%E5%B9%B4-%E6%96%87/</link><pubDate>Thu, 24 May 2012 15:40:34 +0000</pubDate><guid>/2012/05/24/%E6%88%91%E4%BB%AC%E6%9C%AC%E4%B8%80%E6%97%A0%E6%89%80%E6%9C%89-%E4%BB%85%E4%BB%A5%E6%AD%A4%E6%96%87%E7%BA%AA%E5%BF%B5%E5%AE%88%E6%9C%9B5%C2%B711%E5%9B%9B%E5%91%A8%E5%B9%B4-%E6%96%87/</guid><description>&lt;p>简介：用自己的所有去服侍是坚持不下去的，将自己的所有摆上，那有的还要加给他。小心成为没有的，连有的也要拿去。&lt;/p>
&lt;div class="indent-2">
&lt;p>
今天刚好是守望教会经历5·11（2008年）冲击四周年。
&lt;/p>
&lt;p>
那一个主日的经历现在回想起来仍记忆犹新。一大早一班GBJC等相关人员以非法聚会的名义冲击了守望教会，此次冲击几乎涉及到当天聚会的每一个弟兄姊妹，也包括我。从那天开始我是在册的人了，开始了与这个国家机器相关人员的“美好往来”。其实并不美好，只是在神凡事都有益处，我便看为美好，因为上帝能叫爱神的人在凡事上得益处！我记得当时大家表现的非常镇定，现场基本是牧师同工跟他们周旋，这班人来势凶猛好似一幅必然把我们拿下的样子，弟兄姊妹主要就是以唱诗和祷告面对，我也跟着一起激动的唱着，有些愤然但是都很克制。那天几乎每个弟兄姊妹不可避免被登记了，我想这是教会在明确山上之城的异象后，弟兄姊妹作为守望一分子的身份公开的亮相，虽然这种方式是我们未曾想到的。如果你还愿意委身守望，那么考验就开始了，从此你跟持守山上之城异象的守望教会就紧密相连了。就像婚礼之后两个人就公开告诉他人彼此只属于对方的了，你若不认同，那么在接下来四年和那些人不断升级的“美好来往”的考验之下，你或许会慢慢离开，尤其是去年4·10户外敬拜之后更是考验彼此是否真心认同和委身。当然哪怕你离开了，上帝依然会祝福你，这是我非常确信的！在这个过程中，上帝也不断考验着守望儿女把自己所有的献上，你的学业、你的工作、你的家庭、你的人际等等。其实献上又如何？我们本一无所有，只是人性深处对我们好不容易得到的东西不愿意放手罢了。
&lt;/p>
&lt;p>
回头看我自己，就想到了开头的题目——我也本一无所有。其实另一个老我的更真实声音就是：我竟然还一无所有。是的。2002年考大学能来北京简直是个恩宠，一不小心竟混到北京高知群体中去了。本来觉得自己还算块料，然而当我看到大学同班那堆牛人竟然是清华北大的落榜生，以我们的学校为垫底时，原本有点沾沾自喜的我一下子就自卑下来，在这个以分数以成绩以成就谈资论辈的社会里，人是那么的脆弱，我没有太多超越的标准，所以很少感到被无条件接纳。感谢神，一年之后信主了，2004年春来到当时守望的青三团契，于是浪子就找到了家，我好像可以被这里的人接纳。为什么会这样呢？我觉得至少他们不以我的所有来给我贴标签。我发现回归信仰，结缘守望，是上帝带我来北京的心意。在这个家里上帝一步一步重建我的所是，虽然都是罪人，但大家彼此相爱着，我被这个爱的团体深深吸引。然而人被神重建，并不容易，此工程浩大无比，我在这个教会一直呆到2011年，七年了，上帝才使用我去做点什么。然而我做得并不好，踉踉跄跄，到如今依然还有待成长……
&lt;/p>
&lt;p>
同是四年前，我有幸成为了一个所谓211重点大学毕业生，然而我内心深处却诚惶诚恐，因为没有方向、不知道喜爱什么、可以做什么，觉得这个大学是白念了。我也觉得我名不副实，因为感觉实在是被学校大发慈悲，无数次补考后我成为那届最后一个毕业生了。我常常觉得我是被扩招进了高校，实则自己其实什么都没有。生长在这个国度里尤其可悲可怜，常常因自己的所有标明自己的所是，而且还深以为然。即使信主了，我们也时不时倒退回去，用自己的所有来标明自己的所是，很难单单享受我们的所是，比如很难享受我们是神儿女的丰富，我想我们是中毒太深亦或说被这个世界、这个老我捆绑太甚！
&lt;/p>
&lt;p>
当年我凭着一纸毕业证当敲门砖在这个世界里面摸爬滚打四年，发现所谓专业对口的工作也几乎是最快丢掉的，很快也就感恩地换行，投身到教育行业——就是转身了，虽然如此，我还是被这个世界摔来摔去的。2011年因着教会户外被摔打尤甚，面对强大机器发动的各种作为，我好似待宰杀的羔羊，被离职好几次，居无定所搬来搬去，被遣返、身份证被丢失、户口被消失，这些经历常常让我体会到我一无所有。然而虽然如羊在剪毛人手中，但是若非上帝许可，我是一根头发也没有被拔过。我想上帝看我是经得起摔打吧，如今身上也好像似乎有些可以“臭显摆”的伤疤了，而我其实是幸运的，因为是蒙上帝庇护的，或说是蒙上帝锤炼的。
&lt;/p>
&lt;p>
户外之后一年内我几换工作，其实每次我都想委身在新单位，每次都不情愿变更，但每次都没办法，沧海一粟啊，好像越害怕失去越容易失去，然而我却一点没有饿着，我更是常感受到我亲爱的弟兄姊妹对我浓浓的关爱（甚至包括海外的弟兄姊妹）。虽然工作好像风浪中的船摇摆不定，但我的户外之旅反而因此能涛声依旧了。在这一年的户外岁月当中，从某个角度我把几换工作理解成了上帝让我打了两份短工，这样可以解决我衣食住行的问题，而且这些短工其实都和我所愿意委身的教育行业相关，拓宽了我的视界，也结识了一些好友。谓之打短工，我想众所周知的一个好处就是可以专心户外，好像户外成了我2011年的职业似的，也是上帝怜悯恩待抬举我让我可以不断上平台去敬拜他，去表达自己的立场，去标明自己是守望教会一分子的身份。这一年虽然一无所有的感觉比较强烈，现在想来也是能轻装上阵，脱去了很多缠累。记得有一次朝阳那位大家熟知GB跟我说：“实在抱歉，当初真不应该让他们把你的工作给弄没有了的，我都没来得及跟他们说。”呵呵，不管可不可信，我实在是因着教会户外敬拜第一周的被离职而转变了之后一年的道路和方向。我依然清晰地记得4·17（第二周）户外之后圣灵抓住我，我感到被主呼唤要去服事他，于是对主说我愿意把2011年献给他，然后刷的一下子眼泪就流了下来了（其实第一周被离职时我的同为弟兄的菲籍同事就跟我说:you are such a good teacher,God gives you so much talent to work here,I see your protential,you should have a beautiful future here。I know what your church and you have been gone through,but maybe God has his special plan for you,you’ve got to go seek for it ）当时好像还有点悲情，然而现在想来更像是上帝对我说：“你被录用了，加油，你将与我一起同工这一年。”
&lt;/p>
&lt;p>
这一年何其丰富……
&lt;/p>
&lt;p>
一年之后，重新工作。
&lt;/p>
&lt;p>
终于在这份工作干了40天之后，等来了发工资的日子（我月初上班，而他们是次月10号发）。因为在一个新的地方重新开始，工资竟赶不上四年前刚毕业的第一份工资。按世界的评判标准我是原地踏步或者说更加糟糕。现实好像有点太残忍：拉扯我长大的至亲外婆再次病危，这次更严重。爱莫能助，生怕见不到最后一面不得不匆忙回趟老家，三天在地上跑了近三千公里，我做到我所能做的全部了。多年来传了多次福音，方法早用尽，唯独祈求这次上帝能大发怜悯拣选她，给她也是给我带来安慰。在这段不断体会一无所有的日子里面，情绪常常低落，这次我还是软弱了，回老家时想到前段时间工作方面常被人无意识戳到痛点，常觉尊严扫地，就更郁闷纠结甚至沉沦犯罪。好在上帝是个医生，他能医治。我感到如今离我自己情感上最后断奶的日子已越来越近，现在我相信失去是为了更好的得着。作为一个弟兄，我想最本质的需要是他在上帝里面确定自己的所是，比如身份、权柄、圣灵内住、信心、道、各种恩赐等，这些是任何外在势力夺不走的除非你拱手相让！为了让你得到这些，上帝总是在你不希望面对也没有能力面对的功课上不断让你面对，一段时间内情绪按钮不断被触动，我会爆发，会痛苦，会忧愁，会不能自已，甚至会沉沦犯罪，接下来还是要面对它（其实常常是被上帝推着痛苦的往前走，人性深处是能躲就躲），面对伤痛，一次一次，上药，包扎，等候神的时间。
&lt;/p>
&lt;p>
本相多是软弱，常常力不能胜。在这份新工作的试用期间，在教会依然艰难的这段特殊时期，各方面事情没有好转反而常常是考验一个接一个，如此就会有些谎言钻空来试探了，你还服侍个什么劲儿啊，上帝怎么不祝福你啊。去年4·10那天老板劝我不去时正是通过这来试探我，你可是左膀右臂啊，拿什么前途开玩笑什么什么的！我想在哪怕已经信主的知识分子群体中，内心深处都有无法抹去的一种据为己有的骄傲，尤其是当工作已经小有成就时。如今有声音会袭击我：你现在这么不稳定，这么点收入是合乎情理的吗？你不是被祝福了吗？！你这么有才这么点收入肯定是你哪里出问题了？！咱们努力做工得当得的这本无可厚非，天经地义的嘛！然而圣经的标准却绝非如此，那年轻的财主想进天国为什么难，很重要一点乃是难以舍下那掌握在手中的所有。而我们这群人外在的、包括某些内化了的所有也是常常无法挪去，或说有时候尤其难挪去。其实从某个角度说城市的所谓知识分子教会比农村教会更加软弱更容易受世界的诱惑、捆绑，为主摆上所有是件很难的事，更不敢奢望这样的教会会有如使徒时代变卖所有，我自己也常常是被动的、不愿意的。我更是想提醒我们多去重新定位自己、看见自己的所是，当上帝借着一些事好像挪去我们的所有时不要大惊小怪，在如今的守望就更不用大惊小怪了，我们一起学习为凡事感恩，因他本为善！
&lt;/p>
&lt;p>
上帝呼召守望，守望领受异象，托付使人有使命感。使命越大，考验越大。使命越超前，不理解的声音就越多。大家知道守望教会主要由一个这样所谓的知识分子群体组成，这样一个群体要完全被上帝所托付的这个异象得着不容易，服侍并持守上帝所托付的更不容易。守望教会的每一个弟兄姊妹也因此在2008年5·11之后被这个国家的相关部门“美好来往”，而且不断升级，直到去年户外一切明朗化，只要你是守望的，我就不放过你。你可以去任何地方，只要离开守望。且看我手段多么丰富来搞定你，于是我们身心灵被一次一次扫荡，不胜其扰。我近期无数次体会被剥去我内心所看重的、倚靠的，体会被挪去得到的、可以享有的所有，我想守望的弟兄姊妹常会有这样的体会。只要你还在守望教会这条船上，你就好像处在风浪的最前沿，哪怕好像风浪平静了些，但我们还是能感受到那涌动的暗流！但是感谢神，当年离风浪最近的船上的门徒也是离主耶稣最近的，也是最清晰听到主的“不要怕只要信”的话语的。当年亚伯拉罕献上以撒不仅是献上一切所有，他更是把自己的所是摆上，相信神，谦卑在神里面，让神主宰。由此，上帝得地、得国、得民的应许就从以撒而出。
&lt;/p>
&lt;p>
守望教会建堂好像献上了所有，但是献上了所是了吗？钱奉献了还可以再挣，工作没有了还可以再找，这些不是关键，但是你的所是有没有被上帝得着呢？你的所是有没有献上呢？这是更应当去省察的！面对考验你就知道你的光景了，其实上帝早有预备，虽然好似一无所有，但是在主里你却可以经历样样都有。一个教会群体性的经历被剥去所有的体会，这个群体是有福的，至少我看到如今的弟兄姊妹关系其实更深了，大家的肚量也是被扩大了，彼此更加相爱了，每个人在主里面经历的有形无形的所得更是比比皆是，而这些见证就散落在各期期刊上！你要有一个信心就是上帝保守守望教会不会失去的，谁也别想动一根毫毛。简单举一例：这一年我们走了一些人，但是新加入守望的也不少；走了一些重要同工（都在主里就靠主彼此祝福吧），但同时我们却也得着了新的一些同工；走出一个教会（都在主里也彼此祝福吧），君不知上帝也赐给我们一个教会跟我们一起并肩作战，而且如今还成为我们休养和重新得力的“后方”呢，在此也感谢很多兄弟教会对守望弟兄姊妹的接纳，你们多少也与我们一起承担了风险！因我们深知没有什么能将神的爱与我们隔绝，生死都不能何况这些！
&lt;/p>
&lt;p>
外人看守望教会跟相关部门好像就僵在那里了，也没有带来翻转性的什么变化啊，如今依然内忧外患，一批疲兵散将，是的，守望是有牺牲的。你若是同为主内弟兄，就请你看在弟兄情谊上先止住你的话并将你的观点先收起,话语是带着力量的，若不能祝福人就容易让人软弱，愿上帝帮助我们能彼此造就、彼此宽容。痛苦让人省察，一直有机会思考守望的意义是什么，守望其实很可能是自己在黑夜里警醒、征战，等到白昼来临他的使命结束。有GB就放话，哪怕其他教会都建堂进堂了，我就是不让你守望能进得去！感谢神，真是那样就太好了。这岂不也是守望的一个意义吗！守望撑在那里，岂不稍微帮助撑起了很多人发展的自由和空间吗？我知道很多教会现在人数上兴旺起来，好几百，甚至一千两千的，感谢主！当然有人会说你非得来什么“高大全”搞整体敬拜。各有利弊，各位继续往下走就知道什么方式合适了，也真是，到了什么地步方才能说什么话。其实现在就看到如守望那般规模、甚至更大的教会已经筹到好几千万可以建堂的了，说不定这种现象将是如雨后春笋、如井喷般出现在全国各地。假设守望2011年户外之后被迫决定分散开来，一方面没守住上帝的托付（即使瘸了也不能割足适履啊）但另一方面你以为有关部门他们是吃素的啊，有了点进展岂不可以随时找个借口疯狂撕开口子进一步打击你逐个击破？有了这个成功典范，那接下来对付他人也就是绰绰有余了，你不招安守望就是下场，你招安了照样活不了多久（已有先例了），更重要的是丢了上帝的脸啊！当然也没有必要把守望形容的这么伟大，乃是上帝自己亲自怜悯了这个教会没有倒下。我身在其中，深刻了解大家的软弱！守望这么久没有被拿下，他们岂敢轻易动其他教会，万一再来第二个守望他们岂不更加歇菜了，其实我知道当初跟我们“美好往来”的一些小头头因没什么政绩和成就已经失去了政治前途歇菜了。而守望很多弟兄姊妹在争战面前却是更加刚强壮胆和游刃有余了，他们的手段都是老三样，各事其主，上面没有发话，下面也不敢有什么新动作。但为神的儿女，上帝不许可谁也别想多动一根汗毛。你还真以为他们多大的胆呢！
&lt;/p>
&lt;p>
有人说我还像小孩一样激情有余、爱做白日梦，有人说我人来疯，有时候我内心里面是被搅动的越来越激动，想起了电影《阿甘正传》里面那个失去双腿的退役军官在那个风雨交加的夜晚在船头桅杆上忘情高呼！那一刻，他找回了自我，狂风骤雨好像激起了他内心战斗的豪情，但愿我的激情抑或我的的癫狂被上帝的圣灵所控制！也是，虽然进去派出所几十回，偶有流血被打事件，但都很快结束，蒙神怜悯事实上也没有怎么真正经历如当年的白色恐怖，我想国人骨子里的那种胆怯懦弱怕事哪怕是信主了都还是隐秘在某个角落。最可怕的是拿些属灵的借口来逃避我们的害怕！神是光，愿我们常就近光不至于常被黑暗淹没，湿透了的软弱被完全温暖干燥的确是需要花时间。求主怜悯！现在回头来看守望教会的2009年建堂是一件在人看非常癫狂的事情，如今明显的这就是撞在政教关系的枪口上了嘛。当然对方若是没有上帝的许可是绝不会扣动扳机的，这六十年来先辈的血不是白流的，先辈的牢不是白坐的，袁灵传道这周日的讲章就提到这些人、这些事、这些数字、这些顺服和坚持都已经被上帝使用来建立我们，但在当时看来他们这些是不可理喻、没有价值和癫狂的举动，是少数人的选择罢了。但多数人所作的正常选择与这少数人的选择，在上帝心中孰轻孰重呢？按着神的心意顺服神，看上去愚蠢，其实是智慧；看上去疯狂，其实是稳妥；看上去孤独，其实是通向永生。
&lt;/p>
&lt;p>
我们当如何传承那美好的见证呢？上帝要得着的是生命，基督信仰的服事是指向生命的，感谢神，他的原则是凡丧掉生命的必得着生命。所以经历失去也可以让你更好的经历得着！基督信仰的服事不是倚靠才能，不是倚靠势力，这对于守望来说不容易。知识分子群体容易理性优先，会审时度势，当然这些都是好的，但同时要服在上帝的大能之下，以谦卑束腰，惟独倚靠耶和华的灵方能成事！用自己的所有去服事是坚持不下去的，将自己的所有摆上，那有的还要加给他，小心成为没有的，连有的也要拿去。
&lt;/p>
&lt;p>
愿我们更多在主里更看重自己的所是，如今显明给我们没有选择的脚下的路只有继续以这样的方式走下去。从前号称一千多人的守望的异象如今好像只有可见的少数十来人赴往那个叫中关村广场的地方，但要知道还有很多人是早早被限制了的，这些都是守望教会唯独尊耶和华为圣的见证！这还只是冰山一角，但要知道还有无数的人在背后以祷告与守望同工，而上帝才是那真正的主角和主导，但上帝有他行事的方式。
&lt;/p>
&lt;p>
但上帝要得着人，谁能拦阻呢！
&lt;/p>
&lt;p>
上帝要得着教会，谁能拦阻呢！
&lt;/p>
&lt;p>
若是我们常常有一无所有的体会，也让我们在主里经历样样都有。
&lt;/p>
&lt;p>
&amp;nbsp;
&lt;/p>
&lt;p align="right">
(初稿于2012年5月11日，定稿2012年5月23日)
&lt;/p>
&lt;p>
&amp;nbsp;
&lt;/p>
&lt;/div></description></item><item><title>巴兰就是那贪爱不义之工价的先知——2012年4月29日讲章/晓峰牧师</title><link>/2012/05/09/%E5%B7%B4%E5%85%B0%E5%B0%B1%E6%98%AF%E9%82%A3%E8%B4%AA%E7%88%B1%E4%B8%8D%E4%B9%89%E4%B9%8B%E5%B7%A5%E4%BB%B7%E7%9A%84%E5%85%88%E7%9F%A5-2012%E5%B9%B44%E6%9C%8829%E6%97%A5%E8%AE%B2/</link><pubDate>Wed, 09 May 2012 09:53:41 +0000</pubDate><guid>/2012/05/09/%E5%B7%B4%E5%85%B0%E5%B0%B1%E6%98%AF%E9%82%A3%E8%B4%AA%E7%88%B1%E4%B8%8D%E4%B9%89%E4%B9%8B%E5%B7%A5%E4%BB%B7%E7%9A%84%E5%85%88%E7%9F%A5-2012%E5%B9%B44%E6%9C%8829%E6%97%A5%E8%AE%B2/</guid><description>&lt;p>历史的相似性在于旧约有假先知，今日教会中有假师傅，教会一直处于这种争战当中。因为撒旦从伊甸园开始直到今日就没有停止过工作，所用的方式主要是恐吓逼迫和迷惑欺骗，后者要比前者险恶得多。&lt;/p>
&lt;p>经文：彼后2:1-22&lt;/p>
&lt;p>&lt;sup>1 &lt;/sup>从前在百姓中有假先知起来，将来在你们中间，也必有假师傅，私自引进陷害人的异端，连买他们的主他们也不承认，自取速速地灭亡。 &lt;sup>2 &lt;/sup>将有许多人随从他们邪淫的行为，便叫真道，因他们的缘故被毁谤。 &lt;sup>3 &lt;/sup>他们因有贪心，要用捏造的言语，在你们身上取利。他们的刑罚，自古以来并不迟延，他们的灭亡也必速速来到（原文作也不打盹）。&lt;/p>
&lt;p>&lt;sup>       &lt;/sup>&lt;sup>4 &lt;/sup>就是天使犯了罪，神也没有宽容，曾把他们丢在地狱，交在黑暗坑中，等候审判。 &lt;sup>5 &lt;/sup>神也没有宽容上古的世代，曾叫洪水临到那不敬虔的世代，却保护了传义道的挪亚一家八口。 &lt;sup>6 &lt;/sup>又判定所多玛，蛾摩拉，将二城倾覆，焚烧成灰，作为后世不敬虔人的鉴戒。 &lt;sup>7 &lt;/sup>只搭救了那常为恶人淫行忧伤的义人罗得。 &lt;sup>8 &lt;/sup>因为那义人住在他们中间，看见听见他们不法的事，他的义心就天天伤痛。 &lt;sup>9 &lt;/sup>主知道搭救敬虔的人脱离试探，把不义的人留在刑罚之下，等候审判的日子。 &lt;sup>10 &lt;/sup>那些随肉身，纵污秽的情欲，轻慢主治之人的，更是如此。&lt;/p>
&lt;p>&lt;sup>       &lt;/sup>他们胆大任性，毁谤在尊位的也不知惧怕。 &lt;sup>11 &lt;/sup>就是天使，虽然力量权能更大，还不用毁谤的话在主面前告他们。 &lt;sup>12 &lt;/sup>但这些人好像没有灵性，生来就是畜类，以备捉拿宰杀的。他们毁谤所不晓得的事，正在败坏人的时候，自己必遭遇败坏。 &lt;sup>13 &lt;/sup>行的不义，就得了不义的工价。这些人喜爱白昼宴乐，他们已被玷污，又有瑕疵，正与你们一同坐席，就以自己的诡诈为快乐。 &lt;sup>14 &lt;/sup>他们满眼是淫色（淫色原文作淫妇），止不住犯罪。引诱那心不坚固的人，心中习惯了贪婪，正是被咒诅的种类。 &lt;sup>15 &lt;/sup>他们离弃正路，就走差了，随从比珥之子巴兰的路，巴兰就是那贪爱不义之工价的先知。 &lt;sup>16 &lt;/sup>他却为自己的过犯受了责备。那不能说话的驴，以人言拦阻先知的狂妄。&lt;/p>
&lt;p>&lt;sup>&lt;sup>       &lt;/sup>17 &lt;/sup>这些人是无水的井，是狂风催逼的雾气，有墨黑的幽暗为他们存留。 &lt;sup>18 &lt;/sup>他们说虚妄矜夸的大话，用肉身的情欲，和邪淫的事，引诱那些刚才脱离妄行的人。 &lt;sup>19 &lt;/sup>他们应许人得以自由，自己却作败坏的奴仆。因为人被谁制伏就是谁的奴仆。 &lt;sup>20 &lt;/sup>倘若他们因认识主救主耶稣基督，得以脱离世上的污秽，后来又在其中被缠住制伏，他们末后的景况，就比先前更不好了。 &lt;sup>21 &lt;/sup>他们晓得义路，竟背弃了传给他们的圣命，倒不如不晓得为妙。 &lt;sup>22 &lt;/sup>俗语说得真不错：&lt;/p>
&lt;p>&lt;sup>       &lt;/sup>狗所吐的，它转过来又吃；&lt;/p>
&lt;p>&lt;sup>       &lt;/sup>猪洗净了，又回到泥里去滚。&lt;/p>
&lt;p>&lt;sup>       &lt;/sup>这话在他们身上正合式。&lt;/p>
&lt;p>&lt;sup>       &lt;/sup>加尔文曾说：“这卷书信的每一句都显露出基督之灵的威严。”今日所读的这一段经文更是让我们体会到这一点。&lt;/p>
&lt;p>&lt;sup>       &lt;/sup>就如小白牧师在上一周对第一章的分享中所说，如果说《彼得前书》着重在教会面对外部的逼迫和压力并激励如何胜过的话，那么《彼得后书》则着重在教会内的搅扰和攻击，就是要警惕假师傅和假教导的危害，提醒信徒如何胜过这些从内部发起的攻击。可以说，来自自己教会内部的假教师和似是而非的虚假教导远比外部的压力更加危险和可怕，因为假教导使人离开真道的力量远比肉体和环境的苦难所产生的使人离弃信仰的力量大得多；也因此更加需要严厉的警告和提醒，因为在末后的时代里面一定有假教师在教会里面出现来搅扰、拆毁神的教会。今天所分享的这一段经文和《犹大书》的很多内容相似，主要论到假师傅的危害和表现。&lt;/p>
&lt;p>&lt;sup>       &lt;/sup>首先，彼得指出必有假师傅；以“从前在百姓中有假先知”来指出旧约时期在神的子民中的属灵争战的历史，而《犹大书》则以该隐、巴兰、可拉这三个人物来说明（犹11）。摩西也曾提到这些假先知：“那先知或是那做梦的，既用言语叛逆那领你们出埃及地、救赎你脱离为奴之家的耶和华你们的神，要勾引你离开耶和华你神所吩咐你行的道，你便要将他治死。这样就把那恶从你们中间除掉”（申十三5）。随后摩西也告诉百姓该当如何来辨别假先知：“你心里若说，‘耶和华所未曾吩咐的话，我们怎能知道呢？’先知托耶和华的名说话，所说的若不成就，也无效验，这就是耶和华所未曾吩咐的，是那先知擅自说的，你不要怕他”（申十八21-22）。在后续以色列的历史中也曾有过多次真假先知的交锋，如以色列王亚哈和犹大王约沙法要去攻打亚兰王之前就曾先问了四百个假先知，这些先知说必胜，但真正的先知米该雅说必败（王上二十二）。&lt;/p>
&lt;p>&lt;sup>       &lt;/sup>历史的相似性在于旧约有假先知，今日教会中有假师傅，教会一直处于这种争战当中。因为撒旦从伊甸园开始直到今日就没有停止过工作，所用的方式主要是恐吓逼迫和迷惑欺骗，后者要比前者险恶得多。所以使徒保罗说：“我们并不是与属血气的争战，乃是于那些执政的、掌权的、管辖这幽暗世界的，以及天空属灵气的恶魔争战。”（弗六12）彼得在《彼得前书》中也曾说过：“魔鬼如同吼叫的狮子，遍地游行，寻找可吞吃的人。”（彼前五8）但撒旦以什么样的面目出现呢？是不是就像漫画书中所画的那样青面獠牙、丑陋可怕呢？大多时候魔鬼的作为很容易让我们辨认出来：谎言、邪恶、恐吓、邪荡、残忍、疯狂等等；但有些时候，迷惑和蒙蔽也是仇敌常用的手段，当“连撒旦也装作光明的天使（林后十一14）”的时候就不那么容易分辨了。像保罗所说：“那等人是假使徒，行事诡诈，装作基督使徒的模样，所以他的差役若装作仁义的差役也不希奇。”（林后十一13-15）这些假师傅就是撒旦所差来的“仁义的差役”（林后十一15），因此假师傅就是教会属灵争战中的主要敌对者。&lt;/p>
&lt;p>&lt;sup>       &lt;/sup>彼得首先指出假师傅的危害，他们“私自引进陷害人的异端”，吕振中本译为“私下引进使人灭亡的派别来”，思高本译为“倡导使人丧亡的异端”，灭亡比陷害可能更能引起我们的警醒。异端最大的危害就是让人灭亡，它自称可以拯救人脱离罪和死亡，其实却把人引入灭亡，把天国的门给关闭了，自己不进去，正要进去的人他们也不容进去（太二十三13）。这些假师傅站在讲台上，以福音的使者和牧者自居，他们也手拿圣经却宣扬荒谬和错误的道理。这些人可能看起来和蔼可亲、温文尔雅、学识渊博，但正因为如此，才更让人不察觉，更具有欺骗性，更加可怕和危险。这些人可能会说圣经是一部伟大的著作，是人类智慧的结晶，是道德教育的宝典，但他们从不承认圣经是上帝的话语，不承认圣经在我们信仰中的权威性，他们否定圣经的神圣来源。这些人可能会说耶稣是伟大的教师、圣洁的道德典范、人类中的完美人物，但却否认耶稣是基督，是永生神的儿子，否认道成肉身，否认三位一体等。这些人可能会说神是爱，所以所有的人都会得救，他们却否认了神的公义和审判。这些人可能会说信仰是符合理性的、科学的，因此便否认神迹奇事，否认了耶稣的复活。总之，他们要把人引向灭亡，而非永生。&lt;/p>
&lt;p>&lt;sup>       &lt;/sup>彼得在这里说“连买他们的主他们也不承认”，这句话并非是指这些假先知和假教师是被主的宝血所买赎的，是已经得救了，而是指他们不但在理性上明白圣经中关于救赎的教导，他们知道基督宝血的功效；而且他们也自称是信从基督的。但是他们却不把基督作为他们生命的主，不愿意把自己置于基督的权下，不想做基督的奴仆，依然作罪的奴仆。所以这里的这些人其实是指那些听闻了真道，却不接受基督反而作撒旦的差役的人来说的。他们很清楚十字架的道理，他们也知道主耶稣为世人所作的是什么，但他们就是硬着颈项不愿悔改。&lt;/p>
&lt;p>&lt;sup>       &lt;/sup>但让我们觉得吃惊的却是使徒接下来的话：“将有许多人随从他们邪淫的行为，便叫真道因他们的缘故被毁谤”。这些假师傅的能力很大，影响力很大。因为他们随从世人的私欲，迎合世界的风俗，满足恶人的骄傲，他们很容易被接受。忠诚地传讲福音，必定会带来世界的仇视和攻击。故此，那些假师傅无非是怕自己为基督的十字架受逼迫（加六12），因此就作了基督十字架的仇敌（腓三18）。保罗说“我若仍旧传割礼，……十字架讨厌的地方就没有了”（加五11）。十字架在世人眼中被看为愚拙，受苦的基督也同样被人看为绊脚石和愚拙（林前一18）。所以这些假师傅虽然手持圣经，但他们不是蒙召的基督的仆人，他们心里没有真理，口中满是捏造的言语。他们凭着私意把圣经解释得符合人的意思，符合流行的思潮，符合人的愿望，迎合人的私欲。“捏造的言语”是指他们所讲的听起来也很有道理，但却不是从上帝那里所领受的，这些似是而非的道理就成了他们迷惑人的手段，听众就是满足他们贪心和欲望的工具。&lt;/p>
&lt;p>&lt;sup>       &lt;/sup>使徒接着就说明了这些假师傅的邪恶动机是什么，就是出于自己的贪心，要在人的身上取利。他们所讲的，都是为了从听者身上获取利益。这些假教师们因为自己的贪心而被撒旦所使用，把圣经和传道牧养的工作当作满足自己私欲的手段。我们可能会问他们要取什么利？他们要获得尊敬、拥戴甚至敬拜，他们要骗取钱财、地位等。他们要在这些被蒙蔽的人身上得到他们心理、肉体等各种私欲的满足。&lt;/p>
&lt;p>&lt;sup>       &lt;/sup>然后彼得论到这些人的可怕结局：“自取速速的灭亡”，他们要为此而面临神的可怕的忿怒和审判。彼得用了三个例子来说明神审判的可怕和必然。一个是人类创造以前，对天使的审判；神对犯罪的天使没有宽容和救赎，直接把他们丢在地狱，丢在黑暗里，等候审判；“他并不救拔天使，乃是救拔亚伯拉罕的后代。”（来二16）对于站在撒旦这一边做撒旦差役的假先知和假师傅，神也不会宽容。一个是人类创造以后，对大洪水之前的人的审判：“耶和华见人在地上罪恶很大，终日所思想的尽都是恶；耶和华心里忧伤，就决定将他们都除灭，除了挪亚一家。”（创六5-7）一个是大洪水之后对两个淫乱的城市的审判：“所多玛、蛾摩拉和周围城邑的人也照他们一味地行淫，随从逆性的情欲，就受永火的刑罚，作为鉴戒。”（犹7）今天这个时代人们对罪有诸多的“宽容”和遮掩，人们将罪美化为“疾病”，淡化为软弱中的小错，这种麻木所导致的就是迷惑以至于抹杀道德的善恶，在将罪恶合法化的过程中，假师傅往往是站在前方的。但对虚假教导的宽容就是对真理的仇恨，对罪的仁慈就是对基督的冷漠，就是对神的不忠和反对。故此，圣徒应当带着对神的爱和对弟兄的爱以及对基督救赎的感恩为“真道竭力争辩”（犹3），以使有些人能从火中被抢出来，被搭救（犹23）。&lt;/p>
&lt;p>&lt;sup>       &lt;/sup>随后，彼得就论到这些人的败坏行为。这可能是新约圣经中对假师傅的描绘最为详细的一段。异端邪说并非只是教义上的不同而已，它直接影响人的生活。错误的教导之后，必有罪恶生活的言行。彼得就从四个方面来说明这些假教师的真实面目和特征。&lt;/p>
&lt;p>&lt;sup>       &lt;/sup>假师傅的第一个特征就是胆大任性。堕落人性的一个特点就是反权威，这一点在这些人身上尤为明显。“在尊位的”指神所设立的各种权柄秩序，保罗在耶路撒冷面对大祭司的时候也引用过《出埃及记》中的经文：“不可毁谤你百姓的官长”（徒二十三5）。在此彼得可能有意指向神所设立的使徒职分。这些假教师若是要树立起自己的权威来，势必要攻击、污蔑和贬低使徒的教导。使徒保罗的事奉就是在这种攻击中进行的。狂妄首先表现在言语的轻慢上，根据道听途说随意猜测，按照自己的喜好任意评价论断，妄下结论。他们藐视一切，甚至毁谤咒骂。这些人的第二个特征就是放纵；对私欲毫无节制的放纵，如同畜类一样，就像是动物照着生物本能来生活那样。彼得对这些人的生活的描述类比如此的严厉，让人战兢。他们可能以这就是在基督里的自由为借口，但这些假师傅不明白在基督里的自由和圣灵的充满是节制、自守、安静、谨慎，而非是狂热的自我欲望的满足和不顺服所带来的令人败坏的“自由”。放纵的情欲就如同是令人上瘾的毒药，它控制一个人的心灵，并玷污周围的一切。一个人若是心里注重罪恶，他接触到任何的东西，都会思想如何用来满足内心里面的恶念，所以彼得说“他们满眼都是淫色”。这些人的第三个特征就是贪婪；贪婪一旦成为了习惯，他就会对越来越多的东西发出无法满足的需求欲望，而且会向着灭亡直奔。在这里彼得和《犹大书》中都特别提到了一个旧约人物巴兰。关于巴兰的事记载在《民数记》二十二至二十四章。当以色列人在旷野飘流40年之后，摩西准备带领新一代以色列人进入迦南地，他们来到约旦河东、耶利哥对面的摩亚平原安营。摩亚王巴勒惧怕以色列人，就去找了巴兰来诅咒以色列人，神几次拦阻但巴兰执意前往，神的灵却使他只能发出祝福的话。巴兰的罪主要在三个方面：一是贪财；贪财是万恶之根（提前六10），巴兰犯罪的根源是对巴勒所给的财物的贪心，更是对巴勒所给尊荣的贪婪（民二十二17）。在今日可能会表现为有人因为贪图舒适的物质条件、贪图所谓平安的生活、贪图某种社会地位等等，而成为去咒诅神的子民的巴兰。二是悖逆；贪婪蒙蔽了巴兰的心，两次被神拦阻，神甚至连以神迹的方式让驴开口说话，拦阻他前往，但他还是“一往无前”。此刻他忘记了耶和华神的大而可畏。第三是陷害以色列人犯罪。“这些妇女因巴兰的计谋，叫以色列人在毗珥的事上得罪耶和华，以致耶和华的会众遭遇瘟疫。”（民卅16）这比他的贪财更为严重和可憎恶。可以说，巴兰算是内部宗教人士，以专业的手法和计谋攻克了以色列人；不用在武力上胜过以色列人，神若帮助他们谁能拦阻呢？巴兰明白这些，所以怎样让神不帮助他们呢？巴兰除自己因贪图钱财和从王来的尊荣而选择站在了耶和华的对立面上之外，他还要想办法将以色列人也从耶和华那里拉走，去引诱以色列人和他一样犯罪，并有针对性地破坏以色列人和耶和华之间的关系，他以“属灵的”方式陷害了神的百姓。巴兰的作为正是今日一些所谓“基督徒”或者“传道人”的做法，他们自己在信仰上因贪图从世界而来的荣耀和庇护而妥协之外，还以自己所知晓的属灵知识以及对教会的了解为成为撒旦的差役，出谋划策，试图让其他的基督徒也在信仰上有所妥协，也和他们一起站在基督之外。巴兰就因自己的贪婪、悖逆、陷害成为了所有此类人的代表。这些人的第四个特征就是虚谎。这些假师傅是无水的井，人们本来要透过他得着生命的供养和滋润，但是却干渴失望而归。他们是被风吹起的雾，本来人们要透过他们的教导来认清前面当行的道路，但假师傅竟然使人迷失方向，看不清前方，使人产生混乱和模糊。他们的教导“虚妄矜夸”，他们善于演讲，技巧高超，词藻华丽却言之无物；所说的不但不能满足信徒生命中的饥渴，还用各样情欲和犯罪的事来诱惑他们脱离正路。他们应许自由，其实却在鼓励犯罪。&lt;/p>
&lt;p>&lt;sup>       &lt;/sup>所以，彼得在最后再次论到这些假师傅的悲惨和可怕的境况：“倘若他们因认识主救主耶稣基督，得以脱离世上的污秽，后来有在其中被缠住、制服，他们末后的景况就比先前更不好了。他们晓得义路，竟背弃了传给他们的圣命，倒不如不晓得为妙。”这一段经文里所论到的人，不但是指那些假先知、假师傅、假传道等人，也包括那些被假师傅所迷惑引诱偏离了真道的人。关于这一段经文可以参看《希伯来书》六章4－6节：“论到那些已经蒙了光照、尝过天恩的滋味、觉悟来世权能的人，若是离弃道理，就不能叫他们从新懊悔了；因为他们把神的儿子重钉十字架，明明地羞辱他。”以及《马太福音》十二章43-45节：“污鬼离了人身，就在无水之地过来过去寻求安歇之处，却寻不着。于是说，我要回到我所出来的屋里去。到了，就看见里面空闲，打扫干净，修饰好了。便去另带了七个比自己更恶的鬼来，都进去住在那里。那人末后的景况，比先前更不好了。这邪恶的世代，也要如此。”有些人因为有机会听到福音，又清楚十字架和重生得救的道理，但只是把圣经的教训当作一种高尚的道德教育，把耶稣当作是人间的道德圣人，就想立自己的义，也试图按着圣经的教训来规范自己的生活，远离世上的罪恶和污秽；经历了道德上的自我更新和宗教上的“神圣”体验，却没有将基督接受为自己的救主，得着从基督而来的新生命，就像那个人把自己心里打扫干净了，却没有把主耶稣请进去，原来的鬼又带了七个更恶的鬼回来住，那人的境况比先前更不好。所谓更不好了，一方面是说他所受的审判比先前更严厉，二是他若已经得知真道但又被罪制伏，罪对他的辖制会更厉害。一个人对神的话语知道得越多，他就有越大的责任来回应他所知道的。不管这个人是否信徒都是一样。一个人若是明明晓得了神圣洁的要求，却故意回到世俗的污秽中去，倒不如不知道为好。也正因为如此，神的审判是从神的家起首（彼前四17）。&lt;/p>
&lt;p>《彼得后书》的第一章主要讲到在基督里的真知识的重要，对比第二章所讲到的假教导的危险，我们可以看到真知识带来真实的盼望，而假教导则带来末后的审判。真知识与圣洁的生活相连，而假教导则与混乱污秽的生活相关。真理与行为的关联在于，前者关注一个人对基督的认识怎样，后者关注一个人对基督的认识怎样影响他的生活。在这末后的时代里，愿我们的主救主耶稣基督帮助保守我们，成为我们心中的护卫，在属灵争战中使我们心眼明亮、专心依靠，在殷勤中追求认识他，保守自己的圣洁，在盼望中仰望见他的那日。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>以我主长久忍耐为得救的因由——2012年5月6日讲章/袁灵传道</title><link>/2012/05/09/%E4%BB%A5%E6%88%91%E4%B8%BB%E9%95%BF%E4%B9%85%E5%BF%8D%E8%80%90%E4%B8%BA%E5%BE%97%E6%95%91%E7%9A%84%E5%9B%A0%E7%94%B1-2012%E5%B9%B45%E6%9C%886%E6%97%A5%E8%AE%B2%E7%AB%A0%E8%A2%81/</link><pubDate>Wed, 09 May 2012 09:52:48 +0000</pubDate><guid>/2012/05/09/%E4%BB%A5%E6%88%91%E4%B8%BB%E9%95%BF%E4%B9%85%E5%BF%8D%E8%80%90%E4%B8%BA%E5%BE%97%E6%95%91%E7%9A%84%E5%9B%A0%E7%94%B1-2012%E5%B9%B45%E6%9C%886%E6%97%A5%E8%AE%B2%E7%AB%A0%E8%A2%81/</guid><description>&lt;p>不是时间决定什么是神的旨意，而是神的旨意要拓展我们可以承受的时间。如果不是出于神的旨意，坚持一天都是多余；如果是神的旨意，忍耐一世也在所不惜。当然，我绝不认为自由还需等待一生，但我们的心志必须超过我们对这个时间的估计。&lt;/p>
&lt;p>经文：彼得后书3章&lt;/p>
&lt;p align="left">
&lt;sup>&lt;sup>       &lt;/sup>1 &lt;/sup>亲爱的弟兄啊，我现在写给你们的是第二封信。这两封都是提醒你们，激发你们诚实的心。&lt;sup> 2 &lt;/sup>叫你们记念圣先知预先所说的话，和主救主的命令，就是使徒所传给你们的。&lt;sup> 3 &lt;/sup>第一要紧的，该知道在末世必有好讥诮的人，随从自己的私欲出来讥诮说，&lt;sup> 4 &lt;/sup>主要降临的应许在哪里呢？因为从列祖睡了以来，万物与起初创造的时候仍是一样。&lt;sup> 5 &lt;/sup>他们故意忘记，从太古凭神的命有了天，并从水而出借水而成的地。 &lt;sup>6 &lt;/sup>故此，当时的世界被水淹没就消灭了。&lt;sup> 7 &lt;/sup>但现在的天地，还是凭着那命存留，直留到不敬虔之人受审判遭沉沦的日子，用火焚烧。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
&lt;sup>&lt;sup>       &lt;/sup>8 &lt;/sup>亲爱的弟兄啊，有一件事你们不可忘记，就是主看一日如千年，千年如一日。&lt;sup> 9 &lt;/sup>主所应许的尚未成就，有人以为他是耽延，其实不是耽延，乃是宽容你们，不愿有一人沉沦，乃愿人人都悔改。&lt;sup> 10 &lt;/sup>但主的日子要像贼来到一样。那日天必大有响声废去，有形质的都要被烈火销化。地和其上的物都要烧尽了。&lt;sup> 11 &lt;/sup>这一切既然都要如此销化，你们为人该当怎样圣洁，怎样敬虔，&lt;sup> 12 &lt;/sup>切切仰望神的日子来到。在那日天被火烧就销化了，有形质的都要被烈火熔化。 &lt;sup>13 &lt;/sup>但我们照他的应许，盼望新天新地，有义居在其中。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
&lt;sup>&lt;sup>       &lt;/sup>14 &lt;/sup>亲爱的弟兄啊，你们既盼望这些事，就当殷勤，使自己没有玷污，无可指摘，安然见主。 &lt;sup>15 &lt;/sup>并且要以我主长久忍耐为得救的因由，就如我们所亲爱的兄弟保罗，照着所赐给他的智慧，写了信给你们。&lt;sup> 16 &lt;/sup>他一切的信上，也都是讲论这事。信中有些难明白的，那无学问不坚固的人强解，如强解别的经书一样，就自取沉沦。&lt;sup> 17 &lt;/sup>亲爱的弟兄啊，你们既然预先知道这事，就当防备，恐怕被恶人的错谬诱惑，就从自己坚固的地步上坠落。&lt;sup> 18 &lt;/sup>你们却要在我们主救主耶稣基督的恩典和知识上有长进。愿荣耀归给他，从今直到永远。阿们。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
弟兄姊妹：主日平安！
&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>一、“基督再来”与实际生活&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>《彼得后书》3:1-2重申彼得写这封书信的目的：是要提醒信徒、激发诚实的心、使他们记念先知的预言和救主的命令：也就是要怀着“基督再来”的信心，在地上过圣洁的生活。彼得之所以提醒这些，是因为有“假师傅”兴起，他们否认“主再来”的应许。彼得说“末世必有好讥诮的人随从自己的私欲出来讥诮”（彼后3:3），思高译本和KJV（King James Version）都将这节的意思翻译为“这些人嘲笑主的再来，同时过着放纵私欲的生活”；彼得又在14节劝勉基督徒“你们既盼望这些事，就当殷勤，使自己没有玷污，无可指摘，安然见主”。否认“主再来”与放纵私欲，盼望“主再来”与殷勤圣洁，这一正一反的联系，恰恰说明：人对“主再来”的态度如何，他的生活态度也是如何。正如保罗说“若死人不复活，我们就吃吃喝喝罢！因为明天要死了。”（林前15:32）。同样，若基督不再来，我们就吃吃喝喝吧！因为没有赏赐，也没有审判。否认“基督再来”是撒旦的诡计，没有对“基督再来”的盼望，就不会有服事上帝的热心，我们的生活若不在“基督再来”的影响下，就必然走向世俗化。&lt;/p>
&lt;p>今天的基督徒一般都会承认“基督再来”的教义，但平安稳妥的生活却引诱我们不去盼望，仿佛“主再来”是遥远无关的事情。彼得为此提醒基督徒们“但主的日子要像贼来到一样。”（彼后3:10）。这意味着：“主再来”是突然的，意想不到的，可能使你措手不及的。因此，应当时刻警醒，常常预备。&lt;/p>
&lt;p>尽管人类等待“基督再来”已经超过两千年，但对个体而言，我们预备见主的时间却极其有限。谁能知道明天的道路呢？谁能确定自己的寿数呢？雅各说“其实明天如何，你们还不知道。你们的生命是什么呢？你们原来是一片云雾，出现少时就不见了。”（雅各书 4:14）。如果我们试想：我们在世的日子只剩下一年了，我们必会立刻意识到：我们还欠太多爱神和爱人的债。可能你已经很久没给父母打电话了，或者很久没有陪伴爱人和孩子了，又或者很久没有读经，很久没有向人传福音了。想到这些，你岂能不立刻殷勤追赶，加倍弥补呢？03年以前我是工商局的公务员，03年以后我成了教会的全职工人。这样的改变并不容易，因为内心与环境都有挑战和压力。但我最终能胜过，是因为那一年发生了“非典疫情”，在那些日子我无比强烈的感到：死亡是多么真实；见主是多么真实；交帐是多么真实。这觉悟使我羞愧惊惶、恐惧战兢，当我意识到主就在门口了，而我却两手空空，这意识让我不能不决定从此改变，从此殷勤，好使我见他时可以安然。&lt;/p>
&lt;p>我们各人的经历或许不同，但对主“再来”、“快来”、“就在门外了”的觉悟是人人需要的。因为你有多真实的感到主要来了，你里面改变的动力就有多真实；你有多强烈的感到“主的脚步近了”，你里面的殷勤、迫切就有多强烈。求主怜悯我们！求主使“他要再来”的教义对我们不再是死的，求主常以“他要再来”的感动激励我们，使我们不至于闲懒不结果子，而能殷勤、圣洁、无可指摘，以致可以安然见主。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>二、对“基督再来”的挑战与回应&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>与今天的基督徒相比，初代教会的信徒相信“基督再来”近在眼前，因为他们所处的是逼迫艰难的环境，所以格外渴望上帝的拯救与审判快快来到。可是当日子一天天过去，而主却没有如愿而来时，就难免出现失望、疑惑的情绪，而假师傅就趁机起来讥诮攻击。彼得为此从四个方面捍卫真道：&lt;/p>
&lt;p>第一个方面，从圣经的记载证明：自创世以来，历史充满上帝介入与引导的证据。而假师傅否认上帝干涉历史，彼得说他们是“故意忘记”（彼后3:5）；&lt;/p>
&lt;p>第二个方面，从时间与上帝的关系角度，勉励信徒应当恒久忍耐，因为“主看一日如千年 ，千年如一日”（彼后3:8）；&lt;/p>
&lt;p>第三个方面，从神的心意：“有人以为他是耽延，其实不是耽延，乃是宽容你们，不愿有一人沉沦，乃愿人人都悔改。”（彼得后书3:9）藉此提醒信徒：上帝不是失误，乃是慈爱且有更美的计划；&lt;/p>
&lt;p>第四个方面，诉诸使徒保罗的权威，证明“基督再来”的确实。&lt;/p>
&lt;p>今天的分享重点是第二和第三方面，也就是：从时间与上帝的关系以及上帝的心意看基督徒的忍耐等候。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>1&lt;/strong>**、时间与上帝的关系**&lt;/p>
&lt;p>圣经涵盖的时间是从“起初”直到“末后”，贯穿历史的主线就是上帝的拯救大工。时间不是偶然产生的，时间乃是上帝创造的；时间不会盲目结束，时间要在上帝预定拯救的人数满足时才结束；时间的存在更不是没有价值和意义的，和一切受造物一样，时间是为了上帝的荣耀、按着上帝的旨意存在的。上帝是时间的源头，上帝是时间的目的，上帝是时间的中心，上帝赋予时间意义。因此，时间的价值并不在于它本身的长度，也不在于其中发生多少令我感到“刺激”和“精彩”的节目。而是在于它与上帝的关系，正如大卫感叹：“在你的院宇住一日，胜似在别处住千日；宁可在我神殿中看门，不愿住在恶人的帐棚里。”（诗篇84:10）时间的价值也在于上帝对它的安排，正如彼得说：“主看一日如千年，千年如一日。”（彼得后书3:8）“一日如千年，千年如一日”不是说我们受苦一年或受苦十年上帝都无所谓，仿佛他铁石心肠对我们的苦难无动于衷，而是说“上帝是时间的主宰”，他决定我们等待一年，我们不应遗憾以为太短；他决定我们等待十年，我们也不能抱怨以为太长。上帝并非不顾他在艰难困苦中的儿女。他应许“他是我们的避难所，是我们的力量，是我们在患难中随时的帮助”（诗46:1），他应许“他的恩典够我们用的，因为他的能力是在人的软弱上显得完全”（林后12:9）。所以，他喜悦人依靠他，他必会帮助；但他不喜悦人因灰心、软弱偏离他的旨意。归根结底，我们若从神的旨意出发，并为此忍耐、祈求、依靠他，是以神为本；我们若从自己的感受出发，让上帝迎合我的软弱，是以人为本。这是我们信主或者我们作主的区别。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>2&lt;/strong>**、上帝的心意**&lt;/p>
&lt;p>上帝喜悦我们忍耐顺服，他更喜悦我们明白他的心肠和计划，以致我们的顺服可以甘心乐意并且有根有基。彼得说：“主所应许的尚未成就，有人以为他是耽延，其实不是耽延，乃是宽容你们，不愿有一人沉沦，乃愿人人都悔改。”（彼后3:9）彼得在此只提到一点神的心意。此外，主耶稣说：“这天国的福音要传遍天下，对万民作见证，然后末期才来到。”（太24:14）这也是基督还未再来的一个原因。总之，上帝作事绝非盲目，他的心里有蓝图，他的时候不错误。我们的忍耐和顺服其实也要建立在对上帝的慈爱和智慧的信心之上。&lt;/p>
&lt;p>但是，软弱和自我中心会使人不顾念神的心肠，也看不到神在更广阔的历史和世界整体中的作为。我们有时看不到，不等于那里真的没有价值和意义。古代的宣教士坐船去宣教工场往往需要数月甚至超过一年，船上的生活每一天都是无聊的（因为风景都一样）；每一天都是痛苦的（因为晕船）；每一天都是危险的（因为风浪），用这么长的时间坐船是否太久了呢？马里逊来华七年才有一人受洗，在华二十年信徒不超过十个，这些年日是否虚度了呢？王明道、袁相枕这些前辈为信仰坐牢几十年，牢里的日子甚至不能读经灵修，只有残酷的劳动和羞辱，这种坚持是否不值呢？&lt;/p>
&lt;p>今天我们已看到：这些人，这些事，这些数字，这些顺服和坚持都已被上帝使用来建立我们，也必将一直使用直到世界的末了。但在当时代，这些事一样被看为是不可理喻、没有价值和疯狂的举动，所以也是少数人的选择，但多数人所作的正常选择与这少数人的选择，在上帝心中、在我们的生命中孰轻孰重呢？按着神的心意顺服神，看上去愚蠢，其实是智慧；看上去疯狂，其实是穏妥；看上去孤独，其实是通向永生。按着肉体感觉信仰神，看上去正常，其实是冷漠；看上去合理，其实是自私；看上去与时俱进，实际是走向灭亡。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>三、应用&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>今天守望教会的挑战与彼得后书的背景颇多相似。户外敬拜到今天已近一年两个月了，这超过了很多弟兄姊妹之前的估计。这么长时间的压制，而且还看不到终点，难免令人沮丧疲惫。但问题的关键只有一个：建造公开的、整体的教会是否上帝托付我们的异象与使命。今天的经文并不能证明这是我们的异象，但今天的信息却可以告诉那些本来相信的弟兄姊妹：不是时间决定什么是神的旨意，而是神的旨意要拓展我们可以承受的时间。如果不是出于神的旨意，坚持一天都是多余；如果是神的旨意，忍耐一世也在所不惜。当然，我绝不认为自由还需等待一生，但我们的心志必须超过我们对这个时间的估计。&lt;/p>
&lt;p>至于这种坚持的意义，其实有很多很多。我至少看到：坚持的每一天都是在向世人证明：政府对自由的承诺不过是谎言；坚持的每一天都是在向“三自”宣告：上帝为自己留下了七千人，是绝不向巴力屈膝的；坚持的每一天都是在向其他教会呼吁：你们的弟兄饿了，应当给他吃，渴了，应当给他喝，在监里，应当来看他。此外，也许我们还有恐惧需要被对付；也许还有自义需要被炼净；也许还有更多警察需要听到福音；也许还有机会向更高层的官员作见证……上帝丰富深邃的旨意我不能完全参透，但已经看到的这些足以激励我继续等候。&lt;/p>
&lt;p>弟兄们哪，何必在意时间的长短呢？“我们没有一个人为自己活，也没有一个人为自己死。我们若活着，是为主而活；若死了，是为主而死。我们或活或死总是主的人。”（罗马书14:7-8）我们或左或右，也只在乎上帝的旨意。&lt;/p>
&lt;p>弟兄们哪，上帝的心意也并非暗昧难明，如果我们摆脱沮丧自怜，如果我们立志顺服荣耀上帝，就必看到他心中伟大而美丽的蓝图。&lt;/p>
&lt;p>求主坚固我们！&lt;/p></description></item><item><title>务要牧养在你们中间神的群羊——2012年4月15日讲章/天明牧师</title><link>/2012/04/25/%E5%8A%A1%E8%A6%81%E7%89%A7%E5%85%BB%E5%9C%A8%E4%BD%A0%E4%BB%AC%E4%B8%AD%E9%97%B4%E7%A5%9E%E7%9A%84%E7%BE%A4%E7%BE%8A-2012%E5%B9%B44%E6%9C%8815%E6%97%A5%E8%AE%B2%E7%AB%A0%E5%A4%A9/</link><pubDate>Wed, 25 Apr 2012 11:12:18 +0000</pubDate><guid>/2012/04/25/%E5%8A%A1%E8%A6%81%E7%89%A7%E5%85%BB%E5%9C%A8%E4%BD%A0%E4%BB%AC%E4%B8%AD%E9%97%B4%E7%A5%9E%E7%9A%84%E7%BE%A4%E7%BE%8A-2012%E5%B9%B44%E6%9C%8815%E6%97%A5%E8%AE%B2%E7%AB%A0%E5%A4%A9/</guid><description>&lt;p style="text-align: left;" align="center">
面对这些经文，我自己是因这些年在牧养方面对弟兄姊妹的亏欠深深感到愧疚，这样的亏欠感不但是因为户外敬拜而被限制在家而说的。过去的几年，一方面是由于承受教会成长中诸多压力，让我感到力不从心（按保罗的话来说，“被压太重，力不能胜”），另一方面在主面前承认有自己的懒惰和懈怠（为此在主面前悔改）
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: left;" align="center">
&lt;p>经文：彼得前书5:1-14&lt;/p>
&lt;/p>
&lt;p> 1 我这作长老、作基督受苦的见证、同享后来所要显现之荣耀的，劝你们中间与我同作长老的人，&lt;/p>
&lt;p>2 务要牧养在你们中间　神的群羊，按着　神旨意照管他们。不是出于勉强，乃是出于甘心；也不是因为贪财，乃是出于乐意；&lt;/p>
&lt;p>3 也不是辖制所托付你们的，乃是作群羊的榜样。&lt;/p>
&lt;p>4 到了牧长显现的时候，你们必得那永不衰残的荣耀冠冕。&lt;/p>
&lt;p>5 你们年幼的，也要顺服年长的。就是你们众人也都要以谦卑束腰，彼此顺服，因为　神阻挡骄傲的人，赐恩给谦卑的人。&lt;/p>
&lt;p>6 所以你们要自卑，服在　神大能的手下，到了时候，他必叫你们升高。&lt;/p>
&lt;p>7 你们要将一切的忧虑卸给　神，因为他顾念你们。&lt;/p>
&lt;p>8 务要谨守、警醒，因为你们的仇敌魔鬼，如同吼叫的狮子，遍地游行，寻找可吞吃的人。&lt;/p>
&lt;p>9 你们要用坚固的信心抵挡它，因为知道你们在世上的众弟兄也是经历这样的苦难。&lt;/p>
&lt;p>10 那赐诸般恩典的　神曾在基督里召你们，得享他永远的荣耀，等你们暂受苦难之后，必要亲自成全你们，坚固你们，赐力量给你们。&lt;/p>
&lt;p>11 愿权能归给他，直到永永远远。阿们！&lt;/p>
&lt;p>12 我略略的写了这信，托我所看为忠心的兄弟西拉转交你们，劝勉你们，又证明这恩是　神的真恩，你们务要在这恩上站立得住。&lt;/p>
&lt;p>13 在巴比伦与你们同蒙拣选的教会问你们安。我儿子马可也问你们安。&lt;/p>
&lt;p>14 你们要用爱心彼此亲嘴问安。愿平安归与你们凡在基督里的人！&lt;/p>
&lt;p>讲道：&lt;/p>
&lt;p>过去的几个主日，我们以“苦难中基督徒当追求”这样的题目分享了彼得前书。使徒彼得在这封书信中，鼓励基督徒因基督的救恩而有的活泼的盼望，在环境的艰难中仍当追求圣洁的生命，在生活中仍当活出基督生命的见证，并且在信仰遭受逼迫中仍能夸胜。作为彼得前书的最后一段，在今天的经文中彼得特别提到作为教会的牧者当如何牧养神的群羊，以及我们当如何保守自己在神的恩典之中。&lt;/p>
&lt;p>这段一开头彼得就说，“我这作长老、作基督受苦的见证、同享后来所要显现之荣耀的，劝你们中间与我同作长老的人。”这里的长老就是指教会的牧者。从使徒行传二十章保罗在米利都请以弗所教会长老们所做的告别讲道中我们可以知道（当时保罗说：“圣灵立你们作全群的监督，你们就当为自己谨慎，也为全群谨慎，牧养神的教会，就是他用自己血所买来的——徒20:28），在初期的教会里长老、监督都是指教会的牧者，他们只是同一职分的不同称呼。监督是希腊化的称呼，长老是犹太化的称呼，有“年长、榜样、引导”之意。因此，在这里彼得是以教会牧者的身份向与他一同做牧者的，给予劝勉。而且在这里，彼得特别提到自己是“作基督受苦的见证、同享后来所要显现之荣耀的”。“作基督受苦的见证”，意味着彼得自己以亲身的经历来证明基督为人受苦，因为彼得曾亲自跟随基督三年多的时间并亲眼目睹基督被钉十字架；“同享后来所要显现之荣耀的”，这里彼得的意思应该是指藉着亲身经历基督的复活预先得尝了将来所要显现的荣耀，因此这里也表明他不但是基督受苦的见证，也是亲身经历基督之复活、同享天国之荣耀的见证人。彼得把“作基督受苦的见证、同享后来所要显现之荣耀的”这段放在“我这作长老”和“你们中间与我同作长老的人”中间，似乎也提醒我们这在教会里做牧者、做带领的，理当为见证“基督为我们受苦”而甘心受苦，并且在所受的苦难中经历那复活的基督而得尝天国的荣耀。我想这也是在整本圣经中圣灵唯一一次被称作“荣耀的灵”，就是在我们基督徒为信仰遭受逼迫的时候。彼得前书四章是这样说的：“你们若为基督的名受辱骂，便是有福的，因为神荣耀的灵常住在你们身上。”（彼前4:14）&lt;/p>
&lt;p>“你喂养我的小羊。”“你牧养我的羊。”“你喂养我的羊。”这是主耶稣从死里复活后在提比哩亚海边特别向彼得显现并嘱咐他的。其实，这不单是教会的大牧者主耶稣对彼得的嘱托，也是向他自己所呼召今日做教会牧者的我们每个人的嘱托。大牧者亲自托付彼得牧养主的羊，那经历是彼得一生难以忘记的，今天彼得在圣灵里同样带着这大牧者的托付来劝勉与他一同做牧者的：“务要牧养在你们中间神的群羊，按着神旨意照管他们。不是出于勉强，乃是出于甘心；也不是因为贪财，乃是出于乐意；也不是辖制所托付你们的，乃是作群羊的榜样。到了牧长显现的时候，你们必得那永不衰残的荣耀冠冕。”彼得的意思很明确，在苦难之中仍不能懈怠对信徒的牧养。这是大牧者所托付给教会中做牧者的，因此作为教会的牧者无法推脱牧养信徒的责任，说：“愿主亲自牧养”。这也是彼得说“务要牧养”的原因（保罗也说了同样的话——圣灵立你们作全群的监督，你们就当……牧养神的教会。徒20:28）。中文和合本圣经中“牧养”一词，一共出现46次，大体的意思有“养育、引导、看顾、保护……等等”，比较典型的两处经文来描述它的话：“寻找失丧的、领回被逐的、缠裹受伤的、医治有病的”（ 结34:16）；“看顾丧亡的、寻找分散的、医治受伤的、牧养强壮的”（ 亚11:16）。彼得在今天的书信中说“务要牧养在你们中间神的群羊，按着神旨意照管他们”，就是这样的意思。而且这牧养的服侍“不是出于勉强，乃是出于甘心；也不是因为贪财，乃是出于乐意”；不但如此，“不是辖制所托付你们的，乃是作群羊的榜样”。而且彼得说，如此的服侍，“到了牧长显现的时候……必得那永不衰残的荣耀冠冕。”不用我多讲这部分，因这部分彼得不是给弟兄姊妹讲的，而是给教会带领人的，尤其是像我这样做牧师的，而且越多分享越显出自己的亏欠。面对这些经文，我自己是因这些年在牧养方面对弟兄姊妹的亏欠深深感到愧疚，这样的亏欠感不但是因为户外敬拜而被限制在家而说的。过去的几年，一方面是由于承受教会成长中诸多压力，让我感到力不从心（按保罗的话来说，“被压太重，力不能胜”），另一方面在主面前承认有自己的懒惰和懈怠（为此在主面前悔改）。在去年户外敬拜期间，弟兄姊妹跟我分享神如何透过环境亲自造就他们时，因着神在他们中间的工作而感恩，因弟兄姊妹带给我这牧者的安慰而感到欣慰，但内心深处更是因自己没能在牧养上的尽责而深深亏欠和愧疚，因为这本是我在主面前领受的职责所在，无法以环境来推卸的。在此求主特特地怜悯我这做牧者的。&lt;/p>
&lt;p>下面彼得就紧接着劝勉“年幼的”。“你们年幼的，也要顺服年长的。”那么，这年幼的是指谁呢？为什么从对信徒的牧养忽然转到年幼的了呢？后面“年长的”，原文与上文的“长老”同字，因此可以这样地理解（这也是很多解经家的解释）：年长的就是上一段里所说的长老，就是灵命成熟的牧者、是教会带领者。这样，“年幼的”自然就是指年龄幼小和灵命较幼弱的（年龄幼小的通常灵命也不够成熟）。因此。我们可以这样理解，上一段是讲作为教会的牧者及带领者如何尽责地牧养信徒的话，这一段彼得强调的是信徒当如何谦卑地受教、接受牧养来说的。一个信徒的成长是离不开牧者的牧养的，没有一个人是能够自己独自成长的（按过去我们常说的话来讲，在信仰领域里是没有属灵的“独行侠”的）。“年幼的”顺服“年长的”，这需要一颗受教而谦卑的心灵。彼得接着说，不但“年幼的”信徒需要受教和谦卑，其实每个信徒（包括牧者自己），每个人都需要在主面前有一颗受教谦卑的心，有谦卑受教的心，在主里面我们才能够彼此顺服，正如彼得所说：“就是你们众人也都要以谦卑束腰，彼此顺服”。这是我们在主面前蒙恩的途径，“因为神阻挡骄傲的人，赐恩给谦卑的人。”所以，彼得紧接着就说“所以你们要自卑，服在神大能的手下，到了时候，他必叫你们升高。”这里的自卑，不是指我们通常说的与别人比较来的自卑感，而是放下自己这个意义上的谦卑。“自卑”的原文可以翻译为“削平”，这是自卑最好的解释。自卑就是削平自己，不让自己（自我）抬头，而是降服在神大能的手下。我们当知道，人的自己（自我）才是叫我们的忧虑的根源。从主耶稣所说的“凡劳苦担重担的人，可以到我这里来，我就使你们得安息。我心里柔和谦卑，你们当负我的轭，学我的样式，这样，你们心里就必得享安息。因为我的轭是容易的，我的担子是轻省的。”（太11:28-30）这段话我们可以知道，人生命中有两种的重担，一种是外在的劳苦之重担，另一种是内在的自我之重担。主告诉我们，在主面前我们不但卸下外在劳苦之重担，也要放下内在自我之重担，就像主那样地柔和与谦卑，这样我们才能得主的安息。因此，可以这样说，没有削平的自己、就是没有放下的自我，给我们的生命带来忧虑，尽管主说：“你们哪一个能用思虑使寿数多加一刻呢？……不要为明天忧虑。”（太6:27，34节选）这也是彼得谈到“顺服”、“谦卑束腰”、“彼此顺服”和“你们要自卑”后劝勉说“你们要将一切的忧虑卸给神，因为他顾念你们”的原因。有一位传道者这样说：“忧虑是罪。因为忧虑否定神的智慧；忧虑是认为神不知道自己在做什么。忧虑否定神的爱；认为神不理会。忧虑也否定神的能力；认为神没有足够能力将我从所忧虑的事情中解救出来。”这段话值得我们深思。从彼得所说的“你们众人也都要以谦卑束腰，彼此顺服”，我们能够感受到浸透在彼得生命里的主耶稣谦卑束腰洗那渔夫曾叫西门的彼得的脚的那份爱。“我向你们所作的，你们明白吗？你们称呼我夫子，称呼我主，你们说的不错，我本来是。我是你们的主，你们的夫子，尚且洗你们的脚，你们也当彼此洗脚。我给你们作了榜样，叫你们照着我向你们所作的去作。”（约13:12-15）&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>接着彼得劝勉说，“务要谨守、警醒，因为你们的仇敌魔鬼，如同吼叫的狮子，遍地游行，寻找可吞吃的人。你们要用坚固的信心抵挡它，因为知道你们在世上的众弟兄也是经历这样的苦难。”我想这劝勉既是给每一位信徒的，更是给在教会中做牧者的。因为哪里没有牧者以圣灵和神的话语来的属灵遮盖，哪里若有没有被削平的人的自我的显露，那些地方就必有吼叫的狮子——仇敌魔鬼的攻击。因此彼得叫我们在苦难之中仍“务要谨守、警醒，要用坚固的信心抵挡它”，而且我们并不是孤单的，因为“我们在世上的众弟兄也是经历这样的苦难”。我自己有些“怀疑”，甚至“猜想”当彼得劝勉说“务要谨守、警醒，因为你们的仇敌魔鬼，如同吼叫的狮子，遍地游行，寻找可吞吃的人”的时候，他当时是否在记忆中回到逾越节的餐桌仿佛再次听到恩主那温柔的提醒？是否记忆中回到那夜的客西马尼仿佛再次看到那恳切祈祷的恩主？“‘西门，西门！撒但想要得着你们，好筛你们像筛麦子一样。但我已经为你祈求，叫你不至于失了信心，你回头以后，要坚固你的弟兄。’”（路22:31-32）“他们来到一个地方，名叫客西马尼。耶稣对门徒说：‘你们坐在这里，等我祷告。’于是带着彼得、雅各、约翰同去，就惊恐起来，极其难过，对他们说：‘我心里甚是忧伤，几乎要死，你们在这里等候警醒。’他就稍往前走，俯伏在地，祷告说：‘倘若可行，便叫那时候过去。’他说：‘阿爸，父啊！在你凡事都能，求你将这杯撤去。然而不要从我的意思，只要从你的意思。’耶稣回来，见他们睡着了，就对彼得说：‘西门，你睡觉吗？不能警醒片时吗？总要警醒祷告，免得入了迷惑。你们心灵固然愿意，肉体却软弱了。’耶稣又去祷告，说的话还是与先前一样，又来，见他们睡着了，因为他们的眼睛甚是困倦，他们也不知道怎么回答。第三次来对他们说：‘现在你们仍然睡觉安歇吗？够了，时候到了。看哪，人子被卖在罪人手里了。起来，我们走吧！看哪，那卖我的人近了。’”（可14:32-42）&lt;/p>
&lt;p>最后，我要用彼得对我们的鼓励来结束今天的分享：“那赐诸般恩典的神曾在基督里召你们，得享他永远的荣耀，等你们暂受苦难之后，必要亲自成全你们，坚固你们，赐力量给你们。愿权能归给他，直到永永远远。阿们！”（彼前5:10-11）&lt;/p></description></item><item><title>认识那用自己荣耀和美德召我们的主——2012年4月22日讲章/小白牧师</title><link>/2012/04/25/%E8%AE%A4%E8%AF%86%E9%82%A3%E7%94%A8%E8%87%AA%E5%B7%B1%E8%8D%A3%E8%80%80%E5%92%8C%E7%BE%8E%E5%BE%B7%E5%8F%AC%E6%88%91%E4%BB%AC%E7%9A%84%E4%B8%BB-2012%E5%B9%B44%E6%9C%8822%E6%97%A5/</link><pubDate>Wed, 25 Apr 2012 11:11:28 +0000</pubDate><guid>/2012/04/25/%E8%AE%A4%E8%AF%86%E9%82%A3%E7%94%A8%E8%87%AA%E5%B7%B1%E8%8D%A3%E8%80%80%E5%92%8C%E7%BE%8E%E5%BE%B7%E5%8F%AC%E6%88%91%E4%BB%AC%E7%9A%84%E4%B8%BB-2012%E5%B9%B44%E6%9C%8822%E6%97%A5/</guid><description>&lt;h2 style="text-align: left;" align="center">
外在的压力只能“压制”一个教会，但难以“压垮”一个教会，内在的纷争带给教会的伤害却往往更大，这大概就是所谓“堡垒最容易从内部攻破”的道理吧
&lt;/h2>
&lt;h2 style="text-align: left;" align="center">
认识那用自己荣耀和美德召我们的主
&lt;/h2>
&lt;p>&lt;span style="text-decoration: underline;">彼得后书&lt;/span>&lt;span style="text-decoration: underline;">第一章&lt;/span>：1作耶稣基督仆人和使徒的西门彼得写信给那因我们的　神和（有古卷无“和”字）救主耶稣基督之义，与我们同得一样宝贵信心的人。2愿恩惠、平安因你们认识　神和我们主耶稣，多多地加给你们。&lt;/p>
&lt;p>3　神的神能已将一切关乎生命和虔敬的事赐给我们，皆因我们认识那用自己荣耀和美德召我们的主。4因此，他已将又宝贵、又极大的应许赐给我们，叫我们既脱离世上从情欲来的败坏，就得与　神的性情有份。5正因这缘故，你们要分外地殷勤。有了信心，又要加上德行；有了德行，又要加上知识；6有了知识，又要加上节制；有了节制，又要加上忍耐；有了忍耐，又要加上虔敬；7有了虔敬，又要加上爱弟兄的心；有了爱弟兄的心，又要加上爱众人的心。8你们若充充足足地有这几样，就必使你们在认识我们的主耶稣基督上不至于闲懒不结果子了。9人若没有这几样，就是眼瞎，只看见近处的，忘了他旧日的罪已经得了洁净。10所以弟兄们，应当更加殷勤，使你们所蒙的恩召和拣选坚定不移。你们若行这几样，就永不失脚。11这样，必叫你们丰丰富富地得以进入我们主救主耶稣基督永远的国。&lt;/p>
&lt;p>12你们虽然晓得这些事，并且在你们已有的真道上坚固，我却要将这些事常常提醒你们。13我以为应当趁我还在这帐棚的时候提醒你们，激发你们，14因为知道我脱离这帐棚的时候快到了，正如我们主耶稣基督所指示我的。15并且我要尽心竭力，使你们在我去世以后时常记念这些事。16我们从前将我们主耶稣基督的大能和他降临的事告诉你们，并不是随从乖巧捏造的虚言，乃是亲眼见过他的威荣。17他从父　神得尊贵荣耀的时候，从极大荣光之中有声音出来向他说：“这是我的爱子，我所喜悦的。”18我们同他在圣山的时候，亲自听见这声音从天上出来。&lt;/p>
&lt;p>19我们并有先知更确的预言，如同灯照在暗处。你们在这预言上留意，直等到天发亮，晨星在你们心里出现的时候，才是好的。20第一要紧的，该知道经上所有的预言没有可随私意解说的；21因为预言从来没有出于人意的，乃是人被圣灵感动，说出　神的话来。&lt;/p>
&lt;p>弟兄姊妹主内平安！&lt;/p>
&lt;p>从今天开始分享《彼得后书》。&lt;/p>
&lt;p>《彼得后书》与《提摩太后书》的背景有些类似，都是使徒在殉道前留下的最后文字，是彼得的“属灵遗嘱”。作为牧者，当要结束在地上的服侍时，你会在遗嘱中写下什么？又写给谁？肯定是给教会写下你认为最要紧的事。作为领受特别牧养责任（约 21）的使徒，彼得在这最后的书信中就是这样谆谆告诫教会和信徒务要更深地认识主、抵挡异端、并充满对主再来的盼望：这就是彼得后书的主要内容。&lt;/p>
&lt;p>无论对于个人还是教会，内在的问题从来都是更为关键的，“因为一生的果效，是由心发出”（箴 4：23）。外在的压力只能“压制”一个教会，但难以“压垮”一个教会，内在的纷争带给教会的伤害却往往更大，这大概就是所谓“堡垒最容易从内部攻破”的道理吧。因此，当使徒彼得服侍完他那一代的人（徒 13：36）、即将归回天家得公义的冠冕（提后 4：8）的时候，他留给教会最后的劝勉都是有关教会内部问题的。这也提醒正身处属灵争战之中的我们：该当如何谨守、警醒，不住地为教会和弟兄姊妹守望祷告，以保护教会免受撒旦从内部激起的搅扰的伤害！&lt;/p>
&lt;p>通读彼得前、后书，很容易看出：彼得前书主要针对如何胜过教会外在逼迫的问题，其主题可总结为“在苦难中向主忠贞”；彼得后书则针对如何胜过教会内搅扰的问题，因此可将其主题总结为“在异端的搅扰中向主忠贞”。而要胜过教会内各样的异端与搅扰，首要的就是要更深地认识神、认识我们的主耶稣基督，从而在恩典和知识中不断长进，“竭力进到完全的地步”（来 6：1）。惟有如此，才能使教会“在真道上同归于一，认识　神的儿子，得以长大成人，满有基督长成的身量，使我们不再作小孩子，中了人的诡计和欺骗的法术，被一切异教之风摇动，飘来飘去，就随从各样的异端。”（弗 4：13-14）这是第一章的核心内容，是我们以下要分享的。&lt;/p>
&lt;p>一、     恩惠、平安（1：1-2）&lt;/p>
&lt;p>和新约大多数书信一样，彼得同样以问安和祝福开篇。彼得申明是以使徒的权威写下这封信的，因此，彼得后书便被接纳为新约正典的经卷。&lt;/p>
&lt;p>彼得的问安有两点特别之处：一是彼得没有直接指出受信人是谁，而是称他们为“那因我们的　神和救主耶稣基督之义，与我们同得一样宝贵信心的人”。这不仅把历世历代的圣徒都包括在受信人之内，使彼得后书成为名副其实的“大公书信”，而且架起了今天的我们与当年的使徒之间的桥梁，使我们因“一主、一信、一洗、 一　神”（弗 4：5-6）而一同成为主内肢体。&lt;/p>
&lt;p>二是彼得以“认识　神和我们主耶稣”为得恩惠、平安的原因，这可能是我们较少注意的。我们常常向神祈求恩典和平安，但似乎实际享受的不多，原因之一恐怕就在于忽视了更多地认识神和我们的主耶稣基督。如果我们能在日常的生活中，通过神加给我们的各样处境不断地认识神、经历神，恩惠和平安就必定更多地成为生命的真实：这是平台上弟兄姊妹可以为之做见证的。&lt;/p>
&lt;p>“认识”（知识）是彼得后书重要的主题，是我们生命成长与成熟的必由之路。如何才能更深地认识神和主耶稣呢？在问安后，彼得即展开这方面的教导。&lt;/p>
&lt;p>二、     又要加上（1：3-11）&lt;/p>
&lt;p>首先，彼得提醒我们：因为我们已经认识主耶稣（即已经信主），故神“已将一切关乎生命和虔敬的事赐给我们”。神既在我们的生命中种下了“不能坏的种子”（彼前 1：23），就必定使其发芽、生长、并结出圣洁的果实——这是我们认识神和主耶稣、生命能够不断成长和成熟的根源和保证。保罗说“万有都是本于他，倚靠他，归于他”（罗 11：36），基督徒生命的进深——也就是更多地认识神和主耶稣基督——本身同样是出于神，完全仰赖神的恩典与能力。故此，只要我们紧紧抓住神的应许，跑神要我们跑的路，打神要我们打的仗，守神要我们守的道（提后 4：7-8），就必定能“认识　神的儿子，得以长大成人，满有基督长成的身量”（弗 4：13）。&lt;/p>
&lt;p>既然如此，是否意味着我们什么都不做，只要坐等生命成熟之果的显现呢？当然不是！彼得教导我们，正是因着神已经如此应许，我们才更需要殷勤，不断追求生命的突破与长进，因为这样必定会有丰厚的收获。这样看来，对挣扎于类似“神的主权与人的选择”中的弟兄姊妹，本段经文确实是大有益处的。&lt;/p>
&lt;p>使徒彼得接下来具体指导我们该如何追求生命的进深。最根本的是信心，这是信徒安身立命之本，自不必多说；然后要加上的是德行，不仅仅指一般道德性的好行为，更包括属灵勇气的含义，即坚守公义与正直的力量；然后要加上的是属灵的知识，即真道的知识，如此才能站立得稳；然后要加上的是节制，否则更多的知识，反而容易导致自高自大（林前 8：1）；然后要加上的是忍耐，尤其是在逼迫与逆境中的持守；然后要加上的是虔敬，即“效法　神，好像蒙慈爱的儿女一样”（弗 5：1），因为“操练身体，益处还少；惟独敬虔，凡事都有益处”（提前 4：8）；然后要加上的是爱弟兄的心，须知“不爱他所看见的弟兄，就不能爱没有看见的　神”（约一 4：20）；最后要加上的就是爱众人的心，因为“神就是爱”（约一 4：18）。&lt;/p>
&lt;p>有一位基督徒把这段经文演绎得非常精彩：“有了信心，又要加上大卫的勇毅；有了大卫的勇毅，又要加上所罗门的知识；有了所罗门的知识，又要加上约伯的忍耐；有了约伯的忍耐，又要加上但以理的虔敬；有了但以理的虔敬，又要加上约拿单爱弟兄的心；有了约拿单爱弟兄的心，又要加上约翰的爱心”。&lt;/p>
&lt;p>在经过了一年的户外之后，今天分享这段经文，感慨颇多。既然我们生命的进深有赖于在所有这些方面更加殷勤，神就将我们这些常常软弱、懈怠的瓦器放在户外这样一个特别的处境中，于是信心、勇气、知识、节制、忍耐、敬虔和爱心就因着艰难和压力而不断地被操练、被提升、被见证。相信未来当你回想这段特别的岁月时，必将为神奇妙的作为而满心感恩！&lt;/p>
&lt;p>这里有三点需要留意：一是成圣是一个过程，必须在这些方面不断操练与进深。信仰之路并没有捷径可走，更不可能取巧，只能脚踏实地，在神的恩典中一步一个脚印地前行。&lt;/p>
&lt;p>二是在这个成长的过程中，既不是等到某一级完全了才进入下一级，也不是在前一级尚无根基之时就匆忙开始下一级，而是应当“照着　神所分给各人信心的大小，看得合乎中道”（罗 12：3），循序渐进、平衡地建造生命的方方面面。比如，不是等到可以爱教会中所有的弟兄姊妹才去爱众人，也不是连弟兄姊妹尚且爱不来，就奢谈所谓的爱众人。而是应当从爱身边的弟兄姊妹开始，扩展到爱自己的家人和身边的同事，再到爱普罗众生。&lt;/p>
&lt;p>三是一切都要落实在行动上，“因为听道而不行道的，就像人对着镜子看自己本来的面目，看见，走后，随即忘了他的相貌如何”（雅 1：23-24）。没有行道，信心就是死的，生命就不会长进，这一切都只是空谈。所以，亲爱的弟兄姊妹，无论你现在正面对怎样的处境，请照着你信心的程度，迈出行动的一步——前面尽管有艰难，但更有神应许的丰盛生命。&lt;/p>
&lt;p>如果我们能如此行，生命就必定结出丰硕的果实，更认识神和主耶稣。反之，就意味着我们是瞎眼或鼠目寸光的，忘记了我们是蒙了神极大的恩典、是基督的门徒了。因此，彼得再次恳切地劝勉我们要殷勤，在以上各方面努力进取，以便“丰丰富富地得以进入我们主救主耶稣基督永远的国”。&lt;/p>
&lt;p>三、     第一要紧的（1：12-21）&lt;/p>
&lt;p>对于这些熟悉的教导，作为亲自从主领受了特别牧养使命的使徒，彼得在离世之前为什么还要切切地提醒我们呢？为的就是激发我们，使我们确信所领受的道，从而在他离世之后，好叫我们时常纪念这些事，以便在已经相信的真道上坚固。生命要成长与成熟，要抵挡异端的搅扰，要对主再来充满盼望，关键就是要坚信彼得及众使徒所传的道，因为教会正是“被建造在使徒和先知的根基上”（弗 2：20）。&lt;/p>
&lt;p>信仰之路，犹如逆水行舟，不进则退。熟悉的真理，并不意味着就能自然地落实在生命中；今日的复兴，也不意味着明日必能同样得胜；岁月的磨砺，并不保证生命的稳固…… 更何况这条路上还充满了艰难、试探、争战、以及吼叫的狮子，这一切都是真实的考验与试炼，靠什么胜过？惟有信心，“因为凡从　神生的，就胜过世界；使我们胜了世界的，就是我们的信心”（约一 5：4），而信心必须建立在真实历史和真实见证的根基上。为此，彼得再次提出真实的凭据：&lt;/p>
&lt;p>首先，彼得所传的道是他本人亲身经历的，是凭着诚实的心传讲的。当年彼得与雅各、约翰有幸与主同上变象山，得见主的荣光，得听从天而来的见证（可 9）。彼得终生所传讲的，就是这真实经历的回忆。尽管我们今天没有亲眼见过主，但使徒们所做见证的真实性，使我们可以相信，从而信心得以坚固。&lt;/p>
&lt;p>比彼得的见证更确切的，是圣经记载的众先知的预言，“律法的总结就是基督，使凡信他的都得着义”（罗 10：4）。因为先知所有的预言，都不是出于人的意思，乃是人被圣灵感动而说出神的话。既是神的话，就“安定在天，直到永远”（诗 119：89）。当年保罗问亚基帕王“你信先知吗？”（徒 26：27）亚基帕王诡诈地回避了。今天我们也应当问自己“我信圣经吗？我信神的应许吗？”当你面对灵性的软弱、异端的搅扰、争战的艰难、甚至生命的危险时，惟有神的话语、神的应许，才能使我们站立得稳，才能使我们得胜！&lt;/p>
&lt;p>本章最后的经文，也再次提醒我们要敬畏神，不可按私意解释神的话语，“因为妄称耶和华名的，耶和华必不以他为无罪”（出 20：7），这是第一要紧的。当年先知若假托耶和华的名说预言，是要被石头打死的。今天我们学习、解释、应用神的话语，同样应当存敬畏的心。既不能一味盲从教会、学者、名牧，也不能随便宣告“被圣灵感动”，妄称神的名。在神面前的谨守与谦卑，其实正是我们生命成熟的具体体现，也是神借现实的环境要操练我们的。&lt;/p>
&lt;p>愿神祝福我们！&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>当以基督耶稣的心为心——2012年4月1日讲章/天明牧师</title><link>/2012/04/11/%E5%BD%93%E4%BB%A5%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E8%80%B6%E7%A8%A3%E7%9A%84%E5%BF%83%E4%B8%BA%E5%BF%83-2012%E5%B9%B44%E6%9C%881%E6%97%A5%E8%AE%B2%E7%AB%A0%E5%A4%A9%E6%98%8E%E7%89%A7%E5%B8%88/</link><pubDate>Wed, 11 Apr 2012 09:14:36 +0000</pubDate><guid>/2012/04/11/%E5%BD%93%E4%BB%A5%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E8%80%B6%E7%A8%A3%E7%9A%84%E5%BF%83%E4%B8%BA%E5%BF%83-2012%E5%B9%B44%E6%9C%881%E6%97%A5%E8%AE%B2%E7%AB%A0%E5%A4%A9%E6%98%8E%E7%89%A7%E5%B8%88/</guid><description>&lt;p>为着“以父的事为念”，基督给我们的榜样是“放下自己”和“完全顺服”。经文里所说的“虚己”，直译出来就是“倒空自己”，就是我们常说的放下自己，而且主所放下的，不是一般的自己，而是神自己的荣耀。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>经文：腓立比书****2:5-11&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>5 你们当以基督耶稣的心为心。&lt;/p>
&lt;p>6 他本有　神的形像，不以自己与　神同等为强夺的，&lt;/p>
&lt;p>7 反倒虚己，取了奴仆的形像，成为人的样式。&lt;/p>
&lt;p>8 既有人的样子，就自己卑微，存心顺服，以至于死，且死在十字架上。&lt;/p>
&lt;p>9 所以　神将他升为至高，又赐给他那超乎万名之上的名，&lt;/p>
&lt;p>10 叫一切在天上的、地上的和地底下的，因耶稣的名无不屈膝，&lt;/p>
&lt;p>11 无不口称耶稣基督为主，使荣耀归与父　神。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>各位弟兄姊妹：主日平安！&lt;/p>
&lt;p>今天这个主日是教会传统中的棕树主日，就是记念主耶稣骑着驴驹进入耶路撒冷的日子，因为那天百姓砍下棕树枝铺在地上、高呼“和散那”欢迎基督进圣城，因此那个主日的记念日传统上称为棕树主日。当时主耶稣进入耶路撒冷后，就在那一周的周五被钉死在十字架上，所以这周周五就被定为受难节，这一整周就是受难周，下一个主日就是基督从死里复活的复活节主日。在教会过去的传统里，受难周大家专心祈祷、禁食，并默想基督为我们所受的苦难。这个主日，我们教会从周一到周五，每天晚上都安排了敬拜、讲道和祷告的时间（教会诗班为此准备了很长一段时间），而且在周二、周三、周四三个晚上还特意安排了圣餐，以此来记念基督所受的苦难及受死，在圣灵里与他的死联合，并经历他复活的大能。愿神赐福这受难周我们教会在主面前的专心祈祷和我们每一个人亲近主的时间。&lt;/p>
&lt;p>今天的经文一开始就说：“你们当以基督耶稣的心为心。”那么，这里所说的，基督耶稣的心，到底是指什么呢？在这里指的就是主基督的心思。一说基督耶稣的心，我们一般就想到爱、圣洁、公义、怜悯等等，当然这些是主自己的属性。而今天的经文里所说的心，不是指他的属性，而是他的心思，就是指向父神的心思，专一而完全的心思。当然这心思最终指向十字架，就是父神所预备和指引的十字架。基督耶稣这一生的心思，就在于追随父神的意思并成就祂的旨意，就像他12岁那年所说的，“岂不知我应当以我父的事为念吗？”（路2:49）这就是他的心思，是他的意念，专一、完全的意念。&lt;/p>
&lt;p>今天的经文就告诉我们，为着“以父的事为念”，基督给我们的榜样是“放下自己”和“完全顺服”。经文里所说的“虚己”，直译出来就是“倒空自己”，就是我们常说的放下自己，而且主所放下的，不是一般的自己，而是神自己的荣耀（“父啊，现在求你使我同你享荣耀，就是未有世界以先我同你所有的荣耀。”约17:5），因“他本有神的形像，不以自己与神同等为强夺的”，而且这样地降卑，“取了奴仆的形像”，作为神“成为人的样式”。主的放下是何等的放下，他的降卑又是一个怎样的降卑呢！因着主这天地间最大的放下和最卑微的降卑，我们在他里面可以放下自己而得享他的安息，正像他自己所说的：“凡劳苦担重担的人，可以到我这里来，我就使你们得安息。我心里柔和谦卑，你们当负我的轭，学我的样式，这样，你们心里就必得享安息。因为我的轭是容易的，我的担子是轻省的。”（太11:28-30）&lt;/p>
&lt;p>基督给我们的另一个“以父的事为念”的榜样就是“完全顺服”，就如经文所说：“存心顺服，以至于死，且死在十字架上”。为着父神旨意的成就，基督常常恳切祷告，并倚靠圣灵顺服父的引导和带领，而且顺服到死的地步，最终死在十字架上。基督对父神的顺服是完全的顺服。圣经这样记载他面对十字架时的痛苦和挣扎，以及他如何最终顺服的真实经历：“基督在肉体的时候既大声哀哭，流泪祷告，恳求那能救他免死的主，就因他的虔诚蒙了应允。他虽然为儿子，还是因所受的苦难学了顺从。他既得以完全，就为凡顺从他的人成了永远得救的根源。”（来5:7-9）这样，他完全的顺服，成了我们永远得救的根源。赞美我们的主！在这里我们惊讶地发现，圣子耶稣基督自己也都是因苦难学了顺从。因此，顺服确实是需要学习的，而且苦难成了学习顺服的最好的学校。&lt;/p>
&lt;p>基督为父神的旨意全然地放下自己，并且完全顺服以至于死，神看这一切为宝贵，“所以神将他升为至高，又赐给他那超乎万名之上的名，叫一切在天上的、地上的和地底下的，因耶稣的名无不屈膝，无不口称耶稣基督为主，使荣耀归与父神。”基督那卑微的“奴仆的形象”和悲惨的“十字架上的死”，在世人看来是耻辱与失败，但他因“以父的事为念”而放下自己并完全地顺服，却带来天上无比的荣耀。我们不能以世人的眼光及世界的成败来看属灵的世界，就这一点，一首中国本土的赞美诗歌唱得很好：“灵程道路真奇妙，世人看着是颠倒。吃苦心觉甜……舍是得着，羞辱逼迫是荣耀，实在真好。”保罗也说：“所以，我们不丧胆。外体虽然毁坏，内心却一天新似一天。我们这至暂至轻的苦楚，要为我们成就极重无比永远的荣耀。原来我们不是顾念所见的，乃是顾念所不见的，因为所见的是暂时的，所不见的是永远的。”（林后4:16-18）&lt;/p>
&lt;p>当我们“以基督耶稣的心为心”，就是“以父的事为念”的时候，我们才能够放下自己并顺服，因此我们也可以经历那天上的荣耀。放下自己，我们就不会“结党”；经历天上的荣耀，我们就不会“贪图虚浮的荣耀”；当我们在主面前真正谦卑下来时，因神在其他弟兄姊妹身上的工作，就能够“各人看别人比自己强”（请参看 腓2:3“凡事不可结党，不可贪图虚浮的荣耀，只要存心谦卑，各人看别人比自己强”）。 因着我们“以基督的心为心”，我们才可以“意念相同，爱心相同，有一样的心思，有一样的意念”（腓2:2）。换句话说，只有我们“以基督耶稣的心为心”，教会才有真正的合一，就是在他里面的合一。这也是保罗劝勉腓立比的信徒“你们当以基督耶稣的心为心”的原因。&lt;/p>
&lt;p>当我们“以基督耶稣的心为心”，就是“以父的事为念”时，才可以说：“我们立志行事，都是神在我们心里运行，为要成就他的美意。”（腓2:13）因为只有立志放下自己而完全顺服者，在他身上的圣灵的工作才是真实和可信的。彼得自身真实的经历证明了这一点。彼得说：“众人虽然跌倒，我总不能。”耶稣对他说：“我实在告诉你：就在今天夜里，鸡叫两遍以先，你要三次不认我。”（路14:29-30）耶稣对西门彼得说：“约翰的儿子西门，你爱我比这些更深吗？”……彼得因为耶稣第三次对他说“你爱我吗”，就忧愁，对耶稣说：“主啊，你是无所不知的，你知道我爱你。”（约21:15-17节选）也因着圣灵在立志放下自己和愿意顺服者中间的真实而可信的工作，“凡所行的，都不要发怨言、起争论”（腓2:14）。又因着这圣灵的工作，我们可以“在这弯曲悖谬的世代作神无瑕疵的儿女”，并且“显在这世代中，好像明光照耀，将生命的道表明出来”（腓2:15-16），成为这世代的见证。&lt;/p>
&lt;p>基督徒的成长就是放下自己和学习顺服的过程。因此可以这样说，对我们每一个基督徒来讲，最大的痛苦就是放下自己，最难的功课就是学习顺服。用另一句话来说，就是不断学习“不再是我，乃是基督”。在过去一年，我们在所遭遇和经历的艰难、痛苦及挣扎中，有时是被动地，有时是在被给定的环境中主动地、不断地学习放下自己和完全顺服的功课。这也是我自己走过来的心灵历程。巴不得我们在这受难周，在祷告、禁食、默想和亲近主的过程中，进一步学习这“放下自己”和“完全顺服”的功课。当然不要忘记，学习这功课最大的秘诀就是——“当以基督耶稣的心为心”。这也是我们这段时日专心祈祷、亲近他的原因。&lt;/p>
&lt;p>“你们亲近神，神就必亲近你们。”（雅4:8）&lt;/p>
&lt;p>“主就是那灵。主的灵在哪里，那里就得以自由。我们众人既然敞着脸得以看见主的荣光，好像从镜子里返照，就变成主的形状，荣上加荣，如同从主的灵变成的。”（林后3:17-18）&lt;/p>
&lt;p>愿神赐福我们！&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>我们若靠基督只在今生有指望，就算比众人更可怜——2012年4月8日讲章/天明牧师</title><link>/2012/04/11/%E6%88%91%E4%BB%AC%E8%8B%A5%E9%9D%A0%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E5%8F%AA%E5%9C%A8%E4%BB%8A%E7%94%9F%E6%9C%89%E6%8C%87%E6%9C%9B%EF%BC%8C%E5%B0%B1%E7%AE%97%E6%AF%94%E4%BC%97%E4%BA%BA%E6%9B%B4%E5%8F%AF%E6%80%9C/</link><pubDate>Wed, 11 Apr 2012 09:13:35 +0000</pubDate><guid>/2012/04/11/%E6%88%91%E4%BB%AC%E8%8B%A5%E9%9D%A0%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E5%8F%AA%E5%9C%A8%E4%BB%8A%E7%94%9F%E6%9C%89%E6%8C%87%E6%9C%9B%EF%BC%8C%E5%B0%B1%E7%AE%97%E6%AF%94%E4%BC%97%E4%BA%BA%E6%9B%B4%E5%8F%AF%E6%80%9C/</guid><description>&lt;p>真正的基督徒，应该能够像保罗那样，因着复活的主在我们生命中的工作见证说：“然而我今日成了何等人，是蒙神的恩才成的；并且他所赐我的恩不是徒然的。”&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>经文：林前****15:1-10, 17-20, 55-58&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>1 弟兄们，我如今把先前所传给你们的福音，告诉你们知道。这福音你们也领受了，又靠着站立得住；&lt;/p>
&lt;p>2 并且你们若不是徒然相信，能以持守我所传给你们的，就必因这福音得救。&lt;/p>
&lt;p>3 我当日所领受又传给你们的，第一，就是基督照圣经所说，为我们的罪死了，&lt;/p>
&lt;p>4 而且埋葬了，又照圣经所说，第三天复活了，&lt;/p>
&lt;p>5 并且显给矶法看，然后显给十二使徒看，&lt;/p>
&lt;p>6 后来一时显给五百多弟兄看，其中一大半到如今还在，却也有已经睡了的。&lt;/p>
&lt;p>7 以后显给雅各看，再显给众使徒看，&lt;/p>
&lt;p>8 末了，也显给我看。我如同未到产期而生的人一般。&lt;/p>
&lt;p>9 我原是使徒中最小的，不配称为使徒，因为我从前逼迫　神的教会。&lt;/p>
&lt;p>10 然而我今日成了何等人，是蒙　神的恩才成的；并且他所赐我的恩不是徒然的。……&lt;/p>
&lt;p>17 基督若没有复活，你们的信便是徒然，你们仍在罪里，&lt;/p>
&lt;p>18 就是在基督里睡了的人也灭亡了。&lt;/p>
&lt;p>19 我们若靠基督只在今生有指望，就算比众人更可怜。&lt;/p>
&lt;p>20 但基督已经从死里复活，成为睡了之人初熟的果子。&lt;/p>
&lt;p>55 死啊，你得胜的权势在哪里？死啊，你的毒钩在哪里？&lt;/p>
&lt;p>56 死的毒钩就是罪，罪的权势就是律法。&lt;/p>
&lt;p>57 感谢　神，使我们藉着我们的主耶稣基督得胜。&lt;/p>
&lt;p>58 所以，我亲爱的弟兄们，你们务要坚固，不可摇动，常常竭力多作主工，因为知道你们的劳苦，在主里面不是徒然的。&lt;/p>
&lt;p>去年复活节前一天我写了一篇牧函，“你们若信与他同死，就信必与他同活”。在那篇牧函里我分享了前一天未能参加同学聚会的事情。可能是过了几个月，我们教会一姊妹从平台被带到派出所，在那里“被谈话”，“被请来”和我们的姊妹谈话的据她自己说也是信主的。在谈话的过程中那位姊妹和我们教会的姊妹谈起了我，说你们的牧师校庆期间没有参加同学聚会是因为同学都当上部长级的干部了，班里只有自己是牧师，他感到自卑而没有去参加。后来从我们姊妹那里听到这些话时，我感到特别的悲哀，悲哀的不是因为有人编造了故事，也不是因为正像那位姊妹说的那样我的“自尊”被戳伤，而是在这位信主的姊妹心里，牧师的分量太轻了。这意味着她太轻看神透过牧师们所做的属灵工作，这也进一步表明在她的生命中，信仰的分量很轻，轻到一个地步，甚至不如世界上的一些东西贵重。&lt;/p>
&lt;p>主耶稣说：“天国好像宝贝藏在地里，人遇见了就把它藏起来，欢欢喜喜地变卖一切所有的，买这块地。”（太13:44）“天国又好像买卖人寻找好珠子，遇见一个重价的珠子，就去变卖一切一切所有的，买了这颗珠子。”（太13:45）我们知道，主耶稣就是那埋藏在地里的“宝贝”，是在这个世界所能找到的最贵重的、这个世界上的任何东西都无法比拟的、甚至变卖自己所有和全世界都无法换取的那重价的“珠子”。 如果我们真知道主的宝贵，巴不得变卖自己所有的去“换取”，哪会因为同学都做了官而自卑？！一个信主的，竟不知道自己所信仰的主的价值（请允许我用价值这一词），何等可悲！当时我真的为那位姊妹深深感到悲哀，甚至内心里满了从圣灵来的怜悯之心。&lt;/p>
&lt;p>对一个真正的基督徒来，他可以软弱，有时甚至还小信，但所信的主在他生命中不可能模糊到在现实的生活中变得不真实。之所以如此，是因为我们所信的耶稣基督，他不但为我们的罪死了，而且复活了；他是复活的主，因复活而真实活着的主，就是“又真又活”的主！这是我们所相信的福音，就像保罗在圣经中所说的：“我当日所领受又传给你们的，第一，就是基督照圣经所说，为我们的罪死了，而且埋葬了，又照圣经所说，第三天复活了。”（林前15:3-4）保罗又说，我们靠这福音站立得住，也靠这福音得救：“弟兄们，我如今把先前所传给你们的福音，告诉你们知道。这福音你们也领受了，又靠着站立得住；并且你们若不是徒然相信，能以持守我所传给你们的，就必因这福音得救。”（林前15:1-2）这救恩真实可靠，是因为基督真的从死里复活了。因此，基督信仰不是一个字面上的教义或人头脑里的一种信念，而是在圣灵里可以经历而且我们已经经历的复活之主，以及对他的确信，就像在今天的经文中保罗所举的矶法（就是彼得）、十二使徒、五百多弟兄、主的兄弟雅各和从前逼迫神的教会的保罗自己，亲身经历复活的基督那样；又像赞美诗歌里所唱的：“与我同行，与我谈心，时刻不离开我……你若问我怎知他活，他活在我心中”，在主自己的话语和圣灵里，我们每个基督徒可以经历这位复活之主，这是我们信仰的真谛，也是我们的力量所在。&lt;/p>
&lt;p>每一个基督徒都可以见证，因着为我们受死而复活的基督所获得的救恩，并见证我们所得的救恩之真实，而且那些得救的经历也是真实的。在此，我想分享我蒙恩的经历，是过去所写的见证里直接摘录下来的：&lt;/p>
&lt;p>上大学之前，我没有机会接触基督教，上大学之后的前几年也没有接触过，而且认为宗教是迷信。直到大四时，另一学校的朋友（他也是大学生）邀请我，还有与他同乡的我的同学一起到教会。当时我并没有特别的想法，就跟同学一同到教会参加教会的崇拜。在第一次参加教会敬拜时，我的心灵感受到了一种从未感受过的、特别的爱的抚慰。对于在大学前三年的时间里已经经历过理想、自我和信仰逐一破碎的我来说，上帝的爱是那样地真切，使我的人生有了新的盼望。从那天起，每个主日我都参加教会的聚会。&lt;/p>
&lt;p>经过一段时间的参加聚会和圣经学习，我对基督信仰的了解不断地加深。记得1990年1月28日，（带领我们的）一位弟兄问我：“有没有得到永生？”我心里想，这怎么能知道呢。因此我说：“不知道。”他就问道：“那你相信耶稣基督吗？”我说：“我当然相信了。”他说：“圣经告诉我们，只要我们相信耶稣基督，就已经得到了永生。”听这句话的瞬间，我的心门被打开了，好像水库的闸门开了，更准确地说，就仿佛有泉水不断地从地下涌啊涌，不断地湿润地面，终于冲破薄薄的地层涌出来一样。我内心里第一个强烈的念头就是——我已经得到永生了！从此，我无须惧怕死亡！而且既然已经得到永生了，活得长、活得短，不是那么重要了；这一生活得幸福还是艰难，也不那么重要了，因为离开世界的那一天就会进入永恒的天国。这种内在永生的确据是那样地强烈，甚至强烈到一个地步，觉得总有一天人都会死，无论是病死、老死还是因意外的事故而死，既然都是死，为什么不能为主而死呢？那一刻永生对我来讲是那样地真切。这对从小害怕死亡的我来说，不知道是一个多大的释放。与此同时，我就获得了人生的幸福和意义，是从上帝而来的。&lt;/p>
&lt;p>真没有想到，上大学寻求真理，竟然上帝就是那永恒不变的真理，那一刻我明白了人生的空虚和没有意义，是因为我们离开了造物主我们的上帝，只有回到他的怀中时，人生才找到自己的意义和价值，正如一支笔再值钱再漂亮再是名牌，若不回到主人手里当做笔来使用的话，就失去了笔本身的意义一样。被造物只有回到造物主的怀里时，在他里面真正找到自己的意义和价值。那一刻，我明白了人不能带给人幸福，只有造物主上帝才能带给人永远的满足。获得人生意义和幸福的那一刻，我是多么希望那些爱我的和我所爱的人，以及经历许多苦难的我们的同胞能够认识造物主上帝，尽管人生有不如意、磨难和痛苦，但在神里面能够得到安慰、盼望和永生。&lt;/p>
&lt;p>那一天，我知道我是被上帝拣选一生做传道工作的。&lt;/p>
&lt;p>保罗说：“基督若没有复活，你们的信便是徒然，你们仍在罪里，就是在基督里睡了的人也灭亡了。我们若靠基督只在今生有指望，就算比众人更可怜。”（林前15:17-19）是的，“我们若靠基督只在今生有指望，就算比众人更可怜。”同样，如果一个人说他相信基督，但对他来讲基督不是那样的真实，还不清楚他是我们可以经历、可以同行的那位复活的主，那实在可怜又可悲。真正的基督徒，应该能够像保罗那样，因着复活的主在我们生命中的工作见证说：“然而我今日成了何等人，是蒙神的恩才成的；并且他所赐我的恩不是徒然的。”（林前15:19）巴不得在这记念基督复活的特别的主日，我们每个人重温藉着基督的受死及复活所蒙所经历的真实的救恩，并与我们身边的还未信主的朋友（至少一位）分享你所经历的救恩，以此来见证那位复活的基督，并像保罗那样见证说——“我今日成了何等人，是蒙神的恩才成的。”&lt;/p>
&lt;p>在过去20年的事奉历程里，我自己主持过不少的基督徒葬礼，面对着失去心爱妻子而悲痛的丈夫、失去亲爱丈夫而伤心的妻子，失去敬爱的父亲或母亲的悲伤的儿女，失去年轻爱子或幼小爱女而悲痛欲绝的父母，我们还能找到什么安慰的话吗？惟独那复活的基督和祂带给我们的真实活泼的复活的盼望，才能够承载那失去亲人悲伤、痛苦甚至悲痛欲绝到几乎绝望的心灵之苦痛，并带来真正的安慰。每次追思礼拜，我时常想起一些经文，而且那时候那些经文显得格外宝贵，如“西门巴约拿，你是有福的！”（太16:17）（那时候我真的体会到主所说的有福是何等有福！）“论到睡了的人，我们不愿意弟兄们不知道，恐怕你们忧伤，像那些没有指望的人一样。我们若信耶稣死而复活了，那已经在耶稣里睡了的人，神也必将他们与耶稣一同带来。……这样，我们就要和主永远同在。所以，你们当用这些话彼此劝慰。”（帖前4:13-18节选）在今天的经文中，就是给哥林多教会传讲基督复活的信息最末后，因着基督的复活和因此而来的复活的盼望，保罗是发出了向死亡和带来死亡之罪恶的这样的夸胜：“死啊，你得胜的权势在哪里？死啊，你的毒钩在哪里？死的毒钩就是罪，罪的权势就是律法。感谢神，使我们藉着我们的主耶稣基督得胜。”（林前15:55-57）&lt;/p>
&lt;p>在这特别记念主复活的复活节主日，也是我们教会户外敬拜一周年的主日，我们相信：因着复活的主，我们教会过去的付出和坚持，以及今天的忍耐和盼望，都不会是徒然的。最后我们就以保罗给哥林多教会传讲基督复活的信息的最后一个劝勉在主里面彼此勉励——“所以，我亲爱的弟兄们，你们务要坚固，不可摇动，常常竭力多作主工，因为知道你们的劳苦，在主里面不是徒然的。”（林后15:58）&lt;/p></description></item><item><title>基督徒生命的见证/天明牧师</title><link>/2012/03/14/%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E5%BE%92%E7%94%9F%E5%91%BD%E7%9A%84%E8%A7%81%E8%AF%81%E5%A4%A9%E6%98%8E%E7%89%A7%E5%B8%88/</link><pubDate>Wed, 14 Mar 2012 08:31:31 +0000</pubDate><guid>/2012/03/14/%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E5%BE%92%E7%94%9F%E5%91%BD%E7%9A%84%E8%A7%81%E8%AF%81%E5%A4%A9%E6%98%8E%E7%89%A7%E5%B8%88/</guid><description>&lt;p>……蒙神伟大救恩而拥有天上荣耀、活泼盼望的基督徒，作为“客旅”在地上“寄居”的期间，……，“要禁戒（与灵魂争战的）肉体的私欲”、“应当品行端正”，有这样的“好行为”，才能在毁谤基督徒的外邦世界及外邦人中至终成为荣耀神的见证。&lt;/p>
&lt;p align="center">
&lt;strong>
&lt;p>基督徒生命的见证&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;/p>
&lt;p align="center">
&lt;strong>——&lt;/strong>&lt;strong>3&lt;/strong>&lt;strong>月&lt;/strong>&lt;strong>4&lt;/strong>&lt;strong>日主日讲章&lt;/strong>&lt;strong>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p align="center">
文/天明牧师
&lt;/p>
&lt;p>讲道经文：彼得前书2:11-25&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>11 亲爱的弟兄啊，你们是客旅，是寄居的。我劝你们要禁戒肉体的私欲，这私欲是与灵魂争战的。&lt;/p>
&lt;p>12 你们在外邦人中，应当品行端正，叫那些毁谤你们是作恶的，因看见你们的好行为，便在鉴察的日子（“鉴察”或作“眷顾”）归荣耀给　神。&lt;/p>
&lt;p>13 你们为主的缘故，要顺服人的一切制度，或是在上的君王，&lt;/p>
&lt;p>14 或是君王所派、罚恶赏善的臣宰。&lt;/p>
&lt;p>15 因为　神的旨意原是要你们行善，可以堵住那糊涂无知人的口。&lt;/p>
&lt;p>16 你们虽是自由的，却不可藉着自由遮盖恶毒（或作“阴毒”），总要作　神的仆人。&lt;/p>
&lt;p>17 务要尊敬众人，亲爱教中的弟兄，敬畏　神，尊敬君王。&lt;/p>
&lt;p>18 你们作仆人的，凡事要存敬畏的心顺服主人，不但顺服那善良温和的，就是那乖僻的也要顺服。&lt;/p>
&lt;p>19 倘若人为叫良心对得住　神，就忍受冤屈的苦楚，这是可喜爱的。&lt;/p>
&lt;p>20 你们若因犯罪受责打，能忍耐，有什么可夸的呢？但你们若因行善受苦，能忍耐，这在　神看是可喜爱的。&lt;/p>
&lt;p>21 你们蒙召原是为此，因基督也为你们受过苦，给你们留下榜样，叫你们跟随他的脚踪行。&lt;/p>
&lt;p>22 他并没有犯罪，口里也没有诡诈。&lt;/p>
&lt;p>23 他被骂不还口，受害不说威吓的话，只将自己交托那按公义审判人的主。&lt;/p>
&lt;p>24 他被挂在木头上，亲身担当了我们的罪，使我们既然在罪上死，就得以在义上活。因他受的鞭伤，你们便得了医治。&lt;/p>
&lt;p>25 你们从前好像迷路的羊，如今却归到你们灵魂的牧人监督了。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>各位弟兄姊妹：平安！&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>在旧约时代神以大能的作为救赎以色列百姓出埃及，并把他们带到西奈山脚下，那时神亲自告诉摩西并叫百姓明白祂拯救他们的目的——“你们要归我作祭司的国度，为圣洁的国民”（出19:6）。这既是神救赎以色列百姓的目的，也是蒙救赎的神的百姓在神面前的使命。“作祭司的国度”，意味着万国万族万民藉神的选民以色列认识独一的真神；“为圣洁的国民”，意味着蒙神救赎的百姓将自己分别为圣，他们的生命、他们的生活、他们的家庭、他们的社会，一切都成为神自己生命的见证。用今天教会的词汇来描述这两个使命的话，就是福音的见证与生命的见证。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>到了基督来到这个世界并在十字架上完成救赎工作的新约时代，神救赎我们的目的并没有改变，换句话说，我们这些领受基督救恩的基督徒活着的使命（就是活在地上的意义）也在于这两个见证，即福音的见证及生命的见证。福音的见证，我们都非常熟悉，教会一般称它为大使命：“你们往普天下去传福音给万民听，使万民作主的门徒”；生命的见证，就是每个基督徒靠着圣灵活出基督之生命，以此见证神的美德。在这段经文里，彼得所要提醒小亚细亚弟兄姊妹的就是基督徒生命的见证。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>就像旧约时代的摩西向百姓传递神对以色列的救赎及召命一样，彼得在他的书信中同样向新约时代蒙恩的信徒传递神对他们的召命——“惟有你们是被拣选的族类，是有君尊的祭司，是圣洁的国度，是属神的子民，要叫你们宣扬那召你们出黑暗、入奇妙光明者的美德。”（彼前2:9）彼得所说的这经文里虽也提到基督徒福音的使命，但彼得分享展开的重点显然是基督徒生命的见证。就是蒙神伟大救恩而拥有天上荣耀、活泼盼望的基督徒，作为“客旅”在地上“寄居”的期间，按保罗的话来讲当靠着圣灵胜过肉体的私欲，但用彼得自己的话来说就是，“要禁戒（与灵魂争战的）肉体的私欲”、“应当品行端正”，有这样的“好行为”，才能在毁谤基督徒的外邦世界及外邦人中至终成为荣耀神的见证。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>彼得在这封书信里，特别提醒在基督里蒙恩的小亚细亚的弟兄姊妹，就是蒙受基督救恩的信徒，在经历试炼和遭遇毁谤的各样处境中，仍当追求这基督徒生命的见证，就是作为国家的公民、作为仆人（原文是指家奴，但可以将它适当地作为今天职场上的员工来应用）、又作为妻子或丈夫，无论是面对国家政权，面对自己的主人（今天的领导或老板），还是面对自己的配偶，都当追求并活出基督的生命，见证神的荣耀。因此，今天的经文中我们所要分享的就是，基督徒作为公民和员工当活出的生命见证。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>彼得说：“你们为主的缘故，要顺服人的一切制度，或是在上的君王，或是君王所派、罚恶赏善的臣宰。”彼得在这里提醒我们，作为天上的国民，为主的缘故应当做好公民，用今天通俗的话来说就是基督徒当遵纪守法、服从政权。如果保罗在罗马书十三章里教导基督徒尊重政府的权柄是“因为没有一个权柄不是出于神”的话，彼得今天在这段经文里要我们做好公民的理由是“为主的缘故”。这“为主的缘故”，指的是基督徒为效法主榜样的缘故。因为当主成为肉身生在罗马统治下的犹太，表现出了“遵纪守法、服从政权”的榜样，如：祂按照政府的规定交丁税（太17:24-27），并承认罗马总督彼拉多审判的权柄（约19:10-11），作为至高神的儿子，祂如此做就是为神做见证（太17:27）。为这见证，祂在当时犹太当权者亚那面前勇敢且有力地为自己做无罪辩护（约18:19-21）。彼拉多作为当时的审判官，竭力寻找祂罪证之后，不得不多次承认，“我查不出这人有什么罪来”，后来保罗给提摩太的信中提到这见证，称耶稣为“向彼拉多作过那美好见证的基督耶稣”。 彼得的教导非常简单清楚，基督徒在社会上“遵纪守法、服从政权”是因为主自己在地上时做了这样的好公民，而且只有这样，基督徒才能在社会中有见证，正如彼得接着说的，“因为神的旨意原是要你们行善，可以堵住那糊涂无知人的口。”由此可见，神的旨意就是叫基督徒成为行善的好公民，而且虽然我们在基督里已经自由，却不能以这自由为借口遮掩自己的罪，“总要作神的仆人”，就是无论在怎样的社会处境中，都要以神为神且以服侍神的心来活出基督生命的见证。而且，这样作神仆人的见证具体表现为：“尊敬众人”，即尊重每一个人的人格及尊严并看每个人的生命为宝贵；“亲爱教中的弟兄”，即对主内弟兄姊妹显出格外的爱心；“敬畏神”，即凡事上尊崇神为大为圣；“尊敬君王”，即因尊重神所赐的权柄以恭敬的态度来待君王。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>当然，彼得在这段经文中并没有提到君王的命令及政府的法律违背神旨意或我们信仰的问题，这主要是因为彼得这段的教导是一般性的教导，并不是针对那样的特别情况。因为彼得自己曾面对犹太公会“禁止他们总不可奉耶稣的名讲论、教训人”，他当时回应说：“听从你们，不听从神，这在神面前合理不合理，你们自己酌量把！我们所看见、所听见的，不能不说”（徒4:18-19）；而且，彼得在下一段经文也提到了出于基督徒信仰的良心问题——“倘若人为叫良心对得住神”。但有一点我们要记住，即便有特别情况，作为基督徒对政权和法律的尊重是不可少的，就像彼得自己开头称呼他们为“治民的官府和长老啊……”时，就表示对官长和长老在社会中所具有权柄的承认以及对他们的尊重一样。去年户外敬拜一开始，一些弟兄姊妹有过做遵纪守法的好公民和参加户外敬拜之间张力来的挣扎。去年4月16日，就是户外敬拜后的第一个周六晚上我被传唤到海淀分局做了笔录，最后签字时我自己就特意写上了这样的一句话（大意）：“作为基督教会的牧师，我做了我该做的事情；但作为公民，我若真违背了什么国家法律，我愿意接受从违背法律来的一切后果。”我当时想要表达的，就是作为牧师我必须顺从神，但作为公民我也必须尊重政权和国家法律。后来漫长的时日里，面对有些警察在我家门口“恶待”来访的弟兄姊妹时，我也多次忍不住生气甚至和警察争吵。当然我的理由也很充足：你们在我家门口不让我出门、不让人来访，作为执法人员你们能不能拿出法律依据？（他们的回答是：“没有，我们就是执行上面的安排。”）你们既然拿不出法律依据，那么你们这样做就是非法的！对此我比较理直气壮，但我也知道，在这过程中自己动血气，而且有时没有表现出对警察权柄的尊重，我想这会影响作为基督徒及牧师的见证。面对今天的经文，我要表达我的亏欠以及在主面前的悔改。不要误解，基督徒不是不可以维权，但维权时也要以尊重当权者的态度。我想，在基督生命的光里，同时（或平衡地）具备持守信仰的坚定和对政权的尊重，我们的见证就更为完全、更加美好。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>彼得在这段经文中，除了教导基督徒作为公民要活出基督生命的见证外，还提到作为仆人当活出基督生命的见证。“你们作仆人的，凡事要存敬畏的心顺服主人，不但顺服那善良温和的，就是那乖僻的也要顺服。”彼得的意思再清楚不过了：作为基督徒仆人，就要以对主人的顺服来活出基督生命的见证。这里所当顺服的主人，不但是“那善良温和的”，“就是那乖僻的”也要顺服，而且在“凡事”上“存敬畏”的心。作为基督徒员工，很多弟兄姊妹知道，顺服一个“温和善良的”老板不算太难，但顺服一个处处刁难的乖僻的领导有多么不容易，但彼得的意思是，只有顺服才能体现基督生命的见证。（哦，愿主怜悯我们！）我们常问：“这样的领导也要顺服吗？真的要在凡事上顺服吗？真的要完全顺服吗？”彼得说，“倘若人为叫良心对得住神”，意思是我们顺服是为求自己的良心在神面前无愧，因此基督徒的顺服不是出于恐惧，也不是由于利益，而完全是因为藉顺服表达我们对神的顺服，换句话说是为信仰的缘故。（当然， “倘若人为叫良心对得住神”也表明，叫人违背信仰良心的要求，我们可以不听从，但彼得在这段经文中并没有处理这方面的问题。）&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>在这里彼得以对比的方式非常实在地指出基督徒对领导的顺服或不顺服带来的两种受苦——不是为行善受苦，就是因犯罪受苦；为行善受苦，在神看来是可喜爱的，因犯罪受苦，在神面前没有益处。那么，作为基督徒你要为行善受苦还是因犯罪受苦？当然，基督徒应该选择在神看来是可喜爱的为行善受苦，尽管我们顺服意味着“忍受冤屈的苦楚”。彼得甚至说，这样为主受苦是基督徒的一种呼召，而且那也是主的榜样：“你们蒙召原是为此，因基督也为你们受过苦，给你们留下榜样，叫你们跟随他的脚踪行。”既然这样的受苦是基督徒的一种呼召，在职场上学习顺服的功课是我们不可避免和无法逃避的，这也和保罗所说“凡立志在基督耶稣里敬虔度日的，也都要受逼迫”（提后3:12）的教导相呼应。不但如此，主自己亲自为我们受苦，给我们留下榜样，叫我们跟随他顺服的脚踪行——“他并没有犯罪，口里也没有诡诈。他被骂不还口，受害不说威吓的话，只将自己交托那按公义审判人的主。”无罪的耶稣、神的羔羊，被交在不法之人的手里为我们受辱骂、受鞭打、被钉在十架上，但祂表现出那样完全的顺服，而且，祂这样的顺服，为我们带来了神的赦免、神的生命和神的医治，因此，“我们这从前迷路的羊，如今终于归到我们灵魂的牧人监督了”。（赞美我们的主！）这样，主耶稣完全的顺服，带来了我们的救恩；同样，我们今天在职场上的顺服，也终必带来基督对更多生命的祝福。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>作为基督徒公民和基督徒员工，巴不得我们每一位弟兄姊妹，在这个国家和这个时代见证基督的生命。愿神赐福并使用我们！阿们。&lt;/p></description></item><item><title>蒙神喜悦的生命/袁灵传道</title><link>/2012/03/14/%E8%92%99%E7%A5%9E%E5%96%9C%E6%82%A6%E7%9A%84%E7%94%9F%E5%91%BD%E8%A2%81%E7%81%B5%E4%BC%A0%E9%81%93/</link><pubDate>Wed, 14 Mar 2012 08:30:30 +0000</pubDate><guid>/2012/03/14/%E8%92%99%E7%A5%9E%E5%96%9C%E6%82%A6%E7%9A%84%E7%94%9F%E5%91%BD%E8%A2%81%E7%81%B5%E4%BC%A0%E9%81%93/</guid><description>&lt;p>敬虔的生命不是表现在轰轰烈烈的事件中，而是表现在平平常常的生活中；圣洁的样式也不在于我们是什么叱咤风云、举足轻重的人物，而是体现在我们作为国民、作为老板或员工、作为丈夫或妻子、作为父母或儿女这些基本角色中。&lt;/p>
&lt;p align="center">
&lt;strong>蒙神喜悦的生命&lt;/strong>&lt;strong>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p align="center">
&lt;strong>——&lt;/strong>&lt;strong>3&lt;/strong>&lt;strong>月&lt;/strong>&lt;strong>11&lt;/strong>&lt;strong>日主日讲章&lt;/strong>&lt;strong>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p align="center">
文/袁灵传道
&lt;/p>
&lt;p align="left">
&lt;p align="left">
讲道经文：彼前3:1-12
&lt;/p>
&lt;p>
&amp;nbsp;
&lt;/p>
&lt;p>
&amp;nbsp;
&lt;/p>
&lt;p>
1 你们作妻子的要顺服自己的丈夫。这样，若有不信从道理的丈夫，他们虽然不听道，也可以因妻子的品行被感化过来，
&lt;/p>
&lt;p>
2 这正是因看见你们有贞洁的品行和敬畏的心。
&lt;/p>
&lt;p>
3 你们不要以外面的辫头发、戴金饰、穿美衣为妆饰，
&lt;/p>
&lt;p>
4 只要以里面存着长久温柔、安静的心为妆饰，这在　神面前是极宝贵的。
&lt;/p>
&lt;p>
5 因为古时仰赖　神的圣洁妇人，正是以此为妆饰，顺服自己的丈夫，
&lt;/p>
&lt;p>
6 就如撒拉听从亚伯拉罕，称他为主。你们若行善，不因恐吓而害怕，便是撒拉的女儿了。
&lt;/p>
&lt;p>
7 你们作丈夫的也要按情理和妻子同住（“情理”原文作“知识”），因她比你软弱（“比你软弱”原文作“是软弱的器皿”），与你一同承受生命之恩的，所以要敬重她，这样，便叫你们的祷告没有阻碍。
&lt;/p>
&lt;p>
8 总而言之，你们都要同心，彼此体恤，相爱如弟兄，存慈怜谦卑的心。
&lt;/p>
&lt;p>
9 不以恶报恶、以辱骂还辱骂，倒要祝福，因你们是为此蒙召，好叫你们承受福气。
&lt;/p>
&lt;p>
10 因为经上说：“人若爱生命，愿享美福，须要禁止舌头不出恶言，嘴唇不说诡诈的话；
&lt;/p>
&lt;p>
11 也要离恶行善，寻求和睦，一心追赶。
&lt;/p>
&lt;p>
12 因为主的眼看顾义人，主的耳听他们的祈祷；惟有行恶的人，主向他们变脸。”
&lt;/p>
&lt;p>
&amp;nbsp;
&lt;/p>
&lt;p>
&amp;nbsp;
&lt;/p>
&lt;p>
弟兄姊妹：主日平安！
&lt;/p>
&lt;p>
&amp;nbsp;
&lt;/p>
&lt;p>
今天我们继续分享彼得前书的信息。彼得前书的内容包括两个方面：一方面是宣讲基督拯救的大作为、大恩典；另一方面是显明基督徒应当活出的圣洁样式。因此，彼得前书的目的也有两个：一是坚固门徒的信心和盼望；二是激励门徒活出合神心意的敬虔形象。今天我们要分享的经文&amp;#8211;彼前3：1-12属于第二方面的内容，它告诉我们：合神心意的基督徒生命是怎么样的。这一段经文可以分成两部分：1-7节是第一部分，讲论夫妻相处之道；8-12节是第二部分，讲论基督徒为人处事的一般原则。
&lt;/p>
&lt;p>
&amp;nbsp;
&lt;/p>
&lt;p>
一、妻子的责任
&lt;/p>
&lt;p>
&amp;nbsp;
&lt;/p>
&lt;p>
彼得前书2：13节“你们为主的缘故，要顺服人的一切制度，或是在上的君王”；2：18节“你们作仆人的，凡事要存敬畏的心顺服主人”；3：1节“你们作妻子的要顺服自己的丈夫”。这三个方面就涵盖了一个人最基本的三重角色和身份：国家中的、工作中的、家庭中的。保罗在他的《罗马书》、《以弗所书》、《歌罗西书》中也反复教导基督徒在这些方面应当如何行。可见：敬虔的生命不是表现在轰轰烈烈的事件中，而是表现在平平常常的生活中；圣洁的样式也不在于我们是什么叱咤风云、举足轻重的人物，而是体现在我们作为国民、作为老板或员工、作为丈夫或妻子、作为父母或儿女这些基本角色中。在这些角色中，神心意的核心就是顺服。但所有这三方面的顺服，以及基督徒对世上一切人、团体、权柄的顺服都有一个前提：就是首先要顺服上帝，首先要尊崇上帝为独一至高的主。因此，基督徒的顺服是有主次的，有先后的。无论哪个权柄让我们顺服它以致否认上帝；或者顺服它以致放弃神托付的使命；又或者顺服它以致违背上帝的律法，那我们只能效法彼得和众使徒说：“顺从　神，不顺从人，是应当的”（徒 5:29）。因此，一个基督徒妻子在家庭中的挑战，首先是：是否顺服上帝。这绝对是一个挑战，因为在使徒时代，一国的国王、一族的族长、一家的家长信奉什么神，那一国、那一族、那一家就归从那神。妻子在丈夫的权柄下却具有不同的信仰，这肯定是个严重问题，完全可能成为休妻的理由。就是在今天我们也常能听到丈夫威胁妻子，若不放弃信仰就离婚的例子。对妻子来说，这压力是巨大，付价是沉重的，但这也是最基本的。若我们自己都放弃了，怎能让别人来接受呢？若我们自己都不能胜过压力，怎能让别人相信上帝可以信靠呢？若我们自己都不能为所信的付上代价，怎能让别人相信上帝值得追求呢?这就是基督徒妻子的第一个敬虔挑战。
&lt;/p>
&lt;p>
&amp;nbsp;
&lt;/p>
&lt;p>
如果不信的丈夫不反对妻子的信仰，那真是感谢主！这时，妻子就要面对第二个敬虔挑战：你可以顺服丈夫到什么程度。彼得在此给妻子们设立了一个标准：撒拉的榜样。撒拉称亚伯拉罕为主；并且顺服丈夫到可以随他离开本地本家踏上未知之路的地步。对今天的妻子们来说，称丈夫为头还容易，但要顺服丈夫到撒拉的地步何等难呢！今天的妻子普遍在经济上独立，甚至比丈夫更加事业有成。今天的文化是：家庭事务民主决策或者经济实力决定家庭地位。在这样的现实中，选择甘心的顺服真是极大的挑战。但我们必须晓得，上帝的心意本是如此。撒拉的顺服不是出于无奈，不是因为寄人篱下，乃是出于仰赖神的美德，是圣洁生命的彰显。并且彼得在此也指出了妻子影响丈夫信主的智慧途径，就是要安静、温柔，要以品行和美徳来感化丈夫。这和今天一些妻子拉丈夫，甚至逼丈夫来教会的作法大相径庭。曾见过有的妻子带丈夫来教会，当众指出丈夫的诸多不是并请牧师辅导，这实在令人难堪，因为本应有尊荣的丈夫仿佛被妈妈带来看病的孩子。千百年来，世界变化非常，但人性始终如一。丈夫最需要的始终是被妻子尊重。而影响丈夫的办法就是在德、行两方面成为见证。作妻子的要谦卑、顺服、安静、温柔，千万不要作丈夫的人生导师或心理医生；还要善于料理家务，成为丈夫的贤内助，使丈夫可以说“才德的妇人谁能得着呢？ 我心里实在倚靠她”。
&lt;/p>
&lt;p>
&amp;nbsp;
&lt;/p>
&lt;p>
但愿这标准不要吓倒姊妹，神的标准本来就是崇高的，但我们也不要忘记：神并非用这标准定我们的罪，而是用这标准激励我们成长。并且他对我们的忍耐和帮助更是恒久无限的。比起拉丈夫来教会，徳、行的操练当然是更大的挑战，并且一时难以看到效果，但这却反咉出：影响力其实就是真实生命的果效，而生命的成长并没有捷径。
&lt;/p>
&lt;p>
&amp;nbsp;
&lt;/p>
&lt;p>
二、丈夫的责任
&lt;/p>
&lt;p>
&amp;nbsp;
&lt;/p>
&lt;p>
彼得前书3：7“你们作丈夫的也要按情理和妻子同住”，“也”字不是指丈夫同样要顺服妻子，而是指丈夫要对妻子有同等的尊重，因为在上帝眼中男女在人格上完全平等。“情理”的原意是知识，这知识包含广泛，例如：明白上帝设立婚姻的目的和原则；知道妻子比丈夫软弱（指体力上）；了解妻子的情绪变化特征；以及体谅妻子日常生活中的委屈和压力。可见，上帝给丈夫设立的标准也是极高的。基督徒丈夫要明白真理又要了解人性，要随时关注妻子，又要全面爱护妻子。上帝设立婚姻是要实现丈夫和妻子身心灵的完全合一，是两个生命的全面融合。婚姻不是柏拉图式的精神恋爱，不是有着共同事业的革命友谊，更不该是一方利用另一方的不平等的自私的关系。彼得说，懂得敬重妻子的丈夫，他们的祷告没有阻碍。丈夫若不能爱自己的妻子，那他再殷勤的服侍都不过是法利赛式的敬虔，是要得人的称赞，并不能蒙神悦纳，因为圣经说“不爱他所看见的弟兄，就不能爱没有看见的神。 ”（约壹 4:20），不能爱身边的妻子，怎能爱远方的灵魂呢。我曾亲见一些传道人的家庭危机，也曾听说有些传道人的妻子是多么怨恨自己的丈夫。因为他们的丈夫常年在外传福音，却对自己的家庭极其忽略，以致这些妻子被称为“福音寡妇”。在圣经中，亚伯拉罕是带着撒拉漂流四方，彼得和雅各也是带着妻子来往（林前9：5），保罗因为世道艰难并为主的缘故选择独身，却没有娶妻而不相顾的例子。所以，这些传道人实在是跟随孔繁森的榜样，而不是跟随彼得、保罗的榜样；是受中国传统“为大家舍小家”的理念影响，而不是被圣经真理更新。这种抛家舍业式的服侍其实不能真正荣耀上帝，却常常成为仇敌攻击的口实，也成为家庭和生命的破口。求主怜悯我们作丈夫的，愿圣灵用真道更新我们，愿丈夫们都通情达理、有爱心、有责任心，懂得敬重、爱护自己的妻子，这样就能以和睦幸福的家庭作为上帝是爱的见证。
&lt;/p>
&lt;p>
&amp;nbsp;
&lt;/p>
&lt;p>
三、一般原则
&lt;/p>
&lt;p>
&amp;nbsp;
&lt;/p>
&lt;p>
彼得前书3：8“总而言之，你们都要同心，彼此体恤，相爱如弟兄，存慈怜谦卑的心。”“同心”、“体恤”、“相爱”、“慈怜谦卑”这些词的意思似乎是显而易见的，但谁能深切的体会并活出来呢。有一位姊妹曾对我说，她有一次在教会里看到有人争吵，她很失望又感到厌烦就赶紧离开教会回家了，她甚至想再不来教会了，但她信主不久的丈夫提醒她：如果是你的亲兄妹吵架，你会不过去劝解，甚至不要你的家吗？简单的一个问题令姊妹恍然大悟。其实这本就是“弟兄姊妹”以及“肢体”的含义。我们不妨时常对照与肉身亲人的关系，就知道自己与灵里的家人有多深的连系。也许让我们常对肢体有炽热的爱情并不容易，但我们至少对属灵的家人要有一份责任心，亲人之间岂能彼此轻弃。因此，不肯委身、串教会是神不喜悦的；教会分裂更是神眼中的恶事。
&lt;/p>
&lt;p>
&amp;nbsp;
&lt;/p>
&lt;p>
另外，还有一点需要记得，就是这“怜恤”、“相爱”不只是在心里，更要真实表现在行动上。正如圣经说“我饿了，你们给我吃；渴了，你们给我喝；我作客旅，你们留我住；我赤身露体，你们给我穿；我病了，你们看顾我；我在监里，你们来看我。”（太25:35, 36 ）这教导是多么具体，多么平常呀！我们若如此爱我们的肢体，就不能不得赏赐。因为主耶稣又说“我实在告诉你们，这些事你们既做在我这弟兄中一个最小的身上，就是做在我身上了。”（太25:40 ）
&lt;/p>
&lt;p>
&amp;nbsp;
&lt;/p>
&lt;p>
彼得前书3：9“不以恶报恶，以辱骂还辱骂，倒要祝福”。这可能是最让我们感到扎心的经文，特别是在现今的处境下，看到那些我们纳税供养的执政者明明的违反公义和人权，又满嘴谎言和亵渎的话，怎能让人心平气和!每每想到主耶稣面对不实的控告、不公的审判、羞辱、酷刑和十字架，却选择默默承受，并说出“父啊！赦免他们；因为他们所做的，他们不晓得。”(路 23:34 )，再想到自己总忍不住讥诮、挖苦、甚至咒诅那些差役，心里实在纠结。我知道，不少弟兄姊妹都有类似的纠结。但纵观主耶稣毕生的见证，我们看到主耶稣也确实有如雄狮咆哮的时刻。例如：他赶出圣殿一切做买卖的人，推倒兑换银钱之人的桌子，和卖鸽子之人的凳子，对他们说：“经上记着说：我的殿必称为祷告的殿，你们倒使它成为贼窝了。” （太 21:12, 13）；他又指责法利赛人里面满了勒索和邪恶，是不显露的坟墓，是瞎子领路的。所以关键不是在任何时候基督徒都只该闭口忍受，而是要象主耶稣那样当上帝的荣耀受亏损、世人的灵魂被谎言掳掠时就发出声音，直斥罪恶；而当他自己受到恶意毁谤、不公审判、残酷逼迫时却选择沉默、忍受，毫无怨恨却满有怜悯。主的生命是没有矛盾、没有改变的。他的呼声是一种圣洁刚强，他的沉默是另一种圣洁刚强。而我们却往往相反，面对世界的黑暗与邪恶，我们常常沉默，看着千万的灵魂灭亡；而当不公和逼迫临到自己，哪怕很微弱，我们又很容易从沉默中爆发。其实，这样的沉默是一种软弱，这样的爆发又是另一种软弱。出于软弱的爆发就难免以恶报恶，以辱骂还辱骂。在这里我用「我们」其实是指所有的教会，是指被罪玷污的可怜人性。其实，守望的见证显出她比很多教会更勇敢，但也没有可夸的，因为比起历史上很多的圣徒，不用说比起主耶稣，我们还差得很远很远。求主赦免我们言语的罪、态度的罪，也赦免我们沉默的罪；求主赐给我们刚强勇敢的心；求主使我们为他的荣耀呐喊，也为他的荣耀沉默。
&lt;/p>
&lt;p>
&amp;nbsp;
&lt;/p>
&lt;p>
四、应用
&lt;/p>
&lt;p>
&amp;nbsp;
&lt;/p>
&lt;p>
今天我们的处境正如彼得前书的背景，就是教会处在逼迫当中。尽管如此，彼得仍然劝勉在试炼中的基督徒要在本份上，在日常生活中显出圣洁的见证。我们不知道现今的处境会持续多长时间，但可以肯定它一定不会超过我们作丈夫、作妻子、作员工、作国民的时间。仇敌的诡计是要使我们的生活陷入混乱，以致我们的里面失去平安；那些看守我们的人最好奇的也是，我们是否从此无心工作、夫妻失和，孩子心理出现问题，最终变成绝望的极端主义者。所以，我们今天的处境又是难得的向世人，特别是向逼迫我们的人作见证的好机会。求神帮助我们，使我们的生命与生活足以证明：我们的神是赐人平安的神；我们的神是使人和睦的神；我们的神是建立秩序的神；我们的神是成就爱心的神。阿们。
&lt;/p>
&lt;p>
&amp;nbsp;
&lt;/p>
&lt;p>
&amp;nbsp;
&lt;/p>
&lt;p>
&amp;nbsp;
&lt;/p></description></item><item><title>但那等候耶和华的必重新得力/张晓峰牧师</title><link>/2012/02/01/%E4%BD%86%E9%82%A3%E7%AD%89%E5%80%99%E8%80%B6%E5%92%8C%E5%8D%8E%E7%9A%84%E5%BF%85%E9%87%8D%E6%96%B0%E5%BE%97%E5%8A%9B%E5%BC%A0%E6%99%93%E5%B3%B0%E7%89%A7%E5%B8%88/</link><pubDate>Wed, 01 Feb 2012 09:23:03 +0000</pubDate><guid>/2012/02/01/%E4%BD%86%E9%82%A3%E7%AD%89%E5%80%99%E8%80%B6%E5%92%8C%E5%8D%8E%E7%9A%84%E5%BF%85%E9%87%8D%E6%96%B0%E5%BE%97%E5%8A%9B%E5%BC%A0%E6%99%93%E5%B3%B0%E7%89%A7%E5%B8%88/</guid><description>&lt;p style="text-align: left;" align="center">
&lt;strong>       读经：&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p>**       **雅各啊，你为何说：“我的道路向耶和华隐藏？”以色列啊，你为何言：“我的冤屈神并不查问？” 你岂不曾知道吗？你岂不曾听见吗？永在的神耶和华，创造地极的主，并不疲乏，也不困倦，他的智慧无法测度。疲乏的，他赐能力；软弱的，他加力量。就是少年人也要疲乏困倦，强壮的也必全然跌倒；但那等候耶和华的，必从新得力。他们必如鹰展翅上腾，他们奔跑却不困倦，行走却不疲乏。（赛40:27—31）&lt;/p>
&lt;p>亲爱的弟兄姊妹:&lt;/p>
&lt;p>**       **主日平安！&lt;/p>
&lt;p>**       **今天和大家分享的经文是《以赛亚书》四十章27-31节。《以赛亚书》共有六十六章，通常可以分为两大部分，一到三十九章为第一部分被称为审判的信息，四十到六十六章为第二个部分被称为安慰的信息。今天要分享的《以赛亚书》四十章后半部分的这段经文一般被称为“得力之歌”。&lt;/p>
&lt;p>**       **先知以赛亚首先指出处于悲惨境地的以色列人对上帝的怀疑，引用他们自己所说的话来说明此时他们的内在属灵状况；当他们说“我的道路向耶和华隐藏”的时候，就是在说神不理会以色列民要往哪里走，我不清楚上帝带领的方向在哪里，我已经迷路，我所遭遇的神也不管了。二十七节表达了以色列人在被掳之中的茫然、无助和怀疑。他们对于自己所处的境遇不知道该如何面对和解释，他们就说：“耶和华不搭理我了，我现在做什么神也不管了”。&lt;/p>
&lt;p>**       **但先知在随后的经文中马上就指出了以色列人的问题：他们因为环境的困难而忘记了耶和华神曾在他们中间所显出来的慈爱和大能。先知用“你岂不曾知道吗？你岂不曾听见吗？”这样的反问句来提醒以色列人，耶和华神曾在他们中间显出过各样的能力，这些都是他们亲身经历过的。其实，这个反问也是对以色列人的责备，隐含的意思是他们已经被外在的遭遇和环境吓坏了，他们在惊慌中就从耶和华神的慈爱和能力中转离了，他们被蒙蔽，忘记了他们过去所领受和所经历的，甚至他们开始怀疑并埋怨神。&lt;/p>
&lt;p>**       **故此，以赛亚首先以耶和华神的“永在”来激励这些百姓，他们所信靠的是一位不受时空环境限制的神，他从不改变，在他没有转动的影儿（雅1：17），他过去如何今日也如何，他是昔在今在以后永在的全能者。先知以神在永恒中的巍然不动来对比地上千变万化的暂时事件。并且以“创造地极的主”来说明耶和华神的大能，以此提醒他们不要因自己的软弱而忽略了神的能力，更不要以人类的有限来看待耶和华的能力，人可以在长时间的压力之下，在极端困难的环境之下有疲累、有闪失、有失误，但这些人类所不能承受的在神却不算什么，我们所信靠的那一位他永“不疲乏，也不困倦”，就如同诗篇所言“保护你的必不打盹，保护以色列的也不打盹，也不睡觉”（诗121：3-4）。最后先知提到了耶和华神的智慧，告诉以色列人不要从自己所经历的这些困难和对局势的不理解来揣摩神，不要以自己有限的思想来质疑神，虽然当下有很多事情他们不能明白，可能会问神“你为何这样，为何容让这样的事情发生”，好像神允许一些超出了他们期望的事情发生就错了似的。人们常常恨不得指导神该如何工作，但神的智慧非同人的智慧，就如使徒保罗所说的：“深哉！神丰富的智慧和知识。他的判断何其难测！他的踪迹何其难寻！谁知道主的心，谁做过他的谋士呢？”（罗11：33-34）万有都在他的手中，他的智慧无法测度，很多时候需要经过时间的沉淀人们才能明白神的安排是何等美善。&lt;/p>
&lt;p>**       **虽然很多时候神不会马上给人解释事件发生的缘由，但是他会施恩帮助信靠他的人来应对难关，正如以赛亚在后面所说的：“我离弃你不过片时，却要施大恩将你收回”（赛54：7）。随后的这四节经文就开始说明神施恩给疲乏软弱的百姓。&lt;/p>
&lt;p>**       **“疲乏的，他赐能力；软弱的，他加力量”，这表明上帝的能力在软弱的人身上格外显明出来，就是使徒保罗所说的“神的能力，是在人的软弱上显得完全”（林后12：9）。也就是说，神常常是在我们的软弱上显出他的能力和智慧来，在我们的畏缩和惧怕上，显出他的刚强来。有时候就是在我们害怕和惊慌中凭着信心微弱地说一句话，就能在听的人身上显出出人意外的效果来，神能藉着微小的我们显出折服人心的力量。然后先知就指出了人必有疲乏软弱的那个时刻，无论是多么强壮、多么有耐力有韧性的人，人的力量终有用尽的那一天，即使是体力精力最为旺盛的年轻人，在经过了长时间的奔走之后，疲乏软弱也是无法避免的。甚至，这里所说的也可以是指我们灵里的力量，若我们不再寻求从神来的带领和帮助，即使过去我们里面曾被神的力量所充满，也终有枯竭的时候。&lt;/p>
&lt;p>**       **但先知马上在三十一节的经文中告诉了我们一个解决疲乏软弱的方法，或者说秘诀，那就是若想重新得力，只有等候耶和华。等候的意思就是指望、仰望和信赖的意思。但先知所说的等候不是在那里干等，在痛苦和绝望中眼巴巴地等着，看神最终会怎么出手；所以等候不是在那里消耗时间，无奈地待着，等着神的时间到了就可以了，等着神哪一天显出一个神迹来，然后我们就蒙拯救了。当然从现象上看就是如此，神的时间到了，事情自然就显明了。我们一般以为等候是一个时间概念，但从下面的经文可以看到，其实等候是一个变化的概念。等候的过程是一个生命蜕变的过程，在一次次的历练中训练出对神的专一信靠和注视，无论外在环境如何都学会将心灵放在神的面光中，在一次次挑战中来到神面前等候神在我们每一个人身上工作的完成，在等候中预备领受他旨意的显明和带领。&lt;/p>
&lt;p>**       **“从新”这个词在原文有“重新生长、改变、改换”的意思，意思是神会把我们原有的力量拿走，给我们换上从他那里来的新的能力，神一方面会除去，一方面会更换。当然神拿走我们里面自己的力量的方式可能是让我们在不断的挑战和压力中耗尽，当我们里面原来的力量消耗殆尽的时候，就是从神那里获取力量的机会。保罗应该知道这一事实，所以他可以说“我什么时候软弱，什么时候就刚强了”（林后12：10）。&lt;/p>
&lt;p>**       **以赛亚先知在这里用“如鹰展翅上腾”来说明这一过程。宋牧曾在一次讲道中讲到一个鹰是如何返老还童的传说：据说有一种鹰可以活七十年，但在它长到四十岁的时候，它基本上已经垂垂老矣，它的爪子已经不那么锋利了，它的喙又长又弯沉重到已经不能啄猎物了，它的羽毛变得松散无力，总之它已经不能再像以前那样可以自由翱翔抓捕猎物了。它要么死，要么重生。如何重生呢？就是找到一个隐秘之处，把自己的喙在岩石上敲掉，在痛苦中等待三个月的时间长出新喙，然后用这新长出来的喙把自己爪子上的指甲拔掉，等着长出新指甲，再用这指甲把身上的旧羽毛拔光，等着长出新羽毛，五个月之后新羽毛长出，它又可以重新飞翔三十年了。[&lt;a class="link" href="#_edn1" >1&lt;/a>]&lt;a class="link" href="#_edn1" >1&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>**       **在我们的生命当中，有时候也需要一个这样的过程，我们需要把自己的过去卸下，重新被更新，然后才能奔走前路。因此，等候在这个时候就是一个自我更新、预备自己的过程。在痛苦当中的等候，不是一个静态不动的过程，而是一个在内外交困中更新替换的动态过程，透过环境带来的挑战和压力，我们里面的很多东西将要被显明出来，神必以各样的方式照出我们内在的隐情，显出我们内在的意念（林前4：5）。我们心灵深处的很多东西过去隐藏的，今日被放在了光中，让我们看到真实的自己，让我们更加知道我们内在事奉的动机，我们里面的意念。外在的挑战、环境、压力迫使我们必须面对我们里面的真实，迫使我们必须面对我们里面的私欲、软弱、自义、骄傲、急躁等等，这些沉重需要在亮光中被除去，我们需要时时在上帝面前来承认我们里面的问题，恳求上帝的赦免与更新。“人的尽头，神的开头”，其实在我们事奉跟从神的过程中也常常是这样的，只有我们走到了尽头，才能真正来寻求从神来的帮助和能力，我们总要把自己以为有的力量施展殆尽，才能谦卑地俯伏下来。因为我们常常以为我们过去有的已经足够，却没有发现过去可能已成为我们沉重的包袱，使得我们在臃肿中缓慢行走，或许我们已经不能轻快地跟上神的脚步了。所以，我们可能时常惊讶地发现，神让我们面对一个挑战接一个挑战，而且挑战一个比一个艰难，一个比一个大，我们从未想过要面对这样的局面。这不是我们起初跟从上帝的时候所期望的，这不是我们所规划的事奉之路，但这是上帝为我们所规划的事奉之路。在一次次的极限中，我们若仰望神，他就不断地更新我们，让我们能够一次次地突破自我，突破我们属灵的极限，一次次地被提升。这或许就是神训练的方式。这也让我们想到了摩西在临终前曾对新一代的以色列人所说的话：“耶和华遇见他在旷野荒凉野兽吼叫之地，就环绕他，看顾他，保护他，如同保护眼中的瞳人。又如鹰搅动巢窝，在雏鹰以上两翅扇展，接取雏鹰，背在两翼之上”（申32：10-11） 。鹰这种中大型猛禽，善于高空翱翔，飞行姿态俊逸优美；但据说老鹰训练幼鹰的方式是直接在高处如悬崖顶端将幼鹰推下去，在幼鹰扑闪翅膀快要落地的时候，老鹰再将他接住在两翼之上，就这样一次次地训练才有了我们所看为美好的高空自由翱翔。我们本来是不会飞翔的，只会蹒跚，最多扑棱几下，但神却是照着鹰的标准来训练他的百姓，使我们的灵性能够自由地翱翔在高处。&lt;/p>
&lt;p>**       **可见我们需要等待，是因为我们需要被更新，既然是更新，就是要把我们里面老旧的除去。我们在奔跑中若发现身体、灵里都已经疲惫时，尤其是灵里疲惫时，这就提醒我们需要转向神自己。我们的心灵需要从外在的环境中抽离出来，亲近我们的神，来省察自己，在读经、灵修、祷告中来寻求亲近神，让我们的心灵被从神来的新的亮光照亮，看到我们里面需要被除去的，需要被拆毁的，需要被重建的，需要被更新的，然后求神来动工，在环境中突破自己原有的属灵状况。&lt;/p>
&lt;p>**       **神透过我们遭遇的来卸掉我们身上那些重负，敲掉我们那不能啄食的嘴喙，拔掉我们那又脏又重的羽毛，让我们在长出新的过程中重新得力。所以，神有时候有意不让我们过“安逸”的日子，是要透过这些磨难的日子，其实主要是心灵的磨练，让我们转向他，等候他在我们身上所作的重新生长、重新改换的工作。他的更新是我们在磨难中心灵的畅快、里面的亮光；他的更新会给我们新的热情、新的前行的动力。&lt;/p>
&lt;p>愿主帮助我们，使我们得着他更新的恩典，让我们重新得力，从而能“奔跑却不困倦，行走却不疲乏”。&lt;/p>
&lt;hr align="left" size="1" width="33%" />
&lt;div>
&lt;p>
&lt;span style="text-decoration: underline;">&lt;a title="" href="#_ednref1">&lt;strong> &lt;/strong>[1]&lt;/a>&lt;/span>就这一段关于鹰返老还童的内容，有弟兄姊妹看到讲章后提醒我可能只是传说，而非真实。在准备讲道的过程中我也只是就耳闻记忆简单查阅后选用了，并没有去做更准确的考证，用词表达上给人的感觉好像这就是真实科学的事件记叙似的；在此表达歉意。故此，在网刊使用此讲章之际，我就做了一些修正，以说明这只是一个传说故事，它或许真实或许虚构。
&lt;/p>
&lt;/div></description></item><item><title>不变的见证/天明牧师</title><link>/2012/01/05/%E4%B8%8D%E5%8F%98%E7%9A%84%E8%A7%81%E8%AF%81%E5%A4%A9%E6%98%8E%E7%89%A7%E5%B8%88-2/</link><pubDate>Thu, 05 Jan 2012 09:05:31 +0000</pubDate><guid>/2012/01/05/%E4%B8%8D%E5%8F%98%E7%9A%84%E8%A7%81%E8%AF%81%E5%A4%A9%E6%98%8E%E7%89%A7%E5%B8%88-2/</guid><description>&lt;p>**       经文：******&lt;/p>
&lt;p>       太初有道，道与神同在，道就是神。这道太初与神同在。万物是藉着他造的；凡被造的，没有一样不是藉着他造的。生命在他里头，这生命就是人的光。……那光是真光，照亮一切生在世上的人。他在世界，世界也是藉着他造的，世界却不认识他。他到自己的地方来，自己的人倒不接待他。凡接待他的，就是信他名的人，他就赐他们权柄，作神的儿女。这等人不是从血气生的，不是从情欲生的，也不是从人意生的，乃是从神生的。道成了肉身，住在我们中间，充充满满地有恩典，有真理。我们也见过他的荣光，正是父独生子的荣光。……从来没有人看见神，只有在父怀里的独生子将他表明出来。（约1:1-4,9-14,18）&lt;/p>
&lt;p>这家就是永生神的教会，真理的柱石和根基。大哉！敬虔的奥秘，无人不以为然，就是：神在肉身显现，被圣灵称义（或作“在灵性称义”），被天使看见，被传于外邦，被世人信服，被接在荣耀里。（提前3:15下-16）&lt;/p>
&lt;p>       第七位天使吹号，天上就有大声音说：“世上的国成了我主和主基督的国；他要作王，直到永永远远。”（启11:15）&lt;/p>
&lt;p>**       讲章：******&lt;/p>
&lt;p>**       各位弟兄姊妹：**&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>平安！&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>       今天是2011年圣诞节主日。这普天同庆神的儿子、人类的救主耶稣基督降生的美好日子，也是我们守望教会自今年4月10日开始的户外敬拜的最后一个主日，我们一同来到神的面前，为着我们救主的降生而感恩，并记念祂所成就的伟大救恩，一同思想祂的教会在祂面前所承担的见证。&lt;/p>
&lt;p>**       福音的见证——耶稣基督，祂是神的儿子、人类的救主******&lt;/p>
&lt;p>       福音书见证耶稣基督时说：“神的儿子，耶稣基督福音的起头。”（可1:1）我们在此首先一同思想圣诞节的意义，记念基督的降生。&lt;/p>
&lt;p>       圣诞节，这是一个&lt;strong>历史的见证&lt;/strong>，见证上帝的儿子耶稣基督，从永恒里来到了有限的时空，从至高荣耀的宝座下来，谦卑地躺在了马槽里，造生命的主把自己限制在了卑微的血肉之体里，来到他所创造的世界，就是成为婴孩，出生在我们人世间。这婴孩，他名称为耶稣。公元元年伯利恒小城的马槽，就是他降生的地方。在人看来，他是马利亚的儿子，实际上他是永生神在肉身的显现。因此，他被称为至高神的儿子。“从来没有人看见神，只有父怀里的独生子耶稣基督将他表明出来；他是神荣耀所发的光辉，是神本体的真像。”普天同庆的圣诞节，就是记念这位耶稣基督的降生，它也见证着神曾来到人世间的这一伟大的历史事实。&lt;/p>
&lt;p>       圣诞节，这也是一个&lt;strong>平安的见证&lt;/strong>。因为，耶稣——他名字的意思，就是“把自己的百姓从罪恶里拯救出来”。正如他的名字所表明的，他来到这世界的目的，就是：把自己的百姓，从被罪所玷污、所伤害、所破碎的，空虚、迷茫、痛苦和无助的人生中拯救出来，最终也从罪恶的审判中拯救出来。为此，他在即将走完地上三十三年人生路程的时候，把自己交在了不法之人的手里，被钉死在十字架上，在自己无罪的肉身里承担和清算了人类的罪恶以及这罪恶所带来的一切后果，就是我们的痛苦，忧伤、重担和死亡，以此显明了神对人类莫大的慈爱。正如圣经所见证的：“惟有基督在我们还做罪人的时候为我们死，神的爱就在此向我们显明了。”但死亡和阴间不能拘禁他，他第三天从死里复活，以复活的大能显明他是永生神的儿子，是生命的主宰。后来他荣耀升天，坐在全能父神的右边，成为万有的主，并且今天成了你我的救主。他的死和复活，成就了神人之间的和平，打通了人类通往永生神的道路。正如他自己所见证的：“我就是道路、真理、生命，若不藉着我，没有人能到父那里去。”这样，圣诞节就是神透过耶稣基督将他的平安和喜悦带给人的日子。这也是圣诞前夜被称为平安夜的原因。&lt;/p>
&lt;p>       圣诞节，这又是一个&lt;strong>生命的见证&lt;/strong>。因为耶稣基督到来，改变了人类的历史，改变了历世历代许多人的生命。圣经告诉我们：“他是真光，照亮一切生在世上的人。”“生命在他里头，这生命就是人的光。”又说，“人有了神的儿子，就有生命，没有神的儿子，就没有生命。我将这些话写给你们信奉神儿子之名的人，要叫你们知道自己有永生。”因此，当你听到他慈爱呼唤的声音，说：“看哪，我站在门外叩门，若有听见我声音就开门的，我要进到他那里去，我与他，他与我，一同坐席。”当你听到这主耶稣爱的呼唤，敞开你的心门，真诚地邀请他进到你生命中时，神就宽恕你一切的过犯，赐给你他那永远的生命，因此你就成为神的儿女。正如他在圣经里所应许的那样：“凡接待耶稣的，就是信他名的人，他就赐他们权柄，作神的儿女。”这样，神永生的生命，藉着祂的儿子耶稣基督，也藉着我们的信心，临到你我的生命中，我们就成为神的儿女，得享神儿女自由的荣耀。主说：“我来了，是要叫人得生命，并且得的更丰盛。”（约10:10）巴不得神赐下他的独生子耶稣基督的这圣诞主日，我们的亲人、我们的同胞，都能够接受耶稣基督成为神的儿女，得享神永远的生命。&lt;/p>
&lt;p>       耶稣基督就是圣经所见证的真正福音，而且传扬耶稣基督这荣耀的福音，就是我们每一个基督徒的责任和使命，这也是基督颁布给教会的大使命。历世历代的圣徒，为传这福音甘心牺牲一切——我们今天理当像他们那样成为基督福音的见证人。“你们往普天下去传福音给万民听”——让这世界的每一个人听到耶稣基督福音的好消息，这就是我们每个基督徒和基督的教会所当承担的福音的见证。&lt;/p>
&lt;p>**       忠信的见证——耶稣基督，祂是主、教会的元首******&lt;/p>
&lt;p>       对我们守望教会来讲，今天也是自4月10日开始的户外敬拜的最后一个主日。很多人说，我们户外敬拜和福音的见证无关，因此不是一个属神的见证。其实，从见证的角度来讲，我们的户外敬拜确实不是直接的福音的见证，尽管藉着户外敬拜，北京将近100个派出所知道了我们的户外敬拜以及遭遇是因为基督信仰的缘故，就像保罗在《腓立比书》所见证的，“以致我受的捆锁，在御营全军和其余的人中，已经显明是为基督的缘故。”（腓1:13）但我们知道，除了福音的见证外，还有一种见证，就是基督徒和教会持守真道的忠信的见证，这见证的核心在于忠于“耶稣基督是主、是教会的元首”。过去近两千年的教会历史里，因着福音的见证殉道的不少，但也有很多坚守诫命、持守真道来忠于主、忠于教会的元首，因这忠信的见证而殉道的，就如启示录中所说的：“这儿女就是那守神诫命，为耶稣作见证的”（启12:7）；“我又看见那些因为给耶稣作见证、并为神之道被斩者的灵魂，和那没有拜过兽与兽像，也没有在额上和手上受过它印记之人的灵魂，他们都复活了，与基督一同作王一千年”（启20:4）。在中国教会过去几十年的历史里，那些老一辈宁愿被关、被杀仍坚持不参加“三自”信仰原则的见证，就是属于这样的忠于教会的元首基督的忠信见证。当时没有人叫他们否认救主耶稣基督，政府也没有叫他们不许传福音，他们受苦不是因为福音的见证，而是因为持守对基督的忠信见证。&lt;/p>
&lt;p>       今年2011年漫长的八个月、38个主日，守望教会的户外敬拜，就是属于这样的见证。具体来讲，由于所签约租赁的聚会场所再次被干预而无法使用引起的这次户外敬拜中，教会见证了三个方面：1）教会甘愿付出代价坚定表达了我们所持守的“&lt;strong>凯撒的物当归给凯撒；上帝的物当归给上帝&lt;/strong>”（太22:21）的信仰立场，即“&lt;strong>基督是教会唯一的元首&lt;/strong>”这一真正的基督教会所当持守的毫无妥协的信仰立场；2）透过神恩典保守中的漫长八个月的坚持，充分见证了神所说“&lt;strong>我以永远的定例，用沙为海的界限，水不得越过。……波浪虽然翻腾，却不能逾越；虽然砰訇，却不能过去&lt;/strong>”（耶5:22节选）这一基督对自己教会的保守；3）透过这次户外敬拜，也竭力践行了“&lt;strong>要扩张你帐幕之地，张大你居所的幔子，不要限止；要放长你的绳子，坚固你的橛子。因为你要向左向右开展……&lt;/strong>”（赛54:2-3上）这一我们教会为着神国度的扩展不断突破现今环境的努力。&lt;/p>
&lt;p>       其中尤其是第一个见证，成为了基督的教会向着这个世代所做的忠信见证，它有力地见证着：“教会是基督的教会，基督是教会的头。教会理应唯独尊耶和华我们的主为神。除祂以外别无他神。因此，教会不当受任何外在势力的控制或支配，而只属于我们的主。”因着“这次的户外敬拜所表达的就是我们这种毫无妥协的信仰立场”，而且“持守这样的信仰立场本身就是一种敬拜”，因此，我们相信“我们的户外敬拜在主面前是蒙悦纳的”、被使用和记念的。&lt;/p>
&lt;p>       但愿我们不管处在怎样的历史环境和境遇，无论作为基督徒，还是作为基督的教会，因着对主和元首基督的忠诚，都能够成为忠信的见证。&lt;/p>
&lt;p>**       末后的见证****/&lt;strong>&lt;strong>耶稣基督，历史的主宰、永世的君王&lt;/strong>&lt;/strong>**&lt;/p>
&lt;p>       耶稣基督作为神的儿子，祂不但是我们个人的救主，也是我们生命的主和教会的元首，祂又是历史的主宰和永世的君王。祂道成肉身来到人世间，为我们的罪受死，并且复活，升天，坐在全能父神的右边，为教会作万有之首（弗1:22）。祂必再来，在父神的荣耀里，带着天军天使再临到这个世界，施行公义的审判，并向凡信祂名、接受祂救恩而属祂的人显明伟大救恩的功效，并最终将他们带进新天新地——永世的荣耀里，这是历史的和宇宙性的末后的见证。这历史之末了的末后见证就证明：耶稣基督乃历史的主宰、永世的君王，到那时，我们将真正体会《诗篇》第二篇——弥赛亚诗篇的真意：受膏者说：“我要传圣旨。耶和华曾对我说：‘你是我的儿子，我今日生你。/你求我，我就将列国赐你为基业，将地极赐你为田产。你必用铁杖打破他们，你必将他们如同窑匠的瓦器摔碎。’”现在，你们君王应当省悟，你们世上的审判官该受管教。当存畏惧侍奉耶和华，又当存战兢而快乐；当以嘴亲子，恐怕他发怒，你们便在道中灭亡，因为他的怒气快要发作。凡投靠他的，都是有福的。（诗2:7-12）&lt;/p>
&lt;p>       圣经如实记载了这人类历史之末了的末后见证，巴不得这见证带给我们的确实盼望，成为我们今天和这一生的安慰和激励，让我们一生跟随并忠于我们的主。&lt;/p>
&lt;p>       第七位天使吹号，天上就有大声音说：“世上的国成了我主和主基督的国；他要作王，直到永永远远。”（启11:15）&lt;/p>
&lt;p>       “有声音从宝座出来说：‘神的众仆人哪，凡敬畏他的，无论大小，都要赞美我们的神。’我听见好像群众的声音，众水的声音，大雷的声音，说：‘哈利路亚！因为主我们的神，全能者作王了。’我们要欢喜快乐，将荣耀归给他。因为羔羊婚娶的时候到了，新妇也自己预备好了，就蒙恩得穿光明洁白的细麻衣。这细麻衣就是圣徒所行的义。天使吩咐我说：‘你要写上，凡被请赴羔羊之婚筵的有福了！’又对我说：‘这是神真实的话。’”（启19:5-9）&lt;/p>
&lt;p>       “看哪，我必快来。赏罚在我，要照各人所行的报应他。我是阿拉法，我是俄梅戛；我是首先的，我是末后的；我是初，我是终。”（启22:12-13）……“‘我耶稣差遣我的使者为众教会将这些事向你们证明。我是大卫的根，又是他的后裔。我是明亮的晨星。’圣灵和新妇都说：‘来！’听见的人也该说：‘来！’口渴的人也当来；愿意的，都可以白白取生命的水喝。”（启22:16-17）&lt;/p>
&lt;p>       “证明这事的说：‘是了，我必快来。’阿们！主耶稣啊，我愿你来！”（启22:20-21）&lt;/p>
&lt;p>**       愿主耶稣的恩惠常与众圣徒同在。阿们！**&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>真基督徒的生命（七）/天明牧师</title><link>/2011/12/21/%E7%9C%9F%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E5%BE%92%E7%9A%84%E7%94%9F%E5%91%BD%EF%BC%88%E4%B8%83%EF%BC%89%E5%A4%A9%E6%98%8E%E7%89%A7%E5%B8%88/</link><pubDate>Wed, 21 Dec 2011 08:30:56 +0000</pubDate><guid>/2011/12/21/%E7%9C%9F%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E5%BE%92%E7%9A%84%E7%94%9F%E5%91%BD%EF%BC%88%E4%B8%83%EF%BC%89%E5%A4%A9%E6%98%8E%E7%89%A7%E5%B8%88/</guid><description>&lt;p>****      ** 经文：**&lt;/p>
&lt;p>**      ** 嗐！你们这些富足人哪，应当哭泣、号咷，因为将有苦难临到你们身上。你们的财物坏了，衣服也被虫子咬了。你们的金银都长了锈，那锈要证明你们的不是，又要吃你们的肉，如同火烧。你们在这末世只知积攒钱财。工人给你们收割庄稼，你们亏欠他们的工钱，这工钱有声音呼叫；并且那收割之人的冤声已经入了万军之主的耳了。你们在世上享美福，好宴乐，当宰杀的日子竟娇养你们的心。你们定了义人的罪，把他杀害，他也不抵挡你们。&lt;/p>
&lt;p>**      ** 弟兄们哪，你们要忍耐，直到主来。看哪，农夫忍耐等候地里宝贵的出产，直到得了秋雨春雨。你们也当忍耐，坚固你们的心，因为主来的日子近了。弟兄们，你们不要彼此埋怨，免得受审判。看哪，审判的主站在门前了。弟兄们，你们要把那先前奉主名说话的众先知，当作能受苦、能忍耐的榜样。那先前忍耐的人，我们称他们是有福的。你们听见过约伯的忍耐，也知道主给他的结局，明显主是满心怜悯，大有慈悲。&lt;/p>
&lt;p>**      ** 我的弟兄们，最要紧的是不可起誓。不可指着天起誓，也不可指着地起誓，无论何誓都不可起。你们说话，是就说是，不是就说不是，免得你们落在审判之下。&lt;/p>
&lt;p>**      ** 你们中间有受苦的呢，他就该祷告；有喜乐的呢，他就该歌颂。 你们中间有病了的呢，他就该请教会的长老来，他们可以奉主的名用油抹他，为他祷告。出于信心的祈祷要救那病人，主必叫他起来，他若犯了罪，也必蒙赦免。所以你们要彼此认罪，互相代求，使你们可以得医治。义人祈祷所发的力量是大有功效的。以利亚与我们是一样性情的人，他恳切祷告，求不要下雨，雨就三年零六个月不下在地上。他又祷告，天就降下雨来，地也生出土产。&lt;/p>
&lt;p>**      ** 我的弟兄们，你们中间若有失迷真道的，有人使他回转。这人该知道叫一个罪人从迷路上转回，便是救一个灵魂不死，并且遮盖许多的罪。（雅各书5:1-20）&lt;/p>
&lt;p>****      ** 讲章：**&lt;/p>
&lt;p>**      ** “嗐！你们这些富足人哪”，由此开始的雅各书最后一章的第一段，所宣告的是对世上富足人的审判。仔细读这段经文，我们就知道这里所说的富足人，不是专指基督徒，而是指世上的富足人。当然，我们基督徒中间的富足人更当聆听这个劝诫[其实在上一章的最后，雅各已提醒基督徒在神面前当把握神给我们的今天的机会尽力行善]。那么，作为教会牧者的雅各，为什么这样强烈地谴责世上的富足人，像旧约的先知责备外邦世界的罪恶一样？首先,因为这些富足人的罪恶到那末日时都必在神面前受审判，所以我想他是带着更大的爱来强烈责备（因为我们知道，“爱既完全把惧怕除掉”，没有更大的爱是无法这样来责备他的“陌生人”的，因他们不是属教会的人）世上的富足人，好叫他们为那将来预备自己，得以脱离神的审判；另一方面，借此提醒我们基督徒，因我们每个人也都终将到神面前交账。&lt;/p>
&lt;p>**      ** 雅各在这里谴责的富足人的罪，有四个方面。第一是，他们“在这末世只知积攒钱财”。雅各详细地列举富足人怎样只知道积攒钱财：“ 你们的财物坏了，衣服也被虫子咬了。你们的金银都长了锈，那锈要证明你们的不是，又要吃你们的肉，如同火烧。”这里雅各责备的是，那些富足人积攒了自己用不完的“财物、衣服、金银”，而且 “只知”积攒到了烂了的地步，即使这样，他们也没有拿出这些衣服和财物来帮助周围许许多多食不果腹、衣不蔽体的人。他们心里只有财物，而没有怜恤穷人的心，也没有一点与别人分享的爱心，可以说，他们的心已被钱财塞满了，以至于塞住了那颗怜恤人的爱心。其实，在我们基督徒当中，不单单是特别富足的，生活有余的人，我们许多人手中也有不少多年都不穿（不知道将来还会不会穿的）的衣服以及自己也不用的剩余资源，如果这些资源烂在我们手里，那将要受到审判的。我最近刚听说,清教徒的其中一个传统，就是不以富人的身份见主。按今天雅各的话来讲，多年没穿只挂在衣柜里的那许多衣服，见主面时显出我们的不是。今天雅各说的，不是让你拿出今天你需用的，而是要你拿出你积攒起来的,今天、明天、今年也不需要用,甚至没有任何计划要用的那些资源，与那些真正需要的人分享，这是真基督徒所当做的。富足人的第二样罪是，“工人给你们收割庄稼，你们亏欠他们的工钱”。富足人积攒了自己花不完的钱财，那些还烂在他的库房里，但他们却亏欠工人的工钱，一点不顾那些工人的辛苦劳作和他们的生计、他们家庭的死活，他们的不公义，甚至到了一个地步，以致雅各说：“这工钱有声音呼叫”，“那收割之人的冤声已经入了万军之主的耳了”。我们很难想象,这是雅各对两千年前当时的富足人如何对待自己工人的描述。今天生活在中国的我们太熟悉这幅图画了。那些富足人不是因为没有“收成”，因为这里说的工人恰恰就是“给他们收割庄稼”的，他们得享收成，却亏欠了工人的工钱。一个真正的基督徒，他们应该是以公平待自己员工的人，不能因为他们是外邦人而亏欠他们，更不能因为他们是基督徒而以神的名义扣下原本他们应该拿到的工钱，不能因为老板是基督徒，所以以“这是神的公司”的名义时常让基督徒员工无偿为公司工作。我听到两句特别让作为基督徒的我难受的话：有些基督徒不愿意到老板是基督徒的公司工作，原因是因“主的缘故”他们常为公司无偿奉献自己的劳动；也有基督徒老板不愿意雇佣基督徒员工，因为基督徒员工常把上班时间用做“读经、交通和聚会”的时间，原因是反正老板是弟兄。为此圣经早就提醒我们：“你们作主人的，要公公平平地待仆人。”（西4:1上）“仆人有信道的主人，不可因为与他是弟兄就轻看他，更要加意服侍他，因为得服侍之益处的，是信道蒙爱的。你要以此教训人、劝勉人。”（提前6:2）真正的基督徒，当公平地以爱对待自己的员工。雅各责备富足人的第三样罪是，“你们在世上享美福，好宴乐”。他们被责备是因为他们过奢侈的生活，时常沉浸在宴乐之中，他们的心完全沉浸在世上的享乐之中，他们心里没有神，他们也不思想永恒，也不追求真理，雅各甚至把他们比喻成将被带到屠宰场前的牲畜，不知等待他的结局是什么，不顾一切地享用眼前的[也有解经家认为“当宰杀的日子竟娇养你们的心”，这段经文是指“富足的人宰杀牲畜、饮宴享乐、娇养己心”而说的]。这样的没有永恒和真爱的贪图肉体的享乐生活，也正是主所说的末世的生活：“挪亚的日子怎样，人子的日子也要怎样。那时候的人又吃又喝，又娶又嫁，到挪亚进方舟的那日，洪水就来，把他们全都灭了。又好像罗得的日子……”（路17:26-30）富足人的第四样罪是，“你们定了义人的罪，把他杀害”。这罪的本质在于利用财富屈枉正直，枉杀无辜，而且他们所冤枉、定罪和杀害的，是因“将自己（灵魂）交与那信实的造化之主”而不抵挡、不反抗的“义人”。真正的基督徒是为持守上帝的公义、公平和公正，宁愿自己付代价也不利用自己的财富屈枉正直。但愿因着真基督徒的增多，这地更多些真正的公平公义，以此显明不是金钱掌权，而是上帝以公义统治。但愿“公平正义比太阳还要有光辉”这名句的价值真正体现在我们的国家。&lt;/p>
&lt;p>**      ** “嗐！你们这些富足人哪，应当哭泣、号咷，因为将有苦难临到你们身上。”若这是两千年前教会的牧者面对着必将来临的末世的审判，向着那个时代富足人发出的先知性呼唤的话，那么，今天我们作为富足的基督徒，作为上帝金钱的管家，当如何使用自己的金钱来预备面对将来呢？我们当谨记经上话：“你要嘱咐那些今世富足的人……又要嘱咐他们行善，在好事上富足，甘心施舍，乐意供给人，为自己积成美好的根基，预备将来，叫他们持定那真正的生命。”（提前6:17-19）&lt;/p>
&lt;p>**      ** 紧接着的第二段，面对富足人仗势欺人、屈枉正直的现实世界，雅各就勉励生活在其中的基督徒，应当如何度今世的生活。雅各的勉励，就像第一段一样，将焦距放在了那即将面对主的那日，就是基督徒所盼望的主再来的那日子上，正如经文中所说的：“直到主来”；“因为主来的日子近了”；“看哪，审判的主站在门前了”；“免得你们落在审判之下”。换句话说，我们基督徒度今生的年日，就当面对再来的主。因着必将再来的主，我们在世上再艰难、再委屈、再痛苦，首先要忍耐，而且就像“农夫忍耐等候地里宝贵的出产，直到得了秋雨春雨”，带着盼望来忍耐，直到主来，也如罗马书所说：“在指望中要喜乐，在患难中要忍耐，祷告要恒切”（12:12）。第二，还是要忍耐，就是在各样不义的伤害之中，“也当忍耐”,“坚固自己的心”，相信而坚定倚靠主，“因为主来的日子近了”。第三，忍耐而“不要彼此埋怨”。在今世的艰难中，基督徒当避免的是彼此的埋怨。旧约以色列百姓的旷野之路，可以说预表今天基督徒跟随主的天路历程（或灵程道路），而且我们从圣经看到他们因埋怨所受的审判。彼此埋怨，是因为虽然看到神的工作，还是愿意过满足自己肉体和喜好的生活；虽然渴望得到迦南的美好，但面对现实的艰难宁愿抱怨也不愿意忍耐。真正的基督徒经历今世的艰难、困苦和不义的伤害时，不抱怨，反而是忍耐，因他知道人的抱怨必将面对主的审判，何况那审判的主已经近了，“看哪，审判的主站在门前了”。 要记住，每度一日艰难，主来的日子就近了一天。第四，还是和忍耐有关，就是要看那些“忍耐的榜样”，就是“那先前奉主名说话的众先知”。在痛苦中你要思想他们遭受的痛苦；在冤屈中你要看他们经受的冤屈；几乎到了“再也无法忍耐”的地步时，你要看他们的忍耐，你要把他们“当作能受苦、能忍耐的榜样”。“那先前忍耐的人，我们称他们是有福的”，因此，你就以此激励自己，以忍耐来把自己列进那“有福之人”的行列中。不要忘记，他们是直接从神领受话语并奉主名的宣讲来成就神旨意的先知。基督里的忍耐，把我们带进那先知所站的“有福之人”行列，就像主把“为义受逼迫的人”领进先知所受的赏赐里一样（太5:11-12）。在其中雅各特别提醒我们，要我们看约伯的忍耐，他遭受的是何等的损失、何等的痛苦、何等的冤屈，但他表现出的是何等的忍耐，尽管因极大的困苦而向神发出极大的哀声，但因忍耐最终看到“主给他的结局”。主将自己向他显明（而不是一一回答约伯的问题）时，那是何等的安慰、何等的荣耀！约伯的经历实在“明显主是满心怜悯，大有慈悲”的。在今世我们忍耐，并不是为神今世的“补偿”（给补偿带上引号是因为神没有欠我们什么）和报赏，而是因那荣耀的盼望——与主的面对面，因经上应许说：“看哪，神的帐幕在人间。他要与人同住，他们要作他的子民；神要亲自与他们同在，作他们的神。神要擦去他们一切的眼泪，不再有死亡，也不再有悲哀、哭号、疼痛，因为以前的事都过去了。”（启21:3-4）。第五，在艰难今世的忍耐中，“最要紧的是”在主面前诚实地生活。就如雅各所说“我的弟兄们，最要紧的是不可起誓。不可指着天起誓，也不可指着地起誓，无论何誓都不可起。你们说话，是就说是，不是就说不是，免得你们落在审判之下”。作为基督徒，我们不需要靠那指着天、指着地的起誓证明我们的真实，因我们无时无刻不在那将要来的主面前的。我们每一天的生活，我们的每一个动作、每一句话、每一个思想，无不在主的面前的。这也是保罗所说的，“但我们在神面前是显明的，盼望在你们的良心里也是显明的。”（林后5:11下）。这就是基督徒的诚实。真正的基督徒，无论处在怎样的艰难、困苦、委屈和冤枉中，都持守在主面前的诚实。愿主怜悯祝福我们！&lt;/p>
&lt;p>**      ** 如果雅各书第五章的第一段，是雅各面对着将要来的那末日的审判，责备世上富足人的话，第二段就是勉励基督徒，因着仰望那必将要来的主而忍耐，并在主面前生活。在接下来的第三段，他教导我们，我们基督徒要以祷告来在他里面生活，无论是在自己所受的苦难中（当然也在喜乐中），还是在身体的疾病中，我们都要以祷告住在主里面，当然还可以以代祷来将那我们中间“失迷真道的，从迷路上转回”带进主里面。为此，雅各说：“你们中间有受苦的呢，他就该祷告”。真正的基督徒是祷告的人，就是在苦难中祷告寻求主的人、在痛苦中以祷告来信靠主的人。总之，真正的基督徒面对苦难，就以祷告住在主里面，就像主自己面对十字架的苦难时所做的一样：“耶稣出来，照常往橄榄山去……跪下祷告”（路22:39-41节选）。当然，基督徒在今世所经历的，不仅仅是苦难，也有喜乐，因此，基督徒喜乐时也要以歌颂来住在主里面，就是带着旋律的特别祷告来颂赞主的作为、感谢祂的恩典，这就是雅各接着说“有喜乐的呢，他就该歌颂”的原因。无论痛苦悲伤，感恩喜乐，你都当来到主的面前，以祷告和歌颂住在主的里面，这样，你必经历那将要来的主今天在你里面的作为。同样，当我们中间有谁患病，就藉着请教会牧者来以及牧者奉主的名的抹油祷告来把患病的人带到主里面。“你们中间有病了的呢，他就该请教会的长老来，他们可以奉主的名用油抹他，为他祷告。出于信心的祈祷要救那病人，主必叫他起来，他若犯了罪，也必蒙赦免。所以你们要彼此认罪，互相代求，使你们可以得医治。义人祈祷所发的力量是大有功效的。”这里的“油”有解释为用作药物，但和“康健的用不着医生，有病的人才用得着”这段主的话对照看时，我更认为这里的抹油代表着圣灵的工作。当我们这样以祷告来到主面前时，主藉着我们信心的祈祷（徒3:16）“要救那病人，主必叫他起来”；而且当他以祷告走进主的光中时，“他若犯了罪，也必蒙赦免”，因圣经应许说：“我们若在光明中行，如同神在光明中，就彼此相交，他儿子耶稣的血也洗净我们一切的罪。”（约壹1:7）因此这里的医病，其重点在于，作为信徒属灵监督（徒20:28）的教会牧者以祷告把那患病的信徒带进主里面，又因为这个缘故，雅各叫我们“彼此认罪，互相代求”来除去破坏和阻隔肢体关系的罪，“所以你们要彼此认罪，互相代求，使你们可以得医治”。雅各紧接着说，“义人祈祷所发的力量是大有功效的”，这里的义人，就是藉着主的赦免和彼此的认罪而站在基督之义的人。雅各为了不让我们误解这义人，所以紧接着说，“以利亚与我们是一样性情的人”。这给我们的是多么大的激励、安慰和盼望。这里告诉我们说，以利亚的祷告发生功效，并不是因为他行得多么义或他是一个多么伟大的先知，反而他是抓住神的应许并站在这应许所表明的神的义里恳切祷告，最终神垂听了他的祷告，并透过他的祷告成就了那时代神伟大的工作。“以利亚与我们是一样性情的人，他恳切祷告，求不要下雨，雨就三年零六个月不下在地上。他又祷告，天就降下雨来，地也生出土产。”“恳切祷告”，这是主的榜样，也是以利亚留下的榜样，太多的祷告没有蒙应允，就是因为祷告不恳切。在教会中，我们不但在苦难中以祷告来到主里面，喜乐中也以歌颂的祷告住在主里面，将患病的透过牧者的祷告带到主里面；也要以祷告将失迷真道的带回主里面，当一个罪人从迷路上转回，就相当于拯救一个灵魂，而且一个人的回转，必然避免许多罪的发生，所以雅各以这样的一段来结束他的书信：“我的弟兄们，你们中间若有失迷真道的，有人使他回转。这人该知道叫一个罪人从迷路上转回，便是救一个灵魂不死，并且遮盖许多的罪。”&lt;/p>
&lt;p>**      ** 真正的基督徒，是以那末日的审判看这个世界的人；真正的基督徒，是在今世的生活中盼望主再来而忍耐并且每日面对主生活的人；真正的基督徒，又是在神的教会中以祷告将自己和其他肢体带进主里面的人。哦，我的主！我的神！&lt;/p></description></item><item><title>真基督徒的生命（六）/天明牧师</title><link>/2011/12/07/%E7%9C%9F%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E5%BE%92%E7%9A%84%E7%94%9F%E5%91%BD%EF%BC%88%E5%85%AD%EF%BC%89%E5%A4%A9%E6%98%8E%E7%89%A7%E5%B8%88/</link><pubDate>Wed, 07 Dec 2011 10:52:37 +0000</pubDate><guid>/2011/12/07/%E7%9C%9F%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E5%BE%92%E7%9A%84%E7%94%9F%E5%91%BD%EF%BC%88%E5%85%AD%EF%BC%89%E5%A4%A9%E6%98%8E%E7%89%A7%E5%B8%88/</guid><description>&lt;p>经文：&lt;/p>
&lt;p>       你们中间的争战、斗殴，是从哪里来的呢？不是从你们百体中战斗之私欲来的吗？你们贪恋，还是得不着；你们杀害嫉妒，又斗殴争战，也不能得。你们得不着，是因为你们不求。你们求也得不着，是因为你们妄求，要浪费在你们的宴乐中。你们这些淫乱的人哪（“淫乱的人”原文作“淫妇”），岂不知与世俗为友就是与神为敌吗？所以凡想要与世俗为友的，就是与神为敌了。你们想经上所说是徒然的吗？神所赐住在我们里面的灵，是恋爱至于嫉妒吗？但他赐更多的恩典，所以经上说：“神阻挡骄傲的人，赐恩给谦卑的人。”&lt;/p>
&lt;p>故此，你们要顺服神。务要抵挡魔鬼，魔鬼就必离开你们逃跑了。你们亲近神，神就必亲近你们。有罪的人哪，要洁净你们的手；心怀二意的人哪，要清洁你们的心。你们要愁苦、悲哀、哭泣，将喜笑变作悲哀，欢乐变作愁闷。务要在主面前自卑，主就必叫你们升高。&lt;/p>
&lt;p>       弟兄们，你们不可彼此批评。人若批评弟兄，论断弟兄，就是批评律法，论断律法。你若论断律法，就不是遵行律法，乃是判断人的。设立律法和判断人的，只有一位，就是那能救人也能灭人的。你是谁，竟敢论断别人呢？&lt;/p>
&lt;p>       嗐！你们有话说：“今天、明天我们要往某城里去，在那里住一年，作买卖得利。”其实明天如何，你们还不知道。你们的生命是什么呢？你们原来是一片云雾，出现少时就不见了。你们只当说：“主若愿意，我们就可以活着，也可以作这事，或作那事。”现今你们竟以张狂夸口，凡这样夸口都是恶的。人若知道行善，却不去行，这就是他的罪了。(雅各书4:1——17)&lt;/p>
&lt;p>       讲章：&lt;/p>
&lt;p>       解经家马唐纳在讲解雅各书第四章这一段经文时，讲了一个非常贴切的故事。&lt;/p>
&lt;p>       达文与美玲刚结婚不久。达文有一个不错的工作，收入稳定。美玲羡慕教会其他青年夫妇的房子，希望自己也能拥有。达文则希望买一辆新款的汽车。美玲还希望房子有华丽的布置和家具。这一切东西，部分要用分期付款的方法来购买。达文的收入根本就不足以应付。不久，他们生了孩子，开支自然增加不少，收支情况严重地失衡。美玲的要求日渐增加，达文则变得脾气暴躁，不安易怒。美玲以埋怨与哭闹回敬。不久，房子里吵闹之声不绝于耳。物质主义正摧毁这个家。&lt;/p>
&lt;p>       另一方面，美玲可能生性嫉妒。她觉得国强和素娴夫妇在教会的地位，比她和达文显耀。于是，她开始恶意批评素娴。两人的争执加剧时，达文与国强也加入了。其他的信徒因支持他们而分伙，结果教会分裂了——只是由于一个人要得到显耀地位的私欲。&lt;/p>
&lt;p>       这就是信徒彼此争吵的根源，来自贪得无厌的欲望，和对他人的嫉妒。说得好听一点，就是“与左邻右里看起”；正确一点地说，其实就是贪婪与嫉妒。……&lt;/p>
&lt;p>       就像这个故事里所说的，更是这段经文所告诉我们的，我们“中间的争战、斗殴”就是人际关系中的争斗，是从哪里来的呢？这些都是从我们内心的私欲来的。经文描述这私欲说“百体中战斗之私欲”，就是因为我们里面有贪恋世界的私欲，而且贪恋到与从神的灵来的神圣崇高的意念战斗的地步。这种与圣灵的意思交战的私欲常常带来争执和冲突，导致与其他基督徒和周边人的关系的破裂。神爱我们，但他从不满足我们出乎私欲的对世俗的贪恋，即使我们基督徒为此而“嫉妒”、为此而“争战”，他仍不会满足我们，就像圣经所说：“你们贪恋，还是得不着；你们杀害嫉妒，又斗殴争战，也不能得。”除非你的心从私欲所贪恋的世俗转向我们的神，这就是圣经紧接着所说“你们得不着，是因为你们不求”的原因。但有意思的是，基督徒口里寻求主、转向主，甚至呼求主，但我们的心没有从世俗的贪恋转向神，虽满口是为了神的荣耀而向神“大大张口”、其内心却是为满足自己的私欲，就是要藉着神得着自己所贪恋的世界上的物和事，这样表面的转向，神是不会听的，这就是圣经所说的“你们求也得不着，是因为你们妄求，要浪费在你们的宴乐中。”感谢神，因他知道我们的心！赞美我们的主，因他不被我们所利用！他是神！他是我们的主！他绝不会被我们人所利用，他更不是满足我们私欲的仆人（请允许我这样讲）！曾经一个信徒找我谈话，满口抱怨，神这个也不听，那个也不给，那个信徒谈论我们的神、至高的主好像是在谈论自己的仆人、丫鬟似的，我当时灵里感到很生气，我想这不是我个人对那个人有情绪或愤怒，我当时就说：“你以为神是你的**吗？***吗？（请允许我不讲出我的原话，免得不在那场景里的弟兄姊妹跌倒）你要什么，他给你什么，他岂不成了你的仆人、你的丫鬟？他是上帝，是造你的主，你当跪下来说：主啊，我是个罪人……”我的意思是我们这样面对我们的神才是合宜的。我们时常成为我们私欲的奴隶，但神永远是我们的主人！&lt;/p>
&lt;p>       圣经《加拉太书》告诉我们，当我们相信耶稣基督是神的儿子而受洗归入他时，我们每个都披戴了基督（加3:27——28）。虽然每个基督徒藉着洗礼披上基督的外袍，但我们里面若还装着肉体的私欲和世俗的贪恋，换句话说，在你里面仍装着应挂在十字架上的私欲和小世界的话，今天的经文就告诉我们，我们在属灵上就是“淫乱的人”，而且雅各说你是“与神为敌”的。“你们这些淫乱的人哪，岂不知与世俗为友就是与神为敌吗？所以凡想要与世俗为友的，就是与神为敌了。”在神和世界之间，没有任何的相交，只有基督的十字架，当你经过基督的十字架来到神面前时，你必须把那个世界钉在十字架上，你不能把世界装在你的私欲里来到神那边。圣经告诉我们：“不要爱世界和世界上的事。人若爱世界，爱父的心就不在他里面了。”（约壹2:15）你不能在你私欲里装着世界来爱神，也不能带着世俗的贪恋来就近我们的主。当我们里面的私欲里装着世界时，我们就是与世俗为友、与神为敌的，但神愿意从私欲的陷阱里、从世界的捆绑里释放并得着我们的心，他愿意得着我们，愿意完全地得着我们，直到我们心灵的每个空间都被他和他的天国所充满，在这里雅各不但让我们想起旧约圣经里神得回自己百姓的种种努力以及借此所表明的他那盟约的坚贞的大爱，更让我们直接感受到“神所赐住在我们里面的灵”，就是神的圣灵切望得着我们的那热烈和急切的心——“神所赐住在我们里面的灵，是恋爱至于嫉妒吗？”他希望我们切断与世界的“恋情”,被他完全得着，而且只有得着他的人，才能经历他所赐更大、更多的恩典，就是享受神自己，就是“以神为乐”的那极大美好的恩典。里面装着世界，我们无法享受神自己；贪恋世俗，无法经历他那奇妙的爱。真正被神得着的人，他们无须乞求恩典，因为他们已被恩典所包围。&lt;/p>
&lt;p>       亲爱的弟兄姊妹们，那么，我们如何能够放下世界而得着神呢？神所对付的不是你所爱的世界，而是那贪恋世界、装着世界的你里面的私欲。那么，他是如何解决那贪恋世俗的战斗之私欲呢？保罗说：“但我断不以别的夸口，只夸我们主耶稣基督的十字架。因这十字架，就我而论，世界已经钉在十字架上；就世界而论，我已经钉在十字架上。”（加6:14）这就是十字架的道理。今天雅各也教导我们，对付私欲而得着主的办法，就是解决我们的自我（就是我们的自己），这也是雅各紧接着就说“所以经上说：‘神阻挡骄傲的人，赐恩给谦卑的人’”的原因。这也与主耶稣所说“要做他门徒的，就当舍己，背自己的十字架”是一脉相承的。神的恩典临到那些在神面前放下自己的人。这是非常奇妙的真理。我自己蒙召时所经历的，也见证这真理和这真理所显明的恩典。我刚信主即蒙召，虽然愿意放下一切跟随主，但真正面对主的呼召时，发现有放不下的，那就是在这个世界上的成功——或者能够读到博士或者得到体面的工作。神的呼召是那样地清晰和强烈，只要我不放下我里面的渴望（现在看来那就是对世界的贪恋），我的灵魂不会得着安息、我的人生也不会真正幸福；虽然我自己愿意放下，却怎么也放不下，真的，不是不愿意放下，而是凭自己放不下，而且变着花样在神面前想得着——直到有一天被神的灵感动而放下自己、并且把自己完全地奉献给神。其实我在神面前放下的，不是我对世界的那些渴望，而是我自己；当我自己怎么也放不下世界时，因着放下自己世界自然而然地被放下了，感谢神！这是神的工作！这就是今天的经文所告诉我们做真基督徒的属灵秘诀，你永远无法自己放下你的私欲和私欲所贪恋的世界，但你在神面前放下自己时这一切就都被脱落了，哈利路亚！因此，可以这样讲，对基督徒来说最难对付的可能不是撒但，而是你的自己。愿主怜悯我们，使我们每个基督徒都能放下自己而得着神自己并经历他的爱！&lt;/p>
&lt;p>       那么，我们如何放下自己呢？雅各透过今天的经文告诉我们，第一，要“顺服神”。不要执拗地抓住自己和自己的意思不放，要顺服神。当然，顺服神就意味着要抵挡魔鬼，雅各说当你抵挡它的时候，它就必离开我们逃跑了。其实，哪里有世界，那里就有世界之王魔鬼的统治（约壹5:19）；哪里有要脱离开世界的努力，那里就有魔鬼的试探、诱惑之阻挡。当我们愿意顺服神，而且我们的心志越发坚定地顺服神的时候，抵挡魔鬼并不难；反过来，你越陷在世界的试探和诱惑中难以自拔，越不容易顺服神。第二，要“亲近神”。当你愿意放下自己而亲近神的时候，神也必亲近你；而且当他亲近你时，他的光照耀你，他越接近你，也越发显出你的真实，其实我们凭自己无法认识真正的自己和自己的内心，惟独当他亲近我们的时候，当他越接近我们的时候，我们的一切都显在他荣耀的光中，这样我们只有在他的光照之恩典中，我们真正认识自己的罪、看清我们心里的私欲和私欲里装着的我们所贪恋的那世界，因此雅各说：“有罪的人哪，要洁净你们的手；心怀二意的人哪，要清洁你们的心。”而且，当神亲近我们的时候，我们里面才有“愁苦、悲哀、哭泣，将喜笑变作悲哀，欢乐变作愁闷”这种在神面前的真实的悔改。我们没有一个人凭自己悔改，悔改乃是神的恩典，是我们亲近神、神也亲近我们而来的恩典，所以先知向着悖逆的百姓发出呼吁时也说：“当趁耶和华可寻找的时候寻找他，相近的时候求告他。”（赛55:6）第三，务要“在主面前自卑”。这自卑不是指一般所说的在他人面前的自卑感，而是面对至高的神、大能的主，因认识自己的卑微、渺小、有限和软弱而低头把自己放在当敬拜他的被造物的位置，而不是把自己当做与神辩论的对象甚至是查验神的工作的“检察官”，不要忘记，在他面前认识自己不过是尘土而彻底伏下来，正如约伯和诗篇的作者所做的和所告白的那样：“我知道你万事都能作，你的旨意不能拦阻。谁用无知的言语使你的旨意隐藏呢？我所说的是我不明白的；这些事太奇妙是我不知道的。求你听我，我要说话；我问你，求你指示我。我从前风闻有你，现在亲眼看见你。因此我厌恶自己，在尘土和炉灰中懊悔。”（伯42:2—6）；“因为他知道我们的本体，思念我们不过是尘土。至于世人，他的年日如草一样。他发旺如野地的花，经风一吹，便归无有；他的原处，也不再认识他。”（诗103：14—16）主说，当我们在主面前自卑的时候，“主就必叫你们升高”。那时我们发自内心里赞美神，说“得货财的力量是他给你的”（申8:18），这样你可以向着你所拥有的一切说，这都是神的恩典，并且可以过一个管家的生活。这是真基督徒的生命。&lt;/p>
&lt;p>       在此我们可以知道，只有真正放下自己的基督徒，才真正享有主的同在和从这同在而来的他的恩典。但我们也知道，时常放下自己，在神面前常存谦卑的心是何等地不容易。我们基督徒一生学习的功课，就是不断放下自己，今天在这事上放下自己、明天在那事上放下自己，今年面对这个人来学习谦卑的功课，明年又因那个人而学习谦卑的功课。雅各在今天的经文中提醒我们，我们特别要提防的两种骄傲。一种骄傲是，批评和论断弟兄。作为基督徒我们不是不可以责备人，但责备也当出于爱，而且诚实地指出人的错，但我们自己必须存温柔的心，而且其目的也是为了主里面挽回他。但这过程中，一不小心我们的自我就流露，而成为对弟兄的批评和论断了。从雅各把“论断弟兄，就是批评律法，论断律法”而且说这也是“判断人的”来看，在这过程中，忘记自己也是一个有过失的蒙恩的罪人，用律法来只衡量对方而不看我们自己；我们也没有停留在以律法来指出他行为之错误里，而不知觉地加上了我们自己对他动机的判断以及对他这个人的评判；而且有时我们的“成见”和“偏心”左右着律法的选用和应用的尺度；并且在责备过程里所显出的公义中掺杂我们的情绪而缺乏爱的尊重（因为“律法的总纲是爱！”），这些都表明我们不知不觉站在了审判者的位置，而且好像我们自己就是律法的标准似的，这就是雅各说“批评弟兄，论断弟兄，就是批评律法，论断律法”、“设立律法和判断人的，只有一位……你是谁”的原因。基督徒常犯的另一种骄傲是，以为我们自己能把握我们的计划和人生。雅各是这样描述的——嗐！你们有话说：“今天、明天我们要往某城里去，在那里住一年，作买卖得利。”问题不在于对自己事业的计划，问题乃在于以为自己能把握明天的骄傲。在那至高、永恒的主面前，我们只不过是“出现少时就不见了”的“一片云雾”，“主若愿意，我们就可以活着，也可以作这事，或作那事”，因此，我们基督徒面对自己的人生，当知道自己不过是“一片云雾”而时常存“主若愿意”的谦卑心态寻求并顺服神的带领，而且即便祷告后做出的计划我们也应谦卑地在那上面（至少在下面）地写上“主若愿意”这四个字；我们基督徒不能凭自己计划人生，也不能以自己的计划而夸口，更不能表现出似乎自己能够把握这计划的张狂，圣经说“凡这样夸口都是恶的”。而且，暂且不要说只要那计划成就——“明年买卖得利”，你就可以多多行善，雅各说，明年如何我们无人知道，重要的是今天，神给你的今天行善的机会，“人若知道行善，却不去行，这就是他的罪了。”因此，真正的基督徒在神面前当把握的是今天神给你的行善的机会，以行善成就他旨意的机会，并且在自己所知道的、今天当行的善事上尽心尽力，借此参与神他那伟大和超越的永恒计划中。这也是基督徒在现实生活中，克服容易“膨胀”的自我而成就神旨意的最实际和通常的方式。&lt;/p>
&lt;p>       弟兄姊妹们，谁是真正的基督徒呢？就是那在主面前放下自我、放下对世界之贪恋的基督徒，因着自己的放下，他必被主得着，因此无论在人际关系上还是在他的人生中能够成就神的旨意。愿主怜悯我们，并使用我们！阿们！&lt;/p></description></item><item><title>真基督徒的生命（三）/天明牧师</title><link>/2011/11/23/%E7%9C%9F%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E5%BE%92%E7%9A%84%E7%94%9F%E5%91%BD%EF%BC%88%E4%B8%89%EF%BC%89%E5%A4%A9%E6%98%8E%E7%89%A7%E5%B8%88/</link><pubDate>Wed, 23 Nov 2011 07:30:30 +0000</pubDate><guid>/2011/11/23/%E7%9C%9F%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E5%BE%92%E7%9A%84%E7%94%9F%E5%91%BD%EF%BC%88%E4%B8%89%EF%BC%89%E5%A4%A9%E6%98%8E%E7%89%A7%E5%B8%88/</guid><description>&lt;p>&lt;strong>&lt;span style="text-decoration: underline;">经文：圣经&lt;/span>&lt;/strong>****&lt;strong>&lt;span style="text-decoration: underline;">雅各书&lt;/span>****&lt;span style="text-decoration: underline;">2:1-13&lt;/span>&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>1 我的弟兄们，你们信奉我们荣耀的主耶稣基督，便不可按着外貌待人。&lt;/p>
&lt;p>2 若有一个人带着金戒指，穿着华美衣服，进你们的会堂去；又有一个穷人穿着肮脏衣服也进去；&lt;/p>
&lt;p>3 你们就重看那穿华美衣服的人说“请坐在这好位上”，又对那穷人说“你站在那里”，或“坐在我脚凳下边”，&lt;/p>
&lt;p>4 这岂不是你们偏心待人，用恶意断定人吗？&lt;/p>
&lt;p>5 我亲爱的弟兄们，请听，神岂不是拣选了世上的贫穷人，叫他们在信上富足，并承受他所应许给那些爱他之人的国吗？&lt;/p>
&lt;p>6 你们反倒羞辱贫穷人。那富足人岂不是欺压你们，拉你们到公堂去吗？&lt;/p>
&lt;p>7 他们不是亵渎你们所敬奉（“所敬奉”或作“被称”）的尊名吗？&lt;/p>
&lt;p>8 经上记着说：“要爱人如己。”你们若全守这至尊的律法，才是好的；&lt;/p>
&lt;p>9 但你们若按外貌待人，便是犯罪，被律法定为犯法的。&lt;/p>
&lt;p>10 因为凡遵守全律法的，只在一条上跌倒，他就是犯了众条。&lt;/p>
&lt;p>11 原来那说不可奸淫的，也说不可杀人。你就是不奸淫，却杀人，仍是成了犯律法的。&lt;/p>
&lt;p>12 你们既然要按使人自由的律法受审判，就该照这律法说话行事。&lt;/p>
&lt;p>13 因为那不怜悯人的，也要受无怜悯的审判，怜悯原是向审判夸胜。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>讲章：&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>这段经文的一开始，雅各就开宗明义地指出当时教会中存在的按外貌待人的问题，并举了一个非常典型的一个例子——“若有一个人带着金戒指，穿着华美衣服，进你们的会堂去；又有一个穷人穿着肮脏衣服也进去；你们就重看那穿华美衣服的人说‘请坐在这好位上’，又对那穷人说‘你站在那里’，或‘坐在我脚凳下边’；接着雅各就责备教会中基督徒这“偏心待人”和“用恶意断定人”的罪。按外在的行为来讲，可以说，基督教会是两千年来帮助贫穷人最多的一个团体，但今天的经文要光照我们信奉主耶稣基督的每个基督徒的心，看我们内心里是如何看待穷人的。对基督徒来说，最重要的关系当然是与神的关系，但与那看不见的神的关系往往体现在与看得见的人的关系上，就像主耶稣表达律法的总纲时所说的那样：“你要尽心、尽性、尽意，爱主你的神。 这是诫命中的第一，且是最大的。其次也相仿，就是要爱人如己。这两条诫命是律法和先知一切道理的总纲。”（太22:37—40）这样，爱神，必须体现在爱人上面，也就是说，与神的正确关系必须体现在与人的正确关系上。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>在雅各所举的例子里，有人看重那“带金戒指、穿华美衣服”的富人，却轻看那“穿肮脏衣服”的穷人，这是典型的按外貌待人。按外貌待人，就是因着一个人拥有的多少，我们对他的态度发生改变。许多人来到教会，其中有的富有、有的贫穷，有的地位高、有的地位低，有的有学问、有的无学问，有的工作让人羡慕、有的工作不是很好甚至没有工作……如果我们在教会里看重那些富有的、有社会地位的、有学问的和有好工作的，却轻看那些贫穷的、在社会上无权势的等等，那就是今天圣经所说的按外貌待人。当然，我们不一定做出像经文里所说的那种让人明显看出按外貌待人的行为，但我们的内心里若有这种“重看”和“轻看”的差别，把他们分级别来对待，本质上就是按外貌待人。著名的华人解经家陈终道牧师讲解这段雅各书经文时指出：“这里所举的例，只不过指那些重富轻贫，到完全表面化的人来说；但那些表面上不分贫富，而实际上还是重富轻贫的人（或教会），却应该同样受到这些真理的警告。现在的教会，虽或没有在聚会的地方另设富人的高位，但在教会人事的组织和权力方面，却常常把富有的人安置在高位上，让他们很快就担任教会中的重要职位，而不问他们的灵性情形怎样；相反的，贫穷的信徒，虽或真诚爱主，却只有很少的机会负责重要的工作，即或当选教会执事，他们的意见也不受人尊重，这种情形，不但不合圣经的要求，而且阻碍圣工，使教会渐渐世俗化；这是不能完全听从圣经的真理，而要听从人意思所造成的结果。”也许今天我们中国的教会，还未到这样明显的地步，但被神的话语更新的心灵，对今天的每个基督徒来讲是必要的，尤其是对愿意活出基督生命的真基督徒而言。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>今天的经文直接告诉我们，作为基督徒，我们为什么不可按外貌待人？&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>首先&lt;/strong>，因为我们是“信奉我们荣耀的主耶稣基督”的。这句话可能有不同角度的理解，但在这里我跟大家分享的是——是我们荣耀的主基督，祂自己曾成肉身来到世间，且为我们“成了贫穷”，就像圣经多处见证的那样：“你们知道我们主耶稣基督的恩典；他本来富足，却为你们成了贫穷，叫你们因他的贫穷，可以成为富足。”（林后8:9）“他本有神的形像，不以自己与神同等为强夺的，反倒虚己，取了奴仆的形像，成为人的样式。既有人的样子，就自己卑微，存心顺服，以至于死，且死在十字架上。”（腓2:6-8）“我们所传的有谁信呢？耶和华的膀臂向谁显露呢？他在耶和华面前生长如嫩芽，像根出于干地。他无佳形美容，我们看见他的时候，也无美貌使我们羡慕他。他被藐视，被人厌弃，多受痛苦，常经忧患。他被藐视，好像被人掩面不看的一样，我们也不尊重他。”（赛53:1-3）“耶稣说：‘狐狸有洞，天空的飞鸟有窝，只是人子没有枕头的地方。’”（路9:58）亲爱的弟兄姊妹们，如果我们内心里轻看贫穷的，就等于轻看了那曾穿卑微肉身来到世间的我们荣耀的主；你是真心“信奉我们荣耀的主耶稣基督”吗？那你不可按外貌待人。对此保罗也见证说：“所以，我们从今以后，不凭着外貌（原文作“肉体”。本节同）认人了，虽然凭着外貌认过基督，如今却不再这样认他了。”（林后5:16）&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>其次&lt;/strong>，按外貌待人实际上就是“偏心待人”和“用恶意断定人”的，这不符合神的性情。雅各说，因一个人是富足还是贫穷而区别对待，这样的按外貌待人是“偏心待人”和“用恶意断定人”，为什么呢？把照着神的形象所造的人——在神眼中宝贵的人，就以他所拥有的世界（外在）的财富、地位等来判断他的价值，这样的判断之所以是“偏心”，是因为在这样的判断里注入了我们个人的喜好——喜欢财富和地位等；它之所以是“恶意”的,是因为他看重外在必朽坏之价值过于那按神的形象被造的不朽的灵魂。因此，这样的偏心和恶意不但不符合神的性情，反违背祂对贫穷人的作为。“我亲爱的弟兄们，请听，神岂不是拣选了世上的贫穷人，叫他们在信上富足，并承受他所应许给那些爱他之人的国吗？”就像这段经文所表明的，神不但不嫌弃贫穷人，反而乐意拣选贫穷人，而且已经拣选他们，叫他们在信上富足并承受他应许给那些爱他之人的国。这里我们可以看到神对贫穷人的恩待：祂拣选他们，叫他们在信心上富足（这样他们可以享受神自己和祂丰富的供应——因此可以唱诗说——“耶和华是我的牧者，我必不至缺乏。”），而且爱他们,应许让他们承受祂自己的伟大、荣耀、永恒的国度。神对贫穷人这样的恩待和大爱，真应该叫我们仅仅救济穷人一点（或几次）而觉得我们已经做得很多、自己很有爱心的基督徒惭愧！主耶稣在世上时，时常关怀贫穷人，他的第一次讲道就体现了神对贫穷人的特别关怀——“主的灵在我身上，因为他用膏膏我，叫我传福音给贫穷的人。”（路4:18）&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>再则&lt;/strong>，按外貌待人，就是“羞辱贫穷人”，这与当时社会上富足的欺压贫穷的罪恶本质上没有区别。雅各特别提到了当时社会（这段经文所指的社会应该是犹太基督徒所生活的犹太社会/社区，从本段经文的第2节所说的“会堂”和第7节“所敬奉的尊名”我们可以得知），那些富足人欺压贫穷人，就是有钱有势的富足人把那些无钱无势的贫穷人拉到公堂，对他们没有表现出一点的怜悯和同情，甚至连祂的名受到亏损也不在意，正像雅各所说：“那富足人岂不是欺压你们，拉你们到公堂去吗？他们不是亵渎你们所敬奉的尊名吗？”犹太人都很清楚圣经的箴言——“欺压贫寒的，是辱没造他的主，怜悯穷乏的，乃是尊敬主。”（箴14:31）欺压贫穷人，是辱没造他的主，因为主不但是造富足人的主，祂也是造贫穷人的主；轻看贫穷人，就是羞辱贫穷人和辱没造他的主。在这里我们也看到，富足人欺压贫穷人是当时社会的罪恶，不要忘记，这样的罪恶归根结底就来自于重富轻贫的错误价值观，因此，如果我们基督徒在教会中按外貌待人，这和在社会中富足人欺压贫穷人本质上没有什么两样，因为这一切都是那重富轻贫的不合圣经的错误的价值观造成的。基督徒啊，我们当警醒！不要让这世界的价值观影响你我作为基督徒的见证。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>总之&lt;/strong>，基督徒若按外貌待人，就是违背那“要爱人如己”的律法。按外貌待人——轻看贫穷人、羞辱贫穷人，与欺压贫穷人的罪上有份（至少像你心里轻看贫穷人的那价值观导致了这样的社会上的罪恶，因此我们不能说那些社会上欺压穷人的罪恶与我们无关），这一切实实在在违背了那“要爱人如己”的诫命，而且，从违背律法的角度来讲，这与杀人、奸淫一样，都是触犯神的诫命、违背神至尊之律法的罪。这里所说：“使人自由的律法”指的就是爱，我们只有行在爱里—— “照律法说话行事”——才可以在爱里得自由，在基督台前坦然无惧。如果我们没有行在爱人的那爱里，我们就是“那不怜悯人的”，并且最终在基督台前要受那无怜悯的审判。当记住，“怜悯原是向审判夸胜”！“怜恤人的人有福了，因为他们必蒙怜恤。”（太5:7）&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>亲爱的弟兄姊妹们，我们若是基督的门徒，是愿意行在神之爱里的真基督徒，就不可按外貌待人，就是不可按他所拥有的社会上的财富、地位、学问和其他一切世界上的东西的多少来衡量一个人的价值,并以此把人分成不同等级加以区别对待，这不是真基督徒的生命；不以按外貌待人，竭力实践“爱人如己”的基督徒，他们才是真正“信奉我们荣耀的主耶稣基督”的真基督徒。这也是真基督徒的一个重要生命特征。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>真基督徒的生命（五）/天明牧师</title><link>/2011/11/23/%E7%9C%9F%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E5%BE%92%E7%9A%84%E7%94%9F%E5%91%BD%EF%BC%88%E4%BA%94%EF%BC%89%E5%A4%A9%E6%98%8E%E7%89%A7%E5%B8%88/</link><pubDate>Wed, 23 Nov 2011 07:29:26 +0000</pubDate><guid>/2011/11/23/%E7%9C%9F%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E5%BE%92%E7%9A%84%E7%94%9F%E5%91%BD%EF%BC%88%E4%BA%94%EF%BC%89%E5%A4%A9%E6%98%8E%E7%89%A7%E5%B8%88/</guid><description>&lt;p>&lt;strong>&lt;span style="text-decoration: underline;">经文：圣经&lt;/span>&lt;/strong>****&lt;strong>&lt;span style="text-decoration: underline;">雅各书&lt;/span>****&lt;span style="text-decoration: underline;">3:1-18&lt;/span>&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>1 我的弟兄们，不要多人作师傅，因为晓得我们要受更重的判断。&lt;/p>
&lt;p>2 原来我们在许多事上都有过失；若有人在话语上没有过失，他就是完全人，也能勒住自己的全身。&lt;/p>
&lt;p>3 我们若把嚼环放在马嘴里，叫它顺服，就能调动它的全身。&lt;/p>
&lt;p>4 看哪，船只虽然甚大，又被大风催逼，只用小小的舵，就随着掌舵的意思转动。&lt;/p>
&lt;p>5 这样，舌头在百体里也是最小的，却能说大话。看哪，最小的火能点着最大的树林。&lt;/p>
&lt;p>6 舌头就是火，在我们百体中，舌头是个罪恶的世界，能污秽全身，也能把生命的轮子点起来，并且是从地狱里点着的。&lt;/p>
&lt;p>7 各类的走兽、飞禽、昆虫、水族，本来都可以制伏，也已经被人制伏了；&lt;/p>
&lt;p>8 惟独舌头没有人能制伏，是不止息的恶物，满了害死人的毒气。&lt;/p>
&lt;p>9 我们用舌头颂赞那为主、为父的，又用舌头咒诅那照着　神形像被造的人。&lt;/p>
&lt;p>10 颂赞和咒诅从一个口里出来，我的弟兄们，这是不应当的。&lt;/p>
&lt;p>11 泉源从一个眼里能发出甜苦两样的水吗？&lt;/p>
&lt;p>12 我的弟兄们，无花果树能生橄榄吗？葡萄树能结无花果吗？咸水里也不能发出甜水来。&lt;/p>
&lt;p>13 你们中间谁是有智慧、有见识的呢？他就当在智慧的温柔上显出他的善行来。&lt;/p>
&lt;p>14 你们心里若怀着苦毒的嫉妒和纷争，就不可自夸，也不可说谎话抵挡真道。&lt;/p>
&lt;p>15 这样的智慧不是从上头来的，乃是属地的、属情欲的、属鬼魔的。&lt;/p>
&lt;p>16 在何处有嫉妒纷争，就在何处有扰乱和各样的坏事。&lt;/p>
&lt;p>17 惟独从上头来的智慧，先是清洁，后是和平，温良柔顺，满有怜悯，多结善果，没有偏见，没有假冒。&lt;/p>
&lt;p>18 并且使人和平的，是用和平所栽种的义果。&lt;/p>
&lt;p> &lt;strong>讲章：&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p> 没有一个团体像教会这样重视话语的。教会之所以重视话语，首先是因为教会承受了主那神圣的话语，就像旧约的以色列从神那里领受旧约的话语一样，而且不断地以言语来传讲那神圣的话语，基督徒之间也以这神圣话语为基础彼此以话语（就是言语）来交通而更深地连接。不但如此，每个基督徒也都以言语来向神祈祷，每个主日也以谱曲的话语来一同颂赞神。今天的雅各书经文，就是针对在这样多使用话语的教会中如何保守我们的言语、我们的口舌的问题，而且特别针对在教会中愿意做师傅的人。&lt;/p>
&lt;p> 所以这段经文的一开始，雅各就提醒说，“我的弟兄们，不要多人作师傅”。在雅各看来，教会中的很多问题，特别是给教会带来“嫉妒纷争”、“扰乱和各样的坏事”的很多事情，是因为信徒不当的言语造成的；而且只要做师傅，在话语上有过失，那给教会带来的影响比一般的信徒更大、造成的破坏力也更大，因此随之而来的祂的审判也是更重的，正像雅各所说，“不要多人作师傅，因为晓得我们要受更重的判断”。因为这个缘故，做师傅一定要谨慎。这并不是说，做师傅的就绝对完美无缺，雅各也承认“原来我们在许多事上都有过失”，当然这里的“我们”应该包括已做师傅的他自己。但如果一个人要做师傅，有一个很重要的标准，那就是“在话语上没有过失”，雅各说这样的人是“完全人” ——我想，应该是完全符合做师傅资格意义上的完全吧——而且如果他们“在话语上没有过失”，他们“也能勒住自己的全身”。&lt;/p>
&lt;p> 这里雅各用非常形象的两个比喻来说明，“在话语上没有过失”才能“能勒住自己的全身”之意义。他用的第一个比喻是马的嚼环。“我们若把嚼环放在马嘴里，叫它顺服，就能调动它的全身。”第二个比喻用的是船只的舵，“看哪，船只虽然甚大，又被大风催逼，只用小小的舵，就随着掌舵的意思转动。”放在马嘴里的嚼环，其意义在于叫马顺服，就是按着马主人的意思调动马的全身。同样地，一个在教会里做师傅的人，如果他的口没有被主那神圣的话语所约束，那他如何能够传讲主的话语呢？我们若没有被主的话语所约束，我们口里所出的言语不一定是主的意思，也可能是、而且很多时候是属这世界的、属己意的，甚至是属鬼魔的。大的船只虽被大风催逼，但船只仍能够随掌舵的意思转动，就是按他指定的方向行进，这是因为掌舵的用小小的舵来控制整个船。同样，如果我们做师傅的，我们的口没有被圣灵管理，我们不可能被祂使用，讲出祂所要我们讲的话；一个基督徒在言语上有过失，就说明我们的生命没有完全被圣灵管理。没有被神的道和圣灵所约束的舌头，它无拘无束地释放我们人的血气和我们人的意思而伤害人并影响教会，这是我们不难明白的。&lt;/p>
&lt;p>紧接着，雅各就讲没有被神的道和圣灵所管住的舌头，它给教会带来的危害（其实何止是教会呢）。雅各说：“舌头在百体里也是最小的，却能说大话。看哪，最小的火能点着最大的树林。舌头就是火，在我们百体中，舌头是个罪恶的世界，能污秽全身，也能把生命的轮子点起来，并且是从地狱里点着的。”换句话说，那百体里最小的舌头，却能说大话——这大话就是指夸大、不真实的，而且是从“目中无神”的骄傲中发出来的话，这样，舌头可以带来无神的世界；又正如“最小的火能点着最大的树林”，舌头就是一把“火”，它的一句话有时可以毁掉过去你毕生的或教会多年的工程，舌头又是个“罪恶的世界”，它如何能污秽全身，也能以它的言语使罪的影响扩散到整个教会，使整个教会被罪所影响，败坏一同作为肢体的弟兄姊妹的信心和爱心，而且把地狱的火点到教会中来。但“可怕”的是这样的舌头没有人能制服。“各类的走兽、飞禽、昆虫、水族，本来都可以制伏，也已经被人制伏了”，，“惟独舌头没有人能制伏，是不止息的恶物，满了害死人的毒气。”这样，没有被神制服的舌头，就不为人所制服，它不但在教会中，在自己所生活和工作的领域，无论走到哪里，不断释放出“那虺蛇“的毒气，不断毒害人，使更多的肢体、家人、朋友和同事，藉着你活着品尝到地狱的滋味。&lt;/p>
&lt;p>雅各还说到，一个基督徒若没有制伏自己的舌头，他的生命就有矛盾的双重表现，即“我们用舌头颂赞那为主、为父的”，“又用舌头咒诅那照着神形像被造的人”。换句话说，对神的颂赞和对人的咒诅从一个口里出来，雅各说，“我的弟兄们，这是不应当的。”就像一个泉源里不能发出甜苦两样的水一样，一个基督徒的口里不能出“颂赞”和“咒诅”这两样；就像无花果不能生橄榄、葡萄树不能结无花果那样，“咸水里也不能发出甜水来”。因此，这样的基督徒，不是一个正常的基督徒，他不是一个真正的基督徒。一个真正的基督徒，他的口、他的舌头是被神的道和圣灵所约束的，因此他们时常说“随事造就人的好话”而“叫听见的人得益处”（弗4:29）；因此也只有这样的人才能够做师傅。因为这个缘故，雅各提醒大家不要多人做师傅。如果你是愿意做师傅的，那你要先学会管住自己的舌头，表现出话语上没有过失，以此也证明你整个人也是被神所“约束”的，就是被神得着的，就是以基督为主、被圣灵所管理的——而这正是真基督徒的生命特征。&lt;/p>
&lt;p>很多人以为雅各书的这个段落到12节就结束了，其实不然，接下来的13-18节，继续分享在教会中与做师傅有关的内容。13节一开头说，“你们中间谁是有智慧、有见识的呢？”这意思就是，在我们中间、在教会中谁是“有智慧、有见识”而真正能够做师傅的？他有什么样的生命特征？雅各说，“他就当在智慧的温柔上显出他的善行来。”新译本将这段翻译为：“你们中间谁是有智慧、有见识的呢？他就应当有美好的生活，用明智的温柔，把自己的行为表现出来。”这意思是，一个基督徒的“智慧”和“见识”，主要不是体现在他的舌头上，而应当表现在他所活出的美好的生活和明智的温柔这样的属灵生命里，这也和主所说的一样。“凭着他们的果子，就可以认出他们来。荆棘上岂能摘葡萄呢？蒺藜里岂能摘无花果呢？这样，凡好树都结好果子；惟独坏树结坏果子。好树不能结坏果子，坏树不能结好果子。凡不结好果子的树，就砍下来丢在火里。所以，凭着他们的果子，就可以认出他们来。”（太7:16-20）&lt;/p>
&lt;p>真正“有智慧、有见识”的师傅，就当在自己的属灵生命中活出属神的智慧来，以此让人知道你是属神的。主说的好，“因为心里所充满的，口里就说出来。善人从他心里所存的善就发出善来；恶人从他心里所存的恶就发出恶来。”（太34下-35）与属神的智慧相对的，就是相反的，那就是“属地的、属情欲的、属鬼魔的”，就是属乎这个罪恶世界的、属乎我们必败坏的肉体的，属乎那邪恶之灵的，这些智慧不是从上头来，而是发自人的心里——“你们心里若怀着苦毒的嫉妒和纷争”。“苦毒的嫉妒和纷争”通俗地来说就是，不是从神的恩典来的自我建立以及争竞。我们不可自欺，神是伟大的、且是真实的，因此我们不可随从那属乎世界的、个人的私欲和从鬼魔来的意思，而参与不是从神恩典来的自我建立以及争竞，“不可自夸，也不可说谎话抵挡真道”，它带来的结果就是“扰乱和各样的坏事”。&lt;/p>
&lt;p>真正属神的人，他就活出属神的智慧生命来。我们知道，“敬畏耶和华是智慧的开端，认识至圣者便是聪明”（箴9:10）。那么从上头来的、从敬畏神而来的属神的智慧，它有哪些特征呢？第一，“先是清洁”。清洁就是指在与神的关系上保守的圣洁，惟有被基督的宝血所洁净、被圣灵时常更新、以圣道竭力保守的圣洁生命，才可以得见神的面，因为圣经说“要追求圣洁，非圣洁没有人能见主”（来12:14）。真正的智慧生命，是在神面前不断追求圣洁，而且这样的圣洁生命能够照出神的荣光（太5:8，林后3:17-18）。第二，“后是和平”。 属神的智慧，第一是与神的关系，让我们在神面前能够站立得住，第二就是与人关系的和睦。从神而来的智慧，就是让我们追求与众人的和睦，就是基督的平安和爱在我们中间成就。第三，“温良柔顺”。这讲的是我们自己，因放下自我而产生的谦逊温柔，有些版本直接译为受教的心。我想这两个在意义上是相同的，因为真正属神的生命是放下自我和己见，变得谦卑、温柔，而不是固执己见、听不得别人的意见，因此他是一个受教的人。第四，“满有怜悯，多结善果”。新译本把这两点合在一起说“满有恩慈和善果”，意思是属神的生命活出的是满有从神的怜悯而来的善果，不像法利赛人那样，只看到罪人的问题而批评、排斥，主耶稣反而看到罪人的需要而带着神的怜悯走进他们中间，并以神的爱服侍他们，因此税吏他们能够体会和知道神的恩慈和良善。第五，“没有偏见”。这说明，他不偏袒人，他的生命里只有一把尺子，他用这同一把尺子来量不同的人，也量自己，而不是像世人常做的那样，以不同的尺子衡量不同的人，比如以宽容来量自己和自己所爱的人，以严厉和苛责来量自己所不喜欢的人。第六，“没有假冒”。这表明活出的生命，无论在神面前还是人面前都是同一样的，是同一个面孔，是一样真实的，绝不是伪善的。因此，可以这样说，这样从神来的智慧生命，会带来“使人和平的”和“用和平所栽种的义果”。这与那“属地的、属情欲的、属鬼魔的”的智慧带来的“扰乱和各样的坏事”恰好相反。新译本圣经说，“这是缔造和平的人，用和平所培植出来的义果”。&lt;/p>
&lt;p> 亲爱的弟兄姊妹们，如果你愿意做师傅，就以神的道和圣灵管住你的舌头，好“随事说造就人的好话”而祝福弟兄姊妹和教会；而且你认为你真是那“有智慧、有见识”能够做师傅的，你理当先在你的生命中活出属神智慧之生命的光来。我想，这是真基督徒的特征。&lt;/p>
&lt;p>主啊，也怜悯我们这在教会中已经做师傅的，能够成为你的和平之子，在你的教会中以你的善道栽种你的爱和义，最终收成你义的善果。阿们！&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>北京守望教会大事记</title><link>/2011/11/23/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A%E5%A4%A7%E4%BA%8B%E8%AE%B0/</link><pubDate>Tue, 22 Nov 2011 23:22:40 +0000</pubDate><guid>/2011/11/23/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A%E5%A4%A7%E4%BA%8B%E8%AE%B0/</guid><description>&lt;p>基督教北京守望教会，是近些年迅速发展的城市新兴教会中非常有代表性的教会。聚会地点处于北京中关村地区，早期信徒主要以知识分子为主，如今发展到一千多人的综合性教会。守望教会的异象是：山上的城、世上的光。&lt;/p>
&lt;p>**       一、初创阶段（1993—2001）**&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>1993年：从天明、恩平夫妇家里开始聚会，是为守望教会的开始；&lt;/li>
&lt;li>1997年：租下海淀黄庄一个地下室，在黄庄地下室的那几年时间里，兴起诸多教会同工，预备了教会后来的快速成长。&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>**       二、团契倍增（2002—2005）**&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>2002年元旦，教会按立天明牧师，&lt;/li>
&lt;li>2002年：教会以团契倍增的方式成长，进入了快速成长的时期；&lt;/li>
&lt;li>2003年下半年制定教会最初的治理模式（后来教会章程的雏形），选立了教会第一届长老两位。&lt;/li>
&lt;li>2003年9月，部分同工离开守望教会，成立新树教会及其他教会；&lt;/li>
&lt;li>2005年：教会已经有12—13个团契，参加主日崇拜的人数达300人，以讲道及财务为主的各项事工以完整的统一教会安排，为未来的合并转型奠定了基础。&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>**       三、堂会转型及制度建设（2005.1—2010）**&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>2005年1月22日：同工会讨论登记事项、寻求教会名字、讨论教会治理组织结构、分析教会宗旨、福音对象、与其他教会间的关系，开始讨论章程、信条与纪律；&lt;/li>
&lt;li>2005 年6月19日：北京守望教会在教会同工会层面通过《基督教北京守望教会章程》，开始在教会中实行。&lt;/li>
&lt;li>2005年9月6日：同工会提出建立统一大教会的建议，教会应当浮出水面；又一次提出买房事宜；&lt;/li>
&lt;li>2005年12月：理工团契、政法团契合并，在恒润聚会，堂会转型尝试开始，受到北京海淀区宗教与公安多个部门的第一次冲击；&lt;/li>
&lt;li>2006年1月7日：“守望”名字正式出台、信约通过、建立统一的专项事工部门；&lt;/li>
&lt;li>2006年3月6日：正式实施新的教会信约、章程;&lt;/li>
&lt;li>2007年3月17日，长老选举完毕,第二届治理委员会成立，教会年度事工计划、预算制度及审计制度开始实施;&lt;/li>
&lt;li>2007年7月：教会期刊《杏花》创刊;&lt;/li>
&lt;li>2007年9月4日：教会统一祷告会开始；&lt;/li>
&lt;li>2007年10月28日：圣恩团契、圣光团契合并第一次聚会华杰大厦8B1；教会转型进入实质性攻坚阶段；&lt;/li>
&lt;li>2007年12月：教会通讯发刊;&lt;/li>
&lt;li>2008年3月23日：复活节望京团契、通州团契合并到华杰大厦聚会，标志着全教会的合并转型过程正式完成；&lt;/li>
&lt;li>2008年11月初：新的教会纪律实施;&lt;/li>
&lt;li>2010年新的教会章程实施，并依此完成第三届长老选举，第一次进行了牧师的印证，第一次举行了执事选举，组成新章程下的同工会及会友大会。&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>**       四、申请登记（2005.1—2007.7） 更多详情和附件文档，点击： &lt;a title="北京守望教会申请登记过程大事记" href="/2012/09/19/%e5%8c%97%e4%ba%ac%e5%ae%88%e6%9c%9b%e6%95%99%e4%bc%9a%e7%94%b3%e8%af%b7%e7%99%bb%e8%ae%b0%e8%bf%87%e7%a8%8b%e5%a4%a7%e4%ba%8b%e8%ae%b0/" target="_blank">北京守望教会申请登记过程大事记&lt;/a>**&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>2005年1月22日：守望教会长老团新年第一次会议决议，一致同意教会向政府申请登记成为具有法人资格的宗教团体，教会随即开展各项筹备工作；&lt;/li>
&lt;li>2005年4月2 日：守望教会在教会同工会层面通过了关于登记的说明——《我们为什么要登记》；&lt;/li>
&lt;li>2006 年7月21日：北京守望教会向北京海淀区民族宗教侨务办公室递交了“基督教北京守望教会筹备及成立申请材料”，海淀区民宗侨办公室出具了 《审批事项申请材料收件凭证》，及《行政审批事项受理通知书》；&lt;/li>
&lt;li>2006年8月11日：海淀区民宗侨办公室出具了《审查意见》，以北京守望教会“拟任牧师未经依法登记的市宗教团体认定，没有与本社团业务活动相适应的专职工作人员”为由，“不同意该申请”，并建议与海淀区基督教三自爱国运动委员会联系、接洽；&lt;/li>
&lt;li>2006年10月7日：北京守望教会召开发起人大会，通报了申请结果，并向大会建议就海淀区民宗侨办公室的审查意见进行行政复议；&lt;/li>
&lt;li>2006年10月9日：北京守望教会向北京市宗教局递交了《行政复议申请书》，就海淀区民宗侨办公室的审查意见提出申诉；&lt;/li>
&lt;li>2006年12月5日：北京市宗教局向北京守望教会出具了《行政复议决定书》，“维持北京市海淀区民族宗教侨务办公室所作的原具体行政行为”；&lt;/li>
&lt;li>2007年7月18日：北京守望教会向国家宗教事务局递交《基督教北京守望教会关于教会登记的意见》，尚未得到国家宗教局的回复。至此，北京守望教会的申请登记过程告一段落。&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>**       五、511事件（2008.5）**&lt;br>
借着整顿奥运会前的安全，北京海淀区宗教与公安多个部门于5月11日冲击了守望的主日聚会，试图取消教会在那里的聚会。&lt;/p>
&lt;p>**       六、建堂（2008.1—2010.10）&lt;strong>更多详情和附件文档，点击：&lt;/strong>&lt;a title="北京守望教会建堂大事记" href="/2012/09/26/%e5%8c%97%e4%ba%ac%e5%ae%88%e6%9c%9b%e6%95%99%e4%bc%9a%e5%bb%ba%e5%a0%82%e5%a4%a7%e4%ba%8b%e8%ae%b0/" target="_blank">北京守望教会建堂大事记&lt;/a>**&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>2008年1月：天明牧师首次于新年祷告会上在教会提出建堂异象，并推动祷告；&lt;/li>
&lt;li>2008年3月29日：成立“建堂筹备小组”，8月召开第一次会议，并进行建堂相关领域的专题研究；&lt;/li>
&lt;li>2008年11月：建堂筹备小组起草并通过了“北京守望教会建堂方案（草案）”，月底正式提交治理委员会；&lt;/li>
&lt;li>2009年1月31日：治理委员会通过了“建堂方案”。确定建堂的主要目标为“在大中关村地区，建堂1500平方米，启动后3个月内收集奉献1000万，2009年底实现购房”；&lt;/li>
&lt;li>2009年2月—3月，守望教会同工会与会友代表大会相继通过治理委员会提出的建堂方案；&lt;/li>
&lt;li>2009年11月27日开始与大恒科技大厦业主谈判，并于12月15日签约成功。所购房产面积约1500平方米，总价2700万元；&lt;/li>
&lt;li>2009年12月16日：教会成功首付1500万元。当日治理委员会召开小组长会议，宣布建堂购房目标按时实现；&lt;/li>
&lt;li>2009年12月24日：按合同约定，业主应于本日交房。但业主违约，并表示不能按时交房。建堂陷于停滞状态；&lt;/li>
&lt;li>2010年3月31日：本日为建堂方案规划的最后日期，但教会仍未能进入新堂；&lt;/li>
&lt;li>2010年7月26日：开发商正式约见天明牧师，提出解约。次日，通过手机短信向三位产权人确认了解约要求；&lt;/li>
&lt;li>2010年7月31日：治理委员会决定8月开始重新推动建堂进程，具体措施包括：8月主日讲道全部为与建堂相关的信息；8月每周三祷告会均为全教会祷告会，并专门为建堂祷告；通过筹备法律小组以及文字事工等工作，全力推动建堂进程；&lt;/li>
&lt;li>2010年10月26日，开发商及其委托律师约见教会建堂产权人及律师，双方再次各自表明不愿交付房产和要求履约交付房产的立场。&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>此后直至年底，教会建堂进入更进一步的胶着状态，至今没有进展。&lt;/p>
&lt;p>**       七、户外崇拜（2009.11）**&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>2009年8月中旬：政府相关部门开始向华杰大厦房东施加压力，逼其退租；&lt;/li>
&lt;li>2009年国庆前夕：政府强行让华杰大厦业主解除与守望教会的租赁合同；&lt;/li>
&lt;li>2009年11月1日：守望教会在海淀公园东门外举行首次户外主日崇拜；&lt;/li>
&lt;li>2009年11月2日：守望教会发布《北京守望教会告会众书》，解释迫不得已选择户外聚会的原因；&lt;/li>
&lt;li>2009年11月8日：守望教会再次在海淀公园东门外举行户外主日崇拜；&lt;/li>
&lt;li>2009年11月13日：经过3天艰难讨论，治理委员会决定自11月15日起再次回到室内进行主日聚会，并随时租赁临时场地。15日，教会在动漫剧场聚会；&lt;/li>
&lt;li>2009年11月政府口头承诺守望教会回到临时室内聚会场所，守望教会先后在若干个室内场所进行主日崇拜。&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>**       八、洛桑会议事件（2010.10）**&lt;br>
2010年10月，守望教会部分同工与北京教会其他同工，欲参加开普敦洛桑会议，在北京首都机场被政府有关部门拦截。&lt;/p>
&lt;p>**       九、户外崇拜（2011.4至今）**&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>2010：因为巨大压力，老故事餐吧多次提出让守望教会离开；&lt;/li>
&lt;li>2010年5月至2011年3月：守望教会三次租赁新主日崇拜场所，皆受政府阻挠而未果；&lt;/li>
&lt;li>2011年3月27日：守望教会发布《北京守望教会告会众书》，称教会只能再次做一个别无选择的选择——到户外敬拜聚会；&lt;/li>
&lt;li>2011年4—7月份：北京教牧联祷会共发布十封代祷信；众教会为守望教会及政府祷告；&lt;/li>
&lt;li>2011年4月4日：守望教会发布《户外敬拜问题解答》，透过12个问答题解释户外敬拜的相关问题。&lt;/li>
&lt;li>2011年4月10日：守望教会第一次户外崇拜。共计169人被警察带走，更多人被软禁在家；&lt;/li>
&lt;li>2011年4月14日：守望教会发布《就户外敬拜的再次说明》。该声明回顾几年来的守望与政府的关系，说明户外敬拜只是出于主日敬拜的原因，而与其他政治性事件没有关系；&lt;/li>
&lt;li>2011年5月4日：北京教牧联祷会发布第六封代祷信，北京、上海、成都等城市的43间家庭教会参与；&lt;/li>
&lt;li>2011年5月12日：北京守望教会发布《就本教会信教公民被侵权问题》，以响应信徒因参加户外崇拜而被辞去工作、被搬家及被遣返原籍的事件；&lt;/li>
&lt;li>2011年5月13日，全国有20间家庭教会的牧师联合公布《我们是为了信仰——为政教冲突致全国人大的公民请愿书》，呼吁全国人大根据《宪法》对北京市打压守望教会户外崇拜事件进行独立调查；&lt;/li>
&lt;li>2011年5月，守望教会四位同工（含牧师、传道与执事）辞去守望教会会友与同工职分；&lt;/li>
&lt;li>2011年4月10—10月16日：守望教会共进行28个户外主日崇拜，教会主要同工被非法软禁在家，从4月直到今日。&lt;/li>
&lt;li>海外多家媒体报导守望教会户外崇拜事件，并海内外机构举办了多个关于守望教会的研讨会。&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>以上资料参考守望教会网站、《杏花》、《教会通讯》以及其他网上资料。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>（全文刊于基督教中国宗教文化研究社《通讯》第26-27期，2011年11月。特别感谢刘长老给予的帮助。）&lt;/p></description></item><item><title>真基督徒的生命（四）/天明牧师</title><link>/2011/11/09/%E7%9C%9F%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E5%BE%92%E7%9A%84%E7%94%9F%E5%91%BD-2/</link><pubDate>Wed, 09 Nov 2011 07:30:53 +0000</pubDate><guid>/2011/11/09/%E7%9C%9F%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E5%BE%92%E7%9A%84%E7%94%9F%E5%91%BD-2/</guid><description>&lt;p align="center">
 
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: left;" align="center">
         &lt;strong>&lt;span style="text-decoration: underline;">经文：圣经 雅各书2:14-26&lt;/span>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p>        14 我的弟兄们，若有人说自己有信心，却没有行为，有什么益处呢？这信心能救他吗？&lt;/p>
&lt;p>        15 若是弟兄或是姐妹赤身露体，又缺了日用的饮食，&lt;/p>
&lt;p>        16 你们中间有人对他们说，“平平安安地去吧！愿你们穿得暖吃得饱”，却不给他们身体所需用的，这有什么益处呢？&lt;/p>
&lt;p>17 这样，信心若没有行为就是死的。&lt;/p>
&lt;p>        18 必有人说：“你有信心，我有行为。”你将你没有行为的信心指给我看，我便藉着我的行为，将我的信心指给你看。&lt;/p>
&lt;p>        19 你信神只有一位，你信的不错；鬼魔也信，却是战惊。&lt;/p>
&lt;p>        20 虚浮的人哪，你愿意知道没有行为的信心是死的吗？&lt;/p>
&lt;p>        21 我们的祖宗亚伯拉罕把他儿子以撒献在坛上，岂不是因行为称义吗？&lt;/p>
&lt;p>        22 可见信心是与他的行为并行，而且信心因着行为才得成全。&lt;/p>
&lt;p>        23 这就应验经上所说：“亚伯拉罕信神，这就算为他的义。”他又得称为神的朋友。&lt;/p>
&lt;p>        24 这样看来，人称义是因着行为，不是单因着信。&lt;/p>
&lt;p>        25 妓女喇合接待使者，又放他们从别的路上出去，不也是一样因行为称义吗？&lt;/p>
&lt;p>        26 身体没有灵魂是死的，信心没有行为也是死的。&lt;/p>
&lt;p>         &lt;strong>讲章：&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>       正像有人说的，雅各书很像新约的箴言，所讲出来的句句都是针对我们基督徒信仰生活的实际，以真理照出我们真实的属灵状况，而且那样真切地 “教训、督责、使人归正和教导我们学义”（提后3:16）。今天的经文所教导的，就是基督徒的信心与行为的关系。&lt;/p>
&lt;p>       雅各教导我们，真正的基督徒，他必须把自己对神的信心行出来。如果有人说自己有信心，却没有表现出与这信心相称的行为，或者更准确地说，没有行出出自这信心的实际行为，这样的信心，不但对他人没有益处，对自己也没有什么果效，正如雅各所说：“若有人说自己有信心，却没有行为，有什么益处呢？这信心能救他吗？”为此，今天的经文举了一个非常生动的例子：“若是弟兄或是姐妹赤身露体，又缺了日用的饮食，你们中间有人对他们说，‘平平安安地去吧！愿你们穿得暖吃得饱’，却不给他们身体所需用的，这有什么益处呢？”如果用今天的语言来展开这个故事的话，大概是这样：面对一个缺衣少食的弟兄，我们就用神的话语来鼓励他——“耶和华以勒！在耶和华的山上必有预备。”（创22:14）“我们一起来看马太福音第六章，在这里主说：‘不要为生命忧虑吃什么，喝什么，为身体忧虑穿什么。生命不胜于饮食吗？身体不胜于衣裳吗？你们看那天上的飞鸟，也不种，也不收，也不积蓄在仓里，你们的天父尚且养活它。你们不比飞鸟贵重得多吗？……何必为衣裳忧虑呢？你想：野地里的百合花怎么长起来；它也不劳苦，也不纺线；……你们要先求他的国和他的义，这些东西都要加给你们了。’（太625-26，28,33）你相信吗？”“我信心不足……”“那我们再看一段经文好吗？诗篇二十三篇，你看经文多好，‘耶和华是我的牧者，我必不至缺乏。他使我躺卧在青草地上，领我……’”（诗23:1-2）&lt;/p>
&lt;p>        我所讲的这现代版的故事大家都明白了吧？如果你对神有信心，就是对神的供应有信心，那么你的信心应该表现为把你所拥有的分享给他人的行为上；如果对方说，“你把这些分享给我，那你自己怎么办呢？”那时候，你应该分享上面的经文，说“耶和华以勒！……耶和华是我的牧者！……你们看天上的飞鸟！”。虽然我们说自己对神（就是对神的供应）有信心，却怕自己缺乏或舍不得而不肯分享自己所拥有的，这样的信心有什么益处呢？雅各说的好——“这样，信心若没有行为就是死的。”&lt;/p>
&lt;p>       戴德生来中国宣教之前一直操练对神的信心，因为他知道到遥远的中国宣教（当时从英国坐船到中国需要足足六个月的时间），需要很多的预备，但最重要的就是信心的预备——学习全然地信靠神。有一天晚上很晚了，一个矿工请戴德生到他家为他那患重病的妻子祈祷，而且他也告诉戴德生他一家人都在饿肚子。戴德生的传记《挚爱中华》里是这样记载戴德生的那次探访的：&lt;/p>
&lt;p>       “……戴德生想到他袋里唯一的银钱。他所有钱财都在这枚银钱中。回到他的房间后，他看见明天的早餐尚有着落，但午餐却没有了。‘你落在今日的景况，实在是你自己的错，你为什么没有见社会福利部的官员呢？’‘我去过了，他们约了我明天见面。然而我怕我的妻子过不了今晚。’戴德生禁不住这样想：‘如果我不是只有一个两先令半的银钱，而是两个先令和一个六便士的银钱，我会十分乐意地把一个先令送给这个可怜的家庭！’&lt;/p>
&lt;p>       ……戴德生忐忑不安地跟着那人走过一列狭窄的楼梯，来到一个肮脏的陋室。五个小孩用着苍白的脸和空洞的服神望看他，他们的母亲躺着不动，手中还抱着一个婴儿。‘如果我有两个先令和一个六便士就好了……’戴德生反复在想。‘不用绝望，’他自言自语，‘我有一位慈爱的天父看顾我。’但这时他好象听到内心说：‘你这个伪君子！你向这些人说神是慈爱的，自己竟不能舍弃一块银钱，去学习信靠他。’他转过来向那人说：‘你请我来是为你的妻子祷告。’说着就跪下来，但还未开始祈祷，内心又责问说：‘你的银钱还在口袋里，你竟敢跪下口称天父的名字？’他的内心激动，口舌不灵，祷告不能继续。那个人说：‘先生，你看我们的情况真是苦不堪言，如果可以的话，请你为着神的缘故给予援手吧！’戴德生望着他，又望望他的妻子和孩子，脑中浮现马太福音五章42节的话：‘有求你的，就给他。’他把手放进口袋里，拿出那块银钱。他把银钱交到那人手中，说：‘你可能认为我给你的不过是很小的数目，但它已是我所有的钱财了，我说的全是实话。神实实在在是可以信靠的父亲。’”&lt;/p>
&lt;p>       戴德生拿出那块钱的结果，读过他传记的人都知道了，“那个爱尔兰人的妻子终于熬过去了，孩子也都活过来”，不但如此，第二天清晨，当戴德生正在吃他最后的早餐时，得到了神透过邮差送来的“四倍的高利息的还款”。&lt;/p>
&lt;p>       赞美神！&lt;/p>
&lt;p>       戴德生的见证也表明，真实的信心必伴随着行为，否则我们不能确认说他有信心，就像今天的经文所说的：“必有人说：‘你有信心，我有行为。’你将你没有行为的信心指给我看，我便藉着我的行为，将我的信心指给你看。”只有外在的行为才表明他内在的信心，因此只有藉着人外在的行为，我们才知道他的确有信心；反过来，如果没有行为，我们就无法知道他是否真有信心，这时候即便他说自己有信心，雅各说，那样的信心鬼魔也有（不值得夸耀），因为你信“神只有一位”吧（这来自犹太人的示玛（Shema）——申命记6:4），“你信的不错”；但“鬼魔也信”神只有一位，“却是战惊”。意思是，就像新约里描述的那样，鬼魔也信，却没有与这信相称的正确的行为回应——悔改、信靠、敬拜、顺服等，它所有的就只有战惊。弟兄姊妹们，这对“只有信心、没有行为”的基督徒是何等大的讽刺和羞辱呢？愿主怜悯我们！&lt;/p>
&lt;p>       雅各接着称那些“只有信心、没有行为”的基督徒为“虚浮的人”。虚浮的愿意是“虚空”、“徒然”，这正表明没有信心之行为的基督徒，他们所谓的信心是“虚空的”和“徒然的”，简单地用一句话来说就是“死的”。雅各就用亚伯拉罕和喇合这两个旧约的例子来进一步说明，让我们清楚地知道没有行为的信心真的是死的。&lt;/p>
&lt;p>       描述亚伯拉罕信心和行为之关系的雅各书这一段，是圣经中较难解的经文之一。保罗书信（无论是罗马书还是加拉太书）基于旧约圣经及基督的十字架与复活，清楚证明并清晰阐明了“因信称义”这个信仰的基本真理，但雅各书似乎与之矛盾，“称义不但需要信心，也需要行为”。其实，这两个不矛盾，保罗书信强调的是，一个罪人被神称义，不是凭他的行为（善行），而是因着信心，因此这完全是神的恩典；雅各书信侧重的是，作为一个被神称义的人，必须以实际的行为把真实的信心活出来，这才是真正的基督徒。为此，雅各举亚伯拉罕的例子时，他也承认保罗所强调的创世记十五章的因信称义——这就应验经上所说：“亚伯拉罕信神，这就算为他的义。”但他所强调的恰恰就是表现这信心的创世记廿二章“把他儿子以撒献在坛上”的行为，这行为证明了他的信心是真的，而且因这行为，他的信心也得到了成全。因此，雅各说“岂不是因行为称义吗？”“这样看来，人称义是因着行为，不是单因着信。”这里的行为，实际代表着以行为被证明的亚伯拉罕的真实信心，所以雅各“称义”的公式不是“称义=凭（信心+行为）”，而是“称义=凭（有行为的信心）或者凭以行为证明的真实信心”。由这公式我们可以看到，雅各所强调的就是“有行为的信心”里行为的作用，并且如果没有这个行为，那他的信心就不算是真信心。雅各把这样的信心和行为之关系模式，同样应用在了喇合身上——“妓女喇合接待使者，又放他们从别的路上出去，不也是一样因行为称义吗？”&lt;/p>
&lt;p>       我们重新地回到亚伯拉罕的故事里，学习属灵的功课。就如雅各在这段经文里谈到亚伯拉罕时，所说的“可见信心是与他的行为并行，而且信心因着行为才得成全”那样，作为信心的始祖，亚伯拉罕自蒙召之日起，时常以信心的行动来回应神，为此他也得到了神的肯定——“他又得称为神的朋友”。在创世记十五章中，我们看到亚伯拉罕得到神的应许：“你向天观看，数算众星，能数得过来吗？……你的后裔将要如此。”（创15:5），当时他“信耶和华，耶和华就以此为他的义”（创15:6）。但过了多年，亚伯拉罕（当时叫亚伯兰）一直没有孩子，因此在妻子撒拉（当时叫撒莱）的建议下，与妻子的使女夏甲同房，得了一子叫以实玛利，那时亚伯拉罕年八十六岁。很多人认为，亚伯拉罕生以实玛利就是因为信心软弱，其实不一定，因为亚伯拉罕相信神的应许才听取夏甲的建议的，但这样的方式却不符合神的旨意。直到九十九岁神向他显现，他才明白以实玛利不是神应许之子，因此仍坚信神的应许必成就，如罗马书所记——“他在无可指望的时候，因信仍有指望，就得以作多国的父，正如先前所说：‘你的后裔将要如此。’他将近百岁的时候，虽然想到自己的身体如同已死，撒拉的生育已经断绝，他的信心还是不软弱；并且仰望神的应许，总没有因不信，心里起疑惑，反倒因信，心里得坚固，将荣耀归给神。且满心相信神所应许的必能作成。所以这就算为他的义。”（罗4:18-22）由此我们也知道亚伯拉罕的信心是大的！果真，他一百岁时神赐给他应许的以撒。但过了多年后，神要试验他，叫他献他的爱子以撒时，他就完全顺服，因为“亚伯拉罕所信的，是那叫死人复活、使无变为有的神，他在主面前作我们世人的父。如经上所记：‘我已经立你作多国的父。’”（罗4:17）意思是，因为亚伯拉罕相信神因着自己的应许，即使将以撒献在坛上，那叫死人复活的神也叫他从死里复活；即便在坛上以撒变成灰，那使无变为有的神也必重新造他，为的是成就他的应许。这样，亚伯拉罕献以撒的顺服行为，成全了他的那大的信心，也因此蒙受了神的赐福—— “耶和华说：‘你既行了这事，不留下你的儿子，就是你独生的儿子，我便指着自己起誓说：论福，我必赐大福给你；论子孙，我必叫你的子孙多起来，如同天上的星，海边的沙。你子孙必得着仇敌的城门，并且地上万国都必因你的后裔得福，因为你听从了我的话。’”（创22:16-18）&lt;/p>
&lt;p>       如果我们要在神面前蒙福，单单相信是不够的，必须活出源于这信心的行为来，就是亚伯拉罕那样从信心来的顺服行动；没有顺服的信心，那不是真信心。因此，真正的基督徒，他不是单单相信的基督徒，而是以行为来成全其信心的基督徒。基督徒若没有行为，其信心就是死的。&lt;/p>
&lt;p>       耶利哥城的妓女喇合，多年来就听见“以色列人出埃及的时候，耶和华怎样在以色列人前面使红海的水干了，并且以色列人怎样待约旦河东的两个亚摩利王西宏和噩，将他们尽行毁灭”（书2:10），她相信“耶和华以色列的神，本是上天下地的神”（书2:11），并“知道耶和华已经把这地赐给以色列人”（书2:9）。这样，当约书亚派来的两个探子被追赶而躲进她家里时，她就冒着生命的危险把他们两个藏了起来，并且他们走后就照着所约定的把朱红线绳系在了窗户上（书2:21）。面对以色列的探子和耶利哥的追兵，她必须做出生命的抉择，她最终照着自己所相信的，以自己的性命作为“筹码”，“下注”在了以色列神的身上。使用“筹码”和“下注”这样的词，千万不要因此以为这是属灵的“赌博”，其实它是源于真信心的摆上。当耶利哥城被毁灭时，这信心的摆上，不但救了喇合她自己，也救了她的父母、弟兄和她所有的，并她一切的亲眷（书6:23）。&lt;/p>
&lt;p>       弟兄姊妹们，不要忘记，没有行为的信心是死的。因此，“只有信心、没有行为”的基督徒不是基督徒，至少不是真正的基督徒；真正的基督徒，不在于他的信心的大小，而在于他是否有像戴德生那样真实的从信心来的爱心的分享，有像亚伯拉罕那样从信心来的完全的顺服，有像喇合那样从信心来的勇敢的摆上，因为这一切信心的行为才成就祂的旨意。让我们在主面前再次彼此提醒说：“身体没有灵魂是死的，信心没有行为也是死的。”&lt;/p></description></item><item><title>真基督徒的生命（二）/天明牧师</title><link>/2011/10/30/%E7%9C%9F%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E5%BE%92%E7%9A%84%E7%94%9F%E5%91%BD/</link><pubDate>Sun, 30 Oct 2011 06:03:18 +0000</pubDate><guid>/2011/10/30/%E7%9C%9F%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E5%BE%92%E7%9A%84%E7%94%9F%E5%91%BD/</guid><description>&lt;p style="text-align: left;" align="center">
&lt;strong>讲道经文 &lt;/strong>&lt;strong>：&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p>        我亲爱的弟兄们，这是你们所知道的。但你们各人要快快地听，慢慢地说，慢慢地动怒，因为人的怒气并不成就　神的义。所以，你们要脱去一切的污秽和盈余的邪恶，存温柔的心领受那所栽种的道，就是能救你们灵魂的道。只是你们要行道，不要单单听道，自己欺哄自己。因为听道而不行道的，就像人对着镜子看自己本来的面目，看见，走后，随即忘了他的相貌如何。&lt;/p>
&lt;p>惟有详细察看那全备、使人自由之律法的，并且时常如此，这人既不是听了就忘，乃是实在行出来，就在他所行的事上必然得福。若有人自以为虔诚，却不勒住他的舌头，反欺哄自己的心，这人的虔诚是虚的。在神我们的父面前，那清洁没有玷污的虔诚，就是看顾在患难中的孤儿寡妇，并且保守自己不沾染世俗。（雅各书1:19—27）&lt;/p>
&lt;p> &lt;strong>讲章：&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>        作为基督徒，我们的生命离不开神的道。透过道——神的话语，我们认识了神而且不断更深地认识神，透过祂的话语，我们属灵的生命得到供应而且不断成长，不但如此，祂的道也使我们对神的信心越发坚固。因此，无论是主日的崇拜、小组的聚会，还是祷告会，我们都分享神的话语，我们个人也每天都来到神的面前读祂的话语、顺服祂的话语。神的道对基督徒生命的影响和重要性，无论怎么强调都不为过，这是我们所知道且相信的。今天所念 诵的经文，就是教导我们，作为基督徒如何听道和行道。&lt;/p>
&lt;p>        **&lt;span style="text-decoration: underline;">19-21&lt;/span>&lt;strong>&lt;strong>&lt;span style="text-decoration: underline;">节这第一段经文， &lt;/span>&lt;/strong>&lt;/strong>&lt;span style="text-decoration: underline;">教导我们如何听道。&lt;/span>**也许有弟兄姊妹说，我已经听道多年了，难道还不知道如何听道吗？是的，这些都是我们所知道的，因此，雅各也说“我亲爱的弟兄们，这是你们所知道的。”“但”还要讲，是因为以正确的心态来听道实在重要，我们与神的关系，都是从听道开始，因此即使重复还要再讲，就像我们的生活中重要的事情，总会重复或不断被提及一样。那么，我们当如何听道呢？&lt;/p>
&lt;p>       首先，“要快快地听，慢慢地说，慢慢地动怒”。这是听道时把焦点放在哪里的问题。“快快地听”，就意味着把你正听道的道，当作神给你的、针对你生命的道来领受并且积极应用在你个人生命中。换句说说，听道首先是为了我们自己被光照，我们自己被更新，我们自己被教导、被提醒和被鼓励，而不是为了“说道”。听道的主要目的，明白神的道,并把道应用在我们各人的生命中，而不是为了“说道”，因此，听“要快快地听”，说“要……慢慢地说”。但我们有时甚至常常说的道多，实际应用在自己生命中的少；传递听来的好的道不少，但把它跟我们个人生活直接联系起来的不多。不但如此，有时我们听道时，不是为自己听，而是为别人听。什么意思呢？有人听道时想，这道某某某听了就好了，只可惜他/她今天没来聚会。甚至有人听道就是用所听的道来衡量别人、批评别人，给别人定罪。“慢慢地动怒”就是针对这种情况说的。听道不是为批评他人和给他人定罪，圣经告诉我们，“人的怒气并不成就神的意。”因为这个缘故，过去我们夫妇教导夫妻课程时，一定要让夫妻一同来参加，如果只有其中的一方参加，学习过程中很容易把所听的道应用在对方身上——讲得太好了，他/她确实有太多问题了，他应该来听。但夫妻两个人一起来参加，将所听的道只好应用在自己身上了，因为配偶也清楚知道我的真实，这样在神话语的光中，夫妻共同地面对神、面对自己、面对彼此。愿主怜悯我们，我们所听的每一篇道、所读的每一段经文，先向我们自己来说话。&lt;/p>
&lt;p>       因为这个缘故，圣经也紧接着就教导我们，听道时“要脱去一切的污秽和盈余的邪恶，存温柔的心领受那所栽种的道”。如果我们的生命中有任何的污秽，就是与世界的妥协，这样的妥协驱使我们的心，在领受和遵行神的道上打折扣和有保留，甚至反倒为自己妥协的行为辩解；如果我们里面还有没被清除的恶，那么它更是像一块硬硬的石头，抵挡播撒在我们心田里的神的道，使它无法在我们的生命里扎根和生长，例如，我们心灵里还有没解决的不饶恕的苦毒，那么它会拒绝领受“爱人如己”和“爱你们的仇敌，为那逼迫你们的祷告”的话语。因此，听道必须“要脱去一切的污秽和盈余的邪恶，存温柔的心领受那所栽种的道”。为此彼得也说：“所以，你们既除去一切的恶毒、诡诈并假善、嫉妒和一切毁谤的话，就要爱慕那纯净的灵奶，像才生的婴孩爱慕奶一样，叫你们因此渐长，以致得救。”（彼前2:1-2）“存温柔的心领受”指的就是柔和顺从的心态，不是上面所说的扭曲或抵挡、拒绝所听的道，而是谦卑接受所栽种之道的直接影响及塑造。“那所栽种的道，就是能救你们灵魂的道”，神的道的伟大功效在于能救我们的灵魂，既然是关乎救我们灵魂的事，这是我们生命中最为重要的事，因此这也是我们当存温柔的心来领受神的道的原因。&lt;/p>
&lt;p>**       &lt;span style="text-decoration: underline;">22-25&lt;/span>**&lt;span style="text-decoration: underline;">&lt;strong>节这第二段经文，告诉我们行道的重要性。&lt;/strong>&lt;/span>听道固然重要，但作为基督徒行道更为重要，就是行所听的道更为重要。我们基督徒“不要单单听道”，一定“要行道”。圣经说，如果我们单单听道，就是“自己欺哄自己”。为什么说，听道而不行道就是欺哄自己呢？圣经用一个比喻来回答这个问题，“听道而不行道的，就像人对着镜子看自己本来的面目，看见，走后，随即忘了他的相貌如何”，这意思是一个人看镜子，照出自己的真面貌，但很快走开，并没有按着所照出的整洁自己，这样照镜子，照也罢、不照也罢，没有什么意义，而且实际上是欺骗了自己，因为明明看到脸上有污点或头发上沾了东西却不去整洁，好像没有污点、没沾上什么一样，这岂不是欺骗自己吗？同样，如果我们听道，而不按照所听的去行，就是自己欺哄自己，而且和没有听道没什么两样。&lt;/p>
&lt;p>       因此，我们不能按听的道的多少来衡量自己的信仰，而是以有没有实际遵行来评估自己信仰的真实状况；不要以每天读了多少圣经来安慰自己，而要在每天的生活中实际活出多少来督促自己。如果我们每一个基督徒，都把所听的道的一半能够付诸行动的话，我想我们每个人的生命都会大有改变；如果中国基督徒的一半都是竭力遵行所听的道的真基督徒的话，我想我们中国的信仰及社会状况就会有很大的改善。真基督徒，不是听道多的基督徒，而是把所听的道实在行出来的基督徒；真基督徒不是教会内聚会多、听道多的基督徒，而是在自己的生活、工作以及社会领域行道多的基督徒。&lt;/p>
&lt;p>       而且，一个真正爱慕神的道的人，就是那 “详细察看那全备、使人自由之律法的，并且时常如此”，他们不是听道后就忘而不断再听的人，而是把所听的道“实在行出来”的人，换句话说，真正的基督徒是活出神的道的人。而且，只有我们行出道时，我们才不会随即忘记所听的道。这样，多读经固然重要，但把所读的实际行出来更为重要。而且，圣经应许我们，这样“实在行出来”的，“就在他所行的事上必然得福”。我们在神面前“得福”，不是因为听了道，而是把所听的道行出来，并且“在我们所行的事上得福”，而且“必然得福”。弟兄姊妹们，我们如何渴慕听道、听更多的道、听更纯正的道，同样我们当努力遵行所听的道、实际遵行所领受的道。&lt;/p>
&lt;p>        &lt;span style="text-decoration: underline;">&lt;strong>26-27&lt;/strong>&lt;strong>节这第三段经文，提醒我们何为真正的虔诚。&lt;/strong>&lt;/span>我们基督徒经常从不信主的人那里听到他们的评论，“某某某是虔诚的教徒”。我们自己也很希望我们是一个虔诚的基督徒。但今天的经文告诉我们，“虔诚”不是一个神秘的光环或是特殊的境界，圣经用非常朴实的语言指出虔诚的实质。&lt;/p>
&lt;p>       首先，虔诚不在于我们的“说道”上，就是我们说的多好或多属灵，真正的虔诚不在我们的舌头上，而在于我们的行动上，换句话说，一个人是否虔诚，不能听他的“说道”，而要看他的“行道”。就像上面所说，如果一个人单单听道而不去行道，就是自己欺哄自己，圣经说，“若有人自以为虔诚，却不勒住他的舌头”，意思是他的虔诚只体现在他“说道”的舌头上而不是体现上“行道”的行为上，这“反欺哄自己的心”，而且说“这人的虔诚是虚的”。基督徒比一般人听的道多、说的水平高，但这并不表示我们虔诚，除非我们实际活出所领受的道。我们基督徒不能说的道多、行的道少，反倒应该说的道少、行的道多。我们基督徒可以用圣经的话分析这个世代并责备这个世代的罪恶，但自己却在生活工作领域中仍保留很多“不公义”，这是“欺哄自己的心”；我们基督徒不断以口表明“神就是爱”、“要爱人如己”，却不能真心实意地自己的爱配偶、孝敬父母、关爱孩子、体谅同事、尊敬领导，那些口头上表现出的虔诚是虚的，尽管他说得完全合乎上帝的道。&lt;/p>
&lt;p>       因此，今天的经文就提醒我们每一个基督徒，“在神我们的父面前，那清洁没有玷污的虔诚”，就是“看顾在患难中的孤儿寡妇”，并且“保守自己不沾染世俗”。 “看顾在患难中的孤儿寡妇”，就是一个真实的爱心，是雪中送炭的爱心，是伸出“神之怜悯及爱”的手的直接行动，在这个冷漠、富足的世代无人记念的行动。这和主耶稣所说请那些能够得到报答的“自己的朋友、弟兄、亲属和富足的邻舍”截然不同（路14:12-14），但这也应了主耶稣所讲的那故事：“‘主啊，我们什么时候见你饿了，给你吃，渴了，给你喝？什么时候见你作客旅，留你住，或是赤身露体，给你穿？又什么时候见你病了，或是在监里，来看你呢？’王要回答说：‘我实在告诉你们：这些事你们既作在我这弟兄中一个最小的身上，就是作在我身上了。’”（太25:37-40）真正的虔诚又是“保守自己不沾染世俗”。就是生活在被罪所玷污、所影响的世俗社会，仍然以遵行神的道来保守自己，以真实的行道来见证神的道，并将自己从这个世界分别出来而成为见证，而不是逃离现实，在“世外桃源”中做“圣人”。现实生活中行出来的真实的爱心和圣洁，这才是真基督徒的标志，才是真正虔诚的记号。&lt;/p>
&lt;p>       前几天我听了一篇道，说到一个宣教士被派到一个镇做服事的工作。这个镇有不少教会，他不知从哪个教会开始了解为好，就到那个镇的一个小卖铺问店主，“这个镇里有好多教会，哪个教会的牧师讲道最好？”他想第一个要去考察那个讲道最好的教会。店主不假思索地说，某某教会的牧师讲道最好。宣教士问他说：你是那个教会的信徒？他说，他不是信徒，也没去过那个教会，更没听过那个教会牧师讲道。“那你怎么知道那个教会的牧师讲道最好呢？”店主回答说：“因为那个教会的信徒从来都不赊账。”&lt;/p>
&lt;p>        亲爱的弟兄姊妹们，难处不在于一个世代多么邪恶，而在于我们多忠于祂的道。尽管环境艰难，甚至落在了百般的试炼中，但不要忘记“在神我们的父面前，那清洁没有玷污的虔诚”，就是在现实生活中行出来的真实的爱心和圣洁。&lt;/p>
&lt;p>       多听道、少说道，总要竭力行道！&lt;/p></description></item><item><title>我们为何不加入“三自”爱国会？–孙毅</title><link>/2011/06/02/%E6%88%91%E4%BB%AC%E4%B8%BA%E4%BD%95%E4%B8%8D%E5%8A%A0%E5%85%A5%E4%B8%89%E8%87%AA%E7%88%B1%E5%9B%BD%E4%BC%9A%EF%BC%9F-%E5%AD%99%E6%AF%85/</link><pubDate>Wed, 01 Jun 2011 20:57:59 +0000</pubDate><guid>/2011/06/02/%E6%88%91%E4%BB%AC%E4%B8%BA%E4%BD%95%E4%B8%8D%E5%8A%A0%E5%85%A5%E4%B8%89%E8%87%AA%E7%88%B1%E5%9B%BD%E4%BC%9A%EF%BC%9F-%E5%AD%99%E6%AF%85/</guid><description>&lt;p>第一，“三自”是特殊历史时期的产物，它是借当时的政治运动产生的。&lt;br>
它的产生本身就违背了政教分离的原则，因此它在身份上无法代表大多数&lt;br>
教会，也不能站在大多数教会的立场上成为联络众教会的领导性组织，自&lt;br>
然也没有资格认定家庭教会的教牧人员资格。&lt;/p>
&lt;p>文章摘自10年《杏花》秋季号 文/孙毅&lt;/p>
&lt;p>一、问题&lt;/p>
&lt;p>在今年3月的两次交涉中，守望教会向北京市宗教局提出了宗教场所登记或备案的建议。但这个方案向市宗教局提出后，守望教会得到的回应仍是：根据《宗教事务条例》，场所登记须由现有宗教团体（即北京市基督教三自爱国运动委员会，以下简称“三自”）提出；就是说，教会仍然面对着政府宗教部门这样的要求：只有加入“三自”，或者至少挂在“三自”的名义下，才可能申请自己的宗教场所。&lt;/p>
&lt;p>在教会中，或者去其他教会，也时常能够听到这样的看法：在现在这个时期，挂在“三自”名下，也不过是形式的，我们就可以充分地享受由此带来的各种“好处”，可以公开聚会，举办各种活动等；“三自”也是教会，不要有意地与之区别，制造分裂；历史已经翻开了新的一页，过去的历史包袱，我们这一代人已经不需要再背了。&lt;/p>
&lt;p>对于某些人，比如一些从海外回来的人来说，加入“三自”的主要理由是，加入“三自”教会就有了合法的身份，很多事工就得以像在国外那样开展了；特别是，对其所在的这家教会而言，相对之前可能不让其带领人入境，或者聚会可能受到干扰来说，确实看上去挂个名似乎好多了。&lt;/p>
&lt;p>在海外，当被问到为什么不加入“三自”让目前教会的“合法性”得到解决这个问题时，一个自然的反问是，因为加入“三自”，比如说你发现有一天教会所选定的牧师不再能够在这个教会牧养，“三自”有可能给你们安排另一个其神学可能是你所不能够接受的牧师，或者你教会每年施洗的指标也要等上面下达，或者你在教会外的其他地方宣教也要等上面的批准，等等，你认为你的教会还会去挂那个名吗？反问的结果是，基本上所有的提问者都会无言以对，因为他们基本上没有想到教会会受到或者应该受到这样的限制。&lt;/p>
&lt;p>不过，如果只是限于这些实际的问题，当然还是会有人说，没有听说有这些限制啊。所以我们可能还是要回到一个最为根本的问题上，即再一次通过历史的回顾，来看一下“三自”这个组织的性质。什么样的树，自然会结什么样的果子。&lt;/p>
&lt;p>二、我们与“三自”的分别&lt;/p>
&lt;p>其实，我们今天的处境与上世纪50年代没有太大的差别。回到当时的历史处境，你会发现，当时很多人加入“三自”，也是出于与上述类似的想法，即认为那是对教会有利的；让教会能够在一个新的历史处境中继续发展，享受到各种“好处”。只有王明道明确地以“信仰不同”为理由而加以拒绝，而不是只看到哪些事工可以作了，教会可能会因此享受到哪些“好处”了。&lt;/p>
&lt;p>1955年6月，王明道在其《灵食季刊》上发表了“我们是为了信仰”一文，将拒绝认可“三自”与参加“三自”运动之间的冲突定性为“基要派”与“现代派”的冲突。他将“现代派”的本质定为“不信派”，将持这种路线的人不过视为“伪装的基督徒”。按照他的表述：“我们不但不和这班‘不信派’有任何联合，或参加他们的任何组织，就是和一切真实信主、忠诚事奉神的人也只能有灵里的合一，而不应有任何组织形式的联合，因为我们从圣经中找不着这样的真理和教训。我们在信仰上的态度是：凡在圣经中的真理，我们都接受，都持守；圣经中所没有的东西，我们完全拒绝。为向我们的神尽忠，我们不惜付任何代价，作任何牺牲，歪曲和诬陷是吓不倒我们的。”&lt;/p>
&lt;p>历史证明了王明道先生这种看事物本质而不看各种“好处”的作法更符合神的心意。因为那些种种对教会的所谓“好处”都不过是暂时的。“三自”运动的结果是让中国教会遭受到空前的损失。比如，到上世纪50年代后期，上海140多间教会被合并成为8间；北京66间教会剩下了4间；全国数十所神学院被合并成了4所。信徒及神学生急剧减少；不少忠心的教会牧者因为不愿加入“三自”而被监管或者被关押。&lt;/p>
&lt;p>当然，60年后的今天，时代确实在变化，包括“三自”体系中的教会也在变化。上世纪80年代改革开放，神也借着各地恢复运作的“三自”体系下的堂点作他的工作，使这些数量十分有限的堂点得到一定的复兴。1998年全国“三自”试图推动“神学思想建设”运动，不少地方（基层）的堂点反对这个运动中所推销的自由派神学思想，表明这些在“三自”控制下的堂点，有些仍然试图站在大公教会的立场上。我们应该把这些被“三自”控制的、但仍试图回到大公教会立场的堂点看作是神的教会，将其中的信徒看作是被掳的神的子民，而将其与“三自”这个组织机构区别开来。&lt;/p>
&lt;p>今天，我们要清楚地看到，名义上家庭教会被要求挂在某个堂之下，实质上是要其进入到“三自”的体制之中。今天当我们再一次面对被要求加入“三自”这样的要求时，与老一辈主的门徒一样，我们也当清楚地陈明为了什么我们不能够加入“三自”。我们不要只看到一些“好处”，而更要看到问题的实质之处。其实，守望教会就登记问题致国家宗教局的意见书中，已经对这个问题作了比较清楚的阐明。如果简要地回顾当时的陈述，可以概括为如下几点看法：&lt;/p>
&lt;p>第一，“三自”是特殊历史时期的产物，它是借当时的政治运动产生的。它的产生本身就违背了政教分离的原则，因此它在身份上无法代表大多数教会，也不能站在大多数教会的立场上成为联络众教会的领导性组织，自然也没有资格认定家庭教会的教牧人员资格。&lt;/p>
&lt;p>第二，从“三自”运动的历史来看，“三自”运动并没有带来教会的增长，反而使众多的教会关上了门，并且有些教会的牧者及信徒只因不参加“三自”而被关进了监狱。虽然这与当时的大环境有一定的关系，但作为当事人，“三自”就这一段的历史至今也没有表示任何的悔改之意。&lt;/p>
&lt;p>第三，“三自”自建立时起所持守的信仰和神学立场就与家庭教会有明显的差别。“三自”所持守的信仰是教会历史上被称为“自由派”的神学立场，而家庭教会所持守的信仰是福音派的神学立场。这也是“三自”运动的早期有些教会领袖不参加“三自”的其中一个原因。今天，在“三自”的神学建设中，我们仍不难看到质疑圣经无误之权威性以及削弱因信称义等基督教基本教义的作法，这些作法已经偏离了基督教基本信仰，是持福音派神学立场的家庭教会不能接受的。&lt;/p>
&lt;p>第四，教会坚持三自原则并不意味着必须加入“三自”。但“三自”却混淆这两个概念，在“三自”运动的过程中错误地把办教会的三自原则和加入“三自”组织等同了起来。认同办教会的三自原则，并不意味着教会必须加入“三自”组织。何况三自爱国会自身并不是以“自传、自养、自治”的三自方式建立的，它是借政治运动把差会和宣教士赶出中国之机获得其教产（大多数情况下没有合宜和正式的交接）并在现有政治体制下得到政府的大力扶持而建立起来的。如此坐享两方面的成果，同时又标榜自己是“自传、自养、自治”，这在真正坚持三自原则的基督教会里是站不住脚的。&lt;/p>
&lt;p>第五，是否加入“三自”不能成为判断是否爱国的标准。自从1954年“三自革新运动”改名为“三自爱国运动”之后，“爱国”问题就成为该宗教团体手中排除异己的政治利器。于是在当时的社会环境中形成了不参加“三自”就是反三自、反三自就是不爱国、不爱国就是反革命的逻辑。在建设和谐社会的今天，上述逻辑已被视为“极左”路线的产物，如果继续作为有关部门处理宗教事务的潜规则，其结果势必将大批拒绝参加“三自”组织但却热爱自己祖国的基督徒人为地推向对立面，势必造成对爱国公民的极大伤害，不利于社会的和谐和稳定，不利于国家建设的繁荣和发展。&lt;/p>
&lt;p>概括来说，今天看来，大致上可以从两个主要方面来看这种分歧，即除了政教关系方面要持守政教分离这个基本原则之外，其实，我们还看到，更根本的理由还是要回到王明道先生所说的那个方面：为着信仰的原因，我们不能够与一个非教会性质的官方组织相联合。&lt;/p>
&lt;p>三、“三自”的非教会性质&lt;/p>
&lt;p>“三自”本质上不是教会，不能够代表教会，也没有权利管理教会，或要求家庭教会加入。就其本质上不是教会，我们可以从三个方面说明：首先，“三自”的产生，乃是出于当时国际上的冷战背景，是要借政治运动达到国家的政治目的；其次，从其现在的宗旨与职能方面来看，它仍然是为了政党的统战目的，以爱国为其最高宗旨。第三，就其建制及运转方面来说，它具有准官方机构的性质，并非自治或自养，本身与三自原则严重冲突。下面，我们将详细加以阐明。&lt;/p>
&lt;p>首先，从“三自”产生的历史来看，很明显，它是冷战时期政治运动的产物。并且在其产生时就是以“清除与帝国主义的关系”为其根本的宗旨。我们可以从构成“三自”运动主要宣言的文件，“中国基督教在新中国建设中努力的途径”中，清楚地看到这个“三自”运动的两个基本的宗旨或方针。&lt;/p>
&lt;p>这个宣言明确表达这个运动的第一个基本方针是，“中国基督教教会及团体应以最大的努力及有效的方法，使教会群众清楚地认识帝国主义在中国所造成的罪恶，认识过去帝国主义利用基督教的事实，肃清基督教内部的帝国主义影响，警惕帝国主义，尤其是美帝国主义利用宗教以培养反动力量的阴谋，同时号召他们参加反对战争、拥护和平的运动，并教育他们彻底了解及拥护政府的土地改革政策。”而第二个基本方针是，“中国基督教教会及团体应用有效的办法，培养一般信徒爱国民主的精神，和自尊自信的心理。中国基督教过去所倡导的自治、自养、自传的运动，已有相当成就，今后应在最短期内完成此项任务。同时提倡自我批评，在各种工作上实行检讨整理，精简节约，以达到基督教革新的目标。”总之，清除与帝国主义的所有关系，培养信徒爱国的精神，成为这个运动的主要宗旨与目标。&lt;/p>
&lt;p>1950年9月23日《人民日报》头版发表了宣言全文，以及第一批签名名单，同时发表了题为“基督教人士的爱国运动”的社论。次日，全国各大报纸相继转载了宣言。这样，宣言签名运动的性质变成了政府支持的爱国运动；教会内部不同路线的分歧，现在变成是否爱国的政治选择。&lt;/p>
&lt;p>由于朝鲜战争的爆发，中国与西方国家的关系进入紧张时期，并直接与美国进入到战争关系之中。就是在这个时期，“中国基督教抗美援朝三自革新运动委员会筹备委员会”成立了，吴耀宗被选为筹委会的主席。自此，这样一个新的全国性机构取代了全国基督教协进会，成为新时期能够承担“完成中国基督教三自革新任务”的机构。按照主席吴耀宗的概括，“革新运动筹委会”确定了三个方面的任务：1、在基督教团体和基督徒群众中推进爱国行动和爱国主义教育；2、彻底清除帝国主义对基督教的影响； 3、有计划、有步骤地完成中国基督教三自革新的任务。前两个方面的任务显然在那个时期成为这个组织的头等重要的任务。为了完成这两个方面的任务，所采取的一个重要途径就是在教会内展开“控诉运动”。&lt;/p>
&lt;p>吴耀宗曾使用“连根拔起”这样的比喻来描述对帝国主义的控诉：“过去八个月的革新运动使这棵树的老干，在刀锯齐施之下，遭受了严重的打击。这一次的会议，却像一把巨斧，对准了树干，狠狠地砍下去，使树干摇摇欲坠。虽然树还没有完全倒下去，它的命运是注定了的。但是，即使老树倒了下来，问题并没有完全解决，因为还有那棵树盘根错节的基础，我们必须在一个相当时期内，进行挖根的艰苦工作，使这棵树还潜藏在泥土里的根节，完全被挖掘出来。”1&lt;/p>
&lt;p>1954年7月2日至8月6日， “基督教三自爱国运动委员会”在北京正式成立。会上吴耀宗作了“中国基督教三自革新运动四年来的工作报告”。在总结几年来的工作成就的基础上，指出了三自爱国运动以后的任务。其中包括：1、号召全国信徒拥护《中华人民共和国宪法》，为建设社会主义社会而努力。 2、号召全国信徒反对帝国主义侵略，争取世界持久和平。 3、继续在全国信徒同道和教牧人员中，进行爱国主义学习，彻底肃清帝国主义的影响。 4、贯彻自治精神，促进教会内的团结。 5、研究教会自养问题，协助教会完成自养。 6、在互相尊重的原则下，研究自传工作，传扬纯正福音。 7、贯彻爱国、爱教精神，提倡爱国、守法，纯洁教会。在以上这七项任务中，多数是在讲反对帝国主义，以及爱国主义教育。&lt;/p>
&lt;p>从这里可以看出这个组织的主要宗旨与功能。概括地说，这样的宗教团体不仅要接受党和政府的领导，同时它还要协助党和政府来贯彻政府的政策，这是爱国宗教团体的基本任务。这一点在1982年转发的中共中央19号文件中就已经清楚地说明了，即爱国宗教团体的基本任务就是：“协助党和政府贯彻执行宗教信仰自由的政策，帮助广大信教群体和宗教界人士不断提高爱国主义和社会主义的觉悟。” 2爱国宗教团体也应该实际发挥着党和政府之“助手”的功能。其实在现有国家制度和法规体系之下，各宗教的全国性爱国宗教团体，实际承担着管理和控制各所属宗教的行政职能，成为“垄断性利益团体”3，在中国宗教界获得了“寡头统治”地位。&lt;/p>
&lt;p>另外，从这个组织运转的机制、特别是人员的管理来看，这样的宗教团体其领导层的产生，一方面似乎是经过了该团体的选举程序，但另一方面也要经过其归口的领导部门，即统战和宗教管理部门的备案或审批。就基督教而言，全国各地三自会章程都规定：本地三自会的主席、副主席、秘书长和常务委员会委员，由该会最高权力机构即基督教代表会议的委员会选举产生。然而，实际的情况却是，宗教局提名→上级党委和宗教局认可正式候选人提名→宗教局工作人员安排选举→三自爱国会进行形式上的选举→三自爱国会将结果报宗教局备案。这说明该选举只是落实宗教局人事安排的形式而已。宗教教职人员的存在和发展，本应以其对所属宗教的忠诚、奉献和其对宗教教义的信奉、精通为基础；但这种基础却被这种政教不分的关系所削弱甚至替代，导致宗教教职人员的认定、任职与否，更多地被宗教管理部门所决定。4&lt;/p>
&lt;p>宗教局对宗教团体人事安排的控制，表现为一种未公开的人事编制制度，从而将宗教团体纳入到政府行政结构中。这些宗教团体在全国和地方上的工作机构，以及其全国性的宗教院校，均被列入国家编制，其行政经费与人员名额也都在党政机关之编制的总数之内。主要由政府来提供其人员的工资及行政经费的支出。5从某种意义上说，这个方面特别表现出这种宗教组织是政府有关部门的某种“延伸”，而可以被看作是某种半官方的组织机构。&lt;/p>
&lt;p>如此，从其产生的历史背景、该组织的宗旨及功能以及组织的结构和运作方式上看，爱国宗教团体的非教会性的“官方”组织性质就十分明显了。南京金陵协和神学院副院长王艾明牧师直接指出：“中国基督教三自爱国运动委员会”存在和发展的基础是完成执政党的任务和保证执政党的威信和事业。该组织与“中国基督教协会”（合称“两会”），基本是在中国国家行政结构中执行基督教事务的社会团体，而不是教会组织。 6确实，如果一个组织不是以基督所托付的大使命为其首要宗旨，而以执行某执政党或国家某些部门的宗教政策为其宗旨，这样的组织从本质上当然不能够被称作教会。&lt;/p>
&lt;p>如果“三自”从属性上不是教会，却又领导着“三自”体系中的教会，这难道不是一个非常值得反思的关系吗？为此，丁光训主教曾经从历史角度反省了产生这种情况的原因：“朝鲜战争爆发，中外资金冻结，差会的补助突然停止，好些宗派领导管理体制运转不灵，甚至瘫痪。各级三自组织不得不开始承担各宗派领导管理部门的某些职能。随着一次接一次的政治运动，整个国家越来越强调高度集中的一元化领导，这也影响到教会。在不少地方，教会不少工作的实际领导权就无可避免地集中到三自组织。这不是三自组织的初衷。但是，就这样，在不少地方，三自从一个高举爱国旗帜和提倡自治自养自传的信徒群众运动和群众组织，变成了处在教会之旁或之上，像教会又不像教会，像政府又不是政府那样的一个教会领导管理部门。”7 这种“像教会又不像教会，像政府又不是政府的教会领导管理部门”，如果当时是出于冷战时期不得已的原因而成立，那么，今天这种部门还有存在的理由吗？我们今天还要继续维持这种奇怪的关系吗？&lt;/p>
&lt;p>四、不加入“三自”的根本理由&lt;/p>
&lt;p>当我们明确了“三自”这种非教会性的官方机构的性质后，我们就可以从一个新的角度来理解当年王明道先生所说信与不信的不能同负一轭，并用一句话来总结家庭教会不能够加入“三自”的根本理由：教会与非教会性的“三自”不能同负一轭。中国教会与一个拿着国家工资、以致力于执行党和政府的托负为其首要使命的组织有什么相干呢？&lt;/p>
&lt;p>如果教会加入到一个以执行执政党或世俗国家部门所规定的任务为其宗旨的组织之中，那么她自身存在的根基就会受到影响。教会很可能会使其根基发生错位，即由建基于耶稣基督的大公教会的立场转向民族国家的立场。比如，当年“三自”运动将清除中国基督教与帝国主义的关系当作首要任务的时候，其立场显然是民族国家的立场，而非大公教会的立场。站在普世大公教会的立场上看，虽然中国教会的发展确实有走向自立的本土化教会的需要，但她显然不应该隔离于其他国家的教会而存在。她与所有其他国家的正统教会，无论是所谓“帝国主义”还是“社会主义”国家的教会，在基督里都是弟兄教会的关系。基督信仰是高于国家的，教会的普世性高于其国家性。这也是为什么，即使在上世纪50年代，中国教会中不少的信徒也并不认可把基督教看作是帝国主义文化侵略的工具，将传教士看作是这种侵略的先锋，因为这种结论显然是站在民族国家立场上得出的判断，而不是站在大公教会立场上得出的判断。&lt;/p>
&lt;p>这种基本立场的不同，检测出教会是否真正持守了十诫中的第一诫：“除了我以外，你不可有别的神。”加入到这种非教会性质的官方组织中，接受其领导，教会无疑会受到一个极大的试探：教会当将尽心尽意尽力爱主，那独一的神，视作首要的，还是要将在教会之上领导着教会的这个组织所视为第一目标的“爱国”当作神来崇拜？只要教会随着这个领导着她的组织的要求把“清除帝国主义的影响或渗透”放在第一位，那她必然会失去其教会的根基，即大公教会的立场，而将自己摆放在国家的立场上。&lt;/p>
&lt;p>确实，对于一个非教会性的官方组织来说，可以如此要求“爱国爱教”，即把爱国放在前面，但对于一个教会来说，爱主永远是第一位的。爱国并非教会在这个世界存在的主要使命，更不是教会存在的基础。如果爱国成为教会在这个世界或这个国家存在的前提，那么这是教会根基的根本性错位。&lt;/p>
&lt;p>其实，教会并不需要站在国家立场上，去说那些只有执政党或国家机构才应该表达的话语，好像只有这样做才算是“爱国”。如果教会以牺牲自己的根基来表达自己的爱国，那么这种爱基本上是一钱不值的，因为她的存在已经一钱不值，如同基督所说失了味的盐，“盐若失了味，怎能让它再咸呢？以后无用，不过丢在外面，被人践踏了。”（太5:13）教会只有依靠基督站稳自己的大公教会的根基，才会从自己的信仰中自发地表现出对于神所立世俗权柄的尊重。这种出于对神所设立权柄的尊重，以及对邻舍的爱，才是爱国家及民族当有的出发点。&lt;/p>
&lt;p>今天，如果三自原则继续对中国教会有意义，那么这个时期的三自原则恰表现为，教会相对政府来说当有其自治，即政府有关部门虽有管理社会团体之一定的权柄，但教会作为基督的教会有其在教务方面的自主权；教会当自养，而不必靠着政府用纳税人的钱去扶持；教会有其自传的权利，即教会根据其对基督信仰的传承与领受，来自由地传讲基督的福音，而不当在某些方面受到限制。其实这正体现了政教分离的基本原则。但在现实中，我们却看到，正是因为这种政教不分的关系，产生了一个十分具有讽刺意味的现象：一个名义上推动教会自治、自养、自传的所谓“三自”组织，自己却不能够实现自治、自养与自传。由此所暴露出来的该组织的非教会的性质与其所标榜的原则之间的冲突实在是一个让人深思的现象。&lt;/p>
&lt;p>—————————————————————&lt;/p>
&lt;p>1 吴耀宗，《中国基督教的新生》，4页。&lt;br>
2 “关于我国社会主义宗教问题的基本观点和基本政策”，见中共中央文献研究室综合研究组、国务院宗教事务局政策法规司编，《新时期宗教工作文献选编》，宗教文化出版社，1995年，65页。&lt;br>
3 参见，谢岳，《当代中国政治沟通》，上海人民出版社，2006 年，32—38页。&lt;br>
4 参见，曹志，“中国宗教教职人员备案制度分析”，第七届宗教社会科学年会论文。&lt;br>
5 邢福增，《当代中国政教关系》，72页。另参见，刘澎，“中国政教关系的特点与发展”，《鼎》，第88期（1995年8月），4页。&lt;br>
6 王艾明，“论教会信仰——关于中国新教之教会神学的基本问题的思考”，载于《金陵神学志》（2008 年第4期）。&lt;br>
7 丁光训，“理顺三自组织和教会的关系——在全国两会常委联席会议上的发言”，《金陵神学志》，（1989年6月），2页。&lt;/p></description></item><item><title>有关户外敬拜问题解答（四）及其修订的一点说明</title><link>/2011/05/19/%E6%9C%89%E5%85%B3%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%97%AE%E9%A2%98%E8%A7%A3%E7%AD%94%EF%BC%88%E5%9B%9B%EF%BC%89%E5%8F%8A%E5%85%B6%E4%BF%AE%E8%AE%A2%E7%9A%84%E4%B8%80%E7%82%B9%E8%AF%B4%E6%98%8E/</link><pubDate>Thu, 19 May 2011 07:38:13 +0000</pubDate><guid>/2011/05/19/%E6%9C%89%E5%85%B3%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%97%AE%E9%A2%98%E8%A7%A3%E7%AD%94%EF%BC%88%E5%9B%9B%EF%BC%89%E5%8F%8A%E5%85%B6%E4%BF%AE%E8%AE%A2%E7%9A%84%E4%B8%80%E7%82%B9%E8%AF%B4%E6%98%8E/</guid><description>&lt;p style="text-align: left;">
上周六治委会出户外敬拜问题解答（四）之后，一些同工表达：问题解答第二条的“建议1”和“建议2”，没有考虑到不认同户外敬拜的弟兄姊妹的处境，感觉和主日来到家中的弟兄姊妹敬拜分享变成“非法”（指在教会层面），因此感到教会没有为不认同户外敬拜的弟兄姊妹留下一点空间，这与前些日子治委会跟有些教牧同工所提就弟兄姊妹主日来到他们家中聚会之问题的沟通中所表达的不反对之态度有所变化。对此，治委会与之沟通后出了修订版，对“建议1”做了修订，但没有修订“建议2”。没有修订“建议2”是因为：既然我们是一个教会且治委会坚持户外敬拜的决定没有改变，我们就希望以此来尽可能地保持一个教会的特质，这也是治委会在坚持并继续推动户外敬拜的前提下建议大家按教会所提的方式敬拜或暂时到其他教会聚会，而不是弟兄姊妹自己组织主日聚会的原因；但既然不认同户外敬拜的弟兄姊妹不愿到其他教会敬拜（哪怕暂时），又考虑到现在的特殊时期，我们并不禁止弟兄姊妹已有的自发性聚会，但反对未经教会允许执行圣礼。
&lt;/p>
&lt;p>愿主保守托住祂的守望教会，并教导我们学习更深的合一的功课！&lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;">
教会治理委员会&lt;br /> 2011-5-19
&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>附：天明牧师的牧函——“我们是同一个身体上的肢体”。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p style="text-align: center;">
我们是同一个身体上的肢体&lt;br /> （林前12:14-20）
&lt;/p>
&lt;p>　　自3月27号主日分享“我们别无选择！”那篇信息，到现在快两个月的时间了，其间我们经历了6次的户外敬拜。短暂回顾我们走过来的路程和所经历的属灵争战，心里有太多太多的感触想与大家分享，以下两点是我感触最深、特别要分享的：&lt;br>
一个是，因坚持户外敬拜而每个主日走向平台的弟兄姊妹，一波一波地走向平台，又一波一波地被带往各派出所，而且一周又一周，虽然我未亲眼看见，但透过弟兄姊妹的见证和分享，历历浮现在我眼前。我在灵里仿佛看见为坚持和表达基督教会不可动摇及决不妥协的信仰立场而甘心付上代价的新一代基督徒，其中很多是非常年轻的弟兄姊妹，他们的坚持、他们的付出，相信必成为神在这个世代在我们面前展现的一幕幕看得见的见证，强烈表达着基督在教会中的主权[ 《北京守望教会4月10日户外敬拜通报》：我们相信，教会是基督的教会，基督是教会的头。教会理应唯独尊耶和华我们的主为神。除祂以外别无他神。因此，教会不当受任何外在势力的控制或支配，而只属于我们的主。这次的户外敬拜所表达的就是我们这种毫无妥协的信仰立场，而且我们认为，持守这样的信仰立场本身就是一种敬拜。因此，我们相信我们的户外敬拜在主面前是蒙悦纳的。]。他们那从信心而来的勇气和从平安而来的力量，以及从为着教会在&lt;/p>
&lt;p>“肉身上补满基督患难的缺欠”的基督苦难中有份而来的荣耀的喜乐（西1:24），这些都让我想起了去年十月中国的洛桑参会者“一波一波地走到海关触碰了那‘高压线’”[ 摘自2010年11月7日我的主日讲章《这就是邪恶》的第7段：在过去的教会和中国社会中，有一个不能触碰、不能越过的“高压线”——那叫做政治。教会坚持基督为教会元首的纯正信仰而不参加“三自”，尽管我们竭力地辩解这是纯信仰问题——“但人家就说你是‘反革命’”，这被认为是涉及了政治问题；我们再辩护参加洛桑会议是纯信仰行为，——但那也被认为是涉及了影响国家利益的政治问题……洛桑应邀代表这次一波一波地走到海关触碰了那“高压线”，发现并证实其实那并不是“高压线”，而只是辖制教会成长和遏制教会拓展的“铁丝网” 或“枷锁”而已。为此，主自己也曾经亲自揭穿以政治名义陷害并除掉祂的当时犹太权贵亚那的阴谋，说：“我从来是明明地对世人说话，我常在会堂和殿里，就是犹太人聚集的地方教训人；我在暗地里并没有说什么。你为什么问我呢？可以问那听见的人，我对他们说的是什么；我所说的，他们都知道。”（约18:20-21）我们决不能让政治成为高于我们信仰的偶像，不要让这“高压线”成为辖制我们在基督里的自由心灵的枷锁，不要因为将政治看做“高压线”的思想以及由它所引发的恐惧，而把基督那超越的命令，以各样的方式调和并限制在“高压线”之内的安全地带。使徒们面对政治这“高压线”所发出的回应，从两千年前的犹太公会一直清晰地回响到今天——“听从你们，不听从神，这在神面前合理不合理，你们自己酌量吧！”（徒4:19）]；更让我想起了耶利米书的一段经文：“耶和华说：你们怎么不惧怕我呢？我以永远的定例，用沙为海的界限，水不得越过。因此，你们在我面前还不战兢吗？波浪虽然翻腾，却不能逾越；虽然砰訇，却不能过去。”（耶5:22）我相信，过去信仰的老一辈曾面对被劝加入“三自”的胁迫和利诱，如何坚守了他们的信仰和基督教会当持守的信仰立场，今天我们中间的这一班弟兄姊妹，在这个时代以特有的方式，同样表达了基督教会不妥协的信仰立场，为此我是深深地感恩，这感恩是富有历史感的感恩，这让我想起那些熟悉的赞美诗的歌词：“恩重如山，爱深过海，一代新人在基督里进入迦南”；“愿你的精兵从这里走出，愿你的队伍在这里崛起……走走走，跟随你；跑跑跑，跟随你……冲破那紧闭的大门，攻破那坚固的营垒；福音的旗帜将在中国飘扬，教会要复兴！复兴！”[ 第二首诗歌《主啊，愿你拉着我们的手》的歌词的最后一句有两种版本：一种版本是“教会要合一！合一！”；另一种版本是，“教会要复兴！复兴!”]&lt;/p>
&lt;p>另一个让我感触至深的，那就是我们在内部较大的分歧和外部巨大的压力下所表现出的基督身体的坚韧性，为此我在家里常独自发出惊叹。虽然我们教会在过去所走过来的历程中，多次遇到过教会的合一经受考验的艰难和挑战，但没有一次像这次那样巨大、持久，并且关系到教会中的每一个弟兄姊妹。我想这次的争战恐怕是至今我们所遇到的最大的一次考验，而且我们大家都深深体会到魔鬼撒但是如何千方百计地想借此分裂主的教会并搞垮我们。但我们知道“我们所遇到的试探，都是我们所能受的”（林前10:13），主以祂的恩典来保守并托住了我们，使弟兄姊妹能彼此担待，坚持到今天。在这过程中，守望教会的同工和弟兄姊妹，在主里面默默承担了许多许多，显出了基督身体的坚韧性，并且借此学习更深的合一的功课，神也借此操练我们更加成熟的爱，塑造我们教会。&lt;/p>
&lt;p>在此我想分享两点：&lt;/p>
&lt;p>其一，就这次户外敬拜，治委会表现出了“前所未有”的坚定（至少我的感觉是如此），不但户外敬拜的决定是坚定的，而且后来不管事态的发展如何，弟兄姊妹提出怎样的建议，治委会一直持守着起初“决不会退半步”的坚定立场，无论对教会的同工团队和弟兄姊妹，还是对国保等有关部门，这种态度都一样坚定。为此政府有关部门甚至发出现任治委会必须下台的“通牒”，并在发出各样信息的同时做出各种努力，不断在治委会和同工、弟兄姊妹中间做挑拨离间的工作，此外在“软禁”治委会成员的同时又不断关押那些坚持户外敬拜的弟兄姊妹并加增他们的苦楚（如把刚开始24小时的关押增加到后来的48小时），让人感觉治委会不但自己不去户外，还让大家去“牺牲”，以此要显出治委会的“固执、刚硬和冷漠”（不顾自己所牧养之羊群的“死活”）。尽管这样，在如此长的时间里，同工和弟兄姊妹们总的来说仍表现出对治委会的尊重（我们知道自己算不得什么〈林前3:5〉，只因治委会是神在这个教会中设立的属灵权柄）。大多数因户外敬拜不断被带进派出所且在里面受苦的弟兄姊妹并没有因此而抱怨治委会，而是相信自己是为主受苦而喜乐（在这个世界，在这样的情况下，常常认为自己是被人利用和“当枪使”了，撒但的诡计也在于此）；多数不认同户外敬拜的弟兄姊妹也愿意在默默的忍耐中等待神自己为祂的教会开出路。因为有弟兄姊妹在主里面这样的理解、担待和尊重，危难时刻，治委会也更能够坚持在主面前所领受和相信的（尽管作为治委会的成员，我们内心里因自己不能够与那些为主受苦的弟兄姊妹在一起而感到难过，甚至觉得在主里面欠了这些弟兄姊妹“属灵的债”）。在这过程中我们大家越来越多地学习到一个功课，就是越是这样的时候，基督的权柄越需要清晰坚定地显明并被建立在祂的教会中。当然，为此作为带领者需要不断学习不凭自己而凭真理和圣灵行使属灵权柄，表现出对教会的元首基督的绝对忠诚，与此同时弟兄姊妹也要学会，不管遇到怎样的境况，始终表现出对神在祂的教会中所设立权柄的尊重，这样就能有效击破撒但通过分化带领者和弟兄姊妹来达到分裂、搞垮教会的诡计。&lt;/p>
&lt;p>其二，这次治委会户外敬拜的决定，涉及到教会的每一位弟兄姊妹，大家每个人都需要以祷告来寻求并以内心诚实的良心来作出回应，而且这样的回应直接关系到自己每个主日的敬拜。一方面，认同而坚持到户外敬拜的弟兄姊妹，每个主日一波又一波地被带往派出所并在里面受苦，越来越多坚持户外敬拜的弟兄姊妹被软禁在家里，自由受到限制；但另外一方面，不认同户外敬拜的弟兄姊妹，作为肢体为着坚持敬拜的弟兄姊妹所受的苦难心里感到难过，并且在主里面承担了很多[ 摘自《北京守望教会5月8日户外敬拜通报》：我们在此也特别为不认同户外敬拜的同工及弟兄姊妹的担待感谢神，在这段时间，他们以在基督里极大的耐心来忍耐我们的坚持，坦诚地说，他们所承受的属灵压力，就是他们既要持守个人在主面前所领受的又要保守基督身体的合一之间的张力，不亚于坚持户外敬拜而被关在家里的同工，而且在此期间他们承担了不少实际的牧养工作，我们为着这些同工及弟兄姊妹所表现出的忍耐、包容和承担的爱，在主面前献上特别的感恩！]，而且由于教会这段时期的重心一直在户外敬拜，部分不认同的弟兄姊妹可能心里会觉得很沉重，有时感到似乎被忽略。尽管如此，一个教会在这样重　　大的问题上，持不同观点，并且在彼此包容中坚持这么长时间，我认为这已经是神迹，相信这是神的作为，是祂以自己大能的手来保守和托住了我们。当然在这其中，弟兄姊妹也彼此承担了很多。但我们都知道，对有关户外敬拜的分歧，如果不能够以成熟的心态来面对的话，这些分歧难免会造成基督身体的裂痕，对此我想在主里面劝勉说：作为一个基督身体里的肢体，坚定户外敬拜并为此付出代价的弟兄姊妹，不要判断那些不认同户外敬拜的弟兄姊妹并对他们“另眼看待”，更不能对他们心里怀有抱怨，神常使用在基督身体里互为肢体的不同，保护我们不致越过那祂量给我们的新疆界的界限；与此同时，不认同户外敬拜的弟兄姊妹也不要以自己所持观点来衡量那些坚持户外敬拜的弟兄姊妹并否认他们的坚持和付出是为主和祂自己教会之益处的，神也常使用那样与我们不同的人突破所处环境扩展祂自己教会的疆界，而且将来我们还要一同享受其结果。透过这次的户外敬拜经历，真心希望我们与弟兄姊妹共同学习合一这宝贵的功课，真知道教会不是你我的教会，而是主自己的教会，并且在神所设立的秩序中，彼此放下自己而更深地学会如何更加成熟地体现作为肢体应有的彼此尊重和包容接纳，以及在彼此理解中的更多的担待。愿主帮助我们，借着此次的机会，让我们在“凡事包容，凡事相信，凡事盼望，凡事忍耐”（林前13:7）的爱上成长而更加成熟。我们知道，这样的爱是永不失败的。&lt;/p>
&lt;p>在户外敬拜结束的那一天到来之前，教会能够交出合一的答卷，这是我写此牧函的目的，也是我最深切的祷告！&lt;br>
因我们是同一个身体上的肢体!&lt;/p>
&lt;p>“身子原不是一个肢体，乃是许多肢体。设若脚说：“我不是手，所以不属乎身子；”它不能因此就不属乎身子；设若耳说：“我不是眼，所以不属乎身子；”它也不能因此就不属乎身子。若全身是眼，从哪里听声呢？若全身是耳，从哪里闻味呢？但如今　神随自己的意思把肢体俱各安排在身上了。若都是一个肢体，身子在哪里呢？但如今肢体是多的，身子却是一个。” （林前12:14-20）&lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;">
2011-5-19&lt;br /> 做你们的牧者和肢体的&lt;br /> 天明
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: left;">
——————————
&lt;/p>
&lt;p>《北京守望教会4月10日户外敬拜通报》：我们相信，教会是基督的教会，基督是教会的头。教会理应唯独尊耶和华我们的主为神。除祂以外别无他神。因此，教会不当受任何外在势力的控制或支配，而只属于我们的主。这次的户外敬拜所表达的就是我们这种毫无妥协的信仰立场，而且我们认为，持守这样的信仰立场本身就是一种敬拜。因此，我们相信我们的户外敬拜在主面前是蒙悦纳的。&lt;/p>
&lt;p>摘自2010年11月7日我的主日讲章《这就是邪恶》的第7段：在过去的教会和中国社会中，有一个不能触碰、不能越过的“高压线”——那叫做政治。教会坚持基督为教会元首的纯正信仰而不参加“三自”，尽管我们竭力地辩解这是纯信仰问题——“但人家就说你是‘反革命’”，这被认为是涉及了政治问题；我们再辩护参加洛桑会议是纯信仰行为，——但那也被认为是涉及了影响国家利益的政治问题……洛桑应邀代表这次一波一波地走到海关触碰了那“高压线”，发现并证实其实那并不是“高压线”，而只是辖制教会成长和遏制教会拓展的“铁丝网” 或“枷锁”而已。为此，主自己也曾经亲自揭穿以政治名义陷害并除掉祂的当时犹太权贵亚那的阴谋，说：“我从来是明明地对世人说话，我常在会堂和殿里，就是犹太人聚集的地方教训人；我在暗地里并没有说什么。你为什么问我呢？可以问那听见的人，我对他们说的是什么；我所说的，他们都知道。”（约18:20-21）我们决不能让政治成为高于我们信仰的偶像，不要让这“高压线”成为辖制我们在基督里的自由心灵的枷锁，不要因为将政治看做“高压线”的思想以及由它所引发的恐惧，而把基督那超越的命令，以各样的方式调和并限制在“高压线”之内的安全地带。使徒们面对政治这“高压线”所发出的回应，从两千年前的犹太公会一直清晰地回响到今天——“听从你们，不听从神，这在神面前合理不合理，你们自己酌量吧！”（徒4:19）&lt;/p>
&lt;p>第二首诗歌《主啊，愿你拉着我们的手》的歌词的最后一句有两种版本：一种版本是“教会要合一！合一！”；另一种版本是，“教会要复兴！复兴!” 摘自《北京守望教会5月8日户外敬拜通报》：我们在此也特别为不认同户外敬拜的同工及弟兄姊妹的担待感谢神，在这段时间，他们以在基督里极大的耐心来忍耐我们的坚持，坦诚地说，他们所承受的属灵压力，就是他们既要持守个人在主面前所领受的又要保守基督身体的合一之间的张力，不亚于坚持户外敬拜而被关在家里的同工，而且在此期间他们承担了不少实际的牧养工作，我们为着这些同工及弟兄姊妹所表现出的忍耐、包容和承担的爱，在主面前献上特别的感恩！&lt;/p></description></item><item><title>北京守望教会户外敬拜问题解答（四）</title><link>/2011/05/15/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%97%AE%E9%A2%98%E8%A7%A3%E7%AD%94%EF%BC%88%E5%9B%9B%EF%BC%89/</link><pubDate>Sun, 15 May 2011 07:52:58 +0000</pubDate><guid>/2011/05/15/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%97%AE%E9%A2%98%E8%A7%A3%E7%AD%94%EF%BC%88%E5%9B%9B%EF%BC%89/</guid><description>&lt;p>1、教会目前的状况还会持续多长时间？&lt;br>
我们不知道教会户外敬拜会持续多长时间，但我们知道这个时间在神的手中。让我们的眼睛定睛在我们主自己的身上，相信他既带领他的教会进入到这处境中，也必会带领他的教会胜过这样的环境。求神帮助我们，使我们在信心中继续坚持，在坚持中能够忍耐，“因为知道患难生忍耐，忍耐生老练，老练生盼望，而盼望不至于羞耻，因为所赐给我们的圣灵将神的爱浇灌在我们心里。”（罗5:3下-5）&lt;/p>
&lt;p>2、在这段时间如何尽可能保守教会敬拜的整体性？&lt;br>
尽管我们教会还不能够在一处有整体的敬拜，但在持续下去的这场争战之中，我们仍当 竭力保持教会敬拜的整体性，为此我们建议：1）每个主日，如果门口有拦阻就独自或与家人在家中敬拜；如果能够出去就尽量找小组或熟悉的弟兄姊妹一同户外敬拜；不建议自己聚集在某些弟兄姊妹或同工家中组织敬拜。2）尽管我们可能会在不同的地方敬拜，但我们还是在同一时间（早上8：30），用教会提供的同一敬拜程序及主日讲章，以相同的诗歌及祷告来到我们的神面前敬拜他。相信我们这种愿意有合一敬拜的心必会蒙神的悦纳。3）我们相信，出去而被带走的弟兄姊妹，虽然在那个特定时间没有来及进行敬拜的程序，但他们在神面前全然摆上的心，也是蒙神悦纳的敬拜。&lt;/p>
&lt;p>3、我们当在哪些方面作好持久争战的准备？&lt;br>
我们教会目前的状况有可能会持续一段时间，我们当借着祷告使我们有更充分的信心及心理准备。为此我们建议：1）弟兄姊妹多一些的彼此探望与相互联系，彼此勉励，在盼望喜乐中忍耐等候神的时候，注意恢复体力和灵性。2）尽量参加教会的周间祷告会，以及小组或团契的活动。3）各事工部门按照自己的年度事工计划，根据自己目前的情况，恢复或继续那些可以进行的事工。4）在这段特殊时期，小组长要承担比平时更重的牧养责任，求主坚固每个小组长，使他们不仅能关怀牧养小组组员的个人生命，而且能分享教会的状况、传递教会的信息，使组员生命能保持与教会的连接。&lt;/p>
&lt;p>4、在这种困境中教会如何增强牧养方面？&lt;br>
由于教会的一些主要牧者仍然被囚在家中，给牧养工作带来一定的难度。这一段时间，我们会主要地通过文字牧养的方式，定期发给大家讲章、牧函、敬拜资料、以及其他与牧养有关的资料。同时，让我们继续祷告，求神在这种困境中特别地帮助我们，使我们能够找到其他更有效的方式。&lt;/p></description></item><item><title>守望教会户外敬拜问题解答三</title><link>/2011/04/29/2011%E5%B9%B44%E6%9C%8829%E6%97%A5%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%97%AE%E9%A2%98%E8%A7%A3%E7%AD%94%E4%B8%89/</link><pubDate>Fri, 29 Apr 2011 02:52:34 +0000</pubDate><guid>/2011/04/29/2011%E5%B9%B44%E6%9C%8829%E6%97%A5%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%97%AE%E9%A2%98%E8%A7%A3%E7%AD%94%E4%B8%89/</guid><description>&lt;p>**1、我们是否还是去教会原指定的那地方？&lt;br>
**          一些弟兄姊妹提出建议是否考虑换地方，那样能够大家聚起来。但目前这个阶段，地方选在哪里都不太可能聚起来，结果都是一样的。政府有关部门关心的已经不是我们选定哪里，而是我们去还是不去。上次问题解答（二）也对这个问题做出了回答，大家再看一下。&lt;/p>
&lt;p>**2、如果没有警戒线，我们是否要上去三层的那个平台？&lt;br>
**         上周因为二层平台没有警戒线，所以有弟兄姊妹上去，结果还没开始敬拜就被便衣警察带走了。看来这可能也会是这周遇到的情况。我们的建议是，如果没有警戒线，而我们有信心要上那个平台，并且已作好了上去就可能被带走的准备，并被扣押24或48小时，甚至更长时间的人身限制，那么就照着你的信心上去，面对询问诚实地回答，平静地被带走。如果你看到那里有便衣警察，在信心中还是认为在附近找个地方与肢体一起敬拜为好，那么就在附近找个合适的地方一起敬拜。&lt;/p>
&lt;p>**3、如果我与小组长或多数成员的意见不一样怎么办？&lt;br>
**         如果你想上到平台上去，但你们小组其他的成员并不想上去，或者是相反的情况，那么我们建议，你可以顺服小组长（或根据多数成员的意见作出）的安排，但你内心里坚定要上去，你也可以自己上去或者加入到其他你可以找到的愿意上去的小组。如果是你一个人过去的，那么建议你在那附近尽快找到其他弟兄姊妹。或者与他们一同上到平台，或者找合适的地方敬拜。&lt;/p>
&lt;p>**4、室内外的弟兄姊妹是否要按照教会所制定的主日程序来敬拜？&lt;br>
**         我们建议，作为一个整体的教会，无论去到户外敬拜的，还是在户内敬拜的，统一按照教会拟定的敬拜程序进行敬拜是合宜的。在这特殊时期，虽然我们不能够一同在同一场所敬拜，但我们仍然是一个整体的教会。&lt;/p>
&lt;p>**5、 十一奉献该当如何来缴纳和收取呢？&lt;br>
**         建议教会的弟兄姊妹从五月份起，每周周一到周五的晚上祷告会期间，可以把奉献带来投在教会专门设置的奉献箱中，财务部会安排专人收取奉献。&lt;br>
“但以理知道这禁令盖了玉玺，就到自己家里（他楼上的窗户开向耶路撒冷），一日三次，双膝跪在他　神面前，祷告感谢，与素常一样。”（但6:10）&lt;/p></description></item><item><title>2011年4月26日不要把专注于信仰的教会政治化</title><link>/2011/04/26/2011%E5%B9%B44%E6%9C%8826%E6%97%A5%E4%B8%8D%E8%A6%81%E6%8A%8A%E4%B8%93%E6%B3%A8%E4%BA%8E%E4%BF%A1%E4%BB%B0%E7%9A%84%E6%95%99%E4%BC%9A%E6%94%BF%E6%B2%BB%E5%8C%96/</link><pubDate>Tue, 26 Apr 2011 02:50:51 +0000</pubDate><guid>/2011/04/26/2011%E5%B9%B44%E6%9C%8826%E6%97%A5%E4%B8%8D%E8%A6%81%E6%8A%8A%E4%B8%93%E6%B3%A8%E4%BA%8E%E4%BF%A1%E4%BB%B0%E7%9A%84%E6%95%99%E4%BC%9A%E6%94%BF%E6%B2%BB%E5%8C%96/</guid><description>&lt;p>回应《环球时报》社评&lt;/p>
&lt;p>4月26日《环球时报》（以下简称《时报》）出了一社评“个别教会要避免让自己政治化” （以下简称“文”），文中所评论的就是近期在北京发生的守望教会有关户外敬拜的事情，而且就像题目所说的那样，是给守望教会的一个善意的提醒。这是我们所看到国内媒体有关守望教会户外敬拜的唯一正式中文报道，因此作为当事者的我们，有必要对文中所提出的一些问题做出澄清和解释，好让读者对此事件有更全面和细致的了解。&lt;/p>
&lt;p>文中多次提到的“家庭教会”之所以被称为家庭教会，并不是因为只有家庭成员（加上少数亲朋）聚集参加，也不是因教会仅限在信徒的家里聚会。家庭教会是上世纪50年代，一大批不愿意在信仰立场上做出妥协而拒绝参加基督教“三自爱国运动委员会”（ 以下简称“三自”）的广大信众，为了坚持信仰和敬拜上帝，不得不退回到家中敬拜起始的。因为在那个时代，参不参加“三自”不是一个信仰问题，而是一个严重的政治问题，不参加“三自”就是反革命，为此很多人被关进了监狱；那些在信仰上不肯作出妥协的，只能在家里秘密敬拜了。过去极“左”的宗教政策，随着70年代末改革开放有所改变，这样原先在家里秘密敬拜的所谓“家庭”教会逐渐公开聚会，并且随着人数的增长和环境的进一步改善，教会的聚会逐渐从个人的“家（房子）”移到写字楼等公共的开阔空间里，甚至有些地区的家庭教会盖起了教堂。尽管家庭教会经过了漫长的50多年时间，加上各地区间的差异，“‘家庭教会’的情况”确实“千差万别”，而且就像文中所指出的，“基督教近几年在中国发展很快，各地出现大量‘家庭教会’”，但是家庭教会的本质却一直没有改变——不愿意在信仰立场上作出妥协，拒绝参加“三自”——这才是真正的“家庭教会”。因此文中所说，“它与能在一个房子里容下的真正‘家庭教会’已经有了某种不同”，是对家庭教会的误解；教会最看重的不是聚会场所本身，而且也从来不以它来界定和限制自己，因圣经上说：“因为无论在哪里，有两三个人奉我（指基督）的名聚会，那里就有我在他们中间。”&lt;/p>
&lt;p>本次守望教会户外敬拜，虽然是一个“个别教会”事件，但它所反映出来的是50多年历史遗留下来的“中国宗教事务的老问题”在现时期的突显。我们承认现在的宗教环境比起过去宽松了许多，但我们也应该看到，相比于家庭教会在新形势下的发展，正是由于“原有的宗教管理系统”的严重滞后，造成了现在政教关系的张力。守望教会在过去的2005至2007年的两年多时间里，根据当时新出台的国务院《宗教事务条例》，积极主动向政府部门提出登记申请，并向国家宗教局递交了《北京守望教会 关于教会登记的意见》（以下简称“意见”），提出在法律的途径解决家庭教会问题的意见。相反，相关部门对守望教会的回应是什么呢？相关部门不仅持守上世纪五六十年代的宗教政策，即不加入“三自”就不可能有合法的敬拜聚会，给予明确拒绝，而且只要信徒在家里聚会，片警不时地以“扰民”的名义干预，使教会被迫搬几十次地方；后来教会为了不扰民而租用写字楼聚会，相关部门又以得到举报“举行非法聚会的”名义冲入教会崇拜现场，要求停止正在进行的敬拜活动；而后在09年几个部门（宗教、国保、工商、税务、刑警等部门）联合给房东施加巨大压力，使其强行解除租赁合同（那次也被迫到户外敬拜）；为了拥有不被干扰的稳定聚会场所，教会信众合力奉献大量金钱购得一处能够容纳全会众的适合且稳定聚会的场所，然而，尽管教会早已支付全额现款，但因有关部门的介入，开发商迟迟不敢把钥匙交给我们（这种情况已经有一年多的时间了）；教会不得不再支付高额的资金租用地方，因有关部门介入，租赁合同多次被迫解除。因此，不是守望教会要“用‘宗教自由’打擦边球”，更不是守望教会要借户外敬拜有意“与社会管理系统发生对抗”，而是北京市（或是海淀区）的相关部门一直以来的作为（或者不作为），使户外敬拜成了守望教会“别无选择”的选择。&lt;/p>
&lt;p>再者，文中也特别提到说，“搞政治是教会的大忌”，对此我们完全赞同。家庭教会不愿意参加“三自”，另一重要原因恰恰就是因为“三自”是政治运动的产物，是教会政治化的结果。无论是过去还是现在，家庭教会都一直持守政教分离原则，坚决反对把教会政治化。为此，在这次关于户外敬拜的“告会众书”中，以及后来的“就户外敬拜的再次说明”中，我们都清楚地表明了户外敬拜是在不得已情况下的单纯的信仰行为，而不是假借宗教名义的政治化行动。无论是09年11月的户外敬拜还是这次的户外敬拜，那些所谓敏感时期都不是教会所选择的，两次都是在有关部门使教会失去室内聚会场所之情况下，教会不得已做出的决定。08年5月奥运前对守望教会的直接冲击、09年六十年大庆前强行让房东解除与教会的租赁合同使教会失去聚会场所，以及在文中所说“当前政治上比较敏感的这一时刻”，守望教会所签室内场所的租赁合同又被解除……每当敏感时期发生的这些事件，到底是偶然、还是巧合，或是一种定然？&lt;/p>
&lt;p>我们再次表明，守望教会的户外敬拜，它不是政治问题，而是纯宗教性的问题，是家庭教会的快速成长和滞后的“原有宗教管理系统”的张力导致的宗教问题。因此，我们也希望相关部门不要把守望的户外敬拜活动政治化。把它政治化也许可以减轻有些部门的相关责任，但这不是解决宗教问题的合宜方式。我们希望政府部门能够把其确实当作一个宗教问题来解决，并且也只有当作是一个宗教性质的问题，这个问题才有可能得到合宜的解决。其实守望教会所希望的，无非就是可以在室内稳定聚会的保证，这要求一点都不高，作为教会再平常不过了。守望教会在“就户外敬拜的再次说明”中也曾明确表示，“政府部门也会因此看到，只要教会有一个有保证的聚会场所，特别是自己所购置的场所，教会就会像09年11月一样马上回到室内进行主日的敬拜；由此关于教会有任何政治动机的所有猜测都会不攻自破。”我们理解当前有关部门“彻底解决它并不容易，很难‘一刀切’”的处境，因此，如果无法出具守望教会可以回到室内的书面凭证，那么让守望教会进入自己已购买的场所敬拜，是最自然、最合理，也是最简单的解决方法了。当然，此后可以建立彼此沟通的平台，一同寻求长远的解决之道，也为解决家庭教会问题积累经验，为社会的稳定及和谐共同做出贡献。&lt;/p>
&lt;p>最后，我们再次请求，不要把专注于信仰的教会政治化。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;">
                                      北京守望教会&lt;br /> 2011-4-27
&lt;/p></description></item><item><title>北京守望教会户外敬拜问题解答（二）</title><link>/2011/04/15/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%97%AE%E9%A2%98%E8%A7%A3%E7%AD%94%EF%BC%88%E4%BA%8C%EF%BC%89/</link><pubDate>Fri, 15 Apr 2011 07:39:15 +0000</pubDate><guid>/2011/04/15/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%97%AE%E9%A2%98%E8%A7%A3%E7%AD%94%EF%BC%88%E4%BA%8C%EF%BC%89/</guid><description>&lt;p>&lt;strong>1、明知在户外很难举行集体敬拜，我们为什么还要出去？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>如果政府一堵或一拉上警戒线，造成我们实际无法集体敬拜，我们就放弃，那么我们早应该做出分散聚会的决定。虽然被堵在家，或无法在所选择的敬拜地点集体敬拜，但我们的决定和努力是在表明一个态度：即使在户外，我们也要集体敬拜；只有在被强力阻拦的情况下，我们不得已才分散到周围以小组的方式敬拜。&lt;/p>
&lt;p>** 2、我们是否仍去上周日那个地方？**&lt;/p>
&lt;p>是的，我们每主日还是会去上周日那个地方*。但大家到了后，如果看到警察已经封锁了那个地方，周围站的也都是警察，我们的建议是：在那里以小组或数人相约去其他地方，如公园、餐馆等地方，一同按照教会发的敬拜资料进行敬拜、交通与祷告。我们希望弟兄姊妹注意保护好自己。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>3、个人去还是大家相约同去？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>如果小组或几人相约同去会更好。小组长或其中的一位能够负责起来的人联络及带领大家去合适地方。在相约的地方汇合后，如果看到我们教会确定的那个地方已经被封锁，无法进行户外的敬拜，就带领大家到事先想好的地方，以小组的方式敬拜、交通与祷告。相信神会让我们特别经历在主里面的生命相连。&lt;/p>
&lt;p>**  4、如果再被限制人身自由怎么办？**&lt;/p>
&lt;p>这次去户外敬拜，最好事先告知自己熟悉的一位教会同工及另一位教会弟兄姊妹。如果由于户外敬拜，我们还是被带走并被关在某个地方，那么，尽量通过手机向教会同工或弟兄姊妹报告你被关押的地方或派出所的名称，好让教会知道你的情况；同时心里要做好至少被关押24小时或48小时的准备。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>5、如何回答有关部门的询问？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>询问有关教会的情况（如有关牧师长老的情况、教会的组织等），不必拘束，如实回答就是了，因我们本来就是一个公开的教会；涉及你个人的问题，我们的建议是按你个人良心的诚实回答就是了，当然如果你不想回答可以保持沉默，或者诚实告知不想回答这个问题；当被告知我们的户外敬拜触犯法律时，除了让他们出示法律依据外，清楚表示这是我们的信仰行为，并且愿意为这个行为承担法律后果。教会建议不写保证书，以免我们落入到良心的不安或试探当中，并且不要轻信对方所说“某某已经写了保证书”这类的话。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>6、争战还要多久？我当以怎样的心态面对？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>我们不知道争战还会进行多长时间，但我们相信这都在我们主的手中。我们还是当以“与素常一样”的心，面对我们每主日在神面前的敬拜，不凭任何血气。我们知道，争战可能会让我们付出代价，无论是当时在现场被关押，还是随后在所租住的地方、工作的单位，甚至在家庭中受到压力；但我们相信，我们为主所付出的，必被主记念，并且比起我们因此从主那里所得到属天的祝福，实在是微不足道的。&lt;/p>
&lt;p>“那吩咐光从黑暗里照出来的神，已经照在我们心里，叫我们得知神荣耀的光显在耶稣基督的面上。我们有这宝贝放在瓦器里，要显明这莫大的能力，是出于神，不是出于我们。 我们四面受敌，却不被困住；心里作难，却不至失望；遭逼迫，却不被丢弃；打倒了，却不至死亡。身上常带着耶稣的死，使耶稣的生也显明在我们身上。因为我们这活着的人，是常为耶稣被交于死地，使耶稣的生在我们这必死的身上显明出来。”&lt;/p>
&lt;p>（圣经 哥林多后书  4:6—11）&lt;/p>
&lt;p>**  *  有关户外敬拜场所的思考：**&lt;/p>
&lt;p>这几天我们陆续收到弟兄姊妹对户外敬拜场所的一些具体建议。首先为着弟兄姊妹的积极建言感恩，同时，在此我们也愿意把治委会同工们的思考与大家分享：&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>（一）当初选择中关村三层平台的考虑：&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>1．那地方虽处繁华地段，经几位弟兄的多次考察，发现那地方平常僻静几乎没人，特别是清晨较早的时候，而且非常适合聚会；&lt;/p>
&lt;p>2．那地方有很多进出口、涉及的面较大，不容易封堵；&lt;/p>
&lt;p>3．如果地点过于偏僻的话，只要封锁路段后有人蓄意制造事端产生肢体冲突再栽赃，那时谁也说不清楚。这次跟2009年不同，我们必须为弟兄姊妹的人身安全考虑，因此认为必须选定相对公开的地方，而不是特别偏僻和闭塞的地点。&lt;/p>
&lt;p>4．此外，既然我们已经为信仰甘冒政治风险和预备好承担一切可能的法律后果，只要避开敏感的有政治标志性的地方即可。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>（二）既然每个主日我们都无法集体敬拜，那么，为什么还是坚持到原定地方敬拜？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>1．无论改到哪里，按目前的情况来看，封堵都是不可避免的；&lt;/p>
&lt;p>2．上次到过那地方的弟兄姊妹，已经对那里的情况有所熟悉，也知道在那里如何应对；&lt;/p>
&lt;p>3．如果换新的一个地方，有些弟兄姊妹就可能得不到更换地点的通知；&lt;/p>
&lt;p>4．就如“4月10日户外敬拜通报”中所指出的，既然这次的户外敬拜所表达的就是我们毫无妥协的信仰立场，而且我们也认为持守这样的信仰立场本身就是一种敬拜，那么，最重要的和敏感的已经不是地点，而是我们的户外敬拜的行动及坚持本身；又如3月27日的“告会众书”里所说的，我们既然愿意面对被人加上政治罪名的风险（而且已经行动），那么，现在重要的，不是人怎么看我们，而是神如何看我们！&lt;/p>
&lt;p>愿神赐福与我们！&lt;/p></description></item><item><title>2011年4月6日北京教牧联祷会代祷信一</title><link>/2011/04/06/2011%E5%B9%B44%E6%9C%886%E6%97%A5%E5%8C%97%E4%BA%AC%E6%95%99%E7%89%A7%E8%81%94%E7%A5%B7%E4%BC%9A%E4%BB%A3%E7%A5%B7%E4%BF%A1%E4%B8%80/</link><pubDate>Wed, 06 Apr 2011 08:58:41 +0000</pubDate><guid>/2011/04/06/2011%E5%B9%B44%E6%9C%886%E6%97%A5%E5%8C%97%E4%BA%AC%E6%95%99%E7%89%A7%E8%81%94%E7%A5%B7%E4%BC%9A%E4%BB%A3%E7%A5%B7%E4%BF%A1%E4%B8%80/</guid><description>&lt;p>弟兄姊妹平安！&lt;br>
守望教会再次进入到艰难之中，就像09年10月一样，教会要再次做一个别无选择的选择，就是到户外敬拜聚会。至本周主日（4月3日），守望教会最后一次在“老故事餐吧”聚会。因之前找到的、以教会名义签下的锡华商务酒店以各种借口不履行租赁合同；教会花了二千七百万购置的位于大恒科技大厦二层的场所，因为政府部门的介入，历经一年三个月仍无法从开发商手中拿到钥匙。所以，守望教会再次做出别无选择的选择，就是户外敬拜聚会。&lt;br>
守望教会于3月27日发布了“北京守望教会告会众书”，阐述了做出这种艰难选择的原因，提到了做出这种选择时的挣扎与思考，并预估了这一选择可能带来的被披上政治色彩的危机。守望教会特别提到：“作为基督的教会，我们非常看重教会作为信仰团体的社会见证，我们不希望教会带上政治色彩，当她出现在中国社会时让人误解为政治团体。而且作为上帝的教会，我们非常愿意分担同胞的疾苦和国家所承受的压力，尤其是现今动荡不安的处境中。”但他们也坦言，为了敬拜上帝、而且单纯地顺服而敬拜上帝，愿意象当年耶稣基督戴上政治的罪名，顺服父神背着十字架走向各各他一样，为了信仰付出代价。&lt;br>
守望教会也提到，此次户外聚会有可能需要延续相当长的时间，它挑战了他们信心的极限，考验着教会的合一。为此，恳请基督的众教会为他们扬声代祷，举手守望！&lt;br>
作为基督的肢体，我们相信守望教会的艰难，也是我们众教会的艰难，守望教会的压力也是我们众教会的负担，“若一个肢体受苦，所有的肢体就一同受苦；若一个肢体得荣耀，所有的肢体就一同快乐。”（林前十二26）我们需要为守望教会举手代祷！&lt;br>
作为基督的肢体，我们相信彼此相爱是基督的命令，也是我们信仰的核心价值，“我赐给你们一条新命令，乃是叫你们彼此相爱；我怎样爱你们，你们也要怎样相爱。你们若有彼此相爱的心，众人因此就认出你们是我的门徒了。”（约十三34-35）我们爱肢体最具体的表现之一就是为他们代祷，让我们为守望教会举手代祷！&lt;br>
作为基督的肢体，我们相信已经领受了代祷的职分，特别为万人代求，也为政府祷告，“我劝你第一要为万人恳求、祷告、代求、祝谢，为君王和一切在位的，也该如此，使我们可以敬虔、端正、平安无事地度日。这是好的，在神我们救主面前可蒙悦纳。祂愿意万人得救，明白真道。”（提前二1-4）让我们也为政府能智慧的处理守望事件代祷！&lt;br>
作为基督的肢体，我们相信守望教会与众教会所面对的不是属血气的争战，而是属灵的争战。“因我们并不是与属血气的争战，乃是与那些执政的，掌权的，管辖这幽暗世界的，以及天空属灵气的恶魔争战。所以，要拿起　神所赐的全副军装，好在磨难的日子抵挡仇敌，并且成就了一切，还能站立得住。所以要站稳了，用真理当作带子束腰，用公义当作护心镜遮胸，又用平安的福音当作预备走路的鞋穿在脚上；此外又拿着信德当作藤牌，可以灭尽那恶者一切的火箭；并戴上救恩的头盔，拿着圣灵的宝剑，就是　神的道；靠着圣灵，随时多方祷告祈求，并要在此警醒不倦，为众圣徒祈求。”（弗六12-18）让我们在这特别的时刻，举手为众圣徒代祷！&lt;/p>
&lt;p>**守望教会提出的代祷题目：&lt;br>
**         1． 求神给我们开一条出路，以合宜的方式解决聚会场所问题，或者得到可以租用室内聚会场所的书面凭证，或者进入已购买的新堂。&lt;br>
2． 面对户外聚会，全教会以禁食祷告来到神面前专心寻求他的面时，求圣灵亲自在每个弟兄姊妹生命中工作，除去我们的血气、冲动和内心的恐惧，让我们单单地以基督柔和、谦卑的生命和圣灵的能力来平静面对户外聚会所面对的一切挑战，不管是工作的、家庭的、前途的还是安全的，愿主保守我们每一个人的心！&lt;br>
3． 魔鬼撒但想借这次机会分裂和搞垮教会，求主保守教会的合一。即使我们观点不同，但仍能在爱中彼此接纳和承担。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>众教会可以参与代祷的方式&lt;/strong>：&lt;br>
可以认领周一至周六的某一天，进行三餐禁食祷告。目前，以下教会已经认领了不同的禁食祷告日：&lt;br>
周一：北京锡安教会&lt;br>
周二：北京雅歌教会&lt;br>
周三：北京城市复兴教会&lt;br>
周四：北京安华教会&lt;br>
周五：北京麦子教会&lt;br>
周六：北京橄榄树教会&lt;/p>
&lt;p>我们也邀请你加入到代祷的行列，举起圣洁的手为北京守望教会及众教会代祷，也为政府各部门代祷！愿神赐福北京！&lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;">
                                                     北京教牧联祷会&lt;br /> 于2011年4月6日
&lt;/p></description></item><item><title>为何要户外敬拜: 2011年4月4日户外敬拜问题解答一</title><link>/2011/04/04/2012%E5%B9%B44%E6%9C%884%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%97%AE%E9%A2%98%E8%A7%A3%E7%AD%94%E4%B8%80/</link><pubDate>Mon, 04 Apr 2011 14:32:53 +0000</pubDate><guid>/2011/04/04/2012%E5%B9%B44%E6%9C%884%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%97%AE%E9%A2%98%E8%A7%A3%E7%AD%94%E4%B8%80/</guid><description>&lt;p>户外敬拜问题解答&lt;br>
2011-04-04&lt;/p>
&lt;p>1、我们为什么要进行户外敬拜？&lt;br>
从消极的角度说，教会决定“户外敬拜”是在无可选择之中被迫作出的一个决定，可能不是最好的决定，但是在这个时刻不能不作出的决定。现在聚会的“老故事餐吧”已经多次请求教会离开，寻找其他的聚会场所；教会新近找到的、以教会名义签下的锡华商务酒店又以各种借口不履行租赁合同；教会花了二千七百万购置的位于大恒科技大厦二层的场所，因为政府部门的介入，历经一年三个月仍无法从开发商手中拿到钥匙。教会在这一年多居无定所，今天再次面临无论怎么样都无法解决聚会场所的艰难处境。&lt;br>
从积极的角度说，我们相信，教会今天遇到的难处，也是出于耶和华神。“因我所遭遇的是出于你，我就默然不语。”神把他的教会带到这个在人看来没有任何出路的境地，是要再次挑战我们的信心，反思他这几年带领守望教会的异象。我们相信，这几年无论是登记、整合还是建堂，教会始终行在“山上的城”这个大的异象之中。在建堂没有一个清楚结论的情况下，仅是出于外在压力而分散聚会有违神对守望教会的带领，必然导致教会的分裂，而让撒但的计谋得逞。因此，“户外敬拜”是沿着神带领方向的一场属灵争战。&lt;br>
2、教会进行户外敬拜的主要目的是什么？&lt;br>
从我们主观的意图，进行“户外敬拜”单单是为了敬拜我们的神。圣经告诉我们，作为基督徒，我们不可停止主日聚会；并且我们认为，作为耶稣基督的教会，我们不当因为某个领导或某个部门一时地决定我们可以或不能用某个场所，教会就改变自己的主日敬拜方式。我们在神面前的心意是，即便有来自环境的压力与难处，我们仍要像但以理一样，照着我们素常当作的，一周一次在主日一同来到他的面前来敬拜他，向他献上我们的感恩、赞美与祷告。&lt;br>
当然在客观上，我们在户外的敬拜也可能会向政府有关部门传递出这样的信息：参加主日敬拜是基督徒信仰生命中最为基本的需要。作为中华人民共和国的纳税公民，他们主日聚会的场所，无论是购置还是租用的，都当受到政府部门的保护，而不应遭到横加拦阻。如果守望教会能够平安地使用自己所购置或租用的场所，对于中国社会今后的政教关系来说会是一个良性互动的开始。&lt;br>
3、从法律角度如何看教会的户外敬拜？&lt;br>
户外敬拜的性质是宗教礼拜活动，而不是集会游行。《中国人民共和国集会游行示威法》第二条明确说明，“文娱、体育活动，正常的宗教活动，传统的民间习俗活动，不适用本法”。而我们理解“正常的宗教活动”是从《中华人民共和国宪法》36条中所规定的，“公民具有宗教信仰自由”，以及中国政府所认可的《世界人权宣言》第18款中对宗教信仰自由的解释：“每个人都拥有思想、良心及宗教自由的权利。这个权利包括他可以转变其宗教或信仰的自由；以及或以个人或以群体，或公开或私下，通过教导、实践、敬拜或仪式来表达其宗教信仰的自由。”因此，所谓正常的宗教活动就是信教公民按照自己信仰之教义的要求、以这种宗教的传统方式所进行的敬拜或仪式等活动，只要这些活动不违反中国法律。&lt;br>
我们认为宗教部门用来作为执法依据的《宗教事务条例》是一个无论从立法程序还是内容方面都严重违宪的部门法规。出于对中国法律的尊重以及基督徒的良心，我们无法从积极意义上去认可并顺服这样的法规，停止在政府所认可的“三自爱国会”之外的场所进行的主日敬拜聚会。但我们仍然遵从圣经的教导，出于对在上掌权者的尊重与顺服，愿意在消极意义上顺服这样的法规，即无条件地承担因为不认可依据这种违宪法规所做出的停止聚会的裁决所应承担的任何后果。&lt;br>
4、教会这个时候进行户外敬拜是否会被卷入政治风波？&lt;br>
首先，“这个时候”不是教会所选择的。有关部门在“这个时候”让教会失去所有可能的聚会场所，迫使教会不得不做出一个别无选择的选择。我们作为教会会尽力地避免让自己的宗教活动被染上政治的色彩，但是否能够避免则不由我们决定。不过，教会在主日的告会众书中也明确地表达，但若有人硬要借着这“千载难逢”的机会以政治的罪名陷害教会，愿主鉴察和审判。当年我们的主耶稣被人戴上了政治的罪名时，他仍然顺服父神，背着十字架走向各各他。“他被骂不还口，受害不说威吓的话，只将自己交托那按公义审判人的主。”同样，为了敬拜上帝，我们也愿意面对被人戴上政治罪名的风险。&lt;br>
在现今动荡不安的社会处境中，作为上帝的教会，我们非常愿意分担同胞的疾苦和国家所承受的稳定压力。但在政府部门不顾公民权利的维稳与众多同胞的基本权利被剥夺发生冲突之时，“户外敬拜”虽然在主观意图上只是为了教会自己敬拜上帝的目的，教会的选择客观上还是让自己站在了所有孤苦无助者的一边。&lt;br>
5、什么情况下我们才会停止户外敬拜？&lt;br>
09年11月教会两次户外敬拜后回到室内的决定，让不少的同工与弟兄姊妹感到不理解，这主要是教会带领层第一次经历没有太周全的考虑所致，是教会带领层的亏欠。所以这次我们明确地设定了停止户外敬拜的四种情况。&lt;br>
首先，我们在得到政府部门正式凭据让我们找室内聚会的场所，并且我们确实找到了这样的场所后，我们会回到室内进行主日敬拜。09年11月，我们在得到政府部门的默许后，出于对政府的信任，我们选择回到了室内。但去年5月、8月以及当下政府部门三次拦阻我们租用新的聚会场所，已经失信于教会。所以我们这次需要政府部门更为正式的许可。&lt;br>
其次，允许我们进入自己所购置的大恒科技大厦二层的场所。那个场所本是属于教会的，有关部门没有任何权利、其实也没有给出任何理由不让教会使用；并且我们认为，让教会进入新堂是解决教会场所问题的最好方式。&lt;br>
这场属灵的争战可能会持续相当长的一段时间，我们当为此做好准备，就是如果周复一周教会没有按上述两种方式解决聚会场所，那么我们就会周复一周地在户外聚会，直到今年圣诞节。那时，教会在制订新一年的事工计划时，再看我们的聚会方式以及相应的建堂当作怎样的调整。相信那个时候神会让我们看的更清楚。&lt;br>
当然，可能还有更坏的情况，那就是我们教会的治委会或某些主要同工被抓，无法继续带领教会，那么按照教会预案起来带领教会的同工，在坚持到一定时间后，可以根据当时情况做出后续的决定。&lt;br>
6、户外敬拜与教会进入新堂是什么关系？&lt;br>
“户外敬拜”的首要目标是坚持教会的整体敬拜聚会，不给撒但分裂教会以任何的机会，至少这是我们坚定的心志与态度。&lt;br>
但如果神怜悯我们，为他的守望教会开路，让我们能够因此进入新堂，这是神给我们莫大的恩典。我们也认为，在租用主日敬拜场所不断遇到争战，也给业主带来巨大压力的情况下，能够进入新堂是目前解决我们教会场所问题最好方式。&lt;br>
7、我们当以怎样的心态参与户外敬拜？&lt;br>
我们既然定性教会的“户外敬拜”是对神的敬拜活动，我们就当怀着一颗要去敬拜神的心来参与“户外敬拜”。要有这样一个“与素常一样”的敬拜的心来到神的面前，对我们的信心确实也是一个很大的挑战。可能我们每个人都要经历自己的客西马尼园之夜，从恳切的祷告中得力，克服自己内心的恐惧。也需要求神鉴察自己的内心，看是否存在着不平与血气的东西，把户外的聚会当作是属血气的争战。&lt;br>
求神赐给我们每个参加的人一个单纯、平和、与素常一样的心，来到他的面前单单是为了敬拜他。我们相信，当我们凭着信心来到神的面前，把这样的心献上的时候，必会蒙神的悦纳。&lt;br>
8、如果主日那天我不能够出门的话该怎么办？&lt;br>
很有可能在主日你打开家门的时候，会发现人一群陌生人站在你们家的门外，其中会有人说你今天不可以出门参加敬拜。在这种情况下，不要与他们产生争执，也不要试图从他们的封堵中突围出来。如果你那个时候，因着圣灵与你同在的缘故，还有足够的勇气与信心，就平和地向他们表达，主日参加敬拜是基督徒最基本的需要与权利，他们这样做是违反中国法律的行为，并不利于中国法治社会的建设，因此良心上应当受到责备。然后，你可以转身关门，那天你就留在家中，自己按着教会发的单张唱诗、读经、祷告，虽然那天可能只是你一个人、或者只是与你的家人一起敬拜我们的主，相信神的灵会与你或你们一家的人同在，垂听你们在他面前献上的颂赞与祷告。&lt;br>
9、如果我们有些人到了聚会的地方等不到可以带领的人怎么办？&lt;br>
如果我们中有些人可以到达聚会的地方，大家要尽量地聚在一起。弟兄当站在外围，把姊妹保护在中间。如果等到聚会开始的时间，能够带领的人没有来（多数情况下可能会是如此），那么，我们中间有人起头唱诗，大家就一起跟着唱诗；按照手中发的单张中所印好的诗歌唱诗，读上面的经文，为今天的敬拜献上祷告，或者以主祷文共同作一个结束的祷告，大家互致平安后就可以平安地散去。&lt;br>
10、如果主日那天我到了户外敬拜的地方发现场地已经被栏杆封起来了的话该怎么办？&lt;br>
如果大家到了约定的地方，看到场所已经被警戒线或栏杆封了起来，我们不用越过这些警戒线或栏杆。可以就近找方便集合的地方；如果没有够大的地方，可以分为几个小组，大家一起按着已经发到手中的单张唱诗读经；如果发现当时警察已经多到不允许任何人在那个场所停留，那么可以跟认识或遇到的弟兄姊妹一起找地方，在附近任何可以停留的地方，包括餐馆等，以小组方式相互交通祷告，互致平安后散去。&lt;br>
11、在户外敬拜期间我最应当注意的是什么？&lt;br>
我们在户外敬拜期间最当注意的是不要有任何出自血气的举动。我们不能够预测在敬拜期间会发生什么事情，但我们知道那时一定是属灵争战最为激烈的时候，任何出自血气的举动都可能被撒但所利用。如主耶稣所说，动刀的必死在刀下。我们不是靠着血气争战，乃是靠着在我们里面引导和带领我们的圣灵争战。具体来说，就是在任何情况下都保证不发生肢体上的冲突。打不还手，骂不还口。相信耶和华公义的神作为他军队的元帅，必要亲自为他的百姓争战。&lt;br>
12、如果我要因为参加户外敬拜而被警察带走怎么办？&lt;br>
不要有任何反抗的举动，让他们把我们带走，就如羊被牵往宰杀之地。从内心中相信，我们只是为着信仰的缘故来到这里，为着信仰的缘故付出代价；相信主所说的，为义受逼迫的人有福了，因为天国是他们的。能为我们心中的信仰付出代价是神给我们的恩典，让我们这群原本不配的人成了算是配为他的名受辱的一群人。&lt;br>
你们蒙召原是为此，因基督也为你们受过苦，给你们留下榜样，叫你们跟随他的脚踪行。他并没有犯罪，口里也没有诡诈。他被骂不还口，受害不说威吓的话，只将自己交托那按公义审判人的主。他被挂在木头上，亲身担当了我们的罪，使我们既然在罪上死，就得以在义上活。因他受的鞭伤，你们便得了医治。你们从前好像迷路的羊，如今却归到你们灵魂的牧人监督了。（彼前2:21-25&lt;/p></description></item><item><title>2011年3月27日北京守望教会告会众书</title><link>/2011/03/27/2011%E5%B9%B43%E6%9C%8827%E6%97%A5%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A%E5%91%8A%E4%BC%9A%E4%BC%97%E4%B9%A6/</link><pubDate>Sun, 27 Mar 2011 14:35:44 +0000</pubDate><guid>/2011/03/27/2011%E5%B9%B43%E6%9C%8827%E6%97%A5%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A%E5%91%8A%E4%BC%9A%E4%BC%97%E4%B9%A6/</guid><description>&lt;p>弟兄姊妹们平安！&lt;/p>
&lt;p>守望教会再次进入到艰难之中，就像09年10月一样，教会要再次做一个别无选择的选择，就是到户外敬拜聚会。就在3月20号主日我们在教会中报告了两周后教会将移往锡华商务酒店进行主日聚会之后，22号酒店的负责人就找我们，分别以不同理由说明我们合同租用的会议厅不能交付使用，其中也提到了当地派出所的介入。这是自去年5月与8月两次类似的事件后，守望第三次以教会名义签下了租用合同却由于有关部门的介入而无法使用租用场所聚会。此次教会为避免这种情况再次发生，事先（签协议前后分别两次）就聚会场所要变换情况与有关部门进行了沟通，并且在20号的主日报告中也向会众表达了，如果再出现上两次那样被干预而无法使用的情况，只好户外聚会；同时表示户外聚会不是我们的所愿，所以要弟兄姊妹祷告，求神保守我们能顺利使用新租的地方。&lt;/p>
&lt;p>这次事件表明，政府部门的意图非常明显，就是要把我们限制在现在聚会的“老故事餐吧”，直到我们不再能使用这个地方后就自行分散。自2010年一年多在老故事的聚会，我们的聚会场地已经常处在爆满的情况，每次聚会都有不少的人站在后面。教会数次要离开老故事的首要原因是教会的自然增长。另外，这一年教会在这里的聚会，出于大家能够理解的原因，现有环境给老故事的经营方带来巨大的压力；他们自去年底就多次提出让我们离开，最后期限自1月底一直推到了4月的第一个主日。教会认为，在经营方已经多次提出这样要求的情况下，教会再在此进行主日聚会将影响到教会的见证，因此教会才如此决定：这次离开老故事就不再回来了。&lt;/p>
&lt;p>当然，每次遇到这样的艰难时，我们都会问这样的一个问题：我们为什么不能够分散聚会？现在我们不能分散聚会，主要是因为我们在神面前还没有走完我们当走的路程。在过去的几年，在“山上的城”异象的带领下，我们教会经过堂会转型已经成为了公开的和整体性的教会；从09年开始正式推动建堂，努力解决聚会场所问题，并且在同年的12月底购置了位于中关村大恒科技大厦二层1500平米的写字楼。我们的领受是，分散聚会违背这几年神对我们的带领。因此，建堂结果未显明之前我们是不可能分开聚会的。整体聚会并不是聚会规模的问题，我们当看清楚这是一场属灵的争战，并非今天教会分散聚会了，争战就结束，聚会场所问题就自然解决了。自2009年12月22日教会全额支付二千七百万购房直到如今，一年三个月的时间过去，由于政府部门的介入，开发商一直表示无法交付钥匙却不给任何理由，致使我们至今仍无法使用那地方。老故事不能再使用，我们新租赁的锡华也受干预而无法使用，分散聚会又违背这几年对我们的带领，所以除了户外聚会，我们别无选择。&lt;/p>
&lt;p>我们知道，在这样的一个敏感时期，户外聚会难免会被人披上政治色彩，也许这就是有些人期望的和甚至导演和设计的陷阱。作为基督的教会，我们非常看重教会作为信仰团体的社会见证，我们不希望教会带上政治色彩，当她出现在中国社会时被人误解为政治团体。而且作为上帝的教会，我们非常愿意分担同胞的疾苦和国家所承受的压力，尤其是在现今动荡不安的处境中。为此，我们应当而且愿意尽自己的努力减轻这个社会的负担而不是加添麻烦。但若有人硬要借着这“千载难逢”的机会以政治的罪名陷害教会，愿主鉴察和审判。当年我们的主耶稣被人戴上了政治的罪名，他仍然顺服父神，背着十字架走向各各他。“他被骂不还口，受害不说威吓的话，只将自己交托那按公义审判人的主。”同样，为了敬拜上帝，我们也愿意面对被人戴上政治罪名的风险。&lt;/p>
&lt;p>教会再次决定户外聚会，这是一个艰难的选择。它已经挑战了我们信心的极限，考验着教会的合一。我们知道一旦选择了户外的敬拜聚会，我们每个人会遇到怎样的情况。政府部门很可能就像过去不惜代价地使用神所赐本应用来赏善罚恶的公权力、投入大量本应为公民谋利益的纳税人的金钱、调动地方甚至是不具执法资格的居委会等，对我们每个信教公民进行人身自由的限制，使我们无法进行聚会。我们的生活工作会受到影响，甚至要付出其他各种代价。因此，这不单是教会，也是我们每个弟兄姊妹所面临的选择。每个人可以根据自己在神面前信心的程度，做出自己的选择。&lt;/p>
&lt;p>但愿神的手托住我们每个人，让我们靠着他能够在这场争战中能够一同站立得住。让我们每个人都能够像路德那样，有勇气站在君王的面前，同时也是站在神及我们自己良心的面前，坦然地说，这就是我的立场，我站立在此，愿神帮助我们，帮助他自己的守望教会。&lt;/p>
&lt;p>恳请基督的众教会记念守望教会，并为我们扬声代祷！为我们举手守望！&lt;/p>
&lt;p>北京守望教会&lt;br>
2011年3月27日&lt;/p></description></item></channel></rss>