<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>《＠守望》第55期——梳理户外敬拜 on 北京守望教会</title><link>/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%AC%AC55%E6%9C%9F%E6%A2%B3%E7%90%86%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C/</link><description>Recent content in 《＠守望》第55期——梳理户外敬拜 on 北京守望教会</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Wed, 25 Sep 2013 10:04:32 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%AC%AC55%E6%9C%9F%E6%A2%B3%E7%90%86%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>简讯</title><link>/2013/09/25/%E7%AE%80%E8%AE%AF-44/</link><pubDate>Wed, 25 Sep 2013 10:04:32 +0000</pubDate><guid>/2013/09/25/%E7%AE%80%E8%AE%AF-44/</guid><description>&lt;p>1、2011年4月10日，守望教会“户外敬拜”时代来临，从那时到现在（9月22日），近两年半的时间里教会已经进行129次户外敬拜。对于最近两年陆续加入并委身在守望教会的弟兄姊妹而言，他们对于户外敬拜的认识可能还不是那么明朗，而对于教会外的部分肢体而言，他们或从网络上了解到只言片语，或道听途说把户外敬拜看成某种不当的行为，提出“你们为什么非要户外？”&lt;/p>
&lt;p>到底守望教会的户外敬拜是在怎样的背景下开始的？户外敬拜与守望教会过去的历史有何关联？弟兄姊妹在户外敬拜中经历了哪些特别的恩典？本期网刊带领读者梳理近两年半来的户外历程，重新刊登教会治委会在户外之初所发布的一系列文件，更有孙毅长老在9月份教会圣餐聚会上对教会异象的清晰阐释，相信这样的梳理会把守望教会从教会登记、堂会转型到建堂以及今天的户外敬拜关联起来，让户外敬拜的意义跃然纸上。&lt;/p>
&lt;p>2、9月8日，本主日有30位弟兄姊妹因为参加户外敬拜被扣留。部分弟兄姊妹部分不久被释放，其余的被带到中关村西区、苏家坨、温泉、永定路、田村等五个派出所以及丰台的一个宾馆。截止21:30，所有被扣留的弟兄姊妹都自由了。&lt;/p>
&lt;p>3、9月15日，本主日有一位姊妹被住宾馆，25位弟兄姊妹因为参加户外敬拜被扣留。部分弟兄姊妹不久被释放，其余的被带到中关村西区、苏家坨、温泉、永定路等四个派出所。截止21:22，所有被扣留的弟兄姊妹都自由了。&lt;/p>
&lt;p>4、9月22日，本主日有29位弟兄姊妹因参加户外敬拜被扣留。部分弟兄姊妹不久被释放，其余的被带到中关村西区、苏家坨、温泉、甘家口、香山、来广营、百善、田村等八个派出所。截止21:20，所有被扣留的弟兄姊妹都自由了。&lt;/p>
&lt;p>5、9月18-20日圣乐部在怀柔水长城附近举行主题为“基督徒理所当然的侍奉”的秋令退修营会，约有30余人参加。&lt;/p>
&lt;p>6、9月7日李震弟兄/谢敏姊妹在主里共结连理，众弟兄姊妹前去观礼并送上祝福。&lt;/p>
&lt;p>7、9月21日李峰弟兄/刘芸姊妹在主里共结连理，众弟兄姊妹前去观礼并送上祝福。&lt;/p>
&lt;p>8、下一期（56期）《＠ 守望》的主题是“我和守望”，弟兄姊妹借此重温自己如何进入这个教会，以及在教会成长的点点滴滴。教会如今虽然处在户外敬拜的艰难景况，但是对她的委身却让大家在艰难中格外经历神的恩典，盼望听到更多弟兄姊妹精彩的故事！投稿信箱： &amp;lt;shwchurch3+ej＠gmail.com，截稿日期：10&amp;gt;月13日。&lt;/p></description></item><item><title>北京守望教会大事记</title><link>/2013/09/25/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A%E5%A4%A7%E4%BA%8B%E8%AE%B0-2/</link><pubDate>Wed, 25 Sep 2013 10:03:52 +0000</pubDate><guid>/2013/09/25/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A%E5%A4%A7%E4%BA%8B%E8%AE%B0-2/</guid><description>&lt;p>一、初创阶段（1993—2001）&lt;/p>
&lt;p>二、团契倍增（2002—2005）&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>
&lt;p>2002年元旦，教会按立天明牧师；&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>2005年：教会已经有12—13个团契，参加主日崇拜的人数达300人，以讲道及财务为主的各项事工以完整的统一教会安排，为未来的合并转型奠定了基础。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>三、堂会转型及制度建设（2005.1—2010）&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>
&lt;p>2005年12月：理工团契、政法团契合并，在恒润聚会，堂会转型尝试开始，受到北京海淀区有关部门的第一次冲击；&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>2006年1月7日：“守望”名字正式出台、信约通过、建立统一的专项事工部门；&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>2006年3月6日：正式实施新的教会信约、章程；&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>2007年3月17日，长老选举完毕，第二届治理委员会成立，教会年度事工计划、预算制度及审计制度开始实施；&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>2007年10月28日：圣恩团契、圣光团契合并第一次聚会华杰大厦8B1；教会转型进入实质性攻坚阶段；&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>2008年3月23日：复活节望京团契、通州团契合并到华杰大厦聚会，标志着全教会的合并转型过程正式完成；&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>2008年11月初：新的教会纪律实施;&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>2010年新的教会章程实施，并依此完成第三届长老选举，第一次进行了牧师的印证，第一次举行了执事选举，组成新章程下的同工会及会友大会。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>四、申请登记（2005.1—2007.7）&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>
&lt;p>2005年1月22日：守望教会长老团新年第一次会议决议，一致同意教会向政府申请登记成为具有法人资格的宗教团体，教会随即开展各项筹备工作；&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>2005年4月2 日：守望教会在教会同工会层面通过了关于登记的说明——《我们为什么要登记》；&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>2006 年7月21日：北京守望教会向北京海淀区民族宗教侨务办公室递交了“基督教北京守望教会筹备及成立申请材料”，海淀区民宗侨办公室出具了 《审批事项申请材料收件凭证》，及《行政审批事项受理通知书》；&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>2006年8月11日：海淀区民宗侨办公室出具了《审查意见》，以北京守望教会“拟任牧师未经依法登记的市宗教团体认定，没有与本社团业务活动相适应的专职工作人员”为由，“不同意该申请”，并建议与海淀区基督教三自爱国运动委员会联系、接洽；&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>2006年10月9日：北京守望教会向北京市宗教局递交了《行政复议申请书》，就海淀区民宗侨办公室的审查意见提出申诉；&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>2006年12月5日：北京市宗教局向北京守望教会出具了《行政复议决定书》，“维持北京市海淀区民族宗教侨务办公室所作的原具体行政行为”；&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>2007年7月18日：北京守望教会向国家宗教事务局递交《基督教北京守望教会关于教会登记的意见》，尚未得到国家宗教局的回复。至此，北京守望教会的申请登记过程告一段落。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>五、511事件（2008.5）&lt;/p>
&lt;p>借着整顿奥运会前的安全，北京海淀区宗教与公安多个部门于5月11日冲击了守望的主日聚会，试图取消教会在那里的聚会。&lt;/p>
&lt;p>六、建堂（2008.1—2010.10）&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>
&lt;p>2008年1月：天明牧师首次于新年祷告会上在教会提出建堂异象，并推动祷告；&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>2008年3月29日：成立“建堂筹备小组”，8月召开第一次会议，并进行建堂相关领域的专题研究；&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>2009年2月—3月，守望教会同工会与会友代表大会相继通过治理委员会提出的建堂方案；&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>2009年11月27日开始与大恒科技大厦业主谈判，并于12月15日签约成功。所购房产面积约1500平方米，总价2700万元；&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>2009年12月16日：教会成功首付1500万元。当日治理委员会召开小组长会议，宣布建堂购房目标按时实现；&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>2009年12月24日：按合同约定，业主应于本日交房。但业主违约，并表示不能按时交房。建堂陷于停滞状态；&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>2010年3月31日：本日为建堂方案规划的最后日期，但教会仍未能进入新堂；&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>2010年7月26日：开发商正式约见天明牧师，提出解约。次日，通过手机短信向三位产权人确认了解约要求；&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>2010年10月26日，开发商及其委托律师约见教会建堂产权人及律师，双方再次各自表明不愿交付房产和要求履约交付房产的立场。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>七、户外崇拜（2009.11）&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>
&lt;p>2009年8月中旬：政府相关部门开始向华杰大厦房东施加压力，逼其退租；&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>2009年国庆前夕：政府相关部门强行让华杰大厦业主解除与守望教会的租赁合同；&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>2009年11月1日：守望教会在海淀公园东门外举行首次户外主日崇拜；&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>2009年11月8日：守望教会再次在海淀公园东门外举行户外主日崇拜；&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>2009年11月13日：经过3天艰难讨论，治理委员会决定自11月15日起再次回到室内进行主日聚会，并随时租赁临时场地。15日，教会在动漫剧场聚会；&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>2009年11月政府相关部门口头承诺守望教会回到临时室内聚会场所，守望教会先后在若干个室内场所进行主日崇拜。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>八、洛桑会议事件（2010.10）&lt;/p>
&lt;p>2010年10月，守望教会部分同工与北京教会其他同工，欲参加开普敦洛桑会议，在北京首都机场被政府有关部门拦截。&lt;/p>
&lt;p>九、户外崇拜（2011.4至今）&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>
&lt;p>2010年：因为巨大压力，老故事餐吧多次提出让守望教会离开；&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>2010年5月至2011年3月：守望教会三次租赁新主日崇拜场所，皆受政府相关部门阻挠而未果；&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>2011年3月27日：守望教会发布《北京守望教会告会众书》，称教会只能再次做一个别无选择的选择——到户外敬拜聚会；&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>2011年4—7月份：北京教牧联祷会共发布十封代祷信；众教会为守望教会及政府祷告；&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>2011年4月4日：守望教会发布《户外敬拜问题解答》，透过12个问答题解释户外敬拜的相关问题。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>2011年4月10日：守望教会第一次户外崇拜。共计169人被警察带走，更多人被软禁在家；&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>2011年4月14日：守望教会发布《就户外敬拜的再次说明》，说明户外敬拜只是出于主日敬拜的原因，而与其他政治性事件没有关系；&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>2011年5月13日，全国有20间家庭教会的牧师联合公布《我们是为了信仰——为政教冲突致全国人大的公民请愿书》，呼吁全国人大根据《宪法》对北京市打压守望教会户外崇拜事件进行独立调查；&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>2011年5月，守望教会四位同工（含牧师、传道与执事）辞去守望教会会友与同工职分；&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>2011年4月10日—2013年9月22日：守望教会共进行129个户外主日崇拜，教会的几位牧师和长老被非法软禁在家，直到今日。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>（原文刊登于基督教中国宗教文化研究社《通讯》第26-27期，2011年11月。本刊重新刊登时有所删减和增补。）&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>2011年3月27日北京守望教会告会众书</title><link>/2013/09/25/2011%E5%B9%B43%E6%9C%8827%E6%97%A5%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A%E5%91%8A%E4%BC%9A%E4%BC%97%E4%B9%A6-2/</link><pubDate>Wed, 25 Sep 2013 10:03:07 +0000</pubDate><guid>/2013/09/25/2011%E5%B9%B43%E6%9C%8827%E6%97%A5%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A%E5%91%8A%E4%BC%9A%E4%BC%97%E4%B9%A6-2/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>弟兄姊妹们平安！&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>守望教会再次进入到艰难之中，就像09年10月一样，教会要再次做一个别无选择的选择，就是到户外敬拜聚会。就在3月20号主日我们在教会中报告了两周后教会将移往锡华商务酒店进行主日聚会之后，22号酒店的负责人就找我们，分别以不同理由说明我们合同租用的会议厅不能交付使用，其中也提到了当地派出所的介入。这是自去年5月与8月两次类似的事件后，守望第三次以教会名义签下了租用合同却由于有关部门的介入而无法使用租用场所聚会。此次教会为避免这种情况再次发生，事先（签协议前后分别两次）就聚会场所要变换情况与有关部门进行了沟通，并且在20号的主日报告中也向会众表达了，如果再出现上两次那样被干预而无法使用的情况，只好户外聚会；同时表示户外聚会不是我们的所愿，所以要弟兄姊妹祷告，求神保守我们能顺利使用新租的地方。&lt;/p>
&lt;p>这次事件表明，政府部门的意图非常明显，就是要把我们限制在现在聚会的“老故事餐吧”，直到我们不再能使用这个地方后就自行分散。自2010年一年多在老故事的聚会，我们的聚会场地已经常处在爆满的情况，每次聚会都有不少的人站在后面。教会数次要离开老故事的首要原因是教会的自然增长。另外，这一年教会在这里的聚会，出于大家能够理解的原因，现有环境给老故事的经营方带来巨大的压力；他们自去年底就多次提出让我们离开，最后期限自1月底一直推到了4月的第一个主日。教会认为，在经营方已经多次提出这样要求的情况下，教会再在此进行主日聚会将影响到教会的见证，因此教会才如此决定：这次离开老故事就不再回来了。&lt;/p>
&lt;p>当然，每次遇到这样的艰难时，我们都会问这样的一个问题：我们为什么不能够分散聚会？现在我们不能分散聚会，主要是因为我们在神面前还没有走完我们当走的路程。在过去的几年，在“山上的城”异象的带领下，我们教会经过堂会转型已经成为了公开的和整体性的教会；从09年开始正式推动建堂，努力解决聚会场所问题，并且在同年的12月底购置了位于中关村大恒科技大厦二层1500平米的写字楼。我们的领受是，分散聚会违背这几年神对我们的带领。因此，建堂结果未显明之前我们是不可能分开聚会的。整体聚会并不是聚会规模的问题，我们当看清楚这是一场属灵的争战，并非今天教会分散聚会了，争战就结束，聚会场所问题就自然解决了。自2009年12月22日教会全额支付二千七百万购房直到如今，一年三个月的时间过去，由于政府部门的介入，开发商一直表示无法交付钥匙却不给任何理由，致使我们至今仍无法使用那地方。老故事不能再使用，我们新租赁的锡华也受干预而无法使用，分散聚会又违背这几年对我们的带领，所以除了户外聚会，我们别无选择。&lt;/p>
&lt;p>我们知道，在这样的一个敏感时期，户外聚会难免会被人披上政治色彩，也许这就是有些人期望的和甚至导演和设计的陷阱。作为基督的教会，我们非常看重教会作为信仰团体的社会见证，我们不希望教会带上政治色彩，当她出现在中国社会时被人误解为政治团体。而且作为上帝的教会，我们非常愿意分担同胞的疾苦和国家所承受的压力，尤其是在现今动荡不安的处境中。为此，我们应当而且愿意尽自己的努力减轻这个社会的负担而不是加添麻烦。但若有人硬要借着这“千载难逢”的机会以政治的罪名陷害教会，愿主鉴察和审判。当年我们的主耶稣被人戴上了政治的罪名，他仍然顺服父神，背着十字架走向各各他。“他被骂不还口，受害不说威吓的话，只将自己交托那按公义审判人的主。”同样，为了敬拜上帝，我们也愿意面对被人戴上政治罪名的风险。&lt;/p>
&lt;p>教会再次决定户外聚会，这是一个艰难的选择。它已经挑战了我们信心的极限，考验着教会的合一。我们知道一旦选择了户外的敬拜聚会，我们每个人会遇到怎样的情况。政府部门很可能就像过去不惜代价地使用神所赐本应用来赏善罚恶的公权力、投入大量本应为公民谋利益的纳税人的金钱、调动地方甚至是不具执法资格的居委会等，对我们每个信教公民进行人身自由的限制，使我们无法进行聚会。我们的生活工作会受到影响，甚至要付出其他各种代价。因此，这不单是教会，也是我们每个弟兄姊妹所面临的选择。每个人可以根据自己在神面前信心的程度，做出自己的选择。&lt;/p>
&lt;p>但愿神的手托住我们每个人，让我们靠着他能够在这场争战中能够一同站立得住。让我们每个人都能够像路德那样，有勇气站在君王的面前，同时也是站在神及我们自己良心的面前，坦然地说，这就是我的立场，我站立在此，愿神帮助我们，帮助他自己的守望教会。&lt;/p>
&lt;p>恳请基督的众教会记念守望教会，并为我们扬声代祷！为我们举手守望！&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted --></description></item><item><title>北京守望教会户外敬拜问题解答（一至四）</title><link>/2013/09/25/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%97%AE%E9%A2%98%E8%A7%A3%E7%AD%94%EF%BC%88%E4%B8%80%E8%87%B3%E5%9B%9B%EF%BC%89-2/</link><pubDate>Wed, 25 Sep 2013 10:02:17 +0000</pubDate><guid>/2013/09/25/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%97%AE%E9%A2%98%E8%A7%A3%E7%AD%94%EF%BC%88%E4%B8%80%E8%87%B3%E5%9B%9B%EF%BC%89-2/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>北京守望教会户外敬拜问题解答（一）&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>1、我们为什么要进行户外敬拜？&lt;/p>
&lt;p>从消极的角度说，教会决定“户外敬拜”是在无可选择之中被迫作出的一个决定，可能不是最好的决定，但是在这个时刻不能不作出的决定。现在聚会的“老故事餐吧”已经多次请求教会离开，寻找其他的聚会场所；教会新近找到的、以教会名义签下的锡华商务酒店又以各种借口不履行租赁合同；教会花了二千七百万购置的位于大恒科技大厦二层的场所，因为政府部门的介入，历经一年三个月仍无法从开发商手中拿到钥匙。教会在这一年多时间中居无定所，今天再次面临无论怎么样都无法解决聚会场所问题的艰难处境。&lt;/p>
&lt;p>从积极的角度说，我们相信，教会今天遇到的难处，也是出于耶和华神。“因我所遭遇的是出于你，我就默然不语。”神把他的教会带到这个在人看来没有任何出路的境地，是要再次挑战我们的信心，反思他这几年带领守望教会的异象。我们相信，这几年无论是登记、整合还是建堂，教会始终行在“山上的城”这个大的异象之中。在建堂没有一个清楚结论的情况下，仅是出于外在压力而分散聚会有违神对守望教会的带领，必然导致教会的分裂，而让撒但的计谋得逞。因此，“户外敬拜”是沿着神带领方向的一场属灵争战。&lt;/p>
&lt;p>2、教会进行户外敬拜的主要目的是什么？&lt;/p>
&lt;p>从我们主观的意图，进行“户外敬拜”单单是为了敬拜我们的神。圣经告诉我们，作为基督徒，我们不可停止主日聚会；并且我们认为，作为耶稣基督的教会，我们不当因为某个领导或某个部门一时地决定我们可以或不可以用某个场所，教会就改变自己的主日敬拜方式。我们在神面前的心意是，即便有来自环境的压力与难处，我们仍要像但以理一样，照着我们素常当作的，一周一次在主日一同来到他的面前来敬拜他，向他献上我们的感恩、赞美与祷告。&lt;/p>
&lt;p>当然在客观上，我们在户外的敬拜也可能会向政府有关部门传递出这样的信息：参加主日敬拜是基督徒信仰生命中最为基本的需要。作为中华人民共和国的纳税公民，他们主日聚会的场所，无论是购置还是租用的，都当受到政府部门的保护，而不应遭到横加拦阻。如果守望教会能够平安地使用自己所购置或租用的场所，对于中国社会今后的政教关系来说会是一个良性互动的开始。&lt;/p>
&lt;p>3、从法律角度如何看教会的户外敬拜？&lt;/p>
&lt;p>户外敬拜的性质是宗教礼拜活动，而不是集会游行。《中华人民共和国集会游行示威法》第二条明确说明，“文娱、体育活动，正常的宗教活动，传统的民间习俗活动，不适用本法”。而我们理解“正常的宗教活动”是从《中华人民共和国宪法》36条中所规定的，“公民具有宗教信仰自由”，以及中国政府所认可的《世界人权宣言》第18款中对宗教信仰自由的解释：“每个人都拥有思想、良心及宗教自由的权利。这个权利包括他可以转变其宗教或信仰的自由；以及或以个人或以群体，或公开或私下，通过教导、实践、敬拜或仪式来表达其宗教信仰的自由。”因此，所谓正常的宗教活动就是信教公民按照自己信仰之教义的要求、以这种宗教的传统方式所进行的敬拜或仪式等活动，只要这些活动不违反中国法律。&lt;/p>
&lt;p>我们认为宗教部门用来作为执法依据的《宗教事务条例》是一个无论从立法程序还是内容方面都严重违宪的部门法规。出于对中国法律的尊重以及基督徒的良心，我们无法从积极意义上去认可并顺服这样的法规，停止在政府所认可的“三自爱国会”之外的场所进行的主日敬拜聚会。但我们仍然遵从圣经的教导，出于对在上掌权者的尊重与顺服，愿意在消极意义上顺服这样的法规，即无条件地承担因为不认可依据这种违宪法规所做出的停止聚会的裁决所应承担的任何后果。&lt;/p>
&lt;p>4、教会这个时候进行户外敬拜是否会被卷入政治风波？&lt;/p>
&lt;p>首先，“这个时候”不是教会所选择的。有关部门在“这个时候”让教会失去所有可能的聚会场所，迫使教会不得不做出一个别无选择的选择。我们作为教会会尽力地避免让自己的宗教活动被染上政治的色彩，但是否能够避免则不由我们决定。不过，教会在主日的告会众书中也明确地表达，但若有人硬要借着这“千载难逢”的机会以政治的罪名陷害教会，愿主鉴察和审判。当年我们的主耶稣被人戴上了政治的罪名时，他仍然顺服父神，背着十字架走向各各他。“他被骂不还口，受害不说威吓的话，只将自己交托那按公义审判人的主。”同样，为了敬拜上帝，我们也愿意面对被人加上政治罪名的风险。&lt;/p>
&lt;p>在现今动荡不安的社会处境中，作为上帝的教会，我们非常愿意分担同胞的疾苦和国家所承受的稳定压力。但在政府部门不顾公民权利的维稳与众多同胞的基本权利被剥夺发生冲突之时，“户外敬拜”虽然在主观意图上只是为了教会自己敬拜上帝的目的，教会的选择客观上还是让自己站在了所有孤苦无助者的一边。&lt;/p>
&lt;p>5、什么情况下我们才会停止户外敬拜？&lt;/p>
&lt;p>2009年11月教会两次户外敬拜后回到室内的决定，让不少的同工与弟兄姊妹感到不理解，这主要是教会带领层第一次经历此事没有太周全的考虑所致，是教会带领层的亏欠。所以这次我们明确地设定了停止户外敬拜的四种情况。&lt;/p>
&lt;p>首先，我们在得到政府部门正式凭据让我们找室内聚会的场所，并且我们确实找到了这样的场所后，我们会回到室内进行主日敬拜。2009年11月，我们在得到政府部门的默许后，出于对政府的信任，我们选择回到了室内。但去年5月、8月以及当下政府部门三次拦阻我们租用新的聚会场所，已经失信于教会。所以我们这次需要政府部门更为正式的许可。&lt;/p>
&lt;p>其次，允许我们进入自己所购置的大恒科技大厦二层的场所。那个场所本是属于教会的，有关部门没有任何权利、其实也没有给出任何理由不让教会使用；并且我们认为，让教会进入新堂是解决教会场所问题的最好方式。&lt;/p>
&lt;p>这场属灵的争战可能会持续相当长的一段时间，我们当为此做好准备，就是如果周复一周教会没有按上述两种方式获得聚会场所，那么我们就会周复一周地在户外聚会，直到今年圣诞节。那时，教会在制订新一年的事工计划时，再看我们的聚会方式以及相应的建堂当作怎样的调整。相信那个时候神会让我们看得更清楚。&lt;/p>
&lt;p>当然，可能还有更坏的情况，那就是我们教会的治委会成员或某些主要同工被抓，无法继续带领教会，那么按照教会预案起来带领教会的同工，在坚持到一定时间后，可以根据当时情况做出后续的决定。&lt;/p>
&lt;p>6、户外敬拜与教会进入新堂是什么关系？&lt;/p>
&lt;p>“户外敬拜”的首要目标是坚持教会的整体敬拜聚会，不给撒但分裂教会以任何的机会，至少这是我们坚定的心志与态度。&lt;/p>
&lt;p>但如果神怜悯我们，为他的守望教会开路，让我们能够因此进入新堂，这是神给我们的莫大恩典。我们也认为，在租用主日敬拜场所不断遇到争战，也给业主带来巨大压力的情况下，能够进入新堂是目前解决我们教会场所问题的最好方式。&lt;/p>
&lt;p>7、我们当以怎样的心态参与户外敬拜？&lt;/p>
&lt;p>我们既然定性教会的“户外敬拜”是对神的敬拜活动，我们就当怀着一颗要去敬拜神的心来参与“户外敬拜”。要有这样一个“与素常一样”的敬拜的心来到神的面前，对我们的信心确实也是一个很大的挑战。可能我们每个人都要经历自己的客西马尼园之夜，从恳切的祷告中得力，克服自己内心的恐惧；也需要求神鉴察自己的内心，看是否存在着不平与血气的东西，把户外的聚会当作是属血气的争战。&lt;/p>
&lt;p>求神赐给我们每个参加的人一颗单纯、平和、与素常一样的心，来到他的面前单单是为了敬拜他。我们相信，当我们凭着信心来到神的面前，把这样的心献上的时候，必会蒙神的悦纳。&lt;/p>
&lt;p>8、如果主日那天我不能够出门的话该怎么办？&lt;/p>
&lt;p>很有可能在主日你打开家门的时候，会发现一群陌生人站在你们家的门外，其中会有人说你今天不可以出门参加敬拜。在这种情况下，不要与他们产生争执，也不要试图从他们的封堵中突围出来。如果你那个时候，因着圣灵与你同在的缘故，还有足够的勇气与信心，就平和地向他们表达，主日参加敬拜是基督徒最基本的需要与权利，他们这样做是违反中国法律的行为，并不利于中国法治社会的建设，因此良心上应当受到责备。然后，你可以转身关门，那天你就留在家中，自己按着教会发的单张唱诗、读经、祷告，虽然那天可能只是你一个人，或者只是与你的家人一起敬拜我们的主，相信神的灵会与你或你们一家的人同在，垂听你们在他面前献上的颂赞与祷告。&lt;/p>
&lt;p>9、如果我们有些人到了聚会的地方等不到可以带领的人该怎么办？&lt;/p>
&lt;p>如果我们中有些人可以到达聚会的地方，大家要尽量地聚在一起。弟兄当站在外围，把姊妹保护在中间。如果等到聚会开始的时间，能够带领的人没有来（多数情况下可能会是如此），那么，我们中间有人起头唱诗，大家就一起跟着唱诗；按照手里发的单张中所印好的诗歌唱诗，读上面的经文，为今天的敬拜献上祷告，或者以主祷文共同作一个结束的祷告，大家互致平安后就可以平安地散去。&lt;/p>
&lt;p>10、如果主日那天我到了户外敬拜的地方发现场地已经被栏杆封起来了该怎么办？&lt;/p>
&lt;p>如果大家到了约定的地方，看到场所已经被警戒线或栏杆封了起来，我们不用越过这些警戒线或栏杆。可以就近找方便集合的地方；如果没有够大的地方，可以分为几个小组，大家一起按着已经发到手中的单张唱诗读经；如果发现当时警察已经多到不允许任何人在那个场所停留，那么可以跟认识或遇到的弟兄姊妹一起找地方，在附近任何可以停留的地方，包括餐馆等，以小组方式相互交通祷告，互致平安后散去。&lt;/p>
&lt;p>11、在户外敬拜期间我最应当注意的是什么？&lt;/p>
&lt;p>我们在户外敬拜期间最当注意的是不要有任何出自血气的举动。我们不能够预测在敬拜期间会发生什么事情，但我们知道那时一定是属灵争战最为激烈的时候，任何出自血气的举动都可能被撒但所利用。如主耶稣所说，动刀的必死在刀下。我们不是靠着血气争战，乃是靠着在我们里面引导和带领我们的圣灵争战。具体来说，就是在任何情况下都保证不发生肢体上的冲突。打不还手，骂不还口。相信耶和华公义的神作为他军队的元帅，必要亲自为他的百姓争战。&lt;/p>
&lt;p>12、如果我因为参加户外敬拜而被警察带走该怎么办？&lt;/p>
&lt;p>不要有任何反抗的举动，让他们把我们带走，就如羊被牵往宰杀之地。从内心中相信，我们只是为着信仰的缘故来到这里，为着信仰的缘故付出代价；相信主所说的，为义受逼迫的人有福了，因为天国是他们的。能为我们心中的信仰付出代价是神给我们的恩典，让我们这群原本不配的人成了算是配为他的名受辱的一群人。&lt;/p>
&lt;p>你们蒙召原是为此，因基督也为你们受过苦，给你们留下榜样，叫你们跟随他的脚踪行。他并没有犯罪，口里也没有诡诈。他被骂不还口，受害不说威吓的话，只将自己交托那按公义审判人的主。他被挂在木头上，亲身担当了我们的罪，使我们既然在罪上死，就得以在义上活。因他受的鞭伤，你们便得了医治。你们从前好像迷路的羊，如今却归到你们灵魂的牧人监督了。（彼前2:21—25）&lt;/p>
&lt;p>北京守望教会户外敬拜问题解答（二）&lt;/p>
&lt;p>1、明知在户外很难举行集体敬拜，我们为什么还要出去？&lt;/p>
&lt;p>如果政府一堵或一拉上警戒线，造成我们实际无法集体敬拜，我们就放弃，那么我们早应该做出分散聚会的决定。虽然被堵在家，或无法在所选择的敬拜地点集体敬拜，但我们的决定和努力是在表明一个态度：即使在户外，我们也要集体敬拜；只有在被强力阻拦的情况下，我们不得已才分散到周围以小组的方式敬拜。&lt;/p>
&lt;p>2、我们是否仍去上周日那个地方？&lt;/p>
&lt;p>是的，我们每主日还是会去上周日那个地方*。但大家到了后，如果看到警察已经封锁了那个地方，周围站的也都是警察，我们的建议是：在那里以小组或数人相约去其他地方，如公园、餐馆等地方，一同按照教会发的敬拜资料进行敬拜、交通与祷告。我们希望弟兄姊妹注意保护好自己。&lt;/p>
&lt;p>3、个人去还是大家相约同去？&lt;/p>
&lt;p>如果小组或几人相约同去会更好。小组长或其中的一位能够负责起来的人联络及带领大家去合适地方。在相约的地方汇合后，如果看到我们教会确定的那个地方已经被封锁，无法进行户外的敬拜，就带领大家到事先想好的地方，以小组的方式敬拜、交通与祷告。相信神会让我们特别经历在主里面的生命相连。&lt;/p>
&lt;p>4、如果再被限制人身自由怎么办？&lt;/p>
&lt;p>这次去户外敬拜，最好事先告知自己熟悉的一位教会同工及另一位教会弟兄姊妹。如果由于户外敬拜，我们还是被带走并被关在某个地方，那么，尽量通过手机向教会同工或弟兄姊妹报告你被关押的地方或派出所的名称，好让教会知道你的情况；同时心里要做好至少被关押24小时或48小时的准备。&lt;/p>
&lt;p>5、如何回答有关部门的询问？&lt;/p>
&lt;p>询问有关教会的情况（如有关牧师长老的情况、教会的组织等），不必拘束，如实回答就是了，因我们本来就是一个公开的教会；涉及你个人的问题，我们的建议是按你个人良心的诚实回答就是了，当然如果你不想回答可以保持沉默，或者诚实告知不想回答这个问题；当被告知我们的户外敬拜触犯法律时，除了让他们出示法律依据外，清楚表示这是我们的信仰行为，并且愿意为这个行为承担法律后果。教会建议不写保证书，以免我们落入到良心的不安或试探当中，并且不要轻信对方所说“某某已经写了保证书”这类的话。&lt;/p>
&lt;p>6、争战还要多久？我当以怎样的心态面对？&lt;/p>
&lt;p>我们不知道争战还会进行多长时间，但我们相信这都在我们主的手中。我们还是当以“与素常一样”的心，面对我们每主日在神面前的敬拜，不凭任何血气。我们知道，争战可能会让我们付出代价，无论是当时在现场被关押，还是随后在所租住的地方、工作的单位，甚至在家庭中受到压力；但我们相信，我们为主所付出的，必被主记念，并且比起我们因此从主那里所得到属天的祝福，实在是微不足道的。&lt;/p>
&lt;p>“那吩咐光从黑暗里照出来的神，已经照在我们心里，叫我们得知神荣耀的光显在耶稣基督的面上。我们有这宝贝放在瓦器里，要显明这莫大的能力，是出于神，不是出于我们。 我们四面受敌，却不被困住；心里作难，却不至失望；遭逼迫，却不被丢弃；打倒了，却不至死亡。身上常带着耶稣的死，使耶稣的生也显明在我们身上。因为我们这活着的人，是常为耶稣被交于死地，使耶稣的生在我们这必死的身上显明出来。”&lt;/p>
&lt;p>（圣经 哥林多后书  4:6—11）&lt;/p>
&lt;p>*  有关户外敬拜场所的思考：&lt;/p>
&lt;p>这几天我们陆续收到弟兄姊妹对户外敬拜场所的一些具体建议。首先为着弟兄姊妹的积极建言感恩，同时，在此我们也愿意把治委会同工们的思考与大家分享：&lt;/p>
&lt;p>（一）当初选择中关村三层平台的考虑：&lt;/p>
&lt;p>1．那地方虽处繁华地段，经几位弟兄的多次考察，发现那地方平常僻静几乎没人，特别是清晨较早的时候，而且非常适合聚会；&lt;/p>
&lt;p>2．那地方有很多进出口、涉及的面较大，不容易封堵；&lt;/p>
&lt;p>3．如果地点过于偏僻的话，只要封锁路段后有人蓄意制造事端产生肢体冲突再栽赃，那时谁也说不清楚。这次跟2009年不同，我们必须为弟兄姊妹的人身安全考虑，因此认为必须选定相对公开的地方，而不是特别偏僻和闭塞的地点。&lt;/p>
&lt;p>4．此外，既然我们已经为信仰甘冒政治风险和预备好承担一切可能的法律后果，只要避开敏感的有政治标志性的地方即可。&lt;/p>
&lt;p>（二）既然每个主日我们都无法集体敬拜，那么，为什么还是坚持到原定地方敬拜？&lt;/p>
&lt;p>1．无论改到哪里，按目前的情况来看，封堵都是不可避免的；&lt;/p>
&lt;p>2．上次到过那地方的弟兄姊妹，已经对那里的情况有所熟悉，也知道在那里如何应对；&lt;/p>
&lt;p>3．如果换新的一个地方，有些弟兄姊妹就可能得不到更换地点的通知；&lt;/p>
&lt;p>4．就如“4月10日户外敬拜通报”中所指出的，既然这次的户外敬拜所表达的就是我们毫无妥协的信仰立场，而且我们也认为持守这样的信仰立场本身就是一种敬拜，那么，最重要的和敏感的已经不是地点，而是我们的户外敬拜的行动及坚持本身；又如3月27日的“告会众书”里所说的，我们既然愿意面对被人加上政治罪名的风险（而且已经行动），那么，现在重要的，不是人怎么看我们，而是神如何看我们！&lt;/p>
&lt;p>愿神赐福与我们！&lt;/p>
&lt;p>北京守望教会户外敬拜问题解答（三）&lt;/p>
&lt;p>1、我们是不是还要去教会原指定的那地方？&lt;/p>
&lt;p>一些弟兄姊妹提出建议是否考虑换地方，那样大家能够聚起来。但目前这个阶段，地方选在哪里都不太可能聚起来，结果都是一样的。政府有关部门关心的已经不是我们选定哪里，而是我们去还是不去。上次问题解答（二）也对这个问题做出了回答，大家再看一下。&lt;/p>
&lt;p>2、如果没有警戒线，我们是否要上去三层的那个平台？&lt;/p>
&lt;p>上周因为二层平台没有警戒线，所以有弟兄姊妹上去，结果还没开始敬拜就被便衣警察带走了。看来这可能也会是这周要遇到的情况。我们的建议是，如果没有警戒线，而我们有信心要上那个平台，并且已作好了上去就可能被带走的准备，并被扣押24或48小时，甚至更长时间的人身限制，那么就照着你的信心上去，面对询问诚实地回答，平静地被带走。如果你看到那里有便衣警察，在信心中还是认为在附近找个地方与肢体一起敬拜为好，那么就在附近找个合适的地方一起敬拜。&lt;/p>
&lt;p>3、如果我与小组长或多数成员的意见不一样怎么办？&lt;/p>
&lt;p>如果你想上到平台上去，但你们小组其他的成员并不想上去，或者是相反的情况，那么我们建议，你可以顺服小组长（或根据多数成员的意见作出）的安排，但你内心里坚定要上去，你也可以自己上去或者加入到其他你可以找到的愿意上去的小组。如果是你一个人过去的，那么建议你在那附近尽快找到其他弟兄姊妹。或者与他们一同上到平台，或者找合适的地方敬拜。&lt;/p>
&lt;p>4、室内外的弟兄姊妹是否要按照教会所制定的主日程序来敬拜？&lt;/p>
&lt;p>我们建议，作为一个整体的教会，无论去到户外敬拜的，还是在户内敬拜的，统一按照教会拟定的敬拜程序进行敬拜是合宜的。在这特殊时期，虽然我们不能够都聚在同一场所敬拜，但我们仍然是一个整体的教会。&lt;/p>
&lt;p>5、 十一奉献该当如何来缴纳和收取呢？&lt;/p>
&lt;p>建议教会的弟兄姊妹从五月份起，每周周一到周五的晚上祷告会期间，可以把奉献带来投在教会专门设置的奉献箱中，财务部会安排专人收取奉献。&lt;/p>
&lt;p>“但以理知道这禁令盖了玉玺，就到自己家里（他楼上的窗户开向耶路撒冷），一日三次，双膝跪在他神面前，祷告感谢，与素常一样。”（但6:10）&lt;/p>
&lt;p>北京守望教会     户外敬拜问题解答（四）[修订版]&lt;/p>
&lt;p>1、教会目前的状况还会持续多长时间？&lt;/p>
&lt;p>我们不知道教会户外敬拜会持续多长时间，但我们知道这个时间在神的手中。让我们的眼睛定睛在我们主自己的身上，相信他既带领他的教会进入到这处境中，也必会带领他的教会胜过这样的环境。求神帮助我们，使我们在信心中继续坚持，在坚持中能够忍耐，“因为知道患难生忍耐，忍耐生老练，老练生盼望，盼望不至于羞耻，因为所赐给我们的圣灵将神的爱浇灌在我们心里。”（罗5:3下—5）&lt;/p>
&lt;p>2、在这段时间如何尽可能保守教会敬拜的整体性？1&lt;/p>
&lt;p>尽管我们教会还不能够在一处有整体的敬拜，但在持续下去的这场争战之中，我们仍当竭力保持教会敬拜的整体性，为此我们建议：1）每个主日，对于决定户外敬拜的弟兄姊妹，如果门口有拦阻就留在家中敬拜，如果能够出去就尽量找小组或熟悉的弟兄姊妹一同户外敬拜，或在附近适合场所敬拜。2）尽管我们可能会在不同的地方敬拜，但我们还是在同一时间（早上8：30），用教会提供的同一敬拜程序及主日讲章，以相同的诗歌及祷告来到我们的神面前敬拜他。相信我们这种愿意有合一敬拜的心必会蒙神的悦纳。3）我们相信，出去而被带走的弟兄姊妹，虽然在那个特定时间没有来得及进行敬拜的程序，但他们在神面前全然摆上的心，也是蒙神悦纳的敬拜。&lt;/p>
&lt;p>3、我们当在哪些方面作好持久争战的准备？&lt;/p>
&lt;p>我们教会目前的状况有可能会持续一段时间，我们当借着祷告使我们有更充分的信心及心理准备。为此我们建议：1）弟兄姊妹多一些的彼此探望与相互联系，彼此勉励，在盼望喜乐中忍耐等候神的时候，注意恢复体力和灵性。2）尽量参加教会的周间祷告会，以及小组或团契的活动。3）各事工部门按照自己的年度事工计划，根据自己目前的情况，恢复或继续那些可以进行的事工。4）在这段特殊时期，小组长要承担比平时更重的牧养责任，求主坚固每个小组长，使他们不仅能关怀牧养小组组员的个人生命，而且能分享教会的状况、传递教会的信息，使组员生命能保持与教会的连接。&lt;/p>
&lt;p>4、在这种困境中教会如何增强牧养？&lt;/p>
&lt;p>虽然有可以自由活动的教会牧者能主持教会洗礼、婚礼及团契的活动，但由于教会的一些主要牧者仍然被囚在家中，还是给牧养工作带来一定的难度。这一段时间，我们会主要地通过文字牧养的方式，定期发给大家讲章、牧函、敬拜资料以及其他与牧养有关的资料。同时，让我们继续祷告，求神在这种困境中特别地帮助我们，使我们能够找到其他更有效的牧养方式。&lt;/p>
&lt;p>——————————&lt;/p>
&lt;p>1　 这里主要修改了第2点中的第1小点，原来的表达易于带来误解，这里主要是对决定出去的弟兄姊妹的建议。&lt;/p></description></item><item><title>北京守望教会治委会就几个重要问题与肢体的交通</title><link>/2013/09/25/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A%E6%B2%BB%E5%A7%94%E4%BC%9A%E5%B0%B1%E5%87%A0%E4%B8%AA%E9%87%8D%E8%A6%81%E9%97%AE%E9%A2%98%E4%B8%8E%E8%82%A2%E4%BD%93%E7%9A%84%E4%BA%A4%E9%80%9A-2/</link><pubDate>Wed, 25 Sep 2013 10:01:29 +0000</pubDate><guid>/2013/09/25/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A%E6%B2%BB%E5%A7%94%E4%BC%9A%E5%B0%B1%E5%87%A0%E4%B8%AA%E9%87%8D%E8%A6%81%E9%97%AE%E9%A2%98%E4%B8%8E%E8%82%A2%E4%BD%93%E7%9A%84%E4%BA%A4%E9%80%9A-2/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>导言&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>我们的户外敬拜，按最长的行程来算，已经过了一半。在这一段时间，我们经历了神特别的保守，靠着他的恩典得以坚持到今日。不过，因为这个争战的过程超过我们很多人的预期，其间我们也遇到一些新的问题，这些问题又与去年一直牵动着我们心思的建堂问题、户外敬拜之决定问题等连在一起，可能会让我们中的一些弟兄姊妹心中产生困惑，当这些困惑存留在我们心中的时候，我们的信心受到影响，尽管我们仍在坚持，但里面却感到疲乏软弱。因此，我们就弟兄姊妹所关心的几个问题表达治委会的看法（第一和第五个问题由天明牧师代表治委会分享），以求在基督里能够与众肢体有一些交通。盼望透过对这些问题的交通，圣灵能光照我们的内心，除去我们里面的困惑，坚固我们的信心，好让我们同心奔跑前面的路程。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问题二：因着户外敬拜，到目前我们还无法像过去那样进行正常的主日敬拜，教会的牧养工作和其他事工都不同程度地受到影响。这是否与教会追求的目标相背？我们是否停止了教会的主日敬拜？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>确实在这21周期间，我们没有像以往那样全教会在一起进行正常的主日敬拜。原因大家都知道，不是我们不想，而是教会失去了稳定的聚会场所。教会不是因为户外敬拜而无法有正常的主日敬拜，而是因为无法有稳定正常的主日敬拜而被迫进行户外敬拜。&lt;/p>
&lt;p>其实就是在户外敬拜的这些主日中，我们也不能说教会没有主日敬拜。教会是在以户外敬拜的方式进行着我们的主日敬拜。尽管户外敬拜不是教会的主动选择，但在失去室内敬拜场所的情况下，教会又不能停止敬拜，教会就按照在神面前所领受的以及他所赐教会的权柄，以户外敬拜的方式来安排了每主日的敬拜形式。这21周来，在激烈的争战中，弟兄姊妹的敬拜方式因着争战的情况而有所不同。被拦阻不能出去的，以及不愿出去的弟兄姊妹，在家中与家人或同伴有自己的敬拜；能够出去的小组，没有上平台的，在平台附近他们认为合适的地方以小组形式来敬拜；而去到平台被带走的弟兄姊妹也仍然在以他们的方式进行主日的敬拜。教会每周通过邮件系统为弟兄姊妹提供主日的敬拜程序及讲章。很多弟兄姊妹在教会建议的时间用同样的程序及讲章一同来到我们的主面前来敬拜他，虽然我们身处不同的地方，但我们相信，主必悦纳在这特殊时期我们在他面前的这种敬拜。&lt;/p>
&lt;p>当然，有些弟兄姊妹不太适应这段时期主日敬拜的形式，特别是不认同户外敬拜的、自己独自在家的、或者去了其他教会一时不适应的弟兄姊妹，都会感觉到主日敬拜中喂养的不足给生命带来的影响。对于这些弟兄姊妹，我们承认，在牧师、长老及传道都被看管在家的情况下，我们能够提供的牧养十分有限，这也是我们心里痛苦挣扎的地方。为此，我们也建议弟兄姊妹，尽量地抽出时间参加教会周间晚上的祷告聚会，而且在这段时间尽量地委身在小组之中，尽力弥补牧养上的缺欠。&lt;/p>
&lt;p>其实，我们认为主日敬拜时大家能够坐在一起敬拜听讲道固然十分重要，但神更为看重的，是我们是否还在基督为我们立的根基上，是否基于惟独尊他为主的这个大前提下来敬拜他；他所喜悦的，是我们是不是出于甘心为他背十字架、愿意为他付任何的代价、把自己全然摆上的心来敬拜他。“听命胜于献祭，顺从胜于公羊的脂油。”（撒上15:22）用我们4月10日第一次户外敬拜通报中的话来说，我们相信，教会是基督的教会，基督是教会的头。教会理应唯独尊耶和华我们的主为神。除他以外别无他神。因此，教会对基督的敬拜不当受任何外在势力的控制或支配。这次的户外敬拜所表达的就是我们这种毫无妥协的信仰立场。因此我们认为，持守这样的信仰立场本身也是一种敬拜。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问题四：教会是否在以户外敬拜来转移还没成就的建堂问题？到现在我们是否可以认为建堂的结果已经显明？治委会如何来看在建堂过程中出现的诸多问题（如借款、还款和签约等）？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>我们知道，户外敬拜和建堂之间确实有密切的关系。户外敬拜是因无法确保稳定聚会场所而采取的被动行动，建堂是为确保稳定聚会场所而采取的主动行动，因此它们 都与教会确保稳定聚会场所有关。由于建堂和户外敬拜有序重复出现（09年3月启动建堂，同年11月户外敬拜；自10年3月到11年3月忍耐等待建堂结 果，11年4月又出现户外敬拜）和户外敬拜最好且最现实的解决方法就是让教会进入自己购置的新堂，因此误解户外敬拜是转移建堂问题，甚至认为守望教会户外 敬拜就是为了建堂的说法也是可以理解的。由于户外敬拜和建堂的这种既相异又相连的关系，治委会提出结束户外敬拜的条件是，或者得到守望教会回到室内的书面 承诺，或者拿到教会所购置新堂的钥匙。我们在主里诚实地说，我们户外敬拜并不是为了转移尚没有成就的建堂问题，它也不是教会为完成建堂的一种手段，尽管它 在客观上对建堂会产生作用，就像09年治委会不是要以户外聚会推动建堂，但它在客观上的确对后来的建堂推动产生了积极影响一样。&lt;/p>
&lt;p>到目前为 止，我们认为建堂的结果还没有显明。在2009年3月29日会友代表就是否建堂问题所表决的《09建堂方案（要件）》中，终止建堂的要件只有三个：会友代 表总数的2/3赞成票（若达不到，就不启动建堂程序）；启动建堂三个月内（即2009年6月30日为止）筹集资金必须达到1000万（若达不到，就终止建 堂程序）；2009年年底内实现购房（即2009年12月之内若不能完成购房签约，就取消本次建堂事工）。因着神的恩典和怜悯，我们在2009年12月 15日与开发商签约，12月22日支付了购房的全部款项，使这次建堂中的三个要件都得到了印证。因此，我们依然相信09建堂是出于神。尽管我们也承认，在建堂的实际过程中出现了一些问题，在这些问题上我们也需要在神面前承认我们的软弱与亏欠，但这些还不足以构成终止建堂的理由。&lt;/p>
&lt;p>建堂的实际过程中出现的问题，主要有以下几个方面：1）在借款问题上：这里的借款就是指建堂报告里所说的特殊奉献借款。在09年12月签约前后，尽管没有向具体的人主动借款，但在教会主日报告中启动特殊奉献来向弟兄姊妹借款。虽然建堂动员报告里有特别奉献这一项，但后来多数同工们认为此举有主动借款的倾向，这也反映出 我们在付款压力之下信心软弱的问题（这个问题在2010年治委会总结里已做出过说明）。2）在还款问题上：2010年8月22日，有40万的到期借款没有 在这一天之前还上，虽然在随后的几天内，教会还上了这笔借款，但我们还是要在神的面前承认没有尽心推动按时还款的亏欠；我们也认为，这是神对我们在那一段 时间心存懈怠的重要提醒。同年12月22日，因中间人错误地告诉我们另一专款奉献款项为建堂奉献，教会就把它用在了即将到期的特殊奉献还款上，解决了当时 的还款问题。事后（今年1月5号）得知那笔款项的专项用途后，在一段时间内分两次将那笔款项还到位（这一点也在2010年治委会总结里也做出过说明）。以 上两次还款中确实存在着纰漏及亏欠。3）在签约问题上：在签约过程中，由于存在着前两次签约失败的经历，所以在最终的一次谈判中主谈的长老并没有告知对方 我们的教会身份及用途，只告诉对方说“我们做什么现在不能告诉你，只能等开业后再告诉你们”，理由是这是一项“商业秘密”，在进一步解释的过程中将教会购 置房产的用途称为“新兴项目”，并且“很容易被别人拷贝”。我们认为这种说法与教会的身份不符。虽然在法律上并不影响到合同的成立，但我们还是需要在神的 面前承认在这过程中客观上存在谎言的问题，它不仅影响了我们在开发商面前的见证，也进一步影响了不少弟兄姊妹对建堂的信心，这也是我们需要悔改的地方。 4）在进堂时间问题上：教会建堂报告中“2010年3月底进入新堂”，这是我们的计划，但并非建堂印证指标（不是像签约印证的硬性指标那样，比 如，2009年12月之内若不能完成购房签约，就取消本次建堂事工）。因此，没能在2010年3月底前进入新堂，这不成为终止建堂的条件。但它的确显出起初我们对建堂难度的估计不足，过于乐观地认为能够在短期内完成建堂，而且到了3月底的时候也没有做出相关解释，当教会不能按计划进入新堂的时候，就影响到了弟兄姊妹对建堂是不是出于神的信心。&lt;/p>
&lt;p>上面所列出过去在建堂过程中存在的问题和瑕疵，都显出我们在神面前的亏欠和信靠的不完全，削弱了教会的见证并影响了弟兄姊妹在神面前的信心。但与此同时我们需要指出，在建堂过程中教会和参与建堂的弟兄姊妹都经历了他那极丰富的恩典、供应和大能的作为，因 着他向我们教会所显的怜悯及作为，我们确信他实在带领了我们的建堂，并且建堂进程中的三个印证确实是神给我们的印证，尽管我们在建堂的过程中有小信甚至有 过犯需要悔改，这些都显出我们人的卑微和软弱，但并不影响建堂是出于他在我们中间的带领，这也是我们至今都不放弃建堂、仍然乐意摆上，直到建堂结果显明的原因。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问题五：从教会登记、堂会转型到建堂以及今天的户外敬拜，我们当如何看待我们教会过去近七年走过来的历程？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>2004年12月国务院颁布《宗教事务条例》，2005年初我们就开始推动教会登记（严格说来是教会的社团登记）；同年10月决定开始教会的堂会转型；2009年3月正式启动建堂；2011年4月教会开始户外敬拜到如今。过去六年多时间里，教会所推动的这些事情本身虽然彼此相对独立，但却有密切的关联，因为这些都体现出教会在这个历史时期中国社会中的成长以及神对我们教会的带领。从登记到户外敬拜，教会并没有事先规划这些进程，但现在回过头来看，是圣灵一步步带领他的教会成就他自己建造教会的心意。&lt;/p>
&lt;p>其实，《宗教事务条例》出台之前，随着教会的成长，我们越来越感受到教会已经无法再隐藏；不但如此，随着教会的成长，我们越来越意识到在今天这个世代，教会不应该隐藏起来，而应当积极主动承担起向这个社会公开见证基督的责任，而且这样的见证不只是信徒个人性的，也是教会性的。因此，当04年底《宗教事务条例》一出台，我们就开始寻求神，经祷告后商议，当时所有的同工们一致认定，并且在“我们为什么要登记？”里清楚地表达：“教会登记不违背圣经真理”；“教会登记本着政教分离和独立自主自办的原则”；通过登记教会获得合法社团身份，有利于教会作为一个群体“在这个社会更好地见证神”，也“能够在内部建造和外部拓展方面为教会的进一步成长赢得一个更好的环境”；此外，“登记也是一个与政府对话的过程”，并且“通过对话确立与政府合理的关系”。当时教会同工们一致相信“教会登记是神对我们教会的带领”而同心做出了教会申请登记的决定，而且愿意透过教会登记过程不断完善教会的建造。教会《信约》的确定和《章程》的通过，也都是发生在登记过程中，而且透过登记我们也向政府清楚表明了我们教会的信仰以及在政教关系上的立场。&lt;/p>
&lt;p>当然，这里有一个困扰弟兄姊妹的问题，就是在推动教会登记当时，我自己表达过教会登记一定成功而且是在短期内成功，但后来的事实却是我们的登记申请被有关部门拒绝，登记没有成功。作为牧者把对神的带领的乐观看见当作必成的信心来理解和表达，这种领受上的偏差造成了负面的影响，一直到今天仍有不少弟兄姊妹受这问题的困扰，为此我愿意在主面前向弟兄姊妹和同工们表达我的亏欠。&lt;/p>
&lt;p>在“我们为什么要登记？”的那篇教会正式说明里，就教会登记问题有这样一段话，它既表明了教会面对政权的属灵立场，也表明了教会对所处世代和社会的使命意识：“我们相信耶稣基督是教会的头，教会是他的身体，是完全属他的。教会乃是为着在这个世上荣耀他和见证他而存在。教会的存在不需要任何政权的许可。教会拥有自己的自主权。”“教会作为一个地上有形的教会，是基督在这个世界中的代表……教会在这个社会中应该是一座山上的城，是放在灯台上的灯，是不能隐藏的，这样才能照亮更多的人。”这是我们教会第一次提“山上之城”，虽然当时还没有确定其为教会的异象，而且那时这异象也并不清晰，但可以这样说，“山上之城”异象是从那时候开始的。&lt;/p>
&lt;p>推动教会登记后不久，就是05年10月，我们就开始教会的堂会转型。当时我们推动堂会转型，主要有两方面的原因：第一个原因是，随着教会的成长我们发现：团契（聚会点）倍增模式的教会成长遇到了瓶颈，因为团契倍增到一个地步，一个能够带领团契的工人的成长比团契倍增的速度缓慢得多；而且随着教会团契的增多，教会教牧同工的大部分时间和精力被各团契的重复性事工所占据，使得教会在各项事工上很难有更多的投入；加上各团契相对独立和分散，使教会的资源过分分散，教会无法发挥合一的整体力量，无法承担更多更大的事工；因此，教会转型为一个统一的堂会型教会已经不可避免。第二个原因是，透过堂会转型而建立堂会型教会，有利于承担公开向这个社会做整体性见证（过去我们都叫作教会的“群体性见证”）之使命。&lt;/p>
&lt;p>教会经过堂会转型而进入写字楼整体公开敬拜，这意味着教会从家庭这私人空间进入公共领域；原先处在“地下、半地下”状态的教会向着这个社会公开认定自己作为教会的身份并公开做见证，因此教会也从社会的边缘开始进入中国社会的主流。堂会转型也在客观上促进了教会的组织化、团队事奉和事奉的专项化。这样，经过堂会转型我们初步实现了教会的公开性、整体性的见证。在堂会转型过程中，教会确定了“山上之城”的异象。&lt;/p>
&lt;p>经过一年多时间的祷告和筹备，09年3月教会正式启动了建堂。关于建堂过程，我在这里就不多分享了，因为过去两年多时间里大家一起经历了，都比较清楚。在这里特别想要提的是，在建堂过程中教会明确了“山上之城”异象的内涵为：“教会的公开性、整体性和先知性”。这表明建堂和教会登记、堂会转型都是一脉相承的。建堂完成，就意味着堂会转型以来的教会在公共空间里真正站住，而且建堂的完成带来的实际结果，就会在事实上实现原先以教会登记所要达到的目标。此外，建堂完成也将意味着教会通过成长突破了现有环境，它将极大地推动教会的拓展。&lt;/p>
&lt;p>从登记开始到建堂整个过程，尤其是从堂会转型后到建堂，教会不断受到过去未曾有的大的冲击，这也不难理解。在所有领域和空间都被政权掌控的中国社会，政府自然要竭力限制教会的成长。教会之所以选择户外敬拜，是因为政府以它的权柄不让教会在社会公共空间站住，拥有属于自己的成长空间。作为属神的教会，当我们坚定持守神的带领和他所量给教会的疆界时，政教关系的张力甚至冲突就不可避免，到一个地步，教会除“户外敬拜”别无选择。这次的户外敬拜把教会和政府关系问题带到了再也无法回避的地步，就是必须面对如何界定属世政权与教会信仰空间的界限问题。我们也意识到，除非神自己介入，按现有的《宗教事务条例》及以往的宗教工作模式，这些矛盾很难调和。&lt;/p>
&lt;p>但我们必须清楚地看到，从申请登记到堂会转型、建堂再到户外敬拜，我们不是透过这些要与政府对抗，这些也不是以维权为目的的政治行动，我们的目标是建造以基督耶稣为元首的教会，向着这个世代公开、整体地做先知性的见证。我们相信这是神对守望教会的带领。过去的六年多，我们教会实际上也一直被这样的使命所驱使，“马不停蹄”地走到今天。到如今我们治委会仍坚定相信“山上之城”异象是神引导我们建造教会的异象，这并不是出于我们自己，而是出于神对守望教会的引导，而且过去六年多我们经历了神透过他的带领所带给教会的极多祝福。我们深深知道，教会不是我们自己的，乃是基督的，因此教会的成长也由他带领，我们理当全心顺服他的引导，并竭力尊崇基督在教会中的权柄，这比任何一项信仰活动都更为根本和重要，这也是我们愿意为此负上任何代价的原因。治委会一致认为，我们必须坚持走到今年年底，直到建堂和教会的下一步明确显明，到时我们再做相应的决定。愿主帮助带领我们，赐力量给我们，使我们能够同心协力走到今年的圣诞节。&lt;/p>
&lt;p>惟愿在我们中间动了善工的主，完成他自己的工作！&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>（本文限于篇幅，只摘录了问题二、四和五，详细的内容请访问教会网站阅读http://t5.shwchurch.org/#/hashEventClick/selector/#main_outdoor）&lt;/p></description></item><item><title>北京守望教会有关建堂问题的进一步交通与确认</title><link>/2013/09/25/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A%E6%9C%89%E5%85%B3%E5%BB%BA%E5%A0%82%E9%97%AE%E9%A2%98%E7%9A%84%E8%BF%9B%E4%B8%80%E6%AD%A5%E4%BA%A4%E9%80%9A%E4%B8%8E%E7%A1%AE%E8%AE%A4/</link><pubDate>Wed, 25 Sep 2013 10:00:37 +0000</pubDate><guid>/2013/09/25/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A%E6%9C%89%E5%85%B3%E5%BB%BA%E5%A0%82%E9%97%AE%E9%A2%98%E7%9A%84%E8%BF%9B%E4%B8%80%E6%AD%A5%E4%BA%A4%E9%80%9A%E4%B8%8E%E7%A1%AE%E8%AE%A4/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>各位弟兄姊妹：平安！&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>第一个48小时/小白 牧师</title><link>/2013/09/25/%E7%AC%AC%E4%B8%80%E4%B8%AA48%E5%B0%8F%E6%97%B6%E5%B0%8F%E7%99%BD-%E7%89%A7%E5%B8%88/</link><pubDate>Wed, 25 Sep 2013 09:59:56 +0000</pubDate><guid>/2013/09/25/%E7%AC%AC%E4%B8%80%E4%B8%AA48%E5%B0%8F%E6%97%B6%E5%B0%8F%E7%99%BD-%E7%89%A7%E5%B8%88/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>我亲爱的弟兄姊妹：&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>主内平安！&lt;/p>
&lt;p>为着我们一起走过的日子感谢主！为着我们成为属灵争战中患难与共的战友感谢主！为着你们为我们的祷告感谢主！为着你们在主里对我们的那份真挚的爱感谢主！为着……感谢主！&lt;/p>
&lt;p>回家一天多了，该说点什么了。由于不能出门，就写了这篇短文。我是论坛的“超级潜艇”，这回该冒个泡了。我不是一个文笔很好的人，描述感受方面的事也不大擅长，只好尽力分享而为吧。由于许多事情还需经过沉淀，所以只分享印象深刻的几件事。&lt;/p>
&lt;p>一、待遇问题&lt;/p>
&lt;p>看到帖子里有人议论我们在里面的待遇之事，先来澄清一下。我们在里面的待遇还是在现有条件下比较好的。“侯问室”里不仅可以坐，还可以躺，只是有点窄，也有点硬。派出所对我特别优待，给找来一床新褥子（这待遇让看守人员都惊讶）。感谢主！11日晚我睡的还蛮好，据说呼噜不小，可惜我自己并不知道。&lt;/p>
&lt;p>我和冰霞住隔壁，但不能说话，每次出来可以打个照面，彼此笑笑或招招手。由于“侯问室”是完全密闭的空间，感受不到日出日落，时间概念有些不强。只能通过看守人员换班或大厅的表（只有出来才能看见）了解。大部分时间不是躺着就是坐着，祷告、背经、思考、睡觉、养神，有时也被叫出去谈话。&lt;/p>
&lt;p>看守人员对我们挺客气的（要知道他们每天几乎都是处理那些打架斗殴、坑蒙拐骗之类的事，面对的也是些“闲杂人员”，自然说话容易粗声大气）。一天三顿给我们打饭上来。只是冰霞毫无饿感，禁食祷告，让他们不仅惊讶（竟然可以数天不吃饭，还挺有精神）更有些过意不去（劝说她多少吃点儿）。期间所长还亲自问候过，并有专门安排的人员过问我们的情况。还特别问过身体、药物等方面的事。我自己认定既在此情况下，相信神必保守，所以没有在药物方面提出什么要求，只是吃饭减少了一些，反正在那里也没什么活动，消耗很小，一点都不饿。&lt;/p>
&lt;p>二、靠主得胜&lt;/p>
&lt;p>以利亚先知有句名言“我不胜于我的列祖”，是在他极度软弱的时候说的。新恩说我有钢铁般的意志，实在过奖了。经过这次，只想说以利亚一样的话：面对威胁、利诱及可能的结果，一样有软弱和胆怯，也想尽快摆脱当时的处境。坦率地说，人的经历与认识之间差距蛮大的。比如，在外面有人对你吼，你本能的反应多半是愤怒，但在“侯问室”，则更容易害怕。感谢神！尽管如此，靠主是可以胜过的。因为我们所遇见的，不会超过我们所能承受的，这是主应许我们的。&lt;/p>
&lt;p>我觉得以下几点对我很有帮助：一是要安息，因为“得救在乎归回安息，得力在乎平静安稳”。如果没有安息，血气的东西就会出来。如果主的平安统治你，尽管会软弱，但能胜过。二是呼求主名，因为他的名称为以马内利。若不知如何祷告，就呼求主名，平安就来了。三是不用太多想如何回答，因为只要你不动血气，圣灵自会给你该说的话。四是平时一定要多积累点，到时候肯定用得上。比如，在里面实在没太多事做，如果你熟悉圣经，就可以背诵了。一卷书下来，既在灵里给力，又过去了不少时间，对吧？五是坦荡地去面对询问，若回答就诚实地回答（山上的城吗），若不想回答，就沉默。注意不要多嘴，问你再说。六是对后果不要想太多，免得自己吓唬自己。七是不要有对抗的心态，既然我们愿意承受后果，就尊重有关人员，遵守那里的规矩。&lt;/p>
&lt;p>我觉得这次让我们夫妻经历这一切，神是公义、公平的。谁叫你总给别人讲勇敢呢？你自己先试试吧。信心经过火样的试炼才更宝贵。向后看，在神面前要谨慎言语（但圣灵感动了也不能不讲）；向前看，一切都得靠神恩典的托住。难怪圣经教导我们要警醒祷告，仰望主耶稣基督的怜悯，直到永生。&lt;/p>
&lt;p>患难使我们更深地认识自己，更完全地依靠神。所以，经历了这一次，我对“体谅”有不少认识，对恩典也有进一步的体验。难怪保罗写信的开头总是祈求“愿恩惠、怜悯、平安从神我们的父并主耶稣基督归于你们”。离开了这些，我们能站的住？答案一目了然。所以，荣耀永远归主名！&lt;/p>
&lt;p>三、悔改&lt;/p>
&lt;p>圣经说“忧伤痛悔的心神必不轻看”。大概是11日晨祷，不知不觉中就想到了冰霞。我们现在成了患难夫妻，但面对着有可能永远的分离，我突然有一种忧伤痛悔的感受：好想跑过去对她说“我爱你！我在婚姻中太多的亏负了你。”结婚20多年了，我还是非常吝啬说这类话的。但那时我意识到，我有可能再也没有机会说这些话了。如果真这样，实在遗憾！于是在主面前悔改，并下定决心，如果要被分开，我无论如何要冲到她门口，把这话亲口告诉她。&lt;/p>
&lt;p>出来后的12日晚，与晓峰牧师、刘官长老见了面，结束一起祷告时又回到了悔改的题目。我想到了对同工们的亏欠、对治委会成员们的不尊重（他们可是主所设立的啊！）。于是我对他们说“求主赦免！请弟兄们饶恕我。”眼泪就下来了。祷告完了好喜乐：神让我有机会告诉他们。&lt;/p>
&lt;p>侍奉中出于血气的地方不少，对弟兄姊妹的亏欠不少，在此也向大家说声“对不起，请在主基督里原谅我！”&lt;/p>
&lt;p>神让万事互相效力。三天的隔离，让我更深地认识神和自己，更爱妻子、同工和弟兄姊妹，生命再次成长。神啊，你真伟大！&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted --></description></item><item><title>派出所纪事两篇/小雪</title><link>/2013/09/25/%E6%B4%BE%E5%87%BA%E6%89%80%E7%BA%AA%E4%BA%8B%E4%B8%A4%E7%AF%87%E5%B0%8F%E9%9B%AA/</link><pubDate>Wed, 25 Sep 2013 09:59:06 +0000</pubDate><guid>/2013/09/25/%E6%B4%BE%E5%87%BA%E6%89%80%E7%BA%AA%E4%BA%8B%E4%B8%A4%E7%AF%87%E5%B0%8F%E9%9B%AA/</guid><description>&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->（一）我那坐在派出所门口的弟兄姊妹&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>17号被四位警察客客气气地带回派出所之后，我就做好了在这里待够24小时甚至48小时的准备，所以基本还能气定神闲。只是手机时不常地被警察“借走”看看，让我为那些热心发短信慰问我的弟兄姊妹担心，千万别牵连了他们。&lt;/p>
&lt;p>到了下午，警察告诉我：你们教会有个人来看你，问你想吃什么东西？说出的名字我隐约有印象，但是不太熟悉。我让警察告诉来看我的弟兄：我挺好的，回去告诉大家放心。&lt;/p>
&lt;p>后来，我在警察带领下去上厕所，经过一间敞开门的房间，听到一个并不熟悉的声音喊了一声：“小雪”。我没有回应就走了过去。一来眼睛不好，看不清楚喊我的是什么人；二来怕是万一在这里遇上熟人，可别把没关系的人扯进来。&lt;/p>
&lt;p>直到晚上快十点了，我单位来人接我出派出所，听警察说我教会的弟兄仍然在外面等着我。我在电话里告诉弟兄：我单位的领导已经来了，肯定不用太多时间我就能回家了，你回去吧。但是弟兄说：“我还是等你出来看见你了再走。”&lt;/p>
&lt;p>等我走出派出所大门的时候，在窗户和路灯的光影中，我看到了一个高高大大的身影站在派出所的门边，是还在等我的弟兄。走近一看，脸是熟悉的，在教会的主日崇拜中常能见到，但是一直不知道名字，这一回或许真的能把名字和人对上号了。好想抱抱这个年轻可爱的弟兄，不过觉得弟兄似乎很腼腆的样子，怕吓着这个孩子，就拍拍他的胳膊（他有点高，我拍不到他的肩膀噢）。然后弟兄就乘公交车回家了。&lt;/p>
&lt;p>后来听说，在另一个派出所，我的一位姊妹在那里被单独收审超过了24小时。一位平常在教会中没有什么服侍的姊妹驾车去探望她，送吃的喝的，因为不让见面，这位姊妹就从她的车里拿出一个小凳子，坐在派出所门口等。&lt;/p>
&lt;p>我比较熟悉这位坐板凳的姊妹，平常挺注意修饰自己，人也漂亮。我一想那么淑女的样子的姊妹，居然不顾风度地坐在派出所门口，让风吹乱她的头发，让太阳晒黑她的脸颊，让嘴唇干裂，让尘土满身，让人来人往的目光诧异地打量她，只是为了让看不见的姊妹知道：外面有人在陪着她。&lt;/p>
&lt;p>我是怎样地爱我的弟兄姊妹啊！&lt;/p>
&lt;p>我知道，你们比我更勇敢。&lt;/p>
&lt;p>4月10日晚上，我在一位传道人家，我们一起为那些被扣押还没有被放出来的弟兄姊妹着急，尤其是那些在北京没有亲属，没有直接理由去派出所要人的弟兄姊妹们。传道人到处张罗，看看谁能到派出所去过问放人的时间。那时传道人自己被三个大汉牢牢地看守在家里不能出门。那时我心里暗自心惊：这不是自投罗网吗，白天没被人家抓着，晚上告诉人家：我是守望教会的，来看我的弟兄姊妹。那时我真的没有勇气说：让我去吧。&lt;/p>
&lt;p>我知道，你们比我更有爱心。&lt;/p>
&lt;p>4月17日， 我被带到海淀派出所的时候，我看见一位比较熟悉的姊妹已经在座，当时心中就想：她不应该在这里，她不应该来。她曾经患有严重的抑郁症，经历了很大的精神创伤，她不应该再面对如此严酷的精神压力。但是，我只顾着排解自己的压力，没有能够坐到她的身边安慰她，辅导她一点简单的放松方法。现在想起来，我很惭愧， 我的紧张自私胜过了我对姊妹应有的爱心。&lt;/p>
&lt;p>我也看见另外一位——我都不知道该叫他是弟兄还是先生，以前他常在我们教会出现，也常在一些不合宜的场合大喊大叫。以我受到的那点心理辅导教育，我判断他是有些精神障碍的人——他被警察单独放在屋子的另一端。我看见他慢慢地想靠近坐在一起的弟兄姊妹，被警察呵斥制止。后来他干脆大声地背诵主祷文。（他的嗓门可真大，我们的牧师一定挺羡慕他的天赋，用于讲道都可以省了扩音设备）他的喧哗招来了四五个警察一顿按胳膊扭大腿的强制措施，恐怕吃了不少苦头。那时，我低着头，听着那边的动静，却不敢看一眼。我怕我忍不住要对警察说：他是个病人，你不能用正常人的思维对付他。我只想和那个人拉开距离，只想他不要连累我们教会，不要让警察把他当成基督徒影响了我们的见证……我的恐惧使我失去了爱心，我愧对我的神。&lt;/p>
&lt;p>上帝啊，谢谢你赐给我们那些来到派出所门口的弟兄姊妹。&lt;/p>
&lt;p>无论你们是参加了户外敬拜安全回来，还是结束了被看管重获自由，或者是你们在守望教会聚会的身份还没被发现，或许你原本就不赞同户外敬拜，没打算参加户外敬拜，此时此刻，单单是因为对弟兄姊妹的爱就守在派出所的门口，我亲爱的弟兄姊妹啊，我看见上帝的爱已经彰显。&lt;/p>
&lt;p>一个人慷慨就义固然不容易，而从容赴义就更难。如果说参加户外聚会敬拜还可能让一些不知内情的人不理解甚至反感，但是守在派出所外面的你们则让几乎所有的人感佩。&lt;/p>
&lt;p>你们的见证更让世人看见了基督的美善。&lt;/p>
&lt;p>曾有一位牧师对我说：纵然人不顾惜，上帝会记念疼惜。是的，我们对上帝的爱让我们活出基督徒应有的样式，纵然有人不理解，纵然一时看不到果效，但是，神知道。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>（二）我看见上帝牧养的手：在警察局&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>当年新恩传道要出国读神学了，临别前最后一次讲道中说道，上帝会亲自牧养他的教会。记得那时大不以为然：人要走了，漂亮话可真会说，把我们交给神了……但是，4月以来，尤其是当几乎所有的教牧同工都失去了行动自由之后，我真的看到了上帝牧养的手，甚至是在警察局，通过警察先生们。&lt;/p>
&lt;p>4月17日上午，第一次被带进海淀派出所，虽然已经作了24小时甚至48小时被拘禁的准备，但是走进那里，心还是扑腾扑腾直跳。看见警局里的警察们开始分配任务：来活了，来活了， ，去那边，这里来一个……一下子好像看到突发事件爆发时，我的那些新闻同事们的那股劲儿，紧张又兴奋。说起来有些对不起人民，但是新闻人就是唯恐天下不乱的一种职业，越有大事越兴奋，挺不道德的。&lt;/p>
&lt;p>就在这时，我听到一个年轻警察感叹：一拨一拨的，真上啊！这感慨中似乎有惊奇，有佩服，有赞赏。这一声感叹突然让我的心平静了。嗯，我今天没有白来，让这位年轻警察感慨的人中有我一个。此后，我可以平静地面对任何一位警察的问讯了。&lt;/p>
&lt;p>简单问讯之后，我和弟兄姊妹按照居住地被分门别类交派出所带回。我的派出所是一辆小面包4个警察，其中还有一位女警察，估计是特别为我安排的，很人性化。&lt;/p>
&lt;p>路上，汽车前挡风玻璃上溅了几滴液体，前排座的警察抬头看看明晃晃的太阳和黄橙澄的大风天，困惑地问：下雨了吗？&lt;/p>
&lt;p>另一个警察接话说：不可能，前面的车撒的水吧……&lt;/p>
&lt;p>不是，你看还在掉点儿，是下雨。&lt;/p>
&lt;p>这样的太阳下雨？什么天儿？&lt;/p>
&lt;p>我刚想接话茬：是太阳雨。就听到一个警察嘀咕：出啥冤情了下这样的雨……我的心咯噔一下闭上了嘴。&lt;/p>
&lt;p>派出所里，询问我话的警察一会儿红脸一会儿白脸，但是总体上是不跟我讲法律，只跟我讲政治。（后来我问另一位传道人弟兄：警察跟你讲什么？他说警察也不跟他讲法律，也不跟他讲政治，警察跟他讲信仰。有趣，我好想跟教会的弟兄姊妹晒晒自己的被问讯经历，看看警察跟我们都讲什么。）这个过程中不只一个警察进来好奇地看看教会的案子，还时不常冒出句特不专业的话，让我心里头特笃定，特踏实：以事实为依据，以法律为准绳，我咋都套不进去，所以只能讲政治了。讲政治咱不怕，咱受共产党教育40多年，从小就被灌输马克思主义，4岁就能背诵老三篇，12岁通读毛选五卷，还怕讲政治吗？于是……嗨，那些话留到下一次写警察叔叔和我讲政治的时候再写吧。&lt;/p>
&lt;p>也就是这一天，我同小组的一位弟兄要出门上班，被居委会和警察联手拦截到派出所，没收手机，按手印，举着名字照相等等，折腾了个溜够儿。可怜我这位弟兄原本主日聚会也被单位加班搞得三天打鱼两天晒网，从来没参加也没准备参加户外敬拜，所以对于那些基督徒如何保护自己的文章也不太上心，总觉得和自己没有太大关系。没想到这才是“人在家中坐，祸从天上来”。警察扣留他的理由是因为我们小组的弟兄姊妹曾经去过他的家。弟兄辩解说：我家里就不能来客人吗？警察说：别的客人可以，基督徒聚会就是非法。&lt;/p>
&lt;p>结果就是，下次小组聚会的时候，该弟兄和他的妻子成为教会的积极辩护者。他们从亲身经历中体会到：不是户外不户外的问题，而是还能不能坚守基督信仰的底线问题，除非去海淀堂，否则警察叔叔的威胁就永远有效……&lt;/p>
&lt;p>感谢神，这可比我苦口婆心讲多少话都管用。&lt;/p>
&lt;p>上帝，我感谢你，在这一天，我看见了你亲自牧养的手，甚至是在警察局，甚至是借警察的手。&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted --></description></item><item><title>关于昨天/书拉密</title><link>/2013/09/25/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E6%98%A8%E5%A4%A9%E4%B9%A6%E6%8B%89%E5%AF%86/</link><pubDate>Wed, 25 Sep 2013 09:58:13 +0000</pubDate><guid>/2013/09/25/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E6%98%A8%E5%A4%A9%E4%B9%A6%E6%8B%89%E5%AF%86/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>今早坐车上班的时候，想到那个每周六夜里都会拉上一道警戒线的平台，突然想起“祭坛”一词。&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>的确，那个地方，去与不去都已经变成一个象征的符号了。那些敢于踏上露台的信徒，注定是要被带走，然后分流到居住地的派出所，有的会受到优待——提供热水、转递外面送来的食品和过夜的衣物，语气和蔼，态度和悦，表明理解和不解，允许适当地与外界联系，甚至允许唱赞美诗、读圣经；有的会受到恶待——关进地下室，不让送热水和食物，明确告知，我就是要关你24小时（或48小时），咆哮着让把所有的手机都关掉，或者直接抢过去翻看每条短信……当然，即使是如此，也比对待那些抢劫的、偷盗的、打架斗殴的人“宽容”得多，到目前为止，还没有信徒被打、被踢、被铐、被吊起、进行肉体折磨……&lt;/p>
&lt;p>于是，有长辈告诉我，这说明我们国家的人权已经取得了极大的进步，倘若在文革时期，这样一而再再而三地违背有关部门（到现在也没能完全想明白，这个“有关部门”究竟指哪个具体负责的部门）的命令而坚持户外敬拜，早已经死于非命了。&lt;/p>
&lt;p>所以看来，我们今天所经历的，真是与前辈信徒的遭遇不可同日而语，我们真是生活在一个撒满鲜花、蒸蒸日上、形势一片大好的理想时代。——身为一个热爱写作的人，我又如此热爱自己的祖国和汉字，我真希望自己有足够的激情、才华和智慧为这个理想时代放声高歌，可惜刚一试喉，就发现，我早已经全然哑掉……&lt;/p>
&lt;p>那个平台，除了第一天，远远地望了一眼，在还未完全分辨清楚方向时，就被直接带进了一辆临时征用的公共汽车——警车太小，不足以装下上百名基督徒。&lt;/p>
&lt;p>此后，我只能在心里眺望——我无法像我的手足们那样，义无反顾地一而再再而三地登上它，只为了向那些不穿正装的叔叔们表明——SW教会在这儿，我们要敬拜我们的神！&lt;/p>
&lt;p>我不那么勇敢，尽管我不缺乏理由。&lt;/p>
&lt;p>每个周四下午，会有一位警员来电话向熊熊道歉，说打扰了，说这个周日，是不是就别让她出去了。熊熊会客气地说，放心吧，我会和她在一起。&lt;/p>
&lt;p>每个周六晚上，会有另一位重要警员来电话向熊熊道歉，说打扰了，说明天，她不会出去吧。熊熊会客气地说，放心吧，我会和她在一起。&lt;/p>
&lt;p>每个周日早晨，我会先醒来，起床，穿衣，站在阳台上向外看，因为这边的警员相信他，所以他们不会派警车到楼下看着我，像看着我的那些手足一样——他/她们家的楼下常常不止有一辆警车。在中国，在北京警力如此不足的情况下，他们必须以看住所在地的基督徒不出门为首要任务。&lt;/p>
&lt;p>看着窗外，我涌上来的第一个念头就是——出去！&lt;/p>
&lt;p>熊熊总会在我呼吸紧张的时刻醒来，睡眼朦胧地说：“你不会偷偷地跑掉吧？”&lt;/p>
&lt;p>我攥着自己的手，说：“不会。你睡吧。”&lt;/p>
&lt;p>然后，我洗漱、不食，跪在窗边，看着慢慢亮起来的天光，读经，祈祷，四处发短信，询问去与不去的人，上网等待前方的消息，为那些进去的没进去的担着心思，等着去探望某个可能从未谋面的人——这里没有陌生人，只有暂不相识……&lt;/p>
&lt;p>这个时候，我无法轻率地用“我们”来代替在前方的“他们”，因为“他们”一旦被进去，就面临着被搬家被辞职，居无定所，身无所安；而我依然可以在自己的房子里安睡，每个周一挤车去做一份对我的内心毫无触动的工作。&lt;/p>
&lt;p>当祭坛摆在面前时，才能知道信仰是一件多么真实的事，它关乎的不是对错，也非神学之合理与否，它只关乎“是”还是“不是”，不需要解释太多，不需要纳入逻辑分析，那个地方只为你预备，没人要求你必须踏上去，但它“存在”那里，你就绕不过去。&lt;/p>
&lt;p>这样看，基督教的信仰实在不太有趣，动不动就要来真格的。这种信，不是能够“只在心里信信就得了”，也不是可以赶赶时髦，用来“修身养性”的。它直接介入信者的生命根底，没有它，就无法真正地活（而只能苟且偷生、苟且延喘），因为基督教的信仰只意味一件事——给予真的生命，这个前提就是，你得先在内心里死一回！&lt;/p>
&lt;p>我本来以为自己已经死过了，现在才知道，我还在死的路上……&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>作山上的城/孙毅 长老</title><link>/2013/09/25/%E4%BD%9C%E5%B1%B1%E4%B8%8A%E7%9A%84%E5%9F%8E%E5%AD%99%E6%AF%85-%E9%95%BF%E8%80%81/</link><pubDate>Wed, 25 Sep 2013 09:56:49 +0000</pubDate><guid>/2013/09/25/%E4%BD%9C%E5%B1%B1%E4%B8%8A%E7%9A%84%E5%9F%8E%E5%AD%99%E6%AF%85-%E9%95%BF%E8%80%81/</guid><description>&lt;p>教会按照其传统来决定自己的聚会方式是神在这个群体中的主权，具体表现在若不是出于神在教会中清楚地带领与引导，我们不能随意地、仅是出于其他人的压力来改变教会的聚会形式。&lt;/p>
&lt;p>读经，马太福音5：14－16；腓立比书2：14－16。&lt;/p>
&lt;p>祷告开始。&lt;/p>
&lt;p>我们将我们教会的异象表达为“山上之城”，这四个字主要就是来自于我们所读的马太福音的这段经文。这四个字在有些地方也表达为“山颠之城”。我在读早期清教徒的著作的时候，特别是移民北美的那些清教徒们对教会的期望的时候，发现他们都曾用过这四个字作为他们发展教会的异象。在解释这段经文的意思前，我想先把我们教会“山上之城”的异象简单说明一下。&lt;/p>
&lt;p>一、山上之城异象的两方面含义&lt;/p>
&lt;p>山上之城的异象其实包含着两个方面的含义。在有些场合下，教会的牧者会强调其中的一个方面，在另外的场合会强调另一个方面。&lt;/p>
&lt;p>1、向内向度建造教会的含义&lt;/p>
&lt;p>我个人之前比较多地强调是“建造教会”这个内向方面的含义，即我们异象中教会整体性的方面。它涉及到信徒生命的建造、教会群体（权柄）秩序的建立、教会体制及运转模式的完善、教会多方面功能的正常发挥等方面。作为一座山上的城，它有自己内部结构及运转模式，不是散乱的或者平板一块的。在我们读尼希米记的时候，我们也看到尼希米在建造城墙的同时，需要花很多的时间来处理城中内部的问题：向穷人放贷的问题（5章）、再签盟约（8－10章）、排定圣殿献祭的圣职分工及所献物品（10－11章）、以及异族通婚的问题（13章）等。&lt;/p>
&lt;p>2、向外向度突破环境的含义&lt;/p>
&lt;p>不过在很多情况下，我们也强调山上之城之外向层面的含义，即我们异象中公开化的方面。它涉及到教会在成长到一定规模或身量的时候，特别是将自己在这个社会中“公开化”出来，又不加入官方的“三自”爱国会，必然会遇到政教关系的冲突。我们现在正处在这种政教关系的冲突之中。这个官方的体制还不能够接受我们这种模式的教会。当然从大一点的视野看，外向方面还涉及到教会与其他社会群体及思想文化领域的关系。山上之城有它的城墙，这代表着这个城与世界或社会的一种界线。这个城墙不是要把城内与城外隔成两个互不来往的世界，而是在来往的同时，也将自己从这个世界中分别出来，并且维护着神在这个城中的主权。尼希米在建造城墙的过程中，不能不面对着来自外面世界的强大的压力；外面的势力不会愿意城中有自己的敬拜及生活方式是不在他们控制之下的。&lt;/p>
&lt;p>守望教会“山上之城”异象的这两个方面我们经常讲，大家应该比较了解，我今天就不多讲了。我只是想提醒大家不要只注意到这个异象的外向或内向的方面，而是要同时了解这异象的两个方面。正如我们在解释户外敬拜的目的时（户外问题解答之一），也是同时在这个两个方面上说的：既是继续教会的主日敬拜不可停止，同时也是表达这是一个信仰的群体应有的权利。&lt;/p>
&lt;p>二、解经上的问题&lt;/p>
&lt;p>今天我想讲的是教会异象所涉及到马太福音的这段经文。由于我们时常会用马太福音5章这段经文来表达教会“山上之城”的异象，因此之前在教会领域中，有人认为我们错解了这段经文，这段经文并非我们所说山上之城的异象所表达的意思，就是说，他们对这段经文有其他的理解，大致认为这段经文主要指的是基督徒在见证上的好行为，与教会作为群体的聚会形式（规模或场所）没有什么直接关系，因此认定我们的解经是错误的。我想这种批评有一部分的原因是出于对我们教会异象的误解。抛开这种误解，我其实很想了解持异议的人他们是怎么论证我们的解经是错误的，不过到目前为止只看到了结论，没有看到清楚的论证。当然反省我们自己，我们对这段经文也没有很好的阐释。所以今天我想根据以往有些人对这段经文的理解，即可能有的两个方面的异议，来阐释一下我自己从教会异象角度对这段经文的解释。&lt;/p>
&lt;p>1、认为这里所说基督徒的光主要是指个人内在生命之外显，整个登山宝训是对个人的教导，其中的教导可以应用在个人生命中，或二三个与之相关联的人的身上，与守望教会所说之整体的教会观（即山上之城的异象）没有直接关系。&lt;/p>
&lt;p>因为这段经文出现在主耶稣的登山宝训中，所以对这段经文的理解应当将其放在对整个登山宝训的理解中。自奥古斯丁以来，人们常常从个人主观内在的意念方面来理解登山宝训，比如说人不可无端地恨恶另一个人（特别是你的弟兄），内心中不可有淫念等。这种传统到后来的敬虔派传统中得到发挥，认为登山宝训中所讲的主要内容，比如爱你的敌人，都是对个人来讲的，涉及他与另一个人的关系；如果进入到社会公共领域，在群体之中就更多地是讲公义而无法讲爱了。&lt;/p>
&lt;p>耶稣在这里讲“你们是世上的光”的时候，用了两个比喻。就第二个比喻来说，一盏灯照亮一家的人，可以用在个人的身上。就是说，我不反对把登山宝训应用在个体基督徒的生命中。但光讲这一面是不够的。第一比喻所说建造在山上的城，完全是指一个基督徒的群体；并且指的不是天上无形教会，而是地上有形教会这个群体。如果我们把这座山上之城所发的光理解为是这个地上有形教会所活出来的属天的生活方式的话，那么这种生活方式首先与一个群体相关。不存在一个人的生活方式，因为一个人的生活方式一定是来自于其所在的群体。这光就是指基督的真光借着他的身体——即教会这个群体——具有的属天的生活方式所彰显出来。这种属天生活方式的核心就是放弃仇恨与暴力、爱我们的邻人、忠于自己的婚姻、不被焦虑和世界的东西所缠累。整个登山宝训讲的就是天国的生活原则，因此首先是对基督徒这个信仰的群体来说的，讲的是这个群体的属天的生活方式。&lt;/p>
&lt;p>我再次说，这里讲的教会群体指的是地上有形的教会。每个地上有形的教会都应该成为一座山上之城。我非常赞成美国一位神学家侯活士所说的：作为个体，我们大部分人都很容易做不成基督徒……基督徒群体——拓荒地中的生命——关心的主要不是归属感。它关心的是耶稣基督以及祂呼召出来跟随祂的人的道路。它关心的是如何训导我们的欲望与真理的故事保持一致，因为正是这真理的故事给了我们过真实生活的资源……所有伦理——甚至是非基督教伦理——只有体现在建构群体的种种社会实践中才有意义。这样的群体将提供对错判断。（《异乡客》4章）如果离开了地上有形的教会，在这个异质文化的世界中，个人是很难成为基督的门徒，真正地实践出耶稣登山宝训的教导的。只有在这个信仰群体的实践中，我们才会真正地明确对与错的标准。经常有基督徒说，他来教会前不太清楚婚前同居或堕胎是罪，直到来到教会中才听到这样的教导。其实，不是说我们认识不到婚前或婚外同居是不对的，而是不愿意去面对它，不愿意面对其作为罪的后果。孩子戴红领巾，如果不是在我们这样的教会群体中，我们多数人不会认识到这是一个问题。&lt;/p>
&lt;p>今天我们不少人都在问这样一个问题：对比1949年以前，今天的基督徒已经达到了数千万（49年只有一百万），但今天基督徒对社会的影响却要小得多。当然这有社会体制的问题。如果我们抛开社会体制的问题，这仍然对我们是一个问题的话，那么我认为，基督徒对社会的影响，即如山上的城、灯台上的灯一样来光照和影响其所在的社会，不取决于某个或某些有名的基督徒个体，而取决于在这个社会中有多少作为山上的城的教会，即成熟的、忠于耶稣基督的教会群体。这就如摩根所说：“城造在山上”，是指教会作为光，去产生影响力。没有一个基督徒能单独造成这种影响。一个人可能成为山顶的火炬，但不能成为一座城。要集合在国度里的一群人，才能照亮广袤无边的原野。一个座落在山上的城，人们从遥远的山谷，就能望见它，它所发出的光辉，远近都能看到。这幅图画描写了教会的影响力，但今日教会几乎已经完全丧失了这种影响力。（《马太福音注释》5章）如果要与聚会的形式关系起来的话，那么我要说，一个在私人家庭中十几个人的教会，与一个在公共领域中数百人的教会相比，其所发挥的社会影响确实是有区别的。当然，我也不是说人数越多影响就越大，而是取决于教会的成熟或内部秩序的完善。&lt;/p>
&lt;p>2、另外一个异议就是有些人认为，这段经文中所说“你们的光”主要也是指“你们的好行为”，即人在善行上的美好见证，属于道德或生命见证的范畴，与一个教会聚会的方式没有直接关系。&lt;/p>
&lt;p>我同意，我们的光确实最终是通过我们的“好行为”表现出来；腓立比书的那段经文也是说我们所行的使我们无所指摘。不过我要说，我们能够通过这样的“好行为”把生命的光表现出来，乃取决于我们与基督的关系；离了这棵葡萄树，我们实在是做不了什么。真正能够做到爱人，乃取决于我们爱神，取决于我们对神的敬拜。&lt;/p>
&lt;p>这里我马上要指出，我们与神的关系可以表现为个人与神的关系，但正如我们上面所指出的我们每个人都是在基督的身体（即教会群体）中才能成为基督门徒的这个事实，这里爱神更是指一个可见的教会群体对神的敬拜与尊崇，其核心就是在这个群体中唯独尊崇基督为主，在凡事上将神的主权放在第一位。这种与神的关系，既在一起的主日敬拜及圣礼中体现出来，也在日常的教会秩序及运转模式中体现出来。因此不能说与教会的聚会方式没有关系。就这个方面，侯活士曾说：在这个群体中，每个主日，哪怕再小再普通的事——比方说聚在一起领受圣餐——都给我们机会去打开双眼，看到上帝在世上所做的工，并成为上帝事工的一分子。如果我们良善得足以去宽恕围在主的祭台边上的陌生人，我希望我们也将善于宽恕同我们一起围在早餐桌边上的陌生人。（《异乡客》4章）&lt;/p>
&lt;p>在这段经文中，主耶稣直接说“你们是世上的光”，而不是说“你们要作世上的光”。登山宝训不是一套律法的规则，好像我们借此规则表现出一些好的行为就算是作了世上的光。光不是作出来的，不是为了影响这个世界而作出来的。基督徒这个信仰群体若是真有山上之城这种分别出来的生活方式，那么这首先取决于这个群体在敬拜中眼睛所看到的，即那座神在天上已经为我们预备好的新耶路撒冷城。地上的城及其中的生活方式不过是天上的城的映照与预演。而在天上的城中，在一起的敬拜成为这个群体生活方式中最为重要的方面。&lt;/p>
&lt;p>因此我们的行为中是否表现出光，把人带到神的面前，取决于我们在一起的敬拜中眼睛是否看到光，那从天上的城所出来的光。就如路加福音中所说：“你眼睛就是身上的灯，你的眼睛若了亮，全身就光明。眼睛若昏花，全身就黑暗。”（路11：34）在这个意义上侯活士说，终末论的背景有助于我们解释为什么宝训不是开始于&lt;strong>教训我们该做什么&lt;/strong>，而是开始于&lt;strong>帮助我们去看到什么&lt;/strong>。……没有了终末论，我们看到的登山宝训就只剩下一些奇怪的诫命，以及它令人困惑的残渣；它们似乎毫无可操作性，并且视来不祥。（《异乡客》4章）因此这里的秩序是：我们在敬拜中所看到的决定了我们所活出来的。只有当我们看到天上的世界对我们这群人是如此的真实，登山宝训所描述的世界对我们才表现出是如此的真实。当我们活在其中的时候，这个群体的光发出来才是如此的自然与真实。&lt;/p>
&lt;p>我们可能还记得老康，一位从陕西来的上访人士。在“老故事”，他最初来到我们中间的时候，他的穿戴及脸上脖子上因烧伤留下的伤疤使我们一些弟兄姊妹坐在他身边的时候感到不太自然。后来我们大家习惯了，而他也信主了，放弃了上访，还带来几位上访的朋友来教会。通过与他们的接触，我们看到一个不太熟悉的世界，开拓了我们大家的心怀与视野。我要说的是，教会不是一个同行业、同背景、同地位的人组成的所谓团契，而是由各类不同身份、地位和背景的人组成的大家庭，正如将来在天上的城中所是的那样。因此，一个公开的、包含各类层次背景之人群的、时常有陌生的慕道友坐在你旁边的聚会，相对一个封闭的、十几个人大家熟悉得不能再熟悉的聚会来说，更能够让我们在敬拜中看到神国度的视野。这就是这段经文与教会聚会形式的关联。&lt;/p>
&lt;p>三、教会异象与户外敬拜&lt;/p>
&lt;p>我们对上面经文的解释，应用在我们教会现实的处境下，会是怎样的呢？可以这样说，在这场争战中，只要我们教会从始至终一直持定唯独尊崇基督为主，在教会事务中凡事将神的主权放在第一，那么我们在这个过程中就正在形成一个属基督的信仰群体（这群体不是现成的），就是在建造一个属基督的教会，就是在形成一种属灵的教会传统。&lt;/p>
&lt;p>首先，从外向的角度说，我们坚持户外敬拜是在维护基督在教会中的主权。我一直把教会按照大公教会传统来决定自己的聚会形式看作是神赐教会的权利。这个视角与那种把个人信仰自由的权利看作是神所赐的（天赋人权），因此我们不是在争取而是在维护这种个人权利的视角有不同。我更像是一个“教会论”者（临时起的名字），或者说是一个“社群主义”者，与政治自由主义者追求个人的自由相区别，优先地注重神在不同领域（即群体）中所赐与的权利与权柄。不管怎么说，教会按照其传统来决定自己的聚会方式是神在这个群体中的主权，具体表现在若不是出于神在教会中清楚地带领与引导，我们不能随意地、仅是出于其他人的压力来改变教会的聚会形式。这其实也是这个城墙所划定的政教分离关系所指明的。&lt;/p>
&lt;p>其次，正是在目前这样的争战过程中，在参与这个信仰群体的建造中，我们在其中的每个人的生命得到建造（我们很容易颠倒这个关系）。我们不仅开始明白信仰对于我们意味着什么，同时也开始操练我们生命中的爱、诚实、宽容与忍耐。正是在这个群体中，我们开始实践以弗所书所说：“从前你们是暗昧的，但如今在主里面是光明的，行事为人就当像光明的子女。光明所结的果子，就是一切良善、公义、诚实。总要察验何为主所喜悦的事。那暗昧无益的事，不要与人同行，倒要责备行这事的人。”（弗5：8－11）&lt;/p>
&lt;p>祷告结束&lt;/p>
&lt;p>唱诗回应：诗歌395首（献上自己为祭）&lt;/p></description></item><item><title>户外杂感/建华</title><link>/2013/09/25/%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%9D%82%E6%84%9F%E5%BB%BA%E5%8D%8E/</link><pubDate>Wed, 25 Sep 2013 09:55:54 +0000</pubDate><guid>/2013/09/25/%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%9D%82%E6%84%9F%E5%BB%BA%E5%8D%8E/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>参加户外敬拜，用小白牧师的话说，只是赶上了“尾巴”。参加户外以来，最迟也就晚上11点就出来了。没有经历过被关24、48小时，以及各样恶待，户外初期的那种巨大张力，之后去看相关的文章，还是有很多的后怕。&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>能被上帝选召来参与这场争战，实在是上帝的恩典。在这个过程中也有很多的软弱与妥协。记得第一次参加户外，当国保问我的小组长是谁以及小组聚会时间、地点，我告诉了他，仿佛试图表明我没有什么可以保密的，似乎显得很坦然。继续问我小组成员情况时，我回绝了（我想如果告诉他的话，就从妥协滑到卖主的地步了）。有一次，一位姊妹在派出所被国保言语挑衅和侮辱的时候，我那时非常安静，内心深知这不是出于对权柄的顺服，而是内心的恐惧，担心那一巴掌或者其他的恶待。自己本是软弱的器皿，就如再次面对搬家的时候，还是需要硬着头皮去面对，去和片警、房东打交道。后来发现劝人容易，亲自去行有时甚难，如果弟兄姊妹遇到被搬家，需要面对警察的时候，会鼓励说，这是传福音、见证信仰的绝佳机会。但自己遇到的时候，不是有些惧怕，缺少智慧，就是带着一些血气。&lt;/p>
&lt;p>参加户外，我一般也比较老实，偶尔也会与警察、国保发生一些冲突，这时我会先为自己祷告，因为在这个过程中难免有血气，之后再为对方祷告。后来反思，被对方几句话就能激起来，自己的信仰还是不成熟，听了牧者和弟兄姊妹的建议后，觉得要是不能和对方聊的话，就沉默和微笑面对就行了。刚开始参加户外，在派出所里面浪费了很多时间，花在了无谓的聊天上，好像用这样的方式可以打发时间。后来经过其他弟兄姊妹的提醒，发现在里面还是多读经，同心祷告，唱诗比较好，在属灵上保持警醒。&lt;/p>
&lt;p>能够坚持去参加户外敬拜的弟兄姊妹，我觉得那是上帝的怜悯和恩典。不是凭着“惯性”，而在于持守那起初的异象和感动。毕竟，十年磨一剑是不容易的。但并不说明所有方面都没有问题了，可能在信仰、工作、生活、家庭等方面，还有很多需要学习和成熟的。另外一方面，能够把工作、家庭等方面处理得很好，并不一定就能上到平台，有时候拥有越多（工作、家庭、孩子等），放下就比较困难，如果不是始终把信仰放在第一位的话，很难选择那上好的福分。&lt;/p>
&lt;p>参与争战，会炼尽人里面的杂质：虚浮的荣耀，内心深处的自义，也会少一些悲情和论断，上帝把我们炼尽到能够被祂所用的地步。有的弟兄姊妹上不去（或在现在暂时上不去），有时候实在有具体情况，需要多祷告与忍耐，以爱心鼓励，上帝会亲自拣选他的军队。如果盼望着其他弟兄姊妹去参加户外，如果不是真的出于对对方灵魂深处的爱，那就愿上帝挪去这些想法。&lt;/p>
&lt;p>户外不是催生了英雄，而是看见上帝在各处征召的勇士，上帝能够从石头缝里给亚伯拉罕兴起子孙来。在这场马拉松式的争战中，真是细水长流，每周都有人去，看来是要做好打持久战的准备。一方面持守很重要，另外一方面，能够被上帝使用那是莫大的恩典，但上帝不用一个人的时候那绝不是上帝的损失。时常想，在派出所外面等候与陪伴，那些以祷告托住前线争战的人，愿上帝更加纪念这些“无名”的勇士。&lt;/p>
&lt;p>通过委身小组，来委身教会；通过委身教会，来委身耶稣基督。户外期间，通过稳定参加小组聚会、周三祷告会、每月的圣餐聚会，使我得到很多的牧养和益处。尽量的去参加弟兄姊妹的洗礼、婚礼与葬礼。虽然不认识（去了就认识了），虽然不是会友（或许以后就是了），去观看上帝在其他弟兄姊妹身上的工作。如此行，也是实践彼此命令的重要途径，在基督里体会到肢体相连的美好。我们是一家人，同奔天路的天路客。没有一个人有所有的恩赐，没有一个人不需要其他人的帮助。&lt;/p>
&lt;p>户外是一场信心的争战。不是靠着人多得胜，有时会想，如果每周有100个人去参加户外，情况会如何？我想上帝可以使用这种方式，但我想上帝有祂自己的美意。如果一个所里有很多的弟兄姊妹，还可以“滥竽充数”，当一个人在派出所的时候，就会出现急躁和烦乱。真是需要有一颗置之死地而后生的心志。去了派出所就不要盼望着几点能出来，假如，你盼望下午两点出来，到了四点还没出来，心里面就比较着急了。争战不是一个人，你若信，就必看见上帝的荣耀，看见平台是上帝亲自所设立的祭坛，看到平台的火车火马（不是狂想），看见那与我们同在的，比仇敌更多。&lt;/p>
&lt;p>户外是一场考场与练兵场。检验的是平时的灵修与信仰生活，对基督的奉献和跟随，以及舍己的心志。验出许多的高言大志（主啊，我愿意为你舍命），验出我们信仰生活的软弱和贫乏（众人跌倒不认你，我总不至于此），验出我们爱心的冷淡（常用平安、以马内利等属灵用语），验出我们在上帝面前是否真的勇敢。更加重要的是上帝在成就他旨意的过程中，在兴起祂的军队，建立一群大能的子民。&lt;/p>
&lt;p>我想很多弟兄姊妹去认真思考的时候，其实会发现自己并不是那么真的反对户外，或在说反对的理由不是那么充分。一方面，我尊重你的良心在上帝面前的清洁（虽然我可能不完全认同那些理由）；另外一方面，对那些处于观望的弟兄姊妹，我想说：迈出去就好了。有可见的平台，也许有更多看不见的平台，所有的问题不会在进入新堂的那一天都解决了，信仰生活中的瓶颈、破口或者上帝要我们学习的功课是躲不掉的。上帝拣选了基甸的三百勇士为祂自己争战，但实在也是盼望更多的弟兄姊妹能够参与到争战中（我想每周能够认真按照教会的敬拜程序进行敬拜也算，用祷告支持也非常的重要），去经历上帝的信实与同在。&lt;/p>
&lt;p>常常讲神国度的胸怀，有时候觉得空洞，有时觉得把自己那一亩三分地管好就不错了。上帝的心比我们大，我们的禾场不仅是小组或自己所在的事工，自己所在的教会。当我们看见一个罪人悔改认信耶稣，我们也一同高兴；当一间教会兴旺的时候，我们就感恩；当一间教会受逼迫的时候，我们就祷告。我们实在是需要合一，也许我们有一千个分裂的说法（我想很多时候不能称之为理由），上帝的心意是使我们真道上合一，在一切的事情上都要彼此相爱，来建造基督的肢体。&lt;/p>
&lt;p>户外中会听到不同的声音（教会内、外），更重要的是专注于上帝的呼召。上帝会也用这些使我们平衡，看自己合乎中道。多思念上面的事，地上的东西都会过去。帐篷是不能够常住的，但那天上永存的房屋是不能拆毁的，是可以存到永远的。&lt;/p>
&lt;p>耶和华的军队需要有纪律。多听牧者、小组长的建议，不要莽撞行事，不凭着血气而行。有软弱之处或者需要帮助的时候，和小组的弟兄姊妹分享，大家可以同心祷告。决定去参加户外，圣经、诗歌本、敬拜程序和讲章，或一些属灵书籍，这些是必备的。&lt;/p>
&lt;p>每周我们也许都应该问自己说：主日我要去参加户外吗？&lt;/p>
&lt;p>愿我们一同勇敢，打那当打的仗，跑那当跑的路，持守住当信的道。&lt;/p></description></item><item><title>在一生中最大的事是敬拜你——两次户外敬拜小记/Yue</title><link>/2013/09/25/%E5%9C%A8%E4%B8%80%E7%94%9F%E4%B8%AD%E6%9C%80%E5%A4%A7%E7%9A%84%E4%BA%8B%E6%98%AF%E6%95%AC%E6%8B%9C%E4%BD%A0-%E4%B8%A4%E6%AC%A1%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E5%B0%8F%E8%AE%B0y/</link><pubDate>Wed, 25 Sep 2013 09:54:57 +0000</pubDate><guid>/2013/09/25/%E5%9C%A8%E4%B8%80%E7%94%9F%E4%B8%AD%E6%9C%80%E5%A4%A7%E7%9A%84%E4%BA%8B%E6%98%AF%E6%95%AC%E6%8B%9C%E4%BD%A0-%E4%B8%A4%E6%AC%A1%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E5%B0%8F%E8%AE%B0y/</guid><description>&lt;p>我的经历没有什么特别之处，都是经常去平台的弟兄姊妹在派出所里经历过的，但是我相信这是神在历练我，在给我机会，使我再次经历祂。&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>从年初开始我就有去平台敬拜的心愿，预备了半年多时间，因为种种原因给自己定的日期是8月第二个主日，8月初圣餐聚会刚好听到袁灵传道证道《以少胜多》，从中摘录几个特别有力量、信心强大、颇受鼓舞的句子：&lt;/p>
&lt;p>“教会仿佛世界的少数；守望仿佛教会中的少数；上平台的仿佛守望的少数。”&lt;/p>
&lt;p>“我们不要害怕成为少数。不仅不害怕，还要适应成为少数；不仅适应，还要追求成为少数。因为这少数是神所喜悦、所重用、所纪念的。”&lt;/p>
&lt;p>“对那些还没有参与这场属灵争战的弟兄姊妹，上帝愿你们刚强壮胆，愿你们与祂的计划有份，愿你们加入少数派的行列。虽然我们加入与否无关上帝的得胜，但却关乎我们的福分与奖赏。”&lt;/p>
&lt;p>“现今守望的争战还在继续，这是上帝仍给我们一个机会赶上。上帝愿我们都能与祂的计划有关，也因此与祂的荣耀有份！”&lt;/p>
&lt;p>我觉得这篇讲道很多话是对我说的，因此我去平台敬拜的信心增大了不少。&lt;/p>
&lt;p>尽管我定的日期是8月第二个主日，可是拦阻极大，我不得不放弃8月11日那个主日去平台，于是推迟到8月第三个主日。** **&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>8月的第三个主日，在黄庄站一出地铁车厢就看到了HY姊妹，她听说我也是去平台敬拜的，就特别高兴，告诉我可以不说姓名，也不提供其他任何信息，我说我以前登记过信息的，她说以前记录现在不一定能找到，她带我走了一个非常隐秘的入口，上去前HY姊妹作了祷告。&lt;/p>
&lt;p>这一天，从平台到公交车到西区所，我一直跟HY姊妹在一起，在西区所同一个候问室还有YH姊妹，除了我在守望教会受洗的日期和成为守望教会会友日期外，包括姓名的其他信息均未提供，在下午三点多我跟几个也没有提供信息的小姊妹们一起出来了。见到派出所大厅里等候我们的弟兄姊妹和孙毅长老，倍感亲切。上帝是信实的，在里面经历的都是按照我所祷告的样式成就的，没有一点超出我能够承受的范围。HY姊妹很有经验，原来真的不像我想象和推测的那样，一到派出所就会被认出来，经我个人观察发现，那次他们对我作笔录只是在履行程序，并不查看以前的档案记录，或许认为那是超出程序之外的。&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>9月开始每天我都为着主日行动的目标祷告，第一个主日又没去成，第二个周六我也请查经小组的两位姊妹为此祷告。&lt;/p>
&lt;p>9月初圣餐聚会孙毅长老证道主题《作山上的城》，证道第三点是教会异象与户外敬拜，在此摘录两个句子，“首先，从外向的角度说，我们坚持户外敬拜是在维护基督在教会中的主权……”“其次，正是在目前这样的争战过程中，在参与这个信仰群体的建造中，我们在其中的每个人的生命得到建造。我们不仅开始明白信仰对于我们意味着什么，同时也开始操练我们生命中的爱、诚实、宽容与忍耐。”孙长老对教会异象与户外敬拜两者关系讲解得透彻清晰，我简单理解为坚持户外敬拜是守望教会作山上之城异象的群体性见证，也是每个个体信仰生活的实践。&lt;/p>
&lt;p>9月5号周五中午收到邮件54期网刊，小雪姊妹的《写给预备走上平台的弟兄姊妹》，我仔细读了，晓之以理，动之以情。要怀着单纯敬拜的心去平台，这句话很打动我，觉得这又是上帝带领我去平台敬拜的一个信号。&lt;/p>
&lt;p>9月的第二个主日大约8点20左右，找到HY姊妹上次带我去的那个入口，可以直接通到平台三层，在上台阶前我作了祷告，求神拿去我一切的血气，求神完全掌管我的心思意念，求神让我行在祂的心意中，那时我愿意把自己交给主，求圣灵赐给我合适的话语，尤其面对警察不是靠我自己意志讲话，而是依靠主圣灵赐给我当说的话语。我在向上爬第一个台阶时，我手机耳机里传来赞美诗“在一生中最大的事是认识你，我要更认识你，更深地认识你，……在一生中最大的事是爱慕你，我要更爱慕你，更深地爱慕你，在一生中最大的事是敬拜你……”我被这首诗歌深深的感召……&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>在空旷的三层平台上，远处稀稀落落有几个穿制服的警察，我找了一把椅子坐下准备按照程序敬拜，从不远处走过来一个警察边走边问道，你是守望的吗？我回答是，他非常无可奈何地问我是从哪里上来的，怎么上来的，言外之意是很多地方都把守着，我跟HY姊妹上次说的一样，有很多入口都可以上来，然后他就说走吧，下去吧。&lt;/p>
&lt;p>从2011年410以来，守望教会成为众矢之的，如果承认自己是守望教会来此敬拜的信徒，就要被带走，到派出所被问讯、笔录、甚至在有的派出所被当作罪犯一样对待；如果不是守望教会的，就可以在平台上自由上下，闲庭信步。我突然想到这与两个场景很像，其中一个场景约翰福音18章记载，主耶稣就出来对他们说：“你们找谁”，他们说：“找拿撒勒人耶稣。”耶稣说：“我就是”，那队兵和千夫长并犹太人的差役就拿住耶稣，把他捆绑了。另一个场景士每拿教会的监督、使徒约翰的学生86岁的坡旅甲，只要他說一声“我不认识拿撒勒人耶穌，”就可得到释放。但是他因为不否认认识拿撒勒人耶稣，而被施行火刑。&lt;/p>
&lt;p>弟兄姊妹因为每个主日坚持去平台敬拜主而被带离平台，并被带到各派出所被问讯、笔录。虽然无法跟我们的主一旦承认自己是拿撒勒人耶稣，就被拿住，被捆绑，被钉十字架相比，也无法跟像坡旅甲一样不否认自己认识拿撒勒人耶穌这样为主殉道的先辈相比，但是在坚持信仰立场的层面，或多或少性质是有些相似的。&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>从平台上下来，我被带到681公交车黄庄北站停着的公交车上时，YC弟兄已经在车上坐着，8点35分左右，小方弟兄上来了，提议我们一起敬拜，于是我们三个人开始敬拜，陆续又上来了几个弟兄姊妹，QH姊妹，赵哥、赵姐、祖潘弟兄、马锐弟兄、CHY姊妹、SHW姊妹和从上海来的很喜乐的张姊妹。尽管我们的声音不大，但是齐声诵读经文的时候还是感到从神话语而来的力量充满在那里。公交车上的敬拜自始至终，居然从没有被制止或打断，在我们敬拜和听证道录音的整个过程中，一位穿制服的警察一直坐在靠车窗的黄色座位上玩手机，偶尔有个别警察上来听听，当我们听小白牧师证道音频时，有个穿黑色T恤似乎总指挥模样的警察或国保特意到公交车上，站在那仔细听了两分钟后下车。&lt;/p>
&lt;p>我们敬拜的过程中不断有弟兄姊妹被叫走离开公交车，当我们按照敬拜程序完成时，只剩下HY姊妹、祖潘弟兄、YCH弟兄和我共四个人，在公交车上可以看到远处一琨夫妇在跟警察讲话，也看到晓东夫妇坐在另一个面包车上。&lt;/p>
&lt;p>警察或国保对常去平台的弟兄姊妹的名字如数家珍，叫这些名字时，就像叫自己的老朋友一样流利和顺畅，可见他们的熟悉程度。当他们都被带离后，公交车上就剩下我一个人，又过了一些时候，我被要求下公交车，上了一辆面包警车，辗转被带到了田村派出所。** **&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>进入田村派出所后，我的所有东西包括手机、书、眼镜都被收缴，跟上次在西区所一样，除了我在守望教会受洗的日期和成为守望教会会友日期外，包括姓名的其他信息均未提供，笔录之后，我被带到候问室。作笔录的警察突然到候问室说要给我拍照，我问为什么要给我拍照呢，他说是所里的内部规定，我说所里内部规定也要服从公安系统的规定啊，如果是公安系统的规定，那么别的派出所为什么不拍照呢，既然是规定就请拿规定我要看看，他说他要去找一下规定给我看，然后还问我为什么不让拍照呢，我说侵犯我肖像权，我还说据我所知罪犯才被拍照呢，我不是罪犯所以不能给我拍照，最后他只能问我，你愿意被拍照吗？我回答：不愿意，他就走了。直到我被允许离开派出所，也没有找到规定给我看，也没有再来要求给我拍照。** **&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>因为我无法把信息发出来，知道HB姊妹一定会很着急，可是我真没办法联系上她。后来她跟我分享说：在四季青派出所问了几次都说没有我们的人，就是不知道你的下落才焦急。眼前总是显现你的面容，那一刻觉得特别想你！警察说不在四季青，后来怀疑是到了四季青又转走，可是猜不出转到哪里，确实有点惦记你。恩平师母和小白牧师、冰霞师母也一直在关注你，会素和阿峣姊妹跟她一起陪伴一直等到她们该去诗班训练的时间，这一整天她们都在外面等候，我能够想象得出有多么辛苦。&lt;/p>
&lt;p>我一出派出所打了一辆车，打开手机，就告诉小白牧师和恩平师母我出来了，MY姊妹的电话就打进来，告诉我恩平师母在四季青所外面陪伴我呢，然后我按照师母的建议，下车在路旁等他们，师母、金弟兄和金姊妹把我送回了家。&lt;/p>
&lt;p>从师母的飞信号码收到下面信息：“那太好了，感谢主！师母以为你在四季青，晚上到那里接你去了，我现在就告诉她。今天真是辛苦了，好好休息！牧师”&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>一整天，在派出所里失去自由，被当作犯罪嫌疑人对待，稍微能体会到主耶稣被苦待的境况，稍微体会到我们的主耶稣基督本来无罪，却被列入罪犯之内，被藐视、被讥笑、被戏弄、被鞭打、最后被钉十字架，主为了爱我这样不配的罪人献上了自己的生命，在候问室里思想这些，就不觉得有什么过不去，也没有觉得特别难熬，其实实在算不得什么，内心一直很平安。&lt;/p>
&lt;p>让我很感恩的是，一个警察吃完晚饭给我带了一个馒头问我吃不吃？另一个作笔录的警察给了我一瓶水和一盒好丽友派，虽然我知道这一切都出于神，还是对他们表达了感谢。神是信实的，我经历的所有试探都是能够承受得住的，我这人一向很胆小、性情懦弱、拙口笨舌、不善辩解表白，不擅长与人针锋相对，不会吵架，一旦与人发生争执都会气得说不出话来，但是在派出所里面几次跟警察交流，都振振有词，居然每次都把警察说得没话说，或者认为他们自己理亏。我没有一次在语言上面吃亏，每次都得胜有余，神真的垂听了两位姊妹和我的祷告，神每次都赐给我当说的话语。&lt;/p>
&lt;p>在派出所里，有两件事需要我反思和悔改，开始进去时，当一个女警诓骗和欺哄我说，如果好好配合就可以早点放我出去，我毫不留情面地说这事你们作不了主，当时反驳和抢白的口气很居高临下，存心看不起他们，极度缺乏主的忍耐和温柔。当他们在要放我出来前再次笔录，问我还有什么要说的时，讲一下福音的念头一闪而过，想讲了他们也不会听，就说我认为你们不应该把我带到这里来，待了这么长时间，因为我没有触犯国家法律，你们这么做是缺乏法律依据的，当时我的态度特别强硬和不友好，现在我意识到那样的态度实在缺乏爱心，也不能荣耀神，我已经为此而悔改，也为错过了一个讲福音的机会而悔改。** **&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>我的经历没有什么特别之处，都是经常去平台的弟兄姊妹在派出所里经历过的，但是我相信这是神在历练我，在给我机会，使我再次经历祂。目前我还有些事情不想去面对，比如再去平台是否说出真实姓名，担心生活工作家人受到干扰等等很多事情需要胜过，需要操练，需要常常预备，在接下来的主日，以单纯的心敬拜祂，以自由的心敬拜祂，此时我又想起上平台第一个台阶时听到的那首赞美诗《最大的事》，在一生中最大的事是认识你，在一生中最大的事是爱慕你，在一生中最大的事是敬拜你……&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>拨开迷雾/张姊妹</title><link>/2013/09/25/%E6%8B%A8%E5%BC%80%E8%BF%B7%E9%9B%BE%E5%BC%A0%E5%A7%8A%E5%A6%B9/</link><pubDate>Wed, 25 Sep 2013 09:53:51 +0000</pubDate><guid>/2013/09/25/%E6%8B%A8%E5%BC%80%E8%BF%B7%E9%9B%BE%E5%BC%A0%E5%A7%8A%E5%A6%B9/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>2008年8月我离开北京到了上海。这五年一直都和天明牧师、晓峰牧师、冠辉长老电话里交通信仰上的问题。2010年下半年听说守望在公园开始户外敬拜，经常痛哭流泪祷告求主：冬天寒冷时让寒风不要冻着户外敬拜的弟兄姊妹；夏天炎热时不要让北京的酷暑令弟兄姊妹中暑；求主给守望预备聚会的地方。一次和晓峰牧师交通完万邦的崔牧师被限制出行后，问他守望的传道人都好么，晓峰牧师声音愉快且肯定的说；“我们都很好！”（现在才知道其实那时守望受的逼迫比万邦还大）&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>户外敬拜小记（之四十二、四十三）/马锐</title><link>/2013/09/25/%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E5%B0%8F%E8%AE%B0%EF%BC%88%E4%B9%8B%E5%9B%9B%E5%8D%81%E4%BA%8C%E3%80%81%E5%9B%9B%E5%8D%81%E4%B8%89%EF%BC%89%E9%A9%AC%E9%94%90/</link><pubDate>Wed, 25 Sep 2013 09:52:51 +0000</pubDate><guid>/2013/09/25/%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E5%B0%8F%E8%AE%B0%EF%BC%88%E4%B9%8B%E5%9B%9B%E5%8D%81%E4%BA%8C%E3%80%81%E5%9B%9B%E5%8D%81%E4%B8%89%EF%BC%89%E9%A9%AC%E9%94%90/</guid><description>&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->（之四十二） 9&lt;!-- raw HTML omitted -->**月1****日 ** &lt;strong>星期日&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>1.转移&lt;/p>
&lt;p>在地铁口遇到张阿姨，就一起上平台。和张阿姨刚走近一层台阶，朝阳负责接张阿姨的两个人就迎了下来。张阿姨被接走，我继续上平台。&lt;/p>
&lt;p>到了警戒线前，守在一旁的警察问明来意，就带我下了平台。到了公交车前，见史国保和邢国保都守在车旁，上了车，云成、金弟兄等几个弟兄姊妹已经在车上敬拜了，我也跟着一起开始敬拜。没过一会儿，国保喊我和云成下车，看来要转移了，这次会去哪儿呢？&lt;/p>
&lt;p>2.苏家坨派出所&lt;/p>
&lt;p>和云成弟兄上了小车，小车上了高架一路向北，经过了马连洼、西北旺，一路开到北清路上。我们猜可能是去永丰派出所，但小车沿着北清路又一路向西，眼看着又开出了永丰地块。这是去哪里？再往前是什么地域啊，完全陌生。车到了温阳路口，又右拐沿温阳路向北，我和云成看见路边有标牌：苏家坨镇。然后很快，车就减速拐进了路西的一间派出所，门口标牌果然是：苏家坨派出所。&lt;/p>
&lt;p>3.郊野阳光&lt;/p>
&lt;p>苏家坨派出所是个大院，围着大院是一圈矮楼。一栋老式砖楼看起来是宿舍，一栋工地常用的简易拼装楼房用作办公楼，还有一栋简陋二层矮楼，看起来一楼是办公区，二楼也是宿舍。我和云成下车在大院里站了一会儿，阳光、空气和微风，很新鲜的郊外的感觉。&lt;/p>
&lt;p>然后我们两人被安排进了二层矮楼的一层一个房间，里面两把椅子，我和云成一人一个。一个少年协警搬把椅子坐在门口，门敞开着，窗户也敞开着，门外就是宽阔的院子。阳光明媚，空气新鲜，不错，比黑乎乎不通气的笼子好多了。&lt;/p>
&lt;p>4.苏家坨饭菜&lt;/p>
&lt;p>坐了一会儿，登记了姓名，代管了我的手机，我和云成又先后去做了笔录。笔录程序挺规范，虽然我还是什么具体信息都没说。做完笔录，我和云成就安静地坐着，读读经，和云成闲聊一阵，时间似乎过得很快。到了中午所里给我和云成一人一份饭，说是按照规定。规定虽然是管饭，但照着行的派出所可不多。至少我们去过的派出所，大都不管饭，顶多允许自己买，像西区所之类的还限制品种，只许买肯德基或者面包矿泉水。&lt;/p>
&lt;p>苏家坨所饭菜是他们食堂自己做的，虽然朴素，但味道很不错。我吃完就开始休息打盹，在椅子上靠着就睡着了。&lt;/p>
&lt;p>5.像所长的阳光警察&lt;/p>
&lt;p>不记得是什么时间，还看见史国保也出现在大院里，和一位便装、领导模样的中年警察边走边聊穿过大院。这么远史国保也跟过来了，他也真算敬业勤快的了。领导模样的中年警察随后来和我们聊了几句，问我们下次还去吗，又好奇问了几个信仰问题，虽不接受我们的回答倒也不抵触。中年警察看起来好像是个所长级的，感觉上到是个敞开实在的人，哈哈笑起来挺阳光友善，不阴沉也不压抑。&lt;/p>
&lt;p>6.难得的规范严谨&lt;/p>
&lt;p>一天的时间，所里来了两拨人，都是打架的。一拨是男的打架，一拨是女的打架，男打架的一方想讹钱，女打架的双方互相讹，来来去去都提着医院的验伤照。但警察们都很有耐心，虽然他们进出都背着大个的霰弹枪，很有威慑力的样子，但办案却显出不多见的规范和严谨，不粗暴也不急躁，在这样一个偏远的乡镇派出所，感觉很难得。&lt;/p>
&lt;p>7.夜晚故事会&lt;/p>
&lt;p>天黑了下来，还没有放人的迹象。负责警察过来打了个招呼，说耐心等着，九点多就放人。我们于是安心等候。乡村夜晚的景象，蝉鸣、蚊虫和微风。&lt;/p>
&lt;p>两位协警也很友善，我们还从鬼片聊到信仰，一位给我们做笔录的年轻警察也过来聊起信仰和灵魂，从山西最近发生的儿童被挖眼案，聊到今天所里办的打架讹诈案，善、恶、人的灵、邪灵，一路聊来，感觉这些友善的警员们身上，都透出人性里正直朴实的闪光。&lt;/p>
&lt;p>8.乡村夜宵&lt;/p>
&lt;p>大概到了九点多，年轻警察轮流喊我和云成过去，记录了一下我和云成衣服鞋子的颜色特征什么的。我心里疑惑，问说：又要跟踪了？年轻警察不以为然，说谁有那工夫啊，就是记录一下。随后又还了我的手机，叮嘱了一下我们别落下东西，就让我们走了。&lt;/p>
&lt;p>年轻警察把我和云成送到大院门口，开了院门，我们就出门了。&lt;/p>
&lt;p>出门后给小白牧师打了个电话，又很快联系上晓东弟兄，晓东弟兄又很快就开着车到了派出所门口，然后晓东又请我们吃夜宵。虽然夜已经晚了，但其中的平安，却好像只是在乡村度假，对此，惟有感恩。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>（之四十三）9&lt;strong>&lt;strong>月8&lt;/strong>&lt;/strong>日&lt;/strong> &lt;strong>星期日&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>1.再往苏家坨&lt;/p>
&lt;p>上平台，遇到警察，被带下来，到了公交车上，流程稳定不变。公交车很多弟兄姊妹已经在了，在车上敬拜的时候，还看见婵媛和一位陌生的姊妹一起上了公交车，后来知道那位陌生姊妹是远道从上海来的。&lt;/p>
&lt;p>在公交车上开始陆续分流，我和云成、丰羽分到了一辆小车上，上车一看，后座的协警正是上次在苏家坨派出所见过的那位，我就知道，这次又是去苏家坨了。&lt;/p>
&lt;p>2.闲逸&lt;/p>
&lt;p>一路无事，到了苏家坨所，我们三人象上次一样进了一楼的一个房间，一个小协警搬个椅子坐门口负责看守。当班警察按部就班给我们三人做完了笔录之后，我们就闲逸地读读经，聊聊天，看看门外大院里来去走动的人。&lt;/p>
&lt;p>3.龙门阵&lt;/p>
&lt;p>可能是觉得我们三个人有点多，吃中饭时警察没管我们。过了饭点之后，我们自己掏钱买盒饭，一个协警出门帮我们带了盒饭回来。大家吃完饭，围着桌子正好觉得可以摆个正式的龙门阵，于是开始提出论题，轮流发言，看守小协警闲着无聊，于是也加入我们。我们一路下来，探讨了丰羽提的“中国梦”、小协警提的“人性的自私”等重大话题，把很多本来无用的时光变得兴致勃勃。&lt;/p>
&lt;p>4.夜幕&lt;/p>
&lt;p>不知不觉，又到了晚饭时光，警察还是没管我们，于是我们又自己订了外卖的炒饼。还是一个协警出去帮我们把炒饼带回来，炒饼份量很足，味道也不错。吃完晚饭，又是乡村的傍晚时光了，大家一边聊天，一边看着暮光在派出所大院里慢慢黯淡下去，夜幕降临。&lt;/p>
&lt;p>夜晚在打盹、读经和夜聊中度过，大概八点左右，警察来把代管的手机还给我们，说可以走了，于是三人高兴地收拾东西，结束了这一天平静安逸的乡郊之旅。&lt;/p>
&lt;p>5.平安&lt;/p>
&lt;p>出了派出所大门，看见一辆车停在路边，正揣度是不是教会弟兄的车，车旁一人转过身来向我们招手，正是詹洪弟兄。三人上了詹洪弟兄的车，由詹洪弟兄一路送我们回家。车窗外是城市街道平静的夜晚，我心里平安安妥，象刚断过奶的孩子。&lt;/p></description></item><item><title>由弟兄家人被搅扰引发开来</title><link>/2013/09/25/%E7%94%B1%E5%BC%9F%E5%85%84%E5%AE%B6%E4%BA%BA%E8%A2%AB%E6%90%85%E6%89%B0%E5%BC%95%E5%8F%91%E5%BC%80%E6%9D%A5/</link><pubDate>Wed, 25 Sep 2013 09:52:04 +0000</pubDate><guid>/2013/09/25/%E7%94%B1%E5%BC%9F%E5%85%84%E5%AE%B6%E4%BA%BA%E8%A2%AB%E6%90%85%E6%89%B0%E5%BC%95%E5%8F%91%E5%BC%80%E6%9D%A5/</guid><description>&lt;p>9月11月，ISSAC弟兄接到家里人电话，得知弟兄毕业的学校领导和村委会要调查家里每个人，看是否和他参加的守望教会“非法“活动有关。ISSAC弟兄分享说，“尽管两年前我已向家人解释过，但他们不愿意听，现在又被恐惧抓住了。家人没有信主，而且敌视信仰，以我为耻，母亲从半夜坐到天亮以泪洗面，父亲担心害怕恐病情加重。我稀奇全家宁愿因恐惧本身而恐惧，也不愿意听信我的只言片语。请大家为我家人祷告求圣灵工作，还有为我面对从家人来的责骂、羞辱、忿恨、哭号时能有从主而来的敬畏和温柔应对。真是时刻需要主啊！”&lt;/p>
&lt;p>弟兄姊妹们得知这样的情况纷纷安慰ISSAC弟兄：&lt;/p>
&lt;p>S姊妹：“我们看这样的逼迫弟兄姊妹更能看的出这是属灵的争战，我们只要信不要怕。 “我若不信在活人之地得见耶和华的恩惠，就早已丧胆了。”（诗27：13）这是在逼迫中给我信心和盼望的一句话。愿这话语的真实成为你的力量和安慰！”&lt;/p>
&lt;p>L姊妹：能想象到弟兄的不易。这是撒旦的作为 。弟兄加油，上帝会给你力量!凭着信心和爱心安慰你的家人，家人听到到你柔和坚定的言语，看到你平安的状态。会慢慢改变的。愿上帝会大大的赏赐与你!&lt;/p>
&lt;p>X姊妹：“从弟兄姊妹角度，我的体会是，户外一开始，我就知道波及家人不可避免，这是我党群众路线的老套路。所以及时给家人下毛毛雨，先教导儿子，感谢主儿子完全站在我这边。然后慢慢渗透父母，母亲开始很担心我们反党反政府，在渐渐了解之后不再反对。而不时我会经常说一些户外发生的事情给他们听，让他们的感情是同情教会的。这样即使有人找也不怕了。&lt;/p>
&lt;p>不要怕父母担心就瞒着家人，要先讲，让家人先入为主。我连单位都是事先说的，这样我的直接领导就不意外。因为我的基督徒身份是公开的，谈论到教会也很自然，现在我的同事也时常会问，你们还被看着呢？&lt;/p>
&lt;p>当你内心笃定，坦然，平安时，你会影响你周围的人，反之亦然。&lt;/p>
&lt;p>J姊妹：对错（或打官司）不能解决或建立关系，只有爱能够建立关系，如果对方过于恶行，可以通过律师函等文件指出其罪，但只有爱和饶恕能使其归正。撒旦去攻击家人或通过家人攻击我们，但这也许是神要藉着这样的事情建立我们和家人的连接，祷告、倚靠主的恩典也许攻击成为神的祝福。因为我们和家人的连接确实很少，父母不了解我们，不了解我们的信仰、神给我们的恩，不了解我们的工作、生活和将来的打算，不了解我们的喜怒哀乐，我们与家人没有生命的连接，所以外人容易钻空子。但神也许藉着这个建立我们与家人的连接。我有一位好姊妹，她在教会建堂奉献时 当时教会要求要与家人商量，她就把她要奉献的数字和她为什么要奉献以及她将来的安排和打算及各样考虑分享给父母，让父母很得安慰，不仅同意她奉献，而且对她将来很有安全感（因为是大龄未婚姊妹）， 同时建立了她与父母的连接，用她的话说他们彼此之间从来没有这样感到亲密和温暖，上帝也借此大大的祝福了她和家人的关系，让他们彼此感受到了爱和被爱、以及爱的温暖。&lt;/p>
&lt;p>I弟兄：我们与父母生命的连接太少，沟通少了，关系也就日渐疏远。在通话中，被控告得最多的就是自私，对家人冷漠。虽然本质上是因为没有走父母替自己选的那条路而受抱怨，但对家人的关爱，却真是常亏欠的。这点在今早的祷告中看见了。&lt;/p>
&lt;p>L姊妹：常和家人分享上帝所给我们的恩典和自己生命的改变，也很重要，否则家人只看到我们为信仰受苦，比较难平衡。我想父母还是爱我们比爱党多的，我们如果坚持，他们慢慢也会调整自己的。家人需要一个接受的过程，我爸从最初被打电话后不让我去，到找我老公管我，到后来一大早送我到公交站去平台。&lt;/p>
&lt;p>H弟兄：求神开路，我岳母11年在北京，警察第一次上门她崩溃了。4月10号晚上我父亲在电话里要我表态离开守望，说别全家发配新疆，我想上帝让我们的家人经历这一切是要震动他们的生命。&lt;/p>
&lt;p>9月21日，&lt;/p>
&lt;p>ISSAC弟兄说：“感谢主，我妹工作没受影响，父母慢慢从害怕中平静下来，我爱家人的心也更强烈了。”&lt;/p></description></item><item><title>工作日VS主日</title><link>/2013/09/25/%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E6%97%A5vs%E4%B8%BB%E6%97%A5/</link><pubDate>Wed, 25 Sep 2013 09:51:05 +0000</pubDate><guid>/2013/09/25/%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E6%97%A5vs%E4%B8%BB%E6%97%A5/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>关于持守主日的讨论就此开始。&lt;/p>
&lt;p>**天路：**早晨读到讲道持守主曰一段，眼泪哗就流出来了。实在是亏欠神。争战充满各个领域，我们要做的还很多。&lt;/p>
&lt;p>**吕华：**虽然世人今天都上班，但上帝通过门口的人提醒我们今天是主日。到甘派，一位熟悉的警察看到我俩，有点儿诧异，马上又回过神儿来，说:“哦，今天是周日！”我俩自嘲说:“我俩像日历。”&lt;/p>
&lt;p>所长开玩笑说，要让我俩去他办公室搬花盆，还说:“你俩在某种程度上能当男人使！”我们问是指什么？他说，从折腾我们的韧性和劲头儿上呗。&lt;/p>
&lt;p>**一涵：**今儿讲道又扎心了，惭愧，我还从没请过假去礼拜。&lt;/p>
&lt;p>**代代：**放假前我和领导说周日我先去敬拜晚一点过去，她当时没有同意。昨晚还在挣扎要不要再给她打个电话说一下，后来觉得和她还要费好多口舌太麻烦而作罢。但我早晨真的来上班的时候她还是表示诧异，上帝已经给我开道路了，我却因为恐惧失去了这恩典。&lt;/p>
&lt;p>**袁灵：**持守主日对我们每个人都是挑战，首先就是对我这讲道的人。我与光宇商量好，明年的目标就是所有被占的主日都休年假。光宇说“最大的挑战其实是平时工作要更殷勤，努力，这样要求休假才理直气壮，并且被问原因时才能作见证。要是平时工作懈怠，就算休年假也张不开嘴。”所以，守主日的挑战可不是简单的一天不上班，当然，祝福更是超过想象！&lt;/p></description></item><item><title>荣耀上帝的教会——2013年9月22日主日讲章/袁灵传道</title><link>/2013/09/23/%E8%8D%A3%E8%80%80%E4%B8%8A%E5%B8%9D%E7%9A%84%E6%95%99%E4%BC%9A-2013%E5%B9%B49%E6%9C%8822%E6%97%A5%E4%B8%BB%E6%97%A5%E8%AE%B2%E7%AB%A0%E8%A2%81%E7%81%B5%E4%BC%A0%E9%81%93/</link><pubDate>Mon, 23 Sep 2013 09:00:01 +0000</pubDate><guid>/2013/09/23/%E8%8D%A3%E8%80%80%E4%B8%8A%E5%B8%9D%E7%9A%84%E6%95%99%E4%BC%9A-2013%E5%B9%B49%E6%9C%8822%E6%97%A5%E4%B8%BB%E6%97%A5%E8%AE%B2%E7%AB%A0%E8%A2%81%E7%81%B5%E4%BC%A0%E9%81%93/</guid><description>&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;a class="link" href="http://t5.shwchurch.org/wp-content/uploads/2013/09/20130923161713485.mp3" target="_blank" rel="noopener"
>http://t5.shwchurch.org/wp-content/uploads/2013/09/20130923161713485.mp3&lt;/a>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>弟兄姊妹：主日平安!&lt;/p>
&lt;p>一、关于持守主日&lt;/p>
&lt;p>我们知道：今天原本是休息日，但按照国家的规定变成了工作日。而对基督徒来说这一天不仅是休息的日子，更是敬拜上帝的日子。我看到一个弟兄在微信上说，他的一个外国同事很诧异中国可以把周末挪来挪去。但其实这并不奇怪，既然美国可以承认同性恋合法，中国当然也可以决定哪一天是周末。抵挡上帝的世界自然不会体贴上帝的心意，但面对这个世界的要求，基督徒的选择注定具有属灵的意义。我注意到2013年一共有七个主日被国家挪用，而“七”在我们的信仰中是个特别的数字，它代表“完全”，所以这数字也似乎在提醒我们这是一场属灵的争战，是一场信仰的考验。国家拿去你七天敬拜上帝的日子仿佛在宣告它有权干涉、改变甚至废除你一切敬拜上帝的日子，而基督徒放弃七天敬拜上帝的责任，是否也意味着你心里早已在一切原则上准备屈服于世界的威力。也许世界并不会夺去我们所有的主日，正如政府也不再试图消灭教会，因为对于一场属灵的争战，这一日的选择已使胜负立见。因为在这一日你去哪里就足以证明你更敬畏上帝，还是你更惧怕世界。我们若对世界心存恐惧，我们对上帝的敬拜就一定不完全；我们若对遵循神的旨意留余地，我们的生命就一定有破口给魔鬼攻击；教会若没有胜过世界的异象和勇气，那这样的教会人数再多也绝不会有能力。迎合世界与逃避争战实际上都是在帮魔鬼扩张领地，正如近日王永信老牧师在一次联祷会上反思教会的失职：他承认今日美国社会的堕落正在于教会在世界的攻击下不断逃避。所以，亲爱的弟兄姊妹，你在这一日选择去哪里其实关系重大，这选择将决定我们在世界面前是越发的刚强，还是越发的软弱；也决定我们在神面前的敬拜是被悦纳，还是被轻视；也决定教会的存在是山上之城，还是失去盐味以致被践踏丟弃。&lt;/p>
&lt;p>「祷告」&lt;/p>
&lt;p>二、《以弗所书》的两大指引&lt;/p>
&lt;p>今天我们继续分享《以弗所书》。从整体上说，《以弗所书》可以分成两大部分，前三章是一部分，后三章是第二部分。前一部分揭示上帝藉着基督拣选教会，并藉教会荣耀祂自己的伟大计划和奥秘，后一部分则教导与这异象和蒙召的恩相称的生活准则。这两个方面正符合圣经对基督徒的两大指引，也就是《威斯敏斯特小教理问答》第3问所总结的“圣经对人的主要教训是什么?”回答：“圣经对人的主要教训是：人对上帝当信什么，并且上帝要人当尽什么责任。”所以，我们藉着《以弗所书》的信息所要获得的也包括两方面：坚固的信心与异象，以及由这信心与异象激发出的生命更新与改变。我们要有信心也一定显出勇气，我们要有异象也一定显出力量。如果我们在听道后依旧软弱无力，那就说明这道在我们身上落了空。求主帮助我们，愿上帝的道在我们身上没有一句徒然返回，而都要成就祂所喜悦的旨意。&lt;/p>
&lt;p>三、《以弗所书》三章上半部分：保罗的见证&lt;/p>
&lt;p>《以弗所书》第三章本来是保罗在结束大段讲论后的祷告。他说“因此，我保罗为你们外邦人作了基督耶稣被囚的，替你们祈祷”但他忽然又觉得需要多说几句，所以他又插入2–13节这一段话，直到14节才又继续本来的祷告。&lt;/p>
&lt;p>1、信心与异象&lt;/p>
&lt;p>保罗在2–13节这一段以他所得的恩赐以及他使徒的身份再次向以弗所教会见证那个奥秘，这奥秘就是6节所说“外邦人在基督耶稣里，藉着福音，得以同为后嗣，同为一体，同蒙应许。”这也是2：11–18节所表达的，也就是神在基督里要建立一个新社会，包括犹太人也包括外邦人，包括近处的人也包括远处的人，又要打破一切界线与隔阂，因基督而连为一体成为一个新国度，这就是教会。但保罗在这一段的9–11节更进一步指出神的心意还包括“9使众人都明白，这历代以来隐藏在创造万物之 神里的奥秘，是如何安排的，10为要藉着教会使天上执政的、掌权的，现在得知 神百般的智慧。11这是照 神从万世以前，在我们主基督耶稣里所定的旨意。”这就让我们看到神仿佛一位导演，祂导演了一出跨越万世的大戏，主角就是祂的教会，观众包括世上的众人与灵界的天使，剧情是逐渐清晰渐入佳境，而这一切的安排最终乃在于彰显神自己百般的智慧和能力，为要使祂的名得着称赞。这就是最宏大的异象，神愿我们都看见这异象。如果我们的眼界能够超越我们短暂的人生，而注视历史的长河，甚至超越人类历史看到万世；如果我们的眼界能够超越自身所处的狭窄环境，而具有全球视野，甚至凭藉属灵的眼光看到天使所看到的，那我们也必要象保罗一样就算身陷囹圄，也是放胆无惧笃信不疑的。这就是异象的价值，你的眼界有多大，你的心胸就多广，你里面的力量也就多强。所以，亲爱的弟兄姊妹，正如保罗因这伟大的启示就劝以弗所人不要为他所受的患难丧胆，同样，也请你们不要为我们的牧长所受的捆锁沮丧，我们倒要为他们感恩，为他们欢喜，因为他们能看到又大又美又远的事，以致他们可以轻看现今所受的一切苦楚。我也相信他们巴不得我们都看见他们所看见的，我们若能看见，就必刚强壮胆，就必向现今乃至一切艰难夸胜。信心是什么?信心就是属灵的看见。假设我们在信心中看见若干年后我们在新堂中欢聚的场面，难道我们不会现在就充满力量和喜乐吗?更何况我们若看到上帝那更大更美的计划，岂不更要加倍喜乐加倍得力吗?愿主提升我们的信心都到至高之处，以致我们可以纵观上帝那恢宏的杰作。&lt;/p>
&lt;p>2、教会中心论&lt;/p>
&lt;p>此外，由这几节经文我们更可以知道三件事：a、原来教会是如此重要；b、原来教会是如此有影响力；c、原来教会得胜是如此必然。&lt;/p>
&lt;p>对于教会如此重要我们不能理解，正如我们不能理解主耶稣竟为罪人舍命。但正如我们相信基督真的爱我们甚至爱到牺牲自己的地步，我们也当同样相信天父真的拣选了教会，教会真的要扮演如此重要的角色。&lt;/p>
&lt;p>对于教会的影响力，我们应当深刻反思。有神学家认为10节所说“执政的、掌权的”指人间执政掌权者，并可引申为世上政治、经济、文化、宗教、社会等一切领域和组织都要受到教会的影响。但更多解经者包括我自己更接受这里的“执政掌权者”与6章12节所说“我们并不是与属血气的争战，乃是与那些执政的，掌权的，管辖这幽暗世界的，以及天空属灵气的恶魔争战”一致，应该指灵界的生物，包括天使与魔鬼。但我也认为这与人间的文化、制度、组织、个人也都要受教会的影响并不矛盾，因为如果连天使都要为教会赞叹，连魔鬼都要为教会战兢，那这可见的世界又岂能不被教会震动?我相信这“荣耀的教会”绝不是基督徒内心的孤芳自赏，也不仅仅是将来在天上才能显现的景象，这荣耀必定包括在地上教会的见证与得胜。正如《基督教对文明的影响》这本书中所展现的基督信仰与教会曾给这个世界带来多么伟大，多么深刻的影响。但今天教会的处境却似乎回到了教会建立之初，无论在东方西方，这信仰再次处于被质疑、被讥诮、被攻击的境地，特别是同性恋的合法化趋势似乎标志着教会的影响力正日益衰落。所以教会应当反省：是上帝出了问题?还是教会出了问题？&lt;/p>
&lt;p>最后，对于教会得胜的必然性我要说：纵然教会似乎危机重重，仇敌的攻击似乎疯狂猛烈。但我并不认为这些意味着世界从此要反败为胜，或者意味着教会从此要节节败退。我反倒坚信魔鬼的暂时嚣张是上帝对教会失去异象失去斗志的提醒，我也坚信世界的攻击反要带来教会的悔改和大复兴。我也确信：教会再偏离也必重新归正，教会再软弱也必重新刚强，教会再跌倒也必重新站立，因为教会终究是荣耀的也是得胜的。这荣耀与得胜并不在于人的志气，也不在于人的理想，归根结底这荣耀乃在于上帝在万世以先所预定的不能更改的旨意，正如11节所说“这是照 神从万世以前，在我们主基督耶稣里所定的旨意。”这就是《以弗所书》要我们务必确信的。所以，亲爱的弟兄姊妹，天父的预定，基督的舍己，圣灵的运行所指向的就是教会。正如约翰•斯托得解释这一段说：“《以弗所书》第三章上半部，主要的教训就是合乎圣经的教会中心论。教会是历史的中心；教会是福音的中心；教会是信徒生活的中心。”所以，亲爱的弟兄姊妹，上帝拣选教会，我们却不委身教会吗?上帝荣耀教会，我们却藐视教会吗?上帝与教会同在，我们却否定教会的神圣性吗?所以，亲爱的弟兄姊妹，求主怜悯我们这个高举个人却贬低教会的世代。愿我们各人在教会观上归正，愿教会在一切真道上归正。上帝必要按祂永恒的预旨，以祂的大能大力复兴教会，荣耀教会，也必使教会得胜。但愿这事就发生在我们的世代，也发生在我们身上。&lt;/p>
&lt;p>四、《以弗所书》三章下半部分：保罗的祷告&lt;/p>
&lt;p>14–21节保罗回到被中断的祷告。祷告表明这一切的讲论、信心、异象都是属灵的，不是属血气的，是靠圣灵运行的大能，而非靠人的智慧和激情。祷告最代表作者的生命，也最表明道理的本质在于灵。&lt;/p>
&lt;p>保罗在此为以弗所人祈求的主要是两种能力：一是力量，且是心里的力量；二是知道基督的爱。&lt;/p>
&lt;p>1、心里的力量&lt;/p>
&lt;p>心里的力量意味着这力量不是从外面来的，不是靠势力和环境得到的，因此也不会被这些夺去。如果我们在守望人最多、最兴旺的时候就觉得自己特别刚强，想为上帝作大事，但在牧长被软禁，教会被逼迫时就觉得无奈无力，无可作为，就说明我们缺乏心里的力量；如果我们年轻时，意气风发时就觉得自己服侍有用不完的劲，但到了年老体衰时就觉得自己连动一个指头的服侍都承受不了，就说明我们缺乏心里的力量。心里的力量是从真实的信心来的，心里的力量就是保罗所说的“12我知道怎样处卑贱，也知道怎样处丰富；或饱足，或饥饿；或有余，或缺乏；随事随在，我都得了秘诀。”（腓4：12）心里的力量也是保罗所说“我们不丧胆。外体虽然毁坏，内心却一天新似一天。”这心里的力量是真正由上帝加给的，因此保罗说我凡事都能作。我们今天的处境正如同初代教会的处境，所以这祈祷也是为了你我所求。并且我们不仅今天需要它，我们一生都需要它。求主将心里的力量加给我们每一位，也充满我们每一位。&lt;/p>
&lt;p>2、知道基督的爱&lt;/p>
&lt;p>基督的爱在此显出三个特征：一是要和众圣徒一同明白，这再次体现教会的意义。只有藉着教会在众人身上，既在犹太人，也在外邦人，既在男人，也在女人，既在老人，也在孩子，既在穷人，也在富人身上我们才能看基督的爱看的更完全；其次，这爱是长阔高深的。“长”因它从万世之前直到永恒；“阔”因它遍及宇宙万有，一切的受造物都要因这爱同归于一；“高”因它来自至高之处；“深”因它拯救最谦卑的罪人也能照进最黑暗的灵魂；第三，这爱尽管如此伟大奇妙，但它的完全仍然过于人所能测度的。所以我们一生之久都不能停止祈求，愿我们知道它更知道它。并且，知道基督的爱并不是在理性上明白上述的道理，更要在心灵中体验到，在行为上活出来。如果我能讲爱讲的头头是道，心里却是冷冰冰的，对身边的苦难没有忧伤，没有眼泪，那我就还不知道基督的爱；如果我能讲爱讲的天花乱坠，但看到被强盗打伤的路人却不停下脚步，而是从他身边绕过，那我就还不知道基督的爱。亲爱的弟兄姊妹，由此可见我们真知道基督的爱吗?求主怜悯我们！让我们祈求真知道基督也真知道基督的爱。&lt;/p>
&lt;p>保罗在分享了属天的异象和奥秘，又向神发出呼吁后，他的心不能不更深的被圣灵感动与充满，所以在祷告的结束他就不禁向上主发出赞美的声音。但愿此时我们的心也被神的道所更新，被神的灵充满。让我们与保罗同心赞美“但愿天父在教会中，并在基督耶稣里，得着荣耀，直到世世代代，永永远远。阿们。”&lt;/p>
&lt;p>「祷告」&lt;/p></description></item><item><title>圣而公之教会——2013年9月15日主日讲章/晓峰牧师</title><link>/2013/09/13/%E5%9C%A3%E8%80%8C%E5%85%AC%E4%B9%8B%E6%95%99%E4%BC%9A-2013%E5%B9%B49%E6%9C%8815%E6%97%A5%E4%B8%BB%E6%97%A5%E8%AE%B2%E7%AB%A0%E6%99%93%E5%B3%B0%E7%89%A7%E5%B8%88/</link><pubDate>Fri, 13 Sep 2013 09:05:39 +0000</pubDate><guid>/2013/09/13/%E5%9C%A3%E8%80%8C%E5%85%AC%E4%B9%8B%E6%95%99%E4%BC%9A-2013%E5%B9%B49%E6%9C%8815%E6%97%A5%E4%B8%BB%E6%97%A5%E8%AE%B2%E7%AB%A0%E6%99%93%E5%B3%B0%E7%89%A7%E5%B8%88/</guid><description>&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;a class="link" href="http://t5.shwchurch.org/wp-content/uploads/2013/09/20130913165726994.mp3" target="_blank" rel="noopener"
>http://t5.shwchurch.org/wp-content/uploads/2013/09/20130913165726994.mp3&lt;/a>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>读经：以弗所书二1-21&lt;/p>
&lt;p>【彼前2:9】 惟有你们是被拣选的族类，是有君尊的祭司，是圣洁的国度，是属神的子民，要叫你们宣扬那召你们出黑暗入奇妙光明者的美德。&lt;/p>
&lt;p>以弗所书可以说是新约圣经论到教会最为深入而宝贵的经卷，使徒保罗在这里将上帝在基督里赋予给教会的那无与伦比的荣耀和丰满展现出来。如果说第一章论到了荣耀教会的属天特性和在基督里所赐给教会的智慧和权能，那么第二章就特别论到了教会是在基督里面的新创造，也因此使教会具有的圣而公的基本属性和特征。&lt;/p>
&lt;p>使徒保罗在论到教会的荣耀和丰富之后，马上就提到了在教会中的圣徒过去曾经是什么样的，曾经活在何等的悲惨可怕的境地中。保罗其实是描述了两个完全不同的国度，两个完全不同的族群；一个是死在过犯罪恶中被世界、邪灵和肉体所辖制的属地群体，一个是活在永生中与基督一同做王的群体属天的群体。在使徒的眼中全世界的人类分属在两个对立的阵营中，当然对于被罪和死亡所辖制的群体可能并不认为自己是在如此可怕的境遇中，反而看在属天国度中的人为愚钝和癫狂。这是一幅格外令人吃惊的图像；罪使得本来是照着神的形象所造的人竟然活在死亡中，罪让人的灵性变得迟钝以致失效，让人失去判断的能力，让人的内心被扭曲，意志被奴役，罪破坏和颠覆了上帝起初造人所赋予给人性里面的很多美善。在一个人被上帝拯救的恩典临到以前，罪透过三个方面来奴役和蒙蔽一个人，一是外在的，透过周围的环境，就是使徒所说的世界，今世的风俗形成一股强大的影响力量挟裹着人在罪中前行；二是内在的，就是人肉体的私欲，人被自己的私欲所牵引就生出许多的恶念和罪行来；三是超然的，一种超自然的属灵力量的影响，就是保罗在此所说的空中掌权者的首领，在悖逆之子心中运行的邪灵，没有认识基督的人的内心境况的可怕在于本应显明上帝形象和荣耀的尊贵的人类，竟然成为邪灵运行的所在。所以，使徒称世人为悖逆之子（悖逆这个词所描绘的就是一个不认识神的人的主要生活特征，表现为对上帝的抗拒和冷漠）。当然，保罗并非是说只有外邦人是处在这样可怜又可怕的光景中的，包括他自己在内的犹太人过去也是如此，所有的人类都一样，以色列人虽然领受了上帝圣洁的律法，但依然和外邦人一样都为可怒之子。&lt;/p>
&lt;p>但如今，有一件历世历代所隐藏的奥秘被显明了出来，那就是上帝要藉着他的儿子建立一个完全崭新的族裔，或者说上帝要再次创造一个新人。这个新群体的来源就是从保罗所描述的死在罪恶过犯中的人群中来的，上帝从这些被世界、肉体和撒旦所辖制的“行尸走肉”中拣选出一部分来，给这些神早就认识的人以新的生命，给他们属天的基业，荣耀的地位和盼望，并赋予给他们神圣的使命，让这些人留在地上的时日能够为主所用，成就上帝在永世中所定的计划。&lt;br>
我们需要留意到的是，这个属天的新群体是从死人的群体开始的。这就是耶稣基督在十字架上所做的救赎的工作。使徒保罗在论到主耶稣所做的救赎的工作的时候，情不自禁地一再强调这是出于上帝的大爱和上帝完全的恩典，与罪人的行为毫无关系。上帝之爱的浩大正是体现在处于罪恶死亡当中的人的卑微和不配上。我们在不认识神的时候是什么样与上帝所给予我们的尊荣之间的对比，这极大的抬举就显明了上帝的爱为何被称为大爱。一个罪恶污秽之人竟然被称为圣徒和上帝的子民，这种身份上鲜明对比使得使徒不得不再次上帝救恩的工作。谁被从死亡中挪移到了永生中，这完全出自上帝自己的恩典和主权。没有任何一个人在基督救赎的工作上有份，连领受救恩的信心都是神所赐的，因此这个新建立的群体就可以将荣耀完全归给神我们的父并主耶稣基督。&lt;/p>
&lt;p>既然得救和行为无关，是否一个人得救之后就可以任意而行了呢？不，得救之后的基督徒身上负有上帝所交付的责任和使命，使徒说“我们原是他的工作”，教会是上帝新的创造的高峰，教会里面倾注了上帝无比的恩典、智慧和爱。每一个基督徒都是在教会中被上帝所塑造和更新，并在教会中去行上帝让我们去行的。这也是上帝在万世以先就已经为教会所预备好的，要透过教会的顺服显明出我们里面所领受的这莫大的恩典。这本来就是上帝的心意和计划。也就是说，教会所当行的，神早就计划安排了。无论那个时代，教会所行的都不是照着属世的标准，照着人性对于所谓善的理解，而是照着上帝的旨意去行。教会不是一个服务于社会的慈善机构，也不是表明某种立场的政治势力，不是为了配合某个运动的社会力量。教会是神圣的，是上帝自己的作品，为要表明上帝的心意，去行上帝让教会所行的。&lt;/p>
&lt;p>在日常的信仰生活中，我们常常看到教会的不完美，也常常听到对教会各样问题的议论和指出，甚至可能让我们产生一些困惑：上帝的教会到底应当是什么样的？为什么我们感觉自己所在的具体的教会好像和保罗在此所说的属天的、丰富的、荣耀的教会有着很大的差距呢？针对这样问题，我们也常常听到宽慰或者解释的话语：教会是由一群蒙恩的罪人所构成的，在每一位信徒还没有达致完全之前，教会就是不完美的，所以教会一定会有各样的问题。这是真实的，在地位上我们已经被迁到光明的国度，在实际的生命表现上每一位圣徒还在成圣的过程中。因此，由不完全的圣徒所构成的教会并不能将完全的荣耀表明出来。&lt;/p>
&lt;p>固然如此，但这个被拯救的新群体的基本特性却是圣洁的。教会可以有不完全，可以有各样的问题，但是圣洁依然是教会的基本特征，一个属神的真教会必然会显露出圣洁的标记，她若是照着上帝的心意去行，就能让人看到教会的圣洁。因为“那召你们的既是圣洁，你们在一切所行的事上也要圣洁”（彼前一15）。教会的圣洁属性体现在两个方面，一是圣洁的地位，二是圣洁的生活。前者所表明的是因着基督的救赎，教会中每一个成员在法律的地位上都已经是无罪的了，因为基督担当了他们的刑罚代替了他们的罪责；后者所表明的是基督并非只是将赦罪的恩典赋予给了每一位圣徒，也将胜过罪的权能赐给了我们，因为他已经断开了一切锁链，在十字架上他胜过了一切罪的权势，连死亡他都胜过了，每一位重生得救的信徒都在这被释放的自由国度中，每一位信徒都与基督那圣洁的生命有份，因此，教会被称为圣洁的国度（彼前二9）。&lt;/p>
&lt;p>教会的圣洁是教会的本质属性之一，不但要持守住被基督的宝血所买赎回来的属天身份，不与任何属世相联合，并且要有善行的见证来表明圣洁之主的统治。所以，教会必须要对付罪。上帝知道我们在地上的时候内在所面临的各样挑战，故此他将圣徒聚集在一起建立起一个一个的教会。在这圣徒的团契中有彼此的守望、彼此的劝诫，透过相爱的生命关系将教会的圣洁显明出来。若是有罪，当在爱心中去挽回，对罪却不能妥协，不能容忍罪对教会的玷污。教会对罪的惩戒正是教会圣洁的必要，这也是为何将执行教会纪律看为教会的一个特征标记。&lt;/p>
&lt;p>随之使徒保罗就开始论到外邦人和以色列人之间因着耶稣基督的工作而产生的变化。上帝在救恩历史中先拣选了以色列人作为上帝工作的媒介，将圣洁的律法赐给他们，给他们许多的应许，并透过他们预言、准备了弥赛亚的来临。上帝在以色列民身上所做的是要透过这个民族成为万国万族的祝福，但罪却使得上帝的律法、恩宠成为以色列人和未受割礼的人之间的隔离。在圣殿的外围有专门的外邦人院，与犹太人之间有隔墙，墙上刻着“外邦人不可入内，擅入者死”。当然，保罗在此并非是在提到真实的一堵墙，而是指向因着律法、规条、习俗所形成的犹太人和非犹太人之间的隔离，彼此之间的不能接纳和仇恨。这也是世上任何隔离的一个代表。人与人之间的关系从上帝起初的创造就可以看出来，他的本意是要让人类成为一个整体，彼此之间相亲相爱，否则上帝也就不必只创造出一男一女-亚当和夏娃，在婚姻中以繁衍后代的方式让人类充满全地了。但犯罪堕落之后的人类因罪的影响，彼此之间成为敌对的孤岛，互相之间难有信任和接纳，充满了争竞和伤害。就连领受了上帝如此厚重恩典的一个民族，竟然能把上帝的恩典当成轻视其他族裔的资本，划分出人类中的等级和党派，割礼本是立约的记号，竟成为对立的标记和威胁恩约的因素。&lt;/p>
&lt;p>所以，主耶稣的救赎之工不但是要把一个一个的灵魂从死亡中拯救出来，他还要除去隔在人们中间的一切隔墙，让这个被拯救的一个个个体成为一个新的群体，一个和睦的族群，不再是彼此的猜忌、对立、仇恨、争斗，上帝的心意是要创造一个新人，就是教会。在上帝眼中教会是一个整体，如同一个人似的。所以使徒在这里称神的教会为“圣徒的国度、神的家，主的圣殿”等，都是从整体的角度来看的。所以，每一次的洗礼，宣告一个弟兄姊妹归入耶稣基督的名下，在某个意义上将就是神的国度里面增添了一个新的国民，他在这个国度里面承担这上帝为他在整体中特别安排的一项使命；神的家里多了一个家人，他在这个家庭中神给了他各样爱的连接；主的圣殿中增添了一块石头，他在整个建筑中被安放在一个无可替代的位置上。耶稣基督的救赎不是单单对个体的释放，是对一个新人的建造，每一位圣徒都是这个新人身上的肢体。&lt;/p>
&lt;p>这就是十字架工作的果效。上帝对教会的建造不是孤零零地一个教会一个教会的成立，而是在一个身体中的合一的联合。基督工作的目标就是让“两下合而为一”，基督就是教会的和睦。他不是用其他对象来做合一的工作，而是他自己就是教会的合一。因为他以自己的身体废掉了冤仇，成就了和睦（弗二15）。这合一的工作在救恩历史中就体现在“先是犹太人后是希腊人”上，正如使徒在其他经卷中所说的：“并不分犹太人，希利尼人，自主的，为奴的，或男或女，因为你们在基督耶稣里都成为一了”（加三28）。犹太人虽然有律法，但是他们和他们所轻视的外邦人一样因罪远离上帝，彼此敌视，但基督的十字架就抹去了一切的隔阂，正如主所说的：“我另外有羊，不是这圈里的。我必须领他们来，他们也要听我的声音。并且要合成一群，归一个牧人了“（约十16）。&lt;/p>
&lt;p>这就是教会的大公性，也就是教会的普世性。上帝的儿子并不单单是为以色列人而来，救恩也不是只为某个民族准备的；他是万人的救主（提前四10），他不但赦免我们的罪，他也是为普天下人的罪而来（约壹二2）。这并非是说主耶稣会拯救所有的人，而是表明上帝的救恩是普世的，他子民分布在万国万民中。无论是哪一个民族、哪一种肤色，无论处于社会的那个阶层，无论学识高低，都有神的子民，都要归在同一位主的里面。&lt;/p>
&lt;p>对于教会内，基督拆毁了隔在我们中间的墙，因此教会是开放的。基督的教会不能区分国家民族、背景地位、贫穷富贵、高尚卑贱，凡是认耶稣基督为主的重生得救的人都可以和我们一同来敬拜神。但实际的情景是，当时圣殿里有隔断的墙，今日在教会中也可能会有种族之墙、贫富之墙、学识之墙等等。出于各种原因，上帝的教会也会限制某些国家的人进入，也会不欢迎某些身份的人，也会对身有异味的人掩鼻避开。这些都与主耶稣在十字架上的工作是相抵触的。而且，今日任何一间基督的教会在属灵的层面都是合一的，都属于耶稣基督的身体。或大或小，或堂皇或简陋，或唱经典圣诗或唱现代圣诗，或者受教育程度高或者低，都是属神的教会，都有同样的尊荣和地位，上帝在每一间教会身上都有着特定的使命和恩召，故此，没有一间教会可以轻视另一间教会，也没有一间教会比另一间教会更重要，更尊贵。&lt;br>
当然教会的普世性并非是抹杀了教会人群的外在群体特点，而是从内在将人们合为一体了。教会的普世性不是表现在组织、礼仪、流程方面，而是在内在的属灵层面，因为有同一位主，同一位圣灵，同一位神。&lt;/p>
&lt;p>另一方面，对于教会的大公性的一种错误观念可能是，既然都是上帝的教会，那么我去哪一家教会都是可以，因此，我可以这主日去东边的一个教会，下主日去西边的一个教会，反正是在基督身体里面聚会。我们说教会是我们的家，但往往把教会当成是旅店；在一个教会总是暂时的，寄居的，随时准备离开。教会的普世性并不是所有一个个地方教会加起来的总和那么简单。每一个地方教会都可以看作是普世教会在地上的具体显明和缩影，每一个地方教会对于信徒来说都可以看作是普世教会的代表。有时候我们对教会的挑选，好像是在菜市场买菜似的，凡是不符合自己口味的一概丢弃，在多次辗转之后终于找到了一个自认为较为完美的教会；什么时候感觉不好了，就再去寻找另一个教会。反正都是属神的教会，去哪里都一样，都是在敬拜神。这是对教会的不尊重，每一个教会都是属基督的，因此都有同样的尊荣，都不容我们轻视。也并非我们可以随意挑选教会，而是要寻求上帝的带领，神已经为我们预备了合适的教会。而且圣经中对于上帝所赐给教会的权柄，很少去区分这是给普世教会才有的，还是地方教会才有的。如一个被教会纪律惩戒的信徒，并非只是这一家教会对他的惩戒，而是在普世教会的层面上被惩戒，不需要所有的教会都发表声明支持这个惩戒，只要是照着上帝所赋予教会的权柄在真理中照着上帝的心意去行的，就都有效。对地方教会的轻视，有时候就表现在一个肢体犯罪跌倒了，为了逃避教会的劝诫，他可能会采取逃跑的方法，他以为从这个教会离开了，躲进另外一个教会，罪的问题就能解决了似的。你从一家教会逃离，就是从所有教会的惩戒中逃离。不要做教会间的流浪者，要做教会中的委身者。对一家教会的委身就是对普世教会的委身，而以为自己有着一个普世胸怀的教会观的流荡，其实是对教会的疏离和骄傲。&lt;/p>
&lt;p>愿我们都能在教会中被主建造，彼此委身，在圣洁与合一中，渐渐的越发像主。&lt;/p></description></item><item><title>丰盛的教会——2013年9月8日主日讲章/小白牧师分享</title><link>/2013/09/06/%E4%B8%B0%E7%9B%9B%E7%9A%84%E6%95%99%E4%BC%9A-2013%E5%B9%B49%E6%9C%888%E6%97%A5%E4%B8%BB%E6%97%A5%E8%AE%B2%E7%AB%A0%E6%99%93%E5%B3%B0%E7%89%A7%E5%B8%88%E5%88%86%E4%BA%AB/</link><pubDate>Fri, 06 Sep 2013 09:35:38 +0000</pubDate><guid>/2013/09/06/%E4%B8%B0%E7%9B%9B%E7%9A%84%E6%95%99%E4%BC%9A-2013%E5%B9%B49%E6%9C%888%E6%97%A5%E4%B8%BB%E6%97%A5%E8%AE%B2%E7%AB%A0%E6%99%93%E5%B3%B0%E7%89%A7%E5%B8%88%E5%88%86%E4%BA%AB/</guid><description>&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;a class="link" href="http://t5.shwchurch.org/wp-content/uploads/2013/09/20130906172112496.mp3" target="_blank" rel="noopener"
>http://t5.shwchurch.org/wp-content/uploads/2013/09/20130906172112496.mp3&lt;/a>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>以弗所书 1：15-23：因此，我既听见你们信从主耶稣，亲爱众圣徒，就为你们不住地感谢　神。祷告的时候，常提到你们，求我们主耶稣基督的　神，荣耀的父，将那赐人智慧和启示的灵赏给你们，使你们真知道他。并且照明你们心中的眼睛，使你们知道他的恩召有何等指望，他在圣徒中得的基业有何等丰盛的荣耀；并知道他向我们这信的人所显的能力是何等浩大，就是照他在基督身上所运行的大能大力，使他从死里复活，叫他在天上坐在自己的右边，远超过一切执政的、掌权的、有能的、主治的，和一切有名的，不但是今世的，连来世的也都超过了。又将万有服在他的脚下，使他为教会作万有之首。教会是他的身体，是那充满万有者所充满的。&lt;/p>
&lt;p>弟兄姊妹主内平安！&lt;/p>
&lt;p>今天我们分享以弗所书 1章余下的部分。&lt;/p>
&lt;p>引言&lt;/p>
&lt;p>教会是基督教信仰在现实世界表达的最主要方式。因此，教会观的缺失与误区恐怕是当今这个充斥个人主义、相对主义、自由主义的时代教会面临的最严峻挑战。对于年轻的中国教会，如何建造正统、成熟、既连于大公教会传统又符合时代需要的强大教会，是我们必须认真思考并全力以赴的紧迫任务。《以弗所书》在这方面的意义尤其重大：因为这经卷正是有关教会的教导的。因此，详细考察这卷书，明白其中的真理并应用于当前教会建造的实际，对于建造中的守望教会，重要性不言而喻。&lt;/p>
&lt;p>本经卷一开篇，使徒保罗就一气呵成地列出了神所赐教会丰盛的福气——这福气是永恒、属灵、并在耶稣基督里的；这福气又是圣父赐予、通过圣子、并经由圣灵印证的。这是1章1-14节的主要内容，在1章余下的经文中，保罗继续阐明神所赐教会的丰盛。&lt;/p>
&lt;p>感恩与祷告&lt;/p>
&lt;p>如果说前一部分经文，保罗是在颂赞中揭示了教会所领受丰盛的祝福；那么这后一部分经文，保罗则是在感恩和祷告中，祈求神赐给教会更丰盛的祝福——包括认识神以及认识神的恩召、基业与能力。&lt;/p>
&lt;p>认识神及神的恩典与祝福是非常重要的，但这种认识的能力却并非人所固有。因此，要认识神及神的能力，就必须具备两个前提：一个是要有信心与爱心。“人非有信，就不能得　神的喜悦；因为到　神面前来的人，必须信有　神，且信他赏赐那寻求他的人。”（来 11：6）无论是颂赞、感恩还是祈求，都需要在信心与爱心里。现在，保罗为这个他自己曾服侍过多年的以弗所教会感恩，因为他们既已领受了神丰盛的祝福，因此就得以“信从主耶稣并亲爱众圣徒”，可以为他们祈求了。&lt;/p>
&lt;p>另一个就是必须先由神赏赐“智慧和启示的灵”。启示指揭开奥秘，主要涉及神主动的作为；智慧指明白属灵的奥秘，主要涉及人真诚地领受。诗人同样祷告说：“求你开我的眼睛，使我看出你律法中的奇妙。”（诗 119：18）作为有罪又有限的人，即使蒙了大恩得以重生，要明白属天的奥秘，依然需要神的光照与开启，从而使信心的眼睛明亮，智慧充足，得以明白并运用真理。这是基督徒起码的敬畏与谦卑。&lt;/p>
&lt;p>今天的教会依然需要常常祈求如此的赏赐。我们都迫切地想保持与神的亲密关系，并明白神的旨意（包括我们在户外敬拜中的旨意），但你省察过自己是否“信从主耶稣、亲爱众圣徒”了吗？又是否先祈求神赏赐“智慧与启示的灵”呢？如果你整天固执在自己狭隘的观念中，如果你爱弟兄的心不能落实在行为和诚实上，如果你认为凭自己的理智、逻辑分析或经验就能“尽情测透全能者”的话，你再多的祈求也是毫无意义的。让我们回到圣经的真理上，效法保罗一样的为自己和教会祈求吧。&lt;/p>
&lt;p>真认识神&lt;/p>
&lt;p>保罗为以弗所教会的第一个祈求就是“真知道他”，即真认识神。你是更切慕神迹，还是更切慕那位行神迹的主？有一首歌唱到“前要的是祝福、医治、恩赐、能力，今要的则是主自己”，所说的就是这个意思。恩赐、能力、祝福本是好的，但如果我们迷恋这些东西以至于忘记了主自己，岂不成了偶像崇拜了吗？教会如果“拥有了一切”，却失去了主，教会怎能不丧失自己呢？&lt;/p>
&lt;p>再者，认识有程度的不同，决定了生命内涵的差异。保罗祷告的并非“知道他”，而是“真知道他”！多这一个字，差距何其大呀！主三次问彼得“你爱我吗？”从中很容易读出“你真的爱我吗”的含义。认识神，不是一时一事的功夫，更不可自以为已经得着了，却需要一生不懈的追求、不断地进深，更需要一生不住地仰望神的恩典。&lt;/p>
&lt;p>感谢主！今天我们有这样一个特殊的机会可以“真知道他”，但愿你能紧紧抓住。当年主应许即将带领以色列人跨过约旦河的约书亚说：“我岂没有吩咐你吗？你当刚强壮胆！不要惧怕，也不要惊惶，因为你无论往哪里去，耶和华你的　神必与你同在。”（书 1：9）今天正在“强渡约旦河”的我们，一样有神的同在，这正是认识神、经历神绝佳的机会，你难道不珍惜吗？&lt;/p>
&lt;p>恩召：何等指望&lt;/p>
&lt;p>保罗的第二个祈求是“知道他的恩召有何等指望”。教会是神从世界特别呼召出来的，是神特别施恩之所在。“因为他预先所知道的人，就预先定下效法他儿子的模样，使他儿子在许多弟兄中作长子。预先所定下的人又召他们来，所召来的人又称他们为义，所称为义的人又叫他们得荣耀。”（罗 8：29-30）&lt;/p>
&lt;p>往后看：因着神的恩召，教会已蒙拯救，出死入生，成为“永生神的家，真理的柱石与根基。”（提前 3：15）往前看：同样因着神的恩召，当主再来的时候，教会将得以完全，在天上与主一同作王直到永远。因此，无论是在地还是在天、向前还是向后，教会都充满盼望，因为这都是出于神的恩召。圣经说“如今常存的有信，有望，有爱”（林前 13：13），又说“盼望不至于羞耻”（罗 5：5）——神是信实的，他既应许，就必成就！&lt;/p>
&lt;p>今天许多人看教会过于轻狂，动辄就要自立教会（不管叫什么）。但我劝这样的人要特别小心，你清楚地蒙了恩召吗？你确信合乎神的心意吗？如果答案是否定的，或者是不清晰的，那一定要赶紧打住，免犯妄称神之名的大罪。不出于神的，必被拆毁，那还能有什么指望？保罗早就警告过“不要自欺，　神是轻慢不得的。人种的是什么，收的也是什么。顺着情欲撒种的，必从情欲收败坏；顺着圣灵撒种的，必从圣灵收永生。”（加 6：7-8）&lt;/p>
&lt;p>而真正的教会，既然蒙神恩召，当然可以坦然无惧，因为我们有永远的盼望。“哀莫大于心死”，没有了盼望，生命其实也就失去了动力与意义。无论是一个真正的圣徒，还是一个真正的教会，无论面对怎样艰难的处境，都可以平安喜乐，因为“知道他的恩召有何等指望”。&lt;/p>
&lt;p>基业：何等荣耀&lt;/p>
&lt;p>保罗的第三个祈求是“知道……他在圣徒中得的基业有何等丰盛的荣耀”。教会是神的百姓，是神在基督里所得的产业，同时也是神赐给基督的产业。作为神的子民，作为在万国、万民中蒙神拣选的百姓，这份荣耀有何等丰盛实在是超过我们的想象。摩西说：“至高者将地业赐给列邦，将世人分开，就照以色列人的数目，立定万民的疆界。耶和华的份，本是他的百姓；他的产业，本是雅各。”（申 32：8-9）使徒彼得则说：“惟有你们是被拣选的族类，是有君尊的祭司，是圣洁的国度，是属　神的子民，要叫你们宣扬那召你们出黑暗、入奇妙光明者的美德。”（彼前 2：9）这些经文告诉我们，神是为教会的缘故立定万民的疆界（你没想到吧！）；教会则是这个世界上有君王尊严的祭司，是圣洁属神的子民。但就地上的地位而言，这荣耀就已经了不得了，更不用说天上的荣耀了！&lt;/p>
&lt;p>作为现实中的教会，我们今天就享有这“何等丰盛的荣耀”。神以他的教会为荣，我们以自己为荣吗？王怡牧师说能为、也应当为当今中国解梦的只有教会（正如但以理一样），但现实中我们却发现一些教会发出的却是所谓“国家有大梦，教会有小梦”的论调，以谁为荣实在太明显了，也太可怜了。看看我们周围这个败坏而绝望的世界，教会竟然以其为荣，实在是羞辱主的名，辱没自己的荣耀！求天父赐下那“智慧和启示的灵”，开我们灵里的眼睛，从而能知道“他在圣徒中得的基业有何等丰盛的荣耀”。&lt;/p>
&lt;p>能力：何等浩大&lt;/p>
&lt;p>保罗的最后一个祈求是“知道他向我们这信的人所显的能力是何等浩大”，这显然是保罗这段祈求的重心。我们都知道并经历过神的大能，但却未必清楚地知道这能力到底有多大，这里保罗揭示了这奥秘：&lt;/p>
&lt;p>首先，这能力的浩大体现在主耶稣基督的复活、升天及坐在天父右边上。这世界上最强大的势力是什么？不是军事、不是政治、也不是经济——是死亡。因为没有人（无论你有多大的权力、财富、才能）能逃脱，并且一去不回。但却有一个人——我们的主耶稣基督却因着复活胜过了死亡，靠的就是神的大能（罗 1：4），你说这能力有多大？&lt;/p>
&lt;p>其次，这能力的浩大体现在主耶稣现今坐在全能者宝座的右边，“远超过一切执政的、掌权的、有能的、主治的，和一切有名的，不但是今世的，连来世的也都超过了。又将万有服在他的脚下 ……”这里执政的、掌权的、有能的、主治的、有名的，不仅指灵界大有势力的天使（无论善的、恶的），而且也指人世间一切执政掌权者；不仅包括现在在位的，也包括过去已经在位的和那些将来要在位的，都全部降伏在主耶稣基督的权能之下。当年主吩咐门徒往普天下去传福音的时候，首先向他们宣告的，正是这能力：“天上地下所有的权柄都赐给我了。所以，你们要去，……”（太 28：18-19）这样的权柄与能力，涵盖了天地万物，你说有多大？&lt;/p>
&lt;p>无论是何等指望的恩召，何等荣耀的基业，还是何等浩大的能力，神成就这一切是为了什么？保罗在最后的两节经文中揭示了神的奥秘——都是为着教会：“使他为教会作万有之首。教会是他的身体，是那充满万有者所充满的。”主耶稣作万有之首，乃是为教会的缘故，因为教会与主是一体的：基督是教会的头，教会是基督的身体。不但如此，教会还是那充满万有者——即基督——所充满的。由此可知，教会有何等的能力、荣耀与盼望！教会又是何等的丰盛！我们很少从这样高和这样广的角度思考教会，甚至有时还轻看教会。但圣灵在这卷书中通过保罗所启示的教会之丰盛，难道不当令我们震撼，并重新思考和看待教会吗？&lt;/p>
&lt;p>既然教会在基督教信仰中如此重要，那么如何认识教会，如何过一个正常、成熟的教会生活，将决定你信仰的实质状况。比如，如果你真的认识教会的能力，在目前的争战中自然就胆气十足，并充满得胜的盼望。但如果你不认识，就难免胆怯甚至灰心。感谢主！今天我们有机会直接领受了“建造教会”的使命，能直观地经历这些真理。求主开启并光照我们，叫我们能认识真理；赐我们信心，能行在真理中；挑旺我们的盼望，能持守到底；激发我们的爱心，能“尽心、尽性、尽意，爱主你的　神”并“爱人如己”（太 22：37、39）！&lt;/p>
&lt;p>愿主保守并祝福他自己的守望教会！&lt;/p></description></item></channel></rss>