<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>《＠守望》第114期——这个世代的青年 on 北京守望教会</title><link>/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%AC%AC114%E6%9C%9F%E8%BF%99%E4%B8%AA%E4%B8%96%E4%BB%A3%E7%9A%84%E9%9D%92%E5%B9%B4/</link><description>Recent content in 《＠守望》第114期——这个世代的青年 on 北京守望教会</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Tue, 29 May 2018 02:41:25 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%AC%AC114%E6%9C%9F%E8%BF%99%E4%B8%AA%E4%B8%96%E4%BB%A3%E7%9A%84%E9%9D%92%E5%B9%B4/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>《＠守望》第114期——这个世代的青年</title><link>/2018/05/29/%E3%80%8A%E5%AE%88%E6%9C%9B%E3%80%8B%E7%AC%AC114%E6%9C%9F-%E8%BF%99%E4%B8%AA%E4%B8%96%E4%BB%A3%E7%9A%84%E9%9D%92%E5%B9%B4/</link><pubDate>Tue, 29 May 2018 02:41:25 +0000</pubDate><guid>/2018/05/29/%E3%80%8A%E5%AE%88%E6%9C%9B%E3%80%8B%E7%AC%AC114%E6%9C%9F-%E8%BF%99%E4%B8%AA%E4%B8%96%E4%BB%A3%E7%9A%84%E9%9D%92%E5%B9%B4/</guid><description>&lt;p>&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->简讯：&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted --> 1、2018月4月29日、5月6日、13日、20日这四个主日没有弟兄姐妹去平台敬拜。我们在此继续恳求我们的主，在全教会在他面前的寻求中显明他的同在、引导和拯救，使我们教会走出现今的困境，在祂面前能够一同聚集敬拜。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted --> 2、5月12日，成都秋雨圣约归正长老教会因拟举行一场纪念汶川地震十周年的特会，被警方干涉；前一天晚上，王怡牧师和李英强传道被警方传唤；12日上午，前往参加聚会的弟兄姊妹，约有200人被警方带走，恰逢我们教会有两位弟兄姊妹在他们当中，其中吕华姊妹也被带走，郝明明弟兄前往探视等候。到下午大部分弟兄姊妹被释放，晚上王怡牧师和李英强传道也被释放回家。5月13日（主日），秋雨圣约教会正常在会堂主日敬拜。感谢主对他们的保守，为他们在此过程中的美好见证感恩。求主继续保守带领他们，使主的名在他们中间得荣耀！同时，也让我们为各处面临逼迫的教会代祷，求主保守看顾属祂的每一个教会。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted --> 3、五一期间，青年团契和诗班联合举行营会，共有六十多位弟兄姊妹参加。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->教牧书信&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted --> &lt;!-- raw HTML omitted -->团契生活讲座之一团契关系的本质/晓峰 牧师&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted --> 团契关系就是我们藉着基督、在基督里、为着基督而有的关系。这是团契关系的三层本质。是因为认识基督而有的关系，同时，也是藉着基督才能建立起来的关系，同时这关系也是为了基督的缘故。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted --> &lt;!-- raw HTML omitted -->团契生活讲座之二团契关系的性质和特点/晓峰 牧师&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted --> 团契关系的目标指向是基督，团契关系不是为了我们彼此之间彼此抱团取暖，也不是为了发展我们彼此之间所谓的友谊。在这个过程当中，属天的友谊远超过我们彼此之间过去所碰见的友谊的状态。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted --> &lt;!-- raw HTML omitted -->团契生活讲座之三如何具体地建立良好的团契生活/晓峰 牧师&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted --> 我们是在基督的受苦上有份，有份于弟兄姊妹的重担。也就是那个人，你不但进入了他的苦难，而且你进入他生命当中，你和他一同去承担的那个经历的过程，你才能真正地进入到和一个人的团契关系当中。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted --> &lt;!-- raw HTML omitted -->受苦——基督徒生活的常态/一琨&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted --> 让我们面对我们真实的人生，让我们适应做一个基督徒生命的常态，让我们记得彼得对我们的劝勉。我们的应对，第一不害怕，第二要尊主为圣，第三要常做准备，第四要用温柔和敬畏的心来回应这个世界。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted --> 和《心霾》有关的&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted --> &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->从《天堂巴士》到《心霾》/书拉密&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted --> 给剧作起名《心霾》，是试图以此喻体来展现当代人的心灵实况：面对造物主所赐生命遭受的罪之毒害，人们要么假装雾霾不存在，要么用“心灵毒鸡汤”化解要么无奈地忍受，要么愤怒地叫骂，要么用空洞的精神追求来置换……但对信仰的圣洁、灵魂的归宿、生命的改变，基本无感，更不情愿主动追求和了解。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted --> &lt;!-- raw HTML omitted -->我是江迪，但我心疼高语/陈亮&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted --> 当戏剧照进现实，尽可想象，人与人之间完全理解是多么的难。愿上帝的恩典让我们做到舍己，不求人理解，但求理解人。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted --> &lt;!-- raw HTML omitted -->高语的前半生和后半生/陈华琳&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->回想自己这几年信仰中经历的黑暗和仍然在经历的曲折，我想上帝不断地让我去反省：到底什么是信仰，是被点燃的一时的宗教热情还是不止息的寻求和依靠？&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted --> &lt;!-- raw HTML omitted -->话剧演出之初体验/王志颖&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted --> 一个人的内心越是虚弱，就越会用强悍来装点自己，就越要用许多在外东西证明自己；越是虚张声势，就越表明这个人心里的慌张和胆怯。其实她很可怜，高傲冷峻的外表下掩盖着一个可怜可悲的灵魂。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted --> &lt;!-- raw HTML omitted -->我是否真的期待过天堂？/郑睿&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted --> 从那天以后，我常常想这个问题。对“高母”在天堂里的形象非常模糊，每一次排练都是一次提问，你有盼望么？你的盼望是真实的么？&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->可怜的老高与大哥高谈/李惠中和贾作胜&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted --> 人的心里进了霾，很可怕，因为会泯灭掉最人性的亲情，因为会让欲望泛滥，而偏偏又自以为是、自以为高、引以为荣、引以为傲。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted --> 青年面孔&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted --> &lt;!-- raw HTML omitted -->Eason ：传福音是我的使命！&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted --> &lt;!-- raw HTML omitted -->张莹：从摩根大通到乡村教师&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted --> &lt;!-- raw HTML omitted -->龙飞：从抵挡真道变成全职传道&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted --> &lt;!-- raw HTML omitted -->牧者荐书&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted --> &lt;!-- raw HTML omitted -->一生的呼召/袁灵 牧师&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted --> 宣教之窗&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted --> &lt;!-- raw HTML omitted -->刺透的心、唯主安慰/白雪&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted --> &lt;!-- raw HTML omitted -->为万国祷告之为巴基斯坦祷告&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/p></description></item><item><title>一生的呼召</title><link>/2018/05/28/%E4%B8%80%E7%94%9F%E7%9A%84%E5%91%BC%E5%8F%AC/</link><pubDate>Mon, 28 May 2018 08:40:16 +0000</pubDate><guid>/2018/05/28/%E4%B8%80%E7%94%9F%E7%9A%84%E5%91%BC%E5%8F%AC/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->《一生的呼召》是当代西方思想家葛尼斯（Os Guinness）的著作，也是他最受欢迎的作品，仅英文版的销量就超过100万册，可见其受欢迎的程度。其中文版于2007年由台湾校园书房出版，简体字版于2011年引进大陆，在教会内亦反响强烈。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->一、本书的结构与主要内容&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->本书结构包括引言和26章正文。引言部分即指出本书的目的是发现“生命的目标”。作者在引言中介绍了三种关于生命目标的观点。第一种是东方的观点，包括印度教和佛教。他们从根本上就否定了寻找目标的意义。第二种是世俗主义的观点，包括无神论、大部分不可知论、科学自然主义和绝大多数的人文主义。他们认为生命的目标不用追寻，而是由自己决定，并借由自我来实现。第三种是《圣经》的答案，为犹太教和基督教所共同持守。他们指出生命的目标有两种来源——我们“受造成为的”和我们“被呼召成为的”。最后，作者给出自己的答案——唯有呼召才是“终极的原因”，唯有让那位至高者成为我们生命的主宰才是正确的答案。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->围绕这一中心思想，作者用26章的篇幅逐步展开讨论。第1、2章的内容是引言部分的展开，指出“生命的目标”是人生的大问题，并且唯有在至高者那里才能寻得答案。第3章进入具体的问题。首先是如何定义自己？结论是“只有响应基督，并且遵循他的呼召，我们才能成为真正的自己，并且拥有自己的性格。”第4、5章解释呼召的核心，并使人明白两大破坏呼召的偏差。第6章指出发现呼召的两个视角“个人的恩赐”和“造就他人”。第7章指出真正的呼召反映真实的信仰，呼召必能强有力的影响世界，正如福音带着能力。第8章提醒读者呼召的基础是信仰上帝、敬畏上帝，如果没有真实的信仰，也不会有真实的呼召。第9章指出呼召使人单单活在神面前，而能不被众说纷纭所左右。第10章指出呼召激发热情，使人为了上帝的缘故追求卓越。第11章指出回应呼召就是迈向责任，责任意味着顺服。第12章提醒读者神所赐的呼召不是个人主义的，不应脱离委身教会和尊荣整体的目标。第13章指出呼召揭示信仰的本质是一生一世跟随基督，而不是神学公式，更不是僵化的形式。第14章提醒读者要特别小心骄傲的罪，因为蒙拣选和自负非常类似。第15章提醒读者他们是个别被上帝呼召的，单单对上帝负责，单单由上帝认可，不要与他人比较，比较引起嫉妒，而嫉妒得罪上帝。第16章提醒读者呼召能够带来外在的成功，但要警惕成功取代上帝成为偶像。第17章告诉读者呼召是胜过懒惰和无聊的秘诀。第18章指出呼召是对抗现代世界世俗化倾向的关键。第19章指出呼召也是避免信仰私有化、政治化和柱状化的关键。第20章指出呼召好像指南针，成就专注的生活，对抗现代生活的碎片化、多样化。第21章指出异像是呼召的中心，它的结果具有爆炸性，但要防备异像的赝品，在三方面加以保护。第22章告诉读者，遵循呼召可以使平凡显出荣耀，呼召者可以把我们的生命点石成金。第23章指出呼召彰显上帝的主动和恩典，被呼召者应以感恩和恩待他人作为回应。第24章指出“佩戴愚拙”是呼召的基本要件，因为这是真正的跟随基督、顺服基督。第25章指出呼召不是自己创造时机，而是能认出上帝的计划，并时刻预备顺服上帝的旨意。第26章指出呼召帮助我们完美的结束人生旅途，因为地上的事物都不具有终极的意义，唯有回到呼召我们的父那里，被他接纳和肯定，才是终极的目标。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->这26章的内容，绝大部分彼此间没有特别的逻辑关系，但都清楚的围绕着呼召这一主题，且充分涵盖了这一主题涉及的众多问题。在每一章的末尾，作者都根据本章的内容向读者发出一系列挑战，最后都以呼吁他们聆听耶稣并且回应呼召作为本章的结束。总之，这实在是一本主题明确、结论清晰、讨论全面，特别是完全忠于圣经和基督信仰的好书。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->二、本书对读者的启发与帮助&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->首先，本书适合一切寻求人生方向的人。《一生的呼召》之所以如此受欢迎，是因为它所探讨的“生命的目标”这一主题，正是现代人面对的一个突出问题。孔子说“三十而立、四十不惑”，可现代的很多年轻人，虽然已过而立之年却仍然懵懵懂懂。身体虽已成熟，但是心志仍然如同孩子。而在中年人中，也有相当的一批人患有严重的“上班恐惧症”，因为他们所做的并非自己喜欢的，更非感觉有意义的。所以这个时代的一大病症就是人们忙碌却缺乏意义感，物质丰富却并不感到幸福。而本书正是针对当代社会的这一病症，它所揭示的真理正可以帮助无数迷茫的人寻求从上面来的指引，得着前面的方向，成就有意义的人生。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->其次，本书适合一切渴望成功的人。成功首先离不开异像，而呼召的中心正是异像，它能带来爆炸性的效果。此外，成功也离不开专注和追求卓越的精神。而唯有从上面来的呼召能够成为持续的动力，激励人追求卓越。今天的时代也是一个浮躁的时代，人们渴望速成，难以忍受专注，而呼召却可以使人享受精益求精，从而创造精品，成就传奇。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->第三，本书适合一切渴望精彩人生的人。精彩的人生不一定等于辉煌的人生，最平凡的人生也可以精彩无限。关键是人生的点滴都被造物主所肯定和欣赏。在神的呼召下所过的每一天，不一定都能换来今生令人羡慕的成就，但是这样的人生每一天都绝不徒然。此外，人生也难免琐碎，而以呼召的眼光看一切，就能胜过琐碎生活带来的焦虑，反而能享受平凡的每一天。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->第四，本书也适合一切寻求上帝自己的人。因为本书一再提醒读者，呼召者比被呼召从事的工作更重要。呼召的源头是上帝，呼召的根基是对上帝真实的信仰。所以呼召根本上不是人的理想的表达，不是使人成功的方法，而是通向上帝的道路。蒙召就是和上帝发生关系。没有上帝也无所谓呼召，不爱上帝也不会回应他的呼召。所以，呼召不仅关乎目标和意义，呼召更关乎信上帝和爱上帝。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted --> 惟愿上帝使用这本书让我们发现自己的呼召，更遇到那位呼召者自己！&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p></description></item><item><title>受苦——基督徒生活的常态</title><link>/2018/05/28/%E5%8F%97%E8%8B%A6-%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E5%BE%92%E7%94%9F%E6%B4%BB%E7%9A%84%E5%B8%B8%E6%80%81/</link><pubDate>Mon, 28 May 2018 08:26:57 +0000</pubDate><guid>/2018/05/28/%E5%8F%97%E8%8B%A6-%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E5%BE%92%E7%94%9F%E6%B4%BB%E7%9A%84%E5%B8%B8%E6%80%81/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->各位弟兄姊妹平安。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->我在守望教会转眼也10年了，当小组长也9年，现在在服侍青年团契。我发现教会里面好像有一个最高律令或者一个王牌，一旦把这个王牌抛出来的话，我们的关系我们的生命就停在这了。一旦说到我受伤了，好像什么事情都要停在那里。你不可以让我受伤，好像是我们团契生活的一个最高的标准。当我们翻开《圣经》的时候，《圣经》里面让我们看到，一个基督徒的人生不但要受伤，还要受苦，不但要受苦还要殉道。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->我们一起来看一段经文，《彼得前书》3章13节到22节。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->祷告（略）&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->受苦的可能&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->《彼得前书》是一卷关于受苦的书信。受苦是今天教会内外都不是特别愿意提的话题。我们今天这个时代的主题就是让人开心、让人快乐。有一本书叫《现代世界之道》，是我很喜欢的书。那本书讲到，今天这个世界最不能缺的是两种人，一种人是程序员，一种人是心理医生。因为程序员总能造出一些新的东西让你更方便，现在有一个手机，基本上你的教会生活，你的任何生活都可以靠手机完成。你好像已经什么都不缺了，好像什么都很快乐了，但是你总觉得你心里面有缺乏，所以你需要心理医生。。这个世界是想方设法让我们觉得很快乐，想方设法让我们感官上感觉到很开心，但是今天这段经文告诉我们的却是受苦。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->没有人会喜欢受苦。但是在彼得看来（彼前1：6），基督徒的生命状态是可能暂时忧愁，有译本翻译是“必须暂时忧愁”。这就是对我们一个非常大的提醒，如果我们今天是确认自己活在耶稣基督里面，那我们的人生就是受苦的人生。这个应该是在做诀志祷告之前就讲清楚的，没讲清楚不要做诀志祷告。耶稣也说我们要计算代价，你进入的是受苦的人生。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->我们今天看到的这段经文，彼得不是讲大道理，告诉我们要受苦，要预备受苦。彼得仿佛是在跟他的会众，跟他的弟兄姊妹在谈话，他知道弟兄姊妹在问什么样的问题，他在回应他们，不断地引导他们，回到他们在耶稣基督里面的生命。所以我们今天略略地来看一下，这段经文的信息其实是非常丰富的，我们看到，既然《圣经》里面已经宣告了我们要过受苦的人生，不要抱幻想，基督徒的生命就是受苦的生命，不要抱浪漫的幻想。我们也不是过受虐的生活。为什么要过受苦的生活，我们如何在受苦的人生当中能感觉到蒙福？这不是自欺，是你真正感觉到蒙福，这就是彼得要向我们展现的信息。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->这段经文一开始，彼得没有说我们一定会受苦，他这里有一个假设说，“你们若是热心行善，有谁害你们呢？”彼得是接着前面的《诗篇》的经文来谈的，那里表达的是，上帝是惩恶扬善的，上帝是公义的。彼得在这里面有一个前提就是说，如果你们热心行善，你们不一定受苦，没有人可以害你们。我就想起郭暮云牧师说，如果你被逼迫的时候，你从社区被带走的时候，邻里竟然没有一个人替你说话，没有一个人说你是一个好人，你就想想你过去那么多年做的见证吧。如果你热心行善，上帝是惩恶扬善的，有谁能害你呢？首先是给我们一个定心丸，上帝不是放任我们受苦不管，他是惩恶扬善的，所以我们要热心行善，因为这是神所喜悦的。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->但是接下来彼得就说出了我们可能不太愿意听到的信息，“你们就是为义受苦也是有福的”，就是退了一步，还是存在你们为义受苦的可能性。既然存在这种可能性，我们应该怎么面对。这段经文我发现是我们很少讲到，常常忽视的，因为我们没有期待成为基督徒以后要过受苦的生活。我们没有认为接下来要面对的是一个受苦的人生。我今天看到一个慕道友写到自己的经历，北美教会他听到的两场布道会，第一场是一个成功神学式的，他听完以后觉得就是信主以后就是子女能上藤校，自己就能有很多好处，他觉得这个信仰太低级了。第二次布道会他听到戴继宗牧师的讲道，谈到十字架，他觉得这个是比较真实的。很多时候我们之所以不去作预备受苦，就是因为我们很期待的是那第一种信仰的人生，我们信主以后就迎来了一系列的丰收，独独忘记了，那一切都是不一定的，确定的反倒是受苦。如果我们在诀志的时候跟慕道友讲清这一点，布道会是什么样的场面，我还是蛮期待的。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->受苦的准备&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->那么对于基督徒来说，如果已经确定了你要为义受苦，接下来的准备就非常重要。很多时候我们不相信，不愿意接受要过受苦的人生，所以我们不去做预备。如果我们确认这一点，彼得真的是一个非常好的牧者，他告诉我们要怎么去预备。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->他首先告诉我们，你们是有福的，然后告诉我们，你不要怕人的威吓，也不要惊慌，他知道我们遇到这样的挑战的时候，我们会惊吓、害怕，首先你要，不害怕，不惊慌。接下来你要做什么？他说“只要心里尊主基督为圣”。什么叫“尊主基督为圣”呢？就是你要确认你的生命是只属于耶稣基督的，你要从这个世界分别出来，你唯有去倚靠他，这是你在面对受苦的时候要去做的事情。“心里尊主基督为圣”，就是你要确定你一切的一切都在耶稣基督那里，你要从这个世界当中分别出来。这也是之前彼得讲到的说，“你们是客旅，是寄居的”。就是你为什么“尊主基督为圣”，因为你是客旅，是寄居的，你的力量、你的依靠、你的指望不在这个世界。这是我们要常做准备的。我们很多时候在受苦的时候，在苦难来到的时候，我们会发现，其实我们心里依靠的力量不是在基督那里，因此我们就站立不住。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->然后接下来说，“有人问你盼望的缘由，就要常做准备，以温柔敬畏的心回答各人，存着无亏的良心，叫你们在何事上被毁谤，就在何事上可以叫那诬赖你们在基督里有好品行的人自觉羞愧。”彼得在这里面讲到的是一个什么样的场景呢？当我们面对受苦的人生的时候，我们其实是面对的是，来自一切敌对基督敌对神的势力的逼迫。我们面对的是一个什么样的场景：我们是在做论辩。彼得在这里向我们展现的是什么呢？我们是在被告席，有人在控告我们，我们要辩论，要去回应，要去辩论。那是一个法庭审判。就是这个世界要去审问我们，要去逼迫我们，要去压制我们，我们这个时候是要以温柔敬畏的心来论辩，来回应，这其实是我们生命的争战。争战不只是我们在户外这样的场景当中才会经历的。彼得告诉我们，我们实际上是常常在这样的争战当中，因为你常常在被告席，你要去回应，你不能没有准备，所以这里面说“你要常做准备”。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->这场审判中，审判长是谁？我们经历这些艰难的时候，坐在审判席上那一位是谁？我们经历这些是给天使和众人看的，我们就是在这样的法庭当中来辩论，来回应。这里说，首先你要“心里尊主基督为圣”，你要知道那审判席上坐着的是谁。当你知道那审判席上坐着的审判长是自己的人，你的心会不会踏实一点，会不会平静安稳一点？然后说，“你要常做准备，你要以温柔敬畏的心回答各人”，你就不要着急，自己人在那里。也告诉你要常做准备了，那你要以温柔敬畏的心来回答各人。而且提前给我们透了题目了，告诉我们会被问到什么呢，你心中盼望的缘由是什么。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->弟兄姊妹，上帝坐在审判席上，那控告我们的人只是上帝用来锤炼我们生命的，是要不断地问我们，你心中盼望的缘由是什么，你心中盼望的是不是坐在宝座上的耶稣基督。往往受苦就是逼着我们，让我们去思想我们心中盼望的缘由到底是什么。还有你要“存着无亏的良心，叫你们在何事上被毁谤，就在何事上可以叫那诬赖你们在基督里有好品行的人自觉羞愧。”就是你的见证要能站得住，你要让那些诬赖你的人，最后就一句“他是基督徒”，除此以外没有任何可以诬赖你的地方，你就可以站立得住了。无论你在派出所，还是面对不信的家人，还是面对其他很多的挑战，彼得就是要我们常常思想，我们面对的逼迫，我们面对的受苦，实际上就是要在上帝面前交这样一个答卷。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->我们看到彼得非常严谨，同时也非常体贴软弱的肢体，他没有一开始上来就说基督徒就要过受苦的人生，上帝就要让你们受苦。一直到17节，彼得说，“神的旨意若是叫你们因行善受苦”，总强如因行恶受苦”。如果我们受苦就是因为行善受苦，而这是神的旨意，总比自己行恶受苦要强吧，这已经说得非常非常委婉了。其实每一个愿意在耶稣基督里面的人，你到底是行善受苦，还是行恶受苦，你必须做出选择，你的人生就是受苦，要么是因行善受苦，要么是因行恶受苦，你别无选择。如果你愿意因行善受苦，那你要做前面的那些预备。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->受苦的安慰&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->讲到这里我们觉得还是蛮沉重的，每天要被人审判，每天要面对挑战。接下来彼得说，“因基督也曾一次为罪受苦，就是义的代替不义的，为要引我们到神面前。”彼得在这里面用了一个连接词，就是“因为”。我们为什么因神的旨意受苦，然而还是蒙福的，为什么？我们的信仰不是一种自虐，你一定会受苦的，但你受苦是蒙福的，这不是靠你理性上明白，而是需要生命真实经历到。我们为什么可以平静安稳地面对接下来受苦的人生？因为耶稣基督。这是彼得的答案。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->耶稣基督做了什么呢？18节我们看到很清楚的意思是，耶稣基督也曾为罪受苦，耶稣基督过的是受苦的人生。耶稣基督是我们生命的榜样，耶稣基督一生都受苦，所以我们也能够一生受苦吗？这不是彼得自己的意思。彼得这里面告诉我们说，耶稣基督他确实受苦，他受苦之后带来的果效是什么呢，就是“义的代替不义的，为要引我们到神面前”，前面展现的是审判的场面，这里面展现的是祭司的场面，是大祭司带我们到神面前。我们今天很多时候太随意地谈论耶稣基督，太随意地谈论我们跟神之间的关系，好像我们可以随随便便地来到神的面前，我们可以跟神直接面对面。当年有一本新纪元的畅销书叫《与神对话》，就是人可以自由地跟神对话，想跟神说什么就跟神说什么。很多时候我们的信仰是自我中心式的，我说你听，我管你听得见听不见，我祷告管你垂听不垂听，反正我要跟你对话，这是我们有时候信仰的真实光景。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->因为耶稣基督受苦，因为他成为义，来代替我们的不义，所以我们才能够来到神面前，如果不在耶稣基督里面我们怎么可能来到神的面前呢？这是我们熟悉的耶稣基督的工作，那耶稣基督受苦的工作带来的是什么呢？彼得说，“按着肉体说，他被治死，按着灵性说，他复活了。”我们常常容易理解为身体和灵魂的两分，经文的意思不是这样的。耶稣基督复活的时候是带着身体的。这里面的肉体是指敌对上帝的价值观，敌对上帝的一切体系，包括我们所看见的这个世界，和看不见的所有的思潮、观念。耶稣基督是在敌对上帝的这个世界当中被治死，“按着灵性说”另外一种翻译是 “在圣灵里”。在这个罪恶的，敌对上帝的世界当中，耶稣基督被治死了，在圣灵当中或者靠着圣灵的能力，耶稣基督复活了。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->那这跟我们有什么关系呢？为什么这里面要有肉体和圣灵的对比呢？这里面不是对比物质和精神、身体和灵魂，这是我们常常对《圣经》的一个错误的理解。彼得跟保罗是一个意思，就是耶稣基督是初熟的果子，他所带来的一个果效就是，我们里面以这个世界作为生命驱动力的部分被治死了，如今我们生命的驱动力是圣灵。好比一艘船，过去的引擎是这个世界一切的情欲，一切的自我中心，今天这艘船的引擎就是圣灵。耶稣基督是初熟的果子，他是新造的人，他是这样，我们也是这样。所以彼得在这里面讲的，不是耶稣基督受苦树立了一个好的榜样，所以我们也要学他，跟他一样受苦。我们有谁能受得起钉十字架这样的苦。这里面讲的是，因为耶稣基督受苦，所以新人被造出来的，那样的人生命的驱动力不是肉体，不是这个世界一切的价值观，他生命的驱动力就是圣灵，我们就想起耶稣基督起来服侍的时候说，主的灵在我身上。我们今天也是一样，神的灵在我们身上。就因为耶稣基督受苦，带来了这样的变化，所以我们跟这个世界不一样，所以当你面对受苦的时候，你去思想你心里是否“尊耶稣基督为圣”，你有答案。有人问你心中盼望的缘由的时候，你会发现那真实的盼望虽然看不见，但是却觉得那么地真实。可能在你平生的时候，没有想过心中盼望的缘由是什么，但是在你受苦的时候，你就真实地经历到那是世人不能理解的，你心中盼望的缘由。所以那些逼迫你的人，他对你的控告就是，你是基督徒，除此以外，他们没有任何的控告词。这其实就是神要让我们来经历的。让我们在受苦的人生当中，不断不断地去重新地思考，我们的生命的驱动力到底是什么。我们里面是不是有圣灵，我们是不是脱去旧人穿上新人。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->受苦的盼望&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->很多时候，当我们在艰难当中的时候，那些神学知识帮不了我们，在最艰难最痛苦的时候，听过的讲道的感动可能也不在了。这个时候你要在想，我能站立得住吗？我如何面对这样受苦的人生，我倚靠的那一位究竟能不能信得过？这一两年见过几位老牧师，他们共同的有一句话，我非常地感动。他们祷告就说，神我信得过，这是他们经历过很多事情才有的回应。很多时候我想，我信得过神吗？他真的是靠得住吗？我把生命的全部交给他了，可靠吗？&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->彼得接下来告诉我们，耶稣基督是谁？这里面有一节是比较著名的难解的经文，就是19节，“他借这灵曾去传道给那些在监狱里的灵听”，有人会说好像人有二次得救的机会，其实我们仔细看这段经文的上下文，你就不会这样理解。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->那彼得在这里面讲什么呢？首先传道这个词，在彼得的原文里面，比较多的不是用来指传福音，是指的“宣告”。那宣告什么呢？我们看这跟挪亚那个时代有关系。挪亚一家去向那个世代传上帝的福音，这个世代有几个人信？只有八个人。全世界只有八个人，是少数的少数。我们要想挪亚一家经历了多少苦，受到了多少逼迫，受到了多少嘲讽，整个世界只有他们一家八个人，但他们站住了。那么彼得在这里面告诉我们什么呢？就是那个世代，那些人嘲笑基督徒，嘲笑神，他们是大多数，那个世代基督徒的比例比今天我们低多了，全世界只有八个人是基督徒，那么艰难，那么多的挑战，最后那八个人得救了。上帝的灵就向那个世代向所有不信的人宣告神的得胜。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->彼得告诉我们不要害怕。很多时候我们面对压力和挑战，面对逼迫的时候，我们心里的恐惧是因为我们是少数人，我们跟他们的价值观不一样，周围跟我们不一样的人太多了，以至于我们就心里恐慌，我们不敢我们把自己分别出来，我们会觉得好像这个世界被他们掌管了，我们心中盼望的缘由没有了。这就是我们人性的软弱。就连教会也是这样，经历了这七年户外，当年就有一些人说，为什么就只有我们一间教会会这样，这也给我们造成了很大压力。成为少数派的感觉往往动摇我们。彼得在这里告诉我们，挪亚那个时候只有八个人能够站住，后来上帝的灵向那个世代所有不信的人宣告，宣告耶稣基督的得胜。这样的得胜，发生在挪亚那个时代，也发生在教会历史上任何一个无论是平顺还是逼迫的时代，也发生在今天我们这个时代。我们不要害怕成为少数人，我们今天总比八个人多吧？挪亚一家当年如何站住了，我们今天也一样靠主站住。主的灵曾经向那个时代所有不信的人宣告得胜，主也将在再来的时候，向所有不信他的人宣告得胜，这是阿门的。所以我们不要害怕，这是我们的指望。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->彼得在这里面告诉我们说，我们受苦是靠着耶稣基督。基督是祭司，他带着我们来到神面前，他是先知，他向每一个时代来传告他的信息，传告上帝的旨意，他也是君王，他在任何一个时代都向这个时代夸胜，而且他现在就在父神的右边。这里面讲到“众天使”、“有权势的、有能力的”都服从了他。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->所以最近看到《基督教要义》里面，加尔文引用奥古斯丁的话说，很多人提耶稣基督，听上去他就是异端分子。当你思想耶稣基督的时候，你没有想到耶稣基督是先知、祭司、君王，这是上帝借着他的话语向我们启示的。我们一般想到耶稣基督就是我们的良朋好友，他如果不是先知、祭司、君王，他如何是你的良朋好友？如何在你受苦的人生当中，可以靠他站立得住。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->弟兄姊妹，我们要面对受苦的人生，放弃任何幻想，你逃到这个世界任何一个角落，你都要面对受苦的人生，如果你逃离教会，你就要面对受罪的人生。你是要为义受苦，还是要为罪受苦？你无处所逃，你一定会面对受苦的人生，而且我们已经在面对。我觉得非常感恩的是，我今天在路上还跟海鹰姊妹聊，如果我们不经历这七年，我们对自己的评价跟现在的评价比，差距有多么大，我们自高自大高实际到了离谱的地步了，如果没有这七年，我们真不知道我们其实很少“尊主基督为圣”，我们很少讨论我们心中盼望的缘由。这七年的受苦就是让我们交这一份答卷。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->让我们面对我们真实的人生，让我们适应做一个基督徒生命的常态，让我们记得彼得对我们的劝勉。我们的应对，第一不害怕，第二要尊主为圣，第三要常做准备，第四要用温柔和敬畏的心来回应这个世界。我们低头祷告。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->天父主啊，我们感谢赞美你。主啊，感谢你，借着你的仆人亲自向我们说话，主你来帮助我们，你知道我们人性里面的软弱，你知道我们不愿意受苦，我们回避受苦，但是求你给我们这样的智慧，给我们这样的看见，让我们看见我们生命的真实，也让我们看到你有为我们预备的一切，你在我们生命当中所做的美好的工作。主啊，你让我们弟兄姊妹彼此勉励，彼此代祷，我们一起奔走天路。让我们来常常地做预备，常常地心里尊你为圣，常常来问自己我们心中盼望的究竟是什么，主啊，你带帮助我们，若是可行，求你挪去我们所受的苦，若是我们必然要经历这样的艰难，主啊，求你给我们这些愚拙的人有这些的看见。求你特别祝福你受苦的教会，主啊，我们深信你施恩的手一直在我们的教会当中，但是你知道我们愚拙，我们还常常听不见看不见，没有向你来回应，你来复兴你的教会，你让我们每一个人都眼睛能看见，耳朵能听见，因为这是主你自己的教会。祷告奉靠恩主耶稣基督得圣的名求，阿们！&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->（本文是一琨弟兄2018年5月16日在教会祷告会的分享，根据录音整理。）&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p></description></item><item><title>从《天堂巴士》到《心霾》</title><link>/2018/05/28/%E4%BB%8E%E3%80%8A%E5%A4%A9%E5%A0%82%E5%B7%B4%E5%A3%AB%E3%80%8B%E5%88%B0%E3%80%8A%E5%BF%83%E9%9C%BE%E3%80%8B/</link><pubDate>Mon, 28 May 2018 08:21:45 +0000</pubDate><guid>/2018/05/28/%E4%BB%8E%E3%80%8A%E5%A4%A9%E5%A0%82%E5%B7%B4%E5%A3%AB%E3%80%8B%E5%88%B0%E3%80%8A%E5%BF%83%E9%9C%BE%E3%80%8B/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p> &lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->也许因为每次看话剧，都有一种隐约的朝圣心态，所以，从来没敢动笔去写话剧。通常见惯了好东西，会不敢轻易尝试，早知道露怯和失败是必然的。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->能够下决心写《心霾》，是没扛住朋友们的“忽悠”。当时，系统神学课的老师布置了一部必读书《开往天堂的巴士》（C.S.路易斯著），篇幅不长，有故事有人物，主题是想表达——不是所有人都对天堂有兴趣，即便身在天堂门口，人也会因为各种理由拒绝进入天堂。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->按课程要求阅读完、交流完，大家似乎余兴未尽，纷纷建议把这部寓言体小说改写成剧本。我在阅读中，受到较大冲击的，就是书中大量对话传递出的信仰反思，便决定以此为蓝本，改编一部话剧。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->不过，按我的写作计划，这件事可能会一直拖到我做完A项目、B项目、C项目之后，但突然有热心人介入催促，给出的理由令我不敢怠慢——为教会青年团契的节日活动做准备。我何等热爱年轻一代，当时脑袋一热，就答应了，竟然还给自己定了一个交稿日期，然后，然后就开始过起一睁眼就想到那个Deadline 的日子……&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->原著中，每一章有一位主角，有自己的故事，但整本书中的人物彼此并无联系，其人物对话或独白，都从不同角度传达作者路易斯的神学思考。多年的写作习惯，让我拿到一个项目之后，先做的就是查资料、读同类的书籍、梳理已有的主题人物对话结构，等等，但我始终没想好，如何把原著中的各色人物联结起来。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->直到有一天，我坐在地铁上，环顾四周的人，仿佛彼此都不关联，却在一对父女的互动中想到他们背后的那个家，于是决定，只保留《天堂巴士》中关于“天堂”的一段（这是原著的核心思想），原本分离无关系的各个角色以“家”相联，讲述一个当代的故事，表达当代中国人的信仰选择。难得的是，这一家的每个人物，我都在生活中找到了原型，他/她们曾经就活在我的身边和周围，是我的亲友、我的同学、我的同事和我服侍的对象，因为对每个人物的过去和现在都比较熟悉，所以人物小传写起来比较顺手。当然，特意设计这么多角色，也是为了让更多人有上场表演的机会。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->这就是最后呈现在《心霾》中的一家人：有父母儿女，有兄弟姐妹，有亲戚，有晚辈，有外人，有天使；有在场者，有不在场者。在没有信仰选择之前，他们过着吃喝嫁娶、旅游调情、忙碌琐碎、庸常自得的日子，彼此不满，相互牵制，又无力摆脱；在面对信仰选择之时，他们或漠然或不屑，或怨气十足或愤怒不堪，总之，拒绝天堂，让人物反倒生出一种自由意志的满足感和智力优越感。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->剧作中，只有那个肯承认自己是个罪人的小儿子，愿意脱下枷锁，留在天堂。而其他人，生活虽不尽如意却不情愿有任何改变，因为改变意味着要付出代价，更意味着从前的选择可能会被颠覆。弥留之际（在天堂门口），他们身在捆绑中却不自知——他们认为自己在地上的生活就是“天堂”，就像他们认为自己项上的锁链与网罗其实是漂亮、体面、能够标明自己身份或身价的领带、围巾、披肩、丝巾一样。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->给剧作起名《心霾》，是试图以此喻体来展现当代人的心灵实况：面对造物主所赐生命遭受的罪之毒害，人们要么假装雾霾不存在，要么用“心灵毒鸡汤”化解（顺便提一句，剧作画外音中，于丹女士那段著名的“雾霾鸡汤文”是我朗读的，不知道情感造作得是否达到了“最高境界”——是否让现场观众激起了“鸡皮疙瘩”），要么无奈地忍受，要么愤怒地叫骂，要么用空洞的精神追求来置换……但对信仰的圣洁、灵魂的归宿、生命的改变，基本无感，更不情愿主动追求和了解。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->这部剧，仅从故事、人物和对话来说，和原著相似，都不算是讨好的作品，甚至带有一点咄咄逼人的气质，让人不愉快。因为天堂的问题，正如死亡、上帝之审判等问题，从来是这个无神论国度的子民们不愿意面对和讨论的。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->与原著不同的是，原著主要是写给信仰者，路易斯有意要挑战那些自认为已经认识了上帝的人，有意要设计这样一个话题——你认为自己真的像自己以为的那样渴望天堂吗？你预备好面对真正的天堂了吗？如果天堂不如你所愿，你仍愿意进入吗？&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->这部剧，从艺术水准来说，远谈不上成熟；创作原初的目的是为了让一个正在成长中的青年团契找到一个重新聚合与兴旺的激发点，但演出之后，无论是演者还是观者，可能都会面临类似的问题：在排演与观看的过程中，我是否感受到了来自现实与舞台的问题的挑战？我是否有必要继续参与演出或者把它推介出去？&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->而对于创作者来说，我面临的选择则是：我是把观众与读者的所有期待与建议（它们彼此冲突、互相矛盾、众口难调却又那么真实、诚恳、专业、爱意满盈）都纳入到修改计划中，大兴土木，重新改造（这意味着所有演员也从头开始），还是把所有的建议与提醒重新整合，化为养料，另起炉灶，开始下一部话剧的创作，向着新的目标前行？&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->这是一个问题，更是一种动力。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->最后，感谢所有的参演人员与后台服侍者，感谢所有提供意见与建议的弟兄姐妹与慕道友（特别是我的先生，他看我在征求八方建议、修改数遍，仍犹豫不决，不愿交出初稿后，放下手边工作，连夜翻读，最后一语定乾坤——“孩子丑，到了时候，也得先抱出来”——于是，青年团契总算如期拿到了剧本），因为你们的认真、专业、诚实和用心关注，让创作的艰辛与磨砺有机会化为祝福、安慰与前行的动力。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->作为编剧，虽然很遗憾地错过了首演，但在多次的彩排过程中，我亲眼看到，一个团队的每个人，如何在压力下学习彼此磨合、彼此宽容、彼此激励、彼此顺服，一同成长。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->当这个世界不断地宣扬和推崇个人意志的力量时，身为基督跟随者的我们，也许更需要向世人展示团队的力量，而且，这个团队的无私付出与真实合一，依靠的不是金钱的奖赏、励志的信念、昂扬的承诺，而是自知软弱无力，却渴望重新得力的向上仰望与彼此联结，就如保罗所言：“所以，我更喜欢夸自己的软弱，好叫基督的能力覆庇我……因我什么时候软弱，什么时候就刚强了。”（林后12:9-10）这是一种完全不同的价值观和自我认知方式，但唯有这样的认知，才能让一个团队不敢自恃团队的力量、众人的智商、集体的才华，而单单寻求那在他们当中的主，愿意与祂合一，愿意彼此合一，并因此成为更多群体与个人的祝福者。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p></description></item><item><title>团契生活讲座之三如何具体地建立良好的团契生活</title><link>/2018/05/28/%E5%9B%A2%E5%A5%91%E7%94%9F%E6%B4%BB%E8%AE%B2%E5%BA%A7%E4%B9%8B%E4%B8%89%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%85%B7%E4%BD%93%E5%9C%B0%E5%BB%BA%E7%AB%8B%E8%89%AF%E5%A5%BD%E7%9A%84%E5%9B%A2%E5%A5%91%E7%94%9F%E6%B4%BB/</link><pubDate>Mon, 28 May 2018 08:09:16 +0000</pubDate><guid>/2018/05/28/%E5%9B%A2%E5%A5%91%E7%94%9F%E6%B4%BB%E8%AE%B2%E5%BA%A7%E4%B9%8B%E4%B8%89%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%85%B7%E4%BD%93%E5%9C%B0%E5%BB%BA%E7%AB%8B%E8%89%AF%E5%A5%BD%E7%9A%84%E5%9B%A2%E5%A5%91%E7%94%9F%E6%B4%BB/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->我们一同来祷告：&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->天父，感谢你再次召聚我们一同到你面前来，唯愿我们每一次在你面前的聚集、我们的颂赞、我们在你面前的恳求都达到你的面前，被你所悦纳。因此，主你乐意赐下你的话语、你的恩典，愿你的灵也充满在我们中间，使你的真道成为我们生命当中的喜乐、能力和亮光。听我们这样的祷告，奉我主耶稣的名。阿门！&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->我们简单地回顾一下，团契关系的本质是什么？团契关系的本质就是在基督里彼此相遇。我们是从三个层面来阐释的，团契关系的基础是基督，藉着基督、为了基督。保罗在《罗马书》里面有类似的经文，万有都是本于他、倚靠他、归于他。因此，团契关系在本质上是一种神圣关系。就是说，如果上帝不参与在基督徒的聚集当中，基督徒的聚集就是一个世上普通的聚集了。因此，团契关系其实是上帝在地上所设立的恩典，也就是透过我们彼此，使我们能够遇见神。所以，团契关系在本质上是属灵的，是一个垂直关系在水平层面上的展现。所以，团契关系可以超越形体和时间。当然，我们将来到了天上面对面的时候，我们就是形体面对面。所以，我们今天在地上经营一个团契关系的话，它必须显出和属世关系的不同。比如说在团契关系当中，我们强调施比受更为有福。你对于其他弟兄姊妹，不是想要从他那里去获取什么，而是单纯地为了对方能够去付出，能够为对方去受苦，能够单纯地为对方得益处。可能有的弟兄姊妹说，那我这么做的报酬是什么呢？我们说，基督信仰是预付费系统。你的报酬是上帝先给了，然后才让你去做事。从来不是上帝说你先去对别人好一点，然后根据你对别人表现得如何，上帝将来再报答你。不是的，上帝的恩典是双重的，先给了你，如果你真的愿意对恩典有正确的回应，上帝会再给你额外的一份，这是真实的。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->我们今天上午会跟大家来分享如何具体地建立一个良好的团契关系。我们首先要思想一个问题就是，我们昨天所讲的《诗篇》第133篇，弟兄和睦同居，是何等地善，何等地美。而在我们的现实体验当中，总是跟《圣经》的描述有些差距。也就是说，我们实际在教会里和别人相处的过程中，有时候既不善、也不美。我们有没有想过的，团契关系当中最大的挑战是什么呢？或者说，是什么样的因素导致我们和基督徒彼此相处的时候会有很多的伤害？自私。就是从基督徒的专用术语“老我”开始，然后到大家都所熟悉的骄傲，一直到自私，这就是我们信仰生活当中最大的挑战。如果用更加抽象的说法，就是我们其实都是蒙恩的罪人。基督徒聚在一起的时候，从来没有说一个人一信耶稣立刻变成了一个完全人，没有这样的事。当然，有人一信耶稣，生命立刻会发生非常大的变化。而我们大部分人的生命状况不是这样的，绝大多数的情况是信主前有说大话的习惯，信主后还接着说，信主前有迟到的习惯，信主后还接着迟到，甚至信主前没这习惯，信主后却有了。为什么？因为基督徒彼此接纳，他以为大家会接纳他更放纵一些。事实上，大家都不是那么接纳，所以有时候有很多伤害，这就是真实的基督徒的生活。即使是一个蒙恩得救的在地上的义人，我们的生命依然有很多的不完全。我们自己都知道，我们的生命还有很多的不完全，这种不完全就是基督徒群体在一起建立关系的时候那个最大的问题。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->具体来讲，这个问题就是我们刚才说的老我、骄傲、自私，用一个词来总结就是“自我中心”，“自我中心”是建立所有关系的最大问题和挑战。每一个成为基督徒的人，在进入到教会、进入到基督徒群体之前，都带着一种期望，希望在这里面能找到你心灵的归宿，希望在这里能感受到温暖，希望在这里能够寻见地上所没有的公平、正义、良善等等。因为你终于在这里面发现了，这群人似乎能够达到某种你心目当中所向往的人际关系的那种美好，因为大部分还算是比较良善、比较靠谱。其实不靠谱的也很多，因为上帝就是选召那么多不靠谱的人来。保罗说“弟兄们，你们中间有见识的不多，有尊贵的也不多”，但是上帝就是呼召了这个世界上很多愚拙的、贫穷的人来认识神。我想，如果我们带着很多期望进入这个群体，必然经历很多的失望。你发现，基督徒群体似乎并不是像我们所想象的那样，你的理想国就在这儿破灭了。所以，很多弟兄姊妹来到教会之后，他会经历一个心理上的起伏，一开始是带着非常大的期望，然后经历了很大的失望，然后又开始慢慢有企盼。我们以为一个人一信主立刻就变成完全人了，没有这样的事。你来了之后，发现这群人还是罪人，然后过了一段时间，你发现这群人是蒙恩的罪人，因为在他们身上有一种这个世界上没有的东西。这就是我们昨天一直强调的，你要从罪人身上看见他过去所没有的，就是上帝所给的那个属天的恩典，那个东西是他过去没有的。我们在基督里看待一个人的时候，你是凭着信心来看待对方的。因为从各个方面，可能很多人都不喜欢他，交往时间越长，你越觉得这个人没救了。但是，你为什么在感受不喜欢的同时还有盼望呢？你的盼望是“在人不能，在神凡事都能”。基督可以拯救他，基督可以改变他身上的那些缺点，这是上帝的恩典和荣耀。所以，刚才我们唱的诗歌里说“神以恩典为荣耀冠冕”，这句歌词是什么意思呢？什么叫冠冕？其实最直接的，就是别人一眼先看见你的帽子，那是你身上最容易被人看见的，也是你身份的标识。所以，别人看你其实不是看你过去是什么样的，而看你在基督里蒙了什么样的恩典。保罗一说到自己，就是“我今日成了何等样的人，一切都是神的恩”，是蒙了上帝的恩典，才成为今天这样的人。你会发现，就在这个人身上有一种过去他生命中没有的东西，那是因信耶稣而有的。所以，我们进入一个教会或者任何一个团契关系当中的时候，我们应该放下我们心中不切实际的期望。你不能期望说，一听到他是基督徒，就说这是耶稣那样的人。他身上带着耶稣的形象和印记，他会越来越像耶稣，你应该这样看，他不是现在就变成耶稣了。这是一个基督徒在看待其他人的时候，最为符合圣经的角度，耶稣是他身上最宝贵的。可能他身上所展现的99%是你不喜欢的，只有1%是你喜欢的，你要知道，他身上最宝贵的就是那1%，那个价值超过那99%，因为那是本质的不同，他也经历过一个本质的不同，因为他有永生的生命。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->我们进入一个团契关系当中，你的目标不是要改造这个小组，你的目标也不是照着你的标准来打造小组当中的人际关系，也不是说我要在这里寻找到一群能够对我产生职业方面的引导、心理方面的排解的人，在我决策的时候，他们会告诉我怎么做。如果你带着这个期望而来，基本上你会因此而失望地离开，甚至在这个过程当中，你会给其他人造成很多的伤害。小组长在侍奉当中受到最大的伤害是，有的弟兄姊妹会跟你说“我在小组听你谈了这么多年，没有任何长进，也没有任何得着”。如果小组长那个时候就问他说，那你有没有为我祷告呢？我估计你只能说“我除了不满之外，没有时间来祷告，想起你我就不高兴”。这样的话，不是一个正常的团契关系。小组长不是你生命的供应，小组和教会都不是你生命的供应，基督才是你心灵的依靠、你的指望都在耶稣基督那里。所以，团契当中，我们看到的既是一个属天的团契，又是一个罪人的团契，但却是由一群蒙恩的罪人所组成的。不客气地讲，我们在基督徒的群体当中看见的都是一个个残缺的灵魂，我们看见的都是伤痕累累的灵魂。可是就在这个过程里面，你看到的是这群人身上都带着耶稣基督的印记。所以，如果你能从别人身上看见主耶稣，就能从别人身上看见圣灵的作为，这就是你在这儿最大的得着。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->我们从几个具体的特点来说一下团契关系的挑战。第一个就是，缺乏有效的沟通。我们还是擅长从自己的角度出发，去揣摩别人的想法，去表达自己的想法，而不是从上帝的角度。你听见一个事情，你的天然反应其实是从自己出发的，你的后天反应才是属灵的反应。我记得在我刚信主的时候，有一次跟几位不是特别熟悉的弟兄姊妹吃饭，吃饭的过程当中，这几位弟兄姊妹就抱怨教会当中香港、台湾来的弟兄姊妹对大陆来的弟兄姊妹不太友好。我说，如果你们真觉得这有问题的话，其实可以找当事人去谈一谈。因为圣经的原则就是，如果你觉得那个人说的有问题、做的不对，当面去找他说，不要背后抱怨，不要背后议论。而他们做的是在背后既抱怨又议论，其他几位都同仇敌忾，都觉得他们歧视我们大陆人。说实话，我真没觉得他们有多少歧视，更多的可能是文化的差异。你会发现，我们在处理关系的时候，基本就是从我的感受、我的判断去看这个问题。好的方式是我如果感觉谁对我有意见，我就会有意地去跟他多说几句话，多接近他，我要去检验一下我的感觉对不对。如果发现有什么需要解决的问题，我们一般不是用解决问题的方式，我们都是用逃跑的方式——既然我觉得你不喜欢我，我就走。其实人家并没有不喜欢你，是你不喜欢人家，我们却倒打一耙。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->第二个在团契关系当中比较大的问题，是因为不信任和惧怕所造成的不敞开。我们有一种过分的自我保护，我们很多时候有意识地保持和其他人的距离。因此，可能在一个小组当中，打了很多次照面，彼此很熟悉，但是彼此却很陌生。咱们教会曾经出现过有的弟兄姊妹来参加主日崇拜，有些场合你也能见到他，而有一天你发现三周没有看到他来，你想找他的话，你突然发现你竟然找不着他，因为没有一个人知道他的电话号码，没有一个人知道他住哪儿，也没有一个人知道他从事什么工作。当然，这是比较极端的状况。还有，在小组当中另一种不够敞开的就是，每一次我们彼此祷告、分享祷告事项的时候，大家问你有什么要祷告的吗，基本上都是很抽象的话题。一旦抽象，其实就表示要么你还不明白你生命当中的问题，要么就是你有意识地在掩盖一些问题。比如说为我的生命祷告，这句话可以涵盖所有的祷告题目，是可以这么说的，因为熟悉的弟兄姊妹一听你这么说就知道是什么意思，祷告自然就会说，让谁谁晚上少打游戏、少上网、多读经祷告，这是熟悉的弟兄姊妹，你可以这么讲。碰见一个不熟悉的弟兄姊妹，你这么说的时候，他都不知道该怎么为你祷告，为生命的哪个状况祷告呢？所以，要信任这个群体并真实地去敞开。当然，这有一个过程。不是一见面还不认识的，立刻就说很多让对方觉得心里不太平安的话。中国社会其实是一个非常注重人情交往的社会，交浅言深有时候也会让人心里觉得不舒服。所以，为了对方的益处，你要找到那个合适的敞开的限度。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->第三个层面就是缺乏对彼此关系的热情。我们很多时候习惯一个人孤独地生活，虽然你无比渴望建立关系，但是你也习惯了孤独。就是这么矛盾，这就是人性当中的张力，我们其实就处在这种张力中。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->第四个方面，我不用“骄傲”这个词，我用“傲慢”。有时候我们在群体当中，对其他人表达的是一种傲慢的态度，这个傲慢其实表现在审视上。有人在带查经，底下的人不是说我从他那儿还能收到什么，就是说太啰嗦了，这个太初级了，这个讲错了。就是这种傲慢，有时候就带来一种审视，说你讲的有这个问题那个问题。其他弟兄姊妹分享的时候也说，这么点小事，至于拿出来做祷告事项吗？在跟其他人处理关系的时候，他是一个高高在上的心态。这种情况容易发生在资深基督徒的身上，在教会信主多年了，听道听了很长时间，圣经也读了很多遍，然后他就觉得说“我什么都知道，我什么都见过”。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->第五个方面，就是缺乏真实的投入。建立彼此的关系，有时候是需要付出心力代价的。咱们教会的香柏团契是一群年龄比较大的弟兄姊妹，有时候听他们分享代祷事项，我就挺感动。他们的代祷事项就说，某某姊妹、某某弟兄生病了，然后说，我们祷告了需要去探望，能有人下一周跟我们一起去看望他吗？你如果了解情况，你就知道这个真的是需要祷告了。因为有的弟兄姊妹住的很远，从西屋或者从望京出发，路上要转车，单程可能就要两个多小时，这是需要投入的。所以，付出代价的关系，你会觉得这种关系建立起来之后非常的纯净和稳固。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->下面，我们就具体来分享如何建立一个良好的团契关系。第一个层面就是，我们首先要有和上帝面对面的时间。上帝其实是一个一个提名呼召我们，上帝不是手一挥，好，今天在座的都信耶稣了。我曾经参加过很多次布道会和培灵会。有时候参加布道会和培灵会我会紧张，我会看台上的讲员是谁，因为有的牧师讲完道之后问道，今天谁是第一次来？大家举手。说，第一次来的没信耶稣的请站起来，请大家到台前来，跟我一起跪下祷告。祷告之后就说，凡是祷告的都是基督徒了。我就想能这样吗？可能在这些传道人看来能有慕道友来，太不容易了。不像我们放眼望去，都是不信主的。教会能来几个慕道友，那都是特别珍贵的，一大群人冲上去，要向你表达关怀和亲近。所以，他们巴不得你来一次听见福音信息，就替你做决定，你今天信耶稣了。这个真的不是好的方式。有一次我带着大学同学去了，唐崇荣牧师讲完道后下去休息了，另一牧师上来说，今天举手的到台前来。我心里咯噔一下，又来了。但是还好，牧师说举手的基督徒站这边，举手的慕道友站这边。然后跟慕道友说，如果你要信耶稣的话，那么你就跟我一起做个祷告。所以，当我那个同学从台上下来了，我就问他，你今天信了吗？我那个同学说，我今天就是基督徒了？后来我说，如果你真信了，你就是。就从那一天起，他们就信了，后来在教会里开始有一些侍奉。我的意思就是，上帝是单独呼召了我们，你必须一个人真实地面对上帝，这是你生命最基本的前设。甚至可以这么说，是你孤独地面对上帝，谁也代替不了你，作为一个个体基督徒的生命，你必须学会单独地面对上帝。当你痛苦的时候，没人能代替你，只有耶稣能代替你的痛苦，因为他担当了我们的痛苦，背负了我们的忧患。那些经文都是真实的，你要把你的痛苦带到上帝面前来，而不是带到某个人的面前。你要单独到上帝面前来祷告、来寻求，谁也代替不了你。所以有时候弟兄姊妹说你要为我祷告，我的回应往往是你也要为你自己祷告。有些弟兄姊妹自己不祷告，为什么？因为他的信心在你身上。你信耶稣，你在上帝面前基本的责任是你必须尽到的。你要单独地面对上帝，这是一个人能够进入团契关系，就是能够和其他弟兄姊妹处理好关系的前设。所以，潘霍华在他的《团契关系》那本书里面特别讲到说，独处和团契的关系就是你要先有独处再有团契，甚至他告诉你说，你的独处就是为了团契。所以独处跟团契不是割裂的关系，而是有一个顺序，你首先要有跟上帝的关系，你才能够处理好和人之间的关系。没有这个基础的话，你处理不好团契关系。圣经里有一句话叫“基督就是羊的门”，从基督这个门进来的，才是属于上帝的羊。我们必须从基督这儿进来，而不是你自己翻墙过去。所以，我们每一个人必须有单独和上帝相处的密室。圣经中说到祷告的时候，你要进入密室，关上门，祷告你暗中的父，那么神必定垂听。所以，个人的祷告和公祷之间并不矛盾，如果你没有个人祷告的话，公祷就变成很痛苦的事。有些弟兄姊妹不敢公祷，因为他不知道该怎么说话，其实就是你个人祷告的操练太少。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->我们单独面对上帝的时候要做什么呢？其实单独面对上帝的时候，你主要做的事情有三件——读经、默想、祷告。这里我要提醒一下，就是你在上帝面前的读经、默想和祷告本身不是为了侍奉的缘故。有没有为了侍奉而去默想的呢？当然有，牧师的讲道、讲章的准备，小组查经的带领，都是为了侍奉的目标。但是你必须有非侍奉的目标，没有任何要做的事，非常纯粹地说，这段经文，我在神面前思想上帝要透过这段经文对我讲什么话，你要有这个时间，是你个人跟上帝之间关系的建立，这真的很重要。第二个要提的就是祷告。先说一下什么叫代祷。从某个角度来说，我们把代祷称为叫“独处时的团契”。当你和一个弟兄姊妹在形体上面对面之前，你必须先在上帝面前与他相见，你要和他一同到上帝面前来，这个才是你真正和他面对面的基础。所以，你要想念小组当中有需要的那些弟兄姊妹，要为他们来祷告。我们有没有为其他弟兄姊妹祷告过？其实你不需要为全世界的基督徒祷告，你就需要为你身边、你一个小区里的、你一个小组的你认识的这些弟兄姊妹来祷告就可以了。要常常想起他们，为他们祷告。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->然后，我们跟大家来分享建立团契关系的方式都有哪些。第一个就是彼此相聚，因为《希伯来书》里面说，你们不可停止聚会，像那停止惯了的人一样。对于一个基督徒而言，你的生命如果要成长，就必须有一个非常稳定的团契生活。我们教会在推动小组的过程当中，一个最主要的目标，就是为了能让我们有彼此之间见面、分享、查经和祷告的时间。因为一开始的时候我们聚会的人数少，就二三十个人。二三十个人的话，主日这一天的时间基本就够了，上午聚会，聚完会之后中午吃饭，吃完饭之后，下午大家小组查经并且分享，基本上主日这一天我们就把所有的聚会、侍奉、查经全部都完成了。可是后来我们聚会的人数到了五六十人了，两居室已经装不下了，我们就搬到一个更大的地方，人数很快又增加到七八十人到一百人左右的时候，你发现主日这一天很多事就做不成了，主日这一天我们的主要目标就是主日崇拜了。就在这样一个背景之下，我们不希望主日崇拜结束之后大家就各奔东西回家了，我们需要有一个彼此团契的关系。这里所说的彼此相聚，不单单是指主日崇拜。咱们教会的章程是有规定的，对会友最基本的要求就是要参加主日崇拜。如果有三个月没有过来参加主日崇拜，又没有一个合适的理由，会友部长老团估计要找你沟通了。对于我们教会而言，我们现在考量的最主要的就是你在小组的委身。其实主日崇拜和小组委身，这才是聚会的真正的内涵。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->咱们教会的小组理念有一句话叫，参加即侍奉。你参加小组就是参与侍奉了，就是侍奉小组当中的其他弟兄姊妹了。所以，我们不怕对小组有抱怨的弟兄姊妹，我们不怕在小组当中表现不好的弟兄姊妹，就怕你不来参加小组。一个人哪怕对小组有很多的不满，跟其他弟兄姊妹的关系相处得也很糟糕，哪怕他也不热心参与侍奉，他只要能稳定地参加小组，其实他的生命状况就不会出什么大的问题。一个没有正常团契生活的基督徒，他的生命状况一定是发生了比较大的问题，他跟神的关系会越来越疏远。所以，最基本的就是要聚会。而且，我在这里要跟所有小组长和将来要做小组长的弟兄姊妹们讲，小组当中有些弟兄姊妹的问题是你解决不了的，他只要来就好了。你不要想着去帮他把这个问题解决了，你能记得这个问题，为他祷告、担待他、忍耐他，让他跟你在一起走过去，哪怕你们一生一同走过这一段信仰之路，你的责任就尽到了。有些人的生命问题一辈子可能都解决不了。我刚信主的时候不是这么想的，我刚信的时候，总觉得上帝的话语带着大能的力量，没有什么是我们解决不了的。所以，我要为他祷告、要跟他谈、定期约见，一定要把这个问题解决了，我发现过了好几年依然如故。后来上帝提醒我说，那人在上帝手里呢，你不要抓住太紧，不一定必须照你的想法，两年他就得改变，那你就是神了。其实有的时候，我们小组长也容易把自己化身为上帝。我都为你祷告了，我都请你吃了无数顿饭了，你怎么就是不改变呢？我们不要扮演上帝的角色，你尽到你当尽的责任，陪着他走过那一段就可以了。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->第二个良好团契关系的要求就是彼此接纳，这是聚会的时候最基本的要求。不要对一个人有偏见，你可以不喜欢，你也可以不认同，但是你不可以排斥他。他很多的做法，他很多的说法，可能的确是有问题，你不需要表达认可才叫接纳，我们恰恰是表达了不认同，我还愿意跟他坐在一起来祷告，不轻视和歧视他，不要排斥他。有的弟兄姊妹说话，一听就不属灵，所以轮到他分享祷告事项的时候，小组长就恨不得这一次就不让他说了，让别人先讲吧。不能这样。不能对别人就和颜悦色，到他这儿的时候就特别严肃。越是有问题的弟兄姊妹，越需要我们用爱心忍耐把他留在这个小组当中。今天教会里面有一个非常大的挑战，很多有严重问题的弟兄姊妹，我们巴不得赶紧把他踢出去，他一走，立刻我们就觉得天下太平了，那不是上帝赐的平安。所以，对于小组当中的弟兄姊妹更是这样。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->第三个是要彼此亲近。这也是保罗说的，爱弟兄，要彼此亲热；恭敬人，要彼此推让。有时候我担心的就是基督徒在主里面的自由，自由过了，基本的礼仪都不讲了。其实是需要的，因为你不知道那个弟兄姊妹心里的感受是什么。基督徒彼此之间的亲热，至少要能跟今天我们所处的社会是一个齐平的水平。客要一味地款待，“款待”的意思就是拿出你最好的。这就是保罗在论到彼此之间关系的时候那个基本的要求，客要一味地款待。我们中国人讲究对别人亲近，对自己人往往不是那么亲近。所以，最大的伤害都留给了自己人，最大的善意和忍耐都给了别人。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->第四个层面，良好的团契关系需要我们彼此敞开。我们彼此之间的团契关系不是只停留在一个单纯的敬拜和侍奉层面，不要这样，只有我们唱诗的时候，我们才觉得我们是一个教会，然后我们就再也没有关联了，我们从教会一走出去，互相谁也不认识谁。我记得有一次，我有一个朋友住院，住院的时候，他就说，医院的护士服务态度特别好，极其敬业，尽心尽意面带微笑。可是他为什么要讲这个事呢？他就讲，有一次他在医院的门外碰见那个护士了，他特别热情地跟人家打招呼，人家一脸漠然地走过去。他突然觉得原来敬业是这个意思，就是人家的敬业是我在那个工作岗位上的时候尽到了我该尽的责任，但是出了门，我就跟你不认识了。当然，我不是说敬业就是那个意思。在他表述的这个过程中，我就想到，基督徒如果把关系处理成这样，一进教会，大家嘘寒问暖，又是握手又是问平安，一出了教会的门，你是谁，我不认识你。这个不是真实的团契关系。我们彼此之间要有一个基本的信任和个人生活的交流，我们不希望出现那种，就是在教会里面只有你联系别人，别人联系不到你。所以，过去推介小组，就是初期我们家庭小组建立的时候，谁想进入小组，我们会问一些基本的问题，比如你姓什么叫什么，你在哪儿工作、在哪儿住。有时候我们不希望别人知道我们的生活，我们不希望别人介入到我的生活中，我只在教会中展现一小面。在教会里面你要把你生活的所有层面都要展现。所谓的彼此敞开，最基本的要求就是你得让别人知道你的基本信息。第二个层面才是你要能够在一个小组的层面正常而敞开地去表达你对上帝的认识，你对于基督的敬畏，就是你要表达你的神学立场和个人见证。这个事情，你要表达，很多时候我们不说，其实我心里有想法。我之所以不说，就是我怕与你们冲突。但是你要知道，在教会里面有时候你如果不说，就意味着默认，你不说，就是表达认同。所以，有一天别人会受伤害，伤害就是我以为你跟我一样呢，原来你心里是那样想的。所以，你还不如及早表达你的立场。这一点，我觉得守望教会的同工会是比较好的例子，大家可以非常自由地表达。第三个层面，就是我们要表达我们的软弱和需要，这个是更深入的一个要求了，你心里的挣扎是什么，你的困惑是什么，你的软弱、惧怕是什么，有时候需要在小组层面上表达出来，让大家一同来祷告。有时候你一表达，你会发现，表达本身就意味着分担。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->第五个层面就是彼此相顾，这个在圣经里面有非常清晰的经文。过去我们讲道的时候讲过，每个人不要只顾自己的事，也要顾别人的事，这是保罗在《腓立比书》里面所讲的。所谓的彼此相顾，就是我们要关注别人。一方面，我们要求我们要有一个敞开的心灵，另一方面，我们要关注别人，你要关注你身边的弟兄姊妹他们生命当中的问题，甚至是他们的精神状况。如果今天你到小组当中来一看，你明显发现有一个弟兄姊妹的神情不对，平时他说话很多，今天突然他特别萎靡不振，你就要适时地多问一句，今天怎么了？有时候你问一句，他就会跟你说的。如果小组中所有的弟兄姊妹都不问他，他可能下次就更不会说了，多年以后可能会说。因为我发现了很多弟兄姊妹都是过了很多年，自己消化了那个伤害之后才说的，我觉得不要经过那样一个痛苦的几年的过程。所以，要关注其他人的状况。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->第六个，就是彼此代祷。这个是在我们生命当中建立团契关系的时候，属灵上非常重要的层面。你为一个弟兄姊妹祷告过了，你见他的时候，自然就亲热。你祷告过了之后，你对他的关系、对他的关怀，有时候就变成好像从你生命当中生发出来的那么自然，这就是属灵的奥秘。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->第七个，就是彼此顺服。为什么要特别讲彼此顺服呢？我们有时候有一种反律和反秩序的倾向。因为我们一想，基督释放了我们，让我们得以自由。我们对自由的理解就是我想干什么就干什么，我们反对一切的权威，反对一切的秩序和规则，觉得这都是属人的，圣灵的感动就是东一榔头西一棒槌，干一会儿这个干一会儿那个，那不是圣灵的感动。在教会当中，保罗也说，真的有圣灵的感动的话，讲道要轮流来讲，那时候没有新约圣经，而且凡事都要规规矩矩地照着秩序来行。所以在基督里的自由，恰恰是你俯在上帝在教会当中所设立的秩序之下，这个是在基督里的自由。所以我们昨天晚上演的那个小品，其实非常直观地呈现出了教会当中的秩序和恩典的关系，我们的秩序是聚会7点钟开始，我们的恩典就是7点半来了也行。当然，我不是鼓励大家藐视这个秩序，而是说在秩序之上要有恩典。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->第八个建立团契关系的要求是彼此饶恕。可以这么说，基督徒群体最典型的特点就是，产生了问题和伤害，一定要医治、饶恕、解决，我们从来不建议用离开的方式解决问题。虽然我们有用离开的方式解决问题的时候，在婚姻当中，婚姻出现危机的时候，离婚就是用离开的方式解决问题，我离你远点儿，我们觉得问题立刻就解决了。跟小组中的弟兄姊妹产生问题了，我想换个小组。在教会当中，觉得出现什么问题了，立刻就说我要换个教会，我要去寻找一个更好的教会。要在解决问题之后再做选择。所以，饶恕的本质是什么呢？饶恕其实是把对对方犯罪的刑罚和追究的权柄交在上帝手里。在团契关系当中，还可以用于不认识上帝的人。有一天你走在路上，他没有理由地冲上来打了你一顿，抢了你的东西跑了，那你怎么办？你只能说伸冤在主，你不要恨他。你放下仇恨的方式就是，你不要去追究他了，你不要抓住他不放了，在你人生道路上，上帝给了你很多重要的东西。所以，那事发生之后，由上帝来处理。所以，我们说交在上帝手中，那是处理心里仇恨的一种方式。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->饶恕在我们的团契关系中，还意味着去主动地挽回彼此的关系。不只是说，我不恨你了、我不追究你了。其实是你要做点什么，你不但解决了前面这些消极的层面，你还要有一个积极的层面，去挽回那个关系。在门徒们跌倒之后，都是主耶稣主动去挽回。其实主耶稣知道门徒们将来会背叛他，背叛其实是一种伤害，那个背叛对主耶稣真的是非常严重的伤害。所以，主耶稣在他们背叛之前就已经先打了预防针。先告诉他们说，我知道你们要背叛我，但是你们放心，我已经预备了够用的恩典，等你们将来遇见难处的时候会想起我说的那些话。主耶稣复活之后，还是主动地去找门徒们。你要知道，彼得那时候已经无法再面对主耶稣了，他已经不好意思了，我要去打鱼了，无论如何再也不能见主耶稣了。所以，有时候得罪你的人，他不好意思见你。圣灵一责备他，他可能因为人性当中的软弱，他羞于见你。所以，被得罪的那个人要在心里面饶恕他，更要主动地去把关系给恢复了。所以，基督徒彼此联络叫主动挽回式的爱，那就叫饶恕。你不是讨厌他，也不是惧怕他，而是还能够主动地接近他。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->第九个层面，就是彼此认罪。在《马太福音》第18章15-18节，有个小标题叫“怎样对待有过错的弟兄”，《马太福音》第18章的那个经文，就是有弟兄得罪你的时候，你就要趁着没人的时候去找他。那个特指教会里面的弟兄，就是指团契关系。其实在团契当中，大多数人不是这样做的。所以我们需要真理的教导来告诉大家，如果出现了矛盾，如果你觉得他得罪你了，你就不要当这事没发生，你也不要觉得说，反正我饶恕他了，他愿意对我怎么样没关系。这是不行的，需要跟对方去沟通，要恢复这个关系。因为你觉得人家得罪你了，那个弟兄还觉得你得罪他了呢，他觉得自己没错，都是你的问题。以后碰见类似的情况，他还那么处理。所以，今天他用得罪了你的方式处理这个关系，下次碰见其他人，他还用那种错误的方式去解决问题。当然，你去之前，你就做好准备了。所以，这个是更主要的，就是在你去之前已经饶恕他了，已经在上帝面前得了医治，你才去做这件事，否则就变成吵架了。这个原则，我们同样用在夫妻关系当中，就是婚前辅导。参加我们婚前辅导的弟兄姊妹都知道，我们这个原则同样用在夫妻关系当中，两人如果起冲突了，对方说了一个特别不好的话，比如，姊妹心里很早就对弟兄不满了，觉得他不负责任、挣钱又少，终于有一天实在忍不住了，说你这窝囊废。这个伤害就如利刃一样刺入他的心里去了，弟兄可能一个星期都没缓过劲来。那一句话一出，弟兄基本上就不跟你吵架了，立刻就沉默了，他真的要慢慢疗伤去了。弟兄恢复了之后，要不要跟姊妹谈这个事呢？要谈的。有时候你觉得你已经把这个事情处理过了，但是你没有跟对方谈过话，你一想这件事，就觉得她还欠你的。所以，我们通常的建议是，你自己医治了、恢复了之后，要跟对方去谈。要说，上次我们吵架的过程当中，我们都说了很多过火的话，尤其是你说的那句话对我的伤害很大，但是我在上帝面前已经祷告了，我也觉得过去有很多是我做得不对的地方，我有这个心志要去改正、去努力，只是不能以这样的方式来处理这个问题。你要指出，要表达你的感受是什么，你要指出对方这么做是不恰当的，但不是去定罪。甚至你在讲这些话的时候，不要求对方道歉。我就担心，我们有时候准备好了，那是准备好你的说辞了，准备好让对方低头道歉了，然后你发现对方既不悔改又不道歉，然后你就更生气了。这个是不好的，饶恕，不需要对方道歉。你只要说明了，然后对方也需要有个恢复的过程，他也需要有个思想沉淀的过程。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->真正影响彼此关系的其实是罪，所以，亚当在犯罪之后他就躲了，他不敢见上帝的面。因此，在小组当中真实的关系是需要彼此认罪的。这个跟我们刚才说的那个彼此饶恕是连在一起的，但是这个彼此认罪，我们要区分三种不同的情况。第一种就是你心思意念上犯的罪，这个不需要去找对方认罪。心思意念里面的罪，在上帝面前认罪悔改祷告就可以了，求神赦免你、洗净你就可以了，甚至有些意念是你控制不了的。心思意念的罪，你要敏锐，在上帝面前认罪悔改。这是第一个层面，所以，认罪悔改不用扩大化。第二个，你跟一个弟兄之间产生个人性的冲突了，就趁着你们两个人的时候，把问题控制在两个人之间去解决就可以了，不要去找其他人抱怨。本来就是你们俩的事，第三个人进来了，你说第三个人是你的好朋友，他该站在什么立场上，通常他会站在你的立场上，这就是他以口犯罪了。如果那个弟兄灵性特别好，说，你应该怎么怎么样，你立刻就不高兴了。所以，两个人的问题就两个人处理。第三个层面就是，这件事是在整个小组群体中发生的。那最终处理，也要在小组层面上说明这件事。比如查经查着查着吵起来了。那个说，你讲的不对，我看了某本书是那么讲的，那个说，你看的书不作数。吵起来这事怎么解决呢？当场可能解决不了，不欢而散，下一周必须解决，而且解决是要在整个小组层面上解决。这个时候彼此认罪是要在整个小组层面上，如果没有认罪这个环节存在，其实对于彼此的团契关系是有负面影响的。所以，一个真实的团契关系必须是在生命的真实当中来建立。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->说到这儿，我们简单地说一说我们教会的纪律处分。我们教会的纪律处分处理的其实是第四类罪，第四类罪是什么？不单是公共性的，而且是很严重的。严重的公共性的罪，从原则上来说，是要在整个教会层面上来处理。因为你犯罪不单是得罪神，也得罪了整个群体。我跟你是弟兄，你是基督徒，我也是基督徒，你做了这件事之后，不单玷污了上帝的名，其实对整个教会都是一个负面的影响。处理的话，应该在整个教会层面上处理，所以我们的纪律处分通常是在整个教会层面，只是考虑到大家心理的承受能力和我们整体的承受度，我们通常不公布名字、不公布细节。我们只说某某弟兄犯了什么罪，长老团决定停圣餐6个月，这一句话就结束了。但是我们通常是要求在小组层面要公开面对，否则的话，你跟这个小组的弟兄姊妹的关系其实是不够真实的，你心里始终带有一种恐惧感，你戴了一个伪装的面具。你以为别人不知道这件事，因为你心里知道，他们接纳我、又尊重我，还坐在一起吃饭，是因为他们不知道我曾经做了这件事，你心里有这个惧怕。一旦说在小组层面要公布，如果你心里带着一种恐惧感，就表示你对于团契关系维持在一个虚假的层面上。它挑战的不单单是我们那个羞耻感，因为罪是一种羞耻，它其实更挑战的是你那虚假的团契关系，因为你是用一个“我不是那样的人”那个形象来维持你跟别人之间的关系。所以，我们通常的纪律处分要求在小组的层面上，至少要在小组熟悉的弟兄姊妹的层面上有一个处理的过程，这样其实是一个很大的帮助，他的心灵得释放。他以后再见你的时候，就像撒玛利亚妇人一样，你们来看，那个人就是弥塞亚，他把我过去的事全说出来了，那一刻，她不再害怕出来打水碰见人了，因为她遇见了基督。但是我们现在处理很多情况，考虑到每个人不同的属灵状况，通常会给大家有一段面对自己内心软弱的时间。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->这里面还有一个问题，就是认罪不是功德，这是我们要特别强调的一点。我们有时候处理罪会这么处理，就是我们一认罪，我立刻就拥有了一个权利，要求你必须赦免我。即使你认罪了，你也没有要求别人必须接纳你的权利。我们通常认为，我一认罪，我立刻就自我赦免了。自我饶恕，就是他只要一跪下来，一说我错了，反过头来就开始去定罪别人说你对我怎么怎么样，那就叫自我赦免。认罪不是功德，认罪是在上帝面前真实地认为自己不配得上帝的恩典。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->第十个层面就是彼此牧养。除了刚才那些，彼此牧养，这个是一个总括性的，包括彼此的鼓励、劝解等等。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->最后一个层面，我们简单地提一下团契关系当中有哪些最基本的要求。最基本的要求，在团契关系当中，我们要勒住自己的舌头，尤其不要在背后议论。因为这是一个生命建造的群体，很多弟兄姊妹在这里真的是敞开就分享，他个人的事情你都知道，不要议论，不要把他当作背后的谈资。我希望我们小组的弟兄姊妹之间的关系，不能处理成跟世人的关系一样。有时候会这样，今天晚上下班了，几个同事一起去路边一边撸串一边喝啤酒，然后议论今天上班所有的事，说我们经理这儿差那儿差。第二天早上到了公司，见了经理，依然点头哈腰地问好。在教会当中，我不认可跟别人的关系那样，单说团契关系中弟兄姊妹彼此之间的关系也不要处理成这样，就是他不在场的时候，你说起他来特别勇敢，他在场的时候，你对他特别得客气。不要这样，不要背后议论。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->第二个就是彼此的谦卑，要看别人比自己强。第三个是要善于聆听。我们很多的时候不太擅于听一个人讲什么，我们都是，他说了一句话，我们立刻打断了，然后说我觉得应该是怎么样的。那位弟兄姊妹可能心里很受伤，我还没说完呢。甚至有时候年长、信主时间长的基督徒会说，你不用说了，我知道你是怎么想的，这个就是我们心里面的一种骄傲。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->第四个方面是重担共担。这个跟我们昨天所讲的要在别人的苦难上有份，有类似的地方。保罗说到各人的重担要互相担当，我们通常把重担都理解成说是那个人遭遇了非常的事情或者说那个人犯罪了，我们需要一起来挽回他，一起走过这一段。这个当然是这样的，但其实重担里面还有另外一层含义，就是那个人他的生命当中和他身体当中本身有限的条件有时候也是一个重担。也就是你要为他的缘故，进入到基督的十字架当中。所以，其实团契关系最本质的特征就是，我们是在基督的受苦上有份，有份于弟兄姊妹的重担。也就是那个人，你不但进入了他的苦难，而且你进入他生命当中，你和他一同去承担的那个经历的过程，你才能真正地进入到和一个人的团契关系当中。举个例子，比如说现在都市当中有很多心理方面的疾病，或者抑郁，或者其他。所谓的重担共担，就是你很清楚知道这段时间是他生命当中的艰难时刻，你需要陪着他一起走过，可能需要付出很大的心力、祷告、时间等等，这个就叫和他一起共同承担重担。再比如说行动不便的弟兄姊妹，可能需要你经常去探访，甚至需要我们去接他一起到教会来聚会、领圣餐、参加宴会，使他也能够有一个正常的基督徒生活，等等。凡是你觉得他独自一人处理不了的，你都要和他一同去处理这件事，这就叫承担了他生命中的重担。可以这么说，你能够为弟兄来背负十字架，这是真正团契关系的特点。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->我们一起来祷告：&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->天父，我们再次来感谢你，因为你让你独生的儿子在十字架上为我们舍身，因此就让我们知道何为对弟兄的爱。主，你也特别将你生命当中的能力和荣美愿意赐给我们，使我们在地上的时候也能经历我们自己生命里面真实地对于他人的关爱。我们也恳求你使我们在地上行走的年日里能够彼此相爱，能够在和我们身边一个一个活泼的灵魂当中来彼此地配搭、彼此追求、彼此扶持、彼此代祷，不单使众人能够看到你在我们中间，而且将来我们见你的时候，这一切成为我们生命当中美好的回忆。听我们这样的祷告，奉我主耶稣基督的名。阿门！&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>（本文是晓峰牧师2018年五一营会期间的分享，根据录音整理）&lt;/p></description></item><item><title>团契生活讲座之二团契关系的性质和特点</title><link>/2018/05/28/%E5%9B%A2%E5%A5%91%E7%94%9F%E6%B4%BB%E8%AE%B2%E5%BA%A7%E4%B9%8B%E4%BA%8C%E5%9B%A2%E5%A5%91%E5%85%B3%E7%B3%BB%E7%9A%84%E6%80%A7%E8%B4%A8%E5%92%8C%E7%89%B9%E7%82%B9/</link><pubDate>Mon, 28 May 2018 08:08:08 +0000</pubDate><guid>/2018/05/28/%E5%9B%A2%E5%A5%91%E7%94%9F%E6%B4%BB%E8%AE%B2%E5%BA%A7%E4%B9%8B%E4%BA%8C%E5%9B%A2%E5%A5%91%E5%85%B3%E7%B3%BB%E7%9A%84%E6%80%A7%E8%B4%A8%E5%92%8C%E7%89%B9%E7%82%B9/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->团契关系的本质，是在耶稣基督的根基之上、借着主耶稣并且是为着基督的缘故而有的关系。这是团契关系的本质。团契关系，因为有这样的一个本质，所以，它有一些独特的性质。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->首先，团契关系是神圣的，即当我们一旦想到团契关系的时候，不是从一个属地的角度来思想。当提及教会的某一个弟兄姊妹时，我跟他之间是一种什么样的关系呢？其实我们首先讲到的不应该是在团契关系之外的各种关系。怎么理解呢？比如说小组的弟兄姊妹在一起约好了周末有小组活动一块儿去爬山，那这种算是团契关系吗？算。那如果你参加了一个户外运动的俱乐部，里边很多人不是基督徒，周末也会有一些活动，形式和小组活动类似。我家门口地铁站，每逢假期，经常停几辆大客车，很多人都举着旗，各种颜色的旗。如果要是我们的车停那儿的话，我们就是其中的一辆车。那彼此的不同在哪儿呢？其实从现象中看，似乎没有什么不同。可能弟兄姊妹会说，我们不同或许就是我们有祷告，有分享，他们去了之后就一直在玩了。但如果没有这些呢，其他时间如果我们也在玩的话，其他时间跟他们一样吗？其实是有一个不同的。也就是如果小组的弟兄姊妹不是在一起查经、祷告，而是一起吃饭、打球，那这个时候，跟你平时与非信徒约在一起打球有什么不同吗？那球就变得格外的神圣，你在打球的时候技艺瞬间就被提升了？不是这样的，而是看是否是在基督里彼此的交往。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->所以，团契关系的特点，或者团契关系与众不同的性质就在于：它有上帝的参与，它有上帝在其中，它有一种神圣性。甚至可以这么说，这种关系来源于三一上帝之间的关系，来源于圣父、圣子、圣灵之间的关系。因此，团契关系的神圣性，是它最重要的特点。即使你出去玩，看见野外那些东西的时候，你能看见的是上帝的创造。只不过就是过去坐在屋里跟弟兄姊妹谈论基督，今天是站在户外一边走着一边跟大家谈论基督，或者在基督里谈论。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->我刚信主的时候，经常跟团契的弟兄姊妹去海边烧烤，其实烧烤对我来说，真的只是个载体而已。我后来看那时候的相册，经常惊奇地说，还有这张照片呢？我怎么不记得还有这个场景呢？我的记忆里从来没有那些东西，我的记忆都是我拉着团契里的资深基督徒，问他到底三位一体是什么意思，可以顺着海边走出好远去，走到一直他觉得回答不了了，才往回走了。当然不是说我们只能谈论神学问题，而是：即使谈论个人的问题，依然是在基督里边谈的。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->这是团契关系的第一个性质，它是神圣的。所以，基督徒的聚集不是世间的俱乐部，不是一个交友平台。有时候我们的团体对于某些商业活动具有一定的吸引力，因为经常聚会，大家还都很有爱心，从世界的角度来看这是一个很好的商业平台。甚至，因为教会里面姊妹比较多，又很优秀，所以，有很多人愿意来参加教会的青年团契。这样可能有的教会的青年团契中有些人其实不是想来这儿敬拜上帝、寻求真理，当然上帝可能会藉着这人来到教会而有恩典给他，但这时候他来不是想进入一个团契关系。当然，青年团契的弟兄姊妹在相互交往、一起敬拜的过程当中互相倾慕、心有好感然后进入婚姻是非常美好的事。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->团契是一个属于神的团体，也因此在这个团体中，如果出现问题需要解决的话，也不能凭着血气的方式来解决，必须是照着神的方式来解决。所以，两个人之间如果有什么矛盾的话，要到上帝面前来彼此认罪、彼此饶恕。而不是和稀泥一样，然后这个事情就不用再说了，很多时候会有很多的隐患留下来。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->所以，既然这个团契是有上帝在其中的，因此这个团契本身不能够超越上帝，团契关系本身不能够超越神。有时候，我们会把彼此的关系超越对上帝的忠诚。如主耶稣登山变像时，彼得跟主耶稣说，主啊，这儿真好，我在这儿搭三座棚，一座给你，一座给摩西、一座给以利亚。其实彼得的意思是咱别下山了，咱就在山上待着。所以，有时弟兄姊妹之间的关系非常好的时候，彼此的关系可能一下子超越了跟上帝的关系。这个是我们在小组课程里边，特别会跟小组长们强调的。有时我们小组的内聚性强到一个程度，开始排斥其他人：最好我们小组就是这些人，来个新人，我们还要重新建立关系、重新敞开。其实不存在重新敞开的过程，良好的团契关系本身就具有敞开性，天然就欢迎新人。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->基督徒彼此之间，从某个角度而言，信任的建立可以是瞬间的，如果有圣灵的工作。2004年，我第一次到青三团契，那天敬拜有一首诗歌是《十字架上的光芒》。这个场景到现在已经过去十几年的时间了，但我总能想起来：听到这首诗歌，很感动，当时我的感受是这个教会就是上帝给我预备要留在这里的。当我决定委身在这个团体的时候，青三的弟兄姊妹们我还都不认识。但是就在那一刻，决定留下来的时候，突然就觉得跟他们的关系就变得很亲近。也因此，可能当年青三团契的一些弟兄姊妹受了我很多的伤害，因为我跟他们很不见外，说话直接，也不客气。大家可能不太习惯。我自己没有意识到这点，过了两三年，在一起同工有一段时间了，有人跟我说，你知道你刚来的时候什么样子吗？我说，我不知道，我觉得我现在跟刚来的时候没有什么不同。我真觉得经过两年后与两年前我跟他们的关系没有什么大的变化。这是我自己心里的感受。直到今天为止，我觉得也没有什么太多变化。因为我有一种先入为主的东西进来。甚至我觉得，这或许就是团契关系的某种特征。为何强调这一点呢？意思就是，我们必须要知道上帝在教会中所设立的团契关系，是这个地上过去未曾有过的关系。你找不着可参考的东西，你只能在教会内找圣徒彼此相爱，看《圣经》里面是怎么讲我们彼此相处。就像有一篇文章说，有一种爱，我们还很陌生。在教会里，有一种爱，我们还很陌生。但我们却常照我们所熟悉的爱的方式去处理彼此的关系。我们需要《圣经》告诉我们怎么彼此相处。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->第二个性质是什么呢？就是团契关系在本质上是一种上帝所给的恩典。其实不要说团契关系，即使说人与人之间的普通的关系，就是还没有认识上帝的时候，人与人之间普通的美好关系都是恩典。所以，世人当中也有很多让我们感动的忠诚、舍己、公义，以及那种对于家庭的投入、爱情等等。有时候在教会中让我觉得需要思想的是：我的一些朋友，他们的家庭关系，他们婚姻的美好程度、彼此的相敬相爱超过教会里面我所看到的一些家庭。基督徒在家庭的见证有时候不如不信主的人。我只能说上帝给了外邦人很多恩典，让我们觉得羞愧。有点像保罗说的，神救了外邦人，让以色列人心里嫉妒，因此激发他们的爱心。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->所以，我对为了公平、正义而站起来发声、受苦的那些人心里充满了敬佩，我觉得他们很多时候比有信仰的还要勇敢，他哪怕为了心中的一种理念，把自己给付出了。我想那都是上帝给的非常美好的恩典，也正因为有这些恩典，我们才能够在今天这个世界中平安地生活。如果说这些普通的恩典已经让人觉得感动了，那么，基督徒彼此之间的团契关系应该更加让人感动。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->所以，团契关系在这个意义上来说，更是上帝所赐的恩典，这个恩典应当超越普通恩典，应当超越我们平日所说的肝胆相照。可是大家都知道，有时候在教会中基督徒彼此的关系却没有深入到能让别人向往的程度。当然，很多人愿意到教会当中来，就是因为他在这个群体里面体会到了一种他过去从来没有体会过的东西，那种属天的平安。或许参加主日崇拜的很多慕道友进来之后，他可能不太明白诗歌的歌词，他不知道歌词所唱的属灵含义，但是琴声起来众人颂唱的时候，他就被感动得流泪，就是那个感动就吸引他可以留下来。他参加我们的小组，发现小组当中弟兄姊妹之间说话的方式、彼此相处的模式不同于他所见到的其他团体，他可能就被吸引留下来。我想这就是团契关系的美好见证。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->但实际我们中间的团契关系还是需要去建造的具有更深的深度。不但能在属灵话语和代祷的层面有彼此交通，如果我们在一个具体事件上彼此相助还没有做到，这就表明在建造团契关系的过程中，还有许多需要我们去思想的东西。因为我们的关系可能更多的时候是一种属灵的肤浅的层面。如我们最惯常的一种表达就是“好，我为你祷告”。祷告是最重要的，这是基础，但是我们很多时候可能就以我为你祷告这句话取代了进一步彼此帮扶的责任—爱心。因为这样很轻松，只要为你祷告这句话一说出来，立刻觉得属灵的责任尽到了，否则，显得我们也太不属灵了。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->所以，团契关系作为一种恩典存在于我们中间的时候，我们不要把它当成是一种附累。从教会建立直到今天，我们必须知道，教会的存在不是偶然的，教会的存在也不是理所当然的。我们其实从自己教会的经历可以体会到这一点。如果从一个属世力量对比来看，如果说一个政权想动手把教会全面铲除的话，从力量上来说，好像并不难做到。教会其实常面临内忧外患：内忧就是内部当中的纷争、异端的搅扰；外患就是从外来的逼迫、敌对和压力。可是教会直到今天依然存在。这个世界上没有一个国度是千年的，可是教会都已经存在了几千年了。所以，教会的存在本身就是圣灵格外恩典的神奇工作。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->也就是说，基督徒能够彼此面对面的相聚，这种形体的相聚本身就是恩典。所以，主日崇拜本身就是恩典，小组本身就是恩典，祷告会、圣餐、营会等都是恩典。所以，团契关系是上帝给的格外的恩典。因为神知道我们在地上的软弱。所以，基督信仰不是一种抽象的、凭冥想就可以使生命不断成长，不是的。这不是上帝在教会当中所设立的方式。守望的户外更能说明这一点。到今天七年的时间没有一个正常室内敬拜的时候，我们无比想念我们有一天整个教会聚在一起可以室内主日崇拜。我无法想象到那一刻来临的时候，我们会是什么样的。那一天带敬拜的弟兄姊妹，我们要特别为他祷告，我担心他会激动喜悦地带不下去了。也为讲台祷告，我也担心讲台讲的过程当中也讲不下去。虽然我不是一个容易动感情的人，但是圣灵的感动谁也挡不住。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->一想起我们过去能够聚在一起，今天我们不能够整个教会聚一起，前后对比的时候，会发现，过往那是上帝给的格外美好的恩典。但我们有时候会把聚会当成一种附累。可实际上聚会乃是上帝的恩典。更不用说有些弟兄姊妹因为身体的原因，比如说生病，他不能够经常地参加崇拜、参加聚会，你更觉得形体的聚集是一种宝贵的恩典。更不用说，有的弟兄姊妹被关在监狱里面，就像过去保罗一样，保罗其实从团契关系的角度而言，很长时间他都没有一个正常的团契生活。你就会发现，能跟弟兄姊妹一起跪下来祷告，一起小组里查经，那个是无比的恩典，那是上帝给的恩典的机会。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->第三个层面就是，团契关系在性质上是属灵的，是超越形体的。虽然形体是一个恩典，但是形体本身并非是团契关系的本质。性质上，团契关系是一个属灵的关系。就像我们刚才所举的例子，虽然保罗在监禁当中，但是其实保罗和众多教会之间的团契关系并没有断开，只是形体的相聚有一些拦阻。因为他在监狱里面还写了很多信。一般认为《腓立比书》、《歌罗西书》、《以弗所书》和《腓利门书》这四卷，他是在监狱当中写的。甚至，他在罗马被监禁的过程中，福音依然借着他传开了。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->所以，对于今天地上的基督徒而言，我们并不需要住到门对门，然后说，我们俩是团契关系；我们也不需要必须在一个公司里上班，我们是同事关系的时候，我们说我们俩是团契关系。更不用说我们必须生活在一起。地上的团契并不要求必须形体上时刻保持相聚状态，在地上的时候，团契关系本身依然是个属天的关系。但是在教会历史上有没有这种基督徒的社区和这种形态的教会存在呢？当然有。但是从《圣经》真理而言，论到教会在地上的时候，彼此之间的团契关系并不一定要求形体上如此得紧密。以色列后来被掳分散到万国之中，这或许就是上帝对于今天新约教会形态事先所做的一个预备。以色列被掳之后，以色列国结束了，圣殿被拆了，祭祀的制度基本上也算废除了。那么，上帝的子民还在吗？上帝还在吗？《以斯帖记》里面从来没有出现上帝这个词，耶和华这个词从来没有出现过，似乎他们在异国生活了多年之后已经把上帝忘记了，可是神依然在他们中间做祂子民的神。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->所以，今天地上的新约教会，跟被掳之后的旧约以色列民有类似之处。我们不需要建立一个国叫基督教美国、基督教英国。为什么？就是因为我们彼此之间的团契关系其实超越了形体上的面对面。这个其实在《圣经》里面有一个词叫“散居之民”。这个就是《以斯帖记》里面，哈曼论到犹太人的时候，对亚哈随鲁王说的那句话，这个世界上有一种民，他们不听从王的命令、不听从王的律法、不列在万民之中，他们被称为散居之民，对王没有任何益处。所以他请求王把他们都灭了。那句话本身就隐含着世界和上帝子民之间的某种关系。其实今天基督徒就是生活在一个不信的群体当中。就是主耶稣在临上十字架的时候做的那个祷告，我不求你让他们脱离这个世界，但是求你保守他们脱离那恶者。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->所以，基督徒在地上的团契关系，就具有了一种张力的特性。就是你在一个不完全的世界里和一群罪人打交道的同时，要在弟兄姊妹彼此之间活出另一种生命的样式来，这是一个非常大的挑战。这是团契关系的第三个性质。也因此，基督徒彼此之间的团契关系应该是超越这个世界上的一切外在因素的，甚至于都超越了彼此之间的侍奉。我们不能因此说彼此的恩赐不同、侍奉的不同，因此我们之间关系上就会出现和这个人更加亲近、和那个人就不够亲近。我们天然地就会去寻找我们和其他人之间的那种共同点，我们要找到那个志同道合的人，要找到我们彼此之间情投意合的人，要找到我们彼此之间意气相合的人，甚至有时候在教会当中，你来教会的时间长与短都能成为彼此之间分门别类的因素。在哥林多教会当中，当保罗给哥林多教会写信论到他们中间的问题时，特别论到他们之间的分门别类、结党纷争。为什么？因为他们打着属灵的旗号危害真正的团契关系。有人说我是属保罗的，有人说我是属叽法的，有人更加属灵，说，我是属基督的，我跟他们都不一样。团契关系超越这一切外在的因素。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->这是我们在处理团契关系过程中需特别谨慎的一点，团契关系应当超越这个地上一切外在的东西。不单是我们的学识、身高、相貌、气质、言谈、财富等，不但超越这一切，也要超越在教会当中那些看似的属灵的因素，“你是哪个神学院的？”、“你曾经是哪个牧师施洗的？”其实保罗后来也说到这点。保罗说，幸好我不是蒙召来给你们施洗的，要给你们施洗的话，今天纷争更多了。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->团契关系的本质或者团契关系的目标指向是基督。团契关系的核心不是为了我们彼此之间彼此抱团取暖，也不是为了发展我们彼此之间所谓的友谊。当然，在这个过程当中，属天的友谊远超过我们彼此之间过去所碰见的友谊的状态。我们聚在一起的时候，我们的意义何在呢？上帝为什么在地上要建立教会，要让我们彼此产生生命的关联，这个生命关联的意义在哪里？你为什么需要和其他人有关系呢？过去我们碰见过有的基督徒是不跟别人打交道的。也有弟兄姊妹说，我信耶稣，我不属于任何一个教会，我属于那个抽象的耶稣基督的身体。也有说，我信耶稣，所以，我只要用某种方式对上帝来敬拜就可以，我不需要其他人。当上帝愿意给我们这个恩典，在地上还能够形体聚在一起的时候，它的意义何在呢？就是我们聚在一起干什么？&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->基督徒团契关系的第一重的意义就是彼此对基督的宣告。也就是说我们在一起的时候我们要讲的是什么呢？我们需要讲的是我们在生命当中所遇见的上帝，对于基督的宣讲。这其实从某个角度，就是我们小组查经最重要的内容所在了。我们所有的小组，虽然没有称为查经小组，也就意味着我们的查经不是全部。但是为什么我们所有的小组都不约而同地都选择几乎同样的模式：敬拜、查经、分享、祷告，这四步，大部分小组的活动规范大概都是这样。诗歌其实是对于上帝的颂赞，查经是对于上帝的真道的宣讲，分享，其实分享的是你个人在上帝面前或感恩或需要，代祷依然是在基督里对上帝讲话。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->所以，基督徒在一起彼此宣讲的是基督。这是团契关系的首要的意义。你看一位弟兄姊妹的时候，你从他身上看见了什么呢？你应当首先看到的是基督。因为你看见另外一个圣徒的时候，你其实首先的是一个被基督所爱、所救赎的人。你也从这个人的口中听到圣灵在他生命中的工作的见证和上帝话语的亮光。本质上就是你在小组当中透过其他人让你看见了上帝真的在我们中间。这就是对于基督的宣讲。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->比如，在我们小组查经中，建议尽量不采用一种宣讲式的方式。当然，宣讲的方式可以的，如果你带查经。我们尽量采用讨论式的方式。当然讨论式的查经比单向宣讲式的需要投入的准备时间和精力要更多一些。因为你不但要把经文整理出来，而且你还能够把经文当中那些你认为是比较重要的关键点给提炼出来、设计成问题拿出来。那你拿出来一个你准备好的问题的时候，你准备听什么呢？如果你的心态是，我估计他们没有人能答出来，我就要拿出这个问题来问一下，问了之后说我的看见是什么，让大家觉得只有这样解释才是对的。如果是这样的心态的话，其实这就已经失去了团契关系的意义了。这一刻虽然你是在讲的圣经的内容，但是你在心态上不是在宣讲基督了。一个正常的讨论式查经的方式是什么？虽然是我做了思想、做了准备、做了预备，但是我深信圣灵除了对我的感动之外，对于其他的人也有感动。哪怕弟兄姊妹都没有像你那样长时间的准备，时间可能没有那么多，但这一刻读完经文，你那个问题设计本身其实就带有启发性。所以，你只要把这个问题一提，他们的心思立刻就能够被经文给吸引住，吸引住之后，他们在思想的过程中，你的信心说圣灵必定在他们的心里边开启他。所以那个时候，其实那个带领讨论的人是一个受教的心态，我正盼望能从弟兄姊妹的分享当中有所获得，他们的亮光或许不是我准备出来的那个，但是对我也会有很多的益处，对别人有很多的益处。你要充分表达出对于所有参与讨论者的那种尊重，其实你不是个教导者，圣灵才是。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->我刚信主的时候，那一年多的时间里面，无比盼望查经，每周的聚会一次对我来说太少了。每次查经的时候，我就觉得太好了，今天又能讨论圣经了。所以，每一次跟团契的弟兄姊妹相聚的时候，总是要讨论很多问题，总觉得时间太短，我觉得人生的意义和满足莫过于此。所以，如果有一次坐在一起，大家不讨论圣经的真理，开始讨论其他的话题，我就会觉着没意思。但是随着信主时间的延长，我们可能很多人失去了那种起初单纯地对于上帝话语的渴慕。所以，今天如果看见有弟兄姊妹对上帝话语非常渴慕，那真是圣灵在他身上所做的格外恩典的工作。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->团契关系的第二个意义，就是见证基督。主耶稣说，赐给你们一条新命令，就是让你们彼此相爱。因此，别人能认出我们是基督的门徒了。也就是说为什么上帝让我们聚在一起呢？就要透过我们彼此在一起相处的模式、我们之间的关系，让别人认出来神在我们中间。团契关系可以让别人看到上帝在中间。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->我刚才所举的那个当我们一起崇拜的时候，很多人就被诗歌感动，当我们一起小组的时候，有不信主的人进来，也会被感动。就是今天我们的小组，我不得不说这的确是上帝格外恩典的工作，就是我们今天小组的成熟度远超出我们起初小组建立的时候。我不止一次碰见过有慕道的朋友，有时候我们邀请他你可以到我们小组来的时候，他就很惊讶。他为什么惊讶呢？他说，我能去吗？我说，当然可以。他说，那是去别人家啊。城市生活有个特点就是能去到一个人家里面，这已经表示了极不寻常的关系了。我们通常请人吃饭的话，能去饭馆就不能去家里。跟同事在一起的时候，能请到家附近的饭馆吃个饭，已经表示非常亲密的关系了，能请到家里边，那就更不寻常了。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->我们之间，从某个角度讲，都是不寻常的关系，因为我们可以随时去谁家里。我们去弟兄姊妹家里，觉得这是个很平常的事情，可是对于很多人来说，他们进到你家里，他觉得这非常不寻常。这就是我们彼此之间团契关系的一个在我们看来平常的事情，被别人看来是极不寻常的。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->所以，教会当中开放家庭是一个神圣的事情。能够开放家庭，能够接待一个陌生人进来，更不用说如果我们在彼此之间能够展示出其他层面的交往的时候，更让会觉得这真的有神的爱在我们中间。所以，户外当中，有很多弟兄姊妹去派出所去陪伴那些被限住在派出所里面的那些弟兄姊妹，其实民警也会惊奇。弟兄姊妹们去派出所并没有觉得怎么样，就觉得应该去，可是在别人看来说，你今天来到这儿很不寻常。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->你会发现，团契关系从某个角度来说，会让人觉得这是个不寻常的群体。更何况在基督徒彼此之间能够做到那样敞开、信任和彼此相爱的时候。其实我有时候会被我的朋友问说，你们基督徒之间就这么讲话吗？我说，对，就这么讲。可能对于我们而言，我们觉得这是我们彼此在主里面凭着爱心讲诚实话，对于生活和心灵有很多交流没有什么。可是这种见证就让别人看见了上帝在中间，有一种不同于这个世界上的东西在我们中间。所以，通过我们彼此之间的交往关系，可以让别人看到神在我们中间。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->第三个层面就是，在彼此的团契关系当中，团契关系的意义就在于可以让我们认识到信仰的真实。就是你在和其他人打交道过程当中，你发现原来你信的是真的，此道不孤。所以，这也是我为什么不是那么支持虚拟平台的交往，我不是反对虚拟平台，而是虚拟平台不能代替基督徒之间形体面对面的交往。所以，重要的事情见面谈。信息发布之类的，我们可以在网上发布，如果你觉得非常重要，我都建议至少要电话联系，必要的时候见面。其实就是我们要把行在其他弟兄姊妹身上的那些恩典、上帝在团契关系当中再次展现在我们的面前。这是对于团契关系的第三重意义。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->第四重意义，就是在团契关系当中我们的生命被彼此建造。这是《以弗所书》当中，我们非常熟悉的经文。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->根据团契关系的本质、性质和团契关系的意义，这三方面我们可以总结出团契关系非常独特的特点。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->我们先说非团契关系的特点是什么，从自我出发的所有的关系，其实它的特点都是利益和回报。这么说，可能有人觉得这太绝对了。因为有人有那种非常无私的想法。我们并不否认说，的确有人为了另外一个人可以去做一件付出巨大代价的事，有人为了一个远大的理想可以去这样做，这都是真的。但是那个都是属于他的。区别在哪里呢？区别就在于那是属于他的，那个理念是属于他的。也就是一旦理念属于他，从某个角度说，那个理念是它的偶像。我们不是在说客观的效果上，比如说有人以公义为他的最高追求，那他可以不可以成为一个非常好的律法、法官呢？当然没有问题了。但我们却说的是所有的因自我出发的属地关系当中其实多少都带有利益和回报的要求。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->我们在这个基础之上来对比团契关系的特点。团契关系的特点，第一个特点就是，在团契关系当中，你会看到主要是一个付出而非回报的关系。我们一听都很熟悉。这是不是很像婚姻关系当中盟约之爱是一个单向的无条件的爱。其实从某个角度来说，并不是没有回报的。就是团契关系当中，它的特点不在于说你付出了什么，然后上帝给了你什么样的回报。团契关系的特点是什么呢？就是在你付出之前，上帝已经先给了你“报酬”。给了你什么报酬？那是你偿还不起的那些上帝所给的恩典。这是基督徒在处理跟其他人际关系的时候不同的地方。有时候为什么有弟兄姊妹会觉得自己很委屈呢？跟别人交往的时候，他觉得特别委屈，为什么总是我付出呢？凭什么都是我先改变呢？为什么你总是说我的问题呢？为什么就不能说说那个人的问题呢？我承担的还不够多吗？我付出的还不够多吗？我们有时候有没有这样的感受？如果有的话，就说明我们忽略了非常重要的一个，就是上帝在差派我们进入这个群体之前，已经先给了我们一个东西：永生的恩典。上帝先给了拯救的恩典，先给了属天子民的身份，先给了各样的应许和恩典，已经给了你最宝贵的、你拿什么都换不来的。所以，《圣经》说，有谁是先给了他再向他要回来呢？没有。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->所以，你知道保罗怎么看待他跟弟兄姊妹之间的关系吗？保罗怎么看那些需要传福音的人跟他之间的关系？保罗认为是我欠了他们福音的债。因为他认为那是上帝先给了我，所以我必须要给他们。我们都欠了神的。这就是我们在团契关系当中去处理和其他弟兄姊妹之间关系的时候必须要校正过来的那个盲区。他如果真欠了你的，记在上帝的头上，基督替他向你来偿还。所以，其实我们是活在一个欠债的人生当中，我们都欠了上帝的债。所以，你的付出不是真的让你透支，上帝从来不要你没有的。所以，当上帝要求的时候，你必须饶恕别人，是因为上帝饶恕了你；你必须爱别人，因为上帝爱了你；你必须帮助别人，因为上帝是你的帮助；你必须怜悯别人，因为上帝怜悯了我们。所以，圣经所有的顺序都是这样的顺序。在我看来这是我们信仰当中最基本的层面。你已经领受了，因此上帝才要求你照着你领受的恩典去生活，那叫恩典人生。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->所以，真正团契关系的特点就是付出，而你从来不期望从那人身上有什么回报，甚至你不需要他对你有什么回报，他能回报在别人身上就可以了。曾有弟兄跟我说，如果我真的在地上做了什么的话，做在弟兄姊妹身上的话，我不需要你夸奖我，我也需要你感谢我，我要的是将来在天上上帝的奖赏。不是说夸赞和感谢不好，而是我们更想要天上的奖赏。我做的一切就是为了上帝的荣耀，我只求他的喜悦。这样的话，你会超越很多东西，你就会超越跟人之间沟通打交道时的很多障碍和试探。在教会中的基督徒也有社交恐惧症，这个思路就可以让你释放出来。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->第二个特点就是，彼此之间的团契关系都是间接的，不是直接的。我们跟其他人的关系不能是直接的。你与我之间永不可能直接建立起某种关系来，你我之间必须通过耶稣基督来建立关系。所以，有句话我特别喜欢：基督是我们永远的中保。就是我看你的时候，我是透过上帝来看你。你应该从其他人身上看见基督的荣耀。有弟兄姊妹问，若有一个弟兄很少读经、很少祷告、很不敬虔，也不参与侍奉，工作也不努力 ，经常抱怨，来到小组还说很多负面的话。我怎么从他身上看见基督的荣耀？我跟他之间的团契关系该是怎样的？我们可能觉得，其实这样的人我接纳不了。我们心里已经不太喜欢他了。就从这样的人身上，我们能看出上帝对于罪人格外地忍耐和恩待，不是我比他好，而是我看见了上帝的恩待，这样的人上帝都救，神都爱他。这就是看见了基督的荣耀。就是这样的人，都有圣灵住在他心里面。所以，你看任何一个人，都是他是圣灵的殿，他是基督宝血所买赎回来的，他是神所爱的那个人，你就看见他身上的宝贵了，你就不敢轻视他了。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->如果不是透过基督所建立的关系，这种关系必然带着一种辖制，人与人之间的关系如果不是通过基督建立的话，其实就是《创世记》里面亚当跟夏娃之间的关系，他必辖制你，你必恋慕他，所有人的关系都是这样的模式。不单是用于亚当跟夏娃身上，任何人，包括你跟教会的牧者，你跟你的小组长，夫妻是这样，弟兄之间也是这样。他必辖制你，你必恋慕他。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->团契关系的特点就是利他的，而非是利己的。这就是上帝之间和自我之间的区别。其实从人所发出来的爱本身都是出于人自己本身的需要，而只有从上帝而发出来的爱本身是为了对方需要，那个纯粹的程度是没有办法去比的。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->关于这一点，我们举一个例子，就是大卫和约拿单。大卫、约拿单被称为旧约圣徒当中弟兄彼此相爱的典型，最好的弟兄。他们好在哪儿呢？他们就好在约拿单的身份上，约拿单是以色列君王位置天然的第一顺位继承人，扫罗如果要是退位的话，约拿单就是以色列的王。可是约拿单知道上帝膏抹了大卫吗？知道。约拿单恨大卫吗？你发现约拿单跟扫罗之间的区别，扫罗听见有人说“扫罗杀死千千，大卫杀死万万”，从此扫罗就动了杀大卫的心了。还不用说王位，名声都不让大卫。可是约拿单知道上帝膏抹了大卫之后，约拿单其实在心里已经把王位给让出来了，约拿单已经把大卫当成以色列的王了。你再反观中国历史上为了那九五之尊的王位，最是无情皇家人，不要说亲兄弟了，亲爹、爹妈都敢杀了。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->所以，《圣经》里边颠覆了人类历史上很多东西。有一个人王位在手边的时候，竟然他可以说，我知道耶和华爱你，你来做以色列的王。这是真正的团契关系。既然上帝膏抹了大卫了，只要对大卫有益处的，只要对大卫作王有好处的，约拿单一概乐意去帮他。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->所以，团契关系的特点是什么呢？如果要说与众不同的特点的话，那么我们必须说，刚才我们所说的太抽象了，我们可以说几个非常特别的地方。我们怎么知道或者我们怎么判断我们彼此之间是一个有深度的和正常的团契关系呢？就看一点，你能够照着上帝所说的对待那个你不喜欢的人吗？就用这个来判断。你在教会里一定会碰见你不喜欢的人，甚至你觉得基督徒怎么能这样呢？那个人出现了，你要去想你是怎么对他的。其实这就是《圣经》里所说的爱仇敌了，他还何况不是你的仇敌，我们先不要那么高的要求，不要爱仇敌，就爱他。其实主耶稣跟犹太人就是这样的关系。所以，我们对人不应该有一种虚假的盼望，而应该照着上帝的方式来彼此对待。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->第二个就是单纯为了对方的益处。你做事不是说我心里是否高兴，对我有什么好处，而是对对方有什么样的好处。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->第三个是为对方能够受苦。你一思想团契关系，你能想起什么？你是不是想起我们彼此之间非常美好的那些时光，一起打球、一起上神学课程、一起彼此配搭服侍，一起去饭馆里吃一顿好吃的。如果你的团契关系回想都是这些的话，我们的团契关系还缺少一个维度，缺少一个更真实的维度，就是我们彼此之间能够共担痛苦的那个岁月。我们甚至可以这么说，你跟一个弟兄姊妹的关系深入不深入，就看你有没有介入到他的痛苦当中去，你有没有体会过他的痛苦，你有没有去触摸他心灵当中的那些悲伤、难过、孤独和黑暗，然后你能够进去了，跟他一起承担、一起走过，从某个角度说，你才算是真正地进入到另外一个人生命当中去了。如果你没有承担过对方的痛苦，没为对方付出过什么，其实我们彼此之间的关系可能就停留在某一个浅层次上了。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->每次我们检验我们的团契关系的时候，就从这三个方面去检验。你是怎么对待你不喜欢的人的，你对其他人是不是单纯为了他的益处，你是不是也经历了他的苦难。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->我们一起来祷告：天父，感谢你，让我们在地上还能有一群同走天路的弟兄姊妹，这本身就是你所给我们的恩典，因为你知道我们的软弱，你知道我们的需要，你乃是透过其他的这些肢体在我们生命当中来建造我们每一位。愿我们能够带着感恩的心来领受这一切。并且，主，我们也恳求你，让我们被你的爱所激励和感动，使我们知道我们在你里面已经得了丰富、得了生命、得了一切的福分。因此，唯愿我们在与人相处的时候，不单单是与弟兄姊妹，也与我们身边的那些还不认识你的人相处的时候，能够以基督你对这个世界对教会的爱那样的方式来对待他人。尤其最基本的乃是我们之间的彼此相爱，使得众人因此就能够认出你真在我们中间。祷告奉我主耶稣的名！阿们！&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>（本文是晓峰牧师2018年五一营会期间的分享，根据录音整理）&lt;/p></description></item><item><title>团契生活讲座之一团契关系的本质</title><link>/2018/05/28/%E5%9B%A2%E5%A5%91%E7%94%9F%E6%B4%BB%E8%AE%B2%E5%BA%A7%E4%B9%8B%E4%B8%80%E5%9B%A2%E5%A5%91%E5%85%B3%E7%B3%BB%E7%9A%84%E6%9C%AC%E8%B4%A8/</link><pubDate>Mon, 28 May 2018 08:04:05 +0000</pubDate><guid>/2018/05/28/%E5%9B%A2%E5%A5%91%E7%94%9F%E6%B4%BB%E8%AE%B2%E5%BA%A7%E4%B9%8B%E4%B8%80%E5%9B%A2%E5%A5%91%E5%85%B3%E7%B3%BB%E7%9A%84%E6%9C%AC%E8%B4%A8/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->读经：《诗篇》一三三&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->这次营会要分享的团契关系的信息，主要是我们教会圣经学校小组课程中的内容。最早的时候，小组课程里没有团契关系的内容，主要讲我们教会的小组理念、发展和现状，后来我们觉得单纯地只讲小组理念，缺少神学层面的基础，于是就加了团契关系的内容。所以，今天在座的可能有不少上过圣经学校课程的弟兄弟妹已经听过团契关系的信息。但没有关系，真理的每一次宣讲其实都不是单纯地重复，都会有新的亮光。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->这次营会为什么要分享团契关系呢？因为，当初我们商议选题的时候，大家觉得基督徒的交往、交往过程当中的彼此相处，以及今天在教会中圣徒彼此之间应该是什么样的关系等，这方面需要有真理层面更清晰深入的教导。事实上，在今天讲团契关系之前，已经在青年团契中分享过一次“关系的重整”的主题信息，参加青年团契营会的弟兄姊妹可能有印象，去年五一我们讲过，那次信息的主要目标不是论及基督徒彼此之间的关系，而是侧重在与神，与他人，与自己之间的关系认知。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->这次营会的主题，我们将要分享的是圣徒彼此之间的关系，即人被救赎之后如何处理同为基督徒彼此之间的关系。将分三个部分来分享，第一个部分是团契关系的本质和性质是什么，第二个部分就是团契关系的内容和特点是什么，第三个部分是如何构建一个良好的团契关系。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->我们先来简单地思想一下刚才所读到《诗篇》133篇。问大家一个问题，刚才我们在唱诗的时候， 听到“看哪，弟兄和睦同居”这句经文，大家心里的感受是什么？诗篇是诗歌，诗篇的神学思想不是的第一，首先是情感。诗歌通常表达了作者内心丰富的感受或者情感。所以，读诗篇有时候需要去体会作者的情感是什么，把握了那个情感，有时候就能把握其中的神学思想。诗篇133篇，我读了很多遍，每一次读都有不同的感受，但是每一次读的时候，都有一个共同的感受，那就是很不真实，甚至有时候我读诗篇133篇时有一些轻微的忧伤出来。为什么呢？正是因为这里表达了一种非常美好的关系，及强烈的盼望，地上这样的时刻有，但也不是常有。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->所以，其实我刚才那个问题就是在问大家，你所经历的团契关系是不是就像诗篇133篇所讲的这样呢？除了美好就是美好，当你想起和弟兄姊妹相处的时候，真的非常美好吗？我曾经参加过一个退休会，会上播放了一个牧师的视频，他是在国外牧会的一个牧师。他借着这段视频，来问候中国的传道人。当那个视频一放的时候，我就被触动非常，虽然我基本上没听懂在讲什么，但是大部分意思能够体会出来，就是他非常地关心中国的传道人。我当时为什么特别感动呢？因为突然间那个视频就把我带回到我起初信主的团契的场景当中，那一刻我突然触摸到一种什么叫“弟兄和睦同居，是何等地善，何等地美！”我们彼此素不相识，他只是听说有一群国内来的传道人在这儿，他立刻说要问候他们，他乐意花很大代价来款待他们。而且他觉得很高兴，他就觉能有这样的机会问候我们，是一种荣幸，终于在服侍中国教会上有点份了。就那一刻，我体会到一点，这可能只有在上帝国度里边才能发生这样的事，是一种在基督国度里面的彼此之间的团契关系，一下子超越了种族、超越了国家、语言。另一种情况就是，每一次你想到教会团契关系的时候，不是因为美好而流泪，你的确黯然神伤、泪流满面，因为你身上伤痕累累。第三种，就是我们最常见的喜乐参半，就是有高兴的时候，有悲伤的时候。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->所以，“弟兄和睦同居，是何等地善，何等地美！”常常是跟不美和不善交织混合在一起的，就在现实的教会处境当中，就是我们在现实的彼此小组和弟兄姊妹的交往中间，这可能才是真实的情况。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->所以，我想我们有必要来分享何为真正的团契关系，它的核心本质是什么，它的性质是什么、主要内容是什么、特点是什么，怎样才能够在教会当中去经营一个符合上帝心意的弟兄姊妹彼此之间的关系。我们就从“团契”这个词来入手。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->团契这个词的含义是什么呢？有人说就是在一起的关系，是一种关系。又有人说是一伙人遵守同一个契约，叫团契。团契这个词的英文就是fellowship，我第一次听见fellowship这个词，我第一印象是这不是助学金吗，这个词可以理解为全额奖学金。我对这个词最直观的印象就是谁拿到了fellowship那简直太幸福了。如果你要去一个大学读书，你申请到fellowship了，这表示你的学费、生活费、学杂费，甚至连交通费和来回坐飞机的费用，它全有了。然后，我才发现，原来在教会里大家用fellowship这个词的时候，是基督教信仰当中的一个专用词汇，这个词就特指基督徒彼此之间的关系。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->2004年，我回到北京，要找一个委身的教会，就通过认识的弟兄姊妹介绍一个家庭教会，然后我们就去了一个名字叫青三团契的聚会。那是我第一次接触把教会叫团契，其实我困惑了很长时间，当时教会分布在不同的地方有很多的团契，通州团契、北大学生团契，青三团契，然后还知道有青一团契、青二团契、安贞团契、望京团契，等等，都是叫团契。我的困惑是，为什么叫团契呢？教会跟团契之间的区别是什么呢？我印象中的团契是指一个教会内特定群体所形成的团体，如青年团契、夫妻团契、老年团契、大学生团契等。就是今天我们教会里边所有的青年团契、家庭团契，香柏团契等。但那时候，团契就是指一个一个的教会，可是为什么不叫教会呢？&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->团契如果按照我们刚才大家所说的特指关系的话，其实团契的概念比教会要深入得多。教会其实更侧重在哪儿呢？更侧重在一个生命共同体的外在可见的建制层面，比如说会众、崇拜、组织、治理、使命、侍奉，这是教会这个概念的侧重点。而团契呢，更抽象，团契其实指这个生命共同体彼此之间的关系。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->所以，在新约圣经中，团契那个词所对应的就是交接、交通。比如大家很熟悉的那个三重祝福，愿主耶稣的恩惠、天父上帝的慈爱、圣灵的感动常与我们众人同在，团契那个对应的是哪个词？就是感动这个词。所以，《约翰一书》中约翰说，我们是彼此相交的，同时我们也与神和神的儿子是相交。团契这个词就是相交这个词。《使徒行传》里边说，初期教会弟兄姊妹聚在一起的时候，每天都擘饼、交接、分享、听从使徒的教训。团契那个词对应的是交接这个词。新约圣经这些词都是同一个词，但是大家要知道，新约圣经里没有“团契”这个词。这个词其实是从交接、交通、分享、捐项这些词演化出来的，它侧重的是彼此的交往和关系。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->我们这一次营会在分享“团契”这个词的时候，主要关注在基督徒彼此之间交往的关系上，就是说我们关注在水平这个层面上。这是我们首先对“团契”这个词有一个简单的界定。因此，这个词在接下来使用的时候，首先是指圣徒彼此之间的关系，是个名词。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->论到团契关系的本质，我想我们依然还是首先要论到一个人在被造的层面上有什么样的特点。亚当被造的时候，上帝曾经说这人独居不好。可能很多弟兄姊妹一下子想到婚姻了，因为的确常常用这节经文来说明婚姻关系。其实从整个人类的角度来说是必需的，但从每个个体来说不一定是必需的。所以，那人独居不好，我们不能把它理解为，只要一个人不结婚，他就是残缺不全的；不能理解为，一个人只要不进入婚姻，他的生命就是不完整的。那个经文的意思不是那个意思。可以用于婚姻，没有问题。但是我们必须意识到，亚当那个时候被造出来之后，全世界就他一个人，他是整个人类的代表。所以，当上帝说那人居独居不好的时候，不是上帝创造的那个人有毛病，而是说上帝对亚当的创造还没有完成，亚当还在一个被造的过程中。他作为一个个体，那个时候已经完善了，可是作为他生命的那一半，还没有建造完。所以，我们常常说，亚当被造出来之后夏娃被造之前，亚当还从某个角度来说是个半成品。从某个角度，我们今天所有人都还处在被建造的过程中。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->所以，你要知道，如果你没有和其他人建立关系的话，你的生命在某个层面上是不完全的，建立关系不是一定要进入婚姻。如果你身边没有其他的人，你是一个孤独的人。你跟其他人之间不要说一个深入的关系，如果连一个可以说话的人都没有的话，你会发现这个人无论心理还是各个方面可能都会出问题。所以，世界上最痛苦的刑罚方式就是把一个人和这个社会隔离出来，或者禁闭，或者流放，或者剥夺生命。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->所以，很多人活在非常热闹的都市里面，很多人就在我们中间，有人就在教会里面，可能内心很孤独。内心里面的孤独，那是一个人所需要面对的人生中最大的问题。关系对于一个人的存有来说是他生命的一部分，我们不能把我们和他人之间的关系当作可无可有。当然我们说有上帝就足够了，当我们说有上帝就够了，是在一个存有基础的层面上去讲的，不是说有了上帝其他都不需要了。恰恰相反，主耶稣说，当爱人如己。你和其他人之间的关系，就映射和实践了你和上帝之间的关系，甚至说你从其他人身上就可以检验出你的真实和你和上帝关系的真实，否则的话，那个关系很可能并不真实。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->十字架上的那个强盗虽然在临死前一刻认识主耶稣了，他也在众人面前为主耶稣说那一句话的见证，基督，当你得国降临的时候，求你记念我。那个得救的强盗留在世上的就是这一句话，那句话就是他为基督作的见证。从某个角度说，他跟我们之间就产生了团契关系。我们跟那个强盗之间是一种团契关系。你因为那一句话，你认识他了。所以，在这个意义上而言，没有隐藏的基督徒。所有说“我可以信耶稣，但我却不用聚会”、“我来聚会，我却不用和聚会当中这一群人发生任何关联”，那都不是真实的基督徒身份的认知，这样做的人不明白什么是基督的门徒。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->所以，与其他人的关系，其实就构成我们每一个人生命当中非常真实的一部分，那是你的需要。你有没有发现，往往构成我们生命中最大困扰的是你和其他人的关系，带给你生命最大痛苦的不是因为你收入少，不因为你各个方面的恩赐少，也不是因为我们的疾病，其他的烦恼等等都不是，其实在你生命当中最大的困扰就是你和其他人之间的关系出问题。这个关系最典型的表现在夫妻关系中。带给你最大痛苦的往往是你的配偶，他/她带给你最大的喜乐，他/她也带给你最大的痛苦。因为他/她最了解你，所以他/她的一句话可以深入你内心的最深处。排名第二的，通常情况下是你的父母。带给你生命最大痛苦的就是你的父母，所以，这句话对我来说是个警醒，因为我现在为人父母。其实我也常常后悔，“我今天怎么说了这样一句话”。我无比盼望的是，在我们人生当中最重要的双重关系里面夫妻关系和亲子关系，带给我们的都不是伤害和痛苦。可是恰恰，现实生活中，这两个方面带给我们很多痛苦。第三方面就是朋友，朋友的背叛、误解和疏远，等等，都会带给我们很大的痛苦。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->所以，你会从痛苦中去体会到，原来这是你生命当中非常重要的关系。可是痛苦有时候会让我们把这个重要的关系给贬低，我们会说那个东西其实无所谓。你就会开始变得冷漠了。你开始害怕跟别人建立一个深入而活泼、互动的生命关联。这是我信仰生命当中很大的挑战。因为当你跟他人建立一个很深入关系的时候，你就要做好一个准备，就是这个关系一旦被撕裂了，那是对你生命的撕裂，那是让你非常痛苦的一件事情。所以过去我常常小心翼翼地保持跟人的距离，我不敢接近，其实是我不敢奢望能拥有那个东西。这就是我们通常处理关系的方式，受伤以后，永远远离。从某种意义上能受伤是一种幸福，表示你的心灵还是敞开的、活跃的。基督信仰的特点，其实就是我张开怀抱做好被伤害的准备去建立关系。这个世界上受伤最深的是主耶稣。主耶稣在地上的时候，有谁理解他呢？主耶稣经历了这个世界上最大的背叛，犹大出卖了他，他最爱的那几位门徒中彼得三次不认他，其他门徒那一刻都失散了，他一个人孤独地面对十字架。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->所以，我们个人生命当中最大的挑战在哪儿呢？不在于和人的关系上，而在于和上帝的关系上。我其实心里总有一种恐惧感，我一想到《圣经》里要求要把自己完全献给上帝，我就有一种恐惧感。我在神学知识上，我知道基督是可信的那一位，可是在实际上你真的要把自己的一切拿出来交在他里面的时候，你真的会害怕，万一哪一天上帝接不住我，怎么办？我们敢于把自己完全交在上帝手中吗？&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->有些人的婚前恐惧症也是因为这个。你觉得对方很好，谈了这么长时间了，婚前辅导都过了，父母也觉得不错，都觉得可以进入婚姻了，可是心里一想到要下这个决定的时候，就开始忐忑不安，总害怕把自己的一生就交给那个人了，姊妹有这种恐惧感，弟兄也有。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->对我而言，最大恐惧就在我跟上帝之间的关系，我是否能完全信任神，把自己的一生真的交托在他的手中，这个不是一个认知的问题，这个我们骗不了我们自己。若有人问我说，现在你生命当中最大的挑战是什么？我不会说像约伯那样遭到试炼，我当然知道那是一种我不能承受之痛，那只是一想而已，在约伯这样的经历问题上，我心里有这个确信，上帝会给恩典和能力。但是，在另一个问题上，我常常忐忑不安。我诚实地说的是有时候“我还不能完全把自己交给神”。但我发现这也由不得你，上帝会带着我们一步一步把自己完全交给他。上帝可以差派很多人做我们的属灵遮盖，但你作为个体需要直接面对上帝，这是团契关系的中垂直层面的本质。我们都要学会直接面对神。这是我生命中最深处的问题——无论你处在何种的境况、境遇、承担什么、或者进入到什么样的状态当中的时候，你能完全依靠祂吗？祂都能作你的帮助吗？&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->所以，在一个人生命当中最重要的事情是什么呢？其实不是你的存有，是你和上帝之间的关系。那个关系不在了，你的存有就变成虚幻的。从圣经来看，中国传统文化当中有很多是需要被更新的，如道家所追寻的很多东西都是很可悲的。比如说修炼到肉身不坏、长生不老，这几乎是道家最高的境界了。 佛教在这个方面比道家要高超，佛教要的是涅槃，涅槃就是无欲无我。可是圣经却告诉我们，每个人都是永存的。信耶稣、不信耶稣都不会消失的，你都会存在下去的。什么叫永生呢？你跟耶稣一块儿存在下去，那就叫永生。你存在的过程当中没有上帝，那就叫永死。什么叫真实呢？你的生命当中有神，你的生命就是真实的，你的存有就是真实的。什么叫虚空的呢？你所行、所做的跟上帝没有关系，那些时刻都是虚空的。所以，摩西的诗里面说“我们活得就像一声叹息”，就是这个意思。我活了八十岁，只有一年是为神，就是累计起来我生命当中的时刻只有一年的时刻是跟上帝有关联的，那七十九年都是一声叹息一样，在上帝看来，我们就像风一样。所以，你生命的品质不在于你活了多长时间，你生命的真实和品质就在于你是不是和上帝连结在一起。这是我们每一个人生命的核心。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->因此，跟神的关系就变成了我们生命当中那个最基本的需要了。所以“那个人独居不好”不完全指向他跟其他人之间的一种关联。今天其实我们每个人都活在“那人独居不好”的层面上，包括在婚姻当中的所有人，就是你进入婚姻了，在上帝眼中，我们依然是独居之人，因为你没有上帝。有了上帝之后，你才能真正和其他人之间建立某种关系。所以，亚当的堕落对于今天人类关系的影响是什么？就是我们遗落了那个上帝所赋予给每一个人最美好的那个人际关系，不单单失落了我们跟上帝的关系。从一个属灵的层面上来讲，就是人与人之间的美好关系在亚当堕落之后在人类中间也荡然无存了。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->可能有人会说，怎么可能呢？我们今天不是照样有很多好朋友吗？人们不是照样有&lt;!-- raw HTML omitted -->刎颈之交&lt;!-- raw HTML omitted -->吗？中国历史上传统文化不是仍然有士为知已者死吗？今天我们照样也可以有诚信，有一诺千金，今天在很多家庭中很多夫妻也可以做到山盟海誓、海枯石烂。那为什么我们会说亚当堕落之后人与人彼此之间，上帝原本所设计的那个美好的团契关系失落了呢？不是说人与人之间的关系是虚假的，而是说我们彼此之间关系的程度是不够的。我们彼此之间的关系缺少了一种东西，缺少了神圣性、永恒性，和缺少了从上帝而来的那种荣耀。所以，我很推荐大家去读路易斯写的《四种爱》，那本书不单单是讲到了一个爱的问题，它其实也告诉我们说，原本上帝所赐予人与人之间的关系在今天的时代里面已经荡然无存了。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->所以，基督信仰常常会带给我们一种充满了张力和让人觉得很不可思议的感觉，就是世人觉得真实的，我们觉得虚假；世人觉得荒谬的，我们知道是真实的。比如，只有在基督信仰里面才对人性抱有那么的不信任，是吗？我们从来不信任何一个人，包括基督徒在内。大家可能觉得，哇，怎么会这样呢？你有没有发现分权和公开是我们很强调的，我们恰恰不是不信任那个人，恰恰这是对那个人的保护，但同时也没有任何一个信仰能够像基督徒那样对一个人如此的信任，有时候我们的信任到了一个程度，顷刻之间就可以建立起来别人觉得需要很多年才能建立的信任关系。就是当我们彼此都是基督徒的时候，我就可以把信任投在你身上。大家觉得既不信任又很信任这是矛盾的。不，这恰恰是基督信仰当中非常真实的东西。因为我们每个人都是罪人，所以基督徒才能认识到罪人的可怕和有限性，但我们都认识上帝，也因此基督徒认识到只有上帝在我们生命当中工作的时候，我们才有可能恢复起初那个美好的人际关系。甚至这样一种充满了张力的关系还可以体现在和非基督徒交往的过程中。就是我们到今天还依然相信上帝创造时所赋予给人内心当中的那些遗留的自然之光是可贵的。你尊重他、信任他，就是因为你依然相信上帝在这个人身上还有恩典的工作。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->但是，你同时又知道这个人身上有罪性，所以，基督徒跟任何人交往都是做好了被背叛和受伤害的准备。如果你没有做好这个准备，你不可能那么信任他。因为你不投入代价的信任不叫信任。任何信任都要投入代价。就是主耶稣说的，你要盖房子，有谁不衡量你的能力呢？你不要超过你的能力。你的受伤恰恰在于经常做超过你能力的事。你以为对方是那样的，但其实对方不是你以为的那样，但是你可以照着你心里的以为去对待他，前提必须是你知道，我知道他很有可能…比如说，你借给一个人一万块钱，你知道不知道有可能他不还这个钱吗？知道。所以，我在借给他的时候，我已经做好他不还的准备了。这个时候，你就可以非常坦然地借给他。这就是信任的投入。但如果你的期望是他一定会还你，有一天他不还给你，你心里肯定充满了受伤和背叛。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->所以，你会发觉到，如果从上帝的角度去处理人际关系的时候，基督徒在这个地上生活，你的心可以非常得自由而不那么纠结，你可以跟很多人去建立关系。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->因此，基督信仰其实在本质上是一种关系的建立，我们的信仰在本质上其实是关系。并不是说你知道了很多关于耶稣的知识，你就很属灵，而是你自己跟基督之间有没有一个真实的生命的关联，这个是基督信仰的本质，这也是所谓的基督徒生命的本质。如果没有这个本质的话，没有这个关系的话，很多时候我们的信仰既是对别人的一种表演，也是对自己的一种自弃。其实我们仔细想一想，如果有时候你从教会回来之后你心特别得累，那可能是表演，演戏很累，本色出演的话不会那么累。你体力可以累，你心灵不会那么累。你真实面对自己的时候，你心里边在众人面前表现出来的那种喜乐荡然无存的时候，你就知道，我们跟上帝之间的关系其实是有问题的。所以，真实生命的建造是建造你和神之间的关系，这个恰恰就是团契关系的目标。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->团契关系的意义何在？什么叫团契关系呢？我们藉着刚才讲的团契关系的定义，要更加深入地去界定什么叫团契关系？&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->亚当堕落之后，我们问，人与人之间失落了什么呢？对自我而言，我们失落的是我们不知道我们从哪儿来，我们也不知道我们到哪里去，我们也不知道创造我们的是谁，同时，我们失落的是我们和其他人之间那种使命感失落了。你生来都是对他人具有使命的，你活着从来不是为了自己，上帝把你造出来，从来不是让你在地上享受自我，这不是生命存有的意义。亚当如果没有堕落的话，我们可以讲，上帝把亚当创造出来，就是为了在亚当身上要实现上帝给他的使命。如果放在跟夏娃的婚姻当中去考量的话，在这个小范围里，就是亚当的创造是为了夏娃。大家可能觉得《创世记》不是这么讲的，《创世记》说，神要造一个帮助者给亚当，从他肋骨上取了一根造了夏娃。是的。那是在上帝赋予给亚当的使命上而言。但是从一个人生命存有的本质而言，亚当对夏娃在夏娃存在那一刻就赋有了他不可推卸的责任。你是为别人而存有的。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->可是你有没有发现，自从亚当堕落之后，人与人之间已经再也没有这样的关系，连爱都不是这样。我爱你，不是因为别的，是因为我爱你，这个爱是无私的。凡是从你自己的需要出发的，都是自私的。因此，大家就可以理解保罗在《哥林多前书》13章里面论到爱的箴言的时候，他为什么那么界定爱呢？你有没有觉得奇怪，保罗说，我若舍己身，叫人焚烧，却没有爱，与我就是无益的；我如果把所有的都分给穷人，却没有爱，也是无益的；我有先知讲道之能，又有信心可以移山，却没有爱，如同鸣的锣、响的一般。我们读那几句经文的时候，你有没有一种感觉，觉得保罗说得不太对，是吗？你真的认可保罗说的吗？我们今天在座的有谁可以舍己身叫人焚烧呢？有谁可以把你所有的拿出来分给穷人？有没有这样的人？这两点都是跟随耶稣最基本的要求，就是财产和生命，真的，财产和生命，这是最基本的东西。主耶稣跟那个少年的官说，你要把所有的东西分给穷人，还要来跟随我。那个不是给他开玩笑了。那是真实的要求。当然，不是要求他立刻就把所有的去分给穷人，那是主耶稣在心志上对他就是这么要求。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->可是你发现，我们还不要说到爱呢，我们说到我们自己内心当中的理念，我们都尚且不能做到为自己内心的理念舍弃生命和财产。其实保罗说的意思就是在这个意义上讲的。如果你不是为了基督、为了上帝的缘故，你是为了你心中的理想，你拿出你所有的分给穷人，有这样的人吗？可能有。甚至有人敢于舍己身叫人焚烧，但不是为了上帝的缘故。也就是人家舍己身根本不是因为关心你，人家关心的是自己内心当中的理念。按说网络小说的说法，我的念头通达了就行了，我心里畅快就行了。用今天网络上的表达就是，我开心就好。其实这些话语背后表达的都是一种极其自我的思维模式。如有的广告说“你高兴就好”。我们很多的选择就是在这个层面上选择，所以，哪天你不高兴了，你就可以不做那个选择。你知道这个可怕在哪儿呢？这个可怕就在于，我高兴我就散发钱财给别人，我要是不高兴了我也可以去伤害别人。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->所以，其实我们彼此之间的关系，我们从来没有说不真实，而是说我们的关系不够稳固。今天你之所以忠诚，是因为背叛的砝码还不够。我们今天之所以持守那个东西，是因为那个压力还不够大。也就是说，当你以自我作为一个动力和出发点去维系一种关系，去做一个取舍的时候，它是非常脆弱而且易变的。这也是我们在婚姻辅导时常说感情不是婚姻的基础，感情是必要的，但不能作为那个根基。因为那个根基太容易动了。今天我喜欢你，我们就领了结婚证件，明天我讨厌你，我们就去办了离婚手续，后天我又喜欢你，我们又复婚。当然现实没有这么夸张，但今天我可以山盟海誓，20年之后，我终于厌烦了你，我忍你忍够了，我就要离开你，性质上是一样。这就是以自我作为根基的彼此关系的处理。没有神圣性和永恒性，也就是我们的关系中缺乏了上帝的临在。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->那团契关系的本质是什么呢？团契关系的本质，就是通过基督在基督里的交往，这个是潘霍华在他的《团契生活》中的定义。原文是藉着基督在基督里相遇。所以，如果我们确切地按照我们今天分享的来表达的话，什么叫团契关系呢？就是我们藉着基督、在基督里、为着基督而有的关系。三层关系，这是团契关系的三重本质。是因为认识基督而有的关系，同时，也是藉着基督才能建立起来的关系，同时这关系也是为了基督的缘故。就是说，基督徒彼此之间的关系，必须有这三重的东西在当中。如果没有的话，就很难建立起一个正常的团契关系。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->所以，团契关系的根基是什么呢？团契关系的根基就是，这个关系是基督所建立的、以基督为基础的。基督如果不帮助我们，我们建立不起来的。我们其实很多时候日常之间的交往，都不是靠着基督的能力。我们日常之间的交往，基本上都是靠着自我的能力，或者靠的一种传统和习惯。我们必须赋予我们彼此之间交往有一个从基督而来的内涵，这个能力只有从上帝来。我们彼此之间所处的关系都是为了基督的缘故。你敬虔的生命不是为了让别人说你好，你也不是让别人觉得舒服，你是为了让他能够更认识上帝。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->我们平时所说的一主、一信、一洗、一灵，是我们团契关系的基础。从某个角度来说，你可以把它理解成说，我们都是真正的老乡。他乡遇故知，人生一大乐事。我们经常举一个例子就是你有没有一种非常有意思的经历，就是你的心情很不好，跟教会里的一些弟兄姊妹的关系没有处得特别好，你想一个人出去旅行，坐上火车的时候，你正在读潘霍华《团契关系》，你看到对面有个弟兄姊妹在读《圣徒永恒的安息》。当然，你不知道他是弟兄姊妹，你看他读的书名，你才知道，哇，你也是基督徒。然后你就问他，你是基督徒吗？他说，是啊，我去年刚信主的。然后你就特别高兴，你们两个人就一路聊到了旅途的终点。这成为你生命中非常美好的一段回忆。然后下了车，你觉得你的心情好多了。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->你有没有发现这个场景对你的生命而言，其实是一种具有颠覆性的场景，甚至你要仔细想的话，这是非常不正常的。不正常在哪儿了呢？一个陌生的你不熟悉的人竟然给你的生命带来了很多喜乐，一个平时你熟悉的人、跟你多年相聚在一起的教会的弟兄姊妹带给你生命很多的困扰。你有没有去思想，你跟那个不太熟的、萍水相逢的那位圣徒之所以能有一个融洽的关系，并带给你生命喜乐的感受，原因是什么呢？认识的时间太短了，是吗？按说这不应该，为什么认识时间短，带给你喜乐，认识时间长，带给你的不是喜乐呢？&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->原来跟你熟悉的弟兄姊妹跟你相处久了之后，你看他就不是单单看他是基督徒了，你还看他是个邋遢的基督徒，说话不算话的基督徒，一个说话带着刺的基督徒，他是一个看见你之后经常跟你吵架的基督徒。就是你跟一个弟兄的团契关系中间夹杂了许许多多的东西。可是你碰见那个陌生的初始的那个基督徒的时候，你跟他之间非常纯净，你跟他之间只有“你是基督徒，我也是基督徒”，OK，就高兴了。你不因为他的生命表现，也不因为他的生活习惯，他的个人品格，跟这一切都没有关系，然后你只是单纯地因为他是一个基督徒。你有没有发现，单纯地在基督里相遇，不夹杂任何其他东西的时候带给你生命的喜乐？相处日久的时候，你就会被其他东西都夹杂到你的团契关系当中来了。那些东西就蒙蔽了你们彼此之间关系的那种真实，我们开始忽略对方是基督所爱，耶稣曾经为他而死，神也给他了很多恩赐，我们开始忽略这些，我们觉得这些属灵层面的东西都不重要了，重要的就是他身上那些缺点、那些罪人的本性。可是他本来就是罪人。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->所以，在基督里面相遇，在基督里面，这是彼此之间关系的根基的根基。夫妻关系当中，同样，你应该看对方首先是你的弟兄姊妹。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->团契关系本质的第二个层面就是，耶稣基督是我们建立彼此关系的通道。也就是说我们必须透过基督才能够建立正常的团契关系。你不能透过别的。必须透过耶稣基督。有两个含义，第一个，所谓的透过耶稣基督，就是你必须透过耶稣基督来看这个人。就像保罗所说的，过去我们靠着肉体认识基督，从今以后，不凭着肉体认人了。你首先看见这个人，你不能说一看见这个人说，哇，这是一个具有音乐恩赐的弟兄，你不能看见一个弟兄说，哇，博士。我的意思是说，你跟其他人交往的基础，不能限于在那个人身上所天然具有的那些特点。我为什么跟他关系特别好呢？就是因为我很欣赏他，我太喜欢他这种性格。我们往往是把这些因素看成建立彼此关系的基础。我为什么跟他特别亲近呢？因为我们俩观点一致。这些都不能作为你建立团契关系的基础。惟有基督。你必须透过耶稣基督，他是信耶稣的，基督是他的主，也是我的主，我跟他有同一位主、同一位神。这是第一个层面。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->第二个层面，只有基督有能力帮助我们来如此地看待对方，只有上帝可能。所以，你要常常保持自己在基督里，保持你在上帝的话语当中。因为只有在基督里面，你看一个人才能看得更加得真实，不透过基督的话，你没有那个辨识这个世界的那个能力。这其实是一个非常有意思的地方。我们凭着我们自己其实看见的都是虚妄，凭着基督看见的都是真实。大家有没有发现这一点？我们凭着自己看，其实都是虚假的；只有透过基督，看见的才是真的。所以，基督是你到达另外一个人心灵的通道，不藉着基督，你不可能到达那个人的心灵当中。具体的，如果我们有时间，下午还会再说这一点。这是真的，不透过基督，你进入不了那个人的心里。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->就像我们原来举的那个例子一样，有的弟兄跟姊妹表白的时候说，我对基督的爱超过对你的爱，姊妹就很不高兴。其实，这是世界上最可靠的话。我说，这样的爱才是可以信赖的，如果他跟你说，我爱你超过一切，包括上帝。我说，你一定要小心。只有基督才是你跟别人之间能够心灵相通的媒介。所以，基督说我就是道路，不单单指说到上面的道路，也指我们彼此的道路。基督说我是真理，不单单是说他告诉你关于这个世界的真实，他也告诉你，只有透过基督，你才能看见那个人的真实，你才能认清那个人。你千万不要凭着自己的猜测，但我们往往凭猜测，“我还不知道他吗？”你真不知道他。基督比你更了解他。基督如果说这是我所爱的，那就表示他真的值得你去爱，那你必须爱他。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->最后一点，团契关系也是为了基督。这就是我们刚才所说的使命的缺失和使命的介入问题，我们在亚当堕落之后，我们已经失去了对他人的一种使命感。在基督救赎我们之后，在团契关系当中，基督重新建立这种关系。我们甚至可以这么说，所谓的团契关系，从某个角度来说，可以称为叫服侍关系，你是为了其他人准备的。也就是你跟别人的交往，你的目标，都不是要从对方身上获取什么，你的目标都是为了让对方更加认识神、认识基督，这就是你跟别人交往的最本质的目标。所以，为什么我们说作见证呢？透过你的见证，激发弟兄姊妹的信心，然后让大家都渴慕主，也能经历上帝。为什么我们宣讲真理呢？透过真理的宣讲，使听见的人都能够认识上帝。为什么你要去安慰那个弟兄姊妹呢？你使他不至于灰心，能够继续来追求。为什么你要去帮助他呢？让他能体会到基督的爱。总之，你发现，基督徒彼此之间所有的交往必须都是为了上帝的缘故。你跟他说的话，都要对他认识神有帮助，而不是让他远离神。有的弟兄姊妹说，我现在心情很不好，昨天那谁谁谁跟我有什么矛盾。你说，对，我们都不跟他一般见识。你看似安慰了他，你跟他同仇敌忾，你站在了他那一边，你没有站在上帝那一边。你不单没有让他离上帝更近了，你还拉着他离上帝更远了，这不是团契关系，这是帮派关系，在这罪上你也有份了。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->所以，基督徒彼此之间团契关系的本质就是，你要成为别人认识上帝的助力。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->我们一起来祷告：&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->天父，我们感谢你！因你让你的儿子把我们从罪恶当中呼召拣选出来，使我们能够进入到与你的团契中。因此，你也指教我们如何在地上彼此相处，使我们在彼此相处的过程中，不单认识你，也能够成为彼此属灵的祝福。这本是你的心意，你也在这样的过程中，使我们每个人生命在你里面被建造、被充满，也使我们更加地刚强、丰盛和成熟。愿你在这几天当中特别临在我们中间，成为我们心灵的开启、生命的建造。祷告奉我主耶稣的名。阿们！&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>（本文是晓峰牧师2018年五一营会期间的分享，根据录音整理）&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>我是江迪，但我心疼高语</title><link>/2018/05/28/%E6%88%91%E6%98%AF%E6%B1%9F%E8%BF%AA%EF%BC%8C%E4%BD%86%E6%88%91%E5%BF%83%E7%96%BC%E9%AB%98%E8%AF%AD/</link><pubDate>Mon, 28 May 2018 07:04:23 +0000</pubDate><guid>/2018/05/28/%E6%88%91%E6%98%AF%E6%B1%9F%E8%BF%AA%EF%BC%8C%E4%BD%86%E6%88%91%E5%BF%83%E7%96%BC%E9%AB%98%E8%AF%AD/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted --> &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->我是江迪——精英即败类&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->在《心霾》这部戏中，我饰演了一位叫做江迪的艺术家。他在戏中有句台词“我在的时候连梵低梵大师都不敢自称大师”，可见，他是一个自视甚高的人，认为自己应该是当代的梵高。“梵低”这个词，妙哉，在他眼里，同辈的所有艺术家都只能冠以“低”这个词，“高”是用来形容江迪自己的。我很佩服编剧对台词的设计，这里对人名的妙改和妙用，比王朔在《梦想照进现实》里面的“那时候还是英国”（那英）、“王飞得慢”（王菲）要强得多&lt;!-- raw HTML omitted -->【1】&lt;!-- raw HTML omitted -->。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->起初接到这个角色的时候，我果然把江迪想低了：我以为他有点像《我爱我家》里面的孟昭阳，我这么想是因为江迪不像其他几位兄弟姐妹一样都姓高；另外，他或许与高家有种寄生和宿主的关系，也许当年他出国也是因为高家的帮助。后来，经过与编剧张鹤老师的交流后确认：江迪是有一定艺术水平的，至少在技法上是高超的，对艺术的追求也是充满赤诚的，尽管他的审美情趣和艺术品位有点可笑；江迪出国是为了躲避他所辜负的高语，并且是趁着高语不在家的时候去高家告别的，他在情感和婚姻上是回避认真（不会像对艺术那样认真）、逃避责任（不会像对作品那样负责）的。按照斯坦尼斯拉夫斯基&lt;!-- raw HTML omitted -->【2】&lt;!-- raw HTML omitted -->所讲，“我认为最初的印象几乎具有决定性意义。最初的印象——不管是好是坏——都会深深铭刻在演员的记忆中，成为未来体验的萌芽”，我最初把江迪想象成孟昭阳，所以，我觉得江迪这个角色我演得有点太“油”。并且，我的外表形象，也不如江迪那样潇洒倜傥。所以，我只能在角色的分析上尽可能地抑制和克服自己与角色存在的区别与差距，了解自己与角色在哪些方面具有相似之处，哪些方面存在着不同之处&lt;!-- raw HTML omitted -->【3】&lt;!-- raw HTML omitted -->。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->我没有做过艺术家，倒是曾欣赏过几位比较知名的艺术家，那么对比着他们和江迪，可以发现以下的特征：装腔作势；艺术至上；家庭责任淡薄；排斥基督信仰。戏中的江迪，他登场的时候是戴着一顶牛仔帽，他不仅在穿着上装腔作势，他的作品也同样带着假模假样的“装”：《罗马柱下的王昭君》和《许愿池边的贵妃出浴》，甚至还有让人哭笑不得的对《最后的晚餐》的拙劣模仿——大概他们艺术家会认为这是“解构”和“拼贴”。我想到了同样喜欢带着帽子的国内当代艺术家左小祖咒：他有首鼓吹情欲的对唱歌曲配的MV居然是电影《我们村里的年轻人》；明明自己玩儿的是当代艺术的手法，却用这手法来创作《我也爱当代艺术》来嘲讽自己曾创作过的行为艺术《为无名山增高一米》。这些跟江迪的矛盾和拧巴是相同的：崇尚艺术，却又对自己作品的品位认知游移不定或者像江迪那样对自己糟糕的艺术品位不自知；想“让那些艳俗的、抽象的、后现代的艺术垃圾统统见鬼去吧，只有人的灵魂，最值得用画笔留住”（江迪台词），却又对真正与灵魂相关的信仰层面回避甚至嘲讽，如左小祖咒曾创作过《姑娘，我偷到神的钱包》，戏中的江迪则认为天堂这部“作品”很“拙劣，登不上大雅之堂”。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->江迪认定艺术至上，所以家庭观念淡薄，不想结婚，不想负责任。我又想起了一位我始终尊敬的导演杨德昌，他为了让精力全放到电影工作中去，不惜牺牲自己的婚姻，几乎从未努力经营好自己的婚姻，把钱花到电影上去是他最快乐的事情。&lt;!-- raw HTML omitted -->【4】&lt;!-- raw HTML omitted -->他的电影作品水平当然比江迪的画作水平高到不知哪里去了，但对于婚姻、家庭的责任方面，他与江迪是不分伯仲的。杨德昌《独立时代》中的一个角色，是有助于我理解江迪这个角色的，那就是电影中的戏剧导演小Bir,这个既无德也无才的江湖混混，借着一点聪明一点幸运一点关系加一点抄袭，就成了众人膜拜的鲲鹏大师。这个大师像无数的搞艺术的导演一样，儿戏着自己的艺术：在都市化的台北舞弄着青龙偃月刀；把工作室的电话放置在了一个笼屉里面。他和江迪一样在“装”，为了艺术，他装得真不可谓不好，要形有形，要神有神，就是没内涵。杨德昌导演的电影作品虽然如手术刀一样“对付”着台北社会的种种，但他为艺术燃烧了自己的一生，却始终燃烧错了——没有为神的国度燃烧：在《独立时代》里他对人与社会有着如此深刻的儒家层面的思考，但是在影片中，有人在街头给他们和周围的人发福音单张，并且告诉他们：“神爱世人。”可是，这些呼唤与单张都被他们忽略掉了，也被导演忽略掉了，他们甚至把它当作了另一种形式的广告&lt;!-- raw HTML omitted -->【5】&lt;!-- raw HTML omitted -->。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->无论是戏中的江迪，还是高谈，他们都是精英——艺术家、文化学者。他们以艺术或者学问自居，并将其置换成道德上的优越感，这是一种自义。他们甚至会把艺术或者学问当成偶像、当成“福音”，而直到去了天堂，戴着他们的锁链，也不清楚他们所信奉的是走不通的，这部戏中则表现为他们在私人生活上的断裂，例如江迪之于高语。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->二、我心疼高语——祂才是玫瑰&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->我想到了一个画面：&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->（上图为电影《志明与春娇》剧照，下图为电影《春娇与志明》剧照）&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->在这幅图片中，上图为电影《志明与春娇》中春娇与志明一同在KTV里面演唱《最后的玫瑰》，地点在香港；下图为电影《春娇与志明》中春娇与志明分手后，一个人在KTV里面唱《别问我是谁》，地点在北京。热恋中的春娇连翘起的睫毛都带着温馨；分手后的春娇，只有电影画面中的一个后脑勺。我之所以想到了这幅画面，是因为我非常心疼戏中的高语：她在感情上受到的身心伤害、她工作的寡淡乏味、她的抱怨和苦毒，还有她的单纯和善良。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->在我初读剧本的时候，我觉得高语这个人是独特的：在“合家欢”的那场戏中，正是高语逐一斥责了其余每个人。高语作为小女儿，本是性格清爽、单纯，却在她正青春的年华遭遇到了玩世不恭的江迪；作为一名外企白领，工作也是“一点变化都没有、一点办法都没有”。直到在天堂遇到天使，她的苦毒也一直都是持续的：“这是我的事，我愿意沉重地活着”；面对天使的挽留，她决绝地高呼“可我不想留在这儿！！”。我多么希望她能够像高歌一样，愿意留在天堂那里。这里我非常钦佩编剧张鹤老师对人物关系的设计——孪生姐弟，正因为这层关系，才增加了高语是唯一接纳高歌回家的合理性，以及二人纯良性格的互为镜像，但二人结局却泾渭分明，实在令人叹惋！&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->为了体味高语以及江迪的角色，按照高语描述她工作生活的台词“坐在路边的咖啡馆，看着人来人往，看着阳光一点一点地黯淡下去”，我拿着台词本来到了工作单位附近的星巴克咖啡馆，因为我的工作也可以用“寡淡”二字来形容。我一边看着剧本，一边在手机上找符合高语心境的歌曲，于是我听到了黄贯中在2005年唱的《愿我能》，结果旋律一起，伴着黄贯中老师在演唱时的表情和声音，我竟然潸然泪下：“随着大众的步伐，望人人渐远，变了更‘真实’，不再寻梦；害怕失败，谁来扶助我，怕再次孤独，独我唱歌，谁作附和”。歌词中还有“愿我能，能寻得到一个她”，对于高语，我觉得应该是“愿我能，能寻得到一个祂”！在咖啡馆体会完高语后，我又体会了一下江迪，则对江迪的玩世不恭的态度认识更深了一层。江迪对高语的伤害，就像高语的苦毒一样，也是持续的。当他多年后回到高家做客的时候，送给高语的礼物——玛瑙质地的手链、“正宗的意大利手工制品”，不但不及送给高言礼物的昂贵，甚至可以随手再送给高一格。在这里，我可以这样替江迪解释他的合理性：那手链虽然并不贵重，但是从艺术上讲，它是合乎艺术审美的，它是合理的，最起码我江迪能够解释出它艺术上的合理，所以是可以送给高语的；而我江迪可以把它送给别人，是因为江迪看重艺术高于看重私人生活，反正我是送出去了，我的审美心理和审美情趣表达和传递出去了。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->这一段开头的图片中，春娇分别唱了《最后的玫瑰》《别问我是谁》。玫瑰，象征着爱情，但是比玫瑰更耀眼的是基督在十字架上的光芒，祂才是“最后的玫瑰”，也愿所有的“高语”们能够走出埃及，能够说出“别问我是谁”的唯一正确答案：我是天国的子民！&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->三、结束语&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->莎士比亚&lt;!-- raw HTML omitted -->【6】&lt;!-- raw HTML omitted -->曾说“自有戏剧以来，它的目的始终是反映自然，显示善恶的本来面目，给它的时代看一看它自己演变发展的模型”。 戏剧创作者在排戏过程中无可推诿地感受到罪对关系的影响。每个角色的饰演者要体验角色自己对自己的评价，其他角色对自己饰演的角色的评价，这还是在有案头工作和人物小传的基础上。那么，当戏剧照进现实，尽可想象，人与人之间完全理解是多么的难。愿上帝的恩典让我们做到舍己，不求人理解，但求理解人。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->参考文献&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>&lt;!-- raw HTML omitted -->王朔，《我的千岁寒》，作家出版社，&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/li>
&lt;li>&lt;!-- raw HTML omitted -->斯坦尼斯拉夫斯基，《斯坦尼斯拉夫斯基全集》第4卷.中国电影出版社，&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/li>
&lt;li>&lt;!-- raw HTML omitted -->梁伯龙，李月，《戏剧表演基础》.文化艺术出版社，&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/li>
&lt;li>&lt;!-- raw HTML omitted -->王昀燕，《再见杨德昌——台湾电影人访谈纪事》.商务印书馆，&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/li>
&lt;li>&lt;!-- raw HTML omitted -->石衡潭，《光影中的信望爱》. 世界图书出版公司，&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/li>
&lt;li>&lt;!-- raw HTML omitted -->莎士比亚，《汉姆莱特》第三幕第二场.朱生豪，译. 作家出版社，&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/li>
&lt;/ol></description></item><item><title>高语的前半生和后半生</title><link>/2018/05/28/%E9%AB%98%E8%AF%AD%E7%9A%84%E5%89%8D%E5%8D%8A%E7%94%9F%E5%92%8C%E5%90%8E%E5%8D%8A%E7%94%9F/</link><pubDate>Mon, 28 May 2018 06:57:04 +0000</pubDate><guid>/2018/05/28/%E9%AB%98%E8%AF%AD%E7%9A%84%E5%89%8D%E5%8D%8A%E7%94%9F%E5%92%8C%E5%90%8E%E5%8D%8A%E7%94%9F/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->她是一朵花，在22岁那年盛开，也永远地停留在那年。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->从此以后，在她的梦境里，总有一幕幕的电影闪过时，他那张线条分明的脸，潇洒而肆意；她的眼神里，满是欢喜。那个陪她笑，也陪她哭的男人，住进了她的心里。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->她是一朵云，摇曳在青春的天空里，沉淀着彩虹似的梦。她梦想有一天能成为他的新娘，和他一起漫步在马尔代夫的沙滩，静静的看斐济的日出，深深拥抱塞纳河的水。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->哪知，云落风起，雨水夹着泪水，终于将她淹没……&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->他逃走了，不辞而别，不问西东。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->她悄悄地封存了一切的记忆，挤进了朝九晚五的人潮人海。高大明亮的写字楼，一人一个规整的小隔间，每月都要提交的一张张报表，这也许才是生活真实的温度吧。抖落重重的灰尘，她仿佛明媚了起来。白领？令人艳羡的字眼，去打拼吧！虽然很多时候枯燥、重复，但那还未到来的前程是闪亮的，是激励人的，重新出发，也许会有惊喜在等着她……&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->她也真的收获了很多，这一份工作足以让她放下生活的苟且，去尽情享受诗和远方。是的，人生就是这样。寻找不同的目标，拥有它，享受它，和它共舞。爱情来临的时候，沉醉迷恋，爱情走了，事业丰收。还有什么比实现自己的价值，让自己更富足更充实来得更重要的呢？&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->她告诉自己，只要生活值得期待，就是有希望的。等待和发现的过程虽然伴随着青春的老去，但她却因此更爱自己；更加相信在这个世界上，只有自己是需要好好守护的，所有不好的情感和感受，委屈、愤怒、恼恨、痛苦，都可以被时间消解，都可以借着让自己强大起来而一一攻破。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->她真的强大了吗？在纯真的年龄里，她热烈地爱了一场。爱情的味道，让她坠入甜蜜乡。那个人，成了她心口的朱砂痣，也像是她窗前的白月光。那爱情的结局，却惨烈神伤，缠绕成她一生的梦魇，从未走出。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->以后所有的回忆和追想，思念和渴望，只是青春的殇。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->以后所有的憧憬和梦想，奋斗和成长，只是虚空的望。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->她的最后，走向永远的死亡。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->这是高语的故事，也是我的前半生。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->圣经《以弗所书》第2章12节说：“那时，你们与基督无关，在以色列国民以外，在所应许的诸约上是局外人，并且活在世上没有指望，没有神。”在不认识上帝的前半生里，我深深地体会着因‘没有指望，没有神’而经历的绝望和枯萎，那是生命绝不能承受的重。那是被各种偶像捆绑的不能自由，那是不断给自己树立新的偶像的身不由己，那是被偶像驱使而不得安息的烦躁和焦虑，这一切基于内心里的一种认定：还有希望！毕竟，我是自己命运的主人。只要再努力一点，只要向这个世界再靠近一点，就会好的！&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->但这个世界对人发出的催促是毁灭性的，掌管这个世界的恶者，是要偷盗、掳掠和杀害人的生命，将人置于欺骗、迷惑和极深的不安中。所以，不管我们怎样精心设定目标，细心筹算道路，我们的心永得不着满足。因为我们所追求的，乃是一个虚空的希望！它借由爱情、事业、个人价值和家国梦想引领着我们，使我们满怀热情，并且激发出许多的灵感、技能和方法论，但我们却没意识到，正是这些东西，让我们不再去思考自己灵魂的光景，它们或美好或高级的外表不断牵引我们离开对永恒的渴望，使我们不再定睛那不可衰残的和不会朽坏的，而乐此不疲地去建造我们‘自己’在这个世界的存在感。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->生活在当今这样的时代，我比过去更能体会到一种身陷囹圄的惊惶，很像大卫在诗篇里说的“我的敌人何其加增；有许多人起来攻击我。”日新月异的科技成果，娱乐至上的大众文化，鸡汤滋润的人心所向，全民创业的激情战场，我感到我的心被层出不穷的‘敌人’侵占、欺压和击打。它们攻击我的结果，无非是要让我与这个世界为伍，不断为自己树立新的偶像，加入那为这个世界效力的大军，在我的灵魂里栽种所谓新的希望。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->我不得不承认，这为世界效力的大军势力强劲，所到之处，人心被搅动，让我也不得不跟随其后。我迷失了，困惑了，软弱了，也悖逆了。从前对神的渴慕和赞美变成了抱怨和质疑，从前对呼召的向往变成了对追求当下的忠诚。很多个夜晚，我在祷告中泪涌成河，无语对上帝。我的眼前，是层层迷雾，走不出的至深黑暗……&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->我如何突围？我如何得胜？我如何能像大卫一样，“捣碎他们，如同风前的灰尘，倒出他们，如同街上的泥土。”就在前几天，我在气急败坏中决定不祷告了，晚上睡下时，我又想到了一些往事，就让自己沉浸在受害者的情绪中，开始哭；但奇妙的是，我这边情绪一出来，另一个声音，就像是我自己的，对我说：你是神拣选的器皿，你是他眼中的瞳仁。我又一边想一边哭：我怎么办啊，我不知道前面怎么走。另一个声音对自己说：我是你的天父，我供应你，我引导你。不同的声音交错着，每当前面沮丧的声音出来，后面的声音就安慰，那种安慰是如此的不可拒绝，我知道是圣灵在帮助我祷告。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->回想自己这几年信仰中经历的黑暗和仍然在经历的曲折，我想上帝不断地让我去反省：到底什么是信仰，是被点燃的一时的宗教热情还是不止息的寻求和依靠？是升华了的情感寄托，还是愿意交付自己的真心和信任？是为自己谋划大事，还是在当下每一个环境中都以上帝的眼光来学习信心和顺服的功课？是不断的喂养那个骄傲的自恋的自己，还是愿意被圣灵的工作塑造和对付？是在难处中一再抱怨和躲避，还是愿意放弃自己的利益，多思想上帝的心意？&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->圣经中每一个被神抓住的人，都在他们所处的时代里经历了不同的挑战和艰难，他们以信仰的方式“正视”了他们所处的境遇，留下了因信而做成的美好见证，成为我们的示范和鼓励。信仰对于他们，不是聊以慰籍的情感寄托，不是未来要实现的理想，而是临到他们生活中真实的经历，是每一个当下不断转向神的选择，是一种勇气，也是一种信心。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->我希望我的眼光和思想能被上帝不断更新，让我有正视当下并能得胜有余的信心、智慧和勇气。这种眼光和思想的转向意味着要背起自己的十字架来跟随耶稣，所以难免有难过、疑惑、退后和软弱。但是我们都知道，保罗这样劝导我们：“况且我们的软弱有圣灵帮助，我们本不晓得当怎样祷告，只是圣灵亲自用说不出来的叹息替我们祷告。”你相信上帝是美善的吗？他绝不会背乎他自己，他既然拣选我们，爱我们，就爱我们到底。而且，越是在低谷的时候，越能感受到他一直在那里与他爱的人同行，越能感受到 “你的杖，他的竿，都安慰我。”&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->不管我们信主之前是如何败坏，或是信了之后是如何悖逆，上帝都有能力使用那过去的前半生，用恩典和爱为我们成就一个天国样式的后半生，在他没有难成的事！&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p></description></item><item><title>话剧演出之初体验</title><link>/2018/05/28/%E8%AF%9D%E5%89%A7%E6%BC%94%E5%87%BA%E4%B9%8B%E5%88%9D%E4%BD%93%E9%AA%8C/</link><pubDate>Mon, 28 May 2018 06:54:25 +0000</pubDate><guid>/2018/05/28/%E8%AF%9D%E5%89%A7%E6%BC%94%E5%87%BA%E4%B9%8B%E5%88%9D%E4%BD%93%E9%AA%8C/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p> &lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->4月14日下午2点钟，《心霾》剧组在做演出前的最后一次排练。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->这次排练，我的状态并不好，开场没几句就开始忘词，没有完全进入人物（从没有演过戏的我，经过几次的排练，我已经清楚的知道怎样的一种感觉是对的状态）。同时，我也可以感觉到，整个戏的节奏和演员的状态似乎都没有到位，暗自为晚上的演出捏了一把汗。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->戏过了一遍，需要注意的一些细节商量了一下之后，导演开始为大家设计谢幕环节。剧中互为镜像的演员两两上场，鞠躬行礼，然后一起排成长排再次鞠躬……&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->几个场外的弟兄姐妹配合地热烈拍掌，让我们享受长久的谢幕，一种明星般的待遇。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->“我们能用得上这么隆重的谢幕么？这得演得多好才配得上啊……”我心里暗自思忖。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->先来回顾一下这部戏吧。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->《心霾》这部作品写的是高家一家人的故事。这个家庭，在外人看来，那自然是高贵显赫的大家庭，家里的每个成员都是有着一定的社会地位，是社会的精英阶层。可是就是这样的家庭却有着不为人知的许多隐秘伤痛，这些事随着剧情的发展一步步揭示出来，让人看到所谓精英阶层生活背后人性的弱点，光鲜背后罪带来的伤痕。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->高言是剧中主要角色，她的一言一行担起了推动剧情发展的主要任务。作为高言的饰演者，在最初接到这个角色时，其实没有太多的把握可以演好。毕竟与自己性格反差太大，这类人在生活中也接触得很少。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->但这个人物的特点在社会中是比较典型的——一个精明强干的女处长，一个崇尚自我奋斗，处处力争上游的女强人。她的强势干练的作风是无处不在的，即使在自己的父亲高老的家里，她也是说一不二的女主人。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->初看剧本，高言这个人物给人的印象是不讨好的，她说话指手画脚，态度凌厉而强势，但细读剧本，深挖人物特点，你会看到一个立体丰富的人，一个有血有肉的人。她的性格，她的能力，她的家庭背景和人生经历，都是促成她是一步步走到今天的要素，慢慢地你会对她有更深刻的理解和同情，慢慢地我开始喜欢上这个角色了。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->那么就让我说给你听她是怎样的一个人:&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->高言是前市文联主席的长女，是个“官二代”，但也是在一个书香门第的家庭里长大，从小受过良好的教育的人。在她的大学时代，是个文艺女青年，也应该是学校里的风云人物，积极参与社团，学生会的工作。她有过蓬勃的青春和光辉的理想，她的心也曾是那样的浪漫和多情，也曾爱恋过那些有才情的男子，为他们着迷，为他们疯狂。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->但就像我们看到过的诸多人生轨迹一样，再多的浪漫也抵不过现实的残酷。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->多次恋爱的经历让她觉得看透男人的虚伪和软弱。那些潇洒不羁，自命不凡的才子们在这个社会碰了壁之后，只会像鸵鸟一样把头埋在自己想象的沙坑里；包括后来她的丈夫，并没有给她带来现实中的安全感，反而激发起她的保护欲去撑起一个家。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->自己的原生家庭呢，她的父亲高老，在党政机关工作，很多官场上的事和人情冷暖，从小她就有所体悟；高老自身呢，也是一个道貌岸然的伪君子，他行事为人的不坦荡，借职务之便产生的作风问题，包括后来对母亲的背叛，都对高言的人生观产生了一定的影响。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->家里的其他成员呢，在她看来，长兄高谈，大学教授，高级知识分子，一心钻研自己的学术成就，对家人冷漠而自私，并没有能担起家里的长子的责任。弟弟妹妹我行我素，根本不听指挥，尤其是弟弟还犯了那么大的错，给这个家丢了脸，抹了黑，更是不可理喻。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->再加上自己步入仕途之后看到的官场上的种种黑暗和权利斗争, 聪慧而敏锐的她很快看清了一点——什么都不可相信，只有靠自己才是唯一的正路。这个世界充满了假象，父亲、兄长、丈夫，其他任何人，都是不能倚靠的。唯有自己掌控一切，自己要手握权力，这才可以给她带来安全感。所以才造就她唯我独尊，舍我其谁的个性，在家里也是一手遮天，谁也信不着。即使是在天堂里，高言面对一个无比美好的但却不能由自己掌控的世界，她也并不喜欢，因为她只相信自己。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->但稍用心的观众就会发现，其实在高言看似强悍的外表下，包裹着一颗脆弱的心灵。高家这么大一个家里，她却连个能说几句知心话的人都没有。那个从意大利回来的这个表弟，却意外地让“大姐”敞开了心扉说上几句心里话，也只有在她稍显落寞之时，我们才能略略瞥到她曾经的影子和柔情的一面。其实内心深处，她是很孤寂的。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->一个人的内心越是虚弱，就越会用强悍来装点自己，就越要用许多在外东西证明自己；越是虚张声势，就越表明这个人心里的慌张和胆怯。其实她很可怜，高傲冷峻的外表下掩盖着一个可怜可悲的灵魂。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->人都自以为义，一生追逐自己以为正确的东西，谁知所思所想尽都虚妄，都是捕风，一生都为其辖制，被其所害。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->所以唯有认识真理，才能得真正的自由，让人一生行在正路上，并且越走越光明。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->那天的演出，结果出乎我的意料。我没有想到，大家会给予那么高的评价。今天想来，是不是还是给的过高了，可能太久大家没有看过话剧，尤其是主内的话剧了。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->很多人也夸赞我的演技，至今我仍觉得愧不敢当。这不是谦虚什么的，而是我真的没有觉得自己表现得非常好（当时落了好几句词，有的设计的动作也没有做，而且不知是因为喝了咖啡还是紧张，端咖啡的手一直在抖）。很感恩的是在演出前，大家一直在一起同心的祷告，我觉得真的是上帝带领了这场演出。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->最后谢幕的时候，我们彩排的一幕真的用上了。上台鞠躬的时候，觉得掌声好热烈，大家好热情，好像真的让我们感受到了一点“明星”般的感觉，但也觉得那么不真实……（是不是我的底色太“灰”了）&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->这次演出也是我生命中的一个突破，因为我从来不知道我还可以演戏（报名话剧社，其实只是凑凑热闹，抱着哪怕做个剧务也好的心情来的）。这次让我看到，原来一个人的身上真的有很多潜力，永远不要看低自己。尤其是当主要使用你的时候，你所能展现出来的将超过你的想象。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->所以我们每个人都要有一个做瓦器的心志，因为除了上帝，我们真的什么也不能做，祂要想成就，就什么都可以做。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p></description></item><item><title>我是否真的期待过天堂？</title><link>/2018/05/28/%E6%88%91%E6%98%AF%E5%90%A6%E7%9C%9F%E7%9A%84%E6%9C%9F%E5%BE%85%E8%BF%87%E5%A4%A9%E5%A0%82%EF%BC%9F/</link><pubDate>Mon, 28 May 2018 06:49:44 +0000</pubDate><guid>/2018/05/28/%E6%88%91%E6%98%AF%E5%90%A6%E7%9C%9F%E7%9A%84%E6%9C%9F%E5%BE%85%E8%BF%87%E5%A4%A9%E5%A0%82%EF%BC%9F/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->话剧《心霾》初演已过三周，据说下次演出预定六月底七月初。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->回想刚拿到剧本时，庆幸被安排了“高母”这一天使的角色，因为台词特别少，可以免去背台词之苦。预定春节后与陈亮导演面谈，确定是否由我来演天使。前一晚，琢磨角色时，才发现自己捡了个烫手山芋。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->因为我发现，我无法想象已经在天堂里的人，是什么形象，Ta该是欢喜快乐、圣洁美好的，但如何表现？Ta盼望尚未认识神的亲人能够认识，但Ta面对对方的拒绝，是悲伤的还是依然欢喜的？这悲伤是属血气之人的悲伤，或者迥别于此？欢喜是Ta的底色，但具体情节的表演中要侧重哪一种？这种情感传递到观众那里，会引起什么样的感受？我被这些问题难住了。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->一个尚在地上的人，必然不能了解天堂的景况，并且不敢僭越去随意想象天堂和天堂中的人。但，即便稍微想象一点那其中的美好，对我来说也很难——那么，我是否真的期待过天堂？带着真实的盼望活在今生？&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->从那天以后，我常常想这个问题。对“高母”在天堂里的形象非常模糊，每一次排练都是一次提问，你有盼望么？你的盼望是真实的么？&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->我觉得是没有的。这并不是因为我还年轻，离世的日子还远。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->我忙碌或悠闲地过我的生活，按我的计划或者无计划度过每一天的日子。困难的时候就抓住神，欢乐的时候会感谢祂，我每天读经，也常常祷告。但祂并不掌管我的人生，我的人生是我做主，祂是我困难中的稻草，满足愿望的神灯，成就欲望的偶像。我希望成为更好的自己，而不是合祂心意的自己，虽然我也如此祷告，但那些祷告背后隐藏的是人心的诡诈……C.S.Lewis 《开往天堂的巴士》的序里提到“其实，我们每一刻都可以回头的——回到现实（上帝的真实）；只是我们太顽固、太自怜、太自以为是（自以为义）、太自我关注、自我悲悯。有时我们基督徒……想传扬基督教，而从不想着基督；证明上帝的存在，却从不在乎上帝。我们非常乐于把上帝当作自己所欲求的手段。”&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->排练次数多起来，每个角色的形象越来越清晰，表演中语调、声调、语气、面部表情、肢体动作、走台、互相配合，到现场可以有对手戏，这些变化给大家带来了不少鼓励，毕竟排练有时是枯燥且疲惫的。每个人都带着很高的热情参与其中，偶尔有张力，却让我们觉得这样才更像一个弟兄姊妹的团契。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->我选择以悲伤、怜悯的情感表现天堂相见那一幕，但有没有更好的方式表现？作者期待的是什么样子？演出之后，读《开往天堂的巴士》，有一个会面的场景让我印象深刻。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->“你想念我吗？”颤抖的声音哀怨而低沉。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->她却丝毫不为所动，仍然流露着爱和优美的风度。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->……&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->悲剧演员仍旧装模做样，以哽咽的声音自顾自地说……&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->她眼中闪耀着欢乐的光辉视线越过悲剧演员的头，直接和矮幽灵说笑。”&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->“人若选择了尘世而非天堂，终将发现尘世一向都只是地狱的一部分；而尘世若被至于天堂之次，则一开始就是天堂本身的一部分。”&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p></description></item><item><title>可怜的老高vs大哥高谈</title><link>/2018/05/28/%E5%8F%AF%E6%80%9C%E7%9A%84%E8%80%81%E9%AB%98vs%E5%A4%A7%E5%93%A5%E9%AB%98%E8%B0%88/</link><pubDate>Mon, 28 May 2018 06:42:28 +0000</pubDate><guid>/2018/05/28/%E5%8F%AF%E6%80%9C%E7%9A%84%E8%80%81%E9%AB%98vs%E5%A4%A7%E5%93%A5%E9%AB%98%E8%B0%88/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->雾霾固然厉害，心中若如有霾般不清澈，其毒更甚。心中雾霾是对天空雾霾的嘲讽，天空中的雾霾又何尝不是心中霾的映射？&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->这个故事是给高老过生日前的插曲，而这个插曲才是这个故事中真正的故事。其实这个高老的生日至“死”也没过成，而这高老叫高啥也一直不知道，就好像是没有名字的，剧中也不需要这个名字。所以，这高老就是这故事的假核心。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->高老是家长，是家中最大的人，他的态度具有代表性，是重量级的，虽然他在家中是个已经跟不上时代的老人。都知道他老了，他也知道他自己老了。小女儿高语直斥过他老糊涂了，他自己也老将年纪大了挂到嘴边。只不过除高语外的人面对高老的时候就好像不知道他老了似的；而他说自己老了就好像是个万能的盾牌，可以成为自己免受攻击和做某些事情的理由。他老了就可以不陪江迪聊天，他老了就可以给自己个台阶下避开高言的咄咄逼人，他老了就可以咳嗽、可以喘，可以在高语不留情面的不孝的揭伤疤下，保留些面子。他是老了，可是他的老了已成为政治语言，他的老了就是在装老；他真的老了，可是大多数人也不说他老了，因为大多数人也会政治语言，不说他老了岂非就不用老陪着他，就不用像孙女格格那样告诉他新事物滴滴打车？&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->他是老了，但他还惦记着保姆刘姨，是因为他孤寡老人的孤独和怜悯心吗？假设刘姨同意，他真的会娶刘姨吗？他会不以自己的身份为傲的放低身段和刘姨相濡以沫吗？谁知道呢！编剧老师说高老老了，对刘姨这样“可怜的、卑微的”人有同情心、照顾的心。但也许正如编剧说的另外一个高老的“人物小传”：他天生的风流倜傥吧！他是文联副主席，除了政治手腕外一定还有根好笔杆子。有才情的人哪一个不风流？哪一个不总是情有所寄呢？可是多情种又有哪一个不是负心汉呢？高语说他年轻的时候可是一个和某女人三天两头出差的人。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->他知道自己不是家里的核心，因为他连可以带着谁去阖家欢都决定不了，因为他连坐什么车去也决定不了，因为他在说往脸上贴金的关于小贾的话也无人听。可是在撵高歌的言论上却是都听他的，而他是个知道面子的人，儿女们给他面子了，他自然也要给儿女面子，像小语似的撕破脸皮，并不是一个老干部会干的事。所以他随着儿女们的风向撵高歌走。高歌是他儿子，难道他真的不再爱高歌了吗？他是一个可以将姓江的出过国的知名艺术家外甥江迪列为高家的荣耀的人，他是一个将自己的杀人犯儿子当作没有他的人。虎毒不食子吧！我宁愿相信高老是一个对自己的杀人犯儿子痛定思痛后扔出心里、不愿面对杀人犯回来和爱之深责之切的有血有肉的父亲。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->人的心里进了霾，很可怕，因为会泯灭掉最人性的亲情，因为会让欲望泛滥，而偏偏又自以为是、自以为高、引以为荣、引以为傲。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->傲岂不正是不让自己被救赎的锁链吗？锁链岂不正是阻碍与神的距离的第一大罪吗？有罪的人岂不是应该戴着锁链吗？&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->大哥高谈——贾作胜&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->剧名《心霾》，应该是每个人心中都有雾霾，局限于自己的小天地里，正如最后天堂一幕都带着各样的枷锁，高家兄妹每个人都有自己的枷锁，或学问，或权利，或感情，或欲望，或名望，每个角色都影射了社会上某一类人。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->大哥高谈应该是困于学问之锁，自以为是“正义道德原则”的代言人，自以为高大上——一个人用一生来做一场大学问，这是对真理、对人生最大的尊重。所以对于假恶丑的行为表现出来的就是“极端鄙视”。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->角色定位在：不负责任没有大哥担当，老婆跑了，女儿不屑，学术上又肤浅没有水准，一切所做都是沽名钓誉的手段，这有点太不堪了。差不多就是在大骂台下的知识分子们整天痴迷学问实际上一无是处。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->大哥困于“知识之锁”，在这一点上可以做文章。把高母给弟弟的钱都拿去买书了，至于后来的一言一行都要看高处长脸色，确实太庸，似乎不太符合知识分子的形象。也正是如此，可以凸显大哥的虚伪做派。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p></description></item><item><title>青年面孔之Eason ：传福音是我的使命！</title><link>/2018/05/28/%E9%9D%92%E5%B9%B4%E9%9D%A2%E5%AD%94%E4%B9%8Beason-%EF%BC%9A%E4%BC%A0%E7%A6%8F%E9%9F%B3%E6%98%AF%E6%88%91%E7%9A%84%E4%BD%BF%E5%91%BD%EF%BC%81/</link><pubDate>Mon, 28 May 2018 06:34:53 +0000</pubDate><guid>/2018/05/28/%E9%9D%92%E5%B9%B4%E9%9D%A2%E5%AD%94%E4%B9%8Beason-%EF%BC%9A%E4%BC%A0%E7%A6%8F%E9%9F%B3%E6%98%AF%E6%88%91%E7%9A%84%E4%BD%BF%E5%91%BD%EF%BC%81/</guid><description>&lt;p>&lt;a class="link" href="http://t5.shwchurch.org/wp-content/uploads/2018/05/%e9%9d%92%e5%b9%b4%e9%9d%a2%e5%ad%94-%e5%b2%a9%e6%9d%be1.bmp" target="_blank" rel="noopener"
>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/a>&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->什么时候开始信耶稣的？&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->2009年接触教会，2012年受洗。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->2007年在校园广播里听到一则新闻，美国弗吉尼亚理工学院发生枪击事件，有一个牧师为死去的人、犯罪分子祷告，心里很受触动，世界上原来还有这样的信仰。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->美国枪击事件以后，一次偶然机会看了一部电影《耶稣受难记》，耶稣在十字架上说：“父啊，赦免他们，因为他们所做的，他们不晓得”，那一刻我相信耶稣是真正的神，人世间没有这样的慈悲和怜悯。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->2008年担任大学生村官职务，从事党政机关工作，镇上有个教堂，2009年在哪里参加过一次平安夜聚会，留下很深的印象。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->谁影响了你相信耶稣?&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->2011年4月在出差的路上，有一个姊妹问我：“有没有信仰” ？我说，“还没有，但要选择的话我觉得基督教才是真信仰”。因为之前听到的、看到的信息，在心里埋下的种子，已经发芽。自己很乐意了解福音，在这个姊妹的介绍下，来到了教会，开始了小组，团契生活。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->在上大学的时候曾经一度迷茫、空虚，思考活着的意义。毕业后做了大学生“村官”，看到了很多社会民情，官场规则，更加让自己对人生的意义产生了怀疑，但是心中思考“活着的意义到底是什么”这个问题一直没有得到解答。直到进入小组团契以后，听大家读经、祷告、唱诗、爱宴，分享生命，觉得原来这个世界上有这样美好的一群人。促使我去思考耶稣，为什么会吸引这么多人，自己也特别渴慕了解这个价值观念。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->相信耶稣后有什么大的改变？&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->信主前，我是一个爱喝酒的人，言语和行为充满污秽，常常一副愤世嫉俗的样子。信主后才开始用基督的眼光看世界，通过读经祷告与神建立关系，学习用圣经的教导去思考问题，反思自己。尤其是在工作中，学习顺服和尊重自己的上司，而不是自以为是地论断他人。慢慢明白“无论作什么，都要从心里作，像是给主作的，不是给人作的。”（西 3:23）&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->你觉得神对你有特别的呼召吗？&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->我的呼召是“传福音”，神奇妙的带领，让我来到了有信仰的环境工作。不管是在工作中，还是生活中，都期待带更多人认识耶稣。我活着的动力，就是传福音。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->为什么选择加入教会？&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->在这间教会里，我看了很多人因为坚持信仰付上代价。让我真实看到了，这些受试炼的弟兄姐妹为主大发热心，激励我甘心为主付上代价。“为信仰摆上”成为了驱动力。加入教会半年多以后，开始参加教会的服侍。慢慢了解教会的异象，委身教会，成为了教会的会友。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->“有使命的生活” 对你的信仰重要吗？为什么？&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->关于有使命的生活，我想讲讲我的家庭。我和妻子在结婚前，上过两个月的婚前辅导课程。心中有个强烈的盼望是要建立基督化的家庭，就像约书亚所说的那样：“至于我和我家，我们必定侍奉耶和华”。因为我们活着是为了福音，所以传福音就是我们活着的动力。我给爸爸妈妈，村里人传福音，现在我的父母和邻居二叔一家，已经在家乡开放自己的家庭建立聚会点了。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="http://t5.shwchurch.org/wp-content/uploads/2018/05/11-%e9%9d%92%e5%b9%b4%e9%9d%a2%e5%ad%94-%e5%b2%a9%e6%9d%be2.bmp" target="_blank" rel="noopener"
>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->你是怎么做到“有使命的生活”的？&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->在家庭的层面，作属灵的带领者，带领家人敬拜上帝、宣讲真理，开放家庭服侍小组的弟兄姊妹；在工作的层面，根据每天写信、留言询问信仰的人，回复并解答他们的问题，带领他们来到耶稣基督的面前，为有需要的人祷告，为寻找教会的人联络教会。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->你会怎样鼓励周围的人去“有使命的生活”？&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->我跟父母打电话的时候，常常请求他们坚持聚会，有时间要给村里人传福音。有时候通过QQ、微信、视频的方式，联系那些传了福音、或者去了教会的弟兄姊妹，分享彼此的生活和需要祷告的事，一起聊聊。我们平时也会交流分享教会的事，讨论服侍的情况，彼此激励，给他们那边的教会寄送一些视频和图书，帮助她们更有效的讲解福音。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->现在有挑战吗，最近的挑战是什么？&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->虽然是做传福音的工作，但我发现自己在这个过程中，常常缺乏智慧和爱心。有时候为了让对方信主，总是靠自己的办法。最近和教会里传福音非常有恩赐的姊妹讨教，明白要考虑对方的现实处境和真实需要，不能操之过急，需要我设身处地为他着想。更重要的是用我的实际行动和爱心去帮助他/她。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->最近发生的一件事，是一个女孩子检查出严重的疾病，她说她心很慌，不知道如何面对以后的人生，问我们能不能为她祷告。我迫不及待地说我愿意，我和妻子每天都为她祷告，给她传福音，像待自己的妹妹一样问候她，她说她现在心里平安了，知道世界上有一位上帝，她就哭了。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->其实在跨文化传福音方面，我在想神是不是也在呼召我、挑战我，让我不要待在安静舒适的环境里，准备走出去。最近听到一位弟兄的分享，摩西40岁蒙召，80岁才被神使用，一个人由Somebody变成Nobody，才可以被神使用。这句话深深触动了我，学习倒空自己、过单单依靠神的生活，这是神给我一生的挑战和功课，我需要凭着信心说：“神祢给的我都要，祢要的我都给”。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->（本文是微信公众号“祂是yesHEis”制作的面孔系列文章，经同意转载。）&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p></description></item><item><title>青年面孔之龙飞：从抵挡真道变成全职传道</title><link>/2018/05/28/%E9%9D%92%E5%B9%B4%E9%9D%A2%E5%AD%94%EF%BC%9A85%E5%90%8E%E9%9D%92%E5%B9%B4%E7%89%A7%E5%B8%88%E9%BE%99%E9%A3%9E/</link><pubDate>Mon, 28 May 2018 06:25:43 +0000</pubDate><guid>/2018/05/28/%E9%9D%92%E5%B9%B4%E9%9D%A2%E5%AD%94%EF%BC%9A85%E5%90%8E%E9%9D%92%E5%B9%B4%E7%89%A7%E5%B8%88%E9%BE%99%E9%A3%9E/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->如何认识耶稣的？&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->我出生在一个红色省份红色根据地江西的一个红色家庭，信主之后戏称自己是“红孩儿”。从小读的案头书是《红岩》、《钢铁是怎么炼成的》、《青春之歌》。爸爸妈妈是多年党龄的党员，外公是解放后第一代警察，我从小是听着长辈们的革命英雄故事长大的。我高中的时候入了党。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->第一次听到福音是我来北京读大学，给我传福音的人是大学的外教，一个美国人。他传福音的方式就是在他的公寓里面开一个Bible Study，免费晚餐，能开英文小灶，又能了解西方文化，何乐而不为？ 跟我同去的有几个同学，其中包括学生党支部书记，我的直系学生领导，一个品学兼优的女生，后来考到北大研究生院。后来她居然信主了，而且找我跟她一起做的决志祷告。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->这件事让我心中对基督教的怒火彻底点燃了，我的革命战友都被掳走了。从此，我变成一个挑战基督教的角色，那个外教，我再也不理他了，身边的基督徒同学，我倾尽所能去跟他们辩论，羞辱他们，要证明他们所信的是子虚乌有。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->我后来去教会，别人去教会是去慕道的，但我是去“挡道”的，找各种基督徒辩论，挑战他们的信仰。我零距离地接触基督徒，各种发难、发问、挑战，他们都回答不了，但是他们依然忍耐我，我发现他们是一群很特别的人。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->我开始读《圣经》，耶稣说“要爱你的仇敌”，对我来说震撼很大；耶稣说“我就是道理、真理和生命”，耶稣把他所说的做出来，彰显在他的生命当中。我发现古往今来科学家、思想家、文学家，他们背后有一个共同的敬虔的信仰。辩论的欲望就越来越被削减了。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->有一次教会的祷告会，弟兄姐妹在台上唱诗，当唱《祂医治破碎心灵》的时候，我不知道为什么，就突如其来的，我就整个人崩溃了，跪在地上、泪流雨下，有生之年第一次意识到自己是一个破碎的生命。我在教会辩论了两年，在那个时刻，上帝重生了我。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->我2006年信的主，同年受洗。给我传福音的是美国外教，为我施洗的是我初信时候牧养我的一位韩国牧师。从我第一次去教会辩论，一直到今天成为一个牧师，我是从一个抵挡真道的人变成一个传道的人，从龙的传人变成主的门徒，从一个与神为敌的人成为一个敬拜神的人。在这个过程当中，上帝完全翻转了我的生命。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->——【赛1:18】耶和华说：“你们来，我们彼此辩论。你们的罪虽像朱红，必变成雪白；虽红如丹颜，必白如羊毛。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->谁影响了你相信耶稣?&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->当然最大的影响就是那个外教，他为我传福音；还有那个韩国牧师，他在我初信时牧养我。辩论了两年，我也被牧养了两年。那两年当中，身边有很多年轻的中国弟兄姐妹陪伴我，忍耐我。我辩论不会去找牧师，我辩论的对象都是中国弟兄姐妹。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->相信耶稣后有什么大的改变？&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->世界观、价值观、人生观、历史观，看待一切都不一样了。以前觉得这个世界是随机而来的，没有什么意义，人是猴子变的，丛林法则是理所当然，就像透过一个针眼在看世界。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->我的经历跟保罗有点像，热心逼迫教会、基督徒，在大马士革路上被光照之后，整个生命180度翻转，成为一个向外邦宣教的使徒。我信主之后就热心在教会参与各样服侍，从一个逼迫者变成一个热心服侍的人。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->我的家庭也在我信主后有了很大的改变。 父母对我信主开始特别反对。但他们慢慢看到我的一些变化，比如说我之前很急躁，在家里面从来不干家务，性格也有些悲观，这些他们都非常了解；但是信主之后，回到家里，发现我愿意体谅父母、倾听父母，做一些力所能及的家务，还能乐观地面对一些困难、挑战，他们就发现孩子不太一样了。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->我也邀请他们来到教会。主日礼拜那天我还在台上带敬拜，爸爸妈妈坐在前排，我甚至都不敢看他们。礼拜结束后，教会有一个女传道，她看到我妈妈眼睛哭红了，好像预备好了似的，对我妈妈说，“大姐，你的时间到了。” 她把我妈妈拉到旁边，打开《圣经》约翰福音3章16节，“神爱世人，甚至将祂的独生子赐给他们，叫一切信祂的不至灭亡，反得永生。”你愿意相信吗？妈妈哭着点头愿意。我一直给她祷告了5年，给她传福音。没有想到第一次去教会我妈妈就信主了。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->我爸爸是在我2014年婚礼当天信主的。我岳父是一个牧师，岳父在那天早晨五六点钟去找我爸爸，一席长谈。至今都不知道他们具体谈了什么，我爸爸就做了决志祷告。爸爸信主变成一个最好的结婚礼物。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->神把一个红色的家庭完全翻转到一个侍奉主的家庭，这对我来说是极大的改变。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->你觉得神对你有特别的呼召吗？&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->我的呼召就是成为神的仆人，一生侍奉祂，到祂要我去的地方，面对祂要我面对的人。就像保罗所说的，无论做什么，或生或死，都能彰显神的荣耀，这就是我一生的呼召。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->我开始领受全职侍奉的呼召，是从2008年到2010年。2006年，我信主后在中国银行工作，挺不错的一个职位，大家也都挺羡慕的。我在银行工作的时候，神呼召我，那个时候我也不知道什么是呼召，也没有在意，但是那个感动在我心里面的声音是持续不断的。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->2008年汶川地震，那段时间我每天看到新闻都会流泪，很真实的感受到末世临近还有对灵魂得救迫切，觉得千千万万的灵魂每天在走向灭亡。神的呼召就越来越强烈，神对我的呼召就是：你愿不愿意把你的整个人生都拿出来服侍我、传扬福音、见证耶稣？&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->我发现那个感动一直都在，我开始对我的牧师分享。牧师建议我要认真地为这个事情祷告。我祷告了两年时间，反反复复挣扎来挣扎去，没办法顺服，太难了，我没办法辞职出来全职服侍。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->有一天，我在公司，中国银行的工资单到我手里，撕开里面有工资的数目、缴税、保险各种数字，只是一张纸而已。我在工位上捧着工资单流泪祷告说：“神啊，这张纸这么轻，但是我真的放不下它，因为我的所有前途、父母的保障、朋友的眼光、我的未来都在这张纸里面，如果你真的要拣选我来做你的仆人全时间服侍你的话，要不你来帮我顺服你吧！我靠我的意志力、信心试过了，挣扎了两年做不到，求你帮助我来顺服你。”&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->这是我做的祷告，事实证明，千万不要轻易做这样的祷告。因为神一旦帮你，祂会以势不可挡的力量来帮你的。我做完这个祷告之后不久，有一次祷告会，牧师呼召愿意全时间奉献自己的一生服侍主的人？身边的年轻人就起来走到台前说“我愿意”，但我却没办法上台。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->为什么我没有起来呢？这是一个很独特的、超自然的体验，这就是神帮助我的方法。我听到牧师在呼召，但是我没有力量起来，是因为我跪在地上哭的时候心脏剧痛，那个痛不是感情上的痛，是生理的疼痛，好像是一个非常有力的手紧紧地抓住我的心。那种经验感受是之后再也没有发生过的，我没有心脏病，我家族里也没有任何心脏病史，&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->在那个瞬间，这种奇妙的体验，让我明白了，我的全人、我的全心不是属于我自己的，在祂的手里，祂紧紧地抓住我。我虽然没有起来，但是跪在地上一直哭，我对神说Yes。自此以后，我就辞职了，头也不回读神学，全职侍奉。走到今天，认识金牧师，现在刚被按立为牧师。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->我的呼召具体来看的话，目前上帝呼召我要服侍的是中国的年轻人，尤其是大学生。我盼望在敬拜、在祷告、在神的话语当中、在圣灵的大能当中能够唤醒中国新的一代，并且能够动员他们、鼓励他们委身于信仰和大使命。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->我现在在北京主要帮助牧养大学生，也动员很多的中国年轻人不要只为自己而活，而是为耶稣、为上帝的荣耀而活，为祂的国度而活。这是我的热情，这是我的呼召。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->我想要关注和服务年轻人。现在的大学生的学业压力、情感心理压力、社会求职压力，已经让他们的整个心理是畸形状态。很多大学生得了“空心病”，即使北大最好的学生，他们也厌学、抑郁、自杀。现在的大学生，两性生活是非常混乱的，中国每年1300万人工流产，其中一半以下是25岁的年轻女性，大学生是主力军，周末开房是常态，甚至是学生跟导师之间混乱关系。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->还有，现在的大学生陷入到消费主义、物质主义、享乐主义当中，很多的大学生贷款、校园贷，但是又还不起，有很多女生用抵押裸照来获得贷款，很多学生因为还不起贷款，最后走上绝路、走上自杀。青少年和大学生的自杀率是逐年攀升的。在这样的情况之下，我们应该更多地关注他们，不仅仅是教会，整个社会都应该更多地关注和帮助这些年轻人，他们是我们的未来。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->为什么选择加入教会？&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->教会是神的家，已经延续了两千多年，从组织和结构的角度看的话，这世界上没有任何一个跨国的公司、任何一个组织机构能够跟教会相比的。它是一个非常独特的团体，也是一个生命和信仰的共同体。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->纵观整个人类历史的话，你会发现，人类文明的进步尤其是一些突破性的进展，比如说奴隶得到释放，女性的地位得到提高，儿童受到重视，现代和民主社会得到孕育，都是跟基督教的信仰紧密联系在一起的。神呼召我做祂的仆人，在这个世代，在中国尤其是建立永生神祂自己的教会，我觉得这是一个非常荣耀的呼召。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->当我领受这份呼召的时候，就我个人而言，做任何其它的事情，相对来说都是没有价值的。当我找到了更高的价值的时候，我愿舍弃所有一切，成为一个教会的传道人，成为一个刚刚被按立的牧师。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->我在教会有遇到过伤害、矛盾、冲突，都有过，我也看到很多人离开。但是我个人从没有对上帝的教会失望，没有一个时刻感觉再也不要去教会了。在我的人生道路当中，教会给了我太大的祝福。一说到启蒙运动，很多人会觉得这是跟基督教冲突的，但是在我身上，相信很多中国基督徒也一样，我们人生的启蒙是从教会开始的：到底什么是真理、牺牲、爱，这些关乎我们人之为人的，甚至关乎整个社会、整个人类文明的最重要话题，是在进入教会以前我完全不明白的。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->我以前看问题就像透过针孔当中来看世界，进到教会之后，整个观念打开了。教会对我来说，是让我重新活过来的地方。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->虽然教会当中也会有冲突、伤害。教会不是圣人的俱乐部，教会是罪人的收容所，也是一个由罪人构成的一个团体。罪人构成的团体，一定会有各种各样的错误，甚至整个教会有可能都会误入歧途。我们也不应该把那个完美的期待投射到教会的身上。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->但是两千年教会历史告诉我们，上帝从没有一时一刻放弃过我们的教会，我们作为上帝的百姓也没有权利放弃上帝的教会。因为你和我组成了教会，我们放弃了，就是教会放弃了。基督徒千万不要轻易地去论断教会、牧者，这样对教会没有任何建造意义，反而会带来更大的伤害。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->“有使命的生活” 对你的信仰重要吗？为什么？&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->当然重要。就像保罗所说的，要忘记背后，努力面前，朝着标竿直跑，那个标杆就是耶稣基督。华里克牧师写了一本很著名的《标竿人生》，讲什么是推动我们人生的力量和盼望。比如说，我在北京，目标是买一栋房，那每天的动力是被那栋看不见的房子在推动。但问题是，买完房了以后呢，目标是什么？成家，要找到一个心仪的伴侣，然后每一个力量都是朝着那个方向。实现这个目标之后，要更高品质的生活，环游世界做到了，然后，这个问题可以不断地传递下去，直到每一个人面对新的问题是一串省略号，无限循环，那个时候什么再继续推动你？如果这样下去，会找不到根基，找不到力量来源。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->但是，如果我们有一个终极盼望，耶稣基督赋予我们的大使命，把耶稣基督在尽量多的人当中去见证祂，要去到外面使万民做耶稣的门徒，那才是一个最伟大的使命或者最终极的一个盼望。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->我的使命现在践行主要在我关注的大学生群体里。现在95后本科生大学生的思想、语言、文化都跟我们完全不一样。教会的文化跟校园的文化越来越隔绝，根本就接触不到他们，不知道他们在想什么，也没办法把福音有效地带给他们。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->新媒体是一个利器，在这个时候要被神使用。因为他们现在最多的是通过手机看视频。如何通过视频、网络、微信，用手机把福音信息带给他们，这就是我们要面对的一个课题。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->不仅仅新媒体，我们要发展出来一整套的新的模式，之前传福音的四个属灵定律、扫楼那些陈旧的模式，越来越行不通了，我们需要摸索新的模式，还有资源的匮乏，人力、物力、财力各方面投入得不够。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->现在的城市教会，包括北京的教会、许许多多教会的牧师，可以说80%以上的城市教会的牧者、大量的城市的基督徒很多都是大学的时候信主的，我自己也是，金牧师也是。现在基督徒的中坚力量都是以前校园事工的成果。我们是受益者，现在理当回家反馈或者反哺校园，要饮水思源。很遗憾，实际情况，现在的城市教会对校园事工的承担远远不够。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->你是怎么做到“有使命的生活”的？&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->每天来到耶稣面前，再一次认定祂是我的主，祂掌握我的人生，我人生的使命在于见证耶稣，需要每一天来确认。因为人都很容易忘记，很容易为别的而活，而且人很善于为别的活，很愿意为别的而活，那样更容易、更舒服。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->你会怎样鼓励周围的人去“有使命的生活”？&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->人的一生很短，现在都已经是后现代了，好像没有绝对的真理，一百个人有一百个活法，每个人都有自己选择的自由。但是，到底哪种人生是真正值得过的人生？我觉得为耶稣而活、跟随耶稣的人生是真正值得活的人生。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->因为你充分地抓住了这稍纵即逝的人生，但为你预备的是永恒。但是有一些人在今生很短暂的时间里面，好像所有的生命就是这点时间，所以他们及时行乐，放纵犯罪，按照自己的喜好来过生活。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->认真地思考一下你的生命，到底要为什么而活。信仰其实是很合理的，就像商业文化一样，如果把人生当作一场投资，你是愿意投资暂时还是愿意投资永恒？哪个回报更高？从这个意义上讲，其实很多时候我们没有清楚地面对我们自己、面对我们的人生，或者说我们不清楚我们要什么。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->我也会鼓励我服侍的青年人过有使命的人生。从主日学长大到青少年都容易，但是一旦他进入到大学，各种思潮都是诱惑、试探，都是抵挡福音的，马上就随波逐流了。其实父母是儿女教育的第一责任人，有什么样的父母就有什么样的儿女。这个是很容易忽略的问题，尤其基督徒家庭很容易忽略。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->有使命不仅仅对我这样的传道人或者成年人重要，从主日学的孩子开始，从主日学青少年就要开始对他们进行门徒训练，就是把他们当作是一个小小的主耶稣的门徒，要承担福音的使命，无论你去到中学、高中、大学、去外国留学、进到各行各业工作，你都是带着这个使命的。教会的牧养需要这么强而有力，才有可能让这些人活出有使命的人生。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->现在有挑战吗，最近的挑战是什么？&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->一直以来，其实我觉得最大的挑战是我自己，是我自己的罪。基督徒是蒙恩的罪人，《圣经》说肉体的情欲、眼目的情欲并今生的骄傲，说得入木三分，这依然是我走信仰的道路、侍奉的道路，每一天要面临的最大挑战。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->我不断跟我的老我争战，跟我的罪性争战。人远离上帝是非常容易的，犯罪是非常容易的，不犯罪总是能够行在神的旨意当中是很难的。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->当然，还有别的挑战。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->基督徒其实有三个敌人：魔鬼，这是我们最大的敌人。《圣经》说，我们不是跟属血气的争战，是跟空中属灵的掌权的争战，所以魔鬼的诱惑、试探是每天都要面临的争战。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->这个世界是第二个敌人，世界各样抵挡福音、诱惑我们的思潮，每一天透过手机、网络、饮食、透过所有存在无孔不入。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->但是无论如何，魔鬼的诱惑、世界的试探，最终都是我自己软弱、犯罪。对我来说最大的挑战还是我自己的软弱、罪。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->在中国做牧师会面临一些挑战？&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->比如说，外界社会对牧师“身份”不承认、不尊重，把你当作新黑五类，导致内心当中有很多身份的挣扎，没有什么成就感。只是在教会弟兄姊妹尊重你，在社会人家不知道你是干嘛的。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->除了身份危机，物质保障也是一个挑战。在中国做传道人、牧师，很难有物质上的保障。可能要面对一个比较简朴的生活，但我觉得这是一个属灵的祝福。简朴的生活，让我们很好地省察自己的欲望。但确实要养家糊口嘛，有妻儿要照顾，这方面也是一个很实际的挑战。但是无论如何，最大的挑战还是我自己的罪。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->家庭方面，能分享一件感动的事吗？&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->结婚以后，儿子天天的出生对于我们来说是件特别幸福的事，有了天天之后，我才更加切身体会到什么是天父的爱。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->当孩子抱到我面前，第一眼感觉是陌生，这是我的儿子吗？我慢慢去照顾他，帮他换尿布，捧他在手心，默默地看着他的眼睛，瞳仁中看到自己的倒影，清澈的眼睛让人想流泪。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->那时候有个想法蹦出来：如果你想用全世界来换我的儿子，我绝对不会换的！那到底是怎样一份爱，让天父愿意为了我们这些不配的罪人舍弃祂独生爱子呢？意识到这一点很惊奇！很感恩！&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->通过抚养孩子，激励我更深体会天父的爱，鼓励我用“为父心肠”投入到牧养当中去爱弟兄姐妹。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->家庭方面，你面临的挑战是什么？&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->时间。我经常因为事工出差，不能陪伴在家人身边。去年2016年，我特别忙，去美国、去台湾，差不多有一个月不在家，这个是不对的。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->一个属灵领袖劝勉我说，“一年当中累积起来不要超过7天不在你的妻子和孩子身边。虽然很难，但必须付代价去执行。如果超过7天，带上你的妻子和孩子一起去异地工作；如果实在带不了，你就要考虑Say No或者作相应调整了”。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->我们首先是跟神有一个立约的关系，其次是跟我们的配偶在神面前有约，但是工作是没有办法和他们相提并论的，这个健康的次序一定要摆正。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->忙于侍奉造成家庭很大损失，这是牧师、传道人很容易犯的错误。不要忘记，家庭陪伴这项是没有人能替代你的。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->（本文是微信公众号“祂是yesHEis”制作的面孔系列文章，经同意转载。）&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p></description></item><item><title>青年面孔之张莹：从摩根大通到乡村教师</title><link>/2018/05/28/%E5%BC%A0%E8%8E%B9%EF%BC%9A%E4%BB%8E%E6%91%A9%E6%A0%B9%E5%A4%A7%E9%80%9A%E5%88%B0%E4%B9%A1%E6%9D%91%E6%95%99%E5%B8%88%EF%BC%8C%E5%9C%A8%E5%85%89%E4%B8%AD%E6%89%BE%E5%88%B0%E5%BC%82%E8%B1%A1%E4%BA%BA/</link><pubDate>Mon, 28 May 2018 06:19:08 +0000</pubDate><guid>/2018/05/28/%E5%BC%A0%E8%8E%B9%EF%BC%9A%E4%BB%8E%E6%91%A9%E6%A0%B9%E5%A4%A7%E9%80%9A%E5%88%B0%E4%B9%A1%E6%9D%91%E6%95%99%E5%B8%88%EF%BC%8C%E5%9C%A8%E5%85%89%E4%B8%AD%E6%89%BE%E5%88%B0%E5%BC%82%E8%B1%A1%E4%BA%BA/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->什么时候开始信耶稣的？&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->我之前是在香港工作，进入公司第一天，我旁边的一个同事就给我传福音，之前有去过一次教堂。真正决定信耶稣是我辞职想离开香港的时候，在香港待了很多年，仿佛有一件特别重要的事情我一直没有做。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->有那个想法很强烈，恰巧那个周末去了教堂。那次是戴德生的后代来教会宣讲福音，牧师呼召，我竟然义无反顾地想要举手。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->10年前，因为信仰我专门去了一趟以色列，理科生思维的我，一定要去看看这个信仰的起源地。事情进展过程中，我并没有马上受洗，但有些事让我很受触动。一件事情是在耶路撒冷的圣墓教堂，我得到了一本中文的圣经。第二件事情，去哭墙的那一天的早晨，莫名的感动，我不停地哭。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->去年，第二次跟着教会一起去以色列，我们称作“圣地之旅”。记得当时旅途中有个弟兄讲，“圣地之旅”不同于我们一般的旅行，它会成为你真正的在耶稣基督里生命的一个开始。起初，我还不能完全的理解，等回来后，一个月之内，非常奇妙地受了“圣灵的洗”。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->“圣灵的洗”的感觉——仿佛你生命中的每一个细胞都被耶稣基督的爱所充满着，拥有了在你之前的生命里无法想象的爱、宽恕和喜乐。再接下来的时间里面，我发现我的性格啊，父母关系啊，工作啊，面对很多之前难处理的事，都发生了非常大的改变。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->与此同时，我开始不断地在真理上去认知信仰，看了非常多的考古的、历史的资料，包括对于《圣经》的研究。其实所有的这些东西的核心，都证明了《圣经》的真理性。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->谁影响了你相信耶稣?&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->最早是我进香港那家公司的同事影响了我，到现在还能想到她脸上喜乐的笑容。那种笑容是在金融行业里没有的。信仰，可以让一个人笑得那么纯粹。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->还有一个人，有一次回北京，我和好朋友去了一间教会。看到了一个像叔叔一样的人，他脸上那种喜乐，是带着光的。这是一个卖盒饭的大叔，在世俗的眼睛里来看，他是生活的很艰辛的人。但是从他的生命来看，充满光、爱和喜乐。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->第三个人，是“十一”假期的时候去甘肃，一个穆斯林的村子，同行的一个女孩。她在15岁的时候身体被严重地烧伤，脖子以上伤得非常重。但女孩脸上的洋溢的那种自信，比我见到过的女生都要自信。她曾经被她的家庭所离弃，认识耶稣基督后，开始翻转，把脸上的面纱拿下去了。这个女孩的信仰激励了我认识耶稣。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->相信耶稣后有什么大的改变？&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->我信主前，是玻璃心的小公主性格，非常爱哭，动不动就觉得自己受到伤害了。在爱情里面，自己不懂得珍惜，不懂得什么是爱。在“爱的洗礼”之后，发现生命中的每一个人，都是上帝美好的创造。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->还有一个很大的转变，是让我知道了到底什么是婚姻。上帝设立婚姻的意义是什么。之前的爱情里面，都渴望自己是被爱的。我们希望对方能够满足我们的安全感，还有生活的各种需要，一直在爱里面是索取的角色。经历耶稣后，用《圣经》的价值观去看婚姻，了解到女人是男人最好的帮助者。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->还有一点，看待人生中起起落落，我不再只是一个被动的人。不管是苦难还是挫折，始终有平安和喜乐。所有的软弱，神会与你同在，而且软弱在祂的手上也变得刚强，完全软弱变成坦然无惧。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->再有一个，是爱的维度扩张。以前去农村支教，帮助孩子，不知道什么是爱，动机是为了净化自己的心灵，服侍贫穷人的过程完成自己的修行。现在在我的生命里面，没有陌生人，没有其他国籍，没有贫穷和富有，所有的人都是耶稣基督爱的创造。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->你觉得神对你有特别的呼召吗？&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->上小学的时候，老师很喜欢问，你们长大了要做什么？上帝在我很小的时候就放了一个感动在我里面：去监狱里面给犯人做心理辅导。监狱是能够阐释基督的，罪刑本身不是要致人死地，而是能够让人认罪悔改，变成一个全新的人。在甘肃宣教的时候，我的心经历呼召和感动，真的很想做服侍监狱的事工。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->对于一些犯罪的成人（已为人父母），他们的孩子因为不知道父母生命经历了什么，很多犯人的孩子有极端的行为。这些孩子的成长缺少爱和光，缺少父母的陪伴和教导。在家人进入监狱之后，孩子们看到的大多数是社会的黑暗面。真的是容易被社会忽视的一部分群体，所以，我心里非常想给这些家庭、孩子、亲人传福音。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->还有一个呼召，是针对我身边的朋友的。当我看到我身边的很多朋友，发现太多的人在物质里什么都有，但是人生反而是塌陷的。不管他的婚姻、工作、子女如何，人其实没有在光中的时候，物质的太多反而是副作用。忍不住想把自己生命改变的事实，属天的真理，耶稣基督的爱传播给身边的人。所以，我很积极地在教会带阿尔法小组，帮助他们脱离挣扎的生活。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->带阿尔法小组，会听到很多人讲生命的见证，经历高山低谷，生命的翻转，给了我更多的动力，想要把福音传给他们。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->为什么选择加入教会？&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->教会牧师的讲道，可以更深更系统地认识真理，也可以在教会里参与实践服侍，在每次服侍别人的过程中，生命也不断地被塑造，跟耶稣的关系越来越近。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->尤其在最软弱的时候去做服侍，也给我带来了很大的变化。今年上半年经历了很多上帝给我的破碎，把我之前的骄傲和祂所不喜悦的倒空了，全新地塑造了我。当生命低到尘埃的时候，是祂用爱把我完完全全地高举起来。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->我后来帮教会做《圣经三分钟》，每天听牧师的视频。一个字一个字敲下来，每一天听到上帝讲话。 那时候，对真理，对祂十字架的爱，真真正正地降服。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->“有使命的生活” 对你的信仰重要吗？为什么？&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->有使命的生活对信仰非常重要，但最好的传福音的方式是我们活出了耶稣基督的样式。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->感谢神白白的恩典, 更新我们的生命，祂帮助我们拆掉心中的那层壁垒，让我们活出了一个全新的生命。如果不行在光中，我们永远无法遇见生命中最好的那个自己，也无法使别人能透过我们看到祂放在我们心底的光，用爱用喜乐的心去思考去生活。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->耶稣喜悦我们对他人说安慰、劝勉、鼓励的话， 祂让我们懂得爱是不求自己的益处，全然的舍己。效仿他的谦卑，让我们褪去自己的骄傲，看到生活中所有人身上的闪光点。万有都本于祂，依靠祂，归于祂。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->你是怎么做到“有使命的生活”的？&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->曾经的我们即便受过很好的教育，拥有很好的工作，但很多人的人生和婚姻都轻易的塌陷了， 我们一直努力的在寻求如何过好这一生，圣经就像我们人生的使用手册一样，祂蕴藏了上帝在造我们时幸福人生最美好的律。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->我不断的把耶稣的价值观和准则应用在我的生活上，慢慢的我的心变得越来越柔软，生活中所有的关系都变得越来越融洽，软弱忧虑都变成了奢侈品。我期待人们都能拥有这样美好的新生命，我不断的和身边的朋友分享认识十字架的真理。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->现在的我们总是在舒适圈里，远离了上帝创造的那些最需要帮助的人群，我已经拥有了该拥有的一切，现在应该去完成上帝的使命，努力的去关注那些贫穷和苦难中的人们。 爱比恐惧更坚强，当你用爱去温暖那些需要帮助的人时，上帝也在用祂慈爱的手全然的抱住了你。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->你会怎样鼓励周围的人去“有使命的生活”？&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->每个人信仰生活的曲线都各不相同，当上帝把曾经悖逆的、什么都不信的我，全然更新后，有了更多的经历去帮助身边和我一样信仰起起落落的弟兄姐妹，陪伴他们走出信仰的低谷。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->我会鼓励大家，人会在恩典中远离神，必须在不舒服的环境中经历破碎，才能真正的经历神认识神。“不但如此，就是在患难中也是欢欢喜喜地，因为知道患难生忍耐，忍耐生老练，老练生盼望，盼望不至于羞耻，因为所赐给我们的圣灵将神的爱浇灌在我们心里。”(罗马书5:4-5)&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->教会的服侍也是我们得生命和神建立关系的秘诀，我们不该成为教会的消费者， 服侍中建立与祂更亲密的关系，坚定异象，过有使命的生活。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->最后，每个人的生命里都有颗生命树，当上帝说No时，我们偏要Say Yes。混杂的心，不愿意单单的依靠神。遇到事情不要在世界的标准和价值观里寻求答案，单单的回到神面前。爱里没有惧怕，神所赐的不是胆怯的心，而是刚强，仁爱，谨守的心。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->现在有挑战吗，最近的挑战是什么？&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->最近有越来越多的感动， 想去服侍那些在监狱里服刑犯人的孩子， 他们是在社会中被忽略的弱势群体，他们从小被同学，老师，社会所遗弃，在没有感受到关爱的环境中长大。不知道神会如何带领我到这些服侍的人群中去。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->再一个，是我们教会的牧师去年在牛津大学进修时，有异象要在牛津大学建立一个中国的基督教研究中心，能够在世界最顶尖的学府， 为中国的教会培训出一批更优秀的人才。也希望大家能和我们一起为这个事工祷告。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->为什么会在职业上升期离开香港去农村教书？&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->在香港那些年，香港是一个价值观比较单一，也很纯粹的地方，大家都想要有钱。特别是金融行业，大家更多地都是希望不断地用物质的生活上去追求更远的东西。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->女孩子都有一个叫“三十岁危机”，当我越来越临近三十岁，最终都是想认识自己，到底想要什么。像你穿着别人的鞋走了很多的路，并不是我自己想要的生活。我很喜欢旅游，那我三十岁之前我就是要走遍七大洲，还有就是从小就很想当一名乡村女教师。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->在农村支教的时候，生活很艰苦。几平米的屋子里面每天都有好几十只苍蝇飞着，虫子很多，上厕所都是蛆，非常脏，每个星期要坐车到县城才可以洗澡。我是一个公主病很重的、爱干净的人，所有的事情都非常讲究。但是会发现突然间在那个地方，所有物质的东西，都没有。反而在那个环境里面，特别的快乐，会觉得生命里从来没有的满足。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->后来，在耶稣基督里面，在我知道什么是爱的时候，明白了，舍己的爱才是最美好的。看到那些孩子，想发自内心地去爱那些在村子里面的孩子。忘掉自己，不再自私，得到的幸福和快乐是非常无价的。不知不觉，我慢慢领受了舍己的喜乐。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->在农村最后的阶段，他们已经不让我教书了。县里面的教委，让我每天去各个企业、高校演讲。讲了几场之后，我发现这不是我的初衷，不想自己好像很厉害的样子，只想踏实做一件纯粹的事。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->也会发现很多现实的问题，留在那里能够改变的东西非常少。前辈也跟我讲，本身在自己的职业轨道上，做得那么好，抛弃了最擅长的东西，在农村做不擅长的东西。不能够做慈善的时候用父母的钱，经济的来源也都没有了。这些也是要重新思考的。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->后来，我回到了北京。没想到又遇到了新的问题，毕业后一直都在外资，体系很职业化的。一个机会来到了公资银行，所有的文化、工作的方式，都有非常大的差异。坦白讲，在北京工作的第一年是非常崩溃的。从小，自己就是一个在温室里长大的孩子，一点点风吹草动都会受伤。发现自己非常的软弱，在职场上工作了近10年的人，连保护自己的能力都没有。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->感谢神，在职场中，神的话让自己，突然变得很有智慧，很有力量。回到真理本身，还是那句话，不管你曾经有多少学识，受过什么样好的教育，但认识耶和华才是智慧的开端。那会，生命才是完全开窍了。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->回想支教的初衷，去那里的动机，其实最想要的是要寻求自己的丰满的人生，还是很自我的想法驱动。想去支教，只是想完成小时候没有完成的梦想。想去爱这些孩子，最重要的动机不是因为爱。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->在我的生命真的翻转之后，才明白，在我原本的世界里，我自己的爱并没有那么深厚。现在所经历的耶稣的爱，扩张了我的境界。这份真正的爱，是没有边界的，所有的服侍、捐款，帮助，完全都是因为上帝的爱充满自己，福杯满溢的光芒，传递给其他人。这才是一种纯粹的爱。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->（本文是微信公众号“祂是yesHEis”制作的面孔系列文章，经同意转载。）&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p></description></item><item><title>刺透的心，唯主安慰</title><link>/2018/05/28/%E5%88%BA%E9%80%8F%E7%9A%84%E5%BF%83%EF%BC%8C%E5%94%AF%E4%B8%BB%E5%AE%89%E6%85%B0/</link><pubDate>Mon, 28 May 2018 05:57:40 +0000</pubDate><guid>/2018/05/28/%E5%88%BA%E9%80%8F%E7%9A%84%E5%BF%83%EF%BC%8C%E5%94%AF%E4%B8%BB%E5%AE%89%E6%85%B0/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->西面给他们祝福，又对孩子的母亲玛利亚说：“这孩子被立，是要叫以色列中许多人跌倒，许多人兴起；又要作毁谤的话柄，叫许多人心里的意念显露出来；你自己的心也要被刀刺透。”（路加福音34、35）&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->还记得去年11月22号，带着教会和众弟兄姊妹的问候同新雨职事去衡阳看望欣恒弟兄的家人（当时由于丽思姊妹的后事没有料理完，所以未能去家里探望）。今年四月份有幸在北京见到了两位殉道士的母亲，恰逢欣恒弟兄，丽思姊妹殉道一周年，愿意和弟兄姊妹一起怀念我们亲人。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->见面那天北京下着雨，两位妈妈风尘仆仆的赶过来和我们见面！很明显两位妈妈的奔波让她们看起来有些憔悴，但是眼睛却流露出平安和坚定。欣恒妈妈看起来状态不错。丽思妈妈一眼看过去特别显眼的就是她的满头白发，让人心疼的白！不过仔细打量后慢慢的看到了她的美，越看越美，丽思的美就是来自妈妈的美。听两位妈妈说，她们这次是路过北京。她们见了欣恒和丽思在巴基斯坦的同工。她们还有一个愿望就是来看望守望教会的牧者和弟兄姊妹们。很可惜在教会现在的处境中我们不能聚集分享，盼望下次可以。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->弟兄姊妹寒暄了几句，小心的跟两位妈妈聊着。天明牧师也争取了几分钟赶过来用几分钟的时间看望了两位妈妈，天明牧师热情地和两位妈妈握手问候，接下来牧师分享了路加福音2：34、35节的经文。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->西面给他们祝福，又对孩子的母亲玛利亚说：“这孩子被立，是要叫以色列中许多人跌倒，许多人兴起；又要作毁谤的话柄，叫许多人心里的意念显露出来；你自己的心也要被刀刺透。”当耶稣被立，耶稣的母亲玛利亚的心被刺透了，一个母亲的心若被刺透谁能安慰呢？人的语言都是有限的，只有神能带来安慰。如今两位母亲与耶稣的母亲一样，心被刺透。这样的痛求主安慰！天明牧师又为两位母亲作了祝福的祷告，然后就匆匆离开了。正如天明牧师所说，神的话带来了安慰，两位妈妈在我们中间敞开。并且及其谦卑。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->两个孩子的离开不但让母亲的心被刺透，同时对家里人也带来了很大的打击。虽然经历了很多的艰难痛苦，但是两位妈妈对神的信靠却从未动摇，对神的爱也从未怀疑。这次来北京，她们从欣恒和丽思在巴基斯坦的同工那里了解到了他们生前在那边的服事，欣恒妈妈说，“通过姊妹的介绍他才真正认识自己的儿子。欣恒宣教的负担是去埃及，可是当他到达巴基斯坦的时候他发现那里有十个单身的姊妹却没有一个弟兄，他不放心这十个姊妹，他决定留在巴基斯坦，他也带领这些姊妹，保护这些姊妹。晚上欣恒弟兄睡在地下的一块水泥板上，旁边就是一条水沟。姊妹们睡在楼上，因为房子简陋，房顶是可以看到夜空的。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->条件虽非常艰苦，但服事的热情却像火一样燃烧着这些年轻人的心，他们甚至去到了巴基斯坦的少数民族中服事，那个少数民族是未得之民，被当地人排斥，欣恒弟兄和那里的人长的很像，很容易进到他们当中。欣恒弟兄看到了他们的生活，走进了这个少数族群中，欣恒弟兄就励志要在那里服事，他跟神说：“我愿意为这里死！”&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->那个同工还告诉欣恒妈妈，欣恒每次和大家分享的时候都会感谢他的妈妈，欣恒弟兄说感谢妈妈让他认识了耶稣，感谢妈妈为他祷告，不然都不知道人会在哪里。欣恒妈妈哭了……她说：“我都不了解我的儿子，我都不知道他是这样看待自己的妈妈。”丽思的妈妈不怎么愿意说话，但是她一直都在感恩！我在她的手机里看了很多丽思在禾场的照片，丽思穿着当地的衣服和当地的女孩们的合影，每一张都有很美很甜的笑容，真的可以说是天使般的容颜。丽思妈妈讲了一些丽思离开后家里的情况和丽思爸爸思女心切的打击（那时爸爸还没有信主，反对信主），后来家里不断的接待前来探望的弟兄姊妹，爸爸的心也不断的改变了，现在已经相信耶稣了，只是还没有参加教会的聚会。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->这次见面的时间有限，虽然不是什么畅谈，可是所有的宝贵都在这一点一滴的短暂里。两位妈妈离开的背影就定格在我的脑海里。神的爱长阔高深，他的恩典也不致断绝！&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p></description></item><item><title>为万国祷告之为巴基斯坦（Islamic Republic of Pakistan）祷告</title><link>/2018/05/28/%E4%B8%BA%E4%B8%87%E5%9B%BD%E7%A5%B7%E5%91%8A%E4%B9%8B%E4%B8%BA%E5%B7%B4%E5%9F%BA%E6%96%AF%E5%9D%A6%EF%BC%88islamic-republic-of-pakistan%EF%BC%89%E7%A5%B7%E5%91%8A/</link><pubDate>Mon, 28 May 2018 05:49:37 +0000</pubDate><guid>/2018/05/28/%E4%B8%BA%E4%B8%87%E5%9B%BD%E7%A5%B7%E5%91%8A%E4%B9%8B%E4%B8%BA%E5%B7%B4%E5%9F%BA%E6%96%AF%E5%9D%A6%EF%BC%88islamic-republic-of-pakistan%EF%BC%89%E7%A5%B7%E5%91%8A/</guid><description>&lt;p>&lt;em>&lt;!-- raw HTML omitted -->还记得1年前在巴基斯坦被杀害的两名中国宣教士吗？2017年5月24日，2名中国宣教士李欣恒和孟丽思在巴基斯坦俾路支省首府奎达被持枪武装分子劫持绑架。6月8日，伊斯兰国组织的媒体宣布2人已被其杀害。如今1年已经过去了，愿宣教士的血成为福音的种子，在巴基斯坦生根发芽。“一粒麦子不落在地里死了，仍旧是一粒，若是死了，就结出许多子粒来。(约翰福音12:24)”&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/em>&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->人口：1亿9480万&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->首都：伊斯兰堡&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->基督徒人数：450万&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->福音派人数：110万&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->主要宗教：伊斯兰教&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->成长最快宗教:伊斯兰教、印度教&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->官方语言：英语、乌尔都语&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->全部语言：77种&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->巴基斯坦全称巴基斯坦伊斯兰共和国。地理位置位于亚洲南部，西北和阿富汗相连，东北可通往新疆。巴基斯坦是一个多民族的国家，总共有416个族群，其中有408个族群都属于未得之民。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->经济：&lt;!-- raw HTML omitted -->以农业、轻工业和服务业为主。电力与瓦斯不足影响了日常生活，许多人生活贫困。国防安全支出居高不下。人口增长迅速，土地和水源有限。洪水、地震等灾害对国家的发展造成危害。2010年的大洪水受灾人数超过1200万人。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->政治：&lt;!-- raw HTML omitted -->1947年，脱离原先由英国统治的印度而独立建国。政治动乱和腐败从未停歇。与印度因克什米尔地区的争议有过数次战争。东巴基斯坦后来变成孟加拉。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->信仰：&lt;!-- raw HTML omitted -->伊斯兰教基本教义派对整个国家造成影响，迫害弱势宗教团体。根据《亵渎法》，侮辱穆罕默德的人可处以死刑，毁损可兰经的必须坐牢。弱势宗教团体遭遇歧视与迫害，尤其是基督徒、印度教徒与穆斯林弱势团体（包括什叶派与阿马蒂亚）。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->教会：&lt;!-- raw HTML omitted -->尽管面临极大的逼迫，仍有穆斯林背景的归信者。不过有部分信徒因为贫穷、识字率低以及缺乏教育等缘故，生命软弱，信仰不坚定也不成熟。教会也普遍存在问题，包括领袖之间的斗争、贪婪、法院诉讼、药物滥用及分裂等。求神怜悯并复兴教会及信徒。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->祷告事项：&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->1、请为政府祷告。&lt;!-- raw HTML omitted -->求神使巴基斯坦政局稳定，政府行公义、好怜悯，有智慧促进经济的发展。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->2、为教会持续增长祷告。&lt;!-- raw HTML omitted -->多数基督徒信仰不坚定。求神复兴他们的生命，也兴起谦卑、委身的教会领袖和学生领袖。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->3、为穆斯林信主者祷告。&lt;!-- raw HTML omitted -->求主坚固他们的心，在遭受各种残酷的逼迫时，仍能站立得住。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->4、为巴基斯坦人祷告。&lt;!-- raw HTML omitted -->求神捆绑黑暗的势力，藉着政府废除《亵渎法》，也改变巴基斯坦人的观念，让他们离弃荣誉谋杀这恶俗。愿主的爱浇灌那些散播暴力和仇恨的人。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->5、为宣教事工祷告。&lt;!-- raw HTML omitted -->基督教进入巴国始于1833年。求神保守宣教士的健康、安全，赐给他们智慧学习乌尔都语（很难学）。也特别为在东部与南部穆斯林当中服侍的同工祷告。另外，有超过350个族群与种姓阶层属于未得之民，求神差遣工人到他们中间传扬基督的爱。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->6、为圣经翻译事工祷告。&lt;!-- raw HTML omitted -->只有7种语言有新约或圣经译本。翻译团队目前仍在努力从事16种语言的翻译。求神使更多种语言的圣经被翻译出来。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->7、为殉道的宣教士的家人祷告&lt;!-- raw HTML omitted -->。求神完全安慰和医治他们受伤的心灵，坚固他们的信心。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->附2017年殉道的两位宣教士简介：&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->李欣恒，1993年出生，湖南衡阳人。李欣恒受洗教会的牧师说，洗礼考道的时候，他问欣恒，你愿意为主基督做什么，欣恒说，为了主，我死也愿意。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->孟丽思，1991年出生，湖北鄂州人。她在微信个性签名上写着：“一个生命的摆上，可以换来一个民族的复兴，我想那也是足矣！”&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted --></description></item></channel></rss>