<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>《＠守望》第106期——青宣大会 on 北京守望教会</title><link>/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%AC%AC106%E6%9C%9F%E9%9D%92%E5%AE%A3%E5%A4%A7%E4%BC%9A/</link><description>Recent content in 《＠守望》第106期——青宣大会 on 北京守望教会</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Mon, 25 Sep 2017 14:33:08 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%AC%AC106%E6%9C%9F%E9%9D%92%E5%AE%A3%E5%A4%A7%E4%BC%9A/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>《＠守望》第106期：青宣大会</title><link>/2017/09/25/shouwangdi106qiqingxuandahui/</link><pubDate>Mon, 25 Sep 2017 14:33:08 +0000</pubDate><guid>/2017/09/25/shouwangdi106qiqingxuandahui/</guid><description>&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter wp-image-15973" src="/wp-content/uploads/2017/09/20170927.jpg" alt="" width="252" height="339" />
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>简讯&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">1、 2017年8月27日，是自4.10以来的第334次户外敬拜，这个主日一位姊妹到平台敬拜，平安完成；&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="font-size: 12pt;">2017年9月3日，是自4.10以来的第335次户外敬拜，这个主日一位姊妹到平台敬拜，平安完成；&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="font-size: 12pt;">2017年9月10日，是自4.10以来的第336次户外敬拜，这个主日一位姊妹到平台敬拜，平安完成；&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="font-size: 12pt;">2017年9月17日，是自4.10以来的第337次户外敬拜，这个主日两位姊妹到平台敬拜，平安完成；&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">2、新添产业通报：&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="font-size: 12pt;">谭微/定明夫妇于8月29日喜得一子；&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="font-size: 12pt;">玉经/艳丹夫妇于9月4日日喜得一子；&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="font-size: 12pt;">钟林/海丹夫妇于9月23日喜得一子。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">3、MC2017中国青年宣教大会于2017年8月14-19日在泰国清迈举行，共有1000多人参加大会，其中有2/3 是35岁以下的年轻人，守望教会有22位弟兄姊妹参加会议，包括5名房山团契的姊妹们。一些弟兄姊妹回来后用文字的方式来总结、反思参与此次会议的感受，本期网刊特别把他们的文章汇集在一处，特作“青宣大会”专栏。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>&lt;br /> 教牧书信&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;a href="/2017/09/25/登山宝训讲道之六-爱你们的仇敌/">&lt;strong>&lt;br /> 登山宝训之六：爱你的仇敌——2017年9月5日圣餐分享/孙毅 长老&lt;/strong>&lt;/a>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">主耶稣教导我们要爱我们的仇敌，由此活出天父儿子的身份，其实是在以此破除我们自然的罪性在世上的生活世界中给自己与他人之间设定的种种隔断的墙。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;a href="/2017/09/25/因着圣灵，成为圣洁/">&lt;strong>&lt;br /> 因着圣灵，成为圣洁/晓峰 牧师&lt;/strong>&lt;/a>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">真正圣洁的生命是在争战当中磨炼出来的。你想成为圣洁，必须是在争战和痛苦当中磨炼出来。基督徒天生就是战士，跟自己争战。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>&lt;br /> 青宣大会&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;a href="/2017/09/25/寄语传人-青宣大会分享稿/">&lt;strong>&lt;br /> 寄语传人——青宣大会分享稿/天明 牧师&lt;/strong>&lt;/a>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我为此祷告：二十多年前我们这一代大学生怎样蒙恩、蒙召做教会的牧者建立教会，我希望你们这一代青年人的许多人在二十多年后，已经成长为资深的、有经验的宣教士，能够带领中国教会的宣教事工在世界各地。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2017/09/25/%e7%94%a8%e7%9c%bc%e7%9c%8b%e3%80%81%e7%94%a8%e8%80%b3%e5%90%ac%e3%80%81%e7%94%a8%e5%bf%83%e6%9d%a5%e5%9b%9e%e5%ba%94-%e5%8f%82%e5%8a%a0%e6%b8%85%e8%bf%88mc2017%e4%b8%ad%e5%9b%bd/" >&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>&lt;br /> 用眼看、用耳听、用心来回应——MC2017中国青年宣教大会的分享&lt;/strong>&lt;/span>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>/新雨&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">这次大会带给我深深的负担就是要把为宣教士祷告、为未得之民祷告成为今后祷告的主要内容，也推动教会的祷告会转向神的国度性的祷告。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;a href="/2017/09/25/主啊，在我心里烧一把不灭的火-清迈宣教大会/">&lt;strong>&lt;br /> 主啊，在我心里烧一把不灭的火——清迈宣教大会记事/Eason&lt;/strong>&lt;/a>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我恳求神差遣越来越多的宣教士到福音未得之民，恳求祂在这个世代兴起越来越多的中国年轻人，来效法前辈先贤的榜样宣扬福音，像一粒麦子死在地里，就结出许多的籽粒来！&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;a href="/2017/09/25/把接力棒传得更远些-2017-mc传人青宣大会参会感受/">&lt;strong>&lt;br /> 把接力棒传得更远些——2017 MC传人青宣大会参会感受/文清&lt;/strong>&lt;/a>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">这次大会让我对信仰的认识上有一个非常大的理性上的推动，让我真的在我的心里和脑子里都往前走了一大步，终于愿意成为一个委身在神面前的基督徒，而不是一个人装模做样把上帝排在第一位，但是却从来不会也不敢，把神当作生命中的唯一的基督徒。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;a href="/2017/09/25/宣教原来也是我的事儿！/">&lt;strong>&lt;br /> “宣教原来也是我的事儿！”/lanlan&lt;/strong>&lt;/a>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">信主近10年第一次深深感到自己像是白信了，很深的亏欠，感到自己真的欠了福音好多债。当宣教一词真的进到我的生命才知道这不是别人的事原来也是我的事，是我的生命本就应该承载的。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;a href="/2017/09/25/异象与使命/">&lt;strong>&lt;br /> 异象与使命/xy&lt;/strong>&lt;/a>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">既然我们说教会还在，那我们应该怎样的继续建造教会，建造我们的生命，怎样公开、整体地作神的见证呢？&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;a href="/2017/09/25/请差我去吧！-青宣大会感想/">&lt;strong>&lt;br /> “请差我去吧！”——青宣大会感想/一位95后&lt;/strong>&lt;/a>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">那一刻，我终于顺服在神的权柄之下，泪水止不住从我脸上滑落。 或是出于对自我的不舍，或是出于加入神的工作中的感动。在降服的同时，我不再对委身宣教有任何的恐惧，属天的平安临到我的身上……&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;a href="/2017/09/25/宣教与死亡/">&lt;strong>&lt;br /> 宣教与“死亡”/两两&lt;/strong>&lt;/a>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">大会中我更多的是羞愧，我脑袋里有一幅画面就是:家里的老父亲思念他失丧的孩子，让我们来找回失丧的兄弟，而我们到世界上以后，就忘了我们来世界上的目的了，于是我们拼命和世人争世界上的东西……&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;a href="/2017/09/25/关于大会的三点分享/">&lt;strong>&lt;br /> 关于大会的三点分享/一位90后&lt;/strong>&lt;/a>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我选择摆上，就是交给神了，若神使用我的专业来服侍祂，那我自是欣喜；即或不然，我也愿意舍下。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;a href="/2017/09/25/走出去！/">&lt;strong>&lt;br /> “走出去！”/Jasmine&lt;/strong>&lt;/a>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">四年半的时间里也常常有失落，但更多的是感恩，哪怕这几年只看到一个人通过我信主，那其中经历的失败感也让我从新认识我的身份。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>&lt;br /> 美好见证&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;a href="/2017/09/25/15934/">&lt;strong>&lt;br /> 被祂的爱俘获/ Leilani&lt;/strong>&lt;/a>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">回望申请大学之路，却是一段拼命挣脱神怀抱的经历，一切都是神丰盛的慈爱吸引我回来。为什么选择惠顿，这个外人费解的决定背后是一个很曲折却奇妙到我止不住分享的故事，我努力在以下讲出来。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>登山宝训讲道之六——爱你们的仇敌</title><link>/2017/09/25/%E7%99%BB%E5%B1%B1%E5%AE%9D%E8%AE%AD%E8%AE%B2%E9%81%93%E4%B9%8B%E5%85%AD-%E7%88%B1%E4%BD%A0%E4%BB%AC%E7%9A%84%E4%BB%87%E6%95%8C/</link><pubDate>Mon, 25 Sep 2017 14:31:03 +0000</pubDate><guid>/2017/09/25/%E7%99%BB%E5%B1%B1%E5%AE%9D%E8%AE%AD%E8%AE%B2%E9%81%93%E4%B9%8B%E5%85%AD-%E7%88%B1%E4%BD%A0%E4%BB%AC%E7%9A%84%E4%BB%87%E6%95%8C/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
文/孙毅 长老
&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>讲道经文：&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">你们听见有话说，以眼还眼，以牙还牙。只是我告诉你们，不要与恶人作对。有人打你的右脸，连左脸也转过来由他打。有人想要告你，要拿你的里衣，连外衣也由他拿去。有人强逼你走一里路，你就同他走二里。……你们听见有话说，当爱你的邻舍，恨你的仇敌。只是我告诉你们，要爱你们的仇敌。为那逼迫你们的祷告。这样，就可以作你们天父的儿子。因为他叫日头照好人，也照歹人，降雨给义人，也给不义的人。……所以你们要完全，像你们的天父完全一样。（太5：38－48）&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>（一）&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">今天我们读到的这一段经文是耶稣所举的最后两个例子，来说明他对摩西律法精神的更深理解，向门徒解释律法都要被成全的含义，好让门徒能够活出一种胜于文士和法利赛人的义的生活。这里所说，“你们听见有话说，以眼还眼，以牙还牙，”是指出埃及记21章23-25节、利未记24章20节、以及申命记19章21节中所记载摩西律法的内容，指导审判官要按照一方所造成的伤害或损失的大小，来公平地惩处另一方。既不能不给予惩处，也不能给予过于所造成伤害的惩处。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">然而，“只是我告诉你们，”却表达了耶稣对这个律法原则的更深理解。这个理解的要点就是：“不要与恶人作对。”然后，耶稣举了三个例子来解释他所说的，怎样算是不与恶人作对。这三个例子给人印象真是太深刻了，让人过目不忘。在我还没有信主之前，我读福音书的时候，就对“有人打你的右脸，连左脸也转过来由他打”这句话留下深刻的印象。后来，我曾经问过一些非信徒的学生，如果你们读过福音书的话，哪句话给你们留下的印象最深？差不多所有的学生都会说是这一句。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">对这个比喻，有一个比较传统的解释，就是用手背打一个人的右脸意味着是对这个人的极大羞辱。所以这个比喻中带来的伤害主要不是身体上的，而是心理或自尊层面的。第二个比喻中，摩西律法中有明文规定，如果有人用衣服作抵押来借钱，也要给他留下外衣，好让他可以度过寒冷的晚上（出22：26-27；申24：12-13）。可见这里让人拿走外衣是更大的让步；第三个比喻中所说的“强迫”，是指当时的罗马军兵可以随时征召所遇到的人来做脚夫，帮助背运物品，不过一般限于一（公）里路，走上二里则是超过了对方的所求。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">这三个例子都是要说明“不要与恶人作对”。这句话也可以译为：不要向伤害你的人讨回公道（新汉语译本）。后面这种翻译已经落在了具体作法的层面。而和合本的翻译主要指，在我们的内心层面，不要因为受到对方的不公平对待、伤害或者强迫，就对对方产生恨恶、不平。这种恨恶与愤愤不平让我们从内心中与对方“对立”起来。确实，在我们遭遇了不公平的事情，可能是自尊受到损害，或者是财物受到侵占等等，我们的第一反应是内心的不平与怨恨。在这种情绪下，我们会尽快地找到某种解决方案，好让自己的心能够平静下来，不至于气的吃不饭，要不这口气太难咽下去了。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">在绝大多数的情况下，我们会有两种反应：或进或退。所谓进就是心里定意要以其人之道还治其人之身。激烈一点的作法就是用各种方式进行报复，理性一点的就是走法律程序讨回公道。第二反应就是退一步，身在他人的房梁之下，怎能不低头。这种情况是，表面上退了一步，内心里还是怀着“君子报仇十年不晚”的心。内心里的不平，是这两种反应的共同之处。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">主耶稣的解释给我们开出了第三条可能的出路。对于第一个比喻来说，就是站立不动，既不是报复也不是逃避，而是用你的不一样的行为显出对方的不义。后两个比喻当然更积极一些，即用接纳与爱去面对对方。而要做到这些，首要的前提是我们要克服内心的怨恨与不平。这里的要点不在于我们基督徒是否要与他人打官司，要点在于，就算是走法律程序，你的内心是否还是怀着报复的心态。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">主耶稣在这点上，确实更体现了律法的内在精神，就如诗篇37篇中所说的，不要为作恶的心怀不平。当我们心怀不平的时候，我们已经将自己降在了对方的层面，反映出我们并没有学会依靠神，将事情交托在祂的手中，相信祂会用其公义掌管一切。保罗体会到了这种精神，所以他在罗马书中如此说，“不要自己伸冤，宁可让步，听凭主怒。因为经上记着，主说，伸冤在我。我必报应。所以，你的仇敌若饿了，就给他吃。若渴了，就给他喝。因为你这样行，就是把炭火堆在他的头上。你不可为恶所胜，反要以善胜恶。”（罗12：19－21）当然，我们这样行，内心里不是为了把炭火堆在他的头上，而是出于对他的爱。当我们的行为显出对方的不义时，上帝会将炭火堆在他的头上。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>（二）&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">要咽下这口气，达到甘心情愿并主动去爱对方的程度，当然不容易。其实这是我们的本性难以做到的。反映出来我们人这样的本性：当自己受到不公的对待时，我们会更加强烈地显出正义感，以及我们的原则性，想要讨回公道，来以此维护公义。当然，如果颠倒过来，我们不公地对待了他人，我们总是有各种的理由。回顾我们自己，在成为基督徒之后，对他的伤害可能少了，反之，我们的原则性或正义感也有所增加。这不是不好，但这并非我们有重生生命之表现。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">耶稣这里所举的五、六两个例子，不同处在于，前者主要强调的是，被伤害的人不要有怨恨或不平的心态，通过报复或者诉讼的方式回应对方，让对方为做出的伤害行为付出代价；而后者似乎是又向前推进了一层，涉及到所有你所不喜欢的人，他们有些可能得罪了你，有些仅仅是你看着不顺眼的人，你所不喜欢的，覆盖的范围要更大一点。虽然像是两个不同的例子，但两者有相同之处：就是我们都要面对那些你所讨厌的甚至是伤害了你的人。我们面对的方式是什么呢？基本上有两种方式：一种方式显出你是一个有原则的人；一种方式显出你是一个有爱心的人。这两者不是冲突对立的，但确实只有后者被称为天父的儿子。在生活中，就算是我们已经达到了有生活原则的程度，也还没有达到“完全”的程度，达到“完全”的程度，就是效法天父，作祂的儿子。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">这里显出耶稣的解释与传统的不同。原来我们行事为人依靠的标准是圣经的“话语”或原则，这“话语”是从古就传递下来的传统。我们只需要依循“话语”或规则生活，我们就有安全感，就是在过一种敬虔的生活。不过，就被诫命所约束来说，我们的身份如同保罗所说，在还没有成年时，就算身份是儿女或家人，也都是在师傅的看管之下，如同雇工一样。简单之处就是，只需要照着法则或诫命去做就可以了。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">重生的转换发生在，现在行事为人的标准不首先是法则与诫命，而是天“父”。“父”是完全的，所以作儿女的行事也要完全。“父”自己成为我们的依靠与行事标准。其实，这位“父”就是颁布律法的那一位，因此敬畏律法更当敬畏“父”，听命于“父”根本不可能与律法相冲突，而是要行出律法的精神。过去是隔着律法与这位“父”有关联，现在则是透过祂的儿子与“父”关联。&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="font-size: 12pt;">可以比喻地说，按照律法生活，还只能算是实践一阶课程；通过效法基督而效法天父可以算是实践二阶课程。没有一阶就没有二阶，但停留在一阶，还是有可能进不到二阶课程。就如保罗所说，“律法是我们蒙训的师傅，引我们到基督那里，使我们因信称义。但这因信得救的理既然来到，我们从此就不在师傅手下了。”（加3：24）不是说我们不再需要律法或者律法的指导了，而是说，律法的指导已经降为第二个层面，即只在我们与基督的生命（位格）关系中，才有可能发挥作用。保罗在这里的意思十分明显，如果我们还以律法为中介，我们就不会以基督为中保。成为天父的儿子的唯一途径就是通过中保耶稣基督。在基督里才有可能成为天父的儿子。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">耶稣这里特别描述了“儿子”与雇工有什么不同。这里不是提高标准，也不是要回到内里的心灵方面，而是生命与身份上的一个根本转变。这种转变就是，现在是以天父儿子的身份或生命行事。当然，我们能够有儿子的身份，乃是借着耶稣基督——天父的独生子——的身位。只有借这身位，用基督所成就的义，在我们身上发生的这种转变才有可能。这意味着，我们要与基督有紧密的生命联接，而这需要靠着圣灵在里面的引导与感动（特别是对基督之话语的领会）。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>（三）&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">其实在生活层面上，最简单地表现出“儿子”与“天父”的关系在于：凡事因“父”的原因而做，也只从“父”那里得着赏赐；从而摆脱了为讨好他人而做，为得着人的赏赐而做的心。儿子的心在父那里，体贴父的心意。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">在这个前提下，挑战儿子与天父关系的最大一点，耶稣点出来的一个试金石就是：是否能够“要爱你们的仇敌，为那逼迫你们的祷告，”或者如耶稣在八福中所说的，“使人和睦的人有福了，因为他们必称为神的儿子。”（太5：9）就能做天父的儿子，仅仅因为天父就是这样的，儿子也要这样；天父爱好人，也爱歹人，所以儿子也当这样；天父是完全的，儿子也要完全。这里，“完全”的意思可以从两个角度理解：或者行出律法的精神，达到天父的心意；或者行全律法，而不只是其中的部分。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">不管从哪个角度理解，如果将“爱你的邻舍”看作是律法的核心之一，那么在我们的邻舍中，一定会包含着那些我们所不喜欢的人。就是说，我们日常生活中所接触到的那些家人、朋友、同学与同事等，可以被分为两类，一类是善待我们而被我们喜欢的人，一类是互相看着不顺眼，或者因为利益冲突，而被我们不喜欢的人。对待亲人、朋友或喜爱的人，我们会以喜爱对之，并以此表明我们在实践着爱人如己；而对那些不喜爱甚至反感的人，我们则以公义对待之，以此显明我们同时是讲原则的。但主在这里告诉我们说，如果我们若单爱那些爱我们的人，我们与其他人有什么区别呢？外邦人不也是这样行吗？爱邻舍如己的诫命中，其实最难实践的是爱那些我们不喜爱甚至反感的人，那些可能伤害或者恶待了我们的人，那些与我们意见不同或者看问题的方式有不同的人。正因此，检验我们是否行出了爱人如己之诫命的试金石就是看我们如何对待这第二个类别的人。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">主耶稣教导我们要爱我们的仇敌，由此活出天父儿子的身份，其实是在以此破除我们自然的罪性在世上的生活世界中给自己与他人之间设定的种种隔断的墙。我们下意识地在那些爱我们的人中间寻求安慰，在那么待我们好的人中间寻求支持，好让自己在那些看法不同的人面前显得有理，在那么我们不喜欢甚至厌恶的人面前显得有义。正如保罗在哥林多前书2章所说，我们在用自己的智慧，区别出不同人的不同情况，其实有可能是在为自己构筑了建在类别认同之基础上、在其中更感安全舒适的“小圈子”。但从基督而来的爱是超越这一切的“小圈子”。祂在十字架上所成就的爱，本就是要拆除在我们中间一切隔断的墙，让我们借着从祂而来的爱，让我们超过出自我们自己情感或智慧而来的判断，好让我们不再完全依靠自己所属的“小圈子”，而能够单单地依靠祂。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">当我们依靠彼此所属的“小圈子”时，爱不过表现为是人之间彼此依恋的情感，一种彼此善待、支持安慰带来的美好的感受。但爱人如己的爱，如果要在爱你的仇敌中被测试出来，那它就不只是这种内心美好的情感，而更多表现为是对圣灵在我们里面的运行与引导，最终决定不计代价地给予顺服天父，而使我们所得着的爱的力量或能力。因此，爱从更高的本性上说，是从生命中出来的一种能力或力量。在我们没有得着这种爱的能力之前，我们靠自己无论如何都没有力量行出来。这时，我们很容易用那种在“小圈子”中的美好的感受来取而代之。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">这种爱虽然从本源上说，是来自我们的主，因为祂先爱了我们，让我们经历到祂的爱。但从另一个方面说，并不只是表现在我个人与主的关系之中。爱作为一种生命中出来的能力、一种破除阻隔之墙的力量表现出来，一定会表现在人之间，特别表现在我们与仇敌的关系之间。如果我们说自己爱神，也经历了神丰富的爱，但在与他人的关系中却流露不出这种爱，那么“没有爱心的，就不认识神，因为神就是爱。”（约一4：8）&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>（四）&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">如果将公义与爱统一起来？这个问题在我们看来是冲突的，但在基督里、在神儿子的身位中是没有冲突的。具体体现在：我们的爱是从基督里出来，从我们所站立的基督之身位中出来时，这爱就与公义没有冲突。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">站对在基督里的身位涉及到如下两个方面。首先我们要从里面的人的角度来警醒，心灵常在基督里，在内室中与祂亲近，尊祂为我的主我的王，从而明确神借基督已经赐给我在祂面前的那个身份。其次，近年来的教会实践让我认识到，除此之外，还有一个维度同样是不可缺少的，那就是在我们的日常生活中，我们是否愿意透过悔改及顺服的行为，调整自己站立的位置以及与他人相处的关系，真正站在神要我们站立的那个位置或身份上，承接起所担当的责任与召命。当这个生活中的身位与神在基督里已经赐给我们的里面的地位成为一体时，我们才算是站稳了在基督里的地位。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">如果越是离我们近的，越需要我们用基督里的爱来化解我们之间的冲突的话，那么，我们与人的和解首先发生于我们与配偶之间、与父母之间、与儿女之间、与弟兄姊妹之间、与朋友同事之间等。当我们真从最近的人开始，活出与人和解的生活，将基督的爱彰显出来的时候，我们就体会到自己所有神儿子的身分是何等地美好，就如主耶稣在八福中所说：“使人和睦的人有福了，因为他们必称为神的儿子。（太5：9）&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>（本文是孙毅长老9月5日在圣餐聚会的分享。）&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>因着圣灵，成为圣洁</title><link>/2017/09/25/%E5%9B%A0%E7%9D%80%E5%9C%A3%E7%81%B5%EF%BC%8C%E6%88%90%E4%B8%BA%E5%9C%A3%E6%B4%81/</link><pubDate>Mon, 25 Sep 2017 14:27:24 +0000</pubDate><guid>/2017/09/25/%E5%9B%A0%E7%9D%80%E5%9C%A3%E7%81%B5%EF%BC%8C%E6%88%90%E4%B8%BA%E5%9C%A3%E6%B4%81/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">文/晓峰 牧师&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>我们来读《罗马书》第三章第21-22节：&lt;/strong>&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>3:21 但如今　神的义在律法以外已经显明出来，有律法和先知为证。&lt;/strong>&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>3:22 就是　神的义，因信耶稣基督，加给一切相信的人，并没有分别。&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>我们一同来祷告：&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">天父，我们感谢你，招聚我们众人在晚上一同到你施恩宝座前来，愿你的话语再一次在我们每个人的生命当中，成为我们的供应，成为我们的喜乐，也成为我们的力量。也愿厚赐给我们一切恩典的圣灵，此刻在我们中间特别临在并开启我们，使我们能够藉着你赐给我们的话语，更多地来认识和亲近你。听我们这样的祷告，奉我主耶稣基督的名。阿门！&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">关于成圣，是一个很大的题目，今晚跟大家分享的是其中一个侧重面，就用罗马书第三章21-22节的经文作为切入点。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">论到圣洁，可能我们熟悉却思想的不是很多。如果大家读过莱尔《圣洁》那本书的话，你会发现，这似乎是今天教会里面比较陌生的信息。今天教会的讲台会讲很多信息，但关于圣洁的内容不多。包括小组弟兄姊妹在一起，我们会讨论很多内容关于教育孩子、夫妻关系等等很“实用”的内容，但可能很少讨论基督徒的圣洁。我们会彼此提醒祷告、读经和聚会，但我们很少会听到彼此提醒说生活要圣洁，虽然圣洁这个词在圣经当中出现了无数次。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">使得我们今天一说起基督徒的身份特点，给人的印象可能是参加教会的活动，或者就是身上佩戴了带有信仰标志的饰物。其实，对于基督徒而言，他最基本的生命特征，不是读经祷告，也不是在教会里面参与事奉，而是圣洁。生活中有时候会有一种奇怪的现象，就是一个你多年的同事，某一天你发现他桌子上写了一句圣经的经文，你就问他“你是基督徒吗”，他说“我是”，然后你说“我也是”，你俩都觉得很惊奇，然而我们从未觉得难为情，之前你们彼此认识甚至熟悉却需要依靠一个外在的经文特征来认出对方，而非是通过一种特有的信仰的外在行为。今天基督徒在这个世界上，似乎与世上的众人一样，我想这与我们对于圣洁的认识不够深入有一定的关系。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">圣经里面论到圣洁的时候，都是指我们信仰中一个极为重要的要素。可以这么说，基督拯救我们，就是为要我们得以成圣。无论是新约还是旧约的经文都特别论到，我们的神是圣洁的，因此我们也要圣洁，这节经文是《彼得前书》在引用旧约的经文。尤其是《利未记》和《申命记》当中，关于“耶和华神是圣洁的，因此他的百姓也必须是圣洁的”出现了很多次。如果我们把“上帝是圣洁的”看成是上帝的自我启示，那么“你们也要圣洁”就是上帝对我们的呼召，或者说是上帝给我们的命令。因为神是圣洁的，所以凡是属神的，也必须是圣洁的。我们不能把圣洁理解成一个基督徒生命当中可有可无的特点，恰恰相反，圣洁是基督徒生命当中必须有的特征。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我们常说得救是无条件的，但天国不是什么样的人都可以进去的。我曾听过的一篇证道中说，即使天国的门向撒旦敞开，撒旦也不愿意进去。如果按照今天我们每个人的生命表现而言，很多时候即使上帝说现在可以进入天国了，很多人可能也不愿意进去的。古代教父曾说对一些人来讲，天国虽然美好，但将来再说。所以，巴刻在《重寻圣洁》那本书里面举了个例子，他说，罪就像趴在我们肩膀上的那条作为我们宠物的蜥蜴一样，它常常在我们耳边说，你应该犯这个罪或那个罪，当你说你很痛苦，因为这罪常试探和诱惑我，这时候旁边的天使手里拿着一把剑说道，容我杀了它，你马上说，请等一等。这可能就是今天很多时候我们的信仰状况。其实从某个角度而言，进入天国是有条件的。这个条件就是，要成为圣洁。圣经里面有句话，我们很熟悉，“人非圣洁不能见主”，“神不听罪人”。我们还不用说直接跟主面对面，即使今天我们在地上都知道，人非圣洁不能见主。上帝对于圣洁的要求，似乎跟我们今天的生命状况之间有巨大的差距。如果你的生命不能成为完全的话，你是无法进入天国的。圣经里很多经文说，行撒谎、勒索等等罪的人，他们必不能承受神的国。甚至保罗说，血肉之体不能承受神的国，这就是从圣洁的角度而言的。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">今天我们应该思想的就是，如果我们真的渴慕上帝的国，我们在地上该如何来寻求。所以，今天在地上的基督徒，有时候会发现在我们的生命当中有很多我们自己无法解释的怪现象。按说基督徒应该是这个世界上最喜乐的一个群体，但我们常常发现基督徒的喜乐远不如世人的欢乐。我们的内心里面充满了惧怕、焦虑和担忧，基督应许的平安在我们的内心也很少体现。可能我们看到自己对于这个世界的追求之后都会怀疑，我们是认识基督的人吗？当我们的生命不能够去经历上帝所应许的各种福乐和各样属灵恩典的时候，其实我们应该去思想，到底问题出在哪里。是神说的话在我们身上不能成就吗？还是上帝说的的话只是针对遥远的将来？圣洁对于基督徒而言，不单单是上帝的命令，也是我们去经历上帝所应许各样福分的基础。没有圣洁，你很难体会什么叫从上帝而来的平安。没有圣洁，你也很难体会什么是从上帝而来的喜乐。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我们先来看圣洁是什么意思。“圣”这个词主要含义是指分别出来，指和这个世界之间的不同。或者说，“圣”是指不属于这个世界。所以，“圣洁”这个词我们可以从两个层面去理解。第一个层面是指与上帝之间的关系。所谓分别为圣，是指把一个对象从世界中分别出来，单单归属于上帝。完全属于神的，就被称为是圣洁的。圣经有很多次论到，我们都是圣洁的，比如你被称为圣徒，这是从我们跟上帝关系的角度来说的。因为你是属于上帝的，所以你被称为是圣洁的，不在乎你现在是什么样。但圣洁并非只是这个层面，所以，圣洁还有第二个层面的涵义，就是你在实质上是不是符合那个属天的标准和要求，是不是符合上帝的心意。这两个层面贯穿在我们对于“圣洁”这个词的认识中。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">当论到圣洁是上帝本身属性的时候，它论到了上帝属性的哪个方面呢？我们知道我们所信的这位上帝是公义的、良善的、慈爱的、信实的，是有大能大力的。圣洁这个属性对于上帝而言，可以称为是上帝属性中的属性，它是上帝所有属性的本质特点。从某个角度而言，圣洁可以不称为是上帝的属性。比如说，上帝是公义的，我们称上帝的公义是圣洁的公义，上帝是良善的，上帝的良善也是圣洁的良善。因此，上帝在本质是圣洁的。上帝为什么会被我们所尊崇？上帝之所以被称为是神圣的、至高的，我们之所以崇拜赞美他，本质上是因为他是圣洁的。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">“圣洁”这个词在论到上帝本性的时候，是特指上帝的至高、绝对和超越，其实就是他跟我们完全不一样。旧约里面论到上帝的时候，摩西曾说，众神之中有谁像你？他是论到了上帝跟任何上帝之外的对象之间有不可跨越的本质上的不同，他是神圣的。所以，“圣”指向的就是不同，人永远成为不了神。将来到了天上我们完全了，我们也拥有不了上帝的本质。我们有份于基督的生命，不表示将来我们有份于上帝神圣的本质。如果有人跟你说，将来有一天你会跟上帝一样，你要知道，那不是圣经的教导。所以，“圣”用在上帝的本性上，就是指上帝那种你永远不可能达到的至高的、绝对的特性。这是上帝是圣洁的涵义。因此，我们一般把圣洁作为上帝属性的基础。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">但我们一旦论到被造之物是圣洁的，首先不是从本质上去讲的。论到被造之物的神圣性的时候，我们通常是从与上帝的关系的角度去讲的。我们说一个东西是圣的，就表示这个东西是单单归给上帝的，是为神所用的。不是指它与其他东西相比，就产生了本质上的变化，而是指那是单单跟上帝有特殊的关联。旧约里面论到分别为圣的时候，很多时候都是从这个意义上讲的。利未人是在以色列十二个支派中被分别出来的，从某个角度而言，利未人不属于十二个支派了，他单单是属于上帝的了。以色列人是被分别出来的，他们就不属于这个世界，他们是属于上帝的，但以色列人失败了，所以上帝就特别把利未支派分别出来代表以色列人。也就是说，其实上帝原本的心意是以色列的十二个支派都可以参与上帝面前的事奉，但是摩西上山四十天还没有回来的时候，以色列人在地上就已经铸造了金牛犊，所以，神就特别拣选了利未支派。再比如凡是跟圣所有关的，都被称为是神圣的。包括他们点的香，香的配方在以色列民间是不准用的，只能单单用在圣所里面。这有点像我们古代的皇家专用，皇帝如果穿明黄色的袍子，民间是不准穿的，谁穿就要被杀头。到了新约的时候，也是首先从我们跟上帝之间的归属关系来论到圣洁的。今天说我们都是圣徒，我们每个人都可以到上帝面前来。圣经说“神不听罪人”，但你发现，我们既是罪人却可以向上帝祷告。既然我们是罪人，为什么可以向上帝祷告呢？因为基督的缘故，我们被看为是圣洁的。“分别为圣”这个词一旦用于被造物身上的时候，这个词就天然含有一种意思，就是奉献归给神。如果我们因耶稣的缘故都变为圣洁，就意味着我们已经把自己献给上帝了。所以保罗才说，弟兄们，我以神的慈悲劝你们，将身体献上当作活祭，是神所喜悦的。你不需要信主十年之后再决定把自己献上，当你受洗的那一刻起，你在众人面前见证说你是归于基督的，就表示你在众人面前说你已经把你自己奉献给上帝了。所以，在座的只要是基督徒，你已经在众人面前作了见证，你说你已经完全归给上帝了，你是完全属于他的。这一点，就是今天我们分享成圣之道的起点。没有这一点，谈不上圣洁。很多时候我们会说，我们的生活为什么不能够有那种属天的样式呢？因为你还不知道分别为圣是什么意思，你可能都还没有意识到，原来受洗就是我在众人面前宣告了，以后我就完全属于基督了。所谓完全属于基督，就是说从你信主的那一刻起，你就不属于这个世界了。你属于基督了，你就不再属于你的父母，你也不属于你的配偶了。你属于基督就表示你不能再属于这个世界上的任何团体和个人了。所以，“分别为圣”其实在我们每个人跟上帝的关系层面上，你必须意识到，上帝要得如此的彻底，你要完全归于上帝，你不隶属于这个世界上的任何对象。没有这个前提，就谈不上圣洁。大家也不要误解，以为属于上帝了，那我是不是就从这个世界上被抽离了？不，不是这样的。我记得有一句话说，只有你完全从这个世界上被抽离，属于上帝之后，你才能完全属于这个世界。这句话有点像潘霍华在论到教会本质的时候说的那句话，他说，教会如果对于这个世界是没有用处的，那么教会的存在就是没有意义的。而我们都知道，教会是单单属于基督的，但基督把教会赐给这个世界了。你必须知道，当教会存在于这个世界上的时候，不是对这个世界毫无影响力，没有任何关联，教会必须是山上之城，不可能隐藏。作为基督徒的圣洁也是如此，你必须从这个世界当中分别出来归给神之后，上帝还存留我们在地上生活的时日，你才可能在这个地上有圣洁的生命表现，你才可能“属于”这个世界。也因此，今天我们在新约的意义上论到圣洁的时候，其实超越了过去那种关系上的分别为圣。旧约当中以色列人作为上帝子民的记号是割礼，那割礼是什么意思呢？割礼所表达的意思是你除去了肉体的情欲。你既然奉献给上帝了，就表示你从世界当中被分别出来了，你跟这个世界之间被割断了。也就是说，你身上所有的属于这个世界的一切，最终要被上帝切掉。比如我们里面的嫉妒、仇恨、自私、诽谤、贪婪等等这一切，神都会从我们的生命中切下来。当论到圣洁的时候，我们必须意识到，当上帝说，我们是被分别出来单单归给神的时候，就表示你跟这个世界已经被切断了。所以保罗说，对于世界而言，我已经被钉在十字架上，世界对我而言，也被钉在十字架上了。十字架就是我们跟世界之间的切割。可以说，十字架才是一个基督徒成圣的起点。&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="font-size: 12pt;">所以，圣洁在这个意义上就具有了道德性。你不单单在关系上属于基督，而且基督一定要你在实质上也属于他。所以，圣灵一定会在我们的生命当中给我们有品格的塑造，你的生命一定会有相应表现的。这也是每一个圣徒必然的生命追求和内在的盼望。一个基督徒真正追求的其实不是平安和喜乐，如果只是追求平安喜乐，你往往会发现你既没有平安也没有喜乐，这是舍本逐末。你追求的应该是基督，用今天的主题来说，你追求的是圣洁。当你拥有圣洁的时候，你会发现，平安和喜乐都是自然的。如果没有圣洁，就谈不上平安喜乐。没有圣洁，诚实就是最大的虚伪。没有圣洁，公义就是最大的苛刻。没有圣洁，所有的敬虔都是伪善，因为圣洁是生命的根基。当教会在选工人的时候，大家知道首先从哪个方面来考察吗？教会选择工人的时候，首先看的就是圣洁。或许他特别有恩赐，但如果在圣洁的见证上有很大的问题，这时就不能被选为工人。我们读新约中对于监督和执事的筛选条件，全部是关于圣洁的见证。可见，圣洁不单单是关系上跟上帝之间的归属，也是生命本性上越来越像神，这是圣洁最重要的两重涵义。你完全属于上帝，然后你越来越像神。在各个方面，从内心到你生命的品格表现都越来越像神，这叫圣洁。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">然后，我们来简单说一下称义和圣洁的关系。我们刚才读到《罗马书》的这两节经文，其实是在讲称义。被称为义的意思，就是被宣告为无罪的，而我们实际是有罪的。当我们重生得救的时候，我们在地位和身份上被宣告为无罪的、圣洁的，可是我们要知道，“义”这个词是指完全符合了上帝的要求，然而谁敢说自己完全符合了上帝的要求呢？在旧约，上帝跟亚当立约之后，虽然亚当失败了，但行为之约并没有废除。如果谁行全了律法就可以得救，那么有谁能行全律法呢？我们行不全律法，不是因为律法有问题，而是因为罪使得一个人不可能行全律法，所以靠遵行律法来被神称义这条路就走不通了，虽然这条路是存在的。因此，《罗马书》里面说，但如今神的义在律法以外已经显明出来。是如何显明的呢？那就是上帝另外差派一个人来，不是亚当的后裔，而是神的儿子，就是基督，祂以道成肉身来到世界。主耶稣跟我们不是同一类人，他属于一个新族群，他生在律法之下，却把律法给成全了。基督所行的，无一不是合乎律法的，而且他遵行上帝的旨意到一个程度，他被钉在了十字架上。所以，当基督复活的时候就显明了，基督所行的完全合乎上帝律法的要求。因此，基督成就了律法所要求的义。基督是怎么让我们被宣告为无罪的呢？基督是透过他对于律法的遵行。他在两个层面满足了律法的要求，首先，违背律法就是死，所以他虽然是无罪的，然而他替我们把违背律法的那个后果在十字架上给承担了，他在承担那个罪的时候，他却是完全无罪的。所以，基督身上有多出来的义。从某个意义上来说，基督不用在地上遵行律法他也是义的，他不需要在约旦河受洗他也是以色列的圣者，而他却来到人间，生在律法以下，他成就了律法所要求的义。这就是保罗在《罗马书》里一直所讲的，神的义在律法以外已经显明出来。既然这是属于基督所成就的义，那么谁可以得到呢？凡信基督的，这义就白白地加给他。所以，称义是没有条件的。满足律法的义加在我们身上的时候，是没有条件的，凡是愿意的都可以得到。只要你信耶稣，律法跟你之间的关系就一刀两断了。凡是不信耶稣的，你就还在律法之下，不是在以色列的律法之下，是在上帝的律法之下。我们作为亚当的子孙，如果想到上帝面前来，只有一条路，那就是完全遵行律法。但亚当犯罪之后，我们在堕落当中，罪在我们的生命里面成为我们的本性，有谁可以完全遵行律法呢？所以保罗说，是律法不好吗？不是，是因为罪，我们无法遵行律法，相反，因为罪，反而可能使得律法成为我们犯罪的机会。非因律法说不可贪心，我就不知何为贪心。因此保罗又说道，过犯在哪里显多，恩典就在哪里显多。其实整个《罗马书》，保罗不单单是从以色列开始说起的，保罗是从神创造天地、创造人，人的堕落开始说起的。所以，如今上帝给了一条我们从未想过的新的道路，就是基督开辟了一条又真又活的路，因而他被称为是道路、真理和生命。这就是称义的涵义。不是我们配得，也不是我们真的变为圣洁了，而是基督用祂所成就的义加在了我们的身上。所以，我们是因信基督被看为是圣洁的。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">那么，称义和成圣是什么样的关系呢？上帝的子民必须是圣洁的，天国是有要求的，必须是圣洁的人才是天国的子民。很多基督徒有一种误解，他以为只要拿到了天国的门票，只要有了凭据，那么他的任务就完成了，他终于可以在地上为所欲为了，既可以跟这个世界眉来眼去，将来也可以进入天国。这样的基督徒并不理解基督为什么要上十字架。称义的目标是什么呢？或者说，基督为什么要拯救我们？基督拯救我们的目的是为了让我们成为圣洁。他的目的不只是给我们一个身份和地位就结束了，基督是门，他也是道路。拯救不单单是为了让我们能够到天上去，救恩的目的是为了让我们成为圣洁。所以，称义其实是成圣的基础，称义才是成圣的起点。这是任何讲到成圣的时候必须要论到的问题，因为如果没有称义，根本就谈不到成圣。如果没有基督来拯救的话，这个世界上没有任何一个人可以靠着自我努力或修炼能够成为圣洁。我们在被称义的时候，圣灵就住在我们的心里，在我们心里动工。当圣灵在我们身上动工的时候，这让我们里面发生了超然的变化，你里面有了新的生命。今天任何一个被称义的基督徒，圣灵都在我们里面给了一个新的生命，这是成圣的起点。没有新的生命，就谈不到成圣。所谓成圣，就是那个新生命的成长。基督把我们从罪和死亡当中拯救出来，并不单单是要给我们一个和上帝之间有归属的地位。“称义”这个词，在某个意义上，可以和重生直接连在一起。基督成就了救恩，圣灵把基督所成就的救恩运用在我们身上，使我们能够因信基督而脱离罪和死亡。当你脱离罪和死亡的时候，圣灵在我们里面给了我们一个新的生命。你怎么知道你里面有了新的生命？因为你里面有了渴望成为圣洁的愿望。如果你说你渴望成为基督的样式，哪怕今天我们还很不圣洁，我们就可以知道我们里面有了新生的生命。圣经里面说“昼夜思想耶和华的律法，这人便为有福”，其实指的就是你里面有了一种过去从来没有的渴望，你里面有了一个过去从来没有的新的生命的原则，你自己都无法否认，你也抹不去。这个就是圣灵在我们身上的印记。没有新生的生命，你不会有任何成圣的可能，因为没有根基，圣灵的建造是在新生生命的基础上来建造的。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">当然，基督徒的生活当中充满了一种张力，这个张力就是《罗马书》里面引起争论最多的那段经文，每当你想为善的时候，你就觉得你里面有另一种力量使你不能为善，使你去做你不想做的事，然后你说，我真是苦啊，谁能救我脱离这取死的身体呢。我们一般就停在这儿了，你要往下再读一节，感谢神，靠着我们的主耶稣基督就能脱离了。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">在过去论到成圣的时候，大家可能听到过一种理论，这种理论是说我们里面有两个本性，一个本性就是圣灵所重生的新生命，那个渴慕像基督、恨恶罪恶、渴慕上帝话语、不会被罪胜过的生命，同时，我们里面还有另一个本性，那个本性就是我们的老我。所以，有人用一个比喻说，这就像我们里面有一条白狗和一条黑狗，成圣的方法就饿着那条黑狗，不断地喂那条白狗，最后黑狗就被饿死了。白狗是指我们里面的新生命，黑狗就是指我们里面那个老旧的生命。其实，我们里面只有一个本性，过去我们有一个犯罪的本性，圣灵使我们重生之后，我们里面就有了一个新的从基督而来的生命，那个本性是朝向上帝的，而那个犯罪的本性就没有了。大家可能会有个疑问，既然犯罪的本性没有了，为什么我里面还会有犯罪的冲动呢，还有罪在我身上影响的力量呢？保罗在《罗马书》第七章里所讲的那种情况为什么还在我身上不断地重演呢？大家注意，保罗说我们身上有一个律，那个律是指我们身上有一种行为的模式，有一个力量，不是指我们里面有一种犯罪的本性。所以圣经里说，我们要顺从圣灵，不要顺从情欲。情欲从某个意义来说，它不是我们里面的本性，它是罪在我们身体当中的遗留。用身体这个词，并不是说只有我们的身体是不圣洁的，我们的全人都是归属于基督的，都是圣洁的，只是罪在我们的人性当中还有残留。我们的身体会不由自主地做一些事，那就是你在惯性之下顺服了那个过去犯罪的习惯，你一旦知道你里面有一个新的本性的时候，你就知道成圣之道是指不要去顺从另外那个力量，而要照着你内在里面那个新的本性去行事。所以，没有任何一个基督徒是不能胜过罪的。如果你陷入一个长久困扰你的为人所不知的嗜好，而那个嗜好是一个犯罪的嗜好，它甚至会变成一个习惯，根深蒂固地附着在你身上困扰着你，那么，你必须知道，那个力量是不能胜过你那个新的本性的。如果有人说，我今生都不可能胜过那个罪了，那其实是你在上帝面前对于圣灵在你身上所做工作的无知。圣灵的能力能够胜过我们情欲当中的任何力量，我们是可以胜过罪的。大家注意是“可以”，而不是“必然”。我们是可以胜过罪的，这是一个基督徒成圣之道当中必须要有的对于上帝的信心。这个恩典已经给了，就在你得救被圣灵重生的那一刻，你有了那个不被罪胜过的根基和起点。而我们却又在这个取死的身体里面，所以基督徒就处在这种张力当中。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我们必须先有跟上帝牢固的分别为圣的关系，我们才可能开始一个真实的生命里面内在的变化。这个次序不能颠倒，颠倒过来就变成靠行为得救了，或者说是靠自己的能力成圣了。真正在我们生命当中使我们生命成长，使我们越来越像基督、越来越圣洁的方式在圣经里面只有两个，第一是圣道，第二是圣灵。圣道就是藉着圣经的话语，第二就是圣灵在我们心里面所做的建造的工作。这不是靠着自己的能力，也没有任何一个人靠着自己的能力可以做到这一点。关于圣洁，教会历史上一直有两种不同的观点。一种观点就是，既然圣灵的能力大过我们里面的私欲，因此，今生在地上我们就可以变得完全。就是你今生在地上可以靠着圣灵在你身上的工作和能力，你就可以变得完全。其实只要我们还在这个取死的身体中，这就是不可能的，因为那个能力不是你的能力，而是圣灵的能力。成圣不是在圣灵工作之外的一个生命的独立成长过程。圣洁之道必须是在争战、代价和顺服当中才能有的。另一个趋向就是把圣灵在我们身上的工作给神秘化，不管你做什么，也不用你每天祷告、读经、追求，反正圣灵必定会让你变为圣洁，哪怕犯罪了也无所谓，哪怕没有信心也没关系。这个也是不符合圣经的，圣灵的工作是奥秘的，但圣灵的工作不是无迹可寻的，圣灵是藉着圣经当中神所启示出来的话语在我们心里面工作，然后带我们到基督面前。这是圣灵成圣工作的特点，就是藉着圣经带领我们到基督面前来。如果你说圣灵在你身上的工作非常神奇，多而又多，但你却不认识基督，那一定不是圣灵的工作。《约翰福音》里面，主耶稣说了一段很难懂的话，我的肉是可吃的，我的血是可喝的，如果你们不吃我的肉喝我的血，就没有我的生命在你们里面。为什么我们要有圣餐？那就是成圣之道。圣灵藉着圣经把基督的生命在我们里面建造起来。那么，成圣的方法是什么呢？第一，我们必须明白圣经的话语。所以，我们的读经、祷告、灵修、默想等等这一切，其实是为了把神的话语丰丰富富地存在我们心里。&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;br /> 这不是一套新的律法。旧约的律法成就在基督的身上，是因为我们无法遵行，所以才有基督在律法之外给我们开辟了一条新的到上帝那里去的通道。今天我们来读圣经，不是为了把圣经背过，不是为了积累很多圣经的知识，这不是圣洁之路，而是藉着圣经当中所启示出来的话语，我们越来越认识基督，这才是圣洁之路。所以，无论你怎么去读圣经，哪怕你每天读一章，仔细思想，如果你读这一章圣经没有认识到基督在你生命当中，可以这么说，基本上对你的生命成长没有太大的意义，虽然圣灵会做我们所不知晓的工作，但那是上帝的怜悯和主权。读圣经，你必须透过圣经能够认识基督，认识基督的十字架，要知道他为什么为我们钉在十字架上，十字架的意义是什么，他为什么复活，他是如何成为我们每个人内在的生命的。第二，是靠着圣灵的大能。所以，祷告是你生命当中必然有的。你不单要知道圣经的话语，你也必须要祷告，你要来恳求上帝使你能够明白圣灵亲自在我们的生命当中来工作。所以，读神学不一定能够保证你的生命会成长，读圣经也不能保证你的生命会成长，唯有你在信心和敬畏当中来依靠圣灵的时候，你会发现，圣经的话语才能让你真的去认识基督。我们在地上所有教会的活动，无论是小组还是主日崇拜，任何活动其实只有一个目的，就是认识基督，敬拜上帝。这是成圣之道最重要的内涵。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">论到我们如何抵挡罪恶，圣经里面有两个似乎是矛盾的说法，第一个就是我们要逃避罪恶，就像约瑟当时面对主母诱惑的时候，他宁可衣服被扯掉也要逃跑，要远离试探和罪恶。可是，圣经里还有另外一个说法是，我们务要抵挡撒旦，撒旦就必离开你们逃跑了。这两种说法的区别在哪里呢？这两种说法的区别在于一个是外在，一个是内在。外在一定要跑，内在你要抵挡，因为内在你跑不了，邪灵的试探攻击是在心里的。所以，真圣洁并不是单纯外在行为上的敬虔，真正的圣洁是你内在心灵的洁净。诗篇说道，谁能登耶和华的山呢，就是手洁心清、不向虚妄、起誓不怀诡诈的人，指向的全是内心的清洁。你心里想一个东西，哪怕你离那个东西越来越远，你总会回去的。真正的试探和诱惑是在内心里面的。所以，保守心灵的清洁才是真正圣洁的内涵。不是说行为不重要，而是没有心灵的清洁，行为对于你本身就没有太大意义。没有心灵的清洁，就是主耶稣所说的法利赛人，假冒伪善，为了表明自己圣洁，人多的时候就祷告，大家看不见的时候就犯罪。因此，务要抵挡，是在心灵的层面上。拿什么抵挡呢？你要拿着圣灵的宝剑才能抵挡，就是神的话语，是你抵挡撒旦在心灵当中侵蚀你的那个武器。所以，主耶稣在旷野三次受试探，三次用的都是圣经里面的话语。当你被试探、引诱所困扰的时候，如果你能想起圣经的一句话来抵挡，你就开始得胜了，否则，你就败了。圣经里面已经给了我们可以抵挡试探诱惑的方法，就是靠圣经的话语作为圣灵的宝剑来抵挡。所以，你的内心不可能是空的。如果你打扫干净了，基督没有进来，会有七个更恶的鬼进来，你的内心必须被上帝的话语所充满。因此，有一个良好的读经祷告的习惯是非常重要的。但那是方式，要达到目标就是圣经的话语必须在你的心灵当中不断反复地思想。当你的心灵有各样的愧疚、忧虑、恐惧的时候，你怎么来抵挡呢？你要思想上帝的话语是怎么说的。当你有很多愁烦的时候，你要思想的是，上帝给了你什么样的话语可以来应对。这就是成圣之路当中的圣道和圣灵。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">圣灵在我们生命当中工作的话，会培养我们各种品格来帮助我们达到圣洁的程度。我们要有意识地去培养我们的品格，以帮助我们成为圣洁。第一，就是谦卑。你必须承认，你是没有能力来胜过撒旦、胜过你自身、胜过罪恶的，一定要知道，真正胜过的力量是从圣灵而来的。这是谦卑最重要的一点，其他所有的方法都是辅助性的。第二，要有感恩的心。基督在十字架上为我们舍身，仅此一点，就足够我们来感恩了，不必他给我一个收入很高的工作，让我顺利地做到某件事情。第三，要祷告。如果能祷告，基本上都能胜过。我们常常是为了不让圣灵胜过我们，我们就不祷告。我们千万不要自欺，说这罪我们可能胜不过了，不是的，在你重生得救的那一刻起，圣灵就已经给你那个起点了，你一定可以胜过，但前提是你要以信心来寻求。所以，真正圣洁的生命是在争战当中磨炼出来的。你想成为圣洁，必须是在争战和痛苦当中磨炼出来。从来没有说，今天晚上你参加了一个聚会，回来你就圣洁了。没有那种短平快的方式，必须是在不断地争战当中磨炼。所以，基督徒天生就是战士，跟自己争战。魔鬼一被抵挡就逃跑了，而我们往往是先把武器扔下，说，来胜过我吧。上帝说，你只要争战、只要抵挡，魔鬼一定逃跑，问题是我们不想争战。所以，争战的主要对象是自我，你要刚强壮胆。主耶稣在十字架上已经得胜了，撒旦已经被打败了。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我们一起来祷告：&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">主啊，我们一同在你面前俯伏，来仰望和寻求你，因为你把我们从万人当中呼召出来，给我们有儿子的名分，给我们有属天的盼望，乃是为了让我们成为圣洁、合乎你用，为你在地上作光作盐来见证你。愿主你赐给我们这样属灵的洞见，也赐给我们有愿意成为你见证、被你使用的心志，并乐意把自己从这个世界当中分别出来，单单奉献给你。主啊，当我们有这样心志的时候，也让我们看见你在我们这卑微的器皿身上必能作成那出人意外、荣耀的工作。愿主你照着我们心中所愿的，来施恩赐福给我们。祷告奉我主耶稣的名，阿门！&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">(本文是晓峰牧师7月29日在守望教会beta小组的分享，根据录音整理而成。)&lt;/span>&lt;/p></description></item><item><title>传•人H. E. I. R. S. 主题诠释</title><link>/2017/09/25/%E4%BC%A0%E2%80%A2%E4%BA%BAh-e-i-r-s-%E4%B8%BB%E9%A2%98%E8%AF%A0%E9%87%8A/</link><pubDate>Mon, 25 Sep 2017 14:25:52 +0000</pubDate><guid>/2017/09/25/%E4%BC%A0%E2%80%A2%E4%BA%BAh-e-i-r-s-%E4%B8%BB%E9%A2%98%E8%AF%A0%E9%87%8A/</guid><description>&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">本次大会的主题是“传人”，灵感来源于圣经诗篇145:4 “这代要对那代颂赞你的作为，也要传扬你的大能。” “传人”的英文单词是Heirs，单词中的每一个字母又构成了本次大会每一天的主题，它们分别是Historical-故事、Eschatological-国度、Incarnational-世代、Reflectional-身份和Sendable-行动。神的子民传承福音、传扬福音。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">在开幕式的夜晚，一幅神从创造到终末的整全图画被展开。从创造的大使命到宣教的大使命。而中国教会也成为神美好计划中的一部分，就是从接受福音到参与普世宣教的大图画当中。中国的青年一代要在基督里确认自己的身份并承接从神而来的大使命，成为福音的伟人。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">第一天的主题是“Historical-故事”。故事是从创世之初展开的画卷，这个故事的书写者是创造万有的主宰。从无到有的创造，从一到多的丰盛，无不来自于这个掌权的神。万有的存在基于他的话语，历史的进程铺陈祂应许实现的轨迹。神在历史中掌权，此为宣教的根基，神的子民是有历史传承的传人。这一天也特别着重分享了学生运动如何影响普世宣教，回顾了学联的历史、发展以及对中国教会、海外华人教会和宣教的影响。教会若想参与普世宣教，就需要投入学生福音运动，因为在宣教历史当中，学生福音运动都是普世宣教的先锋。虽然做学生福音工作往往无法立刻看到收成和果效，但这是一片巨大的禾场，在其中耕耘是有着国度影响力的服侍。所以，投入校园福音工作需要一代一代人的守望、投入、委身和坚守。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">第二天的主题是“Eschatological-国度”。国度是万民万族望向终末的蓝图，这幅蓝图的成就者是创始成终的主宰。万民万族、万物万有都切望等候神国度的完全，都在朝向一个终结，就是在新天新地敬拜神。神的国度必要成全，此为宣教的蓝图。神的子民有国度盼望的传人。在这一天，我们了解到这个世界的状况，普世教会的状况及普世宣教的方向。在时下各种趋势面前，圣灵对教会是如何带领的？我们这一代当如何鉴察神对这个时代的心意？青年一代也被呼吁从“自我中心”中出来，望向神国度必要成全的蓝图，看到这个时代的真正状况，以至于寻求神对这一代青年基督徒的心意。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">第三天的主题是“Incarnational-世代”。世代是道成肉身的地土，这块地土历经破碎、扭曲和咒诅却未遭抛弃。神的独生爱子耶稣基督道成肉身来到祂所造的却不接受祂的世界，成为一粒麦子死在这块地土里，却是发芽，结出许多的子粒来，要继续住在这个世代、认同这个世代、更新这个世代。耶稣基督的道成肉身，此为宣教的典范。神的子民是道成肉身的传人。这一天的信息与见证特别让我们回到主耶稣那道成肉身的谦卑之道。这个世界传扬好消息的方式，是一种从高到低，从强到弱的凌驾统治姿态。中国是大国崛起，推行一带一路，当我们开始要使用如此的机遇时，当谨慎，不要被世俗的方式所掳去，想要试图依靠势力与才能，依靠国力与经济实力。求主怜悯，让我们牢记福音兴旺之道，是效法基督，谦卑舍己之道；是道成肉身，持守扎根之道！这天晚上被称为宣教士之夜。我们感谢从各国而来，用数十年的坚忍与扎根，用学习语言和文化来认同我们，用谦卑的生命来服侍的外国宣教士们。他们如此效法基督的生命，愿意向自己，向自己的文化，习惯，思维，所要依靠的势力和才能死，完全顺服主，认同、热爱另一个族群和文化。他们持守、坚忍，甚至被降卑，不被认同和接纳，受到羞辱，甚至死的生命彰显了他们是承载福音的器皿，是在基督里的榜样！&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">第四天的主题是“Reflectional-身份”。身份是委身所蒙的恩典和呼召。恩典和呼召的赐予者是信实慈爱的主宰。我们的身份不是在乎自己也不是出于行为。在圣灵的光照下我们降服于掌权的神，合一的住在基督里，长成基督的身量，彰显真理、顺服、和好，从而向这个破碎的世代传扬耶稣基督的福音。反思我们身份的本源，此为宣教的动力。自我身份认同的寻索是我们认识神，经历神的一部分；在多元文化和全球化中，身份危机或者身份挣扎是一种常态，不断将我们指向基督。我们不当偶像化一个身份，而当以基督为身份的锚，以被上帝在这个世代或处境中赋予的多重身份为承载福音丰富内涵的器皿来参与宣教。在马可福音第3章中，耶稣呼召门徒给予新的身份和呼召后，马上受到了来自两方面的冲击：家庭和当时的意识形态。我们是谁？我们当如何行？往往被家庭，被一个时代所流行的意识形态、潮流和追求影响。中国的青年一代成长于这个快速变化的时代和国家之中，该如何重新定义我们的身份和呼召呢？两位年轻的姊妹用她们的见证鼓励了在场的弟兄姊妹。她们也经历了信仰的挣扎，也面对不同道路的抉择，但她们愿意回应神的呼召，走出去，去到偏远山区，去到穆斯林当中成为福音的使者。在当天晚上的呼召之夜，华人宣教士陈牧师用他自己在巴布亚新几内亚一个小村落里长达十年的宣教耕耘的经历再次证明我们的神在我们的心中不应该是“第一”，乃应该是“惟一”。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">第五天的主题是“Sendable-行动”。行动是被差遣参与属灵的争战。这个世界最真实的争战不是存在于不同文化宗教间，亦不是存在于不同国家间。最真实的争战是撒旦与其率领的黑暗势力挑战神的主权。如今，神要藉着教会的顺服将尚在黑暗中被捆绑的各族带入到祂爱子光明的国度，穿戴好属灵的军装，合一同行，此为宣教的号角。神的子民是合一行动的传人。这一天全体会众一同领受主的饼和主的杯。我们不但是个人与基督的身体联合并期待主的再来，更是与历代先贤一同在基督里有份。这次圣餐也让我们有了更深一层的认识，即我们与万族万民同领一个饼和一个杯，我们要与不同族群之神的子民在基督里合而为一，一同盼望等候基督的再来并在新天新地同心敬拜那位伟大的创造主！&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">神的子民在神书写的故事中展望神的国度，扎根于这个世代，在基督里认定身份，用行动来传扬神的作为，忠心于托付。不是创造“未来”，而是参与“未来”。神的子民同为传人！&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>寄语传人——青宣大会分享稿</title><link>/2017/09/25/%E5%AF%84%E8%AF%AD%E4%BC%A0%E4%BA%BA-%E9%9D%92%E5%AE%A3%E5%A4%A7%E4%BC%9A%E5%88%86%E4%BA%AB%E7%A8%BF/</link><pubDate>Mon, 25 Sep 2017 14:24:55 +0000</pubDate><guid>/2017/09/25/%E5%AF%84%E8%AF%AD%E4%BC%A0%E4%BA%BA-%E9%9D%92%E5%AE%A3%E5%A4%A7%E4%BC%9A%E5%88%86%E4%BA%AB%E7%A8%BF/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">文/天明牧师&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">各位牧者、同工、弟兄姊妹们：主内平安！&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">这次能够举办为着青年弟兄姊妹的宣教大会——第一届中国青宣大会，我特别地感谢神！这实在是神特别的恩典，这也是神在过去几十年在中国教会做成的工作及恩典的积累，同时，这样的大会表明中国教会新的一代在主里面兴起。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">由于所受到的限制，我自己不能亲自到场参加这次大会，但受到大会主席方老师的委托，以视频的方式与大家分享。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">这次大会的主题是“传人”。我想从中国教会的成长历史，简单分享中国教会新一代青年弟兄姊妹“传人”之意义。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>谈到中国教会历史，我们首先要提起的应该是早起宣教士们的工作。&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">自1807年马礼逊入华宣教以来，欧洲、美洲、澳洲等全世界各地的上万名宣教士，其中有我们熟悉的马礼逊、戴德生、伯格理、剑桥七杰等，还有许许多多并没有广为传知的宣教士，他们蒙神呼召，背井离乡，带着神对中国人民的爱来到这片古老的土地上。他们当中有的人再也没有回去过，他们不曾得到什么，孤独、疾病、患难和流血却常伴随他们。神的爱借着他们的舍己和艰辛的努力，让中国这个古老国家的人民听到福音，信基督而同享神救恩的好处。宣教士们把福音的种子，从沿海播撒到内陆，带到边疆的小山村，并在中国各处建立教会、医院和学校。在这样服事中国的过程中，共有五百多位宣教士献上了自己宝贵的生命。宣教士们所撒下的福音的种子，借着他们所浇奠的血，在中国茁壮成长起来，成了中国教会的建立及成长的祝福，这也见证了主自己的话：“我实实在在地告诉你们：一粒麦子不落在地里死了，仍旧是一粒；若是死了，就结出许多子粒来。”（约12:24）作为中国教会新一代传人的在座的弟兄姊妹们，你们当纪念宣教室们在主里为中国的福音传播所做出的伟大的牺牲和献身，并效法他们为着基督的献身。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>谈到中国教会历史，我们也不能不提起为坚持真理、为着信仰受苦的中国教会的前辈们。&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">1949年，中国社会经历了一次历史性巨变。从20世纪50年代初开始，中国教会经历火一般的试炼。所有的宣教士陆续被迫离开他们心爱的宣教禾场——中国，公开被许可的教会不断被合并、缩减，大批的传道人被捕入狱，圣经被烧，教堂被毁，信徒四散，以致到60年代末期，有形的教会似乎从这个国家完全消失，基督教这棵大树仿佛从这片土地上被连根拔除了。然而，神自己的工作并没有离开祂的中国教会。祂的爱激励中国的基督徒们坚守信仰，坚持真理，为此他们付出了极大的代价，甚至殉道，其中有我们熟知的王明道、袁相忱、林献羔等神的仆人，还有许许多多无名的传道人及弟兄姊妹们。神透过他们的苦难，炼净了中国教会，并在中国打下了教会的根基。从此，在中国，基督教不再是洋教，而成为中国人自己的信仰。这样，中国教会坚实的根基立住了，正如主所说：“我把我的教会建造在这磐石上，阴间的权柄不能胜过他。”（太16：18）神借着中国老一代基督徒在苦难中所表现出的忠贞的爱，有力地见证了主爱在中国的得胜，正如圣经所言：“谁能使我们与基督的爱隔绝呢？难道是患难吗？是困苦吗？是逼迫吗？是饥饿吗？是赤身露体吗？是危险吗？是刀剑吗？如经上所记：‘我们为你的缘故终日被杀，人看我们如将宰的羊。’然而，靠着爱我们的主，在这一切的事上已经得胜有余了。”（罗8:35-37）作为中国教会新一代传人的在座的弟兄姊妹们，你们不能忘记我们信仰的前辈们为主坚守信仰、坚持真理而摆上自己生命和一切的伟大牺牲，并继承他们为信仰、为神的真理摆上生命的殉道的精神，这是老一辈留给我们中国家庭教会的宝贵属灵遗产。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>谈到中国教会历史，我们也不能遗忘中国农村教会的复兴。&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">1979年，中国社会经历了改革开放。进入20世纪80年代，中国教会仿佛迎来了“百花开放、百鸟鸣叫”（歌2：12）的春天。神点燃了在漫长的逼迫与压制中深埋在祂儿女心中那不息的福音火焰。福音的星星之火开始在中国农村地区点燃起来，成千上万的人们带着贫穷、痛苦和破碎的心灵涌入教会。“压伤的芦苇，他不折断；将残的灯火，他不吹灭。”（赛42:3）神的恩典厚厚地临到中国农村教会，各样的神迹奇事显在中国农村教会里。恩典临到，逼迫也跟着来到，刚刚蒙恩被主兴起的农村传道人，许多为此被抓、被关，他们不得已离开家乡，到更广阔的中国各处去传福音、建立教会。这样，福音在中国广阔的农村地区被传开，教会在全国各地迅速被建立起来。在1980年代和90年代短短的二十年的时间，中国农村教会经历的复兴，我自己相信这是可以载入世界教会复兴史的特别的复兴。在这样的复兴中，神不但建立了中国广大的农村教会，许多跨地区、跨省的团队型的教会或事工团队也被建立，他们的事工后来延伸到了城市和海外。不但如此，神也透过农村教会的祷告打开了城市那坚固的抵挡福音的营垒，带来了1980年代末开始的中国城市教会复兴，其中最明显的就是大学校园的福音之复兴。作为中国教会新一代传人的在座的弟兄姊妹们，你们当了解这样的中国农村教会的复兴，在这样的复兴中被神使用的，有许多人是你们的祖父、祖母和他们那一代人，也因为他们，有了你们父母的信主，这样你们中间的许多人也能够成长在信仰的家庭里面。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>谈到中国教会历史，我们也不能不见证近二十年来的中国城市教会的兴起。&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">1989年之后，神仿佛点燃了城市教会的复兴之火，以大学生为主要群体的知识分子及城市人群，带着饥渴、破碎的心灵，重新寻找真理，寻找真神，归入基督的名下，这样，新型的城市教会在各处逐渐被建立起来。因着过去二十多年神在城市中的工作，就是大学生到专业人士、从工人到学者、从商人到艺术家、从老人到孩童，中国城市的各阶层、行业、不同年龄段里，可以说已经都有了基督徒。在这样的新型的城市家庭教会的兴起，主要源于神在年轻大学生中间的工作。可以说，过去二十多年的校园事工的果子，就是现在的新型城市教会。在神这样的工作中，有北美来的宣教士们，他们以外教身分带领了许多学生归主；也有韩国来的宣教士们，他们造就了许多后来的教会工人；当然还有被主兴起的当时的大学生，后来做城市教会牧者的我这一代的人。说到1980年代末开始的校园福音，到今天的新型城市家庭教会的过去二十多年的主的工作，可以说我是其中一个见证人，因为我自己就是在这样的主工作的历史中蒙恩信主、蒙召传道、建立教会的。我是1986年，从黑龙江一个边疆少数民族村庄来到了北京的校园，大学期间的1989年蒙恩信主，1990年清楚得救及蒙召，1991年大学毕业时献身传道，并在1993年在家中开始了教会。回顾主所带领和使用的过去二十多年的信仰和事奉历程，的确有太多的感恩。从一个边疆的少数民族少年到融入并生活在中国首都的一个中年人，从一个年轻的大学生到有两位大学生儿女的父亲，从一个刚蒙恩的年轻弟兄成长到资深的教会牧者，这是我过去二十多年在主里面的我的人生变化。我分享这个，不但是见证神在过去二十多年前我们那一代大学生的工作，更是愿意在主里面激励你们——中国教会的新一代年轻人，愿主在将来的二十多年里，造就你们，使你们真正成为新一代属灵领袖，不但在教会中，在社会中，特别在宣教中，能够被神使用。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>谈到中国教会到如今的成长，我们不得不提起宣教。&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我们从使徒行传里面看到，当教会在一个城市或社会中成长而带给那个城市或社会影响的时候，是新一轮神的国度扩展的时候。就拿耶路撒冷教会来说，以被犹太人所轻视的加利利人为主要成员开始的耶路撒冷教会，成长复兴到一个地步，经历政权来的逼迫，透过从那里分散的人到各处去传道，扩展了神的国度。同样地，在安提阿教会，真理和恩典带来了许多人生命的改变，在安提阿那个城市，基督的门徒第一次被称为基督徒，他们生命的改变，教会这个群体给当时的社会带来了影响和见证，那时候从那个教会圣灵带领出了两位宣教士，透过他们的宣教工作，特别是保罗的宣教工作，神的国度扩展到当时广大罗马帝国的各个地区。今天中国教会的成长是到了一个地步，从原来的地下、半地下的状态，走向了公开化，福音传入社会各阶层，基督徒的见证开始影响中国各行各业许多人的生命。这表明中国教会已成长到为扩展神国度而走向宣教的地步。从中国教会如今的成长来看，我自己是相信，中国教会正徐徐进入宣教的时代。在这样的主带领中国教会的宣教事工中，我是真切地希望你们这新一代人能够被神使用，我为此祷告：二十多年前我们这一代大学生怎样蒙恩、蒙召做教会的牧者建立教会，你们这一代青年人的许多人在二十多年后，到我这个年龄、你们的孩子们也是大学生时，你们已经成长为资深的、有经验的宣教士，能够带领中国教会的宣教事工在世界各地。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">宣教是主给教会的命令。我在主里面再次祝福你们，说：你们作为中国教会新一代人，在即将展开的中国教会的宣教时代，愿你们被神使用！&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">谢谢大家！&lt;/span>&lt;/p></description></item><item><title>用眼看、用耳听、用心来回应——参加清迈MC2017中国青年宣教大会的分享</title><link>/2017/09/25/%E7%94%A8%E7%9C%BC%E7%9C%8B%E3%80%81%E7%94%A8%E8%80%B3%E5%90%AC%E3%80%81%E7%94%A8%E5%BF%83%E6%9D%A5%E5%9B%9E%E5%BA%94-%E5%8F%82%E5%8A%A0%E6%B8%85%E8%BF%88mc2017%E4%B8%AD%E5%9B%BD/</link><pubDate>Mon, 25 Sep 2017 14:23:28 +0000</pubDate><guid>/2017/09/25/%E7%94%A8%E7%9C%BC%E7%9C%8B%E3%80%81%E7%94%A8%E8%80%B3%E5%90%AC%E3%80%81%E7%94%A8%E5%BF%83%E6%9D%A5%E5%9B%9E%E5%BA%94-%E5%8F%82%E5%8A%A0%E6%B8%85%E8%BF%88mc2017%E4%B8%AD%E5%9B%BD/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">文/新雨&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>一、看见神在中国年青一代的基督徒中间的工作&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>看见神正预备下一代的年轻人为神国度摆上的心志&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">这次大会是青年宣教大会，是中国教会史上第一次的青年宣教大会，不是第一次让我印象深刻，而是亲眼看到那么多年青的面孔，看到在中国当前外部环境如此压制的情况下，在中国的各个地区神仍兴起年轻人来跟随祂，效法祂，来服侍祂，荣耀祂！这次来参加大会的1000多人，其中有2/3 是35岁以下的年轻人，有的是在校大学生，有的是刚刚参加工作不久的毕业生。本次大会的第四天晚上是呼召之夜，呼召愿意参与跨文化宣教的年轻人站到台前来，几乎会场的一半都离开座位走到台前，领受从天上来的呼召，他们不是把年青岁月留给世界的享受和舒适的日子中，他们拥有天国的梦想，把福音带给在不同文化不同语言不同生活习俗的未得之民中间，他们愿意放下世界所谓的“成功”和“自我价值”的实现，而是去完成上帝在他们生命中的托付和使命。看见这些年轻人回应神的呼召，再次看见神在中国真实的工作，感谢赞美爱我们的主！&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>看见神的忠心的老仆人们对年青一代基督徒的爱和关怀&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">这次大会的主题是“传人”。其中一个含义就是信仰的传承。大会中有蒙召侍奉主52年的老牧者、有拄着拐杖上台分享的老牧者、有满头白发精神矍铄的老牧者、有双目失明心中明亮对主炽热的老牧者，他们对年青一代的基督徒以爱和智慧的教导、生命见证出来神的荣耀，都给在场的弟兄姊妹深深的感动。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">特别是一位老牧者纠正了人们对十字架的误解，让我们从上帝的眼光来看十字架。过去我们常常把十字架看为负面的，如家人不让我们信主我们就说这是我的十字架；人际关系不好，就说这是我的十字架；工作上遇到难处挑战了就说这是我的十字架。然而，十字架对于基督徒来说应当是正面的，十字架是荣耀的记号，十字架是救赎的恩典，十字架是上帝救恩计划的实现。十字架代表荣耀的使命，为了这荣耀的使命，我们愿意放下自我，舍己，付代价这才是真正的背十字架，是甘心乐意的，是带着荣耀的盼望和使命背十字架，是得胜的、是荣耀的。我们的属灵长辈们正是这样面对十字架的呼召来跟从主的，这些长者们的分享激励年轻人们带着荣耀的使命接过他们的接力棒，为神的国度的荣耀，效法他们的样式，背起自己的十字架来跟从主！&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>看见神对中国不变的爱&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">这次大会中第一天的主题就是“故事”，讲神在他自己创造的历史中、救赎的历史中、在中国的历史中的作为。回顾自1910年中国学生联合会的成立、到1945年在重庆举办的第一届全国大学生基督徒学生夏令会暨第一届学联大会的成立、到1951年全国有2万大学生归主浪潮；从当年的学联到上个世纪80、90年代国内校园团契的兴起到中国城市家庭教会的建立；同期，海外校园查经班在美国大学的华人当中兴起、再到海外校园团契的建立到后来发展成为海外华人教会；这一系列神在校园中的工作无不一一向我们展现了神看中学生的灵魂得救，看见神借着校园事工的复兴带来教会的兴盛。正如一位讲员所说：神在校园做工的时候，一定要有大事发生了！校园是仇敌看重的领地，因此，迫切需要为大学校园祷告，求主再次降下复兴的火，在北京、在中国高校校园中点燃福音的火，求主再次掀起大学生归主浪潮！&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">大会上在讲述神的故事的时候，重点回顾了一位位海外宣教士的见证，神使用他们的血在中国这片土地上洒下了福音的种子，如今就是这些种子发芽长大成熟的时候了！我们看到神眷顾中国失丧的灵魂，也看到神要使用中国成就祂的伟大计划。在当天的大会现场，当主持人邀请目前在中国服侍十年以上的宣教士站到台前时，我看见来自不同国家不同肤色却都可以讲一口流利中文的宣教士在我们当中时，无不为此感谢天父的爱和恩典。正是他们效法基督的道成肉身，给中国带来福音的好处，如今我们也当效法他们，成为那些未得之民的祝福！&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>二、听见神在世界各地未得之民中间的工作&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>听见神对庞大穆斯林族群爱的真实&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">这次大会还邀请了现在一线服侍的宣教士来分享他们的见证。其中一个令我震撼的见证就是一位英国的宣教士，他的年龄与我们相仿，但是他在黎巴嫩和他妻子在那里服侍的时候，他亲眼看见极端穆斯林强杀了他的妻子，他伏在满是鲜血的枪杀现场，向神祷告时，神问他：你是选择在你心里种下仇恨的种子还是饶恕的种子？他在那么艰难那么痛心的时刻，选择了种下饶恕的种子。因此，直到如今他仍然可以继续服侍穆斯林群体。这是何等大的爱、这是何等大的代价！上帝爱穆斯林这一庞大的族群，就是借着许许多多这样的宣教士，他们把一切全然摆上，为的是完成神在他们生命中的托付，为的是得着那不能朽坏的冠冕，更为的是在天国里一同与不同民族、不同肤色、不同语言的万国万族来敬拜这位独一真神！&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>听见神对太平洋小岛上的一个小小族群爱的真实&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">这次大会上还有一个见证至今在耳边回荡。就是一对华人夫妇和他们的两个女儿在太平洋的一个小岛上宣教的故事。在10年前，2007年这个小岛没有外来人访问过他们，他们是与世界其他地方隔绝的，大约只有3000人。但是神爱他们，就差派了这个家庭和他们的团队漂洋过海来到这个小岛上，和当地的土著居民一同生活、学习他们的语言，与他们建立友谊。帮助他们创造出文字，帮助他们翻译圣经，用表演圣经故事的方式千方百计把圣经的真理传递给当地的族群。在他们翻译圣经的时候，其中翻译到基督徒这个称呼的时候，他们想怎么来表达，当地人和他们一起想到用“活人”这个词表达相信耶稣的人，而不信的就是“死人”。这个对比如此强烈但又是如此准确地阐释出基督徒的身份，就是蒙救赎活过来的“活人”，而未闻福音的人就是“死人”。这个对比震动我的是，我虽为信主多年的基督徒，竟然不像这些刚刚听闻福音的人对灵魂有那么重的负担，若不把福音传给他们，他们就是死人，没有生命的死人，如约5:12 人有了神的儿子就有生命，没有神的儿子就没有生命。这话是真的，催促我们快快把使人复活的福音传给未闻福音的族群吧！&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>听见宣教士在宣教工场真实的需要&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">祷告与宣教有什么直接关系？我们在遥远的后方发出微弱的祷告对前方争战的宣教士有什么作用？这次大会中一个讲员的分享中提到一个很扎心的故事，也是实实在在发生在宣教士身上的，让我明白原来祷告就是参与宣教，祷告就是与宣教士同工。那是一个从台湾某教会差派出去的宣教士，有一次他带着疲惫不堪的身心灵回到他的母会，他静悄悄地去参加教会周三晚上的祷告聚会，从祷告会回来后，他给教会的牧者发了一封邮件，信中说：牧师，我这次回来才知道我在宣教工场为什么那么疲惫、那么艰难的原因了，因为我参加的教会的祷告的聚会，从始至终没有人为我祷告！“没有人为我祷告！”——这句话很扎心，原来宣教士最需要的是弟兄姊妹为他的祷告!&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>三、用心回应神在我们中间的工作&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>用祷告来参与宣教&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">这次大会带给我深深的负担就是要把为宣教士祷告、为未得之民祷告成为今后祷告的主要内容，也推动教会的祷告会转向神的国度性的祷告。神说：你们要先求神的国和神的义，你们所需要的神都会加添给你们。让我们的祷告的顺序不要颠倒，恢复神起初对教会的心意，就是要借着教会使万族万民归向神、一同来敬拜荣耀神！&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="font-size: 12pt;">正如来华的宣教士富能仁（J.O.Fraser）说：我们必须祷告。我愈来愈觉得，神的子民无论是否直接参与服侍，只要他们祷告，就能给服侍带来祝福。保罗栽种了，亚波罗浇灌了，惟有神叫他生长；而这种从天而来的增长来自于信心的祷告，不管这些祷告是在中国还是英国献上。若果真如此，那些留在本国的基督徒与前往海外的宣教士所作的都是一样。我相信，我们要等到末后的日子，才能真正明白那些留在本国认真祷告的信徒，到底为宣教工作成就了何等大的事！&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>用探访关怀来参与宣教&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">除了为宣教士祷告，对于宣教士的关怀还包括直接的探访他们以及对他们家人的关怀。在我们中国教会刚刚开始差派宣教士出去的起步阶段，神让我们看到宣教是一个巨大的网络状的事工。宣教士的前方事工，不仅需要后方教会的支持(祷告支持、经济支持)，若有机会还需要我们亲自去探访他们，更需要也是我们力所能及的是照顾宣教士的家人尤其是他们的父母亲。正如耶稣在十字架上的时候对约翰说：看，你的母亲！从此，约翰就接玛利亚到自己家里去了。宣教士的母亲就是弟兄姊妹的母亲，宣教士的后方家人、父母需要照顾的时候，教会就成为重要的力量。所以关怀宣教士的家人也是参与宣教。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">宣教离我们真的不远，宣教是基督徒的使命，是教会的使命，也是神在这个时代对我们每一个属神儿女的呼召，我们如何来回应神，该到我们做出决定的时候了！&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>主啊，在我心里烧一把不灭的火——清迈宣教大会记事</title><link>/2017/09/25/%E4%B8%BB%E5%95%8A%EF%BC%8C%E5%9C%A8%E6%88%91%E5%BF%83%E9%87%8C%E7%83%A7%E4%B8%80%E6%8A%8A%E4%B8%8D%E7%81%AD%E7%9A%84%E7%81%AB-%E6%B8%85%E8%BF%88%E5%AE%A3%E6%95%99%E5%A4%A7%E4%BC%9A/</link><pubDate>Mon, 25 Sep 2017 14:21:41 +0000</pubDate><guid>/2017/09/25/%E4%B8%BB%E5%95%8A%EF%BC%8C%E5%9C%A8%E6%88%91%E5%BF%83%E9%87%8C%E7%83%A7%E4%B8%80%E6%8A%8A%E4%B8%8D%E7%81%AD%E7%9A%84%E7%81%AB-%E6%B8%85%E8%BF%88%E5%AE%A3%E6%95%99%E5%A4%A7%E4%BC%9A/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">文/Eason&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">自从参加完2016济州岛“宣教中国2030”会议，我的感动好像海水一样翻滚不息，回到国内很长时间心里还会想起讲员分享的信息，宣教士的生命见证，全场人们的流泪祷告，敬拜赞美的歌声，都在我的脑海里挥之不去。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">当我们机构受邀再次参加2017年的宣教大会时，我心里真的充满感恩，感谢主允许我再次去到宣教大会现场，我向神祷告：这次不要让我把感动只是存留在心里，而是让我再次被圣灵感动，就勇敢地作出回应。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">这次会议是青年宣教大会，相比去年的会议，参加今年会议的年轻学生非常多，平时很难看到80后、90后基督徒共聚一堂参加如此规模的大会，突然一下子冒出1000多个年纪相仿的小伙伴，大家一起唱诗祷告、同蒙呼召，我的心特别感动，也非常受激励。原来神早已在各处为我们预备了同路人，我们都是“传人”。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>一、&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">今年79岁的饶牧师一头发白，拄着拐杖走到台前，分享信息时声如洪钟。饶牧师说：“到现在他整整服侍主52年，他向主求的是在我们每个人的心里烧一把不灭的火！”&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">他举剑桥七杰之一西瑟•端纳（Cecil Turner）的见证激励现场的年轻弟兄姊妹：西瑟•端纳足迹遍及山西、甘肃、西藏、四川等地，1900年因健康原因，医生不准他再到中国，但他在1938年去世之前，仍不顾一切七次来华宣教。他曾如此祷告：“求主使我成为不灭的火把，这样不管人们对我们的信息反应多么冷淡，火焰仍能继续不断地燃烧下去。”&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">饶牧师语重心长地说：服侍的前提，是被基督的爱激励和充满。他刚加入校园团契第一年，奉献成为传道，教会的负责弟兄就邀请他加入麻疯病院的福音工作。他第一次去麻风病院，看到一群面目狰狞、衣衫褴褛的病人，吓得不敢进门，一步也迈不动。然而，与他同去的学生们早已见惯这样的场景，他们纷纷拿出礼物，向这些病人祷告、传福音，甚至还有一个小姊妹抱住这些病人，握着他们的手跟他们说“耶稣爱你”。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">当时，饶牧师说他站在后面羞愧地想找个洞钻下去，因为他认为他一点爱也没有。于是他就跟主祷告：“求主将你的爱赏赐给我。”这时一节经文就出现在他脑海里，就是哥林多后书五章14-15节：“原来基督的爱激励我们。因我们想，一人既替众人死，众人就都死了。并且他替众人死，是叫那些活着的人不再为自己活，乃是替他们死而复活的主活。”他就说：“是的，我需要基督的爱充满我、激励我。因为，如果没有基督的爱，我一步也无法走向前去。恳求祢的爱充满我。”。霎时间他忽然就有一个动力，让他冲出去，抱住一个还没有人招呼的病人，握着他的手说：“耶稣爱你。”这个病人当下就哭了。因为自从他进入麻风病院以来，这是第一次有人抱他。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">饶牧师分享的这个故事我一直记在心里，若不是基督的爱充满我激励我，我也是没有爱的人，不懂爱的人，怎么可能付出爱呢？求神怜悯我们，将祂的爱浇灌下来，常常充满我们，感动我们的心，愿意将这份从天而来的爱分享给更多还不认识祂的人。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>二、&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">香港的梁牧师在主题分享时，讲了一个让所有人听了无不羞愧掩面的事情：有一个姊妹被教会差派到外面宣教，有一天她给教会的牧师写了一封信（凭记忆复述，大意如下）——&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">亲爱的牧师：&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">当你看到我这封信的时候，我已经离开了我所在的地方。在我被差遣出去的这段时间发生了很多事，我不得不写这封信告诉你我的决定。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">有一天，我回到我们的教会，刚好赶上一次祷告会，我就悄悄地坐在后面。当时，没有人注意到我也来参加祷告会了，我默默地听着大家的祷告事项，也留心看大家都在为什么事情祷告。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">让我难过的是整场祷告会下来，我没有听到一个人为我祷告，一个人也没有！牧师，现在，我终于明白为什么我在禾场上开展事工是那么地难，为什么我会在宣教中遭遇那么大的争战！牧师，是因为没有人为我祷告……&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">听完梁牧师的分享，我的眼泪就忍不住流了出来，因为我就是这个姊妹信里所写的那些不为宣教士祷告的人，我就是让这个姊妹遭遇各种逼迫、患难和争战，而不愿意用祷告去托住她的人！我有罪了，因为我不祷告！&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我把分享中的姊妹换成自己，假如我是一个被差遣到外面的宣教士，如果没有人为我祷告守望，没有人关怀我的需要，没有人与我同工一起应对争战，我不知道会发生什么……&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">亲爱的弟兄姐妹，如果你也愿在神国的事情上有分，那就开始祷告吧！也许你我去不到太远的地方，但我们可以从现在开始就为灵魂的得救迫切祷告。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>三、&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">和我住在一起的弟兄是位韩国人，80后，因着彼此关心的话题，我们彻夜长谈，他分享的故事，深深打动了我。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">他的父母在他很小的时候，就来到中国宣教。他和妹妹还在幼年的时候就被父母接到北京，租住在一间普通的平房里。有一天，一个入室抢劫的中国人闯入他们家，趁他父母不在家，拿刀顶着他的脖子，威胁他把家里的钱全拿出来。恐惧万分的他不知道怎么办，一个劲盼着爸爸妈妈赶紧回家，又担心不知情的妹妹提前回来也被这个坏人绑架，心里越想越害怕……&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">他边讲边把脖子伸过来让我摸，我摸到了一块被凶器刺伤脖子后留下的伤疤。他说：“你看，疤痕现在还在我这里”。原来当他爸爸妈妈回来时，抢劫的人已经逃走了，但他脖子上冒出来的血，把他身上的衣服全部浸湿。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">他告诉我因为他小时候经历的这件事，他心里对中国人怀有憎恨。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">他知道他的爸爸妈妈来中国是为了帮助更多的人，他看到的和听到的，是父母用耶稣基督的爱为中国灵魂得救祷告，为中国人认识耶稣而四处奔走，所以年纪幼小的他，想不明白为什么中国人还要抢劫他们、伤害他们？&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">后来，身边的人告诉他父母一定要报警抓住那个凶手。但他父母说，不能这样做，那个人是生活没有着落才做这事，我们不能报警，我们祷告希望他得救。他从他父母身上学会了什么是对灵魂的爱。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">这位韩国弟兄说他的父母现在还在中国做宣教士，他们爱中国。而他将来也要来中国，或像他的父母一样，做一个宣教士，或在中国的教会里参与服侍。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">听完这位弟兄的分享，我久久不能入眠：一位外国人，他们一家两代人，都愿意为中国人的灵魂得救摆上自己，而我呢？作为中国人，我给自己身边的人传了多少福音？我为我的同胞得救到底做过什么？真是惭愧，我连祷告也少得可怜。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">求神激发我的爱心和热心，能像这位韩国弟兄的父母一样，无论发生什么，都无怨无悔地为着中国人的得救在这块土地上默默摆上。他们是无名的宣教士，但他们美好的见证塑造了他们的孩子，也影响了参加清迈会议的我。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">感谢主让我将参加清迈会议的几点感动记录下来，我恳求神差遣越来越多的宣教士到福音未得之民，恳求祂在这个世代兴起越来越多的中国年轻人，来效法前辈先贤的榜样宣扬福音，像一粒麦子死在地里，就结出许多的籽粒来！阿们！&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>把接力棒传得更远些——2017 MC传人青宣大会参会感受</title><link>/2017/09/25/%E6%8A%8A%E6%8E%A5%E5%8A%9B%E6%A3%92%E4%BC%A0%E5%BE%97%E6%9B%B4%E8%BF%9C%E4%BA%9B-2017-mc%E4%BC%A0%E4%BA%BA%E9%9D%92%E5%AE%A3%E5%A4%A7%E4%BC%9A%E5%8F%82%E4%BC%9A%E6%84%9F%E5%8F%97/</link><pubDate>Mon, 25 Sep 2017 14:20:28 +0000</pubDate><guid>/2017/09/25/%E6%8A%8A%E6%8E%A5%E5%8A%9B%E6%A3%92%E4%BC%A0%E5%BE%97%E6%9B%B4%E8%BF%9C%E4%BA%9B-2017-mc%E4%BC%A0%E4%BA%BA%E9%9D%92%E5%AE%A3%E5%A4%A7%E4%BC%9A%E5%8F%82%E4%BC%9A%E6%84%9F%E5%8F%97/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">文/文清&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">首先感谢所有对我这次参会给予支持和鼓励的兄弟姐妹们，尤其是ZRX的老师们和学生团契的小伙伴们，有了你们对我的支持和鼓励，我这次的行程才更加的顺利和安心，所以谢谢你们！&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">参加这次大会，对我来说是从上帝而来的出其不意的预备，说出其不意是因为我在参会之前，对这个大会没有任何的了解，也没有任何计划和安排说一定要去参加这样一个活动，另一方面是我没有想到，在去之前也没有任何期待，在这次大会上能有这么多的得着。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">因为我报名的时间比较晚，所以很多事情，比如办签证、机票，都没有赶上与教会的小伙伴们一起。所以，在出发之前其实就已经面临了很多的挑战和要学习的功课。在我出发之前去预备各样事物和各样琐碎的事情的时候都非常的不顺利，中间也因为自己的不细心出了各种差错。而且临走的前几天，我身体上也出了一些小意外也让接下来的旅程变得更加的困难。总之，我是抱着一颗只要能顺利上飞机就非常感谢神了的心出发的。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">虽然出发之前遇到了很多困难，但是感谢神在出发之后一切都非常的顺利。可能大家知道，有很多人这次去的时候，因为北京那几天在下暴雨很多航班都延误或者取消了。但是我走的那天非常感谢神，虽然还是阴天但是我所有的航班都非常顺利。我是在香港转机，要在那儿停留11个小时，那一晚上我也都非常顺利，没有想象中那么难熬。之后到泰国去办理落地签也非常的顺利，这也是让我意想不到的。我是新疆户籍，因为之前穆斯林暴乱的问题有很多新疆的穆斯林会选择从泰国绕道出逃到其他穆斯林国家，所以有关于这方面的出行对新疆户籍查得很严。中国的旅行社已经都不给新疆户籍代办泰国的签证了，我如果自己去大使馆办理也要最少50天才能出结果，所以就只能去落地签。虽然好像落地签听起来会更方便一些，但之前也很害怕到那儿的海关之后被他们拦下来，万一要是在哪儿拦下来过不了的话，那就等于白跑一趟了。但是到泰国之后落地签的过程都非常的顺利，我还以为至少会被单独叫出来问些问题之类的，但是特别感谢神我没有被关小黑屋也没有任何多余的流程，就非常顺利地通过了。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">参加这次大会对我来说最大的得着，是我自己属灵生命上的突破。我是九岁来到ZRX，然后一直在教会长大，所以对圣经的故事和道理都非常的熟悉。我在高中之前的生活也都非常的平顺，没有太大的波折，所以之前对我来说信仰更多只是一个不冷不热像生活习惯一样的存在。直到我去上大学之后，一个人在异国他乡面临了很多挑战的时候，我才开始来认真地思考，这个信仰对于我来说到底意味着什么，我所相信的到底是什么。然后我心里就产生了很多疑惑和不确定，有很多问题一直在我心里萦绕。直到我去年毕业回来之后，很多关于我问题的答案才才慢慢地浮出水面来。我毕业的这大半年来一直在整合我的信仰和我人生的关系。我也终于确信了我愿意成为一个真正的基督徒，一生都跟随祂。但是，虽然我有了这样的确信，我依然觉得有些慌乱和不知所措，因为我的老我还是在我的身体里面，我这样子的确信和决志对我的生活其实没有造成巨大的变化，但是我没有想到在这次大会的五天时间当中，上帝终于用这样的一个形式，一个人我完全意想不到，也不是我求来的，不像我以前会提很多问题祂来给我解答，而是就是祂对我的一个特别的预备，用这样的方式来激励推动我，让我终于确定我愿意放下自己来顺服到祂面前，愿意真的做一个委身在祂面前的门徒。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">让我有这样子的改变主要是因为，这次大会，更加推动了我对信仰的思考。我之前虽然承认我是一个基督徒，但是，我却觉得我对这个信仰不够纯粹，没有完全的相信。因为我的信仰中还是掺杂了很多我自己个人的意思，我自己个人的欲望，我想要怎样活出我的生命，我想要怎样把我的生命和上帝给我的带领结合在一起。我这样子磨棱两可，什么都想要的想法，也让我面临有很多选择我不知道该怎么做。因为打心底里我还是想要按照我自己的想法做事情，但是有很多事情从上帝的眼光来看确实不一样的。所以其实我一直在挣扎，我之前也在小组里经常问，我怎样才能平衡好属天的世界和这个地上的世界呢，这是一个有点唬人的难题，当时也没有想到一个明确的答案。但是在后来几个月不断的经历当中我也慢慢真的体会到了其实这个选择题是不存在的，就像C.S Lewis写的那本书一样，英文名字直译过来叫做《伟大的离婚 The Great Divorce》，也有翻译叫做《开往天堂的巴士》。在更早之前，英国作家布雷克写过一本书叫《天堂与地狱的结婚》，表达出在当时极具颠覆的浪漫主义观念，善与恶并非对立，而是一体的两面，这也成为我们当今很多人的价值观念，也是我之前一直抱着侥幸心理一直选择相信的东西，为自己的罪自圆其说的一种方式。然而C.S Lewis却一针见血的指出，天堂与地狱，黑与白，根本无法结合，更不是凭借着我们人们的技术，耐心，充分的时间，就足以化恶为善，而不需要完全摒弃我们想要保留的事物。说来也很巧，这正好是我在这次大会期间带去解闷的一本书，本来看题目《开往天堂的巴士》只是一本小说，但没想到却从内心深处打破了我以前错误的想法。正好这样的理念也借着这次的大会给了我更大的应正和激励，我看到有那么多美好的见证，有那么多的牧师，那么多的宣教士，有那么多跟我同龄很年轻的生命们，他们愿意放下的想法、欲望、梦想，来完完全全的顺服在神面前去，接受神在他们生命中的预备和带领，这么近距离的看到这么多的榜样对我来说是一个极大的推动，推动让我要从我的舒适的区域里走出来了，真的没有借口不在走出来了，让我真的知道这道选择题本身就不成立，没有所谓中庸的答案，如果我真的相信，那就应当来到祂的面前完全顺服祂，把自己完全的交托和摆上，而不是我跪在祂面前的时候我还把手臂藏在后边，在手里攥着一些我自己不愿放开的东西。所以这次大会让我对信仰的认识上有一个非常大的理性上的推动，让我真的在我的心里和脑子里都往前走了一大步，终于愿意成为一个委身在神面前的基督徒，而不是一个人装模做样把上帝排在第一位，但是却从来不会也不敢，把神当作生命中的唯一的基督徒。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">这次大会的主题是宣教，大会不仅从宏观的角度更加了解了宣教，同时也回归到根本对于每个人来说宣教到底是什么。这次大会从历史的角度，从多年前许多外国宣教士的见证，从我们如何面对不同的身分文化地域，再到如何真正有所行动，各个方面大会都有非常详细的讲解。但是对我来说最重要的一条领受，也是回归到圣经根本的一条，就是耶稣在升天之前，对每一个使徒对每一个门徒对每一个信徒的大使命，“你们要在耶路撒冷，犹太全地，和撒玛利亚，直到地极，做我的见证。”所以这其实就是我们基督徒最大的使命，也是最能荣耀基督圣名的一件事。去到非洲，去到麻风病人里，去到一个原始部落的小岛，或者去到印度，去到东南亚，或者好像 “好一点” 去到欧洲，去到美国宣教，可能都很难，可能对于我们来说都太难了，我们跨不出去。但是如果只是去到我们周围的亲戚朋友，我们工作的地方，我们的学校，我们的邻舍中间呢？可能也很难。宣教，或者说传福音，确实不是容易的事情，但是我们作为一个跟随耶稣的门徒，是否愿意为了神的国度，去克服自己的恐惧、面子和难处，去跨出这一步呢。是否愿意从我做起，从身边的人开始传起呢。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">另外一点让我在参加这个大会之后觉得非常感动的事情就是，中国各个地区的教会愿意在基督里边合一，因着共同的信仰和信念，来促成了这次的宣教大会。特别让我感动的是他们愿意这样子来放下自己，谦卑自己，与众教会磨合，这样做不是为了自己，或者某一个教会，而是因为他们看到上帝的国度，他们看到了上帝对中国青年降下的使命，看到了信徒迫切的需要，需要这样子的一个大会来激励所有的年轻人，去承接这个使命，所以他们愿意放下自己来一起举办这样的大会。这对于我来说也是一个非常大的激励，因为我们在教会里都难免会有各样大大小小的冲突和矛盾，但是我们应当来思考我们建立这样的教会的目的是为了什么，只是为了我们自己有一个社交生活吗？其实不是，我们在地上的每一个教会都是上帝的国度里的肢体，我们在教会的每一个人也都是属于上帝肢体里的一个小分枝。我们应当有长远的眼光去看到上帝的国度，去盼望上帝的国度早日来到，去齐心协力的为神做事情。这让我改变了很多我以前的想法和眼光，也让我更加看到爱人如己的真谛，希望这成为我们所有人一起在神的爱里所操练的功课。也希望上帝借着我们在祂爱里的合一，能带领我们向外走的更远。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">最后的最后，就是要如何行动了。在这里我想说的其实是最简单，也最根本的一条，就是祷告。我们是否还相信祷告是建立我们与神关系的唯一桥梁，我们是否还相信我们的祷告具有从神而来的力量。那就请开始为我们自己，为我们的亲戚朋友，同学同事，教会的代领人和服侍同工，为北京的教会，中国的教会，全世界的教会，为福音未到的国家和民族，为所有我们内心有负担的事情来祷告。大会中有一个介绍日本的专题，与我们分享的宣教士说道，“都说日本是一块福音的硬土，如果全中国所有的教会都起来合一为日本祷告，福音会无法在那里扎根吗？” 所以请大家从今天晚上开始，凭着祷告，为你认为重要的事情祷告吧！也请特别为你周围的年轻人，青少年，和儿童来祷告，希望我们的下一代，未来的希望们，可以更早的委身在神的面前，有能力承接老一辈们的接力棒，把上帝的福音传到更远的地方去。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>“宣教原来也是我的事儿！”</title><link>/2017/09/25/%E5%AE%A3%E6%95%99%E5%8E%9F%E6%9D%A5%E4%B9%9F%E6%98%AF%E6%88%91%E7%9A%84%E4%BA%8B%E5%84%BF%EF%BC%81/</link><pubDate>Mon, 25 Sep 2017 14:19:36 +0000</pubDate><guid>/2017/09/25/%E5%AE%A3%E6%95%99%E5%8E%9F%E6%9D%A5%E4%B9%9F%E6%98%AF%E6%88%91%E7%9A%84%E4%BA%8B%E5%84%BF%EF%BC%81/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">文/lanlan&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">特别感谢神，我能参加这次大会，之前也有些了解，觉得宣教士们都很勇敢，很佩服他们，也羡慕他们可以这样不顾一切只为着神的呼召，看到他们流血舍命也是感动的哇哇哭，可是还是感到宣教离我很远，跟我没有关系，也不会与我有何关系，我这么微小，也没什么特长和恩赐，这一定是得有神特别的呼召才能去做的。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">大会后发现我还是活在自己的世界里，关注着自己的事，我忘了自己属天的身份，忘了神的国度，忘了我在世只是寄居的，我贪恋这世界，没有终极的目标和方向，发现撒旦一点点在吞噬我的生命，活得很虚伪，自己还觉得活得挺好的。信主近10年第一次深深感到自己像是白信了，很深的亏欠，感到自己真的欠了福音好多债。当宣教一词真的进到我的生命才知道这不是别人的事原来也是我的事，是我的生命本就应该承载的。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">当听到一位牧师讲他们教会一位在外宣教的弟兄回来参加教会祷告会，在无人知晓情况下默默坐下提前离开，过后他给牧师联系说我知道我为什么在那边感到那么孤单和无助软弱，整个祷告会没有一人为我祷告……，突然想到身边几位我所知道的在外宣教的姊妹们心里满了亏欠，几个姊妹孤身在他国，真的有很多的不容易，她们非常需要弟兄姊妹的关心问候及支持而我做了什么，有时连祷告都是那么吝啬，主求你怜悯赦免我的无知。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">会议期间参加了一个难民事工的主题，使我很有感触，讲员牧师说到“ ISIS”在中东叙利亚伊拉克等实施造成大量死伤的多重暴力活动，很多人死亡，好几千万的难民，伊拉克近500万孤儿，叙利亚社会孤儿将近3000万，他们没有能力照顾自己，政府也没有能力，恐怖分子会利用他们，给他们很高的工资还会帮助他们结婚，他们十几年后会成为与他们一样的一群组织成员，如果我们不出去把福音带给那些需要的人，不去关注，不走近他们那么神会把他们带到我们身边。最近几年频频出现在我们视线里的穆斯林就是很大的提醒，我们真的需要好好反思”。还讲到他们其实很欢迎中国人过去。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">在场看到那么多学生和青年愿意奉献自己，特别的感动，也好羡慕，也很希望时间可以重来，可以重新选择该多好，可以早些明白，不要活得这么迷茫，不过现在明白也不算太晚哈，会议期间有太多感动太多触摸到心灵，只希望自己不要每次感动都停留，而是能化为行动去回应，不然仍然只是感动，没有任何益处。像他们说的不是每个人都必须要去前方，去一线，后方支援也是非常重要的，那就祷告从一点点的行动开始吧，愿我能更清楚明白。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">愿更多弟兄姊妹能多去了解、参与宣教，感谢神！&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">2017-9-21&lt;/span>
&lt;/p></description></item><item><title>异象与使命</title><link>/2017/09/25/%E5%BC%82%E8%B1%A1%E4%B8%8E%E4%BD%BF%E5%91%BD/</link><pubDate>Mon, 25 Sep 2017 14:18:40 +0000</pubDate><guid>/2017/09/25/%E5%BC%82%E8%B1%A1%E4%B8%8E%E4%BD%BF%E5%91%BD/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">文/xy&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">什么是异象呢？唐崇荣牧师说，很可能透过很普通的生活里的细节，领受上帝特殊的、对个人的一个感动，从中使你看见神要你做的工作。这个“看见”就是异象。例如：保罗到了雅典（使徒行传十七章），看见满城都是偶像，看见他们敬拜鬼神非常虔诚，于是他心里着急，就开始与他们辩论。你注意到这里面的三部曲吗？“看见”、“着急”、“辩论”。第一、异象；第二、感动；第三、事奉的行动。这个描写非常清楚，就是神怎样在人的心中做工，使这个人可以参与整个国度里的事工。先给他看见，再给他感动，然后让他付诸行动。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">8月，我参加了在泰国清迈举行的宣教中国2030青年宣教大会，听到有的教会的异象是要做社区教会，发展基督教教育，有的教会很重视学生事工，要成为宣教的教会。大家都有不同的特色。那我们教会的异象是什么呢？是成为山上之城&lt;a href="#_ftn1" name="_ftnref1">[1]&lt;/a>，“建造以耶稣基督为元首的教会，向着这个世代公开、整体地作先知性的见证”&lt;a href="#_ftn2" name="_ftnref2">[2]&lt;/a>，包括“内向度建造教会和外向度突破环境”&lt;a href="#_ftn3" name="_ftnref3">[3]&lt;/a>。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">还记得教会在华杰大厦聚会的时候，教会讲台常常讲到教会的异象，知道我们正在朝向这异象前进——教会登记、堂会转型、建堂、将来的植堂，让我们心里火热。从2011年4月开始，我们为持守这异象进入了户外敬拜时期。这期间，我们之前的教会建造——牧养模式、治理模式、事工模式及拓展模式&lt;a href="#_ftn4" name="_ftnref4">[4]&lt;/a>经历了考验，也暴露出了不少问题。这期间，我们每个人的生命也被考验、被建造，我们火热的心却渐渐冷淡了。我们如果因为各样的原因不能到三层平台户外敬拜，愿我们不至于失去全然为主摆上的心志。既然到如今我们都相信这异象是神对我们教会的带领，那么我们需要问：“主啊，在现今的环境下，你让我们教会怎样实践这异象呢？”既然我们说教会还在，那我们应该怎样的继续建造教会，建造我们的生命，怎样公开、整体地作神的见证呢？&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">袁灵传道曾说，成为山上之城是上帝对历世历代一切教会发出的命令和呼召，那为什么说山上之城是守望教会的异象呢，意思是我们愿意成为先行者，在中国现今的环境下先行出上帝的这一命令&lt;a href="#_ftn5" name="_ftnref5">[5]&lt;/a>。既然成为山上之城是神给所有教会的使命，那么神还给了教会什么使命呢？我们都很熟悉大使命：“天上地下所有的权柄都赐给我了。所以，你们要去使万民作我的门徒，奉父、子、圣灵的名给他们施洗（或作‘给他们施洗，归于父、子、圣灵的名’）。凡我所吩咐你们的，都教训他们遵守，我就常与你们同在，直到世界的末了。”（太28：18-20）&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">其中的万民指的是各个民族群体。亚伯拉罕之约中，神说“我必叫你成为大国。我必赐福给你，叫你的名为大，你也要叫别人得福。为你祝福的，我必赐福与他；那咒诅你的，我必咒诅他。地上的万族都要因你得福。”（创12:2-3）神的心意是透过他所拣选的子民，透过教会使万族得福。我们得福很重要的原因是为了使万族因我们得到神的祝福。而主祷文是以国度为中心的祷告，是以神的名、神的旨意和神的国为中心的&lt;a href="#_ftn6" name="_ftnref6">[6]&lt;/a>。当我们明白神透过圣经向我们显明的心意，按照神的心意祷告和行动，求他的名在全地得荣耀的时候，我们属灵的眼界就被拓宽，我们就可以看到神在历世历代和全地各族中的作为，我们教会的处境，和我们自己的处境，就不觉得那么艰难了。将来在新天新地，万族万民的人都来敬拜神，愿这样的景象激励我们。神的各个教会好像一块块拼图，在大使命的履行中各司其职，共同朝向这景象迈进。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">教会讲章最后常常会说：“愿主祝福祂自己的守望教会”，愿我们再加上一句，愿神大大使用祂自己的守望教会！&lt;/span>&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 10pt;">&lt;a href="#_ftnref1" name="_ftn1">[1]&lt;/a> 马太福音5:14-16&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 10pt;">&lt;a href="#_ftnref2" name="_ftn2">[2]&lt;/a> 《评析守望教会的异象及其实践》，天明牧师，《杏花》2013年秋冬合刊&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 10pt;">&lt;a href="#_ftnref3" name="_ftn3">[3]&lt;/a> 《作山上的城》，孙毅长老，《杏花》2013年秋冬合刊&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 10pt;">&lt;a href="#_ftnref4" name="_ftn4">[4]&lt;/a> 《访谈：北京守望教会在教会体制建设方面的探索》，杏花编辑部，《杏花》2009年冬季号&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 10pt;">&lt;a href="#_ftnref5" name="_ftn5">[5]&lt;/a> 《山上之城》，袁灵传道，《＠守望》第66期&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 10pt;">&lt;a href="#_ftnref6" name="_ftn6">[6]&lt;/a> 《破除自我中心的祷告》，王怡牧师，2017年7月4日讲章&lt;/span>&lt;/p></description></item><item><title>“请差我去吧！”——青宣大会感想</title><link>/2017/09/25/%E8%AF%B7%E5%B7%AE%E6%88%91%E5%8E%BB%E5%90%A7%EF%BC%81-%E9%9D%92%E5%AE%A3%E5%A4%A7%E4%BC%9A%E6%84%9F%E6%83%B3/</link><pubDate>Mon, 25 Sep 2017 14:17:48 +0000</pubDate><guid>/2017/09/25/%E8%AF%B7%E5%B7%AE%E6%88%91%E5%8E%BB%E5%90%A7%EF%BC%81-%E9%9D%92%E5%AE%A3%E5%A4%A7%E4%BC%9A%E6%84%9F%E6%83%B3/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">文/一位95后&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我一向抗拒委身做宣教士的想法。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我尊敬那些宣教士，认同宣教的重要性，也想要去做短期宣教，但每当身边的宣教士朋友提议让我加入他们的行列，我的内心深处便会产生一种深深的恐惧和拒绝，然后连连摇头，甚至有时会半开玩笑地警告他们不要向神祷告，求祂差我去宣教。我从来都不知道我为什么会如此抗拒让我委身宣教的想法，或许是因为艰难，或许是因为其中的动荡，或许是因为我不愿意看到基督徒群体当中的罪恶。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">可神是一位有意思的神，祂往往会挑战我们，让我们做那些不想做的事，以此来告诉我们，在我们的生命中，究竟是谁在做王掌权。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">在这个夏天，我不断地为自己的未来祷告，也不断地规划着自己的未来。我渴望神可以直接给我一个异象，好叫我坚定不移的往前走。当然，这个异象不要是宣教就好。但到夏天的末尾，也就是大会即将开始的阶段，当我向神求异象的时候，总有一个声音回答我：“你难道不知道你要做什么吗？”每当听到这样的声音，我都会告诉我那是我的自言自语，并不是来自神的声音，况且，我并不知道我要做什么。我也因此对于委身宣教的想法越来越排斥，甚至把握住一切机会告诉别人：“我永远都不会委身去做一个宣教士。”&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">可神要成就的事，必然成就。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">大会开始后第三天，有一个工作坊，其中讲得是我一直很感兴趣的一个国家（下面简称A国），我便去了。这个工作坊以祷告为主，分别有四个祷告的时段，穿插在四个部分的结尾。到了第二个部分的末尾，当大家同声祷告的时候，我却发现自己开不了口，仿佛有一块巨石压在我的心上，让我喘不过气来，我甚至忘记了如何祷告，只能哀叹：“主啊，主啊。”下一个祷告的环节，我的心中依旧沉重，我记得我开口说道：“主啊，在过去的几十年里，我亏欠了你，也亏欠了你的国度。”&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">那一刻，泪落了下来。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">那是我第一次真实感受到我对神荣耀国度的亏欠。过去的几十年里，我只能看到我自己，看不到身边的人，更看不到一个人灵魂的宝贵。仿佛我这一生得蒙救赎，被神改变，做一个义人便是十字架唯一的意义，可在那一刻，我终于看到了，在十字架上的耶稣基督眼眸中倒映的不仅仅是我的身影，也有祂所创造的、所爱的每一个人，以及渴望万国万族万民都可以通过祂的沉重十架与神和好的心肠。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">神赐给了我一颗国度的心，我却依旧硬着心不愿去宣教，四处扬言“我永远都不会委身去做一个宣教士”。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">大会的第四天晚上是“祷告之夜”。我在“祷告之夜”开始之前便对神说：“倘若你真的要我去A国，你就在为佛教信徒祷告的时候，让我用我能明白的方式告诉我（因为A国为是一个以佛教为主要信仰的国家）。”虽然我嘴上是这样说，但我心里想的却是：神肯定不会回应这个祷告，因此我也不用再去想宣教的事了。我在“祷告之夜”开始前几天便看到了PPT，所以清楚地明白佛教那一部分做的并不理想，恐怕一般人都不会有感动。既然不会有感动，那么就说明我不用去宣教。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">可人的眼光是何等短小。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">“祷告之夜”开始，关于佛教方面的PPT确实如我所想，并没有让我感动的地方。但在最后，为佛教祷告的事项中有这样一项：“佛教徒这一生都在通过行为追求功德，祈求他们能够明白神恩典的奥秘。”看到这句话后，我忽然想起了之前的我。那时的我重看自己的行为，觉得我所犯的罪都是对耶稣十架的羞辱。因此，我为自己的罪深深地自责，觉得自己不配得神的十架，从而恨恶自己的软弱，甚至恨恶自己。我明白这样的想法是错误的，但无论什么人，哪怕是教会中的弟兄姊妹，都无法让我从这样的痛苦的状态中走出来。直到有一天，我读《诗篇》时看到这样一句话：“祂的怒气不过是转眼之间，祂的恩典乃是一生之久。”这句简简单单的话深深打动了我，使我蓦然明了自己曾多么小瞧主的十架和祂的恩典。这句话也使我不再看重自己的行为，因为将自己的行为看得比恩典还重，便是对十架最深的误解。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">而我也同样明白了倘若不是神亲自的怜悯和安慰，没有人能理解并坦然接受神的恩典。但在那些不知道独一真神的国度，他们的心灵又有谁能来安慰呢？没有听见神又怎能相信呢？没有相信又怎能得着真正的安慰呢？&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">当我这样想的时候，我的心陷入了痛苦中，又有泪积在眼角。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">那一刻，我清楚地明白了神的旨意。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我忽然笑了起来，看着上方想：“主啊，你不是在逗我吧？你不会真的想让我去A国宣教吧？”&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">在之后的环节中，我一直与神较力，千方百计地为自己找理由，不断告诉自己：之前的感动不算是神对于我的祷告的回应。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">直到最后一个环节——为中国教会祷告。其中有这样一项祷告事项：为中国教会宣教的复兴祷告。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">忽然，一种强烈的感动催逼着我，我祷告说：“主啊，倘若你真的要复兴中国教会的宣教，那就差我去吧。”&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">那一刻，我终于顺服在神的权柄之下，泪水止不住从我脸上滑落。 或是出于对自我的不舍，或是出于加入神的工作中的感动。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">在降服的同时，我不再对委身宣教有任何的恐惧，属天的平安临到我的身上，我确信了自己要去A国跨文化宣教的使命，不再怀疑，并且坦然接受。&lt;/span>&lt;/p></description></item><item><title>宣教与“死亡”</title><link>/2017/09/25/%E5%AE%A3%E6%95%99%E4%B8%8E%E6%AD%BB%E4%BA%A1/</link><pubDate>Mon, 25 Sep 2017 14:15:55 +0000</pubDate><guid>/2017/09/25/%E5%AE%A3%E6%95%99%E4%B8%8E%E6%AD%BB%E4%BA%A1/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">文/两两&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我没有短宣过，也没有特意了解过“宣教”，我心中以为的宣教就是去死，我觉得宣教士一定会死的，我特别害怕死，所以从来没有想过我要去宣教，在去清迈之前，我在想我会不会死在那个地方，会不会有恐怖袭击……于是在出发的当天上午，我写了一份遗书，心里想，如果死那就死吧。我觉得大会过后我就没那么害怕死亡了，因为我们的生命在神的手中，我们是神手中的工作，而且如果耶稣当年怕死的话，我们没有一个人会得救，如果当年那些宣教士怕死的话，我们中国人又怎么能有机会听到福音呢？这次大会中有很多国外的宣教士，当他们看到有这么多年轻的中国人来参加宣教大会，他们几乎要哭出来，他们一直在为中国祷告，他们中有人会在中国待了十几年又被送回国，我从没想过会有这么一群如此爱中国的人。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">这次大会中最让我感动的一首诗歌是一粒麦子：“一粒麦子 它若不落在地里死了 不论过了多少时候 它仍旧是它自己。它若愿意 让自己被掩埋被用尽。就必结出许多子粒 经历生命的奇迹。主 我愿意 主 我愿意。让自己像种子落在地里。失丧生命必反得生命。主 我愿意 主 我愿意。放下自以为应得的权利。在我身上成就祢旨意 呼召如此崇高 种子何等渺小定睛标竿直跑 必见神的荣耀”。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我是哭着唱完这首歌的，想到自己一直在这个世界上打拼，为了有好的工作，为了有好的收入，总之一切都是为了自己，努力经营着自己有限的世上的生命，却忘记了那永恒的生命，就像大会中一个人说的老鹰和小鸡的比喻一样，一只老鹰与一群小鸡在一起，他就以为自己也是一只鸡，我就想到了我们整天与世人在一起，就忘记了我们本来的身份，所以我们就活得与世人一样，世人追求的我们也追求，耶稣为我们付出了他的生命，而我们却不愿意放下我们的前途跟梦想，玛利亚为耶稣献上了她宝贵的珍贵的哪哒香膏，而我们却不愿意为耶稣献上我们的年轻的生命，大会中我更多的是羞愧，我脑袋里有一幅画面就是:家里的老父亲思念他失丧的孩子，让我们来找回失丧的兄弟，而我们到世界上以后，就忘了我们来世界上的目的了，于是我们拼命和世人争世界上的东西，我们被世界所诱惑，却忘记了我们的使命……印象最深的是那个荒岛上传福音的弟兄(他的妻子得了癌症),他说我作为一个男人，我也不想看到我的孩子生病了以后要坐很久的船才能看医生，我也不想看到我的妻子孩子因为晕船吐成那样，我也想让他们过上好日子，但后来他说，我们是神家里的传人，受苦是一定的，但一想到我们所受的苦是为了永恒的国，那这个世界上还有什么是更有意义的呢？所以当我们回到世界上，回到职场当中，我们要做的是跟这个世界抢人，要给他们传福音，因为宣教是命令！不管你在学校还是在职场，都是神差遣你去的，如果你在自己的邻舍中不能做光做盐的话，那你到别的国家宣教的时候又怎么能变超人呢。也要放胆，因为天上地下所有的权柄神都赐给我们了！&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>关于大会的三点分享</title><link>/2017/09/25/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E5%A4%A7%E4%BC%9A%E7%9A%84%E4%B8%89%E7%82%B9%E5%88%86%E4%BA%AB/</link><pubDate>Mon, 25 Sep 2017 14:15:06 +0000</pubDate><guid>/2017/09/25/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E5%A4%A7%E4%BC%9A%E7%9A%84%E4%B8%89%E7%82%B9%E5%88%86%E4%BA%AB/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">文/一位90后&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>一、组织安排&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">1.大会的管理上很到位，因为人多、地形复杂本来会出现很多混乱，但至少据我所知还没有人因此抱怨或者发生什么混乱的情况。有一次找不到几份名单，对于工作人员来说，这是比较严重的失误，他们聚在一起，宋嫂说我们先来祷告，后来很感恩，名单没有丢失。从祷告开始的服侍有神的保守。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">2.因为本次会议的主要面向对象是“青”，所以有几个特别对口味的环节我觉得很不错：活泼的赞美，与“青”生活环境相近的话剧，跨代访谈。这几个环节似乎是在连接新一代和上一代的多元的信仰表达。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">3.特别感恩本次大会有祷告室，我觉得这个房间非常赞，大会的信息量非常大，会场之外又是商场，我们极其需要安静的时间来沉淀，祷告室是最好的满足这个需求的地方。这个或许是我们以后办活动也可以借鉴的。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>二、宣教相关的认知&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">1.大使命说“你们要去使万民做我的门徒…”，对象是“你们”，不是“他”，而是我们每个基督徒，所以我们每个人都在其中有份，不过，这不代表每个基督徒都要走出去成为xjs，若要成为一个xjs，首先要有神明确的呼召，然后要有装备、找差会、寻求合适的事工方式等。这里想说，宣教我们都有份，不过走出去的只有passion还不够。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">2.一位戈登神学院弟兄分享中提到，“一带一路”对中国的普世宣教可能有积极或消极的影响未可知，我们不应该把教会的宣教与国家的国际影响力捆绑在一起时，这是极其危险的，要冷静的看待，不是依靠势力，不是依靠才能，单单依靠我们的主方能成事。当我们的普世宣教开始依赖于政治、国家影响力等，那我们的宣教是可悲的。这一点我想对我们中国的宣教事工是个很好的提醒。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">3.从某种意义上，穆斯林可分为自由派、传统派、基要派和世俗化四类。自由派的穆斯林神学上自由，生活方式现代化，他们会吸收很多现代文化社会的东西到自己的信仰中，以现代世界的视角来重新解读穆斯林信仰，他们适应到主流文化中，也为其他穆斯林感到羞愧，比如说他们会根据当今社会的工作时间制改变穆斯林传统信仰中一天五次的祷告时间或次数。传统派的穆斯林总是向后看，他们沉醉于他们之前几百年的成就无法自拔。基要派的穆斯林和自由派穆斯林相对，所有有暴力倾向的穆斯林都是基要派的，但不是所有基要派穆斯林都有暴力行为，他们认为现代化使一些穆斯林改变，比如女性不穿传统服饰、吃猪肉、看电影、喝酒等，所以他们认为自己要唤醒这些不警醒的穆斯林，一些现代化的东西带给穆斯林试探，他们要帮助除去，比如他们认为911是对美国文化带给穆斯林试探的反击，他们认为如果美国把这些试探挪开的话，穆斯林会重新变得纯洁。世俗化穆斯林是对像土耳其这样政教分离的穆斯林国家而言的一个笼统的概念。统计发现，最容易建立关系的是自由派的穆斯林，最难建立关系的不言而喻，是基要派穆斯林；另一个令人惊讶的数据告诉我们，在这四类穆斯林中，最容易接受耶稣基督的是基要派穆斯林，因为他们是真的寻求神的。这个数据给我们很大的鼓励，更需要我们带着坚忍的爱去服侍那些看似不可爱的穆斯林，神会使那些寻求的寻见。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>三、个人生命&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">大会前我就有很大的期待：期望听到神对我说话。会议期间经历了三个阶段的心理历程。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">1.在神完全的爱中得着完全的自由，之前理性上知道耶稣的爱和牺牲，但是有天晚上跟一位肢体分享后对方问我：你认为耶稣爱你吗？我真实的回答不是yes！因为我内心并未真实的经历耶稣的爱，第二天我就跟神祷告说你让我经历到你的爱，当时福音书中有罪的妇人得赦免的故事浮现在我脑海中，“耶城里有一个女人，她是个罪人…”，“她许多的罪都赦免了，因为她的爱多；但那赦免少的，她的爱就少……”我跟神认罪，之前被埋藏起来的从未向谁袒露的东西（这些东西甚至是自己都不愿去面对的），我开始向神敞开——神真的很奇妙，我逐渐觉得自己自由了，似乎是移走了一块以前连我自己都不知道压在我里面的石头一般，但我感受到从未有过的轻盈、放松，还有真实。我不知道这些怎么发生的，不过确实如此发生了。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">2.选择将自己以及自己所有的完全摆上。在经历第一阶段中，神莫大的恩典之后，我跟神祷告说：神，你爱我如此，让我怎么回应你？福音书中青年财主的故事又浮现出来，耶稣说：“……去变卖你所有的，分给穷人…你还要来跟从我。”我想啊想，变卖一切所有的，真的太难了…会议中有位姐妹挑战说“如果你的梦想是你的财富，那你愿意把它放在耶稣里吗？（或者她说的是你愿意为耶稣的缘故将它摆上吗？）我们的一位牧者分享中说，他当时蒙召的时候，他放下了找一份体面的工作的打算，又放下继续读书在学业上到达一个完整的境界的梦想（忘记原话了，可能意思不是很到位），其实这两个就是我的梦想。从小读书毕业不就是为了这些吗？我上面说，我选择摆上，就是交给神了，若神使用我的专业来服侍祂，那我自是欣喜；即或不然，我也愿意舍下。总之，就是在这一点上我是自由了。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">3.最起码在心里（因为现在并非亲身面对，我不能说我真的面对死亡我还是坦然的，但是我心理上放下了）放下了对死亡和苦难的恐惧。为什么说放下？是因为之前听过一位肢体分享他的同工昨天还和他们一起开会，第二天他们就被告知那位同工被杀害了，他和他的家人也曾面对过生死一线的情景；另一位肢体在讲述有个地方的zf如何非人的折磨信耶稣的一位姊妹。我真没有意识到，原来不否认耶稣以及为祂作见证要付上这么大的代价，我后退了。我直接的感受是我怕苦怕死。这种恐惧一直捆绑着我。赞美时，有首熟悉的赞美诗中词是“一粒麦子它若不落在地里死了，它仍旧是它自己；它若愿意让自己被掩埋被用尽，就必结出许多子粒，经历生命的奇迹。”当时，就跟神祷告说：“主啊，让我成为一粒可以死的麦子。”因为我想结出许多子粒。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">感谢主，预备使用这次大会。这次大会也是一粒种子，在各人里面按时候长成许多棵宣教的大树！&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>“走出去！”</title><link>/2017/09/25/%E8%B5%B0%E5%87%BA%E5%8E%BB%EF%BC%81/</link><pubDate>Mon, 25 Sep 2017 14:14:06 +0000</pubDate><guid>/2017/09/25/%E8%B5%B0%E5%87%BA%E5%8E%BB%EF%BC%81/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">文/Jasmine&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">首先特别感谢神给我这个恩典让我来跟大家分享一下我不多几年浅薄的走出去的经验。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我自己是小时候在教会ZRX长大的，那时候年纪小就认定确实是有一位神的，也从没怀疑过神的存在，所以说信仰从娃娃抓起很重要。高考时候奇妙感冒，头晕脑胀地就去了后来在北京的一所大学，入学一个月后内心感到极度需要主的带领，后来进了守望教会，一进去就有了回归的感受，决定委身在那里，大一时候教会受到冲击，自己就有幸也被学校领导请喝了几次茶，第一次是心跳加速，茶杯乱颤，出来后跟我室友们说如果他们让我放弃去我的教会，我就退学了，但决不能低头，我想那时神开始让我窥见一下四年后我在禾场碰到的那些主的门徒每日的生活的一角，后来被请去喝茶的次数多了，就习惯了 ，并且慢慢学会了依靠主的灵跟他们分享福音，在他们威胁不让我毕业的时候，我的坚持让他们以为我癫狂了的时候我清楚看到有一道河横在我们中间，我知道我是安全的，出来的时候都半夜了，我的眼泪伴着我回到了寝室。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">在经历这点不痛不痒的逼迫的同时，神还做了另外一件事来预备我去到外族人当中。大二的时候一则日本青少年自杀的新闻就像是一声雷鸣把那个非常民族主义的我震醒了，莫名其妙地不停掉眼泪，在祷告中就以为上帝要呼召我去解救他们，可是我当时学金融，头脑里想这不行，我要学习心理学和日语，这才最好的方式。于是也没跟谁商量就开始了自己打算考研的道路，买了书，在考验教室占了座，除了必修课以外每天都努力要实现自己为主而有的梦想，然而梦想毕竟只是梦，神却早已有自己的计划。大三下学期我的带领一直挑战我去短宣，是不是感觉很熟悉？我以自己要好好预备心理学的考研和以为神呼召我只是去日本为由不停的拒绝她，但是她似乎是把中国文化学习地太好了，以为像请喝茶一样得请三次，在第三次的时候我为了不让她继续找我，也为了向她证明神是呼召我去日本的，就答应了去申请，以为一定不会通过材料审核。不过我也偷偷在心里对神说如果祂让我去，那我会认真对待的。过了审核又参加了面试，一周后带领忽然给我打电话说我通过了，哎呀妈呀，你知道我压力是多大吗那一刻？然而神实在是怜悯我，有好几个月我们队友都是一周一次见面学习预备出去。另外我自己对神许的原愿也要还，所以找到了很多关于穆斯林的书和资料，在预备的整个过程中神不断通过我了解的知识让我想去更多认识活生生的人，最终就是装备差不多的时候带着满腔热血出发了，不过不是我们预定的地方，因为那里那年发生了民族战争，最后我们去了孟加拉，一个当时贫穷但是有很鸟拉屎的地方。我始终记得七年前那个改变了我人生方向的夏天，那些光着脚丫子的妇女抱着孩子和乌鸦在地上抢食物的激烈，那些孩童在交通混杂的马路中间卖花的危险，那些求知若渴的大学生，那些他们叩拜的摆放着五个像的小亭子，然而记忆最深的还是一个光着上身坐在马路上看夕阳和晚霞的中年妇，神一定是故意的，那天让我们下错车，并让我看到那改变我一生的画面。她的笑容刺痛了我的双眼，一个只能以乞讨为生的人因着那虚假的信仰和夕阳可以那么满足，主啊若是她以后发现那不过是虚无和被骗，那该是多么悲伤的事情？所以那天晚上比之前更加悲伤而哭泣，每日责问神为什么不差派人来拯救他们出这无边的黑暗呢？一遍又一遍之后神问我：你为什么不愿意来呢？哇，那一刻我是多么想找个洞钻了让神看不见我呀。这句话陪伴着我的整个大四，在我去证券公司实习的时候，那些欺骗和黑暗中我一次次想起那个妇女，我就想我到底要成为谁？神又给我一个机会去了后来成为我的机构的生命投资会，在那里我还是挣扎，以为可以参与行政就好了，不一定非要现在就去，你看我是多么软弱不断给自己找借口。我太担心父母会不会让我去一个他们不知道的地方，也特别不想筹款，没有信心能做好，也担心万一以后神又呼召我去工作我没经验而不被录取怎么办？读书要趁早，我还想念书怎么办？那时候就像是孙猴子还没在炼丹炉里练过，但是圣灵的大手紧紧抓住我不放，我还是报名了，这也不意味着就没有艰难了，当队友们都出发了，我因筹款还不到一半而留下来，最难的还不是这个，而是当我找一些弟兄姐妹分享并邀请他们参与其中的时候他们的反应，有些人觉得我疯了，放着大好的青春让她被浪费，又或者觉得我是个骗子，就连很熟的基督徒老板当时也没理解我，说可以提供我更好的工作和发展机会，劝我留下来。回住处的时候强忍住泪水，到了之后嚎啕大哭，问神为什么，神就让我看到我自己一直是依靠自己来做神的工作，我的心态也有问题，如果我定义自己为耶稣的跟随者那我就不再依靠自己了，所以神就熬炼我，当我放下一切忧虑和自我的挣扎时，神实在恩待我，在一个星期不到拿到了剩下的那一半资金，我到现在都不知发生了什么。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">2011年9月13号的中秋节我落在了中亚那块满了可爱与不可爱穆斯林的干燥土地上。四年半的时间里也常常有失落，但更多的是感恩，哪怕这几年只看到一个人通过我信主，那其中经历的失败感也让我从新认识我的身份。在禾场的挑战比想象的要多要难，孤独就像野草一样烧不尽，这让想起来有一阵子国人头上都长棵草是不是也出于孤独？另外冲突时候的队友真像敌人啊，当然也包括别人眼中的我，还有文化适应问题，如果你觉得在国内等十分钟就受不了了，那你满怀信心等了三个小时又被放鸽子之后估计要进精神病院了，耐心和蛇一样的灵活度太重要了，还有语言，如果你不能先笑自己犯的各种千奇百怪的错误，并在别人笑着纠正或背地纠正你的时候把自尊心放在脚下，那恐怕你的眼泪都可以用来炼盐了。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">宣教就犹如一个超级熔炉，出来之后你就是无所不能无所不会的铁人，但前提是如保罗说的，靠着那话给我力量的，我凡事都能做。有一天我走在一条马路上看着人来人往，听着那些曾经极其陌生的言语，看着那其中大多数与我差不多的面庞，我就禁不住热泪盈眶地赞美主！我今日成了何等样的人都是因着主无限的怜悯，从遥远的中国的某一个小小地方到北京，再到所站之地，知道这是因为我们的主给我的恩典让我有能力在各样的环境中跟随祂。感谢主，祂的恩典何其深厚。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">今天的主题是身份，我想说我以前总是想“主啊，你就让我在你殿门前看门，我就心满意足了”，然而神不是只让我做奴仆，祂还呼召我成为儿女，成为基督的跟随者，就像我们在穆斯林当中自我介绍常说的那样。讲一个小片段来结束我的分享，第二年在那个城市的时候只有四个中国姐妹，每周一起晚祷的时候我们都会为中国差派工人出来代求，每当我们听到中国有多少多少的信徒我们就流泪，因为放眼望去在国外服侍的太少了，我们唱《走出去》的时候就觉得是个讽刺，第二年快结束的时候我们总问领导“下一年有没有人接替我们”，答案总是“没有”，因为我必须回国训练的缘故，别的人也有各自主的带领，那里几年来我们打下的根基就断掉了，这是很痛心的事。如果我们清楚知道福音传到地极，主才再来，那每一个渴望主再来的灵魂是不是应当热切去传福音呢？不然我们就是自欺了。挣扎不可怕，可怕的是不顺服，听命胜于献祭，更胜于羔羊的脂油，愿我们都做那听命的跟随者和传人，随常常是爬下祭坛的活祭，但也一次又一次再爬上去，那些挣扎之后的顺服会带给主极大的荣耀，因为那就是真实的生命见证，按圣经说是有以利亚性情的人，愿我们都来成为真门徒在这福音的浪潮来临的时候，预备好了去冲浪。谢谢大家。&lt;/span>&lt;/p></description></item><item><title>被祂的爱俘获</title><link>/2017/09/25/15934/</link><pubDate>Mon, 25 Sep 2017 14:12:40 +0000</pubDate><guid>/2017/09/25/15934/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
文/ Leilani
&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>来到惠顿学院已经第四周了，但每一天我都从未停止对学校氛围何等属灵、同学老师何等爱主的惊叹，以及对神引导我来这里奇异恩典的欢呼。与其说欢呼不如说是庆幸：真不知如果没有来这所新教福音派的学校，我大学时信仰状况会落到何等边缘化的境地，未来人生可能将何等空虚。我不敢想象自己做出别的决定。然而回望申请大学之路，却是一段拼命挣脱神怀抱的经历，一切都是神丰盛的慈爱吸引我回来。为什么选择惠顿，这个外人费解的决定背后是一个很曲折却奇妙到我止不住分享的故事，我努力在以下讲出来。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>1.初心&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>“我决定就去这个了，因为它是把信仰和学术结合得最好的学校”，记得在高一下学期的一个下午我上网搜索完惠顿如是说。长久以来埋在心灵深处的选择出国读大学的理由是想获得从信仰角度看学术的教育，因为我从小到大都在主流公立学校，课程中频频出现的与基督教相左并颇为强势的观点使我苦恼甚至摇摆，尤其我有着刨根问底的性格。我渴慕以圣经真理为根基来探讨学术问题的课程。当得知美国基督教大学提供这样的教育时，我就凭着这单纯的初衷，铁了心要申请去读。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>2.忘记&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>然而高一时不顾一切的心志在高二申请季打响后彻底被抛到九霄云外。其实理智上我是知道应把生命的宝座让给耶稣的，只不过自己一介凡夫俗子，同辈压力、环境、好胜心总是不住地让我和祂抢椅子。当身边小伙伴们都在拼命考试、做社会活动、申请顶尖名校时，我不甘心落后，于是再也按捺不住自尊和虚荣的诱惑，风风火火加入战斗。很快我就被周围环境麻痹，在随波逐流中找到一种安全感，甚至一种忘记的理由。至于基督教大学？再说吧。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>3.逃避&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>真正填报大学时，我基督教与非基督教学校都申请了，却暗自将基督教学校视为保底校，奋力去抓那些众人都追捧的学校。就好像和神说，属你的很好，但我不满足，我要更好的。于是在提早录取阶段，我绑定性地（录取一定去）申报了常青藤之一的康奈尔大学。从各方面条件和经验看来我应该会被录取，尤其我上过这个大学的课程并得到教授的推荐信。那段时间我心里很忐忑，祷告也极其纠结：主啊愿你的旨意的成就，但我真的很想被录取！出结果的清晨，主的旨意果真成就，我被干脆地拒绝。&lt;/p>
&lt;p>雪上加霜，几个小时后同学被录取的消息接二连三传来，我无法抑制恼怒和委屈哭了大半天。最初是不解，然后自我怀疑，因为是整个申请季出结果的第一所学校，好像自己第一次呈现（并且是和自己水平相当的学校）就被否定。我开始恐惧上帝要用这些录取结果来绑架我到基督教学校，便像雅各在雅博渡口与上帝使者较力一般，暗下决心申请更多的学校，定要拿到录取来证明自己。我又申请了16所非基督教大学，勤奋地写了几十篇申请文书、做面试、尽一切人的能力来试图逃避我幻想的神的“捆绑”。那时12月1月，正值申请季最水深火热之时，我混在这个世界的忙碌中逃避神的面，以至妈妈后来回忆说她觉得我已把大学录取当成偶像。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>4.反复&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>但神从不按人的测度行事。&lt;/p>
&lt;p>大年三十早上，我收到一所前三十大学的录取，当时场面与范进中举差不多，读了好几遍名字以确认是我。那段时间心情轻松很多，所谓“有底”。&lt;/p>
&lt;p>然而几天后的晚上忽然一个想法临到我：你现在交托，是因为有底，还是信靠？好像以色列人一再向耶和华求王，神就赐给他们扫罗王，但上帝是多么无奈——我的儿女，你有我还不够吗？这个声音抓住了我，并一直回荡。&lt;/p>
&lt;p>那段时间里陆陆续续出来许多结果。还有很多我向往的学校结果未出，有我中意的学校录取，也有基督教学校的录取。当时我奇怪地开始失去对梦校痴狂般的憧憬，觉得抛开排名、声誉，或许真实的学校是大同小异，很虚空。我开始认真思考去基督教学校。&lt;br>
不过或许因为我属灵生命尚年幼，在世界的价值观面前还是无法完全放下。好似保罗说的，“我是喜欢神的律，但我觉得肢体中另有个律和我心中的律交战，把我掳去，叫我服从那肢体中犯罪的律。”我想要排名好的学校。我默默又和神谈条件，如果基督教学校里最好的惠顿录取我并有奖学金，我就考虑去。&lt;/p>
&lt;p>可又出乎意外，惠顿根本没有录取我，把我放在等待名单上；其他可能被录取的大学也一一拒绝了我。为什么？我再一次问神，带着愤慨。于是我选择了所有录取中最理想的一个交完定金，没有留在惠顿的等待名单上。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>5.“被俘”&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>我本以为自己已经成功逃避了基督教学校这个问题，但终究要面对。&lt;/p>
&lt;p>5月份收到惠顿招生办主动发来的邮件，说有一笔新的奖学金，是否愿意被考虑。我如实回答说不知道是否合适被考虑，因为奖学金不多也不愿去（心中私定标准），这样浪费学校的名额。然而招生办慷慨地提出先给offer再让我决定。我知道惠顿历来以吝啬著称，身边录取的朋友只得到很小额的奖金，虽是答应下却不以为然。&lt;/p>
&lt;p>可是我又错了。点开奖学金信时，那个远超预期的数字让我震惊，我感到自己的狭隘和相比之下神的无法测度。祂借着金钱，再次显示祂的大能和无比丰盛的恩典。惠顿抛出的橄榄枝好像神诚恳叩门的声音，邀请我跟随祂去。&lt;/p>
&lt;p>真的要做去基督教学校这个周围人都看作不可理喻的选择吗？我有些勇气不足。回首申请之路，神并没有绑架我，祂给了我自由的选择权利，自由的意志，祂也有完全的能力使我获得想要的选项，但祂真的给我时，也就是要我经历更多的思考、挣扎、反复叩问信仰的意义和对祂更深认识的开端。我不断反问自己，信仰对我到底有多重要？我想让祂占据我人生的多少？是人生的附属品，还是人生的终极意义？从小基督徒的生活和基督信仰像周围的空气，存在着但我并没有反复琢磨过。现在我终究要直面，在人生很重要阶段开始时，为自己的航程定一个方向。那段犹豫纠结的时间里我不断求问神、默想，思考我生命的意义，就愈发觉得神在借着惠顿的录取呼召我。又一次感动是在端午节营会的一个独处时间，我在窗口望着远山，忽然听到问句：你爱我吗？曾经不是已经说跟随我吗？&lt;/p>
&lt;p>上帝的磁场真的太强大，以至难以逃避；祂的爱太强烈却又不束缚，以至吸引你回应。细想仅存的心结是自尊，是觉得我配得，但再一深思，从小到大这所有得着的又何尝不是神白白的恩赐，又有什么理由不完全献上？终于，百般纠结反复后，我还是被神的爱俘获。我交完惠顿的定金，随之而来的是无比的平安，和一种难以言说的回家的感觉。&lt;/p>
&lt;p>现在我享受着顺服祂旨意而得的超乎想象的喜乐，在学校的敬拜中，在与同学的交往中，在每一个以祷告开始的课堂、活动中更加认识祂，与祂亲密。我不禁赞叹神的旨意是如此美好，听随祂的声音永远不会错误。人心谋划自己的道路，唯耶和华引领他的脚步，并且一切的好处都不在神以外。选择大学的心路历程让我更认识神的属性并深深体会祂的爱：这样深厚，信实但给人自由的爱。当有朋友再问我如何做到对上帝虔诚，我想说只是因为我经历了祂的爱并被其俘获。我甘愿一生被这样的爱俘获，永远不逃脱。&lt;/p></description></item></channel></rss>