<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>守望网络期刊第16期 on 北京守望教会</title><link>/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%BD%91%E7%BB%9C%E6%9C%9F%E5%88%8A%E7%AC%AC16%E6%9C%9F/</link><description>Recent content in 守望网络期刊第16期 on 北京守望教会</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Wed, 07 Dec 2011 10:53:45 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%BD%91%E7%BB%9C%E6%9C%9F%E5%88%8A%E7%AC%AC16%E6%9C%9F/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>简讯</title><link>/2011/12/07/%E7%AE%80%E8%AE%AF-11/</link><pubDate>Wed, 07 Dec 2011 10:53:45 +0000</pubDate><guid>/2011/12/07/%E7%AE%80%E8%AE%AF-11/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted --></description></item><item><title>“成了”/张晓锋牧师</title><link>/2011/12/07/%E6%88%90%E4%BA%86%E5%BC%A0%E6%99%93%E9%94%8B%E7%89%A7%E5%B8%88/</link><pubDate>Wed, 07 Dec 2011 10:53:05 +0000</pubDate><guid>/2011/12/07/%E6%88%90%E4%BA%86%E5%BC%A0%E6%99%93%E9%94%8B%E7%89%A7%E5%B8%88/</guid><description>&lt;p>       读经：&lt;/p>
&lt;p>       这事以后，耶稣知道各样的事已经成了，为要使经上的话应验，就说，我渴了。有一个器皿盛满了醋，放在那里。他们就拿海绒蘸满了醋，绑在牛膝草上，送到他口。耶稣尝了那醋，就说：“成了”。便低下头，将灵魂交付神了。(约19:28-30)&lt;/p>
&lt;p>耶稣又大声喊叫，气就断了。忽然殿里的幔子，从上到下裂为两半。地也震动。磐石也崩裂。(太27:50-51)&lt;/p>
&lt;p>       耶稣大声喊叫，气就断了。殿里的幔子，从上到下裂为两半。(可15:37-38)&lt;/p>
&lt;p>       日头变黑了。殿里的幔子从当中裂为两半。(路23:45)&lt;/p>
&lt;p>        “成了”这句话是十架七言的第六句，四卷福音书中只有使徒约翰记载了这句话。其他三卷福音书都记载了主耶稣大声喊叫，气就断了，我们可以推想主耶稣说自己“渴了”、“成了”和最后一句话“我将我的灵魂交在你手里”是在他断气前极短的时间里面说的。&lt;/p>
&lt;p>       十架七言的前面五句，从主耶稣说“父啊，赦免他们”、“你今日就要与我在乐园里了”、“看你的母亲”、“我的神我的神，为什么离弃我”、“我渴了”，到今天和大家一起分享的“成了”，每一句话都令我们震动并深思，但“成了”这句话却和前面的五句话有很大的不同。因为这是基督一生事奉完全得胜的宣言。&lt;/p>
&lt;p>       “成了”这个词的意思就是“完成了、成就了”，这个词的含义不仅是指一件事情的完成或者结束，更是指一个人的使命和责任的完成。&lt;/p>
&lt;p>       主耶稣被差遣来到世间的人生使命就是“要将自己的百姓从罪恶里救出来”（太1:21），要将律法的咒诅破除，将死亡的权势打破，将那空中掌权者的恶魔击败。因此当他说“成了”的时候，首要的意义就是指他在十字架上完成了父神所托付给他的救赎大工，成就了他被差派的呼召和使命。他与人间挑选的大祭司不同，大祭司每日必须先为自己的罪，后为百姓的罪献祭，但他是圣洁的，他在十字架上只一次将自己献上，就把赎罪的事成全了（来7：27）。他做上帝百姓的中保将自己无瑕疵地献给神，成了完美的赎罪祭。就像《希伯来书》中一再说明的，“基督献了一次永远的赎罪祭，就在神的右边坐下了”（来:10：12）。他在十字架上代替我们，担当了罪的刑罚，以自己的死战胜了死亡。他为我们这本来与上帝隔绝，住在死荫之地的人开了一条又新又活的路从幔子经过，这幔子就是他的身体（来10：20）。在马太和马可的记载中，当主耶稣大声喊叫的时候，“殿里的幔子从上到下裂为两半”。这层幔子是用以隔开帐幕中的圣所和至圣所的，约柜在至圣所里面，象征着上帝荣耀的临在，但至圣所每年只有在犹太圣历七月初十赎罪日那一天，大祭司一人独自带着用以赎罪的血才可以进去，这幔子就将有罪的人与圣洁的上帝隔开了。据说当时希律王建造的圣殿中圣所和至圣所之间的幔子需要三百个人才能抬上去。主耶稣在各各他山上喊着“成了”的时候，在耶路撒冷城中圣殿里那巨大沉重的幔子突然从上到下裂为两半，这表示基督已经开通了通往上帝那里的路，这路就是他在十字架上所成就的。今天我们这些信从耶稣的人只管靠着他的血坦然无惧地进入至圣所（来10：19），来到施恩座前恳求怜悯、仰望上帝的帮助（来4：16）。&lt;/p>
&lt;p>       当主耶稣在十字架上最后的时刻说“成了”的时候，也让我们想起他在《约翰福音》:17章4节中曾经说过的话：“我在地上已经荣耀你，你所托付我的事，我已成全了。”他完成了父神给他的托付，完满地完成了他的事奉、他的使命。从他于寒冷的冬夜降生在马槽里，在约旦河受洗、在旷野受试探、周流四方医病赶鬼、讲道教训百姓，他被家人误解、遭门徒离弃，最终他走向十字架，完成了父神所交托他的一切事情，让经上指着他的所有预言都得以应验，如他在会堂里读的先知书中所记载的那样：“主的灵在我身上，因为他用膏膏我，叫我传福音给贫穷的人，差遣我报告被掳的得释放，瞎眼的得看见，叫那受压制的得自由，报告神悦纳人的禧年”（路4：18:—19）。就像在上一次我们分享的一样，走上十字架就是他的事奉，被钉在十字架上就是他的使命，但在这一路走来，他没有一件事是凭着己意做的，正如他自己所说的“那时我说，神啊，我来了为要照你的旨意行。我的事在经卷上已经记载了”（来10：7）。他将旧约圣经上指着他的所有的预言都完美地应验了，他虽然是制定律法的主，但是他将自己服在律法以下，为的是要成全律法（太5：17）；他将自己放在死亡中，为的是要战胜死亡。每一件事情他都是甘心情愿地在爱中照着天父的意思去做的，没有丝毫的走样和打折扣。他完美地完成了他的使命，因此，他可以在极度的孤独和痛苦中喜乐地说：成了。&lt;/p>
&lt;p>       因为他的完成是如此得完美，没有一点瑕疵，不需要任何人在其上加增任何一点什么，他的救赎之工的完成就如同是一件完美的艺术品，已经臻至完全，添加任何一点都是对这作品的破坏和亵渎，律法的一切要求他都满足了，对罪人的所有刑罚他都已经承担了，既然上帝的儿子已经完美地完成了救赎之工，所以就不需要人在其上再加增什么，只需要单单来仰望他，&lt;/p>
&lt;p>       当然，主耶稣说“成了”并非只是过往事件的应验，不是说他只是完成了他在世的工作，而是说他成就了永远的救赎，“因他一次献祭，便叫那得以成圣的人永远完全”。虽然此时，他尚未复活、尚未升天、尚未赐下圣灵，但是他在信心中看到救赎大工已经成就了，关于救恩的所有的应许、得胜、将来的荣耀他都已经成就了。故此，当主耶稣在十字架上大声呼喊着说“成了”的时候，不是在绝望中的喊叫，而是他在十字架上完成神圣使命之后的胜利呼声。&lt;/p>
&lt;p>       主耶稣在十字架上生命的最后时刻说“成了”，这也表明十字架不是他的失败，而是他的得胜，不是完了，而是成了。他的宣告与他的处境反差如此之大：此刻的主耶稣在最“凄惨”的处境中以一个得胜者的身份来发出凯歌之声。在这一点上我们可以说，没有比这更大的信心的表达了。当主耶稣宣告成了的时候，在人看来是在他人生最低谷的时候，四周是冷漠讥诮他的人，他被钉在两个强盗中间，在最羞辱的刑具上受尽痛苦，生命即将结束，这是世人眼中最为羞耻和失败的人生。主耶稣对自己使命完成的宣告竟然就是在这最为黑暗最为痛苦的时候，是的，这就是上帝的儿子的舍己，这就是上帝那超乎人类智慧和思想的救赎计划，有谁能够想到上帝是以这样的方式来成就救恩的呢？在人们的心目中，得胜是应当是在众人的仰慕、夸赞中，在高位上、在荣耀、掌声和鲜花中的。但是上帝儿子的得胜却是在他身心灵俱都疲惫、干渴、痛苦的时候，是在他最临近死亡的时候，他大声说“成了”！&lt;/p>
&lt;p>       这宣告是在世人看为的绝境中，而非在绝望中。这是信心的宣告，他深信父神已经悦纳了他的献祭，他知道他已经战胜了死亡，他也知道他必将复活，他已经得到了天上地下所有的权柄。在十字架上的耶稣为何能有这样的信心？乃是因为他完全的顺服，他曾说：“我的食物，就是遵行差我来者的旨意，作成他的工”（约4：34）……“我没有一件事是凭着自己作的”（约8：28）。基督的一生是完美的一生，没有一个人的生命能够像他那样，从出生到死亡都行在天父上帝的心意当中，没有一点偏离，没有一点荒废，没有一点闲散。他将他所有的时间、精力、生命的全部都投入到了父神为他所指明、所预定的事工当中了，直到他在十字架上的最后一刻，他都是在事奉中。&lt;/p>
&lt;p>       因此，这不但是得胜之言，这也是事奉的喜乐与满足之言。当一个人的生命在临近终结的时候，当一个人的生命处在极大的痛苦和艰难中的时候，若是可以像主耶稣那样说“完成了”，这种因知道自己是被上帝一步步带领至此的信心宣告，将会带来何等的喜乐、满足和荣耀的呢！或许使徒保罗的事奉生涯与此有点类似，因为在他最后写给提摩太的书信他说：“我现在被浇奠，我离世的时候到了。那美好的仗我已经打过了，当跑的路我已经跑尽了，所信的道我已经守住了”（提后4：6:—7）。所以，能在四面被围或者能在生命的最后时刻说上帝托付我的我都已经完成了，需要我们不但清楚地知道上帝给我们的使命和托付是什么，更需要的是为此劳苦，照着上帝在我们里面运行的大能，尽心竭力（西1：29），需要的是更当顺服，恐惧战兢，作成我们得救的工夫（腓2：12）。&lt;/p>
&lt;p>       但我们也看到，对上帝的顺服往往会把我们带入到人们认为的绝境中，别人看我们好似处在没有盼望的困境中，我们自己若是看四围的环境，亦觉如此。我们的内心也会经历重压和痛苦，因为我们所遭遇的艰难和挑战很大，可能我们会被亲人朋友所离弃，被轻视被嘲笑，甚至我们自己在祷告中似乎也听不到神对我们讲话，我们找不到一点出路，就像保罗曾经经历的那样——“弟兄们，我们不要你们不晓得，我们从前在亚西亚遭遇苦难，被压太重，力不能胜，甚至连活命的指望都绝了，自己心里也断定是必死的，叫我们不靠自己，只靠叫死人复活的神”（林后1：8:—9）。我想，我们今日的境况从某个意义上来说，也已经到了对我们的信心考验非常艰难的时刻了。上帝带领我们走到现在，已经距离他为我们预备的结果的显明很近了，我们今日若要看环境如何，我们绝不会看到“成了”的结果，更不会有一点因顺服而有的事奉的喜乐和满足，但我们若思想他一路的带领和他在我们里面那恩典的作为，并仰望那“叫死人复活的神”，我们就知道，耶和华依然掌管全地，有谁能够拦阻他的手呢？凡事都在他的掌管中。&lt;/p>
&lt;p>       所以，保罗论到信心之父亚伯拉罕时又说：“他在无可指望的时候，因信仍有指望，就得以作多国的父，正如先前所说‘你的后裔将要如此’。他将近百岁的时候，虽然想到自己的身体如同已死，撒拉的生育已经断绝，他的信心还是不软弱；并且仰望神的应许，总没有因不信，心里起疑惑，反倒因信，心里得坚固，将荣耀归给神；且满心相信，神所应许的必能作成”（罗4：18:——21）。&lt;/p>
&lt;p>       愿神坚固我们的信心，并照着他圣善的美意为我们成就一切。&lt;/p></description></item><item><title>真基督徒的生命（六）/天明牧师</title><link>/2011/12/07/%E7%9C%9F%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E5%BE%92%E7%9A%84%E7%94%9F%E5%91%BD%EF%BC%88%E5%85%AD%EF%BC%89%E5%A4%A9%E6%98%8E%E7%89%A7%E5%B8%88/</link><pubDate>Wed, 07 Dec 2011 10:52:37 +0000</pubDate><guid>/2011/12/07/%E7%9C%9F%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E5%BE%92%E7%9A%84%E7%94%9F%E5%91%BD%EF%BC%88%E5%85%AD%EF%BC%89%E5%A4%A9%E6%98%8E%E7%89%A7%E5%B8%88/</guid><description>&lt;p>经文：&lt;/p>
&lt;p>       你们中间的争战、斗殴，是从哪里来的呢？不是从你们百体中战斗之私欲来的吗？你们贪恋，还是得不着；你们杀害嫉妒，又斗殴争战，也不能得。你们得不着，是因为你们不求。你们求也得不着，是因为你们妄求，要浪费在你们的宴乐中。你们这些淫乱的人哪（“淫乱的人”原文作“淫妇”），岂不知与世俗为友就是与神为敌吗？所以凡想要与世俗为友的，就是与神为敌了。你们想经上所说是徒然的吗？神所赐住在我们里面的灵，是恋爱至于嫉妒吗？但他赐更多的恩典，所以经上说：“神阻挡骄傲的人，赐恩给谦卑的人。”&lt;/p>
&lt;p>故此，你们要顺服神。务要抵挡魔鬼，魔鬼就必离开你们逃跑了。你们亲近神，神就必亲近你们。有罪的人哪，要洁净你们的手；心怀二意的人哪，要清洁你们的心。你们要愁苦、悲哀、哭泣，将喜笑变作悲哀，欢乐变作愁闷。务要在主面前自卑，主就必叫你们升高。&lt;/p>
&lt;p>       弟兄们，你们不可彼此批评。人若批评弟兄，论断弟兄，就是批评律法，论断律法。你若论断律法，就不是遵行律法，乃是判断人的。设立律法和判断人的，只有一位，就是那能救人也能灭人的。你是谁，竟敢论断别人呢？&lt;/p>
&lt;p>       嗐！你们有话说：“今天、明天我们要往某城里去，在那里住一年，作买卖得利。”其实明天如何，你们还不知道。你们的生命是什么呢？你们原来是一片云雾，出现少时就不见了。你们只当说：“主若愿意，我们就可以活着，也可以作这事，或作那事。”现今你们竟以张狂夸口，凡这样夸口都是恶的。人若知道行善，却不去行，这就是他的罪了。(雅各书4:1——17)&lt;/p>
&lt;p>       讲章：&lt;/p>
&lt;p>       解经家马唐纳在讲解雅各书第四章这一段经文时，讲了一个非常贴切的故事。&lt;/p>
&lt;p>       达文与美玲刚结婚不久。达文有一个不错的工作，收入稳定。美玲羡慕教会其他青年夫妇的房子，希望自己也能拥有。达文则希望买一辆新款的汽车。美玲还希望房子有华丽的布置和家具。这一切东西，部分要用分期付款的方法来购买。达文的收入根本就不足以应付。不久，他们生了孩子，开支自然增加不少，收支情况严重地失衡。美玲的要求日渐增加，达文则变得脾气暴躁，不安易怒。美玲以埋怨与哭闹回敬。不久，房子里吵闹之声不绝于耳。物质主义正摧毁这个家。&lt;/p>
&lt;p>       另一方面，美玲可能生性嫉妒。她觉得国强和素娴夫妇在教会的地位，比她和达文显耀。于是，她开始恶意批评素娴。两人的争执加剧时，达文与国强也加入了。其他的信徒因支持他们而分伙，结果教会分裂了——只是由于一个人要得到显耀地位的私欲。&lt;/p>
&lt;p>       这就是信徒彼此争吵的根源，来自贪得无厌的欲望，和对他人的嫉妒。说得好听一点，就是“与左邻右里看起”；正确一点地说，其实就是贪婪与嫉妒。……&lt;/p>
&lt;p>       就像这个故事里所说的，更是这段经文所告诉我们的，我们“中间的争战、斗殴”就是人际关系中的争斗，是从哪里来的呢？这些都是从我们内心的私欲来的。经文描述这私欲说“百体中战斗之私欲”，就是因为我们里面有贪恋世界的私欲，而且贪恋到与从神的灵来的神圣崇高的意念战斗的地步。这种与圣灵的意思交战的私欲常常带来争执和冲突，导致与其他基督徒和周边人的关系的破裂。神爱我们，但他从不满足我们出乎私欲的对世俗的贪恋，即使我们基督徒为此而“嫉妒”、为此而“争战”，他仍不会满足我们，就像圣经所说：“你们贪恋，还是得不着；你们杀害嫉妒，又斗殴争战，也不能得。”除非你的心从私欲所贪恋的世俗转向我们的神，这就是圣经紧接着所说“你们得不着，是因为你们不求”的原因。但有意思的是，基督徒口里寻求主、转向主，甚至呼求主，但我们的心没有从世俗的贪恋转向神，虽满口是为了神的荣耀而向神“大大张口”、其内心却是为满足自己的私欲，就是要藉着神得着自己所贪恋的世界上的物和事，这样表面的转向，神是不会听的，这就是圣经所说的“你们求也得不着，是因为你们妄求，要浪费在你们的宴乐中。”感谢神，因他知道我们的心！赞美我们的主，因他不被我们所利用！他是神！他是我们的主！他绝不会被我们人所利用，他更不是满足我们私欲的仆人（请允许我这样讲）！曾经一个信徒找我谈话，满口抱怨，神这个也不听，那个也不给，那个信徒谈论我们的神、至高的主好像是在谈论自己的仆人、丫鬟似的，我当时灵里感到很生气，我想这不是我个人对那个人有情绪或愤怒，我当时就说：“你以为神是你的**吗？***吗？（请允许我不讲出我的原话，免得不在那场景里的弟兄姊妹跌倒）你要什么，他给你什么，他岂不成了你的仆人、你的丫鬟？他是上帝，是造你的主，你当跪下来说：主啊，我是个罪人……”我的意思是我们这样面对我们的神才是合宜的。我们时常成为我们私欲的奴隶，但神永远是我们的主人！&lt;/p>
&lt;p>       圣经《加拉太书》告诉我们，当我们相信耶稣基督是神的儿子而受洗归入他时，我们每个都披戴了基督（加3:27——28）。虽然每个基督徒藉着洗礼披上基督的外袍，但我们里面若还装着肉体的私欲和世俗的贪恋，换句话说，在你里面仍装着应挂在十字架上的私欲和小世界的话，今天的经文就告诉我们，我们在属灵上就是“淫乱的人”，而且雅各说你是“与神为敌”的。“你们这些淫乱的人哪，岂不知与世俗为友就是与神为敌吗？所以凡想要与世俗为友的，就是与神为敌了。”在神和世界之间，没有任何的相交，只有基督的十字架，当你经过基督的十字架来到神面前时，你必须把那个世界钉在十字架上，你不能把世界装在你的私欲里来到神那边。圣经告诉我们：“不要爱世界和世界上的事。人若爱世界，爱父的心就不在他里面了。”（约壹2:15）你不能在你私欲里装着世界来爱神，也不能带着世俗的贪恋来就近我们的主。当我们里面的私欲里装着世界时，我们就是与世俗为友、与神为敌的，但神愿意从私欲的陷阱里、从世界的捆绑里释放并得着我们的心，他愿意得着我们，愿意完全地得着我们，直到我们心灵的每个空间都被他和他的天国所充满，在这里雅各不但让我们想起旧约圣经里神得回自己百姓的种种努力以及借此所表明的他那盟约的坚贞的大爱，更让我们直接感受到“神所赐住在我们里面的灵”，就是神的圣灵切望得着我们的那热烈和急切的心——“神所赐住在我们里面的灵，是恋爱至于嫉妒吗？”他希望我们切断与世界的“恋情”,被他完全得着，而且只有得着他的人，才能经历他所赐更大、更多的恩典，就是享受神自己，就是“以神为乐”的那极大美好的恩典。里面装着世界，我们无法享受神自己；贪恋世俗，无法经历他那奇妙的爱。真正被神得着的人，他们无须乞求恩典，因为他们已被恩典所包围。&lt;/p>
&lt;p>       亲爱的弟兄姊妹们，那么，我们如何能够放下世界而得着神呢？神所对付的不是你所爱的世界，而是那贪恋世界、装着世界的你里面的私欲。那么，他是如何解决那贪恋世俗的战斗之私欲呢？保罗说：“但我断不以别的夸口，只夸我们主耶稣基督的十字架。因这十字架，就我而论，世界已经钉在十字架上；就世界而论，我已经钉在十字架上。”（加6:14）这就是十字架的道理。今天雅各也教导我们，对付私欲而得着主的办法，就是解决我们的自我（就是我们的自己），这也是雅各紧接着就说“所以经上说：‘神阻挡骄傲的人，赐恩给谦卑的人’”的原因。这也与主耶稣所说“要做他门徒的，就当舍己，背自己的十字架”是一脉相承的。神的恩典临到那些在神面前放下自己的人。这是非常奇妙的真理。我自己蒙召时所经历的，也见证这真理和这真理所显明的恩典。我刚信主即蒙召，虽然愿意放下一切跟随主，但真正面对主的呼召时，发现有放不下的，那就是在这个世界上的成功——或者能够读到博士或者得到体面的工作。神的呼召是那样地清晰和强烈，只要我不放下我里面的渴望（现在看来那就是对世界的贪恋），我的灵魂不会得着安息、我的人生也不会真正幸福；虽然我自己愿意放下，却怎么也放不下，真的，不是不愿意放下，而是凭自己放不下，而且变着花样在神面前想得着——直到有一天被神的灵感动而放下自己、并且把自己完全地奉献给神。其实我在神面前放下的，不是我对世界的那些渴望，而是我自己；当我自己怎么也放不下世界时，因着放下自己世界自然而然地被放下了，感谢神！这是神的工作！这就是今天的经文所告诉我们做真基督徒的属灵秘诀，你永远无法自己放下你的私欲和私欲所贪恋的世界，但你在神面前放下自己时这一切就都被脱落了，哈利路亚！因此，可以这样讲，对基督徒来说最难对付的可能不是撒但，而是你的自己。愿主怜悯我们，使我们每个基督徒都能放下自己而得着神自己并经历他的爱！&lt;/p>
&lt;p>       那么，我们如何放下自己呢？雅各透过今天的经文告诉我们，第一，要“顺服神”。不要执拗地抓住自己和自己的意思不放，要顺服神。当然，顺服神就意味着要抵挡魔鬼，雅各说当你抵挡它的时候，它就必离开我们逃跑了。其实，哪里有世界，那里就有世界之王魔鬼的统治（约壹5:19）；哪里有要脱离开世界的努力，那里就有魔鬼的试探、诱惑之阻挡。当我们愿意顺服神，而且我们的心志越发坚定地顺服神的时候，抵挡魔鬼并不难；反过来，你越陷在世界的试探和诱惑中难以自拔，越不容易顺服神。第二，要“亲近神”。当你愿意放下自己而亲近神的时候，神也必亲近你；而且当他亲近你时，他的光照耀你，他越接近你，也越发显出你的真实，其实我们凭自己无法认识真正的自己和自己的内心，惟独当他亲近我们的时候，当他越接近我们的时候，我们的一切都显在他荣耀的光中，这样我们只有在他的光照之恩典中，我们真正认识自己的罪、看清我们心里的私欲和私欲里装着的我们所贪恋的那世界，因此雅各说：“有罪的人哪，要洁净你们的手；心怀二意的人哪，要清洁你们的心。”而且，当神亲近我们的时候，我们里面才有“愁苦、悲哀、哭泣，将喜笑变作悲哀，欢乐变作愁闷”这种在神面前的真实的悔改。我们没有一个人凭自己悔改，悔改乃是神的恩典，是我们亲近神、神也亲近我们而来的恩典，所以先知向着悖逆的百姓发出呼吁时也说：“当趁耶和华可寻找的时候寻找他，相近的时候求告他。”（赛55:6）第三，务要“在主面前自卑”。这自卑不是指一般所说的在他人面前的自卑感，而是面对至高的神、大能的主，因认识自己的卑微、渺小、有限和软弱而低头把自己放在当敬拜他的被造物的位置，而不是把自己当做与神辩论的对象甚至是查验神的工作的“检察官”，不要忘记，在他面前认识自己不过是尘土而彻底伏下来，正如约伯和诗篇的作者所做的和所告白的那样：“我知道你万事都能作，你的旨意不能拦阻。谁用无知的言语使你的旨意隐藏呢？我所说的是我不明白的；这些事太奇妙是我不知道的。求你听我，我要说话；我问你，求你指示我。我从前风闻有你，现在亲眼看见你。因此我厌恶自己，在尘土和炉灰中懊悔。”（伯42:2—6）；“因为他知道我们的本体，思念我们不过是尘土。至于世人，他的年日如草一样。他发旺如野地的花，经风一吹，便归无有；他的原处，也不再认识他。”（诗103：14—16）主说，当我们在主面前自卑的时候，“主就必叫你们升高”。那时我们发自内心里赞美神，说“得货财的力量是他给你的”（申8:18），这样你可以向着你所拥有的一切说，这都是神的恩典，并且可以过一个管家的生活。这是真基督徒的生命。&lt;/p>
&lt;p>       在此我们可以知道，只有真正放下自己的基督徒，才真正享有主的同在和从这同在而来的他的恩典。但我们也知道，时常放下自己，在神面前常存谦卑的心是何等地不容易。我们基督徒一生学习的功课，就是不断放下自己，今天在这事上放下自己、明天在那事上放下自己，今年面对这个人来学习谦卑的功课，明年又因那个人而学习谦卑的功课。雅各在今天的经文中提醒我们，我们特别要提防的两种骄傲。一种骄傲是，批评和论断弟兄。作为基督徒我们不是不可以责备人，但责备也当出于爱，而且诚实地指出人的错，但我们自己必须存温柔的心，而且其目的也是为了主里面挽回他。但这过程中，一不小心我们的自我就流露，而成为对弟兄的批评和论断了。从雅各把“论断弟兄，就是批评律法，论断律法”而且说这也是“判断人的”来看，在这过程中，忘记自己也是一个有过失的蒙恩的罪人，用律法来只衡量对方而不看我们自己；我们也没有停留在以律法来指出他行为之错误里，而不知觉地加上了我们自己对他动机的判断以及对他这个人的评判；而且有时我们的“成见”和“偏心”左右着律法的选用和应用的尺度；并且在责备过程里所显出的公义中掺杂我们的情绪而缺乏爱的尊重（因为“律法的总纲是爱！”），这些都表明我们不知不觉站在了审判者的位置，而且好像我们自己就是律法的标准似的，这就是雅各说“批评弟兄，论断弟兄，就是批评律法，论断律法”、“设立律法和判断人的，只有一位……你是谁”的原因。基督徒常犯的另一种骄傲是，以为我们自己能把握我们的计划和人生。雅各是这样描述的——嗐！你们有话说：“今天、明天我们要往某城里去，在那里住一年，作买卖得利。”问题不在于对自己事业的计划，问题乃在于以为自己能把握明天的骄傲。在那至高、永恒的主面前，我们只不过是“出现少时就不见了”的“一片云雾”，“主若愿意，我们就可以活着，也可以作这事，或作那事”，因此，我们基督徒面对自己的人生，当知道自己不过是“一片云雾”而时常存“主若愿意”的谦卑心态寻求并顺服神的带领，而且即便祷告后做出的计划我们也应谦卑地在那上面（至少在下面）地写上“主若愿意”这四个字；我们基督徒不能凭自己计划人生，也不能以自己的计划而夸口，更不能表现出似乎自己能够把握这计划的张狂，圣经说“凡这样夸口都是恶的”。而且，暂且不要说只要那计划成就——“明年买卖得利”，你就可以多多行善，雅各说，明年如何我们无人知道，重要的是今天，神给你的今天行善的机会，“人若知道行善，却不去行，这就是他的罪了。”因此，真正的基督徒在神面前当把握的是今天神给你的行善的机会，以行善成就他旨意的机会，并且在自己所知道的、今天当行的善事上尽心尽力，借此参与神他那伟大和超越的永恒计划中。这也是基督徒在现实生活中，克服容易“膨胀”的自我而成就神旨意的最实际和通常的方式。&lt;/p>
&lt;p>       弟兄姊妹们，谁是真正的基督徒呢？就是那在主面前放下自我、放下对世界之贪恋的基督徒，因着自己的放下，他必被主得着，因此无论在人际关系上还是在他的人生中能够成就神的旨意。愿主怜悯我们，并使用我们！阿们！&lt;/p></description></item><item><title>身影——记亲爱的可爱的恩平师母 /慕义</title><link>/2011/12/07/%E8%BA%AB%E5%BD%B1-%E8%AE%B0%E4%BA%B2%E7%88%B1%E7%9A%84%E5%8F%AF%E7%88%B1%E7%9A%84%E6%81%A9%E5%B9%B3%E5%B8%88%E6%AF%8D-%E6%85%95%E4%B9%89/</link><pubDate>Wed, 07 Dec 2011 10:52:08 +0000</pubDate><guid>/2011/12/07/%E8%BA%AB%E5%BD%B1-%E8%AE%B0%E4%BA%B2%E7%88%B1%E7%9A%84%E5%8F%AF%E7%88%B1%E7%9A%84%E6%81%A9%E5%B9%B3%E5%B8%88%E6%AF%8D-%E6%85%95%E4%B9%89/</guid><description>&lt;p>       （一）&lt;/p>
&lt;p>       2011年1月19日祷告会，师母分享《在基督里建立自己·建立别人·建立教会》，教导我们牧师以前讲给她的一句话“要按将来的样式看待弟兄姊妹”&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>       中秋前夜，派出所出来后，师母拽着我在她熟悉的小区奔跑，甩脱GB的跟踪，气喘吁急的我自叹弗如，遇逢姊妹便说师母体力多好，直到一个姊妹告诉我师母说及那刻的感慨“这么多年没有这么跑过”……&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>（三）&lt;/p>
&lt;p>       派出所门口，师母又来与弟兄姊妹一起守候，在听见警察哄撵说“（他们）已经走了”，立即向地下车库出口飞奔去，确定是他们的又一次谎言后，边走向刚回过神的我们边喃喃着“那次他们（警察）就把她从地下车库带出去……”（我知道她怕她的孩子害怕），说时仍然笑着，饱藏担心与放心的一笑，全然没有一丝被戏弄的怨憎，单纯可爱的师母。&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p> （四）&lt;/p>
&lt;p> 中午办公室的电脑屏前，看到王勉弟兄拍的视频，我们身后的师母的背影……那晚后来她还是跟了上来，依旧是把我送到姊妹家门口，看我进去，自己离去，凌晨一点知晓我们都平安了短信给我：“我放心地睡了，晚安。”&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted --></description></item><item><title>我们要在一起/DD</title><link>/2011/12/07/%E6%88%91%E4%BB%AC%E8%A6%81%E5%9C%A8%E4%B8%80%E8%B5%B7dd/</link><pubDate>Wed, 07 Dec 2011 10:51:05 +0000</pubDate><guid>/2011/12/07/%E6%88%91%E4%BB%AC%E8%A6%81%E5%9C%A8%E4%B8%80%E8%B5%B7dd/</guid><description>&lt;p>       自己一个人真正意义上走向平台，走在朝见神的上行之路上是在5月1日的时候。期间经历了太多的试炼，更经历了神极大的祝福。之前虽有想法要记录下弥足珍贵的心路历程，却总觉得自己的文笔不够好，没有写下只字片言。明天就是SW户外的第33个主日，也是倒数第6个主日了，留给我们为神去争战的日子真是越来越少了。因着上个主日自己又一次所经历的，觉得不能再为自己的懒惰找借口了，我实在是要把神给予我们的恩典和保守分享出来。&lt;/p>
&lt;p>在11月13日的清晨再一次走向了平台，之后发生的被带下平台、带上公交车、带到PCS……所有这些都是上一周的重演。只是这一次没能像上几周一样到晚上七八点钟就被放出来，而是在里面整整经过了36个小时。正如第二天晚上HJ、MR从PCS出来接爱WM的采访时说的那样，我们在里面是丰富的，而且是极大的丰富，丰富到任何一个DXZM知道后都会想和我们一起丰富。只是没有想到我后来所经历的丰富是如此夸张的丰富。&lt;/p>
&lt;p>      在HJ和MR离开PCS后，DY通过短信告诉我有可疑的车辆在外面，要做好被跟踪的准备。我告诉了同在一起的YC，让他也有个心理准备，自己便开始利用这有限时间力所能及的做各样准备工作。手机忙充上电（几乎每周户外充电器都会随身携带），能多充一秒是一秒，关键时刻起的作用呀，把钱、公交卡、钥匙这些重要的东西都从我的户外专用包里拿出来，把衣服、水杯等各样的杂物都放到包里……根据我以往的经验把一切收拾妥当后，便安坐在那里，享受着这暴风雨`前的宁静。&lt;/p>
&lt;p>      果不其然，JC来了就让我收拾好东西和他走。走就走吧，神让我经历的我必然要经历和面对。借着拿DXZM送进来的衣物时，偷偷把充着电的手机放到衣兜里（之所以是偷偷的是怕看我们的XJ受到JC责骂）。&lt;/p>
&lt;p>      在14日的22点多我走出了PCS，终于看见了亲爱的师母和DXZM们了，我们自有一番难以言表的欢呼雀跃。很快的，大家脸上的欢欣悄然隐去，我们知道争战又要继续了。&lt;/p>
&lt;p>      “你看那辆白色的车和那辆出租车，这肯定是准备跟踪的。”DY说。&lt;/p>
&lt;p>      “你们帮我把这个包拿到XW去，我带的东西要越少越好。”我顺着DY眼睛看的方面瞄了一眼，对DXZM说。&lt;/p>
&lt;p>      “坐地铁吧，我陪你一起走，我们要在一起！”DY不顾感冒带来的身体不适，坚定的对我说。&lt;/p>
&lt;p>      “好，我们一起走！”我看着她点了点头。&lt;/p>
&lt;p>      说罢，我们便向着地铁的方向奔了过去。没有回头看，知道肯定会有陌生的人跟着我们一起跑。进了空旷的地铁站，边等着DY去安检她的包（如此危急时刻她还没有忘记安检），边不停的回头张望看哪个是可疑的人。DY过来了，我们加快脚步跑下楼梯。&lt;/p>
&lt;p>      后来，通过WM的镜头才知道，师母原来一直默默地跟在我们后面关切地看着我们，我们也看到了让无数DXZM感动的师母的背影。我们可亲可敬可爱的师母啊，你陪伴多少DXZM经过了相似的夜晚？每一个这样的夜晚都是我们的生命被熬炼和扩展的夜晚，每一个这样的夜晚都是你用灵魂用舍命的爱来陪伴的夜晚，每一个这样的夜晚都是会牵动你内心深处每一根神经的夜晚。师母，谢谢你一直用耶稣的爱来爱着我们每一个孩子，也愿我们能把这爱传递下去，爱我们周围的每一个人。&lt;/p>
&lt;p>      我和DY因为慌张坐上了反方向的未班地铁，只坐一站就到了终点站。怎么办？尾巴没能甩掉！只能出了地铁再说吧，反正一切都在神的手中掌管。进了地铁站附近的麦当劳，我们正在商量喝什么，便有另一黑衣人走到了近前来，DY和我相视一笑说，“就喝咖啡吧，反正一晚上呢。”&lt;/p>
&lt;p>      知道我们没能成功摆脱跟踪，师母和G姐没过多久就打车过来和我们一起商量下一步该怎么办。住所有没有必要暴露？工作怎么办？要不要去XW？谁和我一起？当时我坚决地说：“如果一定让我在住所和工作之间选其一，我宁可放弃工作也要住所安宁”。G姐和DY都坚持要和我在一起，师母基于种种原因的考虑最终让我和G姐在一起，师母和DY在一起。走的方向是XW或ZGC，至于其它一切细节只能择机而行吧。现在想来当时做决定的过程有些慢长，因为大家都为对方考虑而坚持。我又因为紧张去了两次卫生间。在卫生间里时，特意看了看是不是有窗户可以跑掉，又抬头望望天花板是不是可以攀爬到上面去把自己藏起来，当我无奈地放弃幻想推门出去时突然发现了一个安全门！但上面的报警提示使我不得不重新回到她们和他们的视线中（嘿嘿，我大约是小时候警匪片看多了）。&lt;/p>
&lt;p>      走吧！没有什么可犹豫的了。便手拿一杯咖啡故做悠闲状和师母、G姐、DY一起走出了麦当劳的大门，没有回头，径直走到了前面的十字路口，按计划师母和DY向右手边拐去，我和G姐一路向苏州街方面走去。有一人从后面走到了我们旁边，G姐微微用胳膊碰了一下我说“咱们走过去吧，走暖和一点儿。”“那打车是不是更暖和呀？”我故意这样说道。果然，见那人马上拿出手机发起短信来。嘿嘿，知道你们有车，我们是不会打车嘀，有“保镖”陪同心里多踏实呀，我心里暗想。&lt;/p>
&lt;p>      不知事实是不是如此，反正觉得很快就到苏州街了。我们快到XW时XY打来电话说她们已经做好了接应的准备。&lt;/p>
&lt;p>      到了！到了！到XW了！快跑！我和G姐不约而同的跑了起来，以至于在楼梯口看到了早在那里等候的XY却来不及说一句话。我快步跑进了一个储物间里等待G姐看清哪边是安全通道，接着按照她的指示通过安全通道跑到了楼上小花园里的一个隐秘处。&lt;/p>
&lt;p>      “宝贝，你穿我的鞋吧，你的鞋跑起来太响了。”她悄声说着，要去脱她的鞋。&lt;/p>
&lt;p>      “G姐，不用。我把鞋脱下来跑就可以了。”我忙说道。心想，你那大鞋如果我穿上，声音得更响。&lt;/p>
&lt;p>      我就拎着我的鞋，光得脚跟着她跑到了一出口处附近。她先悄悄地走近出口偷偷往外观看是否有跟踪的车或人，而我则先隐藏在暗处。G姐蹑手蹑脚地回来了，向我摆了摆手，又指了指另一个出口。明白，这个出口有人，换另一个！我们就又跑向另一个出口。&lt;/p>
&lt;p>      夜是那样的静，只听得见自己的心跳声和急促的喘息声。突然，听到手机报出“13*&lt;strong>*&lt;/strong>***”的声音，吓得我们一惊！原来是XY来的电话，G姐之前忘把手机调成振动了。她忙把手机挂掉，调整手机的情景模式，边安慰我说：“别着急啊，宝贝”其实她比我更着急。感谢神，这次小小的意外没有使我们被发现，倒使自己虚惊了一场。&lt;/p>
&lt;p>      我们把差不多XW的几个出口转遍了，期间也与WM、XY通了N多个电话，约好在哪个出口接应，却又因为有跟踪的人使我们无法到达预定的出口。怎么办？求神吧，人的尽头就是神的启头！求神为我们开道路！&lt;/p>
&lt;p>      我至今也没搞明白到底是跑到了哪个出口，在G姐发现没有人后，我就忙穿上鞋子跟着她一路往四环的方向跑去。跑到了两面有高大建筑物的街上，G姐让我先跑，她在后面看看是否有人尾随。我也不管她了，就不顾一切地跑到了一个阴暗的凹陷下去的角落里隐藏了起来。&lt;/p>
&lt;p>      一会儿，G姐来电话说已经没有人跟着了，问我在哪儿。&lt;/p>
&lt;p>      “你别管了，我打个车就走了。”我这样说，是不想让大家继续替我担心，不想让她跟我这样拼命的跑。&lt;/p>
&lt;p>      “不行，你必须告诉我在哪儿，我们要在一起。”她的声音急切了起来。&lt;/p>
&lt;p>      我知道师母临走前交待过我们不能分开的，师母把我交给了G姐、交给了XY、交给了WM、交给了众DXZM，我不能这样子，这样会让大家更替我担心。我沉默了一下，对她说：“你在哪儿呢？说个明显的建筑物，我去找你”。&lt;/p>
&lt;p>      当我从藏身处走出来要去找G姐的时候，才发现其实我们离得很近，只是一根柱子挡住了我的视线。&lt;/p>
&lt;p>      这时候的我们是万万不敢大意的，我继续躲在暗处，看见G姐打到了车招手叫我过去时，我一下就窜进了车里。&lt;/p>
&lt;p>      坐进了车里，心里稍敢松了一口小气。G姐忙按事先约定好的语言给师母发去了报平安的短信，我也把手机关机使机卡分离，免得被定位，WM也把之前跟踪我们的那两辆车的车牌号发短信给G姐，让我们时刻注意观察。出于谨慎我们一直没有和司机说确切的目的地，只是告诉他往左往右或往前走，我和G姐的交流也是她在手机上打字让我看。我们一路上不停的看路上的出租车、白色的私家车，注意车牌号。我心里恨恨地想，之前只要注意私家车就行了，这回又得注意出租车，真麻烦。&lt;/p>
&lt;p>      经过了一路的观察，我们俩都觉得应该是没太大问题了，但还是提前下了车，给XY打了电话让大家放心。从下车的地方到目的地，我们没有走那条便捷的四边形的一边，而是绕了路走了另外的三边。马路上突然出现的车或人着实让我们小小的紧张一下，但很快排除了可疑对象。途中偶遇到一家粥铺，让我们意识到原来自己已经跑得饥肠辘辘了。&lt;/p>
&lt;p>      进了粥铺，找了个视线开阔，可以看到门口的地方坐下。G姐给DY发完让她踏踏实实睡觉的短信后，也把手机机卡分离了。&lt;/p>
&lt;p>      我们的心慢慢平复下来，向神做了一个异常感恩的谢饭祷告。喝着粥，说着刚才的事情，我突然想笑又想哭。想笑是感谢神的保守，是神的大手遮蔽了恶人的眼睛，使我们神奇地摆脱了他们。想哭的是自己不知道以后是不是还有机会为着主的名去争战。不行，要控制自己的情绪，我的粥还没有喝完呢，最重要的是我们还没有真正安全地到达目的地。&lt;/p>
&lt;p>      离开了粥铺，一路反跟踪到了目的地已经是15日的凌晨2点多了。我和G姐一先一后进了的房门，没有开灯，借着昏暗的台灯洗漱完爬上了床。突然意识到，我的脚是最怕凉的地方，一丁点的冷就能让我觉得是刺骨的冰凉，每天晚上必须要用热水泡过脚才能入睡。今晚光着脚跑了那么久，除了袜子有点脏，我的脚居然没有感觉到任何的不舒服，没有被石头、玻璃、钉子、树枝等类的异物伤到！&lt;/p>
&lt;p>      我的神啊，我要赞美你，你的作为实在是奇妙可畏，孩子这些细节的需要你都眷顾保守！&lt;/p>
&lt;p>      我的神啊，我要赞美你，你赐给了我众多彼此相爱的肢体，使我们能在一起！&lt;/p>
&lt;p>      我的神啊，我要赞美你，一切荣耀感谢归给你！&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted --></description></item><item><title>神是爱/WHY</title><link>/2011/12/07/%E7%A5%9E%E6%98%AF%E7%88%B1why/</link><pubDate>Wed, 07 Dec 2011 10:50:42 +0000</pubDate><guid>/2011/12/07/%E7%A5%9E%E6%98%AF%E7%88%B1why/</guid><description>&lt;p>       自4月10日守望户外开始，我们教会的带领人双燕牧师就在同工会上清晰地传递了她从神领受的异象：新树教会一同参战，是陪伴。我也从一开始就相信，神对教会领袖的带领就是对整间教会的带领。在4月底的一次同工会上，我主动请缨，愿意跟双牧一起参加守望组织的户外敬拜。会议最终决定，双牧参加5月第一周户外，我参加第二周的。我清楚地记得那天散会回家的地铁上，我怀着既兴奋又豪迈的心情对双牧说的话：“是我们的家庭造就了我们姐妹的勇敢。”（呵呵，很快，神就让我看到了自己所谓的“勇敢”。）&lt;/p>
&lt;p>5月的第一周主日很快就来到了，双燕牧师也如所料想的一样，从平台被带走关进了DTYPCS。晚饭后，我匆匆收拾了一些日用品和棉衣赶去探望她。PCS的大铁门紧锁着，黑漆漆的，泛着冰冷而幽暗的光。只有一个小小的窗口对外开放。我有些慌乱，心里怯怯的，只能透过那个窗口向里面传话，请求送东西进去。很快出来一个专门负责她的警察，一见面就问我是否也是基督徒，我肯定地告诉了他，接下来就引来了他一大串劈头盖脸的训斥和谴责。他那种居高临下的态度，和他那充满了“正义感”的语调，令我不知所措。我从小到大从没有被人如此大声的呵斥过，我里面充满了惊慌。我一再请求他允许我送东西进去，都遭到了他的拒绝。我只好带着东西逃也似的跑回了家。&lt;/p>
&lt;p>       接下来的时间里，我就被那深深的恐惧抓住了，各种最坏的想象和猜测纷至沓来。我一方面分分秒秒地焦急等待双燕的消息，一方面时时刻刻恐惧等候那个我要被献为祭物的日子。那个时候，恐惧像一张大网把我网住了，并一点一点地收紧、再收紧，我感觉自己全身都不能动弹，稍稍大一点的响动都令我胆战心惊。我很真切地感受到，这是来自灵里的恐惧，是撒旦做成的。我一次又一次地祷告，希望能够挣脱这恐惧所带来的捆绑。但每次的祷告只能使我有片时的平安，接下来就又一次掉入那恐惧的深坑里。我就在这度日如年的等候中熬过了三天。&lt;/p>
&lt;p>       周三晚上，双牧打来电话，说她虽被释放，但却被看管了，周日可能无法出席新树教会的主日崇拜。为了保证主日讲台不空缺，她问我是否愿意承担主日讲道，先暂不去平台。我几乎以最快的速度答应了她，我感觉像是抓住了一根救命的稻草一般。但同时又深深不齿自己在这件事情上做了逃兵。当我跟家人宣布我周日不去平台时，我先生淡淡地说：“你幸好选了去讲道，你以为周日我能让你出了家门吗？”原来，他之前不表明态度，就是为了在最后的时刻拦阻我的。我终于为我的逃兵行径找到了借口：我不做逃兵，我也出不去啊，还不如去讲道呢，还能做一件有意义的事。预备讲章的过程真是轻松和幸福啊，以前怎么就没有这种感觉呢？以前总是感觉有压力，觉得自己的业余时间都被占用了。如今我才知道，原来预备讲章是可以如此轻松和幸福的。&lt;/p>
&lt;p>       接下来我就以我先生不同意我去户外为由，绝口不再提去户外的事。当然了，他是家里的头，我应当顺服嘛（呵呵，平时要讲顺服可不容易呢）。但是，我内心控告的声音越来越大，我觉得我必须做些什么，以使我的心可以得到安宁。我就去找了双燕牧师，主动表示愿意承担多一些的主日讲道，好腾出她来更加专注在守望的事情上（这样就算我没有直接参战，也算是间接支持啊）。这样，我在新树的讲台上连续四周上下午讲道，我的内心暂时获得了安宁。接下来的事就更令我开心了，我接到邀请，要在守望的晚间祷告会上连续讲道四天，这下可算是直接支持了啊！我不顾那段时间正是自己已连续四周讲道、再加上一个刚刚结束的在安徽的一个为期三天的讲课之后的最疲累的时候，一口就答应了。结果可想而知，到了四天的讲道完成，我灵里的下沉和身体的疲惫一同来临。过去的一个半月里，我用忙碌使自己忘记了自己的逃兵身份。如今，我再也无处可逃了。我先生不让去的理由可以用来搪塞别人，却再也无法说服我自己的心。我的颈椎和腰椎同时犯病，颈肩的肌肉仿佛植入了钢筋一样的坚硬和疼痛，甚至快要到无法下床的地步。我就在神面前大哭，我怨他竟然使我落到如此的境地，他向我要的是我给不起的，我已经尽力了，我都快要累死了，为什么还不放过我？这样的神简直就是暴君！他硬是要把我最宝贵的、最珍惜的东西从我手里拿走，我不想再理他了！&lt;/p>
&lt;p>       跟神赌气的日子过得更艰难。一方面不愿意求他帮忙，一方面却又明知自己无法揪着自己的头发把自己拔出低谷；一方面对于上平台敬拜死都不敢去，一方面又生怕错过了神定意要给予我的祝福（唉！自私又贪婪的人啊！）。在纠结和挣扎中，我把自己关在家里，不愿意去想这些事，却又不得不想这些事。我不愿意与任何人连接和交往，除了去接过双燕以外，我不愿意去陪伴和守候任何人，因为我无法面对他们。&lt;/p>
&lt;p>       10月18日晚，我在守望祷告会的讲道又给了我重重的一击。那周的主题是“神是爱”。尽管我在讲前做了充分的准备，但讲的时候却感觉十分紧张，语言生涩和枯干。有好几次，我都想从讲台跳下来逃跑。讲道是圣经知识的传递，更是属灵生命的传递，我自己感受不到神的爱，如何能够去传讲神是爱呢？从那天开始，我对自己失望极了。&lt;/p>
&lt;p>       虽然我一直逃避主的面，但他的手却一刻也不曾放开过我。他藉着我阅读的灵修书籍来开启我，藉着身边弟兄姊妹的勇敢和忠心激励我。每当听到HN又一次去平台，联想到她扔在家中的一岁多的孩子，她所展现出的对信仰的持守和忠诚，都令我重新检视自己。&lt;/p>
&lt;p>       在一次跟双牧简单分享之后，她敏锐地指出我一直寻求未果的原因，是没有认真迫切地寻求。回家之后，我认真思考她的话，决定要恒切地祷告寻求神给我的带领。在一天买菜回来的路上，我再次向神发出呼求的时候，神叫着我的名字问我：“你信我吗？”我当时感到一阵慌乱，在这个我本该斩钉截铁地回答的问题上，我却突然不知该如何回答。我才突然意识到，我竟然在长期的逃避中，对自己的信心开始疑惑了。我只能说：“主啊，你知道我多么想说‘我信你’，但是我现在却不敢如此说……”接着，我就在那条满是路人的街道上涕泪奔流。这一次，我才真实地将自己这半年以来的挣扎和痛苦一股脑儿地倾倒给了神，求神帮助我可以勇敢面对，不再逃避。&lt;/p>
&lt;p>       神真的开始做工了。11月13日，主日的一早，我接到了nono的短信，我在短暂祷告之后做出了决定：聚会之后，我要去陪伴她，我要从陪伴开始，迈出勇敢面对的第一步。当天讲道的是雅歌，她在讲道中诚恳地分享了她在第一次户外时“失败”的耻辱和后来“扳回”之后灵里的自由和喜乐。这内容引起了我里面深深的共鸣，也使我清楚地看见了神的工作和神的心意。那就是：神要让他的儿女从受捆绑和辖制当中得拯救，活出他定意要给我们的自由、丰盛的生命。是的，这半年来，我的心灵被恐惧和控告捆绑不得自由，我受够了折磨！我要开始反击了！我要在下一个主日去平台敬拜我的主！我相信这是神所要定意成就的我个人生命的突破，也相信这样做是对于我家人真正的爱和责任。&lt;/p>
&lt;p>       一周的等候是在平静中度过的，竟然没有丝毫的恐惧。周五祷告会，双燕的讲道又加给我柔和的力量，nono的攻略和分享竟使我巴不得那时刻早点到来。周六，我尝试着跟我先生沟通，我的诚恳和坚持，竟然获得了他的默许。我开心极了，知道这一切都是圣灵的工作。&lt;/p>
&lt;p>       11月20日清晨，我16岁的女儿陪伴了我从家到平台的全部路途。一路上，我都在稀奇神是怎样将我的恐惧全部拿去的。只是在最后的几站时，有那么一点点的紧张，紧张的是我没有事先踩点，到时候找不到地方该怎么办。呵呵，更多的是那种跃跃欲试的兴奋。到了海淀黄庄站，我与女儿分手，独自按照双燕的指点出了A2口，一上到地面，远远就看见了那个曾经让我恐惧，如今却期待能够登上的中钢国际大厦的平台。我径直向着平台走去，那天的景色是那种令人心醉和沉静的美，那个祭坛在周围景物的衬托下是那般的神圣和庄严，我登上台阶的每一个步伐都是那样的轻灵和喜悦，我的心在向着神一遍一遍地高喊：“我的神，我来了！”&lt;/p>
&lt;p>       ……&lt;/p>
&lt;p>       在大街PCS做了很长时间的笔录（因我拒不交出我的任何信息，包括名字）之后，我和另外四位弟兄姊妹被转到了ZGC PCS。因我已做好被48小时、甚至更长时间的准备，自始至终，我的心态都非常的平和。甚至当他们因我不交出姓名，惩罚我和另一位姊妹不给午饭吃，我以绝食来抗议他们剥夺我吃饭的权利时，我的心态和语气都是柔和的。大约是我的低血糖使他们有所顾忌（绝食之前聊天时提到的），后来他们发生了很大的改变，态度近乎殷勤，竟然允许送进来两只新奥尔良烤鸡，和后来的每餐四菜一汤，以及三明治、奶茶、包子、豆浆、米粥等好吃的食物。感谢神，一直保守我的身体，晚上八点多，我恢复了饮食，也很快恢复了体力。&lt;/p>
&lt;p>       我通常一换地方就会失眠，心里有事也会影响我的睡眠。11月初刚刚结束的为期两周的密集学习中，两人一间宿舍，我每天的睡眠都不过两三个小时而已。我以为被关的日子，我会彻底无眠了。却谁知，神使我在里面的时候，全身放松，一点儿也不担心外面的家人，我知道他们都在神的看顾和保守之中。即使在强烈日光灯的照射下，在看守故意大声说话的间隙里，我也能够安然入睡。晚上睡，白天也能睡，只要坐累了，想躺下看会书，几分钟之内就睡着了。呵呵，能睡着的时候，时间自然过得飞快，48小时，竟然不觉得难熬。&lt;/p>
&lt;p>       我不是最怕被大声地呵斥和辱骂吗？感恩的是，在PCS被关的48小时里，同屋被关的弟兄姊妹被轮番单独提审，我却没有被提审过一次。尤其是22日凌晨，劳累了一天准备睡觉的值班JC又接到督察电话，要求他们要对我们严加看管，要求JC必须与看守共同看管我们时，值班JC的火儿大大发作了。他竟然因为他们的人在登记身份证时漏了两个数字而向ZL弟兄大声地咆哮，他暴怒的声音从隔壁传来的时候，我的心都收紧了。我坐起身来祷告，求神安静他的内心，也求神使我不再害怕。很快，他的音量渐渐低了下去。我又重新躺卧，耳朵却一直留意着隔壁的动静。ZL回来时，MR又被叫走了，我就在那里安静地等着，仿佛待宰的羔羊。但MR回来后好久都没有叫到我。又过了会儿，我听到那个JC问看守：“这个也是啊？我怎么没看见她的名字？什么都不说啊？这不较劲嘛！”嘿！竟然放过了我，没有理我。我内心深深地感恩，我知道我的神在我最怕的事情上，超然地保护了我。那个晚上，我们三个人（其他两个姊妹在午夜前被释放了）就在两个JC和两个看守的看管下，在连上厕所都要开着门的监视下，安然躺卧，竟然从凌晨三点一直睡到早晨七点半，足足睡了四个多小时没被打扰。&lt;/p>
&lt;p>       最让我感动的是来自弟兄姊妹深切的爱和关怀。21日清晨，我看到有一个白发苍苍的老阿姨在一位年轻女子的搀扶下走进了关押我们的候问大厅。起先，还以为是来领那个偷手机的男孩子回家的。但看见她竟然向着我们的一个弟兄径直走去，才知道是给我们送早餐来的。当我无意间摸到阿姨的手是那样的冰凉时，我才惊觉到现在已是天寒地冻的时节。我们在温暖的室内，而这位年老的阿姨和弟兄姊妹们却在严寒中守候着我们、陪伴着我们。我不由得从背后紧紧地抱住了阿姨。我们原本不相识，但是基督的爱使我们成为了亲爱的家人，彼此牵挂、彼此扶助、彼此相爱，神的爱就在我们的相爱中得到了彰显和成全。直到被释放后，我才从弟兄姊妹的口中得知，那个阿姨姓F。还有几个我看见的不知道名字的弟兄姊妹，和许多我没有看见的不知道名字的弟兄姊妹，谢谢你们！你们的爱将陪伴我走过人生的每一个大大小小的高山和低谷，将激励我活出更加有爱和有意义的人生。&lt;/p>
&lt;p>       更加感谢神的是，经过了大半年的户外训练，守望教会建立了自己的一套专业化的支持体系。我被转所时就看到了MD弟兄守在大街PCS大厅里，而我们被转移的信息很快就能被相关的弟兄姊妹知晓；每天每顿饮食及衣物被褥的及时准确送入等，都让我感受到自己正置身于弟兄姊妹的炎炎的爱中。22日上午十点多，我和MR被释放时，再一次看见F阿姨和一位弟兄正在冰冷的门厅迎接等候，接着看到那个弟兄冲外挥挥手，很快就跑过来三个手拿鲜艳气球的人，我连忙迎上前去。看着那一张张热情的笑脸，接过他们手中“耶稣爱你”的气球，得胜的喜悦充满心头。以至于坐在CF姐妹送我回家的专车里，我群发出的短信，被MY姊妹回复：“怎么这么喜乐呀，跟nono 一样，也是那么得瑟。”是呀，就是要这么得瑟，我盼望全世界的人分享我的喜悦，我得胜的喜悦，我终于重担得脱的喜悦，我不再受捆绑和辖制的喜悦，我用行动成全了我信心的喜悦……&lt;/p>
&lt;p>       路途上的时间基本上是在如轰炸般来临的电话和短信中度过的，被这么多的人关怀着、爱着，我都有些飘飘然了。我的好友CX在电话里说：“回家之后赶紧去买菜，给你老公做顿好饭，将功补过。”我不同意：“我回去需要休息，没准我老公中午就跑回家给我做午饭了呢。”11点左右，我终于到家了。当我用钥匙开门时，门竟然从里面开了。原来我先生早晨到单位安排好工作，就跑回家等我了，并且正在给我做午饭（感谢神，使我所夸口的没有落空）。他一句抱怨和数落的话都没有，只轻轻说：“快去洗澡换衣服，饭马上就好，吃完赶紧去睡觉。”我当时幸福得都要晕过去了。&lt;/p>
&lt;p>       晚上，放学回家的女儿向我倾诉她这期间对我的思念和牵挂。她还告诉我，她周一的时候，告诉了她最好的两个朋友，她是基督徒，并且她的妈妈如今正在为信仰受捆锁。我一听就急了：“你没有必要告诉她们妈妈的事啊，如果她们以为妈妈是坏人，以后疏远你怎么办？”但转念一想，我就明白了。过去几年，我一直在为女儿的信仰生命祷告，盼望她能将她所信的活在她的生活中。而她却从不向自己的同学承认自己的基督徒身份，更谈不上传福音了，这是我一直深深忧虑的。但是这次，神却藉着我的一次顺服，便超然地行做，使她不再以福音为耻，反以福音为荣，也以妈妈如今所忠诚持守的为荣。我被神的大爱深深地震撼了。&lt;/p>
&lt;p>       我们在PCS里的时候，我们与那些作奸犯科的嫌疑人是关在一处的。另外四个弟兄姐妹被安排在南半部离看守比较远的地方，我的领地却是离看守咫尺之隔的北半部。因为我这边比较空闲，所以被抓来的嫌疑犯都安排在我这边，我也就有了近距离接触他们的机会。我一直可算是一个“嫉恶如仇”的人，对于那些作奸犯科的人，虽然头脑中知道他们的罪并不比我的更大，但要在行为上接纳他们、爱他们，从心理方面还是有很大一段距离的。但是这次在PCS，神却开启了我里面的怜悯之心。看着他们被打、被羞辱、不给饭吃、不给水喝，我的心就深深的怜悯他们。我把自己的水、粥和包子递到那个被告偷手机的男孩手里的时候，他的眼里满是泪水。我告诉他耶稣爱他，若有烦恼向耶稣倾诉吧。当JC斥责我的举动时，我竟然可以柔声为他争取权利：“他是犯了错，但他也有吃饭的权利。”我把自己的圣经给那男孩儿看，他看了很久，后来竟然枕着圣经睡着了，醒来后接着看，被提审之后仍然接着看。我不知道他能看懂多少，但我知道，这次的相遇，在神的永恒计划中一定不是偶然。我也感谢神，让我从这次的事件中，看清楚法律对于犯罪的无能，以及惩罚、羞辱所能带来的人心深处本能的抗拒和变本加厉的报复。唯有来自基督的爱，才能真正领迷途的人找到回家的路。&lt;/p>
&lt;p>       ZGC PCS里的看守大都是五十岁上下的、高大健壮的北京人，他们每次值班24小时，早晨8点交接班。接了班的看守通常都对我们表示出很烦的样子，因为如果不是我们“捣乱”，他们在没人的时候就可以看电视和睡觉。但经过24小时的接触后，他们对我们的态度通常都会改变。22日早晨八点，在交班前的最后时刻，跟我们交谈和接触最多的那个老大哥，看看四下无人，庄严地向着我们敬了一个礼。这是神定意所要结出的果子，是柔和的力量所带来的人心的改变。&lt;/p>
&lt;p>       周三上午，我开始预备主日的讲章，原计划是要讲但以理书的信息（我最近读书的内容），但神的爱在我里面充溢，在我外面包围，我无法分出精力去预备别的讲章。想到10月18日在守望祷告会那篇“神是爱”的糟糕讲述，我决定再讲“神是爱”。因为若我闭口不为神的爱做见证，我怕石头真的会跳起来说话了。&lt;/p>
&lt;p>       我在整理整个见证的时候有个发现：我不是为着支持守望教会走出去的吗？不是为了敬拜神去户外的吗？怎么到了最后却是为了自己去的呢？这个发现让我有些不安，但很快我就明白了：这就是神的心意！难道神真的就缺我这么一个人去平台？难道神真的需要守望教会非如此行不能打开大恒的大门？断乎不是！神用话语创造了宇宙万物，岂不是一句话就可以解决所有的问题？他需要的是他的儿女参与在他的事工中，有份于他定意要我们享受的永恒生命的丰盛。主耶稣的十字架不只要把我们从地狱的刑罚中拯救出来，还要从我们的自我当中、从为锁链般捆锁的习惯中、从试探中、从恐惧中、从无知和错误中拯救出来。他要操练的是我们不看环境，单单仰望他的信心。如果用图像语言来表述，那就是神不只要把我们从地狱拉到地面上，他还要用双手把我们托起来，使我们得以乘驾地的高处（赛58:14）。是啊，原本以为这是一个为神“舍”的过程，却发现实在是一个丰丰满满“得”的结果。原本以为神命令我说：“起来，去，当炮灰！”却原来神在向我发出召唤：“来，到我的葡萄园里来，与我一起享受甘甜美味的果子。” 我才突然懂得了神爱的深厚和广博，有一首诗歌的旋律开始在我心中久久回荡：“我是谁你如此眷顾，宁处贫穷使我富足；我算什么你竟如此爱我，除你以外我还求什么……”&lt;/p>
&lt;p>       我过去半年的状态就是“逃避”。不只是我，“逃避”已经几乎成为了目前的一种社会性疾病。在繁重的工作压力下，在残酷的竞争中，在复杂的人际关系的张力中，在各种压制我们、捆绑我们的事情上，逃避已经成为我们生活的常态。而逃避所带来的结果只能是越来越深的捆绑和不自由，是对神的怨恨和远离，是无助、是自怜，是对信仰的怀疑。而当我不再逃避，选择勇敢面对的时候，神使我的生命冲破了重重的捆绑和束缚，获得了真正的自由和满足。&lt;/p>
&lt;p>       前些日子，一位韩国牧师的讲道给我留下了深刻的印象。是以一句经文“我靠着那加给我力量的，凡事都能做”（腓4:13）展开的讲道。他说：“我们常常感觉做事疲累，却没有果效，是因为没有得到力量就去做；而我们没有得到力量，是因为没有站在当站的位置上，神要在那个位置加给我们力量……”&lt;/p>
&lt;p>       盼望我的这篇见证，可以给弟兄姊妹一点儿借鉴，在面对自己所谓“大而难”的事情时，可以不再逃避，靠着神勇敢面对。也深愿中国的众家庭教会能够不再逃避，勇敢地站在当站的位置上，到那时，神的力量和祝福定会裂天而降！&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>陪伴是一种福气/铁皮娃娃</title><link>/2011/12/07/%E9%99%AA%E4%BC%B4%E6%98%AF%E4%B8%80%E7%A7%8D%E7%A6%8F%E6%B0%94%E9%93%81%E7%9A%AE%E5%A8%83%E5%A8%83/</link><pubDate>Wed, 07 Dec 2011 10:50:00 +0000</pubDate><guid>/2011/12/07/%E9%99%AA%E4%BC%B4%E6%98%AF%E4%B8%80%E7%A7%8D%E7%A6%8F%E6%B0%94%E9%93%81%E7%9A%AE%E5%A8%83%E5%A8%83/</guid><description>&lt;p>       这个题目其实早就有了，一直没有机会写，但当今天再次真实地体会到这种感受，就不能不写了。&lt;/p>
&lt;p>       陪伴，是双牧从一开始就给新树定的调调。记得第一次去的时候，当被问起为什么要来，是不是来“声援”的，我说，是陪伴。今天大HY讲道，回顾了双牧最初所说的陪伴，让我想起这半年多来的陪伴历程。&lt;/p>
&lt;p>**       起初的陪伴**&lt;/p>
&lt;p>       记得雅歌有一次去的时候，我早上起来灵修，为她和去的人祷告，一跪下就特有感动，眼泪汪汪的。读到“为义受逼迫的人有福了，因为天国是他们的。人若因我辱骂你们，逼迫你们，捏造各样坏话毁谤你们，你们就有福了。应当欢喜快乐，因为你们在天上的赏赐是大的。（太5：10－12）”，就觉得真应景，给她发短信过去。后来她说当时正在将上未上之时，一看，就只好上去了。让我感觉自己像是在要跳水的人后面踹了一脚一样。&lt;/p>
&lt;p>       又有一次主日早上起来，正在为去的人祷告，收到诺诺短信：“我们已经在路上了，呵呵，还有某某和某某”。一看就特别喜乐，后来她们出来后分享，真是如此。回想起来，那时的陪伴，是满怀期待的、欣喜的，有力量的。&lt;/p>
&lt;p>**       那一次**&lt;/p>
&lt;p>       暑假期间，有一周的时间特别合适，我就算计自己可以再去一次，然后就听见双牧念叨关于如何去的一些麻烦，我说那可以住到我家来，一起去。这次算是陪她，竟为她担心了。因为之前听说过他们为了找一个弟兄，把那一片的DXZM家都找遍了，就想她这条鱼也比较大，弄不好会把人招来，我们两个一锅端。具体细节就不说了，总之事后觉得挺可笑的，好像人在这种时候想象力特别丰富，设想了各种可能和路线。我给她指出我们这个楼的四个出口，如果被堵门还来得及跑的话可以从楼外的楼梯下一层再坐电梯之类的。她这人方向感奇差，说了也记不住。我们平时经常讲双牧的段子，说她这样子只能当牧师。结果什么也没有发生，我们一觉睡到天亮，平平安安出门。那次，人家根本没想找她，片区的人早在平台那边布好了网，她一去就被带回去了。&lt;/p>
&lt;p>       那次去我也很快被放回家，我甚至可以去参加下午堂的敬拜，但是带来了一个后果。尽管之前GB曾经答应我不找我单位，但是这次不久，领导和书记就一起找我谈话了。其实领导们的态度倒还好，这个利害我也清楚，我的行业不同于别的行业，是要“执行党的教育方针”的。我的单位正处在艰难地走上坡路的阶段，我也知道领导一直在拼命努力推动，而我的部门又是他特别看重而且顶着一些压力在支持的。如果我出了问题，肯定不只是我自己的事，是要连累部门、领导和单位的。&lt;/p>
&lt;p>       这次之后，心里就有了顾忌。纠结一番，想我应该已经完成自己去的任务了，就陪别人吧。&lt;/p>
&lt;p>**       陪伴的人都累了**&lt;/p>
&lt;p>       之后的状况时起时落。工作一直特别忙，天天捉襟见肘，四脚朝天。教会的事情，时间一周一周地过去，也看不见什么变化。就想真不知道SW的DXZM是什么状况，我们这些陪伴的人都累了。有一次在博客上看到雅歌又流露出想去的意思，第二天早上醒来，觉得还是要关心一下，就给她短信“什么情况？”，回复知道她已经被带到PCS里，正在被所长凶。那时候，我甚至疲乏得不能起床，就趴在床上为她祷告了一下，君王的心如垄沟里的水，希望所长能够善待她，也求主让她能把她小脑瓜里学的所有的情商技术都发挥出来，能够平平安安。结果，我还没有挣扎到能爬起来的地步，就收到短信，人已经出来了，让我心情为之一振。后来听她说，所长很快怒气就没了，很奇妙。我就想，原来神也知道我那时连陪伴的力气都快没有了，恩待了她也恩待了我。&lt;/p>
&lt;p>**       板凳队员们**&lt;/p>
&lt;p>       天气渐渐凉了。PCS外面依然每周出现忠实守候的板凳队员们。一次去等，看见双牧居然坐在睡袋上，还以为是不让送进去的。再一问不是，她带去就是为了让等的人垫着的，因为椅子又硬又凉，尤其是腰椎不好的人坐久了受不了。几次去我没有等过很长时间，基本都是露个头，属于去打酱油的那一类——因为雅歌说，去了坐在那里就是一种压力，所以能凑一会儿数就凑一会儿。过了一会儿板凳队员人数又多起来，我正准备走，又来了一位姐妹，我正要让出睡袋上的地方，结果人家是自备垫子来的，一看就是专业的。&lt;/p>
&lt;p>       又是一周，诺诺又去了。我和ZX主日出来要去看看，找到ZGC大街，说她们在ZGC，打车过去，大厅里面是虽不都熟悉但个个亲切的面孔。我还要回自己的小区参加业委会的扫楼，先走了。ZX说她会等到10点，又给诺诺发了短信。ZX腰不好，是真的“站着说话不腰疼的”，即为了不疼就得站着，她说要等到10点让我挺感动的。第二天，我和雅歌再次去看，本来是为了给诺诺送食品和她的充电器，结果居然接到了人，皆大欢喜。&lt;/p>
&lt;p>       诺诺每次去都有段子。那次去，她义正词严地指责JC的执法形式是连坐的时候，说：“你们这不是连庄吗？”JC们愣了一下，然后说：“啊？你麻将打多了吧？”弄得她很汗。这些段子，是在接了她之后听她说的。边听，边给其他的DXZM发短信报平安：“诺诺出来了，正得瑟呢。”&lt;/p>
&lt;p>**       技术问题和神迹**&lt;/p>
&lt;p>       就在这样一周一周的陪伴中，我的心里开始不安起来。我越来越觉得，还是想再去一次。我开始觉得那种为了单位就不能去的想法对我是一种辖制，好像我真的答应了谁似的，其实谁也没有答应过，我只是说过，你的意思我知道了。看看日历，剩下的时间不多了，数一数，心中已经有了一个唯一的日期。&lt;/p>
&lt;p>       可怎么去呢？好像有一些技术问题不能解决。我想，哪怕是事先告诉GB也要再去一次，因为对户外的支持是一个立场，一个态度，这种态度我从来没有改变过。雅歌说，她对所长讲过，我们没有告诉他们的义务，但是如果被问到她会说实话。她特别纠结的是，她想去，可是不想是被陪着去。我就对她说，哪怕被问到，是被陪着去的，也要去。&lt;/p>
&lt;p>       就在上周，她再次去的时候，神迹出现了，所长例行询问她的短信被神“拦截”了，她直到主日早上才收到。回复的时候，所长因为加班到半夜当时正在睡觉没有看到，等到看到再打电话已经晚了，所长急得说：“我的亲姐姐啊！”那次，一直想去而没有去的大HY也去了，还特别喜乐。诺诺的新段子是，她抗议JC暴力执法，JC说我们哪里有啊？她把自己的一个手指头伸过去说：“看！都被你们弄红了！”引起JC们哈哈大笑。&lt;/p>
&lt;p>**       预备**&lt;/p>
&lt;p>       想去，就开始预备。之前答应了双牧一次祷告会分享，拖了很久，题目和经文早就有了，是“至高者在人的国中掌权”，讲但以理书第4章。时间定在这周三，也是完成任务，也是预备自己。周二晚上，做完单位的事，继续准备分享的内容，准备好已经10点半了，要出楼门，发现门已经锁了。好在办公室里一直放了一套洗漱的东西，躺在沙发上心里刚刚有一点小悲情冒出来，就想到，这毕竟不是ZGC地下室的沙发啊。更感恩的是，之前托同事买的一个暖宝还没有带回家，正好用上了。原来连这样的细节，神都在看顾。&lt;/p>
&lt;p>       周五祷告会，双牧讲以利沙和亚兰王那一段。其实我们经常也像以利沙那个仆人，看见大军就惊惶，但神让我们开眼睛，让我们看见火车火马。当双牧请有感动的DXZM为建堂祷告的时候我赶紧祷，因为上次这个题目被别人先说了。我始终记得那次和LJ一起围绕大恒祷告时的感动，我相信这感动是从神而来的，我相信那个地方终有一天会传出赞美的歌声，祷告的声音，儿童主日学的孩子的声音。双牧说人的信心在不同的领域是不同的。规律是，越是自己的事情越难有信心，别人的事情，离得远一点的反而容易有。我们对建堂和户外的事情一直在陪伴，知道大的脉络，但毕竟不完全在其中，细节知道的少，所以可能更容易有信心吧。下来后小雪对我说：“托儿！”，我笑笑，说：“铁托！”&lt;/p>
&lt;p>       祷告会后我对雅歌说这周要去，可能要先告诉GB，她说不要说。我心里咯噔一下，可又觉得她是对的，我也不愿意说。诺诺已经连续去了几次了，这次本来想休息一周，但听了双牧的讲道热血沸腾，又想去，我们俩就约了。&lt;/p>
&lt;p>       昨天下午又在办公室加班，周一有一个方案要提交审议，写好了打印出来放在电话下面，想万一24或者48了可以让同事复印了带到会上，又做了其他一些准备，就去诺诺那里。&lt;/p>
&lt;p>       晚上我们一起祷告，一起分享，感觉特别好。诺诺是我们祷告会的组长，这半年多虽然参加SW的祷告会也挺好的，但我有时还是怀念新树的祷告会，大家在房子里横七竖八地跪着，也求他的国他的义，也求自己的鸡毛蒜皮。我们唱一首歌，祷告一会儿，再唱一首，再祷告，然后分享个人的事情，再彼此代祷。诺诺在意的是自己这两次去面对JC的时候态度上有血气，我们就祷告，说我们去是为了敬拜神，不是为了和谁对抗，求神拿走我们心里的血气。我们还为第二天祷告了很多。&lt;/p>
&lt;p>       睡觉之前，把闹钟上到6点。&lt;/p>
&lt;p>**       平台歌声**&lt;/p>
&lt;p>       早上快7点时出门，很快打上车，在车上，我们就开始轻声地唱赞美诗，心里是抑制不住的喜乐。到了地方，诺诺知道有一个一直上到三层的电梯，我们就上去，上到二层的时候就被两个棉大衣拦住，让我们下去。我们不下去，就坐在旁边的椅子上开始敬拜。这个时候，大约是7点20。&lt;/p>
&lt;p>       虽然以前也来过，但我发现自己的心还是跳的有点快，唱赞美诗的声音开始也有一点颤抖。可是两个人的歌声唱出来，让我又觉得欢喜。我和诺诺在教会都带敬拜，在这个特殊的地方敬拜，唱诗，感觉又相同又不同。一会儿四个棉大衣围过来，看着黑黑的影子，我真有点不安。他们其实是好奇，把我们的程序单、诗歌本拿去看看，还问有“哈利路亚”的歌是怎么回事。&lt;/p>
&lt;p>       其实程序单上有的歌是不会唱的，就换了会唱的唱。在这个有些寒冷的冬日的早晨，那边站着看守的人。但我们的主是天地万有的主宰，是万王之王，他配得我们的敬拜赞美。&lt;/p>
&lt;p>       旁边有一个扫地的阿姨，扫到我们这里，我们就站起来给她让地方。第二次过来拖地的时候，她说：“你们唱吧，我喜欢听。我也是基督徒，可是不合格。”我说：“我们也都不合格。”没想到在这里能碰上姐妹，真是惊喜。&lt;/p>
&lt;p>       讲道内容是讲主耶稣十架七言的第六句：“成了”。是的，在主里面，一切已经成就。当他在十字架上的时候，他面对的不只是几个仅是执行任务也没有什么恶意的棉大衣，而是冷酷的罗马军兵、恶意的犹太领袖、看热闹的嘲笑的民众。但是他说，成了。在世人看上去最悲惨、失败、羞辱的时候，他说，成了。&lt;/p>
&lt;p>       读完讲道内容，唱回应诗歌《鼓舞》，背诵主祷文，完成了全套敬拜程序。&lt;/p>
&lt;p>       后来&lt;/p>
&lt;p>       头脑中好像出现了一段空白。然后呢？这部分没有剧本。&lt;/p>
&lt;p>       听到诺诺问棉大衣：“我们可以走了吗？”&lt;/p>
&lt;p>       棉大衣说：“走吧！”&lt;/p>
&lt;p>       我们两个就下来了，边走还没有缓过神来，这就放我们走了？那干什么去呢？回教会？&lt;/p>
&lt;p>       转到广场正面，再到侧面，看见著名的大巴车，看到游荡的人，怎么个个都像便衣？&lt;/p>
&lt;p>       我们决定去路边的小吃摊吃早餐。正在吃，HN走过来叫我们：“咦，你们吃早餐呢？你们上去吗？”诺诺说：“我们已经敬拜完了啊！他们把我们放了。”HN说：“那我过去。”看着HN的背影，对她特别钦佩。她也好几次了，家里还有一个年幼的孩子。&lt;/p>
&lt;p>       又过一会儿，诺诺接到HJ的电话，找她要程序单。亏了我们还没走，等来HJ，给他程序单，在边上一边祷告一边看着他被带走。&lt;/p>
&lt;p>       虽然还有点意犹未尽，可好像神为我们今天预备的就是这样了，我们决定回教会。正走着，看见小弟兄YT。YT是被半道放下来的，他不甘心，又要上去。我们塞给了他一些食品。&lt;/p>
&lt;p>       走到苏州街，去上午堂还有点早，决定去ZGC大街去看看，坐了一会儿。我们又出来，又碰见了YT！原来他又被拦下来了，不让上去。我们就一起去上午堂敬拜。&lt;/p>
&lt;p>       我和诺诺回顾了一下前一晚的祷告。我们求了希望能够当天出来，最好还能参加新树的敬拜；结果祷告大发了，当时就被放了。我对神说我就把单位的事情交给他了，相信他比我更在乎，我只管我的这部分，剩下的就求他兜着了；结果不要说影响单位，连边都沾不上。我们还求第二天的每一个时间、每一个环节、每一个遇到的人都在他的手中；结果很巧地遇到了一些人和事，包括那个扫地的姐妹。我问诺诺，亚伯拉罕下山的时候，是不是也是这种心情？&lt;/p>
&lt;p>       诺诺这次的段子是，她之前买了一双熊掌模样的手套，就等着摇一摇对JC们说：“Hi!”这次果然有一个JC夸她，你这手套真不错。&lt;/p>
&lt;p>       回到上午堂敬拜，觉得能在室内敬拜真是恩典。没有琴清唱练歌的时候想起HN，平时有的时候不觉得，没有才觉得司琴的服事多么重要。&lt;/p>
&lt;p>       大HY讲道，讲了她这半年来的挣扎和上次去的过程中的喜乐和被关爱的感觉，让我们都很感动。最后她说，“保罗说‘我靠着那加给我力量的，凡事都能做。’要得到神加给的力量，就要站在神让我们站的地方，不能逃避。”雅歌、诺诺、我在下面都说：“阿们！”我们这三个托儿，就差摇荧光棒了。&lt;/p>
&lt;p>       陪伴，就是神让我们站的地方。&lt;/p></description></item><item><title>到如今耶和华都帮助我们/ MR</title><link>/2011/12/07/%E5%88%B0%E5%A6%82%E4%BB%8A%E8%80%B6%E5%92%8C%E5%8D%8E%E9%83%BD%E5%B8%AE%E5%8A%A9%E6%88%91%E4%BB%AC-mr/</link><pubDate>Wed, 07 Dec 2011 10:49:25 +0000</pubDate><guid>/2011/12/07/%E5%88%B0%E5%A6%82%E4%BB%8A%E8%80%B6%E5%92%8C%E5%8D%8E%E9%83%BD%E5%B8%AE%E5%8A%A9%E6%88%91%E4%BB%AC-mr/</guid><description>&lt;p>       圣诞节快到了，户外敬拜也快要结束了。从这里遥望4月10号以来的日子，主在我生命里所加给的不可谓不多，所兴起的不可谓不大。&lt;/p>
&lt;p>       从教会决定户外敬拜以来，我一直都是完全支持的。但是，我的支持是仅限于口头和思想上的，肉体却在软弱的带领下一路后退。&lt;/p>
&lt;p>4月1日那天0是稀里糊涂跟着大家“大帮哄”，没什么准备的情况下，就去了CHF小学和HYL派出所一日游。但在领略了国家机器被开动起来如临大敌的赫赫威势之后，被震慑的阴影还是实实在在的。&lt;/p>
&lt;p>       我里面向来就有的冷漠和逃避开始登场。教会的事毕竟是教会的事，言语上支持一下是可以的，但要货真价实地把自己摆上，计算一下得失，那还是算了吧。那时刚蒙主恩典空降了一份还不错的工作，户外敬拜的顾虑主要是舍不得这份工作啊，人要生存要吃饭，多现实的问题啊。安慰自己说，支持弟兄姊妹们去户外，我自己在后面摇旗呐喊就可以了。其实后来连摇旗呐喊也没有。我是自私的，我是诡诈的，我承认，这是我的本相，也是人性的本相，人谁不是这样？然后我就得了安慰，继续自私诡诈下去了。&lt;/p>
&lt;p>       在经历了接下来几个主日在平台外围的游移徘徊后，我终于找到理由可以名正言顺地不去敬拜了，那就是加班。因为知道派出所经常会过度盛情地留户外敬拜的弟兄姊妹呆上一两天，所以在去主日敬拜之前，要预备为周一不能正常出现而请假。但我请假的原因并没有向同事隐瞒，这导致事情很快被老板了，在他看来这可是个惊天动地的事儿。带着破口的我与老板三两个回合的简单交谈后，就缴械投降了，主动向老板提供了给我单独加班的和平解决方案。&lt;/p>
&lt;p>       这之后就开始了几个月的软弱者愈软弱的伪加班生涯。从开始的每周末老板特别叮嘱要我加班，到后来老板懒得理我，但我仍自动坚持加班，这破口一开，果然就一溃千里。这样丧权辱国地一路溃退下来，我的属灵光景也是一路下滑，一片黑暗。&lt;/p>
&lt;p>       “我的仇敌啊，不要向我夸耀。我虽跌倒，却要起来；我虽坐在黑暗里，耶和华却作我的光。”（弥7：8）&lt;/p>
&lt;p>       大概是主终于看不下去我这个光景了，这份本是恩典却终为缠累的工作，在6月底被主挪去了。我想，这就像不懂事的小孩子，父母给了几个小糖果就赶紧握在手中，当父母要我们松开手张开怀抱去承接更大的礼物时，小孩子却舍不得糖果不肯松开手。&lt;/p>
&lt;p>       “这样，你们无论什么人，若不撇下一切所有的，就不能做我的门徒。”（路14：33）经文我原是知道的，然而此事甚难，我们靠着自己，果然是什么也撇不下。感谢主，在人不能的，在神凡事都能，我们贪恋、难舍、撇不下的，神会帮我们撇下，神会掰开我们的手，使我们放下手中的小糖果，预备领受更大的恩典。&lt;/p>
&lt;p>       到6月底要放下那份工作的时候，因着神的怜悯与大能，我眼前原来的糖果已变成鸡肋，可以使我了无牵挂地离开，并且松一口气，终于可以神清气爽地迈出户外了。&lt;/p>
&lt;p>       但没有想到，神对我的工作还没有完。&lt;/p>
&lt;p>       从7月开始，我喜乐平安地一直户外敬拜到8月份，问题出现了。因为4·10那次就已经如实登记了住址，后来的户外之旅也都是照实复述住址，于是到了这时候，该上门的也终于上门了。我的住处属于河北管辖，原以为这种距离属于鞭长莫及，但普天之下，莫非王土，此话不假。&lt;/p>
&lt;p>       当在自己安逸的住所里，和突然登门的河北JC面对面一场交锋下来，虽没有当场败退，心底其实已经乱了阵脚。&lt;/p>
&lt;p>       搬还是不搬？这是一个问题。&lt;/p>
&lt;p>       JC同志已经撂下两个清晰肯定的选择：一，去三自；二，搬走。&lt;/p>
&lt;p>       回答很简单：三自是不去的，搬家也是不搬的。&lt;/p>
&lt;p>       但是JC已经抄走了房东的电话，我暂时顶住了，房东可未必见过这个阵势。果然，不久房东给我电话，和我协商请求终止合同。房子毕竟是人家的，房东也是老实人，好吧，我搬家，但要求给一个月时间找房子，事就这么成了。&lt;/p>
&lt;p>       搬家是一个既伤感又劳累的过程，搬了很多次家了，所以特别不愿意搬家。在还未搬家的这一个多月里，每周日早晨都有人上门，配合我达成不去主日敬拜的理由。是的，每次周日早晨有人按门铃的时候，我都有一种如释重负的感觉，这次又可以不去敬拜了，也许可以一直这样，就不用搬家了呢。&lt;/p>
&lt;p>       但这个破口一开，果然又是一溃千里。&lt;/p>
&lt;p>       每周日登门的JC可能觉得辛苦，开始越来越怠工。最初是我还没起床，门铃就响，到后来开始迟到，越来越迟。&lt;/p>
&lt;p>       这时我不知不觉陷入到一个尴尬的处境中。起初，当周日早晨，我收拾停当该出门时，JC却还没有来，我就想要不然再等一会，再等一会他不来我就走，结果很快他就来了，我就松一口气，他来了我就可以不去了。但是下一次他又更晚，这样越来越晚，我也就等啊等啊，后来明知出门也来不及了，但还是盼望JC来。也存着幻想，这样也许就可以不用搬家了。&lt;/p>
&lt;p>       但这幻想很快就破灭了，房东又接到派出所的关怀，再次催我搬家。这次房东主动把剩余房租都退还给了我，使我一再拖延的搬家日程终于有了个最后期限。&lt;/p>
&lt;p>       越是贪恋的，越是要挪去，越是想抓住不放的，越是要给你拿去。这就是主给的功课，我避无可避，必须完成。&lt;/p>
&lt;p>       搬家是劳累的，我心是充满苦水的，预备搬家的过程中，周日JC即使不来，我也不去户外了。只想早点搬完家，让这个令人折磨的过程早点过去。&lt;/p>
&lt;p>       当终于搬完家的时候，面对再一次来临的主日，我对主说，我没有理由不去敬拜了，但是，我牺牲了这么多，而这样的户外敬拜究竟是不是出于你的带领，我不想白白地受苦，愿你给我一个印证。而那时，心里正有一个小负担，心里就说，如果这个小负担你帮我解除了，这事就是出于你。&lt;/p>
&lt;p>       搬家后第一个主日敬拜回来后，我刚打开出门时放在家里没带的手机，一个陌生电话就打进来，我一接，哦，我那个小负担就因着这个电话解除了。我得到了印证，感谢主，这事是出于你，这是你对我的带领，我感恩并且只有顺服。&lt;/p>
&lt;p>       于是，主使我一直坚持去户外敬拜他，直到今日。&lt;/p>
&lt;p>       “到如今耶和华都帮助我们。”感谢主，愿他的名得着颂赞。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted --></description></item><item><title>所经历的都是神的恩典/SM</title><link>/2011/12/07/%E6%89%80%E7%BB%8F%E5%8E%86%E7%9A%84%E9%83%BD%E6%98%AF%E7%A5%9E%E7%9A%84%E6%81%A9%E5%85%B8sm/</link><pubDate>Wed, 07 Dec 2011 10:48:57 +0000</pubDate><guid>/2011/12/07/%E6%89%80%E7%BB%8F%E5%8E%86%E7%9A%84%E9%83%BD%E6%98%AF%E7%A5%9E%E7%9A%84%E6%81%A9%E5%85%B8sm/</guid><description>&lt;p>       当周一的晚上从PCS出来后，给姊妹们打电话报平安。一位姊妹对我说：“到家就好，你受苦了。”我回答说：“没关系，我所经历的都是恩典。”今天恰巧是感恩节，我愿将我这感恩的分享，作为小小的礼物，献给天父。&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>       “信是所望之事的实底，未见之事的确据”这句关于信心的定义是在我初读圣经时就非常震撼我的一句话。我单单以文学专业的角度来分析这句话，就能感受到这句话表达的是那么有分量：所盼望的事，还没有到来，已经有了实底。没有看见的事，还未到眼前，心里已经有了确凿无疑的证据。这是怎样的一种踏实和安心啊！那一刻，从心底里，我就彻底涌出一种愿望，我信，我愿意把自己交托给神，我愿意要那种无比的踏实和安心。&lt;/p>
&lt;p>       可是，当属灵的争战来临的时候，我突然发现，自己的信心有时只能停留在心里，在行动上举步不前。四月十日，当教会宣布在户外敬拜时，我觉得没有什么特别，感觉就像过去在华杰、在老故事一样，我要在星期天去教会敬拜神，这个星期天教会在“平台”，所以我就去“平台”，我去只是基于我要去教会敬拜。虽然牧师一直在宣讲这是一场属灵的争战，但我总认为，我不是争战，只为敬拜，因为这是一位基督徒每周自然而然要做的事情。因此，我毫不犹豫地去了平台。可是当我到达平台的时候，看见弟兄姊妹正被抓到一辆中巴车里，那一刻，我才感受到似乎有一种争战。&lt;/p>
&lt;p>       之后的周间，我和先生接到各方的电话，有派出所和街道，还有民宗侨、居委会。用各种或软或硬的语气告诉我们不要去“平台”。我和先生交换意见，先生说：“我是不能去了，但你应该去。”因为老公在国有单位上班，他“去”对单位和领导影响太大。而我不过是一位全职妈妈，不会影响到别人。可以说，我自己觉得我应该去平台敬拜，先生也很支持，对我而言，并没有什么拦阻，但当我心里想要去平台的时候，却突然发现我迈不动脚了。&lt;/p>
&lt;p>       因为，我有很多的担心。首先担心的是孩子，两个孩子需要照顾，尤其是幼子太小，我担心如果我被带走，他晚上睡觉哭闹怎么办？还担心他的户口问题没有解决，如果去会不会被有关方面卡住更没法解决。又担心，如果被带走，在PCS我该怎样说话，尤其怕GB那种有经验的“套”的谈话方式，担心自己一旦说的不对，就落入到某种陷阱之中等等，各种各样的担心出现在心里。我在心里对自己说：“怕什么呀，有神啊，神会管的，他会在你跌落的时候托住你，在你软弱的时候坚固你啊，你还担心什么呀。”可是，虽然心里这样不断一遍一遍对自己说，依然是不敢行动。&lt;/p>
&lt;p>       因此，第二周再去“平台”的时候，我已经不是“敬拜”的心态，而是去看看。一方面我觉得要遵循“不可停止聚会”，但另一方面我要避免被带走。再后来，在平台附近遇见一些弟兄姊妹，大家有时在餐厅有时在公园，这样坚持敬拜，最后我和20几位弟兄姊妹稳定在平台附近的公园进行户外敬拜。&lt;/p>
&lt;p>       一旦敬拜稳定下来，就更少想去平台的事情了。虽然每周看到弟兄姊妹前仆后继地去赴这场争战，也很羡慕他们在争战的前线，可是，自己依然难以去除担心。就这样到了10月底。有一天，小组聚会的时候，一位姊妹提到马上到圣诞节了，她觉得自己想到应当抓住机会去平台参与教会的这场属灵争战，经历神的带领，但是心里又总有担心，让大家一起祷告。我说我也是这样的心态。于是我们小组就为这件事情祷告，渐渐地，我和YL姊妹有了更明确的感动，感受到神的呼召。于是我们相约周四一起禁食祷告，之后我们又到平台上一起祷告，心中确定神的意思是让我们去。&lt;/p>
&lt;p>       于是，星期六的时候我就把家里和孩子的事对先生做了安排，心里很踏实。可是主日早晨起床，小儿子突然呕吐，以前他从来没有过这样，而且连续吐了两次，由于清早没有吃饭，他吐的都是酸水，让我很担心。我的心突然又揪了起来，而且一下子想到了很多很多负面的东西。并且还怀疑是不是神在拦阻。但是，我想到自己明确跟神说，请神带领我经历争战，并在争战中亲自经历他的信实，让自己的信心能够成长突破。因此我赶紧在心里对神祷告说：“神啊，如果真的是你的拦阻，你就拦阻到我不能迈步为止，否则我就向前。免得让我的信心又软弱下来。”当我到达平台的那一刻，心里是无比得安稳。感谢神！&lt;/p>
&lt;p>       在PCS的时候，我也经历到神的奇妙带领，很多我事先担心的事情或者没有发生，或者是虽然发生，神都给了我出我意料的平安和智慧安然渡过。在这真实的经历中，让我体会到我的担心是因为自己的小信，而神用他的智慧他亲自的带领，让我明白，完全地信靠他是一件多么让人安心的事。&lt;/p>
&lt;p>       同时，我也特别感谢神的怜悯，我知道之前有弟兄姊妹的经历：被打，被虐待，被侮辱。神都没有让我经历这些，我知道是因神的怜悯没有加给我过重的担子，谢谢神，我真的没有丝毫可夸口的地方，全是神的恩典！&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>       在PCS，我和另外四位弟兄姊妹被分配到一起。因为有很久没有在一起聚会，有一位我好久未见的姊妹见面了，还有几位弟兄姊妹我知道他们的名字，但是从来没有见过面，这次也见到了，感觉是如此的亲切，一个个熟悉的名字终于和他们亲切的面容联系起来。我们虽是很少谋面的肢体，却因着元首基督的带领，在PCS中一起读经、唱诗，传福音，渡过30多个小时“圣徒相通”般的美好时光。C姊妹，像一位福音的战士，她从人的罪性出发，一直讲到永生，她边讲边做手势，激动时甚至从座位上站起来，用做实验的方式，让人生动地看到罪如何将人引向灭亡。有一次她一口气对一位警察讲了半个小时福音，讲完她说：“好渴。”然后冲我们一挥手“你们接着上。”真的好有急先锋的气势。G姊妹说话时温柔中带着力量。当警察指着那些盗窃打架被抓的人说：“我不需要上帝，他们才需要。”她温柔却坚定地说：“这就是你的罪性，自以为义！我没有认识主之前正和你一样！”于是她以此开始，娓娓道来，为基督的福音做见证。F弟兄是一种理性分析的方式，他不断提出直指人心的问题，让对方陷入思索。站在一旁微微笑的是H姊妹，她是一个很好的观察者，当一位警察不断诋毁抵挡福音的时候，她笑眯眯地转过脸小声与我分享说：“感谢神，让我看到一个如此顽梗的人，让我回想起自己没有信主的时候比他更加顽梗，更会讲大道理，但是神的大爱却将我征服并寻回。”哦，真的感谢主，让我们肢体彼此配搭，将似乎不得时的时候、在不合适的场合传福音，为他作见证。&lt;/p>
&lt;p>       后来，姊妹们陆续被释放，我一边高兴她们能够离开，一边不舍她们的离开，沉浸在与她们一起交通的感受中。当我也被告知可以离开的时候，只剩下F弟兄，他对我说：“感谢主，我一直在祷告，让你先走。”听了他的话，我的泪水在眼中莹润。当三位姊妹都离开时，我心里曾有一点点担心：“呀，一会若是弟兄也走了，就剩下我一个人了。好孤单。”但是马上我转向神祷告说：“如果最后只剩下我自己，求你让我平静安稳。”我的心马上就放松下来，对神说：“即使只剩下我也不怕。”但令我感动的是，不但神怜悯我，还有弟兄在爱里的祷告和担当。&lt;/p>
&lt;p>       当我从PCS出来的时候，我终于见到了在外面等待守候的姊妹们。两天来，正是这几位姊妹一直在外面守候，不断给我们送水和食物。PCS只在周日的时候提供过水给我们，其他时间没有水也没有吃的，那个时候，每当有警察提着一包东西进来说，有人给你们送吃的来了，就感动得热泪盈眶。G姊妹说，她特别愿意等待弟兄姊妹送来食物，并非是不能熬过饥渴，而是在那食物中感受肢体间亲密无间的爱和支持。当我见到在外面一直盼着我们被释放的姊妹时，她们是那么开心，一位姊妹马上递给我两个热腾腾的肉夹馍，我们彼此握手问候，另一位姊妹嘱咐我到家之后一定来电话确定平安。那热腾腾的肉夹馍，那话语中漾起的温氲萦绕在我们中间，让这间平时代表威严的PCS接待室，霎时间因为我们的彼此问候而温暖起来。感谢天父，他如此周到地安排。&lt;/p>
&lt;p>       不仅如此，当我回到家的时候，我打开手机，看见上面满是代祷和问候的短信。读着那一条条的问候，眼睛湿润，心中温暖，又浮想起小组姊妹间的代祷，两位小组的姊妹不断给我们送来水和食物的画面，打开电脑，邮箱中弹出来的最新邮件都是问候与鼓励的话语。感谢主，感谢你让我们众肢体连与你，并让我们因你而更加紧密相连。愿荣耀感恩颂赞在这感恩节都归于我们的元首基督。&lt;/p></description></item><item><title>自治是宗教组织的根本走向/魏德东</title><link>/2011/12/07/%E8%87%AA%E6%B2%BB%E6%98%AF%E5%AE%97%E6%95%99%E7%BB%84%E7%BB%87%E7%9A%84%E6%A0%B9%E6%9C%AC%E8%B5%B0%E5%90%91%E9%AD%8F%E5%BE%B7%E4%B8%9C/</link><pubDate>Wed, 07 Dec 2011 10:48:25 +0000</pubDate><guid>/2011/12/07/%E8%87%AA%E6%B2%BB%E6%98%AF%E5%AE%97%E6%95%99%E7%BB%84%E7%BB%87%E7%9A%84%E6%A0%B9%E6%9C%AC%E8%B5%B0%E5%90%91%E9%AD%8F%E5%BE%B7%E4%B8%9C/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>22日，广东省就《关于广东省进一步培育发展和规范管理社会组织的方案》做起草说明，明确从2012年7月1日起，除特别规定、特殊领域外，将社会组织的业务主管单位改为业务指导单位，社会组织直接向民政部门申请成立，不再需要挂靠主管单位，无须前置审批。同时，行业协会将率先引入竞争机制，以后将允许一业多会，允许跨地域组建等等。&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>一封来信/MT</title><link>/2011/12/07/%E4%B8%80%E5%B0%81%E6%9D%A5%E4%BF%A1mt/</link><pubDate>Wed, 07 Dec 2011 10:47:47 +0000</pubDate><guid>/2011/12/07/%E4%B8%80%E5%B0%81%E6%9D%A5%E4%BF%A1mt/</guid><description>&lt;p>       又是感恩节了。去年我们集体大聚餐的情形仿佛还触手可及，我和你们中的很多人，已经有超过半年的时间没见过了。从今年4月份以来，发生了太多的事情，我们都面临了太多的挑战、考验和冲击。我们有人被带进派出所，有人被学校、单位、居委会等谈话、被看守、被软禁、被搬家、被辞职……经历了前所未有的一年。在这个过程中，教会面临分裂、纷争，弟兄姊妹们在论坛上互相攻击甚至谩骂，让我深深体会到了教会在“合一”方面的脆弱。如天明牧师所说，他最担心的，就是教会的合一。&lt;/p>
&lt;p>但我衷心的感谢神，感谢祂给了我这样的经历：我体会到了走向中钢平台时候内心的挣扎，体会到了警察在背后巡视的恐惧，体会到了派出所里弟兄姊妹将自己摆上的勇气，明白了背起十字架跟随主需要付出代价！&lt;/p>
&lt;p>       前几天我把《主爱在中国》守望版下载到了手机上，看到那些熟悉的场景，看到风雪中的敬拜，我几乎流泪。那个时候，多好啊！我现在因为身体的原因，无法参加小组，周末也没有人一起敬拜，孤独地像脱离了羊群的羔羊，等着神伸出祂的竿和杖来安慰我。这样孤独的生活，不知道要什么时候才有结果。&lt;/p>
&lt;p>       圣诞节在即，户外敬拜也许要告一段落，我们的教会怎么办？我们怎么办？……有太多的未知摆在面前，神在掌控，我们，只有祷告和等待。&lt;/p>
&lt;p>       感谢神在这样特殊的一年当中赐下产业给我，也谢谢弟兄姊妹们为我代祷。我现在身体状况很好，宝宝也很好，丈夫虽然不信主，但每天晚上，他都会给宝宝读一段《圣经》听，我也会唱赞美诗给宝宝。每到这时，宝宝在我肚里都会有感觉，都会动。感谢神，这样看顾我的宝宝，希望宝宝出生后，是一个属神的孩子。&lt;/p>
&lt;p>       亲爱的弟兄姊妹们，虽然我们很少见面、很少联系，一样求主看顾我们小组的发展，保守我们心思的合一，让我们能够常常惦记彼此，彼此代祷，并一起为我们的教会代祷！&lt;/p>
&lt;p>       感谢赞美主！&lt;/p>
&lt;p>       MT姊妹&lt;/p></description></item><item><title>面对警察的不明文执法甚至暴力时/XYQ</title><link>/2011/12/07/%E9%9D%A2%E5%AF%B9%E8%AD%A6%E5%AF%9F%E7%9A%84%E4%B8%8D%E6%98%8E%E6%96%87%E6%89%A7%E6%B3%95%E7%94%9A%E8%87%B3%E6%9A%B4%E5%8A%9B%E6%97%B6xyq/</link><pubDate>Wed, 07 Dec 2011 10:47:13 +0000</pubDate><guid>/2011/12/07/%E9%9D%A2%E5%AF%B9%E8%AD%A6%E5%AF%9F%E7%9A%84%E4%B8%8D%E6%98%8E%E6%96%87%E6%89%A7%E6%B3%95%E7%94%9A%E8%87%B3%E6%9A%B4%E5%8A%9B%E6%97%B6xyq/</guid><description>&lt;p>       11月27日主日下午5点左右，在ZGCDJ派出所两名弟兄姊妹在公共区等候大厅安静等候时，一位陈姓警长，忽然冲出接待室，喊着，“是守望教会的吗，守望的给我出去！” 拉扯、推搡一弟兄和一姊妹，把姊妹的衣服袖子扯破，用强力把弟兄推出去，把弟兄的背包踢出大厅，书包里的杂志和圣经散落了一地，直到书包踢到派出所门外的台阶下后，该警察又一边咒骂，一边用脚狠狠踢了几下背包，其中一本散落的圣经掉到警车上了。&lt;/p>
&lt;p>在此之前，弟兄姊妹并未与该警长有任何接触和交流，从27日晚上到目前（28日下午近5点），相关弟兄姊妹就与派出所当面及电话、短信的形式交涉，希望他们就此事件给出答复，但是到现在一直未给任何答复。类似的事情许多弟兄姊妹都有经历，也有被警察粗暴的伤害，为此缘故，求神加给我们应对的智慧和能力在恶面前不被激怒，也不失勇气，用神喜悦的方式捍卫自己。&lt;/p>
&lt;p>       面对警察的不文明甚至暴力，作为基督徒我们应该饶恕他们个人，但是对于这种行为我们必须勇敢地指出，并且不姑息，不纵容这种行为，对恶行哑然无声也是在恶上有份。我们对恶行的声讨不是为了泄个人私愤，而是为了阻止这种恶行的蔓延，避免其他公民再次受到恶的侵害，从这个意义上，我们对一切的恶的追讨都不能接受任何私了的解决方式。&lt;/p>
&lt;p>       面对警察的暴力，受害的不仅仅是受害者，作为施害的警察也是受害者。当他们随意践踏个体的尊严，侵害公民的合法权益时，他们的良心也在不间断重复的恶行中麻木，他们是被罪恶伤害很深的人，一切对个人的伤害，在基督救赎的爱里都必得医治，作为基督徒按照一定的程序公开声讨这一行为本身是在阳光下昭示罪的行为，也通过这一行为的操练，胜过内心害怕麻烦、逃避矛盾的天性。&lt;/p>
&lt;p>       面对不文明甚至暴力的警察，我们有义务要求就他们的违纪行为对当事人进行道歉，没有道歉就没有真正的自省，没有道歉，权力的滥用也不能被规范。在我们的生活范围内，我们能影响的人和事是有限的，在这个有限的影响范围内，我们按照良心的尺度，指出他们工作中的违纪现象，并且依据相关法律保持我们追究的权利，如果我们每个人都做自己所能做的，受益的是警察的形象和和谐的警民关系。&lt;/p>
&lt;p>       我们的信仰体现在付代价跟随主的过程当中，体现在弟兄姊妹彼此陪伴扶持的关系当中，也体现在面对他人违法犯纪时勇敢地指出并在自己能力范围内阻止其恶行的蔓延。面对比我们强大，在气势上先声夺人的警察，能以温柔、安静、勇敢不妥协地态度面对他们的力量就是从神而来的对自我身份的认知，对神心意的体会。我们不能期待人的政权给我们带来的什么样公义，但是在追求公义的路上我们要与神同行。&lt;/p>
&lt;p>       同时，也让我们举起手为警察祷告，他们每天应付各类突发事件，在各种社会治安犯罪事件中摸爬滚打，加班加点是他们工作的常态，他们的精神和生活处于高压状态，焦躁、委屈、蛮横、迷茫或刚硬的心态让他们在心理上也常常陷入危机状态，他们需要辅导，也需要帮助，他们也常常是撒旦攻击和使用的目标，求神赐我们智慧、无私无畏的心，清洁柔和的心与警察继续打交道，也愿神的祝福倾倒在软弱不配的我们身上，也借着我们将他的名在警察和各个派出所中高举！&lt;/p></description></item><item><title>爱是一种牵挂/YC</title><link>/2011/12/07/%E7%88%B1%E6%98%AF%E4%B8%80%E7%A7%8D%E7%89%B5%E6%8C%82yc/</link><pubDate>Wed, 07 Dec 2011 10:46:40 +0000</pubDate><guid>/2011/12/07/%E7%88%B1%E6%98%AF%E4%B8%80%E7%A7%8D%E7%89%B5%E6%8C%82yc/</guid><description>&lt;p>       警察放我出来的时候，问我说，你们怎么来这​么多人？因为，当时外面有4个弟兄姊妹等我​，今天一共有9个弟兄姊妹来等了我。我说，​这是一种牵挂，是一种爱，这是好事。警察说​，我们会有另外一种看法。他说这话的时候，​我感觉他有些压力。于是我告诉他：“你这样想是不对的。”&lt;/p></description></item><item><title>跟随耶稣——基督徒信仰生活（三）/小雪</title><link>/2011/12/07/%E8%B7%9F%E9%9A%8F%E8%80%B6%E7%A8%A3-%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E5%BE%92%E4%BF%A1%E4%BB%B0%E7%94%9F%E6%B4%BB%EF%BC%88%E4%B8%89%EF%BC%89%E5%B0%8F%E9%9B%AA/</link><pubDate>Wed, 07 Dec 2011 10:45:20 +0000</pubDate><guid>/2011/12/07/%E8%B7%9F%E9%9A%8F%E8%80%B6%E7%A8%A3-%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E5%BE%92%E4%BF%A1%E4%BB%B0%E7%94%9F%E6%B4%BB%EF%BC%88%E4%B8%89%EF%BC%89%E5%B0%8F%E9%9B%AA/</guid><description>&lt;p>       耶稣对众人说：“若有人要跟从我，就当舍己，天天背起他的十字架来跟从我。因为，凡要救自己生命的，必丧掉生命；凡为我丧掉生命的，必救了生命。”（马太福音16:24-25，路加福音8:23-24）&lt;/p>
&lt;p>基督徒太熟悉这段经文了，几乎都知道作基督徒当舍己背十字架跟主。今天我要讲的是：舍己舍的是什么？我刚来教会时学会了一首歌《哦，我要像你》，那里面有一句歌词：“将我的所是和我的所有，完全献给你，不自经营。”当时便很感慨：“什么人写的歌词，竟能如此敏感地将我区分成“所是”和“所有”两部分？“在教会时间越长，越发感到这所是和所有区分的微妙。对于刚刚大学毕业的学生来讲，对于挣扎在生活底层的人来讲，舍我之所有还是比较容易的，因为你本来也没有什么嘛。所以马克思说无产者失去的只是锁链。你们近乎无产者。但是，对于知识分子，小知识分子，对于受过高等教育的人群来讲，舍我之所是确是“万万不能”的难。&lt;/p>
&lt;p>       我们人在三岁之前大多是不会说“我”这个字的。小孩子敲门，里面问：“谁呀？”小孩子一般回答：是小红，小花，小石头，他不会说是我。而成年人通常脱口而出“我”，然后再补充说：“张三、李四。”这就是人的自我意识的特征。从学会说我，我们就逐步建立起了自我意识，这是上帝创造人时，赋予人不同于动物之处，人是有自我意识的活物。但是自亚当犯罪堕落之后，人的自我意识也被罪玷污，发展出了自我中心的倾向。无论我们人怎样自我省察、自我修炼，都如同揪着自己的头发试图将自己拔离地球一样只会让自己更加深陷自我中心的泥淖，或变成道德上的自大，或变成怀疑一切的解构。&lt;/p>
&lt;p>       所以，对于我们这一班基督徒来说，“将所有的周济穷人”甚至“舍己身叫人焚烧”相对来说是容易的，但是让心思意念更新变化，使之合乎神造我们的本相，是更加困难的事情。&lt;/p>
&lt;p>       我们来看亚伯拉罕献以撒的故事，表面上亚伯拉罕献出的是他的“儿子”，“独生的儿子”，“所爱的以撒”，但更本质上讲，亚伯拉罕献上的是自己的意志，是心甘情愿在神面前的顺服。我们不知道亚伯拉罕是怎样分辨出耶和华神的声音的，或许从出吾珥到献以撒，30多年的时间，亚伯拉罕熟悉了神的行为方式，毕竟他是与神曾面对面说过话的人，我们只知道神的声音一出，亚伯拉罕就说“我在这里”，没有疑惑，没有反诘，没有抱怨，只有顺服的行动。亚伯拉罕并不是个完美的人物，他也有软弱，甚至犯罪跌倒，他的撒谎使撒拉陷入极大的危险，几乎要危及神应许的实现；他的谎言被外邦人戳穿，他的犯罪使他在外邦人面前蒙羞，使外邦人比他更显为义。但是亚伯拉罕一生对神的旨意从未有任何的抗拒，从出吾珥的呼召，到放逐以实玛利，再到献以撒，亚伯拉罕的顺服、遵命堪为楷模。&lt;/p>
&lt;p>       如果我们从人的角度看，亚伯拉罕完全有理由抗议神：既然应许赐给我以撒，并且还要从以撒得后裔，为什么又要收走你所赐的呢？这不是“逗你玩”嘛。但从神的角度，神要亚伯拉罕知道：他爱的是神还是神的应许、神的赐福？要知道，若我们只想要应许赐福，我们就与拜偶像的没有什么区别了。历史上以色列人多次犯罪，其中一项就是拜偶像。他们受异教风俗的影响，用异教的心态去崇拜神，当战场上失利时，他们就抬着神的约柜去打仗，以为神的大能会帮助他们打胜仗。结果怎么样呢？神并不听以色列人的摆布，以色列人大败，连约柜也被非利士人掳走了。那又怎么样呢？不借以色列人的手，耶和华神照样使大衮庙的神像摔得四分五裂（撒上4-6章）。我曾听过一个真实的故事，一对基督徒夫妻多年不孕，在恳切祷告后，蒙神恩赐得以怀孕生子。但是孩子出生后，孩子成了他们家的偶像，主日要送孩子学琴，送孩子锻炼，送孩子……读经没有了，祷告没有了，查经学习没有了，主日聚会也没有了。原本是神的赐福反倒成了绊倒他们的石头。在我们户外聚会期间，我们也有弟兄姊妹经历过主内机构工作被解职的遭遇。我们这些在政府部门，在喉舌部门工作的还没有被开除、被辞退，反而是在主内机构工作的弟兄姊妹，被劝离职，因为这些机构怕受连累，怕影响到他们的事工，对神的忠诚没有了，对弟兄姊妹的爱没有了，这样的机构在我看，事工也成了偶像。我们守望教会自己当警惕，建堂是神对我们的带领，是我们的事工，但不要成为我们的偶像，变成只要结果，却忘记了赐果子的神。&lt;/p>
&lt;p>       上帝给了亚伯拉罕应许，又要收回以撒，他是欺骗亚伯拉罕吗？当然不是，神断不会撒谎。那么，献了以撒，神的应许又将如何呢？在人的理性看这就是死路绝境，无路可走了，但是人的尽头是神的开始，理性的尽头是信心的开始。神是信实的，他的应许不会虚谎；神是公义的，他不会对他的子民是而又非；在人的局限中，或许看不清神的目标，那么我们唯有凭信心跟随。这个世界可能有不少时候我们不清楚神为什么如此安排，我们不知道神为什么让我们凑齐了建堂奉献款却让我们在签约时屡屡受挫；我们既然能付清了全部房款使合同生效，为什么又迟迟拿不到钥匙一拖两年？我们不知道为什么一年前带给我们清晰看见的牧者今天成了最强硬的反对者；我们不知道为什么神赐乐义生命又在她只有两岁时收回，等等等等。我们不知道的事情很多，有的也许在几年后、十几年后我们就明白了，噢，当初神那样安排是为了这个呀！有的也许要到我们见主的那一刻才明白。但我们知道：神的圣洁公义、神的慈爱怜悯永不会改变，而我们也甘愿将自己的一切，无论是所有还是所是都完全献给他使用。&lt;/p>
&lt;p>       当亚伯拉罕献上以撒之后，我们知道了结果，神没有要亚伯拉罕的儿子，相反他却是为了我们舍了他的独生爱子耶稣。而且神当即应许赐福给亚伯拉罕：“论福，我必赐大福给你”，一是子孙众多“如同天上的星，海边的沙”；二是你的子孙要强盛，“必得着仇敌的城门”；三是弥赛亚要从你的后裔而出，“地上乃万国都必因你的后裔得福。”&lt;/p>
&lt;p>       这是亚伯拉罕的行为换来的吗？不是，上帝早就计划好了这一切。那么上帝不知道亚伯拉罕的心吗？一定要用这样不近人情的方式考验他吗？不是，这考验同样是神的赐福。亚伯拉罕是信心之父，我们怎么知道的呢？人的信心在人心里面，我们怎么知道他没有信心呢？这就像雅各书说的“信心是与他的行为并行，而且信心因着行为才得成全”，神给亚伯拉罕的试验，是给亚伯拉罕一个展示他的信靠的机会，并将他的故事传讲给子孙后代。今天，我们守望教会似乎也处在一种试炼之中，弟兄姊妹们，你们也当看这是神赐福给守望教会的机会。未来的守望教会的属灵传统，就将从这一刻，从我们对神的忠心、顺服、遵从、摆上开始，从跟随主、走舍己背十字架的路开始。这是我们的荣耀。&lt;/p>
&lt;p>       机会不多了，当趁着可寻找的时候寻找他。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>灵修短文（11月28日—12月9日）/孙毅长老</title><link>/2011/12/07/%E7%81%B5%E4%BF%AE%E7%9F%AD%E6%96%87%EF%BC%8811%E6%9C%8828%E6%97%A5-12%E6%9C%889%E6%97%A5%EF%BC%89%E5%AD%99%E6%AF%85%E9%95%BF%E8%80%81/</link><pubDate>Wed, 07 Dec 2011 10:44:53 +0000</pubDate><guid>/2011/12/07/%E7%81%B5%E4%BF%AE%E7%9F%AD%E6%96%87%EF%BC%8811%E6%9C%8828%E6%97%A5-12%E6%9C%889%E6%97%A5%EF%BC%89%E5%AD%99%E6%AF%85%E9%95%BF%E8%80%81/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>       尊敬君王是神给我们的命令。我们之所以尊敬君王，是因为我们敬畏神，是因为君王的职分是神所设立的，是因为神要使用他们来治理这个世俗国度。正是这个神所设立的职分本身配得我们的尊敬，而不是那些有罪性的人本身。&lt;/p>
&lt;p>“公民对官员最主要的责任，就是要大大地尊敬他们的职分，因为这职分是神亲自交付他们的，我们因此当尊敬他们为神的使者和代表。某些人很尊敬地顺服他们的官员，希望有这些他们所能顺服的人存在，因他们知道这对社会有很大的益处，然而他们却视官员的存在为某种不可避免的恶。但彼得对我们的要求不止这样，因他吩咐我们当尊敬君王（彼前2：17）；所罗门同样教导我们当敬畏耶和华与君王（箴24：21）。因彼得所记载的‘尊敬’这一词，包括某种真诚与坦白地尊重；而所罗门既将君王与神连在一起，就表示将一种神圣的尊敬和尊严归于君王。我们也应当指出保罗众所周知的另一句话：‘我们必须顺服，不但是因为刑罚，也是因为良心。’（罗13：5）他的意思是说：臣民不应该因对君王和治理者的惧怕而顺服他们（就如他们当然会服从带武器的仇敌，知道若抵抗就必定立刻受到报复），因为当他们顺服君王时，他们就在顺服神，因为统治者的权柄来自神。&lt;/p>
&lt;p>       我所探讨的不是那些人本身，仿佛某种有尊严的面具能够掩盖他们的愚昧、懒惰、残暴、不道德的恶行一样，从而要求把对美德的称赞献给邪恶。我说的是这职分本身配得我们的尊荣和尊敬。所以无论是谁来作我们的治理者，只因他们的职位，就当受我们的尊敬。”（《基督教要义》四卷20章22节）&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>       君王有时对人的要求超过了他们所当要求的，似乎每个人不只是行为上还要在心思意念上都听从他们，全身心地忠于他们，看他们如神一样，他们才感到安全。因此，尽管基督徒可能会比他人更好地尽到了作为公民对国家及政府的义务，但如果没有表达出对君王如同对神一样的忠心，还是可能会面临危险。然而，这是基督徒必须要面对的代价，因为我们别无选择地只能尊基督为主，因为除了这位为人被钉十字架的耶稣之外，没有任何人可以将自己当作神。&lt;/p>
&lt;p>       “虽然我们已证明对治理者的顺服完全合乎真道，但我们总要留意这例外，甚至强调这例外，即这顺服不可叫我们离弃我们对神自己的顺服，因为所有君王的一切计划、命令，以及他们的权威，都伏在神的权柄之下。我们若是单为满足人而激怒神，这是非常荒谬的事，因为我们是为神的缘故顺服他们！主才是万王之王，每当他张开他圣洁的口说话时，我们要在众人的权威之上听从他；在神的权威之下，我们服从在我们身上一切的权柄，但只在神里面服从他们。他们若吩咐任何违背神的事，我们要轻视这吩咐，且在这情况下，不可因他们做官的权威而感到恐惧，因当我们将这权威视为伏在神至高的权柄底下，我们就并没有损害它。根据这原则，虽然但以理拒绝顺服君王不敬虔的命令，却说自己在王面前没有行过亏损的事（但6：22—23）。因为君王越过了界限，这样不仅冒犯了人，也在神面前硬着颈项，等于是废除了他自己的权力。······他们虚伪地说：在任何方面不遵守君王就不合乎真道。仿佛神将自己的权柄交付给了他们，叫他们如神一样统治全人类！或仿佛将地上的权柄伏在将这权柄交付人的主宰手中，就是贬低这权柄似的，虽然就连天上的使者都以战兢的心求告神！我知道我们若对神保持这样忠心的心态，会经常面临极大的危险，因为君王非常不悦任何人对他们有所违背。所罗门说：‘王的震怒如杀人的使者。’（箴16：14）但既然天国的使者彼得大声宣告说：‘顺从神，不顺从人，是应当的’（徒5：29），我们就要使这想法成为我们的安慰，即我们宁愿受任何的苦难，也不要离开敬虔的道路，即献上主所要求我们的顺服。”（《基督教要义》四卷20章32节）&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>       我们常会在经历人生的失败，走投无路的时候，才在无奈中稍为接受自己的无能与贫乏。这是人认识自己的开始。只在人接受自己的无能与贫乏，一个更真实、完美与良善的神的存在才可能被我们认识到，让人下意识地去向祂呼求。在人的呼求中，人才向神有些许的开放，被唤醒去寻求我们的神。人生的苦难以及人因此对自己的认识，在这个意义上，是神对这个人的怜悯与呼唤，为的是让他有机会来认识神。&lt;/p>
&lt;p>       “若有人省察自己，就不得不立刻思想到神，因他的‘生活、动作’都在乎他（徒17：28）。显然，我们具有的才智绝非出于自己，甚至连我们的存在都在乎神。其次，神借这些才智，就如从天降与我们的雨露，汇流成河，引领我们再归回源头（神）那里去。事实上，我们的贫乏，反而更彰显神里面无限的丰盛。亚当的悖逆使我们沦落到悲惨的灭亡中，而这景况迫使我们仰望神。如此，我们不仅会饥渴地在神里面寻求我们一切所缺乏的，还在因恐惧唤起的觉醒中学会谦卑。因人的世界充满悲惨，我们丧失了神原先赐给我们的义袍，我们引以为耻的赤身露体便将我们的罪恶暴露无遗。只在我们每一个人深感自己的悲哀，才使我们对神略知一二。因深感自己的无知、虚空、贫乏、软弱，也更因感觉到自己的堕落和败坏，我们便意识到智慧的真光、真美德、丰富的良善，以及无瑕疵的公义，这一切唯独存留在主里面。因这缘故，我们的罪反而催逼我们思想到神的恩惠；而且除非我们先对自己不悦，否则我们不会真诚地仰望神。只要人仍旧不认识自己，即仍旧满足于他的禀赋，同时对自己悲惨的处境无知或漠不关心，那他无疑会安于现状。据此，认识自己不仅唤醒我们寻求神，同时也会牵着我们的手领我们寻见他。”（《基督教要义》一卷1章1节）&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>       在我们认识神之前，我们是用这地上的标准来看自己。虽有不足，但总还有更多的优点才不至让我们因绝望而倒下。所有自己的贫乏、失败和软弱，我们都可以找到相应的原因；直到有一天，只有在神的光中，我们才被逼到一个角落，看到自己不过是一个无可救药的罪人。在神的绝对的标准中，我们才能看到自己罪人的本相。这个意义上，只有认识神，我们才可能更完整真实地认识我们人自己。&lt;/p>
&lt;p>       “除非人先仰望神的面并由对他的沉思谦卑地省察自己，否则就不可能清楚地认识自己。因为我们总是自以为公义、正直、聪明和圣洁，这种骄傲是每一个人与生俱来的——除非有充分的证据指控我们是不义、污秽、愚蠢和不洁的。此外，若我们只看自己而不仰望主（因主是唯一审查我们的标准），我们便不会认自己的这些罪。既然我们生性是假冒为善的，徒有义的外表而无其实就足以使我们自己满足了。在我们内外四周既然都污秽不堪，而我们又依据人的败坏为标准，所以只要我们看到一些稍微洁净的东西便以为那是纯洁无瑕的。正如人看惯了黑色，便以为略带白色甚至棕色之物即为极白的。我们的感官也能帮助我们更清楚地发觉我们是如何错误地估计我们的属灵景况。在大晴天里，我们观看地面和周遭之物时，觉得一目了然，但当举目注视太阳时，却顿觉头晕目眩，于是只得承认我们的眼目虽能洞察地上之物，然而当面对太阳时，就眼目昏暗了。我们在估计自己属灵的景况时也是如此。我们的眼光若只局限于尘世，满足于自己的义、智慧和美德，我们必然得意洋洋、自吹自擂、幻想自己为神。然而一旦我们仰望神，思想到他的属性，他的公义、智慧和权能是何其完美——而神的属性就是他要求我们的标准，那么，先前令我们欣喜的假冒之义，如今因看清它是极其邪恶的，而被我们视为污秽；先前我们视为智慧的，如今因发现它的愚妄而感到作呕；先前看似大有能力的，如今被显露是最软弱无能的。我们所看为完美的，却仍与神的纯洁有天壤之别。” （《基督教要义》一卷1章2节）&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>       对神的认识，不只是在头脑中认识到神的存在，而是在日常生活中经历到祂的护理，并因此从心中确认祂的良善。当我们不再因为所受到的挫折而抱怨，顺服祂所带领的处境，确认祂让我经历到的一切都是善的，并因着祂的信实，而稍微学习信靠祂，对祂从心中有一种敬畏与爱的时候，我们才可以说对祂有了一点认识。&lt;/p>
&lt;p>       “只要我们的心灵对神有最基本的认识，我们就不得不尊荣他，但是仅仅相信神的存在和他是众人应当尊荣、敬拜的对象，仍是不够的，除非我们同时深信他是一切良善的源头，唯独在他里面才能寻求所有这一切。我的意思是，我们必须深信神不但创造这世界，也以他无限的大能托住它，以他的智慧管理之，以他的良善保守之，尤其是以他的公义和审判统治人类，以他的怜悯包容世人，以他的护理看顾万物，而且没有丝毫的智慧、光明、公义、权能、正直，或真理不是出于神。所以我们要学习等候，并向他寻求这一切，而一旦领受就要心存感恩，并承认这一切都是由他而来。因对神全能的感受就恰当地教导我们敬虔，进而产生基督教。我所说的‘敬虔’是，我们经历神的恩惠，并因这知识在我们心里产生对神的敬畏和爱。若人未曾领悟到他们欠神所有的一切，如他们领受到神父亲般的抚养、他是他们一切好处的源头，因此他们也不应该在神之外寻求任何事物——他们便永远不会甘心乐意地事奉他。事实上，除非他们在神里面寻求他们一切的快乐，否则他们永远也不会献上自己，并由衷地事奉神。”（《基督教要义》一卷2章1节）&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>        &lt;strong>2011年12月5日（周一）&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>**        我从前风闻有你，现在亲眼看见你，因此我厌恶自己，在尘土和炉灰中懊悔。（伯42：5-6）**&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>       神不是人所设定的一个研究对象，象研究其他事物那样通过研究来认识祂，或者仅仅是通过听讲就可以认识祂。这位神是一位活的有位格的神，只向那些在敬畏、顺服中去投靠祂的人——加尔文将这些人称为敬虔的人——来启示祂自己，其实就是在敬畏与顺服中经历到祂的慈爱、怜悯、威严与公义时，得以认识祂。这样的认识不只是让我们在头脑中得着知识，也在我们的生命中留下无法抹去的印记。这意义上，敬畏是人得着智慧的开始，是人有受教之心的标志。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>       “敬虔人的心灵不会为自己去想象任何一种取悦自己的神，乃是仰望独一无二的真神，并且他也不会按自己的愿望描述这位神，而是满心相信神自己的启示。这样的人总是恐惧战兢，深怕自己远离神，或任意妄为地违背神的旨意。这种人所认识的乃是真神，因为他深信神掌管万事，也相信神带领并保护他，因此他完全献上自己专靠神。他知道神是一切美善的源头，若他遭遇苦难或缺乏时，他便立刻投靠神的保护，等候神的帮助。因为他深信神是良善和怜恤人的，所以他以单纯的信心依靠他，并不怀疑神以他的慈爱救他脱离一切困苦，因他承认神是主和天父。敬虔之人也认为，承认神在万事上有主权、敬畏神的威严、把荣耀神当作他的目标、顺服神一切的命令，是正当的。因他视神为公义的法官，相信神会严厉地惩罚一切的罪，他永不忘记神审判的宝座就在他面前，并因惧怕神而约束自己免得激怒神。然而他对神审判的惧怕并不至于使他想要逃脱，即使可以逃脱。他接受神是敬虔之人的施恩者，同样地，他也接受神是刑罚恶人的法官。因为敬虔的人知道，神惩罚恶人和赏赐义人永生同样荣耀神自己。此外，这人遏止自己犯罪，不只是因为惧怕神的惩罚，也是因为他爱和敬畏天父，就敬拜他为主。即使没有地狱，他仍然不敢激怒他。”（《基督教要义》一卷2章2节）&lt;/p>
&lt;p>**        2011年12月6日（周二）**&lt;/p>
&lt;p>**        神的事情，人所能知道的，原显明在人心里。因为神已经给他们显明。（罗1：19）**&lt;/p>
&lt;p>        对神刻意地不认识，是现代人生活的基本特征。然而，无论现代人可能用多么科学的、多么思辨的、多么娱乐的、多么麻醉的形式去消除神存在带给人的神圣感，人到时对审判的恐惧依然是永远无法消除的。其实，真信仰是人类文明的基础，而不是文明发展的绊脚石。如果人不是在真宗教的信仰中认识神，与神相像，就会在物质的世界中迷失自己，而与物相像，甚至比动物更加败坏与堕落。而要与神相像，就意味着我们要时常地来到神的面前。&lt;/p>
&lt;p>       “有判断力的人的确知道，对神存在的意识无法从人的思想中抹去。事实上，不敬虔人的顽固，虽然他们拼命抗拒，也无法摆脱对神的惧怕，本身就充分证明人知道神的存在，这信念是与生俱来的，也深深地根植在每一个人的内心深处。······我的意思是说，虽然愚昧恶人的心越来越刚硬（因为他们故意敌挡神），但他们越想抹杀对神存在的意识，这意识却越发活跃。由此可见，对神存在的意识这教义并不是首先在学校里学到的，而是人自母腹以来便俱来的，甚至连大自然本身也不容许我们忘记这一点，尽管世人反抗并竭力扼杀这一事实。&lt;/p>
&lt;p>       此外，若所有的人生来的目的是认识神，而我们对神的知识却没有帮助我们达成这个目的，那么这种对神的知识不过是暂时和虚空的。因此，显然那些没有用一切思想和行动来达成这目标的人，就没有尽到他们被创造的本分。从前的哲学家也无不明白这一点，如柏拉图（Plato）常常教导说，灵魂的高尚莫过于与神相像，而当人领悟神的知识时就会完全改变而与神相像。同样，在普鲁塔克（Plutarch）的作品中葛利勒（Gryllus）极巧妙地辩论道，宗教一旦与生活分开，人类便与禽兽相差无几，甚至在许多方面比禽兽更可悲。”（《基督教要义》一卷3章3节）&lt;/p>
&lt;p>**        2011年12月7日（周三）**&lt;/p>
&lt;p>**        但从前你们不认识神的时候，是给那些本来不是神的作奴仆。（加4：8）**&lt;/p>
&lt;p>       在人还不认识神的时候，人的生活或宗教热情会表现在对偶像的崇拜上。对偶像的崇拜就是迷信，就是把不是神的当作神来崇拜。这种崇拜偶像与崇拜真神的主要区别在于：对偶像的崇拜是自我中心的表现，一方面想借着对偶像的崇拜达到自己的目的，同时又活在害怕偶像对结果的控制使自己不能达到目的的恐惧中，从而只能让人沦为偶像的奴隶。对真神的敬拜则以全然服从神的旨意为绝对标准，在以神为自己生活的目的而对他的全然投靠中，从自我中心的生活中得着释放与自由。&lt;/p>
&lt;p>       “他们以为任何对宗教的热诚，不管有多么荒谬，都足以蒙神悦纳。但他们不明白真宗教应该以服从神的旨意为绝对的标准；神是永不改变的，不是人按己意所能捏造的幽灵。由此可见，迷信表面上似乎讨神喜悦，其实只是极虚伪地嘲弄神。因迷信者所喜爱的几乎是神宣称他所轻看的。迷信就是轻视或公开地拒绝神所吩咐并向我们启示他所喜悦的事。所以，一切自己设立敬拜神仪式之人只不过是在敬拜和赞扬他们自己的狂傲。若非他们已先在自己心里雕刻一位荒谬、毫无意义的神，他们绝不敢如此玩弄神。因此，使徒保罗称这对神笼统而错误的观念为对神无知：‘但从前你们不认识神的时候，是给那些本来不是神的作奴仆。’（加4：8）他在别处也教导说，当以弗所的信徒偏离对独一真神正确的认识时，他们便‘没有神’（弗2：12）。至少在这种情况之下，不论你捏造一种或多种神都无关紧要，因为你这样做就是离弃真神，因此你所拥有的只是一个可憎的偶像。”（《基督教要义》一卷4章3节）&lt;/p>
&lt;p>        &lt;strong>2011年12月8日（周四）&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>**        愿他以我的默念为甘甜。我要因耶和华欢喜。（诗104：34）**&lt;/p>
&lt;p>       奥古斯丁说：“我寻求你，等于寻求快乐的生活”。神不只是带领我们到教会中去寻求他，神也喜悦我们在日常生活中借着他的创造来思想他，从他思想所创造的每样事物的美和荣耀中，心里得着满足。这美丽的自然及浩瀚的宇宙如同那位伟大的创造者所披的明亮的外袍，上面嵌满了以各种动物、植物、山川、河流、星体和光线表现出来的珍珠宝石。&lt;/p>
&lt;p>       “有福一生的最终目标就是认识神（参阅约17：3）。为了让每个人都有获取幸福的机会，神不但在人心里撒下我们所谓真宗教的种子，也在创造宇宙的整个事工上天天启示他自己。因此，人一旦睁开眼睛就不得不看到他。其实，神的本质无法测透；所以他的神性远超过人的认知能力。但神所创造的每一件事工都刻上记号，以便彰显他的荣耀，这记号是如此明确，以至于连文盲和愚昧者都无法以无知作借口。所以这位先知十分贴切地宣扬：‘披上亮光，如披外袍’（诗104：2p.）。他似乎在说，自从创立世界以来，神借着所有的受造物随时随地向我们彰显的荣耀，就如他穿上可见的、满有荣光的外袍彰显他自己。同样地，这位先知也巧妙地将铺在天上的穹苍比拟为他荣耀的幔子，也提及他在水中立楼阁的栋梁、用云彩为车辇、借着风的翅膀而行、以风为使者、以火焰为仆役（诗104：2—4）。既然神的全能和智慧的荣耀在天上照耀得更明亮，天便常常被称为他的王宫（诗11：4）。然而无论你往何处看，宇宙中神荣耀的点点火花随处可见。你无法一眼看透宇宙这无比宽广和美丽的体系，故而不得不叹服其明亮的荣光。《希伯来书》的作者绝妙地说：宇宙并不是从显然之物造出来的（来11：3）。他的意思是，宇宙如此井然有序地运行，宛如一面镜子，叫我们思想到那位肉眼看不到的神。”（《基督教要义》一卷5章1节）&lt;/p>
&lt;p>**       2011年12月9日（周五）**&lt;/p>
&lt;p>**       我观看你指头所造的天，并你所陈设的月亮星宿。（诗8：3）**&lt;/p>
&lt;p>       加尔文说：“诸天的光辉传扬神的荣耀，就如神学教授教导学生一般。”宇宙是神所造所导所演的一个大剧院，而我们有幸成为其中的观众。当然，如果我们有更多关于自然的知识，会让我们更能体会这里所上演之伟大戏剧的精妙。不过，人即便是不懂高深的技术，也不会精确的计算，但只要以敬畏的心观看之，就不难看到他的荣耀。其实，这个自然首先是神给人创造的美丽家园，而不首先是让人整天算计着怎样从中获得更多自身利益的大仓库。&lt;/p>
&lt;p>       “无论是在天上或地上，都有无数证明神奇妙智慧的证据；不只是那些研究天文学、医学，或一切自然科学深奥事的专家，就连那些没有受过教育和最无知的人睁眼也可见这些证据，以至于他们一旦睁眼便不得不为此作见证。的确，那些深入或初接触文学艺术的人借此亦更能深入地了解关于神智慧的隐秘事。即使对文学艺术一无所知者亦足以一窥神创造事工的杰作，以至引领他赞美这位巧匠。无疑地，要考察星星的行踪、发现神为它们所定的位置、衡量它们之间的距离、明白它们的性质，需要技术和精确的计算。当考察这一切时，神的护理之工便更加清楚地彰显，因此人的思想必须提升到一定程度才能仰望神的荣耀。即使连没有受过教育和最无知的人，仅凭他们的眼见亦足以知道神的杰作，因神的杰作彰显在非千篇一律而又井然有序地排列在天上的众星里。那么，显然，主将他的智慧丰富地彰显给每一个人。”（《基督教要义》一卷5章2节）&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>北京守望教会12月禁食祷告题目</title><link>/2011/12/07/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A12%E6%9C%88%E7%A6%81%E9%A3%9F%E7%A5%B7%E5%91%8A%E9%A2%98%E7%9B%AE/</link><pubDate>Wed, 07 Dec 2011 10:43:44 +0000</pubDate><guid>/2011/12/07/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A12%E6%9C%88%E7%A6%81%E9%A3%9F%E7%A5%B7%E5%91%8A%E9%A2%98%E7%9B%AE/</guid><description>&lt;p>       守望儿女们已走过34个户外主日敬拜，每一周每一位参与者都经历着圣灵来的洗礼，在生命的每一个角落都被神光照着，也被神爱护着。34周，弟兄姊妹同心合一，彼此代祷、彼此牵挂、彼此鼓励、彼此守候，一同守望等候神的时间的到来。12月是充满期待的一个月，12月是充满感恩、充满祝福的一个月。在这个月，仍然也是撒旦藉着各种方式来攻击、引诱和试探神的教会最凶猛的时候。因此，在祷告上我们更当殷勤、更当警醒，更当极早醒起来到父神施恩宝座前求恩惠、蒙怜恤，作我们随时的帮助。&lt;/p>
&lt;p>再次邀请弟兄姊妹加入到全教会的24小时守望禁食祷告当中，用我们的双膝来服事，用我们的祷告来争战！相信神向前行，神的教会必然得胜！哈利路亚！让我们再次举起祷告的手，求主将恩雨降下，浇灌在神儿女当中，也求主将祂的公义显明，在这个世代显出祂大而可畏的作为！&lt;/p>
&lt;p>       以下祷告题目供弟兄姊妹祷告时参考使用：&lt;/p>
&lt;p>       1. 求神赦免我们的罪。求神饶恕我们在建堂过程中的软弱及亏欠，饶恕我们因同工团队、肢体之间的不合一而给教会带来的亏损，祈求恩主以祂的宝血洗净我们，遮盖祂自己教会诸多的亏欠，不纪念我们的罪愆，叫我们在祂面前成为圣洁，被神悦纳。&lt;/p>
&lt;p>       2. 求神挑旺我们的信心。求主圣灵引导我们在祂的话语上坚定，照亮我们心中的眼睛，看见所望之事的实底，得到那未见之事的确据，靠着祂的恩典能够完成建堂，求神使我们早早饱得神的慈爱，好叫我们一生一世欢呼喜乐。&lt;/p>
&lt;p>       3. 求神点燃我们的热情。求主恢复我们起初建堂时的热情，在祷告上更加火热地来寻求神的面；继续求主感动众弟兄姊妹的心积极参与奉献来参与余下的建堂事工。&lt;/p>
&lt;p>       4. 求神开出路。求神在政府和教会之间开出路，向治委会显明祂对教会下一步的引导带领。求神照着祂使我们受苦的日子和我们遭难的年岁，叫我们喜乐。求神的作为向祂仆人显现，求神的荣耀向我们子孙显明。&lt;/p>
&lt;p>       5. 求神坚立我们。求神保守我们在12月份户外敬拜的平安和喜乐，求神的荣美归于我们身上；求神建立我们手所作的工，我们手所作的工，愿神坚立！&lt;/p>
&lt;p>       我们的神要“因锡安必不静默，为耶路撒冷必不息声，直到他的公义如光辉发出，他的救恩如明灯发亮”（赛62:1）。而我们作为守望者，也要昼夜呼吁耶和华，“不要使他歇息，直等他建立耶路撒冷，使耶路撒冷在地上成为可赞美的”（赛62:7）。&lt;/p>
&lt;p>       建议：12月份弟兄姊妹每周一天禁食为教会祷告，同时积极参与“24小时守望接力祷告”。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted --></description></item><item><title>北京守望教会11月27日户外敬拜通报</title><link>/2011/12/07/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A11%E6%9C%8827%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5/</link><pubDate>Wed, 07 Dec 2011 10:42:43 +0000</pubDate><guid>/2011/12/07/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A11%E6%9C%8827%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5/</guid><description>&lt;p>各位亲爱的弟兄姊妹：&lt;/p>
&lt;p>       主内平安！这个主日是守望教会户外敬拜的第34个主日。在过去的一周，不少弟兄姊妹依然自周六就被所属派出所看管在家中。我们的那位姊妹这次还是被带到附近宾馆看管。除此之外，这个主日早上，据我们统计，还有23位弟兄姊妹在平台前或在去平台敬拜的路上被带走（其中包括新树教会的一位姊妹）。除三位弟兄姊妹在路上被释放外，其余弟兄姊妹被分别送往各自所在片区的10个派出所。&lt;/p>
&lt;p>截止到次日夜里零点，已有19位弟兄姊妹被释放回家，仍然有5位弟兄姊妹被分别关在海淀区的中关村大街派出所和曙光派出所。直到29日上午7点半，最后一位关在派出所的姊妹在被关48小时后才被放出。&lt;/p>
&lt;p>       随着户外敬拜之争战时间的延续，特别是临近12月争战的加剧，近来时常出现某些派出所的警察情绪失控，长时间用各种咒骂的言语向我们的弟兄姊妹咆哮，甚至有警察用手掐我们姊妹的脖子。本主日中关村大街派出所一位警察在心烦气燥之中，硬是把我们在公共区等候大厅陪伴的2位弟兄姊妹强拽了出去，并把他们的包扔到大街上。愿神怜悯这些警察。愿我们的弟兄姊妹继续在忍耐中为这些警察祷告，求神赦免他们的罪，开他们心灵的眼睛，让他们早日脱离罪的捆绑。&lt;/p>
&lt;p>       随着12月底的临近，我们需要在神的面前更加恳切地祷告，求祂继续用祂的能力与恩典保守并托住祂的守望教会；同时，我们也恳求祂为我们开路，早日将我们带入到祂所赐给我们的地方；求神在12月底将要到来之际，将祂明确的心意向祂的教会显明，使教会无论在何种处境之下都能够行在祂自己的旨意之中。&lt;/p>
&lt;p>       我们相信，在这样一个弯曲悖逆的世代，我们的神要“因锡安必不静默，为耶路撒冷必不息声，直到他的公义如光辉发出，他的救恩如明灯发亮”（赛62:1）。而我们作为守望者，也要昼夜呼吁耶和华，“不要使他歇息，直等他建立耶路撒冷，使耶路撒冷在地上成为可赞美的”（赛62:7）。&lt;/p>
&lt;p>       愿我们主耶稣基督的恩惠和平安、天父上帝的慈爱和怜悯、圣灵保惠师的感动、更新与引导，常与每一位守望教会的弟兄姊妹以及各处挂念守望教会并为守望教会祷告的弟兄姊妹同在！阿们！&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted --></description></item><item><title>北京守望教会12月4日户外敬拜通报</title><link>/2011/12/07/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A12%E6%9C%884%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5/</link><pubDate>Wed, 07 Dec 2011 10:42:11 +0000</pubDate><guid>/2011/12/07/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A12%E6%9C%884%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5/</guid><description>&lt;p>各位亲爱的弟兄姊妹：&lt;/p>
&lt;p>       主内平安！这个主日是守望教会户外敬拜的第35个主日。在过去的一周，不少弟兄姊妹依然自周六就被所属派出所看管在家中。这个主日早上，据我们统计，至少有22位弟兄姊妹在平台前或在去平台敬拜的路上被带走。除3位弟兄姊妹在路上被释放外，其余弟兄姊妹被分别送往各自所在片区的9个派出所。截止到5日夜里零点，已有21位弟兄姊妹被释放回家，最后一位被关在朝阳区香河园派出所的姊妹于凌晨2点时分被警察送回住所，并在当地花家地派出所民警的监视下进入家门，最终被释放。&lt;/p>
&lt;p>我们的户外敬拜已经经历春夏秋冬四个季节。前几天北京下了今年冬天的第一场雪，使气温又有所降低。然而我们众多弟兄姊妹无论在什么情况下都要去敬拜祂的那颗火热的心却依然没有改变。在户外敬拜最后这一段路程，我们要更加恳切地祈求我们的主，愿祂继续为祂的教会“心里极其火热”（亚1：14），来成就祂在我们中间所开始的工作，好让我们因着祂在我们中间的作为而不致羞愧。距我们所定圣诞节户外敬拜结束的时间已经不远，我们更当继续仰望祷告我们的主，求祂为我们开路，让我们能够早日进入到祂赐给我们的地方。我们也求祂能够让我们明白祂的心意，就圣诞节后教会当走的路作出合祂心意的决定，使教会无论在哪种情况下都能够行在祂对教会的带领之中。&lt;/p>
&lt;p>       愿我们主耶稣基督的恩惠和平安、天父上帝的慈爱和怜悯、圣灵保惠师的感动、更新与引导，常与每一位守望教会的弟兄姊妹以及各处挂念守望教会并为守望教会祷告的弟兄姊妹同在！阿们！&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted --></description></item></channel></rss>