<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>守望网络期刊第2期 on 北京守望教会</title><link>/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%BD%91%E7%BB%9C%E6%9C%9F%E5%88%8A%E7%AC%AC2%E6%9C%9F/</link><description>Recent content in 守望网络期刊第2期 on 北京守望教会</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Thu, 02 Jun 2011 05:02:31 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%BD%91%E7%BB%9C%E6%9C%9F%E5%88%8A%E7%AC%AC2%E6%9C%9F/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>我们若不仰赖耶和华/天明牧师</title><link>/2011/06/02/%E6%88%91%E4%BB%AC%E8%8B%A5%E4%B8%8D%E4%BB%B0%E8%B5%96%E8%80%B6%E5%92%8C%E5%8D%8E%E5%A4%A9%E6%98%8E%E7%89%A7%E5%B8%88/</link><pubDate>Thu, 02 Jun 2011 05:02:31 +0000</pubDate><guid>/2011/06/02/%E6%88%91%E4%BB%AC%E8%8B%A5%E4%B8%8D%E4%BB%B0%E8%B5%96%E8%80%B6%E5%92%8C%E5%8D%8E%E5%A4%A9%E6%98%8E%E7%89%A7%E5%B8%88/</guid><description>&lt;p>我们不完全晓得曽依靠主胜过强盛仇敌的亚撒王（就如神自己所说：“古实人、路比人的军队不是甚大吗？战车马兵不是极多吗？只因你仰赖耶和华，他便将他们交在你手里。”）不再仰赖耶和华、也不顾与神所立的约而寻求亚兰王的帮助并与他立约的初衷。&lt;/p>
&lt;p>1 亚撒三十六年，以色列王巴沙上来攻击犹大，修筑拉玛，不许人从犹大王亚撒那里出入。&lt;/p>
&lt;p>2于是亚撒从耶和华殿和王宫的府库里拿出金银来，送与住大马士革的亚兰王便哈达，说：&lt;br>
3 “你父曾与我父立约，我与你也要立约。现在我将金银送给你，求你废掉你与以色列王巴沙所立的约，使他离开我。”&lt;br>
4 便哈达听从亚撒王的话，派军长去攻击以色列的城邑，他们就攻破以云、但、亚伯玛音和拿弗他利一切的积货城。&lt;br>
5 巴沙听见就停工，不修筑拉玛了。&lt;br>
6 于是，亚撒王率领犹大众人，将巴沙修筑拉玛所用的石头、木头都运去，用以修筑迦巴和米斯巴。&lt;br>
7 那时，先见哈拿尼来见犹大王亚撒，对他说：“因你仰赖亚兰王，没有仰赖耶和华你的　神，所以亚兰王的军兵脱离了你的手。&lt;br>
8 古实人、路比人的军队不是甚大吗？战车马兵不是极多吗？只因你仰赖耶和华，他便将他们交在你手里。&lt;br>
9 耶和华的眼目遍察全地，要显大能帮助向他心存诚实的人。你这事行得愚昧，此后，你必有争战的事。”（代下16:1-9）&lt;/p>
&lt;p>讲道：&lt;/p>
&lt;p>南国犹大王亚撒（所罗门王的曾孙），接续他父亲登上犹大王位后，他就行耶和华神眼中看为善为正的事，除掉国中的偶像，并吩咐犹大人寻求耶和华他们列祖的神，遵行神的律法和诫命。为此神赐他们四境平安，于是他们建造城邑，诸事亨通。&lt;/p>
&lt;p>过去的得胜&lt;/p>
&lt;p>亚撒王曾经历倚靠耶和华神打败攻打犹大的古实王的一百万军队。亚撒王知道，面对拥有百万大军和三百辆战车的敌人，他们是那样的微小、软弱及无助，但他呼求耶和华他的神，说：“耶和华啊，惟有你能帮助软弱的，胜过强盛的。耶和华我们的　神啊，求你帮助我们，因为我们仰赖你，奉你的名来攻击这大军。耶和华啊，你是我们的　神，不要容人胜过你。”（我们诗歌本里的343首《奉你名得胜利》就是根据这祷告词谱曲而成）。于是，耶和华使古实人败在亚撒和犹大人面前，犹大人大大杀败古实人。在这次争战中古实人被杀的甚多，不能再强盛，因为败在耶和华与他军兵面前。因着这次靠主的得胜，以及神藉先知的激励，亚撒王和犹大百姓就与神立约，要尽心尽兴地寻求耶和华他们列祖的神。圣经记载说，“犹大众人为所起的誓欢喜，因他们是尽心起誓，尽意寻求耶和华，耶和华就被他们寻见，且赐他们四境平安。”（代下15:15）&lt;/p>
&lt;p>争战的得胜，常带给我们信心的激励，使我们的属灵生命得以提升，使我们更加委身于我们的神，也带来更大更深的顺服行动。亚撒和犹大百姓这次依靠神的特别得胜，带来的也是如此。在我们过去几年走过来的教会历程中，我们也经历过靠主的得胜，每一次的得胜，都使我们的信心“拔高”不少，神量给我们的疆界因此也扩大了不少。&lt;/p>
&lt;p>今天的失败&lt;/p>
&lt;p>但我们知道，我们个人靠过去一两次的得胜，并不能够维持我们一生的属灵生命；同样，教会也不可能靠过去的得胜来度过今天，因为过去得胜并不能保证今天我们必然得胜。亚撒王经历得胜差不多是在他作王第11年的时候。此后差不多过了25年，就是他作王第36年，他再次面对一次争战，因北国以色列王巴沙来攻击犹大，修筑拉玛，不许人从犹大王亚撒那里出入。&lt;/p>
&lt;p>比起过去古实人的军队，北国以色列巴沙的军队不算什么。但面对此次北国的入侵，亚撒采取的办法竟然是：拿出耶和华殿和王宫的府库里的金银，送与便哈达，要与他立约（应该是和平相处、彼此不侵犯和互相保护条约吧），请求他废掉与以色列王巴沙所立的约。便哈达听从亚撒王的话，派兵攻击以色列的城邑，巴沙王听见就停工，不修筑拉玛了。&lt;/p>
&lt;p>亚撒王只付出金钱的代价而不流血的方式和平解决了此次战争危机，在人看来应该算很智慧；付出较小的代价，换取更大的利益，我们不难想象，这策略也深得犹大贵胄、长老和百姓的赞同。但当他们将那不战而胜所得的战利品，就是巴沙修筑拉玛所用的大量石头、木头（知道大量是因为亚撒王要用这些修筑两个城），运到迦巴和米斯巴时，神的话就临到犹大王亚撒：“因你仰赖亚兰王，没有仰赖耶和华你的　神，所以亚兰王的军兵脱离了你的手。……你这事行得愚昧，此后，你必有争战的事。”从神那里得到的，不是“庆功宴”上的贺电，而是一个“无情”的审断，他们所避免的是一场战争，但他们因此将遭遇更大的战争，他们所回避的是不那么强大的敌人而且不战而胜，但为此他们会落在更强大的敌人手里，这一切都是他们不仰赖神而仰赖亚兰王的愚昧造成的。&lt;/p>
&lt;p>我们不完全晓得曽依靠主胜过强盛仇敌的亚撒王（就如神自己所说：“古实人、路比人的军队不是甚大吗？战车马兵不是极多吗？只因你仰赖耶和华，他便将他们交在你手里。”）不再仰赖耶和华、也不顾与神所立的约而寻求亚兰王的帮助并与他立约的初衷。是因过去经历大战的残酷而想尽力避免，是因习惯多年的太平岁月而不愿卷入战争，还是作王多年、阅历丰富，也历经沧桑而比过去更加“老练”，因此不需要“劳驾”神，自己也能够“摆平”？但神的点评，不看其他，只看你的内心——因你仰赖亚兰王。不管出于什么原因，基于什么考虑，环境有何变化，时代有何不同，神只看你的心——是否仰赖耶和华你的神！正如神自己对所说：“耶和华的眼目遍察全地，要显大能帮助向他心存诚实的人。”争战的胜败取决于耶和华，他所看中的永远是你的心是否仰赖他，因为任何的仇敌在他都算不得什么。“古实人、路比人的军队不是甚大吗？战车马兵不是极多吗？只因你仰赖耶和华，他便将他们交在你手里。”&lt;/p>
&lt;p>将来的光景&lt;/p>
&lt;p>过去在主里面的得胜，不能保证今天也必然得胜（今天若要得胜，必须像过去那样地来仰赖耶和华我们的神），但今天我们不仰赖耶和华神而带来的失败，必影响我们将来的光景。&lt;/p>
&lt;p>“因你仰赖亚兰王，没有仰赖耶和华你的　神，所以亚兰王的军兵脱离了你的手。……你这事行得愚昧，此后，你必有争战的事。”这话不单是给亚撒王个人的，也是给整个犹大国神的百姓的，因为圣经记载这话时说“那时，先见哈拿尼来见犹大王亚撒”，这里不是说亚撒王，而是说犹大王亚撒，神说话的对象，是作为国王他所代表的犹大。亚撒和犹大人，因仰赖亚兰王，避免了一场战争，但因不仰赖耶和华，将遭遇更大的战争；更为悲惨的是，他们所仰赖“借力”的那强大的亚兰王，在主里面原本也都是他们靠神可以胜过的对象，但因着对他们的仰赖，他们将脱离你的手，原本靠着神你也可以打败他的，今天他反成了你的网罗，你必将掉进那里不得自由、不得神自己的帮助，因你没有仰赖神。&lt;/p>
&lt;p>此外，这一次依赖人而不仰赖神的举措，也导致了亚撒王心里变得刚硬，不再听先知的劝，开始恼怒先知，而且这种在神面前刚硬的心，也使他开始虐待一些人民（使他的心里没有爱），而且在晚年患脚病时不求告耶和华，因此我们可以断定，那次事件之后，与神同行的他的属灵生活就此结束了。&lt;/p>
&lt;p>结语&lt;/p>
&lt;p>今天我们守望教会所面对的是一场属灵争战。它不是属血气的争战，更不是政府和教会间的争战。当我在第二篇牧函中，发出“撒但，退我们后边去吧！”之后，有人担心我们情绪化，也有人善意提醒我们不要把政府妖魔化。我们从来没有把政府妖魔化，因政府不是撒但，相反，它是神在这个国家、这个社会设立的权柄，是应当被尊重的。当年彼得拉着主，劝主说，“主啊，万不可如此！这事必不临到你身上”（太16:22）时，主耶稣转过来，对彼得说：“撒但，退我后边去吧！”（太16:23）主斥责的并不是彼得，更不是说彼得是撒但，主所斥责的是彼得背后的撒但。无论今天我们的时代科学多么发达，文明的普及程度到怎样的水准，守望教会所经历的属灵争战是真实的，撒但要分裂、击垮守望教会是无法否认的属灵事实。面对越来越复杂，甚至真的可能照着治委会所说的持续到圣诞节的这场属灵争战，我们所当仰赖的，唯独是神，任何除神以外我们想要仰赖的（包括内心里的期待），它必将成为我们的网罗，影响我们属灵的将来，为此我们当坚持直到我们靠着主彻底“践踏蛇和蝎子”（路10:19）；我们当仰赖我们的神，因为他说：“古实人、路比人的军队不是甚大吗？战车马兵不是极多吗？只因你仰赖耶和华，他便将他们交在你手里。”&lt;/p>
&lt;p>“耶和华的眼目遍察全地，要显大能帮助向他心存诚实的人。”&lt;/p></description></item><item><title>神的手/天明牧师</title><link>/2011/06/02/%E7%A5%9E%E7%9A%84%E6%89%8B%E5%A4%A9%E6%98%8E%E7%89%A7%E5%B8%88/</link><pubDate>Thu, 02 Jun 2011 05:01:14 +0000</pubDate><guid>/2011/06/02/%E7%A5%9E%E7%9A%84%E6%89%8B%E5%A4%A9%E6%98%8E%E7%89%A7%E5%B8%88/</guid><description>&lt;p>我们也都很像希西家，更希望神亲自出手、超然地改变现在的局面并给神的教会开一条出路，而且，每次我们祷告神出手时，我们更多想到的是，神大能的手如何降灾祸给法老，如何使红海分开、约旦河的水停流等等。&lt;/p>
&lt;p>经文：&lt;/p>
&lt;p>这虔诚的事以后，亚述王西拿基立，来侵入犹大，围困一切坚固城，想要攻破占据。希西家见西拿基立来，定意要攻打耶路撒冷，就与首领和勇士商议塞住城外的泉源，他们就都帮助他。于是有许多人聚集，塞了一切泉源，并通流国中的小河，说：“亚述王来，为何让他得着许多水呢？”希西家力图自强，就修筑所有拆毁的城墙，高与城楼相齐，在城外又筑一城，坚固大卫城的米罗，制造了许多军器、盾牌。设立军长管理百姓，将他们招聚在城门的宽阔处，用话勉励他们说：“你们当刚强壮胆，不要因亚述王和跟随他的大军恐惧、惊慌，因为与我们同在的，比与他们同在的更大。与他们同在的是肉臂，与我们同在的是耶和华我们的　神。他必帮助我们，为我们争战。”百姓就靠犹大王希西家的话，安然无惧了。 此后，亚述王西拿基立和他的全军攻打拉吉，就差遣臣仆到耶路撒冷见犹大王希西家和一切在耶路撒冷的犹大人，说：“亚述王西拿基立如此说：你们倚靠什么，还在耶路撒冷受困呢？ 希西家对你们说‘耶和华我们的　神必救我们脱离亚述王的手。’这不是诱惑你们，使你们受饥渴而死吗？这希西家岂不是废去耶和华的邱坛和祭坛，吩咐犹大与耶路撒冷的人说：‘你们当在一个坛前敬拜，在其上烧香吗？’我与我列祖向列邦所行的，你们岂不知道吗？列邦的神何尝能救自己的国脱离我手呢？我列祖所灭的国，那些神中谁能救自己的民脱离我手呢？难道你们的神能救你们脱离我手吗？所以你们不要叫希西家这样欺哄诱惑你们，也不要信他，因为没有一国一邦的神能救自己的民脱离我手和我列祖的手，何况你们的神，更不能救你们脱离我的手。”西拿基立的臣仆还有别的话毁谤耶和华　神和他仆人希西家。西拿基立也写信毁谤耶和华以色列的　神说：“列邦的神既不能救他的民脱离我手，希西家的神也不能救他的民脱离我手了。”亚述王的臣仆用犹大言语向耶路撒冷城上的民大声呼叫，要惊吓他们、扰乱他们，以便取城。他们论耶路撒冷的　神，如同论世上人手所造的神一样。希西家王和亚摩斯的儿子先知以赛亚因此祷告，向天呼求。耶和华就差遣一个使者进入亚述王营中，把所有大能的勇士和官长、将帅尽都灭了。亚述王满面含羞地回到本国，进了他神的庙中，有他亲生的儿子在那里用刀杀了他。这样，耶和华救希西家和耶路撒冷的居民，脱离亚述王西拿基立的手，也脱离一切仇敌的手，又赐他们四境平安。有许多人到耶路撒冷，将供物献与耶和华，又将宝物送给犹大王希西家。此后，希西家在列邦人的眼中看为尊大。那时希西家病得要死，就祷告耶和华，耶和华应允他，赐他一个兆头。希西家却没有照他所蒙的恩，报答耶和华，因他心里骄傲，所以忿怒要临到他和犹大并耶路撒冷。（代下32:1-25 / 参考 王下17-19章）&lt;/p>
&lt;p>讲道：&lt;/p>
&lt;p>南国犹大王希西家，一登上王位，就洁净圣殿，恢复献祭，过逾越节，并除掉国中的偶像（打碎摩西所造铜蛇的就是这希西家王），并吩咐百姓向神献上十分之一。神也赐福他在神面前的尽忠，圣经是这样描述希西家王的这一切善行：“希西家在犹大遍地这样办理，行耶和华他　神眼中看为善为正为忠的事。凡他所行的，无论是办　神殿的事，是遵律法守诫命，是寻求他的　神，都是尽心去行，无不亨通。”因此，历代志描述后来的战争时说：“这虔诚的事以后，亚述王西拿基立，来侵入犹大，围困一切坚固城，想要攻破占据。”&lt;/p>
&lt;p>对神的专心倚靠，带来了神同在的祝福，希西家王也靠着神的同在，勇敢地脱离了当时的亚述帝国，不肯继续侍奉亚述王。就如圣经所记载的：“希西家倚靠耶和华以色列的　神，在他前后的犹大列王中没有一个及他的。因为他专靠耶和华，总不离开，谨守耶和华所吩咐摩西的诫命。耶和华与他同在，他无论往何处去，尽都亨通。他背叛、不肯侍奉亚述王。”&lt;/p>
&lt;p>没有退路的争战&lt;/p>
&lt;p>希西家王所处的年代，是在神国度历史中一个特别的时期，就是他作王第四年，亚述王撒缦以色上来围困撒玛利亚（北国以色列的首都），过了三年就攻取了城。可以说，希西家王是亲眼看到、亲身经历北国以色列的败亡。原本同属为神百姓的北国以色列，因拜偶像远离神，最终导致灭亡。也许这些历史性的经历，促使他深深地体会到，作为属神的国度，唯独单单侍奉神、专心倚靠神才有出路。&lt;/p>
&lt;p>当然，在北国长达三年之久的战争中，他也看到战争的残酷，更看到亚述帝国的强大无比。可能因为这些缘故，若是可能，他想避免与亚述的正面战争。当亚述国打败撒玛利亚大概7年后，他们还是把矛头转向了背叛他们的犹大。“希西家王十四年，亚述王西拿基立上来攻击犹大的一切坚固城，将城攻取。”此时，他就差人去见亚述王，既认错又愿认罚。“于是亚述王罚犹大王希西家银子三百他连得、金子三十他连得。希西家就把耶和华殿里和王宫府库里所有的银子都给了他。”&lt;/p>
&lt;p>但问题并没有因希西家王的认错和被罚就此得到解决。亚述王差遣军长率领他的大军到耶路撒冷，并在耶路撒冷城墙下，说尽羞辱希西家王的话，他们也直接向百姓喊话，说：“你们当听亚述大王的话。王如此说：‘……你们要与我和好，出来投降我，各人就可以吃自己葡萄树和无花果树的果子，喝自己井里的水。等我来领你们到一个地方与你们本地一样，就是有五谷和新酒之地，有粮食和葡萄园之地，有橄榄树和蜂蜜之地，好使你们存活，不至于死。希西家劝导你们，说耶和华必拯救我们；你们不要听他的话。列国的神，有哪一个救他本国脱离亚述王的手呢？”&lt;/p>
&lt;p>到这里你就会发现，仇敌所要的，不单只是希西家王的认错和罚金，它最终所要的就是神应许的流奶与蜜之地。并不是希西家王退一步或者做出一点妥协，就能够解决问题。以扫曾因一碗红豆汤卖了长子的名分（那可是蒙神拣选承受神应许的家族里的特别位分呀），亚述王以和应许的迦南地同样富饶的土地以及安全与性命的保障来诱惑和胁迫神的百姓，交出那自己所站的应许之地。弟兄姊妹们，这就是属灵的争战，是没有任何退路的。今天，我们同样面临着这样的一场属灵争战，“神的物当归给　神”，教会是属神的，不是你我的，是基督用祂的宝血买赎的，教会是属主的，不是你我的！我们就在主的这教会里面。因此，面对今天的争战，教会必须表现出：我们是属神的，任何外在的势力包括政权，在神的教会中是无权、无份的。&lt;/p>
&lt;p>绝境中的信靠&lt;/p>
&lt;p>属灵争战是没有退路的。希西家王退到一个地步，终于发现没有退路。他就鼓励百姓专心倚靠神。而且他鼓励百姓倚靠神的话，这话传到仇敌的耳中，因此他们也说：“不要听希西家使你们倚靠耶和华，说耶和华必要拯救我们，这城必不交在亚述王的手中。”就像亚述军长所喊出的那样，到了今天这样的地步，希西家除了倚靠神以外真没有什么可倚靠的，以外交手段解决战争的努力失败了，金钱也不能使亚述王满足而退回；与亚述大军相比，他们的军队少得可怜，已经被困在耶路撒冷城，也不可能得到任何外来的支持和援助，真的像仇敌所说的：“你所倚靠的有什么可仗赖的呢？”真的没有。希西家自己也说：“今日是急难、责罚、凌辱的日子，就如妇人将要生产婴孩，却没有力量生产。”可以这样说，面对甚至以上帝的旨意（“现在我上来攻击毁灭这地，岂没有耶和华的意思吗？耶和华吩咐我说，你上去攻击毁灭这地吧！”）来攻击和辱骂神百姓的仇敌，他们几乎没有任何招架之力。&lt;/p>
&lt;p>倚靠神的真实信仰就是在这样一个被困、无助、无任何还手之力的境遇中，显出它宝贵的力量；芥菜种那般小的真实的对神的信心，就在这样的时候能够帮助我们的心突破仇敌的压制，把我们的眼目转向我们的神——独一的主。因此这真实的比金子更宝贵的信心，让我们在无可指望的时候，仍带着从信心而来的盼望呼求我们的主——希西家王撕裂衣服，披上麻布，进耶和华的殿，并请求先知为余剩的民扬声祷告！——“倚靠耶和华，耶和华必要拯救我们，这城必不交在亚述王的手中。”“耶和华必拯救我们！”“你们当刚强壮胆，不要因亚述王和跟随他的大军恐惧、惊慌，因为与我们同在的，比与他们同在的更大。与他们同在的是肉臂，与我们同在的是耶和华我们的　神。他必帮助我们，为我们争战。”也因着这从信心而来的鼓励，百姓安然无惧、静默不言，可以忍耐和默默承受被仇敌围困的艰难——饥渴和危险。&lt;/p>
&lt;p>我们知道，这信心不是凭空的，也不是无奈中只是口头上发出的，更不是被逼绝境中的侥幸心态，这信心乃是从过去14年的历史中他们亲近神、侍奉神、倚靠神并经历神而来的，如果没有过去14年的“虔诚之事”，就是从信靠而来的与神同行的年日，就不可能在绝境中显出这样宝贵而大的信心来。属灵的争战绝不是一场属灵的“赌博”，而是真实信心的显明和得胜（雅2:14，约壹5:4）。因为信心不是希望成就，真实的信心乃是“所望之事的实底。”&lt;/p>
&lt;p>神透过今天我们教会所经历的难处，让我们学习属灵的争战，就像神自己留下迦南几族来试验未曾经历过争战之事的以色列人，好叫他们的后代“又知道又学习未曾晓得的战事”一样（士3:1-2）。巴不得透过我们教会正在经历的这一场属灵的争战，我们的信心被试验和提升，正像我们信仰的前辈，又像彼得所说的：“在百般的试炼中……叫你们的信心既被试验，就比那被火试验仍然能坏的金子更显宝贵，可以在耶稣基督显现的时候，得着称赞、荣耀、尊贵。”&lt;/p>
&lt;p>神的手&lt;/p>
&lt;p>神垂听希西家王的祈祷，祂要出手：“耶和华如此说，你听见亚述王的仆人亵渎我的话，不要惧怕。我必使灵进入他的心，他要听见风声，就归回本地。我必使他在那里倒在刀下。”神的设计是，叫亚述王听见古实王出来要和他争战的战报，撤兵归回本国，并且他在那里将被杀。这样，得到王撤兵命令的亚述军长，临走前还没忘记留下挖苦、奚落和藐视之言。&lt;/p>
&lt;p>圣经记载说：“希西家从使者手里接过书信来，看完了，就上耶和华的殿，将书信在耶和华面前展开。希西家向耶和华祷告说：“坐在二基路伯上耶和华以色列的　神啊，你是天下万国的　神，你曾创造天地。耶和华啊，求你侧耳而听！耶和华啊，求你睁眼而看！要听西拿基立打发使者来辱骂永生　神的话。耶和华啊，亚述诸王果然使列国和列国之地变为荒凉，将列国的神像都扔在火里，因为它本不是神，乃是人手所造的，是木头石头的，所以灭绝它。耶和华我们的　神啊，现在求你救我们脱离亚述王的手，使天下万国都知道惟独你耶和华是　神！”希西家在神面前的祷告，不是别的，就是：恳求神不是让战争的风声使亚述王离开，而是神自己亲自出手，攻击亚述大军，彰显以色列神——独一真神威严的荣耀，结果当然也洗去他和神的百姓所遭受的羞辱。&lt;/p>
&lt;p>神应允了希西家的祷告，说：“耶和华以色列的　神如此说：‘你既然求我攻击亚述王西拿基立，我已听见了。’耶和华论他这样说：‘锡安的处女藐视你、嗤笑你，耶路撒冷的女子向你摇头。你辱骂谁？亵渎谁？扬起声来，高举眼目，攻击谁呢？乃是攻击以色列的圣者！……”当夜，耶和华就差遣一个使者进入亚述王营中，把所有大能的勇士和官长、将帅尽都灭了，这样在亚述营中被杀的有十八万五千人。清早有人起来一看，都是死尸了。亚述王西拿基立就拔营回去，满面含羞地回到本国，进了他神的庙中，有他亲生的儿子在那里用刀杀了他。这样，耶和华救希西家和耶路撒冷的居民，脱离亚述王西拿基立的手，也脱离一切仇敌的手，又赐他们四境平安。&lt;/p>
&lt;p>我们知道，后来在希西家的生命中再一次经历了神亲自出手带来的“翻转”。那一次是这样——他病得要死，先知传递神的话，说：“你当留遗命与你的家，因为你必死，不能活了。”希西家就转脸朝墙，祷告耶和华并痛哭。后来神就加增他十五年的寿数，并以一个特别超然的神迹给他得医治的凭据。&lt;/p>
&lt;p>希西家一生中经历亲身经历了神两次“亲自”出手，我们知道这样改变神国度和个人生命的经历是奇妙的，是神自己特别的恩典。但恩典之奇妙、特别和浩大，又是我们容易骄傲之软弱人性难以“安稳”承载的。经历两次特别神出手之恩典的希西家王，骄傲不知不觉间也在他心中滋生并且渐渐增长，因这骄傲，后来带来神的愤怒，正如圣经所记载的：“希西家却没有照他所蒙的恩，报答耶和华，因他心里骄傲，所以忿怒要临到他和犹大并耶路撒冷。”（代下32:25）尤其是第二次神出手带给他“命运的翻转”，在神延长他寿命的十五年里，他所生的儿子玛拿西后来接续他做犹大王，这玛拿西带给国家的拜偶像之罪，最终使犹大国灭亡、神的百姓被掳。&lt;/p>
&lt;p>我们也都很像希西家，更希望神亲自出手、超然地改变现在的局面并给神的教会开一条出路，而且，每次我们祷告神出手时，我们更多想到的是，神大能的手如何降灾祸给法老，如何使红海分开、约旦河的水停流等等。但我们也不要忘记，有时，祂看不见的神奇的手，藉着末底改的坚持和以斯帖的摆上，奇妙地做成祂自己的工作。面对今天教会所面临的属灵争战，我们恳求神出手，但神的出手，不一定按我们所期待的，主必按祂自己的智慧，做成祂自己的工作，我们唯有在信心中坚持、在坚持中忍耐、在忍耐中等候，等候神按祂自己的方式，并且是最能造就教会并祝福这个国家的方式“出手”，这是我的祷告！&lt;/p></description></item><item><title>得胜到底！——直到祂为我们开门！/天明牧师</title><link>/2011/06/02/%E5%BE%97%E8%83%9C%E5%88%B0%E5%BA%95%EF%BC%81-%E7%9B%B4%E5%88%B0%E7%A5%82%E4%B8%BA%E6%88%91%E4%BB%AC%E5%BC%80%E9%97%A8%EF%BC%81%E5%A4%A9%E6%98%8E%E7%89%A7%E5%B8%88/</link><pubDate>Thu, 02 Jun 2011 04:59:47 +0000</pubDate><guid>/2011/06/02/%E5%BE%97%E8%83%9C%E5%88%B0%E5%BA%95%EF%BC%81-%E7%9B%B4%E5%88%B0%E7%A5%82%E4%B8%BA%E6%88%91%E4%BB%AC%E5%BC%80%E9%97%A8%EF%BC%81%E5%A4%A9%E6%98%8E%E7%89%A7%E5%B8%88/</guid><description>&lt;p>属灵争战永远是“你死我活”的，你若不得胜，仇敌就必然得胜；即使你&lt;br>
得了胜，却以好得无比的立约条件给仇敌放一条活路，那么，“你的命就&lt;br>
必代替他的命，你的民也必代替他的民。”&lt;/p>
&lt;p>23亚兰王的臣仆对亚兰王说：“以色列人的神是山神，所以他们胜过我们，但在平原与他们打仗，我们必定得胜。24王当这样行：把诸王革去，派军长代替他们；25又照着王丧失军兵之数，再招募一军，马补马，车补车，我们在平原与他们打仗，必定得胜。”王便听臣仆的话去行。26次年，便哈达果然点齐亚兰人上亚弗去，要与以色列人打仗。27以色列人也点齐军兵，预备食物，迎着亚兰人出去，对着他们安营，好像两小群山羊羔。亚兰人却满了地面。28有神人来见以色列王说：“耶和华如此说：‘亚兰人既说我耶和华是山神，不是平原的神，所以我必将这一大群人都交在你手中，你们就知道我是耶和华。’”29以色列人与亚兰人相对安营七日，到第七日两军交战。那一日以色列人杀了亚兰人步兵十万，30其余的逃入亚弗城，城墙塌倒，压死剩下的二万七千人。便哈达也逃入城，藏在严密的屋子里。31他的臣仆对他说：“我们听说以色列王都是仁慈的王，现在我们不如腰束麻布，头套绳索，出去投降以色列王，或者他存留王的性命。”32于是他们腰束麻布，头套绳索，去见以色列王，说：“王的仆人便哈达说：求王存留我的性命。”亚哈说：“他还活着吗？他是我的兄弟。”33这些人留心探出他的口气来，便急忙就着他的话说：“便哈达是王的兄弟。”王说：“你们去请他来。”便哈达出来见王，王就请他上车。34便哈达对王说：“我父从你父那里所夺的城邑，我必归还，你可以在大马士革立街市，像我父在撒玛利亚所立的一样。”亚哈说：“我照此立约，放你回去。”就与他立约，放他去了。先知责亚哈纵敌35有先知的一个门徒，奉耶和华的命对他的同伴说：“你打我吧！”那人不肯打他。36他就对那人说：“你既不听从耶和华的话，你一离开我，必有狮子咬死你。”那人一离开他，果然遇见狮子，把他咬死了。37先知的门徒又遇见一个人，对他说：“你打我吧！”那人就打他，将他打伤。38他就去了，用头巾蒙眼，改换面目，在路旁等候王。39王从那里经过，他向王呼叫说：“仆人在阵上的时候，有人带了一个人来，对我说：‘你看守这人，若把他失了，你的性命必代替他的性命，不然，你必交出一他连得银子来。’40仆人正在忙乱之间，那人就不见了。”以色列王对他说：“你自己定妥了，必照样判断你。”41他急忙除掉蒙眼的头巾，以色列王就认出他是一个先知。42他对王说：“耶和华如此说：‘因你将我定要灭绝的人放去，你的命就必代替他的命，你的民也必代替他的民。’”43于是，以色列王闷闷不乐地回到撒玛利亚，进了他的宫。 （列王记上20：23-43）&lt;/p>
&lt;p>讲道：&lt;/p>
&lt;p>由于这几年中国教会处在转型期，我们格外多地经历属灵争战，在个人层面如此，在教会层面更是如此。我们的户外敬拜就是一个突出的例子。在这属灵争战的实际过程中，神带领我们学习许多宝贵的功课。当然，我们过去所学习到的，大都是如何靠主争战得胜，但今天所念的经文，要告诉我们的不是如何争战，而是如何得胜到底，这和以往的经文有所不同，是比较特别的。&lt;/p>
&lt;p>亚哈王和以色列人打败便哈达王和亚兰军队，大大得胜，而且是连连得胜，这完全是出于神。这段经文没有特别描述亚哈王和以色列人多么信靠神，他们的信心多么坚定（当然他们也有对神带领的顺服和争战），也看不到他们特别的强盛之处，但两次都经历了得胜，而且第二次的得胜是一个决定性的得胜。这得胜让我们深切体会到祂为自己的名，引导自己的百姓走义路（诗23:3，王上20:28），更让我们明白：争战的胜败不在于人，全在乎耶和华（撒上17:47）。得胜完全是神自己的恩典。有时祂使用摩西的举手守望和约书亚同百姓拼死的争战；有时祂使用百姓因顺服而来的信心的呼喊；当然有时祂使用一个牧童以祂的名甩出去的一个光滑小石子；有时需要按照祂自己设计的巧妙战术；当然有时祂垂听祷告，自己直接出手……得胜永远是神自己的得胜，因此我们能够参与属灵争战并经历神的得胜，完全是祂自己给我们的恩典。&lt;/p>
&lt;p>亚哈王和以色列人经历了神带来的全面的胜利，神最终把强大的仇敌交在了他们的手里。不知是因为意想不到的胜利而过于兴奋？还是因为这已经远超出自己能够想象的得胜程度（也许对亚哈王来讲，像第一次一样击退亚兰军可能很满意了）？还是一个弱者打败强敌后的一种建立自尊的“慷慨施恩”？还是看到原先自己仰望的尊者落到那般境地时生发的一种莫名的“情结”？还是看到便哈达落魄的境况而生发的那天生同情弱者和“牺牲者”的怜爱之心……总之，其原因我们不是很清楚，但亚哈王面对那些腰束麻布，头套绳索，为探出他的口气而来的便哈达的臣仆，就说：“他还活着吗？他是我的兄弟。”并请他来，上王的车，也与便哈达立约。&lt;/p>
&lt;p>亚哈王和以色列人在这场战争中，意想不到地得到了先王时期被夺去的那些城邑，还可以在对方的首都立街市，一场胜利带来的果实不仅保护了以色列，还夺回了失去的领土，带来了国际性的经济扩张，这是多么大的胜利啊，多么值得庆贺的啊，真是做梦都想不到的胜利。但为此他们所失去的，“因你将我定要灭绝的人放去，你的命就必代替他的命，你的民也必代替他的民。”正如神借先知所说。为了让亚哈王清晰并心服口服地明白这教训，神让先知以形象地“演一场戏”表达了这一属灵的真理，甚至狮子也登了场，以此表达神自己的定意，就是祂那不改变的属灵原则。&lt;/p>
&lt;p>这样，凯旋的游行变成闷闷不乐的回宫，得胜带来的欢愉，变为孤寂的哀歌。得胜是因为神的同在，欢愉也是因为能够分享神带来得胜的喜悦，但与你同在且使你得胜的那一位，不再与你同在而且把你从自己手里交出来时，眼前虽有胜利的果实和无知百姓的欢庆（说无知不是说他们愚昧，而是不明白已发生的严重属灵事实——自己被交在仇敌手里），那个心中的孤寂啊，灵里的懊悔呀，还有那说不出的闷闷不乐……主啊，怜悯我们！在属灵争战中，你若不消灭神交在你手里的仇敌，你若不消灭净尽，神就把你交在那些仇敌的手里，总有一天你会落在仇敌的手里——这就是属灵争战。换句话说，属灵争战永远是“你死我活”的，你若不得胜，仇敌就必然得胜；即使你得了胜，却以好得无比的立约条件给仇敌放一条活路，那么，“你的命就必代替他的命，你的民也必代替他的民。”&lt;/p>
&lt;p>说到这里，也许有人会提起说：“这是旧约呀！”是的，这就是旧约神的话语。因为它是已发生的历史事实，所我们不能“对号入座”，虽然人性的软弱时常使我们容易把自己和与之相关的人“对号入座”；但既然它是神的话语， “就是到天地都废去，但一点一画都不能废去的祂的话语”，我们相信，“昨日、今日，直到永远一样的主”，祂自己的属灵法则也不会改变。因此，在属灵争战中得胜是必需的，而且得胜到底同样也是必需的。&lt;/p>
&lt;p>那么，在今天我们教会所面对的属灵争战中，谁到底是我们的仇敌？是持与你不同意见的弟兄姊妹？是逼迫我们的公安人员？是我们的政府？不，既然是属灵争战，我们的争战“并不是与属血气的争战，乃是与那些执政的、掌权的、管辖这幽暗世界的，以及天空属灵气的恶魔争战”（弗6:12），就是那一会儿像“吼叫的狮子”（彼前5:8）要吞吃你、一会儿又“装作光明的天使”（林后11:14）心怀诡诈却表现出为你的工作、前途、父母百般 “着想”，时不时用以各样的谎言挑拨离间、想分裂搞垮上帝教会的“说谎之人的父”（约8:44），牠的名字叫撒但——就是魔鬼。面对那从魔鬼撒但的黑暗里所发出来的胁迫、利诱、谎言，作为神的儿女、基督的门徒，必须以真理的带子束腰（弗6:14），戴上救恩之盼望的头盔（若死就死吧！既然主是复活、是生命，我们已在祂里面拥有了那荣耀复活之永生生命，哈利路亚！）（帖前5:8），又拿着信心当作藤牌，灭尽那恶者一切的火箭（弗6:16）。不要忘记弟兄姊妹们，是“灭尽”那恶者一切的火箭。&lt;/p>
&lt;p>这次教会面对的属灵争战，我们必须得胜，而且得胜到底！这是已参与属灵大争战的我们每个人所当持有的心志——无论付出多少代价、无论持续多长时间，我们都当持有的心志。圣经也这样教导我们——当以受苦的心志作为兵器！（彼前4:1）现在我们所需要的就是这样的心志，是得胜到底的心志，就是不会因环境的改变而摇动或改变的那起初的心志。关于这心志，圣经里有非常精彩但悲凉的故事。说精彩，是因为它以清晰可见的方式展现心志对得胜争战的影响；说悲凉，是因为其结局使伟大先知以利沙的临终因祂百姓将获得的争战结果而伤心以致发怒：&lt;/p>
&lt;p>以利沙得了必死的病，以色列王约阿施下来看他，伏在他脸上哭泣，说：“我父啊！我父啊！以色列的战车马兵啊！”以利沙对他说：“你取弓箭来。”王就取了弓箭来。又对以色列王说：“你用手拿弓。”王就用手拿弓。以利沙按手在王的手上，说：“你开朝东的窗户。”他就开了。以利沙说：“射箭吧！”他就射箭。以利沙说：“这是耶和华的得胜箭，就是战胜亚兰人的箭；因为你必在亚弗攻打亚兰人，直到灭尽他们。”以利沙又说：“取几枝箭来。”他就取了来。以利沙说：“打地吧！”他打了三次，便止住了。神人向他发怒，说：“应当击打五六次，就能攻打亚兰人，直到灭尽。现在只能打败亚兰人三次。” （王下13:14-19）&lt;/p>
&lt;p>“这是耶和华的得胜箭，就是战胜亚兰人的箭；……直到灭尽他们。”“应当击打五六次，就能攻打亚兰人，直到灭尽。”“打了三次，只能打败亚兰人三次。”——嗨！这里描述的就是一个心志，即当神把争战得胜的机会带给你时，你面对这争战所当有的“得胜到底，直到灭尽”的心志！&lt;/p>
&lt;p>亲爱的弟兄姊妹们！既然我们相信这次我们所面对的是一场属灵争战，并且摆上自己和教会，已经参与了这场争战，无论争战多么激烈、多么艰难、多么持久，付出的代价多大，我们都当坚持到底，更是得胜到底！&lt;br>
——直到我们践踏蛇和蝎子的权势！（路10:19）&lt;br>
——直到神自己给我们开一条出路！（赛43:19）&lt;br>
——“阿们！”&lt;/p></description></item><item><title>一路平安-5月22日纪实–WH</title><link>/2011/06/02/%E4%B8%80%E8%B7%AF%E5%B9%B3%E5%AE%89-5%E6%9C%8822%E6%97%A5%E7%BA%AA%E5%AE%9E-wh/</link><pubDate>Thu, 02 Jun 2011 04:56:01 +0000</pubDate><guid>/2011/06/02/%E4%B8%80%E8%B7%AF%E5%B9%B3%E5%AE%89-5%E6%9C%8822%E6%97%A5%E7%BA%AA%E5%AE%9E-wh/</guid><description>&lt;p>最初，我是反对户外的，有从神学知识、理性思考及各样自身认为之正当&lt;br>
理由逻辑出的判断，他爸（编者注：指作者的丈夫，下同）没表态，但让&lt;br>
安静祷告后再说。&lt;/p>
&lt;p>背景：&lt;/p>
&lt;p>最初，我是反对户外的，有从神学知识、理性思考及各样自身认为之正当理由逻辑出的判断，他爸（编者注：指作者的丈夫，下同）没表态，但让安静祷告后再说。回家反复说明理由，他爸听完说：你的理由很充分我能理解，但如果这次不去我良心上会一辈子不安的，他们是神的仆人，是我尊重的牧者,我不能让他们几个（治委会成员）孤零零的去而没有人陪伴，你在家照顾孩子，我去！&lt;/p>
&lt;p>知道他这样说了就无法改变，其实嘴上虽然反对但里面有很大的争战，深夜无眠，再次回顾2008年神怎么一步一步带领印证确认守望是神预备的我家要委身的教会，我不能否认这是神的教会，并再次确认治委会是神在教会中设立的属灵的权柄，家里的权柄是丈夫，而权柄的对面是顺服，这样的时候，听命胜于献祭，拿去一切的理由，这是主的命令，于是释怀，就决定与他爸一同前往，祷告感恩，有大平安，知道主在掌管。&lt;/p>
&lt;p>神奇妙的保守&lt;/p>
&lt;p>除了他爸周日一次出差，其他每次都一同前往，先我送孩子主日学，再中关村会合，一般我平台外围祷告他爸赶赴现场，从第一次我俩与100多人几步之遥被留下放走，以后到每一次他爸无论单身，还是跟弟兄、还是组团前往，还是或在现场安坐、或坐平台等候，或身处警察堆中拿出圣经翻阅都与被带走DXZM擦身掠过，JC都不理不问，知道是神超然的保守，每次附近敬拜完后离开都对视欢然，心里喜乐。&lt;br>
一个插曲：22日在警局里他爸与LH姊妹一起聊了半天，LH姊妹很吃惊说你怎么知道守望那么多？原来，她一直认为他是GB，大家嬉笑一团，小方同志还笑说：&lt;br>
怎么会，他一脸的平安！！&lt;/p>
&lt;p>经历：&lt;/p>
&lt;p>1、海淀分局&lt;/p>
&lt;p>LW姊妹和ZHH弟兄周六到我家，相约一起去现场，带着两岁孩子。&lt;/p>
&lt;p>22日晨送完孩子主日学，走时虽犹豫了下但还是将家里钥匙挂在孩子脖子上，托付了老师，遂转身就走。&lt;/p>
&lt;p>地铁出来赶往平台，遇见第一波：LRL姊妹、BX妈妈和LH姊妹安静被带上公交车；&lt;/p>
&lt;p>第二级平台上遇见他爸仨和孩子等我，坐下，聊天，拍照，不远处看见小方和ML弟兄行装简单赶往第三级平台，被JC拦住温和交谈就被带走，这是第二波；&lt;/p>
&lt;p>平台上人比较多，JC、GB、DXZM大概有十几二十号人，不一会也被簇拥着带走，这是第三波；&lt;/p>
&lt;p>现场DXZM大多安静温和，没有喧嚷，经过我们旁边，一黑衣带头大哥样GB眼睛剜我们，我们对视，GB离开，现场没人了，已8:50。&lt;/p>
&lt;p>插一句：&lt;/p>
&lt;p>最近LW一直为丈夫祷告求神让弟兄经历神、生命成长、为主所用，神都给凭据回应OK，决定开始敬拜时ZHH弟兄有不同意见，我们说你看着孩子，我们仨就拿出程序开始宣读经文，唱第一首歌时JC上来招呼，那眼目剜人的带头大哥及4-5人回来带我们上公交，ZHH弟兄和孩子被留下，直接送到海淀分局分流，在里面大家互相介绍，后来来了NX夫妇，大家笑着问安，说神真是神奇，这样的机会使DXZM终于都认识谁谁了。&lt;br>
JC都相对温和，登记个人资料，被分到各个房间笔录。&lt;/p>
&lt;p>听见他爸的声音就在隔壁，心里大安慰，坐下，JC听我是家庭主妇云云，或者是因为加班熬夜，眼睛红红更没好气，中间口吐脏字骂人，大怒动了血气，论起理来，言语也不客气，后来俩JC进来说好话平息了，随后大家回来聚在大间，他爸拍拍我，笑笑，顿时心里完全放松了，这干嘛呀，我是基督徒啊，提醒要柔和谦卑安静忍耐。&lt;/p>
&lt;p>当我们看见ZHH带着孩子进来被登记时，我和LW真是相视感恩，知道ZHH已经突破了生命中的一道关口，是他自己寻到派出所要见自己妻子，回答报上守望之名，随后也被客气领进登记、笔录，跟我们一起，大家各自拿出程序，低声敬拜完毕。孩子无畏，在地上跑来跑去，招的JC蜀黍和阿姨笑颜相展。中间知道共有20多人被带走，并且听JC说：&lt;br>
怎么抓冒了，没人手，赶紧调人。&lt;/p>
&lt;p>第一个来接的是LH姊妹家的片警，很熟悉，她亲切的招呼，JC也没见外手指着，苦笑无奈：又遇着了！&lt;/p>
&lt;p>接着我们按等记地址第二个被带往中关村派出所，走时大家互道平安，心里喜乐。&lt;/p>
&lt;p>2、中关村派出所&lt;/p>
&lt;p>预计会来这，JC在车上问居住地址沉默不回答，就冷笑：你们迟早会说的。&lt;/p>
&lt;p>从来过的DXZM见证中有思想准备，甚至做好了关地下室48小时的打算，可是没有，礼遇周到，可以在楼道里晃两下，上厕所也只要打声招呼就成，在会议室不禁感叹，这派出所真是遇见硬件条件最好的：敞亮阔气，深藏不露。&lt;/p>
&lt;p>我俩正闲聊，随后他爸被礼貌先带走了，留我一个，进来一貌敦厚型做笔录，间或思想教育一下，突然闯进一制服JC，面貌V5，开口洪钟，气势压人，估计看我不过一妇道人家，吓唬吓唬就可以了，这挑起了我的大条神经，准备应对到底：&lt;/p>
&lt;p>只记得几句:&lt;/p>
&lt;p>JC：罗马书13章要顺服执政掌权的，你这是违法，你知道吗？&lt;br>
答：所有在上权柄都来自神受，理当顺服，但当这个权柄超越了神的界限，干范了神的权柄(并斥：撒旦所以坠落就是干犯了神的权柄，就是想僭越神的权柄，也就是在神的权柄、宝座之外，想要另外立自己宝座的，叫作撒但)，这时候就已经是撒旦的政治，云云；&lt;/p>
&lt;p>JC：你们已经分裂成两派，有的就坚决反对户外跟政府站在一边了，你知道吗？&lt;/p>
&lt;p>答：这是挑拨离间，有不同意见，是正常；除非跟撒旦一伙的才会跟你们站在一起；&lt;/p>
&lt;p>JC：你现在的居住地址？&lt;/p>
&lt;p>沉默&lt;/p>
&lt;p>JC：不回答是不是，不诚实是吧？基督徒要说实话不能撒谎，你不说那你就是撒旦、你就是魔鬼！！&lt;/p>
&lt;p>答：嘻嘻，你说我是撒旦就是撒旦了，我说你是坏蛋你就是坏蛋？我说你是撒旦你就是撒旦了？&lt;/p>
&lt;p>#￥%……&amp;amp;**…….&lt;/p>
&lt;p>几个回合，突然醒悟这是鸡同鸭讲，只会让自己动了血气，动用人的智慧知识和哲学进到“更不敬虔的地步”，就不再多说，问一句想回答就回答不回答就不回答，再问得紧就按跟他爸约定好的结束语：&lt;/p>
&lt;p>别问了，问我们家的头，去问他，他说了算。&lt;/p>
&lt;p>貌V5者即可转身离开，貌敦厚者随后搭腔唱白脸，后来有工作人员说得用统一格式笔录，后者终于爆发：&lt;/p>
&lt;p>怎么搞得，也不言语一声，都快完了才告诉，撂笔走了，再无人搭理我，把我晾着，听着隔壁他爸和和气气的声音中间伴有或高或低的嘈杂，心定了。&lt;/p>
&lt;p>一会他爸回来会合，接着原来一温和相待的JC变得相当不耐烦，又带我进另一办公室开始电脑统一格式笔录，录完让签字，不行，要修改，户外听谁的？答：天明、小白…，我说不对，是听里面的良心的，得看个人的领受；&lt;/p>
&lt;p>再看最后一栏：若不违背圣经、宪法的原则，听牧师的；&lt;br>
不对，牧师也在神的权柄之下，宪法来源于圣经。&lt;br>
改：在不违背圣经原则的情况下，听神的（语病哈）1&lt;br>
然后签字画押。&lt;br>
最后问我们还去不&lt;br>
答：里面领受的是去那就还去&lt;br>
回到会议室他爸不在，大声询问，一旁有JC温和解释：&lt;br>
JC陪着去KFC买午饭去了。&lt;/p>
&lt;p>一会他爸回来，大吃一顿，交通了一下，做了个祷告，食困，他爸趴着就呼呼睡去，我在旁边《出埃及记》，一年轻JC百般无聊的玩着手机，无感动再言语，电话知道孩子已接家里睡了，也让一姊妹转发都不要来探望，我们很好，所以也没有牵挂，就也南柯一梦了。&lt;/p>
&lt;p>临睡前听JC说3:30清河派出所来接人，踏实了。唯一的担心是房东姊妹会不会受到打扰，祷告，想到当时这个房子是神奇妙的预备，也就交给主了，日用的饮食他应许必赐给我们，赫赫，祂不能不管。&lt;/p>
&lt;p>期间手机一直滴滴响个不停，不停有DXZM的消息、问候，甚至笔录期间，只好向JC抱歉，他们还都耐心温和，在此一一谢过众肢体的代祷、关心。&lt;/p>
&lt;p>3、清河派出所&lt;/p>
&lt;p>3:30，清河俩制服人员接我们说送我们回家，之前刚知道LW一家因为燕郊没人来接，放了。&lt;/p>
&lt;p>当时GB问ZHH：你下周还去吗？&lt;/p>
&lt;p>答：如果没什么事还去。&lt;/p>
&lt;p>气结：本来还有一小时话，现在赶紧签字走吧，省的麻烦（因为要一级一级报告审批协调，忒累）。&lt;/p>
&lt;p>他们已经在往我家的路上了，路上和他爸笑喷，神好幽默。&lt;/p>
&lt;p>也知道NX夫妇分流到昌平，小方和ML弟兄2点多就放走了，大喜。&lt;/p>
&lt;p>乐极了嘴快，也轻信以为回家，发短信给大家报平安，没想到直接派出所了，好在就家门口了，算是快了。&lt;/p>
&lt;p>片警风风火火满面杀威棒似得赶到，正眼都不看我们，拿着笔录研究了半天，先一通教训：守望教的吧，好好的不过日子不陪孩子不在家呆着，去练什么功啊？切！&lt;/p>
&lt;p>我解释不是守望教，是基督教守望教会。&lt;/p>
&lt;p>引来他的咆哮，看出是在发泄，他爸眼神制止，等平静了，开始与他聊天，方知他早6点就去平台布防（人数不够，分局GB有权调动），中午刚赶回来吃口饭，正要陪孩子去上美术课，还没出家门就给一个电话招来，抱怨说我拿这点钱没日没夜的…..&lt;/p>
&lt;p>简直有点气急败坏，心里同情，也就不再言语了。&lt;/p>
&lt;p>片警男子气概十足，人也实在，他爸闲聊几句基本就对上了路，他也愿意并感兴趣他爸的解释，主要内容就是我们的信仰是什么，遵照神的话不可停止主日敬拜，三自是党领导的，不独尊神为大，所以我们不认同，到这一步，现行政策和信仰底线有巨大鸿沟（中关村所长也承认这个鸿沟他们也没办法解决），除了神能解开无人能解。&lt;/p>
&lt;p>他谦虚：哦，你再普及一下，我好下次别说错话，说什么教什么功了。&lt;/p>
&lt;p>于是#￥%&amp;amp;*……..&lt;/p>
&lt;p>中间居委会大姐也来了，和JC向我们诉说他们的辛苦云云，同情，再来一番福音加解释，除了信仰，基本最后和谐一片，中间说有守望人找，JC乐，就出去接，一看是ZHH&lt;br>
来来来，登记一下身份证和电话。&lt;/p>
&lt;p>大家一起又警民座谈了一会，就送出来了，笑着走出去，看见LS和DY夫妇，这地虽闹市，但开进车来还得功夫高深，听LS弟兄一个多小时才挤进来，这时候家里一堆姊妹已经电话催促：大餐伺候，！嚯嚯，应接不暇了还。&lt;/p>
&lt;p>电话给房东姊妹，致以歉意，也交通了下，感恩，姊妹很通情达理，也给力安慰不少。&lt;br>
最后个人建议：&lt;/p>
&lt;p>1、 最好夫妻同往，别带孩子，夫妻在事工上是天然的最好的配搭；&lt;br>
2、 说适宜的话，不要被激怒，不要对JC有对抗和抵触情绪，将心比心；&lt;br>
3、 坚持信仰的底限绝不妥协，什么都可以配合，唯独这个；&lt;br>
4、 夫妻对一些要公开的信息达成共识（绝不撒谎），如果不能确认妻子可以拒绝回答，让DX决定精彩回帖：&lt;/p>
&lt;p>LQ：一边看一边乐，心里充满对神的敬畏、感恩，其次对你们的敬意。姊妹你写的太好了，特喜乐，特得力。&lt;/p>
&lt;p>SXW：同感：无法否认这真是神的教会！神真在这里做工！治委会和同工们真是神的仆人，他们一直在寻求神！阿门！感谢主 ！&lt;/p>
&lt;p>CT：其实好多事情出来后说觉得很逗，但在里面其实真的不好玩儿，还是神经紧绷的，不知道下一秒局领导又生发了怎样的情绪，产生了怎样的意图，连国宝都说：领导每周的意图都不一样，先拉回去再说！&lt;/p>
&lt;p>不过神的给人平安和信心的神，也是幽默的神，感谢阿爸：）&lt;/p>
&lt;p>JHY：在主里面问候你们辛苦了！哈哈，不过你们已经得到了超级的待遇了，这还是第一次被带到中关村派出所的人没有被带到地下室呢！在我的经历中，中关村是相对比较恶劣和严厉的，感谢神他爱你们！：）&lt;/p>
&lt;p>ZXM ：很遗憾不能够和你们一起经历。&lt;/p></description></item><item><title>那在我里面的，比世界更大–——5.22记实/LW</title><link>/2011/06/02/%E9%82%A3%E5%9C%A8%E6%88%91%E9%87%8C%E9%9D%A2%E7%9A%84%EF%BC%8C%E6%AF%94%E4%B8%96%E7%95%8C%E6%9B%B4%E5%A4%A7-5-22%E8%AE%B0%E5%AE%9Elw/</link><pubDate>Thu, 02 Jun 2011 04:54:52 +0000</pubDate><guid>/2011/06/02/%E9%82%A3%E5%9C%A8%E6%88%91%E9%87%8C%E9%9D%A2%E7%9A%84%EF%BC%8C%E6%AF%94%E4%B8%96%E7%95%8C%E6%9B%B4%E5%A4%A7-5-22%E8%AE%B0%E5%AE%9Elw/</guid><description>&lt;p>我们夫妻带着孩子、与QWF一同上到最高的平台，随处可见三三两两的JC&lt;br>
和便衣。我们坐在喷泉池边上，前面10米处就有3个便衣时不时的看看我&lt;br>
们。&lt;/p>
&lt;p>起初，我们夫妻是反对户外敬拜的。但在4月9号（第一次户外敬拜前一天）神借着姊妹一语惊醒梦中人：守望的牧者和弟兄姐妹在那里受苦，你能忍心撇下他们独享安宁么？一时间所有反对的理由都变得苍白无力。然后我们开始纠结要不要被抓进去，争战很大，但是最后总是神的平安做了绝对主导。&lt;/p>
&lt;p>老公中间几次出差加上工作，一共去了两次，两次都是“漏网之鱼”，眼看着弟兄姐妹被抓走。我在家带孩子，每次他出去都做好了要去“捞人”的准备。这期间，我的祷告只有一个：求神保守我们夫妻千万别软弱，凭着信心忍耐到底。神是听祷告的神，虽软弱再多，挣扎再大，也大不过我们里面的平安。&lt;/p>
&lt;p>周六下午，打了两个包，老公和我一人一个，内装孩子的吃用衣物等。虽天气炎热，我们都心照不宣的多带了一件外套，做好最坏的打算。长途跋涉，来到城里QWF和WH夫妻家。大家灵里相交祷告，好甘甜！一宿无话，睡得十分香甜。&lt;/p>
&lt;p>第二天一早，我们打车去了平台，中途放下WH送孩子去了主日学。我们夫妻带着孩子、与QWF一同上到最高的平台，随处可见三三两两的JC和便衣。我们坐在喷泉池边上，前面10米处就有3个便衣时不时的看看我们。孩子兴奋的跑来跑去，老公在后面追。8点半了，看到有两拨人被带走了，其中还有一个白发老人（后得知是师母的母亲）。快8点50了，心里还在纠结，老公不同意现场敬拜，但我觉得如果走了对不起自己的良心，回去以后肯定会后悔。算了死就死吧，于是QWF夫妻和我一同拿出敬拜单开始敬拜，老公在旁边带孩子玩耍、吃东西。没有几分钟，一位女JC发现我们、就喊来GB，知道我们在敬拜。JC说那就走吧。我飞快的把包里的最后一盒酸奶塞给孩子，朝老公扔下一句话：照顾好孩子！说完，我们三人很快被带到平台下的公交车上。&lt;/p>
&lt;p>刚上公交车，就看见已经几进几出的LH姊妹，我有点惊讶上前打招呼：你不是在家看着呢么怎么出来的？LH笑道：他们累得不行歇一周，我就出来了。我由衷赞叹：你还真行！LH问我：你怎么来了？我说：嗨，这不是得恩的时候嘛，我们家总得来一个呀，派我当代表了！车上共6个DXJM互相问安，大家平安喜乐。&lt;/p>
&lt;p>到了海淀分局，我们下了车被带到一个类似会议室的大房间，每人登记姓名然后被两个JC带走单独笔录。我排到最后一个，那个负责登记的JC说，冒了冒了！这个（指我）怎么没人问了？于是临时抽了两人将我带到一个房间简单询问。谈话中对我在燕郊买的房子似乎比户外敬拜什么的更感兴趣，对姓名地址身份证号码和燕郊的房价与行情我一一作答。&lt;/p>
&lt;p>没两分钟就作完笔录，我回到先前那个大房间。一看，DXJM早在这里热闹交通了。平时只能在网上认识的“熟人”现在都看见了，感谢主，大家感觉特别亲。有NX夫妻、QWF夫妻、我、小方、ML弟兄。正聊天间，QWF惊呼：ZHH怎么来了？我寻声望去，只见老公正在门口处登记姓名。我正纳闷孩子的安置，看见迦南乖巧的站在爸爸身边。我赶紧走上前去把孩子叫过来抱住，抬头时，老公已经被带去了笔录。&lt;/p>
&lt;p>几分钟后，老公从门外走近来跟我们坐在一起，我问他你怎么来了？他说是跟着被抓的诗班XNX夫妇找上门来的。心里一阵暖流，有他在我踏实多了。再看孩子，完全不知道发生了什么事，虽平生第一次看到这么多的JC，但是却没有太多的害怕。DXJM先是完成敬拜，然后有人交通，有人默默读经祷告、还有姊妹在逗迦南玩，这时已经是上午10点左右了。&lt;/p>
&lt;p>DXJM陆续的被分流到各个派出所，到上午12点左右，就剩下我们一家三口了。有个看上去很像JC领导模样的人对旁边的JC似乎在交代工作说：这俩燕郊的，我们已经报了市局，市局上报公安部，公安部到河北省省厅，省厅到燕郊分局，等车接走就行了。说完，他走了，留了两个JC看我们。我偷听了谈话，回头跟老公说，为咱们俩这点事还惊动了公安部，真是怪不好意思的，老公笑笑。&lt;/p>
&lt;p>迦南此时已经待得很无聊了，吵着要坐喜羊羊。我说：这哪儿有喜羊羊啊只有灰太狼！谁知人家小嘴一咧“哇哇”大哭起来。当爹当妈的对儿子这底气十足的哭声已经习以为常，虽觉不妥，但也无奈。过了一会，刚走的那个JC领导拿了一根香蕉和两盒酸奶给孩子拿过来说，小朋友，别哭了，好好听话，这个给你吃。我们连声道谢。酸奶是儿子的大爱，这足以让他平静一小会儿。&lt;/p>
&lt;p>快12点半了，肚子有点饿，但JC似乎没有给我们预备饭的意思，只好忍着。这时两个姊妹提着三份盒饭从天而降，问ML弟兄怎么不在（答曰刚刚被带走），介绍后才知道是LM和LXX，平时很少见到，很快她们走了。谢饭祷告时，我听见老公哽咽的声音，我自己也流下了眼泪，神借着DXJM的爱怜悯我们的软弱。&lt;/p>
&lt;p>饭后，对我们的看管已经很松了，我带孩子可以自由的在整个三层散步，去厕所也只要说一声即可。迦南找到一间空的健身房，里面有各式各样的健身器材。感谢神，好在有这个健身房，可以发泄掉他那无穷无尽的能量。那两个JC很喜欢迦南，迦南也很给面子，赏脸给他们表演儿歌、跳舞什么，逗的JC们想笑又不敢笑太过，只好抱抱他，捏捏他的耳朵、摸摸他的脑袋，让他坐在大腿上聊天什么的。迦南一会跑到JC面前说：你看我帅不帅？JC说帅，一会跑到我面前说，妈妈，我不害怕JC叔叔。我心想，以后用JC、保安一类的来吓唬淘气的他看来是没戏了。&lt;/p>
&lt;p>下午2点半孩子睡了，用4个凳子拼了一个简易小床，迦南抱着被子和玩具、打着小呼噜睡去了。我回复完DXJM们慰问的短信后，也小睡了一会，老公看看书、打打手机游戏。3点半左右，车还没来。有个GB一样的人进来，要跟我们聊聊，看我们带着孩子、就坐下。他先让我们登记了一份基本资料。&lt;/p>
&lt;p>趁登记资料的当口，他问：哪年信的主？答：一个99年，一个06年。&lt;/p>
&lt;p>哪年进的守望？——08年。&lt;/p>
&lt;p>在哪聚会？——在守望。&lt;/p>
&lt;p>废话我当然知道你在守望，问你在哪个小组？你们不都分好多小组吗？——在通州。&lt;/p>
&lt;p>小组长是谁？——不太清楚。&lt;/p>
&lt;p>这次户外谁通知的？——还用人通知吗？网上不都有吗？&lt;/p>
&lt;p>我老觉得你们是被人利用了还不知道，其实都是教会里那些个骨干的主意，像你们就是起哄架秧子的。——不对，您不了解这个，我跟您说清楚，我们来这是因为不来对不起神，跟什么人的主意没关系。&lt;/p>
&lt;p>GB哥看我一副无可救药的样子，转向老公。&lt;/p>
&lt;p>您跟您爱人不一样，我有一肚子的话想跟你聊聊，你们那么大老远的，干嘛不在燕郊本地不在通县找个聚会，干嘛跑这来啊？干嘛参加守望啊？——因为来守望是神的带领。&lt;br>
GB哥一时有点烦了。这么说吧，你们下次还来不来？&lt;/p>
&lt;p>问题一出口，我正纠结该怎么回答，就听见我那可爱的丈夫慢悠悠的说了一句：如果没什么事，我还会来。我的眼睛里再次湿润，神啊，你还真看得起我们，给了我们这么大的勇气。&lt;br>
GB哥一听这话，有点气急败坏，得，算了，本来还想好好劝劝你们，现在没有谈的必要了，你们态度都这么样还有什么好谈的？浪费时间有什么意义？告诉你们，今天六点放你们回去。我说话好使，下次再来就关你们48小时！积累三到五次判你们一个劳教，就都老实了！他恨恨的说道。随即起身在屋里转悠一圈后，突然对看管我们的警察说，让他们走！&lt;/p>
&lt;p>我一听还以为是让我们换个派出所接着待，谁知他又转过身来对我们吼道，你们可以走了！&lt;/p>
&lt;p>我缓过神来叫老公，人家都下逐客令了咱们还赖着干嘛，走吧！&lt;/p>
&lt;p>就这样，一场谈话持续了十几分钟不到就结束了。燕郊分局的车看来不太听从公安部指挥，迟迟没到。感谢神，祂知道我们特别软弱，所以争战也不加给我们太重。&lt;/p>
&lt;p>走出海淀分局，打车回到借住的QWF和WH家里想稍事休息，得知他们夫妻又被带到住地派出所核实情况，不知何时能归。老公说，我得去看看，他们不回来我也吃不下饭。我说，去吧，我带孩子。于是老公出门，我带着孩子等，家里两个姊妹帮忙做饭。&lt;/p>
&lt;p>到了QH派出所门口，老公找到JC，请问QWF和WH在里面么？JC刚接班不太清楚。老公提醒，就是守望的那俩。JC问你什么人？老公说我也是守望的。JC说你干嘛来了？老公：我是他们的朋友，来看看他们。JC问你怎么来的？老公：我刚被放出来。JC扑哧一声乐了说，他们不说谎，都说实话，再过5分钟就放他们走了，你既然来了，进来登个记，一块受受教育吧。就这样，老公“二进宫”了。进去，里面正温和相处，警民相处融洽，没多少工夫就回家了。&lt;/p>
&lt;p>6点40到家后，爱筵早已摆开。大家争先恐后分享经历，好不热闹!感谢神，一路保守看顾，仇敌面前没让我们失了见证。&lt;/p></description></item><item><title>5.22第一次被“抓“的两点体会–ZLL</title><link>/2011/06/02/5-22%E7%AC%AC%E4%B8%80%E6%AC%A1%E8%A2%AB%E6%8A%93%E7%9A%84%E4%B8%A4%E7%82%B9%E4%BD%93%E4%BC%9A-zll/</link><pubDate>Thu, 02 Jun 2011 04:52:24 +0000</pubDate><guid>/2011/06/02/5-22%E7%AC%AC%E4%B8%80%E6%AC%A1%E8%A2%AB%E6%8A%93%E7%9A%84%E4%B8%A4%E7%82%B9%E4%BD%93%E4%BC%9A-zll/</guid><description>&lt;p>在被做笔录的那个紧张时刻，我发现原来我所相信的那一位神是那么真&lt;br>
实，过去他与我同在的经历是那么真实，我的心里有平安，是充充满满地&lt;br>
有平安，尽管我发现我的手真的在紧张得发抖……&lt;/p>
&lt;p>一、过去这么多年来的所积累的信心在面对信仰的真实挑战时，我里面的信心可以让我继续持守。在被做笔录的那个紧张时刻，我发现原来我所相信的那一位神是那么真实，过去他与我同在的经历是那么真实，我的心里有平安，是充充满满地有平安，尽管我发现我的手真的在紧张得发抖。开始的时候，自己什么都不知道，回答完会补充一点，结果JC会记下来。注意到这一点后，在JC记笔录的时候我心里在默默祷告，求他赐给我当说的每一句话每一个字。那个时候小雪姐的短信“说你有权不说“一直回响在我的耳边。感谢神，期间也有一些争执的地方，但不想说的那些我都靠着主持守住了。&lt;/p>
&lt;p>二、弟兄姊妹坚强的爱，围绕我不至摇摆。其中最让我感动的是，在我们被呆在PS不到4个小时的时间里，周阿姨给我们送吃的送了三次，还有罗曼、丽娟及其他叫不出名字的姊妹们的探望及其他DXZM的短信支持，这一切不断地感动着我的心，使我这个不愿主动关爱的心也被撼动着。同时我也知道，有那么多弟兄姊妹们在为我们祷告，我更加有信心。&lt;/p>
&lt;p>回想起在被从海淀的公交车上换到朝阳的面包车上后，我坐在后面的单排座位上的感受，心里极其复杂，泪水止不住地流，幸好我戴着墨镜，没人能看出来。那泪水是委曲？是抱怨？亦或是不解？至今我也没有想清楚，那时我就在想，神啊，我不就是为了敬拜你吗？为什么会这样？难道我们连敬拜你的地方都没有吗？？？无数个问号和眼泪过后，我心里对他说：”我的神啊，我是属你的，我一生都不会放弃我的信仰，无论环境怎样，我都不会离开你，虽然这样的话我过去曾经不止一次对你说过，但我今天还要再这样说。“&lt;/p>
&lt;p>被做笔录后，我做好了第二天出去的准备，工作的事情在被上车时都交待好了。感谢神，当天下午4点半左右就让我们出去了。被送回到家里，回到房间，发现原来这么疲惫，紧绷了一天的弦终于松懈下来。躺在床上，泪水再一次没有缘由地流下来，是感恩？是委曲？还是不清楚，我只是感受到这一天的经历使我的心与神的心靠更近而且从来没有这样近，我更加爱他，我再一次告诉他我一生都不会离开他。突然想跟DXZM一起高唱诗歌来敬拜他。接了两个姊妹打来的关爱打电话后，我决定去参加晚上6点的诗班排练，盼望着去敬拜我的神。尽管迟到了，没能参加所有的排练前敬拜，那天晚上回到家也确实感到疲惫，心中依然感恩。&lt;/p>
&lt;p>今天早上灵修的时候，《主是道路、真理、生命》这首赞美诗第一次给了我深刻的体会，原来唱的时候，体会不到里面的深刻涵义。而今天早上却不同，主你真是我道路，生命中没有你，我当如何去走前面的路呢？你是真理，是我每一天生活的准则。你是生命，没有你的创造，怎么有我的生命？我的人生画卷在我面前完全展开，心也似乎又一次被完全打开，敬畏感恩的心再一次让我放下自己仰望全能的上帝！&lt;/p>
&lt;p>在此，感谢弟兄姊妹的代祷和关爱！（2011-5-26 ）&lt;/p></description></item><item><title>主是我喜乐、主是我荣耀–——5月15日10小时的主日户外敬拜/YXM</title><link>/2011/06/02/%E4%B8%BB%E6%98%AF%E6%88%91%E5%96%9C%E4%B9%90%E3%80%81%E4%B8%BB%E6%98%AF%E6%88%91%E8%8D%A3%E8%80%80-yxm/</link><pubDate>Thu, 02 Jun 2011 04:51:14 +0000</pubDate><guid>/2011/06/02/%E4%B8%BB%E6%98%AF%E6%88%91%E5%96%9C%E4%B9%90%E3%80%81%E4%B8%BB%E6%98%AF%E6%88%91%E8%8D%A3%E8%80%80-yxm/</guid><description>&lt;p>把孩子送走后，赶紧赶往户外聚会地点，和四个姊妹一起直奔平台，一路&lt;br>
畅通，顺利上到了三层，当看到开阔的平台，这本应该是我们守望儿女一&lt;br>
同敬拜神的地方时，我心里很激动，虽然被严密防守，我们守望儿女还是&lt;br>
上来了！&lt;/p>
&lt;p>早上起来一睁眼，往楼下一看，两辆车横在我们家的车前，心想走成与否全在神手中。灵修时神又对我说话，心里满有平安，简单饭后，带着孩子出发了。到了楼下，堵门的人竟然什么也没问就看着我们走了，这让我更确信是神的带领了。&lt;/p>
&lt;p>把孩子送到当代后，赶紧赶往户外聚会地点，和四个姊妹一起直奔平台，一路畅通，顺利上到了三层，当看到开阔的平台，这本应该是我们守望儿女一同敬拜神的地方时，我心里很激动，虽然被严密防守，我们守望儿女还是上来了！当然还没来得及开始敬拜，就被警察发现了，一个穿制服的警察先过来拦住我们，然后好多便衣拥了过来，有摄像的，有照像的，我们笑视他们，没有紧张。他们的态度还不错，对我们也很友好。我们四个人，牵着手，相互依靠着，在他们的“护卫”下，一路唱着圣诗走向他们的公交车。在车上我们拿出各自带的程序单准备敬拜，但一个蛮横的警察马上冲过来从我们手中抢去了单子。但岂不知不用单子我们仍然可以敬拜，我们心中有诗歌，我们欢唱着，一直到海淀所。&lt;/p>
&lt;p>到了海淀所看到了几个不太熟悉的弟兄姊妹，心里无比的亲切，每个人都满有平安，毫不畏惧。神的恩典够我们用。手机被要求关机，放在桌子上，然后一个个轮流被问询，这期间大家互相询问了名字，有能用手机的姊妹悄悄地给教会牧者发送我们的名单。大家安静读经祷告，等候着自己所属的派出所来接应。这时一个国保的人看到了我，问我你老公怎么没来？我说，他被堵在家里，要不就一起来了。他斜了我一眼。这时老公发信息说警察来我们家了，他们在聊天，一会儿所长就去接我。到后来出来后他告诉我，警察在我家跟他说，下次你爱人送孩子时让她开车出去吧，要不还得挤车，他回答说，下次可能就不用了，因为她送完孩子顺便去平台了，警察无语，好气好笑，不一会儿就接到电话，让他们去接我。没多久，我就看到了熟悉的所长和片警，我们相互打了个招呼，就被他们带走了。到了车上，片警说，你不错啊，待遇和我们所长一样，专车接送，我笑说，真是不好意思，给你们添麻烦了！但我得顺服我们的上帝啊！他们没说什么，只是笑。在座位上我看到了杏花特刊，他们说是我老公送的，所长说也想了解下，学习学习。我心里很高兴。他们说看了我的见证，很感动！直夸我老公的人好，问东北大汉原来也这样吗？我说原来也好，信主后更好了。他若有所思。我又说我们原来也和您一样以为这些都是迷信，但自从真正信了后才发现真不是那么回事……我们全家从信主后生活发生了质的变化，也更深地明白了生活的意义……上帝就是爱，他也希望我们把爱带给更多人……我一口气说了很多，毫无畏惧，而且说得很清晰，这跟我自身的风格有些不一样，自己都有点惊讶了，明显感受到圣灵的同在！所长点点头……我为他们祷告，求神亲自来拣选他们，相信神有神的时候。一路上我们聊的很好！&lt;/p>
&lt;p>到了派出所里，经过几轮的问询，详细的笔录，我配合。期间片警问我为什么要去，我笑说，你们有你们的工作，你们有你们的掌权者，我也有我的上帝，我也要顺服我的神我的牧者。他无语。审讯期间，看守我的人换过两个，我抓住一切机会给他们传福音，一个年纪大一点的人，我和他说了我的身体状况，他很惊奇，和我聊得很高兴，说小姑娘你可真开朗，要是总和你在一起得多开心啊？以后我找你学徒啊！感谢主让我如此的喜乐与平安来影响他们，相信他们会思考的。中午也是他给我打的饭，还多打了几块肉，让我多吃点。&lt;/p>
&lt;p>午饭后，我在另一个房间被另外一个看守看了一个多小时，我依然是给他传福音，他也很愿意听，并说看了这么多年，吸毒药的、抢劫的，从来没有看过像我这样的，这世道怎么什么人都抓啊。我们聊得也很好，我讲耶稣，讲天堂地狱，并邀请他有机会去教会看看，正当我们聊得热火朝天的时候，大概两点左右，片警又来叫我出去了。当我们从看守房间走到大堂时，一个国保的人恶狠狠的从外面推门朝我走来，两眼放着凶光，像锥子一样射向了我，也许是他肚子里有气，也许是职业性质，还未到房间，在大堂就开始了对我的谩骂，大堂里有很多来办事的人，还有所里的警察们。他不停地用凶狠的话来威胁我，因为我实话实说，所以他知道我女儿在一个不错的小学，于是就用女儿上学来威胁我，然后又用家人的性命来威胁我。我依然笑对他，不知为什么从早上被带走一直到最后，我一直笑对每一个人，是那种发自内心的笑，且心里始终有平安，他更气了，说到这儿来你还笑得这么美，真得让你尝尝仁慈的政府的厉害，怎么着，就你还要接守望啊？胆子不小啊……问还去不去了，我说去，他就发疯般地开始了更加恶毒的谩骂与恐吓，撒谎给我安罪名，后来所长都有点听不下去了，赶紧拿水给他说，下周她也去不了了，快喝点水吧！他还是不停……其实开始我还以尊重的态度看着他，后来根本就不瞅他了，头转向一旁，他就转到我眼前再对我大吼，生怕堂里的人听不见似的，我心里默默祷告求神托住我，其实我不怕，我知道这不是人的作为，这是黑暗势力的攻击，我奉耶稣的名斥责撒旦的作为。其他的我还可以承受，就是他对我人格的污辱让我接受不了（早上明明是他们没人拦我，现在却一口咬定是我打着送孩子的幌子欺骗他们出去的）但我很快就平静了，对于他们的谎言有解释的必要吗？不！干脆采用无语战术！不回应。但因是在大堂里，没有座位，一个多小时我一直站着，灵里虽强健，身体有些软弱了，确实有点承受不了了，腿都突突了。我想再站一会儿恐怕我就得晕倒，我求神与我同在，托住我，我也相信有那么多的弟兄姊妹在为我祷告，我没事的。我靠神扛得住！说实话，过后回想他都说了什么，我还真记不住多少了，就只有一个感觉，打小还没受过这种恶毒的“礼遇”，感谢主让我经历，也特别感谢主给我的忘性！他妄想用恶言击垮我，岂不知基督徒最不怕这种战术了，为主献身的名额还有限呢！我才不怕呢！就这样漫长的一个小时过去了，估计他也累了，说得嘴都干了，也发泄完了，告诉我不想好别想出去，就把我关在另一间屋子里了。能够坐下来感到好幸福，身上虚汗直冒，但感谢主，我挺住了！看到手机有几个信息进来，我回时，那个小看守不像上一阵稍允许我用一会儿，这回真不让了，也许他也被吓住了，开始做我的工作，劝阻我，看到我的坚决，他说看到你的顽固不化恐怕他又要加班了。因为比较熟了，当我又要发信息时，他在屋里踱来踱去说，你怎么不是个男的，要是男的我就把你手机抢下来了，不让你玩了，你就是个女的，真拿你没办法……因为特别结巴，这几句话半天说不出来，我忍住笑不等他完全说完赶紧告诉他：我听话，不用了，不让你为难啊。接着我又跟他聊天，聊信仰，告诉他以后如果真信主了可记得联系我啊，他说干他们这一行的，决不会信的，我说这可说不准，神要做的事谁也不知道，我等你电话哟！感谢主，他也不再劝我了。一会儿我拿出了圣经，眼望栏杆外，感慨万千，小时候最怕警察，没想到以这种方式被关，真的有高墙之内的感觉……&lt;/p>
&lt;p>又过了很长时间，片警来了，问我想好没，我说想好了，还去。片警笑了笑，让跟他走！就这样他开着警车呼啸着奔向我们的小区。分手时还不忘叮嘱我下周别折腾他们了，我笑笑什么也没说。&lt;/p>
&lt;p>到了楼下，没钥匙，老公去接孩子了。我就去小广场往台阶上一坐，觉得特别无力，似乎绷紧的弦一下子放松了。回想这十个小时，像放电影一样，深深感受到主的同在，感谢主给我的平安、喜乐，也给我清晰的思路，让我对每一轮问讯都应对自如，加给我特别的智慧，我知道神的同在。还有神透过弟兄姊妹的每一个充满关爱的信息都无形地加添给我力量，我无比感恩……不一会儿先放出来的阿尧和其他几个姊妹还有老公、女儿都赶过来了。见到亲人心里格外激动，我们相拥在一起……&lt;/p>
&lt;p>晚上也没太睡好，第二天一早起来，浑身一点力气都没有，特别难受，头晕脑涨，浑僵僵的感觉。走路都轻飘飘的，似乎受到重创一般。灵修时神透过圣经对我说话：&lt;/p>
&lt;p>诗篇119：17-32&lt;br>
“神用厚恩待我，使我存活……求你除掉我所受的羞辱和藐视，因我遵守你的法度……我的性命几乎归于尘土，你将我救活……你开广我心的时候，我就往你的命令的道上直奔！”感谢主，我感觉到又有一股巨大力量注入了我里面，身体好了些，也更加坚定了顺从神带领的心志，决不能让黑暗势力得逞！无论代价如何，神爱我，他必与我同在，生命都是神给的，爱我的丈夫和可爱的女儿都是神所赐，一切的恩典都蒙神所给，还有什么不能摆上的，再一次祷告求主使用我们全家！&lt;/p>
&lt;p>出来后和老公分享，听到国保对我的凶狠对待他特别气愤，久久不能平静，冲动之余说真想去找他们。早上起床后我和他分享我的领受，他也很有感动，和我说他已经不生他们的气了，那不是人的事情，是灵里的争战，像主耶稣所说，他们所做的他们不知道，有一天事情过去了，希望能够和他们联系一下，尤其谩骂我的人，在一起心平气和地好好聊聊，朋友一般地对待，相信会不一样的……我也对羞辱我的人不再怨恨了，和主耶稣十字架前的羞辱和待遇相比，这点又算得了什么呢？我们夫妻真的要为着神在平安的世代中给我们的特殊经历而感恩！愿意继续以顺服的心寻求神的带领！感谢主！&lt;/p></description></item><item><title>48小时里的故事–LYX</title><link>/2011/06/02/48%E5%B0%8F%E6%97%B6%E9%87%8C%E7%9A%84%E6%95%85%E4%BA%8B-lyx/</link><pubDate>Thu, 02 Jun 2011 04:49:38 +0000</pubDate><guid>/2011/06/02/48%E5%B0%8F%E6%97%B6%E9%87%8C%E7%9A%84%E6%95%85%E4%BA%8B-lyx/</guid><description>&lt;p>周六下午6：00,弟兄说有点头晕，我们决定下去踢毽子。刚到楼下没有多&lt;br>
久，我的“专车”又来了，呵呵，这次换个大人物，所长。远远地看着我&lt;br>
们，“过来聊聊”。&lt;/p>
&lt;p>征战一个月了，我终于闹明白了&lt;/p>
&lt;p>周六下午6：00&lt;/p>
&lt;p>弟兄说有点头晕，我们决定下去踢毽子。&lt;/p>
&lt;p>刚到楼下没有多久，我的“专车”又来了，呵呵，这次换个大人物，所长。&lt;/p>
&lt;p>远远地看着我们，“过来聊聊”。&lt;/p>
&lt;p>我们也自觉没什么话可说的，人家都发出好几次邀请了，只能过去呗。&lt;/p>
&lt;p>这次谈话的主题是“我们寻求个方式，大家可以和谐共处，老这样我们也受不了啊，每周末都加班”。&lt;/p>
&lt;p>弟兄说：我们也不想啊，我们也希望早点结束啊。&lt;/p>
&lt;p>我们从政教关系谈起，和大人物嘛，就讲点实际的，不然绕圈圈也没有意思。这所长呢，就是希望我们表个态，他也安心了，说目前有三种状态：&lt;/p>
&lt;p>第一、不参加SW，这就结束了；&lt;br>
第二、继续呆在SHW，但不参加&amp;amp;&amp;amp;；&lt;br>
第三、呆在SHW，参加户外&amp;amp;&amp;amp;；&lt;/p>
&lt;p>不同类型的人我们采取不同的办法。&lt;/p>
&lt;p>呵呵，所长也真是个实在人，摊底牌了。&lt;/p>
&lt;p>感谢神，这一次我的内心特别的安静，我不去思索要说些什么，只寻求圣灵赐给我什么话。&lt;/p>
&lt;p>弟兄说：我们即便不参加户外了，这个问题就解决了吗？这是政教关系的问题，我们就要面对问题去解决。&lt;/p>
&lt;p>呵呵，两个人还是比一个人强，他说话的时候，我安静地等候圣灵的赐予。&lt;/p>
&lt;p>“是不是只要治委会通知你们就去啊？”&lt;/p>
&lt;p>感谢神，聚会一个月以来我第一次如此清晰地表达我自己在这件事情上的立场：&lt;/p>
&lt;p>第一，经过这么久的户外，我终于明白了，这是上帝的带领。&lt;/p>
&lt;p>一开始我们没有想那么明白，也不太清楚会有什么样子的后果，但现在我们越来越明白这是上帝的带领，因为在这个时代，没有人去思考良知，我们教会的异象是做山上的城和灯台上的光，我们就是要照亮这个时代；看守我的没有一个人去管这个事情是不是违法的，只是去执行命令，不可思议。这是个道德沦丧的社会，需要真理和公义。&lt;/p>
&lt;p>第二，我相信上帝在教会所设立的权柄，治委会是上帝所设立的带领教会的。&lt;/p>
&lt;p>因此，我不是在跟从人，我是在按着上帝在教会所设立的秩序而行，圣经上也说凡事都要规规矩矩地按着秩序行；圣经里记载上帝会借着先知向信徒说话，现在上帝也借着治委会向我们说话。&lt;/p>
&lt;p>第三、我是基督的小兵，我要站我自己的岗&lt;/p>
&lt;p>就像你一样，你站你的岗，我站我的岗，你顺从领导，我顺从我所信的神；上帝说撤，我就撤，上帝说别动我也不能动啊。&lt;/p>
&lt;p>你说你可以继续呆在教会，我们没有要求你离开，但你不让我户外，而##教会目前的聚会就是户外，我只参加##，不参加这样的敬拜，不是等同于“你可以吃饭，但不能吃碗里面的，让我看着空碗吗？这和不让我吃饭有什么区别吗”？&lt;/p>
&lt;p>第四，我们尊重上帝在这个国家所设立的权柄；但我没有办法放弃我的信仰。&lt;/p>
&lt;p>我们相信派出所也是上帝所设立的，因此，你们站在我们楼下堵着我们的时候，我们不会硬冲出去，我们也不跟你玩躲猫猫的游戏，让你们提心吊胆的；但这是我们的信仰，我看着那些在楼梯里坐着看守我们的，和我爸爸年龄差不多的人，我们在屋子里睡觉，我心里很难过，他们很辛苦，但我没有办法放弃我的信仰。&lt;/p>
&lt;p>第五、教会依旧是一个整体。&lt;/p>
&lt;p>目前很多弟兄姊妹被堵在家里，不能到那个地方去敬拜了，在外人看来，好像对于我们这样的每周都被堵在家里没有什么意义了，你也说我们中间有反对的声音，但教会依旧是一个整体，我们每周天8：30依旧按照教会的敬拜程序在各个地方进行敬拜。退一步讲，即便是我们被拆散了，拆成十个八个地，几年之后，会有十个如此大的SW成长起来，这是神的教会。&lt;/p>
&lt;p>所长没有说什么，看着我，始终微笑着；一如第一次在派出所我什么也没有说一样，只是沉默着听他宣读法律条文。&lt;/p>
&lt;p>天父，你真伟大。我从来没有如此平静地用问句来表达我的立场，也没有如此清晰地思考过户外；在实战中，我逐渐明白了上帝在户外敬拜上对我们的带领。&lt;/p>
&lt;p>哦，对了插播一段，中间所长说：周末牧师应带领你们去青草地上喂养他的羊；&lt;/p>
&lt;p>弟兄说：你觉得牧师在带领我们受苦是吗？神的教会几千年来一直受逼迫…&lt;/p>
&lt;p>对于逼迫这个词，我原以为所长要说点什么，可什么也没有说。&lt;/p>
&lt;p>我赶紧接下来说：牧师是想带我们去青草地上吃草，可是没有地啊，得有长草的地才行啊。&lt;/p>
&lt;p>神为我们预备的迦玛列&lt;/p>
&lt;p>上上上周六，弟兄说要去加班，请示了半天愣是不让。&lt;/p>
&lt;p>这周公司有个重要的事情，弟兄说明天在家做完礼拜后想去公司。所长欣然同意了，看到短信后我们都有点惊讶了，所长说明天让POLICE张陪弟兄去公司，再派个小赵看守我。&lt;/p>
&lt;p>我惊讶之余，想到了使徒行传里法利赛人迦玛列，神不是也为我们预备了这样的人吗（我不知道如此表达是否合适），那就是我们的对门邻居还有另一个单元的叔叔。&lt;/p>
&lt;p>对门邻居告诉我们：我跟他们说了，人家小夫妻没有干啥事，这么大好天阳光明媚的，一周五天上班，好容易休息你看着人家不让出去也不是事啊；我们这外人都看不下去了，你们再这样下去，不担心他们会起逆反心理吗？叔叔跟我们如此说的时候，还叮嘱我们说：别对抗，这是中国…&lt;/p>
&lt;p>隔壁叔叔：我问看管你们的小张，你们到底犯了什么事，触犯了什么法律，他支支吾吾地也说不上来啥..我说他们这样做也不明智，树敌太多嘛…哦基督日报报道你们这事了，你们没啥事吧…千万别牵扯政治…&lt;/p>
&lt;p>感谢神赐给我们这样的邻居，我想这次弟兄周末能够去公司也一定是与周围邻居的关注有关。&lt;/p>
&lt;p>“我想得寸进尺”&lt;/p>
&lt;p>所长说：我希望我们在坚持对方立场的基础上能够和睦相处；时间久了，如果你们说我们这周不去敬拜，去加班我们就不派人跟着了…”&lt;/p>
&lt;p>这话我爱听，我赶紧趁热打铁：“是啊，我也希望和睦相处啊，所长，听说有些派出所可以申请把车开到中关村，在车里敬拜”，我试探性地问一问，看看所长什么反应。&lt;/p>
&lt;p>“哦，如果你们哪一周实在是想去那里敬拜，我可以带你们去啊，也可以把你们放在远点的地方敬拜，只要别穿袍子…但不能让我把小组的人也接过来。”&lt;/p>
&lt;p>哦，神啊，我的上帝啊，我当时实在很激动，我想这事靠谱，哪周我得申请下，放在下周，或者下下周。&lt;/p>
&lt;p>神啊，求你为我们开道路。&lt;/p>
&lt;p>“我思想你恩典”&lt;/p>
&lt;p>不一会，所长妻子来了，我过去和她聊了几句，人家真会说话，“你看你们这小花园多美啊，我一路走过来，只有这么一片绿化，还这么美，坐下来喝喝茶多惬意啊…”&lt;/p>
&lt;p>“嫂子，前段花开的可美了，夏天这树上还结果子呢…”，我兴致勃勃地描述着小花园的美丽。&lt;/p>
&lt;p>最近一段时间，周末出不了门，楼下的花园变成为了我们的乐园，有时候我会回忆下在这里度过的三年时光。大学毕业那会，我们莫名其妙地就住在了牡丹园，用民警的话说，“多好的地儿，吃喝玩乐，交通方便…”住了几个月我们想换房子，就向神祷告说：我们想在这附近用2500左右租一个房子，结果2600租下来了，从牡丹园北搬到牡丹园西。&lt;br>
去年七月份签合同的时候，看着周边的房租嗖嗖的上涨，我们祷告神“你若怜悯我们，保守我们的房租不涨”，还真没涨，虽然快签合同的时候，中介给房东打电话说“你把房子收回来，3500我给你租出去”（我们是通过中介和房东签订的合同）。&lt;/p>
&lt;p>的确我们签合同的当天，一楼的房子就是以3500的价格租出去的，现在都租到4100了。&lt;br>
神啊，在你没有难成的事，你真的是看顾我们的日常所需。我们在平日里为我们所没有的感恩来认罪，愿你赐给我们一颗常常感恩的心。感谢你的看顾、保守和引导。谢谢主。&lt;/p>
&lt;p>神啊，我明天还见看守我的小赵，愿你继续引导我，赐我当说的话。祈求你与我同行，使我成为你福音的使者，感谢主，奉主耶稣基督名祈求，阿门。&lt;/p>
&lt;p>明天又是新的一天。我是小兵&lt;/p></description></item><item><title>默想天上二三事（二）– 孙毅</title><link>/2011/06/02/%E9%BB%98%E6%83%B3%E5%A4%A9%E4%B8%8A%E4%BA%8C%E4%B8%89%E4%BA%8B%EF%BC%88%E4%BA%8C%EF%BC%89-%E5%AD%99%E6%AF%85/</link><pubDate>Thu, 02 Jun 2011 04:46:51 +0000</pubDate><guid>/2011/06/02/%E9%BB%98%E6%83%B3%E5%A4%A9%E4%B8%8A%E4%BA%8C%E4%B8%89%E4%BA%8B%EF%BC%88%E4%BA%8C%EF%BC%89-%E5%AD%99%E6%AF%85/</guid><description>&lt;p>主为我们所开的道路，当时的门徒不晓得，因为与他们期盼的相差甚远。&lt;br>
今天，我们在求主为我们开一条出路的时候，我们所期盼的，与主要在我&lt;br>
们眼前显明的是否相差甚远呢？&lt;/p>
&lt;p>忆事之三&lt;/p>
&lt;p>很多事情人没有到那个处境之前是不会去思想的。这个意义上，人的头脑及其思想就如一台收音机，把它放在合适的位置上，再调颇的合适，才会收到某个波段的声音；思想之中才会有些声音或者特别有意思的话语出来。&lt;/p>
&lt;p>记得看“非诚勿扰二”那个电影时，剧中那个患了绝症的人，在临别的那个处境，对男主角他的好朋友所说的一番话，当时给我留下了深刻的印象。当他知道自己将不久于人世，因此已经决定要用自杀的方式体面地结束自己的生命之时，他思想到一个问题，就是当他把死亡这扇门推开的时候，门的后面是什么？是一条路？还是一个断崖？确实，当人还没有死亡之前，人无法知道那扇门的后面是什么在等着他。而当他进入到死亡，推开那扇门之际，他已经是别无选择，无论是什么他都要进去了。这让他感到有些焦虑。作为他的朋友，男主角安慰他说，当那扇门打开的时候，如果你看到有一丝光亮，就紧紧地跟着那光亮走，那光亮会引导你走过那黑暗。但问题是，当那扇门被推开的时候，后面是漆黑一片呢？还是真会有一丝光亮？或许这就是那位患绝症之人最为担心事情。在没有遭遇死亡之前，大概人不会思想到这样的事情；但人若是一旦遭遇到它，它就会成为人生中最不确定、也是最闹心的事情。&lt;/p>
&lt;p>当那个人扑向大海，让海水淹没他的时候，我真想知道，在他的眼前是一条路还是一个断崖？是漆黑一片还是有一丝光亮？不过，这大概只有他自己知道了。后来的几天中，我一直惊奇他的大无畏，在他还带着这种不确定而有的担心与恐惧中，就敢去推那扇门。或许，这也是许多人生命中最大的无奈吧。&lt;/p>
&lt;p>其实，人并不是到了推开那扇门的时候，才知道后面是什么。记得过去在一起生活过的一个同学，虽然向他传过福音，但还没有蒙恩，那时常跟我说，每晚上进入到睡眠，对他来说，就如同生命进入到死亡一样，不知道第二天是否还会醒来。所以那时他时常睡的很晚。每天早上发现自己醒来，都会多少有点叹息自己又活过来了。我后来好奇，在他的睡梦中，不知是否会有断崖或者漆黑。如果睡眠有这个含义，那么，一个蒙恩者的梦境会有什么不同吗？在其中，我是否真的进入到那光明之境？还是更多地充斥着恐吓、奔逃、被逼入绝境？&lt;/p>
&lt;p>我刚信主的时候，带我的弟兄就让我背过几段经文，让我知道我已经有了永生的确据。至今仍然记得非常熟的一段就是：“我实实在在地告诉你们：那听我话、又信差我来者的，就有永生，不至于定罪，是已经出死入生了。”（约5：23）当时，这几段经文给了我很大的安慰。因为我信主的因素之一就是遭遇到死亡问题。圣灵在我里面的感动，让我知道我已经不再是过去的我，神儿子的生命已经有我里面，而那些有神儿子生命的人，在他的里面就有了永远的生命。（约一5：11-12）如果说这种确据是靠在基督里的信心把握到的，那么在后来的生活中去经历这种确信则需要一个更长的过程。&lt;/p>
&lt;p>虽然我们与其他人一样，要等到推开门的那一天，才会印证我们的确信，即耶稣基督已经为我们开出了一条回天家的路；虽然到那一天，我们才会亲眼看到，有天使带着从天上而来的光来接我们，让我们回到那再没有夜晚的天上之城；虽然我相信，当我要离开这个世界的时候，在他人的眼中看来要睡去的那时刻，我能够听到以往在教会中常听到的那些非常熟悉的歌声，明亮的圣城中要与教会中熟悉的圣徒一同相聚；但问题是，如果这是一个蒙救赎的人将来会经历到的，那么，现在如何能在经历中稍有印证，这一切在那个时候来临时会成为真实？现在是否会有一些可能的征象？其实“我们这有圣灵初结果子的”，有圣灵在我们内里作为将来得基业的凭据，难道不能让我们现在就多少品尝一点那将来的美好，从而让我们在现今的生命中经历到他将要给我们的产业吗？&lt;/p>
&lt;p>如果这是一个蒙恩者常提的问题，那么他会在此生多少经历到那扇门之后的事情。&lt;/p>
&lt;p>忆事之四&lt;/p>
&lt;p>对于很多人来说，周一恐惧症是非常真实的；但我还没有信主的时候，最难过的日子却是周四。周四有点前不着村后不着店的感觉。既用尽了周末积蓄的那一点力量，又没有周末才有的那种盼望或解放。等后来信主后才发现，对我主耶稣来说，那个周四的客西马尼园之夜，也是曾让他极为难过，以致要死的日子。&lt;/p>
&lt;p>在这个过去的受难周的周四早上，我灵修到诗篇68篇；让我看到这个神，作为他百姓的元帅，曾那样热心地为他的百姓争战。那时他在他百姓的前头出来，在旷野行走。地见了他的面而震动，天也落雨。今天他也会兴起，使他的仇敌四散，叫统兵的君王逃跑了，逃跑了。凡抵挡神的路的人，即使是君王，也要如风被吹散，如蜡被熔化，如飘雪在撒门。这些话语非常打动我，让我相信，在这个主将受难及复活的日子，神大能的作为将在我们眼前显明，好将他的教会从这极大的难处中拯救出来。&lt;/p>
&lt;p>那天早上，我给几位同工发短信，天要落雨；后来果真就下了些雨；这加深了我对神作为的盼望。到中午的时候，我接到GH的电话，告诉GY的女儿LY发生的事。听到电话时，我几乎不相信我的耳朵，不相信所发生的事实，而当我不能不接受这是一个已经发生的事实时，我的眼泪止不住下来，咽喉紧到几乎难以喘上气来。这怎么可能？神啊，这是为什么？随后，在神面前是一段长时间的眼泪、哀痛与挣扎，虽然神还没有回答我的问题，但神出于他的怜悯，总算是让我明白了他接LY回更好的天家乃是出于他的美意。&lt;/p>
&lt;p>这让我后来几天的灵修深受影响，甚至是打击；让我开始对自己有些疑问，我所认识的这位神是怎样的一位神？我真认识他吗？所期盼他的，本是他大能的出手，就如那年次日的大地震。我所期待他的，是君王在他面前的溃逃，因此我们“已经看见你行走，进入圣所。歌唱的行在前，作乐的随在后，”我们要随你一起进入到你赐给我们的地方。现在想来，就如你将在升天之际，我们还在问，主啊，你复兴以色列国就在这时候吗？今人敬畏的主啊，我真认识你吗？&lt;/p>
&lt;p>那天我再看诗篇68篇，才看到那句：“天天背负我们重担的主，就是拯救我们的神，是应当称颂的。”在这个受难周中，神借着这个事件，让我更深地认识到他是怎样的一位神。他不仅是要彰显公义的神，同时也是会替代那本当受罚之人去承担的神。他不将自己与神同等为强夺的，不是去争竞，而是献出自己，去承担他人的过犯，让那些本是有罪的人，本该付出代价的人得到赦免。我意识到，作为主的门徒，所求于主所盼于神的，或许不当是求神从天上降下火来，名是让神的公义得以彰显，实是让我们心中的不平得到满足；而是当求神止息他的愤怒，甚至愿意为此将自己献上，好让神能够赦免他们，因为他们所做的事情，他们不知道。我们的主正是这样将自己献上，成为我们美好的榜样。&lt;/p>
&lt;p>主为我们所开的道路，当时的门徒不晓得，因为与他们期盼的相差甚远。今天，我们在求主为我们开一条出路的时候，我们所期盼的，与主要在我们眼前显明的是否相差甚远呢？或许，主所开的路完全在我们的预期之外，因而是一条崭新的路。只有主开我们的眼睛，我们才能看见。其实，主对我们这些要跟随他的门徒说：“若有人要跟随我，就当舍己，背起他的十字架，来跟从我。因为凡要救自己生命的，必丧掉生命；凡为我和福音丧掉生命的，必救了生命。”那天读到尤达的书，看到“羔羊的战争”那章时，在当下的处境中，更多地理解了主的这个教导。羔羊的战争之所以能够取得的胜利，乃是为着所爱之敌人的缘故，甘心献出，自愿放弃本可以使用的权利，预备接受可能被击败的痛苦与代价；似乎已经失去了那即时的胜利，但却在随后，借着主基督的复活，而赢得那最终的胜利。&lt;/p>
&lt;p>主啊，今天当我们再求你为我们开一条出路的时候，求你帮助我们预备自己，好背起我们自己的十字架来跟随你。&lt;/p></description></item><item><title>关于昨天（四）–书拉密</title><link>/2011/06/02/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E6%98%A8%E5%A4%A9%EF%BC%88%E5%9B%9B%EF%BC%89-%E4%B9%A6%E6%8B%89%E5%AF%86/</link><pubDate>Thu, 02 Jun 2011 04:45:39 +0000</pubDate><guid>/2011/06/02/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E6%98%A8%E5%A4%A9%EF%BC%88%E5%9B%9B%EF%BC%89-%E4%B9%A6%E6%8B%89%E5%AF%86/</guid><description>&lt;p>当祭坛摆在面前时，才能知道信仰是一件多么真实的事，它关乎的不是对&lt;br>
错，也非神学之合理与否，它只关乎“是”还是“不是”，不需要解释太&lt;br>
多，不需要纳入逻辑分析，那个地方只为你预备，没人要求你必须踏上&lt;br>
去，但它“存在”那里，你就绕不过去。&lt;/p>
&lt;p>今早坐车上班的时候，想到那个每周六夜里都会拉上一道警戒线的平台，突然想起“祭坛”一词。&lt;/p>
&lt;p>的确，那个地方，去与不去都已经变成一个象征的符号了。那些敢于踏上露台的信徒，注定是要被带走，然后分流到居住地的**所，有的会受到优待——提供热水、转递外面送来的食品和过夜的衣物，语气和蔼，态度和悦，表明理解和不解，允许适当地与外界联系，甚至允许唱赞美诗、读圣经；有的会受到恶待——关进地下室，不让送热水和食物，明确告知，我就是要关你24小时（或48小时），咆哮着让把所有的手机都关掉，或者直接抢过去翻看每条短信……当然，即使是如此，也比对待那些抢劫的、偷盗的、打架斗殴的人“宽容”得多，到目前为止，还没有信徒被打、被踢、被铐、被吊起、进行肉体折磨……&lt;/p>
&lt;p>于是，有长辈告诉我，这说明我们国家的人权已经取得了极大的进步，倘若在文革时期，这样一而再再而三地违背有关部门（到现在也没能完全想明白，这个“有关部门”究竟指哪个具体负责的部门）的命令而坚持户外敬拜，早已经死于非命了。&lt;/p>
&lt;p>所以看来，我们今天所经历的，真是与前辈信徒的遭遇不可同日而语，我们真是生活在一个撒满鲜花、蒸蒸日上、形势一片大好的理想时代。——身为一个热爱写作的人，我又如此热爱自己的祖国和汉字，我真希望自己有足够的激情、才华和智慧为这个理想时代放声高歌，可惜刚一试喉，就发现，我早已经全然哑掉……&lt;/p>
&lt;p>那个平台，除了第一天，远远地望了一眼，在还未完全分辨清楚方向时，就被直接带进了一辆临时征用的公共汽车——警车太小，不足以装下上百名基督徒。&lt;/p>
&lt;p>此后，我只能在心里眺望——我无法像我的手足们那样，义无反顾地一而再再而三地登上它，只为了向那些不穿正装的叔叔们表明——SW教会在这儿，我们要敬拜我们的神！&lt;/p>
&lt;p>我不那么勇敢，尽管我不缺乏理由。&lt;/p>
&lt;p>每个周四下午，会有一位警员来电话向熊熊道歉，说打扰了，说这个周日，是不是就别让她出去了。熊熊会客气地说，放心吧，我会和她在一起。&lt;/p>
&lt;p>每个周六晚上，会有另一位重要警员来电话向熊熊道歉，说打扰了，说明天，她不会出去吧。熊熊会客气地说，放心吧，我会和她在一起。&lt;/p>
&lt;p>每个周日早晨，我会先醒来，起床，穿衣，站在阳台上向外看，因为这边的警员相信他，所以他们不会派警车到楼下看着我，像看着我的那些手足一样——他/她们家的楼下常常不止有一辆警车。在中国，在北京警力如此不足的情况下，他们必须以看住所在地的基督徒不出门为首要任务。&lt;/p>
&lt;p>看着窗外，我涌上来的第一个念头就是——出去！&lt;/p>
&lt;p>熊熊总会在我呼吸紧张的时刻醒来，睡眼朦胧地说：“你不会偷偷地跑掉吧？”&lt;/p>
&lt;p>我攥着自己的手，说：“不会。你睡吧。”&lt;/p>
&lt;p>然后，我洗漱、不食，跪在窗边，看着慢慢亮起来的天光，读经，祈祷，四处发短信，询问去与不去的人，上网等待前方的消息，为那些进去的没进去的担着心思，等着去探望某个可能从未谋面的人——这里没有陌生人，只有暂不相识……&lt;/p>
&lt;p>这个时候，我无法轻率地用“我们”来代替在前方的“他们”，因为“他们”一旦被进去，就面临着被搬家被辞职，居无定所，身无所安；而我依然可以在自己的房子里安睡，每个周一挤车去做一份对我的内心毫无触动的工作。&lt;/p>
&lt;p>当祭坛摆在面前时，才能知道信仰是一件多么真实的事，它关乎的不是对错，也非神学之合理与否，它只关乎“是”还是“不是”，不需要解释太多，不需要纳入逻辑分析，那个地方只为你预备，没人要求你必须踏上去，但它“存在”那里，你就绕不过去。&lt;/p>
&lt;p>这样看，基督教的信仰实在不太有趣，动不动就要来真格的。这种信，不是能够“只在心里信信就得了”，也不是可以赶赶时髦，用来“修身养性”的。它直接介入信者的生命根底，没有它，就无法真正地活（而只能苟且偷生、苟且延喘），因为基督教的信仰只意味一件事——给予真的生命，这个前提就是，你得先在内心里死一回！&lt;/p>
&lt;p>我本来以为自己已经死过了，现在才知道，我还在死的路上……&lt;/p></description></item><item><title>致乐义–GY</title><link>/2011/06/02/%E8%87%B4%E4%B9%90%E4%B9%89-gy/</link><pubDate>Thu, 02 Jun 2011 04:44:21 +0000</pubDate><guid>/2011/06/02/%E8%87%B4%E4%B9%90%E4%B9%89-gy/</guid><description>&lt;p>虽然爸爸对失去你的这件事，仍然有很多困惑，但爸爸依然要为着神将你&lt;br>
带走而献上感恩。正是因为失去你，爸爸才稍稍地品尝到了爱我们的天父&lt;br>
在十字架上痛失自己的独生爱子的那种悲痛。也正是因为这一苦难，才让&lt;br>
爸爸去反思自己的信仰是爱神还是去爱神的赐福。&lt;/p>
&lt;p>乐义，今天是你来到这个世界的第719天，也是离开我们第七天的日子。在今天，爸爸妈妈，还有很多叔叔阿姨爷爷奶奶一起来送别你。在你从那么高的地方坠落并离开我们之后，许多认识你或不认识你的人都为你还有爸爸妈妈感到悲痛，一些叔叔阿姨已经写了好几篇悼念你的文字，有一位叔叔甚至还为你写了一首诗歌。其实爸爸也有很多话想告诉你。&lt;/p>
&lt;p>乐义，你是爸爸的骄傲。&lt;/p>
&lt;p>你长得并不漂亮。在你出生之前，爸爸特别希望你能长得更像妈妈，因为她是那样的漂亮。在你出生的那个夜晚，爸爸陪着你妈妈在产房里等待着你的到来。在近两个小时的等待中，爸爸第一次看到了被捧在护士手中的你。说实话，当看到你的高额头和大嘴巴时，爸爸心中隐隐地感到失望，因为我知道，你一定长得特别像我。在爸爸和妈妈的喂养下，你慢慢地长大了，也真的越来越像爸爸，高脑门、单眼皮、大嘴巴，还有大块头，跟爸爸简直是如出一辙。但是爸爸却越来越喜欢你，因为看到了你，就像看到了小时候的自己。有一次，爸爸把你的一些周岁照贴在了教会论坛上，并在上面留言说，你就是爸爸小时候的照片，因为爸爸像你这么大的时候，从没拍过照片。&lt;/p>
&lt;p>你很淘气，生性爱动，在这一点上，你很像你的妈妈。在你还不会走路的时候，爸爸妈妈给你喂奶，你会躺在那里，一只手托着下巴，一只手拿着奶瓶盖子有节奏地敲打着我们手中的奶瓶，还不忘跷着二郎腿。在你会走路之后，你总是在屋子里跑来跑去，到处搞点破坏，你最看不顺眼的是放在家门口的鞋架，只要上面整整齐齐地摆满了鞋子，你就会一只一只地把它们拽下来，扔到地上，然后拉着鞋架子，满屋子的转悠。你最喜欢跟爸爸玩藏猫猫的游戏，可你每次都会藏在卧室的门背后，爸爸每次都要假装在卧室转一大圈，然后突然把门一拉，得意地对你说：“爸爸找到你了！”你就咯咯笑着从门后跑开了。在你离开我们之前的那段时间，你最爱跑到阳台上，不停地把阳台和卧室之间的推拉门推来推去。两扇玻璃门很重，你每次把它们关上，就无法把紧闭的门抠开，你会把脸贴在玻璃门上，用稚嫩的声音呼求着：“爸爸、爸爸”，希望爸爸帮你把门打开。为此爸爸常对妈妈说，乐义长得太淘气了。其实，爸爸每次这么说的时候，都不是在责备你，因为爸爸很喜欢你的淘气，就像喜欢你妈妈的淘气一样。&lt;/p>
&lt;p>乐义，你虽然淘气，却又是那么乖巧。在你刚两个月的时候，你就能整宿地睡觉。让没有人来帮我们照顾你的爸爸妈妈非常省心，夜里也能好好地休息。当你会说话后，你每天早上醒来，只要看到爸爸妈妈还在睡觉，你从来不会故意惊醒我们。你总是安安静静地坐在床上，一边抚摸着你那条最爱的小毛巾被，一边看着爸爸妈妈。当看到妈妈醒来后，你才会趴到妈妈的身边，用你的小脸不停地在妈妈的脸上蹭来蹭去。如果那时已经饿了，你会略带着哭腔地跟妈妈说：“妈妈，喝奶奶！”&lt;/p>
&lt;p>乐义，你是那么的聪明，记性也那么好。每天早上，当一家人都醒过来后，你会坐在床上，把好几天前，甚至是几个月前发生的一件事情给爸妈讲述一遍。你还只有一岁半的时候，妈妈正给你讲故事，竟然发现你认识了书中的一个字。这才发现，你已经跟着DVD光盘中的巧虎认识了好几个汉字。后来，爸爸妈妈就有意识地教你认字，你慢慢地从10个汉字，到认识了30多个，甚至将近100个汉字。有一次，妈妈陪着你在另外一个小宝宝家玩，无意间发现，你对着那个奶奶背下了《悯农》这首唐诗。妈妈非常惊讶，因为，她以前好像只给你念过几遍这首诗。为此，你的姥姥在家乡，逢人便说她有一个特别聪明的外孙女。而比你大二十多岁的聂欣大姐，甚至说你是神童。&lt;/p>
&lt;p>乐义，你又是那么地有人缘，人小鬼大的你会和身边的所有人搞好关系。当你会说话的时候，我们每一次问你说，宝宝，你长得像谁呢？为了不让妈妈难过，你会说，宝宝像爸爸，然后还会加上一句，像妈妈。在你妈妈准备要上班前的那几天，我们请来周洲阿姨的妈妈来照顾你。因为她显得比较年轻，你不愿意叫她奶奶，非要叫她阿姨，你的“阿姨、阿姨”，叫得她心里美滋滋的。在你离开我们之前的那个周日下午，彩霞阿姨的爸爸来看我们一家，你又故伎重演，不停地叫已经六十多岁却仍显年轻的彩霞爸爸“叔叔、叔叔”。每次，咱家的小组聚会来了新的弟兄姊妹，他们都会很拘谨地坐在咱家的沙发上，可你却总是第一个跑上前去，也不顾人家愿意不愿意，就靠在他们腿上，一边叫着他们叔叔阿姨，一边跟他们玩耍，让他们很快就放松下来。有一个晚上，到了吃饭的时候，你很反常地坐在餐桌椅上，哭个不停，妈妈喂你吃饭，你怎么也不愿意吃，哭闹着折腾了一个晚上，为此妈妈非常恼火。后来，我们才意识到，那天晚上，曹琪阿姨的一个朋友上咱家来做客，她跟你玩了一会儿，就进曹琪阿姨的房间了。你特别想让她陪你一起玩儿，可她却在房间里待了一个晚上。&lt;/p>
&lt;p>乐义，爸爸妈妈还有姑妈都为你的离去非常的自责。在一年前，爸爸听一个叔叔说为了他儿子的安全，他把自家位于四楼的房子里的所有窗户都装上防护栏。在那之后，爸爸就检查了咱家房子里的所有窗户，发现唯一不安全的地方是客厅里的那扇，于是，爸爸找来了一根长长的铁丝，把那扇窗户的把手绕了一圈又一圈，从此，爸爸就以为你就是安全的了。可没想到，你却从咱们那一层楼道的窗户上摔了下去。乐义，爸爸真的很后悔。以前，爸爸路过路道那扇窗户时，有时，会隐隐地觉得那里不太安全。但却始终没能跟物业反映，让他们装上护栏。爸爸总以为，只要你爬不上那个窗台，就不可能从那个窗户掉下去。但是没想到，那天你非要出去玩，姑妈就带着你到那个窗台前看外面，让你知道外面在刮风下雨。当她放松警惕，把你放在那个窗台上时，你一下子就拉开了那扇该死的窗户。&lt;/p>
&lt;p>爸爸妈妈还有教会里的很多做妈妈的姊妹们，这些天来，都在那儿追问上帝，为什么？为什么？为什么在我们教会上上下下都在遭遇逼迫的时候，上帝却让这样的灾祸临到了他子民的儿女身上。甚至还有人为此怀疑上帝的存在。&lt;/p>
&lt;p>乐义，爸爸现在真的不明白，上帝为什么要许可这样的事情发生。但是，爸爸知道，你此刻已经到了上帝那里，正躺卧在他的怀中。孩子，你知道吗？爸爸妈妈在怀你的当晚，曾一起阅读《撒母耳记上》第1章，并学着撒母耳的妈妈哈拿向上帝许愿说，我们愿意把当天可能要怀上的你奉献给上帝。而就是在那个晚上，爸爸妈妈真的怀上了你。后来，爸爸妈妈给你起了个名字，叫乐义，就是希望你能喜爱上帝的公义。在你出事之后，爸爸接到妈妈的电话，赶紧打车去医院，爸爸在出租车上哭了一路，心中特别害怕在医院看到已经血肉模糊的你，毕竟你是从22楼那么高的地方掉下来的。但是，当爸爸到医院后，却看到你完完整整地躺在急诊室的病床上，除了脸上有一点点儿的蹭伤，下巴上有一道伤口外，身体看上去好好的。你就像睡着了一样躺在那儿，脸上没有一点儿的痛苦。爸爸相信，这是上帝给爸爸的一个记号。上帝已经收纳了爸妈当初向他所献上的祭。&lt;/p>
&lt;p>这些天来，爸爸的脑海中一直会想起一句经文，“让小孩子到我这里来，不要禁止他们，因为在神国的，正是这样的人。我实在告诉你们：凡要承受神国的，若不像小孩子，断不能进去。”爸爸在想，上帝一定比爸爸妈妈更喜欢你，才这么早就把你接走了。乐义，爸爸心中坚信，有一天，我们都会到你那里去，与你相见，而且，有一天我们都会复活。&lt;br>
爸爸要为着神将你赐给我们将近两年的时光而献上感恩。这两年中，你像一个小天使一样陪伴在我们身边，带给了我们无数的快乐。爸爸妈妈见证了你的出生，见证了你的第一次翻身，第一次爬行，第一次坐立，第一次走路，第一次叫爸爸妈妈……而正是因为这两年中我们对你的爱护，才让爸爸和妈妈知道了什么叫为父为母的心肠。&lt;/p>
&lt;p>虽然爸爸对失去你的这件事，仍然有很多困惑，但爸爸依然要为着神将你带走而献上感恩。正是因为失去你，爸爸才稍稍地品尝到了爱我们的天父在十字架上痛失自己的独生爱子的那种悲痛。也正是因为这一苦难，才让爸爸去反思自己的信仰是爱神还是去爱神的赐福。&lt;br>
但是，爸爸的眼中依然满含着泪水。那种揪心的痛让爸爸甚至希望能早一点忘记你，但是爸爸又怎能忘记你呢？如果上帝有一天再赐给爸妈一个孩子，爸妈决定就叫他或她“思义”。这是爸爸妈妈在生你之前所起的一个备选名字。因为圣经《腓立比书》上曾说：“凡是真实的、可敬的、公义的、清洁的、可爱的、有美名的，若有什么德行，若有什么称赞，这些事你们都要思念。” 现在，这个名字，又有了第二层含义，那就是思念乐义。&lt;br>
乐义，你是爸爸的骄傲，爸爸会永远地想念你。&lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;">
爱你的爸爸
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;">
2011-4-28
&lt;/p></description></item><item><title>北京守望教会5月22日户外敬拜通报</title><link>/2011/06/02/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A5%E6%9C%8822%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5/</link><pubDate>Thu, 02 Jun 2011 04:42:41 +0000</pubDate><guid>/2011/06/02/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A5%E6%9C%8822%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5/</guid><description>&lt;p>各位亲爱的弟兄姊妹：&lt;/p>
&lt;p>主内平安！5月22日是守望教会户外敬拜的第七个主日。我们知道，不少弟兄姊妹提前就彼此相约，主日前往教会指定地点敬拜，并要在这个主日继续经历在基督里的得胜。&lt;/p>
&lt;p>5月22日的北京，天气晴朗。凡被各片区派出所确认仍然要参加户外敬拜的弟兄姊妹多数自周五晚上就被限制在家，不能出门，因此这个主日实际到教会指定地点的可能只有数十人。有些小组在那附近的地方各自进行了主日的敬拜。一些试图进入平台或已进入平台的弟兄姊妹则被守在那里的便衣警察带走。据我们统计，主日早上因户外敬拜被带走的弟兄姊妹共有25人（其中有一位老姊妹年逾八旬）。他们被分别送往各自所在片区的13个派出所。这次与上主日一样，弟兄姊妹普遍受到警察们较为平和的对待。到5月22日晚为止，除了一位姊妹以外，24位弟兄姊妹都在12小时内被释放回家。据同在一处的姊妹见证，我们那位年过八旬的老姊妹在派出所为自己的信仰及主的福音“慷慨陈词，陈述有力”，为我们的主作了美好的见证，也为我们作了美好的榜样。&lt;/p>
&lt;p>看到弟兄姊妹周复一周、一波再一波地走到那个平台，又平静地被带走，在公交车上及派出所中继续他们的敬拜，在警察与工作人员面前见证自己的信仰，我们从心里为能够与他们在主里成为弟兄姊妹、能够在同一个教会共同服侍我们的主而感到由衷的感恩与自豪。这不是说我们人能够做什么，其实正当我们软弱的时候，是神出于他的信实用他大能的手扶持了我们，让我们从中看到的是他与教会的同在。我们相信，这个世上没有任何一种力量能够胜过从我们所信仰的主基督而来的力量，因为基督已经胜过了这个世界，因此也没有任何一种力量能够使我们与基督的爱隔绝，即使我们“为主的缘故终日被杀，人看我们如将宰的羊”，但“靠着爱我们的主，在这一切的事上已经得胜有余了”。&lt;/p>
&lt;p>我们感谢主，正如大家所见证的，正是在这种争战中，因着主的爱在我们当中，让我们更多地经历到肢体之间的爱。通过在派出所外的守护，彼此的探访，小组及团契的活动，特别是在主里恳切的彼此代祷，拉近了我们彼此之间的距离，加强了我们之间生命的连接，同时，在十几位牧者、同工与弟兄姊妹在家被24小时看管期间，有很多的弟兄姊妹不断地探访，表达他们的关爱。我们相信，只要有主爱的见证在我们当中，撒但想要分裂教会的诡计就必然失败。&lt;/p>
&lt;p>当然，在我们与基督一同经历得胜的同时，我们也当警醒，将一切的荣耀归给我们的神。我们当真实地认识到自己的软弱，防止可能有的懈怠；认识到这场争战并没有结束。因此，我们当更加恳切地求神赐给我们内心的忍耐与盼望，从他赐给我们的平安喜乐中得着坚持的力量，直到他为我们开出一条出路。我们相信，真心仰望他的要与他一同经历得胜，而且是彻底的得胜。&lt;/p>
&lt;p>愿我们主耶稣基督的恩惠和平安、天父上帝的慈爱和怜悯、保惠师圣灵的感动及合一的工作，常与每一位守望教会的弟兄姊妹及各处挂念守望教会并为守望教会祷告的弟兄姊妹同在！阿们！&lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;">
北京守望教会&lt;br /> 2011年5月23日
&lt;/p></description></item><item><title>我们为何不加入“三自”爱国会？–孙毅</title><link>/2011/06/02/%E6%88%91%E4%BB%AC%E4%B8%BA%E4%BD%95%E4%B8%8D%E5%8A%A0%E5%85%A5%E4%B8%89%E8%87%AA%E7%88%B1%E5%9B%BD%E4%BC%9A%EF%BC%9F-%E5%AD%99%E6%AF%85/</link><pubDate>Wed, 01 Jun 2011 20:57:59 +0000</pubDate><guid>/2011/06/02/%E6%88%91%E4%BB%AC%E4%B8%BA%E4%BD%95%E4%B8%8D%E5%8A%A0%E5%85%A5%E4%B8%89%E8%87%AA%E7%88%B1%E5%9B%BD%E4%BC%9A%EF%BC%9F-%E5%AD%99%E6%AF%85/</guid><description>&lt;p>第一，“三自”是特殊历史时期的产物，它是借当时的政治运动产生的。&lt;br>
它的产生本身就违背了政教分离的原则，因此它在身份上无法代表大多数&lt;br>
教会，也不能站在大多数教会的立场上成为联络众教会的领导性组织，自&lt;br>
然也没有资格认定家庭教会的教牧人员资格。&lt;/p>
&lt;p>文章摘自10年《杏花》秋季号 文/孙毅&lt;/p>
&lt;p>一、问题&lt;/p>
&lt;p>在今年3月的两次交涉中，守望教会向北京市宗教局提出了宗教场所登记或备案的建议。但这个方案向市宗教局提出后，守望教会得到的回应仍是：根据《宗教事务条例》，场所登记须由现有宗教团体（即北京市基督教三自爱国运动委员会，以下简称“三自”）提出；就是说，教会仍然面对着政府宗教部门这样的要求：只有加入“三自”，或者至少挂在“三自”的名义下，才可能申请自己的宗教场所。&lt;/p>
&lt;p>在教会中，或者去其他教会，也时常能够听到这样的看法：在现在这个时期，挂在“三自”名下，也不过是形式的，我们就可以充分地享受由此带来的各种“好处”，可以公开聚会，举办各种活动等；“三自”也是教会，不要有意地与之区别，制造分裂；历史已经翻开了新的一页，过去的历史包袱，我们这一代人已经不需要再背了。&lt;/p>
&lt;p>对于某些人，比如一些从海外回来的人来说，加入“三自”的主要理由是，加入“三自”教会就有了合法的身份，很多事工就得以像在国外那样开展了；特别是，对其所在的这家教会而言，相对之前可能不让其带领人入境，或者聚会可能受到干扰来说，确实看上去挂个名似乎好多了。&lt;/p>
&lt;p>在海外，当被问到为什么不加入“三自”让目前教会的“合法性”得到解决这个问题时，一个自然的反问是，因为加入“三自”，比如说你发现有一天教会所选定的牧师不再能够在这个教会牧养，“三自”有可能给你们安排另一个其神学可能是你所不能够接受的牧师，或者你教会每年施洗的指标也要等上面下达，或者你在教会外的其他地方宣教也要等上面的批准，等等，你认为你的教会还会去挂那个名吗？反问的结果是，基本上所有的提问者都会无言以对，因为他们基本上没有想到教会会受到或者应该受到这样的限制。&lt;/p>
&lt;p>不过，如果只是限于这些实际的问题，当然还是会有人说，没有听说有这些限制啊。所以我们可能还是要回到一个最为根本的问题上，即再一次通过历史的回顾，来看一下“三自”这个组织的性质。什么样的树，自然会结什么样的果子。&lt;/p>
&lt;p>二、我们与“三自”的分别&lt;/p>
&lt;p>其实，我们今天的处境与上世纪50年代没有太大的差别。回到当时的历史处境，你会发现，当时很多人加入“三自”，也是出于与上述类似的想法，即认为那是对教会有利的；让教会能够在一个新的历史处境中继续发展，享受到各种“好处”。只有王明道明确地以“信仰不同”为理由而加以拒绝，而不是只看到哪些事工可以作了，教会可能会因此享受到哪些“好处”了。&lt;/p>
&lt;p>1955年6月，王明道在其《灵食季刊》上发表了“我们是为了信仰”一文，将拒绝认可“三自”与参加“三自”运动之间的冲突定性为“基要派”与“现代派”的冲突。他将“现代派”的本质定为“不信派”，将持这种路线的人不过视为“伪装的基督徒”。按照他的表述：“我们不但不和这班‘不信派’有任何联合，或参加他们的任何组织，就是和一切真实信主、忠诚事奉神的人也只能有灵里的合一，而不应有任何组织形式的联合，因为我们从圣经中找不着这样的真理和教训。我们在信仰上的态度是：凡在圣经中的真理，我们都接受，都持守；圣经中所没有的东西，我们完全拒绝。为向我们的神尽忠，我们不惜付任何代价，作任何牺牲，歪曲和诬陷是吓不倒我们的。”&lt;/p>
&lt;p>历史证明了王明道先生这种看事物本质而不看各种“好处”的作法更符合神的心意。因为那些种种对教会的所谓“好处”都不过是暂时的。“三自”运动的结果是让中国教会遭受到空前的损失。比如，到上世纪50年代后期，上海140多间教会被合并成为8间；北京66间教会剩下了4间；全国数十所神学院被合并成了4所。信徒及神学生急剧减少；不少忠心的教会牧者因为不愿加入“三自”而被监管或者被关押。&lt;/p>
&lt;p>当然，60年后的今天，时代确实在变化，包括“三自”体系中的教会也在变化。上世纪80年代改革开放，神也借着各地恢复运作的“三自”体系下的堂点作他的工作，使这些数量十分有限的堂点得到一定的复兴。1998年全国“三自”试图推动“神学思想建设”运动，不少地方（基层）的堂点反对这个运动中所推销的自由派神学思想，表明这些在“三自”控制下的堂点，有些仍然试图站在大公教会的立场上。我们应该把这些被“三自”控制的、但仍试图回到大公教会立场的堂点看作是神的教会，将其中的信徒看作是被掳的神的子民，而将其与“三自”这个组织机构区别开来。&lt;/p>
&lt;p>今天，我们要清楚地看到，名义上家庭教会被要求挂在某个堂之下，实质上是要其进入到“三自”的体制之中。今天当我们再一次面对被要求加入“三自”这样的要求时，与老一辈主的门徒一样，我们也当清楚地陈明为了什么我们不能够加入“三自”。我们不要只看到一些“好处”，而更要看到问题的实质之处。其实，守望教会就登记问题致国家宗教局的意见书中，已经对这个问题作了比较清楚的阐明。如果简要地回顾当时的陈述，可以概括为如下几点看法：&lt;/p>
&lt;p>第一，“三自”是特殊历史时期的产物，它是借当时的政治运动产生的。它的产生本身就违背了政教分离的原则，因此它在身份上无法代表大多数教会，也不能站在大多数教会的立场上成为联络众教会的领导性组织，自然也没有资格认定家庭教会的教牧人员资格。&lt;/p>
&lt;p>第二，从“三自”运动的历史来看，“三自”运动并没有带来教会的增长，反而使众多的教会关上了门，并且有些教会的牧者及信徒只因不参加“三自”而被关进了监狱。虽然这与当时的大环境有一定的关系，但作为当事人，“三自”就这一段的历史至今也没有表示任何的悔改之意。&lt;/p>
&lt;p>第三，“三自”自建立时起所持守的信仰和神学立场就与家庭教会有明显的差别。“三自”所持守的信仰是教会历史上被称为“自由派”的神学立场，而家庭教会所持守的信仰是福音派的神学立场。这也是“三自”运动的早期有些教会领袖不参加“三自”的其中一个原因。今天，在“三自”的神学建设中，我们仍不难看到质疑圣经无误之权威性以及削弱因信称义等基督教基本教义的作法，这些作法已经偏离了基督教基本信仰，是持福音派神学立场的家庭教会不能接受的。&lt;/p>
&lt;p>第四，教会坚持三自原则并不意味着必须加入“三自”。但“三自”却混淆这两个概念，在“三自”运动的过程中错误地把办教会的三自原则和加入“三自”组织等同了起来。认同办教会的三自原则，并不意味着教会必须加入“三自”组织。何况三自爱国会自身并不是以“自传、自养、自治”的三自方式建立的，它是借政治运动把差会和宣教士赶出中国之机获得其教产（大多数情况下没有合宜和正式的交接）并在现有政治体制下得到政府的大力扶持而建立起来的。如此坐享两方面的成果，同时又标榜自己是“自传、自养、自治”，这在真正坚持三自原则的基督教会里是站不住脚的。&lt;/p>
&lt;p>第五，是否加入“三自”不能成为判断是否爱国的标准。自从1954年“三自革新运动”改名为“三自爱国运动”之后，“爱国”问题就成为该宗教团体手中排除异己的政治利器。于是在当时的社会环境中形成了不参加“三自”就是反三自、反三自就是不爱国、不爱国就是反革命的逻辑。在建设和谐社会的今天，上述逻辑已被视为“极左”路线的产物，如果继续作为有关部门处理宗教事务的潜规则，其结果势必将大批拒绝参加“三自”组织但却热爱自己祖国的基督徒人为地推向对立面，势必造成对爱国公民的极大伤害，不利于社会的和谐和稳定，不利于国家建设的繁荣和发展。&lt;/p>
&lt;p>概括来说，今天看来，大致上可以从两个主要方面来看这种分歧，即除了政教关系方面要持守政教分离这个基本原则之外，其实，我们还看到，更根本的理由还是要回到王明道先生所说的那个方面：为着信仰的原因，我们不能够与一个非教会性质的官方组织相联合。&lt;/p>
&lt;p>三、“三自”的非教会性质&lt;/p>
&lt;p>“三自”本质上不是教会，不能够代表教会，也没有权利管理教会，或要求家庭教会加入。就其本质上不是教会，我们可以从三个方面说明：首先，“三自”的产生，乃是出于当时国际上的冷战背景，是要借政治运动达到国家的政治目的；其次，从其现在的宗旨与职能方面来看，它仍然是为了政党的统战目的，以爱国为其最高宗旨。第三，就其建制及运转方面来说，它具有准官方机构的性质，并非自治或自养，本身与三自原则严重冲突。下面，我们将详细加以阐明。&lt;/p>
&lt;p>首先，从“三自”产生的历史来看，很明显，它是冷战时期政治运动的产物。并且在其产生时就是以“清除与帝国主义的关系”为其根本的宗旨。我们可以从构成“三自”运动主要宣言的文件，“中国基督教在新中国建设中努力的途径”中，清楚地看到这个“三自”运动的两个基本的宗旨或方针。&lt;/p>
&lt;p>这个宣言明确表达这个运动的第一个基本方针是，“中国基督教教会及团体应以最大的努力及有效的方法，使教会群众清楚地认识帝国主义在中国所造成的罪恶，认识过去帝国主义利用基督教的事实，肃清基督教内部的帝国主义影响，警惕帝国主义，尤其是美帝国主义利用宗教以培养反动力量的阴谋，同时号召他们参加反对战争、拥护和平的运动，并教育他们彻底了解及拥护政府的土地改革政策。”而第二个基本方针是，“中国基督教教会及团体应用有效的办法，培养一般信徒爱国民主的精神，和自尊自信的心理。中国基督教过去所倡导的自治、自养、自传的运动，已有相当成就，今后应在最短期内完成此项任务。同时提倡自我批评，在各种工作上实行检讨整理，精简节约，以达到基督教革新的目标。”总之，清除与帝国主义的所有关系，培养信徒爱国的精神，成为这个运动的主要宗旨与目标。&lt;/p>
&lt;p>1950年9月23日《人民日报》头版发表了宣言全文，以及第一批签名名单，同时发表了题为“基督教人士的爱国运动”的社论。次日，全国各大报纸相继转载了宣言。这样，宣言签名运动的性质变成了政府支持的爱国运动；教会内部不同路线的分歧，现在变成是否爱国的政治选择。&lt;/p>
&lt;p>由于朝鲜战争的爆发，中国与西方国家的关系进入紧张时期，并直接与美国进入到战争关系之中。就是在这个时期，“中国基督教抗美援朝三自革新运动委员会筹备委员会”成立了，吴耀宗被选为筹委会的主席。自此，这样一个新的全国性机构取代了全国基督教协进会，成为新时期能够承担“完成中国基督教三自革新任务”的机构。按照主席吴耀宗的概括，“革新运动筹委会”确定了三个方面的任务：1、在基督教团体和基督徒群众中推进爱国行动和爱国主义教育；2、彻底清除帝国主义对基督教的影响； 3、有计划、有步骤地完成中国基督教三自革新的任务。前两个方面的任务显然在那个时期成为这个组织的头等重要的任务。为了完成这两个方面的任务，所采取的一个重要途径就是在教会内展开“控诉运动”。&lt;/p>
&lt;p>吴耀宗曾使用“连根拔起”这样的比喻来描述对帝国主义的控诉：“过去八个月的革新运动使这棵树的老干，在刀锯齐施之下，遭受了严重的打击。这一次的会议，却像一把巨斧，对准了树干，狠狠地砍下去，使树干摇摇欲坠。虽然树还没有完全倒下去，它的命运是注定了的。但是，即使老树倒了下来，问题并没有完全解决，因为还有那棵树盘根错节的基础，我们必须在一个相当时期内，进行挖根的艰苦工作，使这棵树还潜藏在泥土里的根节，完全被挖掘出来。”1&lt;/p>
&lt;p>1954年7月2日至8月6日， “基督教三自爱国运动委员会”在北京正式成立。会上吴耀宗作了“中国基督教三自革新运动四年来的工作报告”。在总结几年来的工作成就的基础上，指出了三自爱国运动以后的任务。其中包括：1、号召全国信徒拥护《中华人民共和国宪法》，为建设社会主义社会而努力。 2、号召全国信徒反对帝国主义侵略，争取世界持久和平。 3、继续在全国信徒同道和教牧人员中，进行爱国主义学习，彻底肃清帝国主义的影响。 4、贯彻自治精神，促进教会内的团结。 5、研究教会自养问题，协助教会完成自养。 6、在互相尊重的原则下，研究自传工作，传扬纯正福音。 7、贯彻爱国、爱教精神，提倡爱国、守法，纯洁教会。在以上这七项任务中，多数是在讲反对帝国主义，以及爱国主义教育。&lt;/p>
&lt;p>从这里可以看出这个组织的主要宗旨与功能。概括地说，这样的宗教团体不仅要接受党和政府的领导，同时它还要协助党和政府来贯彻政府的政策，这是爱国宗教团体的基本任务。这一点在1982年转发的中共中央19号文件中就已经清楚地说明了，即爱国宗教团体的基本任务就是：“协助党和政府贯彻执行宗教信仰自由的政策，帮助广大信教群体和宗教界人士不断提高爱国主义和社会主义的觉悟。” 2爱国宗教团体也应该实际发挥着党和政府之“助手”的功能。其实在现有国家制度和法规体系之下，各宗教的全国性爱国宗教团体，实际承担着管理和控制各所属宗教的行政职能，成为“垄断性利益团体”3，在中国宗教界获得了“寡头统治”地位。&lt;/p>
&lt;p>另外，从这个组织运转的机制、特别是人员的管理来看，这样的宗教团体其领导层的产生，一方面似乎是经过了该团体的选举程序，但另一方面也要经过其归口的领导部门，即统战和宗教管理部门的备案或审批。就基督教而言，全国各地三自会章程都规定：本地三自会的主席、副主席、秘书长和常务委员会委员，由该会最高权力机构即基督教代表会议的委员会选举产生。然而，实际的情况却是，宗教局提名→上级党委和宗教局认可正式候选人提名→宗教局工作人员安排选举→三自爱国会进行形式上的选举→三自爱国会将结果报宗教局备案。这说明该选举只是落实宗教局人事安排的形式而已。宗教教职人员的存在和发展，本应以其对所属宗教的忠诚、奉献和其对宗教教义的信奉、精通为基础；但这种基础却被这种政教不分的关系所削弱甚至替代，导致宗教教职人员的认定、任职与否，更多地被宗教管理部门所决定。4&lt;/p>
&lt;p>宗教局对宗教团体人事安排的控制，表现为一种未公开的人事编制制度，从而将宗教团体纳入到政府行政结构中。这些宗教团体在全国和地方上的工作机构，以及其全国性的宗教院校，均被列入国家编制，其行政经费与人员名额也都在党政机关之编制的总数之内。主要由政府来提供其人员的工资及行政经费的支出。5从某种意义上说，这个方面特别表现出这种宗教组织是政府有关部门的某种“延伸”，而可以被看作是某种半官方的组织机构。&lt;/p>
&lt;p>如此，从其产生的历史背景、该组织的宗旨及功能以及组织的结构和运作方式上看，爱国宗教团体的非教会性的“官方”组织性质就十分明显了。南京金陵协和神学院副院长王艾明牧师直接指出：“中国基督教三自爱国运动委员会”存在和发展的基础是完成执政党的任务和保证执政党的威信和事业。该组织与“中国基督教协会”（合称“两会”），基本是在中国国家行政结构中执行基督教事务的社会团体，而不是教会组织。 6确实，如果一个组织不是以基督所托付的大使命为其首要宗旨，而以执行某执政党或国家某些部门的宗教政策为其宗旨，这样的组织从本质上当然不能够被称作教会。&lt;/p>
&lt;p>如果“三自”从属性上不是教会，却又领导着“三自”体系中的教会，这难道不是一个非常值得反思的关系吗？为此，丁光训主教曾经从历史角度反省了产生这种情况的原因：“朝鲜战争爆发，中外资金冻结，差会的补助突然停止，好些宗派领导管理体制运转不灵，甚至瘫痪。各级三自组织不得不开始承担各宗派领导管理部门的某些职能。随着一次接一次的政治运动，整个国家越来越强调高度集中的一元化领导，这也影响到教会。在不少地方，教会不少工作的实际领导权就无可避免地集中到三自组织。这不是三自组织的初衷。但是，就这样，在不少地方，三自从一个高举爱国旗帜和提倡自治自养自传的信徒群众运动和群众组织，变成了处在教会之旁或之上，像教会又不像教会，像政府又不是政府那样的一个教会领导管理部门。”7 这种“像教会又不像教会，像政府又不是政府的教会领导管理部门”，如果当时是出于冷战时期不得已的原因而成立，那么，今天这种部门还有存在的理由吗？我们今天还要继续维持这种奇怪的关系吗？&lt;/p>
&lt;p>四、不加入“三自”的根本理由&lt;/p>
&lt;p>当我们明确了“三自”这种非教会性的官方机构的性质后，我们就可以从一个新的角度来理解当年王明道先生所说信与不信的不能同负一轭，并用一句话来总结家庭教会不能够加入“三自”的根本理由：教会与非教会性的“三自”不能同负一轭。中国教会与一个拿着国家工资、以致力于执行党和政府的托负为其首要使命的组织有什么相干呢？&lt;/p>
&lt;p>如果教会加入到一个以执行执政党或世俗国家部门所规定的任务为其宗旨的组织之中，那么她自身存在的根基就会受到影响。教会很可能会使其根基发生错位，即由建基于耶稣基督的大公教会的立场转向民族国家的立场。比如，当年“三自”运动将清除中国基督教与帝国主义的关系当作首要任务的时候，其立场显然是民族国家的立场，而非大公教会的立场。站在普世大公教会的立场上看，虽然中国教会的发展确实有走向自立的本土化教会的需要，但她显然不应该隔离于其他国家的教会而存在。她与所有其他国家的正统教会，无论是所谓“帝国主义”还是“社会主义”国家的教会，在基督里都是弟兄教会的关系。基督信仰是高于国家的，教会的普世性高于其国家性。这也是为什么，即使在上世纪50年代，中国教会中不少的信徒也并不认可把基督教看作是帝国主义文化侵略的工具，将传教士看作是这种侵略的先锋，因为这种结论显然是站在民族国家立场上得出的判断，而不是站在大公教会立场上得出的判断。&lt;/p>
&lt;p>这种基本立场的不同，检测出教会是否真正持守了十诫中的第一诫：“除了我以外，你不可有别的神。”加入到这种非教会性质的官方组织中，接受其领导，教会无疑会受到一个极大的试探：教会当将尽心尽意尽力爱主，那独一的神，视作首要的，还是要将在教会之上领导着教会的这个组织所视为第一目标的“爱国”当作神来崇拜？只要教会随着这个领导着她的组织的要求把“清除帝国主义的影响或渗透”放在第一位，那她必然会失去其教会的根基，即大公教会的立场，而将自己摆放在国家的立场上。&lt;/p>
&lt;p>确实，对于一个非教会性的官方组织来说，可以如此要求“爱国爱教”，即把爱国放在前面，但对于一个教会来说，爱主永远是第一位的。爱国并非教会在这个世界存在的主要使命，更不是教会存在的基础。如果爱国成为教会在这个世界或这个国家存在的前提，那么这是教会根基的根本性错位。&lt;/p>
&lt;p>其实，教会并不需要站在国家立场上，去说那些只有执政党或国家机构才应该表达的话语，好像只有这样做才算是“爱国”。如果教会以牺牲自己的根基来表达自己的爱国，那么这种爱基本上是一钱不值的，因为她的存在已经一钱不值，如同基督所说失了味的盐，“盐若失了味，怎能让它再咸呢？以后无用，不过丢在外面，被人践踏了。”（太5:13）教会只有依靠基督站稳自己的大公教会的根基，才会从自己的信仰中自发地表现出对于神所立世俗权柄的尊重。这种出于对神所设立权柄的尊重，以及对邻舍的爱，才是爱国家及民族当有的出发点。&lt;/p>
&lt;p>今天，如果三自原则继续对中国教会有意义，那么这个时期的三自原则恰表现为，教会相对政府来说当有其自治，即政府有关部门虽有管理社会团体之一定的权柄，但教会作为基督的教会有其在教务方面的自主权；教会当自养，而不必靠着政府用纳税人的钱去扶持；教会有其自传的权利，即教会根据其对基督信仰的传承与领受，来自由地传讲基督的福音，而不当在某些方面受到限制。其实这正体现了政教分离的基本原则。但在现实中，我们却看到，正是因为这种政教不分的关系，产生了一个十分具有讽刺意味的现象：一个名义上推动教会自治、自养、自传的所谓“三自”组织，自己却不能够实现自治、自养与自传。由此所暴露出来的该组织的非教会的性质与其所标榜的原则之间的冲突实在是一个让人深思的现象。&lt;/p>
&lt;p>—————————————————————&lt;/p>
&lt;p>1 吴耀宗，《中国基督教的新生》，4页。&lt;br>
2 “关于我国社会主义宗教问题的基本观点和基本政策”，见中共中央文献研究室综合研究组、国务院宗教事务局政策法规司编，《新时期宗教工作文献选编》，宗教文化出版社，1995年，65页。&lt;br>
3 参见，谢岳，《当代中国政治沟通》，上海人民出版社，2006 年，32—38页。&lt;br>
4 参见，曹志，“中国宗教教职人员备案制度分析”，第七届宗教社会科学年会论文。&lt;br>
5 邢福增，《当代中国政教关系》，72页。另参见，刘澎，“中国政教关系的特点与发展”，《鼎》，第88期（1995年8月），4页。&lt;br>
6 王艾明，“论教会信仰——关于中国新教之教会神学的基本问题的思考”，载于《金陵神学志》（2008 年第4期）。&lt;br>
7 丁光训，“理顺三自组织和教会的关系——在全国两会常委联席会议上的发言”，《金陵神学志》，（1989年6月），2页。&lt;/p></description></item></channel></rss>