<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>《＠守望》第126期——亲密关系 on 北京守望教会</title><link>/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%AC%AC126%E6%9C%9F%E4%BA%B2%E5%AF%86%E5%85%B3%E7%B3%BB/</link><description>Recent content in 《＠守望》第126期——亲密关系 on 北京守望教会</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Wed, 17 Jul 2019 03:44:45 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%AC%AC126%E6%9C%9F%E4%BA%B2%E5%AF%86%E5%85%B3%E7%B3%BB/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>2019年守望夫妻营会感想</title><link>/2019/07/17/2019%E5%B9%B4%E5%AE%88%E6%9C%9B%E5%A4%AB%E5%A6%BB%E8%90%A5%E4%BC%9A%E6%84%9F%E6%83%B3/</link><pubDate>Wed, 17 Jul 2019 03:44:45 +0000</pubDate><guid>/2019/07/17/2019%E5%B9%B4%E5%AE%88%E6%9C%9B%E5%A4%AB%E5%A6%BB%E8%90%A5%E4%BC%9A%E6%84%9F%E6%83%B3/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">文/ 汪家明&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">首先感恩这次守望教会办的夫妻营会，活动非常成功。营会组织者说，有感动的弟兄姊妹可以写篇文章，写写对营会的感想。在被牧养期间，我有时候总想着能做点什么，所以最近表现地非常积极主动。当我收到组长传来的信息时，我想感想是有的，只是我对自己书写能力不是很有信心。得，化思想为行动，干脆就从类似的这些小事做起吧。如果文章写的不好，权当是写感想或日记吧，万事开头难。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">在小组的组长、副组长及其众兄弟姊妹的推荐下，我们参加了营会。我早早就幻想着，要带家人和他们一起坐在沙滩上，在皓月星光下，在海风吹拂中，分享夫妻相处的智慧，又或者是扯得好远好远又很有趣的话题（尽管现实中，是孩子的打闹，和匆匆的步伐）。现在我很享受和小组兄弟姊妹在一起的时光。我们小汤山小组，人才辈出，有活出主的荣光的，有活出主的智慧的，对我们家庭来说都是宝贵的财富。守望的兄弟姊妹是什么样的一群人？他们是不是和我们小组的都一样？听说他们都是从事各行各业，大都工作中非常出色，而且大部分都是虔诚的基督徒。我很想认识认识，就像孩子要走出家门，去见识外面的世界一样。小组的召唤，守望的召唤，还有美好的事情，我其实根本没有思想斗争，完全等待着、盼望着，来拥抱这次营会。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">收获还是挺多的。首先是两位牧师的讲道非常好，听得出他们是做了充足的准备工作。但我今天想说的收获并不是说从牧师的讲道中汲取多少营养，而是以慕道身份的我，通过所见所闻给我的触动和引发的思考。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">首先是对亲密关系的理解更加深刻。在我们的生活中，旅行可以是和自己的家人，可以和自己的朋友，可以是公司的团建活动，因为这些都是有亲情或共同利益的群体。而我们这次的营会，和这些群体都不同，彼此之间的关系和这些群体都不一样。营会成功的背后，是牧者们的辛勤付出。今天我不再想着怎么去回报他们，其实他们的付出也不需要报答，他们告诉你，只要你爱神就可以了。开始接触小组时，得到兄弟姊妹的恩惠时，我会想着怎么去偿还别人，哪怕不是急着偿还，也要记着别人对你的好，想着将来哪一天还是要还上。他们不断地告诉我，互相关爱是不需要那种偿还式的感谢的，他们的行为来自上帝。开始我是不太相信的，我想看看你是不是能一直付出，不需要感谢。如果你想试探他们，并坐等他们暴露出讨还或睚眦必报的丑态，他们会让你失望。因为他们真的不一样，他们还是依然很喜乐地付出着，尽管他们很谦虚，但我真的看到了他们身上散发的荣光。兄弟姊妹的关爱也不必过于感谢，做得不好的地方，我们也不应该以自己的方式独自惩罚对方，因为主会处理一切。其实我们每个人之间的关系，不仅是人与人的关系，应该说至少是人、神、人的三角关系。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">其次收获是去除傲慢心态。参与营会的这些人，都是社会的中流砥柱，很多在工作中也非常优秀，他们是生活的主人，但他们在这里成了主的仆人。他们如此优秀，但他们仍然很谦卑，觉得自己需要带领。当世俗的河流裹挟你前进而失去独立思考的能力的时候，你很难分辨事情的对错。我们习惯于处于竞争的环境，弱肉强食，瞧不起落在自己身后的人们，总觉得自己很优秀。后来我发现工作中优秀的人也会家里乱糟糟，也会把孩子宠坏，也会离婚，也会人际关系很差，也会很孤独。我并不是在举孤证，其实类似的情况很普遍。如果没人带领，我们看不清自己，或会成为自卑的小民，或会成为自以为是的暴君。我们不是无所不能的，我们也会迷失，我们需要谦卑，需要被带领。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">再次，就是不要停止学习。在我眼里，营会的每个人都很有才华。有的能把幕后工作做得尽可能的周全周到，有的备足了演讲内容分享给大家，有的把行程、节目安排的井井有条。想到了这些，我已经没有以前那种挑剔的眼光，而更多地感动于大家辛劳的付出，欣赏大家的才华。真的，我看着他们的说话、表演，做事都很美，很有闪光点，值得我去突破，去学习。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">最后，感慨女性的智慧。这次营会很多姊妹们的付出也让我感动，她们和兄弟们形成互补，各施所长。我发现我们小组女性都是智慧型的，包括我的妻子，她们让我长进了很多。有时候我们生气吵架，这群女性和我妻子一起将矛头指向我的时候，我才真的认识到自己错了。想想再换个妻子的话，估计还是一样，因为女性的思路都是这样。如果你看到路上的车都在逆行，大概就是自己逆行了。当然，她们的智慧绝不仅仅停留在“攻击”上，有时候她们智慧的一句总结，也会让我觉得很有道理，反而是我的想法太偏激了。其实弟兄们对我的影响也不亚于姊妹，那是之前就有的冲击，持续地刷新我，今天就不在这里展开说了。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">好了，感想就写到这里，真实的感受远不止于此，只能在今后的聚会中慢慢跟大家一起分享了。作为慕道者的身份，我的措辞一定有不合理的的地方，还请大家谅解。谢谢大家。&lt;/span>
&lt;/p></description></item><item><title>营会分享</title><link>/2019/07/17/%E8%90%A5%E4%BC%9A%E5%88%86%E4%BA%AB/</link><pubDate>Wed, 17 Jul 2019 03:43:25 +0000</pubDate><guid>/2019/07/17/%E8%90%A5%E4%BC%9A%E5%88%86%E4%BA%AB/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">文/ 田立华&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">姊妹说：“回转成小孩子啦，单纯而又那么有感染力！”&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">弟兄说：“从此，心不再坚硬，太好啦！”&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">弟兄姊妹说：“冰凉的心被融化了，感谢神！”&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">这是2019年6月7—9日家庭团契端午营会期间分享后，弟兄姊妹给我的回应。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">当时，我所在的19小组，共4组家庭10个成人，其中1人单身女性，1人单亲妈妈，而我就是那个单亲妈妈。三天的时间带着女儿专门参加营会，家中还有罹患恶性肿瘤两年多的老父亲，从时间上来说真的是莫大的奢侈！然，又何尝不是满满的收获!&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">起初，听牧师的信息分享，越听越觉得属灵的欠缺，越听越觉得对神的亏欠。我们这些不配的罪人啊，神依然还是那么地怜悯我们!用他独生爱子的宝血洗清了我们的罪，使得我们还能够如此地亲近神，从而得以聆听神的话语，默想神的创造。就婚姻关系乃至家庭关系而言，上帝对人的创造本就是在关系中的创造，上帝设立婚姻关系之初，本就把婚姻关系设立为亲密关系之首要的第一序列关系。而婚姻关系的首要意义就是责任，夫妻之间又是首要责任。建立亲密关系的根基是信任和敞开……牧师的信息分享把我带入深深的沉思。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">于是，我的心慢慢敞开。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我不避讳与同寝室陌生的姊妹谈论失败婚姻带给我的伤害。我可以带着疑虑跟姊妹探讨难道单身和独身也是神的拣选？我也更乐意跟她分享我培养教育孩子的心得和体会。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">继而，我的心得到平安。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">来自于神的平安是生命的平安！神曾经破碎了我，神又重新建造了我！上帝荣耀呈现的其中之一就是上帝让我们自己建造自己！亚当对神的爱是通过关系实现的，我们对神的爱是通过爱周围人实现的。家庭是能够最真实显示我们属灵光景的地方，遵循祂的道是我们因为与神的关系而有的心思。神就是我眼前的光、路上的灯，我愿意神做我生命中每一部分的主。我已一无挂虑，主必在耶稣基督里保守我的心怀意念。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">终于，我的心洋溢喜乐。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我开始有一种与神相见恨晚的感觉，以致于第三天听信息的路上，我竟然脱口唱出了：当趁着年轻，记念造你的主。而第三天信息分享之前的唱诗，其中有一句：“除了主，我已别无爱慕。”我好像茅塞顿开，顿时，我意识到，在属世的世界里，我好像真的毫无爱恋，而神，已经成为我唯一的爱慕！峰牧在信息分享开篇曾说：“独身，有时也是神的拣选。”这不就是答案吗？！神，既然已经重建了我，就必然要大大地使用我，我内心洋溢的喜乐或许就来自于我要与神来一场轰轰烈烈的soul love!&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">约翰福音6章29节：“耶稣回答说：‘信神所差来的，这就是做神的工’”。或许，神不是造我们成为颗颗圆润的葡萄，乃是要把我们的甜汁挤出来。在属灵的领域里，生命的衡量标准不是成功，而是流淌出来的得到的恩惠。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我愿意流淌出葡萄的甜汁。&lt;/span>
&lt;/p></description></item><item><title>营会拼图</title><link>/2019/07/17/%E8%90%A5%E4%BC%9A%E6%8B%BC%E5%9B%BE/</link><pubDate>Wed, 17 Jul 2019 03:42:02 +0000</pubDate><guid>/2019/07/17/%E8%90%A5%E4%BC%9A%E6%8B%BC%E5%9B%BE/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">文/ 郭利平&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">有孩子的生活，最不愁写东西的素材，最缺整理素材的时间。端午营会刚过一周，新的历史已经把它挤进记忆的很下层。突然发现，曾经学的历史，线条特别清晰，如今过起来，哪怕要记一个为期三天的营会，也是各种线索交织，不知从何处裁剪。略裁略拼如下：&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">准备&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">最特别的一项是做扎染T恤。买颜料，买T恤，我翻来覆去看扎染视频，小心翼翼地扎，提心吊胆地染，第一件是我的，效果差强人意。闺女则根本不让我教。我说：“你不用我教，染得不好看了你不想穿，那不是浪费吗？”答曰：“妈妈，我用油画棒画的画，我不喜欢吗？我（染的）肯定会喜欢的。我会放到柜子里，每次都拿出来穿。”果然，一件T恤摊开，两瓶颜料倒下去，收获的只有惊喜。姑娘亲自染了他们姐弟俩的T恤。第二次我染老公的换了扎法，仍是战战兢兢地等了24小时，因为染的不好我也不好让老公穿。结果一直对扎染不乐观的老公最后毫不勉强地穿上了我的手工T恤。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">背景&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">此次端午营会，出发的早上，听到建秀姊妹离世的消息，营会中还看到追思会的各种准备，直到结束，我都在策划怎么能去参加追思会，终因路远娃小未能成行。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">营会之前，老公已经有两天胃不舒服，营会中两个晚上的活动和下午的沙滩竞赛，他都因身体不适没有参加。回来后就该做（支架）手术之后的例行检查了。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">营会之前，我一直在告诉女儿，还有几天，我们就要去海边了。但直到我把最后一件衣服装进背包，心里其实一直预备着接受要放下行李的通知。因为早营会两天的圣餐聚会，就是我和老公在几个方案之间（租车、拼车还是坐公交，一个人去还是全家去）讨论、祷告，好不容易确定了怎么去参加，聚会临时取消的通知让一切戛然而止。（不过，营会之后教会还是尽力安排了圣餐，尤其考虑到营会中夫妻团契已经举行了规模很大的圣餐，这样的尽力安排让我格外感到安慰。被中断的事，有了完整的结束。）&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">所以，去营会的滋味，真像一瓶酒，各种滋味在其中酿造。好在，今年的证道主题，早就告诉我要怎样面对，那就是“像素常一样”。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">不过，素常如何也是要更新的。我素常以为活着是自然的事情，身边的疾病和死亡让我逐渐为自己和家人活着感恩。我素常里没想过营会会举行不成，现在则能为大家上了列车感恩。我素常以为一切应该顺利，现在则为孩子没生病、没落东西在旅馆，为一切顺利感恩。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">主题&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">这次营会分享的主题是“亲密关系的进深”。晓峰牧师讲了在不同的意义上，人需要上帝和他人，亲密关系的实质是位格性的相交。夫妻关系作为最重要的亲密关系，其建立需要信任和敞开，敞开就意味着我们常见的各种理由的隐瞒都是不合乎真理的。我在影视剧中得到一些印象，就是有些隐瞒是善意而美好的，有些不求敞开是值得称赞的。比如《青岛往事》中黄渤饰演的王满仓向妻子隐瞒了她不能生育的事，怕她太受打击。妻子后来知道真相，也确实非常感动丈夫的担当。比如《白鹿原》中黑娃求婚，未来的岳父“只提出一个先决条件，要求未来的女婿必先戒掉吸‘土’的毛病，并且申明这是他女儿玉凤的要求”。新婚之夜，黑娃在自责、懊悔中鼓起勇气要向新娘讲过去的时候，新娘“截住了他的话：‘我只说从今往后，不说今日以前。’”回来之后跟晓峰牧师交流，他微笑着一口否定了我的审美，我心里的价值观又被更新了一次。并且这一次，我跟老公分享这两个例子的时候，老公居然和牧师的观点遥相呼应，真是喜不自禁。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">两位牧师都提到一点，就是性格不是不分享的理由，或说内向、不爱说话不是性格问题，是毛病。我曾几次提到老公的被动，收到的反馈都是理解式的同情。我也一直努力接受这个特点，为他能听我分享而知足。第一次听到这样明确的定性，并且再次跟牧师确认了之后，我轻松了。并没有觉得有了定罪老公的理由，仅仅因为有明确的诊断就很开心。好像一个人一直昏昏沉沉，不知所以，医生说，这是感冒了，心里倒踏实了。老公回来后营会讲道已经忘得差不多了，唯记得“分享”二字，若果有一致认识，足够今年奋斗了。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">感慨&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">夫妻关系，冷暖自知。朋友圈晒的，都是粉色的，现实，就像洗碗池。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">思考&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">晓峰牧师分享一开始就回顾了过去四年的营会讲道主题，我们家参加过三次。但记住些什么，做到些什么，实在汗颜。唯一可提的是，我们从去年营会起启动了曾破产数次的家庭敬拜，坚持至今。不过也是磕磕绊绊。每天都是我记着，每天都想等老公先提出来，结果经常是憋很久，实在看着老公没有想起来的意思，不得不开口。心里受尽折磨：我不提，今天就没有敬拜了；我提了，也是半个失败的敬拜。因为袁灵牧师号召的是弟兄兴起，带领敬拜以带领家庭。可是现实，只能先将就着徒有形式。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">或许更多的，是营会见证了神对我们家的恩待。2015年第一次营会，女儿刚3个月，几番挣扎没带女儿去；2017年女儿2岁多，儿子在腹中5个多月，作为孕妇，我受到诸多照顾；2018年女儿3岁，在营会头一次和小朋友们一起，还有些胆怯，不愿意离开妈妈，我多方鼓励。当时儿子8个月，抱在怀中；今年营会，女儿4岁多，已经有自己的伙伴了，完全不用操心。儿童品格训练营的安排也特别丰富，简直是报夫妻营会送儿童营会，儿子1岁8个月，在会场走来走去，更是慌着要去姐姐那边。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">换个角度说，时间不等人。夫妻必然越做越久，儿女必然一天天长大。如果我们在夫妻关系、家庭建造、教育子女方面不肯学习、不肯思考、不肯进步，那不是夫妻营会的错，它只会见证我们自己的不是。不过即便这样，我也该信上帝，他的道他的灵既然在我们中间，他的时间也一定会到。&lt;/span>
&lt;/p></description></item><item><title>2019端午节营会的收获</title><link>/2019/07/17/2019%E7%AB%AF%E5%8D%88%E8%8A%82%E8%90%A5%E4%BC%9A%E7%9A%84%E6%94%B6%E8%8E%B7/</link><pubDate>Wed, 17 Jul 2019 03:40:59 +0000</pubDate><guid>/2019/07/17/2019%E7%AB%AF%E5%8D%88%E8%8A%82%E8%90%A5%E4%BC%9A%E7%9A%84%E6%94%B6%E8%8E%B7/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">文/ 李丹&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">感谢神的预备，今年又一次参加了端午的夫妻营会，来到熟悉的宾馆、海滩，真心感受到神的美好以及神丰富的预备，神也借着晓峰牧师和袁灵牧师关于婚姻主题的信息分享，使我重新审视自己与神、与丈夫的关系，与丈夫共同建立美好的婚姻生活，成为神的忠心仆人，在此来分享一下此次营会的心得和感受。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">婚姻是我们人生中除工作之外的另一个重要组成，人的一生幸福与否，直接与我们是否拥有一个和谐的婚姻息息相关。从恋爱到婚姻，不仅是双方角色的转变，更是双方性格、习惯、家庭背景、价值观认知等多方面的碰撞和挑战。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">回想自己12年的婚姻生活里，曾经听了不少的婚姻讲座信息，现场的、录音里的、视频里的，感觉真是美好而又梦想去改变，但在回到家里经营自己的婚姻时没有两天的热度，就又因着来自工作、经济、个人的兴趣爱好、生活习惯、性格等让彼此的关系形成僵化、疏远的状态。丈夫是家里的老三，父母和两个姐姐都很关爱他，几乎不需要他从事什么家务劳动，只要好好学习就行了，生活条件也比较优越，但好景不长，在丈夫上中学时，他的父亲得了脑梗卧床3年，这使得原本美好的家庭陷入了痛苦不堪以及严重的经济危机中，最终他父亲还是离开了这个美满的家庭，这对丈夫以及整个家庭来说是个非常大的打击。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">而我是家里的老大，两个妹妹一个弟弟，家里比较贫穷，因此家庭的一些责任需要自己去承担，13岁起我就开始为弟弟妹妹们做饭，喂家里的几只小脏猪、和妈妈一起做豆腐、种地，这些家务劳动是经常要做的事情，尤其是寒暑假，喂猪真的是成为了我心中的负担。别的同学能踏踏实实、自由自在地玩，而我却要掐算着时间玩，到点就得回家喂猪去，回去晚了，这群小猪们就会拱开门在院子里到处跑，到处大便，到处找吃的，我的童年就这样被不断地操练着，但从那时起我也真的懂得了时间的管理，有时需要一边喂猪、一边给豆腐坊的大缸里放满水，还要在厨房烧着柴禾在大锅里烙饼、蒸馒头、炒菜，几件事情放在一起，就得提升做事的速度，好让父母从地里回来后能立即吃上我做的饭，最后留出自己外出玩的时间，这样的时间安排给妈妈减轻了不少的负担，但童年的劳动生活也渐渐地在塑造着我的性格——“多干事，少说话，会担当”。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">随着我年龄的增长，慢慢地自己惦记的事情也逐渐增多，这样的心态和习惯也致使婚后对丈夫的慢性子、不急不慌、心中不装事、缺少生活的目标感和主动性而心怀不满，怨声载道，常常因为不能与丈夫好好沟通导致自己陷入了身心灵的病态中，自己与神的关系真的是远远的，连续吃了三年的中药，花了不少钱却也没治好，而丈夫在我生病三年的时间里没有一句怨言，一直默默地照顾我，点艾灸盒、熬中药也成了丈夫的拿手活，他点的艾灸能燃烧2个小时，贴在我身上热乎乎的很舒服，熬得中药浓浓的，尽管这样，我还是从心里对丈夫有诸多的不满，但丈夫却心态平和地对待我的消极态度。想到自己如此年轻却每日在疾病中生活，实在是很痛苦，后来婆婆来到北京看我们，知道我一直在吃中药，就一直为我祷告，一次晚上我因下班晚就没来得及熬中药，我忘记告诉婆婆帮我熬中药了，就从那一天起，我就再也没吃过中药，身体也奇迹般好了，哪儿也不难受了，犹如盲人复明般，神大能的手使我得了全身的医治，也让我深感羞愧，我因着小信而进入了三年的疾病生活，如果当时听从神的话，爱并接纳自己的丈夫，怎会有三年的“中药生活”呢？神说：“喜乐的心是良药”，你坐下，你起来，我都晓得，我也深知你一切所行的，神的话一句也不会落空，因着身体被得医治，我和丈夫的关系渐渐地更近了。神做事有定时，同年也赐给了我们事业、孩子，让一切都步入了正轨，过着平平淡淡的生活。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">然而，因着我们各自的性格以及做事的态度、标准、执行力的不同，我们也常常会生发生矛盾，常常因沟不通而影响两人的亲密关系。听到这次晓峰牧师的分享，夫妻间要凡事沟通商量，及时、主动沟通，有效沟通，短短的几个字解决了我心里的很多困惑，调整了我和丈夫沟通时的不良心态，回来后当我心平气和与丈夫进行沟通、聆听他的声音时，的确解决了很多在工作上和孩子的教育问题上我所想不到的问题，心态的改变，使我的生命也得到了滋润。丈夫是个很好的倾听者，我曾经只是因为他光听不说话，或说话慢而常常感到他说话的语气、语调、语速以及内容在我的心里没有分量，对他做的决定持有半信半疑的心理，现在，听到袁灵牧师的分享，让我懂得面对自己的问题，听道并要认真去行道，放下自我，在神面前悔改，为自己的婚姻做出改变，过圣洁的婚姻生活。“至于我和我家，我们必定侍奉耶和华！”感谢主恩！愿神祝福守望教会以及守望每一个家庭！&lt;/span>
&lt;/p></description></item><item><title>夫妻营会的感想</title><link>/2019/07/17/%E5%A4%AB%E5%A6%BB%E8%90%A5%E4%BC%9A%E7%9A%84%E6%84%9F%E6%83%B3/</link><pubDate>Wed, 17 Jul 2019 03:39:56 +0000</pubDate><guid>/2019/07/17/%E5%A4%AB%E5%A6%BB%E8%90%A5%E4%BC%9A%E7%9A%84%E6%84%9F%E6%83%B3/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">文/ 刘红梅&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">感觉一年没参加营会了，一听到姐妹告诉我端午节有营会，我就赶紧报名啦，报名的时候老公还不确定有没有时间参加，我想那就先报上名再说吧。我有一次去参加跨教会的姐妹祷告会，有姐妹提出来为我们教会的端午营会祷告，当时别的教会的姐妹说你们这么多人去肯定不行，她们教会很少的人去了外地，又被当地的警察阻止了。我本来一直想着只要报了名就一定能行，听她这么分析也觉得有道理，心里也就开始难过！我是多么渴望这次的聚会呀！&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我心想，主啊，你知道我们这个家多么需要参加一次这样的聚会，不光我们需要，教会的弟兄姐妹们都需要，我们需要在一起聚会时被神光照，因为我们属灵的瞎眼需要被主开启，我们属灵的耳朵需要被主开通，我们属灵的心窍需要被主光照，我们这灵里瘫痪的、软弱的、疾病的，需要主来医治，主啊，我们多么需要有这样的一个聚会。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">所以营会之前的很长一段时间，我都是在想着我们的订票能不能成功，我们能不能参加成这次营会。去火车站时，我总想着下一秒是不是有警察来找我们，偶尔过来一个陌生的男的，我都会回头看一下是不是冲着我们来的，还时不时扭头看后面有没有人向我们走过来，后来觉得太累了，管他呢，我们的神知道我们教会的需要，知道我们每个人的需要。感谢神，竟然超乎我们想象地保守我们平安上车，安全到达目的地。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">到了目的地，一进那家酒店，心里就特别地感动和感恩，因着神的奇妙的作为，真的是神在我们中间行了奇事！若主不看顾保守我们，就不能够平安来到这里，我们也没有这样聚会的机会，给我们预备这么好的住处，这样好的会议室，让我们弟兄姐妹们能够聚集在一起，我们这样的聚会是何等地不容易，光是大人孩子这么多人来到营会，就是神迹奇事了。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我常常在想世人算什么，主竟顾念他？人算什么，主竟眷顾他？我今天又算什么，主竟这样爱我，这样眷顾我，兴起弟兄姐妹们为我们订票、订场地、分小组，前期准备各种各样的杂事，琐碎的事情啊，默默地在幕后如此服侍大家。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">聚会短短的两天时间，时间很快就过去。无论是聚会，无论是祷告，无论是敬拜赞美，我的心都被神的爱而感动，牧师每次讲道我都是竖着耳朵听的，生怕落下半个字。小组分享，每个弟兄姐妹的分享也都时时刻刻提醒着我。小孩子们唱“我的肺腑是你所造，我在母腹中你已覆庇我”，我就感动得泪流满面，看着他们把自己的手搭在自己的胸前，真的是上帝创造我们，保守我们。我们舌头上每一句话，他没有一句不知道的，他按手在我的身上，四面环绕我们！&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">幸亏我报名了，幸亏我来参加了这次的营会，否则真是多么大的一个损失。我也在心里默默地想，以后每年的端午节都尽量参加营会，除非有特殊的事情，求神给恩典。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我虽然在上小学的时候跟着父母一起聚会、一起信主，但是信主这么多年，我也常常感觉到自己在神的家中依然是这样的软弱。牧师第一天讲道说：“不结婚，不知道自己是罪人。”真的是触动我，回想从我结婚以来，我一直觉得自己是世界上最好、最优秀的人，能和我结婚的人是多么大的福气呀！经常和老公生气吵架，之前没地方诉苦，我就打电话给我爸爸控诉他，然后觉得我这么好的人，他怎么这么狠心地对我！我爸大多数的时候都是先默默听我说，我也觉得很得力量，可是到他开口说话时，却是为我老公说话，虽然他说的话很少，却不站在我这边（之后想想爸爸真是处理的有智慧，否则我更无法无天了）。我那时常常为自己辩解，我说除了我以外再找不到这么好的了。爸爸说了一句至今提醒我的话：“你自以为自己好，得主觉得你好才行，要做的让别人觉得你好才行，即使做的好也不是你好，是主好，我们在主面前都是罪人，都是不配的人，都是神的恩典。”&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">前几年我们夫妻之间发生了一些事情，有一次我在牧师家又一次这么说，自己也是那么认为的（现在想想还是为了找牧师控诉对方），我说我这么好的一个人……似乎是这个世界上除了我再也没有这么好的姐妹了。当时牧师跟我开玩笑说，你这是自夸。这句话虽然是玩笑，但真的是光照了我，我感谢牧师这样地爱我，这样来提醒我，后来我也发现其实在教会里面，我越来越觉得好多的姐妹都是那么好，那么优秀，而我真的是那么地不好。之前有弟兄说我有属灵的骄傲，有自义，我当时还没有意识到，更何况我本来也不属灵，感谢神预备爱我们的牧师师母，爱我们的长老执事，爱我们的组长和身边的弟兄姐妹们，藉着平时和弟兄姐妹的有意无意的沟通聊天，让我真的意识到我是何等的罪人，何等地自我中心、自以为义。我常常站在看似比对方更加属灵的高度，却常常不尊重丈夫，不珍爱丈夫，甚至是用属灵的理由要求他，当我蒙光照时，我才觉得自己之前的所作所为是何等地可怕，感谢神爱我，没有让我任意妄为。以赛亚书6章1-3节说：“当乌西雅崩的那年，我见主坐在高高的宝座上，他的衣裳垂下遮满圣殿，其上有撒拉弗，侍立各有六个翅膀，用两个翅膀遮脸，两个翅膀遮脚，两个翅膀飞翔，彼此呼喊说，圣哉！圣哉！圣哉！万军之耶和华，他的荣光充满全地。”我看了这段经文，突然意识到我的行为何等可怕，我说主啊，我自己做王代替你还要多久？求你让我的自我中心，自我做主，自己为王，像乌西雅一样崩了，赦免我以前的一切的罪，一切代替神、伪冒神的罪！&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">看见了吧，在婚姻中神就是这样真实地把我们骨节骨髓都能够剖开，暴露出我个人的罪。当我被光照时，我才能想到丈夫是一个如此好的人，也就是他能够忍耐我这样的倔脾气。我现在不再像之前那样总是看到他的缺点，总是揪着他的错误，总是想要矫正他，改变他。虽然我现在也不能做得很好，就像这次营会时，每次一听牧师讲，我就在想：呵呵，幸亏老公在旁边，幸亏老公也听见了，求主让他听了就悔改改变，这样的想法时不时冒出来。随后我意识到了问题，就向主祷告，主啊，求你让我掩耳不听牧师对丈夫讲的那部分，让我留心听主对我所讲的这一部分。牧师说爱是单向的，可我总想着对方要是怎么怎么样就好了。最后牧师教了实际的操作的方法，我边听边高兴地想：这回好了，老公也听到了，回去后我可以理直气壮地问好多事了，有几个卡，密码多少。当我这么想着高兴的时候，又想起之前牧师说我们只要在神面前为自己伤害对方、得罪对方的地方悔改，不要去关注对方怎么做。一想不对呀，我不要去问他什么了，我先主动说我自己吧。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">营会结束回程去火车站的大巴车上，我就告诉他我改了银行卡的密码，也算是对牧师讲道的回应的行动吧。当然，也不是牧师所讲的所有的我都能够做到，我们这如蛆如虫的人，神知道我们的软弱，常常立志行善由得我们，行出来却由不得我们。我自己也是这样的，常常想要做得更好，但是很多的时候其实也做不好，需要尽心努力建立合神心意的亲密关系。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">营会回来后，我和老公在他不出差的情况下，每天会一起唱两首赞美诗歌，读一章圣经，当时他提出来要读启示录，我们现在已经读完一遍启示录了，虽然很多地方读不懂，但是这样坚持的时候自己觉得还是很得益处的。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">记得牧师分享完所有信息，最后说了两处经文，申命记30章19节：“我今日呼天唤地向你作见证，我将生死祸福，陈明在你面前，所以你要拣选生命，使你和你的后裔都得存活。”使徒行传20章26到27节：“所以我今日向你们证明，你们中间无论何人死亡，罪不在我身上，因为神的旨意，我没有一样避讳不传给你的。”真的是求主帮助我们，也光照我们，牧师苦口婆心讲了这么多，都是为着我们的生命得益处，真的让我们的老旧人、老旧造彻底地死去，让我们新的生命能够活出来，能够行出来，能够有力量。也求主常常光照我，看见自己身上的梁木，不要让我成了鸣的锣、响的钹一般，光说不去行，让我尽心竭力地能够活在神的心意里。当我偏行己路时，求主光照我，主光照我的时候，就让我立刻回转来转向神，当我一转向神的时候，求神来帮助我，加给我力量让我能做到。&lt;/span>
&lt;/p></description></item><item><title>老婆，我错了</title><link>/2019/07/17/%E8%80%81%E5%A9%86%EF%BC%8C%E6%88%91%E9%94%99%E4%BA%86/</link><pubDate>Wed, 17 Jul 2019 03:38:30 +0000</pubDate><guid>/2019/07/17/%E8%80%81%E5%A9%86%EF%BC%8C%E6%88%91%E9%94%99%E4%BA%86/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">文/ 葛振江&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">参加完今年的夫妻营会，我心里最想说的一句话是：“老婆，我错了，我辜负了丈夫的身份”。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">结婚以来，家里慢慢形成了，我在外赚钱养家，老婆在家做饭带娃的格局，两个人交集仅限于家庭生活和共同外场敬拜（如主日学、周日敬拜），平常共同话题很少，我很苦恼也很无奈。妻子形容我把家当成了旅馆，回来睡个觉就走了，什么都不管。妻子的不满总结起来就一句话：不顾家、不管孩子、不管老婆。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">可是我一直认为自己为家庭付出了很多很多，尤其是我所看重的事业上。白手起家创业，再加上北漂和两个娃，我要同时为公司和家庭负责，这其中所担负的种种压力，常常让我暗自神伤。夜深人静的时候，我也会扪心自问：我真的做错了吗？我的出路在何方？&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">由于财务状态不稳定，我几乎很少跟妻子说起收支情况，常常是拆东墙补西墙，导致公司和我个人财务状况，她都是从别人口里得知，这点让她很不满。我总是很相信自己的能力（其实我必须承认骨子里我就是个骄傲的人），轻忽她的感受，让她很不开心，而我总认为不告诉她是为了她好，怕她担心。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">也因着这样的原因，我和妻子的关系时常处于紧张之中。我是个自我防护心理很强的人，有冲突时，会像刺猬竖起一身的刺，层层防护内心，使得我和妻子的冷战竟然能长达三四个月之久。这给彼此的亲密关系带来了深深的伤痕。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">因着心里的疲惫，我的家庭敬拜、小组、读经、灵修等等都虎头蛇尾，常常不了了之。我的心里虽有愧疚，却因着长期的麻木，假装看不到问题便以为没有问题，就这样得过且过。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">带着这样伤痕累累的心，我参加了2019年的端午夫妻营会。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">开堂第一课，牧师一句话就深深刺痛了我的心：“很多基督徒的家庭仅仅守住了不离婚的底线”。是啊，这何尝不是我家庭的写照！家庭中的种种伤痕，让我感受到了这句话的“振聋发聩”。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">无论是一家人在一起的开心，还是一个人独处时的内心煎熬，都让我明白，其实我的心灵深处真的需要一个亲密关系。而婚姻这一人类历史第一重要关系，本应该排在第一位的最最亲密的关系，却因为我过分看重事业，导致了关系错位，人生混乱。这也验证了一句话：一个人不结婚，就不知道自己是个罪人。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">第二课，“婚姻的失败是人生的失败”，一席话点醒梦中人。如果我事业有成，却家庭失败，那我仍旧是个彻彻底底的失败者。亲密关系中的身份，决定了我需要效法耶稣，单向地、持续地付出爱。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">第三课，夫妻关系，关键是信仰问题，是和上帝的关系，是一种价值观。就像我常常拷问自己：出路在哪里？而我实际要做的是每天拷问自己：我有多么接纳自己？你知道上帝有多么爱你？你又有多么爱上帝？&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">这三天的营会，圣灵的提醒和很多弟兄姊妹的美好见证，都久久触动着我的心灵。就如雅各书一节经文所说：“这样，信心若没有行为就是死的。”（雅2:17）藉着这次提醒，我需要真实地悔改！神啊，我没那么爱你，我想要爱你，我想要更爱你。因着爱你的缘故，我要彻底调整我的价值观，看重你所看重的关系，珍视你所珍视的人。但我信不足，求你加添力量，在这末后的时代，让我亲手围上篱笆，擒拿小狐狸，好好保护家庭，爱惜妻子和孩子，让我们的家庭能够为你作美好的见证。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">最后，我想对妻子说，过去的十年已经过去了，接下来的十年，让我们同心同行，一起建立美好的家室。恳请你随时提醒我、督促我、帮助我成为神要我成为的真正的男人，真正的勇士！&lt;/span>
&lt;/p></description></item><item><title>挑战&amp;转机——溪水边小组端午营会感恩</title><link>/2019/07/17/%E6%8C%91%E6%88%98%E8%BD%AC%E6%9C%BA-%E6%BA%AA%E6%B0%B4%E8%BE%B9%E5%B0%8F%E7%BB%84%E7%AB%AF%E5%8D%88%E8%90%A5%E4%BC%9A%E6%84%9F%E6%81%A9/</link><pubDate>Wed, 17 Jul 2019 03:37:10 +0000</pubDate><guid>/2019/07/17/%E6%8C%91%E6%88%98%E8%BD%AC%E6%9C%BA-%E6%BA%AA%E6%B0%B4%E8%BE%B9%E5%B0%8F%E7%BB%84%E7%AB%AF%E5%8D%88%E8%90%A5%E4%BC%9A%E6%84%9F%E6%81%A9/</guid><description>&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">争战之后的大恩典&lt;/span>&lt;/strong>&lt;br /> &lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">文/ 红波&lt;/span>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">今年是我和老公第二次参加夫妻营会，尽管我一直在为此祷告，但报名开始就存在着争战。节假日旅游一直是我们夫妻二十年来的共同爱好，可是一提到教会的夫妻营会，老公就表现出了各种不情愿，以致于报名缴费后过了很久，他还在跟我抱怨，想去参加其他各种端午节活动，为此我还特意陪他节前参加了一次他喜欢的十公里越野活动。我老公非常喜欢自驾，可是这次直到出行前，他还仍处于一种犹豫不想去的状态，这和他平常积极筹备自驾旅行完全判若两人。我也曾犹豫过是否太过于勉强他，但总想着聚会营地是一个被圣灵光照的地方，我暗想就算他不听讲道，不参加活动，只要到了那个地方，他就必会被圣灵所吸引和带领。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">为了预备可能出现的问题，我提前让小组弟兄姊妹为我的顺服和不比较而祷告，希望整个夫妻营会可以平平安安度过。没想到因着骨子里的罪性，我还是没能忍耐到底。第二天，我看到其他同去姊妹的老公们表现得非常配合和积极时，内心不禁充满了对自己老公的不满。于是我俩终于在下午照合影之前发生了一次冲突，我一个人跑到海边生闷气，感恩的是新雨看到了我，她和“香香”阿姨一起安慰我，并为我祷告，帮助我调整自己的心态。后来老公也一起参加了海边的各种活动，我们小组(中年)还在海边竞技中，令人惊奇地拿了小组第一名。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">回家以后，我想到峰牧在营会分享中提到的真实和沟通，我就和老公敞开谈了我的不满和抱怨。感谢主，这次他的心真的被圣灵特别开启了。通过类比我和他同学、朋友的相处模式，以及交流我对基督信仰的认识，我老公终于也同意积极融入我的教会圈子。他再次肯定了我们教会的教导，承认教会信仰纯正，教导正确。他还说在营会中，确实感到教会的兄弟姊妹普遍素质高，为人处世友好谦和。他说以后愿意多接触教会里的朋友，敞开自己的想法，不再抵触。我的惊喜无以言表，惟有深深感恩！当然我也要保证不逼着他信主，容许他表达自己不信的观点和想法（这方面我曾经做得不好，有时忍不住在家里和他辩论，不免会让他产生抵触的心理）。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">感谢主！我想，神让我有一个不信主的老公是神对我的美意，因为万事互相效力。这几年从有张力的关系中，我看到了自身的很多毛病。如果我老公对我又包容又理解，估计我早就成为任性骄傲、不思悔改、自私地享受被老公宠爱的妻子了。只有通过在张力中学习功课，我才有机会真实地认识自己。感谢主，这几年我们夫妻的感情也越来越好，我相信终有一天，在神所定的日子，我们夫妻必然可以携手站在神的面前，一起敬拜神，感谢神！&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">营会感想&lt;/span>&lt;/strong>&lt;br /> &lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">文/ 于平&lt;/span>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">自去年营会至今，又是一年。在火车站看到教会的弟兄姐妹，像看到家里的亲人一样亲。三天营会留下了非常美好的回忆，也得到了建立夫妻亲密关系的美好教导，和弟兄之间也有美好的交通和改进。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">感触最深的是，神对守望教会的祝福像海边的沙一样多。基本上每个家庭神都赐给了一个和多个孩子，这是神很大的祝福。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我们也感恩神赐给我们美好的婚姻，两人携手共奔天路。感恩神赐给我们女儿，女儿也信主，也是神宝贵的产业。我们如何建立合神心意的婚姻，如何在婚姻中见证神、荣耀神，两位牧师给了很切实的教导，也很有得着。回家以后，我们也践行了财务透明，两人也有更多的沟通，在婚姻中建立更亲密的关系，也祷告神让我们能更多地破碎自己，更多地寻求神的旨意，更多地在婚姻中两人共同灵修，与主建立亲密的关系。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">端午营会感恩&lt;/span>&lt;/strong>&lt;br /> &lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">文/ 咏莲&lt;/span>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">首先，最感恩最快乐的依然是全家能有幸参与服侍。赵弟兄承担组长之职，我和思涵(青少营)司琴，思睿做儿童绿队的小助手。赵弟兄平时很低调，由于他工作负担重等原因，没有参与更多服侍。但今年的组长之责他尽得很好，令我钦佩。除了积极完成事务性的服侍，他两天都主动参加了晨祷。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">其次，很感恩小组大多数家庭都参与了营会(7家)，而且其中有3家丈夫尚未信主，感谢主亲自吸引他们。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">感恩每一年的信息都很棒、很实用、也很有挑战，却发现今年的信息更棒、更实用、更有挑战。峰牧和袁牧总是配搭完美，峰牧侧重于从属灵高度传讲夫妻亲密关系，袁牧侧重于指导从实际生活方面如何经营这份关系。去年推动弟兄带领家庭敬拜，今年推动夫妻财务公开、行踪公开、微信公开，每天所为、所思、所感、彼此分享等等，每一条都会给很多家庭极大的冲击，真是有人欢喜有人愁啊！为此，营会后已有人友善地称袁牧为“那搅乱天下的”。挑战的确是大，但如果夫妻都愿意往这样的方向努力，家庭将得到极大的保护和祝福。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">感恩峰牧一向高境界的信息，又给我们带来了新的思考。峰牧讲到夫妻亲密关系时，说到亲密关系可以是单向的，因为神对我们的爱也是单向的。这个提法多少对我是种冲击，因为我一直认为关系必须是互动的，尤其是夫妻关系，单向而没有互动怎么可能经营亲密关系？在小组讨论时，赵弟兄漂亮地作了解答。他说夫妻亲密关系的确可以是单向的，至少可以先单向开始，因为基督徒夫妻关系(哪怕只有一方信)本来不只是双方的关系，而是三方的关系，某一方单向地付出，神都会记念和做工，至终另一方不会没有回应。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">感恩神使用小组讨论让慕道的丈夫有提问的机会，有人提到了科学与信仰的问题，赵弟兄从一个搞科研的基督徒角度给予了比较好的解答。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">最要感谢的是我们的神！在艰难的环境中如此恩待我们教会，赐予我们这几十个家庭欢聚佳节&amp;领受训诲的丰盛恩典。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">2019年端午营会体会&lt;/span>&lt;/strong>&lt;br /> &lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">文/ Paul&amp;Yanjue&lt;/span>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">这是我家第二次参加夫妻营会，对于亲密关系的真实建立有了更多思考和认识。现场有很多感触点，回来沉淀后，想得最多的是：&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">到底什么是真实而亲密的关系？我们真的在婚姻中彼此很真实吗？其实，正如我们根本不像我们自以为的那么爱上帝，我们也不是那么真实地面对对方。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">婚姻是一种呼召，在这份最亲密的关系中可以了解最真实的自己，认识到真实的自己如何不堪。这是我从前没有太想过的问题。进入婚姻，就有了呼召和使命，需要摒弃自我、按照上帝的心意缔造亲密的关系。上帝把我们放在这种最重要的、需要彼此真实相爱的关系中，就需要我们更多回归真实，彼此真正信任和敞开。如何在婚姻中呈现彼此的真实，并逐渐归正？是这次回家后，我们思考最多，也需要亟待更新的问题。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">这次营会，11~12的孩子有幸能参与到服侍小孩子的团队中。从在乎个人玩乐到学会关注小朋友的需要，放弃个人舒适，学习服务、陪伴他人，我女儿长大了，更有责任心了。对她来说，两天做小助手的生活，从关注自我转向关注他人，是极其宝贵的经历。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">在地如在天的美好小假&lt;/span>&lt;/strong>&lt;br /> &lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">文/ 艾芳&lt;/span>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">三天的营会生活，真是不一样的日子。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">这三天，真的是放下各样的重担，脱去了容易缠累我们的罪，没有管教孩子的大呼小叫，不必有人与人之间的攀比困扰，免去了准备一家人饭菜的辛劳，我好似忘记了这个世界，我的心单单来敬拜赞美主，唱诗来向祂欢呼。《荣耀圣洁归于神》、《主赐福如春雨》、《主，我邀请你》、《主，我愿意》等一首首诗歌，都是那么好听，都唱出了我的心声。是的，主，我愿意，我愿意这样俯伏敬拜你，我愿意这样全心单单属于你。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我参加了两个早上的晨祷，真是美好的一天从清晨开始，从遇见主、寻求主，向祂祷告祈求、倾心吐意开始。最为震撼我心的是200人的会场，大家同心歌唱赞美主，一同聆听主藉着牧师的真理教导，我们如被赶散的羊，再一次被主召聚、救回和牧养。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">三天的时间里，圣灵与我们同在，我心大得浇灌，其中的美好只能说在地如在天。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">正如诗篇65篇所言：“你眷顾地，降下透雨，使地大得肥美。神的河满了水。你这样浇灌了地，好为人预备五谷。你浇透地的犁沟，润平犁脊。降甘霖，使地软和。其中发长的，蒙你赐福。”感谢主，用圣灵再一次犁过我们的心田，愿我们被浇灌之后能活出更丰盛的生命。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">端午营会收获&lt;/span>&lt;/strong>&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">——亲密关系的进深&lt;/span>&lt;/strong>&lt;br /> &lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">文/ 徐莉&lt;/span>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">耶和华神说：“那人独居不好，我要为他造一个配偶帮助他”。上帝对我们每个人的婚姻关系是何等地祝福和看重。感谢神感动我老公参加今年的端午营会，牧师们分享的主题也是我们夫妻关系现阶段最需要突破和进深的。峰牧从真理的角度给予全面的分析，而袁牧从实操方面给予实在的方法。三天灵里的丰富供应，回到家后转化成了真实的动力，让我开始着手重新梳理我们20年的婚姻关系状态，找到婚姻的误区和问题所在，寻求改变。具体有几点让我特别得着、受提醒:&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">1.上帝借着他人使你生命完善，只有在与别人的关系中，你的生命才能完全。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">神对每个人的创造(包括亚当)不是直接造成一个完美的成品，而是必须借着对他人的服侍，生命得以渐渐完全。如果没有与他人的关系，我们的信仰就不会真实。而婚姻关系，是人类的第一关系，是上帝设立的最亲密的关系。在这个关系中，对上帝的爱必须实现在配偶身上，配偶就是使你生命完善的媒介。所以，亲密关系需要有意识地去建立，如果信仰不能帮助我们与配偶的关系进深，圣经就成为死的知识。亲密关系的建立，可以是单边的关系，不要回报，这也是神跟我们建立关系的方式。亚当堕落后，人类失去了平安，他不再信任上帝的慈爱，基督的十字架修复了我们对上帝的信任。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">2.如何建立亲密关系？&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">首先，个人跟神的关系保持正常和深入是基础，只有当我们确信神爱我们，才不怕别人怎么看自己。我们必须以基督徒的身份来看自己在地上的身份。灵修能保护我们有力量胜过世界价值观，可以操练每天抓住一个“点’ ，一句经文来进行思考、实践。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">其次，与配偶要主动、及时地沟通，凡事都要沟通，无论新闻、小事、大事、心事，不便与他人分享的事; 凡事都要商量，重要的经济支出，行踪等。有时候需要有计划有目标，拿出特定时间来沟通，尤其是深层的沟通。健康的关系是透明、完全敞开的，夫妻关系只有将彼此的所有(身体、经济、思想、情感等等)完全向彼此敞开，才能真正享受到二人成为一体的上帝创造婚姻的美好。 &lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">听道要行道，求神赐我们悔改的心，承认自己没有那么爱神，但愿意更爱神，求神加给我们力量追求关系的进深，不懒惰，从小事开始行动起来，生命改变。信主后我慢慢知道了什么是高质量的婚姻关系，求神帮助我们按圣经的真理改善婚姻关系中的盲点，重塑亲密关系。&lt;/span>&lt;/p></description></item><item><title>健康的一体关系</title><link>/2019/07/17/%E5%81%A5%E5%BA%B7%E7%9A%84%E4%B8%80%E4%BD%93%E5%85%B3%E7%B3%BB/</link><pubDate>Wed, 17 Jul 2019 03:33:08 +0000</pubDate><guid>/2019/07/17/%E5%81%A5%E5%BA%B7%E7%9A%84%E4%B8%80%E4%BD%93%E5%85%B3%E7%B3%BB/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">文/ 袁灵牧师&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">弟兄姊妹：平安！&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">准备这次营会信息时，其实我心情比较沉重，因为看到教会一些家庭出现危机，其中很多是老信徒出问题，让我非常难过，着急。带着这样的心情，我分享的重点和峰牧有所不同。他的重点是提升进深，我的重点是守住底线，他的重点是婚姻怎么更好，我的重点是怎么避免婚姻关系恶化，他讲神学原理多，但我的重点更多是可操作的方式。当然最终我也会挖掘婚姻危机最大的根源，以及根本的解决之道。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">同声诵读创2：24节【因此，人要离开父母，与妻子连合，二人成为一体。】&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">晓峰牧师说我们教牧分享时说“我们教牧看到婚姻中的很多问题都觉得不是事儿，意思不是觉得问题不严重，而是诧异怎么基督徒还会犯那样的错误？怎么连这个道理都不懂？”这是让我们很无语也很着急的，因为知道如果连一些基本的问题都搞不清楚，那么婚姻出现问题，甚至严重危险是必然的。所以这一次我们不敢太拔高，当然晓峰牧师说亲密关系是单方面的，这个高度还是挺高的。但我今天想解决的是更基本的问题。例如我们刚才所念的经文“二人成为一体”。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">什么是二人一体呢？我今天不想从属灵的方面解释，而只想讲点基本常识。二人一体意味着什么呢？它意味着你只要结了婚，就不可能和配偶脱开关系，也就是说你只要在婚姻中，就不可能不影响配偶，或者不受配偶的影响。例如：你情绪不好全家都会感到压抑；你换工作必然影响全家的生活。所以结了婚就没有绝对自己的事，什么事都必和配偶有关。有的家庭模式是一方强势，另一方沉默，但是强势的一方也不可能离开另一方的支持，配合，所以得不到时就会抱怨和争吵。因此婚姻务必避免自作主张，头脑一热自作主张容易，但是之后继续靠自己往前走，没有配合又可能被拆台这日子就难了。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">所以常识是，只要结了婚就不可能当另一半不存在，你不可能做决定不影响到另一方，不可能自己处理好一切，也不可能一直隐瞒下去，这就是二人一体。从彼此影响的角度讲，结了婚就是进入了二人一体的关系，你的选择已经不再是要不要二人一体，而是你到底要健康的一体关系，还是要病态的一体关系。你不能说这是我的决定和你无关，而必须做任何事都考虑配偶的感受和对他（她）的影响。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">什么是病态的一体关系？就是没有敞开，没有沟通，没有配合，各人干各人的，然后又不得不承受对方行为造成的结果，例如：突然有一天你的房子被银行收走了，因为配偶投资失败，但你完全不知情。又或者你的配偶不经你同意就给孩子报了课外班，而你只能被迫接受或者甩手不管，这就是糟糕的一体关系，就是不要配偶知道，不要配偶同意，配偶也不甘心配合只能无奈承受后果。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">而什么是健康的一体关系呢？也有几个基本要素：第一、透明；第二、有效沟通；第三、合一决策。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">一、透明——我讲三点&lt;/span>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">1、这个透明的最高境界是向配偶完全敞开心灵，包括你的所有思想和情感，让配偶进入你的内心，和你的灵魂共鸣，这是关系的最高境界，也是极大的享受，这值得我们追求，也应该是基督徒婚姻的样式。而建立这种关系的前提，就是敞开、透明，让配偶看见、听见、知道你的所思所想，知道你的喜怒哀乐，结了婚却封闭自己，不交流，不敞开，就不可能得到高质量的夫妻关系。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">并且我要说这不是性格的问题，这是人格的问题，因为正常人是渴望交流的，正如晓峰牧师昨天讲的。我也是内向的人，我很理解周星驰和罗宾威廉姆斯。在人面前敞开搞笑，其实骨子里很不喜欢人群，我们很多人有社交恐惧症。但是我特别享受和妻子的互通有无，这样的关系也使我能保持健康的人格。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">人其实不需要很多朋友，所谓朋友不是吃吃喝喝的关系，而是能有思想情感心灵的交流，这是人的正常需求，而妻子应该是比其他人更应该成为这样关系的人。而一个人如果和谁都不交流，可以说是人格缺陷，需要医治，不要用性格做借口，这是问题，需要对付，但可以改善，你可以成为更好的人以致可以建立更高质量的婚姻。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">而一个人渴望敞开，就是不愿意和配偶敞开，那就不是人格问题而可能是信任问题了，例如一方每次敞开都得不到另一方好的回应。但不管是什么问题，夫妻不能心灵交流肯定是问题，需要面对的。要去发现根源，去解决问题。不解决不会有高质量婚姻，甚至关系越来越远。亲爱的弟兄姊妹，我不是逼你们改变，但我要逼你们承认问题，“承认”是改变的前提，先要承认，然后才可能改变，【康健的人用不着医生，有病的人才用得着】。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">那么什么是比较到位彻底的心灵交流呢？就是凡事都说，看了个新闻，听了个笑话，凡触动自己的都和配偶敞开。我的做法是写日记，念日记，问妻子八卦，听他汇报，说到什么程度呢？说到一方觉得满足了。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">2、透明还意味夫妻间没有隐私（行踪和手机，不包括商业秘密和别人的秘密）。王怡牧师曾说他和蒋蓉师母共用邮箱，手机也共享密码。为什么这样呢？因为所谓隐私很多时候不过是我们的恶习和罪中之乐，我们隐藏它们不是因为它们重要而是因为见不得人。所以夫妻间的透明促进我们圣洁，配偶是上帝设立的一种监督和保护，帮助我们不陷入捆绑和黑暗。因此，我们自己要善用上帝设立的保护机制，甘愿处于配偶的监督下。当然，你不要拿牧师的话天天查配偶，但是要保留这个权利，成为彼此的提醒。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">3、就是财务透明。我不得不说这一点，在我看，这本来是很简单的常识，我记得在婚礼上总会提到这一点。昨天晓峰牧师也说了，借给别人钱，向别人借钱，买50块钱一个的苹果都必须请示，但其实我们很多家庭都没有做到。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">对不信主的人来说，钱最重要了！所以婚姻从头到尾充满算计，婚前财产要公正，分遗产往往亲人反目。对基督徒来说钱也很重要，千万不要以为自己不在乎钱，不要高估自己的灵性，为什么上帝用地上的财宝挑战我们，因为最不容易舍弃。所以，金钱的使用要慎重，要合一，财务状况要透明，免得我们落入试探。刚才说到糟糕的一体关系时我举了一个例子：一方偷偷抵押房产投资失败，而另一方不得不被迫承担后果。这个例子的关键不是抵押房产，不是投资失败，而是向配偶隐瞒。虽然我不赞成抵押房产，或者影响基本生活的投资，冒那个险不值得。但我也不认为这绝对有错，只要是夫妻一致的决定，那即使倾家荡产，也没什么大不了的。但是在配偶不知情的情况下做这事就不一样了，隐瞒是对亲密和信任关系的背叛，而且没有沟通就不知道另一方的承受能力，配偶可能因此崩溃，这是严重的伤害。多么坚强的婚姻能够承受这样严重的背叛和伤害呢？而造成伤害的最大原因不是金钱损失，而是因为隐瞒。所以为了避免这么大的试探发生，财务透明是必须的，即使从公平和法律的角度讲，透明也是必须的。所以，我要给你们留的一个功课，就是回去要配偶的银行卡密码，互相查账，从此以后在这方面彻底透明，这也是保护。只要夫妻关系存在，只要一方财务出问题另一方也要承担后果，你们就要彼此透明。透明是健康的一体关系，能够避免试探，不透明是病态的一体关系，随时可能爆发危机。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">二、有效沟通&lt;/span>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">什么是沟通？包括听和说，还有思考。不是说话就是沟通，很多人天天吵，从早吵到晚，但是究竟为什么争吵，各自的观点和诉求到底是什么，可能并没有弄清楚。所以很多时候我们只是在说话，却没有在沟通，或者不是有效沟通。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">无效沟通：光说自己的不听对方的；听不进去对方的话（不思考对方在表达什么，观点还是情绪，随便贴标签），不尊重对方（对方观点可能不成熟，但是对方的存在不能无视，否则寸步难行），简化问题（例如孩子教育是个系统问题，简单处理），花太多时间低层次的争吵，不花时间深入研究思考。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">有效沟通：听要认真耐心，探索对方的心思，总结对方的意思，使用“你是这个意思吗”，教牧陪谈就是抽丝剥茧，最终确认（观点，感情需要，信仰问题）；说要详细、清楚、全面、系统，好像给客户作报告，好像教牧研讨。麻烦吗？麻烦也要如此，因为从积极方面讲：习惯这样处理问题可以提升自己，越来越获得配偶信任。从消极方面讲：沟通图方便，后面更麻烦。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">最后我再强调一点：沟通的目的是为了婚姻，不是为了具体的事，是为了合一，不是为了最优的方案。沟通的出发点如果是爱对方，为对方的益处着想，这样的沟通就容易成功，但若是以自我为中心，只强调自己的感受和利益，就难免障碍重重。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">沟通也和透明相关，足够透明，沟通容易。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">三、合一决策&lt;/span>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">意思是：绝不绕过配偶单独做决定。不商量，对方不同意强行决定，都违背合一决策的原则。合一麻烦，但自作主张更麻烦。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">合一其实也不麻烦，只要我们有智慧。这智慧就是“大事合一，小事自由。”才德的妇人很自由，智慧的丈夫不婆婆妈妈。那么我自由的边界在哪儿呢？边界就是不要突破对方的底线。什么是底线呢？就是对方在乎的事情，例如：钱和孩子。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">合一决策体现尊重。丈夫一再不被尊重，结果就是消失、弃权。缺失的父亲是因为强势的母亲。作为丈夫也一样，不要轻易动用权柄，因为副作用大，伤感情。即使用权柄也是在充分沟通之后。皇帝教皇都不轻易违背民意，弄不好就被革命了。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">所以智慧的做法是：宁可等待，也不单方决定。有人可能问：事情紧急怎么办？那么我也要问：你早干嘛去了？不要总被事情逼着做决定，这样难免要么决策不智慧，那么强行决定以致伤感情。总是仓促讨论决定是不正常的。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">不合一怎么办？不合一就等待，只要做决策，就要按着前面讲的步骤一步步来。那么等不及怎么办？首先，我刚才讲了，生活中的决策不应该总是紧急的，如果足够重视，足够提前沟通，就不应该存在紧急的事情，即使有也极少，这才正常。其次，如果实在有紧急的决策怎么办？那么就按着信心小的一方的意见做决定。这样的决定是对婚姻关系最安全的，我再说，婚姻关系比决定本身更重要。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">注意：合一不等于对方完全理解和认同我的意见，但合一一定意味着对方甘心愿意和我一起面对，而不是被迫痛苦的接受强加的决定。婚姻中不应该有欺骗和绑架。&lt;/p>
&lt;p>
&lt;/span>&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">看到婚姻问题的两点感受：&lt;/span>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">一、关键是行道&lt;/span>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">营会再激动，回去依然我行我素，那么就不会有什么改变。例如财务透明的问题，我们讲了多少遍，就是不听，你早晚会要出问题。而出了问题怎么办，没有别的办法，出路仍然是回过头来听上帝的话。其实没出事时不信、不听神的话，出了事更难听，但是我再说，没有别的办法，任何问题的出路最终都要回到听神的话。&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">听道不行道有两个危险：一是自我感觉良好，结果考验来了一塌糊涂；二是怪罪上帝，很多老基督徒远离上帝就是因为觉得信主也没用，把责任推给上帝，其实不是信仰不管用，而是因为自己我行我素，你非拿刀剁手，能怪上帝不保守吗？&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">【“所以，凡听见我这话就去行的，好比一个聪明人，把房子盖在磐石上；雨淋，水冲，风吹，撞着那房子，房子总不倒塌，因为根基立在磐石上。凡听见我这话不去行的，好比一个无知的人，把房子盖在沙土上；雨淋，水冲，风吹，撞着那房子，房子就倒塌了，并且倒塌得很大。”(马太福音 7:24-27)】&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">二、婚姻的问题归根结底是信仰的问题&lt;/span>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">人为什么赌博，因为空虚，心里的洞需要填满；人为什么倾家荡产送孩子出国留学，甚至两地分居陪读，因为信仰的平安没有世界的压力更真实，归根结底是我们信不过上帝。而如果我们对上帝不够爱，对神的话不够信，对天国不够盼望，你就不可能胜过世界无时无处不在的压力。为什么有人说：每天若不祷告三个小时就不能服侍？因为我们若不天天亲近神，不花时间面对信仰的基本问题，我们都没法消化别人买房买车上名校。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">所以，婚姻问题归根结底是价值观问题，是信仰问题，必须从根本解决。并且是天天面对，要利用每天发生在你身边的事情，有人得病、有人死亡、有人飞黄腾达，都要成为我们的拷问。平时多被拷问，临到自己才不会随波逐流。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">回去做什么？&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">1、财务透明。&lt;/span>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">2、检讨不合一的决定，重新沟通变成合一。&lt;/span>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">3、在神面前悔改，对主说“我没那么爱你，但我愿意更爱你，我只有更爱你才能平安”。然后制定灵命进深计划，小组和灵修，家庭敬拜，要给自己上手段。&lt;/span>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">4、寻求牧师帮助。营会泛泛，私下更深入，有针对性。&lt;/span>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">最后以2处经文结束今天分享，也请弟兄姊妹为我们做见证。&lt;br /> &lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">【我今日呼天唤地向你作见证；我将生死祸福陈明在你面前，所以你要拣选生命，使你和你的后裔都得存活；(申命记 30:19)】&lt;br /> &lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">【所以我今日向你们证明，你们中间无论何人死亡，罪不在我身上。因为　神的旨意，我并没有一样避讳不传给你们的。(使徒行传 20:26-27)】&lt;br /> &lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">愿你们听神的话，安慰我们的心。阿们！&lt;/span>
&lt;/p></description></item><item><title>亲密关系的挑战和建立：“你在哪里？”</title><link>/2019/07/17/%E4%BA%B2%E5%AF%86%E5%85%B3%E7%B3%BB%E7%9A%84%E6%8C%91%E6%88%98%E5%92%8C%E5%BB%BA%E7%AB%8B%EF%BC%9A%E4%BD%A0%E5%9C%A8%E5%93%AA%E9%87%8C%EF%BC%9F/</link><pubDate>Wed, 17 Jul 2019 03:27:02 +0000</pubDate><guid>/2019/07/17/%E4%BA%B2%E5%AF%86%E5%85%B3%E7%B3%BB%E7%9A%84%E6%8C%91%E6%88%98%E5%92%8C%E5%BB%BA%E7%AB%8B%EF%BC%9A%E4%BD%A0%E5%9C%A8%E5%93%AA%E9%87%8C%EF%BC%9F/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">文/晓峰牧师&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我们把圣经翻到创世记的3章9节，一起来读这节经文：“耶和华神呼唤那人，对他说：你在哪里?”&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我们一起来祷告：&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">天父感谢你在清晨的时候召集你的众儿女到你面前来，我们知道每当我们敬拜寻求你，一起来聆听你话语的时候，你就藉着你的真道、你的话语，赐诸般的恩典给我们，让我们能够在你话语中经历你的真实，也因此提升、建造、更新我们每一个人的生命，愿我们今天在这里的每一个人都能经历并得着你的恩典，祷告奉我主耶稣的名！阿们！&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我们昨天下午分享了“那人独居不好”，“那人独居不好”并非是说上帝的创造有什么问题，而是说上帝把我们每一个人带到这个世界上来，乃是让我们在一个亲密关系当中来生活、成长并完善，我们自我的提升，其实是在亲密关系当中来进行的。而上帝解决独居不好的方式是什么呢？就是婚姻。当然我们并不是说只有婚姻这一种方式，而是对于我们大多数人来说，单身的恩赐是给少数人准备的，对于大多数人来说，上帝的方式是让我们在婚姻当中。而婚姻的本质是什么呢？婚姻的本质就是我们在地上其实有很多亲密关系，我们跟很多人之间都有很深的情感和关联，但是婚姻是排在第一位的。甚至我们可以这样说，如果你不结婚的话，从某个角度你可以随心所愿地选定一个人或多个人去建立亲密关系，你可以有和你过命的交情，特别铁的哥们儿，你们彼此之间有很多的时间、精力都在一起，就像大卫和约拿单一样。我们说约拿单为了大卫连皇位都不要了，按照正常序列的话，扫罗死了以后，约拿单做以色列王，但是约拿单却对大卫说你才是神所膏立的以色列王。而只要我们一旦进入婚姻，你已经在所有的人面前宣告：这个人就是上帝给我预备的，我也愿意和他进入到那个最亲密的关系当中。所以我们说婚姻关系是我们无可选择的建立亲密关系的责任，也就是说在婚姻当中你爱对方不单单是凭着情感，是凭着信心对于上帝的顺服，所以你不可以忽视对方。上帝创造了世界上千千万万的人，很多人你根本就不认识，很多你认识的人你不熟悉，很多你熟悉的人你不喜欢，但你在婚姻关系当中，配偶是上帝放在你身边那个位置最高的人，不管你喜欢她不喜欢她，都要跟她去建立亲密的关系。可能有的弟兄姊妹会问，我不喜欢她，怎么建立亲密关系呢？建立了亲密关系就喜欢了。这是我们信仰的特点，我们信仰的特点是你的日子如何你的力量如何，不是反过来的，不是说你的力量如何你的日子就如何，你不是讨厌一个人吗？你见了面有意识地跟他打招呼、和他说话、请他吃饭，你就不那么讨厌他了，这是真实的，至少对于我而言就是这样，我们每一个人其实都有自己的有限，我们不喜欢一件事，我们惧怕一件事，我们总想逃离某些事，但是一旦我们发现这件事情是逃离不了的，你必须面对，那我开始转变我对这件事情的态度，我就觉得这就是属于我的，我就有意识地主动去靠近，然后你会发现原来没有你想得那么可怕。在教会当中，弟兄姊妹的关系，从我们跟上帝的关系而言，我们每一个人是天然的朋友和天然的亲密关系，只不过婚姻要求我们必须把所有的精力，或者说把我们主要的精力、时间都放在对方身上，这是我们对于昨天分享内容做一个简单的回顾。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">今天我们给大家分享的内容是如何来看待或者如何来建立我们彼此之间的关系，刚刚用的经文就是创世记2章9节：“耶和华神呼唤那人，对他说：你在哪里？”这是在亚当堕落之后，上帝给亚当所说的第一句话：你在哪里？我们首先要知道不是神不知道亚当在哪里，就像我们说独居不好不是说上帝创造的有问题，这个“你在哪里”不是说上帝觉得亚当应该在那个树下干活呢，然后找他没有找到，不是这个意思，这里的“你在哪里”既是责备也是呼唤，神其实在呼唤亚当，也提醒亚当说你已经从这个正确的位份上坠落下来，甚至这是一种对亚当恩典的机会，提醒他，你现在不应该躲着我，你现在应该主动回头过来找神。所以我们用这节经文来看我们今天对于亲密关系的失落、误区以及重新建造的起点。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">虽然我们说婚姻关系是上帝所设立的亲密关系，但是我们不得不说，我们今天其实在婚姻中很多的层面只具有婚姻的形式，而缺乏上帝所设立的婚姻的实质。形式有时候和实质之间是不可分割的，我们过去可能会说形式不重要，实质很重要，实际上如果我们在婚姻当中能有那个形式已经很不容易了。我所说的是什么呢？我们今天对于婚姻的忠诚，我们对于亲密关系的理解，可能仅仅只停留在我们和对方在一起不离婚，有时候可能仅仅停留在这一点上，我们觉得我们只要在上帝面前立定心志绝不离开她，我们把绝不离开她理解成形体上只要不离婚，我只要不分居，我们觉得已经对得起对方了，甚至我们觉得已经对得起神了，我们觉得已经对得起我们的良心了，这其实远远不够，但是我还是说你能这么想已经很感恩了，能这么想说明你心里对上帝至少有一个基本的敬畏，还知道上帝设立婚姻的最基本的要求是什么。不分开，真的是婚姻当中最基本的要求，那是一个起点和基础。我们可以这么想想，如果我们跟一个人长期生活在一起，同床异梦，貌合神离，你是不是会觉得很痛苦？如果缺乏实质，你只有那个形式，有时候带给我们很大的挑战和压力，因为我们总觉得这种形式下应该有更美好的东西，我们又总觉得婚姻没有带给我们这种美好的东西，但是又知道无论如何不能离开她。曾有人问一个问题，不止一个人问：如果我跟对方在一起这么痛苦，为什么不可以离婚？我一般会说你离婚之后呢，你换一个人还是痛苦，只是痛苦的方式不同了。他说我换一个更好的人，换一个性格不那么暴躁，换一个对我更忍耐接纳的人，是不是就解决了婚姻当中的问题？我说问题可能会解决，但一定有新问题，所以上帝的方案最好的不是换人解决问题，而是解决问题本身。亲密关系的问题不只在于对方的身上，亲密关系的问题几乎可以这样说，往往都在于我们自身的问题，我不是说婚姻当中的责任是你的，而是从建立亲密关系来说，基本责任都是在我们自身身上。甚至我可以这样讲，亲密关系有时候可以是单向关系，你不需要对方对你多么好，你对对方很好就够了。有一次我准备婚礼证道，说我们的婚姻通常可以分成三种情况：&lt;br /> &lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">一是夫妻两人都按照上帝的方式来彼此相待，这是最美好的婚姻；&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">二是一方按照上帝的方式对待另一方，另一方不按照上帝的方式对待配偶，我说这也是比较美好的婚姻；&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">三是两个人都不按照上帝的方式对待对方，这是最差的婚姻。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">所以基督徒的家庭当中，1/3是比较痛苦的，有1/3是比较和睦的，有1/3是比较美好的。其实我们昨天分享亲密关系的时候有一点没有说，亲密关系本身从某个角度来说是单向的，你只要信任对方、向对方敞开就可以了。我不是说没有回报，那个回报是从上帝来，是神给的恩典，所谓上帝的恩典一方面是对你生命的建造，另一方面就是上帝用什么方式在什么时候让那个人也显出对对方的改变，那是属于上帝的事情，你只管在神面前尽自己的责任就好了。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我举个例子，2004年的时候，我和张辉回到北京，要找教会，通过认识的弟兄姊妹介绍到咱们教会，那时候还不叫守望教会，我参加的聚会叫青三团契，就在保福寺那里。我们俩参加团契敬拜一结束，当时我心里面非常清晰地知道这就是上帝带领我要来的教会。就从第一次到这个团契开始，我看团契里所有的弟兄姊妹，就觉得他们跟我刚信主时在一起的弟兄姊妹，熟悉的程度在心灵层面是一样的，我跟他们觉得很亲近，也就是说我的心理距离，在我看来我不需要用很长时间建立所谓的我们彼此的信任，那一刻对于我而言信任关系已经有了，所以后续很多的同工们对我而言似乎就是瞬间就熟悉起来了。虽然还不熟悉，但基督就是我们彼此之间关系的基础，我之所以如此说是因为在很多的时候，我们彼此之间的关系可以是一个单向的亲密关系。为什么是单向的吗？因为上帝跟我们的关系就是单向的，基督在十字架上为我们而死的时候，从远处看见就认识我们的时候，他是否要求我们已经认识他呢？拿但业看见主耶稣的时候主耶稣说，你还没有认识我，你在无花果树下祷告思想的时候我就已经看见你了。诗篇里面说，我在母腹当中我未成型的体质还没有形成的时候，你已经认识我监察我，你从远处知道我。我们都还不认识上帝的时候，他已经爱了我，这是神跟我们建立关系的方式。所以我想其实在婚姻当中，很多时候婚礼中你站在台上，在众人面前发誓言的时候，其实你表达的是你对对方单向的一个誓言。可是我们今天的婚姻关系当中却往往不是这样的，今天实际生活中，我们对于亲密关系的建立往往就是你对我也得像我对你那样，圣经的原则不是这样的，圣经的原则你想别人怎么对你，你就怎样对待别人。没有说那个人怎么对你，你就怎么对他，圣经里面没有己所不欲，勿施于人。圣经比这超越多了，主耶稣的教导是你想别人怎么对你，你就怎么对待别人，然后你就看上帝怎么施恩给你这个家庭。&lt;br /> &lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">所以今天我们必须看到在我们的婚姻当中，在今天的普遍婚姻当中有一个盲区，就是我们很多的时候在形式里面缺乏真实的亲密关系的实质，甚至我们说我们即使在婚姻当中，其实我们每个人的心理却是独居的状态，就是你在婚姻当中觉得很孤独，你对婚姻有时候很失望，甚至对人生很绝望，你觉得人生不过如此。基督徒有时候还稍微好一些，如果不认识上帝的话，一个人在婚姻当中受到的伤害，直接影响他对整个人生的反应，对于整个自我价值、自我身份，他会觉得生活就是这样，没有什么意义和价值。我们昨天分享的时候，特别指出婚姻关系作为亲密关系的第一序列，其实它是所有其他关系的基础，如果在婚姻当中受到损伤，心灵受到损伤的话，那个损伤之大对人生的影响之大是全方位的，它会影响你的一切关系。所以上帝本着他的恩典和怜悯，并没有让我们同时和很多人建立那么深入的亲密关系，只要求家庭当中要与配偶建立这种关系。&lt;br /> &lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">但今天的婚姻当中之所以有如此多问题，我想跟这个时代背景可能是有关系的，也就是不单婚姻当中，还有彼此的人际关系当中都是这样。我们跟很多人相处过程中并不关心那个人的心灵是什么样的，我们与人之间的关系既熟悉又陌生，甚至我觉得在一个商业高度发达的城市生活的人们，人们之间的关系随着城市人口密度的增大，比如说地铁，我们可能很多人就从西二旗上车，可能很多人从回龙观或者天通苑上车，你会发现地铁在高峰的时候人特别地挤，但跟你挤得那么近的人却不是你特别欣赏的那个人，你巴不得他离你远点，如果他洗完澡头发还没有吹干，跟他挤得近一点你还舒服一点，如果他好几天没有洗澡的话，你就感觉很不舒服。人口的集中和如此密集地聚集在一起，带来的不是彼此的心灵距离的贴近，我们会发现还不如住在农村院子里，农村居住没有那么挤，不像今天一栋楼里面，人口密度如此之大。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">也就是说当我们过去经济不发达的情况下，在农村那种没有电视，没有网络，没有那么多的娱乐的情况下，人与人之间的关系比今天我们在这种人口高度集中的都市生活中的关系要紧密地多，这似乎是一个很矛盾的现象。我小时候最盼的事情就是过年，过年其实不是穿新衣服，而是要走亲戚了，要去我姨家和舅舅家，我印象很深刻的是有一年过年，我们骑自行车去，一出门发现风特别大，还是顶风，我姨离我们家有10公里，我妈立刻说咱今天不去了，然后我特别失望，我一再说没有关系，我们一定能骑过去。然后我妈一路埋怨我，一边骑车，我妈一边说这么大风，骑到那之后又出汗，然后吹感冒了怎么办？我就咬着牙一声不吭使劲骑车。我很渴望跟一些人去见面，我很渴望跟他们坐下来聊天，但现在不是了，我有印象从我读大学开始，我就很少跟我父母一起去我姨家舅舅家了，不但我自己是这样，我父母也是这样，他们也不太那么愿意走亲戚了。因为大家突然发现经济状况好转了，亲戚间走不走动好像不那么重要了，其实我一直很困惑这一点，很多次我一直在思考这个事情，每次春节回家，再回到北京，这种空间上的转换，让我有一种恍若隔世的感觉，我会思想农村今天为什么不像过去那么亲密了？因为我每次回到家，我就意识到我的家不在那，我的家在这里，在教会，在弟兄姊妹群体当中，我一想起教会就觉得在感情上比在家里的亲戚连接的深刻地多。我在想到底出现了什么问题？今天人际关系当中彼此之间的隔离和彼此之间的疏远，不单单是在城市，我想是整个时代所带来的特点，而这个特点的根源是什么呢？为什么人在如此之多的情况下，我们彼此的距离却疏远了？其实我们今天不是变化了，不是我们的心理发生变化了，我们彼此之间的疏远才是我们真实的写照，自从亚当堕落之后，人与人之间的亲密关系已经结束了，已经破坏了，人和人之间从某个角度来说是一个一个的孤岛，我们那个建立亲密关系的基础没有了，那个基础就是上帝自己。人从上帝的恩典中坠落的时候，我们不单单跟神的关系出现了如此巨大的问题，有一个鸿沟，人与人之间的关系也分崩离析了，所以基督的救赎从某个角度来说首先打通的是我们跟上帝之间的通道，借此就可以认识神；其次，基督也打通了我们彼此之间的通道，如果没有上帝没有基督的话，我们人与人之间直接面对面建立真正亲密的关系是不可能的。我们的关系其实是一个三角形的关系，我们必须向上通过上帝再向下，这样的关系才是真实的。为什么过去人们彼此的关系如此紧密？主要是因为那时候物质匮乏，吃不上饭，生存成为了很多人生活的主要内容。为了能够生活的稍微好一些，我们彼此之间不得不建立紧密的关系。在一个高度发展的物质社会，开始有更多的保障、有医疗保险，你的工作开始不依赖于你的家庭的时候，不单是姊妹们的生存能力提高了，每一个个体的生存能力开始不依靠其他人，我们依靠庞大的社会基础就可以了，这个时候我们生命的本相就显露出来，我为什么要跟你有那么亲密的关系呢？我有更多的时间干自己想干的事情多好，我不用再花很多的时间去走亲戚串门，去东家长西家短地聊天了，我需要大量的时间去学习，我即使不学习的话，网络提供了很多打发时间的方式。今日头条的目标就是要拿比较简单的、碎片化的、可以不用你动脑子的娱乐，或信息充斥在你的时间和经历当中，这样就能赚到钱。难道商业不应该是为了他人的利益吗？所以我们看到，今天我们所处的商业环境，整个外在的生活环境，虽然似乎生存起来并不那么困难，但是我们彼此之间的差距越来越大，这个疏远不单单是人际关系的表现，这个疏远也表现在我们每个人外在所拥有的一切，我们有没有发现今天这个社会，在生存上整体提高的同时，其实有一些人是加速往上升的。过去你的同学、朋友坐在一起上课的时候，从来不觉得你们彼此有多大的差距，可是当你们毕业之后工作20年再聚集在一起的话，你会发现你们彼此之间的差距已经非常大了，这个差距表现在哪儿？表现在经济和社会地位。如果一个社会人与人的经济和社会地位之间的差距特别大，少数人拥有很多，大多数处在一个非常贫困的经济状态，当然是非常危险的。可是我们今天就处在这个时代，这个差距会让你变得非常焦虑不安。我们可以这样讲，今天我们人生当中很多焦虑就在于此，我们今天人生当中很多焦虑伴随着这个时代，我们这个时代是一个变化的时代，或者说今天所处的时代是一个百年不遇的剧变的时代。不但是中国，全球都在这种变动当中。可能很多时候我们面临剧变的时代，我们更多以焦虑回应，我们怎么觉得突然间失去了人生的目标，怎么突然之间失去了过去赖以生存的盼望。但我恰恰对这个其实不那么悲观，我的基本想法是我觉得这是上帝为我们预备的，我们过去从福音的角度来说我们处在充满上帝格外恩典的时代当中，过去20年期间，从前20年一直到10年前这段时间，是整个福音快速发展的时期，是教会发展快速的一个时代，而现在我们突然发现我们信仰似乎陷入到了泥潭当中，不但传福音难度增加，不但教会人数减少，而且外来的环境从过去很宽松到了一种更加的压制，但是我想守望教会应该对这一点体会更深。我们从开始说公开化的教会，到户外、到建堂、到如今被取缔，可能对很多弟兄姊妹来说有很多不适应，但是我想这才是信仰的真实，或者说这才是我们人生的真实。我们过去从某个角度来说活在不真实当中，包括现在，其实现在我们还是活在某种不真实当中，我们认为我们必须拥有中产的生活，我们必须有房、有车、有一个舒适的生活环境，我们必须有外在那些同学或者我们过去的朋友们他们所拥有的那种生活，我们认为这些是我们每个人生应有的，这是与生俱来的，我们一旦没有，立刻就觉得我们被这个时代抛弃了，基督徒一般不把这个锅推给时代，基督徒一般让上帝背这个锅，认为我们被上帝抛弃了。我们知道我们对这个时代抱怨没有任何意义，这时代实在是非常冰冷的，你跟别人说话都不搭理你，甚至你跟别人说你很差的时候，因为你说你很差，他们觉得过得还挺好，你就成为别人生命的满足了，但是你知道你跟上帝抱怨是有用的，至少上帝还说爱你，你跟上帝说一句不好听的话，第一上帝会难过，第二听见你抱怨的那些敬虔的弟兄姊妹也难过。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我想当我们今天突然间发现我们每一个人内心的焦虑不安，甚至我们内心当中迷惘的时候，我们从某个角度来说接触了到我们每个人生命和信仰的真实，而回归到真实才是开始建立亲密关系的起点。没有真实，就像我们说的没有敞开就不可能亲密一样，也不会有亲密关系。婚前辅导的时候，我们特别说必须沟通，你不可能把一个问题留到将来十年之后再解决，十年之后就解决不了了。也就是说如果你觉得这是你们彼此之间相处的一个问题，要及时地在合适的时间里解决掉，要表达，你心里的很多想法要说出来，你对对方的一些看法，要与对方来沟通，这个才是真实的。我们很多家庭的方式是我不高兴，但我也不想跟你说，我只要跟你一说就会吵架，与其吵架还不如不说，但是你自己又不能消化，为什么？你也不会把你内心当中的不高兴带到上帝面前来，怎么办呢？先干点别的事情，吃喝好的，看个电视，找朋友聊聊天，我们用一些方式把对于对方的不悦给压制或者遗忘了，我要说那个真的不是消失了，那个就进入到你内心比较深的地方，你可能短时间看不见了，但是它还在。当你压制多的时候，就会出现问题。我只是说我们彼此之间要真实，尤其是对配偶，尤其是在婚姻当中彼此之间必须要真实，如果有什么问题一定要跟对方及时沟通，哪怕有严重的后果，宁可面对这个后果也不可以不说。尤其是在家庭中，一方犯罪却向另一方隐瞒，就是欺骗。用欺骗经营起来的婚姻关系没有意义，将来到天上你也要面对这件事情。隐瞒不沟通埋下来的隐患，有一天如果爆发的话，是很难靠着几次谈话来解决的。所以在我们今天这个时代当中，我们必须意识到一个人们不那么注重的事实：婚姻当中亲密关系的失败，其实在某个意义上来说等于我们人生的失败，哪怕你在工作中很成功，甚至在教会当中服侍也很成功，但如果家庭失败，你的服侍也不是成功的，因为家庭的失败，把所有你看为成功的那些服侍抽去了它背后属灵的实质。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">所以其实在家庭中经营一个真实而深入的亲密关系，是我们今天在座所有的人都要重新思考的一件事情。那我们在家庭当中，对于对方如果不是亲密关系的话，那我们彼此之间的关系这么多年相处是什么样的形态呢？其实就是创世记当中亚当堕落之后神给亚当所说过的那句话：你必恋慕你丈夫，你丈夫必管辖你（创3:16b）。这是我们在婚姻当中所看到的一个共同点，就是恋慕和辖制。所谓恋慕的意思是我们往往把对方当成是我们人生的满足和意义。他对我好的话立刻觉得很幸福，如果他对我不那么好的话，立刻就觉得人生没有意义了。甚至我们说的更加严重一点，就是有时候我们在婚姻当中把对方当做我们的神，觉得他对我不好了，我就觉得活着也没有什么意思了，当然一般情况下不会这么去说，但从你的痛苦深度就可以看得出来。你如此痛不欲生的时候，就表明对方在你生命当中占据了和上帝一样的位置，因为你要求的其实是那个人给你人生的支持和价值，而这只有上帝才能给。而所谓的辖制就是我们希望对方听我们的话，听我们的话就是我说什么我做什么，我觉得是对的，他应该跟我是一致的，但凡不一致我们就开始用各种方式去改造，或者开始战争。因为我说了你不同意，所以我就找一个合适的时机把这个火发出来。这是我们家庭当中所面对的两种主要的形态。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我们接下来思想的第二个主题，如果刚才给大家所讲的是今天所处的时代特点，是我们婚姻生活当中的一些现状的话，第二个分享的要点是为什么会出现今天这种情况。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我们婚姻当中的现状、挑战，背后的原因是什么？当然最重要的原因就是我们每个人的罪，但这样讲太笼统了。我们从亚当在犯罪堕落之后和上帝关系破裂来看，首先就是我们处在罪中和上帝关系的不正常。亚当其实在犯罪之后，他和神之间最大的问题出在哪儿了呢？单从生命状态来说，他失去了神同在的那种平安，他进入到了恐惧当中。亚当和上帝之间再也不是那种他想起来心里充满了喜乐，再也不是这种关系了，他一想起上帝心里就惧怕，所以他吃了树上的果子之后，亚当直接的反应是什么？他就躲了起来。亚当为什么要躲起来？（害怕被惩罚），他为什么要害怕？为什么亚当开始怕神？他怕刑罚是吗？那是怕的原因，我说的是他为什么要怕神刑罚他？因为他不再信任上帝了。也就是说亚当一想起律法的后果，他要死，他根本就没有想过神还预备了救赎，其实你仔细想想背后的原因就是这个，从他犯罪那一刻他不但违背了上帝的命令，他跟上帝的关系破裂了，我们总说一个人跟上帝的关系破裂了，哪儿破裂了？什么关系破裂了？跟上帝之间什么样的关系没有了呢？信任没有了！他不再信任神是慈爱怜悯的神了。所有不认识上帝的人为什么不信神呢？很多人其实不是不信上帝有没有，不是说到底有没有上帝，更多的是神到底对我是什么样的，我不相信祂对我有这么好。有时候恩典太大的话，人就难以置信。所以基督的十字架，在这个意义上修复的其实不是神对我们，基督的十字架修复的是我们对神的信任。所以保罗传福音说我劝你们与神和好，不是神不想与我们和好，神总想与我们和好，虽然他对犯罪有很多的怒气，但是上帝的怒气由上帝自己解决。我们常常说你每次思想救恩的时候你会充满一种惊奇，神的怒气神最终自己解决，我们在家谁有怒气是自己解决的？比如我我生气的时候，我的方式就是把我的怒气发泄在另一个人身上，甚至我想把杯子摔到地上，让别人知道生气有多么可怕。我们解决的方案是你得知道我有多么生气，我们跟引起我们怒气的对象发怒，要让他付上代价，上帝的方式不是，上帝生气是上帝自己付代价。所以你要理解了救恩，你在处理人际关系的时候会有很多的智慧。神自己挽回自己的怒气，而且十字架主要是挽回我们对上帝的信任，我们不信神，但是当你看到神派儿子为我们死的时候，那一刻你不得不信他真的是爱你，他真的是爱你。你不需要一感冒就祷告上帝把你感冒医治了，你才说神爱我，不，圣经上神迹奇事的目标从来不是为了建立这方面的信心，是为了让你认识耶稣是基督，为什么让我们认识耶稣是基督，是神的儿子呢？因为耶稣为我们被钉十字架，你只有认识上帝的儿子曾经为你做了这样一件事情的时候，你才能重新建立起起初亚当堕落的时候他失落的跟上帝之间的关系，他不相信上帝对他的恩赐，他认为神说你在哪里的时候，就是要收拾他，就是为要刑罚他，他跟上帝的认识关系就变成这样一层关系。亚当认为我做了错事，我做得不够好，亚当堕落之后这样的心理几乎成为人类社会中我们每一个人潜在的辖制，甚至带来的是我们家庭当中夫妻关系，包括亲子关系、同事关系、朋友关系，在我们所有关系当中都是建立在犯罪堕落的基础之上的，就是我做得不够好，所以他们对我不够好，当我作的够好时，他们也就对我好了。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我为什么这样讲？我们在小时候，你的发小跟你的关系往往是那个最让人产生美好回忆的，因为你们彼此之间没有夹杂其他因素，你就是单纯的看见他，觉得跟他很契合，你喜欢音乐他也喜欢音乐，你喜欢体育他也喜欢体育。这就是C·S·路易斯所说的，友谊不是两个人彼此你看着我，我看着你看对眼了，他说那是爱情。友谊是两个人都往前看，你看东他也看东，你看西他也看西，那是友谊。有没有发现，当你开始参加工作跟同事们建立关系的时候，你们建立的关系不像小时候的伙伴那样关系亲密。为什么？因为这个时候再去交朋友的话你有很多的考量，我过去上班的时候我跟几位同事关系很好，到今天也是很好的朋友。但是我那些商业伙伴，光从表现来看比我那些同事对我热情多了，每天练习，逢年过节不但有电话问候，还有礼物，隔三差五请你去饭店吃顿饭，恨不得你们家的煤气费他都替你缴。大家觉得这种关系亲密吗？他为什么对你那么好呢，比对自己的亲妈还好，为什么？因为从你身上可以得到他想要的，你要是没有决策权，他肯定不会去找你。有时候，项目一结束，那些对你特别亲切的人就消失了，我们有时候跟其他人建立关系也是这种情况，我们觉得那个人身上有我们可取的东西，甚至这种模式已经带到教会当中了。有时候我们特别喜欢跟那些敬虔的弟兄姊妹来往，对于我们觉得生命表现不好的人甚至想离得远远的，小组里面我们都喜欢那个又稳定又属灵，还能有关怀恩赐的弟兄姊妹，但凡不太像基督徒的，我们跟他的关系就一般。那种纯粹的说看着他就爱他的亲密关系没有，甚至在夫妻之间也是这样的。她不符合我想法的时候，我立刻就不爱她了，这种爱实在太脆弱了。甚至我们对孩子也是这样的，我们甚至威胁他：这次你要考不了80分，以后就不要叫我爸了。如果凭行为凭优秀的话，没有人能让上帝对你那么好，亚当当时的恐惧就在这儿，他觉得他没有做好，因此神不再爱他了。我们为什么在跟别人交往中，我们的生命戴一个面具，我们竭力把我们美好的一面给表演出来，这是因为我们心里带着非常深的恐惧，就是从亚当堕落之后我们每个人心里都有的那种恐惧，我们的恐惧在哪儿呢？唯恐当别人看见我们身上我们自己都觉得不好、不喜欢的一面的时候，那个人就不喜欢我了。我们压抑那一面，甚至我们看对方喜欢什么，我们就展现什么。孩子们有时候也是这样，他们为父母而活，你喜欢100分，那我就使劲考100分，我考到100分了，我才有资格被你爱。我们人际之间成人也是这样，因为我们觉得我们不够优秀，我们要竭力活的让你满意，我们才有资格建立亲密关系。亚当堕落之后其实每个人心里都有一种愧疚感，我们天良的亏欠。我不是最好的，我们总是跟别人比，说我最起码比这个人好一些，但是一定有比你强的，对吧？你不是很聪明吗？一定有比你聪明的。因此我们觉得我们不配或者我们得不到别人的承认，当然我们反对那种毫无原则的夸奖，见一个人就说你好棒啊，这个也不是正常的寒暄。&lt;br /> &lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">所以这个是我们每一个人内心深处的恐惧，那个恐惧就是亚当面对上帝，这个恐惧就使我们不敢把自己的真实展现出来。所以我越想越觉得婚姻关系，是上帝设立的非常奇妙的制度，因为我们每一个人的生命程度是不一样的，我也在小组培训的时候说，不一定要把内心所有的真实都给小组弟兄姊妹呈现出来，一方面是你有没有智慧的判断，另一方面要考虑小组其他的弟兄姊妹有没有承受力。有些人听见你说某些事情的时候，他就会说原来你是这样一个人！所以上帝设立了婚姻，你在那个人面前不必有这样的顾虑。我们都要做好这样的准备，我们在另一个人面前把真实的自我表现出来，为什么呢？因为我们都不是那么的完美，也不需要变成自以为优秀的人才能被人欣赏，因为你不可能凭自己的力量达到那么完美的程度，如果那样就不需要主耶稣来救赎我们。所以我们内心的恐惧就使得我们开始逃避，在这个意义上我们每个人都是孤岛，亚当堕落之后我们都放逐了自己，我们都有意识地把自己从人群当中抽离出来，你的面具，你的掩饰，你的隐藏，都反映了起初亚当犯罪之后，我们内在的本性，上帝尚且都不能信任，你怎么能如此信任另一个人呢？&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">所以我们今天认识神之后，我想对于每一个基督徒而言，我们内心认知的方式，应该有所变化。我不是在说当我们把自身展现出来之后，我们去建立亲密关系的过程中，我们的敞开面对可能伤害的时候，我们心里不那么地恐惧，其实爱可以胜过一切的惧怕，爱里没有惧怕。你为什么不敢跟那个人说真话呢？因为你心里有惧怕。你为什么不敢凭着爱心说诚实话呢？因为你没有那个爱心，所以说不了诚实话。大家知道爱心指的就是先有位格之间的亲密关系，你才能说出你的真话，真正的爱是我说的话不怕得罪他，不怕他对我有误解。我们今天有很多应该惧怕的不惧怕，也有很多不该怕的东西，我们却在惧怕。比如说我们的祷告，很多的时候其实我们祷告前和祷告后外在的处境没有什么变化，比如说我现在感冒了，我前段时间一直感冒一直咳嗽，祷告说神啊求你让我头不要那么晕晕的，祷告完之后头还是晕晕的，没有什么变化。你心里有失望吗？如果现在你害怕一个后果，你给上帝祷告的是什么？你祷告说上帝啊，求你把那个东西挪去，为什么？因为你的祷告就表现出你内心的恐惧，你怕那个后果的发生。但是你祷告之后还可能发生另外一个变化，就是我们在祷告之前怕的后果，祷告之后不害怕了，这个是你真实的祷告后上帝所给你的恩典，祷告之前真的很惧怕这个事情，祷告之后即使还是这样，你也不害怕。我们内心当中在上帝面前的恐惧，往往恐惧很多外在的东西，我们恐惧别人怎么看，别人怎么说我，会有什么样的后果，但是当我们真的跟上帝的关系恢复了之后，你发现你内心没有那么多的恐惧。&lt;br /> &lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">我们因为恐惧而躲避神，反映在与人的关系上面，同样我们因为恐惧而掩饰自己，我不敢让人知道我内心当中的真实。甚至从某个角度来说人和人之间的关系是这样的，你怎么看别人，你也怎么样看待自己。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">第三个方面，亚当起初的犯罪对我们自身的影响。如果亚当影响了我们与上帝的关系，影响了我们和他人的关系，其实还有一个更深层的，亚当犯罪之后其实影响了他与自己的关系，就是我们自我身份的缺失。今天其实我们每一个人在地上生活的时候，我们并不知道自己是谁，我们是在一个缺乏自我认知的过程当中生活的，或者缺乏自我认知的状态当中来生存的。今天属世的标准看人的话，往往是先确立他的能力，然后再确立他的身份。我们先确立他有没有这个资格、有没有这个资源、有没有这个能力，然后才给你一个身份。举个例子，公司当中如果选择部门经理的话，肯定考量你各方面的能力。比如说你要去公司应聘一个职位的话，那个职位有各种各样的要求，这恰恰表明这不是在一种亲密关系当中的做法，亲密关系的做法通常不是这样。如果你爸是董事长，他会问你的能力能不能进公司，他会这样考察吗？他已经选定你将来就是这个公司的掌管者，他为了培养你，让你先从一个部门开始干起，从最小的职员开始做起，所以其他人也别争了，因为总经理已经早定了。你有没有发现这种颠倒过来的做法，在亲密关系当中，人家不管你有什么能力，先确定你的身份，先给你这个身份，照着你的身份训练你。这点在教会当中牧师和社会上的总经理就有了本质的不同，在教会当中所有的牧职是上帝选立的，不是你还没有信耶稣之前你就在想我将来当牧师，开始读神学，开始训练说话的方式，开始读各种教牧学，有一天差不多了就开始受洗。但是这种方式在地方教会是可能的，因为我们有时候也是凭恩赐和外在的表现，但本质上是神所选立的，神选定之后，他没有这个恩赐能力也会给他。神先给了身份，再给那个与身份相称的能力。不是你先把自己训练得像个基督徒，上帝说好你可以受洗了，上帝是万世以先，你还没有出生的时候，就已经选定你了，我们说这个叫身份的认知。我们今天都是在失落了身份之后，来经营我们和人的关系，和家庭的关系。&lt;br /> &lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">在我们的信仰当中，在基督信仰当中，关系决定了本质，不是本质决定了关系。不是你有了什么、成为了什么，我们建立了什么关系，不是，上帝是先跟我们把关系建立起来，这个关系建立过程当中赋予给你某种本质。关系一旦更新之后，你会发现处理人际关系、处理家庭关系，都会采取完全不同的策略，包括处理跟孩子们的关系。我们应当以身份来界定我们的行为，这一点不但在文化传统中，圣经当中也有相关的经文，就是我们不做很多事是因为不合乎圣徒的体统。我上大学时的时候有一次开了一门很难的课，我发现一个经常缺课的那个同学一节课都不落下，而且作业每次都交。那门课最后他考了很高的分，我还挺奇怪的，后来了解到他说这老师是我爸的同学，我不能丢我爸的脸。我想我们的身份认知就是这样，当你说不能丢谁的脸的时候，这叫身份认知。我不是因为想做这个事情，是因为我有这个身份，我是某某的儿子，我是某某的女儿，因此我就不能做这个事情。对于基督徒而言，我们规范我们的行为方式的时候，我们一方面是从上帝的爱的角度，其实另外一个角度就是我们是一个基督徒。我作为基督的门徒，不能丢基督的脸，你看重你身份的时候，你就会照着身份应有的样式去塑造你的行为。&lt;br /> &lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">在夫妻关系当中依然是这样的，我为什么要对对方好，为什么信任她，为什么要去服侍她，因为你是她的丈夫。这时候我们不说因为你爱她，那个时候你可能已经不爱她了，心里正在恨她，但是我们依然会说因为你是她的丈夫。有时候弟兄姊妹说我凭什么要这么做这个事情呢？我就说不凭什么，因为你是基督徒。圣经的解决方式通常不是循序渐进的，圣经解决问题的方式是颠覆性的，就是你在瞬间反转，你得把你的身份瞬间从无直接建立到有。就像有的姊妹说为什么我得听我丈夫的？我说因为他是你丈夫，因为你是他妻子，妻子的身份就决定了你要听。我常常说你不服对吗？不服最好不要进入结婚，这不是置气的话，我的意思是说你不愿意承担这个责任，就不要去要这个身份。你说我不想承担巨大的压力，那你就不要做总统。你的身份就决定了你的权力和义务，今天我为什么从身份的角度来入手，因为我们很多时候不是从身份的角度考虑该做不该做什么，我们都是从自我的感受，我觉得我不喜欢，我不喜欢跟这人说话，我看着他就不喜欢。我通常会说这是你身份的缺失，你还是一个自我为王的状态，你还是一个自我放逐的状态，你还是独居的状态，你还没有进入关系当中。可是当你认识主耶稣的那一刻，你已经回归到那个身份当中了，你已经回归到一个群体了。所以，我在圣经学校讲团契关系的时候特别提到这一点，基督徒彼此之间的关系不是凭着想象经营的，你还没有跟那个人建立关系之前，上帝已经把你们彼此之间的关系建立好了，你只要照着上帝的方式把你所知道那种建立好的关系行出来就可以了，那个关系不是你决定的，是神界定好的。除非你说我不想信耶稣了，那我们不能以一个基督身体里面的肢体的方式来劝勉你，你如果自认为还在基督的身体里，你已经回归这个群体了，你已经在关系里了。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">同样，在婚姻中你也无可选择，也就是说你去向对方敞开，去信任他、去关爱他、去赦免他，不管你怎么做，那是要求。在我们的信仰中，爱是命令。为什么爱是命令？因为你已经领受了基督的爱，因此你爱别人变成要求和责任了。这是从身份和恩典的角度来讲的，今天有人即使进入婚姻之后，从来不觉得我已经变成了别人的丈夫，有了孩子之后只是有一个人叫你爸爸，你自我认知里没有觉得我是别人的父亲，当你有一天真的意识到你是别人的丈夫、你是别人的父亲，你为人夫、为人父的时候，你一下子就知道你该做什么、不该做什么，你知道了你忍耐的原因是什么，我看在上帝给我的职份上，我也应该这么做事。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">第三个层面，简单说一下彼此敞开的亲密关系，我们应该如何建造。依然是一个原则性的分享，具体袁灵牧师明天会讲。第一，我想我们必须处在一个跟上帝崭新的关系当中来建立我们跟其他人的关系，这是我们建立关系的基础。其实我们很多时候跟其他人的关系既不能敞开又不能深入，是因为我们跟上帝的关系既不敞开也不深入，我们跟上帝的关系不是一个正常的关系。就像我们刚刚说的亚当堕落之后，他跟上帝之间的关系变成一个不信任的关系了，我们今天必须要恢复跟上帝之间这种信任的关系，我们相信神不但是良善的，不但是有能力的，而且他是爱我们的。神的爱在基督为我们钉十字架这一件事上，就已经充分而且淋漓尽致地表达了出来。我不需要上帝提供其它任何证据，主耶稣说：“一个邪恶淫乱的世代求神迹，除了约拿的神迹以外，再没有神迹给他看。”（太12:39）基督的死与复活，这个神迹已经足够我们与上帝之间建立信任的关系了，你不需要上帝一定要治疗你的感冒，失业的时候为你预备一份工作，你不需要这些证明上帝是爱你的，有一件事足够证明，这件事情让我们知道我们已经蒙了神无比的爱。这是我们跟其他人建立关系的基础，你不是一个孤独的人，你跟上帝之间是被神深爱的关系，在这个关系的基础之上，你才可能跟别人去建立敞开信任的关系，神爱你的话，你就不用特别惧怕别人怎么看你。当配偶在婚姻家庭当中吵架的时候，我们常常说吵架的时候伤害你最大的就是你的配偶，因为他知道你的弱点是什么，知道你最难受的地方是什么，你为什么不被打倒呢？或许你说虽然你这么对待我，我还是很爱你，虽然你咬着牙说这话，能咬牙说这话已经非常好了，甚至我觉得你不恶言回报回去，能咬牙不说报复的话已经非常好了，就是因为你知道有一位对你的爱超过了你的配偶对你的爱。如果没有上帝对你的爱的话，真的在这个世界上生活的人就充满了恐惧，你跟上帝的信任关系恢复不了的话，其实你对人充满了惧怕，这种恐惧会表现给他人，你会给别人说和睦的话，嘘寒问暖，竭力表现出友善，其实你心里是惧怕他。你怕那个人表现出对你的轻视和排斥，甚至有时候我们跟其他人相处的关系当中，会有意识地用讨好的形式来控制人，我们希望能获得某些东西的时候，用一种讨好的方式来换取，如果你跟上帝之间不是爱的关系的话，你跟别人之间就是一种彼此索取和利益的关系，你希望那个人提供你某些东西支撑你活下去。我们在更新我们和他人关系的时候，首先的起点就是先更新我们和上帝的关系，这个更新当中的第二个层面，就是我们必须以一个基督徒的身份来看待我们在地上所有的身份，或者是以一个圣徒的身份来经营我们其他的身份。你首先是一个基督徒，然后你才是一个丈夫，你首先是一个基督徒，然后才是一个妻子，你首先是一个基督徒，在这个身份之上你才有其他的身份。也就是说你扮演其他的身份，是以你作为上帝子民的身份为基础，在这个基础之上你才有可能扮演好其他的身份，因为我们处在这个邪恶的世界当中，这个世界有很多对于不同身份的诠释和影响力，比如你在公司里面做一个工程师，或者在医院里面做一个医生，如果身边医生都是这么干事情的话，人家已经诠释你这个医生的身份了是吗？不，你必须以基督徒的身份来界定医生的身份。身份的界定和更新，这是第二个层面。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">第三个层面，我们必须意识到我们今天基督徒的身份，作为一个属天的身份，这不是地上所能够界定的。这个我们稍微深入讲一点，我们必须知道我们是死了又活了，在基督里我们已经死了，我们跟这个世界上的关系已经在十字架上断开了，你不欠这个世界的债，你只欠上帝的。所以你不用再延续过去你跟别人之间打交道的方式，你也不用试图像过去的方式一样从别人那里换取承认或夸奖，其实你的生命已经与基督一同藏在上帝里面，当我们认识基督的时候，基督已经把我们与上帝之间的通道打通了，我们已经重新拥有了亚当在堕落之前跟上帝之间的关系，所以我们今天在地上的生活是一个崭新的生活。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我们说建立敞开信任的关系第二个层面：主动的沟通。我们今天不讲沟通的那些要素，我们只讲主动沟通当中的两个层面。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">第一，凡事都要沟通。&lt;br /> &lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">不管什么事情你想起来了，都要跟配偶去讲，比如说你今天看见一个很有意思的事情，回来跟她说今天看见什么什么了，要说。或者看新闻，在微信上看到很好的东西就要告诉配偶，这叫凡事，任何事情当你心里有感触的时候，有些想法的时候，都要给对方去说。其实夫妻之间一件可怕的事是于你的事，配偶都是从别人那里知道的，这个会让你的配偶觉得有一种疏离和背叛。比如你今天在外面见义勇为，你回到家一声不吭，跟没有发生过一样，第二天小组的时候听一位姊妹说，我听我们家弟兄说昨天谁谁谁可勇敢了，追小偷的时候比谁跑得都快，那一刻你不是很高兴，那一刻你就生气了，小组结束你肯定回去问他你昨天是不是追小偷去了？你不要觉得这是小事，你必须要跟她说，配偶要第一时间知道关于你的很多事，你的想法，你的作为，这是第一，凡事都要沟通。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">第二，凡事都要商量。&lt;br /> &lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">你不能在对方不知情、不沟通，没有经过充分沟通情况之下就自行决定了，不是你想做什么就做什么，但是你们如果长期以来养成一种默契，这个当然没有问题。比如你今天回家的路上，一看苹果不错，还很便宜，就买了五斤，你不需要打电话说我买五斤苹果可以吗。这个就不需要，这个是你们之间的默契。但是如果说50块钱一个苹果，这个苹果吃了延年益寿，增进夫妻感情，那你还是打个电话问问的好。凡事都要商量，重要的决定，尤其是重大的经济支出，不管你借别人钱还是别人借你钱，这个我们在婚姻辅导中讲了很多次了，还是要强调涉及到钱必须要说，涉及到你的行踪必须要说，你不能自行去草原玩，消失三天后回来了，也不告诉对方你去哪了。我们说的是及时的沟通，所有的事情都要说，所有的事情都要商量，甚至要提前很多天就开始做些准备，不要把重大的事情瞒在后面。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">沟通的第二要素，及时。比如说买房子，你可能需要提前好几年就开始沟通和商量，买房子的事情你不能这么干：不跟对方吭声，攒了几年钱，再找父母借点钱，再找同事借点钱，早上吃饭突然和配偶说今天你请假咱们去看一个房子去，我已经看好了，就等你同意了，你同意了咱们就去买。99%的人不会同意，对方会说这么大的事情你吃一顿饭的工夫就说完了？很多事情要及时跟对方沟通，很长时间之前就开始去商量，重大的事情一天两天是商量不出结果的。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">有些时候你要有计划有目标的拿出特定的时间去营造一个特殊的氛围来沟通。如果你真的觉得你们之间关系出现问题了，可以在具体的沟通方式上做一些努力。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">沟通的内容。你不能只是说说心里的看法，讨论一下孩子上学的问题，说一下工作当中的难处，这个不够，夫妻关系当中只沟通这些是不够的。在婚姻关系当中，我们盼望要把你内心当中的很多真实的想法，对别人不敢讲的，甚至你内心犹豫的、恐惧的东西在夫妻之间拿出来沟通，一起来祷告。即使你心里的困惑，你觉得这件事情没有想清楚，甚至很多困扰你的问题，都可以拿出来沟通。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">最后一点关于饶恕和悔改，处理过去和将来可能发生的伤害。夫妻之间很多的伤害是必须要处理的。饶恕其实首先要表现在对于婚姻当中另一方的饶恕，圣经里面说你要不饶恕别人，上帝也不饶恕你，那个别人第一要求就应验在了妻子身上，应验在了配偶身上，你必须饶恕她。饶恕也是有要求的，你做得很多的错事、得罪她的事情，也需要向她来悔改，要表达歉意。不要觉得夫妻之间不需要这么清楚的表达，不，这是需要的。关于饶恕和悔改我们就不再多讲了，时间的关系我们今天就从婚姻当中的挑战和时代的特点对家庭的影响，以及形成这些影响的被后的原因和我们重新去构建紧密关系的方式是什么，起点是什么，我们今天就从这三个方面给大家分享，下面我们一起来祷告：&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">主啊，我们需要到你的面前来恳求和仰望你，你给了我们各样的恩典，我们首先在你面前来感恩，愿我们重新归回到你面前，能够认识你，并且你也重新把我们带入到亲密的人际关系当中，对你的倚靠、仰望和顺服，首先就体现在我们婚姻当中关系的更新。主啊，你也知道我们在婚姻当中过去所经历的很多磨难，我们各自在心灵当中所留下的那些伤害的印记，愿我们仰望你的时候，你恩典的荣光就消融这一切，使我们不但在你面前更新了和你之间的关系，这恩典也更新我们和配偶之间的关系，也更新我们和其他身边的子女、父母、弟兄姊妹的关系，愿我们在亲密的关系中得以遇见你，并享受生命的美好，听我们的祷告，奉我主耶稣基督的名！阿们！&lt;/span>
&lt;/p></description></item><item><title>亲密关系的需要和基础：“那人独居不好”</title><link>/2019/07/17/%E4%BA%B2%E5%AF%86%E5%85%B3%E7%B3%BB%E7%9A%84%E9%9C%80%E8%A6%81%E5%92%8C%E5%9F%BA%E7%A1%80%EF%BC%9A%E9%82%A3%E4%BA%BA%E7%8B%AC%E5%B1%85%E4%B8%8D%E5%A5%BD/</link><pubDate>Wed, 17 Jul 2019 03:20:32 +0000</pubDate><guid>/2019/07/17/%E4%BA%B2%E5%AF%86%E5%85%B3%E7%B3%BB%E7%9A%84%E9%9C%80%E8%A6%81%E5%92%8C%E5%9F%BA%E7%A1%80%EF%BC%9A%E9%82%A3%E4%BA%BA%E7%8B%AC%E5%B1%85%E4%B8%8D%E5%A5%BD/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">文/晓峰牧师&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;br /> 弟兄姊妹：平安！&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">非常感恩，这可能是我们教会近几年人数最多的一次聚集了，所以我们把感恩献给我们的神，也把荣耀归给他。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">在我们分享之前，我想先说一件事情，今天早上就在出发前，好智弟兄给我打电话说建秀姊妹被主接走了。听到消息之后我还是有些意外，虽然计划探望她时，准备更多以永生的盼望和准备去见主来劝勉；但是今晨她就已经被主接走了，因为我原本计划下周去探望她。因我不断的从探望她的弟兄姊妹这里知道她的消息，昨天还看到她在朋友圈贴了刚画的作品，一方面我觉得画的很好，另一方面我觉得应该还不会那么快去见主。但没有想到就在今天早上，我想这个就是上帝的时间。早上去看望了力峰弟兄简单祷告后，赶去车站。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我们这次营会分享的主题就是“亲密关系”，或者说“真实而进深的亲密关系”。这次分享亲密关系，更多地分享人与人之间基本的彼此关联是什么。很多时候我们心里有一个想法，我们想去触碰一个心灵，去跟一个人接触，但我们可能觉得生活中有诸多的事情拦阻我们，我们觉得这个事情可以稍微往后推一推，但是你发现这个机会可能就没有了。过去，如果有弟兄姊妹打电话，说有一个朋友或亲戚信主了，病危需要受洗，问我什么时候可以？通常我能往前赶的都往前赶，有时会说今天可不可以？现在可不可以？但是这一次给我一个新的提醒，就是我以为还有看望时间的时候，神就把她接走了。所以这提醒我们，当我们还活在世上的时候，我们要重新思考：在我们生命当中最宝贵的是什么？重要的东西是什么？&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我们一起来读旧约创世记2章18节的经文：“耶和华神说：那人独居不好，我要为他造一个配偶帮助他。”&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">祷告：&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">天父我们再一次在你的施恩宝座前，来献上我们的感谢和赞美，因为你是独行奇事的神，我们每个人得以存在，乃是你创造了我们，我们每一个人在这地上有诸多的美好关系，乃是出于你格外的怜悯和恩典，你知道我们的需要，你知道我们心灵真实的状况，你知道我们的一切，但你预备了够用的恩典，惟愿当我们再次聚集在你的面前，一同来分享你话语的时候，你那赐各样恩典、亮光和带领的灵，就在我们中间提升我们、更新我们，听我们这样的祷告，奉我主耶稣基督的名！阿们！&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">今年2019年是我们第五次举办家庭团契营会了，2015年营会主题是“重温盟约之爱”，这是我们第一次的营会。此后2016年营会，我们论到教育是父母的责任；2017年论到在家庭当中夫妻的角色和责任；去年我们在这个地方，论到神在家庭中的心意和家庭的侍奉，特别是袁灵牧师分享了家庭敬拜。今年我们很早就开始考虑，今年家庭团契营会的主题是什么？中间也提了很多，但最终确定我们需要考量在家庭当中亲密关系的进深和真实是什么，之所以讲这个主题，与我们今天所处的环境以及我们教会当中弟兄姊妹的生命状况是有关联的，或许我们了解的不是太多，但是单从我们对于很多家庭的了解，夫妻之间的关系，包括生命状况来看，我们需要来分享圣经当中的一些非常基础的真理。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">这几年我发现我们的家庭包括个人生命，有一个普遍的问题，就是我们在很多信仰基础问题上出现了一些比较大的问题。有时在教牧的层面上，我们觉得这不是问题，甚至我们觉得这不是讲过很多遍了吗？我们假设每个弟兄姊妹对这些真理都应该知道，可是我们恰恰看到，就是这些我们以为大家都明白、都清楚、都知晓的层面上产生了很多问题。所以我们这一次试图从一个更具体的层面来分享，那就是家庭当中的敞开与信任。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">这次营会我们有三次的信息分享。今天下午是第一次的信息，明天上午第二次信息，明天一整个下午是集体活动，后天上午就是主日是第三次的信息分享。今天下午和明天上午由我来讲，第三次信息由袁灵牧师分享。今天下午我先从一个稍微神学化的角度来论到彼此亲密关系的特点，明天上午论到具体该如何建造彼此之间的亲密关系，第三次信息就是具体家庭当中的运用，我们用的主题经文是创世记2章18节的经文：“那人独居不好。”&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">圣经里面论到人的被造、本质以及人与人之间的关系，婚姻、家庭，创世记1、2章的经文较多地论到这方面的问题，所以我们可能很熟悉创世记里面关于人的被造，可是人的被造有很多需要我们仔细思想的地方，比如我们都知道人的被造是上帝创造所有万物之后，最后创造了人，上帝用六天创造了这个世界，第七天安息了，前六天分别创造光，日月星辰，花草树木，水里的鱼，天上的飞鸟，各类动物，最后才创造了人。上帝在创造之后都说：甚好，神看着是好的，上帝每次创造完之后都看着是好的，唯独把人创造了之后，上帝说什么？创造了亚当之后，耶和华神说那人独居不好，我们有没有留意到上帝说不好的话？这句话不太容易理解。如果今天我们去了一个小岛，空气清新，不用做饭，遍地果树，没有任何污染，跟上帝的关系也挺好，随时寻求，随时就能遇见神，身体处于巅峰的状态，最健康最帅。亚当这个时候的环境和状态是完全的，如果我们有这样一个退休的地方，我会觉得真的是天堂，可是上帝看着亚当却说那人独居不好。这节经文的重心在哪儿？独居不好！不是说亚当不好，是独居不好。是只有亚当一人的时候，在上帝看来还不够好。这个时候亚当还没有犯罪，创世记第2章，上帝刚刚把亚当创造出来之后给了他一个命令，就是修理看守园子，并且还有一个律法的条例，分别善恶树的果子不能吃，除此之外伊甸园所有的果子都可以吃，随后就说那人独居不好。这个时候亚当还没有堕落，亚当没有犯罪，亚当没有做错什么，他所行的都合上帝的心意，可是神却说他独居不好。这里独居不好的重心在于，上帝是在论到关系。虽然这个时候亚当身边有许许多多动物环绕，那些动物还没有起名，亚当就给动物起名，这就是人类治理的意义。如上帝所创造的规律中，有很多定律是按照人名来命名的。亚当其实正在行使他治理的使命，也就是说单从外边的环境来看，亚当没有那么孤独，亚当身边有许许多多的小动物，有各种牲畜，狮子看见他之后摇尾同行，那会儿狮子不吃人。亚当心里也没有恐惧，可是上帝却说他独居不好，这说明什么呢？说明单有动物是不够的，美好的自然环境是不够的。虽然我们今天看到有一些家庭当中，尤其是老年人家里养狗或者养猫来陪伴他们，而我们必须要明白那个猫和狗其实替代不了人的陪伴，他们之所以对狗那么好，对猫那么看重，不惜大量的心力时间金钱在它们身上，每天洗澡弄得特别漂亮，其实显明的不是他们内心的满足，恰恰表明的是他们内心的渴望。可能有时候作儿女的，不明白为什么父母买保健品时明知没什么用，也要买很多？明知道那个东西没有那么大的效果，就愿意花那个钱。因为那个卖保健品的销售人员叫你妈为妈，见到老人家就叫妈。在菜市场买菜送过去，因为你不经常回家，老人把销售人员当做自己的儿子了，儿子请求花钱买东西那有什么啊，所以这个花钱买了他和人之间的互动。卖保健品包括传销，他们或许不懂圣经，但是他们对于人性本质的需求看得很透彻，只不过我们都是罪人，有人利用这些用来给自己谋私利。所以动物本身并不能够让上帝说亚当一个人就很好了。我们可能会想，是不是上帝多创造出几个人来，上帝就不会说那人独居不好了？比如说上帝先创造一个亚当，后来再创造一个亚丁等等。其实，这里讲到那人独居不好的时候，不单单是说亚当一个人独居不好，不是说亚当因为没有兄弟没有其他人在旁边陪着不好，如果亚当真的有一个兄弟，俩人每天打架，以分别善恶树作为界限，一个在伊甸园东，一个在伊甸园西，这可能还不如独居呢，比独居还不好。所以这里论到神说那人独居不好，其实不单单指向了亚当需要同类，更是在说亚当需要一个与同类的亲密关系。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">另外，我们不要误解当上帝说那人独居不好时，是指上帝创造亚当有什么问题，亚当的被造其实没有任何问题，亚当的被造是完全的，无缺陷的，但可以说是一个半成品，圣经里面没有这么说，我用半成品这个词更容易表达亚当被造的过程，或者我们更能理解上帝对人类创造的奇妙在哪里。亚当真的可以看成是一个半成品，是一个非常完美的半成品，也就是说在亚当身上还有提升的空间，亚当被造出来就是完美的极致状态了吗？不是的，上帝把亚当创造出来，亚当被造就是完全的，但是亚当那个完全还不是终极的完全，也就是在亚当的身上上帝荣耀的呈现，在他被造出来之后那只是一个起点，后面还有很长的路要走。甚至我们可以这样说，每一个人类的创造，其实都不是最终的成品，包括今天的我们每一个人。上帝对于亚当的创造，亚当还需要在上帝面前受训练、受试炼、经历患难、经历痛苦、经历磨炼，才能被上帝训练到更加完全的地步。没有一个人是生来不需要学习的，没有一个人生来不需要很多经历的，亚当同样。甚至我们可以说，人类的被造，是一个非常奇妙的过程，上帝不但赋予我们各样的能力、生命的力量、各样的恩赐，而且上帝让我们自己在生命建造的过程中要亲自地去经历，就是你得建造你自己。不知道大家是否这么考量过我们每个人的生命成长，大家不要以为我说的是一个人的自我成长，恰恰相反，其实我们从这个经文里看到，生命的奥秘在哪儿？生命的奥秘在于你不是要为自己的生命塑造和成长去竭尽全力，而是在你顺服和跟随上帝的过程当中，借着对于他人的服侍，你成为他人的帮助，反过来就在这个过程中你的生命得以成长。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">那我们可能有一个疑问，单有上帝不够吗？我们不是唱诗歌说有了主还要什么，有了主要就足够了，主是我的唯一，是我的一切，是我的至高，我们邀请神登上我们生命的宝座，有耶稣同在就是天堂，哪怕世界上所有人弃我而去，我不是还有神吗？我们很多时候也是这样安慰自己和其他的弟兄姊妹，有夫妻吵架了，我们有时候会说你不是靠对方活着，你是靠神活着的，所以要先到上帝面前来。可是上帝却亲口说那人独居不好，似乎在上帝眼中看来，只有上帝好像还不够，但这时候亚当是集千万宠爱于一身，世上只有他一人，上帝的爱都在他身上。今天有些弟兄姊妹对福音有一种误解，对于上帝的拯救不觉得多么宝贵，为什么呢？因为上帝拯救了好几千万几亿人，我只不过是千万人当中的一员而已；我觉得上帝爱那么多人，如果上帝拯救一百亿人的话，我只是一百亿分之一的上帝恩典的承载者。这么想未必不可，但是这么想，对于上帝来说是把上帝局限了，上帝的爱对我们来说是何等的长阔高深，没有穷尽。如果上帝是一个无穷数的话，无论除一百亿还是一千亿，你身上所得的都是无穷的。亚当这个时候是全世界只有他一个人承载了上帝的爱，再没有第二个人了。其实并非如此，上帝对于人类的创造本身是在关系当中的创造，创世记关于上帝的创造有两处经文的记载，一处是说神按照自己的形象样式造男造女，另一处经文神自称我们要照着我们的形象样式造人，使他们管理水里的鱼，天上的鸟。这两处经文让我们看到上帝对于人类的创造是在关系当中的创造，当上帝自称我们的时候，其实在创世记里就已经告诉我们，我们信的上帝是三一的上帝，三位一体是我们信仰核心的根基，我们以此来辨析另外一个自称为基督徒的人是否与我们信的是同一位神。大家可能觉得这是神学，对于我们的信仰没有那么紧迫，不，只有三一上帝才是真神，如果有人说上帝不是三一的，那神就是假的。如果上帝不是三一的，忠诚、顺服、爱，就没有真实的内涵。所以上帝说我们要按照我们的样式造人的时候，首先他是在关系当中的创造；第二，他是把人创造在关系当中，因为神是彼此相爱的，上帝创造出来的人也应当是在彼此相爱的关系中来反映上帝的形象。圣经里面说神按照他的形象样式造了我们，我们里面神的形象样式是什么呢？上帝的形象就是指我们灵魂当中的功用，比如说自我意识，理性、情感、意志。但这样说太抽象了，其实上帝的形象当中非常重要的层面就是关系。如果我们没有与其他人的关系的话，我们每个人的存有本身就不是真实的。也就是说我们作为上帝照着祂的形象样式所创造出来的人，我们也必须去和他人在彼此相爱当中，去经历上帝放在我们里面的形象样式的真实。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我们举一个小例子，对于单身的弟兄姊妹，面对婚姻问题时，假如有一个是你所爱的人，而另一个是爱你的，当出现这种选项的时候，你会选择哪一个人做你的配偶？一般电视剧里面都是这种情况：A爱B，C爱A，A不爱C，这个怎么抉择，你们如何选择？按照我们的信仰要找就找一个你爱的人，你要找的那个人一定是你爱的那个人，因为只有在你爱别人的时候才能知道你生命的意义和真实是什么，别人对你的爱，哪怕别人爱到骨子里，爱不到你的骨子里。别人再爱你，对于你生命意义来说没有那么大，其实在夫妻婚姻之间彼此有很多的矛盾，就显示出这一点。在另外一个人看来我对你那么那么好，但是在另外一方看来你什么都没有做，这在感受上是真实的。爱可以建立一个人，你去爱一个人，也可以让你的生命被建立起来，所以这是我们论到上帝把人类创造在关系当中时的第一点，就是上帝的三一本性就决定了他不会只创造一个人，而且一个人的状态是不正常的。世界上最可怕的事情就是心灵当中的孤独，当你想到有一件事情去找一个人帮忙的时候，你发现没有一个人你能够打电话联系的，当你读了一篇文章特别有感悟的时候，你不知道该对谁说。我想这是世界上很令人悲伤的事情。他人其实并非是你生命的满足，但是圣经里面的真理往往就在张力当中，他人不是你生命中的满足，但是上帝却透过他人让你变得更加的完善。所以你真的不需要依靠任何人就可以活着，没有夏娃亚当也可以活得很好。但是没有夏娃的话，亚当想从被造再往上提一个等级的话很难。我们必须在与人交往的关系当中，你的生命才会开始成为完全，这是圣经当中很奥秘的一点。你想一个人单打独斗，你想一个人，你的生命不可能变得完全，很多事情你都可以做成，你的生命想变得完全不可能。这是上帝创造我们，在我们生命中设立的基本规律。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">第二个层面，为什么只有上帝不够呢？这是因为上帝至高的本性所决定的。因为我们的神什么都不缺少，神不需要我们的爱，我们一定要明白这点，神其实并不需要我们的爱，你不爱上帝，上帝不会少一点什么，你不爱上帝不会损伤任何上帝自身的荣耀，所以在这个意义上神根本不需要你为他做什么，神根本不需要我们为他舍弃什么，你所有的舍弃，在上帝面前你舍一块钱将来上帝会给你好几千万，如果从买卖角度说上帝总是亏本的，因为神一无所缺，他是完全的。可是上帝却又把我们造在一个必须去爱的关系当中，我们对上帝的爱必须用在爱别人身上，也就是说别人是我们实践爱上帝的对象和方式。所以没有他人的话，亚当对上帝的爱就很难完整地表达出来。所以我们对于上帝的爱必须用在爱身边的弟兄姊妹身上，这是新约当中约翰在约翰一书中说的，你要不能爱那看的见的弟兄，你也不可能爱看不见的神，如果你爱神的话，那你就一定爱人如己。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">第三个层面，上帝恰恰把我们放在彼此相爱的关系当中，使我们每一个人变得更加完全。我们可能听过很多话，读书可以让一个人更加完全，工作可以让一个人更加完全。不，只有你爱一个人的时候，你的生命才能变得完全；当一个人伤害了你，只有你愿意饶恕他的时候，你的生命才能在那个时候被更新；当有人在你身边让你特别烦的时候，你带着恩慈忍耐他，你的生命就能得到锻造，你必须和他人在交往的关系当中建立起非常亲密关系的时候，你才发现你的生命自然得已完全。这个时代对于人生命的损伤，就在于今天这种高度集中的、高度分工的商业社会高度损害人的本质，世界让人开始往下降格，就像尼哥底母称呼耶稣拉比，不管他多么尊敬主耶稣，他其实是降低了耶稣的身份，按照主耶稣上帝儿子的身份，他那一刻就应该俯伏下来跪拜。今天也一样，不管一个人多么光鲜，多么有钱，多么有才干，如果跟其他人生命之间没有任何关联的话，他关心的只是工作、手机、房子等，他已经把他自己的生命价值降格了。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">第四个层面，上帝为什么说那人独居不好呢？从上帝赋予给人治理的使命来讲，治理这个世界不是亚当一个人的，是人类的整体在彼此的关系当中来实现治理的使命，人类是一个团队，家庭就是基本的单位。所以有神不够吗？从上帝造我们的角度来说，的确如此，单有一个人跟神之间的关系，从人完全到完全的生命提升的角度来说不够。而不是从一个人位格完全的角度来讲，其实你的自我不需要其他人，但是从自我完善提升的角度来说必须在关系当中提升自己。大家可能还记得奥古斯丁有一句话说，上帝创造人的时候在人的里面放了一个空洞，那个洞只有上帝自己可以填满，往洞里填什么你都不觉得满足，有一天你认识上帝了，上帝坐在宝座上，你会发现生命就完整无缺了。其实我们可以把这个比喻拿过来说，上帝创造人的时候在人的里面放了两个洞，一个大洞，一个小洞，大洞是属于上帝的，小洞是属于别人的。你必须爱神，但是你对于上帝的爱必须实践在别人身上，你的心里面得有别人，你的心里面得有其他人。我们观察这个时代的人，很多的人心里没有其他人，我们看到很多心里充满了冷漠和自我的生命，你跟他谈话就可以感觉出来，他除了自己心里面不装下任何人，不关心他人的感受，也不关心他人的想法，无论你说什么，对于他都无所谓。看到这样的生命，我们应当难过，因为他损伤了他自己，他处在非常痛苦和孤独的状态当中。所以我们一直说在教育层面，要让孩子从小就知道：第一你不是中心，第二你心里面得有其他的人。要体会别人的感受，要知道这个世界不是只有你。上帝造我们的时候就在我们里面放了一个这样的需求，真实的需求，就是我们需要其他的人，不是需要其他人来帮助我们，我们需要其他的人成为我们的帮助，别人会让你的生命变得更加地完全。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">所以其实在圣经里面耶和华说那人独居不好的时候，我们不要把它单单理解为指的是婚姻关系，亚当在这个时候还没有结婚呢，可能大家会说那后面上帝解决亚当独居问题的方式，就是马上给他造了一个配偶，亚当不单单是第一任婚姻，亚当也是所有人类的代表，当这里说那人独居不好的时候，不是单指只有一个人结婚才能解决独居不好的问题，不是的，上帝其实造了很多人是不需要婚姻的，有人有独身的恩赐，有人有结婚的恩赐。大家会不会想结婚什么时候变成恩赐了？我们听过有人有独身的呼召，有人有婚姻的呼召，我们往往说独身才是恩赐和呼召，结婚是再自然不过的事，既不需要恩赐也不需要呼召，其实不是的。单身和结婚都是上帝的恩赐，都是需要有上帝的呼召。在婚前辅导的时候，我们对每一位预备结婚的弟兄姊妹会说，你必须要知道你想跟一个人结婚这是从上帝来的呼召，为什么要这样强调？你知道什么事情才需要呼召吗？让你去付出去牺牲去死才需要呼召。面对挑战与危险，一去可能不复返，你却要去，这就是呼召。结婚是呼召，我们得告诉你这是多么可怕的一件事。你用一生的时间去忍耐一个人，去塑造一个人，去帮助一个人，去服侍一个人，你得做好饶恕他的准备，因为很大的可能他会伤害你，你也会伤害他；你得做好在你伤心悲痛的时候那个人根本不关注你；你得做好有了孩子人家根本不管，全是你的事情；你得做好他对你爸妈可能不那么客气；所有这一切你都要做好准备，因为恋爱的时候你看不出来，恋爱的时候你如果看出来了，你一般也就不准备跟他结婚了。谈恋爱的时候一般都有意识地约束内心的罪，但一结婚就放松了，提摩太·凯勒在《婚姻的意义》一书里说，一个人不结婚不知道自己是罪人，不知道自己多么差，一结婚就知道了原来自己真的是一个罪人，因为你进入了亲密关系。结婚是呼召，因为你要面对巨大的挑战，因此婚姻是一个呼召。所以，这里说那人独居不好，是从一个普遍的人际关系的角度来讲的，不一定要结婚才能解决这个问题，这里的“独居不好”是指当一个人心灵是孤独的，没有亲密关系的时候是不好的。你跟其他人没有关联，这个世界上只有你一个人的时候是不好的。我们可能需要有稍微多一点的对这个问题的说明，这并不意味着没有别人我就没法活了，并不意味着别人就是你生命的完整，也就是说其他人其实是你对上帝之爱的一种表达方式，你对上帝表达的对象，其他人是你生命成为完全的那个媒介，你也同时成为上帝祝福别人的那个媒介。别人其实不是你的意义和价值，别人是你实现你人生意义的价值和方式。渴望婚姻的弟兄姊妹中或许会有个很严重的问题，就是他们期望遇到那个人，自己的生命立刻变得焕然一新了，遇见那个人立刻觉得自我的生命满足了，因此我为了那个人可以放弃一切，可以做任何事情。我们往往认为这样的人缺少自我独立意识，自我价值缺失，其实他在处理人际关系的时候用一个扭曲的方式，把他人看作他价值的实现，他以为遇到了那个人，他的人生价值就立刻实现了，就完整了。不是的，没有任何一个人会成为你生命的完整，所以你不需要从别人来的夸奖和承认。尤其在婚姻关系中更是如此，伤你最深的就是爱你最深的人，在婚姻中配偶说一句话，那个杀伤力超过这个世界上的一切。你说我不在乎，也没有用，甚至很多人说我不在乎你的时候，你所表达的恰恰是在受伤以后的自我防卫和自我医治，你用一种不在乎的方式来表示没有关系。从终极的角度来讲，你并不需要靠着别人的眼光、评价和说法来活着，你首先关注的是神怎么看你，所以当我们看到上帝把亚当创造在对于永恒和人际关系有需要的创造当中的时候，这并不是人性的缺陷，反而这是上帝对于人类的生命的赐福。所以我们不用惧怕亲密关系，反而我们要有意识地主动地追求亲密关系，有意识地建立起亲密关系。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">亲密关次的本质是什么呢？或者说上帝创造人在人的生命当中所放下的人性里最宝贵的需要是什么呢？其实就是位格与位格之间的互动。就像马可福音里主耶稣碰见一个少年官，主耶稣看着他就爱他，看着他就爱他！这种感受我想在座作为父母的都可以感受得到，父母都有这样的经验，当你的孩子生下来的时候我们看着就爱他，他也没有叫你爸妈，他什么都没有干，你还需要费劲心力照顾他，但是你看见他就爱他！所以亲子之间的关系，让我们体会到非常纯净的中间没有任何其他杂质搀杂的人和人之间的关联，它让你觉得生命极其宝贵，而且非常非常值得你去不断去回忆、体会的一种心灵满足。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">恋爱也是这样，你里面有了一种为另一个人心动的感受，将来结婚了有孩子也是这样。有人曾问一个名人，你对女儿期望将来和你一样成名吗？他说不，她的存在本身已经给我的生命带来了这么大喜乐和满足，我还要求她考多好的成绩将来做出什么成就吗？虽然这人不信主，但是在生命和生命的交往层面上，可能他的洞见超过了很多基督徒。因为基督徒虽然认识上帝了，但是很多时候我们的眼目和心灵的关注点却不在人的身上。我们认识上帝之后人生的焦点依然在追求钱，追寻事业，追寻所谓的成就，我们依然追寻的是在这个世界上人所看重的一些东西，但我们的心里没有人。我所说的位格性是什么呢？位格性就在于说，你生命最大的喜乐和满足只能从上帝和他人的经历中获得。你天天想着当部门经理，第二天你一上班老板说从今天起你就是部门经理了，这种高兴溢于言表；你长久做一个课题，就是没有突破，突然有一天灵感来了，圣灵帮助了你，让你突破了。所有这些喜乐和满足远远不能和位格与位格之间的交流和建立相比。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我每次探望那些重病的或者遭遇了格外患难的弟兄姊妹时，我很少准备说什么，因为我不知道说什么，只是要去看望他们，我需要知道他现在怎么样。我想我们生命当中真实的喜乐和满足是从人而来。今天基督徒的生命当中，关系已经不再是我们关注的重点了，即使我们有了那么多生命的知识之后，我们有没有发现知识成了我们生命当中所关注的东西，你知道耶稣为什么对法利赛人的责备那么重吗？如果单从对于圣经研读的角度来说，我们今天看见他们要汗颜，为什么？律法主义的本质特征是什么？主耶稣说你们追求永生，你们以为圣经当中有，所以你们读圣经，其实主耶稣说话的意思就是你们根本不关注什么是生命，你们只关注知识，你们只关注律法，其实你们只关注自己。也就是说法利赛人被称为律法主义，他们问题出在哪里？他们把律法和上帝作了切割，他们不再看律法是上帝的话语，他们看律法是我的知识，我的规条，我所研究的对象。他们看律法是把律法的位格性去掉了。我想这对于今天的基督徒来讲，是我们信仰当中格外需要警醒的！我们开始关注的是这节圣经说的是什么？我们已经不再关注那个人的心灵了，我们只是知道圣经说了什么，我们也不关注我们和上帝的关系，我们和那个位格之间的互动性没有了，这个时候圣经就成为了知识，你心里的喜乐和满足也越来越少了。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">所以亲密关系的实质，或者上帝把人创造在关系当中的本质，是他希望我们建立起人与人之间的位格的关系，你的喜乐和满足是从此而来。甚至我们可以这么说，你的价值和意义也是在关系当中实现的。我们每个人需要有归属感，归属感就是我是属于谁的。我们每个人需要有意义和价值，其实意义和价值用另外一个表达就是我为谁而活？你做这件事需要动力、需要目标，需要有满足，背后的问题其实就是我为谁做这件事情呢？其实这就是我们常常说的事情并不那么重要，为谁做的很重要。如果这件事情只是为你自己做的，这件事情没有那么大的意义。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">然后我们看上帝怎么解决亚当被造生命独居的问题的呢？上帝解决亚当独居问题的方式，就是为他造了一个配偶帮助他。我们说这是人类历史当中的第一例婚姻。上帝创造的次序是什么呢？我们有没有看到很有意思的一幕，上帝没有在创造亚当的同时也创造了夏娃，这样亚当一存在就还有一个人，夫妻两个人携手，这不是他们的生命状态，神是先创造了亚当并且让亚当一个人孤独一段时间之后，上帝还评了一句那人独居不好之后，才用亚当的肋骨把夏娃创造了出来。我想这个次序表达的含义可能有很多种，最基本的含义就是有上帝就足够了，从一个人的自我存有的角度来说，有上帝就足够了。第二，其实在创造夏娃之前，神依然告诉亚当那个分别善恶树的果子不可以吃。人与上帝的关系是有第一优先权的，在这个基础之上上帝为亚当创造了一个配偶，这是人类婚姻关系中很特殊的情况，但这就是婚姻的意义所在。一般在婚礼证婚时我会说，婚姻是人类历史上第一人际关系，然后我说婚姻要求的是人类历史上要求最高的人际关系。我们常常说婚姻关系是人类社会中最亲密的关系，超过了亲子关系。现在我们很多家庭没有把这个关系摆正，我们很多人都觉得我们和爸妈的关系最好了，可是你看到没有，圣经当中上帝创造的时候不是先创造的亲子关系，上帝创造了亚当之后，立刻把亚当创造在一个关系之中——婚姻关系。婚姻关系不单是第一关系，而且是最亲密的关系。有没有人想过上帝为什么创造婚姻关系？上帝为什么设立婚姻关系呢？今天这个世界有些人是反对上帝创造的秩序的，很多人反对婚姻，反对一男一女的婚姻，甚至反对婚姻本身，今天很多人也是这么过的，我们为什么告诉大家我们结婚呢？同居在一起不行吗？这是不行的。因为这个对婚姻关系破坏的本身，其实是对整个人类秩序的破坏。回到问题本身，为什么上帝要设立婚姻关系呢？我们举一个简单的例子，在你的身边有许许多多的人，那么谁是你生命当中的第一责任呢？当很多人出现在你身边的时候，你将为谁舍命、与谁建立亲密关系呢？你的生命要付出在谁的身上呢？婚姻关系就是上帝设立的人类所有关系当中的第一关系和基础性的关系，人类所有关系都是在婚姻基础之上才有的，因此我们把婚姻关系当成什么？这就是上帝给我们每个人生命所设定的秩序，就是建立亲密关系的秩序。当你不知道说我应该像向忠诚，我应该把我的时间、生命、恩赐用在谁身上的时候，你就来考察婚姻关系。婚姻关系的优先级很高，如果你有宣教的呼召，你就要慎重考虑婚姻，一旦你进入婚姻，你宣教的呼召就受制于配偶，如果你丈夫说我没有这呼召我不想去，你不能说那咱离婚。所以只要你选择婚姻，我不是说你以后没有宣教的可能性了，而是说那个可能性就受制于另外一半了。所以很多弟兄姊妹说我不知道上帝给我的人生使命是什么，我说你结了婚就知道了。你一结婚就成为另外一个人的配偶，你的人生使命瞬间在那个人身上显明出来了，他就是你的人生使命，你要爱他，照顾他，跟他建立起合神心意的亲密关系。基督徒今天令人悲哀的一点就是只守住了不离婚这个底线，却不建造婚姻的实质，你要建造婚姻当中亲密的实质关系。当然如果你说我清楚知道上帝给我的呼召是帮助千千万万的其他人，一点问题都没有，不进入婚姻就好了。比如林巧稚致力于妇产科的需要，她立定心志不进入婚姻，她作为基督徒只要进入婚姻，丈夫就是家庭的头，她很大的精力体力都要以家庭为准。所以不进入婚姻你是自由的，你的精力可以按照上帝给你的呼召来自由使用。但只要你在婚姻当中，只要你选择了婚姻本身，你就要知道亲密关系就不是可选项了，为什么历世历代，不管哪个时代哪个国家论到婚姻都要求彼此相爱，要有爱情，我们的婚姻里面单有爱情是不够的，我们要求的比爱情还要多。但至少很多婚姻要求爱情，为什么？因为这是亲密关系，这是上帝所设立的人与人之间的第一序列的亲密关系。你乐意不乐意，都得按照上帝的心意去建造。可能今天我们很多时候在家庭当中从来没有这么考虑过我们与配偶之间的关系，他就是上帝所要求的我们在其他人当中第一序列的亲密关系。我们可以这么分析，如果你不在婚姻当中建立亲密关系，你亲密关系的需要就会在婚姻之外去寻找。有人把全部的心血都投到工作上，天天加班跟同事在一起，一开会议感觉比回家强多了！要么跟朋友们在一块，只要跟发小在一起往酒吧一坐，一喝酒就觉得比跟妻子在一起舒服多了。从某个角度而言，你可以在配偶之外建立亲密的关系，但是如果你真的在配偶之外建立亲密关系之后，你的被信任度就很低，因为你背弃了在众人面前婚约的誓言，你进入婚姻的时候不管我们有没有宣誓，一进入婚姻的时候你已经宣告了，你向普天下所有人都宣告了这就是我最亲密的关系，而结了婚之后你没有跟这个人建立这种敞开的信任的亲密关系，在你生命当中最重要最亲密的关系变成另外一个对象了，这就是对于婚姻的背叛。我们常常说当一个人对他的妻子和孩子是怎么样的时候，就可以看到这个人内在里面他最在乎谁，我们可以用这一点做出一个基本的判断。也就是说在婚姻当中你跟配偶建立一个亲密关系这个不是可选项，这是上帝的要求和命令，这也是你的承诺，这也是你的责任，你必须这么做，你无可选择。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">什么是信任和敞开呢？这是建立亲密关系的根基，也就是说如果你想跟一个人建立一个比较亲密的关系，信任和敞开是必须的，没有信任和敞开任何关系都是虚假的。建立在彼此利用、彼此隐瞒之上的关系，都不是真实的亲密关系。在我们婚前辅导当中，我们一般在进入正式的课程之前会花较长的时间来让双方彼此认识，了解另一个人，整个的家庭背景，过去的经历，会聊很多。甚至到现在，我们会设计有一个新问题，过去没有的，你身份证的名字跟你现在的名字一样吗？为什么这么问？我们发现这种情况很多，他在教会用一个名字，这个名字跟身份证名字不一致，我们现在就首先问这个问题，甚至我们会问你们看过对方的身份证吗？大家觉得可笑吗？如果你连对方的真实名字都不知道，这能彼此信任吗？让我们高兴的是，我们教会的弟兄姊妹还是挺好的。我们还会问你哪一年出生的？你的出生年月跟身份证一致吗？所以我们要求的什么？信任与敞开，尤其我们强调在你决定与这个人结婚之前，你过去生命经历当中跟婚姻相关的事情都要跟对方讲，一定要跟这个人讲，有没有跟别人谈恋爱的经历，有没有同居的经历，等等。如果连这种基本的彼此信任都没有的话，怎么能够相信说他跟你建立一种亲密关系呢？&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">婚后同样，任何事情都不能瞒着对方。经济上一般要求不可以有小金库，具体袁灵牧师会讲，为什么不可以有？因为你既不信任对方，也没有向对方敞开，当然我们知道信任跟敞开这件事情是一件非常具有挑战性的事情，因为信任相当于你把非常个人化的一些东西，交在那个人手里，其实婚约本身就是信任的产物，你相信对方才能跟对方说我跟你一生一世，我把我的一生交在你手中，所以信任某种程度上是冒险，但爱的特点是你乐意为他冒这个险。所以信任的基础之上任何事情都不要瞒着对方，可能大家会觉得信任不就是敞开吗？不，信任跟敞开之间还有一些距离。比如有些人说我信任你，但我有很多事情不告诉你，我觉得你没有必要知道，我担心你受不了，我是为你好。所以信任跟敞开之间有一些距离。但父亲关系在信任基础之上必须要有敞开，所谓敞开是什么？就是把你内在的真实必须展露出来，不要有隐瞒，更不能有欺骗。可能这时有人会说我的性格本来就是一个内向的性格，不善言辞，不善于说话，我们能建立这种信任与敞开的亲密关系吗？你们觉得能吗？（能）当然能了，C·S·路易斯曾说过亲密关系与性格无关，不要以自己不善言辞来掩饰自己内心的封闭。所以我们对于上帝设立婚姻关系的理解是什么呢？这是神在我们每一个人生命当中所指定的首要的最高优先级的亲密关系的设立，我们今天没有从盟约的角度，也没有从身体合一的角度，我们只从亲密关系的优先级角度来说。既然这是上帝设立的第一亲密关系的优先次序，因此你无可选择，你喜不喜欢对方都不重要，重要的是你必须去和对方经营和建立起一种信任和敞开的亲密关系，这是上帝的命令，这也是经营婚姻的最基本的要求，我们一起来祷告：&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">是的，主啊，我们要在你的面前来感谢你，你不单赐给我们有生命的活力，也赐给我们很多生命的满足，这满足不单是你亲自在我们心里面常常让我们经历，更是借着我们身边诸多的人和我们建立各样的关系，让我们体会和经历从你而来的爱。主啊，这爱是如此地真实，对我们如此之宝贵，愿我们常常在你的里面，把很多你放在我们面前的灵魂放在我们的心里面，让我们常常在你的面前为他们祷告，也关注他们的喜乐，关注他们内心的感受，也愿意常常拿出时间、精力常常与他们沟通，彼此交往。愿主更是在婚姻当中帮助我们，主你知道我们的软弱，没有把更多的重担加在我们身上，你为我们创造了配偶，愿你帮助每一个在婚姻中的弟兄姊妹，乐意在婚姻中和你所设立的我们生命中的配偶，来在你的里面建造彼此信任和敞开的亲密关系，主我们也恳求你，不单是在婚姻当中，也与我们身边的弟兄姊妹、父母、同事等各样关系中也能够建立起亲密的关系，听我们这样的祷告，奉我主耶稣基督的名，阿们！&lt;/span>
&lt;/p></description></item></channel></rss>