<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>守望网络期刊第40期 on 北京守望教会</title><link>/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%BD%91%E7%BB%9C%E6%9C%9F%E5%88%8A%E7%AC%AC40%E6%9C%9F/</link><description>Recent content in 守望网络期刊第40期 on 北京守望教会</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Wed, 21 Nov 2012 08:59:13 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%BD%91%E7%BB%9C%E6%9C%9F%E5%88%8A%E7%AC%AC40%E6%9C%9F/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>简讯</title><link>/2012/11/21/%E7%AE%80%E8%AE%AF-34/</link><pubDate>Wed, 21 Nov 2012 08:59:13 +0000</pubDate><guid>/2012/11/21/%E7%AE%80%E8%AE%AF-34/</guid><description>&lt;p>1、2012年11月11日是守望教会今年户外敬拜的第46个主日。据统计，本主日至少有16位弟兄姊妹在平台附近或家中被带走。截至当天下午7点左右最后一位姊妹被释放。详情请见《北京守望教会2012年11月11日户外敬拜通报》。&lt;/p>
&lt;p>2、2012年11月18日是守望教会今年户外敬拜的第47个主日。据统计，至少有14位弟兄姊妹在平台附近或家中被带走，所有弟兄姊妹均在当天上午12点多被陆续释放。详情请见《北京守望教会2012年11月18日户外敬拜通报》。&lt;/p>
&lt;p>3、读者反馈&lt;/p>
&lt;p>亲爱的弟兄姊妹：主内平安！&lt;/p>
&lt;p>我已收到最近几期的《杏花》，还有你们的38期网络期刊！本想看完了再回信的，但还是想先向你们在主里道一声问候，你们所作的一切，所遇的一切，不仅这世上许多人在观看，我想，天上的天使，还有那与神为敌的魔鬼也在看，当然，为我们流血舍命的主耶稣更是在看……总之，为你们而感恩，也为你们祈祷！&lt;/p>
&lt;p>……&lt;/p>
&lt;p>当我看了你们的网刊（还没看完呵），我在神面前反省，原来弟兄姐妹们所信的和我们所信的是同一位神，你们所经历的是正是亚伯拉罕的神、以撒的神、雅各的神，是当日王明道、宋尚节他们那一辈人所经历的神，也是我们现在正在相信的神，是赐下生命给我们，又引导我们走这生命之路的神！其实，我们在主里真的是一家人！而非传言中的另类！&lt;/p>
&lt;p>原来，神的意念高过我们的意念，神的道路高过我们的道路，有许多隐藏的事确实是属于我们神的。而我们只要跟随神就好了。至于其它人怎么说怎么看其实都不重要，重要的是神赞许，我们跟随，其它的人事物就交由神自己好了，我们只要站对了位置，站稳了路线就OK！&lt;/p>
&lt;p>还有，你们的网刊真的很不错，非常有圣灵的恩膏，我很喜欢的，也牧养了我的心……&lt;/p>
&lt;p>先说这些吧，我在主里亲爱的弟兄姐妹，天父必祝福你们，必赐下够用的力量与你们！愿神的慈爱和恩惠常与你们同在！&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted --></description></item><item><title>他是我的弟兄，与我一同作工，一同当兵——2012年11月11日主日讲章 / 袁灵 传道</title><link>/2012/11/21/%E4%BB%96%E6%98%AF%E6%88%91%E7%9A%84%E5%BC%9F%E5%85%84%EF%BC%8C%E4%B8%8E%E6%88%91%E4%B8%80%E5%90%8C%E4%BD%9C%E5%B7%A5%EF%BC%8C%E4%B8%80%E5%90%8C%E5%BD%93%E5%85%B5-2012%E5%B9%B411/</link><pubDate>Wed, 21 Nov 2012 08:58:31 +0000</pubDate><guid>/2012/11/21/%E4%BB%96%E6%98%AF%E6%88%91%E7%9A%84%E5%BC%9F%E5%85%84%EF%BC%8C%E4%B8%8E%E6%88%91%E4%B8%80%E5%90%8C%E4%BD%9C%E5%B7%A5%EF%BC%8C%E4%B8%80%E5%90%8C%E5%BD%93%E5%85%B5-2012%E5%B9%B411/</guid><description>&lt;p>当人在基督里，又为着同一位主、同一个使命而同赴疆场、共历艰辛时，人世间这最宝贵、也最激动人心的关系——“兄弟”、“知己”、“患难之交”就实现在他们中间。所以，为主争战虽有艰难，但其中更有丰盛的享受和福气；三重意义的生命连接虽然难得，但绝对值得每一位基督徒羡慕、追求。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>经文：腓2:19-30&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>弟兄姊妹：主日平安! 今天我们继续分享《腓立比书》2:19-30。让我们先祷告（略）。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>一、人物介绍&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>这段经文的内容是保罗告知腓立比教会，他要差派提摩太和以巴弗提到他们那里去。&lt;/p>
&lt;p>提摩太我们非常熟悉，他是保罗的同工和属灵的儿子。从第二次宣教旅行开始，提摩太就伴随保罗左右。在《哥林多后书》、《歌罗西书》和《帖撒罗尼迦前后书》中都看到保罗和提摩太的联名问候。保罗第一次在罗马坐监，也就是写作《腓立比书》时提摩太也陪在他的身边。而在保罗殉道前写的最后三封信里有两封是写给提摩太的，就是《提摩太前后书》，可见他们的关系何等亲密。保罗称提摩太是“那因信主作我真儿子的提摩太”，又说他“待我象儿子待父亲一样”。&lt;/p>
&lt;p>以巴弗提只在《腓立比书》中出现。从经文中我们知道：他是腓立比教会差派的工人；他与保罗同工过一段时间并被保罗称赞说“他为作基督的工夫，几乎至死，不顾性命”。他与保罗在一起时曾生过一场大病，这让腓立比教会的弟兄姊妹们非常担忧。所以保罗也愿他尽快回到腓立比，使弟兄姊妹们看到他痊愈了可以得到安慰。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>二、兄弟心，战友情&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>在这一段简短的经文中，字里行间都透露出保罗与同工间的深厚情谊，这也是这段经文最引人深思的地方。&lt;/p>
&lt;p>保罗说提摩太是“与我同劳”的，又说以巴弗提“他是我的兄弟，与我一同作工，一同当兵。”这也是保罗和他所有同工的关系写照。就是“一同劳苦、一同作工、一同当兵”。保罗喜欢使用“士兵”来比喻基督的工人，因为他们之间有两个共同点：就是接受命令和进行争战。作工和争战难免有艰辛和苦楚，保罗论到自己的服侍经历说：“我多受劳苦，多下监牢。受鞭打是过重的，冒死是屡次有的。被犹太人鞭打五次……；被棍打了三次；被石头打了一次；遇着船坏三次……。又屡次行远路，遭江河的危险。盗贼的危险，同族的危险，外邦人的危险，城里的危险，旷野的危险等等”（林后11:23-26），但在争战中其实神也为他的仆人预备了巨大的福气和赏赐。其中之一就是能够体验最真实、最深刻的肢体相交。这是一种因着耶稣基督而为弟兄，因着同一使命而为同工，因着共赴患难而为战友的具有三重特性的关系和情谊。在上述那一切危险当中保罗并非孤军奋战，在他的身边总有伙伴与他同甘共苦。例如，他在第二次宣教旅行中被棍打、被下在监里，有西拉和他同受苦楚；在他被押往罗马的路上遭遇风浪，有路加与他一起面对生死考验。这样的属灵关系与情谊使基督的工人们虽然常经忧患，但也能常常喜乐、得安慰和感恩。人常说“人生难得一知己”，又形容人与人之间最深厚、最忠诚的情谊莫过于“患难之交”。而当人在基督里，又为着同一位主、同一个使命而同赴疆场、共历艰辛时，人世间这最宝贵、也最激动人心的关系——“兄弟”、“知己”、“患难之交”就实现在他们中间。所以，为主争战虽有艰难，但其中更有丰盛的享受和福气；三重意义的生命连接虽然难得，但绝对值得每一位基督徒羡慕、追求。我们愿意选择有使命、有争战，虽有艰辛却有主同行，也有属灵挚友相伴的人生，还是选择没有目标，波澜不惊，周围尽是肤浅、虚假关系的人生呢？我们愿意去寻求建立亦弟兄、亦同工、亦战友的肢体关系，就好像保罗和他的同工，又好像克拉朋联盟的弟兄们能够享受撼动山河的爱，还是仅仅满足于肢体关系停留在吃吃喝喝、家长里短的层面。上帝的心意是要我们享受最好的，但愿我们不因小信选择次好的，甚至不好的。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>三、我们的差距&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>与保罗和他的同工们相比，今天我们很多基督徒间的关系就显出是很泛泛、很表面的。虽然能够每周见面，甚至见面不止一次，虽然彼此很熟悉，甚至显得很亲热，但究竟生命连接有多紧密，属灵的感情有多深厚呢？在这次守望教会的争战中，有不少弟兄姊妹离开了我们。其中一些是经过沟通、辩论离开的，这样还好，但更多人是无声无息就那么消失了，这就使我们不能不面对一个事实：原来我们的关系其实是如此的虚幻和脆弱。&lt;/p>
&lt;p>拦阻基督徒关系进深的因素很多，对比保罗和他的同工，可以看出两点原因：&lt;/p>
&lt;p>**    1****、缺乏使命**&lt;/p>
&lt;p>使命的实质是为神而活。没有使命是因为不明白上帝的呼召或者不愿意为神而活。今天有很多基督徒信主多年，却在属灵的事上没有追求，这倒不是因为今天的世代格外堕落，在腓立比书的这段经文里，保罗也感叹其实太少人与他同心、同工，“别人都求自己的事，并不求耶稣基督的事。”可见，拒绝使命、拒绝作工、拒绝争战是人的自然性情，而如保罗、提摩太那般为主奔跑乃是圣灵所结的果子。因此，使命感也是基督徒成熟的一个标志。谁能得着深厚的属灵情谊呢？唯有属灵人才能建立属灵的关系。所以，我们若渴望建立更深刻的肢体相交，首先就要转向神，寻求那从天上而来的异象。没有使命，信仰生活最终会沦为宗教生活，肢体生活也会渐渐枯干失去滋味；但拥有使命的人生则会焕发神圣的光彩，投身其中的肢体会不断经历活泼的生命交流。在众多人际关系中最被日常琐碎事务充满的就是夫妻关系，但有使命，夫妻关系就可以历久弥新、不断升华，无论是配搭传福音，或者教养敬虔的后代，又或者开放家庭带领小组，当两个人共同承担使命时候，也是两个人的关系更深入发展的时候。总之，哪里有使命，那里就有生机，就有活泼深入的关系。&lt;/p>
&lt;p>有的弟兄姊妹认为自己有使命。例如，对传福音很有负担，常常为福音广传而祷告。但我提醒大家，真正属于你的使命至少具备两个特征：一是具体而不抽象；二是对你的生活有挑战、有改变。就好象保罗是向外邦人宣教的使徒，他为具体的地方和具体的教会祷告、奔波。又比如宋尚节与主约定带十万人归主，这个数字巨大但却不是戏谈，他为此竭力奔跑，拖着病体拼命向这个目标迈进。所以，你若说自己对传福音有负担，却不清楚究竟对哪些人有负担，维族人还是藏族人，城里人还是乡下人，青年人还是老年人，也不知为此需要作哪些预备，也没有计划今年带100个人信主或是带1个人信主，你的生活节奏和内容也没有因此发生丝毫变化，那你其实还没有属于自己的使命，泛泛的使命并不是真实的使命。&lt;/p>
&lt;p>我指出这点并非想要大家气馁，其实真正的使命本来就不是唾手可得。寻求使命本身就是一场属灵争战，是制服肉体的过程，是转离自我中心的过程。但我仍要鼓励大家：虽然不容易，却要勉力追求。因为这是我们的生命与主更接近，肢体关系更亲密、更深刻的必经之路。并且，神的心意是愿意我们都体验这种有使命、有方向、精彩、丰盛的人生。因为“当兵”的呼召不仅是给使徒的，也是给我们每一位的；服侍神不是某些人的特权，而是我们每个基督徒的责任。所以，与主同行、同工，并享受肢体间的兄弟之情，同工之情，战友之情，也是我们每一位都该盼望，也能得着的。&lt;/p>
&lt;p>**    2****、逃避争战**&lt;/p>
&lt;p>我们不能享受更深肢体关系的另一个原因是逃避患难。患难中的扶持更能显出爱的价值，更何况这患难是特别指为主所受的患难，它的背后是对主的爱与追求。所以与弟兄同赴患难就是与弟兄一同接近主。而当基督徒越接近主时，他们彼此的关系也越接近；相反，没有指向神，人和人的关系能近到哪里呢？&lt;/p>
&lt;p>“使命”、“争战”、“患难”其实是连在一起的。为了成就主所托付的使命，必要起来为主争战，也必要经受患难，就如身体的疲乏，仇敌的攻击，世界的反对，这些事是免不了的。基督徒其实不是喜欢受苦，我们深深的渴望和平与安息，我们更不是自讨苦吃，而是荣耀神注定要经历患难。患难也不是中国基督徒的专利，在任何地方都是一样。周三美国大选，奥巴马成功连任。我认识的大部分基督徒其实都不希望他获胜，因为他当选有可能推动同性恋和堕胎合法化。这意味什么呢？我听一个在美国的弟兄说：这就意味着牧师今后要敢公开教导同性恋和堕胎是罪，就有可能面临起诉和审判。我心里不禁发笑，真是风水轮流转呀，看来以后美国牧师说不定要到中国来寻求信仰自由了，因为我们守望教会的纪律里明确同性恋是罪都还没有因此受到政府的打击呢。我不知道美国是否真的会变到那个地步，但我确实很肯定：这个世界上没有一个地方高举真理是不需要争战的，传扬福音是不经历患难的。因为主早就提醒我们“世界又恨你们，因为你们不属世界，正如我不属世界一样”（约17：14）。圣经也说：“凡立志在基督耶稣里敬虔度日的，也都要受逼迫”（提后3：12），更何况我们要主动扬起真理的旗帜、并要夺取被掳的灵魂呢？&lt;/p>
&lt;p>所以，弟兄姊妹们：请不要躲避患难，因为是躲不掉的，除非你拒绝服侍，拒绝为主当兵。也不要惧怕患难，好像患难比主更大。主不是说过：“在世上你们有苦难；但你们可以放心，我已经胜了世界”（约16：33）。他又应许：“我们这至暂至轻的苦楚，要为我们成就极重无比、永远的荣耀”（林后4：17）。神是信实的，必不至说谎；祂又是大能的，祂的话绝不落空。不仅将来的荣耀可盼望，就是今世，他也要让我们看见自己劳苦的功效，就是更多的灵魂得救、教会更加成熟成长、肢体的情谊更加深刻真实，这些必能使我们心满意足。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>四、结语&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>弟兄姊妹们，感谢主让我们透过圣经认识保罗、提摩太、以巴弗提这些圣徒。他们为主不辞辛劳，不惜性命真是可敬佩的；他们之间的兄弟、同工、战友的情谊真是可羡慕的。如果我们因他们看到自己的服侍太懒散了、我们的关系太肤浅了，就让我们在神面前谦卑悔改，并真诚的祈求圣灵来充满我们、更新我们。相信主不轻看任何时代的信徒，祂也没有留下一样好处不愿意赐给我们。我们虽然不是使徒，但相信使徒所经历的一切属灵丰盛与福气，神也愿意赐给我们。愿我们热烈的向往，愿我们切切的寻求。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>惟有基督——2012年11月18日主日讲章 / 唐永刚 见习传道</title><link>/2012/11/21/%E6%83%9F%E6%9C%89%E5%9F%BA%E7%9D%A3-2012%E5%B9%B411%E6%9C%8818%E6%97%A5%E4%B8%BB%E6%97%A5%E8%AE%B2%E7%AB%A0-%E5%94%90%E6%B0%B8%E5%88%9A-%E8%A7%81%E4%B9%A0%E4%BC%A0%E9%81%93/</link><pubDate>Wed, 21 Nov 2012 08:57:32 +0000</pubDate><guid>/2012/11/21/%E6%83%9F%E6%9C%89%E5%9F%BA%E7%9D%A3-2012%E5%B9%B411%E6%9C%8818%E6%97%A5%E4%B8%BB%E6%97%A5%E8%AE%B2%E7%AB%A0-%E5%94%90%E6%B0%B8%E5%88%9A-%E8%A7%81%E4%B9%A0%E4%BC%A0%E9%81%93/</guid><description>&lt;p>我们若是盼望基督在我们的生命当中显大，就当自己卑微，不以肉身所有的夸口。若是我们在人面前有一些能力、智慧，或是我们在教会中显出服事的恩赐，做工有果效，就更当把荣耀归给神，因为这一切都是他所赐的。因此，夸口的，当指着基督夸口。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>经文：腓三1-21&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>腓立比书是一卷浸透了基督徒生命的喜乐的书卷，是保罗用喜乐为墨写成的，在这卷书中随处可见“欢喜”、“欢乐”、“喜乐”这样的词汇。保罗虽然在罗马坐监，身陷捆锁之中，在人间的伤心绝望之地，他的生命却充满了天上的喜乐。&lt;/p>
&lt;p>腓一4 每逢为你们众人祈求的时候，常是欢欢喜喜的祈求。&lt;/p>
&lt;p>腓一18 基督究竟被传开了。为此，我就欢喜，并且还要欢喜。&lt;/p>
&lt;p>腓一25-26 使你们在所信的道上又长进又喜乐；叫你们在基督耶稣里的欢乐，因我再到你们那里去，就越发加增。&lt;/p>
&lt;p>腓二17-18 我以你们的信心为供献的祭物，我若被浇奠在其上，也是喜乐，并且与你们众人一同喜乐；你们也要照样喜乐，并且与我一同喜乐。&lt;/p>
&lt;p>保罗的喜乐不是从世界来的，因为世界的喜乐是以生活的舒适程度，收入的多少，地位的高低作为判断的。保罗的喜乐是从天上来的，在为弟兄姊妹代祷的时候，他喜乐；当福音被传开的时候，他喜乐；当看到弟兄姊妹的生命成长的时候，他喜乐。保罗的喜乐是在耶稣基督里而有的，是在一个完全被更新的生命里生发出来的，是以属灵的眼光看待事物而得到的。因此，保罗的喜乐也是超越这世界的环境的。并且，这喜乐在保罗的生命中甚至强烈到一个地步，像泉源一样涌流出来。保罗不仅自己喜乐，还不断的勉励腓立比教会的弟兄姊妹们要喜乐。&lt;/p>
&lt;p>腓二18 你们也要照样喜乐，并且与我一同喜乐。&lt;/p>
&lt;p>腓三1 弟兄们，我还有话说，你们要喜乐。&lt;/p>
&lt;p>腓四4 你们要靠主常常喜乐。我再说，你们要喜乐。&lt;/p>
&lt;p>一个在监牢里被捆锁的囚犯向着在外面挂念他的弟兄姊妹说：“你们要喜乐”。这不是从人性里面发出来的无奈的宽慰，这是保罗因着生命真实的经历而发出的肺腑之言。保罗所得着的喜乐是如此强烈而美好，以致于他迫切的勉励他所爱的弟兄姊妹们也一同得着。在这喜乐的背后，我们看到的是一个基督徒在基督里至臻成熟的生命。保罗说：&lt;/p>
&lt;p>腓一20-21 照着我所切慕，所盼望的，没有一事叫我羞愧；只要凡事放胆，无论是生是死，总叫基督在我身上照常显大。因我活着就是基督，我死了就有益处。&lt;/p>
&lt;p>凡所行的，在神面前坦然无惧；凡所行的，在人面前无惧生死，为要彰显基督。甚至到一个地步说“我活着就是基督”，个人的生命被基督完全的占有。这一句宣告可以说彰显了基督徒属灵生命的高峰。&lt;/p>
&lt;p>在腓立比书三章，透过保罗对腓立比弟兄姊妹的勉励，我们看到：引导基督徒生命不断走向成熟，散发出天上喜乐的是对耶稣基督的挚爱和追求。耶稣基督成为我们生命惟一的夸耀，成为我们生命惟一的追求，也成为我们生命惟一的盼望。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>一、惟有基督，别无所夸（腓三2-7&lt;/strong>**）**&lt;/p>
&lt;p>自从人类堕落以来，自我夸耀就成为了人性当中不可根除的恶疾。人夸耀自己的勇力：该隐的后裔拉麦对他的两个妻子夸耀说“拉麦的妻子细听我的话语：壮年人伤我，我把他杀了；少年人损我，我把他害了。”人夸耀自己的名声：在示拿地，人建造巴别塔，说“来吧！我们要建造一座城和一座塔，塔顶通天，为要传扬我们的名。”人也夸耀自己的能力：尼布甲尼撒王说“这大巴比伦不是我用大能大力建为京都，要显我威严的荣耀吗？”&lt;/p>
&lt;p>不但是那些不虔不义、不认识神的人自夸，就是那些在神面前领受了神的话语，蒙神光照的以色列人也在神面前自夸。这些人就是保罗在这段经文里所责备，提醒腓立比教会防备的那些靠着肉体夸口的人。保罗称他们为“犬类”，“作恶的”，是“妄自行割礼的”。称他们为“犬类”，是因他们所行的卑劣；称他们为“作恶的”，是因他们绊倒人；称他们为“妄自行割礼的”，是他们却不明白，不领会割礼的属灵含义，也行不出敬虔的真意，反倒以肉身的割礼为夸耀，并且辖制神的子民在基督里的自由。&lt;/p>
&lt;p>保罗提醒腓立比教会的弟兄姊妹要防备这样的人，因为“真割礼也是心里的，在乎灵，不在乎仪文”（罗二29）。割礼的真正含义乃是心灵与神立约，成为敬虔、顺服子民的记号，正如新约的洗礼一样。神接纳我们成为他的子民，不是因着我们所行的这个仪式，也不是因着我们任何的外在条件，乃是单单因着耶稣基督的缘故。&lt;/p>
&lt;p>对保罗来说，他第八天受割礼，他是希伯来人所生的希伯来人。他是法利赛人，熟知律法。他曾经向神大发热心，从耶路撒冷到大马色，一心以替天行道，铲除“异端”（基督徒）为己任。从行为来说，他能严守律法的规条。从人性来说，这些都可以成为夸耀的资本。但保罗说，我不指着这些夸口。并且，因着基督的缘故，反而把这一切都当做有损的。在这里，保罗并非说，第八天受割礼不好，并非说，血统纯正不好，并非说，熟知律法不好，也并非说向神热心不好，遵守律法不好。这一切都可以是好的，但若是人以此夸口，以自己的血统为骄傲，以自己的知识为骄傲，以自己的热心为骄傲，以自己的好行为骄傲，那么这一切就都成为有损的，因为这就都成了拦阻我们更多得着基督的障碍。我们若醉心于自己的能力、才干，一时的果效，神的能力与同在必将失去。在基督徒的生命里面，人的自我越大，越骄傲，基督在人里面就越小；反之，人的自我越小，越卑微，基督就在人里面显大。&lt;/p>
&lt;p>弟兄姊妹，我们若是盼望基督在我们的生命当中显大，就当自己卑微，不以肉身所有的夸口。若是我们在人面前有一些能力、智慧，或是我们在教会中显出服事的恩赐，做工有果效，就更当把荣耀归给神，因为这一切都是他所赐的。因此，夸口的，当指着基督夸口。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>二、惟有基督，别无所求（腓三8-16&lt;/strong>**）**&lt;/p>
&lt;p>保罗把认识耶稣基督看作人生的至宝，为了得着基督，再别无所求。这里说的得着基督，并非只是得着基督的救恩，那只是起点，保罗在这里更多的是指内在的属灵生命更多的得着基督的性情，满有基督的样式。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>1&lt;/strong>**、为了得着基督，保罗丢弃万事，看作粪土**&lt;/p>
&lt;p>保罗不仅不以自己所有的夸口，更进一步说为要得着基督的缘故就轻看万事，甚至把万事都当做有损的。这里并不是孤立的说世界上一切的事都对他有损，没有价值，而是当世界上若有任何事妨碍他得着基督，那就是有损的。保罗出生名门，生来就是罗马公民，受教于迦玛列门下，可以说年轻有为，前程似锦。但自从在大马色的路上被耶稣光照，认识了主，他就果决地走上了一条完全不同的道路。他放弃了一切在世界上取得成功和条件和机会，甘心作了耶稣基督卑微的仆人。&lt;/p>
&lt;p>保罗说丢弃万事，看作粪土不是要所有的人都要离开社会工作，神对每个人的呼召不同，保罗的意思是不可让任何一件事妨碍我们对主的追求。保罗自己在哥林多也曾以织帐篷为业，但工作的目的乃是为着主。所以，任何一个正当的社会职业，若我们带着服事主的心去做，带着为主作见证的心去做，带着倚靠主的心去做，必蒙神祝福，也必在工作的过程当中得着生命的成长和成熟。&lt;/p>
&lt;p>保罗说丢弃万事，看作粪土也并非是要让人放弃一切的娱乐、爱好，享受身心的愉悦，我们怀着感恩的心去领受神所创造、赐予的一切都是好的。但真正在主面前敬虔，心中渴望更多得着基督的人会谨守自己的心不被侵扰，并且在凡事上保持节制。拿一件小事来说，观看体育运动比赛本身并非坏事，我们可以从中欣赏运动带来的美，这也是神创造之功的彰显。但如果人沉迷于观看赛事，以致于内心疏远了与神的关系，或者长时间观看比赛甚至熬夜观看比赛而过度的耗费心神以致于无法专注于祷告、灵修，那么观赛就是对人有损的，因为它妨碍了人与基督的关系。在其他一切的事情上也都是如此，若有任何一件事吸引我们的专注力，消耗我们的心力和体力以致于影响我们更多的亲近耶稣，更深的认识耶稣就都是有损的。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>2&lt;/strong>**、为了得着基督，保罗立志与基督一同受苦并效法基督的死**** **&lt;/p>
&lt;p>若要得着基督，与基督一同受苦就是必须的，就是在我们的生命中品尝基督曾经的苦难，如同基督一样被人轻看、藐视，经历痛苦和艰难。所以，保罗说认识基督，也就要晓得和他一同受苦。基督徒并非要刻意的去追求受苦，而是我们若要效法基督，遵行他的话语，苦难和艰难就是必然的，因为世界是与基督为敌的。所以，今天不论我们去传福音，在工作中持守诚实的见证，还是去伸张正义都有可能受到逼迫。我们在圣经中看到，被神所呼召一生跟随主的人也都曾这样与基督一同受苦，但基督徒的生命正是在苦难中被熬炼和塑造。甚至可以说，基督的生命正是在基督徒的苦难中才得到最大的彰显，因为基督的生命就是一个受苦舍己以致于死的生命。&lt;/p>
&lt;p>新约圣经记载的第一位殉道士司提反，行神迹和奇事，以智慧和圣灵驳倒与他辩论的人，又被人诬告在大祭司面前，最后被残忍的杀害，临死前却为害他的人代求。在司提反身上我们就仿佛看见了基督，透过他所经历的苦难，基督的生命彰显出来。在这苦难之中，又有基督那圣洁的荣美，当众人观看司提反的时候，圣经说“好像天使的面貌”，他被圣灵充满，定睛望天，更是看见了天上神的荣耀。&lt;/p>
&lt;p>所以，基督徒的生命成长之路绝不仅仅靠灵修时那美好的感觉，更是要有为主舍己受苦，为信仰付代价的心志和行动。当我们与基督同受苦难，效法他的死，更带来的基督复活的大能。保罗说“或者我也得以从死里复活”并非说他不确定将来在基督里的复活，也不是说要先靠着肉体的受苦才能赚得死里复活。而是说，当我们的生命在基督里受苦，效法他的死，我们就得着基督复活的大能在我们的里面。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>3&lt;/strong>**、为了得着基督，保罗一生竭力追求**&lt;/p>
&lt;p>** **&lt;/p>
&lt;p>此时的保罗已经行完了人生一大半的路程。从服事的角度来说，透过他的旅行布道，已经在罗马帝国各处建立了教会；从个人生命的角度来说，此时的保罗也到达了我们看来难以企及的高峰。但在保罗看来，这一切还不够，他还没有完全得着，他还要竭力追求。正如越有知识的人越知道自己的无知一样，在基督里生命越成熟的人越看自己的生命为缺乏。在保罗看来，神在基督里要我们得着的是没有限量的，是要倾尽一生不止息的竭力追求的。&lt;/p>
&lt;p>作为对自己的勉励，保罗说“忘记背后，努力面前，向着标竿直跑。”不管过去有过多少的成就、收获和得着，都把它抛在脑后，仿佛重新站在起跑线上一样，向着标竿竭力奔跑。保罗不仅自己如此，他也勉励一切成熟的基督徒（15节所指的完全人）也要存这样的心志，并且各人要照着我们生命的程度去进行属灵的操练。&lt;/p>
&lt;p>在今天这个时代，我们尤其需要警醒，随着互联网和手机的发展，相对以往可以更快速、便利的获得各种信息，但同时也使得人的面对更多的诱惑，浏览网页，看视频，看新闻，网络购物，听音乐，QQ，飞信，微信，微博等等等等，动动手指就可以把人带离出去，很容易在不知不觉之间就榨干了人的空余时间和精力，这同时也意味着人属灵成长的时间和空间被剥夺了。从这个角度来说，这个时代的基督徒，特别是年轻的基督徒们应当反省和摆脱现代科技对人的操控。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>三、惟有基督，别无所望（腓三17-21&lt;/strong>**）**&lt;/p>
&lt;p>保罗在这里提醒腓立比教会的弟兄姊妹，基督徒的盼望不是在地上，而是在天上，将来耶稣基督要从天上降临，要让一切信他的得着复活荣耀的身体。这是我们终极的盼望，永恒的盼望和真正有价值和意义的盼望。&lt;/p>
&lt;p>在腓立比弟兄姊妹身边有两种人，一种是像保罗那样敬虔生活，忠心服事的人；但也有一种是以自己的肚腹为神，以地上的事为念的人。保罗说他们是十字架的仇敌，这种人很可能是教会中的割礼派或者混入教会的假教师以及那些并未经历重生，仍活在世俗当中的假信徒。若从地上的生活来看，那后一种人很可能在生活上更加的光鲜、舒适，在社会中如鱼得水。但保罗说，不要效法他们，也不要看重他们在地上所得的，因为这样的人最终的结局是沉沦的。保罗说，要效法像他一样以耶稣基督为至宝，并在一生当中竭力追求的人，那样的人将来要得着天上的荣耀。&lt;/p>
&lt;p>其实，每一个基督徒都面对这样的人生选择和挑战，究竟是跟随世人的潮流，去得他们所得的那些今生的财利和享受，还是效法圣徒，将万事看作粪土，为要得着基督。并且为着将来天上荣耀的盼望就轻看今生的卑微和苦难。我们每个人都很容易给出正确的答案，但要在一生中践行我们的选择却不是一件容易的事。因为我们深知我们自己的软弱，但我们靠主有盼望，因为神已将他儿子耶稣基督的生命栽种在我们里面，我们不必靠着自己的意志力去“立志为善”，我们只需要谦卑在神面前，顺服圣灵在我们里面的工作，在他恩典的浇灌和带领之中，必带领我们更深的爱慕耶稣，寻求耶稣，并因着生命的不断成熟而充满天上的喜乐。愿神帮助我们！&lt;/p></description></item><item><title>度过信仰的暗礁——HYC弟兄访谈</title><link>/2012/11/21/duguoxinyangdeanjiao-hycdixiongfangtan/</link><pubDate>Wed, 21 Nov 2012 08:56:20 +0000</pubDate><guid>/2012/11/21/duguoxinyangdeanjiao-hycdixiongfangtan/</guid><description>&lt;p>以前我很害怕别人为我担心，我会觉得很内疚，就像在派出所的时候知道有弟兄姊妹在外面陪伴等我，我当然会感激，但是更多的是觉得很内疚、很担心，……但那天神就通过我在派出所被扣一晚上令家人担心的经历让我想起童年时的这件事情，也医治了我。现在我知道了有人为我担心，我知道那是一种爱……&lt;/p>
&lt;p>采访时间：2012年3月13日&lt;/p>
&lt;p>采访地点：家中** **&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：能否谈一下户外一年以来的心路历程和一些特别的经历？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>答&lt;/strong>：好，我是07年信主的。信主就是觉得有很多期望，认为信了主之后会有很好的工作、很好的生活、很多很好的朋友，就是觉得生活会变得很美好。但是慢慢的就会有一些落差，信了主之后照样会有不好的事情发生。慢慢一直到09年的时候就参加户外雪中敬拜，那个时候就开始知道信仰里面会有的一些考验——在遇到危险的情况下我是跟随主还是自个儿在家做礼拜？在不断的思考过程中我认定还是要顶着压力去跟随主。在去年4月份的时候，教会做出要户外的决定，我想如果是早一点做这个决定，我是没有那个信心跟着教会一起出去的。因为在之前我觉得信主是很好的事情，干嘛非要跟政府冲突啊或者是为什么需要做一些很危险的事情呢？但是从2007年到2011年，这几年中间就明白了信仰其实是一条很难的路，所以在4月份第一次户外的时候就去了。当时就不觉得害怕，因为我们有很多弟兄姊妹，更重要的是有几个我觉得灵命比较好的弟兄姊妹都在，所以那天就不会觉得怕。但是在第二次的时候就开始感觉挺危险的，因为第一次的时候很多弟兄姊妹是被苦待，有的是留到了凌晨2、3点，有的是被关48小时，所以第二次的时候就觉得挺危险的，但是那个时候也感谢神，还是觉得应该要去，因为如果碰到危险就不去做礼拜了的话，我觉得还不如一开始就不去了。因为主是让我们无论做什么事要计算好代价的，这个代价就包括失去工作或者失去了谈恋爱的机会。前几天我跟一个国外的弟兄分享的时候，他就说真的很难想象现在在中国一个弟兄一方面要面对户外，另外一方面自己还想着怎么谈恋爱。但是我觉得这个是很真实的，就是在跟随主的过程中有害怕，但是其实也经历主的保守。我记得有一次在派出所外守候，大概是下午5点半左右的时候，我想到6点诗班要排练，然后就跟其他几个弟兄姊妹一起为关在派出所里面的弟兄姊妹一起祷告，说希望他们能够早点出来，这样我能够参加诗班的排练。结果那天很神奇他们就在6点20的时候出来了。&lt;/p>
&lt;p>有的时候觉得为户外附上的代价也挺不值的，因为户外之前住的那个房子是比较好，交通便利、房间干净，而且是跟主内弟兄一起合租。但是自从户外之后面对“被搬家”，搬了几次家，搬的地方都不是很理想，有的地方太吵，有的地方空气不太好，有的时候也在埋怨神，感觉这已经付出很多了，干嘛还让我碰到这些事情。但是更多的时候还是知道既然选择跟随了主，其实这个担子已经是很轻的了，因为主知道我很怕受苦，可能担子就会一点点加重，不会让我一下子就吃不消。主怜悯我，我现在只能受这些苦，因为至少我没有被逼到要睡大街或者是去住更边远更破烂的地方。&lt;/p>
&lt;p>还有就是在户外的过程中，有时候也感觉到那种弟兄姊妹离开的那种无奈，但就我看来也不是太伤心的事情，大家都是信主的，某一天我们都会在天家相聚的。对那些离开的弟兄姊妹，我觉得更多的是一种祝福的心态，但老实说有的时候也忍不住有自义的心，忍不住要去论断，就觉得他们怎么那么不讲义气或者是他们怎么那么现实，当教会有难的时候就逃走了，看我自己多好，我自己留下来了而且我也去户外了。但其实我知道这种心态是主不喜悦的，因为就像浪子归家的那个故事里面，我觉得作为大儿子真的服侍主就应当甘心，而不是考虑其他弟兄姊妹他们付出了多少、他们有没有跟随主等等，毕竟每个人的经历不一样，神对每个人的带领也不一样。况且我能够去跟随主能够去参加户外敬拜也是主的怜悯，也是主的恩典。&lt;/p>
&lt;p>在到12月份的时候，我心里面开始有疑惑了，尤其是12月25号圣诞节之后，当初我们是觉得到圣诞节的时候是可以进入室内，不管是进入新堂还是说租房子，但是我们都还是没能如愿，我心里面就有疑惑，是不是我们这样去参加户外不是出于神的带领，然后也觉得是不是说我们户外的心态不对，还是说我们做错了什么。我记得是有一次在疑惑的时候求了一个印证，那神也很怜悯，也通过印证告诉我应该要参加户外。就是有一个周六的时候就突然很想去中钢广场那里去看一下，觉得反正我周日去不了那周六该可以去看一下了吧。去的路上就祷告就求一个印证就是说如果是在路上或者是在平台上碰着教会的弟兄姊妹，那就是说神的带领是我继续参加户外，结果那天上10号线地铁的时候就碰到一个比较熟的弟兄，我们是在同一节车厢，我一上去就碰到了。然后去了平台回来的时候，又在出地铁的地方碰到了教会的一个弟兄和一个姊妹，而且都跟我很熟，我就很清楚神的带领是没有错的。所以接着又连续参加了两次户外。在参加户外的过程中，有的时候觉得那个争战挺大的，去之前就想了很多很可怕的事情，通过户外也明白了自己信仰中的一些暗礁——其实我在参加户外的整个过程中最害怕的就是我父母知道我因为户外敬拜进了派出所。我感觉我的信仰从一开始其实就是受着父母权势的压制。我每一次回家的时候，跟父母谈起信仰或跟他们传福音，他们的反对都会对我的信心带来很大的打击，因为在他们反对的时候我就在怀疑我的信仰是否真的象他们说的那样子——我信的太入迷了。他们就认为我花太多的时间在教会的事上，没有去努力工作或者是找女朋友。但是有一次我担心的事情终于发生了，就在派出所的时候，派出所的一个警察就要我们写传唤证，然后就有一项是要通知家属，那个时候也知道了撒旦的诡计，可能当时我的犹豫害怕的表情被警察看到了，就问警察真的非得要写吗？他说要写。当时我和其他的三个弟兄姊妹在一起，他们都没有害怕，但是我害怕了，结果他们就通知了我的爸爸和妈妈。当然，父母非常为我担心，刚好我那两天手机都没电了，那次也是我被关的最长的一次——36个小时。既然他们都知道了，我只能为此祷告，祷告之后反而平安了，觉得这些事情早晚他们都会知道的，而且也是我信仰的一个坎，他们要反对或者是被震惊或者是害怕都是不可避免的，早晚他们会明白的。而且神也通过那件事情医治了我小时候的一个阴影。因为以前我很害怕别人为我担心，我会觉得很内疚，就像在派出所的时候知道有弟兄姊妹在外面陪伴等我，我当然会感激，但是更多的是觉得很内疚、很担心，我也不知道原因是什么。但是就是在那一晚的时候突然想起小时候的一件事，我有一次跟爸爸妈妈去表姐家，然后从表姐家出来后又去姨妈家，从姨妈家出来的中途我又不声不响地转回去再回表姐家玩了。那一次我爸爸他们不知道，因为我走在最后我没跟他们说一声就转回去了。他们找了我大半个晚上，后来找到我就狠狠地揍了我一顿。后来这件事情就被淡忘了，那天晚上就偏偏想起了它，我相信是这件事影响了我后来害怕别人担心或者是知道别人担心我很内疚的原因，因为潜意识里面就会认为让别人担心是要受到惩罚的。所以很奇妙，那天神就通过我在派出所被扣一晚上令家人担心的经历让我想起童年时的这件事情，也医治了我。现在我知道了有人为我担心，我知道那是一种爱，而不是预示着我将要被揍一顿或者是有不好的事情发生在我身上这样子。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：非常感动。你说你户外期间搬了很多次家，搬家的过程中有哪些甘苦可以说一说。&lt;/strong>** **&lt;/p>
&lt;p>**答：&lt;strong>我先是住在安贞桥那里，第一次搬是因为警察去逼迫房东，那个房东年龄很大了，他有七十几接近八十了，后来还是觉得不忍心。虽然说讲道理的话我们是站得住脚的，但是还是不忍心就搬了。我记得搬的时候因为很急那天就祷告相信神会保守，我记得是9点钟要搬，然后我7点钟还没有找车。但很奇妙神很保守我，我在网上查了一下就很快确定了车来给我搬东西，然后就搬到蒲黄榆。住蒲黄榆那边呢搬家并不是因为户外的事情，但多少也有些关系，当时警察已经知道我住的那个地方了，他们也给房东施压啊这样子，我搬是因为那个地方太吵，早上的时候就有人收拾垃圾弄得声音很大又很吵我就搬了，但幸好也搬了，后来我再次参加户外的时候，每次那边的警察又去找房东，跟我以前一起住的那个室友每次会打电话给我，所以如果不搬的话早晚也会被逼搬家，或者是说被拦在家里了。我现在住的地方就是这里，这里离厕所门很近，所以空气就不太好。但当时没有花太多的心思来找房子，就是觉得不会住很久，因为有可能因为户外又得搬家了，所以就对房子没有那么多的要求，但是很多时候还是觉得挺难受的，住这么差的地方就觉得。因为这个就跟神祷告了很多次，就觉得自己很多时候高估了能够为主受苦的能力（笑）。其实在这个世界上跟随主的话可能对很多东西要求不那么高了吧，尤其象房子啊反正觉得不会住多久，那就不会很用心地找或者是不会找好的房子。因为就最近来说好的环境就更不容易去跟随主了，比如说我现在住一套很好的房子房租又便宜的话，每次户外就会想着那这么好的房子会不会被逼搬家那就觉得不太值之类的。反正去户外和得不得救又没有什么关系，所以有的时候可能没有那么好的条件更能够顺服主的旨意。&lt;/strong> **&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：在户外一年来你不但是经常去户外而且你还经常也在陪伴弟兄姊妹，那你觉得你在派出所里面和在派出所外面感觉有什么不同？&lt;/strong>** **&lt;/p>
&lt;p>答：其实我觉得在里面反而更平安一点是那种心态，就是在里面你就看见层层的铁门，就觉得想冲出来是不可能的，那只能完全交给主了，所以在里面就特别平安，不管是被带到地下室啊或者是被警察吼啊骂啊真的很平安，就是那个时候反而能够更加完全地交给主，因为知道反抗也没用。在外面就要为里面的弟兄姊妹祷告，虽然自己在里面没事，但是在外面的时候还真的是不知道警察会用什么样的手段来对待弟兄姊妹。其实有时候陪伴也显出自己是一个罪人（笑），因为有时候又想回家去练琴啊看书啊，挺挣扎的，有时候选择留下来并不是那么情愿的（笑）。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：去陪伴原因？&lt;/strong>** **&lt;/p>
&lt;p>答：始终还是觉得我们是属于一个身体，就是不管是在里面还是在外面陪伴，只是说位置不一样而已，但是做的都是一件事，都是做主的见证，都是来跟随主。所以某种程度上在外面在里面都是一样的。其实有时候在外面的弟兄姊妹也会碰到很大的压力，比如说警察不让在大厅等或者是说不让送饭等等，而且有时候撒旦也会攻击在外面的人。我记得有一次我是去海淀所那边想看看里面有没有弟兄姊妹，但是心里面就觉得挺害怕的，可能是因为是我一个人的原因，就真的很害怕，感觉比在里面怕多了，进去了之后也不敢问里面的警察，在外面坐一下就想赶紧走了这样子。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：是什么会让你想到要去派出所陪伴的？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>答：是用了那段经文吧，就是主说你去探监中的一个小子或者是说给谁送饭就是做在主身上了。我有时候也挺害怕的，就觉得自己不去做这些将来主会怪我（笑），但是其实真的是凭着肉体做不出来的，而是圣灵的感动，真的有很多很多的私心，就想着要做其他很多事情也包括去郊外旅游，要去看弟兄姊妹真的是神特别用爱来做工，靠自己的话是不会去看的。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：听你说你明天要去看锡安教会的弟兄姊妹（原来在守望聚会），你去探望他们是一种什么心态？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>答：我去其他教会看弟兄姊妹的时候有时候并没有聊多少，有时只是觉得看一眼打个招呼就挺好的，就像以前在教会一样，本来很多人也没办法一个个的聊很多时间。只是看着就觉得很亲切，看着自己的家人一样。但是我是一直都跟有的离开了的弟兄姊妹联系的，因为就我看来，他们离开并不一定是背叛，这也不是我们作为信徒去判断一个人就是说判断这个人是否因为害怕而离开或者是因为怕受苦啊之类的而离开。但我觉得对离开的弟兄姊妹最主要的原因是他们看法不一样，你不能要求每个人看法都一样的，就包括其实你也看到了我们整个敬拜的过程中也有从其他教会跑过来，我感觉就象是信徒的一次洗牌一样，可能有这样异象的他就会到另外一堆去了，然后有我们坚持户外敬拜这个异象的又全部扎堆到一起。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：那你觉得你是属于哪一种？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>答：其实我是不太有主见的人（笑），就是我选择留下来参加户外敬拜一方面是尊重牧者的决定，就是天明牧师还有他们整个治委会、教会其他的牧者，就我在教会待了这几年对他们了解，还有对神的信心觉得就顺服呗，因为我可能是比较乖的羊就没想过什么立场啊或者是神学观点啊这样子。我是属于坚持的，但是我的坚持好像老实说要进新堂的那个信心没多大，或者是说感觉进不进去那个盼望也没有多大，因为觉得进不进去都一样，关键是我觉得教会最重要的是合一，然后是搭载起不管是在外面还是在里面，然后就是我没有离开的原因也是觉得现在没有想过要离开，有可能以后会离开，但是感谢主怜悯就是觉得不是在这个时候离开，因为你在这里受了逼迫就离开了，那到了下一家教会到某一天逼迫临到的时候是不是又继续跑到另外一家教会呢？这某种程度上又回到起初的那个原点，就是说信了主什么事情都会碰到的，这些事情就包括户外敬拜，某种程度上我觉得到下一家（教会）的话如果是因为这里受到了逼迫还不如不信了呢，因为下一家也会受到逼迫。可能这种想法有点偏激，但是我就是这样认为的，就觉得反正信了主就是要受到逼迫的，你在这里也是受逼迫，到其他地方也是受逼迫，就留下来呗（笑）。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：你还能说户外以来不管是在派出所里面还是在外面陪伴给你印象深刻的事情？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>答：我就说一下5月份的一次吧，那次先是被带到派出所，那个派出所是比较狠的，然后先是把包收了，把手机也收了。收了之后后来他们是通知了，当时我住蒲黄榆，通知了蒲黄榆的派出所。到了派出所的时候后来他们做了笔录之后把手机还给我了，然后我就偷偷地发了一个短信给好智弟兄。我在里面就感觉挺痛苦的，因为那里有很多警察，然后他们抽烟就在那里看娱乐节目，我就一个人在旁边，经过一天的争战挺累的，觉得一点力量也没有，然后到快8点钟的时候就突然有警察送饭进来说是我的朋友送的，当时我就看到送进来的那个盛汤的杯子上写着一个单位的名称，我知道那是DD姊妹上班的那个公司，我当时就反应过来是她送的，就感觉挺开心的。然后刚吃完饭没多久就出去，我也没想到他们都过来了，当时有HZ弟兄、XH弟兄还有DD姊妹，那个杯子是DD姊妹的，我就感觉一下子所有的那种绝望、所有的那种受攻击的伤害啊都没有了，马上就又恢复活力了。而且那次我最开心的就是，因为DD姊妹她是一直不赞同户外的，但是那个时候我就看到主的爱是超越各种意见的，觉得很感动，因为她不赞同户外，但是当我因为户外被关进去的时候她来看我了，感谢神！&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：她现在还在守望教会吗？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>答：不在了。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：那你在户外陪伴的过程中有没有自己经历过有意思的事情？&lt;/strong>** **&lt;/p>
&lt;p>答：我只记得陪伴的时候Joy姊妹那段时间正在准备考托福，陪伴的时候就拿着那个托福的单子背，我一方面就觉得有点搞笑，另外一方面觉得也是挺感恩的，就是这个姊妹她为神摆上的时间太多太多（笑）。我还跟她说她的英语快成派出所英语了，因为我们诗班在天坛传福音那一次我也是在派出所见到她拿托福的书来背（笑）。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：这一年来你对仍然留在教会的弟兄姊妹有什么话要说？对已经离开的弟兄姊妹有什么话要讲？&lt;/strong>** **&lt;/p>
&lt;p>**答：**对留下来的弟兄姊妹当然是祝福了，也有感恩，就是希望神继续保守我们合一，因为我们留下来这部分再继续合一其实也还是不容易，求神来保守看顾。另外一方面也求神怜悯让我们都能够谦卑。我不知道其他弟兄姊妹是怎样的，但是就我有的时候去户外的时候经常会有那种论断不去户外的弟兄姊妹的心，真的有自义，就觉得看我多好这样的心态，愿神保守让我们留下来或者是一直去参加户外的弟兄姊妹都谦卑，只是神使用了我们留下来去参加户外敬拜而已，其实不应该有浪子归家故事中的大儿子的心态。再一个就是我们信心里面相信今天所受的苦比起将来所得的荣耀就不足介意了。对离开的弟兄姊妹我也是祝福他们，我觉得虽然离开了，但是有些有连接的就是跟留下的弟兄姊妹有生命上各种连接的还是继续可以连接，因为离开了最多是把对方当成另外一个教会的弟兄姊妹来看，想想你跟其他教会的弟兄姊妹也有连接嘛，所以可以联系啊或者是一起交通啊，但就是不一定又要对户外是对是错这件事进行辩论，因为辩论的事情很多是没有意义的，最重要的是彼此相爱就行了，因为相爱是能够掩盖很多罪的。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：据我所知你是诗班的成员，诗班的服事户外期间和户外之前有什么变化？&lt;/strong>** **&lt;/p>
&lt;p>**答：**你问这个问题的时候我就想起了以前97年的一部电影《泰坦尼克号》的画面，当时是船已经翻了，已经倾倒了很危险的时候，有个演奏音乐的乐团他们一开始是想走的，后来又回到自己的位置上演奏音乐，那个场景给了我很深的印象。我很感谢神我们作为诗班现在还在继续坚持下来，这个可能也是作为教会的一部分能够很完整地保存下来，虽然已经离开了一部分弟兄姊妹，但是现在感谢神我们还有高声部、低声部、男高、男低、女高、女低，就是还是一个很完整的团体。在户外之后其实我觉得我们教会还是一个教会其中一个原因就是我们还有诗班，因为诗班也是教会的一部分，就像没有户外之前一样诗班献唱这样子，只是说现在方式稍微有点不一样，所以我觉得我们教会有诗班然后现在还有讲道，只不过是通过网络发给弟兄姊妹的，所以还是一个完整的教会我。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：对户外还有什么要说的吗&lt;/strong>？&lt;/p>
&lt;p>答：经常祷告说求神纪念我们的牧者，他们真的很不容易，他们要面对做决定的压力，很多时候又要面对弟兄姊妹或者是其他教会的论断，求神赐福保守他们的身体，也纪念他们这样的摆上，也赐福给他们的家人。希望在这样户外漂泊的时间早点结束。&lt;/p></description></item><item><title>祷告祭坛的持守——LXY姊妹访谈</title><link>/2012/11/21/%E7%A5%B7%E5%91%8A%E7%A5%AD%E5%9D%9B%E7%9A%84%E6%8C%81%E5%AE%88-lxy%E5%A7%8A%E5%A6%B9%E8%AE%BF%E8%B0%88/</link><pubDate>Wed, 21 Nov 2012 08:55:17 +0000</pubDate><guid>/2012/11/21/%E7%A5%B7%E5%91%8A%E7%A5%AD%E5%9D%9B%E7%9A%84%E6%8C%81%E5%AE%88-lxy%E5%A7%8A%E5%A6%B9%E8%AE%BF%E8%B0%88/</guid><description>&lt;p>晨祷就是一个祭坛一个持守，神设立的晨祷就是教会的一个火苗似的，它一直在那里着着，然后那个火苗在神要使用的时候就随时可以取火似的。……就好像是一个火种一直没有熄灭，这也是神自己的保守吧。&lt;/p>
&lt;p>采访时间：2012年3月22日&lt;/p>
&lt;p>采访地点：西屋国际** **&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：谈一下你自己一年以来户外敬拜的经历。&lt;/strong>** **&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>答&lt;/strong>：在最初的时候，我觉得是那种属灵争战的最激烈的时候。让我的灵里面感到非常的压抑、尤其是受到这种来自于单位这样的压力，可能最初的时候我觉得不太清楚这条路到底是不是、一定是神为我们选择的唯一的一条道路。所以在最初第一次户外敬拜的时候就被有关部门还有上级部门说服了、然后就说那我就不去了。但是那次过后，灵里面特别地不得释放，里面特别的压抑。** **&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：那次他们是怎么说服你的？&lt;/strong>** **&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>答&lt;/strong>：可能就和其他的弟兄姊妹差不多，就是从国家的角度，从社会的安全的角度，从我们作为基督徒不要给别人带来不必要的麻烦，还有既然你们是基督徒的公民，首先要遵守国家的法律，在这些方面就是自己因为没有一个明确的，自己没有很清晰的看见，所以觉得应该作为公民首先应该遵行国家的法律，所以从那个时候好像觉得顺服，虽然心里面是愿意坚持户外敬拜，但是如果他们不允许的话。&lt;/p>
&lt;p>我们第一次就让他们觉得我们这样的行为会给国家、社会和周围的人带来大的影响的、那时他们连夜三番五次的这样说，所以那个时候我就觉得不要麻烦你们了、也不要给你们带来麻烦了。那一次是我、就是灵命当中或者说生命当中最初那个阶段经历的状态。&lt;/p>
&lt;p>但是后来我也觉得神把我放在那个地方、神把我放在守望教会而且就是你自己不想往前走的时候，但是神推着你往前走。不是说我要往前走、而是神要我往前走。所以后来再谈话的时候，就好像里面有神给我们的信心和勇气，自己也很奇怪好像一下子就翻转过来了，我们所坚持的其实是我们信仰的一个最基本的权利或者说遵循的是唯一神给我们的教导，是我们一起的户外、我们一起的敬拜。也没有一个其他的目的或者一个其他的动机。反倒他们用这种不太、就是说私下里劝服啊、或者是利用各样同事的关系给你压力、还有甚至利用周围的社会关系给压力、我觉得这反倒让我慢慢地看清楚他们不是行在光明之中的。然后后来的每一周我们领导都要找谈话、但是后来每一次谈话我都特别感谢神、就是好像把自己那种观念就转变过来了。&lt;/p>
&lt;p>我觉得就是原来对这件事情的看法：好像是我们如他们所说的那样会给别人带来影响、但是后来发现其实当我们这样持守的时候，会给别人一个正面的看见。因为让他们知道我们为什么这样地持守、我们明知道会给自己或者家庭带来损失，但是我们这样地持守，让他们看到我们背后的这位神。&lt;/p>
&lt;p>而且就是在这个过程当中，其他的弟兄姊妹去平台，然后回来，又去又回来，在里面经历了那么多艰难。但是每次传出来的都是那样的平安喜乐，还有派出所里面那样的见证。我也曾经把这些见证跟学校的有关领导分享，也让他们看到这种活生生的见证、让我们确信这条道路真的不是人设计的道路，是神为我们预备的道路。所以后面的每一次谈话、在心里面也越来越确定我们是行在神的心意当中。我们不再特别恐惧害怕，当我们心里头不再害怕的时候，他们反倒觉得自己做得有点儿亏欠、有点儿不合适。后来的日子、就是自己胜过恐惧的过程，当你胜过自己的恐惧和害怕的时候，参与这事情的人也有一个反思、一个反省。&lt;/p>
&lt;p>后来他们谈话的方式就改变了、就不是说因为你要怎么样所以给我们带来麻烦，而是他们的态度变成不好意思了、我们又要打扰你了。这个星期又得去了、那个真是不好意思。我觉得这个转变是神让我们首先胜过了自己的恐惧、是神他自己的工作。所以到后来一直到现在，特别地感恩就是说一次一次的那种、恐惧没有了所以里面就有了平安。&lt;/p>
&lt;p>到现在那种胜过了恐惧的平安一直带领着我。到现在、即使是到了12月底的时候我自己个人没有说那么盼望进入新堂，或者是结束户外敬拜，&lt;/p>
&lt;p>那个时候我觉得是一个，心里面还是挺平安的，就是说当我自己向神祷告也心里有一个确信：这是一个长期的功课，不是一年半载就能结束的。&lt;/p>
&lt;p>所以到我听到我们要租房的消息的时候，心里面还是有一点、心里面一下子就觉得不平安。为什么这个时候要租房子？其实那个时候、租房子给我带来的一个信心上的一个摇摆。&lt;/p>
&lt;p>就是我们教会是不是坚持不下去了？是不是要退后了啊？那个时候我心里的信心就有点儿起伏，但是后来一听说房子没租到，就特别的感恩。我就觉得真的是感谢神这条路是唯一的道路，没有别的可以选择的道路。当知道租房没成功的时候就更加确定：神是要我们继续在这条路上走下去。。所以圣诞节过后、这条路一直是神给我们带领的，为我们一直预备的。&lt;/p>
&lt;p>没有因为圣诞节带来那个信心上的消沉，而且心里面的平安也没有减退。&lt;/p>
&lt;p>在这个过程当中，还是挺感恩的。一直到现在，我觉得神的恩典、神的保守、神的护卫、真的是每时每刻都在、我们就跟着继续往前走就可以了。&lt;/p>
&lt;p>这是我们一年的一个回顾。也许还有两年的回顾、三年的回顾或者甚至是十年的回顾，&lt;/p>
&lt;p>我相信我们依然是行在神的心意当中的。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：能分享一下第一次去平台的时候的事情？&lt;/strong>** **&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>答&lt;/strong>：他们一般都是星期日早晨的时候来我家看我，他们每次大概都是5点钟的时间到楼下，我第一次去的那天早晨，大概四点多就起来了，跟神祷告说如果5点钟他们还不到的话，我就出去了。真的是那天到了5点钟我一看、怎么楼下还没有人、我就赶紧穿好衣服出去了。&lt;/p>
&lt;p>然后刚出去、可能是5点过5分，就看到那个黑色的车，天依然黑着，车灯就过来了。&lt;/p>
&lt;p>我从我们小区的小树林就穿过去了，然后那一天我觉得就是挺感恩的，能够出去。好像一下子出去的那一刹那就突破了黑暗的权势。自己好像灵里面有一个突破似的，其实去了可能没有2小时就回来了。九点多钟就回来了。那个经历就是从早上出门的那一刹那，神给我的一个这样的走出去的突破。因为和警察也没发生什么冲突，还是比较客气哈。可能也都知道这个程序了，没有特别无理的。所以后面没有经历过什么印象太深刻的。在派出所里面他们还是照常登记啊，然后照常询问啊，我被询问过两次做笔录。我觉得这两次都是很好的见证神的一个机会。他们问的问题都是关于信仰的问题。每一次做笔录其实都是作见证的好机会。让我印象深刻的就是探访弟兄姊妹，就是在外面等待弟兄姊妹，虽然我真去的也不多，但是每一次探访，我都觉得神把我们放在，尤其是对大街所特别有负担，相信这一年当中神在大街所做了很多工作。&lt;/p>
&lt;p>虽然外面看不到效果，但是我们相信每一次我们在那里祷告的时候，感受到撒旦的权势，就是在那个地方我们祷告了，撒旦的营垒就要被我们的祷告震松一点儿。&lt;/p>
&lt;p>印象深刻的就是我看到弟兄姊妹那样的等待，那样的持守，我觉得特别的感动。有一次夏天的时候，特别开心的就是能够给弟兄姊妹包饺子送去，然后他们很开心，吃得特香，那时体会到弟兄姊妹彼此的相爱，好久都没有体会到你爱弟兄姊妹，付出之后得到的那种甘甜。&lt;/p>
&lt;p>其实对我印象深刻的是我在外面的经历，不是在里面的经历。** **&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：你第一次被学校接回来的时候，学校方面对你都说了些什么？&lt;/strong>** **&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>答&lt;/strong>：我觉得是，学校每次对信仰的问题他们也在思考么，尤其是我们的一个领导，他其实是对于苦难的问题有很多的不解，每次跟我交流的时候也是探讨，就是探讨信仰方面的问题。&lt;/p>
&lt;p>没有对个人生活，工作有什么威胁啊，这些都没有。反到是借着这个机会与他们有深入的沟通。** **&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：对教会的现状及教会的出路，现状是现在进不了堂，停在这里；又不知道将来的出路在哪里，你是怎么看的？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>答&lt;/strong>：我是觉得走一步说一步吧。在这是上不是我们人能做什么的。这个时候尤其是到今年开始的时候，生命当中或是灵里面都感受到神要使用我们这个教会。一定要让我们这个教会扎根，就是要往下面深深地扎根。这个扎根不是说我们一年两年就能够扎得稳的，所以我觉得最近这段时间神是让我们的教会。不管是个人的生命还是我们家庭的生命状况，小组的还是整个教会的，打基础打根基的时候。&lt;/p>
&lt;p>所以我们个人也是在操练，如何往下扎根的这个过程。所以我是觉得至少这个时间，如果神让我们打根基，就像盖一座楼一样，要是盖一座摩天大楼的话，那可能根基要更深。&lt;/p>
&lt;p>要根基更深的话，那就不是一时半会儿能完成的，我倒是觉得这个时间的长短在神的手中，但是我们现在等待的时间是一段向下扎根的时间。** **&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：刚才也谈到家庭的事情，你家庭对这事儿是怎么看的？你的丈夫，还有你对你的两个小孩有解释过么？还有就是你长辈，他们了解这些事么？&lt;/strong>** **&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>答&lt;/strong>：一开始还是，尤其是家里有些不信主的不理解，对老人来说我们也是最担心老人不太了解中国的状况。尤其是现在中国的状况所以就没有多跟他们谈起这些事情，也因为不在一起住。我们没有跟父母谈过我们进派出所啊，以及学校领导来看的这些事情，没有跟他们正面的沟通。&lt;/p>
&lt;p>我觉得这个也是，我们夫妻之间一个信心不够吧，没有敢和父母来分享这个事情。会和我们的家人就是和我们同辈的人分享，同辈的人分享也是一方面为我们担心，一方面也觉得哎呀基督徒可真苦啊，哈哈。&lt;/p>
&lt;p>对于孩子来说，我们挺感恩的，就是说在这个过程当中，他们更清楚了父母的神是我们的神也是他们的神。从今年开始的，原来是父母的神是他们的，我们就是一个旁观者，但是从去年开始他们个人的生命有了特别大的改变。就是从原来不信这位神到真的信这位神，我觉得感谢神的就是带着他们去探访了一次弟兄姊妹在派出所外面，然后到了以后就到处找哪里有出口要把弟兄姊妹就出来。感觉自己好像有那个英雄主义，一直到晚上十点多的时候，十一点还没有出来么，我就说要不咱们回家吧，太晚了。他们说：那等到这会儿了还不出来，要是我们走了，不就白等了?后来他们就在车上睡着了。醒来后就说：HS阿姨出来了吗？&lt;/p>
&lt;p>从那天后的第二天，第三天他的灵里面就有特别大的改变，对神的那个。我也不知道是不是这件事情引起的。确定自己，尤其是第一个孩子，确定自己认识神，确定自己是个罪人。&lt;/p>
&lt;p>确定自己，愿意来相信神就是在这个事件后的一两天的时间。从那个时候他们就是有特别大的，让我惊讶的，就是说他们真的是和神之间有了一种个人的关系。&lt;/p>
&lt;p>他们的祷告也不再是那种形式上的祷告，慢慢地开始他们愿意凡是祷告，就是这个事件，而且他们还愿意帮我出一些主意，早晨他们来看我了，说妈妈我替你掩护，然后你出去。&lt;/p>
&lt;p>这就是和孩子们一同经历信仰的艰难，但是也看到他们里头有成长。特别的感恩。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：你丈夫呢？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>答&lt;/strong>：我丈夫他一直是属于那种保守派的。怎么说呢，就是他呢觉得信仰是，因为他的观点呢就是说，他自己可能是不太认同教会的户外敬拜，从一开始他就不认同。&lt;/p>
&lt;p>所以就没有积极地参与到户外敬拜当中，挺感恩的是我每次去的时候他也支持。没有特别的拦阻。&lt;/p>
&lt;p>有一次我才派出所回去了，也问孩子要是妈妈出不来怎么办？孩子们说：没关系啊，反正你也不会被他们咔嚓了。我出去了几次，家里的敬拜就是由我丈夫来带领。也是从他开始带领家庭敬拜的时候开始，他的生命也开始成长，就是现在我们4个人一起敬拜的时间比较少，神也借着这个时期让他成长。&lt;/p>
&lt;p>虽然他没有出去，但是他的心一直还是在守望教会的。** **&lt;/p>
&lt;p>**问：&lt;strong>&lt;strong>那现在我们回到教会事工这一块工作，你是祷告部的负责人，祷告部这一年从4·10开始以后，祷告部的服事有什么变化？&lt;/strong>&lt;/strong> **&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>答&lt;/strong>：这一年来，祷告其实虽然我们的祷告会在持续进行，但这部分事工不是我们祷告部完成的，这个是整个教会其实也包括新树教会在内的一起的侍奉。所以在今年这一年多中，一年的祷告服侍当中其实让我感触到时一个搭配服侍的一个开始，一个新的开始，也是一个搭配服侍的这样的一个反映。从去年各个教会的讲员来分享，然后到诗班的来带领敬拜，然后我觉得是一个集体的服侍，在这个里面可能祷告事工部承担的一小部分的事工，其实大部分的事工就是各个部门一个配搭。特别感谢的是新树教会的这些姊妹们，在祷告服侍上对于我们的付出。所以我觉得这个一年来这个祷告服侍其实是一个联合的服侍。这个是以前我们守望教会没有的，以前好像周三祷告会，都是祷告事工部安排：负责讲员啊，敬拜啊，还有什么祷告啊，就好像是一个部门的侍奉，但是后来经过了户外敬拜就看到这种联合侍奉的力量。&lt;/p>
&lt;p>其实一直到今年我们和圣乐事工部这样的搭配啊，我觉得特别的感恩，其实是我们教会以前欠缺的一个彼此搭配服侍的一个转变。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：还有从4&lt;/strong>**·10****开始这一年过程中，来参加祷告会的人数，状况有什么变化，有没有高潮或低潮？**&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>答&lt;/strong>：其实回想起来这个祷告可能还是在建堂那个时候，建堂的那几个月其实是当祷告的高峰期，之后祷告好像就进入了低谷期。其实从410过后因为是五天的那种祷告，最开始的那几个月大家还是祷告的热情比较高，祷告的心劲儿比较足，但是到了中间到了后来的时候，好像是秋天啊冬天的时候，祷告的人数开始下降，我觉得是一个疲乏期。但是到了今年，今年好像反到是，尤其是圣诞节过后的那一个祷告有一个重新的开始似的，圣诞节过后我们也调整了不是天天有，每个周三的祷告直到现在我觉得挺平稳的，而且祷告的深度啊，还有祷告的合一，灵里面的合一比以前更强了。我觉得也是有一个这样的波峰波谷，目前来说是进入到了一个平稳期了。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：就现在教会的现状而言，你觉得祷告部在教会将来的事工有什么调整或计划？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>答&lt;/strong>：就是我想祷告服侍还是要和敬拜赞美这个主题要更好的联合起来。我觉得祷告是离不开敬拜和赞美的，可能我们教会本身在祷告上面的缺乏就是敬拜赞美的灵的浇灌，当你敬拜赞美没有完全得到释放时，祷告的灵也被压制。&lt;/p>
&lt;p>这个事我们在今后是要把祷告赞美还是要更好地结合起来，就是说好的赞美，好的敬拜来带领复兴的祷告，和这个是有关系的。所以后面祷告也打算和圣乐事工部之间有更深的一个配搭的服侍。&lt;/p>
&lt;p>我们的晨祷不是要多少人的复兴，多少人来，晨祷就是一个祭坛一个持守，神设立的晨祷就是教会的一个火苗似的，它一直在那里着着，然后那个火苗在神要使用的时候就随时可以取火似的。我觉得晨祷也特别的感恩，就是现在一直有弟兄姊妹，虽然两个三个四个五个，最多的时候也就是，户外敬拜以后不到十个人，但是就是这样，就好像是一个火种一直没有熄灭。这也是神自己的保守吧。后面的祷告还是需要一个是牧养事工部讲员的一个供应，现在双燕牧师一个人的供应是比较困难的，她持久的服侍也是需要她自己的一个调整，可能后面再讲员上面需要我们教会的其他的同工啊，其他教会的支持。这个是需要的，还有我们更好的新的敬拜赞美的方式，促进大家在圣灵当中的祷告。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：对教会及弟兄姊妹要说的话，还有什么要补充的吗？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>答&lt;/strong>：就是像圣经上所说的：若非耶和华建造房屋，建造的人就枉然劳力；若非耶和华看守城池，看守的人就枉然警醒。这个尤其是我们在祷告事工上，是神自己的工作，我们人其实就是一个听他的话，遵行他的话，能做多少就做多少。&lt;/p>
&lt;p>也特别期待的就是神也借着这个属灵征战的煎熬期或这个等待期，让我们的祷告更加，跟神的关系通告祷告更亲更深入，我们的祷告不再是表面上的祷告，或者是事物层面的祷告，而是让我们个人生命的祷告是一个像呼吸一样的和神建立更亲密的关系。&lt;/p>
&lt;p>然后我们生命的根基有那样祷告的根基在里面，让我们的家庭有祷告的根基在里面，我们教会的各项的事工有祷告的根基在里面，期待着这段时间神把我们祷告的根基打得越来越稳。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>我们都在一起！——LJF姊妹访谈</title><link>/2012/11/21/%E6%88%91%E4%BB%AC%E9%83%BD%E5%9C%A8%E4%B8%80%E8%B5%B7%EF%BC%81-ljf%E5%A7%8A%E5%A6%B9%E8%AE%BF%E8%B0%88/</link><pubDate>Wed, 21 Nov 2012 08:49:43 +0000</pubDate><guid>/2012/11/21/%E6%88%91%E4%BB%AC%E9%83%BD%E5%9C%A8%E4%B8%80%E8%B5%B7%EF%BC%81-ljf%E5%A7%8A%E5%A6%B9%E8%AE%BF%E8%B0%88/</guid><description>&lt;p>守望的弟兄姐妹们，我觉得非常的荣幸，这段时间能跟大家一起来敬拜我们的神，用这样的方式。我非常的欣赏你们，也非常的敬佩你们对神的追求、在信仰中的持守，还有你们之间的彼此相爱。我想告诉你们，你们不孤单，我们是一家人，无论是遇到什么样的状况，我们都在一起。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>我们都在一起！&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>——LJF姊妹访谈&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>**采访时间：**2012年3月15&lt;/p>
&lt;p>**采访地点：**家中&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：作为新树教会的一个姊妹，你是如何开始参与守望教会户外敬拜的？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>答：其实这中间是有一个过程的。我记得我最早的时候知道守望就是建堂的时候，我记得是09年，有一次双燕牧师去参加守望的祷告会，我们有几个姊妹就一起跟着去了。而且我们站在前排。当时我记得双燕牧师的那个讲道非常的感动，而且非常的鼓舞、有力量。那个时候我们就所有人一起站起来唱诗歌，我就被很深的打动，我当时也是觉得，建堂是一件很好的事情，而且应该是神喜悦的事情。所以我自己从态度上一直都是蛮支持这个事情的，然后在这个过程中也比较关注。后来得知守望户外是已经比较晚的时候了，已经是4月10号之后了。那个时候其实慢慢的陆续听到守望的弟兄姐妹的一些见证，看到大家写的文章，知道遇到的一些被可能不公平的对待，听到大家说在里面的一些见证，包括他们怎么样在里面很喜乐的唱诗歌，怎么样跟警察传福音，怎么样经历那个24小时、48小时。那个过程其实我一直都特别的感动，而且开始去参加一些祷告会，但是没有那么密集，不过还是挺感动的。可能是我自己做事情比较犹豫吧，我当时是在想，如果我要去，我应该怎么对待这个事情呢。首先其实我自己觉得，从来都觉得好像我们是一家人。如果是我的弟兄姐妹遇到这种事情，肯定是会站在弟兄姐妹这一边。然后我也通过牧师和其他弟兄姐妹去更多的了解里面的原委。然后我就知道，可能神给守望的使命是不一样的，给守望的牧师他们的看见也是不一样的。而且我自己个人觉得，这个事情可能看起来是非常的艰难，但是我们的信仰中可能应该要守的一个底线吧。所以我觉得我们的信仰是一个有坚持的信仰。而且我相信可能这些年，守望在经历很多不一样的事情，包括一些压力，包括历练，可能都是在做某种预备。我个人会比较相信这个事情总会落到一个大的教会上面来，需要她来承担。因为我觉得它不是一个教会的事情，可能是我们整体的状况，只不过因为守望她的发展以及她的使命，正好就是落在这个上面。所以我自己是觉得，我应该做些什么的。但是我当时也有一些忧虑，就觉得我不要为了血气而去，我也不要为了逞强而去，甚至不要为了好奇而去。所以我就开始考虑这个问题的时候，就想了好多，就觉得，我也不要为了悲情而去。就是，如果我要去，我就是为了要敬拜神而去。而且我就开始求神，如果是你自己感动我要去，就你一定要自己带领我。在这个过程中，也是考虑了好久。又寻求祷告，去参加祷告会。去了一个小的团契，是那个有守望的弟兄姐妹去过的一些人，也有几个新树的弟兄姐妹。我们有一天晚上就在一个弟兄的家里聚集，大家一起有很好的分享。在这个过程中就非常的喜乐，也非常的得激励。也看到那些去过的弟兄姐妹，神怎么样在他们的生命中，就是让他们来面对自己各自的问题。不仅是敬拜神，而且是自己的生命好像被更新，被突破。当然我也是蛮羡慕这样的状态吧，但是我也一方面又清醒的告诉自己说，我不要为了这个羡慕而去。所以我当时也是，跟LJ姊妹这样一起去嘛，然后我们就说，那我们祷告寻求吧，这个星期里面，如果是神清晰的带领我，那就去。当时我好像记得跟神说，如果你，是你自己带领我的话，那就让我这一周每一天都非常的喜乐，每一天有力量。而且很好玩，我还跟他求一些小的印证，是关于我自己的工作上没做的事情上面的。很意外，反正就是那个周，我求的那个印证就实现了。然后在那个一周里面也是非常的喜乐，每一天都觉得很有力量。然后我就觉得，那没错。我就决定要去了。而且在那个之前，其实也有一天我跟神祷告的时候，就求问神，就是关于我为什么要去这个问题。但是祷告了好长一段时间，也没有好像从神那里有什么领受。我比较清楚的记得那天晚上我就去睡了。在睡觉之前的时候，就是还没有睡着，突然脑子里就有两个词蹦出来，一个是“无意义感”，一个是“无所谓”。我突然就觉得好像心里被扎了一下那样，因为我很清楚的知道，好像这两个词，这两种状态，是经常在我的生命中出现的。就是觉得无所谓，无意义。我当时甚至会觉得，我为什么要去呢，多我一个不多，少我一个不少，就是好像无所谓的样子，去又怎么样，或者不去又怎么样，就很有无意义的感觉在生命里面。我回想我自己，其实很长的时间，一段的生命经历都是这样的，就被这些东西所充斥。那天晚上就好像神藉这两个词就有一些对我的光照，让我好像明白，这个东西在辖制，辖制我，或者说不单单是我一个人，甚至是我觉得，可能很多的80后的孩子都会面临这样的问题。我当时觉得，哎，这好像是神对我的一个开启一样，后来还跟弟兄姐妹去分享。插入说一段了。后来我就决定要去了。决定要去之前的时候，就非常的喜乐和有力量。然后就到了前一天准备的时候，跟另外一个姊妹，LJ姊妹，她在我们家里住。我们很晚才到家，大概12点钟，突然就发现楼下有警察来敲门，他们就按门铃。虽然我有准备，就是也知道可能会面临什么状况，但那个时候还是稍微有点慌。我就赶紧跟牧师还有其他的弟兄姊妹打电话。我开始是不想让他们上来的，但是因为特别晚了，他们可能就叫了小区的人来开门，就上来了，直接来敲门。那个时候，我其实一开始不太想开门，觉得他们没有权利那么晚进到我家里来。但是因为我还有同屋在，所以也不想把她们都吵醒。后来我想，那就让他们进来吧。开门之后，我就问他们要出示证件，他们出示了一下警官证，但是进来的，除了两个警官，还有三个身份不明的人。他们进来之后，就对我们有很多的盘问，问我们的信仰状况啊，问我们怎么聚会啊，牧师是谁，什么的。其实他们可能了解了一些状况，但是他们并不知道我们具体是谁，他们甚至不知道我们是新树教会的。所以他问了很多的问题，在这个过程中，我们也跟他讲了好多关于信仰的话题，跟他解释我们的信仰到底是什么。其实那个过程中也会有一些血气，就是会有生气，因为他们一直就拿摄像头对着我们。后来他们就开始宣布说，从现在开始你们就不能出屋、家门，要24小时对我们看管。然后就让那三个身份不明的人就一直守在家门外。那个时候我们就都有点生气了，因为觉得他没有任何的证据，也没有任何的罪名，可以这样的对待我们。然后我们就说，要他们三个人出示证件，不然我们就觉得人身安全受到威胁，那样。但是肯定讲理也讲不过这些嘛，后来想想，可能现在不是跟他们掰扯这些的时候，就让他们先走了。然后我们到很晚，三四点钟才有一些休息。后来有一些祷告，到第二天的时候，就状况就好一些，就没有那么血气。我们就开始出去面对那些守在门外的人。那段时间里面，他们一共换了三拨人，就是每次是两个人，不同的，他们轮流来看守。而且其实他们看守的人也并不知道我们为什么，他们好像只是执行命令。然后我们那天就出去跟他们有一些解释，我们究竟是为什么。因为刚好是主日嘛，我们就直接就是在那儿唱诗歌给他们听，然后后来还拿一些东西给他们吃，然后跟他们有一些交流。后来交流的过程中，特别是LJ姊妹，她就给他们传福音。他们有一些人还是听进去了。有一两个警察还是挺好的，可能也不是警察，不知道是不是协管之类的。他们的状况并不是特别好，工作也非常的辛苦，而且可能不见得他们有执法身份。所以在跟他们交流过程中，发现跟他们讲福音他们有的还是愿意听，那个时候就觉得蛮好的。那次没去成之后，后来又过了大概两个星期吧，我也忘了，我中间又有一些祷告，也是求神让我如果再去的话，除去我里面的血气，不要那么的冲动，一定就是比较柔和的对待他们，因为我不是针对他们去的，我是去平台是为了敬拜的。我后来第一次去的时候，是跟另外的一个姐妹和一个弟兄一起去的。我们没有上到最上面那个平台，但是走了一半，就直接被警车带走了。而且后面的状况我大概也了解一些。那天也蛮神奇的，我基本上就是很喜乐，也没有什么特别的。没有被很粗暴的对待，就还好了。在里面我们唱诗歌，然后自己看圣经。所以，第一次去，很快就被放了，当天下午一点多不到两点就被放了。在这个过程中，我被简单的审问了一下，神也一直与我同在，我也不知道哪里来的一些警醒和有一些智慧的话，所以就没有觉得特别的被恶待。所以，那次还是第一次去，就很被保守。那后来，其实好像是又去了一次吧，断断续续，但是这个还都是比较间断性的。然后中间有一段时间没有去，一直到我后来中间发生了一个比较大的转折，是我十一回家之前，就去了一次。那次也是还不错，就是虽然进去之后会被审问啊，或者有的警察态度不是特别好啊，但是神还是一直的保守我。然后，我印象比较深的是，后来我十一的时候，自己发生了一些状况，就是我的生活突然好像有一个对我来说比较大的磨难出现。那段时间就非常的沮丧。&lt;/p>
&lt;p>** **&lt;/p>
&lt;p>** **&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：户外敬拜开始一年多的时间，在这个过程中你有哪些经历？大概分成哪几个阶段？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>答： 我自己觉得可能一开始是一个寻求的阶段吧，就是寻求神自己对我的呼召，因为我当时肯定也是出于对守望有肢体情谊和陪伴的心。但是我不希望自己是因为血气，或者是因为觉得好奇，或者是因为其它的目的去参与这个户外敬拜。更多的是希望在这个过程中，神自己来呼召我。我去那边既是为了陪伴，也是为了要敬拜神。在这个过程中，有比较多的寻求，自己祷告，跟弟兄姐妹也有不少的交流。我是希望神自己能够清晰的来呼召我，让我去那边单单是为了敬拜他，当然也是为了肢体情谊，所以在这个过程中也蛮有得着的。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>我觉得这一年分了好几个阶段，第一个阶段是一个寻求的阶段。在那个过程中，我自己也是有蛮多的祷告，然后跟守望的弟兄姐妹之间有一些交流啊沟通，听他们的分享。因为我希望如果我自己去参与的话，不仅仅是作为陪伴，然后也是希望神自己来呼召我，让我去那边也是为了敬拜他。然后在这个过程中神也非常保守我，确实也是有很多的感动，而且有印证。所以，那个应该是一个寻求的阶段。过了之后就是我正式的开始去参与户外敬拜，是一个尝试阶段吧，可能算是。然后那个过程中就经历了几次。一次就是，第一次的时候还没有去，就被堵在家中。然后后来呢，是间隔的去了两次吧。在那个过程中，我自己觉得还是，就是有自己的血气和软弱的部分，但是也有蛮多神的保守。所以我后来，去的那两次的时候，就蛮好的，就是在里面也会遇到有一些警察，可能态度不太好，会有呵斥，但是总的来说，还是不错，就是神在那个过程中蛮保守我的。我自己也是不停的祷告，求神除去我的血气，更多的去谅解他们。因为他们可能在做他们的工作，而我是为了敬拜神去的。所以那个差不多是第二个阶段吧。&lt;/p>
&lt;p>第三个阶段我觉得是蛮特别的，就是到了一个阶段是被神呼召出来。我觉得基本上是十一月和十二月这两个月的时间，除了中间有事情，有两周有事情没有去，其它周我都是坚持去户外敬拜的。那个过程神之前的呼召非常的明显，而且我自己心里面也非常的有感动。因为平素可能就是过惯了那种比较安稳的日子，其实本性里面来说也不太喜欢过这种征战的日子。第三个阶段我觉得是一个被神特别呼召出来的阶段。因为自己有一段时间也非常的软弱，因为生活上的一些问题，就是遇到困境这样。然后就觉得那个时候，灵里面也比较下沉。然后我就祷告神，就是让我在这个特别的时候，神就开启我在这个特别的时候，不是一味的沉浸在那个艰难中，而是应该越是艰难越要祷告越要起来征战。所以其实也是击退魔鬼的控告的一个很好的办法。所以那个时候我就突然之间就非常的有力量，就觉得被神呼召了。然后我就很有力量的坚持了十一月、十二月吧，这两个月基本上都是参与户外敬拜的过程。而且在这样敬拜的时候，去的时候就有很多的得着，就那个神的力量同在那种非常的喜乐。而且我有一次就是在平台上敬拜完了，然后直接他们就让我走了。就是那个，是感觉蛮得胜的，并不是每次一定要进去。当然进去派出所的时候，也会有更多的平安在。然后跟弟兄姐妹之间的，一起唱诗啊，一起读经啊，一起分享啊，也特别的好。那段时间，是灵里面非常的复兴、很得着的一个阶段。然后，再接下来就是近期吧，特别是圣诞之后到今年，就觉得是一个持续的阶段。可能灵里面、身体上都有一些疲惫，所以就去再休整和持续的一个阶段。然后也是，就是偶尔的有去，但是去的次数不多，但是更多的是在教会中有些服侍，去陪伴、探望这样。所以大致经历的我觉得自己来说是这样四个过程吧。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：这个过程让你有哪些属灵生命的得着和感恩之处？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>答：得着蛮多的。一个是首先我觉得自己的信仰更被坚定。然后另外的就是，就是好像自己的属灵观有拓展。原先就可能没有从那么大的国度的观念来看待神的事情、看待教会、看待福音。但是现在突然觉得这不仅仅是一个个人的事情，当然是个人的事情，跟神之间，也在乎到教会的事情，还有整个神的国度的、大的这样一个使命的观念。我觉得在这些方面有很大的被拓展。然后自己就是从自己的生命来看，觉得蛮多被磨砺的。一方面就是我其实以前蛮多血气，这样，然后就在这个过程中也是被神所修剪，被神所保守吧。然后就觉得血气的部分除去了不少。然后还有就是忍耐等候，因为这个也是我个人觉得是比较艰难的部分，但是在这个过程中就不断的要持守来操练这个忍耐等候，在这个过程中更多的来认识神，更多的来寻求神。还有就是跟弟兄姐妹之间的彼此切实相爱，就是这个阶段是特别特别明显的。无论之前可能你是不是那么认识，或者关系那么好，是不是那么好，但是在这个过程中就格外的彼此相爱，而且彼此体谅各自的软弱啊，去彼此照顾。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>有感恩的地方就是，首先可能是更多的经历神。就是无论你准备要去之前，还是去的过程中，然后甚至在里面被24小时，或者48小时啊，常常能感受到神的同在，那种，然后神会托住，在当下的时候。然后包括可能要面临一些不太愉快的谈话，跟国保啊、警察，但是在这个过程中，神也常常就是好像会给我一些智慧，让我或者是敏感，在那个时候就不至于说错话，或者是能够说一些智慧的话语。然后，在这个过程中，我觉得神也慢慢的开启我，让我有更多怜悯的心吧。其实我原先可能对警察和国保这些人不是有太多的好感，在这个过程中有很多的发现，觉得他们有一部分人其实还是蛮善良的普通人。就是他们有自己的工作，也有自己的苦恼，而且他们对待我们的时候，相对还是态度比较柔和。所以在这个过程中对他们也开始有一些负担，就是会跟他们聊一些福音啊。&lt;/p>
&lt;p>比较感恩的就是，在这个过程中蛮被神保守的。就是无论是前面的准备啊，还是去的过程中，甚至有几次就是被24小时甚至48小时的时候，就是神一直会与我同在。就在里面常常会觉得有极大的平安，然后也会在里面唱赞美诗，有时候会跟警察有一些交流和沟通。那在这个过程中，也发现可能是我以前对这个人群不是太有了解，可能好感也不是那么多。但在这个过程中，又发现有一些警察和国保其实他们也是蛮善良的普通人，就是他们只是在做他们的工作。所以有一些还聊得不错，所以对他们这个群体更有负担，就会为他们祷告啊，给他们传福音啊。&lt;/p>
&lt;p>还有就觉得特别感恩的事情是，那个过程中，因为有一段时间，几乎每周日都去嘛，去户外敬拜。但是自己的生活并没有受到特别大的影响，比如说工作啊，在做的事情啊，还有精力体力这些，都格外的被保守，然后也没有误事，就是神真的不误事。有两次比较奇妙的就是，摆脱跟踪的经历。因为在那个过程中，其实他们应该来说是专业人士啦，我们没有这方面的经验。但是在这个过程中，神就非常的奇妙，好像把他们的眼目给遮蔽了一样。一次是深夜的时候，十一点多，他们把我放在一个四环边上，我一个完全不认识的地方的时候，心里好像突然就被神点亮了一下，我当时就留了个心说，哎，他们会不会有跟踪。然后就开始观察，仔细的观察了一下，结果就发现真的是有跟踪。而且在这个过程中，我们当时有四个弟兄姐妹吧，然后都各自的遇到了这种情况，我们也没有商量，但是我们就同时就都回到了教会。他们就没有跟踪成功。还有一次也是比较惊险，就是白天的时候，有好几辆车一起跟踪我们，我们就上演那个飞车大战。甚至我们到了商场吃饭的时候，他们就跟我们面对面，非常的接近，要摆脱其实是非常不容易的。但是后来，我们在吃饭之前有祷告，吃完饭之后就非常神奇的，急中生智的，我们就分成两批，然后就躲避了被跟踪，然后也免于遇到被堵门之类的事情。所以，自己也蛮感恩的，还有就是神也保守我，包括我的房东，我的同屋，她们虽然知道这些事情的发生，但是仍然蛮支持我的，就没有把我赶出去。所以她们也非常的，虽然不信，但是理解这个事情，我觉得神也是格外的免除我这些忧虑吧。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：你最大的盼望是什么？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>答：最大的盼望，当然是希望我们能够早日的进入到我们的新堂中去，我们可以合在一起，弟兄姐妹一起的来敬拜神。而且早日能够看到，我们的福音能够在这个国家比较顺畅的得到传扬，有更多的人来认识神，让他们知道这个神是怎样的一位神，他们也知道，神所设立的教会在地上是一个什么样的使命。当他们的生命遇到难处或者挫折的时候，他们要寻求他们生命的意义的时候，他们能够找到一个这样的教会。教会是一个公开的场所，大家想要寻求的时候，是可以寻得见的。我觉得，这样一种信仰比较开放的氛围，大家都可以自由的去认识神，这是我非常盼望的。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：对守望教会的弟兄姐妹，你有什么要说的话？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>答：守望的弟兄姐妹们，我觉得非常的荣幸，这段时间能跟大家一起来敬拜我们的神，用这样的方式。我非常的欣赏你们，也非常的敬佩你们对神的追求、在信仰中的持守，还有你们之间的彼此相爱。我想告诉你们，你们不孤单，我们是一家人，无论是遇到什么样的状况，我们都在一起。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>等待一个节日/书拉密</title><link>/2012/11/21/%E7%AD%89%E5%BE%85%E4%B8%80%E4%B8%AA%E8%8A%82%E6%97%A5%E4%B9%A6%E6%8B%89%E5%AF%86/</link><pubDate>Wed, 21 Nov 2012 08:48:40 +0000</pubDate><guid>/2012/11/21/%E7%AD%89%E5%BE%85%E4%B8%80%E4%B8%AA%E8%8A%82%E6%97%A5%E4%B9%A6%E6%8B%89%E5%AF%86/</guid><description>&lt;p>敏姐多年生活在与绝症抗争的日子里，疼痛、不适、死亡的阴影几乎笼罩了她的整个中年，在人看来，她是不幸的，但她却认为自己很幸运，因为她是上帝的孩子，她的内心时刻充满着真实的平安。&lt;/p>
&lt;p>那天敏姐来电话，说起自己的病情，显然又在恶化，而且疼得厉害。她在电话那边，声音暗哑，却很平静，仿佛在说着别人的事，又不断地告诉我不用太担心。&lt;/p>
&lt;p>我拿着电话，一时不知道说些什么好，突然笑着问她：“你预备好去见祂了吗？”&lt;/p>
&lt;p>隔着电话，她一定也听见了我问话中的笑意，便也笑了一声，说：“是的，我预备好了，从里到外都预备好了，就等祂来接我。”&lt;/p>
&lt;p>那一瞬间，我非常感动，特别想越过电话，抱抱她。&lt;/p>
&lt;p>算起来，敏姐患鼻咽癌也有十六七年了，中间做过两次化疗，复发过三次。曾为她诊病过的医生看到她，总是惊讶于她的忍耐力和生存率。据说当年与她同期患病的人早已陆续离世了，以至于她因化疗后遗症留下的种种不适，医生竟然找不到合适的临床解决方案——很少有病人在化疗后能生存这么久，医生们无经验可循。&lt;/p>
&lt;p>每每说到这些，敏姐都会笑言：“因为我是信耶稣的，是主延长了我的生命。”&lt;/p>
&lt;p>这种表达，未必所有人都会相信和接受，但所有看到她的人，都不能不感佩于她的忍耐与虔诚。&lt;/p>
&lt;p>在我们的家族中，敏姐不是善言辞的人，但始终被众亲友们看为是诚实善良的人。这种诚实善良不单单表现在普通的日常交往上，尤其表现在一些需要选择的大事上。&lt;/p>
&lt;p>敏姐婚后一直未生育，经人介绍，她和丈夫抱养了一个女孩。那个时候，她和丈夫都在厂子里工作，工资不高，身体也都不算强健，但对孩子非常好，视为己出。女孩后来出落得非常标致，也很懂事，知道父母赚钱不易，很少追求穿戴，倒是让敏姐夫妇两个在她个人的成长上没操心太多。&lt;/p>
&lt;p>大约是在敏姐病情再次复发的时候，她不知道自己还会坚持多久，便下了个决心——一定要找到孩子的亲生母亲，预备着如果哪一天自己离开了，孩子终究还会有个能帮助、保护自己的母亲。这种想法，在家族里引起的争执与震动不小。要考虑孩子自己的感受是一方面，最关键的是，大家都担心，倘若孩子的母亲真把孩子带走了，她这么多年的心血和付出岂不是白费了吗？&lt;/p>
&lt;p>但老实的人往往也都是特别执着的人，敏姐下了决心就没变过，虽然她从不曾用多么动人的词汇表达过自己的想法，但她的愿望却足以让人感动和敬佩——无论如何，让孩子幸福，让孩子能不孤单。难得的是，敏姐夫也会这样想。于是这事就这样定了。&lt;/p>
&lt;p>寻找母亲的过程不算太艰难，她循着当年的一些线索，最终从北京找到了那位母亲，并告知了实情，那位当年因为婚变而离女赴京的女士答应重回故地见见亲生女儿；艰难的是，如何让孩子面对这种小说里才有的身世而不会受伤害。&lt;/p>
&lt;p>一直认为自己脑子不够用的敏姐开始了精心细致的筹划。先是对女儿慢慢地渗透，让她明白，这个世界上有各种各样的人和事，发生什么样的情况都是可能的，但许多做父母的在做各种选择时，也都有自己无奈的地方，毕竟是有限的人，也会犯错，也需要体谅；然后趁着春节，准备了一场聚会，请了些亲友来赴宴，其中就有孩子的母亲，敏姐特意让母女两个在餐桌前相逢，却未点破背景，只是让母亲看看女儿，也让女儿对某位阿姨有个印象；大约又隔了几个月，她才找机会和女儿说明真相，那个时候，她似乎感觉体力不支，几乎是以最后嘱托的语气和女儿说起此事，并说如果女儿愿意，可以和亲生母亲到北京生活和发展。&lt;/p>
&lt;p>感恩的是，那个懂事的女儿虽然不情愿自己竟然会有这样的身世，却仍然愿意守在她的身边——“因为是你把我养大的”，并鼓励她坚持着活下去，看到自己工作、看到自己恋爱、看到自己成家生子也成为母亲。&lt;/p>
&lt;p>我相信上帝是公平的。如祂所应许的那样，那些愿意舍下自己的，将会获得更多。当年算命的人说敏姐不会活过46岁，如今，她已经快60岁了。&lt;/p>
&lt;p>对敏姐来说，成为基督徒是她生命中的一件大事，生病则使她成了周围人的祝福。在化疗后遗症还未严重到影响她发音和吞咽的时候，她一直是唱诗班的主力，也是探访小组的重要成员。许多身体虚弱或精神软弱的信徒看到她撑着病体探望自己时，都特别受鼓励。她不是擅长言辞的人，但她的出现总让人看到上帝同在的美好，那种安静与勇敢、那种单纯与忍耐，常常透过无声的陪伴温暖、激励着他人。&lt;/p>
&lt;p>我特别感谢她，能够允许我坦然地提及对最后时刻的等待。相对来说，中国人是最不情愿也最不敢提及死亡的民族，面对绝症患者，从家人到医生，都本能地采取隐瞒的方案，恐怕患者知道实情而丧失活下去的勇气与盼望。但敏姐却是我众多亲友中很特别的一个人，面对我的问话，她会含笑回应，且充满期待。在她的心里，最后时刻其实是一个值得期盼的盛大节日——因为她终于可以和主耶稣在一起了。&lt;/p>
&lt;p>我们每个人最终都要离开这个世界，但未必每个人都敢于期待那个时刻。在这样一个到处充斥着无神言论的国度，因为缺少对永恒的盼望，人们宁愿麻木混沌地活着，不愿思考个人的最后时刻；因为缺少对基督救赎真理的体认，人们宁肯在罪恶的世事人情中摸爬滚打，不敢面对个人的最后时刻……&lt;/p>
&lt;p>敏姐多年生活在与绝症抗争的日子里，疼痛、不适、死亡的阴影几乎笼罩了她的整个中年，在人看来，她是不幸的，但她却认为自己很幸运，因为她是上帝的孩子，她的内心时刻充满着真实的平安。&lt;/p>
&lt;p>也许，这就是基督徒的幸运吧，因为认识了那位赐平安的主，就会将世人最恐惧的时刻看作是一个美丽的节日，并满心欢喜地等待与主自己在一起，而这，就是天堂，就是给每个人的福音！我深切地盼望，也常常在祷告中祈求，我的亲人们都能听见并接受这个福音，好让我们有一天，即使身处不同的地域，仍然可以在上帝的家中永远团聚，再不分开！&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>发在老妈手术前/宋嫂</title><link>/2012/11/21/%E5%8F%91%E5%9C%A8%E8%80%81%E5%A6%88%E6%89%8B%E6%9C%AF%E5%89%8D%E5%AE%8B%E5%AB%82/</link><pubDate>Wed, 21 Nov 2012 08:46:49 +0000</pubDate><guid>/2012/11/21/%E5%8F%91%E5%9C%A8%E8%80%81%E5%A6%88%E6%89%8B%E6%9C%AF%E5%89%8D%E5%AE%8B%E5%AB%82/</guid><description>&lt;p>其实在带领妈妈寻医看病以及等待手术，即使和医生谈话的过程中，我一直满有平安，那种平安并不是我相信妈妈的手术和预后一定没有问题，而是我相信即或不然，他的恩典也一直与我们同在。****&lt;/p>
&lt;p>被护士长从病房里轰出来，在病房外的楼道里等候妈妈的手术…..&lt;/p>
&lt;p>我在天坛医院，老妈在等待手术，是脑动脉血管瘤，准备施行介入手术。&lt;/p>
&lt;p>多天前就想发出来请大家代祷。但国庆期间电脑摔了一下就坏了，送修多日还没取回，一时不方便上网。幸亏LH姐妹把她备用的电脑给我使用，有了网络仿佛和世界又联系在一起了，不过没有网络和电脑的日子还是挺好滴。&lt;/p>
&lt;p>真的是很久没上博客了，其实很多文字时时地在脑子里转悠，但却找不出时间，是大块的时间。于是偶尔有点闲碎的时间就上微博转转，和微博相比，博客确实需要时间和生活以及文字的积累的东西，我更喜欢，但却没有时间。尤其这半年，老妈身体状况不好，来帮我的时间逐渐减少，我的那点有限的精力和时间也就捉襟见肘了。&lt;/p>
&lt;p>其实老妈这半年就有头晕等现象，但我们一直都没“多想”。两个月前，她去体检，发现有颈动脉血栓，医生叮嘱说要尽快去检查、及时治疗。老妈听说动脉血栓可能出现的情况，怕万一出现了给儿女造成负担，于是开始上心决定去检查。遂预约了天坛医院的号，是网上预约的。一个月后老妈见了医生，开始了一系列的检查，CT，MRI……结果焦点从颈动脉转移到了脑——检查发现老妈的左脑中动脉M2段有一个6毫米左右的血管瘤。鉴于血管瘤的大小、老妈的年龄、尤其她高血压的病症，以及有动脉血栓等情况，医生建议尽快手术治疗，我们面临着开颅手术和介入手术两种选择。&lt;/p>
&lt;p>那应该是一周内第四天连续去天坛医院了，真是感恩能这么密集地约到医生的号，很多人看了上次要等一周或者更久才能看下次，很多外地的患者不得不就地住下等待，大医院周围的房子出租市场就是这么炒起来的。&lt;/p>
&lt;p>记得那天一次约了颅外科和介入科两个医生，先看的是介入科，是个副主任。医生把老妈的状况和手术的情况尤其介入的好处做了个详细的介绍，感觉踏实很多。随后等待颅外科的医生，终于叫到了号，居然进入到之前介入科医生的诊室，俩个大夫是面对面（还好介入科大夫此时已经下班了，不然真够尴尬的）。这个颅外科医生简要地介绍了情况，强调了开颅手术费用比较固定、介入手术费用不定（主要根据支架的数量和填入高科技金属丝的数量等决定），然后问我们的选择。 我问两者从手术效果和风险等方面的比较，大夫用了一个简要的比喻：就好比从三楼跳下去（诊室在三楼）你是选择左窗户呢还是右窗户……我一愣，问了一句，那请问哪个窗户底下有垫子？医生回答：都没有。我无语片刻，说谢谢，然后带着老妈离开了诊室。&lt;/p>
&lt;p>那我们倒跳不跳呢？是从左窗跳还是右窗跳呢？&lt;/p>
&lt;p>时值国庆前，为了一个活动我正紧锣密鼓地准备着，说实在继续跑医院有些力不从心。幸亏老弟在，我们轮流上岗，我建议找个中立的医生听听second opinion，老弟经人介绍约到了天坛的一个医生，结果对方看病例，发现是介入科副主任的病人，直接建议我们继续看副主任医生。于是我们决定还是等国庆后再入院，也利用这段时间祷告寻求神的带领。&lt;/p>
&lt;p>那时候就想发邮件让大家代祷，其实是否总因为个人的事情“麻烦”大家，我也是经历了很多的挣扎和功课。尤其是2009年我生病期间，真是学习到了生命彼此连接、彼此建造的功课，才能放下“不好意思”的心理来寻求帮助的，并带着感恩的心接受帮助，爱其实就在这期间流淌着，不是么？&lt;/p>
&lt;p>忙啊忙，拖啊拖，想等参加活动的路上发，结果电脑不小心摔坏了，一下子上网不方便了，但还是请那些天电话联系过的一些弟兄姐妹为此代祷。&lt;/p>
&lt;p>从老妈的角度考虑，如果血管破裂能直接回天家，她说自己已经准备好了，干脆就不做了；可是万一结果是不瘫就残，会给儿女带来麻烦，她希望还是做吧；考虑到介入手术高额的费用（不仅是手术中自费比例本来就高，而且因为是外地医保能报销的可能和比率更加可怜），她觉得那会给我们带来很大的负担，希望选择费用低的。而我们考虑的角度完全不同，了解到两种手术的可能情况，我觉得还是介入手术相对感觉平安一些，弟弟也是这个意思。&lt;/p>
&lt;p>于是我们和医生预约了节后手术。&lt;/p>
&lt;p>妈妈是本周一（10月15日）被入院的，然后又是一系列检查和医生的谈话，手术定于周五进行。&lt;/p>
&lt;p>周二医生和我（家属）进行了第一次术前谈话，主要针对脑部的造影术。我才了解到妈妈的手术还是比较有危险的。首先，进一步检查显示血管瘤已经有10毫米即1厘米，应该说不小了；第二，医生根据我妈妈的状况给定了危险等级为3级（极高危险层），主要是因为她的年龄、高血压症状以及心脏房颤、动脉血栓等情况。&lt;/p>
&lt;p>综合来说手术过程中的危险有：1、血管瘤破裂，这是最危险的情况，医生说如果一旦发生唯一的抢救就是马上开颅，但如果出血速度快量多，开颅也来不及有1%的生命危险； 2、脑局部痉挛，这个可能会因为血管破裂出血、血栓堆积等等原因，这种情况会造成脑局部坏死； 3、 动脉血栓问题，这个尤其因为我妈妈有动脉血栓而特别引起注意；４、术后症状，术后一段时间血管瘤会因为手术的原因而更大受到更大的压力，破裂的危险增强，同时因为手术有出现运动、知觉和语言障碍的可能，脑部会在一段时间内疼痛，头晕等……昨天，医生又和家属（弟弟和老公）进行了术前的谈话，老公回来说手术还真是很危险的。其实很多专业词汇，我们也不能都懂，但我知道我需要特别把妈妈交托在神的手里。&lt;/p>
&lt;p>这些日子想着妈妈这些年的经历，很是感恩。妈妈先是经历了爸爸胃癌的治疗，后来蒙恩受洗归入主的名下（我妈妈和我爸爸、我一起受洗的），然后爸爸的胃癌复发，我被诊断为癌症……期间有悲愁有眼泪，但更多的时候是看到她单纯的信靠和信心以及一直的传福音勇气和热情。从受洗回国后妈妈就支持和配合爸爸建立了一个老年团契，期间一直帮助扶持爸爸带领团契。到父亲归家后妈妈毅然组织起同工队伍，请和弟兄姐妹们一起继续带领着团契。而在这些年里，悉心地照顾老爸，含辛茹苦地帮带外孙女、外孙子、孙子，伺候女儿、女婿、儿子、儿媳的日常饮食。不断地向周围的人传福音……我相信是主给了只有小学文化水平的妈妈足够的智慧、勇气、力量和爱心。时常感觉在我们参与的很多事工中是妈妈在和我们一起同工，如果没有妈妈每叫必到来帮我们照顾孩子们，我真的很难放心地去参与服事，而因为有着共同信仰，妈妈更能理解我们，也更无条件地支持我们，这真是是神的恩典和幸福。&lt;/p>
&lt;p>因为信仰，妈妈对待自己的病情也非常地坦然，她住进了病房后就开始和病友们传福音。妈妈也有担心——高额的手术费用和如果有意外发生会给儿女造成的负担。其实在带领妈妈寻医看病以及等待手术，即使和医生谈话的过程中，我一直满有平安，那种平安并不是我相信妈妈的手术和预后一定没有问题，而是我相信即或不然，他的恩典也一直与我们同在。&lt;/p>
&lt;p>终于发了封祷告信给弟兄姐妹们，也在微博中发出代祷——有时怀疑要不要这么高调啊？其实我相信这是神给我们大家，不仅我妈妈的儿女也给所有的肢体一起操练的机会，一起学习仰望他的大能。&lt;/p>
&lt;p>请你也在有感动的时候为我妈妈手术的顺利进行祷告吧：求主保守医生的手，看顾手术中妈妈的一切状况，看顾术后的康复。同时也求主保守我们一家人在这个过程中的合一和真实地经历他的同在！&lt;/p>
&lt;p>原定第二台手术，结果等到了现在还没进入手术室，据说有个病人昨天入院今早第一个做了，是造影检查；第二台结束后又进去了一个急诊——脑出血的病人，我从病房借了个小板凳继续在楼道里等候，看着进进出出熙熙攘攘的病人家属，有那么一阵还真急——怎么还不进手术室呢？更多的时间是感恩有这样的时候让我记下这些文字。&lt;/p>
&lt;p>愿他的名得荣耀！&lt;/p>
&lt;p>医生说如果一切顺利，周五做完手术，下周一就可以考虑出院，回家静养，求主怜悯。&lt;/p>
&lt;p>补：&lt;/p>
&lt;p>老妈终于进了手术室了，我亲自送进去的，感觉还是要有个女儿……&lt;/p>
&lt;p>插曲是老妈在第三台急诊的手术结束后被叫到二楼手术室等后，人家自己溜溜达达下去了，结果医生通知说先做主任的一台手术，老妈继续等下一个，于是老妈就又溜溜达达地回病房了，同病房的病友和护工开玩笑说：老太太咱这会叫你去也不去了，咱还不做了呢。&lt;/p>
&lt;p>说笑间助理大夫小郭过来找我，说是需要交钱，不然手术材料取不出来， 12万。我说是不是取不出材料才把手术退后的啊？他说不是。 我说，太多了，一下子找不到，能不能先交些，明后天再想办法。对方有不悦，说我们可以一个人守着，一个人回去想办法。我说就是回家也要一个半小时，到银行取钱又要至少一个半小时，回来就下班了，那钱没交上还能不能手术呢？再说昨天我弟弟和老公来谈话，怎么不通知我们呢？ 对方有些恼，后来在一边的一个医生出面说让我们去想办法先交多少是多少，他们可以签字担保先做，但如果我们不缴费他们就得赔付，我说绝对不会的。于是出来找老弟，两个人把身上的卡刷了个遍，因为不知道能刷多少，有的卡反复刷了几次，从高往低试，连收银员都抱怨起来，我们赶紧解释不是我们的原因，临时通知啊，还好，加上原来的一万押金，凑了八万出来，只能回去先交差了。&lt;/p>
&lt;p>席间ZK弟兄打来电话询问情况，我心中怨气仍存，简述了一遍，他说，别急，你马上把卡号给我，我马上给你打过去四万，我这才转过向来，原来银行是可以这样转账滴。&lt;/p>
&lt;p>不出10分钟，短信提示五万元到帐了，多了一万，我还想这弟兄太多虑了，多那一万干嘛。赶紧去缴费，结果发现因为刚才透刷，多亏了弟兄转过来五万，不然我这剩下的四万还真没法交上。&lt;/p>
&lt;p>一切搞定，接到老弟电话说老妈到二楼的，赶紧赶过去，正赶上叫我送老妈进手术室，扶她上了床，躺好，告诉她多少人在为她祷告，出来，刚刚跑得还有些心跳，不过却满有平安，主的预备真的是出乎我期盼！&lt;/p>
&lt;p>等待老妈出来ing…..（未完待续）&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>户外敬拜小记（之九、之十）/ MR</title><link>/2012/11/21/%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E5%B0%8F%E8%AE%B0%EF%BC%88%E4%B9%8B%E4%B9%9D%E3%80%81%E4%B9%8B%E5%8D%81%EF%BC%89-mr/</link><pubDate>Wed, 21 Nov 2012 08:45:45 +0000</pubDate><guid>/2012/11/21/%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E5%B0%8F%E8%AE%B0%EF%BC%88%E4%B9%8B%E4%B9%9D%E3%80%81%E4%B9%8B%E5%8D%81%EF%BC%89-mr/</guid><description>&lt;p>感谢神，这一切好像都是安排好了的，神让我们唱到尽兴，神让“我们成了一台戏，给世人和天使观看”。我当时想到的这句经文，CY姊妹说她在笼子里听着歌声，也正好对警察分享了这句经文。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>户外敬拜小记（之九、之十）&lt;/strong>****&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>文/MR&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>（之九）&lt;/strong>**  11&lt;strong>&lt;strong>月&lt;/strong>&lt;/strong>4&lt;strong>&lt;strong>日&lt;/strong>&lt;/strong>**&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>1&lt;/strong>**、我的他备拉******&lt;/p>
&lt;p>早上出门时，才发现外面已是大雪封城，等到一脚迈出去，却又发现是来到了冰原沼泽。虽然一脚高、一脚低、一脚水、一脚泥地在雪地里跋涉，但心情却很兴奋，象雪天的孩子，只看到了新鲜好玩。&lt;/p>
&lt;p>于是在一片被雪掩盖的光如明镜的黑色石板上，我迎来了一个结结实实的滑跌。虽然我是有所预备的，感觉脚下一滑，赶忙双脚站稳，想要重新立定，但脚下已如油似镜，身不由己地以迅雷之势跌倒在雪水中。赶忙爬起来，身上腿上已湿了一大片。就这样站在风雪中，瞬间，我的心情像过山车一样，从高峰跌到了谷底。我仰天长叹，不由怒从心头起，怨由胆边生。&lt;/p>
&lt;p>我能怪谁呢，我能向谁发怒呢？我的神啊，我不怨你我能怨谁呢，我这个气啊，我这个肉体啊，我明知不妥却无法自制，我不由自主地滑跌，也不由自主地大发怨言。主啊，难道我当感谢你吗？是的，我是当感谢你，但这怎么可能呢？理当和本能就像理想和现实的距离一样遥远。&lt;/p>
&lt;p>主啊，我只能向你大发怨言，这里就是我的他备拉。主啊，我知道我是错的，但我也只能错完了，再回头寻找你的面，因为这是我身不由已的本相，这里就是我的他备拉，也是我需要你怜悯的所在，是我需要你恩典的原因。&lt;/p>
&lt;p>我父啊，愿你记念我如同记念你儿子，因我已在十字架上与他合一。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>2&lt;/strong>**、稳如企鹅******&lt;/p>
&lt;p>和YT弟兄一起上平台，平台上已经是一片江河湖海。我们跋涉到了警戒线附近，一群警察和便衣袖手站在警戒线后一片干地上望着我们慢慢接近。一个便衣站在原地向我们喊话，问我们干什么的。我大声回道，敬拜！&lt;/p>
&lt;p>似乎是没听清还是没听懂，便衣和警察都站在原地没动，而我们中间隔着一片没脚的深水，我们也不打算淌水去闯警戒线，于是我和YT掉头往平台另一端去寻找好走的路。警察和便衣们仍然没有一个动弹的，像站在南极高地上的企鹅们，只是木呆呆地目送我们向平台另一端跋涉而去。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>3&lt;/strong>**、勤快的副所长******&lt;/p>
&lt;p>到了平台另一端，只有一个警察守在那里。问清我们的来意后，这位警察正要带我们走，另一个警察在上一层平台向这边招手，远远一看，正是刘LL。刘LL乐呵呵地下来，让我们原地等一会。这时T弟兄也出现在下一层平台上，T弟兄看见我们，于是上来和我们会合。&lt;/p>
&lt;p>最近在平台上经常能看见刘LL，真是个勤快的副所长啊，刘LL也止不住夸我们精神可嘉。正闲聊着，又远远看见DLY姊妹在平台下面雪中跋涉，刘LL招手喊她过来，于是又多一个人和我们会合了。几个弟兄姊妹拿出敬拜单张，刚刚开始敬拜，被刘LL制止了，说要带我们下去。&lt;/p>
&lt;p>到了路边，没见大公交车，几个人直接被带上小车，拉到了大街所。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>4&lt;/strong>**、笼子里的辩论******&lt;/p>
&lt;p>到了大街所，姊妹进了大间，三个弟兄各进一个小间笼子。没一会，来了个面生的便衣，不知道是国保还是大街所的警察，用一种领导谈心式的语气，沉稳庄重地向我们宣布了保持安静的要求，虽然觉得他的语气好笑，但还是沉稳庄重地点点头回应了他的要求。这时市局孟国保也出现了，在隔壁笼子和T弟兄又为了上次那个默祷话题开始辩论上了，但这次孟国保显得比较温和有耐心了，低声地和T弟兄讲啊讲啊。&lt;/p>
&lt;p>过了一会，隔壁论题变了，孟国保和T弟兄在探讨着在派出所笼子里脱鞋脱袜子是不是合适的问题。这时我才发现，鞋子袜子都湿着穿在脚上着实不舒服，于是也脱下鞋子晾一晾脚。&lt;/p>
&lt;p>又过了一会，XF、XQ和CY也进来了。XF进了我的笼子，XQ和CY进了对面大笼子。不知什么时候，QH、HY和GL姊妹也都在对面大笼子里了。这时对面大笼子热闹起来了，一会听见GL姊妹不屈不挠地在给警察传福音，一会听见XQ姊妹条分缕析地在跟孟国保辩论讲解有人脱鞋脱袜子的合理性。&lt;/p>
&lt;p>我和XF在小笼子里先探讨了我的他备拉事件，然后话题转到神迹和医治，XF分享了很多前辈传道人经历的神迹奇事。门外看守的女警开始不许我们出声唱歌，但XF分享到许多神迹奇事，门外却没有人打断我们，似乎这些事门外的人也愿意听呢。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>5&lt;/strong>**、弟兄先释放******&lt;/p>
&lt;p>快到中午时，当班警长把我、XF和T弟兄先叫出笼子，让我们可以走了。我们几个自行下到一楼大厅门禁处，发现后面警长并没有跟下来，我们没门禁钥匙，只好先等着。还好没等一会，YT和CY也下来了，YT一推门，门居然就开了。门外几个弟兄姊妹正在大厅等我们呢，哈哈，弟兄姊妹们又是一番欢喜团聚。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>6&lt;/strong>**、雪中的圣诗与福音******&lt;/p>
&lt;p>警长不许我们在附近守候，说我们在外面守候他就不放人。于是我们转到大门外远远的楼下，一边唱歌一边等候没出来的几个姊妹。在风雪中，大家排成半圈，一边唱诗御寒，一边拿出福音单张，顺便给路过的路人发单张。歌声吸引了一些好奇的路人转头观望，单张也很快就发完了。&lt;/p>
&lt;p>等了很久，没出来的弟兄姊妹还是没有出来。警长隔一会儿会探头出来，远远地看看我们还在不在，似乎和我们较上了劲，我们不走，就是不放。&lt;/p>
&lt;p>大家商量了一下，转到了附近一家餐厅，在里面隔着餐厅玻璃能看到大街所门口的动静。于是大家在这里边吃饭边等候。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>7&lt;/strong>**、等候与分享******&lt;/p>
&lt;p>果然，进了餐厅没过一会儿，就看见HY、XQ和QH被放出来了，忙招呼她们也进了餐厅。大家吃喝分享，陆续又有GPC弟兄和YY姊妹来加入我们，好不热闹。&lt;/p>
&lt;p>到了下午，弟兄姊妹们陆续散去。GL姊妹已经被朝阳接走后释放了，但听说大街所里还有一个未见过面的外教会弟兄还没被释放。于是几个姊妹留下继续去大街所门口守候，我和T弟兄也跟去了。&lt;/p>
&lt;p>又等了一阵，见昌平国保带着一个弟兄出来了，我们忙上前询问。弟兄回头看见我们几个人，知道是在外等候的，于是停下脚步，昌平国保也很通情达理地停下来等我们互相说几句话。然后弟兄被带上车离开了。后来得知这位弟兄也很快就被释放了。&lt;/p>
&lt;p>时隔三年后的又一次雪中敬拜，赞美神，他仍与我们同在。愿他常与我们同在，直到世界的末了。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>** **&lt;/p>
&lt;p>** **&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>（之十）&lt;/strong> &lt;strong>11&lt;strong>&lt;strong>月&lt;/strong>&lt;/strong>11****日&lt;/strong> ****&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>1&lt;/strong>**、被朝阳国保拦住******&lt;/p>
&lt;p>一到平台下，就看见几个国保模样的远远地站在平台下。我目不斜视继续上平台，刚迈上台阶，就被叫住。我认得是朝阳国保的一个领导模样的中年男人走过来，带我到这几个国保的站立处。到了跟前，认出其中一个是市局姚国保。&lt;/p>
&lt;p>领导模样的朝阳国保似乎有事脱不开，想让我自己去公交车那边，转念又担心我半路自己掉头上平台，于是另外让一个手下送我去公交车上。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>2&lt;/strong>**、甘家口派出所截人******&lt;/p>
&lt;p>上了公交车，YC弟兄和HY、QH姊妹已经在车上了。没一会，JH和ZP弟兄、XM和CY姊妹也陆续上了公交车。&lt;/p>
&lt;p>这时看见车外面，LH姊妹向这边走来，后面跟着几个便衣，这次姊妹没戴墨镜，气场就没上次那么强啦，呵呵。LH刚走到公交车近旁，路边一辆警车里下来几个人，拦住LH姊妹，向跟在LH身后的便衣招呼了两句，就把LH带上了警车。这边公交车上的国保都看在眼里，带头的史国保对此有些不太满意，于是下车到截人的警车旁和里面的人交涉了好一阵。&lt;/p>
&lt;p>没过一会，我和几个弟兄姊妹先转到小车上，被带到了大街所。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>3&lt;/strong>**、赵国保的文艺范儿******&lt;/p>
&lt;p>这次大街所是赵国保和马队长值守。赵国保穿了一身红色的休闲运动衫，运动衫上印着几个嬉皮潮男，一眼看去，赵国宝一股文艺范儿扑面而来。&lt;/p>
&lt;p>进了候问室，大家一起进了大笼子，赵国保跟进来闲聊了几句就走了，接下来大家各自读经敬拜。&lt;/p>
&lt;p>第二批弟兄姊妹进来后没一会儿，弟兄们被重新分到对面三个小笼子里，只留姊妹在大笼子里。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>4&lt;/strong>**、繁琐的登记和笔录******&lt;/p>
&lt;p>大家本来各自物品都带在身边，一个新来的警校见习生质疑个人物品是不是应该登记，当班警察说不用，后来询问了当班领导，还是要登记。于是开始物品登记流程，要填三个表格，十分繁琐，于是当班警察示范性地填了一下后，都交给了警校生。&lt;/p>
&lt;p>物品登记完了，又开始笔录。到了讯问室，一个中年警察正坐在电脑前不熟练地敲着键盘。我面前只有铁椅子可以坐，但铁椅子的箍圏是锁着的。一旁的警校生上前想打开箍圏，却找不到开关，我提示他开关在椅背面需用脚踩，然后警校生才打开了箍圏。看起来好像我在派出所的经验已经丰富过了警校生，哈哈。&lt;/p>
&lt;p>笔录时，我照旧不提供所有个人信息，不签字画押，中年警察问我为什么，我说因为你们是违法的，中年警察笑了起来，倒没再说什么。中年警察让警校生给我念了一遍笔录内容，又申明这次是走的传唤程序，还给我亮了一下传唤证，我说是给我的吗？他忙说不是，我又问那有什么给我留底的吗？他坚定地摇头说，没有。&lt;/p>
&lt;p>回到笼子，因为陈副所不让读经敬拜，收走了圣经和敬拜单张，正好有些困倦，于是倒头睡觉。时近中午，仍有几个姊妹笔录还没做完，朦朦胧胧中，听到陆续有一些做完笔录的弟兄姊妹被放出去了。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>5&lt;/strong>**、团聚的筵席******&lt;/p>
&lt;p>好像已经过了中午，警察来喊我出了笼子，取回个人物品，由警校生带我下楼。警校生可能看了我以前的笔录资料，下楼时问我说，你是宁波的啊？说他和我是老乡，他绍兴诸暨的。我奇怪地问他是浙江警校来北京实习，还是读北京的警校？他说是公安大学的，哇，不错嘛，名牌，我说你这样的回去会升得很快，警校生很开心。&lt;/p>
&lt;p>到了大厅，一大群弟兄姊妹已经在守候了，XY姊妹把已经买好的午餐给我一份，说可以去旁边“酸辣牛肉面”去坐着吃，我于是欢喜地捧着午餐去了。&lt;/p>
&lt;p>到了“酸辣牛肉面”，JH、YC和一个弟兄已经在那里吃上了，大家正好坐成一桌。没过一会儿，大厅守候的DLY、EW、HL等几个姊妹也过来吃饭了，于是挨着坐成两桌。大家边吃边聊，欢乐气氛中又商定了元旦饺子宴的计划安排。赞美主，爱的筵席啊，流转不尽。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>6&lt;/strong>**、守候唯一没出来的姊妹******&lt;/p>
&lt;p>因为还有一个CY姊妹在大街所里面没出来，吃完饭，大家继续去大街所大厅守候，准备等CY姊妹出来后一起去小白牧师家探访。&lt;/p>
&lt;p>但是等啊等啊，CY姊妹就是出不来。之前说是要等人来接CY，估计是等国保，但是国保上午已经来过一次了，到下午估计都已经回家了，让人这么远再回头跑一趟，可能有些困难。&lt;/p>
&lt;p>于是天都黑了，CY姊妹仍然没有出来。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>7&lt;/strong>**、歌声传进了笼子******&lt;/p>
&lt;p>CY姊妹一直没出来，于是去牧师家探访的计划就泡了汤。等候中，有人提议一起唱歌，大家就先按着敬拜单张上的诗歌顺序唱了一遍。接着弟兄姊妹们开始凭感动点唱，点唱一些大家都熟悉的诗歌，一首接一首，越唱越喜乐。&lt;/p>
&lt;p>感谢神，我们一直在大厅唱诗，但来来往往的警察都没人干涉。唱到警察都下了班，大家更是自由自在地放声高歌。CY姊妹发来短信说居然在里面听见我们唱歌了，还说出了我们所唱的歌词，弟兄姊妹们更得激励，唱得更来劲了。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>8&lt;/strong>**、我们成了一台戏******&lt;/p>
&lt;p>一直唱到了七点，一首“主祷文”结束后，我要去赶车了，不得不和弟兄姊妹们道别离去。JH坚持要送我去地铁口，我们两人出了大街所大门没走几步，身后就有人喊我们，只见弟兄姊妹们涌到大街所大门口一边欢呼，一边向我们这边招手，心里就明白，是CY出来了。&lt;/p>
&lt;p>感谢神，这一切好像都是安排好了的，神让我们唱到尽兴，神让“我们成了一台戏，给世人和天使观看”。我当时想到的这句经文，CY姊妹说她在笼子里听着歌声，也正好对警察分享了这句经文。&lt;/p>
&lt;p>弟兄姊妹们在门口欢喜团聚的时候，放CY出来的当班警察在一旁笑而不语，我试图对他表示谢意，但一时也不知说什么，于是只是开心地冲他笑，希望他也能分享到我们的喜乐。当班的年轻警察只是一边笑着，一边转头去看街头的夜色。是的，其实他已经与我们一起得着了这喜乐。&lt;/p>
&lt;p>感谢主，感谢你如此地赐福给我们这样的一天，赐福给我们这样的一个夜晚。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>“我们在天上的父，愿人都尊你的名为圣。&lt;/p>
&lt;p>愿你的国降临。愿你的旨意行在地上，如同行在天上。&lt;/p>
&lt;p>我们日用的饮食，今日赐给我们。&lt;/p>
&lt;p>免我们的债，如同我们免了人的债。&lt;/p>
&lt;p>不叫我们遇见试探，救我们脱离凶恶。&lt;/p>
&lt;p>因为国度、权柄、荣耀全是你的，直到永远。&lt;/p>
&lt;p>阿们。”&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>灵魂需要透气口 / 孙毅长老</title><link>/2012/11/21/%E7%81%B5%E9%AD%82%E9%9C%80%E8%A6%81%E9%80%8F%E6%B0%94%E5%8F%A3-%E5%AD%99%E6%AF%85%E9%95%BF%E8%80%81/</link><pubDate>Wed, 21 Nov 2012 08:44:38 +0000</pubDate><guid>/2012/11/21/%E7%81%B5%E9%AD%82%E9%9C%80%E8%A6%81%E9%80%8F%E6%B0%94%E5%8F%A3-%E5%AD%99%E6%AF%85%E9%95%BF%E8%80%81/</guid><description>&lt;p>人以为自己是头脑清醒的时候，也并不清楚自己真正的依靠及寄托是什么。在灵魂还没有找到出口，或者人自己还不知道灵魂的存在与需要的时候，生活中所遇到的每样事物都可能成为虚幻的对象：既可能是被人用来撒气的对象，也可能被人当作是崇拜与依靠的对象。&lt;/p>
&lt;p>一&lt;/p>
&lt;p>数日前回家乡时去看望一个亲戚，一大家人在一起吃团圆饭。席间唯一的两岁多的男孩欢欢成了一家人最大的乐趣，可以说所有的欢声笑语都是因他而起。不过饭吃到中午一点多的时候，已经有一段时间没有成为大家关注和谈话中心的欢欢不知怎么，突然提出要拿大家坐的椅子摆小火车。大家饭还没有吃完，他的要求自然不能满足，于是他便哭闹起来。他妈妈说是他可能到了要睡午觉的时间，便把他拉到一边，谁知这么一来他便越发地喊叫起来，歇斯底里到一个程度，给人感觉是他的世界已经到了尽头一样；也似乎是在以这种方式表达，他不能接受刚才还与他逗乐的这群人，现在竟然如此地拒绝他。他陷入到一种失控的情态之中，除了在大哭中喃喃地说，我再也不给你们开门了之外，无法为自己找到得安慰的透气口。这让我感叹到，其实即使是在孩童时期，灵魂也需要得安慰的透气口，至少当时不是能从母亲柔声细语中可以得到的。他根本不清楚自己怎么就陷入到这种情态之中，是因为被拒绝，还是因为犯困，还是因为某个让人讨厌的面孔。&lt;/p>
&lt;p>看着孩子不停的哭叫，而孩子的妈妈与姥姥都过去哄也还没有效果，这不由惹恼了孩子的姥爷。就听到他大声喊着说，看你们把孩子惯的，越来越没有样子了；难道这个家就没有人能够管得了他吗？赶紧把这个小东西从这个家带出去，不要让我看到。我理解，每次小家伙闹起来，似乎都让这个姥爷有种十分挫折和无力的感觉。一方面生气孩子的妈妈和姥姥老是哄着护着孩子，似乎从来不打不骂不利害孩子一下；而他自己一生气喊叫，则每每让孩子哭叫的更加厉害而已。或许他期待的管教就是在孩子哭叫的那个时候，当时就能够让孩子软下来，听大人的吩咐，才算是成功的管教，才算是在这个家中竖立了权威。而孩子的哭闹声在他听来似乎像是对他的一种胜利的宣告，从中引发出来的是过往人生中以各种方式出现过的那种失败感。都到了这个年龄了还是如此，在一股气恼直冲上来的情况下，下意识采用的一贯的方法，就是在不愿承认这种愤怒中所包含的无力与受挫的情况下，本能地不能不选择逃避。其实，灵魂在没有找到出口的时候，除了拿孩子撒气，以此来选择逃避之外，还能够作什么呢？&lt;/p>
&lt;p>谁知这边姥爷刚一喊叫，那边姥姥就不干了。她的声音一点不比姥爷的小，你喊什么喊，每次孩子喊叫的时候，你看你比孩子喊叫的还厉害。你不就是想让我们把孩子打一下吗，你女儿小的时候你还打的不够吗？要不是我护着，你女儿早被你打残了。这个家几十年听你喊叫的还不够吗？行了，看来如果姥爷不赶紧住口，离席躲到一边去的话，那么几十年来每遇家庭争吵必要提及的那些事情肯定都会一一地数落出来。似乎自数十年前婚姻开始以来所有的不满都在姥姥心里的那个账本中记着，无法让这些事情从内心中脱去。每遇到有争执的场合，气恼之中这些事情不仅会不由自主地涌上心头，而且会涌出口来，就如把历史的水龙头打开了一样。这让我不由感叹到，灵魂没有出口，便不能不被这些历史的事情及其相应不满的情绪所拥堵着，难以从中透过气来。&lt;/p>
&lt;p>在小的哭，老的吵的这个时间，赶紧离席过去想安慰母子，只看到孩子的妈妈在那边的屋里大滴大滴地落泪。试图劝两句，但知道自己此时的语言都是苍白无力的。即使是不说，也大致能够猜出这位外甥女的心思。三十岁的人了，工作不稳定，挣的钱仅够自己糊口，不能不带着孩子在父母这套不大的房子里挤着。为什么自己就是不争气，无论什么人都看不起呢？结婚以后，虽然可以有自己小家的生活，但丈夫的钱仍然象婚前那样被婆婆管着。给母子两人那点生活费还要求记账，随时汇报，理由是怕把钱私下给了娘家。找丈夫给自己撑腰，结果证明丈夫确实是他母亲所养出来的儿子，自然站在他母亲的那一边。没有办法，当时头脑就那么一热就抱孩子回娘家了。现在看，谁让自己当时在头脑一热中作出了选择呢？现在离了想回也不可能了；其实人在哪里不都是要委屈地生活呢？灵魂没有出口时，所有的苦恼与委屈只能化作泪水咽在肚子里，只能化作对独生子的宠爱而寄放在儿子的身上。&lt;/p>
&lt;p>二&lt;/p>
&lt;p>在很多年前，我第一次意识到灵魂需要透气口，是在我与一对老人夫妇生活的那段时间。我管他们叫爷爷奶奶。其实我与他们生活的时间只有几年的功夫，但却是他们人生最后的一段时光。在老爷子还在的时候，老太太总有很多抱怨的事情；并且常常会当着我的面把多年前的那些事情讲过一次又一次。以致后来她只要有个开场白，我大致就能接过来讲她后面的故事了。她一生最大的安慰就是她的独生儿子，大概一个月左右会来看她一次。其实也就是回来吃个饭就走了。在吃饭的时候，通常父子均无言，只有老太太是最为快活的。她站在窗边盼她儿子来的那个眼神让人多少年后都很难以忘记。以致有时我在想，或许某一天她如果能与她儿子生活在一起，一定是她人生最为幸福的时光。&lt;/p>
&lt;p>不过，在老爷子突然过世了以后，老太太并没有机会与她儿子生活在一起，而仍然是由我陪伴着她。我很快就发现，没有了在抱怨中讲述的那些历史故事，老人的记忆力在迅速地衰退，时间不长就显出了老年痴呆的症状。大约在几个月以后，她说的最多的一句话就是她要回家；做的最多的一个动作就是拉开家中的这个门后又去拉另一个门，每次都十分失望地说，这门后是回家的路呀，现在怎么不是了呢？无论我怎样解释这就是她生活了几十年的家，也无济于事。特别是在晚上，常被她拉着要我带她回家，弄得我因为不能睡觉而感到十分的苦恼，并因此十分诧异她那不需要睡觉的无穷尽的精力。离老爷子去世也就是六个多月的时间，她也突然地走了。虽然她走的最后那一刻也没有看到她的儿子，但走的十分安静，不是在医院的抢救室里，而是在家中她自己的床上。这多少带给我这个陪伴者一点安慰。&lt;/p>
&lt;p>当时的我虽然已在查经小组寻求基督，但还没有完全归信。后来只是当自己的灵魂在基督里找到了出口，才慢慢理解了老人最后的举动。确实，她有理由抱怨。早年老爷子在铁路上东奔西跑地讨生活时，她只能独自在乡下的家中带孩子。等她到了城里的家中，后几十年来丈夫作为前一个时代的旧职员在一个运动接一个运动的过程中颠簸，仍然是她独自地支撑着这个家。家不只是一个居所。她在临近生命终点时所寻求的家，既不是这个她生活了几十年的城里的家；也不是进城前她同样生活了几十年的乡下的那个家。或许家人有时会理解成后者，但在我看来，其实她在寻求的是能让灵魂安稳的那个永恒的不再陌生的家。可惜我认识的太晚，没有机会帮助到她，反到是与她生活的那段经历帮助我认识基督。老人在头脑清醒的时候，以为自己需要的不是丈夫而是儿子，并且把所有的希望寄托在儿子身上；直到不那么清醒的时候，才给灵魂机会显出想要回家的真相。&lt;/p>
&lt;p>三&lt;/p>
&lt;p>其实人生的安慰与寄托不是来自人自己的独生子，而是来自上帝的那位独生子。人灵魂的透气口不是靠自己能够找到，只能在上帝儿子的恩典中才能得到。其实他去，不只是打通了回天家的通路，为我们预备了将来要去的地方，同时也差来了安慰师住在我们的里面，成为内心得安慰的活水的源头，以及与天家相连接的透气口，让我们的灵魂得以呼吸，而不再被各种血气中的情绪，特别是多年历史尘埃中的积怨，所窒息至死。&lt;/p>
&lt;p>加尔文把人内在的心思比喻成一个迷宫，这特别形象地体现在人被血气所激动时，人其实不知道自己在说什么、事情怎么就成了这样、以及如何更好地去面对，却同时还以为自己是最有道理的。其实往大地说，就是人以为自己是头脑清醒的时候，也并不清楚自己真正的依靠及寄托是什么。在灵魂还没有找到出口，或者人自己还不知道灵魂的存在与需要的时候，生活中所遇到的每样事物都可能成为虚幻的对象：既可能是被人用来撒气的对象，也可能被人当作是崇拜与依靠的对象。灵魂在被这些虚幻的对象束缚的同时，这种虚幻性也难以让事情成为事情，让儿子成为儿子。&lt;/p>
&lt;p>多少年来，内心一直在追求近代哲学家所提出的那个口号：“回到事情本身”，这用在日常生活中，就是就事论事，以一种更为积极的态度去面对这个事情本身；而现在越来越深地认识到，这只能在灵魂找到出口后才可能真正地实现。&lt;/p>
&lt;p>四&lt;/p>
&lt;p>一天和一个朋友到我办公室，这位朋友虽然也是研究宗教的，但基本上是一个无神论者。他进到房间的第一件事就是打开临草坪的窗户，然后又转身把老旧办公室门上的小窗户打开一道缝。太闷了，他说。当他掂起脚尖费劲地伸手去开门上边的小窗户时，我的脑海里突然冒出这篇文章的标题：灵魂需要透气口。&lt;/p>
&lt;p>（思想随笔系列11）&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>中国的早晨五点钟 / 王怡牧师</title><link>/2012/11/21/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E7%9A%84%E6%97%A9%E6%99%A8%E4%BA%94%E7%82%B9%E9%92%9F-%E7%8E%8B%E6%80%A1%E7%89%A7%E5%B8%88/</link><pubDate>Wed, 21 Nov 2012 08:43:37 +0000</pubDate><guid>/2012/11/21/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E7%9A%84%E6%97%A9%E6%99%A8%E4%BA%94%E7%82%B9%E9%92%9F-%E7%8E%8B%E6%80%A1%E7%89%A7%E5%B8%88/</guid><description>&lt;p>我亲爱的弟兄们，如果在你右手中不至摇动的，不再是圣经；如果你对随时的娱乐和交流的需求，超过对祷告和默想的爱，那你就是在滥用这个世界。你甚至是在利用上帝赐给你的新鲜事物，来摧毁你对基督古旧十架的爱。&lt;/p>
&lt;p>各位“如清晨的甘露”（诗110:3）的神的儿女：平安。&lt;/p>
&lt;p>据不可靠消息，最近，新浪公司打算使用小敏姊妹的歌，《中国的早晨五点钟》，作为新浪微博的主题曲。&lt;/p>
&lt;p>最近，也在一个视频里，看到小敏姊妹说，她走到哪里，都有人问，你就是写《中国的早晨五点钟》的那个谁啊，为什么不写六点钟，七点钟呢。小敏姊妹半开玩笑地说，弟兄姊妹们，对不起，我把你们害苦了。&lt;/p>
&lt;p>随着城市教会的兴起，这首歌所见证的晨祷的属灵遗产，几乎在消逝中。我们可以说，城市文明的快节奏，时间的紧张，生活的信息量太大，都是很靠谱的，为自己辩护的理由。然而，毫不夸张地说，最近两年来，不是福音，而是微博，重新掀起了“中国的早晨五点钟”的浪潮。两周前，和一位海外传道人吃饭，他说，我在美国，发现很多国内朋友，包括基督徒，有些在“黑夜已深”的时候发微博，有些在“白昼将近”的时候在线。以前，电话联络，要考虑时差。现在，微博联络，根本不考虑时差了。&lt;/p>
&lt;p>毫不夸张地说，微博，也正在改变年轻一代基督徒的灵修方式。之前，我提到一位会友在微博上说，每天早晨，左边是iPad，右边是圣经，手往哪边伸，都面临挣扎。我半开玩笑说，当然是右边了，因为大卫的金诗说，“在你面前有满足的喜乐，在你右手中有永远的福乐”。但有人也半开玩笑地问，如果圣经放在左边了呢。&lt;/p>
&lt;p>在我的关注中，已有100位会友的新浪微博。我没有用QQ，但我了解到，教会QQ群上已有196位会友。换言之，这间教会有超过一半成员（在年轻一代信徒中恐怕接近90%），使用即时交流或社交网络工具。据目测，教会也有大约一半信徒，使用智能手机。两周前，《海外校园》杂志的主编施玮姊妹，在教会作《城市教会与新媒体时代》的讲座。之后，我一直在思想，微博、QQ和各种手持终端的普及，对教会的牧养、教导，和福音使命而言，到底意味着什么？对眼目的情欲，和今生的骄傲而言，又意味着什么?&lt;/p>
&lt;p>几个月前，我写给你们一篇牧函，《我们为什么上网》。前不久，教会QQ群里，有弟兄姊妹发生彼此的言语攻击。蒋蓉师母说，她看到后，曾将这篇牧函重贴在群里，希望大家安静，反思。&lt;/p>
&lt;p>也有一些牧师，对此有很好的思考。最近，我看到约翰•派博牧师的讲道，《iPad带来的属灵危机》。他举起自己的手机说，这是一个iphone，你几乎可以用它来做任何事，如果你有一个iPad，那就更酷了，不是吗。他说，“今天，面对分心的试探，要保守你的心，比任何时代都更难”。&lt;/p>
&lt;p>美国的一项家庭调查表明，有40%的丈夫和20%的妻子认为，可以一个月没有性生活，但不能一个月没有iPad。所以，有机构发起一场“洁净卧室”的运动，拒绝将手持终端带入卧室。也有教会发起一场“洁净会堂”的运动，拒绝将手持终端带入主日崇拜。&lt;/p>
&lt;p>我不知道在卧室和会堂拒绝手持终端，是不是更合宜的方式。我希望了解更多同工和会友的看法。然而，我亲爱的弟兄们，如果在你右手中不至摇动的，不再是圣经；如果你对随时的娱乐和交流的需求，超过对祷告和默想的爱，那你就是在滥用这个世界。你甚至是在利用上帝赐给你的新鲜事物，来摧毁你对基督古旧十架的爱。&lt;/p>
&lt;p>在iPad背后，有许多偶像，既是崭新的，又是古老的。最近，我也读到一篇讨论末世论的神学论文。其中以iPad为例，说，如果将来的世界，和今天的世界，既是断裂的（天地都要像衣服渐渐旧了），又是连续的（耶稣就把手和肋旁指给他们看）。那么，到底今生的哪些部分，在末日审判之后可能会被带入新世界呢（虽然可能是以某种新的、更完全的样式）。作者真诚而具体地问，iPad会被带入天国吗？&lt;/p>
&lt;p>在这个提问背后，我有两点思考。第一，iPad被视为人类文明迄今为止最令人激动的、大众化的产品。因此，拥有和使用这个人类文明的代表，具有极强的偶像吸引力。我很难说，自己完全不受这种偶像崇拜的影响。第二，在iPad的创新和对人类生活的改变面前，我们几乎失去了对天国的想象力，失去了对一种更圣洁美好的生活方式的渴求。似乎，一个没有iPad的天国，比一个没有耶稣的天国更令人恐惧（而这是一个无神论者的典型症状）。&lt;/p>
&lt;p>曾有个笑话说，两个乞丐讨论，如果当了国王要吃什么。一个说，他要吃一个比洗脸盆还要大的肉包子。一个说，当了国王，还吃什么包子，我要直接吃一头猪。我觉得我读到的那篇神学论文，就很像这两个乞丐的讨论。&lt;/p>
&lt;p>反过来，也让我终于明白了，人们为什么会发明“连山回锅肉”和“烤乳猪”这种说法。因为对穷人来说，天国就仿佛比手掌还大的一片肉。&lt;/p>
&lt;p>我的意思是，如果我们顺着肉体的情欲（在多数情形下，我们会把“肉体的情欲”包装成“普遍启示”）去思考，而不是基于上帝的圣言去默想，我们对永生的盼望，就不过是“比洗脸盆还要大的肉包子”的翻版。&lt;/p>
&lt;p>难道我是杞人忧天吗？我真担心，当听见“中国的早晨五点钟”时，对老一代基督徒来说，是指祷告；对新一代基督徒来说，是指微博？&lt;/p>
&lt;p>我真担心，无论我们嘴上怎么说，我们的心每天都在宣告，“我信iPad，我信微博，我信QQ，我信永生，阿们”。&lt;/p>
&lt;p>我真担心，新媒体的力量，夺去圣灵的祝福。因为这个世界每天都在向我们说，“愿微博的恩惠平安，iPad的感动，和google的引导，常与你们同在，从今日直到末日”。&lt;/p>
&lt;p>正如施玮姊妹分享的，新媒体时代，是一个“所有人向所有人传福音”的时代。新媒体时代，也是一个从习惯于与熟人说话，向着习惯于向陌生人说话的时代（而在以前，只有政治家和明星才拥有向陌生人说话的权力）。在新媒体时代，每个社会成员的个人生活的透明度，都高于以前的政治家和明星。在新媒体时代，每个基督徒所面临的公共见证的压力，都高于以前的牧师和宣教士。&lt;/p>
&lt;p>因此，无论你愿不愿意，每一个对世界有话要说的基督徒，都应该按着传道人的标准来要求自己。如果你上网，你就必须是一个“有使命感的上网者”。如果你谈论福音，你就必须是一个委身教会、接受门训的基督徒。如果你准备开一个每天都要发言的微博，你就应该考虑，申请参加神学院的证书课程。&lt;/p>
&lt;p>我不是在反对你们，我是反对自己，因为我也常陷在这样的属灵危机中。&lt;/p>
&lt;p>我不是在反对iPad和微博。我自己也使用平板电脑。我是反对我对上帝恩典的滥用。我是害怕刚走出偶像的黄昏，又来到偶像的黎明。&lt;/p>
&lt;p>求基督的宝血遮盖我们，使我们在一切即时交流和社交网络上，胜过试探，得地为业。&lt;/p>
&lt;p>和你们一起祈求基督的爱的王怡弟兄，2012.10.24&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted --></description></item><item><title>回到神的安息里——2012年10月24日祷告会分享摘要 / 唐永刚</title><link>/2012/11/21/%E5%9B%9E%E5%88%B0%E7%A5%9E%E7%9A%84%E5%AE%89%E6%81%AF%E9%87%8C-2012%E5%B9%B410%E6%9C%8824%E6%97%A5%E7%A5%B7%E5%91%8A%E4%BC%9A%E5%88%86%E4%BA%AB%E6%91%98%E8%A6%81-%E5%94%90%E6%B0%B8/</link><pubDate>Wed, 21 Nov 2012 08:42:20 +0000</pubDate><guid>/2012/11/21/%E5%9B%9E%E5%88%B0%E7%A5%9E%E7%9A%84%E5%AE%89%E6%81%AF%E9%87%8C-2012%E5%B9%B410%E6%9C%8824%E6%97%A5%E7%A5%B7%E5%91%8A%E4%BC%9A%E5%88%86%E4%BA%AB%E6%91%98%E8%A6%81-%E5%94%90%E6%B0%B8/</guid><description>&lt;p>我们的忍耐直到成功，不是说某一种结果被我们等到，而是说在漫长的户外这样的过程当中，我们能够凭着信心、凭着对神的依赖和信靠走过这一段。如果真的走过了这一段，我想无论前面的结果是怎么样，神的那样的生命的工作一定会做成在我们的生命当中。&lt;/p>
&lt;p>弟兄姊妹平安，下面开始我们祷告会的分享。现在是十月底，屈指一算离410已经是一年半——十八个月了，而且到了十月底的时候，基本上又是遥望圣诞节，诗班已经在排练圣诞的节目了。圣诞意味着这一年又将过去，2013年又要来到。所以如果户外还没结束的话，那么我们的户外就要进入第三个年头。这个可能是谁都不曾想象的——会进入第三个年头，但是我说很有可能会进入第三个年头，因为就剩下两个月的时间，没有什么变化吗？因为看不到任何的端倪，所以面对前面可以说未知的道路吧，当然也不会太未知到哪儿去，我们知道神仍然掌管。&lt;/p>
&lt;p>今天我特别想跟大家分享两点信息，第一点就是我们要忍耐，直到成功。这是雅各书一章里面说的。第二点信息就是归回安息。这两点在今天我们的处境当中，我认为是一个很适切的提醒，面对这样似乎遥遥无期的熬炼，我们要忍耐，并且要忍耐到成功。那什么是成功呢？我们一会儿再分享。第二点是在这样一个漫长的忍耐当中，我们没有办法靠自己、熬部过去，所以我们必须不断的回到那一位赐恩典的神里面，从祂那里来支取力量和恩典，才能够不断的前行。&lt;/p>
&lt;p>我们来来看第一处经文：雅1:2-4 我的弟兄们，你们落在百般试炼中，都要以为大喜乐；因为知道你们的信心经过试验，就生忍耐。但忍耐也当成功，使你们成全完备，毫无缺欠。&lt;/p>
&lt;p>我们一起来祷告：&lt;em>天父我们欢喜的来到你面前，因为在你面前有满足的喜乐，在你面前有心灵的安息，在你面前更有你那宝贵的话语，直到今天不断的来供应我们，就如我们的肉体不断的来摄取食物，使我们身体有力量一样。主你的话语也不断成为我们灵性的力量，使我们在各样的环境当中不但有智慧，更是有你自己那充足的恩典，能够应对各样的环境，来不断的前行。主啊，今天我们恳切的求主你自己与我们同在，你自己来教导我们，你自己来触摸我们，你自己来激励我们，祝福我们以下的时光，与我们同在，奉耶稣基督的名祷告，阿们！&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>在这三节经文当中，我们看到雅各对当时的普世教会有一个勉励，就是对散住在十二支派当中的各地的基督徒来勉励说：“你们落在百般的试炼中，都要以为大喜乐。”所以我们如果看使徒行传的时候，我们就知道这卷书写的比较早期，其实当初的教会面临各样的逼迫，被公会抓起来下到监牢里面，然后逼迫他们不准奉耶稣的名讲论。不仅威胁，还打了，甚至还杀。所以当时的逼迫在各处都非常的残酷，比今天来说，更是严厉的多。所以当雅各说到，你们落在百般的试炼当中的时候，虽然没有细说这个事件是什么，但是我们可以想到，那真不是一般的人能够去面对的。当面对这样的一些处境时，今天对我们来说，不要说被杀、被打，就算是面对一个事情办得不顺利，我们心中都会有沮丧、灰心，甚至抱怨，神啊为什么？这个事情为什么不给我成就，你不是凡事都能吗？为什么要让我落在这个处境当中？这是人很正常的一个反应。其实基督徒也常常这样的反应，如果说我们的灵性稍微成熟一点儿的话，或许我们可以做到诗篇39篇里面说的：因我所遭遇的是出于你，我就默然不语。我就不说什么了，就甘愿的接受这个环境就好了，这好像还是灵性不错的。&lt;/p>
&lt;p>但在这里面我想雅各要颠覆我们对于处境的看法，就是说面对百般试炼的时候，你们要喜乐。有没有人这样做？有没有想到说，在面对试炼的时候要喜乐，我想这个绝对是要颠覆我们一般的思维。虽然我们也常常读雅各书，我们也知道这句话，但我想确实的说，弟兄姊妹们，在我们生命的处境当中，当你真的面对一个难处的时候，面对试炼的时候，你心里面说：主啊，我感谢你，试炼临到了，我喜乐。甚至这个难处很大的时候，我就越发喜乐，我就大喜乐。但是这是神的话，神藉着雅各勉励落在这样一个试炼艰难中的基督徒们，说：你们要喜乐。甚至是在大逼迫的时候要更大的喜乐，为什么？难道我们是受虐狂吗？非得要别人逼迫我们一下，我们就喜乐吗？在这面我们看到，雅各说我们要喜乐是有原因的，雅各说什么呢？——因为知道你们的信心经过试验就生忍耐。雅各从哪里来说？他不是说从我们社会上、从外在的经历来说，他是从我们属灵的生命来说，我们要喜乐。所以试炼临到的时候，一方面确实要遭遇艰难、遭遇困苦，可能是心灵的，甚至是肉体的创伤可能会有，没有错，但是雅各让我们看到尽管有这一切，但是因为我们看到神透过这个试炼对我们属灵生命的厉炼，我们就要喜乐。因为这样的一个厉炼是什么？是我们的经过试验。&lt;/p>
&lt;p>我想我们都在主里有过一段时间了，不是处于蜜月期的婴孩儿童一般、什么事情都被主托住，我们多少经历过一些艰难。一旦难处临到你的时候，你里面的信心绝对受挑战。神真的是这样爱我吗？我的祷告为什么神不垂听，还要这样的持守神的话语吗？我在这件事情上还真的有盼望，这个真实的挑战我们的信心，所以这是一个试验。虽然我们不知道这个试炼为什么临到，但神允许它临到我们，就必然在我们的属灵生命里面有一个美善的目的，就是要熬炼我们的信心，使我们的信心更加的完全。彼得也是对当时受逼迫的基督徒们说过一句话，在彼得前书1章7节：“叫你们的信心既被试验，就比那被火试验，仍然能坏的金子，更显宝贵。可以在耶稣基督显现的时候，得着称赞，荣耀，尊贵。”这个是试炼里面我们也许不曾去多多思想的一个事情，但真的你回想你在主里面的每一个经历，你走过的每一个经历，你生命里面的每一个成长，就是在这样一个信心的试验当中熬炼出来的。而且当试验越大的时候、压力越重的时候，那个果效就越大。所以彼得说就像在炉中被熬炼的金子一样，那个火烧得越旺，温度越高，杂质去除的就越多，我们就越纯净。我想彼得的这些话，真的让我们去羡慕这样的一个处境，而不是说在临到的时候，马上扭头就走：主啊我不要！&lt;/p>
&lt;p>我们看到在这样一个试炼当中，神有祂美好的工作在里面，就是我们的信心比金子更加宝贵。不仅是说比金子更加宝贵，而且是在神面前、在耶稣基督那里得着称赞、荣耀和尊贵，所以信主一段时间的弟兄姊妹们，你的生命经历过这种熬炼、试炼，并且在这个试炼当中有过成长的弟兄姊妹们，我现在问你，如果说今天把当年你的那些经历拿去，你愿不愿意？我相信你们不愿意，拿去了怎么样呢？拿去只不过是肉体安舒几天，心里少受些煎熬而已，但是加在你身上，你今天得着的那个生命是不同以往的；而且熬炼出来的信心不仅是说美好，而且是成为我们争战的兵器，可以说是一生受益。你在过去的成长经历当中被熬炼出来，你的信心成长到一定地步，你对神更加的信靠、更加的认识、更加的依靠祂、更加的爱慕祂，当以后再有这样的事件来到的时候，可以应对他。这是极为宝贵的，我们应该看到这一点。&lt;/p>
&lt;p>其实信心对于基督徒来讲的话，真是我们一切生活的根本，信心带我们进到神的恩典当中，信心也带我们继续的在主里面支取祂各样的恩典。我们的信心越大，我们的能力就越大；我们的信心越大，我们的喜乐越多就是这样。这个信心在哪里找出来呢？很多时候不是在那种花前月下的场景中找出来，就是在这种痛苦的试炼当中熬炼出来。所以雅各在这里提醒说：“就是我们的信心被试验”。我们要看重神对我们内在生命塑造的果效，并且信心经过试验还生出忍耐。忍耐我们都很熟悉，这是加拉太书里面所说的圣灵的九种果子之一：仁爱、喜乐、和平、忍耐、恩赐、良善、信实、温柔、节制。那在各样的基督徒美好品格当中就发现，惟有忍耐是需要一个特殊的环境，需要一个什么特殊环境？就是需要一个让你难受的环境。如果说什么都顺利，你不需要忍耐，去哪里操练忍耐。就像一粒种子没有地方种，就没法长。所以从这个角度来讲，试炼对于基督徒来讲是不可缺少的，你的属灵生命要更加的圆满、更加的丰盛的话，你必须要有试炼，而且你要想成长的越多的话，试炼还要越多、越大，这是必然的。所以离了试炼可以说我们的生命不完全，认同吗？（会众：认同。）好！那大家都不要愁苦了，呵呵，下次来的时候，你就照着雅各书所勉励的，就以为大喜乐，因为我的信心经过试验就生忍耐，大家记住了，呵呵。&lt;/p>
&lt;p>其实我们知道这一点，我们在日常生活里面，当我们要去操练某一件事情，不管是什么技能也好，或者是体魄也好，我们不断的需要去练习。就好像某位弟兄觉得身材不够强壮，要去健身房健身一样，他操练他的肌肉的时候，就是要不断的负重，不仅负重还要不断的重复。这个过程痛苦不痛苦呢？痛苦，一下、两下、五十下……到最后根本就举不动了，汗如雨下，面目狰狞的样子，呵呵。但是你心里还是要来，你知道这样是有果效的，你透过这样的操练会成长，所以是一样的。如果说我们外面的技巧也好，我们的身体也好，也需要透过这一些让我们看起来痛苦的试炼，我们属灵的生命或者说我们属灵的肌肉要强健的话，其实是免不了试炼的。当我们知道这点的时候，我们很少人会主动的去寻求，说：哪有试炼啊，我赶紧去一下。比如说现在守望教会这样的处境，有没有说各处的教会听见守望教会在这里特受苦，就全都来了，在这里吃吃苦？可能有但很少。从我们的理念来讲的话，总之是离那个越远越好。但确实有一些基督徒们真是为着服侍主的缘故，特别的要把自己放在那样一个受试炼的处境当中。我们知道戴德生来中国宣教建立内地会，他来中国之前，在英国特别的操练自己，每天只吃面包和白水，其它的不吃。然后在一个诊所打工就立定心志说：绝对不跟老板说要发薪水的事情，祷告直到主感动他发，就这么操练。这些操练真对他有益，后来他来到中国，在这样艰难的环境中，凭着信心生活，开创内地会，跟他早年的操练是绝对分不开的。所以当我们越懂得再属灵上去抓住这些机会，去操练的时候，我们能够在这中间得益处，并且看见我们生命的长进，我们就更加的喜乐。&lt;/p>
&lt;p>接下来雅各还有一句话，他提醒说：“但忍耐也当成功，使你们成全完备，毫无缺欠。”这是什么意思呢？就是忍耐不是一天两天的事情，锻炼身体不是一天两天就锻炼好的，你盖一个房子不是一天两天能盖好的，你修一条路不是一天两天能修好的，所以实际上我们若有一个心志说要盖一个楼，你盖到一半不盖了，太累了，厌烦了；你有一个健身的计划，进行到一半，哎呀，太枯燥了，不干了，怎么样？虽然你有过那么多的付出，但最后结果你怎么样？没有果效，半途而废。剩一个烂尾楼在那里，你健身的计划花了很多钱，但不会有真正的果效。所以雅各在这里，勉励说：“忍耐也当成功，使你们成全完备，毫无缺欠。”所以忍耐在我们的生命中不是一天两天塑造成的，经过一年半的时间，我想大概还可以吧，或许还有更长的时间。在一年半里面，在坐的是在教会里面坚守下来的，在信心的道路上真的都已经被神试验，也都有了很好的长进，不仅是信心、爱心，其它各个方面都有了很美好的长进，但这里我想再接着雅各这句话再勉励我们，我们这个处境还没有结束，神的这样的一个工作还没有结束，我们就继续的忍耐、直到成功。&lt;/p>
&lt;p>我们在圣经里面其实看到很多很多忍耐的、最后得到了美好祝福的例子。我们看创世记亚伯拉罕等以撒等了多少年？若从他被呼召时，神就说你的后裔要像天上的星、海边的沙那么多的话，是25年，75岁蒙召，100岁得着这个孩子；那以撒和雅各呢，祷告了20年，40岁结婚，然后没有生育，祷告祷告，60岁的时候得了孩子；那约瑟呢？17岁被卖到埃及就做奴隶，最后下到监牢里面，什么时候脱困？30岁，共13年。长不长？都很长。但是我们看到透过这么长的试炼就发现在这些先辈的身上看到一个非常美好的信心的果效，甚至我们可以说是灵性的光辉。亚伯拉罕最后得着这个25年的孩子以后怎么样？献在坛上；雅各一生吃了很多的苦，在巴旦亚兰14年吃了不少的苦，回来以后，底拿被玷污，约瑟被卖，苦的不得了，但最后临终的时候他说什么？他说那个上帝是牧养我一直到今天的神，祂是救我脱离一切困难的神，他这样说这位上帝；那约瑟呢？约瑟面对那些苦害他的兄长们，他说：你们从前的意思是要害我，但神的意思是好的，要救多人的性命。看到经过神的手的熬炼和工作的，在他们的生命当中结出了美好的灵性的果子，就是让我们看到就感到羡慕的。所以如果说我们真的知道神透过一切的环境，特别是试炼，要在我们的生命当中来塑造我们、熬炼我们的信心，让我们生发忍耐，甚至让我们对祂更加的认识、更加的依赖、更加的信靠的话，我们就要像雅各说的要有喜乐，而不再是说：主啊，赶紧、赶紧……我们在试炼当中，若是神允许我们落在这个环境当中，我们就安然的接受，并且因着神在这个过程中、在我们的生命当中所做成的工作，我们要欢喜，我们要喜乐。&lt;/p>
&lt;p>所以对我们今天的处境来说，什么叫忍耐直到成功呢？是进新堂吗？有可能进新堂，但也有可能不进，现在谁也说不好，其实前面的结果很难预料，有可能进，也有可能我们回到原来老故事的那种模式，但也有可能分散，都有可能。我们的忍耐直到成功，不是说某一种结果被我们等到，而是说在漫长的户外这样的过程当中，我们能够凭着信心、凭着对神的依赖和信靠走过这一段。如果真的走过了这一段，我想无论前面的结果是怎么样，神的那样的生命的工作一定会做成在我们的生命当中。那个结果我们没有办法掌控，但是我们知道神透过这一番的工作，在我们的生命当中会有那种美好的结果出来。我们的“忍耐也当成功”对于当下来讲，真的就是坚持到户外结束的那一天，不管以什么样的方式结束，我们能够忍耐等候到那一天，不断的仰望神的恩典，这是我们的“忍耐也当成功”，这是我们第一个方面。&lt;/p>
&lt;p>我们再来看一段经文，赛30章15-18节：“主耶和华以色列的圣者曾如此说：“你们得救在乎归回安息，你们得力在乎平静安稳。”你们竟自不肯。 你们却说：“不然，我们要骑马奔走。”所以你们必然奔走。又说：“我们要骑飞快的牲口。”所以追赶你们的也必飞快。 一人叱喝，必令千人逃跑；五人叱喝，你们都必逃跑。以致剩下的，好像山顶的旗杆，冈上的大旗。 耶和华必然等候，要施恩给你们；必然兴起，好怜悯你们。因为耶和华是公平的神，凡等候他的都是有福的。”&lt;/p>
&lt;p>在这几节经文里面可以看到神非常清楚的教导，15节说：“你们得救在乎归回安息，你们得力在乎平静安稳。”所以神的心意是让祂的子民在祂面前有一个归回安息的生活，有一个平静安稳的生活，这是神的心意。而且这个心意，我说是永恒的心意，不是在某一刻的心意，不是在你忙乱时候的心意，而是在无论何时何地，神对他子民都有这样的心意，就是神呼召我们不断的回到神的面前，在祂的安息里面去享受祂的同在，去享受祂为我们所供应的一切的恩典。这个经文同时又指出我们人性当中非常大的软弱，就是我们竟自不肯。我们都有体会知道什么是竟自不肯，但多少的时候我们转眼不理神，在多少的时候我们像经文里面所说的“不然，我们要骑马奔走。”确实我们也跑得很快，但是很多时候我们被各样的事情追逼着，就更加的窘迫。所以这节经文也让我们看到，没有在神面前得着安息，就凭着自己在那里骑马奔跑，必然是全然的溃败，就像经文里所说的“一人叱喝，必令千人逃跑。”但是最后神让我们看到，祂依然有丰盛的慈爱和怜悯，祂呼召我们来，我们不肯，我们在这样的一个景况当中，我们溃败、我们沮丧、我们被仇敌攻破，但最后神有丰盛的怜悯，甚至神说耶和华必然等候要施恩给你们。所以即便我们在一个不愿意归回的景况当中，神仍然在等我们归回。我们看到这一点的时候，要知道神的心肠是何等的慈爱和怜悯。&lt;/p>
&lt;p>其实说到安息，在圣经里面我们看到，就是神为人所设立的安息是一个永恒的心意。在创世记里面我们看到神六日创造天地万物，包括人类，第七天神安息了，神歇了一切的工。神需要安息吗？耶和华我们的神是大有能力，祂不睡觉也不打盹，祂需要安息吗？祂并不需要安息，但祂就设立安息日，祂自己就安息了，为我们设立一个榜样，让我们懂得常常的归回，所以六天之后有一个安息是单独分别出来，是歇了一切的工，是进到神的里面。这个对人来讲就是一种规律。所以亚当的被造，他是知道六天的工作，有一天的安息。这个规律就像神创造万物一样，有白天有黑夜，有春夏秋冬，这一切的规律也包括我们六日工作，第七日安息在神里面的这个规律。是神在创造万物的时候，在创造人类的时候，就已经把这个律放在我们受造的里面，这是神设立的一个榜样。而且这不仅是一种规律，更是体现了一个秩序。我们知道人第六天被造，他被造之后第一件事情是干什么？是工作吗？接下来的一天就是安息日。所以今天我们很多时候觉得，哎呀我累得不行了，我疲惫了，我到神那里去安息。但是神当初设立的时候不是这样，是人刚刚被造，亚当的身体和心灵旺盛的不得了的时候，第一件事是什么？先乖乖的在神那里安息，去享受上帝的同在、去敬拜祂、去赞美祂，然后才开始六天的工作，这是一个秩序。&lt;/p>
&lt;p>所以今天让我们在这件事情上也特别的警醒，你每一天每一周回到上帝的里面，不是说在我疲惫的不得了的时候，我需要了我去，就好像说汽车开了多少公里不行了，非得保养不可了，就到4S店找伙计给保养一下。如果我们说我累得不行了，我才来到神那里的话，我们是把神看成4S店的伙计，祂来帮我们，我不行了祂来帮一下忙，我可以骑马奔走的时候就把祂撂在一边，是不是这样？如果我们的心态对于归回神安息的心态是这样的话，我们真的是轻看了上帝，神所设立的秩序不是这样。神让我们在开始一切的工作之前，在我们与其他的食物发生关系之前，第一件事情就是面对神，第一件事情就是进到祂的里面，去敬拜他、去尊崇祂、去享受与祂的同在。如果我们颠倒了这个顺序，反过来，那么一切都会出问题。所以这个是让我们看到的非常重要的一点，对于我们归回到神的安息里面的重要性的一个认识。首先还不是我们自己的需要，首先是对那一位造物主的敬畏和尊崇、对祂的爱慕、对祂的渴望，这是我们要不断的进到神的里面。&lt;/p>
&lt;p>其次在享受与神的关系之后，在这个里面，神藉着这个关系来赐给我们恩典、来更新我们、来充满我们，让我们能够继续的前行。所以我们看到从创世之初开始，一直到整卷圣经，其实安息这件事情神不断的在提醒。在选召以色列民这个群体的时候，十诫，神就提醒他们要守安息日。在先知书里面，不断的透过先知向他们呼喊要守安息日、要敬畏耶和华。在新约里面，虽然我们看到说没有一个固定的时间，说非得要如何如何做，但实际上新约的要求比旧约的更高。耶稣说我来了不是要废掉律法，而是要成全。像保罗书里面，每一个对于旧约的诠释都比它高。原来说奸淫才是犯罪，但是现在说心里犯奸淫就已经是在神面前得罪祂了。所以我们看到在新约里面虽然那个有形的敬拜的圣殿除去了，但是我们要随处的敬拜上帝，所以固定的那一天挪去了，我们随时的敬拜上帝，归回到祂的安息里面，这是一个更高的要求。&lt;/p>
&lt;p>所以今天我们特别的要来听主的话语，神在这里特别说“你们得救在乎归回安息，你们得力在乎平静安稳。”即便是我们在很多时候忽略了这个，我们不懂得敬畏耶和华，我们自己在那里奔忙，觉得好像在我们需要的时候给神一点面子，祂来帮我一下，但神依然说“耶和华必然等候要施恩给你们，必然兴起好怜悯你们，因为耶和华是公义的神，凡等候祂的都是有福的。”所以愿这一句话语能够进到我们心里，让我们知道神是何等的盼望我们能够进到祂面前，与祂有美好的相交。首先是享受与祂的同在，去敬拜祂、去赞美祂、去尊崇祂，然后也从祂得着一切的恩典和我们的安息。所以照着我们自己的生活，包括侍奉来说的话，好像事情越多就越挤占与神同在的时间，事情越多我们就越难得回到神的里面，去归到安息里面。但十架上当我们在主里面有更多的经历的时候，我相信大家会慢慢的体会，越是在你忙碌的时候，越是在你事情多的时候，你越需要有更多的时间，越需要有更多的次数去回到神的里面，回到祂的安息里面，才能够得力，才能够前行。马丁路德有过一句话，我想足以来刺激我们，他说：我的工作如此之多，以至于每天若没有三个小时的祷告，我就不能工作下去。这什么意思呢？是他承认他一切的工作都依赖与他是否真的在神的面前有那样的连接，他一切的工作是否有果效、有能力，就在于说他有没有真的进到上帝的里面，去享受祂的同在，去支取天上的能力和恩典。所以想这句话真的提醒我们，对于我们在这个社会学习和工作的每一个弟兄姊妹来讲的话，每一个人真的都非常的忙碌，对守望教会的弟兄姊妹来讲的话，可能在这些忙碌之外，更多了一些烦扰，就是不断的会有这种压力，当这些临到的时候，越是有这种忙碌的时候，越是外面的事情多的时候，越要竭力的专心的寻求耶和华，去归回到祂的安息里面。&lt;/p>
&lt;p>所以归回安息，回到上帝的里面去，打个比喻的话，其实就是我们属灵生命向下的一个扎根，就像植物一样。我们自己跟神独处的时间、我们跟神祷告的时间、我们在祂面前安静的时间、我们交通的时间，人看不到，就像那个树一样，树根扎的多深呢？看不到。虽然看外面能看到一点，但是它到底有多深，你不知道，但是那个试炼来的时候，狂风暴雨来的时候，你就知道它的跟扎的深不深。所以若我们看到这一点，我们真的在神的里面，不断的进到祂的里面，去归回神里面的安息，就像我们的属灵生命在神里面扎根一样，你扎的越深，你的属灵生命就越牢固、越有力量，当外面有冲击来的时候，你抵挡得住。所以愿这段经文来提醒我们，我们需要不断的归回，在神创造的时候，就把这样一个归回的律，这样的一个秩序，放在了受造的里面。我们就是要不断的归回在神的里面。&lt;/p>
&lt;p>对于说归回到神的里面享受这个安息，我想今天就不多说了，可能大家想到的也不外乎是什么读经、祷告、安静或者灵修，诸如此类的。但我唯一有一个提醒就是，每一天有一段时间在神面前安静，其实有时候基督徒生活长了，我们刚才所说的事情，读经、祷告、灵修，有可能变成把你从神的安息里带走的事情，而不是说把你带到神里面。每天那个时间很匆忙，我要读经，我有一个计划表，匆匆忙忙读完走了，或者匆匆忙忙把一些事情祷告完走了。但是完全没有进入到神的那个同在里面，你就完全还没有跟祂见上面，你就是例行公事一样好像做完了一些事情。但之后我们要警惕，似乎我们觉得我们有在神面前的时间，但实际上你真的回想一下，你读的那段圣经，真的把你带到与神更深的同在里面了吗？你的那一段时间的祷告，真的给你的心灵带来安息和交托了吗？其实很多时候不是，为什么？我觉得我们的心太匆忙，太赶了，什么都要赶，但愿这句话提醒我们，就是我们要安息。你首先在神面前要有一个正确的认识，祂是创造我的主、祂是荣耀的主，祂是供应我一天一切的力量和生活的主。这一天的开始，我若不来到祂面前来赞美祂、来敬拜祂、来亲近祂、来在祂里面支取我一天的力量和恩典，我怎么过一个满有平安和得胜的生活。我们要意识到这一点，而且在基督徒的生命里面，你经历了越多之后，我真的盼望弟兄姊妹更加去爱这一位主，而不是说有事情找祂来帮帮忙而已，真的去爱慕祂，渴望去见到祂。所以当你进到这个里面的时候，我相信你不在那么匆忙，你愿意跟祂独处一段时间，就像两个好朋友一样，或者甚至是像恋人一样。一开始见面也许不会叽里呱啦说很多的话，你就跟祂享受坐在一起的时间，祂在那里就好，你就享受，没有别的目的。&lt;/p>
&lt;p>所以我说有一段在神面前安静的时间，我是建议大家这样去操练，不是说一开始就很匆忙的拿起圣经来读，然后读完了，今天也没什么感动，或者是如何；或者是匆匆忙忙的祷告了，还是回头一想，祷告了什么都忘记了。你就有一段时间跪下安静在神面前，你就单单的来注视祂，单单的向祂诉说，天父你怜悯我，天父你帮助我，天父你来亲近我，因为我需要你，我的心渴慕你，我愿意更深的来爱慕你。就这样单单来面对神，面对一个有位格的神，面对一个有思想情感，面对一个爱你的神，跟祂有这样一个真实的关系，不是匆匆忙忙就过去了。如果你每天有五分钟和十分钟这样的操练，我相信生命会不一样的，你会带着神的同在，带着祂赐的平安，开始一天的生活，你整个生命的秩序会不一样。&lt;/p>
&lt;p>所以我想在今天我们这样一个特别的处境当中，我们格外的需要在神里面的安息，让我们的生命得到全新的整理，让我们不断的可以得到神的更新。如果说你真的特别忙，哪怕早晨只有五分钟、十分钟的时间，我建议你前面就安安静静的在神面前，最后你祷告说，“主啊，我今天所需的一切你都知道，求你帮助我”，比你匆匆忙忙的祷告完了要好。所以我盼望就在我们这样的一个处境当中，在面对前面这样一个局面的时候，我们能够安静在神面前。今天特别分享了两点，一个是我们忍耐直到成功，另外一方面我们不断归回到神的安息里面，就这两点，如果我们好好的去操练、去持守的话，我相信会伴随我们度过这段看起来很艰难、有试炼的时光。好，我们一起来祷告。&lt;/p>
&lt;p>_   _ &lt;em>天父我们感谢你，感谢你是这样的愿意赐福和恩待我们，就是你要把你属天的安息来赐给我们，所以你不断的呼召我们来回到你的里面，回到你的安息里面，来与你亲近，来敬拜你、来感谢你、来尊崇你，也是更加的来认识你，这是我们一生当中最美好的福分和恩典。但是我们真的在你面前羞愧，我们有多少时候，就把时间浪费在各样的琐事里面，我们奔忙在各样的我们认为重要的事里面，我们就没有安静我们的心来亲近你，来在主里面享受你的同在。主，我们在你面前愿意这样的悔改，求你来帮助我们，因为我们需要你，我们的生命是你所创造、是你所供应、是你所托住、是你所带领，主啊，离了你我们就什么都不能做，主啊，愿我们就单单的爱慕你、敬畏你，并且在我们每一日的生活当中，第一件事情就是来到你的面前向你倾心吐意，来认识耶和华我们的主，来敬拜你，将尊荣和荣耀都归在你的面前。你就赐福我们一天的生活，也保守我们这一段的生活，使我们能够在这样的一个处境当中，因着与你深深的连接，就享受在你里面那美好的安息，使我们在无论什么样的处境之中，我们的里面有深深的平安，有从你来的力量、智慧和恩典。求你这样的帮助和引导我们，奉主耶稣基督的名祷告，阿们！&lt;/em>&lt;/p></description></item><item><title>教理问答连载之二十二</title><link>/2012/11/21/%E6%95%99%E7%90%86%E9%97%AE%E7%AD%94%E8%BF%9E%E8%BD%BD%E4%B9%8B%E4%BA%8C%E5%8D%81%E4%BA%8C/</link><pubDate>Wed, 21 Nov 2012 08:40:36 +0000</pubDate><guid>/2012/11/21/%E6%95%99%E7%90%86%E9%97%AE%E7%AD%94%E8%BF%9E%E8%BD%BD%E4%B9%8B%E4%BA%8C%E5%8D%81%E4%BA%8C/</guid><description>&lt;p>&lt;strong>教理问答连载之二十二&lt;/strong>** **&lt;/p>
&lt;p>**问：**神在第四条诫命里命令什么？&lt;/p>
&lt;p>**答：**第一，我要尽我在福音上和学校里的职责_（多__1:5__，提后__3:14__，林前__9:13-14__，提后__2:2,3:15__）&lt;em>；我应当殷勤上教会，特别是在安息日&lt;/em>（诗__40:9-10,68:26__，徒__2:42__）&lt;em>，学习神的话语&lt;/em>（提前__4:13__，林前__11:33__）&lt;em>，使用圣礼&lt;/em>（林前__11:33__）&lt;em>，在会众前求告神&lt;/em>（提前__2:1__，林前__14:16__）&lt;em>，并周济贫穷&lt;/em>（林前__16:2__）&lt;em>。第二，我一生的日子要止息作恶，让主用他的灵在我里面工作，这样，今生便开始了永恒的安息&lt;/em>（赛__66:23__）_。&lt;/p>
&lt;p>在第四条诫命中，讨论的是守主日，就是安息之日为圣。&lt;/p>
&lt;p>旧约的安息日始于创世之时。我们在《创世记》第二章3节中读到：“神赐福第七日，定为圣日，因为在这日神歇了他一切创造的工，就安息了。”神赐福那日，意思是使这一天成为特别的一天。他也使这一天成圣，就是把它从一周的其余日子分别出来，作为神圣的一天。在主日作工，尤其是奴仆或婢女作工，是不容许的。甚至寄居在以色列人中的外邦人也是不允许作工的。但并不仅是休工的问题。&lt;/p>
&lt;p>设立这一圣日的目的是什么呢？首先，是为了让我们有一天来思想。我们在这一天不必忙忙碌碌地作工，而是要不断思想神工的伟大和荣美，好为此赞美荣耀他。这就一再教导我们要依靠神，因为在创造中他已给了我们能力和才能来作我们每日应作的工。我们的存活和享受的物质并非是受惠于我们所作的工，而是受惠于我们的创造主。主也要我们一个礼拜腾出一天，在主日忘掉一切属世的忧虑，好有一个专门的日子专门思想他的国度的事务，荣耀，赞美和事奉他，特别是听宣讲他的话语。&lt;/p>
&lt;p>自从新约时代一开始，基督徒就守一周的第一日，而不是第七日为主日。对于基督徒来说，礼拜天成了主日，因为主基督就是在那一天从死里复活的。人们经常问这一改变是否合适。难道安息的一日不应该是在一周的最后一日（就如永存的律法所清楚记载的），而不是大多数基督徒所守的第一日吗？&lt;/p>
&lt;p>我们要指出，事实是，基督是在一周的第一日，在他复活以后，立刻与他的门徒相见的。一周以后，又是在一周的第一日，他与他们重见。但保罗难道不曾在安息日去会堂吗？是的，在过渡时期，当福音最先要在会堂里传讲时，保罗是在安息日去了犹太人的聚集之处。但是，当基督徒开始聚会，并从会堂分离出来后，他们就在一周的第一日聚集崇拜。这从保罗在这一天收集奉献的事实中就可以看得很清楚_（林前__16:2__）_。从历史记载追溯上去，远在第一个世纪的基督徒就已经开始守一周的第一日为圣日了。&lt;/p>
&lt;p>为什么会这样呢？很显然，因为这一天是基督教会的诞生之日：基督在一周的第一日从死里复活了。在这一转换中，也许还有些象征的意义。旧约的安息日是在一周的最后一日，指向神的创造之工完成以后的那一日。它指出我们应该用按律法而活和行善工来获得安息。而新约的安息日是在一周的第一天，则是指向基督所作的工。他获得了安息，我们则因恩典接受了这安息。在基督复活之日，万事都变成新。&lt;/p>
&lt;p>因此，我们才以安息的一日开始新的一周。这是永恒安息日的安息。我们从眼下已经开始享受这样的安息，它给了我们迎接新的一周的能力和希望。&lt;/p>
&lt;p>主给了我们六日作工，来供养我们身体的需要。同时，他也要供养我们的灵魂，这特别表现在他召集我们在安息之日，到他的家听他的话语。这在神的祝福之下，成了我们的灵粮。如果我们不按时吃这灵粮，灵命就会憔悴。西方世界的二十四小时经济（每周工作七天）醉心于赚钱和享乐，结果将带来更丰富的物质，却付出了灵命健康的代价。&lt;/p>
&lt;p>主要求我们，只要可以，就要努力在主日聚集在一处。以色列人在被掳之后（主前六世纪），每个安息日两次聚集在会堂。耶稣也“在安息日，照他平常的规矩进了会堂，站起来要念《圣经》。” 他还解释了他所念的。有次在拿撒勒，他解释了一段《以赛亚书》：“主的灵在我身上，因为他用膏膏我，叫我传福音给贫穷的人”&lt;em>（路&lt;/em> &lt;em>4:16-18&lt;/em>_）_。&lt;/p>
&lt;p>在最初的基督徒教会里，每周的聚会都要读旧约，唱诗，听解释神的道。通过这样的方法，会众得到教导和建造，就是说，他们在对耶稣基督的认识和信心上成长起来。保罗劝诫道：“你们聚集的时候，各人或有诗歌，或有教训，或有启示，或有方言，或有翻出来的话，凡事都当造就人”&lt;em>（林前__14:26__）&lt;/em>。使徒所写的书信（被收集在新约里）也在聚会时当众朗读和讨论。当时教会间常有书信来往。正如我们所读：“你们念了这书信，便交给老底嘉的教会，叫他们也念；你们也要念从老底嘉来的书信”&lt;em>（西__4:16__）&lt;/em>。要理问答说“特别是在安息日”，因为在一周当中，会众还有别的聚会。&lt;/p>
&lt;p>洗礼和圣餐这两大圣礼也是在主日教会的聚集中举行。教会领袖/牧师代表全体会众，当众为教会中和教会外所有的需要祈祷。我们读到保罗和西拉“当安息日，我们出城门，到了河边，知道那里有一个祷告的地方”&lt;em>（徒__16:13__）&lt;/em>。&lt;/p>
&lt;p>同时，我们给神的奉献（在一周内所赚取的）也在主日收集，好为那些教会内外需要帮助的人提供帮助。保罗请求哥林多的教会在一周的第一日的崇拜仪式中收集奉献，好供应在耶路撒冷的母会的需要。这样，他可以趁着在附近时把这些奉献带去耶路撒冷。“每逢七日的第一日，各人要照自己的进项抽出来留着，免得我来的时候现凑”&lt;em>（林前__16:2__）&lt;/em>。&lt;/p>
&lt;p>许多教会在礼拜天收集奉献。第一个目的是为了维持教会的事工，主要用在教堂的维修和牧师及其他工作人员的薪水，和学校（特别是神学院）的费用上。其次是为了能够帮助有需要的地方，包括会众中和会众外那些有需要的人。有时，这需要是在别的地方，比如在别的国家或地区遭受天灾人祸的人们。&lt;/p>
&lt;p>除了会众聚集的时间以外，主日当然还会有时间剩余。如果我们有家庭的话，可以利用这段时间与家人在一起。如果我们平时因为工作压力而与家人团聚不够的话，尤其应该如此。在一周的忙碌当中，一个安详的主日该是何等美丽的绿洲！我们可以，也应该不去管我们的日常工作。这并不是说我们可以一起外出玩耍。教会的崇拜应该影响全天，因为主日是整个礼拜天。这段自由时间尤其适于一起唱诗，与孩子们在桌边谈论当天的讲道和我们在《圣经》里读到的经文。也适于各人安静地读经或其他属灵书籍。&lt;/p>
&lt;p>主日是要我们用来思想创造和再创造的开端——基督的复活，也要我们期盼再创造的完成。有一天住在新天新地将是永恒的安息日或永恒的主日。那时神的所有儿女将聚集在神的家中，被永远从罪中拯救出来。神永远得到赞美，事奉和荣耀。&lt;/p>
&lt;p>每一周的主日都应当是这样的一天的预演。因此，主日就应该产生一种影响整个一周的作用。在一周中，我们也应该为来临的主日和永恒的主日预备自己。我们应该怎样作到这点呢？是靠不断拒绝各种罪恶的思想和罪恶的行为；靠信心的祈祷，与妄图领我们走邪路的撒旦的势力作斗争；靠坚持读神的话语，好让主通过他的话语和圣灵在我们身上作工。这样，永远不会失落的永生命已经在今生今世开始了。这就是永远的安息日。&lt;/p>
&lt;p>神在设立圣日时，也没有忽视其社会因素。作为对堕落的惩罚，神曾经在我们肩上压下重担，要我们终日劳苦不息。但是，他不愿我们总是只作工作的奴隶。神要以主日这种方式来供养我们，好让我们每周都得到休息，来重新得力。&lt;/p>
&lt;p>从这一方面来说，安息日也是预先品尝永恒的安息。在新天新地里，神的儿女在复活之后，仍然要工作，但已经不再是痛苦，悲伤，劳累的了。守安息日不应该成为负担，只受各种各样的限制。主日是事奉主的特别日子，应该是充满喜乐的。对于那些忠实地遵守安息日的人们，它是神所赐的特别的礼物。&lt;/p>
&lt;p>不守安息日是非常严重的罪。《圣经》一再指出，不尊主日为圣是除了拜偶像和犯奸淫之外，最恶劣，也是人们最常犯的罪之一。先知以西结（《以西结书》 20-23章）称之为以色列人所犯的最可恶的罪之一，导致了他们受被掳的惩罚。先知以赛亚在《以赛亚书》第56章，称赞那些守安息日的人为有福的人。&lt;/p>
&lt;p>那么是否我们在主日什么工都不能作呢？不。从古至今，有三种工作被认为是主日可作的：必要的工作，慈善的工作和爱的工作。警察，医生，妇产科医护人员，救护车驾驶员，养老院和其他慈善机构的工作人员，教会清洁人员，还有牧师，等等等等，必须在主日工作或轮流工作。“必要工作”必须限制在真正必要的工作上：是为了保护人民或为了人民的安全，为了帮助病人或其他要求照顾的人，为了保持崇拜仪式的正常进行。还有，探访和帮助病人和那些需要帮助的人。主耶稣自己就是 这样作的：他常在安息日治愈病人。安息日必须彰显神对人特别的关怀。&lt;/p>
&lt;p>神仅仅严格禁止那些不是绝对必要的工作和那些不完全是慈善之举的工作。因此所有为了增产和赚钱的工作，包括那些流水作业的工业都是被禁止的。当然，要是谈到那些不能片刻停工的生产线，会产生一些无法解决的问题。但是我们应该意识到这样的生产线所带来的咒诅远远大于祝福。&lt;/p>
&lt;p>（《海德堡教理问答》节选，连载之二十二）&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>北京守望教会2012年11月11日户外敬拜通报</title><link>/2012/11/21/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A2012%E5%B9%B411%E6%9C%8811%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5/</link><pubDate>Wed, 21 Nov 2012 08:36:52 +0000</pubDate><guid>/2012/11/21/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A2012%E5%B9%B411%E6%9C%8811%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>主内平安！这个主日是我们今年户外敬拜的第46个主日。北京冬日晴朗，阳光明媚。据我们统计，包括周五及周六晚上分别被带到宾馆看管的两位姊妹，这个主日至少有16位弟兄姊妹在平台附近或家中被带走。这些弟兄姊妹除三位被带离平台不久即释放外，其余的弟兄姊妹被带到中关村大街派出所等四个派出所，并先后被释放，到当天下午7点左右全部被释放出来。&lt;/p>
&lt;p>我们要感谢我们的神，因为在这个特殊的争战时期，有这么多的弟兄姐妹们经历“一同劳苦、一同做工、一同当兵”的属灵情谊，让我们能够体会这种既宝贵又深入的肢体关系。在此过程中，我们每一位弟兄姊妹无论经历什么都不是孤身一人，主与我们同在，他也透过我们彼此的守候、探望、代祷、劝勉来施恩给我们。我们的生命一定会经历各样的试炼从而变得纯净，我们之间彼此的关系也会经过患难与共而变得亲密深厚，这既是试炼也是建造。愿主帮助我们在走这条天路的历程中竭力追求、共赴前路，如保罗所说为基督“几乎至死，不顾性命”（腓2:30），其实为弟兄亦是如此。&lt;/p>
&lt;p>愿我们主耶稣基督的恩惠和平安、天父上帝的慈爱和怜悯、圣灵保惠师的感动、更新与引导，常与每一位守望教会的弟兄姊妹以及各处挂念守望教会并为之祷告的弟兄姊妹同在！阿们！&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>北京守望教会&lt;/p>
&lt;p>2012年11月12日&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>北京守望教会2012年11月18日户外敬拜通报</title><link>/2012/11/20/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A11%E6%9C%8818%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5/</link><pubDate>Tue, 20 Nov 2012 08:40:24 +0000</pubDate><guid>/2012/11/20/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A11%E6%9C%8818%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5/</guid><description>&lt;p>各位亲爱的弟兄姊妹：&lt;/p>
&lt;p>主内平安！这个主日是我们今年户外敬拜的第47个主日。北京天气晴朗。据我们统计，这个主日至少有14位弟兄姊妹在平台附近被带走。这些弟兄姊妹除有些被带离平台不久即被释放外，其余被带到中关村大街等两个派出所。所有的弟兄姊妹都在当天上午12点之前被陆续释放出来。&lt;/p>
&lt;p>我们虽然也关注外在环境可能会发生的变化，但我们知道，我们的盼望与喜乐并非来自外在环境的变化，而是来自我们的主耶稣基督。作为基督的门徒，他已经赐给我们自由，我们无论处在怎样的景况之下都能享受这种自由。我们还不知道目前这种争战还要持续多久。盼望我们的心在这种景况下仍可以从天上得着喜乐，就如保罗所鼓励我们的：“弟兄们，我还有话说，你们要靠主喜乐。”（腓3：1）因为从耶和华而来的喜乐正是我们跟随他一直到底的力量源泉。&lt;/p>
&lt;p>愿我们主耶稣基督的恩惠和平安、天父上帝的慈爱和怜悯、圣灵保惠师的感动、更新与引导，常与每一位守望教会的弟兄姊妹以及各处挂念守望教会并为之祷告的弟兄姊妹同在！阿们！&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted --></description></item></channel></rss>