<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>守望网络期刊第17期 on 北京守望教会</title><link>/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%BD%91%E7%BB%9C%E6%9C%9F%E5%88%8A%E7%AC%AC17%E6%9C%9F/</link><description>Recent content in 守望网络期刊第17期 on 北京守望教会</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Wed, 21 Dec 2011 08:34:33 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%BD%91%E7%BB%9C%E6%9C%9F%E5%88%8A%E7%AC%AC17%E6%9C%9F/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>简讯</title><link>/2011/12/21/%E7%AE%80%E8%AE%AF-12/</link><pubDate>Wed, 21 Dec 2011 08:34:33 +0000</pubDate><guid>/2011/12/21/%E7%AE%80%E8%AE%AF-12/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>       4、  12月20日，守望教会禁食祷告日，教会呼吁弟兄姊妹在神的面前为教会禁食祷告一天。求神怜悯他的教会，差他的使者预备教会前面的道路，将他自己为教会一同敬拜所预备的的地方赐给我们。&lt;/p>
&lt;p>       文化事工部经过一个多月的筹备，在2011年圣诞节来临之际推出圣诞视频短片，短片的拍摄对象包括守望教会的所有牧者（牧师、长老、传道和执事）以及教会28个牧养小组，此外，成都秋雨之福教会的王怡长老和北京新树教会的双燕牧师也在短片里表达了他们对守望教会的祝福。&lt;/p></description></item><item><title>治委会特别报告</title><link>/2011/12/21/%E6%B2%BB%E5%A7%94%E4%BC%9A%E7%89%B9%E5%88%AB%E6%8A%A5%E5%91%8A/</link><pubDate>Wed, 21 Dec 2011 08:32:24 +0000</pubDate><guid>/2011/12/21/%E6%B2%BB%E5%A7%94%E4%BC%9A%E7%89%B9%E5%88%AB%E6%8A%A5%E5%91%8A/</guid><description>&lt;p>&lt;strong>各位弟兄姊妹：&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>**       平安！**&lt;/p>
&lt;p>**      ** 自4月10日户外敬拜以来，我们不知不觉走过了春夏秋冬。回顾教会走过来的这一路程，期间我们大家所经历的，有挑战、有挣扎、有艰难、有伤痛、有忍耐，也有得胜，当然还有很多的眼泪和感恩……这样我们一起走过了2011年的八个月、三十六个主日。再不到两周，就到今年的圣诞节了，在此我们为着在这样的艰难之中仍委身在守望教会的每一位弟兄姊妹来感恩，并在此向每一位弟兄姊妹表达主里面的问候，愿恩惠、平安因主耶稣基督归于我们每一个人！&lt;/p>
&lt;p>**      ** 若不是出于主的带领和保守，我们不仅无法开始户外敬拜，也无法坚持这么长的时间，为此，我们将一切的荣耀归给那独一至高的主、教会的元首耶稣基督！410户外敬拜开始之际，治委会透过主日特别报告等方式清楚表达过，这次的户外敬拜要到今年的圣诞节。所以，治委会明确410户外敬拜的最后一次户外敬拜主日为12月25号圣诞主日。随着410户外敬拜的结束，我们也会以积极的方式寻求圣诞节后达到教会进入室内聚会的目标。愿主保守带领！&lt;/p>
&lt;p>**      ** 圣诞节即将到来之际，治委会呼吁全教会为着圣诞节后教会能有个稳定聚会场所祷告。我们依然认为建堂是出于神的带领，并且拿到新堂的钥匙是解决聚会场所的最好方式。为此，治委会决定下周二（12月20日）为全教会禁食日，深愿弟兄姊妹一起为着以下两个题目在主面前同心恳切祷告：1）在圣诞节前拿到教会所购置的新堂钥匙，从而使建堂问题得到解决；2）年底前无论拿到新堂钥匙与否，求神预备一个稳定的聚会场所，使全教会能够一起敬拜。愿主施恩怜悯！&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted --></description></item><item><title>“父啊，我将我的灵魂交在你手里”/张晓峰牧师</title><link>/2011/12/21/%E7%88%B6%E5%95%8A%EF%BC%8C%E6%88%91%E5%B0%86%E6%88%91%E7%9A%84%E7%81%B5%E9%AD%82%E4%BA%A4%E5%9C%A8%E4%BD%A0%E6%89%8B%E9%87%8C%E5%BC%A0%E6%99%93%E5%B3%B0%E7%89%A7%E5%B8%88/</link><pubDate>Wed, 21 Dec 2011 08:31:41 +0000</pubDate><guid>/2011/12/21/%E7%88%B6%E5%95%8A%EF%BC%8C%E6%88%91%E5%B0%86%E6%88%91%E7%9A%84%E7%81%B5%E9%AD%82%E4%BA%A4%E5%9C%A8%E4%BD%A0%E6%89%8B%E9%87%8C%E5%BC%A0%E6%99%93%E5%B3%B0%E7%89%A7%E5%B8%88/</guid><description>&lt;p>****      ** 读经：**&lt;/p>
&lt;p>**      ** 【路23:44】 那时约有午正，遍地都黑暗了，直到申初，【路23:45】 日头变黑了。殿里的幔子从当中裂为两半。【路23:46】 耶稣大声喊着说：“父啊，我将我的灵魂交在你手里。”说了这话，气就断了。&lt;/p>
&lt;p>**       【诗31:5】 我将我的灵魂交在你手里。&lt;/p>
&lt;p>**&lt;/p>
&lt;p>**      ** 这是主耶稣在十字架上所说的最后一句话，他说完这句话气就断了。这句话通常被称作交托之言，也是对《诗篇》三十一篇5节经文的引用，主耶稣用这一节经文表达了他对上帝完全的信靠与顺服。&lt;/p>
&lt;p>**      ** 和十架七言的第一句一样，主耶稣的最后一句话是一个向父神的祷告，与之前为他人代求不同的是，这是主为自己的祷告。&lt;/p>
&lt;p>**      ** 但这个为自己的祷告却不是为自己谋求什么利益的祷告，而是一个全然奉献和信心交托的祷告。吕振中版本中将“交在”翻译为“托付”，思高本翻译为“交托”。这个词的意思是将本属于自己的完全交给别人，相信别人将来还会毫发无损的归还。灵魂是一个人身上最可宝贵的了，主耶稣不但将身体献上，摆放在十字架的祭坛之上，现在他在面对死亡的时候又将灵魂完全从自己手中交出来，无论前面所面对的是什么，他都不做任何自己的主张，任由天父掌管。这种交托是对天父爱的回应和信心，就如主耶稣自己说的“我父爱我，因我将命舍去，好再取回来”（约10：17）。&lt;/p>
&lt;p>**      ** 因此，这祷告所表达的是对天父完全的顺服。他在痛苦中面对死亡的最后时刻，他不但凭着信心说“成了”，他更是凭着信心将自己的灵魂交在父神手中了。他披戴天父为他预备的身体（来10：5），不但凡事照父神的旨意行，而且他将自己的身体献上，以他的血成就了永远的赎罪祭。现在，他的身体在极大的困苦中即将与灵魂分离，他依然凭着信心把自己宝贵的灵魂也全然放在天父的掌管之中。虽然，在此之前他已经宣告说“成了”，但这并非意味着他的事奉结束了，而是他在信心中看到了他在世上的年日已经完全成就了天父的托付，应验了经上指着他所说的所有的预言（路24：27），这预言的应验不但包括他已经成就的，也包括即将成就在他身上的，如“他的骨头一根都不折断”（约19：36），“谁知死的时候与财主同葬”（赛53：9），等等。故此，此时他的事奉依然在继续，他的身体即将死亡，但他的灵魂依然可以为父神所使用，所以他把他的灵魂交给上帝，若是去往阴间，他也愿意前往。他遵从天父上帝的旨意来到世间，在生命最后的时刻又将自己的灵魂交付父神。&lt;/p>
&lt;p>**      ** 再者，这祷告表明耶稣在十字架上的死是不同寻常的死，四卷福音书都没有用死亡这个词，前三卷福音书都使用的是“气就断了”。圣诞节即将临近，在我们纪念主耶稣的降生的时候，我们都知道耶稣有一个不同寻常的降生，但我们也当知道他也有一个不同寻常的死亡。走向十字架是他自己的选择，是他甘愿为之，正如他自己所说的：“没有人夺我的命去，是我自己舍的”（约10：17）。纵然在人看来，是因为犹大的出卖、公会大祭司们的陷害、彼拉多的命令、士兵们的执行，但实际上这一切都是他甘愿去经历，让父神所计划的事件发生在自己的身上。他若不愿意，无人可以下手害他；即使是在十字架上，他仍然掌管自己的生命，这里路加所强调的是他作为大祭司的事奉，他不但自己是那无瑕疵的祭物，要被带到宰杀之地，但他同时也是在神与人之间侍奉的祭司。而且从他在十字架上断气的时间就可以看到，他虽然被钉在十字架上舍命，但他在十字架上的死亡并非是通常被钉十字架之人的死亡方式，因为一般被钉十字架的人，都要在十字架上痛苦很长时间，可能几天都不会死亡，最后是因为无法呼吸而死，罗马的兵丁有时候为了让被钉的人快点断气少受些痛苦就把被钉十字架的人的腿打断，这样当这人呼吸困难的时候就不能借助脚上的钉子用力来呼吸，从而很快就窒息而死。根据马可的记载，主耶稣被钉十字架是在巳初的时候（可15：25），就是上午九点，主耶稣却是在“申初”就是在下午三点的时候就断气了，这样从上午九点到下午三点约有六个小时的时间，在犹太人看来耶稣不可能这个时候断气死亡。这一点在《约翰福音》十九章31-37节的记载中可以证实：犹太人为了过安息日不想让主耶稣的尸体在安息日那天留在十字架上，就求彼拉多叫人打断他们的腿，可是当士兵们把左右两边的强盗的腿打断之后，要打断耶稣的腿的时候发现他已经死了，就没有打断他的腿，当然这是为了应验经上的话“他的骨头一根也不可折断”（出12：46，民9：12，诗34：20），但同时也印证了主耶稣是自己将命倾倒。故此，主耶稣在他断气之前说“我将我的灵魂交在你手里”，正说明无人能够夺他的命去，这是他自己舍的。可见，他的死亡是与世人完全不同的死亡，他的死亡是得胜的死亡，不是因他的罪而有的惩罚。故此，无人可以拘禁他的灵魂（徒2：24）。他的灵魂不是被交在了那恶者的手里，而是被交在了父神的手中。这是他在“成了”的基础之上所做的信心的呼求和祷告。因为他做成了父神交付他的一切事情，所以他可以向父神说：“我把我的灵魂交在你手里。”&lt;/p>
&lt;p>**      ** 这也是主耶稣的安息之言，并非是说以后他就不再工作。他在地上事奉的最后时刻，终于可以在四面仇敌环绕、在死亡和痛苦中将自己的灵魂交托父神。从他所处的环境来看，人们可能说他正处在痛苦的挣扎当中，但是当人们听到他大声呼喊说“我将我的灵魂交在你手里”的时候，这些围绕被钉在十字架的耶稣周围的人们就知道这个人是一个义人（路23：47），他气断了，他的灵魂却归到了神那里。&lt;/p>
&lt;p>**      ** 基督不但是把自己的灵魂放在了父神的手中，所有跟从基督之人的灵魂也都因着他而放在了父神的手中。这个交托信靠的祷告也成为信从他的人所效法的榜样。也的确有一位圣徒就这样效法了基督，他在被众人用石头打死的时候也曾喊着说“求主耶稣接收我的灵魂”（徒7：59），那人就是司提反。而在司提反被打死的时候，旁边一个看守衣服的少年人不久也被主耶稣呼召归正，一生忠心事奉，在他年老的时候也曾说过类似的话：“为这缘故，我也受这些苦难。然而我不以为耻。因为知道我所信的是谁，也深信他能保全我所交付他的，（或作他所交托我的）直到那日”（提后1：12）。这就是使徒保罗，他效法基督的榜样，将自己当作活祭献给神，常常为基督的缘故处于死地，但他只将自己交托给神，总是竭力追求向前直奔。&lt;/p>
&lt;p>**      ** 十架七言从主耶稣说第一句“父啊，赦免他们，因为他们所做的他们不知道”，第二句“我实在告诉你，今日你要与我同在乐园里了”，第三句“母亲，看你的儿子”“看，你的母亲”，第四句“我的神、我的神，为什么离弃我”，第五句“我渴了”，第六句“成了”，到最后这一句“父啊，我将我的灵魂交在你手里”，主耶稣在他被钉在十字架上的这六个小时的时间里面，展现了一位交托信靠、顺服至死的完美的上帝儿子的形象。他展现了一个完全的人性在面对生命最大挑战的时候对上帝的信靠。&lt;/p>
&lt;p>**      ** 他从降生来到世上就将自己的生命完全交在父神的手中，专心以父的事为念（路2：49），直到他生命的最后一刻，他说了最后一句话。他在十字架上不是悲悲惨惨地离开，而是在信心、交托与平安中，虽然是在身体的痛苦中离开的，这是荣耀事奉的至高榜样。&lt;/p>
&lt;p>**      ** 其实，基督徒的一生就是交托的一生，凡事都放在上帝的手中，我们只管照着他的心意去做当做的事情就可以了，至于以后会如何，或许会有上帝出人意外的保守，避免很多的痛苦艰难，或许也会有很多的苦难重压，但上帝必定加给我们力量，无论如何，我们的生命在他的手中，不在环境的洪流中，也不在任何人的掌管中。主耶稣在十字架的七言所显明的正是这种超越环境的事奉和信心，不但是在面对事件时做何样选择，将事件的可能结果都放在上帝的手中，我们只要遵行上帝透过圣经所教导的诚实、公义、爱心、怜悯；更是在自己的生命面对威胁的时候依然能够将自己放在上帝的手中，而不在上帝的托付上有所偏离。这就是全然的交托，即使事奉到了死亡的境地，我们所需要做的依然不是怎样拯救自己脱离死亡，而是将自己的灵魂都交在他的手中。全然的交托其实就是在说，你让我去哪里，我就去那里；你让我的灵魂经历阴间的黑暗，我也前往，因为我深知我所信的是谁，也深信他能保全。&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted --> &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p></description></item><item><title>真基督徒的生命（七）/天明牧师</title><link>/2011/12/21/%E7%9C%9F%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E5%BE%92%E7%9A%84%E7%94%9F%E5%91%BD%EF%BC%88%E4%B8%83%EF%BC%89%E5%A4%A9%E6%98%8E%E7%89%A7%E5%B8%88/</link><pubDate>Wed, 21 Dec 2011 08:30:56 +0000</pubDate><guid>/2011/12/21/%E7%9C%9F%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E5%BE%92%E7%9A%84%E7%94%9F%E5%91%BD%EF%BC%88%E4%B8%83%EF%BC%89%E5%A4%A9%E6%98%8E%E7%89%A7%E5%B8%88/</guid><description>&lt;p>****      ** 经文：**&lt;/p>
&lt;p>**      ** 嗐！你们这些富足人哪，应当哭泣、号咷，因为将有苦难临到你们身上。你们的财物坏了，衣服也被虫子咬了。你们的金银都长了锈，那锈要证明你们的不是，又要吃你们的肉，如同火烧。你们在这末世只知积攒钱财。工人给你们收割庄稼，你们亏欠他们的工钱，这工钱有声音呼叫；并且那收割之人的冤声已经入了万军之主的耳了。你们在世上享美福，好宴乐，当宰杀的日子竟娇养你们的心。你们定了义人的罪，把他杀害，他也不抵挡你们。&lt;/p>
&lt;p>**      ** 弟兄们哪，你们要忍耐，直到主来。看哪，农夫忍耐等候地里宝贵的出产，直到得了秋雨春雨。你们也当忍耐，坚固你们的心，因为主来的日子近了。弟兄们，你们不要彼此埋怨，免得受审判。看哪，审判的主站在门前了。弟兄们，你们要把那先前奉主名说话的众先知，当作能受苦、能忍耐的榜样。那先前忍耐的人，我们称他们是有福的。你们听见过约伯的忍耐，也知道主给他的结局，明显主是满心怜悯，大有慈悲。&lt;/p>
&lt;p>**      ** 我的弟兄们，最要紧的是不可起誓。不可指着天起誓，也不可指着地起誓，无论何誓都不可起。你们说话，是就说是，不是就说不是，免得你们落在审判之下。&lt;/p>
&lt;p>**      ** 你们中间有受苦的呢，他就该祷告；有喜乐的呢，他就该歌颂。 你们中间有病了的呢，他就该请教会的长老来，他们可以奉主的名用油抹他，为他祷告。出于信心的祈祷要救那病人，主必叫他起来，他若犯了罪，也必蒙赦免。所以你们要彼此认罪，互相代求，使你们可以得医治。义人祈祷所发的力量是大有功效的。以利亚与我们是一样性情的人，他恳切祷告，求不要下雨，雨就三年零六个月不下在地上。他又祷告，天就降下雨来，地也生出土产。&lt;/p>
&lt;p>**      ** 我的弟兄们，你们中间若有失迷真道的，有人使他回转。这人该知道叫一个罪人从迷路上转回，便是救一个灵魂不死，并且遮盖许多的罪。（雅各书5:1-20）&lt;/p>
&lt;p>****      ** 讲章：**&lt;/p>
&lt;p>**      ** “嗐！你们这些富足人哪”，由此开始的雅各书最后一章的第一段，所宣告的是对世上富足人的审判。仔细读这段经文，我们就知道这里所说的富足人，不是专指基督徒，而是指世上的富足人。当然，我们基督徒中间的富足人更当聆听这个劝诫[其实在上一章的最后，雅各已提醒基督徒在神面前当把握神给我们的今天的机会尽力行善]。那么，作为教会牧者的雅各，为什么这样强烈地谴责世上的富足人，像旧约的先知责备外邦世界的罪恶一样？首先,因为这些富足人的罪恶到那末日时都必在神面前受审判，所以我想他是带着更大的爱来强烈责备（因为我们知道，“爱既完全把惧怕除掉”，没有更大的爱是无法这样来责备他的“陌生人”的，因他们不是属教会的人）世上的富足人，好叫他们为那将来预备自己，得以脱离神的审判；另一方面，借此提醒我们基督徒，因我们每个人也都终将到神面前交账。&lt;/p>
&lt;p>**      ** 雅各在这里谴责的富足人的罪，有四个方面。第一是，他们“在这末世只知积攒钱财”。雅各详细地列举富足人怎样只知道积攒钱财：“ 你们的财物坏了，衣服也被虫子咬了。你们的金银都长了锈，那锈要证明你们的不是，又要吃你们的肉，如同火烧。”这里雅各责备的是，那些富足人积攒了自己用不完的“财物、衣服、金银”，而且 “只知”积攒到了烂了的地步，即使这样，他们也没有拿出这些衣服和财物来帮助周围许许多多食不果腹、衣不蔽体的人。他们心里只有财物，而没有怜恤穷人的心，也没有一点与别人分享的爱心，可以说，他们的心已被钱财塞满了，以至于塞住了那颗怜恤人的爱心。其实，在我们基督徒当中，不单单是特别富足的，生活有余的人，我们许多人手中也有不少多年都不穿（不知道将来还会不会穿的）的衣服以及自己也不用的剩余资源，如果这些资源烂在我们手里，那将要受到审判的。我最近刚听说,清教徒的其中一个传统，就是不以富人的身份见主。按今天雅各的话来讲，多年没穿只挂在衣柜里的那许多衣服，见主面时显出我们的不是。今天雅各说的，不是让你拿出今天你需用的，而是要你拿出你积攒起来的,今天、明天、今年也不需要用,甚至没有任何计划要用的那些资源，与那些真正需要的人分享，这是真基督徒所当做的。富足人的第二样罪是，“工人给你们收割庄稼，你们亏欠他们的工钱”。富足人积攒了自己花不完的钱财，那些还烂在他的库房里，但他们却亏欠工人的工钱，一点不顾那些工人的辛苦劳作和他们的生计、他们家庭的死活，他们的不公义，甚至到了一个地步，以致雅各说：“这工钱有声音呼叫”，“那收割之人的冤声已经入了万军之主的耳了”。我们很难想象,这是雅各对两千年前当时的富足人如何对待自己工人的描述。今天生活在中国的我们太熟悉这幅图画了。那些富足人不是因为没有“收成”，因为这里说的工人恰恰就是“给他们收割庄稼”的，他们得享收成，却亏欠了工人的工钱。一个真正的基督徒，他们应该是以公平待自己员工的人，不能因为他们是外邦人而亏欠他们，更不能因为他们是基督徒而以神的名义扣下原本他们应该拿到的工钱，不能因为老板是基督徒，所以以“这是神的公司”的名义时常让基督徒员工无偿为公司工作。我听到两句特别让作为基督徒的我难受的话：有些基督徒不愿意到老板是基督徒的公司工作，原因是因“主的缘故”他们常为公司无偿奉献自己的劳动；也有基督徒老板不愿意雇佣基督徒员工，因为基督徒员工常把上班时间用做“读经、交通和聚会”的时间，原因是反正老板是弟兄。为此圣经早就提醒我们：“你们作主人的，要公公平平地待仆人。”（西4:1上）“仆人有信道的主人，不可因为与他是弟兄就轻看他，更要加意服侍他，因为得服侍之益处的，是信道蒙爱的。你要以此教训人、劝勉人。”（提前6:2）真正的基督徒，当公平地以爱对待自己的员工。雅各责备富足人的第三样罪是，“你们在世上享美福，好宴乐”。他们被责备是因为他们过奢侈的生活，时常沉浸在宴乐之中，他们的心完全沉浸在世上的享乐之中，他们心里没有神，他们也不思想永恒，也不追求真理，雅各甚至把他们比喻成将被带到屠宰场前的牲畜，不知等待他的结局是什么，不顾一切地享用眼前的[也有解经家认为“当宰杀的日子竟娇养你们的心”，这段经文是指“富足的人宰杀牲畜、饮宴享乐、娇养己心”而说的]。这样的没有永恒和真爱的贪图肉体的享乐生活，也正是主所说的末世的生活：“挪亚的日子怎样，人子的日子也要怎样。那时候的人又吃又喝，又娶又嫁，到挪亚进方舟的那日，洪水就来，把他们全都灭了。又好像罗得的日子……”（路17:26-30）富足人的第四样罪是，“你们定了义人的罪，把他杀害”。这罪的本质在于利用财富屈枉正直，枉杀无辜，而且他们所冤枉、定罪和杀害的，是因“将自己（灵魂）交与那信实的造化之主”而不抵挡、不反抗的“义人”。真正的基督徒是为持守上帝的公义、公平和公正，宁愿自己付代价也不利用自己的财富屈枉正直。但愿因着真基督徒的增多，这地更多些真正的公平公义，以此显明不是金钱掌权，而是上帝以公义统治。但愿“公平正义比太阳还要有光辉”这名句的价值真正体现在我们的国家。&lt;/p>
&lt;p>**      ** “嗐！你们这些富足人哪，应当哭泣、号咷，因为将有苦难临到你们身上。”若这是两千年前教会的牧者面对着必将来临的末世的审判，向着那个时代富足人发出的先知性呼唤的话，那么，今天我们作为富足的基督徒，作为上帝金钱的管家，当如何使用自己的金钱来预备面对将来呢？我们当谨记经上话：“你要嘱咐那些今世富足的人……又要嘱咐他们行善，在好事上富足，甘心施舍，乐意供给人，为自己积成美好的根基，预备将来，叫他们持定那真正的生命。”（提前6:17-19）&lt;/p>
&lt;p>**      ** 紧接着的第二段，面对富足人仗势欺人、屈枉正直的现实世界，雅各就勉励生活在其中的基督徒，应当如何度今世的生活。雅各的勉励，就像第一段一样，将焦距放在了那即将面对主的那日，就是基督徒所盼望的主再来的那日子上，正如经文中所说的：“直到主来”；“因为主来的日子近了”；“看哪，审判的主站在门前了”；“免得你们落在审判之下”。换句话说，我们基督徒度今生的年日，就当面对再来的主。因着必将再来的主，我们在世上再艰难、再委屈、再痛苦，首先要忍耐，而且就像“农夫忍耐等候地里宝贵的出产，直到得了秋雨春雨”，带着盼望来忍耐，直到主来，也如罗马书所说：“在指望中要喜乐，在患难中要忍耐，祷告要恒切”（12:12）。第二，还是要忍耐，就是在各样不义的伤害之中，“也当忍耐”,“坚固自己的心”，相信而坚定倚靠主，“因为主来的日子近了”。第三，忍耐而“不要彼此埋怨”。在今世的艰难中，基督徒当避免的是彼此的埋怨。旧约以色列百姓的旷野之路，可以说预表今天基督徒跟随主的天路历程（或灵程道路），而且我们从圣经看到他们因埋怨所受的审判。彼此埋怨，是因为虽然看到神的工作，还是愿意过满足自己肉体和喜好的生活；虽然渴望得到迦南的美好，但面对现实的艰难宁愿抱怨也不愿意忍耐。真正的基督徒经历今世的艰难、困苦和不义的伤害时，不抱怨，反而是忍耐，因他知道人的抱怨必将面对主的审判，何况那审判的主已经近了，“看哪，审判的主站在门前了”。 要记住，每度一日艰难，主来的日子就近了一天。第四，还是和忍耐有关，就是要看那些“忍耐的榜样”，就是“那先前奉主名说话的众先知”。在痛苦中你要思想他们遭受的痛苦；在冤屈中你要看他们经受的冤屈；几乎到了“再也无法忍耐”的地步时，你要看他们的忍耐，你要把他们“当作能受苦、能忍耐的榜样”。“那先前忍耐的人，我们称他们是有福的”，因此，你就以此激励自己，以忍耐来把自己列进那“有福之人”的行列中。不要忘记，他们是直接从神领受话语并奉主名的宣讲来成就神旨意的先知。基督里的忍耐，把我们带进那先知所站的“有福之人”行列，就像主把“为义受逼迫的人”领进先知所受的赏赐里一样（太5:11-12）。在其中雅各特别提醒我们，要我们看约伯的忍耐，他遭受的是何等的损失、何等的痛苦、何等的冤屈，但他表现出的是何等的忍耐，尽管因极大的困苦而向神发出极大的哀声，但因忍耐最终看到“主给他的结局”。主将自己向他显明（而不是一一回答约伯的问题）时，那是何等的安慰、何等的荣耀！约伯的经历实在“明显主是满心怜悯，大有慈悲”的。在今世我们忍耐，并不是为神今世的“补偿”（给补偿带上引号是因为神没有欠我们什么）和报赏，而是因那荣耀的盼望——与主的面对面，因经上应许说：“看哪，神的帐幕在人间。他要与人同住，他们要作他的子民；神要亲自与他们同在，作他们的神。神要擦去他们一切的眼泪，不再有死亡，也不再有悲哀、哭号、疼痛，因为以前的事都过去了。”（启21:3-4）。第五，在艰难今世的忍耐中，“最要紧的是”在主面前诚实地生活。就如雅各所说“我的弟兄们，最要紧的是不可起誓。不可指着天起誓，也不可指着地起誓，无论何誓都不可起。你们说话，是就说是，不是就说不是，免得你们落在审判之下”。作为基督徒，我们不需要靠那指着天、指着地的起誓证明我们的真实，因我们无时无刻不在那将要来的主面前的。我们每一天的生活，我们的每一个动作、每一句话、每一个思想，无不在主的面前的。这也是保罗所说的，“但我们在神面前是显明的，盼望在你们的良心里也是显明的。”（林后5:11下）。这就是基督徒的诚实。真正的基督徒，无论处在怎样的艰难、困苦、委屈和冤枉中，都持守在主面前的诚实。愿主怜悯祝福我们！&lt;/p>
&lt;p>**      ** 如果雅各书第五章的第一段，是雅各面对着将要来的那末日的审判，责备世上富足人的话，第二段就是勉励基督徒，因着仰望那必将要来的主而忍耐，并在主面前生活。在接下来的第三段，他教导我们，我们基督徒要以祷告来在他里面生活，无论是在自己所受的苦难中（当然也在喜乐中），还是在身体的疾病中，我们都要以祷告住在主里面，当然还可以以代祷来将那我们中间“失迷真道的，从迷路上转回”带进主里面。为此，雅各说：“你们中间有受苦的呢，他就该祷告”。真正的基督徒是祷告的人，就是在苦难中祷告寻求主的人、在痛苦中以祷告来信靠主的人。总之，真正的基督徒面对苦难，就以祷告住在主里面，就像主自己面对十字架的苦难时所做的一样：“耶稣出来，照常往橄榄山去……跪下祷告”（路22:39-41节选）。当然，基督徒在今世所经历的，不仅仅是苦难，也有喜乐，因此，基督徒喜乐时也要以歌颂来住在主里面，就是带着旋律的特别祷告来颂赞主的作为、感谢祂的恩典，这就是雅各接着说“有喜乐的呢，他就该歌颂”的原因。无论痛苦悲伤，感恩喜乐，你都当来到主的面前，以祷告和歌颂住在主的里面，这样，你必经历那将要来的主今天在你里面的作为。同样，当我们中间有谁患病，就藉着请教会牧者来以及牧者奉主的名的抹油祷告来把患病的人带到主里面。“你们中间有病了的呢，他就该请教会的长老来，他们可以奉主的名用油抹他，为他祷告。出于信心的祈祷要救那病人，主必叫他起来，他若犯了罪，也必蒙赦免。所以你们要彼此认罪，互相代求，使你们可以得医治。义人祈祷所发的力量是大有功效的。”这里的“油”有解释为用作药物，但和“康健的用不着医生，有病的人才用得着”这段主的话对照看时，我更认为这里的抹油代表着圣灵的工作。当我们这样以祷告来到主面前时，主藉着我们信心的祈祷（徒3:16）“要救那病人，主必叫他起来”；而且当他以祷告走进主的光中时，“他若犯了罪，也必蒙赦免”，因圣经应许说：“我们若在光明中行，如同神在光明中，就彼此相交，他儿子耶稣的血也洗净我们一切的罪。”（约壹1:7）因此这里的医病，其重点在于，作为信徒属灵监督（徒20:28）的教会牧者以祷告把那患病的信徒带进主里面，又因为这个缘故，雅各叫我们“彼此认罪，互相代求”来除去破坏和阻隔肢体关系的罪，“所以你们要彼此认罪，互相代求，使你们可以得医治”。雅各紧接着说，“义人祈祷所发的力量是大有功效的”，这里的义人，就是藉着主的赦免和彼此的认罪而站在基督之义的人。雅各为了不让我们误解这义人，所以紧接着说，“以利亚与我们是一样性情的人”。这给我们的是多么大的激励、安慰和盼望。这里告诉我们说，以利亚的祷告发生功效，并不是因为他行得多么义或他是一个多么伟大的先知，反而他是抓住神的应许并站在这应许所表明的神的义里恳切祷告，最终神垂听了他的祷告，并透过他的祷告成就了那时代神伟大的工作。“以利亚与我们是一样性情的人，他恳切祷告，求不要下雨，雨就三年零六个月不下在地上。他又祷告，天就降下雨来，地也生出土产。”“恳切祷告”，这是主的榜样，也是以利亚留下的榜样，太多的祷告没有蒙应允，就是因为祷告不恳切。在教会中，我们不但在苦难中以祷告来到主里面，喜乐中也以歌颂的祷告住在主里面，将患病的透过牧者的祷告带到主里面；也要以祷告将失迷真道的带回主里面，当一个罪人从迷路上转回，就相当于拯救一个灵魂，而且一个人的回转，必然避免许多罪的发生，所以雅各以这样的一段来结束他的书信：“我的弟兄们，你们中间若有失迷真道的，有人使他回转。这人该知道叫一个罪人从迷路上转回，便是救一个灵魂不死，并且遮盖许多的罪。”&lt;/p>
&lt;p>**      ** 真正的基督徒，是以那末日的审判看这个世界的人；真正的基督徒，是在今世的生活中盼望主再来而忍耐并且每日面对主生活的人；真正的基督徒，又是在神的教会中以祷告将自己和其他肢体带进主里面的人。哦，我的主！我的神！&lt;/p></description></item><item><title>户外敬拜——感恩与祈祷/ZL</title><link>/2011/12/21/%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C-%E6%84%9F%E6%81%A9%E4%B8%8E%E7%A5%88%E7%A5%B7zl/</link><pubDate>Wed, 21 Dec 2011 08:30:16 +0000</pubDate><guid>/2011/12/21/%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C-%E6%84%9F%E6%81%A9%E4%B8%8E%E7%A5%88%E7%A5%B7zl/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>但是真需要分享分享了。一方面，我若再闭口不说，我的笔记本、键盘、鼠标、桌子、椅子……或许真的都要开口说话了。另一方面，若再不分享，圣诞节也快到了，或许“过了这一村就没有这个店了”。 我主要从两个方面来分享，一方面分享经历、数算神的恩典，另一方面献上祈祷。我很感恩能有这些宝贵经历，之所以宝贵，是因为学不来，要亲身经历，正如李天恩老牧师所分享的，“道理可以学，知识可以学，但生命的经历是学不来的”。也盼望与弟兄姊妹在我们的救主耶稣基督里彼此激励、相互担当、联络生命、同奔天路。因为惟有我们 “是被拣选的族类，是有君尊的祭司，是圣洁的国度，是属神的子民”，我们要竭力“宣扬那召我们出黑暗、入奇妙光明者的美德”。愿颂赞、荣耀归给我们的父神并主耶稣基督。阿们！&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p> **      ** 我很感恩我们共同经历户外，我有一种被“选上”的感觉（某个电影里的场景，几个人被选上，上了一辆车，奔赴目的地，去实现一个伟大的使命）。我们所经历的确实像一场戏或者一部电影，我想我们都相信是人手导演不出来的，现在回过头看，一幕一幕，剧情丰富而精彩，我们应当归荣耀给神。我个人参与其中应该算是08年的5·11，算是序曲，08年4月神苏醒了我的灵魂，我认识神成为基督徒，紧接着5·11教会在华杰聚会被冲击了，我留下了个人信息，现在回想起来神很怜悯我，我是一个属灵的baby，他让我背负的没有超过我能够承受的，那时居委会大妈打电话了，我心里砰砰乱跳，她们噼里啪啦说了一通，我差不多还没有来得及说话，她们就挂掉了电话。但是，这次的经历让我有了心理准备，潜意识里知道我是基督徒了，有这个身份，会经历一些事情，特别是我又在守望教会聚会，后来就有了09年和11年的户外敬拜。&lt;/p>
&lt;p>**      ** 我很感恩我们能够一同经历神，信心得到历练，操练不看环境的艰难，不被各种各样的声音搅扰，在信心当中只仰望他，只听他的声音，在信心中平安、勇敢而又交托地做决定，持守基本的信仰底线。我的一些经历如下。09年我开始读研究生了，当09年公园门口的户外敬拜来临时，我还算平安，08年的心理预备挺有帮助。因为我是基督徒，在守望教会聚会，他是拯救我们的神，我们应当敬拜他。教会所经历的大家都很清楚，表达得也很明白，为什么不去礼拜呢？所以平平安安就去了，也夹杂着一丝对未知的思虑和恐慌。神应该是特意安排了漫天的雪花，显明他的同在和说话，我们在风雪中敬拜的歌声，牧师和长老在风雪中讲道的身影，弟兄们手拉手在人群外围围成一圈形成的“安全墙”， 聚会后的问安、喜乐的脸庞及爱宴驱走了雪天的寒意，我想这一切都留在了我们记忆的深处。我们站出来了，站在了公园的门口，参加主日崇拜不停止聚会的同时，也向国家及同胞宣告了信仰和真理，我们是基督的教会，属神的子民，我们是基督徒。哈利路亚！&lt;/p>
&lt;p>**      ** 09年户外我自己经历了比08年大一些的“逼迫”。派出所开始介入“调查”，学校和老师开始施压威胁退学。还清晰记得当初要被学院叫去谈话前的害怕和忐忑（万一真把我开除了我怎么向父老乡亲交待？），一个人在学校主楼前边转圈边尝试安静祷告，高唱“主是我力量”，最后终于把自己把未来交出去，走进学院办公室的场景。这次户外开始体会到属灵争战的真实，应该是用了“炮弹”的攻略，威胁，争战的时间很短（两周后就搬进室内聚会了），神依然知道我肩上所能承受的重量，我也积累了一定“战斗”经验。现在回过头来，我想我们都知道是在被神操练，经历他的同在，越来越有一颗自由的心了。越来越发现其实没那么复杂，我是基督徒啊，在守望教会聚会，现在我们因为众所周知的原因在户外聚会，该调查就调查吧，我确实也是去聚会，没干别的，我的信仰我的生活不能被公安局或者老师来安排，该调查就调查吧，该开除就开除，得光明正大，得按程序有规矩……直到如今，依然是这样，确实也没什么好多说的。他是我拯救我的神，我还要敬拜他。09年因为我的事情，学校专门往我的学院调来了一位副书记，这也让我有些“受宠若惊”，我就一介草民而已，但是因为信耶稣参加聚会，还受到这么“高规格”的“礼遇”，我的内心很喜乐，确实有一种被重粪堆中抬举的感觉，这位神确实是真的。我之前一直在想什么时候才有机会给我的老师传福音，他可是我的贵人，但是一直没机会，随着教会搬入老故事餐吧，一下子什么事儿没有了，我也没有被退学，因为这些经历，我可以直接“打开天窗说亮话”了，在他生日的时候，我送了他一本中英对照版圣经和游子吟，后来送一些亲子教育类书籍，他特别开心。我把“欠他的债”还清了，把结果交给上帝。&lt;/p>
&lt;p>**      ** 转眼又到了11年的户外，我还是在学校，面临毕业，因为有了09年的经历，已经差不多习惯了。学院和老师早早地开始“做工作”，态度温和，这次的属灵争战似乎改变了以往的“炮弹”攻略，改用“糖衣”袭击了。我不能有任何的保证（虽然也常常纠集心软），我告诉他们我会自己来做决定，我也表达感谢，他们也实在没有办法。属灵争战依然很真实，战斗似乎也更加激励。那时有很多担心和恐惧，有各种各样的声音，会不会被抓进去坐牢？学校开除了怎么办，我都快毕业的人了？我现在毕业压力挺大，又要找工作，影响我怎么办？他们告诉我的父母和家人怎么办？进了派出所他们会不会对我用刑，会不会打我，会不会“挖个坑把我埋了”？现在学院和老师对我这么“友好”，我对得起他们吗？教会做的是一个正确明智的决定吗？等等，这些念头在我的心思意念中扑闪。我到4月9日晚上才决定下来，我是基督徒，在守望教会聚会，我还是要去，和弟兄姊妹一起参加主日崇拜。终于不用在纠集了，差不多比较清楚比较平安地在神面前做决定并交托，也祈求神赐勇气并保守。4月10日早晨一出门，看我的老师已经早早地在楼下等候了，被陪吃早饭，被跟随着，最终被她陪着到了聚会的地方，因为之前一番折腾已经严重迟到了，只看到现场一圈又一圈警察（还有荷枪实弹的防暴警察）和戴着红袖章的保安，排场相当震撼，弟兄姊妹们已经被带走，打了几个弟兄姊妹的电话也联络不上，老师把我拽进了一出租车，直接就回学校了。我就这样与4·10失之交臂。临近4月17日，负责看我的老师问我这个主日的安排，我还是说我会自己做决定的。这个主日出门，发现楼下居然没有人，其实我相当软弱，都觉得没脸去敬拜上帝（有犯罪跌倒），去礼拜的路上我的内心挣扎得不行，但这天很神奇，重庆的Y医生姊妹恰好在这个点打电话，问是否能让教会给他们教会寄《杏花》，然后分享了一下，她说他们也知道守望教会在户外敬拜，我说我现在正在去敬拜的路上了，比较软弱，她说别怕，神在给你们吃补药……聊完我也恰好到了公交站，最终还是跳上了开往那里的公交车。我的心里还是有些忐忑，不知道会发生什么，感谢神，在半路上来了WN姊妹，下了公交又碰到了一些弟兄姊妹，他们在那里等人，也在侦查谁是便衣，看到他们我的心里也没那么害怕了，毕竟有那么多熟悉的面孔，后来小组一个弟兄打来电话问我在哪里，他说他也到了，我那时心里一乐，觉得神在安排，两个人确实比一个人好，三股绳子不容易折断。后来我们见了面，一同前往，迎面又碰到一找不到地儿的姊妹加入，这下孤单和恐惧差不多没了，我们径直地走向了目的地，没走几步，到警察封锁圈的外圈就撞墙了，他们问你们干嘛的，我们说过路的，他们继续追问，我们说准备参加礼拜，我们在守望教会聚会，他们要我们出示身份证，我们说你们也请出示你们的证件，谁知道你是谁，便衣的警察叫来穿着警服的警察，说他们穿了警服。那位弟兄和姊妹是挺厉害的类型，开始和他们争论，场面有点儿乱，有人过来摄像，我也掏出相机，和他们对拍。后来就被带到了派出所，大概登记了一下个人信息，有一个很横的便衣警察还挂念着我的相机，呵斥我要把照片删掉，我说凭什么呀，他们也在拍，我就不可以拍？他很粗暴地抢了我的相机，不会使用，后来还是把里面拍的照片删了。后来我们三所在地的派出所派来了警车，被带上了警车开往派出所。那天天气很好，那位文学专业的弟兄不经意间发现了天空中有一握紧拳头状的云，我们都往外观看，相当给力，我们充满了喜乐。到了派出所就是作笔录，警察的态度都相当友好，他们那里有我09年留下的记录，可能是因为我们是在校学生，他们觉得还有“被改造”的机会，边作笔录边进行说服教育，礼拜可以，到那个地方不合适等等。也聊一聊教会和国家的宗教政策。录完笔录后要签字，我认真地看，我说我不能签，他说为什么不签，我说在问询之前你没有按照这上面所说的出示工作证，他把工作证给了我，笔录也属实，后来签字了。他们像对待准罪犯一样，按照那套程序对待了我们，测指纹、让我们举着写有名字的牌子拍照，可能是因为姊妹比较活泼开朗，嘴巴也很厉害，还进行了尿检。最后把我们三关进了里面只有一把椅子的小小的候问室，等候上级通知，期间因为协警不友好的态度，发生了一些争执和言语冲突。在那个小屋子里面还算自由，我们给看管我们的大叔传起了福音，时间久了我们也可以在里面自由活动，一起祷告，一起聊天，后来我们甚至可以在里面拍照留恋，都是第一次来这样的地方，很喜乐。学校保卫处的老师和学院看我的老师中午时分已经在派出所等候，到了晚上就放我们出来了。身平第一次在派出所地下室的问询室呆了比较长的时间，里面空气比较稀薄，出来后我在操场上喜乐地奔跑，呼吸着自由的空气（虽然空气质量也不咋地），仰望天空，充满了感恩和赞美。&lt;/p>
&lt;p>**      ** 之后一直到7月份毕业，是一段被“照顾”得特别好的时期。差不多每个主日看我的老师会早早地（6点左右）在楼下等候我的出现。周间也会打打电话问这个主日的安排，我还是会告诉她我该怎么安排自己会安排，我自己做决定，替我安排是不合适的。看我的老师周日会和我一起出现在食堂，一起共进早餐，有时也会挽着我的胳膊（她是中年女老师，她估计害怕我甩开她“逃跑”），同学们碰到我们会有些诧异（诧异我们关系为什么这么好，呵呵）。一般吃完早饭她会和我一起到机房，我一般会给他一些信仰题材的书或杂志，比如《杏花》的圣诞福音特刊等，她找一个位子阅读，我在我的位子上按照主日敬拜程序完全这个主日的敬拜，到了中午她才离开，她一般会给我买好午餐。总之，“被照顾”得相当好。期间学院可能是觉得她太孤单了，他们也开始有了分工和合作，安排了小老师和她做伴，他们的理由是要来辅导我的论文，非得来和我聊论文，有时上厕所他们会一起跟着，有一次我们在楼道处挤得转不开身，我们都忍不住笑起来，感觉特别好玩儿。再后来他们经过商量，我的导师把每周的例会调到了周日上午，大家都来开会，每次安排我讲讲论文进展。也安排我出差开会，所以这段时间我去了深圳、大连等地方。他们为了我真是“煞费苦心”。我很能理解他们被动而不得以的处境，很感恩因为有09年的经历，我们没有大的冲突，他们也大概知道怎么回事。我经常也跟他们表达，这样对待我实在是“好”过头了，但是真的完全不合理。他们说知道，没有办法，我们也是被动地被安排，中国就这样。这种“无语”的关系一直持续到我毕业，期间有老师主动提出想去礼拜，刚开始准备去教堂，我拒绝了。后来我带他们去了学校附近的两间教会，去主日崇拜的同时有机会见一些不常见的其他教会的弟兄姊妹，彼此分享，很感恩，我也相信神透过这种方式在祝福我的老师。我的论文之前一直进展得不好，没动力好像也没兴趣，正是因为户外敬拜被看着的缘故，神祝福了我，让我能够警醒努力，之前一直挨老师批斗，那个时候我开始有了一股从天而来的力量，我一定要尽好自己的本分，我可是基督徒，信耶稣的，所以到毕业时老师看到我的论文也感觉有些惊奇，最后答辩也相当顺利，对论文的评价也还不错，大家都十分开心。期间我很神奇地发表了一篇文章，以至于能最终顺利毕业，到现在想起来都感谢神的恩典。毕业典礼也很神奇，我们会十四个毕业生轮流与学校领导合影，我很想和校长合影（我们同姓，他的名字中间比我多一个字），校长排在第七，我如果上去是排第一，我想跟我的同学换，他们不让换，我只好作罢了，结果上面的学院恰好掉下来六个同学，我刚好排第七，很神奇地和校长毕业合影。我从上海的一所学校调剂到北京读研究生，来北京后不久就归主，神似乎以最后这张与校长的合影显明他的同在，我心里充满了温暖。&lt;/p>
&lt;p>**      ** 毕业了离开学校的日子真好。一方面为着能读研究生并顺利走完这个阶段感谢神，我知道这个过程至始至终充满他的祝福和同在，另一方面我不再为毕业为论文忙碌，对我来说，特别是临近毕业的半年多，每天很多青春在电脑屏幕面前度过，相当杀细胞。当然，我也可以远离这个“囚笼”，不用再被学校被老师“特殊关照”了。毕业最后的一出戏是他们通过各种方式要得到我的新住址，通过导师，甚至故意安排同学很热情地帮我搬家。我说我真不能告诉你们，你们也知道，你们这样的“工作交接”会给我的生活和工作带来严重不方便。我离开学校后发生什么谁都不知道，现在不要来这么安排，这个不合理。我建议他们去把这个“帐”给结了，我已经离开学校了，不是学校的人了。后来他们还非得安排我开会，扣留了我的毕业证和学位证，我说你们这么做真不合理，我也有点儿火了，我说你们要拿去就拿去吧，我不管了。我当时在电话中无意中说了大概是“死缠烂打”之类的四个字，那位一直“照顾”我的老师在电话那头哭了起来，那时我心里挺不是滋味，他们也完全就是被动地接受了一个安排，周末要起那么早，要接送小孩儿，很不容易，但是大家都没有办法。两周过后，他们打来电话，让我回去拿证，说怕给我弄丢了。我和一直以来看我的老师彼此祝福，她也终于轻松了，送走了我这个“包袱”，她说她上辈子欠我的，呵呵，我也知道她的心中已经被埋下了一颗福音的种子。我们的关系很好。&lt;/p>
&lt;p>**      ** 之后我去郊区开始了新的生活和工作，因为是实习期，不忙，不用再纠集和奋斗论文了，一下子轻松了很多，疲累的身体得到了恢复，并且没有了外在的“看管陪伴”。因为隔城里还是比较远，我找到了一家附近的教会，教会的负责人也参加教牧联祷会，他们在为守望教会祷告，很感谢主，我和他们建立了深厚的肢体情谊，主日的时候我会去参加主日崇拜，有时也带同事和周围单位的朋友，弟兄姊妹们的生命很有感染力，我的心常常被温暖和触动。一直到10月份，主日的时候我在其他教会礼拜，有些许漂泊感，他们也热情接待我这个守望教会的弟兄，问候分享，我不想去户外，而且有很多理由，比如离得太远，距离是个问题；神把我带到郊区来，是不是我要离开守望教会了；我需要休息，我已经够累的了；我周一要上班，万一他们不把我放出来怎么办，影响我的工作；如果一去，我马上又会失去自由，派出所到我单位门口守着影响多不好（我住在单位）；我得传福音啊，不可能把朋友同事带到平台去礼拜被抓吧；教会的决定是正确的吗，为什么这么热闹，为什么有人离开了；政府是不是要动手了；等等。我会在主日的时候关注buzz的信息，会按照教会的主日崇拜程序自己礼拜，我的心没有离开教会。就这样一直过了三个多月的时间，外在很自由，心里在那个地方，并且处于纠集之中，迎来了国庆节。国庆假期周一不用上班了（对我来说，这是很直接的挂虑，害怕周一不把我放出来，影响工作）；这个时候我也发现我虽然在其他教会参加主日崇拜，但是我还是守望教会的人；教会内教会外依然有各种各样的声音，但是很多事情不是我这个位置可以评判的。那时我的心里很清楚，这个主日我要回去，我要回到那里了，他是我的神，我还要敬拜他。我也祷告主保守我，把自己和自己的未来交托出去，让我在面对他们时有爱和怜悯，因为我知道我之前很讲原则和程序，我对他们缺乏基督之爱，我需要神的爱、圣灵来引导我。之前和小组的一弟兄分享了一下，也请他为到祷告。10月2日，平安地来到了久违的平台，刚上台阶，撞墙，问干什么的，答基督徒，在守望教会聚会，来参加礼拜，被带上车，车上戴眼镜的警察很友好，一路聊天，进派出所。简单登记，和弟兄姊妹简单交流需要注意的，我好像一个重新投入“战斗”的兵。之后做笔录。这两位警察十分粗鲁地对待了我，像对待一个犯罪的囚犯。把我推进问询室后，把我按在座位上，翻遍了我的书包，所有东西都倒出来仔细研究了一遍，把我架起来搜身，动作很夸张，还揪住我的衣领，强迫我说个人的信息。旁边年纪稍长的警察带着京腔在那里叫骂，对不起党对不起国家对不起父母之类。一进询问室就受到如此突然的对待，以至于我没有机会发出声音，我只能一言不发保持沉默了。很感恩，没有太多恐惧，想起了主耶稣的经历，稍稍体会到圣经的真实。现在想起来估计他们就是用一套手段而已，见没有效果，也觉得挺没劲儿，就开始录笔录了。之前和弟兄姊妹的分享很有帮助，我采用了他们的建议和经验不讲不答（如果他们按合理的程序来，我会配合他们的调查的），再说在这样十分不友好不按程序乱来的状况下我也什么都不想说，没必要配合调查，以这种方式来抗议他们的暴行。笔录几乎就成了他们的自问自答了，有一个问题我回答了他们，那就是去那里干什么，我很仔细地跟他们说，我是基督徒，在守望教会聚会，今天是礼拜天，去那里礼拜，你们很清楚的。最后要签字，完全乱来，我拒绝签字。这个主日还有一段小插曲，和警察聊天不小心透露了我一大早从后沙峪坐地铁过来，他们还真联系了顺义那边，有一个警察、一个便衣、一个宗教局的干部过来领我，我相当无语，他们苦口婆心要登记我的个人信息，我拒绝了，我说我是从后沙峪坐地铁过来，并不说明我就住在后沙峪，他们弄错了，我已经做完笔录了，没有必要跟你们走。后来聊了一会儿信仰、读不读圣经和我们户外敬拜的事情，他们大概也知道怎么回事，多一事不如少一事走人了。之后我们没有透露个人信息的弟兄姊妹被转移到了另外一个派出所，5位弟兄被看管在一个“笼子”里，对面的“笼子”装着姊妹们。很感恩，我们成了一个很特别的弟兄小组，读经、分享、高谈阔论、困了躺着睡觉、偶尔也和看管的协警聊聊天，相当喜乐。出来后也担心是不是我单位门口现在已经有人守着了，因为我包里的东西被他们翻了个遍，包括员工通讯录，里面有我单位的地址。后来发现一点儿事儿也没有，我想应该是神昏花了他们的眼目。哈利路亚！&lt;/p>
&lt;p>**      ** 10月底，我离开了实习三个月多月的公司（与户外无关），搬到了城里暂住一直到现在。我很感恩有这样的一段时光，不工作也不学习，完全可以自由安排，因为之前一直在马不停蹄的奋斗奔跑。心中依然会纠集去不去户外礼拜，我的心还是在那个地方，特别是主日。虽然不工作了，一下子事情变得更多，我觉得我现在前面的道路在哪里还不知道，搬家也挺累，需要安顿下来，觉得进去了会比较累，耽搁我的时间，觉得自己已经经历很多了，没必要再去折腾了，等等，反正就是不想去，又过了几周。这期间10月2日与我“一同坐监”的弟兄为了能顺利到平台周末会过来与我同住，很感恩能够因为户外能够有这样的时光，大家卧谈分享，天南海北，不亦乐乎。主日11月20日的前夜，有弟兄遭遇比较大的挑战，我们四个弟兄跪成一圈祷告，祷告完后我也很平安地决定明天一起同去，再一次将自己交给主。他是我的神，还还是要去敬拜他。为什么不去呢？不去我第二天又能去哪里呢？这个主日又成了一个转折点，我想是神把这些弟兄带到我身边，不然凭我自己我又会纠集不定了，就不会经历后面连续户外的特别恩典和特别经历了。主日起床出发，到了附近分散，我依然会走大路上去，再次直接“撞墙”，问干什么的，告诉他们我是基督徒，在守望教会聚会，来礼拜的，被带上警车，派出所，笔录。因为有了10月2日主日的阴影，我一般不带一些涉及个人信息的东西，比如手机、身份证、电话本等。之前自己和弟兄姊妹的经历积累了很多经验，我自己身上的血气和恐惧也少了很多，心态确实越来越自由。11月20日、27日、12月4日、11日、18日，我开始连续地参加户外特殊的主日崇拜了，已经变成了一种常态，当然，每一次依然会经历很多故事和恩典，去迎接和面对挑战，到头来祝福满满，也越来越释放和得胜。大概每个主日都会去“撞墙”，告诉他们是我是基督徒，在守望教会聚会，是来礼拜的，然后被莫名其妙带上车，有时也告诉他们我就在旁边礼拜，一般还是被带上车，因为比较熟悉了，有时会碰到熟悉的警察，可以谈信仰、谈家庭、谈教会和国家及宗教政策，我一般也会背一些福音单张发给他们，希望神能祝福他们的生命。之后到派出所，笔录，我会直接很友好地告诉他们我不会透露我的个人信息，名字和身份证可以，所以他们有时也配合地自己写上“不讲”、“不答”，每次还是会告诉他们我是基督徒，在守望教会聚会，到平台是去礼拜的，教会也确实在那里礼拜，大家都知道什么原因，最后也直接很友好地告诉他们不会签字，因为不合理合法，也会告诉他们从私人的层面大家无冤无仇，如果犯了什么事请按规矩来办。有时他们也通过聊天的方式来获取私人信息，我会先问清楚是聊天吗，如果是聊天下了班一起吃饭聊，也请他们谅解。一般做完笔录出来，大家都还挺愉快，也有些无奈。当然，有时也会有一些挑战和冲突。主日的时候，还是可以按程序单完成主日的敬拜和证道信息，有时自己，有时弟兄姊妹一起，有时安静，有时大声朗读歌唱。接触多了，才发现不管是警察也好，国保也好，还是协警，大家都是人而已，在呼啦呼啦吃饭的时候就直接地表现出来了。只是我们已经被赦免和拯救，灵魂被苏醒过来，而他们还活在不明不白当中。是人都需要神的怜悯和恩典。我们也极其需要他们维护社会安定的工作，维护这个国家和社会的安定。这几个主日，在派出所的弟兄姊妹也越来越多，从最初的3-5个到10多个，在派出所呆的时间也越来越少，从48小时、36小时到最近这两次的当天晚上就放人，笔录也没有那么正式了，差不多变成了走形式（这一点让人感觉不是滋味，走过场，挺悲哀），最近的这个主日干脆都不用做笔录了（对“老人”而言，“新人”还是会区别对待的）。当然，我上个主日和LS弟兄从小路登上了平台，遭遇了某些比较蛮横的国保拖拽，有弟兄姊妹也被粗暴而无理的对待。愿神引导我们，不要动血气，用基督之爱来融化冷漠和冲突，温和而又有智慧的面对各种处境。我们就是来礼拜的，该调查教会就调查教会，该调查我们就调查我们，合理合法，别乱来。&lt;/p>
&lt;p>**      ** 我很感恩，我相信通过这些经历神会祝福我们的国家，唤醒沉睡的灵魂。我们期盼我们的国家有秩序，有公平正义，人们可以幸福而又有尊严的生活，能够用真理、公义、爱和怜悯来治理这个国家。神的眼目没有离开这里，我们渴望神州大地充满欢呼赞美的声音，我们的同胞知道自己是有灵魂有良心的活人。我很感恩透过这些经历，我自己性情得到了熬炼，也更新了我的心思意念。面对方方面面比较无理的人生信仰自由限制和干涉时，我之前的心态是比较“硬”的，总觉得凭什么，你得按正常的程序来，讲规矩，不能乱来，我又没有干什么坏事情，我是基督徒，在守望教会聚会，礼拜天去参加礼拜，再平常不过的基督徒信仰生活而已，全世界两千年来的基督徒都在礼拜，我的里面会有不平和属乎血气的东西。经历多了，神也光照我，让我知道自己是一个缺乏爱和怜悯的人。之前还是会有一些惧怕进派出所和面对警察，尤其是面对那些好像什么招数都可以使用的国保，但是后来越来越自由了，这种惧怕在爱中逐渐被挪去，越来越有一个自由的心态，他们也不过是有血有肉的人而已，需要神的赦免和怜悯，如果真遭遇什么不测，那为主受苦也是有福的。我也很感恩这段时期能够和去到平台礼拜带进派出所的弟兄姊妹们以及在外守候的弟兄姊妹们建立特殊的温暖的主内情谊。我们真的成了一台戏，给天使和世人观看。&lt;/p>
&lt;p>**      ** 经历了很多，发现其实很简单，事情的实质也确实是如此。教会是在那里礼拜，说得很清楚明白，为什么到那里原因也很清楚。作为基督徒，在守望教会聚会，主日的时候我们要去礼拜，和全世界全中国的基督徒一样，他是拯救我们的神，我们应当敬拜他。求主保守他的教会和每个孩子一个单纯的心。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>****      ** （二）   ** &lt;strong>祈祷&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>**      ** 我为自己祷告，我很感恩面对户外有很多恐惧、疑惑、思虑时，“蹬掉脚下的石头”，发现落在了宽阔平坦之地，神用他的大手托住了我，到目前为止很安稳，经历了神的同在。是的，我需要神的同在，我期盼被他使用，我渴望活出他的心意。他是拯救我的神，我要敬拜赞美他。离开了他，我也不能做什么，真做了什么也毫无意义。&lt;/p>
&lt;p>**      ** 我为弟兄姊妹祷告，愿神“照明我们心中的眼睛，使我们知道他的恩召有何等指望，他在圣徒中得的基业有何等丰盛的荣耀”。我们同蒙恩召，被安排在同一间教会，我们应当切实的合一相爱。愿我们“行事为人与蒙召的恩相称，凡事谦虚、温柔、忍耐，用爱心彼此宽容，用和平彼此联络，竭力保守圣灵所赐合二为一的心”。面对各种各样的声音，尝试着倾听那属天的召唤，做信心的决定，交托仰望，突破生命，神会开阔属灵的境界。之前心中祷告，希望那些在纠集和犹豫的弟兄姊妹在神面前平安地做决定，“蹬掉脚下的石头”，现在看来是蒙了应允了，因为近来每周来户外敬拜的人越来越多，而且很多是第一次，感谢神的恩典。&lt;/p>
&lt;p>**      ** 我为在户外经历中接触到我们的人，包括老师、同学、同事、单位领导、邻居、警察、国保等，求神的救恩可以临到他们，唤醒他们的良知，苏醒他们的灵魂，这样我们可以从心底欢呼称赞神的奇妙和荣耀。&lt;/p>
&lt;p>**      ** 我为我们的国家祷告，愿这片土地发出真理之光，满了公平和正义。愿在黑暗中行走的百姓看见爱的光辉，愿人们认识救主和生命的主，悔改归正，罪得涂抹，愿神怜悯和医治，愿他的名被高举和尊崇！&lt;/p>
&lt;p>**      ** 我为我们教会祷告，愿神来亲自带领和保守，持守单纯的信仰，明白并顺服神的心意，愿神成就我们的所想所求，显明他的同在和慈爱。&lt;/p>
&lt;p>**      ** 我为中国的教会祷告，愿教会合一、兴起、发光！&lt;/p>
&lt;p>**      ** 主啊，这个主日就是圣诞节了，如果我们能到教会购买的地方敬拜赞美称颂你的名，那该有多好？！他是我们的主，我们还要敬拜赞美他。&lt;/p>
&lt;p>**      ** 愿荣耀归给神。哈利路亚。阿们！&lt;/p></description></item><item><title>分享是为了见证/LH</title><link>/2011/12/21/%E5%88%86%E4%BA%AB%E6%98%AF%E4%B8%BA%E4%BA%86%E8%A7%81%E8%AF%81lh/</link><pubDate>Wed, 21 Dec 2011 08:29:29 +0000</pubDate><guid>/2011/12/21/%E5%88%86%E4%BA%AB%E6%98%AF%E4%B8%BA%E4%BA%86%E8%A7%81%E8%AF%81lh/</guid><description>&lt;p>       户外敬拜以来，常有弟兄姊妹劝我把自己的经历写下来，自己也曾心血来潮要写点什么，但又担心是因着骄傲要显示什么，祷告后，谨慎的停笔了。直到前段时间看到ZM的一封邮件，她在其中提到“分享是为了见证”，这句话触动了我，是的，分享不是要显示自己，乃是要见证我的主，那位又真又活的主，为了这个目的，我所看见、所经历的，不能不说。&lt;/p>
&lt;p>**       （一）上帝带我来守望**&lt;/p>
&lt;p>       XB牧师常感慨：这次户外敬拜，你们这几位从“三自”来的弟兄姊妹真是迅速融入。是啊，那是因为在我们来守望之前，神在我们生命中早已奇妙的预备。到2010年的六月，我在GWS教堂已经聚会、服事五年半了，2004年12月在那里受洗，一受洗就加入了青年服事组，在那里经历过生命的破碎，也被上帝陶造，直到那一年的六月，突然发现自己的生命进入瓶颈状态，每次聚会领完位，坐下来，赞美进不去，讲道不觉得饱（其实早已开始在外边自己找粮了），那一天，我对主说：“若是可以，让我离开这个服事的位置吧！”（我想的是调整到教堂别的聚会，哪想到神的意念真是高过人的意念啊）。按照我惯常的自省习惯，我首先要省察是否自己出了问题，在求主光照的过程中，上帝却让我头一次敢于正视教会所存在的问题。那时正在读《自由的崛起》，偶然上到译者王怡的博客，看到了1949年以后中国教会的历史，上帝借一句经文让我彻底明白了GWS教会的问题所在，那句经文就是“基督是教会的头”（弗5：23），偏离了教会生命的源头——耶稣基督，教会自然会僵化，肢体间没有真实生命的连接，成为无源之水，无本这木，“造他（偶像）的要和他一样，凡靠他的也要如此”（诗115：8），以政府代替基督做教会的头，教会越来越像一个政府部门，注重形式，这一切也都是必然的。&lt;/p>
&lt;p>       认识到了教会偏离基督的问题，下一个主日，一早起来，梳洗完毕，脚却怎么也踏不出家门了，无法去教会参加主日敬拜，连续三个主日，都是如此，那感觉就像夫妻感情出了问题，于是就不能同床睡觉了。于是向教会请了三个月假，一是想调整一下，另外也寻求主的带领，或者即使离开教会也不致突然，让肢体们有接受的过程。这些年几乎与外界家庭教会隔绝，当想到有可能要离开GWS教会时，我求主“把我带到一个他的真教会，与众肢体真实的相连”，我唯一能想到的就是S牧师，我是2000年在他们举办的一次圣诞赞美会上第一次听到福音的，多年没有联系了，去网上查了下，得知他在守望教会，正在香港读神学。心想：“他人不在北京，没有人引荐，自己还是没有胆量去守望”，正在我自己心里如此嘀咕时，在一次主内讲座中，身边坐了一位姊妹，互动中彼此熟悉，结束后问她在哪个教会，她说“守望教会”，这是上帝给我的又一个路标，指向守望，她说S牧可能十二月份回来，我说：“等宋牧回来，我可能去守望，现在不准备去。”但7月8日在教会请教、交接的工作都办完了，面临的就是“下个主日去哪儿聚会啊？”这个紧迫的问题，于是只好上守望的网站看看，看到宋牧7月11日讲道，心想“放暑假回来休假吧？”，于是那个主日第一次来到老故事，参加守望的聚会，记得S牧站上讲台，说的第一句话是“从今天起，我回到守望”，那一刻，我得到了上帝带我到守望教会的确据。&lt;/p>
&lt;p>       欢迎第一次到教会的朋友时，我说：“今天回到守望，我想我回家了”。那天还赶上发《杏花》（以前在别人那儿见过，我一直都想要一本），后来才得知此杂志为季刊，三个月发一次。难以形容那一天的心情，感恩、兴奋、惊奇……&lt;/p>
&lt;p>       （二）守望印象&lt;/p>
&lt;p>       今年会友陪谈时，我告诉XB牧师，守望教会给我的最深印象是“自由”。初到老故事，自然会带着比较的心理，刚开始还不大能习惯大家对牧师们直呼其名、听道过程中轻松愉快的笑声等等，慢慢的却感觉到这里弟兄姊妹的生命是“活泼”的，那种释放让我陌生却又渴慕。后来明白了，这“自由”的生命是建立在真理的根基之上的，在这里我知道在哪里我当谨慎、持守，在哪里我有从基督而来的恩典与释放。&lt;/p>
&lt;p>       那时按照迎新的规章，我要连续四次去迎新陪谈，每次陪我的都是安静的CL姊妹，每次见到她，我都像“祥林嫂”一样喋喋不休的讲诉内心因换教会而带来的痛苦，她聆听的耳，使我感受到了教会的爱，包容、接纳的爱。（写到这里，泪流不止，感谢主，在我最软弱无助的时候，借肢体的爱安慰我。）&lt;/p>
&lt;p>       四次陪谈之后，是和BX师母面谈，感谢守望教会所设立的制度和程序，使我这初来乍到的小羊不至迷茫，被一步一步带领着，直到融入你们中间。按守望的程序、也是师母的建议，要和原教会的牧者有面对面的沟通，即使决定离开原教会，也最好得到对方的祝福。当时想“这教会真是麻烦，干嘛多此一举”，甚至会有被拒绝的感觉。其实是自己想逃避问题，当我愿意顺服守望教会的建议，祷告后，靠着主所给的话“当面的责备，胜过背后的爱情”，而去面对GWS教会的牧者，并陈明离开原因时，对方并未有激烈反应，还在我的要求下为我做了祝福祷告。感谢守望教会所设立的制度，我后来终于明白了，这些制度不是冷冰冰、没有生命的，相反却是对我生命的保护，对众教会合一的保护。&lt;/p>
&lt;p>       连续聚会满三个月，就可以进小组了，但我却没有那么积极，甚至有些忐忑，这将会是一个怎样的小组？小组长是怎样的人啊？自己上网查了下，我家附近的小组组长叫ZM，不知性别，想起之前在《杏花》上看过此人的文章，自己还划了几句很认同的话，于是心里稍微踏实了些。一次祷告会，我只是试探性的问CL姊妹“谁是ZM？”，她马上就介绍我们认识并推荐我进小组，原来ZM是一位“生命”如此“纯、静”的姊妹，虽然比我小几岁，却让我一下生发出对“属灵长辈”的尊敬。那天副组长也在，和师母联系后，当时决定，明天进小组。小组就位于我家的马路对面，步行5分钟。&lt;/p>
&lt;p>       进入小组，成为我融入教会的重要一环，在这里和肢体建立了近距离的关系，慢慢的开始参加教会的迎新服侍了，刚服侍了一个月，户外敬拜要开始了……&lt;/p>
&lt;p>**       （三）户外前一天的祷告**&lt;/p>
&lt;p>        2011年4月9日   星期六&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>       明天就要开始户外敬拜了，这将是一条漫长的道路。&lt;/p>
&lt;p>       主啊，我只有一个祷告，让我做你坟墓旁抹大拉的玛丽亚……&lt;/p>
&lt;p>       当门徒四散，玛丽亚仍独自来到坟墓旁哭泣，主啊，让我坚守到底，因为玛丽亚不看身边的人，只寻求自己心爱的主。&lt;/p>
&lt;p>       玛丽亚知道，惟有主，只有主，从她身上将那七个恶鬼赶出，所以玛丽亚爱他，单爱他的主，无论他的主是被人唾弃，甚至被钉死在十字架上，她仍然爱他，她的心如禁闭的井、封锁的园子，新陈佳果只存留为主；玛丽亚知道，跟随主的人要被定罪，但她仍站在主的坟墓旁，管看园的要主的尸体，在爱中她无所顾忌……&lt;/p>
&lt;p>       主啊，让我做你坟墓旁抹大拉的玛丽亚，当清晨来临，在泪光中第一个见到主复活的荣光，第一个得着天国的盼望，主一声“玛丽亚”的呼唤，就抚平一切的忧伤……&lt;/p>
&lt;p>       主啊，求你赐恩，让我做你坟墓旁抹大拉的玛丽亚，将是何等有福啊！&lt;/p>
&lt;p>       （那一天，身心软弱到极致，我对丈夫说：“我想去公园转转，看看天父的创造，以缓解心情。”他不想去，但下午一位好友突然邀请我们去玉渊潭赏樱花，坐在樱花树下，把“户外敬拜问答”拿给友人看，后来去吃了“孔乙己”，感谢主，使我在那个下午身心灵略得舒缓，回到家，还是感觉内心被压很重，怕没信主的丈夫听到，躲在卫生间放声大哭，不知道为什么哭，委屈也好、不解也罢，就是想在神面前大哭一场。哭过之后，就有了圣灵所感动的上面的祷告，为了在以后的日子激励自己，还特别记录了下来。晚上，平生第一次对丈夫说了“遗言”，因我担心第二天会出现六四那样的场景，万一被子弹打中呢，还是要有个准备，想想该说什么呢？竟然简单的只有三句话：“如果我有什么不测，我最大的愿望是你能信主；你是一个好丈夫，感谢你这些年对我的爱；如果我有什么不测，请按你的良心照顾我的父母。”）&lt;/p>
&lt;p>**       （四）地下室里，看见上帝的预备**&lt;/p>
&lt;p>       4月10日，和小组的弟兄姊妹在黄庄小区门口集合后一起过到对面（幸亏有小组弟兄姊妹陪伴，要是像JHY姊妹那样单人前往，我当时应该没那胆量），因平台几乎被警车和警察密密麻麻围了一圈，大家只能聚在新中关门口，刚开始敬拜，就和大部分人一起被赶到公交车上，上车后我幼稚的认为他们会拉着我们兜风，直到我们敬拜结束。后来就到了彩和坊小学，真是讽刺啊，如此纯净的教育圣地，那一天，讲台上坐的是警察叔叔，讲台下坐的是天父的孩子。&lt;/p>
&lt;p>       到下午一点半左右，我被住址所在地GJK派出所的警察开车带到所里，手机没电了，用派出所的电话通知丈夫我的行踪（感谢主，副组长夫妇因被至少7个人堵在家门口，不能去户外敬拜，于是邀请我丈夫去他们家吃午饭，有他们陪伴我丈夫，心里踏实多了，而我丈夫和他们夫妇是在上一周才认识的，上帝有预备）。开始让我在外边的办事大厅一个人等着，等啊，等啊，一直没人理我，大约一个多小时后，我又去问警察什么时候过问我的事，于是被带上楼，在副所长办公室开始问讯笔录。然后是一位女警继续和我谈，这位极其强势，上来就是噼里啪啦一通，还记得她说“一看到你们，我就想到烈士，因为洛桑会议的时候接触过ZM，也像烈士一样。”（太感谢ZM姊妹所打的前战，使我在那一刻感觉不孤单，那天她被带到更危险的其他地方）之前问讯结束后，说我涉嫌违法，让我承诺以后不要参加这样的活动，到这位女警这儿也是同样的主题，我其实完全不知该如何回答，但主是信实的，他说我们到官长面前，不用预备说什么，圣灵会引导我们讲当讲的话，于是我回答他们的都是：“我今天的行为违反了哪条法律，就按相关条款惩罚我，我愿意接受惩罚。但我不能为以后的行为承诺，因为圣经在法律之上，如果以后又出现法律和圣经相违背的情况，我还是会顺服圣经的教导，而宁愿承受违法的代价，这样，我对上帝有交待，对你们执法者也有交待。”于是谈崩了，对方的态度让我感觉真要按我所违反的法律惩罚我了，完全不知自己到底违反了什么，如何“量刑”，也不知会被带到哪儿去，于是又给我丈夫打了电话，让他过来，因我怕被带离派出所，见不到他的面了。&lt;/p>
&lt;p>       下午四点左右，警察得知我丈夫已到派出所了，就叫我一起下楼，我以为他要带我去见我丈夫呢，但楼梯一层一层到不了头，中间还经过一扇大铁门，终于到底了，我有些紧张的问他这是什么地方，他含糊回答，我也没弄清楚，要求见我丈夫，这位警官拒绝了我的要求，抢过我的包，就上去了，兜里只剩一本圣经，什么都没有了。那里只有一个四十岁左右的大哥，问他是干什么的，他说是联防，我还是不明白，给我解释半天，才知道是协助警察工作的群众。应该是从他那儿得知，这里是地下室，我被带到最里面开着门的一间。这一天终于安静下来了，感觉神的平安一直托着我，于是跪在地上，开始祷告，开声祷告，把我丈夫交在主手里，求主保守他，也愿主的救恩临到他。赞美，没有歌本，竟能一首一首的唱（地下室里回音不错），突然感慨，之前五音不全的我，被选入GWS堂青年赞美小组时，对上帝还有不解和抱怨，每周要背三四首歌，当时对我来说真是困难啊，原来是为这一天预备的。&lt;/p>
&lt;p>       刚祷告赞美完，警察下来了，带我上去，见到了丈夫。那时已经五点左右了，得知我一天没吃到饭，我丈夫要求去给我买吃的，买回了面包和一小瓶依云矿泉水（好贵的，九块钱呢，他说是为了犒劳我）。得知叫我上来是因为警察对我丈夫说我越过平台警戒线去聚会了，我丈夫说要当面问我，我说我们是在平台对面的新中关门口被抓的，离警戒线很远，而且教会的问答上说了，不要越过警戒线。于是警察又当着我丈夫的面软硬兼施，让我写保证书，我一边吃面包，一边听着，当说到建议去教堂聚会时，我表示自己就是从教堂出来的，并给他解释了原因，大家又进入僵持状态，被逼无奈，我只能流着眼泪说：“反正是上帝救了我的命，如果没有主我可能2000年就自杀了，大不了就是这条命呗！”警官顿时无语，丈夫也表示理解我为信仰要付的代价。于是又要把我带回地下室，临分别时小声告诉丈夫和教会联系，看教会有什么决定。（在这个过程中，我得知自己只是涉嫌非法集会，处罚是“警告”，但他们有二十四小时问讯权，可是已经警告我了，还不放我走，前途看来还是迷茫。）&lt;/p>
&lt;p>       重回地下室，估计这回得长待了，于是把那屋子地上的报纸收拾干净，坐在一张半人高的可以睡人的长条桌上，读圣经，没有窗户，只有灯，完全没有时间概念了。听到新闻联播的音乐，心想七点了。换班后是一个大爷，态度很好，他进来看我，问了关在这儿的原因，说看我也不像罪犯，从他那儿得知，我这个开着门的房间是关“人民内部矛盾”的，于是心里又有些释然了。依云矿泉水喝完了，想去打点儿热水，又担心瓶子被烫坏，走到放暖壶的桌子前，看见大爷正在锅里煮方便面，两个刚打开的方便面纸碗摆在旁边，他看我拿个小塑料瓶打开水，马上说：“用这个纸碗吧，还能晾晾。”感谢主，他为我预备。过了一会儿，想去卫生间，但我的东西都被拿走了，想管大爷要手纸又不好意思，敲大门要求出去上卫生间，大爷来开门，主动问我：“姑娘，你要手纸吗？”顺手从他的小柜子里拿出一卷卫生纸，看到那卷卫生纸时，我心深受触动，主啊，你真知我最细微的需要！圣经读累了，准备睡了，桌子上有一床绿色的被子，自然是很脏的，但感谢主，多年来我和丈夫因旅游，四处住宿，早已被锻炼得什么被子都能盖了，主啊，你有预备。我想，没有褥子也就硌得慌（我是小瘦子，没什么肉），但没有枕头，可怎么睡啊？于是去管大爷要枕头，大爷找来找去，竟然给我拿来一床褥子，把上边卷起来，枕头褥子全有了，感谢主，真是怜悯我啊，为我预备。于是祷告后，把辫绳松开，睡了。&lt;/p>
&lt;p>       刚睡下，就有人来让我收拾好东西，又带我到了副所长办公室，这次是四五个人一起和我谈，还是让写保证书，我又把之前的话重复了一遍，没有结果，那位女警就让把我带到会议室，在空旷的会议室坐着，继续读圣经，一会儿，上午在彩和坊小学“见识过”的一位国保进来了，我顿时心生警惕，对主说：“这个我真对付不了啊。”他看着我，说了一句话：“一会儿让宋牧来接你，听说是多年的朋友。”啊！感谢主，他真是深知我的软弱啊！但心里还是提醒了自己一下，即使宋牧让签保证书，也不能签，在这种情况下，不能看人，只能看神。宋牧来了，见到他真像见到亲人，顺利带我出去，没提保证书的事。走到派出所门口，因要和那位国保去别的派出所，宋牧小声对我说：“好样的！”还竖了下大拇指，得到牧者的称赞，心里挺美。&lt;/p>
&lt;p>       10点半左右出派出所，回到家，在论坛上关注直播，直到凌晨3点左右，得知组长ZM姊妹出来，睡觉。记得那一天的帖子，点击过万……&lt;/p>
&lt;p>**       （五）户外关键词：尽力、复活、客旅、感恩**&lt;/p>
&lt;p>       4月17日第二次户外敬拜前，心里打退堂鼓了，诡诈地准备等着周末被堵，因我们片区有正副组长吸引“火力”，我又是新来守望的，第一周他们根本不知道我，估计这周末要提前来堵门了，但祷告时，圣灵的责备临到：“你尽力了吗？”是啊，我知道还有一条路可以走，就是在他们堵门之前去别的地方住，XB牧师夫妇在上周就是这样做的，为群羊做了榜样。逃不过圣灵的感动，提前把睡袋找出来，装上水杯，备好手表（根据上周经历总结经验，备好所需），把这一大包放在门口，以提醒并激励自己，周末外出住宿。那一次在海淀所被集中时，国保看着我背的睡袋说：“你背的那是什么啊？炸药包吧？”到被分流时，本以为又是自己一个人，竟然听到另外一个姊妹也和我在一个派出所，好高兴啊，她就是JHY姊妹，上次她被带到另一个所，但她住址所在地是和我一个所，两个人真是比一个人好，那天到派出所后，我们一直被安置在食堂，LGB弟兄晚上陪伴我俩，还给我们整理睡觉的地方，而自己准备坐一晚上，感谢主，到夜里12点左右，就把我们放了。&lt;/p>
&lt;p>       4月24日，复活节，对主说：“让我在这天看见你复活的荣光吧！”，连续三次去户外敬拜，被带到海淀所集中时，那国保都认识我了，登记时还在我名字旁边特别做了记号，也不让我和大家坐一起，让我一个人坐在最后一排的角落里，心想，今天可能要被特别对待了，有些紧张，一直默祷。感谢主，最后还是被带到GJK派出所，那天虽是我一个人，但LYC姊妹一直在食堂陪伴我，到晚上8点左右，警察过来说：“LH，走吧。”我一时没反应过来，还以为他要把我转移到别处呢，忙问：“去哪儿？”还是陪伴的姊妹反应快，她说这是让我们回家呢，啊！感谢主！复活节，赐出人意外的平安。记得ZM姊妹回的信息：“真服了你了，出来的一次比一次早。”那天SJJ姊妹请我吃了晚餐。竟然还收到了天明牧师的问候短信：“听到你已出来，真是很高兴！连续三个主日看到你的名字了，实在辛苦了，愿主复活的荣耀荫蔽你！今天就好好休息吧：）天明”。&lt;/p>
&lt;p>       为缓解三次户外的压力和疲惫，周一晚上就和妈妈去了大连旅游。因长期周末离家四处住宿，“有家不能回”，过着“逃亡”生活（我丈夫的评价），感觉自己的生活完全被打乱了，心里很不舒服。但上帝借大连的旅游让我明白，我们在世本是做客旅的，住在家，住在外，住在派出所，和游客住旅店一样，本没有什么区别，都是寄居之所，那永恒的家乡在天上，于是释然。周五从大连回来，背着相同的行李，周末外出住宿，5月1日，又被带到GJK派出所，这次，ZM、LGB、JHY还有我，四人“团聚”，共度48小时，我们被安排在GJK派出所的会议室，大会议桌上堆满了弟兄姊妹送来的吃的，看管我们的协管都觉得稀奇，别人进派出所，打电话让家人来看，都没人看，却有这么多人来看我们，W阿姨亲手做的饭菜总是按时送到。大会议室里有三张三人木沙发，还有一张宽敞的矮茶几，就是我们的“床”了，因为旅途劳累，我一到那儿就躺下休息了，听到协管对LGB弟兄说：“信你们这个的，肯定长寿，您瞧这位，跟没事儿人似的，先睡了。”这次被放之后，我和ZM家门口就都搭了床，被三个人、二十四小时非法监视起来（一名警察，两名协管，三班倒。因我们俩没有固定工作的限制，又坚持户外敬拜，他们就采取这种卑劣手段，以达到不让我们去户外敬拜的目的），还非法限制我们的出入自由，不准我们出门，经过“斗争”，我可以在跟踪下出门买菜，但只能去马路对面的菜市场，ZM可以在楼下小区里散步。&lt;/p>
&lt;p>       被限制自由两周后，第三周的周一片警来谈条件，说如果我同意周五在家等他们来看，他们就撤了，我拒绝了，但他们还是撤了。兴奋得给恩平师母发信息，她的回复是：“美好的春季被关在家里是不小的亏损，因不能尽情享受春景。但，因着我们的坚持和付出，将会营造更美好的现在和将来。比起外景我更愿意看到神的教会的复兴，呵呵。祝贺你自由了。”师母真是浪漫啊！她后来还补发了一条：“另，等出行自由之后我想牧师最想做的事情之一：请你先生吃一顿好饭。不是因为你先生支持你，而是出于你先生对你的爱和体谅的感动和敬佩。”一直存着这几条信息，等牧师师母行动自由后，要求他们兑现承诺，呵呵，一直盼着呢。那周我想，要不缓一周，先别去了？但去祷告会时，那一首“主啊，你救了我的命，免了死亡，救了我的眼免了流泪，救了我的脚免了跌倒。我拿什么，报答耶和华，向我所赐一切的厚恩.？我要举起救恩的杯，称扬他的圣名，直到永远。”一直回响在我耳边，实在不能否定主的恩典，怀着感恩的心，5月22日，又一次走向户外敬拜，在那里称杨他的圣名。自5月24日从GJK派出所离开回到家，就又被非法监视、限制起来，到今天（12月6日）他们都没有撤走。&lt;/p></description></item><item><title>围城/GPC</title><link>/2011/12/21/%E5%9B%B4%E5%9F%8Egpc/</link><pubDate>Wed, 21 Dec 2011 08:28:29 +0000</pubDate><guid>/2011/12/21/%E5%9B%B4%E5%9F%8Egpc/</guid><description>&lt;p>****      ** 我们被围在城里**&lt;/p>
&lt;p>**      ** 4·10临近时，我感受到了一种黑云压城的气氛，在直觉中看到大事件就要发生了。当时没有什么挣扎，也没有后来的纠结，迷惑，软弱，有的只是兴奋，因为知道这事过后，将会是一个新时代的来临。如同大卫在巴力毗拉心击杀非利士人后，就说“耶和华在我面前冲破敌人，如同水冲去一般”。我也像大战在即的新兵，拿着手里的枪，想像着横扫万千敌军。&lt;/p>
&lt;p>**      ** 4·10之后，方方面面都有压力。想起了以前看过的一本兵法书写着“若是物资总不便利，情报使人越发迷惑，定是敌人大举进攻”，遂感叹古人诚不我欺。同时也断定我们现在是被围在城中了。当时真是流言满天飞，其以假乱真之处令我困惑且沮丧。于是查考圣经中关于围城的经文，不知现在是“希西家之围”还是“西底加之围”。一方面，听见警察要求治委会解散的话让我想起亚述王西拿基立辱骂神，心里认定这就如同西拿基立包围耶路撒冷的时候；但另一方面，又听到好多人认为自己是先知耶利米，劝我们出去投降巴比伦人。&lt;/p>
&lt;p>**      ** 或许是同感一灵的缘故，就在那个时期，天明牧师讲了关于希西家之围的讲道，刘同苏牧师也写了《守望天国疆域的前沿》那篇文章。与此同时，毁谤教会领袖的流言也更加广泛，更加公开了。然而，主是全知道的，随着时间的过去，会渐渐真相大白的。他也已经应许了我们“四面受敌，却不被困住”。这个应许要作为一个安定在天的预言，在那些攻击教会的世世代代的敌军面前，成为永远不可逾越的屏障。正如诗篇48篇所说“他们见了这城，就惊奇丧胆”&lt;/p>
&lt;p>****      ** 围城的布尔什维克**&lt;/p>
&lt;p>**      ** 有一次我主日敬拜后被带到派出所。所长不穿警服，手上拿着一长串佛珠。他站着，一只脚踩在凳子上，恶狠狠的瞪着我骂了40多分钟，主要内容是要叫我进监狱，丢工作，说拍死我如同拍死一只臭板子一样，甚至灭我全家也易如反掌。他左一句“他娘的”，右一句“他妈的”。我仔细观察着他，渐渐的喜欢起他来，产生了给他照一张相片的冲动，因为他戴着佛珠的样子真像鲁智深。&lt;/p>
&lt;p>**      ** 就在我以为这次茶话会了无新意的时候，所长说出一个使我感兴趣的词语。“你知道什么叫布尔什维克吗？”“布尔什维克就是多数派。你站在多数人的对立面，没你的好！”“我代表全国大多数人，我不怕你！”“来呀，我不怕你”……在此过程中，我没说一句话，不知他究竟怎么了，反复强调他不怕我。我并没有恐吓他，也没有暗示要报复他，我心里还是挺喜欢他的，所以眼目中肯定也没有露凶光。他为什么总说不怕我？&lt;/p>
&lt;p>**      ** 我想，奥秘就在“布尔什维克”这个词语中。一旦自己是多数派了，就可以肆无忌惮了。但毕竟亏良心怕天谴，于是需要用“布尔什维克”这个词给自己打气。他不是被我吓到害怕的程度，而是当他在恐吓我时，感觉到自己的话一旦实行了会遭怎样的天谴，不由自主的心虚，又不能向良心（其实是向上帝）示弱，于是就祭出“布尔什维克”作为镇压良心的法宝。&lt;/p>
&lt;p>**      ** 其实，思考“布尔什维克”这个词语，不由得为我们人类历史悲哀。就如莫洛亚所说“有一种错误，大家都看到了，也都指出来了，并且都想纠正。但最后又都莫名其妙的陷入错误之中”。从中国来看，改朝换代革命不休；而一旦被压迫者除掉了压迫者，又摇身一变，利用大多数人交给自己的权利去压迫大多数人。从世界来看，二十世纪两种极权国家都有多数派的支持。一个是“布尔什维克”词语的缔造者苏联，高举阶级，神化无产阶级的卓越；另一个是铁血意志的纳粹德意志帝国，高举民族，鼓吹日耳曼民族的优秀。虽然多数派又卓越又优秀，这两个极权政府却都以邪恶的猛料内幕闻名于世。至于民主国家，我真不敢妄加评论，自己在家里既没有见过民主，也没出过国门，不知民主长什么样子。只是觉得政府是大家选出来的，按说该是够“布尔什维克”了，但有人告诉我，其实也是权势人物把自己的意志强加给人，不过是更狡猾，更隐蔽了。这么说来，殊途同归，从来如此。&lt;/p>
&lt;p>**      ** 人都追求正义，却总是跟随那些利用正义之名的人，回过头来一起行不正义的事。这就显出人对正义的追求只是叶公好龙而已。人看到了自己的有限，知道自己会出错，幻想大家一起就不会出错，于是把“布尔什维克”当做了偶像。把自己的意志投靠在主子的意志之下，然后扯起主子的大旗把自己的意志强加给无辜的人。而这位“主子”则躲在“布尔什维克”大旗后面冒充神圣不可侵犯的上帝。&lt;/p>
&lt;p>**      ** 人利用正义，又践踏正义。人甘愿做任何什么东西的奴才，不管是纳粹还是“布尔什维克”，却坚决要在公义和公平面前自己做主，要在上帝面前作上帝，要自己定义什么是公义，也要求别人必须守“我的公义”。&lt;/p>
&lt;p>“没有义人，连一个也没有”。都是罪人，凑在一起形成多数派，就无罪了吗？就自由了吗？不过是凑在一起服侍罪罢了。“全世界都卧在那恶者的手下”。世人终日图谋恶计，所思想的尽都是恶，于是“神对挪亚说：‘凡有血气的人，他的尽头已经来到我面前，因为地上满了他们的强暴……’”&lt;/p>
&lt;p>****      ** 与我们同在的，比他们更多**&lt;/p>
&lt;p>**      ** 看看历史上围城的记载，真是触目惊心。被围之城往往到后来就因缺粮以至于人相食。但围城也造就了许多历史传奇的胜利，后汉的光武帝刘秀在昆阳被围的这次战役中出人意料的彻底打败了王莽；五代时幽州城被契丹国主耶律阿保机围困二百多天，后来李嗣源帅援军打败了辽国，解了幽州之围。总结说来，孤城必破，若是有援军，则有可能获胜。&lt;/p>
&lt;p>**      ** 从普世大公教会的角度来看，教会从来没有不被围过，因为世界总是多数派，恨教会之前已经先恨了耶稣；从我们现在有形的守望教会来看，我们也是少数派，是被“布尔什维克”专政的对象，我们也没有什么“有权势的人”替我们说话。怎么看都是孤城一座，可奇妙之处也正在于此，教会是一座永不沦陷的孤城，原来教会的援军不是这地上的，乃是那位造天地，造光也造暗的耶和华，是用自己的血与教会立约的天地之主。正如上帝在圣经上所说的“为你祝福的，我必赐福他；那咒诅你的，我必咒诅他”“素来苦待你的，他的子孙都必屈身来就你；藐视你的，都要在你脚下跪拜。他们要称你为耶和华的城，为以色列圣者的锡安”&lt;/p>
&lt;p>**      ** 如果有人从解经角度来说我把这两节经文用在守望教会是不妥当的，我也要为自己辩白一下。我上面引用的两节经文讲明了神的心意就是要建立教会，守望教会也在神的这心意之中。以赛亚看见神的旨意，就指着教会说“看哪，黑暗遮盖大地，幽暗遮盖万民，耶和华却要显现照耀你，他的荣耀要现在你身上。万国来就你的光，君王要来就你发现的光辉”。既然如此，那想要拦阻神的人都必不能得逞，想要拆毁教会的人必从地上被除灭，他的家就如旧约中立金牛犊的耶罗波安的家一样，必成为粪堆。主耶稣解释“房角的头块石头”时怎么说的呢？“凡掉在那石头上的，必要跌碎；那石头掉在谁的身上，就要把谁砸的稀烂”。立金牛犊的耶罗波安何在？威逼利诱我们去三自的又能猖狂几天？&lt;/p>
&lt;p>**      ** 愿一切真理的敌人都如此灭亡！&lt;/p>
&lt;p>**      ** 与我们同在的，比他们更多；那在我们里面的比在这世界的更大。主必带着荣耀，发出闪电，使仇敌四散。&lt;/p>
&lt;p>****      ** 后户外时代，我们起来踹谷吧****（编者注：此处指未来的属灵争战）**&lt;/p>
&lt;p> **      ** 现在的环境不是胜利的环境，我说的话貌似过于天真。老成持重地闭口不言，或许是更明智。我知道神必做事使我们与仇敌都知道唯独他是耶和华，毕竟没有听见神亲口说守望教会一定进新堂。但我不觉的羞愧，因为我既然相信神必领我们进入新堂，神必打恶人的腮颊，我就要说出来。&lt;/p>
&lt;p>**      ** 想起曹操征乌桓，敌人越聚越多，部将心忧，曹操却欣喜。于是有人问他原因。曹操说，乌桓若分兵守疆土，要想消灭他们，需要转战经年，师旅劳顿。他们若是聚集，正可今日一网打尽。读了圣经，便知道曹操也是从上帝那里学了谋略。&lt;/p>
&lt;p>**      ** 弥加书上有“现在有许多国的民聚集攻击你，说：‘愿锡安被玷污，愿我们亲眼见她遭报。’他们却不知道耶和华的意念，也不明白他的筹划。他聚集他们，好像把禾捆聚到禾场一样。锡安的民哪，起来踹谷吧！我必使你的角成为铁，使你的蹄成为铜。你必打碎多国的民，将他们的财献与耶和华，将他们的货献与普天下的主。”&lt;/p>
&lt;p>**      ** 让我们唯独把荣耀归给神，不要效法这个世界互相受荣耀，不要去理会“你们守望的人有素质”之类的混账话；让我们用去平台的勇气去传扬主的福音，使万民做主的门徒，单单敬拜主；让我们用在派出所守候弟兄的爱心去守望这个国家，扬声祷告，昼夜不息。&lt;/p>
&lt;p>**      ** 现在撒旦的逼迫与我们的旧人旧性聚集在一起要来争战，我们快快听从神的呼召，起来踹谷吧！让我们穿上福音的鞋，践踏蛇和蝎子，把这世界搅个天翻地覆；让我们击鼓跳舞，踩着抵挡真理的敌军尸体，和众天使一起唱哈利路亚，迎接那荣耀的大君王!&lt;/p></description></item><item><title>亲爱的双牧/铁皮娃娃</title><link>/2011/12/21/%E4%BA%B2%E7%88%B1%E7%9A%84%E5%8F%8C%E7%89%A7%E9%93%81%E7%9A%AE%E5%A8%83%E5%A8%83/</link><pubDate>Wed, 21 Dec 2011 08:27:42 +0000</pubDate><guid>/2011/12/21/%E4%BA%B2%E7%88%B1%E7%9A%84%E5%8F%8C%E7%89%A7%E9%93%81%E7%9A%AE%E5%A8%83%E5%A8%83/</guid><description>&lt;p>       双牧，昨天散会的时候，当体贴的CH姐拉着你的手的时候，你的眼泪终于流下来了。其实开会的时候，太熟悉你的表情和声音的我们早就看出来，你一直在忍耐，一直在克制，不让自己流泪。&lt;/p>
&lt;p>其实没关系的，如果想哭，你就哭吧，我们都爱你。&lt;/p>
&lt;p>       双牧，还记得你按牧的那天吗？我记得很清楚。1202小小的房间里挤得满满的，大家都欢天喜地的，有的弟兄姊妹说，你守独身，按牧就当你的婚礼来办。可后来却听你自己说，你是当成自己的葬礼来办的。&lt;/p>
&lt;p>       这是我迄今为止参加的唯一一次按牧。我最感动的，是当主礼人带领你和我们共同按照程序单完成那一段对答，真的很像婚礼上说“I Do。”你在神面前承诺对教会委身，我们，也在神面前承诺要接受你为我们的牧者。&lt;/p>
&lt;p>       后来有一天走在苏州街上，想起自己这些年，不同的地方，不同的行业，生活状态不停的转变，好像从来没有安定过。小时候当插班生带来的那种在哪里都无法真正融入的心态，一直如影随形。可我忽然意识到，也许我还会改变职业，也许我会改变住处，但不会改变的，是我一直会在新树这个教会。当你委身教会的时候，你的羊也会。&lt;/p>
&lt;p>       无论在什么地方，我都会很骄傲这一点，我是你牧养的羊。&lt;/p>
&lt;p>       双牧，带领一个教会，一定不是件容易的事情。难怪你也曾经想过逃跑，想过去神学院教书，或者做一个自由传道人。&lt;/p>
&lt;p>       新树虽小，五脏俱全。学生、白领，小孩、老人，搞艺术的、搞技术的，读博士的，做生意的，教会该有的部门，该有的情况也都有。雅歌说，在我来之前，新树刚经历了一次危机。还有一次，为了寻求神对新树和你的带领，你曾经40天每日禁一餐，可当40天终于到的时候，当时在新树的一个女传道离开了。神对你，好像并不客气。&lt;/p>
&lt;p>       我刚到的时候，你在讲台上见证神对你失眠的医治。这种证道的方式，简直把我惊到了。你毫不隐讳自己的软弱，而对于神在你生命中所做成的，你也一分不打折扣地见证出来。在讲台上，我看到了你一次又一次经历试炼，一次又一次坚定地说：“我信！”&lt;/p>
&lt;p>       据说呼呼曾经说，新树这个教会，就好像一个家，是一个大姐姐拉扯一班弟弟妹妹。当这样一个大姐姐，你有多少辛苦，又有多少委屈呢？&lt;/p>
&lt;p>       我知道，你在家里，是父母最宠爱的小女儿。可你偏偏喜欢当姐姐。我明明比你大一岁，可你却常常软硬兼施，让我叫你双姐姐。你这种孩子气，真让人没办法。&lt;/p>
&lt;p>       来到新树之后，听过你的很多段子。呼呼说，有一次你搬家需要箱子，一个弟兄专门给你送过去。结果你气急败坏地打电话回去：“这些都扁扁的，怎么装啊！”当又有弟兄姊妹跑到你哪里，帮你把折叠的纸板打开变成立体的箱子时，你大惊小怪，赞叹不已。&lt;/p>
&lt;p>       雅歌还常会讲一个段子：一家生了三个孩子，老大很聪明，父母说，就去当官吧；老二很能干，父母说，那就去经商吧；生了老三，笨笨的，父母说，那就献给神吧！她会边讲，边用眼睛看着你说，那就献了吧！&lt;/p>
&lt;p>       你表面上会很生气，可我怀疑，很多段子，就是在你的默许甚至鼓励下传播开的。比如你会带着骄傲讲自己如何给来你家的弟兄姊妹煮面条，弄得人家恨不得帮你做饭。就是带祷告会，你也会毫不避讳当着大家让我们在祷告环节给你当“托儿”，弄得我只好严肃地劝告你：“要相信圣灵的感动！&lt;/p>
&lt;p>       祷告会，是你这大半年坚守的阵地。同样坚守的，是你对建堂和户外不改变的支持。当09年，在筹款达到第一个1000万的时候，你带着我们去参加SW的祷告会，那天，你证道，讲的是“这殿后来的荣耀必大过先前的荣耀”。&lt;/p>
&lt;p>       之前对这些事情并不了解的我，听了之后，就相信了你所领受的，开始关注建堂每一步的进展。你不仅相信建堂，还相信建堂在一场属灵争战中，是关键的一战，而神对你、对新树的托付，就是全力以赴地去支持。&lt;/p>
&lt;p>       你确实在全力以赴。09年底，在新树的祷告会上，你带着我们一次又一次为款项祷告。我还记得你在祷告会上所分享的，在最后的结果到来之前，你在祷告中已经释然，知道神已经成就了。那时候，我们一起为了这神奇的翻转而赞美。&lt;/p>
&lt;p>       我知道，那欢喜并不仅仅关于一个建筑物。&lt;/p>
&lt;p>       我有时在想，那是一个什么样的过程，一个十几岁的女孩子，因着一种模模糊糊的渴慕，自己去教堂听道、信主，慢慢地，带领全家人信主，自己去学神学，去立志做传道人，甚至曾计划去西藏宣教。那是一种从哪里而来的感动让你相信，一定会有一场大的复兴来到，让我们不再如枯骨一般，而是会披挂上血肉，成为大能的军队。你等候这场复兴，等候了十几年，然后终于在这个时候，你看到了希望。&lt;/p>
&lt;p>       所以你不会退后。即使伤敌一千自损八百，你也别无选择。你说，现在上午堂虽然满，但很多是来自SW的和新来的，而原有的会众，已经走了2/3。你说的声音还平静，可我们能够感受到你内心的波澜。双牧对不起，我其实也看到了人员的变化，但没有那么在意。我只在乎自己比较熟悉的弟兄姊妹，但那些走了的，我不熟悉的，每一个，都是你所在意的。&lt;/p>
&lt;p>       写到这里我想起一些画面：平时负责圣餐的同工走了，你在那里一个一个洗杯子；负责总务的姊妹不在，你自己想办法张罗东西。那天，是因为卫生间的卫生纸快没有了，一次又一次有人告诉你，好像压倒骆驼的最后一根稻草，你说你忽然觉得很崩溃。&lt;/p>
&lt;p>       雅歌说，你特别有牧者的心肠。ZX生孩子的时候，你不仅带着我们祷告，还在祷告会后跑到产房外面去等候。在很多的祷告会，你一个一个为弟兄姊妹提名祷告，对于每个人、每个家庭的难处，你都放在心里。&lt;/p>
&lt;p>       雅歌是和你一起建立新树的，从她那里听过一些早期的故事。都说新树是两个姊妹建立的，她说其实当时有一个弟兄，他劝你们可以成立教会，可你发愁自己不会管理。那时候你们三个人在街上并排走着，那个弟兄忽然很鼓励地说，没关系啊！我和雅歌可以帮你管理，你只管讲道就好了。第一次聚会，雅歌带敬拜，你坐在下面，然后你讲道，雅歌坐在下面。可是那个忽悠你们的弟兄从此再也没有出现过。&lt;/p>
&lt;p>       雅歌还说，在此多年前，有一个姊妹在异象中看见你变成了一棵树。神要在处女地栽新树，拣选了你。&lt;/p>
&lt;p>       这棵树，是神对你的托付，也是你一直宝爱的。你看着它一点一点地长大，从居民楼到写字楼，从几个、十几个人，到后来的近百人。可现在，为了一个更大的使命，你愿意把它再献给神。&lt;/p>
&lt;p>       记得一次同工会，有姊妹问长期一些的计划，如何牧养，你说没有长期的计划，新树的计划就是参战，战时状态，顾不得那么多。祷告的时候那个姊妹哭了。其实你何尝不想好好牧养新树，可以你顾不上了。两头烧蜡烛的你，太累了。&lt;/p>
&lt;p>       你说你是两间教会目前唯一可以相对自由出入的牧者，所以你一次又一次地去平台。听说呼呼对此很有意见，其实也是心疼你，说牧者其实是应该排兵布阵，运筹帷幄的，不要总是自己冲在前面。可你做不到，你不能每个周五劝弟兄姊妹去冲锋，自己却不行动，也正是因为你自己一次又一次地把自己豁出去，你的讲道，才特别让人有共鸣。你说在SW，就好像在西藏，只要在这里待着，不动，都是消耗。而你就在这个消耗中，坚持到了最后的一个月。&lt;/p>
&lt;p>       夏天的时候，我出差了一周。远离了这个是非之地，觉得特别轻松，好像透了一口气。我才发现自己其实还是很想逃避。待在你的身边，参加SW的祷告会，其实都蛮沉重的。那些天我甚至有点想不起来为你和教会祷告。可等回来就知道，那次是最艰难的一次，为了抗议他们恶劣的对待，你绝食了。&lt;/p>
&lt;p>       这并不是第一次。上一次，是在LS的时候，也是非法限制自由，你为了抗议，把自己反锁在房间里面，不再吃他们送的东西。&lt;/p>
&lt;p>       呼呼说你像林昭，我看了林昭的照片，发现脸型还真有些像。骨子里面，有一股刚烈。&lt;/p>
&lt;p>       微博上看到有弟兄姊妹转的照片，你刚从里面出来，穿的是你平时风格的衬衫，脸上的疲惫，我不忍看了。&lt;/p>
&lt;p>       后来那次诺诺和LJ被堵门，我和你去PCS询问，等待的时候，你说谁说你像林昭，你可不想做林昭，你一想到林昭是把手指头刺破写字，心就哆嗦。&lt;/p>
&lt;p>       我没有告诉过你，5月2日，当我写完那篇长文之后，想到你还没有出来，心里忽然慌了。那是第四周，你觉得自己必须去支持一次。你心里也有一个期望，期望自己去能够见到更高层的，能够开启对话。那时我们谁也不能预料会发生什么。想起呼呼说你像林昭的话，我不仅慌了，而且怕了，怕你出不来，甚至怕不知什么事情。我忽然发现我是那么需要你，别的牧者虽好，但我需要你做我的牧者。我在神面前放声大哭，求他把你放出来，一定要把你放出来，把我的牧师放出来。&lt;/p>
&lt;p>       其实我对你有时还是会有一些抱怨的。就像雅歌说的，新树吸引小怪羊，小叛逆，我骨子里面也是有些叛逆的。你有时拿我开开玩笑，我这人其实不禁逗，你说多了还是会有点不高兴。但是户外之后，这些事情变得一点也不重要了。我也知道，你说这些，是你表达亲密的一种方式，就像你叫我小铁皮那样。&lt;/p>
&lt;p>       户外以来，也不是都那么沉重，那么悲情，你依然像以往那样，会常常说一些傻话，给自己制造段子。比如那次你们去接诺诺出来，后面有跟踪的车，开车的弟兄左冲右突，你刚要夸口自己能做特工，就因为晕车不得不下车大吐特吐。当你说起来的时候，我们就一起打击你：“你还做特工？算了吧！”&lt;/p>
&lt;p>       亲爱的双牧，过了12点，已经进入圣诞月了，也是最后的一个月。虽然圣诞未必是这场战役的终点，但毕竟是一个阶段的结束。不管前面是什么样的路途，我们会跟着你一起走的，正如你一直跟着我们的主在一起走一样。谁让你是我们的牧者呢？&lt;/p>
&lt;p>       是啊，雅歌不是已经说了吗，你这个样子，就只能献给神了，你就认了吧。&lt;/p></description></item><item><title>我要向山举目/雅歌的花园</title><link>/2011/12/21/%E6%88%91%E8%A6%81%E5%90%91%E5%B1%B1%E4%B8%BE%E7%9B%AE%E9%9B%85%E6%AD%8C%E7%9A%84%E8%8A%B1%E5%9B%AD/</link><pubDate>Wed, 21 Dec 2011 08:26:31 +0000</pubDate><guid>/2011/12/21/%E6%88%91%E8%A6%81%E5%90%91%E5%B1%B1%E4%B8%BE%E7%9B%AE%E9%9B%85%E6%AD%8C%E7%9A%84%E8%8A%B1%E5%9B%AD/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>       周六选好主日敬拜的歌，发给琴司HL，发的时候心里就想她会不会又要去SW户外呢，HL收到短信就回复说谢谢，我们的惯例早一些把主日的诗歌给琴司，琴司可以提前在家预备。我知道HL若要去户外也不会在短信里有任何表露，果然，主日早晨8点多她发来短信：“去平台了！”随即收到告知的短信说HL被带走。HL的小儿仅两岁，一次一次，HL暂时放下小儿，去为自己儿子的明天征战。平时说话细声细气的，文弱的学艺术的HL，这已经是七八次地冲锋了。昨天告知的短信格外多，人数到了37人以上，一遍一遍地告知和更新，哪些人在哪里……我的手机短信一度都拥塞了，我看着一个一个的名字，认识的，不认识的，舍不得删掉，每一个名字后面栩栩如生的基督门徒的生命……&lt;/p>
&lt;p>       上午新树的主日敬拜有更多SW的DXZM来参加，敬拜一结束，他们就呼啦一下地涌出门，奔向各个PCS。差不多这一阵子的主日都是这样，去陪伴的DXZM也越来越多。上午听道时接到YK的短信，他的小组冲出来来两位姊妹，XQ、YB，快到中午，被软在家的YK家门解禁了，他赶到PCS，还特地来请我吃饭。YK小组的一起等候在PCS，等候他们自己的家人。这个小组，我去过两次，平常看起来都是一些柔弱的姊妹，而到这时候就变得很勇敢。守在PCS的大厅，一遍一遍地忍耐要轰他们出来的JC软硬兼施的言语……&lt;/p>
&lt;p>       昨天早晨就知道双牧这次肩部受伤了，她还特别叮咛不要告诉她的家人。&lt;/p>
&lt;p>       带敬拜时，XK小弟兄来了，他的吉他及时地填上了琴司的空缺。我们一遍一遍地唱，“我要向上举目……”想起在以色列看见的众山环绕的情景，对于眼下的SW和新树来说，各样的难处也犹如众山环绕。&lt;/p>
&lt;p>       新树成立8年了，从03年第一个圣诞节到10年的圣诞节，接连8个圣诞节，我们都是有大型的圣诞晚会，第一年教会只有20多人，我们就举办了120人的晚会，之后每年的人数都会在300人左右，虽然我已经有4年因为工作缘故，不能参与圣诞节，但深知对于教会来说，多么渴望在这样的困境中有一个喜庆的盛会。但这一次，无论我们租哪里的会场，都会被拒绝，我们最后的决定就在教会举办分场的圣诞庆典。对于曾经排演过40多人的圣诞剧的新树来说，这个圣诞节实在是太简约了。&lt;/p>
&lt;p>       祷告吧：&lt;/p>
&lt;p>       主啊，清晨醒来，就去读SW的15期的网络期刊，其中有房山的两个姊妹的见证，YK访谈TM，写到牧师现在在家洗碗，想到那天他家的时候，他刚洗了碗，湿了的手在衣服上蹭……&lt;/p>
&lt;p>       主啊，双牧受伤了，不仅是肩部，更是心灵，我到现在也无法想象当时是怎样暴力的场景，NP师母说双牧在电话中说，周五被抓起来摔向墙壁那场比起这次来就什么都不算了。和她一起的HJ被JC抓伤了鼻子，甚至流血了。爱美的HJ说有点小破相。&lt;/p>
&lt;p>       双牧受伤时常常都不吱声，给TM牧师打了电话，就不再接受任何人的安慰。NP师母让我去看望，我走到一半，双牧坚决拒绝了，我想想也觉得看她是我的需要了，不是她的，她一向的方式就是独自承担……半道，我下了地铁，坐上反方向的回家的地铁……心里很难过，给我认识的GB短信，质问他为什么会这样，又给某个部门的人电话去抗议，要公开道歉的结果……&lt;/p>
&lt;p>       天父，怎么会这样？！心里知道越接近尾声，战事越激烈，强度越大，而对我来说一年一度的赛季拉开了帷幕，接下来，我只能以祷告来守望我的战友们了。主啊，或许，最激烈的时候我脱离阵地，既有一点松一口气的感觉，又有一点难过。其实对我来说，哪里都是战场啊，都是征战……&lt;/p>
&lt;p>       我要向山举目，我的帮助从何而来，我的帮助是主耶和华，他永不打盹永不睡觉……天父，恳求你让你的儿女来向上举目，唯有你是我们的帮助者，主啊，也恳求你，恳求你，让我们发酸的腿挺起来，下垂的手举起来。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted --></description></item><item><title>建堂奉献之恩典/Mercy</title><link>/2011/12/21/%E5%BB%BA%E5%A0%82%E5%A5%89%E7%8C%AE%E4%B9%8B%E6%81%A9%E5%85%B8mercy/</link><pubDate>Wed, 21 Dec 2011 08:25:50 +0000</pubDate><guid>/2011/12/21/%E5%BB%BA%E5%A0%82%E5%A5%89%E7%8C%AE%E4%B9%8B%E6%81%A9%E5%85%B8mercy/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>       建堂奉献事工重启前，每周五收取奉献时看见那1张2张的建堂奉献，我还算：按照这个进度，一天2张，啥时候才能完事呢。当建堂重启后，还觉得这么大的差额且处于户外征战的特殊阶段全部还清压力还是有点大的。记得SY牧师还分享说：金子是你的，银子是你的，只是不是我们的……大家哄堂大笑，反正我是同感。但我们真的看到了上帝的恩典超过了我们的眼见，超过了我们的局限，他断不以我们的小信来待我们，他是信实的，他垂听了弟兄姊妹祷告会上认罪的悔改，我相信当我们一起为着我们建堂过程中的瑕疵作为一个整体来到上帝面前认罪悔改的时候，上帝就以他爱子的宝血遮蔽了我们的罪，成就了他的应许–你们的罪虽像朱红，必变成白雪；虽红如丹颜，必白如羊毛；他是怜悯的，当我们在他面前承认我们的软弱，承认我们因为建堂事工太久而失去了起初的信心、热心和激情的时候，他就亲自的在弟兄姊妹的生命中做工，兴起了弟兄姊妹在祷告会上在私下的祷告，一叠一叠的建堂奉献进入了奉献箱；他是丰富的，当我们来到他的面前承认我们的缺乏的时候，或者说不是我们缺乏，而是我们常以为自己缺乏的时候，圣灵亲自地在我们中间做了丰富了供应。他更是可畏的，我们在领受神的厚恩的时候，当存战兢而快乐，又当存畏惧侍奉耶和华，当因着他的恩典而敬畏他，而不是白白承受它的恩典。&lt;/p>
&lt;p>       天父，也为着你把我们夫妻一同放在守望教会，永生神的教会来经历和见证你在建堂事工中的作为而赞美你；感谢你在建堂奉献上不断地操练我和wuddy“合二为一”的功课，让我们二人不断地脱离金钱的捆绑，也让我们在与朋友、弟兄姊妹相处的过程中，不断地操练“施比受更为有福”，也更深的一同体会到在施予中，你的恩典也临在其中。&lt;/p>
&lt;p>       天父，我猜想你在建堂奉献这件事情上对我们每一个信心的操练、家庭合一奉献的操练如今都完成了，若是我们中间因为信心软弱而没有完成的，心里留有遗憾的，愿你的恩典亲自的来填补。正如我听到建堂前款全部还清的时候，第一反应是，建堂奉献的恩典结束了，想奉献也没有机会了，多少还是有点遗憾的；我们心中所留下的遗憾及良心的亏欠就用“为进入新堂而祷告”来弥补亏欠吧，从这个意义上讲，常觉亏欠也是好事……第二反应是，总以为建堂奉献还有一些日子，一如户外敬拜还有些日子再纠结一会再等等也不迟，而现在我想户外也得抓紧时间了，有感动的时候就立刻去做，说不定这三个主日中的任何一个主日都有可能是最后一个主日，当警醒祷告，当在可寻求的日子寻求他，当在征战的日子去征战，以免我们错过了他心意中要给我们的恩典。&lt;/p>
&lt;p>       看哪，我站在门外叩门，若有听见我声音就开门的，我要进到他那里去，我与他，他与我一同坐席。得胜的，我要赐他在我宝座上与我同坐，就如我得了胜，在我父的宝座上与他同坐一般。圣灵向众教会所说的话，凡有耳的，就应当听！’”（启3：20—22）&lt;/p>
&lt;p>       愿我们每一个人都能够在建堂奉献上、在户外敬拜上听见上帝的召唤，回想自己是怎样领受的，怎样听见的，又去遵守，并要警醒；因为神说：“若不警醒，我必临到你那里，如同贼一样。我几时临到，你也决不能知道”。愿在这最后的日子里，我们能够抓住神所赐的每一个蒙恩的机会。&lt;/p></description></item><item><title>葡萄树/新盐</title><link>/2011/12/21/%E8%91%A1%E8%90%84%E6%A0%91%E6%96%B0%E7%9B%90/</link><pubDate>Wed, 21 Dec 2011 08:24:10 +0000</pubDate><guid>/2011/12/21/%E8%91%A1%E8%90%84%E6%A0%91%E6%96%B0%E7%9B%90/</guid><description>&lt;p>       近日京城暴雨，甚凉爽。忽然松懈下来，心情不振，眼皮却不肯休息，不时兀自欢快地跳跃，已逾半月。C.S.路易斯说身体是个驴，我想这是驴脾气犯了。这只“驴”如何可能优雅起来呢？想起朋友谈到要策划一套艺术赏析的通俗读物，名为“优雅课堂”系列。不禁感叹，现今中国稀缺的不是优雅的生活，而是优雅的情操，但在市场经济下，它没有市场。有幸的是，我读到了、更看到了优雅的情操，和灵魂。&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted --></description></item><item><title>旺财与百灵/ZZG</title><link>/2011/12/21/%E6%97%BA%E8%B4%A2%E4%B8%8E%E7%99%BE%E7%81%B5zzg/</link><pubDate>Wed, 21 Dec 2011 08:23:33 +0000</pubDate><guid>/2011/12/21/%E6%97%BA%E8%B4%A2%E4%B8%8E%E7%99%BE%E7%81%B5zzg/</guid><description>&lt;p>       谨献给北京守望教会一线战斗的弟兄姐妹们！&lt;/p>
&lt;p>        旺财：你们不要总是和我主人做对了，没好果子吃的！&lt;/p>
&lt;p>        百灵：我们从来没想和谁做对。&lt;/p>
&lt;p>旺财：那你们为什么总要到市中心飞来飞去的，这样我主人很不放心的。那里住的 都是达官贵人，万一你们惊着他们我主人可吃罪不起。&lt;/p>
&lt;p>        百灵：你主人太高看我们了，我们会有那么大的力量吗？&lt;/p>
&lt;p>        旺财：开玩笑，你们这几只小鸟我主人当然不会放在眼里，可你们这样一带头，会引来大群大群的鸟，那怎么得了？&lt;/p>
&lt;p>        百灵：是鸟就要在天上飞！&lt;/p>
&lt;p>       旺财：那也要看地方呀！如果你们到农村去，愿意怎么飞就怎么飞。为什么非要飞呢？在地上脚踏实地的，多好呀！&lt;/p>
&lt;p>       百灵：我们不是属地的。我们是属天的，天空才是我们的世界！&lt;/p>
&lt;p>       旺财：并不是所有鸟都飞呀！我认识许多叫“三”什么的大鸟，个头比你们大多了，他们从来不飞，也从来不给我主人找麻烦。&lt;/p>
&lt;p>       百灵：三黄？&lt;/p>
&lt;p>       旺财：对！&lt;/p>
&lt;p>       百灵：那是鸡，不是鸟！&lt;/p>
&lt;p>       旺财：你说的这些，我都不懂。我就是不明白，你们为什么非要这样做呀？&lt;/p>
&lt;p>       百灵：自由！&lt;/p>
&lt;p>       旺财：总是被我们看在家里，还敢谈自由吗？你给我解释一下，什么叫自由？&lt;/p>
&lt;p>       百灵：哈……利路亚！哈……利路亚！（百灵不搭理旺财，独自开心地唱起歌来。）&lt;/p>
&lt;p>       旺财：得，又开始发神经了！不过我还真挺感谢你的，上周多亏你提前告诉我不去上天台了，我才有空陪旺妹去逛街。自从接了你们这活，周末就没休息过，我都好久没有见到旺妹了。我还从来没有相信一个人像相信你这样呢，连我老爸我都信不过。 （这时，旺财的手机响了。）&lt;/p>
&lt;p>       旺财：喂，旺妹呀。没有，今天又加班。什么？明天上午陪你去做美容？下午行吗？好好好，就上午，听你的！&lt;/p>
&lt;p>       旺财：百灵大姐，求你了，明天别去了行吗？旺妹都要和我分手了！&lt;/p>
&lt;p>       百灵：我没有拦你呀？去陪她吧，我不需要你陪！&lt;/p>
&lt;p>       旺财：可是我如果不来，你上去了，我每天的两根大棒骨就没有了。这还算轻的。如果我主人发起飙来，把我赶出去，我就什么都没有了，我可不想当流浪狗！除非你保证这周不去了！&lt;/p>
&lt;p>       百灵：不！上周出差，这周恢复正常了！我明早六点起床，准备六点半出发，如果推开门看到了你我就不走了，看不到就走！&lt;/p>
&lt;p>       旺财：天呀，要了我的命了！好像不是我在看守你，而是你在看守我！天呀，这究竟是为什么呀？&lt;/p>
&lt;p>       百灵：这就叫自由！！！！！！！！！！！！！&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>自从你离开之后－－二十六致乐义/午炎</title><link>/2011/12/21/%E8%87%AA%E4%BB%8E%E4%BD%A0%E7%A6%BB%E5%BC%80%E4%B9%8B%E5%90%8E%EF%BC%8D%EF%BC%8D%E4%BA%8C%E5%8D%81%E5%85%AD%E8%87%B4%E4%B9%90%E4%B9%89%E5%8D%88%E7%82%8E/</link><pubDate>Wed, 21 Dec 2011 08:22:35 +0000</pubDate><guid>/2011/12/21/%E8%87%AA%E4%BB%8E%E4%BD%A0%E7%A6%BB%E5%BC%80%E4%B9%8B%E5%90%8E%EF%BC%8D%EF%BC%8D%E4%BA%8C%E5%8D%81%E5%85%AD%E8%87%B4%E4%B9%90%E4%B9%89%E5%8D%88%E7%82%8E/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted --></description></item><item><title>灵修短文（12月12日—12月23日）/孙毅长老</title><link>/2011/12/21/%E7%81%B5%E4%BF%AE%E7%9F%AD%E6%96%87%EF%BC%8812%E6%9C%8812%E6%97%A5-12%E6%9C%8823%E6%97%A5%EF%BC%89%E5%AD%99%E6%AF%85%E9%95%BF%E8%80%81/</link><pubDate>Wed, 21 Dec 2011 08:21:37 +0000</pubDate><guid>/2011/12/21/%E7%81%B5%E4%BF%AE%E7%9F%AD%E6%96%87%EF%BC%8812%E6%9C%8812%E6%97%A5-12%E6%9C%8823%E6%97%A5%EF%BC%89%E5%AD%99%E6%AF%85%E9%95%BF%E8%80%81/</guid><description>&lt;p>**       2011年12月12日（周一）**&lt;/p>
&lt;p>****      ** 他离我们各人不远。（徒17：27）。**&lt;/p>
&lt;p>**      ** 如果人不是过度自恋，或者对自身有所反感，我们的眼睛总会在人自己身上，看到很多让人惊讶的奇妙事情。其实，整个宇宙的奇妙被神全部微缩地体现在人的身上，以至我们不需要只是在仰望璀璨的星空时才发出对神创造之荣耀的赞美，在我们自身每个部分分毫不差的配搭中以及人可以对自身有所反思的思想中，我们同样可以看到神奇妙的作为。可叹的是，我们就是看到了，以往的教育也总是会让我们将这种奇妙归为大自然随机的作为。&lt;/p>
&lt;p>**      ** “一些哲学家在很久以前就智慧地称人为微观世界，因人是神的全能、良善，以及智慧少有的例证。并且人本身充满神迹，值得我们终生思想，只要我们不抗拒这思想。保罗说，即便是瞎子寻求神仍可以揣摩而得之后，他立刻又说：‘他离我们各人不远’（徒17：27）。无疑，每一个人都能感受到天上赐给他生命的恩典。的确，既然人无须在自己身体之外才能寻求神，那不愿降卑己身来寻求神的懒人有什么借口呢?”&lt;/p>
&lt;p>**      ** “直到如今，地球仍滋养着许多可怕的人，而这些人为了诋毁神的名，竟毫无良心地蓄意误解神在人身上彰显他自己的一切证据。如此疯狂之举何其可憎：人虽然在自己身上和灵魂里多次发现神存在的证据，却用神所赐的才智来否定神的存在！他们不敢说自己与野兽不同只是一个巧合，然而他们却对神置之不理，而称‘大自然’这一词为万物的创造者，这就是他们不信神的借口。他们从身上的肢体，从嘴巴到眼睛，甚至从脚指甲上都看得到神优美的技艺，但他们却以大自然来代替神。灵魂遨游、杰出的机能和稀有的恩赐，都特别证明神的存在，这是难以掩盖的事实——除非像伊壁鸠鲁学派的人，如独眼巨人库克罗普斯一样，居然用这一切奇妙的证据无耻地企图继续与神作战。难道神一切的智慧管理人这五尺之虫，不正显其相对其他受造物的优越地位吗？即使人灵魂的某些机能与身体的某些器官是对应的，然而这不但不会扼杀神的荣耀，反而更彰显神的荣耀。我们要请伊壁鸠鲁回答，什么样的原子系统能做饭及饮料，并将其中的一部分化为粪便，另一部分变为血，并且能够产生活力使身体的各个功能发挥它们的功用，就好像许多人经过商量共同协作来统治这身体！”（《基督教要义》一卷5章3－4节）&lt;/p>
&lt;p>**      ** &lt;strong>2011年12月13日（周二）&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>**       他使君王蒙羞被辱，使他们在荒废无路之地漂流。他却将穷乏人安置在高处，脱离苦难。（诗107：40－41）**&lt;/p>
&lt;p>**      ** 神护理的作为在人类社会的历史中以及活生生的现实生活中是随时可以看到的，特别是一些重要的历史事件，好让人知道那至高者在人的国中掌权。凡敬虔而清心的人都会看到，并因此从中得到内心的安慰。历史像一个小姑娘，常被人装扮成他们所喜欢的样式。但愿神赐我们一个清洁的心，一个能看见的眼，不是戴着自己或别人加给我们的眼镜去看我们所生活于其中的历史，而是学会从神的眼光来看他所主导的历史连续剧。&lt;/p>
&lt;p>**      ** “先知借着列举这类例子告诉我们看似偶然之事，实则是神护理的众多证据，特别能证明他父亲般的慈爱。因此敬虔的人就有欢喜快乐的根据，至于恶人和神所遗弃的人，神则是借此塞住他们的口（42节）。&lt;/p>
&lt;p>**      ** 但大多数人因为被自己的罪恶缠住，反倒在这大怜悯的荣光下被弄瞎了心眼。先知宣告说，以智慧留意神的这些作为是少见的（43节），甚至一些在其他方面看来聪明的人，当他们观察这些事时却一无所获，千百人中也难找到一位真正能看见这荣耀的人！&lt;/p>
&lt;p>**      ** 然而神的大能和智慧并没有隐藏在暗处。一旦不敬虔之人的凶猛（虽然人人看来是难以征服的）在刹那间被制服了，他们的狂傲立即消失，他们最坚固的堡垒被摧毁，他们的镖枪和盔甲被击碎，他们的力量衰残，他们的企图被推翻，身体仆倒；虽然他们曾经傲慢不可一世，现在却降卑到无地自容；相反地，神使谦卑人从尘土中受提拔，使穷乏人从粪堆中被提升（诗113：7）；神把受压制和被逼迫的人从他们的患难中拯救出来；将盼望赏赐给绝望中的人；毫无武装和人少而又力弱的人，从有武装而人多势众的人手中夺取胜利，在此神的大能便清楚地向我们显明了。”（《基督教要义》一卷5章8节）&lt;/p>
&lt;p> **       2011年12月14日（周三）**&lt;/p>
&lt;p>**        他们的思念变为虚妄，无知的心就昏暗了。（罗1：21）**&lt;/p>
&lt;p>**      ** 当人的心不愿意将神当作神去荣耀他，而宁愿陷在自我中心的小世界中，这被造世界中那见证神的荣美就不再对我们认识神有任何的帮助；我们的思想就变的虚妄，宇宙的威严与壮丽就只在某些特别的瞬间被我们认识到；而在多数时间，这个世界更像是我们闯荡谋生的江湖，建立功名伟业的战场，纵横自己假说遐想的大沙盘，或者干脆就是自己被囚禁的监房。其中每个人理解自己不同的境遇，全看自己的运气或命运如何。&lt;/p>
&lt;p>**      ** “虽然神的作为很清楚地反映他的神性和他永远的国度，但我们却愚昧到对这么明显的见证越来越迟钝，终致对帮助我们认识神毫无益处。虽然宇宙有完美的体系和秩序，但当我们举目观看天空或环顾四周时，到底有几个人会在心中想起造物主?大多数人都不理会造物主，对神奇妙的作为漠不关心。事实上，当某些意外发生时，难道不是大多数人都认为人像在旋涡里受盲目命运摆布，而并不承认神的护理在掌管一切?有时这些意外驱使所有的人想到神，然而当我们感受到有一位神存在时，我们便立刻又陷入以往属肉体对神狂妄的臆测中，并且以我们的狂傲败坏神纯正的真理。在某一方面我们每一个人的确不同，因为我们每一个人都按照自己的意思构想神；然而在另一方面，我们每一个人都大同小异，我们都因为一些外表伟大的东西离弃了独一的真神。不只是凡夫俗子和愚钝之人，甚至连那些最优秀和拥有敏锐辨别力的人都有同样的毛病。”（《基督教要义》一卷5章11节）&lt;/p>
&lt;p>****      ** 2011年12月15日（周四）**&lt;/p>
&lt;p>****      ** 将不能朽坏之神的荣耀变为偶像。（罗1：23）**&lt;/p>
&lt;p>**      ** 人自堕落后，就将自己封闭在一个自我中心的小世界中，人的思想在这个封闭的小世界中游荡就如身处迷宫一样，无法从中出来，以至哲学家康德也承认，一旦越过它的界限想要去认识其外的神及其世界，人们只能得出相互矛盾的结论。这让人的思想有机会去制造不同的可以使人得着喜悦的偶像，以至人所崇拜的神比地上民族的数量还要多，所构造出来的思想体系比地上哲学家的数量还多。&lt;/p>
&lt;p>**      ** “既然人的思想就如迷宫，那么每一个种族被引诱去相信各种不同的谬误就不足为怪了。不仅如此，几乎每一个人都拜他自己的神，因为人心不但无知、黑暗，也是急躁、肤浅的，甚至几乎每一个人都为自己雕刻偶像，就像巨大的温泉散发出热气，同样地，人心也涌出众多的神。人人都因自己的放肆捏造许多关于神的谬误。”&lt;/p>
&lt;p>**      ** “既然所有的人都承认没有什么能像宗教那样，引起有学问和无学问之人如此大的争议，因此，我们可以得出结论：人之所以在寻求神的事上如此惶惑，就证明人对天国奥秘的愚昧和盲目。有人称赞西蒙尼德（Simonides）的回答，因为当希罗（Hiero）——这位独裁者问他神是什么时，他要求让他思考一天后再作回答。第二天，当这位独裁者再追问同样的问题时，他再次恳求给予两天的时间思考，之后独裁者又好几次追问他同一个问题，每一次他都要求比前一次多一倍的时间来思考。最后他的答案是：‘我越思考这个问题，就越觉得模糊。’他智慧地在对他而言不清楚的问题上延迟他的回答。这也同时证明，人若只从大自然受教导，就绝不会有任何自信的立场，反而会因一些互相矛盾的概念，至终引导他们敬拜一位未识之神（参阅徒17：23）。”（《基督教要义》一卷5章12节）&lt;/p>
&lt;p> **      ** 2011年12月16日（周五）&lt;/p>
&lt;p> **      ** 耶和华的律法全备，能苏醒人心。（诗19：7）&lt;/p>
&lt;p>**      ** 虽然在神所造的宇宙万物中处处有神荣耀的显现，但封闭在自己小世界中的人很难由此认识那位创造者。只有借着神所赐圣经中他的话语让我们的心苏醒过来，我们小世界的一扇窗户才打开；圣经所记神的话语就如同一个眼镜，让我们第一次那么清楚地看到天父世界的壮丽完美。我们要感谢神的恩典。他知道由于我们的堕落，光借着眼见不能够认识他，所以他就赐他的独生子，将他的话语解开，让我们借着听见就能够认识他。&lt;/p>
&lt;p>**      ** “神为了叫全人类一同伏在审判下，就在他的作为上毫无例外地向众人彰显自己，然而神或在天或在地向众人所照耀的光辉，只是定人忘恩负义的罪，所以，人必须有另一个方法引领他正确地认识那创造宇宙的神。因此，神赐下他话语的光好让人认识他而得救，并且把他所喜悦褓抱在怀的人视为配得这特权的人。因神见人的心如翻腾的海不得平静，所以在他拣选犹太人作为自己的羊群之后，他以围栏护卫他们，免得他们像其他人那样完全堕落。同样地，他也如此保守我们正确地认识他，不然连那些看来比他人站立得稳的人也会立即跌倒。就像那些年老眼睛昏花和视力很差的人，如果你给他们一本很有价值的书籍阅读，即使他们能认出是某人的作品，也很难辨认其中的字迹。但当他们戴上眼镜，就可以清楚地阅读；同样地，圣经使我们迟钝的心开窍，并使我们原先对神模糊的认识变得清晰，而能正确地认识独一真神。这是神特殊的恩赐——即他为了教导教会，不仅使用无声的老师，甚至亲自开启圣口教导他的教会。他不但教导他的选民要仰望一位神，同时也教导他们所当仰望的神就是他自己。这是他从起初对他教会的计划，不但给我们证明他存在的一般证据，也赏赐我们他的话语，因为就认识他而言，他的话语是更直接、更确实的证据。”（《基督教要义》一卷6章1节）&lt;/p>
&lt;p> **      ** &lt;strong>2011年12月19日（周一）&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>**       信道是从听道来的，听道是从基督的话来的。（罗10：17）**&lt;/p>
&lt;p>**      ** 我们的荣幸不只是被安置在这个宏大的宇宙剧场中来观看神所导演的大剧，更在于我们还有神用圣经话语亲自加给我们的立体眼镜和清楚配音，而不像他人看到的模糊影像，或者是无声的或者是人自己的解说。确实，就算是我们看的清楚一点，如果没有配音的解说，我们还是不明白这场跨越千年的大剧前后连在一起的深意。只是我们要求神赐给我们一个乐于受教的心，顺服敏感到可以收听到他所特有的频道，而不受周围杂音的影响。&lt;/p>
&lt;p>**      ** “我再次重申：除了基督做中保好拯救我们的特殊启示（包括信心和悔改的教义）之外，圣经也以特有的特征和称呼区别出那位创造和掌管宇宙的独一真神，以使其从众假神中分别出来。因此，虽然人观看神的作为时迫切需要认真思想，因为神已经将人安置在这个宇宙剧场中做这奇妙作为的观众，但人更需要留心倾听神的道，好使自己获得更大的益处。难怪那些生在黑暗里的人变得越来越麻木、刚硬，因为很少有人愿意约束自己，对神的话语存一颗受教的心，反而夸耀自己的虚妄。所以我们若想领受真正的基督教信仰，就必须相信这信仰是根基于天上的教义；并且除非我们受教于圣经，否则就丝毫不能明白纯正的教义。抱着敬畏的心接受神在圣经中喜悦地向我们启示的关于他自己的真理，才是智慧的开端。不只是全备和完美的信心，甚至任何一切对神正确的认识都来自顺服神。而历代以来，神借着赏赐他话语这特殊的护理，使人能够顺服他。”（《基督教要义》一卷6章2节）&lt;/p>
&lt;p>****      ** 2011年12月20日（周二）**&lt;/p>
&lt;p>****      ** 圣经都是神所默示的，于教训，督责，使人归正，教导人学义，都是有益的。（提后3：16**）&lt;/p>
&lt;p>**      ** 圣经是神为了我们的益处，通过圣灵启示他的仆人书写下来的，好让那些他所喜悦教导的人能够借着圣经上的话语得以认识他；偏离他的教训或道路的时候能够受到责备，从而借着圣经得以归正，回到圣经所指给我们的正路上。确实，如果没有圣经中神用他自己的话语所确定的真道，我们真不知道哪条路是神喜悦我们要走的正路。&lt;/p>
&lt;p>**      ** “只要我们想到人有多容易忘记神、对犯各种罪的倾向有多大、对捏造新兴和虚假宗教的欲望有多强烈，我们就能明白人何等迫切地需要神将天上的教义记载下来，免得这教义因人的健忘而枯萎，或因人的罪而消失，或因人的骄傲被败坏。可见，神赏赐圣经给一切他所喜悦教导的人，因他知道即使宇宙中最美丽的受造物也不能使人认识他。如果我们真的想认识神，就必须行走在圣经指引的真道上。我们必须研究圣经，因为圣经正确地描述神的作为并启示他的属性，这样才能避免用我们堕落的思想去评断神作为的启示，而用神永恒的真理作准则。正如我以上所说的，我们若偏离圣经，即使我们急速前行，也不能到达目的地，因为已经偏离了正路。我们应当这样想，保罗所形容人“不能靠近”的神的面容（提前6：16），对我们而言，除非圣经引领我们，否则对我们而言，神的面是一个无法解答的谜。所以在圣经的真道上跛行，也远胜过在外面疾行奔跑好。因此当大卫王教导人应当除掉世上的一切迷信，好让真宗教兴旺时，这同时也在教导神作王（诗93：1，96：10，97：1，99：1；以及其他类似之处）。他所说的神“作王”并不是指神的能力，也不是指他用来掌管整个自然的能力，而是指神宣告他合法主权的教义。除非对神正确的认识根植于人心，否则众谬论皆无法自人心根除。（《基督教要义》一卷6章3节）&lt;/p>
&lt;p>****      ** 2011年12月21日（周三）**&lt;/p>
&lt;p>****      ** 经上所有的预言······从来没有出于人意的，乃是人被圣灵感动说出神的话来。（彼后1：20-21）**&lt;/p>
&lt;p>**      ** 圣经的权威是由其自身作为神所启示的话语所决定的，而不是来自哪些人赋与它多大的权威它才有多大的权威。过去人们以为教会对经卷的选择与解说赋与了圣经权威，就是说人因为相信教会因而相信圣经；今天有人以为圣经研究专家或者考古学家们决定了圣经中哪些段落是真的，哪些段落是可以不要的。人们宁愿相信某些学者的假说，胜过相信圣经自己的表达。然而，某个时期教会的解说可能会出错，学者的假说终会过时，但圣经上神的话语却超越这些而永远立定。&lt;/p>
&lt;p>**      ** “天上并没有天天降下圣言，因为神喜悦唯独借着圣经将他的真理分别为圣，让人永永远远记念（参阅约5：39）。唯有当信徒深信圣经是来自天上的启示时，圣经在信徒心中才拥有至高无上的权威，就像他们在天堂听到神活泼的话语一般。因此，这个主题非常值得我们更深入及透彻地探讨和研究。&lt;/p>
&lt;p>**      ** 现今很多人相信一个致命的谬论，即教会给予圣经多少权威，圣经才拥有多少权威，仿佛神永恒不变的真理需要依靠人的确认。他们质问：谁能说服我们这些作品来自神?谁能向我们证明圣经毫无谬误地流传至今?谁能说服我们以敬畏的心接受一卷书却拒绝另一卷?除非教会订定明确的准则供我们分辨。此乃在讥笑圣灵，因为他们认为要由教会来决定人应当对圣经存多少敬畏之心，并决定哪一些书卷应当被认定为神的话语。这群亵渎之人企图以教会的名义施行暴政，他们并不在乎用何种荒谬的方式为自己和他人设下陷阱，只要能强迫天真的人接受：教会在一切事上拥有权柄。然而倘若这确据完全依赖人的判决，那么那些因良心不安而寻求永生确据的人怎么办呢?难道倚赖人作判决的答复会让他们不再彷徨和颤抖吗?此外，我们若相信圣经的权威不可靠到完全依赖人的喜好，那么不敬虔的人就有更好的理由嘲笑我们的信仰，众人也会对圣经的可信性质疑。”（《基督教要义》一卷7章1节）&lt;/p>
&lt;p>**      ** 2011年12月22日（周四）&lt;/p>
&lt;p>**      ** 你们······是神家里的人了；并且被建造在使徒和先知的根基上，有基督耶稣自己为房角石。（弗2：19－20）&lt;/p>
&lt;p>**      ** 教会被建造在使徒与先知的根基上是说，教会被建立在使徒与先知之教导的基础上，而这教导直接来自于基督耶稣，因此基督自己成为教会的房角石。这些教导被书写下来就是圣经。因此路德说：“圣经是孕育神真理和教会的子宫。”教会的权柄来自于圣经赐与她的权威，只有当她借着纯正地宣讲及正确地施行圣礼而将神救恩的应许显明出来的时候，圣经本有的权柄才会借着教会显明出来，让人通过相信教会而被带到神的面前。&lt;/p>
&lt;p>**      ** “如果先知和使徒的教导是教会的根基，那在未有教会之前，这教导就已拥有权威。因此，天主教狡猾的异议是毫无根据的：即虽然教会建立在使徒和先知的根基上，却在教会的权威之外，我们无法判定哪些书卷是先知和使徒的作品。但若基督教会一开始就是建立在先知的作品和使徒的证道之上，在这之上亦是此教义奠基的地方，而人若没有这样的认同，教会本身就永远不会存在，那就是说接受这样的教义必定先于教会的建立。因此再说判决圣经的权柄在于教会，并且认为圣经的可靠性依靠教会的认定，就是完全没有根据的。虽然教会接受圣经，也认定圣经的可靠性，但这并不表示在教会认定之前，圣经是不可靠或是富有争议性的。教会反而因为认定圣经是她所敬拜之神的真道，就毫无疑惑地尊敬圣经，这也是她敬虔的本分之一。至于天主教的困惑——除非我们以教会的判决为根基，否则怎能确知任何的书卷是从神而来的呢?这正如有人问道：我们如何分辨光和暗、白和黑以及甜和苦?事实上，圣经本身自我证明它是真理，就如白色和黑色、甜和苦本身自证自己的颜色和味道一样。”（《基督教要义》一卷7章2节）&lt;/p>
&lt;p>**      ** 2011年12月23日（周五）&lt;/p>
&lt;p>**      ** 只等真理的圣灵来了，他要引导你们明白一切的真理。（约16：13）&lt;/p>
&lt;p>**      ** 圣经是自足和自我印证的。因而对圣经的确信从不是理性思想或其他证据带来的结果，只有圣灵在我们里面的工作能够让我们明白这是神向我们所说的话，具有从神而来的权威。只有圣灵在我们内里隐秘地运行和见证开启我们的心灵，我们才会从圣经中得到一种最为确定的知识。这知识既可靠，又与最高的理性毫无冲突，因而可以成为我们安身立命最为坚固的根基。&lt;/p>
&lt;p>**      ** “我们应当留意这点：那些内心被圣灵指教过的人都真正地依靠圣经，而圣经则是自我印证的。因此，若想用证据和理性来印证圣经，是完全错误的。我们应当确信圣经的教导，而这确信是借着圣灵的印证得到的。即使我们因圣经的威严而敬畏它，但除非圣灵将神的话印在我们心中，否则它不会真正影响到我们。因此，当圣灵的大能光照我们时，我们就不凭自己或别人的判断相信圣经来自神；同时高于这一切的判断，我们确信（就好像我们正在直面神自己的威严那样）人的宣讲传给我们的话语也完全是从上帝口中出来的。我们不寻求任何希望能依靠的证据，反而要相信圣经完全可靠是理所当然的。这么做不是像一些习惯于随便相信某种观念的人，在他们更仔细地研究之后，就发现持之无益；而我们则是毫无疑问地确信自己所相信的是驳不倒的真理。我们也不像那些心灵每日被迷信束缚的可悲之人，我们反而确信圣经充满无可质疑的大能。借此大能，神吸引甚至点燃我们的心，使我们甘心乐意并主动地顺服神，这大能比任何人的意志或知识更有效，更实在地使我们顺服神。&lt;/p>
&lt;p>**      ** 因此神借先知以赛亚的口贴切地宣告：先知以及全部的百姓都是他的见证，因为他们受了预言的教导，毫不迟疑地持定神说话并不掺杂欺骗和含糊不清（赛43：10）。这样的信念并不要求任何的理由；这样的知识与最高的理性毫无冲突。事实上，这知识比任何依靠证据的知识更可靠。总而言之，唯有天上的启示才能产生这样的信念。”（《基督教要义》一卷7章5节）&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>北京守望教会12月11日户外敬拜通报</title><link>/2011/12/21/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A12%E6%9C%8811%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5/</link><pubDate>Wed, 21 Dec 2011 08:20:47 +0000</pubDate><guid>/2011/12/21/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A12%E6%9C%8811%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>**      ** 主内平安！这个主日是守望教会户外敬拜的第36个主日。圣诞节临近，因着神在我们中间的工作，有更多的弟兄姊妹起来，一同用自己实际的行动来跟随和敬拜我们的主。&lt;/p>
&lt;p>**      ** 在过去的一周，因为圣诞节的临近，各派出所都加强了看管，不少弟兄姊妹依然自周六就被所属派出所看管在家中。我们的那个姊妹依然自周五就被带到附近的宾馆中看管起来。另外据我们统计，这个主日早上，至少有35位弟兄姊妹在平台前或在去平台敬拜的路上被带走（其中有新树教会的双燕牧师和一位姊妹）。在将弟兄姊妹带下平台时，一些国保和警察使用了暴力，给双燕牧师身上带来十几处擦伤和血痕，胡建弟兄的鼻子被划伤出了血。除个别弟兄姊妹在路上被释放外，其余绝大多数弟兄姊妹被分别送往各自所在片区的14个派出所。截止到12日夜里零点，已有32位弟兄姊妹被释放回家，还有3位姊妹被关在中关村大街派出所，一位弟兄被关在海淀清河派出所，到早上8时三位姊妹被放出。清河派出所的弟兄却一直没有被放，12日中午，这位弟兄的妻子前往探视时，这位已在周日下午被放的姊妹再次被派出所带进所里关押询问。这位弟兄和他所在单位的领导同事都被派出所叫来并受到威胁，最后弟兄在晚上20点被释放，姊妹到晚上11点才被释放。&lt;/p>
&lt;p>**      ** 尽管无论是在平台附近还是在一些派出所，某些警察表现得越来越暴躁和暴力，但被带走和关押的弟兄姊妹依然被平安喜乐所充满。主日晚上，从被关在一个派出所的12位弟兄姊妹那里所传来充满喜乐的赞美歌声，就如当年保罗与西拉在监狱中的祷告与赞美，成为我们这个基督身体中众多肢体的难以言表的激励。在这个圣诞临近的季节，但愿这样的歌声在派出所中也能够被更多看管之人听到，也能够让更多的“禁卒”得着基督的恩典（徒16:25-34）。&lt;/p>
&lt;p>**      ** 在过去的这一周，神借着在我们中间的奇妙作为，再次亲自激励了我们。因他感动我们众多弟兄姊妹再次为建堂来奉献，让我们提前还清了购堂所借的全部款项而且还有结余。他怜悯我们的软弱，宽恕我们的过犯；在争战的关键时候，要用他的右手亲自扶持和引导自己他的教会。但愿我们的神能够垂听我们在他面前同心恳切的祷告，就如他在以往的年代应许他的百姓一样：“……要领他们归回，我要怜恤他们，他们必像未曾弃绝的一样。都因我是耶和华他们的神，我必应允他们的祷告。”（亚10:6）&lt;/p>
&lt;p>**      ** 愿我们主耶稣基督的恩惠和平安、天父上帝的慈爱和怜悯、圣灵保惠师的感动、更新与引导，常与每一位守望教会的弟兄姊妹以及各处挂念守望教会并为守望教会祷告的弟兄姊妹同在！阿们！&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted --></description></item><item><title>北京守望教会12月18日户外敬拜通报</title><link>/2011/12/21/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A12%E6%9C%8818%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5/</link><pubDate>Wed, 21 Dec 2011 08:20:01 +0000</pubDate><guid>/2011/12/21/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A12%E6%9C%8818%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5/</guid><description>&lt;p>各位亲爱的弟兄姊妹：&lt;/p>
&lt;p>**      ** 主内平安！这个主日是守望教会户外敬拜的第37个主日。离圣诞节越来越近了，在过去的一周，各派出所都加强了看管，不少弟兄姊妹依然自周六就被所属派出所看管在家中。我们的那位姊妹依然自周五就被带到附近的宾馆中看管起来。另外据我们统计，这个主日早上，至少还有35位弟兄姊妹在平台前或在去平台敬拜的路上被带走。除个别弟兄姊妹在路上被释放外，其余绝大多数弟兄姊妹被分别送往各自所在片区的15个派出所。&lt;/p>
&lt;p>另外，我们几位在海淀大街派出所外陪伴看望的5位弟兄姊妹也被暴躁的警察不由分说地关到派出所中。截止到19日夜里零点，已有40位弟兄姊妹被释放回家；最后一位关在海淀区四季青派出所的姊妹于19日上午10点多钟被释放。&lt;/p>
&lt;p>**      ** 在过去的这一周，Google公司按计划将原有的Buzz功能关闭，用Google+来代替，使得以往一段时间一直通过Buzz窗口来关注我们主日户外敬拜情况的弟兄姊妹遇到不便。关注主日户外敬拜的弟兄姊妹，需要通过Google+这个平台来了解我们的情况。在这个特别的时期，我们也祈求神帮助每一个想要了解教会的弟兄姊妹能够上到这个平台，或找到适当的途径来了解教会的情况，并且为教会祷告。&lt;/p>
&lt;p>**      ** 在这个圣诞的季节，我们也特别祈求神以他的圣灵来感动教会中的每一位弟兄姊妹，把赐平安与生命的福音传给身边的人。我们求神怜悯这个国家和这个城市，让更多陷在虚空、无望、黑暗之中的人，能够听到这平安的福音，被神的恩典抓住，得着真正的生命这无价礼物。&lt;/p>
&lt;p>**      ** 今天是我们呼吁全教会弟兄姊妹在神的面前为教会禁食祷告的一天。求神怜悯他的教会，差他的使者预备教会前面的道路，将他自己为教会一同敬拜所预备的的地方赐给我们。虽然神作万事都有定时，我们还是深愿他所定的日子能够在这周来到，“在我所定的日子，他们必属我，特特归我。我必怜恤他们，如同人怜恤、服侍自己的儿子。”（玛3:17）愿神垂听我们全教会在他面前同心献上的恳切祷告。&lt;/p>
&lt;p>**      ** 愿我们主耶稣基督的恩惠和平安、天父上帝的慈爱和怜悯、圣灵保惠师的感动、更新与引导，常与每一位守望教会的弟兄姊妹以及各处挂念守望教会并为守望教会祷告的弟兄姊妹同在！阿们！&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p> &lt;/p></description></item></channel></rss>