<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>守望网络期刊第28期 on 北京守望教会</title><link>/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%BD%91%E7%BB%9C%E6%9C%9F%E5%88%8A%E7%AC%AC28%E6%9C%9F/</link><description>Recent content in 守望网络期刊第28期 on 北京守望教会</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Wed, 06 Jun 2012 12:23:53 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%BD%91%E7%BB%9C%E6%9C%9F%E5%88%8A%E7%AC%AC28%E6%9C%9F/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>简讯</title><link>/2012/06/06/%E7%AE%80%E8%AE%AF-22/</link><pubDate>Wed, 06 Jun 2012 12:23:53 +0000</pubDate><guid>/2012/06/06/%E7%AE%80%E8%AE%AF-22/</guid><description>&lt;p align="left">
&lt;strong>1. &lt;/strong>2012年5月27日，今年户外敬拜的第21个主日，除了一位姊妹被住宾馆外，这个主日至少有14位弟兄姊妹在平台附近被带走。下午近6点时那位在来广营派出所的弟兄最后被释放。详情请见《北京守望教会5月27日户外敬拜通报》。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
&lt;strong>2. &lt;/strong>2012年6月3日，今年户外敬拜的第22个主日，除了一位姊妹被住宾馆外，这个主日至少有18位弟兄姊妹在平台附近被带走。当天下午6点多，最后一位在来广营派出所的弟兄被放出。详情请见《北京守望教会6月3日户外敬拜通报》。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
&lt;strong>3. &lt;/strong>6月2日，守望教会的几位弟兄姊妹到对外经贸大学发放反堕胎传单。传单为成都秋雨之福教会的肢体设计。&lt;strong>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p align="left">
&lt;strong>4. &lt;/strong>6月2日，理工团契三个学生小组20余位弟兄姊妹受师大小组邀请来北师大联谊聚餐。北师大浓厚的人文气息和师大小组同工们的精心安排给理工团契的弟兄姊妹留下了深刻印象。&lt;strong>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p align="left">
&lt;strong>5. &lt;/strong>6月3日，江李涛、邓卿夫妇喜得一女，取名江乐雅。&lt;strong>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p align="left">
&lt;strong>6. &lt;/strong>为增强青年团契间的交流互动，青年团契定于6月9日上午9时——11时在北理工篮球场组织篮球活动并聚餐，欢迎弟兄姊妹踊跃参加，联系人：郝明明弟兄15910885568 。&lt;strong>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p align="left">
&lt;strong>7. &lt;/strong>5月25日，李昊弟兄在清枫小组向秋会姊妹正式求婚，俩人定于今年7月7日在清华同方科技广场C座国际会议厅举行婚礼。&lt;strong>&lt;/strong>
&lt;/p></description></item><item><title>“耶稣基督乃教会唯一的元首！”——户外敬拜一周年有感（中）/天明牧师</title><link>/2012/06/06/%E8%80%B6%E7%A8%A3%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E4%B9%83%E6%95%99%E4%BC%9A%E5%94%AF%E4%B8%80%E7%9A%84%E5%85%83%E9%A6%96%EF%BC%81-%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E4%B8%80-2/</link><pubDate>Wed, 06 Jun 2012 12:22:58 +0000</pubDate><guid>/2012/06/06/%E8%80%B6%E7%A8%A3%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E4%B9%83%E6%95%99%E4%BC%9A%E5%94%AF%E4%B8%80%E7%9A%84%E5%85%83%E9%A6%96%EF%BC%81-%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E4%B8%80-2/</guid><description>&lt;p>简介：在去年的户外敬拜期间，我自己如果有什么神学思考的话，其中很重要的就是关于基督的超越性与一个地方教会有限性的思考。&lt;/p>
&lt;p>两个张力&lt;/p>
&lt;div class="indent-2">
&lt;p>
四：在去年的户外敬拜期间，我自己如果有什么神学思考的话，其中很重要的就是关于基督的超越性与一个地方教会有限性的思考。基督既是超越的，祂就不会与自己的教会之间出现张力，但因地方教会的有限我们却时常感受到其中的“张力”。这张力的本质在于我们无法完全表达那超越的基督，即祂那完全的生命。过去我自己也分享过，没有一个人、没有一个教会能够完全地彰显基督，甚至一个世代的教会也不可能完全彰显基督，惟透过宇宙性的教会，基督才将自己充满的恩典和真理表明出来，如经上说的那样：“教会是他的身体，是那充满万有者所充满的”（弗1:23）。为此我相信，保罗在这句经文中所说的教会不是特指收他这封信的以弗所教会，而是“从创立世界以前，在基督里拣选”、“藉祂爱子基督的血得蒙救赎”、“信基督而受圣灵为印记”的包括神所拣选的所有儿女的宇宙性的教会。基督是那样地超越，那样地伟大和丰富，那样地完全充满恩典和真理，但因着我们人的有限，一个地方教会虽连于超越的基督，却还是非常有限，无法完全表达那超越的基督，尤其是面对一个具体事情，教会无法表达基督的完全，即便针对当时的情形以及所面对的问题教会做出了正确的决定，也不太可能将基督的心意表达得完全。这就是我所说的，与超越的基督相连的我们在有限的地方教会所经历的“张力”。在去年的户外敬拜中，至少有两件事情促使我思考这基督的超越性和地方教会的有限性相关的“张力”问题。
&lt;/p>
&lt;p>
五：其中一件事情就是户外敬拜期间亲爱的同工和弟兄姊妹的离开，我想这是包括我在内的教会几乎所有弟兄姊妹在去年的户外敬拜中所经历的最大的痛苦吧！记得我为此还专门写过一篇牧函，在那篇牧函中我是这样描述当时的那份痛苦的：&lt;strong>“&lt;/strong>几位同工离开守望，就像一场大地震，震动了整个教会，也撞击了几乎每一位守望弟兄姊妹的心灵。而且就像大地震后有余震一样，一个个余震紧接着发生在守望许许多多弟兄姊妹的生命中，伤痛与流泪、郁闷与烦躁、悲伤与痛苦，甚至有人还感到一点愤怒，也感觉对神的带领的信心顿时变得微弱，甚至觉得这事件表明教会已失败，此外，悲伤痛苦中还有对离开同工的惋惜和祝福之心……我们的心灵所遭受的打击，很难完全或清楚描述。基督的身体出现一个大的裂口，这裂口带来的伤痛有谁能完全理解？有谁能医治这裂口？又有谁能带给我们安慰？”当然，教会就此事件有了相关的说明并在后来的交通中也表达了治委会的意见。先不要误解，我讲这些，并不是因为不认同教会对此问题的意见（那毕竟是我们治委会在当时能够合一地做出的意见和决定）；我在这里要表达的是，当我们从那个事件带来的伤害中被医治和恢复，逐渐从其所带来的影响中走出来的时候，我的内心依然为我们在那时没能表达一点基督身体的肢体关系而感到难过。因为总有一天我们都要作为神的儿女、基督身体的肢体，在天国相见并在神面前一起度过永恒，那里不仅没有眼泪和悲伤，也没有“户外”和“建堂”，在那时、在那里，我们将面见超越的基督，并与连接于基督身体的所有肢体有美好永恒的相连，这种相连是超越我们在地上时的我们个人的错失和教会的决定的相连，是只因我们真信神的儿子基督而来的超越个人、超越地方教会、超越时代的永恒相连（这完全是圣灵的工作！）。因此，我的痛苦在于，在教会所面对的某件事情的处理上，即便我们的决定再正确，作为事奉超越的基督并连于祂荣耀及永恒之身体的肢体，或其中的一个地方教会，是无法完全地表达祂的生命及心意的。因此，我想，无论是我们有限的人生，还是一个地方教会，都会因其有限而难免承受一些痛苦经历，而我们经受的这种张力也会促使我们和教会不断成长；同时，我也相信：藉十字架的救赎所显明的那超越的、Agape的爱，才是真正能使我们悔改、医治受伤心灵、修复被罪破坏的肢体关系的“良药”。就教会某具体事件而言，对错的判断固然重要，但我们生命里却不能没有超越的基督那份永恒的爱。
&lt;/p>
&lt;p>
六：让我痛苦地思考基督超越性和一个地方教会有限性的另一件事，是守望教会和政府有关部门的关系上的张力（甚至是冲突），即一个地方教会和政权之间的张力。我们教会之所以户外敬拜，从外在的角度来看就是因为政府有关部门带来的冲击，守望教会面对政权也强烈地表达了“基督乃教会唯一的元首”、“凯撒的归给凯撒、上帝的归给上帝”这教会信仰立场。守望户外敬拜事件充分显示了目前中国政教关系的张力和冲突。即便如此，我们也不能忘记，基督既是教会惟一的元首，祂也是将政权赐给世俗政府的那位超越的主，如经上所说的：“因为没有权柄不是出于神的，凡掌权的都是神所命的”（罗13:1）。也因为如此，面对与政府部门的冲突，教会不但要勇敢地表达教会不妥协的信仰立场，而且也不能忽略对神所赐政府权柄的尊重。从圣经里我们可以同时看到这两个方面。一方面，被主称为“比先知大多了”的施洗约翰，在面对违背律法的当权者希律王时，勇敢地表达了神圣上帝律法的立场：“你娶这妇人是不合理的”（太14:4），甚至因这见证，他付出了生命的代价；另一方面，新约《犹大书》里描述，天使长米迦勒面对曾被神膏抹但后来因堕落而成为魔鬼的撒但，“尚且不敢用毁谤的话罪责他，只说：‘主责备你吧！’”（犹9），这段经文表达了对权柄的尊重，哪怕是曾经的权柄（如今堕落成为魔鬼），因来自上帝也当被尊重。因此，对教会来说，勇敢的见证和对政权的尊重，这两者兼备才能更好地表达那超越的基督。但我们知道，面对一个事件，尤其是面对政府部门对教会的冲击，一个有限的地方教会难免“重这个、轻那个”，因此我希望我的这些思考能够提醒我们自己，教会的争战永远是属灵的争战，无论如何它不能沦为“你输我赢”甚至“你死我活”的与政府有关部门和有血肉的官员的争战，哪怕他们逼迫教会，我们仍要因敬畏基督而常存对政权尊重以及对这个国家祝福的心，这是我们的信仰不可少的，而且只有这样，我们才能称得上传扬并事奉那超越国家和历史的超越之基督的神的教会。
&lt;/p>
&lt;p>
面对超越的基督，我想起去年5月8日我那篇题目为“神的手”的主日讲章的最后一段话，它仍是今天我的所愿和祷告：&lt;strong>“&lt;/strong>我们也都很像希西家，更希望神亲自出手、超然地改变现在的局面并给神的教会开一条出路，而且，每次我们祷告神出手时，我们更多想到的是，神大能的手如何降灾祸给法老，如何使红海分开、约旦河的水停流等等。但我们也不要忘记，有时，祂看不见的神奇的手，藉着末底改的坚持和以斯帖的摆上，奇妙地做成祂自己的工作。对于今天教会所面临的属灵争战，我们恳求神出手，但神的出手，不一定按我们所期待的，主必按祂自己的智慧，做成祂自己的工作，我们惟有在信心中坚持、在坚持中忍耐、在忍耐中等候，等候神&lt;span style="text-decoration: underline;">按祂自己的方式，且是最能造就教会并祝福这个国家的方式‘出手’&lt;/span>，这是我的祷告！”
&lt;/p>
&lt;/div>
&lt;p style="text-align: right;">
（待续）
&lt;/p></description></item><item><title>惟独遵行神旨意的是永远常存/李小白牧师</title><link>/2012/06/06/%E6%83%9F%E7%8B%AC%E9%81%B5%E8%A1%8C%E7%A5%9E%E6%97%A8%E6%84%8F%E7%9A%84%E6%98%AF%E6%B0%B8%E8%BF%9C%E5%B8%B8%E5%AD%98%E6%9D%8E%E5%B0%8F%E7%99%BD%E7%89%A7%E5%B8%88/</link><pubDate>Wed, 06 Jun 2012 12:21:50 +0000</pubDate><guid>/2012/06/06/%E6%83%9F%E7%8B%AC%E9%81%B5%E8%A1%8C%E7%A5%9E%E6%97%A8%E6%84%8F%E7%9A%84%E6%98%AF%E6%B0%B8%E8%BF%9C%E5%B8%B8%E5%AD%98%E6%9D%8E%E5%B0%8F%E7%99%BD%E7%89%A7%E5%B8%88/</guid><description>&lt;p align="left">
简介：作为一个基督徒，我们要确实地知道自己是这个世界的客旅、是寄居的，我们是天国的子民，一切是向着这个目标。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
&lt;p>约翰一书 2:7-17：亲爱的弟兄啊，我写给你们的，不是一条新命令，乃是你们从起初所受的旧命令，这旧命令就是你们所听见的道。再者，我写给你们的，是一条新命令，在主是真的，在你们也是真的；因为黑暗渐渐过去，真光已经照耀。人若说自己在光明中，却恨他的弟兄，他到如今还是在黑暗里。爱弟兄的，就是住在光明中，在他并没有绊跌的缘由；惟独恨弟兄的，是在黑暗里，且在黑暗里行，也不知道往哪里去，因为黑暗叫他眼睛瞎了。&lt;/p>
&lt;/p>
&lt;div class="indent-2">
&lt;p>
小子们哪，我写信给你们，因为你们的罪藉着主名得了赦免。父老啊，我写信给你们，因为你们认识那从起初原有的。少年人哪，我写信给你们，因为你们胜了那恶者。小子们哪，我曾写信给你们，因为你们认识父。父老啊，我曾写信给你们，因为你们认识那从起初原有的。少年人哪，我曾写信给你们，因为你们刚强，　神的道常存在你们心里，你们也胜了那恶者。
&lt;/p>
&lt;p>
不要爱世界和世界上的事。人若爱世界，爱父的心就不在他里面了。因为凡世界上的事，就像肉体的情欲，眼目的情欲，并今生的骄傲，都不是从父来的，乃是从世界来的。这世界和其上的情欲都要过去，惟独遵行　神旨意的，是永远常存。
&lt;/p>
&lt;/div>
&lt;p>弟兄姊妹：&lt;/p>
&lt;div class="indent-2">
&lt;p>
主内平安！今天我们继续分享约翰一书，经文是 2：7-17。
&lt;/p>
&lt;p>
上一段经文教导我们：人若说自己认识神、与神相交、住在神里面，就应当遵守神的诫命、照主所行的去行，如此才是行在光中。为此，使徒约翰在本段经文重申了这些命令，以提醒、警戒历世历代的信徒。这些是怎样的命令呢？
&lt;/p>
&lt;p>
一、旧命令、新命令
&lt;/p>
&lt;p>
约翰说这命令既是旧的，又是新的。
&lt;/p>
&lt;p>
说是旧命令，是因为这是神自起初以来所启示的，是主耶稣在世时亲自传讲的，也是信徒从一开始就领受了的，约翰并没有增加新东西。十诫的前四诫教导如何爱神，后六诫则教导如何爱人；众先知一再指责以色列人对神不忠，对人不公；主耶稣在回答法利赛人的试探时说：“你要尽心、尽性、尽意，爱主你的　神。这是诫命中的第一，且是最大的。其次也相仿，就是要爱人如己。这两条诫命是律法和先知一切道理的总纲。”（太 22：37-40）神的话安定在天，永不改变。即使到天地废去，神的命令也不能废去，是信徒必须遵行的。
&lt;/p>
&lt;p>
说是新命令，首先是因为借着主耶稣基督的道成肉身，我们不仅清楚明白了这命令的精意（如主在“登山宝训”中所阐明的），而且在主的一生中看见了这些诫命的成全。其次，因着重生和圣灵的内住，信徒在自己的生命中都有爱神、爱人以及努力遵行神命令的经历。因此，对于每个信徒和每个教会，当我们在圣灵的感动下投身践行神的诫命时，这命令就成为新的、活的，就具有了对个人、对教会以及对时代新的含义。
&lt;/p>
&lt;p>
这里教导我们一件非常重要的事：我们所领受的（通过读经、听道、交通、读书等）神的命令是古老的，是历世历代信徒所信奉、所遵行、所传承的。但只有经过我们亲身实践、谨守遵行，才能成为新的，才能在我们的生命和我们所处的时代中发挥作用、产生果效。相信在过去的一年，借着户外特殊环境中的经历，许多弟兄姊妹对神的话语有崭新的认识，对如何遵行神的命令有崭新的体会。因此，对神的认识、与神相交也有崭新的提高。
&lt;/p>
&lt;p>
二、爱弟兄
&lt;/p>
&lt;p>
这命令最直接、最显然的见证表现在哪里？当然是弟兄彼此相爱了。因为这不仅是看得见、摸得着的，是众人可以评判的，而且是操练生命最好的器皿。因为内在生命的更新，必定产生外在生命的见证。
&lt;/p>
&lt;p>
使徒约翰在这里特别把爱弟兄与是否行在光中联系在一起。因为“神就是光”，所以神的儿女也应当行在光明中，成为光明之子。一个爱弟兄的人，就是行在光中，也就是说他是遵行神的命令、被众人称许、经得起各样的检验的。这样的人，自然不容易留下什么破口，不容易被攻击而跌倒。反之，一个恨弟兄的人，就是行在黑暗中，因为他不遵行神的命令、不认识神。行在黑暗中的人，与瞎眼的无异，跌倒就是不可避免的了。通过是否爱弟兄这件事，可以看出一个人生命的状态、信心的程度。
&lt;/p>
&lt;p>
感谢主！过去的一年，给我们特别的机会操练、实践、并反思弟兄姊妹彼此相爱。在派出所内外、在被限制自由弟兄姊妹的家中、在小组里、在平时与周末、在暂时分散的日子里，我们都体会并见证了这一点，让彼此相爱多了许多行动、少了许多遗憾。同时，正是通过这个过程，彼此相爱被见证在弟兄姊妹和世人的面前，从而显明教会是属神的光明之子。你爱你的弟兄姊妹吗？你愿意和教会一起继续守望这段艰难的日子吗？如果你愿意，就行在弟兄姊妹中间，也行在世人面前。这是光明的事、是美事，于人于己都大有益处。如果你不愿意，你该想想，自己是否行在光明之中、是否该回转呢？
&lt;/p>
&lt;p>
三、小子们、父老、少年人
&lt;/p>
&lt;p>
我们为什么要彼此相爱？又为什么能行在光明之中？约翰以下就是说明这个问题。
&lt;/p>
&lt;p>
约翰在这里使用了三种称呼：小子们、父老和少年人——这三个称呼都是指教会的会众（即受信人），只是从不同的角度而已。作为年长的使徒，从牧养的角度，约翰称受信人为小子们；作为教会的一员，从与弟兄姊妹关系的角度，约翰称他们为父老；作为耶稣基督的精兵，从属灵争战的角度，约翰称他们为少年人。主在教会设立牧者，牧养群羊，使弟兄姊妹的生命不断成长与成熟；这些成长起来的父老，彼此相爱，一同建造教会，彰显神的荣耀；而这一群充满活力与属灵勇气的少年人，一同为真道打那美好的仗，抵挡异端，传扬真道，拓展神的国度。
&lt;/p>
&lt;p>
感谢主！今天我们同样是主里的小子们，一同被主牧养，一同在主里长进；我们同样是教会中的父老，一同建造主的教会，一同守望神的国度；我们同样是属灵争战的少年人，并肩作战，一同经历并见证神的得胜。
&lt;/p>
&lt;p>
这就是主的教会。我们之所以能在一起、能彼此相爱，乃是因为1）我们的罪已被赦免。因着主耶稣宝血的功效、借着神所赐的信心，我们成为神的儿女、主的小羊。2）我们认识父神——就是那起初原有的。在主耶稣里，我们得以认识神，并因着圣灵的启示与光照，我们对父神和主耶稣的认识不断进深。3）我们胜了那恶者——就是魔鬼撒旦。因为神的道存在我们心里，我们就刚强壮胆，就能象约书亚一样在争战中得胜。
&lt;/p>
&lt;p>
亲爱的弟兄姊妹！经过了一年多的争战，你疲乏吗？你软弱吗？但只要我们这些小子们、父老和少年人坚定地行在神的光中，彼此相爱，就定能刚强，胜过那恶者！
&lt;/p>
&lt;p>
四、爱父（爱神）
&lt;/p>
&lt;p>
诫命中的第一是爱神，阻碍爱神最大的恐怕就是“爱世界”了。当年撒旦在伊甸园试探始祖，后来又在旷野试探主，搬出来的就是这个东西。无论是果子还是饼，想激起的无非是肉体的情欲；无论是悦人的眼目还是万国的荣华，想激起的无非是眼目的情欲；无论是象神一样有智慧还是从殿顶上跳下来，想激起的无非是今生的骄傲。这世界的诱惑可实在太大了，始祖亚当很快被俘虏，放弃了爱神、尊主为大，陷在罪中，人类从此灾难深重。但同样面对诱惑，我们的主却因着“尽心、尽性、尽意，爱主你的　神”而胜过了世界，得称为“末后的亚当”——新人类的源头。
&lt;/p>
&lt;p>
当今世界的诱惑，恐怕是有过之而无不及。我们可以“享受”前人不敢奢望的各种娱乐，看前人难以企及的各种图画，尽情地“秀”出前人感觉羞愧的自我的荣耀——其结果就是爱父的心更不在我们里面了。不但如此，放下这世界的一切是何其难呢！财富、名声、权力、学问、事业等等，哪一个舍得？于是，首先被舍弃的往往是神的呼召、主的托付。我们应当诚实地省察自己，看我们是否看世界在神之上，是否需要悔改。正因胜过世界不容易，亚伯拉罕献以撒才显为宝贵，才能称为“信心之父”。也正因如此，使徒约翰才如此郑重地警戒我们！
&lt;/p>
&lt;p>
只是这世界的一切实在只是暂时的，不过是过眼烟云，在你的生命中究竟能留下什么？约伯说“我赤身出于母胎，也必赤身归回。”当你离开世界、进入永恒时，这世界的那一样能随你同去——是万贯家财？是头等爵位？还是五车学富？绝对不是！只有遵行神旨意的那些，才为神纪念，才是你的冠冕、你的荣耀！
&lt;/p>
&lt;p>
作为一个基督徒，我们要确实地知道自己是这个世界的客旅、是寄居的，我们是天国的子民，一切是向着这个目标。因此，物质生活是贫是富、社会地位是高是低、知识是多是少、寿命是长是短，都不要紧，要紧的只有一点——就是是否行在神的旨意中，是否忠心于神的托付，因为只有这些才是永远常存的。
&lt;/p>
&lt;p>
我们之所以坚持户外到今天，正是因为相信这是神的旨意，是神给守望教会的托付。因此我们就不与世界妥协，就持守到底！为此，我们经历了过去一年多的艰难，前面的路还有多远我们不知道，但知道“这世界和其上的情欲都要过去，惟独遵行　神旨意的，是永远常存。”阿们！
&lt;/p>
&lt;p>
愿上帝祝福守望教会！
&lt;/p>
&lt;p>
&amp;nbsp;
&lt;/p>
&lt;p>
&amp;nbsp;
&lt;/p>
&lt;/div></description></item><item><title>凡不认子的就没有父/张晓峰牧师</title><link>/2012/06/06/%E5%87%A1%E4%B8%8D%E8%AE%A4%E5%AD%90%E7%9A%84%E5%B0%B1%E6%B2%A1%E6%9C%89%E7%88%B6%E5%BC%A0%E6%99%93%E5%B3%B0%E7%89%A7%E5%B8%88/</link><pubDate>Wed, 06 Jun 2012 12:20:52 +0000</pubDate><guid>/2012/06/06/%E5%87%A1%E4%B8%8D%E8%AE%A4%E5%AD%90%E7%9A%84%E5%B0%B1%E6%B2%A1%E6%9C%89%E7%88%B6%E5%BC%A0%E6%99%93%E5%B3%B0%E7%89%A7%E5%B8%88/</guid><description>&lt;p>简介：教会在地上的一个特征就是处在争战中，这一点在面对异端时显得尤为突出。使徒约翰在这一段经文中从三个层面来论述了教会如何来面对那些敌基督/异端。&lt;/p>
&lt;p>读经：&lt;/p>
&lt;div class="indent-2">
&lt;p>
【约一2:18】 小子们哪，如今是末时了。你们曾听见说，那敌基督的要来现在已经有好些敌基督的出来了。从此我们就知道如今是末时了。
&lt;/p>
&lt;p>
【约一2:19】 他们从我们中间出去，却不是属我们的。若是属我们的，就必仍旧与我们同在。他们出去，显明都不是属我们的。
&lt;/p>
&lt;p>
【约一2:20】 你们从那圣者受了恩膏，并且知道这一切的事。（或作都有知识）
&lt;/p>
&lt;p>
【约一2:21】 我写信给你们，不是因你们不知道真理，正是因你们知道，并且知道没有虚谎是从真理出来的。
&lt;/p>
&lt;p>
【约一2:22】 谁是说谎话的呢？不是那不认耶稣为基督的吗？不认父与子的，这就是敌基督的。
&lt;/p>
&lt;p>
【约一2:23】 凡不认子的就没有父。认子的连父也有了。
&lt;/p>
&lt;p>
【约一2:24】 论到你们，务要将那从起初所听见的常存在心里。若将从起初所听见的存在心里，你们就必住在子里面，也必住在父里面。
&lt;/p>
&lt;p>
【约一2:25】 主所应许我们的就是永生。
&lt;/p>
&lt;p>
【约一2:26】 我将这些话写给你们，是指着那引诱你们的人说的。
&lt;/p>
&lt;p>
【约一2:27】 你们从主所受的恩膏，常存在你们心里，并不用人教训你们。自有主的恩膏在凡事上教训你们。这恩膏是真的，不是假的。你们要按这恩膏的教训，住在主里面。
&lt;/p>
&lt;p>
教会在地上的一个特征就是处在争战中，这一点在面对异端时显得尤为突出。使徒约翰在这一段经文中从三个层面来论述了教会如何来面对那些敌基督/异端：
&lt;/p>
&lt;p>
一，末世的特征就是有敌基督的出现（18）；
&lt;/p>
&lt;p>
二，敌基督的特征是什么？（19-23）；
&lt;/p>
&lt;p>
三，如何应对敌基督的虚假教导呢？（24-27）
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>第一，关于末世和敌基督&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p>
关于末世，可以有两种含义：一指基督第一次来到和第二次再来之间的这段时期，二指基督第二次再来之前的一小段时间。约翰作为一位跟从主耶稣最亲密的门徒之一，见证了主耶稣在地上四方讲道医病赶鬼，到他被抓被钉十字架，复活，升天的全程亲历者，当他在本卷书信说到末世的时候，更自然的是指前者的含义。
&lt;/p>
&lt;p>
而末世和敌基督之间的关系是在末世必有敌基督的出现，即教会始终处于属灵的争战之中。敌基督这个词语只见于使徒约翰的书信中，但是和敌基督有关的说法却在福音书和其他使徒书信都出现过。如主耶稣曾对门徒们讲：“因为将来有好些人冒我的名来，说‘我是基督’，并且要迷惑许多人”（太二十四5）。我们刚分享过的《彼得后书》中也曾说：“从前在百姓中有假先知起来，将来在你们中间，也必有假师傅，私自引进陷害人的异端，连买他们的主他们也不承认，自取速速地灭亡”（彼后二1）。使徒保罗也曾对帖撒罗尼迦教会说过：“人不拘用什么法子，你们总不要被他诱惑。因为那日子以前，必有离道反教的事，并有那大罪人，就是沉沦之子，显露出来。他是抵挡主，高抬自己，超过一切称为神的，和一切受人敬拜的，甚至坐在神的殿里自称是神”（帖后二3-4）。约翰在这里说“你们曾听见说”可能就是指关于敌基督的教导，他们曾经从主或者其他的使徒那里都听到过。
&lt;/p>
&lt;p>
使徒约翰在这里所说的敌基督应该是指在主再来之前出现的一个人，可能就是使徒保罗在《帖撒罗尼迦后书》中所说的“那大罪人，就是沉沦之子，显露出来。他是抵挡主，高抬自己，超过一切称为神的，和一切受人敬拜的。甚至坐在神的殿里，自称是神”（帖后二3-4）。而在这个敌基督出现之前还有“好些敌基督的”要出现，在教会历史中，这些敌基督者并非都像保罗所说的那个“敢于坐在神的殿里自称为神”的敌基督那样，但这些假先知、假师傅们在本质上与末后出现的那个敌基督者一样是亵渎神、迷惑人、破坏主的教会的。就如在各个时代里所出现的各样的异端，有的称自己是神所差来的伟大先知，有的称自己是再来的基督，这些人就是使徒约翰在这里所说的那些敌基督者。
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>第二，敌基督的特征&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p>
不同时代的异端或许有不同的表现和各样怪异的教导，但是大部分异端的目标都是对基督的否认。基督是我们信仰的中心，若对基督的认识有偏差必然带来偏离和灭亡，这正是撒但工作的目标。
&lt;/p>
&lt;p>
这些敌基督者的第一个特点就是“从我们中间出去，却不是属我们的”。显然这些人曾经是使徒约翰所牧养的教会中的一部分，因着对基督认识的不同他们分离了出去，他们的出去不是离开一个教会加入了另一个教会，同时也并没有放弃自己所声称的基督徒身份，而是另立了一个教会和正统的信仰团体形成对抗。故此，约翰在这里所说的“他们出去都显明了他们是不属于我们的”，并不是指只要有人从约翰所在的教会离开转入了其他教会就表明这人放弃了信仰，成为了异端；而是指他们不但是在形体上脱离了约翰所在的基督的教会，而且是在信仰上脱离了约翰所在教会的教导，是因为真理层面的决裂而出去的。
&lt;/p>
&lt;p>
异端之所以被称为异端就是因为他们打着基督的旗号，号称自己也是信耶稣的，不过却是他们想象和编造出来的基督。而他们的巨大危害性也就在于此，敌基督的特征就是他们并不公开反对基督信仰，而是混乱真道，模仿基督信仰，他们以各样的方式混乱神的真道，把人带入到灭亡当中。不管他们是竭力将自己和正统教会区分，还是竭力将自己和正统教会认同，“他们出去都显明了他们是不属于我们的”。有的异端否认其他教会是神的教会，断言只有自己教会才是得救的群体，其他教会的人都是不得救的，他们的这个宣称就成为他们为异端的特征，也就是说，凡是声称只有自己是得救的，其他教会都是不得救的，一般要小心。另一类异端是将自己与正统教会想方设法联系在一起，尽力让人以为他们和那些属基督的教会是一样的，都是宣讲基督、查考同一本圣经、敬拜神的教会，以此来迷惑很多慕道友和信徒到他们这里来，但他们所讲的和所行的必然会显明出他们好像是基督的教会，但却不是。     可见，异端一定会显露出来，这正应了圣经所说的“惟有忍耐到底的必然得救”，这并非是说忍耐到底是得救的条件，而是指真正认识耶稣基督的人一定会在对基督的认识上坚持不动摇，跟从耶稣直到他再来。真信徒不会信了一段时间，然后又受到某种影响而放弃信仰不信耶稣了。使徒约翰非常强调异端一开始好像信了，后来又叛离了的这一点，“他们从我们中间出去，却不是属我们的，他们出去，显明都不是属我们的”。从他们的离去就显明了他们的异端特征。“凡隐藏的事，没有不显明出来的”，是的，从某个意义上这也是上帝的工作，让这些人与教会“决裂”，以此显明撒但的工作，并保护了教会。
&lt;/p>
&lt;p>
敌基督的另一个特点就是会宣称他们掌握了只有少数人才能知晓的救赎真理，但是使徒约翰说：“你们从那圣者受了恩膏，并且知道这一切的事”（约贰二20），就是这得救的道并非是只有少数人才能知晓的神秘知识。当然，使徒在此说“知道这一切的事”。不是指凡是重生得救的基督徒都已经知晓明白了一切的属灵知识，而是指凡是真正重生得救的神的子民都知晓同样的救恩真理，这真理并非是难明的，更不是只能被少数人所拥有的。这和那些分离出去的异端的教导正相反，那些人可能教导说，大多数正统教会的教导都已经过时，惟有他们才是真的明白真理，惟有他们才是少数几个掌握了可以让人得救的神秘知识的人。福音对于每一个基督徒都是显明的，不是隐藏的神秘知识，甚至从某个意义上来说福音对于世界上的大多数人来说是显明的，凡听了福音的人都准确地理解了传讲者所讲的内容，只是罪人的本性决定了人们的拒绝。
&lt;/p>
&lt;p>
异端的第三个特点就是不断地引诱人加入他们，尤其是对基督徒的引诱。属神的教会很少去别的教会游说那里的信徒到自己教会来的，惟有异端将已经信主的基督徒放在“传福音”的范畴内，甚至作为主要目标，这就是撒但攻击教会的方式。
&lt;/p>
&lt;p>
分离出去并宣称拥有了得救秘诀而且不断引诱基督徒只是敌基督者的外在表现，使徒约翰指出敌基督的本质在于他们否认耶稣是基督。他们不但否认耶稣就是旧约圣经所预言的弥赛亚，更是否认耶稣乃是神的儿子。其实根据约翰在本书后面的经文：“凡灵不认耶稣，就不是出于神。这是那敌基督者的灵。你们从前听见他要来，现在已经在世上了”（约壹四3），以及他在《约翰贰书》中所讲的：“因为世上有许多迷惑人的出来，他们不认耶稣基督是成了肉身来的。这就是那迷惑人，敌基督的”（约贰一7），这里是特别指出了当时教会所面对的异端主要否认耶稣是成了肉身来的神的儿子，即他们否认了道成肉身。那些敌基督者可能教导说耶稣只是一个普通人而已，耶稣并非是神的儿子。使徒约翰在这里说到“不认父与子的，这就是敌基督的”，明确指出了这些敌基督者对独一真神圣子位格的否认。异端道理的问题并非是因无知所造成的神学上的误差，而是他们的背后是撒但的工作。这就是约翰在这里所说的“没有虚谎是从真理出来的”，这里的真理特指道成肉身的真理，指出那些在教义上否定耶稣是基督、否定耶稣是成了肉身而来的神的儿子的教导来源是那“本来就是说谎的”撒但（约八44）。
&lt;/p>
&lt;p>
接着，使徒约翰指出了不认识耶稣就不可能认识父神。今天的世代中有很多稀奇古怪的教导，他们说，不需要认识耶稣也可以认识神，所有宗教都可以通往真神那里，条条大路通罗马。圣经却教导说：“除他以外，别无拯救，因为在天下人间没有赐下别的名我们可以靠着得救”（徒四12）。“凡不认子的，就没有父；认子的，连父也有”。今天凡是说在耶稣之外还有救赎，还有通往认识神的道路的说法，都是谎言。这些人不明白主耶稣所讲的：“我与父原为一”（约十30）。
&lt;/p>
&lt;p>
现在也正是在末世之中，异端邪说格外猖狂，教会在真理教导层面有很大的挑战。异端“传福音”的热情看起来比神的儿女还要大，工作还要努力。而且，他们可能让人觉得更加舒服，更容易被人所接受，更迎合这个时代的需求。这些敌基督者在信仰立场上其实并不明确，他们随着时代的潮流不断地改变和调整自身；他们的信仰紧紧地跟随着时代的变迁，与时俱进，随机应变。他们把对真理的歪曲当做智慧，把对罪的无视当做爱心。今天若坚持古老的福音真理，坚持“起初所听见的”真道，可能被人议论为不知变通，墨守成规，可能被人劝说应该修改一些信仰中无伤大雅的小地方来适应时代的特征和社会的现状，否则就是不识时务、自讨苦吃、自命清高、古板僵硬，生活在不切实际的想象当中等等。但这个时代和使徒约翰所处的时代一样，我们检验一个人是否是弟兄的有效方法之一就是看他是如何认识耶稣的。凡是不认耶稣是一个真实的人，或者不认耶稣是神的儿子的，都可以认出他们不是弟兄，并不认识基督。
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>第三，怎样防备异端 &lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p>
接着，使徒约翰告诉我们怎样防备异端，给出了两个方面的建议：一是常存起初所听见的真道，二是常听从主所领受的恩膏。
&lt;/p>
&lt;p>
第一，就是坚持起初他们所听见的。起初从时间上可以指第一次听到福音的时间，但起初在这里所强调的不是时间，而是来源，指从使徒那里所听到的最初的福音信息。也就是说，他们必须要去坚持那曾听到的纯正的、没有被玷污扭曲过的福音真理，但是我们怎么知道自己所听过的是纯正的、起初的呢？那就是使徒们的见证。就是那些“他们所听见、所看见、亲眼看过、亲手摸过的”那些人的见证。所以，这里的“从起初所听见的”不是指一个人最先听到的就要持守，如果是这样，那若是先听到了异端的讲论不就无可挽回了？所以，这里“起初”所强调的是原本真实的福音，没有被二次加工的、被修改的、被扭曲的、被删减的。就是指使徒自己所见证出来的生命之道。所以，约翰说他在信中所写的并不是新的教训，而是他们从一开始信主得救就知道的，这里就告诉信徒，神的真理并没有似是而非，前后不一的。就像保罗对加拉太教会的信徒所讲的：“无论是谁，若传福音给你们，与我们所传给你们的不同，他就应当被咒诅”（加一8）。两位使徒说的意思一样，都强调这福音真理的权威来源和根基。今天有很多人试图从更新的角度来解释福音，以试图和今日的世代相融合，其实对圣经真理的解释，“新”从来不是重点，“真”才是重点，必须符合起初使徒从主那里所领受的，也就是说我们的福音真理在某个角度来讲必须保守，而非创新。因为上帝的道本身超越世代，无论哪一个世代，文明程度如何，经济发展程度高低，文化风俗怎样，只有传讲方式的变化，而没有任何内容方面的变化。三千年前人是罪人，今日还是，假如世界还能延续五千年，五千年后人依然是罪人，依然需要耶稣基督的拯救。教育、文化、道德在时间上的积累并不能更新人性，使人从罪人变成一个义人，几千年不可能，几万年亦然。
&lt;/p>
&lt;p>
同时，约翰也并不忽视那些虚假教导对于教会的影响，基督徒也可能被假教导所扰乱。这就是第二个方面，那就是基督徒从主所领受的恩膏。
&lt;/p>
&lt;p>
“恩膏”一词在这里一般有两个解释，一是指圣灵，一是指神的道，或者既指圣灵也指神的道。恩膏这个词具有旧约的背景，如《出埃及记》三十章中曾记载：“按作香之法调和作成圣膏油。要用这膏油抹会幕和法柜，桌子与桌子的一切器具，灯台和灯台的器具，并香坛，燔祭坛，和坛的一切器具，洗濯盆和盆座。要使这些物成为圣，好成为至圣，凡挨着的都成为圣。要膏亚伦和他的儿子，使他们成为圣，可以给我供祭司的职分”（出三十25-30）。除了祭司之外，君王和先知也都可以被膏抹，分别为圣归给神的、蒙神拣选领受特别身份和使命的人都会被膏抹，表示被属天的能力所浇灌。新约时代上帝并非是用香膏的膏抹来将他所拣选的人分别出来，而是用圣灵做印记把属他的子民分别出来。主耶稣曾在会堂读《以赛亚书》中的经文来指向自己：“主的灵在我身上，因为他用膏膏我，叫我传福音给贫穷的人，差遣我报告被掳的得释放，瞎眼的得看见，叫那受压制的得自由，报告神悦纳人的禧年”（路四18-19）。彼得后来在讲道中也曾说：“神怎样以圣灵和能力，膏拿撒勒人耶稣，这都是你们知道的”（徒十38）。保罗也曾说：“那在基督里坚固我们和你们，并且膏我们的，就是神。他又用印印了我们，并赐圣灵在我们心里作凭据”（林后一21-22）。又说：“圣灵就是神借着耶稣基督我们救主，厚厚浇灌在我们身上的”（多三6）。使徒约翰在《约翰福音》中说：“但保惠师，就是父因我的名所要差来的圣灵，他要将一切的事指教你们，并且要叫你们想起我对你们所说的一切话”（约十四26）。这节经文中“指教”一词和本段经文中“教训”一词是同一个词。考察恩膏一词在旧约的背景和在新约的使用，将恩膏解释为圣灵更加合宜，根据上下文也可以指透过圣灵的光照所栽种在我们里面的神的道。
&lt;/p>
&lt;p>
圣灵内住在每一位信徒里面，而且使徒约翰在这里说“并不用人教训你们，自有主的恩膏在凡事上教训你们”，首先这里的“凡事”显然并非指圣灵会在基督徒生活中的任何一个专业领域里面直接教导，如告诉你怎么打麻醉剂、怎么操作重型机械、怎么设计项目方案等等，也不是指圣灵会启示基督徒一些圣经之外的知识。这里的凡事特指关于救恩真理方面的教导。那是否就意味着每一个基督徒都不需要任何从人来的教导，甚至不必听讲道，不必查考圣经，反正有圣灵直接教训每一位？但我们要记得教会里面既赐下教导职分，又赐下教导恩赐的正是这同一位圣灵。显然这里使徒说到“并不用人教训你们”的时候，不是指着教会内的众肢体彼此之间的劝勉、教导、分享而言的，联系本段的整体内容可以知道这主要是指那些敌基督者，那些“从我们中间出去，却不是属我们的”人来说的。只有圣灵才能在信徒信中做光照、感动和带领的工作，但圣灵的这些工作可以以超然的方式直接在信徒心中进行，这是圣灵的内在工作；也可以透过在教会所设立的各种秩序和肢体之间彼此生命的交流来进行，这是圣灵工作的使用方式。无论内在外在，圣灵的工作不会通过一个在教会之外的异端来进行真理教导。因此，这里的意思是指我们不需要在主耶稣和众使徒之外的其他人所讲的来指导我们，在救恩问题上圣灵藉着圣经已经给了我们足够的教导。
&lt;/p>
&lt;p>
这里是为了回应那些敌基督者所自称获得了独门救恩秘诀而作的对比说明，使徒告诉我们，圣灵会在信徒心里工作让信徒辨明、胜过异端的试探和诱惑，消除了我们心里的不安。可见，应对异端的武器就是使徒所传的起初原有的生命之道，和赐给信徒的圣灵。前者是外在客观的，后者是内在主观的经历。这两样在一个人重生得救的时候就已经有了。对今天的基督徒而言，圣灵会在我们心里内证圣经就是信仰的权威和标准并光照我们明白圣经的真理；若无圣灵的工作无人可以信从神的道；但是圣灵只根据圣经来教导。
&lt;/p>
&lt;p>
最后，使徒提到“这恩膏是真的，不是假的”，这是讲到“主的恩膏在凡事上教训”的内容方面。因为圣灵是真理的灵，他会在每一位重生得救的基督徒里面来证明使徒所讲论的一切有关耶稣的事情都是真实的，而非虚假的。也就是说，圣灵会在信徒心里为使徒所传讲的真理做见证。这就是主耶稣在走上十字架之前所讲的：“只等真理的圣灵来了，他要引导你们明白（原文作进入）一切的真理。因为他不是凭自己说的，乃是把他所听见的都说出来，并要把将来的事告诉你们。他要荣耀我，因为他要将受于我的告诉你们”（约十六13-14）。 圣灵的工作就是带领信徒认识耶稣是基督、是永生神的儿子并爱他跟从他，就是使徒所说的“按这恩膏的教训住在主里面”。
&lt;/p>
&lt;p>
&amp;nbsp;
&lt;/p>
&lt;/div></description></item><item><title>从“三自”到守望——LRL姊妹访谈</title><link>/2012/06/06/%E4%BB%8E%E4%B8%89%E8%87%AA%E5%88%B0%E5%AE%88%E6%9C%9B-lrl%E5%A7%8A%E5%A6%B9%E8%AE%BF%E8%B0%88/</link><pubDate>Wed, 06 Jun 2012 12:19:36 +0000</pubDate><guid>/2012/06/06/%E4%BB%8E%E4%B8%89%E8%87%AA%E5%88%B0%E5%AE%88%E6%9C%9B-lrl%E5%A7%8A%E5%A6%B9%E8%AE%BF%E8%B0%88/</guid><description>&lt;p>简介：如果教会显现出来是公开的，那就不会走这么多弯路了。因为现在异端特别多，很可能在你没有分辨力的时候，就被异端掳走了。&lt;/p>
&lt;p>采访时间：2012年4月3日&lt;/p>
&lt;div class="indent-2">
&lt;p align="left">
采访地点：小组查经时组长家里
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>同在的平安&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>问：一开始户外的时候，你4.10和4.17都去了，和我们简单分享一下那时的经历吧。&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>答&lt;/strong>：4.10那天我去了，但没有被带走，因为我刚到教会，不认识多少人，所以就没有见到认识的人，也没有扎成堆儿，就被漏了。后来4.17去了，那次是比较紧张的，而且还被24小时了。其实那次已经达到36小时了，一直到周一的下午2点才出来。4.17这天是和几个弟兄姊妹约好了去那个地方，事先先探了一下地形，之后我们就上去，但那时候有警戒线，我们被拦下来了。因为我们去了一帮人，大家约好一起去的，所以大部分的警察就围了上来，之后就把我们带到一个公交车上去，后又到海淀派出所。当时印象特别深的就是，我们到车上以后，一个弟兄就站出来，在车上带领大家一起敬拜。因为那是第二周，我们也不知道要把我们带到哪里去，当时就好佩服这个弟兄啊，因为我当时非常害怕，后来才知道这个弟兄就是HJ，呵呵。因为海淀派出所离广场很近，我们没有敬拜完，就停下来了。警察就说：你（指HJ弟兄）下来。因为我没有听见，以为只让HJ下来。我也很担心，想着是不是刚才他在车上带领大家敬拜才让他一个人下去，其实不是，我们全被带下去了。后来就在那里等待，一会儿就有很多弟兄姊妹陆陆续续的进来。后来他们就分组，我就被分到朝阳区。之后我们就被带到朝阳区一个叫平房的地方，这个地方很偏，现在什么位置我都说不上来，好像是东四环以外的一个地方。这个过程当中我们也在唱赞美诗，印象较深的就是有LY、LM、TBL、JQ。在那里开始是等待，后来是给我们拍照，中间还有宗教局的人来和我们聊，一系列完了之后，又开始分到各个派出所。大概主日下午两点多钟把我们分到了来广营派出所，在来广营派出所刚好是我说的这五个人，我们都属于这一片儿的。到了来广营派出所又开始给我们拍照，让我们举着自己的名字拍照，指纹也让我们摁了，后来就让我们在那里等。那个时候肯定是要过夜的，晚上就来了三四波人给我们做工作，和我们辩论，这一波一波的都被我们挡回去了。这些人不是民宗侨的，是来广营派出所的政委、民警，因为那时候也不认识他们，一直和我们谈到晚上九、十点钟，后来我们五个人就在这里过夜，还好没有把我们分开，把我们放在一起。第二天又是做笔录，因为当天做了笔录，第二天又做了一个，就是要求我们离开守望，还有就是问你还出不出去这样的话，大概是周一下午两点钟放出来了。
&lt;/p>
&lt;p>
这次印象比较深，还是蛮恐惧的，当时我们五个人在一起，他们四个非常坚定，特别喜乐，唯独我很软弱，我当时一下子感觉就是非常害怕，所以最后要出来时他们问我下次还去不去，他们四个人一致说去，唯独我说我下次不去了，呵呵。
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>问：那个时候什么地方让你恐惧？&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>答&lt;/strong>：就是当时整个过程的这种氛围，因为他们连续给你拍照啊、摁手印啊，感觉就是在判刑之前做的一个程序，并且当时他会用各种话来恐吓你，说教会怎么怎么着，很多诋毁的话语。当然我们知道他们诋毁的话不可能是事实，是不可信的，但当时我一下子就承受不了了，就像有一阵黑暗的东西压过来的感觉，所以我当时就很痛快地说，我下次不去了。因为再下次正好是复活节，复活节我就没有出去。并且那次出来之后，整个人就是极度恐惧，无法承受的感觉。到第三周的时候我连想都不敢想，到第四周我记得是五一的时候。因为当时我出来的时候也跟神祷告说，神啊我真不出去了，我也真不敢出去了，我就是这样在神面前说出了自己的软弱，如实跟神这样祷告和倾诉，大概在一个星期以后，心情就慢慢平静下来，恐惧的东西也就慢慢消退了。到五一的时候就开始向神祷告说：神啊，如果你让我出去，就求你给我平安。我记得五一的时候开始逐渐恢复了，这周我就出去了，但是没敢上平台。虽然到那个地方去了，转了一圈，很想上去，但的确不敢上去。我记得特别清楚，当时在那里转了一圈，想找个认识的人，其实我那时不认识几个人，根本不可能找到认识的人，但是好像是自己的一个借口吧，转了一圈也没有见到熟人，我就给BX师母打了个电话说：师母我到这个地方，转了一圈，也没见到弟兄姊妹，那我就回去了。师母说：你就在那儿敬拜吧！（笑）因为五一的时候警力还是蛮多的。我就说：那好吧，可是我又不敢在他们眼皮底下敬拜啊，我要是敢在那儿敬拜，我就上去了。后来我还是过了一条马路到了一个小区门口，自己在那里敬拜。
&lt;/p>
&lt;p>
后来就慢慢开始知道向神怎么祷告了，神就慢慢给了我这种平安。5月8日的时候，当时我记得我这一个月以来就哗地憋了一场病，整个嗓子发炎，几乎是失声的样子，这一段时间的压力，各方面都有，在5月8日主日早晨醒了以后，整个嗓子就说不出话了。那个主日我就说：既然我不敢上去，我也承认自己的软弱，就不去了。我就知道神说给我这种平安，能让我上平台，我才会出去，所以那个主日我就没出去。一直到下个主日，大概是5月16日，就和BX的妈妈两个人上去了，那个时候真的很有平安，就去了，所以也没有太大压力。结果我们俩上去之后，就碰到了朝阳国保，他们就没把我们带走，让我们下来，我们就在附近敬拜完了。后来在5月22日这个主日又上去了，这个主日很有平安，我和阿姨就上了公交车。从那个时候开始，我就知道神给了我很大的平安。因为我从特别软弱到慢慢平安，到慢慢地敢上平台，我觉得这个过程有神特别的带领，所以我就很坚定地坚持这个户外。因为有过这样一个过程，这个过程就是神带领我，也就是说差不多两个月的时间，头一段时间经历了低谷、软弱，到五月底的时候恢复过来并且愿意去面对这个挑战。那个时候真的蛮有平安，我记得当时自己的一个祷告说，你就给我一个像素常主日礼拜这样的平安，因为当时户外敬拜问答上说，就像素常一样去做主日敬拜。我真的就有这种平安，我真觉得是神的带领，后面神一度这样带领，我有这种平安同在，就觉得这是神的心意，所以我也一直能坚持下来。
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>““三自”“往事&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>问：在户外期间，教会有几个姊妹很特别，像你也是其中的一个，就是离开“三自”到了守望教会，虽然你们这几个人到教会都不是很久，大概也不到一年，但在户外敬拜中表现的那种坚决，让“老守望”感到很吃惊。就是想知道你从“三自”来到一个家庭教会，在面对户外的时候，为什么表现出这样的坚决来。&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>答&lt;/strong>：我想后面神给我这种平安，也是让我有从“三自”教会到家庭教会这样的一个对比，一种亲身体会，也是能够坚定我户外的很主要一个原因。今天还特别想到了这一块儿，我信主不是在北京信的，是在老家信的。刚信主之后，在我什么都不知道的时候，我就回北京了，等于说我在北京一个信主的人都不认识。当时就知道信主了，得做主日敬拜，所以从青岛到北京时就找教会。那个时候不知道“三自”教会和家庭教会，反正要找教堂，听人说北京有教堂，我就找教堂，教堂在哪儿我也不知道，问谁谁也不知道，因为我身边没有一个信主的。所以有一次我走到海淀，偶然看到海淀堂。当看到的时候我就欣喜若狂，我说，哎呀可算找到敬拜的地方了，可算可以参加主日了，后来就去了海淀堂。因为离我住处特别远，一个姊妹就说，你可以去朝阳堂，后来我就在朝阳堂聚会将近两年时间。因为一开始你也不知道“三自”是不纯正的，当时是没有这种分辨力的，但是在那里聚会一段时间之后，有一次牧师讲道说，他在08年奥运会的时候，有一个节目是有各个方队，这个牧师就作为宗教方队的一个代表。那天牧师就在台上眉飞色舞地讲他是方队的代表这个事情，虽然那时候我信主时间不是很长，但我读圣经感觉你这是在荣耀神啊还是荣耀你自己啊，我心里就有这种疑问。从那之后，就慢慢对他们的这种讲道会有一些思考，虽然没有思考太多，但感觉在讲台上讲的话都不是荣耀神的，那这怎么能说是信神呢？怎么能说尊主为大呢？
&lt;/p>
&lt;p>
因为在“三自”只有主日敬拜，没有其他小组什么的，我在那儿聚会将近两年的时间，不认识任何人，但也不能说一个人都不认识，只认识两个姊妹，但两个姊妹之所以认识，因为是我们老乡。在生活中肯定是要和信仰联系起来的，所以想找人分享或者想找人解除些疑惑的时候，就很少能找到人，没有人能和你交流。那个时候我就觉得肢体没有连接啊，根本连接不上，因为聚完会大家都走了，谁跟谁也不认识。我就觉得跟我自己看圣经的内容很不符合，所以大概是2010年的七八月份吧，就想从“三自”出来，但除了“三自”教会的人，家庭教会的人我仍然一个也不认识，我也不知道向哪儿去找，但就特别想出来。当时我就特别想找一个小教会，虽然人少，可能大家联系比较紧密一些。那个时候还不太有家庭教会的概念，还不知道有家庭教会。后来就有一个不信主的朋友跟我说，他认识一个信基督教的姊妹，要不要介绍你们认识。我说行，结果这个姊妹是癌症晚期，其实这个姊妹也是因为生病，别人介绍才信主的。就是说我去见她的时候，她家里还挂着佛之类的东西，因为生病乱投医嘛，她就什么都信的样子。结果在这个姊妹家就认识了两个人，这两个人也是因为她生病在医院里认识的姊妹。后来我就不去“三自”了，周六周日我会去照顾那个姊妹，她是癌症又一个人在北京，后来就是主日的时候（也不一定是主日，有时是主日晚上或者周六），另外的两个姊妹会到她们家，我也去她们家，就一起查经什么的。大概有两个多月吧，那个姊妹就走了。一开始我对那两个人没有什么怀疑，并且还觉得比“三自”亲密一些，起码大家能近距离交流什么的。后来慢慢 的，我对她们的这种方式，还有她们向我灌输的东西常常是重复的，我感觉到有一些不对，并且那时我祷告的时候，会把她们放到祷告中，问这两个人是什么情况，因为她们有些事情是会遮遮掩掩的，我就有些怀疑。一直到那个姊妹走了以后，就不再去她家了。然后其中的一个人还约我，有一次我就告诉她，我要去找教会了，她就特的阻挡我说，你先不要去找别的教会，到什么时间，我会安排你去教会。并且她也说了很多的东西，圣经上都不是那么讲的，那个时候我就跟她发生了冲突。在这之前，2010年十一的时候我回了趟青岛，青岛的一个弟兄跟我说你去守望教会吧。他问我知道守望教会吗？我说不知道，他说就是09年雪中敬拜的那个教会。当我听到雪中敬拜的时候，我是很感动的。我回北京之后，他就强烈要求我去守望。十月份那个姊妹走了以后，我正面临着找教会，那个时候我已经知道守望教会在什么地方聚会了，但那两个人非常反对我，就是非常阻挡我，甚至都吵了起来，我就又感觉不对劲。
&lt;/p>
&lt;p>
后来到了守望和弟兄姊妹交流这件事，才知道那两个人应该是东方闪电的。到了守望教会之后，守望教会的异象——“山上的城，灯台上的光”我是非常认可的。因为我自己在找教会的过程中遇到了这么多问题，很可能一不小心就被异端掳去了，其实后来我是非常害怕，非常恐惧的。因为当时她们问我是不是还要去，毕竟那会儿觉得既然都是信耶稣基督的，我和她们闹得很不好，这样好不好啊，因为当时我还不知道这些东西，所以到守望教会第一件事就是咨询这个事，我记得特别清楚，应该是跟袁灵传道咨询了一下，就知道她们是有问题的。这样到了守望教会以后，每周我都特别感动，每个主日都是泪流满面的，我就知道这是神带领我来到了这个教会。每次整个讲道的过程中都觉得牧养特别好。再后来到了小组以后，我想要的那种肢体的紧密连接都得到了，所以我特别珍惜。神给守望教会这样的异象，也是我的异象，所以我就愿意为这异象付上代价。因为我觉得现在很多人流动性很大，比如你信主的时候在这个城市，很可能过段时间你会到另外一个城市；到另外一个城市，你可能面临找教会，并且刚信主的人，他认识的弟兄姊妹也是很少的。像我在北京生活了十来年，我都不认识一个信主的人，所以说我是没有带领人的，就是靠神这样一点一点来带领。如果教会显现出来是公开的，那就不会走这么多弯路了。因为现在异端特别多，很可能在你没有分辨力的时候，就被异端掳走了。
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>被住宾馆&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>问：你特别认同守望教会的异象，其实守望的户外就是坚持我们的异象，因不愿意违背我们的异象而负上代价，这个代价包括你后来一直住宾馆，是很蹊跷的一件事情，也是很独特的一件事情，从什么时候开始被住宾馆？&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>答&lt;/strong>：这个事情其实是我们都没有想到的，就是说我的户外是以这种方式来度过的。因为当时（4月17日主日）所记的资料都是公开的，但几个星期之后我就不在这个地方住了，当时好多弟兄姊妹被要求搬家，所以我也就拒绝透露这个地址，他们为了限制我出去，就采用了住宾馆这样一种方式。我记得住宾馆是从6月18、19号那个周五开始吧。一开始是周五把我从小组接走（小组是在周五），一结束，就把我带走了。后来小组时间改了，他们就到我单位去了，都是在周五。
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>问：上次我们也聊了，住宾馆大概住了二十五六周的时间吧，一年才52周，你现在都半年的时间没有周末了，在宾馆你都做些什么呢？&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>答&lt;/strong>：我觉得神特别给我加添力量，其实有时候会想想这是怎么度过来的呢？想想每周一个人独处，但每周都没有特别难过。一开始的时候，住宾馆的条件还是相对比较差的，吃饭什么的也不太好，但在里面我还是满有喜乐的，我大部分时间都是在看书，所以这个时间也是神给我预备的特别好的时间，我在知识装备方面是非常欠缺的，因为之前几乎没有读过关于信仰方面的书，正好藉着这段时间读了很多，包括读经什么的。再就是读书读累了，就一个人在宾馆里唱赞美诗，呵呵。因为每周敬拜打印的程序我都带着，就把主日的诗歌会唱的全唱一遍，一直觉得在里面很平安，并且在里面睡觉什么的都很好，呵呵，没有说很烦躁什么的，都没有。一直都很平安，甚至后来都是很喜乐的度过的。
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>问：感谢神，我记得有一次你分享时说，你同事都觉得你周末特别忙，看不见你。&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong> 答&lt;/strong>：对啊，因为他们（警察）老去接我，有一次我们下班在电梯的时候，可能有人看见了就说：L姐，你是不是每个星期都出去旅游啊。我说：反正我每个星期都有事，呵呵。他说你都去什么地方旅游，跟我们说说，呵呵。他们就觉得每个星期怎么都这么忙呢。因为他们周末会约我出去，我每次都和他们说，我周末有事，所以他们会有那样的疑问。
&lt;/p>
&lt;/div>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>户外敬拜是神给我们的惊喜——ZY弟兄、JL姊妹访谈</title><link>/2012/06/06/%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E6%98%AF%E7%A5%9E%E7%BB%99%E6%88%91%E4%BB%AC%E7%9A%84%E6%83%8A%E5%96%9C-zy%E5%BC%9F%E5%85%84%E3%80%81jl%E5%A7%8A%E5%A6%B9%E8%AE%BF%E8%B0%88/</link><pubDate>Wed, 06 Jun 2012 12:18:40 +0000</pubDate><guid>/2012/06/06/%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E6%98%AF%E7%A5%9E%E7%BB%99%E6%88%91%E4%BB%AC%E7%9A%84%E6%83%8A%E5%96%9C-zy%E5%BC%9F%E5%85%84%E3%80%81jl%E5%A7%8A%E5%A6%B9%E8%AE%BF%E8%B0%88/</guid><description>&lt;p>简介：这样的为了主的义能受迫害的机会，我觉得是一种特别的恩赐，而且这种临到守望的恩赐，我刚好还是守望的一分子，我真的感到很荣耀。&lt;/p>
&lt;p align="left">
&lt;p>采访时间：2012年3月26日&lt;/p>
&lt;/p>
&lt;div class="indent-2">
&lt;p align="left">
采访地点：ZY弟兄、JL姊妹家中
&lt;/p>
&lt;p align="left">
&lt;strong>看到神的同在&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>问：我们教会户外敬拜快一周年了，从4.10以来每个人都有阶段性的经历，比如刚开始、中间四五个月，圣诞节前后一直到现在，在你们的户外敬拜过程中，有没有这样阶段性的经历呢？&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>ZY弟兄&lt;/strong>：其实我们来到这个教会，我一直认为是神特别的恩典，当然JL是在很早以前就在守望，我是2011年三月份才来到守望，才参加了四次正常礼拜，就开始户外了。第一次户外正好赶上我出差，JL第一次被抓了。一开始我们两个特别一致，觉得教会治委会定下的事情，我们相信肯定是神的带领，所以对于神的带领我们没有选择，我们唯一的选择就是顺服。我觉得信仰首先有一个从属关系，虽然教会治委会的长老也好、牧师也好也是人，但我相信他们是神所膏立的，从某种程度上可以说他们是神的代言者，也是我们与神之间的管道。我觉得像守望这样一个非常成熟的教会，治委会所下的决定，我相信是神的带领，既然是神的带领，我们唯一的选择就是顺服。虽然是这么想，但说狡猾也好、奸诈也好，一开始我是这么想的，礼拜天完成敬拜才是更重要的，所以我们俩每周都去，但不上平台，前面差不多四五周吧，在那个附近转一圈儿，有时候也带着十字架什么的，让警察看到我，我还是用人的自我想去做点儿什么，觉得那意思是说让警察看到守望并没有被打散。之后我觉得既然是礼拜天，我当做的第一件事情是完成礼拜，就和碰到的一些人（七八个或十来个人）找一个场合去礼拜。后来有一天祷告的时候突然有个感动，我一直标榜自己怎么样顺从，在我看教会‘下周通知’的时候，突然有这个感动，祷告的过程当中想到信箱中的‘下周通知’。‘下周通知’明确写到下周的礼拜场所，时间是8:30，地点是中钢三层平台。但是我没有按着教会的要求去礼拜，我觉得这本身就已经是不顺服了，至于说我是不是到那跟前转，都是我自己的想法，我自认为我很顺服，但其实是去做了一件不顺从的事情。
&lt;/p>
&lt;p>
这个坎儿一迈过之后，特别是圣诞节（12.25），我一直认为教会先决定到12月25日，把它理解为只是一个阶段，没觉着12月25日是我们户外敬拜的结束。12月25日以后教会有可能有来自于神的别样的感动，这别样的感动里面也可能是继续户外敬拜，也有可能是进一步的别的措施。我觉得作为我们信徒来讲，当然我们也得祷告求告神，但不应该更多的用那种人为的方式去思维、去分析。教会怎么带领，也就是说神怎么带领，我们怎么行就是了。圣经里面也有很多处提到，其实人是没有智慧的，智慧是来自于神，我们没有必要用我们人的常识去分析这个，分析那个，想半天，有的时候什么用都没有。
&lt;/p>
&lt;p>
至于警察的态度有很明显的变化，一开始很呛，和他们有语言上的冲突，后来火药味稍微不太浓了，再到后来稍微接近了，可以和他们像朋友一样心平气和地聊了。SG派出所主要负责人，他和我们讲话的口气不是想要教训你，至少可以心平气和地和我们聊，而且主要不是想教训我们，是想听我们要说什么。后来他从我们的言语里面，可能更多的去了解更贴近于事实的东西，基本上我们和我们管片儿的警察还算是相安无事，相处的还算可以。SG派出所其实是重灾区嘛，像天明牧师、孙毅长老、陈佑伟执事、袁灵传道都在这一片儿住。
&lt;/p>
&lt;p>
第一次户外主要是JL，她毕竟是女的。我相信有神的感动，说实话面对警察从来没有过那种恐惧感，我一开始很担心她，有一次她被抓进去，我们在外边等候的时候（包括在4.10那次我们还能通话，她那时的语气非常平安），让通话的时候，她们几个姊妹在那儿唱着赞美诗，还很平安。所以这种来自神的平安，是我没有办法用语言来描述的。你想把你（特别是我们的姊妹）控制在一个非常屈辱、狭小的空间里，在那种空间里面不但没有孤独、恐惧，虽然警察在初期的时候言语、行动不是很好，但她们不受伤害，这肯定就是神的保守，所以一开始她的很多的态度我也非常感动。而且通过这个户外敬拜，虽然我们这么长时间不能合一地在一个殿里面献上敬拜，但是我认为这是一个特殊的敬拜，虽然我们的身体不在一起，主也教导我们当用心灵和诚实去敬拜祂，所以说主的灵运行在守望教会各个肢体里面的时候，不管我们的身体在哪里，或在里面拘押着，或者像牧师、长老一天24小时囚在家里，或者我们在外面等候，不管怎样，我相信我们之间有同一个灵在工作，所以我们之间还是同一个肢体。还有通过户外敬拜，就觉得很惭愧，但是没有办法不面对，面对自己信仰的软弱，信仰的虚伪，经常祷告主，把自己怎么怎么摆上，但是面对这么一点点摆上的时候，有时还用自己的脑子去想点什么，或者说耍点儿小诡计什么的。所以从4.10以来，我觉得相对来说，这个宗教在这样的一个时期里面不是特别受迫害的，这样的为了主的义能受迫害的机会，我觉得是一种特别的恩赐，而且这种临到守望的恩赐，我刚好还是守望的一分子，我真的感到很荣耀。
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>JL姊妹&lt;/strong>：我觉得只有一点，我相信在这一年的过程中，通过户外敬拜，很多人通过不同的方式都有不同的经历，我觉得真的让我们每个人，不管是遇到什么挑战，故事都是不一样的，但有个共性，就是让我们深深感到了神的怜悯和恩典，我们所受的都是神让我们绝对可以承受的。我也很感恩，其实我们很佩服那些被搬家、被辞职的弟兄姊妹，相对来说，我们没有这方面的逼迫，我们还遇到了一个特别好的房东，然后我们的父母（之前老人也和我们一起住）也特别理解，所以在这个过程中，每个人承受的都不一样，有时候也在想如果逼迫再大点儿，我们到底会怎么样，就是说我这次去了，会被关几年，若我知道这个结果，还有没有勇气去，这种问题问得我自己都不能坚定回答。但我相信即使要面临这种逼迫，神也会给我们足够的承受和力量去承受挑战。反正我觉得我自己在可以承受的范围内，神让我大大经历了祂那奇妙的恩典。
&lt;/p>
&lt;p>
从4.10开始，我面对警察什么的，也没有惧怕什么，可能也和我的性格有关，就是天生比较愣一些，但我相信很多人面对警察本身就是有害怕什么的，尤其是姊妹。但我有一次听ZY和别人分享，特别感动，就是我们更佩服那些其实很害怕，但还仍旧在坚持的弟兄姊妹，比如在派出所门口有的姊妹被警察欺负、拽衣服、扔书包，即使那样哆哆嗦嗦的，但还要坚持在那儿等，我真是非常感动。反过来就是觉得神让我们通过这么多事情，从弟兄姊妹身上看到神的同在，经历肢体之间互相支持。
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>神的预备&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>问：那你（JL姊妹）去户外这几次的感受是什么？还有ZY弟兄对你去的态度是很支持还是纠结矛盾？&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>JL姊妹&lt;/strong>：4.10那天，我没有认为我们会被关，那天大家都不知道，他那天正好出差，所以没有和我联系。大家都认为顶多警察过来干涉，就像牧师说的，感觉牧者们会被带走，还说让我们不用看他们，继续敬拜，根本没有一个人知道会被带走。
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>ZY弟兄&lt;/strong>：4.10之前最后一次天明牧师讲完道时说，我们敬拜的时候一开始产生的结果若像以前户外一样，我们的户外敬拜是可以进行的，但旁边可能是警察围着，牧师、带领人可能会被带走。天明牧师半开玩笑的说：“我被带走，你们不看我呢，我心里不舒服；看我一眼，但是你们要继续你们的敬拜。”所以一开始没认为是这样。
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>JL姊妹&lt;/strong>：那天很多人，我觉得大家都很平安，在几个教室里面，大家都在唱赞美诗。
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>ZY弟兄&lt;/strong>：这个就是我刚才想说的，来自神的平安。按理来说，你心里有预备了还好一点，其实干脆没有预备，就遇到了这样的事情。
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>JL姊妹&lt;/strong>：如果我们那天被抓走以后，就已经定性直接拘留，我觉得可能也没什么。因为当时在面对警察的威胁时，我就说你若说我违法，给我定罪，我就承担这个代价，他们那个时候也逼着我们写保证书，但这保证书肯定是不能写的，只有答应两个条件才可以写，所以一直和他们在这儿周旋，他们就威胁说你这是违法什么的。当时我就想，要真那样带走就带走，但还是感谢神。后来想想如果我明知道就这样关两年的话，我能不能这样，我曾经想过这个问题，还是认为并不能那么勇敢地说出来。就是当你不知道真正的来历之后，是不是依然可以这么坚定，这个也是挑战。但当时如果真在那个环境里面，我也愿意去付这个代价。当时我还以为他们送我回家呢，因为都没有经验嘛，当时按区分，区里的警察已经来了，有个弟兄还跟我们说，就是送我们回家吧，可能要知道我们住哪里，所以以为就是回家。但是从上警车，我也没觉得怎么着，本身就觉得挺荣耀的一件事情。然后一直到我做笔录，一直到被关在监室里面，还没觉得我那时候是不自由的，我以为就是等一等就能走，当我试图从囚室出来时，人家不让我走，我才大概意识到被看住了。然后一直和他电话联系，能感觉到他稍微的紧张，我也能自己判断应该没有什么值得特别担忧的，之后也没有什么。后来我们就和派出所太熟悉了，第一次他是在外面紧张，后来去了以后就完全了解是怎么个情况了。
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>ZY弟兄&lt;/strong>：还有每次她去我非常支持她，后来有两次是我们俩一起去的，我第一次被关48小时是稍微有些紧张。那个时候说第三次或者第四次户外就被关48小时，而且后来别的派出所都不执行这个了，惟独SG 。后来我被关了几次都是满48小时，连一个小时都不带差的。第一次被关48的时候，政委和我说了几句话，我稍微紧张了一下，前面每次进去，就像圣经里的话一样，我觉得是很荣耀的事情，我们进去的时候，有时会和别的犯人在一起，但我从来没有因为和他们在一起感到耻辱，我自己感觉我是和他们不一样的。警察也知道，所以协警对我们还是很客气的，甚至有些警察好心提醒协警：老金和那些人不一样，你对人家客气点儿什么的。有的时候也试着给他们（被抓进来的人）传福音，有时当着他们的面唱赞美诗。有一次我们几个弟兄：ZY、ZB和回新疆的ZXM弟兄，我们四个一起去的，我们四个在里面完成敬拜，所长还一直在旁边听完我们的敬拜，后来也一直不太干涉我们，我们在里面唱赞美诗、读经、祷告都是被允许的。那个政委是新来的，有一次很严肃跟我谈，说：老金，我知道你已经进来过很多次了，但是你不要想得那么轻松，你再往后的N次里面，指不定哪一次就是最后一次了。话外之意就是说你下次再来，不是说48小时就能回去了，就是说直接判了或是怎么着。当时我突然有了那么一点儿不能说是恐惧，突然有那么一点紧张。
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>JL姊妹&lt;/strong>：我要知道下周去，肯定要判两年，觉得好像还有很多事没有做，没有交代，会有这种感觉（笑）。
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>ZY弟兄&lt;/strong>：后来我想想，我和他的想法是一样的，下一次我来，我要能想到，我再不能出来的话，我可能多一些交代而已，我还是会来，并不是说我惧怕这个，我就不来了。因为我第一次选择这个的时候，我也不知道。其实我们中国的政策在24小时之内是有可能会变的，我相信每一个进去的任何一个弟兄姊妹，谁都不敢保证说，我这次进去了，肯定能出来。24小时、48小时都是想象而已，都有可能是最后的24小时或者48小时，我再就出不来了，从那儿就直接被带到别的监所去了，关押或者判刑什么的都有可能，这种事情在中国也不是没发生过。（失踪）——就是没有了！这个人没了，或者判了，什么政治犯，找点儿别的理由，都有可能。后来就连这个坎儿都过去后，真的很平安，到里面就好像来到我办公室一样，该干嘛干嘛，到点儿了该读经读经，该唱赞美诗唱赞美诗。后来有一次我们几个弟兄姊妹，她（JL）和另外一个姊妹GLP，还有YW，那次人比较多，三个弟兄两个姊妹，我们五个在那里一起敬拜、分享、聊教会的事情，给协警传福音，甚至那些协警还半开玩笑说：哎呀，老金，我带着这东西以后也怎么怎么样的。（笑）
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>信仰的试金石&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>ZY弟兄&lt;/strong>：从4.10以来将近一年的户外敬拜，我最感恩的是：对我来说就像试金石一样（像一面镜子），让我好好看看自己，是那么残缺不全、那么柔弱、那么虚伪。其实有时候人是没有办法看到自己现实信仰的光景，但这次户外敬拜处处在试验我的摆上或各方面。比如说，看我看得比较紧的时候是周五晚上，我想去一次平台的话，周五我就不能回家，周六也不能回家，周日被抓，周一、周二在所里，一周里面差不多四天什么都干不了，但后来也因为这事想过，这四天我本来可以有个出差计划。后来想想，很真实意义上的理解什么是摆上，不是说我有空闲的时间才可以去，包括有时去接人，特别是看到我们以前还是有些人为的，去了之后可能尽我最大的努力和他们周旋，后来用我的人的判断想今天晚上没戏，我们就撤了。有一次EP师母特别坚持，不管你认为有没有希望，你能坚持到几点就坚持到几点。后来我就感受到这种温暖，感受到这种责任感，我们每个人都在做分内的事，在里面的人，那是他的分；在外面等候的，那是我们的分。不是说我有能力去跟警察交涉，我认识他们副局长，打个电话把他们放出来，不是这个。我们在外面等候，我们的心和他们在一起，我们在外面为他们祷告，为被看管的人祷告，为看管我们弟兄姊妹的人祷告，这是我们分内的工作，那天我们该做的事情就是这个，并不是我们接了人，赶紧把他送回家，不仅仅是这样。所以这个过程中，特别像JL讲的那样，有的姊妹看起来非常恐惧，恨不得浑身有点儿哆嗦，但是她还能坚持在那里，我能看出她很害怕，但是她不退缩。后来我们一块儿分享时就讲，说你是上帝的女儿，警察的这一点点辱骂伤害不到你，你是太厉害的人的女儿了，根本伤害不到你，所以现在剩下的不是你饶恕他，而是你怜悯他，别让他再往里陷，其实他已经陷在一个网罗里面，不能让他进一步往里迈，给自己将来审判带来更多的罪恶。不是说你受伤了，我们要去安抚你，你根本就没有受伤，现在你要怜悯对方。这个位格不一样了，她马上就平安了。冬天经历了那么寒冷的天气，很多派出所不让在里面等着，外面很多冻脚、颠儿着，手冻着，在那儿等着，都不肯到车里面坐着。有的时候在车里面坐着，看不到人出来，有时警车送，怕跟丢啊&amp;#8230;总之这个教会毕竟比较大，第一有这么多感动，第二很切实感到，守望真是一个合一的肢体，大家之间真像亲弟兄姊妹一样。包括晚上那么晚还聚在那里，还有弟兄姊妹进去了，在那里多呆上一天，或者在那里听到被哪个警察欺负了怎么，就像是和自己有血缘关系的弟弟妹妹被欺负的那种疼，能真实的感受到肢体之间的这种情，就是说这是神的感动，我们在神里面是合一的。
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>JL姊妹&lt;/strong>：户外敬拜是神给我们的惊喜，要在以前我们有共同聚会的时候，在和平的氛围下没有办法经历和弟兄姊妹的这种沟通，很多人也不认识。但户外敬拜中有谁被关押，或者谁被关在不好的环境里，我们会为他担忧。另外一个神给我们的惊喜就是，不管我们当时户外敬拜的目的是什么，只是我们有户内聚会的地方而已，租也好或者进新堂。但这只是我们的祷告题目，神藉着我们做了一件我们根本没想到的事，就是北京上千名警察，几乎北京所有的派出所了解到了福音，至少他们更多认识了信仰，我觉得这真是不可思议的一件事情，人的智慧能力是达不到的。当然我也不能说这是我们户外敬拜神的目的，神的旨意太难测了。所以我们现在对于进新堂，我自己来讲不是多迫切，我自己祷告方面也比较弱，我的感觉最终就是他刚才说的教会怎么决定，我们怎么顺从，顺从教会的决定也是顺从神的一个体现，其他的我自己没有想那么多。
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>问：当时4.10你去了以后不知道会有这种结果，但第二次第三次，你去以后明知道会有这种结果，你再去的时候是怎么想的？&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>JL姊妹&lt;/strong>：他刚才说他有个坎儿，他已经迈过去了，我还没有那个坎儿，没有想那么复杂，我自己可能还得靠判断吧，我自己觉得应该没有那么大危险，如果真告诉我，我再去就是两年三年，那我会觉得是不是还有好多事情没做好，但我真要去付上这几年代价，我相信应该也能做到，但还没有临到这个，我不好这么说，从我的心意来讲，不管环境怎样，我相信神也能帮我胜过，但目前来说，我每次去，是因为我自己觉得上限也就是48小时，还没有意识到危险存在。但如果真是啪啦一下子，进去是最后一次，那我觉得我也会平安接受吧。就像我第一次的时候其实是不明白怎么回事，我也是这样跟警察说的，但我说的时候也非常平安，那个时候我是不好判断什么，也不知道会怎么样。
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>ZY弟兄&lt;/strong>：回过头来讲刚才那个话，就是刚才你问的那句话特别好，可能很多人经历过，特别是弟兄。作为老公，自己进去可能还好办，但太太进去，想象有可能受到协警、警察的辱骂，是有点儿心疼，因为有过4.10（第一次）那次，突然我想到这句话，按理来说在生命当中，我和她关系是最近的，但灵命当中她跟神的关系是最近的，信仰是一个人跟神一对一的关系，既然她是神的女儿，比起我疼她，神会更疼她，神会给她平安，神会变成她的山寨，她的盾牌，我操哪门子心。所以有一次她进去了，我在派出所外面守候，有一个警察看着我好像很愤慨：老金你太不像话了，大老爷们儿进去就进去了，那里面是像你老婆这样的女人呆的地方吗？你怎么能让她去呢。他好像挺替我心疼。我说，没有啊，我很平安啊，后来我在外面和弟兄姊妹有说有笑的，他就不理解，觉得我应该很苦恼才对。我说她在做一件特别喜悦的事情，我干嘛要去苦恼呢，她要是犯了罪进到里面，我会痛苦，她也会痛苦，但是你们认为是一件可耻的事情，但我们觉得是很荣耀的事情，而且将来在天国是有奖赏的事情，神承诺过我们，为他的义受逼迫的人是有福的。就像刚才JL讲的一样，我觉得我们当初户外敬拜的目的是什么，现在真的已经不重要了，通过这个过程，北京几千个警察被动摇，这一部分人，是福音最难渗透的一个团体，不敢说给他们传了福音，但是至少让他们接触到福音，至少让他们接触到什么叫基督教，什么叫耶稣。很多人已经知道耶稣跟上帝、圣灵三位一体之间的关系，圣经的一些比较基础的知识；或者说以前一些人不知道什么是天主教跟基督教是怎么回事，甚至有人误以为我们是一种邪教或守望教，至少让他们知道什么叫基督教，耶稣是为什么被钉在十字架上的。很基础的他们知道了，这也是传福音，将来他们归不归主那是圣灵的感动，不是我们所能做的。
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>历史的一页&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>ZY弟兄&lt;/strong>：我们老是讲，其实神就是这么教导我们应该先求他的国和他的义，所以不太能够祷告说，尽快能够拿到新堂的钥匙，我觉得这是神的计划，我们不应该强求神，我们只把我们自己摆上，现在看起来是神让我们顺从他的旨意。教会户外，好，户外！去平台摆上，摆上！我们去做我们该做的事情，我们份内的事情。就像师母讲的一样，我在里面有我的分，我在外面也有我的分。至于说新堂的钥匙给不给我们，这是神的计划，神的时间，我觉得这个已经不重要了。虽然户外敬拜大家不能合一献上。但我觉得敬拜是来自我们真心，来自己我们的灵，不应该拘泥于某个空间和某种形式，而且教会有这么好的神的仆人带领，这是特别感动的一件事情。我们守望教会真的蒙神祝福。真的是拣选，守望没有什么特别的。我相信中国的基督教历史史册里面肯定会载入一页，而且作为中国的家庭教会，从逼迫走向合法化也好，将来怎么样子，我们也不知道，这是神的计划。但在这样一个很重要的坎儿上，守望被拣选，不是说守望有什么特别的，守望只是说在家庭教会里面，社会影响力比较大，人比较多，所以上面才选定了守望来迫害，并不是守望本身怎么样，所以说这就是神的拣选。我们守望教会在这样一个非常关键，属灵争战的当口，能被神使用，真的是神大大的祝福。
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>问：一周年了，教会的现状，包括教会将来的路怎么走，有没有路呢？还有没有对弟兄姊妹要说的话？&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>ZY弟兄&lt;/strong>：教会有没有路，我觉得不需要我们去想，这是神的带领，神会开道路，因为这是神的应许。若我们相信户外敬拜是神的旨意的话，那就是神的应许，神会给我们开道路。我们想那么多，头疼，没必要去想，不是我们该想的。我们唯一该做的就是顺从。再者不管守望将来怎样，就说如果变成N多小教会，那也是神另外一种恩赐，就像当时把以色列人分开来传福音一样，那可能又有神别样的美好的计划，这个不是我们应该用人的脑子去思想、判断的。对教会弟兄姊妹们说的话是：非常感谢教会的弟兄姊妹们，就是认识了教会这么多非常好的弟兄姊妹，从410以来，也受过大家很多的关注、鼓舞和帮助，包括我们进去的时候的守候，我们守候的时候相互的交流等等。
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>JL姊妹&lt;/strong>：藉着410认识了更多的弟兄姊妹，很多时候被关心了，也不知道是哪个弟兄姊妹做的，不管弟兄姊妹在什么样的处境下，我希望我们能够继续合一，在神的引领和所喜悦的旨意中，我们能够一起与主同行，阿们！
&lt;/p>
&lt;p>
&amp;nbsp;
&lt;/p>
&lt;/div></description></item><item><title>你的恩典如晨星让我真实地见到你/Mercy</title><link>/2012/06/06/%E4%BD%A0%E7%9A%84%E6%81%A9%E5%85%B8%E5%A6%82%E6%99%A8%E6%98%9F%E8%AE%A9%E6%88%91%E7%9C%9F%E5%AE%9E%E5%9C%B0%E8%A7%81%E5%88%B0%E4%BD%A0mercy/</link><pubDate>Wed, 06 Jun 2012 12:17:06 +0000</pubDate><guid>/2012/06/06/%E4%BD%A0%E7%9A%84%E6%81%A9%E5%85%B8%E5%A6%82%E6%99%A8%E6%98%9F%E8%AE%A9%E6%88%91%E7%9C%9F%E5%AE%9E%E5%9C%B0%E8%A7%81%E5%88%B0%E4%BD%A0mercy/</guid><description>&lt;p>简介：最近的一些经历正如《这一生最美的祝福》所写的：你的恩典如晨星让我真实地见到你……在上帝的恩典、看顾与丰富的怜悯中，真知道这一生最美的祝福就是认识主耶稣……&lt;/p>
&lt;div class="indent-2">
&lt;p>
最近的一些经历正如《这一生最美的祝福》所写的：你的恩典如晨星让我真实地见到你……在上帝的恩典、看顾与丰富的怜悯中，真知道这一生最美的祝福就是认识主耶稣，因为无论是走在高山还是深谷，他都伴我们同行……
&lt;/p>
&lt;p>
1、最近身体很好，感谢神的恩典。
&lt;/p>
&lt;p>
上上周wuddy出差了，家里就剩下我一个人，有一天晚上肚皮特别紧，再跟师母请教了一会儿，躺在床上难过去了，我心里很惧怕，以为肚皮很快就要撑破了，真怕活不了了。第二天去了趟医院，医生一检查说：啊，你有子宫肌瘤呀……我才想起来，哇噢，问医生肚皮紧是不是和肌瘤有关系，医生说估计会有关系，再观察下吧，就让我回来了。
&lt;/p>
&lt;p>
回来之后呢，上网查了些资料，五法八门说什么的都有，怎么办呢，还有姊妹告诉我说她同事的朋友因为子宫肌瘤医生都建议她打掉孩子，最后妈妈很坚强，等孩子生下来的时候，肌瘤和孩子一样大，我一边听一边想那肌瘤得有多大呀……
&lt;/p>
&lt;p>
难过的时候，收到一个弟兄发来的短信说：当我们遇见患难的时候，患难常常遮挡住了我们的视线，让我们看不见神……而或许，上帝的心意是让我们透过患难看见那不能看见的神，真知道我们的神大过这个世上的一切艰难……
&lt;/p>
&lt;p>
那天晚上我一个人坐在板凳上发愣，看到wuddy常唱的一首歌：万军之耶和华，其中一句歌词给我很大的盼望与安慰，“求你医治我便痊愈”，第二天清晨我一个人唱诗敬拜的时候，翻到一首歌泪水涟涟，那就是《耶和华的心》，从此这首歌就成为了我每天清晨的灵修诗歌，每次唱都有新的感动。在这首歌的旋律中我各样的恐惧与担忧也一点点脱落，因为耶和华的心是平安的意念，是赐福的意念，一生一世他定意用恩典为你冠冕，一生一世他已应许他的慈爱永不改变，惟愿你全心交托仰望他荣面。我们开始相信神的恩典必定遮蔽我们的软弱和一切艰难。为此，17周的常规检查，好像还有个什么唐氏儿的检查我们都放弃了，我们准备三次搞定孕期检查。愿神帮助我们内心常常地安稳在他的里面。
&lt;/p>
&lt;p>
哦，对了，我也开始稍微控制下我的食欲，除了一日三餐外我也尽量少吃些东西，想象那个可怕的夜晚，也和我一个人丰盛的晚餐有关系。所以都OK了，wuddy说我被上帝医治了，小宝宝也开始略有活动了，感谢神。
&lt;/p>
&lt;p>
2、小组的第二对新人
&lt;/p>
&lt;p>
那天小组一姊妹感慨地说：我发现小组的人员构成正在悄无声息地发生变化，以前只有我们一对夫妻，现在不仅有三对夫妻，而且还有了两个宝宝在来小组的路上。
&lt;/p>
&lt;p>
金子姊妹特邀小白牧师夫妇前来为新人祝福。
&lt;/p>
&lt;p>
新郎和新娘姊妹经过同学的介绍，开始相知相识，当时旭广还不信主，只是觉得基督徒都挺善良的，基督教是教人向善的就愿意跟着温柔安静的新娘来到教会；记得新娘第一次向我介绍新郎的时候，是在老故事餐吧。后来不断见到新郎来教会，新娘也在小组分享，为新郎能来小组祷告。
&lt;/p>
&lt;p>
后来教会就开始户外了，新郎也在期间来到小组，在小组里委身，并于圣诞受洗。这是个迅速成长起来的弟兄，希望建立一个荣耀神的家。cindy说这样的心志必蒙耶和华祝福，这样的祷告也必蒙耶和华垂听。
&lt;/p>
&lt;p>
愿上帝祝福这一个在基督里建立起来的新家。
&lt;/p>
&lt;p>
PS：发现我们每个人的信主经历都是很特别的，上帝也会使用身边的人让我们感知、认识那位看不见的神。弟兄分享说：在老故事的时候他常听天明牧师讲道，从他身上他没有办法否定上帝存在的真实性，他觉得牧师活出了他所信的。尤其是牧师说20年他只做一份工作，只有一位老板，而且从来没有考虑过要换工作。
&lt;/p>
&lt;p>
愿上帝祝福他的仆人，使用他祝福和建造更多的生命。还有一个毕业生找工作很迷茫，和牧师分享，告诉我说牧师跟他分享大学毕业的时候的事情，那时候他弄明白两件事情，一是这一生做什么，二是和谁一起做；我想这是多么荣美和幸福的一生啊，很多人一辈人可能都弄不明白呢。
&lt;/p>
&lt;p>
小组今年不仅人数增加了不少，诗班的队伍也很壮观，感谢神。
&lt;/p>
&lt;p>
诗班在简单地练习一下之后为新人献唱《盟约》。
&lt;/p>
&lt;p>
我以永远的爱爱你，我以慈爱吸引你，聘你永远归我为妻，永以慈爱诚实待你。
&lt;/p>
&lt;p>
哦，我愿夺得主的心，用我注视的眼睛，我的心如禁闭的井，新陈佳果存留为你。
&lt;/p>
&lt;p>
将我放在你的心上如印记，将我带在你手臂上如戳记，你的爱情坚贞胜过死亡。众水不能熄灭不能淹没。
&lt;/p>
&lt;p>
我赐你肉心代替石心，把律法写在你心里，我用水将你洗洁净，你众罪恶我全忘记。
&lt;/p>
&lt;p>
因你鞭伤我得医治，你受刑罚我得平安，你受咒诅我得祝福，因你流血我得生命。
&lt;/p>
&lt;p>
将我放在你的心上如印记，将我带在你手臂上如戳记，你的爱情坚贞胜过死亡。众水不能熄灭不能淹没。
&lt;/p>
&lt;p>
我在婚姻里常体会上帝那坚定不移永不止息的爱，因为他的爱，让我们有勇气面对自己和对方，不说特伤害婚姻关系的话，比如离婚、离家出走，因为我们知道我们是在上帝的面前所立的盟约，就是唯有死亡才能解除的约。
&lt;/p>
&lt;p>
然后新人分享相爱的经过及在这过程中的挑战。姊妹是我研究生面试认识的，和我还真是有着相同的经历，那就是结识了一个不信主的男朋友，然后男朋友信主，二人结婚；那最大的挑战是什么呢，那就是你是否感动你说结交的这位男朋友他是否会信主，会在什么时候信主，对于这些唯有神才能做成的事情，只能感谢神的怜悯了。
&lt;/p>
&lt;p>
因为时间的限制，牧师在我们的歌声中离开了，饭菜之余我们一同分享婚姻中的感悟。
&lt;/p>
&lt;p>
ZW、JP夫妇：
&lt;/p>
&lt;p>
ZW姊妹是个很温柔贤惠的姊妹，她会包很多样式的饺子。她说我们当敬重丈夫，当你越来越敬重他的时候，你会发现丈夫会越来越爱你。
&lt;/p>
&lt;p>
HZ、YQ夫妇：
&lt;/p>
&lt;p>
YQ说婚姻中最大的体会就是学习欣赏对方的差异，发现你和我不一样，不以自己的标准去评判。她说他们是先结婚后恋爱的，越来越甜蜜了。
&lt;/p>
&lt;p>
HZ分享了一段经文说：你们作丈夫的,也要按情理和妻子同住,因她比你软弱,与你一同承受生命之恩,所以要敬重她,使你的祷告没有阻碍。HZ弟兄是个敬畏神的弟兄，我亲眼目睹他从06年到现在的变化。
&lt;/p>
&lt;p>
我们呀，第一次八卦了我在上帝面前的十个条件，发现我越来是如此蒙爱的一个女子：
&lt;/p>
&lt;p>
大学毕业那年，我很不想工作，就考研，考研干啥呢，我也不知道，就考交大，因为交大是和我们专业对口的为数不多的几个学校之一。我当时还不怎么信主，只是有一本圣经。
&lt;/p>
&lt;p>
我当时向上帝求两件事：
&lt;/p>
&lt;p>
一是我要考上研究生，考到北京去。
&lt;/p>
&lt;p>
二是在那里我要谈一个男朋友，那个时候还是一个背着包四处飘荡的小女生，在很多人的眼里属于高傲、不着边际的多愁善感的嫁不出去的姑娘。而且这个男生呢最好满足我的十个条件（由此看来我当时条件还是蛮多、眼光还是蛮高的呀）。
&lt;/p>
&lt;p>
1、要长得让我看着顺眼
&lt;/p>
&lt;p>
2、要温柔
&lt;/p>
&lt;p>
3、要唱歌不跑调，我就是个五音不全的人了哈
&lt;/p>
&lt;p>
4、要有一个好的人际关系
&lt;/p>
&lt;p>
5、要孝敬父母
&lt;/p>
&lt;p>
6、不能打人，虽然我从小没挨过打，用我妈妈的话说我的肉那是相当的金贵，稍微疼一下就得叫唤个半天
&lt;/p>
&lt;p>
7、喜欢运动，大学的时候我还经常运动的
&lt;/p>
&lt;p>
8、要爱我
&lt;/p>
&lt;p>
9、爱干净（wuddy 那是相当干净的一个人）
&lt;/p>
&lt;p>
10、上帝，如果你把这样的一个男生赐给我，我就带他与我一同敬拜你（好像自己敬拜似的）
&lt;/p>
&lt;p>
呵呵，感谢神的恩典，相处六年多了，我发现wuddy远超过我当时所求所想的，神所赐的是人眼未曾看见、人心未曾想到的。大家问我说你见到wuddy第一次的时候，有什么感觉，真够八卦的吧，我说哦，我第一次见到wuddy我心里想，以后我可能会跟这个男生有关系，哈哈。
&lt;/p>
&lt;p>
上帝啊，为着今天想到的这一切事情向你献上我们的感恩与赞美，谢谢你的成全，谢谢你的祝福，愿我们因你的恩典更加懂得敬畏你，信靠你，一生一世直到我们见你面的那一天。阿们！
&lt;/p>
&lt;/div></description></item><item><title>退修会：第一次亲密接触 /WYJ</title><link>/2012/06/06/%E9%80%80%E4%BF%AE%E4%BC%9A%EF%BC%9A%E7%AC%AC%E4%B8%80%E6%AC%A1%E4%BA%B2%E5%AF%86%E6%8E%A5%E8%A7%A6-wyj/</link><pubDate>Wed, 06 Jun 2012 12:16:07 +0000</pubDate><guid>/2012/06/06/%E9%80%80%E4%BF%AE%E4%BC%9A%EF%BC%9A%E7%AC%AC%E4%B8%80%E6%AC%A1%E4%BA%B2%E5%AF%86%E6%8E%A5%E8%A7%A6-wyj/</guid><description>&lt;p>简介：这个五一假期，与以往的假期不同。我参加了人生中第一次退修会，第一次这么完全地和弟兄姊妹相聚在一起，我们一起灵修、听道、生活，非常真实地感受到从神而来的爱与接纳。&lt;/p>
&lt;div class="indent-2">
&lt;p>
亲爱的神，今天我要为发生在我的世界和生命中的一切献上感恩。感谢你赐予我的这一切，不仅仅是那些在世人看来是好事的事，也包括我所遭受的苦难与挫折。因为我知道宇宙是个友善的地方，神永远都站在我这边，在面对生命的试炼与混乱的时候，我从来就不是孤单的。亲爱的神，真的谢谢你。
&lt;/p>
&lt;p>
这个五一假期，与以往的假期不同。我参加了人生中第一次退修会，第一次这么完全地和弟兄姊妹相聚在一起，我们一起灵修、听道、生活，非常真实地感受到从神而来的爱与接纳。4月29日下午两点，我们相聚，5月1日下午七点我们互道再见，53个小时，仿佛一眨眼的功夫，幸福快乐的时光总是插着翅膀的。短短53个小时，我看到了神的真实同在，我看到了我们因着耶稣基督相聚在一起的肢体是多么不一样，我们不一样是因为耶稣住在我们里面。这次退修会让我对圣灵的追求更加急迫，对上帝的需要更加真实。
&lt;/p>
&lt;p>
去年的阳春三月，我决志信主。这一年多以来，越接触信仰，越被深深地吸引，耶稣基督有着那种迷人的芬芳，是那样一种越酿越香的芬芳，让人无法抗拒。尤其密云退修会回来，我渴望抓住每一次与弟兄姊妹相聚的机会，我不想错过任何一次大家相聚的时光。
&lt;/p>
&lt;p>
当我坐在这里，仔细回想我信主以来这一年多生命的改变时，泪流不止。曾经的我，表面轻柔的声音背后，是一颗没有爱没有忍耐、脾气暴躁的心，一个不肯吃亏又骄傲自大的女孩，一个拒绝真理倔强固执的顽童，就是我这样一个问题百出的孩子，上帝也没有放弃我，一直都没有放弃。从我大三开始，祂将耐心良善的肢体放在我身边，一点点用爱感化我、吸引我。有谁能拒绝这样无条件完全的爱呢？活在这样的爱中，每一天都很平安，很满足。是这样永不枯竭的真实的爱在方方面面雕琢着我，改变着我，我可以感觉得到上帝陶造我的那份用心与专注。感谢上帝在我身上的工作，我越来越喜欢自己，越来越能够接纳自己。我知道，不管我多么糟糕，天父上帝都不会嫌弃我，也正是天父这样的爱与接纳让我清楚地明白我不必自卑，我是按照神的形象被造的，我应活出耶稣基督的荣耀来。在我一步步与上帝建立亲密关系时，我真切感受到，当我紧紧跟随上帝时，我得到的祝福就在不断地加增。我毫不怀疑，上帝爱我超过我自己爱自己，把自己完全交托给上帝是最明智的，因为，天父上帝比任何人都想要对我负责。但是做到完全交托实在很难，我需要透过祷告、读经、团契生活逐步学习并操练。感谢上帝，当我认识到祷告的重要性时，主带领我参加了这次以“祷告”为主题的退修会。我真的是不得不感慨，阿爸父的时间绝对是天衣无缝的完美。
&lt;/p>
&lt;p>
这次退修会，透过唐老师精辟又精彩的讲道，我感触最深的有三点。一、祷告不是个人自我意识的强化，祷告是对神的旨意的寻求。二、要信心满满的祷告，信心是由认识神而来，越认识神越有信心。三、要不住地情辞迫切地祷告，直到得着。
&lt;/p>
&lt;p>
祷告是和天父上帝直接对话的方式，我可以在与天父沟通的时候毫不保留，毫不遮掩，在天父上帝的面前，我完全真实地做自己。不用害怕他会嘲笑说你这孩子怎么这样，不用担心他会说你好无趣……上帝喜悦我们诚实的来到他的面前。生活中遇到的各样的事情，我的委屈、伤害和不满，我的喜悦、感恩和赞美，我若不向上帝倾诉，有谁会有这样的耐心与爱心愿意与我分享这点点滴滴呢？写到这里的时候，唐老师所说的祷告就是生活，我好像有所顿悟。是的，祷告就是生活，生活就是祷告，把祷告真的融入到生活中，大概会有一种时刻被爱包围的感觉吧？我想是的。
&lt;/p>
&lt;p>
从无神论者成为基督徒，有太多感受是我可以体会但是却没办法用语言表达出来的。真实理智的信仰，让我更良善，更睿智，更宽容；让我更加勤勉地尽到自己各个身份角色的本职，更加积极地面对生活的愉快忧伤，更加从容地分别社会的种种是非。对人对事，怀一颗平和心。平和的心态不是不努力，而是用心努力尽己所能，同时不焦虑不抱怨。
&lt;/p>
&lt;p>
感谢上帝在我这样年轻的时候拣选了我，信仰的这条道路，需要亲力亲为。在信仰的圣殿中，要不住地祷告、读经、和弟兄姊妹交通，我认为，对基督徒来说，祷告、读经和团契生活就好比吃饭、喝水和睡觉。没有食物、水和睡眠，人的生命会走向死亡，同样，没有祷告、读经和团契生活，基督徒的灵命会枯竭。
&lt;/p>
&lt;p>
未来的日子里，前方的路途中，我不害怕，因为耶和华是我的牧者，我必不至缺乏。耶和华是我的力量，是我的盾牌，我心里倚靠祂，就得帮助。耶和华的声音大有能力，耶和华坐着为王，直到永远。我要住在耶和华的殿中，直到永远。
&lt;/p>
&lt;/div></description></item><item><title>突破传福音的四大心理障碍</title><link>/2012/06/06/%E7%AA%81%E7%A0%B4%E4%BC%A0%E7%A6%8F%E9%9F%B3%E7%9A%84%E5%9B%9B%E5%A4%A7%E5%BF%83%E7%90%86%E9%9A%9C%E7%A2%8D/</link><pubDate>Wed, 06 Jun 2012 12:15:09 +0000</pubDate><guid>/2012/06/06/%E7%AA%81%E7%A0%B4%E4%BC%A0%E7%A6%8F%E9%9F%B3%E7%9A%84%E5%9B%9B%E5%A4%A7%E5%BF%83%E7%90%86%E9%9A%9C%E7%A2%8D/</guid><description>&lt;p align="left">
简介：恩主给我们的使命广传福音，我们做到了吗？我们尽心尽力了吗？今天的你我都要等着把自己装备好了，再去传福音，试问，主今天要是来接我们了，我们有何脸面去见我们的恩主耶稣基督！
&lt;/p>
&lt;p align="left">
&lt;/p>
&lt;div class="indent-2">
&lt;p align="left">
1、以福音为“耻”
&lt;/p>
&lt;p align="left">
“我不以福音为耻；这福音本是神的大能，要救一切信的人。”——罗1:16
&lt;/p>
&lt;p align="left">
“所以你不要以给我们的主作见证为耻，也不要以我这主的囚犯为耻；总要按神的能力，与福音同受苦难。”——提后1:8
&lt;/p>
&lt;p align="left">
有的弟兄姊妹以福音为“耻”。有好多弟兄姊妹，在没有信主的时候拜拜，没有感到丢人，而且见人还会说；愿佛保佑你，愿菩萨保佑你等等……有的还会叫别人说；走吧！今天去寺里烧香去。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
可是信主后呢？见人也不敢说他是基督徒了，更不敢向别人传福音，生怕人家知道他信主耶稣了，怕丢人。弟兄姊妹呀！你可知道，这是仇敌的诡计。还有一些弟兄姊妹，一说让他传福音，他就老是推辞，说；我没有装备好自己，传福音可不是闹着玩的，等我装备好了，再传福音吧。弟兄姊妹啊！我今天问问你，你什么时候才能装备好呢？圣经里的知识我们这一辈子都学不完。再说了，主耶稣在世时的时候，也没有说让我们先把自己装备好了，再去传福音给万人听。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
其实，接受了耶稣，认识了耶稣就可以为他去做见证，传福音就是做见证，我的“灵胞”们呀！从世局的种种迹象来看，诸天之国真的近了，我们再也不要说，自己还没有装备好，等装备好了再去传福音。也不要说自己没有装备好，不敢传福音。我们可是在向魔鬼挑战。不要怕，我们靠着主耶稣基督，把自己豁出去传福音，魔鬼就会丧胆而逃。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
就像以色列人围绕耶利哥城一样，靠主刚强，向敌人夸胜，我们有以马内利的神同在，我们怕什么？不要忘了我们是靠主耶稣基督得胜。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
恩主给我们的使命广传福音，我们做到了吗？我们尽心尽力了吗？今天的你我都要等着把自己装备好了，再去传福音，试问，主今天要是来接我们了，我们有何脸面去见我们的恩主耶稣基督！广传福音是神给我们的大使命，我们不要以福音为“耻”乃是要以福音为“荣”。这是神给我们的荣耀。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
2、认为没有果效
&lt;/p>
&lt;p align="left">
播种公义的，得真实的酬报。——箴11:18
&lt;/p>
&lt;p align="left">
 有的弟兄姊妹会说，我也传福音了，但就是没有果效。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
 我给那个人传福音好几年了，可是那个人就是不信。是的，我也有同感，特别是给自己的亲人亲戚和朋友传福音时，真的好难，花了电话费还受一肚子气。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
我还记得有两次，我正和我表弟聊天，一说到让他们赶快信主，我表弟就说：“大姐，我们急着上班那，有时间再聊。”还有一次也是这样，聊得好好的，一说到这里，我表弟妹就说；“姐！我们还没有吃饭哪！改天再聊吧。”唉！虽然如此，但其实神要的不是我们传福音的果效，神看重的是我们尊不尊他的命令。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
我们不要搞错了，有人说：“我叫他信主。”你不能叫他信主，你只能把福音传给他，叫他信主的是神，我们只能撒种，叫他生长的是神。可能我们当时没有看见果效，但是福音的种子已经播种在他的心里，什么时候发芽是神的事情。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
我们只管传我们的福音，信不信那是神的事，我们多传福音受益的是我们，神会赐福给我们，因为上好的宝贝已经存在天上了。圣经说“播种公义的，得真实的酬报”。神给我们的果效是实实在在的，神给我们的祝福远超过我们的想象。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
3、骄傲
&lt;/p>
&lt;p align="left">
栽种的算不得甚么，浇灌的也算不得甚么，只在那叫他生长的神。－林前3:7
&lt;/p>
&lt;p align="left">
我们都知道我们是靠着恩主耶稣基督得胜。我们即便是把福音传给某个人，他真的信主了，我们也没有什么骄傲的，为什么呢？广传福音是我们每个基督徒的使命，叫他生长是神的事，圣灵动工谁也没有办法抵挡。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
不要以为那个人听了你传的福音信主了，这一生就欠你什么似地。不要忘了，我们只是一个传话的，我们就是能够传声筒，是那个“麦克风“，像施洗约翰说的，我们只是旷野的一个声音。我们离开主耶稣什么都不是，只是一把尘土而已，没有什么骄傲的。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
4、觉得还没预备好
&lt;/p>
&lt;p align="left">
务要传道；无论得时不得时，都要预备好，用全般的恒忍和教训，叫人知罪自责，谴责人，劝勉人。——提后4:2
&lt;/p>
&lt;p align="left">
有的弟兄姊妹说现在我没有能力，我现在还不行，等我准备好了，一定去传福音。有的弟兄姊妹会说：“看你说得多好听呀！我现在连属灵用语都不太会说，我去给别人传福音，人家真信主了，问我这也不会，问我那也不会。等一阵子，他不信主了怎么办呢？”
&lt;/p>
&lt;p align="left">
其实，你喂养不了有主耶稣，有圣灵带领他。何况还有教会！我们要知道：我们一面预备，一面传福音。传福音不是知识，我们越是传，就越有能力，主就会加倍赐给你力量，这上面的恩赐也就越来越多。你不去传福音，主就不给你这方面的恩赐。把你原来的也给收了。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
在这末后的时期，我们更要传福音给他们听，要是这些人压根就没有听过福音是什么意思，他们就是到离开的那日也不会信主，他们宝贵的灵魂只有灭亡。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
我们作为先得救的一小批人，在这个燃眉之急时期，我们要靠着恩主耶稣基督，打那美好的胜仗，扫清前面福音道路的障碍，广传福音给万人听。无论得时不得时，都要预备好。到我们见主面时才不至于羞愧。愿主给他的每一个儿女力上加力。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
 
&lt;/p>
&lt;p align="left">
（来源网络&lt;a href="http://luke54org.blogspot.com/2012/01/4.html" target="_blank">http://luke54org.blogspot.com/2012/01/4.html&lt;/a>）
&lt;/p>
&lt;p>
&amp;nbsp;
&lt;/p>
&lt;/div></description></item><item><title>漫谈阿登战役/GPC</title><link>/2012/06/06/%E6%BC%AB%E8%B0%88%E9%98%BF%E7%99%BB%E6%88%98%E5%BD%B9gpc/</link><pubDate>Wed, 06 Jun 2012 12:13:27 +0000</pubDate><guid>/2012/06/06/%E6%BC%AB%E8%B0%88%E9%98%BF%E7%99%BB%E6%88%98%E5%BD%B9gpc/</guid><description>&lt;p>简介：遥想起当年的阿登战场，联想到中国的家庭教会，想到神要建造中国教会的美好旨意和我们现在的属灵争战，感慨万千之际也颇受激励，因为那“被围的柏林城”已经可以望得见了。&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="text-align: center;">略为了解二战历史的人都知道有一个著名的地方叫阿登森林。在这里爆发过两场激战，其攻守形势与胜败结局正好相反。我重点想说的是第二次战役，史称阿登战役。1944年，盟军在诺曼底登陆后，一路推进，与苏联合围了柏林，接着希特勒在地下室自杀，第三帝国灭亡。通常认为诺曼底登陆就已经注定了纳粹的灭亡，所以军事爱好者以外的人并没有注意到从诺曼底到柏林也并非一帆风顺。而阿登战役正是这让人纠结的一战。正值户外一年多的时候，遥想起当年的阿登战场，联想到中国的家庭教会，想到神要建造中国教会的美好旨意和我们现在的属灵争战，感慨万千之际也颇受激励，因为那“被围的柏林城”已经可以望得见了。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;div class="indent-2">
&lt;p>
一．第一次阿登攻势与敦刻尔克
&lt;/p>
&lt;p>
阿登森林就是二战初期德国名将曼斯坦因和古德里安扬威之地。当年凭藉出奇制胜的战略和对装甲兵战术深刻的理解，德军在阿登森林突破马奇诺防线，彻底打垮英法联军。英法残兵败将被围困在敦刻尔克，法国在六周内宣布投降，丹麦国王颓然坐倒在王座上对他的大臣说“未来是纳粹的世界”。人们开始怀疑噩梦或许永远不会过去了，甚至只是刚刚开始，或许没有人能够逃脱纳粹的手心。
&lt;/p>
&lt;p>
但自以为神一样的希特勒马上就给大家演示了逃出他的手心是可能的。他因为宠爱空军元帅戈林，想让戈林的空军压陆军一筹，就命令陆军停止进攻，只派飞机轰炸。敦刻尔克的人们终于得以勉强狼狈逃脱。人们都说这是人类的奇迹，他们称之为“敦刻尔克奇迹”。我始终相信，这奇迹属于上帝。敦刻尔克是上帝给二战时期的世界一个鼓励，告诉人们“我使云彩盖地的时候，必有虹现在云彩中”。希特勒不过是人，当他的威势涨溢泛滥时，上帝在洪水中仍然坐着为王。
&lt;/p>
&lt;p>
二．第二次阿登反攻盟军措手不及
&lt;/p>
&lt;p>
法国投降4年后，盟军在诺曼底登陆。希特勒为了扭转战局，狡猾地故技重施，再次把阿登森林作为反攻的突破口，又把盟军打了个措手不及。在强大的反攻力量面前，盟军在阿登的几个步兵师溃不成军，作鸟兽散，关键的据点纷纷失守。德军主力一路推进，形势好像和当年又一模一样，“第二个敦刻尔克”仿佛就要重现了。对此，很多人对盟军指挥官颇有微词，为什么之前那么大的失败都没有引起反思呢？他们为什么不加以防范呢？
&lt;/p>
&lt;p>
一个人在同样的地方两次跌倒，并不是不可思议的事。人性就是这样，总是软弱的。守望教会现在所受的逼迫和中国教会的反映，就如同阿登战役中盟军一样。我们再次来到从前打了败仗的地方，并且再次被仇敌以同样的战术攻击，并且我们中有许多“步兵师”再次一溃千里。
&lt;/p>
&lt;p>
魔鬼的喽罗说“你的神在哪里？”中国的教会曾经颓然坐倒说“未来是共产党的天下”，这就是宣告教会不相信上帝是天地之主。除了少数“奇迹般”逃脱的人，整个有形的中国教会都沦陷了。
&lt;/p>
&lt;p>
就在现在，面对比起六十年前弱很多的“攻势”，我们不也是听到“你的神在哪里”这个问题吗？我们中间岂不是有许多人灰心丧气说“中国教会的未来是共产党掌握的”？
&lt;/p>
&lt;p>
但是，拆毁有时，建造有时。现在已经不是1950年了。“耶和华必然等候，要施恩给你们；必然兴起，好怜悯你们。因为耶和华是公平的神，凡等候他的都是有福的。”
&lt;/p>
&lt;p>
三．遏制德军反攻和那封著名的信
&lt;/p>
&lt;p>
在阿登森林，1940年也一去不复返了。
&lt;/p>
&lt;p>
就在德军推进到巴斯通的时候，紧急增援的美军101空降师也赶到了那里。德军团团包围了巴斯通。希特勒本想歼灭101空降师，但代价就是消耗掉反攻的宝贵时间，会导致反攻最终失败。于是希特勒写了封劝降信，放出话来“要么缴枪，要么毁灭”。他在很短的时间内就收到一封只有一个字的回信，信上说“呸”。原文是Nuts，直译为“胡扯”，但我采用《第三帝国兴亡》中的译法。因为这个“呸”字最合适表达了那位代理师长粗犷而幽默的性格，更重要的是，盟军与希特勒岂有和谈的必要！光明与黑暗有什么相交呢？这让我想起户外初期，国保居然和教会谈起条件来，说治理委员会下台，就保留守望教会，保留治理委员会成员“讲道的资格”。
&lt;/p>
&lt;p>
我们可以拿什么话来回答他们呢？面对这个错谬百出的条件，我属血气地冒出的第一个字就是被围在巴斯通的麦考利夫准将当时说的“呸”。不过教会争战的兵器不是属血气的。所以天明牧师引用主的话说“撒旦，退我后面去吧”。
&lt;/p>
&lt;p>
四．战与降
&lt;/p>
&lt;p>
有好多人被那封一个字的回信搞得很激动，便说巴斯通之战是二次大战的转折点，就是因为101空降师坚守了阵地，才导致了二战的胜利。我并不认同。我们都知道，二战的转折点是斯大林格勒战役和诺曼底登陆。这两战之后，沮丧的人们才开始相信纳粹或许是要完蛋了。老实说，德军发动阿登反攻的规模与兵力远远比不上1940年的那次，因为德国在1944年已经是强弩之末了。而盟军的力量则比1940年强了几十倍。实际的情况是，即使101空降师集体投降了，于大局不会有任何的影响，德国的阿登反攻照样失败。德军坦克连汽油都烧完了，敞开门放他走，能走多远呢？但对于101空降师来说，意义却很重大。他们究竟是作为得胜之师开进柏林呢？还是在集中营里灰头土脸的被兄弟连解救出来？这可真是取决于他们是否投降了。
&lt;/p>
&lt;p>
我们放眼望去，中国教会的形势与1944年的阿登战场何等相似！时代已经不是1950年了。在家庭教会大规模，公开化进入主流社会的浪潮冲击之下，有关方面再次集中残存的意识形态力量对神的教会发动反攻。但遗憾的是，他们的战车已经没有汽油了，共产主义已经被所有人看清了真面目，这套东西已经拿不出手了。而教会在单单敬拜主的磐石上被建立起来，不是雨淋水冲可以摧毁的。即或有软弱跌倒的教会，也已经于大局无碍。上帝的福音在中国已经势不可挡了，只等我们脚掌踏上去，就得为上帝的产业。守望教会特别蒙上帝的恩典，居然有幸扮演101空降师的角色。政府不是不想消灭守望教会，而是怕消耗了接下来压制整个家庭教会的时间与环境，但我们蒙神的保守，到现在还没有投降，也没被“歼灭”。我们眼看着轰轰烈烈唱红歌的鬼鬼祟祟地倒台，鬼鬼祟祟没倒台的轰轰烈烈唱起了北京精神就是雷锋精神。
&lt;/p>
&lt;p>
我们看见这些事，就挺身昂首。上帝已经从他的居所出来了，仇敌都要出尽洋相之后惊恐四散。国保也很清楚这个形势，于是便对守望教会说，“别的教会都能进新堂，就守望不能进”，这也是101空降师在巴斯通面对的情况。如果不投降，很可能被歼灭，即使最后胜利了，这胜利与我还有关系吗？面对这个问题，还是让我们回到圣经的话中。“我们既得了不能震动的国，就当感恩，照神所喜悦的，用虔诚、敬畏的心侍奉神。因为我们的　神乃是烈火。”我们所得的国是不能震动的，也就不以世界的成败标准为我们的标准。因为人一切的筹算，若不是主喜悦的，都要像草木禾桔被火焚烧，灰飞烟灭。若是主喜悦的，即使守望教会不复存在，主的道大大兴旺，我们岂不也是欢喜吗？
&lt;/p>
&lt;p>
五．结局与盘点
&lt;/p>
&lt;p>
101空降师最终是没有被歼灭，并且伤亡不大。德军弹尽粮绝后撤围而去，从此再也拿不出兵力来反攻了。一向围困、毁灭、杀害的战争机器，自己在不经意之间惊恐地发现力量已经衰败，再不能复原了。为天所弃尚不自弃的希特勒直到苏军都打到离自己的地下室只有几百米距离的时候，才承认大势已去，发了一通牢骚后就自杀了。
&lt;/p>
&lt;p>
说到这，我实在忍不住想探讨一下1940年与1944年德国陆军的战斗力对比。后期大概三个师的兵力才能比得上前期一个师。物资条件是一个因素，但兵员与将官的因素也很重要。1944年，希特勒不再信任德国陆军，隆美尔等陆军名将纷纷被清洗。于是希特勒把他认为忠心的党卫军提到了组织军队、指挥作战的位置上。党卫军还有个更响亮霸气的名字就是盖世太保，这个政法警察组织的头目就是那位气质斯文得像中学教师的希姆莱，被称为欧洲有史以来最大的刽子手。如果说他是画皮鬼都一点不夸张。他斯文淡定地兴建了各色各样的集中营，包括那个奥斯威辛。我们在影视作品中看到的党卫军的形象总是智勇双全的狠角色，但实际情况是，对于打仗的事，他们真是非常外行。
&lt;/p>
&lt;p>
党卫军拙劣的指挥固然是德军战力不济的很大的原因，但他们的机会主义更是要希特勒的命。因为喊纳粹的口号最响的是他们，稍有风吹草动，最先叛逃的也是他们。这或许就是内战内行，外战外行吧。希姆莱就背着希特勒暗中和盟军讲和，打算把老头子出卖了，自己组建德国新政府，没想到被艾森豪威尔摆着手拒绝了。这个纳粹版犹大不甘心上吊，于是使出自己最擅长的一招就是化妆逃跑。事实证明，即使在自己的专业上，他也栽了跟头。希姆莱被一个盟军哨所的士兵看出破绽，抓了起来。据说他被捕后表现非常失水准，这时，人们才发现这个魔鬼级的人物，竟然是贪生怕死的。可是，早知今日，何必当初？
&lt;/p>
&lt;p>
圣经里论巴比伦的话用在这些政法警察身上实在是合适。
&lt;/p>
&lt;p>
“你素来倚仗自己的恶行，说：‘无人看见我。’你的智慧、聪明使你偏邪，并且你心里说：‘惟有我，除我以外再没有别的。’因此，祸患要临到你身，你不知何时发现，灾害落在你身上，你也不能除掉，所不知道的毁灭也必忽然临到你身。站起来吧！用你从幼年劳神施行的符咒和你许多的邪术，或者可得益处，或者可得强胜。”
&lt;/p>
&lt;p>
“ 你筹划太多，以致疲倦。让那些观天象的、看星宿的、在月朔说预言的，都站起来，救你脱离所要临到你的事。他们要像碎秸被火焚烧，不能救自己脱离火焰之力，这火并非可烤的炭火，也不是可以坐在其前的火”
&lt;/p>
&lt;p>
六．主啊，我素来等候你的救恩
&lt;/p>
&lt;p>
我们还是努力面前吧。阿登战役的盟军完成了他们的任务，衣锦还乡了。而我们仍然正在被围困的激战之中。我们所需要知道的是，无论多么艰难，我们只要尽忠到底。况且，援军就在路上，上帝已经兴起各路人马来攻击仇敌了。至于敌军，汽油快烧完了，他们恐怕连撤退都来不及了。
&lt;/p>
&lt;p>
主啊，“为何容外邦人说：“他们的　神在哪里呢？”愿你使外邦人知道你在我们眼前，伸你仆人流血的冤。愿被囚之人的叹息达到你面前；愿你按你的大能力存留那些将要死的人。主啊，愿你将我们邻邦所羞辱你的羞辱，加七倍归到他们身上。这样，你的民，你草场的羊要称谢你，直到永远；要述说赞美你的话，直到万代。”
&lt;/p>
&lt;/div></description></item><item><title>袁灵、游冠辉微博摘录</title><link>/2012/06/06/%E8%A2%81%E7%81%B5%E3%80%81%E6%B8%B8%E5%86%A0%E8%BE%89%E5%BE%AE%E5%8D%9A%E6%91%98%E5%BD%95/</link><pubDate>Wed, 06 Jun 2012 12:10:49 +0000</pubDate><guid>/2012/06/06/%E8%A2%81%E7%81%B5%E3%80%81%E6%B8%B8%E5%86%A0%E8%BE%89%E5%BE%AE%E5%8D%9A%E6%91%98%E5%BD%95/</guid><description>&lt;p>袁灵微博摘录：&lt;/p>
&lt;div class="indent-2">
&lt;p>
1、异性关系
&lt;/p>
&lt;p>
有些年轻弟兄姊妹（其实也包括已婚成年人士）在男女问题上跌倒，是因为不设立界限。而不设立界限的原因：有些根本是故意放纵私欲；但也有些确是被错误的观念所欺骗。例如：渴望在异性那里得到神那样的安慰、接纳、支持，以为在爱人外有一二个“红颜知己”是理想健康的；相信基督徒异性间是绝对单纯的关系；高估自己和他人的人性。重发以下建议，让我们学习智慧。
&lt;/p>
&lt;p>
＠王怡的麦克风：分享我的几个界限：不与女性单独合影；不在旅馆单独过夜；使用家庭共同名片；使用夫妻共用邮箱；随身携带妻子照片；任何情形不摘下婚戒；不谈论女性外貌；不在封闭的房间与女性交谈；与妻子共同拟定日程表
&lt;/p>
&lt;p>
＠爱家俱乐部：忠于你的配偶不在于豪言壮语，而在生活的点点滴滴（抛砖引玉）1、不与异性单独见面，工作上的事情尽量在公司解决。如果确实需要，多叫上一个同事。2、如果你有单独办公室，与异性开会尽量开着门。3、与异性不谈内心深处感受。4、回复异性来信凡不是纯事务性的都抄送给太太。界限不是局限而是祝福！
&lt;/p>
&lt;p>
对教会中未婚的弟兄姊妹来说，若你没打算与某人发展恋爱关系，就尽量不要与他（她）单独见面；更不要安排疑似约会的活动（如看电影）；更不要在晚上，在家中会面；不要找异性做你的祷告伙伴；不要随便向异性坦露心声……
&lt;/p>
&lt;p>
智慧岂不就是懂得逃避试探，远离网罗吗？共勉！
&lt;/p>
&lt;p>
2、少先队
&lt;/p>
&lt;p>
暑假过后又要有一批新生进入小学了。基督徒父母务要从现在开始祷告:求主给你们力量帮助孩子不入少先队。道理上:入队是错的；实际上:不入的后果没那么可怕，入了必将对你们的良心、权威及见证造成破坏。
&lt;/p>
&lt;p>
游冠辉微博摘录：
&lt;/p>
&lt;p>
1、回乡
&lt;/p>
&lt;p>
家乡每家每户门口都有一个神龛，帘子外面插着香，帘子里面是人们供奉的偶像。村里拜偶像的，都求发大财。拜金是他们拜偶像最不可或缺的部分。因为我不拜金，许多人便觉得稀奇，跟我辩论，甚至跟我吵起来。他们开始说，上帝看不见，永生虚无缥缈；后来说，你要爱钱，信也没有问题。
&lt;/p>
&lt;p>
不管以什么手段，家乡有近一半的家庭富起来了。他们钱多了，盖的楼高大了，开的车豪华了；他们离婚的多了，看不起贫穷亲戚的多了。
&lt;/p>
&lt;p>
2、永生
&lt;/p>
&lt;p>
面对一个处在弥留之际的八十多岁老人，满堂的儿孙，有的说你爱吃什么我都给你买；有的说你会好起来的；有的给老人手上带满了戒指和镯子；有的去求问菩萨，老人能活到什么时候。孝顺的儿孙哪，除了永生，还有什么能给临终之人带来安慰？除了盼望，还是什么能驱散将要离世之人心中的恐惧？
&lt;/p>
&lt;p>
不信耶稣、复活和永生的人，理由是，这一切都看不见。相信看不见就不存在，这需要何等大的信心。我们的祖先看不见，但我们却相信他们存在。井底之蛙相信世界就井口那么大，但井外的世界并不因为井蛙看不见而不存在。
&lt;/p>
&lt;/div></description></item><item><title>上帝在人的国中掌权 ——2012年5月30日祷告会信息分享</title><link>/2012/06/06/%E4%B8%8A%E5%B8%9D%E5%9C%A8%E4%BA%BA%E7%9A%84%E5%9B%BD%E4%B8%AD%E6%8E%8C%E6%9D%83-2012%E5%B9%B45%E6%9C%8830%E6%97%A5%E7%A5%B7%E5%91%8A%E4%BC%9A%E4%BF%A1%E6%81%AF%E5%88%86%E4%BA%AB/</link><pubDate>Wed, 06 Jun 2012 12:10:02 +0000</pubDate><guid>/2012/06/06/%E4%B8%8A%E5%B8%9D%E5%9C%A8%E4%BA%BA%E7%9A%84%E5%9B%BD%E4%B8%AD%E6%8E%8C%E6%9D%83-2012%E5%B9%B45%E6%9C%8830%E6%97%A5%E7%A5%B7%E5%91%8A%E4%BC%9A%E4%BF%A1%E6%81%AF%E5%88%86%E4%BA%AB/</guid><description>&lt;p align="left">
&lt;strong>
&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;div class="indent-2">
&lt;p align="left">
分享/国永   整理/奕同
&lt;/p>
&lt;p align="left">
分享经文：
&lt;/p>
&lt;p align="left">
弗1：15-23；但5章
&lt;/p>
&lt;p align="left">
分享内容&lt;strong>：&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p align="left">
弟兄姐妹平安，从这个月开始教会祷告会的主题是基督为教会做万有之首——上帝在人的国中掌权。我们先看一段有关基督为教会做万有之首的经文，经文在（弗1：15-23），我们以起应的方式来诵读，下面我们再一起诵读但以理书第五章。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
开始前的祷告：我们大家一起做一个祷告，天父我们感谢你，在这周三的晚上你把你的众儿女招聚在你面前。让我们一同来到你面前聆听你的话语，向你献上祷告。感谢你设立这样的祷告会，让我们在这样的日子里还能有机会去寻求你，主就求你的圣灵来充满你的儿女，浇灌你孩子的口，愿今天的分享能成为弟兄姐妹和教会的祝福，听我们这样的祷告奉主耶稣的名，阿门！
&lt;/p>
&lt;p align="left">
&lt;strong>经文的解释：&lt;/strong>我们先看（弗1：15-23），这是保罗的一个祷告，保罗在这里求神用祂的赐人智慧和启示的灵赏给教会，使他们真知道神。“真知道”这个词在这里被提到三次，这三次“知道”就体现以下几点，一次是在18节知道他的恩召有何等指望，他在圣徒中得的基业、有何等丰盛的荣耀．恩召在英文中是calling，意思就是他们蒙召做基督徒就是他们的指望。下一个“知道”就是并知道他向我们这信的人所显的能力是何等浩大。（19节）这能力就是在基督身上所运行的大能大力、使他从死里复活（20节），并且基督的能力远超过一切执政的、掌权的、有能的、主治的、和一切有名的。不但是今世的、连来世的也都超过了。（21节）这里就讲到耶稣祂超乎万有，祂掌权，这里面用了许多的名词，这些名词（一切执政的、掌权的、有能的、主治的、和一切有名的）一般释经学者解释为天使。这节经文也向我们说明了主耶稣是那时空的掌管者，祂掌权是掌管一切的。22节就是我们今天所讲的主题：基督为教会做万有之首，这节经文的意思是因着主耶稣复活升天，使祂超过了一切的权柄，所有的受造物都服在祂的脚下。这节经文把所有的受造物都包括在内，而且后半节说神使祂为教会作万有之首，这就是基督把我们和万有连在了一起，有的释经书就将这节经文解释为我们要和基督一起掌管万有。23节就讲到基督是头，教会是祂的身体。那充满万有者所充满的就是在讲万有的主宰基督也是教会的主宰。我们今天所要分享的主题基督为教会做万有之首（上帝在人的国中掌权），以弗所书所提的经文所体现的就是基督是所有受造物的头，祂掌管一切，而副标题上帝在人的国中掌权所体现的就是一个具体的例子，但以理书第五章就是一个很好的体现。这章告诉我们的是虽然那是一个外邦的王国，但上帝依然在那里掌权。下面我们就来围绕着但以理书第五章来分享。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
1.我们看不到上帝在中国掌权，是因为教会没有活出上帝的真理。我们看到圣经说基督为教会做万有之首，基督在人的国中掌权。除了圣经记载神在被掳时期的王国掌权外，神也在我们的生活中各个领域掌权。例如中世纪天主教时期教皇腐败，神就兴起马丁·路德、加尔文这些人发起了宗教改革。还有英国的废奴运动，你可以看到这些都是上帝在人的国中掌权的真实写照。但我们回顾中国的现实，我们发现上帝似乎在中国隐藏了，我们看不到祂的掌权，在中国的各个领域我们看不到公义看不到神的掌权，这是为什么呢？我们先来看看我们的教会。教会在这样的一个世代当中原本是要传扬真理的，但事实是它没有发出这样的声音来。在社会的各种问题面前，我们看不到基督徒站出来为此呼吁，反而是那些非基督徒站出来为此呼吁。似乎中国教会在上个世纪九十年代经历了复兴，城市教会兴起，并且好多教会进入了写字楼，人数不断增长。但我们却看到他们的影响力非常小，我们在各个领域很少听到基督徒的声音。从去年四月份到现在我们的教会经历了这样不公义的对待，有哪间教会从头一直到现在为我们发出声音呢？只是一开始有些呼声，但当此事慢慢被人淡忘时，似乎守望消失的时候很少有教会为守望站出来说话，反而是海外人士为我们呼吁。当教会作为一个群体遭受逼迫的时候，你不发出这个声音谁来发出呢？这是我们看到教会在面对不公对待时的状况，透过户外敬拜这一年我看到了家庭教会生命的幼稚，教会内部会有纷争、指责，即便有同情者也不敢公开表达。我们似乎看不到教会复兴给这个社会带来了多大的影响，并且有的教会也开始世俗化。所以我和大家分享这一点就是要说在中国我们好像看不到上帝掌权，是因为我们活不出这个生命。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
2. 我们看不到上帝在中国掌权，是因为教会没有悔改。当我们看但以理书上帝借着那样的可见那样神奇的方式掌权时，不知你有没有想到神为什么在那样一个抵挡神的国度中掌权，原因就是上帝在但以理和他的三个朋友生命中掌权。我们读过约拿书，若不是约拿把尼尼微大城灭亡的信息传讲出来，这个国家怎能悔改呢？若不将真理讲出来，他们怎么悔改呢？
&lt;/p>
&lt;p align="left">
所以我们看不到上帝在中国掌权的首要责任就是在于教会，教会应向神悔改。教会在这样弯曲悖谬的世代当中没有去发出该发出的声音，在这个世界上有许多学者提倡“新儒家”等思想，他们希望那这些思想去改变中国。能改变中国的唯有上帝的真理，但教会却没有在这个世界上去宣讲这个真理。我们守望的户外引起了众教会很多纷争和诤言，但守望户外所要表达的就是除了这三一真神以外，我们不拜这世上的王权，我们所表达的正是但以理他们所表达的。所以当下我们看不到上帝在中国掌权，那是因为教会没有把上帝的真理活出来，没有在这时代发出上帝的声音，所以教会当悔改。我们若不敢责备他们的黑暗和腐败，他们怎能悔改呢？从反右到文革，这些事情都和教会有关系。因为在那个时侯政府都是先从教会下手的，教会妥协了，那社会其他的人怎么站得住？这个世界历史的进程是和我们连在一起的。中国家庭教会声称自己是福音派，福音派强调社会关注和融入社会里面。但家庭教会做的和重洗派差不多，我们把自己与世界隔离开，什么政治问题、人权问题我们都绕开，我们只传福音、办教会。所以我们的信仰很薄弱，我们在政教关系问题上的态度完全是重洗派的态度。但正确的办法就是与政府对话，守望是以这种的方法和政府对话：我不会像三自那样拜你。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
3.从我做起。我和大家讲个故事，是关于英国一个护教学家切斯特顿，有一次报社向他约稿，这个约稿员就问他，这个世界的问题出在哪里？切斯顿回答道：在我。我用这个故事就是想告诉大家，面对教会没有影响力，在这个世代发不出声音的时候我们该怎么办呢？我们该从自我做起。我们是守望的弟兄姐妹，我们就从守望做起，我们就要参与在其中，我们若从长远来看户外，这是一件了不起的事情，它就是上帝的教会在这个世代所发出的声音。我们不拜金像，不拜政府，我们尊崇的是上帝，唯有基督为教会作万有之首。我们是这教会的一员，我们要参与到其中，并且我们要在所处的领域中发出声音，因为这样你所在的领域里面的黑暗才会被光照和改变。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
前面大家可能会觉得是一些扎心的问题，我最后想给大家带来一些安慰人心的东西。二战的时候德国教会几乎都向纳粹妥协，似乎我们看不到上帝在德国教会掌权。但在德国有一位叫朋霍菲尔的人，我想这样的人就可让我们得安慰。在解放后，教会大部分人都加入了三自，但王明道、袁相忱等老一辈传道人却没有加入，而开始了家庭教会。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
在我们现实的处境下，我们看到各方教会的是一些不太乐观的东西。看到这个教会似乎没有什么影响力。但我从守望看到了一些希望，我在守望已经有十年了，守望也有各种各样的问题，但我从未想过离开，因为有一位古代教父西普里安说过： 若以教会为母，才会以上帝为父。虽然这个教会有很多问题，但我愿意和她一起去面对。从户外敬拜这件事情我看到了教会的希望，透过这件事情我们还是可以看见神依然在中国掌权的。我想信有一天不管是守望教会还是中国教会都会经历改变，而这个国家也会改变的，这就是我今天要和大家分享的内容。
&lt;/p>
&lt;/div></description></item><item><title>2012年5月16日祷告会内容摘要</title><link>/2012/06/06/2012%E5%B9%B45%E6%9C%8816%E6%97%A5%E7%A5%B7%E5%91%8A%E4%BC%9A%E5%86%85%E5%AE%B9%E6%91%98%E8%A6%81/</link><pubDate>Wed, 06 Jun 2012 12:09:06 +0000</pubDate><guid>/2012/06/06/2012%E5%B9%B45%E6%9C%8816%E6%97%A5%E7%A5%B7%E5%91%8A%E4%BC%9A%E5%86%85%E5%AE%B9%E6%91%98%E8%A6%81/</guid><description>&lt;p style="text-align: left;" align="center">
1.我们来到神的面前，省察我们的内心。让我们把我们的一切都带到他的面前，因为他是鉴察人心的神，让我们把自己真实的带到他的面前。盼望圣灵在我们心中做工，来矫正我们。
&lt;/p>
&lt;div class="indent-2">
&lt;p align="left">
祷告经文：（徒27:25） 我信神他怎样对我说，事情也要怎样成就。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
2.我们来到神的面前，为着我们教会祷告，求神使我们不动摇，也求神使我们看见，也为着治委会的五位弟兄祷告，求神赐予他们异象，让他们能承担这教会领袖的职责。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
祷告内容：(1).阿爸父，你知道我们都是小信的人，你知道我们都是卑微软弱的人。求你将那当初你给我们的感动再一次放在我们的心里，也求你让我们再有清晰地看见。(2).主，当初你是如何感动治委会弟兄的，求你再一次点燃他们心中的火。你最初怎样将你的异象放在我们教会领袖心中的，你今天再一次让他们清晰地看见。也求你带领我们每一个人，求你用各样的方式坚固我们各人的心，因为你是那鉴察人心的神。（3）.父神，我们在你的面前呼求的时候，求你按你的应许来成就，“寻找的必寻见，叩门的必开门”。今天晚上在这里，希望我们一开口就能与你相遇。求你此时就运行在我们中间。听我们的祷告，奉主耶稣的名，阿门。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
3.为着我们自己身边的人或自己的需要来到神的面前来祷告，因为我们呼求神他必垂听。&lt;strong>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p align="left">
祷告内容：主，我们把教会当中身体不好的弟兄姊妹交到你的手中，特别求你的恩典临到他们，求你亲自医治他们，我们恳求你大能的膀臂临到他们，我们知道你是大有慈爱和能力的神。(2).主，孩子在你的面前也有一个特别的祈求，就是我家地区片警的父亲也得了癌症，我特别把这位老人交在你的手中，这位老人是肺癌晚期，当他寻遍医生没有什么手段的时候，他渴望有神的医治临到他。主，孩子就恳求你在他的身上得那当得的荣耀。使那外邦人看见你的荣耀，就知道当敬畏你，也敬畏你的教会和你的儿女们。(3).主，我们也把你的儿女各样的需要，都恭敬地交在你的手上。愿你成就，愿你保守。听我们祷告，奉主耶稣的名，阿门。（整理/奕同）
&lt;/p>
&lt;/div></description></item><item><title>2012年5月23日祷告会内容摘要</title><link>/2012/06/06/2012%E5%B9%B45%E6%9C%8823%E6%97%A5%E7%A5%B7%E5%91%8A%E4%BC%9A%E5%86%85%E5%AE%B9%E6%91%98%E8%A6%81/</link><pubDate>Wed, 06 Jun 2012 12:07:41 +0000</pubDate><guid>/2012/06/06/2012%E5%B9%B45%E6%9C%8823%E6%97%A5%E7%A5%B7%E5%91%8A%E4%BC%9A%E5%86%85%E5%AE%B9%E6%91%98%E8%A6%81/</guid><description>&lt;p style="text-align: left;" align="center">
1.   我们一同来到神的面前，求圣灵充满我们，让我们突破一切的环境，让我们的教会成为宣教的教会，让我们的教会能参与到这普世教会的大使命当中。我们开声为着教会来祷告。&lt;strong>&lt;br /> &lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;div class="indent-2">
&lt;p align="left">
祷告经文：罗10:13-16
&lt;/p>
&lt;p align="left">
10:13    因为『凡求告主名的、就必得救。』
&lt;/p>
&lt;p align="left">
10:14    然而人未曾信他、怎能求他呢．未曾听见他、怎能信他呢．没有传道的、怎能听见呢。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
10:15    若没有奉差遣、怎能传道呢．如经上所记、『报福音传喜信的人、他们的脚踪何等佳美。』
&lt;/p>
&lt;p align="left">
10:16    只是人没有都听从福音．因为以赛亚说、『主阿、我们所传的有谁信呢。』
&lt;/p>
&lt;p align="left">
祷告内容：主，把我们的教会再一次交在您的手中求您使用，求您使我们的教会成为宣教的教会。也求您使我们在这样的普世宣教中成为您所使用的器皿，成为您的见证。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
2.我们一同来为着教会能恢复正常来祷告，为着教会能走出这样的境况来祷告，为着教会能有正常的主日崇拜来祷告。愿我们在主的面前心志坚定，单单仰望他，愿我们击退一切来自仇敌的攻击。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
祷告经文：罗8：15-16
&lt;/p>
&lt;p align="left">
8:15你们所受的不是奴仆的心、仍旧害怕．所受的乃是儿子的心、因此我们呼叫阿爸、父。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
8:16圣灵与我们的心同证我们是　神的儿女．
&lt;/p>
&lt;p align="left">
3.为着教会的牧者传道和同工祷告，也为着新树教会的双燕牧师和他们的同工祷告。求神特别保守我们的牧者如同保护祂眼中的瞳仁，求神也使我们的牧者不受仇敌的搅扰和攻击。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
祷告经文：出14：10-11；13-16
&lt;/p>
&lt;p align="left">
14:10    法老临近的时候、以色列人举目看见埃及人赶来、就甚惧怕、向耶和华哀求。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
14:11    他们对摩西说、难道在埃及没有坟地、你把我们带来死在旷野么、你为甚么这样待我们、将我们从埃及领出来呢。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
14:13    摩西对百姓说、不要惧怕、只管站住、看耶和华今天向你们所要施行的救恩、因为你们今天所看见的埃及人、必永远不再看见了。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
14:14    耶和华必为你们争战、你们只管静默、不要作声。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
14:15    耶和华对摩西说、你为甚么向我哀求呢、你吩咐以色列人往前走。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
14:16    你举手向海伸杖、把水分开。以色列人要下海中走干地。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
祷告内容:主，我们为着我们教会的牧者来祷告，我们知道他们内心中的艰难，内心中的焦灼，知道他们的困乏与疲倦。主我们求您保护他们如同保护你眼中的瞳仁一样，求您将他们保护在您的羽翼之下。主我们也肯求您让他们能与您保持一个良好的关系，求您的圣灵亲自保守他们。也求主让他们有一颗坚定的信心，持守住您给他们的异象。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
4.我们一同为着安福教会和从我们中间走出去的田盟弟兄来祷告，求神大大来使用他，求神祝福这地上的教会，我们一同来为他们祷告。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
祷告内容：主我们也在这里为着田盟弟兄来祷告，感谢您能使他从我们中间走出去回到自己的家乡去建立教会。求您的圣灵充满他引领他，好叫他在教会中牧养你的群羊。愿他靠着您凡事不惧怕，凡事都能做，愿主你祝福安福教会，你看顾他们一切的需要，无论是物质上的还是属灵上的，求你加给他们。谢谢主耶稣让我们的祷告、赞美、敬拜不止息。谢谢主耶稣 ，奉主耶稣的圣名祈求， 阿门！
&lt;/p>
&lt;/div>
&lt;p align="right">
（整理/奕同）
&lt;/p></description></item><item><title>教理问答连载之九</title><link>/2012/06/06/%E6%95%99%E7%90%86%E9%97%AE%E7%AD%94%E8%BF%9E%E8%BD%BD%E4%B9%8B%E4%B9%9D/</link><pubDate>Wed, 06 Jun 2012 12:05:29 +0000</pubDate><guid>/2012/06/06/%E6%95%99%E7%90%86%E9%97%AE%E7%AD%94%E8%BF%9E%E8%BD%BD%E4%B9%8B%E4%B9%9D/</guid><description>&lt;p> &lt;/p>
&lt;div class="indent-2">
&lt;p>
我们都是通过父辈的方法在罪中受孕诞生，而耶稣是由圣灵受孕的。因此他没有罪。我们从基督的诞生中得了什么样的祝福呢？他活在地上的整个时期，特别是最后阶段，他在身体和灵魂里担当了神对全人类罪恶的忿怒。他的受难达到了什么目的呢？
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>问：“因着圣灵感孕，从童贞女马利亚所生”是什么意思？&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>答：&lt;/strong>意即神永恒的儿子——他现在&lt;em>（约壹&lt;/em>&lt;em>5:20&lt;/em>&lt;em>；约&lt;/em>&lt;em>1:1&lt;/em>&lt;em>，&lt;/em>&lt;em>17:3&lt;/em>&lt;em>；罗&lt;/em>&lt;em>1:3&lt;/em>&lt;em>；西&lt;/em>&lt;em>1:15&lt;/em>&lt;em>）&lt;/em>，永远&lt;em>（罗&lt;/em>&lt;em>9:5&lt;/em>&lt;em>）&lt;/em>都是永恒的真神——因圣灵的运作&lt;em>（太&lt;/em>&lt;em>1:20&lt;/em>&lt;em>；路&lt;/em>&lt;em>1:35&lt;/em>&lt;em>）&lt;/em>，自己取了人性和由童贞女马利亚&lt;em>（加&lt;/em>&lt;em>4:4&lt;/em>&lt;em>；路&lt;/em>&lt;em>1:31,42,43&lt;/em>&lt;em>）&lt;/em>而来的血肉，为要叫他也可作为大卫的真后裔&lt;em>（罗&lt;/em>&lt;em>1:3&lt;/em>&lt;em>；诗&lt;/em>&lt;em>132:11&lt;/em>&lt;em>，撒下&lt;/em>&lt;em>7:12&lt;/em>&lt;em>；路&lt;/em>&lt;em>1:32&lt;/em>&lt;em>；徒&lt;/em>&lt;em>2:30&lt;/em>&lt;em>）&lt;/em>，凡事与他的弟兄相同&lt;em>（腓&lt;/em>&lt;em>2:7&lt;/em>&lt;em>；来&lt;/em>&lt;em>2:14,17&lt;/em>&lt;em>）&lt;/em>，只是没有犯罪&lt;em>（来&lt;/em>&lt;em>4:15&lt;/em>&lt;em>）&lt;/em>。
&lt;/p>
&lt;p>
圣子降卑的第一步是他卑微的诞生。主耶稣从童贞女马利亚取了人的血肉之躯。保罗说：“及至时候满足，神就差遣他的儿子，为女子所生，且生在律法以下”&lt;em>（加&lt;/em>&lt;em>4:4&lt;/em>&lt;em>）&lt;/em>。耶稣生为人子，降生在伯利恒，他的出生非常平凡，但他的受孕却是超自然的。靠着圣灵的运作，童贞女马利亚怀了一个孩子。这件事全无人的介入。我们都是通过父辈的方法在罪中受孕诞生，而耶稣是由圣灵受孕的。因此他没有罪。他生自童贞女马利亚则告诉我们他是真实的一个人。
&lt;/p>
&lt;p>
《要理问答》教导我们：基督现在，永远都是永恒的真神。他仅是取了人性和由童贞女马利亚而来的血肉。他的人性不是从天国带来的。有人说，因为马利亚圣洁，基督才没有罪，这不是真的。马利亚同其他任何人一样，都是在罪中受孕，罪中出生的。《圣经》预言了基督将要从大卫的世系中出来：“为要叫他也可作为大卫的真后裔”，保罗说：“论到他儿子——我主耶稣基督：按肉体说，是从大卫后裔生的”&lt;em>（罗&lt;/em>&lt;em>1:3&lt;/em>&lt;em>）&lt;/em>。神是这样应许的。
&lt;/p>
&lt;p>
他凡事与他的弟兄相同——是一个与所有信徒一样的人，只是没有犯罪。他全然圣洁。
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>问：你从基督圣洁的感孕和出生得了什么益处？&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>答：&lt;/strong>他是我们的中保&lt;em>（来&lt;/em>&lt;em>7:26-27&lt;/em>&lt;em>）&lt;/em>，他用他的纯洁和他完全的圣洁，在神面前除掉我的罪，我是成胎在罪中的&lt;em>（彼前&lt;/em>&lt;em>1:18-19, 3:18&lt;/em>&lt;em>；林前&lt;/em>&lt;em>1:30-31&lt;/em>&lt;em>；罗&lt;/em>&lt;em>8:3-4&lt;/em>&lt;em>；赛&lt;/em>&lt;em>53:11&lt;/em>&lt;em>；诗&lt;/em>&lt;em>32:1&lt;/em>&lt;em>）&lt;/em>。
&lt;/p>
&lt;p>
我们从基督的诞生中得了什么益处呢？它给了我们什么样的祝福呢？首先的益处，乃在于他是我们的中保。这与之前两讲所谈的是一致的。那时我们谈到，要拯救我们，他必须既是真神，又是完全无罪的人。耶稣基督完全符合这些条件。他是神的独生子，取了我们的人性。在乐园堕落以后，我们需要这样一位中保。中保是在两方之间进行调和的人。基督是插身于一位震怒的神和有罪的人之间的中保。通过他的降世为人，他能作我们的中保，在神面前代表我们。他是以马内利（就是“神与我们同在”的意思）。
&lt;/p>
&lt;p>
第二个益处，是基督用他的纯洁和完全的圣洁，在神面前遮盖我的罪。这罪是我从母腹就有了，并带到世上来的。我们的成胎和出生，就是我们得到的途径，就已充满罪。我们从出生那天起，就是罪人。耶稣的救赎工作正是从这里——成胎和出生开始。这位中保并不是在生命的最后阶段才受苦受死成为我们的中保，而是在成胎的那一刻就作了我们的中保。
&lt;/p>
&lt;p>
他用他的纯洁和圣洁遮盖了我们的罪，就是说，为它们付了赎价。大卫在一首悔罪的诗中说：“得赦免其过，遮盖其罪的，这人是有福的”&lt;em>（诗&lt;/em>&lt;em>32:1&lt;/em>&lt;em>）&lt;/em>。
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>问：你对“受难”这词有什么了解？&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>答：&lt;/strong>我所了解的，是他活在地上的整个时期，特别是最后阶段，他在身体和灵魂里担当了神对全人类罪恶的忿怒&lt;em>（赛&lt;/em>&lt;em>53:4&lt;/em>&lt;em>；彼前&lt;/em>&lt;em>2:24, 3:18&lt;/em>&lt;em>；提前&lt;/em>&lt;em>2:6&lt;/em>&lt;em>）&lt;/em>，以便借他的受难，作为唯一的赎罪祭&lt;em>（赛&lt;/em>&lt;em>53:10&lt;/em>&lt;em>；弗&lt;/em>&lt;em>5:2&lt;/em>&lt;em>；林前&lt;/em>&lt;em>5:7&lt;/em>&lt;em>；约壹&lt;/em>&lt;em>2:2&lt;/em>&lt;em>；来&lt;/em>&lt;em>9:28, 10:14&lt;/em>&lt;em>；罗&lt;/em>&lt;em>3:25&lt;/em>&lt;em>）&lt;/em>，他可以救 赎我们的身体和灵魂脱离永远的沉沦&lt;em>（加&lt;/em>&lt;em>3:13&lt;/em>&lt;em>；西&lt;/em>&lt;em>1:13&lt;/em>&lt;em>；来&lt;/em>&lt;em>9:12&lt;/em>&lt;em>；彼前&lt;/em>&lt;em>1:18-19&lt;/em>&lt;em>）&lt;/em>，并为我们取得神的恩典，公义和永生&lt;em>（罗&lt;/em>&lt;em>3:25&lt;/em>&lt;em>；林后&lt;/em>&lt;em>5:21&lt;/em>&lt;em>；约&lt;/em>&lt;em>3:16, 6:51&lt;/em>&lt;em>；来&lt;/em>&lt;em>9:15, 10:19&lt;/em>&lt;em>）&lt;/em>。
&lt;/p>
&lt;p>
谈过耶稣的降生以后，《使徒信经》紧接着谈起他的受难。他的整个一生都在身体和灵魂上都饱经磨难，比如在沙漠中受魔鬼的引诱，常为人们耻笑和谩骂。基督来到世上受苦受死。因为我们在身体和灵魂上犯罪，他就必须在身体和灵魂上受苦。他所受的苦难在十字架上达到顶点，那时他担当了神对全人类罪恶的忿怒。他大声呼喊：“我的神，我的神，为什么离弃我？”&lt;em>（太&lt;/em>&lt;em>27:46&lt;/em>&lt;em>）&lt;/em>
&lt;/p>
&lt;p>
虽然基督担当了神对全人类罪恶的震怒，但他只代替他的选民受难。只有这些选民被救脱离神的震怒，其他人依然暴露在神的震怒下。
&lt;/p>
&lt;p>
基督论到他自己说：“我是好牧人，好牧人为羊舍命”&lt;em>（约&lt;/em>&lt;em>10:11&lt;/em>&lt;em>）&lt;/em>。即使基督是为所有人受难牺牲，他受的苦难也已足够。在他的牺牲中有一种大能，足以拯救全世界的人。
&lt;/p>
&lt;p>
基督必须担当神的全部忿怒。这是考虑到神对整个人类，包括选民的忿怒的程度。以赛亚预见到这些，就预言说：“他诚然担当我们的忧患，背负我们的痛苦，我们却以为他受责罚，被神击打苦待了”&lt;em>（赛&lt;/em>&lt;em>53:4&lt;/em>&lt;em>）&lt;/em>。 基督付了赎罪祭，他的受难就是为使我们人与神和好所献的祭物。
&lt;/p>
&lt;p>
他的受难达到了什么目的呢？首先，基督将我们从神的震怒下拯救出来，因为犯罪，我们本来应该永远沉沦。其次，他为我们获得了神的恩典，公义和永生。神的恩典就是神的眷顾。基督通过他的顺从和代赎，取得了公义，并将它赐予他的教会。这是神答应我们，若是遵行律法，就能得到的永生。
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>问：他为何在审判官本丢彼拉多手下受难？&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>答：&lt;/strong>他虽然原本是无罪的，却被属世的审判官定罪&lt;em>（约&lt;/em>&lt;em>18:38&lt;/em>&lt;em>；太&lt;/em>&lt;em>27:24&lt;/em>&lt;em>；路&lt;/em>&lt;em>23:14-15&lt;/em>&lt;em>；约&lt;/em>&lt;em>19:4&lt;/em>&lt;em>）&lt;/em>，好使我们从本来当受的神严厉审判中被拯救出来&lt;em>（诗&lt;/em>&lt;em>69:4&lt;/em>&lt;em>；赛&lt;/em>&lt;em>53:4-5&lt;/em>&lt;em>；林后&lt;/em>&lt;em>5:21&lt;/em>&lt;em>；加&lt;/em>&lt;em>3:13&lt;/em>&lt;em>）&lt;/em>。
&lt;/p>
&lt;p>
基督是被本丢彼拉多定罪的。这个判决是由一个在地上代表神权炳的审判官宣布的。基督被一个合法的权力执行者——彼拉多定罪。这个定罪虽然本身是罪恶的，却有约束力。这是从神那里来的定罪，因为神决定基督必须受死。通过这个方法，所有相信他的人都免于神的定罪。因为基督被定罪，我们才可以被宣告无罪。
&lt;/p>
&lt;p>
保罗说：“神使那无罪的替我们成为罪，好叫我们在他里面成为神的义”&lt;em>（林后&lt;/em>&lt;em>5:21&lt;/em>&lt;em>）&lt;/em>。透过彼拉多，我们必须看到是圣父定了基督的罪。基督为他的子民承担了罪孽。在基督后面，我们必须看到他用这种方法所拯救的选民——教会。圣父宣布圣子有罪，这样他就能宣告选民无罪。
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>问：他“被钉在十字架上”，比起他以其他的方式来受死，有什么特殊意义呢？&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>答：&lt;/strong>有；因此我确知他已把那加在我身上的咒诅，担在他自己身上&lt;em>（加&lt;/em>&lt;em>3:13&lt;/em>&lt;em>）&lt;/em>，因为十字架 的死法是神所咒诅的&lt;em>（申&lt;/em>&lt;em>21:23&lt;/em>&lt;em>）&lt;/em>。
&lt;/p>
&lt;p>
保罗说：“基督既为我们受了咒诅，就赎出我们脱离律法的咒诅，因为经上记着说：‘凡挂在木头上的都是被咒诅的’”&lt;em>（加&lt;/em>&lt;em>3:13&lt;/em>&lt;em>）&lt;/em>。保罗在这里提醒我们神在《旧约》里所宣布的：“被挂的人是在神面前受咒诅的”&lt;em>（申&lt;/em>&lt;em>21:23&lt;/em>&lt;em>）&lt;/em>。
&lt;/p>
&lt;p>
被钉十字架堪称奇耻大辱。被钉的人要被脱得赤条条，当众挂在十字架上，任人耻笑辱骂，人神共弃。只有那些犯了极其可怕的罪行的奴隶才会被罗马人判决钉十字架。这种极刑还痛苦异常，受刑的人要遭受长时间的折磨，直到死亡降临才得到解脱。《要理问答》强调被钉十字架是神所咒诅的一种死法，是遭万人唾弃，也为神弃绝的。
&lt;/p>
&lt;p>
基督是我们的中保，也是我们的担保人。我们既违背了律法，就不配得别的，只配得咒诅。保罗说：“经上记着说：‘凡不常照着律法书上所记一切之事去行的，就被咒诅’”&lt;em>（加&lt;/em>&lt;em>3:10&lt;/em>&lt;em>）&lt;/em>。
&lt;/p>
&lt;p>
当基督愿意成为我们的救主时，就意味着他必须承担这样的咒诅。他就是这样作了。他被钉在十字架上，遭咒诅，好把我们从咒诅下救赎出来。那咒诅本该落在我们身上，因为是我们没有遵行神的律法。但是，在各各他山上，基督被挂在十字架上，愿意为我们受咒诅。
&lt;/p>
&lt;p>
&amp;nbsp;
&lt;/p>
&lt;/div>
&lt;p>&lt;em>（《海德堡教理问答》节选，连载之九）&lt;/em>&lt;/p></description></item><item><title>北京守望教会2012年5月27日户外敬拜通报</title><link>/2012/06/06/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A2012%E5%B9%B45%E6%9C%8827%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5/</link><pubDate>Wed, 06 Jun 2012 12:04:05 +0000</pubDate><guid>/2012/06/06/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A2012%E5%B9%B45%E6%9C%8827%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5/</guid><description>&lt;p style="text-align: left;" align="center">
 各位亲爱的弟兄姊妹：
&lt;/p>
&lt;div class="indent-2">
&lt;p>
主内平安！本主日是今年的第二十一个主日，天气晴朗炎热，弟兄姊妹依然在信心和盼望中来敬拜寻求我们的主耶稣基督。
&lt;/p>
&lt;p>
这一周我们那位姊妹再次于周五就被大屯派出所带到宾馆，直到主日上午才被放出来。除该姊妹外，据我们统计，这个主日至少有14位弟兄姊妹在平台附近被带走。其中有5位在路上被放下或被直接送回家或被送往所在辖区派出所后随即获释，其余8位弟兄姊妹被送往海淀区中关村大街派出所，1位弟兄被送往朝阳区来广营派出所。当天下午2点左右，在中关村大街派出所的8位弟兄姊妹都被释放回家，下午近6点时那位在来广营派出所的弟兄最后被释放。
&lt;/p>
&lt;p>
我们知道，神的诫命是历久弥新的，诫命的内容没有改变，实践诫命的方式却各不相同。在今天守望教会所经历的事件中，弟兄姊妹在艰难中一直以信心和盼望前行，并在主的恩典和怜悯中坚持到今日，在这个过程中我们看到了神的道在今天这个时代的得胜；在面对从世界而来的诱惑、肉体的软弱、仇敌的攻击和各样的诡计时，我们更加真实地体会到经上应许之宝贵，并且更看重它：“这世界和其上的情欲都要过去，惟独遵行神旨意的，是永远长存”（约壹2:17）。
&lt;/p>
&lt;p>
愿我们主耶稣基督的恩惠和平安、天父上帝的慈爱和怜悯、圣灵保惠师的感动、更新与引导，常与每一位守望教会的弟兄姊妹以及各处挂念守望教会并为守望教会祷告的弟兄姊妹同在！阿们！
&lt;/p>
&lt;/div>
&lt;p style="text-align: right;" align="center">
                      北京守望教会
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;" align="center">
                           2012年5月29日
&lt;/p></description></item><item><title>北京守望教会2012年6月3日户外敬拜通报</title><link>/2012/06/06/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A2012%E5%B9%B46%E6%9C%883%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5/</link><pubDate>Wed, 06 Jun 2012 12:01:34 +0000</pubDate><guid>/2012/06/06/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A2012%E5%B9%B46%E6%9C%883%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5/</guid><description>&lt;p style="text-align: left;" align="center">
 各位亲爱的弟兄姊妹：
&lt;/p>
&lt;div class="indent-2">
&lt;p>
主内平安！本主日是今年的第二十二个主日，阴天有零星小雨，弟兄姊妹依然在信心和盼望中来敬拜寻求我们的主。
&lt;/p>
&lt;p>
这一周我们那位姊妹再次于周五的时候被大屯派出所带到宾馆，直到主日上午才被放出来。除这位姊妹之外，据我们统计，这个主日至少有18位弟兄姊妹在平台附近被带走。其中有4位弟兄在路上被放下或被直接送回家，其余14位弟兄姊妹被送往四个不同的派出所。当天下午6点多，最后一位在来广营派出所的弟兄被放出，至此，所有被带走的弟兄姊妹都被释放回家。
&lt;/p>
&lt;p>
户外敬拜一事是由于教会对耶稣基督在他的教会作王掌权的顺服，也因为这样的领受我们才能坚持到今日。在这末世中，主的教会如何辨认和面对从世界及那恶者来的诱惑、攻击就成为一个需要谨慎思想的问题。在今天这个崇尚物质、个人、自由的世代里，在信息和经济全球一体化的处境中，依靠强制和暴力来消灭一种信仰似乎已经不太可行，因此看似宽容、博爱又似是而非的异端道理和看似智慧实则向世俗妥协的信仰实践就可能成为对教会的挑战。愿那赐在我们心里的主的恩膏，在凡事上都来教导我们，使我们将那从起初所听见的真道常存在心里，让我们有属灵的洞察力，知晓神的旨意并行在他的旨意中，跟从他并荣耀他的名。
&lt;/p>
&lt;p>
愿我们主耶稣基督的恩惠和平安、天父上帝的慈爱和怜悯、圣灵保惠师的感动、更新与引导，常与每一位守望教会的弟兄姊妹以及各处挂念守望教会并为守望教会祷告的弟兄姊妹同在！阿们！
&lt;/p>
&lt;/div>
&lt;p style="text-align: right;" align="center">
                      北京守望教会
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;" align="center">
                           2012年6月5日
&lt;/p></description></item></channel></rss>