<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>守望网络期刊第42期 on 北京守望教会</title><link>/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%BD%91%E7%BB%9C%E6%9C%9F%E5%88%8A%E7%AC%AC42%E6%9C%9F/</link><description>Recent content in 守望网络期刊第42期 on 北京守望教会</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Wed, 19 Dec 2012 14:12:49 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%BD%91%E7%BB%9C%E6%9C%9F%E5%88%8A%E7%AC%AC42%E6%9C%9F/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>简讯</title><link>/2012/12/19/%E7%AE%80%E8%AE%AF-36/</link><pubDate>Wed, 19 Dec 2012 14:12:49 +0000</pubDate><guid>/2012/12/19/%E7%AE%80%E8%AE%AF-36/</guid><description>&lt;p>1、12月9日，是今年户外敬拜的第50个主日，本主日至少有 18位弟兄姊妹在平台附近被带走。截至到当天下午一点半多，所有弟兄姊妹的均被释放回家。详情请见《北京守望教会2012年12月9日户外敬拜通报》。&lt;/p>
&lt;p>2、12月16日，是今年户外敬拜的第51个主日，包括我们那位周五晚上被带到宾馆看管的姊妹，这个主日至少有16位弟兄姊妹在平台附近被带走。截至到当天中午12点多，所有弟兄姊妹的均被释放回家。详情请见《北京守望教会2012年12月16日户外敬拜通报》。&lt;/p>
&lt;p>3、青年团契活动通报：12月8日（周六）下午，守望教会“青年团契回顾与见证”聚会在一弟兄家中举行，期间有关部门人员试图阻止聚会，但聚会仍在弟兄姊妹的坚持下得以顺利举行。当天共有40多位弟兄姊妹参加。聚会期间回顾了青年团契的发展历程，分享了见证，看到主在我们身上的恩典与祝福是何等的真实，更坚定我们跟随主与守望教会走下去的决心与信心。（详细图文请访问守望教会网站/）&lt;/p>
&lt;p>4、孟松涛弟兄/王文婕姊妹于12月15日举行婚礼，结为百年好合，弟兄姊妹前去观礼并送上祝福。&lt;/p></description></item><item><title>起初的爱心——2012年12月9日主日讲章/天明 牧师</title><link>/2012/12/19/%E8%B5%B7%E5%88%9D%E7%9A%84%E7%88%B1%E5%BF%83-2012%E5%B9%B412%E6%9C%889%E6%97%A5%E4%B8%BB%E6%97%A5%E8%AE%B2%E7%AB%A0%E5%A4%A9%E6%98%8E-%E7%89%A7%E5%B8%88/</link><pubDate>Wed, 19 Dec 2012 14:12:13 +0000</pubDate><guid>/2012/12/19/%E8%B5%B7%E5%88%9D%E7%9A%84%E7%88%B1%E5%BF%83-2012%E5%B9%B412%E6%9C%889%E6%97%A5%E4%B8%BB%E6%97%A5%E8%AE%B2%E7%AB%A0%E5%A4%A9%E6%98%8E-%E7%89%A7%E5%B8%88/</guid><description>&lt;p>在主看来，“把起初的爱心离弃”这是非常严重的，因为他说：“你若不悔改，我就临到你那里，把你的灯台从原处挪去。”换句话说，我们若不悔改，即不拾回起初的爱心，主就临到我们这里，把灯台从原处挪去……&lt;/p>
&lt;p>经文：启示录2:1-7&lt;/p>
&lt;p>1 你要写信给以弗所教会的使者说，那右手拿着七星、在七个金灯台中间行走的说：&lt;/p>
&lt;p>2 我知道你的行为、劳碌、忍耐，也知道你不能容忍恶人。你也曾试验那自称为使徒却不是使徒的，看出他们是假的来。&lt;/p>
&lt;p>3 你也能忍耐，曾为我的名劳苦，并不乏倦。&lt;/p>
&lt;p>4 然而，有一件事我要责备你，就是你把起初的爱心离弃了。&lt;/p>
&lt;p>5 所以应当回想你是从哪里坠落的，并要悔改，行起初所行的事。你若不悔改，我就临到你那里，把你的灯台从原处挪去。&lt;/p>
&lt;p>6 然而，你还有一件可取的事，就是你恨恶尼哥拉一党人的行为，这也是我所恨恶的。&lt;/p>
&lt;p>7 圣灵向众教会所说的话，凡有耳的，就应当听。得胜的，我必将　神乐园中生命树的果子赐给他吃。”&lt;/p>
&lt;p>讲道：&lt;/p>
&lt;p>各位弟兄姊妹：平安！&lt;/p>
&lt;p>从这个主日开始，除圣诞主日外，我们就分享启示录中主给教会写的七封书信。今天所分享的是启示录2:1-7的写给以弗所教会的信。&lt;/p>
&lt;p>首先，我们应该知道这七封书信是复活升天的基督，在“将来必成的事”（启1:19）之先启示给教会的，就是面对那“将来必成的事”——基督荣耀的降临和神永恒国度的显现，末后写给教会的。因此，可以这样说，收到主这些书信的教会，当以交最后的帐的心态来面对永世的基督。&lt;/p>
&lt;p>不少人认为七个教会代表从初期教会后期到主再临期间的七个不同时期的教会。但我们不能否认，这七个教会在收信的当时就是实际存在的、位于小亚细亚的七个教会；而且给七个教会的信的末后所说的“圣灵向众教会所说的话”，表明透过给这七个教会的每一封信，写给众教会、就是历世历代的所有教会，而不是给特定历史时期的教会。所以，这里的七个教会，我们就按实际的七个教会来理解，因此给他们的信，也是今天写给我们这个世代的教会，也是给我们教会写的信，而且教会中的每一个人都应当听，因为主说，“凡有耳的，就应当听”。&lt;/p>
&lt;p>给以弗所教会书信的一开头，主就说：“你要写信给以弗所教会的使者说，那右手拿着七星、在七个金灯台中间行走的说”。这里的“以弗所教会的使者”，虽有理解为教会的特定守护天使的解释，但最为合理的解释就是指以弗所教会的牧者（时间和篇幅的关系，在此不论证）。这也与主给那些领受主的话并以主的心意带领教会的牧者的职责相一致。至于“那右手拿着七星、在七个金灯台中间行走的说”，这里说的“七星”和“金灯台”，主自己已经做了解释——“论到你所看见、在我右手中的七星和七个金灯台的奥秘，那七星就是七个教会的使者，七灯台就是七个教会”（启1:20）因此，我们知道，那位真正掌管教会的，也在各教会中行走的主，今天走到以弗所教会向他们说话，也藉着他们向我们说话。&lt;/p>
&lt;p>主说：“我知道你的行为、劳碌、忍耐”。主的“知道”，不只是了解，更是一种肯定。主细察每个教会，无论在什么时候，祂都记念教会为祂所做的，不会忘记我们为祂所做的任何一件事，哪怕是一点小事。书信中我们发现，主在多个方面肯定了以弗所教会：&lt;/p>
&lt;p>主肯定的第一点是以弗所教会为主的服侍——“我知道你的行为、劳碌、忍耐”。此句更为精确的翻译是：“我知道你的工作，包括你的劳碌，连同忍耐”。因此，可以这样说，主首先肯定的是，以弗所教会的服侍。他们服侍主，为此劳碌，在艰难中忍耐，也没有停止服侍，反倒在忍耐中坚持他们的服侍。服侍的劳苦，忍耐的艰难，并未成为他们不服侍的借口。他们没有因为难处而服侍中退缩或放弃服侍。主记念我们为祂的一切服侍，为祂的所有劳苦，为服侍祂而有的诸般的忍耐。&lt;/p>
&lt;p>主肯定以弗所教会的第二点是，他们保守教会的圣洁。主说，“也知道你不能容忍恶人。你也曾试验那自称为使徒却不是使徒的，看出他们是假的来。”以弗所教会为保守教会的圣洁所作出的努力，一方面表现在不容忍恶人，即勇敢地在教会中除去罪恶，另一方面，他们也曾分辨要进到教会中的假使徒，防止了那些人对教会的搅扰。这样，他们既除去教会中的罪，又抵挡外来的假使徒，有效地保守了教会的圣洁，这是主所肯定的。我们知道，无论在哪个时代，要保守教会的圣洁，都需要付出代价，因为撒但千方百计地用各样的罪以及似是而非的假道理搅扰教会。在保守教会圣洁这方面，以弗所教会给我们留下了很好的榜样。&lt;/p>
&lt;p>主肯定以弗所教会的第三点是，“你也能忍耐，曾为我的名劳苦，并不乏倦”。这似乎和主所肯定的第一点类似，但角度不同。主所肯定的第一点的重点是他们的服侍，在这第三点中强调的是藉劳苦服侍来的他们一直不变的对主的忠诚。“你也能忍耐”直译是“你也继续拥有忍耐”（原文中“你也能（有）”是现在式）。因此，这句话可以理解为：以弗所教会不但过去曾为主的名劳苦，现在仍为主忍耐，而且在主的忠诚上没有表现出疲乏（“并不乏倦”）。无论是在服侍的劳苦中，还是在环境的艰难中，他们对主的忠诚并没有因长期的劳苦而消退，也没有因环境的艰难而丝毫改变。自建立教会至今的时间里，他们所表现出的对主的不变的忠诚，主都知道，而且今天主也肯定了此忠诚。&lt;/p>
&lt;p>以弗所教会在主面前能够有被主肯定的服侍、圣洁和忠诚，这何等宝贵！其实，一个教会能够在某一方面得到主的肯定，那已经是很感恩的事了，但以弗所教会在教会非常重要的这三个方面都得到了主的肯定。不过，他们在这三个方面的被肯定，也不能在主面前掩盖他们教会中存在的问题，就是今天主所指出的，他们“把起初的爱心离弃了”。&lt;/p>
&lt;p>主说：“然而，有一件事我要责备你，就是你把起初的爱心离弃了。”虽然以弗所教会有许多在主面前值得肯定的地方，但他们有一个特别被责备的地方，就是把起初的爱心离弃了。这很像结婚多年的夫妻，虽然在过去的婚姻生活中，互相担待和承担，也有忍耐，而且为家庭付出许多辛劳，也为养育孩子付出了努力，一同度过了很多的艰难，虽有过试探却都没有违背结婚时的誓言，在婚姻上（感情上）持守了忠诚。他们看起来是模范婚姻，但随着岁月的流逝，他们心里若不再有初恋时的那种对对方的爱慕，以及把对方宝贵到一个地步，即在自己生命中占有厚重的分量，那么，虽然他们在婚姻上仍承担着责任、仍忠诚，而且有成熟的各样表现，但因他们失去了那起初的爱，无法继续享受婚姻的美好。同样，以弗所教会自建立的四十年的时间里，他们在服侍、圣洁和忠诚上，都表现出见证，而且在众多教会看来确实是一个成熟的教会，但主今天责备他们说，他们失去了起初蒙恩时的那份对基督的爱。他们有劳苦的服侍，他们有为持守圣洁的努力，也有不变的忠诚，但他们却把起初的爱心离弃了，在主看来宝贵的那份爱他们已经离弃了。因此，服侍表现出更多的是对主的责任，而不是爱的流露；保守圣洁，更多的也只是责任，而忘记了这是为了一种更大的爱；忠诚，更多地也是一个基督徒为着见证的责任，而忽略了基督自己并在祂里面的与祂爱的分享，以及祂所爱的灵魂的爱。愿神怜悯我们！&lt;/p>
&lt;p>在主看来，“把起初的爱心离弃”这是非常严重的，因为他说：“你若不悔改，我就临到你那里，把你的灯台从原处挪去。”换句话说，我们若不悔改，即不拾回起初的爱心，主就临到我们这里，把灯台从原处挪去。当真正的灯台从教会挪去时，因着灯台的挪去，主不再行走在那里，表面上看起来还是那个教会，却已经失去了基督的同在，因此，那教会不再是一个真正的教会。那是一个极其可悲的事情。为此，主提醒说：“所以应当回想你是从哪里坠落的，并要悔改，行起初所行的事。”我们在恩典中的坠落，总有原因的。或者在忙碌中开始忽略了与主的亲近，或者我们在某些方面体贴肉体，或者“爱世界”的那个小世界不知不觉间进到你生命的某个角落，并落下了根，或者跟随主的路上灰心和失望开始占据你的心灵……总之，主说，应当回想我们自己是从哪里坠落的，并要悔改，行起初所行的事。主所要的悔改，就是要我们行起初，就是我们刚蒙恩那时热切追求主那样地追求主，当时怎样地追求主，今天也同样地追求主。离弃起初的爱心的教会是可悲的，失去起初之爱心的基督徒也是可悲的。愿主怜悯我们！光照我们，使我们真正知道我们自己属灵的光景，诚实地面对我们的主，并以实际行动表现出真诚的悔改，拾回那起初的爱心。（在这里我们特别要提醒大家的是，主并没有说我们把起初的爱心“失去”了，而是说“离弃”了。）&lt;/p>
&lt;p>再次肯定以弗所教会传播偏道、假道、错误之道的异端（尼哥拉一党）的恨恶态度后，主特别提醒说，这给以弗所教会信，就是拾回起初之爱心的提醒，不但是给以弗所教会的，也是圣灵向众教会所说的，也是今天的时代，向着我们教会，也向着凡有耳听到神话语的我们每一个人说的。主说：“得胜的，我必将神乐园中生命树的果子赐给他吃。”在此我们知道，拾回起初的爱，是一种生命的得胜，并且将我们靠着圣灵拾回那我们所离弃的起初的爱心的时候，主应许“必将神乐园中生命树的果子赐给他吃”，就是让我们得以享受祂的生命。我想这不是只有到天上才成就的应许，而是在今天我们生命中可以成就的应许，好使我们因得胜得以享受祂的生命！&lt;/p>
&lt;p>主说：“得胜的，我必将神乐园中生命树的果子赐给他吃。”（启2:7）&lt;/p></description></item><item><title>你务要至死忠心——2012年12月16日主日讲章/李小白 牧师</title><link>/2012/12/19/%E4%BD%A0%E5%8A%A1%E8%A6%81%E8%87%B3%E6%AD%BB%E5%BF%A0%E5%BF%83-2012%E5%B9%B412%E6%9C%8816%E6%97%A5%E4%B8%BB%E6%97%A5%E8%AE%B2%E7%AB%A0%E6%9D%8E%E5%B0%8F%E7%99%BD-%E7%89%A7%E5%B8%88/</link><pubDate>Wed, 19 Dec 2012 14:11:28 +0000</pubDate><guid>/2012/12/19/%E4%BD%A0%E5%8A%A1%E8%A6%81%E8%87%B3%E6%AD%BB%E5%BF%A0%E5%BF%83-2012%E5%B9%B412%E6%9C%8816%E6%97%A5%E4%B8%BB%E6%97%A5%E8%AE%B2%E7%AB%A0%E6%9D%8E%E5%B0%8F%E7%99%BD-%E7%89%A7%E5%B8%88/</guid><description>&lt;p>对于身处患难的教会，当然很希望听到患难即将结束、平安就要来临的消息。但主却告诉患难中的士每拿教会他们前面还将经历更大、更艰难的患难——即将到来的患难可就不仅仅是导致贫穷了，而是严重得多……&lt;/p>
&lt;p>启示录 2：8-11 你要写信给士每拿教会的使者说：那首先的、末后的、死过又活的说：我知道你的患难，你的贫穷（你却是富足的），也知道那自称是犹太人所说的毁谤话，其实他们不是犹太人，乃是撒但一会的人。你将要受的苦你不用怕。魔鬼要把你们中间几个人下在监里，叫你们被试炼，你们必受患难十日。你务要至死忠心，我就赐给你那生命的冠冕。圣灵向众教会所说的话，凡有耳的，就应当听。得胜的，必不受第二次死的害。&lt;/p>
&lt;p>弟兄姊妹主内平安！&lt;/p>
&lt;p>今天我们继续分享启示录的七封书信。&lt;/p>
&lt;p>主的第二封信是写给士每拿教会的。士每拿位于以弗所的北边，是地中海的一个良港。有关士每拿教会的情况圣经中记载的不多，但后来著名的殉道者坡旅甲正是该教会的主教。&lt;/p>
&lt;p>当我们读这七封书信时，很容易发现每封信主所用的称呼都不一样，仔细思想，含义是非常丰富的（因此在我们祷告的时候也应当用心选择神的称呼）。在给士每拿教会的信中，主称呼自己是“那首先的、末后的、死过又活的”。“首先的、末后的”至少有两层意思：一是表明我们的主是从亘古到永远始终掌管一切的；二是表明主是我们信心的创始成终者（来 12：2）。而“死过又活的”特别显明我们的主是从死里复活、具有无穷生命之大能的那一位。那么主为什么要使用这样的称呼呢？这与士每拿教会的状况又有什么关系呢？从以下的信件正文中，我们可以得知原因。&lt;/p>
&lt;p>原来士每拿教会正在患难之中，并且还将面临更大的患难，因此，急需主的坚固和勉励。这里的“患难”主要指外部世界对教会的逼迫，看来当时的士每拿教会正处于激烈的属灵争战之中。而面对强大的外在压力和挑战，士每拿教会的表现一定让主满意（单愿每一个教会都能如此！），因为整封书信主没有说一句责备的话。&lt;/p>
&lt;p>有关患难的具体细节我们并不清楚，但患难至少已经导致了贫穷。这样，士每拿教会不仅要面对属灵争战的压力，而且还要面对物质生活匮乏的挑战。在现实的处境中，每当我们在信仰上持守圣洁的标准、不肯妥协时，往往很快就能在工作和生活中感受到许多压力和难处，这是我们有亲身体验的。何况正经历逼迫的士每拿教会，一定面对着更大的困难。然而，主在这里却称赞他们是“富足的”！这一定是指灵里的富足，“为义受逼迫的人有福了，因为天国是他们的。”（太 5：10）。可以肯定，正是因着在患难与贫穷中的忠贞与得胜，士每拿教会收获了“仁爱、喜乐、和平、忍耐、恩慈、良善、信实、温柔、节制”（加 5：22-23）的果子，教会建造得更为坚固（对比一下后面的老底嘉教会，那里物质生活是富足的，但灵里却是困苦、可怜、贫穷的）。是啊！患难与贫穷常常成为神操练我们的工具，从而使教会在这个过程中能收获从神而来丰盛的属灵祝福！相信有一天当我们回顾这一段户外敬拜的患难经历时，必能看见神祝福的富足。&lt;/p>
&lt;p>士每拿教会所经历患难的相当一部分是因敌对神的犹太人而来，他们四处毁谤教会，成为属灵争战的主要对手。看来那城里犹太人的势力不小，他们一定从信仰上不遗余力地攻击教会，也挑动社会的方方面面敌视教会（我们在使徒行传和保罗书信中常常看到类似的情景）。主明确地指示士每拿教会，他们不是真犹太人，不是神的子民，却是撒旦一会的。因此，教会一方面要站立得稳，不被迷惑；另一方面要靠主抵挡撒旦的攻击，在属灵争战中得胜。&lt;/p>
&lt;p>对于身处患难的教会，当然很希望听到患难即将结束、平安就要来临的消息。但主却告诉患难中的士每拿教会他们前面还将经历更大、更艰难的患难——即将到来的患难可就不仅仅是导致贫穷了，而是严重得多：有教会成员将要坐牢，甚至可能面对死亡的威胁（所以才要至死忠心）。在患难与逼迫中，我们也常常问试炼还要持续多久，都希望能尽快脱离。但不少的时候得到的答案却是还要面对更大、更长、更艰难的患难。靠什么才能胜过？只能是从主的应许而来的信心和盼望！同样，这里主一面告诉士每拿教会将经历更大的患难，一面将应许与勉励同时加给教会：主应许士每拿教会试炼是有期限的（十日），更勉励教会不要怕，要至死忠心，并应许赐给得胜者生命的冠冕，第二次的死不能伤害他们。相信士每拿教会一定抓住了主的应许，靠着那加给他们力量的，得胜了患难。即使是在收到这封书信的50多年以后，那位可敬的士每拿主教坡旅甲（他正是启示录的作者使徒约翰的门徒），再一次用生命见证了士每拿教会是至死忠心的，配得主的称赞。看来，当时士每拿教会的美好见证，一定深深地影响了后代的信徒，使这个教会形成了一种在患难中坚贞不屈、至死忠心的属灵传统。&lt;/p>
&lt;p>现在，我们回过头来重新思想本书信一开始主所使用的称呼，就可以看出那名里包含着主的应许与保证：主应许历世历代患难中的教会，他是首先的、也是末后的，一切都在他的掌管之中，他也为教会的信心创始成终。他是复活与生命的主，即使失去生命，也必能复活！这正是患难中教会得胜的保障和信心的根基。既是这样，我们还怕什么呢？还缺什么呢？我们所需要的只是“不可丢弃勇敢的心，存这样的心必得大赏赐。你们必须忍耐，使你们行完了　神的旨意，就可以得着所应许的。‘因为还有一点点时候，那要来的就来，并不迟延。只是义人必因信得生，他若退后，我心里就不喜欢他。’我们却不是退后入沉沦的那等人，乃是有信心以致灵魂得救的人。”（来 10：35-39）&lt;/p>
&lt;p>这封从主来的书信带给我们一些宝贵的教训，对于正身处患难的守望教会尤其如此。&lt;/p>
&lt;p>首先，主在离世之前曾教导门徒“在世上你们有苦难，但你们可以放心，我已经胜了世界。”（约 16：33）因着我们的信仰，因着从世界分别出来的缘故，基督教会在世上注定要经历患难，只是程度、时间、方式不同而已。不仅如此，在历史的进程中，主还特别拣选了一些教会，经历更多、更大、更难的患难，正如士每拿教会一样（主同时应许免去非拉铁非教会的试炼）。为的是透过患难的经历与见证，对内炼净教会，建立起教会稳固的根基，使教会能承担将福音传到地极的使命，做“真理的柱石和根基。”（提前 3：15）对外使教会成为山上的城、灯台上的光，彰显神的同在、能力与荣耀，使万民降服。因此可见，蒙拣选的教会是幸运的，患难的本身就是神恩典与同在的标志。今天守望教会正在患难之中，也许前面还要经历更大的患难，我们当如何面对——是抱怨？是逃跑？还是灰心丧胆？都不是！应当是感恩！因为这说明神正在试炼我们、正在使用我们。以弗所教会、老底嘉教会自有他们应当面对的挑战，但士每拿教会却是被主选定要经历并得胜患难。守望教会既有幸被拣选经历并得胜患难，就让我们效法士每拿教会的榜样吧！&lt;/p>
&lt;p>其次，患难在主的掌管之中，有主的美意，对得胜者也有永生的应许。从约伯的遭遇中，我们清楚地看到，直接攻击约伯的是撒旦，但却是出于神奇妙的护理并限定在神划定的范围内。神允许这些患难临到我们，有时甚至允许撒旦更为猖狂，但一切都没有脱离神的主权，他自会保守并拯救教会。想起了保罗写给哥林多教会的话“你们所遇见的试探，无非是人所能受的。　神是信实的，必不叫你们受试探过于所能受的。在受试探的时候，总要给你们开一条出路，叫你们能忍受得住。”（林前 10：13）士每拿教会将要承受的更艰难的患难不过“十日”（当然不能简单地照字面理解），因为主必定保守他们能在此期间得胜有余。我们今天已经走过了20个月的户外敬拜之路，前面还有多久？应该不超过“十日”（同样不能简单地照字面理解）。回想去年刚开始的时候，我们觉得自己能坚持多久？但靠着那加给我们力量的，我们既能走过20个月的路，就一定能靠主走过将来“十日”之路。“凡事都有定期，天下万务都有定时。”（传 3：1）主的时间不错误，相信我们总有得胜的那一天，总有进入新堂的那一天，总有开始植堂的那一天，总有见主面得冠冕的那一天。&lt;/p>
&lt;p>第三，对教会来说，在患难中最要紧的是什么？当然就是不要怕，要至死忠心。患难中人最容易惧怕——怕苦、怕死、怕磨难。但箴言却一针见血地告诫我们“你在患难之日若胆怯，你的力量就微小。”（箴 24：10）一旦惧怕，就很容易逃跑，也很容易妥协。破口一旦形成，结果往往是一溃千里，连前面已经持守的都消化了。但主勉励我们的却是要至死忠心。但以理的三个朋友是这方面的典范，面对熊熊的火窑，他们的回答掷地有声：“尼布甲尼撒啊，这件事我们不必回答你。即便如此，我们所侍奉的　神，能将我们从烈火的窑中救出来。王啊，他也必救我们脱离你的手；即或不然，王啊，你当知道我们决不侍奉你的神，也不敬拜你所立的金像！”（但 3：17-18）主也教导我们说“若有人要跟从我，就当舍己，背起他的十字架，来跟从我。因为凡要救自己生命的，必丧掉生命；凡为我丧掉生命的，必得着生命。人若赚得全世界，赔上自己的生命，有什么益处呢？人还能拿什么换生命呢？”（太 16：24-26）作为一个有幸瞥见一些天国荣耀的基督徒，你看哪一个更重要，是地上短暂的一生，还是天上永恒的冠冕？选择一个正确的答案似乎不难，但用生命去活出你的选择却要完全仰赖神恩典的托住！今天我们的教会仍在患难之中，你惧怕吗？我们还愿意忠心持守那从天上来的异象吗？时间的延长、环境的艰难容易使人疲惫与懈怠，更容易导致软弱。求主怜悯我们，坚固我们的信心，加给我们力量，使我们“把下垂的手、发酸的腿挺起来”（来 12：12），继续忠心奔走前面的道路，不违背那从天上来的异象，一心要得主所赐生命的冠冕。“所以，我们不丧胆。外体虽然毁坏，内心却一天新似一天。我们这至暂至轻的苦楚，要为我们成就极重无比永远的荣耀。原来我们不是顾念所见的，乃是顾念所不见的；因为所见的是暂时的，所不见的是永远的。”（林后4：16-18）&lt;/p>
&lt;p>“圣灵向众教会所说的话，凡有耳的，就应当听。”对于今天的守望教会，这封书信不正是主对我们说的话吗？&lt;/p>
&lt;p>愿主保守并祝福我们！&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>被跟踪的传奇故事（二）/DLY姊妹访谈</title><link>/2012/12/19/%E8%A2%AB%E8%B7%9F%E8%B8%AA%E7%9A%84%E4%BC%A0%E5%A5%87%E6%95%85%E4%BA%8B%EF%BC%88%E4%BA%8C%EF%BC%89dly%E5%A7%8A%E5%A6%B9%E8%AE%BF%E8%B0%88/</link><pubDate>Wed, 19 Dec 2012 14:10:41 +0000</pubDate><guid>/2012/12/19/%E8%A2%AB%E8%B7%9F%E8%B8%AA%E7%9A%84%E4%BC%A0%E5%A5%87%E6%95%85%E4%BA%8B%EF%BC%88%E4%BA%8C%EF%BC%89dly%E5%A7%8A%E5%A6%B9%E8%AE%BF%E8%B0%88/</guid><description>&lt;p>我们上楼了，她也挤挤着上了电梯和我们一起上了楼，她可能也是要确认我们确实进了小白牧师家的房间，因为小白牧师家本身也是被7*24小时的看着嘛&lt;/p>
&lt;p>采访时间：2011年3月21日&lt;/p>
&lt;p>采访地点：西屋国际&lt;/p>
&lt;p>（接上期）&lt;/p>
&lt;p>答：我就和她说：“小姐，你知道我们是什么人吗？你为什么跟着我们呀？”她也不理睬我们，说：“谁跟着呀。”&lt;/p>
&lt;p>我们上楼了，她也挤挤着上了电梯和我们一起上了楼，她可能也是要确认我们确实进了小白牧师家的房间，因为小白牧师家本身也是被7*24小时的看着嘛。后来我们到了牧师家也不管那些了，已经累得不行了，也已经后半夜了，我们洗洗就睡了。结果我们也没睡多长时间，大概二、三点钟吧，我不太确切记得了，我估计这一段小白牧师描述起来能更生动一些。大半夜的他们就来敲门。其实主要还是因为住址的问题。DY姊妹之前是归马连洼派出所管的，可被搬家后已经不归马连洼管了，但DY姊妹不说住址就会硬被带到马连洼去。不像大兴那边，海淀分局和大兴分局是跨区的，海淀分局没有权力去指挥大兴分局，每次给大兴分局那边打电话，人家不来人接我。他们没办法，就只能把我带到大街派出所。但DY姊妹那边他们有权力调动呀，所以每次DY姊妹被带到马连洼那边。马连洼时间长了也急了，不外乎就是和分局说这个事情，那最后就是跟踪嘛。知道新的住所就可以把她踢出去了。所以这才半夜敲小白牧师家的门，说你们家是不是有两个人过来呀。小白牧师说，这是我的家，我接待我的弟兄姊妹怎么了，你们有什么（权力）这样。他们是想进来，但小白牧师说她们已经睡下了，没让他们进。反正有了声音很大的一个争执，我们也醒了。总之，最后大家都没有睡好。&lt;/p>
&lt;p>第二天早晨DY姊妹要去上班，看着小白牧师的协警不让她走。就给小白牧师所属的来广营派出所的副所长宋XC打电话。反正据宋XC讲，这个事情他不知道，如果不是早晨给他打电话还不知道呢。他说来，我们就等他来。他磨磨蹭蹭的九、十点钟了才过来。他是和朝阳分局国保支队长宋Y一起过来的。据宋Y、宋XC说是海淀那边说我们被他们送过来的，我们就说是我们自己打车过来的，我们发现有不明身份的人在跟踪我们，我们当然害怕了，来找我们的牧师，就来了。宋Y、宋XC在小白牧师家谈这个事情呗。小白牧师的意思有什么事情就在这儿谈，他们是不同意，就僵持起来。后来，宋Y火了，就拍小白牧师家的桌子。小白牧师也火了，“这是我的家，你凭什么到我家了拍我的桌子。”大家的情绪就是比较激动，宋XC就忙出来打圆场。我们想这样下去也不是事情，就决定下去和他们谈。那会儿已经快中午了，等我们下去的时候才知道，原来在外面有那么多的人。有朝阳分局的、来广营派出所的、海淀分局的、马连洼派出所的，你想这得多少人呀。我们莫名其妙，搞得这么“隆重”呀，呵呵，这个隆重得用引号。我们就被分开谈话，那次谈话是有录音的。其实宋Y就是想确认我们是自己打车过来的，不会在这里长住。这是当然啊，当时是夜里我们迫于无奈，肯定不会在牧师家长住的。当时在楼上的时候宋Y就这样表示的，要么不在这儿住，我们走人。如果在这儿住他也认了，但上班什么的就别想，和牧者一样被7*24监禁着。我们倒不是怕被7*24小时的监禁，而是不可能在牧者家长住，这肯定不合适，我们也从来没有这么去想。我们就说肯定不在这里住。他们最终的目的想知道我们住在哪里，这样一来就让我们没办法选了，要么和牧者一样被7*24小时的看着，要么就被他们送回住的地方。所以这一次被困在小白牧师大半天后，由宋Y、宋XC带着他们各自的下属，用两辆车给我们送回我们住的地方。宋Y之前向我们承诺说，只是给我们送回来，不会和海淀分局那边说。其实他那样说的时候，我们就知道（这不可能），我们也不会相信嘛。噢，忘了一个细节， 我们当时被分别谈话后又去的小白牧师家楼上，出来后就看见宋XC，我就觉得他的谎言特无耻。他说，我刚才已经和小白谈了，他乞求我……。我当时就说，“不可能！不可能！我们牧师不可能！”他说， “你看你还不相信。”我就说，“根本不可能！”&lt;/p>
&lt;p>问：你们被带回住的地方之后，又发生了什么事情？&lt;/p>
&lt;p>答：我们被宋Y、宋XC带回住的地方后，其实我们住的地方是归西北旺派出所管嘛。但他们之前也不知道我们住在哪儿，没有提前跟海淀分局、西北旺派出所有工作交接，他们就先走了。那个时候我还没有上班呢，但DY姊妹刚刚找到工作，上周五刚刚上了一天班，周日这样被带到派出所，她是周一晚上出来的，所以请了一天假，周二又在小白牧师困着，才上了一天班就连着请了两天假，如果再不上班的话，这份工作肯定就丢掉了，DY姊妹简单收拾收拾东西就先走了，换个地方住。&lt;/p>
&lt;p>后来，西北旺派出所的所长梁Q和带着人和宋XC他们一起过来了，总之又是一堆人，两个分局的人做的交接，也弄得“声势浩大”的。我就从那天开始被看着，梁Q和就派联防队的两个不到二十岁的小孩儿看着。中间还有个细节，他们交接完以后很长时间也没有人来，DY姊妹就问我有没有人来，我说没有，她就回来了。结果她刚回来，梁Q和带着人来看着我了。DY姊妹一下子就走不掉了，我们就很郁闷。那天YX姊妹担心我们，也过来了。那会儿三个人正好在一起呢。晚上了，我们也没有吃饭呢，就去旁边一个小饭店去吃饭。我们吃饭的饭店的对面是公交车站，在等着上菜的过程中正好对面来了一辆公交车。在这之前YX姊妹就没让他们离我们很近，他们在外面的马路对面。来了一辆公交车就把他们的视线给挡住了，DY姊妹就从另一个门走了，这样她就又一次的成功逃脱了，呵呵。我就和YX姊妹吃的饭，等他们发现的时候也没有办法了。吃完饭后给YX姊妹送上车，她要陪着我，说不用陪。就赶紧把她给送走了。从此那段日子就是7*24小时被看着的日子。哎，真是痛苦！&lt;/p>
&lt;p>看了几天，他们可能也觉得代价太大，太累了，就到周五晚上再来看着。周六到周日走哪儿跟哪儿，所谓的态度很好，不会很凶的。我说去面试他们开着车陪我去，我吃饭就请我吃，要么就是我吃饭抢着去付钱。但我心里面很痛苦，不想花他们的钱嘛。再有一个，就是那种状态似乎有一种温水煮青蛙的感觉，我觉得自己被这种东西所束缚辖制掉，自己被煮死了，心里很痛苦。就跟神祷告，主啊，我不想这样，求你来帮助我，给我一颗警醒的心。感谢神，我相信是神的美意吧，梁Q和那边看了一段时间后，夏天在小走廊里也挺艰苦的，觉得代价也挺大的，他们就想办法让我搬家了。我知道了，也和房东聊了是因为信仰的缘故，如果我真触犯了什么法律他们还会这么看着我？早就把我带进派出所了。房东就说，“我理解但我不支持，我们就是一平头小老百姓可惹不起，人家嘴大我嘴小，我们就想踏踏实实的过日子。”反正那段时间，房东承受的压力也挺大的。他们通过各种手段来给房东施压让我尽快走。我也和房东交涉，他没办法就说让我住满这个月就得走，我嘴上没有给他什么承诺心里还是觉得得搬了，但我不会告诉他我搬哪儿什么时候搬，我肯定害怕再被跟踪嘛。&lt;/p>
&lt;p>问：后来你搬家了吗？&lt;/p>
&lt;p>答：考虑搬家的事情了，到底搬哪里呀，这些很纠结。本来想搬HY姊妹那边去的，正好GLP姊妹和我类似的遭遇，基本都纠结在这些问题上了，GLP姊妹就去HY姊妹那边了。HY姊妹、GLP姊妹承受能力了很多来自甘家口（派出所）的压力，HY姊妹上班也不让去。那个见证里面也写得很清楚了。我想HY姊妹那边承受的压力就够大的了，我去肯定就不合适了。我就想那要去哪里？感谢神，上帝也特别有预备，另外一个姊妹愿意提供住处。在我被看管的那段时间里，一直也没有让DY姊妹回去。后来我就和DY姊妹搬到了那个姊妹提供的住处。在那段时间一直在那儿住，住的时间相对长一些、稳定一些。当然也付上了代价，就是尽力摆脱跟踪，否则住所就暴露了。&lt;/p>
&lt;p>我搬了家以后，但我的名额还是在西北旺派出所那儿，他们每周还要到中关村广场平台去等我。那一周我也是去了，但没有上平台。他们在那儿堵着我们呢，我看见他们了，但他们没有看见我，我绕过去了。再下一周呢，我还没有做好准备上平台呢，但他们一下子就看见我了，那种感觉就像终于得着一宝贝，很怕我跑了，我能跑得了吗？再说我根本也没有必要跑呀，我跑什么？但他们就死死的抓住我，就被带进西北旺派出所了。在那之前我虽然被看管了那么长时间，但从来没有去过西北旺派出所，那是第一次进去。西北旺派出所真的条件差一些，简陋一些，满地还跑老鼠呢。我去卫生间被女警跟着去，她不让我关门，就说有老鼠。我心里想还能拿老鼠来骗我，我就把门关上了。边在心里感叹着人心在这个地方（久了）真的都变得恶了，感觉在这里就没有尊严了。我也没有做错什么，再说就算犯了罪也不能没有尊严呀，我就坚持把门关上了。刚关上门没多时间就听见一声很凄厉的尖叫声，别人问怎么了，她说有老鼠。有一只老鼠从那个女警的脚上爬过去了！&lt;/p>
&lt;p>我觉得里面还是有很恶的地方的。那天我也没有带什么吃的东西，梁Q和说找我谈，但一直没有人来，那肯定是晒着我晾着我呗，在里面蹲着去吧。说忙着呢，谁知道真忙假忙呀。到中午就觉得饿了，协警说可以帮我买点儿吃的。他提前就把伏笔打好了，说这地方都拆迁了，附近只有一个小卖店儿，卖的东西很贵。我当时给了他20块钱，问他说够了吧？他说看着买吧。他只给买了一个面包，很粗糙的，特别难吃。买了一根一点点的小火腿肠，也超级难吃。** **&lt;/p>
&lt;p>问：这值20块钱吗？&lt;/p>
&lt;p>答：对呀，还有一瓶水， 就没有了。** **&lt;/p>
&lt;p>问：我也有过（这种经历），花了20块钱，买了一点点东西。剩下的钱都干嘛去了？&lt;/p>
&lt;p>答：你也有过呀？！&lt;/p>
&lt;p>买回来之后我就在那儿吃，我心里就在想（这个事情），中间也要等着他说。但过了好长时间，他还是没有给我一个说法一个交待，我心里不服气，我觉得我不能助长他们这些恶。我就说，“这些东西都多少钱呀？”他可能也没想到我会这么问他，就说“我不是说了嘛，我们这儿离着也远，卖的东西也贵，我去的时候进货还没回来呢，等一会儿再给你送过来点儿东西来。”我也忘了是不是在说这句话之前，当着他们的面儿给他们梁所打一个电话，我要告诉他们不要以为在下面凭着手里仅有的似乎什么权力就这样对人，我给他们所长打一电话是要告诉他们，我是可以和他们所长有沟通的，不是哪个普通老百姓被任意的欺负。我估计他们这里已经习惯了这种做法。等了好长时间又送过来钱，我也忘了是多少，反正是送过来一部分。又说，那家没零钱，现在给送过来了。这不前后不一致，那会儿说是送东西过来，这会又说没零钱，才给送过来。我也懒得搭理他，我也是（通过这些来）告诉他，我是不会助长他这些气焰的。&lt;/p>
&lt;p>这是在西北旺派出所所经历的。&lt;/p>
&lt;p>问：我记得有一次我和你还有一些弟兄姊妹在中关村大街派出所，你被48小时，这次你出来后又被跟踪了？&lt;/p>
&lt;p>答：对那次天已经凉了，我记得头一天还和几个姊妹一起看银杏林，在钓鱼台国宾馆那儿。那会儿银杏林也接近尾声了，我们还说马上要降温了，下周就看不了了。第二天就是主日，就被带到大街所一呆就是个48嘛。&lt;/p>
&lt;p>那天我和HJ先出来的。反正大家也有经验了，师母一看那个车就感觉不对头。而且，之前他们是私家车跟着，这回是有出租车。那次正好WM弟兄的镜头也记录了一些，我出来后DY姊妹就让我看那个车，我就把钥匙、公交卡、钱、手机这类必须的（带着），剩下的那些就让他们拿西屋去了。我和DY姊妹就跑地铁里了，在地铁里我们稀里糊涂的慌里慌张的就坐错了方向，就坐到巴沟那边去，当时也是末班了，那只能出来了。我们进地铁，他们也是跟着进的地铁，WM弟兄的镜头都记录下来了，他们一直是跟着我们。出了地铁我们就在巴沟那儿麦当劳里，后来郭姐给我打电话，我说在麦当劳这边呢，她说和师母过去，所以她就和师母就过来了，我们就在一起商量这个事情怎么办。这次我们很明确的被跟踪的，比如他们几个人坐着，我们买东西，他们也会有个人跟过来。中间我们也商量了好半天，DY姊妹坚持说要和我在一起，郭姐坚持说要和我在一起。最后师母定的，师母和DY姊妹，我和郭姐。出来了我们到前面的十字路口就分开了，师母和DY姊妹往走那一条路，我们就往苏州街西屋这个方向走。我们走的时候后面也有人在跟着我们。后来我们就走到西屋这边了，给XY姊妹打电话。当时我和郭姐商量的，看去西屋那边行不行，如果不行的话，就去平台那边，对地形更熟悉些，容易摆脱一些，我们还是尽力要摆脱他们的（跟踪）。如果实在是摆脱不掉的话，我就在西屋住了，宁可被看着，工作不要了（当时我已经工作了）。住的地方不愿意（暴露的）。之前几个弟兄姊妹已经在做准备了，他们觉得我的衣服太显眼了，想拿黑衣服（给我）披上，赶紧打个车就走掉，这是他们的计划。但我们不是很清楚他们的计划，我们就想着我们的想法和计划。我们从那边走过来，就打电话告诉XY姊妹快到西屋这边了，提前打个招呼。我们走到西屋A口这边，XY姊妹就在那儿等着呢。我们肯定不能做电梯的嘛，就顺着安全通道跑上去，上面有个小花园，赶紧就隐藏在一个暗处。西屋有好几出口嘛，郭姐就看哪个口能出去。郭姐就说，“宝贝，你的鞋不行呀，跑起来太响了，要不你穿我的鞋吧。”我就想，郭姐的鞋那么大，如果穿起来不是跑得更响，呵呵。然后我就把鞋脱下来，光着脚嘛，这样跑想来就没有声音了。我们就从这个口跑到那个口，郭姐一看这个口不行，好像有他们的人，就换到另一个口。当时XY姊妹和WM弟兄他们很着急呀，不知道我们跑哪里去了，就给郭姐打电话。郭姐的那个手机了忘了用振动或静音了，本来那个夜已经很静了很深了，心里也很紧张。突然听到手机响，她就赶紧拿出来给按掉了。我说，“郭姐你给它弄成振动、弄成静音呀。”郭姐就说，“宝贝，你别着急，你别着急。”我心里想她比我急多了，呵呵，她还安慰我。就把手机调了一下，不会当紧张得感觉空气都凝固了的时候突然有声音出来。XY姊妹那边给我们打了一辆又一辆车，干等我们也不下来。他们也不知道我们怎么样了，他们就打了一辆又一辆，还给出租车师傅传福音。我们也是在不停的找机会出去，就转了一圈又一圈，跑来跑去的。到现在没搞清楚，最后是从哪个口出来的，感谢神的保守，就是很神奇的出来了。就向四环方向跑，走了一段时间就把鞋穿上，那时不会像刚才那么静，显得声音很大了，否则太凉了受不了，呵呵。这样我们就往四环那个方向跑，我跑起来还快一些，但郭姐在上面就一直和我跑来跑去的，后来也跑不住了。我们往海淀堂方向去（有台阶），我先上上面来再拉着郭姐一起跑。再往前跑的话就是一个广场，没有什么遮掩的了。当时我错会了郭姐的意思，以为她是要看着是不是后面有人跟踪，是不是有跟过来，以为是让我先走。所以我就先走了，跑到了一个胡同里面。我在海淀堂也很多年，对周围的地形也熟悉，我就到一个楼的后面的一个台子有个凹陷下去的地方，可以蹲在那里，只要稍稍露一点头就可以看到整个外面的情况，但别人是看不到我的。我心里想找一个合适的机会确定没有人跟踪我了，我就打个车走掉了。这时郭姐给我打电话了，我就说“郭姐你不用管我了，没事儿。”郭姐说“不行，师母说了我们是不能分开的！你知道吗？”后来我沉默了一下，没有再坚持。我是不想让郭姐继续跟我这样子，和我在一起这种紧张焦虑的情绪肯定也是要伴随她的。但郭姐坚持要和我在一起，这也是师母交待的我们要在一起的，所以我就没有太坚持。我说“那好吧，你告诉我你明确的地点是在哪里？”她说了一下我就知道了她大概（在哪个位置）。我观察了一下，郭姐也确定了没有人跟踪了，我就出来了。等我们见了面才发现，其实我们中间就隔着一根柱子。她在柱子的那边，我在这边，一根柱子就隔着呢。我们想这得打车回去，就往四环的边上去。但我也是先藏在暗处，那个时候是一个很警觉很紧张的状态，郭姐去找车，她找车的时候也是刻意挑了一下车，不是挑的从西面开往东面的车，她选的是那种从海淀桥绕过来的那种车，是那种从东面来又往东面开的车，她觉得这样更安全一些。她选定了一辆就朝我摆摆手，我就赶紧跑过去坐上车，我们也没有告诉司机去哪里，就是说你往前开到时候我们会告诉你怎么走，我也没有坐着是半躺着，一直是那种很谨慎很小心的。司机也很奇怪的看着我们，觉得是有什么问题。这个过程中我和郭姐是没有说话的，她要是有什么事情用手机给我打字让我看。我上了车以后手机就机卡分离了，怕被定位嘛。郭姐先给师母发了信息告诉她没事儿了，怕她担心。郭姐又打字给我看，让我看着点路上的车。因为跟踪我们的除了私家车还有出租车，所以我们除了要注意私家车还要注意出租车。在这之前WM弟兄把跟踪我们的车牌号通过短信给我们发过来了，让我们注意哪辆哪辆车的车牌号。当时郭姐看到了一辆车，那个车牌号和WM弟兄发来的那个很像。心里面紧张得不行，心惊了一下，就觉得不会吧，就这么莫名其妙的还是没有摆脱掉。后来发现车牌号是相似但不相同，呵呵。我们这么一路快到家的时候就提前下了车，回去的路是一个四边形的，本来可以走一个边就可以了，就能到我住的地方。但我们走了三边绕了一下，也是来确定一下没有被跟踪。下了车也给XY姊妹打了电话，告诉她别担心。在路上看到一个粥铺，就发现跑了一路已经饥肠辘辘了。本来在（派出所）里面吃了很多东西，但这一路的紧张呀跑呀（就觉得饿了），但也吃不进去什么，就喝点粥吧。坐在（粥铺）那里是靠着墙角的位置，是一眼可以看到外面来的人的一个视角。当我坐在那里一想，是又想哭又想笑的感觉，经过了这样的一件事情，心里五味掺杂的，不知道该怎么去评述什么，即感恩又难过。就和郭姐说“我想哭”，郭姐就说“那你哭就哭吧”。后来我一想，我不能哭，粥还没有吃呢，一哭就没心情吃粥了。不哭了，还是吃粥吧，呵呵。回到我住的地方也是一路反跟踪回去的。到进了门也是一个先进去的，先到了楼上，一看没有人（跟踪）再下来开的门。我们进来也没有点灯，摸着黑儿，反正外面也有路灯，就睡下了。但神经一直是绷着（处于）紧张（状态），那一夜就失眠了没有睡着，还好郭姐后来睡着了。刚开始她也不睡，我就说赶紧睡吧，结果她睡了我睡不着了。第二天早晨起来要上班呀，郭姐她先出去的，和我约了个暗号，如果没有什么事情就发一个短信证明没问题。后来真的没什么事儿，我就踏踏实实出去上班了。（完）&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>盼望等候神的那个日子——WHY姊妹访谈</title><link>/2012/12/19/%E7%9B%BC%E6%9C%9B%E7%AD%89%E5%80%99%E7%A5%9E%E7%9A%84%E9%82%A3%E4%B8%AA%E6%97%A5%E5%AD%90-why%E5%A7%8A%E5%A6%B9%E8%AE%BF%E8%B0%88/</link><pubDate>Wed, 19 Dec 2012 14:09:45 +0000</pubDate><guid>/2012/12/19/%E7%9B%BC%E6%9C%9B%E7%AD%89%E5%80%99%E7%A5%9E%E7%9A%84%E9%82%A3%E4%B8%AA%E6%97%A5%E5%AD%90-why%E5%A7%8A%E5%A6%B9%E8%AE%BF%E8%B0%88/</guid><description>&lt;p>刚一说要去守望户外的时候，内心有激动、兴奋、跃跃欲试那种感觉，还觉着自己蛮勇敢的，但是后来让我看到我自己所谓的勇敢是什么，所以就进入那种逃避期，也可以说成是恐惧期，就是害怕，在害怕的时候就会逃避；然后很快从逃避期进入到争战期，就是那种内心的争战&lt;/p>
&lt;p>采访时间：2012年3月16日&lt;/p>
&lt;p>采访地点：家中&lt;/p>
&lt;p>问：在守望教会户外一年以来你经历了几个阶段？每个阶段对你来说有什么不一样？&lt;/p>
&lt;p>答：我觉得分五个阶段吧，第一个阶段就是血气期，刚一说要去守望户外的时候，内心有激动、兴奋、跃跃欲试那种感觉，还觉着自己蛮勇敢的，但是后来让我看到我自己所谓的勇敢是什么，所以就进入那种逃避期，也可以说成是恐惧期，就是害怕，在害怕的时候就会逃避；然后很快从逃避期进入到争战期，就是那种内心的争战。那个争战好像不是在去平台的事上，而是在去平台之前的那个争战。那个争战剧烈到一个的地步特别让我怀疑神的慈爱，开始怀疑自己对神的信仰。之后就是得胜期，我觉得去到平台的本身就是一个得胜，在那个过程当中享受得胜和安息。在回到家里之后又进入一个安息期，就是真正的懂得享受跟神的那种关系，进入到神里面的那种安息，非常感恩。&lt;/p>
&lt;p>问：在这个过程中你有没有特别的经历到神，你自己各方面有什么样的变化？&lt;/p>
&lt;p>答：过往的时候对自己没有一个很清楚的认识，透过这件事情也特别清楚的看到自己里面很多的问题，神在各个时期也保守同在，好像神一直在牵拉着你走，更加认识自己的时候就更加认识神的慈爱，更加认识到这位神在我生命中真正的意义是什么。所以在去平台前后的这个过程中，感受到神的那种搀拉、那种保护和那种爱，自己觉得在这个过程里面被神的爱一直笼罩着、包围着，对神的认识就有一个新的层面，不一样了。过去靠着自己很多的努力来做事情，希望透过自己的努力来取得神的喜悦，后来就进入对神的完全的信赖和交托,生命就进入了一种从来没有享受过的丰盛当中，就是那种在神里面的安息，可以放手不再去抓什么，不再去凭着自己的努力要让自己成为什么样的人，而是说，主，你要让我成为什么样的人。所以特别特别的感恩，就是学会在任何的时候，任何的情况中能够感恩。内心也是越来越柔软，在整个的过程里面，尤其在派出所的时候都觉得，好像没有愤怒，也没有抱怨，没有委屈也没有自怜。过往这些情绪都会在我里面存有的，在那个过程里面，是那么的安静，感觉有种柔和的力量充充满满的在我里面，从来不知道柔和可以产生这么大的力量。但是好像从那个时候开始直到现在会常常感到那种柔和的力量在我里面产生的那种撞击，非常幸福、非常满足，就是这样。&lt;/p>
&lt;p>问：当时你也面对了来自家人的一些压力，对你来说最大的挑战是什么？&lt;/p>
&lt;p>答：家人的压力主要是我先生不同意我去户外，我是能够体谅他作为一个男人在他妻子出去的时候，妻子就走出了他的保护之外，所以我也特别的心疼他的这种感受，然后我就决定尊重他的这种感受。另外一方面我也是出于惧怕，担心会给自己家人带来影响，因为我已经考虑好了，但不觉得我的家人已经准备好了。但是后来在不断的争战过程中，我自己感受到其实那个是我当为家人所负的责任因为在我们这个小家庭中，我是第一个信主的，也是比他们都要追求的一个，如果我在这件事情上裹足不前的话，我会给他们带来很坏的榜样，所以我觉得这是我应当为家人负的责任。当我把我的决定特别清楚的、柔和的告诉我的丈夫的时候，告诉他我内心的感受和挣扎，内心的控告对我的捆绑和束缚的时候，他愿意尊重我的那种心愿。事实证明一个特别的好的地方就是，当我迈出这一步之后就发现，家人都被转变了，是不一样的。我11月20号去平台，我女儿是12月初受洗；我先生在这之后就不断的表示愿意来到教会聚会，现在他已经在教会参加聚会了。还有一个转变就是我妈妈，她说她以为我在里面的时候她根本就睡不着觉，但是没想到我在里面的时候，那一夜她是睡得最安稳的，而且从那以后她每天晚上都不再失眠了，就是得到了彻底的医治。当我在里面的时候，内心也是有极大平安的时候，因为我觉得神会看顾保守我的家人，就是因为这样的信，也因为自己这样的一个顺服，我觉得我的家人也是蒙福的。所以整个家庭就走出了那个困境，走出了那种压制和辖制，进入到了那种自由和释放里面，也真正享受了那种丰盛自由的生命，特别的感恩。&lt;/p>
&lt;p>问：你当时在里面的时候，有遇上什么特别的经历吗？&lt;/p>
&lt;p>答：对于我来说是有一些经历，觉得是神超然的保护吧。我原来是那种惧怕大声的呵斥的人，因为从小做乖孩子，没有经历过那种大声的呵斥，所以在第一次去看SY的时候，那个警察大声的呵斥的我的时候，我就觉得被吓到了。我最怕的一点，神没有让我经历到。我们有几个弟兄姊妹在里面48个小时，他们几个不断的被提来提去，不断的被审问，到我这里一次都没有叫我，就觉得神的那种保护是超然的临到我的，特别的感恩。还有就是我的睡眠，我一换地方就睡不着觉，我就想，在那个地方48小时，我是彻底的无眠了，那日子很难熬啊。然后我没想到在里面一觉接一觉的睡，他们一大声说话我就醒，他们一不说话我就睡着了。那个过程就觉得好快啊，没有那么难熬，这真的是神特别超然的保护我，也体会到在神里面的那种安息。仿佛之前我在外面的争战很累了，到了那个地方就是享受那个安息去了。派出所在我的印象里面不是一个可怕的印象，而是在里面可以那么的安息和享受，全身放松的一种感觉，还可以享受跟弟兄姊妹的那种爱的关系。在里面的时候，外面有那么多的弟兄姊妹在守候陪伴，不断的送很好的好吃的，还吃到了烤鸡，就觉得简直太幸福了。被那么多弟兄姊妹浓浓的爱包围的那种感觉真是太幸福了。&lt;/p>
&lt;p>问：那户外现在将近一年的时间了，你回头再来看的时候，对整个事件有什么不一样的看法吗？或者你接下来有什么样的盼望？&lt;/p>
&lt;p>答：看法应该还是一致的吧，相信这场仗是神让我们打的一场仗，相信新树教会对守望教会的陪伴也是神的旨意。未来的展望——我是相信神是开始的神，也是结束的神，他是阿拉法，他是俄梅嘎。这件事既然是他开始的，他也定会来结束这件事情。因为对神的相信，他是在历史当中做主的神，他也是在今天、在未来做主的神，他在掌权，所以我们当一无挂虑，就去盼望等候神的那个日子，因为相信等候耶和华的必不至羞愧。&lt;/p>
&lt;p>问：最后你有什么话要对守望的弟兄姊妹说呢？&lt;/p>
&lt;p>答：最近一直在查考出埃及记，我感觉到摩西在旷野的40年，是神对摩西灵命造就的40年，那40年好像看起来日子很难熬，好像有很多荒废他生命的地方，但其实在他灵性的塑造上，神把他从过去的埃及王子变成了神的好牧人，把他从一个原来有很多血气的打死人的人，变成了一个甘愿降卑，倒空自己的一个人。我也相信这个时间是守望儿女经历神在灵命上不断造就的时间，所以这个时期也是我们需要安静等候在神面前的时期，相信神预备好了，他必然要使用。&lt;/p></description></item><item><title>从神来的爱与恩典是我们服侍的动力/小雪</title><link>/2012/12/19/%E4%BB%8E%E7%A5%9E%E6%9D%A5%E7%9A%84%E7%88%B1%E4%B8%8E%E6%81%A9%E5%85%B8%E6%98%AF%E6%88%91%E4%BB%AC%E6%9C%8D%E4%BE%8D%E7%9A%84%E5%8A%A8%E5%8A%9B%E5%B0%8F%E9%9B%AA/</link><pubDate>Wed, 19 Dec 2012 14:09:06 +0000</pubDate><guid>/2012/12/19/%E4%BB%8E%E7%A5%9E%E6%9D%A5%E7%9A%84%E7%88%B1%E4%B8%8E%E6%81%A9%E5%85%B8%E6%98%AF%E6%88%91%E4%BB%AC%E6%9C%8D%E4%BE%8D%E7%9A%84%E5%8A%A8%E5%8A%9B%E5%B0%8F%E9%9B%AA/</guid><description>&lt;p>《中国好声音》确实值得看一看，尤其唱诗班的弟兄姊妹应该多看一些音乐方面的东西……另外，弟兄姊妹们，别把情绪化的东西当成圣灵感动，圣灵感动不排斥情绪，但更要更新我们的全人，从思想到情感到意志&lt;/p>
&lt;p>一、从神的爱来的力量&lt;/p>
&lt;p>最近有一个节目很火，不知大家看过没有？就是《中国好声音》。确实值得看一看，尤其唱诗班的弟兄姊妹应该多看一些音乐方面的东西。这个节目播出第一期我就听到我的同事在议论，认为可看，我回去在网上看了，果然就吸引我了。那些选手的唱功固然很不错，4位嘉宾更有看点。最主要的是，这个节目是拷贝的丹麦版权，严格地按照原版权方的节目宗旨，传递出来的理念是我们这些电视选秀节目不可同日而语的。举个例子，最后阶段淘汰赛了，庾澄庆组的哈尼小王子被淘汰出局了，他下场之前说：我还要坚持唱下去，让那些瞧不起我的人，打压我的人看看，我是打不倒的……等等。这时候我没想到，那英截住他的话头说：等等，我注意到你在第一次上场唱歌时就说了这些话，你唱歌不仅是给那些瞧不起你的人唱的，不仅是为了证明自己才唱歌，你要享受唱歌的过程。我原来一直觉得那英有点东北大妞，没多少想法，结果我错了，四位嘉宾中只有她勇于指出小王子的误区：仇恨虽然也是一种动力，催促人成功，但是却不能支撑永远；唯有爱的动力才能使人走的更远。而且仇恨的力量在使人成功的过程中会扭曲人的心灵，唯有爱的动力不会伤害人，只会造就人，成全人。&lt;/p>
&lt;p>作为我们基督徒有时候会面临这样一个过渡期，旧的动力源消失了，过去督促我们努力奋斗的那些动力：成名啊，挣钱啊，更高的位子啊，房啊，车啊……都是浮云了，但是新的动力源又没有建立起来，我们变得似乎更加空虚什么都没劲，什么都不想干，真是虚无啊。&lt;/p>
&lt;p>记得当年我刚信主不久，在北大团契聚会，团契中不少是北大的学生或老师。当时北大发生了一起食堂爆炸案，消息传得很快，当天就传遍了。晚上正好我们小组查经，是在一位北大老师的家里。那位老师说：白天，他们教研室的老师们互相比较，看谁得到的问询电话和呼机短信（那时还是BP机大行其道的时候）多。他说：我想，我怎么都会比你们多些吧，我团契里那么多弟兄姊妹呢。没想到你们一个也没给我打电话。当时我听了这话可震惊了，是呀，要是搁过去，我早就会搜索我认识的北大师兄弟们挨个打电话问候了，现在我信主了，按说应该更有爱心了，怎么我反倒没有想起来呢？这信主越信越冷漠麻木了不成？我可痛苦了。当时我的团契带领人还安慰我说，你是有信心，相信我们有神保守都平安，我心里话，哪儿啊，我压根就没想起你们来！&lt;/p>
&lt;p>很多年以后，我在教会慢慢学到了很多东西，包括心理辅导方面的一些知识，我才明白：在我信主之前，我对人的关心不是出于爱，而是生怕别人不知道我有爱心，是怕别人不搭理我，不需要我。我需要别人夸奖我是个好人，需要在别人的称赞中才能确立自我价值，关心别人只是我确立自我价值所必须要付出的代价，与爱无关，就像我给乞丐一块钱，只是为了买我的良心平安，与那个乞丐是不是真需要钱、是不是个骗子无关一样，骨子里我仍然是一个自我中心主义者。而当我信主了，我开始卸下面具，不再从人的评价中寻找自我价值，也就轻看了人的评价时，我的那些所谓的优点荡然无存。这才是我的本相，我的里面没有义，没有爱。&lt;/p>
&lt;p>再后来开始在教会生活中学习爱的功课，在肢体关系中学习，在教会服侍中学习，从其他弟兄姊妹的爱心付出中学习，有时也从那些软弱的肢体的教训中学习。知道吗，我在教会中常常看到有些弟兄姊妹的爱心大发，却不是出于圣灵的感动和神的带领，而是出于自己的感情冲动，那种爱心的结果通常有两种，或者缺乏界限，把自己的生活和情绪都搞得一团糟；或者内心变得很苦毒，抱怨别人和教会缺乏爱心，怎么就我一个人在献爱心呢？也许两者都有。甚至怀疑这还是神的教会吗？相反的例子，我也看到有些弟兄姊妹可能遇到事情很冷静，并不怎么感动，但是却是知道圣经的教导，主耶稣的命令“要彼此相爱”，于是就积年累月去做，默默无闻，不抱怨，不推诿，不攀比。一路行来，时间精力付出的越来越多，感情投入的越来越多，直到这项侍奉结束，有始有终。&lt;/p>
&lt;p>所以弟兄姊妹们，别把情绪化的东西当成圣灵感动，圣灵感动不排斥情绪，但更要更新我们的全人，从思想到情感到意志。我不是反对大家有了感动就去服侍，因为没有谁是完全了才开始服侍的，我们都是在服侍中学习完全；我只是提醒大家，只有感动、热心不足以支撑你的服侍，只有从耶稣基督那里来的爱能够支持我们尽忠到底。当你在服侍中感到新鲜感过去了，感到没有兴趣了，感到缺乏挑战了，感到疲乏劳累了，感到找不到成就感找不到价值了，不要放弃，不要抱怨，或许这就是圣灵要给你的果实，要你学会什么是从神那里来的爱。“爱是恒久忍耐，又有恩慈”，恒久忍耐的字面意思我们都明白，只是不太容易做到，“又有恩慈”是啥意思？知道吗？忍耐不是让你咬着牙根苦熬苦受，不是不忍又能怎么办的无奈，听天由命的宿命，“又有恩慈”是说在恒久忍耐的时候，还要充满喜乐，充满盼望。这才是基督爱的境界呢。你说：这谁能做到啊？这话有点像当年的主的门徒了，“此事甚难”。但我们的盼望不在我们自己，乃在我们的主耶稣基督，在他的慈爱，他的信实，他的帮助。他的爱是我们永不枯竭的动力源。&lt;/p>
&lt;p style="text-align: left;" align="center">
二、数算主的恩典
&lt;/p>
&lt;p>最近一段时间诗班的事奉压力比较大，是不是？除了主日排练，我算了一下，九月两场婚礼，十月到现在已经三场婚礼了，真的有些累。唱诗班的侍奉确实比较辛苦，现在还是轻松的，过去，教会能够正常主日聚会的时候，我们是周五晚上排练，主日献唱之前排练，主日聚会后还要排练，如果赶上周六有婚礼，就要一周连续三次服侍，长年累月，没有间断。正因为诗班辛苦，牧者们对我们诗班一直很偏爱，每一次寻找到新的聚会场所，没二话，首先解决唱诗班的排练和休息室。牧者还常常来诗班参与分享讨论，给唱诗班吃小灶。即使是在户外聚会期间，我们诗班的排练一次没有空缺，我们的排练场地，我们的指挥，我们的司琴从来没有缺乏过，耶和华以勒，他的恩典能够满足我们的一切需要。阿们。&lt;/p>
&lt;p>我也觉得累，但是今天早晨读经读到《耶利米书》特别有感动，觉得这感动特别针对最近一段时间的服侍，所以拿出来跟大家分享。&lt;/p>
&lt;p>大家都知道耶利米是流泪的先知，他因为预见神的审判必将临到他的同胞，甚至神都封住他的嘴不许他替以色列民代求赦免，他是多么悲哀啊，而且他的痛苦悲哀没有人理解，他的同胞拒绝悔改，所以他说：“但愿我的头为水，我的眼为泪的泉源，我好为我百姓中被杀的人昼夜哭泣。”所以一提及耶利米书我们就会想到哀伤痛悔。但我今天要跟大家分享耶利米书带给我的安慰甚至是喜乐。&lt;/p>
&lt;p>《耶利米书》7:34“那时，我必使犹大城邑中和耶路撒冷街上，欢喜和快乐的声音，新郎和新妇的声音，都止息了，因为地必成为荒场。”&lt;/p>
&lt;p>我们知道，这是先知传达神的审判的消息，“那时”就是耶和华审判临到的时候，神的审判临到时的一个标志就是“新郎和新妇的声音，都止息了。”&lt;/p>
&lt;p>在《耶利米书》16:2耶和华神对先知明确说：“你在这地方不可娶妻，生儿养女。”甚至不许先知“进入宴乐的家，与他们同坐吃喝。因为万军之耶和华以色列的神如此说，你们还活着的日子在你们眼前，我必使欢喜和快乐的声音，新郎和新妇的声音，从这地方止息了。”（《耶利米书》16:8-9）&lt;/p>
&lt;p>当我读到这里的时候，我就想：当神的子民悖逆神的时候，神就撤回他慈爱的手，于是以色列民就深陷苦难之中，神兴起外邦人管教他的子民，这审判严厉到一个程度，连婚嫁都停止了。正常的种族延续都被中断了。接着我就想：那么，我们教会在户外聚会敬拜以来，举行了那么多场婚礼，出生了那么多的户外宝宝，我们是不是可以相信，神的恩典从来没有离开我们？神的护佑从来没有离开我们呢？我的答案是肯定的，我的心真的立刻就喜乐起来。&lt;/p>
&lt;p>《耶利米书》33:10-11“耶和华如此说，你们论这地方，说是荒废无人民无牲畜之地，但在这荒凉无人民无牲畜的犹大城邑和耶路撒冷的街上，必再听见有欢喜和快乐的声音，新郎和新妇的声音，并听见有人说，要称谢万军之耶和华，因耶和华本为善。他的慈爱永远长存。又有奉感谢祭到耶和华殿中之人的声音。因为我必使这地被掳的人归回，和起初一样。这是耶和华说的。”&lt;/p>
&lt;p>神当年怎样应许以色列民的复兴，相信他同样会看顾他儿女他教会的复兴，纵然我们现在还处在被逼迫、受艰难的时刻，但是只要上帝施慈爱怜悯的手不离开我们，我们就有喜乐和盼望。而且这样的时刻正是教我们学习数算主恩的好时候。&lt;/p>
&lt;p>让我们一起来数算主恩（《数算主恩歌》）：&lt;/p>
&lt;p>有时遇见苦难如同大波浪，有时忧愁丧胆似乎要绝望，&lt;/p>
&lt;p>若把主的恩典从头数一数，必能叫你惊讶立时乐欢呼。&lt;/p>
&lt;p>有时挂念世事如同挑重担，有时背着十架觉得苦难堪，&lt;/p>
&lt;p>若数主的恩典疑惑就飞去，必能叫你快乐立时赞美主。&lt;/p>
&lt;p>……&lt;/p>
&lt;p>（本文分别来自作者9月2日及10月21日在诗班分享修改而成）&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>Jean的2012/Jean Fu</title><link>/2012/12/19/jean%E7%9A%842012jean-fu/</link><pubDate>Wed, 19 Dec 2012 14:08:19 +0000</pubDate><guid>/2012/12/19/jean%E7%9A%842012jean-fu/</guid><description>&lt;p>过去这一年，在各种情愿和不情愿之中，我逐渐地把自己的两只脚一只一只地放入了这个青少年事工的这个圈子里&lt;/p>
&lt;p>过去这一年，在各种情愿和不情愿之中，我逐渐地把自己的两只脚一只一只地放入了这个青少年事工的这个圈子里。&lt;/p>
&lt;p>两只脚都在外面的时候：&lt;/p>
&lt;p>今年1月到4月。哇，那是一个且挣扎的时期哟。当时刚好合同到期，然后恰逢青少年事工部有一个半职的职位开放。那时候花了可长时间想要决定是该继续给教会工作，还是该离开。我这种决定恐惧症的重症患儿，各种得失权衡，日夜失眠，ADHD大爆发（编者按：ADHD-注意力缺陷过度活跃综合症……）。多方祷告了好久，可是上帝仍然没有代替我决定:)。&lt;/p>
&lt;p>所以只能扔硬币啰……&lt;/p>
&lt;p>最后决定留下来，原因是：&lt;/p>
&lt;p>我一直都怀疑上帝某天会呼召我去做青少年事工，如果就这么走了，那也许永远都没有机会发现这个方面的呼召了。不如，就给自己一个机会，也给上帝一个机会吧。从今年的4月到明年的4月，这个时期，我会一半时间做青少年事工，另一半时间做一套青少年教材的翻译。&lt;/p>
&lt;p>（当时还有一个小神迹，就是，这个青少年事工职位只是半职的。结果，另一个部门的老板有一天突然来找我，跟我说：Jean，我居然一直都没想到你！昨天一个意念突然划过，就是你可以用另外一半的时间为我工作，这样对于整个机构来说，你仍然是个全职的员工……）&lt;/p>
&lt;p>一只脚在里面，一只脚在外面的时候：&lt;/p>
&lt;p>从4月到12月。这段时间是三心两意地工作的。我一边在服侍青少年，一边心怀鬼胎地划计着第二年4月离职的事情……所以这段时间的工作很是头破血流……&lt;/p>
&lt;p>这段时间最大的得着：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>我曾经以为青少年事工超级简单，小菜一碟的（太诡异了，我是从哪里继承了这个完全与事实相反的概念？？！！）。我想向所有人证明自己行，结果证明了这件事的反面——自己完全不行。各种气馁、打击、郁闷、压抑、失败感……&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>在这段时间中，我也一直在求上帝赐给我对青少年的负担。但一直都觉得自己心里面很麻木。眼看这一年之约越来越近，焦急啊……然后，在一次心急如焚地地向上帝倾诉：怎么办啊，主，怎么办我怎么一点都没有对青少年的爱呢我太郁闷了我这样折腾个什么劲呢——的时候——上帝把这个意念放在我心里，上帝说：Jean，我知道，我都知道。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>瞬间泪如雨下，大得安慰。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>9月份，搬家去了天通苑，开始与一群同做青少年事工的姊妹一起合住。那里就是历史上著名的天通苑。这个地方特别有爱，对我的帮助不仅在事工方面，更在个人生活习惯上。舍友们温柔地担待我的缺点，且有智慧地引导和纠正，帮助我成长。在这里连斗嘴都特别有爱。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>9月份开始学习心理学硕士。啊！！！儿时的梦想终于一点一点地变成现实……虽然边工作边学习太辛苦了，我拜学习成绩为偶像也拜得很辛苦，但是内心对心理学的爱的确越来越炽烈了，上帝也特别祝福这个学习……&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>10月份时候，见到了一位来中国访问的资深青少年事工者，我跟他讲了这个一年之约。当时他立马就说，嘿，1年看不出什么的，我挑战你三年。额(⊙o⊙)…我晕哦……当时心说，大哥，你可千万别一语成谶啊……主啊主啊，你可千万别听到他说的这句话。结果……&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>结果……两只脚都在里面的时候：&lt;/p>
&lt;p>决定明年不走啦，留下，至少三年……这个决定是昨天晚上做出的……哇……昨天是大日子耶……&lt;/p>
&lt;p>原因：&lt;/p>
&lt;p>我仍然没有做青少年事工的感动……但是，我有往心理学方向发展的感动。开始学心理学硕士后，我逐渐意识到这正是自己内心的呼声，从高中开始就开始渴望了，从来没有止息过。所以，我要好好学完这个硕士。就学习而言，留在现在这个地方是最理想的……时间方面很灵活，而且即学即用，而且从事心理学的人很多……&lt;/p>
&lt;p>所以就这么决定啰……总算，两只脚都踏进来了……虽然踏得有点心术不正……&lt;/p>
&lt;p>（这里要特别，特别感谢一个人。我很感激，很感激上帝使用他成为我的属灵遮盖。视野模糊不清的时候，和他聊一聊就会比较有方向感。跟他交流的那些时间竟悉数成为我观察自己生命走向的关键时刻。）&lt;/p>
&lt;p>敲打上面这些字，似乎是云淡风轻，但眼泪却一颗一颗滚下来（我也很佩服自己居然能一边插科打诨一边痛哭流涕）。走到这一步真的很不容易……但更多的是我总算开眼看见了，过去这一年，上帝的手真！的！在！作！工！&lt;/p>
&lt;p>每一次低谷，眼泪，追问，挣扎，上帝都温和地注视着，也积极地牵引着。是我自己很多时候太白目，总是看不见那贯穿于我生命里里外外的耶稣的手。我总觉得祂是站在幕布后面，需要的时候才露一次面。不，不是的，每一次我哭，我追问，我逃离，耶稣都行在我的旁边。&lt;/p>
&lt;p>然后我也想到，4年前的今天，我正在大学宿舍的床上哭得五脏俱焚，那个时候与男朋友分手，各种绝望无力。就是4年前的今天，主把我从淤泥中拉出来。然后祂像背负自己儿女一样背着我一直走到今天这个地方。&lt;/p>
&lt;p>想到接下来的三年，仍然是各种颤抖。但是，耶稣，耶稣，帮助我来紧紧抓住你的手……&lt;/p></description></item><item><title>户外敬拜日记/SHL</title><link>/2012/12/19/%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E6%97%A5%E8%AE%B0shl/</link><pubDate>Wed, 19 Dec 2012 14:07:36 +0000</pubDate><guid>/2012/12/19/%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E6%97%A5%E8%AE%B0shl/</guid><description>&lt;p>我掏出手机，下载主日的敬拜程序，开始敬拜，刚开始读，旁边的雀鸟不停的扯着嗓子叫，还不挺的扑腾，我还是挺紧张的，怕他们突然过来打断我，慢慢的就平静下来了，鸟也不叫，只听到微风的吹过的声音……&lt;/p>
&lt;p>12月2日&lt;/p>
&lt;p>习惯了户外的日子，觉得又是一个一如往常的日子。&lt;/p>
&lt;p>因为早上走得迟，我还在路上的时候就收到一个个弟兄姊妹上平台的消息，心里可懊悔了，心想这也迟太多了。这要是考试都不让进考场了啊。&lt;/p>
&lt;p>到了平台广场，我匆匆往上走，一层的地方目测有4，5个警察，我就拐到一层的另一角往上走，警察没过来，心想：赶紧往上走，说不定今天能顺利上三层。2层没有警察，因为近视，看到3层有几个人影在晃动，不管了，我先走着。过了2层，马上就要上三层了，就想今天还挺感恩，胜利在望了，我马上就到三层啦。我就继续走着，到了三层，还没人过来，我看见右侧有一辆警车，里面应该有人，似乎看到有人出来晃了一下又进去了，三层的正后方看得比较清楚，停着一辆车，车里出来俩人显然是看到我了，但是又进去了（我不确定他们是谁），但是这个时间点停在三层平台上的车，很容易让人猜想那是来堵户外的车。&lt;/p>
&lt;p>我一路上去的时候心想，不是我来晚了，他们撤岗了吧。但是有一次比这还晚呢，而且那旁边不明显是警察和警察的车吗？我到了3层的时候，我想既然没人来拦我，那我就开始敬拜了，因为我今天到这个地方来，不是来被他们带走的，是敬拜神的。&lt;/p>
&lt;p>我掏出手机，下载主日的敬拜程序，开始敬拜，刚开始读，旁边的雀鸟不停的扯着嗓子叫，还不停的扑腾，我还是挺紧张的，怕他们突然过来打断我，慢慢的就平静下来了，鸟也不叫， 只听到微风吹过的声音，也用心的去看敬拜程序，用正常的声音去敬拜。中间的时候有几个路人经过，我转头看了他们一下，他们也看到我了，但是没有惊讶，好奇，我想在他们脑中，看到我的那一幕瞬间就被遗忘了。然后有一男一女警察出现在我右侧20米不到的地方，看着我，我抬头瞅了他们一眼，低头继续我的敬拜，他们也没过来打断我。读完敬拜讲道经文的时候，我继续下载证道经文，顺便给PY发了个信息，告诉她我在三层敬拜呢，但是因为紧张我也没说在三层哪，我其实是在三层平台广场左侧的几个石凳子旁边，我站在那，由一开始的侧身，这个时候已经变成面对一层下面的大广场了。&lt;/p>
&lt;p>我读着天明牧师的讲道，一开始没有感动，但是读到中间一段，多处教会，弟兄姊妹之间的相互扶持的时候，突然就被感动了，呵呵，这感动是心里而来的感动，甚至感动的很想哭泣。一边继续读，一边把这种感受交给神。等我读完了，做了个很简短的祷告。这个时候我就开始happy啦，我就又给PY发个短信说：我要准备下去了，不知道会不会有人来拦我。然后我就坦然的一步步往下走，这次我没有看四周，但是也没有感觉有人在看我，仅仅是感觉。等我到了广场，我就更happy了，又给PY发了个信息说：我下来了，没人拦我。然后我就给天明牧师打电话，心想一定得告诉他。（当时以为户外到今我是第一个敬拜成功的人呢，但是后来经小白牧师分析，我是第二个，当时我要是知道的话，可能就会少点happy了额）。再接着给WH打电话，基本上我有啥重要的事情都会告诉她一下，似乎都形成习惯了。然后接到DLY的电话问我在哪，约着去牧师家。我说行，不过咱得先找个地方暖和一下，我脚都冻麻了，这小风吹的，我都直哆嗦。&lt;/p>
&lt;p>我们经过了一下YW家，然后去牧师家蹭了顿饭，顺便占用了下牧师一下午时间，这次我们去没有讨论啥神学问题，也没说到什么很困扰的问题，就是很高兴的聊天，小白牧师似乎特别兴奋，整的我回去的时候一个劲的问，小白牧师今天为什么那么高兴（可能是我自己单方面的感受吧）。&lt;/p>
&lt;p>一个平常的主日，身临其中还没什么感觉，但是今天再看，似乎有点明白小白牧师为什么那么高兴了，呵呵。感谢主的时刻相伴，感谢主完全的爱，感谢主这样的恩赐。他要做的谁能阻拦呢，他是我们的造物主啊。阿们。&lt;/p>
&lt;p>2012-12-09       星期日           晴&lt;/p>
&lt;p>回想一下上个主日，我还有点云雾绕头的感觉，因为实在是对那样的境况——在3层平台上完整的敬拜-——不知如何向神献上感恩。&lt;/p>
&lt;p>记得上周六的晚上我的祷告是这样的：主啊，我深知我罪深重，我一遍遍的跟你说我错了，似乎提前告诉你：这样的试探发生我一定胜不过这样的话，当我真的胜不过试探的时候，我会侥幸逃避掉你的公义。但你在提醒我，我其实在纵容自己的肉体犯错，我知道责罚一定会有，但主啊，如果你还愿意使用我，如果你还愿意让我为你在那个地方做见证，那我就跟随你，求你不要掩面不看我，求为我造清洁的心……然后主日那个至今让我不能明白的完整敬拜，带给我的宽慰、怜悯、恩赐、标记，我想我无法向弟兄姊妹表达。&lt;/p>
&lt;p>早上去的路上，我想这周应该不会再完整敬拜了，不然就真的是得胜了。果不其然，在2层，一个女警察就过来问我，是干嘛的，带着一脸无意的微笑。带我下去的警察，还是问很多问题，我说我不方便说，他给我回：随便聊聊嘛，我告诉他：聊聊可以啊，因为信仰我们可以这么谈话，所以我们可以谈信仰。这次朝阳国保也不知道在哪个角落里，没看到我，所以顺利的到了公交车旁边，旁边的警察特别惊讶的说：你这样还来？我说：我来很多次了。下来一个警察说：不方便还来啊，这么冷的天。我说：这么冷的天，我们本来是在室内敬拜的。&lt;/p>
&lt;p>到了大街派出所，他们换小笼子以后，我很少能来了，这好像是第二次。看到L阿姨，RL姊妹，G姐，他们在敬拜，我们微笑打招呼。还没坐稳，他们就要求把包拿到他们那去，不给留在身边。我过去的时候，看见登记包的登记单上面写的是：违法犯罪嫌疑人物品登记，我就告诉他：你们这个登记单，你写了我也不会签字的。那小警察就给我解释说，下面写的事件是守望，我们也不能特地为了你们专门打印，进来的人都这么登记的。我还想跟他继续理论的，但我想还是算了，下面也确实写的是守望，我就签字，按手印了。&lt;/p>
&lt;p>然后又被叫过去谈话，问了一些每次都要问的问题，然后让我签字。我看了一下他递给我的单子，上面写的被问原因：扰乱公共安全秩序；信的什么教：基督教北京守望教会；电话：不语。我就告诉他，首先我没有扰乱公共安全秩序，是你们扰乱我们的敬拜程序，强行把我们带到派出所的，还有我们信的是上帝，基督教，不是一个教会，最后就是，电话不是不语，是你们这样的违法行为，我不告诉你们。然后就说，我不签字。他们也很平静，就让我回去了。&lt;/p>
&lt;p>没过一会，看守的警察就过来了，说：督察通过这个电子摄像眼能看到你们，要我把你这拐杖拿到包裹那里去。我一听，联想到他们上次就说出类似的借口，显然不是真的，我就告诉他：不行！他回去打电话然后又进来说：必须拿走！我告诉他：不行。小警察说：我这是客气的，上头要我不跟你商量，直接拿走，你能怎么办？我一下子火了：我什么也不办，我让天下人都知道你们办的这个事（事后想这句话是很血气的，求主赦免）。小警察说，我去找警长去。警长过来，问了几句，就说，那是人家的走路用的东西……&lt;/p>
&lt;p>中午的时间，我们又被叫去签解除传讯的字，我看看上面的条款，传讯期间有没有对你做：殴打、扣留物品等事情？下面回答写的：没有。我跟那个警察说：显然对我而言是有的。所以我不能签这个字，要么你们就改一下，写清楚事实。然后跟他说了句：对不起，我不能配合你的工作。&lt;/p>
&lt;p>吃完饭，我们去刘官长老家，我们聊到新堂的事情，长老说：不要目光那么短浅，问题不在于新堂，不仅仅是一个新堂。我们笑回：对啊，我们都是妇人之见呢。长老给我们分析说：现在真正撑起守望的是弟兄姊妹们、组长们，坚持户外的、还有默默服侍持守的，这些人在我们教会以后的植堂里起到的作用是很大的，带着守望的基因，发挥的福音果效是很强大的。感谢主，我突然明白，跟长老说：“我第一次户外的时候，谁都没跟我分析过户外的事情，但是我就知道，这次户外是神在锻炼他的一批新工人，未来这些人必然要挑起福音的大旗，但其它的我就不知道了。你这么一说，我就突然明白了很多啊，感谢主。”&lt;/p>
&lt;p>这是一次很值得我慢慢去思考的探访，真的是目光的拓展，只是我还不知道从哪里去思考。&lt;/p>
&lt;p>这个主日收获良多，感谢主。&lt;/p></description></item><item><title>户外敬拜小记（之十二 、十三）/MR</title><link>/2012/12/19/%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E5%B0%8F%E8%AE%B0%EF%BC%88%E4%B9%8B%E5%8D%81%E4%BA%8C-%E3%80%81%E5%8D%81%E4%B8%89%EF%BC%89mr/</link><pubDate>Wed, 19 Dec 2012 14:06:57 +0000</pubDate><guid>/2012/12/19/%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E5%B0%8F%E8%AE%B0%EF%BC%88%E4%B9%8B%E5%8D%81%E4%BA%8C-%E3%80%81%E5%8D%81%E4%B8%89%EF%BC%89mr/</guid><description>&lt;p>公交车上没暖气，国保连连向司机建议下次开辆有暖气的车过来。感谢神，天气虽冷，但我心中火热喜乐，神就是我们的暖流&lt;/p>
&lt;p>（之十三）12月9日&lt;/p>
&lt;p>1.灵魂和身体&lt;/p>
&lt;p>刚到平台下，就看见一群青年男女六、七个人，背着背包正在上平台。是教会的弟兄姊妹吗？看背影都很陌生，而且是这么大一群，不像啊。果然，他们只上到一层就停下来，把背包都卸下来堆在一旁，开始排着队小跑，还一边喊着口号，原来是来户外锻炼的。我从他们旁边经过时，心想，我也是背包客啊，大家看起来外形很像嘛，只是目标不同，他们是为身体而来，我是为灵魂而来。&lt;/p>
&lt;p>2.寒流和暖流&lt;/p>
&lt;p>经过了晨练者们，向二层去的路上，被警察拦住，问清楚来意后，被带下平台，到了路边的公交车上。HY姊妹已经在车上了，车上值班的是一位面熟的国保，另外还有一位女便衣。女便衣手里抱着一个暖水袋，一问之下，还是一种插电的新式暖水袋。天气的确很冷，天气预报说是寒流来袭。公交车上没暖气，国保连连向司机建议下次开辆有暖气的车过来。感谢神，天气虽冷，但我心中火热喜乐，神就是我们的暖流。&lt;/p>
&lt;p>没过一会儿RL姊妹和LQM老姊妹也上了公交车，随后ZP弟兄也上来了。国保和LQM阿姨聊了几句，国保自称姓梁。梁国保还顺便关心了一下我前几周有一次为什么没来，原来那周就是他值班啊。&lt;/p>
&lt;p>又过一会儿，我们五个人被转到小车上，带到了大街所。&lt;/p>
&lt;p>3.笑而不语&lt;/p>
&lt;p>到了大街所，姊妹们进大笼子，我和ZP弟兄分进一间小笼子。LQM阿姨要求让弟兄姊妹们一起在大笼子先完成敬拜，协警做不了主，说要请示领导，后来也不了了之。接下来我又被转到隔壁一间小笼子，单独一间，也好，可以安心休息，躺着睡一觉了。&lt;/p>
&lt;p>正睡觉中，听见外面又有四位弟兄姊妹进来了，听见有JH弟兄，有CY姊妹，有HL姊妹，还有一位好像是不认识的姊妹。过一会儿听见HL姊妹和协警不知发生了什么争执，她的态度很坚决，但很快就又安静下来，似乎是问题解决了。&lt;/p>
&lt;p>接下来又被叫起来去做笔录。警察从电脑里找到了我以前的笔录资料，于是很高兴，改了几个字就打印出来让我签。我照例是拒绝签字，并说明本来应该是有一份给我们留底的笔录资料，但从来没给过我，在一旁忙碌的史国保听了笑而不语。&lt;/p>
&lt;p>4.上一当&lt;/p>
&lt;p>笔录做完回到笼子继续睡，快到中午的时候，又被叫出来，这次是要签“解除传唤通知书”。我看着通知书顺口问值班警察，有留给我的吗？给我我就签，警察很痛快地说，给你。他的回答很令我意外，这个转变很大嘛，于是也没有多想，也很痛快地就在通知书上签字按手印。签完了，问哪张是留给我的，警察却说没有，我大呼受骗，警察狡辩说，刚才他意思是“给你签字”，不是给你留底。原来是玩文字游戏，他看我不服气，又指指桌上一张白纸，说这张给你。好吧，被骗了，上了一当。&lt;/p>
&lt;p>5.欢聚&lt;/p>
&lt;p>签完“解除传唤通知书”，没过多久，大家就一起被叫出来，准备出关啦。&lt;/p>
&lt;p>下到派出所大厅，大厅里好多弟兄姊妹在守候，我们组长F弟兄也来了，还有很久不见的LHQ弟兄。弟兄姊妹们一番欢聚的喜庆，XY姊妹一旁忙着把已经买好的午饭给我们出来的人每人发一份，于是大家又拎着午饭去附近的餐厅聚餐爱宴去了。&lt;/p>
&lt;p>感谢神，转眼十二月了，他仍与我们同在，并不曾离开。&lt;/p>
&lt;p>（之十四）12月16日&lt;/p>
&lt;p>1.霰雪纷纷&lt;/p>
&lt;p>早上出门时，外面正在下雪，但下的却不是雪花，是细细的雪粒子，这就是传说中的霰雪了吧。“霰雪纷其无垠兮”，这让我想起了中学课本里楚辞所描述的，大约就是这个样子了吧。&lt;/p>
&lt;p>到了平台下，雪小了很多，但路上的雪粒已经融成了一层薄冰，三步一滑，我于是脚下小心翼翼地慢慢前行。&lt;/p>
&lt;p>上了一层平台，发现前面又拉起了警戒线。我上到南侧的警戒线前，警戒线后值守的警察问清我的来意后，另派人带我下了平台，到了路边公交车上。&lt;/p>
&lt;p>在公交车上和HY姊妹、JH弟兄、ZP弟兄会合了，然后我们四人被转到小车上，带到了大街所。&lt;/p>
&lt;p>2.敬拜与分享&lt;/p>
&lt;p>上了二楼，大家一起进了大笼子，于是我们四个人开始一起低声敬拜。刚开始没多久，一个年轻国保进来要收ZP弟兄的敬拜单张，被HY姊妹抢先一把抓过去藏在身后不给他，国保又问我们几个人姓名，HY姊妹也不告诉他。国保下不来台，强调声明了一遍敬拜不许出声，又把HY姊妹叫出去查问姓名。我们在里面轮流为HY姊妹和年轻国保作了祷告。很快HY姊妹就回来了，接着JHY姊妹、QH姊妹和YC弟兄也进来了，于是大家一起开始继续敬拜。敬拜进行到讲道部分，大家一人读两段，读完了小白牧师的讲道，很受鼓舞。在ZP弟兄提议下，大家接着又对讲道内容进行轮流分享。&lt;/p>
&lt;p>轮到JHY姊妹分享时，她还没说几句，甘家口派出所的人就进来接人了。甘派接姊妹走的时候，孟国保顺势就踱了进来，于是又引起一番唇舌。&lt;/p>
&lt;p>孟国保谈起话来滔滔不绝，侃侃而谈。但可能与以往不同的是，这次孟国保遇到了会战，弟兄姊妹们能言善辩，于是孟国保的话头总是被打断切碎。&lt;/p>
&lt;p>中间因为孟国保质疑弟兄姊妹对他缺乏爱心，HY姊妹还特地从外面过道搬来椅子给一直站着说话的孟保国坐。其间LG弟兄也被带了进来，坐在我们中间安静聆听。&lt;/p>
&lt;p>不知不觉间，就过了中午。孟国保接了个电话，有事要走，于是脱身而去。孟国保前脚一走，协警就喊我们出去领取个人物品，准备出关啦。&lt;/p>
&lt;p>3.哈利路亚&lt;/p>
&lt;p>我、YC弟兄和LG弟兄三人先一批被释放。我们一进到大街所的大厅里，就看见GSY姊妹正坐在大厅里安静地守候，我大喊一声“哈利路亚”，姊妹才反应过来，是我们出来了。我们和姊妹一起在大厅里等了一会儿，很快，HY等几个弟兄姊妹随后就出来了。&lt;/p>
&lt;p>感谢主，把又一个美好得胜的主日赐给我们。哈利路亚！主你是配得赞美的，愿你的手扶持我们，把更多的得胜赐给我们。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>青年团契回顾与见证</title><link>/2012/12/19/%E9%9D%92%E5%B9%B4%E5%9B%A2%E5%A5%91%E5%9B%9E%E9%A1%BE%E4%B8%8E%E8%A7%81%E8%AF%81/</link><pubDate>Wed, 19 Dec 2012 14:06:12 +0000</pubDate><guid>/2012/12/19/%E9%9D%92%E5%B9%B4%E5%9B%A2%E5%A5%91%E5%9B%9E%E9%A1%BE%E4%B8%8E%E8%A7%81%E8%AF%81/</guid><description>&lt;p>2012年12月8日，在朝阳警察及国保与团契负责人RA弟兄谈判了2个多小时之后，在RA弟兄的一再坚持下，警察及国保同意聚会。当天下午的聚会在3点正式开始。虽然外面的天气很冷，但仍阻挡不了弟兄姊妹们的那颗火热的心&lt;/p>
&lt;p>青年团契回顾与见证定于2012年12月8日下午举行。当天上午，朝阳警察及国保就找到了团契负责人RA弟兄，威吓不能聚会。谈判了2个多小时后，在RA弟兄的一再坚持下，警察及国保同意聚会。下午的聚会在3点正式开始。虽然外面的天气很冷，但仍阻挡不了弟兄姊妹们火热的心，约有四十多位已婚及单身弟兄姊妹们参加，包括团契的老成员，也有第一次参加团契聚会的新面孔。聚会以敬拜赞美开始，之后回顾团契过去5年走过的路程，穿插已婚及单身弟兄姊妹的分享见证，然后共享爱宴，最后以007游戏结束。这次聚会还特别冲印了青年团契过去许多活动的照片，来参加的人可以选自己的三四张照片带走，大家都纷纷找起自己的靓照，连中场休息结束了还停不下来。很多第一次去的弟兄姊妹，都期待参加青年团契的下次活动。&lt;/p>
&lt;p>回顾阶段，团契负责人RA弟兄通过PPT及视频向弟兄姊妹们介绍了青年团契的成长过程。具体如下：&lt;/p>
&lt;p>一、团契的性质：&lt;/p>
&lt;p>即以教会青年为主体，通过建立丰富多彩的活动平台，促进青年信徒在基督里共同追求灵命、身量和知识的长进，塑造基督徒美好成熟的品格，同时建立彼此间肢体相爱关系的一种教会内组织形式。&lt;/p>
&lt;p>二、团契的活动形式：&lt;/p>
&lt;p>1、讲座：每年会举办一系列的关于品格塑造、工作、恋爱、婚姻的讲座，目的是让即&lt;/p>
&lt;p>将步入婚姻的青年基督徒对工作、恋爱、婚姻有正确的认识，为以后建立属灵家庭打下良好的基础。&lt;/p>
&lt;p>2、营会：每年举办两到三次外出营会，一般在五一、夏季和十一举行，营会选择在不&lt;/p>
&lt;p>同的郊外。&lt;/p>
&lt;p>3、小组活动形式&lt;/p>
&lt;p>A读书会：以读书会形式进行活动，由组长/副组长主持，组员轮流分享读书心得与感想；小组的目的：提供一个平台，以彼此生命的连接为主，以学习知识为辅；&lt;/p>
&lt;p>B体育活动：不定期举办羽毛球、乒乓球、足球、篮球体育类比赛，形式有团契之间、教会之间。&lt;/p>
&lt;p>三、发展模式：&lt;/p>
&lt;p>青年团契主要是以营会为主发展起来的，连接了弟兄姐妹的生命，使大家作为团契的一员，彼此更加委身。目前，当年积极参加团契活动的很多弟兄已经是为人父母，有的迁移外地工作但一直与我们保持着联系，还有的在当年读书小组或电影小组建立的关系今天一直延续下来，并以另外的形式进一步发展并强化着。&lt;/p>
&lt;p>四、对象：单身的青年基督徒。&lt;/p>
&lt;p>五、青年团契重大活动如下：&lt;/p>
&lt;p>2007年十一：&lt;span style="text-decoration: underline;">慕田峪长城青年营会&lt;/span>，拉开了青年团契建立的序幕，47位单身弟兄姊&lt;/p>
&lt;p>妹中有22人现已结婚。&lt;/p>
&lt;p>2008年元旦：&lt;span style="text-decoration: underline;">麋鹿苑辩论赛&lt;/span>，开始吸引更多青年参与到团契活动，约有80人左右&lt;/p>
&lt;p>2008年3月随着教会整合完成，青年团契在华杰&lt;span style="text-decoration: underline;">正式成立。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>2008年端午节&lt;span style="text-decoration: underline;">北戴河山海关营会&lt;/span>，青年团契营会活动达到高峰。&lt;/p>
&lt;p>2008年十一&lt;span style="text-decoration: underline;">云岫谷营会&lt;/span>，营会活动完善成熟。这一年中举行了几次关于灵修、工作和&lt;/p>
&lt;p>婚姻的讲座，建立起多个读书小组与电影小组，这一年青年团契发展最为迅速。&lt;/p>
&lt;p>2009年元旦&lt;span style="text-decoration: underline;">雪世界营会&lt;/span>，开始进一步拓展，邀请更多夫妻参与。每组配一对夫妻。&lt;/p>
&lt;p>2009年2月同工退休会&lt;/p>
&lt;p>2009年举办《危机中的得胜》讲座，受世界金融危机的影响，特请天明牧师来分享。2009年端午节&lt;span style="text-decoration: underline;">白洋淀营会&lt;/span>，有更多夫妻与老年人参与，服侍功能开始彰显。&lt;/p>
&lt;p>教会牧养小组的思路建立起来后，青年团契的事工作为辅助作用开始有转型变化，淡&lt;/p>
&lt;p>化并逐步取消了团契内部的小组，各项事工开始以项目形式操作。&lt;/p>
&lt;p>2010年端午节&lt;span style="text-decoration: underline;">北戴河营会&lt;/span>，随着教会建堂与户外事件的发展，开始受到关注与干扰。&lt;/p>
&lt;p>2010年7月由李永春弟兄发起在魏公村的韦伯时代举办数次单身弟兄祷告会，取得很&lt;/p>
&lt;p>好的效果。&lt;/p>
&lt;p>2011年元旦营会受干扰，讲座等由郊外改为在教会进行，滑雪活动单独组织。&lt;/p>
&lt;p>2011年4·10之后因为教会户外敬拜，青年团契只能举办分散的零星活动。受教会整&lt;/p>
&lt;p>体影响，青年团契活动的频率与内容不断缩减调整。&lt;/p>
&lt;p>2012年五一小型的自驾游活动，以采摘与游玩为主，是一次尝试性活动。&lt;/p>
&lt;p>2012年端午节自驾游，营会以LJ老师的《如何成为建造者》为主要内容，配以小组&lt;/p>
&lt;p>角色扮演、户外夺宝游戏、山地真人cs等一系列活动，建立了彼此间的关系，找到了原来&lt;/p>
&lt;p>营会的感觉。&lt;/p>
&lt;p>2012年十一主题为《亲密之旅》营会，有27人参加，本有一个下午的CS活动，也&lt;/p>
&lt;p>被用来讲课，可想内容之深入。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>分享见证阶段，夫妻分享了从恋爱到进入婚姻的经过，每一步都真切地经历神的引领，是一个不断放下自己、生命成长和经历神的过程；单身弟兄姊妹分享的如每天坚持10件向上帝感恩的事，所经历的生命的更新和改变，以及在读书小组与弟兄姊妹建立起来的生命的连接至今也难以忘怀；对户外敬拜意见不同的弟兄姊妹，当去户外敬拜的弟兄姊妹被48小时时，真实地体会到了那种被撕裂的感受，一起去看望牧者时感受到了被接纳，使他们愿意与教会一同走下去等。这都使我们再次见证了我们都是神的孩子，是同一肢体连接于耶稣基督。“我们爱，因神先爱我们”。自由分享阶段，几位第一次参加青年团契活动的弟兄姊妹分享了自己怎么来参加的，如何期待下次的活动，让我们看到神的工作：在教会这样的艰难中，神仍带领一些人来到教会、委身教会，神仍带领我们生命的成长。&lt;/p>
&lt;p>总之，通过回顾与分享，看到上帝在每个人生命中的恩典和更新，激励他们爱主更深，将荣耀归给神！过去的5年多，青年团契确实发挥了其积极和重大的作用，陪伴弟兄姊妹一起走过了人生中最为意气风发、精力充沛的几年时间，这一历程不仅在当年帮助了弟兄姊妹们生命的成长，建立起了生命连接，我们相信这也必将影响他们的一生。青年团契表示，尽管当前处境使一些活动的开展受到限制，但他们将探索新的活动模式，开展更加丰富的活动，使大家在团契中共同成长与彼此造就。&lt;/p>
&lt;p>** **&lt;/p></description></item><item><title>孩子死去时，上帝在哭泣/ 克特•威莱姆斯（Kurt Willems）文 书拉密 译</title><link>/2012/12/19/%E5%AD%A9%E5%AD%90%E6%AD%BB%E5%8E%BB%E6%97%B6%EF%BC%8C%E4%B8%8A%E5%B8%9D%E5%9C%A8%E5%93%AD%E6%B3%A3-%E5%85%8B%E7%89%B9%E2%80%A2%E5%A8%81%E8%8E%B1%E5%A7%86%E6%96%AF%EF%BC%88kurt-willems%EF%BC%89/</link><pubDate>Wed, 19 Dec 2012 14:05:06 +0000</pubDate><guid>/2012/12/19/%E5%AD%A9%E5%AD%90%E6%AD%BB%E5%8E%BB%E6%97%B6%EF%BC%8C%E4%B8%8A%E5%B8%9D%E5%9C%A8%E5%93%AD%E6%B3%A3-%E5%85%8B%E7%89%B9%E2%80%A2%E5%A8%81%E8%8E%B1%E5%A7%86%E6%96%AF%EF%BC%88kurt-willems%EF%BC%89/</guid><description>&lt;p>当我们哀悼20名儿童和几位成年人的宝贵生命时，也许我们可以拒绝提供简单答案。当我们祈祷、安慰、质疑和哭泣时，我们就受邀将整个的自我投入到天父爱的怀抱中，他和我们一同感受哀伤。请记住这句单纯却真实的话：“每一种邪恶行径都会让上帝流泪。”&lt;/p>
&lt;p>编者按：2012年12月14日，美国。20岁的亚当·兰扎在康涅狄格州新城桑迪胡克小学制造了血腥枪击案。根据美国媒体报道，亚当·兰扎首先在家中枪杀了自己的妈妈南茜·兰扎，然后携带南茜购买的4支枪进入学校，血洗了两间教室，在杀死20名5到10岁的儿童和6名成人后自杀。&lt;/p>
&lt;p>12月14日早上，中国。河南光山县文殊乡一名男子持刀在该乡陈棚村完全小学门口砍伤学生22人、民众1人。&lt;/p>
&lt;p>两起惨案的发生令人心碎。&lt;/p>
&lt;p>基督徒会问：当孩子们受伤或者死亡的时候，上帝在哪里？&lt;/p>
&lt;p>本文翻译自克特·威莱姆斯（Kurt Willems）的博客，当孩子死亡的时候，上帝在哭泣。每一个邪恶的行动都让上帝流泪。我们寻求喜乐和公义的挣扎就是减轻上帝悲哀的挣扎。当我们为那20个孩子祷告、安慰、发问、哭泣的时候，让我们投向天父的怀抱——他体会我们的痛苦，跟我们站在一起。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>孩子死去时，上帝在哭泣&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>2012年12月14日&lt;/p>
&lt;p>“人类世界的历史就是一部由我们所有人的苦痛揉合在一起的历史。每一种邪恶行径都会让上帝流泪，每一次沉重的苦难都会引起上帝的悲泣。但是，人类世界的历史也是我们所有人一同得释放的历史。上帝将自己从悲痛中释放出来的工作，也是让世界从苦难中得释放的工作；我们努力争取喜乐与公义，也就是努力让上帝的悲伤得缓解。当上帝的苦杯充满时，这个世界的救赎就完成了。除非公义与和平彼此相拥，否则上帝的喜乐之舞就会被延迟。”&lt;/p>
&lt;p>孩子们死去时，我们的上帝在哭泣。&lt;/p>
&lt;p>当一场令人难以置信的惨剧发生时，上面的这段引文准确地捕捉到一种光明之色，它可能也是我曾经读到过的对苦难之意义最深刻的表述。&lt;/p>
&lt;p>对于我们当中那些将耶稣基督看作是耶和华上帝完全启示的人来说，他们在个人的苦难中与他相遇，他同我们一同经历了邪恶力量的狂怒；他的苦难让我们想起那随之而来的拯救。它不是声称，这是上帝的意志，或者说上帝知道何为最好，以及上帝对一切都有自己的计划。相反，创作《爱儿挽歌》的尼古拉斯·伍斯特夫（Nicholas Wolterstorff），不失时机地提醒我们，上帝的确与我们同在，而且正与邪恶对抗。&lt;/p>
&lt;p>康涅狄格州发生的枪击事件，让我们在这个悲恸的日子里，对伍斯特夫身经所历的那个世界有了深入了解。这是一个迷失的世界，一个失衡的世界。今天，我们为身处这样的世界深感悲痛——一个陷于困境的年轻人对一群儿童和教师大开杀戒。&lt;/p>
&lt;p>然而，身为耶稣的跟随者，我们相信，这仍是一个充满了希望的世界，万物都将在基督里重归正确的秩序。&lt;/p>
&lt;p>“当《启示录》的作者谈到将来的和平之日时，他不是说到那时，我们会一直在和平安宁中活到死，他说的是在那一天‘不再有死亡，也不再有悲哀、哭号、疼痛，因为以前的事都过去了’。”这种冲突给了我们希望，但是，如果我们体察得不够细心，那么它提供的只是一种掩饰合理悲伤的方法。&lt;/p>
&lt;p>除非等到“一切都变成新的”那日，否则——伍斯特夫提醒我们说——死亡绝不美丽，而以超然的精神来忽略现实的刺痛也并不现实，“死亡是可怕的，邪恶的”。圣经清楚地表明“……尽末了所毁灭的仇敌就是死”（林前15：26）。正是这种力量带来了悲痛，而这种悲痛，在今天的现实中难以得到安慰。（It is a power that brings grief, which makes the reality of today less fulfilled）如果给那些身陷哀伤的人提供一些简单答案——“……不是在脸上寻找死亡和痛苦，而是采取种种办法厌弃死亡在一个人内心‘伤痛历程’中留下的痕迹，并以高压的理性手段达此目的” ，这无异于稀释了圣经的神学价值。&lt;/p>
&lt;p>我们作为基督的身体，在照顾那些身在哀伤之中的弟兄姊妹时，绝不能采取简单的解决手段，诸如提供自助书籍，或一些从类似哲理中提炼出来的答案。相反，我们要找机会帮助他们在死亡带来的痛彻悲伤中发现喜乐。我们可以引导他人不要忽略了死亡的邪恶性，但也要纪念那些在他们的生命中一去不返的记忆——那些偷偷溜走的往日时光。&lt;/p>
&lt;p>当我们哀悼20名儿童和几位成年人的宝贵生命时，也许我们可以拒绝提供简单答案。当我们祈祷、安慰、质疑和哭泣时，我们就受邀将整个的自我投入到天父爱的怀抱中，他和我们一同感受哀伤。请记住这句单纯却真实的话：“每一种邪恶行径都会让上帝流泪。”&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>一个人文主义信仰的病例——《少年派》影评/危舟</title><link>/2012/12/19/%E4%B8%80%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E6%96%87%E4%B8%BB%E4%B9%89%E4%BF%A1%E4%BB%B0%E7%9A%84%E7%97%85%E4%BE%8B-%E3%80%8A%E5%B0%91%E5%B9%B4%E6%B4%BE%E3%80%8B%E5%BD%B1%E8%AF%84%E5%8D%B1%E8%88%9F/</link><pubDate>Wed, 19 Dec 2012 14:04:10 +0000</pubDate><guid>/2012/12/19/%E4%B8%80%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E6%96%87%E4%B8%BB%E4%B9%89%E4%BF%A1%E4%BB%B0%E7%9A%84%E7%97%85%E4%BE%8B-%E3%80%8A%E5%B0%91%E5%B9%B4%E6%B4%BE%E3%80%8B%E5%BD%B1%E8%AF%84%E5%8D%B1%E8%88%9F/</guid><description>&lt;p>应该说，李安的这部电影，完全切合现代人对信仰的理解。信仰成为精神治疗，它以内在的方式来对付罪，却从未与十字架有关&lt;/p>
&lt;p>电影中有太多的细节可以讨论，我不想过度沉溺其中，去追索各种隐喻和象征。穷究细节，有乐趣能满足好奇心，但也容易让人迷失，未必有助于我们从整体上把握电影的精神实质。所以，我要先讲述一段真实的历史。&lt;/p>
&lt;p>1884年，英国的“木犀草”号游船在南大西洋沉没，四名船员，其中包括一名17岁的男孩，逃上了救生艇。由于食物与淡水短缺，海上漂流者的生存面临严峻挑战。经过20天的漂流，他们仍未看到获救的希望。于是，在另一名船员的协助下，船长杀死了可怜的男孩。靠着食用男孩的尸体，三名船员最终获救生还。遭杀害的男孩，与电影中孟加拉虎有着相同的名字：理查德·帕克。&lt;/p>
&lt;p>之所以提起这段历史，是因为我相信电影中提到的第二个故事。也就是说，PT和水手、厨子、母亲在大海上漂流，并发生了残杀事件。事实上，他们的这种处境，就是政治哲学中常作的自然状态假设。如果对照第一个故事，老虎则是人心的幽暗或者恐惧，也可以二者兼而有之。因为处在自然状态下的人，对暴死的恐惧正是来自于对他人内在幽暗的预期。所以，PI的漂流，既非奥德赛之旅，亦非天路历程，而是霍布斯笔下“一切人反对一切人的战争”。在霍布斯看来，自我保存是人最根本的权利。在李安这里，对死亡的恐惧，同样成为人类激情中最根本也是最强大的力量。人类的行为，乃是受其驱策。霍布斯可以推论，人类为避免暴死，便组建了政府。可是，漂流者们面对着极度的资源匮乏，要自我保护，杀死同伴，啖肉饮血几乎是唯一的选择。否则，所以人便会一同饿毙在茫茫大海之上。&lt;/p>
&lt;p>若没有永恒中的盼望，自然状态下，自保的激情就是最大的善。它本身超越伦理，并且成为展开道德讨论的起点。如果人活着是人的终极欲求，就意味着生存成为人的上帝，求生意志势必高过“不可谋杀”的诫命。活着说，此时首要的诫命，已被置换成“你要确保生存”。在求生意志胜过到的诫命的前提下，漂流中展现出的智慧、勇气等等品质，也都不过是求生意志的产物。&lt;/p>
&lt;p>李安意识到人性的幽暗，以及极端处境下的伦理困境。他不会直接为杀人自保辩护，但他显然是站在高举求生意志的立场上。也正是这种立场，导致他无法具备超越的眼光，所有的思考只能是以人文为基点。因此，炫丽的影像，只是为他最终对信仰人文式的理解作铺垫。&lt;/p>
&lt;p>影片的结尾，PI问作家相信哪一个故事，作家说相信第一个，PI便说他是跟随上帝的人。于是，信仰成了第一个故事，不再与真理有关，不再与超越的创造主的拯救事实有关，而是人为了处理恶的现实，逃避伦理困境的精神现象。在李安看来，真相是不存在的，关键只在你的选择。由此，我们便可以理解，为何电影杂糅多种宗教元素。因为重要的不再是真理，而是个人的选择。影片中PI的父亲说，什么都信就是什么都不信。最终，PI确实不再如少年时代那样什么都信，因为他只相信自己。说白了，李安就和许多知识分子一样，认为信仰只不过是发生在人心灵层面的事。说难听点，就是马克思讲的精神鸦片。说好听点，就是心灵家园。故而，信仰根本不需要上帝神圣的介入，纯粹是如何理解人性的幽暗，并学会与之共存的问题。&lt;/p>
&lt;p>无论李安自己是否意识到，当我们抵达他观念的最深处，将会发现，在那里信仰本身也只不过是生存意志的体现。可以说，这是一种缺少超越维度，深具内在维度的人文主义信仰。然而，没有超越维度，人就不是在和上帝摔跤，而是在和自我摔跤。所谓的救赎，也只是自救。这是彻底内转的视角必会引发的问题。正是在这一点上，李安对信仰的理解，与基督教形成最强烈的反差。&lt;/p>
&lt;p>这种人文主义的信仰是毫无盼望的，因为它既未直面问题，也未解决问题，而是遮蔽问题。既然存在的秩序中，人的生存被赋予中心地位，那么人性的幽暗就不再是一个亟需处理的问题。有时候，甚至这种幽暗本身都是有价值的，因它可以成为激发生存意志的动力。人文主义的信仰，既无勇气直面人类因自身罪恶导致的生存苦境，又消解了罪的严重性。如此轻描淡写地处理罪恶，实在是对十字架上基督真实受苦的藐视。就像李安的名字，他说平安了，平安了。其实，没有平安。事实上，有太多的华人导演，要么满怀哀怨地展示罪恶，铺陈苦难，要么毫无节制地提供廉价和虚假的安慰，却无法给苦境中的人带来真实的盼望。因为哪里轻忽地处理罪，哪里就没有救赎。&lt;/p>
&lt;p>或许 ，从艺术的角度来看，《PI》确是一部优秀的电影。但是，正因为仅有艺术表现力上的优秀，它无法跻身伟大作品之列。我无意苛责李安，只想将他视为典型的现代性精神的样本。应该说，李安的这部电影，完全切合现代人对信仰的理解。信仰成为精神治疗，它以内在的方式来对付罪，却从未与十字架有关。&lt;/p>
&lt;p>有人说，无论如何，电影还是提到了上帝。然而，倘若有人将巴力和亚斯他录改名为耶和华，是不是人就可以去拜它们了？不，这是亵渎上帝的名。所以，电影中的上帝，根本就不是亚伯拉罕的上帝，也不是约伯的上帝。至于相信第一个故事的人，也绝非跟随上帝的人，而是跟随自我的人。我想说，如果有人相信第二个故事，却仍然相信上帝，他们才是真正跟随上帝的人。（文章来自作者微博）&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>被光照，得使命——有感于12月9日主日及之后/EW</title><link>/2012/12/19/%E8%A2%AB%E5%85%89%E7%85%A7%EF%BC%8C%E5%BE%97%E4%BD%BF%E5%91%BD-%E6%9C%89%E6%84%9F%E4%BA%8E12%E6%9C%889%E6%97%A5%E4%B8%BB%E6%97%A5%E5%8F%8A%E4%B9%8B%E5%90%8Eew/</link><pubDate>Wed, 19 Dec 2012 14:03:02 +0000</pubDate><guid>/2012/12/19/%E8%A2%AB%E5%85%89%E7%85%A7%EF%BC%8C%E5%BE%97%E4%BD%BF%E5%91%BD-%E6%9C%89%E6%84%9F%E4%BA%8E12%E6%9C%889%E6%97%A5%E4%B8%BB%E6%97%A5%E5%8F%8A%E4%B9%8B%E5%90%8Eew/</guid><description>&lt;p>神好像是使用我的眼泪作为一种对话的途径。当被圣灵感动的时候，泪水就不由自主的涌流出来&lt;/p>
&lt;p>正如与几个姊妹感受到的一样，自参加户外敬拜以来的每个主日都很特别。有时是在平台上，有时是在所里，有时是在之前周六的晚上，有时是在主日的下午，又有时，如此次，是在之后的周一。&lt;/p>
&lt;p>特别感慨于神是如何使用肢体相连来做工。若不是DLY姊妹想关心刘官长老房子的事情，我们就不会在主日下午去长老家；若不是我叫LSM姊妹去刘官长老家发邮件而非回家发，SM姊妹就不会与我们一同去；若不是SM对守望不了解而问了一个看似很简单的问题，我们怎么会听到那么一长串关于守望的长远异象。这是我从未想到的。我们只是想去关心一下长老，问问近况聊聊家常，但神的意思却是让我们看见祂的工作如何在地上进行。&lt;/p>
&lt;p>周一请假了一天想休息一下，神藉着这段时间，藉着我读经祷告，大大光照我，让我有了一次与神亲近好好安静的时间。在盥洗室的时候（不知为什么，这对我总是一个比较特殊的地方）突然意识到，神如此磨炼守望教会，是为要用这批儿女做精兵、将来为神国做更多的工作；而神如此打压我，我从一开始就知道，这是为以后侍奉神而预备的经历和心路历程，我必须体验过类似的苦楚，才能真正同感于他人的痛苦、被神使用来成为别人的安慰。突然有这样的感知的时候，事情仿佛很多小碎片一样又一次有了新的连接，仿佛又拼成了一块稍大一点的画面。每当有一点这样的看见时，就让我又感到安慰，有种安心，知道自己的苦没有白受、自己的忍耐不是徒然的。&lt;/p>
&lt;p>神好像是使用我的眼泪作为一种对话的途径。当被圣灵感动的时候，泪水就不由自主的涌流出来。读经的时候，但以理书第3章，但以理的三个朋友拒拜金像而被尼布甲尼撒投入火窑，尼布甲尼撒看到窑中却有第四人，而且但以理三友本是被捆扔进去却在里面可以行走自如。那第四人就是神的使者，神与他们同在，在火窑中，在试炼中，在艰难中，在苦难中。当初我们认为一定可以进堂，而现在其实是“即或不然”的情况，_“即或不然，王啊！你要知道，我们决不事奉你的神，也不向你所立的金像下拜。”（但__3:18__新译本）_我们也的确没有侍奉政府那金像。我们在火窑里，现在仍在火窑里。但所幸的是，神与我们同在。尼布甲尼撒看到但以理三友在火窑里没被烧死都惊呆了，正如政府相关人员看到守望教会照常户外敬拜那么久，都惊呆了。&lt;/p>
&lt;p>新译本研读版对但3:28的注释中有这样一句话：“神应许，当以色列人从火中行走的时候，祂会与他们同在（赛43:1-3）。”当读到这句话的时候，停下来，小思斟酌。“火中”，是的，在但第3章里那是真实的火，可是，火，不也象征着“试炼”吗！神在我们经受试炼的时候，不是将我们撇弃、置之不理了，而是与我们同在，扶持我们同行！顿然间醒悟，大哭。深深的向神悔改。一直以来觉得苦、沉重，是因为觉得是神故意要如此“折磨”我、是祂看我苦苦祷告呼求却始终迟迟不应、是祂执意把我置于被撒旦攻击摧残的地步就是不肯出手救我。看着教会每周三祷告会一次次向神呼求、求神给我们大恒新堂，之前一直在想，不是外界要逼迫我们，是神在“逼迫”我们，是神执意不给。（——但即使这样，也别无他法，还是得来到祂面前向祂祈求，因为祂才是唯一的解决者。这是种看似相当矛盾的关系。）虽有人说，神是要借此兴起一批工人将来为祂做工、是要借此给平时难接触到的人群传福音、是要改变中国60多年以来的政教关系，OK，whatever，不管怎么说，归根结底都还是神，是祂，不肯现在就给我们新堂。——这段时间以来我的状态，恰恰回到了未“涉水”之前（去年10月份）自己所评论教会的状态，那时我把自己当成旁观者，在小组里对大家说，我看着这一切就好像是小孩子在求父母要一块糖，兴师动众、哭天抢地的只为要一块那么小小的、一块、糖。如今我“沦为”那个向父神要糖（堂）的小孩。然而，直到今天这一刻，圣灵光照我，才真正明白，父神要给我的、给教会的，不仅仅是一个糖（堂）。想想看，比如一个大企业家要培养他的孩子成为将来继承人，肯定会安排他参加各样的工作、让他经历各样的锻炼，磨造他的品性，好将来承受大任，而他在培养孩子的时候，肯定是在他遇到困难的时候在一旁指点、鼓励，而不是一伸手就替他摆平解决——那样不叫“爱”，那是“害”。孩子失去了他本该经受的锻炼，这是损失，不是好事。没有经历过锻炼，是没办法将来承担起掌管整个家族企业的重任的。同样，神使用我、使用守望教会，是要将来委以大业，现今的这试炼，是祂爱我们的一种方式，是祂帮助我们成长的一种方式，而不是祂故意跟我们过不去。神的旨意本为善，配受敬畏、配受大赞美！&lt;/p>
&lt;p>同时也特别感慨于人与人之间的沟通。别人的言语听上去多么有道理、多么正确，但若不是圣灵亲自的开启，对方无法真正明白其中所表达的含义。自巴别塔之后，人类就再也别想有毫无阻隔的沟通和相互理解。但感谢神，如今在耶稣基督里，因着同感一圣灵，人与神、人与人之间又能恢复毫无阻隔的相通。有时人的话语、劝诫无法说服别人，但等到某一刻被圣灵光照，就突然明白原来别人说的是什么意思。以前以为明白的，其实那时并未真正领悟。而这“某一刻”，也真是神主权的作为，祂要让谁明白谁就明白、什么时候明白就什么时候明白。有些话听别人说了一遍又一遍，字面意思也很容易理解，但就是觉得无法与我产生关联，一种“即便如此、又能如何”的心态。“即便是神要兴起一批工人、即便是神要传福音给特殊人群、即便是神要改变政教关系，那又如何、堂不是照样还没有给我们吗？”“兴起工人”、“传福音”、“改变政教关系”，好像背答案一样作为知识进入我的脑海中，试图借此安慰自己苦苦等候的备受煎熬的心，却无法真正从灵里被这样的“知识”安慰。而唯有被圣灵光照后，才豁然醒悟，原来还是那简简单单的几句话几个字，其实却是这样的意思。什么叫“不仅仅是一个堂”、什么叫“神要炼造一批工人”，在我寻求摸索了一圈后，终得见。&lt;/p></description></item><item><title>今冬的第二场雪——三十二致乐义/午炎</title><link>/2012/12/19/%E4%BB%8A%E5%86%AC%E7%9A%84%E7%AC%AC%E4%BA%8C%E5%9C%BA%E9%9B%AA-%E4%B8%89%E5%8D%81%E4%BA%8C%E8%87%B4%E4%B9%90%E4%B9%89%E5%8D%88%E7%82%8E/</link><pubDate>Wed, 19 Dec 2012 14:01:58 +0000</pubDate><guid>/2012/12/19/%E4%BB%8A%E5%86%AC%E7%9A%84%E7%AC%AC%E4%BA%8C%E5%9C%BA%E9%9B%AA-%E4%B8%89%E5%8D%81%E4%BA%8C%E8%87%B4%E4%B9%90%E4%B9%89%E5%8D%88%E7%82%8E/</guid><description>&lt;p>一&lt;/p>
&lt;p>今夜&lt;/p>
&lt;p>你曾经的欢笑&lt;/p>
&lt;p>落成这一地雪白&lt;/p>
&lt;p>被三五小童团起&lt;/p>
&lt;p>掷出&lt;/p>
&lt;p>却在我心里散开&lt;/p>
&lt;p>融化&lt;/p>
&lt;p>打湿了我一脸&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>二&lt;/p>
&lt;p>幸福&lt;/p>
&lt;p>就像这突降的雪&lt;/p>
&lt;p>带来惊喜&lt;/p>
&lt;p>却短暂得令人心碎&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>但是&lt;/p>
&lt;p>它的每次离别&lt;/p>
&lt;p>都许下了&lt;/p>
&lt;p>再临的誓言&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>2012年12月14日夜&lt;/p></description></item><item><title>2012年11月7日祷告会分享/王双燕 牧师</title><link>/2012/12/19/2012%E5%B9%B411%E6%9C%887%E6%97%A5%E7%A5%B7%E5%91%8A%E4%BC%9A%E5%88%86%E4%BA%AB%E7%8E%8B%E5%8F%8C%E7%87%95-%E7%89%A7%E5%B8%88/</link><pubDate>Wed, 19 Dec 2012 13:59:22 +0000</pubDate><guid>/2012/12/19/2012%E5%B9%B411%E6%9C%887%E6%97%A5%E7%A5%B7%E5%91%8A%E4%BC%9A%E5%88%86%E4%BA%AB%E7%8E%8B%E5%8F%8C%E7%87%95-%E7%89%A7%E5%B8%88/</guid><description>&lt;p>今天在路上的时候，还能很清晰的记忆起去年的十一月初，这是十一月初的第一个祷告会，去年时每天都有祷告会。在去年十一月初的第一周的祷告会可能是周五，我记得那一次传讲的信息是“耶和华是我们的旌旗”，那一次在准备信息的时候，就特别的被喜乐浇灌，被得胜的信心浇灌，我都觉得不足以藉着语言表达出来，特意穿了一件火红色的开衫儿，提前要做胜利的庆祝，就是那样的喜乐。这一次同样是在路上，其实从昨天预备信息开始，就被喜乐大大的浇灌。今天的路上也是觉得要和去年同样的话，就是那样的喜乐，感慨的是整整的一年了。&lt;/p>
&lt;p>我们先说一点喜乐，我们要查考哀歌，我们看诗篇的42和43篇。诗篇的42和43篇虽然分成了两篇，但是绝大多数的解经家认为它是一篇，可能是根据礼仪或其它的缘故把它分开了，但实际上它是一篇诗篇，是相连的。在标题当中说是可拉的后裔写的。可拉是祭司亚伦的后代，在服侍当中，专门是在音乐、歌唱敬拜这一环节。他的后裔是谁呢？其实不太好考察。在诗篇当中分成五大卷，第二卷的时候，基本都标明了出处，就像42篇这里，而43篇、71篇是没有标明出处，没有做任何的解说。所以这也是42和43篇是一体的另一证据，就是43篇是连与42篇的，是可拉的后裔所写的。&lt;/p>
&lt;p>它是哀歌体是毋庸置疑的，但是属于什么哀歌体呢？大致分成两类，一部分的人认为这是一个皇家哀歌体，意思就是作为君王或者在上的人带着代表他的臣民所做的民族哀歌，要是这样的话，很可能发生在被掳时期整个民族的哀歌，但是绝大多数解经家还是倾向于是个人的哀歌，甚至不排除是大卫的时期所出的作品。所以我们稍微了解一下它肯定是哀歌，更可能是个人的哀歌。我们读它的时候，因为在42到43篇中很鲜明的出现了三个图画，或者用词的话，我们可以说是三阙，一段之后出现一个副歌，再一段再一个副歌，那个副歌重复了三次，我们一起读诗篇42篇和诗篇43篇：&lt;/p>
&lt;p>【诗42:1】  （可拉后裔的训诲诗，交与伶长。）神啊，我的心切慕你，如鹿切慕溪水。&lt;/p>
&lt;p>【诗42:2】  我的心渴想神，就是永生神；我几时得朝见神呢？&lt;/p>
&lt;p>【诗42:3】  我昼夜以眼泪当饮食，人不住地对我说：“你的神在哪里呢？”&lt;/p>
&lt;p>【诗42:4】  我从前与众人同往，用欢呼称赞的声音，领他们到神的殿里，大家守节。我追想这些事，我的心极其悲伤。&lt;/p>
&lt;p>【诗42:5】  我的心哪，你为何忧闷？为何在我里面烦躁？应当仰望神，因他笑脸帮助我，我还要称赞他。&lt;/p>
&lt;p>【诗42:6】  我的神啊，我的心在我里面忧闷，所以我从约但地、从黑门岭、从米萨山记念你。&lt;/p>
&lt;p>【诗42:7】  你的瀑布发声，深渊就与深渊响应，你的波浪洪涛漫过我身。&lt;/p>
&lt;p>【诗42:8】  白昼，耶和华必向我施慈爱；黑夜，我要歌颂祷告赐我生命的神。&lt;/p>
&lt;p>【诗42:9】  我要对神我的磐石说：“你为何忘记我呢？我为何因仇敌的欺压时常哀痛呢？”&lt;/p>
&lt;p>【诗42:10】 我的敌人辱骂我，好像打碎我的骨头，不住地对我说：“你的神在哪里呢？”&lt;/p>
&lt;p>【诗42:11】 我的心哪，你为何忧闷？为何在我里面烦躁？应当仰望神。因我还要称赞他。他是我脸上的光荣，（原文作帮助），是我的神。&lt;/p>
&lt;p>【诗43:1】 神啊，求你伸我的冤，向不虔诚的国为我辨屈；求你救我脱离诡诈不义的人。&lt;/p>
&lt;p>【诗43:2】 因为你是赐我力量的神，为何丢弃我呢？我为何因仇敌的欺压时常哀痛呢？&lt;/p>
&lt;p>【诗43:3】 求你发出你的亮光和真实，好引导我，带我到你的圣山，到你的居所。&lt;/p>
&lt;p>【诗43:4】 我就走到神的祭坛，到我最喜乐的神那里。神啊，我的神！我要弹琴称赞你。&lt;/p>
&lt;p>【诗43:5】 我的心哪，你为何忧闷？为何在我里面烦躁？应当仰望神。因我还要称赞他。他是我脸上的光荣，（原文作帮助）是我的神。&lt;/p>
&lt;p>我们这么一读一唱，42篇和43篇的结构就出来了，分成三大段，也可以是三幅图画。第一幅图画就是一个干渴的小鹿来寻找水的图画。42篇第一节：“神啊，我的心切慕你，如鹿切慕溪水。”鹿并不是骆驼，骆驼缺水的时候恐怕没那么吃力，可是鹿是不经渴的，渴了不止是难受，而且还很有危险，就像鹿渴慕溪水一样的寻找水源，东撞西撞，看哪里可以找到。水源是它得滋润和解决它干渴的地方，也可以像一个龟裂的心田，特别盼望着常流的溪水的滋润。可是得不着就怀着那份干渴之情和火热的喘息在那里寻找。他说：“我的心渴想神，就是永生神；我几时得朝见神呢？”心里这样的渴想神，但是为什么不能朝见神呢？他没有提供原因，可能在43篇的时候露出来一些。那有人推测说，他可能身体有疾病不能来到神的殿中，或者是神的殿离他居住的地方特别远，他不能到达。如果是被掳时期的话，当然是到不了了。反正他心里渴望的是在殿里面和大家一起来朝见神，但是他不能够获得心愿的满足，所以他昼夜以眼泪当饮食，人不住的对他说：“你的神在哪里呢？”他不断的流泪，昼夜的流泪，那样的痛苦。人不住的跟他说：“你的神在哪里呢？”所以在第一幅图画当中，我们可以给它拟个标题，就是：你的神在哪里呢？&lt;/p>
&lt;p>这是仇敌所问的，这句话是很带来破坏性的，对于信心是很有破坏性的。就是在自己已经很痛苦的处境下，所期望的很强烈却得不着的痛苦中，还有人在那儿发出声音来说：“你的神在哪里呢？”既然你这么痛苦，要不就是神根本不存在，要不就是他根本就不顾你的死活。要人这样被问的时候，会觉得特别的尴尬，也特别的无言以辩，就带来很深的忧闷。他就回想：我从前与众人同往，用欢呼称赞的声音领他们到神的殿中，大家守节。我追想这些事，我的心极其悲伤。这可能也是我们共同的经验，我们在特别忧伤的时候，回想一些过往快乐的事情，可能也想着说这些快乐的事儿，可以让我们从忧伤的状况当中稍得摆脱，但是它经常产生另外一种效果，就是在我们悲伤的时候，得不到解决的时候，那些快乐的事儿就如同嘲笑和讽刺。越想那些快乐的事儿，就跟当下的心情差距越大，落差也太大。所以他追想往日可以跟大家一起去守节，一起在殿中敬拜神的场面的时候，非但没有让他快乐起来，反而往日让他快乐的景象，造成他更深的忧伤，因为他今天不能够了。&lt;/p>
&lt;p>其实昨天我准备到这里的时候，是有些忧伤的，就是进入到诗人的体会当中了。我在想说诗人为什么不能够去朝见神？他是指着来到神殿中，跟着众人一块儿公开的朝见那种，可能生病、可能路途遥远，但是我想到了守望的牧者，守望的牧者我们知道是什么缘故不能来到神的殿中公开的与弟兄姐妹一起朝见神。我也在思想说，可能不是当事人，真的是很难感同身受的。来到聚会当中，对于我们来说是很自然的事儿，有的时候很喜乐，盼望跟大家一块儿守节；有的时候我是出于责任，不愿意的时候也要跟大家一块儿守节。好像我还有选择，想来或不想来，可以来可以不来，那如果有一天我们不能够来的时候呢？就是想来，已经很长时期想跟大家在殿中守节，向神敬拜了，可是无法达到，那这种痛苦应该只有当事人知道。&lt;/p>
&lt;p>在去年这个阶段的时候，我们每个人有他不同角度和角色上的痛苦，但是有一种痛苦是我没有有过的，就是我没被限制过自由。最紧张的那个阶段当中，最多是有人跟着我，还没有限制我的出行，所以其实我不能够真正说，我懂得被关到那么久是什么感觉，而且被关那么久，渴想能够出现在大家当中，为什么上次袁灵传道出现了，气氛是那么的热烈呢？就是一个久别重逢，很久没有能够这样了。那这种悲哀、痛苦还在今天不能自由的牧长的心里面。当然弟兄姐妹也盼着整体聚集，就像以往一样：一堂、二堂、三堂，一起来领受主的身体，主的血，也一直等候着那个，还没有等到。我们今天的聚集还都是一个部分性的聚集，所以我们不知道什么缘故，诗人不能够去到神的殿中，像以前那么快乐的和大家一起敬拜神，但是我们今天却知道是什么缘故。所以昨天我思想这一段的时候，是悲伤了，但不是为我自己，因为我自己其实没有这种很明显的体会，只有当事人才能够更加的知道。而当事人特别盼望恢复以往，可是不能得到的痛苦之情。也许这个时候，有人在他身边说：“你的神在哪里呢？”“你的神在哪里，他在做什么？”我们会怎么样呢？可能无言以辩，因为那个悲痛已经在我们里面了。可能我们以前也反驳过，可是现在连反驳的心思一点儿都没有了，我们的心也在隐隐作痛。所以我们会看到到了第二个画面的时候，就变成诗人在问说：“我的神在哪里呢？”本来是从外边来了一个声音，现在变成从里往外的一个声音了，他接受了控告，也慢慢变成他心里的疑惑和向神发出的困惑的声音了。&lt;/p>
&lt;p>我们先不看副歌，先看第六节，他说：“我的神啊，我的心在我里面忧闷，所以我从约旦地、从黑门岭、从米萨山纪念你。”为什么提了这三个地名呢？也有不同的看法，一些人认为说，这些都是诗人曾经走过的地方，在那些地方他有跟神同在的特别的经历，所以他回顾这些经历。那第二种看法认为说，这三个地方都可以代表迦南全地，意思是无论走到哪个地方，我的心都是如此的渴望见到你，不排除有这种可能。约旦地就是约旦平原，也可以代表全迦南地；黑门岭可能就是黑门山的绝顶；米萨山就是诗篇当中的多峰多岭的山。但最后一种的解释，我比较倾向，他认为无论是约旦地、黑门岭、米萨山，对于诗人来说，都是一个渴望而不可及的地方。就如同他对神，渴望神的同在，渴望见到神，但是心里的愿望无法达到的地方。所以这三个地方也可以代表这三种状况，都有可能。他说：“你的瀑布发声，深渊就与深渊响应，你的波浪洪涛漫过我身。”这处和第一处的图画截然相反，第一处是一个干渴的小鹿在寻找水，是无水之地。这处是什么呢？诗人被大水淹没了，被大水吞吃了，诗人溺水了，面临这灭顶之灾。在他的体会当中，‘深渊’那个词跟起初神创造天地，天地是混沌的，渊面是黑暗的。黑暗是什么呢？就是不具有生命的、空白的，它代表一种什么样的心情呢？我们看好像是一种自然现象，但是它代表着诗人里面那种空洞的，如同深渊般无底的心境，什么都填不满，空荡荡的，找不到意义，找不着价值。可能我们不少人有过那种虚空的，就是里面空洞之大，像个无底洞一样，就是在无生命的深渊里面回响了一个很深的声音，就是诗人所发出的哀号的声音：我的神在哪里呢？是一种回响的声音。所以他描述的这些图画，其实都是他的心情，用一个图画的方式来显明出来。&lt;/p>
&lt;p>“你的波浪洪涛漫过我身。”这处不是指的恩典满溢，而是指的他被淹没了，被大水吞没了的危险和痛苦。他说：“白昼，耶和华必向我施慈爱；黑夜，我要歌颂祷告赐我生命的神。”这句话是一个省略句，如果我要不解释它的省略的话，很容易理解为：黑夜诗人主动的有能力的选择了歌颂祷告赐生命的神。但这两句话是连系下来的，意思是说：白昼和黑夜神都向我赐下慈爱和诗歌，使我能够向赐我生命的神祷告。他谈到的重点是什么呢？就是我们能够向神发出祷告，那个都需要施慈爱、赐生命的神而做的，发出祷告就不是那么简单的一件事，这件事并不是诗人的一个主动的选择，而是被神怜悯恩待，所以让他可以向神发出祷告和歌曲。&lt;/p>
&lt;p>第九节：“我要对神我的磐石说：“你为何忘记我呢？我为何因仇敌的欺压时常哀痛呢？”这就是第二个部分的主题：神你在哪里呢？我的神在哪里呢？因为前面是仇敌不断的刺激，讥讽说：你的神在哪里呢？这个时候是诗人在问神说：我的神在哪里呢？你为什么忘记我呢？我为何因仇敌的欺压时常哀恸呢？我的敌人辱骂我，好像打碎我的骨头，不住地对我说：“你的神在哪里呢？”又重复了第一幅图画（诗）中刺激的言语，就是他完全接受了这刺激的言语。如果我们内心当中没有这种软弱或者伤痛的话，别人说时我们会伤痛吗？会接受吗？比如说有人告诉我说：你作为姐妹你的个子太矮了，我会受伤吗？为什么他会接受敌人的控告，因为他的心里面已经很伤痛了。敌人控告的时候已经从外在控告的声音转化成他内在的声音了。所以最可怕的还不是外来的声音，而是我们接受了外来的声音把它变成内里的声音了，这是诗人解释的痛苦。他怎么回答别人呢？他自己都无法解释他心中的困惑，他怎么回答别人呢？他只有向神发出询问。所以他说：“我的心哪，你为何忧闷？为何在我里面烦躁？：就开始又重复副歌。忧闷就是抑郁难舒，他还不是发怒，就是特别的郁闷，有很深的压抑。因为他在称神为我的磐石的时候——我要对神我的磐石说：“你为何忘记我呢？表示了他心中的矛盾。他既称神为磐石，磐石的意思是稳妥可靠的，而他说，你为什么忘记我呢？又觉得自己是被丢弃的。&lt;/p>
&lt;p>我们经常认为我们的信仰是很单一的，你要不有信靠，要不就是不再怀疑，可是我们经常是可以并存的，他又称呼神为他的磐石，可能是他很多年信仰的经历和属灵的认知。另一方面在感觉和体会方面，他又觉得自己是被神丢弃的，他又觉得为什么让我在仇敌面前这么的悲哀，这个经常是并存的。&lt;/p>
&lt;p>我小时候看小人书的时候，总要问一个结果，问我爸爸妈妈说：这个人是好人还是坏人。一定要他给我一个黑白。觉得就这两种人，后来就知道人性的复杂性了。在我们的属灵经历当中也是，经常不是单一的。诗人又称神说，他是我的磐石，认识他是稳妥可靠的；又觉得在感受当中，仿佛神把他丢弃了，与他隔绝了，就很痛苦，是并存的。&lt;/p>
&lt;p>第三段：他说：“神啊求你伸我的冤，向不虔诚的国为我辨屈；求你救我脱离诡诈不义的人。”这幅图画像在哪里呢？——法庭上。别人刺激他的时候一方面说：你的神在哪里呢？另外一方面可能就是，以他本身就是一个罪人加以控告，所以他要求神来为他伸冤。并不是因为他犯了罪，而是因为敌人的诡诈不义和整个国的不虔诚所造成了。不虔诚主要就是不敬拜神，也不和睦人，缺乏怜悯；诡诈不义就是缺乏忠诚，缺乏正义。什么是诗人的仇敌和对立面呢？不敬虔的国和诡诈不义的人，那个人虽然是单数，但不是指一个人，而是指的一个类型的群体。他只好来到神的面前求神在法庭上为他伸冤，辨明并不是因为他自己所犯的罪，所带来的与神隔绝的、被仇敌欺压嘲笑的后果。而是因为国度的虔诚和人的不义所造成的。他说：因为你是赐我力量的神，为何丢弃我呢？我为何因仇敌的欺压时常哀痛呢？那个心情应该还是在第二阙的时候所反复的话说，你为什么丢弃我，我为什么因他的欺压而哀痛呢？但是我们看第三节到第四节就发生了扭转，他的状态、心态或者是灵性发生了扭转。&lt;/p>
&lt;p>【诗43:3】 求你发出你的亮光和真实，好引导我，带我到你的圣山，到你的居所。（圣山就是锡安山，居所就是指的圣殿）【诗43:4】 我就走到神的祭坛，到我最喜乐的神那里。&lt;/p>
&lt;p>在我生病的时候，我喜欢称耶和华神是医治的神；在我无助的时候，我喜欢称耶和华是有能力的神。在诗人很高兴的时候，他喜欢称“这是让我最喜乐的神”。称呼神的名字是代表我们的心情的，他这里形容神是，到我最喜乐的神那里，不是说在我哀沉的神那里，是到我最喜乐的神那里，可见他的心情是愉悦的。“神啊我的神，我要弹琴称赞你。”所以第三部分的主题就是，我的神在这里。&lt;/p>
&lt;p>三个画面，三个主题。小鹿渴慕溪水的画面，大水淹没诗人的画面，法庭上对着公堂的画面。第一个是仇敌问你的神在哪里；第二个是诗人说我的神在哪里；第三个是他坚定的宣告说我的神在这里，我要到我最喜乐的神那里去。他的心态发生了扭转。43篇的副歌：“我的心哪，你为何忧闷？为何在我里面烦躁？应当仰望神。因我还要称赞他。他是我脸上的光荣，（原文作帮助）是我的神。”是循环出现的副歌。诗人在那里自问自答，一方面在问自己说：你为什么觉得忧闷呢？你为什么觉得那么烦躁呢？另外一方面鼓励自己说：你要仰望神，要称赞他，他是脸上的光荣是我的神。诗人在这里即对自己的心态有一个诚实的认识，然后又坚定心志，让自己看到神用笑脸帮助我们。这是一首哀歌，哀歌体统一的格式就是写出诗人在不断的诉苦，大概是说我很悲伤，我悲伤到什么什么程度了，反正极端夸张的说，我的眼泪把床榻都飘起来了，那当然是不可能的，只是用很夸张的方式来表示自己的悲伤。但是在这一处，我们倒没看到夸张的，他基本描述的是比较深的郁闷，但是在诗篇当中有的时候会有夸张的手法。就是诗人说我有多忧愁我有多悲哀，然后下面就会接着说为什么忧愁和悲哀，大概就是有敌人或者对立的人，或者是自己落在什么处境和网罗当中了。第三个部分大概就是说，那你为什么不帮助我呢？你为什么不与我同在呢？你为什么不让我摆脱目前的局面呢？你为什么不拯救我脱离仇敌呢？大概就是这样的问法。第四个方面就进入了神是可信靠的，神是可称赞的，神是荣耀的，神是当赞美的。如果我们广学这个模式的话，我们都可以作出哀歌来。而且如果光是这个模式的话，那就是比较虚假的属灵经验。而这些哀歌的诗人，他是在一个真实的处境中。他悲哀也告诉神，他快乐也告诉神，他的扭转被神所完成了，他得称颂神。不见得是前面刚向神表示悲哀，瞬时间扭转就出现了，如果那么快，他需要昼夜以眼泪为饮食吗？那是多少个昼和多少个夜呢？对于他扭转了以后，他愿意写成了这样的歌，我们不知道中间的时间有多长。我们以为向神倾心吐意了，状况就迅速好转了，那我们多半是要落空了。它是一种体裁，但不是一种僵硬的模式，的确是诗人真实的属灵经历，悲哀的时候真是悲哀，喜乐也不是为了完成那个光明的结局，而是真的就喜乐过来了，中间经历了神的触摸、医治和扭转。&lt;/p>
&lt;p>那我想藉着这个诗篇分享个人属灵操练的经历。诗人所经历的是一个属灵低潮，这个低潮外在是因为环境和仇敌带来的，内在是神的缺席。最让我们感觉痛苦的不是环境有多难，而是觉得神没有同在的那种痛苦，好像神要同在，我们什么都能去面对，虽然我们不喜欢艰难；但是神若不同在的话，那实在是令人很大的忧伤。这是一个属灵的低潮，有外在的原因，有内在的原因。那我们要第一个看这个状况的出现，其实在诗篇中，在历史的个人传记当中也经常会出现，我们要认识到它是一种属灵的操练，接受这种低潮的现象不以为稀奇。这样的话大家都觉得信仰的经验应该总是快乐的、总是上升的、总是稳定的、总是喜乐的、总是有什么同在的，不然就是自己没好好追求，不然自己就是爱世界了，不然自己就是犯罪了，不然总是觉得自己这方面有不努力的地方了。不见得，有一种属灵操练，有些人称它为“沉默”，我自己把它形容成“隐没”。因为我自己感觉到“沉默”是一个声音的消失，“隐没”是一种铜墙铁壁，一点儿气息都不能够相交，就是完全的隐没，总之就是一个好像被神丢弃，与神隔绝的状态中。所以我们今天先理正一个观念，就是说这也是属灵操练的一种，千万不要先把它变成异端，把它变成有罪，就一棒子给打死了。就是先给否定了，当我没有这种经验的时候，我就说这种经验不对，当看到这种经验发生在别人的身上时，我们就觉得一定是你有问题。既然神不可能有问题，那有问题的一定是你，像约伯的朋友那样的简单和粗暴的看法，这是一种属灵操练。&lt;/p>
&lt;p>我刚刚看过一个刚解放的时候，一个姐妹写的回顾那段历史。在那个前途特别的迷茫和方向特别的未定的时候，人最盼望的是神的带领清晰出来，她那个时候就难受被她的一个属灵的负责人的道德影响和跌落所绊倒和失落，她就希望神能够跟她真正的同在，真实的跟她说话，接近她的信仰。我们要是这个阶段的话，神也应该格外的跟她同在，接近她的信仰，指明她的方向。但是她说神向她沉默，她向神这样求了快一年了，之后她就离开了神。所以读到这一段的时候，我自己的体会是说，这并不稀奇。我们头脑当中一个固定的模式是，在这种时候神该出手，神出手她就不至于跌倒了，神出手她就可以走这路了，她这个时候是格外需要神同在的时候，那神就与她同在是更好的了，可是神选择了沉默，没有回应她的祷告，半年后她觉得等不到神，她离开了神。就是说这种沉默的经历，神用沉默的方式，是神选择的一种属灵的操练。不用认为一定是当事人做错了什么，或者再怎么努力就可以避免的现象，它在不定的阶段出现在不定的人身上，这是属灵操练的一种，就是诗人感觉到被神丢弃，与神隔绝。这是一种。&lt;/p>
&lt;p>第二个部分，就是在这种情况下，该如何应对。如果有过这种经验的人，慢慢会有老练，没有这种经验的人，看过了或者听多了这样的经验，也该产生一种老练。老练就是一种淡定。第二阙诗人觉得被大水淹没了，我们有多少人觉得自己在灵性方面有溺水的经历？就觉得拼命的想让自己浮上来，但是手忙脚乱的那种挣扎，手和脚好像都没有一个着地的地方，那种溺水的属灵的感受，那种时候越挣扎越往下沉了。人经常在属灵低潮的时候了，急于让自己好起来；没信心的时候，急于让自己有信心起来；不喜乐的时候，自己也要唱一些喜乐的歌，然后称赞不出神，一肚子怨言的时候说，我要赞美他。有可能产生一时的亢奋，这种感觉不可能持续。所以淡定的接受这个情况，属灵溺水的时候，要是老练了，就放松下来。有游泳经验的人知道，放松下来的时候会自然的飘起来。游泳的时候自然的飘起来是因为浮力的原因，而我们的灵性自然的飘起来是因为神在运行、神在工作。越是急于挣扎的时候，说我要从下坡的状态和低沉的状态中出来，那更多可能获得适得其反，也不排除少数有自己这样的疑虑就出来的，也有，但是不把它看成必然的规律。碰到这种情况的时候怎么办呢？有一份老练和淡定，放松下来，知道神在作工。&lt;/p>
&lt;p>其实神的沉默经常教给我们更深的信赖，不用完全建立在感觉上。有，我们当然感觉很高兴，不用完全建立在感觉上。我自己曾经有过六年的经历神沉默的年数，真的挺长的。从96年到02年，就觉得跟神的同在越来越远，到最后就是我所形容的铜墙铁壁，密不透风，跟神之间仿佛完全隔绝了，自己觉得自己像死了很久的人一样，看不到指望。在那个过程当中主要是不知道是六年，就像我们户外的事情，不知道是这么长时间一样，总以为下一个阶段这个过程就过去了，结果居然等了那么久。但是那个功课当中对我有一个很深的功课是什么呢？我们人是喜欢控制的，因为我们缺乏安全感嘛，我们有时候不自觉会想控制神的。比如说在家有可能控制自己的丈夫，或是控制自己的妻子，最亲密的人，我们很在意，在意的过度了，有时候不健康不适合的方法就是控制。我们对神有很亲密的关系之后呢，我们会产生一种控制，控制的时候我们就是想，想什么时候有他的同在，想有那种感受的时候，就希望能够通过自己的主动、表现、努力，哪种方式就可以获得。就是把神变成可操纵的，或者把它简化成一个公式，我只要一懂这个公式，就知道得出的肯定是这个结果。比如说有一种看法认为说，我们要是特别迫切的和特别热情的祷告神，就能够得到所要祷告的，有一种这样的说法。就是不像我们的缺陷当中经常认为说，我现在主要是我自己选择了跟神疏远，什么时候当我想来到他面前的时候，或者是我足够的时间来到他面前的时候，他就与我同在了。他经常不与我同在，可能是我这段时间不够洁净吧，我要是特别的敬虔，特别的操练，好好的读经，好长时间的祷告，他就会与我同在了。&lt;/p>
&lt;p>这各种方法我用了六年，大量的禁食，觉得我如此刻苦，无非就是盼望着得以朝见他，但是神丝毫不买账。最后极端到什么时候呢？极端到以死相胁，一定要用激烈的方法逼他出马，我就是觉得到底有没有你，你到底在乎不在乎我，我不惜以生命相持，那个结果就是神还不出马。但是在那个过程当中我体会到一个功课就是：神的主权。突然我就完全的服下来了。平常我们老说我们服在他的主权之下，但是我们的心里多想自主的，觉得当我这样努力的时候就可以获得他的同在了。当我用尽了一切的努力都不能使自己好起来，和他之间的关系得以恢复。其实我开始的时候觉得特无辜，不是因为做错了什么，或者走偏了什么道路，不知道为什么会碰到这样的事情，但是当时所获得的安慰就是看到有人写传记的时候，说他身上也发生过类似的事情，这才能够稍微接纳自己一点儿，不觉得自己被神抛弃了，一定是被神抛弃了。所以今天我们也至少稍微知道，这也是一种属灵操练。在这种操练当中，我自己得到的好处是，一下子服在他的主权之下了，就知道无论我们做什么，都不可能指使他按照我的意愿走。哪怕对神的这种强迫是打着我爱他的旗号，他根本就不买账。&lt;/p>
&lt;p>我们是不是稍微有觉得失落呢？其实我们是多么希望我们的关系亲近到我们可以把他互动起来，带动起他来呀，却发现一切的方法都用尽的时候，却很奇妙的进入到一个阶段就是很深的信赖他，非常平稳的很深的信赖他，不必要非得建立在感觉上面。那种信赖是神在这个过程当中一点一滴的、一时一刻的所做成的，就是在那种情况下怎么能够信赖他呢？不知道，这就是奇妙，所以我们看哀歌的时候，老不知道上一节和下一节之间发生了什么事。其实最重要的是要说不知道发生了多长时间，当然不是每个经历都是这么长的。就在上一个阶段当中我特别的痛苦，无缘无故的痛苦，因为环境当然是不好了，但是它也没有变得更不好，但就是无缘无故的痛苦。很深的痛苦就是当我去做饭的时候，想别的菜谱的时候，那种痛苦的滋味就深刻的缠绕着我。但是它给我的老练是什么呢？就是不理它，放松下来，等着什么呢？等着自然的浮起。所以在诗歌的第八节当中说了：白日耶和华必向我施慈爱，黑夜我要歌颂祷告赐我生命的神。那处是神所做下的，施慈爱，赐下歌曲，赐下祷告，就是我们可以向他发出祷告的力量和心态，这都是神所做成的。所以经历的多了，就对神有一份笃定的信赖。不见得在这个环境当中多信赖就是目前的困境能解决，但是对于他的不丢弃，其实是有一份信赖的，哪怕在感觉当中觉得被他丢弃了，也不是那么相信那个感觉，而是就老练的在那儿痛苦着。痛苦就痛苦吧，做饭也痛苦就做饭也痛苦吧，吃饭也痛苦就吃饭也痛苦吧，身体还很淡定的。后来也不知道发生了什么事，其实在我上个月的祷告会当中就跟大家分享了，也不是我特别的功劳，真的不是，不是这段时间我读经特别多，也不是这段时间我祷告特别多，也不是因为我禁食，上个月的禁食还是因为我感冒，还没有坚持下去。就是反而不在这些功绩和表现上，我们多么想在自己的功绩和表现上能够获得我们期待的结果啊，其实我们还想掌控，当这些都没用的时候，发现真的对神有那样的信赖在里面是神所做成的。结果从那个时候到这个时候，已经一个月了，然后喜乐也是不可抗拒的，就跟痛苦是不可抗拒的一样。虽然讲哀歌的时候我就觉得，这是守望所选的这个月的主题，我就一般按着主题选经文了。其实在路上的时候我还想着这么高兴，怎么讲哀歌啊。这个高兴不是我因为要讲诗歌本身的时候，我们该高兴了，要把自己刻意的高兴起来，那种模仿和装假经常容易伤害自己的灵性的。不相信的时候一定要说相信的话，郁闷的时候一定要说喜乐的话，怨言的时候非要说赞美的话，除非是由衷出来的，不然其实是伤害我们自己的。&lt;/p>
&lt;p>我们只能通过那样的途径使我们高兴起来，但是它没有持续的力量，而那个人造成的经常是亢奋，而不是真正的好起来。好起来是极深的平静，就是在心态当中的那份信赖是一个极深的平静。得救在于归回安息，得力在于平静安稳，就是那么深刻平静。所以神会做成的，神不丢弃我们，他要在我们的身上完成的，在每个人身上完成的功课，我们在那种情况下不以为稀奇，不努力使自己好起来，不过要经常来到神的面前，哪怕是吐苦水说：我的神在哪里呢？你为什么丢弃我呢？都没有关系，神会做成这个，做成到后来到我最喜乐的神那里。&lt;/p>
&lt;p>所以在我分享这个诗篇的时候，就是我得预备副歌吧，我就一直想唱我的心哪你为何忧闷？没唱完第一句我就不想唱第二句了。就是那个心态真的是配不上这首诗歌，因为我一点儿也不忧闷。所以我就一直在反复的唱这首歌：我就走到神的祭坛，到我最喜乐的神那里…所以不高兴的时候，不用勉强在人面前逞强，但是就是那么最喜乐的神那里，是如此的热爱和喜乐的时候，实在是唱不出哀歌来，心里一点儿也不忧闷。但是不是说没忧闷过，在上个阶段我不是还那么忧闷了吗？都无法解决，可是神就很奇妙啊。所以我们对这个方法很喜乐就充分享受喜乐好了，千万不要使劲儿留住这个喜乐，越出现这个努力的成分就越糟糕，就觉得我要更敬虔一点儿，更努力好好表现一下，把神的喜乐给留住。通常也留不住，如果它来了就让它来，它走了就让它走。喜乐的时候是一种信仰经历，“神的缺席”和沉默的时候是另一种属灵的操练。所以在我们的灵性操练当中是丰富的。我们接受太阳、接受雨水，我们接受春天、接受秋天。&lt;/p>
&lt;p>今天也立冬了，就是不要以为稀奇，让神使我们的心淡定下来。各种属灵经验都有各种属灵经验所带来的丰富的属灵成果，所以神要在哪一种属灵阶段使用哪一种属灵经验，春天有春天的好，夏天有夏天的好，秋天有秋天的好，冬天有冬天的美，所以不用急于从哪一个阶段进入到哪一个阶段去，我们完全没有办法使自己进入到其它阶段，就是以一个开放的心，信任神的心，去拥抱、接纳目前的处境，真实的属灵的状态。不见得就是自己犯了罪，不见得自己走错了路，这就是属灵操练之一，神使用的方法之一。而且不努力的使自己好起来，用一些立功之法，以为就可以获得了神的同在，神主动的怜悯人，神主动的寻找人，却绝不意味着有一个通常的公式，当人这么做的时候，就必然得着神的同在，决不必然。不要想控制神，神是有主权的。经历这样的事多了，会断掉我们对神控制之心，敬畏他，摆正自己的位置，他是谁？后来发现美善就在个人经验当中，不知道会多长的时间，他也会印证出来的，成为我们生命很丰富的产业。可以安慰同样在迷茫当中的人，自己也可以在这种，哪怕是神缺席、静默和忧伤的时候，享受那种我灵镇静，享受那种平静的力量。&lt;/p>
&lt;p>稀奇说，怎么可以这么信赖他呢？而这信赖却是神所做成的。&lt;/p>
&lt;p align="right">
（本文根据双燕牧师在祷告会的分享整理而成。整理/会素姊妹）
&lt;/p></description></item><item><title>一同受苦的心志——洪予健牧师的讲道</title><link>/2012/12/19/%E4%B8%80%E5%90%8C%E5%8F%97%E8%8B%A6%E7%9A%84%E5%BF%83%E5%BF%97-%E6%B4%AA%E4%BA%88%E5%81%A5%E7%89%A7%E5%B8%88%E7%9A%84%E8%AE%B2%E9%81%93/</link><pubDate>Wed, 19 Dec 2012 13:58:37 +0000</pubDate><guid>/2012/12/19/%E4%B8%80%E5%90%8C%E5%8F%97%E8%8B%A6%E7%9A%84%E5%BF%83%E5%BF%97-%E6%B4%AA%E4%BA%88%E5%81%A5%E7%89%A7%E5%B8%88%E7%9A%84%E8%AE%B2%E9%81%93/</guid><description>&lt;p>2012年11月3日，温哥华信友堂、素里信友堂的弟兄姊妹们在雨天进行户外晨祷敬拜，以纪念守望教会。洪予健牧师在此次晨祷会上作了短讲。&lt;/p>
&lt;p>弟兄姐妹们，&lt;/p>
&lt;p>平安！&lt;/p>
&lt;p>感谢主，今天我们能被主的大爱招聚在这里来，在户外这个地方，在温哥华十一月份这个阴雨的天气里面，举行这样一个特别的祷告会。这个祷告会是我们温哥华信友堂和素里信友堂共同举办的，素里信友堂蔡传道夫妇，还有刘波执事等一些弟兄姊妹在我们中间，表达我们两堂在主里面与北京守望教会一同受苦的心志，现在在素里的办公室里就有一群弟兄姐妹他们也在那里为我们今天的聚会献上祷告。&lt;/p>
&lt;p>我们记得像这样的祷告会，信友堂已经是第五次了。前面有两次是为着广州良人教会和成都秋雨之福教会。为着守望教会，我们在户外特别的支持和祷告，这一次已经是第三次祷告会了。第一次为着守望教会差不多两年前的今天，是2010年的10月7日，我们也聚在这里。我们也为守望教会的建堂切切祷告，为着守望教会不再因为没有堂被不断地被驱赶和骚扰来祷告，我们很希望守望教会能来到自己的物业自己的堂，可以结束这种颠沛流离受折磨的日子。可是没有想到的是，到了去年的4月10日，他们被迫再次来到户外，来敬拜主，而且令我们更没有想到的，这次到户外不同于2009年11月份的到户外，那就是，直到现在，他们仍然没有地方，仍然没有堂，尽管他们当中连续不断地申请，都没有被批准，他们达成初步意向的聚会场所租赁，都因为业主受着政府的逼迫而最终不能答应。所以他们现在在户外这样的敬拜，已经坚持了17个月了，而今年已经有48个主日，他们必须来到户外，而每一周都平均差不多有十几个弟兄姐妹要被带走，在公安和国保里面，许多都要待到24个小时以后才被释放回家，而守望教会的天明牧师和他的治理委员会的另外两位牧者（编者按：一位牧师为治理委员会成员，另一位牧师为同工会成员）和三位长老，他们全都受到了监控，他们在自己的家中而不能自由行动，到现在也有17个月了。&lt;/p>
&lt;p>这是一场何等的逼迫啊，在这个逼迫当中，神让我们在这里看到的是什么功课呢？很多弟兄姐妹不解，当然世人更不知道。但是这一场的征战，却是真正的争战，是中国五千年历史上从来没有出现过的一场争战。过去的中国，是苦难的中国，在专制的逼迫下面，是少不了有许多人为着人生的自由，为着地上有一个所谓的更美好的生活的建立，他们可以抛头颅，撒鲜血，世人做的这场争战，是为了一场权力的争战，是为着power,为着通过得到政权，改变他们的处境。可是，今天守望做的这场争战却不是在这个意义上的争战，他们不是为着权力，Power，他们是为着权利，right，他们是为着自己能够被上帝呼召的那神圣的，从主耶稣被召来的权利，他们来争战。这就是守望教会的持守。他们的持守，很多人都不明白，他们到底持守的是什么呢？正如我们今天我们在祷告会中所唱的歌，他们所持守的，他们相信的，就是教会是主耶稣基督用宝血买来的，主耶稣基督是教会独一至高的元首，他们的敬拜权利不是来自世界上的政权的恩惠，不是在于什么政治的改变，不是在于一个国家的主权的行使，而是来自自高无上的上帝的呼召。我们感谢主，他们要的是一个教会完全的整体，以及以教会作为一个整体来到社会的公共空间，能够合法地公开地自由地敬拜耶稣，这就是他们所要求的全部内容。&lt;/p>
&lt;p>在这件事情上，我们去如何理解，它的意义是什么呢？&lt;/p>
&lt;p>关于意义，我们可以看到，第一，凡是神真正让我们所做的事情，在这个世界上，从来不可能顺利达成。正如耶稣说的，这个世界在恨你们以前先恨了他，这个世界是与神为敌的，任何一个上帝所造的群羊它能够在世界上所做的任何一件事情，都是靠着主带着他的儿女，用鲜血、苦难、凌辱为代价得来的。一个教会整体的来到社会公共空间中进行整体的敬拜，这在西方的社会已经变得稀松平常，根本没有人觉得这是一件不容易做的事情。可是在西方，所拥有的这个权利从来不是空空而来的。大公教会在罗马时期为了这个权利，三百多年的抗争，多少殉道士的血为此洒下，当宗教改革进行的时候，马丁路德举起“因信称义”这个大旗的时候，他受到了世俗政权和已经建立的罗马天主教政权的双重逼迫，多少改教人士为此献出了生命，洒下了热血，才有了今天我们看到的西方社会，也就是我们中国这群移民，来到这块土地上得到的自由敬拜的权利，从此也改变整个西方社会的政治生态，它也成为了一个公民的神圣不可侵犯的权利。可是这个权利在中国并没有得到，神要借着守望教会在这个问题上的持守争战让我们看到，这片土地仍然是被黑暗笼罩，所有的政府当权的在海外做统战工作，包括在海外做的圣经展览表明中国已经有了信仰自由，这个企图和谎言就因着守望教会所受的逼迫被无情地真正地粉碎了。让我们更加看见，我们基督徒的被召来，我们所要为神打的美好的仗是什么。&lt;/p>
&lt;p>第二，对我们华人教会，守望教会的作为是一个非常重要的提醒，要知道在中国真正的敬拜，完全自由的敬拜是不可能的。主现在让我们也看到，一些家庭教会，能够在家庭教会的聚会点里进行敬拜，那是有王明道、林献羔和袁相忱等老一辈的传道人，用他们的生命付出的代价，他们可以为着主的缘故来献出生命，在牢狱里坚守的底线，这个底线就是基督徒个人有敬拜神的自由。今天我们承认这个成果已经取得了，家庭教会如果按照政府的要求不超过人数，在聚会地点上面，在物业方面都不要求应有的权利的话，是可以在私人的空间里进行敬拜的。但是今天神呼召守望教会要更往前走出一步，这就是要求教会的整体性的在公共空间敬拜的权利，最终得以确保，这就是守望教会今天所做的事。他们为此付出沉重的代价，他们受到了极大的逼迫和苦难，这让我们看见，也让我们奋起，让我们感到神在这里给守望教会的恩典是何其的大。主借着守望教会的抗争，要表明我们真正是被主呼召的，就要走上受苦的路，就要经受水火的考验，所谓跟着耶稣受苦的脚踪行，走过这段苦路，正如耶稣她自己说的：“学生不能大过先生，我所受的苦，你们一定也要受。”主在这里把他格外的恩典加在了守望教会身上，让他们能够在这个受苦的份上与耶稣基督有关，让他们在受苦的事上领受神给他们的特别荣耀。他们的争战是孤单的，但是他们的争战是荣耀的，他们在海外哪怕自由的地方所得到的以教会为整体的支持也是稀少的。今天我们信友堂能够在这里以教会的层面，也是在一个户外的空间里来表达对守望的支持，表达我们在这里愿意与守望教会一同受苦的心志，这是神对我们信友堂格外的怜悯。我们今天被召是神的大爱在我们中间，也是神要在这里立下一个同样的纪念，让我们一同在这里生命能够得到成长，教会都能在水火之中得到锻炼。&lt;/p>
&lt;p>今天，我们读到的经文，就是保罗在林后四章7到11节，16-18节所说的，应验了主耶稣在登山宝训中所说的话：“为义受逼迫的有福了，因为天国是他们的。”今天让世人所忽视的，看不见的，甚至让我们感到羞愧的，就是教会中很多人不理解的，就是这场争战背后的价值。世人所要看到的，是要看到马上所谓得胜的凯旋的成果，可是主耶稣让我们看到的是争战中的忍耐，是所付的代价，是“美好的仗已经打过了”，不是别的，而是靠着主的能力，在我们的软弱当中，显出主的能力，这就是保罗所说的。保罗在这里说：“我们有这宝贝放在瓦器里，是要显明这莫大的能力，是出于神，不是出于我们。”今天守望教会能在世人的不理解当中，在冷漠当中，甚至在新闻报道的热潮过后，再也没有人觉得这件事有什么了不起的时候，守望在这里进行孤单的坚持，他们的能力怎么可以从人那里来呢？人能有这个能力吗？人能有这个看见吗？所以今天，保罗这段话就非常恰当地用在守望教会的抗争之中，我们相信，这能力是出于神的，这能力不是为了世上的成功，而是为了坚守主的呼召所付出的“你要忠心至死，才能得到荣耀的冠冕”的天上的呼召。&lt;/p>
&lt;p>保罗说：“我们四面受敌，却不被困住，心里作难，却不至失望，遭逼迫却不被丢弃，打倒了却不至灭亡，身上常常带着耶稣的死，使耶稣的生也显明在我们身上。”这是天国里的奥秘，世人是永远不能理解这话的。正如守望教会现在的确是四面受敌，支持的声音是微弱的，是孤单的。但是，他们虽然四面受敌，他们没有被困住，正如陈萍姊妹所看到的，金天明牧师他虽然被困在国保的24小时三班人的这样一个场景下，但显出来的却是那说不出的喜乐和平安。他们心里是作难的，守望到现在还没有一个地方可以让教会来敬拜，但他们从来没有失望。他们没有丢弃自己原先所遵循的这份权利，所以他们在今年九月向政府提出行政复议的要求。但是政府竟然再一次拒绝，如果不能行政复议，那么就请法庭解决吧。如果政府认为他们的事情是不对的，是犯法的，就在法律上解决他们吧。但是政府不能也不敢，因为政府知道，违法的不是守望教会，恰是他们自己，因为找不到一条法源，法理上可以认为他们是在犯罪，所做的是他们政府的行政命令，而行政命令却是对抗政府自己所定的宪法。所以这件事情就说明了，真正在这件事情上违法的不是守望，守望不违背权柄，他们在宪法赋予的公民的基本权利之下，所以他们没有失望。他们遭逼迫，却不被丢弃。不被谁丢弃？被人丢弃没有关系，就像保罗常常说，他在劫难之中，在逼迫之中，许多人都离开他了，但是只有神与他们同在。今天守望教会也是这样。哪怕全世界都在反对，只要神与他们同在，他们就得胜了。他们虽然被打倒了，却不至灭亡。&lt;/p>
&lt;p>看起来，守望所有的消息都被封锁，所有的人员全部被驱散，但是守望还在，我们和守望教会的通话当中得知，除了他们不能做集体的敬拜以外，守望一切的事工都在照常进行，所有弟兄姊妹彼此的代祷联络，祷告会查经，这些都在照常进行。我们感谢主，他们向世人显出真正荣耀是，他们常常显出基督的死，是被放在人所丢弃的处境里面，使耶稣的生也显明在我们的身上。今天，因着守望，我们的人民被苏醒了，今天我们信友堂能够在守望为主受苦精神的感召下，感到的是亏欠，感到我们没有足够的爱心，在真理的坚持上我们没有像守望这样的勇气在持守，我们在这里所做的虽然表示支持，和守望所受的苦相比是微不足道的。但是即便这样，我们在这里也为此要付出代价，也要受到一些逼迫，困惑和不理解，但是我们不孤单，我们知道我们所做的一切不是日光下所见。&lt;/p>
&lt;p>守望的受苦是为全体的中国家庭教会在受苦，因着守望他们坚持要在公共空间当中来集体敬拜，政府为着要面对这件事情，调集了最大的警力，使得其他家庭教会的逼迫就大大地减轻了。本来过去在北京居民楼里面的聚会是常常被国保骚扰，以扰民为借口骚扰，但是现在因着守望走到公共空间而被政府警示，这就使得很多家庭教会可以对国保说，你们如果不让我们在居民楼里敬拜，难道让我们像守望一样到写字楼去敬拜吗？这样国保就无话可说，从此以后，这样情况的就不再发生了。感谢主，因着守望教会的死，因着守望教会的受苦，为中国的家庭教会开出了比过去更大的一个自由的空间，我们来感谢主。我们要求主感动更多的家庭教会，能够在这样的事情上，来到主的话语面前，与受苦的肢体同受苦，与哀哭的弟兄同哀哭，与喜乐的弟兄同喜乐。去年，世界上重要的新闻媒体评价中国的宗教、社会的十大事件中，第一件就是守望聚会受逼迫的事件，第二件大事是三自教会唱红歌事件。这两件事情是中国宗教界的两件大事，但是这两件大事正好说明了中国教会目前的现状，一个是为主真正的敬拜，要受逼迫，付代价的，一个是为听从政府的安排，演出偶像崇拜的丑剧。尽管这个唱红风潮的政治根源薄熙来已经被收押，但是这个唱红丑剧在教会留下来的这件事情，没有听到任何一个三自教会来悔改，表示这个事情跟错了。所以我们在这里可以看见，神的光照在这世上，就将黑暗与光明分开来，让我们教会的弟兄姊妹更清楚，我们要做何等的持守。&lt;/p>
&lt;p>今天，我们用神的这段话，给守望和我们一起来彼此勉励，那就是林后4章16节所说的：“我们不丧胆，肉体虽然毁坏，内心却一天新似一天。”我们在天父的面前不丧胆，同时我们海外的弟兄姐妹不要在温柔乡里睡着了，也不要被世上的这种追求给荆棘般地缠住了，无论逼迫受压，和世俗的诱惑都不能缠住我们。让我们肉体虽然是毁坏，内心却一天新似一天。因为主要我们不要效法这个世界，而是要心意更新而变化，来察验何为神善良纯全可喜悦的旨意。神的旨意在此向我们显明了，因为神告诉我们，我们这至轻至暂在世上的苦楚，是要为我们成就在永恒之中，那极重无比永远的荣耀。“原来我们不是顾念所见的，乃是顾念所不见的，因为所见的是暂时，所不见的是永远。”许多人对守望争战中最不理解的是，你们这样争战，最后能得到什么？似乎，什么都没有得着，唯一有的是一条上帝给他们的能力，是让他们永远走在主耶稣受苦的路上。在这世上虽看不到什么，但是神在永恒中为他的忠心儿女所做的，所留下的荣耀冠冕，是在整个守望教会那些忠心的弟兄姐妹身上。让我们在这件事上，与守望教会弟兄姐妹站在一起，靠着神的灵，靠着神的话语，坚定地与他们，在主的呼召中，一同受苦，这就是我们信友堂，在这里与守望的弟兄姐妹所表达的心志，求主悦纳，让我们一起来低头祷告。&lt;/p>
&lt;p>亲爱的天父上帝，我们感谢赞美你，今天是你的大爱，把我们招聚在你的殿，这个殿不在舒适的大厅之内，却是在阴冷的寒冷的户外，主啊，因为你曾为着我们世人的罪，为我们受了最大的苦，你肉身上所受的所有的苦，我们肉身也要经历在这世上所受的逼迫。主啊，是你把这荣耀的呼召给我们，让我们在受苦中，与你有份，这是你给守望教会的极大的祝福，但是世人不明白，是主你需要我们今天信友堂的弟兄姐妹来看见。主啊，但愿你让我们更多地弟兄姐妹来看见，在这件事情上被你得着，让华人教会在水火的试炼中，在困苦的试炼之中，被你一路的引领，领受前面美好的宽阔之地。主啊，我们旷野的试炼是绝对要受的，苦难的试炼是一定要受的，你告诉我们，在试炼当中，要生出的是忍耐，忍耐当中要得着的是盼望。今天守望这样大的能力是出于你，是出于他们的盼望，是出于你对他们的永远的信实应许。在这困苦的日子里，在17个月的争战之中，求你在这里继续地安慰带领。主啊，守望的弟兄姐妹，他们已经为你打了美好的仗，他们已经得胜，你要让他们得胜再得胜，也让我们在这里警醒，再警醒。主，我们感谢赞美你，祷告不配，是奉主耶稣基督的名求！阿们！&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>肢体代祷——为辰辰弟兄一家祷告</title><link>/2012/12/19/%E8%82%A2%E4%BD%93%E4%BB%A3%E7%A5%B7-%E4%B8%BA%E8%BE%B0%E8%BE%B0%E5%BC%9F%E5%85%84%E4%B8%80%E5%AE%B6%E7%A5%B7%E5%91%8A/</link><pubDate>Wed, 19 Dec 2012 13:57:53 +0000</pubDate><guid>/2012/12/19/%E8%82%A2%E4%BD%93%E4%BB%A3%E7%A5%B7-%E4%B8%BA%E8%BE%B0%E8%BE%B0%E5%BC%9F%E5%85%84%E4%B8%80%E5%AE%B6%E7%A5%B7%E5%91%8A/</guid><description>&lt;p>肢体代祷&lt;/p>
&lt;p>请大家为辰辰弟兄来祷告，他的孩子早产一个月出生，有早产儿呼吸窘迫症，目前在北京八一儿童医院了重症监护病房的保温箱里，插着着呼吸机。现在孩子的感染指数虽然降了，但还是很高。球蛋白比同类婴儿低很多，大夫建议做脊髓穿刺，诊断有没有新生儿败血症还是脑膜炎。请大家为辰辰一家祷告，求主在这样的危难当中坚固他们，扶持他们，特别使他们全家人在孩子治疗的事情上能够意见一致，也求神伸出怜悯的手来亲自医治孩子。（辰辰弟兄的新浪微博账号是＠摄影师辰辰）&lt;/p></description></item><item><title>教理问答连载之二十四</title><link>/2012/12/19/%E6%95%99%E7%90%86%E9%97%AE%E7%AD%94%E8%BF%9E%E8%BD%BD%E4%B9%8B%E4%BA%8C%E5%8D%81%E5%9B%9B/</link><pubDate>Wed, 19 Dec 2012 13:56:44 +0000</pubDate><guid>/2012/12/19/%E6%95%99%E7%90%86%E9%97%AE%E7%AD%94%E8%BF%9E%E8%BD%BD%E4%B9%8B%E4%BA%8C%E5%8D%81%E5%9B%9B/</guid><description>&lt;p>**问：**第七条诫命教导我们什么？&lt;/p>
&lt;p>**答：**一切不贞洁都是神所咒诅的_（利__18:28__）&lt;em>；所以无论已婚或未婚者&lt;/em>（来__13:4__，林前__7:7__）&lt;em>，都要心里憎恶不贞&lt;/em>（犹__23__）&lt;em>，又要活得贞洁&lt;/em>（帖前__4:3-5__）_。&lt;/p>
&lt;p>神保护婚姻。神给堕落之后的人所留下的最妙的奇迹之一，就是婚姻。婚姻如失落的乐园中飘来的一朵鲜花。可以说，婚姻能减轻神对堕落的人所施惩罚的痛楚。耶稣自己虽然没有结婚，却高度评价婚姻是神所设立的。他所行的第一个奇迹是在一场婚礼上_（约__2__）_。在美好的婚姻里，夫妻之间的爱能发展得非常丰富和细致。这是在生活的种种磨难中极大的安慰。&lt;/p>
&lt;p>神经常用婚姻来准确地描写基督和他的教会之间的关系。《旧约·雅歌》以对婚姻生活，包括夫妻之间深情而温柔的肉体结合的刻画，来比喻神与他百姓之间深切的关系。保罗写道：“为这个缘故，人要离开父母，与妻子连合，二人成为一体。这是极大的奥秘，但我是指着基督和教会说的”&lt;em>（弗__5:31-32__）&lt;/em>。在巴摩岛上的约翰看来，天国的福乐正如羔羊之婚宴_（启__19:7__）&lt;em>。另一方面，神把背信弃义地离弃他，去事奉偶像比作淫乱和私通&lt;/em>（耶__3:1__）_。&lt;/p>
&lt;p>这些图画清楚地显明了神如何重视婚姻。家庭应该是神圣的，就是说，应该远离罪。这种神圣还延及夫妻的肉体生活。保罗说：“婚姻，人人都当尊重，床也不可污秽”&lt;em>（来__13:4__）&lt;/em>。用祈祷使之成圣，婚姻的结合应该是最深切的互爱的表达，是夫妻双方共同享受神所赐的这一温柔神圣的礼物。性是神的神圣礼物。神造男造女，使他们在身体的构造上有所分别:“神……造男造女”&lt;em>（创__1:27__）&lt;/em>。因此，婚姻被称为创造的机制。&lt;/p>
&lt;p>但婚姻正受到威胁。被什么？首先，被各种形式的淫乱。《耶利米书》和《启示录》里所描画的形像清楚说明了奸淫是十分严重的罪，会导致极大的分崩析离。因此，神在神圣的律法中定奸淫为违反婚姻的罪。我们说的不仅指奸淫的行为；基督说：“凡看见妇女就动淫念的，这人心里已经与她犯奸淫了”&lt;em>（太__5:28__）&lt;/em>。因此神定所有心思，言语，行为和举止上的不洁为有罪。我们必须与这种罪为敌，活得贞洁端庄。这种贞洁或端庄并非指过份拘礼，避口谈论甚至完全禁止一切关于性的念头和言谈，而是指一种纯洁，干净的生活，也指根据神律法的爱的享受。&lt;/p>
&lt;p>根据神的设立，男女之间的亲密深切的结合只能在夫妻之间存在：“你必恋慕你的丈夫”&lt;em>（创__3:16__）&lt;/em>。因此，其他任何形式的性行为──所有婚前和婚外，以及男人与男人之间，或女人与女人之间的性行为──都是违反神的律法的。&lt;/p>
&lt;p>迦南的异教徒们最恶劣的行为就是婚外性行为及同性恋。他们甚至在敬拜他们的偶像──生殖女神亚斯他禄的宗教仪式中鼓励这样的行为。他们围绕神殿，或在神殿里作这些事。这些可耻的罪对于以色列人来说是一种诱惑，因此神下令把所有的迦南人毁灭。神的子民所居住的国家应该是圣洁的国度，神的子民应该活得圣洁，远离罪和罪的诱惑。&lt;/p>
&lt;p>反对同性恋&lt;/p>
&lt;p>保罗谴责任何形式的同性恋，因它是一个遗弃神的文化完全堕落的象征。这种堕落对人的健康有着极其严重的后果。他特别指出了这种罪是对遗弃神的一种惩罚。那些坚持拒绝事奉神的人，神就把他交给罪，去遭受罪所有灾难性的结果。我们这里想到性病和我们时代的艾滋病。保罗写道：“所以神任凭他们逞着心里的情欲行污秽的事，以致彼此玷辱自己的身体……因此神任凭他们放纵可耻的情欲，他们的女人把顺性的用处变为逆性的用处；男人也是如此，弃了女人顺性的用处，欲火攻心，彼此贪恋，男和男行可羞耻的事，就在自己身上受这妄为当得的报应”&lt;em>（罗__1:24,26-27__）&lt;/em>。&lt;/p>
&lt;p>对同性的爱恋情绪是一种严重的精神残疾，与其他精神上和肉体上的残疾并无二致。我们不应视之为对个人犯罪的惩罚，而应视之为乐园中人类堕落所留下的一种后果，乐园中人的堕落违背了神的形像。我们每一个人都负载了人类在乐园里堕落后留下的伤痕。&lt;/p>
&lt;p>神呼召那些爱恋同性的人和异性恋者都要与自己罪恶的倾向斗争。基督明了这些人的处境，对他们说：“背上十字架，来跟从我”&lt;em>（可__10:21__）&lt;/em>。那些凭着信心，靠着恩典，在基督代赎的宝血中寻求保护，投靠那更新人心的圣灵的人，会得到力量来打这场仗。对一个爱恋同性的人，神的国度里有他的位置，有一天，他将从所有的罪恶倾向中得到拯救，并完全与神的形像相符。但是，对于那些不肯悔改的爱恋同性和婚外异性的人而言，神的国度是没有他们立足之地的。&lt;/p>
&lt;p>婚姻生活中的不贞&lt;/p>
&lt;p>我们也要提到婚姻生活中的不贞。这是指那些夫妻之间的性生活不再是双方爱的温情流露，而只是为了满足自己的性欲。这是一种不贞，不是发生在婚姻之外，而是在婚床上，其结果是毁灭了许多婚姻，而外人常注意不到这婚姻发生了什么问题。在这种情况中，妻子常 成为那滥用神赐给他权威的丈夫的受害者。这种权威不是被这个丈夫用来爱护妻子，以顺从神的命令：“你们作丈夫的，也要按情理和妻子同住，因她比你软弱”&lt;em>（彼前__3:7__）&lt;/em>。男人对女人的权威被这种男人滥用，来满足自己的欲望。多少已婚的妇女心中隐藏了这样的悲伤啊！&lt;/p>
&lt;p>婚前性行为也与神的诫命相冲突。婚姻是神所赐下的一种社会生活的方式，只有死亡才能将它解除。神要通过他的诫命保护婚姻。他命令我们，只有夫妻之间才能有男女最温柔最亲密的结合。性行为不应在那种因为没有法律约束所以还可以解除的关系中存在。只有法律约束的婚姻才要求双方彼此忠诚。婚前任何形式的同居，即使政府承认这种同居是合法的，也与神的律法相冲突。神也用这条诫命保护婚姻和婚姻生活的乐趣。&lt;/p>
&lt;p>基督徒的性教育&lt;/p>
&lt;p>基督徒的性教育非常重要。对这个问题的疑问应该以开放和诚实的方式加以讨论。那些对此感到不舒服的父母，可以与孩子一起阅读一些谈到性的基督徒读物，借此在父母与孩子之间创造一个谈话的良好机会。&lt;/p>
&lt;p>抚养孩子的过程中闭口不谈这类问题，也绝不予以讨论，是不够的。禁吃的果子总是甜的。它会刺激不健康的好奇心，导致孩子用不符合神律法的办法来寻求满足，比如：自慰，与异性的不良接触，在私下里或公开地与他人津津乐道地谈及这个问题，或看那些不干不净的读物。而神的话语和带着祈祷的公开，诚实和健康的性教育，在神的祝福下，将防止罪和对心理的损害。这也适用于恋爱中和已订婚的年轻人，他们应在一起读经，祈祷，开诚布公地讨论这个问题。这样，年轻的伴侣可以在对罪的斗争中得到力量，学会等候神所给他们的时间，在婚姻的结合中来表达他们最深切温柔的感情。&lt;/p>
&lt;p>独身生活&lt;/p>
&lt;p>罗马天主教所主张的独身生活，就是神职人员不结婚的观念，是与《圣经》的教导相冲突的。这种观念常导致非常不健康的情形和危险的性发泄。这种观念的背景是：当时有一种影响教会的异端思想，就是人的罪性蕴藏在肉体和肉欲当中，应该抑制它，好使灵魂得到救赎。在此我们必须重申，性本身并不是堕落的后果，而是从神而来的创造的礼物。“神……造男造女”&lt;em>（创__1:27__）&lt;/em>。这个礼物也赐给那些受召作属灵领袖的人。我们可以从《圣经》记载中看到这一点：除了保罗外，其他所有使徒都结了婚，甚至保罗也说，他若娶妻，是完全合法合理的：“难道我们没有权炳娶信主的姊妹为妻，带着一同来往，仿佛其余的使徒和主的弟兄，并矶法一样吗？”&lt;em>（林前__9:5__）&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>婚姻的解除&lt;/p>
&lt;p>只有死亡或奸淫才能解除婚姻。保罗写道：“丈夫活着的时候，妻子是被约束的；丈夫若死了，妻子就可以自由，随意再嫁，只是要嫁这在主里面的人”&lt;em>（林前__7:39__）&lt;/em>。非法的离婚和离婚后的再婚是犯了奸淫的罪，是神在第七条诫命中所禁止的。&lt;/p>
&lt;p>但是，罪也伤害到婚姻，以至于有些情况下，因婚姻的一方犯了奸淫，或者夫妻的一方成为基督徒，另一方就拒绝与她或他再在一起生活，那么这一方就不为离婚承担责任。犯奸淫者或离弃者有责任，另一方则没有，没有责任的一方就可以再婚。保罗说：“倘若某弟兄有不信的妻子，妻子也情愿和他同住，他就不要离弃妻子。妻子若有不信的丈夫，丈夫也情愿和她同住，她就不要离弃丈夫……倘若那不信的人要离去，就由他离去吧！无论是弟兄，是姐妹，遇着这样的事，都不必拘束”&lt;em>（林前__7:12-13,15__）&lt;/em>。&lt;/p>
&lt;p>与不信的人结婚&lt;/p>
&lt;p>如果夫妻的一方成为基督徒而另一方仍然不信，他们可以继续生活在一起。但是，这并不意味着我们可以与非信徒结婚。在《圣经》中，神说得再明确不过：“你们和不信的原不相配，不要同负一轭。义和不义有什么相交呢？光明和黑暗有什么相通呢？”&lt;em>（林后__6:14__）&lt;/em>。&lt;/p>
&lt;p>至于这种结合的动机，据说是使非信徒通过这种方法悔改归正。但是，这样想的人是低估了不信的威力，心甘情愿地把自己向罪和不信的诱惑敞开。事实告诉我们，这样的婚姻常常以失败告终，或导致叛教。教会决不应该允许不合律法的婚姻，也不应该为那些得到政府承认，但与《圣经》原则相违背的婚姻证婚。不过，如果这样的婚姻已经得到法律部门的承认，教会也无需要求他们解散，恢复第一次婚姻（除非是同性恋的婚姻），因为这样的分离也导致奸淫。那么，这样的婚姻在当事人承认自己有罪后，必须予以承认。&lt;/p>
&lt;p>**问：**神在这条诫命里，只是禁戒淫乱及这类大罪吗？&lt;/p>
&lt;p>**答：**我们的身体灵魂既都是圣灵的殿，神便要我们保守二者纯全圣洁；因此他禁戒一切不贞的行为，姿势，言语_（弗__5:3-4__，林前__6:18-19__）&lt;em>，思想，欲望&lt;/em>（太__5:27-28__）&lt;em>，和凡足以诱导至不贞的事物&lt;/em>（弗__5:18__，林前__15:33__）_。&lt;/p>
&lt;p>神审判我们，根据的是他的神圣律法的原则，而不是根据我们常被罪玷污的原则。我们不认为是奸淫的情况，神可能会视为奸淫。基督说：“凡看见妇女就动淫念的，这人心里已经与她犯奸淫了”&lt;em>（太__5:28__）&lt;/em>。&lt;/p>
&lt;p>神在知识，公义，圣洁上，按照他的形象造了我们。我们因为堕落失去了这形象。但如果我们在基督的宝血里洗净，被圣灵更新，这形象就在基督里得到恢复，我们的身体和灵魂重新变为圣灵的殿。他住在我们里面，带领我们按照神的话语生活，帮助我们抵挡罪。随之而来的还有责任：我们受召守护身体和灵魂，好让圣灵住在里面，如同住在洁净神圣的殿中。&lt;/p>
&lt;p>我们受召禁戒罪恶的行为，靠着信心的祷告和圣灵的能力，与内在的罪恶情欲作斗争。同时我们也要禁戒一切罪恶的心思，言辞和举止。&lt;/p>
&lt;p>一生的挣扎&lt;/p>
&lt;p>对一个基督徒来说，这意味着一生之久的挣扎。这场斗争是艰苦的，因为从外而来的诱惑是如此之大，而我们自己的心仍然倾向于一切罪恶，就是接受了恩典之后依然如此。保罗说过：“我觉得有个律，就是我愿意为善的时候，便有恶与我同在”&lt;em>（罗__7:21__）&lt;/em>。这场争斗有胜也有负。但是，靠着从神而来的力量而获的胜利将给心灵带来平安和喜乐，因此它依然是一场荣耀的争斗。“因为按着我里面的意思，我是喜欢神的律”&lt;em>（罗__7:22__）&lt;/em>。&lt;/p>
&lt;p>失败不应该使我们灰心丧气，而应该鞭策我们不断在基督的宝血里寻求保护，以在他里面得到宽恕和公义，为圣灵不停止地更新心灵的恩典而祈祷。洗礼指出，我们不应该绝望，也不应继续犯罪，因为神在洗礼里把他的恩典印在我们身上，应许我们要通过圣灵帮助我们。约翰写道：“若有人犯罪，在父那里我们有一位中保，就是那义者耶稣基督”&lt;em>（约壹__2:1__）&lt;/em>。&lt;/p>
&lt;p>堕落的文化&lt;/p>
&lt;p>许多基督徒生活在一个越来越堕落的文化当中。人们用多种方法违背第七条诫命：不仅容忍各种各样的罪行，而且，现代媒体，比如电影，音乐，文学，服装，广告以及各种形式的消遣娱乐都教唆人们去犯罪。在工作和各种社交场合中，黄色，淫荡的内容和色情玩笑玷污多少对话。保罗论到这点说：“至于淫乱，并一切污秽，或是贪婪，在你们中间连提都不可，方合圣徒的体统。淫词，妄语和戏笑的话，都不相宜，总要说感谢的话”&lt;em>（弗__5:3-4__）&lt;/em>。基督徒与世人不同，必须活出这种不同来。他不应该与世人的罪恶淫靡有分。&lt;/p>
&lt;p>我们受召守护我们的身体纯全圣洁，好作圣灵的殿。要做到这点，必须被动地抑制罪，也要主动地抗拒罪。我们必须抗拒能引诱我们犯罪的任何事物。我们必须把那些引诱我们犯罪的媒体和文学作品挡在我们的家门外。而且，只要可能，我们就必须回避那些谈笑之间违反神的律法的人们。就是说我们自己不用猥亵的谈话还不够，还要禁止自己偷偷听别人用下流的语言说笑。我们还应该用爱心去劝戒别人。&lt;/p>
&lt;p>我们也不能因为自己的服饰而引诱别人陷入罪恶的心思，欲念或行为。比如，我们的穿着应该优雅而朴素。保罗说：“愿女人廉耻，自守，以正派衣裳为妆饰”&lt;em>（提前__2:9__）&lt;/em>。廉耻的意思是贞洁或朴素，一个女人如果打扮得让人想入非非，她就该感到羞耻。&lt;/p>
&lt;p>基督徒是寄居者&lt;/p>
&lt;p>神命令我们抗拒罪和逃离一切引诱我们犯罪的事，就意味着我们要在一个多元的文化和社会生活中持守自制。基督徒对这个世界而言是寄居者，因为他成为了另一个国度，就是天国的国民。这就决定了他在这个世界上的所作所为应该是什么样子。保罗谈到这个问题时说：“我们却是天上的国民，并且等候救主，就是主耶稣基督”&lt;em>（腓__3:20__）&lt;/em>。在世上作寄居者和客旅，并不是说非要作穷人或不发展自己的能力和天赋。相反，基督曾说：“人若赚得全世界，赔上自己的生命，有什么益处呢？”&lt;em>（太__16:26__）&lt;/em>。神不是吝啬的神，不肯赐给我们美物享受。他是神，保罗对他属灵的儿子提摩太说：“那厚赐百物给我们享受的神”&lt;em>（提前__6:17__）&lt;/em>。但是，这些赐福必须通过神的道，靠信心和用祷告遵从神的话语，以一种圣洁的方式来加以使用。保罗对提摩太说：“凡神所造的物都是好的，若感谢着领受，就没有一样可弃的；都因神的道和人的祈求，成为圣洁了”&lt;em>（提前__4:4-5__）&lt;/em>。&lt;/p>
&lt;p>沉迷于罪恶的享乐中是不可能有积极的结果的。本来我们可以用这些时间和机会来从事其他有意义和有乐趣的活动，比如，那些真正能使身体和精神得到充实和休息的运动，音乐和文学。因此，没有电视的生活可以有更多机会来做其他事情。也让全家人有时间在一起来进行那些能增强家庭成员之间的沟通的活动和谈话。&lt;/p>
&lt;p>谈到这个问题，我们必须要注意喝酒所带来的危险。酒精常能使人与人之间，以及好与坏之间的分界线变得模糊。《箴言》的作者说：“你眼必看见怪异的事（怪异的事或作淫妇），你心必发出乖谬的话”&lt;em>（箴__23:33__）&lt;/em>。在《提摩太前书》三章三节中，保罗说我们应该“不因酒滋事”，在《提多书》二章三节中，则说“不给酒作奴仆”。我们不仅应该抗拒诱惑，还要武装自己，与之作战。神要我们学习的一个好榜样，是约伯。他并不容忍任何可能引诱他犯罪的事物。“我与眼睛立约，怎能恋恋瞻望处女呢？”&lt;em>（约__31:1__）&lt;/em>。&lt;/p>
&lt;p>爱就完全了律法&lt;/p>
&lt;p>保罗在《罗马书》中说：“爱就完全了律法”&lt;em>（&lt;strong>13:10&lt;/strong>）&lt;/em>。对于神的儿女来说，顺从神的神圣律法并不是负担，而是乐事。为了我们真爱的人，难道我们不愿意作一切事吗？更有，神的儿女亲身经历这些诫命是良善的诫命。顺从它们是为了我们自己和邻舍的益处，也给心灵带来平安和休憩。&lt;/p>
&lt;p>唉，有些人严重地滥用了“爱就完全了律法”的这一《圣经》真理，比如，说一种有罪的关系，不论是同性恋还是异性恋是没有什么问题的，原因是这种关系是基于“互相的爱”。因为这种爱，他们就认为这种关系可以接受。但他们忘记了，那些与神的诫命不一致的爱的感觉，不论多么温柔亲密，都是罪恶的。其实，这些人是寻求自己情欲和欲望的满足，而不是追求完全神的神圣律法。&lt;/p>
&lt;p>（《海德堡教理问答》节选，连载之二十四）&lt;/p></description></item><item><title>北京守望教会12月9日户外敬拜通报</title><link>/2012/12/19/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A12%E6%9C%889%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5-2/</link><pubDate>Wed, 19 Dec 2012 13:53:59 +0000</pubDate><guid>/2012/12/19/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A12%E6%9C%889%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5-2/</guid><description>&lt;p>各位亲爱的弟兄姊妹：&lt;/p>
&lt;p>主内平安！这个主日是我们今年户外敬拜的第50个主日。北京天气晴朗。据我们统计，这个主日至少有18位弟兄姊妹在平台附近被带走。这些弟兄姊妹除有些被带离平台不久即被释放外，其余被带到中关村大街等四个派出所。被带进去的弟兄姊妹基本都在当天上午被陆续释放出来。最后一位被关在来广营的弟兄于下午一时三十分左右被释放回家。&lt;/p>
&lt;p>在这一年快要结束的时候，我们要感谢主，他用施恩的手一直扶持着我们，保守着他的守望教会。他知道我们的劳苦以及疲乏，因此这一年中他不断地用他的话语提醒并激励我们。他借这个主日的讲道，提醒我们不要因为我们自己的疲乏，就把起初的爱心丢弃了。若是我们不像初蒙救恩时那样爱主，热切地来寻求他；若我们不像户外开始时那样信靠主，愿意将自己的一切向他摆上，那么我们就在他面前悔改，让他来帮助我们，拾回起初的爱心；在他面前祷告，让他来恢复我们的热心，除去里面的疲乏；“行起初所行的事”（启2：5）。&lt;/p>
&lt;p>愿我们主耶稣基督的恩惠和平安、天父上帝的慈爱和怜悯、圣灵保惠师的感动、更新与引导，常与每一位守望教会的弟兄姊妹以及各处挂念守望教会并为之祷告的弟兄姊妹同在！阿们！&lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;">
北京守望教会
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;">
2012年12月11日
&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>北京守望教会2012年12月16日户外敬拜通报</title><link>/2012/12/18/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A12%E6%9C%8816%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5/</link><pubDate>Tue, 18 Dec 2012 09:12:39 +0000</pubDate><guid>/2012/12/18/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A12%E6%9C%8816%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5/</guid><description>&lt;p>各位亲爱的弟兄姊妹：&lt;/p>
&lt;p>主内平安！这个主日是我们今年户外敬拜的第51个主日。北京上午小雨加雪。据我们统计，包括我们那位周五晚上被 带到宾馆看管的姊妹，这个主日至少有16位弟兄姊妹在平台附近或家中被带走。这些弟兄姊妹除有些被带离平台不久 即被释放外，其余都被带到中关村大街派出所。被带进去的弟兄姊妹基本都在当天上午十二点前被陆续释放出来。&lt;/p>
&lt;p>在不知不觉之中，这一年很快就要过去，新的一年就要来临。当我们想到明年新的一年的时候，我们可能会下意识地 问我们的神，还需要多长时间，我们才能够从这种困境中走出来？按我们人的软弱，我们真盼望着，若是神许可，能 让我们从这种试炼中早日解救出来。但我们也愿意照着我们主的榜样向神祷告，不要照我们的意思，乃要照我们神的 意思。我们相信神让我们经历的试炼是有期限的，就如主应许士每拿教会的试炼是有期限的一样；并且，神的心意是 美善的，他让我们经历的试炼绝不会是徒然的。“你务要至死忠心，我就赐给你那生命的冠冕。”（启2：10）&lt;/p>
&lt;p style="text-align: left;">
愿我们主耶稣基督的恩惠和平安、天父上帝的慈爱和怜悯、圣灵保惠师的感动、更新与引导，常与每一位守望教会的 弟兄姊妹以及各处挂念守望教会并为之祷告的弟兄姊妹同在！阿们！
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;">
北京守望教会&lt;br /> 2012年12月18日
&lt;/p></description></item></channel></rss>