<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>守望网络期刊第36期 on 北京守望教会</title><link>/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%BD%91%E7%BB%9C%E6%9C%9F%E5%88%8A%E7%AC%AC36%E6%9C%9F/</link><description>Recent content in 守望网络期刊第36期 on 北京守望教会</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Wed, 26 Sep 2012 10:21:56 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%BD%91%E7%BB%9C%E6%9C%9F%E5%88%8A%E7%AC%AC36%E6%9C%9F/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>简讯</title><link>/2012/09/26/%E7%AE%80%E8%AE%AF-30/</link><pubDate>Wed, 26 Sep 2012 10:21:56 +0000</pubDate><guid>/2012/09/26/%E7%AE%80%E8%AE%AF-30/</guid><description>&lt;p>1、9月16日，本主日是我们今年户外敬拜的第38个主日。本主日至少有22位弟兄姊妹在平台及其他地方被带走。1位姊妹周五晚被住宾馆，2位主日早上从家中被带走的弟兄，10位弟兄姊妹被带离平台后不久被释放，其余弟兄姊妹在当天下午2点半前被陆续释放出来。详情请见《北京守望教会2012年9月16日户外敬拜通报》。&lt;/p>
&lt;p>2、9月23日，本主日是我们今年户外敬拜的第39个主日。本主日至少有15位弟兄姊妹在平台附近被带走。有7位被关在中关村大街派出所，1位被带到朝阳大屯派出所，7位被带离平台后不久被释放；被关在两个派出所的弟兄姊妹在当天下午1点前被陆续释放出来。《北京守望教会2012年9月23日户外敬拜通报》。&lt;/p>
&lt;p>3、9月15日，部分弟兄建立“守望奶爸”微博群及邮件组，加强彼此交流、代祷，一同培养敬虔后裔。“守望单身弟兄群”也正在建立之中。教会众多弟兄姊妹活跃在微博等网络社交平台，微博群及邮件组的建立是大家团契生活的延伸和丰富。&lt;/p>
&lt;p>4、9月21日，徐森/赵佳璧夫妇喜得一女，母女平安。&lt;/p>
&lt;p>5、9月22日，张凯弟兄、刘洲姊妹于在老故事餐吧举行婚礼，袁灵传道证婚，众多弟兄姊妹和社会各界人士共同见证他们在上帝面前立下的美好婚约。&lt;/p></description></item><item><title>普珥日的意义——2012年9月16日主日讲章/天明牧师</title><link>/2012/09/26/%E6%99%AE%E7%8F%A5%E6%97%A5%E7%9A%84%E6%84%8F%E4%B9%89-2012%E5%B9%B49%E6%9C%8816%E6%97%A5%E4%B8%BB%E6%97%A5%E8%AE%B2%E7%AB%A0%E5%A4%A9%E6%98%8E%E7%89%A7%E5%B8%88/</link><pubDate>Wed, 26 Sep 2012 10:21:15 +0000</pubDate><guid>/2012/09/26/%E6%99%AE%E7%8F%A5%E6%97%A5%E7%9A%84%E6%84%8F%E4%B9%89-2012%E5%B9%B49%E6%9C%8816%E6%97%A5%E4%B8%BB%E6%97%A5%E8%AE%B2%E7%AB%A0%E5%A4%A9%E6%98%8E%E7%89%A7%E5%B8%88/</guid><description>&lt;p>为促使政府正视并积极面对和解决守望户外敬拜事件表现出来的政教关系冲突，我作为教会的主任牧师，近日向北京市政府递交了行政复议申请书&lt;/p>
&lt;p>经文：以斯帖记9-10章&lt;/p>
&lt;p>9:1 十二月，乃亚达月，十三日，王的谕旨将要举行，就是犹大人的仇敌盼望辖制他们的日子，犹大人反倒辖制恨他们的人。&lt;/p>
&lt;p>9:2 犹大人在亚哈随鲁王各省的城里聚集，下手击杀那要害他们的人。无人能敌挡他们，因为各族都惧怕他们。&lt;/p>
&lt;p>……&lt;/p>
&lt;p>9:26 照着普珥的名字，犹大人就称这两日为普珥日。他们因这信上的话，又因所看见、所遇见的事，&lt;/p>
&lt;p>9:27 就应承自己与后裔，并归附他们的人，每年按时必守这两日，永远不废。&lt;/p>
&lt;p>9:28 各省各城、家家户户、世世代代记念遵守这两日，使这普珥日在犹大人中不可废掉，在他们后裔中也不可忘记。&lt;/p>
&lt;p>讲道：&lt;/p>
&lt;p>各位弟兄姊妹，平安！&lt;/p>
&lt;p>前几个主日我们一直分享以斯帖记。以斯帖记是百读不厌的精彩篇章，那里出现不多的几个人，但都极具个性，即明显的个人性格或信仰特征，发生的故事情节也有戏剧性的发展，但更为重要的是，有一位真正的导演在幕后，就是每个人物和事情发展之背后，影响、主导并决定着最后的结局。因此，犹大人的最终胜利，是神自己的得胜！我想这是以斯帖记最精彩的地方。&lt;/p>
&lt;p>在前面四次分享中，已经分享到以斯帖记的主要内容，今天的9-10章记载的，是到了普珥日，就是仇敌哈曼所定灭绝犹大人的日子，反倒成了犹大人——神的百姓——得胜的日子。因着神那看不见却奇妙的护理，王降旨使哈曼谋害犹大人的恶事，归到他自己的头上，并吩咐把他和他的众子都挂在木架上。这样，仇敌盼望辖制犹大人的日子，犹大人反倒辖制恨他们的人，藉除掉仇敌，脱离仇敌，得平安、转忧为喜、转悲为乐。&lt;/p>
&lt;p>末底改写信与亚哈随鲁王各省远近所有的犹大人，嘱咐他们每年守亚达月十四、十五两日，各省各城、家家户户、世世代代记念遵守这两日，使这普珥日在犹大人中不可废掉，在他们后裔中也不可忘记。后来王后以斯帖和末底改又联名写信给亚哈随鲁王国中一百二十七省所有的犹大人，坚嘱犹大人守这普珥日。这样，普珥日成了记念神对犹大人拯救的节日。表明神伟大拯救的这普珥日，对犹大人来讲具有特别的意义。&lt;/p>
&lt;p>其中一个意义就是，被掳并且仍留在外邦的犹大人借此普珥日事件，坚定了神仍与他们同在的信心。我们知道犹大人是因犯罪悖逆神而被掳到巴比伦的，透过以西结先知（他是被掳到巴比伦人的中间工作的先知），他们对过去的信仰有了深刻的反省；透过但以理他们也知道了神在人的国中掌权。但巴比伦已经亡国，被波斯帝国所代替，而且亚哈随鲁作王时离许多神的百姓被圣灵感动回归耶路撒冷和犹大已有半个世纪了，至高神的仆人、在朝中坐高位的但以理也早已成古人了，“现在神真的与被掳并仍留在异邦的我们犹大人同在吗？神仍把我们看为自己的百姓并听我们的祷告、眷顾并拯救我们吗？”我想，这确实是他们信仰上的一大困惑。末底改嘱咐即将进宫的以斯帖不可叫人知道她犹大人的身份，以及以斯帖照着末底改所嘱咐的，未曾将籍贯宗族告诉人，当王后以后也没有将籍贯宗族告诉人，直到在王面前为犹大人请求。本卷中这样的描述就充分表明他们犹大人在波斯帝国的地位低下，或者帝国内有反犹势力，这与但以理和三个朋友在朝中任职时和古列王在位时的情形形成明显的反差，这也客观上反映当时犹大人在波斯帝国里的地位。而且，可以说那些为参与重建圣殿的大多数爱神的人已经离开了波斯（实际上是巴比伦帝国时期离开），在这样的处境中，不难理解犹大人的信心状况——“神真的与我们同在吗？远离圣殿的我们仍算是神盟约的百姓吗？”（我想，是否因为他们所处的这种环境和信仰状况，本卷的作者有意地没有提到神，有这种可能）通过普珥事件，神坚固了他们的信心，表明神依然是他们的神，他们仍然是神的百姓，神眷顾他们，并在危难中仍保守并拯救祂的百姓。哈利路亚！&lt;/p>
&lt;p>另一方面，普珥日也成为了在亚哈随鲁王国一百二十七省里除掉抵挡神百姓的恶势力的日子（抵挡神的百姓，实际上就是抵挡神）。这是普珥日的另一个意义。刚才在上面已经谈到了犹大人在波斯帝国中的艰难处境，而且我们发现不但有哈曼这样的以色列的仇敌在高位上，全国一百二十省内还有许许多多恨犹大人的人，这些人原本打算在哈曼掣签选定的普珥日“全然剪除，杀戮灭绝，并夺犹大人的财为掠物”的。但因神自己的介入，那日反成为犹大人杀灭仇敌、得享平安的日子。而且，我们从圣经中看到，哈曼利用王颁布第一次诏书到王应允以斯帖的请求藉末底改颁布第二次诏书之间，有两个多月的时间（诏书的颁布分别是1月和3月）。我们不难想象得到第一次诏书的这两个时间里犹大人的仇敌之张狂，可以说帝国内所有抵挡犹大人的仇敌（当然其中有像哈曼这样恨恶犹大人信仰的，或素来与他们有仇恨的，或贪犹大人之财富的，因为当时犹大人已经积累了极多的财富，哈曼许诺王杀灭犹大人、夺取他们的财物纳入王府库的是一万他连得银子，这在当时是个极大的数目，这相当于当时波斯帝国年收入的三分之二，因为当时波斯帝国年收入是一万五千他连得），总之，不管出于什么原因，在第二个诏书到达之前所有犹大人的仇敌都跳出来了。但第二个诏书的到来，将原先的局面完全调转过来了，并且从颁布第二个诏书到所定的普珥日（12月）还有八个多月的时间，在这个时间里犹大人可以做充分的准备除灭仇敌。这样，到了普珥日，不但在全国境内除去了抵挡神百姓的恶势力，神的百姓的地位也有了明显的提高。这带来了神对王国的祝福，也带来了祂的百姓在波斯帝国里可以“敬虔、端正、平安无事的度日”。圣经透过第十章短短的几节经文，就描述普珥日后神对王国和祂百姓的这样的祝福。&lt;/p>
&lt;p>我们知道，在神这样的历史性工作中，神特别使用了末底改和以斯帖。或者说，神所导演的这真实的历史剧中，有三个主要演员，他们都是活生生的现实人物，他们分别是末底改、以斯帖和他们的仇敌哈曼。本卷圣经真实形象地描绘出了他们三个主要演员的真实表演。&lt;/p>
&lt;p>当我们谈到末底改的时候，他最典型的两个动作（其实是一个动作），就是“不跪不拜”、“连身也不动”，在这个朝廷中“惟独”他如此对待哈曼。当然，因为这样的举动，不能不表明自己信仰的身份——他告诉了朝中的臣仆自己是犹大人。这不仅给自己带来了杀身之祸，还招致了整个民族的灭顶之灾。为此，他“撕裂衣服，穿麻衣，蒙灰尘，在城中行走，痛痛哀号”。但他并没有只停留在哀痛和祈祷中。他向自己的养女、现今的皇后以斯帖传达圣经记录下来的他唯一的一句话——“你莫想在王宫里强过一切犹大人，得免这祸。 此时你若闭口不言，犹大人必从别处得解脱，蒙拯救，你和你父家必至灭亡。焉知你得了王后的位分，不是为现今的机会吗？”这句话表明了他对神的真实信心。这句话所体现的，不是父亲在自己危难之际希望养女回报他养育之恩的嘱咐，而是站在神的百姓——犹大民族的破口，让皇后明白给现今之机会（指当皇后）背后的神赋予的神圣使命——若需要摆上自己皇后的位份和性命，也当毫无犹豫和保留地摆上的那样的使命——这使命关乎民族的拯救和家族的存亡。犹大民族面临的灭顶之灾，可以说是因末底改一个人引起的，严格地说是他个人公开持守信仰导致的，但那后果却要整个民族来承担，但末底改并没有因此忘记鼓励皇后作为犹大人神百姓的一员在这危急中当承担的责任。坚守信仰！有真实的信心！我想，其实很难用一句话来概括末底改的属灵生命以及神对他的使用。&lt;/p>
&lt;p>神真实历史剧本中的另一个主演以斯帖，她所讲出的一句话是我们记得最清楚和常使用的圣经金句——“我若死就死吧！”我们知道，听到末底改传来的上述话，她所讲出的这句话，并不是出于一时间的冲动，因为他转告末底改说：“你当去招聚书珊城所有的犹大人，为我禁食三昼三夜，不吃不喝；我和我的宫女也要这样禁食。然后我违例进去见王，我若死就死吧！”因此，他以“我若死就死吧”的心志冒死见王的行动，放置在了神的恩典之工作的基础上。当书珊城所有的犹大人为她三天三夜不吃不喝禁食祈祷后，她才冒死违例进去见王。蒙王恩典后，以斯帖并没有立即向王请求她的夙愿，她预备了两次宴席，因她心里清楚，哈曼是蒙王特别恩宠的大臣，求王除掉哈曼可不是一件容易的事，弄不好不但不能救犹大人还伤及自己。为此，王第三次问她求什么，就是直到神预备好王的心，或者说必须该讲出来的时候（当然在这时间里神藉奇妙作为不断地预备了王的心），这时候以斯帖才表达了她的性命和她同族的性命被卖的事。以斯帖所表现出的，并不单单是摆上的信仰的勇气，也有实践这信仰的美好智慧。&lt;/p>
&lt;p>神剧本中的另一个人物就是哈曼。他是被王高升的大臣，在帝国中是“一人之下、万人之上”的人物。但因着末底改的信仰，他不断受挫，直到被挂在木架上。当他被王高升，并且朝门的一切臣仆都遵从王的吩咐在哈曼面前跪拜时，惟独末底改不跪不拜，为此哈曼“怒气填胸”，决定要灭帝国内所有犹大人。当他得到王的吩咐参加以斯帖王后为王准备的筵席时，“心中快乐，欢欢喜喜”地从宫里出来，但见末底改在朝门“不站起来，连身也不动”，就“满心恼怒”，回家后决定立一个五丈高的木架准备求王将末底改挂在其上。第二日当哈曼进到宫里准备求王挂末底改在木架上时，还没等他开口，就发生了王让哈曼将王的朝服给救王有功的末底改穿上，使他骑上马走遍城里的街市，在他面前宣告说：“王所喜悦尊荣的人，就如此待他。”这样意想不到的事情，哈曼只能“忧忧闷闷地蒙着头，急忙回家”。听到这些事，他的智慧人和他的妻子对哈曼所讲的，我想是骄傲且恨恶犹大人的哈曼最不愿意听到和接受的，但它绝对是属灵真理，是藉仇敌阵营的外邦人之口讲出的超越人间争斗的神永远的得胜——“你在末底改面前始而败落，他如果是犹大人，你必不能胜他，终必在他面前败落。”“他如果是犹大人，你必不能胜他。阿们？（阿们！）”在以斯帖王后第二次的酒席宴中，高傲的哈曼最终俯伏在他要灭绝的犹大人——皇后以斯帖面前，后又被挂在了他为末底改所预备的木架上。可以这样讲，哈曼的人生从反面见证了“他如果是犹大人，你必不能胜他”的神永恒的真理，他的名字从此也成为了神的仇敌的代名词。&lt;/p>
&lt;p>在今天我们所处的现实环境中，其实我们每一个人都是神历史剧本中的真实演员。某些时候神把祂设在某些国家或某些地区的舞台凸显出来，在其中也把某些人的角色突出出来。可以说历史记载下来的一般都是这些凸显出来的故事，其实隐藏的神的故事还很多也很宝贵，正如约翰所说的：“耶稣所行的事还有许多；若是一一地都写出来，我想，所写的书就是世界也容不下了。”非常感谢神的是，我们不知不觉间发现，在这个中国社会转型的特殊时期，作为开始成长起来的家庭教会，神把我们守望教会和教会里的每一位弟兄姊妹放置在了中国、北京这看得见的特殊舞台上。当然我们所演的剧本不是以斯帖记，因为那剧本早在两千多年前的波斯帝国的冬宫书珊城末底改和以斯帖他们真实演过了，但以斯帖记这神的历史剧本今天仍然帮助我们坚固对神的信心，并激励我们每一个人演好自己的角色。&lt;/p>
&lt;p>守望教会的户外敬拜，今年已经走过了和去年所走过的差不多一样长的路程，但前面的路如何，我们当如何演好我们的角色，继续需要圣灵特别的引导、提醒和带领，为此我们需要继续不断地祷告。感谢神这周初带领我们教会三天禁食祷告在祂的面前，寻求祂的带领，特别祈求祂让户外敬拜和建堂问题尽早彻底得到解决。我们知道这一问题的解决仰赖那位既是教会的元首又是赐政权给政府的主基督，为此我们当恳切祷告；但我们也知道，无论是教会还是政府相关部门需要彼此真实地面对户外及建堂问题，这应该是人方面的责任。&lt;/p>
&lt;p>为促使政府正视并积极面对和解决守望户外敬拜事件表现出来的政教关系冲突，我作为教会的主任牧师，近日向北京市政府递交了行政复议申请书。我们不知道其结果如何，但相信这一切都在神的掌管之中，因我们是在神给我们的角色中尽我们自己所能的责任而已。行政复议的目的只有一个，就是促使政府面对守望教会户外敬拜和建堂问题，不要无限期地拖延下去。愿主保守这一切的过程，并带领我们行在祂的旨意之中。愿主使用我们！&lt;/p>
&lt;p>最后，我想奉主的名祝福说：“愿主赐福给我们，保护我们！愿主使他的脸光照我们，赐恩给我们！愿主向你仰脸，赐我们平安！”阿们。&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>&lt;strong>申请人：&lt;/strong> 金永奎（天明） 男  19**年*月**日出生&lt;/p>
&lt;p>身份证号：*&lt;strong>*&lt;/strong>*&lt;strong>*&lt;/strong>*&lt;strong>*&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>现住址：*&lt;strong>*&lt;/strong>****&lt;em>&lt;strong>&lt;em>*\&lt;/em>*（邮编***&lt;/strong>&lt;/em>）&lt;/p>
&lt;p>电话：*&lt;strong>*&lt;/strong>*****    文化程度：大学&lt;/p>
&lt;p>**被申请人：**北京市公安局&lt;/p>
&lt;p>法定代表人：傅政华              职务：局长&lt;/p>
&lt;p>地址：北京市东城区前门东大街9号&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>复议要求：&lt;/strong>****&lt;/p>
&lt;p>1、依法确认被申请人下列行为违法：&lt;/p>
&lt;p>（1）自2011年4月9日至今（2012年9月14日），将申请人看管在家，限制申请人人身自由的行政行为；&lt;/p>
&lt;p>（2）对申请人限制自由未下发任何法律文件；&lt;/p>
&lt;p>（3）未告知被申请人限制人身自由的法律依据、救济途径。&lt;/p>
&lt;p>（4）给守望教会租赁的场地方施压使教会无法在室内正常聚会；&lt;/p>
&lt;p>（5）给开发商施压使守望教会（申请人为其中一个产权代表人）无法入住使用已购置房产；&lt;/p>
&lt;p>（6）对守望教会信徒采取关押、强逼搬家、辞退工作，以及限制教会的牧师、长老自由将其看管在家的行为。&lt;/p>
&lt;p>2、被申请人立即停止限制申请人自由的行为。&lt;/p>
&lt;p>3、被申请人立即停止对守望教会（申请人为其中一个产权代表人）房产交易事件的干预，使教会可以正常使用已购置之房产，以此结束守望教会户外敬拜事件。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>事实及理由：&lt;/strong>****&lt;/p>
&lt;p>自2011年4月9日起，被申请人在没有任何法律依据且并没有下发任何法律手续的情况下，只以守望教会户外敬拜之理由，派人在申请人的家门口每日廿四小时守着，至今长达500多天的时间，限制申请人的人身自由。&lt;/p>
&lt;p>基于以上事实，申请人认为：&lt;/p>
&lt;p>1、被申请人在没有任何法律依据的情况下就将申请人看管在家中，限制其人身自由长达一年多之久，该行为已严重违反了《行政处罚法》的规定及行政法的基本原则。&lt;/p>
&lt;p>2、《行政处罚法》第三十一条：“行政机关在作出行政处罚决定之前，应当告知当事人作出行政处罚决定的事实、理由及依据，并告知当事人依法应当享有的权利。”第三十二条：“当事人有权进行陈述和申辩。行政机关必须充分听取当事人的意见，对当事人提出的事实、理由和证据，应当进行复核；当事人提出的事实、理由或者证据成立的，行政机关应当采纳……”第四十条：“行政处罚决定书应当在宣告后当场交付当事人；当事人不在场的，行政机关应当在七日内依照民事诉讼法的有关规定，将行政处罚决定书送达当事人。”依照上述有关法律规定，被申请人限制申请人的人身自由，但并未下发任何法律文件，也未告知被申请人限制人身自由的法律依据、事实理由、救济途径，该行为已严重违反了行政处罚法的规定。&lt;/p>
&lt;p>至于被申请人作为口头理由的守望教会户外敬拜，被申请人有不能推卸的责任。因为被申请人自2008年直接冲击正在进行中的守望教会的聚会以来，2009年又给守望教会租赁场地的房主施压强行解除租赁合同，使守望教会不得不在寒冷的户外风雪中敬拜，之后被申请人又多次违背2009年11月代表政府所做出的只要守望教会将租赁的聚会场所告知被申请人就不会再干预其在室内的聚会之承诺，在守望教会告知被申请人教会租赁场所之后，反多次直接干预使教会无法使用已租赁场所内正常开展聚会；加上被申请人给北京大河房地产开发有限公司施压，使守望教会为解决稳定聚会场所靠信众合力奉献金钱在2009年12月支付2600多万购置的大恒科技大厦二层1400多平米的房产至今无法入住使用。被申请人这几年来对守望教会的作为，使守望教会无论在自己所租赁的场所还是所购置的房屋内都无法进行敬拜，导致户外敬拜成为守望教会别无选择的选择。&lt;/p>
&lt;p>自2011年4月10日守望教会户外敬拜以来的过去一年零五个月的时间里，以户外敬拜为理由，被被申请人直接领导下的北京各区国保带去或关在北京各片区90多个派出所（被关时间几小时至48小时不等）的守望教会信徒已多达1600人次；以参加守望教会的户外敬拜或者只因为是守望教会信徒之理由而被搬家的有60人，被辞去工作的有10多人，还有被遣送到户口所在地的，以及周末将信徒限制在家的，而守望教会的牧师、长老和传道，至今仍被限制在家中。&lt;/p>
&lt;p>基于上述事实，申请人认为：&lt;/p>
&lt;p>被申请人干涉教会正常的聚会、给教会租赁的场地方施压使教会无法在室内正常聚会，又给开发商施压使教会无法入住使用已购置房产，以及对教会信徒采取关押、强逼搬家、辞退工作和限制教会的牧师、长老的自由将其看管在家的行为，明显表明是对宪法赋予每个公民的宗教信仰自由以及基督教会实践其宗教信仰权利的压制，是宗教迫害行为。&lt;/p>
&lt;p>综上，被申请人限制申请人人身自由的行为已经严重违反了《宪法》及行政法的原则与规定，请求复议机关确认被申请人上述具体行政行为违法，责令立即停止限制申请人自由；同时要求被申请人停止对守望教会室内正常敬拜活动的干涉，使守望教会可以进到所购置的场所进行主日敬拜，使守望教会户外敬拜事件最终得到解决。请求复议机关依法支持申请人的复议请求。&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>挣扎中有顺服——JHY姊妹访谈（上）</title><link>/2012/09/26/%E6%8C%A3%E6%89%8E%E4%B8%AD%E6%9C%89%E9%A1%BA%E6%9C%8D-jhy%E5%A7%8A%E5%A6%B9%E8%AE%BF%E8%B0%88%EF%BC%88%E4%B8%8A%EF%BC%89/</link><pubDate>Wed, 26 Sep 2012 10:19:50 +0000</pubDate><guid>/2012/09/26/%E6%8C%A3%E6%89%8E%E4%B8%AD%E6%9C%89%E9%A1%BA%E6%9C%8D-jhy%E5%A7%8A%E5%A6%B9%E8%AE%BF%E8%B0%88%EF%BC%88%E4%B8%8A%EF%BC%89/</guid><description>&lt;p>我要告诉孩子，因为我不知道相关部门会怎么样去做，会不会到学校要找孩子的麻烦，我想让她知道妈妈愿意顺服神，不管发生什么事情，我们并没有做什么坏事，或者是做什么不合适的事，不要以为耻，要以为荣。&lt;/p>
&lt;p>采访时间：2012年4月17日&lt;/p>
&lt;p>采访地点：家中&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：户外敬拜近一周年的时间，你整理下这一年来你的经历和感受。可以从最开始说起，当时我们4.10决定去户外的时候，你是怎么想的？你当时的经历 。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>姊妹&lt;/strong>：在4.10之前，教会经过建堂，在建堂过程中，我觉得神很恩待我，给我很多的带领和看见，也让我看到自己一些生命的问题、人的有限，也看到神大而可畏的作为，所以无论是对于建堂，还是教会别无选择的要选择户外敬拜这件事说，我是从心里非常清晰的认同的，而且心里充满了平安，也认为在这个过程中神会给我很多的恩典和祝福。后来教会发生的一些事情，我也在反思，在这个过程中神也让我看到、也越来越懂得怎么去顺服教会，因为如果当时神没有给我这样的恩典，包括让我认识建堂是出于神，而且在这个过程中经历神真实的作为的话，那么当我对户外这件事的认识跟教会不同的时候，我会怎么样选择？那么有可能我会跟持有不同意见的弟兄姊妹的选择一样，或者是更糟糕。但是，我就觉得神把这样的一个认同，一个坚持户外的负担放在我的心里，我觉得完全出于神的恩典和怜悯，也出于他真的是这样的爱我，能够让我能够愿意去跟随教会，顺服神的带领。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：你可以说一下去年4.10前后的时候，我们教会决定要去户外的时候，你的个人的一些情况，比如说，4.10你去了吗？然后你去的时候经历了什么？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>姊妹&lt;/strong>：其实面对4.10户外敬拜的时候，我内心还是非常平安的，也没有去想太多，虽然教会也是告诉我们了一些有可能会发生的意外，但是在我看来呢，这个本身就是神的心意，而且内心感受也是非常平安的，我就没有去想过多的事情，也没有做任何的预备，也是本着单纯的心，就是去敬拜。后来在敬拜的那个地方，当时我是不知道怎么上去这个平台，看到很多的警察，就去问他们，结果就被登记带走、转移到派出所，在这个过程中呢，内心也会发生很多的变化，感谢神，真的是在那一天，到后来一路以来，都有神的恩典的带领，还有他赐下各样的平安喜乐，还有各样的智慧和当说的话，觉得还是挺感恩的。4.10的时候，小白牧师和冰霞师母被48小时了，那么4.17的时候，我会有一些挣扎，因为4月19日星期二，我已经预约要去使馆办理签证，如果被48小时的话，签证就没有办法办了，如果没有办成签证，下一步的工作安排会受很大的影响。所以当时就是非常犹豫，虽然知道户外敬拜是神的带领、内心觉得应该去，但是压力确实很大。直到4月16日周六的晚上，我和女儿一起吃饭，这个时候我想，教会发生的事情和我目前要面对的事情，我要告诉孩子，因为我不知道相关部门会怎么样去做，会不会到学校要找孩子的麻烦，我想让她知道妈妈愿意顺服神，不管发生什么事情，我们并没有做什么坏事，或者是做什么不合适的事，不要以为耻，要以为荣。跟她沟通的时候，我就会想到《以斯帖记》的那句话，大致是，你不要以为你做王后就能逃过这个情况，如果你不这样去做的话，那么，犹太人必从别的方面得救，但是你父你家必在这事上无份了。当时我跟孩子说完这句话的时候，我就内心突然愣了一下，我就觉得神在对我说话，不要以为你可以不去。当时我就跟我女儿说，神跟我们说话了，我们还是得去，所以我们就立刻离开家，准备第二天去。&lt;/p>
&lt;p>在这个过程中其实很多时候会有各样的挣扎，比如工作的事情啊、孩子的事情啊，方方面面都会有这样的挣扎。我记得是在五月份的时候，因为孩子的学习状态不是很好，老师找我谈话，说要我更多的时间去关注她、陪伴她。那我如果要去户外呢，周五晚上就必须要出去，这样的话就没有时间跟孩子在一起了，她马上就要期中考试了，内心也有很大的压力。这时我也想宋阿姨，她也是因为儿子的事情犹豫要不要去户外，但是神借着各样的事给她启发。她说，我们的信心到底在神上，还是在我们人上，我们到底愿不愿去顺服神？当想到这个的时候，我觉得如果神给我引领和帮助的话，我还是愿意在这个事情上顺服神，但内心还是有挣扎。正好那个周末是端午节，有三天假期，我向神求过五个条件，一个是孩子愿不愿意我去，第二个问题是我周六就没时间陪孩子，心里有一个障碍，求神挪去，另外一个是，我到底为什么去：我是为了牧师去呢？是为了教会去呢？还是为了神去？第四个是，是不是因为我写过文章表示自己在这件事情上不退缩，而因为这个文章或者自己的面子去？第五个是什么，我一下子想不起来了，总之是五个问题。然后到周四的时候，就要做一个决定了，我到底是去还是不去。那天我记得非常清楚，我去接我的女儿，当时我就问她一下学校放假的时间和安排，她跟我说，这个周六学校因为中考或者高考，反正因为有事情，周六学校是要上课的。当时我就愣了下，因为在那时候对我影响最大的还是我周六能不能陪孩子，听到她的回答，我就愣了一下，好像是神在说周六你不需要陪孩子了。我就跟女儿说周日要去平台的安排，当时她说不愿意。既然她不同意，那好吧，我再考虑一下，我就先把这事情放了下，但内心还是很犹豫。那天晚上一边做饭一边听讲道，当时在听祷告会的讲道，我听到新雨姊妹带领大家唱诗《走出去》，对我印象很深刻。歌词大意就是，你要走出去，走出去，当时听这首歌的时候，我内心有一个特别大的感动，我知道我出去是为什么，我是为了神要出去，我去平台，是因着神，并不单单的是教会或者是牧师，或者是我无法辨别的一些信息，我也不是为了自己，我愿意去。紧接着就剩最后一个问题就是女儿的态度。吃饭时我再问我女儿：“你说妈妈这个周末到底去还是不去平台？”然后她很意外地说：“你去吧。”我说：“你怎么会是这样呢？你刚才还说不愿意我去，为什么到现在又愿意我去了呢？”她说：“你已经很久没去了，你就去吧。”感谢神，神就带领我去了。&lt;/p>
&lt;p>中间停了两个星期，这两个星期因为涉及到工作的一些事情，我就比较犹豫去还是不去。我是希望我在凡事上顺服神的心意，在祷告的时候，神就给我一个意念——你不要觉得你自己可以做什么，依靠你的人力和体力做什么，你要更多的去看神怎么做，要更多地去寻求神。我就好好的去祷告，包括禁食祷告，要明白，神到底是要我去或不去？神的心意是什么样的？我自己的感受是，这个星期可以不去，但是我要看到神在这件事上的作为，并不是因着我，或者我能做什么。那天是第一天在家进行主日敬拜，敬拜完了之后，打开电脑一看，我当时觉得很感动，那天参加户外敬拜的是二十六人，那段时间一般情况下有十几个人，当看到突然出现二十六个人的时候，当时我的眼泪就掉下来了，我能够感到神真是那么信实，神还在怜悯、在恩待我们。在这一年的经历，让我真的觉得神是那种特别真实的，就是伸手可以触摸到的，他是真真实实的与我们同在，所以感谢神。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：那你能够说一些你在平台上，还有从平台带到派出所，和这些国保啊、警察啊，打交道的一些有趣的事情，第一次很少有人上到三层平台，听说你就去了三层。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>姊妹&lt;/strong>：是这样的，这个信息转来转去，大概会有点偏差，实际上我也没有上到第三层，但是我确实是要从电梯往第三层上，但是到第三层都是不停的，我就从那个大厦出来，到外面我想去找到第三层，外面的警察密密集集的，我不知道从哪儿上到第三层，但是我估计时间已经晚了，可能敬拜已经开始了，但是我还上不去，就非常着急，我就找到一个警察，我问他，你知道这个平台三层怎么上去吗？&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：警察如何回应？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>姊妹&lt;/strong>：我一问他们，他就问，是不是守望教会的。我回答说是，是守望教会的，我们是来敬拜的。他说，哦，那要登记。因为当时的情况觉得不登记，也上不了平台，我说，那就登记吧，登记完了就上平台，这样完了就能赶上敬拜。后来就发现很多人围了过来，有便衣有警察，然后就被带到了车旁边，要求必须上车，我当时我想，我只是登记，我不上车，因为我不知道他让我上车做什么，或者带到哪里去，当时我面对车的时候，我说我不上车，转身要走，当我一转身的时候，发现已经有三个警察站在我面前，当时一紧张，就想喊“救命”，或者抵抗一下，推开他们要走，但是，感谢神，想到教会对我们嘱托，就是说如果他们要带我们怎么样，就真的是像那个被宰的羔羊一样，愿意跟随他们，顺服他们。后来我就没有说什么，我当时就顺嘴说了句，我就一个女同志，你这是三个警察，你至于吗？后来我就顺服上车了。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：听说你还去过平台那边去祷告？是为教会祷告？你都什么时候去那边祷告？为什么想到去那里？什么时间？早上还是晚上，还是？都祷告些什么呢？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>**姊妹：**对，就是户外敬拜开始了一段时间之后，尤其是有两个星期我没去的时候，神让我看到，我们真的很需要祷告，不是说我们能做什么，而是更多的去仰望神，去依靠神，看神的带领、恩典和作为。那这时候就会想到，原来参加晨祷嘛，后来也是中断了一段时间，那么就觉得早晨如果我们可以在那里去祷告，我相信神也是会垂听我们这样的祷告，引领和祝福。我有个便利就是每天早上要送孩子上学，送完她上学之后，在7:20到7:30就能到平台那里了，就按照教会每个月的祷告信息，我会到那里头来祷告，当时也会约宋阿姨、曾淼或者就近的一些弟兄姊妹去，我觉得那个祷告对我还是很祝福的。去那儿祷告的时候，看到早晨的阳光升起，就能感觉到那个平台真是神所给我们预备的场所，充满了神的荣耀，充满了神的怜悯和慈爱。祷告和敬拜的时候会想到，我们今天虽然还不能进入神给我们预备的殿堂去敬拜他，但是我们比以前已经有了很多的自由。但是我们这些自由不是白白的得来的，真的是有很多的，无论是传教士啊，或者弟兄姊妹啊，这样持守信仰，用生命和鲜血换来的，一路走来都有殉道者的足迹。在那个平台祷告的时候，就会很感动，相信一切都是出于神，神也要借着我们成为他国度的一个祝福；在这样的时刻，我们愿意不愿意摆上自己？包括愿意不愿意摆上自己所有的一切？到底什么对我们是最重要的？我们是否明白神的心意和带领？是否明白神在属天的国度所为我们预备的荣耀和祝福？我们对神的信心和认识到底在什么样的一个层面，到底是什么样的？所以我就觉得，挺感谢神的，在那个平台会感觉到神的国度，感觉到神的引领、神的荣耀和神的祝福。呵呵，坚持了一段时间，没有完全坚持下来。你问这个问题，让我重新想到要用更多的时间去祷告，要靠着主，不是靠着人。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：你的工作有没有因为户外敬拜而受到影响吗？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>姊妹&lt;/strong>：至于工作呢，确实跟大多数的弟兄姊妹一样，都会收到一些干扰啊，或者带来一些麻烦，这确实在内心也曾经是我的一个压力。但是我觉得特别感谢神的是，当我没有做好心理和生命预备的时候，神不会让这些事情发生；当我已经真是能够面对和预备这个事情的时候，那么神才会让事情出现在我们面前，而且出现的话，也是会在这个过程中有各样的保守、恩典和智慧，让我知道当怎么样行。&lt;/p>
&lt;p>不让上班出现过三次，第一次是5月5号之前，当时是连续去了三次户外，5月5号是要出国的前一周，他们在周四的早晨就到我家门口了，因为周四的早晨我是毫无预备的，一出门，他们就不让我上班了，但是我是周五晚上要出国，我什么东西都没有准备，而且周四上午还约了人谈事情，当然是在警察的“看护”下去把事情谈完了，又被带回家，那次是因为当时没有任何经验，内心就是很紧张，因为一想，他要不让我出国怎么办？我要手头的事情就全都要耽误，我怎么跟公司交待，所以当时内心是很慌张，很着急，甚至也会有血气，当时我都想如果他再不让我上班的话，我要坐到我们家平台（阳台）下，因为我是在做市场方面的工作，会有媒体的朋友，把我这张照片发上去，给他们曝光，看看他们做得什么样的恶事。包括想找律师到门前跟他们交涉，公布他们恶劣的行为，所以当时就一片混乱。特别感谢神的是，因为我在GJK，附近的弟兄姊妹联系比较紧密，GB弟兄知道了，他就把这个信息发给大家，请大家为我祷告，然后我也会向晓峰牧师、小白牧师请教这些问题，但是事情没有改变也没有解决，我是要面临这个结果，出不了国怎么样。在这个过程中，因为弟兄姊妹在为我祷告，我心里开始慢慢的安静下来，理清楚了。当时最后就做了一个决定，宁可是真的出不了国，对公司造成了各样的影响，天塌下来了，一切就不敢想象的事情都发生了，我还愿意顺服神，坚持这个地方。当然这个决定是很痛苦的，然后跟小白牧师和冰霞师母说了一下，然后自己就在家里头大哭了一场，也哭完了之后，内心就很平静了，也很坚定。那段时间有一个感受要写一篇分享，但是写过几次，开了头又写不下去，再加上工作的一些事情就没有时间写，那天就坐在电脑旁，写了那个《死就死吧》的文章。&lt;br>
到六点多钟之后，分管我们的片警就给我们打电话，就说过来跟我商量商量，就是大概还是要谈些条件，就说然后再决定怎么样。当时我内心很紧张，我觉得他要谈什么条件，要怎么样，然后才可以怎么样。当时就给小白牧师打了电话。我觉得小白牧师永远是战士，他说，什么条件都不要答应。原话的意思就是这样的。我觉得小白牧师真是把所有人都能送上战场。但是我很感恩小白牧师这句话。我出去了之后，果然他们要向我提出条件，我当时想他们要提出的条件是以后不再去了，但是稍微出乎我意外的呢，他们提出的条件是要公司给我写个证明说我是出国。其实现在想起来也很可以理解，因为关于我去不去这个问题他们已经问得太多了，这个问题一直也没有答应他们，所以他们认为在这个事情上是没有什么答案的，所以他们希望了解我到底是在哪里工作，在工作上进行干涉。我当时说，我肯定不可能给你公司开的证明，我只能告诉你，出国就是出国，我也知道你为什么让公司开证明，你想做什么，我说我不会配合你们的。他说，你这样如果不答应的话，他还是给不了我任何答复。我说那好吧，我就回去了。我在回去的时候也在祷告，记起了《荒漠甘泉》的一篇文章：穆勒去布道会，要坐船去一个地方，但是当时天大雾，行程上会有问题，然后他就和船夫一起跪下来祷告，船夫就觉得这样的天气是肯定走不了的，穆勒祷告中就说一句话，就是，好像是七十三年，我七十三年以来神从来对我没有失信过，他说事情怎样成就，他就怎样成就，所以他就跟船夫说，起来吧，天已经晴了。当起来的时候，天就是晴了。当我看到这个的时候，我就在想，我什么时候能够有这样的经历让我知道，神怎么样对我说，事情就怎样成就，神是对我永远是信实的呢？祷告的时候，我在想，结果是什么我不知道，但是我从户外敬拜以来，包括之前一些事情，当我仰望依靠神的时候，神都保全了我所有的事情，而且在这些事情上祝福了我。我相信神以前怎么样待我，今天他也是怎样待我。后来差不多八点钟，他们又来了，就是给个回复，说他们要把我押送到机场，看着我出国才可以。所以感谢神，神是信实的。&lt;br>
第二次不让我上班是因为一个姊妹住在我家里。他们想通过各样的压力，使我不接待这个姊妹，好减轻派出所的压力。对他们的无理要求，我是不能接受的，还是要坚持上班，这样警察就跟着我走到了我们公司，他们就坐在公司外面来看守我。在这个过程中，其实我也有很大的担心，因为面对他们要跟我进公司大门的那一刻的时候，我也为自己祷告，求神能够让我有一个平和的心和平和的态度面对他们，也让能面对全公司的人知道这样的一个情况，能够不以福音为耻。在这整个过程中还是比较平和的，包括我怎么去跟公司的领导、员工去沟通这个事情，因为我觉得做基督徒没有什么可隐藏的，我们是完全透明的，没有什么亏欠和亏心，神也给我平安喜乐，去面对这个事情。当然也会有压力，就是觉得他们老坐门口，好像也不太好看。我说求神来带领和保守吧。神很奇妙，我们那里是面对面的两个公司，中间是电梯，有两个人坐在那儿会很明显，但公司所有人的眼睛好像被蒙蔽了似的，没有人会关心这块怎么很奇怪的坐着两个人。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：警察陪着你去上班，你的那些同事啊，他们对这件事情是怎么看的？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>姊妹&lt;/strong>：警察有几次到我公司，找到公司人力资源方面的人。那么我就首先要跟他们说清楚，我首先告诉他们是因为信仰的缘故，因为公司的员工和同事都知道我是基督徒，所以我首先要告诉他们是因为信仰的缘故来找我，就是简单的告诉他们为什么因为信仰的缘故他们来找我——是阻挠我的主日敬拜；为什么发生户外的敬拜，我会简单地告诉他们，那么他们会明白真实情况和真相到底是怎么一个情况。那么另外呢，我也会说，他们来到公司，如果因为这个事情要找我的话，希望能够让我来面对处理这个事情。因为这个事情本身是跟公司没有任何关系的，跟工作也是没有关系的，完全是我个人的事情，那么希望我能够跟他们有正面的交涉和沟通。也会跟前台说到，如果有警察和不明身份的人到公司找我的时候，那么也请她叫我出来，我来看看他们到底是什么人、为什么到公司找我。所以我就越来越觉得圣经上说道：“不以福音为耻”，当你向着神、按着神的心意去迈出一步的话，真的只有神的恩典、祝福和荣耀，没有羞耻的。因为我们确实也没做什么坏事，也没有什么可耻的地方。我觉得我没有更多的时间和精力跟更多人解释，但是我相信通过人力资源和前台的嘴，也会把这个信息使更多人知道。这个世界上撒旦真的会有很多的工作，让人的内心很麻木，彼此都是不关心的，也不在意别人的事情，只关心自己，所以大家好像对这些事情，跟自己没关系的好像也不是很在意，也不是很关心。所以我觉得其实有时候，更多的是撒旦对我们的一个恐吓吧，让我会有很多担心呀、害怕呀，或者更多的想这些事情怎么样、会怎么样，其实一切都在神的恩典和保守中，跟我们想象的都不一样。我们也不需要为很多的事情担心和忧虑，就像圣经说的，今天只为今天的事担当，明天的事情实际上都在神的手里，我觉得感谢神。&lt;/p>
&lt;p>我的公司，无论我领导还是同事，他们都知道我是基督徒，他们也通过我的行为，对我的信仰会有一个认识。所以就是教会的情况呢，我的部分同级别的同事，还有部分领导是知道的，不向他们隐瞒，他们也觉得这件事情跟他们也没什么关系，而且他们也会觉得我这样做的是有道理的，是对的。其实真的，神把我们放在每个环境中，是真的要我们愿意仰望他，活出一个美好的生命，成为周围人的一个祝福。其实他们对我更多的判断，是以我自己到底是怎么样的一个人、我所做的是怎么样的事情、我做事的原则、准则是什么，来去看待这个事情。所以我就觉得，效法耶稣，能够去在每一天的生命中，无论工作还是生活中，能够依靠他，活出他的生命，成为他的美好的见证，成为周围人的祝福。我相信这也是神在我们每一天的生活中给我们的托付。所以在这些方面，还是很蒙福的。还补充说一下，因着我这样的一个情况，就是学习来顺服神吧，神给我很多祝福。因为原来我是希望有机会给我的同事去传福音，但是有时候也没有很好的环境和机会让他们认识神——很感谢神，现在很多人来问我的信仰，也有很多人愿意来教会。所以我就觉得要传福音，当然如果有机会让人知道我们的身份、我们的准则和我们的信仰是好的，另外我们活出来，更是重要的。神真是要我们得人如得鱼——是要靠着神，按照他的方式、方法去做，神就把祝福给我们了。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：有已经信了的吗？你的同事？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>****&lt;strong>姊妹&lt;/strong>：有，以前我就有同事信的，现在有四个同事。有的同事已经到教会了，有的同事需要我帮他们落实他们就近的教会。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：感谢主。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>****&lt;strong>姊妹&lt;/strong>：后面还有很多，我相信，感谢神。&lt;/p>
&lt;p>（未完待续）&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>夫妻接力同户外——CXD弟兄 YXM姊妹访谈</title><link>/2012/09/26/%E5%A4%AB%E5%A6%BB%E6%8E%A5%E5%8A%9B%E5%90%8C%E6%88%B7%E5%A4%96-cxd%E5%BC%9F%E5%85%84-yxm%E5%A7%8A%E5%A6%B9%E8%AE%BF%E8%B0%88/</link><pubDate>Wed, 26 Sep 2012 10:18:32 +0000</pubDate><guid>/2012/09/26/%E5%A4%AB%E5%A6%BB%E6%8E%A5%E5%8A%9B%E5%90%8C%E6%88%B7%E5%A4%96-cxd%E5%BC%9F%E5%85%84-yxm%E5%A7%8A%E5%A6%B9%E8%AE%BF%E8%B0%88/</guid><description>&lt;p>在户外过程当中我们全家也是极大的蒙恩。圣经上说：看哪弟兄和睦同居，是何等的善何等的美，我补充一下就是：看哪夫妻同工，是何等的得力，何等的有福！所以这是我特别深的体会，感谢主！&lt;/p>
&lt;p>访谈时间：2012年3月16日&lt;/p>
&lt;p>访谈地点：家中&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：户外敬拜将近一年的时间，这一年以来你们有什么阶段性的经历？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>弟兄&lt;/strong>：其实一开始去平台的时候心里充满了恐惧。我第一次去平台的时候是5月1日，我认为当时去的人会很少。在没有进入平台的时候，我心里充满了恐惧，特别害怕，腿都是打颤的。不过当上了平台，警察把我带走的时候，其实就是见到警察的时候，心里一下子就平静下来了，充满了平安。一开始警察（昌平这边）对我们还挺好的，包括我们派出所的警察都很好。当然有过几次紧张的阶段，六四或者七一他们非常严厉。六四的时候没有去成，他们动用了很多人来围堵；七一的时候是因为我们夫妻俩提前出去了，那一次可能是对我们逼迫最大的，态度不是很好，但总体上来讲还都不错。去了之后都是有水喝、有饭吃，保安对我们的态度也都不错，相对自由一些。&lt;/p>
&lt;p>警察的变化——我们的感触是，一开始的时候他们是比较紧张，慢慢的他们似乎也把这个事情当作一个常态的事情来看，他们也不是很紧张了。原来每次去的时候都要做笔录、谈话，而且要谈很长时间，后来笔录也不做了，也不找你谈话了；所有去接我们的警察，接回来之后，放到派出所，之后他们就走了，就只有保安来看我们了。而且跟警察接触的过程当中就觉着他们也都很无奈，只是执行上级的命令。其实有时候觉得他们挺可怜的，他们要加班加点的去工作。我们跟他们沟通的时候也是把我们的这个立场明确地告诉他们，然后也表达了对他们的理解，但是都知道谁也影响不了上面的决策。我们说我们是不可停止聚会，这是我们作为基督徒的一个本份；他们是执行上级的命令，也做不了决定让我们回到室内，户外他们就得拦阻，没办法。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>姊妹&lt;/strong>：我可以说一下自从户外之后，神在我们身上给予的极大的恩典。首先在这个过程当中，我深深的体会到了，是神亲自的牧养了我们，让我们每日更新，不断的成长，我觉得这是在顺利的时候所难以感受到的；第二点就是从户外以后，神也应允了我一个很大、很长时间的祷告。以前我是对晨祷特别的有负担，但因为有一些特殊原因没有去成，教会离我们也很远。但就在户外的特殊时期，神应允了我，而且从去年6月10日到现在，除了主日之外，每天晨祷都没有间断过，当然这没什么可夸的，我们要夸就指着主夸口。我认为这个晨祷的甘甜只有当事人才能够体会到。所以在心中有一些对教会或者对我的肢体有很大负担的时候，我都把他们放在祷告里；包括我的教会，每一个牧师，每一个守望的弟兄姊妹，还有离开的弟兄姊妹，还有新树的这些弟兄姊妹，包括我生命中的一些有重大疾病的人，以及我们教会大龄的弟兄姊妹等等。当我对他们有负担的时候，我都把他们带到神的面前，当我一一提名为他们祷告的时候，我心里就特别的平安和喜乐，我就觉得这个晨祷给我们全家带来了很大的祝福。其实我觉得我是一个从死荫幽谷里走出来的人，神在这个事情上来使用我，这是我极大蒙恩的时期。这个过程真是靠着我自己是不可能做到的，是神的手一直在托着我，而且我也愿意这样一直走下去。因为在这个过程当中神给的恩典是难以用语言来表达的，所以为此我特别的感恩。&lt;/p>
&lt;p>第三点就是我在这个过程当中学会了如何去爱，如何去真正的实践神给的这个爱。圣经上说：我们相爱不要在言语和舌头上，总要在行为和诚实上，当我在实践这些爱的时候，我觉得我是一个最蒙爱的人，所以神在这个过程当中又给了我如何去实践爱的功课。最后我想说的就是在户外过程当中我们全家也是极大的蒙恩。圣经上说：看哪弟兄和睦同居，是何等的善何等的美，我补充一下就是：看哪夫妻同工，是何等的得力，何等的有福！所以这是我特别深的体会，感谢主！&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：在户外的那段时间，弟兄出去的时候，姊妹在家里会不会担心；姊妹出去的时候，弟兄又会不会有担心？你们每次去是出于什么样的原因呢？因为一次一次的出去，每个人都不一样，为什么会如此摆上？尤其当对方出去的时候，你们彼此心里会怎么想？会不会很纠结？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>弟兄&lt;/strong>：其实每次出去，我都特别纠结，相比来讲纠结最大的就是对方出去。其实我最不想让XM出去，这可能也是我的软弱。XM第一次出去的时候，我是竭力拦阻，但是XM跟我商量了好长时间说她要出去，这是她的感动，最后我也没办法，就一起祷告，只能交托。其实我是很担心的，因为起初出去的时候，还真不知道会遇到什么样的情况，那时候对信心的挑战挺大的。我自己出去，首先肯定是神的带领，从肉体上来讲，你真的特别不想出去，你就感觉你的里面有个东西催促你不得不出去。其实每次出去的时候，我都会想很多：这次去了警察会如何对我？会不会拘留？会不会累积这些东西，然后秋后算账？会不会把我们打成邪教？或者说我们片区的警察，因为影响到了他们的工作，他们挨批了，会不会对我们采取一些各种非法的、恶劣的行动？都想的挺多的。每次出去时的前几天，心里都非常大的压力。但奇妙的是，每次出去，当你的脚步迈向平台的时候，心里马上就完完全全的平安了。特别是在派出所里面，心里充满了平安。&lt;/p>
&lt;p>我是坚定的认为神是特别的爱守望教会，这次户外完全是出于神的带领，因为我在这个过程当中深深的感受到了神给我们教会和我们一家人的祝福。我记得跟一个长老分享过：在这样一个世代，守望教会还能够经历逼迫，这是神特别大的恩典；我们能经历到这些，我们的生命能够受到挑战，在当今的环境里面，这是很难得的。而且我们教会的经历真是太多、太丰富了，我们教会跟着神的带领做出户外的决定，我们内部有不同的声音，同时在这个过程当中也有弟兄姊妹离开，神让我们因为户外而经历了很多。其实这时候就是对我们生命的一个考验，对我们教会成熟度的一个考验，对我们教会也是一个建造。什么是合一的教会？就是我们教会治委会做出了决定之后，弟兄姊妹虽有不同的想法，但是我们在主里面依然彼此包容。有感动去户外的弟兄姊妹能够包容不去户外的弟兄姊妹、甚至是坚决反对户外的弟兄姊妹；然后反对的弟兄姊妹们依然能够在参加户外的弟兄姊妹走向派出所、被逼迫的时候去探望、代祷、心里充满了惦记，他们依然能不离不弃，我觉得这是真正的合一。什么是顺服？就是治委会做出了一个重大的决定，我们和很多弟兄姊妹有不同的理解，有不同的解读，甚至根据自己的领受是坚决反对的，但是他们依然视牧者为我们的牧者、为我们教会的领袖，我觉得这才是真正的顺服。&lt;/p>
&lt;p>其实在这个过程当中，神就是来敲打我们。我们原本以为我们教会是合一的、是顺服的，我们教会多么多么好，但真正遇到了挑战的时候，我们才能真正的看到我们的本相，看到我们的软弱，看到我们内心的那些不顺服、我们生命中有那么多的不成熟。在这个过程当中，我也曾有过埋怨、有过怨恨，包括离开的、反对的，我觉得这时候都是神借着这些事情来更新我的生命，来帮助我让我看到我内心有很多不合神心意的东西。我们也在这个过程当中一步一步的来认罪悔改，我们的生命靠着神一点一点的得释放。其实我考虑了很多，我觉得这是神对我的带领。&lt;/p>
&lt;p>**问：我听说有段时间是XM&lt;strong>&lt;strong>姊妹坚持要出去，XD&lt;/strong>&lt;/strong>弟兄不是反对你出去而是是担心你的安全才拦阻你去，你又是出于什么原因而坚持出去，为什么不让XD&lt;strong>&lt;strong>弟兄干脆代替你出去呢？&lt;/strong>&lt;/strong> **&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>姊妹&lt;/strong>：我就是特别感动，我觉得守望教会就是我们属灵的家，当我们的牧者、我们的家长做出这个决定的时候，我也很支持，其实在神里就是一个顺服，因为我觉得这是合神心意的。我就是这个教会、这个家中的一个孩子，那我要顺服我的家长。有的时候我也说不太清楚，就是那种圣灵的感动，特别催促你往前走、要出去，就觉着没什么可怕的。而且最初的时候是挺惧怕的，肯定是有害怕的，而且我也有很多的顾虑，担心我的身体承受不住，因为开始的时候逼迫很大。包括我第一次的出去的时候，受到的那种待遇。&lt;/p>
&lt;p>我先说一下第一次出去之前，他（XD弟兄）是怎么对我说的，就是反对我出去的整个过程。当时我有种强烈的感动，就是特别想要走出去，开始的时候是因为在语言大学有一个阶段的学习，那段时间每天都上课，所以开始的时候不能够去户外，当时我也是害怕，担心若被关几天之后也耽误了我的课程。后来我这课程结束之后，我这种感觉越来越强烈，但是我就想着他是我的头，我得听他的，我又不能违背他的意思，我就为整个事情迫切的祷告，祷告了很长时间。但他说不让我去，我也跟他说了我的心意，就是我的感动，神对我的带领。但是我心中这种强烈的感动一直不能够挥之即去，可我又得听他的，所以我在祷告之后，就不断的做他的工作。我向神要的凭证，就是他必须得同意，这是一个前提。再一个就是我要出去的时候，也不是凭血气行事，一定要有特别大的平安才行，因为我知道整个过程当中一定有一些我意想不到的事情发生，这也是我第一次经历，非有特别大的平安才能够往出走。我觉得神给你命定的时间是祂已经预定好的，不是说你自己想走就走，想出去就出去的。当神的时间来到的时候，我走出去就没有什么拦阻了。&lt;/p>
&lt;p>我第一次出去的时候是在家住，因为警察只看XD不看我。第一次出去的时间是5月15日，是在XD出去一次之后。当时他们一直没有拦我，因为我当时还要上课、也要考试，所以前几次主日我都没出去。当我第一次出去的时候，他们很多人在楼下，就问我：你干嘛去？我说送孩子。他也没问我去平台的事情啊，我就说送孩子。他问我去哪儿，我说去城里。当时他们没有拦阻我，就直接走了，送完了孩子，我就直接去了。当我第一次去的时候，其实心里也是有很大争战的，尤其在路上的时候，是很害怕的。当我到平台的时候，就不紧张了，神把我带过去了，就非常非常的平安，那种平安是没法说清楚的。当我被带到LY派出所的时候，所长和片警对我挺好，因为他们读了我们的见证（我老公第一次去的时候就已经把网络期刊里面的见证给他们看了），知道我身体不好，挺优待我的，只是昌平区的国保很气愤。因为他们早上感觉被愚弄了，这是他们眼皮底下的过失，把我给放走了。所以当时两个国保从门口进来的时候，我正从一个房间往另一个房间走，正走到大厅的时候，两个国保就从外面气势汹汹的过来了。什么感觉呢？他们眼睛就像锥子一样刺着我，我从来没有受过那种待遇，那种感觉，其实心里头还是不太舒服的。他们说我骗了他们，说我打着送孩子的旗号欺骗他们走出去，那我也没有什么解释，我说我没有！我也没有说别的，其实这已经不需要再解释了，因为他们总是要给你找个说法，这是他们的责任。就在大厅里，那个国保看着我说了很多侮辱、威胁的话语，而且当着很多人的面，在那里大吼。当时我就在心里祷告，就说：主啊，你知道我心里能够承担多少，就在心里默默祷告。但是我的脸上依然挂着笑容，觉得他们在嘴上说的时候，心里也会在琢磨。他们也知道我身体不好，就想着我这么一个弱女子还怎么能够这样的笑。后来一个国保说了一句：你还笑！然后我又笑了一下，他就真的没有什么话可说了，这个过程将近有40分钟。因为我从早上出门到平台，然后被接回来，作了笔录，到那个时候已经是下午了，其实我身体上已经是很疲惫了。当他们用话语伤害我的时候，我最大的感受就是身体有些承受不了，因为一直在站着，特别特别的累。而且我觉得神特别的保守我，可能再过五分钟我就会晕倒，真有那种感觉。他们在跟我说这些话的时候，还问我很多问题，我就是不回答，就是笑着看着他们，所以他们也很无奈，他们发泄完了，也说够了，就说：你就在屋呆着吧，你也别想走了，你自己不考虑你自己，不考虑你的家人，不考虑你的孩子，还想不想上学了？我也没说什么。他们把我放在那个房间里，就气哄哄的去别的房间商量怎么对我的方案去了。&lt;/p>
&lt;p>回想起第一次去的这个过程，是神特别特别的恩待我，否则的话我很难扛住这一天。后来是走惯了，也就没什么呢，感觉还稍微好一些，但第一次确实是一个很大的挑战。我觉着这个挑战当第一次你胜过的时候，以后的路就很容易，很简单了，呵呵。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：当XM****谈到里面的一些情况，你那会又在外面接孩子，你心里是怎么想的？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>弟兄&lt;/strong>：说实话当时我还还不知道XM受了那么大的逼迫，她当时没有告诉我，是事后我才知道，如果当时就知道的话，我会特别的担心，因为她给我发的短信都是平安的短信，我心里面当时还是挺平安的，一直在外边为她祷告。但当时就是担心她会什么时候出来，怕她的身体承受不了。这种情况不知道，但也怕国保对她采取什么措施，反正就是给她发短信，安慰她、鼓励她吧，心里面其实是很难受的。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：&lt;/strong> &lt;strong>那她出来后，把这些都告诉你了，你是什么感受？下次还让她去吗？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>弟兄&lt;/strong>：这个很奇妙，其实我五一去了之后，隔了一周她去的，这期间警察就看着我们了。我去的时候其实也受了一点点逼迫，当时心里也有点儿害怕。其实我们若想出去的话，也很容易，因为他们是周六看我们，周五不看，我们可以提前一天离开家，就是我去的不是特别坚定，若坚定的话，你肯定可以离开家，不行我们就露宿街头，呵呵，但是我担当不了那么多。非常奇妙的是，在XM去了之后，她回来跟我说受了那些的逼迫，当时我就有一种冲动，就想我下周一定要去，我也想见见那个国保，呵呵，但是我是不想让XM 再去了，因为她的身体承担不了。那时候我就觉得他们是想要羞辱基督徒，其实我们清楚，他们这样恐吓你、谩骂你，他就是想要吓倒你，下次不再去，那我们绝对不能让他的诡计得逞，那我就坚定的下次必须得去。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>姊妹&lt;/strong>：而且我说，那我还想去，他说：你不能再去了，要么是我去，实在你要想去，我们俩就一起去。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>弟兄&lt;/strong>：其实每一次她去的时候，我都有拦阻，呵呵，这个我实话实说，主要是担心她的身体。&lt;/p>
&lt;p>但我内心中又知道，实际上这是不对的，因为XM也是基督徒，她也可以从神那里有个人的领受，我不能代替她。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>姊妹&lt;/strong>：但是我可以靠着祷告来转化他的心，给他平安。呵呵。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>弟兄&lt;/strong>：下一次，是我们俩一起去的，一起去的时候，记得在外面等的弟兄姊妹给我发短信说：冲XM大吼的那个国保过来了。我就在所里面，当时我心里面有忐忑，有点儿害怕，似乎我就是想要见见他，也没有别的，我并不是说要报复他或者怎么怎么样，其实就是想要告诉他说：你这种恐吓是不能得逞的，我们主日不可停止聚会，这是神的命令，我不能因为你恐吓就停止了。其实后来发现当派出所对你态度好的时候，你再决定下次去还是不去，你的心里更纠结，有时候就像去就给他们添麻烦；但他们态度不好的时候，我就更加坚定了，呵呵。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：就像我们小组的Z****阿姨说的，当警察对她特别好了，比方说上门给你送礼物啥的，她每次去就特别难受，特别纠结。但他们对她凶的时候，她就很坚定，呵呵。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>弟兄&lt;/strong>：后来我也是想如果XM不去了，那不就是被人家恐吓了、吓倒了嘛，你无论是身体上的软弱还是哪里的，就是让人家得逞了，所以在以后她去的时候，我就没有第一次那么强烈的反对了。反正每次她去的时候我是挺担心的，不如我自己去，呵呵。&lt;/p>
&lt;p>**问：那现在整个过程中，XD&lt;strong>&lt;strong>去完了你去，你们家女儿会不会有什么抱怨？&lt;/strong>&lt;/strong> **&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>弟兄&lt;/strong>：抱怨没有，挺感恩的，其实女儿一直都很支持我们。我们每次都跟她说这个事情，说的时候可能她还不是很理解，但我回来的时候，我们家人也会分享在派出所的经历，分享神在这个过程中对我们的恩典，赐给我们平安。她也会听着，所以说她对我们出去的这个事情似乎没有任何恐惧，她很平和的接受，不担心，而且她跟派出所所长和片警也都很熟了。因为每个主日送她的时候，都是他们送她的，送她到地铁，还有一次上学的时候也是他们送的。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>姊妹&lt;/strong>：她曾经有一次跟我们说：我也要跟你们一起去。呵呵，我们没有同意，但她还经常去所里探望。然后有时要么爸爸去，要么我去，就是有一方在里面的时候，我就会带着孩子去探访，我们两个会拿一些吃的从窗户递过去。记得比较深刻的一次，也是一个比较感人的场面，就是爸爸在里面，那次有好多主日学老师过来了，然后他们居然在派出所里的院子里踢毽子。我就想着这是一个特别感人的场面，怎么可能会发生呢，非常非常轻松，他们没有什么感觉，也不害怕。&lt;/p>
&lt;p>我觉得还有一件特别感恩的事情就是因为这个坚持，这个所长对我有一个很深的疑问。他说：我特别奇怪，别人我没有什么想法，对于你我特别奇怪，你说你是一个癌症病人，你这家里、孩子都很不容易，你这么做是为什么呢？当时我就说，是主日聚会没有什么呀。他就觉得信得不太一般那种感觉。因为曾经好多次片警（不是我们片区的警察）跟我们常常在所里一起敬拜，他们和我们一起听。特别是那次神特别开路，就是我们在那里敬拜，所长和另外几个警察竟然都没走，也非常的安静，他们竟然在听。我也在心里祷告，说：神千万别在敬拜中间有人来打扰，就安安静静的听下去，这个是特别好的，特别特别的感恩。神怎么这么的奇妙啊，就在这个所里，能成就祂的美意。我想他们不可能去教堂听讲道，但在这个过程当中，神就把这么好的美意给成就了，所以我觉得这个对他们来说也是一个变相的祝福。呵呵。后来有一段时间，他去或者我去，有的时候会有间断。他去，我肯定是非常非常的支持。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：我自己也体会，你去的次数越多是越有压力的，因为你不能保证你这次就没事，你这次没事，你完全不能确定你下次就没事，所以你说让XD&lt;strong>&lt;strong>就去吧，但你不能确定XD&lt;/strong>&lt;/strong>这次就什么事都没有回来了。&lt;/strong>** **&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>姊妹&lt;/strong>：是的，因此在那次晨祷的祷告当中，我都把我的家献给了主，所以我说无论是什么样的情况发生，神都会负责，也会负责到底，所以我特别支持他去，每次他去我都极其支持。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：那你在家里会不会还是为他担心呢？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>姊妹&lt;/strong>：担心啊，特别的担心。我觉得每次他去的时候，是我跟神交流最多的时候，我就迫切迫切的祷告，那个过程是非常非常的享受的，呵呵。所以我特别喜欢他去。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：那他回来的时候什么感觉？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>姊妹&lt;/strong>：当他真的去这样的摆上的时候，神给他的灵性上各方面的成长，是没法单独用圣经得着的，跟在这个过程当中亲自得到神的牧养是完全不一样的。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：就是说你看到XD****从派出所回来的时候，高兴不高兴？能形容一下吗？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>**姊妹：**当然啦，特别高兴，心里觉得欢呼，有时候要是很晚回来，还会给他一个大大的拥抱，呵呵。因为我觉得这是来自神的一个给他的鼓励，是很幸福的事情，因为你在做神的事情，和做世界的事情是完全不一样的。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：那我们还回到户外敬拜，我们经历了一年的户外敬拜，到目前也看不到什么明显的出路，你们对教会的现状是怎么看的？对教会将来的道路、盼望在哪里？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>弟兄&lt;/strong>：我一直这么觉得，就是我们选择去户外还有选择去建堂，就是单单的因着神对我们的带领，我们去跟随。我觉得人不能为自己信仰方面、教会前面的道路方面设定目标，当然我们可以尽本分，但是我们不能设定自己的目标。就说我们建堂若真的是失败了，但是我跟随神的就是这个过程。我们并不是因为为了最终的那个目标的成就才选择跟随神，户外也是一样，我也常常跟一些弟兄姊妹分享，有可能我们的守望教会真的就被打散了，我们的牧者都被监狱了，若干年之后才能出来，可能有个阶段守望教会的名字就没了，这个教会就不存在了，我说这都没关系，我们选择户外和选择建堂就是单单的因为是神的带领。看到神带领以色列人出埃及40年的旷野，这是神的主权，神可以选择带领以色列人经历40年的旷野，也可以选择经历80年；神也可以让这些第一代的以色列民进入迦南地，我们只要跟随神。我觉得无论教会怎样，还是我们建堂成功与否，主权都在神那里，我们只是跟随就可以了。如果我们要设定一个目标，就说我们经过了户外，就一定要得着新堂；我们经过了户外，那么一两年之后，我们的教会就能够有一个合法的地位——我觉得我们不能这样设定人的目标，我们仅仅是因为这是出于神的带领，去跟随就可以了。对教会的现状，尽管有时候也挺担心的，但是做出户外的决定和跟随教会的带领对我们没有什么影响，甚至我想即便是守望教会不复存在了、解散了，那我们也不会后悔我们做过这样的决定，不是为了一定要回到室内、为了得到合法的地位、为了进入新堂，而就是单单的跟随神。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>姊妹&lt;/strong>：我觉得我们每一个信徒都不知道明天的道路，我们真的愿意在祷告中说：主啊我在这里，请你差遣我。觉得在每一天的祷告中，当把自己的家庭献上的时候，我们要的只是在这个过程当中顺从神的呼召和带领，结果都在神的手上，因为神是掌管一切的主，包括细节祂都掌管，所以我没有任何惧怕。我们也愿意来跟随教会前面的道路，和教会一起往前走，没有什么担心。&lt;/p></description></item><item><title>户外敬拜小记两则/MR</title><link>/2012/09/26/%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E5%B0%8F%E8%AE%B0%E4%B8%A4%E5%88%99mr/</link><pubDate>Wed, 26 Sep 2012 10:17:30 +0000</pubDate><guid>/2012/09/26/%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E5%B0%8F%E8%AE%B0%E4%B8%A4%E5%88%99mr/</guid><description>&lt;p>这天负责候问室的“爱国”警察，是个有点痞兮兮的瘦条，理个光寸，烟不离手，言语粗俗，几次被GHY姊妹劝诫过不要说脏话。“爱国”警察其实是个很单纯很爱国的警察，心系黄岩岛，捍卫钓鱼岛，挂念毛主席逝世N周年。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>（一）9月9日&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>1.奇怪的距离&lt;/p>
&lt;p>刚到平台下，还没上去就被一个中年男人喊住了，便装，好像认识我的样子，但我却看着他面生。他招呼着我去外面公交车那个方向，好像是熟人约会已经很有默契了。但是不太习惯的是，这个面生的“熟人”，跟在我后面很远，保持的距离好像是两个互不相干的人各自在广场散步一样。这个距离让人别扭，比以往任何时候从平台上被带下来时和警察的距离都要远，以至于我不得不几次停下来回身疑惑地看他，等他跟上来。&lt;/p>
&lt;p>路边昌平国保的车上，看见里面已经坐了几个姊妹了，都很平安的样子。&lt;/p>
&lt;p>2.笼中无日月&lt;/p>
&lt;p>我们一批六七个人到了大街所，协警没带我们上电梯，直接走楼梯上了二楼。又是二楼，连着两周都是二楼了。二楼是候问室，就是俗称的“笼子”，有铁门铁椅和靠墙长木椅，靠墙长木椅那种样式，好像是桑拿间改造而来的感觉。候问室不见阳光，全靠灯光照明，有门没窗，如果不戴表的话，在里面无法知道外面是什么时间，而且通风不好，容易感到憋闷。而且又恢复了那套恶劣流程，就是代管个人物品，上交手机，搜包清点，摆出一副专政机器很强大的嘴脸。但是比起后来故意不让弟兄姊妹送饭、让我们自己掏钱买中饭的恶劣，这点手段又不算什么了。&lt;/p>
&lt;p>3.心情不好与爱国情操&lt;/p>
&lt;p>我被关在最里面的一个小笼子里，和T建华弟兄一间房，我想如果不是我们弟兄姊妹有点多，我们应该是一人一间的待遇。那里只有大概四、五间候问室，几间小的，一间大的。小笼子里只有一个仅够一个人躺卧的长木椅和一张可以把人箍住的不锈钢铁椅。T弟兄就坐在那张铁椅上，还是被铁圈箍住的。我看见了又愤怒又吃惊，问他为什么把人箍起来，T弟兄不慌不忙地把铁箍拉开了，哈哈，原来是自己箍着玩呢。但是他这个箍着玩的行为，也招致了后面进来的国保的误会。&lt;/p>
&lt;p>后来进来的两个国保，有个年轻的”呛”国保，因为好像整天心情不好，说话很呛很冲人，所以简称“呛”国保。“呛”国保很年轻，好像刚迈进公务员队伍没多久，可能因为最近碰壁过多心情不好，一看见T弟兄被箍在铁椅上，惊问是谁箍的。T弟兄不慌不忙打开铁箍，“呛”国保一见，怒盯住T弟兄，恶狠狠的问他为什么箍上。不知道什么原因，国保们最近好像都有点紧张过度，可能是最近天气不太好。听T弟兄说，他一进来就被“爱国”警察命令坐在铁椅子上，虽然没上箍。&lt;/p>
&lt;p>这天负责候问室的“爱国”警察，是个有点痞兮兮的瘦条，理个光寸，烟不离手，言语粗俗，几次被GHY姊妹劝诫过不要说脏话。“爱国”警察其实是个很单纯很爱国的警察，心系黄岩岛，捍卫钓鱼岛，挂念毛主席逝世N周年。挂念毛主席这事，是我从孙毅长老那里听来的。&lt;/p>
&lt;p>孙长老这一天也来了，我是在笼子里听GHY姊妹问警察说孙长老在哪里，才知道孙长老也来了。但是一直到出来，也一眼都没看见孙长老，象以前晓峰牧师和冠辉长老来派出所一样，可能很快就被特别看护起来了。事后听孙长老分享，“爱国”警察考孙长老这一天是什么日子，孙长老怎么也想不起来，然后“爱国”警察揭秘原来是毛主席逝世N周年。爱个国也真不容易啦，还得惦记着这么多国家大事。&lt;/p>
&lt;p>4.不许唱诗，不许聊天，不许送饭&lt;/p>
&lt;p>刚进笼子的时候，T弟兄正在铁椅子上唱诗。很快，对面大笼子里的几个姊妹也开始齐声唱诗了，T弟兄在这边也跟着一起唱。过一会，听起来是心情不好的“呛”国保去和唱诗的姊妹们吵了几句，不让她们大声唱歌。没有敬拜单张，也没有圣经，我和T弟兄就聊天打发时间，但上午的时候，协警看见我们聊天也要制止，到了下午才不太管了。&lt;/p>
&lt;p>感觉上已经过了中午的时候，弟兄姊妹们要求吃饭，“爱国”警察过了一会，过来通知说不让送饭，要吃饭自己掏钱买，大家只好凑钱交给协警去买盒饭。&lt;/p>
&lt;p>估计是下午的时候，听见外面有曙光派出所的人来接孙长老，但好像没接着。&lt;/p>
&lt;p>吃完饭和T弟兄轮流在长木椅上睡了一会。没多久听到开始喊人的名字，然后很快一个个都出来了。&lt;/p>
&lt;p>外面是很好的太阳，弟兄姊妹们已经在外面守候多时了。感谢主，在这山雨欲来的国度和风云变幻的时代，保守我们的脚步，指引我们的道路。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>（二）9月16日&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>1.埋伏&lt;/p>
&lt;p>周六晚借住在YC弟兄家，早上一醒来，就听YC说外面有警察守着了。心里一边想他们是怎么知道我们的住址的，一边想怎么能出去不被他们拦阻。昨晚被跟踪？似乎没有发现；手机被监控定位？这个可能性很大。也难为他们了，昨晚不知道什么时候就埋伏在楼下了，这些手段、这点力气用在什么地方不好，要用在这里。&lt;/p>
&lt;p>2.违法查验身份证&lt;/p>
&lt;p>既然已经被困住了，倒也不着急下去赶车了，起来不慌不忙先吃点早饭。警察可能在下面等得着急了，竟然直接上来闯进门来，说是查身份证。我不客气地请带头的中年警察先出示证件，警察一见这样子，估计也知道找对人了，倒也很客气的出示了警官证：FZL，北京市公安局海淀分局。但YC见他们直接闯进来非常生气，立刻就要请他们出去到门外去，因为担心起肢体冲突，我劝了下YC，YC平静下来，和他们理论不可以私闯民宅。警察说他们是来查身份证，我说你们是违法的，身份证不是这么查的，没有说可以随意闯进哪个居民家里就来查身份证，不信你去看看身份证法。警察被我这么一说，也懵了，辩解说他们一直都这么干，不但上门查身份证，还查户口本呢。我说那你们这种做法一直都是违法的，警察说那你去告啊，告北京市公安局，市公安局说改，我们就改。我说我告不了你，也拿你没办法，但这并不能使你们的行为就成为合法的。&lt;/p>
&lt;p>因为没带身份证，警察说带我去派出所查清身份，但YC给他看了身份证，他也要YC一起去派出所。YC一边拿着手机录音，一边要求警察说明带他去派出所的理由，警察说不出理由，只好说没什么理由，YC录音完毕，就和我一起前去派出所。&lt;/p>
&lt;p>3.万寿寺派出所&lt;/p>
&lt;p>警车进派出所前，我留意了一下门口的牌子：万寿寺派出所。先上楼上会议室，会议室里正要开会，F警官就带我们到了楼下一个房间，还给我们又搬来一把椅子，因为里面只有一张木椅。当班所长开完会，下来看我们，格外客气，特别叮嘱拿两份早餐给我们。吃着派出所的早餐，我和YC一致夸赞，味道不错，这份早餐把早晨的那些不愉快都冲淡了。F警官说核实完我们身份我们就可以走了，我说我叫什么名字，我的情况我的资料你们都知道，但你要让我配合你们完成核实身份的程序，我不配合，因为早上你们入室查身份证的行为是违法的，我不是针对你们哪个人，我只针对这个违法行为，所以我不能配合你们完成这个违法程序，我不告诉你们我的姓名和我的任何情况，你们自己可以去查。F警官也没否认其实知道我的情况。我继续指称他们对我暗中监控追踪是特务行为，实属违法，F警官尴尬无语干脆走开了。忽然感觉到眼前警察的可爱之处，他们大多仍然有基本的是非观，经常表现出他们身不由己的无奈。&lt;/p>
&lt;p>F警官带YC去了对面一个房间谈话，我一边听着对面传来的对话，一边为YC的应对而祷告。果然，神是以马内利的神，只听见对面YC不慌不忙、有板有眼地应对着F警官的循循善诱，这个气场里，看来YC已然胜券在握。我放下心来，从背包里取出备好的午餐，一边吃一边等YC得胜归来。因为大街所最近比较恶劣，总是不管饭，所以这次我早有预备，但没料到却转战到了万寿寺。虽然这边当班所长说过中午吃饭所里负责，但是自己既然已经带了饭，为免浪费，还是先吃自己的吧。吃饱喝足后，YC才和F警官谈完，看来YC很是得胜，还赢得了一番夸赞，F连连夸赞YC态度好，比我态度好。&lt;/p>
&lt;p>4.神奇的姊妹&lt;/p>
&lt;p>谈完话，YC就先被释放了，我因为不配合，F说要请示上面才能决定是不是放我。坐着打盹安心等待的时候，忽然听见楼道里传来一个姊妹的声音问MR是不是在这里。我忙出门一看，正看见HY姊妹从隔壁房间出来，也不知道她是怎么上来的，楼下的大门有门卫有门禁。真是个神奇的姊妹。一个警察见状忙过来核实，问我是不是HY说的那个人，我想了想，承认了。然后警察又忙着把HY姊妹赶下楼，接着F警官就过来说我可以走了。于是出门和HY姊妹会合了，哈利路亚。感谢主，他使平安、喜乐始终与我们同在。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>像素常一样服侍——第72次户外/HJ</title><link>/2012/09/26/%E5%83%8F%E7%B4%A0%E5%B8%B8%E4%B8%80%E6%A0%B7%E6%9C%8D%E4%BE%8D-%E7%AC%AC72%E6%AC%A1%E6%88%B7%E5%A4%96hj/</link><pubDate>Wed, 26 Sep 2012 10:16:40 +0000</pubDate><guid>/2012/09/26/%E5%83%8F%E7%B4%A0%E5%B8%B8%E4%B8%80%E6%A0%B7%E6%9C%8D%E4%BE%8D-%E7%AC%AC72%E6%AC%A1%E6%88%B7%E5%A4%96hj/</guid><description>&lt;p>刚完成今年以来第六次搬家，到如今搬家都像打车一样省事了，也说明了我工作的不稳定，每每到关键时刻就出现变化和选择。&lt;/p>
&lt;p>又是一年秋天时，天开始凉了，提醒大家注意早晚别冻着哦。马上就是人们喜爱的金九银十，各种郊外游玩开始计划起来，各种广告趁时在这个商业之都刮躁起来，十年前的秋天我来到这个城市，十年后这个城市依然很商业，真是日光之下无新事。&lt;/p>
&lt;p>守望教会的户外敬拜的日子走到了72周，然而因着十八大即将开始，北京这个政治中心某一部分人又开始敏感起来。8月19日，一个平凡的周日，我如素常一样踏上了本周户外的征程，平静中好像比平常多了几分小紧张。上周的户外我就开始感受到了一些张力，敬拜单张在车上被海淀国保抢走，后来车上没地方坐了把我跟ZF弟兄夹在另一辆车和墙壁之间，海淀国保看见我们敬拜没结束又是勒令收走手中的单张。我还开玩笑说要是不能十点前被放，新树教会就不敢再请我帮忙去服侍第二堂了，感谢神我还是提早被放，可以去带领第二堂主日敬拜（他们缺人带领敬拜，大家踊跃报名服侍吧）。&lt;/p>
&lt;p>刚完成今年以来第六次搬家，到如今搬家都像打车一样省事了，也说明了我工作的不稳定，每每到关键时刻就出现变化和选择。哎，上帝你知道我多么渴望稳定！如今结果倒好，不必纠结周日上班之事了，也就意味着每周日可以如素常一样户外了，直到那满足的日子。经上说：人心筹算自己的道路，唯耶和华指引他的脚步。出发地点又不一样了，也因刚搬完没怎么睡好就早早出发了，路有点远呢。天有点凉，没精神，缺觉，累。祷告说上帝啊让我如素常一样提前被放吧，你知道我需要怎样的休息，没想到路上也是这么不顺利，拦阻很大。坐公交到一半的路上时竟然遇上了撞车，等了十来分钟果断下车，走到一个公交站，累了，突然发现此时的太阳有点温暖。啊，光，我需要你！闭上眼睛感受着一点点的力量的加赠。过了十五分钟，好似事故解除，来车了，上去坐在靠阳光的一侧继续吮吸那光的供养！到预定地点，下车，进一小区取自行车，失而复得的钥匙怎么弄就开不了锁，又是十分钟过去。赶巧了，偏偏是周日早上，气人，旁边一位小区工作人员好心告诉我说另一栋楼边上的修车师傅应该出来了，吭哧吭哧把车扛过去，感谢神，他刚开张。锁锈了，上油，钥匙太脆弱差点断了，于是保险起见买把新锁吧！继续上路，紧赶慢赶，到一个弟兄那打印敬拜单张，插U盘，天哪，明明拷了啊，竟然没有复制到U盘里面来，我快要疯了都，赶紧上网打开邮箱竟然不能下载，马上八点半，旁边的弟兄也是我很好的朋友他知道我快不行了，就好意邀请我去他现在临时聚会的地方，他也是咱们SW的，我相信时候到了他会回来的，九年了，不管发生什么，我们一直都是好兄弟。我说，不行啊，户外是上帝分给我的服侍，他既没有感动我说我可以休息我还得去，况且很久以来我的轭也是相对轻省，谢过走人，果断的出发，继续上路。&lt;/p>
&lt;p>平台依旧，程序依旧。上到两层半，被问，被带走，被上公交。感谢主，ZY弟兄拿着那敬拜单张坐在旁边虚位以待。意料之外的事是，没有像平常那样被昌平国保中途转走，却跟着大部队去了中关村大街派出所。也是意料之中，敏感嘛！&lt;/p>
&lt;p>后来昌平国保去大街所接人也没有接走，这次不意外了，敏感嘛！哎，要我说什么好，这么一群在这个城市里简单生活着的年轻人如此遵纪守法有什么好敏感的啊！你们近来又开始无端地多次干扰姊妹们搬家，无耻的拦阻我们的姊妹出国留学，仅仅因为是守望的。每周主日被你们非法带走，我们默然不语，只因经上说我们的主他如羊被牵至宰杀之地，他也是不作声。&lt;/p>
&lt;p>主啊，求你帮助我们，帮助我们克服一切如素常一样祷告和敬拜，让我们感受到你如素常一样的怜悯和保守。因我们唯独服侍你！&lt;/p>
&lt;p>说实在的，在所里面当昌平国保过来交涉无果，我内心里面又多了几分紧张，祈求上帝怜悯因我知道我的软弱，尤其是看着窗外已经非常明朗的阳光而我却是困在阴面。还好里头空调的温度不是很低，还好这次竟然带上了我的大钢杯，我一般不是一杯一杯的喝，这种情况下我常戏说是一缸一缸的喝，结果一天下来麻烦那位小保安打了三瓶开水，当然请示去厕所的次数也不少。后来发现午后阳光竟然洒进厕所里面来，保安在外面过道等着，我便把手和头伸出去贪婪的吮吸着午后太阳的余热，如此成功两次，只是有一次它不一会躲进云里去了，不到十分钟我便赶紧回去，免得他们担心我掉进厕所里了，呵呵。到下午五点钟的时候，我发现热水开始不管用了，于是跟上帝说你知道我快HOLD不住了，不久JC就叫到我的名字说收拾东西吧，感谢神，真是恩典够用。后来出来后，也是跟我差不多前后脚出来的T弟兄陪我走了一段，没有让我顾影自怜，听了我一路叨叨。感谢神弟兄非常温和，让我倍感亲切，里面我们一起忍耐等候，出来后跟弟兄和睦同行，何等的美！&lt;/p>
&lt;p>有时跟人诉苦说好累啊，户外服侍指不定哪天又意外了，而且我近来每个月都还要服侍新树主日和我们祷告会的敬拜。其实想休息就可以休息的，只是面对服侍我要祷告清楚是不是真的可以休息了，该休哪一部分。的确这段时间我是饱受流离和病痛之苦，我相信上帝知道我的力量，他分给我的量我还是担过来了的。感谢神，我户外以外的服侍经过商量有所减少。&lt;/p>
&lt;p>虽然我好像每周都上，但我知道我内心并非总是愿意，软弱时总是会去害怕各种自己臆想出来的后果，而且自己还问题一大堆，总想等问题解决了再来服侍。还跟上帝商量说六月份过去就不干了，因为周日工作就不自由了嘛，我自己都奇怪六月份之后竟然还是被征召上去，因为我周日还是有空有自由的。真是不可抗拒的邀请！爱是一种选择，既然选择了就坚持到底。服侍上帝岂可自己说停就停，难道是不信他的信实保守了？难道是不相信他的恩典够用吗？而我内心也是无数次说主啊这个世界太强大我是信心微小，也跟他说我心有余力不足了啊，有时候埋怨说上帝你为什么不让我更强壮一点呢。求主怜悯，他的恩典够用，我也是无数次凭着那一点点的信心迈出自己沉重如铅的脚步，也看到他到如今还怜悯我不撇弃我。其实我知道我并非就是那么衷心，另外我也并非就是配得去服侍他，因为我也是一个有各方面欲望并常受其影响的罪人。日久见人心，真是佩服那些多年来专一服侍主的人，我想那些老牧师每个人都有多美好的主恩的故事吧。&lt;/p>
&lt;p>愿我们都靠主坚持，像素常一样祷告和敬拜！&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted --></description></item><item><title>彼此切实相爱，荣耀恩主圣名/GHY</title><link>/2012/09/26/%E5%BD%BC%E6%AD%A4%E5%88%87%E5%AE%9E%E7%9B%B8%E7%88%B1%EF%BC%8C%E8%8D%A3%E8%80%80%E6%81%A9%E4%B8%BB%E5%9C%A3%E5%90%8Dghy/</link><pubDate>Wed, 26 Sep 2012 10:15:36 +0000</pubDate><guid>/2012/09/26/%E5%BD%BC%E6%AD%A4%E5%88%87%E5%AE%9E%E7%9B%B8%E7%88%B1%EF%BC%8C%E8%8D%A3%E8%80%80%E6%81%A9%E4%B8%BB%E5%9C%A3%E5%90%8Dghy/</guid><description>&lt;p>这时我们想起那无数次把我们弟兄姊妹秘密带走的通道，他们既然能把我们的弟兄姊妹从那里带走，我们就有可能从那里把饭送上去。&lt;/p>
&lt;p>主日中午到大街所时已经是一点多钟了，XY，HL和BK姊妹还有一位弟兄守候在那里，他们围坐在桌子的周围，桌上是买好的饭。XY说他们不让送上去，MR他们都饿了，要叫外卖也不让，无论是被关在上面的，还是在底下守候的弟兄姊妹们，他们都还没有吃饭，想着自己是吃完饭了才过来的，心里就有些愧疚，赶紧叫他们去吃，她们却不肯。&lt;/p>
&lt;p>问XY：“上面几个人？”XY说：“十个。”怪不得呢，正像HJ弟兄所形容的那样，他们有时会像小孩子一样发脾气，这次人多了，比前段时间差不多多出两倍来，所以嘛，生气啦，不让送饭啦。&lt;/p>
&lt;p>XY开始投诉，有一个回应，说：“怎么着也不能不让吃饭呀！”又去问值班室，他们下不来台阶，只能说不用送了，一会就放了。XY是不放心，一是认为一会儿放不放都跟现在应该吃饭完全是两回事儿。所以继续投诉，结果是没有结果，政委电话主日关机。&lt;/p>
&lt;p>受了XY这样执着的影响，我们决定把饭亲自送上去，XY和我每人拎着两个袋子出了大厅，弟兄追出来要帮忙，我们觉得他比姊妹目标明显就把他劝回去了，本打算从饭店进去，却不知怎么走，感谢主，这时我们想起那无数次把我们弟兄姊妹秘密带走的通道，他们既然能把我们的弟兄姊妹从那里带走，我们就有可能从那里把饭送上去。&lt;/p>
&lt;p>很顺利找到入口处，很顺利上到了四层，我下意识按了一下门禁，XY说：“要刷卡，不过没关系，我打电话让MR叫保安来取。”电话刚打完，保安就来开门，XY和我把饭拎进去，看到里面前前后后坐着的都是我们的众亲爱们，他们有的冲我俩微笑，有的从座位上起来迎接我俩，XY和我一是怕影响保安，二是怕影响我们众亲爱出来的时间，三是我们已答应门口的大叔马上出来，所以我俩把午饭放在那里就马上下来了，那时应该是两点钟了。&lt;/p>
&lt;p>在电梯里我俩就开始感谢赞美主，在他没有难成的事儿，他知道他的孩子们饿了，所以在送饭这事上即时开出路，户外敬拜也一样，现在主还要使用这个过程，等他的时候到了，照样会奇妙地为他的孩子开出路，主已说过：“不要疑惑，总要信！”&lt;/p>
&lt;p>晚上想起大卫在旷野时，因口渴就甚想喝伯利恒门口井里的水，三勇士就去打来这件事，以前我一直以为这事很难，想象着三个勇士小心翼翼地躲避着村民们的眼目，提心吊胆地防备着扫罗手下的兵丁，匆匆忙忙地从水中打上水，然后撒腿往旷野狂奔，现在我才知道应该完全不是我想象的那样。他们虽然谨慎却不失镇定，虽然小心却充满平安，虽然知道有可能牺牲（XY不是就作好了被关被押不让下来的准备吗？）却志在必得。&lt;/p>
&lt;p>当他们把水送到大卫面前时，大卫把这水看作是三勇士的血不肯喝，浇奠在了耶和华面前。耶和华神赐给大卫这么忠心的手下，他在神面前是多么的感恩，神赐给这些将士这么珍爱他们的领袖，他们在神面前时候多么的有福，我想有了这样的经历，大卫和他们的弟兄们心会更加地深相契合，生命会更加紧密相联，彼此会更加地切实相爱，并更加地能共同面对苦难了。&lt;/p>
&lt;p>我们这一年多所经历的多么像那一幕呀，这中间有太多太多的见证了，如果我们在此再描述出一些来，也实在是起不到什么锦上添花的作用了，惟愿我们时常纪念我们所真实经历过的，时常数算主加在我们中间的种种恩典，使我们的火热不至冷却，盼望不至羞愧，惟愿我们靠着他的恩典，在牧者之间，牧者与弟兄姐妹之间，我们众弟兄姐妹之间，众教会之间活出有根有基的爱来使我主的名得着荣耀。&lt;/p></description></item><item><title>宗教法治化中的备案——刘澎答共识网专访（节选)/刘澎</title><link>/2012/09/26/%E5%AE%97%E6%95%99%E6%B3%95%E6%B2%BB%E5%8C%96%E4%B8%AD%E7%9A%84%E5%A4%87%E6%A1%88-%E5%88%98%E6%BE%8E%E7%AD%94%E5%85%B1%E8%AF%86%E7%BD%91%E4%B8%93%E8%AE%BF%EF%BC%88%E8%8A%82%E9%80%89/</link><pubDate>Wed, 26 Sep 2012 10:14:35 +0000</pubDate><guid>/2012/09/26/%E5%AE%97%E6%95%99%E6%B3%95%E6%B2%BB%E5%8C%96%E4%B8%AD%E7%9A%84%E5%A4%87%E6%A1%88-%E5%88%98%E6%BE%8E%E7%AD%94%E5%85%B1%E8%AF%86%E7%BD%91%E4%B8%93%E8%AE%BF%EF%BC%88%E8%8A%82%E9%80%89/</guid><description>&lt;p>如果没有一个合适的法人类别，可以考虑增设一个宗教法人，宗教法人不是机关法人，不是企业法人，不是事业单位法人，也不同于社会团体法人，它只适合于宗教团体，其他的法人适用于非宗教的组织、团体。&lt;/p>
&lt;p>2012年9月14日&lt;/p>
&lt;p>编者按：刘澎先生是中国社会科学院研究员，北京普世研究所所长,也是国内长期以来改革宗教管理体制、实行宗教法治化的倡导者。2012年6月和8月，《领导者》杂志连载了他的《中国需要宗教法》一文。9月，王科力（共识网内容总监）对其做了专访，访谈涉及十个问题，形成前文的姊妹篇《宗教法治化的十个问题——共识网专访》。本文节选的是第五个问题的一部分。&lt;/p>
&lt;p>王科力问：下面几个问题是关于立法技术的。我们的宗教立法对宗教团体法人资格的取得应该采取备案制还是审批制呢，哪种制度比较好？为什么？&lt;br>
刘澎答：宗教团体的法人资格有两个问题，首先是宗教团体法人资格的适用类别，其次是宗教团体申请获得法人资格时的审批。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>1&lt;/strong>**、法人类别中应该增设宗教法人**&lt;/p>
&lt;p>先说法人资格的类别问题。中国现在有四种法人资格：企业法人、机关法人、事业单位法人、社会团体法人。这四种法人中的前三类完全不适用宗教，只有第四类社会团体法人可以考虑。社会团体有受国家资助与领导的官办团体，也有非官方的民间组织，情况比较复杂，但它们的共同点是要到民政局进行登记。而我国的社团登记实行的是“分级管理、双重负责制”，就是一个社团必须要由有政府背景的业务主管、主办单位批准后，才能到民政部门进行登记。宗教团体如果找不到业务主管、主办单位，从程序上说就不可能进行登记。&lt;/p>
&lt;p>但中国的政府机关没有一个是办宗教的，而且办各种宗教。即使找一个业务主管单位也不容易，如果政府有一个声称自己是主管各种宗教的单位，是各种宗教的上级，岂不是证明了中国的宗教团体是地地道道的“官办宗教”吗？比如中国的作家协会，它的主管单位是文化部，文化部促进文化的发展，天经地义；中华慈善总会，它的主管单位是民政部，目的是促进与管理慈善事业。各个行业的协会，主管单位是各行业的国家部委，这些都没有问题。但宗教团体是有神论者的群众组织，由信奉无神论的政府某个机构，例如宗教局公开担任佛教、道教、伊斯兰教、基督教、天主教团体的上级业务主管单位，其宗旨究竟是促进宗教还是控制、限制宗教，是办政府自己的事，还是为宗教团体“服务”，很不好说。让宗教团体找一个政府机关当“婆婆”，充当自己的主管，实在是一种讽刺。&lt;/p>
&lt;p>因此，宗教团体要登记为法人，首先需要确定它适合哪类法人。如果没有一个合适的法人类别，可以考虑增设一个宗教法人，宗教法人不是机关法人，不是企业法人，不是事业单位法人，也不同于社会团体法人，它只适合于宗教团体，其他的法人适用于非宗教的组织、团体。增设宗教法人的目的是为了解决政府与宗教团体关系不清的问题,让宗教团体在登记时无需找一个政府“业务主管”单位当“婆婆”。如果不增设宗教法人这样的一个新的法人类型，就必须修改《社团管理登记条例》，撤销社团登记时必须要经业务主管单位先期批准的规定。否则，宗教组织要登记为法人，很难操作。&lt;/p>
&lt;p>其实，民政部门在为宗教团体办理登记时，并不是完全按照《社团管理登记条例》平等对待所有的宗教团体，而是将宗教团体分成两类，一类是政府承认的“爱国宗教团体”，如佛教协会、道教协会、伊斯兰教协会、天主教爱国会、基督教三自爱国运动委员会。这些团体是各级政协的成员之一，它们的领袖也在各级人大、政协任职，政治上绝对可靠。宗教局与这些“爱国宗教团体”的关系犹如政府与国企的关系，非常密切，因此“爱国宗教团体”及其分支机构、基层组织实际上无需登记。因为即使它们不登记，各级政府的宗教管理部门也早已从政治上承认了它们，甚至是它们成立的主要促成力量。登记不登记，对“爱国宗教团体”来说，不过是个形式。另一类是政府不承认、未经批准的群众自发性宗教团体，如各种类型的“家庭教会”，宗教局不承认它们，民政局不予登记。&lt;/p>
&lt;p>所以中国的宗教团体很奇怪，无论是政府承认的还是不承认的，实际上都不存在必须到民政部门登记的问题。“爱国宗教团体”用不着登记，“家庭教会”不给登记。从这一点上可以看出，政府对待宗教与宗教团体，实际上还是政治考虑，给予的是政治待遇。政府承认的宗教团体无需民政登记就具有政治上的合法性；政府不承认的，根本不存在准予登记的问题。社会团体、民间组织的登记是法治社会公民的权利，中国的宗教还处于法治之外，“享受”的是“政治待遇”。从深化政府管理体制的改革来说，宗教团体的登记，涉及到社团登记管理体制与宗教管理体制两个领域的制度改革问题，是一个政府是否愿意将对宗教团体和其他社会团体、民间组织的管理从政治对待、行政管理逐步转为法治的问题。目前，民政部已经在广东开始了无主管上级社团登记的试点工作，希望宗教团体登记制度的改革，也能早日成为现实。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>2&lt;/strong>**、宗教团体登记不能搞实质性审查**&lt;/p>
&lt;p>****第二个问题，是宗教团体登记的审批问题。假设我们把宗教团体归入社团类的组织中去，或者单设一个宗教法人，不考虑社团登记所要求的“主管”单位问题，登记的时候应该如何审批？是程序性的审查还是实质性的审查？这是一个非常重要、非常关键的问题。&lt;/p>
&lt;p>如果你是企业，你登记的时候要由工商局进行审查，有一套硬指标。例如你是否具有创办企业的资质、有没有一定数量的注册资本、有没有营业地点、经营范围是否合适、企业名称是否妥当，等等。不符合这套标准不能登记。机关、事业单位、社团的登记不在工商局，在民政局。民政局办理登记手续的时候，不对申请者进行鉴别，只看是否有主管单位的批准文件或介绍信。主管单位代表了国家权力机关，它写一个介绍信，把它要负的审查责任全部承担了，盖了章，申请者拿着这个介绍信或者政府部门的批准文件，到民政机关办理登记，民政局就无需再做审查了，只是办个登记手续而已。现在官方承认的宗教团体可以登记却不一定去登记，不承认的宗教团体没有办法登记，问题就在于没有政府单位为它在登记之前出具一个批准文件。&lt;/p>
&lt;p>如果由政府宗教局负责审查要登记的宗教团体，审查之后给“合格”的宗教团体写一个批准文件，让宗教团体拿着这个文件去民政局登记可不可以呢？绝对不可以！因为这样做就等于让中国政府设立“宗教裁判所”，对所有申请登记的宗教团体进行审查。我们知道，要对一个宗教团体、宗教组织进行审查，然后给出它是不是宗教、是好宗教还是不好的宗教、是真宗教还是假宗教、是宗教还是邪教的结论，需要设一个宗教裁判所。这个宗教裁判所本身必须具有至高无上的宗教权威。一个世俗政府的机构不可能具备这样的功能，不可能对宗教团体的宗教性进行判定。即使按照宗教标准，也很难操作。不同的宗教，有不同的教义，你是根据佛教的标准来定义伊斯兰教，还是根据天主教的教义来定义道教？即使对同一种宗教，你是根据华严宗的标准来定义禅宗、净土宗，还是根据长老会的标准来定义安息日会？你有没有一个通用的标准？这个标准是什么？即使你能定义，精通各种宗教，还有一个问题，谁给予了你宗教上的认可权？如果宗教信仰者不认可这个政府机关的宗教审查权威，只认可宗教团体内部的宗教权威的时候，你用什么理由说服他？假如我是某个宗教的信徒，你根本不是我这个教的人也不相信我这个教，你凭什么定义我这个教？如果你是我这个教的人，那你怎么可能公平地定义其他的宗教？所以，国家根本不应该设立“宗教裁判所”，这不是政府该干的事。&lt;/p>
&lt;p>中世纪的宗教裁判所只做两件事情，第一是制定正统信仰的标准，第二是维护正统信仰标准，惩罚不接受正统信仰的一切人，将其定为异端，异端就得上绞架、火刑架。这时候我们就知道，由国家对宗教团体进行实质性的“认定”、“判断”是极其危险的。人类发展的历史经验已经表明，国家永远不可做宗教裁判所，国家永远不能做宗教裁判所。宗教裁判不是国家的任务，世俗政权没有义务去裁判、定义谁是宗教谁不是宗教，谁是真宗教谁是邪教，谁有资格当宗教领袖谁没有资格。政府应该明确一条，任何时候，对宗教的审查都不是政府的任务。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>3&lt;/strong>**、宗教团体的备案登记与程序性审查**&lt;/p>
&lt;p>****但政府不进行宗教审查并不是说不可以为宗教团体办理登记手续。这里的关键是政府在接受宗教团体的登记时，应该关注什么。对于宗教团体的教义、宗教组织的性质、背景、宗教组织负责人与宗教神职人员的资质、宗教典籍的源流与解释、宗教团体的资金来源、宗教团体成员的构成与个人信息等，政府不应该进行审查。这些事情属于宗教内部的事务，应该由宗教团体自己处理。&lt;/p>
&lt;p>一个自称是宗教团体的组织，要向政府申请登记、获得合法地位时，政府应该考虑什么呢？第一，有没有一个适用于宗教团体登记的法律规范？国家设立的法人类别是否适合宗教团体？第二，在解决了宗教团体的法人类别适用问题之后，这个宗教团体的登记申请是否在法律上合乎登记的程序。政府民政部门有义务告诉来登记的宗教团体，你要有名称、有固定的场所、有负责人，有了这些就可以登记了。这是一种备案性质的登记，也可说是“备案制”。&lt;/p>
&lt;p>所谓“备案”，就是申请登记的宗教团体要告诉政府自己的组织叫什么，信仰的是什么，负责人是谁，设在哪里。政府民政部门在记录这些信息时，有必要核查这些信息的完整性与真实性。备案时的这种“审查”，是一种程序性审查，不是对宗教团体内容的实质性审查。程序性审查的目的是为了帮助宗教团体完成登记，取得法人资格，不是为了鉴定宗教团体的资质与好坏，没有价值判断在里面。这种备案核查对所有的宗教团体一视同仁。至于来登记的宗教团体到底属于什么宗教，教义如何，采用何种经典，领袖与神职人员的资质如何，钱从哪来，政府没兴趣也没有必要知道。你是什么教，你可以向别人去解释，也可以不解释，但政府对宗教的这一套应该是不介入，置身在外。你把你的信息告诉政府，政府给你一个备案就可以了。这个备案并不说明政府认可你的教义，只是表明政府知道你的存在，你得到了与其他社团同等的合法地位。这样的话，政府就会处于一个超然的地位。所谓超然的地位就是政府不属于任何一个宗教，不对任何宗教团体的资质与宗教性予以判断。政府的任务是给大家办事，办事的依据是法律，不是教义。政府的民政机关没有解释、审查、鉴别、判断宗教的义务，只负责对宗教团体进行备案登记，备案时进行程序性的信息核查。&lt;/p>
&lt;p>还有一些宗教组织和宗教团体，出于种种原因，不愿意备案登记，这些团体虽然没有备案登记，并不因此就应该被视为“非法”，它们的结社权利与宗教信仰自由权利不能因此而被剥夺。它们应该被视为民间自发的群众组织、信仰团体。它们与备案登记的宗教团体的区别主要体现在是否具有在社会公共领域活动的资质上。备案登记的宗教团体可以进入社会公共领域开展慈善公益活动，如同所有在社会公共领域开展活动的其他社会团体、民间组织一样，它们既然要在非宗教领域内活动，就应该取得法人资格，应该向政府备案登记；而没有备案的宗教团体可以作为民间的私人组织，在私人领域内活动。当它们要进入社会公共领域时，应该向政府备案登记。&lt;/p>
&lt;p>（本文节选自“刘澎：宗教法治化的十个问题——共识网专访”一文，来源共识网）&lt;/p></description></item><item><title>观赵楚与王怡对话有感/张军</title><link>/2012/09/26/%E8%A7%82%E8%B5%B5%E6%A5%9A%E4%B8%8E%E7%8E%8B%E6%80%A1%E5%AF%B9%E8%AF%9D%E6%9C%89%E6%84%9F%E5%BC%A0%E5%86%9B/</link><pubDate>Wed, 26 Sep 2012 10:13:31 +0000</pubDate><guid>/2012/09/26/%E8%A7%82%E8%B5%B5%E6%A5%9A%E4%B8%8E%E7%8E%8B%E6%80%A1%E5%AF%B9%E8%AF%9D%E6%9C%89%E6%84%9F%E5%BC%A0%E5%86%9B/</guid><description>&lt;p>从这对话中，我读出来的是国人与国人之间的鸿沟，天国与世界之间的鸿沟，教会与社会之间的鸿沟，政治神学与政治哲学之间的鸿沟。&lt;/p>
&lt;p>今天偶然看到王怡牧师（＠王怡的麦克风）发了一篇《日本人与你何干》的旧牧函，并引来了与赵楚先生的有趣对话。&lt;/p>
&lt;p>赵楚：自从你做了宗教人士，面对危机深重的当代社会，已经听不到你直接严肃的议论，真是很遗憾。&lt;/p>
&lt;p>王怡：唉，我的朋友，你认为是直接的，我却认为是间接的。你认为是间接的，我却认为是直接的。宗教对社会的影响，从来就是间接而严肃的。譬如说，在每个主日，中国有几千万基督徒在成千上万的场合集会，所传讲的言论，比街头和微博上的一切言论，对这个国家的影响都更大。可惜你又不来。&lt;/p>
&lt;p>赵楚：嗯，理解理解。尊重你的选择和道路。祝一切好。&lt;/p>
&lt;p>王怡：嗯，我不但尊重你，而且爱你。尊重你的现在，爱你的将来。常看兄的评论，祝自由安康。&lt;/p>
&lt;p>看到这个有趣友善的对话，作为中国人，作为基督徒，我尊敬并钦佩他们共同展示的君子之风。但欣慰之余也有沉重，忍不住想说几句。&lt;/p>
&lt;p>从这对话中，我读出来的是国人与国人之间的鸿沟，天国与世界之间的鸿沟，教会与社会之间的鸿沟，政治神学与政治哲学之间的鸿沟。&lt;/p>
&lt;p>同样关心社会、政治和国家民族命运的人，底层信念的偏差所带来的观念、选择、诉求、道路的偏差，何其大也！处在不同信念和话语体系中的人要能真正对话以至协作，何其难也！能够礼貌寒暄似乎就是已经难能可贵。&lt;/p>
&lt;p>如果大家都期待一个更不坏的共同的未来，没有超越信仰、不熟悉基督教的人，虽然困难，确实应该试着明白诸如“人活着，不是单靠食物，乃是靠神口里出的一切话”和耶稣所说的“我就是道路、真理、生命”这样的话语和信条对于基督徒的意义。否则，对于“外人”，一个基督徒基于信仰立场所持的政治哲学与社会理念几乎完全无法理解，更不必说互相对话和协作。&lt;/p>
&lt;p>对于基督徒，则有更多的问题可问。在这个时候，有谁真正接受了薛华的挑战：坚定地用爱来面对挑战、抵挡不义？有谁真正践行了薛华的忠告：“真正的属灵，乃是基督的主权，在生命的每一层面，实际而均衡的彰显？”&lt;/p>
&lt;p>对于基督教会，问题也同样沉重。教会是否已经丧失了对社会作见证的勇气？是否已经出卖了向世界谏言的权利？是否真正尝试了去实现福音使命与社会关怀之间的平衡？&lt;/p>
&lt;p>窃以为，在这个时候，在这个国度，基督徒和众教会都当悔改，响应《芝加哥宣言》的呼吁——“以基督门徒的身份抵抗国中的社会和政治不公”，响应《惠顿宣言》的挑战——“对全世界的种族平等、人类自由以及各种社会公义改革，都给予公开而坚定的支持！”&lt;/p>
&lt;p>＠王怡的麦克风: 谢谢这篇评论。我在教会，常听到说，为什么讲道要提及政治呢。我一直想解释，我讲的就是在真实处境中的福音。我在社会，又常听到说，为什么在公共生活中只谈福音呢。我也一直想解释，我谈的其实就是真正的政治。没有比基督的救赎与审判更大的政治，也没有脱离于政治共同体之外的福音。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>操练敬虔/阿余</title><link>/2012/09/26/%E6%93%8D%E7%BB%83%E6%95%AC%E8%99%94%E9%98%BF%E4%BD%99/</link><pubDate>Wed, 26 Sep 2012 10:12:46 +0000</pubDate><guid>/2012/09/26/%E6%93%8D%E7%BB%83%E6%95%AC%E8%99%94%E9%98%BF%E4%BD%99/</guid><description>&lt;p>别人都犯罪难道我就可以跟从吗？用不着解释，只要我不犯罪得罪我的主，一切的后果祂会负责。&lt;/p>
&lt;p>前几天上班的时候，网络部的同仁拿来一叠试卷，说要考试，也给了我一份，有一位在我座位后指点我，号码写在哪儿、姓名写在哪儿、考试地点写在哪儿。我写完了，她又告诉我，下一张是答卷，也这么填，然后把答案填上。&lt;/p>
&lt;p>名字不是我的，考试的地点填的也不是北京，我就问她：“这是干什么？”有人说：“替人考试。”我问：“他为什么不自己考呢？”回答：“人不在北京。”我说：“不在北京可以给他寄去，他自己的考卷应该他自己答。”&lt;/p>
&lt;p>同事对我说，写吧，没事的。这时我已经明白了事情的原委：有人要考学历，交了钱，整个的过程都在作假，但最后得到的学历证明却真的是真的、国家承认的。&lt;/p>
&lt;p>这样的事我就不好去参与了。正思想怎样对上面解释时，旁边的一位对我说：“写吧，连我都写，答应过人家保过的。”&lt;/p>
&lt;p>给她这么一拉，我心反而坚定。别人都犯罪难道我就可以跟从吗？用不着解释，只要我不犯罪得罪我的主，一切的后果祂会负责。&lt;/p>
&lt;p>心里特别的平安，没有一点忐忑。一会儿领导就过来了。面对她，我心也特别的坦然。&lt;/p>
&lt;p>晚上回来的路上，就把这事和YL分享了。又对他说，我想跟他分享的，主要的不是这个过程，而是我之后的心态。&lt;/p>
&lt;p>要是在从前，我也有可能会这么做，但我心里会不安，害怕破坏了与人相处的关系。虽没做贼，心却会特虚，我会付出并不该付的代价去弥合。但此时却完全不同了。我心里充满平安，即使为这事没了这份工作，我也不会觉得失去了什么，在神面前感觉还是得着了。&lt;/p>
&lt;p>我对YL说，我真的很感谢户外，把我内心操练得刚强了。虽然如此，也还是希望户外早点结束。&lt;/p>
&lt;p>昨天上午，网络部同仁们又拿来了一堆试卷，好像多过上一次的，我想这回我必须得去跟上面谈了。刚站起来，部门主管就对我说：“你忙你的吧，不用给你了。”&lt;/p>
&lt;p>真的心里很感恩。只要你有向着主的一颗心，一切主都会替你摆平，有时是即时，也有时是稍等片时。&lt;/p></description></item><item><title>杂说爱/SHL</title><link>/2012/09/26/%E6%9D%82%E8%AF%B4%E7%88%B1shl/</link><pubDate>Wed, 26 Sep 2012 10:11:59 +0000</pubDate><guid>/2012/09/26/%E6%9D%82%E8%AF%B4%E7%88%B1shl/</guid><description>&lt;p>如果一个人心里对异性给予的爱的渴求被神所填满，或许婚姻对他/她来说就不再是一个“与爱人结合”那么简单的事，而是为了上帝之名做成世上很多事情的一个结合。&lt;/p>
&lt;p>上帝造人的时候，每一个人的心里都留有一片渴求，而这个渴求只有当人来到上帝面前的时候才得饱足。上帝从男人身上拿出肋骨把女人造出来的时候，也在她心里放了一个渴求，这是一个对爱的渴求。只有女人找到自己的根，这个渴求才得满足。&lt;/p>
&lt;p>这就是为什么当男人或者女人没有归主的时候，女人永远看男人为重点，而男人看自己为重点，于是男人和女人总会辛苦、受伤，或者即便甜蜜也不得饱足。爱，只有上帝能给的了，只有从上帝那里支取的爱才的饱足。爱&amp;gt;爱情，所以我们还要爱弟兄，爱众人，爱人如己。&lt;/p>
&lt;p>如果一个人心里对异性给予的爱的渴求被神所填满，或许婚姻对他/她来说就不再是一个“与爱人结合”那么简单的事，而是为了上帝之名做成世上很多事情的一个结合。因为二人总比一人好，当两个人找到共同的源头，这是上帝的祝福。但当上帝所造的男人女人散落在各处，因着各种属世的境遇使当初那个美好纯洁的受造心蒙上了一层层坚硬的壳时，即便两颗心相遇，看见了本属一源的本质，也不能顺利的走到一起。因为这些壳就如“保护伞”，阻挡他们再进一步的合二为一，唯有靠主破碎。&lt;/p>
&lt;p>一个属灵的生命在上帝的面前重生以后，所要走的路就是褪去灵命里面在世上镀上的一层层的壳。在我脑子中总有这样一个场景：我抬头向上，双手朝后，欲张开翅膀（双手）向上升，但是双手被身上脱离的东西重重的黏黏的拉扯，我甩不开，挣不断。但很奇怪，我又不着急飞上去，似乎知道，这个东西没甩掉，是飞不上去的。所以，每每有这个场景浮现的时候，我就回到神那里，向他呼求，求他帮助我。&lt;/p>
&lt;p>唐崇荣牧师说：基督徒的爱情是一个源头分开成两个分支以后又重新结合的婚姻。感谢唐牧师的这一句经典评价，让我对爱情、对婚姻，重新认识。&lt;/p></description></item><item><title>归回与安息/CYT</title><link>/2012/09/26/%E5%BD%92%E5%9B%9E%E4%B8%8E%E5%AE%89%E6%81%AFcyt/</link><pubDate>Wed, 26 Sep 2012 10:11:05 +0000</pubDate><guid>/2012/09/26/%E5%BD%92%E5%9B%9E%E4%B8%8E%E5%AE%89%E6%81%AFcyt/</guid><description>&lt;p>这节经文告诉我要归回安息、平静安稳。当我静静的思想又何曾不是这样呢！我常常想依靠自己去做事情，靠着自己的能力去应对一些问题，但常常是以失败告终。&lt;/p>
&lt;p>主耶和华以色列的圣者曾如此说：“你们得救在乎归回安息，你们得力在乎平静安稳。”你们竟自不肯。（以赛亚书30:15 ）&lt;/p>
&lt;p>在今天的早晨，我的脑海中闪过这样的五个字“归回与安息”。于是我翻开了圣经找到了这节经文（以赛亚书30:15 ）。当我读了几遍后，便开始默想。&lt;/p>
&lt;p>最近我因着身体出了些问题，住了院。在这些天当中我觉得很烦躁，而且在这些天里没有亲近神，甚至有时会埋怨上帝让我如此的痛苦。直到今天早晨我才明白这些，他藉着这节经文告诉我要归回安息、平静安稳。当我静静的思想又何曾不是这样呢！我常常想依靠自己去做事情，靠着自己的能力去应对一些问题，但常常是以失败告终。我在农历年后的一段日子里，没有参加聚会，也很少的读经祷告，一直的忙、忙（当然是工作喽），忙得就连我一直向往的平台都不想去了。直到有一天我终于倒下了，于是我住了院。在住院的前几天，我对自己说：我这次别是彻底的“盲”了吧？就这样，我一直“休息”至今。&lt;/p>
&lt;p>当我现在再看我这段“休息”的时间，我晓得这是上帝在用他的方法叫我停下，归回他的安息里。透过这次的“休息”我也明白了我们离了上帝什么也不能做。最后我愿我们守望的弟兄姐妹们都能归回他的安息里，重新得力，打那美好的仗。&lt;/p></description></item><item><title>2012年9月19祷告会内容摘要</title><link>/2012/09/26/2012%E5%B9%B49%E6%9C%8819%E7%A5%B7%E5%91%8A%E4%BC%9A%E5%86%85%E5%AE%B9%E6%91%98%E8%A6%81/</link><pubDate>Wed, 26 Sep 2012 10:09:58 +0000</pubDate><guid>/2012/09/26/2012%E5%B9%B49%E6%9C%8819%E7%A5%B7%E5%91%8A%E4%BC%9A%E5%86%85%E5%AE%B9%E6%91%98%E8%A6%81/</guid><description>&lt;p>本月教会祷告会主题：我的灵啊，应当努力向前&lt;/p>
&lt;p>永刚见习传道分享赛40:27-31，并带领祷告。&lt;/p>
&lt;p>第一个祷告题目：让我们一起来同声的祷告，首先来感谢神的恩典，虽然我们的教会、我们的弟兄姊妹经历过那么多的艰难，但是我们看到是神的恩典托住了我们，是神的恩典与我们同在，使我们可以一直走到今天，我们向祂献上感恩。如果在过去的时间当中，我们看到自己生命当中神所显明的有什么样的亏欠，我们也来到神的面前求主来帮助我们，不管是我们个人灵性上的，还是我们在服侍上的、与人的关系上的，还是我们生活见证方面的…任何的亏欠，我们都带到神的面前，求神来帮助我们，加给我们力量。&lt;/p>
&lt;p>T弟兄代祷：天父我们一同侍立在你的面前，一同来向你呼求，首先我们要感谢主你诸般的恩典，虽然我们人在困境当中，甚至虽然我们还看不到前面的出路，但主啊，我们现在要说，我们真是感谢你。主啊若非你自己的同在，若非你恩典的扶助，我们就不能走到今天。主啊在我们向前面仰望的时候，我们知道若非主以马内利的神亲自与我们同在，我们没有办法来行走前面的道路，因为经上说：少年人也要疲乏困倦，强壮的也必全然跌倒，但那等候耶和华的必重新得力，他们必如鹰展翅上腾，他们奔跑却不困倦，行走却不疲乏。主我们今天是何等的盼望你与我们同在，我们来等候主你那奇妙的作为，你也来复兴我们每一位弟兄姊妹的生命。在过去这一年的多的时间里面，在很多事情上看见我们生命当中的缺欠，我们有自己的血气、论断，很多言语上的过犯，主啊求你来赦免，你来遮蔽，让我们在你的恩典中能够长进，让我们每一日能够更加的来认识你，更懂得来依靠你；也求你自己来赐福给你的教会，让我们每一日能够在你的面前警醒祷告，能够从你那里支取够用的恩典和力量，能够行在你所喜悦的路上。主啊求你这样的来恩待我们、帮助我们，我们感谢你，奉主耶稣基督的名祈求，阿们！&lt;/p>
&lt;p>第二个祷告题目：恳求圣灵来浇灌教会，来滋润我们的生命，我们特别的为治委会的五位弟兄来祷告，为天明牧师、孙毅长老、冠辉长老、刘官长老、晓峰牧师，我们来迫切的为着治委会的五位弟兄来祷告，求主的灵充充满满的来浇灌他们，使他们在祷告当中，在神的话语当中能够更清晰的寻得神的旨意，来知道神对这个教会的带领，我们同声的来为他们祷告。&lt;/p>
&lt;p>D弟兄代祷：阿爸父我们一同的到你的面前来感谢你，谢谢你在过去对教会的带领和看顾，特别是对治委会五位弟兄的保守，谢谢你在教会设立这样属灵的秩序，使用他们来带领教会。主啊此刻我们来仰望你，在看到教会的处境，没有任何力量去做什么的时候，主啊，我们愿意来说：阿爸父你是我们的天父，你赐给我们的是平安的意念，是赐福的意念。无论再大的事情，都知道你必会看顾，你也必会保守，愿弟兄姊妹的心学会安静在你的里面，尽管会疲乏也会软弱，甚至也有疑惑的地方，但是我们却深信你对我们的心是不变的，你是永远看顾和保护我们的，所以求主使我们的心安息在你的里面，愿意来等候观看你的作为，而且也来恳求你成就你的应许，就是我们等候你的时候，就必如鹰展翅上腾，也恳求你在我们每一天的生活，每一天的工作当中，赐给我们与你交通的时间，藉着你的话语让我们来看到你的心意，藉着你的话语来滋润我们的生命，使我们靠着你来得力。所以孩子也把治委会的五位牧者天明牧师、晓峰牧师、冠辉长老、孙毅长老、刘官长老都一并交在你的手中，也恳求圣灵来浇灌他们，来复兴他们的生命，使他们在带领教会的过程中有合一的看见，圣灵保惠师就在他们的心里动工，也引导他们做出合一的决定，而且也使用他们来继续的带领教会。愿主也藉着他们每天的读经祷告和与你的亲近，主你不止引导他们的心，而且你的话语就像这恩雨一样来滋润他们的生命，盼望他们的生命就像耶和华殿中的那棵树一样，叶子是青翠的，结果不止，奉主耶稣基督的名祷告，阿们！&lt;/p>
&lt;p>T弟兄代祷：天父我们一同来仰望你，为这五位弟兄来迫切地祷告和仰望，主你是永在的神，主你是创造地极的主，主你不疲乏也不困倦，你的智慧无法测度，经上说：那疲乏的你要赐力量，那软弱的你要加给他能力，在你面前等候的要重新得力，他们必如鹰展翅上腾，他们奔跑却不困倦，行走却不疲乏。主啊愿这段圣经你所应许的，你都来赐福给这五位弟兄，使他们每一天不断的在你里面有更新，能够领受主你自己的浇灌，领受主你话语的浇灌，在圣灵里面，在你的话语里面能够合一，能够有共同的领受，能在带领教会前面的道路上有清晰的看见，我们特别的来仰望你，你自己来祝福、看顾这五位弟兄，奉主耶稣基督的名祷告，阿们！&lt;/p>
&lt;p>第三个祷告题目： 我们要来到神的面前迫切的祷告，求神来怜悯这些在上掌权者，来掌管他们的心思意念，让他们能够以公平和公义来治理国家，也特别求神来保守在教会现在所处的这样一个局面当中，也在政府工作人员的心中来动工，给他们智慧、给他们勇气，也是照着神所赐的权柄来好好的治理这个国家，能够让政教关系得到好的解决，使我们教会的户外敬拜和建堂能够完满的彻底的解决；也特别的求神怜悯，若是许可，让我们尽早的进入新堂，我们同声来祷告。&lt;/p>
&lt;p>T弟兄代祷：主我们一同来恳求你，主你是创造生命的主，所有的执政掌权的也都是你所造的，所以我们就真的相信你有能力来掌管他们一切的心思意念，主啊你能扭转人心，就让他们认识到，在他们执掌权柄的时候，知道在他们之上有一个更高的权柄，而且他们今天所行的一切，将来要在你面前接受主你自己的审判。主啊当他们来动用主你所赐给他们的权柄，当他们在行那些不公不法的事的时候，主你的圣灵就责备他们的良心，使他们心存敬畏和惧怕，就不敢这样的来行恶；若是他们照着主你所喜悦的以公义公平来治理的时候，也求你的圣灵真的来感动他们，来赐给他们智慧和力量，来对抗那些不法之人。主啊求你在这个世代当中，你自己能够照着你自己的心意来兴起以公义和公平来治理这个国家的掌权者，在这个世代当中有更多的人能够来蒙受主你自己的恩典，也是在今天的政教关系当中，在我们教会这样的一个处境当中，求你也在相关的政府工作人员的心中来动工。主啊我们不知道你会以怎样的方式来工作，但我们知道主你能够成就这样的事情，主啊这是我们自己人手不能做的，我们切切的来祈求主你做成这样的工作，使我们能早日脱离户外这样的处境，也让我们能够在建堂的事情上有个圆满的结束，就是能够顺利的进入新堂。主我们仰望你自己来施恩和帮助，照着我们自己我们真的没有一件事情可以做成，惟有在你面前竭力的祷告和仰望，求你施恩怜恤，主啊怜恤你的百姓，怜恤你的国家，也怜恤这些执政掌权者。主啊也盼望他们在与教会的接触当中，透过教会对于永恒和信仰的坚持，主你也把这福音的信息带给他们，使他们也知道，并激发他们来仰望那不能看见的永恒之事，主啊我们这样的仰望你，你也这样的来垂听我们的祷告，奉主耶稣基督的名祈求，阿们！&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted --></description></item><item><title>教理问答连载之十八</title><link>/2012/09/26/%E6%95%99%E7%90%86%E9%97%AE%E7%AD%94%E8%BF%9E%E8%BD%BD%E4%B9%8B%E5%8D%81%E5%85%AB/</link><pubDate>Wed, 26 Sep 2012 10:09:20 +0000</pubDate><guid>/2012/09/26/%E6%95%99%E7%90%86%E9%97%AE%E7%AD%94%E8%BF%9E%E8%BD%BD%E4%B9%8B%E5%8D%81%E5%85%AB/</guid><description>&lt;p>**问：**既然我们从祸患中得救赎是惟独借基督，因恩典而非个人的功德，那么为何我们仍要行善呢？&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>答：&lt;/strong> 因为基督既用他的血救赎了我们，便也照他自己的形象，用圣灵更新我们，好使我们可以用整个生活去表示对神所赐之福的感谢_（罗__6:13,12:1-2__；彼前__2:5,9__；林前__6:20__）&lt;em>，而他也可以因我们得荣耀&lt;/em>（太__5:16__；彼前__2:12__）&lt;em>；再者，我们自己也因有了信心的果子，而确知自己有信心&lt;/em>（彼后__1:10__；太__7:17__；加__5:6,22__）&lt;em>，并且由于我们的好行为可引领邻舍归向基督&lt;/em>（彼前__3:1-2__；罗__14:19__）_。&lt;/p>
&lt;p>如果救恩只是出于恩典，为什么我们仍要行善呢？难道我们不是承认救恩从头到尾都是神的工作吗？基督把一个人拉出了无底的悲惨深渊，人自己对此毫无贡献。他甚至根本就不值得被拉出来。与别的宗教不同，我们宣称行善对于救恩毫无价值。那么，我们又来谈行善，岂不是自相矛盾吗？&lt;/p>
&lt;p>对这个问题的回答出人意料的简单：基督用自己的宝血买赎了他的儿女，也将他们从撒旦的权势下拯救出来。我们的罪债被免掉了。同时，主所作更多。人浑身上下都浸透了罪的污秽，因此他必须被改造，得更新。人必须重新按照神的样式被造，就象亚当在堕落之前那样。这是圣灵所作的工。保罗说：“因为他预先所知道的人，就预先定下效法他儿子的模样”&lt;em>（罗__8:29__）&lt;/em>。&lt;/p>
&lt;p>这不是一件小事：从地狱中，从撒旦的奴役下得到拯救，从撒旦之子被改造为神的儿女。这是何等的荣耀！何等灿烂的前途：与主永远同在天国，恢复神在人身上的形象，就象主耶稣一样，难道这还不能使一个人感恩吗？毋庸置疑，我们必须用言行来表达这种感恩，这些就是行善。&lt;/p>
&lt;p>因此概括起来说的话，善行有四重功用：1）它们证明一个人已获拯救。&lt;/p>
&lt;p>2）它们荣耀神。神的儿女敬畏神，这就要求他们尊崇神的命令。以约瑟为例。他对引诱他的波提乏之妻说：“我怎能作这大恶，得罪神呢？”&lt;em>（创__39:9__）&lt;/em>。&lt;/p>
&lt;p>3）神赞许这种敬畏神的生活。它给心灵带来平安，也使这个人因此确信他是神的儿女。如果一个神的儿女满不在乎地生活，撒旦就会用这个攻击他，在他的心里播下疑惑。而这个人毫无反击之力。“你是神的儿女吗？你的行为根本就不象！”当一个人与主相近时，撒旦这样的攻击威力甚微。使徒彼得说：“所以弟兄们，应当更加殷勤，使你们所蒙的恩召和拣选坚定不移”&lt;em>（彼后__1:10__）&lt;/em>。没有新生命所结的善行之果，这是不可能的。&lt;/p>
&lt;p>4）一个人若知道主是他的神，会渴望别人也属于神。他怎能为主赢得他人呢？是靠言传吗？没错，我们必须用言语向别人传福音。保罗说：“可见信道是从听道来的，听道是从基督的话来的”&lt;em>（罗__10:17__）&lt;/em>。但我们更要根据主的道来敬虔地生活，为主的荣耀而活，用行为，用我们的生活来传福音。这些行为给人的印象更深，也让那些诽谤者哑口无言。它们能引起人好奇提问，这样你就可以在回答他们时，把福音传给他们，引导他们归正。因此主基督吩咐我们：“你们的光也当这样照在人前，叫他们看见你们的好行为，便将荣耀归给你们在天上的父。”&lt;em>（太__5:16__）&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>**问：**凡不从那忘恩、顽梗的生活转向神的人，便不能得救吗？&lt;/p>
&lt;p>**答：**绝对不能；因为《圣经》说，淫乱的，拜偶像的，奸淫的，偷窃的，贪婪的，醉酒的，辱骂的，勒索的，或类似这些的人，都不能承受神的国_（林前__6:9-10__；弗__5:5-6__；约壹__3:14__）_。&lt;/p>
&lt;p>前一个问题告诉我们为何得救的罪人应该以敬虔的生活来表达他的感恩。但是，如果他并不肯这样，反倒生活在各种各样的罪中，是否他能得救呢？答案是十分肯定的：决不能。保罗写道：“无论是淫乱的，拜偶像的，奸淫的，偷窃的，贪婪的，醉酒的，辱骂的，勒索的，或类似这些的人，都不能承受神的国。”&lt;em>（林前__6:9-10__）&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>历史上总是不乏想靠善行得救恩的人，他们想赚取天国。同时也有人恰恰相反，我们称之为主张废弃道德者。这些人反对按照律法过新生活。他们继续生活在滔天罪恶中，而且对此加以粉饰。他们声称：“这使恩典更显多”。但这种说法是站不住脚的。如果我们声称自己拥有恩典，就不能继续生活在罪中。神的话语对此说得非常清楚。我们上述所引用的《哥林多前书》第六章就是一例。基督不仅把我们从罪中拯救出来，圣灵更是更新我们。进一步来说，那些因着信与基督联合的人恨恶他里面一切的罪恶。如果一个基督徒落入上述某项罪恶之中，他无法继续在其中安然生活，除非他躲进基督的宝血中，接受神的赦免，否则他心灵无法安息。因此，这是成圣过程中不能缺乏的。&lt;/p>
&lt;p>**问：**真正悔改或归正包含多少事呢？&lt;/p>
&lt;p>**答：**包含两件事：旧人死去，新人活过来_（罗__6:1,4-6__；弗__4:22-24__；西__3:5-6,8-10__；林前__5:7__；林后__7:10__）_。&lt;/p>
&lt;p>若不归向神，没有人可能得救。《圣经》中“要悔改”的呼召多达140多次。但悔改必须是真心实意的。因此我们首先就必须知道什么是真正的归正。一个未归正的人会从神面前逃开。他必须站住，转身，回到神面前。为了能站住和归回，他必须先有新生。基督对尼哥底母说：“人若不重生，就不能见神的国。”&lt;em>（约__3:3__）&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>重生是归正的开始，它引发一个持续一生的过程：逐渐远离旧的生活方式，恢复神起初造他的形象，就是按照神的样式所造的那个人。这里称逐渐远离旧的生活方式为“旧人死去”，而称恢复他里面神的样式为“新人活过来”。&lt;/p>
&lt;p>所谓旧人是归正以前的人，就是那个按天性来说恨恶神和邻舍的人。因为罪，他不能行任何善，而是倾向于一切恶事。从这一点来说，每一个还没有归正的人都仅仅是旧人而已。旧人里面的一切都与神作对。不过，在我们真心悔改信主的那一时刻，我们里面的旧人已经死去，与主一同被钉在十字架上。但这事实不会在新生中马上经历到。因为那残存的势力还非常强壮，要花上一生的功夫才能消灭它。唯一给我们带来信心的是旧人已经与主一同钉在十字架上了。所以一个重生的人不会完全绝对地堕落回旧的生活方式之中。但我们依然要警醒，更多地祈祷。祈祷尤为重要，因主的帮助在这场争战中至关紧要。&lt;/p>
&lt;p>在新生中，一个人接受了一颗新心和一个新的生命。神借着先知以西结的口，对流落在巴比伦的百姓说：“我也要赐给你们一个新心，将新灵放在你们里面。又从你们的肉体中除掉石心，赐给你们肉心。我必将我的灵，放在你们里面，使你们顺从我的律例，谨守遵行我的典章。”&lt;em>（结__36:26-27__）&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>然后他开始看到自己一生都在犯罪，而且浑身都是罪。他为此悲伤懊悔。他不仅仅会斥责自己：“我多么愚蠢，现在得承受恶果了”。他伤心并非是因为他发现了罪的后果是最坏的部分。如果这样，他就只需要为自己所作的事后悔。不，他发现最坏的部分是他得罪了神。他因罪本身而懊悔。因为犯罪，他惹恼了神，就是那个对他而言，一切好处无不在其中的神。&lt;/p>
&lt;p>如果人只是渴望连根带叶彻底消灭这些罪，好使一切重新与主相和，那他不会成功，反而在自己内心看到越来越多的罪恶。如果他认识到自己整个就是罪人，需要完全的更新，那么他就认识到自己的罪已被基督的血洗净，因为主耶稣基督就是为此死在十字架上的。他一意识到这一点，平安就降临到他的心中。主与他相和了。这使他特别的感恩。出于感恩，他越来越恨恶罪。不论何时，他都尽一切可能逃离罪，要在自己的生活中根除罪。这就是所谓远离罪。&lt;/p>
&lt;p>**问：**什么是新人活过来？&lt;/p>
&lt;p>**答：**即借着基督在神里面有真喜乐_（罗__5:1, 14:17__；赛__57:15__）&lt;em>；以致我们喜欢照着神的旨意生活行善&lt;/em>（罗__6:10-11__；加__2:20__）_。&lt;/p>
&lt;p>前一个问题向我们指出真归正的一个标志：心灵忧伤，旧人死去，除灭，恨恶和远离一切错误罪恶的东西。现在一个不同的标志展现在我们面前，就是在神里面的真喜乐。这种喜乐正与忧伤相对。这种喜乐始于新生。然后神的爱进入这个罪人的心中，带来喜乐。与为罪忧伤的同时，心灵也充满了喜乐。这实在是太好了！因为神的爱和对神的爱充满心灵，这喜 乐与神息息相关。尽管这人也许还没有意识到这喜乐是来自基督，但事实确实如此。这种意识与对基督的了解携手而来，并与日俱深，因为它尤其是借着基督在神里面的喜乐。在任何情况下，这种喜乐都不是肤浅短暂的，而是长留在心间。这就是为什么作者用了“真”这个词。因此，彼得才能说：“你们虽然没有见过他，却是爱他；如今虽不得看见，却因信他就有说不出来，满有荣光的大喜乐”&lt;em>（彼前__1:8__）&lt;/em>。&lt;/p>
&lt;p>随喜乐而来的，还有对得救的感恩。得救者渴望把这种感恩表达出来。只在口头上的感恩并不是真感恩。行动上的感恩才是真实的。它想知道：“主要我作什么？”主要我作的，我愿意尽力去作。 我的一生都必须是一个感恩的见证。我愿为主而活。在这样一种生活中，我们看得见好行为。如果没有好行为，我的信心就是死的。使徒雅各在书信里写道：“身体没有灵魂是死的，信心没有行为也是死的”&lt;em>（雅__2:26__）&lt;/em>。&lt;/p>
&lt;p>**问：**什么是善工？&lt;/p>
&lt;p>**答：**是那些只按照神的律法_（利__18:4__；撒上__15:22__；弗__2:10__）&lt;em>，为荣耀神&lt;/em>（林前__10:31__）&lt;em>，从真信心行出来的事&lt;/em>（罗__14:23__）&lt;em>，而非按照我们自己的意见或人的命令行出来的事&lt;/em>（结__20:18-19__；赛__29:13__，太__15:7-9__）_。&lt;/p>
&lt;p>到底什么是善工或好行为？每一个人都会在某一个时候作些原则上是好事的事情。一个人很忠心地工作，悉心照顾他的妻子和儿女，不偷窃，不骂人，过着循规蹈矩的生活。这当然不是错的，所以应该就是善的。从某种意义上来说，这样说没错。但常言说得好：“两个人作同样一件事，性质不见得会一样。”比如说，我作为一家公司的职员，工作勤勤恳恳，人们都很信任我。为什么我会这样作呢？是主要求我这样作呢？还是只是为了要讨人们的欢喜，博得他们完全的信任？最后我甚至把保险柜的钥匙拿到手。某一天我抓住了一个机会，携带大笔金钱逃走了。那么我先头被人们信任有什么价值呢？我们可以举出千千万万个类似的例子。&lt;/p>
&lt;p>所以，主在称某件事为善之前，会先看人的内心。这人为何要这样作？他的目的是什么？ 这里说善工必须满足三个条件，才能被称为真正的善工：它们必须是真信心所结的果子，必须完全与神在律法中所要求的相符，必须是为了神的荣耀。&lt;/p>
&lt;p>为了作善工，我必须有信心。保罗告诉我们：“凡不是出于信心的都是罪”&lt;em>（罗__14:23__）&lt;/em>。这就是说在行善工的人与主耶稣之间必须有一条：我感到自己必须依靠他，祈求他的帮助。我意识到罪附着在我的善工上，因此祈求他的宝血洁净。我也坚信在作此善工时我寻求的是事奉神。&lt;/p>
&lt;p>我作这些是根据神的律法吗？神的律法无误地宣布了神自己是谁。因此，只有与他律法完全符合的才能使他满足。否则他永远不会称之为善工。他自己是完美的，因此，他永远不会满足于那些不太完美的东西或工作。因此我们永远也不应该想：“也许神会对此满意。” 主耶稣说过了：“他们将人的吩咐当作道理教导人，所以拜我也是枉然”&lt;em>（太__15:9__）&lt;/em>。&lt;/p>
&lt;p>我是要用我的工作荣耀神呢，还是为了自己的益处？例如，一个人看上去很敬虔，很可能只是为了赢得人的尊重。主耶稣说过：“你施舍的时候，不可在你前面吹号，象那假冒为善的人在会堂里和街道上所行的，故意要得人的荣耀。我实在告诉你们，他们已经得了他们的赏赐”&lt;em>（太__6:2__）&lt;/em>。&lt;/p>
&lt;p>主创造我们，为要叫我们在思想，言语和行为上荣耀他。如果我们缺少这个目的，实际上就是在犯罪。犯罪的意思其实是：“错过了目标”。在保罗的一篇书信里我们读到：“所以你们或吃或喝，无论作什么，都要为荣耀神而行”&lt;em>（林前__10:31__）&lt;/em>。也许你会认为这太严格了。但这是千真万确的。神的儿女不愿其他，而只愿完全为主而活。这使他或她喜乐无比。&lt;/p>
&lt;p>（《海德堡教理问答》节选，连载之十八）&lt;/p></description></item><item><title>北京守望教会2012年9月16日户外敬拜通报</title><link>/2012/09/26/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A2012%E5%B9%B49%E6%9C%8816%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5/</link><pubDate>Wed, 26 Sep 2012 10:07:34 +0000</pubDate><guid>/2012/09/26/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A2012%E5%B9%B49%E6%9C%8816%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5/</guid><description>&lt;p>各位亲爱的弟兄姊妹：&lt;/p>
&lt;p>主内平安！本主日是我们今年户外敬拜的第38个主日。北京秋高气爽，天气晴朗。据我们统计，包括那位周五被带到宾馆的姊妹，以及另外两位主日早上从家中被带走的弟兄，这个主日至少有22位弟兄姊妹在平台及其他地方被带走。这些弟兄姊妹多数被关在中关村大街派出所，有10位弟兄姊妹被带离平台后不久被释放；其余的弟兄姊妹在当天下午2点半前被陆续释放出来。&lt;/p>
&lt;p>我们要感谢我们的神，在不知不觉之中，我们今年户外敬拜的次数已经与去年的次数一样多了。如果说去年户外开始时我们没有想到会坚持38周的时间，那么也就更不会想到我们还会支持第二个38周的时间。其实主知道我们里面的真实，若不是主的手一直托着他的教会，靠着我们自己是难以坚持这么长时间的。因此我们相信，我们的主仍然与他的教会同在，要借着我们这群软弱的肢体来显出他自己荣耀的作为。我们热切地盼望神垂听教会在他面前同心的祷告，特别是我们上周在他面前禁食时所祷告的，“耶和华啊，照着我们所仰望你的，向我们施行慈爱。”（诗33:22）&lt;/p>
&lt;p>愿我们主耶稣基督的恩惠和平安、天父上帝的慈爱和怜悯、圣灵保惠师的感动、更新与引导，常与每一位守望教会的弟兄姊妹以及各处挂念守望教会并为之祷告的弟兄姊妹同在！阿们！&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>北京守望教会2012年9月23日户外敬拜通报</title><link>/2012/09/26/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A2012%E5%B9%B49%E6%9C%8823%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5/</link><pubDate>Wed, 26 Sep 2012 10:06:13 +0000</pubDate><guid>/2012/09/26/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A2012%E5%B9%B49%E6%9C%8823%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5/</guid><description>&lt;p>各位亲爱的弟兄姊妹：&lt;/p>
&lt;p>主内平安！本主日是我们今年户外敬拜的第39个主日。北京天气晴朗。据我们统计，这个主日至少有15位弟兄姊妹在平台附近被带走。这些弟兄姊妹有7位被关在中关村大街派出所，有1位被带到朝阳大屯派出所，有7位弟兄姊妹被带离平台后不久被释放；被关在两个派出所的弟兄姊妹在当天下午一点前被陆续释放出来。&lt;/p>
&lt;p>感谢我们的神，在这个主日再次用他的话语激励我们，让我们看到，我们对他在我们中间所建立的这个教会不只是有情感上的关切，也有从他的呼召及异象而来的责任，以及在这两者之上，心灵中对他不离不弃的爱。但愿我们每位弟兄姊妹都能够在神对这个教会的带领及使用中，看到神美好的心意与作为。尽管教会仍处在艰难与争战之中，但出于对主的爱，我们就能够像路得一样说：“你往哪里去，我也往那里去。你在哪里住宿，我也在那里住宿。你的国就是我的国，你的神就是我的神。”（得1:16）我们相信，有这样心志的每位弟兄姊妹都会在这个过程中经历生命的改变和神自己特别的爱。&lt;/p>
&lt;p>愿我们主耶稣基督的恩惠和平安、天父上帝的慈爱和怜悯、圣灵保惠师的感动、更新与引导，常与每一位守望教会的弟兄姊妹以及各处挂念守望教会并为之祷告的弟兄姊妹同在！阿们！&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p> &lt;/p></description></item></channel></rss>