<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>《＠守望》第85期——这个时代需要什么 on 北京守望教会</title><link>/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%AC%AC85%E6%9C%9F%E8%BF%99%E4%B8%AA%E6%97%B6%E4%BB%A3%E9%9C%80%E8%A6%81%E4%BB%80%E4%B9%88/</link><description>Recent content in 《＠守望》第85期——这个时代需要什么 on 北京守望教会</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Wed, 09 Dec 2015 12:08:48 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%AC%AC85%E6%9C%9F%E8%BF%99%E4%B8%AA%E6%97%B6%E4%BB%A3%E9%9C%80%E8%A6%81%E4%BB%80%E4%B9%88/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>《＠守望》第85期——这个时代需要什么</title><link>/2015/12/09/%E3%80%8A%E5%AE%88%E6%9C%9B%E3%80%8B%E7%AC%AC85%E6%9C%9F-%E8%BF%99%E4%B8%AA%E6%97%B6%E4%BB%A3%E9%9C%80%E8%A6%81%E4%BB%80%E4%B9%88/</link><pubDate>Wed, 09 Dec 2015 12:08:48 +0000</pubDate><guid>/2015/12/09/%E3%80%8A%E5%AE%88%E6%9C%9B%E3%80%8B%E7%AC%AC85%E6%9C%9F-%E8%BF%99%E4%B8%AA%E6%97%B6%E4%BB%A3%E9%9C%80%E8%A6%81%E4%BB%80%E4%B9%88/</guid><description>&lt;p>&lt;strong>简讯&lt;/strong>&lt;br>
1、11月22日，本主日云成弟兄去平台敬拜，被以“扰乱公共秩序”的名义行政拘留10天（第八次），圣聪弟兄在陪伴云成弟兄敬拜时也被扣留询问，于主日晚22：25左右自由。&lt;/p>
&lt;p>2、12月2日，是云成弟兄获自由的日子，当天上午11:30左右，云成弟兄被其弟和国保接出，随后与弟兄姊妹会合。&lt;/p>
&lt;p>3、2015年度圣诞节洗礼课程（初级课程）定于12月5日下午14：30在西屋开始，共4次。请预备受洗的慕道友安排时间参加，请弟兄姊妹相互转告。&lt;/p>
&lt;p>4、与教会失联4个多月（最后一次联系在7月12日）的林辉，近日回到深圳，并与教会取得联系。在此期间，他被当地有关部门强制在精神病院，受了不少恶待。&lt;/p>
&lt;p>5、请继续为张凯弟兄代祷。&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->——————————————————————————————————————————————————————————————————&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>教牧书信&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2015/12/09/%e5%9f%ba%e7%9d%a3%e5%b0%b1%e6%98%af%e7%94%9f%e5%91%bd-%e6%96%87%e5%ad%99%e6%af%85%e9%95%bf%e8%80%81/" >基督就是生命/孙毅长老&lt;/a>&lt;br>
摘要：有关生命的问题，不是问“生命是什么？”而是问“生命是谁？”生命就是他，他是有位格的。有位格的生命与我们整个人之所是有关。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2015/12/09/%e5%bf%85%e5%9b%a0%e8%bf%99%e7%a6%8f%e9%9f%b3%e5%be%97%e6%95%91-%e6%96%87%e6%99%93%e5%b3%b0%e7%89%a7%e5%b8%88/" >必因这福音得救/晓峰牧师&lt;/a>&lt;br>
摘要：在你的生命当中，神当然会有很多的恩典，可能会在你找工作的时候给你一份很好的工作；……可以让你考试的时候考的分数比较好，但没有任何一件事情能够比耶稣在两千年前走上十字架，为你的罪而死来得重要；而它，应当永远是你生活的重心，是你生活的核心！&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2015/12/09/%e4%bb%8e%e5%9f%ba%e7%9d%a3%e8%bf%9b%e5%85%a5%e6%b0%b8%e6%81%92-%e6%96%87%e6%9b%be%e6%b7%bc%e5%ae%9e%e4%b9%a0%e4%bc%a0%e9%81%93/" >从基督进入永恒/曾淼实习传道&lt;/a>&lt;br>
摘要：也许我们今天要说：谁能使我们与基督的爱隔绝呢？难道是雾霾吗？是抑郁症吗？是经济不景气吗？是被监视居住吗？是进拘留所吗？是ISIS的恐怖袭击吗？……&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->——————————————————————————————————————————————————————————————————&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>海拘分享&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2015/12/09/%e9%82%a3%e6%9d%a1%e5%86%b0%e5%86%b7%e7%9a%84%e8%b7%af%ef%bc%8c%e6%88%91%e6%9b%be%e8%b5%b0%e8%bf%87-%e6%96%87%e5%ad%99%e6%83%a0%e6%b3%a2%e5%a7%8a%e5%a6%b9/" >那条冰冷的路，我曾走过/惠波姊妹&lt;/a>&lt;br>
摘要：不去那地方真不知道还有这样一群人，他们不知道什么是对的什么是错的，死在罪恶过犯之中浑然不觉；我更加感谢神拣选我，使我的心被照亮，即使在患难中也不至于丧失方向。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2015/12/09/%e6%88%b7%e5%a4%96%e6%95%ac%e6%8b%9c%e5%b0%8f%e8%ae%b0-%e6%96%87%e8%b0%ad%e5%bb%ba%e5%8d%8e-%e8%ae%b0%e5%bd%95%e5%b9%b6%e6%95%b4%e7%90%86/" >户外敬拜小记/建华弟兄&lt;/a>&lt;br>
摘要：我要向山举目，我的帮助从何而来？我的帮助从造天地的耶和华而来。&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->——————————————————————————————————————————————————————————————————&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>美好见证&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2015/12/09/%e4%bb%96%e6%98%af%e4%bf%a1%e5%ae%9e%e7%9a%84%e7%a5%9e-%e6%96%87%e5%88%98%e7%90%b3%e5%a7%8a%e5%a6%b9/" >他是信实的神/刘琳姊妹&lt;/a>&lt;br>
摘要：户外敬拜历经了四年零七个月以后的今天，我终于明白了，为什么“户外聚会是我们别无选择的结果”。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2015/12/09/%e6%88%91%e8%99%bd%e4%b8%8d%e5%a5%bd%ef%bc%8c%e4%bd%a0%e4%bb%8d%e7%88%b1%e6%88%91%e3%80%80%e3%80%80%e6%96%87%e9%83%ad%e9%b9%8f%e7%a8%8b/" >我虽不好，你仍爱我/郭鹏程弟兄&lt;/a>&lt;br>
摘要：人在上帝面前，真是要敬畏，上帝记着人说的每一句话。祷告本身是好的，只是那个祷告的内容显明了我的罪，我也因此多等了一年才和赛赛交往。然而上帝大有慈爱，俯就卑微软弱的我。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2015/12/09/%e4%b8%a4%e4%b8%aa%e4%ba%ba%e6%af%94%e4%b8%80%e4%b8%aa%e4%ba%ba%e5%a5%bd-%e7%bb%93%e5%a9%9a%e5%8d%81%e5%91%a8%e5%b9%b4%e9%9a%8f%e6%83%b3%e3%80%80%e3%80%80%e3%80%80%e6%96%87%e5%a5%bd/" >两个人比一个人好——结婚十周年随想/好智弟兄&lt;/a>&lt;br>
摘要：回头看，婚姻中痛苦艰难的日子已经不算什么了。当初觉得痛苦难熬、在一起不如分开的好，其实那不过是在主的手里熬炼成香膏的过程。现在我可以发自内心地说——两个人真的比一个人好。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2015/12/09/%e7%94%9a%e6%84%bf%e4%b8%8e%e4%bd%a0%ef%bc%8c%e7%9b%b8%e6%bf%a1%e4%bb%a5%e6%b2%ab-%e7%bb%93%e5%a9%9a%e5%8d%81%e5%91%a8%e5%b9%b4%e6%9c%89%e6%84%9f%e3%80%80%e3%80%80%e6%96%87%e8%89%b3/" >甚愿与你，相濡以沫——结婚十周年有感/艳青姊妹&lt;/a>&lt;br>
摘要：我们的小家庭，与原生的大家庭以及教会这个属灵的家一直在共同前进。教会牧养了我们这个小家庭，我们的小家庭也尽己所能地回馈自己原来的大家庭。&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->——————————————————————————————————————————————————————————————————&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>思想随笔 &lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2015/12/09/%e6%8a%8a%e5%ae%b6%e5%bb%ba%e5%9c%a8%e7%a3%90%e7%9f%b3%e4%b8%8a%e3%80%80%e3%80%80%e6%96%87%e9%a9%ac%e4%b8%bd/" >把家建在磐石上/马丽&lt;/a>&lt;br>
摘要：家庭本是爱的港湾，是哺育、滋养生命的场所，可叹的是，今天我们却目睹很多死亡——不仅是生命的悲惨离世，更多是关系的死去。不仅婚姻成为爱情的坟墓，家庭生活也成了死寂的枯井。&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->——————————————————————————————————————————————————————————————————&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>属灵阅读&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2015/12/09/%e5%9c%a8%e7%89%a7%e5%85%bb%e5%89%8d%e7%ba%bf%e7%9a%84%e4%bb%96%ef%bc%8c%e4%b9%9f%e4%bc%9a%e8%bd%af%e5%bc%b1%e3%80%80%e3%80%80%e3%80%80%e6%96%87%e5%ad%97%e6%95%b4%e7%90%86%e5%9b%bd%e6%b0%b8/" >在牧养前线的他，也会软弱&lt;/a>&lt;br>
摘要：教会里的牧者也是人，也会受到仇敌的攻击，也会软弱和跌倒。许多牧者很孤独，很软弱。在他们孤独、软弱之时，如果没有人理解他们，没有人倾听他们，没有人为他们代求，没有人给他们属灵的支持和帮助，那他们能坚持多久呢？&lt;/p>
&lt;p>——————————————————————————————————————————————————————————————————&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>海外来鸿&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2015/12/09/%e5%b7%b4%e9%bb%8e%e4%b8%80%e5%a4%9c%e3%80%80%e3%80%80%e6%96%87%e8%92%ba%e8%97%9c/" >巴黎一夜/蒺藜&lt;/a>&lt;br>
摘要：那些遇难的人，也许曾在巴黎的狭窄街道上与你擦肩而过，也许在地铁里偶尔目光相遇时给过你一个善意的微笑，也许在你吃力地搬着重物或者推着婴儿车时为你推开一扇门，也许，你们从未谋面。&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->——————————————————————————————————————————————————————————————————&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>主日讲章&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2015/10/30/%e4%bc%a0%e8%ae%b2%e8%80%b6%e7%a8%a3%e4%b8%8e%e5%a4%8d%e6%b4%bb%e7%9a%84%e9%81%93-2015%e5%b9%b411%e6%9c%881%e6%97%a5%e4%b8%bb%e6%97%a5%e8%ae%b2%e7%ab%a0%e6%99%93%e5%b3%b0%e7%89%a7/" >传讲耶稣与复活的道——2015年11月1日主日讲章/晓峰牧师&lt;/a>&lt;br>
&lt;a class="link" href="/2015/11/06/%e4%b8%8d%e8%a6%81%e6%80%95%ef%bc%8c%e5%8f%aa%e7%ae%a1%e8%ae%b2%ef%bc%8c%e4%b8%8d%e8%a6%81%e9%97%ad%e5%8f%a3-2015%e5%b9%b411%e6%9c%888%e6%97%a5%e4%b8%bb%e6%97%a5%e8%ae%b2%e7%ab%a0/" >不要怕，只管讲，不要闭口——2015年11月8日主日讲章/小白牧师&lt;/a>&lt;br>
&lt;a class="link" href="/2015/11/14/%e4%b8%bb%e7%9a%84%e9%81%93%e5%a4%a7%e5%a4%a7%e5%85%b4%e6%97%ba%ef%bc%8c%e8%80%8c%e4%b8%94%e5%be%97%e8%83%9c%ef%bc%8c%e5%b0%b1%e6%98%af%e8%bf%99%e6%a0%b7%ef%bc%81-2015%e5%b9%b411/" >主的道大大兴旺，而且得胜，就是这样！——2015年11月15日主日讲章/天明牧师&lt;/a>&lt;br>
&lt;a class="link" href="/2015/11/20/%e6%88%91%e5%8d%b4%e4%b8%8d%e4%bb%a5%e6%80%a7%e5%91%bd%e4%b8%ba%e5%bf%b5-2015%e5%b9%b411%e6%9c%8822%e6%97%a5%e4%b8%bb%e6%97%a5%e8%ae%b2%e7%ab%a0%e6%99%93%e5%b3%b0%e7%89%a7%e5%b8%88/" >我却不以性命为念——2015年11月22日主日讲章/晓峰牧师&lt;/a>&lt;br>
&lt;a class="link" href="/2015/11/28/%e4%b8%ba%e4%ba%86%e4%b8%bb%e7%9a%84%e5%90%8d%ef%bc%8c%e5%b0%b1%e6%98%af%e6%ad%bb%e6%88%91%e4%b9%9f%e6%84%bf%e6%84%8f-2015%e5%b9%b411%e6%9c%8829%e6%97%a5%e4%b8%bb%e6%97%a5%e8%ae%b2/" >为了主的名，就是死我也愿意——2015年11月29日主日讲章/袁灵传道&lt;/a>&lt;/p></description></item><item><title>巴黎一夜　　文/蒺藜</title><link>/2015/12/09/%E5%B7%B4%E9%BB%8E%E4%B8%80%E5%A4%9C%E3%80%80%E3%80%80%E6%96%87%E8%92%BA%E8%97%9C/</link><pubDate>Wed, 09 Dec 2015 12:05:27 +0000</pubDate><guid>/2015/12/09/%E5%B7%B4%E9%BB%8E%E4%B8%80%E5%A4%9C%E3%80%80%E3%80%80%E6%96%87%E8%92%BA%E8%97%9C/</guid><description>&lt;p>那些遇难的人，也许曾在巴黎的狭窄街道上与你擦肩而过，也许在地铁里偶尔目光相遇时给过你一个善意的微笑，也许在你吃力地搬着重物或者推着婴儿车时为你推开一扇门，也许，你们从未谋面。&lt;/p>
&lt;p>2015年11月13日，到巴黎的第82天。&lt;/p>
&lt;p>下午刚刚带着孩子去圣母院对面的警察局取了在法居留的身份证。傍晚回到家，莫名开始发烧。原本老公周五晚上要加班的，收到我的“求救信”后，赶紧放下工作，赶回家。&lt;br>
    &lt;br>
晚上10点多，陪着孩子睡觉。迷迷糊糊听到隔壁的老公在和同事打电话：“看到了，太恐怖了！”挣扎着起来问他发生了什么事，老公说：“11区刚才发生枪击案了。”&lt;/p>
&lt;p>赶紧给住在附近的朋友发微信，然后给睡梦中国内的家人报平安。祷告，睡觉；窗外，警笛阵阵呼啸而过。&lt;/p>
&lt;p>早晨起来，手机里收到200多条消息，都在问“平安吗”。教会的弟兄姊妹，因为时差原因联系不上我们，甚至把电话打到了老公驻外的单位。看到新闻里如此严重的伤亡就发生在不远的街区，边流泪，边一一回复“我们平安，放心”。一句平安，胜似千言。&lt;/p>
&lt;p>但心里却像针扎一样难受。这座温和、包容的城市，怎么能和恐怖袭击扯上关系？下午坐车路过的卢浮宫、奥赛博物馆，让人心生向往；一条条古老有序的街道，述说着她的历史和沧桑；新桥上的鸽子和海鸥，悠闲自在地觅食；同车的一位父亲，还在到站时主动为我抬起婴儿车……&lt;/p>
&lt;p>但就在几个小时前，这座城市的某几个角落，成了撒但肆虐的地狱。打开电视，CNN的记者正在采访一位目击者——一位老者，就在昨夜遇袭的餐馆附近。抑制不住内心的激动，他流着泪说：“It could be any of us.” 是啊，音乐厅、球场、餐馆、街道，每一个你我都会经过的地方，就这样成了坟墓。&lt;/p>
&lt;p>那些遇难的人，也许曾在巴黎的狭窄街道上与你擦肩而过，也许在地铁里偶尔目光相遇时给过你一个善意的微笑，也许在你吃力地搬着重物或者推着婴儿车时为你推开一扇门，也许，你们从未谋面。但这些与你走过同样街道的人，就这样被剥夺了生命的权利，在这个并不适合谈论严肃政治的浪漫城市里，被罪恶终结了生命……&lt;/p>
&lt;p>虽然被告知最好不要出门，但家里快没吃的了，还是得去趟超市。孩子爸说我病着，他自己去，我说不行，一家人要在一起。出门时特地换了双球鞋，心想万一遇到意外，穿球鞋总能跑得快些。&lt;/p>
&lt;p>走出家门，寒风阵阵，今天好像特别冷。街道依旧，行人依旧，咖啡馆依旧。虽然街上的小店有的关门了，但超市里依然人来人往，小公园里依然有父母带着孩子在玩耍。&lt;/p>
&lt;p>走在街上，孩子爸突然说：”终于明白主说的有人打你的右脸，连左脸也转过来由他打是什么意思了。”没看到示威，没看到打砸抢，没看到群情激奋，人们保持着一贯的平和与优雅。昨晚枪击地附近的人们打开家门接待陌生人；今天去超市，工作人员依然耐心地接待，摆货架的黑人大叔还在唱歌。只是一阵接一阵的警笛声依然在提醒我们这座城市遭遇的伤害。&lt;/p>
&lt;p>购物归来，走进楼道，迎面碰上一位正要出门的老太太。拉着小推车，大概也是要去购物。老太太正在看门口玻璃上贴着的一张手写小字条，看我们进来了就巴拉巴拉说了一串法语，可惜我们的语言实在还不过关。看我们没啥反应，老太太用手比了比，嘴上说着“突突突”。我和孩子爸立刻觉得大概是说昨晚的枪击，也许字条上是说有邻居家人蒙难，对此表示哀悼。于是我俩一脸肃穆地与老太太回应，并挥手告别。回到家，赶紧打开手机一顿查，才发现原来字条上写的大概是楼上要装修，如有打扰请谅解之类的。原来“突突突”不是机枪声，是电钻声啊……&lt;/p>
&lt;p>老公的同事，那位最先告知发生枪击的同事，在家里就听到了楼下的枪声。前一秒还在微信群里哀叹要不要离开法国，后一秒就开始动员同事们拼单买锅，还戏谑说大概可以防弹。&lt;/p>
&lt;p>好吧，也许，对恐袭最好的回应，就是生活继续。&lt;/p>
&lt;p>毕竟，这地上没有天堂。有主同在，才有真平安。&lt;/p>
&lt;p>以马内利！&lt;/p>
&lt;p>2015年11月14日，巴黎15区&lt;/p>
&lt;p>（写下这段文字的时候，已是14日夜里。窗外的铁塔，不再闪烁，也没有变成蓝白红三色，而是彻底熄灭，为了前一个晚上，在这座城市里受伤害的人们。）&lt;/p>
&lt;p>（本文作者是守望教会会友，随外派工作的丈夫两个多月前抵达巴黎。本文首发《境界》）&lt;/p></description></item><item><title>在牧养前线的他，也会软弱　　　文字整理/国永</title><link>/2015/12/09/%E5%9C%A8%E7%89%A7%E5%85%BB%E5%89%8D%E7%BA%BF%E7%9A%84%E4%BB%96%EF%BC%8C%E4%B9%9F%E4%BC%9A%E8%BD%AF%E5%BC%B1%E3%80%80%E3%80%80%E3%80%80%E6%96%87%E5%AD%97%E6%95%B4%E7%90%86%E5%9B%BD%E6%B0%B8/</link><pubDate>Wed, 09 Dec 2015 12:04:22 +0000</pubDate><guid>/2015/12/09/%E5%9C%A8%E7%89%A7%E5%85%BB%E5%89%8D%E7%BA%BF%E7%9A%84%E4%BB%96%EF%BC%8C%E4%B9%9F%E4%BC%9A%E8%BD%AF%E5%BC%B1%E3%80%80%E3%80%80%E3%80%80%E6%96%87%E5%AD%97%E6%95%B4%E7%90%86%E5%9B%BD%E6%B0%B8/</guid><description>&lt;p>教会里的牧者也是人，也会受到仇敌的攻击，也会软弱和跌倒。许多牧者很孤独，很软弱。在他们孤独、软弱之时，如果没有人理解他们，没有人倾听他们，没有人为他们代求，没有人给他们属灵的支持和帮助，那他们能坚持多久呢？&lt;/p>
&lt;p>橡树今年推出了侯士庭的《师徒之道》，而他的《转化生命的友谊》也已由找到啦公司出版。前不久，报佳音网站的思飞姊妹围绕侯士庭和他的灵修神学思想，与游冠辉长老做了一系列的录音访谈节目。&lt;/p>
&lt;p>今天，我们特别发出第四期访谈的文字整理。&lt;/p>
&lt;p>其中，冠辉谈到了侯士庭因立足于三位一体神学，而非常注重关系性。侯老认为，祷告就是借着建立与上帝的属灵友谊来更新我们的生命，而在他的生活中，也与很多人建立了深厚的属灵友谊。&lt;/p>
&lt;p>在本次访谈的后半部分，冠辉谈到，侯士庭对关系的看重，对于当下中国教会尤其是牧者来说，有着很重要的借鉴意义。他特别谈到牧者也会软弱和跌倒，非常需要属灵友谊的支撑和帮助。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>思飞&lt;/strong>：冠辉弟兄你好！&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>冠辉&lt;/strong>：思飞姊妹你好！&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>思飞&lt;/strong>：上一期，我们谈到侯士庭思想当中非常重要的一点，也就是三位一体神学。听到“三位一体”这个词，大家不要一下子就晕倒了。上次，我们谈到，从三位一体引出，每个人都是特别的，我们跟上帝的关系也是很特别的。这就引申到，我们在灵修当中，可以跟神发展出很特别的关系。而对于阅读经典著作，大家可以因人而异（同样一本经典，不一定适合所有人）。我觉得，这对我来说，是一个很大的释放。所以，我发现，三位一体的教义发展出来的实践很吸引人，很有帮助。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>祷告是借培养与神的友谊更新生命&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>冠辉&lt;/strong>：这只是一个方面，涉及到人的独特性。确实，三位一体神学对我们的灵修会产生很大的影响。&lt;/p>
&lt;p>另一个方面，三位一体神学带出来的是对关系的看重。人是关系性的存在，三位一体的上帝本身就是关系性的，每一个位格的存在都是为了其他两位，而不是只为自己。而上帝创造的人也是关系性的存在。上帝的本性就是愿意分享，他选择了人成为立约的伙伴，他愿意与人建立友谊，上帝甚至称他所拣选的仆人为他的朋友，比如亚伯拉罕、摩西、大卫，都可以称为上帝的朋友。上帝与摩西说话的时候，好像朋友一样，《出埃及记》33：11说：“耶和华与摩西面对面说话，好像人与朋友说话一样。”其实，这句经文带给我们极大的安慰。上帝把我们当成了朋友。主耶稣也在《约翰福音》15章里，称自己的门徒为朋友。这种关系和友谊既体现在上帝与人之间，也体现在人和人的关系当中。其实，这也对应着上帝的诫命：爱神和爱人如己。我们与上帝处在这样一种爱的关系当中。&lt;/p>
&lt;p>侯士庭在谈祷告的那本书《转化生命的友谊》中，让我们看到，祷告并不是苦差事。过去，他看了很多论祷告的书，他感觉祷告就是像运动一样，是不断地操练。但后来，在读到一位教父的一句话之后，他才领悟到，祷告是在培养人与上帝的关系。而且我们是透过培养与上帝的属灵友谊，来使我们的生命得以改变。以前，我自己曾经有一段时间，早上5点起来，操练一个小时来祷告。跪在那儿，发现非常艰难。有时候，祷告着、祷告着就困了，就祷告不下去了。我深深地体会到那是一种苦差。对于祷告，如果只从操练的角度去理解的话，它就会变成一种苦差。但是，当我们发现，祷告是建立与上帝的关系时，当我们可以坦然无惧地到他的施恩宝座前，向上帝敞开，把我们生命里的真实向他倾心吐意，向他呼求，向他感谢和赞美时，在这种关系当中，我们发现，祷告会成为美好，而不是苦差，或是完成代祷的任务，比如列一些祷告的项目，我们把它过一遍，就完成了。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>思飞&lt;/strong>：对，祷告好像就变成了一个很机械化的东西。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>属灵友谊对教会和牧者的重要意义&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>冠辉&lt;/strong>：从祷告里，我们可以看到侯老与上帝是处在关系当中的，是活泼的。当然，侯老自己与上帝的友谊如何，那是他与上帝之间的个人关系，我们是看不见的；但是，他的生命却是我们可以感受到的。如果没有与上帝的亲密关系，他也不可能活出那种充满爱和喜乐的生命。他的喜乐是流溢出来的，是我们可以感受得到的。他与许多人都建立了属灵友谊，成了很多人生命的祝福。巴刻说，人们一提到侯士庭这个名字，便会想到他属灵友谊的恩赐。确实如此，不止一个人这样见证。他的同事、同辈、学生，还有他接触的各行各业不同背景的人，都能够成为他的朋友。他的属灵朋友当中，有很知名的神学家、学者，比如斯托得、巴刻、托伦斯，当然也有很多名不见经传的小人物。在他那里，这些人都是他的朋友。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>思飞&lt;/strong>：我们刚才所谈的，就是侯士庭从三位一体神学所引申出来的关于人的关系性的一种应用。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>冠辉&lt;/strong>：对。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>思飞&lt;/strong>：这一点对于教会而言，有什么应用价值呢？&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>冠辉&lt;/strong>：在今天这个特别看重技术、科技（科技给人带来了很大影响），看重理性和成就的世俗时代里，侯士庭特别强调关系性，教会也容易受世俗文化的影响。侯士庭非常强调关系对于教会的重要性，他甚至认为当今教会的当务之急，就是要成为一个彼此相爱，其中充满了属灵朋友的群体。难怪《里外更新》的作者克莱布说，侯士庭呼吁教会成为一个由良师益友构成的关系性群体，他在这个时代的呼声，没有人能比。他在这个时代，就像旷野呼声一样。呼唤这个时代归回到关系性的信仰生活当中。&lt;/p>
&lt;p>在我看来，这一点意义非常重大，对于中国教会来说，尤其如此。虽然中国人非常看重关系，但是我们今天谈到“关系”时，经常是用来走后门的。我们是从人性的角度来谈的。但侯士庭所讲的这种关系，是属灵的关系，是上帝在其中的关系。离开了这个上帝，我们不可能有真正的朋友关系，也不可能有深入的属灵友谊。就中国的同工关系，确实如“同工”所指，我们一起做事、一起工作，或者是在这种逼迫的年代里一起成为战友。这里面也有一种关系，但却缺乏一种心灵层面的相契，缺乏一种心灵朋友这样的关系。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>思飞&lt;/strong>：一起做事。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>冠辉&lt;/strong>：对。什么是朋友呢？朋友需要彼此了解，而且在了解的前提之下，仍然能彼此接纳。可以想一想，我们的软弱，心里深处的那些困扰和问题，除了向神敞开，我们也需要在与人的关系中，向他人倾诉。在与人沟通时，获得理解、支持和帮助。谈到这种属灵友谊和属灵关系，只有在一个人真的爱你，完全接纳你（哪怕你软弱和跌倒，他都能接纳你，仍然支持你、帮助你成长，不是说纵容你）的情况之下，你才能向他敞开。否则我们都像蜗牛一样，一碰就缩到壳里。所以我们大家在教会里面，见面时都充满笑容，但心里面都有一道防线，有一堵墙，有一层壳，把我们与人隔开。当回到我们个人的生活空间里时，我们又感到非常孤独。我们经常会说，如果你跟神关系好，有神成为你的朋友，你就不会孤独了，这道理是没有错的。但是，神也让我们生活在群体当中，生活在这种彼此团契的关系当中。所以，神也不是只让我们跟他建立美好的关系。而你跟他有真实、美好的关系，必然会带来你跟人的真实、美好的关系。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>思飞&lt;/strong>：这让我想到耶稣常常鼓励我们要彼此代求。我们只有在建立这种生命的深入关系时，才能为别人代求。我知道别人的软弱、问题，甚至可以在对方无力、软弱的时候，能替他求。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>冠辉&lt;/strong>：对，只有你真正地感受到他生命中的那个需要之时，你才可能恳切地为他代求。你才可能在面对他生命的这种需要时，理解、鼓励、接纳他。也只有在这种真实的关系里，你才能够严厉地责备他。当你看到你的朋友得罪神或者伤害人，做了不讨神喜悦的事情时，没有这种关系，你的责备经常起不到作用。而且你也很难敢于真正地责备他。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>思飞&lt;/strong>：没错。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>冠辉&lt;/strong>：即便有的人很勇敢，能够批评和责备，但可能不是在爱里，用爱心说诚实话。所以，这种关系对我们生命的成长非常重要。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>思飞&lt;/strong>：其实刚才你提到，我们跟神的关系是根基，在此基础之上，我们再去发展跟人的关系。我想到，当属灵同伴都是在神的光中行走，这样他们就会知道对方的接纳不是一种纵容。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>冠辉&lt;/strong>：是的。今天中国的很多牧者都很不容易，很多人都忙于事工，尤其是第一代的带领人。他们没有属灵的遮盖，没有属灵的长辈来引导，如果他们再没有属灵的朋友，就非常惨了。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>思飞&lt;/strong>：那样，就感觉是处于真空状态中。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>冠辉&lt;/strong>：教会里的牧者也是人，也会受到仇敌的攻击，也会软弱和跌倒。许多牧者很孤独，很软弱。在他们孤独、软弱之时，如果没有人理解他们，没有人倾听他们，没有人为他们代求，没有人给他们属灵的支持和帮助，那他们能坚持多久呢？当然，上帝可能有恩典和怜悯。但是很多牧者就在这种处境当中跌倒了。牧者一跌倒，那就不得了啊！牧者原来应该成为表率的，现在却跌倒了。当他们跌倒以后，引来的往往是论断、批评、不接纳，而且会带来对信徒的伤害。信徒在伤害里面会有很强烈的反应，会产生苦毒、怨恨，并开始论断。在牧者软弱、跌倒之时，如果他有属灵的朋友，能够继续接纳他、扶持他，使他重新站立起来，那他的生命就会有一个质的飞跃。他重新站起来后，会更加的成熟，更加有力量。所以，我们盼望着侯老的这些属灵看见能够对中国的信徒和牧者带来一些提醒和帮助。让我们更加注重生命里这种活生生的关系，注重建立属灵的友谊。&lt;/p></description></item><item><title>把家建在磐石上　　文/马丽</title><link>/2015/12/09/%E6%8A%8A%E5%AE%B6%E5%BB%BA%E5%9C%A8%E7%A3%90%E7%9F%B3%E4%B8%8A%E3%80%80%E3%80%80%E6%96%87%E9%A9%AC%E4%B8%BD/</link><pubDate>Wed, 09 Dec 2015 12:02:15 +0000</pubDate><guid>/2015/12/09/%E6%8A%8A%E5%AE%B6%E5%BB%BA%E5%9C%A8%E7%A3%90%E7%9F%B3%E4%B8%8A%E3%80%80%E3%80%80%E6%96%87%E9%A9%AC%E4%B8%BD/</guid><description>&lt;p>家庭本是爱的港湾，是哺育、滋养生命的场所，可叹的是，今天我们却目睹很多死亡——不仅是生命的悲惨离世，更多是关系的死去。不仅婚姻成为爱情的坟墓，家庭生活也成了死寂的枯井。&lt;/p>
&lt;p>现代人的家庭正在上演一幕幕悲剧。&lt;/p>
&lt;p>最近有两则新闻让我读后久久不能平息：农村一个家庭，因父母长期出门打工，13岁的哥哥长期照顾两个年幼妹妹，后来三个孩子都辍学，以至一起喝农药自杀。城市一个家庭，为了给两个儿子轮流带孙子，一位老妇人长达六年多和老伴分居两地，在第三个孙女出生时，又面临老伴出轨要离婚，在与儿媳妇争吵后，老人抱着婴儿跳楼自杀。&lt;/p>
&lt;p>家庭本是爱的港湾，是哺育、滋养生命的场所，可叹的是，今天我们却目睹很多死亡——不仅是生命的悲惨离世，更多是关系的死去。不仅婚姻成为爱情的坟墓，家庭生活也成了死寂的枯井。&lt;/p>
&lt;p>如果上帝是婚姻家庭的作者，那么，关于要怎样经营家庭生活的问题，就应该由上帝来回答。根据圣经，人类第一个家庭是上帝设立的，上帝也为家庭颁布了法则，就是上帝的律法。这律法为的是让人得生命，不只是让人活下去，而是让家庭关系恢复生机。如果人遵守上帝的律法，父母在子女成年前要担负养育教导的责任，那个农村家庭的父母就不会把照顾幼儿的重担放在一个13岁孩子的肩头。如果人遵守上帝律法中孝敬年老父母的诫命，那个城市家庭就不会让老年人为抚养第三代而劳苦多年。如果人遵守上帝的律法，夫妻不分居，那位老妇人也不会让自己的老伴陷入试探中，以至于晚年婚姻亮起红灯。&lt;/p>
&lt;p>一个人的复杂本相，也最真实地反映在家庭生活中。难怪人们热衷于窥探别人的家长里短，明星们的家庭生活也是最受狗仔队追踪的，因为家庭生活会暴露人最真实、最脆弱的一面。家庭生活是复杂、琐碎的，解决家庭问题也成了最难断的案。这一切，都要追溯到家庭使命的源头——上帝。正如加尔文所说，人若不认识上帝，就不会真正认识自己。人也就会在这种错误的自我认识上，陷入自傲或自卑的误区，将一种扭曲的自我认识带入自己的婚姻中。&lt;/p>
&lt;p>建造房屋需要打好根基，人的生命和家庭也如此。对于基督徒来说，家庭生活有一些明确清晰的界限，都是基于上帝律法的：&lt;/p>
&lt;p>合乎圣经的夫妻关系是家庭生活的基石。圣经记载上帝在创世之初设立了一男一女、一生一世的婚姻制度。新约圣经更具体教导丈夫要以基督舍己的爱来爱护妻子，而妻子要如同尊敬主一样顺服丈夫。这样一种秩序是蒙受祝福的，也让家庭生活有一个稳固的根基。因为婚姻涉及两个罪人，所以需要在权柄上有一种秩序，为的是不会出现两人都占主导的“战争”。如果夫妻二人在这种有秩序的合一关系上操练不好，等有了儿女，就因罪的叠加，演化成“三个罪人的战争”了。&lt;/p>
&lt;p>婚姻问题最常见的两种情况，都是偏离这样一种蓝图：有的家庭中，丈夫任性霸道，丝毫不保护妻子的情感；有的家庭中，妻子总想做主导，牵制丈夫的一言一行。这两种情况，都不能建立一种合一的婚姻。当父母不是以一种合一的形象来对待儿女时，一方面，这削弱了他们对儿女的管教权威；另一方面，若没有了婚姻的合一，也没有爱的榜样让儿女可以效法。基督徒培养儿女，不是为了预备他们进入学校、职场，而是预备男孩成为丈夫、女孩成为妻子。你的婚姻，在很大程度上是他们未来婚姻的烙印。&lt;/p>
&lt;p>父母应承担儿女受教育的主要责任。首先，教育的目的是什么？这个问题非常关键，能决定一个家庭在复杂的教养儿女过程中不失去方向。但要回答这个问题，父母首先要明确另外一个问题：人生的目的是什么？基督教信仰教导说，人生的目的，是超越人个体之外的，就是上帝的荣耀。人作为上帝形象的彰显者，需要活出上帝的荣耀，就是真理的仁义和圣洁。教育的目的，与人生的目的一致，都是认识上帝、荣耀上帝。圣经明确指出，上帝把子女托付给父母，为的是“得敬虔的后裔”。家庭是教育的自然场所，这是上帝赋予父母的主要责任。现代人看重职场的成就和成功，但上帝所看重的往往是人的“本职”，就是作为父亲或母亲的角色。教育是建立在一种长期持续的、爱的关系上的，而父母天然就是儿女的教师。按上帝美善的设计，这本应如此。&lt;/p>
&lt;p>学校作为“外包”的制度化教育机构，是工业化社会之后的产物。在此之前，人类社会几千年都是由父母来担任主要教导者。不论父母送儿女去公立学校、私立学校、教会学校或选择在家教育，他们需要把握的一个重点是，父母应是主要责任方，父母教导的影响力也应该是最大的。对于现代基督徒家庭来说，这可能都是非常高的要求。很多家庭中夫妻双方都忙于工作，丈夫把在家中教导儿女的责任推给妻子，夫妻双方又把家庭之外的教育环节推给学校，极少有人去仔细考察孩子受到的教育中，有多少是“营养”，多少是“毒素”（即世俗化和其他意识形态的影响）。很多父母对孩子的衣食住行关切到细节之处，但对于子女灵魂的状况，却很少过问。清教徒莱尔曾说过：“爱的灵魂，就是对灵魂的爱。”唯有父母才能承担起儿女灵魂的工程师的角色，因为这是上帝托付的。&lt;/p>
&lt;p>教养儿女要按上帝的律法而行。为什么儿童需要受教育？为什么要教导他行善、走正路？这里有一个对人性的前提假设——人生来是带有罪性的。随着能力的增加和环境的影响，这罪性就会结出果子来，那就是错误的言语行为，所以需要被教育引导。父母的责任就是要塑造和归正一个个小罪人心灵习性和从内而发的行为。教育的一项内容就是帮助孩子了解人性，即上帝刻在人心里的律，人是如何背离这律的，和圣灵如何更新这律的。这包括一个整全的基督教伦理观。&lt;/p>
&lt;p>以圣经为根基的世界观，是家庭教育的课本。世界是孩子们的教室，圣经就是他们的课本。很多敬虔家庭，信仰到了第二代、第三代就传承不下去了。虽然上帝应许爱他的人会蒙福千代，但我们可以观察到，西方或东方的教会都在流失下一代。从人的层面来说，这是因为我们没有传递一种足够有分量的信仰，可以穿透几个世代。一种有分量的基督教信仰，是可以抵挡各种世俗化世界观的，这要求它是一种整全的、以圣经为根基的世界观。要知道，人类历史在经历了基督教国的解体、启蒙运动和世俗化运动之后，现代人被抛入一个历史虚无主义、现象主义占主导的世代。这具体表现在，人们接收并传递的信息是碎片化的，人们更注重感官上所经历的，而缺乏对历史现实的厚重认识和对灵性的反思。 &lt;/p>
&lt;p>具体而言，每个家庭都有自己的步调节奏、交流模式和生活方式。不过，在多样性背后，有一些建造家庭生活的共性材料，是值得强调的： &lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>
&lt;p>有秩序的家庭生活。家庭是学习彼此相爱的团契，具体的服事（如家务分工）则是让一家人“铁磨铁”的途径。很多家庭纷争都与家务有关，因为衣食住行和油盐酱醋茶是家庭生活不可少的，在意谁多做谁少做、按谁的方式做的时候，人和人之间的冲突就产生了。基督徒因为敬畏一位有秩序的上帝，就当把家务也当作操练顺服的功课。如果不先治理好自己的家，其他的服事也都会打折扣，因为正如圣经所说，在小事上忠心的，在大事上也会忠心。家庭空间的混乱、不洁，也反映出人内心的失序状态。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>有规律、高质量的家庭敬拜时间。清教徒们认为一个基督徒家庭应该像一间小教会，父亲要承担牧师的职责进行教导和劝诫，父母共同在属灵上牧养儿女的灵命，成为儿女成家之前，他们生命中最亲密的一个属灵团契。这样的团契生活可以教导孩子怎样敞开内心，学习对上帝对人都可以坦诚相待。儿女也可以更深入地了解自己父母的属灵历程。父母当真实地显出对上帝的敬畏和爱慕。这些都会在儿女幼年留下深刻的印记。在孩子眼中，父母的坦诚、真实是非常有益的。反之，若父母言行不一或假冒为善，都相当于是在给儿女做信仰的负面见证。例如，当父母谦卑地承认自己是罪人，犯错后及时道歉时，他们在儿女眼中不但不会失去权威，反而会被更加敬重父母。从圣约神学来看，上帝应许家庭成为他施恩的一般途径（God&amp;rsquo;s normal ways of bringing salvation is through the covenant family）。从人的角度来看，家庭是儿女身心灵成长的自然场所，是他们属灵生命开始的旅程，也因为血缘关系的紧密性，家庭的牧养是不可替代的。可惜的是，在世俗主义和个人主义的影响下，很多现代基督徒家庭未能重视家庭生活中这一关键性环节，导致父母在属灵话题上与子女无话可谈。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>3.避免家庭休闲方式中的试探。家庭生活的一个重要部分，就是一起共度的休闲时间。父母的休闲爱好会塑造一个家庭的生活方式和气氛。现在，很多家庭过度依赖电视和其他电子产品或新媒体，而没有反思这种生活方式的试探，包括不节制、时间的浪费、缺乏实质性交流，以及电视节目和广告中一些不良成分对儿童的影响（不只是色情暴力，还包括各种意识形态的影响，如世俗主义、相对主义和个人主义等）。&lt;/p>
&lt;p>一个过度依赖网络、电视或手机微信的父亲，他的娱乐习惯必然会塑造儿女的习惯。父母应用心选择一些事先预览过的材料，如图书或视频节目，再喂养给儿女。很多父母在儿女饮食上给孩子提供有营养的饭食，但却在“精神饮食”上不加分辨。如果把我们每日通过阅读、观看所吸收到大脑的信息也视为一些“大脑食物”，那么这样的食物也可以分为洁净的和不洁净的，以及有营养的和没有营养的。例如，阅读经典童书可以说是比较有营养的活动，而且父母和儿女一起阅读，是幼年培养孩子阅读习惯的最佳方式。更具体一些，关于怎样选择童书或视频材料，也需要父母有属灵智慧去鉴别，尤其是一本书的内容所传递的价值观和世界观，以及难易程度上是否有益于儿女吸收。&lt;/p>
&lt;p>马丽（康奈尔大学社会学博士，牛津大学教育社会学硕士，加尔文神学院神学研究硕士）&lt;/p>
&lt;p>版权声明：本文版权归作者所有，未经作者授权，请勿转载。&lt;/p></description></item><item><title>甚愿与你，相濡以沫——结婚十周年有感　　文/艳青</title><link>/2015/12/09/%E7%94%9A%E6%84%BF%E4%B8%8E%E4%BD%A0%EF%BC%8C%E7%9B%B8%E6%BF%A1%E4%BB%A5%E6%B2%AB-%E7%BB%93%E5%A9%9A%E5%8D%81%E5%91%A8%E5%B9%B4%E6%9C%89%E6%84%9F%E3%80%80%E3%80%80%E6%96%87%E8%89%B3/</link><pubDate>Wed, 09 Dec 2015 12:00:54 +0000</pubDate><guid>/2015/12/09/%E7%94%9A%E6%84%BF%E4%B8%8E%E4%BD%A0%EF%BC%8C%E7%9B%B8%E6%BF%A1%E4%BB%A5%E6%B2%AB-%E7%BB%93%E5%A9%9A%E5%8D%81%E5%91%A8%E5%B9%B4%E6%9C%89%E6%84%9F%E3%80%80%E3%80%80%E6%96%87%E8%89%B3/</guid><description>&lt;p>我们的小家庭，与原生的大家庭以及教会这个属灵的家一直在共同前进。教会牧养了我们这个小家庭，我们的小家庭也尽己所能地回馈自己原来的大家庭。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="http://t5.shwchurch.org/wp-content/uploads/2015/12/%e5%9b%be%e7%89%8711.jpg" target="_blank" rel="noopener"
>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>许多单身的弟兄姊妹常常带着无限的憧憬期盼着婚姻，渴望千寻百觅到的另一半能带给自己前所未有的爱和幸福。但是，就罪人的本质而言，期望另一方给你爱和幸福，实际上是缘木求鱼。因为人本质上没有爱的能力，即使许多时候看起来似乎很有爱，但那也是极其脆弱的爱，是以自我为中心的爱，是付出需要回报的爱。人本身所有的爱极其有限，以人本身的爱不足以承担对方的生命。&lt;/p>
&lt;p>所有人都有罪性和有限性，承担他人生命所需要的爱和恩典，仅靠我们自身涌流的那一湾浅流，注定会使婚姻之舟搁浅在自己贫瘠的生命河滩上。&lt;/p>
&lt;p>感谢神，神设立婚姻，通过我们所经历的婚姻显明祂对我们的生命有美好的计划。我们结婚十周年了，回首过去的经历，看到神的手在我们夫妻二人生命中的作为，看到从天而来的爱在与我们的生命相连之后，如何更新了我们，又如何使我们生命中从属天之爱而来的涓涓细流和神自己爱的洪流做我们共同的海域，使我们的婚姻之舟不再搁浅，我们的婚姻之舟的方向也不再迷茫。虽然前方还会有我们所不知道的险滩，但我们已经不再害怕，因为那位创造主在我们婚姻之舟上，祂一直与我们同在，有主在我船上我就不怕风浪。&lt;/p>
&lt;p>我们的婚姻之舟已经驶出了最初的险境，带着这十年来的恩典果实，我们夫妻二人一同在人生的航线上驾驭，欣赏着沿途的风景，共渡沿途的风浪，我们更看到上帝的手如何借着一切的环境及配偶的配合，在对方生命中留下雕刻的痕迹，面对神日益显出的丰满、细腻的杰作，我要赞美祂，也感谢神透过婚姻让我们越来越明白神的心意。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>带着忐忑进入婚姻&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>我和好智的原生家庭都属于不健康的类型，记忆中充满了各自家庭战争的硝烟，我们各自的生命深处，都因原生家庭的影响，留下了一些疤痕及一些需要被医治的隐患。在父母的吵闹中长大的我，从小就有一个誓言：我的婚姻绝对要和父母的不一样！&lt;/p>
&lt;p>但在视野之内，我从没看到过一对美好的、能给我带来盼望的婚姻。信主之后，我如饥似渴地阅读当时能找到的主内家庭婚姻类图书，比如麦道卫的系列图书。那时我觉得，自己比很多同龄人要成熟。当我们恋爱两年，计划要步入婚姻的时候，身边好友一再提醒：你真的决定要踏进婚姻了吗？你不会后悔吗？我记得，当时的内心是忐忑的。但在忐忑之中，我也依然记得，那种想冒险一试的愿望：没有一个男人值得我信靠并交托一生，在我看来，人的信任度只不过像贴在墙上的画那样薄，但我决定跳进婚姻中，因为我看到，虽然我要嫁的那个人如一幅画一样，让我不敢完全信任，但他认识神并且信靠神，这副薄薄的画虽不可靠，却是贴在墙上的，而神就是那堵墙。&lt;/p>
&lt;p>应该说，婚前，我们对彼此的了解确实不够深入，也难以深入，因为那时我们的灵命也非常幼稚，属于只能吃奶不能吃干粮的孩子。一个不够成熟的个体怎么可能对自己、对对方有一个深入的认识呢？所以，面对后来许多步入婚姻的弟兄姊妹，我常说，你们现在比我们当年成熟多了也健康多了。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>因琐事大动干戈&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>我们在恋爱时就有了一些磨合，但是我们都没有重视。我们办了一场家人和自己都很满意的婚礼，花的钱很少，但是通过我们的婚礼给亲朋好友都传了福音，这是我们共同的心愿。我们心里有共同的愿望要建立基督化的家庭，要耶稣做我们的家庭之主。所以，当团契里一起查经的弟兄姊妹问我们想要什么礼物时，我们说，送我们一个“基督是我家之主”的挂件吧。&lt;/p>
&lt;p>结婚大概三四天后，一起去团契查经时，就把大家给我们准备的礼物带回来。在路上，还没到家，不知道为什么我们俩起了争吵，各不相让，那时，我坐在好智的自行车后座上，好智随口就来了一句：“要不离婚吧！”这句话大大地激怒了我，我立刻从他的自行车上跳下来，拿起“基督是我家之主”的匾，重重地摔在地上，那块匾瞬间成了碎片。我痛惜大家的礼物，更心痛才结婚几天就出现的局面。&lt;/p>
&lt;p>我记得结婚第一天，就按照教会婚姻辅导时所讲的“人要离开父母，与妻子联合”的道理，对当时从老家赶到北京参加我们婚礼的父母，特别是我那比较强势、凡事喜欢插手的妈妈说：“妈，我结婚了，这个家是我们两人的家，你在我们这个家是客人，不要指手画脚，有事的话，最多就是给我们提个建议。”&lt;/p>
&lt;p>当时，我说得非常机械，真理应用得也非常生硬，妈妈因为我的这番话，在楼下流了好一阵子泪。我看似把人要离开父母与妻子联合的教导应用了一点，但实际上，我并没有深刻的理解。&lt;/p>
&lt;p>结婚的时候，我父母都来北京了，爸爸两三天后就回了老家，妈妈陪了我们一个月后也回了老家。但我弟弟在我结婚前大半年就来到北京，要在北京找工作。我结婚租了房子之后，他就顺理成章地和我们住在了一起。那时，我非常习惯每天和弟弟交流很多，甚至晚上睡觉之前，会在弟弟的卧室聊上一会儿才回去。我的表弟、表妹、同事、朋友、舅妈甚至老师的女儿，都在我们刚结婚租住的小房子里的不同时期借住过。&lt;/p>
&lt;p>我家最早的那套60平米的房子，最拥挤的时候，曾经有过：我弟弟的卧室住三个人，客厅住一个人，我和好智住在另一间卧室。好智那时常常感觉家里像旅馆。那就是我们结婚第一年的情景。&lt;/p>
&lt;p>我特别喜欢招待人，常常在事先没有征求好智同意的情况下，就邀请朋友或弟兄姊妹来家里，在我的意识里，我认为他不会有什么意见的。那时的我，并不懂好智也是有界限的，我也不知道如何尊重他的界限。反而，因着生活中的诸多摩擦，我给好智的生命贴了许多诸如抠门、小气的标签。&lt;/p>
&lt;p>在这期间，我们也有一些值得纪念、蒙恩的经历。比如，我没经他的允许，邀请我们共同的朋友来家里，他发脾气后，我们大吵一架；下班后，我去找带我信主的文姐姐，决定在那儿借宿几天，没想到，姐姐却指出了我的不对，没有尊重家里的头，擅自作主。姐姐没多说什么复杂的道理，请我吃了一顿丰盛的晚饭，然后用坚定温柔的方式跟我说：“回家吧，跟好智和好，并给他买个糕点做礼物。”&lt;/p>
&lt;p>因着对姐姐的爱，我选择了顺服，在回家的路上，喜乐充满了我，我在晃晃荡荡的公交车上被喜乐充满，所有的怨恨和苦毒烟消云散。那天，我回家后立刻去冲澡，正在洗澡的时候，听见好智开锁的声音，我非常高兴，很自然地喊了一句：“好智你回来啦！”好智在客厅里听见了我的声音，用沙哑、含糊不清的声音回复了一声“哦”。过后，他跟我讲，那天晚上他是如何地徘徊犹豫，在家门口怎样鼓起勇气祷告，又硬着头皮决定回家，又设想着可能遭遇的我的反应，以及他要如何应对，等等。但他没想到，我会有如此360度的大转变，还给他买了一个礼物回来。不过，很遗憾，我没有按照姐姐说的，买个好吃的糕点给他吃，现在想想，熬了个大晚上，从实验室回来，给他买个点心是多好的事啊！但我给他买了一顶不太合适的枣红色帽子，在束之高阁后，转送他人了。&lt;/p>
&lt;p>还有一次，我们不知什么原因晚上吵架，躺在床上，我们背对着彼此，你一句我一句，两人犹如高手过招，刀来剑往都毫不相让。那时已经快到12点了。我心里一直想着和好，不要吵下去了，但我还是不由自主地扔出一句狠话，狠话过后，我顺着心里的感动，又来了一句：“好智，你拥抱我一下吧。”&lt;/p>
&lt;p>这句话太突兀了，整个儿和气氛不相合，好智愣了一下，费劲地转过身来，僵硬地抱了我一下。然后整个气氛就改变了，然后好智说了一句：“艳青，我错了……”具体他说他哪里错了，我完全不记得了，但那次的经历给我留下了极深刻的印象。&lt;/p>
&lt;p>这些争吵，都是我们结婚第一年时发生的，这些吵架，像标本一样，定格在那个时空的记忆里。感谢主，虽然我们摩擦不断，但他在我们周围设立了许多属神的爱的篱笆，用来护住我们。我们婚前和婚后，一直参加当时孙长老负责的人大团契的查经学习；婚后参加天明牧师的门徒培训。&lt;/p>
&lt;p>我们结婚的第一年，在瑞华姊妹推动下，在家里成立了一个以已婚的弟兄姊妹为主体的爱之家小组，从那时起，开始了家庭小组聚会。小组形式的查经学习，不仅在圣经真理上装备并更新我们，与小组弟兄姊妹的交流互动中，弟兄姊妹对我们这个小家庭的爱护与关怀，更是呵护了我们那时很脆弱的婚姻。我记得，有一次，在人大团契查经时，我冷漠而克制地说出了我和好智的争吵和矛盾，我看到了樊华快要流出的眼泪，看到了国永深深的难过和同情，那一刻，弟兄姊妹的爱深深地安慰了我。&lt;/p>
&lt;p>后来，瑞萍姐就我们的沟通教给我们夫妻一个看似简单的技巧：当发现彼此期望值不同而有矛盾时，不要把矛头指向对方，要指向自己，谦卑地表达自己的需要和受伤，而不是一味地指责对方。万霁虹姊妹知道我们的状况时，向我们推荐了袁大同老师的婚姻辅导。那时，我们第一次听袁老师关于婚姻的讲座，也由此开始了对袁老师婚姻辅导的关注和学习。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>最大危机  最大转机&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>危机可以成为转机，只要我们的心灵愿意顺服神， 因为我们的神是永不失败的神。&lt;/p>
&lt;p>2006年7月下旬，一个周六，是我们禁食的日子。那时，我们刚结婚一年3个月。当时正值好智放暑假，那天，爆发了我们结婚以来最大的一场冲突。冲突的原因太琐碎了，以致于我们都忘记了。那天我们都在禁食，我饿了，就吃了几粒葡萄，不知道为什么事，好智不高兴，他的情绪引发了我的怒气。&lt;/p>
&lt;p>我在厨房里转了一圈，然后心里说了一句：“魔鬼你爱攻击就攻击吧！”回到卧室，不知道因为我说了一句什么话，我们竟然就有了肢体冲突。不是我主动攻击的，但我受到了有生以来最大的一次侮辱。我愤怒极了，把目之所及的一切可摔的东西都摔了，好智也跟着摔了几样，并在我给婆婆打电话时，一把夺过我的电话，也一起摔碎了。那时，毁灭一切的欲望充满了我们。&lt;/p>
&lt;p>后来，好智转身离开了家，在他跑出去的同时，我从厨房拿起一把菜刀，追了出去。在狂怒中，我还是保留了最后一点理智，看见他在楼梯转口离开我的视线时，我把菜刀狠狠地摔了下去！过后，我发现，我极其珍爱的一副玉手镯，在我摔菜刀用力一挥时摔碎了一只。&lt;/p>
&lt;p>那天，打架的结果在我看来，只能是离婚了，因为我不能原谅他。我弟弟回家了，看我在卧室里哭，他就坐在我门口的凳子上哭。边哭边问我，要不要和他过了，如果不过了，他把好智揍一顿，让我出一口恶气。我没让弟弟参与，但是我的心里充满了挫败感，把自己锁在卧室里嚎啕大哭。&lt;/p>
&lt;p>我从小到大发誓要有和父母不一样的婚姻，但我的婚姻到底在哪里显出不同了？我认为我尽力去维护一个好的婚姻了，我没有像我的亲戚朋友教导的那样存一分钱私房钱，我尽可能对双方父母一视同仁，甚至对他的家人尤其关怀备至，替他承担经济压力，但我最终收获了什么？那一刻，我真的绝望了，也深深地感受到自己的失败。&lt;/p>
&lt;p>靠我的能力，我没有办法脱离前人的窠臼。那天，我心里自嘲说我只是一个俗人，和所有人一样，却幻想能过与众不同的生活。那天，好智搬到实验室去住了。第二天他决定去找牧师，并邀请我一起去，我断然地拒绝了他。好智在做重大决定前去找牧师了，并且接收了牧师的辅导。他后来在《旧事已过，都变成新的了——2012年圣诞晚会见证》里，对此有过描述，他按照牧师的要求，禁食7天，祷告认罪悔改。他说那是他的重生。&lt;/p>
&lt;p>牧师鼓励他，如果能借着这个事件认罪悔改，对付掉生命里的刚硬，才能搬走生命里那块阻碍神的恩典涌流的大石头，否则，他会更加地刚硬和麻木。好智想到，不仅婚姻会让他绝望，以后的人生也会没有什么意思，所以他就立下心志，按照牧师要求的，禁食祷告。但他从来没有禁食过这么长时间，心里害怕。牧师鼓励他说：“好智，别害怕，死不了，再说要死也要死在主面前。”于是，他带着要死也要死在主面前那样绝决的心态，开始了认罪悔改的禁食祷告。&lt;/p>
&lt;p>禁食前三天，他的脑子像过电影一样，想起许多的罪，童年时的罪，各样的罪，想起一样就写出来，写满一页纸祷告完就撕掉了。他连认了三天的罪，每天圣灵都特别地带领他，那时，我已经开始愿意原谅他，在他禁食祷告期间帮助他。在此期间，牧师也一直在为我们祷告，并随时指导。第八天早晨，牧师来我们家，为我们夫妻按手祷告。&lt;/p>
&lt;p>从那时开始，我们夫妻真的很难有真正意义上的吵架了，若是吵架也基本上是毛毛雨，不会伤害到我们的内心深处。举个例子，很长一段时间，如果我们因为什么事不高兴，我想生气，发现都很难，我老想笑，我就跑到厨房去，用手控制一下自己的脸型，试图把脸拉长一点。我想，我们的关系之所以有如此大的变化，最重要的原因，是神在好智的生命上做了一个大手术，从此我们俩从根本上就止息纷争了。&lt;/p>
&lt;p>神也不断地光照我，让我发现自己里面争竞的心很强，甚至和我的丈夫都有很强的争竞心，在工作上都想和他一较高低。我意识到，我在工作上有时就像为自己砌墙，砌得高高的，想和好智一较高下。而神是让我们一起建造，而不是各自建造。从那时起，我开始意识到，我要帮助他，和他一起建造，而不是抢夺他的光芒。&lt;/p>
&lt;p>从好智的那次禁食祷告开始，我看到了一个脱胎换骨的好智，一个每天都在更新的好智。如果说，以前可能我担待他多一点点的话，这些年过来，大多都是他担待我多。有那么几年，好智每一年都为自己生命中一两项品格的突破而祷告，比如慷慨、宽广的心胸，温柔、忍耐的生命，与岳父的关系，更宽阔的界限，勇敢等品格。神特别回应他的祷告，我看到一个弟兄蹭蹭地成长。&lt;/p>
&lt;p>同时，神也光照我，让我看到自己的自我中心，以自我的标准要求别人与我一样。 婚前看待彼此的差异，我们的不同在某些时候是相互吸引的所在，但婚后的不同造成彼此期望值的不同，引起我们的争吵和矛盾。在神的光照中，我看到神的创造是如此丰富，在每个人的不同之处，我看到他的生命里有那么多值得我学习的地方：谦卑、低调、稳重、踏实、温柔、守信、诚实、敬畏神，很好的执行能力，就一个问题深入的、锲而不舍的思考；在这种参照中，我也看到自己的虚浮、骄傲、不靠谱、自欺、散漫不守纪律，拖拉懒散的个性。自然我也有优点，好智也有缺点，但我确实看到，他生命里许多值得我欣赏和学习的地方。&lt;/p>
&lt;p>不记得从什么时候开始，我能特别欣赏好智了，我越发发现他的可爱，他的许多潜能也开始发挥出来了。我对他的鼓励和赞美越来越多，后来好智几次跟我说，以后别当众表扬我了。我的妈妈以前常常挖苦我说：“几辈子没找到个丈夫，这么好的人终于让你给找着了。”不过现在，我妈对于来我家倾诉婚姻问题的弟兄姊妹，在劝解之余也会说：“男人得多夸，都是夸出来的。”我若听到就会补充说，夸不是手段，你要真心欣赏他。&lt;/p>
&lt;p>走过婚姻危机一两年后，再回头看，就发现，我们对彼此的爱，正在随着时间的增长而增长，我们之间的感情也如同窖藏的老酒，时间越久越醇厚。但在婚姻的头一两年，用披荆斩棘来形容为婚姻找到一条出路真是不为过的。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>共渡人生的风浪&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>有一位敬畏神的丈夫真的是很蒙福的。虽然好智也会有软弱，但他是敬畏神的人。除了教会的牧养，好智通过他的所思所想、所言所行，在很大程度上也很好地牧养了我。&lt;/p>
&lt;p>因着信仰和教会生活，我们俩有很多共同的话题。对生活工作及社会发生的一些事情的看法，好智常和我分享，我越来越发现，虽然好智在思想上不是多么地深邃，但是他会抓住一个问题或线索锲而不舍地思考寻求下去，他的发现总是能给我很多看见和启发。同时，对于他认识到的真理，他也常常身体力行。&lt;/p>
&lt;p>2010年，他要做一个不太大的手术，当时主治医生提醒他，让他送红包，我们在经济上并不匮乏，包个红包对我们来说不是难事，但是好智坚决不送，他跟我说：“送红包就是参与这个社会的罪恶了，作为基督徒宁肯付代价也不在这个罪上有份。”后来，好智手术时，主治医生就没有上手术台，而是安排了实习医生做手术。那天的手术本来说一个小时就能做好，但是做了三个多小时。&lt;/p>
&lt;p>感谢神，这些年过去了，好智好像也没发现那个手术的效果有啥不好。有了他的榜样，2012年我为了能怀孕，计划做子宫肌瘤和输卵管疏通手术，排床位排了近5个月，还没排上时，我妈说我如果给护士送个红包，没准就排上队可以做手术了。当时，我就毫不犹豫地跟我妈说：“送红包神不喜悦，排不上手术那也是神的事。”感谢神，我在最后一次预约手术失败的20天后，惊奇地发现自己怀孕了。&lt;/p>
&lt;p>好智与家人的相处让我看到如何在基督里保持爱的界限，他以从神而来的爱对待自己的两个弟弟，好智的三弟曾有一段时间借了我们几次钱，在说好要还钱的时候迟迟不还，而且也不做解释。好智电话批评三弟，说他缺乏信用，不守承诺，并且明确给弟弟一条规定，以后三弟做生意借钱一律不借，但生活和家庭中出了问题另当别论。后来，三弟几次因为做生意借钱，好智没有找借口说手头紧张不能借钱，而是很明确的告诉弟弟，自己有钱就是不借，这让三弟很受伤，在电话里骂他，并挂了他的电话。三弟说的话，当时我听了都很受伤。他当时也很难过，但是难过过后，他还是主动和三弟保持电话联系，过段时间会给他打个电话，在一些节日时，照常让我给孩子买礼物邮寄给他们。他说：“虽然老三做的不对，但我还是要和他联系，我不能断了和他的联系，我要主动地影响他，有一天他会理解我的。”就这样，大概过了快一年的时候，有一天半夜了，三弟主动给他打电话，在电话里向我们道歉，哭得泣不成声，三弟理解了哥哥的心肠。哥俩重归于好了。&lt;/p>
&lt;p>在弟弟和弟媳的眼里，我一直是个很慷慨的大嫂，其实我知道我没有那么慷慨，只是因为神恩待我，借着许多的事情，引导我乐意去帮助他们。有一段时间，教会在建堂过程中，有一些借款需要还，教会开始发动大家再次奉献，补上那些欠款，那时好智就开始鼓动我再做奉献。我咬着牙拒绝了他，我说前面的奉献已经是我们最大程度的奉献了，也是我能承受的最大数量了，我不愿意再奉献了。我虽然拒绝了，但是心里还是有些不忍。在我拒绝后的隔天，我就从三弟媳那里知道，这几年三弟的生意一直不太好，为了搞业务赚钱，他竟然借上了高利贷，如今高利贷要上门，他开始被威胁了。那时我就很痛快地说，这笔钱不奉献给教会了，给你三弟吧，让他补上这个窟窿。&lt;/p>
&lt;p>一年后，我因为手术一直约不上，就跟神祷告，坦白自己内心也很不想做手术，又怕疼，又心疼钱，那时我已经辞职不工作了。我恳求神让我能够不做手术，经历他的恩典，并且跟神许诺，如果我能不做手术就怀孕，那我愿意拿出一万元来帮助身边有需要的弟兄姊妹。祷告后不到一个月，我真就怀孕了。我们奉献了两笔钱给身边有需要的弟兄姊妹后，了解到三弟家又有了生活方面新的需要，在我们刚帮助他们一笔钱的几个月后，我们又很快地给他们寄了一笔费用。弟媳非常感动，不断地感谢我们，好智说你感谢神吧，并且趁此机会跟弟媳说，要孝敬妈妈，即使他们一点不管妈妈，我们也完全可以供养妈妈经济上所有的需要，只是他们失去了蒙福的机会。孝敬妈妈不仅仅是给钱，打打电话也是孝敬。从那以后，三弟媳和婆婆的关系有了很大的改善，开始主动带着孩子给老家的婆婆打电话，并在回家时常常给妈妈买礼物。三弟家的经济状况也开始逐渐改善，不再需要向我们借钱了。&lt;/p>
&lt;p>对好智考验最大的，是经历二弟的官司。他二弟因涉嫌打人致伤后跑了，我邀请他到北京到教会。在教会的生活中，二弟的生命被神深深地触摸，并有了极大的改变。好智在那几年里，一直在祷告，并抓住一切机会促成和解，不管在北京还是回老家，他常常为此祷告，谋划，但二弟的心没有预备好，环境也不具备。&lt;/p>
&lt;p>后来，二弟工作干得越来越好，升职做店长，在一次公司庆祝活动时，因身份证暴露被抓。由此，开始了他三个月左右的拘留经历。那段时间，是好智压力最大的时期。那时，我的婆婆只是关心自己儿子能否快点儿出来，不管用什么手段都可以。我的婆婆、二弟的朋友们及弟媳，都不同程度地给了好智很多的压力。甚至二弟的一些朋友准备用自己的方式和现有的关系帮二弟摆平事情，只等好智点头同意。他们对好智的行事方式多有不满，但是好智坚持认为要满足神的公义。&lt;/p>
&lt;p>在压力中，好智只能不断地祷告，寻求神的力量和智慧，我常常看到他在阳台上写东西，思考，圈点勾画，打电话沟通前跪在那里祷告。最终，在二弟一家也认同的条件下，双方达成了和解，对方撤诉，二弟也尽了最大努力弥补了对方的损失，满足了神的公义，二弟的官司也彻底了结了。 好智说，他这次靠主完全得胜。事后，那些想用自己的方式摆平这件事的许多朋友都说，好智这事做得极好。&lt;/p>
&lt;p>时过境迁，我再回想那段时间，我知道好智曾经历过孤独无助的时候。那些年，他为家人在精力、心力方面不断地投入，家庭方面需要的升级都曾让我一度厌烦，我觉得我的丈夫属于他的家人、教会及单位，属于我的时候非常少，所以有时候我虽知道他孤独，但在情感上，我不愿意毫无保留地支持他。尽管在经济上，能帮的地方我都帮了，但我不想让我的心情也跟着陷进去。我也知道，我的爱是有保留的。但好智对于我有所保留的情感支持，没有埋怨过，他只是如牧师当年劝勉他的，咬紧牙关，努力做好工作，同时兼顾了这一大家人的需要；那一年，他在单位获得了“优秀工作者”称号。当一年过去，所有的事情都尘埃落定的时候，他由衷地感谢神，也感谢鼓励他刚强做大丈夫的牧师，确实，等候神的不至于羞愧。&lt;/p>
&lt;p>2011年，我的弟弟开始买房，处于经济压力时，我们把家里有余的资金，包括银行里的住房公积金都提出来帮助了他们，让他们度过前期筹款的困难期。我和好智都是家里的老大，我的弟弟和好智的弟弟之间感情很好，他们之间也经常互相帮助，对我们做哥嫂和姐姐姐夫的也很尊重。当我们自己在2013年买房时，我感慨为什么我们早些年不买房呢，好智说他从不后悔，如果早些年买房的话，就没有能力帮助他人了，特别是错过帮助家人最好的时机了。他说，我们劳碌挣的那点儿钱能帮助那么多人，他觉得特别有意义，心里很欣慰。我也认同他所说的。我们当然也希望自己的生活过得富足、体面，但是即使不富足，不够体面我们也能接受。&lt;/p>
&lt;p>我记得有一年我们回老家，每次回去，我们都会拜访老家的家庭教会，我们曾步行去过，骑自行车去过，也曾坐汽车去过。有一次，家里没啥交通工具，只有一辆脚蹬三轮车，平时婆婆骑的，好智就骑着那个三轮车载我去教会。三轮车在土路上蜿蜒着，一缕清尘在车后飘着。我笑着跟好智说：“你可是你们村里第一个大学生，书读到博士，现在回老家却是没车、没房、没孩子的三无人员，你还骑着个三轮车到处跑，你有没有不好意思啊？”“有啊，你看村里多少私家车啊。”我笑了，好智也笑了。坐在三轮车的后座上，我抬头看了看明晃晃的太阳，觉得天父也笑了。那个画面暖洋洋的，一直刻在我心里。&lt;/p>
&lt;p>神的工作借着我们的小家庭，一步步地在我们的大家庭展开。好智与爸爸及爷爷的关系，在他们生命的晚期，都得到了修复。在一个冬夜，我带着爷爷认罪，爷爷跟我讲他人生的经历，在好智困得睁不开眼时，爷爷跟着我逐字逐句地祷告。此后的半年里，我多次热情地邀请他来北京看看，他怕麻烦我们，以各种理由拒绝了，但他的心得到了温暖。在得病前的半年，他经常主动给我们打电话，听我和他说说话。在爷爷病重之时，好智去医院陪伴他。老人大便结不出来，好智就帮他用手抠，耐心地陪伴他因身体不适而有的情绪上的烦躁。&lt;/p>
&lt;p>在爷爷去世之前的几年，好智就在想，作为长子长孙，如果有一天爷爷去世了，怎么处理丧事。结果，这个问题，在我们没有完全预备好的时候就面对了。好智主张给爷爷办基督徒的葬礼，但爷爷的弟弟、妹妹和好智的三弟都不同意，所以最终，好智和我以及去老家陪伴支持我们的天明牧师，一起为爷爷主持了基督徒的葬礼；在我们办的葬礼仪式结束之后，其他人按照他们的风俗举办了葬礼。那一次，好智比我们先到家筹备，他在独自在家的时候，特别体会到，神是在一切环境中掌权的神！虽然环境没有改变，但是神在那样的环境中，赐给他属天的平安，来面对身边乡亲与亲友异样的眼光。&lt;/p>
&lt;p>公公在病床上躺了8年，每次回家时我都会给他讲福音，陪他说说话聊聊天，爷爷去世时，牧师来老家探访，也曾为他做过祷告。他坐在轮椅上，我曾带他做过决志祷告，虽然他不能开口说话，但是我们每祷告一句，他就点一下头表示同意。在公公弥留之际，在三弟媳的推动下，我们决定给公公受洗，因为妈妈不同意老家教会的牧者来家里给公公受洗，在电话告知天明牧师后，在天明牧师的授权下，由好智给爸爸受洗。于是，在仅仅去世的前一天，他受洗归入了耶稣基督的名下。&lt;/p>
&lt;p>公公弥留之际，我鼓励弟兄三人在爸爸的床前，最后一次跟爸爸说一下心里未曾表达出来的话。公公艰难地呼吸着，眼睛却盯着每个儿子的脸庞，甚至他在最后吐血的时候，都克制着不要喷到孩子们的身上。在家人的陪伴下，公公离世了。我相信他歇了一切的劳苦，到了天父的怀里，那里没有疾病和痛苦。公公去世了，这次全家人一致同意举办基督徒的葬礼，好智写了一篇祷文，我将公公生前所有相关的照片集合在一起，做了一个PPT，讲述了爸爸苦涩的一生。弟兄三个，各司其职，筹备了葬礼的所有环节，在赞美诗的旋律中，在老家弟兄姊妹和亲友的见证下，举办了一场基督徒葬礼，这是这个村里第一场公开的基督徒葬礼，在与属世风俗的争战中，我们完全得胜。&lt;/p>
&lt;p>目前，我的婆婆和小姑子还不信主，她们被异教之风所迷惑。所不同的是，我们刚结婚的前几年，是婆婆一直劝我们信她的神，并且在信仰上向我们施加压力和攻势；近两年，则是我们开始了“反攻”，我们主动跟婆婆谈信仰，虽然我们还不知道神的计划如何，但我们相信神在我们这个大家庭中的计划还在向前推动，我们整个大家庭都要为神做见证。&lt;/p>
&lt;p>我们的小家庭，与原生的大家庭以及教会这个属灵的家一直在共同前进。教会牧养了我们这个小家庭，我们的小家庭也尽己所能地回馈自己原来的大家庭。在参与教会户外争战的这几年，我们跟随教会一起争战的步伐，或快或慢。不可否认，我们常常很疲软，我们都有自己的软弱。&lt;/p>
&lt;p>这几年，在单位，因为信仰的缘故，好智与单位领导和同事也进行了一场持续五年的信仰拉锯战。在整个过程中，我见证了他晚上和早上不间歇的祷告，他工作上的委屈和压力不断地交托给主，主赐给他温柔、谦卑又坚定的立场，与院领导不卑不亢地交流，不管面对着糖衣炮弹、怀柔政策，还是高压威胁、辞职或降薪的压力，好智的立场一直在那里，从来没有退下来过。有许多人私下告诉我们，他要被辞退，但是几年过去了，他没有被辞退，在机构改革的过程中，几个部门都很想让他去。虽然他前面还有艰难，但我们相信，神是看顾我们的神，也是一路引领我们的神。&lt;/p>
&lt;p>拉拉杂杂写了这么多，不是要说我们多好，我们有宝贝在瓦器里，虽然会有软弱，但是主会扶起我们，虽然我们之间还会有摩擦，我们的生命也会经历软弱和消沉，但我们的家庭与许许多多弟兄姊妹的家庭一样，要在这个时代高举神的名，我们愿意彼此扶持，也求主帮助我们！&lt;/p></description></item><item><title>两个人比一个人好——结婚十周年随想　　　文/好智</title><link>/2015/12/09/%E4%B8%A4%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E6%AF%94%E4%B8%80%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E5%A5%BD-%E7%BB%93%E5%A9%9A%E5%8D%81%E5%91%A8%E5%B9%B4%E9%9A%8F%E6%83%B3%E3%80%80%E3%80%80%E3%80%80%E6%96%87%E5%A5%BD/</link><pubDate>Wed, 09 Dec 2015 11:54:05 +0000</pubDate><guid>/2015/12/09/%E4%B8%A4%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E6%AF%94%E4%B8%80%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E5%A5%BD-%E7%BB%93%E5%A9%9A%E5%8D%81%E5%91%A8%E5%B9%B4%E9%9A%8F%E6%83%B3%E3%80%80%E3%80%80%E3%80%80%E6%96%87%E5%A5%BD/</guid><description>&lt;p>回头看，婚姻中痛苦艰难的日子已经不算什么了。当初觉得痛苦难熬、在一起不如分开的好，其实那不过是在主的手里熬炼成香膏的过程。现在我可以发自内心地说——两个人真的比一个人好。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="http://t5.shwchurch.org/wp-content/uploads/2015/12/%e5%9b%be%e7%89%871.jpg" target="_blank" rel="noopener"
>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>一转眼，我和艳青结婚十周年了。回首十年来的婚姻生活，真的就像赞美诗《良人属我》中唱的那样，“将老我完全打破，真道如水，浸入调和，重新和泥重新雕塑，新造的人中有她也有我。”&lt;/p>
&lt;p>现在的我，已经是和十年前完全不同的人，艳青也是这样。我们在结婚的头两年常常闹矛盾，甚至到了离婚的边缘。感谢主！主更新了我们的生命，拯救医治了我们的婚姻，带领我们两个人越来越合一，不断地品尝婚姻的甜美，并远远望见比酒更美比膏更香的丰富之地。&lt;/p>
&lt;p>回头看，婚姻中痛苦艰难的日子已经不算什么了。当初觉得痛苦难熬、在一起不如分开的好，其实那不过是在主的手里熬炼成香膏的过程。现在我可以发自内心地说：两个人真的比一个人好。&lt;/p>
&lt;p>在婚姻中不断成长的过程中，我感受最深的是：无论在哪里、无论做何事，都要竭力维护夫妻之间的信任，追求夫妻二人同心合意，因为合一带来的果效实在美好。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>常在光中，毫无黑暗&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>神就是光，在祂毫无黑暗。我们夫妻二人完全赤诚相见，无话不谈。夫妻之间如果有什么个人隐私，或者有什么事情故意瞒着对方，那么夫妻之间就会出现一片阴影。我的手机聊天记录、银行卡密码、邮件，等等，没有什么是艳青不能知道的。我出差回家，和艳青聊起这几天出差在外的生活工作，也没有任何事情是不能向艳青讲的。&lt;/p>
&lt;p>为了保持这样的状态，我常常警醒祷告、努力维护。比如，我高中时的女朋友，很多年不联系了，2013年高中毕业二十周年聚会以后，她给我打电话，又不断微信联系我，经常说一些她孩子的事儿、她工作的事儿。虽然和她通信的过程中，我非常注意自己的一言一语，但是我意识到，和前女友交往是非常敏感的事，我就为此祷告，免得此事对我们夫妻的信任有丝毫的影响，我也主动和艳青讲了此事。还有出差在外，我从不和女同事单独合影，虽然其他同事觉得这无所谓。&lt;/p>
&lt;p>前几年，我二弟、三弟都多次向我借钱，每一次借给他们钱，我给自己定的规矩是一定要征得艳青同意。我的弟弟们也因此非常尊敬他们的嫂子。还有我给侄子、侄女还有外甥买东西，我都要得到艳青的祝福才去做。&lt;/p>
&lt;p>最近几次，和艳青争吵以后，我意识到，我把女儿看得太重要了，以至于我下意识地顺着女儿，并因此和艳青闹矛盾。出于天然血缘关系的爱，竟驱动我做了对孩子并不利的事，而夫妻相爱合一才能给孩子最好的爱啊。&lt;/p>
&lt;p>我的亲身体会是：只有夫妻关系好，夫妻合一，才能真正地孝敬父母，才能真正地祝福弟弟妹妹，才能真正地爱自己的儿女。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>婚姻是镜子，照出我本相&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>婚姻生活是一面镜子，使我更深刻地认识自己的本相：我是个罪人！感受比较深的，第一我是没有爱心的。我常常发现自己没有爱心，比如出差回家的路上，我对艳青充满柔情蜜意，但有时候到了家才三分钟，我就会因为一点儿小事不顺眼，气不顺，马上恶从心头起、怒从胆边生，甚至一股想毁灭一切的恶念在心里涌动……圣经上说，爱是恒久忍耐又有恩慈，爱是不轻易发怒。我真的是没有爱啊。&lt;/p>
&lt;p>其次，我是常常推卸责任的。面对任何问题，总是觉得我已经做好了我应该做的那一部分，但你却把事情给搞坏了。其实，作为家里的头，在凡事上我都应该负责任（这是在教会“大丈夫团契”刚刚学到的！）。但我总是喜欢为自己辩护、找借口。面对问题和危机的时候，我在心里有意无意地就把自己和艳青分开了，你是你，我是我；而高兴的时候，口里却会唱着“二人是一体，融在爱中活”。我真是个罪人。现在回想自己推卸责任的种种事情，我心里既悲哀又羞愧。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>凡事依靠主，警醒堵破口&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>我慢慢认识到，作为家里的头，在凡事上我都应该负责任；作为全家的守护者，我应该常常警醒祷告，在大事小事上都要用最快的时间堵破口。比如，前一段儿时间，乐恩特别粘妈妈，而且不听话，每天都惹艳青多次动怒发火。&lt;/p>
&lt;p>我认识到，当艳青和孩子处在这种关系状态中时，我应该站出来，不应做旁观者。虽然我也不知道怎么办好，我就主动拉着艳青一起为此祷告。还有，对妻子的唠叨无动于衷是不对的，因为那是提醒我负责地有所行动的信号。&lt;/p>
&lt;p>在婚姻中，我更深地认识到，我时刻需要主，我也因此更深地感谢主，依靠主！&lt;/p></description></item><item><title>我虽不好，你仍爱我　　文/郭鹏程</title><link>/2015/12/09/%E6%88%91%E8%99%BD%E4%B8%8D%E5%A5%BD%EF%BC%8C%E4%BD%A0%E4%BB%8D%E7%88%B1%E6%88%91%E3%80%80%E3%80%80%E6%96%87%E9%83%AD%E9%B9%8F%E7%A8%8B/</link><pubDate>Wed, 09 Dec 2015 11:49:59 +0000</pubDate><guid>/2015/12/09/%E6%88%91%E8%99%BD%E4%B8%8D%E5%A5%BD%EF%BC%8C%E4%BD%A0%E4%BB%8D%E7%88%B1%E6%88%91%E3%80%80%E3%80%80%E6%96%87%E9%83%AD%E9%B9%8F%E7%A8%8B/</guid><description>&lt;p>人在上帝面前，真是要敬畏，上帝记着人说的每一句话。祷告本身是好的，只是那个祷告的内容显明了我的罪，我也因此多等了一年才和赛赛交往。然而上帝大有慈爱，俯就卑微软弱的我。&lt;/p>
&lt;p>安徒生在童话里写道，丑小鸭变成白天鹅后，从他的心里喊出一个声音“当我还是一只丑小鸭的时候，做梦也想不到会如此的幸福！”读到这里，我总是感动得热泪盈眶。在新天新地，我们可能也如此呼喊。不过到那时或许太幸福，以至于觉得自己是丑小鸭时的苦楚至暂至轻，完全没有想起来那些苦事，而只顾着扬声赞美主了。&lt;/p>
&lt;p>感谢上帝赐给我婚姻的恩典，就我自己而言，我真的是只丑小鸭，长大也不会变成白天鹅。但上帝不仅赐给我一位“天鹅”妻子，还应许我也要变成天鹅。这个跨越完全是上帝的恩典。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>三个祷告&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>我在22岁的时候，自以为有识人之明。凭着自己的判断与喜好，经历了一次失败的追求姊妹过程，然后心灵受伤，稍有恢复，就反复思索，究竟哪里做错了。跪在上帝面前流泪祷告说：“上帝啊，我现在知道自己并不知道人的好坏。我实在有罪，凭自己没有办法认出谁是你为我预备的姊妹。求主帮助我，更新我的价值观，将来遇见我的姊妹的时候，把她指给我看。”那时，我以为，自己的局限仅仅在于选择对象的眼光上面，以为只要上帝把姊妹指给我，后面的事就不劳烦上帝了。不过，第一次追求姊妹失败，还是一个不小的打击，并让我对所有的姊妹都有了偏见，认为一千个女子中，连一个正直人也没有。就这样，过去五年时间，我不愿再考虑婚姻的事。&lt;/p>
&lt;p>在这个伤疤被时间厚厚掩盖的时候，我也开始重新关心起婚姻的事。关于未来的姊妹，有三件事要祷告，一旦有了清楚的印证，我就知道是上帝的带领了。&lt;/p>
&lt;p>我祷告的三件事：第一件是沉静学道。其实就是心里真有主的道，而不是嘴里有，心里没有。第二件是常常祷告。我想祷告是谦卑的表现，也是真认识神的标记，常常祷告就是祷告的常态，就是祷告的生命。第三件是殷勤做工，就像利百加一样，为骆驼打水。祷告后，我觉得心里有些惴惴，是不是自己求的太美了？利百加还欺骗雅各，活泼有余诚实不足。我却求一个路得与利百加综合的姊妹。心里冒出一个想法，如果上帝真的这样指示了，但这位姊妹是残疾人，我还愿意吗？顿时觉得很有压力。后来还是祷告说，如果真是这样，我也愿意顺服上帝，照顾那位可爱的残疾姊妹。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>遇见真“天鹅”&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>遇见赛赛，是2012年五一营会。她是营会的筹备人员之一，我是营会小组长。第一次见她的面是营会第一天晚上，窗外风清月明，赛赛叫小组长留下来开会。坐定之后，她慢慢地说：“我们做小组长的，都是有一定领袖才干的。但是我们并不是比弟兄姊妹强，而是要服侍弟兄姊妹。”这句话被我一字一字地听到心里去了。她说话的声音很轻，却很有力量，很扎心。因为我当时正觉得弟兄姊妹圣经知识不如我，赛赛的话好像正对我说。我就定睛看她，发现她真的明白要服侍弟兄姊妹，不是鹦鹉学舌。她素来也就是这样服侍小组的。我心里想“就是她吗？”&lt;/p>
&lt;p>然而我并没有采取任何行动，只是每次见面都留意观察她。觉得这位姊妹天真可爱，又温柔沉静，有一种内在的喜乐。我对姊妹的成见，在她身上都看不到。不过时间还没到，我也打算再继续观察，免得又一次被假象迷惑。后来才知道，她当时刚刚经历了感情的打击，正是难过的阶段。&lt;/p>
&lt;p>一晃到了十一营会。营会前，我向主祷告说：“上帝啊，我从赛赛身上看不到虚荣和骄傲，但果真是这样吗？即便赛赛真是好姊妹，是你预备给我的姊妹吗？我不想再违背上帝的心意去自讨苦吃。如果是你为我预备的姊妹，求主在之前祷告的那三件事上使我有清楚的印证。我就放心去追求赛赛。”祷告后，我想，这三件事都清楚地看见要多久？几个月？我是个多疑的人，就像多马一样。上帝即使真给我清楚地看见，我会不会也怀疑以至于没有认出来。&lt;/p>
&lt;p>出乎意外，一天之内，那三件事全部显明了。午饭后，弟兄姊妹们陆续离座，我仍然坚持在饭桌上。赛赛要给老板负饭钱，还要点菜，还有别的服侍，所以留下来等我。于是我边吃边和她聊天。听她讲起小时候一年级去主日学的故事。她们那时没有主日学教材，老师就叫五十多个孩子抄写《利未记》。好多字都不认识，各种动物的名称都不晓得。我很惊讶这样枯燥怎么可能持久。她说确实走了四十多个孩子不来上主日学了，但还是有十个孩子一直在主日学，后来也是这十个孩子长大后一直在教会里。赛赛很开心在主日学的时光，也很感谢主日学老师，常为孩子们祷告，带孩子们玩耍。我定睛看她孩子般的样子，想知道上帝要对我说什么。我明白了这正是“沉静学道”，其实，没有人凭自己能真正沉静学道的，但上帝赐下了这样的恩典。赛赛正是有这恩典的标记。&lt;/p>
&lt;p>下午，营会讲道非常美好，蓝天白云下，永刚传道讲解圣经的话语，也如那天的天气一般怡人。我听道时而扎心，时而受激励，时而大有喜乐、大有盼望。我很清楚地知道，这次讲道很不同寻常，是上帝赐下的祝福。&lt;/p>
&lt;p>那天的主题是祷告。讲完之后，永刚说他也感觉这次讲道很不一样，很有圣灵的恩典。他说营会之前，赛赛和祷告小组的弟兄姊妹们为营会祷告很多。我听到赛赛这名字和祷告联系起来的时候，心里豁然开朗。知道了一件事，赛赛常常祷告，也为团契代祷。这不正是第二件求主显明的事吗？至于第三件事，只要看看她服侍的事情就可以清楚了，真像给骆驼打水的利百加。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>拒绝亦恩典&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>但接下来，在一年的时间里，我被赛赛直接拒绝了三次；第四次，是她托一位弟兄“站在PC的立场上劝劝他”，要那位弟兄尽可能温柔地劝我放弃。行文至此，真想在这里写下“此处省略三千字”……&lt;/p>
&lt;p>那时的痛苦和向上帝的祷告，让我明白了，即使上帝指给我看，我凭自己也没有能力去赢得姊妹的心。但我也不认为情场高手有这种赢得芳心的能力。他们的能力是辖制的能力，却不是自由的生命的能力。而我，什么也没有。我想有从上帝而来的爱的能力，却没有。我也看明，所有人都没有这爱和生命。只有上帝的儿子耶稣基督死在十字架上，又从死里复活，使爱和生命成为恩典，使人有可能领受这恩典。婚姻是恩典，不是资格。“爱情，众水不能熄灭，大水也不能淹没，若有人拿家中所有的财宝要换爱情，就全被藐视。”不认识婚姻是恩典，想凭自己去争取资格，就是把自己放在被藐视的羞辱之中。其吊诡之处在于，当我不知道这恩典时，我就没有资格；当我知道自己需要这恩典时，恩典就让资格得以实现，这时，我才有资格去和姊妹恋爱结婚，去舍己爱姊妹。&lt;/p>
&lt;p>不过，仅仅理智上知道恩典，却没有感恩的心，还是需要再等候的。当我绝望地快要放弃的时候，非常痛苦。有一次去弟兄家吃晚饭，他还没回来。我在小区里坐着，看着夕阳西下，心里又感动又难过。而我自己对上帝的信心也总是动摇，总是困惑。于是，我诚实地向上帝祷告说：“上帝啊，求你使赛赛在七月的时候接受我。”然后，又想起赛赛已经一周不回复我的或邮件或短信或留言的任何消息，我的心又陷入焦虑和绝望中。于是，我又加了一句祷告，说：“赛赛在七月能接受我，也使她焦虑，像我焦虑一样。我从此就再不怀疑你是上帝。”事后看，这句祷告血气很重，并且悖逆任性，实在是上帝不会垂听的。从弟兄家吃饭出来，心被恩典感动，非常想赞美上帝，就唱起那首诗：“常常祷告，向主高歌，主做事有定时。流泪撒种的，必欢呼收割。靠主就有喜乐。”我不停地唱这首歌，感动到哭起来。心里大有信心上帝一定会赐下恩典的。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>上帝听祷告&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>然而，对于赛赛能否接受我，我却完全绝望了。每次祷告求问上帝是否该放弃，心里都有微小的声音告诉我，不要放弃，就是赛赛；但我的力量却越来越小。觉得即使她有可能同意，我也没有力量坚持到那一天了，还是放弃吧，或许这就叫“错过”。七月时候，本来是计划按着之前祷告内容再去表白一次的，我却给赛赛发邮件说，我放弃了，愿赛赛得上帝的祝福，以后见面也不要那么尴尬。&lt;/p>
&lt;p>放弃之后，心里一直不开心。不仅后悔，还有一种对上帝心意麻木的感觉。劝自己要振作，再去喜欢一位姊妹，可就是没有感觉了。有一些弟兄姊妹开始为我介绍女朋友，都是吃两顿饭，一次见面一次散伙；甚至最后连见面都见不到。一位姊妹一直在外地，无法见面，就这样名义上预定交往的状态持续了半年多。以至于我甚至想“难道是上帝在拦阻吗？”自己也不想谈恋爱，不想约会了。后来，总也见不成，我也不着急了，再有人向我介绍对象，我正好有借口，说正在和一位姊妹约会。就这样，过去了一年。&lt;/p>
&lt;p>到了2014年6月，我接到给我介绍那位姊妹的阿姨的电话，告诉我，那位姊妹今年还在外地，我可以不用等她了。接到这个电话一周后，我收到一条短信，屏幕上显示是赛赛发来的。我有一种好像不愿触及，却又一直在等待的感觉。她在短信里问我，为什么不回复邮件。我的GMAIL邮箱被屏蔽了，这一周很忙，我没去看。于是就告诉她，再发一次到QQ邮箱里吧。我本来以为，那是通知青年团契组织打篮球的事，事实上我也不敢想还会有别的事。第二天下午，我才有空闲看邮箱，看到赛赛在邮件里说，她从之前感情的打击中恢复过来了，可以考虑和我交往；而且，去年七月，她本来就打算接受我的。&lt;/p>
&lt;p>我一口气把邮件看了十几遍，几乎背了下来，心好像活过来一样。思想起来，之前祷告主七月份能被赛赛接受，居然是真的。而且赛赛给我发邮件的时间，正是那位阿姨告诉我可以再找别的姊妹的时间。赛赛发邮件一周，我都没有回复，如石沉大海一般，正是我之前祷告说让赛赛焦虑像我焦虑一周一样。&lt;/p>
&lt;p>我惊讶感叹，上帝居然听我那么“不好”的祷告，细节都这么严丝合缝！人在上帝面前，真是要敬畏，上帝记着人说的每一句话。祷告本身是好的，只是那个祷告的内容显明了我的罪，我也因此多等了一年才和赛赛交往。然而上帝大有慈爱，俯就卑微软弱的我。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>相携进婚姻&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>和赛赛交往后，我越来越觉得，自己真是不配进入婚姻的。我经常不能舍己，对我们的关系时常悲观。好在，每逢关键时候，我就祷告求上帝，主就在我和赛赛心里做工，改变我们。每次往前进一步，都要经历一次客西马尼园般的祷告。一路走过来，当我穿上礼服，赛赛穿上婚纱，我们携手进入婚姻的时候，心里真是颇多感慨。&lt;/p>
&lt;p>若不是上帝赐下爱的能力，我们根本走不到一起；即使偶然约会了，恐怕也分手好多次了。我曾怯生生地问上帝：“如此软弱的我，也可以结婚吗？”但心里总是回响着圣经里的一句话——“忘记背后，努力面前”。&lt;/p>
&lt;p>没想到，在婚礼上，小白牧师给我们劝勉的，正是这一句话。看着婚礼上许多弟兄姊妹尽力帮忙，真觉得自己对弟兄姊妹的爱心大有亏欠。努力面前吧，上帝既是这样爱我们，我们也要爱弟兄。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>后记&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>前一段时间，看见有弟兄姊妹讨论两种婚姻的神学观念。一种说婚姻全然是恩典，另一种说上帝预备好我们去进入婚姻。有弟兄姊妹觉得，这两种观念似乎都对，但又矛盾。倘若是恩典，我们是领受来的，为何还要预备到一定时候才能进入婚姻，仿佛是具有某种资格才能进入婚姻？我想这是不矛盾的。就像约瑟，上帝赐下恩典，但他也要在护卫长的监狱里多接触那些失败的高级官员，才能了解埃及政治的格局得失，日后才能做得了埃及的宰相。&lt;/p>
&lt;p>婚姻是上帝的恩典，得这恩典的人要信而顺服，才能去面对“如死之坚强”的爱情。《雅歌》写道：“求你将我放在心上如印记，带在你臂上如戳记……所发的电光，是火焰的电光，是耶和华的烈焰。爱情，众水不能熄灭，大水也不能淹没。”印在心上一定会疼的，电光雕琢、大水无法熄灭掩盖的印记，是深刻的。软弱肤浅的罪人怎能承当？那绝不是貌似温存的感觉，而是从上帝来的真实。&lt;/p>
&lt;p>到新天新地时，没有信心的人怎么能面对上帝赐下极重无比永远的荣耀？那日子也是基督婚礼的日子！上帝为爱他的人所预备的，是眼睛未曾看见，耳朵未曾听见，人心也未曾想到的……&lt;/p></description></item><item><title>他是信实的神 文/刘琳姊妹</title><link>/2015/12/09/%E4%BB%96%E6%98%AF%E4%BF%A1%E5%AE%9E%E7%9A%84%E7%A5%9E-%E6%96%87%E5%88%98%E7%90%B3%E5%A7%8A%E5%A6%B9/</link><pubDate>Wed, 09 Dec 2015 11:46:52 +0000</pubDate><guid>/2015/12/09/%E4%BB%96%E6%98%AF%E4%BF%A1%E5%AE%9E%E7%9A%84%E7%A5%9E-%E6%96%87%E5%88%98%E7%90%B3%E5%A7%8A%E5%A6%B9/</guid><description>&lt;p>户外敬拜历经了四年零七个月以后的今天，我终于明白了，为什么“户外聚会是我们别无选择的结果”。&lt;/p>
&lt;p>亲爱的守望教会的弟兄姊妹们平安! &lt;/p>
&lt;p>一转眼，我搬家离开北京已经一年有余了。 &lt;/p>
&lt;p>在这一年多的时间里，无论在生活中，家庭中，还是教会中，都经历了搬家带来的诸多不适，神使用户外大群扶持我，搀拉着我，走过了这段软弱的日子，今天把我的感谢献给神，感谢小白牧师，感谢户外大群，感谢大群里亲爱的弟兄姊妹们。&lt;/p>
&lt;p>我们搬家到了天津滨海新区，这是个正在发展当中的地方，生活设施不是很方便；今年四月初，丈夫的工作发生变动，只能周末回家一趟，平常家里只有我一个人和两个孩子，老大今年九月刚上一年级，老二刚上幼儿园…这些还好，都可以适应，难就难在要适应刚换的教会。 &lt;/p>
&lt;p>我们这里的教会是在居民楼的一个小三居室里聚会。刚到教会，我经常不由得把这个教会跟守望教会做比较，对看到的一切，听到的一切，诸多不满，心里常常失望，灵里也不得饱足。在我看来，守望教会已经是一个背起干粮去地里干活的成年人了，这里的教会却还是一个喝奶的婴儿。在一次聚会中，我分享了守望教会的户外情况，结束后，回到家里，一阵阵悲哀涌上心头，我向神痛哭：这间教会甚至还没成长到可以为守望教会祷告的地步！ &lt;br>
有多少次，我真是极其软弱，软弱到不想去教会了，时间一分钟一分钟地过去，我打开门，又把它关上，再打开，再关上，明知道“你们不可停止聚会”（ 希伯来10：25  ），但脚就是迈不出去。&lt;/p>
&lt;p>我打开手机，翻到户外大群，印入眼帘的，是平台上形单影只的弟兄或姊妹，是牧者孤单却坚定的持守，还有他们背后主耶稣那双钉痕的手。一天又一天，一周又一周，守望教会就像一面真理的旗帜，高高扬起，激励我心。我时常在想，是什么使一间教会在聚会场所被剥夺，牧者被软禁的艰难条件下，还能够继续存在？是什么使弟兄姊妹们明知被拘留会受苦，却仍愿迈向那个平台？是什么使那些陪伴的、探望的弟兄姊妹们，费心费力费钱，冒着酷暑严寒，甚至忍受驱赶辱骂，只为了那连面都见不到的“相聚”？ &lt;/p>
&lt;p>哈利路亚! 唯有神的爱能做到，而这爱是在我们的主基督耶稣里的！&lt;/p>
&lt;p>在户外初期，我并不明白我们为什么要户外，就是单纯地顺服，虽然那天和大家一起被带到公交车上，我心里还是火热火热的，但我还是不明白我们为什么要户外；一路走来，也经历了神的恩典，但心里始终还是不明白为什么要户外。从2011年4月开始到现在，多少弟兄姊妹进出派出所，多少弟兄姊妹进出拘留所，在这期间，我听了多少篇讲道，看了多少页见证，连我自己都已经搬家，离开守望教会了，但我还是不明白。 &lt;br>
感谢主！户外敬拜历经了四年零七个月以后的今天，我终于明白了，为什么“户外聚会是我们别无选择的结果”（引自天明牧师讲章《我们别无选择》）。 &lt;/p>
&lt;p>我终于发现问题的关键了。问题的关键不是守望教会为什么要选择户外，问题的关键在于守望教会是为了谁要选择户外？物是人非事事休，我们早已非得救以前了，我们是新造的人了，如果说得救以前，我们还偶尔可以从这个世界上得到一些短暂的快乐和满足，那么现在，我们却连一丝一毫也得不到了，不仅得不到快乐和满足，这个世界还给人带来痛苦与绝望，让人生不如死。靠着这个世界，且不提属灵的生命，我们这个中性的、无道德意义的肉体生命还能继续存活下去吗？恐怕也是活不下去了。要活下去只有一条路，只有一个原因，就是为了主活。&lt;/p>
&lt;p>这，就是我们的命运。我们是为神而生的，也必然为神而战，为神而死，而我们如此侍奉乃是理所当然的。我们就是这样一群人，我们本就别无选择。 &lt;/p>
&lt;p>神让我们以心灵和诚实敬拜祂，对神对人，我们要常存无亏的良心，如果守望教会当时选择分散聚会，守望教会是出于自己呢，还是为了神呢？神是个灵，我们敬拜神是要顺服圣灵呢，还是要顺服肉体？圣经上说：“顺服肉体的就是死，顺服圣灵乃是生命平安。”我们该如何选择不是一目了然了吗？ &lt;/p>
&lt;p>神看顾我，祂使用守望的户外聚会来激励我，我不仅每周都去这间新的教会聚会，还去参加周间的查经，我不仅坚持为这间教会祷告，还在教会里主动干活，我不仅跟弟兄姊妹们相互问候，还积极与他们建立连接，感谢神！一年以后的今天，我已经基本适应了新教会。&lt;/p>
&lt;p>这个月初的一天，我突然被吓了一跳，牧师居然来询问我对一件事情的意见，而那件事情在我看来，是属于教会内部的重大事情。看来，不知道从什么时候开始，在这个小小的团契中，我已经被看作是“同工”了。上周，牧师让我在教会范围内建立一个妈妈微信群，这一下，我真成同工了！感谢神！你果然照着你荣耀的丰富，在基督耶稣里使我一切所需用的都充足！&lt;/p>
&lt;p>我记得，天明牧师曾有一篇讲道，说基便人以欺骗的方式与约书亚立约的事（约书亚记九章）。基便人用欺骗的手段要与以色列人签约，而约书亚没有求问神，就与他们立约了，签约双方都有问题，但就因为是在神面前立的约，神就一路保守基便人。历史变迁，到撒母耳记下21章，因为扫罗发热心想杀灭基便人，神就降下三年饥荒，直到大卫和基便人协商解决了这个问题，饥荒才停止。历史又接着进展，到尼希米记6章，我们看到，在被掳归回者的名单中，居然有95名基便人得以参与圣殿重建的工作。&lt;/p>
&lt;p>天明牧师教导说，神是信实的，这个由欺骗得来的立约，单单因为神的名，神就信守到底，在漫长的历史长河中，他始终保守着基便人；神对这个欺骗而来的立约都如此信实，更何况神自己用祂儿子的血与我们所立的新约呢？&lt;/p>
&lt;p>我们的神，祂的信实极其广大！我们的神，是活人的神，不是死人的神，我们的神是亚伯拉罕的神，雅各的神，摩西的神，保罗的神，天明牧师的神。神看千年如一日，祂已经保守了属祂的历世历代的众教会，也必保守祂的守望教会，且保守到底。&lt;/p>
&lt;p>阿们！ &lt;/p></description></item><item><title>户外敬拜小记 文/谭建华 记录并整理</title><link>/2015/12/09/%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E5%B0%8F%E8%AE%B0-%E6%96%87%E8%B0%AD%E5%BB%BA%E5%8D%8E-%E8%AE%B0%E5%BD%95%E5%B9%B6%E6%95%B4%E7%90%86/</link><pubDate>Wed, 09 Dec 2015 11:31:00 +0000</pubDate><guid>/2015/12/09/%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E5%B0%8F%E8%AE%B0-%E6%96%87%E8%B0%AD%E5%BB%BA%E5%8D%8E-%E8%AE%B0%E5%BD%95%E5%B9%B6%E6%95%B4%E7%90%86/</guid><description>&lt;p>我要向山举目，我的帮助从何而来？我的帮助从造天地的耶和华而来。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>之四十五：8月9日—12月6日  第227-244周户外敬拜&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>8月9日，张阿姨和海鹰姊妹到平台敬拜，她们被警察带上了值勤的公交车。之后，分管张阿姨的片警到公交车上把张阿姨接走。十点，值勤的国保和警察陆续撤勤，一位国保把海鹰带下公交车，走了一会，反问海鹰姊妹为什么跟着他，他中午又不管饭，海鹰姊妹知道自己自由了，她犹如出笼的鸟儿那样地欢快。虽然去拘留所也能胜过，但能不去还是尽量不去就是了。&lt;/p>
&lt;p>截止10：25，两位姊妹都已自由。这是自去年5月4日以来，第一次有弟兄姊妹被带上公交车而又全部自由的。感谢主！另外，林辉依旧没有消息。第227次户外敬拜平安结束。&lt;/p>
&lt;p>海鹰：亲爱的牧者、弟兄姊妹们，好感恩呀！神知道我们的心是何等地相互挂念，祂真的顾念我们。&lt;/p>
&lt;p>张阿姨：亲爱的弟兄姊妹,我自由了。奥运村派出所警察送我回家,路过菜市场,我让他停车我去买点菜,我就自由了。感谢听祷告的神！哈利路亚！&lt;/p>
&lt;p>小白牧师：昨晚红民教会的一位弟兄和我们一起为今天的户外敬拜祷告。真的是感谢主,在主里纪念所有参与争战、陪伴、祷告的弟兄姊妹们；纪念所有为守望教会守望的兄弟教会；纪念所有正在被逼迫之中主的教会。&lt;/p>
&lt;p>8月8日，在浙江拆十字架的事件中，第一个公开声明脱离三自的教会——凤卧教会，发出了关于浙江强拆十字架的公开声明，其中第二点写道：“凤卧教会全体同工会议决定：划清教会与三自组织的一切关系，保持教会的神圣性。”&lt;/p>
&lt;p>8月11日，张阿姨：刚才派出所警察来电话,问我周日还去平台吗？我说没决定呢。他说要开阅兵式了,别去了,要不还得住宾馆。我告诉他：我还没决定呢，看来这次我吓着他们啦。&lt;br>
  &lt;br>
8月16日，本主日没有弟兄姊妹到平台敬拜，张阿姨周六晚上被住宾馆，第二天上午十点左右自由。&lt;/p>
&lt;p>8月23日 ，截止10：00，本主日延安姊妹带着孩子去平台，顺利完成敬拜，平安回家；张阿姨礼拜六晚再次被住宾馆，瑞玲主日到宾馆和张阿姨一起敬拜，张阿姨于主日9：45自由。另外，林辉依旧没有消息。第229次户外敬拜平安结束。 &lt;/p>
&lt;p>延安说祷告了很长时间，祷告的几个条件碰巧这周都满足了。她说这是主给她的机会。&lt;/p>
&lt;p>在主里纪念所有参与争战、陪伴、祷告的弟兄姊妹们；纪念所有为守望教会守望的兄弟教会；纪念所有在争战中的兄弟教会。&lt;/p>
&lt;p>我要向山举目，我的帮助从何而来？    &lt;br>
我的帮助从造天地的耶和华而来。&lt;br>
他必不叫你的脚摇动，保护你的必不打盹。&lt;br>
保护以色列的，也不打盹也不睡觉。&lt;br>
保护你的是耶和华，耶和华在你右边荫庇你。&lt;br>
白日，太阳必不伤你；夜间，月亮必不害你。&lt;br>
耶和华要保护你，免受一切的灾害。他要保护你的性命。&lt;br>
你出你入，耶和华要保护你，从今时直到永远。(诗121:1—8)&lt;/p>
&lt;p>8月30日，截止10：00，本主日延安姊妹带着一双儿女去平台敬拜，顺利完成敬拜后回家；张阿姨礼拜六晚第三次被住宾馆，于9：20左右自由。另外，林辉依旧没有消息；张凯弟兄被扣留已近5日，也没有消息。第230次户外敬拜平安结束。&lt;/p>
&lt;p>在主里纪念所有参与争战、陪伴、祷告等的弟兄姊妹们；纪念所有受逼迫的兄弟教会和弟兄姊妹；纪念所有为守望教会守望的兄弟教会。&lt;/p>
&lt;p>9月7日，本主日尽管被调整为工作日，但丹义姊妹仍前往平台敬拜，先被扣留在警车，但不久即被释放，并在平台附近完成敬拜；张阿姨也不再被住宾馆。另外，林辉依旧没有消息；张凯弟兄被温州公安局指定监视居住，但警方拒绝告知被拘押的地点，也拒绝其家人和辩护律师的会见。第231次户外敬拜平安结束。&lt;/p>
&lt;p>在主里纪念所有参与争战、陪伴、祷告的弟兄姊妹们；纪念所有在被逼迫中的兄弟教会及弟兄姊妹；纪念所有为守望教会守望的兄弟教会。&lt;/p>
&lt;p>我们没有一个人为自己活，也没有一个人为自己死。&lt;/p>
&lt;p>我们若活着，是为主而活；若死了，是为主而死。所以我们或活或死，总是主的人。&lt;/p>
&lt;p>因此基督死了，又活了，为要作死人并活人的主。&lt;/p>
&lt;p>丹义平安归来之后，分享如下：今天，本来是要去平台附近（广场一层能看见可能出现的弟兄姊妹的位置）敬拜的，并没有想上三层平台。昨晚请假顺利得到答应之后，特别真实的担心就来了，心里一直想起2011年户外，那次没有做好预备，就被带到派出所地下室的情形（后来，天明牧师看到我，笑着说，进不进去不是自己想的）。昨晚到今天早晨，我心里一直在挣扎：“警察问我你干嘛来了？”要怎么说，回答说过来看看，不合适；说敬拜，就得被带走，怎么办？今天早上要出门的时候，还在想，要不带条长裤吧，后来就心里说神知道我，会平安回来的。一路上，我为回答他们的话祷告，求神不要使我在那刻软弱，能有勇气说出“敬拜”两个字。走到那里时，不到八点，公交车还没到岗，我久久不想靠近那地方，想绕行一周，带着特殊感情，故地重游一般，顺便看看是否有肢体来平台敬拜。走到南边的铁楼梯，就直接被以前送我去拘留所的清河派出所警察抓住左手手臂，带上了警车（警察记性果然很好，没办法）。&lt;/p>
&lt;p>感谢主，我一点儿也没感意外，也没惊慌、紧张。这一切，早已在我的心里发生过了。到了警车上，登记身份证、收手机，那一刻已完全平安了。在心里闪过一个念头，工资老板会发的，耽误不了，心里一直有声音说“相信我，相信我”，我就知道，自己能平安地回去了。果真，开始录像了，问我干嘛来了，我就实实在在地跟他们说：“治委会就参加户外聚会的弟兄姊妹说，信心软弱、没预备好的，可以在附近敬拜。我本来没打算上去，但我是来敬拜的，你们看吧，带我走我也接受。”后来，他们打电话请示，几分钟后就放了我，告诉我别上去了，允许我在附近敬拜。后来，我走到在二层的平台，完成了敬拜。&lt;/p>
&lt;p>但我还是哭了，为着上帝知道软弱不堪的我，如此地知道，又再一次真实地使我经历祂。看着平台，我很想站在那祷告，就走到正中央站定祷告，他们看着我，我看着被神分别出来的那地方。直到他们撤岗，我跟着他们的警车一起下来，旁边车里的一个声音劝我说：“下次别来了……”&lt;/p>
&lt;p>想想，彼得不敢承认主是多么真实的软弱，连承认“敬拜”都会挣扎的自己……我只能说，神的怜悯是我的诗歌。&lt;/p>
&lt;p>9月13日、9月20日、9月27日，这三个主日没有弟兄姊妹去平台敬拜。另外，外界依旧不能与张凯弟兄联系；林辉也没有消息。&lt;/p>
&lt;p>在主里纪念所有参与争战、陪伴、祷告等的弟兄姊妹们；纪念所有为守望教会守望的兄弟教会；纪念张凯弟兄、黄牧师等正遭受逼迫的弟兄姊妹和教会。&lt;br>
  &lt;br>
10月4日，小雪和王琛两位姊妹到平台敬拜。小雪姊妹被片警送回家，王琛敬拜结束平安下来，与在附近的弟兄姊妹汇合。&lt;/p>
&lt;p>10月11日，佑伟弟兄去平台敬拜，平台敬拜完他自行回家。当天海淀区政府在平台附近组织了一个创业活动，把平台四周都围起来了。&lt;/p>
&lt;p>佑伟：平台下面搞活动，我从南面上去的，敬拜开始一首诗歌后，祖潘也过来了，我们一起完成了整个敬拜，感谢主！&lt;/p>
&lt;p>10月18日，王琛到平台敬拜,敬拜完成后，与在附近的弟兄姊妹汇合。&lt;/p>
&lt;p>10月25日，虎兰、山越、惠波、曾淼、丹义到平台敬拜。&lt;/p>
&lt;p>虎兰敬拜完成后自行下来，四位姊妹确认被带到了西区派出所。&lt;/p>
&lt;p>在公交车上，一位国保用手机拍她们，曾淼冲他做了很多鬼脸儿，国保说以后要刻成盘，放在守望的网站上。&lt;/p>
&lt;p>祖潘、石伟、国才、瑞玲、赵哥、赵姐、玉经、艳丹、王伟、明明和明明妈妈、杨阿姨等弟兄姊妹过去西区派出所陪伴，西区派出所中午给四位姊妹提供了饮食。&lt;/p>
&lt;p>伯良、冰霞师母以为四位姊妹会直接被送往海淀拘留所，他们就直接到海拘南门守候。&lt;/p>
&lt;p>下午两点半她们被京A3711的警车转移到了海淀区土井东路的执法办案中心。&lt;/p>
&lt;p>晓东、兴梅开车到办案中心确认了四位姊妹被带到了那里。&lt;/p>
&lt;p>办案中心搭建的是简易板房，周围总过大卡车，灰尘比较大，需要戴口罩。办案中心对面是航天菜篮子营销中心，门口是一条散发臭味的污水沟，附近交通不太方便，周围没有公交车站。&lt;/p>
&lt;p>晚上那边开始下雨了，吕华、瑞玲、赵明、新雨 、国才、王伟、冰霞师母、明明、岩松、伯良、青春、马瑶等弟兄姊妹到办案中心陪伴。陪伴的过程中，保安出来驱散弟兄姊妹。&lt;/p>
&lt;p>深夜，四位姊妹被拘留所的车接走了。截止到第二天凌晨两点，陪伴的弟兄姊妹陆续到家。&lt;/p>
&lt;p>小白牧师：综合昨天的新情况：海淀分局最近设立了执法办案中心（在西北旺土井东路，周围比较荒凉，没有公交，设施不便），据说目前负责处理西区、西北旺等5个派出所的案件，就是以前由派出所负责的笔录及初步处罚决定等。一进入中心，就不能与外面联系，也不让送饭。昨晚是拘留所来的车把四位姊妹拉走的。感觉昨天似乎是有意与我们为难，据说当时案子不多，但却一直拖得很晚。&lt;/p>
&lt;p>国永：下雨了啊！这么冷的天。陪伴的弟兄姊妹好辛苦啊！求神纪念。&lt;/p>
&lt;p>截止26日11：00，本主日有5位姊妹前往平台参加户外敬拜：虎兰姊妹完成敬拜并平安归来；丹义姊妹（第4次）被行政拘留10天（11月4日自由），山越姊妹（第2次）、曾淼姊妹、惠波姊妹各被拘留7天（11月1日自由）。另外，张凯弟兄和林辉依旧没有消息。&lt;/p>
&lt;p>求主保守看顾在里面的姊妹们，期待她们早日回到我们中间。&lt;/p>
&lt;p>在主里纪念所有参与争战、陪伴、探视、祷告的弟兄姊妹们！我们现在最需要的就是恳切祷告，让我们起来祷告吧。&lt;/p>
&lt;p>截止目前，守望教会因参加户外敬拜被拘留的人数累计已达88人次，被拘留总天数为709天（实际执行702天）。第238次户外敬拜暂告一段落。&lt;/p>
&lt;p>10月27日，武阿姨今天下午去海拘，申请会见曾淼，但被拒，理由是曾淼“表现”不好。&lt;/p>
&lt;p>武阿姨的信：亲爱的弟兄姊妹们平安，谢谢大家对我的安慰,大家打来电话问候，还有四萍、嘉晋来看我！牧者们都打电话，我感到非常地欣慰！同时很惭愧，说真心话，好像就是因为女儿在里边我才去……海拘好长时间，有好多因素吧。&lt;/p>
&lt;p>今天下午，我自己去了海拘，还买了几双袜子。他们后来一听说是守望的，就不让存东西了。我说大老远来的，那就存些钱吧，他们说，钱也都存过了，也不让我存。然后，我要求会见我的女儿，她说不能见，而且是守望的，肯定不行。我说，那也能可能行呢？我问有表吗？他们说不用填，填也白填，我说那我自己写好了一张。他说那给你一张纸你填吧！我看很简单的，就是会见人啊、身份证号、什么理由要会见之类。后来就让我回去等着，说如果打电话，明天就不用来了；不打电话，明早就要来。我信了，结果刚过一会儿，电话就响了，一个女警察告诉我：头儿不让我明天来看曾淼，领导不批，因为曾淼表现不好。我问，曾淼怎么表现不好了啊？她也不肯，就是告诉我明天不用来了。&lt;/p>
&lt;p>我想，听说不听话，那都是他们的标准。为曾淼祷告吧，希望她说当说的话；我自己呢，明天再去争取，反正规定说直系亲属可以申请会面。但还是没成。中国法律进程要有发展真是很漫长啊。&lt;/p>
&lt;p>希望大家一起恒切祷告，托住她们几个，愿她们在里面的身体身心都能得神的护佑，都能依靠神。谢谢大家，谢谢弟兄姊妹，谢谢牧者！我们要靠神刚强 ，仰望求神保守她们，使用她们。&lt;/p>
&lt;p>10月30日，小白牧师：明天是礼拜五，争战的烽烟催促我们祷告；这个主日是11月1日，首次户外敬拜6周年纪念日提醒我们祷告：让我们起来祷告吧！透过祷告参与争战，击退撒旦的攻击和搅扰；透过祷告托住自己、弟兄姊妹和教会；透过祷告得着信心、力量和勇气。“听祷告的主啊，凡有血气的都要来就你。”(诗65:2）&lt;/p>
&lt;p>11月1日，今天是第239个户外敬拜的主日，也是2009年首次雪中户外敬拜六周年纪念日。&lt;/p>
&lt;p>瑞萍：想起天明牧师在很久以前的一次会友大会上，谈到守望教会的异象和政教关系时引用的两句话：其一，第一个吃螃蟹的“人”；其二，“世界上本没有路，走的人多了，便成了路”。记不得原话了，大意如此。我们品尝到的艰辛和挑战，多半也在预期之中；靠着神的恩典，如今得以站立。好像在热带丛林里披荆斩棘，累了，困了，也看不到前面的路，到底还要多久。若没有异象，很容易软弱、泄气。然而，因着信，我们知道，我们单单为主的每一份付出，每次的摆上，每一次挥汗如雨，在神的国度都有着永恒的意义！弟兄姊妹们，神特别的爱你们，要借你们成就大事！愿更多的弟兄姊妹们兴起，大家为神的国度奋勇！愿神多多地祝福你们！奉主耶稣基督的名，阿门！&lt;/p>
&lt;p>刘琳：今天重温天明的“我们别无选择”应该很有意义吧：户外聚会是我们不希望发生的，然而最终还是发生了。在这样一而再再而三的反复中，大家常常问一个问题，为什么一定要去户外？为什么不能分散？我一再说，户外聚会是我们别无选择的结果，因为一系列的事情表明，有关部门的意图非常明显，就是想把我们限制在老故事餐吧，等到没有地方再聚会就自然分散。但是我们不能分散，为什么？打个比方，一辆正在路上行驶的汽车在没有任何信号的情况下突然驶入另一条道路，这样没有任何过度的突然转变是不现实、不合常理的。这么多年来，神对我们的引导和带领就是“山上之城”，山上之城异象中很重要的就是公开的、整体的聚会，这个异象是我们一直在神面前领受并持守的，为此我们承受过很多的压力，面对过很多的挑战，甚至为此我们在2009年还有两次户外聚会。分散聚会违背我们这几年所走的道路，至少治委会认为，教会要一起走到建堂结果显明的时候，再决定是否植堂，或者是否分散聚会。&lt;/p>
&lt;p>愿2009年雪中敬拜的这些照片激励我们，愿去平台的肢体激励我们，愿我们的主自己激励我们，使我们由软弱变刚强，回到起初的合一，持守异象，得胜到底！&lt;/p>
&lt;p>截止11月1日16：15，上主日因参加户外敬拜被拘留的曾淼、山越、惠波三位姊妹都自由了，期待丹义姊妹回到我们中间。&lt;/p>
&lt;p>曾淼被甘家口派出所来接走，之后拉到甘家口派出所，随后自由了。&lt;/p>
&lt;p>山越被车牌号QBQ709天宁寺派出所的车接走，随后被送回家。&lt;/p>
&lt;p>惠波被京A5222的警车拉到天通苑附近，警察们本来想跟踪，刘弟兄开车接上惠波后，机智地甩掉了跟踪的车。&lt;/p>
&lt;p>出来的姊妹们与等候的弟兄姊妹一起爱筵，何等美好！&lt;/p>
&lt;p>山越：弟兄姊妹，平安！谢谢大家挂念，我已到家一切都好，在海拘外面看到岩松、马瑶、亚新、贵斌，已和孟绯、田瑞、瑞玲、小白牧师都通过电话了。下午来接我的民警看到在海拘外等候的弟兄姊妹，说你们基督徒挺好的，每个人都是面带微笑，一看就知道是你们的教友。我出来的时候，路过丹义的号间101，跟她匆忙打了招呼，丹义很平安喜乐。&lt;/p>
&lt;p>11月4日，丹义姊妹出来的日子。小雪姐、曾淼在北门等候， 吕晶、大亮、冰霞师母、新雨、仁爱在南门等候。截止11月4日16：20，10月25日（主日）因参加户外敬拜被拘留的丹义姊妹自由了；所有的姊妹都自由了；第238次户外敬拜平安结束。&lt;/p>
&lt;p>11月8日，没有弟兄姊妹到平台敬拜。&lt;/p>
&lt;p>11月15日，云成到平台敬拜，他到的比较晚，9点10分到平台，期间有警察过来劝离。我们的弟兄顺利地完成敬拜，平安地回来。&lt;br>
  &lt;br>
11月22日，圣聪、云成到平台敬拜。云成上平台之前，我们一起祷告。看着弟兄登上平台的身影，格外感动。他们被警察带到大公交车上。&lt;/p>
&lt;p>今天天气条件不好，大家接力陪伴。晚上特别需要有车的弟兄姊妹，盼望有更多人参与陪伴。&lt;/p>
&lt;p>截止10：15 ，本主日云成和圣聪弟兄去平台敬拜，现被扣留在西区所；还有若干位弟兄姊妹在平台附近敬拜。另外，张凯弟兄从指定监视居住的地方给家人来信（手写并按手印，公安局转），声明解除所聘律师；林辉还没有消息。&lt;/p>
&lt;p>海淀一国保把云成和圣聪“送到”西区所，和派出所交代一下就走了。&lt;/p>
&lt;p>山越、奕同、张鹏程、秀娟、国才、郑睿、马姐、曾淼、惠波、海鹰、张航、彭丹、建秀、长林、锐利、兰兰、宝华等弟兄姊妹到西区所陪伴。&lt;/p>
&lt;p>不到四点，两位弟兄被京A5090的警车送往海淀区执法办案中心。&lt;/p>
&lt;p>晚上下着雪，天气也比较寒冷，刘优、罗曼、冰霞师母、唐华、一琨、峰牧等弟兄姊妹到土井办案中心陪伴。&lt;/p>
&lt;p>截止23日13：30，本主日云成弟兄去平台敬拜，被以“扰乱公共秩序”的名义行政拘留10天（第八次，12月2日自由）；圣聪弟兄在陪伴云成弟兄敬拜时也被扣留询问，于主日晚22：25左右自由。&lt;/p>
&lt;p>刘琳：云成弟兄平安！亲爱的被限制自由的守望弟兄姊妹们平安！你们所遭遇的事更是叫福音兴旺！你们受捆锁，在无数信的和不信的人心中，已经显明是为基督的缘故！愿更多主里的弟兄姊妹因你们受的捆锁，就笃信不疑！越发放胆传神的道，无所惧怕！阿们！&lt;/p>
&lt;p>11月29日，没有弟兄姊妹到平台敬拜。&lt;/p>
&lt;p>11月30日，终于有林辉的消息了。今天瑞玲接到林辉的电话，他现在深圳。7月12日到现在，这几个月他在家乡（贵州毕节）被关在一家精神病院。林辉说他的身份证已恢复，他在被住精神病院的过程中，受了不少恶待，请大家为他祷告。他原来的手机已不在他手上了。他现在深圳，刚出来几天，他说不敢回老家，好像是家里人想办法给弄出来的。求主保守林辉的平安，与他同在。&lt;/p>
&lt;p>12月2日，经过了几天的严重雾霾，北京今天天气格外地好，好像是为我们出拘留所的云成弟兄预备的。&lt;/p>
&lt;p>小雪姊妹、白雪、一涵、仁爱、林伟等弟兄姊妹到拘留所迎接云成弟兄，十点，云成传来消息，他被国保们接上了，弟兄姊妹等候他的消息。&lt;/p>
&lt;p>截止12月2日11：40，11月22日（主日）因参加户外敬拜被拘留的云成弟兄自由了。第242次户外敬拜平安结束。&lt;/p>
&lt;p>中午云成和弟兄姊妹一起爱筵，云成分享了这次在拘留所的情形。&lt;/p>
&lt;p>云成11月23日凌晨两点十五被接到海淀拘留所。11月24日和25日两天分别有民警和国保找云成聊天。在拘留所里面10天，除了进去的那周周一买了洗漱用品，其余时间都没有东西卖。房间一般人数在20人左右。里面的那些旧被子几乎都没了，新进去的人需要自己买被子（150–180元）。这次存的钱和衣物都收到了，信和卡片被拘留所扣了。&lt;/p>
&lt;p>12月1日，云成弟弟云强被通知来北京，今天市局的一个叫徐奇（一般称徐处）和云强一起去拘留所接的云成。徐处要求云成跟弟弟一起回老家，云成拒绝。云强今天12点的火车回了邯郸。&lt;/p>
&lt;p>云成：感谢主！感谢教会牧者！感谢弟兄姊妹的祷告、关心！弟兄姊妹存的钱和衣物都收到了，谢谢主里的爱，海拘204都很喜欢所送的衣物，随时都发完了。我在那里过得很愉快，很开心和他们一起交流，上帝听我们的祷告。再次感谢教会和弟兄姊妹给予我的关心和爱。&lt;/p>
&lt;p>丰羽：听到云成 自由的消息，感恩！想念弟兄，怀念往日一同敬拜的日子～&lt;/p>
&lt;p>12月3日，奥运村派出所的警察找张阿姨谈话。&lt;/p>
&lt;p>张阿姨： 昨天下午奥运村派出所新换的片警带着一个穿协警服的协警来我家敲门，说所长要跟我谈话，警车在楼下停着，我不去他们就不走，一直站在门口烦我，以至惊动了我的弟弟和前来看望母亲的妹妹以及街坊邻居，这让我烦得受不了了，就跟他们走吧。&lt;/p>
&lt;p>一到那儿，先给我一瓶在暖气上烤热的矿泉水，又吩咐人给我打饭，我强烈拒绝，又把我带到食堂，给我盛饭菜。所长以近乎命令的口气让我吃，我拧着头不吃，说你们的饭不好吃，我要回家吃。没法了，他们从食堂拿了几个红苹果和几盒酸奶，但我就是不吃。&lt;/p>
&lt;p>警察和所长的态度非常友好，始终笑脸相陪，还用夸奖的话抬举我，但就是不让我走。期间，我的弟弟、妹妹也赶到奥运村派出所，前来询问情况，警察跟他们在一旁秘谈，我不知说的什么，态度十分不错。谈完了，还是那一套，并且必须用车送回家，不让送不成。情况就是这样，谢谢大家关心!&lt;/p>
&lt;p>12月6日，本主日没有弟兄姊妹到平台敬拜。&lt;/p></description></item><item><title>那条冰冷的路，我曾走过 文/孙惠波姊妹</title><link>/2015/12/09/%E9%82%A3%E6%9D%A1%E5%86%B0%E5%86%B7%E7%9A%84%E8%B7%AF%EF%BC%8C%E6%88%91%E6%9B%BE%E8%B5%B0%E8%BF%87-%E6%96%87%E5%AD%99%E6%83%A0%E6%B3%A2%E5%A7%8A%E5%A6%B9/</link><pubDate>Wed, 09 Dec 2015 11:25:12 +0000</pubDate><guid>/2015/12/09/%E9%82%A3%E6%9D%A1%E5%86%B0%E5%86%B7%E7%9A%84%E8%B7%AF%EF%BC%8C%E6%88%91%E6%9B%BE%E8%B5%B0%E8%BF%87-%E6%96%87%E5%AD%99%E6%83%A0%E6%B3%A2%E5%A7%8A%E5%A6%B9/</guid><description>&lt;p>不去那地方真不知道还有这样一群人，他们不知道什么是对的什么是错的，死在罪恶过犯之中浑然不觉；我更加感谢神拣选我，使我的心被照亮，即使在患难中也不至于丧失方向。&lt;/p>
&lt;p>听弟兄姊妹们说，进入拘留所办完手续后，会走一条很长的走廊，我终于尝试到了！那是一条似乎隔绝这个世界的路，走过去就是另一个天地！&lt;/p>
&lt;p>我们换衣服的时候大约是夜里12点40分，经过那条冰冷的走廊，我到了103房间。两边铺上躺满了人，除了三个值班的，都睡得很香！本来值班的让我睡床铺中间，因为我觉得靠边比较安全，所以一直往里走，靠边那个人紧贴着墙，我只好睡第二个位置（其实没有位置，是挤在两个人中间），值班的人叫我从她们那里拽一条被子，我不想打扰她们的好梦，就没有盖被子。值班的人过来把我两边人的被子拽过来给我盖上，我看了一眼给我盖被子的人，是一位非常漂亮的年轻女孩！我很有礼貌地说了声谢谢，闭上眼睛想尽快休息，因为从早上到夜里经历了太多的场景，大脑有点疲惫。这时候闻到一种味道，我想起来了，这是一个吃喝拉撒都在一个房间的地方！被子也有味，我把两只胳膊放在被子外边，尽量使被子离嘴远一点，值班的女孩很快过来轻轻地把我胳膊放在被子里，把被子盖得很严实，她是怕我冷，那天晚上下雨，确实有点冷，我就这样被爱温暖着不知不觉入睡了。&lt;/p>
&lt;p>一夜安睡，听到“起床了！”的声音，我睁开眼睛，看到的是完全陌生的环境。天已经亮啦！我看看左边的人，挺好看的，看看右边的也不难看！我开始觉得不是那么恐怖。&lt;/p>
&lt;p>自然免不了被问是什么原因进来的，我说是因为信耶稣，教会遭到逼迫。晚上睡我两边的那两个人就凑到我身边，告诉我她们也是信耶稣的，我以为她们是名义上的基督徒，根本没在意她俩。我心里开始有些不安！因为我想到回到单位上班会是什么样子，会不会被指指点点？我对面桌那位同事平时攻击诽谤别人的习惯，会不会说我很多很多的坏话，使我无法在众人面前一如既往地喜乐？我开始忧愁：首先我很气愤那位同事的为人，越想越生气！我甚至想如果实在不能像以前那样愉快地工作，我就离开这个单位！我想好了，出去后就跟领导说：“我进过拘留所，辜负了所有人对我的厚爱和抬举，不配在这里工作，我辞职！”可是，心里总是不能坦然，到底该怎么办呢？&lt;/p>
&lt;p>上午，接班的民警要核实情况，把我和山越一起叫去值班室，我对山越说，我工作好像会出问题，可能做不下去了。&lt;/p>
&lt;p>103是一个气氛非常活跃的地方，大家有说有笑，互相关爱，互相帮助，使我一时间忘记了心中的烦恼，也忘记了是在拘留所。好像是刚入学，有了崭新的人际关系，又好像是出去旅游的同伴，又好像都不是，大家不同年龄，不同职业，来自不同的背景，却是如此的团结。但是，当管教来的时候 ，那场景使我想起集中营！&lt;/p>
&lt;p>中午睡觉的时候，我又想起单位的事，我该怎么面对那些每天赞美我、喜欢我，接受我治疗的人？他们能理解我所做的一切吗？我该怎么面对单位的领导？我是被领导抬举到别人会嫉妒的程度（若不是天父时时刻刻提醒我要谦卑，要爱人如己，要不是我愿意听天父的话，不知道会遭到多少攻击）。我确实不知道该怎样面对，因为他们不信主，会用属世界的价值观来看待我的拘留所之行。我继续为躲避这一切找辞职的理由！&lt;/p>
&lt;p>午睡到下午两点，刚睡醒，门口就有人叫我的名字，是弟兄姊妹们送来的衣服，还有存款小票。我开始有了力量，淡忘了烦恼！借着她们问我是谁送来的衣服和钱，我幸福地诉说上帝如何拣选我，上帝的爱是何等奇妙，教会的弟兄姊妹如何彼此相爱，我说：“耶稣说你们若彼此相爱，人们就认出你们是我的门徒了！”我心里想，如今这话真的应验了！&lt;/p>
&lt;p>大家一致说教会真好，一致为我打抱不平！我说这不算什么，我们不属于这个世界，我们真正的家在天上，这点委屈算不得什么！那两个自称是基督徒的女孩，坐在我的左边和右边，请我为她俩代祷：她们说自己亏欠神，主日没去敬拜神，去赚钱，结果误犯了法律，很惭愧！我说我也亏欠神，我讲福音不够恰当。我发现自己不会讲福音，只会讲见证，实在是辜负了神给我这么好的机会，我更加亏欠神！我以后要把福音最关键的内容背下来，随时可以讲出来。&lt;/p>
&lt;p>我不太擅长讲话，静静地坐着，思想着心中的事，想不通就站起来拿出存钱小票看弟兄姊妹的名字。这些名字会加添我的力量，使我不忧愁。&lt;/p>
&lt;p>晚饭后，大家坐着没事，有人提议让我唱基督教的歌，我连续唱了三首，心中还是亏欠：那么好听的赞美诗歌怎么被我唱的这么一般，我就给他们解释歌词的意思，总算没有错过机会。以后要好好学声乐，多多练习，一定要把赞美诗歌唱出意境，感动更多的人！&lt;/p>
&lt;p>每天，送衣服和钱的时间都是我最兴奋的时候，我开始期待每天那一时刻！因为那是我奉献的机会，也是说话的机会！感谢主！每天都有！她们羡慕我，关注我，尊敬我！感谢教会，感谢弟兄姊妹给我的爱！我借着这爱，有机会被人关注我的一言一行！她们看到我没有争竞，只有谦让，于是她们替我打饭，替我抢被子。她们看到我关心每一个人，所以愿意跟我谈心，使我有机会跟她们有更贴心的交流。&lt;br>
  &lt;br>
上访的人心中难免有仇恨，我就讲：一定要去掉心中的恨，因为恨只能伤到你自己，而且越伤越深。你所受的伤没有人能安慰，只有神的爱能抚平你一切的伤痕，求神医治你内心的伤痕，求神医治你身体所受的伤害！她很感动，眼圈有泪！说过这些话之后，她开始关心我，爱护我。我更加确信，神的力量能改变人心。&lt;/p>
&lt;p>不懂法的人违法：我提醒他们要知道什么事可以做，什么事不可以做，不能不劳而获。上帝爱每一个人，不要认为自己是最底层，没人关心没人爱，这世界真有一位上帝，他爱你，愿意保护你，只要你愿意接受他的爱！&lt;/p>
&lt;p>知法犯法的人：神是信实的，只要我们认自己的罪，上帝必会赦免你的罪，洗净你一切的污秽，早点收手吧，物质追求没有止境，只有上帝能满足人的心。&lt;/p>
&lt;p>不去那地方真不知道还有这样一群人，他们不知道什么是对的什么是错的，死在罪恶过犯之中浑然不觉，我更加感谢神拣选我，使我的心被照亮，即使在患难中也不至于丧失方向。&lt;/p>
&lt;p>看到这些人，我也想到那些不认识神的人，虽然没有触犯国家法律，其实很多事情也是凭人意而为。我决定原谅我的那位同事，原谅她是因为她不认识神，不知道自己所做的是什么。我也看到自己虽然得蒙如此深厚的主爱，却还计较人的错，心中没有爱，因为爱是不计算人的恶，爱是恒久忍耐又有恩慈。我当初祷告求神赐给我禾场，在工作中传福音，神真的给我了，我传福音没有人阻挡，反倒将各样有需求的人交给我，让我传讲主的道，我凭什么自己决定离开这地方呢？即使是有误会，不理解，即便是遇到攻击又能怎样呢？我连这些都不能忍耐吗？&lt;/p>
&lt;p>我眼前浮现出摩西、但以理、约瑟，我将要承受的，难道比他们的经历还难吗？是我的信心不够吗？是的，我这小信的人啊！我不是常对自己说：我做神要我做的事情，我的事情神必全然保守！我不是说为了神我可以放弃一切吗？现在舍不得了吗？不愿承受委屈了吗？&lt;/p>
&lt;p>那一周的时间，我没有任何委屈，反而被如此恩待。难道神不能让我在单位也能如此受到恩待吗？我的疑虑云开雾散了！&lt;/p>
&lt;p>11月1日，我几乎有点舍不得那环境了，本来以为我去了海拘会瞧不起那里面的人，与人相处不和谐，有辱神的名，现在看来不但没有，还有点恋恋不舍了。我知道，不是每个人都这样的，里面不是有人每天在哭吗？我之所以没有暴露我的本性，是神的保守，是教会弟兄姊妹的祷告托住我，一切荣耀归给天上的父神！&lt;/p>
&lt;p>出来那天，是昌平来车接我，他们开始时有许多抱怨，说希望让我离开北京，或者离开中国。我说我想离开地球！我不想麻烦你们，是他们叫你们来的。问我家在哪儿，我说我没有家，随便放哪儿都行！简短几句话之后，那个带队的人说：“谢谢你给我短暂的好心情！看到你的笑容真的很愉快！你怎么这么开心？是因为信主吗？”我说：“是的，没有其他可能！”&lt;/p>
&lt;p>这次的海拘经历，有几个场景，我一直不能忘怀：&lt;br>
从西区出来的时候，看到那么多弟兄姊妹，我心中充满了力量和安慰，看到瑞玲要流泪，我也差点流泪了。&lt;/p>
&lt;p>从办案中心出来的时候，看见弟兄姊妹们那么晚还在外面陪伴，天下着雨，又黑又冷，没有坐着休息的地方，感动至极！&lt;/p>
&lt;p>每天都有人来看望，送钱送物，比亲人还亲，使我无所畏惧！&lt;/p>
&lt;p>周三那天，我想起教会祷告会经常唱的诗歌“怎能忘记弟兄姊妹”，知道弟兄姊妹们晚上要一起祷告，我就哭了！&lt;/p>
&lt;p>路过101门口，丹义那关切的眼神，使我难忘，我又哭了，那是温暖的泪水！&lt;/p>
&lt;p>放风的时候，山越要三位姊妹一起为我的工作祷告，感谢姊妹们的关爱！&lt;/p>
&lt;p>王华姊妹给我单位打电话请假，马瑶和岩松放下自己的工作，请假后，亲自到我单位为我请假。&lt;/p>
&lt;p>刘优和罗曼开车甩掉尾巴。&lt;/p>
&lt;p>让我感动的事真是太多太多了……&lt;/p>
&lt;p>那天晚餐，小白牧师的举止言谈使我妹妹看到牧者确实与众不同，改变了她对弟兄的偏见！&lt;/p>
&lt;p>现在，我已经恢复正常的工作和生活！感谢神！我们所遇到的，无非是我们所能承受的，神知道我们内心的软弱。&lt;/p>
&lt;p>最后，我用一段歌词表达我的感恩心声：&lt;br>
主耶稣啊想起了你，心中便觉甜蜜，巴不得我立刻被提，与你同在一起；世上没有一个声音，把你恩典唱尽，世上也没有一颗心，享尽你的爱情；虽然有时流泪伤心，情感不能自禁，可是想起你的同情，忧愁化为高兴。你爱何等长阔深高，没有人能知晓，蒙爱的人只能说道，哦！主！你爱奇妙！哦，你是园中的凤仙花，你是沙仑的玫瑰花，你是谷中的百合花，使我不能舍下……&lt;/p></description></item><item><title>从基督进入永恒 文/曾淼实习传道</title><link>/2015/12/09/%E4%BB%8E%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E8%BF%9B%E5%85%A5%E6%B0%B8%E6%81%92-%E6%96%87%E6%9B%BE%E6%B7%BC%E5%AE%9E%E4%B9%A0%E4%BC%A0%E9%81%93/</link><pubDate>Wed, 09 Dec 2015 11:22:02 +0000</pubDate><guid>/2015/12/09/%E4%BB%8E%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E8%BF%9B%E5%85%A5%E6%B0%B8%E6%81%92-%E6%96%87%E6%9B%BE%E6%B7%BC%E5%AE%9E%E4%B9%A0%E4%BC%A0%E9%81%93/</guid><description>&lt;p>也许我们今天要说：谁能使我们与基督的爱隔绝呢？难道是雾霾吗？是抑郁症吗？是经济不景气吗？是被监视居住吗？是进拘留所吗？是ISIS的恐怖袭击吗？……&lt;/p>
&lt;p>“众人听见这话，就极其恼怒，向司提反咬牙切齿。但司提反被圣灵充满，定睛望天，看见神的荣&lt;/p>
&lt;p>耀，又看见耶稣站在神的右边，就说：‘我看见天开了，人子站在神的右边！’众人大声喊叫，捂&lt;/p>
&lt;p>着耳朵，齐心拥上前去，把他推到城外，用石头打他。作见证的人把衣裳放在一个少年人名叫扫罗&lt;/p>
&lt;p>的脚前。他们正用石头打的时候，司提反呼吁主说：求主耶稣接收我的灵魂！又跪下大声喊着说：&lt;/p>
&lt;p>‘主啊，不要将这罪归于他们！’说了这话，就睡了。扫罗也喜悦他被害。”——使徒行传7章54&lt;/p>
&lt;p>－60节&lt;/p>
&lt;p>在我们开始分享这段经文之前，我想先问大家对这段经文有什么问题？我在默想这段经文的时候，&lt;/p>
&lt;p>思考的问题是：众人是谁？他们为什么这么愤怒、以至于要置司提反于死地？就让我们带着这个问&lt;/p>
&lt;p>题来进入今天的经文。&lt;br>
这段经文中，冲突的爆发，实际上是从使徒行传六章后半部分开始的，并且随着司提反当众讲道申&lt;/p>
&lt;p>诉而不断加剧的。冲突的起因是各处会堂的人，起来和司提反辩论。这些会堂里的人，有些是重获&lt;/p>
&lt;p>自由的奴隶（利百地拿会堂），有些是散居于北非的犹太侨胞。司提反没有陷入辩论，却是“以智&lt;/p>
&lt;p>慧和圣灵说话”，使得众人“抵挡不住”(v.6:10)。他们分歧的焦点，作者路加在下文众人对司提&lt;/p>
&lt;p>反的指控中有所提及，也在第七章司提反所作的申诉中更加详细、完整地呈现出来。在这些传统的&lt;/p>
&lt;p>犹太人看来，司提反所讲的是“谤渎摩西和神的话”(v.11)、“糟践圣所和律法”(v.13) 。然而&lt;/p>
&lt;p>，路加清楚地指出他们指控的不公义性——他们“买出人来说”(v.11)、“耸动了百姓、长老并文&lt;/p>
&lt;p>士”(v.12)、“设下假见证”(v.13)。那么，司提反跟他的同胞们之间的矛盾，到底出在哪儿呢？&lt;/p>
&lt;p>我们来回顾一下他的申诉讲道。&lt;br>
当大祭司问司提反：“这些事果然有吗？”司提反当着大祭司的面、当着会堂里那些抵挡他的犹太&lt;/p>
&lt;p>人，以及那些被耸动的百姓、长老和文士，完整地讲述了一遍他们作为犹太人的历史。司提反称在&lt;/p>
&lt;p>场的听众为“父兄”，说明他是作为他们中间的一分子来讲这些话的。所不同的是，司提反在看本&lt;/p>
&lt;p>族历史的时候，多了一副眼镜，那就是耶稣基督的福音。而这副眼镜，那些指控司提反的犹太父兄&lt;/p>
&lt;p>是没戴上的。不知道大家看没看过三维立体画，以前一度很流行。就是看起来都一样的一面花纹，&lt;/p>
&lt;p>你对着它左看右看，直到突然从中看出来一个什么图案。这张画就从二维的平面，变成了三维的立&lt;/p>
&lt;p>体。在纳尼亚传奇那个故事的开始，Lucy跟她的哥哥姐姐玩捉迷藏时，一不小心从衣橱跌进了纳尼&lt;/p>
&lt;p>亚王国的世界。但是当她回来跟其他人说的时候，大家都不相信，说她撒谎，因为他们没有经历过&lt;/p>
&lt;p>这样奇怪的事情。直到后来他们也亲自经历了才相信。&lt;/p>
&lt;p>司提反就是这样。当他接受了耶稣基督，神的圣灵就充满他、开启他的眼睛，使他看待旧约中记载&lt;/p>
&lt;p>的犹太历史有了新的亮光。一方面，他对圣殿与律法有了新的看法：耶稣自己就是那圣殿，也是律&lt;/p>
&lt;p>法的总结；另一方面，当他进入了基督里的永恒真实，他不再像其他犹太人那样，将摩西律法和圣&lt;/p>
&lt;p>殿看为至高，因为后者相对于前者只是暂时的。再者，因着圣灵的工作，司提反也看出，犹太人抗&lt;/p>
&lt;p>拒圣灵、杀害先知、不遵守律法，在以往的历史中就是一脉相承的，并不是今日才如此(v.7:51-&lt;/p>
&lt;p>53)。因此，我们可以说，在身份认同这件事上，司提反与他的父兄之间出现了一个巨大的断裂。&lt;/p>
&lt;p>尽管他从宗族、血统上来说是犹太人，但他不再以摩西律法、应许之地、圣殿等祖宗遗传为他身份&lt;/p>
&lt;p>的核心，而是以耶稣基督——这成了肉身的道，为他生命的全部！司提反所讲的，颠覆了这些传统&lt;/p>
&lt;p>的犹太人所安身立命的根本，从而深深地触犯了他们。这就是为什么听完这话，他们就恼怒之极，&lt;/p>
&lt;p>恨不得要立刻将司提反除掉。 &lt;/p>
&lt;p>这里我们要再来看另一条线索。司提反第一次出场，是在六章开头，使徒们拣选七人专门管理饭食&lt;/p>
&lt;p>。那一次的危机被使徒们合宜地化解之后，路加记载：“神的道兴旺起来”，且门徒数目加增，甚&lt;/p>
&lt;p>至连许多祭司也都信了“这道”(v.6:7)。随即，在下一单元开始的时候，路加写道：“司提反满&lt;/p>
&lt;p>得恩惠能力，在民间行了大奇事和神迹。”(v.8)这恰恰体现的是“神的道”藉着司提反所释放出&lt;/p>
&lt;p>的大能大力。所以，当司提反以智慧和圣灵传讲神的道时，众人就抵挡不住；及至听完司提反的申&lt;/p>
&lt;p>诉之后，已是怒气大作。而这时，司提反的反应却是“被圣灵充满”(“被圣灵充满”原文用的是&lt;/p>
&lt;p>进行时，承袭了之前作者对司提反的描述)、“定睛望天”(v.7:55)。路加用了一个看似轻巧却份&lt;/p>
&lt;p>量十足的“但”字，起到了四两拨千斤的作用。&lt;/p>
&lt;p>这是一个生死关头。&lt;br>
一个因着神的道而造成的生死抉择。显然，司提反的姿态说明他已经作出了那个抉择——那就是，&lt;/p>
&lt;p>当他被原本他所属于的、地上的这个群体全然弃绝时，他坚定地仰望天上的那一位。在他决意要为&lt;/p>
&lt;p>这道摆上性命时，神给他特别的恩典和启示，让他看见更多。司提反不仅看见神的荣耀，还看见耶&lt;/p>
&lt;p>稣站在神的右边，说“我看见天开了，人子站在神的右边”(v.55-56)。这话必定让在场的一些犹&lt;/p>
&lt;p>太人想起耶稣受审时说的“从今以后，人子要坐在神权能的右边”(路加福音22章69节)。这让他们&lt;/p>
&lt;p>更加地受不了，于是“大声喊叫”着，并且“捂着耳朵”，齐心协力地用石头打司提反，作为对他&lt;/p>
&lt;p>“亵渎神”的惩罚(利未记24章16节)。临死前，司提反向主祷告，一是求主接收他的灵魂，一是求&lt;/p>
&lt;p>主赦免逼迫他的人的罪。这跟基督的十字架事件何其相似。所不同的是，主就是那道！若连道成肉&lt;/p>
&lt;p>身的主都要受逼迫，那么属于主、且传扬主道的，岂能不同受逼迫？这就是圣经所记第一个为道而&lt;/p>
&lt;p>死的人带给我们的启示。当时在场的扫罗，看到司提反以生命来回应主的道，日后这也必定成为他&lt;/p>
&lt;p>信仰道路上的激励。&lt;/p>
&lt;p>朋霍费尔说：“当基督呼召一个人时，是呼召他来为他而死。”此话不假。因为要想从地上的现实&lt;/p>
&lt;p>，穿越到永恒里的那个现实，十字架是必经之路。因此不论是哪个时代，苦难是基督徒生命里必不&lt;/p>
&lt;p>可少的要素。而在那些苦难中，主的恩典和启示也总是与之相伴。今天，当我们向我们的同胞传讲&lt;/p>
&lt;p>福音时，我们一样会遭遇抵挡，甚至逼迫。因为我们是站在基督里和永恒的维度上来看待我们自己&lt;/p>
&lt;p>、我们的民族，和我们的历史了。求主的灵来充满我们，也打开我们的眼睛，使我们看见他的荣耀&lt;/p>
&lt;p>，看见他站在神的右边张开双臂欢迎我们。我们也为着那些在逼迫中的基督徒来祷告，求主坚立他&lt;/p>
&lt;p>们，赐给他们够用的恩典来承受他们所要承受的。&lt;/p>
&lt;p>最后，让我们一起诵读罗马书八章35－39节。也许我们今天要说：谁能使我们与基督的爱隔绝呢？&lt;/p>
&lt;p>难道是雾霾吗？是抑郁症吗？是经济不景气吗？是被监视居住吗？是进拘留所吗？是ISIS的恐怖袭&lt;/p>
&lt;p>击吗？如经上所记：‘我们为你的缘故终日被杀，人看我们如将宰的羊。’然而，靠着爱我们的主&lt;/p>
&lt;p>，在这一切的事上已经得胜有余了。因为我深信无论是死、是生，是天使、是掌权的，是有能的，&lt;/p>
&lt;p>是现在的事、是将来的事，是高处的、是低处的，是别的受造之物，都不能叫我们与神的爱隔绝；&lt;/p>
&lt;p>这爱是在我们的主基督耶稣里的。&lt;/p>
&lt;p>（天明牧师对此文亦有贡献，感谢他分享对此段经文的理解。2015年11月25日证道分享）&lt;/p></description></item><item><title>必因这福音得救 文/晓峰牧师</title><link>/2015/12/09/%E5%BF%85%E5%9B%A0%E8%BF%99%E7%A6%8F%E9%9F%B3%E5%BE%97%E6%95%91-%E6%96%87%E6%99%93%E5%B3%B0%E7%89%A7%E5%B8%88/</link><pubDate>Wed, 09 Dec 2015 06:44:26 +0000</pubDate><guid>/2015/12/09/%E5%BF%85%E5%9B%A0%E8%BF%99%E7%A6%8F%E9%9F%B3%E5%BE%97%E6%95%91-%E6%96%87%E6%99%93%E5%B3%B0%E7%89%A7%E5%B8%88/</guid><description>&lt;p>在你的生命当中，神当然会有很多的恩典，可能会在你找工作的时候给你一份很好的工作；……可以让你考试的时候考的分数比较好，但没有任何一件事情能够比耶稣在两千年前走上十字架，为你的罪而死来得重要；而它，应当永远是你生活的重心，是你生活的核心！&lt;/p>
&lt;p>【林前15:1】 弟兄们，我如今把先前所传给你们的福音，告诉你们知道。这福音你们也领受了，又靠着站立得住；&lt;br>
【林前15:2】 并且你们若不是徒然相信，能以持守我所传给你们的，就必因这福音得救。&lt;br>
【林前15:3】 我当日所领受又传给你们的，第一，就是基督照圣经所说，为我们的罪死了，&lt;br>
【林前15:4】 而且埋葬了，又照圣经所说，第三天复活了，&lt;br>
【林前15:5】 并且显给矶法看，然后显给十二使徒看，&lt;br>
【林前15:6】 后来一时显给五百多弟兄看，其中一大半到如今还在，却也有已经睡了的。&lt;br>
【林前15:7】 以后显给雅各看，再显给众使徒看，&lt;br>
【林前15:8】 末了，也显给我看。我如同未到产期而生的人一般。&lt;/p>
&lt;p>一同来祷告：天父我们感谢你在这复活得胜的日子里面，你以你的权能和恩典招聚你的儿女来到你的面前。在今天这样一个纪念你复活的特别的日子里面，也为你在历史当中向门徒们显现来显明主复活的大能，也为你在今天依然藉着圣灵让我们能看到这历史的真实来感恩，愿你的话语在我们内心当中成为真实。听我们这样的祷告，奉我主耶稣基督的名，阿们！&lt;/p>
&lt;p>《哥林多前书》十五章是圣经当中论到复活最为详细的内容，这章的内容很长，今天我们不会把这章所有的内容都和大家来分享，而是特别分享本章的1-8节。在1-8节这一段经文中，可以看出使徒保罗主要是面向哥林多教会的问题，当然是与复活有关的问题，来特别有针对性地告诉他们复活的真理，因此今天分享的题目是——“必因这福音得救”。&lt;/p>
&lt;p>为什么以这样一个题目来分享复活节的信息呢？因为复活是福音的核心。我们从这几节经文可以感受到，使徒跟哥林多的弟兄姊妹讲话的时候，稍微带着些责备的口气。因为保罗在这里特别说，我今天要告诉你们的，其实是我之前已经传讲给你们的。但显然，保罗不是在这里简单重复过去已经传讲的信息。在（林前15:1）中，保罗说：“弟兄们，我如今把先前所传给你们的福音，告诉你们知道。”思高本译为“我愿意你们认清”，这里有愿你们更加清楚的意思。&lt;/p>
&lt;p>为什么保罗在这里带着一种责备的语气呢？是因为，虽然保罗以前讲了，哥林多教会的弟兄姊妹们看似也都听懂了，好像也都信了，就如保罗所说“这福音你们也领受了”，显然他们表示自己已经信了；又说“又靠着站立得住”。他们今天之所以是一个基督徒，之所以能认识上帝，能够亲近主耶稣，就是藉着过去保罗所传给他们的福音。但在第二节经文中，保罗用了一个转折词“你们若不是徒然相信”——“徒然”这个词在希腊文中有“没有目标的、随意的、没有根基的”的意思。吕振中本就译为“你们若不是无根无据地相信”，可以理解为：如果你们的信心是无根无基的话，必然不能靠这个得救。&lt;/p>
&lt;p>其实，在我们的信仰生活中，很多时候和哥林多教会的情况有些类似。福音我们都听过，而且听了很多很多遍，但很多时候我们并不真理解所听到的福音对我们来说意味着什么。就像哥林多教会的弟兄姊妹们，他们的福音是使徒保罗直接传给他们的，保罗直接从上帝那里领受了启示。从某个角度来说，他们直接听使徒面对面地讲话，他们听到的保证是纯正的福音信息。但就在这种情况之下，保罗却批评他们说，你们虽然听到了，虽然听见了相信了，但实际上你们并不真的都明白。甚至“徒然”这个词里面有很随意的意思。因此，保罗在第一节经文中责备的语气，就是告诉他们对于信仰本身，有时候可能太随意了。&lt;/p>
&lt;p>在我们中间，我们也可能就像哥林多教会当中的弟兄姊妹一样，我们也跟别人说我们是基督徒，我们也以为我们都明白了，但当别人问你所信的是什么时，可能我们并不能清晰地把福音真理传递出来；甚至当有人问的问题多一些的话，你自己也可能有疑惑了。比如我们可能会告诉别人说，信耶稣得永生，我们不会去提到罪的问题。如果提到罪的问题，可能有人会问：为什么信耶稣罪就可以得赦免呢？我们可能就有些迟疑，因为我们这个时候也需要来想“是啊，为什么呢？”甚至在我们的信仰当中，有时也会像哥林多教会一样，保罗在后面也提到了，哥林多教会的弟兄姊妹不会否认耶稣基督的复活，但他们不能接受有死人复活的事情。对于耶稣基督的复活他们没有问题，但我们是不是在将来也和耶稣基督一样复活呢？他们中有人没有这个确信。&lt;/p>
&lt;p>所以保罗在这15章一整章当中，把在新约当中关于复活的伟大而奥秘的真理，特别详细地给展示出来。同时，保罗也在解决教会应当思想的一个问题就是，你到底是如何认识福音的？福音真理对我们的生活到底有什么重要的意义？或许，很多信仰并不要求你信得如此认真，但基督信仰要求你必须信得极其认真。&lt;/p>
&lt;p>在一些基督徒的信仰当中，可能会觉得耶稣的死和复活对我们没有那么大的触动，也没有那么重大的意义；甚至在我们的观 念当中，即使没有耶稣，我们也可能会有信心说上帝爱我们。即使没有耶稣为我们上十字架，我们可能也觉得只要上帝说句话，我们的罪也就赦了；甚至觉得耶稣复活不复活并不影响我们的信心。这样的信心就是保罗在这里说的徒然相信，是没有根据的。如果耶稣没有上十字架死去，没有承担我们的罪，你怎么知道你的罪赦免了呢？&lt;/p>
&lt;p>在生活中，有的弟兄姊妹有时会跟神讲条件，在神学称为试探神，比如和上帝说，我就提这一个要求，你不是爱我吗，你就在这件事上为我成就了，我就知道你爱我了；这件事只要你替我做了，帮了我，我就去教会聚会，参加小组，也侍奉，也会真的爱你……我们要求上帝在十字架之外重新显出证据来，那我们还不太了解什么叫上帝给我们的爱。所以，保罗在后面接着就说：“我当日所领受又传给你们的，第一，就是基督照圣经所说，为我们的罪死了。”（林前15:3）&lt;/p>
&lt;p>保罗在书信里面一般只有第一，没有第二，因为他的第一里面用了很多转折词，就把第二给代替了，应该说把第二给“埋葬”了，然后，又照圣经所说，第三天复活了。这就是我们的信仰。或者说，这就是我们信仰的核心，这也是你信仰生活的核心。&lt;/p>
&lt;p>当我们说，这是我们信仰的核心时，对有些人来讲，意义还是不明确，但说是我们信仰生活的核心时，我们就能意识到，我们其实并没有这么来看。对我们来说，我们生活当中的很多事情，远比耶稣基督为我钉十字架重要得多。我们应当意识到，在我们的生命当中，有些事是惊天动地的大事，有些事是事关生死的大事，那就是耶稣曾道成肉身来到世界，为罪人被钉死在十字架上，埋葬，三日后复活了。有一天，当你听到这信息，听到这福音，圣灵在你心里工作告诉你，耶稣为你而死；如果你真的如此看重福音，就会知道，耶稣为你而死，应当在你的思想、意念、生活中占有一个怎样的位置！&lt;/p>
&lt;p>《申命记》关于律法的教导，对今日的我们依然有效：“你们要将我这话存在心内，留在意中，系在手上为记号，戴在额上为经文。也要教训你们的儿女，无论坐在家里，行在路上，躺下，起来，都要谈论。”（申11:18-19）我们要去反思我们的生活，我们是否真的把耶稣为我们而死、为我们复活作为我们思想的中心，我们常常要去想，这件事在我们的生命当中的意义。&lt;/p>
&lt;p>对于上帝所启示出来的救恩真理，要在内心反复思想，这应当成为你生命和生活中极其重要的内容。福音，或者说基督的死与复活，是基督徒生命的核心，是你生活的核心。有时传福音，我听人说，能不能不要跟我提耶稣，我只想了解基督教。我会说，不提耶稣的死与复活，就没有基督教！有时，我听人说，能不能不要跟提耶稣，不要跟我提信心，我听得太多了，你说点新鲜的，你所说的这些我都知道了。我说，除了耶稣基督并他钉十字架，我不知道还有什么能给人新的生命。&lt;/p>
&lt;p>我们常常以为，我们知道了十字架的道理，以为听了很多，知道了很多，但这奥秘谁敢说自己完全知晓呢？如保罗在前面经文中所说：“若有人以为自己知道什么，按他所当知道的，他仍是不知道。”（林前八2）保罗到年老的时候还说：“大哉，敬虔的奥秘，无人不以为然。”（提前三16）&lt;br>
在你的生命当中，神当然会有很多的恩典，可能会在你找工作的时候给你一份很好的工作；可以保护你在你出门的时候，钱包不会丢；可以让你考试的时候考的分数比较好，但没有任何一件事情能够比耶稣在两千年前走上十字架，为你的罪而死来得重要；而它，应当永远是你生活的重心，是你生活的核心！&lt;/p>
&lt;p>所以，保罗提到福音的时候提到了两点：耶稣为我们的罪死了，三日后又复活了。在经文的后半部分，保罗论到基督的复活，论到了三个方面的见证，保罗列出一个表，基督复活之后，曾向不同的人显现：首先向矶法（彼得）显现，然后向十二使徒显现，后又向五百多弟兄显现（向五百多弟兄显现，只在哥林多书有记载，其他资料都没有）；然后又显现给雅各看（这里的雅各不是使徒雅各，是主耶稣的弟弟，新约《雅各书》的作者），最后显给保罗看。&lt;/p>
&lt;p>主耶稣其实曾经多次向很多人显现，保罗在这里选择了部分作为见证人，他把自己也列在其中。因为他在大马色路上被大光照耀，遇见复活的主，是他生命当中最让他刻骨铭心、记忆深刻的事件。这是保罗挑出来的见证，这里的见证有一个特点，就是这里所提到的人，他们在遇见了复活的主耶稣之后，他们的生命、生活发生了很大的变化。彼得三次不认主，他羞愧难当，就到海边打鱼去了，后来在主耶稣特别向他显现之后，彼得又重新回到事工当中。他在公会面前表现出来的智慧和勇气，是在遇见复活主之前无法比拟的，包括十二使徒和四散的门徒，以及主耶稣的弟弟雅各。&lt;/p>
&lt;p>主耶稣的弟弟雅各是不相信主耶稣就是弥赛亚的，因为他们从小就在一起，所以很难接受；但是，等他见到复活的主之后，就发生了根本性的改变，后来成为耶路撒冷教会的长老。之后，保罗提到自己。在遇到耶稣以前，保罗是一个逼迫教会的人。在去往大马色的时候，他带着大祭司的文书，要去那个城里把所有奉耶稣之名的人抓起来，但他没想到，在去大马色的路上遇见了主耶稣。从此，他为了耶稣的名成为受苦最多的使徒，这是他自己多次见证的。&lt;/p>
&lt;p>我们发现一个共同的特点，这些人在遇见复活的耶稣前和遇见复活的耶稣后，他们都发生了巨大的变化。从某个意义上来说，不是他们这些人本身的见证多么可信，而是他们的生命本身就是耶稣基督复活的见证。同时，这里也隐含了第二重见证，就是保罗在讲到福音核心时提到的：基督照圣经所说，为我们的罪死了，照圣经所说，第三天复活了。保罗所讲的福音不是他自己想象出来的，他从上帝领受的，同时也是旧约圣经所印证的。在主耶稣死和复活之前，上帝透过先知，已经在旧约当中对他的死和他的复活有了非常清楚的预言。&lt;/p>
&lt;p>第三重见证，其实就是我们今天在座的诸位，或者说就是福音本身。你所传的福音，你所信的福音，其实就是关于耶稣的死和复活；如果我们所传的福音中没有耶稣的复活，很难想象我们的生命在今天是什么样子。所以，历世历代的教会，所有因听见福音而信的每一个人，都是复活耶稣的见证。我们和保罗、彼得都不一样，他们见过复活的主，他们亲眼看见过。多马敢伸手去摸主耶稣，主耶稣真的给他这个恩典，向他显现。&lt;/p>
&lt;p>今天，我们每个人，可能没有一个人说我们亲眼看见过复活的主，我们都不是亲睹主耶稣死和复活的见证人。你没有见过，你却见过今天很多人对耶稣复活的质疑。但历史上有很多事情发生在几千年前、几百年前，我们却笃信不疑；孔子说过什么话，我们基本觉得那就是真的，也没见过，你就信了，你说那是合乎理性的。之所以耶稣基督的复活有那么多的见证人，人们依然还怀疑，就是因为这件事超乎理性。&lt;/p>
&lt;p>但是，历世历代以来，从保罗和彼得之后，从耶路撒冷建立第一间教会开始到今天，有无数人相信了耶稣基督为我们的罪而死和复活，你的信心本身就是这件事情的明证，因为它既超乎你的理性又超乎你的经验，因为这是圣灵在你心里动了超然的工作。正如主耶稣所说的，那没有看见就信的有福了。虽然没有看见，但我们信心的真实和起初使徒们所说的这一系列亲眼所看见的弟兄们是一样的，为此我们来感谢神。&lt;/p>
&lt;p>一起来祷告：主啊，我们每一位都领受了你复活的生命，让你从死里复活的圣灵的能力也运行在我们的生命当中，惟愿我们的生命被你那从死里复活的能力来掌管来更新，在我们的身上能显出那复活的荣耀，也因此使这个世界能藉着我们看到耶稣基督复活的真实，惟愿你照着你的心意来带领我们，使用每一位你的儿女，祷告奉我主耶稣基督的名，阿们！&lt;/p>
&lt;p>（2015年4月5日复活节证道分享）&lt;/p></description></item><item><title>基督就是生命 文/孙毅长老</title><link>/2015/12/09/%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E5%B0%B1%E6%98%AF%E7%94%9F%E5%91%BD-%E6%96%87%E5%AD%99%E6%AF%85%E9%95%BF%E8%80%81/</link><pubDate>Wed, 09 Dec 2015 06:31:28 +0000</pubDate><guid>/2015/12/09/%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E5%B0%B1%E6%98%AF%E7%94%9F%E5%91%BD-%E6%96%87%E5%AD%99%E6%AF%85%E9%95%BF%E8%80%81/</guid><description>&lt;p>有关生命的问题，不是问“生命是什么？”而是问“生命是谁？”生命就是他，他是有位格的。有位格的生命与我们整个人之所是有关。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>讲道经文：&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>耶稣说：“我就是道路、真理、生命；若不借着我，没有人能到父那里去。”（约14：6）&lt;br>
耶稣说：“我实实在在的告诉你们，你们若不吃人子的肉，不喝人子的血，就没有生命在你们里面。吃我肉，喝我血的人就有永生，在末日我要叫他复活。”（约6：53－54）&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>引子&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>今年的圣诞节又快要到了，在这个常说的圣诞季，当我们准备向更多的人散发福音单张、传讲福音的时候，我们自己也需要花一些时间来思想福音，思想我们的这位救主耶稣。他大约是在公元前4年左右来到这个世界，距现在已经有两千零二十年的时间。因着他的降生，这个世界发生了翻天覆地的变化。世界的纪年因他而统一；并且今天，在世界上有超过二十多亿的人看自己是他的门徒。&lt;/p>
&lt;p>然而，这些还都是外在的。如果我们要问，因着他的降生，他带给我们这个世界最重要的是什么，我们会怎么回答呢？上面我们所读的经文告诉我们，作为神的儿子，他来到这个世上，带给这个世界最重要的就是那生命，那真实与永远的生命。这生命是这个世界所没有的，是我们所没有的。之前我们所有的生命只是肉体的生命，是缺少生气的生命。而耶稣所带来的生命不是指人性中那好的共性的方面，如此说来他就不过是那好的生命的典范。不是这个意思。更准确地说，惟有他是生命（约6：14）；生命惟有在他里头（约1：4）。我们其他的人只有借着分享他的生命，就是借着吃他的肉、喝他的血，才可能享有生命。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>一、得着生命&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>神的儿子来，是为了带给我们只有他才有的生命。为了这个目的，他要为我们这些有罪的人献出自己的生命。如马可福音所描述的：“因为人子来，并不是要受人的服事，乃是要服事人，并且要舍命，作多人的赎价。”（可10:45）这是何等让人惊讶的事情，一个人降生到这个世上，就是为了按照父的意思去死，并且是为了那些与他为敌的人去死。他在被钉在十字架上的时候，还为那些钉他的人祷告父说：“父啊，赦免他们。因为他们所作的，他们不晓得。”（路23：34）&lt;/p>
&lt;p>当然，作为降生在这个世上的人，他也经历过客西马尼园里痛苦的挣扎。然而他还是顺服在了父的旨意之下，让那些不法之人将自己钉在十字架上。神的儿子，一个完全无罪的人，就这样为了我们所有这些有罪的人而死。因着他的顺服，因着他在十字架上为我们死，他的肉才成为可吃的，他的血成为可喝的（约6：55）。就是说，他的生命成为可为我们这些不配的人所分享的。这生命不只是在十字架上为我们死过，同时，在被埋葬三天后，这生命又复活了，可以说是为我们而复活的生命，让我们认出他确是神的儿子，清楚他所带给我们的生命是胜过了死亡的生命。“耶稣被交给人，是为我们的过犯，复活是为叫我们称义。”（罗4:25）&lt;/p>
&lt;p>我们要得着耶稣带给我们的生命，惟一的途径就是，吃人子的肉，喝人子的血（约6：53）。这个表述当时在门徒听来真是甚难理解，以至门徒中多有退去的（约6：66）。然而，彼得代表那些留下的门徒表达了他们没有离开的理由：“主啊，你有永生之道，我们还归从谁呢？”（约6:68）他们没有离开，这位主要给他们带来那永远的生命。虽然当时他们不一定完全理解，但在耶稣复活之后，他们完全理解了。要得着耶稣永远的生命，我们只需要接受这位神的儿子是为我们死在十字架上，他的宝血洗净了我们的罪，以至我们可以被父神所赦免，并被接纳为天父的儿女。只有“吃”他的肉，“喝”他的血，我们才可能得着他的生命，其实是在说，“吃喝”就是接他进入到我们里面的意思，就是通过认罪、悔改，承认他为我们所做的，接受他为我们的救主，如此罪被赦免、与天父和好的人，才可能得着他的生命，并因此得以称为神的儿女。“凡接待他的，就是信他名的人，他就赐他们权柄，作神的儿女。”（约1：12）&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>二、活出生命&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>过去我们常听到的一个简单的福音表达就是——“信耶稣，得永生”。得“生命”显得有点抽象，时常被理解为人死后进天堂时才得到的生命。苈如此，那就还是以后遥远的事情。因此我们可能会侧重在“得”的上面。我们多数人信主，差不多都是遭遇了一些难处，人生经历了某种危机，自己实在是走不下去了，听到福音，来到教会，想要得到一些帮助。总之，要“得”着一些什么。在接下来的人生途程中，我们会把基督当作是一个大能的帮助者或安慰者，以为有他的帮助和祝福，人生就会更顺利、更蒙祝福了。在这个理解中，基督被看作是我们人的观念中所理解的神明，他是善的、大有能力的，只要我们照着他的话（圣经的原则）去做，他就会帮助祝福我们，满足我们所需要的那些愿望，借着圣灵所赐的恩赐让我们最终实现自己。然而这其实不是福音；有点像是花钱买服务。门徒们最初跟随耶稣的时候，总盼着哪一天以色列国复兴，他们可以得以坐在基督的左边或右边。在这个方面，他们的这位基督让他们失望了。如果人就想得着这个，基督可能会让他们失望的。&lt;/p>
&lt;p>认信耶稣是基督，作基督的门徒，其基本特征是什么？耶稣的回答是：“若有人要跟从我，就当舍己，天天背起他的十字架来，跟从我。因为凡要救自己生命的，必丧掉生命。凡为我丧掉生命的，必救了生命。”（路9：23－24）背起自己十字架的意思就是将自己钉死在上面。不是等到自己离开这个世界，那生命才与我们有关系，而是就在当下，只要我们愿意舍去自己，那生命就可以在我们里面活出来。这种更新是替代性的，不是在我们原来生命的基础上修修补补。如保罗所说的：“现在活着的，不再是我，乃是基督在我里面活着。”（加2：20）“基督是我们的生命。”（西3：4）人原来的生命都是自我中心的，人所寻求的帮助不过是在自我中心的地基上把自我的堡垒盖得更结实而已。&lt;/p>
&lt;p>可能我们会说，信耶稣真不容易，要经历自己的死是何等地难，要天天背着十字架，不断地学习舍己。确实，人若不在基督里面，没有人有力量去经历自己的死，有力量去背自己的十字架。信基督意味着与他一同去经历苦难，其中包括了被人所厌弃，被边缘化，甚至可能被关押、为真道失去性命。如果人有一天向基督抱怨说，我就是按着你的话去做的，怎么没有得到你的祝福呢？怎么我过得比其他人还难呢？那时你离福音就近了。&lt;/p>
&lt;p>福音之恩典体现在哪里呢？福音是指：如果人将耶稣已经为他的死的旧人舍下（承认他已经为我而死，就意味着我已经与他在十字架上一起死了），耶稣复活所显明的生命现在就会在他的身上显明出来。不是靠我们将旧人治死，而是要看到，我们的旧人已经与耶稣在十字架上死了（“你们已经死了”西3：3），我们只要接受这个事实就好了。我们学习的只是时常地从自己出来，借着默想神的话语，圣灵的帮助，定睛在基督身上，“耶稣基督钉十字架，已经活画在你们眼前，”就不至于被迷惑（加3：1）。我们若是品尝到了生命的滋味，那么我们就更能理解福音是何等的恩典了。这生命的祝福比我们所要的一切其他世上的祝福要大的多。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>三、生命的样式&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>保罗说：“我们藉着洗礼归入死，和他一同埋葬，原是叫我们一举一动有新生的样式，像基督藉着父的荣耀从死里复活一样。”（罗6：4）在我们身上所显出来的这生命的样式，与基督从死里复活的生命一样。那么这生命的样式表现在哪些方面？&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>1、和解的生命&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>从我们所读经文的背景来看，这生命是我们可以借着到父那里去的生命（约14：6）。这生命首要的特点就是胜过死亡，不再受死亡、对死亡之恐惧所辖制的生命；这是与将来打通的生命。死亡不过是进入到这生命的更丰富的阶段关口。&lt;/p>
&lt;p>我们人生所有的焦虑都可以最终追溯到对死亡的恐惧。胜过对死亡的恐惧，才有可能真正地享受这生命中的平安。平安是焦虑的反义词。过去，我们非常害怕一眼看到人生的终点，我就如此碌碌无为地度过这一生吗？而现在，我们不只可以一眼看到这世上生活的终点、还对终点之后的生命和生活有美好的盼望。当下的生活不过是迈向那个终点的朝圣之旅。现在，我们要走的人生路，我们每个关口的选择，都与那个最终的目标有关。这样的生活，何等地安稳和真实！&lt;/p>
&lt;p>在这个终末盼望带来的平安之前提下，我们可以过一个与这个世界“和解”的生活。如果用加尔文的话来说，就是过一个轻看这世界的生活，既不会爱这个世界爱到时时依赖的地步，又不会恨恶、抱怨这个世界到了想逃离的地步；反倒既能享受神在这个世界所赐的美好，又不至留恋其中难以自拔。如保罗所言：“置买的，要像无有所得。用世物的，要像不用世物。”（林前7：30－31）这一切，不是我们自己有能力去平衡的，而是因为我们的心灵在基督里有一个基本的满足，是这个世界所不能够给的。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>2、合一的生命&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>当我们真能够一眼看到我们世上生活的终点，不仅能够接受这样的人生，还对那终点之后的生命和生活有美好的盼望，那么我们就能够更多地接受我们的过去。当我们把对将来的盼望与我们过去的人生尽量长地关联起来的时候，生命就不再是一些片断，不再是一些断裂的领域。就是说，当你看到你在世上生活的终点，从那个向着将来的转折点回过头来，看你的人生，理解了神带领你走过来的一路的人生历程，将这一生在基督里连接起来的时候，你比较容易明白他给我们这一生的召命，从而对神呼召我们的使命有更深的认识。&lt;/p>
&lt;p>什么是“活着”，就是明白了神给自己的召命，知道自己为什么活着，并且能够全心全意地为这样的人生目标（具体到了日常生活的某类事情）而活，在向这个目标努力的过程中，充分地享受与神同在的美好（而不只是结果带来的安慰）。就如保罗所说的：“向着标竿直跑，要得神在基督耶稣里从上面召我来得的奖赏。”（腓3：14）有一生向之直跑的目标，才可能拥有有激情的生命与生活。就是说，明白自己的身份及相关的使命，就能够在承担与此身份相称的责任与节制中，更有激情地去践行自己的使命。这会让我们过一个更丰盛的生活（生命）。就如耶稣说：“我来了，是要叫羊（或作人）得生命，并且得的更丰盛。”（约10：10）丰盛的生命主要体现在，生命或生活中，前后及左右的多个方面都能平衡地统一在一起。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>3、有爱的生命&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>活泼的生命表现为有爱的能力，这种生命之活力表现出活泼的、自由释放的、接纳和宽恕人的力量，不表现为冷冰冰地用律法去审判。因为以基督的心为心，所以在生活中、与他人相处中，是有爱有情感的，能够与哀哭的人同哀哭，与喜乐的人同喜乐。这种爱的情感让人活出一种自由、释放、不压抑的生活。生命的表现不是不动情，而是要有真性情，那从基督生命中来的性情。如保罗所说：“我若有先知讲道之能，也明白各样的奥秘，各样的知识。而且有全备的信，叫我能够移山，却没有爱，我就算不得什么。我若将所有的周济穷人，又舍己身叫人焚烧，却没有爱，仍然与我无益。”（林前13：2－3）&lt;/p>
&lt;p>基督带来的生命是十分丰富的，我们上面只讲了三个方面。有上述三个基本特点的生命体现了基督生命之位格性。生命本身不是人性中一些道德上好的品格，诸如诚实或有责任感之类的；当然生命会有这些好的（善的）的表现，就如圣灵在我们生命中结出的九种果子。&lt;/p>
&lt;p>不过，这还只是果子，按耶稣的表达，有好树才可能结出好果子（太7：17）。有关生命的问题，不是问“生命是什么？”而是问“生命是谁？”生命就是他，他是有位格的。有位格的生命与我们整个人之所是有关。我们能借这所是的生命回到父家中去，表明我们的身份是父的儿女，表明我们因此可以活出一个儿女的自由的生活。&lt;/p></description></item></channel></rss>