<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>守望网络期刊第10期 on 北京守望教会</title><link>/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%BD%91%E7%BB%9C%E6%9C%9F%E5%88%8A%E7%AC%AC10%E6%9C%9F/</link><description>Recent content in 守望网络期刊第10期 on 北京守望教会</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Thu, 15 Sep 2011 07:17:19 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%BD%91%E7%BB%9C%E6%9C%9F%E5%88%8A%E7%AC%AC10%E6%9C%9F/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>简讯</title><link>/2011/09/15/%E7%AE%80%E8%AE%AF-5/</link><pubDate>Thu, 15 Sep 2011 07:17:19 +0000</pubDate><guid>/2011/09/15/%E7%AE%80%E8%AE%AF-5/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>2．9月11日，王虹洗/岳媛媛夫妇喜得一女，取名王清心。&lt;/p>
&lt;p>3．9月10日—12日，立水桥小组组织北戴河退休营会，用感恩与赞美来欢度中秋，共有 29位弟兄姊妹参加。&lt;/p>
&lt;p>4．自今日起，北京守望教会网络期刊的发布时间，将调整为周四，谢谢您的订阅。&lt;/p></description></item><item><title>父啊，赦免他们/晓峰牧师</title><link>/2011/09/15/%E7%88%B6%E5%95%8A%EF%BC%8C%E8%B5%A6%E5%85%8D%E4%BB%96%E4%BB%AC%E6%99%93%E5%B3%B0%E7%89%A7%E5%B8%88/</link><pubDate>Thu, 15 Sep 2011 07:13:41 +0000</pubDate><guid>/2011/09/15/%E7%88%B6%E5%95%8A%EF%BC%8C%E8%B5%A6%E5%85%8D%E4%BB%96%E4%BB%AC%E6%99%93%E5%B3%B0%E7%89%A7%E5%B8%88/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>【路23:34】 当下耶稣说：“&lt;strong>父啊，赦免他们，因为他们所作的&lt;/strong>，他们不晓得。”兵丁就拈阄分他的衣服。&lt;/p>
&lt;p>       当我们思想受苦的主耶稣的时候，我们常能想到的就是《以赛亚书》中描述的那段熟悉的经文：“他被欺压，在受苦的时候却不开口。他像羊羔被牵到宰杀之地，又像羊在剪毛的人手下无声，他也是这样不开口”（赛五十三7））。主耶稣也的确如此，就像上一个主日我们已经和大家分享过的，无论是面对在大祭司该亚法家里打他的人，还是在彼拉多的衙门里面捉弄羞辱他的士兵，以及当他被钉在十字架上的时候，听到群众、祭司、长老、士兵、同钉的强盗等人的讥诮，他都一言不发。因此我们也当常效法主的榜样，在面对欺压和苦待的时候也常常默不作声。&lt;/p>
&lt;p>       但是，主耶稣并非是没有说话，只是他没有去反击这些羞辱。四卷福音书记载他在十字架上从巳初（上午九点）到申初（下午三点）这六个小时中，共说了七句话。这七句话是主耶稣在面对死亡的时候所说的最后的话语，每一句都值得我们去深思默想。这七句话当中的第一句就是路加在这里所记载的：&lt;strong>“父啊赦免他们，因为他们所做的他们不知道”。让我们今天就先来思想这七言中的第一句话。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>       在极大的痛苦和羞辱中，主耶稣在十架上的第一句话竟然是为那些钉他十字架的人来祷告。在人们看来，这些人都是凶手，他们所做的是这个世界上极为凶残丑恶的事情，因为他们竟然将神的儿子、无罪的羔羊、人类的救主钉在了最为羞耻和痛苦的刑具上。可能在人看来这些人的罪都是无可赦免的，但是主耶稣竟然为他们祈求，祈求父来赦免他们。从世人的角度来看，这句话让人极其意外，这让我们看到主耶稣里面不但没有任何一点的仇恨、不满，而且还充满了恩慈和怜悯。&lt;/p>
&lt;p>       何以能如此？乃是因为他认识父，他知道他们所不知道的，他为有罪的人而来，来向他们见证真理，他为此而生（约十八37）。这是一幅充满了奇异张力的景象：被钉在十字架上的耶稣为那些钉自己十架的人祷告！他们定了耶稣的罪，耶稣却说“父啊，赦免&lt;strong>他们&lt;/strong>”。当主耶稣在这里说“父啊，赦免他们”的时候，十架下的人们应该都听到了。我们不清楚这些人听到这句话之后心里的感受和想法，但我想，主耶稣这话对在场每一个人的内心都产生了震动，这句话超出了所有人的预期和经验。&lt;/p>
&lt;p>       对于群众和公会的长老、祭司长们来说，耶稣的这个祷告其实可以看作是他对这些讥诮侮辱的回应。这些人讥诮他说：“你救得了别人却不能救自己。”主耶稣却为他们祷告“父啊，赦免他们”。他们可能根本想不到这个被他们送上刑场、被他们钉在十字架上之后还接着讥诮嘲讽的人，竟然会为他们来祷告。这就是上帝那令人吃惊的智慧，像使徒保罗所说：“深哉，神丰富的智慧和知识。他的判断，何其难测，他的踪迹，何其难寻，谁知道主的心？谁作过他的谋士呢？”（罗十四33-34）。在他们的预期中，这个人要么哑口无言地默然忍受，要么怒气十足以口舌反击，或者至少也要以仇恨的目光来发泄一下，或许他们正期待看到这个人绝望、愤怒、仇恨的眼神，或许也在等待其他的某种回击，因为若耶稣这么做了，正表明了他的失败和他们的得胜。他们可能什么反应都想到了，却唯独没有想到被钉在十字架上这位耶稣竟然温柔怜悯地为&lt;strong>他们&lt;/strong>的罪得赦免来祷告。在这些讥诮耶稣的人中，他们所讥诮的“你救得了别人”中的“别人”看来是不包括他们自己的，他们以为耶稣要来拯救的是那些同情耶稣的、三年之久跟随耶稣的人，他们不觉得耶稣要救的人中有自己，当然他们也就根本不认为这个被钉在十字架上的人能救得了谁。对于那些在十字架下的罗马士兵们来说，这句话同样超越了他们过往所有的行刑经验，他们可能见过恐惧的、见过坦然无惧的、见过口出污言的、见过不发一言的，但是，他们从未见过为他们这些行刑者代祷的。就像彼得所说的那样“他被骂不还口，受害不说威吓的话，只将自己交托那按公义审判人的主”（彼前二23）。&lt;/p>
&lt;p>       所以，当他们听到耶稣向神祷告说“父啊，赦免他们”的时候，他们可能愕然、诧异、震惊、茫然、不安等等。圣经没有记载他们的反应，这反倒让我们可以有很多想象的空间。或许路加后面的记载让我们有一点推测的线索——主耶稣断气之后，路加记载说“聚集观看的众人，见了这所成的事，都捶着胸回去了”（路二十三48）。 从围观讥诮到捶着胸回去，这之间显然是发生了一些令人深思的变化，不知道这些捶胸之人中是否包括那些文士、长老和祭司长们，但至少有罗马的兵丁，因为有一个百夫长看见所成的事，就归荣耀给神说，这真是个义人（路二十三47）。&lt;/p>
&lt;p>       主耶稣说“父啊，赦免他们”，后面说“因为他们所做的他们不知道”，既然用因为这个词就表明这是一个可以为他们祷告的原因。这样一群人，有被愚弄的百姓，有假冒为善冷酷狡诈的宗教领袖，有屈枉是非的官员，这个被钉在十字架上的人竟然为赦免他们的祷告找出了一条理由。而且，主耶稣的祷告中没有说：理解他们的难处，也知道他们的迫不得已，尤其是彼拉多和罗马士兵们；却是说：他们所做的他们不晓得。&lt;/p>
&lt;p>       一般人面对伤害自己的人不要说为他们祷告了，不恨不咒诅对方就不错了，即使祷告也可能是祈求上帝的公义显明出来。即便对方在行为上有所取，也会因着他们的恶行而被忽视或者被我们扭曲为他们的恶意，我们恨一个人，就会对一个人完全抹杀，看这个人没有任何的可为之祷告之处。主耶稣竟然为给这些人的祷告提出了理由——公会和群众以及罗马士兵等人，即使犯下了致死基督的罪，也仍能让主将无知作为为他们祷告的理由。其实，这是主耶稣站在一个中保地位上为罪人的代求，或者说，在父神面前为罪人的辩护。主耶稣其实是在对父神祷告说，这些人并不是出于对天父独生儿子的特别恨恶，而是因为自身的罪，他们讥诮的话正说明，他们不认识耶稣是基督，是永生神的儿子。正如主自己所说的：“他们这样行，是因未曾认识父，也未曾认识我”（约十六3）。使徒彼得后来在对耶路撒冷的众人讲道的时候也曾说：“弟兄们，我晓得你们作这事，是出于不知，你们的官长也是如此”（徒三17）。这些人就像是一开始热心逼迫教会的保罗似的，以为是在事奉神，其实却是在逼迫神的教会，所以保罗说：“我可以证明，他们是向神有热心，却不是按着真知识”（罗十2），“我从前是亵渎神的、逼迫人的、辱慢人的，然而我还蒙了怜悯，因为我是不信不明白的时候做的”（提前一13）。无知可以让人性当中的恶不被限制地放大出来，会被撒旦所利用；无知会带来一些莫名其妙的反对和仇恨。无知导致他们真诚地去做恶，还以为自己是无辜的。无知带来狭隘，带来偏颇，带来人性中恶的放纵，无知带来自大和蒙蔽。因此，人的无知容易导致人犯下极大的罪行。当然，一个人的罪责不会因为自己不知晓而免除，不因为触犯了自己不知道的刑律，就不受到惩戒。只是，人们的无知却为得赦免、蒙怜悯带来一个祷告的机会。&lt;/p>
&lt;p>       在基督的眼中，这些人需要的是怜悯，这是一群在黑暗中挣扎的可怜之人！也就是说，他们实际所犯的罪，和他们所以为的后果之间有着巨大的差异，主耶稣关心他们的可怜境况过于关心自己的被得罪。这就如同一个人在怒气中拿起邻居家的一只无价之古董瓷器摔得粉碎，却以为自己只是打碎了一只普通的瓷碗，邻居家的人知道这被摔碎瓷器的价值，因此他们所关心的重点就不是这人怎么这么不小心，就不是去指责他的易怒、去指责他的不能自制，而是更关心他的无知导致的这巨大的、可怕的、无法赔付的严重后果该怎么办？这时，这个邻居的儿子，对这个被自己的私欲和怒气所控制的人，更多的是可怜、怜悯，这人该如何面对这后果呢？幸好这邻居一家都是良善宽容的，家主看重这些无知的灵魂，就动了慈心（太十八27），更有家主的儿子为他们向家主祈求，表示自己愿意来出代价，替他们偿还。&lt;/p>
&lt;p>       他们以为钉在十字架上的耶稣是一个可怜之人，岂不知他们因为钉耶稣在十字架上才成为需要极大怜悯的人。主耶稣的代求，正是这一至高怜悯的表达。因此，这是一个极其伟大的祷告，因为最大的怜悯来自最大的伤害承受者对最大的恶行的赦免。没有人配得这样宝贵的赦免，也不是所有的人都能得着这样的赦免，而是让我们知道，连这样伤害神儿子的极大之罪，主耶稣都能为他们祈求赦免，还有什么样的罪不能被赦免呢？除非他拒绝基督的赦免，就像犹大一样，他不相信他的罪基督能够赦免，自己判定自己不配得永生。&lt;/p>
&lt;p>       这一伟大的祷告，体现出基督救赎工作的独特，也是所有跟随基督之人的信仰特征，就是主耶稣所说的“只是我告诉你们，要爱你们的仇敌，为那逼迫你们的祷告”（太五44）。这是基督信仰独有的一种爱，就是上帝那饶恕之爱，能够面对伤害，胜过仇敌，为那逼迫你的人祷告。这种对仇敌饶恕的上帝之爱，对很多人来说是一种从未见过的陌生的爱，基督的饶恕是令世人感到惊奇的事情。因为我们会问“以德报怨，何以报德？”，因此，我们对于这种爱是陌生的，陌生到我们觉得不可思议、不公平、不安全、不可能。&lt;/p>
&lt;p>      这个伟大的祷告所表明出来的爱和饶恕也告诉我们何谓真正的赦免。我们的饶恕很多的时候是一种遗忘，或者靠着时间来淡忘，或者靠着空间来远离，饶恕不是心中的遗忘或麻木，似乎内心的伤痛、仇恨消失不见了，只是用一些无奈的放手不予追究掩盖了起来；而是在上帝面前如同主耶稣那样说“主啊，赦免他们，因为他们所做的他们不知道”。赦免的爱不是不恨那么简单，而是愿意他们和我们一样同得福音的好处。我们很难想象一个人会盼望和一个逼迫自己的人成为天上永恒中的邻舍、成为弟兄；但他们不知道的，是我们所知道的，他们不相信的永生，是我们里面已经有的，我们就理当为他们这样来祈求。当然，赦免也不是任由一些对自己的侵犯和伤害随意发生，而是当我们不能够以上帝所量给我们的界限来保护自己，制止罪恶的时候，我们依然需要无条件地以基督的爱和饶恕来超越这些罪恶，让我们的心灵在基督的恩典中被保护。这个伟大的祷告不但告诉我们什么是基督信仰的精神，基督信仰的力量，也告诉我们怎样得着在基督里的真平安，那就是以胜过伤害的能力来饶恕、赦免并去爱他们，这是真正属神的荣耀。&lt;/p>
&lt;p>       基督在十字架上的第一句话、第一个祷告没有对那些钉他的人要求上帝的公义，但是他并没有削减半分上帝的公义，他祷告说“父啊，赦免他们”，就是指出他们的有罪，说“因为他们所做的他们不晓得”，就是指出他们的无知。因为他来就是要成就上帝的公义，他看自己所受的苦，乃是为了这些人的罪而受的，因为他现在所遭受的正是成为他可以如此代求的基础。正是因为他被挂在木头上，他才能为世人代求。因此他才能够对父说：“父啊，赦免他们。”&lt;/p>
&lt;p>       司提反在被石头打死的时候也曾效法主说“主啊，不要将这罪归于他们”（徒七60）。&lt;/p>
&lt;p>       愿我们跟随基督的脚踪行！&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>今日你要同我在乐园里了/晓峰牧师</title><link>/2011/09/15/%E4%BB%8A%E6%97%A5%E4%BD%A0%E8%A6%81%E5%90%8C%E6%88%91%E5%9C%A8%E4%B9%90%E5%9B%AD%E9%87%8C%E4%BA%86%E6%99%93%E5%B3%B0%E7%89%A7%E5%B8%88/</link><pubDate>Thu, 15 Sep 2011 07:12:32 +0000</pubDate><guid>/2011/09/15/%E4%BB%8A%E6%97%A5%E4%BD%A0%E8%A6%81%E5%90%8C%E6%88%91%E5%9C%A8%E4%B9%90%E5%9B%AD%E9%87%8C%E4%BA%86%E6%99%93%E5%B3%B0%E7%89%A7%E5%B8%88/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>【路23:39】 那同钉的两个犯人，有一个讥诮他说：“你不是基督吗？可以救自己和我们吧！”&lt;/p>
&lt;p>【路23:40】 那一个就应声责备他说：“你既是一样受刑的，还不怕神吗？&lt;/p>
&lt;p>【路23:41】 我们是应该的，因我们所受的与我们所作的相称，但这个人没有作过一件不好的事。”&lt;/p>
&lt;p>【路23:42】 就说：“耶稣阿，你得国降临的时候，求你记念我！”【路23:43】 耶稣对他说：“&lt;strong>我实在告诉你，今日你要同我在乐园里了&lt;/strong>。”&lt;/p>
&lt;p>先知以赛亚在预言主耶稣这位上帝受苦的仆人时说“他被列在罪犯之中，他却担当多人的罪，又为罪犯代求”（赛五十三12）。四卷福音中都记载了有两位强盗和主耶稣同钉十字架，使徒约翰还记述了位置细节：两个强盗一边一个，耶稣在中间（约十九18）；但是唯有路加在这里记载了其中有一个强盗得救了。主耶稣在十字架上所说的第二句话就是对十字架上那个强盗恳求的回应。&lt;/p>
&lt;p>《路加福音》的这一段经文，给我们直观的印象是有一个“不好”的强盗在讥诮主耶稣，而另一个“好”强盗没有讥诮主耶稣，却在责备那个“不好”的强盗并为主耶稣辩护。但根据马太和马可的记载，这两个强盗都参与了对耶稣的讥诮，那么路加所记载的这一段经文中的那个“好”强盗是在后来转变了对耶稣的认识。按照主耶稣在讲道比喻中讲的，当将来万民聚集在主荣耀的宝座前的时候，人子要将他们分别出来，好像牧羊的分别绵羊山羊一般，绵羊安置在右边，山羊安置在左边，王要向那右边的说“你们这蒙我父赐福的，可来承受那创世以来为你们预备的国”（太二十五31-34）；这样，我们暂且认为那个讥诮主耶稣的强盗是在主耶稣的左边，而那个悔改得救的强盗是在主耶稣的右边。那么，有很大一种可能是右边的这个强盗首先和围观群众、公会祭司长们一同来讥诮主耶稣，但当他听到主耶稣说“父啊，赦免他们，因为他们所作的，他们不晓得”（路二十三34）的时候，他的心灵被触动了，他或许还注意观察了一下这个钉在他们中间的人，随即他就发现了这个人的与众不同，他可能看到了这个被称为“犹太人的王，拿撒勒人耶稣”（约十九19）的人的眼神满带着恩慈和怜悯，这目光照亮了他的灵魂。这右边的强盗内心里发生了一些可能连他都不明白的变化——这个人可能真的就是以色列人所一直盼望的弥赛亚，是上帝的儿子。所以，当他听到左边十字架上的强盗接着众人的讥诮也来讥诮耶稣的时候，他就忍不住发出了应声责备的话语。&lt;/p>
&lt;p>“你既是一样受刑的还不怕神吗？”，一个强盗，他的罪行是真实的，到了要承受被钉十字架刑罚的程度，从某个意义上可以说是一个无法无天的人，一般这样的人很难对上帝有敬畏之心，但他竟然责备另外一个强盗说“你不怕神吗”，显然这个时候，右边强盗的内心已经产生了敬畏，或许这敬畏连他自己还都没意识到。然后他说“我们是应该的，因我们所受的与我们所作的相称”，这是一个认罪，这不是在世俗法庭上对自己所犯罪行的认罪，而是在已经被判死刑之后在十字架上从内心深处所发出的忏悔。更令人惊异的是，最后右边的强盗还为耶稣辩护说“但这个人没有做过一件不好的事”；一个罪犯竟然为和他同钉十字架的耶稣来辩护！这表明他已经确定地知道虽然耶稣和他们一样被钉在了十字架上，但是这个被钉在中间十字架上的人和他们却是不同的。他们是因自己的罪，这位拿撒勒人耶稣却不是因为自己的罪。从施洗约翰、耶稣的跟随者、背叛耶稣的犹大，到罗马巡抚彼拉多都宣告耶稣是无罪的，即使这个被钉在十字架上的强盗也说“这个人没有作过一件不好的事”。&lt;/p>
&lt;p>然后，更加令人惊奇的事情是，这右边的强盗转而向主耶稣恳求说“耶稣啊，你得国降临的时候，求你记念我”。这句话中的片语“你得国降临的时候”，思高本翻译为“你来为王时”，吕振中译本为“你进你国时”，当代中文译本为“你做王降临的时候”。显然这右边的强盗竟然看到了不属这世界的另一个国度，他看到了这个国度正在受苦的君王，他更看到了这位君王将来做王再来时的荣耀，这是何等的属灵看见和信心！这个强盗看耶稣已经不再是一名和他一样即将死亡的罪犯了，而是将耶稣看为一位将来会带着王权的荣耀降临的君王。“你得国降临的时候”这句短语的意思，主耶稣面对大祭司的时候自己曾说过：“你们要看见人子，坐在那权能者的右边，驾着天上的云降临”（太二十六64）。主耶稣也曾对门徒们说过：“当人子在他荣耀里同着众天使降临的时候，要坐在他荣耀的宝座上”（太二十五31）。所以，若大祭司悔改的时候说这句话不会让我们觉得惊奇，那些曾经听过主耶稣讲道的人说这句话也不会令人太过惊奇，但是这个即将死亡的强盗在极短的时间内，藉着经历主耶稣简单的祷告和默然无声的忍耐，居然能说出这样的话语来，确实令人惊讶不已。&lt;/p>
&lt;p>当年彼得曾在众人面前认信宣告说“你是基督，永生神的儿子”（太十六16），主耶稣就告诉他说：“西门巴约拿，你是有福的。因为这不是属血肉的指示你的，乃是我在天上的父指示的”（太十六17）。我想，我们同样可以说右边强盗的这个恳求不是凭着血气说出来的话，而是圣灵在他里面动了奇妙工作的结果。连门徒们在当时都还不大理解基督的复活和将来的荣耀，这个在十字架上的强盗竟然祈求耶稣做王的时候要记念他。而且，“记念”一词在旧约一般表示上帝对他子民的眷顾，如“神听见他们的哀声，就记念他与亚伯拉罕，以撒，雅各所立的约”（出二24）。所以，这个强盗说，求你记念我，意思就是说“求你怜恤我”或者说“求你拯救我”。&lt;/p>
&lt;p>其实，这个被钉在右边十字架上的强盗所说的责备和恳求，合起来就可以视为一个悔改归正的祷告。首先他在对上帝的敬畏中承认自己的罪，然后他认信耶稣的无罪和他国度的王权，并恳求基督的怜悯和拯救。我们越思想越觉得这情景的神奇。&lt;/p>
&lt;p>这也成为主耶稣一生事工中的奇妙经历。在被离弃、被钉十字架、被讥诮之中的主耶稣突然听到了一个如此令人惊讶的信心祈求，他的内心该是何等的喜乐和满足！就在十字架上经历羞辱和死亡之时，上帝的工作依然在进行着，这突如其来的事奉喜乐就使他乐意忍受正在经历的十字架的苦难，就如同希伯来书中所说的“他因着摆在面前的喜乐，就轻看羞辱、忍受了十字架的苦难”（来十二2）。主耶稣马上就回应了这在痛苦绝望中发出的呼求：“我实在告诉你，今日你要同我在乐园里了。”&lt;/p>
&lt;p>我们首先要解释主耶稣回应话语中头尾的两个词：“实在”和“乐园”。在福音书中每当主耶稣说的话要求听者注意听的时候就会用“我实实在在的告诉你们”。“实在”一词就说明了主耶稣下面这个宣告的重要性，这个词当代中文圣经翻译为“我向你保证”。可见，“实在”这个词中包含着对这个强盗的极大的安慰之情，也是对这个强盗得救信心的鼓励和应许。“乐园”这个词在七十士译本中就是指创世之初上帝所设立的乐园、伊甸园（创二8）。在新约这个词可能用来指义人离世之后在等待复活之前的一种居间状态，比如保罗曾说自己被提到三层天乐园里（林后十二2-4），使徒约翰也在《启示录》中说到乐园“得胜的，我必将神乐园中生命树的果子赐给他吃”（启二7）。但无论准确含义是什么，乐园都是指与神在一起的美好。&lt;/p>
&lt;p>然后，我们再来看主耶稣对右边这个强盗的回应重点，就是“今日”这个词所表达的。显然，主耶稣有意用“今日”一词来修正这右边的强盗所求的“你得国降临的时候”。在这个强盗看来，耶稣若是顾念他，那么就求耶稣在荣耀中再临之时来拯救他脱离死亡的痛苦。但主耶稣却告诉他说，不用等到那个时候，今天就可以，今天你的灵魂就会与我一起在乐园里了。有人可能会质疑说，这个强盗今日不可能与主一同在乐园里；因为主耶稣下午三点气就断了（路二十三46），而主耶稣是在三日后才复活的，若是今日就在乐园了，岂不说明主耶稣在复活之前先去了一趟乐园？所以，有的解释说“今日”一词所修饰的不是在乐园的时间，而是“我今日告诉你”，修饰的是主耶稣说这话的时间。但从上下文来看，主耶稣的意思应该非常清楚地说“你今日就与我一同在乐园了”。其实在路加的著作中，“今日”具有特别的神学含义，这个词的重点并非在于对历法时间的计算，而是用来强调上帝的救恩在今世的彰显。故此，今日这个词就告诉这个强盗不必要等到末日那一天他才能经历到救恩的喜乐与确据，而是现在或者说很快你就与我在一起了。所以，这里的今日应是指右边十字架上的强盗的恳求马上就被应允了，在他死亡的那个时刻，他的灵魂就马上进入乐园当中了，那里是神所在之处，是一个无比福乐之地。这个强盗只是要将来的时候，主耶稣却告诉他现在他就已经是神的儿女，他就可以称他为自己的弟兄了，他的灵魂得救已经被保证了，今日就可以到父家中了，不必等到将来的时候。&lt;/p>
&lt;p>就在这个强盗生命最后的时间里，就在他被钉在十架上等候死亡临到的时刻，他的人生竟然发生了如此的逆转，他在十字架这羞辱和死亡的刑具上认识了基督、永生上帝的独生子。上帝也在耶稣最为痛苦的时刻依然给他事奉的机会。这是死亡当中的拯救，这是上帝所导演、安排的一幕剧，向世人展现出上帝救恩的宏大神奇。无论在什么情况下，福音的能力都不受限制，这能力可以超越事奉者的痛苦遭遇，可以胜过被呼召者的绝望无助，无论事奉者和被呼召者的境况如何，上帝拯救的工作都能进行。&lt;/p>
&lt;p>这是生命的翻转：十字架是最为羞辱和痛苦的刑罚，这个被钉在十字架上的强盗处于极大的痛苦和绝望的境地里，但是他却听到应许说：今日你就可以进入到乐园里了。他的生命突然之间就从绝望进入到盼望中、从羞辱中进入荣耀、从痛苦进入到喜乐、从死亡进入到永生了。这个强盗从来就没有想过，他竟然能在刑场上遇见基督-上帝的儿子，还距离如此之近地亲耳听到了主对他的应许之言。他可能早在被钉十字架之前就已经绝望了，他对于自己有这样一个结局没有什么意外，也不觉得冤枉。但上帝却为他准备了意想不到的恩典。&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>十字架上的这两个强盗可以看作是所有世人的缩影，每个人其实都是在羞辱和死亡当中，都在自己的痛苦中挣扎地等候死亡的临到，都在罪恶过犯当中。但当遇见耶稣的时刻就认识归向他，生命就会马上脱离死亡进入乐园。左边的强盗应该目睹听到了右边这个强盗和耶稣之间的对话，但是圣经却没有显示左边的强盗有什么反应，或许左边这个强盗在心里连同右边的强盗一起讥诮了呢。这两个被钉在耶稣左右两边的两个强盗，他们的结局在人看好像一样，都死了，但我们知道，因为主耶稣的应许，这两个强盗的将来已经有了天壤之别，他们的生命结局已经完全不同了。&lt;/p>
&lt;p>十字架上的主耶稣也可以看作是我们所有跟随他的门徒的榜样，他在羞辱痛苦中依然事奉神，随时给人带来生命和盼望。最后我以使徒保罗在年老之时对提摩太所说的话来一起共勉：“务要传道，无论得时不得时，总要专心，并用百般的忍耐，各样的教训，责备人，警戒人，劝勉人”（提后四2）。&lt;/p>
&lt;p>愿神赐福施恩给我们，常给我们事奉他的机会！&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted --> &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted --> &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p></description></item><item><title>老姊妹的来信/ZGW</title><link>/2011/09/15/%E8%80%81%E5%A7%8A%E5%A6%B9%E7%9A%84%E6%9D%A5%E4%BF%A1zgw/</link><pubDate>Thu, 15 Sep 2011 07:11:17 +0000</pubDate><guid>/2011/09/15/%E8%80%81%E5%A7%8A%E5%A6%B9%E7%9A%84%E6%9D%A5%E4%BF%A1zgw/</guid><description>&lt;p>想念中的刘官长老：&lt;/p>
&lt;p>主内平安，健康！&lt;/p>
&lt;p>你给××弟兄的email已转交他了，他十分惦记SW和SW的牧者们，常来电话询问。&lt;/p>
&lt;p>       一别数月，十分思念。尤其你和其他SW教会牧者们为了福音的缘故从4月10日以来一直被警方软禁在家，这使众信徒忐忑不安。圣经说：“棒打牧羊人，羊群就四处分散。”如今，SW的牧者们和一大批羊群经历着各种严峻的试炼和考验。我一直在祈求天父早日伸出援助之手。说实话，刚开始时我也质疑：“难道真的别无选择！传福音可以有多种模式，SW为什么采取最艰难、风险最大的模式呢？”我直率坦荡的性格总是抑制不住心中一连串的疑问，便开始跟教会牧者们对话，目的只有一个——婉言劝说他们灵活机动一些，不可跟当权者僵持，免得教会蒙受重大损失……使我困惑不解的是，我几次劝说都没有得到任何赞同的答复，并且也不反驳，只是劝勉我多多祈祷，一切交给我们的天父，我很不满足。&lt;/p>
&lt;p>       随着时间的推移，户外敬拜的信徒仍在持续着，他们明知山有虎，偏向虎山行。他们在派出所一而再再而三地经受审查，缺水少粮供应，受煎熬至少24甚至48小时。然而他们仍然心胸坦坦荡荡，面无惧色——下个周日，还是准备上同一地点为主受苦。究竟是什么力量支撑着他们呢？我逐渐领悟到这是一种特殊的、属灵的力量，是当权者不可理解的力量，这是天父赋予他们的坚定和胆识。我明白这股力量决不是世界上的所谓“勇气”，但我又不能用犀利、简洁的语言能表达清楚。渐渐地，我反思自己，自愧自己畏首畏尾，之前的那些所谓劝说在这些年轻的弟兄姊妹面前显得如此苍白无力，我才明白我的信心还不如一粒芥菜种呢！&lt;/p>
&lt;p>       为了SW所受的磨难，我总是心神不宁。一次晚上在附近公园消暑，沿着湖边踱步，我仍然思绪万千，仰望蓝天，寄情白云，暗暗祈祷：“我们在天上的父，愿你的旨意成就，祈求你务必向美好的、对传播你的福音有利的方向成就……”我这种惶惑的心情一直持续到6月底，这时我读到SW教会《网络期刊》中成都王怡长老的文章《为结束60年宗教逼迫发出声音》，其中有两句十分精辟的话，“上一代传道人，因宗教逼迫本身而为主受苦。这一代传道人，要因着结束宗教逼迫而预备为主受苦。”我心中的迷团突然解开，困惑多日的头绪也开始清晰起来，这么看来，SW教会上上下下所经受的磨难，正是为这个崇高而神圣的任务而为主受苦。这就不是SW教会一家的事了，更不是为了单单求得一间可以进行宗教活动的场所这么简单的事情，而是为全中国960万平方公里内所有家庭教会合法化而受苦，它的实际意义远远大于今天小小SW教会为失去自由敬拜而受苦的一切。我认为这是划时代的受苦！今天中国家庭教会的人数保守的估计是7000万以上，他们都是中华人民共和国奉公守法并纳税的良民。如果他们的宗教活动取得合法化的权益，这是全世界22亿基督教大家庭中的大喜事！这个喜事无论在哪一代领导人执政时期内发生，那么这一代领导人必蒙上帝大大赐福。因为圣经记载说“凡敬畏我的那国和那国的民，必蒙我赐福。”刘长老，以上是我读王怡长老文章后的收获，还没受任何人的点拨，你认为如何呢？请指正！&lt;/p>
&lt;p>       SW的牧者们正是为着这个崇高而神圣的任务在为主受苦，这是划时代的受苦，我想这也是你们今天面临的大试炼。我知道教会持守户外敬拜的时间是到圣诞节，但是我常常忧心忡忡，担心SW所承受的压力过大，而且神给我们所预定的时间表也是这个吗？万一我们所做的超前了主的时间表，后果岂是我辈之徒所能担当的？试看今天的社会环境似乎使人缺乏信心。但我相信神一出手，没有难成的事。我自己一定会坚持到圣诞节。SW是我慎重的、最好的选择。我真的别无选择了。&lt;/p>
&lt;p>       需要说一下，主日我不上中关村三层平台而在家中静静地读SW电邮来的敬拜程序和讲章，因有我个人特殊的缘由：我的娘家、夫家特别是我本人曾经受了那个特殊恐怖年代的惨痛经历，如今仍历历在目。蒙神眷顾我在晚年成为群羊中的一员，并能得享晚年的健康、安详，这是上主对我特殊的恩典，我被挫伤深重的神经系统已不能再次经受衙门青面獠牙的创伤了。不然，我已经愈合的伤疤又会重新撕裂，其痛难忍也！SW教会的牧者们都是40岁上下的知识分子，没有经历过毛泽东时代一连串的、残酷的政治运动，因此你们理解和考虑问题往往是理性的、人性化的、法律层面的，你们没有经历过“欲加之罪，何患无辞”那个受迫害的岁月。当然，天父是我们避难所，是我们的山寨，他掌管一切，这是从信心角度来说的。&lt;/p>
&lt;p>       晓峰牧师的《我们是肢体》、天明牧师的《旧约哈拿的故事》，我都细嚼，并转发给其他姐妹，因为我们是肢体，几位牧者失去人身自由正如我当年坐牛棚（文革时代），心灵的共鸣和同情无以言表。但愿SW尽快解放，重获自由而且是彻底的无条件的，享有真正人所当有的自由——神动工吧，一心仰赖他！&lt;/p>
&lt;p>       酷暑炎炎，善自珍惜！&lt;/p>
&lt;p>       主的恩典够我们用！&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>       刘官长老，说实话，刚开始想给你写信，只是想问候和关心你被软禁的生活状况，没想到提起笔来，情不自禁，恕絮絮叨叨写那么多。既然已经是一封长信了，那我顺便也跟其他被软禁的SW教会牧者们说几句。如果方便的话，此信传给天明牧师、晓峰牧师、孙毅长老和冠辉长老一阅（或电话转达一下，谢谢！）&lt;/p>
&lt;p>       知天明牧师探望生病的母亲刚回北京。前期读他写到清华毕业20年后同班同学相聚的信息，知道同班同学在清华大学100周年校庆之际齐聚清华庆祝毕业20周年，五湖四海齐聚清华的同学只盼望能等到他与他照一张全班同学毕业20周年的照片，30分钟的请假竟被无情地拒绝了，我读后热泪盈眶，气愤之情无以言表。&lt;/p>
&lt;p>       晓峰牧师，何日君再来！为我们老姐妹解读《创世纪》，如今我们是群羊无首，跌跌撞撞好可怜啊！你的小女儿能理解你今天的处境吗？作父亲的你肯定对她的不解是多么苦涩啊！她的心灵不应该受到伤害，很想见到她！&lt;/p>
&lt;p>       孙毅长老，你是SW的学者，文字呼吁的笔耕者。我十分敬重你的持矜自重，你对SW今天的劫难总是能从宏观的角度看问题，自己也愿作一枝蜡烛让一串串泪珠往下流！你较消瘦，任凭外边狂风急浪，你还是应该注重你的养生之道，让天父使用你的时间更长些！&lt;/p>
&lt;p>       请转告小白牧师：我的观点已转弯了，再也不怪你“一根筋”了。现在你与我的思路的距离正处在逐渐缩小之中，祝贺你拥有一位十分爱主的好妻子，那正是两心相悦，执子之手，与子偕老！&lt;/p>
&lt;p>       好像袁灵传道本是魁梧皮肤黝黑的人，不料六一节相见竟变成了白面书生了。这是软禁的副产品！据说看守对他甚严，竟不能跨出门槛半步，比我坐牛棚稍好些。那你就在阳台跑步机上跑吧！练得一身好筋骨才能为天父的圣工服事时间更长些。&lt;/p>
&lt;p>       我最不熟悉的是冠辉长老了，只知道他以文字侍奉主，给我的印象文质彬彬，慢条斯理。以后要多读他的大作。&lt;/p>
&lt;p>       望大家在主内互通，为一个目标而祈祷！&lt;/p>
&lt;p>       最后以主祷文中两句话结束——我们在天上的父，求你不叫我们遇见试探，救我们脱离凶恶，阿们！&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted --></description></item><item><title>新时期福音禾场的开辟 ——户外敬拜带来的宣教使命/刘官</title><link>/2011/09/15/%E6%96%B0%E6%97%B6%E6%9C%9F%E7%A6%8F%E9%9F%B3%E7%A6%BE%E5%9C%BA%E7%9A%84%E5%BC%80%E8%BE%9F-%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E5%B8%A6%E6%9D%A5%E7%9A%84%E5%AE%A3%E6%95%99%E4%BD%BF/</link><pubDate>Thu, 15 Sep 2011 07:10:03 +0000</pubDate><guid>/2011/09/15/%E6%96%B0%E6%97%B6%E6%9C%9F%E7%A6%8F%E9%9F%B3%E7%A6%BE%E5%9C%BA%E7%9A%84%E5%BC%80%E8%BE%9F-%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E5%B8%A6%E6%9D%A5%E7%9A%84%E5%AE%A3%E6%95%99%E4%BD%BF/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>福音在中国传扬的轨迹或群体或范围要发生巨大的切换，这一点是我在分析了中国自改革开放以来福音在各个群体中爆发式的传播之后得出的。这一轨迹可以沿着这样一条主线来发展：&lt;/p>
&lt;p>1979－1989 广大农民&lt;br>
1989－1999 知识分子&lt;br>
1999－2009 企业家群&lt;br>
2009－2019 公务员群&lt;/p>
&lt;p>第一阶段，在整个80年代，中国的经济发展在农村取得了巨大的发展，而基督教会在同一时期由原来文革沿续下来的逼迫继续被挤压，传道人在逼迫下分 散各处传福音，由此而带来了全国性的农村福音兴旺，此时期的标志是全国各地农村教会被建立，以及几个跨省的全国性团队型教会的建立与形成及完善，我的父母和爷爷等都是那个时期蒙恩的。&lt;/p>
&lt;p>第二阶段，从90年代初起，一大批知识分子传道人开始觉醒，他们在城市不断建立团契型教会及堂会型教会，虽然在一段时期内被称作“第三势力”（即他们既非官方三自体系内的教会，也不同于传统的家庭教会或者团队型教会），但由于其类似于当年农村家庭教会爆破式发展，很快就成为中国当代教会一份中坚力量，并得到了主流家庭教会的承认和尊重。这部分教会的建立，为城市教会带来了一股新生，那就是教会的正式建制。这部分教会基本上都有其正式的名字、比较成熟的信仰告白、较为完善的内部制度、正式的牧者职分、较为严格的教会纪律和相对开放透明的属灵环境等。这也成为新形势下教会在处理政教关系时一个新的更为成熟和广泛的平台。&lt;/p>
&lt;p>第三阶段，进入21世纪后，在城市知识分子教会发展的同时，一批企业家与商人开始觉醒，并逐步参与到教会及城市福音生态系统的建设中来，他们的参 与，使得原有各类型教会在资金资源上不断得到强化。这一过程的发展，有几件标志性的事件，一是2008年汶川地震各地教会及相关福音机构在资金上对震区的支援；二是守望教会在2009年短短9个月间主要靠内部筹资为主筹集了2700万建堂资金；三是2010年在南非开普敦召开的第三届洛桑福音大会中，中国会议代表及志愿者和周边国家代表都得到了企业家的大力支持。这一现象，无论从教会内部的角度（是否愿意将其公开）或者从政府的角度（是否愿意承认其真实发生过），都是一个不折不扣的事实！&lt;/p>
&lt;p>第四个阶段，从2009年起，神使用了一种极其特殊的方式，甚至是我们身处其中的基督徒都没有意料到的方式——（政府当局）将福音以一种行政手段强行推进到公务员人群中。这一现象是以守望教会09年户外聚会和09建堂事件肇始的。其表现形式就是政府通过行政手段要求北京市基层政府，甚至是党政一把手亲自介入过问基督教会事务，这样，在2009年底至2010年初，北京市的大量基层干部在守望教会得到了关于基督教及福音的广泛“被普法”， 而这种对话，不同于80年代农村教会传道人遭逼迫的粗暴方式，除少数干部水平不高采用了威胁恐吓的方式外，大多数情形是在较为理性平和的对话当中进行的。据2010年初一位政府官员和我讲的数字，有近4000名北京市各级公务员及其他人员以各种形式参与了这一过程。另一现象是2010年10月开普敦第三届洛桑会议中国代表被阻事件，这一过程中，又一大批基层干部带着行政命令与中国家庭教会领袖进行了更深入的“亲密接触”，我在机场被阻当天就是被7位基层工作人员用城管车拉回家的，在路上我向他们进行了深入的基督教ABC知识宣讲。其他相当多的会议代表与当地干部也都有各种形式的深入沟通，不论这种沟通是以积极方式还是消极方式进行的，其深度都是有价值的。&lt;/p>
&lt;p>而第三次普及，我在年初就曾多次讲过，那就是随着守望建堂的深入，守望的会众再一次被神使用，进入到公务员这个福音荒漠去作工（但当时确实没有想到又一次是以户外聚会的方式来进行的）。在宣教学中我们常提到一个未得之民（UPG-Unreached People Groups）的概念，中国的少数民族是一大群体，今天在城市又有新兴的“蚁族”也可谓一大群体，当然还有很多其他各式不同的群体，但在我看来，在中国目前最大的未得之民是中国的各级公务员。&lt;/p>
&lt;p>所以，当我看到论坛中不断出现“居委会出动了”、“派出所工作职责和权限”、“又见访客”这些标题时，我真的为神的作工方式所折服！我也想借此再次提醒被访的弟兄姊妹，这些工作人员是神带到我们中间的，是神给我们的福音禾场，我们还要到哪里去找未得之民呢？还要找什么样更好的机会向领导和身边的人表达我们的信仰呢？请记住，他们就是我们的邻舍！不要因为目前看起来局势好像是敌我对抗、势不两立。不！我们真正要争战的仇敌是空中阻止救恩的魔鬼撒但，千万不要把政府和工作人员当作我们的仇敌，从属灵的角度来讲，他们是真正的“弱势群体”！需要我们的爱和关心及帮助，他们也有家庭，有孩子，有真正思考时出现的良知！&lt;/p>
&lt;p>此时我建议大家一方面多为自己的生命祷告，让自己能无愧地面对神并平静面对自己的选择；另一方面也要祷告求神给智慧，以爱心面对将来谈话的领导同事和居委会甚至派出所。所以我们面对时一方面要据理力争，告诉他们的违法行为；另外一方面也要有基本的传福音能力，向他们清晰地讲明福音实质和我们的信仰立场！&lt;/p>
&lt;p>（本文于2011年4月8日首发于守望教会论坛）&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>软弱中的寻求 ——2011年9月4日主日敬拜记录 /LL</title><link>/2011/09/15/%E8%BD%AF%E5%BC%B1%E4%B8%AD%E7%9A%84%E5%AF%BB%E6%B1%82-2011%E5%B9%B49%E6%9C%884%E6%97%A5%E4%B8%BB%E6%97%A5%E6%95%AC%E6%8B%9C%E8%AE%B0%E5%BD%95-ll/</link><pubDate>Thu, 15 Sep 2011 07:07:54 +0000</pubDate><guid>/2011/09/15/%E8%BD%AF%E5%BC%B1%E4%B8%AD%E7%9A%84%E5%AF%BB%E6%B1%82-2011%E5%B9%B49%E6%9C%884%E6%97%A5%E4%B8%BB%E6%97%A5%E6%95%AC%E6%8B%9C%E8%AE%B0%E5%BD%95-ll/</guid><description>&lt;p>       我很软弱，本来没打算去平台敬拜。&lt;/p>
&lt;p>       9月4日清晨5点，我早早起来读经祷告。&lt;strong>祷告结束后，心里有一种催促，那是来自圣灵微小的声音。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>       环顾四周，我不由感叹今天的条件实在太好了：丈夫在外地出差，一到当地就换了手机，派出所不会联系到他；楼下并没有人守着我；今天除了要买火车票外，没有任何要紧的事。&lt;/p>
&lt;p>       另外，我知道，如果今天不出去，以后可能就没机会了。如果今天不出去，以后肯定要后悔。&lt;/p>
&lt;p>       但是我真是很软弱，我也是真的很想逃避那个微小的声音。&lt;/p>
&lt;p>       “问问LG吧，看他去不去，如果他不想去，我就在家陪他敬拜好了。”我暗中盘算着。&lt;/p>
&lt;p>       “LG，我们一起去平台敬拜吧！”到现在我也没弄明白当时怎么会说出这么一句话的。&lt;/p>
&lt;p>       本来还在睡觉的LG“噌”的一声从床上跳起来：“什么？！好啊！我们一起去！真是个好主意啊！”&lt;/p>
&lt;p>       我又想到火车票的事情，如果我去了平台，假设在里面呆48小时，准得耽误买票，会影响到我和丈夫中秋节回老家的安排。但是火车票售票处总得早8点以后才开门吧？那我肯定没时间去平台了。这事甚难。&lt;/p>
&lt;p>       我一边思想买票的事情，一边收拾进派出所需带的东西。万事俱备以后，我来到神面前祷告，不知怎么的说了这么一句：神啊，您看这样好不好，如果在黄庄地铁站下车去平台的路上，我能买到火车票，我就去平台；如果在那段路上没有火车票售票处，那我就原路返回，专心安排回老家的事，不去平台了。&lt;/p>
&lt;p>       在我的印象当中，地铁站到平台的那段路属于繁华路段，又不是居民区，应该没有卖火车票的。我和LG是在人大站下车的，因为我突然想到黄庄站可能会有人把守，我不想一出站口就被人家带走。我们径直往前走，过了黄庄站口，又走了一会儿，我无意间一抬头，“火车票售票处”六个大字赫然印入眼帘。&lt;/p>
&lt;p>       我又想：也许没有我们要买的票吧？我们要买三个人在不同时间的往返票一共六张票呢。结果，我要的票都有，而且票价比之前便宜了七块钱！&lt;/p>
&lt;p>       我们顺利上到第二层平台，正好碰到了东升的那个微胖警察，我守HJ的时候托他给HJ送过衣服和食物。他一看见我就乐了，说：“人家HJ今天可没来，你怎么来了啊？”旁边的便衣上来，说：“怎么？你们认识啊？”&lt;/p>
&lt;p>       我们先被带上熟悉的大巴，过一会儿，又被转移到小警车，被带到了中关村大街派出所。&lt;/p>
&lt;p>       询问我的两个警察把我带进一个房间，想让我坐在一个不锈钢的椅子上，这个椅子前面还围着一圈像安全带一样的东西。&lt;/p>
&lt;p>       我对这种椅子有种抵触情绪，我说：我又不是罪犯，我不坐这个。他们就让我站着，中间问话的时候又让我坐，我还是不坐，他们居然冲我跑过来，一个抓着我的左胳膊，另一个抓起我的右胳膊，硬把我拖了上去。我说：我坐着就不说话。于是人家又让我下来了。&lt;/p>
&lt;p>       期间，有个姊妹打来电话，我下意识地接听，没想到，其中一个警察居然跑过来把我的手机抢走了，而且，抢走了手机以后，还故意把我的右胳膊从我的背后扭上来，带给我几秒钟疼痛的感觉。&lt;/p>
&lt;p>       真是经历神啊！在他们对我动手的整个过程中，我没有丝毫反抗的念头，脑子里反复浮现“耶酥受难记”里的镜头，“主啊，主啊！”我在心里祷告着，认真体会肉体的那一点点疼痛，体会着耶酥基督对我的爱。&lt;/p>
&lt;p>       那个警察松手以后，我马上谴责他们：“你们是流氓吗？你们是日本鬼子吗？你们这样对待自己的同胞，这样对待一个软弱的女人，你们对得起自己的良心吗？”&lt;/p>
&lt;p>       询问完毕，回到大厅坐定，一种愤怒感和委屈感向我袭来，肉体和心灵同时受到伤害，我整个人顿时变得异常软弱，这要在平时也就算了，但是现在身处属灵争战的前线，却正巧赶上我处于这种状态，我觉得情况实在是糟糕透了。&lt;/p>
&lt;p>       我一边因为受伤而觉得心里难受，一边为目前自己的这种状态着急，刻不容缓，我赶快开始祷告。&lt;/p>
&lt;p>       我的祷告是这样起头的：“主啊，我本来不想来，您非得让我来，来就来了吧，为什么让我遭遇这样的事啊？主啊！主啊！”说着说着，我的眼泪象断了线的珠子一样“噼里啪啦”的落下来。&lt;/p>
&lt;p>       祷告着，神让我看到了我的属灵本相，原来我心里充满了自义、骄傲，对警察的不尊重，更重要的是我里面有太多的血气和冲动，这个在我自己的婚姻生活中也表现的比较明显。我开始痛哭流涕，向神认罪，向神悔改。&lt;/p>
&lt;p>       真是神迹啊！一祷告就有事情发生！而且发生的都是大事！&lt;/p>
&lt;p>       我立刻得到了完全彻底的医治，先前那种委屈感消失不见了。当然，我知道我是为主受苦了，但我更愿意把这件事看作是由于自己的血气而带来的神的管教。&lt;/p>
&lt;p>       当我醒悟到这是神的管教，我马上脱胎换骨，浑身轻松，心里喜乐而平安，像变了个人一样。因为我刚好之前被神管教过，由此认识了神的管教，管教以后会带来什么呢？那可是属灵生命的真正改变啊！&lt;/p>
&lt;p>       经历了神的管教，我的灵里又有力量了，看着周围的警察国保，我觉得他们都挺不容易的，回想起对我动手的警察，居然也是很可爱的样子（当然，事后我还是打110对那两位警察进行了投诉举报）。&lt;/p>
&lt;p>       期间有个国保问我：“LL，你怎么了呀？”我冲他笑笑，没说话。我哪顾得上理他啊，只顾低头思想我的奇妙经历。&lt;/p>
&lt;p>       晚上被转到胡各庄派出所时，我已经是渐入佳境了。我熟悉那个感觉，心里很踏实。&lt;/p>
&lt;p>       上次自称是“天主教徒”的女士出场了，还是那一套：丈夫得跟我离婚；这里的所有人都恨我；我父母求他们挽救一下我……&lt;/p>
&lt;p>       跟上次不同的是，“天主教徒”感冒了，本来在家休息，为了我的事专门跑过来的。还有那个开车的警察，从通州开了三个小时的车才找到中关村大街派出所，他们确实辛苦，我内心还是对他们存了一份歉意。&lt;/p>
&lt;p>       正当我闭目祷告的时候，猛然听见“天主教徒”说了句什么，意思是说我在装死。感谢神！这句话一下子提醒了我：是啊，我不是已经死了吗？为什么我总是觉得我还活着呢？我马上祷告：“主啊，求你帮助我，让我彻底死了吧，只让基督在我里面活着。”&lt;/p>
&lt;p>       询问结束后，因为一天没吃东西，我觉得很冷，我从包里取出我的毛衣毛裤，准备去卫生间换上。有位女警察，不知道哪儿来的好奇心，在我换衣服的过程中，好几次打开卫生间的门观看，我平静的告诉她：我觉得很冷，我正在换我的厚衣服。&lt;/p>
&lt;p>       刚换好衣服回到房间里，那个开车接我回来的警察来了，告诉我们，他要送我们回家。我问：“这次是真的吗？”因为他已经好多次过来跟我说，可以回家了，但后来又变了。他说：“真的”。&lt;/p>
&lt;p>       我和LG在小区门口下了车，我们往回走的时候，我回头瞥了一眼，看到那个警察正在用摄像机拍我们，这是一个多么熟悉的情景啊！回想起410那天，我曾经伸手碰翻了一位警察的摄像机，如今4个多月过去了，当我再次面对被人拍摄的时候，我心里已经没有一点不舒服的感觉了。“拍就拍吧，感谢神！”我们径直回家去了。&lt;/p>
&lt;p>       派出所真是一面属灵的镜子，照出了我自己真实的属灵面目。不去派出所，我真的不知道，原来我里面没有对警察的尊重，没有忍耐，更没有爱；不去派出所，我真的认识不到，原来我里面有这么多的血气和冲动。&lt;/p>
&lt;p>       感谢神！通过这次敬拜，让我强烈感受到了神放在我们中间的肢体之爱。当我从中关村大街派出所下楼准备转到胡各庄派出所的时候，电梯门打开的那一瞬间，我惊呆了，我发现小小的厅里居然挤满了我们十多个亲爱的弟兄姊妹，我和LG被围在中间，一时间，我甚至有种错觉，好象我们都是来参加堂会来了，我们是第一堂，已经结束了，他们是第二堂的，正准备进去。我们被带上胡各庄的警车后，大家出来站在大门口冲我们挥手送行，大家很喜乐，我也很高兴。我这哪儿是被押送的犯人啊？倒像要远去访问他国的外交官。&lt;/p>
&lt;p>       我们到达胡各庄没一会儿，LW和ZHH夫妇带着孩子赶来给我们送饭和守候，LQ和LJ夫妇、HL姊妹和YH姊妹大家已经在商议周一轮班来派出所守侯，直到我们出来。&lt;/p>
&lt;p>       从我被带走到被释放，中间和之后收到很多弟兄姊妹的短信问候和电话，我相信每一个短信都是神为了激励我添加我力量而特意安排的，每一个电话都是神对我特别的安慰和关心。&lt;/p>
&lt;p>       感谢神！感谢神！不堪如我，软弱如我，却经历了神大能的保守及医治。我们的神，创造宇宙万物的独一真神，居然肯垂听我这个罪人的祷告，居然肯亲自与我同在，居然在我最软弱的时候，加添给我力量和勇气，我本来即将成为战场上的逃兵，神却使我享受了得胜的果实。我再次强烈的感受到，我们的神，每天想念我们的次数，比海沙更多，我们的神，无时无刻不在顾念我们！&lt;/p>
&lt;p>       我们的神，那位已经动了善工的伟大奇妙神，也必定带领和保守我们守望教会的每一位弟兄姊妹！我们那位慈爱温柔的主，我们的拯救，我们的磐石，必定掌管和看护我们每一位弟兄姊妹的属灵生命！&lt;/p>
&lt;p>愿一切荣耀归给我们在天上的父！&lt;/p>
&lt;p>阿们！&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>回顾410以来的心路历程/HB</title><link>/2011/09/15/%E5%9B%9E%E9%A1%BE410%E4%BB%A5%E6%9D%A5%E7%9A%84%E5%BF%83%E8%B7%AF%E5%8E%86%E7%A8%8Bhb/</link><pubDate>Thu, 15 Sep 2011 07:06:22 +0000</pubDate><guid>/2011/09/15/%E5%9B%9E%E9%A1%BE410%E4%BB%A5%E6%9D%A5%E7%9A%84%E5%BF%83%E8%B7%AF%E5%8E%86%E7%A8%8Bhb/</guid><description>&lt;p>当鸟鸣将我再一次叫醒，我知道新的一天开始了！自从4月10以后，我的日期只有周六和周日两天，周六是预备主日的日子，周日是去敬拜的日子。其他时间，每早醒来要先想一想，今天是周几？当然，周六不需要想，因为每周五晚上敬拜程序的邮件会提醒我，明天是周六。&lt;/p>
&lt;p>我是2008年的8月份来守望教会，来之前我虽已经受洗，但是对真理的认识尚不清楚，8B21的分享小组使我渐渐地与弟兄姊妹建立起连结，彼此交通使我补充了听道的不足，生命逐渐成长。&lt;/p>
&lt;p>来不久就听说建堂的事，我不懂使命是什么，我的属灵生命状况在教会中就像家中吃奶的孩子。但是，我从小就听家长的话，在教会也一样，我相信牧者的带领。&lt;/p>
&lt;p>今年教会再一次面临失去聚会场所，我当时没有想太多，认为只是聚会地点换到户外而已。&lt;/p>
&lt;p>4月10日，我如约来到海淀黄庄地铁站，出站时没有遇到任何人，我还在想是否走错了路？刚出站，就见到许多熟悉的面孔，WN说我们开始吧！于是我们就聚拢在一起，拿出准备好的敬拜程序。随后，警察像一大片乌云样笼罩过来，一位警察大声喊着说：“不要抗拒，跟我们走！”于是弟兄姊妹们像羔羊被带到宰杀之地，默默地上车，没有挣扎和反抗。但是，我们的敬拜却未停止，仍在WN和HZ的带领下开始了。我们齐声诵读经文，高声赞美我主我神！大客车很快将我们带到彩和坊小学，敬拜一直在继续。到了教室里，敬拜程序结束，赞美神的歌声却此起彼伏，没有停歇……&lt;/p>
&lt;p>那天我是下午六点半左右到家的，事前有人告诉我不要带手机和身份证，我的手机放在家里，到了家看见有15个未接来电，还有好多短信息，都是关心我的短信，问我怎么样？在哪里？&lt;/p>
&lt;p>第2周，我们小组约好在海淀公园门口集合，刚到门口，先到的NX和XJ发出信息已经被便衣盯上，LY夫妇带着孩子也进公园了，我和另外四人在门口祷告后决定离开，结果被两个便衣跟踪，我们五人分为三组，两个便衣只好放弃一组，我和YQG没人跟踪，我们俩找到一个饭店的院子，决定在那里敬拜。正敬拜的时候手机响了，知道NX夫妇、LY夫妇和AY已经被带上车。敬拜结束，我们出来走不远，发现前面竟然就是中关村大街派出所！主真幽默！&lt;/p>
&lt;p>第3周，就是复活节那周，我一个人来到海淀堂门口等小组的弟兄姊妹，发现那里有警车，那天我恰巧换新手机，不会使用高科技手机，找不到电话号码，信息发不出去，我如热锅上的蚂蚁。在那里手足无措待到十点半，没有看见任何熟人，警察们把警车开走，留下两个人在那里守候，盼望能抓住一些守望的弟兄姊妹，可是，他们比我还失望，我先离开了。那天到了家，我把没有一起敬拜留下的遗憾全都化作对主的赞美和见证——我在家里和人大讲主耶稣如何被钉十字架，如何第三天复活！总算心里得了安慰！&lt;/p>
&lt;p>第4周，5月1日我们去看望XB牧师，在牧师那里，仿佛看到家长，得安慰，得勉励！从小白牧师家出来，我们去了L官长老家，我们一起分享，一起祷告，那天非常开心！&lt;/p>
&lt;p>第5周，我们各自在广场周围转了一圈，一起去森林公园敬拜，那次有5个人&lt;/p>
&lt;p>第6周，我在广场周围转了一圈，然后等待弟兄姊妹的到来，结果看到LY和LM夫妇背着大包来了，他们说不能越走越远，不能离开广场敬拜，他们做好了被带走的准备！我没有准备，因为我的工作是给七个孤儿做生活辅导老师，换句话说是做家长。七个女生三月份来的，我刚刚给她们传了福音。我担心自己若是被关在派出所一晚上，孩子们会恐惧、担心；另外也害怕她们从此不敢再听福音、信福音、害怕逼迫不敢接受……出于这样的心态，4月10日以后，我一直没有正面走上平台。但是，看到LY和LM夫妇的信心，我决定和他们一起在附近敬拜！在找地方的过程中，我心里在打鼓，真的被带走怎么办？我边走边祷告，征战有点激烈，内心有点忐忑不安，但是，嘴上却不由自主地说：“也许因为我没有准备好，你们也不被带走！说了这话好像心里渐渐有了平安。”&lt;/p>
&lt;p>到了选好的地点，我们开始敬拜，我的目光会时常左顾右盼。但是，当我们三人唱第一首赞美诗的时候，我心里一下子平安了：有句话告诉我，不要怕！我在你身边!我感到极大的平安，仿佛真有天使在我们周围保护我们！那次敬拜我极其投入，甚至感动得流泪！&lt;/p>
&lt;p>敬拜顺利结束，我们三人同时露出胜利的微笑！各自拿出手机给亲人们报平安！&lt;/p>
&lt;p>接下来的几周，我们小组分开敬拜，然后约好一起去看望被带到海淀派出所的弟兄姊妹。在看望守候的过程中，朝阳的一个所长认识我了。&lt;/p>
&lt;p>第8周过后，周二晚上我照例去参加小组，刚一出门就被一个陌生的年轻人叫出我的名字，我开始有点好奇，问他认识我吗？他亮出警官证给我看。这完全是电影里的一幕啊！“罪犯”落在警察手里的时候不都是这样吗？但是，我没有恐惧，因为我不是犯人！尽管这罪恶的世界试图把我们陷入罪中，试图使我们不得赦免，但是，神的救恩已经临到我，我不是罪人！&lt;/p>
&lt;p>我问他什么事情？他说先上车。上车后，他说他是天通苑派出所的，因为我这边的片警出差，他临时被派来看管我，不许我出门。感谢主！那天恰巧LM让我给她拔火罐治疗，我提了一袋子玻璃罐，于是我说去给人看病，要不你和我一起去？经过请示他的领导，同意他和他的同事跟随我一起去。&lt;/p>
&lt;p>我的心有点不安，会不会给小组的弟兄姊妹带来麻烦呢？在路上，我说你们不许进到我患者的家中，他们答应了。到了LY家，我快速按门铃，没等他看清我就按完门铃了，然后，为了缓解他的紧张情绪，我把手机号码告诉了他们。进了LY家，我把手机电池取出来，我们治疗、聊天、敬拜。出于没有经验，我还是提前离开小组下楼了，他们很紧张，以为电话打不通，我从其他地方逃跑或者不出来了。就这样，他们第一次看守我，却亲自把我送到小组聚会的地方，还亲自把我接回家。呵呵呵！有趣，神所安排的就是奇妙！&lt;/p>
&lt;p>第二天早上，我对孩子们说了昨晚的事，告诉她们，基督徒在世界上是要受逼迫的！很庆幸我说了，孩子们已经从窗户看见昨晚那一幕了！三月到五月，虽然只是一小段时间，孩子们有两个去参加聚会的（我让她们去了附近的一家家庭教会），其他几个经常去一家主内书店的英语角，对基督教有了一些了解，也看到一些见证。所以孩子们不但没有恐惧害怕，反而安慰我。这让我大得安慰，我甚至不再担心被带走。&lt;/p>
&lt;p>居委会的人给我打电话，说我是守望在册人员，最近守望有活动，叫我不要参加。我很纳闷：我是怎么在册的呢？有什么活动我不知道呢？我问她她也不知道。于是我说，既然我已经在册，那我就大大方方地去聚会吧！&lt;/p>
&lt;p>第9周：早上起来发现楼下有个可疑人员，手里拿着书却一眼都不看，一直抬脸看我家的窗户。几个孩子配合我甩掉了那个可疑的人，刚坐上车，居委会的人就给我打电话了，我看看电话，决定不接！&lt;/p>
&lt;p>武装部负责人给我发信息，我也没回。径直从正面走到平台，准备上去。&lt;/p>
&lt;p>这时候，朝阳那个所长认出我，马上有两个高个子的警察过来，架起我的胳膊就走，我快被他们抬起来了，我说，你们几个大男人在这，我还能跑掉么？放开我！他们下意识地放开手，领我到朝阳的车上。&lt;/p>
&lt;p>不久，昌平国保和武装部负责人还有居委会的人都到场了，四个人来接我，气派着实不小！&lt;/p>
&lt;p>到了派出所，那个副所长气势汹汹地说我户外聚会是违法的，我毫不妥协地说：“是你们逼迫的！”&lt;/p>
&lt;p>随后就有了下面的对话：&lt;/p>
&lt;p>所长：为什么逼你们？还不是因为你们不合法？你们为什么不申请合法身份？&lt;/p>
&lt;p>我：我们申请了&lt;/p>
&lt;p>所长：你们没申请，你根本不知道&lt;/p>
&lt;p>我：难道你比我知道得更多吗？我们牧师每次去申请登记都要大家一起祷告，回来还要向大家汇报，我们很清楚&lt;/p>
&lt;p>所长听罢无语。&lt;/p>
&lt;p>接下来我被带到另一个房间，有两个宗教事务管理局的人来坐在我的左边和右边，开口就说我是违法的——&lt;/p>
&lt;p>我：你们是干什么的？是法律部门的吗？&lt;/p>
&lt;p>宗：不是。&lt;/p>
&lt;p>我：不是法律部门别跟我说法律。&lt;/p>
&lt;p>宗：我们是管理宗教事务的。&lt;/p>
&lt;p>我：你们是基督徒吗？&lt;/p>
&lt;p>宗：不是，有很多宗教信仰，我们不能都信。&lt;/p>
&lt;p>我：不是基督徒，别跟我说基督徒的事情。&lt;/p>
&lt;p>宗：我们要负责宗教事务。&lt;/p>
&lt;p>我：好，那你们给我们教会登记吧？&lt;/p>
&lt;p>宗：我们办不了这事。&lt;/p>
&lt;p>我：办不了别跟我说话。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>沉默无语……5分钟后他们俩走了。&lt;/p>
&lt;p>下午三点左右，有个民警找我谈话，后来我才明白那是在做笔录。在谈话中，警察所认为的所谓违法、不光彩的部分，他示意我不要承认，因为那会给我留下污点。我倒是很坦然，说写吧！没关系，我不属于这个世界，不在乎世界的评价。心里却想，这在神面前恰恰是我的荣耀！因为主耶稣说：“人若因我辱骂你们，逼迫你们，捏造各样坏话毁谤你们，你们就有福了，你们在天上的赏赐是大的，应当欢喜快乐。”&lt;/p>
&lt;p>笔录过后，就告诉我拿着东西走吧，下周不要再去了！&lt;/p>
&lt;p>过两天，武装部的人找我谈话，建议要周日派人和我一起去中关村，我拒绝了。我答应他们我不会被带走，他就同意了，还嘱咐我要小心，遇到情况赶快给他打电话。结果是，接下来的一周，我又被带到派出所。这一次，武装部的人说还不看守我，希望我自己小心。我告诉他，我不能承诺不被带走，而且，我不想在周边敬拜，我去了就上到平台上面去敬拜。他无语。&lt;/p>
&lt;p>我说我下周搬家，不住天通苑了，他们赶紧说，别搬家了，就住在这吧！&lt;/p>
&lt;p>感谢神！我不是真的要搬家啊！神知道我没有能力承受丝毫的压力，所以感动他们不要我搬家。神也知道我不能承受别人的呵斥，所以给我安排说话和气的办事人员，神真是体贴入微，做事奇妙！&lt;/p>
&lt;p>第10周：早上6点，一辆车停在我的楼下门口，一个健壮的“武士“站在车旁，不时向上张望。我知道，我失去周日出去敬拜的自由了！但我的心并没有失去自由，每天早上的灵修，我仍然很有感动，于是，我就把有感动的经文，和赞美诗歌词发给武装部的负责人和我的片警。他们一开始没有反应，发到第三个短信的时候，武装部的人约我见面。&lt;/p>
&lt;p>武：这短信息是什么意思？我看不懂。&lt;/p>
&lt;p>我：这是一位牧者在狱中写的一首赞美诗（多少年凄风苦雨），我觉得能表达我现在的心情，我的近况你是最清楚的，所以发给你。&lt;/p>
&lt;p>武：你可以到其他教会聚会。&lt;/p>
&lt;p>我：每个教会都有不同的特点，守望最适合我，我不愿意离开。&lt;/p>
&lt;p>武：守望也有不去户外的。&lt;/p>
&lt;p>我：我去和不去都不是我决定的，也不是某个人决定的。换句话说，我不是为守望教会也不是为守望教会的某个人去户外，是我的良知告诉我要去。&lt;/p>
&lt;p>武：你们平时不是也有活动吗？&lt;/p>
&lt;p>我：你早上吃了饭，中午还要吃。&lt;/p>
&lt;p>他打断我的话笑着说：你就别吃晚饭了。&lt;/p>
&lt;p>我：不吃饭人的生命就会亏损。&lt;/p>
&lt;p>武：希望你不要再去了。&lt;/p>
&lt;p>我：听你们说这话我就心里不愉快！主日敬拜是基督徒正常的生活，倒好像给你们添多大麻烦。&lt;/p>
&lt;p>武：确实是给我们添麻烦，我们每天工作很忙。&lt;/p>
&lt;p>我：好吧！我尽量不给你们添麻烦，但是，哪天我实在不能说服自己，也顾不了那么多。&lt;/p>
&lt;p>武：去对你没有好处，每次都有记录，领导都知道。其实对我们没有什么影响，只不过是工作失误一次。你想去的时候给我打电话，我把您的门封住。&lt;/p>
&lt;p>我：真希望我不住在天通苑，以后我再也不会说地址。&lt;/p>
&lt;p>武：不管你将来住在哪，真希望你能成为我的医生。&lt;/p>
&lt;p>我：找我咨询或治疗都没问题。说实话，我对你们所执行的任务非常不满！但是，主教导我们：“要爱人如己”。主耶稣被钉在十字架上还在为钉他的人祷告：“父啊！赦免他们，他们所做的他们不知道。”&lt;/p>
&lt;p>武：我读过《圣经故事》。&lt;/p>
&lt;p>这时，孩子们放学给我打电话，我们就从茶馆出来了，他送我到小区门口。&lt;/p>
&lt;p>过了两天，我在早上灵修时唱赞美诗《看不见的时候》，把歌词发给武装部的人和我的片警。告诉他们：我现在是被你们的任务伤害，但是主耶稣告诉我要饶恕；我现在不能与弟兄姊妹一起敬拜，是在孤单的旷野，主耶稣告诉我要得胜！我告诉他们，凭我自己，我是绝不饶恕，当然也不能得胜，但是，主的爱使我饶恕，主的名叫我得胜！&lt;/p>
&lt;p>有一次，NX和XJ被带到天通苑派出所，我给武发信息告诉他：“凡在众人面前承认主耶稣的，主必纪念！上帝是宇宙的主宰，是谱写人类历史的全能者，不可轻慢基督徒，因为每一个基督徒身上都有上帝的记号！”他马上回信息问：“是《圣经》说的吗？”&lt;/p>
&lt;p>我回信息，是，希望他善待上帝的儿女，上帝也必记念他。&lt;/p>
&lt;p>记不清是哪周了，我的心情逐渐低落，总是觉得被他们的包围困锁，不得自由。我几乎要呐喊才可以呼吸。&lt;/p>
&lt;p>总是有句话问我：你真的爱主吗？他们看管并不严，你为什么不出去敬拜？是怕失去现在温馨的环境？还是怕失去工作？&lt;/p>
&lt;p>我说：都不是！从开始户外敬拜我就做好一切准备，我是不愿意见武装部的人和片警。&lt;/p>
&lt;p>若是要你去给他们传福音，你还是不愿意见他们吗？&lt;/p>
&lt;p>我当然愿意！我的心突然被一种力量充满，有好多好多理由要去，有好多好多话要对他们说，我决定那周上平台！&lt;/p>
&lt;p>正巧那周六我们小组聚会，我让组长帮我打印一份敬拜程序，然后宣布我的想法，大家一起为我祷告。我们小组人刚聚齐，武就来电话了，内容是：要我规劝NX和XJ能否不去平台聚会。我告诉他：这周他们肯定不去，不需要看守。但是，以后我不能保证。接着告诉他我自己这周就要去。他说你不要去，坚决不能去，一定不能去。&lt;/p>
&lt;p>没过几分钟，片警的电话打进来了，片警告诉我下周再去，因为下周他值班，现在他在外面。&lt;/p>
&lt;p>我们小组去了华为学校食堂，在北大食堂吃饺子，小组聚在一起不容易，大家都有很多话要分享，还是为我祷告了，也为所有弟兄姊妹第二天的敬拜祷告。&lt;/p>
&lt;p>饭后，我们在北大校园散步，片警又给我打电话说，他如何疲倦，如何不愿意今晚到单位去住，因为我明天去中关村，他今晚才必须去单位。又让他爱人给我说，又要叫孩子跟我说情，这电话让我非常为难，好像我很自私，为了自己可以不顾别人，正巧我走到未名湖边，我告诉片警：我不想给你添麻烦，干脆，我跳未名湖就一切都解决了！片警马上说：人生苦短，你别跳啊，我现在就去单位！&lt;/p>
&lt;p>就这样，我做好一切准备，明天上平台！虽然午夜一点以后才睡，早上5点就起床了，很清醒。我背着包，里面预备了《圣经》，赞美诗歌本，灵修书，福音小册子，送给警察的书，还有食物和衣服，准备24小时。&lt;/p>
&lt;p>中关村广场那个三层平台，两侧鲜花盛开，香气扑鼻！多美的地方啊！我从“生命”雕塑这边，沿着台阶一步步走上去，到了三层那宽阔之处，放下包，四处环顾，希望能见到弟兄姊妹一起敬拜。刚回头就看见一个姊妹手里拿着熟悉的几页白纸，我正想是否能和我一起敬拜呢？她走到我近处看清了，是周四晚上祷告会的司琴，只是听人家叫她DD，不知道姓什么。我俩同时都有点兴奋，不约而同地走到一边，为了能完整敬拜，我们马上就开始敬拜。我们主祷文结束，祝福歌唱完了，警察们还没有到现场，刚刚有几个便衣开始在上面走动，我们俩为教会牧者祷告，为当天的敬拜祷告！&lt;/p>
&lt;p>祷告结束了，还没有人来。我说，感谢主，这周能来不是我自己的意思。很清楚是圣灵的感动。DD说：我们要不要在平台等着让他们带走？&lt;/p>
&lt;p>我们俩祷告，没有什么印证，DD提议，我们等到7点半，若是他们说清场让我们走，我们就走。如果问我们是不是守望的，我们就说是！话音刚落，昌平国保的人就在离我们不远的地方看见我们了，那个人认出我是天通苑的，就走过来说：走吧！DD说我们要互相留电话，他说，留了电话就跟我们走吧，然后他给我的片警打电话，告诉他已经找到我了。问DD是哪个派出所的，然后就把我们带走了，冬冬想要印证，就不停地问那两个带我们的人，为什么带我们走？最后有一个人终于忍不住问了一句：是守望的吗？&lt;/p>
&lt;p>呵呵！DD得意地看看我说：主要我们这样，想不得荣耀都不行！&lt;/p>
&lt;p>平台底下，我的片警穿着一套很有风度的便装，像接亲人一样站在那里，没有一句责备。&lt;/p>
&lt;p>我告诉他我在平台上面敬拜完毕了，若不是因为他今天来接我，我早就走了，国保的人根本看不见我。他压地低声说，能走还不走，干嘛让他们看见！&lt;/p>
&lt;p>上了车我看见四个保安，至于这么大的阵势吗？那天海淀黄庄的水管漏水，我们绕道回昌平，正好路过大恒科技大厦，我指给片警看我们购买的新堂，他回头看一眼，说了句，挺好！&lt;/p>
&lt;p>到了派出所，他们带我去吃早饭，我因为手机在片警手里，我要他不给，所以我没去吃早饭，我要祷告不要让他看见我里面的信息。保安给我带回早餐放在桌子上，我没有心情吃。十分钟左右，片警吃过早饭，把我的手机放到侯问室的桌子上，我相信他没有看我的信息，因为我祷告交托给主，心里有平安！&lt;/p>
&lt;p>不知道过了多久，我看完了每日早上的灵修（一篇诗篇，四章旧约，四章新约），又看完了雅各书，片警回来了，问我心情好点吗？我没说话，我们到警察办公室，去做笔录。&lt;/p>
&lt;p>片警：咱俩好好谈谈，饿了就吃饭。&lt;/p>
&lt;p>我：没什么好谈的！你们警察说翻脸就不认人。&lt;/p>
&lt;p>片警：我相信你们守望教会的人素质都很高，但是，你们这样聚会会给一些不法分子创造机会，趁机捣乱。&lt;/p>
&lt;p>我：国家应该有更好的办法解决这个问题。&lt;/p>
&lt;p>片警：目前没有更好的办法，只是看谁坚持到最后。&lt;/p>
&lt;p>我：我认为国家这样解决问题不好！浪费太多的人力物力，给国家和人民造成损失。&lt;/p>
&lt;p>片警：你认为给你们登记是最好的办法，但是，那么多社团能都登记吗？国家管理有难度。&lt;/p>
&lt;p>我：国家需要提高管理水平，扩大心胸。&lt;/p>
&lt;p>片警：你们不必要只顾自己的想法和愿望，不顾国家和人民的利益。&lt;/p>
&lt;p>我：是掌权者不顾国家和人民的利益，不妥善处理人民信仰的问题，只是用强制手段。&lt;/p>
&lt;p>片警：（有点激动）你们这样下去，万一真的闹起来，会死人的！&lt;/p>
&lt;p>我：你看我们谁在闹？是警察一再无理！希望逼迫基督徒的罪不要归在你的头上。&lt;/p>
&lt;p>片警：我没有说毁谤神的话吧？&lt;/p>
&lt;p>我：不要把我们与那些闹事的相比，我们没有个人意愿，也没有人做我们的首领，是上帝在带领我们。&lt;/p>
&lt;p>片警：若是人带领就好办了，抓住一个就解决问题。这看不见摸不到的神，更难办。&lt;/p>
&lt;p>我：有一本书《世界将迈向何方》，你看看吧！&lt;/p>
&lt;p>片警：世界将迈向何方？这我真不知道。&lt;/p>
&lt;p>我：是神掌管宇宙万物！&lt;/p>
&lt;p>片警：《圣经》不是说要顺服权柄吗？&lt;/p>
&lt;p>我：是的。因为地上所有权柄都是神所赐的！我们是因为顺服神才顺服权柄，若是掌权者不顺服神，我们就不能顺服掌权者。&lt;/p>
&lt;p>片警：神在哪？&lt;/p>
&lt;p>我：神就在你我中间，他掌管一切，包括我们的所思所想，我这次去平台，就是神的心意，是他叫我去的。&lt;/p>
&lt;p>片警：你信的太深了，你不用去中关村了，神已经进入你的心里，要注意别有心理障碍啊！&lt;/p>
&lt;p>我：我从信的那天，就已经决定把一切都放下，背着十字架跟随主。&lt;/p>
&lt;p>片警：你们也讲十字架吗？你们不是耶稣建立的教会，他们才讲十字架。&lt;/p>
&lt;p>我：若是以耶稣基督为教会元首的就是耶稣的教会，所以我说我们不是人领导而是神领导。这次的户外我想就是神借着你们让我们看看自己是否真的信主，真的爱主！也借着我们把福音传给你们这些执行任务的相关人员。&lt;/p>
&lt;p>片警：你是这样理解的！&lt;/p>
&lt;p>我：就是这样。我们没有个人的想法和愿望，但愿我们所做的符合神的心意。&lt;/p>
&lt;p>片警：你答应我两件事：第一，去之前告诉我一声。第二，你去找个心理医生咨询一下。&lt;/p>
&lt;p>笔录很简单就做完了，片警也忘记了吃午饭。在外面等候的LY和XJ夫妇还有LM带来了泡面。我给他他没吃。&lt;/p>
&lt;p>周一晚上去S长老家，我谈了我和片警的对话以及我内心的活动，相信不是我个人意念出问题。&lt;/p>
&lt;p>周二我给片警发短信告诉他，我的心理没有问题。他给我回信息说他没说我有问题，只是担心我压力太大。我又发信息给他说：看来你并不了解基督教，相信大多数在这次执行任务的人也不了解，我把我们的使徒信经发给你。&lt;/p>
&lt;p>短信发出去了，我又觉得武装部的人也需要知道使徒信经，给他也发了信息。&lt;/p>
&lt;p>一切做完，我的心情格外轻松。突然感觉到，我一直认为自己很积极，其实，所做的一切都是出于主！主是导演，引导我做了一切的事情。&lt;/p>
&lt;p>现在，我虽然还是被监控中，但是，我没有以前的不愉快。因为我知道:去与不去都是出于神！愿神怜悯我们！怜悯那些不认识他的人！为逼迫我们的人祷告，因为他们所做的他们不知道！&lt;/p>
&lt;p>前方的路还很长，求神与我们同在，愿我们行走在神光明之中！&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>守望，上帝设立的祭文/HJ</title><link>/2011/09/15/%E5%AE%88%E6%9C%9B%EF%BC%8C%E4%B8%8A%E5%B8%9D%E8%AE%BE%E7%AB%8B%E7%9A%84%E7%A5%AD%E6%96%87hj/</link><pubDate>Thu, 15 Sep 2011 07:04:07 +0000</pubDate><guid>/2011/09/15/%E5%AE%88%E6%9C%9B%EF%BC%8C%E4%B8%8A%E5%B8%9D%E8%AE%BE%E7%AB%8B%E7%9A%84%E7%A5%AD%E6%96%87hj/</guid><description>&lt;p>       感谢主，今天灵里突然体会到，&lt;strong>守望乃是上帝设的特别的祭&lt;/strong>!&lt;/p>
&lt;p>       已经是户外敬拜的第19周了，按照我的身体和上次被关近三天的体验，这次能毅然前往实在是神自己的激励。上次是我主动再战东升，想让他们看看，我不怕遣返，更不怕关押，户外的决心不会因着他们的虐待而动摇！结果我被击打得体无完肤，着实看到自己没有什么可夸的。这次到了平台就想只要不是东升PCS就行，因为我没有机会在东升辖区住了，结果却事与愿违，我被硬性指派给了东升！&lt;/p>
&lt;p>       既如此，我便再一次将自己交托给主！&lt;/p>
&lt;p>       依旧是熟悉的看押室，熟悉的狭窄的过道，熟悉的保安问候跟我：“呵呵，守望的胡建是吧，又来了哈，5次了吧？”心里暗暗否定：“没有，是4次，我不希望有5！”他还很照顾我的样子，说：“需要热水吱声啊！”于是我周日下午晚上都可以喝热水，真的为此感谢主！显然是因为上次电话报警激怒了他们，也把备用手机暴露了，这次他们把我准备的内、外两个手机都搜走了，我跟外面联络的机会被完全掐断了。不知道其他人情况如何，真的是分秒都难熬。我懊悔自己没有保住手机，没有那些弟兄姊妹的问候和代祷，我能顶的住吗？&lt;/p>
&lt;p>       周一的值班保安公事公办，一整天我没有喝一口水、吃一口饭！直到下午六点保安换班，我才从熟悉的保安得到供给，补充了一下体力，然后就在那个昏黄又湿热的关押室呆着。看着JC快速地打出询问笔录，我感觉这次是“48小时”没商量了。&lt;/p>
&lt;p>       忍耐啊！祷告啊！奇迹发生了！感谢主，祂知道我的情况，晚上7点，刘副所长给我拍完照不久，竟然说可以走了！我反而平静胜于惊喜，主啊，这次真是在你的里面尽力了，你也真知道我！刘副所长陪我出来时问了很多他读《创世纪》时不解的问题，我知道他终于略微认真地想了解一下信仰了。我里面有个感动，盼望将来有一天我们一起合作，一个帮忙解决人里面罪性的问题，一个帮忙解决人外在罪行的问题。王PP姐妹说：“神借着这样逼迫的环境使祂怜悯和忍耐的心肠再一次向世人，尤其是JC、GB、居委会等显明出来，也再一次宣告祂的公义，惟义人因信得生。”&lt;/p>
&lt;p>       是的，我们生命的境界和度量一再地被扩张，远超过我们的初衷；上帝福音的疆界、我们脚掌所踏之地也一再地被延伸。每一次与JC、居委会的面对面，都能看到我们所经历的绝不是徒然，这个特殊的参与逼迫的群体，反复通过这次事件听到了耶稣的福音，更多昏昧的良心被唤醒，谁敢说这一刻撒的种不是为了以后的收获呢？主啊，你的美意本是如此。无人在这件事上定规，都是祂自己的带领并且照着定时成就。主啊，感谢你，使我们有别于这个世界，有幸于这个时代，有份与主的苦难，一切的荣耀都是你的！&lt;/p>
&lt;p>       如今，守望是一个特别的祭，我们被摆在这个城市，被不同程度地遭受击打，而上帝对我们的挑战就是摆上这样的祭，将结果交托他! 每个人所需要摆上的不尽相同，不是每个人会丢工作，也不是每个人会被搬家，更不是每个人会被遣返、丢身份证和户口，神清楚地知道我们不愿意失去的什么。可能你还会害怕冲突，害怕语言暴力，害怕看押室的昏黄灯光，或是地下室的阴凉，或是尊严的被蹂躏，甚至人格的被践踏。但是每个人都要被挑战，这个就是我们所要献上的祭!&lt;/p>
&lt;p>       献祭是痛苦的，但我要说痛苦是短暂的，这么多云彩般的见证围绕我们，我们只不过略略体会到什么是主当年的杯。&lt;strong>守望的杯你摆脱不了，守望的份你离不了，亲爱的弟兄姊妹请不要害怕，其实这都是好得无比的事情。主必保守你如他眼中的瞳仁，他也应许不叫你承受不了!&lt;/strong>&lt;br>
       守望一路蒙神如此清晰的带领，如今依然蒙他亲自的眷顾保守。亲爱的弟兄姊妹，我何等盼望每一个人都不掉队。当然你可以想象对方的白色恐怖，老实讲，这次被关东升之前我看到艾未未那81天的非人待遇，真是做好了被失踪的准备。但是感恩的是，我们有圣灵保惠师，他既做我随时的帮助，就没有什么能使我与上帝的爱隔绝! 主量给我们每一个人的杯不一样，只是我们不要自己逃避，逃也逃不了，都当向上帝交账嘛! 何必等那管教到来呢!然而不管怎样他都是爱我们。主啊，求你怜悯，不要让我们丢失那上好的福分!&lt;/p>
&lt;p>       还在抱怨牧养不够，真不够吗？还是我们自己懈怠了呢?! 你敢于向神求他就必牧养，愿我们共同学习如何长大，彼此扶持，彼此相爱，一起让主的手搀拉我们。而我们中很多人的确已经不是吃奶的婴孩了，在后的要在前，我们要常常警醒啊! 前几周着实被一90后弟兄的信心给惊到了。主啊，你早有预备，为你的国度而献上的祭，自必为你悦纳！&lt;/p></description></item><item><title>家书/曾淼</title><link>/2011/09/15/%E5%AE%B6%E4%B9%A6%E6%9B%BE%E6%B7%BC/</link><pubDate>Thu, 15 Sep 2011 07:03:08 +0000</pubDate><guid>/2011/09/15/%E5%AE%B6%E4%B9%A6%E6%9B%BE%E6%B7%BC/</guid><description>&lt;p>亲爱的弟兄姊妹们：&lt;/p>
&lt;p>       结束了三天紧张的“学前教育”，现在我坐在维真学院一层的读书／咖啡大厅写这封信。这两天接收到的大量信息让我此时有点蒙。所以分享这里的生活是一方面，另一方面，我也借着书写稍微梳理、消化一下。&lt;/p>
&lt;p>       感谢神，来到温哥华，赶上这里最美夏季的尾声，一周以来几乎每天饱享阳光，尽管早上起来冻得恨不得穿件毛衣。晚上天黑以后在家门外安静的小路上来回走一走，在星空下向神祷告。我的卧室是照片里那栋房子最左侧、挂着白色窗帘的那一小间，非常安静。出门两分钟就是车站，十分钟直达维真。据当地人说这是富人区，不过我的房租却比其他地方还便宜。房东从90年代开始租房给维真的学生，家里几乎所有东西都是现成的，房东还给我铺了小熊维尼的床单。整个一层只住我一个人，楼上住四个女孩。房东的女儿大学刚毕业，自己开个巧克力公司，但还是对自己的人生非常迷茫。我为她祷告了几天，主日她开车带我去她的教会时，牧师讲道的信息是“神如何看待工作”，这让她异常惊讶。而那天在教会坐我旁边的一个姊妹说她刚搬新家，邀请我去吃东西。第二天我去了以后，她问我还缺什么，后来就开着车带我去了二手店、沃尔玛那样的仓储超市，买了牛仔裤、水杯、雨靴（10月份就到雨季了）、电饭堡；最后去副食店买大米时，她还帮我结了账，让我感激得不知道说什么好。晚上我在家做了饭，邀请同屋一起吃，得到了盛赞——其实就炒了个圆白菜。。。&lt;/p>
&lt;p>       这些是在生活最基本层面上让我觉得被接纳、被支持、被供应的一些小事。就是说，开了火，落了脚，甚至也感觉自己小有用处。不过这边吃的东西很贵（开车去COSCO量贩是另一回事），换算成人民币的话几乎什么都不舍得买。后来有一天我默想“你们不要忧虑吃什么、喝什么”，发现有些功课不是过关了，只是没到那个境况。这一周多每天记账，我想一个月之后大致对生活开销有个概念。每一分钱都是神的恩典，不想滥用，也不想过分算计、以致忧虑。目前对我来说比较适用的，是去一个韩国人开的菜市场买菜、去印度人开的副食店买面条，以及去超市打折时间里买其他副食之类的。求神赐予智慧和精明，也保守我节俭和知足。&lt;/p>
&lt;p>       下面说说学院生活吧。这几天的“学前教育”（Orientation）涵盖了跨文化经历分享、学院历史及理念简介、道德规范、课程设置、认识教职人员、新同学社交活动等等。简单说，头两天我有点被吓到。幸亏在上周的跨文化生活介绍中，教宣教的老师已经事先打了预防针，告诉我们对跨文化厌倦的其中一个表现就是“抽离”，然而靠着神的恩典，我们可以做的另一个选择，就是继续向神、向人开放，学习，提问。真不容易！尤其是当身边的人都在用各种口音哇啦哇啦地说着英语时，我是真想说中文啊！不过老生们分享了他们在跨文化经验中闹的各种笑话，让大家都释怀不少。诸如此类的新的挑战，促使我在度过了入学阶段事务性的忙碌之后，慢慢开始恢复规律的祷告生活。选择维真，本来就是向往神国度里的多样性；身边 各种肤色、各种口音，时时提醒着我——我们的神是全地的主，是万国、万民、万族的神。求神带领我越过语言的障碍、度过跨文化的“阵痛”，真正的融入其中，互相学习、彼此欣赏。与此同时，也特别感谢主把我和汪老师一同带来。虽然我们来之前不久才认识，但是在这里有一种格外的亲切和依靠。&lt;/p>
&lt;p>       这个学期我选了三门课——分别是旧约概论、希伯来语基础、基督教思想与文化，都是新生必修的。不算圣经，一门课平均阅读量在1000页左右，需投入135小时。我现在对此毫无概念，下封信中大概就会分享到学习的情况了。任侯士庭教职的老师提醒我们说，学习不是目的，透过所学的更多认识神才是，不要本末倒置。另外，找到一个教会委身，以及跟同学一起学习、建立起属灵伙伴关系是不可或缺的，甚至可以从中学到更多。&lt;/p>
&lt;p>       上个主日下午我参加了信友堂的聚会，在新人介绍中表达了守望教会弟兄姊妹对他们一直为我们代祷的感谢。不过当他们把对守望的深切关注投射到我身上时，也让我觉得压力很大。这个月我打算先去不同的教会看看，同时也祷告寻求主的带领。我希望找一个有不同族群在一起聚会、同时也看重宣教的教会聚会。请大家近期特别为此代祷。&lt;/p>
&lt;p>       先写到这里，欢迎大家来信劝勉、鼓励、提醒等等。你们的只言片语，都是给我加的“油”！ ：）&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>我为什么不离开守望教会？/YQ</title><link>/2011/09/15/%E6%88%91%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E4%B8%8D%E7%A6%BB%E5%BC%80%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A%EF%BC%9Fyq/</link><pubDate>Thu, 15 Sep 2011 07:02:04 +0000</pubDate><guid>/2011/09/15/%E6%88%91%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E4%B8%8D%E7%A6%BB%E5%BC%80%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A%EF%BC%9Fyq/</guid><description>&lt;p>或许，我们这些依然坚定委身守望教会的弟兄们有成为王怡长老所说的最后一群良心犯的潜质吧，想到此，我感到既惭愧又难过，一边听着《除你以外》一边流泪。&lt;/p>
&lt;p>亲人问我，为什么不离开守望教会？我说守望教会现在处境艰难被逼迫，我绝不会选择这时候离开。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>如果有一天，守望教会被正式定性为非法组织，那么我将以守望教会会友为荣耀。如果有一天，守望教会进了大教堂，我倒是可能静静离开，去一家小教会，和他们在主日一起做饭吃。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>我阐明对守望教会的态度是基于我一贯做人的原则，换句话说，我即便是不信主，道义的力量也足以让我这么做。&lt;/p>
&lt;p>我更体认到守望教会受逼迫是注定的事件，不是回到室内就能回避的。因为你发展大了，因为你不愿意放弃基督是教会的头而在权力面前低头，更因为你寻求在世上成为光和盐，你不仅说说更身体力行地实践。你在《杏花》上刊登异议作家余杰弟兄的文章，你接纳别的教会不愿意或者不敢接纳的弟兄，你帮助世人不愿意或者不敢碰的流浪上访人员（我因为救助上访人员曾被十多人进屋搜查盘问软禁），你公开为维权律师张凯弟兄代祷，你公开斥责有关方面违宪行为就是邪恶……想到此，我再一次流下眼泪。你很傻，不是吗？同样，主耶稣当年不是也很傻吗？主动面对和担当世人的苦难。&lt;/p>
&lt;p>我还记得几年前宋牧的一篇关于朋霍费尔和林昭的讲道，着实让我感动。今天，我们不正是处在相似的环境吗？我们该如何面对呢？我想天明牧师那个随身携带的包裹已经给了我们最好的回答。&lt;/p>
&lt;p>惟愿上帝的恩惠、慈爱和怜悯与众弟兄姊妹同在！&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>对话一则/LL</title><link>/2011/09/15/%E5%AF%B9%E8%AF%9D%E4%B8%80%E5%88%99ll/</link><pubDate>Thu, 15 Sep 2011 07:00:05 +0000</pubDate><guid>/2011/09/15/%E5%AF%B9%E8%AF%9D%E4%B8%80%E5%88%99ll/</guid><description>&lt;p>谢敏姊妹从秦皇岛来，&lt;/p>
&lt;p>JC问：从哪来啊？&lt;/p>
&lt;p>答：秦皇岛&lt;/p>
&lt;p>JC问：在北京有住处吗？&lt;/p>
&lt;p>答：没有&lt;/p>
&lt;p>JC问：打算直接返回秦皇岛吗？&lt;/p>
&lt;p>答：是啊&lt;/p>
&lt;p>JC说：你真狠！&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>怀念文两篇</title><link>/2011/09/15/%E6%80%80%E5%BF%B5%E6%96%87%E4%B8%A4%E7%AF%87/</link><pubDate>Thu, 15 Sep 2011 06:57:18 +0000</pubDate><guid>/2011/09/15/%E6%80%80%E5%BF%B5%E6%96%87%E4%B8%A4%E7%AF%87/</guid><description>&lt;p>&lt;strong>怀念勇华&lt;/strong>****&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>文&lt;/strong>**/刘官**&lt;/p>
&lt;p>       7月27日那个周三早上看到有人提醒勇华已去世的消息时，我沉默了一天，晚上我把以前营会中所有有勇华面容的照片都找了出来，对着他那喜乐淡定的面容流泪，也为他的妻子和孩子祝福！我和他接触并不太多，在教会聚会期间只是偶尔相遇时打一个招呼，还有他离京返赣前最后一次的确认！与他更多的交往主要还是在几次青年营会中，但是我们灵里的相交却很深。因为从他在营会期间与弟兄姊妹的交往中，使我看到了一个成熟基督徒是如何在平淡的语气与行动中向周围的弟兄姊妹表达爱心的，所以很自然地就比较亲近了！如今他已离我们而去，虽言主里再相聚，然而这个等待却是漫长的，正像今天听到他的消息的一位老姊妹说的：“&lt;strong>实际上对离去的人无所谓，因为已回天家；但对留下的人来讲，那种思念和等待却是深刻的&lt;/strong>！”我现在也为当初在教会聚会时没能更多与他交通，彼此表达主里的爱心和关怀而遗憾，当初只要多停留一下脚步、多有一下注目，我们就可以有更多的爱心交流，但如今一切已不可能，只能将之留在深深的思念与緬怀中！&lt;/p>
&lt;p>       但有一点让我们确信的是我们会在那荣美家乡再见！他在地上只走了30年，然而这30年却是蒙恩的30年，也是祝福别人的30年！&lt;strong>这也让我再次确信，我们在地上的意义并不在于生活多长而在于如何去生活！&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>他已归故里&lt;/strong>****&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>文/Weimei SHI&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>       生命最多只能十全九美，越长大越发现这个道理，于是我就欣然接受了。阴晴圆缺，悲欢离合，我也习惯唱唱此事古难全了。今年四月，面对着巨大的不可预知，平静的写下我人生的第一份遗嘱，居然也还继续活着了……直到今天，我才发现，我预备好了自己的死亡，却没有预备好面对他人的。&lt;/p>
&lt;p>他很年轻，个子不高，偏瘦，做事情很认真，话少，却能让人感觉到他很爱祂。认识他在初春时节，那时候我们依然青春飞扬，我甚至还有点青葱。我们一起读一本书，书的封面是一颗扎根很深的树，树叶茂密。书里，有我们一起立的约：在神的帮助下，我立志用接续的40天，去寻找神为我所定的人生的目的。&lt;/p>
&lt;p>我们中的很多人都不清楚自己以后做什么，他却很清楚要服侍上帝，做传道。&lt;/p>
&lt;p>后来他回南方了，后来他和他爱的姐妹结婚，后来他当爸爸了……我很少联系他，有时他却会主动联系我，会让我带些新朋友去聚会。我想，他应该一直在服侍着上帝……&lt;/p>
&lt;p>       听说他生病是最近的事情，而且病得很厉害。我一直不相信这是真的，后来接受是真的，我就一直相信祂只是吓唬他，让他更认识和信靠祂。我对祂说，耶和华的心是赐平安的意念。他回我说他一直满足于祂的爱。&lt;/p>
&lt;p>       他走了，去了另外一个地方。我们还来不及把要准备的东西送给他。我甚至都来不及给他一个电话，因为总想着病人需要多休息。不明白为什么祂会这么早接走这么忠心的孩子，但是我确信他安稳在祂的手里。&lt;/p>
&lt;p>       生命从哪里来往哪里去，该怎样走，我们都已清楚的知道答案。&lt;strong>回顾他的一生，都在对的方向和对的道路里。人生本来就最多十全九美，或短或长都不重要，关键是与祂同行。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>       勇华，相信你已在故里。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>在艰难的时代，持守神的道——纪念9•11十周年/FCL</title><link>/2011/09/15/%E5%9C%A8%E8%89%B0%E9%9A%BE%E7%9A%84%E6%97%B6%E4%BB%A3%EF%BC%8C%E6%8C%81%E5%AE%88%E7%A5%9E%E7%9A%84%E9%81%93-%E7%BA%AA%E5%BF%B59%E2%80%A211%E5%8D%81%E5%91%A8%E5%B9%B4%E6%A8%8A/</link><pubDate>Thu, 15 Sep 2011 06:55:00 +0000</pubDate><guid>/2011/09/15/%E5%9C%A8%E8%89%B0%E9%9A%BE%E7%9A%84%E6%97%B6%E4%BB%A3%EF%BC%8C%E6%8C%81%E5%AE%88%E7%A5%9E%E7%9A%84%E9%81%93-%E7%BA%AA%E5%BF%B59%E2%80%A211%E5%8D%81%E5%91%A8%E5%B9%B4%E6%A8%8A/</guid><description>&lt;p>       今天是911十周年。911是人类共同的悲剧，每个人需要纪念的一天。&lt;/p>
&lt;p>       发生911那年，我在美国斯坦福大学作访问学者。记得那天上午，我在离学校不远的一家旧书店看书，听见书店收音机广播里很乱，没听明白，书店老板表情严肃。回到斯坦福的时候，见警察已把图书馆用彩带围了起来，不让人入内。待回到住的地方，打开电视，只见世贸大楼浓烟滚滚，飞机撞击的画面反复出现，惊呆了！之后，周围笼罩着一种不安全的感觉，许多人不敢出行，不敢乘飞机。我本来想在回国之前，出去转转，也没敢动。&lt;/p>
&lt;p>       但是，我也看到另一番情景。9月14日，在恐怖袭击后的三天，布什总统宣告当天为全国祷告纪念日。在华盛顿国家大教堂祷告会上，布什总统与前总统福特、卡特、老布什和克林顿都偕夫人参加，教堂座无虚席，德高望重的葛培理牧师向沉浸在悲伤中的全国同胞发出安慰的信息：虽然我们遭受了袭击，但我们已经开始处于在一个坚固的根基上重建的过程中，这个坚固的根基就是就是我们对上帝的信仰。在电视里，看到一张张眼里含着泪水的面孔，在教堂里默默祷告的人群，夜里街头上摆放的纪念烛光。在现实里，看到美国人开车把国旗挂在车上，屋前插着国旗，爱国之心和勇敢精神涌现出来。会打仗吗？当时教会里都议论纷纷，大多数人不敢相信。但不久，美国开始向阿富汗开战。&lt;/p>
&lt;p>       911带来了一个不安全的世界，不安全的感觉。我出国那年（2000年），不用面谈，由院里直接把材料送到美国大使馆。出入机场好像也没有怎么安检。这样的情况已去不复返了。之后，世界不确定、不安全的感觉日益深刻。&lt;/p>
&lt;p>       今天，Carol姊妹谈起911，说当时正在家里，忽然有人给打电话：carol，carol，快打开电视看！她打开电视，正看见第二架飞机撞向大楼。那时，The Pentagon还不知道下一次撞击会出现在哪里，不知如何应付，全国一片惊慌。&lt;/p>
&lt;p>       一位青年，他的父亲刚去世，计划在9月12号举办葬礼，那天是星期三。那天他得知，前一天他的母亲在恐怖分子劫持的飞机上，失去了生命。失去了双亲，他痛哭：Wednesday is an ash day! This is an ash world!&lt;/p>
&lt;p>       今天，在这个主复活的日子，又是911十周年的日子，在美国教会，主的仆人会带来什么信息呢？&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>1．我们生活的时代&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>北街长老会教会（North Avenue Presbyterian Church）的讲道信息是：我们生活的时代（The Times We Live In）&lt;/p>
&lt;p>经文：彼得前书：1:13-2:3&lt;/p>
&lt;p>       所以要约束你们的心, 谨慎自守, 专心盼望耶稣基督显现的时候所带来给你们的恩。你们既作顺命的儿女, 就不要效法从前蒙昧无知的时候那放纵私欲的样子。那召你们的既是圣洁，你们在一切所行的事上也要圣洁。因为经上记着说，你们要圣洁，因为我是圣洁的。&lt;/p>
&lt;p>       你们既称那不偏待人, 按各人行为审判人的主为父, 就当存敬畏的心，度你们在世寄居的日子。知道你们得救赎，脱去你们祖宗所传流虚妄的行为,不是凭着能坏的金银等物，乃是凭着基督的宝血, 如同无瑕疵无玷污的羔羊之血。基督在创世以前, 是预先被神知道的, 却在这末世才为你们显现。你们也因信著他, 信那叫他从死里复活, 又给他荣耀的神, 叫你们的信心和盼望, 都在于神。&lt;/p>
&lt;p>       你们既因顺从真理，洁净了自己的心，以致爱弟兄没有虚假，就当从心里彼此切实相爱。你们蒙了重生, 不是由于能坏的种子, 乃是由于不能坏的种子,是藉着神活泼常存的道。因为：&lt;/p>
&lt;p>       “凡有血气的, 尽都如草, 他的美荣都像草上的花。草必枯乾,花必凋谢。惟有主的道是永存的。”&lt;/p>
&lt;p>       所传给你们的福音就是这道。&lt;/p>
&lt;p>       所以，你们既除去一切的恶毒, 诡诈, 并假善, 嫉妒, 和一切毁谤的话,就要爱慕那纯净的灵奶, 像才生的婴孩爱慕奶一样, 叫你们因此渐长, 以致得救。你们若尝过主恩的滋味, 就必如此。&lt;/p>
&lt;p>       彼得前书写作于公元63至64年之间，正是罗马皇帝逼迫基督教的时期。这封信是写给在小亚细亚北部正在遭受迫害的基督徒，鼓励他们在迫害中坚守信仰。这封信的信息对遭受911年攻击的美国人宣讲是合适的。&lt;/p>
&lt;p>       911给美国人的生活带来了根本的改变，每件事都变了。每一个人都在问：我们的基本价值是什么？我们到底信仰什么？&lt;/p>
&lt;p>       911给每个人带来了挑战，每一个人做出了自己的回答。&lt;/p>
&lt;p>       有人寄托于安全保障、有人寄托于经济发展。有人去打仗，有人去创业，还有人去Shopping（！）&lt;/p>
&lt;p>       我们基督徒呢？&lt;/p>
&lt;p>我们要回到圣经的中心：耶稣基督。&lt;/p>
&lt;p>那位痛喊“星期三一个灰灭的日子”的青年，接着说了一句：但是，星期五是一个Good Friday！那是主耶稣受死的日子，他为我们死了，第三天又复活了，给我们带来了新的生命！&lt;/p>
&lt;p>       牧师讲到彼得前书1章13节的第一个词：Therefore（所以，故此），提醒大家：要注意圣经一出现Therefore,就是很重要的，它暗示着前面有一个重要的根据，后面说出的是神的命令。&lt;/p>
&lt;p>       Therefore之前是神赐予我们神赐予了我们天上的基业，蒙神保守的有信心之人必得末世显现的救恩。&lt;/p>
&lt;p>       所以：&lt;/p>
&lt;p>       Therefore，prepare your mind for action; be self-controlled ;set your hope fully on the grace to be given you when jesus Christ is revealed.（NIV）&lt;/p>
&lt;p>       故此，你们要抖擞精神，要冷静戒备着，要把盼望完全盯住于耶稣基督显示时所要带来给你们的恩。（吕振中译本）&lt;/p>
&lt;p>       特别是：要圣洁，在一切所行的事上分别出来。“因为我是圣洁的”。&lt;/p>
&lt;p>       神先做工，我们后做工；&lt;/p>
&lt;p>       藉著神活泼常存的道，我们蒙了重生。神先爱我们，靠主耶稣基督，我们彼此相爱。&lt;/p>
&lt;p>       靠着主的道，生活在这个世界上。&lt;/p>
&lt;p>       要回到十字架，依靠主！&lt;/p>
&lt;p>       &lt;strong>2．在艰难的时代，要仰望主耶稣基督&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>       我们生活在一个艰难的时代。房价节节攀升，腐败蔓延，道德滑坡，社会信任程度直落，天灾人祸不断，不安定的感觉时常浮现。作为中国人，每个人都能数出这十年内无数的大灾小难：&lt;/p>
&lt;p>       —— 三聚氰胺；&lt;/p>
&lt;p>       —— 汶川地震&lt;/p>
&lt;p>       —— 上海火灾；&lt;/p>
&lt;p>       —— 拆迁户自焚！&lt;/p>
&lt;p>       —— 地铁电梯垮塌；&lt;/p>
&lt;p>       —— 郭美美炫富&lt;/p>
&lt;p>       —— 动车撞车；&lt;/p>
&lt;p>       ——“我爸是李刚”—-“我爸是李双江”&lt;/p>
&lt;p>       ……&lt;/p>
&lt;p>       面对汶川地震这样大的自然灾难，举国上下，从政府到民间众志成城，投入救灾，表现在中华民族顽强和不屈的精神。政府第一次设立了全国哀悼日，民间的力量充分调动起来，不仅社会各界捐款空前，而且民间的大批志愿者从全国各地自发地来到灾区救灾，其中有许多教会和无数基督徒的身影。很可惜，在这场救灾中焕发出来的民间的热情、智慧和力量后来没有被充分地纳入制度性的社会发展中。&lt;/p>
&lt;p>       而面对其他多数的灾难，我们更多是痛心、愤怒！不明白为什么停着的动车会被后面行驶的动车撞上？为什么一座楼房会整体倒下？没想到地铁中运行的电梯会突然倒下，更惊异美女炫富与红十字会这样肃静的名字联在一起，怜悯那些把他们的爸爸举在头上的“官二代”和“富二代”，痛恨那些在食品中加入各种毒素的黑心人，为那些自焚身亡的拆迁户悲伤。更让人失望和无力的是，当我们从这些现象深究背后的原因时，没有清楚、令人信服的解释，许多是一团迷雾和黑暗，看不清楚。&lt;/p>
&lt;p>       面对罪恶和腐败，我们心里会本能涌起一种正义感。但是，如果我们眼睛总是盯着这些，我们会心智就会受损，意志就会消磨，甚至会受到它们的影响和侵蚀。&lt;/p>
&lt;p>       世界为什么会有许多罪恶,我们不明白。但是，我们知道神透过祂儿子耶稣基督在十字架上的受死和复活已经战胜了这个罪恶的世界。&lt;/p>
&lt;p>       “这是一个最好的时代；这是一个最坏的时代。”&lt;/p>
&lt;p>       我们当如何行呢？&lt;/p>
&lt;p>       我们要仰望为我们创始成终的主耶稣基督。&lt;/p>
&lt;p>       作为社会公民，纵然我们有报国忧民、改变社会的心智和才能，若不是有终极的价值作指引，我们对社会的贡献也是有限的。&lt;/p>
&lt;p>       我们只有仰望为我们创始成终的主耶稣基督，从主那里获取智慧和力量。&lt;/p>
&lt;p>       作为基督徒，我们要把爱弟兄的心推广到爱众人的心。&lt;/p>
&lt;p>       是盐，要保守自己；是光，要照亮别人。&lt;/p>
&lt;p>       我们只有仰望为我们创始成终的主耶稣基督，从主那里获取智慧和力量&lt;/p>
&lt;p>       作为耶稣基督的身体——神的教会，要把神的真理在世界上彰显出来。&lt;/p>
&lt;p>       教会今天还是退回到家庭中，不关心社会和公共生活吗？&lt;/p>
&lt;p>       我认同我们教会的异象：“山上的城，世上的光”，相信神会带领中国教会成长。&lt;/p>
&lt;p>       我们要仰望为我们创始成终的主耶稣，靠着主得胜。&lt;/p>
&lt;p>       主啊，我们只有靠着你，才能站立、行走在这个世界上。愿我们总是仰望着你，从你那里获取力量。让我们在你里面预备，当我们有一天听到主你说：“我可以差遣谁呢？谁肯为我们去呢？”我们愿意像以赛亚那样说：“主啊，我在这里，请差遣我。”&lt;/p></description></item><item><title>灵修短文（9月5日—9月15日）/孙毅长老</title><link>/2011/09/15/%E7%81%B5%E4%BF%AE%E7%9F%AD%E6%96%87%EF%BC%889%E6%9C%885%E6%97%A5-9%E6%9C%8815%E6%97%A5%EF%BC%89%E5%AD%99%E6%AF%85%E9%95%BF%E8%80%81/</link><pubDate>Thu, 15 Sep 2011 06:53:35 +0000</pubDate><guid>/2011/09/15/%E7%81%B5%E4%BF%AE%E7%9F%AD%E6%96%87%EF%BC%889%E6%9C%885%E6%97%A5-9%E6%9C%8815%E6%97%A5%EF%BC%89%E5%AD%99%E6%AF%85%E9%95%BF%E8%80%81/</guid><description>&lt;p>**2011年9月5日（周一）&lt;br>
**&lt;br>
       &lt;strong>我要把我的教会建造在这磐石上。（太16：18）&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>       这磐石乃是彼得在天上的父的指示下所宣告的认信：“你是基督，是永生神的儿子。”教会就是建立在这个信仰的宣告的基础上。这个认信经过使徒们在耶稣复活后更为有力地见证，而成为新约圣经中福音的主要内容。教会就是因着这福音而存在，也是为着这福音而存在。因此，教会这个群体的首要标志不是一群特别的人的聚集，而是在这群聚集的人中有福音在其中宣讲；并且正是因为福音借着宣讲与圣礼的显明而使得这群人有其特别之处。&lt;/p>
&lt;p>       “基督的启示帮助我们看见真教会的面貌。我们在哪里看见传讲和听从神纯正的道、根据基督的吩咐施行圣礼，我们就不可怀疑，那正是神的教会（参阅弗2：20）。因为神的这应许必定应验：‘无论在哪里，有两三个人奉我的名聚会，那里就有我在他们中间。’（太18：20）&lt;/p>
&lt;p>       然而，为了确定我们确实明白何为真教会，我们必须如此逐步思想：普世教会是从各国聚集的一大群人，他们虽然分散在许多不同的地方，却在神独一无二的真道上合而为一，并且一同受这真道的约束。在这普世的教会下有个别的教会，按照人的需要设立在都市和乡村，这样每一个地区的教会都能正当地拥有教会的名字和权柄。所有以信仰告白被承认为以上教会之会友的人，即使他们不属于无形的教会，也仍在某种意义上属于教会，直到教会借惩戒开除他们的会籍。” （《基督教要义》四卷1章9节）&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>2011年9月6日（周二）&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>       &lt;strong>我口所出的话，也必如此，决不徒然返回，却要成就我所喜悦的，在我发他去成就的事上必然亨通。（赛55：11）&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>       虽然教会的标志是福音的宣讲及圣礼的正确施行，但在这两个基本标志背后，有着一个基本的前提，即圣道一旦被纯正地宣讲出来，就一定会打动一些人的心，让他们能够以一个谦卑顺服的心来听从和接受神的道，从而在这个群体中出现由福音而生出的神的儿女。这不是说在福音宣讲的地方碰巧会有这样的人，而是神话语的权能，只要被按照正意解开，就必然带出其本有的大能，要救一切相信的，绝不徒然返回。凡是神所拣选预定的人，真道的种子必定会在其生命中生根发芽。&lt;/p>
&lt;p>       “我们以上说过教会不可或缺的两个特征是传扬真道和施行圣礼。只要有这些特征，教会必定结果子并在神的祝福下兴旺。我的意思并不是说哪里在传扬真道，哪里就立刻结果子；但神的真道若固定在某一个地方被传扬，就必定会有果效。无论如何，当福音被传扬和听从，以及圣礼被施行，教会的真面貌就在那里毫无矫饰、毫不模糊地显现，且无人能弃绝她的权柄、不理会她的劝勉、抵挡她的决定，或藐视她的惩戒而不受处罚，更何况离弃她或分裂她的合一。因神看重他教会的交通，甚至视傲慢离开任何地方教会的人为背道者，只要这地方教会传扬真道和施行圣礼。神极其看重教会的权柄，以致当这权柄被藐视时，神视此为藐视他自己的权柄。”（《基督教要义》四卷1章10节）&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>2011年9月7日（周三）&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>       &lt;strong>容这两样一起长，等着收割。当收割的时候，我要对收割的人说，先将稗子薅出来，捆成捆，留着烧；惟有麦子，要收在仓里。（太13：30）&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>       我们常对教会有比较高的期待，认为教会既是一个蒙救赎的群体，这个群体中既然说是有圣洁的神的同在，其中的每个人既是有信仰的人，那么我在这里所遇到的人都应该是圣洁的、其行为是无可指摘的人，特别是那些带领者。而一旦我们所看到的与所期待的不同，我们就会怀疑这是否是神的教会。其实，我们是在用自己设定的一些标志来判断神的教会应该是怎样的。在这个群体中，如果我们真把自己看作是其中的一员而不是一个评判者的话，那么，我们对自己的软弱有越多的认识，就会对其他肢体有更宽容的接纳；对自己的软弱越没有认识，就越会严厉地要求他人。&lt;/p>
&lt;p>       “当他们看见出入教会的人行事与所传的真道极不相称时，他们就立刻判断那不是真教会。他们的埋怨的确合乎常理，而且在这背道的时代，有太多的教会在这方面给魔鬼留地步。我们也不可为这样的忽略找借口，因神绝不会任凭这样的教会不受处罚，他甚至已经开始严厉地管教。祸哉!我们这样放荡、邪恶地行事为人，导致软弱的信徒因我们的行为受害!然而那些抱怨的人也有他们的罪，因他们不知道怎样节制自己的怨气。因为神要求我们仁慈待人，他们却忽略这吩咐而放任自己过于严厉地对待别人。他们误以为若教会的人不完全圣洁和无可指摘，就证明那不是真教会。他们因此恨恶教会而离开神所认可的教会，却以为自己在拒绝与恶人交通。&lt;/p>
&lt;p>       他们坚持说基督的教会是圣洁的（弗 5：26）。然而为了明白教会同时有善人与恶人，他们应当听基督亲口所说的比喻。他把教会比喻成被撒在海里的网，聚拢各样水族，却直到将网拉上岸才分别好的与不好的（太13：47—58）。他们也当留意教会就如人撒好种在田里，可是仇敌却将稗子撒在麦子里，但直到收割时，稗子才从中间被取出来（太 13：24—30）。最后他们也要留意教会就如打麦场一样。麦子藏在糠秕底下，直到农夫用簸箕将糠秕扬净，最后把麦子收在仓里（太3：12）。然而既然主宣告教会必须在这极不理想的情况下争战——要担当与恶人混合的这重担——直到审判之日，所以在这之前，他们想寻求毫无瑕疵的教会是徒然的。”（《基督教要义》四卷1章13节）&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>2011年9月8日（周四）&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>       &lt;strong>我要建立你的后裔，直到永远；要建立你的宝座，直到万代。（诗89：4）&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>       或许我们走过很多的教会，在不同的教会中都看到许多不同的让人叹气的问题；我们也看到老一辈忠心服侍主的仆人的离去，新一代的仆人还不成熟；甚至我们也在一些教会曾十分兴旺的地方看到教会昔日的兴旺已经不再；这些都让我们怀疑神的教会还会继续多久？神的教会是否会在我们这一代人手中衰落？其实，教会的存在不取决于我们这些人，而取决于教会的头耶稣基督；取决于神在基督里已经有的应许。神是信实的，祂的应许是不会有误的。因着这应许，祂必会在每一代的人中兴起那些愿意舍命而跟随祂的人。&lt;/p>
&lt;p>       “先知预言‘耶路撒冷必成为圣，外邦人不再从其中经过’（珥3：17），也是污秽人不得出入的圣殿（赛35：8，参阅52：1）。我们不可将这预言解释为教会一切的会友都是毫无瑕疵的，但因他们热切地渴慕毫无瑕疵的圣洁，神就将这圣洁归给他们。且虽然我们在世上很少看见神所喜悦的这种圣洁，却仍当相信自从创立世界以来，属神的教会一直存在，而且直到基督再来，神的教会也不会消失。虽然全人类从一开始就被亚当的罪所玷污，但神却持续不断地从这被玷污的一大群人中，将他所预备得荣耀的器皿分别出来（罗9：23），并使他们成圣。如此，每一个时代都经历到神的怜悯。神以如此真实的应许证实这一点：‘我与我所拣选的人立了约，向我的仆人大卫起了誓。我要建立你的后裔，直到永远；要建立你的宝座，直到万代。’（诗89：3—4）”（《基督教要义》四卷1章17节）&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>2011年9月9日（周五）&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>       &lt;strong>我要把天国的钥匙给你，凡你在地上所捆绑的，在天上也要捆绑；凡你在地上所释放的，在天上也要释放。（太16：19）&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>       这钥匙就是神所赐教会的福音。当这福音借着教会工人纯正的宣讲及正确地施行圣礼而宣告出来的时候，其中所含赦罪的大能就彰显出来。就是对于已经进入教会的信徒，我们也仍然不断地需要借着这福音中赦罪的应许，借着教会中神所使用之仆人的祷告，借着他们在真道基础上对罪与赦罪的宣告，让自己从罪、过犯、或软弱中被挽回。没有人可以肯定地说，自己不需要教会这样的帮助就能够从跌倒中爬起来。&lt;/p>
&lt;p>       “为了赦罪，神赏赐教会钥匙。当基督吩咐使徒赦罪，并将赦 罪的权柄交付他们时（太16：19，18：18；约20：23），主要不是要使徒赦免非信徒的罪，使他们信靠基督，而是赐给他们持续赦免信徒之罪的权柄。当保罗告诉我们：神将劝人与他和好的职分赐给教会的牧师，且牧师负责不断劝百姓借基督的名与他自己和好时，就是这个意思（林后5：18、20）。因此在圣 徒的交通中，神借教会使信徒不断地蒙赦罪，这是在神赏赐赦罪职分的长老和牧师传福音时发生的，因福音给信徒赦罪的应许。他们按照人的光景公开或私下赦免人的罪。许多人因自己的软弱，需要个别的安慰。保罗也陈述：他不但在众人面前，也在个人家里传扬关于基督的真道，也教训个人救恩之道（徒20：21）。&lt;/p>
&lt;p>       我们在此应当留意三件事。首先，不管神的儿女们在今生达到多高程度的圣洁，他们——只要他们仍住在必死的身体之中——仍然需要赦罪才能在神面前站立得住。其次，赦罪的福分属于教会，甚至除非我们继续与教会交通，否则我们无法享有这福分。再其次，教会的长老和牧师借着证道以及施行圣礼使我们领受这福分，且基督 交付圣徒钥匙的权柄，主要在于传扬真道和施行圣礼。因此，我们每一个人都当唯独在合乎神要求的地方寻求赦罪。我将在讨论教会纪律的时候，讨论圣徒与教会和 好的问题。”（《基督教要义》四卷1章22节）&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>2011年9月12日（周一）&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>       **所以，我们作基督的使者，就好象神借我们劝你们一般。（林后5：20）&lt;br>
**&lt;br>
       神在地上祂的家中，用祂所选的仆人代表祂来教导我们，治理祂的家。这些基督的使者可能在很多方面不及我们，但神依然使用他们，或许祂就是想借此来操练我们的谦卑与顺服，让我们看人不是看人的外貌，而是留心那瓦器中的宝贝。&lt;/p>
&lt;p>       “当神挑选一些人作为他世上的使者（林后5：20），解释他隐秘的旨意，简言之，在这里来代表祂的时候，神是在用这方法来宣告他对我们的关怀。并且借这个证据，神证明祂经常称我们为他的圣殿并非随意（林前3：16—17，6：19；林后6：16），因他在这会幕中借着人的口来教导我们。&lt;/p>
&lt;p>       他喜悦使用人的另一个原因是：这是让人操练谦卑的最好和最有用的方式，因他要求我们顺服他的话语，虽然他的话是借与我们一样性情的人传扬的，甚至有时借不及我们有才的人传扬。神若从天上直接向我们说话，我们从耳到心都会毫不迟疑敬虔地听从，这是可以预料的。因有谁在神的大能下不感到畏惧呢?在如此崇高的威严之前，谁不会仆倒呢?在这奥秘的荣光下，谁不会降服呢?但当一个用尘土所造的人奉神的名向我们说话时，即使这人在各方面都不如我们，但我们若以受教的心接受，这就证明我们对神的敬虔和顺服。因此，神将他属天智慧的宝贝藏在软弱的瓦器里（参阅林后4：7），就是要我们更加珍惜这宝贝。”（《基督教要义》四卷3章1节）&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>2011年9月13日（周二）&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>       **人应当以我们为基督的执事，为神奥秘事的管家。（林前4：1）&lt;br>
**&lt;br>
       我若看自己是神在教会中所选立的工人，或者是渴慕在教会中服侍主的仆人，都当明白自己在神的面前所领受的托付与责任。作为基督的执事，神奥秘事的管家，其实忠心地完成神所给予的托付，最终都要落实到用从基督而来的爱去教导和关爱神所托付自己的每个人，而不仅是一些事。就如以西结被神立为守望者所领受的责任一样，若有任何人因他的忽略而跌倒或失丧，他必要在神的面前承担他所当承担的罪债。&lt;/p>
&lt;p>       牧师的职责为何呢?当保罗说：“人应当以我们为基督的执事，为神奥秘事的管家”（林前4：1）时，他指的不止是他自己，也包括所有的牧师。他在另一处也说：“坚守所教真实的道理，就能将纯正的教训劝化人，又能把争辩的人驳倒了。”（多1：9）这些和其他众多类似的经文都清楚告诉我们：牧师的职分包括传福音和施行圣礼。牧师的教导方式不止是公开证道，也包括私下的劝勉。保罗提醒以弗所信徒：凡于他们有益的，他没有一样避讳不说的，或在众人面前，或在各人家里，他都教导他们；又对犹太人和希腊人证明当向神悔改，信靠主耶稣基督（徒20：20—21）；保罗接着也提醒他们，他不住地流泪、劝诫他们各人（徒20：31）。我现在的目的不是要详细描述神赐给保罗多少做牧师的奇妙恩赐，而是要教导自称为牧师的人在神面前的责任为何。换言之，神使他们做教会的监督不是要他们徒具其名，乃是要他们以基督的教义教导会众做敬虔的人，施行圣礼和维护公正的惩戒。神向所有为教会守望之人如此宣告：若任何人因守望者的忽略而无知地灭亡，神将向其讨那人丧命的罪（结3：17—18）。保罗所说关于自己的这段话，也包括所有的牧师：“若不传福音，我便有祸了……责任却已经托付我了。”（林前9：16—17）（《基督教要义》四卷3章6节）&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>2011年9月14日（周三）&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>       &lt;strong>圣灵立你们作全群的监督，你们就当为自己谨慎，也为全群谨慎，牧养神的教会，就是祂用自己的血所买来的。（使20：28）&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>       主耶稣复活后，三次坚固彼得的问话，“你爱我吗？”这样的呼召最后都是落在“你喂养我的羊”这样的托付上。主呼召人作为牧者乃是为牧养祂的教会。如果我真是神所呼召出来的牧者，那么我一生的服侍都离不开教会。不是说一定要全时间在教会中，而是要承担神借教会所托付的责任；不是说不帮助其他教会，却不是周游于各教会间专事客座讲道或领会。牧者与教会不能分离，是因他所承担的托付与责任；一旦分离，牧者就不再是牧者；其牧师的称呼就变成了在这个世界而不是教会中显明其身份或地位的头衔。&lt;/p>
&lt;p>       “为了教会的平安，这秩序是必需的：每一位牧师都应当负责自己的教会，免得一切落在迷惑中。若牧师漫无目标地行事，有时随意召人聚会，有时随意离开教会，这就是在乎自己的利益胜过在乎造就教会。因此，我们应当立定这一般的原则：各个牧师都当负责自己的区域，而不应该越界，到其他牧师的区域。&lt;/p>
&lt;p>       这不是出于人理智的劝告，乃是神自己的命令。因圣经记载保罗和巴拿巴在路司得、以哥念、安提阿的各教会里选立了长老（徒14：22—23），并且保罗吩咐提多在各城设立长老（多1：5）。同样地，在某处经文中，保罗提到腓立比信徒的监督（腓1：1）；在另一处则提到歌罗西信徒的监督亚基布（西4：17），且路加也记载了保罗对以弗所教会长老的一篇讲道（徒20：18—19）。” （《基督教要义》四卷3章7节）&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>2011年9月15日（周四）&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>       &lt;strong>或作执事，就当专一执事；或作教导的，就当专一教导；或作劝化的，就当专一劝化；施舍的，就当诚实；治理的，就当殷勤；怜悯人的，就当甘心。（罗12：7）&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>       教会中一些长久职分的设立与分工是其作为基督身体在身量上不断长大和成熟的表现。这不仅让教会中每个肢体有机会用神所赐给他们的恩赐来服侍教会，同时也让教会在这个世代能够更为整全地发挥神要使用她的功用。虽然基督给教会的大使命，要祂的门徒去使万民作祂的门徒，这永远是教会最重要的使命，但为了要更好地完成这使命，教会必须发挥其所当发挥的多方面的功用。&lt;/p>
&lt;p>       “[这里]有两种是永久的：治理的以及关怀穷人的。治理的（林前12：28），我想是从百姓中所挑选的长老。他们负责道德上的劝勉以及与监督一起执行教会的纪律。这是对这经文：‘治理的，就当殷勤’（罗12：8）唯一的解释。因此每一个教会从一开始都有一个组织，而且是由敬虔、谨守、圣洁之人所组成的，他们负责执行纪律。我们稍后将详细讨论这组织。教会的历史也充分证明这秩序并非局限于某个时代。因此，这是所有时代教会所当有的组织。&lt;/p>
&lt;p>       照顾穷人是执事的责任。然而，《罗马书》提到两种执事：‘施舍的，就当诚实……怜悯人的，就当甘心。’（罗12：8）既然保罗在此指的是整个教会的事工，我们就能推论当时有两种不同的执事。保罗在前面的句子中指的是施舍的执事。后面的句子指的则是负责照顾穷人和病人的执事。这些穷人包括保罗向提摩太提及的寡妇（提前5：9—10）。” （《基督教要义》四卷3章8－9节）&lt;/p></description></item><item><title>北京守望教会9月4日户外敬拜通报</title><link>/2011/09/15/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A9%E6%9C%884%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5/</link><pubDate>Thu, 15 Sep 2011 06:51:59 +0000</pubDate><guid>/2011/09/15/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A9%E6%9C%884%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5/</guid><description>&lt;p>各位亲爱的弟兄姊妹：&lt;/p>
&lt;p>       主内平安！这个主日是守望教会户外敬拜的第22个主日。在过去的这一周，不少弟兄姊妹还是自周六就被所属派出所看管在家中。有一位姊妹周五晚照例被来广营派出所带到宾馆中看管。除此之外，在这个主日早上，据我们统计，至少还有12位弟兄姊妹因为去平台敬拜而被带走。他们被分别送往各自所在片区的至少8个派出所。截止到次日凌晨0点，有11位弟兄姊妹被释放回家（包括周五晚上及从家中被带走的姊妹）；仍有2位弟兄姊妹分别被关在2个不同的派出所中。最后一位弟兄于5日（周一）晚上10点被释放回家。&lt;/p>
&lt;p>       感谢神，让一些弟兄姊妹在过去的这几周里有生命的休整；也让我们对过往历程中的一些问题有所整理。在其中我们看到了我们自己诸多的亏欠，但更看到了神丰富的恩典。我们时常软弱，在神的面前常有亏欠；然而，神怜悯我们，祂的意念高于我们的意念，甚至会借着我们的软弱来成就祂的大事。这让我们想起经上的话，说：“所以你们要自卑，服在神大能的手下”（彼前5:6上）；“仰望我们主耶稣的怜悯，直到永远”（犹21下）。但愿我们在肢体的交通中，一同谦卑下来，同心仰望我们的主耶稣基督并等候祂的工作。愿神在我们忍耐等候的过程中加给我们力量的同时，更多地赐给我们信心。相信祂既然把教会带到这个地步，就依然会继续地带领祂教会前面的道路（虽然我们不知道前面的道路有多艰难），直到经历在祂里面的全然得胜。&lt;/p>
&lt;p>       愿我们主耶稣基督的恩惠和平安、天父上帝的慈爱和怜悯、圣灵保惠师的感动与引导，常与每一位守望教会的弟兄姊妹以及各处挂念守望教会并为守望教会祷告的弟兄姊妹同在！&lt;/p>
&lt;p>       阿们！&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>北京守望教会9月11日户外敬拜通报</title><link>/2011/09/15/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A9%E6%9C%8811%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5/</link><pubDate>Thu, 15 Sep 2011 06:51:14 +0000</pubDate><guid>/2011/09/15/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A9%E6%9C%8811%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5/</guid><description>&lt;p>       各位亲爱的弟兄姊妹：&lt;/p>
&lt;p>       主内平安！这个主日是守望教会户外敬拜的第23个主日。在过去的这一周，不少弟兄姊妹依然自周六就被所属派出所看管在家中。那位姊妹周五晚照例被来广营派出所带到宾馆中看管。除此之外，在这个主日早上，据我们统计，至少还有13位弟兄姊妹在平台前或在去平台敬拜的路上被带走（其中有新树教会的王双燕牧师及外地教会的一位弟兄）。他们中有两位在路上被放下，其他的则被分别送往各自所在片区的8个派出所。在马连洼派出所外看望的四位弟兄姊妹被粗暴地强行拉进派出所进行讯问。截止到次日凌晨0点，有11位弟兄姊妹被释放回家（包括周五晚上被带走看管的姊妹）；仍有3位弟兄姊妹分别被关在2个不同的派出所中。最后一位弟兄于13日（周二）上午7点半时被释放回家。&lt;/p>
&lt;p>       我们中一位被关进派出所的姊妹，这个主日刚好是她的生日。她早上因与其他两位姊妹同去平台敬拜而被带进派出所。中午被短暂地释放后，又重新被关进了中关村派出所的地下室。下午有不少弟兄姊妹带着月饼及生日卡等去派出所外陪伴，直到晚上近11点时姊妹才被释放，大家终于在一起享受在基督里爱之团契的美好。愿神记念她及众弟兄姊妹在神的面前所献上的。&lt;/p>
&lt;p>       最后一位直到周二上午（48小时）才被释放回家的弟兄，在曙光派出所度过了一个值得纪念的中秋节。在这个没有月光的中秋夜晚，我们的弟兄在协管的陪同下，在派出所的大厅中与妻子及孩子相见。在场的我们的姊妹见证，弟兄抱起孩子的时候，满有从神而来的平安与喜乐。尽管是在中秋节的期间，派出所外还是有不少弟兄姊妹在一同陪伴等候。在这个争战的时期，我们在基督里是一家人的心心相契，让这个中秋节具有了特别的意义。&lt;/p>
&lt;p>       愿我们主耶稣基督的恩惠和平安、天父上帝的慈爱和怜悯、圣灵保惠师的感动与引导，常与每一位守望教会的弟兄姊妹以及各处挂念守望教会并为守望教会祷告的弟兄姊妹同在！阿们！&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p> &lt;/p></description></item></channel></rss>