<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>守望网络期刊第32期 on 北京守望教会</title><link>/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%BD%91%E7%BB%9C%E6%9C%9F%E5%88%8A%E7%AC%AC32%E6%9C%9F/</link><description>Recent content in 守望网络期刊第32期 on 北京守望教会</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Wed, 01 Aug 2012 05:37:04 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%BD%91%E7%BB%9C%E6%9C%9F%E5%88%8A%E7%AC%AC32%E6%9C%9F/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>简讯</title><link>/2012/08/01/%E7%AE%80%E8%AE%AF-26/</link><pubDate>Wed, 01 Aug 2012 05:37:04 +0000</pubDate><guid>/2012/08/01/%E7%AE%80%E8%AE%AF-26/</guid><description>&lt;p align="left">
1、7月22日，本主日除1位姊妹自周五被带到宾馆外，至少有15位弟兄姊妹在平台附近被带走。直到23日早晨，我们的一位老姊妹在奥运村派出所中被关押24小时后被放了出来。详情请见《北京守望教会2012年7月22日户外敬拜通报》。
&lt;/p>
&lt;p>2、7月29日，本主日除1位姊妹自周五被带到宾馆外，至少有19位弟兄姊妹在平台附近被带走。到当天晚上10点之前，所有的弟兄姊妹均被陆续释放出来。详情请见《北京守望教会2012年7月29日户外敬拜通报》。&lt;/p>
&lt;p align="left">
3、因7.21暴雨灾害，北京某孤儿院损失严重，仓房和设备皆被水淹没。治委会24日决定从教会本年度预算的3万元备用金中拨出2.5万元捐助该孤儿院，表达基督里的爱心。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
4、7月21日上午，綦远东弟兄、金千致姊妹在海淀区梦溪宾馆会议中心3层多功能厅举行婚礼，结为百年好合。
&lt;/p></description></item><item><title>我们决不侍奉你的神，也不敬拜你所立的金像/李小白牧师</title><link>/2012/08/01/%E6%88%91%E4%BB%AC%E5%86%B3%E4%B8%8D%E4%BE%8D%E5%A5%89%E4%BD%A0%E7%9A%84%E7%A5%9E%EF%BC%8C%E4%B9%9F%E4%B8%8D%E6%95%AC%E6%8B%9C%E4%BD%A0%E6%89%80%E7%AB%8B%E7%9A%84%E9%87%91%E5%83%8F%E6%9D%8E%E5%B0%8F/</link><pubDate>Wed, 01 Aug 2012 05:36:14 +0000</pubDate><guid>/2012/08/01/%E6%88%91%E4%BB%AC%E5%86%B3%E4%B8%8D%E4%BE%8D%E5%A5%89%E4%BD%A0%E7%9A%84%E7%A5%9E%EF%BC%8C%E4%B9%9F%E4%B8%8D%E6%95%AC%E6%8B%9C%E4%BD%A0%E6%89%80%E7%AB%8B%E7%9A%84%E9%87%91%E5%83%8F%E6%9D%8E%E5%B0%8F/</guid><description>&lt;p align="left">
然而王却并没有被暴怒冲昏头脑，而是作出了一个在人看来既仁慈又合理的决定：再给沙得拉、米煞、亚伯尼歌一次机会，只要他们肯拜偶像，过去的一切便可一笔勾销。
&lt;p>沙得拉、米煞、亚伯尼歌对王说：“尼布甲尼撒啊，这件事我们不必回答你。即便如此，我们所侍奉的　神，能将我们从烈火的窑中救出来。王啊，他也必救我们脱离你的手；即或不然，王啊，你当知道我们决不侍奉你的神，也不敬拜你所立的金像！”（但以理书 3：16-18）&lt;/p>
&lt;/p>
&lt;p>弟兄姊妹主内平安！&lt;/p>
&lt;p>今天我们分享但以理书第3章。这是弟兄姊妹非常熟悉与喜爱的经文，也是在试炼中多多给人带来盼望与激励的经文。&lt;/p>
&lt;p>对于生活在异教环境中的圣徒，信仰的挑战是不可避免的。而如何得胜试探和挑战、持守独一真神的信仰，不仅关乎信徒个人生命的状况，更关乎神的荣耀以及向外邦人的见证。但以理和他的三个朋友如此，我们今天同样如此。&lt;/p>
&lt;p>“至高者在人的国中掌权”（但 4：17），这是但以理书所宣告的主题。当他们面对挑战并坚定依靠神时，神就彰显他的大能、荣耀与得胜，从而使尼布甲尼撒王和众外邦人在至高真神面前俯伏，甚至为神作见证。&lt;/p>
&lt;p>但以理他们所面对的第一个挑战就是如何“不以王的膳和王所饮的酒玷污自己”（但 1：8）：那一次神给但以理智慧，并掌管委办的心，使但以理在其面前蒙恩，通过“吃素菜、喝白水”的方式保守了自己的圣洁，持守了神的诫命，最后得以侍立在王面前。第二个挑战是为尼布甲尼撒王解一个“未知之梦”：这是一个人根本无法完成的任务，但以理他们和众哲士因此都面临杀身之祸。但凭着对真神的信心，但以理和他的三个朋友祈求神——于是神迹就发生了：但以理不但准确说出了王的梦，而且将神借该梦对历史的旨意（特别是有关弥赛亚的国度）给王（当然也是给历世历代的圣徒）讲解得清楚明白。其结果就是尼布甲尼撒王俯伏在神的仆人（就是俯伏在神）面前，并高升了他们。&lt;/p>
&lt;p>试探和挑战并非总能如此度过。作为只敬拜独一真神、不敬拜任何偶像的圣徒，身处服在魔鬼权下的世界中，总要面对更严酷的挑战：即在众人眼前宣告我们是惟独属神的子民，是“独尊耶稣基督为主、独尊耶和华为圣”的人，并愿意为此付出任何代价。但以理的三位朋友沙得拉、米煞、亚伯尼歌现在就面对这样的时刻。感谢神！通过以前的经历，神已经预备好了他们。&lt;/p>
&lt;p>一、            金像&lt;/p>
&lt;p>我们不知道尼布甲尼撒王为什么要立这大金像：也许是出于宗教的虔诚，也许是出于统治的需要，也许是因着王自己的骄傲……但背后的实质却非常清楚：这是一场属灵争战，神将借此彰显他的荣耀，叫全地都尊他的名为圣！&lt;/p>
&lt;p>王的命令清楚而严厉：1）各省的官员（包括行政、军事、司法、财政等各部门）都要参加金像的开光仪式；2）各方、各国、各族的人民都要按要求当众敬拜金像；3）凡不敬拜的，一律投入火窑处死。沙得拉、米煞、亚伯尼歌此时正在巴比伦省任职，他们无处躲避，必须直面挑战。&lt;/p>
&lt;p>尼布甲尼撒王大有权势，也很残暴，统治着当时世界最强大的帝国。他既能蛮横无理地强制人解“未知之梦”，还有什么干不出来？想当年但以理提出不吃王膳时，那个太监就已经被吓得不轻，甚至惧怕自己的头在王那里难保（但 1：10）。今天王下这样的命令，谁敢违抗？再说，这命令也实在不难遵守，只要拜一下金像（哪怕只是糊弄一下），不就没有麻烦了吗？于是，各级官员急忙站在像前，各等臣民都急忙叩拜，王自然很高兴，百姓似乎也都平安。但也正是透过这黑暗而愚昧的一幕，我们似乎看见了撒旦得意的脸……&lt;/p>
&lt;p>这情景我们有些熟悉：六十年前中国教会同样经历了一场类似的争战。那时，如果不加入“三自”，就将面临坐牢的危险。同样真实的是：神并没有开出路，而是让中国教会及其领袖同但以理的三位朋友一样直面生死的挑战。今天，尽管外在环境有所改善，但我们不是仍不断地听到“只要经我们同意，就可以有聚会场所”（实际是否兑现就再说了）以及类似的挑战吗？内容、形式与时俱进了，但属灵的实质呢？还是传道书说得透彻：“日光之下，并无新事”（传 1：7）。&lt;/p>
&lt;p>二、            火窑&lt;/p>
&lt;p>我们所侍奉的神是“因敌人的缘故，从婴孩和吃奶的口中建立了能力，使仇敌和报仇的闭口无言”（诗 8：2）的神。他的恩典托住了沙得拉、米煞、亚伯尼歌，要从他们身上得荣耀！这三位圣徒就是不拜尼布甲尼撒王的金像，于是，他们就被告到王的面前。&lt;/p>
&lt;p>王的权威如此被蔑视，当然暴跳如雷，他命人把他们带到自己面前。然而王却并没有被暴怒冲昏头脑，而是作出了一个在人看来既仁慈又合理的决定：再给沙得拉、米煞、亚伯尼歌一次机会，只要他们肯拜偶像，过去的一切便可一笔勾销。反之，可就别怪王不客气了！并且狂妄地宣称“有何神能救你们脱离我手呢？”&lt;/p>
&lt;p>这到底是机会还是试探？撒旦是狡猾的，他并非只是一味逼迫，也时常将试探放在圣徒面前。十诫第二诫严禁拜偶像，以色列人正是因屡犯此罪而被掳巴比伦的。但身处当时的情景，面对着暴怒的王和炽热的火窑，你能持守得住吗？当死亡临近时，人难免软弱（想想我们自己面对搬家、失去工作等威胁时的反应大概也差不多），于是各样的“智慧”（其实是诡诈，求主怜悯）自觉不自觉的就出来了：如外在的形式不重要，只要心里虔诚就可以了；神不是也要我们有智慧吗？活下来不是可以更多服侍神吗？王不也是神设立的吗？要顺服……&lt;/p>
&lt;p>其实，这里才是本章的关键——也是这场属灵争战的决胜时刻：如果沙得拉、米煞、亚伯尼歌软弱了、妥协了，后面的故事就不是这个样子了，尼布甲尼撒王及外邦众人必将轻看神的名！三位圣徒的选择，不仅关系个人的信仰见证，更关系神的荣耀与福音的传播！&lt;/p>
&lt;p>感谢主！此刻的沙得拉、米煞、亚伯尼歌却一点也没有犹豫，他们清楚地知道自己所要持守的是什么，清楚地知道自己所肩负的争战使命！他们平静而坚定地回答王：1）这件事情没有任何商量的余地；2）他们所侍奉的神是大有能力的，他必定拯救他们脱离王的手（实际上，尼布甲尼撒王所能做的最后的事情就是把他们三人投入火窑，之后一切就都脱离他的控制了——由此想起了主耶稣教导门徒的话“那杀身体不能杀灵魂的，不要怕他们；惟有能把身体和灵魂都灭在地狱里的，正要怕他。”（太 10：28；3）即使神在此刻不施拯救，他们也决不会敬拜偶像！&lt;/p>
&lt;p>三位圣徒的回答也许并不激昂，但却掷地有声、惊天动地！这是真实的信仰告白，是光辉的信仰见证。此时，神的名被荣耀，撒旦却大大蒙羞！&lt;/p>
&lt;p>王的反应可想而知，他除了发烈怒还能怎样呢？于是，王立即下令将火窑加热到平常的七倍，将沙得拉、米煞、亚伯尼歌捆绑投入其中。火势如此之猛，连执行的士兵都没能逃脱，沙得拉、米煞、亚伯尼歌的命运将如何呢？&lt;/p>
&lt;p>天路历程中，总有那么一些时刻、一些机会，是决不能含糊的。那不仅是检验我们信仰真实程度的机会，更是神所给予我们荣耀他名的时刻！如果我们失败了，神的旨意照样不能被拦阻，但我们自己却是要承受极大的亏损的。那样的时刻，通常都伴随着巨大的试探，是否能够持守住从天而来的异象，就成为信仰真实的考验。&lt;/p>
&lt;p>今天我们走过了15个月的户外之路，有人对我们说“只要认个错，承认你们不顺服政府”，就可以如何如何了。这是机会还是试探？我们又该如何回答？神怜悯我们，没有叫我们站在火窑前。但撒旦的诡计，我们真看不清楚吗？沙得拉、米煞、亚伯尼歌当年的抉择，岂不正是我们今天要同样持守的吗？&lt;/p>
&lt;p>三、            神子&lt;/p>
&lt;p>我们所侍奉的神同样是“在敌人面前摆设筵席”（诗 23：5）的神，他要“使仇敌和报仇的闭口无言。”（诗 8：2）这经现在就应验在尼布甲尼撒王及他的众官员面前。&lt;/p>
&lt;p>王的怒气尚未平息，就立即转为大大的惊奇——因为他清楚地看到了火窑里面发生的事，看见了神特别向他显现的神迹：那被捆着投入火窑的三个人不仅没有化为灰烬，相反却毫发无损，正在烈火中安然游行呢！更令人惊奇的是，烈火中居然出现了第四个人，他的面貌如同神子！这不可能是别的，只能是神差派天使实施拯救！尼布甲尼撒王马上认清了这一点。于是，顾不得王的体面与尊严，也顾不得自己刚才的所作所为，直奔窑门，大声呼叫沙得拉、米煞、亚伯尼歌三人出来，回到他面前。&lt;/p>
&lt;p>神是信实的，他应许“信靠他的人必不至于羞愧”（罗 9：33）。沙得拉、米煞、亚伯尼歌勇敢为神作见证，神就派天使拯救他们；神是全能的，他虽叫“我们经过水火，却使我们到丰富之地”（诗 66：12）。三位圣徒被投入火窑，但神却灭了烈火的威势，叫他们安然无恙；神是智慧的，他的时间不错误。就在王和众外邦人的眼前，在烈火的窑中，神借三位圣徒彰显了自己的大能与荣耀。我们只能颂赞说“独行奇事的耶和华以色列的神，是应当称颂的！”（诗 72：18）但更重要的是：神是我们的主，“这就是耶和华所说：‘我在亲近我的人中要显为圣；在众民面前，我要得荣耀。’”（利 10：3）&lt;/p>
&lt;p>当我们身处信仰历程的艰难之中时，尽管相信神必拯救我们，但我们往往并不知道神将在何时、以何种方式拯救我们，不知道我们在目前的艰难中还要持续多久，有时甚至不知道神是否会拯救我们脱离当前的苦楚。这很容易造成对信心的挑战，但也正因如此，也成为坚固我们信心的必由之路，让我们明白信仰的真谛。&lt;/p>
&lt;p>回到我们自己当前的处境，我们看见了什么？是否有一点正在火窑中游行的味道？15个月的路，不是我们自己能坚持住的，也不是外在环境能决定的。我们不是明明看见“神子”与我们一同游行吗？我相信有关人员也看见了，只是他们缺乏尼布甲尼撒王那样的属灵敏感和谦卑。既然周围的烈火伤不了我们，既然主与我们同在，我们还怕什么呢？火窑的门打开的那一刻总会来到，也许就在不远的将来！眼下需要的，不就是继续与神子一同游行吗？&lt;/p>
&lt;p>四、            称颂&lt;/p>
&lt;p>当年神曾对法老说：“我将你兴起来，特要在你身上彰显我的权能，并要使我的名传遍天下。”（罗 9：17）如今，神同样借尼布甲尼撒王彰显他的全能与荣耀！&lt;/p>
&lt;p>因着但以理的解梦，神已经使尼布甲尼撒王俯伏；现在，借着沙得拉、米煞、亚伯尼歌的见证，神再次使尼布甲尼撒王俯伏并宣告至高神的名！王降旨通告全国，称颂沙得拉、米煞、亚伯尼歌的神——就是我们所侍奉的独一真神，并威胁将严厉惩罚所有胆敢谤渎至高真神的人。&lt;/p>
&lt;p>但以理书的主题就是“至高者在人的国中掌权”，他借沙得拉、米煞、亚伯尼歌英勇的见证，向尼布甲尼撒王显明自己的旨意，借王的口向普天下宣告自己至高、至圣的名！感谢主！沙得拉、米煞、亚伯尼歌不辱使命，成为神合用的器皿。&lt;/p>
&lt;p>如今神把我们放在这个时代、这个国家、这个处境，不是同样把这见证的使命交托给我们了吗？过去的15个月，已经成为一段美好的见证，远超过我们有限的智慧所能规划的。相信有一天，那些不认识真神的掌权者、官员和民众，也将因着众教会忠心的见证，像尼布甲尼撒王一样宣告说“沙得拉、米煞、亚伯尼歌的神是应当称颂的！”&lt;/p>
&lt;p>荣耀归主名！&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>帝王的见证：至高者在人的国中掌权/天明牧师</title><link>/2012/08/01/%E5%B8%9D%E7%8E%8B%E7%9A%84%E8%A7%81%E8%AF%81%EF%BC%9A%E8%87%B3%E9%AB%98%E8%80%85%E5%9C%A8%E4%BA%BA%E7%9A%84%E5%9B%BD%E4%B8%AD%E6%8E%8C%E6%9D%83%E5%A4%A9%E6%98%8E%E7%89%A7%E5%B8%88/</link><pubDate>Wed, 01 Aug 2012 05:35:27 +0000</pubDate><guid>/2012/08/01/%E5%B8%9D%E7%8E%8B%E7%9A%84%E8%A7%81%E8%AF%81%EF%BC%9A%E8%87%B3%E9%AB%98%E8%80%85%E5%9C%A8%E4%BA%BA%E7%9A%84%E5%9B%BD%E4%B8%AD%E6%8E%8C%E6%9D%83%E5%A4%A9%E6%98%8E%E7%89%A7%E5%B8%88/</guid><description>&lt;p align="left">
将来无论尼布甲尼撒的儿子接续他父亲作王，还是他女婿接续他岳父作王，不管谁统治巴比伦，我们的神在巴比伦之上、在列国之上，永远掌权，祂的国度永存，祂的旨意无人能拦阻，祂的权柄存到万代！
&lt;p>&lt;strong>经文：但以理书&lt;/strong>&lt;strong>4:1-37&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;/p>
&lt;p>1 尼布甲尼撒王晓谕住在全地各方、各国、各族的人说：“愿你们大享平安！&lt;/p>
&lt;p>2 我乐意将至高的　神向我所行的神迹奇事宣扬出来。&lt;/p>
&lt;p>3 他的神迹何其大！他的奇事何其盛！他的国是永远的，他的权柄存到万代。&lt;/p>
&lt;p>4 “我尼布甲尼撒安居在宫中，平顺在殿内。&lt;/p>
&lt;p>5 我作了一梦，使我惧怕。我在床上的思念，并脑中的异象，使我惊惶。&lt;/p>
&lt;p>6 所以我降旨召巴比伦的一切哲士到我面前，叫他们把梦的讲解告诉我。&lt;/p>
&lt;p>7 于是那些术士、用法术的、迦勒底人、观兆的都进来，我将那梦告诉了他们，他们却不能把梦的讲解告诉我。&lt;/p>
&lt;p>8 末后，那照我神的名，称为伯提沙撒的但以理来到我面前，他里头有圣神的灵，我将梦告诉他说：&lt;/p>
&lt;p>9 术士的领袖伯提沙撒啊，因我知道你里头有圣神的灵，什么奥秘的事都不能使你为难，现在要把我梦中所见的异象和梦的讲解告诉我。&lt;/p>
&lt;p>10 “我在床上脑中的异象是这样，我看见地当中有一棵树，极其高大。&lt;/p>
&lt;p>11 那树渐长，而且坚固，高得顶天，从地极都能看见。&lt;/p>
&lt;p>12 叶子华美，果子甚多，可作众生的食物。田野的走兽卧在荫下，天空的飞鸟宿在枝上。凡有血气的都从这树得食。&lt;/p>
&lt;p>13 “我在床上脑中的异象，见有一位守望的圣者从天而降，&lt;/p>
&lt;p>14 大声呼叫说：‘伐倒这树，砍下枝子，摇掉叶子，抛散果子，使走兽离开树下，飞鸟躲开树枝。&lt;/p>
&lt;p>15 树不却要留在地内，用铁圈和铜圈箍住，在田野的青草中让天露滴湿，使他与地上的兽一同吃草，&lt;/p>
&lt;p>16 使他的心改变，不如人心，给他一个兽心，使他经过七期（“期”或作“年”。本章同）。&lt;/p>
&lt;p>17 这是守望者所发的命，圣者所出的令，好叫世人知道至高者在人的国中掌权，要将国赐与谁，就赐与谁，或立极卑微的人执掌国权。’&lt;/p>
&lt;p>18 “这是我尼布甲尼撒王所作的梦。伯提沙撒啊，你要说明这梦的讲解，因为我国中的一切哲士都不能将梦的讲解告诉我，惟独你能，因你里头有圣神的灵。”&lt;/p>
&lt;p>19 于是称为伯提沙撒的但以理惊讶片时，心意惊惶。王说：“伯提沙撒啊，不要因梦和梦的讲解惊惶。”伯提沙撒回答说：“我主啊，愿这梦归与恨恶你的人，讲解归与你的敌人。&lt;/p>
&lt;p>20 你所见的树渐长，而且坚固，高得顶天，从地极都能看见。&lt;/p>
&lt;p>21 叶子华美，果子甚多，可作众生的食物。田野的走兽住在其下，天空的飞鸟宿在枝上。&lt;/p>
&lt;p>22 “王啊，这渐长又坚固的树就是你，你的威势渐长及天，你的权柄管到地极。&lt;/p>
&lt;p>23 王既看见一位守望的圣者从天而降，说：‘将这树砍伐毁坏，树不却要留在地内，用铁圈和铜圈箍住，在田野的青草中让天露滴湿，使他与地上的兽一同吃草，直到经过七期。’&lt;/p>
&lt;p>24 “王啊，讲解就是这样：临到我主我王的事是出于至高者的命。&lt;/p>
&lt;p>25 你必被赶出离开世人，与野地的兽同居，吃草如牛，被天露滴湿，且要经过七期。等你知道至高者在人的国中掌权，要将国赐与谁就赐与谁。&lt;/p>
&lt;p>26 守望者既吩咐存留树不，等你知道诸天掌权，以后你的国必定归你。&lt;/p>
&lt;p>27 王啊，求你悦纳我的谏言，以施行公义断绝罪过，以怜悯穷人除掉罪孽，或者你的平安可以延长。”&lt;/p>
&lt;p>28 这事都临到尼布甲尼撒王。&lt;/p>
&lt;p>29 过了十二个月，他游行在巴比伦王宫里（原文作“上”）。&lt;/p>
&lt;p>30 他说：“这大巴比伦不是我用大能大力建为京都，要显我威严的荣耀吗？”&lt;/p>
&lt;p>31 这话在王口中尚未说完，有声音从天降下，说：“尼布甲尼撒王啊，有话对你说：你的国位离开你了。&lt;/p>
&lt;p>32 你必被赶出离开世人，与野地的兽同居，吃草如牛，且要经过七期。等你知道至高者在人的国中掌权，要将国赐与谁，就赐与谁。”&lt;/p>
&lt;p>33 当时这话就应验在尼布甲尼撒的身上，他被赶出离开世人，吃草如牛，身被天露滴湿，头发长长，好像鹰毛，指甲长长，如同鸟爪。&lt;/p>
&lt;p>34 日子满足，我尼布甲尼撒举目望天，我的聪明复归于我，我便称颂至高者，赞美尊敬活到永远的　神。他的权柄是永有的，他的国存到万代。&lt;/p>
&lt;p>35 世上所有的居民都算为虚无，在天上的万军和世上的居民中，他都凭自己的意旨行事。无人能拦住他手，或问他说：“你作什么呢？”&lt;/p>
&lt;p>36 那时，我的聪明复归于我，为我国的荣耀威严和光耀也都复归于我，并且我的谋士和大臣也来朝见我。我又得坚立在国位上，至大的权柄加增于我。&lt;/p>
&lt;p>37 现在我尼布甲尼撒赞美、尊崇、恭敬天上的王，因为他所作的全都诚实，他所行的也都公平。那行动骄傲的，他能降为卑。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>讲道：&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>各位弟兄姊妹：平安！&lt;/p>
&lt;p>今天我们接着上一周分享但以理书第四章。这一章所记述的是巴比伦帝王尼布甲尼撒个人的分享，他以通谕的方式将自己所经历的，就是至高的神在他身上神奇的伟大作为向住在全地各方、各国、各族的人，就是帝国内的每个人分享，并且本章最后以他对神的敬拜与赞美来结束。&lt;/p>
&lt;p>尼布甲尼撒实在是一个很特别的王。神曾在他梦中显明给他有关国度的异象，显明将来的事（那是在第二章）。在今天的经文中，我们发现又一个惊人的事，就是他又做了从神来的奇异的梦。于是他就召国中的那些术士、用法术的、迦勒底人、观兆的都进来。但和上次不同的是，他将那梦告诉了他们，他们却不能把梦的讲解告诉王。最后还是但以理将那梦的讲解告诉了王。&lt;/p>
&lt;p>但以理讲解那梦说：“王啊，讲解就是这样：临到我主我王的事是出于至高者的命。你必被赶出离开世人，与野地的兽同居，吃草如牛，被天露滴湿，且要经过七期。等你知道至高者在人的国中掌权，要将国赐与谁就赐与谁。守望者既吩咐存留树不，等你知道诸天掌权，以后你的国必定归你。”很显然，那梦是有关神管治尼布甲尼撒王的（好让他知道他帝王的宝座之上至高神掌权）。所以，但以理讲解完那梦之后，特别加上了向王的谏言：“王啊，求你悦纳我的谏言，以施行公义断绝罪过，以怜悯穷人除掉罪孽，或者你的平安可以延长。”&lt;/p>
&lt;p>做那梦之后过了十二个月，当尼布甲尼撒王游行在巴比伦的王宫上，说：“这大巴比伦不是我用大能大力建为京都，要显我威严的荣耀吗？”这话在王口中尚未说完，有声音从天降下，说：“尼布甲尼撒王啊，有话对你说：你的国位离开你了。你必被赶出离开世人，与野地的兽同居，吃草如牛，且要经过七期。等你知道至高者在人的国中掌权，要将国赐与谁，就赐与谁。”当时这话就应验在尼布甲尼撒的身上，他被赶出离开世人，吃草如牛，身被天露滴湿，头发长长，好像鹰毛，指甲长长，如同鸟爪。直到日子满足，就是过了七年，尼布甲尼撒举目望天，他的聪明复归于他，他便称颂至高者，赞美尊敬活到永远的神。那时，他的聪明复归于他，帝国的荣耀威严和光耀也都复归于他，他又得以被坚立在国位上。为此尼布甲尼撒赞美、尊崇、恭敬天上的王，并将这见证分享给帝国内无论是远处的、还是近处的所有国民。&lt;/p>
&lt;p>这见证实在是美妙的，光重述下来分享本身就是一种恩典，又是一次的见证。那么，尼布甲尼撒王的这段经历、这个见证带来的意义是什么？&lt;/p>
&lt;p>我想，尼布甲尼撒的见证，带给我们的不只是神驯服一个狂傲的君王。当然，尼布甲尼撒最后也说道：“那行动骄傲的，他能降为卑。”在他的经历中，我们确实看到他的狂傲，他虽然被但以理梦的讲解所警告，仍然没有降卑，在王宫上面看到宏伟壮观的巴比伦城（当时巴比伦城内的空中花园是世界七大奇景之一；不但如此，四马并排拉动的战车可在有几百个城门的高大城墙上转动，六排战车可以在其上并驾齐驱）时，不由得发出那狂傲之言——“这大巴比伦不是我用大能大力建为京都，要显我威严的荣耀吗？”圣经说，这话在王口中尚未说完，天上有声音降下，他精神失常，被赶出离开世人，吃草如牛七年时间，直到他真正谦卑而举目望天。神确实“阻挡骄傲的人，赐恩给谦卑的人”，但尼布甲尼撒的这段见证不能仅停留在个人的降服上，它有更高的意义。&lt;/p>
&lt;p>此外，我们从经文中可以知道，尼布甲尼撒做梦、解梦，到实际发生的时候有十二个月的时间。这是神在审判前常给的悔改的时间。神审判挪亚那个世代之前，先透过挪亚造方舟，以此宣告将有的洪水之审判，并给他们一百年的时间，使那个世代的人因挪亚一家的特别见证而回转；当先知约拿被派往尼尼微宣告神的审判时，神也给了他们四十天的悔改时间——“再等四十日，尼尼微必倾覆了”。同样，神藉但以理的梦警告了尼布甲尼撒王后，并没有立即实施他的管治，而是给了尼布甲尼撒十二个月的时间，就是一年的时间，这是神的怜悯，是在即将临到的审判前显明的祂的怜悯。当然，尼布甲尼撒的见证里，不但有这审判前显明的神的怜悯，也有因降卑和悔改所蒙的神的恩典。但尼布甲尼撒王的见证所要表达的意义，也不能停留在这神的怜悯和悔改后所蒙的恩典上面。&lt;/p>
&lt;p>当然，一个君王能够认识并敬畏至高者，我想这是许多基督徒的所愿。从这个角度来讲，尼布甲尼撒的见证，也实在是一个精彩的故事。第二章中我们看到，因但以理将王的梦和梦的讲解告诉王时，王说：“你们的神诚然是万神之神、万王之主，又是显明奥秘事的”；到第三章，看到神使者从烈火窑中拯救但以理三个朋友时又说：“沙得拉、米煞、亚伯尼歌的神是应当称颂的。……无论何方、何国、何族的人，谤讟沙得拉、米煞、亚伯尼歌之神的，必被凌迟”；到今天的第四章，因着亲身经历神对他的特别管治后，他说：“他的国是永远的，他的权柄存到万代”，“我尼布甲尼撒赞美、尊崇、恭敬天上的王”。尽管如此，尼布甲尼撒的见证，不能仅停留在一个帝王的个人蒙恩上面。&lt;/p>
&lt;p>那么，神透过尼布甲尼撒王的这段经历、这个见证带来的最大的意义是什么呢？那就是——“至高者在人的国中掌权，要将国赐与谁，就赐与谁”——就是在这段尼布甲尼撒的分享中出现过两次的这段话，是真正的重点。“至高者在人的国中掌权，要将国赐与谁，就赐与谁”，这话第一次是但以理解梦时向尼布甲尼撒讲的，第二次是天上直接有声音降下给尼布甲尼撒听的。神是透过一个“威势渐长及天、权柄管到地极”的当时代最伟大帝王的经历来强烈地传递这信息，不单向着外邦帝王，也向着被掳于他的神自己的百姓。&lt;/p>
&lt;p>藉着这次的经历，尼布甲尼撒终于明白，至高者在人的国中掌权，正像但以理曾对他说的：“王啊，你是诸王之王，天上的神已将国度、权柄、能力、尊荣都赐给你。凡世人所住之地的走兽，并天空的飞鸟，他都交付你手，使你掌管这一切。你就是那金头。”这样，他彻底明白，他所拥有的一切的一切都是那位至高者为成就祂自己的旨意而交付给他的。事实上，在犹大民众被尼布甲尼撒掳到巴比伦之前，耶利米先知已经预言，尼布甲尼撒是神的仆人（耶27:6），就像亚述曾被作为神手中管教北国以色列和惩治犯罪之列国的“怒气的棍、恼恨的杖”（赛10:5）一样，尼布甲尼撒是神所拣选的器皿，用来管教自己的百姓犹大和惩治当时犯罪之列国（结30:10）。为此，神在那个时代，兴起尼布甲尼撒以及巴比伦（耶43:10），藉他的手施行祂的审判；又因着他为神的工作，神也给他酬劳（结29:18-19）；但又因他们所犯的罪最终也审判巴比伦（耶25:12：“七十年满了以后，我必刑罚巴比伦王和那国民，并迦勒底人之地，因他们的罪孽使那地永远荒凉。这是耶和华说的。”）这样，尼布甲尼撒彻底明白了他自己和巴比伦的兴起，完全是出自至高者的旨意，并不是由于他自己和巴比伦本身有什么特别的，他若真有什么能力和权势，那也是至高者为成就祂自己的旨意而赋予给他的；巴比伦能够打败当时的列国，建立了东至玛代、西至大海，北至亚述、南至埃及的前所未有的大帝国，完全是因为神把犯罪的列国交在了他手里——“至高者在人的国中掌权，要将国赐与谁，就赐与谁，或立极卑微的人执掌国权”。伟大的神可以立极卑微的人来完成这同样的工作。&lt;/p>
&lt;p>因此，真正永存的不是尼布甲尼撒的王权和大巴比伦帝国，而是至高者的权柄和真正伟大的国度。为此他说：“他的国是永远的，他的权柄存到万代”；最后再次说：“他的权柄是永有的，他的国存到万代”。也因此，虽然拥有众多百姓是君王的荣耀，但他承认那众多的百姓都不是属于他的，而是真正属于神的——“世上所有的居民都算为虚无”；而且在帝国中似乎他的圣旨通行天下，实际在帝国中真正通行的是那至高者的“圣旨”——“他都凭自己的意旨行事”，并且“无人能拦住他手，或问他说：‘你作什么呢？’”。至高者才是真正的王，在天上统治的永远的君王，为此，尼布甲尼撒屈膝“赞美、尊崇、恭敬天上的王”——这是真正的敬拜。这敬拜让我想起了启示录里的敬拜——“我又听见在天上、地上、地底下、沧海里和天地间一切所有被造之物，都说：但愿颂赞、尊贵、荣耀、权势都归给坐宝座的和羔羊，直到永永远远”；以及第七位天使吹号时的天上的大声音、大宣告：“世上的国成了我主和主基督的国；他要作王，直到永永远远。”阿们！&lt;/p>
&lt;p>被掳到巴比伦在尼布甲尼撒统治下的神的百姓，当他们看到那曾攻打圣城耶路撒冷、焚烧圣殿、拆毁城墙，并把所有他们的同胞掳到巴比伦、苦害他们同胞的尼布甲尼撒那位“暴君”的经历与见证，以及真诚谦卑的敬拜时，他们的心在异邦是如何的呢？&lt;/p>
&lt;p>——“至高者在人的国中掌权！”在尼布甲尼撒王之上我们的神掌权！将来无论尼布甲尼撒的儿子接续他父亲作王，还是他女婿接续他岳父作王，不管谁统治巴比伦，我们的神在巴比伦之上、在列国之上，永远掌权，祂的国度永存，祂的旨意无人能拦阻，祂的权柄存到万代！&lt;/p>
&lt;p>哈­—利—路—亚—！&lt;/p></description></item><item><title>我们是一家人——FCL弟兄访谈</title><link>/2012/08/01/%E6%88%91%E4%BB%AC%E6%98%AF%E4%B8%80%E5%AE%B6%E4%BA%BA-fcl%E5%BC%9F%E5%85%84%E8%AE%BF%E8%B0%88/</link><pubDate>Wed, 01 Aug 2012 05:33:18 +0000</pubDate><guid>/2012/08/01/%E6%88%91%E4%BB%AC%E6%98%AF%E4%B8%80%E5%AE%B6%E4%BA%BA-fcl%E5%BC%9F%E5%85%84%E8%AE%BF%E8%B0%88/</guid><description>&lt;p align="left">
我觉得我们还是一家人，我们要牢牢记住是一家人，我们就是一家人的弟兄姊妹，家里遭难了，我们应该面对，应该齐心协力，但是我如果冲不出去呢，我也要站在一起，我要继续等，所以能跟着教会一起等的人非常了不起。
&lt;p>时间：2012年3月16日&lt;/p>
&lt;/p>
&lt;p>地点：家中&lt;/p>
&lt;p>**问：户外敬拜已经一周年了，户外敬拜最开始到现在应该是有几个阶段，在最初的几个月应该是最艰难的几个月，中间还有相持阶段，还有快到圣诞节这一阶段包括到圣诞节之后，你的个人经历以及你看到的教会的一些事情，能分享一下吗？ **&lt;/p>
&lt;p>** 答**：户外敬拜对我个人来讲，实际上生命是有很大的影响和改变，我觉得跟教会很多弟兄姊妹都是一样的。我曾经也和弟兄姊妹交通过，也写过一点小短文，都是在回忆这个事情，在反思对我的生命，确实有很大的影响。从户外敬拜一开始，就是在天明牧师开始动员的那两个星期，当时我的心里是很紧张的，看到教会里有各种意见，议论纷纷。当时我比较喜欢在网上和大家讨论这个问题。一开始，我就是很认同户外敬拜，从思想上、理念上，尤其是天明牧师在3月27日讲道的时候，说到的一些话，对我是一个非常大的震撼。他回顾我们守望教会的历程，说户外敬拜是我们守望教会的十字架，又讲到弟兄姊妹要放下一切个人的东西，就像一个家庭，父母都出去争战去了，希望你们能一起陪伴。那个时候，确实对我的心是一个很大的震动。我觉得面对着户外敬拜，我们应该团结一致的对外。&lt;/p>
&lt;p>从户外敬拜一开始，心里上的压力就很大，尤其是前一天的时候，我就被派出所所长、片警还有居委会的几个人堵在了家里。像我这种读书人，从来没有跟警察打过交道，09年那一次警察是给我打过电话的，那个时候就有点紧张，但那时候只是在电话里，现在突然几个人来到家里，我觉得我第一次面对这个事情，心里还是有点儿慌的。当时就给小组的弟兄姊妹们发短信，他们就告诉我，神会给你预备话的，给我很大的鼓励。&lt;/p>
&lt;p>4月10日那天，现在想想还历历在目。那天在家里通过短信与许多弟兄姊妹联系，有我们清风小组，还有阳光小组，还有其他弟兄。就在战争中后方的人与前线联系那样，听到的是: 一会儿一个弟兄或者姊妹给我发短信，说是广场上有多少多少人，多少警察在里面，又说我们小组有多少人上平台去了、被带走了，又看见别的小组有多少人冲上去了又被带走了。当时网上教会的论坛也是能看到的。你就感到当时正在发生了一起重大事情，心都被揪到一起了。尤其是看到弟兄姊妹谁被“过堂”了，谁又被怎么样了。那天的经历是特别煎熬的，尤其是到了晚上，我记得是10点多，在论坛上看到我们教会的一些骨干，像ZM、WN、HZ、AC等等，他们被集中在曙光派出所。我记的特别清楚，当时真是坐不住了，自己到外面打了个车，摸着黑就跑到曙光派出所，心里实际上还是挺害怕的。那天晚上在那儿碰到两个弟兄，看到LG和XF也都去了。等到夜里三点多的时候，他们一个一个都从里面出来了，握握手，互相问候。那个经历是很美好的。之后，我们就一直盼着小白牧师和冰霞师母出来。那个时候论坛上一边争论，一边都盼着他们出来。等他们夫妇48个小时出来以后，大家真是松了一口气。&lt;/p>
&lt;p>第二周，我也是比较揪心。我们小组第一周被带进去了4个，第二周一下子被带进去了6-7个人。那天下午我能出去以后，就一个一个的去到派出所看望。最后一个姊妹YA第二天才放。等到第二天接YA姊妹出来的时候真是特别激动。后面那几周，我当时作为组长都被看在家里了，我的印象中，我们小组在都有人被带进去过，所以一到下午，只要有小组的人在里面，我都去陪伴他们，在外面守候着，同时认识了教会里很多其他守候的弟兄姊妹。&lt;/p>
&lt;p>对于自己来讲，其实从4月5月6月这样的一个过程一直被看着，但是只要能出来，都去看望弟兄姊妹，但是自己心里实际上是不满的，这段时间一直都受到警察的骚扰。尤其是星期五、星期六所长带着片警敲我家们，说：到你家坐坐等等类似的话。那时心里觉得要冲破这种牢笼，所以在关心教会的同时，也祷告神说带领自己也要出去。后来，有几周，看到教会有一段时间人比较少，而且出去的都是姊妹，觉得作为一个弟兄特别有一种愧疚感，但是自己的确是有一些顾虑和软弱，就祷告神让自己出去一次，也有小组的弟兄姊妹们代祷，也与弟兄姊妹一起交通。因为当时我的孩子放暑假回到家里，我也需要把这个事情和我的儿子讲清楚，说我们教会现在这种情况，如果爸爸出去被带走，你要理解这个事情，他说没有问题。而且，我也考虑了单位可能会有一些什么样的反应。后来，神就带领我出去了一次，那次是和MR一起出去的，去平台前也有一些交通，我们互相鼓励，一起上了一次，我觉得特别释放，非常感谢主。&lt;/p>
&lt;p>但出去一次以后，后面就受到了更大的压力，派出所所长和街道、维稳办的三个人一起到我们所里，给单位施加压力。那段时间感到压力很大，后来他们就看的比较紧。到了八月份的时候，我就出国了。所以户外敬拜对我来讲，我的第一个阶段是到八月份为止，因为出国这个事情是工作上早就申请下来的一个工作需要，我想还是出去吧。出去以后，神也给了我很大的恩典，也带领我在国外和教会弟兄姊妹有美好的交通，在国外，更关心国内教会的情况，只要有时间就会看看教会的消息，而且写一些东西，并与弟兄姊妹交流。我觉得这是人的一种正常的感情吧，在外面的时候会更思念自己的故乡，更关心教会的一些发展和户外敬拜的一些情况。在美国，每个周六晚上（国内是周日），只要我没有什么事情，一般都是在网上与国内教会在一起敬拜，一起听讲道录音，一起看教会弟兄姊妹出去的情况。虽然人不在一起，但心是在一起的。&lt;/p>
&lt;p>我很感恩。相当大的一部分海外基督徒和华人基督徒非常关心我们守望教会户外敬拜的情况。感谢主，虽然我没有去专门给他们做过分享，但只要我们在一起分享的时候，都会跟他们一起分享守望教会的发展、为什么要户外等等。有些分享实际上给海外的基督徒特别大的鼓励，他们也是中国人，也非常关心自己国家基督教信仰，同时也给我自己很大的鼓励。我相信我们是在神的带领下出来的，那么也一定会被世人看见，也一定会透过肢体的相互连接，使更多的弟兄姊妹们都能够得到鼓励。&lt;/p>
&lt;p>12月份的时候，因为工作的原因要回来，同时也想回来跟大家一起度过圣诞节这样一个关键的时期，所以圣诞节的时候就回来一趟，两次主日也都是和陪伴的弟兄姊妹在一起，我非常感恩。户外敬拜是神对我们教会的带领。这样的过程，我觉得就是神带领整个守望教会进行门徒训练，是教会成长和锻造的过程，同时让我们弟兄姊妹更加紧密地联结在一起。不但认识了很多在别的小组的和平时接触不到的弟兄姊妹，自己的小组的弟兄姊妹也比以前更加紧密的连在了一起，心灵更加联通。这样一个建造的过程特别宝贵，很难有这样的一个机会使我们弟兄姊妹在灵里面相互关心，并更加紧密的连接在一起。&lt;/p>
&lt;p>另外一个效果就是我们在这样的一个过程中实际上是给世人作见证，尤其是给警察、公务员这些人。他们对我们的认识也有一个很大的变化。最早他们对我们的认识是很片面的，第一次的时候，警察和街道的说：你们不要像法轮功一样怎么怎么样，但实际上到后来就不说这话了。后来在我被警察带回来的时候，他说：你看我要是抓你，你也没犯什么错，你信的挺好，你又没有信别的什么什么东西。后来，他们认识到我们信基督是一个很好的信仰，他们也知道户外本身并没什么，但是由于现在这样的管理方式落后，他也只能这样去做。我们看到弟兄姊妹被带到派出所，包括与派出所的警察打交道，整个一个过程，让他们看到了基督徒是什么样子的，所以慢慢地他们也知道还有这样一种人，专门信神的人，就是不一样。这也是一个特殊的传福音的过程。对于我们自己来讲，心里也得到很大的扩展，知道警察也不是我们的敌人，虽然他们有时候的确做出了（实际上是）违法的事情，并没有代表社会的正义，但是他们并不是我们的敌人。我觉得就像主耶稣讲的他们大多就是那些不可爱的人，我们要去爱那些不可爱的人，通过这样的一个过程，也让更多的人明白福音。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：你户外出去那次后，你的单位也知道你的情况，那单位对你有什么看法吗？找过你吗？工作上受影响吗？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>答&lt;/strong>：当年（2001年）我信主以后写了一个见证，被登在网上了，所以我的基督徒身份单位早就知道了。在户外敬拜以前，也有街道直接给单位打电话说什么我在参加非法聚会，当时单位就有人找过我。他们也不是特别明白，对我说要参加正式的地方聚会什么的。这些并没有对我造成什么影响。，因为都知道基督教是好的。这次警察和街道得找过以后，要说工作上也没有受多大影响。不过，单位行政的负责人很紧张，找过我谈话。但还没有到一个严重的地步。不过，当时警察从单位知道我的一些信息后，威胁过我，说如果你再怎么怎么样，我们会对你怎么怎么样。那次我很生气，说实在跟警察打交道我里头有很多火气，我觉得凭人来讲我不是他对手，他有很多很多的招来对付一个人，他今天跟你这么好，反过头来他就会威胁你。他第一次到我们家来就说：你儿子想不想上大学啊，你将来怎么怎么样啊……这样子的话都说过，我觉得很可悲的。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：从户外开始到现在，你觉得教会有变化吗？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>答&lt;/strong>：我觉得教会的变化就是大家更互相关心了，这一点非常好。因为作为一个教会，现在普通的信徒对教会本身已经有一个更清醒的、更高的一个认识了。过去我们只是星期天参加崇拜，但对于肢体之间相互连接、相互建造、在一起共同面对一个事情、一起成长，过去是认识不足的。我觉得这是一个很大的进步，尤其我们看到神使用他喜悦的人，我们教会过去主日崇拜中看到有很多优秀的人，比如讲道、组织活动等等。但是，户外敬拜让我们看到另外一些过去很不起眼的，却都一个一个走在了前头，而过去有一些显得很好的，反而落在了后面。我觉得真的不能以人的眼光来看。户外坚固了我们很多人的信心，包括自己，能感受到很多很多弟兄姊妹的灵命都有很大的长进，真是大不一样，户外是一个难得的煅炼过程。&lt;/p>
&lt;p>**问：教会户外本来是12.25日结束，那从你回国到现在教会仍然是在户外的争战当中，那你对教会前面的路有什么看法？有什么盼望？ **&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>答&lt;/strong>：我觉得这是神带领我们走的路。盼望肯定是有的，有一天这个肯定会结束，但这样的一个过程不是像我们想象那样的一个过程或者一段什么样的时间，我想这样的一个过程甚至也不是我们教会带领人所能想到的。但是，既然认定是神带领我们向前走，关键的时候就是坚持，这个时候需要的就是同心，彼此在祷告中相互支持，相互鼓励。这个时候，特别是教会的带领层特别重要。希望我们弟兄姊妹多多地为他们祷告，使他们灵里更加坚强，能够带领大家走正确的路。另外一个，我们的弟兄姊妹经历了一年的户外敬拜，应该更加在主里合一，最重要的就是以弗所书中那句话：竭力保守圣灵所赐合二为一的心。彼此要相互包容。其实，大家都应当反思，我们可能在一些不太重要的问题上争论比较多，而且在这样的一个过程中很多人有不同的看见、不同的感受、不同的灵命。比如户外，虽然大家都是支持户外敬拜的，但不是每个人都会走到前台，他哪怕只是看你去，或者发个短信怎么样，都是在户外之中。我觉得这个时候我们彼此之间应该更加相互包容，不能因为有一次怎样，就来指责埋怨，包括我们过去的一些没必要的争论。要知道，我们共同的敌人是灵界的撒旦，虽然我们现在面对一些政府的人员，但我们看到他们背后有属灵的势力。我觉得对我们很大的一个教训就是我们需要团结，需要在重要的事情上站在一起，次要的事情上我们相互包容，在更小的时尚我们可以自由。但是在这个时候最重要的就是大家拧成一股力，能够坚持，这是很重要的。&lt;/p>
&lt;p>** 问：刚才你说有大量的没有冲在前面，也没有抛头露面，但是也没有抱怨、分裂，是默默跟随教会的一些人，虽然他们没有那么高调，但却是默默跟随，没有离开教会，对这样的弟兄姊妹你是怎么看待的？ **&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>答&lt;/strong>：这个题目太大了，呵呵，我觉得我们是一家人，我们要牢牢记住我们是一家人，我们就是一家人的弟兄姊妹。家里遭难了，我们应该面对，应该齐心协力。但是，我如果冲不出去呢，我也要站在一起，我要继续等，所以能跟着教会一起等的人非常了不起。要知道他们有不同的看法，但是他没有完全离开，就像一家的人一样，他始终在等着你，等着争战的人回来，等着你带领大家走到一个更好的境地，这个对出去的人也是一个很大的鼓励，觉得有人在等着我，有人在支持我，我会看到未来我们还会在一起。这个特别重要。对小组的人来讲，我们组都出去了，但也有些组有一些没有出去的。有的时候我会对一些弟兄姊妹讲，如果你不出去，没关系，去看看大家也行。比如说谁谁被关在那里，你去看他，他知道有人在陪着他，他出来的时候，看到熟悉的面容在等着他，也是一种安慰。就是说，我们可以以一种方式来支持他。要知道，我们还是一家人，就是一家人，牢牢地生活在一起。我觉得有家的人肯定会有很深的体会，比如说干一个什么事，一个人有的时候说我不去，在家等着你，那他不去，也没关系，不是在家等着我吗。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：现在户外一年多了，你还有一些什么想说的话没有？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>答&lt;/strong>：就是求神坚固我们的信心，因为我们每个人都是软弱的，而且要给我们更大的耐心。我们不要只看到一时，我们真是知道神带领我们，也需要每一个人都明白这是属灵的争战，这属灵的争战一个是不能靠血气。再有，我们行事为人真的要靠神的标准来衡量，这是我们学习的一个功课。这一年开始，我们租了很多的地方，都不行，人家就是不让我们进去，我觉得这一点对我们教会还是有一定的打击的。很多人并不明了，原来说新年以后是一种什么样的。现在需要神给我们更大的信心，需要我们弟兄姊妹彼此鼓励，这段时间特别处于一个时期，用现在网络上的话说是‘HOLD 住’的一段，若是‘HOLD 不住’就软弱，就没有信心了，很可能就会失败。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：你在国外差不多半年的时间，你能分享下海外的华人或者是当地的信仰状况总体上有什么不同的看法吗？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>** 答**：我觉得这个问题比较大，我了解也不是特别全面。总体来讲，我接触的白人，只要与他们交通起来，他们就能理解，一般会抱着支持的态度，就是圣经上讲了为义受逼迫的人有福了，一个肢体受苦，其他肢体都会感到难受，他们会很认同这一点。而且，有一些基督徒，不止是中国的问题，很多发展中国家包括一些信别的教的（伊斯兰教、印度教），他们都知道信仰是很难的。海外的华人包括有几方面，有一些人是不关心的，因为在四处都面临着挑战，关心的是自己的工作、房子等；还有一些是比较关心的，像LTS牧师，他们是从大陆出来的，就很支持。但是，我也听到一些反对的声音，或者说是不了解的比较多。举个例子来讲就是，户外敬拜真像两刃剑，一下子把人会分出来，旗帜显明地分为两排。在美国有一些华人教会就不支持户外敬拜，因为他们想在大陆做更多的工作，怕他们支持户外敬拜以后，受到政府的阻拦，他们进不去。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：还有什么需要说的吗？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>答&lt;/strong>：没有了，就觉得未来其实挺难的，需要神给我们信心，无论遇到多么大困难、挫折，我们需要更加紧密的团结在一起。团结非常重要，我们是一个身体，真的。我觉得我们教会通过这样的一次户外敬拜，应该更加成熟一些，其中一点就是能够包容，就是对不是在真理层面上的不一致，又不是在分裂状态下的这样一些弟兄姊妹，应当有一种更大的包容度，使我们最大意义上地联在一起。&lt;/p></description></item><item><title>这是必经之路 ——CJJ姊妹访谈</title><link>/2012/08/01/%E8%BF%99%E6%98%AF%E5%BF%85%E7%BB%8F%E4%B9%8B%E8%B7%AF-cjj%E5%A7%8A%E5%A6%B9%E8%AE%BF%E8%B0%88/</link><pubDate>Wed, 01 Aug 2012 05:32:40 +0000</pubDate><guid>/2012/08/01/%E8%BF%99%E6%98%AF%E5%BF%85%E7%BB%8F%E4%B9%8B%E8%B7%AF-cjj%E5%A7%8A%E5%A6%B9%E8%AE%BF%E8%B0%88/</guid><description>&lt;p align="left">
如果你跟随他到了变相荣耀的地方，你肯定要跟随他往十字架那里走，这个都是必经之路，所以这个是户外敬拜给我最大的感受。
&lt;p>时间：2012年3月24日&lt;/p>
&lt;/p>
&lt;p>地点：户外某处&lt;/p>
&lt;p>**问：户外敬拜已经一周年了，这一年以来你个人的经历是什么？最初的几个月是逼迫非常严重的时候，中间可能没多少变化，临近圣诞节我们教会找房子也没找到，之后又继续户外，这几个阶段，你自己有什么样的经历，都可以分享一下。 **&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>答&lt;/strong>：4月份刚刚开始户外的时候，就像你说的那样，比较强烈，派出所、居委会找我们，不光是找我们，也找到了我父母家。那个时候让我感觉还是挺讨厌的，很不舒服。但我和我老公最大的感受就是，圣经上的每句话都是真的，不光是说耶稣有多么的荣耀，他是一个大君王，还有就是为义受逼迫、走十字架的道路，还有家里人有可能成为你的敌人等等，这些话每一句都是很真实的。当时我们小组在查《马太福音》，因为当时我们正好经历了这些，所以觉得圣经上的话都是真的。&lt;/p>
&lt;p>我可能不像其他一些弟兄姊妹那么有信心，也可能是因为我从始至终都比较惧怕苦难。对我来说是很不舒服、很有压力的，但无论是我心里还是头脑里都知道这是跟随耶稣的必经之路，肯定是会走的。如果你跟随他到了变相荣耀的地方，你肯定要跟随他往十字架那里走，这个都是必经之路，所以这个是户外敬拜给我最大的感受。&lt;/p>
&lt;p>户外很挑战我真实的信仰，就是耶稣基督所走的这条路是真真实实的，因为我之前看到老一辈的基督徒，和他们相比，我们觉得现在挺好挺平顺的，似乎都不太像信主啊。结果这次户外，经历一些事情，觉得真是挺像的，当然它就是是，不是像。&lt;/p>
&lt;p>还有就是自己确实是很软弱，在家里面对父母的时候，你既要表现出对信仰的持守，同时又要特别注意怎么和父母相处，怎么和他们说话，怎么又坚定、又温柔、又智慧，这个我真还没学会，每次都得小心翼翼的。尤其是他们在说一些话的时候，父母肯定是出于爱我们，但是会让我感觉到很冒犯我。但和一些长辈们来谈，他们也说父母是出于爱，是出于担心你才会说这样的话和拦阻你。但在我当时看来，感觉是不被理解，所以这些都非常的真实。然后想一想，我们的主耶稣基督，他走的就是这条道路，他都经历过，所以求神怜悯吧！&lt;/p>
&lt;p>我确实是非常软弱，在五月中旬的时候腿就摔了，然后就不能动了，在家歇了半年的时间，不能走路，就是疼。那个时候基本上就是派出所、居委会在我们门口看着，我们平时不在家的时候，他们就不来了。在这段时间里，民警和我们建立了军民鱼水情，他也表示对我们的理解，但他也要听上级的命令，用他的话说就是：我知道我们的这个做法其实也不合理也不合法，但是我还得这么做，因为这是我的工作。所以我们就是希望和他建立这样一种平和的关系，不愿意有特别大的冲突。相持阶段基本上就是这样，刚开始的时候，五六月份那会儿，他每个主日都会来，甚至居委会的阿姨也会来，后来他们就不来了，就直接派人来看，到10点多钟就走了。&lt;/p>
&lt;p>到圣诞节之前，其实是特别希望神为我们开个门，能让我们进去新堂，确实有这样的看好。但是同时心里也觉得，如果没有进去也正常，还是希望继续等候，看神的怜悯吧！而且在我们找了三次地方，还不让进去的时候，我和我老公是觉得，如果当初不出去的话，这个日子还是会到来的，或早或晚，不管怎么说，我们教会现在已经到了这个地步。虽然是我们选择了出来，但确实是被迫的，是这样被逼出来的，事实已经如此了。关键是下一步，我实在不知道怎么着，只能是等候，当然希望能进新堂，这是最好的。即或不然，那就看神下一步怎么带领了。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：你和你老公去过几次派出所，那几次的经历能详细谈谈吗？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>答&lt;/strong>： 第一次是复活节那次，我是和我们小组的几个人进去的，那次在里面确实是很平安，而且一直有事情做，我就想起小白牧师写的那篇文章说，在派出所里没事的时候就祷告和睡觉，我基本上就是干这两件事，呵呵，还挺好的。但里面有一个居委会的人（不是我们居委会的），他不是管我的，他看到我看圣经（因为他们当时没有收我的圣经，我还可以看），就进来把我圣经拿走了。我说你要还给我，必须还给我，他就跟我抢，我也跟他抢，那个时候就发生点儿冲突，我当时也是血气很重，心想，派出所不是你的家，你不是派出所的主宰 ，连警察都没有拿，你根本就没有这个权利，我就坚持。后来是警察和其他居委会的人从他的手里把圣经拿过来还给我，还安慰了我。有一个居委会的大姐说：他是没有信仰的人，你就别跟他一般见识了。另一个居委会的小伙子说：这不是信仰的问题，这是修养的问题。当时我特别伤心，就在那里哭了，我就跟神说我们的国家太可怜了，这些所谓的民政工作者是这样可怜的一种状况，还是活在文革时代，我就很伤心，就在那儿哭。其他人问我是不是觉得受委屈了，我就说我觉得他特别可怜。这个是我印象比较深刻的一件事。&lt;/p>
&lt;p>之后我就没怎么上平台，去过的那几次都是神比较怜悯我们，让我们到了那儿，就被我们派出所的人给带走了，有的时候送回家，有的时候在所里呆一会儿就出来了，我觉得是神比较怜悯我吧！我老公AJ去过的那几次，有一次大概呆了24小时，可能也不到。我们俩还好，因为我们比较软弱，没有经历什么特别的，感到神还是比较怜悯的。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：那AJ比较长的那次，你在家里面什么感觉，替他担心吗？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>答&lt;/strong>:没有，我觉得挺平安的，呵呵，我非常平安，因为我知道进去之后他们也不会怎么样。而且有一次，就是在我腿不好不能出去的时候，那次特别奇怪，我发短信给我们小组的人，他们一个人都没有给我回，没人理这茬。后来有一个姊妹和我一起去了，其他的人就没有声音，当时我就觉得这件事情太奇怪了，大家都干嘛去了。但是有一对夫妇是我们不认识的弟兄姊妹，他们也是住在附近，在网上看见，他们就去了。而且当时EP师母还强烈要求我在家呆着，说我的腿不能动。这对夫妇就把我给送回家了，他们说他们去。后来到了晚上，我们周围的弟兄姊妹，要么就是手机没开机，要么就是电脑上不了网，要么就是一直在睡觉，到晚上他们知道了，就去了，还给AJ送羊肉串什么的，呵呵，还是挺平安的，他每次进去我都没什么担心的。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：那AJ回来的时候你什么感觉呢？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>答&lt;/strong>：感谢神啊，感觉挺好的。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：那AJ是什么状态？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>答&lt;/strong>：他在里面就是看书，因为没有人理他，所长跟他谈完话，剩下的时间就没人理了，就自己呆着了，所以也还行，挺平静的吧。&lt;/p>
&lt;p>目前为止我们所经历的是我们可以承担的，因为有的时候我想的比较远，我会想以后这个逼迫会更强烈啊，会持续多少多少年啊，我一想这个就很郁闷。而且我发现我们俩在每次出去之前都会吵一架，不知道为什么，就是心情不好，总是会这样，争战是挺大的，当然可能主要是我吧，呵呵。但每次去完了再回来，就没发生什么。AJ也说，现在有没有真的已经到了那种很严重的程度了？我说：没有。他说，那是不是不应该为明天忧虑？我说：对。可是那你有什么可忧虑的呢？我说：好吧。但我每次都想的比较多。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：你觉得在陪伴的时候和在派出所里面的时候有什么不一样呢？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>答&lt;/strong>：我个人的感受，我作为陪伴的时候更着急，反而没有在里面的那种踏实。陪伴的人要去应对门外派出所的人，要跟他谈怎么把东西送进去，可能会遭遇他们的冷脸，还有得好好的和他们说话，还要压制自己的血气，这个反而挺挑战的。而且有的时候在外面陪伴，你没有什么事情可以做，就是在那里干着急。但有的时候是和弟兄姊妹在一起的，我们有三个小组，如果我们这一片儿有人在派出所，我们都会去，所以好多平时见不到面的人，在陪伴的时候也能见一下，这样还能聊一聊天，挺好的。&lt;/p>
&lt;p>**问：陪伴其实是一件非常辛苦的事情，有的时候外面比里面的人还要着急，冬天还冷，弟兄姊妹陪伴都不是真正的亲人，这种动力是从哪里来的？ **&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>答&lt;/strong>：我没想过什么动力，就觉得这是应该的，从最基本的人之常情来说，你在里面的时候，人家在外面一宿一宿地呆着，现在别的弟兄姊妹进去了，你在那里陪伴我觉得是应该的，而且就是弟兄姊妹，我没想过怎么着，都是自己小组的人，没什么原因吧！&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：那你在陪伴的时候，有没有印象深刻的事情？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>答&lt;/strong>：就是觉得每次和派出所的人打交道，把饭送进去，这个印象比较深，因为他们有时会盘查你是谁，还有一次我写了纸条被发现了，然后被扔出来了，呵呵。有的时候想着里面冷，就多送几个羽绒服，他们也不让送，说送一个就行了。有一次读诗篇，里面说：如果你们把慈爱和诚实系在你的项上，你就能在世平顺……我觉得神是很强调慈爱和诚实的，对我个人而言，诚实还稍微容易一些，慈爱就没有了。尤其是对派出所的人，你可以义正言辞地对他们说，他们错了，但是和他们说话的时候，是没有带着怜悯和慈爱的，我是没有，这个我能体会到，还没有到那种带着恩慈去和他们说话的程度。除非我之前祷告了预备好了再跟他们说，通常在陪伴的情况下和他们交流的时候都没有。之后会反应过来我的问题，但当时那就是一个生命真实的状态，你平时就没有，所以你在跟他们说的时候还是缺乏那种慈爱的。我觉得神要我们通过这次户外，能够发现我们生命真实的境况吧。其实基督徒对这个国家对这个世界的影响还是那么的少，虽然我们的人数越来越多，这是值得我们反思的问题。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：圣诞节前说我们25日就结束了，你当时是什么感受？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>答&lt;/strong>：当时我俩觉得最好能结束，但是我们没有那么确信说会结束。如果说进堂了，我当时已经想到过大家在里面哭成一团的画面，呵呵，我觉得大家一定会特别感动的，一定会哭的，觉得这个事情到了一个好的结果；同时我又觉得，如果没有进去，我也能接受，我也不会说神怎么不带领我们，失望什么的，我觉得我可以接受。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：那后来教会要做决定，我们也不知道做什么决定，无非是分散或继续，后来做出继续户外的决定，你是什么感觉？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>答&lt;/strong>：继续户外的时候，我的想法是：哎呀，什么时候是个头啊，呵呵，这是真实的想法。也有担心、害怕，将来会怎么办的想法，但就是像AJ说的那样，既然现在还没到那个程度，就不要为明天忧虑，不要为第二天忧虑，该怎么办就怎么办吧！呵呵。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：你对教会现在的情况有什么感想，觉得教会现在状况怎么办？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>答&lt;/strong>：现在从我们小组的情况看，是觉得这种户外的状况确实会影响小组弟兄姊妹的主日聚会，本来我们就在东边，原先在西边固定聚会的时候，对于我们东边的人跑过去也是一个小挑战，现在大家在主日这个事情上会有一些懈怠，这个是真实的情况，但是感谢神，小组的时候大家还会来。至于未来，当然最好的还是大家能进堂，这个是我们所期待的，我们的财宝在哪里，我们的心就在那里。我们当然希望进堂，但是不知道什么时候能进。教会这种局面，目前我个人不知道会持续到什么时候，而且从暂时的角度来说，目前也只能先这么顶着。但是能顶多久，我不知道，我没有那么清楚的信心能够看见。&lt;/p>
&lt;p>**问：这一年我们教会是一个非正常的状态，在户外敬拜之前很多弟兄姊妹说我们教会牧养不足，户外以后就更不用说了。就牧养这块儿和户外之前相比，有没有什么严重的问题呢？ **&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>答&lt;/strong>：说心里话，天国是要努力进入的，不能坐等别人牧养你。在以前整体聚会的时候，有的弟兄姊妹会说人这么多，关注不到我。我个人一直认为，你要被别人关注到，而不是等着别人来关注你，譬如说我们都会有软弱的时候，身体不适啊、工作不顺利啊，难道在大教会聚会的情况下，你就会坚持去你的小组吗，也不是，该不去还是不去啊。有的说我心情不好就不去小组了，这个也有啊，我觉得这个跟户外不户外关系不大。户外期间，你觉得神在小组里面可以牧养到你，你还是会去。相反，应当反思我们在那么好的情况下的时候，我们没有珍惜，那这个赖谁呢，很明显。我觉得弟兄姊妹是不容易，可是我觉得牧师长老就更不容易了，你没有什么可以再去诟病他们的了，你做了多少呢？我自己又做了多少呢？我们没有办法再去说什么，相反我们能够持守住，能去小组就去，主日能坚持按照教会的程序进行敬拜，现在我们能做的已经做了，还能怎么样呢？现在还是持守住自己应该做的事情吧！至少最基本的事情还是应该去坚持。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：我们知道启发部是教会很重要的一部分，相当于新鲜的血液都是从这里进来的，启发部这一年的运作状况正常吗？和以前的状况有什么不同？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>答&lt;/strong>：启发小组这边还是挺感恩的，我们是迎新部下面的一个小组，去年三月份开始了一期，我们是四月份户外的，所以它有一个跨度。当时户外的时候，我们就跟当时的学员讲了这个情况，让大家自己判断，还要不要继续来这个小组，当时是有人不来，但是也有很多人一直来。去年三月份13期的启发，每次去的人平均下来有20人左右。那个时候同工也很不容易，因为同工也一直被找，也有去过派出所的，但是感谢神都坚持下来了。而且那期学员的委身程度也比较高，都坚持下来了，到最后大概有7个人在守望受洗，之后就进入了守望的小组，我觉得挺神奇的。我们都以为那次会全军覆没，反而很神奇。然后中间一段时间我们没有再开新的，就是在等看看教会是什么局面。等到了夏天，很多人问启发什么时候开，然后看教会情况还是那样，我们就决定在家里开一个，同工离得稍微近一些，不用那么奔波，这个都是很现实的问题，也不用有那么大的动静，想试一次小型的小组。也很好，也很感谢主。因为家里很小，有6-7个人一直去，最后有三个决志的，有三个人已经稳定在咱们教会的小组里面了，挺感恩的。而且让他们一开始就知道信仰是会付代价的，呵呵。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：这一年的事工和以前有什么不一样吗？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>答&lt;/strong>：肯定有不一样的，以前你可以在教会公开的招募，同工也比较好招，因为大家不在一起，这次招同工也不太容易，而且确实也有很多弟兄姊妹（原来的同工）离开我们教会了，这样就不是很容易招，但都招到了。这次14期已经开始了，在东边有一个组，在西边有一个组，已经开了一课了。学员方面也不像以前那样，能招到很多，这次主要是私底下通知一下附近的组长，没有那种公开的招募。因为我们也是希望保护一下学员，不希望把他们暴露。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：启发将来的计划是怎样打算的？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>答&lt;/strong>：这期结束以后，按照计划，明年夏天还想再开一期，多么希望那个时候能有堂来开啊！但我觉得这是一个在家尝试开启发的好机会，也呼吁有房的弟兄姊妹可以开放家庭，同工方面我们可以培训，如果你愿意开放家庭办启发，我觉得这也是在教会不能整体聚会的时候一个增长的方式。神的国是根本没法拦阻的，这个家庭一开，一多，不就是家庭教会嘛。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：还有什么想对牧者和弟兄姊妹说的话吗？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>答&lt;/strong>：我觉得牧者太不容易了，觉得弟兄姊妹应该给牧者更多的理解和支持，我们很软弱，但还是多为牧者们祷告吧。像我这种又胆小、又软弱、又不能每次往上冲的，就多祷告吧，按着自己能做的来行。就是不希望我们教会的弟兄姊妹对这件事情漠不关心，好像这事跟我没有关系——主日我有地方聚会，有小组，这样就好了。我觉得大家还是一家人，是一家人，就要彼此关心，互相担待。&lt;/p></description></item><item><title>他爱我，我深知道（上）——婚礼感恩见证/牧马人</title><link>/2012/08/01/%E4%BB%96%E7%88%B1%E6%88%91%EF%BC%8C%E6%88%91%E6%B7%B1%E7%9F%A5%E9%81%93%EF%BC%88%E4%B8%8A%EF%BC%89-%E5%A9%9A%E7%A4%BC%E6%84%9F%E6%81%A9%E8%A7%81%E8%AF%81%E7%89%A7%E9%A9%AC%E4%BA%BA/</link><pubDate>Wed, 01 Aug 2012 05:31:58 +0000</pubDate><guid>/2012/08/01/%E4%BB%96%E7%88%B1%E6%88%91%EF%BC%8C%E6%88%91%E6%B7%B1%E7%9F%A5%E9%81%93%EF%BC%88%E4%B8%8A%EF%BC%89-%E5%A9%9A%E7%A4%BC%E6%84%9F%E6%81%A9%E8%A7%81%E8%AF%81%E7%89%A7%E9%A9%AC%E4%BA%BA/</guid><description>&lt;p align="left">
没错，神真的太爱我们，是神将我从卑贱之中抬举到丰富之地。奇怪的是，即使是蜗居的那些年，我怎么就一点也没觉得自己很苦呢？
&lt;p>婚礼之后的这些天，常常应朋友之邀，多次播放婚礼现场的照片，同时也重温了自己成长历程的照片。起初，看的时候就是和大家一样有激动的心情，尤其像我这般自恋的人，就更是满足于此。但是，昨天再次和朋友一起看视频播放的照片时，心里的那种兴奋已然被感恩安静了下来。回望这几年与主同行的日子，就像如此翻转的照片一样，一幕幕将我带入圣子的国度。生命的回暖，舒缓而轻盈。&lt;/p>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>2011****情人节——没有忘记对爱的期许&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>我用心编撰着对爱的期许/跃然脑海的不是那千载缠绵的故事/而是你我曾在神面前恒切的祈祷/蓦然间 转角处 无声中/在凄风苦雨之地我毅然相信/神为我预备了你 也为你预备了我/时间流转便是流年/春雨润物便是姻缘/就让我等待着祝福的那一天……&lt;/p>
&lt;p>最初的你和我，只是茫茫大海中的两条鱼，神会安排我们在某一天会相遇。那一天，花儿最红，巧克力正浓，神的祝福如山水重重。从此后，我们就会像两棵藤，彼此依偎着度过此生，于是歌声中才有了那首“怒放的生命”！从此，两个被救赎的生命，就如同这初熟的果子，甜蜜多汁，恩典丰盈！相濡以沫的生活中，我们一定要开心，一定要多结好果子，保质的容器就像一尊古董！&lt;/p>
&lt;p>这两段文字写于2011年的情人节，那时候我正在清心地等候一段属于我的爱情。原文图配文：http://blog.sina.com.cn/s/blog_569e48450100p75n.html&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>神完全破碎我对爱情的审美和骄傲&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>“你要专心仰赖耶和华，不可倚靠自己的聪明；在你一切所行的事上，都要认定祂，祂必指引你的路。”（箴言3:5—6）&lt;/p>
&lt;p>当青涩的韶华渐渐离我远去的时候，对爱情的盼望由年少轻狂到四面楚歌，我经历了一次又一次的软弱和跌到，在无望之中我不得不把眼目认定在那唯一的阿爸父身上，在无数次被撕裂又被缠裹后，我终于明白若不是出于神所喜悦的，我所做的尽都是枉然劳力！&lt;/p>
&lt;p>每当看着朋友们携着家眷其乐融融的场景时，一种难以掩饰的忧伤瞬间便可以击垮所有堆积起来的信心。这十年里，我很少主动去接近某个男孩，但在亲朋友好友们的热心安排下见面的男孩子至少也有二十几个，最终都是匆匆掠影。他们身上每一个被众人视为“贴金”的优点都不能让我为之倾心，理由就是没感觉！现在才明白我那时是在靠自己的感觉谈恋爱，这成了阻拦我走入婚姻的第一拦路虎。因为感觉这东西是那么的不确定和不真实，无形无影。我会在高高大大的人身上找文质彬彬，我会在眼镜背后找明眸，还会在浓眉之下找谦和；我会在书生面前找职场的睿智，我会在白皙面前找健硕，我还会在沉静面前找幽默，更何况这个病变的社会让人陷入媚俗却浑然不觉……&lt;/p>
&lt;p>春节或是五一、十一长假的时候，本来是个可以懒散无束的长假，对于大龄的姊妹来讲算是“囧节”。各种感受聚集而至，自尊与自怜交互袭击，不带一点余地，而且光景一年不如一年。原本在众亲朋间还有着一些好谈资，或是好榜样，却因着总也不出嫁的原故，多了许多晦涩的寒暄，彼此各怀鬼胎，似乎这个话题很轻松，做作之举依旧难以掩饰。我当时的感觉就像过年串门儿，本是8岁的孩子却穿了一件3岁孩子的小袄，谁看谁问，越问越哆嗦，心里冷啊！这才是真正的“寒天饮冰水，点滴在心头”啊！满眼望去，人家的老公都挺好的，自己怎么找个人比登天还难！&lt;/p>
&lt;p>信主后，王华姊妹和我说过：“好弟兄都是好姊妹打造出来的，你看着好的那都是经过千锤百炼磨出来的！婚姻就是扒皮，一层一层地扒，一点余地都不留，有时会连血带肉的一起扒，会痛、会绝望，只有这样才能让两个人成为一个人，才会越来越像对方。若不是在主里，根本没有完全的爱，一个有神的家庭即使在毫无指望的时候，你也能过去，因为你不是对人有信心，乃是对神有信心！你要做好心理准备，要拿去你个人的审美和偏好，神破碎你的时候也是你最接近神的时候。两个人走到一起就像两个泥瓦罐，神会把你们俩都摔碎了之后再糅合成一个！但是神又有足够的恩典会带我们过去，到最后你会发现他奇妙的爱竟是如此的长阔高深……”这一席话我听了很多次，每次听的时候都会对自己心存怜悯，怕疼，怕经历那样的陶造，但我深知道凡他手所造的他都看为甚好。&lt;/p>
&lt;p>信主的4年里，对于主内弟兄更是倍加小心，唯恐一个闪失便成了尽人皆知的消息，并不是怕肢体们好意的揣测，重要的是我可怜的自尊会驱赶我瘦弱枯干的属灵生命！我知道人常常在跌入低谷中会听从谎言的诱导，我胆小，所以我想选择捷径走路，那便是在神面前学乖一点！但婴儿的生命再乖也是不成熟以及缺少智慧的，我也曾经像只胆小的飞蛾一样怯弱地奔向自以为光明的火焰，用自我安慰的方式牵强地将很多事情理解成上帝的应许，被灼伤后躲在姊妹家舔伤口的情景现在想想真是神的一次磨练，让我一下了长大了许多。记得那时候我跟神有过的一些祷告：&lt;/p>
&lt;p>“&lt;em>神啊，你得着一个弟兄的生命，要远远比我得着一个丈夫更重要，若是我的眼目看重一个弟兄高过你的话，求你将他拿去……&lt;/em>__&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>天父，我怕疼，求你用安慰的灵温柔地对我，求你用安慰的灵托住我，以至不会让我跌倒！……&lt;/em>__&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>父啊，求你使我的婚姻来为你做见证，若我的婚姻不能荣耀和见证你的恩典，我宁愿不要！……&lt;/em>__&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>阿爸父啊，谢谢你在幽谷之中让我看见你让我经历这些原来竟是为了如此爱我，谢谢你在我身边安排了天使，透过她的话语来亲自扶持我、建造我！……&lt;/em>__&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>神啊，求你挪去我的喜好，不要让我看重人的外貌，而是看重他有一颗爱你的心，让我完全顺服于你。若是你给我一个弟兄，什么样的我都要，我愿意顺服你的意思，我深知道你给我的一定是上好的，而不是次好的，我知道那些隐藏在背后的祝福是我所看不见的……&lt;/em>__&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>神啊，你怎样爱我也让他怎样爱我，让我在他身上可以感受到你的爱，求你赐给我一个荣耀你的婚姻，我希望我们的家成为祝福之地，我和我的丈夫一起来服侍你！……&lt;/em>”&lt;/p>
&lt;p>我涂抹了你的过犯，像厚云消散；我涂抹了你的罪恶，如薄云灭没。你当归向我，因我救赎了你。（赛44:22）&lt;/p>
&lt;p>当面对家人百般催促时候，我却非常释怀，很坚定地告诉他们：“我一定要找一个信主的，而且我相信自己一定会有一个特别幸福的家庭，即使现在单身我并不觉得羞耻，我很满足自己现在的生活状态，遇到好的我不会再错过，因为我现在知道自己到底要什么。”我这么一坚持，反倒爸妈一哭二闹的电话不再打来了，和我一样树起信心来，这是我根本没想到。我想这也是信心胜过撒旦的诡计结果，而我也不再觉得不结婚就是欠了所有人的债一样。神若给，我感恩。神若让我单身，那我就让自己的每一天都Happy a nice day!** **&lt;/p>
&lt;p>**爱是流动的 ** &lt;strong>单身也精彩&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>我靠主大大的喜乐……我并不是因缺乏说这话；我无论在什么景况都可以知足，这是我已经学会了。我知道怎样处卑贱，也知道怎样处丰富；或饱足，或饥饿；或有余，或缺乏，随事随在，我都得了秘诀。我靠着那加给我力量的，凡事都能作。（腓利比书4：10—13）&lt;/p>
&lt;p>这段经文我特别的喜欢，我所释放出的信心能量大都源于此，神让我对他充满了信任和依靠，更让我一下子明白神其实是无比丰盛的，他并不喜悦我们每天苦哈哈地生活，而且真的是祝福满满。信主至今，我发现自己的人生完全被翻转了，这个世界对于我来讲尽都是爱，因为我生活在一个安全的圈子里，在这个有爱的世界中我蒙了各样的大恩，自上而下径流不止。慢慢地我认识到其实“会爱”也是一种生活态度，如果不是在主里被多人无条件地接纳和爱过，我想我是不会有爱的，总觉得别人对自己好会让自己不好意思接受。可是情感上的关怀不像物质上的会条件反射性地推诿回去，恰恰相反这正是我所需要的，是我渴望多年无从寻见的至宝，于是我贪婪而欢喜地享受着，我得了满足而喜乐的秘诀，是未尝过主恩滋味的人无法体会的。&lt;/p>
&lt;p>这让我想到一个“价值交换”的小故事，就是一个人用一个曲别针在网上不断地滚动换取东西，最后他换到了一坐房子。故事真伪暂且不说，我看自己就像那个拿着区别针的人，爱在不经意间已然足够大到把自己装进一座大房子里。爱是流动的，只有让爱流动起来，人才会感受到自己的富有。这一点，我是从爱我的众肢体身上得出的结论，王华常常会提醒我：白白得来的，也要白白地舍出去！&lt;/p>
&lt;p>记得一位朋友来我的住处时，惊叹于我的生活环境远远超乎想像，觉得我一个人住一个两居室的房子太奢侈了，室内阵设每样都非常温馨整洁，还把厨房里的每个柜子逐一打开，发现里面都是满满的东西，就不解地问我：“你一个人怎么这么东西啊，你吃的完吗？这房子多少钱一月啊，你那点工资也不够啊？”我略有得意地说：“这一切几乎都是弟兄姊妹送的，平时谁来就会让谁带走点，喜欢的就拿走！爱是流动的嘛，别人拿走的越多，进来的恩典也就越多，嘿嘿！房子是姊妹的恩典房；这些篮子里的干花是我从草原带来的野花，干了之后也和鲜花一样，只花了很少一点钱。竹子是我从院里的垃圾桶里捡回来的，修剪之后都长这么高了；凡你看到的东西都我都没花什么钱，包括我用的洗发液和香皂都是王华给的，都是恩典！”朋友听完带着羡慕的口气说：“神太爱你了！”没错，神真的太爱我们，是神将我从卑贱之中抬举到丰富之地。奇怪的是，即使是蜗居的那些年，我怎么就一点也没觉得自己很苦呢？我想说：“神同样爱你，不比我少一点，只是方式不同罢了。要常为着所得的一切感恩和知足!”&lt;/p>
&lt;p>曾经也有过一段时间花费很多精力寻求婚姻，撒旦的陷阱也如影随行，蹉跎了不少本来可以活得精彩的单身岁月。祷告未被蒙允的时候，总以为我的父神离开我不管我了，无望与灰心也曾占据我脆弱的心房，自我否定的谎言像把利剑把我本来在神面前直立的筋骨全然斩断。无力的祷告令自己处于各样的假想之中，人的尽头唯一可剩的恐怕就是在神面前的哭泣，尔后又是蒙恩的欣悦。我和很多单身的大龄姊妹们一起分享过相同的感受，有些姊妹很软弱，奇妙的是每当分享到最后的时候，彼此的软弱成就了刚强。我们会彼此鼓励：单身的日子不多了，我们要珍惜，并且每一天都要过得阳光而精彩。神是创造宇宙万物的神，他想要赐给我们一个丈夫还不容易吗？在未进入婚姻之前，我们当作的就是装备自己成为一位好的帮助者，没准转角就能遇到爱。&lt;/p>
&lt;p>单身的日子单调却又忙碌着，小组查经、和孩子们一起学习、出差、肢体间的爱宴，无不充斥着我的生活，到处都是神的家。我的软弱和不堪正是在这样的生活中不断地被打磨，向下扎根，向上结果的过程中，老实说如果没有清枫小组弟兄姊妹们的浇灌与呵护，我依然会是原来的我。小组就是我属灵生活的一个家，一切的喜怒哀乐每天都在家人身上演绎着，但无论遇到什么，大家一起握起手来祷告的力量是强大而温暖的。&lt;/p>
&lt;p>当自己真的将婚姻完全交在神手里的时候，一切悄然发生变化，远超过我想像的那样，我犹如迎着日头的花木，我的春天竟在不知不觉中到来了……&lt;/p>
&lt;p>（未完待续）&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>_ _&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>真平安，他今赐给我/mercy</title><link>/2012/08/01/%E7%9C%9F%E5%B9%B3%E5%AE%89%EF%BC%8C%E4%BB%96%E4%BB%8A%E8%B5%90%E7%BB%99%E6%88%91mercy/</link><pubDate>Wed, 01 Aug 2012 05:31:14 +0000</pubDate><guid>/2012/08/01/%E7%9C%9F%E5%B9%B3%E5%AE%89%EF%BC%8C%E4%BB%96%E4%BB%8A%E8%B5%90%E7%BB%99%E6%88%91mercy/</guid><description>&lt;p align="left">
最近我常常会想到什么是真平安，真正的平安从哪里来，每每想到这样的一个词语的时候，我就会常“真平安，我今赐给你。真平安，是世界不能给。”
&lt;p>在我信主的初期一直被一首歌所感动，那就是《真平安》，这首歌的旋律带着一种轻柔的力量进入到我的内心的时候，无论我处于什么样的环境，都会使我安静下来，因为真正的平安不是从世界来的，而是从那位“赐平安的神”而来的 （帖前5:23）。在过往的经历中，让我越来越认识到真平安不是外在一切顺利时得到的，而是我们在患难、艰难甚至走投无路之中体会到的。&lt;/p>
&lt;/p>
&lt;p>在我还没有怀孕的时候，常听那些准妈妈准爸爸们述说多久多久去医院检查一次以及排队多么多么难，据我身边的一好友讲，某知名妇产医院产科挂号基本上要在夜里两点去排队，也因此在这个领域也流行“拼爹”这个词。在我怀孕初期刚去医院建档的时候看着那些临产的准妈妈挺着大肚子去检查真是有些不理解，还跟wuddy商量说我可不去检查那么勤，有啥好检查的；我们一直相信孩子是上帝所赐的礼物，他也必保守和看顾。&lt;/p>
&lt;p>实践告诉我，我没有足够的信心是hold不住的，去医院建档的时候医生先给开了一个B超单子让查一查是否是活胎才能完成真正的建档；再后来就会在各种各样的言论中过着一些或平安或提心吊胆的日子，期间还因为一些人的建议在主日本该享受安息与平静安稳的时刻大哭了一场。&lt;/p>
&lt;p>后来在和很多准妈妈交流的过程中，发现各人有个人的重担和担忧，都特别的渴望医生的检测能够给带来内心的安稳，我猜想每一个准爸爸准妈妈费力、费神、费钱地去检查多数应该是想从检查结果看看孩子是否健康正常，即便是知道都是正常的也想通过结果来确保万无一失。&lt;/p>
&lt;p>最近我常常会想到什么是真平安，真正的平安从哪里来，每每想到这样的一个词语的时候，我就会常“真平安，我今赐给你。真平安，是世界不能给。真平安，是世界不能真明白。真平安，在我心，真平安，我今赐给你”……直到今天早上我才经历到那莫大的真平安。&lt;/p>
&lt;p>今天是我23周的例行产检，也是要查一查子宫肌瘤有多大；当做完B超拿出来一看，有两条信息让我有些不安，一是子宫肌瘤“64mm*36mm”还真长了不少，二是“胎儿尾椎不满意”，问医生是什么意思，医生说就是没有看到屁股，然后我就去做了一些常规检查。等待结果的过程中随手翻开圣经，翻到帖撒罗尼迦前书5:23节“愿赐平安的神亲自使你们全然成圣”，“赐平安的神”这几个字如一股电流进入到我的心灵，我很快平静下来了，一下子意识到其实先进化的检查设备不能带给我们平安，丰富多彩的网络信息及前人的经历也不能给我们带来平安，真正的平安乃是我们所信靠的那位赐平安的神在我们所经历的各样环境中亲自赐下来的，一如诗歌所唱的“真平安，是世界不能给，真平安，是世界不能真明白”。&lt;/p>
&lt;p>拿到常规检查结果再去做别的检查，我已经很放松了，因为我知道什么样的结果其实并没有那么重要，它不能给我带来什么，唯有我安稳在上帝里面，知道他是信实的，他说“我将这些事告诉你们，是要叫你们在我里面有平安。在世上你们有苦难，但你们可以放心，我已经胜了世界（约16:33）”。&lt;/p>
&lt;p>神的恩典就是如此的奇妙，当我们能够脱离疾病在他那里建立真正的平安的时候，奇妙的事情就临到我了，医生告诉我说你这子宫肌瘤在外面，和孩子不在一起，所以才能够用手摸得到；现在周数还小，看不见某些部位也是很正常的；后来我还跟医生开玩笑说小宝宝不会没有屁股吧，把医生给逗乐了，医生说还真没有见过。&lt;/p>
&lt;p>感谢神他怜悯我，让我先在他里面获得平安，然后才让我知道好的结果。哈利路亚。&lt;/p></description></item><item><title>基督徒的亏欠/书拉密</title><link>/2012/08/01/%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E5%BE%92%E7%9A%84%E4%BA%8F%E6%AC%A0%E4%B9%A6%E6%8B%89%E5%AF%86/</link><pubDate>Wed, 01 Aug 2012 05:30:23 +0000</pubDate><guid>/2012/08/01/%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E5%BE%92%E7%9A%84%E4%BA%8F%E6%AC%A0%E4%B9%A6%E6%8B%89%E5%AF%86/</guid><description>&lt;p align="left">
愿上帝赦免我、赦免我们的怠惰和冷漠！对于这个世代、这个国家、这座城市，所有未认识上帝的人，我们大为亏欠！
&lt;p>在暴雨中逝去的77条生命（姑且相信这个数字是真实的），如若他们从未听过福音，从未知道自己不过是一个罪人，是必然要死的，是需要被怜悯被拯救的，而拯救者就是耶稣基督，只需为罪而承认，便能因信而称义。倘若他们不曾听说过这个真理，这个责任在于我们，在于基督徒的不作为。&lt;/p>
&lt;/p>
&lt;p> 无论政府的管理者们是否愿意说出道歉的话，身为基督徒，有责任向暴雨中的逝去者说出这句——对不起！&lt;/p>
&lt;p>福音需要在场，也需要针对当下。今日中国的可怕现况，知识分子有相当的责任，因为全面的失守和谄媚自私的生存态度；基督徒有相当的责任，因为只顾自己的得救而缺少国度的观念。&lt;/p>
&lt;p>愿上帝赦免我、赦免我们的怠惰和冷漠！对于这个世代、这个国家、这座城市，所有未认识上帝的人，我们大为亏欠！&lt;/p>
&lt;p>当天晴时，我们岂不应当尽快行动吗？&lt;/p>
&lt;p>倘若一场暴雨就可以湮灭几分钟前的鲜活生命，难道以为今日的出行，就一定能平安归来吗？那逝去的人们，想来不会认为一次简单的出行就意味着不归。那我们如何就敢有这样的信心，以为灭顶之灾不会顷刻发生在你我身上？&lt;/p>
&lt;p>死亡是必然要来临的，只是圣经中说得更为严厉——按照定命人必有一死，死后且有审判。如若我们不行动，就等于在那不信者每天每天走向沉沦之路时，推送了一把，而我们，本来应当伸手阻拦，哪怕因此被人误解和谩骂。因为他们最终要涉入之地，就如暴雨天里那个积水的深坑，没有警告，没有援手，就必然要落入其中，无力自拔、顷刻灭顶。&lt;/p>
&lt;p>而我们，本来应当成为一个标志，成为那个站在暴雨中以自己来做警示的人。&lt;/p>
&lt;p>如果我们错失了昨天，就从今天开始吧！&lt;/p>
&lt;p>每天为着一个灵魂的得救祈祷，每天为着一个人能够认识上帝而努力告知——保罗说，无论得时不得时，都要传福音。那么多年里，我并不认同这句话，我以为传福音是要看天时地利人和的，但今天的现实让我明白——等我把各种因素都占全时，可能人就没了……&lt;/p>
&lt;p>主耶稣，愿你赦免我的冷淡和听凭自然的心思，在这个处处暗藏险情的世代，求你赐我够用的爱与怜恤，够用的智慧和力量，可以向人介绍你，向人言说关于你的真理！因为，若再不奋力，恐怕就会来不及！&lt;/p></description></item><item><title>爱耶稣还是爱“爱耶稣”？（上）文/小雪</title><link>/2012/08/01/%E7%88%B1%E8%80%B6%E7%A8%A3%E8%BF%98%E6%98%AF%E7%88%B1%E7%88%B1%E8%80%B6%E7%A8%A3%EF%BC%9F%EF%BC%88%E4%B8%8A%EF%BC%89%E6%96%87%E5%B0%8F%E9%9B%AA/</link><pubDate>Wed, 01 Aug 2012 05:29:35 +0000</pubDate><guid>/2012/08/01/%E7%88%B1%E8%80%B6%E7%A8%A3%E8%BF%98%E6%98%AF%E7%88%B1%E7%88%B1%E8%80%B6%E7%A8%A3%EF%BC%9F%EF%BC%88%E4%B8%8A%EF%BC%89%E6%96%87%E5%B0%8F%E9%9B%AA/</guid><description>&lt;p align="left">
当我们沉溺在信仰的美好感觉中时，我们也需要分辨自己爱的是耶稣吗？还是爱上了“爱耶稣”的那种感觉？爱上了流泪不止，爱上了欣喜若狂，爱上了心动不已，爱上了旁若无人的纵情释放……
&lt;p>据说搞艺术的人大多都比较感性。我们唱诗班的弟兄姊妹虽然算不上是搞艺术的，但是和艺术沾点边，喜欢艺术，也比较感性吧。今天就跟大家谈谈比较感性的话题。&lt;/p>
&lt;/p>
&lt;p>很多年以前，我很喜欢过刘欢的一首伤感的歌曲《爱之无奈》。喜欢的原因是在多数流行歌曲还在为得到与失去而欢乐或者悲伤的时候，这首歌的歌者却在为自己失去了爱的能力而悲哀。&lt;/p>
&lt;p>“爱已经不再像在初恋的年代&lt;br>
爱只在回忆里&lt;br>
默默地期待&lt;br>
我的爱不再有花开&lt;br>
不再有浪漫的诗句和炽热的坦白&lt;br>
我的爱被生活漂白&lt;br>
被忙碌掩埋&lt;br>
早已经变得很实在&lt;/p>
&lt;p>爱已经记不起那心潮的澎湃&lt;br>
爱只能在心底平静地徘徊&lt;br>
我的爱不再有光彩&lt;br>
不再有甜蜜的私语或妒忌和伤害&lt;br>
我的爱被红尘覆盖&lt;br>
被时光剪裁&lt;br>
早已经变得很无奈”&lt;/p>
&lt;p>“我的爱被生活漂白，被忙碌掩埋”，“ 我的爱被红尘覆盖，被时光剪裁”，我称这首歌是人到中年的“失爱”歌曲。人老去除了身体能力的衰老之外，还有一个标志就是很难再为什么事情激动，很难再投入忘我地学些什么做些什么了，似乎没啥事情没见过，太阳底下无新事，人过三十不学艺……都是成熟也是衰老的表现。能够爱真的很美好，能够感受到自己的心再一次被激动，再一次被吸引，再一次为了谁朝思暮想，茶饭不思，废寝忘食……还能爱，就是年轻。&lt;/p>
&lt;p>记得十年前的年初我来到教会的一个团契，年末大家分享这一年有什么收获，我很积极地跑到台上说：神啦，真神，我好像重新活过来了。在我三十岁之前的那十几年，每一年都很漫长，上大学，工作，太阳每天都是新的，生活中似乎每天都有新奇的事情发生，每一门课程都打开一扇窗，让我看到一个新的世界；每一项工作都是新的挑战，激发验证我的能力。但是三十岁之后的十年似乎一晃就过去了，毫无新意，几乎没留下什么痕迹，好像一辈子就要这样走到头了。其实也有很多有意思的经历，但是那种新奇的犹如刚探出头的幼苗打量这个世界的那种感觉再也没有了。但是，来到教会的这一年，我重新找到了这种感觉，我又开始用初生婴儿似儿的眼睛接触一个全新的世界，神啦，真神！&lt;/p>
&lt;p>当时下面坐着的人都乐我的表达，带领人还接我的话茬说：我们所信的神是真神，所以就是神奇，他是创造生命奇迹的神（大意如此）。那时我还不会使用属灵术语嘛，很顽固地保留我的语言方式。现在可能还有一点。&lt;/p>
&lt;p>就是这种感动，在我怀疑我是否真的相信有上帝存在时让我无法否认，无法推诿上帝存在的真实性。我想这就是重生的痕迹吧。很多弟兄姊妹是否都有类似的经验？一直很坚强的人居然会泪流满面，一直很固执的人居然开口承认自己是个罪人，一直很骄傲的人居然匍匐祈求怜悯和帮助，一直很麻木的人居然注意到别人的需要……这种感觉真好。&lt;/p>
&lt;p>但是，还不够。没有多久，感觉就退隐了，淡漠了……&lt;/p>
&lt;p>我知道这种感觉是我来到这个聚会点带给我的，所以我留恋这个地方，也喜欢这里的人，甚至日久生情，也关心教会。然而感觉并不能维持我长久地爱，我总能发现许多我不满意的地方，带领人能力不强，讲道人知识面窄，有些人思想僵化，有些人观念陈腐，有的人性格简单粗暴……那时我曾经多少次检讨我怎么如此健忘，如此忘恩负义。但是感觉就是不在了。&lt;/p>
&lt;p>我知道到教会来应该“两眼看神不看人”（感谢最初带领我的姊妹，一开头就给了我一个极为宝贵的忠告），我也知道我的一切变化都是耶稣给我的，我应该感谢他，应该信他，我学着读经祷告，做好事，尽量不做坏事，讨好上帝。&lt;/p>
&lt;p>但是，还不够。感觉好像在“逗我玩”，给我一点甜头之后再也不出现了。&lt;/p>
&lt;p>听说有牧师讲《创世纪》雅各在伯特利遇见耶和华，说每一个人都应该有自己的伯特利，当你遇到信仰危机时，要回到自己的伯特利，寻找神与你相遇的那个地方，坚固自己的信心。我也想要个或者是再要个伯特利，不对吗？&lt;/p>
&lt;p>我都快要疯了。上帝呀，难道我付出的还不够多吗？我还要怎么做你才能满意？&lt;/p>
&lt;p>上帝不语。&lt;/p>
&lt;p>你知道吗？在辅导青春期的少男少女的恋爱时，我常常说的一句话是：你这不是恋爱。你爱的不是那个人，你只是爱上了恋爱的感觉。你爱上了爱情。这样的激动持续不了很久，（心理学认为通常只能持续6个月到18个月）然后激情不见了，于是常常有人叹息：爱情消失了，我不爱她（他）了。其实他从来就没爱过对方，他只是爱自己的感觉。&lt;/p>
&lt;p>在我们的信仰中也常常如此。圣经中经常把上帝和他的子民的关系比喻成夫妻，比喻成爱情。当然不止是基督教，许多宗教都有这样的比喻甚至还有这样的修道方式，比如佛教，印度教……因为恋爱和信仰真的有许多相似之处。当我们沉溺在信仰的美好感觉中时，我们也需要分辨自己爱的是耶稣吗？还是爱上了“爱耶稣”的那种感觉？爱上了流泪不止，爱上了欣喜若狂，爱上了心动不已，爱上了旁若无人的纵情释放……它也许不像吃饼得饱那么明显，实际上却是一样的性质，是一种更隐蔽的，更有自我欺骗性的自我中心。&lt;/p>
&lt;p>恋爱中的人失去了感觉会归因恋爱的对象，他们期待换一个人就好了，于是，离婚，换妻，婚外情甚至同性恋等等不一而足。基督教信仰中也有人为了再现“热恋”感觉，崇拜中借助电声乐队让人Hi起来；祷告中借轰鸣的音响让人大声叫喊释放；甚至以求恩赐，求圣灵充满的名义手舞足蹈满地打滚……这些属灵的捷径立竿见影，马上就能满足我们追求一种特别的感觉的愿望，但是这是真的爱耶稣吗？&lt;/p>
&lt;p>捷径有术也有效，然而有限。&lt;/p>
&lt;p>真正爱一个人是要认识这个人。从外表到内心，从过去到将来，从背景到现实，从硬件到软件，尤其是他的所思所想和他的之所思之所想（为什么会这样思这样想）。&lt;/p>
&lt;p>圣经上说的“知道”“认识”都是一种夫妻关系的用语，就是彼此合为一体。这是认识的最高境界。对于基督徒来说，爱耶稣就是与基督成为一体。&lt;/p>
&lt;p>我小时候看过一部苏联电影《乡村女教师》。讲一位莫斯科女孩去到遥远的西伯利亚当老师的故事。影片中有个细节，女教师结婚了，在婚礼的宴会上，女教师的学生，一个小男孩说：我真希望现在着大火，我一定冲到火里面把她救出来。你看，一个小男孩在爱他的女教师时尚且有一种冲动，要为他所爱的人做些什么，那么基督徒当怎样爱耶稣呢？你是否能将爱的冲动变成信念，化在你的一言一行之中？留到下次分享。&lt;/p>
&lt;p>我们一起唱一首诗歌《当趁着年轻》&lt;/p>
&lt;p>当趁着年轻，纪念造你的主，&lt;/p>
&lt;p>当趁着年轻，纪念造你的主，&lt;/p>
&lt;p>不要让时光白白的溜走，&lt;/p>
&lt;p>时光一去不回头。&lt;/p>
&lt;p>把握好每一天灿烂的瞬间，&lt;/p>
&lt;p>与主同享甜蜜。&lt;/p>
&lt;p>当趁着年轻，纪念造你的主，&lt;/p>
&lt;p>时光一去不回头。&lt;/p>
&lt;p>（本文根据圣乐部退修会的分享整理，主题受章伯斯《竭诚为主》启发。本文的下半部分将刊登在33期网络期刊上。）&lt;/p></description></item><item><title>让子弹飞一会儿/王怡牧师</title><link>/2012/08/01/%E8%AE%A9%E5%AD%90%E5%BC%B9%E9%A3%9E%E4%B8%80%E4%BC%9A%E5%84%BF%E7%8E%8B%E6%80%A1%E7%89%A7%E5%B8%88/</link><pubDate>Wed, 01 Aug 2012 05:28:44 +0000</pubDate><guid>/2012/08/01/%E8%AE%A9%E5%AD%90%E5%BC%B9%E9%A3%9E%E4%B8%80%E4%BC%9A%E5%84%BF%E7%8E%8B%E6%80%A1%E7%89%A7%E5%B8%88/</guid><description>&lt;p align="left">
主没有接我们立即回天家，是为了让子弹飞一会儿。不是从我们飞出去的子弹，是从世界向信徒飞来的子弹。不过有时，子弹也从我们的内心，射向我们更深的内心。
&lt;p>各位“以我主长久忍耐为得救的因由”（彼后3:15）的弟兄姊妹，平安。&lt;/p>
&lt;/p>
&lt;p>看见大多数信徒的挣扎，多在婚姻和职业上。少数信徒的彷徨，则延蔓在更广泛的社群中。&lt;/p>
&lt;p>主没有接我们立即回天家，是为了让子弹飞一会儿。不是从我们飞出去的子弹，是从世界向信徒飞来的子弹。不过有时，子弹也从我们的内心，射向我们更深的内心。&lt;/p>
&lt;p>按着当代的标准，不论是学术的、人权的、伦理的、政治正确的，甚至只是社交礼貌的，去衡量耶稣的言行。你会发现，耶稣显然是一个极其糟糕的“宗教对话”的例子。&lt;/p>
&lt;p>他不看重与犹太信仰的共同之处，反而揭示那迥然不同之处，去不断冒犯他的听众。我们所信奉的主，他根本不擅长与不同信仰的人对话。关于信仰，他甚至没有一点现代人的“宗教宽容”精神，没有丝毫“求同存异”的观念。他说，“不与我相合的，就是敌我的；不同我收聚的，就是分散的”（路11：23）。连他的门徒，也跟他一个腔调，“义和不义有什么相交呢?光明和黑暗有什么相通呢?基督和彼列有什么相和呢?信主的和不信主的有什么相干呢”?&lt;/p>
&lt;p>有时我们会觉得，主的话，会让我们活得有点尴尬，有点难为情。因为我们活在一个多元主义的、高举接纳和包容的世界。这给教会极大的压力，将我们对主基督的认识中的、那些可能冒犯他人的特征过滤掉，或加以弱化、淡化、分化。我们信主一段时间，都深有感触，如果将基督的绝对神性宣告出来，这种宣告（无论言语还是行动），都将在世人中激起藐视、漠视、敌视和仇视。换言之，我们的信仰，使我们被世人另眼相看。&lt;/p>
&lt;p>因此，当代教会最大的危机，就是教会不是致力于彰显惟独基督的绝对性，却一直致力于如何让自己不成为世人眼里的怪物。&lt;/p>
&lt;p>其实，世人可以接受、甚至有点喜欢这种基督教：你可以说基督是通往上帝、通往救赎的一条道路，只要你不说那是唯一的道路。你可以说基督宣讲奥秘的真理，只要你不说那是唯一的真理。你可以说基督的十字架是解决一切心理问题、婚姻问题甚至社会问题的出路，只要你不说那是唯一的出路。你也可以说信耶稣的人得着平安、喜乐和释放，只要你不说不信耶稣的人将永远沉沦。&lt;/p>
&lt;p>就如官员对基督徒说：“我不反对你的信仰，只是你要听政府的。”父母对信主的家人说：“我不反对你信主，只是你要注意把事业摆在第一位。”朋友对信主的朋友说：“我不反对你的信仰，只是你也别来反对我的。”&lt;/p>
&lt;p>世界对基督教（基督）最大的敌意，来自基督教对真理宣告的绝对性。因为基督信仰的绝对性，必构成对一切人间的思想、文化和宗教的否定。不是指否定其中的一切细节和技术，而是彻底否定其本质、价值预设、基本立场和最终结论。&lt;/p>
&lt;p>普世教会也一直致力于淡化这种绝对性对世上一切思想文化的绝对的否定性，而倾向于与世界的对话。然而，如果我们认真读福音书，会发现一个令我们羞愧的对比。基督在这方面，显然不是我们的榜样，而是一个麻烦制造者。因为基督的绝对否定的态度，甚至指向了同宗同源的、同样敬拜耶和华上帝的、犹太人的信仰。&lt;/p>
&lt;p>换言之，基督在最接近福音的犹太信仰面前，持一种绝对否定的决绝姿态。而教会对最远离福音的异教文化，却不断保持着接纳的风度。&lt;/p>
&lt;p>这是为什么，我们常会读到类似的文章，譬如，《耶稣可能被教会开除的五个理由》。&lt;/p>
&lt;p>我们对基督的完全和唯一的宣告，越强烈，越绝对，也就是说，我们越是肯定基督是一切事物、一切问题和一切关系的中心和中保；我们就越容易感到与世人的分割和疏离。包括与父母疏离，与同事疏离，包括不容易升职，不容易谈一次像电影里那样的恋爱。&lt;/p>
&lt;p>我想对你们说，我们越是委身于基督的十字架，就越会感到福音带给我们的痛苦和不便。然而，这会使我们更深地认识到，这些痛苦和不便，正是我们将上帝的独生子、我们的救主钉死在十字架上的原因。&lt;/p>
&lt;p>换言之，不是教会外的无神论者，而是教会内的宗教混合主义者，才是杀害基督的主凶。&lt;/p>
&lt;p>作基督精兵的意思，就是让子弹飞一会儿，承受这些痛苦，感受这些不便。因为这正是我们经历基督十字架的，卑微而荣耀的，以及必不可少的、蒙恩的确据之一。&lt;/p>
&lt;p>为此，我常这样为自己祷告，也为你们祷告。主啊，如果我的时间到了，我是否已预备好，和你一样，甘愿被指控为我所在时代的，一个宗教的亵渎者？一个家庭的背叛者？一个时尚的落伍者？一个文化和思想上的破坏者，和一个社会和政治意义上的颠覆者？&lt;/p>
&lt;p>但是主啊，你要让子弹飞多久呢，你要忍受这个不信的世代到几时呢。求你成为我们的磐石，我们的山寨，我们的帮助。&lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;">
                             和你们一起仰赖主恩的仆人王怡，2012年7月17日
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;">
（摘自成都秋雨之福教会《每周牧函》）
&lt;/p></description></item><item><title>浪子回家之后——读《奇异恩典——约翰•牛顿传》/铁皮娃娃</title><link>/2012/08/01/%E6%B5%AA%E5%AD%90%E5%9B%9E%E5%AE%B6%E4%B9%8B%E5%90%8E-%E8%AF%BB%E3%80%8A%E5%A5%87%E5%BC%82%E6%81%A9%E5%85%B8-%E7%BA%A6%E7%BF%B0%E2%80%A2%E7%89%9B%E9%A1%BF%E4%BC%A0/</link><pubDate>Wed, 01 Aug 2012 05:27:50 +0000</pubDate><guid>/2012/08/01/%E6%B5%AA%E5%AD%90%E5%9B%9E%E5%AE%B6%E4%B9%8B%E5%90%8E-%E8%AF%BB%E3%80%8A%E5%A5%87%E5%BC%82%E6%81%A9%E5%85%B8-%E7%BA%A6%E7%BF%B0%E2%80%A2%E7%89%9B%E9%A1%BF%E4%BC%A0/</guid><description>&lt;p align="left">
牛顿让我很感动的就是他能超越当时一些无益的教派之争，在有了自己的牧区之后，他依然和循道会、浸信会、独立教派、不从国教等派别保持密切的联系，甚至请他们来自己的教会讲道。
&lt;p>1、三个浪子&lt;/p>
&lt;/p>
&lt;p>路加福音15章里面有一个著名的浪子，那个胡作非为最终归回的小儿子。福音书的叙述止于父亲对大儿子的开导之后。但就如同小孩子听故事，我们最后难免要问一句：“那后来呢？”&lt;/p>
&lt;p>不妨发挥一下想像力，穿越到那个年代，给故事一个“后来”——&lt;/p>
&lt;p>后来，小儿子安心在父亲的牧场工作，成了一个牧羊人。感恩于自己终于可以回到亲爱的老爸身边过上好日子，工作特别卖力，几年后还得了当地牧羊人协会技术竞赛的一等奖。唯一美中不足的就是他的那个大哥，虽然在老爸安抚下维持着兄弟之间表面的礼数，但总觉得有些隔膜，不那么亲。&lt;/p>
&lt;p>这个“后来”，可以叫1.0版本的吧。&lt;/p>
&lt;p>还有个2.0版本的。这个版本更厉害了：后来，浪子回家之后，没有当牧羊人，而是苦学希腊文和希伯来文的圣经，自学成才当上了牧师，不仅是牧师，还是个名牧，好多粉丝那种——那个年代还不兴叫粉丝，但确实有好多人大老远跑来听他讲道，教堂装不下，专门要扩建。他当牧师当得很不错，很得教区老百姓的爱戴。他还出了好多书，每本都畅销，上排行榜那种（如果那时候有的话），包括自传、布道集、书信集、圣诗集。不仅如此，他还是一个热心的社会活动家，组织信仰方面的社团，写作出版涉及当时热点政治问题的小册子，支持一个著名的反对当时国策的国会议员，甚至还亲自出庭作证。太传奇了。&lt;/p>
&lt;p>最后，还有个3.0版本的。这个版本也有点意思。和前两个浪子不同，这个浪子No.3在归信之前相当的显赫，在一个老牌帝国主义国家中当过国会议员、财政大臣和国防大臣。在政坛混了23年之后，他因伪证罪锒铛入狱，不仅断送了自己的政治生涯，还加上破产和离婚。这个浪子回家之后，读了神学，成了好几个基督教组织的理事，还当了作家。他写了很多书，包括给前面那个2.0版的浪子写了一本传记。&lt;/p>
&lt;p>这本传记，就是《奇异恩典——约翰.牛顿传》。这个约翰·牛顿，就是经典赞美诗《奇异恩典》的作者。&lt;/p>
&lt;p>2、向下的螺旋&lt;/p>
&lt;p>虽然主要讲的是回家之后的事儿，但之前离家的过程也占了几章的篇幅。可以看到，堕落并不是那么突然的、一下子掉到谷底，而是一条在每一个时间点上看上去都“顺理成章”的一点点向下的滑落。这就是所谓“渐渐挪移帐篷，直到所多玛”。&lt;/p>
&lt;p>牛顿的起点是正派的中产之家，父亲是船长常常不在家，但这也算是“正常”。母亲敬虔，也很爱他，给了他很好的信仰和情感的底子。转折点是6岁时母亲去世，父亲再婚又生子，家庭的巨变加上父亲的严厉和疏远令他进入顽劣之中。10岁辍学上船，沾染水手的粗俗风气，虽然也有寻求信仰的时候，但总的方向还是在向下。他恶劣到在水手中都登峰造极的地步，船长管不了他，他（很自然地）从皇家海军开除了，被交换去了一条商船，从商船又（很自然地）到了非洲，在那里，他跟从了一个奴隶贩子，不仅没赚到钱，反而成了这个奴隶贩子和他的非洲情妇的奴隶，沦落到最低点。再次换了老板之后，他的工作就是贩奴，还有堕落的生活：淫乱和巫术。即使后来幸运地被父亲的朋友救出非洲也没有使他改邪归正，到了船上他继续纵酒和荒唐。&lt;/p>
&lt;p>在每一个选择上，他都在做着自以为对最好的决定，但每一个决定都在驱使他向下、更向下，一步步落入带着锁链当奴隶的境地，只能吃剩饭和偷挖的根茎，身体虚弱、生病，和福音书中那个吃猪食的浪子没有什么区别。圣经中写的如此真实，他就是那个浪子的化身。&lt;/p>
&lt;p>3、教派之争&lt;/p>
&lt;p>牛顿的归信很传奇，是在一场海难当中，在死亡的威胁下，他之前的信仰底子终于发挥了作用，还加上他在船上读到的属灵书籍和圣经。他终于跪在神的面前。&lt;/p>
&lt;p>之后他的工作是贩奴船船长，是一个比较讲人道的船长。由于婚后希望稳定，以及对工作中要看守奴隶的厌恶，他祷告得到一个更人性的职业。上帝回应的方式很奇妙，在1754年，他因病不得不离开这个职业，后失业在家，又到海关当主管。在这个转换的阶段他接触到好几位属灵的导师，包括循道会领袖怀特菲尔德。1758年，他明确得到了圣职的呼召。但到真正得到圣职，却是在1764年，漫长的6年之后。&lt;/p>
&lt;p>牛顿好长时间得不到圣职，并不像我想像的那样是因为他曾经做过奴隶贩子和贩奴船船长，这真令人惊讶。贩奴在那时是正当行业，受法律保护的，如同现在的“国策”一样。英国圣公会排斥他，“是因为他对福音派的热心和与不受欢迎的循道会联系过分密切”。看看那时圣公会对福音派、循道会的抨击很有趣，后者被称为“狂热派”：“所谓的热心……假冒不可思议的启示和圣灵的恩赐……真是可怕之事、极为可怕之事。”“狂热派最终会被真正的宗教所毁灭……一个狂热派分子的性格中……通常都有惹人躁动不安的因素，伴随这一种渴望四处乱行和遭遇艰难的愿望，其目的就是要把人变成信徒。”后来，一位受牛顿影响的学生托马斯.琼斯（后成为副牧师）被导师指责是“专门宣传灵恩、重生和亲近上帝的狂热分子”，他和另外5名学生因为“固守卫理公会（就是循道会）的信条、擅自祈祷、阅读和解释圣经，并在私人房间唱赞美诗”而被校方开除。&lt;/p>
&lt;p>当年圣公会里的大人物们，挺像大儿子的，觉得自己是名门正派，对像约翰·卫斯理、乔治·怀特菲尔德这样露天布道、旅行布道，还有布道时激情洋溢的做法非常看不惯，指责他们离经叛道。圣公会的普通信徒也对这些派别充满敌意。这些在教会史上构成了18世纪福音大复兴的教派，在那时还是非主流。牛顿和这些教派的接近，成了他寻求圣职时的污点。那时可想不到，到现在福音派成了主流。&lt;/p>
&lt;p>在书结尾的附录中，有一条是关于圣公会两名拒绝授予牛顿圣职的主教的，一位以顽固强硬著称，“因为他不肯为牛顿施按手授圣礼，所以他被遗忘在历史中了。”另一位不仅是主教，还是剑桥的副校长，作者引用了一位诗人为他写的“略欠敬意”的墓志铭：“吉内博士躺在这儿，切斯特的好主教/他吃了一只大肥鹅，无力消化咽气了”。这一条，我怎么看怎么都觉得作者在引用时坏笑了一下。&lt;/p>
&lt;p>牛顿虽然和那些教派接近，但还是坚持寻求圣公会的圣职，因为他认为自己的呼召是站在圣公会一边参与这场伟大的启蒙运动。虽然约翰.卫斯理曾经想让他当巡回布道传道人，他还是谢绝了。这里可以看到牛顿性情中稳健务实的一面，他自己的身体状况和布道风格并不适合旅行布道，同时妻子也反对他离开圣公会。&lt;/p>
&lt;p>看到这儿我想，真的每个人都有神所放的特别位置，约翰·卫斯理固然是神重用的仆人，牛顿也有他的道路。在经历了挫折之后，一些奇妙的转机发生了（具体就不剧透了，看书吧），他终于得到了圣职。&lt;/p>
&lt;p>牛顿让我很感动的就是他能超越当时一些无益的教派之争，在有了自己的牧区之后，他依然和循道会、浸信会、独立教派、不从国教等派别保持密切的联系，甚至请他们来自己的教会讲道。这在他的教区营造出一种合一的氛围，牛顿的好友、助手，诗人威廉·考珀说：“他们完全忘记了我们的礼拜堂有尖顶这回事，而我们也没在意他们的礼拜堂没有尖顶这回事。”&lt;/p>
&lt;p>但牛顿并不是一个抹稀泥的人，他对教派是有自己的看法的。他并不认同浸信会主张只有浸礼才算数的信条。1780年，伦敦发生暴乱，一个新教徒组织带领6万人冲击天主教组织，引起了很大的骚乱，并造成300人丧生，史称“戈登暴乱”，牛顿深感震惊。当有人希望他加入这一同盟谴责教皇时，他拒绝道：“我了解许多教皇陛下，不过我曾经遇到过的最坏的教皇就是自我陛下。”为了支持独立教会的神学教育，他帮助老友威廉·布尔创立了“不从国教学院”，另一方面他写了《辩护书》陈明自己为什么选择圣公会。当有人问他是不是加尔文主义者时，他承认“我的加尔文倾向比别的更多些，但我在著作和布道中运用加尔文主义就像我此时用这块糖一样。”然后他把一块糖投入茶杯并混合。他看重的是以祈祷之心读经，悔改重生，恨恶罪，信赖主的恩典，有单纯正直、温柔怜恤之心，而不看重教派。因此作者说他“在圣公会中成了一个独一无二的人物；甚至在福音派中，也是自成一类者。”&lt;/p>
&lt;p>也许因为牛顿自身特别深刻的得救重生的经历，他对信仰更能抓住本质，即福音对生命的改变。也正因为如此，他在晚年创立了一个跨宗派的团体，折衷派社团，他们不仅讨论神学上和实践中广泛的问题，而且开创了海外宣教的事工，后来成为了世界上最大的宣教组织之一。牛顿显然更清楚什么才是要紧之事。（文章来自作者博客）&lt;/p></description></item><item><title>求主怜悯我们——为7.21暴雨灾害之祷告</title><link>/2012/08/01/%E6%B1%82%E4%B8%BB%E6%80%9C%E6%82%AF%E6%88%91%E4%BB%AC-%E4%B8%BA7-21%E6%9A%B4%E9%9B%A8%E7%81%BE%E5%AE%B3%E4%B9%8B%E7%A5%B7%E5%91%8A/</link><pubDate>Wed, 01 Aug 2012 05:26:47 +0000</pubDate><guid>/2012/08/01/%E6%B1%82%E4%B8%BB%E6%80%9C%E6%82%AF%E6%88%91%E4%BB%AC-%E4%B8%BA7-21%E6%9A%B4%E9%9B%A8%E7%81%BE%E5%AE%B3%E4%B9%8B%E7%A5%B7%E5%91%8A/</guid><description>&lt;p>&lt;span style="color: #000000;">慈悲、怜悯的天父：&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>主啊！求你怜悯那些因暴雨而失去了亲人、失去了家园、财产严重受损的人们。求你安慰他们、保守他们。求主使大雨近日不要再下在这些地方，以使灾民能被妥善安置，生活秩序能恢复正常。求主保守灾区不要发生各类次生灾害，因为这真是我们承受不起的。求主使救灾工作能顺利进行，人员、物质能及时进入灾区，各种设施能尽早恢复，保守灾民重建家园。我们也特别为灾区那些你的儿女和教会祷告，求你格外恩待他们，垂听他们的祷告，使他们在艰难之中坚定依靠你。&lt;/p>
&lt;p>主啊！求你怜悯你的教会。我们本是祭司，当为我们的国家和同胞切切祷告，危难之时更应如此。但我们却因着小信、懈怠和贪恋世俗而轻乎了这职分。求主赦免我们不忠心的罪，感动你的儿女和众教会为灾区、为我们的国家和同胞切切祷告。求主复兴我们的灵性，叫你的守望儿女在争战之中仍存基督国度的胸怀，纪念那些在灾害中弟兄姊妹，正如他们素常纪念我们一样。&lt;/p>
&lt;p>主啊！求你怜悯我们的同胞。突如其来的灾难让我们认识到人的有限、生命的脆弱与短暂——但愿这一切都能促使人们认真思考生命的意义，认清世事的虚浮，从而追求永恒的安息。主啊！求你施恩于我们的同胞，开启他们心灵的眼睛，来寻求你、认识你、信靠你、敬拜你。主啊！求你复兴你的教会，能把天国福音的信息传扬开来，引领更多人归向你。&lt;/p>
&lt;p>主啊！求你怜悯我们的国家。有人说“灾害是神的呐喊”，我们的国家实在是多多地得罪了你，并且还拒绝悔改。那满地的偶像崇拜、无神论的狂妄、逼迫教会和圣徒、道德腐败、公义的缺失、经济剥削、弄虚作假、自私自利等等，岂不触怒圣洁的神吗？主啊！我们犯罪得罪了你，你降下灾祸，你是公义的，我们是虚妄的。主啊！求你借着这些灾害和审判，让我们的同胞能在你面前敬畏、谦卑、俯伏，从而能认识自己的罪恶，并忧伤痛悔。主啊！求你坚立你的教会，使我们成为照亮黑暗时代的明灯，成为人们寻求真理的山上之城。&lt;/p>
&lt;p>主啊！求你怜悯我们国家的执政掌权者。实在有太多的事情需要去做，有太多的地方需要总结与改进。但愿各级领导人能真正勤政为民，将精力和资源集中在那些讨神喜悦、于民有益、诚实正直的事情上，以公平、公义治理国家，并且能善待教会和你的儿女，从而得蒙神的怜悯与祝福。&lt;/p>
&lt;p>听我们的祷告，奉主耶稣基督的名&lt;/p>
&lt;p>阿们！&lt;/p></description></item><item><title>2012年7月18日祷告会内容摘要</title><link>/2012/08/01/2012%E5%B9%B47%E6%9C%8818%E6%97%A5%E7%A5%B7%E5%91%8A%E4%BC%9A%E5%86%85%E5%AE%B9%E6%91%98%E8%A6%81/</link><pubDate>Wed, 01 Aug 2012 05:25:45 +0000</pubDate><guid>/2012/08/01/2012%E5%B9%B47%E6%9C%8818%E6%97%A5%E7%A5%B7%E5%91%8A%E4%BC%9A%E5%86%85%E5%AE%B9%E6%91%98%E8%A6%81/</guid><description>&lt;p>国永弟兄带领分享及祷告&lt;/p>
&lt;p align="left">
1、  求神扩宽我们的眼界能明白神自己的作为、敬拜中的旨意，求神使我们也能谦卑下来，只是单单为他的荣耀而战。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
祷告内容：亲爱的圣天父我们感谢赞美您，我们来到您自己的面前我们指单单求您将您自己的旨意向您自己的百姓显明。求您不要向你自己的儿女隐藏，您若向我们隐藏我们谁能寻的见您呢？所以我们恳求您将您在户外敬拜中所要显给我们众人的旨意再一次显给您的众儿女，好叫我们再一次清晰地看到您在我们中间所做的工作，知道为何而战。父神我们也再次的求您使你的儿女谦卑下来，不要因着你给我们这样的恩典就骄傲，不要因着你的怜悯就停滞不前。求您让我们明白我们为何而战，我们为何这样的持守。求您听这样的祷告，奉主耶稣的名求 ，阿们！
&lt;/p>
&lt;p align="left">
2、  在户外敬拜持续一年多时，似乎我们看不到前面的道路，所以在这个时候让我们再一次把我们的教会带到神的面前，求神使我们不急躁行事，耐心等候神的旨意来到。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
祷告内容：亲爱的主耶稣，我们来到您的面前，求您赐下忍耐等候您的心，因为我们可能有些烦躁，我们似乎觉得我们看不到前面的路。但当我们不靠自己的意念的时候，我们就清楚神在这条他为我们预备的道路上是一直用着施恩的双搀拉着我们。所以父神，此时此刻就求您除去我们里面的一切烦躁与自我的东西，也求您再一次更新我们，使我们看到神你在守望教会当中所要做的工作，你要在守望教会掌权直到永远。我们也恳求您赐下坚忍在我们当中，好叫你的教会不随己意行事乃靠圣灵行事，愿主您做教会的头，愿荣耀都归于您。求您听这样的祷告，奉主耶稣的名求， 阿们！
&lt;/p>
&lt;p align="left">
 3、最后我们来到神的面前，求他叫我们明白我们受到逼迫时，我们所蒙的恩典也是大的，我们当欢喜快乐，我们当心存盼望，因为这至暂至轻的苦楚和将来天上那极重无比的荣耀相比，实在算不得什么。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
祷告内容：亲爱的父神，我们来到您面前的时候，为着因着您名的缘故而受到的逼迫向您献上我们的感恩。因为我们本不配得，是您愿意将您的荣耀赐给我们的。主耶稣我们可能不会被大多数的人理解，但我们不会因此沮丧，因为我们明白您赐给我们的并非是世人所能知晓的。我们祈求您来使我们众人都来仰望您，好使我们看重那天上的荣耀、将来的赏赐。就觉得这至暂至轻的痛苦算不的什么了。求您听这样的祷告，奉主耶稣的名， 阿们！
&lt;/p>
&lt;p align="center">
                                                                                                                     （奕同 整理）
&lt;/p></description></item><item><title>2012年7月25日祷告会内容摘要</title><link>/2012/08/01/2012%E5%B9%B47%E6%9C%8825%E6%97%A5%E7%A5%B7%E5%91%8A%E4%BC%9A%E5%86%85%E5%AE%B9%E6%91%98%E8%A6%81/</link><pubDate>Wed, 01 Aug 2012 05:25:01 +0000</pubDate><guid>/2012/08/01/2012%E5%B9%B47%E6%9C%8825%E6%97%A5%E7%A5%B7%E5%91%8A%E4%BC%9A%E5%86%85%E5%AE%B9%E6%91%98%E8%A6%81/</guid><description>&lt;p>刘峣姊妹带领分享及祷告&lt;/p>
&lt;p>1、为着在北京这场暴雨中遇难的民众来祷告，为着在这场暴雨中失去家人的人们来祷告，求神做他们的安慰。我们也为着我们的政府来祷告，求神使他们的心里能有责备，求神使他们能依靠从全能者而来的力量来治理百姓，我们也为着我们自己祷告，求神给我们一颗迫切的关注灵魂、拯救灵魂的心。&lt;/p>
&lt;p>祷告内容：主耶稣基督，我们来到你自己的座前，我们把在“7·21”大雨中受难的同胞以及在这场大雨失去家人的人们带到你的面前，求你亲自来安慰、怜悯他们，拣选他们。也求你亲自医治他们，愿主耶稣借着这样的事也使你的儿女看到自己的缺乏和亏欠，求你也叫我们反省自己有没有向人传扬你的福音，叫我们反省我们有没有在世人的面前荣耀了你的名。求您赐给我们力量，让我们得以在世人的面前做你的见证。父，我们也恳求你不仅让我们看到自己的缺乏，也求你使政府部门也能发现并改正他们的不足，求你将你的公义放在他们的心里，求你的灵来使他们认清自己的职责所在，求你不叫魔鬼得着他们，让他们按照您的意思去治理你所托付给他们百姓，愿你在他们中间鉴查这事。听我们的祷告，奉耶稣的名,阿们！&lt;/p>
&lt;p>2、为这持续一年多时间的户外敬拜来向神献上感谢，因为我们能这样的持守，乃是他大能的手托着他的教会，赐力量与他的儿女。我们向主献上感恩求神保守他的教会。求神除去我们里面的焦躁，让我们安静的在他面前等候。&lt;/p>
&lt;p>祷告内容：亲爱的阿爸天父，我们依然来到你的施恩座前献上我们的感谢与赞美，感谢你在这一年多的时间里对我们的保守和托住。我们知道我们所做的并不是出于我们自己乃是出于我们的主，我们所遭遇的也是出于你，所以我们必要静默无语。求你使我们做一个静心等候主你旨意的人，愿你自己在我们身上动这无人能动的工。主耶稣，我们同样的把教会交托在你的手中，求你除去我们里面一切的焦躁和焦虑让我们把这一切的重担都卸给你，因为你是我们的王、我们的主，愿你也保守你的儿女，使我们都来靠你行事。听我们的祷告，奉主耶稣的名，阿们！&lt;/p>
&lt;p>3、接下来我们为着教会治委会和牧者们祷告，求神保守他们的家人。我们也求神在治委会中间赐下合一的看见。也求神赐给他们智慧，让他们能应对来自政府方面的沟通。&lt;/p>
&lt;p>祷告内容：主耶稣基督，我们把我们教会的众牧者交在你的手中，求你帮助他们、看顾他们，因为他们实在是你手所拣选的仆人。我们此时就求你恩待你自己的仆人，求你赐给他们够用的力量，愿你待他们如自己眼中的瞳仁一样，父神我也把我们牧者的家人交在你的手中，也求你看顾他们家中的缺乏，求你的灵特别保守治委会的五位弟兄，求你在他们当中赐下那合一的看见。求你使他们每天都来亲近你，使他们的灵魂天天警醒，也求你使他们免受魔鬼的攻击，愿他们都能靠着你而得胜。愿主带领并保守你自己在教会所设立的仆人们。 听我们同心和一的祷告，奉主耶稣的名。阿们！&lt;/p>
&lt;p>4.为教会牧养事工来祷告，为教会的各个小组来祷告。因为这是我们在这样的环境中所受到牧养的地方，求神坚固各个小组的组长。求神也使用这样的小组来牧羊他的群羊，我们大家为此祷告。&lt;/p>
&lt;p>祷告内容：亲爱的天父，我们感谢您在这样的环境中使用小组来牧养你的小羊，父啊，我们恳求你在这样的环境下继续使用小组来牧养你的教会，使我们都得饱足。所以我们把各个小组的组长交在你的恩手之中，求你带领他们保守他们，叫他们能有一颗顺服你的心。叫他们的灵命更加成熟、更加像你，使他们在各自的小组中做众人的榜样。我们知道神不会饿着他自己的小羊，因为耶稣是我们的大牧者。求你保守你的众儿女。奉耶稣的名祷告，阿们！&lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;">
（奕同  整理）
&lt;/p></description></item><item><title>教理问答连载十三</title><link>/2012/08/01/%E6%95%99%E7%90%86%E9%97%AE%E7%AD%94%E8%BF%9E%E8%BD%BD%E5%8D%81%E4%B8%89/</link><pubDate>Wed, 01 Aug 2012 05:24:07 +0000</pubDate><guid>/2012/08/01/%E6%95%99%E7%90%86%E9%97%AE%E7%AD%94%E8%BF%9E%E8%BD%BD%E5%8D%81%E4%B8%89/</guid><description>&lt;p>**问：**你对“罪得赦免”是怎样相信的？&lt;/p>
&lt;p>**答：**我信神因基督补偿了我们罪责的缘故，不再纪念我的罪，也不纪念我在一生中需要与之斗争的罪恶天性_（约壹__2:2,1:7,&lt;strong>林后__5:19&lt;/strong>）&lt;em>；反而凭恩典将基督的义分给我&lt;/em>（罗__7:23-25,&lt;strong>耶__31:34&lt;/strong>，弥__7:19,&lt;strong>诗__103:3,10,12&lt;/strong>）&lt;em>，叫我永不再定罪&lt;/em>（约__3:18,5:24__）_。&lt;/p>
&lt;p>真正的基督徒相信自己的罪已得赦免。这样的赦免怎样才可能呢？是因为基督已为罪作了补偿：他为所有的信徒付上了足够的赎价，就是说，完全地满足了对他们违背神律法的罪施行惩罚的要求。虽然他本身无罪，但他忍受了对罪的惩罚。他代替神的儿女忍受了罪的刑罚。因此他们的罪就得到了饶恕。这给我们带来了无法想象的安慰。大卫说：“东离西有多远，他叫我们的过犯离我们也有多远”&lt;em>（诗__103:12__）&lt;/em>。&lt;/p>
&lt;p>这样的赦免不仅适用于所有过去所犯的罪，对将来所犯的罪也适用。因为基督徒的罪恶天性——就是罪的源泉还在，要到他死去的那一天才会枯竭。这是他生命中最痛苦的事情。他一生都与之搏斗，但不能完全战胜它。在痛苦当中，他的安慰是神也已经饶恕了这罪恶的天性。它为基督的义所遮盖，因为基督已经为他所犯过的和将要犯的罪付了赎价。因为这完全的赎价，神也将饶恕他身上尚存的软弱。而且他知道在死的那一刻，神将把他从这罪恶中完全拯救出来。&lt;/p>
&lt;p>保罗因为这罪的天性而叹息，呻吟道：“但我觉得肢体中另有个律，和我心中的律交战，把我掳去，叫我附从那肢体中犯罪的律。我真是苦啊！谁能救我脱离这取死的身体呢？感谢神，靠着我们的主耶稣基督就能脱离了！”&lt;em>（罗__7:23-25__）&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>在最后的审判中，神将不会让信徒为他们自己的罪行和罪性负责，因此神的儿女不会在审判中被定罪。相反，神要把基督完全的义（就是对神律法完全的顺服）分给他，就好像他从不曾犯过任何罪，好像他的一生除了顺从神的律法以外，再也不曾作过别的事。我们除了称此为恩典，还能说别的什么呢？&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：&lt;/strong>“身体复活”给你什么安慰？&lt;/p>
&lt;p>**答：**在死后不仅我的灵魂被立刻带到为首的基督那里_（路__16:22,23:43__，腓__1:21,23__）&lt;em>，连我的身体也要因基督的权能活过来，再与我的灵魂联合起来，并要跟基督荣耀的身体相似&lt;/em>（伯__19:25-26,__约壹__3:2,&lt;strong>腓__3:21&lt;/strong>）_。&lt;/p>
&lt;p>有关身体复活的信条尤其充满安慰。我们的血肉之躯因为罪，必须忍受缺陷，疾病和死亡。当一个人死时，他的身体会朽坏，有时是在坟墓里渐渐地腐朽；有时会很快地消解，比如被焚烧成灰。有时，骨灰甚至被撒得到处都是。那些因为信仰被烧死的基督徒的骨灰就是如此。&lt;/p>
&lt;p>但是，当基督驾着云彩再来时，这样一个身体的每一个部分都会被再次神聚拢到一起。不信的人会说：“这可能吗？”但那从无有中创造出整个世界的神，岂不能作这事呢？他将从尘土中把身体重新造回到一起，那时身体就从死里复活，再也不会死亡，而是留在永远的福乐或永远的毁灭中。&lt;/p>
&lt;p>对那些死在基督之外的人，这是永远的恐怖！他们的灵魂和身体都将永远留在地狱里，暴露在神的震怒之下，得不到任何安慰或解脱。&lt;/p>
&lt;p>但那时，神的儿女的身体也将进入永远的喜乐，进入新乐园永远的生命当中。他们死时，灵魂已经立刻进入天国的荣耀。没有所谓的灵魂沉睡，也没有所谓的炼狱。主耶稣在十字架上对钉在他旁边的强盗说：“我实在告诉你，今日你要同我在乐园里了”&lt;em>（路__23:43__）&lt;/em>。复活时，我们的身体和灵魂将重新联合，永远与神在一起。《旧约》里有名的受苦者约伯，越过死亡和坟墓，看到未来，就说：“我这皮肉灭绝之后，我必在肉体之外得见神”&lt;em>（伯__19:26__）&lt;/em>。&lt;/p>
&lt;p>基督再来时，那些还活着的信徒将在霎那间从朽坏的变为不朽坏的_（林前__15:51-52__）&lt;em>。基督升天了。但有一天他会再来，使所有死人复活，并审判活人和复活了的死人，把他的教会带回天国。保罗说：“因为主必亲自从天降临，有呼叫的声音和天使长的声音，又有神的号吹响；那在基督里死了的人必先复活。以后我们这活着还存留的人必和他们一同被提到云里，在空中与主相遇。这样，我们就要和主永远同在”&lt;/em>（帖前__5:16-17__）_。&lt;/p>
&lt;p>信徒复活时，他们的身体将变得与复活了的基督荣耀的身体相似，“他要按着那能叫万有归服自己的大能，将我们这卑贱的身体改变形状，和他自己荣耀的身体相似”&lt;em>（腓__3:21__）&lt;/em>。那时我们的身体将变得完美，没有任何缺陷和残疾。它将不再是不免一死的，而是象神当初创造它时那样。我们在保罗的书信里读到：“死人复活也是这样。所种的是必朽坏的，复活的是不朽坏的；所种的是羞辱的，复活的是荣耀的；所种的是软弱的，复活的是强壮的”&lt;em>（林前__15:42-43__）&lt;/em>。&lt;/p>
&lt;p>**问：**你从“论永生”的信条得着什么安慰？&lt;/p>
&lt;p>**答：**既然我现在心灵开始觉得永恒的快乐_（林后__5:2-3__）&lt;em>，此生之后，我也要得着完全的福乐， 这是眼睛未曾看见的，耳朵未曾听见的，人心也未曾想到的福乐，在其中要永远赞美神&lt;/em>（林前__2:9__）_。&lt;/p>
&lt;p>出乎使徒保罗的意料，当他还活在世上的时候，神就让他瞥见了天国里与神同在的永恒的荣耀_（林后__12:1-4__）_。他所看见的是无法用语言来描述的：如此多的快乐，这样多的荣耀！他不能，神也不允许他说出他看见的是什么。因为人的语言无法说清，而只能使它更加模糊。人类 的语言和想象都是贫乏的。那是完全的救恩，完满的祝福。它完美，因为神的儿女在那里能不带任何罪恶地事奉神，赞美神；他们也将经历彼此之间以及与天使之间 的有福的相通。那时生命重获完美，新天新地里充满完美的公义和平安。&lt;/p>
&lt;p>使徒保罗和约翰都得以瞥见那荣耀。不过，神的儿女在今世也能预先品尝到那荣耀。他们的天父上帝使他们以一种特殊的方法经历他的爱。这种经历极大地增强了他们的信心和希望。《圣经》称之为“见主的面”。见主的面使他们初尝到与神同在的平安：“在他面前有满足的喜乐”&lt;em>（诗__16:11__）&lt;/em>。这就是预先品尝永恒的喜乐。因为他们有时会经历这些，会感到重未感受过的神的大爱，他们就大得安慰。他们受了安慰，就更加盼望：“阿们。主耶稣啊，我愿你来！”&lt;em>（启__22:20__）&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>（《海德堡教理问答》节选，连载之十三）&lt;/p></description></item><item><title>北京守望教会7月22日户外敬拜通报</title><link>/2012/08/01/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A7%E6%9C%8822%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5-2/</link><pubDate>Wed, 01 Aug 2012 05:23:10 +0000</pubDate><guid>/2012/08/01/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A7%E6%9C%8822%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5-2/</guid><description>&lt;p>各位亲爱的弟兄姊妹：&lt;/p>
&lt;p>主内平安！本主日是今年的第二十九个主日，天气晴朗炎热。据我们统计，除1位姊妹自周五被带到宾馆外，这个主日至少有15位弟兄姊妹在平台附近被带走。这些弟兄姊妹中有7位弟兄姊妹在路上被放下或被带到所在小区的街道办，其余9位弟兄姊妹被送往三个派出所。到当天下午6点钟左右，15位被带走的弟兄姊妹均被释放。直到23日早晨，我们的一位老姊妹在派出所中被关押24小时后被放了出来。&lt;/p>
&lt;p>我们要感谢我们的主，我们能够坚持到如今，乃是因着他施恩的手一直在托着他的教会，赐力量给我们众弟兄姊妹，让我们虽经历争战与艰难，却总能看到他丰富的恩典与美意。但愿我们在这一段时间继续安静等候在他的里面，寻求他对教会的美意与带领，让我们所思所行的都在他的旨意中。&lt;/p>
&lt;p>愿我们主耶稣基督的恩惠和平安、天父上帝的慈爱和怜悯、圣灵保惠师的感动、更新与引导，常与每一位守望教会的弟兄姊妹以及各处挂念守望教会并为之祷告的弟兄姊妹同在！阿们！&lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;">
                                            北京守望教会
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;">
                                          2012年7月24日
&lt;/p></description></item><item><title>北京守望教会7月29日户外敬拜通报</title><link>/2012/08/01/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A7%E6%9C%8829%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5-2/</link><pubDate>Wed, 01 Aug 2012 05:21:24 +0000</pubDate><guid>/2012/08/01/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A7%E6%9C%8829%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5-2/</guid><description>&lt;p>各位亲爱的弟兄姊妹：&lt;/p>
&lt;p>主内平安！本主日是今年的第三十个主日，天气潮湿闷热。据我们统计，除1位姊妹自周五被带到宾馆外，这个主日至少有19位弟兄姊妹在平台附近被带走。这些弟兄姊妹被分别送往三个派出所。有6位弟兄姊妹在当天上午被释放回家；其余的14位弟兄姊妹到当天晚上10点之前被陆续释放出来。&lt;/p>
&lt;p>我们要感谢我们的神，他不仅用施恩的手一直托住他的教会，也常用他的话语来激励他的儿女。虽然我们前面所遇到的拦阻还很大，我们暂时也还不知道问题何时才能解决，但我们相信这主日讲道经文中所说的，那至高者在人的国中掌权（但4:17,32），他说有就有，命立就立（诗33:9）。他不仅要让我们知道这点，他也会让世人知道他在人的国中掌权，借着他的作为在世人中彰显出他莫大的荣耀。盼望我们教会能与神这荣耀的彰显有份。&lt;/p>
&lt;p>愿我们主耶稣基督的恩惠和平安、天父上帝的慈爱和怜悯、圣灵保惠师的感动、更新与引导，常与每一位守望教会的弟兄姊妹以及各处挂念守望教会并为之祷告的弟兄姊妹同在！阿们！&lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;">
                                                    北京守望教会&lt;br /> 2012年7月31日
&lt;/p></description></item></channel></rss>