<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>守望网络期刊第6期 on 北京守望教会</title><link>/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%BD%91%E7%BB%9C%E6%9C%9F%E5%88%8A%E7%AC%AC6%E6%9C%9F/</link><description>Recent content in 守望网络期刊第6期 on 北京守望教会</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Thu, 21 Jul 2011 15:44:05 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%BD%91%E7%BB%9C%E6%9C%9F%E5%88%8A%E7%AC%AC6%E6%9C%9F/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>北京守望教会7月17日户外敬拜通报</title><link>/2011/07/21/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A7%E6%9C%8817%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5/</link><pubDate>Thu, 21 Jul 2011 15:44:05 +0000</pubDate><guid>/2011/07/21/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A7%E6%9C%8817%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5/</guid><description>&lt;p>北京守望教会7月17日户外敬拜通报&lt;/p>
&lt;p>各位亲爱的弟兄姊妹：&lt;/p>
&lt;p>主内平安！这个主日是守望教会户外敬拜的第十五个主日。像往常的主日一样，弟兄姊妹带着从神而来的忍耐，继续来寻求和敬拜我们的神。&lt;/p>
&lt;p>7月17日的北京，上午多云，下午大雨。在过去的这一周，不少弟兄姊妹还是自周六就被所属派出所看管在家中。有一位姊妹已经连续数周自周五晚就被带到附近的宾馆中；本周还有一位弟兄周六晚被带到派出所。除他们之外，在主日早上，据我们统计，至少还有22位弟兄姊妹因为去平台敬拜而被带走（其中包括新树教会的一位弟兄及两位姊妹，以及外地教会的一位弟兄）。他们分别被所在区县的公安分局国保带到警车上或被送往各自所在片区的至少8个派出所。有个别被带走的弟兄姊妹在车还没有到达派出所的路上就被释放了。截止到晚上11点40分最后两位姊妹从大钟寺派出所被放出，所有当天被带走的弟兄姊妹均被释放回家。&lt;/p>
&lt;p>需要指出的是，虽然多数警察当天对待弟兄姊妹的态度还算平和，但朝阳区个别国保的态度却显得恶劣，情绪失控中一度掐住我们一位弟兄的脖子。在天明牧师家门口值班的警察，不仅不让牧师会见来客，情绪激动之下还因此把牧师带到派出所一个小时。一位姊妹住所的门锁遭不明人员用物品塞住，她打电话叫来警察，警察不但不管，还拦阻前来帮忙的弟兄姊妹。原本应该维护社会治安、保护公民人身安全的警察，反而在限制公民自由、威胁公民人身安全，我们对此表示愤慨。愿神怜悯这些滥用自己职权的警察，怜悯这个国家的当权者，怜悯这个灾难深重的国家。&lt;/p>
&lt;p>我们要感谢我们的主，即便我们遇到这些不公的对待，每周继续被看管和关押，我们的心中依然有平安、喜乐与忍耐。让我们带着一个顺服与忍耐的心，把我们所经历的这一切都看作是神磨练我们的功课，相信凡是以甘心顺服的心与教会一同去面对和经历的弟兄姊妹，经过这种长时间的历练，生命必会成长，最终经历到“所赐给我们的圣灵将神的爱浇灌在我们心里”（罗5:5）。愿神帮助我们，在这艰难的时期，赐给我们忍耐等候的心，好让我们最终经历到祂的爱充满在我们的里面。&lt;/p>
&lt;p>愿我们主耶稣基督的恩惠和平安、天父上帝的慈爱和怜悯、圣灵保惠师的感动与引导，常与每一位守望教会的弟兄姊妹以及各处挂念守望教会并为守望教会祷告的弟兄姊妹同在！阿们！&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted --></description></item><item><title>北京守望教会7月10日户外敬拜通报</title><link>/2011/07/21/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A7%E6%9C%8810%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5/</link><pubDate>Thu, 21 Jul 2011 15:42:40 +0000</pubDate><guid>/2011/07/21/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A7%E6%9C%8810%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5/</guid><description>&lt;p>各位亲爱的弟兄姊妹：&lt;/p>
&lt;p>主内平安！这个主日是守望教会户外敬拜的第十四个主日。虽然天气炎热，拦阻依旧，但弟兄姊妹还是带着从神而来的信心，来寻求和敬拜我们的神。&lt;/p>
&lt;p>7月10日，北京多云，天气闷热。在过去的一周，虽然弟兄姊妹刚刚经历了“七一”更严的看管，但这个主日能够出去到教会指定地点的人数反而比往常略多一些。据我们统计，主日早上因去平台敬拜被带走的弟兄姊妹至少有26人（其中有新树教会的两位姊妹）。他们被分别送往各自所在片区的至少14个派出所。其他还有个别被带走的弟兄姊妹在车还没有到达派出所的路上就被释放了。在被带到派出所的过程中，我们教会有一位姊妹与警察们发生肢体及语言上的冲突，这是我们不愿意看到的。我们再次提醒弟兄姊妹在被带走的过程中不要与警察产生肢体冲突，而当以爱和忍耐来面对。到11日清晨2点，最后一对同工夫妇被释放回家。我们十分感恩地看到，在关押弟兄姊妹的派出所门前都会有数位弟兄姊妹在门外守望、祷告、等候，让在里面的弟兄姊妹感到极大的安慰；让许多弟兄姊妹更深地感受到，每个人并不是孤单的，我们所经历的，并不只是单纯的个人经历，而是一个教会在这一段特殊时期里共同的经历。&lt;/p>
&lt;p>在这个主日出去的弟兄姊妹中，我们再次看到有多位第一次走出去的。我们为着教会中这么多弟兄姊妹每周都带着信心勇敢地面对可能遭遇的挑战，并且能够带着不计代价与教会站在一起的心志感谢我们的主。从他们的身上，当然也是从我们每一位愿意将自己全然摆上的弟兄姊妹身上，我们特别看到神的工作，看到神对教会的保守与引导。正是因为祂如此的作为，让我们更加有信心来跟随祂的带领，在这个持久的争战过程中不断经历祂的得胜。&lt;/p>
&lt;p>虽然前面我们不知道还有多少个这样的主日，但我们相信这既是祂所启动的善工，也就必会照着衪自己的心意来成就。愿神把这种得胜的信心更多地赐给我们，让我们带着这样的信心仰望等候，直到祂心意成就的那一天，正如圣经所言：“所以弟兄们，应当更加殷勤，使你们所蒙的恩召和拣选坚定不移。”（彼后1:10上）愿我们主耶稣基督的恩惠和平安、天父上帝的慈爱和怜悯、圣灵保惠师的感动与引导，常与每一位守望教会的弟兄姊妹以及各处挂念守望教会并为守望教会祷告的弟兄姊妹同在！阿们！&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted --></description></item><item><title>灵修短文7月11日—7月22日</title><link>/2011/07/21/%E7%81%B5%E4%BF%AE%E7%9F%AD%E6%96%877%E6%9C%8811%E6%97%A5-7%E6%9C%8822%E6%97%A5/</link><pubDate>Thu, 21 Jul 2011 15:41:42 +0000</pubDate><guid>/2011/07/21/%E7%81%B5%E4%BF%AE%E7%9F%AD%E6%96%877%E6%9C%8811%E6%97%A5-7%E6%9C%8822%E6%97%A5/</guid><description>&lt;p>灵修短文&lt;/p>
&lt;p>文/孙毅长老&lt;/p>
&lt;p>2011年7月11日（周一）&lt;/p>
&lt;p>保护以色列的，也不打盹，也不睡觉。（诗121：4）&lt;/p>
&lt;p>之前遇到不怎么祷告的弟兄姊妹，他们的理由基本上是一样的：神比我更了解我自己，我所需要的他比我还清楚，还有必要向他一样样地说吗？过去，为着教会的需要，教会鼓励大家祷告时，常这样的讲祷告的必要性：如果我们没有祷告的预备，神就不会动工，或使用我们来成就他的心意；就如铁轨没有辅好，火车就不会开过来。然而，这样的教导可能对我们中的有些人仍然没有用，我在教会中算什么，教会是借着牧师长老的祷告来带动的，有没有我这微不足道的祷告的参与，教会照样运转。这时，加尔文的教导就是我们不能不去思考的：祷告不是为着神或教会的缘故，而是为着我们自己的缘故。祷告让我们更加认识自己，让我们的心意转变，也因此让我们与他更加接近。&lt;br>
“在某种意义上，向他祷告似乎是没有必要的，仿佛神在打瞌睡甚至沉睡，需要我们祷告的声音唤醒他一样。然而，这样说的人是不晓得神吩咐他百姓祷告的目的为何，因他命令我们祷告并不是为他自己的缘故，而是为了我们。神出于他的主权吩咐人借祷告承认他们一切所渴望的和一切对他们有益的，都是来自神，因此将神所应得的荣耀归给他。我们向神所献祷告的祭，也是我们对他的敬拜，同时也使我们获益。”&lt;br>
“所以，即使我们对自己的需求和缺乏迟钝、无知，神仍看顾我们，甚至有时在我们的祈求之外帮助我们，但求告神还是极为重要的：首先，祷告让我们的心能热烈地渴慕寻求、爱和事奉神，并同时习惯在所有的需求中奔向神如抓住神圣的锚。其次，免得我们心怀任何带到神面前将感到羞耻的私欲，我们都要学习将自己一切的渴望和挂虑交托给神。第三，祷告使我们预备自己以感恩的心领受神一切的祝福，因为祷告提醒我们这一切都来自神（参阅诗145：15—16）。第四，当我们获得所求告的，并确信是因神应允我们的祷告，我们就因此受激励而更热切地默想神的慈爱。第五，祷告使我们学习以更喜乐的心接受我们借此所获得的祝福。最后，祷告让我们发现自己的软弱，更确信神的护理，并越来越明白神不但应许总不撇弃我们，也自愿为我们安排在需要中求告他的道路，甚至让我们明白他主动向他的百姓伸手，不只在言语上，而是给他们当下所需要的帮助。”（《基督教要义》三卷二十章3节）&lt;/p>
&lt;p>2011年7月12日（周二）&lt;/p>
&lt;p>耶和华啊！我从深处向你求告。（诗130：1）&lt;/p>
&lt;p>不难发现，自己的祷告多数时间似乎没有什么果效，有时反省原因，常归在一句话：没有进入状态。而有时进入状态的祷告，事后发现，都是因神让自己已经进入到一个难处中，落入到地的深处，左右求告无门，两手无处可抓，于是只好全身心地抬头去仰望那一位天上的父。可以说，他那时才等到我们。算一算，他等到我们能够来到他面前的时间是何其的少。多数时间我们被漂来漂去的思想所左右，就是跪在那里也很难来到他的面前。什么时候我们不用神把我们放在深处也能够来到他的面前呢？&lt;br>
“为了正当和正确地向神祷告，第一个原则是：无论在心智（mind）还是心灵（heart）方面，我们必须有适合与神交谈的心态。在心智方面，只要我们除掉一切在默想神时诱惑我们分心之肉体的私欲，就能有正确的心态。这样，我们不但能专心地祷告，甚至能在某种意义上被提升而胜过这世界。我在此并非要求人在祷告中完全不被任何忧虑搅扰，因为，忧虑有时更激发我们迫切地向神祷告。如此，圣经记载：神圣洁的仆人从深渊之处甚至在奄奄一息中，悲叹地求告神时备受苦恼的折磨和搅扰（参阅诗130：1）。但我们必须除掉一切属世的挂虑，因为这些事情诱惑我们极易飘来飘去的思想，让我们思念地上的事而不思念天上的事。我的意思是我们应当在某种意义上被提升而胜过世界，免得我们将任何因我们盲目和愚昧的心智习惯捏造的东西带到神面前，或免得我们自己在虚荣的范围内求告神，我们的祷告必须与圣洁的神相称。”（《基督教要义》三卷二十章4节）&lt;/p>
&lt;p>2011年7月13日（周三）&lt;/p>
&lt;p>因为凡祈求的，就得着；寻找的，就寻见；叩门的，就给他开门。你们中间谁有儿子求饼，反给他石头呢？求鱼，反给他蛇呢？（太7：8－9）&lt;/p>
&lt;p>有时被人问到，有什么需要为你代祷的吗？常常有些语塞。虽然有时是因为有些私人的祷告可能一时不知如何表述；但多数时间是因为感到自己没有什么向神求的。甚至人有时会因没有什么求神而感到有些自义。就是在不得不有的祷告中，我们的所求也是含糊的。很多情况下，我们真不知自己在向神求什么，所以我们就是在求也不会那么热切。在这种情况下，我们真在乎神是否会垂听我们的祷告吗？如果我们自己都不知道自己是否在求饼，我们还会在乎他给我们石头吗？当然天上的父在乎。只是我们的这种冷漠，在加尔文看来，其实是没有把天上的父当作是可以依靠的父，我们还是在靠自己，祷告不过是形式而已。我们越清楚越具体地知道我们在向父求什么，我们越是热切地为这种需要祈求，知道若不是出于他我们就不会真正得到什么，那么，我们的祷告就越可能被父所垂听。&lt;br>
“在向神祈求时，我们应当深感自己的无能为力，并迫切思考我们是多么需要我们所祈求的一切，而在祷告中热切地——即心里火热地——想获得我们所祈求的。因为许多人以形式化的心态祈祷，就如不得已而向神尽本分。他们虽然承认祷告对解决自己的问题是必需的（因为没有他们所求告之神的帮助是致命的错误），但他们却仍用形式化的态度祷告，因他们的心是冷漠的，也没有认真思考他们所祈求的。其实，有种一般和模糊的感觉刺激他们祷告，但这感觉并没有激励他们可以说在目前的实际中寻求满足自己的缺乏。”&lt;br>
“我们的常识也告诉我们，神因我们的懒惰就借特别的情况刺激我们迫切地祷告。大卫称这些特别的情况为神‘可寻找的时候’（诗32：6；31：6），因就如他在其他经文中所教导的那般（例：诗94：19），艰难、痛苦、惧怕和试炼越厉害地攻击我们，就越帮助我们来到神面前，就如神借这些逆境呼召我们觐见他。”（《基督教要义》三卷二十章6－7节）&lt;/p>
&lt;p>2011年7月14日（周四）&lt;/p>
&lt;p>我曾说：“耶和华啊！求你怜恤我，医治我，因为我得罪了你。”（诗41：1）&lt;/p>
&lt;p>他虽然是我们的父，赐给我们向他祷告的权柄，乐意照着他的美善与丰盛赐给他的儿女，但我们有这样的权柄及蒙他的恩惠都不是我们应得的，乃是借着他的独生子的宝血。因此，在我们的祷告中，要常有认罪悔改的意识，不要让罪成为自己来到神面前的拦阻。&lt;br>
“正确祷告的起始，甚至正确祷告的预备是：谦卑和真诚地向神认罪并恳求赦免。任何人不管他以为自己有多圣洁，除非神已白白地叫他与自己和好，否则他不能从神那里得着什么，神也无法恩待他所未曾赦免的人。因此，《诗篇》中多处经文都告诉我们，信徒如此开始祷告是不足为怪的。因大卫的目的虽然不是要求神的赦免，却仍这样说：‘求你不要记念我幼年的罪愆和我的过犯。耶和华啊，求你因你的恩惠，按你的慈爱记念我。’（诗25：7）又说：‘求你看顾我的困苦、我的艰难，赦免我一切的罪。’（诗25：18）这也教导我们，即使我们天天向神认当天的罪仍是不够的，我们也当在神面前提说我们早已忘记的过犯。”&lt;br>
“我们不可忽略那使我们一切的祷告蒙垂听的原则，即除非我们的祷告建立在神白白的怜悯之上，否则神必不垂听。约翰的这段话与此有关：‘我们若认自己的罪，神是信实的，是公义的，必要赦免我们的罪，洗净我们一切的不义。’（约一1：9）因这缘故，在律法之下，圣徒的祷告必须用血洁净（参阅创12：8；26：25；33：20；撒上7：9），好蒙悦纳，神因此宣告他们不配有祷告那么大的特权，除非神洁净他们的污秽，而他们唯独出于神的怜悯，才能坦然无惧地来到神面前并向他祷告。”（《基督教要义》三卷二十章9节&lt;/p>
&lt;p>2011年7月15日（周五）&lt;/p>
&lt;p>我们因信耶稣，就在他里面放胆无惧，笃信不疑地来到神的面前。（弗3：12）&lt;/p>
&lt;p>虽然我们知道，人若非有信，就不能来到神的面前。在信心中所祈求的，常被神所垂听。但在很多数情况下，我们是在艰难处境中，带着走投无路的忧虑与软弱，挣扎着来到神的面前。我们的信心从何而来？不是从自我的鼓劲中得来，只能是从他的话语中而来，是从他话语的应许中得来。正是他话语中宝贵的应许，让我们可以坦然无惧地来到神的面前。&lt;br>
“我们若愿意有效地祷告，就应当双手抓住神将应允我们祷告的确据，因这是神亲口吩咐的，也是众圣徒的榜样教导我们的。因为唯有靠着信心建立坚定不移的盼望，才是蒙神喜悦的祷告。使徒可以只单纯提到信心的条件，但他不但加上确据，更进一步地加上坦然无惧，好叫我们与非信徒有别，因为他们也与我们一样向神祷告，却是杂乱无序的。”&lt;br>
“我们特别需要想到‘神’这至高的称号，因我们倚靠这称号就能轻易地胜过一切的障碍：‘听祷告的主啊，凡有血气的都要来就你。’（诗65：1—2）就祷告而论，难道有比这更有吸引力的称号吗？因这称号使我们确信：应允信徒的祷告与神的属性完全一致。先知因此推论，神并不是只向少数人开启祷告之门，乃是向众人开启，因这段话是他向众人所说的：‘要在患难之日求告我，我必搭救你，你也要荣耀我。’（诗50：15）根据这原则，大卫将这应许应用在自己身上，使自己获得他向神所求的：‘万军之耶和华……因你启示你的仆人……所以仆人大胆向你如此祈祷。’（撒下7：27）我们由此推论：若没有神的应许这样鼓励他，他必定感到惧怕。”（《基督教要义》三卷二十章12－13节）&lt;/p>
&lt;p>2011年7月18日（周一）&lt;/p>
&lt;p>你给它们，它们便拾起来；你张手，它们饱得美食。你掩面，它们便惊惶；你收回它们的气，它们就死亡归于尘土。（诗104：28－29）&lt;/p>
&lt;p>如果我们还没有亲身地经历主，那么无论是我们自己还是周围的事都会被我们看作是出于偶然或自然，以至神可能会让其发生多次，直到我们顽梗的心苏醒过来，认识到原来我们生活、动作、存留，都在乎他；并且不只是我们，神也开我们的眼睛，让我们看到所有的生物、及非生物其实都是倚赖祂而得以存在。神会使用祂院子中的某些事物作为祂的器具，来显明他父亲般的慈爱。当我们的眼睛看到这个景象的时候，整个世界就变成了神所主演的大剧场展现在我们的眼前。&lt;br>
“在各个时代和现今，几乎所有的人都相信万事的发生皆属偶然，这败坏的观点几乎成功地拦阻我们相信圣经对神护理的教导。假设有一人落入强盗手中或在野兽的爪下，或在海中突遇暴风遭船难，或被倒塌的房屋或树压死，而另一人在沙漠里迷失方向而获救，或船虽被海浪击翻最终却抵达港口，或奇迹般地死里逃生，不管是顺境或是逆境，世俗的人将这些事的发生都归于命运。然而所有受基督亲口教导‘就是你们的头发，也都被数过了’（太10：30）的人，不会那么浅薄地看待事物的原因，而会思想到万事都在神隐秘旨意的掌管下。且就无生物而论，我们也应当相信，虽然它们都各有其特质，然而也都是在神无所不在之膀臂的引导下。所有的受造物只是神的器具，神不断地赐下他预定给他们的能量，也随自己的美意使用他们。&lt;br>
没有任何受造物的能量比太阳更奇妙和耀眼。它除了以明亮的光照整个地球之外，还以热量滋养并赐给万物生机。它的光芒带给人丰收的土产，使地里的种子温暖，又使它们发芽、长高、粗壮，并不断地滋润它们，使它们长成大树。它也以源源不断的热量供给植物，直到它们开花结果，之后也同样以其热量使果子成熟。然而主为了将这一切所应得的称赞归给自己，就在造太阳之前决定先造光，好让地上充满各式各样的植物和果实（创1：3，11，14），所以敬虔的人绝对不会认为太阳是使万物生存的根本或必要原因，因在太阳受造前这些植物早已存在了。太阳只是神所喜悦使用的器具，只要他喜悦，他也可以完全不使用太阳，而亲自照亮地球。圣经告诉我们，约书亚的祷告使太阳悬挂在相同的位置上两日不落（书10：13），又因希西家王的缘故，叫日影倒退十度 （王下20：11或赛38：8），神借这几个神迹证明日出日落并非某种盲目的本能，而是神为了提醒我们记念他对我们父亲般的慈爱，故亲自掌管太阳的起落——冬去春来、春去夏来、夏去秋来——按照既定的次序周而复始地运转。然而，就是在季节固定的循环中，仍有很大的变化，以至于使我们深信每年、每月、甚至每日都受神特殊护理的掌管。”（《基督教要义》一卷十六章2节）&lt;/p>
&lt;p>2011年7月19日（周二）&lt;/p>
&lt;p>深哉！神丰富的智慧和知识。他的判断何其难测！他的踪迹何其难寻！谁知道主的心？谁作过他的谋士呢？（罗11：33－34）&lt;/p>
&lt;p>一旦当我们相信，世界上的每一样事，出于神的护理，都有神预定的旨意时，我们的小脑袋瓜儿就有点不好使了，因为人思想的本性就是想要知道每件事情背后神的旨意是什么，以便把万事掌控在自己的思想之中。结果我们就发现有很多事情的发生是我们所不能够理解的，特别是涉及到在我们自己身上发生的某些事情。有时，我们感到像是无奈地被神带进了一个祂事先布置好的局中，而这是我们主观极不愿意进去的，这时我们的抱怨就油然而生了。其实许多事情，当我们还在经历之中的时候，神的旨意向我们时常是隐藏的。这考验着我们对祂的认识与信心：即便当我们还没有看到结果的时候，我们是否也会相信他的美善与信实？相信祂会让万事相互效力，使爱祂的人得到益处？&lt;br>
“我们也应当进一步留意，虽然护理经常彰显他父亲般的慈爱和慷慨，或他严厉的审判，然而各个事件的原始起因却常向我们是隐藏的。因此我们就倾向于认为万事都在盲目命运的操纵下，或虽然我们相信神的护理，但我们的肉体却引诱我们有‘神在捉弄人’这矛盾的想法。其实，只要我们有安静、愿意受教的心，最终将证明神一切的计划总有最好的理由：或教导他的百姓学习忍耐，或纠正他们的意念和治死他们的私欲，或教导他们为主舍己，或激励他们勤勉；或使狂傲的降卑，或破坏不敬虔之人的阴谋并拆穿他们的诡计。然而不论这些事情的原始起因就我们的观点而言有多隐秘和难以捉摸，我们都必须相信这些起因都在神的计划之内，所以我们当与大卫一同宣告：‘耶和华我的神啊，你所行的奇事，并你向我们所怀的意念甚多，不能向你陈明；若要陈明，其事不可胜数。’（诗40：5）”&lt;br>
“但我们也不要偏激地认为神有责任向我们交待他的作为，而是要敬畏他隐秘的判决，视他的旨意为万事的本原起因并且是公正的。当乌云密布、暴风雨即将来临，幽暗笼罩我们的眼目且雷声贯耳，以至所有的感官因而惧恐，似乎一切都糟透了之时，在天上的一切却仍旧宁静如初。因此，虽然世上的扰乱混淆我们的判断力，然而神却以他纯然的公正、智慧和最好的秩序控制、引领这些纷扰，达到一个完美的目的。但许多人却借此放肆地认为神应负责地向他们交待他的作为，也大胆地检视神隐秘的计划，甚至草率地论断这一切他们所不知道的，就如论断必死之人一样，这就显明他们的愚昧。我们待人冷静，甚至宁可推迟判决，也不愿让人指控我们草率论断人，然而我们却高傲地论断我们本应敬畏之神的隐秘判决，难道有比这更荒谬的吗？”（《基督教要义》一卷十七章1节）&lt;/p>
&lt;p>2011年7月20日（周三）&lt;/p>
&lt;p>你要把你的重担卸给耶和华，他必扶养你；他永不叫义人动摇。（诗55：22）&lt;/p>
&lt;p>现代人所谓生活的提高主要体现在物品的快速升级换代上。而物品的升级却并没有让生活变的更简单和方便，而是变得更为复杂和忙碌。这让人的心灵付出了沉重的代价：心灵在毫无着落中无可避免地为越来越多的事情挂虑。这让今天的人活的不仅疲乏，也让抑郁流行起来。其实，在哪个时代，人没有这众多的挂虑呢？而且还有一点是不变的：只有在神那里，人心灵中的重担才能被卸下。那些借着基督的宝血被天父收养的人，那些愿意相信天上的飞鸟也不种也不收，也不积蓄在仓里，天父尚且养活它，何况他用自己独生子的血所买赎回来的儿女们的人，可以从神的护理中、祂的羽翼之下，得着释放与喜乐。&lt;br>
“敬虔之人的快乐在于相信神的护理。人生中遭遇的困苦患难何其多，威胁我们性命之事也难以计数。就算我们不考虑身体之外的危险，单就我们的身体是千万种疾病的栖息之地——事实上，身体内充满病源，也能培育各种疾病，因此人无法身负如此众多且随时可以摧毁他生命的疾病，而仍能毫无负担地行事为人，就足以让人无法摆脱死亡的笼罩。当他每一次受寒或流汗时，都有生病的危险，这难道不就是虚弱的生命吗？无论你往何处去，环绕你的一切事物不但完全靠不住，甚至都威胁你的性命。一旦你上船，离死只有一步；上马滑跌，性命就难保；行走在都市的街道上，发生危险的几率绝不亚于屋顶上随时会落下的砖瓦；若你手中或朋友手中有器械，杀戮随时可能临到你；你所遇见的一切猛兽都可能将你撕碎；但若你闭门不出，将自己关在有围墙的洋房花园里，也可能有毒蛇潜藏在内；你的房屋随时有可能失火，若在白天，会使你一贫如洗，若在夜间，房屋会倒塌压死你；你的田地因无法抵挡冰雹、雾霜、干旱，以及其他的自然灾害，而没有收成，以致饥荒威胁你的性命。至于食物中毒、遭人偷袭、抢劫、暴力，这些灾难或发生在家乡，或发生在他乡，我在此就不多谈了。身处在众多的患难中，人岂不是很悲惨吗？既然人的生命时刻面临死亡，活着只是苟延残喘罢了，不就如同时时有一把利刃架在脖子上吗？”（《基督教要义》一卷十七章10节）&lt;br>
“默想神的护理是敬虔的要求之一，也能使我们从护理上获得最好和最甘甜的果实。基督徒既因深信万事的发生都在神的计划之内，并且没有一件事是偶然的，他就视神为万事的本原起因，虽然他也会留意次要的起因。他不会怀疑他借神奇妙的护理而蒙保守，并且神只许可那互相效力使他得益处和蒙救恩的事发生。既然神的护理主要在乎人，其次是其他受造物，所以基督徒确信两者都在神的掌管下。基督徒深知，就人而论，不管是好人或歹人，他们的筹算、意志、努力，以及能力，都在神手中，并且神随己意扭转这些人的心，也迫使他们照他的意思行。”（《基督教要义》一卷十七章6节）&lt;/p>
&lt;p>2011年7月21日（周四）&lt;/p>
&lt;p>那杀身体不能杀灵魂的，不要怕他们；…… 就是你们的头发，也都被数过了。（太10：28－30）&lt;/p>
&lt;p>当我们遇到某些人或事物的威胁时，人的本能中会有害怕，除非我们亲历过神的保守与护理。经历过的人都会更为深切地体会到，我们的头发也都被数过了，若是没有神的许可，连一根都不会落下。在天父的这种爱中，我们胜过了惧怕。当然，即便是这样，下次遇到威胁的时候，我们的信心还会遇到挑战，我们真的相信世上所有的一切都在神的掌控之中吗？若是我们有这样的信心，那么我们就能接受路德的表达：在人前恐惧的基督徒是恶的，因为我们的恐惧是迷信的，在人前公开的见证了我们的主是无能的。&lt;br>
“那些将神的无所不能和所应得的称赞归给神的人，会获得双重的福分。首先，既然神掌管天地并令众受造物都听从他，神就能丰盛地奖赏那些将他所应得的称赞归给他的人。其次，他们可以安息在神的保护下，因一切他们所惧怕且能伤害他们的事物都在神的约束之下，包括撒旦及其爪牙；并且，一切临到他们身上的灾害都必须先经过神的允许。若没有神的护理，我们就无法逃脱，遭遇危险时也无法控制出于迷信的惧怕。我说出于迷信的惧怕是因为：当某受造物威胁我们的性命或暴力地恐吓我们时，我们就感到害怕，就如对方拥有内在的伤害我们的力量；或以为某受造物会意外地、莫名其妙地伤害我们；或以为神无法救我们脱离危险，这就是迷信的惧怕。”（《基督教要义》一卷十六章3节）&lt;/p>
&lt;p>2011年7月22日（周五）&lt;/p>
&lt;p>主啊，因我所遭遇的是出于你，我就默然不语。（诗39：9 p.）&lt;/p>
&lt;p>思想神的护理有助于我们无论遇到什么样的事情都首先直接去面对神，而不只是面对与事情有关的人；特别是当我们遇到在我们看来是受到不公待遇的时候。在人的面前看上去不公的事情，当我们来到神的面前时，神自己的公义就让我们默然不语了。&lt;br>
“若有任何不顺利的事发生，他会立刻仰望神，因神的膀臂最能赏赐我们忍耐和平安的心。若约瑟一直怀恨他被兄弟出卖一事，他就不可能向他们表示兄弟般的关怀。但既因他仰望耶和华，就不记念他兄弟对他的不义，反而心中充满温柔和慈爱，甚至安慰他们说：‘这是神差我在你们以先来，为要保全你们的生命’（创45：5）、‘从前你们的意思是要害我，但神的意思原是好的’（创50：20）。若约伯记念给他带来患难的迦勒底人，他就会立刻想报仇伸冤，但因他很快地认出这是主的作为，便以这美言安慰自己：‘赏赐的是耶和华，收取的也是耶和华。耶和华的名是应当称颂的。’（伯1：21）当示每威胁大卫，向他丢石头时，若大卫从人的角度来看，就会吩咐他的手下反击，但因他知道示每行这事也是主的激动，他就安抚手下道：‘由他咒骂吧！因为这是耶和华吩咐他的。’（撒下16：11）大卫在另一处也以同样的缰绳勒住自己过分悲伤的灵：‘主啊，因我所遭遇的是出于你，我就默然不语。’（诗39：9）要是没有比相信神的护理更能平息人的愤怒和不耐烦，那么人若学习默想神的护理必受益匪浅，它能帮助我们这样想：这是出于神的旨意，因此我必须忍耐，不只是因为无人能抵挡神的旨意，也是因为他对他百姓的旨意都是公义和有益的。简言之，当人恶待我们时，我们不应牢牢记住他们的恶行（因这样做会增加我们的痛苦和刺激我们报复），反而要仰望神，并且确信无论我们的仇敌如何邪恶地冒犯我们，都是神所允许的，也是出于神公义的安排。”（《基督教要义》一卷十七章8节）&lt;/p></description></item><item><title>对杨照先生说《圣经》</title><link>/2011/07/21/%E5%AF%B9%E6%9D%A8%E7%85%A7%E5%85%88%E7%94%9F%E8%AF%B4%E3%80%8A%E5%9C%A3%E7%BB%8F%E3%80%8B/</link><pubDate>Thu, 21 Jul 2011 15:39:43 +0000</pubDate><guid>/2011/07/21/%E5%AF%B9%E6%9D%A8%E7%85%A7%E5%85%88%E7%94%9F%E8%AF%B4%E3%80%8A%E5%9C%A3%E7%BB%8F%E3%80%8B/</guid><description>&lt;p>以圣经的道理去评说别人，自己应该首先正确理解圣经，不能曲解，否则，岂不是假借圣经之名而说自己个人的意见？台湾作家杨照先生的“对吕丽萍说‘圣经’”一文即犯了这样的毛病。&lt;/p>
&lt;p>杨照先生说的一段圣经是《新约圣经•约翰福音》8章3-11节。&lt;br>
文士和法利赛人带着一个行淫时被拿的妇人来，叫她站在当中。就对耶稣说：“夫子，这妇人是正行淫时被拿的。摩西在律法上吩咐我们，把这样的妇人用石头打死。你说该把她怎么样呢？”他们说这话，乃试探耶稣，要得着告他的把柄。耶稣却弯着腰用指头在地上画字。他们还是不住地问他，耶稣就直起腰来，对他们说：“你们中间谁是没有罪的，谁就可以先拿石头打她。”于是又弯着腰用指头在地上画字。他们听见这话，就从老到少一个一个地都出去了，只剩下耶稣一人，还有那妇人仍然站在当中。耶稣就直起腰来，对她说：“妇人，那些人在哪里呢？没有人定你的罪么？”她说：“主啊，没有。”耶稣说：“我也不定你的罪，去吧，从此不要再犯罪了。（合和本圣经）&lt;/p>
&lt;p>杨先生对此经文的解释是：耶稣弯腰在地上划字是因为轻视文士和法利赛人在他面前提到“摩西的律法”。从耶稣的角度，有一个更高于“摩西的律法”的原则，那就是“你们中间谁是没有罪的，谁就可以先拿石头打她”。杨先生称之为人世间最根本的律法，也是良心的清楚表现，是“普遍性”与“一致性”。就是：自己受不了别人对待自己的手段，你也就不能拿去对待别人。据此，杨先生说，耶稣的立场是“对人抱持身份歧视的态度都是站不住的”。他对吕丽萍说：你能忍受别人称演员为“戏子”那样鄙视你轻视你吗？如果你不能，你怎能任意诋毁攻击同性恋者？&lt;/p>
&lt;p>我第一次看到有人对这段圣经做出这样的曲解！原文明明白白写着，文士和法利赛人是故意设计陷害耶稣：行淫的罪不可能是一个人犯，而他们只带来一个妇人，问的问题让耶稣问答两难：罗马人不容许犹太人执行死刑，如果耶稣说要用石头打死她，就可能与罗马当权者冲突；但如果耶稣说不能用石头打她，人们就可以指控耶稣不支持律法。杨照先生完全曲解了这段圣经，说 “你们中间谁是没有罪的，谁就可以先拿石头打她”是一个更高于摩西律法的原则，很荒谬。耶稣对众人这样的回答，让人们看到了自己都有罪，是让众人明白他们用石头打那妇人的动机和目的必须是纯正的，完全依靠律法的。但是，并非有罪的人不能审判别人。在上帝的眼中，没有法官是没有罪的人，但是他仍然可以审讯人，只要他出于纯正的动机，依据法律公平审理。耶稣对妇人说的话，并不表明妇人没罪，而是让她悔改。所以，耶稣根本没有轻视摩西律法，他说：“就是到了天地都废去了，律法的一点一画也不能废去，都要成全。”（马太福音5章18节）罪就是罪，罪就要受到谴责和审判。如果说有一条高于摩西律法的原则，那就是爱：爱成全了律法。这是耶稣生与死的故事告诉我们的：神爱罪人，让人悔改。&lt;/p>
&lt;p>杨先生对这段圣经的解释意图明显，把罪的概念偷换成身份概念：本来讲的是行淫的妇人，明明是罪的问题，杨先生却能从中引申出身份的问题——“对人抱持身份歧视的态度都是站不住的”，并把这种观点说成是耶稣的立场，是很拙劣的做法。&lt;/p>
&lt;p>吕丽萍在微博上转述冯伟牧师的言语：“同性恋是罪。神爱罪人，但神恨恶罪！信靠耶稣，胜过罪恶，出死入生。”这是圣经的思想。吕丽萍是基督徒，她的思想和看法当然要依据圣经。圣经没说同性恋是身份，而是说同性恋是罪，在《创世记》11章所多玛与蛾摩拉被毁灭的章节和《罗马书》1章明明白白地写着，吕丽萍当然会根据圣经，赞同这种说法，重申这种说法。基督徒说同性恋是罪，并不是个人的想法，也不表明自己是完美无缺的，只因这种观点来源圣经，基督徒有义务重申圣经的思想。圣经虽然谴责同性恋是罪，但并不等于对同性恋者歧视，正如批评管教犯错的孩子，并不是歧视，而是希望他归向正途。&lt;/p>
&lt;p>基督教是人类文明的一个重要源泉。在中国，信仰自由、平等对话的思想气氛已在形成。基督徒在公共生活中表达自己的思想是社会进步的表现；同样，非信仰者与信仰者对话和交锋也是思想进步的表现。有文学界人士愿意从圣经的角度，来理解和评说信徒的思想表达是值得称赞的；但是，对话和批评的基本态度应该是尊重和理解。如果杨照先生认为吕丽萍对圣经理解错了，想对吕丽萍说说圣经，那自己就应该先好好读读圣经，别说出新约圣经的原文是希伯来文的外行话，更不要把自己的意思说成圣经的思想。&lt;/p>
&lt;p>有关作者：范春良，中国科学院研究员6:26:18&lt;br>
文章来源：本文是对作家杨照批评吕丽萍的反击，发表在南方周末网站“读者来信”栏目: &lt;a class="link" href="http://www.infzm.com/content/61316" target="_blank" rel="noopener"
>http://www.infzm.com/content/61316&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>附：南方周末文章&lt;/p>
&lt;p>【文化解码】对吕丽萍说“圣经”&lt;/p>
&lt;p>作者:杨照 2011-07-07&lt;/p>
&lt;p>近日，大陆女演员吕丽萍转发冯伟牧师几条微博以“羞耻”、“罪人”等词描述同性恋群体，其中一条声称：“……同性恋是罪。神爱罪人，但神恨恶罪！信靠耶稣，胜过罪恶，出死入生。”吕丽萍还添加了“给力”和“弟兄姊妹转起来”等评语，引发争议。多家同志组织呼吁抵制吕氏作品，台湾主持人蔡康永也质疑吕丽萍缺乏做人最基本的道理。&lt;/p>
&lt;p>这让我想起《新约圣经•约翰福音》中那一段极为有名的故事来&lt;/p>
&lt;p>文士和法利赛人带着一个行淫时被拿的妇人来，叫她站在当中。就对耶稣说：“夫子，这妇人是正行淫时被拿的。摩西在律法上吩咐我们，把这样的妇人用石头打死。你说该把她怎么样呢？”他们说这话，乃试探耶稣，要得着告他的把柄。耶稣却弯着腰用指头在地上画字。他们还是不住地问他，耶稣就直起腰来，对他们说：“你们中间谁是没有罪的，谁就可以先拿石头打她。”于是又弯着腰用指头在地上画字。他们听见这话，就从老到少一个一个地都出去了，只剩下耶稣一人，还有那妇人仍然站在当中&lt;/p>
&lt;p>耶稣就直起腰来，对她说：“妇人，那些人在哪里呢？没有人定你的罪么？”她说：“主啊，没有。”耶稣说：“我也不定你的罪，去吧，从此不要再犯罪了。&lt;/p>
&lt;p>我抄的“圣经公会”中文译本，是随着英文King James译本来的，若和希伯来文原文对照，会发现其中少了几句关键的话，一句是在“耶稣却弯着腰用指头在地上画字”后面，应该有“仿佛根本没听到他们说什么”&lt;/p>
&lt;p>这句话补上了，我们才知道耶稣干嘛在地上画字，因为他轻视、漠视那些文士和法利赛人在他面前 提到“摩西的律法”。他们知道什么“摩西的律法”？他们只是将“摩西的律法”当作条文，对自己有利的时候拿出来用，这正是耶稣看不起他们的地方。从耶稣的角度，有一个更高于“摩西的律法”的原则，那就是“你们中间谁是没有罪的，谁就可以拿石头打她”。希伯来原文版，在“他们听见这话”后面，也多了一句──“他们听见这话，被自己的良心定罪了，就从老到少一个一个地都出去了”。&lt;/p>
&lt;p>这里显示了耶稣的崇高之处，超越狭窄宗教意义的人性与人文深度。人世间最根本的律法，也是良心的清楚表现，是“普遍性”与“一致性”。自己做不到的不能责求别人做；自己受不了别人用来对待自己的手段，你也就不能拿去对待别人&lt;/p>
&lt;p>孔子有一条极为类似的行为规条：“己所不欲，勿施于人”，强调的也是“普遍性”和“一致性”&lt;/p>
&lt;p>从孔子或耶稣的立场看，对人抱持身份歧视都是站不住脚的。想想看就明白：你能忍受别人因为你是中国人就歧视你，根本不认识你是谁，单凭你是中国人就觉得你不对？你能忍受别人将所有演艺人员都称为“戏子”，然后就觉得他可以鄙夷你、轻视你吗？你能忍受别人认定女人都是次等的，都应该躲在男人后面依赖男人吗？&lt;/p>
&lt;p>如果这些事当中有任何一件是你受不了的，那么你怎么能任意诋毁、攻击那么多你根本都不认识的同性恋者，只不过他们有和你不一样的性倾向呢？&lt;/p>
&lt;p>拿《圣经》来遮掩自己的黑暗想法，更是拙劣的做法。一来《圣经》里充满了各式各样古老时代的歧视，在耶和华的眼中，根本除了以色列人之外，其他“外族”都应该“作服苦的奴隶”（《旧约•列王纪下》，第九章）的，你自己都在被歧视排除范围呢！二来，更重要的，基督教能传那么远、那么久，靠的当然不是《圣经》中那些过时的歧视言词，而是耶稣的普遍与一致精神，那才是到今天都值得我们领会思考的恒久价值吧&lt;/p>
&lt;p>（作者为台湾作家）&lt;/p></description></item><item><title>事件回顾</title><link>/2011/07/21/%E4%BA%8B%E4%BB%B6%E5%9B%9E%E9%A1%BE/</link><pubDate>Thu, 21 Jul 2011 15:37:30 +0000</pubDate><guid>/2011/07/21/%E4%BA%8B%E4%BB%B6%E5%9B%9E%E9%A1%BE/</guid><description>&lt;p>事件回顾&lt;/p>
&lt;p>美国纽约州6月25日通过同性婚姻合法化。次日，著名演员、去年金马影后吕丽萍姊妹在其微博里转发冯伟牧师的微博，“纽约州议会昨晚通过了同性恋婚姻合法化提案。这是美国第六个通过类似法案的州，也是最大的一个州。求神怜悯这片日益堕落的土地！即使有一天若这里法律规定反对同性恋会被判刑，我也仍然要传讲：同性恋是罪。神爱罪人，但神恨恶罪！信靠耶稣，胜过罪恶，出死入生。”，并呼吁“弟兄姊妹转起来！”，一时掀起轩然大波。嬉笑怒骂皆有之，有甚者发起抵制其新片，并投书各大媒体拒绝有关她的新闻。同时，主内弟兄姐妹有纷纷撰文或通过各种渠道表示支持。&lt;/p>
&lt;p>关于同性恋的问题，圣经的启示非常明确。但对待同性恋的问题，弟兄姐妹却有不同。求主帮助我们心存爱心，并能安静地思考主要我们做什么和怎么做。&lt;/p>
&lt;p>在此和大家分享的是本教会樊春良弟兄的一片文章。&lt;/p></description></item><item><title>何光沪先生个人请愿书</title><link>/2011/07/21/%E4%BD%95%E5%85%89%E6%B2%AA%E5%85%88%E7%94%9F%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E8%AF%B7%E6%84%BF%E4%B9%A6/</link><pubDate>Thu, 21 Jul 2011 15:35:00 +0000</pubDate><guid>/2011/07/21/%E4%BD%95%E5%85%89%E6%B2%AA%E5%85%88%E7%94%9F%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E8%AF%B7%E6%84%BF%E4%B9%A6/</guid><description>&lt;p>设立行政法院，规范权力；停止剥夺自由，维护人权；允许合法交易，保护产权！&lt;br>
——就北京“守望教会”事件再次致胡主席、吴委员长、&lt;br>
温总理和中共中央政治局常务委员会的呼吁书&lt;/p>
&lt;p>尊敬的胡主席、吴委员长、温总理和中共中央政治局各位常委：&lt;/p>
&lt;p>2011年4月9日，因为北京“守望教会”受到逼迫，即将于次日进行“户外崇拜”，又因为该教会会众的人身权利和财产权利遭到侵犯，我曾以一个宗教学者和普通公民的身份向你们发出呼吁，希望你们下令停止逼迫、减少冲突（同时还提出了彻底解决当今中国基督教和天主教问题的两份建议）。&lt;/p>
&lt;p>从当天开始，该教会的牧师、长老和“治理委员”等共十余人，就被警方和基层政府“协管”强制，不许出门；每个人的家门口都布置了好几个人，日夜把守；他们的家庭生活和职业工作也严重受害。这十几位没有犯罪的善良公民，在未经法院审理或判决有罪的情况下，已经三个多月并正在持续被剥夺人身自由！&lt;/p>
&lt;p>不仅如此，三个多月以来，该教会的普通信众，凡在周日前往参加“户外崇拜”者，都被警方抓捕，监禁数小时至数十小时，最多时有近二百人；一些信徒从周五到周日被强制不许出门，一些信徒被强制送回原籍，一些信徒由于租住房屋的房东受到压力，租约遭毁、人格受辱、物品被扔，另换辖区另租房屋后，依然难逃同样结局……。总之，众多信徒的宗教权利、人身权利、居住权利，也在事实上遭到了剥夺！&lt;/p>
&lt;p>所有这一切，仅仅是因为该教会坚持其宗教信仰，要进行室外崇拜；之所以要到室外崇拜，又仅仅是因为其所租房屋的房东受到压力而毁约，逼其搬离，租房无门，其所购房屋的房主也受到压力而毁约，收了房款一年有半而不交房，换言之，购房也无门！任何人都能想到，他们要到室外崇拜，实在是由于逼迫、出于无奈！2009年11月，他们在大雪纷飞中进行露天崇拜，也是由于同样的原因。事实上，在这一事件中，交易双方的物权也受到了侵害。&lt;br>
鉴于这一事件包含诸多侵犯人身权利、财产权利、居住权利和宗教权利的现象，而且丝毫未见停止侵犯的迹象，我作为一个没有其他途径的普通公民，再次呼吁你们作为拥有最高权力的领导人，下令停止剥夺自由、维护人权，下令允许合法交易，保护产权。&lt;/p>
&lt;p>又鉴于从各地房屋拆迁到邵阳公权贩婴等众多事件，可以看到行政和执法部门权力缺少制约而被严重滥用，我郑重呼吁你们思考这类问题的治本之道，在全国设立各级行政法院，规范各级政府和执法机构的权力使用。&lt;/p>
&lt;p>这件事情的意义超越了一个教会，涉及到中国的人权保护和产权保护进步的事业——只有建立公众可以有效使用的机构和程序，用以追究各级政府的行政违法，祸国殃民的公权滥用（不仅仅是个人腐败）才能得到有效制止。&lt;/p>
&lt;p>顺致问候！&lt;/p>
&lt;p>中国人民大学教授&lt;br>
何光沪&lt;br>
2011年7月15日&lt;/p>
&lt;p>有关作者：何光沪，中国人民大学哲学院教授，宗教学专业知名学者。&lt;/p></description></item><item><title>宗教管理需要法治</title><link>/2011/07/21/%E5%AE%97%E6%95%99%E7%AE%A1%E7%90%86%E9%9C%80%E8%A6%81%E6%B3%95%E6%B2%BB/</link><pubDate>Thu, 21 Jul 2011 15:32:58 +0000</pubDate><guid>/2011/07/21/%E5%AE%97%E6%95%99%E7%AE%A1%E7%90%86%E9%9C%80%E8%A6%81%E6%B3%95%E6%B2%BB/</guid><description>&lt;p>宗教管理需要法治——“宗教事务管理法治化”学术研讨会主持发言&lt;/p>
&lt;p>文/张千帆&lt;/p>
&lt;p>我们今天召开这个讨论会，主要目的是为了帮助政府排忧解难，确实是从宗教事务管理和我们社会和谐这个角度出发。一说“宗教”问题好像就很“敏感”，其实有什么不能说的呢？什么问题都有必要拿到桌面上来谈。不论什么问题，包括宗教问题，首先要确立这个基本原则。所以今天请各位来发表高见。&lt;/p>
&lt;p>宗教信仰自由不仅是宪法第36条的规定，而且对于中国社会的安定与和谐是极其重要的。如果处理不当，这个社会要出大问题。你看这个家庭教会在自己的场所聚会，对社会有什么危害？政府为什么要管？不管没事，这一管反而出事了。不让守望会员在家里聚会，他们只有跑到大街上来。本来他们和政府无冤无仇，政府派人屡次打压，人为又多树了那么多敌人。所以政府不按宪法规定办事，就不可能把宗教事务管理好。当然，“管理”这个词本身就有问题，许多事情可能根本不需要政府去管；宗教信仰就是一个很典型的例子，不管的时候好好的，一管就出那么多的问题和矛盾。而且宗教人士和我们这些非宗教人士还不一样，我们不那么坚持，上面不让我们开会就不开会。但是宗教人士是很坚持的，你不让他信上帝，他偏要信；不让他们聚会，他们偏要聚会，最后政府弄得自己下不了台。&lt;/p>
&lt;p>再说我不知道大家是什么信仰，我是受马克思主义影响，是一个不可知论者(agnostic)；上帝究竟是否存在，没办法通过通常的经验来证明。我们也奉劝那些官员和工作人员，不要那么不遗余力地打击宗教。你怎么知道上帝不存在？不值得那么为上面“卖命”，到时候受害的是自己。万一上帝存在，你们现在这么做，死后岂不是很惨？要打入十八层地狱的。所以无论对于政府还是官员自己，尊重信仰自由只有好处，没有坏处。&lt;/p>
&lt;p>其实守望教会要买哪栋房子或租什么房子，并没影响什么公共利益。他们就是自己在那里聚会，根本没有危害社会。政府有什么必要管呢？我们从宪法的角度来看，《宗教事务条例》的问题确实太多了，最好的办法就是不去实施这部《宗教事务条例》。这部条例的问题不是一条两条，而是整个的管理模式，所以政府这种对宗教的管理思维模式一定要变，不能再像这样持续下去了，否则问题只能越来越大。《宗教事务条例》的问题确实是很明显的，整个第二章、第三章都有问题，这可能也难怪申请书上说得不具体，因为第二章、第三章几乎每条都有问题。即便这样，也要把具体条文说清楚。我看这部条例一共48条，哪怕40条都有问题，你也要把它们全列出来，要求删掉。你说删了剩下的就不成一部完整的条例了，那恐怕只能说明根本就不需要这么一部管制性条例。&lt;/p>
&lt;p>具体来讲，宪法第36条规定是比较仔细的，比第35条言论自由更谨慎，只保护“正常”的宗教；言下之意，“不正常”的宗教就不受保护了，甚至可以被政府禁止。那么“不正常”的宗教究竟是什么呢？即使从第36条本身的条文来看，限定也是很明确的：“任何人不得利用宗教进行破坏社会秩序、损害公民身体健康、妨碍国家教育制度的活动。宗教团体和宗教事务不受外国势力的支配。”请问家庭教会有没有“破坏社会秩序”、“损害身体健康”或“妨碍国家教育”呢？没有。有没有受“外国势力支配”呢？也没有，至少绝大多数没有。那为什么要禁止家庭教会呢？政府有什么权力这么做呢？&lt;/p>
&lt;p>宪法根本没有提到宗教团体需要“登记”，《条例》第二章却规定宗教团体要按社会团体要求去登记。刚才飞龙建议把宗教事务社会化，也许这样能让宗教活动变动不那么敏感，但是这样一来，宗教团体成立就要按照《社团登记条例》，但这个条例本身就有违宪的问题，对公民的结社权限制得太死。要求信仰者只有在满足那么困难的要求之后才能组建宗教团体、举办宗教活动，这样的限制在宪法上肯定是有问题的。我认为宗教团体不应该被要求登记，即使登记也应该纯粹是备案式登记，任何宗教团体来登记都必须允许登记，不能规定程序或实体限制。&lt;/p>
&lt;p>宪法也没有提到“活动场所”，但是《条例》第三章却规定了很严格的场所要求，实际上造成了“三自”教会的垄断，是对宗教信仰自由的极大限制，从中产生了中国特有的“家庭教会”问题及其带来的诸多社会矛盾。我认为“家庭教会”的合法性应该受到政府承认，《条例》应该删除对宗教活动场所的严格限制。&lt;/p>
&lt;p>虽然《立法法》第八条没有明确将宗教自由列为必须立法保留领域，但是如刚才童教授说的，所有这些严重限制公民基本权利的措施都要经过法律规定。当然，经过立法程序也不一定管用，全国人大确实可以通过与《条例》一样的法律条文，这也有可能。但经过全民讨论之后，程序性的完善还是会产生实体效果，有没有一部法律还是会不一样的，因而宗教立法值得推动。任何对基本权利的限制都应该有法律授权。现在即使不能制定法律，至少也应该把条例中违宪的部分去掉。&lt;/p>
&lt;p>本文引自作者博客：http://zhangqianfan.qzone.qq.com/&lt;br>
关于作者：张千帆，北京大学法学院教授，政府管理学院双聘教授，北京大学宪法与行政法研究中心常务副主任，中国宪法学会副会长。&lt;/p></description></item><item><title>牧者VS. 交响乐</title><link>/2011/07/21/%E7%89%A7%E8%80%85vs-%E4%BA%A4%E5%93%8D%E4%B9%90/</link><pubDate>Thu, 21 Jul 2011 15:30:41 +0000</pubDate><guid>/2011/07/21/%E7%89%A7%E8%80%85vs-%E4%BA%A4%E5%93%8D%E4%B9%90/</guid><description>&lt;p>牧者 VS. 交响乐&lt;/p>
&lt;p>牧牧长老们，你们好吗？&lt;/p>
&lt;p>小羊深夜睡不着，想你们。&lt;/p>
&lt;p>又到周六了。s们又忙乎着开始部署了。弟兄姊妹们也在祷告预备着了。&lt;/p>
&lt;p>十三周了，我们好久没有听到过你们在上百会众前的证道了。&lt;/p>
&lt;p>天明牧师那单纯有力的证道，如柴可夫斯基的曲子那般饱满动人；小白牧师是基督的战士，毫无疑问您就是汹涌澎湃的贝多芬；晓峰牧师优雅娓娓道来，仿若贵族的圆舞曲之王约翰•施特劳斯；冠辉长老理性中带质朴的情感，您是如清风般的舒伯特；刘官长老则像个大朋友，热情真挚，好比那“流浪者之歌”的作者、不屈奔放的萨拉萨蒂；孙毅长老于平地中忽然一声惊雷，炸醒一干差点睡着的会众，这是标准的西贝柳斯；袁灵传道，则是深情于言表的斯美塔那；柔和的力今传道是永远的舒曼夫人克拉拉，睿智幽默的宋牧，犹如丰富多彩的李斯特和帕格尼尼……&lt;/p>
&lt;p>牧牧们，你们身体好吗？&lt;/p>
&lt;p>牧牧们，你们可否像罗斯福当年“炉边谈话”那样、爱德华•莫罗从前线发来的广播《This is London》那样，对着录音笔证道，仿佛我们一双双渴望的眼睛就在你们身旁，将您们的证道透过有温度的声音，传递给我们呢？&lt;/p>
&lt;p>期待着的，小羊~~~~~&lt;/p></description></item><item><title>惜别凤云姐</title><link>/2011/07/21/%E6%83%9C%E5%88%AB%E5%87%A4%E4%BA%91%E5%A7%90/</link><pubDate>Thu, 21 Jul 2011 15:28:33 +0000</pubDate><guid>/2011/07/21/%E6%83%9C%E5%88%AB%E5%87%A4%E4%BA%91%E5%A7%90/</guid><description>&lt;p>凤云姐，上月底XB接到你的电话，说回吉林的日子已经定了，11号的火车。儿子毕业了，要去南方工作，丈夫过几天来京，帮助一起把北京的家搬回去，趁着这两天不忙，你想再走访一遍教会中不能出门的同工。消息并不突然，早就知道了，与家人分离的生活终于结束，我真为你高兴。然而，离别在即，我的心里却不禁有种送别亲人离家远行的不舍。&lt;/p>
&lt;p>大约四年前的一个晚上，在清华团契的查经小组上，我第一次见到了你。印象比较深刻的是，在分享的时候，你提到要为身边一对不幸的老夫妻祷告，他们在一次坐公交车时，与司售人员发生冲突，失去了爱女。第二次再见到你，是在一次聚会结束后，我沿华杰大厦西面的路走去车站，你骑车迎面而来，我们就站在路旁交谈起来，那时我才对你的情况有些了解。儿子考入清华，本是你们的荣耀，但却成为你们的愁苦，因为入校不久，儿子就严重厌学，无奈之下，你辞工进京，在清华租了间斗室，陪伴儿子读书。就这样，你信了主，来到了守望。&lt;/p>
&lt;p>凤云姐，自从你进入守望，就把这里当成了自己的家，与教会一起走过了风风雨雨的四年。家给了你食粮、温暖、支撑，你也为家操劳、付出、舍己。论处境，儿子的事够你操心，本可以要求别人多关注体恤，但你却常时间陪伴关心那些有同样需要的DXZM；论年限，你信主时间不长，本可以多多享受属灵长辈的喂养，但你却时常挂念问候教会的牧者们；论身份，你是暂居北京的外地人，本可以不那么费心教会的事，但你却以教会为家，无论事情大小、份内份外，从不推辞。教会搬出华杰时，你负责总务部庞大物资的清点和包装，大小足有上百箱。教会在老故事聚会，每当扩音器或灯光等有问题，你就跑前跑后找人解决。还有一次因为停车的事，教会有人与老故事的保安发生了不愉快，后来事情顺利解决，我曾见你带那位保安小伙子来敬拜，当他自我介绍时，赢得大家好一阵掌声。今年，教会无处聚会，走到了户外，你对丈夫和儿子说：“无论多难，我都要和教会在一起。”为此，你6进派出所，3次被搬家，1次差点被遣返。&lt;/p>
&lt;p>凤云姐，我们虽然接触不很多，一起同工的机会也少。但在主里面的共同经历、共同目标、共同情感，将我们联结在一起，让我们彼此珍惜所建立的关系。人生中会遇见很多人，但不都会成为志同道合的朋友；人生中会经历很多事，但也不都会使人刻骨铭心。永远忘不了，08年XB住院，你跑到我跟前，将自己的生活费塞给我；永远忘不了，你约我一起去望京，探望两位患病的姊妹；永远忘不了，西屋祷告会，你悄悄对我说：“今天没来其他同工，你能否坐到前面讲员的旁边？”永远忘不了，我们被堵在家，你背着各样蔬菜，来家探望。凤云姐，我们虽然相隔千里，你的爱常在我心里。&lt;/p>
&lt;p>凤云姐，你要走了，送你几本基督教经典书籍作为礼物。在这思想泛滥、言论泛滥、书籍泛滥的时代，值得我们一读再读的，是那些敬虔人写给敬虔人的敬虔书。09年，你进入圣经学校，感觉自己知识欠缺，曾问我：“你看我能学会不？”人的灵知道人的事，神的灵知道神的事，有圣灵的人，当然会明白神让他知道的事。神学不是一门学科，乃是超越学科。《圣经》不是供我们去评判怀疑的，乃是去相信和遵行的；《圣经》中启示的神不是供我们研究存在不存在的，乃是去认识、尊崇和信靠的；《圣经》所记载的历史，不是供我们考查真假有无的，乃是要我们敬畏永生神的作为；《圣经》中的人物，不是供我们评论比较的，乃是要我们效法或借鉴的。否则，知识多了反而敬虔少了，学问大了反而信心小了。&lt;/p>
&lt;p>凤云姐，神要带领你开始人生新阶段，你将要经历一段认同和委身一个新教会的过程。新教会也许在讲道风格、人员构成、聚会形式上与守望教会有所不同，但只要讲台信息纯正，教会整体见证无误，确认是耶稣基督的教会，你就需要努力去进入并适应。新教会的使命和异象，也许不会与守望教会一致，你也可能需要调整自己，神是透过教会来带领你前面的事奉道路。崇尚个人至上的时代，不明白这个道理，常将个人意愿凌驾于教会之上，就落在魔鬼的网罗里。&lt;/p>
&lt;p>凤云姐，儿子已经毕业、信主、受洗了，作为母亲，你是心满意足了。如今他又要离开你去南方工作，开始他自己的人生。人都有自己最放不下的事情，常会成为魔鬼攻击的破口，将儿子交托给神，恐怕是你一生要学习的功课。我们每个人都无法替代他人的人生之责，也无法承担他人的生命之重，即使是自己的孩子，惟有生命的主可以将他托住。神的选召从无后悔，他必会负责到底。&lt;/p>
&lt;p>凤云姐，我们很想去火车站为你送行，XB是不可能了，我是可以争取一下的，但你坚决不允：“我很怕惜别的场面，况且年底前我肯定会再回来看你们的。”此刻，当列车离去的时候，我在家里遥祝：凤云姐，一路平安！愿我们在主里再相会！&lt;/p></description></item><item><title>我在路上/雅歌的花园</title><link>/2011/07/21/%E6%88%91%E5%9C%A8%E8%B7%AF%E4%B8%8A%E9%9B%85%E6%AD%8C%E7%9A%84%E8%8A%B1%E5%9B%AD/</link><pubDate>Thu, 21 Jul 2011 15:27:25 +0000</pubDate><guid>/2011/07/21/%E6%88%91%E5%9C%A8%E8%B7%AF%E4%B8%8A%E9%9B%85%E6%AD%8C%E7%9A%84%E8%8A%B1%E5%9B%AD/</guid><description>&lt;p>“我在路上了，为我祷告哈，嘿嘿嘿”，这是周日清晨7点时，nono发来的短信，我和lily在宁波的酒店里，我们就起来为nono守望祷告。过一会儿又收到短信，确认另有一名我们教会的姊妹和弟兄也在路上了，那位弟兄是下午堂的新人，我还完全不认识。&lt;br>
周六下午，收到双牧的短信，告知有两位周日时要去那里，让我守望祷告，还特别嘱咐我不要转发了，要反侦。搞得我一边上课一边猜测这两位到底是谁呢，nono在我的猜想中，另外一个完全猜不到了。&lt;/p>
&lt;p>周日上午，很快得到消息，nono与另外两位，三位我们教会的弟兄和姊妹已经被带上了车，正在接受审问。&lt;/p>
&lt;p>即便现在写到这里，我还是泪流满面，我一直都相信双牧所说的，SW所打的这一仗是一场属灵征战，事关中国家庭教会的合法化，而中国家庭教会的合法化，事关福音在中国的复兴。而弱小的新树教会被神征召参战了。&lt;/p>
&lt;p>令我特别感动的亮点：第一次，新树终于有弟兄站出来了；这三个人都是标准的80后。&lt;br>
小铁皮对我说，80后跟我们不一样，他们是真的不害怕啊。Nono在里面的表现令JC叔叔们哭笑不得，她一边敬拜赞美，一边扭来扭去的，十分喜乐，JC叔叔很生气，说她不稳重，说话的方式令他们讨厌。她唱得很起劲，有一个JC叔叔终于受不鸟了，走过去对她说他都没法休息了，nono说：“啊？！我不知道啊，那你早点告诉我我就不唱了呀！”这是听小铁皮转述的，她在里面的短信说一名JC叔叔跟她说着说着就生气了，然后就“愤而离去”。看得我啼笑皆非。我短信她说：“告诉JC叔叔，让你稳重还真不容易，请叔叔们多多费心了！”&lt;/p>
&lt;p>小铁皮是70后，我是60后，我们是从小被吓怕的，恐惧根植在我们的内心深处。在宁波上课时，有一个环节，请大家在10分钟之内写自传，可以写童年的6件事。有一个60后的人写了一个8岁时被批判。后来分享说，她8岁那一年，毛主席去世了，全校的人都悲痛悼念，大家都哭得死去活来的，她很好奇地东张西望的，结果被批判了，罚站了几天，每天站在教室的外面，不能上课。最令她难过的是，妈妈被叫来了，二话不说，一个耳光：“你这个孩子怎么这么不懂事！”外婆也被叫来了，家里出身不好……可是她只是个8岁的孩子而已，她在叙述这件事时，眼神还是有些茫然，说：“早都过去了，没事儿了！”这样创伤不经过医治，会过去吗？！&lt;/p>
&lt;p>是啊，我们是怕的，80后不怕，90后更不怕。我一直提醒自己，越来越年长了，不要在日渐德高望重的年日，渐渐成为一个小老太太，总是瘪着嘴说：“唉，一代不如一代啊！看我们当年如何如何……”80后90后与我们最大的不同是，他们所承受的历史的包袱比较少，相对心灵自由，在认定的事上，会单纯和直接地往前走。&lt;/p>
&lt;p>周日晚上和Lily赶到上海，参加了他们教会在上海植堂的教会的一个青年特会，叫“脱颖而出”，那些80后90后在台上展示他们的歌唱和舞蹈，他们一边跳着最现代时尚的街舞，一边唱着爱耶稣的歌，一个小女生唱了一首现代版的《月亮代表我的心》献给耶稣。看着这些为耶稣唱歌跳舞的年轻人，看着牧师呼召决志时蜂拥往前的80后90后们，谁说一代不如一代呢？！谁说下一代没希望呢？！他们已经勇敢地上路了。&lt;/p>
&lt;p>“我在路上了！”天父，这两天心中一直盘亘着这两句话，我在路上了。荔枝在报告上个周末结束的太原亲密之旅培训时说，一个90后的孩子流泪对在场的学员说：“请叔叔阿姨们一定要把这个课程教给我们90后的孩子们！”他们渴望懂得如何去爱，以及如何接受爱，他们渴望有正确地途径让他们的情绪能被自由地释放和疏导出来，但文革中成长的一代父母，千疮百孔的童年，如何能给予下一代他们没有得到过的东西呢？！&lt;/p>
&lt;p>天父，谢谢你，开我的眼睛，明白传承的重要，越来越多的80后90后已经在路上了，他们追随你而来，这是我们祖国的希望和未来。&lt;/p>
&lt;p>早晨读《诗篇》45：1-4&lt;br>
我心里涌出美辞。&lt;br>
我论到我为王作的事，&lt;br>
我的舌头是快手笔。&lt;br>
你比世人更美，&lt;br>
在你嘴里满有恩惠；&lt;br>
所以神赐福给你，直到永远。&lt;br>
大能者啊！愿你腰间佩刀，&lt;br>
大有荣耀和威严。&lt;br>
为真理、谦卑、公义，&lt;br>
赫然坐车前往，无不得胜；&lt;br>
你的右手必显明可畏的事。&lt;/p>
&lt;p>天父，我好喜欢“赫然坐车前往，无不得胜”这一句，前两天听说新树的常青树团契的老人们也跃跃欲试的，主啊，我们60后、70后，不仅要携手80后、90后，也要携手50后、40后、30后，大家一同上路，赫然坐车前往，到锡安朝见神。&lt;/p>
&lt;p>天父，周日下午还看到一条消息，TM牧师被从家里带去PCS，从整体来看，JC们的态度温和很多，甚至有两三个DXZM在被带往PCS的路上就被放在了路边，据说不让TM去PCS，是避免让他得荣耀。刚刚过去的周日名单上有24人，TM的名字也在其中，据说是因为一对海外回来的夫妇的探望，引起JC生气，为了出气，带TM去了PCS，但很快就把他再次带回家了，一不小心，让TM牧师得了荣耀。嘿嘿：））&lt;/p>
&lt;p>天父，谢谢你，我们嗅到了胜利的气息，你说等候耶和华的必不羞愧，在过去的15周，SW的DXZM们坚持下来了，若用战争在比喻，这是一场伤亡重大的惨烈的战争，你知道SW所付上的代价，但你熬炼了你自己的军队，你坐着熬炼你的银子，你知道火候的拿捏，万军之耶和华，有什么不在你的掌管之下呢？！万物都是你的，万民都属于你！&lt;br>
天父，孩子特别要为在这场征战中的JC们和相关的工作人员祷告，这是一次轰轰烈烈地见证你名，传扬你名的机会，你的儿女或有刚强或有软弱，甚至有在人看表现得不尽如人意的，哪又怎么样呢？！谁能阻挡你轰然而至的脚步呢？！天父，这些天，我都会格外揪心这些在特殊位置上的同样栩栩如生的男男女女，假如他们的心已经被你融化，但要如何继续撑住刚硬的外壳呢？！天父，我越来越深感你内心对他们的怜恤和疼惜，我也越来越不敢轻看如今逼迫你儿女的人，谁知道他们中间会不会有保罗呢？！他们同样是我们的骨肉，是我们的肢体，他们所做的他们不知道，主啊，求你赦免他们。天父，为这个群体大大呼求你的医治，你的爱与恩典的浇灌。也求你来开路，赐给孩子服事他们的途径，让孩子以你的心为心……&lt;/p>
&lt;p>天父，昨晚我们培训师聚会，按照以往的惯例，我们要分享各自一段时间以来的高峰和低谷，几乎大部分人都只有高峰+纠结，似乎低谷不见了，你把我们这一群人整体地带出了流泪谷，悲哀的日子也已完毕了，你赐下了一颗健康、柔韧、强健、恩慈、喜乐的中国心，天父，我们成了一支医心者的团队，当我们聚集在一起的时候，那种电光火石，那种激越的情感，以及雪花般漫天起舞的创意，天父，我们知道你多么喜悦我们彼此联结，彼此相爱，彼此分享生命，并一同承恩于你，好像一群绕膝承欢的儿女。&lt;/p>
&lt;p>天父，我们要赫然坐车前行了，我们要在你的引领下无往不胜！&lt;/p></description></item><item><title>神带领随笔三</title><link>/2011/07/21/%E7%A5%9E%E5%B8%A6%E9%A2%86%E9%9A%8F%E7%AC%94%E4%B8%89/</link><pubDate>Thu, 21 Jul 2011 15:24:17 +0000</pubDate><guid>/2011/07/21/%E7%A5%9E%E5%B8%A6%E9%A2%86%E9%9A%8F%E7%AC%94%E4%B8%89/</guid><description>&lt;p>标题一：夫妻之爱—感动上帝&lt;/p>
&lt;p>在教会特殊的时期，我的纪念日也显得尤为与以往不同，很想好好纪纪念一下。6月4日是我病愈五年的纪纪念日，一个值得庆贺的日子，扛过五年一大坎就过了，五年前的这天我做了第一次手术，被诊断为癌症晚期，没多少时日了，绝望的阴云厚厚笼罩着我的家。但今天神依然用他的大爱存留我的生命，给我诸多恩典，真是无限感恩……千言万语诉不尽对天父的爱……&lt;/p>
&lt;p>6月28日是我受洗四年的纪念日，我心中感慨万千，四年前的这天还在重症治疗中的我，用“凄惨”形容一点都不为过。天明牧师亲自来我家为没多少时日的我施洗，想必当时在场见证的弟兄姊妹谁也想不到我会有今天吧！真是无限感恩！是神大能的手一直搀拉着我走出死荫幽谷，给我美好光明的生活，我3怎能不因着主的大爱为他而活呢？&lt;/p>
&lt;p>7月2日，则是我们夫妻结婚12周年纪念日，为此我们更是无限感恩！我和爱人99年结婚，一起拼搏奋斗，06年我就得了重病，可想而知当时年轻的我们听到这个消息时是什么样的状态，真觉得天快塌下来了，生平第一次感觉到那种不知所措，走投无路。我的病情开始时是瞒着我的，爱人独自一人承担重荷，他已不记得当时从哪里得到信息，就是像我这种病情，存活1年以上的概率是多少，3年、5年以上的概率是多少。只记得当时的他万分恐惧，因为明确地知道妻子随时会离他而去，存活几年以上的概率很小很小，且要经历特别痛苦的治疗过程。我们似乎就要被死亡隔离……因着这一场患难，我们经历了身心上几尽绝望的痛苦，最后是上帝医治了我，拯救了我们。是上帝借着这样一场患难，让我们看到了生命的脆弱，看到了自己的有限，使我们在自已的道路上走到了尽头，最后被上帝拣选，成为他的子民，领受到他无比甘甜的爱。&lt;/p>
&lt;p>想想我们这对患难夫妻一路走来多么坎坷多么曲折多么不容易啊！病后爱人的那舍已无私的爱让我感动不已。爱人后来跟我说，看着我当时每天生不如死的痛苦，他甚至觉得，即使是仅仅活一年，几个月甚至几周，只要是没有这生不如死的痛苦就好了。当时他每天出入医院、外出办事，甚至走在街上的时候，都会时不时地流泪，他羡慕他看到的所有的人，包括看电梯的、打扫卫生的，医院边上捡垃圾为生的，甚至路边乞讨要饭的，因为他们有一个健康的身体，如果让我病好起来，他真愿意成为他们的一员。甚至他想到，即使是回到“万恶的旧社会”，让他当长工、干苦力都成，只要我的病好了，我还能活着，我们全家人能够在一起。因为当时的他还不信主，把今世的生命看得高过一切，认为人只有这一辈子，死了就一了百了，全完了。所以怎么也没有想到，我们家还会有今天这样的幸福生活，他当时以为他的一生将没有任何指望，只能在痛苦绝望中度过了。感谢神医治了我的疾病，也让我们看到了生命的有限，让我们开始寻求生命的意义，开始寻找信仰。神籍着弟兄姊妹向我们传福音，最后拯救了我们全家。&lt;/p>
&lt;p>想到过去的点点滴滴，我每每泪如泉涌，这是幸福的泪水，也是感恩的泪水。所以我们决定今年的结婚纪念日要特别地度过！周五周六去郊游，周日去平台……&lt;/p>
&lt;p>周五一早，把孩子送去舞蹈集训后，我们和LK、LL夫妻四人出发去郊游，本来开始打算去龙庆峡。但因着一路欢聊，爱人出错了高速口，误打误撞到了康西草原附近，本来没计划来，歪打正着，还顺路游了一个景点。由于天下着小雨，空气又特别好，心情也跟着更加好。我们在草原上一路“飞奔”，大口呼吸着新鲜的空气，闻着清新的草香，观赏着沙土色超过草色的美景，四人一路交通着，不时开怀大笑，真觉得有世外桃园之感。去往美丽的景点游玩，远离喧嚣的闹市，倘佯在大自然的怀抱里已是很美好的事，若与弟兄姊妹们在一起，心情则更是与众不同。我们在草原里做深呼吸，练声（刚学过的），挖野菜，唱诗，赞美，祷告，想多大声就可以多大声，没人管，太释放了！ 我们计划回去后在小组中提议一次草原游。中午又吃了水库野生鱼，甭提多香了！从草原出来，路过延庆县城，看到延庆公园也不错，绿草盈盈的，还有个湖，我们就停下来去公园里兜了一圈。小公园也很好，在湖边石头上小憩，两两漫步湖边，欣赏各种艺术雕塑作品，也别有一番滋味！&lt;/p>
&lt;p>出了延庆公园，计划去找住处。由于走时匆忙，担心被堵，也没做好充分准备，所以晚上住哪也要现找，但知道附近宾馆农家院也不少，也就没太为住处挂虑。一路走一路游，到了韩郝村，看了几个农家院，不是爆满，就是不太符合我们深入农家的条件，这时碰巧一个满圆的农家院主告诉我们他们的邻居家也可以住，我们就直奔他说的那家，看到干净的院落，各样家什摆放有序，屋子也很干净，我们就喜欢上了。院子里还一个小园子，种着各样的菜蔬，黄瓜油麦菜豆角等，非常诱人！家主又很热情，也很有礼貌，我们就满心欢喜地住了下来。主人家由于还有工作，忙不过来，没有宣传，偏巧被我们赶上了，若大个农家院只接待了我们四人，真是神的预备啊！为此我们四人特别感恩！神知道我们要在外面过“节”，住处都给我们预备好了，感恩啊！主人家一般不提供饭菜，到了饭时，看着诱人的绿色青菜，我们问她是否可以给我们做园子里现摘的绿色青菜，她就同意了。晚饭是鸡腿炖土豆，拌野菜，肉炒豆角，清炒油麦菜。还有小葱沾大酱，虽然味道没有饭店里好，但是可真是纯绿色啊！吃着也舒服。晚饭后我们四人还去村子里转了转，感受下农村的气息，看到整洁的路面，路边杏树林立，枣树也颇多，感觉真好！饭后我们又去了村边的公园，四个人荡了一会儿轮胎秋千，真是开心！回来后我们又搬了小凳坐在院子里菜园旁交通，非常惬意！第二天丰盛的绿色早餐后，我们游玩了龙庆峡，坐在船头，湖面上水波荡漾，一起一伏让人心旷神怡，欣赏着奇峰和怪石，领略着大自然的美好风光，让人感叹神创世界的奇妙！&lt;/p>
&lt;p>中午LK夫妻因着我们的结婚纪念日还请我们吃了丰盛的爱宴，更有过“节”的氛围了！下午我们去院主家的杏林采杏，然后起身回程。&lt;/p>
&lt;p>本来计划晚上和另一弟兄相约去一弟兄开的农家院住，但又有些担心在这特殊时期给对方带来麻烦，于是应LK夫妻之邀去了他们家，求主纪念他们的热情接待。把车放在他们家附近，我们俩就和他们分手去过二人世界，浪漫了几个小时，晚上住在LK家。&lt;/p>
&lt;p>标题二：兄弟姊妹之爱震动山河&lt;/p>
&lt;p>第二天一大早，待我们起来时丰盛的早餐已预备好，可见LL起得非常早，本来这几天已经很辛苦了，真是不好意思！早餐过后，我们就开车前往回龙观，把车放在地铁旁，准备坐地铁去户外敬拜。猛然看见一辆警车，车旁站着一个熟悉的协警，我和爱人悄悄说了下，便一前一后分着走，因为担心是所里派出在地铁堵我们的，我俩就嗖嗖地冲进人流到了二层地铁站台处，这时透过大玻璃一看，他们还在那，舒了口气，这关算过去了。地铁里我俩相依着，心里很平安，没什么特别的，因为已预备好了。&lt;/p>
&lt;p>出了地铁口，路旁坐着一个人，爱人看出是便衣，因为我们刚一从口里出来，还未从他身边经过，他立码用耳麦悄声说话，心里忍不住乐，这情景真不亚于电影中类似地下党的秘密行动，跟破案片似的。我俩手拉手一路不回头地向天桥走去，似乎路上还有他们的人，我们也不管，直奔广场方向。在走过广场东南角的路口时，看到一个国保样的人笑呵呵地把小方和另一个弟兄请进了车，我俩依然向前走，过了路口往北走时，所长的电话来了，问我们在哪，他们在广场等我们。我老公告诉他已到广场边上了，但不能说具体地点，如果能碰上就碰上，碰不上也没办法。我心里以为这次肯定又上不去了，这时LY和YH正好开车在路过看见了我们，在车里还给我们拍了照，告诉我们，没口能上去啊。我俩笑了笑，继续向前行，感恩的是没多远就看到围着的大蓝墙有个口，还有个小栏杆，我俩就一跃而过，一眼便看见了XY姊妹在敬拜，好兴奋，直奔她去，握手拥抱。她诡异地笑笑说片警在给她放哨，她动不了。我俩便手拉手继续往二层平台走，刚几步便看见二层平台上GY弟兄和另外三个弟兄姊妹在上面，已开始敬拜了，我俩就手牵手快跑上去，悄悄坐下，加入了敬拜队伍当中，看旁边是XW弟兄和HL姊妹，还有一个不太熟悉的姊妹。我们一起读经、唱诗，大声地赞美神，虽然警察就近在咫尺，但我们的心里充满了属天的平安，深深地感受着上帝的同在，那种感觉实在是太美好了。进行当中，XW弟兄和另一姊妹被所属片区警察带走，我和爱人，GY弟兄HL姊妹依然继续敬拜。其间感觉到有人在我们拍照，以为是像第一次一样一边拍一边摄一边拉我们的政府人员（后来才知是弟兄拍的），不予理睬，继续敬拜。待我们唱完第一首赞美诗后，几个JC出现了，拿出证件，是海淀公安局警察，强拉我们。这样我们四人顺从地跟他们走向公交车，路上还欲继续唱诗，但刚唱了几声就被制止。到了公交车旁，昌平的政府工作人员出现了，回龙观地区书记一眼就认出了我们，YXM、CXD，你们又来了，我们笑视他。这时副所长和片警也过来了，所长一见面就问我们从哪上去的，我老公笑着说，就从广场边上，还开玩笑说，所长你也是搞刑侦的，这么多人堵都没堵到我们呀，他语：我已尽了力，结果只能听天由命！看来这FU所心态还不错。经过交涉，昌平估计是要直接带回。过了一会儿，昌平面包车到了，我们就上了车，问警察HJ呢？他们说HJ升级了，被海淀带走了。一会儿见昌平没别人了，我们一行就开往回龙观，路上我们夫妻把敬拜进行完毕，他们也没管，不像以往那样制止，看来经过长期交往，他们已经知道基督徒是必须要进行主日敬拜的，我们的坚定还是起了很大的作用。一路上我俩手紧握，互相提气鼓励。夫妻同心，充满平安。&lt;/p>
&lt;p>到了所里，看到熟悉的辅警们，心想该换新话题聊了。一进铁门的看守房，我俩就被分开了。副所和爱人谈，我呢被两JC，两辅警带到另一间小屋子。这次整体对我的态度不如以往，脸拉老长，还时时戳我的软肋，数落我是不称职的母亲，呵呵，我没必要解释，一笑而过。在小房子里不让我靠近桌旁，因为有个电脑在，据说警区内部刚发生一件事，不知哪位辅警看守时，犯人吸烟，疏忽大意，引起火灾，把几年里电脑资料和桌子旁的文档资料全烧了，所以一进屋他们就指示我，坐在远离桌旁的冷凳上。做笔录，谈话，我应付自如。一会儿JC走了，留下两个年轻的辅警，和他们聊学习，聊发展，聊事业等等，小伙子们觉我的话有理，还计划再深造下，并把网上搜索学习的方式都记下了，很认真的抄在纸上放进兜子里。我邀请他们有机会去教会，求神祝福他们。过一会儿换了个新来的，态度有些横，像对待犯人般，并限制使用手机，我的心中略过一丝紧张，拿出圣经来读，翻开看到了约书亚记1：9，我岂没有吩咐你么．你当刚强壮胆．不要惧怕、也不要惊惶、因为你无论往那里去、耶和华你的　神必与你同在。一下子就放松了，感谢主的保守，知道神必与我同在，马上恢复平安的心，并很喜乐。但看着手机一震一震的，心里这个急啊，知道弟兄姊妹都在惦记着我们，但是却无法回应，心里可真难受，我就一直读经祷告……还惦记爱人的情况，只能用祷告来托住，求神来看顾！就这样，我在那个小屋子里从9点半一直坐到下午3点，5个半小时坐硬板凳，好累啊！期间好几次感觉要虚脱；还有不争气的腰，因着几次的手术落下的后遗症，时常犯腰疼，这次长时间的一个姿势，又无法往后靠来舒缓，疼的就更厉害了。趁着换班的空档悄发几个信息，请大家来代祷，让我的腰能好点。&lt;/p>
&lt;p>1点半左右，饭来了，带着点泥巴的西红柿，几块猪头肉，花卷，看着就吃不下去，勉强噎了几口干粮，体力稍微好点。一会儿看AYO的信息，说在外面看到上次谩骂我的人来了，让我们做好准备，我赶紧把信息转发给爱人，让他有所准备。三点钟，我的小房间来了个陌生人，看架式来头不小，一进屋就冲我说了句，还念经呢，我无语。紧接着把爱人也带过来了。自我介绍后知道是正所长（以下简称T所），要和我们以个人的名义谈谈。先问我们是怎么信的，正好契机来了，爱人就如实相告。起初他的“基督教术语”还颇专业，后来据说是培训过，话语也层次分明。他说他谈过上百名法轮功人员，起初的表现和我们都差不多。他以自己多年的工作经历和人生经验告诉我们，我们现在的状况很可悲，等走过几年十几年后再回想现在，一定会后悔的。我心想今儿遇高手了，期间我不停地为爱人祷告，求神亲自引领他的口！也悄然发信息给弟兄姊妹，“请代祷，遇高手了！”谈了一段时间，他有些原形毕露了，估计学到的东西已用的差不多，就开始东一句，西一句不着边际地闲扯，搞的我们都有点不耐烦了。什么在回龙观给你们建个堂啊，你们也不用跑那么远了，我做堂主，你们的十分之一都给我，我给你们的片警补漏网罚款……等等。我们实在无语，真是熬人！对于这些无聊的谈话真是厌烦！他和爱人聊，我一句也不说，一直祷告，悄发信息。&lt;/p>
&lt;p>爱人耐心地与他交流，立场坚定，没有任何妥协。并表示理解他们的工作，但这是信仰，他们所采取的一切行动都是没有意义的，解决不了实质问题。并告诉他们，我们决不参与政治，守望教会已经存在快20年了，可以去调查，我们是否属于纯正的信仰。对于一些不着边际的话题，爱人也随和地应对，有时也开开玩笑，整个过程气氛还算不错。&lt;/p>
&lt;p>在谈话期间我们还换了一次谈话地点，整个过程，F所和片警也都在场。后来还说会经常找你们谈话，说今天谈，明天谈，天天谈。&lt;/p>
&lt;p>一直到下午6点左右，他已找不着话题了，我想没啥说的该放人了吧，因为实在有些烦心，所说的后来都是不着边际的，于是祷告求神来安静我们的心，我奉主得胜的名击溃撒旦！清醒方知他们是在使用耗人战术，在后面一晚上的折磨中也验证了。6点半时，T所站起来了，原以为是他要郑重宣布放人呢，突然说了一句，给他们打点饭，吃完了再谈。一惊，看来今天要大战了，可能真的是不能放了。我俩拉手出来，互相给劲，不怕！被JC带出休息室经过大厅时，看见LY姐，XN姐，XX弟兄等在大厅坐着，看到我俩她们一下子从座位上站起来，激动着冲我们走来，以为要放了呢，但是我们就在他们的眼皮底下被带进了大铁门，心里泛起阵阵酸楚，多希望拥抱我亲爱的姊妹们啊，尤其身体不太好的LY姐，一直在外面，不顾疲惫在等候着我们，眼泪在眼圈转……咣噹一声，门里门外，把我们隔开了。后听LY姐说，我们进去后，他看到一个像是所长的JC，于是请他把两盒酸奶带进去，JC还问他们是谁，本来还拿着酸奶走了两步，但突然象反应过来什么似的，回来把酸奶放在桌子上，说，我不认识你，不能给你送，万一你药他们怎么办。晕！我亲爱的姊妹实在是愕然，憋着半天才想起来，他们也太不相信人民群众了。人家就消失在铁门后无影无踪了……&lt;/p>
&lt;p>我俩自进铁门后就一直在一起，在大房间里，晚饭是饺子，但我们吃着也不香，心系着外面的肢体！饭后，没动静，继续等待着下一轮的战斗，这时又进来一辅警，说是头儿让跟我们聊聊的，前几次打过交道，也没啥说的了，就聊聊家常。看这架式就是在有意耗我们，目前为止丝毫没有要放的意思。我想着明天有一整天的安排：约好跟要回老家的姊妹去探访几个牧者，以及晚上探望癌晚的一个弟兄，他上周刚刚在TM牧师家受洗，目前全身水肿，无法进食，约好了去不能让弟兄姊妹失望。&lt;/p>
&lt;p>还有一个重要的事情也需要我去考虑，就是我的电话晨祷，已经坚持快一个月了，很想特殊的环境也不受任何干扰，能够坚持！赶紧给弟兄姊妹发信息请代祷，也跟晨祷的灵修伙伴HM联系好，如果我们真的出不去，我们的晨祷在所里也要进行，不能停，求神开路！实在不行，到时早上打我电话，即使我不能说话，让HM给我把内容全部念下，一样可以如期进行。晨祷在五点进行，想必那时看守也在昏昏欲睡中，顾不上管我。总之不能停！信息发完，一切安排妥当，安然读我的圣经，爱人也看书。我不时抽空回下信息，也知道有我的亲人们在等候我们，窗外的路上还不时传来熟悉的说笑声。&lt;/p>
&lt;p>一个小时一个小时的过去了，有点冷，蚊子又特别多，我只穿了裙子和短袖，咬了好多的大包，奇痒无比，信息给外面的姊妹们，一会儿衣服和驱蚊液就送来了。因为很晚了，药店都关门了，XN姐和XH她们费了好大的劲儿才弄到的。心中感激万分！困啊乏啊，头直碰桌子，腰又开始疼了，有些难受，师母发信息说，CJ等几个弟兄姊妹要从石景山赶来要我们，我回说别折腾了，太远了！又过了一阵儿，看信息，师母说10位左右的弟兄姊妹在外陪伴着我们，我一下子困乏皆无，一下子来了精神，眼泪止不住地流，主啊，你是何等的爱我们，我们夫妻实在是不配啊……一看时间快12点了，这时收到信息说，他们答应半小时放人，让我们耐心等会儿。一会儿累劲儿又上来了，刚趴下一小会儿，一JC进来让我们换屋，揉着醒松的睡眼，拿着包跟他们去小屋。约12点多一点儿，JC说让我爱人拿着圣经过去谈话，让我在这待着，看这势头有点不对，不像要放的样子。这时对我们手机限制放松了些，我赶紧发信息给外面，请代祷。约一点钟左右，爱人回来了，T所也来了，要跟我俩谈。又问我们是怎么想的，老调重谈。我们态度坚决，丝毫不肯让步。他就扯别的话题，我看你们的信仰和FLG没什么区别。接着拿过一瓶水问爱人，你说这水是我给你的还是你们的主给你的，又问旁边的看守说，你们是怎么看他们的说法的？看守也都迷迷糊糊，应和着他的话，还是和白天差不多，东一句西一句的。虽然话语上没什么新意，但细观他的精力却是极为充沛，眼睛都放着光，真不亏为所长。看来真是身经百战，妄图用他所长的经验来摆平我们，即用熬人方式来折磨我们，不让睡觉，跟你漫无边际地聊天，想通过消磨我们的意志，乘我们困乏软弱时在心理上瓦解我们，岂不知我们有神的保守，这一切都是“无效”。又过去了一个小时，没放的意思，心里特别惦念外面的弟兄姊妹，谈话也心不在焉，左耳听右耳出，不时地擦流下来的眼泪，也不顾忌所长怎么看了。&lt;/p>
&lt;p>聊了一个小时，看到我俩还是丝毫没有改变的意思，也实在没话说了，我们也不答了，最后他只能走了。我俩又开始读经祷告，求神托住外面的弟兄姊妹们。我亲爱的YX姊妹因着对我身体的特别惦记，又因着他们实在不放我，都跟警察声嘶力竭了……据说，远道而来的金弟兄很有和政府打交道的经验，还把督察叫来了，看样子对他们有些压力，但是3点前他们依然拖着不放人。&lt;/p>
&lt;p>约3点钟，T所进来与我爱人谈。FU所把我叫出去，和我谈，看样子他有些疲惫，态度不如以前，拉长着脸跟我谈后果，又戳软肋，拿孩子说事，老调，我笑视他，心里很平静，根本不用回答。我们既然来到这里就做好了负任何代价的准备，无所畏惧，该说的也都很多遍了，没什么再强调的必要了。Fu所话锋一转：看你身体不太好，先放你出去（早知道我的情况，明明是利用我的身体状况让大家担心，现在反而以此来卖人情，真是）你爱人还得继续谈，T所谈完，我再谈。走吧，你们的教友在外面等你呢！&lt;/p>
&lt;p>就这样，三点半，我拎着包，拿着大家给买的爱心物品，走出了大铁门，迎向我亲爱的弟兄姊妹们，我们欢呼雀跃，看到大家疲惫不堪的样子，打心里心疼，心都在流泪啊！大家合影留念。（感谢主，由于习惯性随身带相机，把这美好的一刻留了下来）&lt;br>
因为太晚了，我没有回家，而是直接去AYAO家住了。入睡时已是4点10分，定好闹钟，4点50分起来晨祷，因为我的天父在那个时间等着我，我没有理由不赴约。4点50起来，在AYAO家阳台，跪下进行晨祷，心中无比欢畅，电话和HM分享时又有很多得着，真是感恩！当天我们的灵修内容是最大的敌人。神的儿女要面对的敌人有三，一是撒旦，二是世界，三是我们自己，其中最大也是最难对付的，乃是我们自己，感谢主让我们靠主战胜我们的老我，把自己对付好，样式越来越像主！6点30分再次入睡，8点50醒来，一开机就看见爱人信息，他出来了！HJ弟兄已在迎候，XN姐开车赶去接他，三人见面后一起来AYAO家找我。共进早餐后，我们进行已安排好的计划，爱人因为有重要的事要办，还要去顺义上班，因为担心路途远，XN姐不辞劳苦地开车带他去，求主纪念XN姐的爱心！我呢，提前约好和两个姊妹去探访三个牧者，在所里我就跟神说，如果出去一切计划照常，所以按时赴约。正好HJ也想去，所以我俩就从坐车从回龙观出发跟那两个姊妹碰面，去了XF牧师家，LG长老家，XB牧师家。期间虽有些疲惫，但精神还不错。探访结束后已是下午三点。我和爱人在北苑碰头，去探访癌晚的弟兄，希望用我们的经历给他和家人带去些许安慰。在那里我们唱诗，祷告，交通也特别好！感恩神的带领！快9点半了我们才从那里出来，当坐上地铁时，我俩都傻呆呆的了，因为实在是太累了，本来一白一晚属灵争战已让我们身心俱疲，加上又一整天的奔波，实在体力透支了。我俩就一路互相搀扶着，都不知怎么走回家的。入睡时已是11点半了，感谢主一天的带领，神搀扶着我这病体经历特别的两天还挺得住，真是奇妙啊！神的恩典真是够我们用的。&lt;/p>
&lt;p>回想这几天来的生活就像放电影一样，在所里收到的充满爱意的信息有200多条，真是无限感恩！有神真好！兄弟姊妹之爱震动山河!!&lt;/p>
&lt;p>后来据爱人说，在我出去后，T所又和他聊了1个小时左右，T所翻圣经，翻到一段旧约，读完后让我爱人解释。我爱人或回答经文不熟，或者说那是旧约的条例，不适合完全应用在现在。期间又东扯西扯了一些话题，最后爱人忍不住对T所说：关于信仰，我们就别聊了，因为信与不信有时很难沟通。信仰是每个人的权利，相互说不通时，还是彼此尊重吧，不必谈了。至于这次户外我们交谈也没有意义，不是我们之间能解决的。我的立场很明确，不可停止聚会，当然你们要执行你们上头的命令，那就该采取啥措施就采取啥措施吧。最后T所也不说什么了，静静地坐了一小会儿就走了。我想他们也都是有良心的，知道我们不是坏人，如果用很恶劣的方式对我们，良心上也过不去。或者他们已看出了我们的坚定，知道无法改变我们，就自动放弃了。T所走后，我爱人爬桌子睡了一会儿，后来F所又进屋里走了一圈，问我爱人，还读经呢。我爱人说没有，刚睡了会儿，F所就走了。估计F所进来的本意要来与我爱人谈话的，但不知为啥只说一句话就走了，感谢神的怜悯！到了早晨我爱人收到师母的短信，说HM要过来看他，并鼓励他说，为主受苦了，希望见到HM时能对她说“主的恩典够用”。&lt;/p>
&lt;p>的确，主的恩典真的够每个人用，感谢神的带领，这是我和我爱人这个主日的真实经历！&lt;/p></description></item><item><title>一场戏/王怡</title><link>/2011/07/21/%E4%B8%80%E5%9C%BA%E6%88%8F%E7%8E%8B%E6%80%A1/</link><pubDate>Thu, 21 Jul 2011 15:20:36 +0000</pubDate><guid>/2011/07/21/%E4%B8%80%E5%9C%BA%E6%88%8F%E7%8E%8B%E6%80%A1/</guid><description>&lt;p>一场戏&lt;br>
——王怡长老分享（二）&lt;/p>
&lt;p>编者按：6月30、31两日晚上，王怡长老在北京守望教会分享，内容非常丰富。我们就不同的主题整理摘录，继上一期的“恩惠与平安”之后，这期呈现给大家的是“一场戏”。&lt;/p>
&lt;p>我们来看一段经文《哥林多前书》4章9节，保罗说：“我想神把我们使徒明明列在末后，好像定死罪的囚犯，因为我们成了一台戏，给世人和天使观看。”这段经文也是上个主日我在秋雨之福教会分享的。&lt;/p>
&lt;p>自从户外敬拜以来，我一直在寻求神对守望教会的心意、对中国家庭教会的心意。在寻求的过程中我感到我们成了一场戏，不仅在属灵的层面，甚至在肉眼看来都成了一场戏。保罗的比喻引用了罗马人非常熟悉的游行场面，那就是罗马将军的胜利凯旋，用盛大的游行展现军队的威武、炫耀一切的战利品，在队伍的末尾，当对方被俘获的最高将领、甚至国王戴着锁链在囚车上出场的时候，是游行的最高潮部分，此时整个罗马城欢呼雀跃，罗马人得到了极大的满足。我们中间有年龄较大的人也应该看到过死囚游街的情景，1983年我上小学3年级时在街上看到几个卡车，车上拉着囚犯，其中有被判死刑的，很像电影里的情景，囚犯被五花大绑，身后插一个牌子。保罗把“我们使徒”列在游行队伍的末后，从某个角度讲，这是游行最高潮的部分，是被耻笑的最高潮、被羞辱的最高潮，也是这个世界得到极大满足的最高潮。中国古人曰“人生如戏”，那请问你在此演的是哪一出？基督徒的舞台是什么舞台？在初代教会，使徒们常常从两个维度来安慰、鼓励受患难的神的儿女，这两个维度让我们理解什么是基督徒的舞台。&lt;/p>
&lt;p>第一个维度是时间的维度，也称之为末世论的维度。“那个日子”指的是末世审判的日子，是耶和华大而可畏的日子，是眼睛看不到的日子，是主看一日如千年、千年如一日的日子，是无法预测、无法在你的记事本上作安排的那个日子。什么是世界末日？什么是我们的舞台？不是你肉身死亡的那天，不是我们被赶到街上敬拜的那天，不是你的公司破产的那天，不是你失业、失恋的那天，而是那个日子，就是主耶稣再来的那天，这是我们的舞台。我们的舞台一直延续到那个日子，世人的舞台一直延续到肉身死亡的那个日子，这是我们的差别。&lt;/p>
&lt;p>那个日子叫我们在永生的维度下思考今天所遇见的事情，中国知识分子喜欢讲当下，为什么讲当下？因为他们没有永生，没有办法来从“那个日子”回头来光顾今天、理解今天。但今天主给你们的一个祝福，也是一个挑战，就是神的儿女必须从“那个日子”回过头来理解今天所遇见的一切，这就是舞台。&lt;/p>
&lt;p>第二，保罗、彼得常常提到天使的存在，彼得在《彼得前书》第一章说：“那靠着从天上差来的圣灵传福音给你们的人，现在将这些事报给你们，天使也愿意详细察看这些事。”我站在这里传道的时候，是站在天使面前传道，你们听道的时候是在天使面前听道。这提醒神的儿女灵界的真实性，提醒你们不是这个舞台上的唯一的演员。使徒提醒你们当你们在街上被带走、在家里被拦阻不能出门时，你们在世人眼前就成为一台戏，这台戏同时是在天使面前，在这个舞台上，不止有你们在演戏，天使也在演戏。初代的一位教父在提到这段经文说：“保罗在与魔鬼撒旦的争战中成为一台戏，因为圣徒们在地上事奉他们的主值得天使观看。”你们所遭遇的一切值得天使在观看，这给我们很大的安慰。第一，我们知道不但我们有一位主，他创造世界彰显他长阔高深的爱，而且还有灵界的众天使与我们同工，所以圣徒在地上事奉主，在主耶稣基督的患难国度里一同有份，他们就与天使一同与主同工。我记得小时候每逢有外宾到来，广播里就提醒说请注意仪表，不要随地吐痰，因为有国际友人在场。大家此时都很留意自己的举止行为，可是等国际友人一走，扭头就开始随地吐痰。保罗的意思是告诉你们所做的一切均有国际友人在场，有天使在场，保罗嘱咐提摩太的时候也这样讲，“我也在那蒙拣选的天使面前嘱咐你，我所传讲、交托你的这一切你要持守，不要偏离。”第二，提醒我们不是唯物主义者。有人会反问说：“对基督徒来说这还需要提醒吗？”是的，需要提醒。我们的思想言行常常反应出我们好像是唯物主义者，为什么？是因为你们没有看到那个广阔的舞台，你以为舞台只有960万平方公里中华人民共和国那么大，你以为只有2011年这一年你所做的全年计划那么大，你以为只有自己在家庭、公司里追求的目标那么大，你不是唯物主义者，你要意识到天使在观看。第三，提醒我们在一切的人际关系中有天使在场，其实就表明耶和华神的在场。当你们与警察相对的时候，记得有天使在场。保罗不断提醒我们要意识到这一点，中国古人虽然不认识耶和华，但是他们敬天，“人在做，天在看”，所以弟兄姊妹，你们主日无论在哪里敬拜，无论在做什么，知道“天在看”，你知道这天是耶和华的天。所以我们成了一台戏，在众人面前，在末世之前，在诸天之下，多么广阔的舞台！我们教会有一个慕道友是学电影的，他特别想演张艺谋的戏，只要能上张艺谋的戏，哪怕演路人甲也没关系，哪怕一出场就被打死了也没关系。弟兄姊妹，我们也是一样，只要演耶和华的戏，我不在乎我演什么角色，我不在乎是否一出场就被打死，我不在乎在戏里受多少苦，因为我演的是耶和华的戏。我们成了一台戏，“戏”的意思不是假的，“戏”的意思是见证，是道成肉身的信仰，“戏”的意思是神的旨意行在地上，行在我的生命当中，“戏”就是见证和彰显上帝的荣耀。&lt;/p>
&lt;p>哥林多是一个世俗的世界，当教会来到哥林多的时候，有两个关键点，第一，福音从耶路撒冷传来，耶路撒冷在当时的罗马人看来就是乡下，好比一个人从夹边沟跑到北京传福音说：“你们信错了，救主在夹边沟那里。”这对罗马人是极大的挑战，福音现在要进入世界舞台的中心，影响罗马、并要得着罗马。第二，福音要面对罗马带来的一切世俗文化的挑战。世俗文化对基督徒生命的诱惑试探在于，它要把绝对的信仰变成相对的信仰，把为主受苦的变成吃饼得饱的信仰，把独一的真神变成诸多偶像并存的中的一员。这种挑战和压力，从教会来到哥林多开始，两千年以来一直延续到现在。今天主使你经历的让你看到中国教会也面对两个转折点，第一，福音开始进入眼睛看的见得舞台。我们常常祷告，巴不得中华归主，神州归神，福音要传遍中国，我们就要知道现在是关键点，在这个关键点上，为主受苦的人有福了。第二，中国家庭教会有非常敬虔的传统，愿意为主受苦、摆上自己，这个传统也来到一个关键点，进入繁华的哥林多、进入雅典、罗马。你们北京好比是罗马，而我们成都好比是哥林多。这个关键点是什么？去年在南非召开洛桑会议，全球将近三千位教会领袖出席，有个机构做了调查，问这些领袖们在全球他们面对的最大的压力挑战是什么？百分之七十的回答是世俗主义，另外的人则回答是伊斯兰教，伊斯兰教的确是我们宣教路上的最大拦阻，但是世俗主义不是在我们宣教时带给我们冲突，而是在我们主日崇拜的时候给我们的冲突，是在我们团契相交的时候，是在两个基督徒祷告的时候出现在我们当中。从教会来到哥林多开始一直到今天，我们看到北京家庭教会几乎面临同样的挑战。&lt;/p>
&lt;p>我在成都为守望教会祷告，我怎么祷告呢？我们教会在19楼，我每周爬一次，我就在爬楼的时候为你们祷告，一层就是一周，我就祷告你们经历19周，我在这里并不是说预言，其实我们都不知道这会延续多久，保罗讲到极强烈的羞辱和荣耀对照的时候，让我看到一件事情，也是来到你们当中非常共鸣的，如果蒙恩就是受苦，如果受苦是必须的，我们就知道，第一，当我们的事奉顺利有果效的时候，一定有其他的圣徒遭受打击和苦难。第二，当我们的事奉遭受苦难的时候，一定有圣徒的生命因此蒙福。我们为此感恩，因为我自己还有我们教会因为过去12周你们的经历而蒙恩，在中国有许多的教会、信徒因着你们蒙恩。&lt;/p>
&lt;p>你们会说“牧者在家里，没有办法来牧养我们，谁来牧养我们？”我看到一个事实，上帝借着你们这间教会来牧养中国的家庭教会，借着你们所受的苦难来牧养中国的家庭教会。你的一生中能有几年、有几周可以经历这样的牧养方式？将来不会再有。有的时候不需要你讲很多话，曾经有一个教会，那里的牧师离开了，没有人讲道，大家就请一个长老出来讲道，可是他从来没有讲过道，站在那里很紧张，不知道说什么，他请大家为他祷告，祷告很久，他还是讲不出来，大家只能唱歌，唱完一首又一首，最后他必须说话，他只说了一句，“我知道主爱我，我也爱他。”虽然只有一句话，可是这个教会从此经历很大的复兴，大家看到神在婴孩和吃奶的建立能力，在口笨舌拙的人嘴里建立能力，生命就经历复兴。&lt;/p>
&lt;p>我们需要思想生命中有什么样的偶像，甚至牧者是不是你们的偶像。神在这段时间会拿走你们很多东西，每拿走一样东西的时候要思想，神要拿走我的偶像是什么？宗教改革在教会论上的主要观念是每个牧师都当有自己的会众，每个信徒都有当有自己的牧者，这是对天主教金字塔机制系统的否定。在今天特别的时候，神要你们知道耶和华是你们的牧者，神要兴起每个一个小组长、每一个家长。清教徒时代一个弟兄如果几个月没有带家庭敬拜，会被停止领圣餐，因为教会认为他不配领圣餐，他阻挡了他家里神的儿女蒙福的机会。有的弟兄说，“我不会带，我不行”，但是神往往借着处境来显明他的心意。我曾经举过一个例子，有一次飞机失事，你们一家三口人从三万英尺的高空坠落，掉入孤岛，这一家人中谁是牧师，当然就是爸爸，可是爸爸说：“我感觉没有呼召。”难道神把你从三万英尺的高空再扔一次就感到有呼召吗？在这样的境遇下就清楚看到你的呼召，不是你是谁呢？你无处躲藏。在家里、在小组中你必须担当，如果你去年一天读3章经文，今年读6章；如果你去年每天祷告20分钟，今年主的旨意很清楚，就是要你祷告一个小时；如果去年还没有在家里建立家庭敬拜，今年就要悔改认罪。每一个弟兄，如果家里有超过两个基督徒，你就必须有责任做你家庭的牧师，就必须有责任带领你的家庭敬拜神。&lt;/p></description></item><item><title>我们是肢体/晓峰牧师</title><link>/2011/07/21/%E6%88%91%E4%BB%AC%E6%98%AF%E8%82%A2%E4%BD%93%E6%99%93%E5%B3%B0%E7%89%A7%E5%B8%88/</link><pubDate>Thu, 21 Jul 2011 15:18:38 +0000</pubDate><guid>/2011/07/21/%E6%88%91%E4%BB%AC%E6%98%AF%E8%82%A2%E4%BD%93%E6%99%93%E5%B3%B0%E7%89%A7%E5%B8%88/</guid><description>&lt;p>我们是肢体&lt;/p>
&lt;p>文/晓峰牧师&lt;/p>
&lt;p>若一个肢体受苦，所有的肢体就一同受苦；若一个肢体得荣耀，所有的肢体就一同快乐。你们就是基督的身子，并且各自作肢体。（林前12:26-27）&lt;/p>
&lt;p>讲道：&lt;/p>
&lt;p>《哥林多前书》的这一段经文是保罗在论到属灵恩赐时非常著名的经文，主要说到教会中的每一个人都有从上帝领受的不同恩赐，都有不同的功用；但各自并非独立，而是有着彼此的联系和配搭。但引起我们注意的是保罗用以说明教会中“恩赐原有分别，圣灵却是一位”（林前十二4）这一真理的时候所用的比喻：身体-肢体；并且，保罗并没有将“身体-肢体”的比喻只停留在说明恩赐上，而是引申用以表明“基督-教会”这一根基之上的教会成员彼此之间的关系。&lt;/p>
&lt;p>在圣经中论到教会中信徒之间的关系，我们最为熟悉的就是家庭的比喻，我们彼此之间是弟兄姊妹，以至于“弟兄”和“姊妹”这一称呼几乎成了基督徒之间特有的互称用语，只要用弟兄或姊妹称呼另外一个人，哪怕我们根本不认识，我们也都知道对方和我们一样是基督徒。其实，在前面这句话中用“对方和我们是肢体”来表达可能更觉亲切和“专业”。“肢体”一词比“弟兄”更加专用化，就如同“交通”一词一样，在我们的信仰用语中属于专有词汇。其实在中国的文化中也有类似表达，比如以“手足”来比喻兄弟；但对于使徒保罗来说用身体上的肢体来表达基督和我们并我们彼此之间的关系并非是受到文化的影响，而可能来自于他的蒙召经历。当年他还不认识基督的时候，在耶路撒冷向主的门徒口吐威吓凶杀的话，并且从大祭司那里得来文书，要到其他城市-大马士革去找信耶稣的人，准备捆绑了带到耶路撒冷（徒九1-2）。在去往大马士革的路上，保罗被大光四面照着，听到一个声音对他说：扫罗、扫罗，你为什么逼迫我？他问说：主啊，你是谁？主说：我就是你所逼迫的耶稣（徒九3-5）。这是保罗和主耶稣初次相遇时的对话，这一幕场景成为保罗一生思想的内容。这里的对话也成为保罗思想基督和教会的关系时重要的来源，以至于在《罗马书》、《以弗所书》和《哥林多前书》等书信中保罗一再用“身体-肢体”的比喻来说明教会中信徒与主耶稣以及彼此之间的关系。&lt;/p>
&lt;p>我不得不说，这个词是如此的精炼、如此的贴切、如此的生动，传神地表达出了基督和教会以及教会中每一个成员之间这种生命共同体的独特内涵。&lt;/p>
&lt;p>首先这涉及到一个基督徒如何看待自己信主之后和信主之前的关系变化。十年前，我在牧师呼召有谁愿意信耶稣的时候举手表示自己愿意，但是当一个年长的姊妹要带领我做决志祷告的时候却被我礼貌而骄傲地拒绝了，我对她说“信仰是个体的事情，是我自己的事情，就不麻烦你了”。虽然我看到她如此愕然或者尴尬还是“心一软”答应和她一起祷告了，但依然不能化解我当时的无知和自大。一个人归信耶稣之后当如何看待自己的身份定位？还像过去那样是一个所谓独立的个体？还是一个人孤独地面对我们的主耶稣基督？当然，每一个基督徒都还是一个一个人格独立的个体，依然需要你和主耶稣有独处面对的时间，但是除此之外，归信基督还意味着更多，那就是你进入了一个生命有机体当中。人不是一具游走在尘世的身体，人是身上交织着各种不同关系丝线的节点，人的里面有各种牵扯的丝线，有些是你不能选择的；比如我们和父母之间的亲情连接，和周围朋友的各种不同强度的感情连接等。我们的信仰照样如此，一个人认识基督之后，不是孤立的认信，不是只有一个单向的和基督之间的生命联系，而是进入了和许多信耶稣之人的关联当中。这种在同一个身体中互为肢体的关系不是你选择有就有，没有就没有，而是信仰本身决定的必然的生命连接。没有单独的基督徒，一个落单的信徒是不正常的，也不可能有健康的生命成长。这也是为何信主受洗后必须委身在一个教会，会认识很多的弟兄姊妹，会有各种关系建立起来，这是一种不由自主的生命流露和需要，和周围肢体的关系配合得越熟练默契，关系越发紧密，生命也越发被喜乐平安所充满。&lt;br>
这种生命之间的关联是如此奇妙，这种因为认识基督而有的生命连接可以超越种族、阶层、容貌、财产、学识、才能等等的不同，一个一个如此不同的个体竟然可以因为认识同一位主而产生某种内在生命的联系。我家女儿刚出生的时候，被医生在手术室的楼道里举到我面前，我看着这个红彤彤声音宏亮地哭着的小人，心里有点奇怪的感觉，这就是我的女儿！？但我很快就发现自己心里和这个过去不存在、从某个时刻开始存有的婴儿有了某种我不曾体验过的关联，离开家几天看不到她的时候，心里就会想念她！我不擅长去想念一个人，甚至会有意识地排斥这种感受，因为这让我觉得不自由。但这种想念却是无法控制的，它就出现在我心里了。这种感受甚至让我有些惶恐。但这种感觉却一再出现，它提醒着我：另一个生命在你心里面牵挂着。同样，当我听到弟兄姊妹被无理对待时，我心里有愤怒，有难过，当他们来到家里，我听到他们分享是如何经历的、如何应对的，此时他们的感恩成为我的感恩、他们的喜乐成为我的喜乐。这种生命的连接是我过去不能想象的。&lt;/p>
&lt;p>然后这种生命的连接是如何表现的呢？虽然保罗在用到肢体这个词的时候，主要是用以表达在一个身体上各自担负不同的职责和功用，以此配合来完成身体的各项活动。这是肢体之间的彼此建造的功用。教会如何被建造成为基督的身体呢？就是靠着各肢体能正常地发挥各自的功用而建造起来的。每一个肢体都是其他肢体的供应者，这是教会和其他组织不同的所在。教会中的任何一个信徒都是为了其他信徒的益处而存在的。任何一个信徒身上所具有的恩赐，他的能力、技巧、财富、时间、精力等等都是为了建立其他的信徒而领受的。因此，在教会中一个人要参与服事，他的唯一目的就是如何来帮助和建立其他人，没有人是为了自己。这种生命的连接首先表现在每一个人对另一些人的责任上面，对此唐崇荣牧师曾说过“爱就是在别人的需要上发现了自己的责任”。&lt;/p>
&lt;p>生命连接的各个肢体也表现在彼此之间荣辱与共、休戚相连的关系，如同是身体上以神经网络联络起来的各个部分一样。最凸显这一点的是一个身体上的某个肢体所遭遇的，会对其他所有的肢体产生影响。若是一个肢体有病变，产生的痛苦是全身性的，因为神经相连，对整个身体都是疼痛的。某处受伤可能全身都会产生应激反应。不管身体的哪个部位有疼痛，所引起的是整体的难受。同样，教会当中肢体关系在平时可能不容易感受到，但是在受苦和得荣耀的时候给人的感觉格外强烈。当有的弟兄姊妹遇到意外变故、伤心之时，我们的心也一同悲伤，“与喜乐的人同乐，与哀哭的人同哭”（罗十二15），这就是肢体之间的共同生命体验。第二是一个身体上的某个肢体所行出来的，会对其他的肢体产生影响。若这行为是好的，全身都得着荣耀；若这行为是不好的，全身都蒙羞辱。故此，一个人的生命见证并非只是属于他本人的，而是和整个教会连在一起。&lt;/p>
&lt;p>但不管是受苦还是得荣耀，只要有正常反应就说明这是一个健康正常的肢体关系；可有时候信仰群体属灵神经反常，要么是麻木，没有什么反应，既不觉得痛，也不觉得喜乐。或者是反向反应，某个肢体受苦了，另一个肢体竟然觉得舒服高兴；某个肢体得了荣耀，另一个肢体竟然不高兴，甚至嫉妒。这说明有的肢体和身体的连接神经出了问题，这神经就是与主之间的关系。肢体之间若要有正常的反应，所需要的是每一个肢体和头之间的正常关系，若是和基督之间有正常的生命交流传感，从主而来的真理的液汁可以苏醒无知觉的麻木，可以消除人里面因罪而有的那种猜忌、争竞、嫉妒、不能信任、自私自利等关系。可能一开始各个肢体之间还比较僵硬、反应比较微小，但是当我们看到我们都在同一位主里面、都有同一位圣灵的时候，我们就知道这种连接是如此的坚韧，因为基督的生命流淌在各肢体当中，也要透过某个肢体传递给另外一个肢体。&lt;br>
可能对教会是什么有很多神学上的阐释，但彼此互为肢体却是对教会这个生命共同体最为形象和准确的表达。今日在教会所经历的这个特别阶段中，尤其需要我们来思想这种属灵的连接关系，因为这种连接不是抽象的，而是如同保罗所说的“你们就是基督的身体，并且各自做肢体”。&lt;/p>
&lt;p>这的确是一个特殊的时期。因着去各个派出所看望、守候在里面被扣留的弟兄姊妹，肢体之间的关系被生动地显明出来。有一个姊妹说，她在派出所被谈话期间电话上收到上百条问候的短信，让我感动不已，平日好像很少这样彼此关注、代祷，但在受苦中却一同经历痛苦、在荣耀中一同快乐。虽然一些弟兄姊妹被限制在家，但是这段时间彼此探望觉得是如此美好和宝贵。互相之间的走动、进入家中交通、一起吃饭，都比过去次数更多，也更加的喜乐，坐在一起交通，觉得格外的亲近。在这一段特殊的时期中，因为不能有“正常”的主日崇拜，不能有每月一次的圣餐，就需要肢体之间有更多的连接，将圣餐所表现的我们是同一个身体、同领一个饼的属灵真实在肢体关怀中施行出来。尤其是同一个小组内的弟兄姊妹，更要多加联系，关注周围的弟兄姊妹，对软弱的有更多的扶助、有需要的有更多的支持，或者探访、电话、短信等等，在艰难中彼此相顾，彼此代祷，重担互相承担，以此来完全基督的爱。&lt;/p></description></item><item><title>神就是光/晓峰牧师</title><link>/2011/07/21/%E7%A5%9E%E5%B0%B1%E6%98%AF%E5%85%89%E6%99%93%E5%B3%B0%E7%89%A7%E5%B8%88/</link><pubDate>Thu, 21 Jul 2011 15:15:18 +0000</pubDate><guid>/2011/07/21/%E7%A5%9E%E5%B0%B1%E6%98%AF%E5%85%89%E6%99%93%E5%B3%B0%E7%89%A7%E5%B8%88/</guid><description>&lt;p>神就是光&lt;/p>
&lt;p>文/晓峰牧师&lt;/p>
&lt;p>神就是光，在他毫无黑暗。这是我们从主所听见，又报给你们的信息。我们若说是与神相交，却仍在黑暗里行，就是说谎话，不行真理了。我们若在光明中行，如同神在光明中，就彼此相交，他儿子耶稣的血也洗净我们一切的罪。（约一1：5-7）&lt;/p>
&lt;p>那光是真光，照亮一切生在世上的人。（约1:9）&lt;/p>
&lt;p>你们是世上的光。城造在山上，是不能隐藏的。（太5:14）&lt;/p>
&lt;p>耶稣又对众人说，我是世界的光。跟从我的，就不在黑暗里走，必要得着生命的光。（约8:12）&lt;/p>
&lt;p>讲道：&lt;/p>
&lt;p>圣经论到神自己的时候有很多描述，如神是灵（约4:24）、神是爱（约壹4：8，16）、神是烈火（来12：29），这些描述都说明了独一真神的多种本性。但有更多的经文用光来表达神的本性、启示等，如“耶和华是我的亮光”（诗27：1），“耶和华要做你永远的光”（赛60：19），在新约中论到主耶稣时说到“他是神荣耀所发的光辉”（来1：3），特别是在《约翰福音》中论到主耶稣也多次出现和光有关的经文，如耶稣基督是真光（约1：9）、是世界的光（约3：19、21，8：12，9：5，11：9，12：46）；而使徒约翰在《约翰壹书》这封书信中直接就说到“神就是光”。&lt;/p>
&lt;p>神就是光不是对神的定义，而是对神内在属性的描述。它表明了神本性中的哪些内涵呢？用光来表述神的本性的时候，在圣经中主要涉及两个方面，一是用光来表示真理，用以除去黑暗中的虚谎和无知，比如“你的话就是我脚前的灯，路上的光”（诗119:105），“诫命是灯，法则是光”（箴6:23）。二是在道德和拯救方面，光表示荣耀、圣洁、善、公义，对应于世人心里的黑暗所表示的邪恶、污秽、不公等；如“光明所结的果子，就是一切的良善、公义、诚实”（弗5:9）。而且，使徒约翰在这里用了一个对黑暗的双重否定“毫无黑暗”来强化神就是光的表述，表达了神属性中的绝对圣洁和完全。没有任何罪可以逃脱，一切在他面前都是显明的，都是赤露敞开的（来4:13）。&lt;/p>
&lt;p>神就是光，而光要显明自己的特性。我们的神是一位启示自己的神，除非神愿意将自己显明出来，否则无人可以认识他。但神乐意让人认识他，他透过宇宙万物，如日月星辰、四季变化、风雪雨水等来展现他的权能和恩典，更是透过他的独生子耶稣基督来显明自己，透过圣经来向世人说话。任何一个时代都需要神的话语之光，但这光的发出却需要透过神的百姓。教会不但要发出真理的声音，而且要行出真理。光不但只是话语，光也是正确的行为。在《约翰一书》中光与顺从、爱等相联系。因为“行真理就是行在光中”（约壹1:6），“爱弟兄就是住在光中”（约壹2:10）。因此，爱一个时代，就是将上帝的真理行出来，让世人看到何谓上帝的荣光。这是教会蒙召的使命，也是每一个基督徒蒙召的使命。&lt;/p>
&lt;p>因此，作为跟随基督的门徒、天父的儿女也当有神本性中光的特性，那就是要善于活出自己里面基督所赐的生命之光。基督徒不能隐藏，作为一个基督徒群体的教会更加不可能隐藏自己，教会作为“真理的柱石和根基”（提前3:15）”，就像主耶稣所教导的“你们是世上的光，城造在山上是不能隐藏的”（太5:14），“你们的光也当这样照在人前，叫他们看见你们的好行为，便将荣耀归给你们在天上的父”（太5:16）。基督徒当透过自己的生活、言语等来向世人、向自己所处的时代来显明基督在我们里面。这是基督徒蒙召的意义。我们都知道基督徒离世与基督同在是好的无比（腓1:23），但是很少有人在信主得救之后马上去见主的。我们都还留在世上或长或短的年日，因为主愿意使用我们这些卑微不配的器皿（提后2:21），给我们每一个人有神圣的人生使命。主让我们在这个充满了苦难和污染的世界上，为着那些还不认识他的灵魂的益处，为着要向别人展现基督的荣光，好使看到的人能够得以认识基督，与我们一同享受福音的好处。&lt;/p>
&lt;p>而且，光除了展现自己之外，还有照亮显明的功用。作为一个生活在人群中的基督徒，无论哪个时代都一样，是古代奴隶制国家、还是现代更为自由的国家，基督徒在展现自己瓦器里面宝贝（林后4:7）的同时，也照亮周围的环境，或者说照亮周围的人群。基督徒若像一个基督徒，人们一定会发现他的与众不同。但在这个时代中若要活得像个基督徒是一件很不容易的事情；没有那种职业是容易从事的，可以说任何一种工作都会有信仰上的挑战。因为这个世界都伏在那恶者的手下（约壹5:19），世界的风俗、情欲充斥在生活的方方面面。很多时候，问题不是该做什么不该做什么，而是我们的行为给自己周围的同事、朋友，或者因各种因素发生联系的这些人，是给他们带来了影响。比如在一个贪污贿赂的大环境中，如果大家都徇私枉法，唯独你公正廉明，大家都贪小便宜，唯独你克己奉公，大家都去酒吧喝酒去歌厅唱歌，唯独你不去，你就成为了周围人的一盏灯，你的不同就成为别人错谬的显明，你的坚持成为整个氛围的破坏，你的存在成为这个时代的控告。因为“光照在黑暗里，黑暗却不接受光”（约1:5），你可能会被排斥，因为你成了别人得利的拦阻；你可能会被恨恶，因为你显出别人的不义。在这个罪恶的时代里，甚至一个群体想要增加“凝聚力”，有时候不是靠着共同的目标、爱好、理想，而是靠着一起做些不法的事情，大家都不干净，这样法不责众，而且也是对自己的一种保护，谁也别说谁，都有把柄握在对方手中，这样大家都安全。若有人不同流合污，就不能真正“融入”，也不会被“真正”接纳。这是这个时代的悲哀，但行这样事的灾祸已经临近；就像先知以赛亚所说的“&lt;/p>
&lt;p>祸哉，那些以房接房，以地连地，以致不留余地的，只顾自己独居境内。&lt;br>
祸哉，那些清早起来，追求浓酒，留连到夜深，甚至因酒发烧的人。&lt;br>
祸哉，那些以虚假之细绳牵罪孽的人，他们又像以套绳拉罪恶。&lt;br>
祸哉，那些称恶为善，称善为恶，以暗为光，以光为暗，以苦为甜，以甜为苦的人。&lt;br>
祸哉，那些自以为有智慧，自看为通达的人。&lt;br>
祸哉，那些勇于饮酒，以能力调浓酒的人。&lt;/p>
&lt;p>他们因受贿赂，就称恶人为义，将义人的义夺去（赛5:8-23）。”神就是光，这光不但显明罪恶，还能医治罪恶。若想洁净，须得看见。疾病若要被医治，必须要被检查出来，需要一些仪器以各种方式将隐藏的病变检测出来，形成影像照片让人看见。基督徒的见证之光就如同是医治心灵病症之前的检测。若是神的真理之光、圣洁之光不能透过他的教会而发出，那么一个时代就处在了黑暗当中。一个跟随基督的群体在这个时代中对基督的见证行为以及真理的宣讲，并非是普通光线，而是照在人心灵之中的灵性之光，是基督的光在时代中的照亮；因为“那吩咐光从黑暗里照出来的神，已经照在我们心里，叫我们得知神荣耀的光，显在耶稣基督的面上”（林后4:6）。这光可以显出人灵魂中的污秽、软弱、卑污、刚硬。没有显明，就没有医治，“凡事受了责备，就被光显明出来。因为一切能显明的，就是光。所以主说，你这睡着的人，当醒过来，从死里复活，基督就要光照你了”（弗5:13-14）。这光可以对一个人的心灵形成提醒、劝诫、唤起的作用。就如同今日守望的儿女们因为被看管，被跟随，在自己所居住的社区里面可能被看为异类，或许会被众人所远离，大家对你敬而远之，或许邻居见了你都有意躲着走，不想跟你打招呼，好像躲避瘟疫，唯恐沾上麻烦。所幸，弟兄姊妹的见证之光化解了这种不解、疏远、甚至是敌意，无论是邻居还是居委会，街道还是警察，都因着你的温和、善意、忍耐，消除了这种隔阂。过去他们可能已经习惯了他们在工作中所面对从世界而来的回应，今天或许他们看到了一些不同，这种见证之光，能够引发一个人内在里面的良知，软化消解无理和粗暴。焉知神不是透过这些经历和忍耐光照这些人，使那“那坐在黑暗里的百姓，看见了大光，坐在死荫之地的人，有光发现照着他们”（太5:16）？&lt;br>
但是，光照也可能带来更进一步的仇视和更加的抵挡，因为“我将在神那里所听见的真理告诉了你们，现在你们却想要杀我（约8:40）”。因此，有时为主发光就意味着燃烧自己的代价。但这是见证基督的方式，是属神的荣耀。&lt;/p>
&lt;p>世人总想掩盖和隐藏，但“神就是光，在他毫无黑暗”，我们不但在神面前是赤露敞开的，也当把自己摆放在世人面前成为黑暗的照亮者，把真理之光、爱心之光、公义之光照在人前，以此来驱散各样的丑恶和不义。因此让世人看到我们里面的基督的生命，这是基督徒内在的本质所决定的，我们的神是光，我们是一个个发光的灯。在属灵的争战中，撒旦总想扑灭、遮挡、压制这光，因此我们当时刻警醒，不断擦拭自己，保持自身的清洁，使得基督的荣耀之光能毫无阴影地投射在这个时代中。&lt;/p>
&lt;p>最后让我们以使徒保罗当年对腓立比的弟兄姊妹所说的话来共勉：“因为你们立志行事，都是神在你们心里运行，为要成就他的美意。.……使你们无可指摘，诚实无伪，在这弯曲悖谬的世代作神无瑕疵的儿女。你们显在这世代中，好像明光照耀，将生命的道表明出来……”（腓2:13-16）&lt;/p></description></item><item><title>社区简讯</title><link>/2011/07/21/%E7%A4%BE%E5%8C%BA%E7%AE%80%E8%AE%AF/</link><pubDate>Thu, 21 Jul 2011 15:12:59 +0000</pubDate><guid>/2011/07/21/%E7%A4%BE%E5%8C%BA%E7%AE%80%E8%AE%AF/</guid><description>&lt;p>7月8日-10日，JLT弟兄组织了内蒙古察汗淖尔草原之旅退休会，12位弟兄姊妹参与了此次活动。&lt;/p>
&lt;p>7月8日，袁灵传道的儿子发高烧，在他和妻子要送孩子去医院时，负责看管她的小区保安拦住出租车不让他走，最后只能由妻子和岳父送孩子去医院。随后袁灵传道后被带到曙光派出所。在派出所，他要求警察停止利用自己出资来服务小区的物业，来非法限制自己的自由；并表示或者由派出所的执法人员将自己拘留在派出所也可以。&lt;/p>
&lt;p>7月10 日，新恩夫妇利用暑假从美国回来探访弟兄姊妹，参加了户外敬拜，并连续五天带领教会祷告会，分享以弗所书。&lt;/p>
&lt;p>7月10日晚，FJ姊妹被房东要求搬家，将于8于底搬家。&lt;/p>
&lt;p>7月10日(主日)，凌晨四点，HZ、YQ夫妇成功从家中去到平台敬拜。后被警察带到和平西街派出所直至凌晨两点才被放出。&lt;/p>
&lt;p>7月12日，彭SD弟兄被离职，并被多次要求搬家。目前他正在寻找新的工作机会。&lt;/p>
&lt;p>7月16日，傍晚华琳姊妹一家，锁眼被塞牙签，报警后，警察调查不了了之； 随后另一警察，带着六七个保安，以扰民罪为由强行要求前来帮助的七名弟兄姊妹登记身份证，并威胁称不登记就带到派出所。&lt;/p>
&lt;p>7月16日，天明牧师结束家乡探访回到北京。主日(7月17日)下午颜新恩传道夫妇前往天明牧师家探访，警察将躺椅放在路中间，天明牧师让他们挪一下，警察不肯；天明牧师自己去挪躺椅时，警察情绪激动，将他带到了曙光派出所，约一小时后放回。&lt;/p>
&lt;p>7月17日(主日)，袁灵传道趁“看守”专心下棋之时成功出门，去往曙光派出所看望了弟兄姊妹。后在警察“护送”下回&lt;br>
家。这是教会主要同工被非法限制自由以来，首个在没有”申请“的情况下，成功出门的案例。&lt;/p>
&lt;p>7月17日(主日)，CXD弟兄和YA姊妹早上4点多打车去平台敬拜，在所长和片警赶往平台“围堵”前，敬拜完毕安全回家。之后晓东弟兄发送短信给所长：“所长：善意提醒：历史的车轮不会倒转，中国肯定是朝前走，肯定是越 来越法制，越来越自由，若干年后，打压宗教 信仰将在历史上被视为犯罪，而你们的拦阻使你们在这罪上有份，尽管你们只是执行命令，不会被追究，但良心会过不去；另外，拦阻神 的儿女参加主日敬拜，在神那里是有罪的，每个人最终都将面临上帝的审判，没有人可以逃 脱，都要为自己的行为负责。愿上帝祝福你们 。”&lt;/p>
&lt;p>7月17日(主日)，乐水弟兄户外敬拜后被带奥运村派出所，恼羞成怒的警察掐住他的脖子。 之后警察把他限制在家中，并告之一星期不许上班。警察还威胁，可以断了他的经济来源。乐水弟兄拨打110报警后，被奥运村派出所(看管他的派出所)接到电话；再度拨打北京市警察局电话时无人接听。&lt;/p>
&lt;p>7月17日(主日)，专门从上海到北京参加户外敬拜的LH弟兄第二次被带到海淀派出所。&lt;/p>
&lt;p>7月17日(主日)，搬家小组的弟兄成功帮助LY姊妹搬家。&lt;/p></description></item></channel></rss>