<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>每月一书 on 北京守望教会</title><link>/categories/%E6%AF%8F%E6%9C%88%E4%B8%80%E4%B9%A6/</link><description>Recent content in 每月一书 on 北京守望教会</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Mon, 02 Nov 2015 08:06:58 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/categories/%E6%AF%8F%E6%9C%88%E4%B8%80%E4%B9%A6/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>2015年10月每月一书 ：《朋霍费尔：牧师，殉道者，先知，间谍》</title><link>/2015/11/02/2015%E5%B9%B410%E6%9C%88%E6%AF%8F%E6%9C%88%E4%B8%80%E4%B9%A6-%EF%BC%9A%E3%80%8A%E6%9C%8B%E9%9C%8D%E8%B4%B9%E5%B0%94%EF%BC%9A%E7%89%A7%E5%B8%88%EF%BC%8C%E6%AE%89%E9%81%93%E8%80%85%EF%BC%8C%E5%85%88/</link><pubDate>Mon, 02 Nov 2015 08:06:58 +0000</pubDate><guid>/2015/11/02/2015%E5%B9%B410%E6%9C%88%E6%AF%8F%E6%9C%88%E4%B8%80%E4%B9%A6-%EF%BC%9A%E3%80%8A%E6%9C%8B%E9%9C%8D%E8%B4%B9%E5%B0%94%EF%BC%9A%E7%89%A7%E5%B8%88%EF%BC%8C%E6%AE%89%E9%81%93%E8%80%85%EF%BC%8C%E5%85%88/</guid><description>&lt;p>书名：朋霍费尔：牧师，殉道者，先知，间谍&lt;br>
Bonhoeffer: Pastor, Martyr, Prophet, Spy&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/wp-content/uploads/2015/11/%e5%9b%be%e7%89%871%e5%89%af%e6%9c%ac.jpg" >&lt;img loading="lazy" decoding="async" alt="图片1副本" class="aligncenter size-full wp-image-13057" height="353" src="/wp-content/uploads/2015/11/图片1副本.jpg" width="231" srcset="/wp-content/uploads/2015/11/图片1副本.jpg 231w, /wp-content/uploads/2015/11/图片1副本-196x300.jpg 196w" sizes="(max-width: 231px) 100vw, 231px" />&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>作者 :梅塔萨斯（Eric Metaxas）&lt;br>
译者 : 顾华德&lt;/p>
&lt;p>ISBN : 9787542651662&lt;br>
出版社 : 上海三联书店&lt;br>
出版年月 : 2015年9月&lt;/p>
&lt;p>开本 : 32 k&lt;br>
页数 : 577页&lt;/p>
&lt;p>一本朋霍费尔的深度传记，&lt;br>
一段直面纳粹的基督门徒生涯&lt;/p>
&lt;p>内容简介&lt;br>
希特勒上台之后，一步步残害犹太人，蹂躏整个德国，甚至欧洲大陆。面对惨无人道的暴政，身为牧师和神学家的朋霍费尔，起初奋起抗击纳粹政权对于教会的侵入和控制，建立认信教会联盟来对抗帝国教会的妥协。随着纳粹暴政的巨轮碾碎无数人的生命，朋霍费尔和反抗组织的其他成员一道，越过抵抗的边界，采取了刺杀希特勒的密谋行动，试图从内部瓦解第三帝国，力阻狂轮。朋霍费尔倾听良心的声音，寻求上帝的旨意，在纳粹的邪恶面前挺身而出，为了捍卫真理和正义，付出了生命的代价。本书构思精巧、描写生动、内容详实，既扣人心弦，又发人深省，出版后很快荣登《纽约时代》畅销书排行榜，并获得多项图书奖。&lt;br>
作者简介&lt;br>
埃里克•梅塔萨斯（Eric Metaxas），美国作家，《纽约时报》畅销书《奇异恩典：威伯福斯与废奴运动》的作者。曾任寇尔森（Chuck Colson）主办的广播节目《突破点》的作者和编辑。常在《纽约时报》、《华盛顿邮报》、《大西洋月刊》、《今日基督教》等较有影响力的报刊杂志上发表文章，并担任CNN和Fox新闻频道的文化评论员。 &lt;/p>
&lt;p>推荐语&lt;br>
  在这部厚重又精彩 的新传记里，梅塔萨斯清理了很多错误观念，重点呈现朋霍费尔自己的所言所行。那是个令人心痛的时代，不少教会接受了纳粹意识形态，其他的则屈从政府压力， 朋霍费尔纵然孤单，却坚守立场。梅塔萨斯笔下的朋霍费尔，头脑清晰，是一位信心坚定的基督徒，单单服从上帝和上帝的话语。&lt;br>
——《今日基督教》&lt;/p>
&lt;p> “梅塔萨斯以热诚和神学素养讲述了朋霍费尔的故事，挑战修正主义者的说法，后者把 朋霍费尔描述成轻易丢掉教义的‘人文主义者’或道德主义者……他狂热地顺服上帝，他的想法在今天让许多人恐惧和厌恶，忠诚的信徒也不例外。梅塔萨 斯在书中提醒我们，宗教有多种形式——体面的、被驯化的、懦弱的——最终可能沦为魔鬼的工具。”&lt;br>
——《华尔街日报》&lt;br>
“朋霍费尔的伟大贡献在于，身处纷乱的时代，他对信仰的理解超越时代。梅塔萨斯的这本传记为当下这个时代所写——读起来像一部伟大的小说，在一部作品中融合了 对朋霍费尔神学的理解、20世纪德国复杂又悲痛的历史以及一个真基督徒英雄的内心挣扎。梅塔萨斯为基督教历史上最勇敢的人物作传，配得杰出传记作者的地 位。”&lt;br>
——Martin Doblmeier，电影制作人，《朋霍费尔》&lt;br>
本书目录&lt;br>
第一章 家庭与童年&lt;br>
第二章 图宾根 1923&lt;br>
第三章 罗马假期 1924&lt;br>
第四章 柏林求学时期 1924-1927&lt;br>
第五章 巴塞隆纳 1928&lt;br>
第六章 柏林 1929&lt;br>
第七章 朋霍费尔在美国 1930-1931&lt;br>
第八章 柏林 1931-1932&lt;br>
第九章 元首至上 1933&lt;br>
第十章 教会与犹太人问题&lt;br>
第十一章 纳粹神学&lt;br>
第十二章 教会斗争开始爆发&lt;br>
第十三章 伯特利信条&lt;br>
第十四章 朋霍费尔在伦敦 1934-1935&lt;br>
第十五章 越演越烈的教会斗争&lt;br>
第十六章 法诺会议&lt;br>
第十七章 岑斯特与芬根瓦之路&lt;br>
第十八章 岑斯特与芬根瓦&lt;br>
第十九章 进退维谷 1935-1936&lt;br>
第二十章 战火冉冉燃起 1938&lt;br>
第二十一章 破釜沉舟 1939&lt;br>
第二十二章 德国的终结&lt;br>
第二十三章 从认信到密谋&lt;br>
第二十四章 密谋暗算希特勒&lt;br>
第二十五章 朋霍费尔的斩获&lt;br>
第二十六章 朋霍费尔陷入情网&lt;br>
第二十七章 刺杀希特勒&lt;br>
第二十八章 泰格尔监狱九十二号房&lt;br>
第二十九章 华尔基丽与史陶芬伯&lt;br>
第三十章 布亨瓦德&lt;br>
第三十一章 自由之路&lt;/p>
&lt;p>精彩书摘&lt;/p>
&lt;p>在纳粹暴行昭彰十年前，他已发出力阻狂轮呼声&lt;/p>
&lt;p>    纳粹在当权的头几个月就在整个德国推动其野心，其速度之快与范围之广令人瞠目结舌。在所谓一体化（Gleichschaltung）政策下，整个国家都要按照国家社会党的规范彻底重组。没有人预料得到周遭的一切竟然会在极短的时间内完全改观。&lt;/p>
&lt;p>    朋霍费尔始终都有渠道获取机密信息，但当第三帝国的阴影横扫整个德国之际，大部分的信息都来自姐姐克莉丝特的丈夫，也就是在德国最高法院服务的汉斯·杜南伊律师。朋霍费尔家族得知让人特别感到不安的所谓《雅利安条款》（Aryan Paragraph）即将在4月7日正式实施，其结果是以“重建公职体系”为由，颁布一连串影响深远的法条：政府雇员必须具备“雅利安”血统；所有犹太后裔都将被迫离职。如果德国教会（基本上也就是国教）遵守这条命令的话，所有犹太籍牧师都会被迫离开服事的岗位，这也会波及朋霍费尔的朋友弗朗兹·希尔德布兰特。许多人对此都感到不知所措，整个国家都感受到一股必须顺从国家社会主义党的强大压力。朋霍费尔知道必须有人想清楚整个事情的来龙去脉，所以他就在1933年3月完成了这件事。他的结论就是他写的论文：《教会与犹太人问题》（The Church and the Jewish Question）。&lt;/p>
&lt;p>    一群牧师曾聚集在德皇威廉纪念教会的牧师格哈德·雅各比（Gerhard Jacobi）家中，讨论整个国家未来的方向。朋霍费尔打算在4月初向他们发表这篇论文。&lt;br>
  &lt;br>
    德国教会当时正陷于混乱之中。部分教会领袖觉得教会应该跟纳粹和平相处，因为纳粹强烈反对共产党和无神论思想。他们相信教会应该顺从纳粹的种族政策与元首至上原则，借着政教结合，就可以让教会以及德国重新获得以往（也就是在凡尔赛合约以及过去混乱与羞辱的二十年之前）的荣耀。众人皆知，德国在魏玛时期道德低落。希特勒不是提到要重整国家的道德秩序吗？他们未必赞成他所有的想法，但他们相信如果教会能够重新振作，他们也许能影响他往正确的方向发展。&lt;/p>
&lt;p>    这次有一群人坚定地站在希特勒的背后支持他当权，然后满心欢喜地一举把两千年的基督教传统丢在脑后。他们渴望的是一个强大、统一的国家教会，以及一个强有力的“基督教”，能够站起来击退那无神又堕落的共产主义势力。他们大胆地称呼自己是“德意志基督徒”（Deutsche Christen），并且自诩为基督教中“积极的基督教派”（positive Christianity）。德意志基督徒不遗余力地攻击异己，而且经常会在教会里面制造许多纷争与派系。&lt;/p>
&lt;p>    但是教会里面最严重的问题在于，主流的新教领袖愿意考虑《雅利安条款》。他们的理由是受洗成为基督徒的犹太人，可以自行成立教会，而不需要刻意成为专属“德国人”的教会的一部分。在1930年代的时候，这种偏激的种族观念并不像现在那么少见，而且当时主张这种观念的人，也不会被视为充满仇恨的反犹太分子。&lt;/p>
&lt;p>    当各个种族应“平等隔离”的观念在实施种族隔离法的美国南部广受欢迎与流传时，朋霍费尔曾经亲眼目击，他知道这种观念深植在各种有关人种与族群的观念中。在欧洲与世界各地经常看得到强烈反对种族融合维持种族纯粹的思想；因此，尽管朋霍费尔知道这种想法与基督教信仰相抵触，但他也深知这是当时非常盛行的思想。所以，即使对犹太人没有任何恶意的德国神学家与牧师，还是有可能认为《雅利安条款》是行得通的。有些人相信带有犹太血统的人，在真心相信基督教之后，应该参加由犹太基督徒组成的教会。许多真诚的白种美国基督徒对其他种族的基督徒一直都抱持这种看法，直到数十年前才有所转变。朋霍费尔知道他不能直接指责这些人是种族歧视，他必须以理性辩论的方式驳斥这些观念。&lt;/p>
&lt;p>    朋霍费尔跟其他德国人不一样的地方是，他体验过跟德国路德宗非常不同的教会。他在罗马看到来自不同种族与国家的基督徒聚在一起崇拜；他在美国纽约的哈林区也曾跟非裔美籍的基督徒一起崇拜；并透过合一运动跟欧洲的其他基督徒一起崇拜。他心中立即想到的问题就是，教会对犹太人问题的回应是什么？但隐藏在这个问题后面的其实是：什么是教会？&lt;/p>
&lt;p>    他一开场就说道：“历史上有一个独特的现象，那就是犹太人必须遵守国家针对其种族而非其宗教信仰所特别制订的法律。这使得神学家必须分别面对两个新问题。”&lt;/p>
&lt;p>    他提到教会对国家应该采取的态度，并运用《罗马书》十三章，和心有存疑的人找寻到共同的立足点。&lt;/p>
&lt;p>    “没有权柄不是出于神的。凡掌权的都是神所命的。”换句话说，政府是上帝设立的，而其目的是要维持秩序。教会基本上对政府善尽其责（如制止邪恶，甚至动用武力）没有反对的理由。他的开场白似乎有点夸大，他说：“显然，新教教会没有权力直接针对政府特定的政治运作表示意见。”不过，他了解听众的想法，因此想要表示他在这一点上跟他们的看法一致。他也注意到自己所处的环境可说是对路德唯命是从，而就政府所扮演的角色来说，路德往往会偏袒政府，例如路德对镇压农民暴动就表示十分赞同。朋霍费尔必须谨慎应对。&lt;/p>
&lt;p>    接着他厘清教会确实在政治上扮演重要的角色。是什么样的角色呢？教会必须“不断地质问政府，其作为是否属于政府的正当作为，也就是说，这些作为要能够带来法治与秩序，而不会导致违法与失序。”换句话说，教会的职责是“帮助政府成为政府”。如果政府无法做到如圣经所命令的，创造一个法治与秩序的环境，那么教会就有责任提醒政府注意其失职的地方；另一方面，如果政府创造出的是一个“法治与秩序过于严酷”的环境，那么提醒政府注意这一点也是教会的责任。&lt;/p>
&lt;p>    如果政府制造的“法治与秩序过于严酷”，那么“政府就会过度伸张其权力，而剥夺基督教证道与基督教信仰……的各种权力”。朋霍费尔称之为一种“荒诞的情况”。他说，“教会之所以必须反对政府这种侵权行为，原因就在于，教会比较了解政府以及其作为的限度。危害基督教传讲福音的政府，就是在否定自己的合法性。”&lt;/p>
&lt;p>    接着朋霍费尔列举出“教会可以对政府采取的三种行动”。首先是——前面已经提过——教会可以质疑政府的作为及其正当性，目的是帮助政府成为符合上帝旨意的政府。其次是——他在这里勇敢地跨出一步——“协助被政府作为所伤害的人”，教会“对所有阶层的受害人都需要担起无条件的义务”。在说完这句话之前，他再次更勇敢地跨出另一步（其实，这时有些牧师已经离席），他表示，教会“对所有阶层受害人都需要担起无条件的义务，即使他们不是基督徒也是一样”。每个人都知道朋霍费尔指的是犹太人，包括那些没有受洗成为基督徒的犹太人。朋霍费尔接着引用《加拉太书》6：11“向众人行善”的章节，认为帮助犹太人乃是基督教会责无旁贷的义务，这不仅语出惊人，更是前所未闻的说法。但朋霍费尔仍然意犹未尽。&lt;/p>
&lt;p>    他说，教会对政府可以采取的第三种行动就是“不只要为被压在轮下的受害者裹伤，更要阻止车辆继续前进”。有时候仅仅救助那些被政府恶行伤害的人还是不够；教会在适当的时机必须采取行动，直接对抗政府以阻止其继续行恶。他说，唯有在教会的存在备受政府的威胁，而政府不再符合上帝的旨意时，才可以如此行。朋霍费尔补充说，如果政府强迫“受洗的犹太人离开我们的教会，或者禁止我们向犹太人传福音”时，就符合这种条件。&lt;/p>
&lt;p>    在这种情形下，教会就“处于宣告信仰的状态（in statu confessionis），而政府的作为表明其已经失去合法性”。这个拉丁词组的意思是“处于宣告信仰的状态”（in a state of confession），原本是十六世纪的路德用语。到朋霍费尔的时代，这句话的意思是指一种连宣告福音都遭受威胁的危机状态。“宣告福音”指的是传讲耶稣基督的好消息。朋霍费尔接着说：“一个政府若是让教会备受惊吓，就会失去其最忠诚的仆人。”&lt;/p>
&lt;p>    朋霍费尔又表示认信基督（confess Christ）就是对待犹太人如同外邦人。他表示，教会的重要使命之一就是努力向犹太人介绍他们还不认识的犹太弥赛亚。如果希特勒的法案通过立法，就无法完成这件事。他那扣人心弦又出人意表的结论就是，教会不仅应该接纳犹太人成为其中的成员，而且这就是教会之所以是教会的原因：它是犹太人和德国人站在一起的地方。他说：“关键绝不是我们这些德意志基督徒是否依然愿意在教会跟犹太人团契，而是教会应该负责任地传讲：教会的样式就是犹太人和德国人一起站立在上帝话语的面前。这就是教会是否仍然是教会的试金石。”&lt;/p>
&lt;p>    许多人都会想起《加拉太书》3：28所说，“并不分犹太人、希腊人，自主的、为奴的，或男或女。因为你们在基督耶稣里都成为一了。”为了强调这一点，朋霍费尔在结论时引用路德注释《诗篇》110：3所说的：“上帝百姓与上帝教会的唯一标准就是：一小群领受上帝话语的人，纯然无杂地教导它，并在上帝话语遭迫害时，坚持宣告上帝的话语，且勇于承担落在他们身上的苦难。”&lt;/p>
&lt;p>    朋霍费尔在1933年春天所传讲的信息就是，为犹太人挺身而出乃教会的责任。即使对他忠实的盟友来说，这似乎也显得有些激进，尤其是当时的犹太人要到几年后才会经历一场场的恐怖苦难。对任何人来说，朋霍费尔的三个结论——教会必须质疑政府、帮助受政府迫害者以及在必要时对抗政府——似乎都难以领受。但对他来说，这些都是必然的结论。不久的未来，他将逐一把这三个结论化为实际的行动。&lt;/p>
&lt;p>    纳粹的节节胜利以及纳粹跟教会连手的计划都顺利进行，结果不但导致在教会内部掀起混乱，同时教会内部的各个派系也互相勾心斗角。朋霍费尔努力平息这些杂乱的意见，然后冷静理性地厘清这一切，他知道，如果不能巧妙地化解这些问题，最后的结果若不是寻求“政治考虑”，就是寻求“现实考虑”作为答案；如此一来就会偏离真正的福音，去崇拜一个按照人的形象而造的神，而不是敬拜上帝（也就是巴特所说、所写的“永恒的他者”）。正如协和神学院中许多用心良善的基督徒，曾经基于各种良善的理由不知不觉离弃了这位上帝，如今德国也有许多用心良善的基督徒，正在同样地重蹈覆辙。他们深信只要让自己的神学立场稍微通融一下，那么到头来一切都会非常圆满；他们许多人都真心相信在希特勒统治下，传福音的机会会越来越多。但是朋霍费尔知道，不愿跟犹太人站在一起的教会，就不是耶稣基督的教会，而带领人加入一个不属于耶稣基督的教会，不仅愚蠢，而且是异端的行为。自从朋霍费尔写完《教会与犹太人问题》后，他就非常明白这个道理，而且愿意为此牺牲一切。然而，这会是一条又遥远又孤单的道路。&lt;br>
阅读分享&lt;/p>
&lt;p>冠辉 / 文&lt;/p>
&lt;p>首先，这本书写得很吸引人，是一本特别扣人心弦的书。这也是因为他写的那个主题、那个时代。比如说希特勒上台，牵动了整个德国教会，里边一个非常重要的焦点问题就是，一个极权政府上台后，它要控制教会。当时最突出的问题是犹太人问题，希特勒政府歧视、驱赶甚至屠杀犹太人，同时要求教会拒绝犹太人。这就带来一个问题：教会要不要听从政府的？犹太人能不能进到基督的教会？这个问题是直接涉及信仰的问题。当时大部分德国教会加入帝国教会，顺从希特勒。当时民族主义对德国影响很大，包括对很多基督徒。他们对希特勒还存在一些梦想。希特勒表面上承认基督教，而且支持基督教，背后实际上最终是要控制教会。&lt;/p>
&lt;p>就在那个时侯，认信教会出现了，它是朋霍费尔一直推动并联合其他一些神学家和教会所成立的。认信教会最主要的是以信仰宣言的方式来划清跟帝国教会的界限，当时发表了《巴门宣言》。我看了《巴门宣言》的内容，信仰上没有什么太大的问题，基本上是正统信仰的立场。现在经常有人批判卡尔·巴特和朋霍费尔，简单地给他们扣上“新正统”的帽子，其实在那个时侯，他们是特别可敬的，那批人所做的，是一种力挽狂澜、力阻狂轮的使命，而且也并非只是出于个人英雄主义。朋霍费尔神学有争议，这些还需要花更多的时间去研究，但是从这本书里边，我因为只读到了他自己写的日记、著作，从这些直接的引言来看，没有看出他的信仰跟我们领受的正统信仰有什么太大的区别，也没发现什么问题。整体上，他和神的关系都是很真实的，早期就不用说了，那时他的信仰可能还没有经历那种重生或跟神建立关系的过程，但是后来当他开始活跃，可以看出他的信仰是比较真实的。&lt;/p>
&lt;p>所以我觉得，对于今天中国的处境来说，这本书会涉及两个很重要的问题：第一个问题，认信教会反对帝国教会的妥协，抵抗纳粹政权对于教会的控制。这个问题是今天中国的教会也正在面对的，非常适切，政府在浙江折十字架，甚至通过五进五化试图进一步控制三自教会。这本书特别值得正面临逼迫和控制的基督徒阅读。&lt;/p>
&lt;p>但是第二个问题会比较有争议，就是具体采取什么措施？包括对政权，到了什么地步，我们可以采取什么措施呢？朋霍费尔在这个过程中有一个转变，开始的时候他更多是从信仰的角度，用自己的教导和发表的言论来反抗政权，但是到后来，他觉得有一条界线要越过去，像之前那样做已经不行了，必须采取行动来阻止纳粹政权所做的。这个行动包括他参加反抗组织，最后甚至走到密谋刺杀希特勒这一步，他以间谍的身份在做这些工作。他的理论和道理很简单，当有一部庞大的机器，就像坦克一样要轧过一群人，或者一架机枪在扫射一群人的时候，看到那么多的生命就在巨轮底下被碾碎，你要不要阻止它？如果阻止它，你能不能现在就消灭它，比如以刺杀这种方式？他的伦理学里边谈到了处境伦理学，跟这个是有关系的，他背后肯定是有终极的标准，但是在这个过程当中，是不是可以撒谎？他认为在这种斗争当中是可以的，是为了背后那个正义的目的，在这个斗争过程当中，有些问题要从处境里去看，不能完全按照字面去处理，比如基督徒不能撒谎，所以我们跟希特勒和纳粹打交道的过程中，不能隐瞒任何事情，不能撒任何的谎，朋霍费尔认为不能这么脱离处境机械地处理问题，这跟他处境伦理学中的背景有关，以前不能完全理解，但看这本书的过程当中，就会更了解他为什么会这么提。你或许不认同他，但可以理解他在那个处境下为什么这么做。我觉得这是两个最核心的问题。&lt;/p>
&lt;p>    还有就是朋霍费尔是一位有争议的人物，主要是对他神学思想的争议。这本书后面会提到“非宗教的基督教”，当然还有其他的一些东西，我自己现在还把握不住，需要看更多的书，有一些研读才好判断。不管怎么样，也许你过去对他有种种的看法，包括不太认同他的神学，但有些东西可能是先入为主的，我觉得对他有更全面的认识之后再下判断会更好。而这本书就可以帮助我们对朋霍费尔有更全面的认识。&lt;/p></description></item><item><title>每月一书(一月）——宗教情感</title><link>/2013/01/18/%E6%AF%8F%E6%9C%88%E4%B8%80%E4%B9%A6%E4%B8%80%E6%9C%88%EF%BC%89-%E5%AE%97%E6%95%99%E6%83%85%E6%84%9F/</link><pubDate>Fri, 18 Jan 2013 07:02:09 +0000</pubDate><guid>/2013/01/18/%E6%AF%8F%E6%9C%88%E4%B8%80%E4%B9%A6%E4%B8%80%E6%9C%88%EF%BC%89-%E5%AE%97%E6%95%99%E6%83%85%E6%84%9F/</guid><description>&lt;p>正是由于情感主要在于对上帝的回应，所以“真宗教很大部分在于圣洁的情感”。而《宗教情感》一书，如爱德华兹在引言中所说，正是对“何为真宗教”这一问题的研究与思考。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="/2013/01/18/%e6%af%8f%e6%9c%88%e4%b8%80%e4%b9%a6%e4%b8%80%e6%9c%88%ef%bc%89-%e5%ae%97%e6%95%99%e6%83%85%e6%84%9f/zongjiaoqinggan-2/" rel="attachment wp-att-6998">&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-6998" title="zongjiaoqinggan" src="/wp-content/uploads/2013/01/20130118152455540.jpg" alt="" width="440" height="300" />&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>书名：《宗教情感》&lt;br>
原版名：Religious Affections&lt;br>
作者：[美]乔纳森.爱德华兹&lt;br>
定价：36.00元&lt;br>
出版社：三联书店&lt;br>
书号：978-7-108-04330-6&lt;/p>
&lt;p>荐语：深入辨析宗教情感或复兴的真伪，引导我们将信仰生活建立在圣洁或恩典的情感之上&lt;/p>
&lt;p>作者简介&lt;br>
爱德华兹（Jonathan Edwards，1703-1758），被公认为美国历史上最伟大的哲学家和神学家，曾任新泽西大学（后来的普林斯顿大学）校长。他的著述除了《宗教情感》之外，还有《意志的自由》、《真美德的本质》、《救赎的历史》等，编著有《布雷纳德的生平与日记》。&lt;/p>
&lt;p>内容简介&lt;br>
本书写于18世纪美国第一次大觉醒运动期间。当时的宗教复兴出现了种种虚假的现象，许多所谓的信徒并没有表现出真正的宗教情感。作者爱德华兹在本书中详细描述了大觉醒中的不同情感表现，对宗教情感的真伪做出了敏锐的辨析；同时阐述了真宗教情感的十二种特征，指出真宗教的本质在于拥有“圣洁的情感”或“恩典的情感”。该书在今天的中国教会依然具有极大的指导意义。&lt;/p>
&lt;p>《宗教情感》与我们的时代有什么关联？&lt;/p>
&lt;p>《宗教情感》是爱德华兹以北美第一次大觉醒（The First Great Awakening）为时代背景，所写的有关宗教情感的文集。他本人在此觉醒运动中扮演了非常重要的角色，当时他是马萨诸塞州北安普敦城一间公理会的牧师。在1742年觉醒运动忽然裂变并渐渐消退的时候，爱德华兹就开始对这次大觉醒进行冷静的评估，而出于一位牧师的关切，他也要尽最大努力向那些经历过复兴的会众说明：宗教情感在基督徒生活中的适当地位，以及如何区分真伪宗教经历。1742-1743年间，他根据《彼得前书》1：8做了一系列的讲道来讨论这个主题。这些讲章经过爱德华兹的修订和扩充，最终在1746年以《宗教情感》为名成书问世，而且至今仍是他最被广泛阅读和赞赏的神学著作。&lt;/p>
&lt;p>将《宗教情感》放到当时的背景中，我们就会发现爱德华兹必须在两个战场上作战：一方面，他必须面对那些将整个复兴运动视为一种愚蠢的、歇斯底里症的人，为上帝真实、奇妙的作为辩护；而另一方面，他也必须反对另一群人，那些人以为在复兴中不断发生的任何事——不拘这些事是如何怪异、粗野或不平衡，都是“从上帝而来”。这两个极端的反应听起来是否很熟悉？&lt;/p>
&lt;p>为了要在这两个同样得到广泛支持而又截然相反的极端之间辟出一条中间的路线，爱德华兹必须要面对并且厘清一连串的基本问题：作一个基督徒是什么意思？基督教只是关乎头脑的事吗？论到愿望、情感与经历又如何呢？归正是什么？我们怎能知道人们已经悔改信主了？我们应当如何试验表面上的归正是否真实？对得救的确知在基督徒的经历中占什么地位？什么样的宗教经历是我们应当鼓励的？什么样的宗教经验又是我们应当劝阻的？我们如何测试自己信仰的真诚与真实性？宗教上的虚假与妄想是否有些什么标志？&lt;/p>
&lt;p>也许我们并没有处在一个好像北美大复兴那样的时代中，但这些问题以及爱德华兹对这些问题的回应，对今天的我们同样重要。我们这个时代的基督徒，对于情感与经历是相当重视而且热烈追求的，结果往往失去平衡、毫无分辨，这在属灵方面是有损无益的。因为出于反感，有些人就退缩到坚硬、冷酷而枯燥的“正统信仰”中，而对一切“情感的”事，都抱着极深的怀疑。&lt;/p>
&lt;p>从爱德华兹这部著述中，我们将会发现“困惑中的一个指引”，一个清晰而又合乎圣经、平衡而且健全的声音，带领我们安全走出本时代的困惑迷宫。&lt;/p>
&lt;p>《宗教情感》前言中爱德华兹的勉励&lt;br>
每当上帝的教会出现复兴之后，仇敌就显露出来。我们需要吸取教训，分辨真假宗教，把得救的情感和体验与种种哗众取宠的表演和虚张声势的表现区别开来。假宗教就是靠这些来迷惑众人，如果我们不加以分辨，它们常常会导致极其可怕的结果。真假宗教若混为一谈，上帝的子民难免对宗教产生怀疑，不知该采取什么立场，该何所思、何所为；很多人感觉迷茫，怀疑信仰全是谎话。于是异端邪说、背道叛教和无神论思想大行其道。因此，我们务必殷勤刻苦，竭力明辨，确立并巩固一切关乎真宗教之事。若非如此，复兴终究难免昙花一现；若非如此，一切谈话和出版的热烈讨论都乏善可陈，因为我们还不清楚自己到底在捍卫什么。&lt;br>
中外牧者简评《宗教情感》&lt;br>
《宗教情感》是超越时代的那种著作。它从每一种意义上，都是一部经典——一部文学和神学巨著。它之所以被称为一部经典，是因为它处理了一代又一代困扰基督徒和教会的许多问题。&lt;/p>
&lt;p>——斯蒂芬·尼古拉斯：《爱德华兹：生平与思想导引》&lt;/p>
&lt;p>爱德华兹，读爱德华兹，不惜一切代价读《宗教情感》！还有这位巨人其他能找到的任何作品。&lt;/p>
&lt;p>——约翰·派博&lt;/p>
&lt;p>爱德华兹可以领你到水深之处，让你看见人面对面遇见他的创造主的那种光景。在《宗教情感》中，爱德华兹对宗教情感的真伪做出辨析，好叫反对复兴的人和狂热分子都得着帮助。他一面告诫人不用消灭圣灵的感动，一面警告人不要被肉体冲昏了头脑，中了撒旦透过人的肉体所施的诡计。&lt;/p>
&lt;p>——摘编自钟马田《清教徒的脚踪》&lt;/p>
&lt;p>浏览教会历史可以帮助我们看出爱德华兹的独特之处。爱德华兹作为美国大觉醒复兴时期的领袖，同时也被誉为清教徒神学王子。这两点使得他超越了大多数奋兴家和神学家。教会历史上，有些人带来一些灵性的复兴，却伴随着反智、反律法、反秩序的结果；有些人则促进了某些神学贡献，却产生教条化的法利赛派副作用。爱德华兹却在二者之间取得了罕见的平衡。&lt;/p>
&lt;p>――颜新恩牧师&lt;/p>
&lt;p>在教会中，有一些人认为情感是软弱的表现，把自己藏在信经、信条、教义和理性背后，自己尽量不流露情感，也不接纳他人所表现出的情感。爱德华兹在《宗教情感》一书中将情感定义为“积极有力、活泼热切的意志行动”。他认为“真实信仰主要在乎情感。”情感被压抑的后果，将会失去对信仰的主动和热切，无法达到属灵生命的丰满。&lt;/p>
&lt;p>――王双燕牧师&lt;/p>
&lt;p>爱德华兹具有永恒的意义，因为他是把探索圣经真理和追求圣洁生活结合在一起的牧师的榜样，因此他对我们当今中国的牧者仍有意义。……对于那些为了果腹或虚荣而与教会中的稗子一起挤压麦子生长空间的牧师，爱德华兹是一个提醒：一切都是过眼烟云，唯有天国才是永恒。&lt;/p>
&lt;p>――学者张守东老师&lt;/p>
&lt;p>爱德华兹的《宗教情感》提到，上帝不仅让他的子民有儿女的名分，而且向他们传递自己的属性。正如，他不仅使我们染上葡萄的气味，而且向枝子传递葡萄的汁液。这是一个有深切属灵经历和与圣灵相交的人才能够述说的体会，但是爱德华兹的长处是，他不仅经验了，而且用严谨的神学把这些属灵的经验表达出来了。读《宗教情感》，我希奇当代的灵恩派问题在爱德华兹那里早就得到了非常好的反省和批判，然而我们不愿意聆听他，也听不进去。&lt;/p>
&lt;p>――出版者兼传道人江登兴&lt;/p>
&lt;p>《宗教情感》目录&lt;br>
中译本导言&lt;br>
引言&lt;br>
第一部分&lt;br>
情感的本质及其在宗教中的重要性&lt;/p>
&lt;p>第二部分&lt;br>
无法证明宗教情感是否出于恩典的一些现象&lt;br>
一、宗教情感热烈&lt;br>
二、生理反应强烈&lt;br>
三、善于谈论宗教&lt;br>
四、情感源于外界&lt;br>
五、情感伴随经文&lt;br>
六、情感包含爱意&lt;br>
七、多种情感交织&lt;br>
八、宗教体验顺序&lt;br>
九、参加宗教活动&lt;br>
十、开口赞美上帝&lt;br>
十一、确信自己得救&lt;br>
十二、人际关系良好&lt;/p>
&lt;p>第三部分&lt;br>
恩典情感和圣洁情感的明显标志&lt;br>
一、圣灵特殊的感动&lt;br>
二、上帝本身的美好&lt;br>
三、宗教的道德之美&lt;br>
四、圣灵的光照&lt;br>
五、属灵的确信&lt;br>
六、福音的谦卑&lt;br>
七、人改变本性&lt;br>
八、基督的性情&lt;br>
九、温柔的心灵&lt;br>
十、圣洁情感具有美感&lt;br>
十一、圣徒渴望更加属灵&lt;br>
十二、一生追求圣洁行为&lt;/p>
&lt;p>译后记&lt;br>
《宗教情感》书摘&lt;br>
第二部分&lt;br>
无法证明宗教情感是否出于恩典的一些现象&lt;/p>
&lt;p>五、宗教情感伴随经文强有力地进入人心，这不能证明宗教情感是否圣洁属灵。&lt;/p>
&lt;p>有时经文突然进入头脑，情感伴随这些经文而来，这不能证明这些情感必定不是来自恩典。前提是判断的依据是经文本身或经文所教导的真理，而不仅或不主要以经文突然进入头脑这个奇特方式作为依据。&lt;/p>
&lt;p>但另一方面，由于突然奇妙地联想到某些经文而激发情感，这也不能证明这些情感必定是属灵的恩典情感；不论这些情感是恐惧还是希望，是喜乐还是忧伤，或是别的什么。有些人以为这足以说明他们的情感是救赎性的，尤其是如果这些情感激发希望和喜乐之情或其他任何愉悦的情绪，他们更坚信自己得到上帝的拯救。他们用这种体验（美好的情感与经文结伴而来）证明自己属灵状况良好，他们喜欢说：“有这种那种甜蜜的应许进入我心里。它突然出现，好像上帝对我说话。我从来没有专门读过也没有想什么相关的事情。它突然一下进入我的头脑中。我感到吃惊。我好久没有想过这件事了。我当时甚至不知道这句话来自圣经，我不记得我读过这句话。”他们也许还会接着说：“不同的经文一句接一句流进我心里，都是最美最舒服的，最适合我的。它们充满我。我忍不住站起来崇拜上帝，泪水流下来，我充满喜乐，不能再怀疑上帝的存在。”于是他们自以为有确凿的证据说明自己的情感肯定来自上帝，是属灵的情感，说明自己的属灵状况很好，但这些想法都没有依据。有什么依据断定只要伴随着应许、让自己感觉舒服的经文意外地进入头脑，不记得自己读过，或只要一系列美好经文一句接一句进入头脑，就足以证明自己的情感和体验是救赎性的情感？作为判断这类事情最确定无疑的权威，圣经哪里能找出这样的规定？&lt;/p>
&lt;p>很多理解能力较差、考虑欠周的人在这个问题上是这样受骗的：圣经是上帝的话，毫无谬误，是纯全的，所以来自经文的感情体验肯定错不了。但问题在于：某些情感确实源于联想经文，但它们并非正确应用经文的结果，反而是滥用经文的结果。用圣经话语纯全来论证情感体验是否正确，只能这样说：因为上帝的话语纯全，所以只有那些本质符合经文的情感才是正确的，而非只要是伴随经文出现的情感就正确。&lt;/p>
&lt;p>我们有什么证据表明魔鬼不能把经文带入人的头脑，然后错误应用这些经文，达到欺骗人的目的？撒旦显然有这个能力。把声音或文字带入人的头脑，这个工作并不需要特殊能力，我们没有理由认为只有全能的上帝才行。如果撒旦能把任何文字或声音带入人的头脑，那他就有能力把圣经里的话带入人的头脑。对人类来说，发出经文的声音并不比讲故事或唱歌难。撒旦也有同样的能力。能够在头脑中发出一类声音，就能发出另一类声音：区别仅在于习惯，而不在于能力。或许有人以为：经文是非常神圣的东西，所以魔鬼不敢滥用也不敢染指。这种想法也是错的。魔鬼有胆量抓住基督本人，引他到旷野、上高山、到圣殿上，它肆无忌惮地引用经文；它敢于直接面对基督，一句接一句引用经文，试图欺骗和试探耶稣基督。既然撒旦能得到上帝许可用经文试探基督，我们有什么理由认为它不敢或上帝不许可它用经文试探我们？既然魔鬼能窃用某句经文，它就能窃用别的经文。经文本身重要与否，我们感觉舒服与否，是不是宝贵的应许……这些都不能改变事情的本质，更不能改变魔鬼的胆量或能力。如果它能把一句舒服的经文带入人的头脑，就能带一千句进去；并且它能选择最适合的经文达到自己的目的；它能把圣经里的各种应许堆积起来，错误地应用它们，巧妙地消除人的怀疑，加强罪人虚假的喜乐和自信，引诱他们逐渐偏离正道。&lt;/p>
&lt;p>我们知道魔鬼的器皿、传播败坏和宣讲异端的教师也能够曲解圣经，自取沉沦，这正是他们的所作所为（彼后3:16）。我们看到他们能轻易使用任何经文使许多灵魂永远灭亡，不管这些经文本身是多么宝贵神圣，而且这是他们最喜欢使用的武器。我们没理由认为魔鬼不能用同样的方式使用经文。假教师是魔鬼的器皿和仆人，他们所为都是受到魔鬼的煽动和感动。既然魔鬼能煽动别人这样做，它自己当然更擅长。魔鬼的仆人只是跟从他们的主，魔鬼怎么做，他们就怎么做。&lt;/p>
&lt;p>魔鬼能滥用圣经欺骗和毁灭许多人，人自己的愚蠢和败坏也能滥用圣经。人心里的罪所行的事与它的父所行的一样。人心与魔鬼同样诡诈，能用同样的方式进行欺骗。&lt;/p>
&lt;p>所以，显然任何人都可能具有高涨的热情，甚至盼望和喜乐之情伴随经文而来；是的，来自圣经的宝贵应许突如其来进入他们的头脑，好像上帝亲自对他们说话；是的，许多经文一句接一句神奇地出现。然而这一切都不能证明这些情感是圣洁的，也不能证明它们不是撒旦欺哄人产生的效果。&lt;/p>
&lt;p>我将进一步论证：有些人表现出激昂的喜乐之情，这些情感也许伴随经文而来；不仅如此，这些情感也许真是源于上帝的话语，不是来自撒旦，也不完全是来自人败坏的内心，而是伴随经文、来自圣灵的感动。尽管如此，它们本质上仍然没有救赎的功效，也不是真宗教信仰。那些石头地的听众听到耶稣的话也欢喜雀跃，是的，这些情感也是来自上帝的话语，是好种子长出来的，与那些从好土里长出来的别无二致。二者的区别只有到试炼的时候才会显现出来，那时就看出他们情感里并没有救赎的信心。&lt;br>
《宗教情感》读后感&lt;/p>
&lt;p>读《宗教情感》 武昕 / 文&lt;/p>
&lt;p>最近一段时间读了两三遍的《宗教情感》，内心受到了“搅动”，有很多提醒和挑战，也有不少的安慰和鼓励，我想可能需要再阅读和沉淀一段时间才能更好地分享出来。下面简单聊聊阅读过程中的一些感想。&lt;/p>
&lt;p>对我来说开篇就有一个必须要问的问题，就是“情感”到底是什么？爱德华兹所说的情感与我们通常描述心灵活动的“意志、理智、情感”的观念似有不同，在他的讨论中这些心灵活动并非区分的那么清楚。比如他说“情感与意志并没有本质的区别……它们之间的区别仅仅在于运行的活动程度”；“圣洁情感……出自理智和知识”，“所有恩典情感都来自属灵的理解力”。书中爱德华兹只对情感的有宽泛的定义：“情感就是人心中意向和意志活动较活跃而明显的活动”。根据人的意向和意志的不同，情感就分为两种：“一种让内心接近、坚持、追求某个对象，另一种让内心逃避、反对它。前一种是爱、喜欢、盼望、喜乐、感激、满足。后一种是恨、恐惧、愤怒、悲伤，等等。”&lt;/p>
&lt;p>这样看来，情感在爱德华兹那里就不是单纯的感觉和主观的情绪，而是如中译本导言所说：“在其著作中所用的affection一词，默认了有对象的心灵互动所生发的情感，所要表达的是当人的内在心灵被触动之后，对于对方的感应。”正是由于情感主要在于对上帝的回应，所以“真宗教很大部分在于圣洁的情感”。而《宗教情感》一书，如爱德华兹在引言中所说，正是对“何为真宗教”这一问题的研究与思考。对我来说，这一主题也正是此书的切适性之所在：我们如何合乎上帝心意地回应上帝？其实了解情感在这本书里的含义，正是使我真正想要好好阅读的原因。如爱德华兹所说：“上帝赋予人类情感……正是为了让这一切帮助人实现人生的首要目的”。&lt;/p>
&lt;p>情感的性质与重要性是《宗教情感》第一部分的主题，第二部分爱德华兹开始讨论“一些不能证明情感是否出于真恩典的现象”，这部分讨论的十二种现象，真基督徒和非基督徒都可能经历到，因而不能证实或者证伪这些现象出于真恩典。正如译者在译后记所强调的，这两方面都是爱德华兹的论证意图。这十二种现象条列如下：&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>宗教情感热烈，这不能证明情感是否出于恩典。&lt;/li>
&lt;li>某些情感对身体具有强烈作用，这不能证明情感是否具有真宗教的本质。&lt;/li>
&lt;li>流畅、热烈、滔滔不绝地谈论宗教事物，这不能证明情感是否出于恩典。&lt;/li>
&lt;li>情感不是自己营造也不是靠自己酝酿或努力激发出来，这不能证明情感是否出于恩典。&lt;/li>
&lt;li>宗教情感伴随经文强有力地进入人心，这不能证明宗教情感是否圣洁属灵。&lt;/li>
&lt;li>某些宗教情感显然包含爱，这不能证明宗教情感是否具有救恩的本质。&lt;/li>
&lt;li>多种宗教情感互相交织，这不能证明其中是否包含恩典情感。&lt;/li>
&lt;li>认罪以后，安慰和喜乐显然按照某种顺序随之而来，这无法证明情感的真伪。&lt;/li>
&lt;li>某些宗教情感促使人长时间进行宗教活动，或积极履行外在的敬拜责任，这不能证明这些情感是否具有真宗教的本质。&lt;/li>
&lt;li>某些宗教情感使人常常开口赞美荣耀上帝，仅凭这点无法确认情感的本质。&lt;/li>
&lt;li>一些人确信自己已经得救，坚信自己与上帝有正确的关系，这既不能证明他们的情感必定正确，也不能证明其必定错误。&lt;/li>
&lt;li>一些人的人际关系令真基督徒非常感动和喜欢，并且极大地赢得基督徒的爱和信任，仅凭这点不能确定其宗教情感的本质。&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>这些标题下，爱德华兹一方面为基督徒的一些情感经历辩护，一方面又对热衷这些经历的人提出警告，这两方面对我都有很实际的提醒。虽然爱德华兹在北安普顿经历的至少两次大的属灵复兴使得这部分讨论带有强烈的时代性，这十二类现象可以看做他多年仔细观察和慎思明辨的总结，但大多数在当代教会中依然常常见到。爱德华兹的忠告一方面使我开始反思自己：是不是追求这些外在的表现，以之为维持基督徒身份的保证，或倚靠这些表现带来虚假的优越感等等。另一方面，这些情感经历虽然并非定然出于上帝的恩典，但大多是合乎圣经的、上帝子民常有的反应，也提醒我需要检查自己的内心和生活，是否有这些情感的表达。而反省这些经历背后的动机，也引导我想要明白真正属灵情感的实质特征。&lt;/p>
&lt;p>爱德华兹在第三部分就转而讨论 “借助哪些现象可以识别属灵情感和恩典情感”。这部分所讨论的现象和第二部分的性质完全不同，被称为是“标志”或者“特征”，这些属灵情感的特征只有在被圣灵重生之人身上才能发现，是“圣灵各种恩典运行的真正本质和记号，也就是真恩典情感区别于非救赎情感的本质所在。”每一个真恩典情感的标志都会对应不同的假恩典情感，爱德华兹往往会清楚指出哪些特征不是从属灵恩典而来的。&lt;/p>
&lt;p>看到爱德华兹提到他列举这些标记“绝非让任何人以为借助这些标志足以辨别别人情感之真假，或断定他们的邻居中谁是真信徒，谁是假冒为善者”，我的问题也随之而来：“那知道这些标记有什么作用？”我猜想后文中爱德华兹自谦的表述也许是他的目标：“也许能说服假冒为善者悔改并且在很多方面对圣徒有用”，“或许有助于基督徒消除许多不必要的担忧并建立确信和盼望”。之后的阅读过程中，我也发现这些标记的确是一个很好的心灵检查清单。无论是讨论恩典情感的来源、性质、对象、效果，还是描述恩典情感的特点与要素，每一节都可以用来作为自省的好题目——“我的情感有无这些特质”，也可以作为祷告的项目和对自己的勉励——“恩典情感如此美好，我甚愿如此回应”。&lt;/p>
&lt;p>虽然爱德华兹提醒“得救确据主要不是通过自我审视，而是通过行动”，但自我审视仍“是有益的，很重要且不可忽视”。简单浏览一下这十二项标记，也许不会带来什么震撼，我想对照这些花点功夫默想并剖析自己的心灵，更能引导人心离弃自我、转向上帝。&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>真正属灵的恩典情感来自圣灵的感动和运行，并且这些感动和运行是属灵的、超自然的和神圣的。&lt;/li>
&lt;li>恩典情感的首要客观基础是神圣事物本身具有超凡脱俗的美好本质，而不是人认为这些事物与自己有关或对自己有利。&lt;/li>
&lt;li>真正圣洁情感的首要基础是神圣事物的道德之美。换句话说，因神圣事物的道德之美而生发热爱之情是所有圣洁情感的源头。&lt;/li>
&lt;li>恩典情感来自圣灵正确的、属灵的光照，内心得到属灵光照才能够理解或领会神圣的事物。&lt;/li>
&lt;li>真正的恩典情感伴随着合理而属灵的确信：相信神圣事物完全属实、不容置疑。&lt;/li>
&lt;li>真恩典情感伴随着出于福音的谦卑：基督徒感到自己必须向上帝交差，从而认识到自己彻底匮乏、可鄙、可憎。&lt;/li>
&lt;li>恩典情感的另一个明显标志是人的本性被改变。&lt;/li>
&lt;li>真正的恩典情感与虚假自欺的情感不同之处在于：真情感伴随着羔羊的心、鸽子的灵和基督的性情；换句话说，它们自然生出慈爱、温柔、安静、饶恕和怜悯的心肠，也就是基督的心。&lt;/li>
&lt;li>恩典情感使人心柔软，进而使基督徒有温柔的心灵。&lt;/li>
&lt;li>真恩典情感和圣洁情感区别于假情感的另一个明显特征是圣洁情感比例平衡，具有美感。&lt;/li>
&lt;li>恩典情感的另一个重要而明显的标志是：恩典情感越热烈，基督徒越渴望取得更高的属灵成就。与此相反，假情感使人自满且安于现状。&lt;/li>
&lt;li>恩典情感在基督徒生活实践中得到运用并结出果实。圣洁情感能够影响和规范基督徒，使其行为与基督教规则一致，并且受这些规则指导；圣洁情感让圣洁行为成为基督徒一生的实践和追求。&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>最后想简单分享一下我阅读这本书的方法。读书方法之类的事情，也许向来是千人千种、没有定规的。只是读这本书我花了不少功夫想汲取更多养料——这本书确实值得花功夫——也的确获益匪浅，就总想和大家分享一下所谓的方法，或许可以有点借鉴作用：&lt;/p>
&lt;p>先粗读一遍（或者用艾德勒的说法先“检视阅读”一下）。总体浏览一过，可以大致把握爱德华兹的重要论点和讨论进程，不至于一下子就徘徊于枝节中。&lt;/p>
&lt;p>时间许可的话，再精读一遍（或者用艾德勒的说法再“分析阅读”一下）。这本书结构很清楚，精读的时候可以一节一节地思考爱德华兹的主要观点和论据——“这一段他想表达什么，他根据什么这么说”，并处理疑问——“他有没有没说出来的前提，他说的有没有道理”。&lt;/p>
&lt;p>选取重要的章节和段落进行灵修阅读。用侯士庭的话说，灵修阅读“着重于活在上帝面前的根本问题”，并“着重于接受与顺服，而不是比较与批判”。这种阅读方式简单说就是借着书中的叙述来引导心灵面对上帝。对我来说这种阅读的困难在于如何使心灵完全沉浸在其中，所以我会先进行上面的精读，因为如果心思放在理解和处理问题上，就根本安静不下来。&lt;/p>
&lt;p>默想。这一步可以和上面一步结合进行。我觉得真正在心中产生影响的地方，最好不要放过，停下来仔细思想，更能得到帮助和益处。爱德华兹几乎每一节都会引用大量的圣经经文，最好选取相关经文一起默想。&lt;/p>
&lt;p>祷告。一段时间的灵修阅读可以用祷告结束。无论我们从书籍和经文中得着什么，提醒还是激励、疑惑还是确信，以祷告来回应上帝都是很好的收尾方式。&lt;/p></description></item><item><title>12月每月一书——诸神的面具</title><link>/2012/12/31/12%E6%9C%88%E6%AF%8F%E6%9C%88%E4%B8%80%E4%B9%A6-%E8%AF%B8%E7%A5%9E%E7%9A%84%E9%9D%A2%E5%85%B7/</link><pubDate>Mon, 31 Dec 2012 09:25:00 +0000</pubDate><guid>/2012/12/31/12%E6%9C%88%E6%AF%8F%E6%9C%88%E4%B8%80%E4%B9%A6-%E8%AF%B8%E7%A5%9E%E7%9A%84%E9%9D%A2%E5%85%B7/</guid><description>&lt;p>提姆•凯乐的这本《诸神的面具》也是写给基督徒的，书一开始就提出：人心就是一个偶像工厂。这正是保罗在《罗马书》中对人类历史的总结：“他们……去敬拜事奉受造之物，不敬奉那造物的主。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="/2012/12/31/12%e6%9c%88%e6%af%8f%e6%9c%88%e4%b8%80%e4%b9%a6-%e8%af%b8%e7%a5%9e%e7%9a%84%e9%9d%a2%e5%85%b7/%e8%af%b8%e7%a5%9e%e7%9a%84%e9%9d%a2%e5%85%b7%e5%89%af%e6%9c%ac/" rel="attachment wp-att-6553">&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-6553" title="诸神的面具副本" src="/wp-content/uploads/2012/12/20121231172136293.jpg" alt="" width="400" height="270" />&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>基本信息：&lt;br>
书名：诸神的面具&lt;br>
作者：[美] 提姆·凯乐（Timothy Keller）&lt;br>
译者：吕允智&lt;br>
ISBN：9787510434020&lt;br>
页数：226&lt;br>
出版时间：2012-11&lt;br>
出版社：新世界出版社&lt;/p>
&lt;p>内容简介：&lt;br>
正如尼采在《偶像的黄昏》（Twilight of the Idols）里所说，“在这世界上的偶像比真实的事物还多”，因为人心本是制造偶像的工厂。许多人把信心寄托在成功、金钱、爱情和所谓的美好人生之，相信这些就是通往终极快乐的钥匙。这些无形却闪耀的偶像在人们寻求意义、保障、安全和满足的路上，占据了人心中极重的位置，人们依赖和信靠它们。&lt;/p>
&lt;p>作者在书中指出，人们错把这些美好事物当作上帝，然而事实上它们并不能解决真正的需要。所有我们曾经想要的美好之物都有可能成为偶像，最后变为手中的尘土，因为它们原本就是尘土。本书将带读者认清诸神的面具背后的虚假，分辨假神明带来的影响，也指出获得真正的自由的唯一路径，引领人回到那能满足人心渴望的真实面前。&lt;/p>
&lt;p>作者介绍：&lt;br>
提姆·凯乐（Timothy Keller）1950年出生于美国宾夕法尼亚州，戈登康维尔神学院（Gordon-Conwell Theological Seminary）道学硕士，威斯敏斯特神学院（Westminster Theological Seminary）教牧学博士。他和妻子凯西及三个儿子住在纽约市。&lt;/p>
&lt;p>提姆·凯乐的著作还包括《为何是他》（The Reason for God）、《诸神的面具》（Counterfeit Gods）等。他的第一本书《为何是他》，在2008年刚出版即荣登《纽约时报》畅销书排行榜非小说类第七名。&lt;/p>
&lt;p>《新闻周刊》在介绍提姆·凯乐时，称他为“21世纪的路易斯（C. S. Lewis）”。&lt;/p>
&lt;p>各方推荐：&lt;br>
提姆·凯乐知道如何讲好圣经故事。如同此前的《一掷千金的上帝》，这本新出版的《诸神的面具》也基于圣经进行写作。每次读到其中的故事，我都感觉自己是第一次听到它们。……《诸神的面具》毫无疑问是我今年读过的最好的书之一。&lt;br>
——提姆‧查理斯（Tim Challies），作家&lt;/p>
&lt;p>《诸神的面具》粉碎了一个傲慢的结论：违反第一条诫命的行为只是古代才有的问题。它融合了圣经神学和提姆·凯乐多年来在现代的曼哈顿对灵魂进行老道剖析的经验……凯乐对人心的诊断将不会让我们觉得无辜或是无动于衷。&lt;br>
——大卫‧加纳（David B. Garner），教授&lt;/p>
&lt;p>提姆·凯乐的智慧和对圣经的理解，以清晰、深具吸引力的写作方式加以呈现，足以帮助基督徒以及非基督徒认清我们自己心中的偶像，以基督里的盼望来取代偶像的空洞承诺。&lt;br>
——《世界杂志》（World Magazine&lt;/p>
&lt;p>目录：&lt;br>
引言：偶像工厂1&lt;/p>
&lt;p>01 所有你曾经想要的东西 1&lt;br>
02爱情不是你全部的需要 26&lt;br>
03金钱改变了一切58&lt;br>
04 成功的诱惑 87&lt;br>
05权力与荣耀117&lt;br>
06隐藏在生活中的偶像154&lt;br>
07假神的末路 189&lt;/p>
&lt;p>结语：认清并拆除你的偶像 203&lt;br>
感谢221&lt;br>
参考书目 223&lt;/p>
&lt;p>回家的路——《诸神的面具》书评      一琨 / 文&lt;/p>
&lt;p>在《现代世界之道》一书中，神学家纪克之说，在现今这个时代，人们最不可缺少的两个职业就是经理和治疗师。前者生产销售各种产品来满足人们的需要，后者则负责治疗人们的感觉，给人带来“康乐的体验”。&lt;/p>
&lt;p>对今天的很多基督徒来说，最不可缺少的也是这两者。甚至在我们的宗教生活当中也是如此。首先我们把教会和它的牧者当做生产各类福音产品的经理人，他们讲的信息需要切合我们的需要，让我们舒适，否则我们可以用脚投票；同时当我们的感觉不佳的时候，我们也希望有速效胶囊，让我们感觉平顺，有“喜乐和平安的”感觉。&lt;/p>
&lt;p>今天，大量用于医治灵性的图书应运而生，然而这一类图书一个共同的问题是，在构建一系列治疗的框架前，作者很少会去告诉读者一个真相：这个世界邪恶。也许对于基督徒来说，这件事情似乎是不言自明，毋庸多言的。然而事实并非如此，这个世界的邪恶对于基督徒来说常常是隐藏的。正如纪克之所说，我们所处的世代是“实践中的无神论”：我们在理性中，知识中，宗教观念中相信有上帝，但是现代社会已经通过政治、技术、经济、文化的一系列制度和文化表明，人类在地上生活的时候，似乎已经诸事无忧，不需要上帝。是啊，连灵性这样的事情都有各种治疗法，人类还需上帝吗？&lt;/p>
&lt;p>提姆•凯乐的这本《诸神的面具》也是写给基督徒的，书一开始就提出：人心就是一个偶像工厂。这正是保罗在《罗马书》中对人类历史的总结：“他们……去敬拜事奉受造之物，不敬奉那造物的主。”提姆•凯乐定义说，当我们的心将某些事物“奉为神明，以它们为生活的中心，因为我们以为只要得到它们，它们就可以提供给我们人生的意义和保障、安全和满足”,这类事物就成为了偶像。上帝造人，是要人来敬拜和尊崇祂的，但是人类却敬拜自己所造的偶像。这类偶像并不能提供人生的意义、盼望和快乐，可它们却占据了我们的心，于是带给我们的只有捆绑、虚空和绝望。这就是堕落以后人类可悲的景况，人类从来没有诸事无忧。更因着这个邪恶的世代带来的“自我实现”、“掌握自己命运”等等文化特征，人们面临着前所未有的压力、焦虑。&lt;/p>
&lt;p>这本书让我们认识到，偶像并不只是一个遥远的话题，不只是圣经里提到的金牛犊、巴力、大衮，还有各种不可见的类型、隐藏在我们生命当中。提姆•凯乐特别在书中列举了一个偶像的简明列表。我们的偶像包括性偶像，邪术和仪式偶像，政治和经济偶像，种族和国家偶像、关系偶像、宗教偶像，哲学偶像，文化偶像，深层偶像。提姆•凯乐说，我们的内心不去敬拜上帝，就会敬拜偶像，没有中间状态。&lt;/p>
&lt;p>对付偶像，实在是基督徒生命当中一件顶顶重要的事情。上帝在十诫中有这样的命令，曾经“亲眼看过，亲手摸过”生命之道的使徒约翰也殷殷教导门徒，“小子们哪，你们要自守，远避偶像。（约壹5:21）”对付偶像，就是对付我们生命中隐秘的罪。提姆•凯乐引用荷兰裔的加拿大哲学家Al Wolters的观点说，“从圣经的观点来看，生命当中最重要的问题是罪，而唯一的解决之道是上帝的救恩；但非圣经的观点则将罪以外的事物当作是世界上最主要的问题，并且把上帝以外的东西作为主要的解决之道。然而这样便将那些不全然是坏的事物变得像魔鬼一样，并且也让那些终极来说不美好的事物变成了偶像。”&lt;/p>
&lt;p>这是很扎心的批评。今天很多医治类的信仰书籍，回避了罪这个关键话题的时候，常常贩卖的只是世俗心理学的内容。你会发现一些基督徒常常会把自己的生命问题完全归结于诸如“原生家庭”、“亲子关系”，仿佛这些关系要为自己生命的景况负全责，这实在让人难过。&lt;/p>
&lt;p>在指出偶像问题的严重性之后，提姆•凯乐分别论述了金钱、性爱（爱情）、权力（成功、荣耀）这些事物如果成为偶像，给人带来的捆绑和奴役。作为一名牧师，提姆•凯乐用圣经人物的经历来诠释这些主题，他使用了亚伯拉罕、雅各、乃缦、尼布甲尼撒、约拿的故事，立足圣经，讲述了每一个人从被偶像捆绑，到经历上帝恩典胜过，生命被更新的过程，你会感受到古旧的圣经在对每个世代的人说话：耶稣基督才是我们生命唯一的中保，除此之外，都是假神，只能带给我们“虚假的承诺”。就像灵修大师傅士德说过，每一个时代，当人们对金钱、性爱和权力的看法被真理更新，就会带来生命的复兴。《诸神的面具》是对这一观点极好的注解。&lt;/p>
&lt;p>在这些故事中，最打动我的是乃缦的大麻风得医治的故事。在圣经中，他并不像其他几个人的经历那样引人瞩目。但是提姆•凯乐却让这段故事焕发出了恩典的光泽。乃缦曾经位极人臣、不可一世，却患上遭人厌弃的麻风病，上帝借着先知的仆人告诉他只需要在约旦河里沐浴七次就得医治，需要得医治的乃缦却被激怒了。乃缦曾经是一个成功人士，虽然是靠着上帝赐给他的才干、能力、机会，他却认为是靠着自己的努力，权力和成功是他心中的偶像。他被上帝的恩典激怒了，因为恩典不需要任何功德，也不受人的控制，完全在于上帝的心意。乃缦认为，自己的医治一定需要花费重金，或是要做一件伟大的事情，但是上帝却让他做一件连傻子，小孩都会做的事情：跳进约旦河洗一下。这就是上帝赐给人的恩典，给好人，也给坏人，给弱者，也给刚强的人。提姆•凯乐说，“你若要得到上帝的恩典，你只需要有‘需要’本身，而不需要别的任何东西，但是我们很难有这种灵里的谦卑。”&lt;/p>
&lt;p>恩典如此宝贵，然后我们却首先会被上帝的恩典激怒，因为我们已经被各类偶像遮蔽了心眼。这个故事是人类生命的隐喻。上帝和我们之间本是以祂的恩典相连，甚至为此差派祂的独生爱子救赎我们，但是重重偶像横亘在祂和我们当中，无论我们的感觉是平顺还是痛苦，这就是我们生命的根本景况。提姆•凯乐说：“偶像崇拜是我们一切做错事的根源” 。我们实在需要立刻分辨心中的偶像。提姆•凯乐同时又提醒我们，要对人的本性有充分认识，偶像无法完全根除，只有用上帝来取代它们在我们心中的位置。&lt;/p>
&lt;p>我们的希望在于，靠着耶稣基督的宝血，我们的眼目可以再次转向上帝，重新走在回家的路上，同时也注定是一条充满征战的路。这也许就是行走天路的含义吧，征战的艰难也才能使我们对天家生出真切的盼望，在那里神必擦去我们一切的眼泪，才能有完全的医治。不仅艰难，也许我们还会走错路，但这是一条有光明终点的荆棘路。&lt;/p>
&lt;p>我们依然盼望得医治，但正如纪克之所说，“基督信仰的确与治愈和康复（实际上是复活）有关，但它不能从治疗，也就是说，不能从工具的角度来理解。藉着耶稣基督，通过圣灵的力量信仰神，不是一种手段，它是和希望、爱一起，是人类存在的目的或努力以赴的目标。” 提姆•凯乐在讲述完雅各与神摔跤的故事后说，“许许多多最蒙上帝祝福的人，在他们因喜乐而起舞时，总是一拐一拐的。”&lt;/p>
&lt;p>试读：第七章 假神的未路&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>最普遍的事&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>十七世纪英国的传道人克拉森传讲过一篇有史以来针对假神最详尽而深入的道。&lt;/p>
&lt;p>他论到偶像崇拜时说：“虽然很少人会承认（自己有偶像崇拜），但再没有比这件事更普遍的了。”他说，如果我们把自己的灵魂想像成一栋房子，“偶像就被立在第一个房间的每一个部分。”我们喜爱自己的聪明甚至于上帝的智慧，追求自己的欲望甚于上帝的旨意，顾念自己的名声甚于上帝的荣耀。&lt;/p>
&lt;p>克拉森在检视了人类的关系之后向我们显示出，我们有一种倾向，就是会让人际关系对我们的影响力和重要性，超过上帝和我们的关系。事实上他指出，“许多人甚至把自己的敌人都当作神明….就是当他们了解到他们的自由、产业和生命有危险时，他们会昜加地忧虑、不安、困惑。”超过他们对讨上帝喜悦的关切。&lt;/p>
&lt;p>人心实在是一个大量生产偶像的工作。&lt;/p>
&lt;p>那么人还有盼望吗？有的！只要我们开始认清，偶像是不能被除去、只能被取代的。如果你只是试图把它们连根拔起，那么它们很快地又会长回来；唯一的办法乃是排挤掉它们。用什么来排挤它们呢？当然是用上帝自己。但是用上帝来排挤它们的意思，并不是指我们只要泛泛地相信上帝的存在就够了；大多数的人相信衪的存在，但是他们的生命中还是充满了偶像。我们所需要的，是在真实的生活中与上帝相遇。&lt;/p>
&lt;p>我们在本书第二章中讨论过雅各，他当然是相信上帝的，但是他还需要更多的帮助，才能胜过假神在他身上的捆锁奴役。&lt;/p>
&lt;p>在创世纪第32章中，他找到了帮助。这是圣经中最强而有力、也最戏剧化的经文之一，但也是最奥秘的经文之一，然而显然它就是雅各生命里最中心的一件事。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>回来的弟弟&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>雅各逃到远方异国，虽然经历了许多磨难，但最后还是发达起来了。他的舅舅拉班和表兄弟对他极为愤恨、嫉妒（创31：1-2），因此他意识到他必须离开，不然就要面对这个不和或更大、更暴力的冲突。最后他决定要带着一大家子回老家去，包括他的两个妻子——利亚和拉结——以及他们的孩子、所有的仆人和羊群、牛群。&lt;br>
创世纪的作者XIE述了一个关于雅各妻子拉结的小插曲，但这个小插曲意义重大。在拉结临走这前，偷了她父亲拉班家里的神像。她为什么要这样做呢？或许是为了属灵的保险作用，可能她是想要耶和华在困难中帮助她，就像衪帮助利亚一样子；但是如果耶和华不帮助她，她还有旧的神明可以倚靠。然后耶和华并不是让人用来作为防止失败的双重保障，也不是让人为了自己的盘算而有求必应的无限资源。衪有自己的计划，但拉结还没有学到这一点，这个耶和华要使用来传递救恩的家族，还有很深的瑕疵，并且非常地需要恩典。&lt;/p>
&lt;p>雅各带着全家人和所有的产业迈上回乡的旅程。当他靠近家乡时接到了一些警告的讯息：“我们到了你哥哥以扫那里，他带着四百人，正迎着你来。”看来雅各最担心的事就要发生了。如果以扫不是要攻击他，那他为什么带着一队战士前来呢？于是雅各连忙展开行动：首先他向上帝祷告，然后他又把家人和同行的人分成两队，心想若是以扫攻击一队，另一队就有时间逃跑。当雅各完成了所有的预备工作，两队人马也都上路了，他就独自一人留下过夜。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>求祝福的挣扎&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>在雅各的想法中，第二天将是他人生中的最高峰。他的一生都在与以扫较力：他们在母亲腹就特别地活跃，“孩子们在她腹中彼此相争”；而在成长的过程中，雅各一直在与以扫争夺父亲的疼爱和关怀，以及他们在家中的尊荣和领导地位。&lt;br>
然而他们的父亲一向偏爱以扫过于雅各，对于一个作儿子的人来说，很少会有什么事比这事更能在他心中造成伤害的了。后来终于到了以撒要把家传之祝福给出去的时刻，他想要将家业传交给拥有长子名分的以扫，可以雅各却假扮成以扫，欺骗了他那位眼睛几乎全肓的老父亲，在片刻之间就骗得了家传的祝福，然后人就逃跑了。当以扫发现所发生的事以后，就立誓要杀掉雅各，而雅各就此开始了他亡命天涯的人生。&lt;/p>
&lt;p>为什么雅各要偷取以扫的祝福呢？现代的读者很难理解他的动机。&lt;/p>
&lt;p>雅各必定知道他的诡计很快就会被揭穿，实际上以撒绝对不可能将家中大部分财产交给雅各的，所以，其实雅各得到的只是方式上的肯定而己。那么他为什么会愿意为了这么少的收获而付出那么大的代价呢？我相信，即使雅各只是装份成他哥哥，他还是渴望听到父亲说：“我喜爱你超过世界上一切事物。”由此可见，每一个人都需要祝福，我们都需要从别人得到对自己之独特价值的肯定与保证。从我们最爱和最欣赏，其价值远超过任何的奖励。我们都想从我们的父母、配偶以及同辈之中，寻找到这种深刻的欣赏和肯定。&lt;/p>
&lt;p>雅各的人生是一场漫长的较力挣扎，为得是要得着祝福。&lt;/p>
&lt;p>他与以扫较力是为了要从父亲的口中听到祝福；他与拉班较力是为了要从拉结的脸面上看到祝福。可是这些都没用，他的心里仍然空虚而充满需要。他自己家中的关系有如狂风暴雨——他将拉结与她的儿子们当成偶像，因而严重地毒害了利亚及她的儿子们，将来还又结出更苦涩的毒果来。&lt;/p>
&lt;p>而现在以扫正朝着自己而来。以扫曾让他得不着父亲的爱，失去应继承的产业，改变了人生的命运，失去了人生的快乐，而现在以扫正带着一队战士前来。有天就是最后的战役了，难怪雅各在这个最后一夜想要独处，好预备明天的总算账。&lt;br>
但就在好深深的黑夜里，他突然遭到某个独行侠的攻击，他们终夜摔跤了许多小时。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>神秘的陌生人&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>创世记的作者把这个充满戏剧化的故事描述地极为精简。（创32：24-31）&lt;/p>
&lt;p>这位神秘人物是谁？经文的作者刻意地隐藏了他的身分，但还是留下了一些线索。首先，是提到那个人“摸”了一把雅各。翻译为“摸”的这个希伯来字，在字面的意义上是指非常轻地接触或轻拍；这位和雅各摔角的人物只用手指轻轻摸了一下雅各的大腿窝，他立刻就扭伤脱臼,终生都瘸腿不良于行。所以很明显地，这位摔角的人物是有所保留，以免取了雅各的性命。由此可见，他拥有巨大的超自然能力。&lt;/p>
&lt;p>第二天，那人为什么在黎明时坚持要离开？雅各知道没有人能够看见上帝的面后能存活，但他后来才意识到这是那位与他较力者要在日出之前离开的原因，是为了保护他，正如他自己所说的：“我面对面见了上帝，我的性命仍得保全。”他的意思可能是指他在拂晓、天色刚露出鱼肚白时，看到了那全有神性之摔跤者的脸部轮廓，是在他消失前的一霎那。如雅各在白日的光线中见到上帝的面，他就必死无疑。&lt;/p>
&lt;p>在软弱中得胜&lt;/p>
&lt;p>雅各认出他是在和谁摔跤——是上帝自己！当他认出来，又见到太阳渐渐升起时，他就做了一件一生中最惊人的事：他没有按常理大声哀求说：‘让我走，让我走，我不想死。”反而是紧紧地抓住对方，喊着说：“你不给我祝福，我就不容你去。”雅各这话的意思就象是说：“我真是个白痴！这正是我一辈子都在寻找的——上帝的祝福！这正是我曾经想从父亲的认可中得到的，想从拉结的美丽中得到的，但其实祝福都在你这里，现在你不给我祝福，我就不容你去！再没有经这更重要的了，如果我为了要得到祝福而必须死，我也不怕，因为如果我没有上帝的祝福，我就白活了！一切都是空虚的！。&lt;/p>
&lt;p>于是，我们看到圣经说上帝就“在那里给雅各祝福。”这是何等美好而奥秘的话。圣经中的祝福意是用言语来表达的，因此上帝一定是说了一些进入雅各心中的话，但衪说了什么呢？我们不知道，会像是有声音从天上对雅各那位伟大的后裔——耶稣——在受洗时所说的：“你是我的爱子，我喜悦你’吗？我们也不知道，但是再没有比得到上帝的祝福更好的了。&lt;/p>
&lt;p>雅各离开的时候己经是一个信靠福音的人，因为他永远地瘸了，但也永远的满足了；他谦卑下来，但勇气也增加了——这都在同时发生。&lt;/p>
&lt;p>所以雅各赢了!因为上帝说：“你与上帝与人较力都得了胜”。他之所以能得胜，是因为当他知道这位神秘的摔跤者就是上帝时，他不但没有逃走，反而是紧紧地抓住衪，最后就得着了他一辈子梦寐以求的祝福。&lt;/p>
&lt;p>在不久之后，雅各见到了以扫和跟着的一队人，他松了一口气，因为以扫是和和平平地前来问安安并迎接他回家。多年的兄弟手足不和就此画下了句点。&lt;/p>
&lt;p>上帝的软弱&lt;br>
读到雅各这段故事的人可能会感到困扰，因为雅各一和从来没有过英雄式的表现，他从来不是道德的楷模，反倒是一直走在愚拙、弯曲甚至邪恶的路上，因此他完全不要不得到上帝任何的祝福。如果上帝是公义又圣洁的，那衪为什么要这么恩待雅各呢？为什么上帝表现得很软弱而不杀他，然后又暗示衪自己是谁，最后又仅仅是因为他紧抓住衪而祝福他呢？&lt;/p>
&lt;p>我们这些问题的答案出现在寺经的后面，就是当上帝成为人的样式而降临地上时。当上帝在黑暗的夜里与雅各同在时，衪表现出软弱，为的是要拯救雅各的生命；但当衪在加略山最黑暗的时刻里，衪是成为人的样式而变得真正软弱，为的是要拯救我们。雅各冒着丧命的危险，在顺服中紧紧的抓住上帝，为的是得着给自己的祝福；但是当耶稣面对十字架时，衪虽然可以转身逃避，却还是因着顺服而付出生命的代价——不是为了自己得祝福，而是为了我们得祝福。（加3：13-14）&lt;/p>
&lt;p>为什么雅各可以这么靠近上帝而仍然能存活？那是因为耶稣以软弱的人的样式降临，并且死在十字架上，担当了我们罪的惩罚，因此上帝所应许给亚伯拉罕的福，就“因基督耶稣….使我们因信得着所应许的圣灵。”上帝“所应许的圣灵”是什么呢？保罗在加拉太书后面说到：“上帝就差衪儿子的灵进入你们的心，呼叫：‘阿爸，父。’“阿爸”这个词是亚兰文对“父亲”的昵称，大约等于我们所叫的“爸爸”；这个词表达出小孩子在父母爱中的依赖和倚靠。保罗的意思是说，如果你相信福音，圣灵便会将上帝的爱与福气，化作你心中的实体。&lt;/p>
&lt;p>你在生命的最深处听过上帝的祝福吗？上帝的这些话：“你是我的爱子，我喜悦你。”对你是无尽之喜乐和力量的来源吗？你是否曾听到上帝透过圣灵对你说这些话？这种在基督里籍着圣灵而来的福气，就是雅各所得到的祝福，也是解决偶像崇拜的唯一方法。只有这样的福气，才会使得偶像失去存在的必要性。我们就如同雅各一样，总是在多年“从错误的地方去寻找祝福”之后，才找到上帝的祝福，而且往往还要经过瘸腿变软弱的经历，才能至终找到了它。这就是为什么许许多多最蒙上帝祝福的人，在他们因喜乐而起舞时，总是一拐一拐的。&lt;/p>
&lt;p>“因上帝的愚拙总比人智慧，上帝的软弱总比人强壮。”（哥林多前书1：25）&lt;/p></description></item><item><title>11月每月一书《属灵传统礼赞》</title><link>/2012/12/12/11%E6%9C%88%E6%AF%8F%E6%9C%88%E4%B8%80%E4%B9%A6%E3%80%8A%E5%B1%9E%E7%81%B5%E4%BC%A0%E7%BB%9F%E7%A4%BC%E8%B5%9E%E3%80%8B/</link><pubDate>Wed, 12 Dec 2012 03:30:56 +0000</pubDate><guid>/2012/12/12/11%E6%9C%88%E6%AF%8F%E6%9C%88%E4%B8%80%E4%B9%A6%E3%80%8A%E5%B1%9E%E7%81%B5%E4%BC%A0%E7%BB%9F%E7%A4%BC%E8%B5%9E%E3%80%8B/</guid><description>&lt;p>本书是当代北美灵修大师傅士德（&lt;span style="font-family: 'Times New Roman';">Richard J.Foster&lt;/span>&lt;span style="font-family: 宋体;">）的重量级作品，在国内出版的第一本作品，本书旨在让读者了解基督教各大传统的源流，让教会找回失缺的合一传统，这些传统都有一个起源，就是圣经，都有一个典范，就是基督。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="/2012/12/12/11%e6%9c%88%e6%af%8f%e6%9c%88%e4%b8%80%e4%b9%a6%e3%80%8a%e5%b1%9e%e7%81%b5%e4%bc%a0%e7%bb%9f%e7%a4%bc%e8%b5%9e%e3%80%8b/%e5%9b%be%e7%89%871-2/" rel="attachment wp-att-6334">&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-6334" title="图片1" src="/wp-content/uploads/2012/12/20121212114314585.jpg" alt="" width="799" height="666" srcset="/wp-content/uploads/2012/12/20121212114314585.jpg 799w, /wp-content/uploads/2012/12/20121212114314585-479x400.jpg 479w, /wp-content/uploads/2012/12/20121212114314585-359x300.jpg 359w" sizes="(max-width: 799px) 100vw, 799px" />&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>书名：属灵传统礼赞 Streams of Living Water: Celebrating the Great Traditions of Christian Faith&lt;/p>
&lt;p>作者：【美】傅士德&lt;br>
译者 : 袁达志&lt;br>
ISBN : 9787544332392&lt;br>
出版社 : 海南出版社&lt;br>
出版年月 : 2010年5月&lt;br>
页数 : 328页；120千字&lt;/p>
&lt;p>《属灵传统礼赞》推荐语&lt;/p>
&lt;p>本书是当代北美灵修大师傅士德（Richard J.Foster）的重量级作品，在国内出版的第一本作品，本书旨在让读者了解基督教各大传统的源流，让教会找回失缺的合一传统，这些传统都有一个起源，就是圣经，都有一个典范，就是基督。&lt;/p>
&lt;p>《属灵传统礼赞》作者简介&lt;/p>
&lt;p>傅士德（Richard J.Foster），阿兹塞太平洋大学（Azusa Pacific University）教授，和尤金·毕德生（Eugene Peterson）并列北美两大具影响力的灵修作家。他的著作有：《属灵操练礼赞》、《简朴生活真谛》、《属灵操练之旅》、《祷告真谛》等。&lt;/p>
&lt;p>《属灵传统礼赞》内容简介&lt;/p>
&lt;p>在历史长河中，先贤们建立的各样生命传统，如今已被各样的现代或后现代的观念所壅塞，就像重新疏通塞住的泉眼一般，傅士德(Richard J.Foster)努力让这些湮没的传统之活水，重新丰富多彩地涌流出来。确认和发现溪流是一件值得我们发出“礼赞”的事。充满祷告的静观传统、充满美德的圣洁传统、注重经历神爱的灵恩传统、充满怜悯的社会公义传统、以道为中心的福音传统和圣礼性的道成肉身传统，这些溪流都曾经在历史长河中诞生、成型、演变，滋润过我们的生命。读者将和作者一起来注视各个传统的精神内核，检讨每一个传统独特的强项和偏颇之处；书中并不止于单纯的理性讨论，也透过其中的代表人物，在对他们的生平的叙述中，让每一个传统得以活现。作者相信，我们最终从那些令人惊愕、粗硬无礼的不合群者身上学到的，是那些看似与我们水乳交融、趣味相投的人难以给予的。&lt;/p>
&lt;p>《属灵传统礼赞》目录&lt;br>
鸣谢1&lt;br>
序言1&lt;br>
前言1&lt;br>
01效法基督:属天的模范1&lt;br>
02静观传统:发掘充满祷告的生命25&lt;br>
03圣洁传统:发掘充满美德的生命68&lt;br>
04灵恩传统:发掘充满灵力的生命116&lt;br>
05社会公义传统:发掘满有怜悯的生命162&lt;br>
06福音传统:发掘以道为中心的生命221&lt;br>
07道成肉身传统:发掘圣礼性的生命280&lt;br>
后记327&lt;/p>
&lt;p>《属灵传统礼赞》序言&lt;/p>
&lt;p>“我讨厌有组织的宗教。我所经历的已远远超越它。”&lt;br>
“我鄙视建制中的教会。我不需要依赖任何建制架构。”&lt;br>
“我毫不认同敬拜的群体。坚强的我足以独立生活。”&lt;br>
“我压根不喜欢宗教。那不过是假冒为善和自私自利的人为个人目的创造出来的东西。”&lt;/p>
&lt;p>“不过，我可是非常敬虔的。”&lt;/p>
&lt;p>你可以在各大书店的阅览室，听到以上的闲谈。名人红星在深夜电视节目中也会这样侃侃而谈、自白平生。不少大学生刻意远离教会，却蜂拥报读宗教研究，然后各自寻找路径，或去发掘人生意义，或到林间与精灵沟通、或与宇宙能量接通，又或感应天使的触摸，形形色色，方法不一。帮助你成为非常属灵——拜托，这一次的“非常”二字不用加粗——乃是傅士德撰写《属灵传统礼赞》时为自己定下的目标。但书中的每一页都显出他与众不同的思想，跟坊间书店标榜“心灵——神秘——形上——整全——另类——古代——新纪元”的畅销书截然有别。许多篇幅都表明他与其他作者只是碰巧用上同样的词汇——灵、属灵、灵性来描述迥然不同的事物。&lt;/p>
&lt;p>你不妨把那些自学而成、自我吹嘘的灵性(Spirituality)想像成一片霞气：稀薄、浮粒般、近乎不可见、无形无状、难以把握。任何自吹拥有灵性生命的人，都可以轻而易举地避开所有批判或审定。你也无法将那些采纳奉行这类灵性的消费顾客组成会众团体；他们都鄙视实质的社群。相对而言，傅士德所提倡的灵性，却是丰厚、根深枝茂、具体、力求落实，而且不论谁希望评论、排斥或改进它，这灵性生命都可以明确掌握。&lt;br>
这两种灵性的分别何在？不同之处自然很多，但核心的地方是前者飘乎不定，后者则确立不移。飘乎不定的灵性会边演进边制造自己的现实；它跳窜浮动，叫人茫然困惑。而确立不移的一种，却既有港口和船锚，也有一个母港，让人或由此出发迎向风浪，或在此静度风止的季节，又或重回此处休养复原。&lt;/p>
&lt;p>定位的灵性须向经卷传统和以此灵性为生活依据的群体负责，而信奉定位灵性的人却可以来自各式各样的宗教传统。他们以一生精力研究《奥义书》，或与衍生自《妥拉》（Torah）的团体紧密地生活。就本书的系统而言，其文献及群体均是基督教的，根源于圣经，尤其是耶稣基督之中。傅士德并非排斥敌视其他传统，而是由于基督信仰是他熟悉和推崇的；此外，因为那是他受召的地方，所以他别无他选。傅士德并没有使用定位和起始点等字眼。他运用的喻象是“溪流”(streams)，而源头则是耶稣基督。一些法裔作家创制了一个绝妙的新词来表述这概念： ressourcement，意即重溯本源、滥觞、浸淫和滋润更新而回。为了在本书范畴内达到这点，傅士德邀请我们于每一章中重访数位可作典范的古代基督信徒，及一些圣经人物；每章也有与我们同代的人，从而让我们切实明白到这泉源仍涌出清溪流水，供我们洗涤一新、给我们解渴清凉。&lt;/p>
&lt;p>傅士德是自然而然的老师。我发现他不时地需要套用“首先”、“其次”和“第三”等列序（实质使用的列序更多更长），来试图帮助我们寻找路径，踏向信仰的操练和令它们更易记忆。尽管这些数字看来冰冷和抽象，但当他缕述传统中——溪流中——的人物时，却流露出无比的清澈和温暖。&lt;/p>
&lt;p>这些人物实在各具风采。与此同时，我不禁想到部分漂泊不定的灵性生命追求者——在此我们也需要对他们表达一份欣赏——通常较那些呆滞的基督徒更奋勇创新，因为建制信仰沉闷且淡而无味，而将之弃如敝屣。相较之下，基督教的圣贤英烈似乎远不及本周印度上师、今季萨满教巫师或半个世纪以来的通灵家般杰出卓越。&lt;/p>
&lt;p>沉闷？淡而无味？傅士德马上报以一声：“绝非如此。”并且不仅以言语，还以行动来证明。他带我们深入沙漠，与行径疯狂的安东尼会面，并且表明安东尼其实半点也不疯癫。傅士德的主张是普世性的；他描述的溪流则百川汇聚。当中有黑人灵恩派的创始人威廉·西武亚（WilliamSeymour），但连灵恩派的白人先驱也不接受他。当中还有菲比·帕莫（PhoebePalmer），也不是我在四十年来教授教会历史时，会视为“主流”的人物。但她却置身其中，与崇高的著作名家、殉道烈士和奠基创建者并列。&lt;/p>
&lt;p>傅士德要求我们从形形色色、千差万别的各式人物中汲取教导和经验，实在是一项勇敢的尝试，因为连这些受推介的人本身也可能感到惊讶，诧异于傅士德如何能将他们的影响流派汇合成一。没有人会对所有的模范都感到近性协调，但所有读者最终很可能从那些令人惊愕、粗硬扰人的不合群者身上学得更多，远非那些与我们先存理念水乳交融、且趣味相投的人所能企及的。&lt;/p>
&lt;p>傅士德属于一个小众的群体，那是我相信也深盼其日渐增长的一个群体——凯瑟琳·诺瑞斯（KathleenNorris）和南希·迈尔斯（NancyMairs）是其中一员，在他们之前有卢云（HenriNouwen）等人——这些同行者希望我们比超级书城中“灵性生活”类别的读者多一份忍耐。他盼望我们不要单单挑选所阅读的书本，也要容忍自己被所看的内容审评，并且在心中经常保留一份可能，愿意去改变和被改变。部分一度排斥基督教群体的寻道者，当他们开始转身离开那些“属灵”人物，因为他们如今逐渐显得呆滞无味时，当他们再次开始寻找活水清泉，我想他们会发现傅士德的故事和教导，以及他背后的泉源既持久又与性情相近。在泉源之上有一定点，并不代表在风吹帆动的日子待在家里；那只表示你知道灯塔灯标的方向和港口的位置，并且熟知你可以在那里停泊小歇，好能准备在下次远航时迎向世界的挑战。&lt;/p>
&lt;p>就如本书书名所指出的，确认定点和发现溪流是一件值得我们发出“礼赞”的事。任何人细阅内文，又依序而行，也将会有同样的表现。我诚意邀请你接纳傅士德这位可靠及富有经验的导师的指导，以及在他和他介绍的人物各模范背后的主导者——耶稣基督。&lt;/p>
&lt;p>马丁·马蒂（MartinMarty）&lt;/p>
&lt;p>《属灵传统礼赞》前言&lt;/p>
&lt;p>在今天，有一道圣灵的汹涌大川正从不同年龄的男女心中奔流而出。这是一道满有属天密切关系的深邃大河，是圣洁生命的澎湃巨川，是圣灵中欢腾的踊跃溪流，是对全人类无条件的爱的广阔江河。正如耶稣所说的：“信我的人……从他的腹中要涌流出活水的江河来。”（约七38）&lt;/p>
&lt;p>这圣灵大川的新现实令人惊愕振奋，乃是上帝奇妙的安排。他将以往长久彼此分隔的生命溪流汇集为一。从历史角度而言，这隔阂是完全可以理解的。多个世纪以来，好些宝贵的教导和核心经验都被另一些人所忽视，直至在合适的时机下，有一位倡导者或一个运动兴起后才纠正其中的缺失。不少人就趋向拥戴这更新的教导，但通常不久之后，私利和其他一大串因素就互相交织，令这场复兴遇上障碍，而更新运动就蒙受多方谴责。有些时候，一个运动会形成其独特的结构和社群，但与其他基督群体彼此分离。&lt;/p>
&lt;p>这现象在教会历史中一再重复，结果令不少生命的溪流——优质的溪流、重要的溪流——因而与基督群体的其他部分切断联系，也使我们所有人都失去对生命和信仰建立平衡观点的机会。&lt;/p>
&lt;p>但在今天，许多原先彼此分隔的溪流正在汇聚，这情况就和密西西比河有点相似；它从俄亥俄河和密苏里河及其他流注其中的河川来积聚流量和气势。同样地，神在我们身处的时代，将各川流汇聚，结成一条声势浩瀚的“圣灵的密西西比河”。&lt;/p>
&lt;p>在本书中，我试图列出这些伟大的传统——你也可以称之为属灵生命的大川——和当中一些主要人物。我明白这勾画不可能尽善尽美，但却希望它能让你感受到这些传统的基本感染力：静观传统，或充满祷告的生命；圣洁传统，或充满美德的生命；灵恩传统，或充满灵力的生命；社会公义传统，或满有怜悯的生命；福音传统，或以道为中心的生命；道成肉身传统，或圣礼灵性的生命。&lt;/p>
&lt;p>在现实之中，这些不同的传统所描述的是属灵生命的各个层面。当中不同的重点可以在圣经的不同地方看到：从五经到先知书、从智慧文学到福音书、从书信到次经。而许多圣经人物也在生命中展现出当中的主题：亚伯拉罕、撒拉、雅各、摩西、路得、大卫、哈拿、撒母耳、以赛亚、耶利米、玛利亚、彼得、以利沙伯、保罗、大比大（Tabitha）、吕底亚、约翰……这名单还可以一直继续下去。&lt;/p>
&lt;p>然而，我认为没有任何一个人可以比耶稣基督更圆满地展现这属灵生命的各个层面。假如我们希望一览这生命之河的全貌，我们就必须转向他。&lt;/p>
&lt;p>《属灵传统礼赞》书评&lt;br>
与众圣徒一同效法基督&lt;br>
——推荐《属灵传统礼赞》&lt;/p>
&lt;p>当代国际上最有影响力的灵修作家之一傅士德(Richard J.Foster)以1978年出版的《属灵操练礼赞》闻名于世，为中国信徒广为所知。他20年后所著的《属灵传统礼赞》（Streams of Living Water: Celebrating the Great Traditions of Christian Faith），则追本溯源，发掘属灵生活那丰富多彩的传统。此书完成于傅士德完56岁之时，是他成熟的一部著作，把他关于属灵生命操练的思想推向深入。此书次年获1999年美国ECPA年度好书金牌奖，是一本值得我们好好阅读的书。&lt;/p>
&lt;p>《属灵传统礼赞》原名为《活水江河：基督徒信仰的伟大传统礼赞》。书名“活水江河”指向主耶稣基督。耶稣基督是生命之泉，是活水的源头。在耶稣基督身上流出的活水，千百年来，在他的信徒中间沿着不同路径，形成丰富多彩的溪流，又交叉汇聚，汇成一个巨川。这些从历史流到今天的溪流就是属灵传统，滋润和塑造着基督徒的生命。“确定和发现溪流是一件值得我们发出礼赞的事”。&lt;/p>
&lt;p>丰富多彩的属灵传统&lt;/p>
&lt;p>基督徒在世上的生活就是效法耶稣基督，靠着耶稣基督供给我们的生命之泉，为他作见证。但是，这一点，我们并没有引起足够的重视。傅士德指出：&lt;/p>
&lt;p>“太多时候，我们为了厘清一些教义问题，就迫不及待地阐释耶稣基督的死亡，但在过程中，却不时忽略了耶稣的生命。这是一项重大的损失。……得救，就是不仅是遥远的天堂，而是我们身处的此时此刻、在我们破碎和伤痛的世界中。当我们仔细反思耶稣基督曾怎样以血肉之身活在我们中间,我们就会领略到应当如何生活——真正地活——并从与我们一起、直到世界末了的那位得着鼓舞和力量。我们自此有意识地imitatio Christi——效法基督；不是奴性盲从或生硬字面地模仿，而是凭借抓紧他生活的精神和动力，并透过‘跟从他的脚踪行’去体会（彼前二21）。”（第3页）&lt;/p>
&lt;p>定睛在耶稣身上，看耶稣是如何生活的，抓紧他生活的精神和动力，跟从他，就会活出属灵的生命。历世历代中成千上万各种各样的信徒都努力效法基督，并且在其各自的境遇和环境中活出了属天的生命。他们的生活为我们建造了丰富的见证宝库，是我们学习的榜样。他们的追随形成了基督信仰各具特点的传统，影响着我们今世的实践。&lt;/p>
&lt;p>傅士德在书中列举了基督信仰的六大属灵传统，包括：&lt;br>
静观传统 ，或充满祷告的生命；&lt;br>
圣洁传统，或充满美德的生命；&lt;br>
灵恩传统，或充满灵力的生命；&lt;br>
社会公义传统，或满有怜悯的生命；&lt;br>
福音传统，或以道为中心的生命；道成肉身的传统，或圣礼灵性的生命。&lt;/p>
&lt;p>傅士德指出，在现实生活中，这些不同的传统所描述的是属灵生命的各个层面。&lt;/p>
&lt;p>傅士德从传统中的人出发，展示每一个传统。他先用一张简表列示每个传统历史到当代各个代表人物，这些传统的源头人物都是耶稣基督。接着，他详细地讲述了每一种传统的三种代表人物的生平：历史上的模范，圣经中的模范和当代的模范。这些人中有我们熟悉的，也有我们不熟悉。例如，静观传统中的三个人物是沙漠教父安东尼（C251-356 ），主耶稣最爱的门徒约翰，劳柏（Frank C. Laubach,1884-1970）。圣经中的模范是新约中跟随主耶稣的门徒或旧约的先知，是神直接带领前行的人；历史上的模范是对历史产生过重要影响的圣徒，是历史众信徒敬仰的典范；当代的模范，是在复杂、多变的现代环境中为主工作、为主作见证的现代基督徒，他们离我们不远，就在你我生活中间。这些活的传统，从历史到今天，塑造、滋润和影响着基督徒的生命。傅士德概括了每一个传统的特质和内涵，指出每一个传统的强项，提醒要认识过分强调会带来的危机。例如，静观传统的强项是它恒常地煽旺我们“初爱”的火焰，超越单纯思维的宗教，重申祷告的中心位置，强调与神独处。但是，它的潜在危机是倾向与日常生活分离，陷入苦修主义。传统更重要的不仅仅是思想，而且强调实践模式。傅士德在介绍每一种传统之后，回答了：如何实践每一个传统化为平日的应用。发掘传统的意义，不仅是认识来自基督丰富的生命，而且在生活中活出基督丰富的生命。&lt;/p>
&lt;p>作者指出，这些传统并不是完全隔离的，例如在亚西西的方济的身上，灵恩传统和圣洁传统并存，紧密联结（122页）。作者看到，各信仰的传统大河——静观、圣洁、灵恩、社会公义、福音、道成肉身——正汇流成一道圣灵的宏伟图景，神各处的子民在基督里同归于一。&lt;/p>
&lt;p>灵命成长：从属灵操练到属灵传统&lt;/p>
&lt;p>在当今物欲横行、价值观混乱的世界，基督徒的灵命成长无论如何强调都不过分。今天，我们需要常常想起使徒约翰警戒我们的话：“不要爱世界和世界的事。人若爱世界，爱父的心就不在他里面了”（约一1：15）因为，今天从世界而来的“肉体的情欲、眼目的情欲、并今世的骄傲”每天都在我们周围，以各种方式影响着我们，侵蚀着我们的内心。我们有时陷入软弱、陷入彷徨，是因为我们没有意识到我们爱这个世界有多深；我们有时自以为在神的真理里，其实根子里是世俗的思想。我们没有喜乐，是因为我们没有在基督里，而受着世界反复无常的影响。我们迫切地需要与基督紧紧相联，属灵的生命不断得到成长。&lt;/p>
&lt;p>但是，我们基督徒的属灵成长状况却不容乐观。我们属灵生命成长的重要途径，通常称为灵修，主要包括读经、祷告、默想神的话语等。不过，就我个人的经验，灵修有时付出很多功夫，得到的效果并不是很好。有一次，看到傅士德的《属灵操练礼赞》，想起保罗写给他的属灵儿子提摩太的教导：“……在敬虔上操练自己；操练身体益处还少，唯独敬虔，凡事都有益处，因有今生和来世的应许。”（提前4：7-8），突然明白了关键：我们对属灵生活的理解还很肤浅，缺乏敬虔的操练。虽然提摩太是保罗多年的同工，但保罗并不认为提摩太自然而然地已经过着完全敬虔的生活，还是需要操练，那么我们就更需要了。保罗用身体锻炼比喻属灵操练，使我们很容易明白操练对灵命成长的意义。多年来，我们对属灵操练的忽视，是因为错误地认为我们在灵命成长上自己什么都不能做。是的，我们的内在改变靠的是神的工作，而不是我们的工作。但是，神给了我们当尽的责任，像保罗教导提摩太的话“在敬虔上操练自己”。傅士德对这个问题这样论述到：&lt;/p>
&lt;p>使徒保罗说：顺着情欲撒种的，必从情欲收败坏；顺着圣灵撒种的，必从圣灵收永生（加6-8）保罗的类推法是很有意义的。一个农夫不能让五谷生长，它所作的只是供给适当的条件，叫五谷得以成长。他耕耘土地、他撒下种子，他浇灌植物，然后土地由自然力量接管，五谷便生长出来。灵性操练的方法也如此——它们乃是灵里撒种的工夫；它们把我们放在一处，叫上帝能够在我们里面运行、改变我们。（属灵操练礼赞14页）&lt;/p>
&lt;p>属灵操练本身不能做什么，它们是把我们摆在神面前，让神在我们里面工作。这是必须的。傅士德说；“如果我们希望长进，我们便必须采取一种立志选择的行动路线。”（同上）&lt;/p>
&lt;p>操练不是苦行。把人从那令人窒息的自私自利和恐惧的奴役中摆脱出来，与神更接近，岂不是令人喜乐的事？&lt;/p>
&lt;p>傅士德在他的成名作《属灵操练礼赞》，根据圣经和历代圣徒的论述，从内在、外在和团体三个方面，对默想、祷告、禁食、研究、简朴、独处、顺服、服事、认罪、敬拜、引导、庆祝等方面的属灵操练做了详尽的阐释，并把这些属灵的操练带到我们今日世代中，引导我们与基督联合。&lt;/p>
&lt;p>在《属灵传统礼赞》中，傅士德把基督徒的生活从属灵操练进一步推向更广阔的传统。传统是历史发展中保留和传承下来的一套核心价值、思想和行为模式。如果说操练的对象是灵命生长的关键要素，传统则强调灵命的活力和传承；如果操练的主要目标是灵命成长，传统则不仅指灵命成长，而且强调要活出基督的样式；如果说操练限于个人和团体层面，传统则是影响教会、团体和个人各个层面。属灵操练，有时很抽象，很难；但是，若是放在传统中，放在具体的人中，则有可追寻的路径，变成活生生的行为 。属灵的操练需要进入传统中，与具体的人和事结合起来，就能更加有效。&lt;/p>
&lt;p>《属灵传统礼赞》揭示出，从基督生命而来的属灵传统是何等丰富多彩，每一种传统从不同方面反映了基督那丰盛生命。而我们常常只是局于自己所在的或所了解的某个传统，对其他属灵传统了解不多，有的只是道听途说。但是，我们属灵的骄傲常常会认为自己所在的或喜欢的属灵传统更优越，甚至去贬低其他属灵传统。愿主宽恕我们！愿主开阔我们的胸怀，保持开放和平衡的心态，学习和了解我们不熟悉的属灵传统，借此，增加对耶稣基督的认识。&lt;/p>
&lt;p>确定和发掘属灵的传统是让我们进入更丰盛的生命。正如作者本书前言中所说：“我认为没有任何一个人可以比耶稣基督更圆满地展现这属灵生命的各个层面。假如我们希望一览这生命之河的全貌，我们必须转向他。”&lt;/p>
&lt;p>一同效法基督&lt;/p>
&lt;p>读完此书，我强烈的感受是原来基督的生命是这么丰盛，千千万万个基督徒活出了基督丰盛的生命,而我对基督的认识是那么有限，我的生命是那么贫乏，心里涌起强烈的渴望，要好好效法基督。&lt;/p>
&lt;p>“神本性一切的丰盛，都有形有体的居住在基督里面。”（西2:9）在基督那里有“测不透的丰富”（弗3：8）神借着基督把他丰盛的生命赐给了历世历代的千千万万的跟随者，也赐给了我们这些当今追随他的人。我们是基督羊群中的羊（加尔文语），不是单个羊。神叫我们“和众圣徒一同明白基督的爱是何等长阔高深”(弗3：18)， 神也让他的子女一同效法他，一同领受他丰富的生命。让我们更多地认识古今中外千千万万的信徒们效法基督的事迹，效法前人和同伴效法基督的步伐，一同仰望基督，效法基督。&lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;">
　　　 （樊春良）
&lt;/p></description></item><item><title>基督教会史（第二版） 文/樊 春 良</title><link>/2012/09/11/%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E6%95%99%E4%BC%9A%E5%8F%B2%EF%BC%88%E7%AC%AC%E4%BA%8C%E7%89%88%EF%BC%89-%E6%96%87%E6%A8%8A-%E6%98%A5-%E8%89%AF/</link><pubDate>Tue, 11 Sep 2012 04:37:48 +0000</pubDate><guid>/2012/09/11/%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E6%95%99%E4%BC%9A%E5%8F%B2%EF%BC%88%E7%AC%AC%E4%BA%8C%E7%89%88%EF%BC%89-%E6%96%87%E6%A8%8A-%E6%98%A5-%E8%89%AF/</guid><description>&lt;p>“天国之城胜于罗马,无可比拟。没有征服，只有真理，没有高官显爵，只有神圣；没有和约，只有幸福；没有生死，只有永恒……。”读到这段,你是不是很想找到《上帝之城》，好好读读？&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>Church History in Plain Language&lt;br>
[美] 布鲁斯·雪莱 著  刘平译&lt;br>
北京大学出版社  2004年&lt;/p>
&lt;p>[&lt;strong>内容简介&lt;/strong>]&lt;br>
学习教会史对于基督徒的重要意义是不言而喻的。第一，明白神的道在历史中的作为，认识圣灵带领神的子民在地上建立和扩展神国度的历程；第二，了解在与世界逼迫与异教思想的斗争中，教会正统思想的发展和传统的建立与传承，从教会传统的发展中汲取思想的力量，抵挡和战胜世俗偶像膜拜的诱惑和异端的攻击；第三，从两千年教会发展道路的长视野中，认识教会在当世的根本使命；第四，与历代的圣徒相通，激励自己生命成长。&lt;/p>
&lt;p>对于中国基督徒徒来说，学习教会史的难题在于可选择的好书少。早年翻译出版的威里斯顿·沃尔克（Williston Walker）的《基督教会史》（中国社会科学出版社，1991年），虽然是一本名著，但是由于出版年代较早（1958年），对20世纪教会的发展反映不足，且现在不容易找到。由约翰·麦克曼斯勒（John McManners）编辑的《牛津基督教史》（插图本，贵州人民出版社1995年），独具特色，内容丰富，插图精美，但学术性较强，不适合一般信徒阅读。令人高兴的是，2004年翻译出版的《基督教会史》（北京大学出版社）满足了我们普通信徒了解和学习教会史的需要。这本书的原名是Church History in Plain Language ，意思是以简明易懂的语言写成的教会史。本书简明地勾勒出基督教两千年的发展历史。全书将基督教的历史划分为八个部分：耶稣和使徒时代，大公基督教时代、基督教罗马帝国时代、基督教中世纪，宗教改革时代，理性与复兴时代，进步时代，意识形态时代。本书不仅能把握历史的总体脉络，而且能捕捉到每个时代的特征及其对下个时代的影响。&lt;/p>
&lt;p>本书开卷有益，对于已经比较好地了解教会发展史的读者，仍然可以学到许多；对于初学者，这本书是一个出色的向导，带你走进基督教两千年的发展历史中，通过宏伟的历史画卷展现，让你感受到神事工的伟大和基督教思想的魅力，与历世历代的圣徒相通，思考当代教会和基督徒生活的意义。&lt;/p>
&lt;p>[&lt;strong>本书特点&lt;/strong>]&lt;/p>
&lt;p>本书有以下几个特点：&lt;/p>
&lt;p>1．把握总体脉络&lt;/p>
&lt;p>全书从耶稣和使徒时代一直讲到二十世纪末，简明扼要地概括了基督教二千年发展的历史，此书2008年出版的第三版内容已经把基督教在中国的兴起涵盖在内。&lt;/p>
&lt;p>2．简明扼要 容易掌握&lt;/p>
&lt;p>本书简明扼要地刻画出每一时代的特点，介绍了每一个时代重要的运动和重要的人物，类似于教材的编排，容易掌握，见下列表。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;table>
&lt;tr>
&lt;td valign="top" width="151">
时代
&lt;/td>
&lt;pre>&lt;code>&amp;lt;td valign=&amp;quot;top&amp;quot; width=&amp;quot;108&amp;quot;&amp;gt;
时间
&amp;lt;/td&amp;gt;
&amp;lt;td valign=&amp;quot;top&amp;quot; width=&amp;quot;308&amp;quot;&amp;gt;
主要事件和人物
&amp;lt;/td&amp;gt;
&lt;/code>&lt;/pre>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td valign="top" width="151">
耶稣和使徒&amp;nbsp;
&lt;/td>
&lt;pre>&lt;code>&amp;lt;td valign=&amp;quot;top&amp;quot; width=&amp;quot;108&amp;quot;&amp;gt;
公元前&amp;lt;span style=&amp;quot;font-family: 'Times New Roman';&amp;quot;&amp;gt;6&amp;lt;/span&amp;gt;&amp;lt;span style=&amp;quot;font-family: 宋体;&amp;quot;&amp;gt;世纪&amp;lt;/span&amp;gt;&amp;lt;span style=&amp;quot;font-family: 'Times New Roman';&amp;quot;&amp;gt;&amp;amp;#8211;&amp;lt;/span&amp;gt;&amp;lt;span style=&amp;quot;font-family: 宋体;&amp;quot;&amp;gt;公元&amp;lt;/span&amp;gt;&amp;lt;span style=&amp;quot;font-family: 'Times New Roman';&amp;quot;&amp;gt;70&amp;lt;/span&amp;gt;&amp;lt;span style=&amp;quot;font-family: 宋体;&amp;quot;&amp;gt;年&amp;lt;/span&amp;gt;
&amp;lt;/td&amp;gt;
&amp;lt;td valign=&amp;quot;top&amp;quot; width=&amp;quot;308&amp;quot;&amp;gt;
传福音，受逼迫
&amp;lt;/td&amp;gt;
&lt;/code>&lt;/pre>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td valign="top" width="151">
大公基督教时代
&lt;/td>
&lt;pre>&lt;code>&amp;lt;td valign=&amp;quot;top&amp;quot; width=&amp;quot;108&amp;quot;&amp;gt;
70-312&amp;lt;span style=&amp;quot;font-family: 宋体;&amp;quot;&amp;gt;年&amp;lt;/span&amp;gt;
&amp;lt;/td&amp;gt;
&amp;lt;td valign=&amp;quot;top&amp;quot; width=&amp;quot;308&amp;quot;&amp;gt;
受逼迫，正统的兴起，《圣经》的形成，主教的权力
&amp;lt;/td&amp;gt;
&lt;/code>&lt;/pre>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td valign="top" width="151">
基督教罗马帝国时代
&lt;/td>
&lt;pre>&lt;code>&amp;lt;td valign=&amp;quot;top&amp;quot; width=&amp;quot;108&amp;quot;&amp;gt;
312-590&amp;lt;span style=&amp;quot;font-family: 宋体;&amp;quot;&amp;gt;年&amp;lt;/span&amp;gt;
&amp;lt;/td&amp;gt;
&amp;lt;td valign=&amp;quot;top&amp;quot; width=&amp;quot;308&amp;quot;&amp;gt;
皈依，三位一体的教义，奥古斯丁，罗马教皇的出现，东正教
&amp;lt;/td&amp;gt;
&lt;/code>&lt;/pre>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td valign="top" width="151">
基督中世纪
&lt;/td>
&lt;pre>&lt;code>&amp;lt;td valign=&amp;quot;top&amp;quot; width=&amp;quot;108&amp;quot;&amp;gt;
590-1517
&amp;lt;/td&amp;gt;
&amp;lt;td valign=&amp;quot;top&amp;quot; width=&amp;quot;308&amp;quot;&amp;gt;
大哥列高利，查理曼大帝和基督教王国，罗马教皇，经院主义，使徒的生活方式，教皇制的衰落，威克利夫和胡斯
&amp;lt;/td&amp;gt;
&lt;/code>&lt;/pre>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td valign="top" width="151">
宗教改革时代
&lt;/td>
&lt;pre>&lt;code>&amp;lt;td valign=&amp;quot;top&amp;quot; width=&amp;quot;108&amp;quot;&amp;gt;
1517-1648
&amp;lt;/td&amp;gt;
&amp;lt;td valign=&amp;quot;top&amp;quot; width=&amp;quot;308&amp;quot;&amp;gt;
马丁·路德和新教主义，再洗礼派&amp;lt;span style=&amp;quot;font-family: Verdana;&amp;quot;&amp;gt;,&amp;lt;/span&amp;gt;&amp;lt;span style=&amp;quot;font-family: 宋体;&amp;quot;&amp;gt;，约翰&amp;lt;/span&amp;gt;·加尔文，英格兰教会，天主教改革运动，美洲和亚洲的状况，清教主义
&amp;lt;/td&amp;gt;
&lt;/code>&lt;/pre>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td valign="top" width="151">
理性与复兴时代
&lt;/td>
&lt;pre>&lt;code>&amp;lt;td valign=&amp;quot;top&amp;quot; width=&amp;quot;108&amp;quot;&amp;gt;
1648-1789
&amp;lt;/td&amp;gt;
&amp;lt;td valign=&amp;quot;top&amp;quot; width=&amp;quot;308&amp;quot;&amp;gt;
理性膜拜，帕斯卡和虔诚派，卫斯理和循道主义
&amp;lt;/td&amp;gt;
&lt;/code>&lt;/pre>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td valign="top" width="151">
进步时代
&lt;/td>
&lt;pre>&lt;code>&amp;lt;td valign=&amp;quot;top&amp;quot; width=&amp;quot;108&amp;quot;&amp;gt;
1789-1914
&amp;lt;/td&amp;gt;
&amp;lt;td valign=&amp;quot;top&amp;quot; width=&amp;quot;308&amp;quot;&amp;gt;
进步时代的天主教，&amp;lt;span style=&amp;quot;font-family: Verdana;&amp;quot;&amp;gt;19&amp;lt;/span&amp;gt;&amp;lt;span style=&amp;quot;font-family: 宋体;&amp;quot;&amp;gt;世纪的英格兰，新教传教，美国基督教，新教自由主义，社会危机&amp;lt;/span&amp;gt;
&amp;lt;/td&amp;gt;
&lt;/code>&lt;/pre>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td valign="top" width="151">
意识形态阶段
&lt;/td>
&lt;pre>&lt;code>&amp;lt;td valign=&amp;quot;top&amp;quot; width=&amp;quot;108&amp;quot;&amp;gt;
1914-1996
&amp;lt;/td&amp;gt;
&amp;lt;td valign=&amp;quot;top&amp;quot; width=&amp;quot;308&amp;quot;&amp;gt;
20&amp;lt;span style=&amp;quot;font-family: 宋体;&amp;quot;&amp;gt;世纪的意识形态，美国福音派，普世教会运动，罗马天主教：梵二会议，第三世界的基督教，世界舞台上的基督教&amp;lt;/span&amp;gt;
&amp;lt;/td&amp;gt;
&lt;/code>&lt;/pre>
&lt;/tr>
&lt;/table>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>3．思想平衡， 立场坚定&lt;/p>
&lt;p>作者虽然为新教教徒，但并没有按照新教的教义来撰写教会史，而是相当程度地按照中性、客观的原则叙述历史事实，例如对于现代天主教的发展也给与了客观的叙述。但是，作者在一些关键问题立场坚定，强调新教的伟大贡献。例如讲到马丁·路德，作者指出，马丁·路德最终不仅改变了基督教，也改变了整个西方文明。最重要的是，马丁·路德在宗教上的贡献是提出天主教所关心的四个基本问题：人如何得救？宗教的权威性何在？何为教会？基督徒生活的真谛是什么？并给出了鼓舞人心的答案。这些问题和解答构成了基督教新教的核心真理。作者指出：“直至今日，新教的任何经典描述必定是这些核心真理的回声。”（275页）只要对马丁·路德的思想有一定所了解的基督徒，对作者的评论一定会深以为然。&lt;/p>
&lt;p>4．深入浅出，态度亲切&lt;/p>
&lt;p>教会的发展是思想、典章、制度和运动等多种因素汇聚的进程，既有神圣超越的一面，也有世俗的一面，有着很深的属灵背景和社会文化渊源，教会史有很深奥的一面，许多地方不容易懂。然而，本书却把教会的两千发展史清晰地、有条理地娓娓道来，让读者感觉教会的发展史近了很多。作者的立意就是用简洁明白的语言把教会发展史讲得清楚易懂，他是为普通读者写本书的：“我们都知道，术语由腊构成，可以按我们的品味来塑造它”（2页）例如，新教是个术语，马丁·路德却是一个具体的形象，从马丁·路德自己对罪的内心激烈的斗争中，以及勇敢地向教皇挑战的行为中，我们看到新教的具体和形象化的含义。作者就是这样生动地把术语塑造成一个个鲜活的形象，让你感受到教会史、思想史栩栩如生，仿佛置身其中。而作者叙述的态度很亲切，仿佛他不是站在讲台上，而是坐在你的对面，与你亲切交谈。&lt;/p>
&lt;p>5．鼓励学习 激励思考&lt;/p>
&lt;p>由于篇幅有限，对于两千年的教会史的每一个重要主题，作者不可能长篇大论论述。因此，在每个章节后，作者都给读者提供了进一步学习的参考文献，鼓励读者进一步学习。而且，本书的一些章节，虽然简短，却能激励读者进一步思考。例如，讲到奥古斯丁，作者描述了奥古斯丁写作《上帝之城》的背景：号称永恒之城、在地上繁荣强盛达600余年之久的罗马被异族攻陷、洗劫，奥古斯丁开始思考世上与罗马一样的城市和天国之城或上帝之城之间的关系。这个问题在他心中盘桓了16年，几乎直至他生命的总结才完成了伟大的著作《上帝之城》。在此后的15个世纪中，就什么归于神，什么归于凯撒，该书直接或间接地影响了基督徒的思想:&lt;/p>
&lt;p>“天国之城胜于罗马,无可比拟。没有征服，只有真理，没有高官显爵，只有神圣；没有和约，只有幸福；没有生死，只有永恒……。”读到这段,你是不是很想找到《上帝之城》，好好读读？&lt;/p>
&lt;p>当然，本书是有一些瑕疵的。例如，由于是写给普通读者，而非专门的信徒，作者对个别重要事件的叙述不够严谨。不过，瑕不掩瑜。&lt;/p>
&lt;p>[&lt;strong>作者简介&lt;/strong>]&lt;/p>
&lt;p>布鲁斯·雪莱（Bruce Sgelley，）美国富勒神学院道学硕士，爱荷华大学哲学博士，美国丹佛神学院教会史和历史神学高级教授。 雪莱博士撰写和编辑30多部书，并写出一系列高质量的文章和书评。不过，他并没有在学术方面写更多东西，不是他没有能力——他的学术能力关于早期教会史殉道者的研究已充分证明出来，而是——他的理想是把基督教的历史推荐给初信者和普通民众。雪莱博士教授教会历史长达40余年，他的目标是向普通人传福音。他总是强调：教授教会史，“你必须去问这样的问题:与传教怎样联系起来。”雪莱教授被称为“人民的历史学者”，他的代表作《教会史》销售已超过27万册。2010年2月20日，82岁高龄的布鲁斯·雪莱教授安息归主。&lt;/p>
&lt;p>（作者简介部分来自：&lt;a class="link" href="http://www.christianitytoday.com/" target="_blank" rel="noopener"
>http://www.christianitytoday.com&lt;/a>）&lt;/p></description></item><item><title>克莱布《里外更新》</title><link>/2012/09/11/%E5%85%8B%E8%8E%B1%E5%B8%83%E3%80%8A%E9%87%8C%E5%A4%96%E6%9B%B4%E6%96%B0%E3%80%8B/</link><pubDate>Tue, 11 Sep 2012 04:35:17 +0000</pubDate><guid>/2012/09/11/%E5%85%8B%E8%8E%B1%E5%B8%83%E3%80%8A%E9%87%8C%E5%A4%96%E6%9B%B4%E6%96%B0%E3%80%8B/</guid><description>&lt;p>太多基督徒不肯正视自己内心的真实生命了。不错，许多人大声疾呼地说：神的话满有能力，但他们的生命本身却看不出神大能的改造；很多人高呼圣灵的大能，别人却无法透过他们的生命，感受到圣灵的工作。&lt;/p>
&lt;p>书名：&lt;strong>里外更新&lt;/strong>&lt;br>
作者：克莱布(Larry Crabb)&lt;br>
译者：萧道生&lt;br>
出版社：天道出版社&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>结语：生命改变的代价&lt;/strong>（摘自本书）&lt;/p>
&lt;p>对基督徒来说，认识神比一切更为重要，因为一个真正认识神的人，他的生命必然更丰富、更健壮，和更充满爱，他亦懂得如何深入地与人相交，同时流露着一份影响别人生命的爱心。经过多年在基督教的圈子内生活，有时我真怀疑，认识神的路是否存在。在基督徒圈子内，我看见各种途径——纯正信仰的途径、圣经生活的途径、勇于传道的途径，和律己生活的途径，惟独那条因着认识神而引致生命改变的途径，我却从未遇过。&lt;/p>
&lt;p>太多基督徒不肯正视自己内心的真实生命了。不错，许多人大声疾呼地说：神的话满有能力，但他们的生命本身却看不出神大能的改造；很多人高呼圣灵的大能，别人却无法透过他们的生命，感受到圣灵的工作。当人向我们诉说他生命的困扰时，我们却不愿花时间去了解和参与，我们的反应，是教训他每天灵修的重要性。谁都知道，告诉一个情绪低落的朋友回家多多祷告，比细心聆听他分享，何与他一同面对人生的挣扎来得容易。我听过不少辩论带来生命改变的各种方法，却不易亲眼看见一个由内而外改变了的生命。&lt;/p>
&lt;p>虽然如此，有三个因素使我没有放弃追寻这一条认识神的途径，这三个因素就是——圣经、圣灵，和数位主内弟兄姊妹。圣经清楚记载摩西与神有亲切的相交，保罗亦见证他如何努力面前，为要更多认识基督，而彼得亦见证那说不出来的大喜乐。他们连同好些人，都见证神如何改变了他们的生命。圣经亦屡屡指出，神渴想与我们相交，并带给我们生命上的改变，圣经上这些真理，驱使我继续往前行而不气馁。&lt;/p>
&lt;p>我自己经历过圣灵在我心中的工作，他能冲破一切障碍，直达我的内心，将我的真相显露，跟着他安慰、鼓励、提醒，和督责我；有时我好像面对面与神相遇，被他的荣美、圣洁，和慈爱所震慑。在这种生命重组的艰苦经历中，我同时深深经历到神的美善。&lt;/p>
&lt;p>我有几位要好的朋友，他们里外一致的生命，亦不断鼓励着我，我与他们在一起时，很能感受到主同在的真实。他们的谈话何等真诚，都是出自心底的，他们的爱是毫不虚伪——不是完全的爱，却是极为真诚的爱。&lt;/p>
&lt;p>因着圣经的话、圣灵的工作，和主内弟兄姊妹的见证，叫我确知无论在任何环境中，总有一条可以真正认识神的路。要走上这条路，你必须选择全然诚实地面对人生，这选择可以给你带来无限的痛苦，因为现实的人生是充满黑暗与苦痛的，一般的反应是避开它，叫自己与现实的艰苦保持距离。故此，向现实的黑暗与艰苦全然敞开自己，是一条痛苦的道路。&lt;/p>
&lt;p>我们该记取，这正是神处理现今世界的方法，他不是保持距离，也不是假设这世界仍然像乐园般美好。他进入这个被罪蚕食了，且充满丑陋食物的世界。我们若要与他相遇，经历他的大能和慈爱，我们必须敢于睁开眼睛，正视眼前的真相，无论是多么可怕和丑陋。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>图书馆推荐：“心灵捕手”克莱布&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>就像作者自己在结语中所说的，认识神的路是如此难找。其实不是难找，而是我们把最让人“心碎”的那一条给绕过去了。克莱布博士是基督徒当中少有的诚实、勇敢到底的人。那就是他不惜一切代价地、不断地在心灵的这个黑洞当中深挖。因此他也就成为了那个给别人的心灵做手术、将病人心中的“恶性肿瘤”一个一个曝光、切除的外科医生。每个基督徒都痛恨罪恶，但是看别人的罪总是容易的，看自己的罪总是困难的。因为那会让人厌恶自己，甚至对自己彻底绝望。但若非如此，人就不可能从心底里喊出：“主啊，救我！我是个罪人！”；就不肯放下对自己生命的主张、愿意将“老我”钉死在十字架上；同样也就不会经历到福音的大能、圣灵的更新。&lt;/p>
&lt;p>克莱布的书，有助于我们摆正自己跟上帝的位置、发现属灵的真实，以及看到心中筑起的层层自我保护的壁垒。&lt;/p>
&lt;p>读《里外更新》这本书，是一个去医院看病、还得亲手接下“病危通知单”的经历。但是感谢主，前面等着我们的，不是死亡，而是永生。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>校园书房荐语&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>****有些基督徒觉得，自己已努力遵守圣经教训，但仍然无法做一个好基督徒，因而很有挫败感；有些则觉得，自己已经绝望麻木了，因为神的应许和赐福从来没有在他们身上实现过；有些基督徒处处要表现出成熟的模范，不是深感压力便是自傲自义；当然，有些基督徒会觉得自己活得很好，与神的关系不错，教会生活怯意快乐。─无论是那一类信徒，作者都认为，前面的路仍有盼望、有新的生命、有更丰富的经历。&lt;/p>
&lt;p>要生命得著改变、更新，作者指出最重要的是我们要探视自己的内心，由此开展本书的四部份内容：第一部份强调探视内心是更新的开始，是改变的第一步；第二部分指出，当我们正视自己的内心时，我们便会体会内心的乾渴，进而深刻认识到自己的罪性，和了解到人世间的苦楚是无可避免的；第三部份指出，若人用各种自卫方法去处理自己内裡的罪性和渴求，是徒劳无功的，惟有完全的仰赖神，让圣经的真理将我们内心的真相剖白出来，才能踏上更新之途；最后一部份阐释，当我们发现内心的真相后，我们怎样可以靠著福音的大能，处理自己的痛苦和罪性，从而经历生命改变的进程。&lt;/p>
&lt;p>诚如本书译者所言，要透彻地了解本书的内容，读者必须「详加细嚼，反复思考」，最理想的，是找两三位知己，组成研读小组，一同推敲讨论，彼此鼓励实践。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>林以诺牧师（阡陌社区浸信会）荐语&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>当我在书室看见这本书，便立刻买了下来，随便爱不释手，在两个星期内便读完全书。我更鼓励教会的领袖一同阅读本书，为了方便他们阅读，还自行编写了阅读指引，最后我们用了三个月的时间，每周相聚一次，完成了阅读历程。我发觉透过这方法，我们所得的比单从书本所得还多。这也实践了作者在总结时所说的：“主动和同一心志的弟兄姊妹，建立深厚的相交生活。”当然，这次阅读小组之成功，有赖于作者对基督徒心理深刻的描划，并清楚指出更新之路，才能令我们在好的基础上共同寻找出路。&lt;/p>
&lt;p>在书末，我写下了读后感眼：“这是一本难得的好书，它带给我心灵非常大的震撼和回响。主啊！求你来光照我、改变我！”回想这两年，神委实听了我的祷告，他不断从里而外地更新我。又如作者所说，我“透过混乱、失望及对自己败坏的本相的认识，来追求那真实的信、望、爱。”&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>克莱布博士（Dr. Larry Crabb）小传&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>克莱布博士为圣经辅导学会创办人及董事。该学会训练基督徒按着圣经原则，帮助自己及他人解决人生问题。他除了在全美各地主领该学会的研讨会，更是科罗拉多州基督教大学圣经辅导系教授及系主任。他与另一著名基督徒心理学家David Benner于2003年创办Conversations期刊，致力于灵程学与心理学的整合。克莱布于1970年获伊利诺伊州州立大学临床心理学博士学位。他在佛罗里达州执业十年，也有七年在印第安纳州恩典神学院知道圣经辅导硕士课程。&lt;/p>
&lt;p>《里外更新》是克莱布博士第六本作品，继1975年出版的Basic Principles of Biblical Counseling, 之后有Effective Biblical Counseling, The Marriage Builder, Encouragement: the Key to Caring，《了解人——重建关系的圣经协谈》、《沉默的亚当》、《男女幸不同》、《承载生命的深交》、《里外更新寻主面》、《破碎的梦》、《生命结连》、《编织灵魂的话语》。克莱布博士与妻子慧珠居于美国科罗拉多州，有两个儿子：克和肯。&lt;/p></description></item></channel></rss>