<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>守望网络期刊第9期 on 北京守望教会</title><link>/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%BD%91%E7%BB%9C%E6%9C%9F%E5%88%8A%E7%AC%AC9%E6%9C%9F/</link><description>Recent content in 守望网络期刊第9期 on 北京守望教会</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Thu, 01 Sep 2011 16:03:54 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%BD%91%E7%BB%9C%E6%9C%9F%E5%88%8A%E7%AC%AC9%E6%9C%9F/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>随想与记录</title><link>/2011/09/01/%E9%9A%8F%E6%83%B3%E4%B8%8E%E8%AE%B0%E5%BD%95/</link><pubDate>Thu, 01 Sep 2011 16:03:54 +0000</pubDate><guid>/2011/09/01/%E9%9A%8F%E6%83%B3%E4%B8%8E%E8%AE%B0%E5%BD%95/</guid><description>&lt;p>       &lt;strong>随想一则/小方&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>       又感受到了小时的感动，而且回味与记忆中的感动愈加的珍贵，而且似乎会一生重复不厌烦。&lt;/p>
&lt;p>我想做主工真是如此。不是因为主认为我们多勇敢无私或者多爱主，如此之行为乃是知道这是为天国积蓄不能朽坏之财宝。中国文人不喜欢明着讲论财宝，那可能是因为我们自以为骨子里乃清洁仁义，不愿与世为友。然而我们得救之人却深知这不是真的，而是极大的掩盖与否定自己。****&lt;/p>
&lt;p>       征程，因为不朽财宝，也因稍知魔鬼邪恶，让我们以为今世财宝美好，而死守今世。&lt;/p>
&lt;p>**       记录一则****/&lt;strong>&lt;strong>佚名&lt;/strong>&lt;/strong>**&lt;/p>
&lt;p>       与GB的对话&lt;/p>
&lt;p>       分享一些和GB对话的记录，由于没有录音，所以不是原话，只记录大意。希望有借鉴和预防的作用。&lt;/p>
&lt;p>       1，GB：你是属神的还是属教会的？&lt;/p>
&lt;p>       我：属神的怎样，属教会的怎样？&lt;/p>
&lt;p>       GB：如果你是属神的，守望没有地方聚会，你可以去别的家庭教会聚会。&lt;/p>
&lt;p>       我：别的家庭教会，即使不支持户外，也被迫搬家，如果教会一被逼迫我就跑，我干嘛那么折腾？&lt;/p>
&lt;p>       GB：那你可以去三自。&lt;/p>
&lt;p>       我：三自把政府和神等同，你不是说我是属神的吗？&lt;/p>
&lt;p>       GB：……&lt;/p>
&lt;p>       2，GB：法是一种契约，你是公民就应该遵守契约，就应该遵守《宗教条例》。&lt;/p>
&lt;p>       我：我们国家法律的法理基础不是马克思主义法学理论吗？跟社会契约论有什么关系？&lt;/p>
&lt;p>       GB：我只是说契约，不是说社会契约论。&lt;/p>
&lt;p>       我：那到底是什么呀？你不能把二者合二为一吧？&lt;/p>
&lt;p>       GB：……&lt;/p>
&lt;p>       3，GB：你为了这件事付出这么大代价值得吗？&lt;/p>
&lt;p>       我：文革的时候，有的人妥协，有的人坚持了对的事。坚持的人最后可以免受良心的责备，妥协的人要受到良心的责备。&lt;/p>
&lt;p>       GB：……&lt;/p>
&lt;p>**       记录一则****/hui wen**&lt;/p>
&lt;p>       主日（8.28）闹的笑话1——“把国保当成弟兄”&lt;/p>
&lt;p>       跋涉了三个多小时（呵呵，因为走错路），终于找到了山脚下的河北镇派出所，走进去，看到外面的长凳上坐着一个带着眼睛很有书卷气的小伙子（呵呵，典型的守望弟兄的形象），心情很激动，上去直接问：你是守望的弟兄？他说“不是”，“那是他们的亲属？”，“也不是。”我疑惑了，那他坐在这儿干什么，最后他说“我是国保。”q 依然天真地问：“国保是干什么的？”回答：“负责国家安全工作的。”&lt;/p>
&lt;p>       主日笑话2——”迷路”&lt;/p>
&lt;p>       主日下午，接到长老指令，去房山陪伴派出所中的弟兄姊妹，和阿姨简单地准备了下就兴冲冲地出发了。沿途的景色让我们不住地赞美神的创造！光顾着欣赏风景，在高速上一路疾驶，早已过了应该出去的口。看到出口马上出来，映入眼帘的是一个绿荫如画的别墅区和一个高尔夫球场，感谢神，我们简直象来郊区旅游！……开始问路，往回走，问了无数的路，终于进山了，再往深山走，基本是见人就问路，见岔路口就迷失方向……感谢那些纯朴的百姓，热心认真地给我们指路……终于在六点半找到了河北镇派出所。那个派出所实在是太隐蔽了，在离派出所不到50米的地方还迷了路，又问了最后一次路，最后阿姨没有上车直接走过去了。&lt;/p>
&lt;p>**       日记一则——每天出门都是打仗**  **/**&lt;strong>翼飞&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>       8月30号周二，早晨8:06左右，去地铁13号线停靠五道口前，先急刹又急启动到站，车厢众人近一半数几近摔倒，有女尖叫连连，待俺惊魂未定出站后，即使是清晨也是人来人往的热闹五道口路上，又被两年轻女子拦住“打扰一下”，以为是问路便停下来，“您听说过母亲上帝吗？”，异端！那么多人的五道口，异端竟然一早就找到我了，由于当时已然快迟到，便没有更多停留听她们忽悠，她们后来又说什么“我们是耶稣基督的……”没听清便果断离开，你既然在上帝面前加了母亲二字，还敢妄称耶稣基督的名！&lt;/p>
&lt;p>       走开后回头看了几次，那两个女子走她们的路，没有再和更多的人说话。提醒大家，有类似这种语言说话时，果断走开，不要理会这些异端，否则会被纠缠混淆视听。异端火热传福音的同时想到我们，愤怒又难过！&lt;/p>
&lt;p>       耶稣说:“你们要谨慎,不要受迷惑,因为将来有好些人冒我的名来,说我是基督.又说,时候近了,你们不要跟从他们。”〔路加福音21:8〕&lt;/p>
&lt;p>       可见，每天一大早，身体和思想便都开始打仗了，容不得懒散，弟兄姊妹们，起来，打那美好的仗！&lt;/p>
&lt;p>**       一则问候****/YCF**&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>北京守望教会8月28日户外敬拜通报</title><link>/2011/09/01/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A8%E6%9C%8828%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5/</link><pubDate>Thu, 01 Sep 2011 15:04:29 +0000</pubDate><guid>/2011/09/01/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A8%E6%9C%8828%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>       主内平安！这个主日是守望教会户外敬拜的第21个主日。在过去的这一周，不少弟兄姊妹还是自周六就被所属派出所看管在家中。有一位姊妹周五晚照例被来广营派出所带到宾馆中看管。除此之外，在这个主日早上，据我们统计，至少还有15位弟兄姊妹因为去平台敬拜而被带走。他们被分别送往各自所在片区的至少7个派出所。另外有一位弟兄被警察跟踪家人后强行闯入其新搬的家中带走，至小区一办公室问话，并要求写保证书。截止到次日凌晨0点，有13位弟兄姊妹被释放回家（包括周五晚上及从家中被带走的姊妹）；仍有4位弟兄姊妹分别被关在4个不同的派出所中。最后一位弟兄于30日（周二）上午10点多时被释放出来。&lt;/p>
&lt;p>这个主日，房山一间家庭教会的五位弟兄姊妹前来参加教会的户外敬拜。他们早上4点多就起来，5点出发，7点多到平台后先被带到中关村大街派出所，后被带回到房山河北镇派出所。在房山的派出所，他们被当地国保、宗教局要求写保证书，被他们严辞拒绝。面对“三自”人员的劝说，一位姊妹有感动给他读圣经，那人最后羞愧离去。他们于当天晚上7点半左右被释放。我们去看望的姊妹见证，他们在整个过程中，满有平安喜乐，面无惧色，他们以那单纯、火热和渴慕的心为主作了美好的见证。愿神特别赐福他们，并且在可能面临的逼迫中保守他们的教会。&lt;/p>
&lt;p>       在这个弯曲悖逆的时代，作为基督的门徒，我们遇到逼迫与争战是自然的。如果神定意把我们放在这争战中，不论这争战以什么形态出现，只要我们愿意顺服，甘心背着自己的十字架跟随祂，我们在这争战中就必蒙祂的祝福，生命就必蒙改变而成熟，被塑造成为祂所使用的器皿。但愿我们在这持续的争战中，继续定睛在主的身上，求圣灵把我们疲乏分散的心收聚起来，让我们有力量来跟随祂的脚步，直到祂得胜的日子。&lt;/p>
&lt;p>       愿我们主耶稣基督的恩惠和平安、天父上帝的慈爱和怜悯、圣灵保惠师的感动与引导，常与每一位守望教会的弟兄姊妹以及各处挂念守望教会并为守望教会祷告的弟兄姊妹同在！阿们！&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted --></description></item><item><title>北京守望教会8月21日户外敬拜通报</title><link>/2011/09/01/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A8%E6%9C%8821%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5/</link><pubDate>Thu, 01 Sep 2011 15:03:05 +0000</pubDate><guid>/2011/09/01/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A8%E6%9C%8821%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5/</guid><description>&lt;p>各位亲爱的弟兄姊妹：&lt;/p>
&lt;p>       主内平安！这个主日是守望教会户外敬拜的第20个主日。在过去的这一周，不少弟兄姊妹还是自周六就被所属派出所看管在家中。有一位姊妹周五晚就被带到宾馆中看管。另有一位弟兄周五晚被带到劲松派出所看管。除此之外，在这个主日早上，据我们统计，至少还有7位弟兄姊妹因为去平台敬拜而被带走。他们被分别送往各自所在片区的至少7个派出所。截止到次日22日凌晨0点，有7位弟兄姊妹被释放回家（包括周五晚上被带走的弟兄和姊妹）；仍有2位弟兄姊妹分别被关在中关村大街派出所和大钟寺派出所中。最后两位弟兄和姊妹分别于22日（周一）晚上7点多时被释放回家。&lt;/p>
&lt;p>被看管在家的弟兄姊妹在主日中午可以出来后，很多人主动地去派出所陪伴被关在里面的弟兄姊妹。主日晚上10点多钟，我们的一位弟兄还被关在中关村大街派出所中时，有11位弟兄姊妹在外面默默地陪伴，表现出弟兄姊妹在基督里的肢体间的爱。我们也鼓励有更多的弟兄姊妹能够参与到这种肢体间的相互陪伴、一同受苦之中。正如主所教导的，弟兄姊妹间有这种彼此相爱的心，就让众人认出我们真是祂的门徒了。&lt;/p>
&lt;p>       按照今年12月圣诞节最长的行程来算，我们已经走过了行程的一半。若没有神的保守和怜悯，我们无法坚持到今天。我们深深地知道，“并不是我们凭自己能承担什么事，我们所能承担的，乃是出于神。”（林后3:5）若是神愿意，祂随时可以让我们在祂的得胜中结束这次行程。但若是祂定意让我们继续向前，让我们在这种持久的奔跑中操练和体验行走天路的忍耐与盼望，那么就让我们同心恳求祂将这样的忍耐与盼望更多地赐给我们，使我们忘记背后，努力面前，靠着基督走完余下的路程，并与祂一同经历得胜。&lt;/p>
&lt;p>       愿我们主耶稣基督的恩惠和平安、天父上帝的慈爱和怜悯、圣灵保惠师的感动与引导，常与每一位守望教会的弟兄姊妹以及各处挂念守望教会并为守望教会祷告的弟兄姊妹同在！阿们！&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted --></description></item><item><title>灵修（祷告）分享</title><link>/2011/09/01/%E7%81%B5%E4%BF%AE%EF%BC%88%E7%A5%B7%E5%91%8A%EF%BC%89%E5%88%86%E4%BA%AB/</link><pubDate>Thu, 01 Sep 2011 15:01:33 +0000</pubDate><guid>/2011/09/01/%E7%81%B5%E4%BF%AE%EF%BC%88%E7%A5%B7%E5%91%8A%EF%BC%89%E5%88%86%E4%BA%AB/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>       2011年8月29日（周一）&lt;/p>
&lt;p>       我在基督耶稣里用福音生了你们。（林前4：15）&lt;/p>
&lt;p>       信道是从听道来的，听道是从基督的话来的。我们之所以有机会悔改归正，乃是因为有福音传给我们，而这福音是借着教会传递出来的。我们被福音所生，也就是被教会所生。教会是我们每一位有基督生命之人的母亲。她若还没有成为一个人的母亲，上帝就还没有成为这个人的父亲。我们真把教会当作了自己在地上的家，当作了在地上过寄居生活时可以依赖的母亲了吗？还是不过偶尔回去以满足自己消费需要的休闲场所？&lt;/p>
&lt;p>       “我要开始讨论教会，因神喜悦将他一切的儿女们呼召到教会的怀中，不止为了要借教会的帮助和牧养，在他们还是婴儿和孩童时期喂养他们，也是要他们受教会母亲般的关怀，被引领至成熟的地步，并至终达成信心最后的目标。‘所以，神配合的，人不可分开’（可10：9），如此，上帝做谁的父亲，教会也就照样做谁的母亲。‘上帝不是你的父亲，除非教会已是你的母亲。’不但在律法时代如此，在基督降临之后也是如此。保罗见证我们属于新的、天上的耶路撒冷也有同样的含义（加4：26）。”（《基督教要义》四卷1章1节）&lt;/p>
&lt;p>       2011年8月30日（周二） &lt;/p>
&lt;p>       为要成全圣徒，……认识神的儿子，得以长大成人，满有基督长成的身量。（弗4：12－13） &lt;/p>
&lt;p>       “成全”在这里是“装备”的意思。母亲不仅是我们生命的生育者，母亲也是我们从婴儿到成人的养育者。她代表了一个可以看见、可以依靠的家。一个刚出生的婴儿如果不是在这个家中受到养育就必然夭亡。无论是多么有权力的官员、多么有学问的学者、多么有金钱的商人、多么有能量的社会活动家，当他们得到这新生命的时候，他们与进入到这个家中的那些毫无权势的清洁工、不认识多少字的文盲、街头流浪的乞讨者、没有什么社会关系的孤独者一样，都需要在这个家中经过他们的婴儿期，被平等地给予喂养。在这个意义上，这个家庭也是一个家庭学校，一个进来后只有到生命的终点才能毕业的学校。在这个学校中，我们学习到如何自我喂养，如果与家人交通，如何经历爱和宽恕，如何在所蒙召的领域展现生命的特质。我们难道不为自己出生前就在这样的家庭及学校中注册有我们的名字心里满有感恩吗？&lt;/p>
&lt;p>       “既然我们现在要开始讨论有形的教会，那么‘母亲’这称呼能使我们了解有形的教会对我们而言有多重要。因除非这母亲怀我们、生我们、喂我们奶，并关怀和引领我们，直到我们脱去这必死的肉体，成为和天使一样（太22：30），否则我们无法得生命。因为我们的软弱，我们不能从这学校休学，反而要一生做这学校的学生。此外，若不在这母亲的怀中，没有人能盼望蒙赦罪或得救，就如以赛亚（赛37：32）以及约珥（珥2：32）所记载的那般。当以西结宣告一切被神排斥在永生之外的人都不会成为神的百姓时（结13：9），也有同样的含义。另一方面，圣经记载，那些追求真敬虔的人，都会使自己的名字记录在耶路撒冷国民的名单上（赛56：5；诗87：6）。因这缘故，《诗篇》告诉我们：‘耶和华啊，你用恩惠待你的百姓；求你也用这恩惠记念我，开你的救恩眷顾我，使我见你选民的福，乐你国民的乐，与你的产业一同夸耀。’（诗106：4—5）这告诉我们，唯有神的羊才有属灵生命的证据并受神父亲般的关怀，所以离开教会是很悲惨的事。”（《基督教要义》四卷1章4节）&lt;/p>
&lt;p>       2011年8月31日（周三）&lt;/p>
&lt;p>       身体只有一个，圣灵只有一个，正如你们蒙召，同有一个指望。（弗4：4）&lt;/p>
&lt;p>       枝子被接在葡萄树上，既是借着神的话，也是借着基督的身体。我们的生命只有与教会这个有生命的基督身体相连通才会有生命的活力与延续。交通不只是有话语或文字在其间交流，不只是有食物或物品在其间共享，而是心灵同在基督里的相通相契。你确信你是蒙救赎的人吗？除非你与这身体有交通。你肯定自己在难处与争战中能站立得住吗？除非你与这身体有交通。你在这地上行走天路的叹息中还能保持将来回天家那美好的盼望吗？除非你在这身体里。&lt;/p>
&lt;p>       “知道信徒的交通能使我们在哪些方面获益是很重要的。相信教会，其基础来自于我们确信自己是其中的肢体。这个确信使我们对自己蒙拯救的确信有了基础。即使全世界被毁灭，教会仍屹立不摇。首先，教会是建立在神的拣选之上，所以屹立不摇，就如他永恒的护理屹立不摇一样。其次，信徒的交通与基督的信实密不可分。基督不让他的信徒被夺去，就如他不让他的肢体被分裂。这让我们确信，只要我们仍在教会的怀中，神的真道就永远与我们同在。最后，我们相信这些应许是给我们的：‘在锡安山，耶路撒冷必有逃脱的人’（珥2：32；俄17）、‘神在其中，城必不动摇’（诗46：5）。我们参与教会就大有能力，因这参与保守我们与神交通。‘交通’这一词带给我们极大的安慰，因为当我们发现主赏赐给他众肢体的一切也属于我们时，他们多受祝福就增加我们的盼望。”（《基督教要义》四卷1章3节）&lt;/p>
&lt;p>       2011年9月1日（周四）&lt;/p>
&lt;p>       祂所赐的，有使徒，有先知，有传福音的，有牧师和教师。（弗4：11）&lt;/p>
&lt;p>       基督在地上从最初建立祂的教会时起，就借着祂所呼召出来的工人来教导和治理祂的教会。对被召的工人来说，忠心地按着正意分解和传讲神的道，这话语就因着圣言的力量自然显明其权柄。而对我们接受教导的人来说，以一个受教的心听从这话语中那些不爱听的教导，就成了对我们顺服的考验。顺服神及其话语乃是从顺服祂所使用的工人开始。而我们顺服教会的工人，乃是因为我们要顺服基督的缘故。&lt;/p>
&lt;p>       “他既然在古时没有吩咐天使教导自己的百姓，反而兴起必死的人担任这属天使的职分，同样地，如今他也喜悦差派人作为我们的教师。就如在旧约时代，神不仅赏赐他的律法，也差派祭司解释，使百姓能明白律法的真义（玛2：7）。同样地，在今日他不但喜悦我们留心听圣经的诵读，他也差派教师帮助我们明白他的话语。这有双重的作用。一方面，当他的牧师代替他教导我们时，神借此考验我们的顺服。另一方面，他借此俯就我们人的软弱，因他借人的教导吸引我们归向他，免得他雷声般的声音吓跑我们。事实上，既然所有敬虔的人都在神的威严之下感到惧怕，他们就知道自己有多需要这种亲近的教导方式。”（《基督教要义》四卷1章5节）&lt;/p>
&lt;p>       2011年9月2日（周五）&lt;/p>
&lt;p>       万军之耶和华，我的王，我的神啊！在你祭坛那里，麻雀为自己找着房屋，燕子为自己找着抱雏之窝。（诗84：3）&lt;/p>
&lt;p>       教会是一群人的聚集，而不首先是指聚集的场所；聚集的目的是要听神的话语。而一旦当神的话语在这群人中传讲，当神自己借着祂的话语被人听从，在这群人中建立了新的秩序，从而显明祂在这里的时候，那么这个地方就被分别为是一个神圣的地方，成为人渴想长留的地方。这不是因为那个地方本身有什么特别，而是因为那里是记有祂名的地方，是我们能够经历祂的地方，是我们能够听到祂的话语的地方，是我们能够与肢体相通的地方。&lt;/p>
&lt;p>       “教会唯独借讲道受造就，并且唯一保守圣徒合一的是，众圣徒借着学习和成长所达成的一致，一同顺服神在教会中建立的秩序（参阅弗4：12）。就是为着这个目的，古时神吩咐所有的信徒在会幕前聚会。这个摩西称为神的居所的地方，同时因为是神纪念祂名之地而被称为 ‘记下我名的地方’（出20：24）。这明确教导我们，信徒聚会的地方是教导人学义之处。无疑地，大卫据此心痛地埋怨他被仇敌残忍和专制地排斥在会幕之外（诗84：2—3）。对许多人而言，这是很幼稚的埋怨，因他们认为不能上圣殿不是什么很大的损失，也不会影响到自己的享乐。然而大卫说这是他的困难、患难和悲伤，也成为他的哀哭和折磨，甚至几乎因此崩溃。这是因为聚会是信徒最大的帮助，因神借着聚会使他的百姓越来越长进。”（《基督教要义》四卷1章5节）&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>纯朴的基督徒/樊春良</title><link>/2011/09/01/%E7%BA%AF%E6%9C%B4%E7%9A%84%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E5%BE%92%E6%A8%8A%E6%98%A5%E8%89%AF/</link><pubDate>Thu, 01 Sep 2011 14:57:12 +0000</pubDate><guid>/2011/09/01/%E7%BA%AF%E6%9C%B4%E7%9A%84%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E5%BE%92%E6%A8%8A%E6%98%A5%E8%89%AF/</guid><description>&lt;p>       本周是佐治亚理工（Gatech）新学期开学第一周，照例各种组织和社团开始迎新，包括各种宗教团体。Jason弟兄告诉我，这一周有好几个教会的迎新会，美国的教会多。&lt;/p>
&lt;p>周四晚上六点，我来到Jason所在教会在学校的迎新团契。这个团契称为WCF，是一对美国夫妇Neal和Carol创办的，他们在这里已服侍11年，专门服侍中国学生和访问学者。11年来已服侍大批的中国学生和访问学者。Neal夫妇今夏访问北京，他们服侍的一个中国访问学者——我们教会的郝弟兄制作了特别的电子信息，通知许许多多的Gatech学生和学者前来参与。&lt;/p>
&lt;p>       来到活动场所，我见到几个美国人已在忙着倒水、摆放东西。他们都是五六十岁的老者，属于一个教会。中国学生陆续到来的中间，我与一位老弟兄交流了一会儿，他说自家世代都是基督徒，祖父、父亲都是，自己从小就信，信60年了。自己一生只有一件事：与耶稣基督在一起！说着，他像孩子一样开心地笑了。问起以前工作，原来退休前是一个很普通的手工作坊工人。&lt;/p>
&lt;p>       陆续地，中国学生和学者来了有四五十人，大都很年轻。我第一次见到Neal和Carol。Neal个子高高的，Carol胖胖的，两人都是满面慈祥。Jason把我介绍给他们，他们很热情地欢迎我。大家在饱吃一顿美味的皮萨后，Neal 简单地讲了一下WFC的历史，然后开始迎新——每个人用英语介绍自己。然后，还有辞旧——有两人就要回国了。Neal送给他们每人一张“信仰宝库”的光盘，两人都很激动，说起一年来的感谢，其中一个都快说不下去了，他还准备了礼物送给Neal。看得底下坐的人都很感动。接着，大家开始看录像《Introduction to Bible》。每次看一段，然后分组讨论，比如今晚的第一段是圣经是怎样写成的，对文明的影响。&lt;/p>
&lt;p>       分组讨论时，我到了Carol这组。第一项内容是“Check your Culture Literacy”。圣经的许多人和事已经融于西方文化的日常用语中，这项活动的目的就是通过考察圣经中一些词语在文化中的影响，培养大家的兴趣。&lt;/p>
&lt;p>       例如：The father had suffered through famine,disease, and the deaths of those most dear, yet his patience matched patience of the most long-suffering saint.&lt;/p>
&lt;p>       答案是：Job&lt;/p>
&lt;p>       中国学生对这些很感兴趣，提一些问题，比如The blind leading the blind是什么意思？Prodigal Son是中文意思是败家子，这里是什么意思？什么是Good Samaritan？&lt;/p>
&lt;p>       Carol如数家珍，娓娓道来，福音的信息就讲出来了。现场的气氛很热烈，像大学的讨论班，学生围着老师探讨学术问题；又很亲切，像在家里，儿女们围着老奶奶听她讲家里的老故事。&lt;/p>
&lt;p>       聚会结束，大家散去后，Carol笑着看着我，说：“我们再一起谈谈吧。”她问起我家庭的情况，我如实地告诉了她。听说我孩子在美国上学，她更开心了：“太好了！”那份真诚一下子进入到我的内心深处。她又问我，他信主吗？我说还没有，但是比较追求。她说：“神会带领的。”&lt;/p>
&lt;p>       我们又坐下。她很关切地看着我，问我：“你们教会怎么样？我们一直在为你们教会祷告。”我很惊讶。&lt;/p>
&lt;p>       她就说起夏天到北京时听郝弟兄说了教会的情况。她急切地问：“现在怎么样了？”&lt;/p>
&lt;p>       我给她讲了大概的背景，告诉她我们户外敬拜已经进入第20周了，现在教会的牧师和长老一直被关在家中，许多人周末也被关在家中。我没想起来怎么表达被关在家里不让出门的意思。她告诉我一个词——“House arrest”。我又告诉她，我们教会一些年轻人因为信仰受到逼迫，丢了工作，没了居所，老人家的眼里开始闪烁着泪花。&lt;/p>
&lt;p>       告别时，Carol 对我说：“I am happy to have you here.” 她发音有些吃力地叫着我的名字“Chunliang”（我的名字外国人不好发音，一般都叫我的姓Fan，好发音），告诉我主日到她们教会去。因为，“你们虽然有中国教会，但他们比较远。”她还笑着继续对我说，“你还能练练你的英语。”&lt;/p>
&lt;p>       这时，Neal那组也散了，他过来与我握手：“I have happy to have you here.”&lt;/p>
&lt;p>       那是一种特别美好的感觉。&lt;/p>
&lt;p>       Jason弟兄说起，他和爱人刚来美国的时候，没地方住，就住在Neal和Carol家，原来打算住40天，结果住了4年，他们成了基督徒，成了教会的成 员。现在他和爱人在Neal的教会服侍，那是一家有100多年历史的长老会教会。Jason和他的姊妹已经完全融入了这家美国教会。Jason正开始读神学，由教会资助。我来亚特兰特时，郝弟兄通知Jason来接我。我在机场取行李时正在发愁怎样见到Jason时，Jason就出现了。我感觉他是那种当你需要的时候，就会马上出现在面前的人。&lt;/p>
&lt;p>       人们常说，美国南部的基督徒很纯朴。&lt;/p>
&lt;p>       基督就很纯朴。&lt;/p>
&lt;p>       主的爱在祂的信徒中流淌，撒向世界。&lt;/p></description></item><item><title>关注刑事诉讼法修正案</title><link>/2011/09/01/%E5%85%B3%E6%B3%A8%E5%88%91%E4%BA%8B%E8%AF%89%E8%AE%BC%E6%B3%95%E4%BF%AE%E6%AD%A3%E6%A1%88/</link><pubDate>Thu, 01 Sep 2011 14:55:47 +0000</pubDate><guid>/2011/09/01/%E5%85%B3%E6%B3%A8%E5%88%91%E4%BA%8B%E8%AF%89%E8%AE%BC%E6%B3%95%E4%BF%AE%E6%AD%A3%E6%A1%88/</guid><description>&lt;p>       关注刑事诉讼法修正案&lt;/p>
&lt;p>       8月30日，全国人大常委会公布刑事诉讼法修正案草案全文，向社会征求意见，截止时间为9月30日。其中部分条款引发质疑，“涉嫌危害国家安全犯罪、恐怖活动犯罪的人员，被拘留逮捕后，若出现无法通知家人，或通知有碍侦查的情况，对其拘留逮捕时间可超过24小时。”&lt;/p>
&lt;p>＠雷颐：【太可怕】刑诉法修正案规定以下四种情况可将人拘留而不通知家属：一，无法通知，二，涉嫌危害国家安全犯罪，三，恐怖活动犯罪等严重犯罪，四，通知可能有碍侦查的情形。如果通过，意味公安机关可任意抓人而不必通知家属。尤其第四点，几乎任何案件都可以说如果通知家属“有碍侦察”！每个人都无保障。&lt;/p>
&lt;p>       ＠刘苏里：刑法修改案极其反动的第三十、三十六和三十九条。若通过，中国无疑倒退到黑暗的中世纪，——任何人都可以因相同（似）的理由被拘捕而“失踪”和“下落不明”。相关条款必须无条件废除，否则国将不宁。&lt;/p>
&lt;p>       ＠联合国：［强迫失踪受害者国际日］《保护所有人免遭强迫失踪国际公约》于2010年12月23日得以生效。该公约首次以条约的形式规定任何人不得遭受强迫失踪，并确保受到强迫失踪影响的所有人知道犯罪事件的真相、调查的过程和结果，以及失踪人员的命运的权利。&lt;/p></description></item><item><title>如何面对教产问题/杨凯乐</title><link>/2011/09/01/%E5%A6%82%E4%BD%95%E9%9D%A2%E5%AF%B9%E6%95%99%E4%BA%A7%E9%97%AE%E9%A2%98%E6%9D%A8%E5%87%AF%E4%B9%90/</link><pubDate>Thu, 01 Sep 2011 14:54:19 +0000</pubDate><guid>/2011/09/01/%E5%A6%82%E4%BD%95%E9%9D%A2%E5%AF%B9%E6%95%99%E4%BA%A7%E9%97%AE%E9%A2%98%E6%9D%A8%E5%87%AF%E4%B9%90/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;pre>&lt;code> &amp;lt;p align=&amp;quot;left&amp;quot;&amp;gt;
       文革结束后，急待拨乱反正。面对百废待新的局面，宗教政策及时转变，深得民心，促进了全面改革和对外开放，改善了政府在国际上的形象。然而，三十年过去了，国内政治、经济和社会方方面面发生了巨大变化，我们的宗教政策却没有任何改进，仅仅是新瓶换旧酒，制定了一部《宗教事务条例》。我们的宗教政策研究及相关立法工作，远远没有跟上实际情况的发展，不仅不了解信教群众宗教生活的基本需求，反而成了阻碍和绊脚石。这是导致基层和地方政府执法部门与宗教团体 尤其是家庭教会发生矛盾的重要原因。
&amp;lt;/p&amp;gt;
&amp;lt;p align=&amp;quot;left&amp;quot;&amp;gt;
       我们现在的宗教工作，包括相关政策和法律法规的研究和制定，越来越跟不上信教群众的宗教生活需要，尤其体现在教会聚会场所问题上。教会聚会场所问题，在现阶段主要体现为教产问题，也就是教会已有教堂如何得到保护，或如何租用或购买房产、或获得土地使用权建立教堂，以保障和满足信教群众聚会需要的问题。我们的宗教工作，要不断地满足信教群众正常的宗教生活需要。这是我们正确对待教产问题的基本方向。
&amp;lt;/p&amp;gt;
&amp;lt;p align=&amp;quot;left&amp;quot;&amp;gt;
       的确，这个挑战很大，但是服务型政府要把人民群众利益放在行使权力的最高位置，把人民群众满意作为行使权力的根本标准，要让信教群众生活得更加幸福、 更有尊严、要给人的自由和全面发展创造有利的条件。这样，信教群众才能在和谐社会建设和经济发展中作出更大的贡献。所以，我们必须承担起这个任务和职责。
&amp;lt;/p&amp;gt;
&amp;lt;p align=&amp;quot;left&amp;quot;&amp;gt;
       经调查，我们了解到,现在教会因为教产问题与地方政府部门发生矛盾的情况，主要有三种类型：
&amp;lt;/p&amp;gt;
&amp;lt;p align=&amp;quot;left&amp;quot;&amp;gt;
第一类是地方政府部门因为城市房地产开发而拆迁教堂或其他聚会场所。如2006年甘肃天水教产“争地”案、2007年山东泰安灵芝街教产案、2008 年内蒙古呼和浩特“后巧报基督教聚会点”拆除案、2011年武汉汉口基督教救世堂拟拆除事件。上述案件或事件都是针对三自教会教堂。
&amp;lt;/p&amp;gt;
&amp;lt;p align=&amp;quot;left&amp;quot;&amp;gt;
       第二类是地方政府部门由于宗教原因拆除或抢占教堂。如2009年武汉“恩光”堂案,是因该家庭教会教堂被当地宗教部门和三自人员侵占；2011年山西忻州百年福音堂待拆除案,是因改建佛教疗养胜地而准备拆除该教堂。
&amp;lt;/p&amp;gt;
&amp;lt;p align=&amp;quot;left&amp;quot;&amp;gt;
       第三类则是由于家庭教会的合法地位一直未给予公开承认，而随着人数增多，城市家庭教会需要购买地址固定并具备一定面积的场所以作聚会之用，这给地方政府部门带来了宗教管理上的挑战和压力。教会因租用或购买教产受阻，而不得不到户外聚会。如2009年四川成都“秋雨之福”教 会事件、2010年上海万邦教会事件和2011年的守望教会事件。&amp;lt;br /&amp;gt; 甘肃天水案、山东泰安案、武汉汉口救世堂事件和成都“秋雨之福”事件都基本得到解决。武汉市房管局因公众舆论的压力，在专家论证一致反对拆除的情况下，对“优秀历史建筑”救世堂实施原地保护，不允许拆除和迁移。“秋雨之福”教会因为购买写字楼成功，停止户外进入教堂，户外聚会平稳解决。甘肃天水案起因是教产被国企长期占用，后被拍卖给开发商，引发三自教会信徒到教会原址静坐示威；后当地政府以地换地，政教矛盾得以解决。山东泰安一座百年教堂，先被政府占用，后准备拆除作为商品房开发用地；而青年路教堂不能满足信徒人数增多和教会发展的需要；当地信教群众基于保护教产和其宗教生活需要目的，与政府部门交涉、谈判；自发进入工地，悬挂横幅宣示权利、看守教产；到省会上访。最后，开发商保留教产中的两幢楼房不予拆除，并给予教会一定数额的赔偿。
&amp;lt;/p&amp;gt;
&amp;lt;p align=&amp;quot;left&amp;quot;&amp;gt;
       从上述事件得以成功解决的经验来看，共同点在于当地政府尊重信教群众的宗教信仰，而且承认和重视信教群众逐渐变化和提高的宗教生活需求，更重要的是地方领导干部采取积极有效的措施和周到可行的方案，来尽量避免或解决政教矛盾。尽管信教群众使用了当地政府部门从来没有经历的维权方式，但是，当地领导干部紧紧抓住一点——做好信教群众工作，是宗教工作的根本任务。最大限度地团结信教群众，维护信教群众合法权益，切实解决信教群众的实际困难，维护国家和社会的稳定。这就是我们正确面对教产问题的基本原则。
&amp;lt;/p&amp;gt;
&amp;lt;p align=&amp;quot;left&amp;quot;&amp;gt;
       目前，守望教会事件为我们更好更稳妥解决教产问题，提供了一个经典标本。守望教会是我们见到的制度最为健全的家庭教会之一。该教会于1990年代初期 由一批基督徒自发形成。在这个过程中，信徒最初是分散聚会，逐渐发展到十多个聚会点。其于2005年制定章程，逐步建立健全的人事和财务制度，向信教群 众、政府和社会公开，接受来自各方面的监督，为成为公开、透明、合法的社会团体做准备；2006年曾按照《宗教事务条例》相关规定申请登记，是当时国内最早甚至是唯一以申请登记对宗教事务条例予以回应的家庭教会；2008年为汶川地震受灾群众捐款，并多次派人到灾区参与当地群众的灾后心理恢复、受灾儿童教 育和灾区重建工作。
&amp;lt;/p&amp;gt;
&amp;lt;p align=&amp;quot;left&amp;quot;&amp;gt;
守望教会决定公开整体聚会后，2006年开始租用写字楼；2008年决定筹备建堂事项。由于人数多，影响大，有关部门不间断的采取限制措施，导致房东无法继续租用场所给教会。2009年11月，由于无处聚会，该教会两次户外聚会；后与有关部门达成协议，租用临时场所聚会。教会与某房地产公司签订购房合同并付款后，该公司却告知不能履约、交付钥匙。基于基督教信仰，考虑到房地产开发商的苦衷，教会决定不提起民事诉讼；由于没有证据证明有关部门向该公司施压而侵犯教会基于合同享有的权利，教会放弃提起行政诉讼的思路。由此可见，守望教会一直认真对待权利和法律，步步以法为据，却绝不滥讼缠讼，在尊重政府权威、遵守法律法规、担当社会责任，并积极寻求与政府建立良性互动关系方面，堪称同类社会组织的楷模。
&amp;lt;/p&amp;gt;
&amp;lt;p align=&amp;quot;left&amp;quot;&amp;gt;
       直到今年3月底，教会不能继续租用临时聚会场所；寻求租用其他地方，再次受阻。由于信任问题，即使有关部门后来开启谈判，教会决定12月底之前户外聚会，除非拿到钥匙或以文件保证承诺不再干扰教会。尽管如此，教会也没有上访、在大街悬挂横幅或静坐示威。
&amp;lt;/p&amp;gt;
&amp;lt;p align=&amp;quot;left&amp;quot;&amp;gt;
我们总结守望教会户外聚会事件产生的因素如下：宗教政策及法规滞后；基层政府部门对待守望教会，一直处在打压却无法取缔、默许又不能放开这种左右为难的困境；屡租屡受阻的经历，使得教会逐渐对有关部门丧失信任。同时，基于教会自治，教会始终坚持公开整体聚会的方向，而每周周日聚会敬拜的场所问题迫在眉睫。
&amp;lt;/p&amp;gt;
&amp;lt;p align=&amp;quot;left&amp;quot;&amp;gt;
以上事实可见，守望教会户外聚会是敬拜，而不是“上街（游行）”；选择地点不是街头，而是空中的三层平台；其意图不是要求整个改变我们的宗教政策，更不是针对我们的政府。这种作法，表面上符合“非暴力不合作”的词义，但不是通常所说有着政治目标的“非暴力不合作运动”。的确，僵持局面持续时间越长，不了解真实情况的广大人民群众和不理解教会的基层干部，就会越来越会将之看作非暴力不合作运动。即使我们最初对之有清晰的认识，但随着僵持过程中矛盾的激化，甚至意外事件的发生，尤其是国外带有政治动机人士的所作所为，我们也很有可能担心其造成负面的政治后果，或将之定性为政治事件。
&amp;lt;/p&amp;gt;
&amp;lt;p align=&amp;quot;left&amp;quot;&amp;gt;
       我们要始终清楚认识到，守望教会只是就事论事：在没有有效的沟通渠道和根本不信任对方的前提下，为保持每周公开整体聚会敬拜，不得不做出的无奈决定。我们在政策法规上的滞后，使得执法部门捉襟见肘，对待教会的措施朝令夕改、反反复复，导致教会不信任我们。这才是守望事件产生的根本原因。那么，如何找到解决这个问题的办法？
&amp;lt;/p&amp;gt;
&amp;lt;p align=&amp;quot;left&amp;quot;&amp;gt;
       首先，我们应当意识到政府是管理者，也是服务者。所以，我们必须认识到我们有责任主动采取有效措施，解决矛盾、打破僵局，让教会信任我们，让信教群众信任我们。因此，当务之急是建立双方的信任关系。这要求我们不能把宗教视作封建迷信和愚昧落后，不要把宗教当作敌人。我们绝不能成为信教群众的敌人，而要心里装着信教群众，凡事想着信教群众，工作依靠信教群众，一切为了信教群众。要时刻把信教群众的安危冷暖挂在心上，对信教群众宗教生活面临的困难，一定要带着深厚的感情帮助解决。
&amp;lt;/p&amp;gt;
&amp;lt;p align=&amp;quot;left&amp;quot;&amp;gt;
       其次，我们要创造条件不断满足信教群众的宗教生活需要。不是在物质的提供上，而是在政策和法律法规的制定上和各项服务及保障措施的创新上。的确，家庭教会的传统模式是分散，一定规模公开聚会的教会是少数。但是，我们不能以行政命令要求所有的教会都奉行分散模式。行政部门根据人数来决定管理教会的方式，还是计划经济思维下的控制手段，过于僵硬。我们要学习尊重社团自治、教会自治和教会模式的多样性。教会的公开，只会为我们的宗教管理创造更好的便利条件。 我们也要制定更能适合信教群众宗教生活需要的政策和法规，为其公开和参与社区服务，提供条件。
&amp;lt;/p&amp;gt;
&amp;lt;p align=&amp;quot;left&amp;quot;&amp;gt;
       第三，我们要根据不同的情况，探索不同的解决办法：
&amp;lt;/p&amp;gt;
&amp;lt;p align=&amp;quot;left&amp;quot;&amp;gt;
       1、不同宗教或不同宗教团体，就教产产生争议时，应根据遵循传统、维持现状原则，保持教产原有的宗教特征。如山西忻州百年福音堂待拆除事件。
&amp;lt;/p&amp;gt;
&amp;lt;p align=&amp;quot;left&amp;quot;&amp;gt;
       2、就家庭教会聚会场所问题而言，如果无法立即承认其合法地位，可以尝试先就其聚会场所进行备案。这样，可以避免因对其场所和人数管制而引发的政教矛盾。如多起户外聚会事件。其实，有些地方政府部门在宗教管理上已经出现了将家庭教会与三自教会并列合法看待的作法。
&amp;lt;/p&amp;gt;
&amp;lt;p align=&amp;quot;left&amp;quot;&amp;gt;
       3、在经济发展过程中，商业房地产开发一般不得拆迁教产，除非是宗教组织与开发公司自愿达成协议；如果是由于列入城市规划的公共设施建设项目需要拆迁 教产，则应满足两个条件：一是在规划过程中关于教产拆迁事项，征得教产所有人或使用人的同意；二是通过拆迁前置换或拆迁后重建等方式，保证信教群众的正常 宗教生活需要。如甘肃天水教产事件和山东泰安灵芝街教产事件。
&amp;lt;/p&amp;gt;
&amp;lt;p align=&amp;quot;left&amp;quot;&amp;gt;
       4、宗教管理部门要与街道办、社区服务站积极协调，为社区教会租用或购买小区房产，为教会参与社区服务，提供政策和方便。如上海长宁区宗教部门在中远城小区的试点工作。
&amp;lt;/p&amp;gt;
&amp;lt;p align=&amp;quot;left&amp;quot;&amp;gt;
       我们应当时刻意识到：做好信教群众工作，是宗教工作的根本任务。正确对待教产问题的基本方向，就是我们的宗教工作要不断满足信教群众正常的宗教生活需 要。正确面对教产问题的基本原则，是最大限度地团结信教群众，维护信教群众合法权益，切实解决信教群众的实际困难，维护国家和社会的稳定。我们面对教产问 题，一定要坚持权为民所用、情为民所系、利为民所谋，为信教群众诚心诚意办实事，尽心竭力解难事，坚持不懈做好事。
&amp;lt;/p&amp;gt;
&amp;lt;/td&amp;gt;
&lt;/code>&lt;/pre>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>当顺服自己的丈夫，如同顺服主（外一篇）/LL</title><link>/2011/09/01/%E5%BD%93%E9%A1%BA%E6%9C%8D%E8%87%AA%E5%B7%B1%E7%9A%84%E4%B8%88%E5%A4%AB%EF%BC%8C%E5%A6%82%E5%90%8C%E9%A1%BA%E6%9C%8D%E4%B8%BB%EF%BC%88%E5%A4%96%E4%B8%80%E7%AF%87%EF%BC%89ll/</link><pubDate>Thu, 01 Sep 2011 14:52:18 +0000</pubDate><guid>/2011/09/01/%E5%BD%93%E9%A1%BA%E6%9C%8D%E8%87%AA%E5%B7%B1%E7%9A%84%E4%B8%88%E5%A4%AB%EF%BC%8C%E5%A6%82%E5%90%8C%E9%A1%BA%E6%9C%8D%E4%B8%BB%EF%BC%88%E5%A4%96%E4%B8%80%E7%AF%87%EF%BC%89ll/</guid><description>&lt;p>       我一直以为自己是个顺服丈夫的妻子。&lt;/p>
&lt;p>       自从我在410被带进派出所以后，丈夫表明了他的立场：坚决不能同意我去平台。我们两个分歧的本质就是：他觉得退回去也可以敬拜，我的领受是必须往前冲。理智上我知道，神要妻子顺服丈夫，这是神所立的秩序，周围的姊妹们也说我要顺服，如果神要使用我，总会有办法叫丈夫同意的。&lt;/p>
&lt;p>我从05年在守望信主，在LG带领的望京团契聚会，在华杰大厦成长，在老故事餐吧得到神的医治，教会对我来说，很重要。&lt;/p>
&lt;p>       现在教会遇到逼迫，我却要顺服丈夫不去平台，我感情上无法接受，心里就很痛苦，我不想这样痛苦，所以也不想顺服，也不觉得神在让我学习顺服的功课，反认为神在领我冲破一切阻碍上平台。我心里总是认为，在我们教会这么困难的时候，我一定要跟教会站在一起，跟教会站在一起，就要去平台敬拜。丈夫不同意，那就是他有问题，我是没问题的。&lt;/p>
&lt;p>       于是我经常跟丈夫说着说着就激动起来：就算是你的一个普通朋友，受逼迫到这样的境地，你还能坦然的过日子吗？何况这个受苦的朋友还是你的肢体！看着这些肢体单单为了敬拜神就被囚禁，被搬家，被带走，你的爱心在哪里呢？你只想着自己吗？你难道真的觉得跟你无关吗？你难道真的忍心看着不管吗？你的良心难道真的不受谴责吗？&lt;/p>
&lt;p>       410以后我跟着小组在平台附近敬拜，我每次都是准备好衣物，想着被带进去得荣耀。&lt;/p>
&lt;p>       515那次，我们小组的LJ、LQ夫妇要去平台，我立刻知道神的赏赐来了。我跟在他俩后面，心里那个喜乐。LQ问我，YJL同意你去平台啦？我说我还没问呢。其实心里知道，如果问了他是不会同意的。但那会儿真是很平静安稳（哪知道后来因为不顺服丈夫被神管教了两个月！但神在当时还是全然保守了我，感谢神！奇妙的救主！）于是直到进了派出所我才打电话告诉丈夫我去了平台，被他一顿大骂。&lt;/p>
&lt;p>       随后，我开始被周六周日看守，一出门就被跟踪。为了我们小组其他弟兄姊妹不被我“连累”，我决定周日不跟他们一同搭班车去平台附近敬拜，而是去了通州的DY教会。于是，每个周日早上我都被一个人跟着去DY教会敬拜，另有一个人守在我家门口。&lt;/p>
&lt;p>       丈夫因为周六周日门外有人看守本来就很烦恼，而看守我的人还特别敬业，令丈夫更加烦恼，接着还有居委会来找我，丈夫越发烦躁不安，中介又说不能续合同，丈夫就实在对我没啥好话了。最后丈夫找我长谈，再次严肃命令我不能去平台。我表面上答应了，但心里还是有疙瘩没解开。&lt;/p>
&lt;p>       家里装修完了，味儿太大不能让孩子住，租的房子到期，中介让我们搬家，我建议我们一家三口再租房住，丈夫否决了我的建议，让我和孩子先回老家，于是6月8日，我送孩子回到老家。我本来想送孩子回老家，然后我自己回北京，不料，我一说回北京，丈夫就说不着急，你先好好休息一阵儿吧。我说我得回去找工作啊（丈夫希望我工作），丈夫说，没事，过几个月再说吧。&lt;/p>
&lt;p>       说实话，从6月8日到8月10日，在老家这两个月的时间，真是煎熬。当时不明白，反觉得苦楚，现在我才明白原来是神在教我学习顺服丈夫的功课。我整天想着我们教会的事情，每天都盼望能回去。神怜悯我，让我可以通过Buzz与神同工，但一周又一周过去，我开始不满足于只打打电话和祷告了，我也不知道我回去能干什么，但心里总有一种力量催促我回去。&lt;/p>
&lt;p>       小白牧师有一次的讲道里说，“如果连撒但都不见了，那就要考虑你是不是还在神的旨意中了” 。我经常据此判断我是不是行在神的旨意里。那段时间魔鬼就经常说我：“你这是在没事找事，你管好自己就好了，在老家没人看守你，多自由啊。”于是我更加知道这是神让我回去。通过一段时间的祷告，我终于把我能不能回北京的事交托神了。也不在电话里跟丈夫提我要回去的话了。反正神会想办法的。结果神迹出现了。一次在电话里，丈夫主动说：“要不把孩子放家里，你先回来吧！”&lt;/p>
&lt;p>       感谢神！&lt;/p>
&lt;p>       但不知道什么原因，我的身体突然很不舒服，一动也不想动，结果才拖了几天，丈夫的主意就变了，说：“我要出差去了，你回来干吗呀？”哎，魔鬼真是一刻也不闲着啊，攻击起人来，又快又准，还正是时候。&lt;/p>
&lt;p>       但没办法，神就是这么爱我，当天晚上，在北京的弟弟就打来电话，说要跟单位摊牌，如果闹翻了得上我家住，但丈夫要出差两周不在家，只能我回去了。哈利路亚！马上给丈夫打电话，丈夫很无奈：那你就回来吧。&lt;/p>
&lt;p>       8月11日晚上十点半，我拿钥匙开门，回到了已经离开两个月的家。&lt;/p>
&lt;p>       周六晚上我还没明白神要我顺服丈夫，或者说，我还是不甘心顺服。我收拾好衣物，准备好背包，那感觉真是：主啊，你等一下！我马上就来了！&lt;/p>
&lt;p>       LQ打电话来，问到主日的安排，我说要去平台附近转转。她说：那你不会一激动就上去了吧？&lt;/p>
&lt;p>       放下电话，我心想，也是，如果我去了那地方附近，我真的能管住自己不去平台吗？我知道我不能。耳边响起那句歌词“故我高声称颂主十架，直到在主台前见父面，那时听他说忠心仆人，十字架可换公义冠冕。”我觉得我真是委屈透了，放着大好的平台却只能眼睁睁看着别人上去得赏赐，我一把鼻涕一把泪的向神祷告，向神痛哭。终于艰难的做出决定，不去平台，我需要服在丈夫的权柄下。&lt;/p>
&lt;p>       我自以为很顺服丈夫，其实，我对丈夫还是不够尊重，无法顺服。我经历了不能去平台的痛苦，其实我那么痛苦的原因是我太关注上不上平台这个行为了，我把它看作对神是否忠心的标志。觉得好象我不去平台我就亏负神了，整日忧愁痛苦。&lt;/p>
&lt;p>       其实神要的是我的心，我不能去平台，神会感动更多弟兄姊妹去。即便我们都不能去了，那又怎么样呢？难道神就没办法工作了吗？只要我们每个人稳行在神的旨意中，教会必然得胜，魔鬼必然颓败。更别说，耶酥基督早已用自己的死，流出宝血，赎买我们，早已经胜过这个世界一切的邪恶了。&lt;/p>
&lt;p>       “你们作妻子的，当顺服自己的丈夫，如同顺服主。”感谢神！他花了那么漫长的时间，耐心地教导我学习这个功课。&lt;/p>
&lt;p>       跟随神，真是奇妙无比！&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>       在我和他们理论的时候，我明显感觉灵里的压力特别大，有一股黑暗势力总是试图压制我，甚至在听WENG说话的时候，我都必须得在心里默祷才行。 我据理力争，他们仍然拒绝当天给我们结算，最后在我的强烈谴责下，WENG才勉强给我们打了一张白条。期间，ZHANG居然还拍着桌子跳起来，扬言要打我。 幸亏有这两次派出所的经历，我才心里没有惧怕，差不多算是平静的面对暴跳如雷的ZHANG，感谢神！ 8月19日当天我们回到家里，为这件事祷告。 我奇怪，很简单的一件事情，大不了一分钱不要，辞职走了就算了，也没多少钱，这个损失我们完全可以承担，退一步海阔天空，退回来不就行了吗？多小的事情啊，我为什么觉得那么艰难，还经历属灵争战了呢？&lt;/p>
&lt;p>       我突然意识到，LG公司老板所表现出来的邪恶激发了我的正义感，而我一旦开始为神的公义而发声，就马上感觉有股压力，这压力真不是从人来的，这压力是魔鬼的谎言，欺骗和迷惑，还有我自身的罪。我们能退却吗？且不说我们基督徒要在这个世界上做光，做盐，不能向恶势力低头。就算是为了自己的属灵生命不受亏损，我们也得继续！&lt;/p>
&lt;p>       因为如果我们这次不好好学习这个功课，神肯定会给安排更难的。我们不能退却，别无选择，我要摆上自己的时间精力，不是为了结果，乃是为了在这件事上荣耀神！&lt;/p>
&lt;p>       8月22日，经过祷告，我们打电话向当地的劳动科反应了情况。&lt;/p>
&lt;p>       8月24日，我们去劳动科递交了相关材料。劳动科的一位工作人员当着我们的面给WENG打电话，要她8月26日给我们结算工资，她狡辩两句答应了。&lt;/p>
&lt;p>       8月25日上午10点，WENG还没有主动跟我们联系，于是我们想给她打电话，预约时间，结算工资。&lt;/p>
&lt;p>       当我拿起话筒的时候，奇怪的事情发生了！我明明不害怕，也不紧张。我知道最坏的结果不过是，WENG不想结算，想继续拖欠，然后我们得再去找劳动科，再不行，还可以找仲裁机构，结果不重要，重要的是我们要一步一步走完这段路。但是我突然莫名其妙很紧张，不想打电话了。过一会儿，我甚至紧张得心跳加快，再过一会儿，我居然拉肚子了。（我特别紧张才会拉肚子）我一下变的很软弱，觉得这件事真是麻烦啊，什么都不要算了。&lt;/p>
&lt;p>       我来到神面前祷告。向主说我的软弱，我说到神对我们的爱，说到彼得三次不认主，但主没有抛弃他，主还是爱他，并且把自己的羊交代给彼得，这是多大的信任啊！所以彼得甘心为主摆上，殉道的时候还要求把自己倒着钉十字架。说到这里我难受的流泪了，我知道这是悔改的眼泪。祷告完了我才反应过来，这是场属灵的争战，我刚说我要荣耀神，现在我就想逃跑了，刚才我还要为主摆上，现在我就嫌麻烦了。认罪悔改以后，我重新得力了。&lt;/p>
&lt;p>       我给WENG打了电话，电话里她气急败坏，根本不提给我们结算工资的事情，反倒指责我们去了劳动科。放下电话，我又给劳动科打电话说明了情况，劳动科让我们等候，说他们会帮我们联系解决。这件事情告一个段落以后，我突然想到我们教会现在的处境，同样的，我们不是为了那个结果。我们不进新堂也能敬拜，我们不去平台也可以敬拜，这个损失我们完全可以承担，退一步海阔天空，退回来不就行了吗？为什么觉得这么艰难，为什么说是属灵的争战呢？&lt;/p>
&lt;p>       我现在总算弄明白了，感谢神！我们教会买了新堂不给钥匙，我们租了地方被强行退租，这是邪恶势力在捣乱。我们一旦开始向这种邪恶说“不”，马上就感觉有股压力，这压力真不是从政府来的。这压力是魔鬼的谎言，欺骗和迷惑，还有我们的罪。原来我们去公司索要工资和我们去平台敬拜的性质是一样的！我们都在向那空中的恶者宣战！&lt;/p>
&lt;p>       那么我们教会能退却吗？&lt;/p>
&lt;p>       当然不能！&lt;/p>
&lt;p>       另外，我也明白了一个真理，“凡立志在基督里敬虔度日的，都要受逼迫。”回想户外以来的日子，除了第一次，我确实害怕过，以后我就不怕了，也不紧张了。我明明知道，结果不过是给关进去48小时，拘留15天，或者劳教个两三年，再了不起，也就是为主殉道，按说，有了这个心理预备，我以后应该不会再害怕了。但是事实上，我还是会莫名其妙很紧张，有一天居委会来敲门，我的心居然狂跳起来，紧张的不得了；看见有人在门外守着，我也会觉得挺麻烦；一看到教会的讲章，还是鼓励大家坚持下去，我就犯怵，觉得这不是跟我说话吧。看到弟兄姊妹的工作没了，住所搬来搬去，我有时候就迷糊了，觉得这样做对吗；我们真在神的心意中吗；我还盼望警察每周日来守我，这样，我就可以光明正大的不出去了；这件事真是麻烦啊，退回来算了，小组或者自己一个人敬拜好象也可以吧。不过，我所遭受的这些逼迫，有好多都是因为自己的罪：经常忘记主的救恩；经常懒惰；经常爱慕世界；经常体贴肉体……&lt;/p>
&lt;p>       感谢神！居然透过索要工资这件事，让我真明白了我们教会现在的情况，让我看到了我们教会户外的本质，让我真明白了“凡立志在基督里敬虔度日的，都要受逼迫”，这里的逼迫原来不是指人，不是指事情，不是指环境，而是指魔鬼的攻击和人的罪！&lt;/p>
&lt;p>       愿一切的荣耀归给我们在天上的父！&lt;/p>
&lt;p>       哈利路亚！&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>我的第一次户外布道（外一篇）/HJ</title><link>/2011/09/01/wodediyicihuwaibudaowaiyipianhj/</link><pubDate>Thu, 01 Sep 2011 14:51:00 +0000</pubDate><guid>/2011/09/01/wodediyicihuwaibudaowaiyipianhj/</guid><description>&lt;p>很感恩，在周一，在那个公园，我大声地喊出了福音，我的信仰我的神！布道这个词有点大，我不太敢用，但是我的确想用。不必隐瞒这的确是我特别想做的事情。可能第二次会是很久之后，他有定时，但是预备和操练不能等啊；60多年了，还要等多久，不能等啊！&lt;/p>
&lt;p>19周户外敬拜之后，整整一个礼拜，我都在寻求下一步怎么走，祷告会很给力，我去了周二周三的两次，裴牧师分享了这个特殊时期，守望的DXZM要学习彼此担当十字架的功课，尽好我们在上帝面前的责任，好好工作，多多读经灵修，小组多团聚，大家此时学会靠着上帝自己拧成一股绳。这也促成了我不顾身体疲惫，坚持要在周五晚去弟兄论坛、周六去朝阳公园的决定。&lt;/p>
&lt;p>真是恩典多多，参加的人超过十个，大家的分享都很喜乐敞开，爱筵太丰盛太给力，感觉这个更能医治并让我释放。感谢主！&lt;/p>
&lt;p>周三，Joy姊妹分享鹰的下半程要蜕毛来预备重新展翅，我们之前都听过宋牧讲过一次，但现在依然有新的得着。&lt;/p>
&lt;p>周六，在朝阳公园，大家团契之后，我明显感到体力透支，实在不想去唯一可以不被干扰的、新的地方，因为需要两个小时车程而且第一次去还得找地方。感谢神，XQ姊妹鼓励我坚持按计划去做，而且Z弟兄愿意陪我一程！好吧，我去！辗转换车有些折腾，但还是坐上了那个快车，好爽呐，这个快车怎么能这么快呢，当时感觉只有幸福，沿途尽是美景，哈利路亚！&lt;/p>
&lt;p>到达后，简单收拾下，送走弟兄，一个人倒在床上一下子就睡着了，半夜一点被冻醒，感觉特别清醒！赶紧烧热水，同时安静默想，主啊，我还没有定下来是上还是不上，我知道我的心志里面跟主说，只要我还有机会，还有力气，我就上！然而工作上的试探再次来到，我却清晰地记起我愿意我的2011专属于他的那次献祭的流泪祷告。主啊，我的主啊，这还有19周呢，我现在却已经成这样了。你若许可，觉得我还配，我就上。突然一个声音进来，你可以去 THE公园布道，我的神，原来你已经为我预备了。去那个地方交通方便直达，不需要花钱，主啊，我可以上，我做我的那部分，您做您的那部分，感谢主，他邀请我与他同工！&lt;/p>
&lt;p>平台上可以，不上也可以。因为我领受了新的任务了！&lt;/p>
&lt;p>周日，早8：30 在平台后的公园，等一位姊妹给我拿过来敬拜单，突然一个声音告诉我，你可以先拿身边这位组长的，然后他们可以通融，我知道我还是要上了！&lt;/p>
&lt;p>周一，早起灵修，打开电脑，一部短片我泪流满面，四个美国传教士去到奥加族立马被矛刺死。他们祷告很久，那个举起了枪却没有扣动扳机的美国弟兄痛苦地用生命说出他出发前他儿子教他的奥加族语的一句话——“我是你们的朋友，你们真正的朋友。”消息传去，妻儿痛哭不解，然而这些伟大的姊妹们却被感动愿意再次出发到奥加族中间去。于是，奇迹般地，所有奥加族人全部接受了福音。还要想什么呢，我毅然打包出发，去到那早已预备好了的地方！&lt;/p>
&lt;p>我鼓起勇气，唱诗《耶稣爱你》、开讲，一口气十多分钟过去了，十来个人走过去，还剩一位年轻的母亲，坐在长椅上背对着我。我知道她在听，我停顿了下来，她转过来跟我说：你过来我们交流一下好不好。很多的问题，感谢主，赐给我合意又合宜的话语差不多谈了一个小时，她是认真地寻求真理和灵魂的人，她那个五六岁的儿子和伙伴跑来跑去，很是祥和美好。&lt;/p>
&lt;p>我本来预备好可能被轰走，或者一个人都没有，心里倒是轻松没敢期待太多。然而我的上帝啊，你真是大有怜悯和恩典，顾念这个小子，让他心灵大得满足！主耶稣说：我的食物乃是做成父所差派我所做的。此话甚好！&lt;/p>
&lt;p>守望第一次户外敬拜上帝赐给他的新妇一场洁白的大雪；&lt;/p>
&lt;p>我的第一次户外布道上帝你赐给我一位寻求真理的母亲。&lt;/p>
&lt;p>然后一位朋友告诉我，说不定神为我预备的还真有可能是妈妈群体呢！&lt;/p>
&lt;p>今早刚好从面试我的那家幼儿园拿过来体检通知，回来时，妈妈们都看着她们的孩子，还有孩子们的老师……&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>       周六借一姊妹生日之机，大家一起在朝阳公园野餐、敬拜、分享。来了三个不同小组的DXZM，还有兄弟教会的朋友们。&lt;/p>
&lt;p>最后的分享进入高潮，永恒的话题是——你希望你的对象是什么样的。轮到我时，我竟然说，希望我将来的姊妹能够为信仰有豁出去的心志。因为信仰的实质常常挑战人到一个地步，要对自己不顾一切。我在预备自己，我希望将来跟我的姊妹也要有相应的心理准备。&lt;/p>
&lt;p>没想到，第二天周日，我自己先被挑战了。当载着我跟ZPC弟兄的公交驶向PCS时，我流泪祷告心里对主说:“主啊，我豁出去了，你知道我快不行了我都不知道能不能撑过今晚，我将自己交给你了，求你不要让我羞辱你的名!”&lt;/p>
&lt;p>被遣返回京之后，连续登平台进PCS 6次。724那天，人数达到顶峰，38人参与户外，许是对方怒了，于是我被重点照顾了一下——在东升待足了48小时。 大家知道，这次我有意要去之前遣返我回老家的东升，刚好我可以如从前住在附近朋友家。因为参加培训，具体地址一直没告诉他们，他们很生气。或许是一个一个打电话找，我的朋友最后还是接到了东升PCS的电话!&lt;/p>
&lt;p>我当时很疲惫很累，但很感恩那是我周日与主相会的圣地，我却一直有幸上去。&lt;/p>
&lt;p>休整了两周，我也被给予机会去了两趟曾经的亲人而且仍就是亲人的宋牧那里。或许为了证明自己的立场，或许是希望前19周有一个完美收官，我再次登顶。我本身的确想念那地方，想跟那班勇士们一起登那守望朝圣者表达对上帝的尊崇的圣地! 再次进东升，近36小时被提前放出来了，或许是因为被分局强行分配，把已经不在他们辖区住的我分给他们，所以把我提前放了？不过仍是感恩，而且是那曾对我咆哮怒吼的80后副所长陪同着我一同出来，我们边走边讨论，他刚开始读创世纪，有不少关于圣经的问题。&lt;/p>
&lt;p>这一幕何等美好，感谢主，愿主祝福他们！&lt;/p>
&lt;p>我知道我的东升使命差不多结束了，不仅因为我在附近的朋友要搬家(既被威胁，但同时刚好房租到期)，更是因为我看到了一个美好或许值得盼望的远景，若是没有神的灵感动，没有人能寻求他，在神凡事都能，也愿上帝祝福得着更多的执法官员!&lt;/p>
&lt;p>19周主日感恩结束，刚从东升出来，我像耗干了所储备的光和热似的，大夏天，自己的身体却一下子被寒冷、疲惫全部侵入，我知道我需要休整。我几乎整天裹着厚厚的两层被子，但是怎么也睡不踏实，征战于我还是没有结束，我的心哪，你为何不平静!&lt;/p>
&lt;p>周二晚，带完敬拜祷告会回来，发生了一件重要且让我激动得睡不着觉的事情——让我周三去面试，这所很有发展前景的国际幼儿园非常想要我(因为我的DEMO课示范，她们非常喜欢。昨天园长再次给我电话说来吧。并竭力为我的薪资跟人力部大谈为了留下我)。同时，昌平所长给我打电话说，分局已经用他们特有的技术发现我现在住他们辖区，所以没办法只能周六日看着你了。&lt;/p>
&lt;p>但那圣地实在美好，虽然头两天因为不想被限制，跑来跑去没怎么睡踏实，但当我拖着疲乏沉重的双腿上到最高处时，感觉眼前实在开阔啊，全身更加颤抖，因为疼痛，更因为激动。我心真是感叹!这乃是聚集了多少流泪祷告和多少属灵遮盖的地方啊，这地方怎不值得为之豁出去一次呢!&lt;/p>
&lt;p>我知道一切不是徒然，虽然我好像都几乎要死似的，但我亲爱的弟兄姊妹，我实在经历了他的怜悯、托起、保守和神迹!&lt;/p>
&lt;p>当我在中关村大街派出所作笔录时，那个年轻的警察对我软硬兼施外加恐吓羞辱，说我人不像人、鬼不像鬼，不孝敬父母、社会无用之类对我毫无作用的话，但中间硬是过来一位我不记得的中年国保说，胡建都十几次了，你简单弄下行了，不用太那个啥的!&lt;/p>
&lt;p>当我重新回到那个四层等待下一步时，我却可以安然趴在桌子上休息甚至睡着。今天的敬拜信息确实那么给力，到我灵魂深处让我的疲乏不知不觉便散去。&lt;/p>
&lt;p>当我被分给昌平所，被带下楼时，我给了陪伴的HY姊妹一个有力的、大大的笑脸，那力量是从上头而来! 有意思的是，今天登平台前，遇到的一位80后国保——我唯一谈话超过三小时的国保，第三次见到我，不得不把我带回C所。不久他给我打电话说，你身体好些了没，我们不会使用那些下三滥的手段，我也欢迎你能在这里定下来，执政以正，我只是做我的工作，以后在平台遇到你了，就不会像这次把你放走了。跟他交流次数最多，说实话我从他身上看到了未来政教之间的一丝希望。&lt;/p>
&lt;p>最后以一首赞美诗的副歌部分共勉：&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted --></description></item><item><title>我的神我要敬拜你——21周的感恩（外一篇）/LYX</title><link>/2011/09/01/%E6%88%91%E7%9A%84%E7%A5%9E%E6%88%91%E8%A6%81%E6%95%AC%E6%8B%9C%E4%BD%A0-21%E5%91%A8%E7%9A%84%E6%84%9F%E6%81%A9%EF%BC%88%E5%A4%96%E4%B8%80%E7%AF%87%EF%BC%89lyx/</link><pubDate>Thu, 01 Sep 2011 14:49:18 +0000</pubDate><guid>/2011/09/01/%E6%88%91%E7%9A%84%E7%A5%9E%E6%88%91%E8%A6%81%E6%95%AC%E6%8B%9C%E4%BD%A0-21%E5%91%A8%E7%9A%84%E6%84%9F%E6%81%A9%EF%BC%88%E5%A4%96%E4%B8%80%E7%AF%87%EF%BC%89lyx/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>打一场婚姻保卫战/王怡长老</title><link>/2011/09/01/%E6%89%93%E4%B8%80%E5%9C%BA%E5%A9%9A%E5%A7%BB%E4%BF%9D%E5%8D%AB%E6%88%98%E7%8E%8B%E6%80%A1%E9%95%BF%E8%80%81/</link><pubDate>Thu, 01 Sep 2011 14:46:38 +0000</pubDate><guid>/2011/09/01/%E6%89%93%E4%B8%80%E5%9C%BA%E5%A9%9A%E5%A7%BB%E4%BF%9D%E5%8D%AB%E6%88%98%E7%8E%8B%E6%80%A1%E9%95%BF%E8%80%81/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>以弗所书分享（一）/新恩</title><link>/2011/09/01/%E4%BB%A5%E5%BC%97%E6%89%80%E4%B9%A6%E5%88%86%E4%BA%AB%EF%BC%88%E4%B8%80%EF%BC%89%E6%96%B0%E6%81%A9/</link><pubDate>Thu, 01 Sep 2011 14:43:02 +0000</pubDate><guid>/2011/09/01/%E4%BB%A5%E5%BC%97%E6%89%80%E4%B9%A6%E5%88%86%E4%BA%AB%EF%BC%88%E4%B8%80%EF%BC%89%E6%96%B0%E6%81%A9/</guid><description>&lt;p>各位认识和不认识的弟兄姊妹：&lt;/p>
&lt;p>       平安！&lt;/p>
&lt;p>       首先我要特别说一下，不论大家对教会户外敬拜持何种立场，我们都是弟兄姊妹。若不是教会的这段特殊经历，我不会对《彼得后书》谈到基督徒灵性不断向上建造过程中的那些美德，尤其是最后和倒数第二个美德感到如此诧异，“爱众人的心”前面原来居然是“爱弟兄的心”！你们会不会觉得奇怪，爱弟兄原来并非易事，是一个很大的挑战。&lt;/p>
&lt;p>在户外敬拜的这段过程中，弟兄姊妹不停地强调爱警察、爱逼迫我们的人，你们在信仰上活出了美好见证，但是恰恰在爱弟兄姊妹的事情上感觉更加困难。在约翰福音13章，耶稣赐给门徒新的命令，“你们有彼此相爱的心，众人因此就认出你们是我的门徒了”。众人如何知道我们是基督的门徒呢？记号就是彼此相爱的心。&lt;/p>
&lt;p>       我听到一些弟兄姊妹的想法，也听到教会的一些声音，我个人感觉今天所谓户外的立场变成了一个判断的标准，“出去”或者“不出去”似乎成了基督徒身份界定的标准，成了真理判断的界定标准，成了信心抉择的界定标准。我想说，其实信仰有更崇高、有更重要的真理来跨越现在的难题，我们可以尝试去理解、超越一些观念。要知道，不论我们的立场如何，大家都是上帝的儿女。在礼拜天和诗班的弟兄姊妹分享耶稣临终前的祷告，里面一而再、再而三出现的主题是合一。请问怎么合一？不要谈一些常常提到的理念，诸如谦卑等，首要的是我们要在上帝的名下合一，请问现在我们离弃了上帝的名吗？没有。面对现在教会的处境，请问教会走到尽头了吗？只剩下华山一条路吗？没有。&lt;/p>
&lt;p>       我电脑里有个软件，每天会提供两次自动编辑生成的经文，在我今天开始准备讲道分享之前，我读到的经文是：“妇人焉能忘记她吃奶的婴孩，不怜恤她所生的儿子？即或有忘记的，我却不忘记你。”（以赛亚书49：15）最近一段时间，神借着经文不断地鼓励和安慰我，告诉我他怜悯我们，他永远不离弃我们。回顾中国教会的历史，我发现教会可以没有教堂、诗歌本，甚至连圣经等印刷品也不存在了，但是教会依然在那里，上帝也依然在那里。因着神的怜悯在我们中间，我们在主面前可以有盼望，因着我们还相信，所以今天我们继续祷告守望。当然，相信神听我们的祷告的前提是理解上帝在圣经里关于祷告的教导和应许。当我们不了解上帝关于祷告的教导、不了解上帝对教会旨意的时候，再多的祷告也可能没有果效。在1949年之前，曾有一个教会领袖号召全国很多教会禁食祷告，希望国民党打胜仗，可是最后结果怎么样呢？今天中国的局势不是魔高一丈，而是上帝在人的国中掌权。局势或情景不是偶然出现的，是神把我们放在其中，透过处境提升他的子民、重建上帝在中国的教会。&lt;/p>
&lt;p>       我们要思考更深的题目，在眼下这个特殊的处境里如何理解上帝的旨意？如果不了解上帝的心意，我们的祷告是不蒙悦纳的。上帝透过以赛亚先知警告他的百姓：你们聚会一起祷告，我觉得很厌烦，你们的禁食、你们的严肃会之类的所谓的属灵活动在我看来都是多余的，你们再多的祷告我也不听，为什么？因为你们的罪孽不倒空，你们的罪在上帝面前不解决，神不悦纳。&lt;/p>
&lt;p>       我想问大家，我们今天的祷告会会不会让上帝感到厌烦呢？在我们开始分享《以弗所书》之前，我特别恳请每一位弟兄姊妹将自己的心向神敞开，向上帝的道敞开，神的灵在我们中间，真理的圣灵对每一个人的良心说话。请每一个人在神的面前默默祷告，对神说，在这个时刻，我要向你敞开，我要来寻求你的话、聆听你的信息，并且把你的道放在我的内心深处。&lt;/p>
&lt;p>       祷告：&lt;/p>
&lt;p>       主，我们感谢你，我们恐惧战兢地来到你的面前，在这个时刻我们的心向你俯伏，求你显明你的旨意。你知道我们的需要，恳求你用你怜悯的手触摸我们的灵魂，用你道的真光照亮我们的心灵，求主赦免我们的亏欠，求主恩待我们。当我们的心麻木了，请你来苏醒；当我们的心刚硬了，请你来软化；当我们心沮丧了，请你来刚强。你的恩典重新夺回我们的心，让我们的心回归到你的面前。求对我们说话，我们愿意遵行你的旨意，愿意持守你的道，当我们软弱没有信心的时候，给我们力量，我们信得不足的时候赐给我们信心，我们的信心若有芥菜种那么大，移山也是容易的，求你的奇迹显明在我们生命当中，你的怜悯厚厚临到会场。怜悯你自己无用的仆人，赐给他当说的话，恳求主释放我们的心，让我们没有包袱、没有重担、没有刚硬，向你敞开，求你摘除魔鬼播种各种恶毒种子，驱除魔鬼的作为，愿十字架破坏那恶者的工作。惟愿你的恩典、你的道、你的真理、你的恩膏在我们中间，愿你自己在我们中间得到荣耀，让我们继续被你得着，荣耀都归给你。奉主的名祷告。阿们！&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>       《以弗所书》第一章第一节到第十四节，“奉神旨意，作基督耶稣使徒的保罗，写信给在以弗所的圣徒，就是在基督耶稣里有忠心的人。愿恩惠平安，从神我们的父，和主耶稣基督，归与你们。愿颂赞归与我们主耶稣基督的父神，他在基督里，曾赐给我们天上各样属灵的福气。就如神从创立世界以前，在基督里拣选了我们，使我们在他面前成为圣洁，无有瑕疵。又因爱我们，就按着自己意旨所喜悦的，预定我们，借着耶稣基督得儿子的名分，使他荣耀的恩典得着称赞。这恩典是他在爱子里所赐给我们的。我们借这爱子的血，得蒙救赎，过犯得以赦免，乃是照他丰富的恩典。这恩典是神用诸般智慧聪明，充充足足赏给我们的，都是照他自己所预定的美意，叫我们知道他旨意的奥秘，要照所安排的，在日期满足的时候，使天上地上一切所有的，都在基督里面同归于一。我们也在他里面得了基业，（“得”或作“成”）这原是那位随己意行作万事的，照着他旨意所预定的。叫他的荣耀，从我们这首先在基督里有盼望的人，可以得着称赞。你们既听见真理的道，就是那叫你们得救的福音，也信了基督，既然信他，就受了所应许的圣灵为印记。这圣灵，是我们得基业的凭据，（原文作“质”）直等到神之民（民原文作“产业”）被赎，使他的荣耀得着称赞。”&lt;/p>
&lt;p>       在整本圣经里，几乎没有一卷书像《以弗所书》这样完整深邃地描写教会观，保罗的书信牵涉到很多教会的问题，哥林多教会看起来很兴旺，人数很多、人才济济、经济富有，但是在属灵上很幼稚，保罗写哥林多书信是解决教会的具体问题，当保罗写《以弗所书》的时候，大概没有一个具体的特别的问题要处理，他比较冷静、完整地论述教会的观念。一般公认《以弗所书》是保罗书信里最深奥、最难了解的一卷书，它的某些部分甚至比《罗马书》更加难懂。&lt;/p>
&lt;p>       《以弗所书》在教会历史上一直是研究的热门，在历史上有若干著名的版本。甚至有一年剑桥大学校长的就任演说就源自《以弗所书》，取名为“新社会”，意味着上帝在这个世界召出他的一班百姓，塑造、更新、圣化他们，变成社会里独特的部分，这个部分就称之谓上帝的新群体，世界的新社区，用属灵的话说就是新团契。这批人带着使命逐渐使整个世界归向基督，整个世界因着他们（教会）而改变。第一章第十节说“到了日期满足的时候，使天上地上一切所有的，都在基督里面同归于一。”我们看到上帝对这个世界的旨意就是将来在基督里同归于一，而这个图景实现的过程便是透过教会，教会在上帝的计划里占有举足轻重的地位，甚至从某种程度来讲教会是上帝永恒计划的核心。如果没有教会，基督不需要来到世上，不需要为他们死。《以弗所书》第五章说“基督为教会舍己”，全本圣经没有比这节经文更清楚地讲明基督的死是为了教会，这是一个重要的神学观念。&lt;/p>
&lt;p>       保罗在简单的问安之后进入正文，他似乎没有办法约束自己的笔，所以一泻千里，在中文、英文圣经里看不出来，在希腊文新约圣经里比较长的句子有十几个，光《以弗所书》短短6章的经文就占了8个，句子到底多长呢？3至14节是一个句子，15至23节是另外一个句子，你们写文章写过这么长的句子吗？先不说有没有激情，恐怕文法就搞不定吧！保罗为什么写这么长的句子，难道他在这里是炫技吗？他想展现他的希腊文造诣是多么了不起吗？新约写作除了路加福音外，其他都口语化，不像正规的文学著作，保罗为什么在晚年玩起了修辞学？我想保罗欲罢不止的原因是因为他想起教会在上帝计划里的重要性、上帝对教会所作的一切，他的心充满了激情，他的笔不能停歇。保罗时代的教会是什么样子？可以说都是家庭教会，能在家里聚会就该很不错，大部分是地下教会，真的是在地下墓穴里聚会。教会没有恢弘的教堂，不被主流社会认可，根本就没有引起政府的注意，看起来完全是边缘群体，甚至到了不能再边缘的位置，很难理解就是这样的教会却令六十多岁的保罗表现出了年轻人一样的创作激情。保罗想到教会的过去、未来，内心充满了热情，教会在上帝的计划中是那么重要，上帝在历史上成就教会的荣耀，绝对不是偶然的。想到守望教会在上帝计划中的出现，我们首先仍是颂赞上帝。我们今天能来到这里是因为上帝爱中国，上帝不抛弃这个民族，上帝从很早之前差派宣教士建立教会，中国教会在过去的一千的时间里风风雨雨，甚至一度销声匿迹，但上帝的爱没有离弃这个国家。保罗在这里颂赞上帝，我们岂不是一样吗？我们感谢上帝因为他在这个地区、在我们中间建立他的教会。保罗颂赞上帝因为教会的出现是在创世之前，上帝在创世之前在基督里拣选了我们，这意味着教会被建立是没有条件，完全出乎恩典。保罗看到上帝在永恒中拣选的旨意，当你还不存在的时候，你与耶稣有关系，上帝的生命册上有你，而媒介是透过耶稣基督，和你没有关系，和你的父母没有关系，上帝的救赎不是偶然的，不是补救行动，上帝的救赎在创世之前就决定了，我们在没有出生的时候就已经属于基督，谁能够叫我们与基督的爱隔绝呢？因为在永恒里面我们与上帝，与教会连在一起，你不去教会还能去哪里？当你还不存在的时候，你就和教会有关系，所以你不来教会是不对的。你以为你信主只因为一个同学叫你来教会，你就来，稀里糊涂地受洗，然后在教会里稀里糊涂地过了一辈子吗？但是在上帝眼里这是一个了不起的事件，因为他在永恒里就拣选了你。你有没有因为你在教会而感谢上帝？你有没有因为你是教会的一份子而感谢上帝？现在请从内心深处真诚地发出颂赞，感谢上帝我在教会里面，对旁边的人说——“你要感谢上帝，因为我们在教会里面”。&lt;/p>
&lt;p>       接着往下看“……成为圣洁，无有瑕疵”，想想我们都感到害怕，什么叫圣洁无有瑕疵？上帝是不是太理想了？上帝是不是对我们期望太高？神从犯罪的人中拣选一批人，而最终的目标是让他们有一天会完全，有一天会没有瑕疵。现实好像不是这样，我们教会是不是一年比一年更完全呢？一个人刚进教会，会觉得教会是天堂一般的地方，很快就受洗了，有了热心去服事，但是服事时间稍长，牧师的光辉形象逐渐暗淡，一些所谓的人性问题暴露越多，我认识很多传道人就是受不了教会的黑暗而离去，他们对教会非常失望至终忍无可忍。我们要问，如此教会怎么可能成为圣洁没有瑕疵的呢？&lt;/p>
&lt;p>       我做传道人已经快20年了，教会生活比你们在座的都长，我对教会内的罪恶非常敏感，无论是牧者还是信徒身上，但是我从未对教会沮丧。我曾经离开教会，不是对教会绝望，反而我常常带着亏欠感。教会好像越来越糟糕，没有变好的迹象，经上说神拣选教会成为完美、无有瑕疵，很多基督徒就有了口头禅“说是这样说，事实却不一样”。如何来理解这个问题呢？教会历史上的天才人物奥古斯丁给出了解释，他认为教会分成两个部分，一个是属灵的、完全的、看不到的无形教会，在上帝那里是完全的。另一个是有形的教会，由各种各样的人组成，有真正的弟兄姊妹、传道人，也有假冒伪善的信徒和犹大之流等。有形的教会很乱，有很多问题，奥古斯丁说，有形的教会不能达到上帝的目标，但是上帝所拣选的真正的教会（无形的教会）越来越完全，是合神心意、没有瑕疵的。如果我们今天讨厌教会，对教会感到不安，甚至愤怒，请问你的信心还在吗？你要知道在我们中间有真教会存在，它在属灵上是完全的，我们肉眼看不到，必须用信心的眼睛看。&lt;/p>
&lt;p>       上帝爱我们，让我们“藉着耶稣基督得儿子的名分”（第五节），上帝拣选我们不是让我们做奴隶，也不是成为替他做事的人，而是成为儿女，借着耶稣基督我们被收养。这里有罗马法的背景，在罗马亲生的和收养的都可以得到产业，都有继承权，父亲不可以偏待亲生的，不给收养的继承权。上帝拣选我们，不仅给我们一间教会，不仅让我们生命得到完全，更重要的还是让我们得到丰盛的产业。教会要在上帝的应许旨意里面得到丰盛的产业，上帝拣选教会的出发点就是使他的荣耀得到称赞，上帝透过教会使他的光辉照耀这个黑暗邪恶的时代。教会在地上要使上帝得到荣耀，使上帝得荣耀不是因为有了我们（教会），上帝的荣耀光环就多了一层。上帝是自足的，他完全是施恩者，他施行出来的恩典就是自己的荣耀，我们的归一是在上帝的荣耀里，一个真正的教会、一个真正的基督徒、一个真正满意的人生就是我们能够分享上帝的荣耀。能够荣耀上帝，这才是幸福的、完美的。&lt;/p>
&lt;p>       7节至12节讲到教会的出现是基督用性命换赎回来的，上帝的儿子为我们道成肉身，为我们流血，教会是上帝重价买赎回来，它的出现是基督十字架的代价。人不会自然接受基督为罪人死这个真理，人不会自然相信上帝，人无法自己理解上帝的救赎，那上帝如何使人相信呢？保罗说“用诸般的智慧和聪明”，上帝用很多的办法让我们信主，有的人患绝症之后信主，有的人被鬼附了之后信主，很多人失恋了也找耶稣试试，每个人信主都有特别的故事，同时也是奇怪的故事。神用各样的聪明和智慧让我们可以进入他的救赎里面，明白他的奥秘，等到有一天在耶稣基督里同归于一。这个主题在《以弗所书》第二章里得到更大的发展。人类犯罪后人和上帝、人和人的关系均被破坏，罪带来分裂，魔鬼的诡计是使上帝和人，人和人之间分裂，但是耶稣的救赎使两下成为和平，在耶稣里同归于一，上帝的救赎就是合一。&lt;/p>
&lt;p>       我去过一个美国教会，牧师很有讲道的恩赐，教会兴旺，崇拜保守简单，但是这个教会让我失望的一点是里面没有一个黑人，我不敢问，后来别人告诉我，黑人在另一面聚会。我很伤心，同一条街道，同一个宗派，黑人在这边，白人在那边，好像是黑白两道。相反，恰恰是在一些超宗派的、独立的教会里什么人都能看到，我认为这是更好的教会。我常常挑战华人的教会，为什么不去拓展？谈到宣教，一个美国牧师说的好，你周边住的都是墨西哥人，为什么不去宣教？我对唐崇荣牧师有一点格外敬重，作为一个华人，他在印尼建立的教会不是以华人为主，而是印尼人土著为主，教会崇拜的语言不是中文，是印尼语，光这一点就可以写篇博士论文，这是华人教会史上非常重要的事情。他说2010年11月期间教会向41万印尼本地人传福音，其中好些是没有文字的族类，这里面有广大的教会观、国度观。感谢上帝我们来自中国不同的地方，有不同的背景、不同的文化，但在主里可以合一。有人说守望教会是一个知识分子的教会，我非常反感，好像不是知识分子的人来守望是走错地方了，这是骄傲吗？不，在我看来这是耻辱，如果有知识的人在一起，而没有知识的人被拒之门外，这完全违背了上帝的福音。不同的看法、背景不能成为建立教会的标准，好像搞计算机的人成立一个教会，讲道专门用数字来分析，搞软件、硬件、开发的、理论的分别成立教会，教会不能用专业阶层来区分，甚至不能用生活习惯、次要观点来划分，在上帝的名下就要合一，必须要合一。保罗说竭力持守圣灵所赐合而为一的心，一切在耶稣里合而为一，这是上帝对教会的旨意，并且教会要使合一扩大到全世界，使整个宇宙合而为一。&lt;/p>
&lt;p>       保罗继续说，“我们也在他里面得了基业”，“基业”在希腊文的读法里就是教会，上帝使教会成为他的基业，成为丰盛的荣耀的体现。中国教会已有两百多年的历史，我们要思考地方教会在何事上荣耀上帝？在何事上叫别人看到就归荣耀给上帝？在何事上显示基督徒的智慧品行无可指责？在何事上表现出基督徒和世界是不一样的？经上说“你们要圣洁，因为我是圣洁的”（利11：45），圣洁在希伯来语里不是指纯粹的道德，而是截然不同的意思，斯皮尔博格的电影里外星人经常说“we are different”。我们也是不一样，我们是另一个种类，“唯有你们是被拣选的族类”（彼前2：9），我们是新新人类，我们是真正的新社会，让人看到我们就归荣耀给上帝（以后我要讲教会怎样才能荣耀上帝，《以弗所书》接下来有清楚的交代），这么巨大的责任落在我们草民身上，落在一群扔到人堆里根本没有人认识的人身上，神给了我们太崇高、太伟大的使命。上帝给了我们圣灵作为得基业的凭据，圣灵的印记是教会的归属和保护所在，牧羊人如何认识他的牛和羊？因为属于他的牲畜头上有一个独特的记号。我们的身上也有上帝的记号，表示我们是受保护的，如果没有上帝的允许，没有人可以随便动我们。你觉得现在在受苦吗？你觉得被搅扰得很受伤吗？要知道这是出于耶和华，少说为妙。我准备做一个纪录片，题目就是《圣殿》，昔日辉煌的教堂在解放后被毁于一旦，坐在残垣断壁上想起中国教会受到的摧残，我在上帝面前痛苦地问，“为什么？”我们的仇敌不是政府，这一切临到是因为上帝的手加在教会身上，除非上帝允许，否则没有人动我们。&lt;/p>
&lt;p>       无论我们教会面临什么情况，我想可以暂时放下一些纷争，让我们回到上帝的旨意和应许上，就知道我们的盼望仍存，我们知道上帝的祝福就在我们的前头，就如同保罗看到上帝对教会永恒的计划和荣耀的保证，为此放声颂赞上帝一样。北京出现守望教会，是三位一体上帝共同做工的结果，不是一帮乌合之众走在一起，不是偶然的，不是教会运作的技巧，不是我们做了很多福音的工作，恰恰相反，我没有离开的时候就一直批评教会福音工作的亏欠，我们在福音工作上做得很少，但是教会还在增长，为什么？不是因为你做的很多，而是三一上帝自己的工作。不论今天我们处境多么艰难，要知道神没有离开我们。上帝的旨意、上帝对我们的盼望、上帝在我们身上要成就的荣耀还是要继续，你可以放弃、沮丧、抱怨，但上帝的旨意没有人拦阻，他要成就，就能成就。&lt;/p>
&lt;p>       我做传道人这么些年，碰到三个很大的挑战，每一次我都说不要做传道人，在祷告中，上帝说“我的拣选是没有后悔的”。对我而言，内心响起这句话的潜台词是——我后悔也没有用，我的后悔是无效的。我们今天锐意进取、禁食祷告，但当上帝要抛弃一个教会、当上帝要挪去一个教会的灯台的时候，没有人能拦阻；当上帝复兴一个教会，使教会得到荣耀的时候，也没有人能拦阻。魔鬼的工作越努力，结局越悲惨，在属灵争战里，魔鬼无论怎么做都是必败的，但是请你们注意，得胜恰恰看起来好像失败，最痛苦最失败的莫过于耶稣上十字架，但在失败痛苦里面恰恰彰显上帝的荣耀与得胜，这里有很大的吊诡性。上帝的意念高过我们的意念，他往往不是在我们向往的结果里彰显出他的荣耀。&lt;/p>
&lt;p>       愿上帝的道激励我们的信心，为我们教会的处境在神的面前仍存盼望，相信神会悦纳我们的祷告，神喜欢他的儿女寻求他的心意，他怜悯我们在这里的聚集。&lt;/p>
&lt;p>       阿们！&lt;/p></description></item><item><title>关于聚会形式的问答/孙毅长老</title><link>/2011/09/01/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E8%81%9A%E4%BC%9A%E5%BD%A2%E5%BC%8F%E7%9A%84%E9%97%AE%E7%AD%94%E5%AD%99%E6%AF%85%E9%95%BF%E8%80%81/</link><pubDate>Thu, 01 Sep 2011 14:41:30 +0000</pubDate><guid>/2011/09/01/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E8%81%9A%E4%BC%9A%E5%BD%A2%E5%BC%8F%E7%9A%84%E9%97%AE%E7%AD%94%E5%AD%99%E6%AF%85%E9%95%BF%E8%80%81/</guid><description>&lt;p>**       问：**圣经上说无论在哪里，有两三个人奉我的名聚会，那里就有我在他们中间。这是不是说，两三个人在一起敬拜或聚会就好了，为什么一定要那么多的人聚在一起呢？&lt;/p>
&lt;p>**       答：**这里不是在讲教会聚会的形式或人数多少的问题。如果看上下文，这里是在讲，如果有两个人在地上同心地恳求，祂就会成全的原因。这原因就是主会在祂的门徒中间。其实，关注到这里说的“中间”十分重要。这意味着主不只是活在我们个人的心里。这里的“中间”强调的是，主会在祂众门徒所形成的肢体的连接中。什么时候生命有同心的连接，祂就会在他们中间。所以这里不是强调人数，而是在强调信徒必须活在肢体的连接中。不存在单个生存不需要肢体连接的基督徒。正因为这个原因，所以基督徒需要聚会。&lt;/p>
&lt;p>**       问：**那么多少人在一起聚会合适呢？&lt;/p>
&lt;p>**       答：**圣经中没有告诉我们多少人在一起合适。虽然上面的经文提到两三个人，但正如我们刚才解释的，那里并没有说两三个人的聚会才是合适的。反倒是在圣经中，常提到多人的聚会。比如使徒行传1章，耶稣刚升天的时候，门徒们一起在一间楼房聚集时，就有120人。五旬节那一天，门徒就添了约三千人。至少在那一天，可以说是一个数千人的聚会。当然，新约圣经中没有明确告诉我们聚会的合适人数。这里聚会的人数不是一个重要的问题，问题的关键是这样的聚会是否能够达到肢体连接的作用，并且能为主更好地作见证。所以，使徒行传2章描述，虽然门徒添了三千人，但他们都恒心遵守使徒的教训，彼此交接、掰饼、祈祷。从这里看，能够彼此交接才是重要的。&lt;/p>
&lt;p>**       问：**如果两三个人，或两三百人，甚至两三千人在一起聚会，只要同心合意，有肢体的连接，都会有主在他们中间。那么人多了会有什么好处或不好之处呢？&lt;/p>
&lt;p>**       答：**在旧约的时候，神要所有祂的百姓都到会幕前去聚会，想一下就让人惊奇，60万男丁按不同的支派站成方阵的样式，围绕在神的会幕周围，那是多么壮观的景象。倒不是说今天要有这样的聚会，但从这里可以体会到圣经中所记，神与祂的百姓立约的话语：我是你们的神，你们是我的子民。这些众多的子民构成了一个被拣选的族类，一个圣洁的国度。基督的门徒不是只在内心中活，而是在一个国度中活；不只是自己活，而是在肢体中活；不是为了自己活，而是靠着主为他人活，为祂的国度而活。在这个大背景下，更多人的聚会，如果能够形成与更多肢体的连接，可以让我们的生命有更为开阔的心胸，及相应更为开阔的国度视野；事工也会成就更多过去靠几个人做不了的事情；这就使得对社会影响的深度大大增加。当然也会有不好的方面，简单说，肢体连接的难度增加及教会治理的成本增加等都可能带来一些问题。&lt;/p>
&lt;p>**       问：**既然圣经中没有规定聚会规模的大小，人多人少都可以，那么为了聚会人数或某个场所而遭受逼迫，这算是为主受苦吗？算是为这个信仰受苦吗？&lt;/p>
&lt;p>**       答：&lt;strong>在历史上，教会受到逼迫多是因为聚会的人多了，聚会公开了，带来了统治者的不安全感，而导致教会受到逼迫。逼迫总是与聚会的地方或人数有关。如果你只是在内心里信，统治者看不出来，他也不会逼迫你。耶路撒冷的教会第一次受到逼迫，祭司和守殿官在所罗门廊下拿住使徒们，是因为那天听道而信的人约有五千人（徒4章），而且他们是在圣殿这样的公共场所聚会。信这道的百姓多了，特别是使徒们总是在圣殿中传讲这道，造成当权者的恐慌。他们要求使徒们不要再奉耶稣的名传讲这道。其中隐含的一个背景是，不要再在圣殿这种公开场所来传讲这道。这时，如果使徒们都退回到家里，几十人的聚会，他们基本上就安全了，但教会在当时处境下见证主复活的影响肯定就小了。这就是争战的关键，可能使徒们也有这样的想法，所以，主的使者专门来对他们说：“你们去站在&lt;/strong>殿里**，把这生命的道都讲给百姓听。”（徒5：20）这是主对使徒明确的带领，让他们知道“站在殿里”传讲生命的道也是争战的非常重要的方面。就是在这个意义上，使徒们说“顺从神，不顺从人，是应当的。”（徒5：29）所以，尽管他们为此被抓被打，但他们内心还是欢喜，知道自己是在为主受苦。最后圣经告诉我们，尽管受到逼迫的压力，使徒们并没有从殿里退出，“他们就每日在殿里，在家中，不住地教训人，传耶稣是基督。”（徒5：42）我们能说他们不是在为主受苦吗？&lt;/p>
&lt;p>**       问：**是不是他们当时过于坚持去殿里聚会，又搞整个教会的选举，被选的司提反等人又和各会堂来的人公开地辩论，结果导致逼迫升级，最后让门徒们不得不四散逃离耶路撒冷？今天这对我们是不是一个教训呢？&lt;/p>
&lt;p>**       答：**我不敢说圣经记下来这段历史是给我们作一个教训。我只能说，他们当时这样作是出于他们对神带领的领受，有圣灵明确的引导。因此圣经记载这段历史，更多地是让我们观看圣灵的作为。所以我们评论教会成败的时候，不能用人的眼光来评判，而要从中看到神的作为。确实从当时耶路撒冷教会实际的遭遇来看，显然教会事工受到很大的影响。不少门徒，特别是那些说希腊话的门徒，都逃离了耶路撒冷；不少门徒被关了起来；恐怕他们也难以再去圣殿有之前那样的聚会。但当我们从圣经中看到圣灵的工作时，我们就知道这一切都有神的美意。让基督信仰从这里传向了更大范围的地域，让教会更加显明她的国度化的性质。或许，在有了耶路撒冷教会的经历后，门徒们在安提阿才有了安提阿教会后来发展的模式。&lt;/p>
&lt;p>**       问：**确实公开为主作见证总要付出代价。传讲福音或为主作见证一定要在公开的场合吗？&lt;/p>
&lt;p>**       答：**虽然并不总是要在公开场所，但公开为主作见证、传讲祂的道是我们信仰的重要方面。在历史上，因着逼迫的缘故，有时教会处在隐秘的聚会状态，如二三世纪罗马的教会曾在黎明前在坟茔的山洞中聚会，中国教会上世纪五六十年代也曾几个人隐藏在家中聚会，但这在历史的长河中只占很短的时期，也没有因此成为教会存在于这个世界的常态。主耶稣还在世上服侍的时候，他早期主要是在加利利地区传道，但他后来就逐渐地移向了耶路撒冷，每天去殿里教训百姓。其实他可以在迦百农的房间里或会堂中，或者象施洗约翰那样只是在约旦河附近的旷野中传讲福音。如果他就是留在那里，不那么公开地在人群的大声欢呼中进入耶路撒冷，不是站在圣殿中去教训人，可能受到的反对还不会那么强烈。最让当权者不能接受的是，他不只是公开地进入耶路撒冷，还在众目睽睽之下大张旗鼓地洁净圣殿。这不是引着当权者们来迫害他吗？今天如果我们看到类似的事情时，我们是否会如当时的祭司长并文士们一样去问：“你仗着什么权柄作这些事？”当然，主耶稣作事有祂特别的地方。我们也不需要主动去寻求逼迫（我相信当时主也不是），但主所喝的杯，他的门徒也都要喝。&lt;/p>
&lt;p>**       问：**过去我们都是在家庭教会中信主，因此都以为在家庭中聚会是教会最为正常的模式。圣经中真是这么讲的吗？看使徒行传2章，好像早期教会都是在家中掰饼聚会。&lt;/p>
&lt;p>**       答：**如果我们先看耶路撒冷教会的事例，之前的三千人加上后来的五千人，也是一个近万人的教会。这么多人是怎么聚会的？使徒行传告诉我们，“他们同心合意，天天在圣殿里聚会，又分别在各人家里分享爱筵，以欢喜纯洁的心一起用饭。”（徒2：46，现代中文译本）那时的掰饼还没有形成我们今天专门的圣礼的形式，还是以轮流在各家进行爱筵的方式进行。但在一起的聚会，并不是在家里，而主要是在圣殿中，比如所罗门廊下。到了保罗写哥林多前书的那个时期，哥林多教会已经将爱筵放在他们的聚会中，才有保罗教导他们的那些问题，“你们要吃喝，难道没有家吗？……若有人饥饿，可以在家里先吃。”（林前11：22，34）从这里看，聚会很可能是在一个更为公共的场所进行，爱筵也已经从各人家中移了过来。当然，保罗在他的书信中也提到了在家庭中的教会，如在亚居拉和百基拉家的教会（林前16：19），但我们似乎不能从这几处就得出结论说，这是早期教会聚会的主要模式。&lt;/p>
&lt;p>**       问：**旧约中特别强调去圣殿中献祭，那时有一个专门的圣殿确实十分重要。但在耶稣降临之后，如主所说，时候如今就是了，真正拜父的，要用心灵和诚实拜祂，不在乎在哪里。所以地方是不重要的，在哪里都一样不是吗？&lt;/p>
&lt;p>**       答：**确实，敬拜我们的神，首要的是用心灵与诚实去拜祂。不过，这并不意味着圣殿因此就不重要了。主耶稣确实这样教导，但他到了耶路撒冷之后，首先就去洁净圣殿。他仍然把那里看作是父的殿，万国祷告的殿，是需要洁净的。我们今天可能会问：他不知道这样作可能有生命的危险吗？有必要付那么大的代价作这事吗？其实主耶稣的作为反映出圣经中的一个重要观念：圣殿是专门为神的名而分别出来的圣洁的地方。既是为神的名而分别出来的地方，那里就当是圣洁的地方。这里要特别注意“分别出来”这个观念。神的名是圣的，祂的殿被分别出来是圣的，能够进到这个殿中去的祭司、以及其中所用的每样物品也必须是被分别出来、被血洁净过的，这样我们才能在其中敬拜祂，向祂求问。&lt;/p>
&lt;p>**       问：**你讲的都是旧约的情况，我是说在这个新约时期，保罗不是说我们的身体就是神的殿吗？这与聚会的地方有什么相关呢？&lt;/p>
&lt;p>**       答：**别着急，旧约也是圣经，是我们所不能够忽略的。当然它更多是基督向我们所显明真理的预表。我再说一遍，虽然我们必须要用心灵去敬拜神，但基督也同时提到“真理”（译为诚实），即我们还要在真理中才能敬拜神。基督信仰不能被还原为一个内心的宗教，以为个人在内心中就可以完成的。我们反对将信仰个人或私人化，当作是个人情感或内心的事情。正因为我们的身体是神的殿，所以我们不只是要强调基督信仰存在于肢体的连接中，同时也要强调“分别为圣”的观念，即这个信仰是我们作为基督徒群体的内外一致的生活方式。反映在聚会方面，正因为我们的身体是神的殿，所以我们不只是在内心，同时必须将我们的全人以及我们所用的物品都分别出来，我们才能进入到对祂的敬拜之中。虽然就我们人来说，我们不需要都像诗班一样穿着特别的服装来敬拜，但在内心、时间、世上的事务、甚至整洁等方面需要把自己分别出来。而就使用的场所或物品来说，虽然理论上不是必须要与自己私人的住处或物品分开，但它们被使用时，却需要有被分别出来，以免让我们失去对圣洁之神的敬畏。在这个意义上，专用的场所和物品就显出了它特有的优势。分别出来，是为了让我们能够以更加敬畏的心来敬拜祂；知道不是靠着我们自己品行的圣洁，只是靠着主基督宝血的洁净将自己及这个场所分别出来，我们才可能敬拜祂。&lt;/p>
&lt;p>（以上只是孙毅长老与某些弟兄姊妹交通时表述的看法）&lt;/p></description></item><item><title>永远的根基/天明牧师</title><link>/2011/09/01/%E6%B0%B8%E8%BF%9C%E7%9A%84%E6%A0%B9%E5%9F%BA%E5%A4%A9%E6%98%8E%E7%89%A7%E5%B8%88/</link><pubDate>Thu, 01 Sep 2011 14:39:18 +0000</pubDate><guid>/2011/09/01/%E6%B0%B8%E8%BF%9C%E7%9A%84%E6%A0%B9%E5%9F%BA%E5%A4%A9%E6%98%8E%E7%89%A7%E5%B8%88/</guid><description>&lt;p>       耶稣到了凯撒利亚腓立比的境内，就问门徒说：“人说我人子是谁？”他们说：“有人说是施洗的约翰，有人说是以利亚，又有人说是耶利米或是先知里的一位。” 耶稣说：“你们说我是谁？”西门彼得回答说：“你是基督，是永生神的儿子。”耶稣对他说：“西门巴约拿，你是有福的！因为这不是属血肉的指示你的，乃是我在天上的父指示的。我还告诉你：你是彼得，我要把我的教会建造在这磐石上，阴间的权柄不能胜过他（“权柄”原文作“门”）。 （太16:13-18）&lt;/p>
&lt;p>各位弟兄姊妹：&lt;/p>
&lt;p>       主日平安！&lt;/p>
&lt;p>       感谢神！在记念基督复活的主日，也是祂自己所分别为圣的日子，带领我们来到祂面前寻求并敬拜祂。在这个极为特殊的时期，愿主的灵在我们每个人心中动工，让我们更深地认识我们的主耶稣基督，就是为我们受死而复活的救主，也藉着祂得以明白祂自己所建立、以祂为元首的祂的教会。&lt;/p>
&lt;p>       我们先低头祷告：“主啊，你世世代代作我们的居所。诸山未曾生出，地与世界你未曾造成，从亘古到永远，你是神！慈悲怜悯的天父，你是超越历史并主宰历史的主，你知道在我们中间所发生的一切，你也知道我们向你所存的心。今天我们无论来到平台、还是在其附近或是在家，敬拜你并寻求你面时，愿你用你真理的灵来感动我们，开启我们，使我们得见你的荣面，得听你的慈爱声音。主啊，你知道我们每个人的心，也知道我们的软弱，求你眷顾你的每一个儿女，用你的话语来牧养、扶持、坚固我们，使我们能够在你面前站立，在现今我们所处的艰难中站立并得胜。奉主耶稣基督的名祷告。阿们！”&lt;/p>
&lt;p>**       神圣的开启**&lt;/p>
&lt;p>       主耶稣在地上即将完成祂自己三年之久的工作时，他带领门徒到凯撒利亚腓立比的地方。那地方远离以色列，因此我想主和门徒们暂时可以避开加利利的喧嚣，也避开犹太越来越多的对耶稣基督的争论，当然在那里暂时可以忘掉耶路撒冷执政者们对主的敌意和排斥。在这样不被打扰的宁静又享受团契的退修时间，回顾和总结过去三年事工，实在是再好不过了。就是在这样的一个时刻，主耶稣问他的门徒：“人说我人子是谁？”门徒们好像争先恐后地回答：“有人说是施洗的约翰，有人说是以利亚，又有人说是耶利米或是先知里的一位。”这时主（忽然）问他们说，“（那么，）你们说我是谁？”&lt;/p>
&lt;p>       他们撇下一切跟随的、就在他们面前的这一位到底是谁？其实门徒中不少是加利利来的，是主耶稣家乡的人。他们从小对他非常地熟悉，知道他曾做过木匠，后来从三年前开始传道，就是走遍加利利和犹太各城各乡，进入会堂教训人，传天国的福音，并医治百姓各样的病症。他们已经跟随他三年。到今天，主问他们说：“你们说我是谁？”当时门徒中的一位，就是被主称为彼得的西门，对主说：“你是基督，是永生神的儿子。”意思是耶稣就是旧约圣经里所预言、神应许给以色列的弥赛亚（神的受膏者）【基督的希伯来语就是弥赛亚，是受膏者的意思】，是永生上帝的儿子（就是成为人子的神）！&lt;/p>
&lt;p>       这是何等的看见！拿撒勒的木匠耶稣就是神所设立的人类的救主，是成为肉身的上帝！（哦，上帝呀！）这回答足以让一个尚未认识基督的人跌倒，因为这答案实在不可思议！但主自己却对彼得说：“西门巴约拿，你是有福的！”意思是约拿的儿子西门，你是有福的。主竟然肯定了他的回答，且说：“这不是属血肉的指示你的，乃是我在天上的父指示的。”意思是说，彼得能够认识到他是基督、永生神的儿子，这完全是神自己对彼得的开启，这不是彼得凭自己能够认识到的。彼得跟主已经有三年时间，可以说他听了主耶稣三年间所讲的几乎所有的道，也在这三年间看到了主医治许多的病人（瞎眼的看见、耳聋的听见、哑巴说话，长大麻风的得洁净，被鬼附的被释放），并且深深地感受到了从主耶稣散发出的那神圣生命。但主说，彼得能够认识祂，并不是凭他自己的听见、看见和感受，而是藉着父神的开启。这是一个神圣而伟大的开启，是神自己开人的心眼使人认识基督和神自己！&lt;/p>
&lt;p>       若没有神恩典的开启，我们永远也无法认识基督，也因此无法认识神，为此圣经也说：“他在世界，世界也是藉着他造的，世界却不认识他。他到自己的地方来，自己的人倒不接待他。”（约1:10-11）对此，使徒保罗也说认识基督的智慧不是这世上的智慧，而是圣灵来的属天的智慧。“我说的话，讲的道，不是用智慧委婉的言语，乃是用圣灵和大能的明证，叫你们的信不在乎人的智慧，只在乎神的大能。然而，在完全的人中，我们也讲智慧。但不是这世上的智慧，也不是这世上有权有位将要败亡之人的智慧。我们讲的，乃是从前所隐藏、神奥秘的智慧，就是神在万世以前预定使我们得荣耀的。这智慧，世上有权有位的人没有一个知道的；他们若知道，就不把荣耀的主钉在十字架上了。如经上所记：‘神为爱他的人所预备的，是眼睛未曾看见，耳朵未曾听见，人心也未曾想到的。’只有神藉着圣灵向我们显明了，因为圣灵参透万事，就是神深奥的事也参透了。除了在人里头的灵，谁知道人的事？像这样，除了神的灵，也没有人知道神的事。我们所领受的，并不是世上的灵，乃是从神来的灵，叫我们能知道神开恩赐给我们的事。”（林前2:4-12）&lt;/p>
&lt;p>       一个人、一个有限的人、一个罪人能够认识到耶稣基督，藉此得以认识上帝，这是何等的恩典，为此，主自己也说，“你是有福的！”&lt;/p>
&lt;p>**       基督的建造**&lt;/p>
&lt;p>       当彼得告白说，你是基督、永生神的儿子时，主说，我要把我的教会建造起来。我们常以为，信仰是一件个人的事，只要我们建立与主的个人关系就好了，但这和主的意思不完全相符。我们也知道，建立与主的个人关系当然很重要，但主是把这所谓与主的个人关系带进祂的教会建造里。这样你的信仰，不单纯是个人性的，因着基督，更是教会性的。彼得一认信，祂就流露祂建造教会的异象，而且那样地急切和坚定。&lt;/p>
&lt;p>       弟兄姊妹们，不要把信仰只当作你个人的，当你认信并奉主的名受洗归入神名下时，你也归入了基督的教会，就是以耶稣基督为头的他的身体里。在这基督的身体里，你的生命得着供应，因着连于这身体，你的生命也得以成长，这样的成长又使你更深地连于元首基督，正如圣经所说：“他所赐的有使徒，有先知，有传福音的，有牧师和教师。为要成全圣徒，各尽其职，建立基督的身体，直等到我们众人在真道上同归于一，认识神的儿子，得以长大成人，满有基督长成的身量，使我们不再作小孩子，中了人的诡计和欺骗的法术，被一切异教之风摇动，飘来飘去，就随从各样的异端。惟用爱心说诚实话，凡事长进，连于元首基督。”（弗4:11-15）&lt;/p>
&lt;p>       主关心每一个失丧的灵魂，他也为此来到这个世界，正如他自己所说，“人子来，为要寻找、拯救失丧的人。”（路19:10）但当一个灵魂真正认识这位救主并得救时，主的关心在于如何把他带进主自己的教会建造里。建造教会，这是藉彼得的认信向历代基督徒所显明的伟大异象，因着这异象，主在过去的两千年时间里，不断兴起、呼召、差派他的工人，前往世界各地不同角落建立祂的教会，主的大使命也是为成就这伟大异象，我们从使徒保罗到一地建立教会后就离开、到另一地方建立主的教会中可以看到，主的大使命在一个地区的成就，就在于基督教会在当地的建立。&lt;/p>
&lt;p>       既然主自己要建造祂的教会，那么，基督工人的事奉，其本质就是与主同工来在每个信徒的生命中，立耶稣基督这根基并且在其上面建造主的教会。为此，保罗说：“亚波罗算什么？保罗算什么？无非是执事，照主所赐给他们各人的，引导你们相信。我栽种了，亚波罗浇灌了，惟有神叫他生长。可见栽种的算不得什么，浇灌的也算不得什么，只在那叫他生长的神。栽种的和浇灌的，都是一样。但将来各人要照自己的工夫得自己的赏赐。因为我们是与神同工的；你们是神所耕种的田地，所建造的房屋。我照神所给我的恩，好像一个聪明的工头，立好了根基，有别人在上面建造，只是各人要谨慎怎样在上面建造。因为那已经立好的根基就是耶稣基督，此外没有人能立别的根基。”（林前3:5-11）&lt;/p>
&lt;p>       我们的事奉是否真是与神同工的真正的建造工程，到有一天，主必使我们一切的事奉工程显露出来，并且经受从主来的火的考验；经得起这考验的，是金银宝石的真正建造的事奉，且得着主的赏赐，若不然就受亏损，正像保罗所说的：“若有人用金、银、宝石、草木、禾秸在这根基上建造，各人的工程必然显露，因为那日子要将它表明出来，有火发现，这火要试验各人的工程怎样。人在那根基上所建造的工程若存得住，他就要得赏赐；人的工程若被烧了，他就要受亏损，自己却要得救。虽然得救，乃像从火里经过的一样。”（林前3:12-15）&lt;/p>
&lt;p>**       永远的根基**&lt;/p>
&lt;p>       主说：祂要把祂的教会建造起来，而且建造在这磐石里。这里的磐石，显然不是彼得这个名字所含有的小的石头，而是“你是基督、永生神的儿子”这大磐石，因此这磐石就是基督自己。换句话说，祂所要建造的教会的根基就是主基督。因此也无人能摧毁这根基，正像主所应许的：“阴间的权柄不能胜过他。”阴间的权柄，原文作“阴间的门”，就是指死亡的权势，就是那一切敌挡基督及其国度的势力。世上任何一个势力，都无法摧毁基督教会的根基，因那根基是主基督。基督——祂是教会永远的根基，也是唯一的根基。&lt;/p>
&lt;p>       教会两千年历史里不知兴起过多少敌基督、逼迫教会的势力，但没有一个势力能够摧毁基督教会的根基，在历史的风雨中，基督的教会被保守到今天，并且今天在我们中间被建造。90年代初我刚出来事奉那时，有机会到河南一地区的教会。当我在那里看到许许多多被主拯救的生命、被圣灵复兴的教会时，不知不觉我的眼泪就流下来了，当时有一节经文强烈地打动我的心，“压伤的芦苇，他不折断；将残的灯火，他不吹灭。”（赛42:3）是的，几十年来在中国大地好像听不到祂的声音、也看不到祂的工作，但那“不争竞，不喧嚷，街上也没有人听见他的声音”（太12:19）的主，祂并没有停止祂的工作，而且祂就是在人看来几十年前早已被摧毁、被荒废的那根基上动工继续着祂的建造工程。&lt;/p>
&lt;p>       今天是我们守望教会户外敬拜第21个主日。在这个特殊艰难的时期，面对着可能有的疑惑、艰难和前面的道路，在主的面前所当问自己的就是两个：①我们是否在建造基督的教会？②我们是否在基督这根基上建造教会？如果你的答案是“是的”，是“阿们！”的，那么我们理当坚定地继续勇往直前。&lt;/p>
&lt;p>**       主说：“&lt;strong>&lt;strong>我要把我的教会建造在这磐石上，阴间的权柄不能胜过他！”&lt;/strong>&lt;/strong>**&lt;/p>
&lt;p>**       阿们！******&lt;/p>
&lt;p>**       祷告：******&lt;/p>
&lt;p>**       主**啊，感谢你在这个世代、在我们中间动了建造你教会的奇妙善工，也感谢你为此呼召我们参与建造你教会的这样荣耀的事奉中。尽管现今仍有诸多的拦阻和艰难，但我们相信你必帮助我们并且带领我们成全这工。为此，我们在你面前再次献上我们的感恩。惟愿你时常与我们同在，在建造你教会的凡事上显明你与我们的同在，愿你坚立我们手所作的工，我们手所作的工，愿你坚立。奉主耶稣基督的名。阿们！&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>“他救了别人，不能救自己”/晓峰牧师</title><link>/2011/09/01/%E4%BB%96%E6%95%91%E4%BA%86%E5%88%AB%E4%BA%BA%EF%BC%8C%E4%B8%8D%E8%83%BD%E6%95%91%E8%87%AA%E5%B7%B1%E6%99%93%E5%B3%B0%E7%89%A7%E5%B8%88/</link><pubDate>Thu, 01 Sep 2011 14:37:49 +0000</pubDate><guid>/2011/09/01/%E4%BB%96%E6%95%91%E4%BA%86%E5%88%AB%E4%BA%BA%EF%BC%8C%E4%B8%8D%E8%83%BD%E6%95%91%E8%87%AA%E5%B7%B1%E6%99%93%E5%B3%B0%E7%89%A7%E5%B8%88/</guid><description>&lt;p>       读经：&lt;/p>
&lt;p>       到了一个地方，名叫各各他，意思就是髑髅地。兵丁拿苦胆调和的酒，给耶稣喝。他尝了，就不肯喝。 他们既将他钉在十字架上，就拈阄分他的衣服。又坐在那里看守他。在他头以上，安一个牌子，写着他的罪状，说，这是犹太人的王耶稣。当时，有两个强盗，和他同钉十字架，一个在右边，一个在左边。从那里经过的人，讥诮他，摇着头说，你这拆毁圣殿，三日又建造起来的，可以救自己吧。你如果是神的儿子，就从十字架上下来吧。&lt;/p>
&lt;p>祭司长和文士并长老，也是这样戏弄他，说， 他救了别人，不能救自己。他是以色列的王，现在可以从十字架上下来，我们就信他。 他倚靠神，神若喜悦他，现在可以救他。因为他曾说，我是神的儿子。 那和他同钉的强盗，也是这样的讥诮他。【太27:33-44】&lt;/p>
&lt;p>       从那里经过的人辱骂他，摇着头说，咳，你这拆毁圣殿，三日又建造起来的。可以救自己从十字架上下来吧。祭司长和文士也是这样戏弄他，彼此说，他救了别人，不能救自己。 以色列的王基督，现在可以从十字架上下来，叫我们看见，就信了。那和他同钉的人也是讥诮他。【可15:29-32】&lt;/p>
&lt;p>       百姓站在那里观看。官府也嗤笑他说，他救了别人。他若是基督，神所拣选的，可以救自己吧。 兵丁也戏弄他，上前拿醋送给他喝， 说，你若是犹太人的王，可以救自己吧。……那同钉的两个犯人，有一个讥诮他说，你不是基督吗？可以救自己和我们吧。【路23:35-39】&lt;/p>
&lt;p>       前一段时间的某天傍晚，在看守人员的陪同下，我带着孩子到楼下公园去，坐在长凳上看着公园里来来往往的人们，其中一个保安也顺势坐在长凳的一端，问我说：你们信的是耶稣，你们信上帝？我说：是的。他问：上帝是不是什么都能做成？能保护你们？我说：是的。然后，这名保安指着不远处跟着我的民警说：那他为什么要看着你？这一刻我的思绪突然就回到了两千多年前的一个场景：主耶稣在公会里面被人吐唾沫在脸上，被人蒙着头殴打（可十四65），打他的人还同时羞辱他说：“基督啊，你是先知，告诉我们打你的是谁？”（太二十六68） 转而又想起，在十字架上，很多的人也辱骂讥诮他说：“你若是神的儿子，就从十字架上下来吧！”（太二十七40）在思想的恍惚中，我好像对那个保安说：“我所信的是那钉十字架的耶稣！”&lt;/p>
&lt;p>       这是基督信仰中的荣耀和奥秘。十字架显明了上帝的智慧和能力，也是一个奥秘。保罗就曾称十字架为神奥秘的智慧，这智慧世上有权有位的人没有一个知道的，他们若知道，就不把荣耀的主钉在十字架上了（林前二8）。十字架曾经是羞辱和审判的刑具，但如今却因着基督的得胜和复活成为拯救和生命的记号。但在某种意义上，可以说，十字架是一个争战和试探。&lt;/p>
&lt;p>       “你若是神的儿子，就从十字架上下来吧”，这话听着是如此地熟悉，当年主耶稣在旷野受试探的时候就有那试探人的近前来对他说：“你若是神的儿子，可以吩咐这些石头变成食物”（太四3），“你若是神的儿子，可以跳下去”（太四6），“你若俯伏拜我，我就把这一切都赐给你”（太四9）。在旷野中，这试探是以针对身体、灵性和事奉的需要出现；在客西马尼园，这试探是在人性深处的恐惧中出现，在各各他山的十字架上，这试探的声音再次响起，却是以羞辱讥诮的方式出现。基督—神的儿子—以色列的王的身份和十字架的羞辱刑罚之间的张力，不但构成耶稣生平事奉中一再出现的试探主题，也构成对门徒、对簇拥的民众、对当时的神学家们如文士法利赛人、对宗教领袖如祭司长老们、对罗马权贵如彼拉多等各类人的困惑。其实，“基督—十字架”是对整个世界的挑战。正如保罗所说：“我们却是传钉十字架的基督，在犹太人为绊脚石，在外邦人为愚拙。”（林前一23）&lt;/p>
&lt;p>       主耶稣在各各他山的十字架上正是面对了整个世界。我们从经文可以看到，有四类人讥诮羞辱被钉在在十字架上的耶稣。&lt;/p>
&lt;p>       第一类是从那里经过的群众。他们摇着头讥诮他说：“你这拆毁圣殿三日又可以建造起来的，可以救自己吧，你若是神的儿子，可以从十字架上下来吧。”对于耶路撒冷的一般群众而言，他们对耶稣的敌意可能更多地来自公会所捏造的谎言，那就是公会找人做假见证说耶稣要拆毁圣殿并且要在三日内建造起来（太二十六61）。因为圣殿关乎他们信仰生活的重心，这个人竟然要拆毁掉他们信仰赖以存续的圣殿，这个说了大话的人现在竟然被钉在了十字架上，不明真相的人们以讥诮来发泄被挑唆、激发出来的愤恨。&lt;/p>
&lt;p>       第二类是当时的公会宗教领袖祭司长、文士和长老们。他们对耶稣表达了足够的敌意，他们的讥诮也极尽挖苦和讽刺的恶意，他们对耶稣的诋毁亦达到了“全面而深入”的程度。首先他们说“他救了别人，却不能救自己”，他们以为耶稣被钉在十字架上是一种失败，他们以为这个人需要被拯救，因此他们讽刺耶稣说“你还说要救别人，你自己现在都面临死亡之灾需要被拯救”。他们却不知道，耶稣不需要被拯救，他本身就是无罪的，死亡也不能拘禁他。但至少这些公会的宗教领袖说对了一件事，耶稣之所以在十字架上不能下来，正是因为他要救别人，而非救自己。然后他们说：“你若是犹太人的王，现在从十字架上下来，我们就信你。”保罗说的不错，“犹太人是要神迹”（林前一22）。这些公会的领袖对弥赛亚、对犹太人救主的期望就是他应当是一个具有超然能力的君王，他们根本就没有想到会是一位钉十字架的王。犹太人凡事要诉诸能看见，实际上，主耶稣在地上周游四方的过程中行了无数的神迹，他们也曾亲眼看见过很多，但他们依然不悔改。当大祭司说“叫我们看见，我们就信了”的时候，正说明世人的问题不在于眼见和心智的层面，而在于意志层面，他们已经选择了不信，即使耶稣此时真地从十字架上走下来，他们也不会相信的。最后他们说：“你依靠神，神若喜悦你，现在就可以救你，因为你说你是神的儿子。”这就是在说，你现在被钉在十字架上正说明神不喜悦你，因为神若喜悦你，必不会让你遭受这些痛苦羞辱。这也是世人所以为的，若是一个人蒙神喜悦必定凡事顺利昌盛，否则就说明神不喜悦你。他们唯独没有想到，基督忍受他们此时的讥讽、忍受十字架的苦难正是上帝所喜悦的；上帝也必会让耶稣脱离十字架，却是以经历了死亡之后的复活，而非是在此时。&lt;/p>
&lt;p>       第三类是罗马的兵丁们。他们说：“你是犹太人的王，可以救自己吧。”（路二十三37）。如果说对于前面犹太人的官长来说，他们对基督的试探乃是信仰层面的，你若是神的儿子，你若是基督，就从上面下来，我们就信你；那么，对于这些罗马的兵丁来说，他们并不关心犹太人宗教上的弥赛亚、神的儿子这些说法，他们的讥笑来自对世俗权力地位的试探，你若是犹太人的王，你就可以下来。这些人以世俗所谓尊贵权能的标准来衡量这位天国的君王。&lt;/p>
&lt;p>       第四类是和耶稣同钉十字架的强盗。他讥诮说：“你不是基督吗？你可以救自己和我们吧。”（路二十三39）。也就是说，这个强盗是把耶稣看作和自己一样，是犯罪之人，他的讽刺在于说你自己都和我们一样被定罪了，你怎么来拯救别人呢？强盗也同样不明白基督不需要被拯救，他虽然被列在罪犯中，他却是无罪的，他被列在罪犯中却是为要拯救罪犯。&lt;/p>
&lt;p>       这些对基督最后试探的人都是针对基督身份的尊贵和十字架的羞辱之间的张力，一个共同的地方就是：你若是基督、神的儿子，你就不应该被挂在十字架上面。在他们看来，基督、神的儿子、犹太人的王，和十字架这种羞辱刑罚是不相称的，是不可思议的。故此，这些人就依据世人的标准判断这位被钉十字架的耶稣一定不是牌子上所写的犹太人的王（约十九19），人们想象中的神的儿子有能力、有荣耀，不可能被冒犯。人们唯独没有看到这位王正在以苦难成就救赎的工作，而他们所讥笑的就是基督正在做的拯救的工作，撒旦正是藉着这些人对基督的羞辱来最后试探他，试图破坏基督的拯救。&lt;/p>
&lt;p>       十字架在罗马帝国是最为卑贱和残酷的刑罚，只加给叛乱者和奴隶，对本国的公民都不会使用这样的死刑方式。旧约律法也称凡挂在木头上的都是被咒诅的（申二十一23）。那么到底十架受苦从属灵争战的角度来看，重点是什么呢？或者说，基督在十架上所面对的属灵争战的核心是什么？就是对自我权利的放弃，是甘愿受苦、甘愿承担，所承受的不是自己应当承受的，但因为是上帝的定意，哪怕是最为极致的痛苦和刑罚，也甘愿顺从。从旷野到客西马尼、到各各他山，这个试探一直在“是要照人的意思，还是照上帝的意思”上进行。世人的方式有时候也会达致一种成功，但是却不能成就属天的救赎。这样的方式可以救自己，却不能救别人。基督若想救别人，就必须自己忍受羞辱痛苦，把自己的生命交在神的手中，然后才能成就。因此，当祭司们说“他救得了别人，却不能救自己”，至少在这个时刻，在面对讥诮、讽刺、轻视、侮辱的时候基督不可以救自己，他的生命被交在了上帝的手中，如何被使用，经历何种境况，不由自己，乃在上帝。这种对上帝的完全的顺服，构成了十字架苦难的核心。他本来不必经历，因他是无罪的，他也不是毫无能力，耶稣当然有能力从十字架上下来让这些人闭嘴，他随时都可以，他有挣脱的力量，但是他却甘愿忍受了。&lt;/p>
&lt;p>       其实，他们眼中基督的无能，恰恰是基督的能力，是他能够胜过试探、胜过羞辱的能力，是他专一顺从上帝的能力。对人们讥讽的沉默，正是基督能力的体现。在人眼中看为的软弱，正是他的刚强；也正是他的刚强，导致他在人看为软弱。是的，人们眼中的软弱正是上帝的刚强。这不是人们所常以为的刚强，而是灵性的刚强，是一种能完全顺服的刚强。他以刚强限制自己成为软弱，能顺从在天父旨意的下面。人们以为他走下十字架才显明他是神的儿子，才能见证自己的身份和能力，岂不是他留在十字架上才是他作为上帝儿子的显明，他在十字架这令人心悸的苦难中面对羞辱讥讽没有一点咒诅、定罪、愤恨、苦毒，而是以他的怜悯、他的温柔、他的舍己、他的祷告显明了他真是上帝的儿子。&lt;/p>
&lt;p>       因此，这也是我们当效法的刚强。当人们面对侮辱和不公的时候，一般心里面会充满了恐惧、愤怒和怨恨，相应地，里面会产生远离、惩罚和报复的诉求，我们想要让那些人承受后果。这就是世人常会诉诸势力、武力的报复和惩罚。就像当年有两个门徒看到人们不接待主耶稣，就怒气填膺地跟主说：“主啊，你要我们吩咐火从天上降下来，烧灭他们，像以利亚所作的吗？”（路九54）。主耶稣责备他们说“你们的心怎样，你们不知道，人子来不是要灭人的性命，是要救人的性命”（路九55-56）。基督门徒的刚强也恰恰在被拒绝、被轻视、被冒犯中表现出来，不是要准备自己在怒气中靠体力、势力去胜过对方，而是能在怒气中把自己臣服在基督的爱里面，像主耶稣顺从父神的心意那样。这样天国子民的尊贵就在对羞辱和冒犯的承担中被显明出来，这既是一个机会也是一个试探，当胜过了试探就是为主做见证的机会，当我们把自己放在上帝手中，单想着如何来跟从顺服基督的时候，恩典和拯救必能被看见。&lt;/p></description></item><item><title>简讯</title><link>/2011/09/01/%E7%AE%80%E8%AE%AF-4/</link><pubDate>Thu, 01 Sep 2011 14:34:11 +0000</pubDate><guid>/2011/09/01/%E7%AE%80%E8%AE%AF-4/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted --></description></item></channel></rss>