<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>《＠守望》第63期——户外三周年 on 北京守望教会</title><link>/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%AC%AC63%E6%9C%9F%E6%88%B7%E5%A4%96%E4%B8%89%E5%91%A8%E5%B9%B4/</link><description>Recent content in 《＠守望》第63期——户外三周年 on 北京守望教会</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Thu, 03 Apr 2014 11:47:41 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%AC%AC63%E6%9C%9F%E6%88%B7%E5%A4%96%E4%B8%89%E5%91%A8%E5%B9%B4/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>《＠守望》第63期——户外三周年</title><link>/2014/04/03/%E3%80%8A%E5%AE%88%E6%9C%9B%E3%80%8B%E7%AC%AC63%E6%9C%9F-%E6%88%B7%E5%A4%96%E4%B8%89%E5%91%A8%E5%B9%B4/</link><pubDate>Thu, 03 Apr 2014 11:47:41 +0000</pubDate><guid>/2014/04/03/%E3%80%8A%E5%AE%88%E6%9C%9B%E3%80%8B%E7%AC%AC63%E6%9C%9F-%E6%88%B7%E5%A4%96%E4%B8%89%E5%91%A8%E5%B9%B4/</guid><description>&lt;p>&lt;strong>简讯：&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>1、3月9日，本主日有28位弟兄姊妹因参加户外敬拜被扣留，其中包括周五及周六分别被带到宾馆看管的两位姊妹。部分弟兄姊妹不久被释放；其余的分别被带到西区、苏家坨、温泉、豆各庄等四个派出所看管。截止下午17点50分，所有被扣留的弟兄姊妹都自由了。&lt;/p>
&lt;p>2、3月16日，本主日有28位弟兄姊妹因参加户外敬拜被扣留。部分弟兄姊妹不久被释放；其余的分别被带到田村、苏家坨、温泉、豆各庄等四个派出所看管。截止19:00点，所有被扣留的弟兄姊妹都自由了。&lt;/p>
&lt;p>3、3月23日，本主日有28位弟兄姊妹因参加户外敬拜被扣留；也有一些弟兄姊妹上午被看在家中不能出门。部分弟兄姊妹不久被释放；其余的分别被带到西区、苏家坨、温泉、甘家口、香山等五个派出所看管。最后一位被关在甘家口派出所的弟兄于晚上11点40分才被释放出来。&lt;/p>
&lt;p>4、3月30日，本主日有30位弟兄姊妹因参加户外敬拜被扣留；也有一些弟兄姊妹上午被看在家中不能出门。部分弟兄姊妹不久被释放；其余的分别被带到西区、苏家坨、田村、豆各庄、香山等五个派出所看管。最后几位被关在豆各庄派出所的弟兄姊妹于下午5点多被释放出来。&lt;/p>
&lt;p>5、复活节洗礼（初级）课程于3月22日（礼拜六）下午14：30在西屋1202开始，共4课。洗礼定于复活节（4月20日）举行。&lt;/p>
&lt;p>6、唱诗班2014年度招新开始：条件：已受洗，愿意委身守望教会并且目前稳定在守望教会的小组或事工部门，有一定的唱歌恩赐，能够接受唱诗班的纪律坚持参加排练者均可报名成为预备成员。在经过乐理培训考试合格并稳定参加排练三个月以上之后，可转为正式成员； 报名：西屋国际C座1202，主日晚18：00—20：00。&lt;/p>
&lt;p>7、第18期启发课程介绍餐会于4月12日（礼拜六）晚17：30在西屋1202举行，报名后将正式开始启发课程。&lt;/p>
&lt;p>8、守望教会姊妹祷告会于3月21日（礼拜五）正式开始，欢迎本教会的姊妹们前来参加。时间：每礼拜五上午9:30-11:30；地点：西屋国际1202。&lt;/p>
&lt;p>9、图书馆于3月29日举办第一次读书会，孙毅长老主讲，题目是“属灵阅读：读什么和怎么读”。读书会是教会图书馆今年新增的活动，旨在为弟兄姐妹的读书分享和讨论交流提供一个平台。&lt;/p>
&lt;p>10、下一期（64 期）《＠ 守望》的主题是“母亲的角色”，欢迎姊妹们从母亲的角度写夫妻关系、婆媳关系和亲子关系，梳理上帝赐给母亲这个角色的使命。截稿日期: 5 月1 日投稿信箱: shwchurch3+ej＠gmail.com。&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>** 热点关注**&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2014/03/28/%e6%88%b7%e5%a4%96%e6%95%ac%e6%8b%9c%e4%b8%89%e5%91%a8%e5%b9%b4%e4%b9%8b%e9%99%85-%e5%8c%97%e4%ba%ac%e5%ae%88%e6%9c%9b%e6%95%99%e4%bc%9a-%e5%91%8a%e4%bc%9a%e4%bc%97%e4%b9%a6/" >户外敬拜三周年之际 北京守望教会 告会书&lt;/a>&lt;br>
在户外敬拜即将满三年的今天，我们需要重新看到并确认神在现阶段对我们教会的带领，以此恢复我们起初的信心，坚定我们今天的脚步，“把下垂的手举起来、发酸的腿挺起来”，仰望为我们信心创始成终的主基督；与此同时，我们盼望全教会能在主里面合一。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2014/04/03/%e5%bd%93%e5%89%8d%e4%b8%ad%e5%9b%bd%e5%ae%b6%e5%ba%ad%e6%95%99%e4%bc%9a%e7%9a%84%e6%94%bf%e6%b2%bb%e6%8c%91%e6%88%98-%e6%96%87%e7%8e%8b%e6%80%a1%e7%89%a7%e5%b8%88/" >当前中国家庭教会的政治挑战/王怡牧师&lt;/a>&lt;br>
中国的城市家庭教会在今天面对中国的政治的时候，需要首先看到自己作为一个新的社会的一个身份，看到作为一个不同于政治国家的一个新城邦，一个中国市民社会的雏形的这样的一个角色和地位，带着祝福未来的中国社会的心去面对政治的挑战。&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>** 敎牧书信**&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2014/04/03/%e6%84%bf%e4%ba%ba%e9%83%bd%e5%b0%8a%e4%bd%a0%e7%9a%84%e5%90%8d%e4%b8%ba%e5%9c%a3-%e6%96%87%e6%99%93%e5%b3%b0%e7%89%a7%e5%b8%88/" >愿人都尊你的名为圣/晓峰牧师&lt;/a>&lt;br>
为何把尊主名为圣放在第一教导的位置上呢？其实，与其说这是一个恳求，不如说这是一个命令和宣告，是一个敬拜和呼召。主祷文的第一句话，其实就是愿荣耀都归给你，愿普天之下的人都来敬拜你。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2014/04/03/%e7%a5%9e%e5%9b%bd%e4%b8%b4%e5%9c%a8%e7%9a%84%e4%ba%89%e6%88%98-%e6%96%87%e5%ad%99%e6%af%85-%e9%95%bf%e8%80%81/" >神国临在的争战/孙毅 长老&lt;/a>&lt;br>
虽然教会群体存在于世界的主要使命并非是让专制的社会制度崩溃，正如耶稣来本意并不是要在地上产生纷争；但如果这种专制体制就是要以这种偶像崇拜来奴役人的良心与思想，这两个社会关系的冲突与争战就在所难免。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2014/04/03/%e5%bf%8d%e8%80%90%e7%94%9f%e8%80%81%e7%bb%83-%e6%96%87%e5%b0%8f%e7%99%bd-%e7%89%a7%e5%b8%88/" >忍耐生老练/ 小白 牧师&lt;/a>&lt;br>
正是借着在过去三年患难日子中的忍耐，主奇妙并充满恩典地在教会和弟兄姊妹生命中生出了前所未有的老练（即成熟），以下三方面体现得尤其明显——异象的清晰、工人的兴起、生命的成熟。&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>** 户外三周年**&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2014/04/03/%e5%85%b1%e5%90%8c%e6%8c%81%e5%ae%88-%e4%b8%80%e8%b5%b7%e6%88%90%e9%95%bf-%e6%88%b7%e5%a4%96%e6%95%ac%e6%8b%9c%e4%b8%89%e5%91%a8%e5%b9%b4%e6%80%9d%e8%80%83-%e6%96%87%e6%a8%8a/" >共同持守 一起成长——户外敬拜三周年思考/樊春良&lt;/a>&lt;br>
不是每个教会都需要走户外敬拜的道路。但对于守望教会来说，正如教会告会众书中所说：“不能背离主藉着‘山上之城’的异象对我们教会的带领，我们不能因为有关部门的干预、打压和逼迫，就改变我们对基督的顺服。对我们来说，它关乎教会是否忠于元首基督的信仰立场。”&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2014/04/03/%e7%bb%99c%e8%80%81%e5%b8%88%e7%9a%84%e4%b8%80%e5%b0%81%e4%bf%a1-%e6%96%87%e7%a5%96%e6%bd%98/" >给C老师的一封信/祖潘&lt;/a>&lt;br>
人们都说，学生容易冲动，做事不计后果，也因此常常被人利用。我参加户外敬拜，也因此往往被周围的人看为激进。然而，我心里非常清楚自己在做什么，那就是单单去敬拜主，在世人面前做那“灯台上的灯”。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2014/04/03/%e7%a5%9e%e5%9c%a8%e6%88%b7%e5%a4%96%e6%95%ac%e6%8b%9c%e4%b8%ad%e6%93%8d%e7%bb%83%e6%88%91-%e6%96%87%e6%9d%8e%e5%90%af%e6%b0%91/" >神在户外敬拜中操练我/李启民&lt;/a>&lt;br>
主耶稣责备跟随他的门徒“小信”，我也是小信的人。户外敬拜开始，有关&lt;br>
部门扬言要解散治委会（或者改组治委会），我就有些担心。我更担心的是教会的牧者会被拘留甚至坐牢。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2014/04/03/%e6%88%b7%e5%a4%96%e6%89%80%e7%bb%99%e7%95%99%e7%bb%99%e6%88%91%e7%9a%84-%e6%96%87%e8%99%8e%e5%85%b0/" >户外所给留给我的/虎兰&lt;/a>&lt;br>
户外是你一白遮百丑的修饰吗？户外是你向自己证明自己的方式吗？户外是你向教会向弟兄姊妹证明自己的方式吗？正如牧者说的，你去的时候带的是被宰之羔羊的心吗？对我而已，如今户外是我来敬拜上帝的方式，仅此一个原因。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2014/04/03/%e4%b8%bb%e5%95%8a%ef%bc%8c%e6%88%91%e4%bb%ac%e5%9c%a8%e8%bf%99%e9%87%8c-%e6%96%87%e5%bb%ba%e5%8d%8e/" >主啊，我们在这里/建华&lt;/a>&lt;br>
在此，特别纪念那些为主和群羊的缘故、甘心摆上自己的牧者。我想你们是主在有形教会设立的灯塔，你们是群羊的属灵遮盖，在主里真诚的道一声：牧者们，辛苦了！上帝愿意你们勇敢，你们被关在家里，就是做上帝的工了，就审判这个世界君王的不公义。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2014/04/03/%e5%93%81%e5%b0%9d%e6%88%b7%e5%a4%96%e5%88%9d%e6%9c%9f%e7%9a%84%e7%94%98%e7%94%9c-%e6%96%87%e7%9f%b3%e9%b9%8f/" >品尝户外初期的甘甜——小记3·23日户外经历/石鹏&lt;/a>&lt;br>
“石鹏，没有风雨躲得过，没有艰难不必走。神帮你补上了户外初期的这一课，但是在你能承受得了的时候。神的带领何等奇妙！”&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>&lt;strong>微分享&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2014/04/03/%e5%be%ae%e5%88%86%e4%ba%ab-2/" >微分享之微博微信摘录&lt;/a>&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>** 属灵阅读**&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2014/04/03/%e5%8f%8d%e6%80%9d%e7%81%b5%e4%bf%ae%e7%94%9f%e6%b4%bb%e7%9a%84%e5%a5%bd%e5%b7%a5%e5%85%b7-%e8%af%bb%e3%80%8a%e7%a5%9e%e5%9c%a3%e7%9a%84%e6%8b%a5%e6%8a%b1%e3%80%8b-%e6%96%87/" >反思灵修生活的好工具——读《神圣的拥抱》 /武昕&lt;/a>&lt;br>
《神圣的拥抱》一书以基督教灵性主题，书名正取自上面那段《公祷书》中的描绘，这一灵性观的核心就是“神与我们联合，我们与神联合”。&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>** 父母学堂**&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2014/04/03/%e6%95%99%e5%85%bb%e5%ad%90%e5%a5%b3%e7%9a%84%e7%9b%ae%e6%a0%87%e5%92%8c%e5%8e%9f%e5%88%99-%e6%96%87%e6%99%93%e5%b3%b0-%e7%89%a7%e5%b8%88/" >教养子女的目标和原则/晓峰 牧师&lt;/a>&lt;br>
父母也无需为孩子将来走什么道路承担责任，你只要照着上帝的心意来教养他，把他交在上帝手中就可以了，就像刘志雄弟兄所说的，上帝将来不会看你的孩子的好坏来审判父母，而是看你是否是一个好父母来审判你。&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>&lt;strong>祷告分享&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2014/04/03/%e5%8c%97%e4%ba%ac%e5%ae%88%e6%9c%9b%e6%95%99%e4%bc%9a2014%e5%b9%b44%e6%9c%88%e5%ae%88%e6%9c%9b%e7%a5%b7%e5%91%8a%e9%a2%98%e7%9b%ae/" >守望教会2014年4月祷告题目&lt;/a>&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>&lt;strong>主日讲章&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2014/03/14/%e6%88%91%e4%bb%ac%e5%bf%85%e4%bb%a5%e6%85%88%e7%88%b1%e8%af%9a%e5%ae%9e%e5%be%85%e4%bd%a0-2014%e5%b9%b43%e6%9c%8816%e6%97%a5%e4%b8%bb%e6%97%a5%e8%ae%b2%e7%ab%a0%e6%99%93%e5%b3%b0/" >我们必以慈爱诚实待你——2014年3月16日主日讲章/ 晓峰牧师&lt;/a>&lt;br>
&lt;a class="link" href="/2014/03/21/%e5%9c%a8%e4%bd%a0%e4%bb%ac%e4%b8%ad%e9%97%b4%e6%9c%89%e6%b0%b8%e7%94%9f%e7%a5%9e-2014%e5%b9%b43%e6%9c%8823%e6%97%a5%e4%b8%bb%e6%97%a5%e8%ae%b2%e7%ab%a0%e8%a2%81%e7%81%b5%e4%bc%a0/" >在你们中间有永生神——2014年3月23日主日讲章/袁灵传道&lt;/a>&lt;br>
&lt;a class="link" href="/2014/03/28/%e4%b9%9f%e8%a6%81%e4%bd%bf%e4%bd%a0%e4%bb%ac%e6%b0%b8%e8%bf%9c%e6%95%ac%e7%95%8f%e8%80%b6%e5%92%8c%e5%8d%8e-2014%e5%b9%b43%e6%9c%8830%e6%97%a5%e4%b8%bb%e6%97%a5%e8%ae%b2%e7%ab%a0/" >也要使你们永远敬畏耶和华——2014年3月30日主日讲章/小白牧师&lt;/a>&lt;/p></description></item><item><title>当前中国家庭教会的政治挑战 文/王怡牧师</title><link>/2014/04/03/%E5%BD%93%E5%89%8D%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E5%AE%B6%E5%BA%AD%E6%95%99%E4%BC%9A%E7%9A%84%E6%94%BF%E6%B2%BB%E6%8C%91%E6%88%98-%E6%96%87%E7%8E%8B%E6%80%A1%E7%89%A7%E5%B8%88/</link><pubDate>Thu, 03 Apr 2014 11:43:58 +0000</pubDate><guid>/2014/04/03/%E5%BD%93%E5%89%8D%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E5%AE%B6%E5%BA%AD%E6%95%99%E4%BC%9A%E7%9A%84%E6%94%BF%E6%B2%BB%E6%8C%91%E6%88%98-%E6%96%87%E7%8E%8B%E6%80%A1%E7%89%A7%E5%B8%88/</guid><description>&lt;p>一&lt;/p>
&lt;p>美国神学家尼布尔曾经给政治有一个定义，他说一个社会的形成就是政治，他说政治就是直到一个社会的形成。因为有一百个人或者五百个人不代表有一个社会，就好像一辆波音的飞机，我坐飞机到香港的时候，这一班飞机出现了故障，后来他们就派了一个很大的波音757的飞机，把三个航班的人一起塞了进去，差不多坐了四五百人。这四五百人并没有形成一个社会，如果我们假设它遇到空难，坠落到一个孤岛上面，像美国的一个电视剧《迷失》，当飞机掉在那个岛上的时候，若掉下去有二百人，他们就会经历到一个形成社会的过程，这个过程就叫做政治。因为那二百个人在这个岛上碰巧有几个人是互相认识的，碰巧有几个人是老乡，碰巧大家都还能说同一种语言。这让他们互相之间会连接互助，可这些都不足以形成一个社会。这二百个人如何在那个荒岛上形成一个社会，这个过程就是一个政治的过程。在《迷失》的电视剧中，很有意思的一点，就是有一个叫洛克的人，他要去修一座教堂，就跑去砍树。别人问他，你在干什么，他说他要去修一个教堂。这个情节是很有意思的，它反映了整个西方社会在过去这两千年，在福音传到罗马之后的整个西方社会的一个历史的过程。如果没有教堂，其实就没有办法形成一个社会。&lt;/p>
&lt;p>自五旬节圣灵降临，代表着一个新的社会、甚至是一个新的城邦的形成。在五旬节的时候，耶稣在升天之前就选定了这十二个使徒，当时只剩十一个。所以在那之前他们一定要做一个预备的工作，就是要把第十二个人选出来，这个是很有意思的。比如说在我的教会里面有五个长老，如果有一个长老生病出问题或者在信仰上跌倒出问题了，我们不会说一定要选一个人来补他的位置。至于将来我们看到有一个弟兄很合适，我们决定再增选一个长老，当然也可以，可是这不是为了要补哪一个长老的位置。但是十一个使徒一定要选一个人来补犹大的位置，非常清楚的就是要来替代犹大的位份，为什么呢？从神学上来讲十二个使徒代表着整个的以色列，代表着新的以色列的十二个支派，是代表着那个要扩散到地上万族，分散到地上各国里面去的主的教会的一个合法的代表。在某个宪政的意义上，在盟约的意义上，你可以说十二使徒就代表着整个教会，所以一定要是十二，十一就没有任何的意义，十一就等于零，一定是十二个。所以这十二个门徒就代表着那个新要形成的社会，新要形成的那一座新的上帝之城，是一个在地上眼睛看得见的社会。到了五旬节的时候，因为一个超自然的上帝的工作形成了一个新的社会，那一天约增加了三千人。这三千人就聚集在一起，他们天天在殿里、在家中祷告、互相擘饼、用饭，甚至把所有的拿出来，基本上是建立了一个公社。所以他们就相当于是一个政治的共同体、文化的共同体、经济的共同体，同时也是一个属灵的我们称之为信仰的共同体。&lt;/p>
&lt;p>从社会学的角度上来看，他们首先是一个社会的共同体，如果这个时候你来对照希腊和罗马社会的历史背景，你会发现有一件很有意思的事，因为在当时的罗马是在公元前27年的时候，屋大维开始称之为元首或者叫第一公民，我们通常管他叫凯撒，通常管他叫第一个罗马皇帝，意味着罗马共和国就消亡了。在公元前纪年的前后，罗马的共和制度消亡了，转变为了帝国的体制。在五旬节教会建立的时候，发生一件很有意思的事，就是这十二使徒代表的是一个新的共和体。在当时的历史上你会发现旧的共和消失了，从罗马、希腊世界而言是从共和进入到了帝国，但在教会这里，教会代表着什么呢？新约教会在历史上是在希腊、罗马的背景下面的出现，代表着新的社会，而这个新的社会是一个共和的社会。这一个在信仰当中的共和跟正在消失的那一个政治上的共和，形成了一个相当鲜明的对比。&lt;/p>
&lt;p>在这个时候我为什么要讲这样一个背景，觉得它对我们来理解从城市家庭教会，或者从基督教的角度来看我们面对的政治挑战是非常有意义的。今天的中国其实是一片散沙，传统像梁漱溟说到中国文化的特点，说中国是只有个人，但是没有社会。我们也都知道整个的中国是在政治国家过于强大，而市民社会过于弱小，甚至几乎说是没有。现代化的过程，一个方面是政治国家的转型，可是这个政治国家的转型是取决于政治国家之外有没有新的社会的诞生。在政治国家之外的那一个新的社会的诞生与形成，才能最后带来政治国家的转型。&lt;/p>
&lt;p>从西方基督教的历史来讲，第一，没有教会其实就没有社会。在罗马帝国整个衰败跟结束的过程，甚至堕落到了欧洲的所谓黑暗时代之后，你非常清楚的看到是有教会才有社会。第二、教会本身就是一个社会。第三、教会也在社会当中。所以我们始终来面对的就是从基督教的神学术语来讲，就是地上之城跟上帝之城二元对立的关系，它们又重叠，但是又不同的关系。从一种世俗的政治学的理论来讲的话，就是政治国家和市民社会的二元对立的关系。我们需要在这个架构当中来理解教会所面对的政治的挑战。&lt;/p>
&lt;p>当我们来定这个题目的时候，我们已经把自己放在一个有点委屈的地位了，我们很可怜，因为我们都在面临这样的挑战，我们总是落后挨打的一群，我们总是被逼得到处跑的一群。但是在上面的框架下，我们就可以看中国城市教会是对政治的祝福，政治需要城市教会所带给它的祝福。就好像我们教会，我跟宗教局的干部在一次谈话的时候（他们来我们教会骚扰我们的时候），就说到登记的问题。与刚才我讲整个西方近代社会的形成相关，我就跟他讲，第一我们不会在你的宗教局来登记；第二我们期望有一天可以在民政部门作为一个独立的（你不干预我们的信仰）、跟社会其它的NGO组织、宗教类或非宗教类的这种组织一样的来登记。我又说：但是在我们还没有到民政部登记之前，我们仍然是家庭，我们仍然是教会；我们没有在民政部门登记之前，教会还是教会。但是，在教会没有到民政部门登记之前，民政部根本就不是民政部。所以民政部还没有完成现代化的转型，民政部只是挂了一个牌子，它若成为中国现代意义上的民政部，是我们在那里登记后才能帮它成为民政部。我就跟他们讲，不是我们不需要你们的帮助，是我们要帮助你们，不是你们帮助我们走向合法化的道路，是教会要帮助中国这个国家走向合法化的道路，是我们要来帮助中国社会的转型。&lt;/p>
&lt;p>所以一个方面，教会当然是面对政治的挑战，但其实政治一直面对的是教会的挑战。这也是为什么在五十年代的时候，我有一个理论叫“三次的文革”。第一场的文革就是打击基督教跟其它所有的宗教。所以第一场的文革是宗教的文革，从1953年就开始在基督教的三自更新运动，其它的封建迷信、反动会道门派都一起打了。 第二场的文革是针对资本家的。是到1956年完成的经济公有制和集体制的转型，消灭了资产阶级。第三场的文革是1957年开始的针对知识分子。你会非常清楚的发现共产党执政之后面对的第一个挑战就来自于宗教，这是对这个政权而言最大的挑战，若同时看政治、经济、文化、宗教几个领域来看的话，会发现它把宗教当成第一大敌人，它首先要搞定宗教，先搞定有信仰的人，然后搞定有钱的人。对于那些又没有钱又没有信仰的知识分子是轻而易举的，因为他们是无根的阶层，他们又没有信仰的根基，又没有经济的基础。&lt;/p>
&lt;p>今天我们会发现中国的知识分子和一般的民众，如果在对社会的理解和个人的理解里面来排序的话，今天中国大部分的知识分子跟一般公众都不会把宗教（信仰）排到比较靠前的领域当中，一定是政治最重要，或者是经济挂帅最重要了，不可能是宗教最重要。但是共产党在1949年执政之后，按刚才我说的尼布尔讲的这个定义，完成了一个社会的形成就是政治的这个过程。所以并不是打下天下就自然有了一个新的社会，一定要透过一个广义上的过程去形成这个社会。一个新的社会的形成就是政治的过程，形成社会的第一步要打击的重点就是宗教，第二步是有钱人，第三步才是知识分子。在我有一次和一些知识分子这样讲的时候，我说我这样讲会不会让你有一点失落，就是原来你没有自己想的那么那么重要。对于共产党来讲，又没钱、又没有信仰的人不那么重要，是排在第三位的。&lt;/p>
&lt;p>所以从这个角度我们来看，中国共产党从建国开始就面对教会的挑战，因为它在本质上是一个政教合一的政权。阿伦特说：现代的集权主义是人类历史上一种崭新的政治的模式，是古代没有的。有些学者也讲过类似的话，就是自由是古代的，专制是现代的。阿伦特就说这种集权主义就跟我们古代看到的那些暴君、那些奴隶制的社会其实都不一样。为什么不一样？这些现代的集权主义是把自己的整个统治合法性建立在它的意识形态的伪神学的根基之上，这种现代主义的集权特征是使国家本身成为一种宗教，这个是集权主义不同于历史上的那些专制或者暴君的统治的原因。这是阿伦特说为什么集权主义是一种现代社会，甚至20世纪才出现的一种邪恶的人类的统治，就是它使国家本身成为一种宗教，它使这个国家的治理者成为祭司的阶层，它所建立起来的是一种现代的政教合一的国家。&lt;/p>
&lt;p>对一种集权主义的政治来讲，它自己面对的最大的政治挑战就是教会的存在。就是从五旬节之后那个新的共和，在希腊、罗马的世界里面一直到现代社会的扩展。所以我这样讲，共产党的体制对于今天新兴的城市家庭教会来讲，的的确确会构成一种政治的挑战。但是我们也可以反过来来讲，家庭教会，尤其是现在正在兴起的中国城市家庭教会，是中国共产党最大的政治挑战。同样的一个问题，他可以很好的处理这些意见群体，他可以很好的镇压和瓦解其他的一些社会的力量。总体上来讲，知识分子的抗议的运动，知识分子的言论，对于共产党来讲都是手下无敌手，直到今天他都自认他的控制是成功的，因为他都可以把你抓起来。把你抓起来之后，他根本就不担心香港会有几万人上街，他知道他控制人到一个地步，在今天中国的市民社会没有那样的基础可以出现（当然不知道什么时候突然会出现，我们也不知道），但是他还是有一个相当强的自信，可是对于教会他没有。&lt;/p>
&lt;p>在1949年之后，在共产党治理这个社会，在他的整个政治的历程当中，他唯一的败仗就是面对教会的群体。在这六十年中，他从来没有打赢这一场仗，他从来没有消灭过教会。他用到了最厉害的肉体消灭的时候，都没有消灭掉教会，更何况是在今天，他只能够使用一些间接的方式，甚至在身体的逼迫上也是越来越受限于整个社会这种很复杂的情形，而不会那么的过于严厉。在这种情形之下我所接触到的所有的这些警察或者宗教局的，都会发现他们没有那样的雄心壮志，他们没有一个人会觉得在执行这个任务是要把你们消灭，或者是要让你们消失，或是要你们关门。他们的心里根本没有这样的勇气和信心。因为在与教会的交手当中他一直失败。从表面上来看教会一直失败，是因为教会一直都在被抓，教会一直都在被关，基督徒一直都在受亏损，直到今天没有一个合法的地位。就好像北京守望教会一样，在某个角度上来讲，直到今天这是中国六十年来没有过的一件事情。就是中国共产党决定要灭一伙人，搞了几年都没有把他灭下去。在这六十年当中你找不到第二个例子，怎么可能？如果守望教会金天明牧师不是牧师，而是一位异议分子的话，你是刘晓波也可以抓起来的，你是高智盛也可以抓起来的，你是许志永也可以抓起来的，你是谁都可以抓起来的，但是唯独他不能抓。不是因为他了不起。在四川的有一个朋友跟我说：“我觉得你是最危险的，怎么每次抓都不抓你呢？”在过去的几年当中我也很伤心，我真是看到在我的周围，很多我的朋友都坐过牢，很多我的朋友都有被抓。但是为什么没有抓我呢？不是因为我了不起，很简单，就是因为我的背后是教会。当然政府可能是从一个很简单的政治角度来看，说：他那里有几百号人，这些人上街的话麻烦，他有组织力量，他平常就组织的很好。所以如果抓了许志永，我知道不会有五百人组织有素的到天安门去的，不会的。虽然知道抓了许志永，可能有两千万人不满意，即使在他们那里有亏损，就是打这一仗，在政治上都有亏损，但是他非常清楚的知道不会有一个到处都有几百人的群体，不知道他们会有什么反应。他知道没有，他知道在这些知识分子的背后是一盘散沙的市民社会。唯有教会在1949年之后，每一次的逼迫之后都增长，这是一个特定的定律，他们是看在眼里的，逼迫三四年，差不多增长了十倍，又逼迫了三四年，我们就不知道要增长多少倍了。&lt;/p>
&lt;p>在这个意义上来讲的话，我觉得中国的城市家庭教会，在今天面对中国的政治的时候，我们需要首先看到自己作为一个新的社会的一个身份，看到我们作为一个不同于政治国家的一个新的城邦，一个眼睛看不到的城邦，一个中国市民社会的雏形的这样的一个角色和地位，在这个上面去面对政治的挑战，并且带着祝福未来的中国社会的心，我们构成了对他们的政治挑战，所以在整个政治国家的变化当中，我们可以因为我们的信仰可以带出来不同的东西，这是我想分享的最主要的一个绪论的部分。&lt;/p>
&lt;p>二&lt;/p>
&lt;p>对于今天中国社会来讲，中国社会在过去的这十年，我们对他会有的评价始终从两个很基本的东西来看，一个基本的东西就是刚才说共产党的体制是政教合一的体制，是一个不放弃对人的灵魂、信仰、精神的控制教化这样的一个政权。所以我们看它的变化，一个是宗教自由的变化，是看政教合一的程度的变化，是看它有没有削弱它的祭司的身份，它有没有削弱对我们社会成员的信仰跟思想精神的控制的变化。从这样的变化来讲，我们看到在过去的十年没有变化。我既不认为有相当明显的倒退，也不认为有非常明显的进步，实际上是处在一个平衡点上。因为这涉及到中共统治的关键性的领域，什么是关键性的领域呢？宗教就是关键性的领域，因为它触及全部合法性的基础和整个政权的基本性质，所以它跟教会的关系是决定它生死的关系。它可以来反贪，也可以一下子对农民很好，也可以在受保护的其他某一个方面做一个很大的改动，来给老百姓一些实惠。这些在古代的君王都有做过，但是这些都不会涉及到这个政权的本质，不会涉及到它的本质就不会带来它正真的变化。&lt;/p>
&lt;p>从这样的一个角度来讲，在美国宪法第一修正案里面，看到宗教自由是所有的人权和自由的第一自由。很少有中国的知识分子能够认识到这一点，甚至在教会当中，我们有很多的教牧人员跟基督徒的知识份子，也不一定深入的认识到这一点，并且基于这一点来看到教会和整个国家的关系。在2009年守望事件，还有我们教会也是在那一年有上街的户外的崇拜，那之后我看到国内的非基督徒的一些学者的文章和相关的评论，其中有一位政治学者刘军宁的一篇文章，他的这篇文章就叫做《宗教自由是第一自由》。这篇文章写得非常的好，虽然他不是基督徒，不过他是一个对宗教的价值有很高的认同的保守主义的政治学家，所以他非常清楚的看见这件事情的意义，非常清楚的看到宗教自由在整个中国今天社会的转型跟人权的运动当中，是站在一个核心的基石的地位。所以从这样的角度来看，无论是过去的十年还是习李上台的这一两年，我们没有在这个方面看到有任何的松动，在这个方面没有松动，其它的松动都等于零；在这个方面没有松动的话，其它的方面都是暂时性的。总之，对一个国家的政体来说，最重要的就是政教的关系，政教关系是决定一个现代政体最核心的一点。&lt;/p>
&lt;p>第二点就是中央跟地方的关系。从第二个方面来讲，政治上可能发生的变化，一定要取决于中央集权的性质有没有一些松动。这个意义上，你就会清楚的看到没有变化。当然在事实上经过经济市场的改革开放，地方在不断的得到它实际上的主控权的震荡，那是因为它有钱，那是市场所带来的。但是每一轮的改革，每一轮新政府的上台，都有一个相同的政策走向，就是开始收拾地方大员，开始重新在政治上来削弱地方实际上拥有的那种可以对中央的施令，然后进一步的将中央集权的体制再一次的稳定。无论是江上台还是胡上台还是习上台，你都会发现这个特征。而且中央跟地方越来越不稳定，这的确是。所以从江开始你就会发现，每一轮中共的换届一定要干掉一个地方大员，不干掉一个地方大员，是没有办法重新稳定中央集权的体制。所以无论是陈希同，是上海的陈良宇，或者是薄熙来，你都会看到地方大员对中央的逼宫、影响、威胁在每一届的转型当中越来越厉害。然后中央要收拾他们重新的建立中央集权的稳定性花的代价越来越大，后续的政策也会越来越强。这在国家安全委员会和两个小组的建立上，你都会看到。在上台之后，基本上是延续着过去十几年，前两届换届的基本的模式。&lt;/p>
&lt;p>当然我们总是会有很多的对明君的期待，就是他坐稳了之后会放手来干事情的。我不知道他要干什么，我不是一个政治学家要去预测；我只知道无论他会干什么，我们从政权的最基本的两个特征，一个是政教之间的模式，以及中央跟地方的模式，这两个模式当中都清楚的看到，第一没有任何的变化，第二只有加强没有削弱。因此这一个体制仍然是钢性的，它不会呈现出任何出人意外的、我们所期待的民主和开明的变化。当然也可能在广泛的经济和文化的领域也许会有某些的变化，那一种的变化是不需要政治改革的，那一些的变化主要是政治力量之间角逐的结果，那一些的变化是历代的皇帝，当他觉得时机到了，他都可以去做的。所以这是我对中国社会的一个真实的评价。&lt;/p>
&lt;p>在过去的十年当中，在知识分子或是在中国公共的媒体当中，我们已经很难再提宪政的转折，也很难再提民主的转型，甚至很难再用政治体制改革这样的字眼来描绘未来的方向。越来越多的学者开始使用治理转型这个概念，从治理转型这个角度来讲，会发现整个中国社会从国家政治到公司、到教会，或者其它的民间组织，我们都面对一个治理的转型。这个也是从教会的角度来看政治挑战或反过来看对政治的祝福。我觉得非常重要的一点是，刚才和几位牧师在一起也分享到这个问题（我以前有一句很不好听的话，我是家庭教会，所以我批评家庭教会也是很严厉的），就是在中国的家庭教会当中，弟兄多的教会治理的就像《水浒传》，姐妹多的教会治理的就像《红楼梦》，老一代比较多的教会的治理就像《三国演义》，灵恩派教会的治理就像《封神榜》。这个是什么意思呢？我们这些人被神得着，聚集在一起，可是福音真正的目的是要使他们形成一个社会，是要使他们形成一个城邦。虽然这不是一个眼睛看得见的有刀剑权力的城邦，但它的的确确是人类历史上一个真实的新的城邦，这个城邦在政治国家之外存在，并且反过来会对政治国家产生影响。&lt;/p>
&lt;p>这个基本模式影响了后来的整个西方的社会，但是中国教会的治理显然是更多受中国文化跟中国传统的影响，根本不是受圣经的影响，或者是受两千年教会历史、改教运动以来的信教传统的影响。从这个角度来讲的话，基本上会看到美国的教会是怎么治理的，美国的政府就是怎么治理的，这是美国建国的过程。因为美国还没有立国之前已经有长老会和浸信会，浸信会向美国提供了民主的原则，长老会向美国提供了代议或者是共和的原则。所以在基本上没有建国之前，在北美的大陆当中，那一个已经形成的社会就是教会，那一个已经形成的社会里面的整个治理的文化就是浸信会跟长老会（在这里，我只是拿浸信会和长老会作代表），它们在民主的原则跟代议共和的原则上面塑造了整个美国的制度和治理的文化。反过来看今天的中国，就是反过来说，共产党是怎么治理中国的，中国教会就是怎么治理教会的，中国的企业就是怎么治理企业的，中国的NGO就是怎么治理NGO的。实际上我们除了外资的公司，它似乎在里面有一种新的商业的机构的治理模式跟文化，这在今天的中国也有，但是它仍然是没能改变或者是构成对整个中国社会的一种改变。&lt;/p>
&lt;p>当整个的治理都面对转型，今天的城市新兴的家庭教会就面对着一个相当重要的问题，是以前的乡村教会没有面对的，就是他们开始注重教会的治理，他们开始向着建立一个治理的堂会转型。原来乡村教会也在做这个工作，但是城市教会在这个工作上是起头。这对教会的影响将是深远的，同时对政治的影响也将是深远的。&lt;/p>
&lt;p>所以我们会看到城市家庭教会，需要一种以福音为中心的一场新的植堂的运动，不单单是从个人的意义上去传福音给A、给B、给C，而且是需要形成一个社会的植堂运动来回应政治的转型跟挑战；并且在这个里面，城市教会正在发生的治理的转型，必须先于中国政治国家的治理的转型，应该走在它的前面，应该成为教会新的共和，来反过来挑战国家的假的共和，反过来祝福中国社会未来形成一个新的共和体。在今天的香港或美国的社会里面，教会并不具有这么重要的地位，因为大家都已经在一个成熟的社会背景下。教会也不见得比其它的机构更成熟，教会在所有构成市民社会的机构里只是很小的一部分。但是在今天的中国不是这样子。在今天的中国，除了教会，基本上看不到其它的成熟的市民社会里面的组织跟结构，这就是为什么所有的异议分子都可以抓，但是抓牧师还是会谨慎的多。真正的原因就是在今天的共产党之外，除了教会你就找不到这样一个有组织的公民共和体。换言之在一个虚假的中国社会当中，只存在一个真实的公民之间自由结盟的真实的社会，那就是教会。教会有几千万之众庞大的真实的公民之间结盟的共和体，这是中国社会里面唯一存在的真实的公民共和体。&lt;/p>
&lt;p>三&lt;/p>
&lt;p>今天城市家庭教会面对政治的挑战，我们可以怀着祝福整个政治的进程的心。这种祝福不是我们要跑到街上去示威游行，不是要到一个狭隘的政治空间里面去，而是我们要用国度的眼光来看政治，看到政治就是一个公共的社会空间，政治就是一个新的社会的形成；政治就是地上有了基督的教会之后，政治就一定是地上之城跟上帝之城的一种二元对立、重叠和互相复杂的关系。&lt;/p>
&lt;p>从这样的角度来讲的话，我们的政治的挑战还有一点，我非常强调的就是，我们需要靠着信仰来除去心中对政治的一切惧怕。因为整个中国的政治公共生活里面最重要的一点就是‘怕’（虽然在微博、微信上我们说话越来越大胆，有时也会被删掉），但实际上整个中国社会里面最重要的一种公共政治情感就是‘怕’。其实惧怕是构成整个中国人——无论是官员还是商人，无论是基督徒还是非基督徒，惧怕是最重要的一个对政治的态度。甚至对于基督徒来讲，很难除掉这种对政治的惧怕，这是城市教会面对的一个非常重要的政治挑战。我说到第一个挑战是对我们自身在基督里身份的认定；第二个挑战就是面对我们内心的真实的惧怕。在十多年以前的中国家庭教会当中，对于接纳一些敏感人士都仍然是相当害怕的。我曾经在北京认识一个1989年坐牢的民运人士，他后来信了主。他说他曾经在很长一段时间，他去不同的家庭教会，但都不接待他，因为他今天去了之后，牧师就告诉他，下次就不要再来了，因为你一来警察就来。&lt;/p>
&lt;p>我们会发现家庭教会从某个角度是一个不从国教者的运动，它里面有一种属灵的勇气。但是我仍然对中国家庭教会再次强调（因为我是家庭教会的，所以对它的批评不意味着我要否定它），在整个中国家庭教会中，属灵的勇气很多时候是被夸大的。其实整个家庭教会的传统里面，除了有属灵的勇气和被上帝的恩典所保守，那里面还有一个非常强大的就是‘怕’。‘怕’是我们最基本的底色，这个底色一直蕴含在家庭教会和信徒甚至是传道人的心中。最近这十年的中国城市家庭教会的兴起帮助我们开始逐步的再一次除掉对政治的惧怕，就好像加拉太书5章1节中说：基督释放了我们，叫我们得以自由。如果基督徒和教会因着信仰有一种自由，相信这种自由甚至是法律和政治意义上的自由的前提，相信这种自由甚至是法律上的自由被剥夺了，而这个都是剥夺不了的。一种中国历史跟中国文化里前所未有、为所未闻的一种自由，那么我们就需要真实的不断的活在福音当中，不断的认识福音，不断的向施洗约翰一样再一次的发出那样的问题：那将要来的是你吗？如果是你我就一无惧怕，如果不是你我就还要再等，所以我们需要不断的除掉政治的惧怕。&lt;/p>
&lt;p>我在以前作为一个自由知识分子的时候，很多人也都说我挺勇敢的，好像不怕事，所以我比较了解中国的很多知识分子，包括他们为此付出了代价、坐牢。我曾经也是他们当中的一员，也理解他们当中有一种勇气，这种勇气就使得他们在很多的时候比中国大部分的基督徒更加有一种所谓道德的勇气。我遇到过这样的一个朋友，包括刘晓波先生，我也给他传过福音，他跟我讲过一句话，说：“在你们教会里我没有看见一个值得我尊敬的人。”他一这样说，我就不好说了，因为表明我本身就不是他尊敬的人。当然我不会说你还是太骄傲了，他个人需要面对上帝去解决他的问题。可的的确确我们可以看到教会在今天整个中国的社会里面，没有呈现出一种不惧怕的见证，在中国精英的知识分子（我说的精英不是他有职称或者是在社会上有地位）、在道德和文化的角度对这个社会有担当的那一批人面前，我们没有赢得尊重。我的意思不是说在学问上一定要去赢得他的尊重，或者我们要在一些事情上赢得他的尊重。而是他没有在你的身上看到你所宣称的。有一种自由你们已经得到了，你们是自由的人在追求自由，而我们是一群不自由的人在追求自由，你没有让他看到这个差别。因此我们所面对的这个政治的挑战就是，要不断的去挑战我们心中和整个社会上所谓的政治敏感、和所谓的政治底线、和所谓的我们里面的政治惧怕。因此我所在的教会在这些年当中，我们希望不断的去突破一些界限，通过这些界限也不断的帮助弟兄姊妹去突破他们内心的惧怕。&lt;/p>
&lt;p>我们教会在过去的五六年当中，发生过六起弟兄姊妹公开退党的事件，每一次这样的事件对整个教会都是一个极大的震动，对他们所在的单位都是一个极大的震动，并且他们都经历过许多的压力。但是也非常的感恩，这五六位公开退党的我的会友，他们没有一个因此完全的被开除的。有个是做副所长的，现在被撤职不做官，做普通公务员了。还有一个是在机场工作的，把他的位置调到了不太重要的位置，是有很多区域不能进去的位置。受到一些影响，但他们没有一个真正是被开除的。&lt;/p>
&lt;p>分享他们中的一个故事。在去年六月的时候，我们做了另外一个突破性的事工，也是我们的一个弟兄发起，教会来支持他，就是儿童节不要堕胎——反计划生育和不要堕胎的一个福音的行动。因为那些广告贴的到处都是，甚至都贴到大学里面，所以去年我们有七位弟兄姊妹被带到警察局。其中一个姐妹是因为带着她的孩子和两个教会中的孩子在地铁上发单张，拍了一张照片发到微博上。她是一个在税务局上班的公务员，在两个小时之后，单位就给她电话说让她赶快回到单位。她就回去，看到国保、警察全部都在单位里坐着，就把她带到警察局去了。她的领导就批评她，因为以前她是党员，就说：“你是党员不应该这样做”。她说：“我已经退党了，在几周之前我已经交了退党申请。”因为之前领导说不让她退党，就算她慢慢自动退党，这个事情就大而化小，不要影响单位。但是刚好因为发生了儿童节不要堕胎的事情，就不能让她悄悄退了，整个上面都知道了她这个事情，就闹得很大。这个税务局的局长被撤职，在全省的税务系统里面通报这个事情，开全局的党员大会要开除她的党籍。很有意思，在开除的会上还让她讲一讲她为什么要退党，她就说她是一个基督徒所以要退党。讲完以后她看到台下她的一些朋友悄悄给他竖起大拇指。最后书记说投票同意将某某同志开除党籍。所以她后来就受到很大的影响，收入、职位都被拿掉了。&lt;/p>
&lt;p>在这些年我们不断地在做上访者的事工，做良心犯家属的援助，在过去几年帮助了十几个良心犯的家庭，在不断的挑战所谓的政治的敏感，通过这个也不断地挑战我的弟兄姊妹们除掉这个惧怕。虽然在良心犯小组的弟兄姊妹就六七位同工，大部分的教会成员都不会和这个事工有关，但是所有人都知道，因为有了这个，我们所有的人都有危险，所以他们都知道要共担这个东西。很感恩，我们的良心犯家属援助小组里面大概有四五位曾经坐过牢的基督徒（包括八九坐过牢），这几位曾经有过监狱经历的，现在都在这个小组里服侍。我们的上访者团契也是一样，在里面的义工大概是十来位，但是整个教会在这里面会经历整个的除掉惧怕的过程。所以有一些从外面来到我们这里的弟兄姊妹，他们会感到很害怕，会觉得你们竟然可以讲这些，讲道的时候忽然提到经济的例子或者政治的例子的某些话，会让他们非常的害怕。他不适应，因为大部分的中国人都不适应。所以我非常的感恩，我可以在教会的讲台上这样的讲。我们教会的讲台，我相信也是在中国社会当中自由度最高的讲台之一。在中国，没有哪一个大学的教授，没有哪一个新闻的记者，在中国没有任何一个公民自由结盟的讲台。有这样的一个坦然，单单基于他的信仰和基于他的良心，而没有受之以任何外在的恐惧对他的压力，来塑造或改变了他的信心和他要讲的话。这就是城市家庭教会的讲台应该成为中国社会自由度最高的讲台，应该成为中国社会良心自由的所在，应该成为一个除掉一切的政治惧怕，单单以人的信仰跟良心来生活和祝福自己所在的社会。&lt;/p>
&lt;p>过去十年这一波城市家庭教会的福音运动有一个特征，都是从大城市开始的，是从一线城市、省会城市、地区性的中心城市，开始看到了中国教会的复兴。所以城市家庭教会扮演了一个相当重要的角色，他们可以带出来整个市民社会面对这样一种政治环境的时候，要让每一个中国人看到，当你向他们来传讲他们是一个罪人的时候，当你向他们来传讲耶稣基督的福音的时候，你必然是会在社会真实的文化、政治处境当中去传讲。若你怀着这样的惧怕，不能去面对政治意义上对你的信仰发出的挑战，你没有办法来塑造一代的基督徒，他们是勇敢的在信仰当中可以去见证上帝，可以去拓展这个国度，并且来祝福这个社会的。&lt;/p>
&lt;p>（本文是王怡牧师今年3月8日在香港中文大学的讲座，征得其本人的同意整理而成，限于篇幅有限有部分删节）&lt;/p></description></item><item><title>北京守望教会2014年4月守望祷告题目</title><link>/2014/04/03/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A2014%E5%B9%B44%E6%9C%88%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%A5%B7%E5%91%8A%E9%A2%98%E7%9B%AE/</link><pubDate>Thu, 03 Apr 2014 11:32:56 +0000</pubDate><guid>/2014/04/03/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A2014%E5%B9%B44%E6%9C%88%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%A5%B7%E5%91%8A%E9%A2%98%E7%9B%AE/</guid><description>&lt;p>户外敬拜三周年，我们的主我们的神带领守望教会经历一次又一次大大小小的属灵争战，在其中，我们有得胜，也有软弱；有欢笑，也有眼泪。但主的慈爱坚定不止息地环绕着守望教会，主的权柄和大能护卫着每一位跟随祂脚步的弟兄姊妹。如同经上记着说：&lt;/p>
&lt;p>“你当刚强壮胆，因为你必使这百姓承受那地为业，就是我向他们列祖起誓应许赐给他们的地。只要刚强，大大壮胆，谨守遵行我仆人摩西所吩咐你的一切律法，不可偏离左右，使你无论往哪里去，都可以顺利。”（约书亚记 1:6-7）&lt;br>
&lt;strong>祷告题目一：为教会治委会及教会前面的道路祷告&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>经上记着说：“百姓离开帐篷，要过约旦河的时候，抬约柜的祭司乃在百姓的前头。他们到了约旦河，脚一入水（原来约旦河水在收割的日子涨过两岸），那从上往下流的水，便在极远之地、撒拉但旁的亚当城那里停住，立起成垒；那王亚拉巴的海，就是盐海，下流的水全然断绝。于是百姓在耶利哥的对面过去了。”（约书亚记 3:14-16）&lt;/p>
&lt;p>天父，我们继续为教会治委会的四位牧师长老向主献上感恩，感谢主保守他们在你里面刚强，感谢主赐给他们谨守遵行你话语的勇气和力量。我们继续为他们的信心祷告，起初在启动建堂事工的时候，神你如何亲自带领他们有信心回应你的呼召，如今三年过后，恳求主依然将那样从上头来的信心充满他们，恳求主继续以圣灵的大能带领他们或争战或安息。因为知道并相信这是一场属灵争战，争战的得胜在乎主你自己。我们恳求主在这场争战中，继续保守他们带领的心志，带领全会众渡过“约旦河”，一同承受那地为业！继续恳求主恩待他们的家人（妻子、孩子和老人），不叫他们遇见试探，救他们脱离凶恶，无论他们在哪里都有你的平安！&lt;/p>
&lt;p>天父，为教会能早日进入新堂，结束户外敬拜祷告，求主怜悯施恩给你的守望教会。&lt;/p>
&lt;p>我们相信：使约旦河涨溢的水立起成垒的神如今依然与我们同在！&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>祷告题目二：为参加户外敬拜的弟兄姊妹及其家人祷告&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>经上记着说：“抬耶和华约柜的祭司在约旦河中的干地上站定，以色列众人都从干地上过去，直到国民尽都过了约旦河”（约书亚记3:17）&lt;/p>
&lt;p>天父，感谢你所赐的圣灵在前引导，三年来每当你的儿女顺服你的带领，参与户外敬拜时，你的恩典就追随着我们。感谢主让我们经历到你所量给我们的地界坐落在佳美之处。天父，恳求你继续呼召更多的守望儿女们来参与到户外敬拜中来，或去平台敬拜，或在所外陪伴，或在家中代祷……以各样不同的方式来参与其中，恳求主保守在各处一同争战的弟兄姊妹，恳求主赐给我们合一得胜的信心和勇气！&lt;/p>
&lt;p>天父，继续为着到平台参加户外敬拜的弟兄姊妹的家人祷告，求主保守他们的家人不受搅扰，即或再有搅扰，恳求主的平安统治他们，叫他们里面没有惧怕，并保守家人和弟兄姊妹之间畅通无阻的交流，恳求主借着每一次的机会，在家人心中动工，施行你的救恩，使他们成为你天国的子民。&lt;/p>
&lt;p>我们相信：神会带领我们全会众尽都过那“约旦河”。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>祷告题目三：为记念主复活祷告&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>经上记着说： 我当日所领受又传给你们的，第一，就是基督照圣经所说，为我们的罪死了，而且埋葬了，又照圣经所说，第三天复活了，并且显给矶法看，然后显给十二使徒看，后来一时显给五百多弟兄看，其中一大半到如今还在，却也有已经睡了的。以后显给雅各看，再显给众使徒看，末了，也显给我看。我如同未到产期而生的人一般。（哥林多前书15:3-8）&lt;/p>
&lt;p>天父，在记念主耶稣复活的日子里，我们向你献上感恩，感谢你将你的独生爱子赐给我们，并叫他从死里复活，胜过黑暗的权势，带给我们永生的盼望。天父，我们再一次邀请你登上我们心灵的宝座，我们需要再一次被你那死而复活的能力覆蔽，我们需要再一次被你的十架大爱所激励。恳求天父赐下寻求你的心，在这段时间我们安静默想你大能的作为，花时间亲近你，反复思想主耶稣复活的意义，恳求圣灵再一次融化我们冷淡的心，让我们被主的爱所燃烧，激发我们里面火热爱主的心，常常竭力多做主工，因为你说：我们的劳苦，在主里面不是徒然的。&lt;/p>
&lt;p>天父，恳求你祝福各处复活节的活动，保守我们教会复活节之前的受洗课程，你亲自带领属你的儿女们明白受洗的意义，并在复活节洗礼中见证神在他们生命中的奇妙作为。也恳求主保守其他各处的福音活动，在记念你复活的日子中，使用我们，把救恩带给更多还不认识你的人。&lt;/p>
&lt;p>我们相信：在亚当里众人都死了；照样，在基督里众人也都要复活。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>祷告题目四：为执政掌权者祷告&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>经上记着说：“耶和华使列国的筹算归于无有，使众民的思念无有功效。耶和华的筹算永远立定，他心中的思念万代常存。以耶和华为神的，那国是有福的！他所拣选为自己产业的，那民事有福的！”（诗 33:10-12）&lt;/p>
&lt;p>天父， 我们再一次向你献上恳求，求天父的公平公义在这个国家彰显，求主开执政掌权者的眼睛，叫他们看见一国的福祉在乎那掌管万有的神。天父，我们为这个国家献上认罪的祷告，求主饶恕这里的百姓背离你的罪，求主赦免这地的执政者逼迫你教会的罪，求主除去这片土地上的邪恶，让真理的旗帜在中华大地上飘扬！&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>我们相信：耶和华的眼目，看顾敬畏祂的人和仰望祂慈爱的人。&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted --></description></item><item><title>教养子女的目标和原则 文/晓峰 牧师</title><link>/2014/04/03/%E6%95%99%E5%85%BB%E5%AD%90%E5%A5%B3%E7%9A%84%E7%9B%AE%E6%A0%87%E5%92%8C%E5%8E%9F%E5%88%99-%E6%96%87%E6%99%93%E5%B3%B0-%E7%89%A7%E5%B8%88/</link><pubDate>Thu, 03 Apr 2014 11:31:27 +0000</pubDate><guid>/2014/04/03/%E6%95%99%E5%85%BB%E5%AD%90%E5%A5%B3%E7%9A%84%E7%9B%AE%E6%A0%87%E5%92%8C%E5%8E%9F%E5%88%99-%E6%96%87%E6%99%93%E5%B3%B0-%E7%89%A7%E5%B8%88/</guid><description>&lt;p>&lt;strong>经文：&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>****虽然神有灵的余力能造多人，他不是单造一人吗？为何只造一人呢？乃是他愿人得虔诚的后裔。（玛2:15）&lt;/p>
&lt;p>教养孩童，使他走当行的道，就是到老他也不偏离。（箴22:6）&lt;/p>
&lt;p>以色列啊，你要听！耶和华我们神是独一的主。 你要尽心、尽性、尽力爱耶和华你的神。我今日所吩咐你的话都要记在心上，也要殷勤教训你的儿女。（申&lt;!-- raw HTML omitted -->6:4&lt;!-- raw HTML omitted -->-7a）&lt;/p>
&lt;p>你们作父亲的，不要惹儿女的气，只要照着主的教训和警戒养育他们。（弗6:4）&lt;/p>
&lt;p>儿女是耶和华所赐的产业，所怀的胎是他所给的赏赐。（诗127:3）&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>前言&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>父母通常都很注重对孩子的教育，比如我小时候，爸妈就告诉我们一定要好好学习，如果能考上大学，他们再苦再难也愿意。那时候的父母虽然在对教育子女方面提供的机会不如今天的父母，比如没有跆拳道班，没有钢琴，但是对子女教育的重视、投入和决心一点都不小，甚至是超出了在座的诸位，他们是拿出了他们的所有和一切。但父母为什么注重教育，或者说，父母看重教育的目标是什么？我爸妈告诉我要跳出农门，进入城里，不再在太阳下汗流浃背，有的父母甚至为了让孩子们努力学习，会有意在天气最热的时候带着孩子到田地里干农活，让炎热成为孩子读书的动力：我要努力，以后几十年都不要过这样的生活，因此奋发图强。现在的城市父母们已经不再停留在我小时候父母的目的了，因为都已经在城里了；可是你在孩子们的身上依然有大量的投入，或者资金，或者时间，这些投入表现在学校、课外班等等方面。在学校的选择上，为了让孩子进入一个重点学校，可以一掷十万金，甚至在幼儿园阶段就如此。此外还给孩子报各种培训班，英语、钢琴、绘画、羽毛球、舞蹈等等。我还记得有一次有个家长跟我说想给他们家女儿报一个马术班。基督徒父母在这些投入之外，还会有信仰方面的投入，比如不让孩子进入公立教育机构，而是进入教会学校，为了不让孩子受到无神论和属世思想的熏陶（今天我们不讨论上公立学校是否符合圣经的问题）；坚持每个主日送孩子参加儿童主日学，甚至有的父母对教会的选择就是是否能提供儿童主日学。&lt;/p>
&lt;p>不是说，这些课程不好，这些做法不好，而是，我想问各位家长，我们花钱、报班的目标是什么？要给孩子什么？可能有各种答案，如有一个好的教育氛围（当年我和妻子曾犹豫是否让女儿上我家楼下的小学，距离最近，但是最后还是选择了现在的小学，归根到底，还是觉得这个学校的师资氛围要好一些，为此宁愿跑远一些里的路）；如为了培养孩子的品格、气质和能力，如体育类项目为了强身健体，如音乐类项目为了陶冶情操，提升气质，我就听一个孩子奶奶斩钉截铁地说小姑娘就得学舞蹈，训练气质；也可能是为了让将来小升初的时候有特长加分，等等。我想，教会的孩子家长还有一个事奉的目标，比如学钢琴是为了将来能在教会参与司琴的事奉，学英语是为了将来读神学的时候能阅读英文典籍顺畅等。我们今天就特别来考察一下圣经中所讲的父母对子女要培养的第一目标是什么，以上的目标无可厚非，但应该是为了配合第一目标的，而非是损害第一目标。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>一、教育孩子的第一目标是什么&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>首先，我们来看圣经对孩童教育首要的要求是什么？如玛拉基书所言：是要得敬虔的后裔（玛2：15），具体内容就是《申命记》里面摩西所说的“要殷勤教训你的儿女，尽心、尽性、尽力爱耶和华你的神”（申6：4）。这应该是父母在孩子身上要第一重视和最优先投入的。&lt;/p>
&lt;p>我想，没有基督徒父母会否认上帝赋予父母教育孩童的目标是让他们荣神益人。但我们所用的方式，多少反映了我们认为对孩子教养的第一重要的目标是什么。因为没有人敢于反对圣经中的话语，但是，我们可能往往只是为自己教育子女的目标披上一层属灵的外衣，里面其实是我们自行选择的教育目标。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>1、常见的非圣经设立的目标&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>比如，给孩子设立一条条很严格规矩的父母，可能隐藏着一个目标，是要教育出一个听话的孩子，这样自己既有权柄，又有面子，还省事；别人会因孩子的温顺而给父母有很多的夸赞，父母在沾沾自喜的同时还觉得很好地完成了神的目标。&lt;/p>
&lt;p>比如，任由孩子肆意妄为的父母，可能隐藏着一个私心，自己不想在管教孩子上投入更多精力，不想“委屈”自己的孩子，虽然给别人造成了很大的不便，却以给孩子更大的自由空间和爱为借口，以为将来他们会变得更好，现在只是一个特定年龄段的问题来安慰和开脱自己的责任。&lt;/p>
&lt;p>比如，给孩子报了很多兴趣班的父母，可能说是在培养他的体魄和艺术修养，但实际上是为了在孩子身上将自己的梦想实现。我们是否把自己过去未曾实现的理想当成了教育的目标？这理想可能是自己小时候的遗憾，如今需要让自己的子女来弥补；也可能是自己的爱好，想要子女接着当做爱好来继承。而且，基督徒父母可能要在孩子身上实现自己想要做牧师而没有做成的梦想，要把儿子培养成传道人。&lt;/p>
&lt;p>或者，我们是否把属世的优秀和成功当成了教育的目标了？父母的各种投入和培养只是为了让孩子将来在社会上更有竞争力，这样我们可能很早就开始培养他们的团队意识，领导才能，上下级关系的处理等等。这个时候，很多真正优秀的品格父母可能就不会看重了，比如有人说你家儿子真善良，你会觉得他将来在社会上难以生存，觉得他可能会吃亏，不行，我得教他点不那么善良的东西。&lt;/p>
&lt;p>或者，我们是否把有生存能力、凡事平安顺利当成了教育的目标了？我们把一个有礼貌有教养的行为当成了教育的目标了？我们把一个良好的高等教育当成了目标了？我们把一个舒适的生活当成了目标？比如带孩子旅游，告诉他们好好学习以后才能过这样的生活。或者，我们是否把发现他的恩赐特长并加以培养当成目标了？甚或，有的父母对儿女没有什么教育的目标，能养大就很不容易了，管吃管喝有衣有住已经不错了，还要求什么？&lt;/p>
&lt;p>所以，我想请各位父母来反思一下，你在孩子身上的所有投入中，有哪一项是为了培养敬虔？大多培训班的投入都是为了能力，而非是品格，为了气质，而非是属灵生命，比如我家女儿我们给她报了跆拳道，目标有两个一是强身健体，还期望能有点自我保护的能力；二是训练她的一些品格，因为她的性格柔弱，我们希望透过跆拳道让她可以学会面对挑战。这两个目标都没问题，但我和她们跆拳道班上一个女孩子的奶奶聊过，她家送孙女学跆拳道和我的目的一样，这一目标至少不是直接为了敬虔。可能有的父母会说，让孩子上教会学校，让孩子坚持上儿童主日学。或许这两项是如此，但是培养敬虔后裔的责任完全是学校和教会的责任吗？或许有的家长说，我们每天都有家庭敬拜、有带着孩子睡前祷告、读经等等。这些都很好，但是这些是培育敬虔后裔的方式。显然，公立教育的学校不可能帮你培育敬虔的后裔，他们不拉后腿就不错了。各种培训班也不会帮助你培育敬虔的后裔，教会学校和教会有些可能。但是，我们考察圣经就会发现，圣经是把教养孩童的责任放在父母身上，而非是放在学校和教会里面的。&lt;/p>
&lt;p>因此我们需要来思想，我们认可圣经所讲的这一目标吗？我们在教育孩童成为敬虔的后裔这一点上到底做了什么？有什么样的努力？该如何达到这个目标？&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>2、孩童的人生道路是上帝设立的&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>我们必须知道一件事情，那就是当妻子怀孕的时候就表明上帝赐福给你们这个家庭，要将一个生命放在你们手中了。这个生命本质上是属于上帝的，因为是从上帝那里来的，但是上帝乐意让你们成为一段时间的代理人。孩子是耶和华所赐的产业（诗127：3），他不是我们的私有物品，子女的人生使命，他们将来的人生道路都不是我们为他们设立的，而是上帝设立的。如箴言所说：教养孩童，使他走当行的道（箴:22：6）。这里当行的道，不是你为他指定的体育之道、钢琴之道、成功之道，而是上帝为他预备的人生之道。&lt;/p>
&lt;p>所以，孩子不是父母的工具，不是父母可以在别人面前炫耀的资本（这是一种非常自私的教育动机和动力），有些父母习惯拿自己的孩子和别人家比。孩子是上帝托付在父母手中的责任和祝福，父母要帮助子女去为将来奔走上帝为他所定的人生道路做准备。因此，虽然道路是上帝设立的，但是教养的责任却是要父母来承担的。父母必须意识到你们身上被赋予了一个神圣而艰难的任务，就是从小就开始有意识有目标地把这个小生命培养成合神心意的人。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>二、养育敬虔的后裔是给父母的责任&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>1、父母是第一责任&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>教育子女是上帝赋予给父母的责任，而不是给其他教育机构的，也不是给教会的。父母之外的力量都是辅助性的。我们可以让孩子上教会学校，但即使是教会学校也不对孩子的灵性负有第一责任。今天实际生活中的难题是，父母都要工作，孩子的大部分时间都是在学校度过的，接送孩子可能还是爷爷奶奶来做，父母和孩子在一起的时间很少，更不要提教导，父母的大部分责任就是养育了。但无论如何，谁也不能代替父母的角色和责任。父母要把对子女的教育放在生活的一个重要位置，而非是一个可有可无的附加任务。父母可以在时间上更多地给工作，但是你的心思和地位上要负有第一责任，孩子的教养不能放给幼儿园、小学、主日学、爷爷奶奶等。所以，需要父母调整自己的时间安排，要有和孩子在一起的时间，了解他们、教导他们。&lt;/p>
&lt;p>而父母当中负有主要责任的是父亲还是母亲呢？当然是父亲。但今天和孩子在一起时间较多的是母亲，对孩子影响较大的也是母亲，圣经中，好像摩西、撒母耳、参孙都是母亲起的作用大一些，但是父亲是责任者。母亲要有意识地去培养孩子的这一点，让孩子意识到父亲在家庭中的地位。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>2、求神给智慧&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>可能有绝大多数的父母都觉得自己不是完美的父母，事实上也不可能有完美的父母，因为我们和孩子一样，同为罪人，不过是我们在地上待的时间比孩子要多，见过的事情比孩子要多，见过的丑恶和犯过的罪比孩子要多，读过的书和对圣经的知识比孩子要多。所以，我们其实是和孩子一同在成长的过程中，在有些方面我们比孩子要领先那么一点点，见识多那么一点点，被神训练的比孩子要多那么一点点，但在更多的方面，我们可能和孩子一样，甚至还不如孩子。&lt;/p>
&lt;p>正因为不完美，所以我们才需要求神，因为神是完全的，我们作为代理人，所求的是忠心，而非凡事完美。神也必定赐给我们够用的恩典。这是对上帝的信心，这也是父母的智慧。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>三、该如何来实现这一目标&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>你要保守你心，胜过保守一切。（或作你要切切保守你心）因为一生的果效，是由心发出。（箴4:23）&lt;/p>
&lt;p>当然，我们都知道父母教育孩童的第一目标就是让他荣神益人，就是让他爱神。但这个目标具体在父母的教养过程中如何体现呢？是不是从小就带着他一同唱诗、一同祷告、一同读圣经就是尽到了教养他爱神的责任了呢？还是以基督宽宏的爱来爱他，让他从小就有一个宽松自由的成长环境，对他的诸多错误忍耐包容，多多为他祷告，这就是尽到了教养的责任了呢？还是说，从小就给他立很多规矩，在管教的辅助下，让他凡事都规规矩矩地去行，这就是尽到了教养的责任了？我们有很多方式来实践让孩子“尽心尽性尽力爱神”的目标，方式有很多，但有些原则却是一致的。&lt;/p>
&lt;p>父母的责任有三个方面，一是教导，二是品格塑造，三是为他祷告。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>1、救恩真理的教导&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>孩子是一个罪人，不是说他和坏孩子在一起了就学坏了，跟好孩子就学好了，他不跟坏孩子在一起也会学坏，他的坏不是因为环境，而是因为本性，环境只是起了一个激发的作用。父母千万不要有一种虚假的盼望，以为等到孩子长大了，他们在社会的熏陶下自然就会好了，自然就不再自私、骄傲、悖逆了。我们当知道，没有一个孩童的心是中性的，是可以被自然塑造成为合神心意的，父母当明白一个前提，那就是任何人，包括孩童生来就是罪人，人里面有罪性，长大了和小时候不一样只是表现方式不同罢了，罪性没有什么变化。所以，父母从小教育的第一目标是让孩子要认识基督，如果没有这样的目标，我们可能会培养出彬彬有礼的绅士，淑女，却培养不出真正的敬虔。&lt;/p>
&lt;p>我们的孩子是一个小罪人，这是父母教育孩子的第一需要认识的。所以，你要告诉你的孩子，在很多方面，他都不是完美的，他要接纳自己的不完全。如果他犯错了，你要告诉他这是错的，同时也要告诉他这是罪，他需要被饶恕。上帝也愿意饶恕赦免他，只要他认罪，因为主耶稣已经为他的罪付出了代价。从什么时候就开始要把福音的内容教导给孩子呢？越早越好，犹太人的孩童四岁就开始受律法的教导，十三岁就开始负担律法的责任。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>2、品格的重视（心灵的建造）&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>基本的救恩真理之外有许多需要教导的内容，但是教导不是生硬地灌输，不是把圣经的经文和真理读给他听就行了，甚至往往不是这样的。教导也不是命令，教导也不是设定一系列的行为规范，有奖惩制度。教导的重心是内在的建造，所以要关注孩子的心灵世界过于对他们行为的关注。父母的很多教育方式其实都不是对孩子心灵的建造，而是对行为的规范，当然行为的规范非常重要，尤其是对于孩童来讲，很多规范不需要他们理解，而是需要他们遵守。但在我们的教养目标中，行为的规范却不是放在第一位的，第一位的是心灵的建造。&lt;/p>
&lt;p>一些父母以为孩子有了敬虔的外在就如同他有了敬虔的内在，以为有了温顺的行为就有了温顺的内心。但我们要知道一点，人是看外貌，耶和华是看内心（撒上16：7）。父母很多时候，会被假象迷惑和欺骗，有时候是由于自己的无知和懒惰，心灵的工作需要心灵的投入，需要你的精力、心力的关注，但父母有时候很忙，没有时间关注孩子的内心，当他们需要解决学习问题的时候我们很乐意帮忙，因为这对我们来说较为容易，但是内心的关注，比学习成绩和他们能做到什么更加值得我们投入。而在子女还是孩童的时候，这种投入不但是值得的，也是必须的。很多事情，过了那个年龄段，就需要加倍的补救。一些在父母面前很听话的孩子，一些小时候很顺从的孩子，在父母之外，在长大之后，会有很多令人吃惊的反叛举动，就是父母忽略了孩子内心里面的真实想法，却以为自己已经在上帝面前尽到了自己的责任。&lt;/p>
&lt;p>父母要善于从孩子的语言和行为中来看到他内心的状况，父母却容易将自己的注意力关注在行为上，比如对于一个善于纠正行为的父母来说，当看到这个孩子有不好举止的时候，父母可能更多是着力于行为的纠正和批评，甚至是制定一个有效的训练计划和奖惩机制来保证他以后不再有类似的行为。至于这个行为背后的原因，我们可能就忽略了。或许对于父母来说不必去关注孩子的内心，我们不用去问，已经知道了他们心里想什么。其实，孩童和成年人的心理机制是不同的，父母虽然是从孩童阶段长大的，但是长大后就忘了孩童的事了。如一个小男孩总是抢其他小朋友的东西，从玩具到食物，凡事他看上的伸手就抢。“睿智”的父母就会从圣经得出结论说这是人贪婪的罪性所导致的，一定要遏制住。所以，就先喝止这行为，然后将东西从哭喊孩子手中拿回来，然后开始教导他；抢小朋友的东西是不对的，然后教给他以后怎么面对这种情况，要先问小朋友说，可以让我玩一下吗？等到对方同意了才可以玩一下，而且要约好一个时间，不要玩太长时间，要记得说谢谢等等。我不是说这样的处理方式是不好的，而是说，这样的处理方式是不够的，因为你发现下次他还是会抢，你就把上次说的话再重复一次，你发现你过去说的话好像没有被重视和遵从。&lt;/p>
&lt;p>甚至，一些父母对于行为方面的纠正也不是那么注重，在孩子的行为没有影响到自己和孩子自身的安全之前，父母也懒得去管，只有孩子的行为让自己生气，让自己没有面子的时候，才来管束。&lt;/p>
&lt;p>忽视和放任孩童心灵世界的建造是父母在教养子女的时候最需要来警醒的，睿智的父母以上帝的话语来建造孩子的品格基础，关注行为的养成更关注心灵的纯正。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>3、最先需要建造的品格：顺服&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>心灵的建造主要是要让孩童知晓圣经的真理，并照着真理来管束他们的心，引导他们。让孩子从小就知道人性的本质，知道基督的救赎，知道上帝的创造，知道符合神的心意的行为规范和价值观。&lt;/p>
&lt;p>心灵建造的主要方面有：顺服、谦卑、守约、忠诚、信心、饶恕、关爱、勇气等。从小就教导他主耶稣是我们的依靠，教导他生命的意义和价值是什么，做事的出发点是为了讨神的喜悦，而非父母的喜悦。也就是说，要凡事将他和上帝联系在一起。&lt;/p>
&lt;p>对子女建造的属灵品格的第一品格就是顺服。因为上帝把每一个人都放在父母的权下，父母作为上帝的代理人代表上帝来管理教养自己的孩子，这个次序和位分不能被挑战。&lt;/p>
&lt;p>第一，父母必须知道自己所负有的神圣使命和权柄。教养孩童，这是上帝所赋予的神圣使命，不必不好意思。&lt;/p>
&lt;p>第二，父母必须知道这权柄的使用不能凭着私意。父母须知道自己并没有绝对的权柄。要照着上帝的意思来教育、引导和管教自己的孩子。不要照着自己想象中的样子来教育孩子。而且，父母也有意识地让孩子知道自己教导他们的权柄是从上帝来的，而不是自己的，比如尽量避免说“你给我如何如何”的话语。要让孩子有一个依靠而又独立的权柄观念，不需要让孩子绝对信服父母，不要让孩子以为自己需要仰赖父母的鼻息生活。所以，对父母的第一要求就是要以上帝权柄的代理人的角色来教育孩子。&lt;/p>
&lt;p>第三，父母不需要凡事征求孩子的意见。父母有权利帮助他决定很多事务，而非一定要征求孩子的意见，孩子和父母之间的关系第一要义就是顺服，孩子和父母在人权地位上是平等的，但是在很多事情上却没有被赋予和父母一样的决定权柄，比如上幼儿园、上小学、买吃的、穿的，基本上父母不会根据孩子的意见来决定，父母对孩子不是一个建议者，而是一个决策者。这并非是不培养孩子的独立性，你可以赋予孩子在某件事情或者某个时刻的自主决断权，但要注意是你所赋予的，不是孩子天然就有。而且，你赋予了，你也可以收回来。比如，午饭吃什么？你可以征求他的意见，并照着他所说的选择了，但你也可以不征求他的意见。顺服比自主在次序上要靠前，没有学会顺服，就不可能学会自主。其实，所谓的自主权，是不再需要父母帮他们解读和顺从上帝的心意，而是他们自行直接对上帝负责了，依然是顺服，而非自主。就是将代理权挪走了，可以直接顺服神了。&lt;/p>
&lt;p>第四，毫不妥协。很多父母的失败在于说的话在孩子的身上没有什么效用，小孩子不但不听父母的劝告和命令，甚至，正因为你说了不要怎么样，就偏要这样。而父母更大的失败在于公开场合中因为孩子不听话，当中羞辱或者责打孩子，因为丢了自己的面子。或者“开明”的父母，就任凭自己的孩子在公众场合肆意妄为，在聚会中狼奔豕突，在和其他小朋友相处中霸道抢夺，父母不但不加以管束，不以为意，还觉得这是考验其他人爱心和忍耐的时刻。以上这些都是因为没有帮助孩子有一个顺服规则的权威和习惯。而没有养成这样的习惯，则在于父母很多的时候不知道该如何来让孩子遵守一个规则。&lt;/p>
&lt;p>要从小给孩子有一种观念和习惯，那就是有些话语是必须要顺从的，父母的指令要清晰并且彻底。要么你不说，要么你就要让他们必须遵行。所以，我的建议是父母不要给孩子有很多的规则，不能做这个，不能做那个，多了父母自己可能都不记得了，孩子违反不听的时候我们也不以为意了，觉得他已经遵从了很多规则了，打破一两条也无妨。最好是，透过一两条规则的遵从让孩子知道父母的话语是不能随意违背的，父母这个时候要坚持，不能因为他的哭闹而放弃。比如，我家在孩子很小的时候就规定，父母跟她说话的时候，她必须及时应答，不能以很小的别人不易听见的声音应答，不能等好几分钟之后才应答，更不能不出声只是以所谓的眼神看一眼，或者轻轻点头表示自己回应了，我们要求必须以正常的说法方式及时应答。什么时候发现违反了这一点，什么时候就纠正。&lt;/p>
&lt;p>这不表示父母给孩子的限制太大了，相反，这可能给孩子的自由更大了。因为，你知道你不能随意说不行，你只要说了，你就要求孩子听从，他若是不听从就损害了父母的权柄。比如，孩子有很多时候的行为不符合父母的要求，但是并不涉及对与错的时候，父母尽量不要以此为规矩，如在地上爬，很多孩子三四岁了，都会走会跑了，可能还是喜欢就地一坐或者在地上爬行，把衣服弄脏，这个时候父母不一定要禁止，而是看情况。我女儿小时候在楼下公园有时候会爬土坡，弄得满身都是土，我妻子的做法就是让她换身衣服尽情去爬。但是，如果今日说了不让爬，那么就是不可以，孩子若坚持要这么做，就马上带她回家。同样的原则可以用在和其他小朋友一起玩的时候，有时候自己家孩子行为不当自己劝告甚至严肃命令了就是不听从，那么应当马上终止这次聚会，带领他回家处理这个问题。总之，让小孩子从小意识到，不听从父母是一件非常严重的事情。&lt;/p>
&lt;p>第五，恒久忍耐，父母最大的问题就是容易动怒。这是教育孩子的过程最需要避免的，就是将自己的怒气发泄在孩子身上，或者以怒气来管教。我们有时候会使用怒气，因为我们发现好好说话就不行，就得声嘶力竭急赤白脸地说才有效果，慢慢地，我们把我们和孩子的沟通分成了两种态度，一是正常地说，二是喊着说。要知道，怒气不能建立孩子的任何正面品格，相反还会建立他的负面品格。怒气会有两种反应，一是他惧怕了，二是他也愤怒了甚至仇视、对抗。惧怕会将他的心灵关闭，会使距离疏远，看起来是顺服了，其实是一种压制，会让他的性格变得内向、冷漠、不加判断地听从。仇视会让他更加悖逆。有时有效的方法并一定是好的方法。&lt;/p>
&lt;p>第六，以身作则，以身作则并不单单体现在你所说的你都是如此行的，你让孩子要守约，首先你必须得说话算数。而且还体现在示范，不是单单要求孩子去做什么，而是示范，就是你先做一遍，或者带着他做一遍。很多时候，我们有一个天然的先入为主的观念，我们以为孩子应该知道该怎么做我们所要求的，其实除了罪之外，没有什么是孩子天然就会做的。你要先教后导。你告诉他应该做什么，也要告诉他怎么做。&lt;/p>
&lt;p>我们要让孩子知道我们是爱他们的。很少有父母说不爱自己的子女的，但是很多时候，我们对孩子的爱是伤害，比如当众训斥是伤害，任意放纵也是伤害。按照上帝的方式对待他们，就是爱他们了。首先要注意的是，我们的爱是有条件的，表现好就爱，考得好就爱，犯了错误我们的心态就是愤怒和藐视。我们一旦发怒，我们就不爱了。甚至，父母把爱与不爱当作是一个条件来吓唬孩子：你如果这样的话，我就不爱你了。这就是赤裸裸地告诉自己的孩子，你的爱是有条件的，这样的孩子处于恐惧中，他竭力讨好你，生怕你不爱他了。对于有多个子女的父母更是要小心，总有一个可能比较乖，比较出色，你就更爱这个。他犯了一些错是你不想看到的，你就大喊大叫，你会使他恐惧的。这有时候跟我们对上帝对我们的爱的理解有关系，我们可能有时候努力做很多事情，我们以为我们这么做了，上帝对我们的爱就会多一些。我们一旦有些事情没有做好，我们就觉得上帝就疏远我们一些。我们这样看我们的神，我们也这样对待我们的孩子。&lt;/p>
&lt;p>第二，我们把以为对他的好的东西给他就以为是爱了。比如，给他买一个玩具，吃一顿好的。但很可能你是为了省事，为了表达自己缺席的愧疚。父母有时候都被自己骗了，都觉得孩子不懂事，自己太委屈：我都为你付出了这么多了，你却觉得我不爱你。因为孩子没有感觉到他在你生命中的那个地位。他会觉得，你的工作要比他重要，查经比他重要，电话比他重要。你当然不是把所有的时间花在他身上，但是在他需要的时候，要有时间留出来给他。我们把自己留给他们，这就是爱。他们不需要玩具的代替。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>4、敬虔的真意&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>我们尤其要注意的是，能背很多的经文，参加儿童主日学，有读圣经祷告的习惯，有家庭敬拜，这些都是非常好的信仰的操练，并不表明一定有敬虔的实质。属灵习惯和好行为的训练是需要的，但也不是教养的目标。好行为若不是有敬虔的内在，那么这好行为就是假冒伪善。家庭敬拜若是得在厌烦中坚持二三十分钟，这就纯粹是形式。属灵习惯是在生活中具体的事件中来应用这些习得的属灵真理所得来的属灵沉淀。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>5、祷告的重要&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>我们必须知道一个事实，那就是没有一个人有能力改变一个人的心灵，只有上帝能做这样的工作。你即使是为他建立了最好的环境，他还是有可能会悖逆。就像亚当和夏娃，上帝给他们的伊甸园的环境可以说是最好的，最自由的了，但是他们还是犯罪了。更何况今天的人类是生在罪孽中的，环境比当初的伊甸园要差很多。即使该做的你都做了，但是你依然不能保证这个孩子在你期望的时候表现出敬虔来。因为这不是你能保证的，真正的保证是神，就像保罗说的，我栽种了，亚波罗浇灌了，让他生长的乃是神。为孩子祷告，将他交在上帝的手中，求神使用父母的工作和努力，让上帝的话语在他的生命里面扎根。&lt;/p>
&lt;p>父母也无需为孩子将来走什么道路承担责任，你只要照着上帝的心意来教养他，把他交在上帝手中就可以了，就像刘志雄弟兄所说的，上帝将来不会看你的孩子的好坏来审判父母，而是看你是否是一个好父母来审判你。&lt;/p>
&lt;p>愿所有的父母都能像上帝待我们一样来待上帝交在我们手中的产业。&lt;/p></description></item><item><title>反思灵修生活的好工具——读《神圣的拥抱》 文/武昕</title><link>/2014/04/03/%E5%8F%8D%E6%80%9D%E7%81%B5%E4%BF%AE%E7%94%9F%E6%B4%BB%E7%9A%84%E5%A5%BD%E5%B7%A5%E5%85%B7-%E8%AF%BB%E3%80%8A%E7%A5%9E%E5%9C%A3%E7%9A%84%E6%8B%A5%E6%8A%B1%E3%80%8B-%E6%96%87/</link><pubDate>Thu, 03 Apr 2014 11:26:46 +0000</pubDate><guid>/2014/04/03/%E5%8F%8D%E6%80%9D%E7%81%B5%E4%BF%AE%E7%94%9F%E6%B4%BB%E7%9A%84%E5%A5%BD%E5%B7%A5%E5%85%B7-%E8%AF%BB%E3%80%8A%E7%A5%9E%E5%9C%A3%E7%9A%84%E6%8B%A5%E6%8A%B1%E3%80%8B-%E6%96%87/</guid><description>&lt;p>&lt;strong>一&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>“主耶稣基督啊，你在残酷的十字架上伸出爱的膀臂，让每个人都能进入你拯救的怀抱；因此，求你把我们拥进你的圣灵里，好让我们在爱中伸出双手的时候，也使那些不认识你的人，得以认识你、爱你。奉你的名祈求，阿们。”&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>《神圣的拥抱》一书以基督教灵性为主题，书名正取自上面那段《公祷书》中的描绘，这一灵性观的核心就是“神与我们联合，我们与神联合”。按照作者的看法这也正是圣经与早期基督教灵性观的精髓，不过，受到不同文化叙事的影响，两千年来基督教的灵性观逐渐偏离，以致在二十一世纪的今天已然面目全非，需要重回本源了。全书两个部分的标题表明了作者努力的焦点：“危机——灵修如何脱离神圣的拥抱”、“挑战——让灵修回到神圣的拥抱中”。&lt;/p>
&lt;p>作者在本书中以“神的故事”作为基督教灵修的根基，他认为对于基督徒来说“除了神的故事，再没有别的故事”。书中前一半的篇幅简单描绘了历史上灵修与神的故事脱钩的经过。作者并非叙述完整的基督教灵修思想史，而是选取了几个教会历史的片段，让我们看到“其他的故事”如何渐渐取代“神的故事”，从而影响了基督徒的灵性观。属灵生命离开了与神联合，就会被神秘主义、理性主义、浪漫主义、消费主义以及多元主义等等不同时代的文化潮流重新定义。这部分内容视野宏阔，资料丰富，其中提及的每一个历史上的偏差都足以让我们好好思量，反省己身。&lt;/p>
&lt;p>“如何使灵修重回它的本源，就是以《圣经》和神学为基础的信念？”这是作者第二部分要回答的问题。作者试图以神的主动和人的回应两方面的行动，重新确立我们与神在神圣拥抱中的联合。他总结出五个要素来重回古代灵性观：神的故事、我的故事、他的生命在我里面、我的生命在他里面、生命的契合。&lt;/p>
&lt;p>作者这部分聚焦于那“神圣的拥抱”，撷取教会传统中那些精彩动人的生命言说，将古代教父、中世纪灵修作家与当代研究成果融于一炉，为我们呈现了一幅基督教灵修的整全图画，也给我们带来能够借以重思属灵生命的厚礼。作者曾宣称写作本书的“难题是要把大量材料浓缩成一本书”，而这样浓缩而成的一本书对读者来说的益处就是——能找到足够多的好材料，以及有充分的空间思考和继续探索。以下就以第九章为例来谈谈本书的实用价值。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>二&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>“本笃规章为基督徒生命操练定下了详细的导引。规章虽是为修院生活而写，但也适用于一般基督徒在世间的生活，指导我们依照耶稣的死和复活的样式而活。我们可以把这套规章运用到自己属灵生命的操练上，接下来让我们看三个誓约、三项操练，以及三个在生活中与基督相遇的途径。”&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>《神圣的拥抱》第九章标题为“我的生命在他里面：恒久专一的顺服”，翻开正文之前我猜到作者的主题是“如何活在神圣拥抱中”之类，却没想到他会用圣本笃规章也讨论这个主题。之前我也翻看过本笃规章，不过心得很少，应用寥寥。而韦柏的洞见给出这份古老的修院章程的当代应用，真有不少有益的提醒。&lt;/p>
&lt;p>比如作者针对本笃修士每日七次定时祷告的规定，提出的一个应用：使用固定祷文在固定时刻祷告，“背诵每个祷告时刻的一段祷文，一天当中无论在哪里，在脑海中重复背诵，最好是朗读出来，好让你不但说出来，而且也听得到”。使用固定祷文是我比较少采用的属灵操练，适时使用真可以为我的祷告生活提供不少活力。又比如对于本笃修士每天四小时祷读圣经的规定，作者的解说提醒我们读经不能仅仅浅尝辄止，更要花时间聆听、默想、背诵、咀嚼，“直到心灵被触摸，迸发出火焰”。这正对我日常读经时的理性化和碎片化提出挑战和提供帮助。&lt;/p>
&lt;p>作者很看重本笃规章，称它为“以基督为中心”的规章，将规章的操练看为“有助于我们成全属灵生命”，能借以“经历基督的同在”，并用一位平信徒每日应用规章的见证来说明他的实用性。我们可以不必完全同意他对本笃规章的看法，不过我们可以学习他对属灵操练的态度：“属灵操练不是属灵生命的源头，基督才是源头；属灵操练整理和组织我们的生命，使我们在神与我们人性联合的怀抱里，在神借着耶稣为我们展现的生命异象中，越发得着神的丰盛”。&lt;/p>
&lt;p>最后我想用作者提供给读者默想的一段材料来结束，这段文字本笃称之为“属灵手艺的工具”，作者称之为“以基督为中心的生活”之72守则，或许我们可以在这些守则的光照中更深检视自己。&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted --></description></item><item><title>微分享</title><link>/2014/04/03/%E5%BE%AE%E5%88%86%E4%BA%AB-2/</link><pubDate>Thu, 03 Apr 2014 11:25:23 +0000</pubDate><guid>/2014/04/03/%E5%BE%AE%E5%88%86%E4%BA%AB-2/</guid><description>&lt;p>3月31日微博摘录：&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>朝阳区方舟&lt;/strong>：一日国宝邀我喝茶，问我对守望的看法，我说：“理解，尊重，支持”.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>蒙恩的周保罗&lt;/strong>：从习李新政一年多以来的政策走向看，宗教领域的管制没有出现松动的迹象。守望目前的处境还可能继续持续下去。守望应当思考在当下的处境中如何加强教会的牧养、建造以及各项事工的开展并制定出长期的政策。外在的环境从来都不是耶和华的儿女应当惧怕和考虑的，我们自身的软弱和罪才是我们应当惧怕的！&lt;/p>
&lt;p>因为我们的软弱和罪会造成破口，不但会使撒旦攻击我们，而且会使上帝掩面不听我们的祷告。这才是最可怕的。所以约书亚说：因为这条路你们向来没有走过……你们要自洁，因为明天耶和华必在你们中间行奇事。（约3: 4—5节）。愿上帝帮助他的教会！&lt;/p>
&lt;p>**阿迟：**有一点体会，我以前在户外时很好和警察国宝们争理，询问有没有带工作证件啦，他们拉扯我一下或者抢、踩我们的敬拜单张我很据理力争，我觉得我的基本人权或者敬拜的权利，不容他们侮辱。后来随着户外次数增多，经历丰富了一些，一琨有一次也点醒了我，“如果一点屈辱都不能承受，那么你来平台的意义是什么？”后来我感觉越是温柔沉稳越能抵抗撒旦的攻击，有时候撒旦的计谋就是借着国宝们激动我们的血气，让我们不平安，圣经说“得胜在乎平静安稳”，是真理啊。昨天我们八个人在朝阳的车上一起敬拜，国宝很怒，不许我们出声，还抢了国永手中的单张，我们一句话都没有反击，稍作停顿后继续开始，国宝见状也无奈，后来又把单张还给国永。中间他又有一次发飙，顺手使劲推靠近他的刘优弟兄的手机，刘优也没有反应。但是我们会把声量控制住，使他们知道我们不是故意做对，我们只是要完成敬拜程序。关于这方面，也欢迎大家一起讨论哈，我也想听听其他的看法&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>一琨&lt;/strong>：不过我昨天想，其实不是国保的问题，是撒旦恐惧我们奉主的名聚集赞美。所以我们实在是和魔鬼在争战。我和阿迟的经历一样，那就是放低声音，但敬拜不可停。&lt;/p>
&lt;p>**瑞玲：**昨天一开始国保怒喝不准出声，后来命令我们小点声，再后来他不出声了。到了豆各庄更是对我们和颜悦色。深刻体会王的心在耶和华手中，如同陇沟的水随意流转。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>阿迟&lt;/strong>：＠瑞玲，昨天在车上我心里为那个国宝祷告来着，很奇妙，以前对他的憎恶在那一刻没有了，求主怜悯他，救他脱离末日的审判，呵呵，后来到豆各庄的确他的情绪变了。随着户外的深入，让我们对这些警察们的负担也多起来了，呵呵。昨天好智在温泉跟一个警察聊了好久，可惜我们没带福音单张，没法送给那个警察。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>张阿姨&lt;/strong>：以后还真多带点福音书，在平台下，还有警察小声讨要福音书。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>虎兰&lt;/strong>：我们的持守加上温柔忍耐即是最好的福音单张呢。基督在我们里面，活出基督，成为亮光，照亮这个世界。最近看到钟马田总结的一句话:任何一场福音的大复兴都是突然有一批人勇敢的活出了基督，坚守真道。我们将是这批人吗？弱弱的问。 不过神必会在各地兴起这样的人。&lt;/p>
&lt;p>**尹威：**我最近学习良友圣经学校的“差传导论”课时，里面讲道公元780-1070年左右“北欧海盗”侵略南欧，杀修道院院士、烧修道院、手抄圣经，对信徒是极大打击和苦难，但信徒还是用爱心对待北欧海盗，感化他们信主。这对我们面对警察时是很大提醒，求主使我在受伤害时也能存温柔爱灵魂的心。太难了……主啊，帮我。也有一位叫安斯加的宣教士去北欧宣教途中被海盗劫持，他的坚忍和机智使丹麦王改变看法，准许他兴建教堂。这提醒我要恳求主给我面对恐吓的胆量、给我坚忍和机智，在信仰上坚定，又有爱心和机智救灵魂。我们教会很多年轻弟兄姐妹面对警察怒吼时的沉着、不退缩，对敬拜的持守，（国永在被警察怒吼后温和的要回讲章继续敬拜）是我学习的榜样。我觉得这就是勇敢和胆量。警察在开车打电话时因我们大声敬拜听不清对方说话时，我们适当降低音量敬拜是爱心和智慧。&lt;/p>
&lt;p>我这次在去东坝所的路上发给邻座的一个福音单张，帮其认识信仰。感谢主。其实我包里还有几张。求神加增我勇气和胆量送单张给更多警察。请为我祷告。每次看到豆各庄所里的弟兄姐妹面对警察交谈时的从容心态，我也求主给我这样的心态，把握交谈机会，更多传福音。&lt;/p>
&lt;p>**张阿姨：**神把我们带进户外这个大课堂，为让我们学习到在室内缺少的功课。这课还真挺难学，但很重要。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>红雨&lt;/strong>：昨天争战确实有些特别什么原因，我们无法猜测也不重要。就像祖潘分享的天明牧师问有感动上平台的那个弟兄：“是否有信心为主摆上？在心态上是否愿意被像羔羊一样被牵到宰杀之地？”这是我们最初走向户外并坚持所需要面对和预备的。户外马上要进入第四个年头了，愿神带领我们不丢弃起初的信心和盼望，警醒祷告，在每个主日警醒预备，就像歌中所唱的“愿我们所做的一切只是为荣耀主圣名”！ 阿们！&lt;/p></description></item><item><title>品尝户外初期的甘甜 文/石鹏</title><link>/2014/04/03/%E5%93%81%E5%B0%9D%E6%88%B7%E5%A4%96%E5%88%9D%E6%9C%9F%E7%9A%84%E7%94%98%E7%94%9C-%E6%96%87%E7%9F%B3%E9%B9%8F/</link><pubDate>Thu, 03 Apr 2014 11:23:24 +0000</pubDate><guid>/2014/04/03/%E5%93%81%E5%B0%9D%E6%88%B7%E5%A4%96%E5%88%9D%E6%9C%9F%E7%9A%84%E7%94%98%E7%94%9C-%E6%96%87%E7%9F%B3%E9%B9%8F/</guid><description>&lt;p>今年3月23日这个主日，我因为参加户外，在甘家口派出所呆到晚上11：40左右才被放出来。感恩于在派出所时神丰富的恩典，禁不住于第二天在户外争战群里面发了一个信息：跟大家分享一下我昨晚的经历和来由：甘派副所长去年曾经逼迫我们搬离甘家口地区，他这样做的目的是可以不用每周派人来接我了。我搬走后继续参加户外，但一直没有跟他们说我的新住址，包括住在哪个区。这样国保还是主要把我安排到甘家口所。昨天他就想让我亲口说出住在哪个区，这样他们以后就可以不用管我了。我还是不说，他一再追问。我就问他，当初我被搬家怎么解释。他含糊其辞地说，那是因为房东不愿意租给你这样的人了，把他自己的责任推得一干二净。我觉得实在没有告诉他我住在哪个区的理由，就坚持不说。后来到了晚上十点左右，他又给我“出主意”，说只要我下次去户外跟国保说我不住在甘家口了也行，我也没答应。他没办法了，就跟我说下次再来甘派呆得时间会更长。又像往常一样说出一些黑社会的手段来吓唬我。感谢主带领我最近一段时间对禁食祷告的操练，我一个人在里面的时候大部分时间都在默想祷告，甚至为从来或者很久没为他们祷告过的同学、同事、朋友、亲人祷告。去卫生间间隙偷看一眼手机，看到有弟兄姊妹为我代祷，又想起门外还有弟兄姊妹陪伴，心中顿感幸福和安慰，觉得自己很蒙福，内心很平安！恩典还有很多，接下来找机会详细分享。”&lt;/p>
&lt;p>读完以上的分享，你是不是觉得“情节”很熟悉？刚开始，我也琢磨：这很像户外初期很多弟兄姊妹都经历过的事啊！小雪姐在小组微信群中的回复让我茅塞顿开，她说：　　“石鹏，没有风雨躲得过，没有艰难不必走。神帮你补上了户外初期的这一课，但是在你能承受得了的时候。神的带领何等奇妙！”&lt;/p>
&lt;p>我从2009年初到2013年9月都在小雪姐带的牧养小组聚会，户外期间我的状态她也都看见了。所以，她对我的评价还是很准确的。神让我这个户外的后来者也品尝了一把户外初期恩典的甘甜。虽然在争战程度上逊色不少，但恩典已足够。&lt;/p>
&lt;p>我是在2013年7月21日才第一次参加户外。当天闹钟竟然没响，我迟到了两小时，到平台跟前的时候眼睁睁看见最后一拨警察钻入警车，开走了。于是我一个人走到三层平台的最中央，毫无阻碍的按照教会的程序敬拜完了。然后就去西区所陪伴了。到了第二次，就开始进派出所了。由于我进派出所的前三次都是所有弟兄姊妹一起被关在西区所，所以那时并没有感到怎样的惧怕。后来经历了住址被查到和被搬家，才开始感受到争战的激烈。我也辗转去了好几个派出所，永丰所、田村所、上地所，甘家口所等，其间也有一些争战的经历和神恩典的垂青，但是感觉今年3月23日这次还是很特别的。&lt;/p>
&lt;p>这天不知出于什么原因（后来听贵斌弟兄说好像是所长被海淀分局的人批评了），甘家口地区的贵斌弟兄和吕华姊妹一大早就被限制在家。但是因为我去户外了，甘派还得派人到平台接我。我被接到甘派后，就像往常一样坐在大厅内的排椅上。十点左右吕华姊妹来探望我，过了一会儿大宇弟兄和赵璇姊妹也来陪伴了。赵璇姊妹已经有了身孕，看到他们我很感动。到了中午十二点多他们仍然不放人，往常这个时候就该放了。吕华姊妹很早就已经开始帮我打探什么时候放人了。从来没有给所长打过电话的她开始打电话联系所长，刚开始没打通，她又去帮我找警长联系所长。到了下午终于联系到所长，他说还不能让我走，想和我谈谈，还说“我想让他什么时候走他就得什么时候走”之类的。我也没太在意。&lt;/p>
&lt;p>中午的时候吕华和赵璇两位姊妹帮我们买了午饭，吕华在户外争战群里看到有弟兄发来石锅鱼的图片，还一个劲儿地说让我吃得不好，其实她给我买的肉夹馍正是我当时最想吃的。下午派出所来了几个需要调节纠纷的人，其中有位大哥就坐在我们旁边，吕华和大宇积极地给他传福音，我也和他聊了一会儿。到了下午三点左右，吕华所在牧养小组的GYJ姊妹也来参加陪伴了，她带了好吃的东西和饮料。感谢主，这是她第一次陪伴派出所里面的弟兄姐妹，过了一会儿她还带了女儿过来一起陪伴。&lt;/p>
&lt;p>下午四点多，所长回来了，一个劲儿地让吕华和GYJ回去——他是想孤立我，跟我好好“谈谈”——吕华和GYJ都没有回去。所长把我叫到他们食堂，这个惯常用来谈话的地方，对我好言相劝，希望我把自己住在哪个区说出来，今后他们就可以不用派人来接我了。不管他怎样劝，我总是笑着回复他“不说”。后来他就怒了，说我不懂事，辜负了他以前对我好（指的是每次挺早放我出来）。就大声嚷嚷着让协警把我带到地下室。于是我从食堂走到大厅，吕华和GYJ还在那里等我，我的背包也在他们旁边。吕华让我把背包和吃的一起带到地下室，但是所长不让。我刚把手机和备用电池装进口袋，背包就被所长夺走了。这时没想到吕华竟然勇敢地跟上去，要从他手中替我把背包抢回来。吕华一手抓住了我的背包，所长还是没有放手的意思。我跟上去，跟吕华说，算了，算了，让他拿走吧。吕华就松手了。接着，我就被一个协警带到地下三层的讯问室。我进去之后，坐在一个讯问室的门口，也是一个小角落，小角落的对角线位置坐着那位协警。我一坐下就闭上眼睛开始祷告，内心很平安。祷告了一段时间后，睁开眼睛，发现协警在盯着我看。我跟他笑了一下，他就开始跟我聊上了。聊了他对基督教的看法，以及对我的看法，我对他也有一些回应，不知他听进去了没有。我们俩正在讨论一个问题的时候，有个嗓门大的协警下楼了，大声喊着让他去吃饭，我们的谈话就中断了。跟他聊的过程中发现地下室竟然有很多蚊子，不过祷告的时候没有一个蚊子咬我。&lt;/p>
&lt;p>又过了一会儿，嗓门大的协警把我带上楼，又来到食堂。让所长继续跟我聊。我仍然不说，他一再追问。我就问他，当初我被搬家怎么解释。他含糊其辞地说，那是因为房东不愿意租给你这样的人了，把他自己的责任推得一干二净。我想来想去实在没有告诉他我住在哪个区的理由，就坚持不说。所长就大声跟协警说要把我关到十点以后，找个偏僻的地方把我扔那里。接着所长就不理我了，间或有两三个协警过来“劝”我几句。在没人理我的间隙，他们或打游戏或看球赛，而我大部分时间都在默想和祷告，几乎没受他们的影响。我很惊奇自己内心竟是那样地平安，偶有惧怕，也能靠着祷告很快胜过。他们把姊妹送来的香蕉、葡萄干和老婆饼给我，我就吃了两个老婆饼和一根香蕉。因为最近操练禁食，晚上吃得少，所以感觉也饱了。后来大宇弟兄多次借着打水的机会到食堂看望我，问我吃晚饭了没有，还送来了两个糖饼。于是我又吃起糖饼来。可能我吃得太香了，所长看不下去了，警告我说：吃一个得了啊，别再吃第二个了。&lt;/p>
&lt;p>后来所长又给我“出主意”，说只要我下次去户外跟国保说我不住在甘家口了也行，我也没答应。又过了一会儿，应该是晚上十点多钟，他让我把食堂的地扫一扫，我当时觉得自己没这个义务，就用开玩笑的方式拒绝他。没想到他还真来劲儿，拿他的电棍一边戳我一边催我去扫，我一看他这样，就更不答应他了。他就一个劲儿地说我没觉悟之类的话。又跟协警说要把我关到十二点以后，跟我说下次再来甘派呆得时间会更长，又像往常一样说出一些黑社会的手段来吓唬我。&lt;/p>
&lt;p>等他停下来之后。我就想，他为什么一定要让我扫地呢？我就想起前不久有一次，吕华和我被带到他们所，他让吕华和我去帮他搬桌子。刚开始吕华没同意，我们在派出所呆了一会儿之后，他又说让我们去搬，吕华站起来做了做样子，他也没真让我们去搬，就把我们放了。原来他就是想给自己找个台阶下啊。（据吕华说这招是跟红雨姊妹学的）。&lt;/p>
&lt;p>想到这里，我也明白了，他让我扫地的目的也是给自己找个台阶下——他劝我这么多次也没效果，总得给自己找个台阶，顺势放我出去啊。但是又想，如果现在他再问我一次，我就能甘心去扫地吗？恐怕也不能，因为他用电棍戳我了。好吧，那既然这样，我就继续祷告吧，也不管他们什么时候放我出去了。&lt;/p>
&lt;p>到了十一点多，那位所长把我的背包给提出来了。我一看这是要放我走啊，就上去接我的背包，还说了一声“谢谢所长”（虽然不必谢他，但还是脱口而出了）。他却说：“先别急，你先站那儿。”我嘴上问着：“站那儿干吗？”心里却意识到，他又在给自己找台阶下了。于是我先不拿包，走回去站在窗户边上。他又拿起他那个电棍，问我说：“告诉我，打哪儿？”我转过身，指了指自己屁股，一边开玩笑一边让他打了两三下。他这下满意了，又跟我高谈阔论一番，总之就是下次再来没好果子吃。就把我送出门了。我一出门看到贵斌弟兄和明明弟兄在外面陪伴，感觉那个亲切啊，立马一人来个拥抱！所长看到贵斌弟兄，又“谆谆告诫”下次再去户外的利弊，最后贵斌回他一句“下周见啊！”，想必所长有些崩溃，白叨叨半天了。然后我们就走了。&lt;/p>
&lt;p>回想自己在派出所中默想祷告的过程，没法不感谢赞美主！好像要弥补我以前祷告不够的缺欠似的，我也真切感受到什么叫做“你的言语在我口中比蜜甘甜”。&lt;/p>
&lt;p>我首先跟往常一样，为自己和妻子、父母、亲人、教会牧者、弟兄姊妹祷告，又为从来或者很久没为他们祷告过的同学、同事、朋友、亲人提名祷告。我把所有自己担心的事、忧虑的事全部带到神的面前，求神保守，内心越来越平安。去卫生间间隙偷看一眼手机，看到有好多弟兄姊妹为我代祷，就想：这么多人为我祷告，那我得多蒙福啊！私下想自己在天上积累了不少财宝呢，哈哈！又想起门外一直有弟兄姊妹陪伴，感觉很幸福！&lt;/p>
&lt;p>祷告过程中，一个明显的感受就是亏欠。我感到我亏欠了自己的妻子，因为我在工作中、生活中的一些软弱，有时甚至是罪，让她也跟我一起受苦受累；我感到我亏欠了自己的父母，谁言寸草心，报得三春晖，我对他们的关怀和孝敬实在太少了；我又感到我亏欠了牧者，曾经对他们有那么多的不理解，甚至是埋怨，对他们的祷告也是远远不够；我感到我亏欠了教会的弟兄姊妹，自己不断的享受到弟兄姊妹服侍的成果，却太少关心弟兄姊妹，在教会的服侍也不够尽心。当然，我不能仅仅停留在亏欠上，必定会靠着神有所行动。&lt;/p>
&lt;p>我要感谢教会呼吁弟兄姊妹将周六分别出来禁食祷告，也感谢白牧每周六像在军营里面吹号一样的提醒。以前禁食祷告在我看来是一件很难做的事，现在我也和妻子开始积极操练了。虽然我在周六只禁一餐，但禁食祷告操练的果效是显而易见的，并且现在每周另有三天禁一餐，为我们下一步的生活安排祷告。&lt;/p>
&lt;p>感谢赞美主，耶和华神是又真又活的神！“他未尝留下一样好处不给那些行动正直的人。&lt;br>
万军之耶和华啊，倚靠你的人便为有福！”&lt;/p>
&lt;p>的确，没有风雨躲得过，没有艰难不必走！我们所经历的，在人看来似乎艰难曲折，实际上却是神给我们预备的一条正直的路。&lt;/p></description></item><item><title>主啊，我们在这里 文/建华</title><link>/2014/04/03/%E4%B8%BB%E5%95%8A%EF%BC%8C%E6%88%91%E4%BB%AC%E5%9C%A8%E8%BF%99%E9%87%8C-%E6%96%87%E5%BB%BA%E5%8D%8E/</link><pubDate>Thu, 03 Apr 2014 11:22:14 +0000</pubDate><guid>/2014/04/03/%E4%B8%BB%E5%95%8A%EF%BC%8C%E6%88%91%E4%BB%AC%E5%9C%A8%E8%BF%99%E9%87%8C-%E6%96%87%E5%BB%BA%E5%8D%8E/</guid><description>&lt;p>三年了，我们还在这里。主啊，深知是你在搀拉着我们的手，我们不至消灭，是出于耶和华诸般的慈爱，是因他的怜悯不至断绝。&lt;/p>
&lt;p>三年了，有人结了婚，有人有了小孩，有的人又有了小孩，有的人被主接走了……&lt;/p>
&lt;p>三年里，经历被搬家、离职、遣返、堵门、各样人身攻击、辱骂、恐吓、各式谈话、打亲情牌……&lt;/p>
&lt;p>多部门联合作战 ：特警、武警、国宝、警察、保安、居委会、统战部、宗教局、民宗侨、驻京办、环球时报、公交公司、学校、海淀堂等。国家调集各种资源来对付一个教会，就像一只大象想踩死一只蚂蚁。不认识神的人，不知道教会后面的上帝，不知在我们里面的比那在世界的更大，真是用脚踢刺是难的。&lt;/p>
&lt;p>户外敬拜就像一个舞台，上帝是导演，有很多的人来了，又走了，真是铁打的营盘流水的兵。有眼泪、有喜乐、有软弱、有得胜，变的有很多，不变的是上帝的恩典，因在他没有转动的影儿。守望教会能被上帝选中，真是上帝赐下的恩典，一弟兄感叹说：在守望不参与户外，真是一种遗憾。&lt;/p>
&lt;p>走过了三年，无论从个人层面还是从教会整体层面，对属灵争战有更深的认识，也为教会未来拓展探索了一些路，为教会积累了宝贵的属灵遗产，个人生命也有不少的积淀。对教会的认识更加的深刻，弟兄姊妹对教会的委身加深，彼此有更多的了解和连结。&lt;/p>
&lt;p>我是介乎那种后知后觉和不知不觉之间的人。看得不远，想得不多，有人说坚持参加是不是比较刚强，我想刚强是假的，软弱和惧怕倒是真的。每一次去都得重新去面对，因为不知道情况如何，只是感叹上帝可以从婴孩和吃奶的口中建立能力，显出他的荣耀。&lt;/p>
&lt;p>有时候觉得跟着走就好，一次在平台上就想：要是殉道（一般不可能，但是也没准），要是坐牢或者其它，也轮不到我，还有那些牧者扛着呢，当时圣灵提醒，需要做好各样准备，存一颗完全为主摆上的心才是好的。&lt;/p>
&lt;p>尊重与我们打交道的相关人员（他们的权柄出于上帝），尊重他们的职业和人格。我在这方面做得比较差，一段时间来，没少跟国宝、警察发生一些冲突，事后想，有些时候完全可以避免。吵架多了，容易伤肝，更让灵性受亏损。遇到的警察大多还是很好的，对他们的工作有了更多的了解和理解，在派出所也会跟保安有些交流。也会遇到在派出所工作的基督徒，在平台遇到擦肩而过的时候，互相眨眼示意，有种平台遇故知的感觉。&lt;/p>
&lt;p>一起打仗的人，会有些特殊的情分。参加户外以后，认识得比较早的虎兰、马锐、郭姐、代代、秋红、云诚，大家在西区所度过了一段比较相对平静的时间，现在能分在一起的机会不是很多了，有些怀念。&lt;/p>
&lt;p>参加户外两年，也蹭了两年饭，每周收到弟兄姊妹送的饭，真是满心感恩 。什么时候真想请弟兄姊妹吃饭，表表心意。当收到送过来的银耳汤、草莓、巧克力等东西的时候，看到了主的爱在鲜活的流动，流进心灵的深处。看到派出所外面陪伴的弟兄姊妹，真是在主里面是一家人，有了你们的陪伴，里面的人不至于形只影单（当然有主）。&lt;/p>
&lt;p>在参与户外的时间里，自己的信仰也是被主所拆毁，重建的过程，看到自己的有限和不完全，唯有靠主的恩典到他施恩宝座前求。来守望特别的感恩，自己虽问题多多，但感谢主，融入得比较快，过程中没有少麻烦各位牧者。&lt;/p>
&lt;p>带着素常敬拜的心，到平台敬拜，上帝会赐下出人意外的平安在我们心中。对户外的认识需要清楚，除去人的各种私欲，带着一颗单单敬拜的心比较好，不断的聚焦在耶稣基督的身上。&lt;/p>
&lt;p>上帝在平台设立祭坛，每一次登上平台赞美、祷告，每次在派出所唱诗的时候，真是感觉到何等美好，何等盼望在新堂里与弟兄姊妹一起敬拜我们的上帝。&lt;/p>
&lt;p>争战一段时间，人容易疲乏，身心灵也会有些消耗。需要靠主的恩典，从主那里得着争战的力量，更需谨慎谨守，多多祷告。有时过于平稳，反而容易懈怠。每逢争战激烈的时候，反而是大家齐心的时候，灵性得以复兴，肢体间的凝聚力增强。&lt;/p>
&lt;p>组长或者团契负责人需要把自己的组员带到上帝面前，带到牧者面前，鼓励组员多了解教会的一些情况，参与教会的各项活动，尽量与教会保持同步。不然，容易与教会脱节，这样会越走越远，这样对组员的生命有比较大的影响。&lt;/p>
&lt;p>在此，特别纪念那些为主和群羊的缘故甘心摆上自己的牧者。我想你们是主在有形教会设立的灯塔，你们是群羊的属灵遮盖，在主里真诚的道一声：牧者们，辛苦了！上帝愿意你们勇敢，你们被关在家里，就是做上帝的工了，就审判这个世界君王的不公义，就看到神与教会同在的明证。每当我们能够自由出入，工作、上班、旅游的时候，我们真是欠了弟兄债的人，愿神纪念你们一切的劳苦。&lt;/p>
&lt;p>户外还会持续多久，什么时候能进入新堂，我自己没这方面的看见，但我愿意跟随教会一起往前走。教会不说撤下来，那就每周素常前往。看不清的时候，就安静等候，戒骄戒躁，相信等候耶和华的人必不至羞愧。&lt;/p>
&lt;p>前段时间争战折了马锐，还是给我比较大的触动，真是看见争战的激烈，撒旦是不会睡觉的。我想也是提醒我们需要警醒，为自己和其他弟兄姊妹多多祷告。&lt;/p>
&lt;p>坚持户外的人愿意为主的缘故等待那些还反对、还在犹豫当中的弟兄姊妹；另一方面，不去户外的弟兄姊妹，我们也需要你们的祷告，我们实感不是我们自己能站立在那里，而是主的呼召和感动，愿上帝赐下合一的灵在我们中间，亲自拆毁这中间隔断的墙。&lt;/p>
&lt;p>主啊，愿你来眷顾那些分散在其他教会的弟兄姊妹，寄居在其他教会，终究是寄居者的身份，愿意更多的人一起起来参与争战。主啊 ，帮助我们教会蒙你的保守，使我们的心不至于环境的艰难而消化，而是有信心与主来一同争战并得胜。如尼希米带领建造城墙的时候一手拿刀，一手建造城墙，主啊，求你兴起更多的守望者，以祷告来托住户外。&lt;/p>
&lt;p>“与基督一起受苦 ，与基督一起奔波，崎岖窄路，死荫幽谷，都与基督一起走过，都与基督一起走过；&lt;/p>
&lt;p>不足介意，不足介意，若比起我们得享的荣耀，我们所受的苦，真的不算什么，真的不算什么；&lt;/p>
&lt;p>与基督一起被人嘲笑，与基督一起忍受痛楚，疼痛恐惧，忧伤愁苦， 都与基督一起经历，都与基督一起经历，都与基督一起经历；&lt;/p>
&lt;p>不足介意，不足介意，若比起我们得享的荣耀，我们所受的苦 真的不算什么 真的不算什么。”&lt;/p>
&lt;p>（注：2014年1月19日。虽然对中关村广场的平台、对户外的日子恋恋难舍，但是我知道我已经得到神的新的带领，要告别户外敬拜的日子了。”（摘自《＠守望》第61期《户外敬拜小记之六十二/马锐》）&lt;/p></description></item><item><title>户外所留给我的 文/虎兰</title><link>/2014/04/03/%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%89%80%E7%BB%99%E7%95%99%E7%BB%99%E6%88%91%E7%9A%84-%E6%96%87%E8%99%8E%E5%85%B0/</link><pubDate>Thu, 03 Apr 2014 11:21:10 +0000</pubDate><guid>/2014/04/03/%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%89%80%E7%BB%99%E7%95%99%E7%BB%99%E6%88%91%E7%9A%84-%E6%96%87%E8%99%8E%E5%85%B0/</guid><description>&lt;p>开始敲击“户外”这两个字的时候，我的眼里就满了泪水。我正式参加户外敬拜到现在已有2年多的时间了，户外给我留下了什么呢？思想这个问题不是因为《＠守望》本期3周年纪念的主题，早在3、4个月前一次让我非常痛苦的事件使我想知道户外与我而言到底有何意义，我在户外中所经历的，到底给了我什么。当时我想到的答案是：成熟。&lt;/p>
&lt;p>今天我们在派出所闲谈之间瑞玲说：“怎么户外进行有一段时间后突然来了个孙虎兰，然后就一发不可收拾了，怎么之前没见到，之前都去哪儿了呢？”对我而言瑞玲的这段话是上帝借她之口在提醒我：提醒我要感谢神，因他在死荫的幽谷中拉我起来；提醒我要向神悔改，因我10多年的信仰时间竟然一直做了一个沉睡的人；更提醒我要恳求神察验我，叫我知道我是什么样的人，好让我越来越像他。&lt;/p>
&lt;p>某次在派出所的时候，警察跟我说他的奶奶信主到90多岁，忽然不信了，因为一次生病上帝没医治她，她就不信了……我就告诉他，你别告诉我农村教会，三自教会的种种情况，我是在农村教会长大的，我在三自教会摸爬滚打了10年，你所说的我都了解，我真的很遗憾，那么多人信了一辈子，可他真的知道自己信的是什么？……说完话，我忽然意识到：啊，10年多了，原来时间这么久了。&lt;/p>
&lt;p>可是那10多年我都哪去了呢？ 这10多年我的信仰就像是浮萍，没有根基，世俗的风来了，我就走了，飘啊飘啊一直飘到了死荫的幽谷。在最后，上帝十诫中一条“不可杀人”熄灭了我了却此生、结束痛苦的想法。这个时期正是2011年初，守望进入户外敬拜开始时期，而我当时正在悬崖的尖上飘摇。还记得我最后一次去老故事餐吧聚会，那天是小白牧师讲道。我如10多年来一直所期盼的，能在教会的讲台上听到些许安慰我的信息，可是牧师滔滔不绝的讲道让我好不失望，这一切跟我没关系。我带着沉重的包袱进来，流着泪在弟兄姊妹彼此问候中离开——他们和我有什么关系，教会和我有什么关系？&lt;/p>
&lt;p>神总是不离弃我的神，他在我心里慢慢点起了渴望他的火种，让我知道我必须要找教会，要找神，否则我可能就要从信仰的路上遗失了。因此这一年10月份我终于找到了小组，然后12月份我第一次参加教会户外敬拜。对于参与户外敬拜，我有自己的小算盘——表示我和你们还是一个大集体的，但我不用每次都去，那可不是我干的事情。但神在我心中一直做工，直到我做了祷告（现在看来这个祷告大大改变了我）：“主，你知道我很笨，我既不了解你，也不能知道你的心意，所以，如果你有什么要让我做的，那你可以强行把我带过去，虽然我当时可能不情愿，但总有一天我会明白的，等我明白的那一天我一定把感恩和赞美都归给你。”&lt;/p>
&lt;p>就这样许多个主日我极不情愿的被神从被窝中敲醒去敬拜他，当我开始顺服神给的呼召的时候，我是一边进行户外敬拜一边疑问教会户外的来龙去脉，我心中最大的不认同就是这样的敬拜让我很艰难，我为什么要无缘无故地被警察嗤笑？……但当时我没和任何人提过我的想法，我默默看教会的网站、网刊以及一切和教会户外有关系的信息，后来我就想我或许该见见教会的主任牧师。第一次见面后准备离开的时候，在天明牧师俯下身子给我拿鞋的那一瞬间，我看见了主耶稣，也是在那一瞬间我心中的不认同被挪去，至此对教会户外我再没向上帝提过疑问。我的经历的特别之处就在于一开始我顺服呼召开始户外的时候，心中是非常抵触甚至疑惑和反对的（很多弟兄姊妹都知道我开始不情愿）。感谢神，如今我很开心他曾这样的带领我，并乐意将一切荣耀和赞美都归给我们的神。&lt;/p>
&lt;p>时常听小雪说，去户外的那些弟兄姊妹都不是特殊材料做的，其实每每这个时候我都想补充：不仅不是特殊材料做，更是软弱的材料做的，然而神就是要用这样的人。当我去面对平台的时候，战场首先在我心里，其次战场在我的肉体缠累中，再次战场在我们所处的环境中。每一次踏出家门，都是对自己的突破，对环境的突破。然而即便每次我们的经历中都有平安和喜乐，但争战中所带来的伤害和伤痛只有亲身经历的人自己知道。多少次主日回家，我都是在眼泪中入睡的，但下一次还去是因为喜乐和平安更胜过伤痛。可是不曾想到的是伤痛慢慢的沉淀积压，终于在去年7、8月份时候在《教会告会众书》的共震中爆发，我心中极度伤痛，我开始怀疑我所经历的是不是出于神，我怀疑教会的异像，我怀疑教会的牧者。我在祷告中向神抱怨这个教会的种种不是，向神抱怨这个教会里人的种种不是。我甚至想放弃这一切，离开教会，我找过牧师，但不能阐述出我心中的不快和想法，我时刻准备着爆发和离开。然而在一次祷告会中，上帝伸出了他那只全能的手，揭开我心中盛满伤痛的发酵坛子的密封口。在他揭开的瞬间我正准备向神大呼：啊，你看，你看，你看我受的伤，可我发现：咦，一点也不疼，我有平安如江河，延绵不绝。我被神安慰和医治，我知道这一切都在上帝的掌管当中，这一切上帝也都在暗中查看。我很开心，欢欢喜喜地留下，继续我的呼召和户外敬拜。&lt;/p>
&lt;p>上面的叙述似乎有点伤感，整得我自己都不知怎么继续写下去了。但这一切都是真实的。虽然曾经我这样的伤痛过，可我知道，这些伤痛日后必将成为我信仰的根基。因为任何赏赐和荣耀都比不上与神和好。在我的信仰路上，我所见到的牧师，无论他们或温和或睿智，或直爽或婉转，他们身上都一个共同的特点那就是对上帝存在的确信，这也一度让我非常好奇。我好奇是因为虽然我也认为我信上帝，认为我是个基督徒，但当我看到有这样对上帝之存在如此确认的时候，我对上帝的怀疑消去，我不得不承认上帝真的存在！这是户外经历给我的答案。最近教会在查《约书亚记》，书中约书亚暗暗派去的那两个探子，上帝给他们信心的赏赐就是让他们看见：神已将那地赏赐给他们，那地的人在他们面前心都消化了。如今上帝也是一样，他给我们的赏赐之一就是向我们显现。我所见到的上帝如果非要用几个词来表达那就是：无限和丰富。此时我想到另外一个问题，不是说上帝是慈爱的吗？我想我所看见的是上帝展现给我的形象，而爱和公义则是上帝的本质中的。正如我们无法想象是什么样的爱能使上帝替罪人死在十字架上，我想他就是爱的本身。&lt;/p>
&lt;p>是什么样的爱融化我们冰冷的心？是上帝这样的爱。是什么样的爱让我不能自已？是上帝这样的爱。是什么样的爱让我愿意跟随你？是上帝这样的爱。我从此属于你，一生爱你，为你呼吸。这就是户外最后留给我那个叫成熟的东西，那就是对上帝的确信，对上帝之国的盼望，对终身跟随上帝的心智。这个叫成熟的东西，甚至让我和上帝之间的关系跨过教会、跨过牧师、跨过肢体，是我自己和上帝之间的关系。这个叫成熟的东西击碎一切阻挡在我和上帝之间的障碍。&lt;/p>
&lt;p>所以，户外是你一白遮百丑的修饰吗？户外是你向自己证明自己的方式吗？户外是你向教会向弟兄姊妹证明自己的方式吗？正如牧者说的，你去的时候带的是被宰之羔羊的心吗？对我而已，如今户外是我来敬拜上帝的方式，仅此一个原因。如今我已不再腿发抖，心发慌了，因为在我所说的这个成熟的生命中多了信心、多了盼望，少了疑惑、少了胆怯。当我回过头，我发现曾经我在这其中所走的路是一条烈火之路，我曾在这条路上疼痛得满地打滚，却是上帝许可之路。这条路给我褪去的不是我个人性格、气质、学识的不完美和不完全，而是一个罪人对上帝的悖逆。一个悖逆的人如何能与神和好呢，这是上帝所给的属天的赏赐。正如《圣洁》中所说，我们永远无法想象你如何让鹰在水里生存一样，一个没有力求成圣的人将来如何适应上帝的国度。上帝永远都比我们清楚我们最需要的是什么，而我们经常忘了我们所得到远超过我们所求的。不过今日我在想，我所说的这个成熟或许只是个开始，未来之路或许还长着呢。&lt;/p>
&lt;p>最后和大家分享最近看到的一句经文也是让我非常有感动的一句经文：我打发到你们中间的大军队，就是蝗虫、蝻子、蚂蚁、剪虫那些年所吃的我要补还你们。（珥2：25）&lt;/p>
&lt;p>谨以此文献给守望教会户外三周年，愿耶和华继续与我们同在，大大祝福我们，也愿耶和华将“山上之城”之异象赐给更多的教会。阿们！&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted --></description></item><item><title>神在户外敬拜中操练我 文/李启民</title><link>/2014/04/03/%E7%A5%9E%E5%9C%A8%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E4%B8%AD%E6%93%8D%E7%BB%83%E6%88%91-%E6%96%87%E6%9D%8E%E5%90%AF%E6%B0%91/</link><pubDate>Thu, 03 Apr 2014 11:20:05 +0000</pubDate><guid>/2014/04/03/%E7%A5%9E%E5%9C%A8%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E4%B8%AD%E6%93%8D%E7%BB%83%E6%88%91-%E6%96%87%E6%9D%8E%E5%90%AF%E6%B0%91/</guid><description>&lt;p>守望教会的户外敬拜三周年了。我们要特别感恩，在这漫长的日子里，神与我们同在，他保守和看顾了他的教会，赐恩典与力量给他的儿女，使我们持守到今天。户外敬拜开始，谁会想到这场属灵争战会这样旷日持久？三年来守望教会不断遭受逼迫，她的牧者一直被看管在家中，人身自由受到限制；信徒也受到不同程度的看管：有的被辞职、有的被搬家，甚至被遣返回原籍，有的家人受到干扰和恐吓，主日到平台敬拜的人被带到派出所关押。关押时间从几小时到十几个小时，个别的达到24小时，甚至达到48小时。在这样景况下，守望教会依然存在，她既没有被压垮，也没有被打散，这是一个奇迹。我们衷心感谢天父和主耶稣基督的怜悯和保守！“我们不至消灭，是出于耶和华诸般的慈爱，是因他的怜悯不至断绝。”（哀3：22）&lt;/p>
&lt;p>神是整个宇宙的主宰，他不但创造了天地万物，也掌管着天地万物。无论是过去、现在、将来，也无论是大事小情，都在他的掌管中。每一件事情的发生都是出于神的旨意，没有神的旨意，任何事情都不会发生。神在每一件事上，都有他美好的旨意。所以我相信，户外敬拜是出于神的旨意。神旨意的奥秘，是卑微的我无法测透的，但为了造就教会却是显明的。教会是神在地上建立的国度，是真理和柱石的根基，神通过教会拯救失丧的灵魂，吸引人归给他；教会又是教导和训练信徒，如何在地上过着天上的生活。因此教会必须立好根基，把教会建造在磐石上，这磐石就是主耶稣基督。我们户外敬拜所持守的，就是要独尊耶和华为圣，唯认主耶稣基督为首，这就是我们的信仰。在户外敬拜中神操练我们，使我们在争战中靠着神的恩典，灵命不断成长，活出圣洁的生命，活得越来越像我主耶稣基督，好在人前为主作美好见证，荣耀我们在天上的父。&lt;/p>
&lt;p>在户外敬拜三周年之际，我很想对主说点什么。我心中有许多话，但由于笔拙写不出。千言万语汇成一句话：主啊，我感谢你！你使我经历这场属灵争战，是你赐给我的莫大恩典，这是我过去未曾经历的，也是许多教会的牧者都未曾经历的。在户外敬拜中，你操练我，我体会最深的有以下几点：&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>一、属灵争战得胜的法宝是什么？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>骄傲是人的天性，我们总想靠着自己的力量去做点什么。记得户外敬拜开始我就想去找开发商，靠硬磨的办法要房子，也想过到统战部上访。那时也有一些兄姊妹想过要通过法律的手段解决问题。我们教会有许多人是学法律的，因此就有人建议教会成立一个律师团去打官司。那时国内外也有一些教会和各界人士站出来，为守望教会呼吁有关部门解决这场政教关系的冲突。2011年圣诞节前，教会也曾多次要租赁房子，结束户外敬拜。当时我也很高兴，心想半年多的户外敬拜结束了，全教会就可以一起敬拜，弟兄姊妹又可以在一起相聚了。本来租赁合同都签订了，却由于有关部门的介入，又都一一废止了。现在想来，这是神的拦阻，因为神的时候未到。随着争战的进程，我通过读经祷告和积极参与争战，才逐渐地认识到，过去的想法不仅是属肉体的，也是十分天真的。在我们这样一个专制的国家，民告官能告赢的实属少数，何况是关于宗教信仰，又是与掌权者的意识形态相悖的官司，靠着人根本无法打赢。去年天明牧师曾向北京市政府申请复议，北京市公安局软禁守望教会的牧者和逼迫信徒一事。这本来是众所周知的事实，市政府却两次回复说不存在这事。这是多么大的谎言啊！经验教育了我们，在属灵争战中，人的力量是靠不住的，只能靠神出手。圣经中有许多这样的例子，不需要我列举。“你要专心仰赖耶和华，不可依靠自己的聪明，在你一切所行的事，都要认定他，他必指引你的路。”（箴3：5-6）由上可知，我们属灵争战的法宝是：唯有靠穿戴神所赐的全副军装才能获胜。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>二、增进了我的信心与爱心&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>主耶稣责备跟随他的门徒“小信”，我也是小信的人。户外敬拜开始，有关部门扬言要解散治委会（或者改组治委会），我就有些担心，我更担心的是教会的牧者会被拘留甚至坐牢。因为小白（我的女婿）从派出所出来后就作了不测的准备，他把家里的钥匙、养的猫和山东老家的电话等，都向我作了交待。他说如果坐牢，第一个是天明牧师，第二个可能就是他。有一段时间去平台的人少了，我就担心会不会慢慢的就没有人去平台了。争战时间一长，有的人疲倦了，软弱了，退出了平台，我又担心会不会影响到平台的弟兄姊妹。感谢主，他使我在争战中增强了信心，因为信心也是神所赐的。主耶稣教导我们：“不要怕，只要信。”（路8：50）许多弟兄姊妹在争战中靠着信心也都胜过了。所以我们要效法亚伯拉罕、大卫等信心[伟人]前辈，像希伯来书作者所教导的：“……当放下各样的重担，脱去容易缠累我们的罪，存心忍耐，奔那摆在我们前头的路。仰望为我们信心创始成终的耶稣。”（来12：1）满怀信心地完全依靠神，取得这场属灵争战的胜利。&lt;/p>
&lt;p>我们在争战中特别需要彼此相爱，爱是一切律法的总纲。主耶稣说：“我赐给你们一条新命令，乃是叫你们彼此相爱，我怎样爱你们，你们也要怎样相爱。你们若有彼此相爱的心，众人因此就认出你们是我的门徒了。”（约13：34-35）在户外敬拜中，充分地体现了我们肢体间的忧戚与共，彼此相爱。每个主日到平台的弟兄姊妹被关押在派出所，许多弟兄姊妹就去陪伴。送饭送水，有时整夜陪伴，直至被关的弟兄姊妹出来。有的派出所不让陪伴的人在屋里呆着，弟兄姊妹就在寒夜里站在马路边上守候，此情此景常使我感动得落泪。有的警察、保安也都羡慕我们这种彼此相爱。每当有的弟兄姊妹受逼迫，被辞了职、被遣返，或者生活上有缺乏，大家都伸出援助之手。每个主日是我除了在派出所（或被关或陪伴）外，我都坐在电脑旁（现在可以在手机微信里）关注争战的动态，我惦记着在派出所的弟兄姊妹，直到大家都出来了，我才放下心来。这正是我们常唱的《怎能忘记弟兄姊妹》歌词中所出的：“爱里交往胜过世界一切名利情感”的真实写照。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>三、用圣经武装我们&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>圣经是我们脚前的灯，路上的光。使徒保罗教导说：“圣经都是神所默示的，于教训、督责、使人归正、教导人学义都是有益的，叫属神的人得以完全，预备行各样的善事。”（提后3：16-17）我们遵循神的旨意，就要按照圣经所教导的去行，尤其在属灵争战中，更需要圣经来武装。所以我们每天都需要读圣经，默想圣经，要全面地了解圣经，要按照正意解释圣经，不能只根据圣经的只字片言去理解圣经。国保和警察往往引用《罗马书》13章中的一句话：“在上有权柄，人人当顺服他”来指责我们不顺服政府；有的弟兄姊妹也只根据这句话，就认为户外敬拜不是出于神的旨意。户外敬拜初期，我常带着血气。4.10后我所在的家委会（属于部队管的居委会），还有同我一幢楼的人，要听我汇报情况。他们在听我介绍情况时，有的人就用了“文革”时大批判的话来批判我，霎时间我的血气就出来了。我没有温柔的心向这些外邦人传讲福音，只是严词予以反驳。到平台一旦遇到不友善的国保、警察，我也没有好脸色给他看，缺乏饶恕的心饶恕人。在争战中主磨练我，让我效法主耶稣那样被牵到宰杀之地默默无声。圣经不仅是我们争战的武器，也是我们日常生活中行事为人的准则。我们要常常按照圣经来省察自己，是否行在神的心意中。我曾在股市里摸爬滚打了十几年，神借着我在股市里的失败来管教我，使我归给了他。我曾经把全部的心思意念都放在那里。信主后，虽不那么专注了，但依然没有从那里走出来。去年圣灵光照我，当我又一次读到主耶稣的教导：“你们不能又侍奉神，又侍奉玛门”（“玛门”就是“财利”的意思）（马6：24）和使徒保罗教导：“你们要思念上面的事，不要思念地上的事。”（西 3：2）我才下决心从股市里完全退出来。过去读到主耶稣教导我们要进窄门并没有放在心上。因为我想我依靠了主耶稣，神赦免了我的罪，就拿了进天堂的门票。今年我又一次读到主耶稣的教导：“你们要进窄门。因为引到灭亡，那门是宽的，路是大的，进去的人也多；引到永生，那门是窄的，路是小的，找着的人也少。”（马7：13）我感到战兢了！接着我又读到莱尔在《圣洁》一书中告诫我们：不要想坐着轿子轻轻松松地进天堂。告诉我们：真基督徒必须圣洁，而圣洁必须经历争战。神使我们经历这场属灵争战，正是要使我们在争战中成为圣洁。愿我们每一位弟兄姊妹都在争战中有份！&lt;/p>
&lt;p>诗篇90篇是摩西对人生的感悟和对神的赞美，诗中说：“我们一生的年日是是七十岁，若是强壮可到八十岁；但其中所矜夸的不过是劳苦愁烦，转眼成空，我们便如飞而去。”（诗90：10）我每逢读到这里，就十分感恩，我今年八十三岁了，都超过了强壮的了，我知道我的时间不多了。“求你指教我们怎样数算自己的日子，好叫我们得着智慧的心。”（诗90：12）摩西的话正说出了我的心声。我信主后，整本圣经也读了不少遍，每次重读总有常读常新的感觉，我深深地体会到：圣经是一座永远挖不尽的宝藏，是永远流淌不尽的活水泉源。&lt;/p>
&lt;p>以色列人经历了40年的旷野飘流，才进入神所应许的迦南美地。我不知道我们教会的户外敬拜还要经历多长时间，前面还会遇到多少艰难困苦，但我深信：神的旨意不能阻挡，他必成就。愿主继续保守、带领，更愿主为守望教会早日开出路。&lt;/p>
&lt;p>愿一切荣耀、尊贵、权能、赞美、感谢都归于天父和主耶稣基督！阿们！&lt;/p></description></item><item><title>给C老师的一封信 文/祖潘</title><link>/2014/04/03/%E7%BB%99c%E8%80%81%E5%B8%88%E7%9A%84%E4%B8%80%E5%B0%81%E4%BF%A1-%E6%96%87%E7%A5%96%E6%BD%98/</link><pubDate>Thu, 03 Apr 2014 11:18:20 +0000</pubDate><guid>/2014/04/03/%E7%BB%99c%E8%80%81%E5%B8%88%E7%9A%84%E4%B8%80%E5%B0%81%E4%BF%A1-%E6%96%87%E7%A5%96%E6%BD%98/</guid><description>&lt;p>亲爱的C老师：&lt;/p>
&lt;p>离上次我们通信快三年了。时间过得真快啊！这期间我没有给你写信，是因为许多问题还需要时间观察、沉淀，然而才会慢慢显现出意义。请原谅，我后来选择继续参加户外敬拜，而没有在思考、权衡中去忍耐观望，也没有在文字交流和探讨中去认识一场可能的“革命”。&lt;/p>
&lt;p>这不是说，一开始决定参加户外敬拜，我不知道这一选择的意义。直到现在，我依然认定教会领受的“山上之城，灯台上的灯”这一异象；而户外敬拜，正是这一异像的实践。不过，认定是一回事，参与其中又是另一回事啊。&lt;/p>
&lt;p>C老师，这三年来虽然没有联系，但我还是会不时从《读书》、《二十一世纪评论》上读到你的文字。尤其是谈如何面对苦难的那篇文章，我读了好几遍，每次都被感动。听说你家里添了宝宝，我就想这是神赐给你的爱弥儿。你会把他培养成一个木匠吗？呵呵。&lt;/p>
&lt;p>提起爱弥儿，我的心就回到校园。我在图书馆阅读卢梭，是你带我一览西方政治哲学的殿堂。还记得学校的四合院吧？从教室回四合院的路上，我们谈柏拉图、聊施特劳斯和刘小枫。分别后回到宿舍，意犹未尽，半夜里起来给你发短信。从你那里，我得到第一本圣经，开始认识真神。&lt;/p>
&lt;p>如今，每当别人问起我是怎么信主的，我都会提到那个主日下午，那间办公室。是你告诉我，世界有上帝，而你是基督徒。&lt;/p>
&lt;p>在上学期间认识神，就像浪子回家，脱离黑暗，在主里找到了真正的安息。这是多么美好啊！如果有人问我大学四年最大的收获是什么，我会肯定地说是信主。 当我在你的回信中读到你把发现我、给我传福音看作任教这所学校五年来最大的收获之一时，我的心多么快乐，充满感激！&lt;/p>
&lt;p>后来，在我毕业的那年年底，你推荐我去守望教会聚会，说那里有许多高校师生，也许会适合我。的确，非常适合。自从去了之后，我就再也没有离开过。&lt;/p>
&lt;p>我发现自己来到一个新世界，仿佛天开了，那里的阳光那么明亮，那么暖和。为了更多了解这间教会，我每周都去参加早晨五点半的祷告会，因为那里有教会的牧者讲解圣经。我发现这里有一群特别的人，疯狂与理智交织在一起，哀哭与赞美齐集于一室。也就在这段期间，我和教会牧者熟悉起来。接触得越多，就越发喜爱他们，以致后来在送给被看守在家的牧者的新年卡片上，我写道“我们的心永远在一起”。真是不可思议，这样的话在之前的我看来幼稚可笑，那时却是真心话。之后我参加查经小组和学生团契，逐渐融入教会，也开始承担一些服侍。&lt;/p>
&lt;p>将我交给守望教会，你可以放心离开北京到外地任教了。离走前，你还嘱咐我多联系身边几位同学去教会，或许他们能被主得着。&lt;/p>
&lt;p>后来，教会开始户外敬拜。第二天，我就收到你从法国发来的邮件，询问我有没有参加户外，是否遭逼迫，目前是否安全，还有我的学习情况。牵挂之切溢于言表。&lt;/p>
&lt;p>我在回信中简要提到，自己和许多弟兄姊妹被警察从平台附近带到一所小学，登记信息后就被分流到学校所在辖区派出所。下午，学校老师和有关领导赶来“开导”我们，大约晚上7点就将我和其他几位弟兄姊妹接走。整个过程蒙主怜悯，我们既没遭逼迫，也没受羞辱。&lt;/p>
&lt;p>但有两件事，即便过了三年还是印象深刻。我当时没有和你分享，是因为还未看到它有多重要。后来，我常常思想它们，从中学到许多功课。&lt;/p>
&lt;p>第一件事是关于W姊妹和Z姊妹。那天上午八点多，我们刚下车，就远远望见平台四周如临大敌，遍布警察，拉起了警戒线。按照教会教导，我们没有硬闯，就到马路对面空地敬拜。当时，大多数牧者和教会同工都被限制在家。弟兄姊妹如失去牧人的羊群，散居各处。这时，W姊妹挺身而出，组织我们一起唱诗祷告。大批警察随即蜂拥而至，将我们像罪犯一样一个接着一个押上等候在一旁的公交车。正不知如何是好之时，W姊妹带领大家在公交车上唱诗赞美主。一唱诗，我们的心就安定下来。这样，我们一路高歌开进彩合坊小学。&lt;/p>
&lt;p>W姊妹临危不惧，敢于担当，令我十分敬佩。后来，我在面对警察时能放胆带领弟兄姊妹唱诗敬拜，不能不说受到这位姊妹的激励。&lt;/p>
&lt;p>下车还未进教室，就听见里面传来弟兄姊妹唱诗祷告的声音。在熟悉的诗歌中，我们陆续加入合唱，大家都很喜乐。日后被带进派出所，才发现唱诗赞美神是多么重要。越唱诗，越有力；越祷告，越警醒。不久，唱诗被警察喝止。一时间，教室里一片安静。瘦弱的Z姊妹随即开声祷告，为面前的警察认识福音祷告，求主赦免他们。我被圣灵感动，也开声祷告。接下来，又有弟兄姊妹陆续加入。将自己全然交托给主，相信他必保守，我们就安稳了，不再怀有恐惧去登记身份信息。&lt;/p>
&lt;p>在拦阻我们敬拜神的人面前，开声为他们的得救代祷，一下子就化解了存于彼此间的敌意。把他们当成福音的对象，意识到自己是劝人与神和好的福音使者，就不会觉得自己的权利被侵犯，或者自己是在为争取某种自由的权利而付上代价了。这是我从被非法限制在家的牧者，还有遭受不公正对待的弟兄姊妹身上学到的，他们像主耶稣那样祷告：“父啊，赦免他们，因为他们做的，他们不晓得。”正是对灵魂的爱和福音的负担，除去了对警察的恐惧。&lt;/p>
&lt;p>在这些人面前唱诗敬拜、祷告，确实如使徒所说，我们成了一台戏，给世人和天使观看。他们不理解，笑话我们疯了，其实他们哪里知道，福音的种子有时候就这样播撒在人心中，什么时候发芽结果，没有人知道。&lt;/p>
&lt;p>有一次，我被自称市公安局的警察带到学校保卫处，从下午三点谈到晚上十二点，九个小时轮番谈话。我给他们传福音，唱赞美诗，丝毫不感到疲倦，可以说正是效法Z姊妹的榜样。&lt;/p>
&lt;p>另一件事是被带到辖区派出所做笔录。第一次进派出所，并不知道结果如何。同在一所学校的小组弟兄姊妹忐忑不安，很想尽快出去，越是这样想，心里就越慌，很快就签了下次不参加户外的保证书。轮到我去做笔录，我将一切信息都告诉警察，包括自己的家人。当时真有这样的想法，家人因为户外而被记念，神要得着他们的时间也不远了。&lt;/p>
&lt;p>后来，学校给家里打电话，父母才开始认真对待我的信仰。在后来，有关部门去见父母，给家人造成恐慌，直至父母来京了解户外，参加教会崇拜，这一切在我看来都是神大能工作的展开。&lt;/p>
&lt;p>回过头来看，当时没有人预料到户外敬拜会持续那么久。我更没有料到，神透过那天的户外经历，就开始在为后来做预备和建立的工作了。&lt;/p>
&lt;p>你来信问我是否受到学校的压力，其实我那时也不知道学校接下来会做什么，只是发现，原来学校也是事事听上级安排，俨然政府部门下属机构。&lt;/p>
&lt;p>学院老师在派出所的唯唯诺诺令我失望。他们并不想知道真相，因此也谈不上关心公义。在劝说“开导”时，他们坚持认为户外是在响应“茉莉花革命”，是一个利用宗教外衣的“阴谋”，而教会牧者背后都有海外政治靠山，一旦我们成为“炮灰”，他们自有脱身之计。&lt;/p>
&lt;p>这些莫须有的毁谤攻击，在我看来不过是圣经经文的注脚，主耶稣不是被定罪为煽惑百姓、抗拒凯撒的犹太王吗？保罗不是被称为那搅乱天下，迷惑百姓的吗？而我之前对教会牧者的熟悉和信任告诉我，学校领导的种种说辞都是胡扯。随着户外时间拉长，之前的谎言不攻自破，老师们再也不提“阴谋论”了。&lt;/p>
&lt;p>因为我参加户外敬拜，全院党员师生都被动员起来，星期天一大早就守在宿舍门口，目的是阻止我继续参加户外。不过，我的学习生活没有受到太大影响，倒是蒙主保守胜过了许多试探。&lt;/p>
&lt;p>学院负责学生工作的女老师有一次来派出所地下室看我，一见面就拉着脸问我：“你知不知道最坏的结果是什么？”&lt;/p>
&lt;p>“殉道。”我虽然这么说，心里却是低落的。其实，我那时并不知道什么是真正的殉道。那次对话激发的是我内心的悲壮感和自怜。在受困时，一旦将眼目从神转向周围环境，就软弱了。在属灵争战中，仇敌往往试探我们怀疑神的慈爱和大能，劝诱我们在环境面前低头，失去盼望。后来遇到这类试探时，我就祷告求神坚固，赐下信心和喜乐，屡试不爽。&lt;/p>
&lt;p>你一定还记得和你一起来这所学校任教的那位女老师吧？后来她成了我的班主任。在毕业典礼当天我们有过一次对话。她很高兴我能离校，因为终于少了一个麻烦，这个麻烦曾令她委屈地哭过。她喜欢读《地藏菩萨经》，每天也做祈祷，我不知道她后来如何。&lt;/p>
&lt;p>还有一位新来的年轻老师，我们曾聊了一下午。从他那里，我第一次知道“乌有之乡”。他对福音没有兴趣，倒是毫不掩饰地向我表达对官场腐败的痛恨，还有对社会贫富悬殊的不满。他对毛时代很是向往。感谢主，我没有成为“毛派”。&lt;/p>
&lt;p>我是宿舍同学眼皮底下监视的对象，因此和他们的关系很疏远。感谢主保守，尽管关系紧张，但彼此都没有过分之举。我想主把我放在这样的环境中，乃是要使用我给他们传福音。&lt;/p>
&lt;p>有一次我过生日，特意买来一包零食和饮料，就把隔壁曾拦阻我去户外的同学请过来，给他们一个个倒满果汁，分享福音和户外敬拜的情况。他们很受感动。毕业之前，我没有因为户外敬拜和某位同学有过嫌隙，我想这都是主的保守。&lt;/p>
&lt;p>毕业典礼当天，学院党委书记和系主任把我叫到办公室谈话，为他们对我所做的一切中可能有不对的地方向我“道歉”。其实，连错在什么地方都不知道，又谈何道歉呢？我告诉他们我不会记恨，因为神察看一切，必照各人所做的施行审判。&lt;/p>
&lt;p>人们都说，学生容易冲动，做事不计后果，也因此常常被人利用。我参加户外敬拜，也因此往往被周围的人看为激进。然而，我心里非常清楚自己在做什么，那就是单单去敬拜主，在世人面前做那“灯台上的灯”。我也以行动表明，和教会的牧者以及很多弟兄姊妹一样，我们相信户外是出于神的带领，并甘愿将自己摆上，顺服到底。对我而言，最重要的是行在神的心意中，而不是争取信仰自由的权利。&lt;/p>
&lt;p>分享到这里，我想现在可以回应你在那年复活节写来的信了。你担心我可能会受到伤害，建议我暂时不要参加户外，而且，随着六月份临近，形势可能会更加不利。你认为拿到回到室内的书面凭据或进入新堂都不现实，至少在目前的环境下无法实现。因为教会提出的条件无异于一场“革命”，不仅是政教关系的革命，而且是中国民主的革命。&lt;/p>
&lt;p>说真的，我当时并没有考虑这么远。不是没有思考过政教关系的问题，而是踏上平台时不会首先想到这个问题。直到现在，我还是很少从争取信仰自由权利，进而推动民主政治的到来这个角度去看待户外敬拜的意义。不是没想过，而是认为那不是教会的焦点，更不是教会带领人的个人理想，尽管信仰自由能祝福这个社会。&lt;/p>
&lt;p>因此，我虽然同意你对这个政府极权性质的看法，也认同你对当前中国社会的诊断，但从一开始，我并没有在政治的视野中去看待户外敬拜，而是从个人领受上认同教会的异象，相信神会大大使用户外敬拜彰显荣耀，也就因此没有参与户外初期弟兄姊妹在论坛上的辩论。后来我认识一些常去户外的弟兄姊妹，交流之后才发现他们也没有参与到那场辩论中，而是凭着单纯的信心，完全摆上，心里没有疑惑，就大有平安。&lt;/p>
&lt;p>感谢主，一直保守三年来户外的每个主日。三年来，我离开校园步入社会，从学生变成职员，没有缺乏。时间过得真快啊！现在，每个主日依然有人守在门口，只不过不再是老师和学生，而是换成了警察和保安。虽然身体不自由，心里却常常是自由的。&lt;/p>
&lt;p>环境虽然艰难，但弟兄姊妹互相代祷，彼此扶持；每个主日有去户外被带到派出所的，有在外面陪伴的，有探望的，有联络的，各自以不同的方式参与这场争战，一同经历得胜。我看到神正是透过这样的方式来建造教会，好在信仰自由到来的那天，我们才不会忘记一切都是神的恩典，好让我们对神常存敬畏。&lt;/p>
&lt;p>感谢主保守教会直到如今。教会不但站立到现在，小组和团契日常的生活没有受太大影响，而且每年都有几十人在教会受洗，加入教会。各项事工也大体按照原计划开展。如此，若说守望的户外敬拜偏离了神的心意，不蒙祝福，这是难以接受的。&lt;/p>
&lt;p>户外还会持续多久，我不知道，教会牧者也不知道，唯有神知道。神若要继续让守望教会经历更长期的户外争战，也必会加添够用的恩典。这是我所相信的。至高神在人的历史中掌权，每当思想这一点，就让人心生盼望。&lt;/p>
&lt;p>前不久我父母来京，原本忧愁恐惧，后来欢欢喜喜地回去了。这真是神特别的祝福！许多弟兄姊妹的家人受有关部门搅扰，后来大家都靠主胜过了。我对这些事有一些记录，你若需要，我可以发给你。&lt;/p>
&lt;p>你认为我有学术方面的恩赐，我一直并没有在意。毕业之后，我没有放弃原来的专业，更有兴趣和热情去读之前没有时间读的书。工作之余，会有兴致去读《史记》、《红楼梦》，还有唐诗宋词，因为汉语的精致，都在文言文。比起学校压抑的读书生活，现在阅读成了一种享受。&lt;/p>
&lt;p>每周团契有同工查经。我们几位同工在一位老师带领下读书，我发现自己在文本理解准确性方面还有一些老问题，就如之前听你的课讨论时常常犯的错误一样。我对研经产生了兴趣，花上大把的时间去做每卷书的临时大纲，十分有趣。&lt;/p>
&lt;p>除了读书，查经，每周不可少的是去跑步、打球，或是游泳。正如好几位牧者所说，身体的健康状况与灵性关系密切。&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>我就先写到这儿吧。户外三周年快到了，请你为我祷告，也为教会祷告，求神继续保守和带领我们前面的争战。&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted --></description></item><item><title>共同持守 一起成长——户外敬拜三周年思考 文/樊春良</title><link>/2014/04/03/%E5%85%B1%E5%90%8C%E6%8C%81%E5%AE%88-%E4%B8%80%E8%B5%B7%E6%88%90%E9%95%BF-%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E4%B8%89%E5%91%A8%E5%B9%B4%E6%80%9D%E8%80%83-%E6%96%87%E6%A8%8A/</link><pubDate>Thu, 03 Apr 2014 11:16:08 +0000</pubDate><guid>/2014/04/03/%E5%85%B1%E5%90%8C%E6%8C%81%E5%AE%88-%E4%B8%80%E8%B5%B7%E6%88%90%E9%95%BF-%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E4%B8%89%E5%91%A8%E5%B9%B4%E6%80%9D%E8%80%83-%E6%96%87%E6%A8%8A/</guid><description>&lt;p>户外敬拜三年了。三年，无论对教会，还是对个人，都是一段不算短的时间。我们感恩，神带领我们走过一段不寻常的道路，并且相信，神会继续带领我们向前走。过去的三年，值得我们每一个弟兄姊妹好好思想。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>户外敬拜得着什么&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>对我个人来说，参加户外敬拜对生命的成长起到了极其重要的作用。我想，如果没有参加户外敬拜，我的生命不会有很大的长进。参加户外敬拜的得着是丰盛的。概括地来讲，有如下几个方面：&lt;/p>
&lt;p>第一，更加明白神是我们唯一遵从和依靠的主。单单敬拜神，顺服神，是是十诫的第一诫，刚信主时就已知道。但是，对这一诫命的体会和实践从来没有像户外敬拜这么深刻。亲身经历过2009年第一次户外敬拜的弟兄姊妹都知道，户外敬拜是迫不得已的，教会所租房屋的房东受到压力难以承受；2011年4月10日开始的户外敬拜，还是出于同样原因，包括所购的房屋因受干扰拿不到钥匙，只能到户外敬拜。有关部门这样做是想按照他们的方式把教会分散或并入“三自”。一些来自“三自”的传道人和信徒来帮助有关部门劝说我们，更显示出我们是在持守神的道。户外敬拜的核心问题是教会敬拜顺从主的带领，还是顺从有关部门甚至某些人的指示。圣经说，当拜主你的神，单要侍奉他。（太4：10）顺从神，不顺从人（徒：4：19，5：29）。&lt;/p>
&lt;p>第二，与弟兄姊妹更紧密地联结在一起。对于我们这属神的子民，神的心意是让我们在祂里面相互联结，相互建造（弗4：15-16）；主又要我们彼此相顾：“……总要肢体彼此相顾。若一个肢体受苦，所有的肢体一同受苦；若一个肢体得荣耀，所有的肢体就一同快乐。你们就是基督的身子，并且各自作肢体。”（林前12：25-26）户外敬拜，让我们弟兄姊妹的心以前所未来的速度、范围和程度紧紧联在在一起。让我深刻难忘的是，在户外敬拜的头两三周，气氛空前紧张，没有人知道被关进派出所会持续多长时间。每一次进去的人，都会被无数认识不认识的人挂念。记得第二周户外敬拜时，我们小组一个姊妹第二天出来后，打开手机，看见无数的问候短信，瞬间连成一条线一样出现，她那一刻热泪盈眶。是啊，在户外敬拜这段艰难的日子，参与户外敬拜的弟兄姊妹互相关心，一些人上平台，一些去派出所、居委会探望、等候和相守，一些人在家里祷告。在这不平凡的三年，每一个弟兄姊妹都认识了更多的弟兄姊妹，为更多的弟兄姊妹祷告。有些弟兄姊妹甚至没有见过面，但彼此已很熟悉，知道怎样为彼此祷告。还有，在这个过程中，与以前还不认识的弟兄姊妹建立了紧密而亲切的关系，更会常常想着弟兄姊妹的需要，更多去关心和鼓励。&lt;/p>
&lt;p>第三，灵命得到成长。户外敬拜的过程是一个不断对付自己的属灵争战过程，是一个不断学习用属灵的眼光代替属世的眼光看待世界的过程。在这场属灵争战中，更直接地面对自己，前所未有地经历着内心的惧怕、争斗和挣扎，个人的软弱和血气暴露无遗，看到了以前没有看到的不足之处，认识到自己对神对人更多的亏欠。靠着神的恩典和带领，不断战胜自己，突破自己；同时，学习不以自己的狭隘眼界、愿望，不以短期现实的得失看待户外敬拜过程中的人和事。&lt;/p>
&lt;p>第四，互相搭配，共同侍奉。在这三年里，由于牧者被限制，教会无法组织正常的活动，许多事工落在小组的层面。与教会其他小组一样，我们小组开始尝试做一些事工，如圣诞夜组织传福音，我和小组的弟兄姊妹搭配，共同侍奉，也和其他小组联合组织事工。特别是2013年圣诞节，我们小组和杏花小组等几个小组一起策划和组织了一场圣诞晚会，特别值得纪念。我们专门成立了一个筹备小组，花了一个多月的时间筹备，包括场地预订、布置，节目安排，参加人员邀请，奉献等等。在这个过程中，我们互相搭配、共同做好这件事。我从好智弟兄、小方弟兄及其他弟兄姊妹学到很多。虽然后来所租的场地受到干扰，最后转移到新树教会，但这场晚会并没有受到影响，来的人很多，气氛热烈。许多很久没有见面的弟兄姊妹在这种场合见面，格外亲切。有姊妹说，我感到又回到了老故事餐吧！在小组长聚会上，小白牧师对2013年圣诞节期间教会各个小组组织的活动评价很高，称教会的一批新的工人已经成长起来。&lt;/p>
&lt;p>第五，国度的意识。户外敬拜让我认识了更多关心守望教会的国内外教会的弟兄姊妹，并与一些弟兄姊妹建立交通联系。这些肢体联结打开了我的眼界，开始从更广阔的方面思想教会在中国基督教发展中的作用和地位，开始有了国度的意识。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>一步一步走过&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>户外敬拜是一条我们曾经没有走过的路。在户外敬拜三周年之际，教会发表《告会众书》。读着，很熟悉；读后，很平安。这篇《告会众书》中对户外敬拜意义的阐述，我想许多人也能说出很多，表明这些思想已成为我们弟兄姊妹自己的认识，成为教会的共识。&lt;/p>
&lt;p>不过，这些认识却不是一蹴而就的，需要实践的体验和时间的沉淀。对于我个人来说，几个重要的经历是：&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>1．建堂&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>建堂是我进入守望教会的第一个重要的经历。2009年，教会开始建堂动员。当听到天明牧师说建堂需要每个人摇一摇自己经济根基时，我的心确实在摇动，因为自己家里经济底子不厚。最后，看到牧师、传道、长老率先捐出那么多款，我也决定捐了自己捐过最大的一项奉献款。在这一过程中，看到神的作为，听到和看到许多弟兄姊妹奉献的事迹，明白教会就是自己的，是自己的家，是靠我们每一个弟兄姊妹奉献自己建造的。&lt;/p>
&lt;p>****2．&lt;strong>属灵争战&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>2009年11月参加户外敬拜，第一次接到民警的电话，心里有些惧怕和不安，靠着与小组弟兄姊妹一起祷告，才安定下来。像我这样的读书人几乎从来没有与民警打过交道。如果说，第一次参加户外敬拜，明白了做一个基督徒要真实地面临属灵争战，那么，2011年4月10开始的户外敬拜，则不断地经历着属灵的争战。&lt;/p>
&lt;p>一想起户外敬拜，我的脑海里就浮现出天明牧师2011年3月27日告别老故事餐吧的讲道，想起他说的一句话：户外敬拜是守望教会的十字架。十字架既是苦难，又是荣耀。十字架的道路不是凭人意和血气走的，而是要跟随主耶稣、效法主耶稣。&lt;/p>
&lt;p>一开始，我就认同户外敬拜，从属灵认识上，从思想上，从感情上，都认同。从属灵的认识上，我相信我们单单是为了信仰，坚持按圣经教导敬拜神，而不应按人的方式。在思想上，作为一名研究人员，我知道，社会转型时期，如果政策与管理滞后，会出现很多问题。结合社科院刘澎老师和刘同苏牧师关于中国家庭教会的一些分析，我认识到，在当前中国社会转型时期，就像经济、政治等领域的改革一样，政教关系也处于一个调整时期，现实的情况是宗教政策和规则已远不适应中国信仰会众的实际发展，必然会带来一些冲突，这是中国改革进程中不可避免的。在感情上，从2008年5月教会聚会受到冲击、2009年建堂和户外敬拜，几年来经历着来自有关部门逼迫带来的压力、不安，心里也有不平和愤怒，激起团结一致的心志。当听天明牧师讲到弟兄姊妹要放下一切个人的东西，就像一个家庭，父母都出去争战去了，希望你们能一起陪伴，我心里很震动。那时，我觉得我不可能离开站在前面领导我们前进的天明牧师，不可能离开几年来在小组中一起侍奉的晓峰传道，还有周围熟悉的弟兄姊妹。&lt;/p>
&lt;p>虽然认同户外敬拜，但实际去参与却是一场属灵争战，靠着思想上的认识和勇气都不足参与，而是要依靠神的恩典和力量。不仅面临着与有关部门人员的直接交锋和冲突，而且还面临着可能的后果。我去平台的次数并不多，但每一次都经历内心激烈的争战，只有靠着神的恩典才胜出。最初在被困在家里的时候冲出上平台，确实不知道后果是什么；后来看起来好像没有事，但也不敢说出去就一定不会带来后果。有一次，出去之前，我内心一直在进行着激烈的斗争，想着如果这次上平台，我所有的都失去了，甚至完全失去了自由，那我该怎么办？怎么生活？内心很挣扎。最后，靠着主，获得平安：不论什么境况，主与我同在。我想，我们守望教会的户外敬拜真的是有神的同在和恩典，最初出去的弟兄姊妹有神特别的恩典，坚持出去的人有神特别的恩典。每个人到户外敬拜，都不是靠自己的血气，而是靠神的恩典和带领，靠着神的话语和弟兄姊妹的鼓励与支持。正如教会在《告会众书》所说的：“在这个过程中我们所经历到的软弱，也比过去任何时候都多。再次感谢神在过去三年诸般的艰难中对教会的保守，感谢神在我们许多的软弱上显出了祂自己的刚强！”&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>3．对“山上之城”异象的理解和接受&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>虽然教会很早提出“山上之城”的异象，我对这个异象的理解和接受是经历了一个过程。记得有一次在老故事餐吧的祷告会上，带领人在讲台上讲到守望教会“山上之城”的异象，我并没有得到很好的理解， 结束后我问周围的弟兄姊妹，好像也不是很清楚。我当时想，是不是异象传递得不够。后来经历了户外敬拜，我才逐渐地明白这个异象的含义，也明白我为什么花了一段时间才理解这个异象。&lt;/p>
&lt;p>做“山上之城”是神给教会的异象。守望教会的“山上的城”异象――在中国这样一个世界，成为“一个唯独尊崇基督为主的教会，以其建立在圣经真理基础上所特有的群体敬拜及生活方式而在这个世上突出地彰显出神国的存在。”（孙毅“山上之城对神国的显现”，《杏花》2011年冬季号）“山上之城”都是神掌权的生活之地，是神国度的显现，是神的子民相爱互助的居所。如果对“教会”的含义没有很好的理解，就不能很好地把握“山上之城”的含义；如果没有对中国教会历史发展的了解，也不能贴切地理解“山上之城”对于我们教会今天的意义。在守望教会的发展中，神把“山上之城”的异象给了教会的带领人和走在前面的弟兄姊妹，而后加入教会的我，如很多普通会众一样，要在经历建堂和户外敬拜这个过程中，在教会和小组的生活中，才逐渐理解和接受这个异象。在这个过程，伴随着对一些重要问题的认识：我们与“三自”的区别是什么？为什么要建堂？为什么要户外敬拜？我们应该过一个什么样的基督徒生活？教会对我们意味着什么？&lt;/p>
&lt;p>今天，我理解“山上之城”这一异象是一个包含内外两个方面的整体。从内部来看，表现为建造基督的身体，各人照着神赐予的恩赐，各按各职，联络合式，彼此造就，共同成长；从外部与世界的关系看，表现为基督掌权、荣耀神的地方，让世人看见。从内部看，是弟兄姊妹在基督的爱里生命联结的加深；从外部关系看，基督徒向世界宣讲福音，不是凭着自己做什么，或金钱，或权力，惟有基督。从内部看，基督徒形成一个新的社会和一种新的生活关系，不只是表现在物质生活方面，更表现在精神生活方面。当这个群体的弟兄姊妹彼此相爱，其他的人就会认为这群人是属耶稣基督的（约13：34-35），内部爱的光就显露出来，照到外面。&lt;/p>
&lt;p>山上之城是要不断建造的。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>4．身份认同&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>人的身份是关系中得到确认和认同的。身份认同对于一个人的成长和生活是非常重要的，一个人知道自己的身份是什么，他就会履行与身份相称的责任。一个人在这个世界上生活，他的身份是由家庭（父母、夫妻、孩子）、群体（亲戚朋友）、社会组织（学校、工作单位或其他服务的地方）和社区等关系确认和认同，他/她就会相应地表现出儿子/女儿、丈夫/妻子、父亲/母亲、亲戚/朋友、学生/员工、邻居等应有的行为。我们基督徒的身份是在与神、与自己，与其他信徒、与世界等关系之中确认和认同的。当我们信主，我们就是神的儿女，我们就要顺服神而不是顺服自己，我们与其他信主的人就是弟兄姊妹，与世界是要分别出来。&lt;/p>
&lt;p>在实际中，特别是在一个无神论的国家，公开表达和认同自己是基督徒并不是一件容易的事，而要明白自己需要委身一个教会，过一个基督徒群体的生活，更不容易。感谢神的恩典，在户外敬拜这段过程，我不仅对自己基督徒的身份有了更好的理解，而且内心中更加认同在教会中的身份：我是基督教北京守望教会的一员。这不仅仅是指我比较早地加入会友，而且是指我在内心中认同守望教会的信仰、异象，顺从神在守望教会设立的权柄和秩序，尽一个会友当尽的义务和责任。&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>&lt;strong>持守我们所领受的&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>户外争战的三年，虽然教会不能正常地在主日聚集一起敬拜，但神用其他的方式：统一的敬拜程序、讲道录音、祷告会、小组聚会，保持教会在灵里合一，各项事工仍然有条不紊地开展。虽然因主日不能聚集，造成牧养上的亏损，但透过探望牧者、面对面地聆听牧者的教导和辅导却比正常时日的机会还多。虽然教会也出现过失误、甚至错误，但是神用祂在教会里所设立的方式纠正错误，唤人悔改。感谢神奇妙的保守！&lt;/p>
&lt;p>从户外敬拜开始，国内外基督徒对此的意见就有不同。很多人支持，但也有相当一部分人不理解、甚至反对。这两年，有机会到海外访学，接触过一些华人基督徒。一些弟兄姊妹一直关心支持我们，并且为我们祷告，很感动！也有一些人不理解：为什么要和政府对抗？待详细了解，就明白了：是这样，这不能说是与政府对抗。还有一些人反对，出于对守望户外敬拜的不同解读，有些情况则显示出种种复杂现实因素的影响。2009年，在芝加哥举行的中国福音大会，专门播放了包括守望教会在内的几间教会户外敬拜的影像片段，一位海外知名的年轻传道人为这几间教会的户外敬拜大声祷告。但到了2011年11月在香港举行的中国福音大会，对此时正处于户外敬拜最艰难时刻的守望教会却几乎没有反应。&lt;/p>
&lt;p>我曾为此类事情很困惑，也非常纠结：为什么正在受逼迫的基督徒得不到同情和理解？为什么正确的行动得不到更多的响应和支持呢？听到和了解这些信息的都是零零散散，没有机会与这些持不同意见的弟兄姊妹深入交流，没法了解其中的原因和理由。&lt;/p>
&lt;p>最近读到一本书，给我提供了一些答案。这本书就是香港建道神学院2013年出的一本书《北京新兴家庭教会研究》，是作者以博士论文为基础完成的。作者在北京访问一年，考察了包括北京守望教会在内的五家家庭教会。作者称“在参与教会活动方面，除了参加过教会的崇拜、主日学、爱筵、洗礼，祈祷会、布道会、小组、团契、读书会、讲座等聚会外，在北京考察一年，更成为了守望教会其中一个小组的固定组员”，并且参加了2011年4月10日第一次户外敬拜，被带到XXX小学。作者不仅对守望教会的来龙去脉很清楚，并且亲身参与一次户外敬拜。但是，接下来的研究结论却让我没有想到：作者先认定了守望教会户外敬拜是带有政治成分的行为，暗指有些教会的牧师不赞成守望教会户外敬拜的原因是担心影响政府因此改变对其他家庭教会的态度。（260页）作者采访和接触一些牧者和弟兄姊妹，但大部分是不赞同户外敬拜的。因此，作者得出了结论：“他们（指守望教会）其实是把一个实质的政治诉求，推到了一个二元对立的属灵层面。”（267页）并断定守望教会已失去了教会的功能：“在户外敬拜事件期间，守望教会名义上仍然存在，但教会却不是正常运作的教会，至少已不能妥善地牧养教会的信徒，这却是教会最基本的责任之一。”（268页）作者给中国家庭教会未来发展指出的方向是：“家庭教会在实践异象与使命、不再自我边缘化的同时，也要继续证明教会是能够促进社会稳定的元素……因此，教会尽可能以和平方式争取空间及权利，这当中可能会涉及一些妥协让步，不过只要不违背圣经真理，没有逾越信仰的底线，相信教会仍是可以找到中庸之道盘珊前行。”（276页）&lt;/p>
&lt;p>以户外敬拜是带有政治成分的观点出发，那必不会赞同守望教会的户外敬拜；担心自己的教会受到影响，也不会热心支持守望教会的户外敬拜；听到的大都是不赞同户外敬拜人的意见，得出的结论当然是户外敬拜给教会带来的都是负面效果；从教会需要证明促进社会的稳定性出发，是站在当权者和社会的立场对教会发展提要求，合理却不是根本性问题；而妥协的中庸之道，会滑向顺从人而不是顺从神。我并不想力图使作者改变观点，但希望作者能够更多听听坚持户外敬拜的弟兄姊妹感受和体会，更深入地理解户外敬拜整个的进程。&lt;/p>
&lt;p>户外敬拜带来基督徒各种不同的意见和反应，我觉得应该认真对待，因为我们都是基督的肢体，需要在基督里有更好地相互理解和合一。但是，我们又应该超越这种不同意见和反应，仰望神的继续带领。&lt;/p>
&lt;p>不是每个教会都需要走户外敬拜的道路。但对于守望教会来说，正如教会告会众书中所说：“教会依然坚持户外敬拜，是因为我们作为基督的教会不能背离主藉着‘山上之城’的异象对我们教会的带领，我们不能因为有关部门的干预、打压和逼迫，就改变我们对基督的顺服。对我们来说，它关乎教会是否忠于元首基督的信仰立场。”&lt;/p>
&lt;p>唯有持守我们的信仰。&lt;/p>
&lt;p>想起户外敬拜，我常常想起17世纪英国不从国教的新教徒在树林和户外集会祈祷，班扬在狱中写出他传世的《天路历程》，想起清教徒怀着坚定的信仰和盼望在美洲新大陆建立了一片新的天地。&lt;/p>
&lt;p>未来我们会是什么样子？盼望着神带领我们不断走入新的境地。&lt;/p></description></item><item><title>忍耐生老练 文/小白 牧师</title><link>/2014/04/03/%E5%BF%8D%E8%80%90%E7%94%9F%E8%80%81%E7%BB%83-%E6%96%87%E5%B0%8F%E7%99%BD-%E7%89%A7%E5%B8%88/</link><pubDate>Thu, 03 Apr 2014 11:12:08 +0000</pubDate><guid>/2014/04/03/%E5%BF%8D%E8%80%90%E7%94%9F%E8%80%81%E7%BB%83-%E6%96%87%E5%B0%8F%E7%99%BD-%E7%89%A7%E5%B8%88/</guid><description>&lt;p>罗马书 5：3-5 不但如此，就是在患难中也是欢欢喜喜地。因为知道患难生忍耐，忍耐生老练，老练生盼望，盼望不至于羞耻，因为所赐给我们的圣灵将　神的爱浇灌在我们心里。&lt;/p>
&lt;p>《罗马书》是保罗在宣教生涯的后期写成的。因此，这封书信所传讲的真理，不仅来自圣灵的默示，而且是保罗亲身经历过的。当你有了类似的属灵经历以后，这些经文在自己的生命中就活起来了，正如保罗在另一封书信中所言：“我所祷告的，就是要你们的爱心在知识和各样见识上多而又多，使你们能分别是非，作诚实无过的人，直到基督的日子”。（腓 1：10）又如保罗在同一封书信结尾处所说：“从前所写的圣经都是为教训我们写的，叫我们因圣经所生的忍耐和安慰，可以得着盼望。”（罗 15：4）&lt;/p>
&lt;p>在纪念户外敬拜三周年之际，我读开篇这段经文时的感受就是如此。是啊！正是借着在过去三年患难日子中的忍耐，主奇妙并充满恩典地在教会和弟兄姊妹生命中生出了前所未有的老练（即成熟），以下三方面体现得尤其明显。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>一、异象的清晰&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>首先就是异象更进一步的清晰。这一点非常重要，因为“没有异象，民就放肆，惟遵守律法的，便为有福。”（箴 29：18）教会若不能明白神的旨意和托付，不清楚特别属于自己的、在世界和时代的使命，这教会实在是瞎子行路，非掉在坑里不可。&lt;/p>
&lt;p>自守望教会提出“山上之城”的异象以来，对其属灵实质的认识，经历了一个逐步清晰的过程，而这个过程最显著的特点就是充满了患难与争战。户外敬拜以前，对异象内涵的认识主要集中在“整体性、公开性、先知性”等外在的层面。正是在户外敬拜的过程中，教会清晰地表达了——“教会理应唯独尊耶和华我们的主为神。除祂以外别无他神。因此，教会不当受任何外在势力的控制或支配，而只属于我们的主。这次的户外敬拜所表达的就是我们这种毫无妥协的信仰立场，而且我们认为，持守这样的信仰立场本身就是一种敬拜。因此，我们相信我们的户外敬拜在主面前是蒙悦纳的。”（2011年4月10日户外敬拜通报）用更为简洁的表达就是：“教会理应独尊耶稣基督为主，独尊耶和华为圣！”——这异象的属灵实质。这一认知及宣告的重要性不言而喻，只要默想一下神为什么立“除了我以外，你不可有别的神”（出 20：3）为十诫的第一诫，再看看周围教会和社会的光景就再清楚不过了。无论是建堂还是政教关系，无论对教会还是个人，目前最紧迫、最重要的不都集中于此吗？&lt;/p>
&lt;p>近几年守望教会为什么经历了这么多的患难并一再处于比较激烈的争战之中？不就是因为我们始终坚持这一点不肯放弃吗？（这实在显明了神在我们教会莫大的恩典与能力）这个时代及中国教会历史所昭示我们的不也恰恰是这一点的软弱与缺乏吗？感谢神！通过患难的经历使教会成熟，从而能有如此深刻的属灵看见。正是因为对异象有这样深刻的认识，我们才能在三年的时间里（对我们已足够漫长）把户外敬拜坚持下来，直到如今；也才能在最艰难的日子里依然凭信心收齐了建堂奉献，并最终确认了继续建堂的未竟之工。回想过去的日子里，每当我们面临艰难抉择或软弱的时候，常常是这清晰的异象，以及因异象所驱动的属灵历程，带领教会化险为宜，从而胜过了软弱，能以继续顺服神的旨意。&lt;/p>
&lt;p>展望未来，尽管我们不知道前面的户外敬拜之路还有多长，但由于有清晰的异象，故只要持守住从主领受的使命，继续走稳脚下的路就是了。神的时间不错误，进入新堂、全教会恢复一起敬拜的日子总会到来。更重要的是，经过了这些患难的日子，主既把这样的信仰根基立定在我们的生命中，因此我们的灵性必定更为老练，教会的根基必定更为稳固，从而能面对前面的争战，继续不停地拓展神的国度。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>二、工人的兴起&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>教会的成长与成熟，集中体现在教会工人的兴起方面。一个老练的教会，需要一批老练的工人。为此，当年主在世的时候，曾着力培训十二使徒。保罗每到一地建立教会，都把设立长老和执事作为重要内容。当数算过去三年患难日子里神的恩典时，你会惊讶地发现，这患难恰好成了神兴起、造就、显明工人的途径。神的作为真是奇妙！&lt;/p>
&lt;p>户外敬拜之前，尽管教会也处于不断的争战之中，但相对比较平稳，可以按部就班地训练、选拔工人（尽管在这方面还有许多需要改进的地方）。但户外敬拜开始以来，随着教会主要工人被限制自由、一些工人的离开及教会生活形态的改变，工人缺乏的问题立刻就明显了起来。2011年刚开始户外敬拜的那段时间，兄弟教会的牧者曾给了我们极大的支持与帮助，从祷告会到婚礼，陪伴、鼓励我们走过了那段极为艰难的日子。（求主纪念他们的爱心与劳苦！）但教会工人的充实，根本上还是需要从教会内兴起，户外敬拜持续的时间越长越是如此。我相信兴起并造就工人，正是主借户外敬拜在教会中要成就的工作之一。从教会能在长期不正常的环境下基本正常地运行到今天这一结果，你就可以看出神的旨意不能拦阻，一批新的工人开始走上服侍的岗位，承担起教会建造的责任。&lt;/p>
&lt;p>当你仔细地数算下来，你就会发现神已经在教会的教导、圣乐、牧养（小组）、财务、审计等部门兴起了新的工人，而他们都已经能够老练地开展工作了。而那些持续服侍的许多工人，生命与服侍也都有了不少的长进。这对教会来说，实在是又重要又宝贵。这意味着即使教会的主要工人因故不能有效地服侍，但教会依旧可以顺利运转，异象实现之路依旧可以继续。（套用一句社会的流行语，就是“教会可持续发展的能力大大增强了”）保罗离开了以弗所，但借着那些他“交托　神和他恩惠的道”（徒 20：32）的教会工人，神的教会依然兴旺。这也当是守望教会追求的目标。&lt;/p>
&lt;p>考察神所兴起的新工人，不仅有一直在守望教会的，也有在户外敬拜开始前不久、甚至在户外敬拜开始后才加入教会的。但这些工人有一个共同的特点：那就是认同教会的异象，能委身教会的小组或服侍团队。由此可见，生命的成长与成熟，特别是要成为教会合用的工人，首先就必须有一个正常而紧密的教会生活。&lt;/p>
&lt;p>这里有一个特别的例证，从中可以看出教会与工人的成熟。2013年圣诞节及2014年元宵节，教会传福音活动的规模及影响范围，都超过了以往历年。而这基本都是由各小组、各事工部门自发组织完成的，教会只提供了属灵指导和财务的支持。当过程中出现一些紧急情况时，组织者也能沉着应付，“灵巧像蛇，驯良像鸽子”（太 10：16），保证了事工的顺利进行。户外敬拜后有一天我们植堂拓展了，这些工人及这些经历，不都是直接用得上的吗？户外敬拜起初的着眼点，也许只在一个教会、一件事情，但神的意念永远高于我们的意念！神所成就的，永远超过我们所求所想的！&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>三、生命的成熟&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>记得当年建堂动员的时候，天明牧师曾说过要“摇动弟兄姊妹的经济根基”（也确实摇动了）。现在看来，过去三年的患难，实在是全方位地摇动了（当然包括主所建造的）我们生命的根基，包括信仰、生活（甚至基本生存）、工作、家庭关系等方面。相信经历了户外敬拜的弟兄姊妹们，生命都有程度不同的长进，老练了许多。&lt;/p>
&lt;p>最直接的，当然是面对警察和进派出所了。大多数人自小所受的教育，使我们对警察有一种天然的惧怕，更是要尽量远离象派出所这样的地方。这样的惧怕一方面来自内心的恐惧，另一方面则来自文化及周边人群的压力。但这样的惧怕对基督徒却是致命的，因为它会导致你不能为主摆上一切——而这恰恰是守望教会的异象在个人生命中必然的要求，也是争战的大忌。和平的属灵环境，少有在这方面主动的突破。但户外敬拜的患难，却逼着你不得不胜过自己、胜过软弱（这也是出于圣灵的催促吧）。而当胜过了这样的恐惧以后，你的信心就有了明显的增长，就能比较坦然、平静地面对类似的人员与事件了。尽管经历的时候不容易，但这样的老练的收获，却是令人格外欣慰的。&lt;/p>
&lt;p>最近使我们生命成熟的，是来自与家人关系方面的操练。如果说个人面对信仰的挑战已经不容易了，要在家庭关系中得胜就更艰难了，这方面其实是我们许多人根本不敢触碰的软肋。但神所加给我们的患难，却把我们带入了必须得胜的“绝境”。感谢神！他的恩典够我们用。保罗说：“我靠着那加给我力量的，凡事都能作。”（腓 4：13）这话如今也成为我们自己的经历。还记得祖潘弟兄去年所经历的吗？那场属灵争战，我们确实得胜了——不仅是祖潘弟兄个人，更是整个教会。在那段争战的日子里全教会所呈现的信心、爱心、热心、智慧、合一、配搭等等，都见证了弟兄姊妹和教会生命的成长与成熟。尤其让我欣慰与感动的是：不是教会的组织与安排，而是弟兄姊妹的自发与主动，成为那里服侍的主导因素。以前我们怕家人反对、怕家人受牵连，现在却发现，这实在是难得的向家人传福音、见证信仰的好机会，而且是在日常的生活中，借着个人与彼此相连的弟兄姊妹们鲜活的生命。这些领域的突破与成熟，无论对个人还是教会，意义都将是深远的。&lt;/p>
&lt;p>保罗嘱咐年轻的同工提摩太说：“人若自洁，脱离卑贱的事，就必作贵重的器皿，成为圣洁，合乎主用，预备行各样的善事。”（提后 2：21）作为主里面的小孩子，求神开启我们、保守我们，能明白神的良苦用心，借患难成就神在我们生命中的旨意，从而使我们成为合神使用、老练的器皿。&lt;/p>
&lt;p>荣耀归主名！&lt;/p>
&lt;p>[谨以此文，纪念守望教会户外敬拜三周年]&lt;/p></description></item><item><title>神国临在的争战 文/孙毅 长老</title><link>/2014/04/03/%E7%A5%9E%E5%9B%BD%E4%B8%B4%E5%9C%A8%E7%9A%84%E4%BA%89%E6%88%98-%E6%96%87%E5%AD%99%E6%AF%85-%E9%95%BF%E8%80%81/</link><pubDate>Thu, 03 Apr 2014 11:09:28 +0000</pubDate><guid>/2014/04/03/%E7%A5%9E%E5%9B%BD%E4%B8%B4%E5%9C%A8%E7%9A%84%E4%BA%89%E6%88%98-%E6%96%87%E5%AD%99%E6%AF%85-%E9%95%BF%E8%80%81/</guid><description>&lt;p>虽然教会群体存在于世界的主要使命并非是让专制的社会制度崩溃，正如耶稣来本意并不是要在地上产生纷争；但如果这种专制体制就是要以这种偶像崇拜来奴役人的良心与思想，这两个社会关系的冲突与争战就在所难免。&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>经文：&lt;br>
你们不要想我来，是叫地上太平；我来并不是叫地上太平，乃是叫地上动刀兵。因为我来，是叫人与父亲生疏，女儿与母亲生疏，媳妇与婆婆生疏。人的仇敌，就是自己家里的人。爱父母过于爱我的，不配作我的门徒；爱儿女过于爱我的，不配作我的门徒；不背着他的十字架跟从我的，也不配作我的门徒。（太10：34－38）&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>一、经文背景与含义&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>今天我们读的这段经文可能会让大家想到前一段时间教会内一些参与户外敬拜的弟兄姊妹所遇到的发生在家庭中的争战，就是政府部门通过威胁我们这些弟兄姊妹在老家的父母，甚至带他们到北京，来试图劝说这些弟兄姊妹不再参加户外敬拜；以这种方式把原本是坚持信仰与这个社会体制间的冲突转移到了家庭中亲情关系之间的冲突。&lt;/p>
&lt;p>我们今天在这个国家所经历到的这种争战，其实当年耶稣也经历过。就在他说完我们所引的这段话不久，按马太福音的记载，正当他在教导众人的时候，他的母亲和弟兄站在外边，要与他说话。耶稣没有马上出去，却回答告诉他的那人说：“谁是我的母亲？谁是我的弟兄？”就伸手指着门徒说，“看哪，我的母亲，我的弟兄。凡遵行我天父旨意的人，就是我的弟兄姐妹和母亲了。”（太12：48－50）&lt;/p>
&lt;p>耶稣之所以这样回应他的母亲与弟兄是有原因的。按照上下文来看，耶稣当时正与法利赛人就他在安息日医好了一个手枯干之人的事情产生了冲突，以致法利赛人商议怎样可以除灭耶稣（太12：10－14）。并且当耶稣医治了一个又瞎又哑的人之后，法利赛人对那些感到惊奇的众人解释说，他无非是靠着鬼王别西卜才有行这样事的能力（太12：22－30）。这里我们可以清楚地看到，在当时那个北部加利利的犹太社区中，耶稣与社区中掌握着会堂的权威群体法利赛人产生如此激烈的冲突，不可能不影响到他的家庭成员，毕竟他的母亲和弟兄在这个社区生活，与当地会堂的关系在他们的日常生活中占据着重要的地位。我们可以想象，当会堂的权威人物控告她的儿子已经被鬼王所占据或使用的时候，作为母亲，她的内心有多么地焦急。其实她带耶稣的弟兄来，是想把他拉回家去的。耶稣因为知道他们的来意，才有了上面那样的回应。&lt;/p>
&lt;p>耶稣是在经历这件事情之前，就向门徒说了我们所引经文的那番话。这里，他并不是说他来到这个地上就是为了让地上动刀兵，就是为了让原本太平的生活不再太平，好像这就是他来到这个世界的目的。从人的角度想，他与母亲与弟兄之间发生冲突也并非他的本意。作为神的儿子，他的本意是要给人带来真正的和平与平安（这是同一个字）；所以他在登山宝训的八福中才会说：“使人和睦的人有福了，因为他们必称为神的儿子。”（太5：9）当他在客西马尼园被抓的那个黑夜，知道自己要被无辜地钉死在十字架上的时候，他还是叫他的门徒放下手中的刀，告诫他们凡动刀的必死在刀下（太26：52）。他宁愿自己被人钉死，也不愿意让他的门徒使用暴力的方式来保护自己。&lt;/p>
&lt;p>为了防止误解（正如很多人引用这节经文想要来证明的那种误解），路加福音平行经文中将“刀兵”这个字改为“纷争”（路12：52）。虽然产生纷争不是耶稣来到这个地上的本意或目的，然而纷争的产生却是一种不太可能避免的客观结果。如果我们注意到这段经文中，纷争或冲突产生的主要社会关系是家庭关系，儿子与父亲、女儿与母亲、媳妇与婆婆，那么我们可能就会产生一个问题：耶稣所传的、以及他所做的为什么会在人的家庭关系中带来这种冲突呢？他来不是要给我们个人带来平安、社会带来和平的吗？&lt;/p>
&lt;p>我们可以从耶稣对他母亲与弟兄的回应中找到答案的线索：“看哪，我的母亲，我的弟兄。凡遵行我天父旨意的人，就是我的弟兄姐妹和母亲了。”如果我们真能够看见的话，那么我们在这里看到的是一个新的天父的家，在这个家中，凡遵行天父旨意的人形成了一种新的家庭关系，或者如我们现在所常说的那种肢体关系。因此可以这样说，在这个地上，一种新的、惟独遵行天父旨意之社会群体的形成，与这个地上，这些人原来所在的社会群体之间，似乎是无可避免地会产生一种冲突。而这种冲突在这两种性质的家庭之间：天父的家与肉身的家之间，表现得特别明显。&lt;/p>
&lt;p>当然我这里马上要说明，神的家在这个地上的出现，并不是要替代我们在地上原来的那个家庭关系。耶稣那次没有马上跟随他的母亲及弟兄回去，并不意味着他从此与这个家庭就脱离了关系。反而在十字架上，他承受苦难最重的时候，他依然掂记着他的母亲，并且把站在十字架下的母亲亲自地交托给他心爱的门徒，才离开这个世界。&lt;/p>
&lt;p>如果天父的家只存在于天上（有时简称天家），那么我们在地上也就不会遇到这样的冲突了。而问题是，神的家已经出现在这个地上，我们都已经是在这个家中的人，彼此成为肢体。这样的肢体关系与原有家庭关系的冲突一定要放在原有家庭所在的更大社会关系背景下去看。就当时的犹太社群来说，每个人的家庭是围绕着当地的会堂而成为这个社群中的一个部分，这些家庭不能够独立于这个社群而存在。在约翰福音中，记载了耶稣医好一个天生眼瞎的人，他去西罗亚池子一洗就看见了。因为那天是安息日，法利赛人组织的调查法庭专门把这个人的父母叫来，要他们说他的儿子是怎么看见的。那人的父母回答说：“他已经成人了，你们问他吧，他自己必能说。”（约9：21）那人的父母之所以这样回答，是因为他们知道这些权威调查者的意思已经定了，“若有认耶稣是基督的，要把他赶出会堂。”（约9：22）某种意义上来说，当时的犹太社群是一种政教合一的社区。冲突的实质在于：当局一定要这个社区的人按照他们的解释去认识天上的那位神。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>二、中国社会处境下的冲突&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>在基督信仰传入中国社会的历史中，特别是在这二三百年间所发生的各种教案中，可以清楚地看到，因基督的福音随之而形成的一种新的社会群体关系的出现，我指的是地上教会的肢体关系的出现，在中国原有宗法式家族关系体系中无可避免地产生了一些冲突。这种冲突最典型地表现在家族祠堂所进行的祖先崇拜中。在宗族关系还没有被二十世纪各种政治革命与政治运动所扫荡之前，每个家庭都是围绕着宗族祠堂而被组织在这个社群中的。当一个人或其所在的小家庭归信基督而进入到教会群体中的时候，是否还要参加整个家族在宗祠中的祖先崇拜，或者是否还要参加主要是宗亲组成的全村祭神活动？这就成了他们当时所要面临的重大选择。当他们选择不再参与的时候，他们的选择所带来的冲突就成为一些教案发生的背景因素。&lt;/p>
&lt;p>如果按照现今一些人的神学逻辑来看，信仰是人内心的事情；就外来的行为来说，就如哥林多书中所讨论吃祭肉的问题，乃是属于“无关紧要的事情”，个人可以照着良心自由的程度进行选择。但哥林多前书对于吃祭肉问题的讨论，其解决的方式最后还是通过一种群体生活方式为前提，而提出解决途径的：“食物若叫我弟兄跌倒，我就永远不吃肉，免得叫我弟兄跌倒了。”（林前8：13）信仰不是个人的事情，而是一个群体中的事情。基督信仰与一个在形成中的肢体关系有着紧密的关系。如果我们的信仰没有在行为中体现出来，没有清楚地与原来的生活方式表现出分别出来的标记，那么在这个地上想要建立起来神家中的那种肢体关系是不太可能的。&lt;/p>
&lt;p>可能我们会说，在这个地上的有形教会中建立起来肢体关系就那么重要吗？将来离开这个世界回到天家不才是我们的盼望吗？将来回天家确实是我们每个人的盼望，但神为了照顾我们的软弱，在这个地上也为我们建立了他的家，就是地上有形的教会；让我们在其中接受喂养，“为要成全圣徒，各尽其职，建立基督的身体。”（弗4：12）个人只有在这个“基督身体”之中，才有可能成长为一个真正的基督的门徒。&lt;/p>
&lt;p>问题是这些在百多年前发生在乡村中的事情，与我们这群生活在21世纪中国大都市的教会群体有什么关系呢？其实，发生在我们这个时期的争战与那个年代发生在乡绅社会中的争战属于同一性质。笼统地说，中国社会在历史上就是一个大一统的社会。今天的政府官员们虽然嘴上说是人们的公仆，实际上还是以“父母官”自居，自认为除了有权力管理属下臣民的衣食住行之外，还要负责这些人心里想的是否正确，嘴上说的是否正确（即教化的责任）。&lt;/p>
&lt;p>在1949年之后，虽然过去乡绅的那些宗法制度被扫除了，但却代之以一种体现了“宇宙真理”的意识形态。今天中国社会的这种极权统治仍然在依靠着这种“意识形态”为其提供的合理性。这种表面上看似无神论的“意识形态”对人无论内心还是行为上所要求的忠诚与服从程度，都不次于一种有神论的要求；就是说它不只是要求人们按照法律的条文有外在行为上的服从，还通过从幼儿园直到大学的整个教育体系、从报纸、电台电视直到网络的各种传媒体系等，教化和掌控着人们心里所想的、嘴上所说的，都能够与他们所认为的“宇宙真理”相适应。在这种思想意识的指导下，这几十年来中国社会形成了历史上前所未有的社会控制体系，犹如早些年中的一个超大型的家族体系，唯一的区别是用拜他们所掌握的“宇宙真理”来代替拜各自家族的祖先。在这个社会中生活的每个家庭都被其成员所在的工作单位、或者家庭所在的居委会而被组织在这个大家族的控制体系之中；使用的方法也基本是古代传承下来的“保甲连坐法”。&lt;/p>
&lt;p>在这种社会背景下，地上教会要形成一个有机的、惟独尊崇基督为大的群体关系，与我们所处社会的原有社会关系产生冲突似乎是无法避免的。虽然现在的逼迫不如古代罗马帝国那么直接，如果你不拜我，那你就要死。但在性质上是一样的，如果你不听我，比如我让你们在哪里聚会，或者我让你有什么规模的聚会等，否则你就不可以聚会，就是说，你们这个群体他们可以随时取缔。这个冲突十分清楚：在旧有的社会体制看来，教会的这种群体关系似乎只有经过它的允许，在其监管之下才被允许在这个体制下存在。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>三、宗教信仰自由&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>信仰自由不是单指内心中思想意念的自由。当然这种自由基督也赐给了我们。正是他的宝血将我们良心的亏欠洗去（来10：22；9：14，他的血岂不更能洗净你们的心吗？）。但基督的救恩并不只限于这个方面。在福音书中我们看到，他在医治人的同时，也给他们机会能够去过一个正常的社会生活。比如，他为什么要在匆忙赶往睚鲁家的路上停下来，要找那个被医治的患血漏的妇人？他是想让这个妇人借着在众人面前见证她已经得了医治，而有勇气重新回到她所生活的社群中（可5：22－34）。&lt;/p>
&lt;p>在他升天之前，他嘱咐他的门徒务要留在耶路撒冷，直等到圣灵的降临。圣灵的降临不只是加给他们每个个人以内心的力量或恩赐，更是把那些来自于不同地方的人（使徒行传2章不吝篇幅地列了当时世界十多个地区）连接到了一个地上神的家里才有的肢体关系之中，形成了一个以基督为主的群体。我们读使徒行传的前几章中，可以清楚地看到这个群体的出现，以及他们所传讲的耶稣复活的信息，让当时犹太社群的当权者们感到了威胁。对于犹太公会的要求，使徒们的回复是：“顺从神，不顺从人，是应当的。”（徒5：29）&lt;/p>
&lt;p>这段历史让我们看到的是，基督知道，就是蒙他所救赎的门徒，在这个地上也还是需要一个神的家；并且他求父所差来的圣灵确实为我们预备了这地上的家；虽然它还是暂时的，将来一定会被从天而来的新耶路撒冷所替代，但这个家还是我们在这个世上敬虔度日所需要的。无论我们之前是怎样的人，“藉着他[基督]被一个圣灵所感得以进到父面前。这样，你们不再作外人，和客旅，是与圣徒同国，是神家里的人了。”（弗2：18－19）基督所赐给我们的家，已经在这个地上，使我们在这个家中得享生命\生活（life这个字同时有这两重含义）的自由，即自由地活在他在其中作王作主的肢体关系之中。这个群体是一个惟独遵行父旨意的生命/生活的共同体，虽然现在我们不能实际地做到“凡物公用”，但这个原则在我们中间还是有效的：在平等地互为弟兄姊妹这肢体关系中，用基督的爱去关心和帮助其中有需要的每一位。&lt;/p>
&lt;p>所谓信仰自由，不单是指内心中信仰的自由，同时是在现实的社会生活中，能够活在这个群体中，和这个群体一同去敬拜神、享受肢体关系的自由。在这个意义上，追求这种信仰自由，从而享受到基督所赐给我们在这群体中自由敬拜与生活的美好，是基督信仰的基本要素；这上好的福分，是不能够被剥夺的。&lt;/p>
&lt;p>可能有人会说，今天得到这种信仰自由的生活是完全可能的，不需要争战，只要人们把聚会的人数限定在多少人之下，只要聚会不要太公开。当然我们要承认现在确实比几十年前的那种限制要有改进，不过这也是争战得来的。在每个时期只要存在着这些“只要”，就存在着争战。当然，这种属灵的争战并非泛泛地针对每个时期都多少会有的来自社会环境的那些限制。一个地上教会面临的争战更多是刻意地对着她而来的限制所导致的争战。从灵性的角度看，发生争战的核心其实并不主要地在于这个群体的“量”或规模大小，而取决于其“质”的方面，即作为神在这地上的家，在惟独遵行天父旨意之中所形成的名副其实的肢体生活，是否到了爱基督甚于爱父母、儿女、上司或党国的程度，从而威胁到了这个世上政教合一的极权组织。&lt;/p>
&lt;p>因此这种属灵争战的实质，就是要消除以往社会群体中把某个偶像当作神来拜的情况。新的惟独遵行天父旨意的群体的形成，对于以往那种专制的、要人们把某个偶像当作神明来拜的社会关系无疑构成了威胁。虽然教会群体存在于世界的主要使命并非是让这种专制的社会制度崩溃，正如耶稣来本意并不是要在地上产生纷争；但如果这种专制体制就是要以这种偶像崇拜来奴役人的良心与思想，这两个社会关系的冲突与争战就在所难免。不管我们心里多么想让教会远离政治。&lt;/p>
&lt;p>这种争战的目的不是要在这个地上建立起上帝的国（就如当年的太平天国），或者让地上的社会秩序崩溃而使其陷入无政府状态，而是要帮助世上的政权回到上帝设立它的本位上：即作为世俗社会管理者的位置；帮助其在这个本位上树立起从上帝而来的权威。在这个意义上，教会本身并无意要取代政府、家庭或其他社会群体在这个世界的功用，却有责任帮助国家、家庭等社会群体更好地发挥其职能（当然也接受来自这些群体的帮助），从而在这个社会中建立起来更为和谐的社会秩序。这个意义上，教会作为基督的身体，对基督所赋予其权利的坚持，对其肢体关系的看重，并不是要与一个世俗政府对抗，而是在这个社会中与其他社会群体一同努力来形成一个正常的社会秩序。可以说，可以让人得享信仰自由的教会群体是形成一个有机和谐社会秩序的基石。&lt;/p></description></item><item><title>愿人都尊你的名为圣 文/晓峰牧师</title><link>/2014/04/03/%E6%84%BF%E4%BA%BA%E9%83%BD%E5%B0%8A%E4%BD%A0%E7%9A%84%E5%90%8D%E4%B8%BA%E5%9C%A3-%E6%96%87%E6%99%93%E5%B3%B0%E7%89%A7%E5%B8%88/</link><pubDate>Thu, 03 Apr 2014 11:07:58 +0000</pubDate><guid>/2014/04/03/%E6%84%BF%E4%BA%BA%E9%83%BD%E5%B0%8A%E4%BD%A0%E7%9A%84%E5%90%8D%E4%B8%BA%E5%9C%A3-%E6%96%87%E6%99%93%E5%B3%B0%E7%89%A7%E5%B8%88/</guid><description>&lt;p>经文： 所以，你们祷告要这样说：‘我们在天上的父，愿人都尊你的名为圣’。（太6:9）&lt;br>
耶和华啊，众神之中谁能像你？谁能像你至圣至荣，可颂可畏，施行奇事？（出15:11）&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>前言&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>我们前面已经分享过主祷文系列的两次信息，今天和大家一起来分享主祷文祷告正文中的“愿人都尊你的名为圣”。前面曾提过，主祷文并非是一个祷告的样本，我们每次都这么祷告。主祷文是一个祷告的原则，或者说是一个祷告的框架。我们知道这一框架中可以分为一个称呼，一个颂赞，中间是三愿，三求，三愿分别是“你的名”“你的国”“你的旨意”，三求是“赐给我们”、“赦免我们”、“引导拯救我们”。&lt;/p>
&lt;p>今天的信息是主耶稣对祷告教导的正文中的第一个内容。我们通常的祷告中第一句话多是：主我感谢你，我们往往把感谢放在前面，或者说：主啊，我们的心仰望你。我们有很多祷告的开头语，除了我们背诵主祷文的时候，我们的祷告中很少会直接说“愿人都尊你的名为圣”。而且，这一祷告内容乍看好像是为他人代求似的。有些类似的比如：主啊，我们为某某弟兄的身体恳求，让他的高烧退去，这是为弟兄的身体代求；或者我们为某某弟兄恳求，愿他的心归向你，这是为弟兄的灵性代求。这里说愿人都尊你的名为圣，好像也是在为他人代求。其实并非如此。这一放在首位较大祷告的内容关乎的是上帝自己，关乎上帝的本性，上帝的位格，即上帝的名。也就是说，这个祷告关乎的是我们该如何认识我们的神，该如何对待我们的神。&lt;/p>
&lt;p>为何把尊主名为圣放在第一教导的位置上呢？其实，与其说这是一个恳求，不如说这是一个命令和宣告，是一个敬拜和呼召。主祷文的第一句话，其实就是愿荣耀都归给你，愿普天之下的人都来敬拜你。诗篇里面充满了这样的祷告语。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>一、“你的名”&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>神对摩西说：“我是自有永有的。”又说：“你要对以色列人这样说：‘那自有的打发我到你们这里来。’” 神又对摩西说：“你要对以色列人这样说：‘耶和华你们祖宗的神，就是亚伯拉罕的神，以撒的神，雅各的神，打发我到你们这里来。耶和华是我的名，直到永远；这也是我的纪念，直到万代。’”（出3:14-15）&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>1、名字的意义&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>在通常人们的观念中好像名字是一个人的代号，这个代号将一个人和其他人区分开来。但名字除了标记的功能之外，还可以传递一些信息，比如一个人姓张，表明一般情况下这个人的父亲也姓张；他叫张摩西，表明他的家庭可能是一个基督徒家庭，也可能是他信主后自己改了名字。比如有人叫卫国、建国等，这样的名字就带了一点时代特性，或者表达了父母的一种期望，比如鲲鹏。其实，更重要的是，名字不单单是一个人的代号，而且是一个人的代表，你提到一个人的名字，就是提到了他本人，当一个人不在场的时候诽谤他，和他在场的时候指着他辱骂他是一样的。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>2、神的名的特别意义&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>圣经中提到上帝的名的时候，就不是和提到人的名字那样简单了。上帝的名字主要不是为了将他和其他神明区分开来，因为外邦的神都属虚无，唯有耶和华创造诸天（诗96：5）。耶和华以色列的神是唯一真正的神。上帝自我启示他自己的名字是为了表明他的本性和他的作为。上帝的名字就是将上帝位格中的一些属性表达了出来，所以上帝的名不但是上帝的代表，也表明上帝的临在，也表明上帝自己，表明了上帝位格的独特性，表明了上帝的本质和本性。我们一听上帝的名字，就知道上帝是一位什么样的上帝。如当年摩西在荆棘的火焰中听到上帝的召唤的时候，他就问“你的名字是什么”，神就告诉他说“我是自有永有的”（出:3：13-16）。从某个意义上来说，上帝并没有告诉摩西一个什么特别的名字，创造天地的主只是告诉摩西“我就是我”，即神、上帝这个名字应该是属于创造诸天的那一位的。&lt;/p>
&lt;p>对神的名是否被人尊崇的看重，其实就是对上帝的看重。神的名比神的国、神的旨意次序更靠前。因为上帝的旨意、上帝在我们每一个人身上的带领是为了让上帝得着荣耀。我们更当首先在我们的生命中尊崇上帝的名，也看重关乎上帝的名声。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>3、神的名有哪些&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>上帝的“名”在旧约有很多，如耶和华、至高者、以色列的圣者，还有七个复名：耶和华以勒（创22：14）、耶和华拉法（出:15：26）、耶和华尼西（出17：15）、耶和华沙龙（士:6：24）、耶和华锐阿（诗:23：1）、耶和华齐根努（耶:23：6）、耶和华沙玛（结:48：35）。新约主耶稣的名字有基督、神的羔羊、人子等。&lt;/p>
&lt;p>耶和华作为上帝的名是清楚启示给摩西的。其实旧约希伯来文上帝自我启示的名字是YHWH，并没有中间的发音字母，这是以色列人为避免妄称耶和华的名每次在读到YHWH的时候就转读Adonay，后人就将这个词的发音标注在YHWH下面，而在翻译的时候就将四个字母加注音符号一同翻译为“耶和华”。所以现在有些圣经版本就根据原本的YHWH译为“雅威”来代替“耶和华”。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>二、“为圣”&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>1、“圣”的意思就是完全不同&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>“圣”在圣经中是分别出来的意思，是与世界不同，与众人不同。“圣”在这里主要表明上帝的至高和超越，表达了上帝至高至圣至荣的特别地位，也表达了上帝那内在属性的完美无限绝对，也表明了上帝作为的伟大高超。表示上帝应当获得一个专有的，与众不同的，与这个世界上任何人所获得的尊重和高抬都不同的极其特殊的地位和尊崇。上帝应当有一个绝对而独一的不能有任何人任何事物可以分享的那种地位，即圣所表明的是专属上帝的那种至高、圣洁、尊贵、威荣的地位。&lt;/p>
&lt;p>当我们来到上帝面前来的时候，我们不能把上帝当成一个普通人来看，也不能把上帝当成属世的父亲来看，也不能把上帝想象成圣诞老人来看，不能把上帝当成是一个阿拉丁神灯的神灵来看。就像圣经中所说的那样“谁能像耶和华我们的神呢？”（诗113：5）。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>2、耶和华神与其他所谓神明和世人的不同之处&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>耶和华神的完全、不同、超越主要从两个方面表明出来：一是他的本性，二是他的作为。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>1）本性&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>如他的至高、至圣、至荣；他是自有永有的那一位，他是绝对完美永恒不变的那一位；他无所不在，无所不知，无所不能；他完全圣洁、完全公义、完全慈爱、完全信实、完全智慧，他有能力随己意行做万事。从他的名就可以知道他的很多本性。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>2）作为&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>****主要从三个方面表明出来：一是创造之工，二是救赎之工，三是审判之工。&lt;/p>
&lt;p>a、他是创造宇宙万有的主，是生命的创造主。他给了我们一切生命所需的和一切美善。我们的生活、动作、存留都在乎他（徒17：28）。我们若是不能认识到这一点，我们也不可能尊崇上帝，不可能将感谢归给他。比如，我们的谢饭祷告，在很多人看来，我们感谢神赐给我们饮食，这是毫无道理的。难道不是凭着我们的工作挣得工资买来的食品吗？尤其是，若你还需要父母的供养，若父母不信主，而你祷告说：感谢天父赐给我们每天这么多好吃的。可能父母会生气，会受到伤害，会对你说：难道这桌上的饭不是我挣来的，不是我去市场买的，不是我亲手下厨房辛苦做出来的吗？你竟然说感谢你的神，你真没良心。人们却不去思想体力、才能，难道不是上帝给的吗？地里的菜蔬难道不是上帝令其生长吗？土地难道不是上帝给的吗？雨水不是上帝恩赐的吗？&lt;/p>
&lt;p>b、他是救赎我们的主，他派他独生的儿子在十字架上吞灭了死亡，完成了拯救。我们所有认识上帝的人，更应当尊他的名为圣，因为他不但创造了我们，而且还派他独生的儿子为我们被钉死在十字架上。十字架将上帝的智慧、信实、慈爱、公义、能力完全彰显出来，因此他配得一切的荣耀、尊贵、权柄。&lt;/p>
&lt;p>c、他是审判我们的神，将来所有人都要在他的台前交账。所有的人都当敬畏耶和华，因为他不但是我们生命的救主，他也是我们生命的审判官。有时候，恐惧战兢也是尊神为圣的表达。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>3、“尊你的名为圣”有哪些表现&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>1）所谓尊神的名为圣，就是指针对上帝的本性和作为，将合宜的反应回馈给他。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>如面对上帝的完全，面对他的慈爱、美善和智慧，我们当称颂感谢他；面对他的圣洁，我们当敬畏他；面对他的公义，我们当惧怕他。面对他所创造的宇宙万有，我们当发出惊叹；面对他所造的一切美好供应，我们当感谢他；面对他的拯救大工，我们当效忠于他；面对他的完全的爱和接纳，我们当依靠他；尤其面对十字架的舍命，我们当信任他。&lt;/p>
&lt;p>而将来每一个人都要在上帝面前交账，因此我们当恐惧战兢地做成自己得救的工夫。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>2）我们的言行影响上帝的名声&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>你们的光也当这样照在人前，叫他们看见你们的好行为，便将荣耀归给你们在天上的父。（太5:16）&lt;/p>
&lt;p>你们多结果子，我父就因此得荣耀，你们也就是我的门徒了。（约15:8）&lt;/p>
&lt;p>所以你们或吃或喝，无论作什么，都要为荣耀神而行。（林前10:31）&lt;/p>
&lt;p>前面我们提到上帝以他的自我启示让人认识自己，从而尊他为圣；他也以他大能的作为让人认识他自己，从而尊他为圣。但上帝更是让我们成为他荣耀的见证，让人藉着我们尊他为圣。这既是荣耀的责任和职分，也是需要我们恐惧战兢的危机和挑战。&lt;/p>
&lt;p>上帝的子民和上帝的名是连在一起的，基督徒这个称号首先是关乎基督的名，基督徒的言行举止就和上帝的名声连在一起。我们怎样，直接关乎世人对上帝之名的尊敬与否。我们若是随从世人的风俗，也撒谎、拜偶像，那么神的名就因此被亵渎。当因基督徒撒谎而有人说：基督徒还撒谎吗？就是将基督的名和谎言连在了一起，因我们使得上帝的名被轻视和亵渎。今天的上帝的子民关注上帝的名吗？我们关注上帝的名被人论到的时候所用的词语和态度吗？当我们的神因我们被人轻视和亵渎的时候，我们感到羞愧吗？还是我们对我们自己的关注，远超过了对上帝之名的关注。甚至，我们很多的时候为了自己，而不惜损害上帝的名声。所以，若想别人也尊耶和华为圣，那么认识上帝的人首先得尊神为圣。当一个人到上帝面前来的时候，首先应当先问自己：我是否尊神的名为圣，我是否尊重他，奉他为我的神，愿意为他而活凡事顺从他呢？若是我们心里有什么悖逆、有什么犯罪的意念，首先认罪悔改并求主耶稣宝血的洁净。我们自己首先要尊神为圣，才能祷告其他内容。才能求神给我们力量能藉着我们的行为将上帝的荣光表明出来。人们看到我们身上的光，就自然将荣耀归给父神了。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>3）不尊神为圣的后果&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>圣经中明确说明了不尊耶和华为圣的例子是谁呢？是摩西和亚伦。上帝对摩西说：“因为你们不信我，不在以色列人眼前尊我为圣，所以你们必不得领这会众进我所赐给他们的地去（民20：12）。可能我们常觉得摩西在旷野辛苦服事了四十年，就因为这一点小事就不让他进迦南，使得他的事奉留下了一个巨大的遗憾，甚至是污点。这是不是有点小题大做呢？从主耶稣在主祷文的教导次序中将“愿人都尊你的名为圣”就可以知道这并非是一个“小题”。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>三、为何将“尊你的名为圣”放在主祷文的第一首要的位置&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>因为这既是一个人祷告的基本态度，也是所有祷告的终极目的。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>1、基本的祷告态度&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>尊神为圣表明了我们祷告的最为基本的一个原则和要求，那就是我们必须将上帝当作上帝来对待。他是至圣至荣的那一位，我们就要承认他的这种至高超越的地位、本质和能力。因此，尊神为圣也可以说表达了一个人在上帝面前应有的自我定位。这是一个人祷告的首要内容。面对至高者，与世界完全不同的超越的那一位，人们应当献上自己的赞美、敬拜、感谢、顺从。这是一个人来到上帝面前祷告的基本态度和对上帝的基本认识。&lt;/p>
&lt;p>如果我们来到神的面前，并不将上帝看为至高、至圣、至荣的那位，而是以一种平等对话，满不在乎的态度和口气，这就是不尊神的名为圣。可以说，如果一个人心里并不看上帝为至高的，并不觉得他配受我们尊崇、赞美、顺从，那么这个人就不能到上帝面前来坦然恳求什么。他和上帝之间的关系不是一个正常的关系，神不听罪人的祷告。所以，主祷文的第一个祷告是一个位置和心态的摆正，是祷告的前提。每一次祷告的时候，都必须提醒自己，我心里是否把耶和华神当作是我的神，还是我看他只是比我有能力，从而能利用来帮我忙的。我来到他面前的时候心里是否是真诚而谦卑的？若不是，求神光照并洁净。&lt;/p>
&lt;p>所以，我们对这一项祷告原则的应用是我们自己首先反省自己是否尊神为圣了，是否有得罪神的地方，那么先求神赦免，先让我们的心在神面前谦卑。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>2、终极的祷告目的&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>也可以说尊神为圣是祷告的终极目的。我们可以为生活中的很多事情来祷告，但我们为什么向神祷告这些，我们为什么要这些，我们的目的是什么？比如，后面经文还有有很多祷告内容的教导，神的国、神的旨意、我们的饮食，乃至我们具体在实际中的很多祷告诸如我们的工作，我们的婚姻，我们的事奉等等。但我们要思想，我们为何要求这些呢？是为了让我们在地上过的更好一些？为了让我们的工作更顺利？为了让我们上天堂？为了事工更有果效？这些都没有问题，但是这些事情背后有一个更为基本的统一的精神，那就是为了让神的名得荣耀，而不是单单为了我们自己的需要得着满足。我们可能很多时候，在祷告的时候有一种心态，我都认你是我的神了，那么你给我这些都是应当的，何况你也应许让我求这些，我们有意选择那些符合我们心里私欲的经文，而有意忽略了更为重要的经文和原则。&lt;/p>
&lt;p>这一祷告目标，告诉我们一件事，那就是你所寻求的人生当中最为重要的事情，是神的名得着荣耀和高举。你所祷告的所有的事情都是为着这一目标，否则你的祷告就不是合神心意的祷告。你的祷告就是为着自己的私欲的祷告。&lt;/p>
&lt;p>甚至，一个人的祷告只是为了自己能够得着救恩，虽然这一祷告的内容没有什么问题，但是若是这一祷告成为了你祷告的最高原则和终极目标，那么这一祷告就不是合乎主祷文的教导的祷告。你若祷告让自己成为圣洁，这也没有什么问题，但是你的圣洁不能成为你祷告的唯一目标，或者说终极目标，若是这样，这祷告也不合乎主耶稣对祷告的教导。我们可以有许多祷告的内容，但是“愿人都尊你的名为圣”这一祷告却是所有祷告的目标，是你祷告的最为基础和最为终极的目标和原则，或者说，你一切的祷告都不能和这一目标相冲突。一切祷告，都是为了让上帝的名得着荣耀。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>3、首要的人生意义&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>唯有将上帝当作我们生命的至高的时候，我们的生命才能得着真正的满足和喜乐。正如威敏斯特小要理问答中所说：人生的主要目的是要荣耀神，并以神为乐。但我们却常常将上帝看作是有意为难我们的那一位。我们读到圣经中保罗和彼得等人为主所受的苦难的时候，可能从心底里感到胆寒，不觉得上帝格外恩待了他们，我们觉得上帝格外苦待了他们。甚至，我们并不羡慕他们，我们觉得他们所说的上帝给了他们无比的恩典，这我们承认，但是和他们所受的苦难相比，我们更愿意做一个“普通”基督徒就可以了。人生的奥秘就被我们当作是可惧怕的，因而我们从来不敢把上帝居于我们生命的首位。其实，人生的责任和人生的喜乐是合一的。唯有完全尊神为大的时候，才是最为喜乐的时候。你成为一名基督徒的主要动力是什么呢？是为了不下地狱上天堂？不是，你的主要生活动力，不是恐惧，而是为了上帝的荣耀而活，也唯有这样才能以神为乐。&lt;/p>
&lt;p>这既是主祷文的第一个教导内容，也是主祷文的高峰，我们惟愿上帝得着他应得的一切，所有他应该得到的光荣，我们都愿意上帝得着。愿我们每次背诵的时候都提醒我们，我们自己是否首先尊他的名为圣了？我们是否像圣经所言：我们以嘴唇来亲近神，心却远离神（赛29：13）。愿我们能说，我们在天上的父，愿你的名在我身上被显为圣，从而世人都来尊崇你。&lt;/p></description></item></channel></rss>