<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>守望网络期刊第15期 on 北京守望教会</title><link>/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%BD%91%E7%BB%9C%E6%9C%9F%E5%88%8A%E7%AC%AC15%E6%9C%9F/</link><description>Recent content in 守望网络期刊第15期 on 北京守望教会</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Wed, 23 Nov 2011 15:10:18 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%BD%91%E7%BB%9C%E6%9C%9F%E5%88%8A%E7%AC%AC15%E6%9C%9F/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>天明牧师访谈/一琨</title><link>/2011/11/23/%E5%A4%A9%E6%98%8E%E7%89%A7%E5%B8%88%E8%AE%BF%E8%B0%88%E4%B8%80%E7%90%A8/</link><pubDate>Wed, 23 Nov 2011 15:10:18 +0000</pubDate><guid>/2011/11/23/%E5%A4%A9%E6%98%8E%E7%89%A7%E5%B8%88%E8%AE%BF%E8%B0%88%E4%B8%80%E7%90%A8/</guid><description>&lt;p>采访：一琨&lt;/p>
&lt;p>时间：2011年10月28日&lt;/p>
&lt;p>地点：天明牧师家&lt;/p>
&lt;p>编者按：自4月10日以来，守望教会的三位牧师、三位长老、一位传道被24小时看守在家，不能自由外出。在这样特殊的日子里，他们的生活发生了什么变化？他们是如何度过每一天？他们如何来牧养教会？本刊策划“牧者访谈系列”，通过记者的第一手采访带领你走进这些被看守的牧者们中间，与他们一同体会这段“户外”岁月的点点滴滴，细数艰难中的神丰盛的恩典。本期的访谈对象为天明牧师。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>每天洗碗的生活&lt;/strong>****&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>守望教会网络期刊&lt;/strong>： 大家很关心您这一段时间的生活情况。您现在身体情况怎么样，平常有没有时间锻炼身体，做做运动？&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>天明牧师&lt;/strong>：我的身体情况挺好的。户外敬拜之前基本也不运动。过去，我是非常喜欢锻炼的。后来不知道从什么时候开始也就基本不锻炼了。但是常做锻炼的计划。前几年突然发现连锻炼的计划都不做了。我就感觉，哎呀，这样不行，说明人老了，身体慢慢的衰退了。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>守望教会网络期刊&lt;/strong>：那现在每天怎么过？每周的安排是什么？&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>天明牧师&lt;/strong>：一般就是早晨起来灵修，吃完早餐，看一些书籍。礼拜二和礼拜五我们都开治委会。两个上午的时间用来开会。另礼拜天和礼拜一基本上关注弟兄姊妹的一些情况。礼拜四一般写写讲章。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>守望教会网络期刊&lt;/strong>：主日讲道就是写成书面的，然后再去读是吧？&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>天明牧师&lt;/strong>：对，写成书面的。原来我自己也试着录，然后再整理，但是发现没有听众，讲起来比较困难。后来我就拿着一个讲章，念这个讲章。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>守望教会网络期刊&lt;/strong>： 是什么时候录？&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>天明牧师&lt;/strong>：一般是礼拜五。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>守望教会网络期刊&lt;/strong>：主日您如何过？&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>天明牧师&lt;/strong>：主日我一般和师母一起崇拜。崇拜就按照程序来唱诗，读经，讲道的时候放录音。放录音完了之后两个人就回应讲道的信息，一起祷告，基本上敬拜就这样。敬拜结束就关心被带去的弟兄姊妹。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>守望教会网络期刊&lt;/strong>： 现在有时间做家务么？&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>天明牧师&lt;/strong>：这个应该师母做见证了。我最近变化比较大，现在开始洗碗了。我过去在家里很少洗碗，一年就洗几次。现在基本上每天都是我洗碗。所以我觉得我变化挺大的。但是并不是一开始就这样的，应该是户外敬拜到了中间阶段吧，几个月之后，我就开始洗碗了。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>守望教会网络期刊&lt;/strong>：以前太忙了没有时间做家务，是吧？&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>天明牧师&lt;/strong>：以前也不能算太忙，主要是这个心不在那里，心里挂着很多的事。有时候太累，其实看见那碗了，我那时候一般都说，这样吧，今天你不洗碗，明天我来洗吧，想把它拖过去。&lt;/p>
&lt;p>户外敬拜几个月之后，师母就和我说你应该要活动活动，洗碗啊什么的。我也觉得是，活动也少，需要动动。另外，这时候总在家里，再不洗碗也不合适。所以现在基本上每天都是我洗碗。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>守望教会网络期刊&lt;/strong>：我感觉好像朝鲜族男子做家务本身就少吧？&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>天明牧师&lt;/strong>：我们的文化传统里面，男孩子很少做家务。我小的时候，父辈里面很少有做家务的男人，包括我父亲。但是后来我上高中的时候，有些丈夫也开始帮忙了，帮着妻子一起做一些家务。现在呢也改变了，很多男子也在家做家务。但是主要的家务，像做饭、洗碗、擦地，在我们老家一般是妻子来做。如果我们小时候，男孩子进厨房的话，奶奶在或者年长的妇女在，她会把你赶出去，她们认为男孩子进厨房没有出息。但是我觉得丈夫来帮妻子做一点家务是应该的。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>守望教会网络期刊&lt;/strong>：您现在读经的情况如何？&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>天明牧师&lt;/strong>：最近在灵修哥林多后书，灵修了两遍。那之前是诗篇，尤其是第二大部分，那里面很多大卫的切实经历。最近读书更有紧迫感了，很快圣诞节就到。最近读完了尤西比乌的《教会史》，最近在读奥古斯丁的《道德论集》的。读完了我想读，奥古斯丁的《神学演讲论》。《教会史》我觉得最近一读就读进去了。初期教会历史的波澜壮阔，经受逼迫，跟我们很像，教会内部很多问题，和中国教会历史很像。最近我觉得奥古斯丁的《道德论集》很好。以前我不擅长读书，阅读速度很慢，最近觉得读得快些了。我喜欢直接从圣经提炼信息的书，而不是有一大堆注解的书。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>守望教会网络期刊&lt;/strong>：您一般灵修多长时间？&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>天明牧师&lt;/strong>：半小时左右。先祷告，读经，默想，看些参考书，然后整理。并不完全一样，诗篇和先知书的灵修方式就不同。先知书的灵修要多读几章，对那个时代和百姓的状况有整体认识，会了解这个国家和民族命运究竟是什么，原因是什么。诗篇的灵修就跟大卫的经文对照，不断分析，默想。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>自由的一家人&lt;/strong>****&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>守望教会网络期刊&lt;/strong>：户外敬拜这些时间里，家里的人之间关系会不会有些张力啊？夫妻成天在一起，中间就难免会有争吵吧？&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>天明牧师&lt;/strong>：这样的情况基本上没有。一个原因是，我觉得虽然被关在家里，但是在3月27日那天讲道对我来说是很大的释放。我自己完全彻底地交托了，虽然是被关在家里，但心态上比较自由。虽然我的人身自由是受了限制，但我也没有觉得自己被关，人身自由受限制没有对情绪带来影响。另外一个，两个人在一起的时间虽然多了，但是每个人都有自己分工的事情，仍然比较忙。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>守望教会网络期刊&lt;/strong>：那两个孩子呢？这段时间他们过得怎么样呢？&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>天明牧师&lt;/strong>：哦，他们挺好。虽然警察每天都看在家门口，无论出门上学还是放学回来，在家门口都看到警察。但是他们的心态还挺好的。户外敬拜刚开始的时候，他们放学进门的时候都是笑嘻嘻的。他们平时读书也都比较累，上完课都一整天了，回家进门的时候笑嘻嘻地说今天有几个人在门口看着。&lt;/p>
&lt;p>我觉得对他们影响不大，尽管警察看着，但是他们出门还是比较自由，另外他们小时候开始也比较习惯这样一个环境。最关键的，我觉得是父母的心态。父母必须在心态上自由，如果父母在心态上没有得胜，没有自由，有阴影在里面，对孩子的影响就特别大了。所以，我的心态自由了，对他们也就不会有太大的影响。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>守望教会网络期刊&lt;/strong>：牧师家的孩子放学回家，晚上回来一般都做些什么？&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>天明牧师&lt;/strong>：现在他们都比较忙，学业压力很重。每天一回来吃完饭、写作业，有的时候写到12点，他们基本上每天的状况是这样。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>守望教会网络期刊&lt;/strong>：您和师母对他们两个人有什么期待？&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>天明牧师&lt;/strong>：我的期待应该是最基本的吧。首先是他们能有一个好的信仰，健康的身体；另外就是能有一个健康的人格。因为才干、聪明那都是上帝赐的，不能强求，他们能够完成基本的学业就可以，我们并没有期待他们将来能够有很大的成就。另外我也很希望他们能够做宣教士，但这不是我可以决定的。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>守望教会网络期刊&lt;/strong>：老师和同学应该也都知道他们的信仰，他们对信仰现在是一个什么样的态度？&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>天明牧师&lt;/strong>：孩子们也确实面对着一个挑战。尤其是雅各，初中二年级的时候老师也希望他入团，同学们支持他入团。我们跟他分享之后，他也就决定不入了。后来，班里面投票选举，推荐他去入团，那时候给他的挑战比较大。我们夫妇和雅各一起分享，一起祷告，最终决定不入团。当时这对他来讲应该是一个很大的挑战。后来老师也来过几次电话，雅各也跟他们说了，因为我们全家都是信主的。老师表示理解，后来也就没有再劝了。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>神的祝福&lt;/strong>****&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>守望教会网络期刊&lt;/strong>：您刚才说到3月27日的那一次讲道，您能分享当时的心理过程吗？&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>天明牧师&lt;/strong>：3月27日讲道之前，那个礼拜五的晚上，开完同工会回到家里我是觉得心里面有了一份清醒和坚定。在那之前还是有一些挣扎的。因为从心里面来讲，我自己是不希望户外敬拜，这个对教会是不利的；另外我也不希望教会是以这样的形式出现在一个城市当中，会被人误解为是一个维权团体。从这个角度来讲，我是尽最大努力避免户外敬拜。&lt;/p>
&lt;p>我当时也软弱，心里也累。教会很多问题没解决，又来一个户外，不是难上加难吗？别人也认为，教会采取这样的做法不是“找死”么？我知道，没有圣灵的感动那是不可能的。真是超然的从圣灵的能力来的决定，我就放心，因为我在主里面，浪再大，神会在那里以沙为海的界限。所以当时我心里非常确信，就是等神开出路。等到绝境的时候，神会开出路，不会把我们憋在这里的。&lt;/p>
&lt;p>反正，什么事情不受环境影响，彻底就释放了，我那天讲道就很释放，特别幸福。虽然背着包上了讲台，但其实我知道如果被带走，对我来讲那是解脱，其实我是逃避了接下来要负的责任。所以我心里认为不能被关，那样是有亏欠的。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>守望教会网络期刊&lt;/strong>：户外敬拜以来，您作为牧师在讲道的重心上，有没有什么变化呢？&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>天明牧师&lt;/strong>：刚开始主要是围绕户外敬拜，不但是政教关系，还有我们信仰的立场，属灵争战这样的信息比较多一些；现在这方面的信息我想已经表达得比较充分，所以最近开始分享基督徒生命建造，特别是一个基督徒在生活中应该是怎么样的。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>守望教会网络期刊&lt;/strong>：您觉得教会经历这段时间户外敬拜之后，弟兄姐妹的生命有什么变化吗？&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>天明牧师&lt;/strong>： 我觉得户外敬拜期间，不管是外在的压力还是里面经受到的一些张力，给弟兄姐妹的生命带来一个很大的冲击，也是一个很大的伤痛。一个很大的挑战。但是当我们消化这些的时候，我们也已经看到了这对很多人的生命已经起到了一个很大的造就作用。&lt;/p>
&lt;p>有的时候我觉得，为什么神这么“残酷”，很多的弟兄姐妹的经历都是现在一些传道人没有经历的，所以我觉得有点残酷。但我相信这个是有造就的，但这个过程是非常艰难，每个人能忍耐到底，太不容易了。&lt;/p>
&lt;p>患难生忍耐，忍耐就是我们能够承受压力的能力，也是神扩充了我们的容量，加大了我们能够承载能量的力量，这是个特别大的一个祝福。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>守望教会网络期刊&lt;/strong>：那您现在祷告最迫切的还是建堂吧？&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>天明牧师&lt;/strong>：祷告现在应该说是分三方面吧。一个希望能够建堂成功，尽快有个结果；第二个是圣诞节之后教会怎么办，往哪里去，这个还是和建堂有关系；第三个是经过了户外敬拜，弟兄姊妹有不同的理解，之间有一些隔阂，我希望这些隔阂能够消除。这是我现在主要关注和祷告的。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>守望教会网络期刊&lt;/strong>： 在这个过程中，遇到很多不理解和批评，您有心里难受的时候吗？&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>天明牧师&lt;/strong>：难受的并不是大家不理解，神对这件事情的带领是很清楚的，难受的是很难合一。神的带领是很清楚，只是没想到过程这么艰难，难度这么大，如果在大的问题上不能合一，就比较痛苦。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>看见神的带领&lt;/strong>****&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>守望教会网络期刊&lt;/strong>：您现在怎么看待异象这个问题。在顺境的时候，大家都认同，逆境的时候，就有人说这不是我的异象，是治委会的。在小组里，很多人觉得守望的异象很大，婚姻和工作才是自己的事情，认为教会忙于建堂会耽误生命的牧养。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>天明牧师&lt;/strong>：有人在环境平稳时认同教会的异象，环境艰难时不认同，这是很正常的。异象是看见神的看见。我们看见了（神当然早看见了），这是很抽象的，是整体和方向性的。这样的领受应该从教会整体来看。如果治委会五个人看到，别人看不到，这是不行的。就如出埃及一样，一个人出埃及是没有意义的。强调一个人两个人的个人领受是没有意义的。&lt;/p>
&lt;p>异象其实刚开始不是那么清晰的，并不是走完了一步就清晰地走第二步。但我们领受的过程是很清晰的，我们一直都在整个过程中，越来越看到神的带领。我们是不是很艰难，是的，但是不能怀疑。&lt;/p>
&lt;p>从方向来说，守望教会的异象是没有错的。2005年底，我们决定公开聚会，后来很多牧者开始认同。当然这不是神对家庭教会的唯一带领，但是这是神带领的一个方向，带领我们从半地下进入到主流社会。教会在哪里聚会不重要，地方是否豪华不重要。重要的是，神的教会是不是应该公开自己的身份？&lt;/p>
&lt;p>不单是公开，还应该积极正面，不再只以个体的方式来影响社会。中国基督徒已经七八千万了，我认为，教会应该要有自己的方向。&lt;/p>
&lt;p>另外，从我们走到这个地步，会发现神的带领是没错的。谁是教会的头？谁应该来做教会的头？谁应该来管理教会？这不是政府有关部门来决定的，应该透过祂的教会属灵的秩序来管理的，这是这次争战表现出来的问题。并不是每个人都预备好参与到这场战争，并不是每个人都想到，教会会付出这么大的代价。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>守望教会网络期刊&lt;/strong>：这样的艰难经历中，师母有没有什么特别的支持？有人说，老一代传道人都是坚定的师母送进监狱去的。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>天明牧师&lt;/strong>：应该说她这一次没有特别的支持。因为她一直都非常坚定地支持，从来没有为自己和家庭考虑，都是全身心服侍，从来没有半点折扣。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>顺服真理&lt;/strong>****&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>守望教会网络期刊&lt;/strong>：怎么在自己的生命中塑造对教会权柄的顺服？&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>天明牧师&lt;/strong>：这是两方面的问题，从教会的带领人来讲，要在基督里建立这个权柄，要符合圣经，接受圣灵的引导，符合圣灵的工作。但是怎么要大家相信，这是圣灵的带领，就是从神来的权柄呢？那就是要透过服侍，服侍多了，权柄就多了；要是服侍少了，牺牲得少了，权柄就少了。带领者确实是有这个责任，用真理和爱心来建立权柄。&lt;/p>
&lt;p>从弟兄姊妹来讲，这里有一个顺服的功课，不是顺服哪个牧师，而是顺服秩序，教会是神的，不是某一个人的。教会的治理是不是通过合宜的方式，在大家认可的秩序中进行的？弟兄姊妹质问的时候，应该以是否符合圣经为依据，如果认为有问题应该透过圣经的真理来证明，而不是自己认为不是就不是。&lt;/p>
&lt;p>弟兄姊妹们不应该以在教会之上（像先知那样）或者教会之外的心态（像局外人那样）来批评。神没有让哪一个人来做教会的检察官。我们批评守望的时候，不要忘记自己也在守望，不要像一个局外人。不能说，你们错了？而是说，我们错了，我们该怎么办，用合一合宜的方式提出不同意见。&lt;/p>
&lt;p>大家对“信徒皆祭司”有一个错误理解。无论是圣经彼得前书里还是宗教改革家们的理解，“信徒皆祭司”那是福音性的，而不是针对教会治理的，意思是我们每个人都可以靠着基督来到神面前，并不是说每个人都可以治理教会。这样的错误观念，很容易把公民的权力观念带入到教会。对权柄的顺服，不是要不要顺服带领人的问题，而是要不要顺服真理，顺服神的拣选和教会治理秩序的问题。&lt;/p>
&lt;p> &lt;strong>明天肯定更美好&lt;/strong>****&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>守望教会网络期刊&lt;/strong>：您有没想过，圣诞之后，或者在更远的时间段里，守望教会还有中国家庭教会的处境会是怎样？&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>天明牧师&lt;/strong>：难处总是有的。明天肯定会更美好。现在这个阶段不是偶然，无论是农村还是城市，教会在兴起，教会也一直在坚持不变的见证，不变的立场。国王可以换，但真理是不改变的，教会是不改变的。&lt;/p>
&lt;p>现在教会应该到了一个边界：从室内聚会的传统，前进到了几乎是维权的边界。但是我认为教会不是维权，这本来就是我们信仰的立场。一直都没有改变过的，只是把室内的事情放到室外，把地下的事情放到了台面上而已。&lt;/p>
&lt;p>到了边界的时候，争论是不可避免的。到了今天这个地步，教会让人感觉好像很强势，形成一种势力一样，是有些人不能接受的。这个边界，越过了，就可能有点过了。到了这样的边界，被批评被质疑都是完全正常的。中国家庭有敬虔主义的传统，到现在政教关系已经和过去很不一样。其实，我们已经拓展了这个边界，大家都不可能后退了。从原先的那个边界到现在的这个边界，其实当中就都是教会成长的空间。如果没有透过教会这样属灵空间的拓展，教会不能影响到这个社会。既然不能影响社会的话，教会就不能像使徒时代那样，有力量和能力去宣教。所以这个过程对福音的传播是非常有益的。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>守望教会网络期刊&lt;/strong>：您怎么看待这一段时间教会特殊的传福音方式。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>天明牧师&lt;/strong>：这不是我们户外敬拜的目的，但是守望确实透过户外敬拜给很多警察传了福音。目前，弟兄姊妹们去过北京100多个派出所。我们发现，派出所很多人态度发生改变，双方有沟通，他们慢慢理解了信仰。这就像保罗说的，因为他被捆绑，全城人都知道了耶稣基督，尽管他去不是这个目的，但是皇家卫队就听到福音。守望也是，能给警察传福音，这是很大的恩典，很不容易，他们是一个特别的群体。让他们知道教会和耶稣基督的存在，这个是非常大的一个见证。&lt;/p>
&lt;p>另外，有人批评我强硬，不知变通。其实最近六七年来，我是最积极跟警察和有关部门沟通的，我是最愿意跟他们沟通的一个传道人。&lt;/p></description></item><item><title>简讯</title><link>/2011/11/23/%E7%AE%80%E8%AE%AF-10/</link><pubDate>Wed, 23 Nov 2011 07:31:37 +0000</pubDate><guid>/2011/11/23/%E7%AE%80%E8%AE%AF-10/</guid><description>&lt;ol>
&lt;li>11月13日，北京守望教会户外敬拜的第32个主日。据我们统计，有27位弟兄姊妹在平台前或在去平台敬拜的路上被带走（其中包括新树教会的双燕牧师和一位姊妹，以及房山的三位姊妹）。本主日有关部门明显加大控制力度：截止当日晚24点，仅有15人被释放；最后1位弟兄直到15日上午9点才被释放。详情请见《北京守望教会11月13日户外敬拜通报》。&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;ol start="2">
&lt;li>11月20日，北京守望教会户外敬拜的第33个主日。据我们统计，有26位弟兄姊妹在平台前或在去平台敬拜的路上被带走（其中包括新树教会的3位姊妹）。这些弟兄姊妹被分别送往各自所在片区的10个派出所。截止到次日夜里零点，只有11位弟兄姊妹被释放回家，仍然有16位弟兄姊妹被关在4个派出所中（主要是海淀区的三个派出所）。直到22日上午10点多，最后5位关在中关村大街派出所和中关村派出所的弟兄姊妹在被关48小时后终于被放出。详情请见《北京守望教会11月20日户外敬拜通报》。&lt;/li>
&lt;li>11月4日，会友部举行2011年度会友登记集中培训，30多位弟兄姊妹参加。在这样特殊的时期，本次会友登记共有近40位弟兄姊妹申请，目前正在陪谈中。&lt;/li>
&lt;li>近日治委会决定，2011年圣诞节不举行教会层面的大型活动，建议以小组或团契方式组织福音性聚会。教会以原有年度预算来支持小组或团契的圣诞福音性活动。&lt;/li>
&lt;li>《杏花》杂志2011年夏季号和秋季号已经出刊，读者可访问&lt;a href="http://www.xhjournal.com/" target="_blank">&lt;a class="link" href="https://www.xhjournal.com" target="_blank" rel="noopener"
>www.xhjournal.com&lt;/a>&lt;/a>进行阅读和下载。&lt;/li>
&lt;li>Google Buzz 即将关闭，教会决定启用Google Plus (别名 Google+) 作为在线交流与信息发布平台，&lt;a href="http://m.google.com/app/plus%28" target="_blank">&lt;a class="link" href="http://m.google.com/app/plus%28" target="_blank" rel="noopener"
>http://m.google.com/app/plus(&lt;/a>&lt;/a>中国大陆地址，可直接打开)，关注帐号为：基督教北京守望教会。&lt;/li>
&lt;li>截止到2011年11月17日，建堂借款1,363,000元中个人部分500,000元已全部归还，教会十一奉献借款863,000元已归还163,000元，建堂借款余额尚欠700,000元，目前建堂账户奉献金额合计127,339.56元，差额为-572,660.44元。&lt;/li>
&lt;li>11月8日，振宝/春妮夫妇喜得一子，取名廉家宝。&lt;/li>
&lt;li>“中国福音大会2011”将于11月24-27日在香港举行，求神使用这次大会，复兴他的子民，复兴他的教会，愿神的名在这次大会中得荣耀！&lt;/li>
&lt;/ol></description></item><item><title>真基督徒的生命（三）/天明牧师</title><link>/2011/11/23/%E7%9C%9F%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E5%BE%92%E7%9A%84%E7%94%9F%E5%91%BD%EF%BC%88%E4%B8%89%EF%BC%89%E5%A4%A9%E6%98%8E%E7%89%A7%E5%B8%88/</link><pubDate>Wed, 23 Nov 2011 07:30:30 +0000</pubDate><guid>/2011/11/23/%E7%9C%9F%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E5%BE%92%E7%9A%84%E7%94%9F%E5%91%BD%EF%BC%88%E4%B8%89%EF%BC%89%E5%A4%A9%E6%98%8E%E7%89%A7%E5%B8%88/</guid><description>&lt;p>&lt;strong>&lt;span style="text-decoration: underline;">经文：圣经&lt;/span>&lt;/strong>****&lt;strong>&lt;span style="text-decoration: underline;">雅各书&lt;/span>****&lt;span style="text-decoration: underline;">2:1-13&lt;/span>&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>1 我的弟兄们，你们信奉我们荣耀的主耶稣基督，便不可按着外貌待人。&lt;/p>
&lt;p>2 若有一个人带着金戒指，穿着华美衣服，进你们的会堂去；又有一个穷人穿着肮脏衣服也进去；&lt;/p>
&lt;p>3 你们就重看那穿华美衣服的人说“请坐在这好位上”，又对那穷人说“你站在那里”，或“坐在我脚凳下边”，&lt;/p>
&lt;p>4 这岂不是你们偏心待人，用恶意断定人吗？&lt;/p>
&lt;p>5 我亲爱的弟兄们，请听，神岂不是拣选了世上的贫穷人，叫他们在信上富足，并承受他所应许给那些爱他之人的国吗？&lt;/p>
&lt;p>6 你们反倒羞辱贫穷人。那富足人岂不是欺压你们，拉你们到公堂去吗？&lt;/p>
&lt;p>7 他们不是亵渎你们所敬奉（“所敬奉”或作“被称”）的尊名吗？&lt;/p>
&lt;p>8 经上记着说：“要爱人如己。”你们若全守这至尊的律法，才是好的；&lt;/p>
&lt;p>9 但你们若按外貌待人，便是犯罪，被律法定为犯法的。&lt;/p>
&lt;p>10 因为凡遵守全律法的，只在一条上跌倒，他就是犯了众条。&lt;/p>
&lt;p>11 原来那说不可奸淫的，也说不可杀人。你就是不奸淫，却杀人，仍是成了犯律法的。&lt;/p>
&lt;p>12 你们既然要按使人自由的律法受审判，就该照这律法说话行事。&lt;/p>
&lt;p>13 因为那不怜悯人的，也要受无怜悯的审判，怜悯原是向审判夸胜。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>讲章：&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>这段经文的一开始，雅各就开宗明义地指出当时教会中存在的按外貌待人的问题，并举了一个非常典型的一个例子——“若有一个人带着金戒指，穿着华美衣服，进你们的会堂去；又有一个穷人穿着肮脏衣服也进去；你们就重看那穿华美衣服的人说‘请坐在这好位上’，又对那穷人说‘你站在那里’，或‘坐在我脚凳下边’；接着雅各就责备教会中基督徒这“偏心待人”和“用恶意断定人”的罪。按外在的行为来讲，可以说，基督教会是两千年来帮助贫穷人最多的一个团体，但今天的经文要光照我们信奉主耶稣基督的每个基督徒的心，看我们内心里是如何看待穷人的。对基督徒来说，最重要的关系当然是与神的关系，但与那看不见的神的关系往往体现在与看得见的人的关系上，就像主耶稣表达律法的总纲时所说的那样：“你要尽心、尽性、尽意，爱主你的神。 这是诫命中的第一，且是最大的。其次也相仿，就是要爱人如己。这两条诫命是律法和先知一切道理的总纲。”（太22:37—40）这样，爱神，必须体现在爱人上面，也就是说，与神的正确关系必须体现在与人的正确关系上。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>在雅各所举的例子里，有人看重那“带金戒指、穿华美衣服”的富人，却轻看那“穿肮脏衣服”的穷人，这是典型的按外貌待人。按外貌待人，就是因着一个人拥有的多少，我们对他的态度发生改变。许多人来到教会，其中有的富有、有的贫穷，有的地位高、有的地位低，有的有学问、有的无学问，有的工作让人羡慕、有的工作不是很好甚至没有工作……如果我们在教会里看重那些富有的、有社会地位的、有学问的和有好工作的，却轻看那些贫穷的、在社会上无权势的等等，那就是今天圣经所说的按外貌待人。当然，我们不一定做出像经文里所说的那种让人明显看出按外貌待人的行为，但我们的内心里若有这种“重看”和“轻看”的差别，把他们分级别来对待，本质上就是按外貌待人。著名的华人解经家陈终道牧师讲解这段雅各书经文时指出：“这里所举的例，只不过指那些重富轻贫，到完全表面化的人来说；但那些表面上不分贫富，而实际上还是重富轻贫的人（或教会），却应该同样受到这些真理的警告。现在的教会，虽或没有在聚会的地方另设富人的高位，但在教会人事的组织和权力方面，却常常把富有的人安置在高位上，让他们很快就担任教会中的重要职位，而不问他们的灵性情形怎样；相反的，贫穷的信徒，虽或真诚爱主，却只有很少的机会负责重要的工作，即或当选教会执事，他们的意见也不受人尊重，这种情形，不但不合圣经的要求，而且阻碍圣工，使教会渐渐世俗化；这是不能完全听从圣经的真理，而要听从人意思所造成的结果。”也许今天我们中国的教会，还未到这样明显的地步，但被神的话语更新的心灵，对今天的每个基督徒来讲是必要的，尤其是对愿意活出基督生命的真基督徒而言。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>今天的经文直接告诉我们，作为基督徒，我们为什么不可按外貌待人？&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>首先&lt;/strong>，因为我们是“信奉我们荣耀的主耶稣基督”的。这句话可能有不同角度的理解，但在这里我跟大家分享的是——是我们荣耀的主基督，祂自己曾成肉身来到世间，且为我们“成了贫穷”，就像圣经多处见证的那样：“你们知道我们主耶稣基督的恩典；他本来富足，却为你们成了贫穷，叫你们因他的贫穷，可以成为富足。”（林后8:9）“他本有神的形像，不以自己与神同等为强夺的，反倒虚己，取了奴仆的形像，成为人的样式。既有人的样子，就自己卑微，存心顺服，以至于死，且死在十字架上。”（腓2:6-8）“我们所传的有谁信呢？耶和华的膀臂向谁显露呢？他在耶和华面前生长如嫩芽，像根出于干地。他无佳形美容，我们看见他的时候，也无美貌使我们羡慕他。他被藐视，被人厌弃，多受痛苦，常经忧患。他被藐视，好像被人掩面不看的一样，我们也不尊重他。”（赛53:1-3）“耶稣说：‘狐狸有洞，天空的飞鸟有窝，只是人子没有枕头的地方。’”（路9:58）亲爱的弟兄姊妹们，如果我们内心里轻看贫穷的，就等于轻看了那曾穿卑微肉身来到世间的我们荣耀的主；你是真心“信奉我们荣耀的主耶稣基督”吗？那你不可按外貌待人。对此保罗也见证说：“所以，我们从今以后，不凭着外貌（原文作“肉体”。本节同）认人了，虽然凭着外貌认过基督，如今却不再这样认他了。”（林后5:16）&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>其次&lt;/strong>，按外貌待人实际上就是“偏心待人”和“用恶意断定人”的，这不符合神的性情。雅各说，因一个人是富足还是贫穷而区别对待，这样的按外貌待人是“偏心待人”和“用恶意断定人”，为什么呢？把照着神的形象所造的人——在神眼中宝贵的人，就以他所拥有的世界（外在）的财富、地位等来判断他的价值，这样的判断之所以是“偏心”，是因为在这样的判断里注入了我们个人的喜好——喜欢财富和地位等；它之所以是“恶意”的,是因为他看重外在必朽坏之价值过于那按神的形象被造的不朽的灵魂。因此，这样的偏心和恶意不但不符合神的性情，反违背祂对贫穷人的作为。“我亲爱的弟兄们，请听，神岂不是拣选了世上的贫穷人，叫他们在信上富足，并承受他所应许给那些爱他之人的国吗？”就像这段经文所表明的，神不但不嫌弃贫穷人，反而乐意拣选贫穷人，而且已经拣选他们，叫他们在信上富足并承受他应许给那些爱他之人的国。这里我们可以看到神对贫穷人的恩待：祂拣选他们，叫他们在信心上富足（这样他们可以享受神自己和祂丰富的供应——因此可以唱诗说——“耶和华是我的牧者，我必不至缺乏。”），而且爱他们,应许让他们承受祂自己的伟大、荣耀、永恒的国度。神对贫穷人这样的恩待和大爱，真应该叫我们仅仅救济穷人一点（或几次）而觉得我们已经做得很多、自己很有爱心的基督徒惭愧！主耶稣在世上时，时常关怀贫穷人，他的第一次讲道就体现了神对贫穷人的特别关怀——“主的灵在我身上，因为他用膏膏我，叫我传福音给贫穷的人。”（路4:18）&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>再则&lt;/strong>，按外貌待人，就是“羞辱贫穷人”，这与当时社会上富足的欺压贫穷的罪恶本质上没有区别。雅各特别提到了当时社会（这段经文所指的社会应该是犹太基督徒所生活的犹太社会/社区，从本段经文的第2节所说的“会堂”和第7节“所敬奉的尊名”我们可以得知），那些富足人欺压贫穷人，就是有钱有势的富足人把那些无钱无势的贫穷人拉到公堂，对他们没有表现出一点的怜悯和同情，甚至连祂的名受到亏损也不在意，正像雅各所说：“那富足人岂不是欺压你们，拉你们到公堂去吗？他们不是亵渎你们所敬奉的尊名吗？”犹太人都很清楚圣经的箴言——“欺压贫寒的，是辱没造他的主，怜悯穷乏的，乃是尊敬主。”（箴14:31）欺压贫穷人，是辱没造他的主，因为主不但是造富足人的主，祂也是造贫穷人的主；轻看贫穷人，就是羞辱贫穷人和辱没造他的主。在这里我们也看到，富足人欺压贫穷人是当时社会的罪恶，不要忘记，这样的罪恶归根结底就来自于重富轻贫的错误价值观，因此，如果我们基督徒在教会中按外貌待人，这和在社会中富足人欺压贫穷人本质上没有什么两样，因为这一切都是那重富轻贫的不合圣经的错误的价值观造成的。基督徒啊，我们当警醒！不要让这世界的价值观影响你我作为基督徒的见证。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>总之&lt;/strong>，基督徒若按外貌待人，就是违背那“要爱人如己”的律法。按外貌待人——轻看贫穷人、羞辱贫穷人，与欺压贫穷人的罪上有份（至少像你心里轻看贫穷人的那价值观导致了这样的社会上的罪恶，因此我们不能说那些社会上欺压穷人的罪恶与我们无关），这一切实实在在违背了那“要爱人如己”的诫命，而且，从违背律法的角度来讲，这与杀人、奸淫一样，都是触犯神的诫命、违背神至尊之律法的罪。这里所说：“使人自由的律法”指的就是爱，我们只有行在爱里—— “照律法说话行事”——才可以在爱里得自由，在基督台前坦然无惧。如果我们没有行在爱人的那爱里，我们就是“那不怜悯人的”，并且最终在基督台前要受那无怜悯的审判。当记住，“怜悯原是向审判夸胜”！“怜恤人的人有福了，因为他们必蒙怜恤。”（太5:7）&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>亲爱的弟兄姊妹们，我们若是基督的门徒，是愿意行在神之爱里的真基督徒，就不可按外貌待人，就是不可按他所拥有的社会上的财富、地位、学问和其他一切世界上的东西的多少来衡量一个人的价值,并以此把人分成不同等级加以区别对待，这不是真基督徒的生命；不以按外貌待人，竭力实践“爱人如己”的基督徒，他们才是真正“信奉我们荣耀的主耶稣基督”的真基督徒。这也是真基督徒的一个重要生命特征。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>真基督徒的生命（五）/天明牧师</title><link>/2011/11/23/%E7%9C%9F%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E5%BE%92%E7%9A%84%E7%94%9F%E5%91%BD%EF%BC%88%E4%BA%94%EF%BC%89%E5%A4%A9%E6%98%8E%E7%89%A7%E5%B8%88/</link><pubDate>Wed, 23 Nov 2011 07:29:26 +0000</pubDate><guid>/2011/11/23/%E7%9C%9F%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E5%BE%92%E7%9A%84%E7%94%9F%E5%91%BD%EF%BC%88%E4%BA%94%EF%BC%89%E5%A4%A9%E6%98%8E%E7%89%A7%E5%B8%88/</guid><description>&lt;p>&lt;strong>&lt;span style="text-decoration: underline;">经文：圣经&lt;/span>&lt;/strong>****&lt;strong>&lt;span style="text-decoration: underline;">雅各书&lt;/span>****&lt;span style="text-decoration: underline;">3:1-18&lt;/span>&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>1 我的弟兄们，不要多人作师傅，因为晓得我们要受更重的判断。&lt;/p>
&lt;p>2 原来我们在许多事上都有过失；若有人在话语上没有过失，他就是完全人，也能勒住自己的全身。&lt;/p>
&lt;p>3 我们若把嚼环放在马嘴里，叫它顺服，就能调动它的全身。&lt;/p>
&lt;p>4 看哪，船只虽然甚大，又被大风催逼，只用小小的舵，就随着掌舵的意思转动。&lt;/p>
&lt;p>5 这样，舌头在百体里也是最小的，却能说大话。看哪，最小的火能点着最大的树林。&lt;/p>
&lt;p>6 舌头就是火，在我们百体中，舌头是个罪恶的世界，能污秽全身，也能把生命的轮子点起来，并且是从地狱里点着的。&lt;/p>
&lt;p>7 各类的走兽、飞禽、昆虫、水族，本来都可以制伏，也已经被人制伏了；&lt;/p>
&lt;p>8 惟独舌头没有人能制伏，是不止息的恶物，满了害死人的毒气。&lt;/p>
&lt;p>9 我们用舌头颂赞那为主、为父的，又用舌头咒诅那照着　神形像被造的人。&lt;/p>
&lt;p>10 颂赞和咒诅从一个口里出来，我的弟兄们，这是不应当的。&lt;/p>
&lt;p>11 泉源从一个眼里能发出甜苦两样的水吗？&lt;/p>
&lt;p>12 我的弟兄们，无花果树能生橄榄吗？葡萄树能结无花果吗？咸水里也不能发出甜水来。&lt;/p>
&lt;p>13 你们中间谁是有智慧、有见识的呢？他就当在智慧的温柔上显出他的善行来。&lt;/p>
&lt;p>14 你们心里若怀着苦毒的嫉妒和纷争，就不可自夸，也不可说谎话抵挡真道。&lt;/p>
&lt;p>15 这样的智慧不是从上头来的，乃是属地的、属情欲的、属鬼魔的。&lt;/p>
&lt;p>16 在何处有嫉妒纷争，就在何处有扰乱和各样的坏事。&lt;/p>
&lt;p>17 惟独从上头来的智慧，先是清洁，后是和平，温良柔顺，满有怜悯，多结善果，没有偏见，没有假冒。&lt;/p>
&lt;p>18 并且使人和平的，是用和平所栽种的义果。&lt;/p>
&lt;p> &lt;strong>讲章：&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p> 没有一个团体像教会这样重视话语的。教会之所以重视话语，首先是因为教会承受了主那神圣的话语，就像旧约的以色列从神那里领受旧约的话语一样，而且不断地以言语来传讲那神圣的话语，基督徒之间也以这神圣话语为基础彼此以话语（就是言语）来交通而更深地连接。不但如此，每个基督徒也都以言语来向神祈祷，每个主日也以谱曲的话语来一同颂赞神。今天的雅各书经文，就是针对在这样多使用话语的教会中如何保守我们的言语、我们的口舌的问题，而且特别针对在教会中愿意做师傅的人。&lt;/p>
&lt;p> 所以这段经文的一开始，雅各就提醒说，“我的弟兄们，不要多人作师傅”。在雅各看来，教会中的很多问题，特别是给教会带来“嫉妒纷争”、“扰乱和各样的坏事”的很多事情，是因为信徒不当的言语造成的；而且只要做师傅，在话语上有过失，那给教会带来的影响比一般的信徒更大、造成的破坏力也更大，因此随之而来的祂的审判也是更重的，正像雅各所说，“不要多人作师傅，因为晓得我们要受更重的判断”。因为这个缘故，做师傅一定要谨慎。这并不是说，做师傅的就绝对完美无缺，雅各也承认“原来我们在许多事上都有过失”，当然这里的“我们”应该包括已做师傅的他自己。但如果一个人要做师傅，有一个很重要的标准，那就是“在话语上没有过失”，雅各说这样的人是“完全人” ——我想，应该是完全符合做师傅资格意义上的完全吧——而且如果他们“在话语上没有过失”，他们“也能勒住自己的全身”。&lt;/p>
&lt;p> 这里雅各用非常形象的两个比喻来说明，“在话语上没有过失”才能“能勒住自己的全身”之意义。他用的第一个比喻是马的嚼环。“我们若把嚼环放在马嘴里，叫它顺服，就能调动它的全身。”第二个比喻用的是船只的舵，“看哪，船只虽然甚大，又被大风催逼，只用小小的舵，就随着掌舵的意思转动。”放在马嘴里的嚼环，其意义在于叫马顺服，就是按着马主人的意思调动马的全身。同样地，一个在教会里做师傅的人，如果他的口没有被主那神圣的话语所约束，那他如何能够传讲主的话语呢？我们若没有被主的话语所约束，我们口里所出的言语不一定是主的意思，也可能是、而且很多时候是属这世界的、属己意的，甚至是属鬼魔的。大的船只虽被大风催逼，但船只仍能够随掌舵的意思转动，就是按他指定的方向行进，这是因为掌舵的用小小的舵来控制整个船。同样，如果我们做师傅的，我们的口没有被圣灵管理，我们不可能被祂使用，讲出祂所要我们讲的话；一个基督徒在言语上有过失，就说明我们的生命没有完全被圣灵管理。没有被神的道和圣灵所约束的舌头，它无拘无束地释放我们人的血气和我们人的意思而伤害人并影响教会，这是我们不难明白的。&lt;/p>
&lt;p>紧接着，雅各就讲没有被神的道和圣灵所管住的舌头，它给教会带来的危害（其实何止是教会呢）。雅各说：“舌头在百体里也是最小的，却能说大话。看哪，最小的火能点着最大的树林。舌头就是火，在我们百体中，舌头是个罪恶的世界，能污秽全身，也能把生命的轮子点起来，并且是从地狱里点着的。”换句话说，那百体里最小的舌头，却能说大话——这大话就是指夸大、不真实的，而且是从“目中无神”的骄傲中发出来的话，这样，舌头可以带来无神的世界；又正如“最小的火能点着最大的树林”，舌头就是一把“火”，它的一句话有时可以毁掉过去你毕生的或教会多年的工程，舌头又是个“罪恶的世界”，它如何能污秽全身，也能以它的言语使罪的影响扩散到整个教会，使整个教会被罪所影响，败坏一同作为肢体的弟兄姊妹的信心和爱心，而且把地狱的火点到教会中来。但“可怕”的是这样的舌头没有人能制服。“各类的走兽、飞禽、昆虫、水族，本来都可以制伏，也已经被人制伏了”，，“惟独舌头没有人能制伏，是不止息的恶物，满了害死人的毒气。”这样，没有被神制服的舌头，就不为人所制服，它不但在教会中，在自己所生活和工作的领域，无论走到哪里，不断释放出“那虺蛇“的毒气，不断毒害人，使更多的肢体、家人、朋友和同事，藉着你活着品尝到地狱的滋味。&lt;/p>
&lt;p>雅各还说到，一个基督徒若没有制伏自己的舌头，他的生命就有矛盾的双重表现，即“我们用舌头颂赞那为主、为父的”，“又用舌头咒诅那照着神形像被造的人”。换句话说，对神的颂赞和对人的咒诅从一个口里出来，雅各说，“我的弟兄们，这是不应当的。”就像一个泉源里不能发出甜苦两样的水一样，一个基督徒的口里不能出“颂赞”和“咒诅”这两样；就像无花果不能生橄榄、葡萄树不能结无花果那样，“咸水里也不能发出甜水来”。因此，这样的基督徒，不是一个正常的基督徒，他不是一个真正的基督徒。一个真正的基督徒，他的口、他的舌头是被神的道和圣灵所约束的，因此他们时常说“随事造就人的好话”而“叫听见的人得益处”（弗4:29）；因此也只有这样的人才能够做师傅。因为这个缘故，雅各提醒大家不要多人做师傅。如果你是愿意做师傅的，那你要先学会管住自己的舌头，表现出话语上没有过失，以此也证明你整个人也是被神所“约束”的，就是被神得着的，就是以基督为主、被圣灵所管理的——而这正是真基督徒的生命特征。&lt;/p>
&lt;p>很多人以为雅各书的这个段落到12节就结束了，其实不然，接下来的13-18节，继续分享在教会中与做师傅有关的内容。13节一开头说，“你们中间谁是有智慧、有见识的呢？”这意思就是，在我们中间、在教会中谁是“有智慧、有见识”而真正能够做师傅的？他有什么样的生命特征？雅各说，“他就当在智慧的温柔上显出他的善行来。”新译本将这段翻译为：“你们中间谁是有智慧、有见识的呢？他就应当有美好的生活，用明智的温柔，把自己的行为表现出来。”这意思是，一个基督徒的“智慧”和“见识”，主要不是体现在他的舌头上，而应当表现在他所活出的美好的生活和明智的温柔这样的属灵生命里，这也和主所说的一样。“凭着他们的果子，就可以认出他们来。荆棘上岂能摘葡萄呢？蒺藜里岂能摘无花果呢？这样，凡好树都结好果子；惟独坏树结坏果子。好树不能结坏果子，坏树不能结好果子。凡不结好果子的树，就砍下来丢在火里。所以，凭着他们的果子，就可以认出他们来。”（太7:16-20）&lt;/p>
&lt;p>真正“有智慧、有见识”的师傅，就当在自己的属灵生命中活出属神的智慧来，以此让人知道你是属神的。主说的好，“因为心里所充满的，口里就说出来。善人从他心里所存的善就发出善来；恶人从他心里所存的恶就发出恶来。”（太34下-35）与属神的智慧相对的，就是相反的，那就是“属地的、属情欲的、属鬼魔的”，就是属乎这个罪恶世界的、属乎我们必败坏的肉体的，属乎那邪恶之灵的，这些智慧不是从上头来，而是发自人的心里——“你们心里若怀着苦毒的嫉妒和纷争”。“苦毒的嫉妒和纷争”通俗地来说就是，不是从神的恩典来的自我建立以及争竞。我们不可自欺，神是伟大的、且是真实的，因此我们不可随从那属乎世界的、个人的私欲和从鬼魔来的意思，而参与不是从神恩典来的自我建立以及争竞，“不可自夸，也不可说谎话抵挡真道”，它带来的结果就是“扰乱和各样的坏事”。&lt;/p>
&lt;p>真正属神的人，他就活出属神的智慧生命来。我们知道，“敬畏耶和华是智慧的开端，认识至圣者便是聪明”（箴9:10）。那么从上头来的、从敬畏神而来的属神的智慧，它有哪些特征呢？第一，“先是清洁”。清洁就是指在与神的关系上保守的圣洁，惟有被基督的宝血所洁净、被圣灵时常更新、以圣道竭力保守的圣洁生命，才可以得见神的面，因为圣经说“要追求圣洁，非圣洁没有人能见主”（来12:14）。真正的智慧生命，是在神面前不断追求圣洁，而且这样的圣洁生命能够照出神的荣光（太5:8，林后3:17-18）。第二，“后是和平”。 属神的智慧，第一是与神的关系，让我们在神面前能够站立得住，第二就是与人关系的和睦。从神而来的智慧，就是让我们追求与众人的和睦，就是基督的平安和爱在我们中间成就。第三，“温良柔顺”。这讲的是我们自己，因放下自我而产生的谦逊温柔，有些版本直接译为受教的心。我想这两个在意义上是相同的，因为真正属神的生命是放下自我和己见，变得谦卑、温柔，而不是固执己见、听不得别人的意见，因此他是一个受教的人。第四，“满有怜悯，多结善果”。新译本把这两点合在一起说“满有恩慈和善果”，意思是属神的生命活出的是满有从神的怜悯而来的善果，不像法利赛人那样，只看到罪人的问题而批评、排斥，主耶稣反而看到罪人的需要而带着神的怜悯走进他们中间，并以神的爱服侍他们，因此税吏他们能够体会和知道神的恩慈和良善。第五，“没有偏见”。这说明，他不偏袒人，他的生命里只有一把尺子，他用这同一把尺子来量不同的人，也量自己，而不是像世人常做的那样，以不同的尺子衡量不同的人，比如以宽容来量自己和自己所爱的人，以严厉和苛责来量自己所不喜欢的人。第六，“没有假冒”。这表明活出的生命，无论在神面前还是人面前都是同一样的，是同一个面孔，是一样真实的，绝不是伪善的。因此，可以这样说，这样从神来的智慧生命，会带来“使人和平的”和“用和平所栽种的义果”。这与那“属地的、属情欲的、属鬼魔的”的智慧带来的“扰乱和各样的坏事”恰好相反。新译本圣经说，“这是缔造和平的人，用和平所培植出来的义果”。&lt;/p>
&lt;p> 亲爱的弟兄姊妹们，如果你愿意做师傅，就以神的道和圣灵管住你的舌头，好“随事说造就人的好话”而祝福弟兄姊妹和教会；而且你认为你真是那“有智慧、有见识”能够做师傅的，你理当先在你的生命中活出属神智慧之生命的光来。我想，这是真基督徒的特征。&lt;/p>
&lt;p>主啊，也怜悯我们这在教会中已经做师傅的，能够成为你的和平之子，在你的教会中以你的善道栽种你的爱和义，最终收成你义的善果。阿们！&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>试金石/方姊妹</title><link>/2011/11/23/%E8%AF%95%E9%87%91%E7%9F%B3%E6%96%B9%E5%A7%8A%E5%A6%B9/</link><pubDate>Wed, 23 Nov 2011 07:28:45 +0000</pubDate><guid>/2011/11/23/%E8%AF%95%E9%87%91%E7%9F%B3%E6%96%B9%E5%A7%8A%E5%A6%B9/</guid><description>&lt;p>       我好久未去守望教会聚会了，之所以关心守望教会是因为我儿子刚参加工作时就在这里聚会。他毕业后又报考成人大本，学业繁忙所以聚会常常有一搭没一搭。今年七月他完成了三年的大本学业，顺利拿到毕业证。没有了学习的牵累，我认为他就可以正常聚会了，所以就时常催促他去教会。每次他都含糊其词地说去聚会了。后来我仍不放心，就问他在哪里聚会、谁讲的道、什么内容等，他才不得不把教会的现状说了出来。&lt;/p>
&lt;p>原来是守望教会买的会堂至今没有给钥匙，租的房屋也都到期，不再给延续，所以只能到外面聚会。我对儿子说：“别人去外边聚会，你也跟着去，不要有什么惧怕心理。”那时我并不知道弟兄姊妹因户外聚会而被抓，因几次催他聚会，他才把情况告诉了我。既然别的弟兄姊妹都不怕被抓，为什么我的儿子会怕呢？我就多次鼓励他参与进去，但有几次他说因看到警察抓人，就没敢上去。有一天神忽然对我说：“你只想让你儿子往前冲，为什么你不首先冲上去呢？”于是向神作了交托祷告：“神啊，你让我行在你的旨意中，让我不光嘴上说，更要具体行出来，我要亲自带我的儿子上前线，亲自体验神的同在。”&lt;/p>
&lt;p>       我告诉我的儿子，你要请好假，做好24小时甚至48小时不能回去的准备。当我把这件事和教会内弟兄姊妹分享的时候，又有四个弟兄姊妹表示愿意一同去平台参加敬拜。&lt;/p>
&lt;p>       我们8月28日和10月9日共去了两次平台参加敬拜，这两次敬拜把我们内心的光景都给光照出来了。灵性的软弱、爱心的缺失、同工的不同心以及应对能力和胆量的缺乏都暴露无遗。&lt;/p>
&lt;p>       8月28日早晨7:30，我们几个人到了中关村广场的平台第一层，我们几个人就祷告敬拜，没有几分钟，就有便衣警察来把我们带上了警车，去了中关村派出所，并对我们进行逐一的询问。&lt;/p>
&lt;p>       问：“你们是第一次来吗？”&lt;/p>
&lt;p>       “是。”&lt;/p>
&lt;p>       “知道守望教会是干什么的吗？”&lt;/p>
&lt;p>       “是敬拜神的教会。”&lt;/p>
&lt;p>       “你们是从哪里来的？”&lt;/p>
&lt;p>       “房山。”&lt;/p>
&lt;p>       “具体地址？”&lt;/p>
&lt;p>       “无可奉告。”&lt;/p>
&lt;p>       “叫什么名字？”&lt;/p>
&lt;p>       “方**。”&lt;/p>
&lt;p>       “以后不许再来这里聚会。”&lt;/p>
&lt;p>       “如果不把守望教会的会堂交给他们，我们就仍然会来。”&lt;/p>
&lt;p>       警察用电脑查了我们的名字，找到了我们的派出所和住址，就通知了河北派出所来接我们。来接我们的有房山公安局和良乡教会的牧师。我们的一个姊妹就在中关村派出所念圣经，给警察和来接我们的人听。&lt;/p>
&lt;p>       神在我们来的时候就给了我一句话，“不要因这大军恐惧惊惶，因为胜败不在乎你们，乃在乎神。”（代志20:15）虽然如此，当我们第一次面对警察的时候，还是出现了紧张恐惧的心理状态。在中关村派出所登记完了以后，我们被来接的车送回了房山河北派出所。并且对我们进行更加详细的审问：“谁指使你们去的？”答：“是神带领我们去的。”“以后你们要与守望教会脱离关系。”“那不可能。”“以后不要在去北京聚会了。”“只要能把会堂的钥匙交给守望教会，我们到北京有会堂聚会，就不会再去外边。”派出所和镇领导见我们不答应，就好言劝我们，又给我们买包子饼干等让我们吃。我说：“人家好心好意给我们吃，我们就感谢地领受。”镇书记对我们说：“下次再来可就没有这么好的待遇了。”我说：“你们看怎么好，就怎么办。”&lt;/p>
&lt;p>       这时天已经黑了，我们得知守望教会有两位姊妹专门来派出所等我们，为了不让姊妹们等的时间过长，神也赐我聪明智慧，我对领导说：“你们的要求我们可以考虑，三天以后答复你们，你们也累了一天了，也该休息休息了。”这样我们才被放出来，我被姊妹的车拉回家里，派出所的车则把其他弟兄姊妹送回家。到家后，我为大家做了点便饭，我们交通了一会儿，守望教会的姊妹们便带上我儿子连夜返回了北京。事后我们知道，我儿子也受到了很大激励。&lt;/p>
&lt;p>       过了三天，星期四，镇书记、派出所和街道居委会主任等人来到我家，问我考虑得怎么样了。我说：“这件事还不能答应你们。因为我的神如果让我去，我就一定要去。”镇书记说：“那你们在国庆节期间最好不要去，因为国庆期间北京城里戒严，抓住了会受到严厉的处罚。”&lt;/p>
&lt;p>       我答应了领导的要求，保证在国庆节期间不去城里聚会。但过了国庆节可不敢保证去不去。他们看也只能谈到这个程度，也只好走了。之后他们派人昼夜看守凡来我家聚过会的弟兄姊妹。&lt;/p>
&lt;p>       第二次去平台是10月9日，为了摆脱跟踪我们的人和车，我们提前一天从房山绕路去城里，在城里住了一夜，第二天清晨坐头一班车到了平台。我们一直上了三层平台，在那里祷告赞美。结束后，我丈夫赵弟兄提出我们要平安地出去，让警察抓不住我们。我和穆姊妹并不同意，赵弟兄和我们争了起来，我们正说话的时候来了两个人架起穆姊妹就走，赵弟兄当时喊了一句：“你们要把人带哪去？”这时河北镇的书记也站在了我们三个人面前，让我们跟他们快走。随后有几个人也来把我们架着下了平台。要让我们上车。我执意不肯说：“穆姊妹不回来，我绝不丢下她一个人走。”有一个领头的说：“把他抬上车去。”就上来六七个大小伙子抬起我来要往车上扔，这时，我大声喊着：“你们是日本鬼子，是土匪吗？这样对待一个手无寸铁的老年妇女，你们有良心吗？”赵弟兄和另外一个姊妹却坐在车上一言不发，我用尽全身的力气挣脱了他们的手，坐在地上，说什么也不上车，他们看来硬的不行，又怕行人围观，只好让我在那里等穆姊妹回来一起走。但穆姊妹已被带到了中关村派出所，很长时间也没有回来，他们等得急了，就说拉我们去那里找她。这样我才上了车。但上车后我发现他们不是去中关村派出所时，又在车上和他们发生了冲突，硬要下车去，这时有两个大男人用力将我按在车座上，我的胳膊也被扭了过去，同车的李姊妹看不过去说了一句话，“你们这是干什么？”随后赵弟兄见势也忍不住喊了一句。听见我们的斥责，这两个人才松开了手。但车并没有停下，一直把我们拉回了河北镇派出所。我说什么也不肯下车，直到过了半个多小时穆姊妹被带回来，这时我才和穆姊妹一块进屋。&lt;/p>
&lt;p>       这次登记的内容几乎和上次一样，登记完了又分别找个人谈话。威胁我说，你要考虑后果，别看你丈夫退休了，工资也可以照样不给他，把你儿子的户口迁出去等，你儿子的工作也保不住了等等。我的回答是：“权力在你们的手里，你们爱怎么办就怎么办，我的命也交给你们了，反正耶稣我是信定了。”他们看我态度强硬，也就无话可谈了。每个人经过询问谈话后，到了下午三点多钟才放我们走。我们在里面时，三位守望教会的姊妹一直在外面守候，派出所人员还要她们登记，只有一位姊妹进行了登记，其他两位拒绝了他们的要求。下午四点多我们回到家后与三位姊妹共进晚餐、交通祷告，直到晚上七点多钟她们才开车返回。通过这两次的经历，我深感教会内部弟兄姊妹缺乏爱心，我的丈夫见我被几个人撕扯，他都不敢说一句话，更不用说别人怎么样了。而守望的姊妹们两次开车来派出所守候我们，真是为此感谢神。&lt;/p>
&lt;p>       回来之后，他们对我们的看守更加严了。把我们家的两条通道封死了一条，甚至派狼狗在另一条通道的院子里守着，防止我们去平台进行敬拜。并对一位老姊妹进行恐吓，“你这么大岁数，不好好过日子，瞎跟他们掺和什么呀，别给你的儿女找麻烦。”他们来找保姆为老姊妹做饭，吓得老姊妹吃饭也不香了，气色也变得难看了。他们通知穆姊妹说，单位开除了她，并威胁说要把她的丈夫孙弟兄的户口迁回老家，孩子上学也会受到影响，村里分粮食不给他们。之后穆姊妹和孙弟兄被全天候24小时监视，无论走到哪里都有人和车跟着。&lt;/p>
&lt;p>       我对找我们谈话的干部说：“我们几个妇女去北京，你们竟带上十几个打手去对付我们，并且你们连一个七十多岁的老太太也不放过，到家里威吓，人家连饭都吃不下去了。你们让穆姊妹的单位开除她，并派几十个人轮流攻击孙弟兄。甚至还有人扬言，如果他的官位保不住，就打折我们的腿，这哪里还有一点共产党的味道？我知道你们看着我们是你们的责任，可我也有我的责任，那就是保护我的羊不受到你们的任何伤害。”经过几次谈话沟通，他们终于承认了自己做的不对，并向张老姊妹道了歉，保证以后不再干涉她的信仰自由，对孙弟兄的态度也和气了，不再恐吓他，同时答应恢复穆姊妹的工作，前提是不再去北京聚会。穆姊妹并未答应他们的要求，而是以主的事奉为己任。&lt;/p>
&lt;p>       保罗在哥林多前书13章说，“我若能说万人的方言，并天使的话语，却没有爱，我就成了鸣的锣，响的钹一般。我若有先知讲道之能，也明白各样的奥秘，各样的知识，而且有全备的信，叫我能够移山，却没有爱，我就算不得什么。我若将所有的周济穷人，又舍己身叫人焚烧，却没有爱，仍然与我无益。”&lt;/p>
&lt;p>       从这两次去平台的经历中，我们看到神是如何地爱我们，而我们爱神、爱人的心是何等冷谈，求神帮助我们，让我们在基督里彼此相爱。&lt;/p></description></item><item><title>美好的见证/穆姊妹</title><link>/2011/11/23/%E7%BE%8E%E5%A5%BD%E7%9A%84%E8%A7%81%E8%AF%81%E7%A9%86%E5%A7%8A%E5%A6%B9/</link><pubDate>Wed, 23 Nov 2011 07:27:39 +0000</pubDate><guid>/2011/11/23/%E7%BE%8E%E5%A5%BD%E7%9A%84%E8%A7%81%E8%AF%81%E7%A9%86%E5%A7%8A%E5%A6%B9/</guid><description>&lt;p style="text-align: left;" align="center">
       去平台前，神在以斯帖记4章16节给我一句话，“我若死就死吧！”感谢神与我们同在。
&lt;/p>
&lt;p>       8月28日当我和我丈夫孙弟兄及其他姊妹一起踏上平台，我们祷告了几句之后，就被警察带上车，到了中关村派出所。我真的感到我像一粒麦子死在土里，又结出许多子粒来一样。&lt;/p>
&lt;p>2009年，我母亲得了直肠癌，教会的姊妹给我母亲传福音，虽然神并未挽救她肉体的生命，却让她在平静安详毫无痛苦的情况下回到天家。虽然我母亲离开了我们，我们全家三口却在这时决志信了主。回想起我们全家信主的这段时间，神在许多事上帮助了我们，特别值得一提的是今年9月，我丈夫在修理电器时出现事故，他所用的板子都被电击坏，而他却毫发无损。感谢神的眷顾和保守！&lt;/p>
&lt;p>       当我面对警察的询问时，神给了我智慧的话语来回答。&lt;/p>
&lt;p>       问：你信主多久了？&lt;/p>
&lt;p>       答：很久，很久，很久，……在神未曾创造世界时他就拣选了我，我就信了。&lt;/p>
&lt;p>       问：基督在世才两千多年。&lt;/p>
&lt;p>       答：可是我很久以前就信了，我不知创造世界到现在已过了多少年。&lt;/p>
&lt;p>       问：你在哪里聚会？&lt;/p>
&lt;p>       答：神的家。&lt;/p>
&lt;p>       问：谁给你受洗的？长老牧师是谁？&lt;/p>
&lt;p>       答：他们奉主耶稣的名为我受洗，可以说是主耶稣为我受洗的。&lt;/p>
&lt;p>       问（很生气）：我说什么你要回答我。&lt;/p>
&lt;p>       答：你不要发怒，求神赐给您一颗喜乐的心（微笑）。&lt;/p>
&lt;p>       问：我没有什么跟你说的了，我很累，我很想休息一下。&lt;/p>
&lt;p>       接着是一位三自教会的女牧师与我对话。&lt;/p>
&lt;p>       牧师：姊妹啊，我看你是很累，休息一下再说。（有人给我倒了一杯茶水）你先喝口水，早晨到现在也没吃，也没喝，我理解你，知道你很累，休息一下再说。&lt;/p>
&lt;p>       答：谢谢，我不渴，我真的很累，想趴在桌子上呆会儿。（沉默）&lt;/p>
&lt;p>       牧师：主说，我们要像光一样，让那些不认识神的人看到我们的好行为，把那些不信的人带到神面前。&lt;/p>
&lt;p>       答：凡称呼我主啊，主啊的人不能都进天国，惟独遵行我天父旨意的人才能进去。&lt;/p>
&lt;p>       牧师：你读的是马太福音登山宝训7章，你应该按照顺序从创世纪读到启示录。&lt;/p>
&lt;p>       答：起初神创造天地，地是空虚混沌，渊面黑暗，神的灵运行在水面上。……神称旱地为地，成水的聚处为海，神看着是好的。&lt;/p>
&lt;p>       牧师：读经是灵修，你回家再慢慢读起，不要总拣自己喜欢的经文读。&lt;/p>
&lt;p>       答：神带领我读哪节经文，我就读哪节经文，神在和我说话，我读经是给自己读的，也是给那些听的人读的。&lt;/p>
&lt;p>       牧师：你不要认为这也是神跟我说的，那也是神跟我说的，你读犹大卖主的经文，犹大把那钱丢在殿里出去吊死了，你要是说这节经文是主和我说话，那节经文也是主和我说话，你读这节经文的时候就出去像犹大一样吊死。&lt;/p>
&lt;p>       答：我不是牧师，也不是教师，也不会像你那样去理解，您读犹大卖主这段经文，是不是会像犹大一样出去吊死呢？&lt;/p>
&lt;p>       （继续读经）亲爱的弟兄啊，我些给你们的，不是一条新命令，乃是你们从起初所受的旧命令，……惟独恨弟兄的，是在黑暗里，且在黑暗里行，也不知道往哪里去，因为黑暗叫他眼睛瞎了。&lt;/p>
&lt;p>       牧师开门而去。&lt;/p>
&lt;p>       我们从北京城里回来后，政府派人看管我们。第二次去平台是10月9日，回来后从河北派出所到单位都给我们施加空前的压力，并且威胁要把我们的户口迁到外省去，孩子的学习、丈夫的工作都受影响，并且单位的领导电话通知我说，我被开除了。我和方姊妹一起去找领导，说：“若是因为信耶稣的缘故而开除我，我就默然不语，如果是因你们不让人给我替班，故意造成空岗而这样开除我，那我就要和你们讨一个说法。况且是别人还我班，而你们不让才造成空岗，这与我没有任何关系。从我个人来讲，我并不愿意离开这个团队，这个集体，因为这十多年来，领导对我都很好，很照顾我，我不在乎挣钱的多少，我看中的是领导在我最困难的时候对我的帮助、大伙儿对我的友爱和照顾，所以我才一直坚持干到现在。”&lt;/p>
&lt;p>       领导对我说：“我没有开除你。”一副否认的姿态，“但要给你换个工作，你可以去晒土。”我表示，我的手拧了腕，干不了别的活儿。领导说，干不了你就先回家休息。我就不再与他争论了，为了神的工作我宁愿放下自己的工作。&lt;/p>
&lt;p>       但是大队和单位加紧了对我家弟兄的恫吓和围攻，每天有三五个人找他谈话，即不让他好好工作，也不让他好好休息，吓得他连饭也吃不下，并且说，不许他到教会敬拜，要去只能去三自教会，孙弟兄拒绝了他们，该聚会照常聚会。&lt;/p>
&lt;p>       方姊妹因为某些人吓唬教会内的弟兄姊妹，找有关领导谈了情况，他们也承认这样做不对，并保证以后不会再这样了。果然他们对我丈夫说话也改变了态度。但镇领导还是担心我们再去平台敬拜，调动了其他村庄的人来看守我们，并且派车守在我们家的院门口，就连我去聚会，也说“我们送你去吧，反正是公家的车，也不用我们花钱。”有一次我们去北京看望一个生病的姊妹，他们竟用一辆依维柯送我们去肿瘤医院，等到我们探访结束再把我们拉回家。神真是幽默，用这样的奇妙方式让我们享受了一回。&lt;/p></description></item><item><title>感恩与反思/ Elizabeth Jiang</title><link>/2011/11/23/%E6%84%9F%E6%81%A9%E4%B8%8E%E5%8F%8D%E6%80%9D-elizabeth-jiang/</link><pubDate>Wed, 23 Nov 2011 07:27:09 +0000</pubDate><guid>/2011/11/23/%E6%84%9F%E6%81%A9%E4%B8%8E%E5%8F%8D%E6%80%9D-elizabeth-jiang/</guid><description>&lt;p>&lt;strong>“我们不至少消灭，是出于耶和华神的怜悯。”（哀3&lt;/strong>**：22-23****）&lt;/p>
&lt;p>**&lt;/p>
&lt;p align="center">
&lt;strong>感恩见证&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: left;" align="center">
       顺着圣灵的感动，11月6日清晨，我第一次去往教会选定的“平台”，准备与弟兄姊妹们一起主日敬拜。神的安排特别奇妙！当天早晨，我灵修的经文是《诗篇》121篇：“我向山举目，我的帮助从何而来？我的帮助从造天地的耶和华而来。保护你的不打盹，…… 白天的太阳不伤你，夜间的月亮也不害你，耶和华保护你，从今时直到永远。”
&lt;/p>
&lt;p>       7点45分，刚到平台二层通往三层的台阶处，我就被身着警服的中年男子拦阻，命令我从原路返回。我短暂停留几秒，心头有一个强烈的意念：既然没能上到三层，我就要从另一头下去，至少也绕场一周，亲自踏过弟兄姊妹们已经迈过的道路。没想到，另一警察见我迟疑不走，便与我身边的警察呼应，立刻招呼另四个壮实的男子，瞬间六个人围在我前后左右，催促我跟他们到下面登记。在公交大巴上短短几分钟的问询，我很快被带往中关村大街派出所，接下来就是面对派出所四层会议室身着便服的男子厉声叱喝、偶有面带笑容的讥讽和询问。半小时后，被两个警察带到二层“询问室”作笔录。从9点到11点30，前后有三名警察参与对我的询问。当被威胁要接受开包检查并要被搜身时，我主动将包里所有物品取出以免于被搜身，也交代了我的姓名和身份证号码。几分钟后，一个警察将网络调取我的信息打印出来，说是已经验明正身，我又被带回到四层会议室。12点24分，海淀派出所两个年轻警察到达，其中一个大声呵斥，走到我面前抢走我手中打印的敬拜程序（我当时正在低头抄写《希伯来书》第六章经文），我被带上警车，去往海淀派出所。进了海淀派出所，就开始了另类待遇。从12：40开始，先被两名壮实的警察又推又拽要抢包和没收手机，我抵抗不从，接着就被他们轮番谩骂、侮辱，有时将手指向我的鼻子连续重复着 “他妈的”之类的词句，还有更难听的Four-letter words （侮辱性的话）。期间夹杂的询问内容仍是我的个人信息。感谢神，我内心出奇平静地度过了一个半小时的轮番辱骂，以及另一名偶尔警察和蔼善意的劝说。下午2:30，年纪最小的一个警察打印出询问记录让我确认签字，但我拒绝签字，那名带我来派出所并冲我一直怒吼的警察便带着另一警察到我单位，了解我的具体信息、与校保卫处联系和单位领导联系。半个多小时后，他们回到所里，写了向国保上交的工作报告，继续等待上级指示对我的处理意见。4点40分，校保卫处处长和院副书记来到，履行了相关手续，保证回去对我进行批评教育。4点50分，我被两位领导带出派出所，和着弟兄姊妹们的掌声，与陪伴等候在外边的亲人们欢喜汇合。&lt;/p>
&lt;p>       9个小时与人民警察的零距离接触，是神赐予我零距离经历他丰盛恩典、怜悯与平安的特别祝福。神藉此经历开我的心、开我的眼，让我再次坚定他的大能、信实、恩慈、良善，也促使我更深入思考，在面对逼迫无礼苦待时，神的儿女当如何靠主刚强；在身体受限心灵却自由的处境中，神的儿女当如何警醒。&lt;/p>
&lt;p>**       我的弱点主都知道，我的羞耻并不向他隐藏。**&lt;/p>
&lt;p>       在中关村大街派出所的前一个半小时，我的心异常平静，正如我的祷告，基本上闭口不言，只是偶尔逮住话头与三位警察聊聊社会、生命的意义和他们的工作。&lt;/p>
&lt;p>       但民警通过我放松的聊谈，发现了我的弱点：我多次下意识地有身体自我保护的动作。抓住我的弱点，他们立刻连续威胁说要找女民警来搜我身、搜我包。我最不愿意与陌生人有身体接触，包括同性在内。民警反复提醒并保证说：若说出个人信息，立刻放我回去。我当时想，若说出个人信息，接下来就要面对单位领导的召见和谈话，这都在我祷告的平安之中。于是，在没有任何被强制的情况下，我主动掏空了书包，将里面的东西统统摆在他们面前，又说出我的名字及身份证号。几分钟后，一个民警拿来从网络打印的我的信息，说已经验明正身。我立刻发现中了圈套，为自己如此软弱并在没有强制的情况下就主动将包内物品交出而深深自责。但施怜悯的神立刻安慰了我，我利用开包接受检查的时机，将有备而带的几类福音资料送给两位民警一人一套，并简单介绍了如何使用。他们非常客气地致谢，还说现在可以利用《天爱，生活之道》的提示，帮助阅读和理解原来读不懂的《圣经》了。主的安慰是大的，他知道我经受不起被搜身带来的心理伤害。他也再次透过这个小小的细节，让我更清楚：捆绑我的一根绳索就是对身体攻击的恐惧，内心的恐惧其实远远大于实际行为带给我的伤害。我在这方面仍然没有完全放下。&lt;/p>
&lt;p>**       神的儿女可以照着神的心意，向恶行说“不”！**&lt;/p>
&lt;p>       与人民警察零距离的接触，让我更深刻认同“人心比万物都诡诈”（耶17：9）、“人心如何思量，他为人就是怎样。”（箴言23：7）在这个被罪恶苦害的世界中，人心已经全然败坏，而神的儿女要学习向对罪说“不”，不仅是对自己的罪，也向他人的罪。刚被带到中关村大街派出所四层的会议室，我一眼看到C弟兄弟兄已被安顿在那里，低头按照敬拜程序独自敬拜。我在他右边坐下，为弟兄的安静暗暗地感谢神！我也掏出带来的敬拜程序开始敬拜。但着便衣的中年男子凶狠地走到我们俩面前，高声呵斥着问我的名字，我平静地看着他却没有开口。可爱的C弟兄弟兄以轻微的表情示意我可以拒绝回答，却引来那个男子的厉声呵斥并加以动作攻击。他口出恶毒的谩骂，同时就将手指向C弟兄弟兄的鼻子和额头，又推又戳。出于本能（实在是神的怜悯！），我气愤而镇定地质问：“你何必对人这样呢？你干嘛要这样对待人家呢？你干嘛呢？！”弟兄继续闭目默祷，没有任何不满的反应。那个男子更加叫嚣地骂了几句，紧接着转向我说：“你看，我对你不一样吧？我是笑你脸对你吧。你就是个女的，你要是男的，我照样抽你！”（感谢神造男造女，把我造成了受保护的女人！）可能是出于恐惧，我便闭口不言，开始按照敬拜程序单敬拜。当时我将要流出的泪水压了回去，我为了C弟兄弟兄的委屈而感到委屈，为了弟兄的忍耐而感谢神。那个男子看到我们一起在敬拜，伸出手来就去抢我们的敬拜单，抢走了C弟兄的又来从我手中抢，我立刻躲过他的抢夺将敬拜单搂在怀里，等他离开我面前后，我又拿出敬拜程序单和讲章，完成了不十分专注的主日敬拜。&lt;/p>
&lt;p>       12：20，海淀派出所两民警来到我面前，其中一个气势汹汹冲我喊叫，一把抢过我当时正在其背面抄写《希伯来书》的敬拜单。从那开始，他的侮辱谩骂几乎就没有停止。我向他索要几次我的敬拜单却终无果，我就祷告求神让他能看其中的内容。果真那个警察还念了两句，但立刻讥讽我说：“你能读懂吗？你能记住吗？”大概他已经认定我是一个没有受过多少教育的人。&lt;/p>
&lt;p>       我被带到四层民警宿舍，这位警察和另外一位很壮实的警察立刻开始与我撕扯，拽我的胳膊抢我的包。我最害怕的终究还是来了！感谢神赐我的镇定和勇气，我拼命护住手机和包，严肃地告诉他们：“你们不许碰我！把你们的手从我身上拿开！”其中一个说：“你以为我不会把你手机给摔了？！”我说：“你不能！凭什么抢我的手机？这是我个人的东西！”现在回望当时情景，真为我第一次有那种反抗的敏捷性和力量满心感谢神！若我如同在大街派出所那样因惧怕身体接触而主动乖顺，则更会助长他们的恶行。&lt;/p>
&lt;p>       在两个愤怒民警轮番谩骂一个半小时的过程中，我内心反复唱小敏诗歌《求主给我一颗心》，多次想到前一天晚上祷告时神的应许：“神若不许，一根头发都不会掉在地上！若是神预备的，我也无处可逃，只能靠神应对。”果然如此，他们很多次重复“他妈的”、“你这德性”、“这么大年龄”的话语，几乎都被神的平安屏蔽在我心灵之外。我内心边唱诗歌边向神默祷：“主啊，他们所做的他们不知道，或许‘真’不知道；但主啊，我在做什么且我当怎么做，我却必须清楚！请你给我力量，赐我智慧。”当民警指着我鼻子攻击我年龄老大，满口脏话质问我“像你这德性样，活着有什么价值、有什么意义？”，我异常平静地说：“你这种说话方式，我根本不想与你说什么。你这样辱骂我，有一天会后悔。”没想到，他立刻闭了口。我深刻体会到：他们心空间的狭小，自然就发出那种扭曲与腐蚀心灵的嘶喊。因此也更明白：“人心如何思量，他为人就是怎样”，“一生的果效由心发出”；我也更加明白为什么“耶稣看见许多的人，就可怜他们。”（太9：36）因为，耶稣基督透过芸芸众生的外在，看到了每个被罪恶辖制的灵魂最深处的需要。&lt;/p>
&lt;p>       在这些人的眼中，我没有他们所看重的美丽容貌，缺少他们欣赏的那种“时尚”风雅，他们因此可以滥用手中的职务权力，随意地口出脏话进行人生攻击。但却深信：我的价值却是在神里面，正是神将我一个极其不堪的人从尘土中抱起，将我破碎的生命一点一点地以他的大爱缝补起来，让我因着他的荣美而成为他眼中宝贵的女儿。&lt;/p>
&lt;p>       我这两天反复思想弟兄姊妹在此争战阶段常引用的经节：我们的主耶稣曾“被牵到宰杀之地，也是那样的不开口。”但神的儿女更当明白：主耶稣不开口却是一步一步走向救赎使命的完成；我们既然靠神怜悯临近险境，就是带着使命常常警醒，绝非填补周而复始的“平台敬拜、被抓、陪伴、释放的程序序列”，直到12月底的那个主日。若非使命催促，去了、被抓了、凯旋了，反而会增添自义，很可能会对弟兄姊妹焦虑等待或者消极观望或者对平台敬拜表达不同意见心存不解甚至苦毒和论断。&lt;/p>
&lt;p>       神让我清楚：面对邪恶，我需要勇敢！若神真的恩待我们赐我们勇气，神的儿女应当按照神的方式，与罪恶相争直到流血的地步！（神怜悯，我还没有这样的勇气）。我们无法掌管民警的行为，但神的儿女当适时靠着神赐的力量，向罪恶权势及其嚣张气焰大声说“不！”坚定地告诉他们：“这就是邪恶！”你们是在犯法，不是在执法！&lt;/p>
&lt;p>       我又思想：或许被扣留的弟兄姊妹在体力心力充沛时，或者同心祷告、或者义正词严指出、或者安静询问神旨，以代替散聊，在里面的经历与体会一定大有不同。我确信神在看着一切：不仅包括民警的恶行，也包括我们的反应。&lt;/p>
&lt;p>       我不清楚，我对民警向弟兄动手的质问是否对阻止其继续动手起了作用，也不知道我死命护住手机是否对阻止手机被抢去甚至被摔坏起了多少作用，甚至不明白那个民警是否因为我对他辱骂的抗议而立时住了叫骂的口。但我确信：我几次表达不满和抗议，自始至终我都认为是我决不可能再重复的举动，那只能是来自神的力量。&lt;/p>
&lt;p>**       “我们不至消灭，是出于耶和华神的怜悯。”**&lt;/p>
&lt;p>       回顾在中关村大街派出所近5个小时的经历，软弱和妥协让我羞惭，但我更蒙神即时的安慰。我目睹民警的不同表现：有态度和蔼内心诡诈的，有表面嚣张且行动粗鲁的，也有态度温和却迫于无奈而执行任务的。询问室内的和平询问与开包搜查，是在监控摄像头下进行的。目睹C弟兄弟兄被侮辱攻击是在没有监控的会议室进行的。在海淀派出所平安镇定度过言语攻击与侮辱的全过程，是在被要求关闭手机并在没有摄像头监控的民警宿舍进行的。&lt;/p>
&lt;p>       晚上感恩祷告，我心再次被神的光照亮，正如我预备自己所祷告的那样：我的心仿佛越过层层障壁（教会、带领人、自我、人情），触到了神的国度。我的心开了：“神啊，你施恩拯救的手，从来没有停止过在这地作工。如今，你更要大大地做工。”&lt;/p>
&lt;p>       看自己，我能够毫发无损，和着弟兄姊妹们欢喜的掌声回到亲人当中，这完全出于神的怜悯！&lt;/p>
&lt;p>       看派出所发生的一切，若非神掌管，在没有任何监控设施的环境中，在没有可能留下任何证据的情况下，若人心中的恶发动起来，警察不是没有可能做出我们难以想象的恶事。但正因为有前几代主内前辈为持守信仰而付出的流血牺牲，有农村教会弟兄姊妹走在城市教会前面的甘心摆上，我们今天才蒙了神的大恩，能够被神引领登上属灵的平台，在参与神国度的事工上有份！&lt;/p>
&lt;p>       我也看到，若非有大学生和流动人口因无法出示身份证件而被殴打致死的流血在前，《收容法》的废止会继续延误；若非有抵制非法拆迁者以生命抗争的血案，阻止拆迁致死人员死亡的有关法规很可能会继续推迟出台；若非已有那么多被非法执法导致的悲剧以及无数人为此伸冤而付出的极大牺牲，审讯室内摄像头的安装还可能继续被推迟；若非有走在我前面的弟兄姊妹们多次踏过平台的生命见证激励，若非有那么多弟兄姊妹的祷告托住，若非有丈夫紧随警车的支持，若非有超过我所求所想的那么多弟兄姊妹辗转两个派出所的等候、陪伴和鼓励，这9个小时定是另一版本。&lt;/p>
&lt;p>       但这9个小时实在是神精妙的安排。因为“若非耶和华建造房屋，建造的人就枉然劳力。”（诗127：1）&lt;/p>
&lt;p>       转眼思想神在历史中的作为，我感恩主耶稣钉痕手，在这地就从未停止过施恩拯救！他不仅通过福音的传播，使今天此地之民比前人更加得福，他也用很多没有听过福音之人的牺牲和付出，推动了今天法制的进步，推进了文明执法程度的提高。如今，神已领我们走在主耶稣和我们先辈血洒的蒙福道路上，我们这蒙了大福的儿女，是否也在用信心和生命向后人见证神对这地这民更大的祝福呢？&lt;/p>
&lt;p>       惶恐之中，带着深深的感恩记录这9个小时宝贵的经历，是在效法《旧约》时代以色列人经历神恩典之后的立石纪念。感恩是当向神献上的甘心祭，而惶恐，则是因为我正在想：神啊，我最好可以不到那里去面对，因我内心仍有很多恐惧。但，就连我心中此刻萌动的意念，神也在查看，他必怜悯，也必安慰，定要引领。&lt;/p>
&lt;p>**       后记：**&lt;/p>
&lt;p>       周一被两位领导召见，交代主日的经历，接受领导的批评教育。神的恩典丰丰满满，神祝福我们三人（两方）的谈话，我将两周多前预备的《人啊，你往何处去？》（葛培理著）如愿送出，盼望神眷顾他们，祝福他们，让他们了解：我信的神究竟是怎样一位满了怜悯并丰富施恩的神。&lt;/p>
&lt;p>       在去往谈话的路上，脑际突然浮现上周三在单位那件刺激我心灵的经历：我下意识伸出手与三年未见的领导握手，不曾想把领导惊坏了。我原本一介小民，怎么能与要接见校领导的手相握呢？我当时心中受到不小的刺激，深为自己的愚拙羞愧。此时，再想那个让我深感羞愧的经历，脑子里立刻浮现出主耶稣钉痕的手。&lt;/p>
&lt;p>       主啊，我感谢你的钉痕手搀扶；主啊，我要你钉痕继续搀扶，我也要仅仅抓住你钉痕的手，我愿与你脚步不离！&lt;/p>
&lt;p>       谈话结束时，我表态：&lt;/p>
&lt;p>       我保证不对抗政府、不反政府，我更需要政府的帮助；&lt;/p>
&lt;p>       我保证不做伤害社会和人民利益的事；&lt;/p>
&lt;p>       我保证不违背自己的良心做事。&lt;/p>
&lt;p>       主啊，怜悯我吧！倘若我软弱跌倒，你仍要扶持我。因你说：“我永不离开你，绝不丢弃你！”&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>以便以谢的神，我高举你的圣名/HL</title><link>/2011/11/23/%E4%BB%A5%E4%BE%BF%E4%BB%A5%E8%B0%A2%E7%9A%84%E7%A5%9E%EF%BC%8C%E6%88%91%E9%AB%98%E4%B8%BE%E4%BD%A0%E7%9A%84%E5%9C%A3%E5%90%8Dhl/</link><pubDate>Wed, 23 Nov 2011 07:26:24 +0000</pubDate><guid>/2011/11/23/%E4%BB%A5%E4%BE%BF%E4%BB%A5%E8%B0%A2%E7%9A%84%E7%A5%9E%EF%BC%8C%E6%88%91%E9%AB%98%E4%B8%BE%E4%BD%A0%E7%9A%84%E5%9C%A3%E5%90%8Dhl/</guid><description>&lt;p>       我以无比感恩的心站在这里，和亲爱的你们分享神在我生命中的工作；我深知自己是何等的不配，但因着神的怜悯，也因着祂在我身上的工作是“进行时”的，我愿意靠着神的恩典，和你们一起来纪念祂的作为，激励我更深的被祂所得着。&lt;/p>
&lt;p>**       以便以谢的神—-****“你过往施行的奇妙可畏！”**&lt;/p>
&lt;p>                            &lt;em>诗 107:8__但愿人因耶和华的慈爱和祂向人所行的奇事都称赞祂；&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>       &lt;span style="text-decoration: underline;">灵程标记一：观看神的作为&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>        2009年5月开始，我的信仰、工作和生活经历了一个阶段性的变化，神透过一系列的事件十分清楚的向我显明了祂要我学习的功课，呼召我要在更深的程度上和更大的范围里调整自己的生命，好得着祂所赐丰盛的属灵的产业。&lt;/p>
&lt;p>        第一个事件发生在5月初回新疆参加弟弟婚礼的途中，现在回想起来，这四个字可以概括我当时的行为：触目惊心。谁会想到看起来文静的我竟对当时开车的司机大喊大叫，拳打脚踢……整件事情的经过我无法在此一一道来，但在结束之后，当我冷静下来，才意识到神非常明显的透过这件事情给了我重重的一击：我原来是一个如此以自我为中心的人！我之所以那样暴怒，仅仅是因为那个人的做法不顺我的意，不理会我的感受，他根本就是不对！后来我才认识到，原来长期以来，我以自己所谓正确合理的认定来评价和感受我周围的人和事，以此为唯一的标准，凡是与我的认定和感受不合的，就该被受到责问。但事实却恰恰相反，因为长期活在自我的世界里，我已经失去了对我以外的人情事理应有的适切的判断和反应，这方面我存在缺陷！也就是在那时，我才开始回想过去我为什么对很多出自好心的建议置若罔闻，而且总有一大堆冠冕堂皇的理由，因为我内心里根本就不承认我会是那样的一种人。反省后的痛苦不在于本相的暴露，而在于原来这就是我的本相，我竟不知！&lt;/p>
&lt;p>        但挑战接二连三的来临。参加完婚礼回来，我就到了新的公司上班。如果神不是以强有力的方式斩断了我和之前公司的联系，我想现在我还在‘埃及地’流连，不愿离开那地方；感谢神，祂实在爱我！在新的公司里，我发现一切都不那么顺我意了，不但要在很短的时间里掌握我不太熟悉的专业知识，而且要适应公司在管理和人事上的很多规定，那种别扭和抵挡让我甚觉沮丧。尤其让我不能容忍的是：神竟“兴起”了一个客户，来处处与我作对；我想我从事移民行业这么多年，你能把我难住吗？谁知在他面前，我的不专业，不用心全都暴露无遗。最惨的一次是，为了快速找到我弄丢的他的文件，我满公司的躲他。。。。。。所以那段日子，我天天晚上回到家的第一件事就是跪在床上祷告，大声流泪地祷告，每天到公司给他打电话之前就是祈求神的怜悯，因为没有上帝恩典的覆庇，我不知道还会遇见什么“灾难”。那段日子所发生的或偶然或必然的事，使得我不信主的同事也不得不说，你认了吧，这是上帝对你的考验。&lt;/p>
&lt;p>        然后接下来就是妹妹要离开北京，去美国读书了。机场送她走时，我抱着她哭的很伤心。很多年了，我知道我在生活上很依赖她，仿佛我不是她的姐姐，而是她照顾我一样。这一走，我知道生活从此就不一样了，心中充满了难言的不舍和无助。&lt;/p>
&lt;p>       身处信仰、工作和生活带给我的压力和挑战中，我真实的感到我的里面在被撕裂，被扩张着。那是一种不得不面对，不得一次次被击打，一次次要站起来的熬炼之旅。因为你已经被推至那样的境地，面对是唯一的姿态。而只有倾心吐意的祷告，和跪在神面前不停的求问，才能帮助我揶过那些不容易的日子；在短时间内无法得到改变的环境面前，我只能以神为我的避难所。这样的熬炼经历了太长的时间，好像已经变成了我生活的常态：我求告着，有时抱怨，有时感恩；忍耐着，有时振奋，有时失落。在过程中的时候，根本来不及去想为什么会这样，也不知道经历这些之后会如何。但神的道路实在高过我们的道路，祂的意念也高过我们的意念，祂“按心中的纯正牧养他们，用手中的巧妙引导他们。”我被祂的爱牵引着，内心经历不断的被更新，被开启，被改变。在不经意间，上帝那说不尽的美意随着生命成长蓝图的展开，一点点的浸润着我的心灵，慢慢的沉淀成如此深刻的感动，让我一次次的高喊：哈利路亚！自义被戳穿，让我单单信靠祂的义；缺陷被暴露，让我单单指望祂来医治；不再停留在贫瘠和狭窄之地，祂兴起环境，极大的扩张了我信仰的疆界，把我带到比我更高的磐石上，在那里欢呼雀跃！被对付的感受，不会成为苦毒；在上帝面前倾洒的每一滴眼泪，每次困境中的选择，选择投靠祂，想来是如此的宝贵！那是祂的手，从未停止过爱我。那种爱，不是有求必应，不是溺爱；那是神的爱，奇妙神圣的爱，长阔深高的爱。当你和耶稣一同走过，你心会知道：边流泪，边赞美的滋味是如此甘甜。&lt;/p>
&lt;p>        因为被深深爱着，所以在爱中没有惧怕。2010年我信仰生活中另一重要变化就是，我已经可以欣然接受我的不足缺欠和不完美了。以前在教会带领敬拜时，总是不够释放，太过关注自己的表现，谨小慎微每一步，生怕不完美。但神借着偶尔的小瑕疵，反而释放了我，让我享受到了在爱里自由的滋味，那实在是好的无比。因为我本不是靠自己在做什么，乃是祂慈爱的眼睛从天上眷顾我，祂施恩的手在右边扶持我。一切的荣耀都归给祂！&lt;/p>
&lt;p>       因为被深深爱着，神的爱让我满足，所以我越来越愿意住在祂的里面。我从前定意要弃绝的不好的习性，任凭我如何焦急，也无法让我从捆绑中得脱；但当神将新的渴慕放在我的里面时，我发现，原来我喜欢的东西，不再对我有吸引；它不再来控制我，而是我向着它自由！这全新的渴慕带来的是全新的能力，那种感受是如此的奇妙，就仿佛你跳脱出来，看着不再一样的这个你，发出疑问：我为什么可以做到这些呢？感谢主，你的确做到了。不是凭你，是活在你里面的耶稣，祂作成了这一切！&lt;/p>
&lt;p>**       以便以谢的神—-****“你当下所做的尽美尽佳！”**&lt;/p>
&lt;p>_       彼后3__：18__你们却要在我们主救主耶稣基督的恩典和知识上有长进。愿荣耀归给他，从今直到永远。阿们！_&lt;/p>
&lt;p>       &lt;span style="text-decoration: underline;">灵程标记二：顺服神做事的法则&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>       2011年的主题词非“户外敬拜”莫属了。因为我们每个人还都在这一过程中，所以还不能对经历的一切做全面的评述和梳理。但有一点我清楚：在神的国度里，没有偶然，我们总要凭信心，寻求到神背后对我们的心意。对于我个人来讲，我有以下三个方面的领受：&lt;/p>
&lt;p>**       愿意接受改变，敢于接受改变，快速适应改变。**&lt;/p>
&lt;p>       从6月到10月，我搬了三次家，第一次搬家是因为房东被警察施压，加上快到期，必须要搬；那是我第一次面对搬家这个在我看来浩大的而且是闹心的工程，我心里一次次不想面对这个事实，也不断的在“预支”着那种因搬家而带来的情绪上的不满和抱怨，但真到了搬的那一天，只能硬着头皮去行动了；搬家还没到一个月，因为被警察跟踪，知道了我的新住处，再次被施压搬家；那段日子是我心灵最受拷问，最受煎熬的时期，变化如此之快，使我的生活秩序严重的受到了干扰；有几个晚上，我睡不着觉，在外面转圈，因为突然发现我不知道该如何生活了，真是“手足无措”；那种居无定所，被干扰被施压，被房东谩骂的感受实在难用一句两句诉尽；而这一切事情的发生和感受的体察竟指向了这样的一个拷问：我的信仰带给我生活甚至人生的影响是如此的真实和激烈，以至于我不得不去思考：我是否真的对那个我从前在教义上认识的神和祂的国有确信有盼望有付代价的心？在这样的境地里，我还仍怀着对这个世界的执著和热爱吗？想到此，我不愿再往下想，因为那实在是太挑战的……搬到第二个住处不久，被恶意堵锁眼三次，加上一次次的和警察面对面，其中的争战，身心灵的疲惫，想来，若不是主站在我旁边，我很难想象是怎么一次次的挺过来的。在我的情感和意志最被挑战的那些时刻里，我必须做一个决定：我只能选择欣然接受改变，并从变化中看到真益处。也正是透过这一系列的历练，上帝将祂性情中的忍耐、信心和盼望不断制作在我的生命中，使我的里面一次次地生发对祂的信赖和依靠，因为祂把我从这一切中救出来，极大的显明了祂的慈爱和能力。我逐渐领会到：有时变化并不是一件坏事，因为我们不愿从安逸中走出，所以我们害怕变化及随之而来的“不舒服”的感受；但对于基督徒来说，要想生命成长，我们必须愿意被神改变，愿意对神发出一个永恒的[Yes!]，而且是喜乐着去迎接变化带来的一切挑战，因为信实的主必会向我们显明祂那纯全、善良、可喜悦的旨意。&lt;/p>
&lt;p>**       成熟意味着敢于和能够承担责任，生命的价值在于结出果子荣耀神。**&lt;/p>
&lt;p>       随着年岁的增长，我们越来越多的经历了那位又真又活的上帝在我们生命中的工作，当上帝的恩典不断倾倒下来，改变和更新我们，医治和释放我们时，我们要做出爱的回应。外在环境的预备，和内在生活的进深，激励我们要有属灵的眼光，看到神在当下让我们领受的，让我们享受的，让我们承担的。在不安的挣扎中，在那些揪心的夜晚里，我曾试想为什么不能把那些事奉放下呢，轻松点不就没这么多烦恼吗？可是，不知为何，美善的上帝就是这样做事的，当你愿意跟随祂，你每每往前走一步，就会惊喜的发现：上帝带领你到达的地方，你总是能看到比以前更宽广更辽阔的风景，所以你不会停下奔跑的脚步。你因此知道，成熟并不是在责任的重压下气喘吁吁，责任并不是强加在肩头的担子。当我们顺服在上帝带领的生命的轨迹里，用祂赐给我们的真理、信心和爱心去尽我们的职分，来服侍这个时代的人，我们收获的将是真实的喜乐，真实的满足，和真实的平安，这是神对我们的祝福和赏赐。因此我想到，耶稣说：“我的轭是容易的，我的担子是轻省的。”成熟的生命，逐渐学习和操练与主耶稣同行，接受祂的引导，顺服祂的心意，享受祂的安息。因为那位应许我们的，是信实的。&lt;/p>
&lt;p>        &lt;strong>经历训练和陶造之后的生命，背负十字架的生命才能流露出耶稣基督的性情。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>       在这被熬炼和被塑造的信仰历程中，我越发明白了十字架道理的确实，我们只有按着神的法则，才能经历神的应许在我们生命中的成就。在我们悔改归主的那一刻，神已经赐给了我们新的生命，但我们旧有的习性、模式和方法，那些属地的，属肉体的，属情欲的需要被除去，被取代；我们被转换成神儿子的形象和属天的样式，需要经历挣扎、风暴和苦难，并接受来自神的训练、约束和陶造。只有十字架的功用能达成这样的转换，也只有经历了十字架对我们老我的否定、剥夺和弃绝，我们的生命里才能发展出一种新的倾向，这种倾向决定了我们是思念天上的事，还是思念地上的事；这种倾向决定了我们是提前支取天上的产业，还是提前就落在软弱和谎言的网罗里。这种倾向的获得，需要靠着主的恩典，顺服圣灵的带领，看自己是向主而活，向罪已死，立定心志，恒常操练。当我常常还是在顺从肉体还是顺从圣灵之间挣扎时，我就更加确信：只有靠着十字架，我属灵的肌肉才能被锻炼的健壮，才能向着自己的软弱、懒惰和退后夸胜，更多被神的丰盛、能力和恩膏充满。求亲爱的主帮助我们，能像保罗一样，身上带着耶稣的印记，只夸耶稣并祂钉十字架。****&lt;/p>
&lt;p>**       以便以谢的神—-****“你明天成就的深哉盛哉！”**&lt;/p>
&lt;p>_       约壹5__：20_ &lt;em>我们也知道神的儿子已经来到，且将智慧赐给我们，使我们认识那位真实的，我们也在那位真实的里面，就是在祂儿子耶稣基督里面。这是真神，也是永生。&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="text-decoration: underline;"> &lt;/span>      &lt;span style="text-decoration: underline;">灵程标记三：经历神应许的实际&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>        我初信主的那几年，最爱问牧者和自己的一个问题是：永生到底是什么样的？我在永生里做什么？也曾在一次次蒙恩之后，或被管教之后，发出疑问：我离那个神所设定的标准还有多远，为什么同样的错误我还是一犯再犯？如今，我再来看当时那样的疑问，我深知：神已经给了我得救的确据，并不断透过祂施行的奇妙可畏、尽美尽佳的作为，坚立这个不会被撼动的事实：我在那位真实的里面，就是在祂儿子耶稣基督里面。这是真神，也是永生。这行走在永生里的经历挪去了我对未来，那个将来时点的虚空的期盼情结，代之以对永恒真切的把握和对当下真实的感受。另一方面，正是因为我认识到了这一点，了然当下的选择在永恒中的意义，我最需要提醒自己的是：总结过去不是为了改变过去，而是带着感恩的心委身于现在，顺服在神所量给我们各自的地界里，这里面包含了过去的遗憾，也意味着如何活出当下的使命。我现在向主祈求的是，让我在当下能活出神赐给我的信心能扩展到的境界，不留遗憾给明天，因为现在就是永恒进行时。而且因为神是慈爱的，是信实的，是全能的，是又真又活，是行新事的，所以激励我，要敢于在信心里“冒险”，不论是在又大又难的事面前，还是在小事面前，都要高举自己的心志，献于主前，深望得着那上好的福分，以走在神的心意里为满足，以被神塑造为喜乐，不断认识祂丰富的智慧和知识，不断经历与祂同作王的荣耀和喜乐。哈利路亚！一切的颂赞都归给祂，直到世世代代，永永远远！&lt;/p></description></item><item><title>感恩节献给天父的礼物——第一次上平台有感/YL</title><link>/2011/11/23/%E6%84%9F%E6%81%A9%E8%8A%82%E7%8C%AE%E7%BB%99%E5%A4%A9%E7%88%B6%E7%9A%84%E7%A4%BC%E7%89%A9-%E7%AC%AC%E4%B8%80%E6%AC%A1%E4%B8%8A%E5%B9%B3%E5%8F%B0%E6%9C%89%E6%84%9Fyl/</link><pubDate>Wed, 23 Nov 2011 07:25:54 +0000</pubDate><guid>/2011/11/23/%E6%84%9F%E6%81%A9%E8%8A%82%E7%8C%AE%E7%BB%99%E5%A4%A9%E7%88%B6%E7%9A%84%E7%A4%BC%E7%89%A9-%E7%AC%AC%E4%B8%80%E6%AC%A1%E4%B8%8A%E5%B9%B3%E5%8F%B0%E6%9C%89%E6%84%9Fyl/</guid><description>&lt;p align="center">
 
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: left;" align="center">
       感恩节前的这个主日（11月20日）对我和SM来说是一个特别的日子，我们祷告预备了两周的平台之行终于付诸行动了。这对许多常上平台的大能的勇士们也许算不得什么，但对于带着三岁小拖兜的我和SM却不容易。
&lt;/p>
&lt;p>       自从户外敬拜第一个早晨（4月11日），我下楼时被十几号人（居委会、片警、协警）围追堵截之后，我就放弃了上平台的想法，只能用代祷、陪伴、探访来表达对户外敬拜的支持和对这些敢于冲在前线的弟兄姊妹的赞赏。&lt;/p>
&lt;p>       随着圣诞节的临近，户外敬拜的次数在一次次减少，而看守也越来越松，“去还是不去”的问题开始在心中纠结起来。纠结的中心无非是：正方――“我想学习摆上，哪怕一次”，“我想公开表明对神的爱和对教会的支持”、“我不想总当旁观者，我想和那些受苦的弟兄姊妹站在一起”。反方――“我真的有必要上平台吗？这是不是一种形式？”“我若迟迟回不来两个孩子看管、接送如何解决？”“我个人的行动会不会影响丈夫的单位和他的工作？”……无独有偶，在小组分享时SM也提出了想上平台的意愿和同样的纠结。我相信一定是天父体恤我们的软弱，让我俩结对子彼此勉励，一共去走这信心突破之路。也正是在这样的选择面前，我们才更看清了自己小信的本相。&lt;/p>
&lt;p>       接下来的两周我们就让小组为我俩的信心代祷。第一周我俩还有点犹豫不决，上周的小组聚会时我俩双双下了决心，周四上午、中午我俩相约禁食上平台作宣告的祷告，之后觉得心里无比平安，先前的挂虑也奇妙地消失了。接着就是着手安排周日的相关事宜。得知丈夫周日大半天都要开会，我就把小女儿交待给邻居姊妹；让大女儿和主日学伙伴们一起坐公车回家；交待先前主日在我家聚会的几个新信徒自己在家读经祷告；准备了一瓶水、诗歌本、圣经、一本见证集传福音用（后来一国保主动要我们送他点什么，果然用上）。小女儿从出生到三岁多每天都是我陪她睡觉，既然晚上很可能回不来，我就要用她听得懂的言语告诉她。我说：“今天妈妈要去办天父的事，若办得快就今天回来，若办不完明天才回来，今晚让爸爸陪你睡觉好吧”。（我于凌晨一点回到家。早晨小女儿睁开眼看到我的第一句就是：“妈妈，你以后办事别那么磨蹭。”）&lt;/p>
&lt;p>       在中关村大街PCS的十五个小时里，我享受到很多与往日不同的经历。近九点我们被带到四层会议室等待分流。在这段时间里，在比我们人数众多的国保和民警监护下，我们四、五个人一组照着敬拜程序完整地完成了敬拜、讲章朗读。唯一不便的是我们唱诗时好难做到要求的“小声”，一不小心就“超标”了，以致于他们总一次次地提醒（每想到这我就想笑）。五人一组分流完毕之后，大街就剩下我们五人。之前我们并不认识，既然主的爱将我们紧紧连结，我们就珍惜在一起的宝贵时光。吃完陪伴姊妹送来的午餐，稍作休息之后我们开始交通信主经历、见证、感恩，讨论感恩聚会的内容……另一姊妹是新树教会的，她已经第五次摆上自己支援我们了，并且从今天起每天晚餐禁食直到圣诞。她对天父、对弟兄教会的爱心是那样的真实，令我感动让我惭愧。时间过得真快，不知不觉晚饭送到了（弟兄姊妹们总怕我们饿着）。餐后我们一起唱诗读经。我们唱《万物的结局近了》、《复兴的火》、《云彩》……&lt;/p>
&lt;p>       上周主日唱云彩的时候我心里就特别感动，眼泪禁不住流下来。今天再唱到“弟兄姊妹坚强的爱，围绕我不至摇摆”时，正应验了我们和我们教会目前所经历的。我们的喜乐、平安、火热、坚持不是来自于我们的坚强，乃是来自于教会内外远至大洋彼岸众肢体们的关切、代祷；来自于一拨又一拨不断绝来守候的弟兄姊妹的爱；来自于一个个认识或不认识肢体们的短信问候、鼓励；来自于被关在家的牧者们不间断的挂念……&lt;/p>
&lt;p>       神的恩典无穷无尽，相信每一个为主摆上的弟兄姊妹在看似“不安全”的处境中反而更多地经历了祂的同在。&lt;/p></description></item><item><title>从社会管理创新看基督教家庭教会问题/沈阳</title><link>/2011/11/23/%E4%BB%8E%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E7%AE%A1%E7%90%86%E5%88%9B%E6%96%B0%E7%9C%8B%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E6%95%99%E5%AE%B6%E5%BA%AD%E6%95%99%E4%BC%9A%E9%97%AE%E9%A2%98%E6%B2%88%E9%98%B3/</link><pubDate>Wed, 23 Nov 2011 07:24:09 +0000</pubDate><guid>/2011/11/23/%E4%BB%8E%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E7%AE%A1%E7%90%86%E5%88%9B%E6%96%B0%E7%9C%8B%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E6%95%99%E5%AE%B6%E5%BA%AD%E6%95%99%E4%BC%9A%E9%97%AE%E9%A2%98%E6%B2%88%E9%98%B3/</guid><description>&lt;p>       当前被认为与国家稳定息息相关的各种社会问题之中，有一种颇为特殊的人民内部矛盾，即制度外人民内部矛盾，较为集中地体现为制度外非政治性社团治理困境。有必要探讨如何社会管理创新，理性对待以基督教家庭教会为代表的制度外非政治性社团。只有制度化民主和制度化自治，才能积极地“化解社会矛盾”。&lt;/p>
&lt;p>一、基督教家庭教会本质上属于制度外人民内部矛盾&lt;/p>
&lt;p>       基督教问题从来就不是中国革命的首要问题：既不能说是敌人，又算不上核心的“自己”。基督教是个边缘话题，它从属于中国革命逻辑。只有当执政党基于自己的革命激情，要在全国建立纯正的意识形态信仰之后，基督教才显得更加重要。这样中国就成立了与西方教会决裂的、接受执政党直接领导（包括政治领导、组织领导，也包括思想领导）的中国 “三自”（自治、自传、自养）体系。&lt;/p>
&lt;p>       出于特定的理解，一些信徒认为，共产党是应该被尊重的，基督徒理应接受共产党的执政，但是拒绝顺服其无神论体系。他们认为“三自”是政治组织而不是属灵机构，拒绝接受“三自”组织的登记和管理。为此，他们在家里聚会、读经、祷告、做礼拜。由于聚会模式，这样的教会被称为“家庭教会”（House Church）。&lt;/p>
&lt;p>        由此，中国执政者的眼前出现了一个复杂的人群：这个人群不是自己的核心力量、不是政权的基础、也不是传统意义上的人民内部矛盾，可是这个群体在政治上也并不以自己为敌。他们从不倾向主动给政府带来任何敌对性的政治活动，在“改革开放”的三十年甚至不参与任何群体性事件。教堂被拆毁，因为《圣经》要求“爱你的仇敌”、“为掌权者祷告”、“为压迫自己的人祷告”，他们没有任何积极的肢体抗争。在社会治安、慈善救济等方面，他们系统地为政府分忧解难。&lt;/p>
&lt;p>       官员开始对基督教睁一只眼闭一只眼。中国社会也开始惊讶地发现，“三自”发展成一个为了控制而控制的既得利益群体：它们对基督教的管理，越来越不再主要是基于宗教价值观的考虑，而发展为对教会财产和“十一奉献”的觊觎。&lt;/p>
&lt;p>       截止到2008年秋天，根据政治社会学家于建嵘学术团队长时间的调查研究之后的分析，“西方有一些宗教组织，说中国家庭教会有一亿二千万，国内也有一些家庭教会说它有八千万，七千到八千万，根据我们的调查，大约四千万左右的这样子，全国的基督教徒应该在七千万左右”。几百万个未登记的家庭教会，政治学家李凡强调，是中国最大的非政府组织，也有可能是中国最大的公民社会。&lt;/p>
&lt;p>       这些数字是否符合事实，不同的人有不同的评价。只有一个数字是朝野共同承认的，那就是中国的基督徒人数至少不低于2305万。数字是 “三自”所提供的：那些被称为“未登记教会”的“基督教家庭教会”的信徒不被计算在内。这意味着，家庭教会困境的治理，变相地被推卸给了国家公安部门和安全部门。&lt;/p>
&lt;p>       在今天，基督教家庭教会的“非法生存”，让中国的社会矛盾变得复杂起来。在人们司空见惯的制度内人民内部矛盾（例如党内矛盾、城乡矛盾、东西部矛盾等等）外，中国社会出现了一种制度外人民内部矛盾，相应地，基督教家庭教会则是制度外非政治性社团。传统的分化瓦解、取缔消灭基督教教会的方式不再奏效。面对涉及到数千万人、可能数百万个教会的庞大社群，政府感到左右两难。&lt;/p>
&lt;p>       二、制度外非政治性社团问题呼唤社会管理创新&lt;/p>
&lt;p>       多个不以人的意志为转移的结构因素有助于基督教家庭教会的可持续发展：第一，有限开放的中国只能实行“分类控制的维稳体系”，大量的被定性为“敌我矛盾” 的事件，以及制度内各种更具爆发力的结构性问题，转移了政府控制的激情；第二， “三自”具有二元性（同时接受无神论体系），两种教会之间存在诸多模糊地带和过渡地带，“三自”反而是家庭教会与政府之间的防火墙。&lt;/p>
&lt;p>       《人民日报》下属《环球时报》4月26日的“社评”也表达了体制的这种复杂心态：“基督教近年在中国发展很快，各地出现大量‘家庭教会’，他们普遍游离于社会原有的宗教管理系统之外。由于宗教自由受到中国宪法保护，‘家庭教会’的情况又千差万别，对于该怎么对待这一现象，政府一直很谨慎。……彻底解决它并不容易，很难‘一刀切’，这当中‘家庭教会’自己的行为方式很重要，如果它专注于宗教信仰，高度重视不与社会发生冲突，行为低调，就容易得到理解。相反，它就有可能给宗教管理制造麻烦，而这种麻烦也会绊住自身。”&lt;/p>
&lt;p>       《环球时报》含蓄地提出了分类控制的维稳体系。如果承认社会乃是确定的系统这个基础话题，就会发现，分类控制意味着分类开放。关键是看开放的数量。引用哈耶克的逻辑来说，从分类控制的外延变迁来看，我们能看到中国社会自由自生自发秩序的逐步拓展。制度外人民内部矛盾和制度外非政治性社团的出现，既给中国发展带来了巨大的动力，又给中国政府的社会治理带来了巨大的挑战。&lt;/p>
&lt;p>       如何促进社会稳定，2009年年底全国政法工作电视电话会议所强调的“社会矛盾化解、社会管理创新、公正廉洁执法”的系统思想体现了强烈的官方诉求。似乎可以这样总结：“社会矛盾化解”是宗旨和目标，“社会管理创新”是政策和制度保证，“公正廉洁执法”则是对公务员群体、尤其是对政法系统的要求。&lt;/p>
&lt;p>       这是建设性指导思想，关键是落实并确保执行过程中不走向反面。具体到基督教 “三自”体系的变迁及其一系列社会问题的成因和后果来分析，在笔者看来，如果我们能够在政教关系理解上做到“解放思想”和“与时俱进”，这8个字的指导思想能够给我们一些极富建设性的丰富联想和系统探索的启迪。&lt;/p>
&lt;p>       三、社会管理创新需要系统化的执政理性&lt;/p>
&lt;p>       宗教制度的基础原则和基本方向就是制度化民主和制度化自治。制度化意味着原来不被制度所保障和吸纳的，应该被制度所保障和吸纳。原先在“三自”体系外被认为是非法生存的家庭教会及其聚会点和相关教育机构，既可以在制度内予以登记(注册)乃至备案。登记（注册）、备案各有其内涵：登记(注册)意味着政府批准了才被认为是合法的；备案则意味着教会可以合法地制度外生存。&lt;/p>
&lt;p>       中国的社团管理实行“双登记制度”。宗教组织必须经宗教事务局批准，例如以“三自”为主管部门。这是家庭教会矛盾的成因。社会管理创新呼唤授予基督教家庭教会独立的“法人”地位，可以直接在民政部门注册，而不需要申请其他部门为主管部门。一定有某些学者指出，这意味着授予其他类型的NGO同等的制度准入条件。事实上也未必；对宗教部门适度进行制度倾斜是国际通行的做法。&lt;/p>
&lt;p>       本来，根据国际社会通行的宗教制度安排和中国宪法所强调的“依法治国”和“人权保障”条款，基督教教会只要采取备案制即可。基于这个制度精神，当前诸如 “教会聚会点不能‘私’设”、传统的对家庭教会成员进行“转化”（甚至不惜动用国家公安机关）、党政机关甚至介入教会神学和信仰理解的是非判断等工作方法，由于并不具有宪法意义上的正当性，已经逐步被国家有关部门放弃。&lt;/p>
&lt;p>       当然，制度内人民内部矛盾，呼唤更加人性化的决策智慧和工作理性。有些地方采取居委会参与的邻里监督办法，甚至动辄将基督教传道人和平信徒遣返回原籍，或者通知工作单位从派出所领回因宗教活动而被问话的平信徒。由于官民信息的不对称和政策理解的多样性，这些粗暴的办法必然加大了社会矛盾。&lt;/p>
&lt;p>       长期以来，各级政府 “睁一只眼闭一只眼”，必须承认，这是一种“两害相权”可以“取其轻”的做法。即使制度暂时不能创新，社会管理可以创新，哪怕相关人员力所能及地人性化对待制度外生存的公民，也是对中华民族美好未来的一个积极促进。&lt;/p>
&lt;p>       这也对基督教教会来说提出了合乎信仰纯正性的要求。即使问题暂时没有解决，只要坚持信仰恒久忍耐，一个将“人民民主”、“依法治国”、“保障人权”和“政治文明”写入宪法的政府，对基督教发展即使有不安也不会情绪失控。&lt;/p>
&lt;p>(本文转载自：《凤凰周刊》2011年11月15日第32期，原文标题为“如何实现社会管理的创新”)&lt;/p></description></item><item><title>为何要声援守望教会——驳《再思》一文/曼德</title><link>/2011/11/23/%E4%B8%BA%E4%BD%95%E8%A6%81%E5%A3%B0%E6%8F%B4%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A%E6%9B%BC%E5%BE%B7/</link><pubDate>Wed, 23 Nov 2011 07:23:21 +0000</pubDate><guid>/2011/11/23/%E4%B8%BA%E4%BD%95%E8%A6%81%E5%A3%B0%E6%8F%B4%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A%E6%9B%BC%E5%BE%B7/</guid><description>&lt;p>       11月11日，《基督日报》发布《再思中国家庭教会的公开化与合法化》一文，文中匿名自称约翰的一位海外主内人士对海外声援守望教会的举止表达了异议。的确，自今年4月10日北京家庭教会守望教会户外敬拜以来，海外不少主内人士对守望教会此举进行非议甚至指责，对海内外信徒声援守望教会更是冷嘲热讽。这与国内家庭教会界对守望的支持形成鲜明对比。&lt;/p>
&lt;p>10月17日，中国福音会在洛杉矶举办“守望教会事件与家庭教会合法化研讨会 ”，国内家庭教会众多牧者在会前会后通过各种渠道表示热情支持。会前前来参加洛杉矶水晶大教堂“苏文星、张伯笠”音乐布道会的国内弟兄姐妹，表示“国内非常希望海外的声援、海外教会不声援就没有人声援了”；会后北京锡安教会金明日牧师在洛杉矶的多次分享中，支持家庭教会争取公开化、合法化的努力，支持主内一体的海外教会的声援，并且表示部分海外华人教会对守望教会的冷漠和指责，意味着这些教会不仅丧失了推进国内信仰复兴的责任，而且将会脱离中国教会和国内家庭教会发展的主流趋势，再不反省，定会成为中国教会历史前进的落伍者。金牧师一言中的、值得警醒。&lt;/p>
&lt;p>       海外某些主内人士对守望教会此举的非议甚至指责，归纳起来无非以下几点：&lt;/p>
&lt;p>       1.守望教会主动向政府注册，是公然挑战政府，违背基督徒顺服掌权者的教导；&lt;/p>
&lt;p>       2.现在政府的宗教政策比文革时好多了，只要分散、隐蔽聚会，就没有什么大不了的，所以守望没有必要追求公开化和合法化；&lt;/p>
&lt;p>       3.守望户外整体敬拜，敬拜是假、要挟政府是真，户外敬拜是基督徒故意违抗政府，与罗马书13章的教导不一致，基督徒不能与政府抗争；&lt;/p>
&lt;p>       4.守望教会在搞政治，不是在信靠神；仅仅祷告就行了，不能去户外敬拜，海外不能用签名、研讨会的方式进行声援；&lt;/p>
&lt;p>       5.神自有时间让中国宗教政策自由，如果现在宗教政策自由了，就会导致异端横行、像欧洲一样信仰滑坡，而逼迫反而能使教会复兴；&lt;/p>
&lt;p>       6.没有人能知道家庭教会获政府承认的时间表，家庭教会与其关注合法化，倒不如先做好牧养和传福音的工作、做好对付世俗主义的工作；&lt;/p>
&lt;p>       7.基督徒的信仰是属灵的，不在乎敬拜的场所、不在乎在社会的地位、合法性和影响力等等。&lt;/p>
&lt;p>       其实这些观点都是对圣经断章摘句、溷淆视听的一面之词，不值一驳。首先，从2006年开始守望教会主动向政府以独立社团名义注册，这不是挑战政府，这恰恰表现在基督徒对地上制度的尊重上，也表现了基督徒履行地上公民责任的努力。耶稣基督道成肉身，他是全然的神也是全然的人，抹杀了耶稣基督全然的人性（危害早期教会的诺斯底主义），在信仰实践上就导致单单强调信仰的属灵性、而抹杀信仰的属地性，不尽公民的责任、不要教堂、不要教产、不要教会的形式等等都是这种现代诺斯底主义在作怪。基督徒作为地上公民、教会作为国家内社会团体这一方面的要求，必然要求家庭教会需要一个合法的社会法人地位及其 各项权利。就如在海外，任何一间教会都要以独立社会法人到政府注册，但在海外正常的，在国内却成为“难于上青天”的大事——北京政府就是不给守望教会独立注册。那些在海外教堂里过着正常的堂会生活的主内人士，是很难理解过着隐蔽、非法、分散、被控制的信仰生活的家庭教会的痛苦的，他们有什么资格指责家庭教会发展到一定阶段提出来的合法化公开化的正常诉求呢？&lt;/p>
&lt;p>       公开、合法、整体、独立地敬拜，是中国家庭教会发展到一定阶段的必然要求。家庭教会的当代发展，如果说从1970年代改革开放到2000年是福音撒种、大规模松土、以团契为标志的第一阶段的话，那么从2000年开始的第二阶段，实际上是信仰深化、教会公开化规范化、文化基督化等为特色。在第二阶段，家庭教会的合法化、公开化、整体化、独立化、自治化是家庭教会新生代的根本诉求，目前，家庭教会在神的带领下已经在中国牢牢地扎下了根基，无论对教会还是政府来说都是“覆水难收”。时代的脚步已经使中国家庭教会从农村走向城市、台下走向台上、边缘成为主流，大部分在改革开放初期建立的家庭教会，经过第一阶段发展，已经如守望教会一样人数众多、事工扩大、影响力增长、信仰诉求提高，金天明牧师一再强调，守望教会过公开、整体的堂会生活，是一个发展了20多年的教会的必然要求，也是神旨意最为清楚的带领。在西方国家，也有不少教会是从家庭的团契（fellowship）开始发展起来的，当人数增长到数十人左右，就可以建立教堂，公开、整体性过信仰生活。而守望教会人数已经到1000人了，更应该购置教堂、公开敬拜、合法地开展多项教会事工。总之，由于时代的不同，诉求也在升级，这个时代，有教产、有合法社会法人地位等等才利于教会向更高的发展阶段迈进。&lt;/p>
&lt;p>       其次，某些海外主内人士把中共政权当做比神还大的偶像来拜，使顺服政权完全超过了顺服神，动辄给国内家庭教会扣上“不顺服政权”的大帽子。他们可以在海外讲台上批评美国政府、动辄指责奥巴马，但是对中共政权噤若寒蝉，似乎比神更加不可冒犯。一个信主的人，除了神以外，其他的都不能成为我们畏惧、降服的偶像，政权在神眼里算什么，因为神主宰列国：“看哪，我今日立你在列邦列国之上，为要施行拔出、拆毁、毁坏、倾覆，又要建立、栽植”（耶利米书1:10）无论如何，当顺服神与顺服政权出现冲突时，基督徒肯定要把顺服神放在第一位。“顺从神，不顺从人，是应当的。”（徒5：29）&lt;/p>
&lt;p>       在使徒行传第4章，由于使徒们在圣殿这个公共场所聚会、信主的人也成千上万，所以造成当权者的恐慌。正如守望教会的孙毅长老所指出的：当时的背景是，不要再在圣殿这种公开场所来讲道，而退回到家里几十人的聚会，他们基本上就安全了，但如此教会在当时处境下见证主复活的影响肯定就小了。此时，主的使者专门来对他们说：“你们去站在殿里，把这生命的道都讲给百姓听。”（徒5：20）这是主对使徒明确的带领，让他们知道“站在殿里”传讲生命的道也是争战的非常重要的方面。就是在这个意义上，使徒们说“顺从神，不顺从人，是应当的。”（徒5：29）所以，尽管他们为此被抓被打，但他们内心还是欢喜，知道自己是在为主受苦。最后圣经告诉我们，尽管受到逼迫的压力，使徒们并没有从殿里退出，“他们就每日在殿里，在家中，不住地教训人，传耶稣是基督。”（徒5：42）&lt;/p>
&lt;p>       在这里，顺从神而不服从人的原则得到了彰现。这个原则告诉我们，虽然掌权者起初也是神所立，但掌权者也在很多时候违背神、亵渎神甚至与神作对，在这种时候，掌权者走上了与神对立的反面，它与上帝之间的关系已经破裂，它不再被上帝所护佑，甚至被上帝所诅咒。而掌权者所引起的人们的反对、批评和反抗，不仅不应该被谴责，而且会受到上帝的悦纳与赞许。&lt;/p>
&lt;p>        《罗马书》13章1-5节集中阐明了基督徒为什么要顺服政权的两个理由.这两个理由第一个是“因为没有权柄不是出于神的，凡掌权的都是神所命的。所以抗拒掌权的，就是抗拒神的命；抗拒的必自取刑罚”，顺服是因为“政权神授”。第二个理由是“做官的原不是叫行善的惧怕，乃是叫作恶的惧怕……他是神的用人，是伸冤的，刑罚那作恶的。”顺服是因为“政权公义”。这两个理由在第5节中作出了综合概括：“所以你们必须顺服，不但是因为刑罚，也是因为良心”。总之，顺服政权是因为政权是神授的、是公义公正、赏善罚恶的。&lt;/p>
&lt;p>        顺服的理由是政权的神授性和公义性，换句话说，正因为政权的神授性、公义性我们才去顺服。我们顺服的政权应该是神授的政权、公义的政权，神授与公义两个条件相辅相成、缺一不可，而如果一个政权虽然是神所命的（凡掌权的都是神所命的），但它明显违背公义，那么就不能达成顺服的全部条件；另外，一个政权在初期虽然是神所命的，但它后来的作为表露它在背叛、对抗神的旨意，那它与神的关系实际上已经断裂，它在这个时候就不再是神授的政权，而是渎神的政权，这个时候，我们需要顺服的是神，而非这个渎神的政权；我们顺服的是神授的政权本身，而非顺服政权的恶行、背叛和渎神。&lt;/p>
&lt;p>        由此可见，《罗马书》13章所说的顺服，是一种“有条件”的顺服，而非无条件的顺服。这个条件实际上就是《罗马书》中对政权的界定：政权必须是神授的，政权必须是公义的。而如果政权不能满足这两个条件，我们是否还要顺服呢？《罗马书》13章并没有给出直接、明确的答复，但是根据全部《圣经》的教导、根据神学逻辑的完满和我们对神旨意在生命经历中的领会，我们认为对待那些渎神的、不义的政权，尤其对待政权的各种恶行，我们不仅不应该顺服，而且应该以不服从为原则、为使命、为天职。&lt;/p>
&lt;p>       加尔文在《罗马人书注释》一书中针对罗马书13章写道：“保罗在此乃是指示我们神设立官员的目的。除非这个有益的、美好的制度因人的错失而变为腐败，否则我们一定会从这种秩序上得到好的效果。执政的人绝不应当滥用权柄来冤屈善良与无辜的百姓，不然就变为暴虐的政权了。任何政府若不是为了保护百姓，就不可能存在，独裁的暴政也是如此”（《罗马人书注释》、基督教改革宗翻译社出版、1995年4月第二版）。&lt;/p>
&lt;p>       另外，不义的政权是否促进了信仰的复兴呢？实际上按照这种论调，似乎北韩比南韩更具有大复兴的土壤，但实际上北韩如中国文革时期，你是基督徒就要被迫害，基督教毫无发展的空间。倒是南韩、新加坡信仰非常复兴，这是因为有宗教自由的根基。有宗教信仰自由，才能大规模地进行宣教、植堂等事工；有宗教信仰自由，才能让人对多种宗教有比较和鉴别，才能让基督教会根本上防范异端。那种认为毛泽东和中共的专制铲除了偶像和异端的论调，分明不顾文革时对毛个人崇拜、对政党偶像崇拜的剧烈毒害之事实，也不顾正是专制造成的封闭、落后、愚昧，才是出现基督教会无法识别异端的土壤。在宗教信仰自由成为地球村普世价值的今天，身在美国的海外主内人士，还在为国内的信仰专制而辩护，居心何在？&lt;/p>
&lt;p>       也有人主张基督徒不闻政治，家庭教会的兴衰跟政治无关。是这样吗？实际上中国教会在上个世纪初的不闻政治，导致非基督教运动泛滥，最终导致共产主义无神论者掌权，几千宣教士赶出中国，文革时几乎被消灭。而自改革开放后教会有大复兴，很多人把家庭教会复兴单单只归自身，但老实话说邓小平等一代人的改革开放政策也起了很大作用。这就是政治对宗教的影响。因为上帝也是政治的主宰，我们不理政治，反而会被政治绊倒。政教分离，也指政府和教会在权力和功能上的分离，而不是政治与宗教，政治与宗教是分不开的，这在赵天恩牧师《当代中国基督教发展史》一书中有深刻地表述。&lt;/p>
&lt;p>       最后，《再思中国家庭教会的公开化与合法化》一文认为海外的呼吁、声援不仅不起好作用，反而会起到阻碍作用。实际上受逼迫的教会很希望外界的关注和报道，我前段时间跟一位短时来美国的南方家庭教会领袖谈，他就说没有海外的呼吁，那他们就更加肆无忌惮了。这些年来家庭教会信仰维权的历史也证明，任何的努力，是会起到很大作用的。中国福音会创建人赵天恩牧师，正是对广大农村家庭教会受迫害的广泛报道，才使农村家庭教会的局面逐步改善，以前政权对农民信徒的迫害是无法无天的，经过赵牧师和不少律师给农民信徒的呼吁和法律援助，各地方对家庭教会的迫害才不是那么肆无忌惮了。&lt;/p>
&lt;p>       2002年中共把湖北“华南教会”定为邪教，龚圣亮等五名创办人及骨干成员被湖北中级法院判处死刑。当时美国的中国福音会、对华援助协会等主内机构，在媒体、教会界、美国政界积极活动，终于使华南教会教桉发回去重审，最终没有一个被判死刑。&lt;/p>
&lt;p>       2004年，北京家庭教会的蔡卓华牧师仅仅因为无私奉献为家庭教会印制并无偿赠送《圣经》等宗教书籍被捕，2005年6月，海淀区检察院起诉的罪名是“非法经营罪”。如果有关部门按照《中华人民共和国刑法》第二百二十五条非法经营罪的规定，蔡牧师将有可能以这么 一个奇怪的罪名被判处15年以下有期徒刑。当时范亚峰、王怡、陈永苗、滕彪、高智晟、许志永、张星水等律师、学者组成基督徒维权律师团，严谨取证，在法庭上大胆辩护，最后在国际舆论和法律压力下蔡牧师判了3年徒刑。这又是一个信仰维权的正面桉例。&lt;/p>
&lt;p>       2009年6月初，由于成都地方政府无理剥夺成都秋雨之福教会依据民事合同合法租用的聚会地点，该教会被迫在教会附近的公园多次进行主日敬拜。2010年5月，广州良人教会也基于完全一样的理由在广州的一个公园进行了户外敬拜。当时海外主内外人士对这两间教会进行了大力支持和声援，在多方努力下，这两间教会已经有自己的正常、持续的敬拜空间了。&lt;/p>
&lt;p>       总之，正如一位国内家庭教会领袖对本人亲口说的，现在海外对国内家庭教会的声援根 本不是该不该做的问题，而是如何加大力度、更有成效地作的问题。是的，这才是摆在海外基督徒眼前的真正任务。&lt;/p>
&lt;p>       神创造人类作为神的代理，在地上进行全面的管理治理，人必须付诸行动、在全地彰显神的属性。祷告也是行动，但除了祷告，神交托给其儿女“修理看守、治理管理”的使命更需要有众多行动来回应。神是爱，神也是公义。爱不但是救济，爱更体现在改变不义。救济能体现我们的大爱，但并不能改变不义的旧现状。正如一个人有爱心、有公义心，但缺乏力量改变黑暗的体制，那么他的救济就只能是杯水车薪、不能改变大局、也不能彻底改变现状，旧体制依然会作恶不断。所以，真正的爱是要使不义改变为义。爱要有力量有行动。一个基督徒必须积极行动起来，捍卫自己的信仰权利。雅各书2：17：“这样，信心若没有行为就是死的”。基督教的英文是Protestant（也被称为新教、抗罗宗），就是抗议的意思，基督教本身就是反抗政教合一的天主教专制的产物。无论如何，基督徒的与黑暗权势的抗争精神和社会关怀精神是不能丢失的，否则就很难与最初的宗教改革时期的基督徒精神来相称。&lt;/p>
&lt;p>       让我们以守望教会会友FCL在《我看见了，我们在一起敬拜》一文中的话作为结尾：“一想起户外敬拜，我的脑海里就浮现出天明牧师3月27日告别老故事餐吧的讲道，想起他说的一句话：户外敬拜是守望教会的十字架。十字架既是苦难，也是荣耀，是要背负前行的。对于一个持守“山上的城”异象的基督教教会，当世界不让你矗立在山上，要把你驱散到山脚下，你当怎样行？只有走出来，向前走，别无选择！”&lt;/p></description></item><item><title>我的守望之夜/林悦恩</title><link>/2011/11/23/%E6%88%91%E7%9A%84%E5%AE%88%E6%9C%9B%E4%B9%8B%E5%A4%9C%E6%9E%97%E6%82%A6%E6%81%A9/</link><pubDate>Wed, 23 Nov 2011 07:21:53 +0000</pubDate><guid>/2011/11/23/%E6%88%91%E7%9A%84%E5%AE%88%E6%9C%9B%E4%B9%8B%E5%A4%9C%E6%9E%97%E6%82%A6%E6%81%A9/</guid><description>&lt;p align="center">
谨以此文纪念我的守望之情！
&lt;/p>
&lt;p align="left">
       410当天守望绝大部分会友被软禁在家，牧者们更是首当其冲，当第一张弟兄姐妹们被从广场带到彩和坊小学的照片传给我后，简直惊呆了！竟然有那么多人被抓，被全副武装的员警暴力对待，连外国记者也难以幸免，愤怒之余，我从惊慌失措中惊醒过来，先是苦口婆心地劝说认识的弟兄姐妹们不要再出去了，牧者们随时有被转逮捕的危险，请大家看在牧者的面上，退一步吧。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
       第二周加大了软禁的力度，但是还是有上百人去到平台，云彩般的见证飞到墙外。更多的眼泪，更多的辛酸，更多的激励，最后化成最大的同心，我决定开始每周六（美国时间）与守望的户外同行，为他们禁食祷告，为他们发文呼吁，更重要的是陪伴同行。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
       本周日（注：指11月13）已经是我陪伴同行的第32周了。美国时间周六的晚上按照惯常打开电脑，发现已经有超过20为肢体被带走，知道这个周日又有硬仗要打了。晚上十点多得知共有27位会友被抓捕，其中三位是从房山河北镇来的。这次前往聚会的人数非常多，警方还准备了大巴，但是朝阳和昌平分局的人都很早守候在那里，将自己管辖区的守望成员迅速带离海淀管辖范围，因为他们内部知道新的海淀区公安局长新官上任，要加大打击力度，不想让自己辖区的人被带到海淀分局派出所。通过电话接触各个区的派出所，发现都有国宝在那里谈话，这是最近少见的，不过朝阳的还是在当天夜间放了人。海淀区的非常强硬，既不放人，又将部分的弟兄姐妹关押到地下室，中关村大街派出所因为关押的人太多，将4个人分流到其他派出所。海淀的不让送午餐和晚餐，后来只能给送面包和水进去，说怕食物有毒等。派出所所长说他这个周一点权利都没有了，市国宝的赵处长在那里亲自坐镇指挥，还有一位叫孟庄的在那里盯着派出所登记问话等。周日当天晚上只有15位被放出来，12位关押到第二天，至今早(注：指11月15日)九点，中关村大街释放了关押两天多的三位肢体，包括最多次户外并且被遣返回家的一位弟兄，还有一位ZY弟兄至今不肯放出来，说是市局的领导下班了，没有办法请示，肯定是要关到天亮，在里面再过一夜。恳请大家在祷告中纪念ZY弟兄。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
       以下的视频真实记录了守望肢体户外敬拜的动人场面。这些弟兄姐妹因为各种原因不能上到平台上面去，但是在过去的七个月他们一直坚持户外，在不同的公园和平台附近进行敬拜。这两次都被国宝全程录像，请特别为这些肢体们祷告，保守他们的工作和家庭的平安。
&lt;/p>
&lt;p align="center">
11月13日某公园户外聚会录像（略）
&lt;/p>
&lt;p align="left">
       也诚恳地邀请大家为各个派出所的员警们祷告，最近从美国打过去电话，询问被关押在那里的弟兄姐妹，他们都非常耐心地解释说明，表达自己执行公务的无奈，并且直呼“等待的弟兄姐妹很多，情况他们都知道，不用越洋打电话了。” 每次我都立即祷告，主啊，你的心意孩子终于领会到了，相信真的那一天会来到，我们的弟兄姐妹会成为这些年轻干警的弟兄姐妹的！为了这个缘故，我也要陪伴守望到底，那里有那么多才开始认识你的灵魂啊！你岂不是也爱他们，为他们舍命吗？你的那些被关押的，在寒夜中等待的弟兄姐妹们，不都是为着这些灵魂在你的计划中接近他们，理解他们，饶恕他们，并深深地为他们代求吗？
&lt;/p>
&lt;p align="left">
       我认为，这次海外的牧者们能够组成正式的声援团体，代表海外各族裔教会和信徒，为中国大陆一间被逼迫的主内肢体发声和呼吁，也是60年来的第一次；而且这样跨越国界，跨越宗派，各个族裔第一次同心合一的在神国里与受苦的肢体同甘共苦，是蒙神悦纳的，是我们顺服神的呼召，应该感恩和骄傲的壮举。不但不是什么“激進的言论”，不会“把守望教会事件牵扯扯到政治上”，反而是七个月以来我们没有做到国内肢体们盼望的声援力度和广度，深感亏欠和遗憾。我作为海外的守望人，对海外教会和信徒的祷告，奉献和签名等各种支持，一直都心存感激，再次献上海外守望人的敬意和感恩。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
       下周六11月20日，盼望您也加入“打一个电话，问候一声守望” 的守望之夜。神的祝福将加倍地临到您！
&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>回忆那个周末/RL</title><link>/2011/11/23/%E5%9B%9E%E5%BF%86%E9%82%A3%E4%B8%AA%E5%91%A8%E6%9C%ABrl/</link><pubDate>Wed, 23 Nov 2011 07:21:03 +0000</pubDate><guid>/2011/11/23/%E5%9B%9E%E5%BF%86%E9%82%A3%E4%B8%AA%E5%91%A8%E6%9C%ABrl/</guid><description>&lt;p>       前记：32周的户外经历了神丰富的恩典，经常有弟兄姊妹说要记录这些经历，保留这些珍贵的资料，但我很懒，记录下来的东西很少。在今年的户外将进入尾声的时候，这样的经历再一次提醒我，魔鬼撒旦如同吼叫的狮子，遍地游行，寻找可吞吃的人。不管我们面对的环境如何，让我们时刻谨慎自守，警醒祷告。&lt;/p>
&lt;p>11月11日周五，躲过了在单位一楼等候的LGY派出所的JC，顺利的从其他出口出去了。终于有一个难得的自由周末了，好happy啊。当JC意识到我离开了之后，一个接一个的电话不断，没什么好说的，我既然出来了，就决不回去。直接关机去了朋友家。&lt;/p>
&lt;p>       早就约好周六几个姊妹一起去看银杏林，感谢主让我们都能够成行。明媚的阳光，清新的空气，黄灿灿的银杏叶落了满地，被囚的日子姊妹们能够聚到一起，真是主莫大的恩典。一个姊妹还有JC陪同，呵呵，我们拍合影就不需要找人了。一起爱宴之后回到住处已经是晚上9点多，一切是那么平静，没有感觉任何异常。&lt;/p>
&lt;p>       周日早晨7点出门，电梯下到一层，门口站着两个人，感觉有点异样，不过也没理会他们直接往外走，他们也跟着走，突然听到一人喊我“L姐”，我的心立时就全凉了，直觉告诉我，我或是被跟踪了或是被手机定位了，心中顿生悔意，自己怎么那么大意。同时另一人就抓住了我的胳膊。我呵斥那人放开我，继续往外走（这时我已经明白这两个人是LGY派的保安）。期中一个保安说话了：L姐，我们外面有人。这时从一辆警车上又下来几个人把我包围了。他们打开车门让我上车的时候，我看见车后座上有我一张特大的头像照片。&lt;/p>
&lt;p>       当车没有驶向LGY方向，而是转向DT派出所方向的时候，我意识到我已经被移交了。到了派出所，他们说因为我目前住在DT辖区，所以就有DT派出所来跟我谈谈，了解一些情况，对他们这样的行为我很生气，拒绝跟他们谈。直接对他们说我今天就搬家，不再住在你们辖区，你们也不用管我。他们却说，你要搬家也可以，但必须告诉我搬到哪里，否则你就必须还住在这儿，必须由我们管（后来知道跟我谈话的其中一个是朝阳的国保）。&lt;/p>
&lt;p>       因为我带着怒气，不愿跟他们谈。期间国保就把JC叫了出去，进来的时候还给我带了早餐，我也拒绝吃。国保就说他跟我是老乡等等，就聊起了别的，然后又聊到了基督教，JC问了些有关信仰的问题（他说他是第一次与守望教会的人打交道），我就给他讲起来，讲着讲着情绪就放松了下来，气氛也就缓和了很多。一直不怎么说话的国保这时说话了：你看我们很尊重你的信仰，这么长时间我们一直在听你讲，下面你也要尊重我们，配合我们把有关的问题解决了。恍然大悟，原来是有目的的。&lt;/p>
&lt;p>       识破他的目的之后，我首先表态，我们为什么户外刚才都跟你们说了，没有地方去，只能户外，我的原则我必须坚持，只要你们没堵住我，我就出去。国保说没让你不坚持你的原则，但是到圣诞节前的这段时间，基于你的情况我们还是决定由DT派出所给你找宾馆，周五接你去住宾馆，你得配合我们工作。&lt;/p>
&lt;p>       我与宾馆的不解之缘啊！&lt;/p>
&lt;p>       （3个多小时的谈话涉及很多环节和内容，由于理不出头绪就不记录了，但事后思想每一个内容都提醒我必须警醒，否则就很容易被迷惑。）&lt;/p></description></item><item><title>我的百合，我的苹果树，你在哪里？——2011年11月11日祷告会感想/ZP</title><link>/2011/11/23/%E4%BD%A0%E5%9C%A8%E5%93%AA%E9%87%8C/</link><pubDate>Wed, 23 Nov 2011 07:20:23 +0000</pubDate><guid>/2011/11/23/%E4%BD%A0%E5%9C%A8%E5%93%AA%E9%87%8C/</guid><description>&lt;p>       昨晚祷告会第二个祷告题目是为教会中单身弟兄姊妹的婚姻祷告，双燕牧师要求最后做结束代祷的肢体其条件必须是已在婚姻中。一位姊妹为我们这些单身的肢体代祷，其中有句祷词引起我的共鸣：“当这位弟兄进入姊妹生命中时，姊妹就可以认出他是你为她预备的。”&lt;/p>
&lt;p>是的，婚恋是需要彼此欣赏的。在彼此欣赏中，双方不难从对方眼中看到那众水不能熄灭的烈火。此时，各自紧闭的心井打开，互相邀请小心进入。伴随着认识得加深，彼此的爱慕越显强烈执着，就像那女子说，“我的良人在男子中，如同苹果树在树林中”；对男子而言，“我的佳偶在女子中，好像百合花在荆棘内。”&lt;/p>
&lt;p>       问题是，在哪里我们才可以发现那百合、那苹果树呢？上帝并没有告知。是在教会吗？进一步说是在一起参与服侍的团队中吗？再进一步说，是在关系紧密的小组中吗？我们并不知道。然而需要警惕和防范的是，切不可将教会、服侍团队、小组当作交友的平台，如果参加教会活动是为了这个目的，他是舍本逐末，一无所知。因他是害怕独处，才选择聚会；心机不正，就偷着进入亲密关系，如同狼进入羊群一样中间。我们是因为一同被召，才彼此联络成为永活神居住的灵宫，建立并且生活于教会，就是神的家，真理的柱石和根基；因为生命成长的需要，神体贴我们的软弱，按他丰富的赏赐在教会中设立各种职分，好叫我们在真道上同归于一，长成耶稣基督的身量。&lt;/p>
&lt;p>       我们聚在一起过集体生活，学习彼此相爱，是为了永恒生命的益处，而不是要靠集体中人的力量满足各自的需要。正如小组一位弟兄在一次祷告后短信分享说的那样：“亲爱的兄弟姊妹，我爱你们！在向上帝祷告的时候他让我看到我们为什么要在一起的原因：我们彼此认识又在一起，是因着生命，也为了生命，这就是我们集体的价值！在世界的眼里，我们这样的集体是没有价值的，因为不是在一起开公司，不是在一起赚钱，不是多个朋友多条路。我们团体的价值不是从世界来，而是从天上来的，如果不是为了永远的生命，我们是没有在一起的必要的，也不会相识的！愿我们能更加彼此相爱！”其实，还可以补充，我们聚在一起，不是为了方便谈婚论嫁，因为我们被召原本不是为此。&lt;/p>
&lt;p>       教会的带领者可以教导婚姻的真理，鼓励会众正视婚姻的需要，勇敢并智慧地表达爱意。只是不可依靠人的聪明，积极于在教会中牵线搭桥，撮合速配。因为爱情来的时候，不需要惊动，宁愿双方自发。百合花之所以美丽，不单是因它的艳丽吸引眼目；苹果树之所以独秀，也不单是因果实诱人。因为有一天花会凋残，果实也会不在。人生的伴侣有朝一日也会进入垂暮之年，风姿不再，唯有那因恒久住在主里散发基督馨香的家室有福了。这馨香，如果我们足够敏锐，就可以发现并且寻得它的所在。所以不用担心她或他在哪里，我们的脚步自然会循着这香气而去，终会看见我们的百合与苹果树。&lt;/p>
&lt;p>       真正的爱情，不为满足个人欲望张目，而是建立在成熟的品格和彼此真心爱慕的基础上，唯愿单身的我们宣告它的美丽，也彼此勉励：&lt;/p>
&lt;p>       锡安的女子啊，愿你选择那众童女所爱的，“他的名如同倒出来的香膏”；耶路撒冷的勇士啊，愿你的花轿外面有金银装饰，内中所铺的乃是耶路撒冷众女子的爱情。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>一段插曲</title><link>/2011/11/23/%E4%B8%80%E6%AE%B5%E6%8F%92%E6%9B%B2/</link><pubDate>Wed, 23 Nov 2011 07:18:53 +0000</pubDate><guid>/2011/11/23/%E4%B8%80%E6%AE%B5%E6%8F%92%E6%9B%B2/</guid><description>&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>一段插曲&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>时间：11月21日夜里&lt;/p>
&lt;p>地点：某派出所&lt;/p>
&lt;p>警察A：​（指着大厅里站着的弟兄姊妹）他们是干什么​的？&lt;/p>
&lt;p>警察B：“守望”的。&lt;/p>
&lt;p>警察A：这名字真​好，他们真的在这里守望啊。&lt;/p></description></item><item><title>耶和华以勒——11月15日祷告会分享/国永分享 剑青整理</title><link>/2011/11/23/%E8%80%B6%E5%92%8C%E5%8D%8E%E4%BB%A5%E5%8B%92%E7%A5%B7%E5%91%8A%E4%BC%9A%E5%88%86%E4%BA%AB/</link><pubDate>Wed, 23 Nov 2011 07:17:21 +0000</pubDate><guid>/2011/11/23/%E8%80%B6%E5%92%8C%E5%8D%8E%E4%BB%A5%E5%8B%92%E7%A5%B7%E5%91%8A%E4%BC%9A%E5%88%86%E4%BA%AB/</guid><description>&lt;p style="text-align: left;" align="center">
       弟兄姊妹平安。今天晚上祷告会的主题如同诗歌所唱：“耶和华以勒”。牧师是在上上周告诉我今晚带领祷告会，我选择了亚伯拉罕献以撒这段经文，因为“耶和华以勒”一词就出现在这个地方。牧师告诉我题目后，我马上面临去香港出差，这段经文是在出差过程中预备的。11月5号是一个周六的晚上，我去西客站坐火车，当我下了公交车，刚踏上西客站广场时，我的眼泪一下子就掉了下来。
&lt;p>十一年前的夏天，我接到父亲的电话，母亲去世了，我赶紧买了去西客站的火车票，在西客站广场等车时，我一直在那里痛哭，不知道哭了几个小时。这天晚上我出差去香港，眼泪又掉了下来，因为我想起乐义也离开了这个世界。然而我又不能哭，因为我要和出版的同工们碰面、拿火车票一起进站。我很难过，心情一下子非常压抑。坐火车的当天晚上，我怎么也睡不着，特别想念乐义，哭了很长时间。&lt;/p>
&lt;/p>
&lt;p>       第二天，我预备亚伯拉罕献以撒这段经文。进行灵修、默想、祷告时，神借着这段经文给了我很大的安慰。借着准备这篇信息，他安慰了我。请大家翻开圣经创世记第22章1到19节。&lt;/p>
&lt;p>       我们先来串一下这段经文，然后结合我们户外敬拜及我自己的一些情况，来谈一下应用和几个祷告题目。&lt;/p>
&lt;p>       这段经文发生的背景，是在亚伯拉罕把他的妾夏甲和其子以实玛利逐走以后，他和亚比米勒立约后发生的一段事实。&lt;/p>
&lt;p>       神要考验亚伯拉罕。22章第一节，“这些事以后，神要试验亚伯拉罕，就呼叫他说：“亚伯拉罕！”他说：“我在这里。”作为新约时代的儿女、读者，我们看到“试验”这个词，就知道这是神的一个考验，一个实验。我们提前知道了神并非真正要他献上以撒为燔祭。我相信亚伯拉罕并不知道这一些。&lt;/p>
&lt;p>       圣经让我们看到，亚伯拉罕非常的顺服，他立即回应神的呼叫：“我在这里”（在22章的经文中，共出现了三产“我在这里”），体现了他对神的顺服。我们来看神是怎么要求他的，第二节经文神说：“你带着你的儿子，就是你独生的儿子，你所爱的以撒，往摩利亚地去，在我所要指示你的山上，把他献为燔祭。”这是很奇怪的事情，为什么呢，因为神曾应许亚伯拉罕要生一个儿子，这是一个几乎在亚伯拉罕断绝了生育希望后得到的儿子，而且是要借着这个儿子来赐福给他的后裔，让他的子孙得地土，而且还要借着他的这个后裔祝福全地。但是现在神却给他一个命令，就是说你把你的儿子，首先是“你的儿子”，然后后面又加一个定语，“你独生的儿子以撒”献上。这是我们非常难以理解的神对亚伯拉罕的一个要求。&lt;/p>
&lt;p>       稍后再看亚伯拉罕，我们先来看一下摩利亚这个地名，很有意思。大家如果对圣经熟悉的话，有没有想起来，它在什么地方还出现过？是的，摩利亚山其实是所罗门建圣殿的地方（历代志下3：1），这也是大卫当年献祭的地方，大卫因为数点百姓，神降了瘟疫，他后来买了阿珥楠的禾场来献祭，献燔祭和平安祭，就是在摩利亚山。所以说，这个地名很有意思，在亚伯拉罕时代，神让他到这里来献燔祭，后来也成了大卫献燔祭悔改的地方，成了所罗门建圣殿的所在。到了新约时期的各各他山，也是那儿。这故事从旧约创世记到王国时期，到将来弥赛亚的到来，就一直围绕这个地方。而且摩利亚这个词，原文的意思就是“看顾”、“看见”，就是“神看见”。和下面耶和华以勒的意思是一样的，就是说在耶和华的山上必有预备。&lt;/p>
&lt;p>       我们先把这个词、地名旧约和新约的背景给大家说了，那我们来看亚伯拉罕如何来回应神的命令。我们发现他做了一系列的动作，非常紧凑。他清早起来，备上驴，带着两个仆人和以撒，劈了柴，就起身往　神所指示他的地方去了，他非常的顺服。圣经的描述非常简练，没有像小说家描述的那些心理活动、语言对白。仅仅是用这些很简练的动作让我们看到亚伯拉罕的那种顺服。他要来亲自把那柴劈开，而那柴是来焚烧他的爱子的。&lt;/p>
&lt;p>       好，我们继续往下读：第四节，“到了第三日”，这里告诉我们，亚伯拉罕和他的仆人、以撒一起走了三天。仅仅是那么简单的一个时间词，好像有无穷的意味在里面。他带着他的儿子，来完成神的命令。三天里，他和他们在一起，这当中他是否也有挣扎，当然这些作者都没有告诉我们，他让我们自己去体会，这三天里面，他可否找个机会溜了，或者掉头回去？但是我们看他继续往前走，而且他是“举目远远地看见那地方”，“看见”这个词，和刚才我们说的“摩利亚”意思是一样的，表达的就是耶和华以勒，神预备的意思。&lt;/p>
&lt;p>       这里又出现了一节让人非常震撼的经文：“亚伯拉罕把燔祭的柴放在他儿子以撒身上，自己手里拿着火与刀，于是二人同行”。在这里，以撒本来是献燔祭的那个对像，却背着焚烧自己的柴，与他的的父亲二人一起同行。此情此景，也许以撒毫不知情，但是作对父亲，他心中的滋味我们可以想象。&lt;/p>
&lt;p>       下面是更让人难以忍受的一种滋味，以撒开始发问了。火也有了，柴也有了，燔祭的羊羔在哪里呢？当以撒这样问的时候，也许他开始知道一些东西，也许这当中开始有一些奇妙的事要发生。亚伯拉罕就告诉他说：神必自己预备作燔祭的羊羔。于是二人同行。又出现了一个二人同行。在这里，亚伯拉罕说了一个：“神必自己预备作燔祭的羊羔”这里出现了一个“预备”。这其实是一个在信心里的宣告，就是神必自己去预备，他相信神要预备真的献为燔祭的羊羔。这里的预备，有的地方也翻译成“看见”，神看见这个羊羔。&lt;/p>
&lt;p>       这里我们再回顾一下以撒背着柴，当我们看到以撒背柴时，你会联想到什么呢？对，主耶稣背十字架。确实这里非常像新约时主耶稣背着十字架上各各他山，而这里的摩利亚地就是各各他山，所以很奇妙的，这段经文从创世记一开始就指向了要真正献为燔祭的那一位。&lt;/p>
&lt;p>       我们对以撒的分享先到这儿，下面我们继续看，这个故事到了高潮阶段，亚伯拉罕经受住了神的试验，所以神告诉他说，你不要杀他，这个试验就到此为止了。然后亚伯拉罕举目观看，发现了一只公羊，就把那公羊献为燔祭，代替他的儿子。亚伯拉罕给那地方起名叫“耶和华以勒”意思就是“耶和华必预备”，刚才已说过，耶和华以勒，直译的意思就是耶和华看见。这一章里现，出现好几个“看见”。亚伯拉罕从信心里看见，神必自己预备作燔祭的羊羔，他也真看见了那一只公山羊。这里神的预备不仅指当时的这只公山羊，还指向将来。&lt;/p>
&lt;p>       在这里神看到了将来，亚伯拉罕其实也看到了。他看到了他要通过以撒得着子孙，在埃及时他们要繁衍很多后代，神的预备是指向将来。而得城门呢，就更远。神给亚伯拉罕得地土的应许，直到成就在约书亚带领百姓得到迦南地，中间跨度有六七百年之外。再看下面，“万国都必因你的后裔得福”那就更指向了新约时代的主耶稣，时间更长。&lt;/p>
&lt;p>       这一个很重要的关键词就是“看见”，亚伯拉罕在上山时，他远远地“看见”了那个地方，后来他也凭着信心说：神必自己预备作燔祭的羊羔。在吕振中版圣经说，把各个“预备”都翻译成了“看顾”。而这里真正的神的“看见”，是指向将来的。亚伯拉罕在这个献以撒的考验当中，他说：我在这里。包括他备驴、劈柴、还有与仆人、以撒一起“走”，然后和儿子一起上这山，让儿子背柴，包括他挥刀那一刻，在这个过程中，可能他的每一个心里活动，虽然圣经没有记载，也可能在以撒看不见的时候，他掉下了眼泪，这些圣经里都没有记载，但我相信神都看见了，神看见了亚伯拉罕的顺服，他愿意把自己最爱的儿子交出来，献给神。神都看见了。神看见了这一切，神看见了这样一个忠心的子民，神就要在亚伯拉罕这样一个如此顺服自己的人身上，成就他的救赎计划。这一切都是神所看见的。这就是我分享这段经文的一个重点：神看见。&lt;/p>
&lt;p>       下面我结合守望教会的户外敬拜来谈一下感受。在前一段时间，我记得HJ弟兄在buzz上有一篇短文,他提到户外敬拜是神为守望教会所设立的一个祭坛。我在准备这段经文时，就想到了他的这个比喻，我觉得很形象。那个三层平台，高高地、一级级上去，真像祭坛一样。而那里也真是考验我们的地方，我想和大家分享一下在这个户外敬拜过程中，我自己的一些心里起伏和经历。&lt;/p>
&lt;p>       4月10号那一次我没有去成。4月9号头天晚上，警察给我打电话，问我明天去不去？我说“去”。他问我几点走，我说不能告诉你，就看明天我们谁起的早吧。过了一会，警察就带着保安来了，问我：“你是去所里住一夜，还是我们在你楼道里看着你”。其实我当时是不想让警察坐在楼道里，因为我们楼道里有八户人家，我觉得他们坐在那里影响很不好，不知道的还以为我们家发生什么事了呢。当时我也很软弱，就跟他们去了派出所，在那儿睡了一晚上。但我跟别人说的借口是那是四月份，暖气也停了，我觉得他们坐在楼道里太冷了。我这样在心里安慰自己，也这样对别人说，这是第一次。&lt;/p>
&lt;p>       到4月17日第二周时，因为周六去参加一位弟兄的婚礼，晚上就住在那里没有回家，第二天就去了平台。到了那里才发现，自己心里真是怕，真的是特别怕。在路上见到弟兄姊妹也不敢打招呼。后来去了一个非常安全的饭馆和弟兄姊妹一起敬拜，心里非常纠结，记得DY姊妹写过一篇文章，也是非常纠结：在那里敬拜和在家里有什么两样呢？我现在想诚实地告诉大家，那天我确实害怕，因为不知道会面临什么。&lt;/p>
&lt;p>       后来孩子出事，之后我们搬家，搬家之后休息了一个月，之后等我调整过来之后，我又去了平台。但我的想法是，我不会去撞枪口，如果你把我带走就带走，否则我也不会主动去撞枪口。那天我们和XM一起在附近唱诗，结果真被带进去了。很有意思的是，我一开始是怕，后来不想主动去，但是神就让我进去了，一点点地突破自己的极限。再到后来上到平台上被带走，其实自己的摆上并不像亚伯拉罕的顺服，亚伯拉罕真是顺服的榜样，在他的身上看不到一点拒绝，只有顺服。但在我们身上常常看到那种心里的挣扎，包括GMY写的那篇见证，可能弟兄姊妹都有这种经历，自己的工作啊，在邻舍当中的形象啊，或者可能面临搬家啊，这一切当我们愿意为神摆上时，有可能真就没了。我想这也是许多弟兄姊妹在这个过程中不断摆上的。我也觉得在这个过程中，那三层平台真像一个祭坛，神用来考验我们，看我们愿不愿意把我们所看重的这些东西献给他。与亚伯拉罕献以撒相比，我们真是差得还远呢。&lt;/p>
&lt;p>       当然在这个过程当中，很多弟兄姊妹可能还有另外的纠结：户外敬拜可能还有六周就要结束，现在我们却看不到一点可能拿到钥匙或书面凭证的出路，大家可能会觉得我们这次户外敬拜到底是在做什么？过了12月25号，可能会有许多弟兄姊妹在想，当初为什么要做这个决定呢？在这个过程当中，我们得到了什么呢？&lt;/p>
&lt;p>       结合这段经文，这里的“看见”，并不是单指向神让亚伯拉罕看到他预备的那只用来献燔祭的公羊，他也让亚伯拉罕看见神要赐给他的大福。借着这段经文，我也谈一下对守望户外敬拜的感受。其实在这个过程中神也已经预备了，你看在这个过程中，他预备了我们的生命，更新了我们的生命，这是我们目前能看到的。他也预备了一些二线的工人，让大家带领祷告会，参与小组的服事。在这个阶段来更深地考验、锻炼大家，这都是我们目前能看到的。&lt;/p>
&lt;p>       我想，还不仅仅是这些，就如神预备给亚伯拉罕很多的赐福是在将来的，我想神让守望的户外敬拜发生，发生在我们这个教会，发生在你我身上，他那个预备也是指向将来的。而且我相信那个祝福是很大的，可能你现在不知道。我给大家举个简单的例子，是和守望教会联系在一起的，2005年时守望合并成堂会，当初就有许多人质疑，很多其他教会的人也在质疑，他们说这还叫家庭教会吗？而且引起了政府的关注，并带来冲击，2008年的511事件就是一例。当初许多人在质疑，但是到今天，北京有多少家庭教会在写字楼聚会？好几百个哪。在2005年前，我们面对那些质疑时，可能想象不出，当时的事情会有那么大的影响。我们教会的建堂，目前好像还看不到一点进堂的希望，据我所知，北京另外一家教会，他们也想启动建堂，却遭到了会众的反对，虽然如此，我们至少可以看到，有其他的教会也开始启动建堂了。所以，也许你在现在看不见，但是再过三五年、十年，神所预备的祝福就出现了。所以我相信，户外敬拜这件事情，是神在带领我们，我们在这当中去经历的挣扎、所产生的酸甜苦辣，神都看见了。他看到了在这个时代一班忠心顺服他的儿女，他们是愿意向这个世代、向在上掌权者来宣告自己是事奉万军之耶和华独一真神的神的子民。神看见了。而且我们所流的每一滴眼泪，内心的每一次纠结，神都看见了。他也会向当年赐福亚伯拉罕一样，赐福这一班子民，赐福这个教会，而且借着这个教会来赐福更多的教会。其实这件事实本身从长远来看，也依然在亚伯拉罕之约里面，神要借着亚伯拉罕的后裔来祝福万民，到了新约时代就是借着教会来祝福万民。&lt;/p>
&lt;p>       神看到了这一班子民，看到了愿意顺服他的一班人，他要使用他们，来成就他的救赎计划。我们在这其中，应该以长远的眼光看得更远，而不仅仅是看到目前我们钥匙、书面凭证都还没有拿到。户外敬拜的影响是很长远的，所以我想到了12月底，我们没有拿到钥匙也好，没有拿到凭据也好，不要灰心失落，你在这个过程中的每一个举动，你经历过挣扎后的顺服，都做在了永恒里。都是在神永恒当中的救赎计划的一部分。所以，不要灰心，因为神的看见是在将来的。这也是我们信心的实质，亚伯拉罕成为信心之父，就是因为他看见了当年没有发生的事情。这是我在反思户外敬拜时的一点感受。&lt;/p>
&lt;p>       最后，我想分享一下关于乐义事情的感受，我在开始曾分享，神借着这段经文安慰了我。大家如果看到我写给孩子的信，就会知道在诞生乐义前的那天晚上，我们就祷告愿意像哈拿一样，把将要生的孩子献给神。但真正的献上不是在那个祷告时刻，而是在孩子走了之后。之前，虽然是真诚的，却仅仅是一个口头的宣告，得到这个孩子之后，因为孩子所带给自己的那种快乐，你才体会到圣经所描绘的：“你的儿子，你独生的，你所爱的”。这个孩子在两年之中所带给我的快乐，似乎使我快忘掉自己曾说过要把这个孩子献给上帝。真正的献上是发生在孩子走了之后，虽然是被动献上。孩子走了之后，在这七个多月的时间里，我悲伤过，纠结过，质问过，甚至跟神较劲……在这个过程当中，这段经文就告诉我，安慰我说，你真的把这个孩子献上了吗？因为我相信神是赐福的神，他的意念是赐平安的意念。从孩子出事到现在，我认为这件事是魔鬼对我这个家庭、对守望教会一系列攻击里的一部分，只不过是神许可了这个攻击，他许可了这个攻击临到了我这个家庭。但是我相信，他让这个孩子离开这个世界，肯定有他的计划。我相信在这个过程中，我流的每一滴眼泪，我的每一丝哀伤，神都看见了。我给孩子写了21封信，第21封是结束，因为我是按计划写的。当我写完了之后，我曾想找个地方把她出版了，但是海外一个姊妹告诉我，不要急着去出版，因为这个故事还没有结束。&lt;/p>
&lt;p>       我想给大家分享的是，乐义离开，我们真正的把她献给上帝，这个故事，还没有结束。神所看见的，所预备的，已经在我的家庭中动工，但他的预备，将来还会发生。而且我也看到，神也借着这个事情，让我们很多人从苦难的角度来反思我们的信仰，去默想永世，去思想天堂真的存在与否。他已经借着这个故事，借着乐义开始祝福大家。虽然对我们家庭来说，这是一个很悲伤、很痛苦的事情，但是他借着这样一个从被动献上到真正献上，已经祝福了很多人，而且这个祝福还会随着慢慢发展。也可能在将来一个我们不认识的人身上，也可能在我和娟子身上，所以这个故事还没有结束。这就是我在理解这段经文时所想到的，想和大家分享的。&lt;/p>
&lt;p>       今天分享的核心是“神看见”。我们成长的每一个脚步神都看见了，而且神会借着我们对他的顺服来使用我们，使用我们在他永恒救赎当中成为一个棋子，成为一个部分。期盼着大家能用信心的眼光超越我们所处的环境看到神的工作，看到神将来的工作，这就是我今天给大家分享的内容。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>灵修短文（11月14日—11月25日）/孙毅长老</title><link>/2011/11/23/%E7%81%B5%E4%BF%AE11%E6%9C%8814%E6%97%A5-11%E6%9C%8825%E6%97%A5/</link><pubDate>Wed, 23 Nov 2011 07:16:15 +0000</pubDate><guid>/2011/11/23/%E7%81%B5%E4%BF%AE11%E6%9C%8814%E6%97%A5-11%E6%9C%8825%E6%97%A5/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
&lt;strong>2011年11月14日（周一）&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: center;">
&lt;strong>弟兄们，你们各人蒙召的时候是什么身分，仍要在神面前守住这身分。（林前7：24）&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: left;">
&lt;strong>        &lt;/strong>正如保罗所说，基督已经释放了我们，叫我们得以自由。这自由意味着我们不再被仍生活在其中的这个世界所辖制；就是我仍旧持守我得着自由之前的身分，也不妨碍我得着在基督里的自由。我并不需要去费力地改变我的身分，改变这个社会的体制，好像那样我才能够享受到在基督里的自由。其实，虽然我们这些已经得着基督所赐自由的人对这个社会的体制或秩序仍有促进的责任，但这并不成为我们在基督里享受自由的前提。我们当记住，在我们的生活世界，我们乃是活在两个国度中。
&lt;/p>
&lt;p>       “首先，在我们开始讨论这主题之前，必须记住我们在上面所做的区分，免得我们（因这是普遍的错误）不智慧地把这两个在本质上不同的治理混为一谈。因为某些人当听到福音应许赐给人某种在人间不受任何君王和官员的辖制、唯独仰望基督的自由时，就误以为若在他们之上有任何属世的权柄，就损害他们的自由。他们认为除非全世界完全被更新，不再有法庭、法律、官员，或任何他们认为约束自己自由的权柄，否则自由没有任何的保障。然而只要我们知道如何分辨身体和灵魂——这快过去的生活和那将来的永生，我们就不难明白基督属灵的国度和属世的政府完全不同。那么，既然将基督的国度局限于这世界的范围是犹太人虚妄的想法，我们就要记住圣经明确的教导，即基督赏赐我们的恩福是属灵的，我们不要忘记将神在基督里应许我们的自由，局限于神所限定的范围。为何使徒吩咐我们要站立得稳，不要再被‘奴仆的轭’辖制（加5：1），但同一位使徒在别处吩咐做奴隶的人，不要因这光景忧虑（林前7：21），难道不就是因为属灵的自由与属世的奴役能够毫无冲突地共存吗?以下的两句话也有同样的含义：在神的国度里，‘并不分犹太人、希腊人，自主的、为奴的，或男或女’（加3：28）；以及‘在此并不分希腊人、犹太人、受割礼的、未受割礼的、化外人、西古提人、为奴的、自主的，唯有基督是包括一切，又住在各人之内’（西3：11p.）。保罗这两句话的意思是：你在人中间的光景不重要，在哪一个国家的法律之下也无关紧要，因为基督的国度完全不在乎这些事。”（《基督教要义》四卷20章1节）&lt;/p>
&lt;p style="text-align: center;">
&lt;strong>2011年11月15日（周二）&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: center;">
&lt;strong>作官的原不是叫行善的惧怕，乃是叫作恶的惧怕。（罗13：3）&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p>        政府是人现世社会生活中所必须的，就如食物与空气是人生活中的必需品一样。它维护公共秩序，也保护个人当有的权利。但只在政府保护公民的信仰自由，使其有公开表达和实践自己信仰的自由，我才感到政府与我的生活有更切近的关系，虽然这并不意味着政府有权进入到属灵国度的领域。其实，一个维护公民宗教信仰自由的政府，才可能真正地履行自己维护公共秩序的责任。秩序不是只靠着刀剑就能维护，更要靠人从信仰中出来的爱与善行。&lt;/p>
&lt;p>       “这在人间的政府与食物、水、太阳以及空气一样重要；事实上，它比这些东西有更高贵的尊荣。因为政府不像这些东西，仅仅叫人能够继续呼吸、吃、喝以及保暖，虽然它管理人共同的生活，包括这一切。我再说一次：属世的政府不仅仅在乎这些事情，他甚至禁止偶像崇拜、对神圣名的亵渎、对他真理的亵渎，并防止其他公开冒犯信仰的产生和扩散。这政府维护社会的治安、给各人保护财产的权利、叫人能够彼此顺利贸易往来、保守人与人之间的诚实和节制。简言之，这政府要确保基督徒能公开表达信仰，世人能行仁道。&lt;/p>
&lt;p>       大家不要因我在这里把正确建立信仰的责任交托给属世政府，就感到心里不安，因为我在上面似乎教导过，这完全在人的决定之外。其实我在这里说属世的政府有责任保护神的律法中所包括的真信仰，免得有人不受惩罚、公开地亵渎以及冒犯它，这并不表示我主张人可以随自己的意思颁布任何关于信仰以及敬拜神的法律。” （《基督教要义》四卷20章3节）&lt;/p>
&lt;p style="text-align: center;">
&lt;strong> 2011年11月16日（周三）&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: center;">
&lt;strong> 凡掌权的都是神所命的。（罗13：1）&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p>       提到政治领域，或去作官员，我们习惯将其看作是易使人败坏的领域或职业，从而远离它。这是人的不信与败坏造成的，而非神的本意。神原本给这个职分很高的尊荣，将官员当作是他在世俗世界中的仆人与代表，正如祂把牧者当作是祂在属灵领域中的仆人与代表一样。并且，他若是这样地使用一个人，祂也必赐其权柄与恩赐。因此，我们中若是有人真有这个方面的呼召，就不要怀疑这样的呼召是否来自神。相信这呼召与教会牧者所得到的呼召一样，也是神对人的最为圣洁及最为尊荣的呼召。&lt;/p>
&lt;p>       “主不但表明他赞成和喜悦官员的职分，他甚至用最高贵的称号尊荣这职分，好叫我们非常喜爱这职分。我只要提其中几个称号：既然旧约圣经称官员为‘神’（出22：8，Vg.；诗82：1，6），任何人都不要以为这称号是无关紧要的事。因为这称号表示他们受神自己的吩咐，神将他自己的权柄赏赐他们，他们是神的代表，也在某种意义上代替他治理人。这不是我凭自己的小聪明捏造的，乃是基督亲口的解释。他说：‘若那些承受神道的人尚且称为神……’（约10：35）基督在此的意思，难道不就是神交付他们在自己职分上事奉他的权柄，且（就如摩西和约沙法对他们在犹大的每一个都市里所指派的审判官所说的话）不是替人，乃是替神做判决?（申1：16—17；代下19：6）······这也是保罗清楚的教导，因为他把‘治理’包括在他所列举的神的恩赐之内（罗12：8，KJV或RV）。这些恩赐是照神的旨意所分配的，也是基督的仆人要用来造就教会的。因为虽然保罗在这经文中，专门指出一些在古代教会负责执行纪律的一些谨守者（这职分在哥林多书信中被称为‘治理事的’）（林前12：28），然而既因属世的政府显然也有同样的目的，无疑一切合乎真道的治理都是神所喜悦的。”&lt;/p>
&lt;p>       “我们也能以一些敬虔的人为例，其中一些做王，譬如大卫、约西亚，以及希西家；另外还有其他的统治者，譬如约瑟以及但以理；还有一些统治以色列人的官，譬如摩西、约书亚，以及士师，主也宣告他喜悦他们的职分。所以，任何人不要怀疑属世的权柄是神的呼召。这呼召不但在神面前是神圣的、合乎真道的，在世间也是对人最圣洁以及最尊荣的呼召。”（《基督教要义》四卷20章4节）&lt;/p>
&lt;p style="text-align: center;">
 &lt;strong>2011年11月17日（周四）&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: center;">
&lt;strong> 你们办事应当谨慎，因为你们判断不是为人，乃是为耶和华。（代下19：6）&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p>       如果一个公民，无论是否是基督徒，受呼召成为一个官员，参与社会的治理，那么他都应当时常提醒自己是神的仆人，为神办理事情；所以当谨慎，本着诚实的良心，忠心地持守自己所当尽的本分。尽管这样作无疑会遇到排挤或各种艰难，但只要想到，有一天自己会本着良心在神面前交账，而无愧祂对自己的呼召时，这对自己一定是一个极大的安慰。&lt;/p>
&lt;p>        官员应当经常提醒自己这事实，好激励自己履行自己的职责，并且叫他们在许多的困苦中得安慰。因当他们知道神设立他们借着执行神的公义服事他时，他们就应当切慕正直、谨慎、温柔、节制，以及单纯。当他们明白自己的宝座属于永生神时，他们怎敢允许自己做不公正的判决呢?当他们明白自己的嘴巴是神述说真理的器具时，难道他们能够专制、不公平地待人吗?当他们知道神要让他们的手将他的旨意记录下来时，难道他们的良心会准许他们在邪恶的敕令上签字吗?综上所述，只要他们记住自己是神的代表，他们就应当谨慎、热切以及殷勤地想要彰显神的某种护理、保护、仁慈、良善，以及公义。他们也应当不断地思考到，既然“以懒惰为耶和华做事的，当受咒诅”（耶48：10p.），那么一切在公义的呼召之上奸诈行事的人，将受更大的咒诅。因此，当摩西和约沙法想要劝他们的士师尽本分时，这就是他们最有说服力的方法（申1：16）：“你们办事应当谨慎，因为你们判断不是为人，乃是为耶和华。判断的时候，他必与你们同在。现在你们应当敬畏耶和华，谨慎办事，因为耶和华——我们的神没有不义。”（代下19：6—7p.）圣经也在别处记载：“神站在有权力者的会中，在诸神中行审判。”（诗82：1）其目的是要这些士师，当他们知道自己是神的使者，且之后必定在神面前为自己所做的一切向神交账时，就鼓起勇气去做。他们也应当非常留意这劝勉，因他们若犯任何的错误，他们不但在冒犯人，甚至也在侮辱神自己，因为这会使神圣洁的审判受玷污（赛3：14—15）。除此之外，当他们想到他们所从事的并不是世俗的事情，或与神的仆人毫无关联的事，他们反而拥有至圣的呼召，因而他们是神自己的代表时，这就能成为他们极大的安慰。（《基督教要义》四卷20章6节）&lt;/p>
&lt;p style="text-align: center;">
&lt;strong> 2011年11月18日（周五）&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: center;">
&lt;strong> 并要从百姓中拣选有才能的人，就是敬畏神，诚实无妄，恨不义之财的人······管理百姓。（出18：21）&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p>       人是有罪性的，尤其个人，因着自己的罪性与缺点，是极为有限的，需要与其他人一起来承受神所托付的治理的重任。就是神所特别拣选和重用的摩西，也需要在百姓中选择有才能的人与他一起治理，更况今天的人。但只要是与其他人一起合作来执掌权柄，其中的人就不能不学习按照规则来约束自己的权柄与自由。不受监督与约束的权柄一定是导致败坏的权柄。只有治理者的权柄受到一定约束，百姓的自由才得以保障。而神设立权柄的目的其实正是要保证他赐给百姓的权利与自由。&lt;/p>
&lt;p>       “我们若考虑哲学家们所说的三种政府形态，我并不否认贵族政治或某种贵族政治和民主制的混合，远超过其他政府的形态；这并不是因为任何制度本身的问题，乃是因为很少君王能自制到自己的判决与公正毫无冲突，或机智和聪明到能常常做正确的判决。因此，根据人众多的罪和缺点，最好的治理方式是许多人一起治理，好让他们能够彼此帮忙、彼此教导以及劝勉对方；且若一个人想做不公正的决定，还有其他的治理者可以约束他的悖逆。这是我们的经验所证明的，也是主自己的权柄所认可的，因为他在以色列人身上设立了贵族政治与民主制混合的政府形态，好使他们处在最好的状况（出18：13—26；申1：9—17），一直到他在大卫身上显明基督的形象。且我既然完全承认，令众百姓最快乐的政府形态是某种自由与适当的约束相协调的组织，而这一切都立在稳固的根基之上，那么，我就认为那些在这种政府形态之下的人最为快乐；且他们若一直努力保持这形态，就与尽他们的本分毫无冲突。事实上，政府的官员应当尽自己的力，免得百姓的自由（因他们负责保护这自由）在任何方面被减少，更不用说被夺去。做官的人若不够警醒和谨慎，他们就对自己的职分不忠心，也是背叛国家。”（《基督教要义》四卷20章8节）&lt;/p>
&lt;p style="text-align: center;">
&lt;strong> 2011年11月21日（周一）&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: left;">
&lt;strong>耶和华如此说，你们要施行公平和公义，拯救被抢夺的脱离欺压人的手，不可亏负寄居的和孤儿寡妇，不可以强暴待他们，在这地方也不可流无辜人的血。（耶22：3）&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p>        神设立政府的职分并赐给他们权柄，根本目的就是借他们来扬善罚恶，以维护社会有公正的秩序，使生活于其中的民众得以享受自己正当的权益。为此，政府当以公正的法律为准则，对善行当给予保护，对恶行当给予处罚。特别是保护那些受欺压者、孤苦无助者免受有地位有势力者的压迫，而不是出于自己的利益站在有地位有势力者的一边。这是我们为在上掌权者祷告的一个重要方面。&lt;/p>
&lt;p>       “根据以上的教导，我们就明白神命令官员要保护他的百姓、为他们伸冤，并保守社会的节制、端正，以及治安。总而言之，他们唯一的目的是要保护百姓的和平和安全。大卫宣告他将在这样的美德上做好榜样，在他做王的时候，他不准许任何的罪，反而要恨恶不敬虔的人、诽谤他人的人，以及骄傲的人，也要从各处寻找正直和忠心的谋士（诗101，特别是4、5、6节）。&lt;/p>
&lt;p>       然而除非他们保护善人免受恶人的冤屈，以及帮助和保护被压迫的人，否则他们无法成就这件事。所以神准许他们严厉地惩罚公开冒犯他人的人，因为他们的恶行搅扰社会的治安（参阅罗13：3）。由于我们的经验，我们完全同意梭伦（Solon）所说的话，即所有的国家都以奖赏和惩罚来维护；若把这两者夺去，整个国家的秩序将被击垮。因为除非美德受人尊荣，否则人对道德和公正越来越无动于衷；且严厉的治理及执法是约束个人私欲的唯一办法。而当耶利米吩咐君王和其他的统治者当施行审判和公义时，其中也包括奖赏和刑罚（耶22：3，参阅21：12）。行公义包括看顾受屈的人，保护他们，为他们伸冤，释放他们。而审判包括抵挡不敬虔者大胆的行为、抑制他们的暴力，以及惩罚他们的罪。”（《基督教要义》四卷20章9节）&lt;/p>
&lt;p style="text-align: center;">
 &lt;strong>2011年11月22日（周二）&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: center;">
&lt;strong> 祸哉！那些设立不义之律例的和记录奸诈之判语的。（赛10：1）&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p>        法律乃建立在自然法的基础上，其中包含着人类社会所共有的普遍价值。虽然不同国家的法律形式有一定区别，但其基本精神和目标是一致的，就是体现对人的爱、尊重、以及公正。有公正的法律并照之执行，才会有公正和谐的社会秩序。不公正的法律既是公民的枷锁，也是威胁官员之治理的定时炸弹。当法律失去其公正而变成一纸空文的时候，也就是灾难临到这个社会的时候。如果我们不希望这样的灾难临到我们，我们每个人都当从自己作起，成为维护法律之公正以及法律之尊严的先行者。&lt;/p>
&lt;p>       “这就证明每一个国家都能随自己的意思颁布它所认为最适合它的法律，只要这法律与爱——那永恒的准则——不发生冲突。由此可见，各国家的法律在形态上有所不同，却有一模一样的目的。因我认为那些野蛮、暴力的法律，即任凭人偷窃、行淫，以及更污秽和荒谬的行为，不应当被视为法律。因这些法规不但对一切的公正，而且对人性和文明的生活，都是可憎恶的。”&lt;/p>
&lt;p>        “只要我们好好地思考下面的这两件事情：律法的制定及其所依据的公正，我以上所说的话必定是显而易见的。因为公正本于自然，是所有法律制定的基础，因此所有法律都当以公正为其目的，不管它被颁布的意图是什么。法律的制定部分地取决于特殊的状况，但只要它们都朝向公正这个同样的目的，那么它们的表达彼此间有怎样的差别是无关紧要的。&lt;/p>
&lt;p>       我们所说的‘道德律’，只不过是以自然律及神雕刻在人里面的良心表现出来的神的律法。因此，我们所讨论的整个公正体系都是在神的律法中已经规定了的。所以，唯独公正是所有法律的目标、准则和限制。”（《基督教要义》四卷20章15－16节）&lt;/p>
&lt;p style="text-align: center;">
 &lt;strong>2011年11月23日（周三）&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: center;">
&lt;strong> 不可杀人。（出20：13）&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p>       任何人都没有权力夺去神所造的另一个人的生命，这本是神的律法对每个人的要求。但若是有人违犯了这个律法，那么他当付出生命的代价。这是神赐给政府或司法体系的权柄，而非任何个人的权柄。虽然近年来不断有呼吁废除死刑的呼声，但这呼声却并非出于圣经中的律法。受害者应当饶恕施害者，正如基督十字架旁的那个强盗也得到了赦免，与主同进乐园一样；但这并不意味着他不需要为自己的恶行在此世付出相应代价。&lt;/p>
&lt;p>        “只要我们明白，当官员施行审判时，并不是独自行事，乃是施行神自己的审判，那么这样的顾虑就不会影响我们。神的律法禁止我们杀人；然而，为了不使凶手逃离处罚，那位颁布律法的神将刀剑交托在他使者的手中，好处罚一切的凶手。敬虔的人不可伤人或害物；然而在主的吩咐下，报应那些伤害敬虔者的人，不算是伤人害物的事。但愿我们都能随时留意这原则，即这惩罚不是出于人的轻率，乃是在神的权威之下所施行的审判；且只要我们在神的权威下行事为人，我们永远都不会离开真道！除非我们约束神的公义，使之不处罚人的罪。但我们既然不能强迫神遵守我们的法律，我们一样也不应该斥责执行神律法的人。保罗说：‘他不是空空地佩剑。他是神的用人，是伸冤的，刑罚那作恶的。’（罗13：4）因此，若君王和其他的统治者明白：没有比顺服主更蒙他喜悦的事，那么他们若希望神将会悦纳他们的敬虔、公义，以及正直的行为，他们就要努力地行使这职分（参阅提后2：15）。”&lt;/p>
&lt;p>        “只要他们拒绝一切鲁莽以及残忍的惩罚，也尽量避免自己的法庭变成刑罚一切被指控之人刚硬的磐石，他们就能蒙神悦纳。因为我不支持过于严厉的刑罚，也不认为没有怜悯的法庭能够被视为公正。仁慈是君王最好的谋士，是王位最可靠的护卫，就如所罗门所说：‘王因仁慈立稳。’（箴20：28）有位古代作家也曾说：仁慈是众君王最大的恩赐。”（《基督教要义》四卷20章10节）&lt;/p>
&lt;p style="text-align: center;">
 &lt;strong>2011年11月24日（周四）&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: center;">
&lt;strong> 你们纳粮也为这个缘故；因他们是神的差役，常常特管这事。（罗13：6）&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p>        纳税是为了让官员更好地履行神所赐与他们的职分，因此是神所许可的，也是神赐政府的一个权柄。但既然政府是以神的仆人的身分来征收税款，那么这税就是属于神或全体纳税人的财产，官员只是被托付对其管理的管家而已。神对管家所要求的，乃是忠心地为着纳税人的利益来管理和使用这税款，而不是为了自己的利益。如果只是为了自己群体的利益，征税就失去了其合法性。&lt;/p>
&lt;p>        “政府要求百姓纳税是合法的。税收主要是用来支付他们行政所需的公共费用。但他们若用这金钱华丽地装饰自己的住处，这也是被准许的，因为他们的房子与尊荣的职分应当相称。圣经记载大卫、希西家、约西亚、约沙法，以及其他圣洁的君王，甚至约瑟以及但以理（根据他们职分的尊荣）花费了国家不少钱在自己身上，但这与他们的敬虔毫无冲突。《以西结书》也告诉我们：许多国家的土地都属于国王（结48：21）。在这经文中，虽然先知描述基督属灵的国度，然而他用一个地上合法的人间国度做比方。&lt;/p>
&lt;p>       然而，他所采用的方法同时也提醒君王：他们所征的税并不是私人的财产，乃是全体百姓的财产，这是保罗自己的见证（罗13：6）；他们若浪费或贪污，这对百姓是极大的冒犯；或者说，这财产几乎算是百姓的血，若滥用它，是极为不仁道的行为。且统治者也当记住他们所征的各式各样的税，都是为了公共需要所必须。所以无故向百姓强征税收，不过是残暴的敲诈。” （《基督教要义》四卷20章13节）&lt;/p>
&lt;p style="text-align: center;">
&lt;strong>2011年11月25日（周五）&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: center;">
&lt;strong> 亲爱的弟兄，不要自己伸冤，宁可让步，听凭主怒。（罗12：19）&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p>        神喜悦我们以爱和宽恕待人，特别是在我们的财物、家庭或人身受到不公正损害的时候，神不喜悦我们有任何报复人的心。如果诉诸法律的途径是为了公义的缘故，那么这就不是针对或报复当事者，而是针对着所面对的事情，不希望这样的事情再危害到社会中其他的人。这是我们进入到法律诉讼的基本前提。&lt;/p>
&lt;p>        “所以我们应当明白，若我们的方式是正当的，打官司是神所允许的。······但原告要远离一切害人或报复人的私欲，他也必须弃绝一切的恶毒和仇恨，以及好争竞的心。······这必须当作所有基督徒的原则：不管他的官司有多合理，除非他能够以爱和善意待他的仇敌，仿佛这案子已经以友善的方式解决了一样，否则基督徒打官司就是在犯罪。也许有人愿意在此插嘴说，这样的节制极为罕见，要能发现一例简直是奇迹。我的确承认，在这时代，正直的诉讼人非常少见，但官司过程若能脱离邪恶的干扰，仍是善良和纯洁的事。并且，当我们听说法官的帮助是神的神圣恩赐时，我们就当更谨慎，使其免受自己错误的败坏。”&lt;/p>
&lt;p>       “这与神禁止众信徒为自己伸冤毫无冲突（利19：18；太5：39；申32：35；罗12：19）。在打官司中，除非人以单纯的心将自己的案件交托在法官的手中，将其为公共秩序的保护者，否则他打官司是不正直的；他也一点都不可想要以恶报恶（罗12：17），因为这就是报复的心。若被告因为犯了某种当判死刑或其他重大的罪行而被告到法庭，原告不可在上法庭时对被告抱着任何私人报复的心，而要单单怀着拦阻暴力的人危害社会的心。因我们若远离报复的心，就不会违背圣经不可报复的吩咐。” （《基督教要义》四卷20章18－19节）&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>北京守望教会11月13日户外敬拜通报</title><link>/2011/11/23/11%E6%9C%8813%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5/</link><pubDate>Wed, 23 Nov 2011 07:14:44 +0000</pubDate><guid>/2011/11/23/11%E6%9C%8813%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5/</guid><description>&lt;p>各位亲爱的弟兄姊妹：&lt;/p>
&lt;p>       主内平安！这个主日是守望教会户外敬拜的第32个主日。在过去的这一周，不少弟兄姊妹依然自周六就被所属派出所看管在家中。这个主日早上，据我们统计，有27位弟兄姊妹在平台前或在去平台敬拜的路上被带走（其中包括新树教会的双燕牧师和一位姊妹，以及房山的三位姊妹）。除一位姊妹被直接送回家外，其余的被分别送往各自所在片区的12个派出所。截止到次日夜里零点，已有15位弟兄姊妹被释放回家，仍然有12位弟兄姊妹被关在4个派出所中。直到15日上午9点，最后一位关在曙光派出所的弟兄在被关48小时后终于被放出。&lt;/p>
&lt;p>北京的天气已经进入冬季，尤其晚上日趋寒冷，但我们无论在派出所里被关的还是在派出所外看护并送饭送衣的弟兄姊妹身上，都看到他们内心向着我们主基督的火热。这次被关的弟兄姊妹比较多，被关的时间也较前几次长，所以很多弟兄姊妹放弃自己的休息时间，冒着寒冷，从早上到深夜，轮流在各派出所守候被关的弟兄姊妹，为此我们要特别感谢我们的神，在这些弟兄姊妹身上见证了基督身体中互为肢体的爱。我们要感谢我们的主，因着他的保守，我们依然能有力量。“我们不至消灭，是出于耶和华诸般的慈爱，是因他的怜悯不至断绝。”（哀3:22）他的诚实何其广大！我们要感谢我们的主，他赐给我们从他而来的忍耐与盼望，让我们能够日复一日周复一周地等候他，我们相信，“凡等候耶和华、心里寻求他的，耶和华必施恩给他。”（哀3:25）愿我们的主继续赐我们忍耐与盼望，使我们不断得着力量来仰望他，直到与他一同夸胜的那日子。&lt;/p>
&lt;p>       愿我们主耶稣基督的恩惠和平安、天父上帝的慈爱和怜悯、圣灵保惠师的感动、更新与引导，常与每一位守望教会的弟兄姊妹以及各处挂念守望教会并为守望教会祷告的弟兄姊妹同在！阿们！&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;" align="center">
                      北京守望教会
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;" align="center">
                           2011年11月15日
&lt;/p></description></item><item><title>北京守望教会11月20日户外敬拜通报</title><link>/2011/11/23/11%E6%9C%8820%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5/</link><pubDate>Wed, 23 Nov 2011 07:13:43 +0000</pubDate><guid>/2011/11/23/11%E6%9C%8820%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5/</guid><description>&lt;p>各位亲爱的弟兄姊妹：&lt;/p>
&lt;p>       主内平安！这个主日是守望教会户外敬拜的第33个主日。在过去的一周，不少弟兄姊妹依然自周六就被所属派出所看管在家中。我们的那位姊妹这次是改由大屯派出所自周五带到附近宾馆看管。除此之外，这个主日早上，据我们统计，还有26位弟兄姊妹在平台前或在去平台敬拜的路上被带走（其中包括新树教会的3位姊妹）。这些弟兄姊妹被分别送往各自所在片区的10个派出所。&lt;/p>
&lt;p>截止到次日夜里零点，只有11位弟兄姊妹被释放回家，仍然有16位弟兄姊妹被关在4个派出所中（主要是海淀区的三个派出所）。直到22日上午10点多，最后5位关在中关村大街派出所和中关村派出所的弟兄姊妹在被关48小时后终于被放出。&lt;/p>
&lt;p>       进入冬季后，北京的天气日渐寒冷，特别到了晚上气温已在零度左右。然而寒冷并没有成为弟兄姊妹走出去的拦阻，而且有些新的弟兄姊妹也加入到走向平台的行列。虽然上主日各派出所加大了关押的力度，我们的弟兄姊妹知道这个主日可能会面临更长的关押，但他们还是义无反顾地走向平台，平静地被带走。在派出所外面看护守候的弟兄姊妹也同样表现出对肢体深切的爱，为主作了美好的见证。主日晚上11点，单在海淀派出所的门外，就有十几位弟兄姊妹在一同欢喜地守候，对里面的弟兄姊妹是很大的安慰。&lt;/p>
&lt;p>       我们要为着这一切美好的见证感谢我们的主，是祂赐给众弟兄姊妹继续勇敢跟随祂的信心，是祂兴起了弟兄姊妹——我们也盼望着祂兴起更多的弟兄姊妹——一同来为祂发光。神宽恕了我们的过犯，怜悯了我们的软弱，除去了我们的疲乏，为着祂自己名的缘故，依然与祂的守望教会同在，并且使用祂的教会来在这世代为祂发光。“兴起，发光！因为你的光已经来到，耶和华的荣耀发现照耀你，……他的荣耀要现在你身上。”（赛60:1-2）我们相信，我们是属祂的教会，只要我们耐心仰望等候，并专心寻求祂的引导，祂荣耀的光辉必会照在祂教会的身上，我们因这荣耀而得以在这个世代为祂发光，又因这荣耀而不至羞愧。让我们继续在神的面前恳切地祷告，求祂早日为我们开路，让我们一同见证祂更大的荣耀。&lt;/p>
&lt;p>       愿我们主耶稣基督的恩惠和平安、天父上帝的慈爱和怜悯、圣灵保惠师的感动、更新与引导，常与每一位守望教会的弟兄姊妹以及各处挂念守望教会并为守望教会祷告的弟兄姊妹同在！阿们！&lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;">
北京守望教会
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;">
2011年11月22日
&lt;/p></description></item><item><title>北京守望教会大事记</title><link>/2011/11/23/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A%E5%A4%A7%E4%BA%8B%E8%AE%B0/</link><pubDate>Tue, 22 Nov 2011 23:22:40 +0000</pubDate><guid>/2011/11/23/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A%E5%A4%A7%E4%BA%8B%E8%AE%B0/</guid><description>&lt;p>基督教北京守望教会，是近些年迅速发展的城市新兴教会中非常有代表性的教会。聚会地点处于北京中关村地区，早期信徒主要以知识分子为主，如今发展到一千多人的综合性教会。守望教会的异象是：山上的城、世上的光。&lt;/p>
&lt;p>**       一、初创阶段（1993—2001）**&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>1993年：从天明、恩平夫妇家里开始聚会，是为守望教会的开始；&lt;/li>
&lt;li>1997年：租下海淀黄庄一个地下室，在黄庄地下室的那几年时间里，兴起诸多教会同工，预备了教会后来的快速成长。&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>**       二、团契倍增（2002—2005）**&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>2002年元旦，教会按立天明牧师，&lt;/li>
&lt;li>2002年：教会以团契倍增的方式成长，进入了快速成长的时期；&lt;/li>
&lt;li>2003年下半年制定教会最初的治理模式（后来教会章程的雏形），选立了教会第一届长老两位。&lt;/li>
&lt;li>2003年9月，部分同工离开守望教会，成立新树教会及其他教会；&lt;/li>
&lt;li>2005年：教会已经有12—13个团契，参加主日崇拜的人数达300人，以讲道及财务为主的各项事工以完整的统一教会安排，为未来的合并转型奠定了基础。&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>**       三、堂会转型及制度建设（2005.1—2010）**&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>2005年1月22日：同工会讨论登记事项、寻求教会名字、讨论教会治理组织结构、分析教会宗旨、福音对象、与其他教会间的关系，开始讨论章程、信条与纪律；&lt;/li>
&lt;li>2005 年6月19日：北京守望教会在教会同工会层面通过《基督教北京守望教会章程》，开始在教会中实行。&lt;/li>
&lt;li>2005年9月6日：同工会提出建立统一大教会的建议，教会应当浮出水面；又一次提出买房事宜；&lt;/li>
&lt;li>2005年12月：理工团契、政法团契合并，在恒润聚会，堂会转型尝试开始，受到北京海淀区宗教与公安多个部门的第一次冲击；&lt;/li>
&lt;li>2006年1月7日：“守望”名字正式出台、信约通过、建立统一的专项事工部门；&lt;/li>
&lt;li>2006年3月6日：正式实施新的教会信约、章程;&lt;/li>
&lt;li>2007年3月17日，长老选举完毕,第二届治理委员会成立，教会年度事工计划、预算制度及审计制度开始实施;&lt;/li>
&lt;li>2007年7月：教会期刊《杏花》创刊;&lt;/li>
&lt;li>2007年9月4日：教会统一祷告会开始；&lt;/li>
&lt;li>2007年10月28日：圣恩团契、圣光团契合并第一次聚会华杰大厦8B1；教会转型进入实质性攻坚阶段；&lt;/li>
&lt;li>2007年12月：教会通讯发刊;&lt;/li>
&lt;li>2008年3月23日：复活节望京团契、通州团契合并到华杰大厦聚会，标志着全教会的合并转型过程正式完成；&lt;/li>
&lt;li>2008年11月初：新的教会纪律实施;&lt;/li>
&lt;li>2010年新的教会章程实施，并依此完成第三届长老选举，第一次进行了牧师的印证，第一次举行了执事选举，组成新章程下的同工会及会友大会。&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>**       四、申请登记（2005.1—2007.7） 更多详情和附件文档，点击： &lt;a title="北京守望教会申请登记过程大事记" href="/2012/09/19/%e5%8c%97%e4%ba%ac%e5%ae%88%e6%9c%9b%e6%95%99%e4%bc%9a%e7%94%b3%e8%af%b7%e7%99%bb%e8%ae%b0%e8%bf%87%e7%a8%8b%e5%a4%a7%e4%ba%8b%e8%ae%b0/" target="_blank">北京守望教会申请登记过程大事记&lt;/a>**&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>2005年1月22日：守望教会长老团新年第一次会议决议，一致同意教会向政府申请登记成为具有法人资格的宗教团体，教会随即开展各项筹备工作；&lt;/li>
&lt;li>2005年4月2 日：守望教会在教会同工会层面通过了关于登记的说明——《我们为什么要登记》；&lt;/li>
&lt;li>2006 年7月21日：北京守望教会向北京海淀区民族宗教侨务办公室递交了“基督教北京守望教会筹备及成立申请材料”，海淀区民宗侨办公室出具了 《审批事项申请材料收件凭证》，及《行政审批事项受理通知书》；&lt;/li>
&lt;li>2006年8月11日：海淀区民宗侨办公室出具了《审查意见》，以北京守望教会“拟任牧师未经依法登记的市宗教团体认定，没有与本社团业务活动相适应的专职工作人员”为由，“不同意该申请”，并建议与海淀区基督教三自爱国运动委员会联系、接洽；&lt;/li>
&lt;li>2006年10月7日：北京守望教会召开发起人大会，通报了申请结果，并向大会建议就海淀区民宗侨办公室的审查意见进行行政复议；&lt;/li>
&lt;li>2006年10月9日：北京守望教会向北京市宗教局递交了《行政复议申请书》，就海淀区民宗侨办公室的审查意见提出申诉；&lt;/li>
&lt;li>2006年12月5日：北京市宗教局向北京守望教会出具了《行政复议决定书》，“维持北京市海淀区民族宗教侨务办公室所作的原具体行政行为”；&lt;/li>
&lt;li>2007年7月18日：北京守望教会向国家宗教事务局递交《基督教北京守望教会关于教会登记的意见》，尚未得到国家宗教局的回复。至此，北京守望教会的申请登记过程告一段落。&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>**       五、511事件（2008.5）**&lt;br>
借着整顿奥运会前的安全，北京海淀区宗教与公安多个部门于5月11日冲击了守望的主日聚会，试图取消教会在那里的聚会。&lt;/p>
&lt;p>**       六、建堂（2008.1—2010.10）&lt;strong>更多详情和附件文档，点击：&lt;/strong>&lt;a title="北京守望教会建堂大事记" href="/2012/09/26/%e5%8c%97%e4%ba%ac%e5%ae%88%e6%9c%9b%e6%95%99%e4%bc%9a%e5%bb%ba%e5%a0%82%e5%a4%a7%e4%ba%8b%e8%ae%b0/" target="_blank">北京守望教会建堂大事记&lt;/a>**&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>2008年1月：天明牧师首次于新年祷告会上在教会提出建堂异象，并推动祷告；&lt;/li>
&lt;li>2008年3月29日：成立“建堂筹备小组”，8月召开第一次会议，并进行建堂相关领域的专题研究；&lt;/li>
&lt;li>2008年11月：建堂筹备小组起草并通过了“北京守望教会建堂方案（草案）”，月底正式提交治理委员会；&lt;/li>
&lt;li>2009年1月31日：治理委员会通过了“建堂方案”。确定建堂的主要目标为“在大中关村地区，建堂1500平方米，启动后3个月内收集奉献1000万，2009年底实现购房”；&lt;/li>
&lt;li>2009年2月—3月，守望教会同工会与会友代表大会相继通过治理委员会提出的建堂方案；&lt;/li>
&lt;li>2009年11月27日开始与大恒科技大厦业主谈判，并于12月15日签约成功。所购房产面积约1500平方米，总价2700万元；&lt;/li>
&lt;li>2009年12月16日：教会成功首付1500万元。当日治理委员会召开小组长会议，宣布建堂购房目标按时实现；&lt;/li>
&lt;li>2009年12月24日：按合同约定，业主应于本日交房。但业主违约，并表示不能按时交房。建堂陷于停滞状态；&lt;/li>
&lt;li>2010年3月31日：本日为建堂方案规划的最后日期，但教会仍未能进入新堂；&lt;/li>
&lt;li>2010年7月26日：开发商正式约见天明牧师，提出解约。次日，通过手机短信向三位产权人确认了解约要求；&lt;/li>
&lt;li>2010年7月31日：治理委员会决定8月开始重新推动建堂进程，具体措施包括：8月主日讲道全部为与建堂相关的信息；8月每周三祷告会均为全教会祷告会，并专门为建堂祷告；通过筹备法律小组以及文字事工等工作，全力推动建堂进程；&lt;/li>
&lt;li>2010年10月26日，开发商及其委托律师约见教会建堂产权人及律师，双方再次各自表明不愿交付房产和要求履约交付房产的立场。&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>此后直至年底，教会建堂进入更进一步的胶着状态，至今没有进展。&lt;/p>
&lt;p>**       七、户外崇拜（2009.11）**&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>2009年8月中旬：政府相关部门开始向华杰大厦房东施加压力，逼其退租；&lt;/li>
&lt;li>2009年国庆前夕：政府强行让华杰大厦业主解除与守望教会的租赁合同；&lt;/li>
&lt;li>2009年11月1日：守望教会在海淀公园东门外举行首次户外主日崇拜；&lt;/li>
&lt;li>2009年11月2日：守望教会发布《北京守望教会告会众书》，解释迫不得已选择户外聚会的原因；&lt;/li>
&lt;li>2009年11月8日：守望教会再次在海淀公园东门外举行户外主日崇拜；&lt;/li>
&lt;li>2009年11月13日：经过3天艰难讨论，治理委员会决定自11月15日起再次回到室内进行主日聚会，并随时租赁临时场地。15日，教会在动漫剧场聚会；&lt;/li>
&lt;li>2009年11月政府口头承诺守望教会回到临时室内聚会场所，守望教会先后在若干个室内场所进行主日崇拜。&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>**       八、洛桑会议事件（2010.10）**&lt;br>
2010年10月，守望教会部分同工与北京教会其他同工，欲参加开普敦洛桑会议，在北京首都机场被政府有关部门拦截。&lt;/p>
&lt;p>**       九、户外崇拜（2011.4至今）**&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>2010：因为巨大压力，老故事餐吧多次提出让守望教会离开；&lt;/li>
&lt;li>2010年5月至2011年3月：守望教会三次租赁新主日崇拜场所，皆受政府阻挠而未果；&lt;/li>
&lt;li>2011年3月27日：守望教会发布《北京守望教会告会众书》，称教会只能再次做一个别无选择的选择——到户外敬拜聚会；&lt;/li>
&lt;li>2011年4—7月份：北京教牧联祷会共发布十封代祷信；众教会为守望教会及政府祷告；&lt;/li>
&lt;li>2011年4月4日：守望教会发布《户外敬拜问题解答》，透过12个问答题解释户外敬拜的相关问题。&lt;/li>
&lt;li>2011年4月10日：守望教会第一次户外崇拜。共计169人被警察带走，更多人被软禁在家；&lt;/li>
&lt;li>2011年4月14日：守望教会发布《就户外敬拜的再次说明》。该声明回顾几年来的守望与政府的关系，说明户外敬拜只是出于主日敬拜的原因，而与其他政治性事件没有关系；&lt;/li>
&lt;li>2011年5月4日：北京教牧联祷会发布第六封代祷信，北京、上海、成都等城市的43间家庭教会参与；&lt;/li>
&lt;li>2011年5月12日：北京守望教会发布《就本教会信教公民被侵权问题》，以响应信徒因参加户外崇拜而被辞去工作、被搬家及被遣返原籍的事件；&lt;/li>
&lt;li>2011年5月13日，全国有20间家庭教会的牧师联合公布《我们是为了信仰——为政教冲突致全国人大的公民请愿书》，呼吁全国人大根据《宪法》对北京市打压守望教会户外崇拜事件进行独立调查；&lt;/li>
&lt;li>2011年5月，守望教会四位同工（含牧师、传道与执事）辞去守望教会会友与同工职分；&lt;/li>
&lt;li>2011年4月10—10月16日：守望教会共进行28个户外主日崇拜，教会主要同工被非法软禁在家，从4月直到今日。&lt;/li>
&lt;li>海外多家媒体报导守望教会户外崇拜事件，并海内外机构举办了多个关于守望教会的研讨会。&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>以上资料参考守望教会网站、《杏花》、《教会通讯》以及其他网上资料。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>（全文刊于基督教中国宗教文化研究社《通讯》第26-27期，2011年11月。特别感谢刘长老给予的帮助。）&lt;/p></description></item></channel></rss>