<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>《＠守望》第54期——户外敬拜中的忍耐 on 北京守望教会</title><link>/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%AC%AC54%E6%9C%9F%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E4%B8%AD%E7%9A%84%E5%BF%8D%E8%80%90/</link><description>Recent content in 《＠守望》第54期——户外敬拜中的忍耐 on 北京守望教会</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Wed, 04 Sep 2013 09:36:39 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%AC%AC54%E6%9C%9F%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E4%B8%AD%E7%9A%84%E5%BF%8D%E8%80%90/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>简讯</title><link>/2013/09/04/%E7%AE%80%E8%AE%AF-43/</link><pubDate>Wed, 04 Sep 2013 09:36:39 +0000</pubDate><guid>/2013/09/04/%E7%AE%80%E8%AE%AF-43/</guid><description>&lt;p align="left">
1、守望教会办公室通知：
&lt;/p>
&lt;p align="left">
 各位弟兄姊妹：主内平安！
&lt;/p>
&lt;p align="left">
   因近期主日参加户外敬拜的弟兄姊妹被分散扣留在不同的派出所（有些地处偏僻），释放时间也比较晚，故需要有车的弟兄姊妹前往陪伴并接送（最近几周多劳烦几位固定的弟兄）。为有效开展此项服侍，教会办公室特征集愿意参与此项服侍、有车的弟兄姊妹，以便在主日统一调配，保证各派出所外有弟兄姊妹守侯。愿意参与此项服侍的弟兄姊妹请向小白牧师报名（&lt;a href="mailto:xiaobai047＠gmail.com" target="_blank">xiaobai047＠gmail.com&lt;/a>），并请注明：姓名、手机、住址（大概方位即可，如“立水桥附近”）、以及可以参与服侍的大致时间。没有车的弟兄姊妹可以去就近的派出所陪伴。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
记得11年的时候，弟兄姊妹们常如此行。现在争战又起，让我们重新警醒，彼此相爱、彼此扶持，把爱弟兄的心落到诚实与行为上，也见证在世人面前。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
&lt;p align="right">
以马内利！
&lt;/p>
&lt;p align="right">
&lt;p align="right">
守望教会办公室
&lt;/p>
&lt;pre>&lt;code>&amp;lt;p align=&amp;quot;left&amp;quot;&amp;gt;
&amp;lt;p align=&amp;quot;left&amp;quot;&amp;gt;
2、7月28日主日参加户外敬拜的一位弟兄（金弟兄）被警察打伤，8月11日主日在派出所的一位姊妹和弟兄被警察粗暴对待，现在又出现有的弟兄的家人被搅扰的情况。此外，最近一周有弟兄姊妹被居住地警察约谈，有姊妹被威胁将被住宾馆，有弟兄的工作单位被警察去找谈，还有弟兄姊妹面临搬家的压力。这一切都表明我们现今处于较为紧张的属灵争战中。为此，治委会特别请弟兄姊妹为平台敬拜及参与的肢体们祷告，求主与我们同在，保守我们的户外敬拜，并赐下属天的平安和得胜。
&amp;lt;/p&amp;gt;
&amp;lt;p align=&amp;quot;left&amp;quot;&amp;gt;
&amp;lt;p align=&amp;quot;left&amp;quot;&amp;gt;
&amp;lt;p align=&amp;quot;left&amp;quot;&amp;gt;
3、8月18日，本主日有27位弟兄姊妹因为参加户外敬拜在平台附近被带走。少数几位弟兄姊妹在被带离平台后不久被释放，其余被带到中关村西区（原中关村大街）、大钟寺、甘家口、霍营、奥运村等五个派出所。截止19:03，所有被扣留了的弟兄姊妹都被释放出来。
&amp;lt;/p&amp;gt;
&amp;lt;p align=&amp;quot;left&amp;quot;&amp;gt;
&amp;lt;p align=&amp;quot;left&amp;quot;&amp;gt;
4、8月25日，本主日有30位弟兄姊妹因为参加户外敬拜在平台附近被带走。少数几位弟兄姊妹在被带离平台后不久被释放，其余被带到中关村西区、甘家口、西北旺、清河、永丰、来广营、西山、西三旗、马连洼、中关村等十个派出所。截止22:05，所有被扣留了的弟兄姊妹都被释放出来。
&amp;lt;/p&amp;gt;
&amp;lt;p align=&amp;quot;left&amp;quot;&amp;gt;
&amp;lt;p align=&amp;quot;left&amp;quot;&amp;gt;
5、9月1日，本主日有两位弟兄姊妹在平台完成敬拜，一位姊妹被住宾馆，32位弟兄姊妹因为参加户外敬拜在平台附近被带走。被带走的弟兄姊妹部分不久被释放，其余的被带到中关村西区、来广营、甘家口、中关村、苏家坨、香山、温泉、田村等八个派出所以及一个远郊的宾馆。截止22:20，所有被扣留的弟兄姊妹都自由了。
&amp;lt;/p&amp;gt;
&amp;lt;p align=&amp;quot;left&amp;quot;&amp;gt;
&amp;lt;p align=&amp;quot;left&amp;quot;&amp;gt;
6、9月3、4日（礼拜二、三）晚教会在西屋1202安排圣餐聚会。
&amp;lt;/p&amp;gt;
&amp;lt;p align=&amp;quot;left&amp;quot;&amp;gt;
7、13年下半年中级（会友）课程定于9月5日（礼拜四，共6次）开始，课程结束后将进行下半年会友登记，请预备登记会友的弟兄姊妹安排时间参加；欢迎感兴趣的弟兄姊妹旁听。
&amp;lt;/p&amp;gt;
&amp;lt;p align=&amp;quot;left&amp;quot;&amp;gt;
&amp;lt;p align=&amp;quot;left&amp;quot;&amp;gt;
8、8月24日赵鑫弟兄和郭利平姊妹结为百年好合，教会众多弟兄姊妹前去观礼并送上祝福。
&amp;lt;/p&amp;gt;
&lt;/code>&lt;/pre></description></item><item><title>但忍耐也当成功/小白 牧师</title><link>/2013/09/04/%E4%BD%86%E5%BF%8D%E8%80%90%E4%B9%9F%E5%BD%93%E6%88%90%E5%8A%9F%E5%B0%8F%E7%99%BD-%E7%89%A7%E5%B8%88/</link><pubDate>Wed, 04 Sep 2013 09:35:21 +0000</pubDate><guid>/2013/09/04/%E4%BD%86%E5%BF%8D%E8%80%90%E4%B9%9F%E5%BD%93%E6%88%90%E5%8A%9F%E5%B0%8F%E7%99%BD-%E7%89%A7%E5%B8%88/</guid><description>&lt;p class="mceWPmore" title="更多...">
正是被这“山上之城”的异象驱使，我们才义无返顾地踏上了户外敬拜之路，并持守到今天。也正是带着对这异象的盼望，我们一如既往地继续前行。
&lt;p>如果说两年多的户外敬拜操练我们最多、最直接的，首选恐怕就是忍耐了；如果说前面的道路上有什么能确定的，继续忍耐必定是其中之一。其实，从《社区电邮》、经《网络期刊》、再到《＠守望》，这本与户外敬拜同步的小册子，不就是忍耐的见证与果子之一吗？&lt;/p>
&lt;/p>
&lt;p>“忍耐”在我们的文化背景中颇有些无奈与消极的味道。但在圣经中，忍耐（patience）却是积极与大有功效的：“忍耐是由神操练，或由神赐予的，是人在遭受敌对或压制时的一种克制。这决不是消极性的无为。”（摘自《圣经新辞典》）约伯是圣经中忍耐的典范（雅 5：11），大卫在做王前也经历了长久的忍耐。“从前所写的圣经都是为教训我们写的，叫我们因圣经所生的忍耐和安慰，可以得着盼望。”（罗 15：4）从他们的经历中，以下四方面于我们今天的处境，依然意义鲜活而重大。&lt;/p>
&lt;p>一、恒久的持守&lt;/p>
&lt;p>忍耐意味着长期的过程，这是显然的。短暂的艰难，虽然同样可以操练忍耐，但多是针对信心弱小的教会或信徒。28个多月的户外敬拜，就整个教会历史而言实在短暂，但对年轻的守望教会来说，已近其全部历史的十分之一，算是实实在在地学习了一回忍耐的功课。&lt;/p>
&lt;p>既然是长期的，“持守”就成为忍耐的第一要务。如果忍不下去而终止了，或在过程中把最初的目标丢弃或者改变了，整个忍耐岂不就完全失败了吗？即使坚持了再长的时间，也毫无意义。撒旦控告约伯，就是假定他必持守不住。约伯的妻子在患难一开始，就劝约伯放弃——但约伯实在持守住了！约伯忍耐到底、争战得胜（约伯自己一点都不知道），于是神得了荣耀，撒旦则蒙羞。为此，雅各教导我们：“弟兄们哪，你们要忍耐，直到主来。看哪，农夫忍耐等候地里宝贵的出产，直到得了秋雨春雨。你们也当忍耐，坚固你们的心，因为主来的日子近了。”（雅 5：7-8）主的意思也正与此相合，他曾应许门徒说：“惟有忍耐到底的必然得救。”（太 24：13）&lt;/p>
&lt;p>靠着主的怜悯与恩典，我们忍耐了28个月，也持守了28个月。前面还需要忍耐多久，我们不知道。但始终要记住的却应当是：“忍耐到底，持守到底！”这始终是我们要胜过的试探。不论你前面跑得多好，最后失败了，结果就是失败了。面对着环境的艰难、灵性的软弱、各样的试探与挑战，我们很容易气馁，于是就很容易放弃，从而不能持守到最后，也就丧失了那荣耀的冠冕。但愿使徒保罗的心志和行动也能成为我们的心志与行动：“弟兄们，我不是以为自己已经得着了，我只有一件事，就是忘记背后，努力面前的，向着标竿直跑，要得　神在基督耶稣里从上面召我来得的奖赏。”（腓 3：13-14）&lt;/p>
&lt;p>二、盼望不至于羞愧&lt;/p>
&lt;p>那如何才能忍耐到底呢？这就与盼望紧密相关了。“如今常存的有信，有望，有爱；”（林前 13：13）失去了盼望，犹如在黑暗中失去了一直引导你前行的灯火，继续走下去就困难了。&lt;/p>
&lt;p>约伯是有盼望的，并且这盼望支撑他一直忍耐下去。约伯正是在身处争战最艰难而又被所有的朋友误解与弃绝的时候，发出了最真实、最坚定的信仰宣告：“我知道我的救赎主活着，末了必站立在地上。我这皮肉灭绝之后，我必在肉体之外得见　神。我自己要见他，亲眼要看他，并不像外人。”（伯 19：25-27）约伯深信临到自己的一切都是出于那位“无法测度”的神，也深信自己最终必能见神的面。约伯的盼望没有落空，因为神是信实、公义的，就在所有人的智慧都穷尽的时候，神在旋风中显现在约伯面前。使徒保罗的话很好地阐释了约伯的这段经历：“不但如此，就是在患难中也是欢欢喜喜地。因为知道患难生忍耐，忍耐生老练，老练生盼望，盼望不至于羞耻，因为所赐给我们的圣灵将　神的爱浇灌在我们心里。”（罗 5：3-5）&lt;/p>
&lt;p>你是否深信守望教会正行在神的心意中？是否深信“山上之城”的异象是从神而来？你还期盼着教会在新堂重聚一起敬拜的那一天吗？如果你没有这样的盼望，恐怕就很难忍耐下去了，正如中国人所谓“哀莫大于心死”。正是被这异象驱使，我们才义无返顾地踏上了户外敬拜之路，并持守到今天。也正是带着对这异象的盼望，我们一如既往地继续前行。如何才能建造正统、成熟并强大的教会（这是异象更深的含义）？只有通过盼望中的忍耐之路！因此，忍耐不仅是信徒面对艰难的态度，更是得胜艰难的途径。相信当我们走出户外敬拜的艰难之后，你也能像约伯一样宣告：“我从前风闻有你，现在亲眼看见你。”（伯 42：5）&lt;/p>
&lt;p>三、不能失了原则&lt;/p>
&lt;p>忍耐考验人耐性的极限，也磨练出信徒成熟的品格。漫长等待的过程中，人很容易急躁，也就很容易失去当持守的原则。&lt;/p>
&lt;p>但大卫却能靠神胜过自己，没有失去行事为人的准则。扫罗两次落在大卫的手中，机会极其难得，但大卫秉持“我在耶和华面前万不敢伸手害耶和华的受膏者”（撒上 26：11）的原则，两次都放过了扫罗，一心只仰望神自己的审判。这不仅显明了大卫一贯敬畏神的美好灵性，而且也为自己以后做全以色列民的王奠定了民心基础。“敬畏耶和华是智慧的开端，认识至圣者便是聪明。”（箴 9：10）在艰难的忍耐中仍能遵行这教导的，那是真正的智慧。&lt;/p>
&lt;p>争战久了，一方面容易失去耐性，另一方面容易懈怠——这两方面都极易导致基督徒丧失在基督里的行事为人原则，陷入血气之中，这是我们要常常警醒的。时至今日，尽管已经形成了比较稳定的惯例，但你总是无法预测即将来临的这个主日会面对什么情况：这大概是去平台敬拜的弟兄姊妹每次都要重新胜过的挑战之一。你所能把握的，只有神怜悯下的你自己。要尊重神所设立的权柄与秩序，要顺服行使这些权柄的人（当然是在顺从神的前提下），要看神不看人……于是，你就知道大卫的经历与我们并非没有关系，你也能稍微体察神记下这些事的良苦用心。神自己见证大卫是合神心意的，但愿我们经历了这一切，也能“有公义的冠冕为我存留”。（提后 4：8）&lt;/p>
&lt;p>四、主的恩典够我们用&lt;/p>
&lt;p>忍耐中，尤其是在长期的艰难与争战中，软弱在所难免，有时甚至会走许多弯路。但越是这样的时候，我们越是要仰望神，因为保罗这样教导我们：“他对我说：‘我的恩典够你用的，因为我的能力是在人的软弱上显得完全。’所以，我更喜欢夸自己的软弱，好叫基督的能力覆庇我。我为基督的缘故，就以软弱、凌辱、急难、逼迫、困苦为可喜乐的，因我什么时候软弱，什么时候就刚强了。”（林后 12：9-10）&lt;/p>
&lt;p>大卫在犹大的山寨度过了多年，尽管危险不断，但始终有神的保守。但就在这艰难的忍耐快要到头的时候，大卫却软弱了，逃到了非利士地，险些酿成骨肉相残的悲剧。但即便如此，神的恩典依然够用，借着其他非利士领袖的口，神拯救大卫脱离了困境，并且使他们及时赶回，拯救了被掳的妻子儿女与财物。不仅如此，神随即开出路，扫罗阵亡，大卫从此结束了被追杀的日子。正应了传道书的那句经文：“杀戮有时，医治有时；拆毁有时，建造有时。”（传 3：3）&lt;/p>
&lt;p>在过去的两年多里，我们同样经历过软弱与失败，但主的恩典始终够我们用。若不是主的恩典托住我们，我们断不能忍耐持守到今天。若不是满山的火车火马护卫着我们，平台上还不知会发生什么呢！若不是主奇妙的拯救，守望教会也许早就被打散了，甚至不存在了。但我们相信并依靠的却是那位“因敌人的缘故，从婴孩和吃奶的口中建立了能力，使仇敌和报仇的闭口无言”（诗 8：2）的神；是那位“本为善，在患难的日子为人的保障，并且认得那些投靠他的人”（那 1：7）的神；是那位“我们纵然失信，他仍是可信的，因为他不能背乎自己”（提后 2：13）的神；……于是，我们的心可以安稳，我们的灵可以安息——也许前面我们还会软弱，但“我深信那在你们心里动了善工的，必成全这工，直到耶稣基督的日子。”（腓 1：6）&lt;/p>
&lt;p>“因为还有一点点时候，那要来的就来，并不迟延。只是义人必因信得生，他若退后，我心里就不喜欢他。”（来 10：37-38）&lt;/p></description></item><item><title>写给预备走上平台的弟兄姊妹/小雪</title><link>/2013/09/04/%E5%86%99%E7%BB%99%E9%A2%84%E5%A4%87%E8%B5%B0%E4%B8%8A%E5%B9%B3%E5%8F%B0%E7%9A%84%E5%BC%9F%E5%85%84%E5%A7%8A%E5%A6%B9%E5%B0%8F%E9%9B%AA/</link><pubDate>Wed, 04 Sep 2013 09:34:15 +0000</pubDate><guid>/2013/09/04/%E5%86%99%E7%BB%99%E9%A2%84%E5%A4%87%E8%B5%B0%E4%B8%8A%E5%B9%B3%E5%8F%B0%E7%9A%84%E5%BC%9F%E5%85%84%E5%A7%8A%E5%A6%B9%E5%B0%8F%E9%9B%AA/</guid><description>&lt;p>不是只有少数特殊材料造成的人才去平台，而是只有少数特殊状态下的守望教会基督徒不用去平台。立定这个立场，可以避免我们的英雄情结，避免悲情，避免壮怀激烈，才能做到怀单纯敬拜的心去平台。&lt;/p>
&lt;p>****说实话，写下这个题目我都有些忐忑不安。在我心里，我小组的那些每周主日踏上平台的弟兄远比我更有资格说这些话。一个自己没有去过平台的小组长，激励其他弟兄姊妹去平台，心里应该是发虚的；一个因着家门口有人拦堵就坦然留在家中过井然有序生活的小组长，面对每周末就四处打游击，摆脱围追堵截，争取去平台的弟兄姊妹，心里是惭愧的；一个以岗位不同安慰自己的良心，满足于教会服侍而不去平台的小组长，面对被搬家，被离职，被谈话的弟兄姊妹，牧养是乏力的。求上帝怜悯我们的软弱，饶恕我们的小信，用他的爱充满我们并以此爱给我们勇气。&lt;/p>
&lt;p>一、    我的教会主日聚会在哪里？&lt;/p>
&lt;p>每逢人问，你的教会在哪里？我会毫不犹豫地告诉他，主日在中关村广场。无论是被隔离看管在家，还是就近借居其他教会，都不是我们的本家，即使是新树教会与我们同根同源，血肉相连，但用小白牧师的话讲，那是我们的伤兵医院和新兵学校，受伤了，退下来医治，康复后还是要去主战场的；新兵需要培训，经过培训了就要实战冶炼了。哪有一辈子赖在新兵连的士兵呢？哪有总不出院的病号呢？不是只有少数特殊材料造成的人才去平台，而是只有少数特殊状态下的守望教会基督徒不用去平台。立定这个立场，可以避免我们的英雄情结，避免悲情，避免壮怀激烈，才能做到怀单纯敬拜的心去平台。&lt;/p>
&lt;p>二、    信心在哪里？&lt;/p>
&lt;p>凡不出于信心的都是罪，那么我没有信心是否可以不用去平台？我的原则是：若你只是想证明自己并不缺乏勇敢，那么不必去平台。如果你感到自己缺乏勇气，倒是不妨借平台锻炼自己。不必非要被抓嘛，可以先早一点去感受一下坏境，和弟兄姊妹一起体会两三个人奉他的名聚会的甘甜美好，主的爱会给你勇气，信心也在这个过程中一点点经历，一点点成长。&lt;/p>
&lt;p>真基督徒不是凭自己的勇敢行事为人，恰恰是软弱的器皿才彰显主耶稣的大能。连使徒保罗都说他要夸就夸自己的软弱，因主的同在，什么时候他软弱了，靠着主就能刚强，难道我们比保罗更刚强吗？但是躺在软弱上不肯起来的“婴孩”，无法被主使用。&lt;/p>
&lt;p>三、    我该做哪些预备？&lt;/p>
&lt;p>首先将自己的心愿祷告给神，让神安慰自己的心，也让神开辟通达的道路，顺利到达。求神保守试炼来的不要太猛，抓住神的应许，他许可我们经历的，必不会超过我们所能承受的。&lt;/p>
&lt;p>其次将自己的心志告诉小组的弟兄姊妹，请大家代祷，无论是之前的预备，还是当天的过程及之后的陪伴，都需要弟兄姊妹全程祷告扶持。&lt;/p>
&lt;p>第三，想好是否要告诉警察你的姓名，身份证，电话，家庭住址，工作单位及家庭成员等相关情况，如果决定不说，应该给自己一个称呼，姓氏比较常见的弟兄姊妹可以告诉警察你的姓氏，比如张王李赵，请他们称呼你张先生，王先生；姓氏比较少见的可以将自己的英文名字告诉警察，便于人家与你交流；也告诉弟兄姊妹，免得咱们自己人不知道你的情况，更免得教会的情况通报里面暴露了你的真实信息。&lt;/p>
&lt;p>最好带一个没有用过的手机，只存入不怕暴露的电话号码，比如你的牧师，小组长等。&lt;/p>
&lt;p>不过，保密只是阶段性的，在强大的国家机器面前，最终不可能保密。但是以往的经验告诉我们，暴露的那一刻也是神许可的，通常说明你已经预备好可以面对下一阶段的考验了。&lt;/p>
&lt;p>第四，将每一个警察，国保都视为你的福音对象，想到上帝也可能就在今天借你的见证和你的口传福音给他，他也许将来也成为对教会大有造就的保罗。这样会避免你的血气。人是有灵性的，你的抵触情绪会在对方身上激起更大的火气，你的亲和态度会降低对方的敌对情绪。尊重每一个生命，每一个灵魂，仅仅因为他是上帝所创造的就配得你尊重。&lt;/p>
&lt;p>批评有关部门的某些行为时，请不要伤及这些国家工作人员的职业，损伤他们的职业自豪感和职业自尊。（比如在户外以前我听到过某弟兄对警察说：你这么聪明干嘛要当警察啊，去学学电脑什么的多好……这样的言论要尽量避免）大部分国人的自我价值是与他们的社会角色尤其是工作岗位紧密相连的，在他们的感觉中贬低他的工作就相当于贬损他们的人格，尤其警察与军队有相似性，有很强的集体荣誉感，尊重他们的职业，也能换来他们对你个人的客气。&lt;/p>
&lt;p>第五，即使你去过平台，并不意味着你就总能上去。受伤退下来是可能发生的，自然的，正常的，不要羞于分享你的软弱，分享就是医治和康复的重要途径，肢体存在的理由就在于此，我们可以互相支撑。实际的困难也需要弟兄姊妹支招解决，必要时寻求教会层面的帮助。&lt;/p>
&lt;p>第六，关于被搬家和单位学校等方面的压力，和房东及单位领导公司老板顶头上司导师同学等等打交道，两年前的经验依然有效，不再罗嗦。&lt;/p></description></item><item><title>户外敬拜与维权之间的区别/袁灵传道</title><link>/2013/09/04/%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E4%B8%8E%E7%BB%B4%E6%9D%83%E4%B9%8B%E9%97%B4%E7%9A%84%E5%8C%BA%E5%88%AB%E8%A2%81%E7%81%B5%E4%BC%A0%E9%81%93/</link><pubDate>Wed, 04 Sep 2013 09:33:09 +0000</pubDate><guid>/2013/09/04/%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E4%B8%8E%E7%BB%B4%E6%9D%83%E4%B9%8B%E9%97%B4%E7%9A%84%E5%8C%BA%E5%88%AB%E8%A2%81%E7%81%B5%E4%BC%A0%E9%81%93/</guid><description>&lt;p class="mceWPmore" title="更多...">
对于户外敬拜与维权的关系，以往我们是尽量避免将它们联系起来，甚至有人断然主张：户外敬拜绝不是维权。但在此我也想提出几点关于“权利”和“维权”观点，希望能帮助减少弟兄姊妹在这个问题上的纠结，更盼望藉此坚定你我继续上平台参与争战的决心。
&lt;p>对于户外敬拜与维权的关系，以往我们是尽量避免将它们联系起来，甚至有人断然主张：户外敬拜绝不是维权。类似态度的背后是担心政府攻击教会有政治企图，或者担心神圣的信仰表达沦为不要神的社会运动。对此我非常理解，但在此我也想提出几点关于“权利”和“维权”观点，希望能帮助以减少弟兄姊妹在这个问题上的纠结，更盼望藉此坚定你我继续上平台参与争战的决心。&lt;/p>
&lt;/p>
&lt;p>首先，维权是否属灵要看它是否与上帝有关。&lt;/p>
&lt;p>“权利”究竟是“法律赋予人的，是统治阶级意志的体现”还是“上帝赋予人的，是上帝荣耀与美德的体现”；究竟是“社会发展的产物，受各国国情的制约”还是“人与生俱来的，超越国情的限制”。我们对维权的态度关键在于我们接受哪种对“权利”的定义。这两者的区别就是“天赋人权、神赋人权”还是“法赋人权、国赋人权”，我们若接受后者，那么对法律没有规定的权利就不能维，而只能等，更不可以用法规以外的方式甚至对抗的方式来争取权利，因为法律条文和当权者的意志成了权利的终极来源。而我们若接受前者，并相信神设立国家的目的是为了保障并促进神赋人权，那么当法律侵犯了人权或国家明显疏忽甚至恶意限制并剥夺人的基本权利时，那么无论个人还是教会，维权就都是正当的，甚至是义不容辞的责任。正如有人说“当不义写入法律，抵抗就是义务”。我们之所以肯定奴隶制的废除，种族隔离制的取消是正义的，我们之所以推崇在这些变革中勇敢地站出来以致被控告下监的人为英雄，正在于此。这也就是圣经说顺服神不顺服人是应当的。如果上帝没有一个更高的旨意，我们不顺服今世的法律就是错的，但因为上帝才是权利的终极来源，维权就成了顺服和荣耀上帝的义务。这也是教会在任何时代，任何体制下都可能抗命的原因及合理性所在。&lt;/p>
&lt;p>具体而言，我们的维权并不是争取权利，而是实践权利。&lt;/p>
&lt;p>争取权利是以权利为后添的，外加的，是仍以政府和法律为权利的源头；实践权利是以权利为天然的，本有的，是以上帝为权利的源头。所以，我们走上平台可以坦然无惧，就在于相信我们的行动即使突破地上的法律，却没有违背天上的法律，虽然有损地上君王的颜面，却是见证天上君王的威严。争取权利是夺取归给凯撒的，实践权利是不放弃归给上帝的。并且争取权利难免造成冲突，而实践权利重在表明立场。我们的立场就是：教会存在的权利与敬拜上帝的自由不可剥夺，以及我们顺服政府不会过于顺服上帝。&lt;/p>
&lt;p>此外，我们今天在这样一个地方以这样一种方式实践敬拜上帝的权利也是迫不得已的。如果有一个地方聚会可以不受打扰，哪怕有一个山洞聚会可以不被发现，那我们也可能不走上平台甚至可能不必建堂。但今天的政府有能力让你无处躲藏，今天的政府也不放弃控制教会的努力，所以教会就只能选择接受凯撒对“权利”、“自由”的定义，还是以行动表明上帝对“权利”、“自由”的定义。我们选择后者，虽然为此付上了代价，却是义不容辞。但我们仍要说，这不是守望主动挑战凯撒的疆界，而是教会被迫宣告凯撒侵入了上帝的领域。&lt;/p>
&lt;p>其次，我们的维权目的纯正，并且方式合乎教会的体统。&lt;/p>
&lt;p>如果教会维权的目的是指向政权，那教会就偏离了教会的身份和使命。但教会的坚持在于表明上帝对“权利”的定义以及祂为国家设立的界限，这就符合教会见证真理的使命。有人说“教会最重要的是让会众主日敬拜”，但我却不能同意“以放弃部分真理并任凭政府行恶为代价换来主日可以一起唱诗，祷告，听道”是更好的选择。况且教会主日不能在一起岂不也是因为大部分人放弃前往平台吗？我们也见证：那在平台上肢体间的一瞥，或在派出所内外的彼此守望远胜过平日里泛泛的相交。守望教会还在，守望教会就在那里。&lt;/p>
&lt;p>另一方面，如果教会千万百计引起舆论的关注，甚至不惜引发冲突给政府制造压力，那我们的维权就不够属灵。但我们是选择默默的被警察带走，并且每个前往的人虽然知道等待他/她的是警车，也知道同行的人不多，却仍甘心前往，这就说明我们是效法基督，而不是效法世界。这是效法基督被牵到宰杀之地却默然不语，也是效法基督明知危险却拣选十字架的道路。有称为基督徒的批评我们对抗政府，这实在是完全无视圣经。如果我们不放弃上帝赋予的权利就是对抗政府，那基督不放弃祂是神子的宣称就是对抗政府；如果我们明知政府不喜悦还上平台是对抗政府，那基督明知大祭司不喜悦还上耶路撒冷也是对抗政府。所以面对非议我们仍能泰然自若，是因为我们有信心比一味逃避的基督徒更接近耶稣生命的轨迹，有些教会永远都没有对抗政府的嫌疑，因为她们早已放弃了十字架的道路。&lt;/p>
&lt;p>最后要说一点，就是户外敬拜之所以也是维权，也在于它关系到所有人的利益。&lt;/p>
&lt;p>如果建堂和户外敬拜纯粹是我们自己的领受，就好像神呼召亚伯拉罕离开迦勒底的吾珥，那我们所作的一切就与他人无关，甚至与其他教会无关。但如果户外敬拜是实践上帝赐给所有人的权利，是上帝普遍的心意，那我们就可以期待众教会的理解、认同，也可以盼望全社会的觉醒、跟进。如此我们也才能说“我们是代表所有教会走出去，我们的牧师是替所有不自由的人被监禁，我们也是行所有教会和所有不自由者都当行的”。&lt;/p>
&lt;p>这样的维权虽然不直接使人认识上帝，但当人接受并享受这种超越地上权柄限制且不容剥夺的权利时，他也就不能不承认在人和人的法律之上有一个更高的源头。所以，教会实践上帝赋予的权利，也就是见证权利指向的上帝，因此，我们讲“维权”可以坦然无惧。&lt;/p>
&lt;p>无论如何，我们愿意使用维权这个词或者避免使用这个词，并不重要。重要的是相信我们走上平台没有违背上帝至高的法律；没有违背基督舍己的榜样；反而是行在上帝荣耀自己并要祝福万民的心意中。愿主坚固我们，继续使用我们。阿们!&lt;/p></description></item><item><title>在守望中成长/书拉密</title><link>/2013/09/04/%E5%9C%A8%E5%AE%88%E6%9C%9B%E4%B8%AD%E6%88%90%E9%95%BF%E4%B9%A6%E6%8B%89%E5%AF%86/</link><pubDate>Wed, 04 Sep 2013 09:32:06 +0000</pubDate><guid>/2013/09/04/%E5%9C%A8%E5%AE%88%E6%9C%9B%E4%B8%AD%E6%88%90%E9%95%BF%E4%B9%A6%E6%8B%89%E5%AF%86/</guid><description>&lt;p>我们在地上建立的各种有形教会，总有一天都会消失，但在存留于世的时段里，每个信徒都需要找到一个属灵的家，都有义务委身于一间属基督的教会。而我，能够在守望教会出生并成长，真的是一件幸运和幸福的事。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>谨以此文，献给我的守望教会，我的牧者，我的属灵长辈和弟兄姊妹，愿主耶稣基督那创始成终的爱，常与我们同在！&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>今年的8月31日，是我受洗归主10年纪念日。&lt;/p>
&lt;p>10年，人生中何等重要的时段，却是转瞬即过。让我不禁再次想起摩西的那句感慨：“……我们度尽的年岁好像一声叹息……转眼成空，我们如便如飞而去。”（诗90：9-10），幸而，因着主的指教，在数算自己的日子时，我们有机会得着智慧的心。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>那一天&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>我仍然记得10年前，那个周日，我第一次参加基督徒的主日敬拜，那一天，是在——户外！因为“非典”。那时，还没有“守望教会”这个名称，我去的，是它的青三团契。&lt;/p>
&lt;p>那一天，是2003年6月22日，天蓝草绿，刚刚摆脱非典阴霾的人们，仍小心翼翼地在街上穿行。我则因为心有所系，欣欣然地打车赶往那个叫玉渊潭的公园，在门口看见了等着接我的小雪姐。我随着她，穿过林荫小路，越过三三两两的游客，看见一群围坐在草地上的年轻人。&lt;/p>
&lt;p>那一天，带领敬拜的，是后来的李小白牧师，当时大家直呼他的名字“小白”，让我一度以为，他姓白。给我留下印象最深的，是他激昂有力的声音。&lt;/p>
&lt;p>那一天，大家唱了一首赞美诗《仰望主》，其中那句“仰望主，仰望主，仰望主的荣光，重担脱落”，后来成为我灵性低潮时的激励。&lt;/p>
&lt;p>那一天，被直呼作“天明”的牧师，站在草地上布道，内容是耶稣的山上圣训之一“论八福”。我不懂，但听得很仔细，因为我心里渴。他说“温柔的人有福了”，他说温柔的人，就是那些经常做垃圾桶的人，肯于分担、承受他人的不良情绪，并给予关怀，但自己却不会受伤害，因为他是靠着主来承受。后来，我经常当垃圾桶，为了消化别人的垃圾，我只能时刻向主求助，但也因此，不断地承受他的祝福。&lt;/p>
&lt;p>那一天，敬拜结束后，有一个笑容明朗、眼神明亮的女孩子，欢欢喜喜地对我说：“你喜欢这里吗？喜欢的话，欢迎你常来！”我环顾四周说：“是的，因为这里的人际关系很符合我的理想，单纯、友善、温暖。”后来我知道，那个女孩子叫志梅，是青三团契带领人游冠辉的妻子。&lt;/p>
&lt;p>那一天，她们邀请我一起去吃饭，我很矜持地拒绝了，独自踏上回家的公共汽车。在车上，我一路都在微笑，那么宁静轻喜的心境，是我不曾有过的。我对那个看不见的上帝说：“如果真有你，就让我认识你吧！我找了你很久。”&lt;/p>
&lt;p>从那一天起，我开始了每个主日的敬拜，直到今天。愿主保守我，在我今后的日子里，直到见他面的那一天，一直活在对他的敬拜中……&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>她们·雪姐&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>认识小雪姐，是在一位编辑组织的家庭讨论会上，与会者基本都是初相识。在等待其他人陆续到达的空隙，我坐在书房里翻着书，心里郁积着长久无法解决的那个“笨”问题——“我为什么活着？”那时，父亲去世快半年了，表面上一切已恢复平静，但心底里的哀伤和疼痛仍然不时地呼啸而起。&lt;/p>
&lt;p>如今，我已经忘记了当时和雪姐在书房里谈了什么，我只记得，对我的问题，她的回应让我很安慰，我知道她明白我在问什么，她不觉得我奇怪或矫情。那场谈话大约持续了十几分钟，结束前，她提到北大附近有个小组，如果我愿意去听听，可以联系她。她没告诉我，那是什么小组，她也没提任何宗教名词。我不知道自己为何会认定那是一个基督教的小组，她是一个基督徒。&lt;/p>
&lt;p>雪姐对我的最大影响有两个。&lt;/p>
&lt;p>那时我已经在青三团契聚会有一段时间了。在一次多人聚谈中，她提到将稿费的1/10奉献出去的事，她当时是在和别人交流，我在旁边听到了，才知道，哦，原来稿费也是要纳入十一奉献的，于是，我开始详细记录自己的各类稿费收入。等到2004年回到哈尔滨，在当地一家庭教会聚会时，我所带的学生小组一直有较稳定的奉献。以至于一向只赞美神很少赞美人的C师母有一天竟对我感慨道：“可能你在十一奉献上做得比较好，对孩子们的影响很正面。”&lt;/p>
&lt;p>我听了，最先想到的是雪姐。圣经中有一句话说得既让人安慰，也让人惊心：“从前引导你们、传上帝之道给你们的人，你们要想念他们，效法他们的信心，留心看他们为人的结局。”（来13：7）&lt;/p>
&lt;p>雪姐对我的另一个影响是她对世事人心的深刻洞察与尖锐批判，但她在剖析时，从来不会忘记将利刃指向自己。可能这也是她如此喜爱鲁迅的原因吧。做有深度的基督徒做久了，很容易变身为法利赛人。法利赛人最擅长的事莫过于挑别人的毛病，但愿意在圣灵的光照下反观自身的基督徒，会更多地看见自身的软弱、诡诈与自义。敢于将扎人的匕首投向自己，需要坦荡、诚恳和勇气，也需要一点儿自嘲和幽默感。但最难得的，是自我剖析者的动机，那种要在上帝面前交账的战兢态度，能够让自我剖析者脱离道德自我完善或者道德优越感的圈套。&lt;/p>
&lt;p>我略知她对教会决定户外敬拜态度上的变化，从有节制的反对到冷静地旁观到义无反顾地参与……在看过她的系列文章后，我感动于她的坦率和对自己的不留情面。但让我更感动的是她愿意放下自己的标准，勇于担当的选择。记得2011年5月，在谈及参与户外敬拜受冲击的事，她讲述说，虽然她自己还不情愿，但“羊在那里，我得去”，当时她做了一个拥抱的动作。我后来在短信中告诉她：“我从前一直把你当作我的姐姐，但我今天突然发现，你已经是我的母亲了。”&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>她们·师母&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>在一间教会中，师母所起的作用很像润滑油，重要却经常不被人看见。&lt;/p>
&lt;p>如果一间教会的师母过于隐藏自己，除了参加敬拜，对教会中的人与事不闻不问，专心只过自己家的小日子，那么教会中的女信徒一定会颇感失落；&lt;/p>
&lt;p>如果一间教会的师母过于表现自己，在所有事工、所有场合都出现，都要发表意见与看法，那么教会中的同工一定会深感压抑。&lt;/p>
&lt;p>感谢主，守望教会的师母们不但个个是写文章的好手，而且都非常明确自己的职份与位置，最让人感恩的是，她们都知道何时坚持真理不妥协，何时及时而诚恳地表达爱心。&lt;/p>
&lt;p>拥有既讲真理原则，又有爱心的师母，是一间教会信徒们的福气（绝非所有教会的信徒都有这样的福气）；何况，在这里，有一群，这样的师母——&lt;/p>
&lt;p>我接触最早的师母是光宇。那时，我刚信主不久，还在人大读书，进入最后做毕业论文的阶段。忘记是因着什么缘故，我受邀到她家做客。只有我们两个，她亲自下厨为我做饭。有一道水果餐，是芒果，那是我最喜欢的水果。那天的芒果非常甜。她看我那么喜欢吃，就让我一个人把一盘子的芒果都吃了。&lt;/p>
&lt;p>其实，她的年龄比我小；其实，我是一个擅长掩饰真实需要的人；其实，我一向与人交往都不太放松……&lt;/p>
&lt;p>那天，我们聊得更多的是家常，是生活中大大小小美好与不美好的事。记得在快结束的时候，她说：“上帝不太可能等到我们都成熟了，才使用我们，那实在太慢了，我们只能在被使用的过程中才会一点点地成熟起来。”&lt;/p>
&lt;p>2004年9月，为了履行与原工作单位的协议，我重回哈尔滨。不久，即开始带领学生小组的查经；并在信主一年半左右，受所在教会牧师的邀请，开始了讲台的服侍。光宇当时的那句话给了我很大的激励，也被我用来激励那些后来者。&lt;/p>
&lt;p>我最亲密的师母是冰霞。在哈尔滨的日子里，除了正常的教学和科研工作外，我将大部分时间都用在了教会和查经小组。但不可否认，当地家庭教会的讲台牧养还是比较薄弱的，我经常处于“灵里饥渴却吃不饱”的状态，只能通过自己阅读来补足。同时因为缺少可以交流的属灵伙伴，心里有很深的孤独感。那时，一有事情，我会马上给冰霞姐打电话，先听听她的意见与建议，然后再做决定。有好长一段时间，冰霞姐给我打电话或者接我电话，交流都会超过一个小时。那时，我就像离家远行的孩子，无论大事小情，事无巨细，都要一一向她汇报和倾诉。通常，小白牧师也会坐在电话旁边，按下免提键，安静地聆听，以便随时向我提供建议。&lt;/p>
&lt;p>多年以后，我与北京某教会的牧者讲起我的守望教会时，我说，我是被我的牧者们一口一口喂大的。&lt;/p>
&lt;p>我通信最多的师母是张辉。我们在同一个编辑组，经常同时收到编辑部的各类来信与微信，彼此互相顶一下跟一下，打个招呼，推个笑脸，或者没事儿到对方的博客上看看近期的文章。难得有在教会做师母还能把育女文章写得如此妙趣横生的姊妹。有一次，编辑部在她家开会，交流时，我偶然说起，我是个喜欢把问题简单化的人，她说自己也一样，而且很喜欢这样。那一刻，我特别有找到知己的慰藉。本来，我以为像自己这种喜欢把问题简单化的人，属于幼稚类型（问题一旦被人为复杂化，我就开始茫然无措），有了她的“支持”，就非常坦然了。&lt;/p>
&lt;p>让我最受震动的师母是恩平。有一年，正值圣诞，有演出任务的弟兄姊妹集中在青三团契彩排；与此同时，天明牧师带领几位同工在另一处为新信徒施洗。我正在做着彩排预备，突然看见恩平师母从门外进来，悄声地对一个弟兄说了几句，那位弟兄的面色立时凝重起来，匆匆走出去。我直觉到似乎出了什么事，但看看恩平师母，她很坦然地坐下来，继续看大家彩排。&lt;/p>
&lt;p>后来知道，那一天，洗礼现场受到冲击，天明牧师被警察带走，信徒被驱散（后辗转到另一地由宋牧接续，完成洗礼）。我当时想，知道自己的丈夫被无故强行带走，却依然能从容地观看彩排（那次演出也有师母带的主日学孩子们的节目），这样的师母，她的信心真是非同一般。&lt;/p>
&lt;p>刚信主时，我与恩平师母没有过单独交往；回到哈尔滨，在当地家庭教会待到第二年，我对刚刚成为师母的C姊妹的牧养方式和表达方式难以接受，多次想直言相告，却不知如何开口，恐怕表达不周惹起纷争，又想多一事不如少一事。可是，每天晨祷，我都清楚地知道，我需要向她开口，言明问题所在。这件事让我整整纠结了半年之久。终于有一天，我实在承受不了了，便给天明牧师打了一个电话，希望听听牧者的建议。结果，牧师不在，师母在。那是我第一次和恩平师母谈话，而她对我并不熟悉。&lt;/p>
&lt;p>她耐心地听完我的叙述和困惑，语气平和地说了两句话。一句是“许多在小城市里做服侍的工人都非常不容易，他们的难处比较多”；一句是“我在教会这么多年，遇到许多人。有的人是里面热，外面冷；有的人是外面热，里面冷。但无论是什么样，我都欣赏他们，喜欢他们，看他们最好的地方”。&lt;/p>
&lt;p>我豁然明白，我之所以如此纠结于与C师母的那场谈话，关键的原因在于——我不喜欢她，不欣赏她，不在爱里，我自然会有惧怕。后来，在与C师母交谈时，我先向她道歉——在两年的时间里，我对她缺少真实的爱和欣赏。&lt;/p>
&lt;p>和恩平师母的这次电话交流，让我学会，与人交往时，尽量放下彼此的差异，给予更多的体恤和欣赏。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>他们·长老&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>信主10年来，因为学习和工作的关系，我到过多个城市，曾在大大小小十几家教会参加过长期或短期的聚会，但心里始终把守望教会当作自己的家。&lt;/p>
&lt;p>进入的教会多了，我就越发感恩于主的安排，他让我在守望教会出生和长大。一个人的成长，多多少少都会受其原生家庭的影响，而属灵的原生家庭，对于一个信徒成长之影响，同样至关重要。&lt;/p>
&lt;p>我感恩于，在起初迈步的时候，是从这里开始的。&lt;/p>
&lt;p>青三团契当时的带领人是游冠辉，后来他成为守望教会的长老。冠辉给我最初的印象，是他在学术研究中表现出的严谨与从容，和为人的温厚与磊落。许多事许多人，他虽有自己的看法与立场，却从不会用激烈尖锐的方式回应。这是一个让人有信任感和安全感的弟兄。是他最早让我明白，基督徒活在世上是要与神同行，与神同工。&lt;/p>
&lt;p>信主后，我慢慢明确了自己的服侍角色，即在教会中做劝勉者。这使我多数时候服侍的对象都是生命比较软弱，甚至在他人看来不可理喻的姊妹。但这种服侍却让我未信主的丈夫一度认为，基督徒都是生活不能自理的软弱者，经常连基本的交往常识与处理问题的能力都没有，而且极度地自我中心。为了更正他的印象，经我多次劝说，他最终答应与冠辉夫妇一起见面交流。&lt;/p>
&lt;p>那是冬天，快到一年的终了。在一家略安静的小饭店，冠辉向我丈夫详细地讲述了自己信主的经历，他的讲述充满激情、自省和盼望，他对我丈夫的许多疑问都以一种极为谦卑和诚恳的态度予以解答，并对他的困惑表达了真诚的理解。&lt;/p>
&lt;p>回到家，我明显能感觉到我丈夫内心的兴奋，走在小区的树下，他不断地重复一句评价：“这是一个真基督徒！”他后来多次提及那天的感受，就是，他看到有一种人生，是值得向往的，尽管他还不能或不敢马上去接受（因为他知道，一旦信了，他必须要改变，而这个，他还没准备好）。&lt;/p>
&lt;p>孙毅长老是守望教会会刊《杏花》和网刊《＠守望》的主编，我是其中的编辑之一。非常偏得的是，编辑们经常能通过编辑部的信箱更早地读到孙老师的文章或信件，所谓近水楼台。有一次，接到他在信箱里群发的一封信，讲述了自己被软禁在家时期的种种感受与思考，平静的叙述展示着他对自己内心冷静的反观与洞察。我一边读，一边流泪，我深知，我如此热爱我的守望教会，不仅仅因为我是一个极度恋旧的人，更是因为，这里有这样一群牧者：他们从来不假装自己是属灵上的圣人，他们愿意在任何情境下反思自己的软弱，探查生命中的缺口，坦然地敞露自己的难处，让我看到，他们的确是与我有同样性情的人。因为这个，我愿意信任他们；也因为这个，我更加敬重他们。&lt;/p>
&lt;p>**他们·牧师/**&lt;strong>传道&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>多年以前，我和大家一样，直接称呼天明牧师为“天明”，似乎他也非常喜欢大家这样直呼其名，简单、直接。但是多年之后，我重回北京，再次见他，聊天的时候，我却无法再像从前那样直呼他的名字。原因很简单，就像我先生替我总结的那样——我从前把他当作Brother，如今看他为Father。&lt;/p>
&lt;p>是的，多年之后，我从他台上的布道与台下的交流中，看到他日益像一位父亲。尽管从外形上，他似乎没有什么太大的变化，依然是那种笑眯眯的样子。&lt;/p>
&lt;p>我始终记得，十年前的7月4日，我鼓足勇气给他打电话，希望能当面和他谈谈信仰问题，我知道，再不做出决定，我快撑不下去了，但我有许多疑问需要解决。我们便约在某个肯德基见面。当我告诉他，我很希望能成为一个好基督徒，可是又怕自己做不好，我并不完美，在追求完美的路上，如果我坚持不住了想退出来，怎么办？那我今天的选择岂不是很可笑？他认真地听着我当时语无伦次的叙述，然后告诉我，基督信仰的实质不是帮助人向善，那是信仰的自然结果，却并非目的。基督信仰的实质是让人知罪，让人知道自己原本非善，恶乃是善的缺失，没有人能凭着自己的能力做到善，所以人需要被拯救，从缺失中被救拔出来；没有人能凭着自己的能力成为基督徒，倘若连跟随耶稣三年的彼得都能一连三次否认主，在相同的情境下，我们也不会比他强多少，有可能比他否认的次数更多，逃离得更快。我们对自己不必抱信心和期望，我们其实什么都做不了，也做不到，但耶稣应许说，你若能信，在信的人，凡事都能。&lt;/p>
&lt;p>我惊讶于这样的逻辑——这个信仰，不需要我做努力，即使努力也没用，我只需要信就行了。不是因为我行，而是因为神能。&lt;/p>
&lt;p>最后，他说：“但是你得做个选择。”&lt;/p>
&lt;p>我环顾四周，发现许多人正在向嘴里送着鸡腿，多么缺乏诗意的地方啊，在这样的地方与那位注定要相逢的主见面？我摇摇头，直言相告：“我相信耶稣在等我，但这个地方太不浪漫了，我希望穿过青草地，踏着露珠，去见我的主。”&lt;/p>
&lt;p>他当时就笑了，我估计，这么“唯美的理由”他一定第一次听到，但他竟然会理解，他慢悠悠地说：“也许，上帝对一个学文学的人另有安排吧，既然你这么在乎浪漫与否。”&lt;/p>
&lt;p>那年的8月31日清晨7点，我在蓝色的大海里接受洗礼。从海里出来，站在金黄色的沙滩上，我给天明牧师发了一条短信，告诉他：“谢谢您曾经和我说的那些话！此刻，我已经受洗归到耶稣基督的名下了！”&lt;/p>
&lt;p>迄今为止，我都很想念当年青三团契每周三晚上的小型祷告会。经常来参加祷告会的通常有七八个人，其中就有后来的小白牧师。&lt;/p>
&lt;p>我在成长过程中学到的属灵原则与行为规范，许多是出于小白牧师的教导与训诫。当时的小白弟兄并不是一位人见人爱的属灵长辈，因为他讲话十分直率，从来一针见血。心理承受力略弱、更喜欢求安慰被爱抚的弟兄姊妹往往难以接受他的直率表达。&lt;/p>
&lt;p>我非常感恩上帝对我的怜悯，像我这样自尊心超强，从小就怕被人批评的人，不知为什么，竟然非常愿意听小白牧师对我的教导。他曾经说过三句对我影响至深的话。&lt;/p>
&lt;p>第一句是：“姊妹，不要太自怜！”我当时听这样的训诫非常不服气，但心里的声音告诉我，事实就是如此。而且，当我看明白这种情绪的来由并且愿意承认时，它就迅速消失，不再纠缠我。所以，后来，每当我陷入自怜，我就对自己说：“姊妹，不要太自怜！”——效果总是非常好。&lt;/p>
&lt;p>第二句是：“做基督徒就像当兵，指挥官说往哪儿打就往哪儿打，说往哪儿跑就往哪儿跑，不需要问为什么。”这让我从初信就明白，顺服是基督徒当具备的品格，无论身处何种处境，不需要向上帝追问原因，相信他都知晓，而我只需明确自己的位置，做好当下应做的。&lt;/p>
&lt;p>第三句是：“要学会把自己逼到墙角。”说这句话时，我在和他谈博士毕业后，我不想回哈尔滨的原单位工作，希望留在北京。他当时毫不客气地回应我：“如果上帝想让你留下，你当然会留下；如果不想让你留下，你就要回去。不留行不行？”我毫不妥协地说：“不行！凭什么我必须得回去？！”他毫不放松，继续问：“如果上帝不想让你留下，回去行不行？”……后来，我回去了，为了履行当初的协议。后来，每次面临比较难的选择时，我都会这样问自己：“不如何如何，行不行？”比如，“不再做大学教师了行不行？”“不再生活在某个地方行不行？”“没有**行不行？”……当我这样问自己的时候，我发现，选择并非是一件难事，原因是，当我准备为信仰的缘故、为顺服上帝心意的缘故放弃那些自己以为最重要、最希望、最渴望、最想要的东西或事时，我就获得了内心的自由，这就是交托吧。&lt;/p>
&lt;p>晓峰牧师在守望教会青三团契开始服侍时，刚好是我回哈尔滨工作的时候。但每个假期回京与丈夫团聚时，我都会参加主日敬拜，参加由晓峰牧师主持的主日小组分享。开学时，我重回哈尔滨，继续教学工作。有一次，在经历了一段属灵高峰后，我突然落入一种极度的孤独和虚空之中，无论读经还是祷告，都无法使我从这种情绪中完全摆脱出来，那种先前非常清晰的以神为喜乐的满足突然消失了。我看见自己仿佛行在荒原，没有伙伴，只有无边无际的一条路，尽管我深知它通向我渴望之地，但我却深感疲惫。那种我一直渴望逃离的虚无感不时地笼罩我。情急之下，我拨通了晓峰牧师的电话，将当时的状态与困惑告诉他，我很想知道，到底是什么，让我落入这种状态中，因为当时没有什么特殊的事情发生。&lt;/p>
&lt;p>他对我的叙述并不惊讶，反倒告诉我，我的状态非常正常，因为这条成圣之路，在某些路段就是孤独的。随后他推荐我读一本书——钟马田的《灵性低潮》（http://www.jonahome.net/bbs/dispbbs.asp?boardid=65&amp;amp;id=66709&amp;amp;star=3）。我在网上寻找这本书的同时，偶然看到了另一本书《倾倒至死——祈祷使徒海德传》（http://cclw.net/book/qingdaozhisi/index.html）。它们很快便将我从幽暗的低谷里拉了出来。它们也成了我经常向人推荐的属灵读物。而晓峰牧师在倾听时表现出的沉静与理解，让我非常安心，让我明白，在这条路上发生什么事，有什么感觉，都不奇怪，都是旅途中的一部分，关键是，我要明确自己当时是否行在正确的路上。&lt;/p>
&lt;p>袁灵传道让我印象最深也特别有触动的，是他对待孩子的态度。因为守望教会户外敬拜的事，他被软禁在家，有一天孩子突然晕倒，守在家门口的保安却拒绝让他带孩子外出去医院。最终，虽然事情解决了，孩子没有大恙，但因为发病原因不明，知道消息的弟兄姊妹仍然有点儿担心。我在一次交流中，问他孩子的情况，他简单地谈了一下事情经过，然后用异常坦然的语气说：“孩子是耶和华的产业，我们尽我们的力，余下的，只能交给神了。”&lt;/p>
&lt;p>我虽然未做过母亲，但做过孩子，我知道父亲对我的关注远远超过他自己；也知道在父母的心中，孩子有多重要；更知道有许多信徒能把金钱、时间、精力甚至自己都交给神，却唯独会把孩子看作高于神的偶像，但他却能坦然交托，这让我看到一个牧者的生命强度。&lt;/p>
&lt;p>我们在地上建立的各种有形教会，总有一天都会消失，但在存留于世的时段里，每个信徒都需要找到一个属灵的家，都有义务委身于一间属基督的教会。而我，能够在守望教会出生并成长，真的是一件幸运和幸福的事。&lt;/p>
&lt;p>感谢神，祂的恩典何其广大！愿祂施恩的手护庇祂的守望教会，在日子满足的时候，亲自召聚祂的儿女，从四面归来，坚守并开辟神国的疆域，扩大祂的帐幕！&lt;/p></description></item><item><title>请为我们祷告，因为我们自信良心无愧/曹岩松</title><link>/2013/09/04/%E8%AF%B7%E4%B8%BA%E6%88%91%E4%BB%AC%E7%A5%B7%E5%91%8A%EF%BC%8C%E5%9B%A0%E4%B8%BA%E6%88%91%E4%BB%AC%E8%87%AA%E4%BF%A1%E8%89%AF%E5%BF%83%E6%97%A0%E6%84%A7%E6%9B%B9%E5%B2%A9%E6%9D%BE/</link><pubDate>Wed, 04 Sep 2013 09:31:08 +0000</pubDate><guid>/2013/09/04/%E8%AF%B7%E4%B8%BA%E6%88%91%E4%BB%AC%E7%A5%B7%E5%91%8A%EF%BC%8C%E5%9B%A0%E4%B8%BA%E6%88%91%E4%BB%AC%E8%87%AA%E4%BF%A1%E8%89%AF%E5%BF%83%E6%97%A0%E6%84%A7%E6%9B%B9%E5%B2%A9%E6%9D%BE/</guid><description>&lt;p class="mceWPmore" title="更多...">
“平台封山，虽步履维艰，登高颂主爱人间。街所难关，唱赞美祷告，隔墙传永世福音。”这是8月18日我去户外敬拜后写在QQ空间的话，也是这段时期心灵深处的真实想法。
&lt;p>“平台封山，虽步履维艰，登高颂主爱人间。街所难关，唱赞美祷告，隔墙传永世福音。”这是8月18日我去户外敬拜后写在QQ空间的话，也是这段时期心灵深处的真实想法。小组查经的时候，我和弟兄姊妹分享了自己的心得：如果不经历户外，我真不知道上帝赐我的信心和恩典是如此大。&lt;/p>
&lt;/p>
&lt;p>8月25日，我和平常一样在早晨7点钟起来。灵里和前几次一样传来清晰的声音：“起来，去平台，敬拜神。”望着窗外的蓝天丽日，我说神啊，我已做好准备。出门的时候，圣经里的话像泉水浇灌到我的心里：“父啊，是的，因为你的美意本是如此。”(太11:26) “主啊，因我所遭遇的是出于你，我就默然不语。”(诗39：9)。一路上我向神祷告，无论当天遭遇什么，求祂都用圣洁、谦卑、甘愿受苦的灵充满我心，让我学习在十字架下默默无声，欣然接受一切。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>不可丢弃勇敢的心(来10:35)&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>8点10分，我到了中关村广场，发现前后左右各口通道都有警察把守，便从左侧路口沿着台阶拾级而上，走到顶头的时候绕过警戒线，径直奔三层平台走去。没走多远，两个警察就围过来，带头的喊干什么去？我说主日敬拜。他问你是守望的？我说是。他说跟我走吧，我说我还没敬拜。警察说你过来，不由分说拉着我的胳膊就走。&lt;/p>
&lt;p>每一次到平台敬拜，明明是近在咫尺的地方，却像最最遥远的路程。当你爬完最后一个上坡，来到最接近神的地方，敬拜赞美神的时候，却被“一只手”强行带离。我们都是按照神的形象所造的人，在人里面倾注有神高贵的灵魂，在人里面都有神高贵的形象，放弃这形象，或被强制放弃这形象，何异于放弃做人！存着良心追求真理，是每一个人不可被剥夺的神圣权利，这权利一旦遭到侵犯，屈辱和羞耻是注定的事情。&lt;/p>
&lt;p>我以为自己还年轻，年轻的宝贵就是执着于信仰和梦想，我相信只要有信仰，即使别人把你关起来，把你赖以生存的东西统统拿走，但你的信仰不可能被人抢夺一空。如果我没有信主，我就不知道上帝在我生命中的份量。如果我没有重生，我就不明白那永恒天国的荣耀。如今我已经确信耶稣基督在十字架上为我而死，那么我就没有理由不为祂的荣耀而活。&lt;/p>
&lt;p>神带领守望教会走户外敬拜这条道路，无论在信仰立场上还是个人良心上，我觉得我都不可能袖手旁观、无动于衷。因为它事关信仰，事关爱和尊严，事关千万同胞的福祉。&lt;/p>
&lt;p>《罗马书》8章35节说：“谁能使我们与基督的爱隔绝呢？难道是患难吗，是困苦吗，是逼迫吗，是饥饿吗，是赤身露体吗，是危险吗，是刀剑吗？……然而靠着爱我们的主，在这一切的事上，已经得胜有余了。” 显然，基督对我们的爱不是周遭的环境可以隔绝的。同样，靠着那承担我们的过犯，担当我们的软弱的圣者，我们就可以在一切的患难和逼迫中站立得住。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>你要专心仰赖耶和华(箴言3:5）&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>被警察带到下面，公交车早已停在路边等候。建华、江老师和她爱人在我上去的时候已在车里。我们一起敬拜，共诵《主祷文》后，起身彼此握手。不久，她们就被昌平国保带走，我在心里默默为她们祷告。&lt;/p>
&lt;p>建华和我则被海淀分局西山派出所的警察接走，坐在后排座，我们被一个警察从中间隔开，我们的手机被强制关机。一下子失去了和外界的联系，无牵无挂，反而能坦然无惧地向神祷告：主啊，失去属世的一切，是你多么大的恩典和美意，求祢赐我像基督一样的爱心，来原谅所有对我们怀有仇恨的人们，哪怕他们反反复复来冒犯我们。不是他们愿意这样做，而是他们太需要祢的恩典和救赎。求祢加添我能力，叫我肯舍弃从前所不肯舍弃的东西，放下从前所不能放下的一切，欢欢喜喜来跟随祢，让我能够满怀信心和忍耐来承受一切……&lt;/p>
&lt;p>到了西山派出所，警察把我们带到门口值班室，一个年轻男孩躺倒在沙发上看电视，警察示意他看管好我们不要松懈。他登记完我们的姓名和随身携带的东西，依然躺在沙发上边玩手机边看电视。建华刚要发短信告诉弟兄姊妹我们的所在，一个警察走进来命令我们交出手机。他当着我们的面翻看手机里面的内容和信息，无论我们如何辩护说这是公民隐私你无权查看，他都是一副高高在上、毫不在乎的样子，说你们不服可以告我。&lt;/p>
&lt;p>起初，我们还能拿出书包里的圣经和讲章阅读，后来翻看我们手机的警察命令我们打开书包，掏出所有的东西接受他检查。让他失望的是没有检查出“战利品”，这位警察就把我们的包和手机一起锁进柜子里。然后他让一个叫程雷的警察带我去做询问笔录。流程和在大街所、海淀所、西三旗所的一模一样，依然是盘问个人信息、工作单位、详细住址等等。&lt;/p>
&lt;p>第一次去户外的时候我还患得患失，心想我的工作虽然不是高薪肥差，但总归要靠它养家糊口，警察问起与工作相关的事情我只是说个大概，并没有和盘托出。但随着参加户外次数的增多，每一次避免不了都要面对这些问题，我的心因着这些反而不再平安，良心好像受了责备。后来我就祷告说：神啊，求祢不要让这些属世的东西缠累我，只要蒙祢的喜悦，献上一切，我都愿意。后来再被警察问起，我的工作单位、住所我都告诉他们，我的心因此充满了平安和喜乐。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>总要肢体彼此相顾(林前12:25)&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>中午的时候，我俩都被询问完毕，警察带我们回到门口的值班室。柜子里隔一会就传来响个不停的手机声，那是弟兄姊妹关心我们的焦急问候，但是干着急没办法接。装在书包里的圣经也被锁起来了，就连我和建华说句话都会被男孩打断。&lt;/p>
&lt;p>电视里湖北卫视正在播《士兵突击》，许三多接受住考验，最终留在了A大队，成才却在实战演练时中途退出。看着成才孤身离开，许三多哭了，钢七连“不抛弃，不放弃”的烈火意志在心中激荡。在许三多看来“不抛弃，不放弃”是一个士兵最高贵的品德，而把出生入死的战友当成竞争对手的成才，却从没有把这六个字放在心里。以前看《士兵突击》，也曾被许三多“不抛弃，不放弃”的精神感动，但是从没有此刻给我直入人心的鼓舞。我们经历的每一个地方、每一个人、每一件事，都需要付出时间和生命，更需要付出真实的感情，不然一切将成为冷冰冰的虚空。&lt;/p>
&lt;p>天父啊，感谢你，在这个特殊的地方，祢依然用信实的话语来启示我的心。户外敬拜这样的生命经历，在我的人生中可能仅此一次，太多高深的道理我还不懂，我也不想听别人的争论，我只认定这一切都是出于祢的保守和带领，所以我不愿放弃，因为在祢看为美好的一切与我有份。&lt;/p>
&lt;p>下午6点，警察让建华先走，建华拿好自己的包和手机，告诉我他在外面等我。我开心地点点头，心想我俩终于要自由啦。但是过了很长时间，依然没有动静。大概7点的时候，有个男孩让我签收好东西，跟着他出去。我以为要放我出去，就拿好书包跟着他走。我隐约从门口玻璃窗里看到几个弟兄姊妹在外面等我，心想一会就能见到大家，竟没有停下来和大家说一句话。&lt;/p>
&lt;p>但是这人没有把我送出去，而是带到了中午询问我的房间。看来不是放我出去，又要开始询问？一进门我看到那个翻我手机的警察正和两个穿制服的警察交代什么，有关我的资料和询问笔录打印出来放在桌上。我一时不知道怎么回事，两个制服警察问了我几个问题，我才明白原来这俩警察从西三旗派出所赶过来，要把我带到西三旗派出所里去。&lt;/p>
&lt;p>自由的希望暂时破灭。我说我不能走，外面还有我的弟兄姊妹在等我。我被带走了，他们怎么办？你们这样带走我，他们还蒙在鼓里，会一直等下去的。警察说你不走也得走，有人会告诉他们。我向警察提出归还我手机，让我给弟兄姊妹打个电话，警察说不可能。我恳请他们，让我站在门口和弟兄姊妹们说一声，警察不允许。&lt;/p>
&lt;p>那一刻，我忍着气压着泪，从来没有那么强烈的自责和难过，好像一个濒死的孩子想要抓住唯一的亲人，却被人贩子拉走拐卖……我后悔被带出来的时候为什么没有停下脚步，站在玻璃窗前仔细看弟兄姊妹一眼？为什么没有跟大家打声招呼，让他们不要担心我？为什么没有提前告诉大家不要等我，赶快回去？&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>你必点着我的灯(诗篇18：28)&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>我被警察拉上警车，朝着西三旗派出所方向疾驰。身后是还不知道我已经被带走，依然在西山派出所等我的弟兄姊妹。&lt;/p>
&lt;p>我先被带到西三旗派出所警长办公室，独自一人在屋子里静坐。然后接我的俩警察带我到地下室，说他们的领导一会要见我，让我在里头等待。&lt;/p>
&lt;p>下到地下室，警察与看守简单交接。两个看守老人命我解下皮带，掏出兜里的钥匙和硬币，在登记簿上签下名字。之前碰到过登机安检时检查裤带，但在派出所里还是头一次见识，只好提溜着裤子跟着看守进入房里。屋子内侧是一排木凳，中间放着一个铁椅，头顶上亮着刺人眼目的灯。&lt;/p>
&lt;p>时间好像凝固，我静下心来开始祷告，心里反反复复地呼唤我的主我的上帝。我把会背的赞美诗歌唱了一遍又一遍，《你是我永远的救主》、《让我爱而不受感戴》、《维亚多勒罗沙》……在那无边的空旷里，内心涌动着属天的安宁。就在那一刻，在那铁门里，仿佛体会到了人世间最美好、最高贵的感情。&lt;/p>
&lt;p>一天没吃东西，又困又乏，我躺倒在椅子上睡了会。没有睡着，恍恍惚惚好像在做梦，眼前是我爸爸在家里放羊，我妈妈在地里割麦，我奶奶在做饭，我弟弟和妹妹回到家中欢聚团圆……过了片刻，眼前出现教会的弟兄姊妹……又过了一会，身边好像是主日学里那些欢笑玩闹的孩子……&lt;/p>
&lt;p>我不知道外面是几点，恍惚听见打铁和磨刀的声音。我坐起来看着头顶，心说神啊，今天的一切犹如金子深藏在时光的宝盒里，只有祢和我知道，而骄傲永远不能走近这里。&lt;/p>
&lt;p>终于警察所说的领导来找我了，我被带到外面的屋子和他谈话。这位老警察示意我坐下，表现出极大的诚意要为我“排忧解惑”。他说话和气、掌握分寸，看我虽是晚辈，但有起码的机关礼貌。我尊敬他这样的体制中人，耐心地听他讲话，从他的谈吐中多少听得出工作的无奈。我把自己在村官时期的经历与他分享，他好像也很感慨，说你们还年轻，未来总会好起来，结尾时告诫我不要和政府作对。我说真的谢谢你的提醒，不是我们和政府作对，而是政府一步步在逼迫我们，我们只是在信仰上坚守我们的纯正，你如果了解中国家庭教会近半个世纪遭受的摧残和羞辱，你就会知道户外敬拜是守望教会别无选择的选择。他带我去楼上登记，叫人把我在西山派出所的询问笔录打印出来签上名字。末了，他说你回去吧年轻人，我不希望第二次再见到你。&lt;/p>
&lt;p>拿到手机后，我不记得自己如何走出西三旗派出所大门。打开手机，看到十几个未接来电，第一时间给小白牧师发了短信，告诉他我已经出来，请转告弟兄姊妹让大家放心。小白牧师告诉我，还有一位弟兄(后来得知是王虹洗弟兄，主里记念)在西山派出所等我，虽然警察转告在外面等我的弟兄姊妹我已离开，但善良的弟兄姊妹没有见到我本人，心里不放心，依然留下来等。高山流水，不及弟兄姊妹的情谊！&lt;/p>
&lt;p>出来后我给乐水弟兄打电话，他说他在清河派出所陪两个还没有出来的姊妹。我想我要陪她们，就从西三旗派出所前面跑起来，一直跑一直跑，跑到清河小营桥西，再跑到清河派出所，仿佛只有跑起来才能把派出所里承受的苦情抖落出来。刚到清河派出所门口，乐水、银花、韶婉和一个弟兄从里面出来，向大家问好，紧紧地和大家握了握手。乐水开车送我们，一路上彼此又给弟兄姊妹报了平安，大家各自回家。&lt;/p>
&lt;p>慈悲怜悯的主啊，感谢祢，因为祢的带领，我们胜过了今天的艰难，我们看到了从祢而来的满满的赏赐和祝福。未来的日子，我们都要完全信靠祢的带领！&lt;/p>
&lt;p>回到家中，我煮了一大碗面，狂吃一通。老家秦腔《斩单童》里的唱词冒了出来：“呼喊一声绑帐外，不由得豪杰泪下来！”&lt;/p></description></item><item><title>恩典够用/吕华</title><link>/2013/09/04/%E6%81%A9%E5%85%B8%E5%A4%9F%E7%94%A8%E5%90%95%E5%8D%8E/</link><pubDate>Wed, 04 Sep 2013 09:29:50 +0000</pubDate><guid>/2013/09/04/%E6%81%A9%E5%85%B8%E5%A4%9F%E7%94%A8%E5%90%95%E5%8D%8E/</guid><description>&lt;p class="mceWPmore" title="更多...">
如同在游戏中我知道弟兄不会对我下狠手，就敢把自己交托出去挨打一样，也要深信我在上帝的手中，他爱我，若没有他的允许，我一根头发都不会掉下来，就是他允许落在我身上的苦难，也不会超过我所能承受的，把自己完全交托给他。
&lt;p>我是一个不习惯、也不擅长用文字记录经历的人，当收到网络期刊的约稿时，竟爽快的答应了，或许是因为有这样的想法吧：只要把上帝在我生命中所做的事详细的记录下来，不需要什么特别的文采，就已经足够了。&lt;/p>
&lt;/p>
&lt;p>一、“神是信实的，必不叫你们受试探过于所能受的。”（林前10：13）&lt;/p>
&lt;p>又是一个下雨的主日，打着伞走在去平台的路上，想起了去年的一个主日，下过一场更大的雨，长途奔波到平台时，已经有些迟了，见几位国宝撑着伞向我走来，边走边说：“就等你了。”想着走着，已经到了二层平台，警戒线被雨打在地上，警察被雨赶到了车里，犹豫了一下，心想没有人出来阻止我，就往前走吧，于是轻易迈过已经趴在地上的警戒线，向三层走去，心里为这场雨感恩，因为已经很久没上过三层平台了，到三层平台，被拦下，坐警察到平台下转上公交，见到马锐，他为地铁口上帝使雨突然停了感恩，而我为下雨能上三层平台感恩。&lt;/p>
&lt;p>到了西区派出所，存包时，就感觉今天气氛有些紧张，什么都不让带，而我的敬拜资料都存在手机里，为了不产生没必要的冲突，我把所有东西都存了，正准备进“桑拿房”时，突然发现门口的桌子上有一份纸质的敬拜资料，顺手拿起来，心中感恩，进到桑拿房，迎面坐着四个穿鲜艳紧身短裙的女孩，Ｊ姊妹坐在另一边，只有她一个姊妹，我很感恩有人和我做伴，就和姊妹坐到一起，准备开始敬拜，开始之前，她特别为这四个女孩祷告（后来听她说，已经和她们简单聊过，她们都听说过耶稣，但没能更深入分享福音，她们有点儿不想听，可能和这紧张疲惫的处境有关吧，估计昨晚就被带进来了。）&lt;/p>
&lt;p>我们俩就开始敬拜，把声音控制在能让她们听见的程度，刚开始没多久，印象中还没唱诗，突然一个穿警服的警察冲了进来，气汹汹的来到我们面前，喊到：“不许唱！”没有给我们任何缓和的余地，几乎同时就伸手抢我手里的敬拜资料，我下意识的把资料往背后藏，他就冲上来，一只手掐住我的后脖子，一只手扭住我的左手，把我往门外拖，到了走廊，他抓起我的头发，摇我的头，对我大声咆哮：“我就不信制服不了你们！”一边恐吓一边往外拖我，让我自己都惊奇的是，我竟然没有任何恐惧，心里极其平安，大脑还冷静的思考：“这是要把我带到哪儿去？找个小黑屋打一顿？他们终于忍不住，要对我们动手了？”直到把我带到一个大房间，才松开我，屋里站了四五个便衣，那位警察邀功似的说：“又带来一个！”我一看，窗户边还站着建华弟兄，他很有理的说：“提醒过你们，不让你们唱，还唱！”我一边盯着他的警号，一边冷静的回答说：“你没提醒过我啊，我从进来就没见过你。”他有点儿恼羞成怒，把警号撕下来，理直气壮的说：“你告我去呀，我才不怕告呢。”我竟然能很温和的看着他，指指天，说：“上帝知道。”他说，你还唱不唱了，我说，出于对你权柄的尊重，我不唱了。（但后来回到桑拿房还是唱了，事后反省，如果承诺了就应遵守，或者不承诺，以沉默对待。）&lt;/p>
&lt;p>于是就被带回“桑拿房”，整理被揪乱的头发，Ｊ姊妹说，刚才我被拽出去，她也跟到门口去抗议：不能用暴力手段。和Ｊ姊妹继续敬拜，她今天已经敬拜过一遍了，记得所有的歌，她就带着我唱诗，祷告，那天唱了《最知心的朋友》，一首信主之初最感动我的歌，在这个时候，又唱起来，泪如泉涌，给了我极大的安慰。敬拜结束，和Ｊ姊妹分享，我们都觉得今天这位警察的反应有点莫名其妙，或许是因为神的道要传出来被那四个女孩子听到，就遇到了撒旦的拦阻。对我自己，其实从户外以来，一直都很怕碰到暴力场面，也深觉自己肯定不能胜过这样的情况，记得户外刚开始时，有姊妹借给我《殉道史》看，我都没勇气去面对里边的细节，只是简单翻翻，也一直稀奇，那些圣徒是如何面对殉道的呢？站在火刑柱或狮子面前时，他们心里是否惧怕？但今天，在我自己毫无准备的情况下，上帝却带领我面对了我认为自己不能面对的试炼，好奇妙，满有平安，没有惧怕，没有怨恨，竟然还能冷静温和地面对恶待我的警察，这不是我所能做到的，乃是出于神的信实，因他不会叫我们受试探过于我们所能受的。于是我就相信，那些被带到殉道处境的圣徒，必然也是如此，如司提反一样，看见天开了，看见上帝的笑脸与荣光，当他们面对火刑柱和野兽时，也没有惧怕，因为上帝让他们面对什么样的处境，也会加给他们什么样的力量。&lt;/p>
&lt;p>想起了小说《密室》的主人公柯丽，当她幼年第一次见到垂死的邻居时，心里对死亡充满恐惧，她的爸爸来到她的床前，温柔的对她说：“柯丽，当你和爸爸到阿姆斯特丹去的时候，爸爸什么时候把车票交给你呢？”“当然是我们上火车之前嘛。”“对了，我们那位满有智惠的天父，他知道我们什么时候需要什么东西，不要跑到他前头去！当时候到了，我们当中有些人必须去世，那时你就会在心中及时找到你所需要的力量。”多年以后，当柯丽亲身经历了那位一直怕死的基督徒姨妈竟然在临终前安然面对死亡时，她写道：“我呆呆地站在原地，晓得自己方才所见的是一个奥秘。那就是父亲所说在需要时才赐下的一张火车票。”&lt;/p>
&lt;p>这一个主日，我也亲历了这奥秘，见到了那张火车票。&lt;/p>
&lt;p>二、温和地抗议&lt;/p>
&lt;p>和H姊妹会合后，给她讲了今早的经历，她听了很气愤，又和她商量是否告诉我丈夫（他还没信主），我俩一致认为还是别告诉他了。回到家里，见到丈夫，突然很想告诉他，不是为了寻得安慰，而是想向他见证上帝在危难中的真实同在，于是就和他说了，他听过后的第一反应自然是气愤，准备去找警察，但我表示说自己一点儿都不恨对方，也不想追究他的责任，安抚了一下，他暂时尊重了我的意见。后来给小白牧师打了电话，心想自己有义务让教会知道详情，免得因传言而使大家担忧，和小白牧师提到，我竟然没害怕，他说，这都是两年来的户外磨练出来的，这就是忍耐和老练啊。想想真是，户外刚开始时，接到片警电话都胆战心惊的我，竟慢慢不自知的成长了，神是信实的，他应许患难生忍耐，忍耐生老练，他就如此成就在我们的生命中。小白牧师说会把情况上报给治委会，我也表示了对那个警察的饶恕，不希望教会追究。&lt;/p>
&lt;p>过了一会儿，手机响了，一看，是天明牧师打来问候的，基本说明了经过，牧师说我可以要求教会追究对方的责任，我说算了，我个人是能饶恕他的，但我还想问问牧师，关于我丈夫的反应该如何对待，天明牧师说，虽然我个人能够饶恕对方，但出于公义的原因，还有为使其他弟兄姊妹免于相同经历的缘故，我们可以去温和地抗议。“温和的抗议”，这几个词给我留下了深刻印象，放下电话，向丈夫说明了天明牧师的建议，我们决定立即出发去西区派出所“温和的抗议”。&lt;/p>
&lt;p>去过西区派出所的弟兄姊妹都知道，一扇大铁门挡在那里，没有特殊原因一般不让进去，更何况我们是去提意见的。但真是感谢主，我们到的时候，正好赶上警察放弟兄姊妹出来，趁门开着，我和丈夫就顺势挤了进去，进去后，警察才发现我们俩，问我们是干什么的，我们说要看今天的监控录像，他们问是守望的吗？我说是。他们本想把我俩赶出门外，但我们坚持要见所长，于是只好让我们去值班室，有一女警在调度工作，知道了我们的来意，态度恶劣的称所长不在，要把我们支到楼下大门外，老公此时很给力的说：“所长不在，那我们就在这儿等他。”于是一屁股坐在沙发上，我也跟着坐下了。&lt;/p>
&lt;p>过了也就十分钟吧，一位身着便衣的警察来问我们情况，态度还不错，得知他是值班副所长，我们说明来意，他说去查一下今天是否有我被带到派出所的记录。查过资料后，他回到值班室，把我俩邀请到他的办公室，还特别换了警服，拿了矿泉水给我们，让我们具体说明情况。我叙述了一遍上午发生的事情（此时我已经知道那个警察是谁了，弟兄姊妹有认识他的，也是西区的一位副所长），并表示我个人虽然不恨他，饶恕他，但他的行为实在恶劣，我们来这里的目的是提醒他不要再这么做。这位副所长听完我的话，又请我丈夫发言。我丈夫一开口就说：“我给你讲两个故事。一个是，东德和西德统一后，法庭审判当时向翻越柏林墙的平民开枪的东德警察，那些警察狡辩说是因为执行命令，但法庭回应说，你是不得以执行命令，但你可以把枪口抬高一寸。第二个故事是，纳粹倒台后，审判某位屠杀了一百万犹太人的军官，他也称自己是执行命令，但仍不能成为屠杀犹太人免罪的理由。”那位副所长警惕的问：“您是做什么工作的？”我解释说，不用紧张，丈夫只是搞专业理论的。副所长说：“您说的不是故事，是历史。意思就是我们各人要照自己的良心办事。”能交流至此，我和丈夫已经觉得很意外了，副所长可能怕这个话题再说下去比较难回应，于是想结束这个话题，想到今天来的目的是表明立场，不求什么解决，所以我也主动要求就事论事，请他就今天的事给个答复，他说能做的就是上报，我也表示接受，于是他挺客气地送我们下楼，“温和的抗议”就这样结束了。第二天，也就是周一，我所在片区的派出所副所长特别找我谈话，主要是因为接到上级电话，来看看我什么情况（并没有道歉），我又表示了一次饶恕且不追究的态度，回来后告诉天明牧师，他回信息说：“那真是感谢主，一方面那天你们到所里的反映起了一定作用，二是借这机会你作了见证。”&lt;/p>
&lt;p>记得那天从派出所回家的路上，我问丈夫有什么感受，他说：“移民！”我说：“我已经移到天国去了，你也移过来吧。”&lt;/p>
&lt;p>三、神早已预备的退修会&lt;/p>
&lt;p>紧接着的周末，是小组很早以前就计划好的退修会，此时才体会到神奇秒的安排，真是满了感恩，他深知我的软弱啊，虽然上周的冲突有主的保守，但如果这周马上再面对户外，我心里还是有莫名的障碍，所以他在很早以前，就为我安排了这次退修会。&lt;/p>
&lt;p>退修会的主题是“休息”，在四面环山的农家别墅里，和弟兄姊妹分享、赞美、爬山、敬拜、包饺子、打沙包，身心灵都得到了休整。最奇妙的是，上帝借着一个叫做ＵＮＯ的纸牌游戏，光照了我，使我明白了拦阻自己再去面对户外的问题所在。那是在游戏的惩罚环节，按规则，大家按自己的得分情况，把一只手伸出来，叠加在一起，得分第一名的人施行惩罚：数“一、二、三”后打手。我因为是最后一名，手就放在最上面，一般情况肯定就是我被打到，他刚数到“二”，我因为莫名的害怕，就把手缩回来了，也有几个手在底下的同伴竟然也把手缩回来了，按规则，各打一下，并要把手放回去，重新开始。这一次，突然心里有个声音说：“不就打一下吗！”，是啊，不就是打一下吗，至于怕成这样吗？而且还是在弟兄手中，他也不会用很大劲儿的，于是就想：“豁出去了，就打一下呗！”我的心里顿时没有了恐惧，这个意念把我的手牢牢的固定在了那里，也不再提前缩手，那一巴掌落下来，果然还是打中了我，轻微的疼痛，也没有什么啊，可刚才为什么怕成那样，还提前缩手呢？&lt;/p>
&lt;p>细细思量，哦，原来这就是肉体啊，这就是肉体天然的条件反射，肉体就是趋利避害的，它连一点点儿苦、一点点痛都不愿意受，即使是于自己有益的苦痛，肉体的天然反应也是逃避，比如那见到针头就哭的小孩、一想到看牙就痛苦的我。而我不愿去面对又一次户外，不是心里的软弱，而是肉体的软弱，想到有可能被暴力对待，肉体就下意识的逃避，此时许多经文映入脑海“你们心灵固然愿意，肉体却软弱了”“要攻克己身，叫身服我”“顺着情欲撒种的，必从情欲收败坏。顺着圣灵撒种的，必从圣灵收永生”。感谢主，监察我，光照我，知道了问题所在，也指明得胜的方法，那就是不能顺着肉体的情欲，因为肉体的结局就是朽坏和败坏，而要顺着圣灵收永生。孩子的妈妈不会因为小孩怕疼，就不让他打针；我也不能以为怕疼，就不去看牙；我们需要通过意志控制肉体，靠着主加给的力量，叫身服我。还有就是，如同在游戏中我知道弟兄不会对我下狠手，就敢把自己交托出去挨打一样，也要深信我在上帝的手中，他爱我，若没有他的允许，我一根头发都不会掉下来，就是他允许落在我身上的苦难，也不会超过我所能承受的，把自己完全交托给他。&lt;/p>
&lt;p>下一个主日，在H姊妹的陪伴下，一起上平台，这是户外以来我们俩第一次约好一起去（出于多种原因的考虑），是她主动提出陪伴我的，感觉好温暖，“两个人总比一个人好，因为二人劳碌同得美好的果效。若是跌倒，这人可以扶起他的同伴；若是孤身跌倒，没有别人扶起他来，这人就有祸了！再者，二人同睡，就都暖和；一人独睡，怎能暖和呢？有人攻胜孤身一人，若有二人便能敌挡他；三股合成的绳子不容易折断。（传道书4:9-12）”感谢主，为我预备彼此扶持的“战友”。这一次，没有遇到暴力冲突，平安度过，得胜归来。于是我知道，可以开始写这篇约稿了。&lt;/p></description></item><item><title>重新得着失落的恩典/巧克力</title><link>/2013/09/04/%E9%87%8D%E6%96%B0%E5%BE%97%E7%9D%80%E5%A4%B1%E8%90%BD%E7%9A%84%E6%81%A9%E5%85%B8%E5%B7%A7%E5%85%8B%E5%8A%9B/</link><pubDate>Wed, 04 Sep 2013 09:28:59 +0000</pubDate><guid>/2013/09/04/%E9%87%8D%E6%96%B0%E5%BE%97%E7%9D%80%E5%A4%B1%E8%90%BD%E7%9A%84%E6%81%A9%E5%85%B8%E5%B7%A7%E5%85%8B%E5%8A%9B/</guid><description>&lt;p class="mceWPmore" title="更多...">
被关在一个所里的肖姊妹分享的见证深深的感动着我；等候陪伴的弟兄姊妹们深深的感动着我，路灯下等着我的丈夫和女儿深深的感动着我；在这样的经历中我被神牧养、更新，使我的信心更加坚定。
&lt;p>2009年11月，教会第一次户外（雪中敬拜）时我在诗班服侍，当时有孕三个月，大家都特别担心我，怕被冻着，特意让我站中间以避风寒。&lt;/p>
&lt;/p>
&lt;p>2011年4月10日，第一次上平台时女儿差18天一岁，我匆匆忙忙推着她赶到过街天桥与小组弟兄姊妹汇合去平台敬拜时，看到家乐福已经被警车与警察包围起来，从天桥上下来的姊妹告诉我们那边的弟兄姊妹都已经被警察带上了公交车，我们商量后决定先不过去，为此迫切祷告并等待消息。&lt;/p>
&lt;p>在接下来的很长一段时间里，我因带孩子没去平台心中坦然，直到有一次一个姊妹来家里分享她因第一次被带走的种种经历深感受伤时，我深知无法去安慰她，因为我没有经历过，没有体会过那种被无理对待而来的冲击和伤害，我突然明白，这是我失落的恩典。从那以后我开始与弟兄一起祷告如何面对去平台这一问题。&lt;/p>
&lt;p align="center">
胆怯的心
&lt;/p>
&lt;p>户外敬拜开始后，我家弟兄去了平台，被关24小时之后就有人守在楼下。某个主日我终于推着女儿佯装遛弯儿出了小区，来到平台，那本来平顺的路我心里却曲曲折折的走得艰难，低低的哼着赞美诗在三层上转悠，一方面感觉这平台以前也来过可今天却有些不同，壮观、开阔就如“灯台”一样，另一方面环视四周仍想佯装是来遛弯儿的，当我忐忑不安的拿出印有敬拜内容的A4纸时，警察终于出现了，我用小得只有自己能听到的声音开始读“守望教会……”听到的却是我的心在狂跳。哟，主啊，我原来是如此的胆怯、害怕面对这种场面。接下来就是被带下来，看在有小孩儿的面上劝我回家。片警与我们长谈之后，我也成为被看管对象。&lt;/p>
&lt;p align="center">
平台到底有多远
&lt;/p>
&lt;p>大约经历一年主日被限制自由之后，他们也认为我们还算“老实”，就不那么严格地在清晨准时出现在楼下，可是我的心因胆怯而冷淡了，可以去陪伴、代祷，却不愿去直面这个问题，平台离我有多远？就是一路之隔，出了小区，过了天桥十几米的路程在我看来是那么的远。&lt;/p>
&lt;p>深知这不是人的勇敢，是确信神同在的信心，但我怎么就走不出去呢？我害怕与警察的对话，也害怕我被关女儿怎么办，更害怕被家人知道此事。心灵被压制不得自由，甚至经常梦到家人训斥和我的辩解。但同时我也被上到平台的弟兄们所激励和感动，他们的遭遇是真实的，但他们愿意摆上的心更是真实的。“你不要害怕，因为我与你同在；不要惊惶，因为我是你的神。”（赛41：10）这句经文在我心里越来越响亮时，我试着靠主走出去，却发现也没什么，真是感谢主的怜悯。原来平台并不那么遥远，在赶走胆怯惧怕之后，平安便出现在面前，这是内心的平安，是神那里来的真平安。&lt;/p>
&lt;p align="center">
得胜
&lt;/p>
&lt;p>今年7月份的一个主日，我思来想去找了个电梯上三层平台，可是刚上去就被两便衣问话，我实说，他们就滿脸不屑地推我、让我下来，我心里一急就狠狠的说“请不要动手我自己会走”。下电梯时，一方面我心里委屈被如此对待，另一方面后悔自己为什么没让他们出示证件。回到所里得知金弟兄的遭遇，我就有点愤怒，感觉这不公的世代、无理的态度简直让人不能呼吸，那种肢体被伤的心痛、那种因无理遭遇而有的委屈，唯有向神倾诉，当时我们手拉手同心为金弟兄祷告，不料我完全失控眼泪哗哗的流，呼求主啊，你的教会在这里，你的儿女在这里求你来搭救我们，为我们伸冤。&lt;/p>
&lt;p>脑海里出现的画面却是主耶稣被卖被钉那受苦的一幕，这画面仿佛在对我说“这条路我曾经走过”。是的，主啊，你尊贵圣洁，为了我们罪人却被钉在十字架上，这两年多的户外中，有多少弟兄姊妹为了持守户外而被搬家被离职，我又摆上了什么呢？主啊，感谢你，让我能经历并体会我亲爱的众弟兄姊妹们因持守而受的苦，也略略体会主你为我们担当了怎样的屈辱和伤痛。&lt;/p>
&lt;p>如今我们来了，我们愿意面对因持守所带来的一切后果；如今我们来了，我们把自己完全放在你的手中，保守我们的口，掌管我们的心，让我们在此荣耀你的名。你若不允许没有人能伤害我们，因为你说“耶和华你的神和你同去。他必不撇下你，也不丢弃你”。（申31：6）神的话是信实的，他这么应许也这么成就。那天，虽然我们经历了被强制带上楼又很晚才被放出来，但我们有平安喜乐的分享、交流、祷告，仿佛是难得的聚会。&lt;/p>
&lt;p align="center">
忍耐
&lt;/p>
&lt;p>在所里，虽然有平安，但真要问询时，我内心还是会紧张。我一边走向训问室一边不住地祷告说“主啊，你赐我当讲的话”。国保用温柔的言辞论断我们教会的牧者，我辩解几句，发现无用就说“我听着，但不认同”。警察总在挑战我的极限，他们恶言侮辱牧者、批判教会，我就忍无可忍与他们辩解。求主怜悯，在这样的经历中，我慢慢学着忍耐，尽量不与警察有冲突。如若决定去平台就做好温柔地面对他们。因为主耶稣说“我心里柔和谦卑，你们当负我的轭，学我的样式；这样，你们心里就必得享安息”。（太11：29）&lt;/p>
&lt;p>他们现在基本不谈信仰问题，因为他们知道不可能改变我们的信仰，他们就谈去“三自”的问题、谈“守望”的问题，感谢神赐我合宜的话语，靠他的恩典平安度过。因为不说姓名，他们不给我们吃守候肢体送进去的饭，因为不说住址就拉到了西北旺，害得守候的肢体一天在外面都没吃什么东西，晚上中关村来接，我说要跟等候我的弟兄说一声，他们就说没有我们的人，我说有，要说一声，那警察就暴怒威胁命令我上车。感谢神弟兄发信息提醒我不要激怒他们，当他们在车上扬言，挖个沙坑把我埋了算了省得浪费纳税人的钱浪费汽油来接我时，我不禁笑了，看来他们真有点失控。感谢主，要不是弟兄的提醒，我怎么能忍受他们一路的论断与指责，神真是怜悯我预备了扶持我的肢体。&lt;/p>
&lt;p>被关在一个所里的肖姊妹分享和见证，深深地感动着我；等候陪伴的弟兄姊妹们深深地感动着我，路灯下等着我的丈夫和女儿深深地感动着我；在这样的经历中，我被神牧养、更新，使我的信心更加坚定。我深知不是我能坚持，是神用大能的手托着我，我也深知我的软弱，唯有单单地向主祈求“您若要使用就请赐我单单依靠你的心”，并向世界宣告、向黑恶的势力宣告——“守望教会在这里！”&lt;/p></description></item><item><title>回想与主相遇的时刻/约瑟</title><link>/2013/09/04/%E5%9B%9E%E6%83%B3%E4%B8%8E%E4%B8%BB%E7%9B%B8%E9%81%87%E7%9A%84%E6%97%B6%E5%88%BB%E7%BA%A6%E7%91%9F/</link><pubDate>Wed, 04 Sep 2013 09:27:45 +0000</pubDate><guid>/2013/09/04/%E5%9B%9E%E6%83%B3%E4%B8%8E%E4%B8%BB%E7%9B%B8%E9%81%87%E7%9A%84%E6%97%B6%E5%88%BB%E7%BA%A6%E7%91%9F/</guid><description>&lt;p class="mceWPmore" title="更多...">
在这天早上，感谢神的开启，我发现：就算我抽不出时间来读那些关于户外的文件，但在户外两年多的时间里，我都在守望。我只需要通过自己所经历的、亲眼所见的、亲耳所听的、亲身感受的就可以做一个判断。
&lt;p>常听说咱们基督徒应当记住与主相遇的时刻，在生命软弱的时候，回想这些时刻可以从中得力量。对我个人来讲，2013年7月17日的早上就应当算是一次与主相遇的时刻。&lt;/p>
&lt;/p>
&lt;p>这天我一大早赶到亦庄，准备在那里拜访客户。早饭后大概是7:40分，我坐在一家饭店大堂的沙发上，准备灵修20分钟再开始工作。当时那里特别安静，很少有人经过。回顾近期的灵命状态，我忽然发现，自己信主已经六年多了，灵里面却很贫穷。如果物质上的贫穷我还能接受的话，灵里的贫穷是我最不能接受的。想着想着我就想到了户外敬拜（以下简称“户外”）。&lt;/p>
&lt;p>户外刚一开始，我就持保留意见。随着户外的不断进行，我的意见越来越大，发了不少怨言。后来渐渐地对户外不那么抵触了，也能够尊重参加户外的弟兄姊妹的选择，但是我自己一直都没有参加户外的意思。我的借口是工作太忙，没时间重新认识户外的问题。很长一段时间里，我都这么想：如果要参加户外的话，我总要把户外前后教会所发的重要文件再看一遍吧，最好能再多读一些连看都没看过的户外讲章。但是，在这天早上，感谢神的开启，我发现：就算我抽不出时间来读那些关于户外的文件，但在户外两年多的时间里，我都在守望。我只需要通过自己所经历的、亲眼所见的、亲耳所听的、亲身感受的就可以做一个判断。&lt;/p>
&lt;p>首先，户外难道不是在遵行主“不可停止聚会”的教导吗？&lt;/p>
&lt;p>其次，虽然户外之前，有关方面又同意教会租用锡华的场地了，而因为这个消息没有在主日敬拜中通知所有的弟兄姊妹，造成撒旦攻击我们的破口，但是有关方面的话还能信吗？他们不断出尔反尔，言而无信，身居政府岗位，却大肆使用黑社会手段，歪曲事实，混淆视听。守望教会的户外也是要为世人做见证。让世人和有关部门认识到，世上还有一批坚持信仰、坚持原则的人。&lt;/p>
&lt;p>第三，刚一开始我不想参加户外的原因是我“不想折腾了”。因为从2009年初开始，我的工作就一直处在动荡不安的状态，又加上从2009年到2011年户外开始之前，教会本身也经历了很多事情。我感到身心俱疲，没有力气“折腾”了。但这其实是定睛于自己的有限，而没有将信心建立在耶稣基督之上。另外，后来因为没有参加户外，也产生了“跟不上教会步伐”的惶恐和抱怨。除去这二者之外，我真的反对户外吗？其实我找不到反对户外的站得住脚的理由。&lt;/p>
&lt;p>第四，我相信参加户外可以操练信心和顺服的功课。有信心就能除掉一切的恐惧，包括被搬家、丢工作、被粗暴对待、威胁家人等等。关于顺服，我着重思考的是对教会带领层的顺服。教会做出了户外的决定，从对牧者信心和顺服的角度来讲应当跟随。当然即使是不跟随，教会也完全可以接纳并已经公开讲过这一点。但我在定睛于自己的有限的情况下，并没有很好地去思考顺服的问题，或者是不愿意去思考。我知道有的弟兄姊妹刚开始也并没有深刻认识到户外的意义，单单因为牧者是神所设立的，为神负责，就抱着顺服牧者的想法去户外了。这点我要向他们学习。&lt;/p>
&lt;p>这样想了之后，我开始对户外有些迫不及待了。这天是周三，我似乎觉得下个主日离我太遥远。于是我就向神祷告，求神帮助我在下个主日去一次户外，除掉一切的拦阻和惧怕，不是依靠自己的力量，而是依靠神。这次灵修实际持续了五十分钟左右。灵修完毕后，恰巧谭建华弟兄打电话过来，问我最近怎么样。我跟他分享了刚刚灵修的经历，让他为我下个主日（7月21日）能去户外祷告。自从7月21日参加户外以来，我一次都没落下，越参加越觉得户外经历的珍贵。我想我会靠着主的力量，继续坚持参加户外。&lt;/p>
&lt;p>感谢主，信实的上帝是配得称颂和赞美的，阿门！&lt;/p></description></item><item><title>户外敬拜小记（之四十、四十一）/马锐</title><link>/2013/09/04/%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E5%B0%8F%E8%AE%B0%EF%BC%88%E4%B9%8B%E5%9B%9B%E5%8D%81%E3%80%81%E5%9B%9B%E5%8D%81%E4%B8%80%EF%BC%89%E9%A9%AC%E9%94%90/</link><pubDate>Wed, 04 Sep 2013 09:26:56 +0000</pubDate><guid>/2013/09/04/%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E5%B0%8F%E8%AE%B0%EF%BC%88%E4%B9%8B%E5%9B%9B%E5%8D%81%E3%80%81%E5%9B%9B%E5%8D%81%E4%B8%80%EF%BC%89%E9%A9%AC%E9%94%90/</guid><description>&lt;p>&lt;strong class="mceWPmore" title="更多...">（之四十）8&lt;/strong>&lt;strong>月18****日&lt;/strong> &lt;strong>周日&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>1.穿上警服反而不像警察了&lt;/p>
&lt;p>在平台上走到警戒线前，被警察拦住，正好秋红姊妹从平台另一边被警察带过来，就一起被带下了平台。到了公交车上，遇见很久不见的熟人赵国保。赵国保难得这次穿着警服来值班，咋一看很不习惯，按海鹰姊妹的说法就是：“穿上警服以后不像警察了。”在我们之后，佑昌、婵媛、海鹰等弟兄姊妹也陆续上了公交，海鹰上车看到穿着警服的赵国保后，说了这么一句。赵国保听了这话一时哭笑不得。&lt;/p>
&lt;p>2.大钟寺派出所&lt;/p>
&lt;p>没坐一会儿，我、佑昌、秋红、婵媛、韶婉五个人就被叫下车，转到了一台小警车上。然后警车调了个头就一路向东开去，而不是平常向西往西区派出所的方向。因为在平台上听见警察有过呼叫“大钟寺”，弟兄姊妹们在车上猜测开往哪里时，我就猜可能是去往大钟寺。果然到站一下车，正是大钟寺派出所。&lt;/p>
&lt;p>3.体会尊重&lt;/p>
&lt;p>我们进了派出所一层的候问区，坐在走廊的椅子上。一进走廊，就看见有一个维吾尔族中年汉子，坐在走廊上，还拄着一根拐杖，听起来好像是因为打架进来的。&lt;/p>
&lt;p>我们刚坐下没多久，一个领导模样的警官进来，走进旁边一间办公室，发号施令了一番，很有威势的样子，估计是个所长或者副所长。&lt;/p>
&lt;p>又过了一会，一位年轻警官很客气地来询问我们是否接受笔录询问，我们都表示可以接受。在后来的笔录谈话中，这位年轻警官都展示出对宗教信仰充分的尊重。感谢神，这一切也都让我心生格外的好感，也感谢以往来过大钟寺派出所的弟兄姊妹所做出的美好见证，我想警官对基督信仰的尊重，应该也有这些弟兄姊妹的美好见证的影响在其中。&lt;/p>
&lt;p>4.维吾尔族访民&lt;/p>
&lt;p>做笔录时，因为同时给警员传福音，佑昌弟兄的笔录做得很慢，是最后一个做完的。做完笔录后没多久，婵媛就被单独叫了出去，还让带上随身物品，然后就一直不知去向。后来才知道，婵媛又被单独带回了西区派出所，不知道搞什么莫名其妙的。&lt;/p>
&lt;p>走廊另一头的维族汉子开始坐不住了，不停地大嚷着很难懂的半吊子汉语，大概意思是要去医院。从他嚷嚷的话语里，大致是和人发生冲突被打伤了，加上他心脏不太好，他感到胸口很难受，要求去医院。维族汉子声音中气很足，嚷嚷起来整个走廊都吵得慌，中间还不知道说着什么就嚎啕大哭起来，说是有冤屈，被欺负。还听见警察议论说，打他的也是维族。&lt;/p>
&lt;p>因为维族汉子一直闹，几个所领导模样的警官来协调解决。先是带进来了另一个中年维族男子，听受伤的维族汉子说是他的领导。中年维族男子汉语说得很好，比受伤汉子强多了，听见警察说是受伤汉子家的乡长什么的。中年维族男子见了受伤汉子神色很严厉，感觉是很不待见受伤汉子，受伤汉子也有点畏惧他。加上听见警察劝受伤汉子把资料递上去就可以回家了，受伤汉子口中还提到些法院、检察院这类的话，我这时听了有些恍然，原来是上访的。那么之前打他的维族同乡，就是传说中的截访人员了吧。维吾尔族访民和维吾尔族截访者，这让我对苦难的民族超越性，有了更深的体会。&lt;/p>
&lt;p>随后120也来了，120的医务人员进来给维族汉子做了个似乎是心电图的检查，发现确实不太好，所领导于是同意维族汉子去医院，费用由那位维族乡领导负责。&lt;/p>
&lt;p>在准备安排受伤维族汉子去医院的间隙，听见受伤汉子安下心来和警察闲聊了两句，说到他家里还有收养一个汉族小孩。不禁有些感动，朴实的民众，在哪里都是一样的朴实，愿神怜悯帮助这位无助的穆斯林。&lt;/p>
&lt;p>5.得释放&lt;/p>
&lt;p>维族乡领导带着受伤维族汉子去医院了，走廊里顿时安静下来。之前接到鸿喜的电话，说他就在外面大厅里等我们。我们这时看看时间已经过了中午，就向警察申请吃饭，并建议说要是不想管饭就早点放人。警察说等一下，他们汇报一下再说。很快，警察回来说，可以走了。哈里路亚！&lt;/p>
&lt;p>我们出来到了大厅里，看见鸿喜和他家袁姊妹正在大厅里坐着等我们呢，大家一番欢喜，然后商量着去哪里吃饭。最后大家一致决定，先回西屋国际。&lt;/p>
&lt;p>6.长老出现&lt;/p>
&lt;p>鸿喜弟兄开车载着我们几个回到了西屋，我、韶婉、鸿喜和袁姊妹决定继续去西区派出所守候那里还没出来的弟兄姊妹。&lt;/p>
&lt;p>一到西区所门口，就看见赵哥赵姐在那里了。中间我和鸿喜夫妇俩去吃了个饭，然后大家就一直在西区所大厅守候。西区所的弟兄姊妹开始陆续出来的时候，孙毅长老也出现了，是来陪我们一起守候的。大部分弟兄姊妹都出来以后，大钟寺原副所长杜国保也从里面出来了，准备下班的杜国保和我熟人见面，又闲聊了一通后才离去。&lt;/p>
&lt;p>然后，西区所就只剩下建华没有出来了，建华也是今天的户外敬拜中，最后还没出来的一位。我和长老聊起来，我说我觉得是因为，他们可能认为上周主日敬拜的副所长施暴事件，是建华惹的，所以这一次特意还要报复建华一下，长老觉得有道理。&lt;/p>
&lt;p>7.最后一位弟兄&lt;/p>
&lt;p>一直等到快五点的时候，建华还没出来。我先去参加完新树三堂的迎新服侍之后，又回到西区所等候。我和佑昌进大厅的时候，见到孙长老一个人在安静地等候，长老明天要出差，我们来正好接班，让长老可以回去收拾行装。&lt;/p>
&lt;p>我们把晚饭送进去以后，长老才离去。快到七点的时候，我和晓燕正在大厅，我正想着建华吃完饭只怕要很晚才能出来，建华就推门出来了。感谢神，又是平安而得胜的一天，我们最后一位弟兄，也这样平安而得胜地归来了。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>（之四十一）8&lt;strong>&lt;strong>月25&lt;/strong>&lt;/strong>日&lt;/strong> &lt;strong>周日&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>1.约瑟的坚持&lt;/p>
&lt;p>上平台时，看到约瑟弟兄被警察带下来。和约瑟微笑对视了一眼，没有打招呼，免得一起被带下去。我继续上到第二层，在警戒线前被警察拦住，于是也被带了下来。&lt;/p>
&lt;p>到了公交车上，见史国保正在努力套取约瑟弟兄的基本情况，但都被约瑟机智地回避了。很快银花姊妹、祖潘和佑昌弟兄也陆续上了车。然后有警察喊我下车，下车时遇到赵国保，赵国保又穿了一身警服，看起来有点奇怪的样子。&lt;/p>
&lt;p>2.一路掰扯&lt;/p>
&lt;p>我被转到一辆警车上，一个人坐了一会儿，然后有国保发令说可以走了，警车司机就开车了。警车拐了几拐，然后一路向北。在路上，我拿出背经卡片想背背经文，同行的警察看见好奇，也拿去看了半天，然后和我抬杠经文的意思，好像他什么都很懂的样子，其实就是喜欢胡言乱语又死要面子的一个人。&lt;/p>
&lt;p>因为和这个警察一路掰扯，警车进派出所时也没留意是什么所。进了大厅后，一路再没见有派出所名称标志。到了楼上候问室，手机又要被代管，爱掰扯的警察连读经卡也说要取出来代管。接着登记时，我只报姓名，其余信息一概不说。这让掰扯警察又开始胡掰扯了：不说就是不诚实！这么愚昧的表述实在让我有点忍不住，想普及一下基本逻辑常识发现是对牛弹琴之后，干脆直斥其无逻辑、无常识、小学需要重读。掰扯警察这下恼羞了，嚷嚷着他要是黑社会的话就会把我怎么怎么样，显得他好像对自己警察身份很不满，很羡慕黑社会似的。我听了好笑，继续扎他说，你要是黑社会的话我马上就报警抓你了。掰扯警察被气得只能反复强调他是警察，不能对我怎么样，然后拂袖而去。嗯，后来想想，掰扯警察确实算是警察，虽然嘴巴有点欠，但行为还算是文明的，知道自己的底线，比动不动就粗鲁施暴的警察要强得多了。&lt;/p>
&lt;p>3.自称政委的博士警察&lt;/p>
&lt;p>候问区负责看守的是一位警察和两个老年协警。因为随身物品都被代管了，我就坐在候问区的椅子上，和看守的警察有一搭没一搭的聊天。看守警察是个戴着眼镜的中年人，自称是博士，让我很惊讶。当我问他是什么专业的博士，想和他在专业方面探讨探讨时，他却总是回避。我说你要是博士的话，那现在不应该还是普通警察，应该是所长副所长什么的才对，于是博士警察说他是政委。我很意外，政委还亲自值班啊，但转念一想，政委也不是可以随便冒充的，那就暂且相信了。&lt;/p>
&lt;p>在聊天中，当从国家法制现状一路谈到我是党养大，还是我爸妈养大的，进而扩展到人民是党养活的，还是党是人民养活的，这样一个深奥话题的时候，一个老年协警听不下去，起身激动地怒斥了我几句后，夺门而去，博士警察也不再言语，开始闭目养神。无人聊天，我也就开始打盹休息了。&lt;/p>
&lt;p>4.昏天黑地&lt;/p>
&lt;p>坐在椅子上打了一会盹，我就申请进笼子里长椅上休息，博士警察同意了。进了笼子里，于是开始睡觉。昏天黑地不知过了多久，博士警察从外面拎了份盒饭进来，喊我起来吃。我也不客气，起来二话不说就吃，博士见状忙叮嘱我慢点吃。我吃完把饭盒往垃圾桶一扔，继续进笼子睡觉。&lt;/p>
&lt;p>5.假政委&lt;/p>
&lt;p>一觉无事，估计已经是晚上了，半梦半醒听见外面电话响，协警接了，又喊博士来接，说是公安部电话。电话级别不低嘛，看来是要放人了。果然，博士接完电话，就来喊我出笼子了。&lt;/p>
&lt;p>出了派出所大厅，忽然想起大厅里有全所警员照片，就又拐回去看了一眼。照片上所领导一栏里，没见有博士的照片。看来这个政委是假的，那么博士也很可能不真了。呵呵，虽然如此，仍不失为一个可爱的警察。&lt;/p>
&lt;p>6.马连洼派出所&lt;/p>
&lt;p>出了派出所，还是没看见名称标志，再一看还有个院门，几个警察正坐在门岗处闲聊。于是又出了院门，已经在街上了，再回头一看：马连洼派出所。&lt;/p>
&lt;p>外面已是夜晚，拿出手机看看时间，差不多九点了，给小白牧师打了个电话，说了下情况，然后开始找公交。真是偏僻的角落，走了一大段才找到公交，还坐反了方向，又重新换一次车。&lt;/p>
&lt;p>唉，想想人民公安也真不容易，为了给人民信仰制造一点麻烦，不知绞尽了多少脑汁。这也确实表明了法制进步，比起直接枪毙活埋不知进步了多少倍，虽然执法者们仍然经常依依不舍地表达出他们对那个无法无天时代的怀念。&lt;/p></description></item><item><title>微分享</title><link>/2013/09/04/%E5%BE%AE%E5%88%86%E4%BA%AB/</link><pubDate>Wed, 04 Sep 2013 09:25:45 +0000</pubDate><guid>/2013/09/04/%E5%BE%AE%E5%88%86%E4%BA%AB/</guid><description>&lt;p>**&lt;/p>
&lt;p>＠**&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>一琨：&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>那天看书，说所有政教关系冲突的核心就是教会有几个主，所以我觉得这些逼迫临到，乃是上帝查验我们是否忠心，而不是上帝缺位，我们遇到了不被上帝管束的恶政府。&lt;/p>
&lt;p>我的教会没有场地，主日大家难以自由见面，为了敬拜要付出被拘禁的代价，可是我们的心是自由的。为了敬拜上帝我们愿意付上代价，为了坚持教会只有一个主，我们一步也不妥协。这两年多的经历胜过任何神学院的课程，告诉我教会的宝贵和超越。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>＠祖潘&lt;/strong>：&lt;br>
我和佑昌平安回来了。温泉所没有难为我们，除了像两年前一样毁谤治委会挑拔离间外，笔录过程无甚新意。佑昌的收获是，我们不要做悲壮的孤独勇士，无论被带到哪里，都要主动和肢体保持联系，福祸与共；我吃着素未蒙面的虹洗弟兄送来的饭菜，立志既得到这白白的恩典，找机会也要白白送出去。荣耀归主。晚安！&lt;br>
奥古斯丁说，没有爱，就没有真正的忍耐。诚然，若没有圣灵浇灌下来，并借着弟兄妹送饭陪伴显明出来的爱，被看守的分分秒秒，除了孤独、叹息、委屈、强忍、悲愤、嗟怨、自义等外，不会有太多东西。岩松的分享让我想到两年前的自己，不是对警察、老师的忍受或争锋让我经历信仰的力量，而是小组肢体的陪伴和晓峰牧师电话里含泪的声音让我里面的坚硬顷刻融化，泪洒衣襟——That’s the power of love！&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>＠巧克力&lt;/strong>：中关村派出所的警察接我时很气愤一路上失态恶言，幸好袁灵传道提醒，我尽量忍着，后来他们说挖一沙坑把我埋了算了，我就笑了:-)&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>＠红雨&lt;/strong>：“自从有人类以来，世界上就有一种战争，那就是基督与撒旦的战争。在这场战争中，只能向前进攻，无法往后退缩，若是退缩一寸，就会退缩两寸、一尺、三尺， 一里、五里、十里……一直到完全失败为止。”（王明道）&lt;br>
“所以自己以为站得稳的，须要谨慎，免得跌倒。”（林前10：12）&lt;/p>
&lt;p>“今天我们仍然是为了信仰，不是靠自己，靠主的恩典。我们永远是为了信仰，永远靠主得胜，使主耶稣基督的福音这个信仰传遍天下。”（摘自《持守信仰-王明道》）&lt;/p></description></item><item><title>上帝对付邪恶的故事 ——读书随想之二/孙毅 长老</title><link>/2013/09/04/%E4%B8%8A%E5%B8%9D%E5%AF%B9%E4%BB%98%E9%82%AA%E6%81%B6%E7%9A%84%E6%95%85%E4%BA%8B-%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E9%9A%8F%E6%83%B3%E4%B9%8B%E4%BA%8C%E5%AD%99%E6%AF%85-%E9%95%BF%E8%80%81/</link><pubDate>Wed, 04 Sep 2013 09:24:07 +0000</pubDate><guid>/2013/09/04/%E4%B8%8A%E5%B8%9D%E5%AF%B9%E4%BB%98%E9%82%AA%E6%81%B6%E7%9A%84%E6%95%85%E4%BA%8B-%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E9%9A%8F%E6%83%B3%E4%B9%8B%E4%BA%8C%E5%AD%99%E6%AF%85-%E9%95%BF%E8%80%81/</guid><description>&lt;p class="mceWPmore" title="更多...">
上帝的儿子按照父之前所定的计划，他依照着那个新的方式来对付罪与邪恶，并且因此取得了胜利。这胜利既是我们可以享受到的，也是我们可以去效法的。福音的呼召就是要基督的门徒以受苦的爱在世上履行上帝的胜利。
&lt;p>哲学家们还在纠结上帝何以会让邪恶进入到这个世界，即邪恶的来源问题时，在圣经中，上帝早已经在处置邪恶的问题了。旧约中，诗人关心的不是邪恶的理论问题，而是活生生的、何时它才能被对付的问题：“我的仇敌升高压制我，要到几时呢？”（诗13：2）&lt;/p>
&lt;/p>
&lt;p>从上帝对付邪恶的角度看，旧约就如一扇巨大的门，挂在一只小绞链上。这个小的绞链就是创世纪第12章，即亚伯拉罕蒙上帝所拣选。仔细一看，才发现原来这是上帝对付邪恶的一种全新方式的开始。&lt;/p>
&lt;p>在此之前，当亚当和夏娃堕落而被邪恶所胜时，上帝只是把他们赶出了伊甸园，临走还每人赠送一套皮衣保暖。但不久上帝就发现人在地上罪恶很大，终日所思想的尽都是恶；于是上帝在后悔忧伤之中，用遍地的大洪水更严厉地审判了这地上的邪恶，只有挪亚一家在上帝的面前蒙恩。可是此后，似乎邪恶在地上并没有因此而终止。在巴别塔的故事中，我们看到人类试图通过建立一座高塔以实现自己梦想的方式，来显扬自己的名、建立自己的统治、让自己更安全及自信。&lt;/p>
&lt;p>这一次，上帝改变了他前两次的做法。一方面他通过变乱人的语言使人分散成为不同的族群，来挑战并抑制人的邪恶；另一方面，也更重要的是，他拣选了亚伯拉罕一家，计划通过他及其家族来使地上的万族得着祝福的方式来战胜邪恶。（创12：3）上帝为什么要选择这样一种全新的方式来处置邪恶，这对人来说一直是一个奥秘，直到有一天保罗恍然认出，原来他在去往大马士革路上遇见的那位，就是亚伯拉罕的“那一个子孙”。（加3：16）&lt;/p>
&lt;p align="center">
二、
&lt;/p>
&lt;p>不过，当我们沿着旧约的经卷读下去的时候，非常不幸地发现，这个被上帝拣选来祝福其他族群的亚伯拉罕的后裔，结果自己却上演了一出本地版的巴别，就是被掳巴比伦（希伯来文中巴别与巴比伦为同一个字）。在先知痛苦的反省与斥责中，我们看到，原本要被上帝使用来对付这世上邪恶的那群子民，自己却成了邪恶问题的一部分。&lt;/p>
&lt;p>“耶和华专爱你们，拣选你们，并非因你们人数多于别民。”（申7：7） 只是因为耶和华上帝的爱，要守他向这民的列祖所起的誓，就用大能的手把这民从埃及为奴之地救赎出来。并在这个地上给这民建立了大卫的国，从大海直到大河的那边，来显明上帝的荣耀与公义。在某种意义上，先知是以这国感到自豪的，因为这国是建立在上帝亲自立的“大卫之约”基础上的国，“他的后裔要存到永远，他的宝座在我面前，如日之恒一般”。（诗89：36）上帝要使用这国来对付这世上的邪恶，以色列国要成为山上的城、列国的光（赛42：6；49：6），在这个世界显明公义。&lt;/p>
&lt;p>如果这是以色列民所蒙的呼召，从上帝那里所得的使命，那么在被掳巴比伦中，先知痛苦地发现以色列的任务失败了，这因此构成了他们的困惑：“你使他的光辉止息，将他的宝座推倒于地。”（诗89：44）本要作为列国之光的国民，自身也陷入到了黑暗之中：“你的烈怒压碎了我；你的猛击毁灭了我。苦难像洪水整天环绕我；患难从四面围困我。你使我最亲密的朋友也离弃我；黑暗成为我惟一的伴侣。”（诗88：16－18，现代中文修订本）&lt;/p>
&lt;p>其实，上帝从始至终都是信实的，只是这被拣选的民众从一开始就表现出，他们并非人们头脑中习惯有的高大全形象。且不说亚伯拉罕为了自保而撒谎，说撒拉是他的妹子而非他的妻子；刚刚经历了过红海之神迹而蒙拯救的以色列人，很快就显出是一群爱埋怨、悖逆和不知足的人；才走到西乃山下，就为自己铸了一只金牛犊。这在某种意义上，预示了后来，尤其是在分裂为南北两国之后，先知所特别批评的以色列拜偶像的罪。正是这罪以及社会的不公义，使以色列国家灭亡，民众生活在被掳异乡的黑暗之中。就是说，本被上帝选来对付邪恶以及人之堕落困境的这一群子民，却正表现出堕落人性及社会邪恶的所有特征。上帝所用的这新方法失败了吗？&lt;/p>
&lt;p align="center">
三、
&lt;/p>
&lt;p>从上帝所拣选的以色列人的失败中，显明了这样一个事实：公义与邪恶的分界线不在以色列人与外邦人之间，甚至也不在后来耶稣所选派的门徒与所有其他人之间，而只存在于上帝与所有人之间。所有的人都带着人的有罪的本性，身上都有着参与邪恶的因子。那些原来要被上帝用来恢复秩序、对抗邪恶的子民，一旦他们的身上出现了同样的邪恶的时候，只能使问题更严重。&lt;/p>
&lt;p>被掳时期的先知认识到了这一点，即邪恶不只与外邦人有关，甚至也不只与人类有关，乃是亚当堕落后整个受造世界的悲剧。黑暗的权势是在超越人类的层面上活动，它对每个人都构成一种支配的势力。在但以理看来，它像是从海中上来的巨兽，向着上帝的国吼叫；把每个人都笼罩在他的阴影之下。如果现世就是这样一个世界，完全在黑暗权势之下，甚至上帝所选召的子民也在其支配之中，那么上帝是否已经放弃这个世界了？人们是否也要跟着放弃这个世界，一心盼望着到另一个世界寻找安慰？&lt;/p>
&lt;p>然而正是这位但以理先知，直接地宣告说，他所信的这位上帝在人的国中掌权（但4：17，25，32）。 这位上帝没有放弃在这个世界中解决邪恶的问题。作为这个世界的创造者，既然是在自己所造的世界发现了问题，就会在这个世界中使其归正。因此无论是在约伯记中，还是在以赛亚书的后半部分，上帝都再一次作为创造者出现在先知的面前。特别是在以赛亚书中，一个无辜的上帝仆人的出现，为先知带来了一线光明。这位仆人既代表着上帝所拣选的以色列，又与以色列有所区隔，以致以色列本身都为他的命运感到惊恐，惊奇地看着这一位上帝的仆人竟然“被人厌弃，常经忧患”，而上帝也定意将他压伤，使他代替子民承受罪的咒诅。（赛53）&lt;/p>
&lt;p>或许先知在当时对上帝这位仆人的了解也不是完全清楚，但正是因为对这位仆人的盼望，先知对以色列作为上帝子民所拥有的使命再次得到了明确：“你作我的仆人，使雅各众支派复兴，使以色列中得保全的归回，尚为小事，我还要使你作外邦人的光，叫你施行我的救恩，直到地极。”（赛49:6）“万国要来就你的光，君王要来就你发现的光辉。”（赛60:3）上帝没有放弃他对付邪恶的新方法，他的子民作为山上之城、列国的光的任务依然存在。&lt;/p>
&lt;p align="center">
四、
&lt;/p>
&lt;p>上帝所编导的这出长长的连续剧直到他的儿子耶稣出场，才算是让人看出一些眉目出来。上帝自亚伯拉罕开始的呼召、撒下的种子，到了亚伯拉罕“那一个子孙”耶稣的时候终于开花结果。这结果就是上帝要借着他所选的这一族使地上的万族得着祝福，使地的邪恶最终被上帝的公义所战胜。&lt;/p>
&lt;p>当上帝的儿子出场的时候，也正是黑暗的势力在这个地上达到鼎盛的时候。在最后的晚餐的那个夜里，当加略人犹大起身离开的时候，约翰福音宣告说：“那时候是夜间了。”（约13：30）先知所预言的那个“试炼的时刻”即将像大海啸冲进这个世界，甚至上帝的儿子那时在客西马尼园中也极其伤痛，需要恳切地祷告到一个程度，以至“汗珠如大血点，滴在地上。”（路22：44） 其实在旧约的时代，这个场景就隐约地出现在那位在上帝眼中看为义的约伯身上。这个无辜的人因为在上帝眼中完全正直而为上帝所夸口，召来了那恶兽的围攻。恶兽想通过它的能力擒住约伯，证明人类根本不值得上帝为其花心思，期待上帝放弃这个世界，放弃那个让他害怕的对付邪恶的新方法。然而上帝没有放弃，他没有放 弃他与亚伯拉罕所立的约，因此派出他的儿子来到这个世界。&lt;/p>
&lt;p>在那个夜间，邪恶被许可在世界中任意地肆虐，在上帝的儿子身上显出其终极的恶行。迷糊的门徒、出卖老师的犹大、鞭打并戏弄耶稣的罗马兵丁、腐败的犹太公会、狂喊着钉十字架的群众、在十字架下辱骂的观看者，都不过是邪恶权势的展现，其中既包括了宗教的权势，也包括了政治的权势。在十字架上，上帝的儿子独自地承担起了以色列的召命，直接面对着这个世界的苦难、愚拙、悖逆及邪恶。在上帝的子民没有完成任务的地方，耶稣亲身地背负了这后果。&lt;/p>
&lt;p>耶稣的复活向凡是跟随他的人显明，上帝自呼召亚伯拉罕所开始的对付邪恶的计划已经“成了”（约19：30）。 就如挪亚在方舟中经历了四十天的大雨后，终于看到了鸽子衔回了橄榄枝，复活是上帝审判旧世界的邪恶后，开始施行的新创造。这再次向人重现了上帝向摩西所应许的那句话：“我的百姓在埃及所受的困苦，我实在看见了；他们因受督工的辖制所发的哀声，我也听见了；我原知道他们的痛苦。我下来是要救他们脱离埃及人的手，领他们出了那地，到美好宽阔、流奶与蜜之地。”（出3：7－8）&lt;/p>
&lt;p align="center">
五、
&lt;/p>
&lt;p>早期教父理解十字架的事件，首先看到的是“得胜的主题”，即耶稣经历十字架后的复活，显明了撒旦势力在他身上的失败。当这黑暗的势力将耶稣钉在十字架上的时候，它以为自己得胜了，却不想自己的势力竟被耗的精疲力竭，最后发现留在坟地中的不是耶稣，而是它自己。上帝在这个地上的真实事件中对付了邪恶，虽然从地上完全铲除邪恶还需要到将来的那个日子；但得胜的功效也不是只显明在将来上天堂的时候。&lt;/p>
&lt;p>后来的哲学家在思想邪恶的问题时，很少涉及到十字架的事件，只是从创造论的角度一味地追问：“为什么良善又全能的上帝会从一开始就允许邪恶进入到这个世界呢？”而另一方面，一些后来的神学家发展出来的救赎论的主题，则从十字架的事件中只是看到了上帝对个人的救赎，基督的义使个人的罪得到赦免。人性中的罪与世界的邪恶之间的关系被淡化，上帝的公义被缩窄为单纯的义；以为这义只是让个人此世内心得着安慰，将来享受天堂的永福，这就是福音书所要告诉人们的故事。其实这不过是启蒙运动之后，随着启蒙思想家对基督信仰的改造，神学家做出的让步罢了。在福音书所记载的耶稣所在的那个社会中，罪所表现出来的邪恶势力，不只是通过个人身上的污鬼表现出来，也通过当时社会的政治、宗教、文化及道德等多个方面表现出来，由此超越了个人的层面。&lt;/p>
&lt;p align="center">
六、
&lt;/p>
&lt;p>如果上帝现在来对付邪恶，那会是什么样的景象呢？他是否会在炫目的火柱和云柱中降临，用无情的大水把法老及他的军兵淹没在深渊之中，或者如约翰和雅各当年所要求的那样，从天上降下火来，烧灭与他们敌对的人？其实在上帝儿子的身上，我们看到上帝更可能像是一位年轻的犹太先知，在逾越节时骑着驴驹进入到耶路撒冷，宣讲上帝的国、挑战腐败的权柄、洁净上帝的殿、与他的朋友共进晚餐，在祷告与痛苦中死于残酷不公的审判，以此背负起以色列的乃至整个世界的罪与邪恶的后果。&lt;/p>
&lt;p>上帝的儿子既没有吩咐天上的火下来烧灭那些敌对的人，也没有躲开这个可能会置他于死地的京城耶路撒冷，或者绕过那个被掌权者的专权所污染的圣殿。按照父之前所订的计划，他依照那种新的方式来对付罪与邪恶，并因此取得了胜利。这胜利既是我们可以享受到的，也是我们可以去效法的。福音的呼召就是要基督的门徒以受苦的爱在世上履行上帝的胜利，这本书的作者怀特如是说。&lt;/p>
&lt;p>（读N. T. Wright，《邪恶与上帝新世界》第二三章，未完待续）&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>你认识的最坏的罪人/Joe Thorn</title><link>/2013/09/04/%E4%BD%A0%E8%AE%A4%E8%AF%86%E7%9A%84%E6%9C%80%E5%9D%8F%E7%9A%84%E7%BD%AA%E4%BA%BAjoe-thorn/</link><pubDate>Wed, 04 Sep 2013 09:23:20 +0000</pubDate><guid>/2013/09/04/%E4%BD%A0%E8%AE%A4%E8%AF%86%E7%9A%84%E6%9C%80%E5%9D%8F%E7%9A%84%E7%BD%AA%E4%BA%BAjoe-thorn/</guid><description>&lt;p class="mceWPmore" title="更多..." align="left">
你是你认识的最坏罪人吗？你对这问题的回答，既可显出你灵魂的光景，也可以表明你的神学观念。
&lt;p>你是你认识的最坏罪人吗？你对这问题的回答，既可显出你灵魂的光景，也可以表明你的神学观念。一些基督徒认为这问题若不是不当，也是非常难以回答。所以让我一开始就告诉你，我相信基督徒被人问到这问题时，回答总应该是：“是 的，我是我认识最坏的罪人。”很多人不愿面对这回答，指出有人因着负罪感不断被压制，不得释放，这种神学观念可能会非常残忍。但对此有了正确认识，这就要给人释放，而不是绝望。认识自我，认识我们的救主，这就如此显明我们的过犯和基督的荣耀，结果我们既降卑，也因着神在基督里的恩典变为喜乐。&lt;/p>
&lt;/p>
&lt;p align="left">
使徒保罗讲到自己，表明他相信自己是一个怎样的人。一开始他说他是“使徒中最小的”（林前15:9），然后说自己“比众圣徒中最小的还小”（弗3:8），到了他生命即将结束时，他看自己是一个“罪魁”（提前1:15）。与保罗在《罗马书》（7:13-25）描写他不断与罪相争结合起来，这就让人看到使徒的自我形象。 虽然现在他是一个圣徒，但因着他过去的邪恶，甚至因着他目前的败坏，他仍看自己是他认识最坏的罪人。请留意《伦敦浸信会第二公认信条》对信徒里面罪性的描述：这种人性的败坏，今生仍然残留在那些重生的人里面；虽然藉着基督得蒙赦免，并受到克制，可是它本身及其起初的运行就是真正的罪。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
《伦敦浸信会第二公认信条》第6章第5条说：你是你认识的最坏罪人，这并不是把你自己和其他人做比较。这是承认你自己的软弱和过犯。我们能做出这判断，是因为我们更清楚地认识自己的罪，超过认识任何别的人的罪。我们知道（至少部分知道）我们的动机、想法和愿望。我们不仅知道其他人可能会留意到我们自己可见的罪，也知道那些不被人注意的罪。我们不仅是作为罪人，还是首先是作为圣徒感受到这一点。我们感受到我们的罪，知道面对神对我们的忍耐，基督为我们做的牺牲，我们这些罪何等罪大恶极。在这方面，我们发现自己大大降卑。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
认识自己的罪这一痛苦现实的圣徒，不仅承认自己的败坏，也承认他相信他的救主。所以他不仅谦卑，他还快乐。因为最坏的罪人，已经有耶稣来寻找，祂的血已经把他买赎，祂的血洗净我们一切的不义。没有归正的人，绝不会明白自己内心的黑暗，或他的罪渗透得何等之深。我们与基督相交越亲密，我们目前的罪就越悲苦，祂的恩典就越甘甜。我们越爱基督，我们就越恨罪。我们在恩典中被抬举得越高，我们在谦卑中就俯伏得越低。约翰府来写的这番话，如此深深地抓住了这一点：
&lt;/p>
&lt;p align="left">
麦子即将成熟时，就把头低下，比它青绿时屈身更低。神的百姓即将成熟可以上天堂时，他们变得比一开始认信时更谦卑、更舍己。一位圣徒在世上活得越长久，他就仍越发认识自己的内心，认识他对神当尽的义务；而这两样都非常令人降卑。（《对属地事物的属天运用》）
&lt;/p>
&lt;p align="left">
知道自己是最坏罪人的男人，为着自己过犯深重忧伤的女人，不会落在绝望当中，而是要因着那临到不义之人的恩典感到惊奇，大呼“连我也能得救！”这让每一个真心的圣徒强烈要为所有残留的罪悔改，天天奔向耶稣。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
因此就生出每天所犯的软弱之罪，从此在圣徒最好的善行上附带着污点；要使他们时常在神面前谦卑，并飞奔到被钉十字架的基督那里避难；用祈祷的心以及圣洁敬虔的操练多多治死肉体，并向着完全的标竿努力前进，直到至终脱离肉身的死亡，他们就在天上与神的羔羊一同作王。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
《多特信经》第五项第二条：除非你认识到自己是罪人当中最低劣的那一个，否则你就不会看到你救主的伟大。得赦免多的人，爱的回应就多。（路7:41-49）
&lt;/p>
&lt;p align="left">
敬虔的生活不是脱离了罪的生活，而是脱离了罪定罪和辖制权势的生活。敬虔的生活，是悔改离开残留的罪，相信那位通过耶稣的生死和复活，胜过这一切罪的神的生活。敬虔的生活，是不断在谦卑和喜乐中长进的生活。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
我是我认识的最坏罪人，但神爱我。祂通过祂儿子的牺牲证明了这爱。靠着祂的儿子，我被救赎，现在永远与主和好。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
&lt;p align="left">
（原文刊登于： &lt;a href="http://www.christwardcollective.org/christward/worst-sinner-you-know">http://www.christwardcollective.org/christward/worst-sinner-you-know&lt;/a>）
&lt;/p></description></item><item><title>致青年事奉者/郑约瑟</title><link>/2013/09/04/%E8%87%B4%E9%9D%92%E5%B9%B4%E4%BA%8B%E5%A5%89%E8%80%85%E9%83%91%E7%BA%A6%E7%91%9F/</link><pubDate>Wed, 04 Sep 2013 09:22:30 +0000</pubDate><guid>/2013/09/04/%E8%87%B4%E9%9D%92%E5%B9%B4%E4%BA%8B%E5%A5%89%E8%80%85%E9%83%91%E7%BA%A6%E7%91%9F/</guid><description>&lt;p>致青年事奉者&lt;/p>
&lt;p>文/郑约瑟（作者为温州某家庭教会的长老）&lt;/p>
&lt;p>一位青年同工要我写一首对青年传道人劝勉的诗，我问以什么为题目呢？他说，你自己定，我想了一下，那就写致青年事奉者吧！&lt;/p>
&lt;p>我想边云波弟兄写的“献给无名的传道人” 诗，至今还脍炙人口，影响着许多人。&lt;/p>
&lt;p>我找到边云波的诗，作于1948年10月30日黎明一时半。诗中反复用了六个“当黎明快要来临的时候，人世间便越显得黝黑、艰难、幽暗……”，用了二个“当人世间越发的黝黑、艰难、幽暗的时候，我们便坚信，黎明已遥遥可见……”&lt;/p>
&lt;p>我没有使用与他类同的意象，我最先想到的是： 日头升起驱赶黑暗 晨风吹拂迷雾消散……&lt;/p>
&lt;p>大概用了二夜一天的时间，我完成了这首诗，其中大部分是我事奉中的经历和体验：&lt;/p>
&lt;p>以赛亚书：上帝行他之意&lt;br>
日头升起 驱赶黑暗&lt;br>
晨风吹拂 迷雾消散&lt;br>
青年的事奉者 我们亲爱的弟妹&lt;br>
你们是遇上美好的时光&lt;/p>
&lt;p>前人焦虑播下的期待&lt;br>
你们要欢呼收割希望&lt;br>
但并不是说迎接你都是鲜花红地毯&lt;br>
也并不是说你们将没有困难和忧伤&lt;/p>
&lt;p>事奉者的路历来是十字架的路&lt;br>
是奉献的路 受苦的路 牺牲的路&lt;br>
洒满了汗水 眼泪 鲜血……&lt;br>
是多么的崎岖不平坦！&lt;/p>
&lt;p>高深的理论可以学来&lt;br>
谦虚的态度也可假装&lt;br>
唯独奉献 受苦 牺牲&lt;br>
绝无可能装模作样！&lt;/p>
&lt;p>如果还没有足够的准备&lt;br>
请先反复斟酌思量&lt;br>
别以为自己有小聪明&lt;br>
就匆匆地贸然踏上&lt;/p>
&lt;p>世界的逼迫随处可见&lt;br>
可它并不真地可怕&lt;br>
日子如何力量如何&lt;br>
最险恶的环境 有神同在就有平安&lt;/p>
&lt;p>但凡有人的地方就有事&lt;br>
教会也并不能满足你所有的期望&lt;br>
至今世上没有一片净土&lt;br>
让人感到满意 让你心情一直舒畅&lt;/p>
&lt;p>有许多事会让你的心受伤&lt;br>
看起来单纯快乐的青年 为了满足&lt;br>
自己的私欲会变得复杂郁闷&lt;br>
会因要谋取私利而结党&lt;/p>
&lt;p>权力 支配金钱的权力&lt;br>
对人的诱惑实在太大&lt;br>
都是贪恋权财惹的祸&lt;br>
千万别责怪美丽的月亮&lt;/p>
&lt;p>有人因着无知与虚荣 把一些&lt;br>
不配得的桂冠戴在头上&lt;br>
把教会的钱作为垫高自己的砖头&lt;br>
打击同工的武器 拉拢人心的手段&lt;/p>
&lt;p>他们苦待上帝的仆人&lt;br>
又碍于自己的面子&lt;br>
死也不思改正&lt;br>
甚至不需要把理由说得冠冕堂皇&lt;/p>
&lt;p>他们不敢面对行为正直的人&lt;br>
将来怎么敢面对上帝？&lt;br>
把他们与权力金钱剥离&lt;br>
看他们还会有多少分量！&lt;/p>
&lt;p>学生高不过老师 人们&lt;br>
既然不尊重我们的救主&lt;br>
还把祂钉在十字架上&lt;br>
就别指望人们对你尊重赞扬&lt;/p>
&lt;p>你若忠心爱主 就会&lt;br>
侵犯了魔鬼的地盘&lt;br>
撒旦差役对你的攻击&lt;br>
就会显得百倍地疯狂&lt;/p>
&lt;p>丢特非的身影在教会中也随处可见&lt;br>
他有小市民的平庸和奸商的诡诈&lt;br>
排挤打击优秀正直的同工&lt;br>
掠取权力 放肆张狂&lt;/p>
&lt;p>然而你们不要太在意这些&lt;br>
更不要因此感到失望&lt;br>
神若帮助我们&lt;br>
谁能将我们敌挡？&lt;/p>
&lt;p>我们有这宝贝放在瓦器里要显明&lt;br>
这莫大的能力是出于神 不是出于我们&lt;br>
我们四面受敌 却不被困住&lt;br>
心里作难 却不至失望&lt;/p>
&lt;p>遵神旨意 讨主喜悦&lt;br>
恳切祷告 警醒刚强&lt;br>
人若不是自己把自己打倒&lt;br>
人们想打倒你也是痴心妄想&lt;/p>
&lt;p>我们若不能胜过自己&lt;br>
也就绝不能胜过对方&lt;br>
事奉者最大的敌人就是你自己&lt;br>
靠主得胜 永远与上帝站在一起！&lt;/p>
&lt;p>一个人与上帝同在 总是多数&lt;br>
因为真正爱主的人终究会站在上帝一方&lt;br>
兄弟相爱撼山河 也撼人心呵！&lt;br>
我们在基督里永远有活泼的盼望&lt;/p>
&lt;p>人生有许许多多的选择&lt;br>
最重要最明智的决定&lt;br>
就如约书亚的宣告&lt;br>
至于我和我的家 我们必定事奉耶和华&lt;/p>
&lt;p>人生有许许多多的体验&lt;br>
在事奉中 你对上帝的恩典&lt;br>
会有刻骨铭心深切的体验&lt;br>
会经历祂慈爱 大能 公义 信实 良善……&lt;/p>
&lt;p>上帝的应许不论有多少&lt;br>
在基督都是是的 所以藉着他也都&lt;br>
是实在的 事奉主是最充实的生活&lt;br>
心里会有超然的喜乐 意外的平安&lt;/p>
&lt;p>那报佳音 传平安 报好信&lt;br>
传救恩的 这人的脚踪何等佳美&lt;br>
为了上帝的荣耀 教会的复兴&lt;br>
让基督在一切领域作王&lt;/p>
&lt;p>事奉主会留下最久远的果效&lt;br>
最永恒的价值 到了牧长显现的时候&lt;br>
必得那永不衰残的荣耀冠冕&lt;br>
现在所作的都将关系到在永恒中的境况&lt;/p>
&lt;p>谁不喜欢安逸温馨生活&lt;br>
谁愿意奔波在穷山僻壤&lt;br>
谁不喜欢鲜花和赞誉&lt;br>
谁愿意受到恶语中伤&lt;/p>
&lt;p>事奉主的人 许多时候&lt;br>
也会有软弱 会面临争战&lt;br>
但历世历代如云彩般多姿多彩的&lt;br>
见证人却为我们做出美好的榜样&lt;/p>
&lt;p>古今中外的信心伟人&lt;br>
也都是效法基督 以基督作为标杆&lt;br>
马礼逊 戴德生 李提摩太……&lt;br>
无数的宣教士都引起我们许多联想&lt;/p>
&lt;p>……伯格理 富能仁也都是为了事奉主&lt;br>
远离所眷恋的亲人 富裕的家乡&lt;br>
放弃了优厚的待遇来到中国 来到&lt;br>
极为贫困的山区 自己选择了艰难&lt;/p>
&lt;p>伯格理在一封信中写到&lt;br>
愿以自己倒下的身躯 为中国的进步铺路&lt;br>
在一次瘟疫中把稀缺青霉素注入学生身体&lt;br>
把生的机会留给中国孩子 把自己的生命献上&lt;/p>
&lt;p>在美国得了博士学位的宋尚节&lt;br>
立志回国传道 当归船驶近中国的时候&lt;br>
把箱子里装着的金钥匙和荣誉奖章&lt;br>
都一概拿出来抛入太平洋&lt;/p>
&lt;p>他忘我劳苦传道 只要同胞得救&lt;br>
就是死也心甘 正如使徒时代的&lt;br>
传福音者一样 当他尽他的职事时&lt;br>
有神迹和奇事随着他&lt;/p>
&lt;p>因他拼命燃烧自己 照亮别人&lt;br>
四十三岁就告别了人间&lt;br>
但许多布道团的成员们 却奔往&lt;br>
海内外各地，到处把福音传扬&lt;/p>
&lt;p>福音的拓荒者 英国的宣教士&lt;br>
曹雅直 苏威廉 愿意到&lt;br>
中国贫困农村布道 秘密在于&lt;br>
他们感受到上帝赋予他神奇的力量&lt;/p>
&lt;p>上帝奇妙地消除了个人的野心&lt;br>
让人超越世俗 让人对上帝&lt;br>
拥有比对异性更强烈的爱&lt;br>
使人们愿意事奉主 不怕任何艰难&lt;/p>
&lt;p>历来许许多多事奉者&lt;br>
给我们留下何等深远的影响&lt;br>
我们有什么理由不向主降服&lt;br>
有什么理由不把自己完全摆上&lt;/p>
&lt;p>令我们感到十分欣慰的是&lt;br>
一代青年事奉者已经成长&lt;br>
他们在各条战线上为真理而战&lt;br>
在各个领域为主发光&lt;/p>
&lt;p>汶川大地震后不到一周&lt;br>
许多青年志愿就奔往四川&lt;br>
给大地震后第一个冬天&lt;br>
身心都在严寒中的人们送去温暖&lt;/p>
&lt;p>有许多成功的企业家&lt;br>
以圣经的原则管理企业&lt;br>
拼命赚钱 拼命省钱&lt;br>
为的是把更多的钱向主献上&lt;/p>
&lt;p>有许多学者专家知识精英&lt;br>
关心社会正义维护群众权益&lt;br>
不顾个人安危为真理发声&lt;br>
让腐败者害怕又不敢动弹&lt;/p>
&lt;p>也有几位他们的友人&lt;br>
为正义付出重大的代价&lt;br>
但我们深知我们的救赎主永远活着&lt;br>
为一切受屈的人伸冤&lt;/p>
&lt;p>有弟兄为使会众得到更好的牧养&lt;br>
决志成为全时间的事奉者&lt;br>
甘愿离开他熟悉的大学校园&lt;br>
离开他所深爱的讲坛&lt;/p>
&lt;p>他的生命被主爱 被圣灵触摸&lt;br>
主啊 他真实地经历到&lt;br>
你一摸 我们就是世人眼中的渣滓&lt;br>
你一摸 我们就是世上不配有的一群&lt;/p>
&lt;p>这才是青年事奉者应有的状态&lt;br>
有时虽然会显得过于悲壮&lt;br>
但人生却会显得更加精彩&lt;br>
人们最终都会羡慕我们的辉煌&lt;/p>
&lt;p>我们不稀罕为富不仁&lt;br>
穷得只有钱的暴发户&lt;br>
我们同情坐在火山口&lt;br>
惶惶不可终日的君王&lt;/p>
&lt;p>他们不像使徒彼得 在监狱&lt;br>
还能坦然 睡得那么香甜&lt;br>
更不像使徒约翰 近百岁时&lt;br>
被流放在拔摩海岛 心灵依然平安&lt;/p>
&lt;p>与耶稣基督有如此亲密的交通&lt;br>
得到上帝的启示 以圣洁宁静的激情&lt;br>
饱满酣畅的手笔 最宏伟叙事的方式&lt;br>
写出了启示录 那超越世上所有史诗的篇章&lt;/p>
&lt;p>因为耶和华上帝是日头 是盾牌，&lt;br>
要赐下恩惠和荣耀 他未尝留下&lt;br>
一样好处不给那些行动正直的人&lt;br>
万军之耶和华啊 倚靠你的人便为有福！&lt;/p>
&lt;p>因为地摇动 你叫你的民遇见艰难；&lt;br>
你叫他们喝那使人东倒西歪的酒。&lt;br>
你把旌旗赐给敬畏你的人&lt;br>
可以为真理高高飘扬&lt;/p>
&lt;p>你们会遇到许多的困难 请记住&lt;br>
上帝给你的担子不会过于你所能担当&lt;br>
上帝会对仇敌的攻击定界限 会说&lt;br>
风浪要到此止住 不可过于猖狂&lt;/p>
&lt;p>上帝的公义不会永远沉睡&lt;br>
不要为你所不理解的事忿忿不平&lt;br>
祂会在适当的时候和方式&lt;br>
使恶人受到应有的惩罚&lt;/p>
&lt;p>我们愿意以生命冒险&lt;br>
不会以良知冒险&lt;br>
宁愿损失利益&lt;br>
也不会以原则交换&lt;/p>
&lt;p>要知道人际关系不应该像地上的沙&lt;br>
互相疏离 互相埋没 互相摩擦&lt;br>
应该像天上的星 互相照耀 互相吸引&lt;br>
并各自运行在自己的轨道上&lt;/p>
&lt;p>青年事奉者的经历&lt;br>
很像以色列民进迦南的境况&lt;br>
不信者倒毙旷野的惨剧不能重演&lt;br>
专心靠主必迎来美好的时光&lt;/p>
&lt;p>麦收的季节约旦河水漫过两岸&lt;br>
我们执着的步伐踏过干涸的河床&lt;br>
以后的岁月将永远有记忆&lt;br>
如值得怀念的石头在心灵深处闪闪发光。&lt;/p>
&lt;p>不要以悲怜的眼光看着高坚的城墙倒塌，&lt;br>
若是善良何必对真理设防，&lt;br>
邪恶的营垒覆灭岂不是众人所望，&lt;br>
听 神奇的号角已经在前方嘹亮地吹响！&lt;/p>
&lt;p>主是公义的日头 驱赶不义 黑暗&lt;br>
彼此勉励如晨风 使疑惑迷雾消散&lt;br>
青年的事奉者 我们亲爱的弟妹&lt;br>
你们要珍惜美好的时光&lt;/p>
&lt;p>少壮的约书亚也会年迈&lt;br>
事奉担子终究要落在你们的肩上&lt;br>
依靠真理圣灵的能力 遵神旨意&lt;br>
不偏左右 只要刚强 大大壮胆&lt;/p>
&lt;p>能事奉全能慈爱的救主是上帝的恩典&lt;br>
能为主受苦是祂赐给我们特别的福分&lt;br>
亲近主警醒祷告 一生都能讨上帝喜悦&lt;br>
是我们老一辈事奉者对你们最大的期望！&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>守望教会2013年9月祷告题目</title><link>/2013/09/04/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A2013%E5%B9%B49%E6%9C%88%E7%A5%B7%E5%91%8A%E9%A2%98%E7%9B%AE/</link><pubDate>Wed, 04 Sep 2013 09:20:50 +0000</pubDate><guid>/2013/09/04/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A2013%E5%B9%B49%E6%9C%88%E7%A5%B7%E5%91%8A%E9%A2%98%E7%9B%AE/</guid><description>&lt;p>我们既因信称义，就藉着我们的主耶稣基督得与神相和。我们又藉着他，因信得进入现在所站的恩典中，并且欢欢喜喜盼望神的荣耀。不但如此，就是在患难中也是欢欢喜喜的。因为知道患难生忍耐，忍耐生老练，老练生盼望，盼望不至于羞耻；因为所赐给我们的圣灵将神的爱浇灌在我们心里。（罗：5:1-5）&lt;/p>
&lt;p>我们守望儿女因信站在神的恩典中，欢欢喜喜盼望神的荣耀在我们的教会彰显。在目前这样的艰难中，求主帮助守望儿女生出忍耐、老练和盼望，透过圣灵所浇灌在我们心中的爱将那基督复活圣洁的生命活出来。&lt;br>
盼望我们守望儿女在每日与主同行的日子中，透过祷告更加与主亲近，更加合一在教会中，更加与弟兄姊妹相爱；透过祷告，经历莫大的属灵能力,并除掉仇敌设在我们面前的一个个坚固营垒；透过祷告，更加谨守我们的心，在主面前过圣洁讨神喜悦的生活。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>祷告题目一：为教会治委会及教会前面的道路祷告&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>约 17:11 从今以后，我不在世上，他们却在世上，我往你那里去。圣父啊，求你因你所赐给我的名保守他们，叫他们合而为一，像我们一样。&lt;br>
约 17:22-23 你所赐给我的荣耀，我已赐给他们，使他们合而为一，像我们合而为一。我在他们里面，你在我里面，使他们完完全全地合而为一，叫世人知道你差了我来，也知道你爱他们如同爱我一样。&lt;br>
主啊，我们奉主耶稣基督的名为教会治委会以及所有同工合而为一祷告，这是主你的祷告，也是主你的应许，也是我们的需要。求主将你合而为一的荣耀彰显在守望治委会和同工中间，因着每位同工在你里面不断地寻求，你就将教会治委会弟兄们的心紧紧连在一起，愿那合一的灵充满他们，叫他们同心合意的祷告被主垂听，他们在主面前的呼求蒙主应允；求主差派天使在他们四围安营扎寨保护他们，不受那恶者的攻击和搅扰。主啊，我们为长期被软禁的牧师、长老祷告，求主在你计划的时间里让他们获得自由；求主纪念他们在你面前的摆上，用厚恩包裹他们，在他们一切所行的事上，都加倍祝福他们；求主保守他们的身体，以及保守他们的家人及孩子的平安，在这艰难的日子当中仍有从主来的大喜乐；求主在他们仰望倚靠你的日子中，充充足足地成就他们一切所求的。&lt;br>
主啊，教会在你手中，你的时间不会错误。求主照着你的时间表在这个时代成就你的旨意，求主保守守望教会常在你里面，你也常在守望教会里面。但愿使人有盼望的神，因信，将诸般的喜乐平安充满我们的心，使我们借着圣灵的能力大有盼望。主啊，愿你继续来动工，使教会早日走完户外的道路进入新堂。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>祷告题目二：为到平台参加敬拜的弟兄姊妹献上祷告&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>罗 12:1-2 所以弟兄们，我以神的慈悲劝你们，将身体献上，当作活祭，是圣洁的，是神所喜悦的，你们如此侍奉乃是理所当然的。不要效法这个世界，只要心意更新而变化，叫你们察验何为神的善良、纯全、可喜悦的旨意。&lt;br>
主啊，我们为主日上平台参加敬拜的众弟兄姊妹献上感恩，为他们继续献上祷告。他们的摆上和侍奉，见证着教会不妥协的信仰，见证了主带领守望教会所走的一条十字架的道路。祈求主恩待他们，愿他们在你面前的侍奉蒙主纪念，并因着他们如此的侍奉，主大大更新他们的生命。&lt;br>
主啊，这些日子再次出现弟兄的家人被搅扰，周间有弟兄姊妹被居住地警察约谈，有姊妹被威胁将被住宾馆，有弟兄的工作单位被警察去找谈，还有弟兄姊妹面临搬家的压力等情况。为此，我们特别为平台敬拜及参与的肢体们祷告，求主与我们同在，保守我们的户外敬拜，并赐下属天的平安和得胜。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>祷告题目三：为教会的牧养祷告&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>罗 12:3- 5我凭着所赐我的恩，对你们各人说：不要看自己过于所当看的，要照着神所分给各人信心的大小，看得合乎中道。正如我们一个身子上有好些肢体，肢体也不都是一样的用处。我们这许多人，在基督里成为一身，互相联络作肢体，也是如此。&lt;br>
主啊，求你用你的圣言牧养你的儿女。在守望教会这特殊的日子中，以你智慧的方式牧养每一只小羊。求主祝福并使用教会周三晚祷会的讲台、主日录音讲道、网络期刊、杏花杂志、文化守望微信等不同的渠道，叫你的儿女灵里得饱足，生命得坚固。&lt;br>
主啊，求你赐给守望儿女谦卑受教的心。在小组中照着主所赐的恩赐，彼此配搭，互相联络作肢体。在主里爱弟兄要彼此亲热；恭敬人，要彼此推让。殷勤不可懒惰。要心里火热，常常服侍主。在指望中要喜乐，在患难中要忍耐，祷告要恒切。圣徒缺乏要帮补，客要一味地款待。（罗12：10—13）&lt;br>
主啊，求你赐下火热祷告寻求你的心，呼召弟兄姊妹热切地参加教会的祷告会，呼召弟兄姊妹起来晨祷，呼召弟兄姊妹建立稳定规律的内室生活，好叫外面的生活有根有基。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>祷告题目四：为执政掌权者祷告&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>赛45:22-25 地极的人都当仰望我，就必得救，因为我是神，再没有别神。我指着自己起誓，我口所出的话是凭公义，并不返回。万膝必向我跪拜，万口必凭我起誓。“人论我说：‘公义、能力，惟独在乎耶和华。人都必归向他，凡向他发怒的，必至蒙羞。以色列的后裔都必因耶和华得称为义，并要夸耀。’”&lt;/p>
&lt;p>主啊，除你以外再没有神，你是公义的神，又是救主；除你以外，再没有别神。为我们的国家一切执政掌权者祷告，求主开他们的眼界，看见你在历史中的作为，求主开他们的心窍，晓得你的审判和救赎。&lt;/p>
&lt;p>我们继续为政府部门上至国家领导下至乡村干部、协管员、基层警察和那些看守牧师长老的保安及一切奉命在罪恶中有份的人祷告，愿那些下达命令的领导人悔改。为那些不得不执行命令因而为罪所害又参与犯罪的的底层官员、警员早日醒转祷告，愿他们不再做罪的奴仆，脱离上帝的愤怒，认识真理得着真正的生命。&lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;">
守望教会祷告部&lt;br /> 2013年8月31日
&lt;/p></description></item><item><title>文明的影响/荔枝</title><link>/2013/09/04/%E6%96%87%E6%98%8E%E7%9A%84%E5%BD%B1%E5%93%8D%E8%8D%94%E6%9E%9D/</link><pubDate>Wed, 04 Sep 2013 09:19:43 +0000</pubDate><guid>/2013/09/04/%E6%96%87%E6%98%8E%E7%9A%84%E5%BD%B1%E5%93%8D%E8%8D%94%E6%9E%9D/</guid><description>&lt;p>教会史就是一部文明对抗野蛮的历史。&lt;/p>
&lt;p align="left">
遗憾的是，很少有人去读教会史，人们对此抱有偏见。“不看，这是教会自己写的吧？这种神棍编出来的东西，不值一信。”就此，他们永远在自己的偏见中看待宗教，他们无法改变既有的认知。这不是一个好现象，至少不利于互相交流。基督教编写的东西是不可信的，那又凭什么说非基督教编写的才是可信的呢？什么时候无信仰无宗教成了政治正确？是啊，无信仰无宗教一直是政治正确，在我们这个国家里，光荣无尚的共产主义国度。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
 对整个西方文明的一知半解来自对宗教的偏见。这使得中国人很难理解西方文化，也无从进入西方文化的精神世界，哲学也好，文学也好，都是如此。东西方隔阂的大裂痕早已在思想精神这一维度上划开，以至于东西方都在各说各话。我想要问的是，我们为什么不愿意接触宗教？就好像避免什么危险的东西一样唯恐不及地回避宗教问题。这种鸵鸟的方式真的有利于东西方文化的交流嘛？
&lt;/p>
&lt;p align="left">
 诚如本书所言，就连西方社会的人士也在忽略基督教对文明的影响。越来越少的人关心教会生活，宗教成了生活的附属品，而不像过去的人们那样渴望生活在信仰之中。大学和学术机构早已从神学院中分离出来，神学院成了无人问津的知识殿堂。就连法律来自宗教也成了一句被嘲讽的话。这年头没人信这句话了，你要这么说真的容易被人当作神经病。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
然而值得庆幸的是，虽然整个西方社会在偏离宗教，基督教在西方社会打下的基础磐石还是很扎稳地存在，那些潜移默化的价值观恰恰来自基督教的核心内涵。比如，反对虐杀、反对杀婴、反对通奸、一夫一妻制、妇女地位的提升、生命是神圣的（因它来自上帝的主权）谁也不可剥夺、保护私有财产、人人平等……这些基督教教义的核心内涵是如何改变当时的罗马人以及欧洲后人的，书中有详细的论述，在此我就不再赘述了。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
世界上第一所医院、红十字会由基督徒创立。基督徒在医疗、护理、教育等诸多方面的杰出贡献改变了这个世界的面貌。医院、学校、红十字会、疯人院、孤儿院等等，都是从基督教教会而来。有些基督徒被世人所记住，例如南丁格尔，而更多的基督徒则以自己的生命活出了天主的荣耀。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
 我始终认为，开明达观的人愿意去读一读，这样他们甚至还能知道几千年来被迫害的基督徒殉道者无以计数。但不愿意放弃自己偏见的人永远也不会去翻开这一本书。即便我告诉他公元311年伽勒里乌斯签发《宽容法令》的由来恰恰证明了基督教早期是如何遭受罗马人迫害的，他也未必取信于此，他永远捂着耳朵在那儿自说自话：“不，罗马人对宗教很宽容。罗马人没有干涉别人的宗教。你们基督徒都有受迫害妄想症？”
&lt;/p>
&lt;p align="left">
&lt;strong>国家福利与教会慈善&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p align="left">
本书令我印象深刻的有那么几处，其中之一就是关于慈善。慈善这个事儿，到底是由国家来做，还是由教会来做好呢？这涉及了主导国家福利还是促使民间慈善的思考。时下大多数国人认为，国家的职责之一就是提高国民福利，难道对此还有任何疑问吗？提倡国家福利者每逢争论必要提及北欧高福利国家，但我建议他们最好再捎带上“高税收”三个字，否则怎么看都不觉客观。其实，教会慈善与国家福利的最大区别就是，前者是自愿性的捐助，而后者则是强制性的征税。国家主导的福利工程帮助了穷困潦倒的人没错，但也助长了不负责任的心态。在美国非婚生儿童的出生率一直居高不下，从20世纪60年代起就开始呈现稳定上升的趋势，上升了近600%。国家福利无意中产生的另一个有害后果就是奖励懒惰，这样就废除了基督教的“若有人不肯工作，就不可吃饭”的诫命。（帖后3:10）Walter Benjamin 把这些后果称为“轻率的慈善”之产物。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
 国家福利诱导很多人以为政府理所当然地要提供他们所不能承担的费用，以生活必需品之名。但持有这种想法的人确忘记了国家除了征税以外，它本身不可能创造任何财富。奥地利经济学家Wilhelm Ropke曾经说过：“福利国家是一种廉价的道德主义的游乐场，廉价的道德观绝不是道德。”这种道德观和基督教的道德观完全两码事，我认为国家福利压根就不存在任何道德可言。因为任何出于非自愿的，强制性的逼迫就是非道德的，这首先违反了正义正当性。没有正当性的所谓的“善”，是伪善。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
 我的一个思考认为，随着16世纪的宗教改革，新教脱颖而出。众所周知新教有大大小小的教派，仅目前我所了解的数据是新教有两千多个教派。这无疑是削弱了基督教的力量，这让教会举办慈善增加了困难。罗马大公教会的力量犹存，但与宗教改革之前的社会相比，基督教的不团结让政府对慈善有了插足之地。何止是慈善，学校、医院、孤儿院等领域都被国家侵占，所谓公立的，成了国家大公无私的一面招牌。尤其是我们这个国家，没有信仰的传统，就更容易接受唯有国家和政府才能把做公益和慈善做好。盲目地相信国家政府，却对民间力量极其缺乏信任。
&lt;/p>
&lt;p>但是作者在论述公立教育这一章时，似乎不能以理服人。因为这一章对公立教育的肯定与前一章质疑国家福利的逻辑相悖。我并不反对教会办教育，那没有强制性动用别人的钱。但本书作者认为义务教育是值得肯定的，就像路德一样坚持认为送每一个孩子去上学是世俗政府的责任。我们都知道缺乏教育的社会是会走向毁灭的，而人人享有教育的权利虽很崇高，却值得问一问，停下来思考一下：我们真的有必要让政府举办义务教育吗？&lt;/p>
&lt;p>标准化的应试教育几乎是义务教育制度无法避免的产物，为了适应这一制度，儿童从小就被淹没在一套标准体系之中，淡化了个人特长。义务教育只是一条以教育为名的生产线，生产出来的商品是基本掌握阅读和写字的人。义务教育的普及消灭了文盲，它有一定的好处，但这种好处未必只有通过这一方式达成，识字率的提高有多种途径。&lt;/p>
&lt;p>义务教育是在德国诞生的。在1717年，普鲁士帝国国王弗里德里希·威廉一世就颁布了一项《义务教育规定》，明文规定“所有未成年人，不分男女和贵贱，都必须接受教育”。在普鲁士，受教育和服兵役一样被视为公民必须的义务，而国家则为它的公民提供免费教育，通过教育，灌输民族统一的思想，全面提高国民的素质。义务教育算算也就这么300年不到点。但我们现在已经认为上学是一种社会规范，谁不去上学就是个异类并且要承受别人怪异的目光，更可恶的是不接受义务教育是违法的了。&lt;/p>
&lt;p>我们希望帮助穷人接受教育，但是因为办学基本上被世俗政府所垄断，各式各样的学校就此消失，只有政府的公立学校，他们贯彻义务教育。我们应该想一想，这种在军国主义思想里诞生的教育制度，是我们所渴望的教育吗？即使它是免费的，公益性的，也并不见得多么高尚可人。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>财产权和个人自由&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>缺乏自由和私有财产权，一个人的工作和经济生活几乎没有尊严。两者根植于十诫“不可偷盗”和“不可贪恋”的诫命。私有财产对人的自由至关重要，两者不可分离。没有私有财产权与没有宗教自由、言论自由或者新闻自由的权利紧密相关。政治自由来自《圣经》和基督教的根源这一点并未被人所共识。&lt;/p>
&lt;p>另外，很多人认为公有制是基督教的一个反映，由于一些早期的基督徒卖掉了自己的财产并且所有的东西都大家使用，分配“照各人所需用的”，使得人们认为公有制的思想根源来自基督教。首先他们忘了并不是所有新约时代的早期基督教变卖财产，第二，他们应当指出早期基督徒所实践的“凡物公用”完全是出于自愿，而不是任何政府高压所迫。行为被强加，无论出发点和目的是多么高尚，永远都不是基督教的。基督虽然希望所有的人来跟随他，但他也允许人们有背弃他的自由。在精神上强制总不是他的办法。上帝不希望在属灵的事情上强迫人，他也不希望人们在世俗事务上被强迫，比如在经济活动当中。&lt;/p>
&lt;p>第一批居住在美洲的英国人于1607年登陆并称他们在新大陆的居所为詹姆斯敦。这些人由约翰史密斯船长带领。这些殖民者在经济上组成一个社会主义的共同体，要求所有的居民将劳动产品全部贡献给“公共仓库”。个人没有私有产权和经济自由。这种制度很快变成灾难，引发饥荒，甚至饿死人。因为这种公有制制度是在对懒惰进行奖赏，只适用于懒惰者，这些人很快就决定自己没必要去工作，因为有其他人为他们工作。因此从1611年开始，行政官托马斯戴尔着手废除公共仓库，四年后他让一家伦敦公司分给每一个殖民者一份五十英亩的土地，假如他们自己愿意开垦的话。注入了私有财产和经济自由给詹姆斯敦带来戏剧化的改变。基督徒不是狂想家，它不试图在改变人的内心之前去更新这个世界的习俗。基督教对人的自由和私有财产权利的支持为自由市场经济制度或者资本主义提供了肥沃的土壤，同时也反对严重缩减人的自由和任何毁灭私有财产的行为和计划，以及不道德的命令式经济。&lt;/p>
&lt;p>资本主义是自由市场的同义词。教皇约翰保罗二世对资本主义有相关的定义：“假如资本主义意味着一种经济制度，而这种制度确认了商业、市场、私有财产在根本意义上的积极特色，以及由此而来的生产方式相应的责任，还有在经济领域中人的自由创造力，那么答案理所当然是肯定的。”正如约翰张伯伦指出，资本主义或者说自由市场，不是属于基督教或者基督教本身，它仅仅是摩西律法的一个物质上的副产品。即资本主义是基督教的自由价值观应用于经济生产和经济活动的一个副产品。可以确定的是，资本主义的经济自由有时会被滥用，然而资本主义不仅仅生存下来了，而且还带给更多人以更大的繁荣和自由。尤其是在美国实行的那种制度，是所有经济制度中最为道德的了。因为它没有强制或强迫个人进行指定的经济交易活动，它允许个人或公司自愿自觉的行为。个人不必购买或销售其产品，除非他们愿意。而且，个人不被强迫去生产一种未被自己意愿的产品。【当然有人反驳说美国不见得是最好的制度，我们当然不能那么说。确实这个世界还没有充分实践完全符合自由伦理的一切。但笔者提醒诸位，为了有效地批评自由主义、资本主义，必须严格区分两种批评对象：自由（资本）主义理论和自由（资本）主义社会。这种区分至关重要，因为在某种程度上，自由（资本）主义一直是一种没有实现过的渴望。自由（资本）主义理想仅仅是不完美地体现于现存自由（资本）主义社会中。结果，同时批评理念和现实，这在根本上是混乱的。】&lt;/p>
&lt;p>(《基督教对文明的影响》, 阿尔文·施密特(Alvin Schmidt)著，&lt;a href="http://search.dangdang.com/book/search_pub.php?category=01&amp;key3=%B1%B1%BE%A9%B4%F3%D1%A7%B3%F6%B0%E6%C9%E7&amp;order=sort_xtime_desc" target="_blank">北京大学出版社&lt;/a>)&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>属天的教会——2013年9月1日建筑日讲章/天明牧师</title><link>/2013/08/30/%E5%B1%9E%E5%A4%A9%E7%9A%84%E6%95%99%E4%BC%9A-2013%E5%B9%B49%E6%9C%881%E6%97%A5%E5%BB%BA%E7%AD%91%E6%97%A5%E8%AE%B2%E7%AB%A0%E5%A4%A9%E6%98%8E%E7%89%A7%E5%B8%88/</link><pubDate>Fri, 30 Aug 2013 10:11:57 +0000</pubDate><guid>/2013/08/30/%E5%B1%9E%E5%A4%A9%E7%9A%84%E6%95%99%E4%BC%9A-2013%E5%B9%B49%E6%9C%881%E6%97%A5%E5%BB%BA%E7%AD%91%E6%97%A5%E8%AE%B2%E7%AB%A0%E5%A4%A9%E6%98%8E%E7%89%A7%E5%B8%88/</guid><description>&lt;p>&lt;audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-8988-54" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls">&lt;source type="audio/mpeg" src="/wp-content/uploads/2013/08/20130830180708759.mp3?_=54" />&amp;lt;/wp-content/uploads/2013/08/20130830180708759.mp3&amp;gt;&lt;/audio>&lt;/p>
&lt;p>各位弟兄姊妹：主日平安！&lt;/p>
&lt;p>从这个主日起我们开始分享以弗所书。很多的圣经学者都认为以弗所书是属灵的宝库，其中包含许多极宝贵的真理。虽然我们可以从不同角度挖掘这属灵宝库，但因为以弗所书最重要的焦点还是基督的教会，就是基督荣耀的教会。所以我们这次分享的大主题叫做“荣耀的教会”。作为“荣耀的教会”的第一讲，我今天就分享“属天的教会”。&lt;/p>
&lt;p>使徒保罗给自己在第三次传道旅程中建立的以弗所教会写信，一开头问他们安，紧接着，可以说是迫不及待地，而且几乎是一口气（3节到14节）地颂赞神。他说：“愿颂赞归与我们主耶稣基督的父神，他在基督里曾赐给我们天上各样属灵的福气。”他热切地颂赞神，是因为祂在基督里曾赐给我们天上各样属灵的福气。&lt;/p>
&lt;p>论到神赐给我们的福气，保罗说这福气是天上的、属灵的、是在基督里的，而且是各样的。因此我们知道，我们在基督里所蒙的这些福气，和地上的福气，诸如好的工作、美满的家庭、世上的名誉、地位和金钱都不同。我们都知道这些地上的福气会随着时间的流逝，渐渐消失，因为人都要离世，没有每一个人能够永远保有这些地上的福气。但我们在基督里所得的天上的福气，就与这些地上的福气不同，不因时间流逝而逐渐消失，也不因人的离世而消去，反倒永存在天上，这就是我们基督徒所得的神自己的生命，就是永恒的生命。&lt;/p>
&lt;p>保罗说我们基督徒所得的福气是属灵的福气，这是与属肉体的福气想比较而言的。所谓属肉体或所谓属人的福气，比如健康、美貌、才华、能力，以及我们所享受的种种快乐，这些都和上面说的地上的福气一样，总有一天会离我们而去，唯独那属灵的福气，就是神的慈爱，以及祂所赐的平安和祂自己的同在，永远长存。为什么基督徒信主后更多见证的是生命的改变，而不是因信主而得到世界和世界的快乐？原因就在于我们开始明白和享受这属灵的福气。&lt;/p>
&lt;p>神赐给我们的福气，又是在基督里的。与基督里相对应的是亚当里，换句话说，神给我们的福气，不是通过人类的追求所获得的，也不是祖先遗留下来的，也不是通过父母遗传下来的，这乃是透过基督赐给我们的，就是藉基督救赎之恩，神作为恩典赐给我们的。我们基督徒时常说一切的一切都是恩典，指的就是在基督里所领受的恩惠——白白的恩典。神所赐给我们的每一样东西都是恩典，因为没有一个人在神面前配得，但我们之所以在神面前蒙那么多的恩惠，完全是因为基督耶稣救赎之功劳。&lt;/p>
&lt;p>这样，神赐给我们的福气，不但是天上的、属灵的、是在基督里的，而且是各样的，保罗紧接着用“就如”来开始记述或数算着具体几样的福气。就是父神的拣选和基督的救赎之恩，以及圣灵施恩的工作。&lt;/p>
&lt;p>首先论到父神的拣选，保罗说“就如神从创立世界以前，在基督里拣选了我们……又因爱我们，就按着自己意旨所喜悦的，预定我们藉着耶稣基督得儿子的名分”。意思是我们还没有在母腹里怀胎、世界还没有被造，神已经在永世里、在基督里拣选了我们，并且爱我们，就按着祂自己所喜悦的预定我们藉着耶稣基督得神儿子的名分。你还未来到这个世界，祂已经认识你、拣选你，爱你，并且预定你藉基督成为祂的儿女，承受永生和天国，这是何等的恩典、何等的福分！这不是我们祖先多少代来修得的福分，这超过我们所求所想、世界无法想象的福分，就是神早已在基督里为你预定的。这就是神自己的伟大计划，是祂所喜悦的。我们和这世界永远都无法完全明白祂为什么拣选你？为什么偏偏就是我？祂为什么这般地爱你？我有什么值得祂爱的？一点也没有。默想这永世的拣选，我们可以更多地拥有对神的坚定的信心，并且获得胜过这世界和我们自己软弱的信心和力量。而且，让我们稀奇的是，祂这样的作为不仅出于祂自己的爱和祂所喜悦的旨意，其目的更是为祂自己的荣耀，即“使他荣耀的恩典得着称赞”。&lt;/p>
&lt;p>保罗接着论基督救赎之恩，他说：“我们藉这爱子的血得蒙救赎，过犯得以赦免，乃是照他丰富的恩典。……要照所安排的，在日期满足的时候，使天上地上一切所有的，都在基督里面同归于一。我们也在他里面得了基业，这原是那位随己意行作万事的，照着他旨意所预定的。”神为在祂在爱子里赐给我们恩典，就是成就祂的拣选之恩，在日期满足的时候，就是到了祂的时间，基督被钉在十字架上，藉基督的血，成就了这伟大救恩。这样，我们因基督的血，得蒙救赎，过犯得以赦免，因此我们在基督里与神和好，我们自己也成了神的基业。这完全是神的恩典，这绝不是因为我们的追求，也不是因为我们所谓的善行和修炼。基督救赎之恩，开启了神人和好的唯一道路，就是人类（就是我们这般罪人）在神面前蒙恩的唯一盼望。因此，我们基督徒若有什么可夸的，那只有耶稣基督和祂为我们所成就的救赎之恩，这也是经文接着说这一切（基督救赎之恩）的目的就是“叫他的荣耀，从我们这首先在基督里有盼望的人可以得着称赞”的原因。&lt;/p>
&lt;p>保罗再谈到神所赐的另一个福气，就是圣灵施恩之工作，他说：“你们既听见真理的道，就是那叫你们得救的福音，也信了基督，既然信他，就受了所应许的圣灵为印记。这圣灵是我们得基业的凭据，直等到神之民被赎，使他的荣耀得着称赞。”换句话说，当我们听到真理的道，就是那叫我们得救的福音时，圣灵在我们心中做感动、感化、开启的工作，使我们认识基督、接受基督的救恩，并且给我们印记，见证我们是属神的，而且保守我们到神之民被赎的那日。没有一个人是凭自己的聪明和智慧能够认识基督而认识神，没有一个人是凭自己接受基督的救恩而得救的，这完全是保惠师圣灵的施恩之工作。就像基督对告白“主啊，你是基督，永生神的儿子”的彼得说，“这不是属血肉的指示你的，乃是天上的父指示的”那样。这也是保罗说，这圣灵的施恩之工作是为着“使他的荣耀得着称赞”的原因。&lt;/p>
&lt;p>我们是谁？竟然父神永世的拣选、基督的救赎之恩、圣灵施恩之工作，这一切竟然临到我们的身上。我们知道这一切不是因为我们，乃是为着“使祂荣耀的恩典”、“使祂的荣耀”得着称赞。因此，今天我们不管处在怎样的处境中，艰难、痛苦、挣扎，不能拦阻我们对神的感恩和赞美。愿我们的口、愿我们的心，同声赞美祂的荣耀以及祂那荣耀的恩典！&lt;/p>
&lt;p>今天我们可以把这一切天上的、属灵的、在基督里的各样福气应用在每一位蒙恩得救的弟兄姊妹个人身上，但从以弗所书整本来看的时候，我更愿意把这些应用在经文中所说的我们——就是基督的教会。第一章的最后一节也给这方面的启发：“教会是祂的身体，是那充满万有者所充满的。”从教会的角度来看我们所蒙的各样的福气时，我的第一个，也是最重要的应用就是教会的属天性，就是——教会是属天的，或者说教会是“属天的教会”。蒙父神永世的拣选、基督救赎之恩、圣灵施恩之工的教会，她是属天的、是属灵的、是在基督里的；她不是世界的产物，因祂源于父神永世里的拣选；她的存在无需依赖于世界任何东西，只仰赖于基督救赎之恩；她不是倚靠势力、倚靠才能去发展，只倚靠施恩之圣灵的工作。哈利路亚！这就是教会的属天性。几年前曾有一警察跟我谈到教会时，我就用这样的一句话来回应他：“如果你们（警察）能够消灭教会，我就不做牧师了，也没必要做牧师了。”我所表达的就是这教会的属天性。&lt;/p>
&lt;p>今天我们守望教会仍处在艰难境地，但基督教会的属天性告诉我们，只要我们在圣灵的引导中，不凭血气，单单信靠和仰赖基督，我们必能看到祂自己藉教会彰显的荣耀。祂配得我们一切的赞美！愿荣耀归给坐宝座上的万王之王、万主之主——三位一体的独一真神！&lt;/p>
&lt;p>愿主常与我们同在，并赐福今天的敬拜。阿们！&lt;/p></description></item><item><title>你跟随我吧——2013年8月25日主日讲章/袁灵传道</title><link>/2013/08/23/%E4%BD%A0%E8%B7%9F%E9%9A%8F%E6%88%91%E5%90%A7-2013%E5%B9%B48%E6%9C%8825%E6%97%A5%E4%B8%BB%E6%97%A5%E8%AE%B2%E7%AB%A0%E8%A2%81%E7%81%B5%E4%BC%A0%E9%81%93/</link><pubDate>Fri, 23 Aug 2013 07:40:52 +0000</pubDate><guid>/2013/08/23/%E4%BD%A0%E8%B7%9F%E9%9A%8F%E6%88%91%E5%90%A7-2013%E5%B9%B48%E6%9C%8825%E6%97%A5%E4%B8%BB%E6%97%A5%E8%AE%B2%E7%AB%A0%E8%A2%81%E7%81%B5%E4%BC%A0%E9%81%93/</guid><description>&lt;p>&lt;audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-8978-53" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls">&lt;source type="audio/mpeg" src="/wp-content/uploads/2013/08/20130823153146288.mp3?_=53" />&amp;lt;/wp-content/uploads/2013/08/20130823153146288.mp3&amp;gt;&lt;/audio>&lt;/p>
&lt;p>弟兄姊妹：主日平安！&lt;/p>
&lt;p>一、引言&lt;/p>
&lt;p>今天是《约翰福音》的最后一讲。这次《约翰福音》的释经讲道持续了30个主日，半年多的时间，但愿上帝藉着使徒约翰的见证已大大坚固了你我的信心，并激发了我们对主更深的爱与委身。&lt;br>
「祷告」&lt;/p>
&lt;p>二、第21章的权威性&lt;/p>
&lt;p>有不少人认为《约翰福音》第21章是后来加入这卷福音的，甚至并非出自约翰的手笔。因为20章的结尾已对全书作出了总结，也是整本《约翰福音》的写作目的，就是“但记这些事，要叫你们信耶稣是基督，是 神的儿子，并且叫你们信了他，就可以因他的名得生命。”并且30节说“耶稣在门徒面前，另外行了许多神迹，没有记在这书上。”所以，约翰就此停笔似乎最合情合理，之后再有内容就显得突兀了。不过，我们也要注意到：迄今为止所发现的圣经抄本都包括了这第21章，而没有发现只有20章的抄本；而且从文学风格考察，21章也可以说是与前20章一脉相承；再者，21章所记的内容也并非无关紧要，而是极为重要，并且被上帝使用感动过古往今来无数的圣徒。例如15节到19节主与彼得的三次问答，岂止是对彼得所说的，更是对一切在主面前曾经软弱跌倒的门徒发出的安慰与呼召。因此，我们仍有理由相信21章确是上帝藉着使徒约翰写下的作品，无论它是何时完成的（与前20章一同，或稍后另外写下）都毫不影响它的价值与意义。愿我们谦卑的领受其中的奥秘，正如上帝在前20章对我们所说的每句话。&lt;/p>
&lt;p>《约翰福音》这最后一章的内容包括三部分：第一、主在提比哩亚海边向门徒显现；第二、主耶稣三问彼得爱主之心；第三、关于主所爱的那门徒，也就是本书的作者。&lt;/p>
&lt;p>三、主在提比哩亚海边向门徒显现&lt;br>
提比哩亚海就是加利利海，又称革尼撒勒湖，彼得、雅各、约翰都曾是这湖上打鱼的渔夫。主耶稣呼召第一批门徒正是在这湖边，也是在他们作渔夫的时候。所以主在复活后升天前，再次在加利利海边向正在打鱼的门徒显现，是上帝非常奇妙的安排。这对那些门徒而言，一方面预示着他们要再次为主的缘故开始一场人生的新旅程；另一方面也引起他们的回忆，回忆起当初与主相遇，回忆起与主朝夕相处的日子，回忆起主所行的神迹，也回忆起主的受难和自己的软弱无力。1–14节这部分经文不仅在地点上是出于主特意的安排，还有两个场景也显出主要引门徒想起过去。一个场景是3–11节说：门徒打了一夜鱼却没打着什么，直到天快亮时主向他们显现，吩咐他们“你们把网撒在船的右边，就必得着。”，于是他们便撒下网去，结果竟打了满满一网鱼，甚至多到网都拉不上来了。11节又说“鱼虽这样多，网却没有破。”而这些清楚的对应着路加福音5章记载的，彼得整夜打魚毫无所得，然后在主的指示下撒网，就打了满满一网鱼，甚至多到渔网几乎裂开。另一个场景是9–13节，门徒上岸后看见主已预备了早饭，有饼有鱼，主又递饼和鱼在他们手上然后与门徒一同坐席。这场景就让人想起主在逾越节的筵席上递饼和杯在门徒的手里，又想起“坐席”在圣经中所预表的“与主同在”和“在神的国中享受荣耀”等含义。所以，“加利利海”，“打鱼”，“坐席”这些在受难前出现的场景，在基督荣耀的复活后再次重现实在是出于主的奇妙安排，主如此安排就是在向门徒表达：那曾经呼召他们的主，祂的能力没有改变，祂的应许也没有改变，祂的选召更没有后悔，祂仍然爱他们，接纳他们并且要使用他们。这对曾经软弱，曾经在危险面前四散的门徒是何等的安慰和鼓励呀!所以，在21章中主耶稣恢复的不仅是彼得的生命，祂也恢复了众门徒的生命；主耶稣所使用的也不仅是对话，这地点、场景都被主用来传达祂的心意。&lt;/p>
&lt;p>亲爱的弟兄姊妹，这就是主慈爱的心肠。我们每个人都难免软弱，也有让主失望的时候或者被愧疚感包围或者深深陷入自责的时候，在那时你也必须回到起初遇到主的地方，也要重新再听到祂的声音并从衪手中接过饼与杯，那时你的生命就必得医治，那时你的事奉也必要复兴。愿我们真相信这位主是何等恩慈怜悯，愿我们真知道祂乐意一切曾经软弱的人重新遇见祂。祂的慈爱永不改变，祂的能力永不改变，祂的接纳和赦免也永不改变，我们所要做的就是前来就近祂，并且是持续一生每当软弱失败的时候就在祂面前重新得力。所以，亲爱的弟兄姊妹，基督徒的生命理应有两种特征：一方面是谦卑，一定要知道自己不过是人，不要象彼得曾经那样的自信，那样的夸口，我们都难免会有软弱和令主失望的时候；但另一方面是绝不会一蹶不振，因为基督徒更要知道：我们虽然软弱有限，但我们所信靠所盼望的那位基督却不软弱，也绝不会令人失望。&lt;/p>
&lt;p>另外，在这一部分中打鱼这件事还有一层深意，就是当门徒靠自己劳苦时，结果一无所获。但当主与他们同在时就收获多多。在福音书中，打鱼代表着福音事工，例如。「可1：17耶稣对门徒说：“来跟从我，我要叫你们得人如得鱼一样。」还有「太13：47天国又好像网撒在海里，聚拢各样水族。」所以，这件事也再次提醒门徒，在他们启程向全世界拓展神国时，必须始终记得主曾在15：5节所说的“离了我，你们就不能做什么。”这也是对今天的我们发出的提醒。就个人而言，我们若不灵修，若不与主保持连结，我们的服侍必不能长久也不能有效；对教会而言，教会若不时时寻求主的心意并依靠祂前行，教会就不能成就什么，即使一时风光热闹，最终也会被证明不过是草木禾秸的工程。愿我们追求并时时经历与主相连，无论看上去事工多忙，需要多大，也不忘记“离了主，我们就不能做什么。”并记得以赛亚先知所说“你们得救在乎归回安息，你们得力在乎平静安稳。”（赛30：15）基督就是安息，在祂里面才平稳。&lt;/p>
&lt;p>四、主耶稣三问彼得爱主之心&lt;/p>
&lt;p>15节到17节是主耶稣三次问彼得“你爱我吗”，然后三次托付他“你喂养我的小羊”、“你牧养我的羊”。大部分释经家都肯定，主向彼得提问的用意是要恢复彼得的生命，还有恢复他在教会中的领袖地位。其实我们基督徒也都承认彼得在教会中的领袖地位，这点在《使徒行传》和早期教会史中都可以得到印证。但我们也认为：彼得在早期教会的领袖地位和所谓彼得继承人的罗马主教要凌驾于众教会之上完全不能同日而语，对这个问题在此不必阐释。&lt;/p>
&lt;p>主三次对彼得说“你爱我吗？”的“爱”字并非同一个字，前两个爱是希腊文agapa，最后一个爱是希腊文phile，曾有不少学者认为前一个“爱”字表达的是更纯洁、更神圣的爱，而后一个“爱”字表达的是更一般的，人性的爱，所以他们在解释这段经文时就从“爱”字入手作文章。但今天很多学者都不再采纳这种观点，因为从希腊文文法和圣经经文看，这两个字经常互换使用，并无明显区别。例如：约3：35节和5：20节等论到上帝爱他的儿子基督时，这两个字是自由使用的；而提后4：10提及“底马贪爱世界”时却用的是agapa这个以为比phile更崇高的爱字。所以，对这段主所问的“你爱我吗”，合理的解释是应当把它们看作是重复的问题，正如“牧养”与“喂养”，“羊”与“小羊”都是同一个意思。这些都是重复的文学表达方式，而并非要表达不同的神学内涵。那么，主为什么同一问题要问三次呢?其实，凭我们的经验也可以知道，即使一个简单的命题或经文，例如“主是慈爱”或“主的名配得称颂”等等，当我们安静默想反复体会时，你也绝不会感到枯燥贫乏，反而会有越来越丰富的感动和领受，这就是灵修。更何况三次不认主的彼得，当他三次听到主问“你爱我吗?”问题虽然一样，但他的感受绝不会相同。他的心必定一次比一次更强烈的受冲击，一次比一次更强烈的被触痛。按人的本能，我们都是逃避痛苦和羞愧的。所以，当耶稣第三次对彼得说“你爱我吗？”彼得就忧愁起来。但主必须要问他这三次，因为每一次的发问都使彼得更深的面对自己的软弱、失败和羞愧，而这一切问题只有被彻底暴露在真光之中才能得着彻底的医治。所以主耶稣的重复发问是带领彼得进行了一次灵修，是使彼得的生命经历一次深刻的更新。每一次发问都使彼得更认识自己，也使彼得更认识基督，并且他的生命也在这过程中逐渐被释放，逐渐被安慰，逐渐被恢复。&lt;/p>
&lt;p>所以，亲爱的弟兄姊妹。我们其实也可以用默想主的这个提问来进行灵修。如果我们肯拿出一段时间安静在主的面前，让我们单单思想“你爱我吗？”这句话，并请圣灵用这句话反复问我们，相信我们的内心一定会有丰富的得着。其实，反复以一句简单的经文或者赞美、感谢的话祷告也是一种传统的灵修方式。例如：著名的耶稣祷文“主耶稣基督，上帝之子，怜悯我罪人。”不多的几个字，若真诚的反复颂祷，就能引人与主深深的契合。所以灵修其实并不复杂，简单和重复的形式也不是问题。正如有人所言：“重复的不停祈祷如果是发自内心的祈祷，它还是祈祷。不重复的假意废话，也不能因为不重复就变成了祈祷。”确实如此。&lt;/p>
&lt;p>在主三问彼得之后，又紧接着对彼得的将来发出预言：“年老的时候，你要伸出手来，别人要把你束上，带你到不愿意去的地方。”伸出手来就是被钉十字架的意思。主曾预言彼得会三次不认祂，而这次主预言彼得将遇到更大的考验，彼得的结局如何呢？圣经没有回答，但历史告诉我们这次彼得没有软弱，他最终成为荣耀的殉道者。我们为彼得感恩，同时也被彼得深深的激励。因为彼得的一生就见证了他的主也是我们的主有恩慈怜悯，又荣耀得胜，并且跟随祂的人也必荣耀得胜。&lt;/p>
&lt;p>五、关于主所爱的那门徒&lt;/p>
&lt;p>《约翰福音》第21章最后一部分提到主所爱的那门徒，并告诉我们他就是本书的作者，传统认为那门徒就是使徒约翰。但这一段最有趣的事还是发生在彼得身上。因为他看见那门徒就问主耶稣“主啊，这人将来如何？”我们可能会奇怪，刚被主恢复生命的彼得怎么这么快就故态复萌，又开始关心天国的座次问题。但这就是人性，所以我们需要时刻警醒，我们也永远离不开主的同在与保守。主对彼得说“我若要他等到我来的时候，与你何干，你跟从我吧!”是的，别人如何与我何干？我们跟随主是因为认识祂并单单指望从祂得益处，别人得奖赏不能加添我的荣耀，别人软弱退后也不影响神的真实伟大。所以，愿我们每个人都来单独聆听并回应主耶稣在这章中两次发出的呼召“你跟从我吧。”这不仅是对彼得发出的呼召，也是单单对你我发出的呼召。愿我们都对主说“阿们！”爱德华滋说：“每一个人都应当把生命献给基督，不管你们是否把生命献给基督，我要把我的献给他。”愿我们也对这话说阿们。&lt;/p>
&lt;p>「祷告」&lt;/p></description></item><item><title>那没有看见就信的有福了——2013年8月18日主日讲章/晓峰牧师</title><link>/2013/08/16/%E9%82%A3%E6%B2%A1%E6%9C%89%E7%9C%8B%E8%A7%81%E5%B0%B1%E4%BF%A1%E7%9A%84%E6%9C%89%E7%A6%8F%E4%BA%86-2013%E5%B9%B48%E6%9C%8818%E6%97%A5%E4%B8%BB%E6%97%A5%E8%AE%B2%E7%AB%A0%E6%99%93/</link><pubDate>Fri, 16 Aug 2013 09:01:18 +0000</pubDate><guid>/2013/08/16/%E9%82%A3%E6%B2%A1%E6%9C%89%E7%9C%8B%E8%A7%81%E5%B0%B1%E4%BF%A1%E7%9A%84%E6%9C%89%E7%A6%8F%E4%BA%86-2013%E5%B9%B48%E6%9C%8818%E6%97%A5%E4%B8%BB%E6%97%A5%E8%AE%B2%E7%AB%A0%E6%99%93/</guid><description>&lt;p>&lt;audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-8936-52" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls">&lt;source type="audio/mpeg" src="/wp-content/uploads/2013/08/20130816165341655.mp3?_=52" />&amp;lt;/wp-content/uploads/2013/08/20130816165341655.mp3&amp;gt;&lt;/audio>&lt;/p>
&lt;p>读经：《约翰福音》二十章24-29节&lt;/p>
&lt;p>在四卷福音书中，只有约翰福音记载了多马疑惑的事情，而使徒约翰记录这个事件主要是为了说明信心与眼见的关系；也是为了叫听这件事的人能信耶稣是基督，是神的儿子，并且因信耶稣可以得着永生（约二十31）。&lt;/p>
&lt;p>主耶稣复活那天晚上向门徒显现的时候，多马没在场，所以十一个门徒中有十个人见到了复活的主，唯独多马没有。我们不知道多马是因为什么没参加当晚的聚会，从而错过了第一时间见到复活的耶稣。虽然教会历史上的第一个主日晚上门徒们聚集的时候因为害怕犹太人门都关的严严实实，但我们还不能据此就确定多马是因为比这些门徒更加害怕而连聚会都不敢来参加。或许是因为主耶稣被钉死和埋葬之后他内心痛苦低落致使他没有来和大家聚在一起，但无论如何他缺席了这一非常重要的聚会，竟然错失了和其他门徒一同见到复活的主的机会。有人曾分享这一节经文的时候说，看来不管多么软弱，不可停止聚会，否则会错失很多恩典，至少会错失先领受恩典的机会。&lt;/p>
&lt;p>错失了见到主耶稣的多马在听到其他门徒对他说“我们己经看见主了”的时候，他的反应鲜明而强烈，他说：“我非看见他手上的钉痕，用指头探入那钉痕，又用手探入他的肋旁我总不信”（约二十25）。和合本翻译为“我总不信”，在新译本和思高本都译为“我决不信”。多马的回应有三个方面的意思：一我需要亲眼看见，否则我不信，虽然你们做见证了；二我即使看见了主，我还得需要验证他手上的钉痕和肋旁的枪痕；三除非这样，我坚决不能相信，表明了一种要实证的非常强烈的情绪。对于多马的这句话，我们可能觉得他比其他十位使徒信心更小，更加多疑。虽然多马的话语显出他的疑惑和不信，但是并不表明他就比其他门徒更差。如果第一个主日晚上多马也在场，也看到主耶稣的话，我想他也会相信主已经复活了，并且可能信心还很稳固。其实从使徒约翰对多马的记载中我们可以多少了解一点多马的性格，比如当听到拉撒路死了消息时，多马就曾对其余门徒说“我们也去和他同死吧”（约十一16），在最后的晚餐中，他也曾问主耶稣说：“主啊，我们不知道你往哪里去，怎么知道那条路呢？”（约十四5），主就回答他说：“我就是道路、真理、生命”（约十四6）。多马并非是比其他门徒更加多疑，却可能是更加率真而冲动，心里有什么想法就真实地表达了出来，他的性格有点像彼得。所以面对主耶稣在十字架上的死，痛苦对他内心的影响更加的强烈，以至于他用非常激烈的话语表达了内心的疑惑。&lt;/p>
&lt;p>多马的反应可以说是人们听到复活信息时候的典型心态：这怎么可能？！这种想法不但世人是这样，连当时的使徒们也是这样；虽然使徒都曾见过拉撒路的复活，但是对于耶稣的复活却依然持怀疑的态度，甚至当主耶稣都站在他们中间了，他们还惊慌害怕，不能相信，以为所看见的是魂，以至于主让他们触摸自己的身体，看自己的手脚，还吃了一块鱼来除去他们的疑惑（路二十四36-43）。而多马所说的话，更表达了人们在面对超然事件时的一种内在想法：即使我看见了我也不能信！我还需要比看见更多的证明。因为多马表达了除非看见，还要用手触摸耶稣的伤痕。其实，若是一个人内心已经有了判断，即使触摸了钉痕和枪痕也完全可以怀疑这是伪造出来的，并不是钉十字架的耶稣的伤痕。&lt;/p>
&lt;p>另一方面，多马的反应其实是对其余十位使徒见证的拒绝。他说除非自己看见并摸到否则绝不会相信，这无疑就是说向他见证基督已经复活的几位使徒是在撒谎，虽然多马并非认定门徒在撒谎。他倒不会觉得彼得、约翰等使徒因为伤心过度而出现了幻觉或者精神错乱了，因为这很容易辨认。就像今日我们传福音的时候，当说到“耶稣是童女所生神的儿子，十架舍命但三日后复活了，并在四十天后升天”这样的信息时，听的人可能会对我们很诧异，他们可能会想：这都是挺正常的人，也是很好的人，怎么会说这么令人不能信的话呢？他怎么就能相信这些呢？单听你说的内容他会觉得你应该是癫狂了，但却清楚地知道不是癫狂，就像当年菲斯都听了保罗的见证之后所说的话：“保罗，你癫狂了吧；你的学问太大，反叫你癫狂了”（徒二十六24），菲斯都知道保罗是一位贯通犹太文化和希腊文化的学者，精通旧约律法，却说出令人觉得不符合他的教育背景和学识的信仰内容来，其实是不符合菲斯都自己内在很多已经形成的根深蒂固的观念。同样，多马了解这些弟兄，他们不可能骗他，但他们所说的见过了复活的主耶稣这样的见证却又超出了他所能接受的程度。这其实对一个人的内心形成了一定程度的张力：一贯可信的朋友做了一个自己判断不可信的见证。像大多数人一样多马选择了先坚持自己心里的想法，而拒绝其余门徒的见证。但他拒绝的话语并没有像他说的那样决然不信，其实也表达了内心的这种张力，并同时也提供了他认为的可以化解这种张力的方法就是：除非我亲眼看见、亲手摸过，你们说的我才能信。&lt;/p>
&lt;p>多马的问题，在下一个主日主亲自来解决。八天后，同一个房间，又一个主日，这次多马应该是特意在这里等候主耶稣的再次显现。这也说明他虽然拒绝了门徒的见证，但是他的心里却有着一丝盼望的缝隙，并在这盼望的引导下留在门徒中间等候主。这就是见证的力量，生命里面所发出来的真实就会对另一个生命产生影响，他可能会拒绝，并且拒绝的很激烈又坚决，但是谁能抵挡圣灵的工作呢？我们只要凭着信心见证复活的主，神就会在一个个听见的心灵里动那无人能知的工作。虽然多马说了非常怀疑的话，但他愿意来主曾显现的地方等候。主耶稣就像第一次一样再次临在他们中间，还是先问候他们“愿你们平安！”，这可能暗示门徒们依然处于惧怕之中，因为过了一周之后，所有的门还是都关着（约二十26）。&lt;/p>
&lt;p>但这次和第一次不同的是，这次主耶稣好像是特意为着多马而来的。可能多马在看到主显现并问候门徒“愿你们平安”的时候，就已经惊呆了。可是，更加令多马震惊的是主耶稣竟然在问安之后转向他，对他说了一句更加令他震惊甚至是害怕的话来：“伸过你的指头来，摸我的手；伸出你的手来，探入我的肋旁”（约二十27）。当多马说“我非看见他手上的钉痕，用指头探入那钉痕，又用手探入他的肋旁，我总不信”的时候，在他看来主耶稣不在场，但主的这句话却明明地告诉多马：你说那些手指探入钉痕等话语的时候我就在旁边听着呢！此时的多马已经清楚地知道，主真的已经复活了，几天前他说怀疑的话的时候，主就在他的身旁听到了他说的话，只是那时候他没有看到主而已。&lt;/p>
&lt;p>此时，主并没有直接责备多马说：你为何不信其他弟兄向你做的见证呢？而是直接满足了多马的要求，甚至是他说的手指探入钉痕的要求。我们前面说到过，多马的话虽然表达了对主复活的怀疑，但这并不意味着多马的信心就比其他门徒更小，因为那些向多马做见证的门徒也是因为先多马一步见到了复活的主耶稣之后才相信的，他们的表现曾经和多马一样，当有人向他们见证见过复活的主的时候，他们也是不信（可十六13）。所以，主耶稣在第二个主日的再次显现就是为了解决门徒心中有疑惑的状况的。这十一位使徒因为身上肩负着主所托付给他们的特殊使命，就是做复活耶稣的见证（徒一8），故此神就给他们这特别的经历和恩典，不但让他们和主耶稣曾经生活在一起三年之久，并且让他们都与复活之主再有面对面的深入的交往。所以，对于他们里面有的任何一点疑惑主都来除去。&lt;/p>
&lt;p>多马接下来的反应可以说是信心之中最为合宜的反应，他当然没有照着自己在血气中所说的“豪言壮语”真的伸手去探入主的钉痕和枪痕，他在敬畏和尊崇之中，马上就说出了他对耶稣的敬拜之语：“我的主，我的神”。这可以说是新约圣经中最简洁最伟大的信仰告白，可以媲美当年彼得对主耶稣的认信宣告“你是基督，永生神的儿子”（太十六16）。“我的主，我的神”这两个词用在主耶稣身上在约翰福音中显得格外贴切，“主”这个词在《七十士译本》中就是指神自己，基督的确就是神的儿子，他也是我们的主。虽然多马一直被认为是多疑的多马，但是神却给了他特别的恩典，正是胜过他的疑惑的，虽然他从血气中发出了强烈的质疑和不信，但神却赐给他不是从血气而来的伟大的信仰宣告。他认识到耶稣就是与神具有同样威荣、同样权能、同样智慧与爱心的那一位，这也证实了使徒约翰在他所写的福音书的一开头就说的“道与神同在，道就是神”（约一1）。而且，主不但直接回应了他的要求，更是回应了他的心态；主后面还接着说“不要疑惑，总要信”。这话应该是带着一点责备意思的温和的劝勉，主要是指着多马对于其他门徒见证复活的疑惑而言的。&lt;/p>
&lt;p>但主耶稣马上就肯定了多马的认信宣告，肯定了多马看见他之后信心的飞跃。显然这里主对多马说“你因看见了我才信”的“信”就不是指单纯地相信耶稣的复活，而是指多马对耶稣所做的“我的主我的神”的认信。从某个意义上来说，多马等使徒对主耶稣的复活的信心不是信心，因为信是未见之事的确据（来十一1）。多马等十一位使徒都亲眼看见了复活的主，他们对复活的见证不是凭着信心，而是基于眼见。因为他们要做耶稣复活的第一代见证人。&lt;/p>
&lt;p>随后，主的眼光就越过了当时的这些见过他的门徒，论到了将来历世历代的圣徒：“那没有看见就信的有福了”（约二十29）。&lt;/p>
&lt;p>首先，主耶稣并不是在做一个比较，好像是说那没有看见就信的比多马他们更为有福。主耶稣其实是在说：将来那些没有看见我就信的人，也要领受和你们一样的永生的福分。虽然后来世代的信徒，不能再像多马他们这些初期教会的门徒那样亲眼看见复活的主耶稣，但是他们在基督里所领受的救恩福分却没有任何的减损和不同。那没有看见过复活的主的信徒，他们和初期教会的那些使徒和门徒们一样，也同样有圣灵的内驻，有永生的生命，有将来荣耀的盼望，有主同在的喜乐和荣光，就如同使徒彼得所说的：“你们虽然没有见过他，却是爱他。如今虽不得看见，却因信他就有说不出来，满有荣光的大喜乐。并且得着你们信心的果效，就是灵魂的救恩”（彼前一8-9）。所以，今日的基督徒不必为着我们没有生在使徒的那个年代而心觉遗憾，因为没有亲眼看到过复活的主而觉得自己和那些见过的门徒有什么地位上的差别，信心里的看见和亲眼看见在灵里一样的真实。圣灵所赐给我们的信心和那些见过复活的主的门徒是同样的信心。这里既不是说那些没有见过复活之主的信徒的信心比使徒们的信心就更弱小，也不是说使徒们的信心比那些没有看见就信的圣徒更低级。如同使徒保罗所说：信道是从听道来的，听道是从基督的话来的（罗十17）。他们是看见了才信的，我们是听见了就信了。但我们所听的道，是从见过复活之主的使徒们的见证来的。应该说，多马因看见而有的信心，和今日我们没有看见就有的信心是同样的信心，都是对复活的基督的信心。多马信心的来源是基于他的眼见，我们信心的来源是基于我们所听见的道，多马所看见的和我们所听见的同样真实。使徒的见证和使徒的经历是一致的，他们担负了特殊的使命，教会要建造在使徒和先知的根基之上（弗二20）。主升天之后，他们就在这使命的托付中建造，将他们所见过的传讲出来，有圣灵亲自在蒙拣选的人心里工作，不需要看见主也可以有这样的信心。就像使徒保罗所说的：“因我们行事为人，是凭着信心，不是凭着眼见”（林后五7）。&lt;/p>
&lt;p>第二，信心并不需要看见，因为信是未见之事的确据（来十一1）。也就是说，眼见不一定就产生像多马宣告“我的主我的神”那样的信心。在我们传福音的过程中，可能会遇到有人发出挑战说：你让我看到耶稣的复活，我就信他。人们有一种根深蒂固的观念：眼见为实；以为亲眼看见了，就能相信。但信心除了理性层面的明白和对事实的确认之外，还有生命的臣服、委身和跟从。眼见的局限性表现在两个方面，第一，眼见不一定能胜过内心某种观念的认定，人心里面有各种有限和拦阻，可以将事实歪曲，蒙蔽，眼见并不一定能除去这种拦阻。我记得以前有个弟兄讲过一个故事，他曾对自己的同事讲起有一个患晚期肝癌的基督徒被主医治，肝脏恢复到正常，人现在还活着，癌细胞的切片还在实验室保存着，但是他的这个学生物学的同学说，即使这个人还活着，切片还在，也说明不了他是从晚期肝癌恢复了健康的，因为若真的是晚期肝癌，这人必死；若是没死，就说明不是晚期肝癌。现在这个人还活着，那么就说明他不是晚期肝癌，切片不说明任何问题，要么不是这个人的，要么仪器出问题了。在这里一种强大的观念主宰了这个事件中的所有解释，即使有证据，这证据可以被观念改变成不是证据，心里的想法才是评判一切的标准。任何超越自己内在观念的说法都是虚假的，不可信的。第二，眼见不一定能产生信心的飞跃，即使一个人看见了复活的主，他也不一定就能相信耶稣是太初与神同在之道，这道就是神，并且万物都是藉着他造的（约一1-3）。可能，一个人面对耶稣的复活无可辩驳，但他也不愿意认耶稣为自己生命的主。一个将属世的好处、享乐、顺利放在首位的人，他即使看见了复活的基督，耶稣对他来说也只是一个大有能力的诸神中的一位而已，他的敬拜可能是出于对超然力量的惧怕和贪婪，他可以表现出低头臣服，但他的低头是为了利用。他对耶稣没有爱。这就与多马的看见不同，多马的看见引致对基督更高层面的认识以及委身和跟从。信心能够透过历史事实看到背后的属灵的事实，这个飞跃不是眼见就能带来的，不是理性和论证能带来的。因此，即使眼见了，也不一定能像多马那样对耶稣说“我的主，我的神”。其实在主耶稣传道事奉的年代里，看见耶稣的岂不是有许许多多吗？目睹耶稣被钉十架的，甚至有亲手参与这事的人，他们都亲眼看见过耶稣，我们能说他们比我们更有福吗？他们亲眼见过耶稣，但是也没有产生信心来跟从他。祭司长和文士并长老当时站在十字架上就说过：他是以色列的王，现在可以从十字架上下来，我们就信他（太二十七42）。耶稣真的从十字架上下来了，他们就甘心情愿地承认耶稣是上帝的儿子是自己生命的主吗？即使是在耶稣复活之后，向马利亚第一个显现，马利亚还以为他是看守园子的人，向去往以马忤斯路上的两个门徒显现，同行了一路他们也没有认出耶稣来，即使向很多门徒显现了，门徒还是有疑惑。可见，眼见并不一定能产生真实的信心，眼见只能让我们知道一些事实而已。&lt;/p>
&lt;p>主耶稣从死里复活以大能显明他是神的儿子（罗一4），也表明他已经胜过死亡成就了救赎，这种属灵的看见需要圣灵特别的工作。这信心是圣灵藉着圣道在我们心里所做的奇妙的工作，我们虽然没有看见复活的主耶稣，却因为圣灵在我们里面的开启和见证，我们里面就能产生不亚于彼得、约翰、多马等亲眼看见过主耶稣的信心。这信心如同亲眼看见过一样的真实，一样的宝贵，一样有属天的喜乐充满我们。在使徒时代之后，关于主耶稣的所有事迹、神迹，我们这些后来的信徒都不是目击者，也不是亲历者，但是我们却因着曾见过复活之主的使徒们的见证，都信了。看见再信，与听见就信，这二者之间虽然乍一看有诸多不同，实际上本质上没有什么不同。无论是看见才信还是听见就信，都是圣灵的工作才能产生出真实的信心。只不过，听见就信，更加显出圣灵的大能。&lt;/p>
&lt;p>耶稣基督的复活是基督信仰的根基，如果耶稣没有复活，历代圣徒所传的便是枉然，我们所信的也是枉然（林前十五14）。使徒们所见证的最为重要的内容不是基督在地上行了多少神迹，因为神迹太多了，他们见证的是发生在耶稣基督自己身上的伟大神迹：他复活了！这可以说是跟随过耶稣并亲眼见过耶稣的门徒们所见证的重点核心。无论他们跟随主耶稣的日子中，看到主行了多少神迹奇事，听了主多少的教导，但是当主耶稣在十字架上死了，被埋葬了之后，他们都四散奔逃了，他们变得心灰意冷，真正让他们振作起来的，不是别的，正是他们见到了复活的耶稣。可以说，耶稣的复活让门徒们都从“死亡”中复活了，他们从软弱变为刚强，从灰心变得有激情，从恐惧变为勇敢，从疑惑变为笃信。耶稣的复活使得他们重新想起了过去所听过的教导，他们过去所看见的神迹成为基督身份的证据。可以说，没有复活，他们看过的那些神迹不能使他们恢复过来，不能使他们从灰心悲伤中恢复过来，不能使他们变为刚强和勇敢。没有耶稣的复活，他们所听的教导只是理论而已，他们所看到的神迹奇事只是一个个特别的事情而已。但耶稣的复活，使得这一切过去的经历都成为上帝能力的显明，上帝智慧的显明，上帝爱的显明。&lt;/p>
&lt;p>耶稣复活的可信性在于这是一个真实的历史事件。历史事实的可信性，不在于证据，更不在于重演，没有人说你把曹操给我们摆在面前，你把三国在我面前重演一遍我才相信。今日我们没有一个人是过往历史的亲历者，没有一个人是目击者，但是我们谈论起诸多历史人物的时候却把他们当作是真的在历史上的某个时期存在过并做过一些事情，是因为有曾经的亲历者以口传和文字在见证这些人物和时间。有谁能证明孔子的存在吗？但我们都将此作为真实。这是由典籍和见证所建立的信心在起作用。因为面对历史事件人们用的主要不是理性论证和眼见的方法，而主要是见证法。耶稣的复活同样是透过那些亲眼看见过的使徒的见证来传递的，并且耶稣的复活所留下来的见证的真实性不输于任何其他历史事件所留下的见证。&lt;/p>
&lt;p>但耶稣的复活既是一个历史的事实，是历史中的一个真实事件，又是一个超自然的神迹事件，超越了我们所处的世界的所能明白的，这就是主耶稣所说的：“一个淫乱邪恶的时代求看神迹，除了先知约拿的神迹之外，再没有神迹给他们看”（太十二39）。耶稣的复活，是永恒中的事件在历史中的显明，摆在了所有人的面前。耶稣的复活所提供的证据和见证人是如此的无可辩驳，但因其超自然性，又是如此的令人难以接受。一个人只有将自己谦卑臣服下来才能听到圣灵对他做的见证的声音。既然这是一个超自然的事件，所以我们除了需要世界的证据之外，更需要心灵的看见。从见证人的角度，复活是无可置疑的；但依然需要心灵的开启。当年的多马因为没有看到复活的主，就表示自己决不能相信。但主却在向他显现之后，对他说要相信复活，其实不是凭着眼见，而是凭着信心。因为已经有主自己的话语和诸多门徒的见证，多马从某个意义上来说和我们一样，只要有其他门徒的见证就足够了。因为从历史事件的角度，已经有足够的证据和见证可以令人相信了，如果我们能公平地对待耶稣的复活和其他任何人类历史中发生的事件的话。但是，多马作为十二使徒之一，他跟随主三年之久，与主生活在一起，看到复活的主对他具有别样的意义，更重要的是他身上肩负着上帝所赋予的特殊的使命，故此主耶稣也给他有特殊的恩典，在第一个主日之后的第二个主日，再次向门徒显现，并特意来坚固多马的信心。因此，多马也成为今日众多见证耶稣已经复活的见证。透过他们的见证带给我们的是不需要看见就可以有的同样的信心，这信心可以让人有得救的恩典，就是因耶稣的名得着永生。&lt;/p>
&lt;p>回应诗歌：41《我真不知神的奇恩》&lt;/p></description></item></channel></rss>