<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>《＠守望》第79期——里外更新 on 北京守望教会</title><link>/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%AC%AC79%E6%9C%9F%E9%87%8C%E5%A4%96%E6%9B%B4%E6%96%B0/</link><description>Recent content in 《＠守望》第79期——里外更新 on 北京守望教会</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Tue, 09 Jun 2015 03:30:25 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%AC%AC79%E6%9C%9F%E9%87%8C%E5%A4%96%E6%9B%B4%E6%96%B0/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>《＠守望》第79期——里外更新</title><link>/2015/06/09/%E3%80%8A%E5%AE%88%E6%9C%9B%E3%80%8B%E7%AC%AC79%E6%9C%9F-%E9%87%8C%E5%A4%96%E6%9B%B4%E6%96%B0/</link><pubDate>Tue, 09 Jun 2015 03:30:25 +0000</pubDate><guid>/2015/06/09/%E3%80%8A%E5%AE%88%E6%9C%9B%E3%80%8B%E7%AC%AC79%E6%9C%9F-%E9%87%8C%E5%A4%96%E6%9B%B4%E6%96%B0/</guid><description>&lt;p>&lt;strong>简讯&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>1、5月24日，本主日共有2位弟兄姊妹前往平台参加户外敬拜；其中云成弟兄（第七次）被以“扰乱公共场所秩序”为由拘留10天，丹义姊妹（第三次）被拘留7天。&lt;br>
2、5月31日，是丹义姊妹获自由的日子。当天晚上20：10分丹义姊妹自行出拘留所，并与在外守候的弟兄姊妹会合。&lt;br>
3、6月3日，是云成弟兄获自由的日子。当天上午10：56 分云成弟兄自行出拘留所，并与在外守候的弟兄姊妹会合。&lt;br>
4、 5月16日，任重远弟兄和汪苏姊妹结为百年之好。&lt;br>
5月30日，许宏弟兄和聂一婷姊妹结为百年之好。&lt;br>
6月 6日，曹岩松弟兄和马瑶姊妹结为百年之好。&lt;/p>
&lt;p>—————————————————————————————————————&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>教牧书信&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2015/06/09/%e4%bd%9c%e5%a4%8d%e6%b4%bb%e4%b9%8b%e5%9f%ba%e7%9d%a3%e7%9a%84%e9%97%a8%e5%be%92-%e6%96%87%e5%ad%99%e6%af%85/" >作复活之基督的门徒/2015年6月圣餐分享 /孙毅长老&lt;/a>&lt;br>
摘要 做一个里外一致的、有复活之基督生命的门徒，要先从里面的人活出来，再显明在外面的行为中。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2015/06/09/%e4%bd%a0%e7%9a%84%e8%b4%a2%e5%ae%9d%e5%9c%a8%e5%93%aa%e9%87%8c%ef%bc%8c%e4%bd%a0%e7%9a%84%e5%bf%83%e4%b9%9f%e5%9c%a8%e9%82%a3%e9%87%8c-%e6%96%87%e8%a2%81%e7%81%b5/" >你的财宝在哪里，你的心也在那里/2015年6月圣餐分享 /袁灵传道&lt;/a>&lt;br>
摘要 如果我们远远不如属地的“福音”使者对他们的“福音”那么专业、敬业，又有热心又有行动，那我们凭什么让他们相信我们连自己都不忠心、也不热心的属天的福音呢？&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2015/06/09/%e4%ba%9a%e5%93%88%e6%96%af%e7%8e%8b%e5%9c%a8%e6%80%a5%e9%9a%be%e7%9a%84%e6%97%b6%e5%80%99%e8%b6%8a%e5%8f%91%e5%be%97%e7%bd%aa%e8%80%b6%e5%92%8c%e5%8d%8e-%e6%96%87%e6%99%93%e5%b3%b0%e7%89%a7/" >亚哈斯王在急难的时候越发得罪耶和华 /晓峰牧师&lt;/a>&lt;br>
摘要 对于亚哈斯来说，上帝在他的心目中，或许就是这样一位可以用敬拜来操纵的神。因此在这一点上，我们从亚哈斯身上看到了以色列历史当中所有背叛上帝者的缩影。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2015/06/09/%e7%a5%82%e7%9a%84%e5%9b%bd-%e6%96%87%e4%b8%80%e7%90%a8/" >祂的国/一琨弟兄&lt;/a>&lt;br>
摘要 请你接受耶稣，到上帝的国度里，因为你是祂的作品，并用祂独生爱子的血买赎了你，你不用证明你自己，只需要接受上帝爱的证明。&lt;/p>
&lt;p>—————————————————————————————————————&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>海拘分享&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2015/06/09/%e4%ba%91%e5%bd%a9%e7%9a%84%e5%8a%9b%e9%87%8f-%e7%ac%ac%e4%b8%89%e6%ac%a1%e6%b5%b7%e6%8b%98%e4%b9%8b%e6%97%85-%e6%96%87%e5%85%b4%e6%a2%85/" >云彩的力量/兴梅&lt;/a>&lt;br>
摘要 你们在外面如云彩般的爱环绕着我们，给我们十足的激励，……那些钱、那些洒满爱意的衣物，在拘留所不时散发出耶稣基督的馨香之气，并成为我们传扬福音的有力见证。这爱的见证何等有生命，何等有力量，照亮我们经过的所有地方！&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2015/06/09/%e4%b8%ba%e4%b9%89%e5%8f%97%e9%80%bc%e8%bf%ab%e7%9a%84%e7%a6%8f-%e6%96%87%e7%ba%a2%e9%9b%a8/" >为义受逼迫的福/红雨&lt;/a>&lt;br>
摘要 我们每一个人都需要祷告清楚：神把你放在守望教会，而且至今你还没有离开守望教会，神到底是要你做什么。&lt;/p>
&lt;p>—————————————————————————————————————&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>美好见证&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2015/06/09/%e6%b3%aa%e6%b0%b4%e9%87%8c%e5%b8%a6%e7%9d%80%e5%be%ae%e7%ac%91-%e5%9b%9e%e5%bf%86%e6%88%91%e7%9a%84%e5%a5%b6%e5%a5%b6-%e6%96%87%e6%9d%8e%e8%89%b3%e9%9c%9e/" >泪水里带着微笑——回忆我的奶奶/李艳霞&lt;/a>&lt;br>
摘要 那个时候，我很难理解奶奶的祷告究竟包含着怎么样的爱，只是奶奶的一个动作在我脑海里常常浮现，祷告完奶奶会拿出爷爷厂长证上的一张照片，看看摸摸，然后重新放回去。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2015/06/09/%e8%ae%a9%e7%88%b1%e6%b0%b8%e4%bd%8f%e6%88%91%e5%ae%b6-%e6%96%87%e9%a6%a8%e8%8a%b3/" >让爱住我家/馨芳姊妹&lt;/a>&lt;br>
摘要 忍耐不是忍受。世上的忍受是把肉体生出来的苦毒压抑在心里，积聚越多，不堪忍受，就会爆发崩溃……而主的忍耐是在爱的恩慈里的忍耐，他给我们带来的是内心的平安、宽广和包容的大度。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2015/06/09/%e5%b9%b3%e8%a1%a1%ef%bc%8c%e5%9c%a8%e5%b7%a5%e4%bd%9c%e4%b8%8e%e6%9c%8d%e4%be%8d%e4%b9%8b%e9%97%b4-%e6%96%87%e5%b0%8f%e6%96%b9%e5%bc%9f%e5%85%84/" >平衡，在工作与服侍之间/小方&lt;/a>&lt;br>
摘要 我们若不单是管自己的事，也管上帝和他人的事，上帝就必管我们的事！&lt;/p>
&lt;p>——————————————————————————————————————&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>属灵阅读&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2015/06/09/%e3%80%8a%e6%85%b7%e6%85%a8%e7%9a%84%e6%ad%a3%e4%b9%89%e3%80%8b%e5%b0%8f%e7%99%bd%e7%89%a7%e5%b8%88%e8%ae%bf%e8%b0%88/" >《慷慨的正义》——小白牧师访谈&lt;/a>&lt;br>
摘要 当今的中国社会已经失去了公义与平安，整个社会充满戾气。因此，教会内首先应当行公义，应当充满平安，从世界中分别为圣，成为社会一个平安的“特别社区”。这不仅能给教会带来各样益处，而且是一个有力的见证，给社会带来希望，也指明方向。&lt;/p>
&lt;p>—————————————————————————————————————&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>主日讲章&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2015/05/09/%e5%9b%a0%e5%9f%ba%e7%9d%a3%e4%b8%ba%e7%a6%8f%e9%9f%b3%e8%80%8c%e6%b4%bb%e7%9a%84%e4%ba%ba-2015%e5%b9%b45%e6%9c%8810%e6%97%a5%e4%b8%bb%e6%97%a5%e8%ae%b2%e7%ab%a0%e5%a4%a9%e6%98%8e/" >因基督为福音而活的人——2015年5月10日主日讲章/天明牧师&lt;/a>&lt;br>
&lt;a class="link" href="/2015/05/15/%e7%a5%9e%e7%9a%84%e5%bf%bf%e6%80%92%e4%bb%8e%e5%a4%a9%e4%b8%8a%e6%98%be%e6%98%8e%e5%9c%a8%e4%b8%80%e5%88%87%e4%b8%8d%e8%99%94%e4%b8%8d%e4%b9%89%e7%9a%84%e4%ba%ba%e8%ba%ab%e4%b8%8a-20/" >神的忿怒从天上显明在一切不虔不义的人身上——2015年5月17日主日讲章/小白牧师&lt;/a>&lt;br>
&lt;a class="link" href="/2015/05/22/%e6%b2%a1%e6%9c%89%e4%b9%89%e4%ba%ba%ef%bc%8c%e8%bf%9e%e4%b8%80%e4%b8%aa%e4%b9%9f%e6%b2%a1%e6%9c%89-2015%e5%b9%b45%e6%9c%8824%e6%97%a5%e4%b8%bb%e6%97%a5%e8%ae%b2%e7%ab%a0%e8%a2%81/" >没有义人，连一个也没有——2015年5月24日主日讲章/袁灵传道&lt;/a>&lt;br>
&lt;a class="link" href="/2015/05/29/%e5%9b%a0%e4%bf%a1%e7%a7%b0%e4%b9%89-2015%e5%b9%b45%e6%9c%8831%e6%97%a5%e4%b8%bb%e6%97%a5%e8%ae%b2%e7%ab%a0%e6%99%93%e5%b3%b0%e7%89%a7%e5%b8%88/" >因信称义——2015年5月31日主日讲章/晓峰牧师&lt;/a>&lt;/p></description></item><item><title>《慷慨的正义》小白牧师访谈</title><link>/2015/06/09/%E3%80%8A%E6%85%B7%E6%85%A8%E7%9A%84%E6%AD%A3%E4%B9%89%E3%80%8B%E5%B0%8F%E7%99%BD%E7%89%A7%E5%B8%88%E8%AE%BF%E8%B0%88/</link><pubDate>Tue, 09 Jun 2015 03:26:27 +0000</pubDate><guid>/2015/06/09/%E3%80%8A%E6%85%B7%E6%85%A8%E7%9A%84%E6%AD%A3%E4%B9%89%E3%80%8B%E5%B0%8F%E7%99%BD%E7%89%A7%E5%B8%88%E8%AE%BF%E8%B0%88/</guid><description>&lt;p>当今的中国社会已经失去了公义与平安，整个社会充满戾气。因此，教会内首先应当行公义，应当充满平安，从世界中分别为圣，成为社会一个平安的“特别社区”。这不仅能给教会带来各样益处，而且是一个有力的见证，给社会带来希望，也指明方向。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>1.您觉得这本书对您最大的帮助是什么？这本书适合哪些人阅读？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>在中国教会已经显著成长并需要面对、回应社会问题，影响社会的时候，本书的出版有非常积极的指导与现实意义。中国教会对有关社会公义、社会救济、教会内慈惠等类似服侍既缺乏神学思考，也缺乏实践经验，亟需从大公教会学习。本书就有这样的作用。&lt;/p>
&lt;p>作者认为四类人应该读这本书:&lt;/p>
&lt;p>1、看顾有需要者（作为志愿者）的青年基督徒：建立起耶稣的福音与在生活的全部方面践行正义之间的关联；&lt;/p>
&lt;p>2、对“行义”这个主题持怀疑态度的人：这样的事工正是直接从这历史性、福音性的教导中出来的；&lt;/p>
&lt;p>3、更年轻的福音派基督徒：这样一种教义的“再工程化”（指转离一些传统的福音派教义，如耶稣的代赎和因信称义）不仅是错误的，而且也是没有必要的；&lt;/p>
&lt;p>4、认为宗教（特别是基督教会）是地球上一股推动非正义和暴力的力量的人：圣经从头到尾是一本致力于世上正义的书。&lt;/p>
&lt;p>这当然是针对美国的情况。就国内而言，这本书主要的阅读对象首先是基督徒——因为整本书的论证是基于圣经的；尤其适合于那些从事这方面服侍的教会领袖和信徒——因为书中既有神学思考，又有教诲实践；适合于那些有意或无意地将教会的使命局限于“传福音、救灵魂”的人阅读——因为行公义不仅是全备真理的一部分，也是当今中国教会面临的机遇与挑战。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>2.就书名来说，您认为作者为什么强调行义需要“慷慨”？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>至少有以下几方面的原因：&lt;br>
1、正义本身就包括慷慨，不慷慨就是不义；&lt;/p>
&lt;p>2、上帝及其恩典是极为慷慨的；&lt;/p>
&lt;p>3、慷慨是圣经对信徒的要求，是信徒对上帝恩典、主权的回应，也是大公教会一直持守并见证的。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>3.作者对与“正义”相关的经文讨论中，哪些是让您印象最为深刻的？为什么？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>1、有关公义是神的属性、基督对公义的关切，以及神、基督要求基督徒行公义的部分：这是本书立论的圣经基础，是指导并处理有关公义问题的神学根据（更确切地说，前四章都是为此目的）；&lt;/p>
&lt;p>2、有关摩西律法对基督徒的效力与当代具体应用的部分：这同样是我们教会中许多信徒的困惑，作者在这里所讨论及其结论，具有切实的指导与现实意义；&lt;/p>
&lt;p>3、以圣经旧、新约为统一的整体并在此基础上立论，解经及应用颇合乎中道；&lt;/p>
&lt;p>4、关于爱德华兹的引述，可以引导我们探求大公教会的属灵宝藏并应用之；&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>4.作者在第五章中提到基督徒行义的动机，您是否认同作者的观点，您认为基督徒行义的动力是什么？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>作者认为基督徒行义的动机和动力都来自神：“圣经给信徒两种基本动力：在上帝美善创造前的喜乐和敬畏之情，以及对上帝救赎中恩典的经历。”具体包括尊重神的形象、承认上帝的所有权、回应上帝的恩典、正义是因信称义的必然结果与标志等。&lt;/p>
&lt;p>这是完全正确的，也是唯一正确的。正义的基础与动力在根本上不可能建立在人类自己有罪、有限与相对的价值观之上，即使如此能产生一定的效果，也不可能长久。唯一的根基与永不枯竭的动力源泉只能来自神，来自耶稣基督的救赎之恩。&lt;/p>
&lt;p>教会不仅需要持守并传扬这些真理，同时也必须活出这些真理。对中国教会和基督徒而言，如何在社会中活出真理，既是当务之急，也是不小的挑战。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>5.第六章中，作者认为对弱势群体的帮助可以有“救济、发展和社会改良”等不同层次，您认为这对实际的教会事工有何提醒和挑战？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>第六章开始论述实际生活中“如何行义”的问题，本章的现实意义是十分明显的。尽管中、美在教会和社会各方面都存在明显差异，但我认为作者对弱势群体需要不同层次的帮助的划分是符合实际情况的，也有利于教会及个人开展工作。这些层次为：&lt;br>
1、救济：直接的救助，为满足人直接的身体、物质和经济需求。&lt;br>
2、发展：意味着给一个人、家庭或整个社区提供他们需要达到自立的资源。&lt;br>
3、社会改良：直接解决人的需要和依赖之外的事，即改变社会状况和社会结构，而这些是加剧或造成那种依赖的因素。&lt;/p>
&lt;p>就目前的中国教会和信徒的实际情况而言，帮助多还只局限于“救济”这个最基本的层面，而且还是以信徒个人为主（施予与接受者皆如此），尚未成为众教会普遍性、制度性的事工。这部分比较容易开展，故应当成为教会日常事工的一部份，并从教会内逐步扩展到社区和社会。&lt;/p>
&lt;p>“发展”需要相应社会条件的支持，目前尚有一定困难。但教会可以推动并鼓励有条件的信徒或机构尽力为弱势群体提供机会和资源，也可以配合相关的主内机构工作。&lt;/p>
&lt;p>“社会改良”目前恐怕还只能依赖有这方面负担的基督徒个人，但教会可以并应当在属灵和其他方面提供指导和支持。同时，教会应开始关注与社区有关的问题，有条件的教会应当有目的地建立、拓展或转型为社区教会，这很可能是未来中国教会的方向，当然也大大有利于社会改良。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>6.凯勒提到“制度化教会应该在内部及其周围社区施行救助，而‘有机’教会应该进行发展和社会改良层面的事工”（第六章），您对这样的划分有什么看法？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>制度化教会和“有机”教会的区分以及它们各自在行义实践中的服侍范围，是上世纪由荷兰著名的改革宗神学家、政治家凯波尔提出的，作者认为是正确的，也是现实可行的。我想对指导中国教会也是非常实际的，是智慧的。&lt;/p>
&lt;p>鉴于中国教会和中国社会的具体情况，中国教会目前恐怕能做的主要是探索可行的服侍模式与积累经验，以便随成长与成熟不断拓展这方面的服侍。具体可以包括培训门徒、教会内部慈惠、初步服务社区、支持信徒的服侍、与有关机构合作、以及尝试建立相应的专门机构等。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>7.如何理解和应用作者（第六章中）所说的传福音与社会公义（或话语事工与行为事工）之间的“不对称与不可分割”的关系？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>作者把两者的关系说得很清楚：“如果我们把传福音和社会正义混为一谈，我们就忽略了基督徒可以为这个世界做出的一件最独特的服事。…… 但是，很多基督徒更强烈地关心传福音，而把行义视为一种分心之事，会使他们的焦点离开福音使命。这无疑是一个严重的错误。”&lt;/p>
&lt;p>但在实际开展教会的事工时,平衡这些方面需要智慧，也需要探索。应当以本教会所领受的异象（这异象往往也有阶段性）为核心、为教会整体事工的焦点，并在此前提下根据教会的实际情况平衡地开展社会公义事工。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>8.对于作者提出的基督徒公义事工的两个特点“谦卑合作”与“敬意挑衅”（第七章），您如何理解？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>对“正义”的理解在本质上一定是道德性的，因而必然是宗教性的。故此，在开展公义事工的过程中必然涉及信仰，基督徒就有“坚持原则”的必要。但公义事工，尤其是与社会公义相关的，不是教会和信徒可以独自承担的，一定需要世人的参与。在这个过程中，“谦卑合作”与“敬意挑衅”的平衡是必须的。只是“敬意挑衅”的翻译有点费解，换用“坚持原则”就容易理解多了。&lt;/p>
&lt;p>9.作者在第八章中有一处论及“行义”与“平安”的关联：“总体来说，‘行义’的意思，就是你的生活方式会促进一个强大社区的诞生，人们可以在那里繁荣发展。但是，具体来说，‘行义’的意思，是去到那些失去平安的地方，去修复平安。在那里，社会的一些弱势群体正从社会编织体中坠落。 当我们集中精力满足穷人的需要时，平安就会来到。”“行义”与“平安”两者的关联对于基督徒日常生活中的行义有什么启发？&lt;/p>
&lt;p>基督徒应该是和平之子，是使人和睦的人，这是圣经一再的要求。而行义对恢复并保持是不可缺少的。当今的中国社会已经失去了公义与平安，整个社会充满戾气。因此，教会内首先应当行公义，应当充满平安，从世界中分别为圣，成为社会一个平安的“特别社区”。这不仅能给教会带来各样益处，而且是一个有力的见证，给社会带来希望，也指明方向。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>10.您认为总体来说这本书中的讨论对基督徒理解“正义”及“行义”有何助益？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>整体而言，中国教会还比较弱小，对社会、政治问题缺乏神学指导与实践经验。但随着教会的成长与社会环境的变化，这些社会问题已经要求教会做出回应。在这样的时候，本书出版的意义和对教会的作用就不用多说了。从另一方面讲，也正是教会的需要，才使得本书以及作者其他的一些著作（这可都来自大都市一线服侍的牧者啊！）能得以出版——因为，这是神自己的工作，他的时间不错误！荣耀归主名！&lt;/p>
&lt;p>（本文是橡树文字工作室对小白牧师所做的特约访谈）&lt;/p></description></item><item><title>平衡，在工作与服侍之间 文/小方弟兄</title><link>/2015/06/09/%E5%B9%B3%E8%A1%A1%EF%BC%8C%E5%9C%A8%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E4%B8%8E%E6%9C%8D%E4%BE%8D%E4%B9%8B%E9%97%B4-%E6%96%87%E5%B0%8F%E6%96%B9%E5%BC%9F%E5%85%84/</link><pubDate>Tue, 09 Jun 2015 03:25:44 +0000</pubDate><guid>/2015/06/09/%E5%B9%B3%E8%A1%A1%EF%BC%8C%E5%9C%A8%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E4%B8%8E%E6%9C%8D%E4%BE%8D%E4%B9%8B%E9%97%B4-%E6%96%87%E5%B0%8F%E6%96%B9%E5%BC%9F%E5%85%84/</guid><description>&lt;p>我们若不单是管自己的事，也管上帝和他人的事，上帝就必管我们的事！&lt;/p>
&lt;p>[toc]&lt;/p>
&lt;p>这是一个棘手的思考与讨论点。&lt;/p>
&lt;p>从源头上讲，工作即服侍，并没有圣俗两分。此处，我主要是指教会中那些在公司工作的弟兄姊妹们。&lt;/p>
&lt;h2 id="问题现状">&lt;strong>问题现状&lt;/strong>
&lt;/h2>&lt;p># “不好意思，下周产品就要上线了，我这周已经加了很多班，周末启发课程也去不了了。”&lt;br>
# “我最近真不能参加周间牧养小组了，因为工作太忙了，月底就要出财报。”&lt;br>
# “主啊，我感觉我服侍这么多，真的是占用了我学习新技术的时间，有时候心里面真想减少减少，因为有不少公司同事花在学习的时间上比我多——他们周末都在学习。”&lt;/p>
&lt;h2 id="基本前提一-市场经济">&lt;strong>基本前提一 市场经济&lt;/strong>
&lt;/h2>&lt;p>在我的工作当中，我发现了一个最基本的经济学规律，就是某种服务的市场价格，取决于两个基本的市场因素：&lt;/p>
&lt;h3 id="其一是市场的需求">&lt;strong>其一是市场的需求。&lt;/strong>
&lt;/h3>&lt;p>比如，在我当前的工作领域里，软件市场对于 IOS/Android/HTML5/Node与MongoDB 的需求相对较高；另外，福利较好的大公司一般更缺乏或更需要在某一方面高精尖（比如编程语言、解决方案或者业务领域）的技术专才，而不是什么都懂一些又什么都不精的通才。当然，更好的情况是，该人不但是个技术专才，而且还有团队合作与团队带领的技能，也不缺乏表达与沟通的技巧，最好对互联网的资源有所贡献，也擅长调研与获取新技术。&lt;/p>
&lt;h3 id="其二是市场的供给">&lt;strong>其二是市场的供给。&lt;/strong>
&lt;/h3>&lt;p>拿软件领域来说，如果一个工程师或者团队的工作可以轻而易举地被另外一位刚入行（如毕业生或者中途转行）的新手取代，亦即竞争对手太多，那么一般情况下，这个工程师或者组长的工作的福利就会比较低——这包括工作的强度高、时间长，容易被东方文化的同事与老板挤兑和工资报酬低等。&lt;/p>
&lt;h2 id="基本前提二-机会智慧和态度的重要性与劳动力的廉价">基本前提二 机会、智慧和态度的重要性，与劳动力的廉价
&lt;/h2>&lt;p>除了市场经济的基本原理外，工作中的服务优势（每个人向公司所提供的，本质上就是一种服务）主要取决于三个方面：机会、智慧和态度。&lt;/p>
&lt;p>在我们的团队当中，前美国老板（插一句，他们教会也为守望教会祷告）经常强调的一句职场名言是“Work smart, not hard （精明地工作，而非勤快地工作）”。&lt;/p>
&lt;h3 id="关于时机">&lt;strong>关于时机&lt;/strong>
&lt;/h3>&lt;p>精明的工作者，擅长于观察与把握各种有价值的时机。而聪明的基督徒会更加清楚地知道，只有上帝才知道什么样的时机是最好的。在祂有丰盛无尽的恩典，他也乐意将这样的恩典赐给凡清心寻求祂的——先求祂的国和祂的义，这些东西都要加给我们了。&lt;/p>
&lt;p>我个人这几年的职业生涯成长很好，大大超过我的期待，其最重要的原因，就是上帝把我带到我们公司中最重要的项目（几乎快没有之一了），并成为旗下小团队的组长；而且遇到几个很不错的队友与老板。因为这样的机会，我才获得了全方位的学习、锻炼与展现，以致于在短短三四年间，我就从一个半吊子、业余、无知和易怒的 IT 民工，成长为可以基本符合大公司期望的技术型管理和初级架构师。&lt;/p>
&lt;h3 id="关于智慧">&lt;strong>关于智慧&lt;/strong>
&lt;/h3>&lt;p>除了时机之外，另外一个重要因素，就是智慧。&lt;/p>
&lt;p>同样的一项软件开发项目，一个业余菜鸟与一个专业工程师的做法是很不一样的。业余菜鸟常用的是网络拷贝、乐观估时、埋头苦干和发表不满；专业工程师则擅长帮助客户发现与改进需求，快速迭代（快速出产品，多版本交付，及时调整需求与反馈进度），并精准调研及最终采用稳定与成熟技术方案帮助客户解决问题。&lt;/p>
&lt;p>在我个人的开发经验中，时常会有一种感叹：“上帝，没想到我今天可以想到这几个搜索关键字，以至于可以使用 Google 快速地找到这个绝妙的解决方案与理念；这种事情一而再再而三地发生，使我顽梗小信的心也不得不承认，这是你的圣灵在我内心的工作，赐给我超过本我的智慧的结果。”&lt;/p>
&lt;p>此外，从领导力与项目执行上讲，有智慧的管理者也擅长运用各种现成的项目与团队管理方法——比如权力下放、要事优先、求人先求心——使自己有时间可以不被无尽的工作埋没，甚至游刃有余，喜乐充盈。关于管理，这里推荐两本可能很多弟兄姊妹都已经看过的好书，一本叫《领导力的21法则》，一本叫《高效能人士的七个习惯》。&lt;/p>
&lt;p>认识耶和华是智慧的开端，向那乐意赐予众人智慧与启示的上帝祷告，我们就可以得到够用的智慧，甚至上尖下流，福杯满溢。&lt;/p>
&lt;h3 id="关于态度">&lt;strong>关于态度&lt;/strong>
&lt;/h3>&lt;p>真正了解我的人，会知道，我是一个奇怪的人，易怒、敏感、不计代价，容易不管别人的感受而去争取实现自我意志，是一个邪恶的自我中心主义者。本质上我特别难以相处，而且谎话连篇，很虚伪。虽然已经悔改信主，但来自肉体与情欲的力量，也时常与圣灵相争，使我做我所不愿意做的恶事或者蠢事。&lt;/p>
&lt;p>在工作当中，我发现我一旦失去悔改、谦卑（其实不是谦卑，而是对自我现状的正确认知与判断）和祷告的心，我就常给我的同事、客户与项目带来负面的影响。而那些正面的影响，大都是在我依靠主胜过肉体的情欲下做出的。很难想象，没有主耶稣的话，我可能就回到了从前在主内在线书店“报佳音”和某主内福音机构的状态了（自我爆个料：我是被“报佳音”未到合同期开除的“问题”草创员工。今天，我能进入“Specialist （专才）”行列，实在是靠圣灵多方的引领与同在的结果。&lt;/p>
&lt;p>说到Work smart, not hard，是为了说明，在工作中，劳动力与时间投入的重要性相对是比较低的，更直接地说，很多人加班是很不明智，也是缺乏管理、技术与沟通能力的结果。&lt;/p>
&lt;p>我在此引用刚给学生团契群分享的总结，这是从另外一种角度的职业认知：“职业生涯如何规划？职场中重要的是什么？我核心的收获总结出来就是：职场中的劳动力（比如加班）价值是很低的——只有掌握资源，才是职场的核心价值所在。个人拥有的资源，可以是其精通的技术、知识储备、沟通与协调能力、管理技巧（时间管理、任务管理、风险管理和财务管理等），也可能是其拥有的人脉和客户资源，或者是其对市场业务敏锐的眼光，或者其掌握的股票期权等虚拟和实际的资产。而这些资源的甄别、获得、维持和增长，主要取决于机会、智慧和态度。”&lt;/p>
&lt;p>那么，机会、智慧和态度从哪里来呢？是上帝的恩典，也借着上帝所赐的教会的弟兄姊妹的教导、代祷与激发而来。相反，不少情愿加班也不情愿参加灵修和服侍教会的人，可能并没意识到 “我所做的，乃是给主做，不是给人做”，这种人的工作可能经常是迷茫的，状态也可能经常是情绪失控的，生活会无力，态度会悲观，在团队合作中可能表现自负，调研问题可能很愚顽，家庭与情感生活有可能混乱……我是罪人中的罪魁，是一个愚顽的人，若不依靠主，简直无药可治。但服侍主的人，却截然相反，他是得胜有余的，有力、积极、主动，能胜任各种难处的，在患难中仍有大喜乐；在团队中是和平之子，有智慧，能圣洁爱人，有感恩之心。&lt;/p>
&lt;h2 id="实务操作">&lt;strong>实务操作&lt;/strong>
&lt;/h2>&lt;p>在主里殷勤、有智慧的服侍，不但不会使我们在工作中所需用的受损，还会使我们在工作中得百倍，是我们这些原本喜欢争竞、嫉妒与斗殴的人所不配得的。&lt;/p>
&lt;p>如果你的工作把你与教会弟兄姊妹以及家人相处还有服侍教会的时间都占据了，那么，是时候改变了。现在，也许需要我们做些管理与调整：&lt;/p>
&lt;h3 id="1-时间管理">&lt;strong>1. 时间管理&lt;/strong>
&lt;/h3>&lt;p>如何有精力分出时间去教会参与服侍呢？关键是要智慧地控制在工作上投入的时间与效率。技巧就在于，将个人所面对的各种工作任务都无条件地按重要与紧急程度排序，即：重要紧急优先，其次是重要不紧急，再次是紧急不重要，最后是不重要不紧急。&lt;/p>
&lt;p>我们的精力，主要应花在解决重要不紧急的事情上面，防止其发展到重要紧急的列表；另外，尽量把不紧急不重要的事情上记下来（我给大家推荐一个 IOS/Android/Chrome App/网页都有的免费应用，叫 TickTick，可以帮助你做任务管理），尽量不要浪费任何时间在这上面；再次，紧急不重要的事情，能推则推，不要碍于情面或者陷入自我情绪而浪费时间在这上面。&lt;/p>
&lt;p>这里面还有一个技巧，就是“个人化的重要紧急排序”，什么意思呢？就是，“你说这是重要紧急的，那是从你的角度来看，我却认为这对我来说是不重要也不紧急的”。也就是，在排序任务的时候，要有智慧与清心，不要被其他人的情绪所辖制。&lt;/p>
&lt;p>在实务观察中，我发现很多人所做的事情都是紧急不重要的——看起来他们手头上的事情是必须做的，可结果是，做与不做，于大局都没有什么影响，或者影响很小，其次的结果必然是捡了芝麻丢了西瓜（经济学另外一原理，资源是稀缺的，所以理性人考虑机会成本，你做了某一件事，必然要以不做另外的事为代价的）。一个努力工作，却不知道学习、服侍、团队合作、造就同事与教会的人，他的工作有可能是缺乏价值的，他的影响力也倾向于微乎其微。&lt;/p>
&lt;h3 id="2-知识管理">&lt;strong>2. 知识管理&lt;/strong>
&lt;/h3>&lt;p>如果一个人常常忙着，以至一天都没有20%以上的时间来学习、反思与总结（这里讲的学习包括基础知识性学习与具体问题解决方案的调研），可以说他是不够尽心尽职的，对公司的发展也缺乏益处。长久以往的结果就是，他会难以避免在挣扎、廉价和缺乏意义感中度过他的职场人生。所以无论如何，总要采取上面的时间管理方法，将学习、反思与总结时间安排出来，将之提到重要的任务清单当中去。&lt;/p>
&lt;h3 id="3-情绪管理">&lt;strong>3. 情绪管理&lt;/strong>
&lt;/h3>&lt;p>情绪包括个人的工作情绪与工作状态，这里讲的概念也适用于教会服侍。&lt;/p>
&lt;p>情绪具有一个属性，就是东窗不发西窗发。如果情绪不被处理，而是被压抑，虽然表面上在这个地方我们控制住了情绪，但它一定会在另外的地方，加倍地更具毁坏性地爆发出来。&lt;/p>
&lt;p>在教会与小组的服侍中，还有个人的灵修中，我的情绪得到了很多的圣化。如果顺着肉体而行，必然收获败坏的果子——没有人天生是情绪消化高手。唯有时刻操练顺着圣灵而行，向上帝祈求每日够用的心灵饮食，我们以自我为中心的情绪才可以得到节制。&lt;/p>
&lt;p>这里强调的另外一点，就是“日用的饮食”——虽然我们不断地在成圣，但是我想直到见主的那一天，我们都需要每日不断地向上帝祈求恩典，使我们的情绪可以被圣化和管理。&lt;/p>
&lt;h3 id="4-服侍管理">&lt;strong>4. 服侍管理&lt;/strong>
&lt;/h3>&lt;p>一位师母曾教导说，任何一件服侍，如果用心，一定可以有做得更好的地方。我们的服侍不应只是埋头苦干或者大发怨言，而应积极主动并靠主得胜，总要想着哪里有可以做得更好的地方。在我的服侍中，让我非常喜乐的事情，就是在某一个服侍当中，找到了可以更好地服侍与更尽心地服侍的方法。&lt;/p>
&lt;p>另外一个，就是重要与紧急排序。如果服侍太多，则要看看哪些服侍相对于自己来说是重要的。什么是重要的服侍呢？一是圣经分出的圣工重要性排序；二是可以使用自己的恩赐；三是可以造就他人；四是可以操练自己；五是自己在当中的影响力和所当付的责任。我们不是神，不可能承担教会的全部服侍和各种需要，而且要尽力操练新人，给新同工以服侍的机会，而不是凡事都抢着出头，否则，会失去灵修、祷告、读经与见证的时间，工作上或者家庭上的应有责任也可能会没有尽到——擅长重要与紧急排序，不被其他同工的情绪控制，擅长拒绝不紧急不重要和紧急不重要的事情，也是服侍当中的智慧。&lt;/p>
&lt;h2 id="结语">&lt;strong>结语&lt;/strong>
&lt;/h2>&lt;p>我的智慧、机会、态度与灵性相对于教会里的弟兄姊妹来说，少得可怜。然而我就像那个被赶出七个鬼和那个行淫的人，因为以前太多罪恶，所以这些弱小的智慧、看起来中规中矩的机会、还需要很多被操练的态度与灵性，于我已经是十足的感恩了。&lt;/p>
&lt;p>愿意弟兄姊妹们的工作都顺利，并且深知一切都是为了荣耀上帝而行。基本的前提，就是先求祂的国和祂的义，我们若不单是管自己的事，也管上帝和他人的事，上帝就必管我们的事！阿们！&lt;/p></description></item><item><title>让爱永住我家 文/馨芳</title><link>/2015/06/09/%E8%AE%A9%E7%88%B1%E6%B0%B8%E4%BD%8F%E6%88%91%E5%AE%B6-%E6%96%87%E9%A6%A8%E8%8A%B3/</link><pubDate>Tue, 09 Jun 2015 03:23:51 +0000</pubDate><guid>/2015/06/09/%E8%AE%A9%E7%88%B1%E6%B0%B8%E4%BD%8F%E6%88%91%E5%AE%B6-%E6%96%87%E9%A6%A8%E8%8A%B3/</guid><description>&lt;p>忍耐不是忍受。世上的忍受是把肉体生出来的苦毒压抑在心里，积聚越多，不堪忍受，就会爆发崩溃……而主的忍耐是在爱的恩慈里的忍耐，他给我们带来的是内心的平安、宽广和包容的大度。&lt;/p>
&lt;p>1999年7月正当盛夏。有“火炉”之称的湖南省地上空的大太阳火辣辣地灼人。那三十七、八度的高温真如火炉一般烘烤着每一个人。正是这燥热的天儿，一天下午午睡里，我躺在床上翻来覆去一个多小时也没睡着，索性爬起来到客厅里看电视。这时，先生一脸地冷漠，手里拿这材料向我走来：&lt;/p>
&lt;p>“你看看，你校对完的稿子还错这么多？你咋这么不认真？！”说话间，“啪”地一声把打印稿摔在我面前。&lt;/p>
&lt;p>“不是我不认真，是我昨晚就没睡好觉，头脑不清醒。”&lt;/p>
&lt;p>“你没做好还强辩什么？”先生更生气了。&lt;/p>
&lt;p>“有什么了不起的！再校对好了，重打一份呗。”我毫不示弱。&lt;/p>
&lt;p>争吵的紧张气氛立刻笼罩着整个房间。那是一份房产的诉讼材料准备送法院的，当然重要啦。可我确实认真校对的啊，只是我状态不好而已，何必发那么大的火！先生那南方人的躁脾气和较真的性格我早已领教过，然而我也是得理不饶人的人。所以，家里一旦发生不顺心的事，我们就容易吵起来。有时都特别生气——两败俱伤！我曾经忧虑过：生活中要是没有这些烦恼的事儿，开开心心地过该多好啊。感谢神！衷心地感谢神！！没过多久，就在我人生迷茫无助的景况下，主耶稣以他舍己的大爱拣选了我。领我走进了神的家——基督教会。从此，开始了我全新意义的信仰生活。&lt;/p>
&lt;p>十几年来，在教会生活和个人灵修生活里，在主耶稣爱的引领下，使我逐渐脱离那罪的捆绑，得着与主同在的美好。当然也有软弱时主管教的经历。下面仅就家庭生活方面，主是怎样引领我的，与大家分享点滴体会。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>爱的忍耐、包容与接纳&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>圣经启示我们：原本美好的婚姻是神所配的，美好的家庭是神设立的。然而始祖悖逆神双双坠入罪的深渊与神隔绝，并且将这罪与罪的刑罚祸及给人类。&lt;/p>
&lt;p>今天，单就不和睦的家庭来说，岂不与亚当夏娃一样，失去了神赐予的纯情真爱，争吵中，都在指责别人的过错，推脱自己的责任吗？我们都是罪人。罪，将那美好的婚姻家庭受到污染甚至破坏。感谢神！唯有爱，唯有神的爱才能拯救被罪玷污了的家庭。感谢神！让他的儿女们将他的大爱带进各个家庭里，祝福他们。&lt;/p>
&lt;p>我刚信主时，和先生的吵嘴还时有发生。后来当我再次读到“林前13：4-8”经文时，那字句就像小兔子似的活起来啦，字字句句扎进我的心里：“爱是恒久忍耐，又有恩慈；爱是不嫉妒，爱是不自夸，不张狂……”我忽然意识到，我那爱发脾气的丈夫就是我“爱的忍耐”的第一功课，“恒久忍耐”是我恒久的功课啊。真理的话语惟有内驻心里，才能引领你行在真理的光中。&lt;/p>
&lt;p>至今，有一件事给我印象特别深。那是2005年初夏时节，天气已经很热了。因为我和先生已经决定去北京和儿女在一起生活。于是，将房子连家具一起卖掉了，我们暂时租住一处家属区里。一天上午，先生请他的表弟开车，把家里常用的东西运到租住的房子里，并交代中午就运到了。表弟还有事不在这吃中饭。只他一个人下点挂面就行了。拌面的肉卤已经做好。我左等右等的，都快两点钟了他们才到。先生和表弟两个人楼上楼下地跑。那边是下六楼这边是上五楼，他们搬了四五趟才搬完。最后先生提了一大桶盘盘碗碗地餐具进了屋。这时已经快三点钟了。他放下手里的活儿，一身的汗水，又累又饿，疲惫不堪地一屁股砸进沙发里，靠在那喘着粗气。我急忙钻进厨房里，开火、煮面、再炒一个菜。不一会儿，还没过五分钟呢，就听见先生喊着说：&lt;br>
“还没做好啊？”&lt;br>
“马上就好，别催了。”我急着回答。&lt;/p>
&lt;p>“谁催你了！你看看都几点了，还没弄好？我这还饿着呢！”他立刻提起嗓门越嚷越高。&lt;br>
我更加手忙脚乱。回身一不小心把装菜的白钢盆碰掉地上，“咣啷啷啷啷……”，那一串地声音就像敲锣似的那个响啊。哎呀！这个盆也跟着凑热闹，真是助纣为虐。楼上楼下的人都听见了，还以为我俩打起来了呢……对门的老太太“邦邦邦”急忙敲门。先生开了门说：“没事的，没事的。谢谢，谢谢。”把老太太给劝回去了。我这个气呀！真想数落他一番：刚搬进来你就吵吵吵，这以后出出进进地脸面往哪搁？你还念过大学呢，你还是老师呢！你还什么的，什么的……这时，圣经的话响在耳边：“忍耐，忍耐，恒久忍耐。”想到这句话我极力控制自己的情绪就没有嚷他，但还是很生气。炒菜时我把菜勺故意弄得叮咣乱响，都做好后，把面和菜端给他，我转身带上门进了卧室。&lt;/p>
&lt;p>我坐在小沙发上想：唉！南方人，他就这急性子，有什么办法？惟有忍耐！以主的恩慈忍耐吧。我安静自己，安静，安静……过了好一会儿，心跳才渐渐平静下来，心情也慢慢放松了……就这样，一场即将爆发的争吵在主的忍耐恩慈里消化了。哦，忍耐！忍耐是制伏那属血气烈怒的法宝啊！忍耐，是以主爱恩慈的包容胜过那肉体的罪！同时我也体会到：我的忍耐不是忍受。世上的忍受是把肉体生出来的苦毒压抑在心里，积聚越多，不堪忍受，就会爆发崩溃的……而主的忍耐是在爱的恩慈里的忍耐，他给我们带来的是内心的平安、宽广和包容的大度。正是有了爱的恩慈和忍耐，多年来，像这样的事情越来越少了，现在我们不吵嘴了，家里充满了平安！得着主赐下的恩典。&lt;/p>
&lt;p>有牧者调侃地说：神用尘土造的男人，所以许多男人没有灰尘的概念。神用男人的肋骨造的女人，因材料不同，所以女人整洁、细腻。在现实生活中似乎也引证了这点。在家里整理房间、清洁卫生肯定是女人的活儿。擦地板呢，丈夫也常常做。多年来，我家地板都是我来擦，那肯定是桌椅板凳下边、犄角旮旯都擦干净了算完活。但有时也犯懒，地板脏了也不愿擦。这时先生来勤快了，他来擦地板。当我回头一看，惊住了：他一手拖拖布，一手端着水勺，哪有脏印就往那洒点水，然后用拖布抹一抹。哎哟喂！真让你哭笑不得。我不由自主地嚷起来：&lt;br>
“老兄，你在擦地呢，还是和泥呢？”&lt;br>
“怎么啦？”他一脸不解地看着我说。&lt;br>
“怎么啦？哪有像你这样擦地的？！”&lt;/p>
&lt;p>“这地这么脏你又不擦，我来擦你又嫌我擦地不好，那你来擦！”说着说着就把拖布和水勺放回去了——“不擦了！”你奈他何？过几天，他又擦地了。当然也全部擦，就是有些地方擦不到，不干净。可毕竟有人擦呀，那不挺好的！久而久之，就成了他的活了。不知怎地，这件事在我心里总是放不下。当我在祷告里省察自己时，才认识到这是我的亏欠啊，是神不喜悦的。从那以后，我又拿起了拖布……后来，我仔细一想，他眼睛近视看不清，以为什么都是干净的。有了这样的理解也就容易接纳了。在家里，先生要是在抽屉里找什么东西，总是乱翻一通，完了，抽屉也不关，转身扬长而去。&lt;/p>
&lt;p>“喂、喂，抽屉还没关呢。”我提醒他。&lt;/p>
&lt;p>“你关上不就得了。”他满不在乎，不觉得这是个事儿。唉！就这习惯，怎么办——遵从主的教导吧。夫妻二人总有许多不同的做事方式和各自的习惯，磕磕碰碰的。你想改变他吗？很难。惟有改变自己，调整自己的心态，“凡是包容……凡是忍耐”（林前13：7）“以怜悯的心彼此包容”吧（弗4：32）。就连他不好的东西也要包容，并且“七十个七”地真诚地饶恕对方！只有这样才能无条件地接纳他，接纳他的全部，以爱的包容大度之心，处理好各样的家务事。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>顺服主的旨意 作智慧的女人&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>在生活中，每人都有自己的所好。就说看电视吧，每天晚上播放的《新闻联播》、《焦点访谈》和《海峡两岸》先生就像上政治课似的一天也不落下。但对我来说看不看无所谓。我只看喜欢的音乐节目和体育大赛节目。&lt;/p>
&lt;p>记得有一次，音乐频道播放莎拉·布莱曼成名经历，我看得正来劲呢，先生忽然来一句：“该播《海峡两岸》了。”我一听心里有些不情愿。但又一想，不就是看个电视嘛，你要看就让给你呗。于是我把摇控器甩给他，转身进了卧室带上门。我坐在那里细细思想保罗在以弗所书中的一段教导。保罗说：“丈夫是妻子的头。”（弗5：23）因为从创造次序看，这是神给家庭定的秩序。所以保罗要妻子“顺服自己的丈夫”（弗5：23）。又因为神最先造的是男人，他不但有神的形象，并且有神赐下的权柄和荣耀，所以妻子“当顺服自己的丈夫，如同顺服主”（弗5：22）。保罗还说“教会怎样顺服基督，妻子也要怎样凡事顺服丈夫”（弗5：24）。“凡事”二字，就是说妻子无论遇上怎样的大事小情，都要以敬畏基督的心来顺服丈夫。这样就不会有纷争不会有矛盾了。那么所有的事情都会平平安安顺顺利利的过去。惟有这样，才能建立家庭和谐的人伦关系。实践家庭和谐的人伦生活。想到这里，忽然好像一束金光闪耀在心里，让我豁然开朗——像看电视如此小小的事情有什么不情愿的呢？遵循主的旨意，维护家庭生活的和谐，惟有顺服。&lt;/p>
&lt;p>家，美好的家。它是爱情的港湾，心灵的避难所，安息的营墅。&lt;br>
如果家不像个家，就成了伤心的地方。&lt;/p>
&lt;p>箴言书告诫我们：&lt;br>
“智慧妇人建立家室，&lt;br>
愚妄妇人亲手拆毁。”&lt;br>
（箴言14：1）&lt;/p>
&lt;p>建立家室需要努力的，然而拆毁它却也容易。&lt;/p>
&lt;p>建立家室，维护好家室关键是夫妻二人是否心与心相连，亲密无间。&lt;/p>
&lt;p>我先生是一名普通英语教师。他从小学到高中一直是大队长和团委委员，被保送到解放军外语学院后，也是学生会干部。这让他从小就热衷于集体利益、公众利益的事。在极左年代，先生因他一位亲属的所谓历史小问题和其他二十几名同学一起被清退回原籍，当了英语老师。退休后，他仍然关心社会问题。来到北京后，他发现外来语尤其英语对中国汉语汉字的入侵现象很严重。比如：在这个大都市里，中国警察身上的警服居然没有一个汉字，都是“Police”。于是，他给政府有关部门写信提出自己的看法。后来人家还真采纳了他的意见，现在警服加上了汉字“警察”二字。还有，他在公共场所经常看到年轻人身着时尚的印有英文的T恤衫。他仔细一看，那英文意思是“我是小偷”、“我是妓女”等。他好言相劝年轻人不要再穿了。他在相关协会里发表文章研讨问题，在社会活动中又结识了许多朋友，共同的观点使他们凝结在一起，组成了一个“中华保卫汉字大联盟”。&lt;/p>
&lt;p>在家里，先生常常兴致勃勃地向我谈论他们的事情。而我不过是哼哼哈哈地应和着。我认为，这些东西和圣经真理比不过是世上的小学。时间一长，他看我不冷不热的，也就不怎么说了。他在书房里整天看书、看报或静静地写文章。我在卧室的写字台前关上门读经、祷告、默想，其余就是一日三餐的事了。从早到晚我俩如同路人一样说不上几句话。时间长了，我感觉家里怎么越来越“冷”啊，几乎“麻木”了。我们之间的距离越来越远。我思前想后，才意识到：家，有爱才会有温暖的。&lt;/p>
&lt;p>在祷告里我认识到是自己的亏负。正是我缺少主的爱，以极端的态度对待先生所做的事，这是不对的。对待丈夫，应该尊重他，理解他，认可他。这恰恰是男人的情感需要，这与女人的情感需要是截然不同的。于是，我祈求主，让爱充满我心。有了主的爱，才会有爱的智慧，爱的见识。从此，我改变了自己的态度。主动去他书房聊他的观点、文章等。先生很高兴和我聊他的事情。通过聊天，我们有了沟通。通过沟通，我向他表达的信息是：我尊重你所做的，你做的对，我支持你。通过沟通对话，我们的心又紧紧贴在一起了……我们仍然一起去早市、一起逛超市、一起散步等。&lt;/p>
&lt;p>保罗在腓立比书中说：“……只要存心谦卑，各人看别人比自己强。”（腓立比书2：3）保罗的话就是要我们以谦卑的心，以神的角度看人，过去活在罪里的人总是看对方这不好那不对的，我们若遵从圣经的教导，以神大爱之心去看别人就什么都顺心了。当我调整心态换个角度来看待先生时，发现他有很多优点和长处，让我深感欣慰。例如：家里买米、买油、买水电气费用、洗碗、修水管、修煤气灶等，他全部操劳。以前和他吵完嘴，常常是我还在沙发上生气呢，人家老兄开门下楼去了。不一会儿，提着一大兜我喜欢吃的水果，撂在我面前，自己默默地回到书房里。让我感动至今的一件事是：先生睡得早，我睡得晚，要知道南方冬天屋子里是没有暖气的。尤其隆冬腊月里，夜间房间里大约也就三四度，透骨的冷啊！所以睡觉时钻进被窝后一定把被窝掖严，不透风才会慢慢暖和些。可我这个北方佬睡觉时，只是把被子扯巴扯巴以为弄好了就睡了。因为冷啊一半会儿是睡不着的，我似睡非睡地躺在那儿。房间里静悄悄的。忽然门“吱——”慢慢地推开了，先生轻手轻脚地来到我床边，把我的肩膀、后背还有脚下的被子都一一掖好，又摸摸脚下的小电暖气是否热乎。弄好后，他又轻手轻脚地关上门出去了。呵！房间里是那样的冷！可我的心却洋溢着幸福的暖流……&lt;br>
家，有了主的爱，就是幸福的，就是和睦平安的。&lt;/p>
&lt;p>感谢赞美主，是你的爱浇灌了我们，在践行你的爱里，得着你丰富的恩典！&lt;/p>
&lt;p>2015年5月&lt;/p></description></item><item><title>泪水里带着微笑——回忆我的奶奶 文/李艳霞</title><link>/2015/06/09/%E6%B3%AA%E6%B0%B4%E9%87%8C%E5%B8%A6%E7%9D%80%E5%BE%AE%E7%AC%91-%E5%9B%9E%E5%BF%86%E6%88%91%E7%9A%84%E5%A5%B6%E5%A5%B6-%E6%96%87%E6%9D%8E%E8%89%B3%E9%9C%9E/</link><pubDate>Tue, 09 Jun 2015 03:21:25 +0000</pubDate><guid>/2015/06/09/%E6%B3%AA%E6%B0%B4%E9%87%8C%E5%B8%A6%E7%9D%80%E5%BE%AE%E7%AC%91-%E5%9B%9E%E5%BF%86%E6%88%91%E7%9A%84%E5%A5%B6%E5%A5%B6-%E6%96%87%E6%9D%8E%E8%89%B3%E9%9C%9E/</guid><description>&lt;p>那个时候，我很难理解奶奶的祷告究竟包含着怎么样的爱，只是奶奶的一个动作在我脑海里常常浮现，祷告完奶奶会拿出爷爷厂长证上的一张照片，看看摸摸，然后重新放回去。&lt;/p>
&lt;p>奶奶离世十六年了。我爱奶奶，常常想念她，每次想念她的时候，泪水里常带着微笑，一如奶奶自己的日子，泪水里常带着微笑。&lt;/p>
&lt;p>不知道爷爷和奶奶当年是如何结婚的，我只知道奶奶比爷爷大四岁。从旁人的话里我只知道，爷爷一直不待见奶奶，具体到什么程度，我们这些晚辈们都不得而知。奶奶也从未说起，就连那件让她丧命的事也是我后来从别人那里得知的。&lt;/p>
&lt;p>爷爷一表人才，是个私塾的老师，带个黑框眼镜，1.83米的高挑身材更显出了他的儒雅，说起话来更是头头是道。他在学校里和一个富人家的漂亮千金看对了眼，回来就要和奶奶离婚。奶奶看着膝前的老老少少：五十岁的老公公，四个孩子，小的才一岁八个月，她怎么都不肯离婚。爷爷有一个周末从学校回来，声称自己生病了，让奶奶去村头的井里打水给他煎药。当时天还未亮，奶奶前头走，爷爷后面跟，趁奶奶弯腰打水的功夫爷爷把奶奶推倒了井里，待人发现时，奶奶冻得全身发紫。烤火醒过来后，奶奶说得第一句话是，“我怎么那么不留神，自己掉进去了！”身边的不少人都为奶奶难过，因为那一刻只有奶奶还不知道爷爷已经逃跑了，爷爷可能觉得那么冷的天气，奶奶不会再有生的希望了。&lt;/p>
&lt;p>奶奶从未跟我们提起过这件事，只有一年冬天，奶奶和我坐在太阳下晒太阳，邻居家里的收音机播放包公铡陈世美的段子，奶奶哭了好长时间。&lt;/p>
&lt;p>自爷爷离开后，奶奶一个人带着四个孩子过着食不果腹，衣不蔽体的生活。为了多挣点工分，奶奶常常一天只睡三四个小时，一米五几的个头挑着两大担子东西走十公里，回来脚上磨得都是泡。村里人说，她就是心宽，艰难的时候哭上一阵子，擦擦眼泪就笑了，我想这是神给奶奶格外的恩典与覆庇。&lt;/p>
&lt;p>奶奶常给我讲的一件难事是，有一次家里缺盐，奶奶要去娘家弄点盐，回来要过一条河，结果河水涨了，奶奶走到中间一个趔趄，倒进了水里，等醒过来，自己被挂在树枝上，又走了好几个小时才到家。奶奶说，真感恩，神给了我一条命，五十米远就是个漩涡，好多人都死在那里了。你说说要是我没了，孩子们都咋办呢，那时你爸才八岁啊！这件事奶奶跟我讲过好多次，每次都是一顿感恩，一顿眼泪，然后是一顿笑，说：“神就是爱我啊！”&lt;/p>
&lt;p>爷爷一走就是二十年，待爷爷再次回来，家里最小的三叔都要结婚了，我都两岁半了。奶奶从不过问爷爷在外地的日子是怎么过的，理所当然地接纳了爷爷。&lt;/p>
&lt;p>据说爷爷在外地帮一个寡妇照顾几个孩子，做了些生意，摸准了门道，挣了些钱，要回来办个化肥厂。隐约记得我上小学的时候，爷爷是厂长，确实挣了一些钱。如果说奶奶的一生有什么时候是幸福的，也就那几年的时间，可以吃饱肚子，穿得温暖，不受媳妇们的气，还有几个令她骄傲的孙子孙女，是她半辈子劳碌的成果，身体虽然不是很好倒也无大碍。爷爷虽然仍然不待见奶奶，但用奶奶的话说，但总算有个暖脚的。&lt;/p>
&lt;p>但好景不长，也就七八年的时间，爷爷又闯祸了，赔个精光还不说，还欠了一屁股债，怕连累后代，爷爷逃跑了，逃到他原来的地方避难去了。走之前，奶奶说，你这么大年纪了，安安稳稳地多好。这是爷爷走后，奶奶牵挂爷爷时跟我讲的。爷爷这次出走，我已经13岁了，爷爷62岁了。&lt;/p>
&lt;p>说起爷爷，无论他在不在家乡，我们都没有感情，爷爷似乎也不待见我们这些孩子们，我和他说得最多的，就是“爷，我奶呢？”爷爷说：“念经去了（做礼拜去了）。”然后，我就转身去教会找奶奶去了。&lt;/p>
&lt;p>厂没了，爷爷也走了，奶奶在我家跟我们过，太爷跟三叔家过，从此我就开始跟奶奶睡一张床开始了听奶奶祷告，陪奶奶聊天，圣诞节陪奶奶做礼拜的日子了。&lt;/p>
&lt;p>奶奶的祷告总是有三部分内容，前半部分常常含着泪水，求神看顾爷爷，赐给他一个健康的身体。那个时候，我很难理解奶奶的祷告究竟包含着怎么样的爱，只是奶奶的一个动作在我脑海里常常浮现，祷告完奶奶会拿出爷爷厂长证上的一张照片，看看摸摸，然后重新放回去。&lt;/p>
&lt;p>奶奶的中间部分祷告是关于子孙的，求神赐给他的孙儿辈都聪明，以后能够考上大学；后半部分是兴旺天南地北的教会。奶奶祷告后总爱唱那首短歌“圣灵降临在我们身上……”&lt;/p>
&lt;p>后来我上了初中，高中离开了家，只有周末才回家。但随着自己渐渐长大，情感也渐渐地丰满起来，我有点恨恶奶奶的祷告，因为我觉得奶奶爱的很麻木，爱得很没有原则。但怕伤奶奶的心，我已经在心里不和奶奶一起祷告了，奶奶最后一个伴也没有了。&lt;/p>
&lt;p>2000年的深秋，结束了月考回到家中，奶奶已经病重了，细细的胳膊上插着针管，整个上午都在输液输液。那个时候，我才开始想做点让奶奶开心的事情，想和奶奶去趟教会，奶奶只是笑了笑，说好。那天晚上，姑妈给我让了位置，我睡在奶奶的身边，我想问奶奶想不想见见爷爷，可是又不知道该怎么问才好，后来还是姑妈勇敢，姑妈说：“妈，我爸在外面……”奶奶说：“都过去了。”&lt;/p>
&lt;p>第二天，是主日，爸爸已经开始张罗给奶奶做棺材了，我看着木头一段段地据下来，呆呆地站在那里。&lt;br>
那天天气很好，叶子一片片地落在院子里，我想带奶奶出来晒晒太阳，奶奶说有点困了。我走的时候，奶奶还在迷迷糊糊地睡着，苍白的脸色里依然很平静，带着微微的笑。那一刻，她的笑给我带来了很多安慰。&lt;/p>
&lt;p>忙碌的高三，等我从书堆里抬起头来，走进超市，买点奶奶喜欢吃的东西回到家时，院子里已经搭好了灵蓬，奶奶穿着白色的衣服躺在棺材里很平静，很安详，嘴角依然带着些许笑容……&lt;/p>
&lt;p>葬礼上，他们如此评价奶奶的一生：一生操劳，养大四个孩子，给老爹爹送终，九个孙子孙女，泪水常伴，笑容常在，主的爱常在她里面。&lt;/p>
&lt;p>奶奶死后12年，2012年爷爷因为办身份证与家人联系，2014年回到家里，离家22年他没有感冒过。在家呆了一年多，于凌晨急病去世。四个儿女，九个孙子孙女，虽对爷爷没有深厚的感情，但也不恨他，我想是奶奶很少讲述爷爷的不好遮盖了，是奶奶的祷告遮盖了我。&lt;/p>
&lt;p>我们村总共出来四个大学生，我们家有三个，感谢我奶奶的祷告，也感谢垂听祷告的神。&lt;/p>
&lt;p>只是我终究是个罪人，我始终心里有个坎，每次我怀念奶奶的时候，我都没办法彻底原谅爷爷对奶奶的伤害。今年春节，我和爷爷呆了十几天，我都没有办法爱他。爷爷跟我讲起他多么强壮的时候，我只是有点埋怨地回应他说，奶奶生前一直为你的身体祷告。我原以为自己还有时间去原谅他，去爱他，去向他传传福音……最近还琢磨，什么时候回家陪父母住段时间。今天还想，如果当时早点回家，我不会在爷爷去世的日子里，只为奶奶哀哭。只是在此刻，我回忆时发现，爷爷是个极其可怜的人，一生追求成功，也没有得到什么，去世前孩子们至多不怀恨他，除了我爸妈，没有人对他有真的爱。&lt;/p>
&lt;p>“我们一生的年日是七十岁，若是强壮可到八十岁；但其中所矜夸的不过是劳苦愁烦，转眼成空，我们便如飞而去。谁晓得你怒气的权势？谁按着你该受的敬畏晓得你的忿怒呢？ ”&lt;/p>
&lt;p>愿神的恩典遮蔽我们，赐给我们饶恕的力量。日子飞快，我们没有太多的时间放在计较上，让我们更多地去付出爱的行动吧！&lt;/p></description></item><item><title>为义受逼迫的“福” 文/红雨</title><link>/2015/06/09/%E4%B8%BA%E4%B9%89%E5%8F%97%E9%80%BC%E8%BF%AB%E7%9A%84%E7%A6%8F-%E6%96%87%E7%BA%A2%E9%9B%A8/</link><pubDate>Tue, 09 Jun 2015 03:20:27 +0000</pubDate><guid>/2015/06/09/%E4%B8%BA%E4%B9%89%E5%8F%97%E9%80%BC%E8%BF%AB%E7%9A%84%E7%A6%8F-%E6%96%87%E7%BA%A2%E9%9B%A8/</guid><description>&lt;p>我们每一个人都需要祷告清楚：神把你放在守望教会，而且至今你还没有离开守望教会，神到底是要你做什么。&lt;/p>
&lt;p>这些年跟随教会走过建堂、户外敬拜，从平台到派出所、再到拘留所，四年多的时间转瞬而过。一路走来，虽经风雨，却又安然；以为惊涛骇浪，实为平平安安；仿佛经历患难，却是恩典丰盛无比。在这四年多的历程中，每当想到神不断地赐给我万分丰盛的恩典时，就不得不去反复地琢磨“为义受逼迫的福到底是什么‘福’”。&lt;/p>
&lt;p>“为义受逼迫的有福了！因为天国是他们的。人若因我辱骂你们，逼迫你们，捏造各样坏话毁谤你们，你们就有福了！应当欢喜快乐！因为你们在天上的赏赐是大的；在你们以前的先知，人也这样逼迫他们。”（太5：10-12）&lt;/p>
&lt;p>马太福音说“为义受逼迫的有福了”，而且，反复说了两遍“有福了”。不仅如此，还说了“福”是什么：“天国是他们的”，“天上的赏赐是大的”。这到底是什么意思？这是怎样的“福”？除此之外，主耶稣还强调，从前的先知也被这样对待，把“为义受逼迫的人”与先知同样看待，而我们知道旧约中的先知是神为着某个目的所特别拣选的、被神特别使用的忠心的仆人，而“为义受逼迫的人”与先知有着同样的“待遇”，这真是一个奇妙或者是奥秘。“为义受逼迫的人”真是“有福了”，真是应当“欢喜快乐”的了！&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>这是“为义受逼迫”吗？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>在这四年多的时间里，因为相信教会的建堂和户外敬拜是出于神的带领，因此愿意跟随神、顺服教会的带领，在其中蒙了神很多的祝福。我的经历仿佛似惊涛骇浪，其实当走过来就会发现真也不算啥，也没有受难、也没有受苦、也没有受损失，反倒是丰盛的祝福，那这算“为义受逼迫”吗？&lt;/p>
&lt;p>我的经历是不是“为义受逼迫”呢？想想自己的经历，每当自己决定主日去平台敬拜时，就如同把自己放在了危险之中，我有很多担心、害怕和恐惧。首先，担心自己的危险，会想这样一次又一次的坚持，最后的结果会是什么呢？最后的结果是不是就是监狱呢？记得YC在今年有一次分享，他交代家人，如果有一天进了监狱也不要为他过于担心或难过；我在户外初期就会有这样的担心，担心有一天会面对监狱；其次，我也会为我所在的公司担心，担心给公司带来危机与麻烦，我也会担忧公司领导、同事的责难。所以，当每一次要去平台前，尤其是在户外的头两年，我都会紧张的要命，我不知道这次对于我又意味着什么，恐惧、战兢、害怕使我吃不香睡不着，有的时候真有浑身发抖的感觉。&lt;/p>
&lt;p>记得2011年户外敬拜的第四周，我第三次去平台敬拜。第一次去平台是稀里糊涂的被带走，第二次是与晓峰牧师在餐馆吃早餐被带走，第三周出差，可以名正言顺地不去平台了；而这一次是清清楚楚、明明白白的要上平台了。早晨我就来到中关村大街，在海龙东边的白颐路大街上徘徊，两腿发抖，就是不敢走近中钢广场附近的马路，更不要说是上平台了。徘徊到八点钟，从手机短信上看到SY牧师已经在平台上敬拜了，可我还是不敢过去，一直坚持等到佑伟和新明过来，我才敢跟着他们上去。(那次佑伟和新明是带着孩子一起过来的，而且他们是刚被迫搬家，在周六搬完，晚上佑伟收拾家，基本都没有睡觉。我看到他们带着孩子过来，瘦小的新明后面背着双肩包前面抱着孩子，我就感动得要流泪，那次是我最感动的一次敬拜，我仿佛看见了神的荣耀在他们和孩子身上。)&lt;/p>
&lt;p>在早期户外敬拜的时候，我多数都是被吓成这个样子的。当然，从那次上平台之后，我就敢一个人上平台，不再害怕了；可是在去平台前做决定时，还是怕得要死。每次都会有具体的、新的让我担心害怕的事情，每次都祷告得像是要断了气了；每次决定去时，就仿佛把自己摆在了悬崖边上；当准备迈开腿时，仿佛自己就要从悬崖上跳下来了，那时只有一个念头，就是“主啊，你要救我，你若不救我，我就死定了！”然后就出发了，就如同从悬崖上跳了下来。但奇妙的是，一旦腿迈出腿、出去、出发之后，就有极大的平安，仿佛那些让我恐惧害怕的事情都不存在了，每次都是这样，就是那样的平静、平安和踏实，甚至时时有大喜乐，因为我终于为着神迈出了那一步，那是一种极大的喜乐！&lt;br>
上周，云成、丹义被拘，大家说他们极其喜乐，我非常理解他们的喜乐，那是一种因着愿意为主付代价而来的喜乐、是得胜的喜乐、是主的恩典和极大的同在所充满的大喜乐！那是唱“哈利路亚”赞美神的喜乐，因为神把这样的恩典赐给了我们，把愿意跟随他、愿意舍己付代价跟随他的恩典赐给了我们！单单为着这个我都要唱“哈利路亚”！我这一生对神最大的感谢就是他让我在恐惧害怕中没有停顿、没有退缩，而是坚持向他祷告，向他呼求，甚至不断地向他求印证，然后他就把印证一个个的都给了我，让我无可推诿，而且赐给我胆量、勇气和力量，使我能够前行，走在了蒙他祝福的道路上，哈利路亚！我要赞美神，我怎能不赞美神，因他的恩典极大！！&lt;/p>
&lt;p>去拘留所，我知道每次去拘留所只是一个开始，因为我需要周期地去。那么，最后的结果会不会是去监狱？我又得想这个问题，这个对于我来说已经不再是一个新的问题，我只有仰望主、倚靠主，再一次把我前面的担心、害怕交给他，相信他过去怎样保全我，今日他照样保全我所交给他的一切，直到那日！当然，我也会祷告，若真的有什么不好的结果临到我，我相信神也必给我够用的恩典、信心、勇气、力量使我能够面对；因为经历了这么多的恩典，我已经知道神是怎样的一位神，他是那样的真实、信实，完全值得我去信任，我知道他必看顾、保守我直到永远！所以拘留所没有给我太多的担心害怕。但是那里生活确实不如在家里舒服、也需要忍受被轻视或屈辱、没有自由、不能看书、不能做自己想做的事情。当然是传福音的好场所，可对于我来说，确实感觉到传福音也挺辛苦的，所以很惭愧，每次在拘留所里我都需要为我有一颗爱灵魂的心、能够迫切的传福音而祷告。&lt;/p>
&lt;p>综合上述，在这四年多的经历中，确实没有受什么大苦，也不觉得是患难。但确实是一个生命的挑战、一个属灵的突破，确实会辛苦，可人生在世做什么不辛苦呢？如果这份挑战的纠结、这份辛苦也算是一种付代价的话，那我就略算是一种轻微的“为义受逼迫”吧，我愿意神把我归在这类。虽然，实际上，神保全了我所有交给他的一切，使我毫发无损；而且他还救我脱离其他与户外敬拜毫无关系的我所遇到的各种的风险和危机，就是救我脱离死亡，并且把丰盛的恩典、远超我所求所想的恩地赐给了我，是这辈子我都不可能想到的；尽管如此，我还是想要神的那个赏赐——“天国是他们的”，“在天上的赏赐是大的”。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>与神面对面&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>在这四年多的时间里，我自身经历了出埃及、过红海，面对面见到了神，真是何等大的祝福啊！&lt;/p>
&lt;p>在这四年期间，我有害怕、担心，这些都是我要面对的潜在有可能发生的危机，因为按逻辑推理，仿佛这些恐怖的事情都会发生，我需要面对苦难、逼迫，因为我认为那些让我害怕的事情一定会发生。但实际上，啥也没有发生，取而代之的是神真实的同在，并赐下力量、平安、喜乐，而且完完全全地保全我所有交托他的，使我万无一失。&lt;/p>
&lt;p>（1）出埃及：&lt;/p>
&lt;p>人，只有当你面临危难、危险、危机时，你才知道在自己的人生中你最在意的是什么？什么事对于你来说是最重要的。当没有事情发生时，你不会知道你原来最在意的是这个，这个对于你来说是那么地重要。&lt;/p>
&lt;p>在圣经中，神对约书亚说：“你平生的日子，必无一人能在你面前站立得住。我怎样与摩西同在，也必照样与你同在；我必不撇下你，也不丢弃你。”（书1:5）神说的意思是在约书亚前面的道路上，没有一个人可以挡在那里，使约书亚不能过去，而且神应许约书亚与他同在，且必不丢弃他！有一次祷告会晓峰牧师分享约书亚记14章，讲到十二名探子在加低斯巴尼亚失败的故事，还有加勒向约书亚要希伯仑，“求你将耶和华那日应许我的这山地给我，那里有亚衲族人，并宽大坚固的城，你也曾听见了。或者耶和华照他所应许的与我同在，我就把他们赶出去。”（书14:12）希伯仑是神应许赐给加勒的产业，但那里有亚衲族人，并且城也宽大坚固，对于加勒也是一个挑战。但加勒决定要靠着神的同在胜过去。之后，晓峰牧师就问我们，哪个是挡在我们生命中、挡在我们面前、使我们不能前行的“加低斯巴尼亚”，哪个是我们生命中的“希伯仑”，就是那个神应许我们、要赐给我们的产业，但神要我们起来、上去、要面临挑战的、靠着他的同在去夺取那地为业。&lt;/p>
&lt;p>那次祷告会之后的周日，就是我预备要上平台敬拜的日子，也是我第一次被拘留的时候，而在那个祷告会的那周我犹豫了。因为女儿第一次离家上学周末要回来，如果去平台敬拜，我就不能去接她，不能陪伴她，也见不到她，其实我很想她，所以我很犹豫我是去还是不去。如果不去，下面的时间有很多安排，又要很久之后才能去了。我想：“难道我的女儿就是让我放不下的、阻挡我前行的“加低斯巴尼亚”吗？我预备了这么久，就因为女儿回来就放弃了吗？如果是这样，那么我愿意把女儿交给神，我愿意为神越过去。”同时，我也在想什么是我的“希伯仑”，神要给我的产业是什么，我应该像加勒一样向神要那个“希伯仑”。于是，我向神的祷告就是：“主啊，我愿意去，就求你使我全家都得救！”我相信神垂听了我的祷告，而且感谢神，我的女儿与我同样的经历了拘留所的这段日子，我们俩在这件事情上同样蒙神祝福。更感恩的是，这段经历会在我女儿的生命中留下永远的痕迹，成为她生命的恩典和祝福！&lt;/p>
&lt;p>所以，弟兄姊妹们，我们都需要问问自己“什么是挡在我们前面的“加低斯巴尼亚”，什么是阻挡我们、使我们不能跟随神的“亚衲族的巨人”，是什么挡在了我们的前面是我们不能得到“希伯仑”？”神对约书亚说：“你平生的日子，必无一人能在你面前站立得住。”我们如果突破不了，我们生命的境界、范围，就被限制在这里了 ，就像神对于以色列人所说的，回转重新行走旷野，有一天我们也会倒闭在旷野；如果我们不能从我们所看重、所在意的那个辖制着我们并使我们认为它比神还重要的事情中走出来，我们同样会像以色列人出不了埃及一样，永远在埃及为奴，被那些我们以为的“重要的事情”所控制着。如果这样，在今后的人生中，任何一件事情、有可能是一件小事都会成为我们人生的拦阻。我们需要在危机、在患难中突破，神也经常会使用危机、患难等外力刺激我们，使我们能够出埃及，进迦南，扩张我们的境界，带给我们祝福。如果我们出不了埃及，甚至我们甘愿在那个捆绑下，那么我们很难进入神给我们的境界——迦南美地。所以，我们需要像加勒一样起来，夺取希伯仑，那是神赐给我们的产业！&lt;/p>
&lt;p>（2）过红海、过约旦河&lt;/p>
&lt;p>当我把自己置身于危险中，并愿意顺服、付代价跟随神，神就必让我们在这里、在我看似艰难的困境中面对面的遇见他。就像他的应许一样：“有了我的命令又遵守的，这人就是爱我的；爱我的必蒙我父爱他，我也要爱他，并且要向他显现。”（约翰14:21）神就是这样的真实和信实，他每次都向我显现，不断地把我从危险、危机中救起。就像神带领以色列人过红海、过约旦河一样，当我们愿意顺从他，把自己置身于危险之中的时候，就是我们的脚迈进红海、迈进约旦河的瞬间，神就把水分开，立起成垒，使我们安然度过。我最爱说的一句话是——“神把我从‘死亡中’（我以为的）捞起”。&lt;br>
当我愿意付代价跟随神，神就挪去那危险，把我们救起，使我们真实地经历他，使我们面对面地遇见他，并且他还要赐给我们加倍的祝福。&lt;/p>
&lt;p>这四年多的时间里，跟随着教会建堂、户外的脚步，我所在公司经历并完成了重组，我也完成了我的服务期离开了公司。我真是可以享受人生的自由，完全没有任何压力地去做喜欢做和渴望做的事情。这四年是我人生的巨大的转折和祝福。我现在就像拥有着一个新生命的人生，好像我的人生又一次重新开始了，这是何等的恩典，岂是我可以想象得到的吗？而曾经当我面对去平台时，我多么地紧张、担心、害怕，担心因为我的举动给公司在这个特殊的时期带来危机，担心因为自己的行为给公司、同事带来危机而羞辱主的名，所以这两条经常是我重要的祷告内容。感谢赞美神，他不仅完完全全地保守了我所交托他的一切，还化解了我遇到的各样人力无法解决的危机，把极大的我不敢想象的祝福赐给了我！&lt;br>
所以，弟兄姊妹，无论遇到什么患难、什么危机，都不要停止跟随神的脚步，因为我们所信的是大能的神、是全地的主，一切都在他权能的掌握中，你只有经历舍弃、并愿意丢弃、愿意付代价地跟随，你才会知道他是真神、他是永活的神、他是不停歇地与我们同在的主！而且，弟兄姊妹们一定要记住，不要舍不得，神不是要我们手中所有的，他要的是我们那颗愿意为他付代价、愿意舍己跟随他的心，而且他要把他手里的极大而丰富的恩典赐给我们，好让我们知道他是看顾我们的、是信实的、是又真又活的神！在这点上，神至今对我都是这样信实而没有改变的。不要让我们的胆怯、小信阻挡了我们跟随的脚步，迈出脚，踏进红海、踏进约旦河，你必见到神，而且还要经历他的真实、信实、恩典和祝福。&lt;/p>
&lt;p>（3）面对面见到神&lt;/p>
&lt;p>圣经上，以色列人不断地回想神带领他们的神迹奇事，不断地回想他们经历神的大能、以及神的真实与信实，就像国永所分享的，以色列人祷告的时候，也不断地定睛在神的大能和属性上，这些都会带给以色列人真实的信心、勇气和面对困境、突破艰难的力量，使他们不停歇地跟随神的脚步，并且神藉此再次使他们的生命得以突破，对神的真实、信实又有了进一步的认识，这一切都会帮他们继续坚定地跟随神，不偏左右。&lt;/p>
&lt;p>我有一次艰难的事情，就是我女儿在中考时发挥失常，远低于平常考试的成绩，她所报的志愿将会直线落空，直接到一个我们不想去的学校。我们很难过，这时，就有人告诉我们，交多少钱就可以到这个学校或那个学校。那时，我的生命已经到了不可以接受用钱这样的方式来解决事情的时候，但面临的结果就是没有学上，或者到一个一年只可能考上四个大学生的中学，这是一个多悲惨的事情啊！&lt;/p>
&lt;p>那时，鼓励我可以坚持下来的两句经文就是：“住在地上，以神的信实为粮。”（诗篇37:3） “我若不信在活人之地得见耶和华的恩惠，就早已丧胆了。”（诗27:13）&lt;/p>
&lt;p>我对神说，你说了我可以住在地上以你的信实为粮，我女儿的考学，我们也认真地祷告了，怎么会考成这样呢？我一定要在这件事情上得见你信实的带领，我不做得罪你的事情，我就要“以你的信实为粮”。同时，我也对神说，我一定要在这件事情上、在活人之地得见你的恩惠，如果这件事情我用自己的办法解决了，那么将来任何的小事、难事都有可能让我丧胆；如果那样，我将来怎么办，这日子就没法过了，所以我要在这件事情上得见你的恩惠、得见你的荣耀。&lt;/p>
&lt;p>最后，神给我女儿解决了学校，而且她那么喜欢那个学校，而别人却未必喜欢那里。结果，她整个高中过得比初中还要快乐，神就是这样的真实与奇妙。&lt;/p>
&lt;p>所以，当我们亲身经历了神的真实与信实，见到了神的恩惠和荣耀，面对面地见到了神，这个就成为我们坚实的生命和信心的基础。而且，神要大大使用的人，神一定要面对面地见到他，赐给他够用的恩典与信心。就像神使用保罗之前，使他见到大光，把他提到三重天上；神见到摩西，面对面地交代他各样事情，等等。曾经，国永也分享说，当主耶稣复活之后，向门徒显现，原来是那样惊慌四散的小民，当他们见到复活的主之后，生命就被神完全地翻转了，成了一群改变世界、改变人类、放胆传讲天国福音的门徒。我们也看到，主耶稣复活升天之前，不断地向门徒、向人们显现，就是为了得着他们，使用他们，使他们刚强壮胆的跟随神。所以，神经常在呼唤我们、等待我们，他要面对面地见到我们，这就是他要给我们的恩典和祝福。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>“为义受逼迫”的祝福&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>我们家族被定为有“历史问题”，太爷爷在解放时期曾保护天主教的宣教士逃跑，这在当时那个年代是很严重的政治问题，是死罪。我不知道太爷爷怎么逃过此难的，总之全家也因此受到牵连。每次赶上“运动”，爷爷奶奶一家人总是被定为“运动对象”。我们清楚地知道祖上到底犯了什么事，是在我爸爸三十多岁的时候。当时，他业务能力突出，要被破格晋升为副院长，政审时发现家族有这样的“历史问题”，这一直成为我爸爸的遗憾。但神很祝福他，若干年后，他还是成为那间设计院的院长兼书记。因着这段历史，我想我们家族应该是“为义受逼迫的”，在我们这辈人之前的人，为此多少受到了牵连。&lt;br>
其实，所谓的“逼迫”也就这么一点点儿，但我更多地看到了神的祝福：&lt;/p>
&lt;p>我爷爷奶奶一家人是从山东闯关东到东北的。解放战争时期，解放军围困长春，我爷爷奶奶带着三个儿子正在长春，那时无论军人还是老百姓，无论如何都逃不出长春城的。了解这段历史的人会知道，那时唯一的出路就是饿死在断粮断水的长春，因为没有人可以出来。但奇妙的是，我爷爷奶奶带着三个儿子，虽然是已经饿得皮包骨头的一家人，竟然从长春逃了出来，躲过了解放军的岗哨，几经磨难，逃难到北京，后又到内蒙古的包头，最后生存了下来。这就是一个神迹啊，神救赎了我的家人——否则也没有我了。&lt;/p>
&lt;p>我的爷爷奶奶是不识字的山东农民，我爷爷是解放后才识字的。我爷爷心灵手巧，会做泥水匠、瓦工、木匠等多个工种，他后来一直在建筑公司做工人；解放后到包头一个中学做值夜班的工人。就是这样一个不识字的普通农民，解放后的打更老头，拿的工资竟然是工人的最高一级，每个月100多元钱。当时，我父母大学毕业时工资才只有20多元，我大学毕业后的工资是60多元。他用这笔钱养活我的太爷爷、我的奶奶，还有三个儿子。而且住在日本人盖的“小洋楼”里，那个年代，包头仅有包钢82街坊那里有几座日本人盖的楼房。所以我从小就跟着爷爷奶奶住楼房，那个三层小洋楼我现在还记得，在70年代有大米、白面吃，还能喝到牛奶。这就是一个农民出身的工人家庭的生活，你说多奇怪，这如何解释呢？从理性上真是无法说清楚。&lt;/p>
&lt;p>我爷爷奶奶有三个儿子，我父亲是老大，他和我二叔学习都很出色，考上了大学。那个年代的大学生是稀缺资源，他们都娶了自己的大学同学为妻，这两对夫妇都是大学生，毕业后，自然有很好的工作。我三叔不太爱学习，就报名参军。那个年代，参军很光荣。&lt;/p>
&lt;p>这就是一幅蒙神超级祝福的家庭景象。&lt;/p>
&lt;p>我们这一代也很蒙神祝福，我是爷爷奶奶的长子的长女，爷爷奶奶没有女儿，就把我接过去带大，所以，我成了连结爷爷、奶奶和他们的三个儿子的纽带。爷爷奶奶都是敬虔的天主教徒，但三个儿子虽是受过婴儿洗，只是徒有其名。神却拣选了我，实在是为了救赎这一家人，我时常为神的用心良苦而感动。&lt;/p>
&lt;p>我们这一代也很蒙神祝福：我弟弟在银行工作，业务能力突出；二叔家堂弟在税务部门工作，是一个中层领导；二叔二婶退休后开办了一个幼儿园，堂妹接手，已经成为当地被政府嘉奖、最大的幼儿园。政府为了鼓励扩大幼儿园，给补贴了上千万的地产帮助其发展。堂妹不仅自己办幼儿园，还是教育心理学专家。前段时间，堂妹知道我要办老人院，就打电话劝我办幼儿园，说她可以帮助我办成全国第一的幼儿园。她的幼儿园北大、人大的教授都去参观，因她们幼儿园自己开发的教育管理体系超过了国外的水平。&lt;/p>
&lt;p>当然，我们家也有不幸，就是我三叔家堂弟是边防警察，英年早逝。这确实是一个灾难，我也无法解释。但神在我家人身上的祝福实在是清晰和明显的。因着堂弟的去世，三叔、三婶已经信主，二婶已经信主，堂弟和堂妹也愿意接受，时常祷告。只是二叔还不信，他是一个天主教徒。&lt;/p>
&lt;p>比较顽固的是我的父母和弟弟；弟妹已经信主。虽然在家中传福音不易，但我相信神必使我的全家得蒙救赎。&lt;/p>
&lt;p>这些年，我不断地思想，越来越看清楚神在我家和我自己身上的祝福。神使我和我的家人亲身经历了“为义受逼迫的‘福’”，这个祝福远超我们的所求所想，是我们无法想象的。如果你愿意尝试“为义受逼迫”，那神也一定会带领你经历这样的奇妙之旅，而且不只是你、还有你的家人、你的后代都会蒙神恩典祝福！《圣经》上说：“爱我，守我诫命的，我必向他们发慈爱，直到千代。”（出20:6）我想，“为义受逼迫的”，神的祝福也必如此！&lt;/p>
&lt;p>那么这些都是地上的祝福，我们再来看马太福音的这段经文：“为义受逼迫的有福了！因为天国是他们的。人若因我辱骂你吗，逼迫你们，捏造各样坏话毁谤你们，你们就有福了！应当欢喜快乐！因为你们在天上的赏赐是大的。”&lt;/p>
&lt;p>“天国是他们的”，“天上的赏赐是大的”，这到底是什么意思，神说天国是我们的！当我说那个房子是我的，表示它归我所有，天国是我们的，神把天国作为赏赐给了我们，这个含义我们需要放胆去想象；而且天上的赏赐是大的，这是一个很明确的应许，神说的“大”，也真需要我们敢于放胆去想象这个“大”得有多大；仅仅地上的赏赐我都没法想到，也没有敢想会是那么的大，更不要说天上了，这是何等的“大”恩典。神还说，我们要欢喜快乐！而且神把我们跟先知一样高抬，这是何等的尊荣。总之，我知道，且确信神把这样的尊荣赐给了我，感谢主！哈利路亚！赞美主！&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>为义受逼迫的有福了&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>今天，“为义受逼迫”的机会并不多，拘留所的苦难也算不了什么，并不可怕，像酒驾、做小买卖、赌博、打架、卖淫、嫖娼等等都进拘留所，我不是把我们与他们相比，我只是说他们是普通人，他们能承受的，我们有什么承受不了吗？而且，我们的人生需要有一次去拘留所的机会，如果不去那里，你恐怕永远都无法了解生活在最底层的人是怎么样的，你不知道那种苦难，那种无路可走、无法生存的苦难，那种经历人生极度的粉碎和失丧的苦难的痛苦。尤其是在那些吸毒和卖淫的女孩子身上，经常看到她们所经历的人生的坎坷、苦难和没有盼望，是我以前所想不到的。在那里是人生的一次体验，使我们以不一样的角度去看待人生。到那里，你会略略地体会到一点儿耶稣为我们所受的屈辱，只有当你自己身处于那种境地，你才会体会到主耶稣的一点儿感受，那时你才会真实地体会和明白主耶稣到底为我们做了什么，而我们有可能连那一点点儿都承受不了。&lt;/p>
&lt;p>我们有可能说我们没有时间、没有机会，但一年一次的时间或机会是无论如何可以办到的，可以休年假、可以请一次假。如果这些都做不了，那真的要看看你太看重什么了，那个是不是就是你的“加低斯巴尼亚”、是不就是挡在你前面的“巨人”，你需要走过去，你需要翻过去，使“平生无一人能在你面前站立得住”。&lt;/p>
&lt;p>我不是说每一个人都需要去拘留所，但我们每一个人都需要祷告清楚：神把你放在守望教会，而且至今你还没有离开守望教会，神到底是要你做什么。国永也分享到，我们需要从永恒看今天，看今天的处境、看今天神的作为、看今天神要我们做什么。我们需要透过永恒看今天神为什么还把你还放在这里、放在守望教会？神到底要你做什么？&lt;/p>
&lt;p>也许，你对拘留所有恐惧、害怕、或担心带来其他损失，经济上的、名誉上的等等，各式各样的想法、担心、害怕。那就祷告，求神挪去你的恐惧、担心和害怕，使你愿意面对这个恐惧、担心、害怕，愿意面对这个损失，愿意为主付代价。然后，你才可能明白神的旨意。 如果你不放下这些担心、害怕，或各种理由，你就永远无法明白神的心意，因为你的这些念头、理由已经挡在了你的前面，隔绝了神给你的心意。也许神要带领你出埃及、过红海，要把迦南地赐给你，你还不知道呢！&lt;/p>
&lt;p>并不是得有人去平台、去拘留所，我们才能完成建堂，进入大恒。神要成就的，没有人可以阻挡。但是，神定意还要祝福一些弟兄姊妹，神定意要祝福他，使他可以面对面地见到神，使他深切地经历，并知道神的真实与信实。以斯帖记有一句话说：“你莫想在王宫里强过一切犹大人，得免这祸。此时你若闭口不言，犹大人必从别处得解脱，蒙拯救，你和你父家，必至灭亡。焉知你得了王后的位分，不是为了现今的机会吗？”（帖413-14）焉知你至今还在守望教会，不是为今天预备的呢？&lt;/p>
&lt;p>现在，为义受逼迫的“福”是什么福，你已经知道了，拘留所也算不了什么，现今这个时代“为义受逼迫”的机会并不多。你是否是神要等的那个？神定意要祝福的那个？神要面对面见到的那个？如果是，求神使你刚强壮胆，起来，夺那地为业，因为耶和华是你的产业。愿神祝福守望教会的每一位弟兄姊妹！&lt;/p></description></item><item><title>云彩的力量 ——第三次海拘之旅 文/兴梅</title><link>/2015/06/09/%E4%BA%91%E5%BD%A9%E7%9A%84%E5%8A%9B%E9%87%8F-%E7%AC%AC%E4%B8%89%E6%AC%A1%E6%B5%B7%E6%8B%98%E4%B9%8B%E6%97%85-%E6%96%87%E5%85%B4%E6%A2%85/</link><pubDate>Tue, 09 Jun 2015 03:16:59 +0000</pubDate><guid>/2015/06/09/%E4%BA%91%E5%BD%A9%E7%9A%84%E5%8A%9B%E9%87%8F-%E7%AC%AC%E4%B8%89%E6%AC%A1%E6%B5%B7%E6%8B%98%E4%B9%8B%E6%97%85-%E6%96%87%E5%85%B4%E6%A2%85/</guid><description>&lt;p>你们在外面如云彩般的爱环绕着我们，给我们十足的激励，……那些钱、那些洒满爱意的衣物，在拘留所不时散发出耶稣基督的馨香之气，并成为我们传扬福音的有力见证。这爱的见证何等有生命，何等有力量，照亮我们经过的所有地方！&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>恩典的呼召&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>预备：一波三折&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>距上次去平台已过七个多月，漫长的半年多时间对我来说我很是煎熬，期间有段不在京的日子，自己每天多次为平台之约流泪祷告，深知这不是出于人意，凭血肉之躯怎能胜过属灵争战？但户外既然是神对教会的带领，是祂的心意，就只能靠神的恩典顺服，神也需要我们以甘心乐意的心来回应。对自己来说，“去平台敬拜祂”这个意念就是放不下，“去拘留所服侍”这个托付始终无法从脑海中挪去。我知道神给了一个让自己无法回避的呼召，若回避，心里就没有平安，这个必须面对的呼召连我自己本人也解释不了，但我知神必有美意在其中。我曾多次想，神把我从死荫的病榻中拯救拣选出来，直接带到守望教会，很快参与服侍，中间被牧养被扶持，随后进入户外，争战不断升级，难道自己是为此被召吗？清楚神如何安排。我自己也不知道周而往复去拘留所是否会成为我正常生活的一部分，我的感动是，呼召若来自于父真的难以拒绝。我呢，就把自己和家人完全交给神，因为神是总导演，他最清楚，他的意念高过我们的意念，他的道路高过我们的道路，他是昔在、今在、永在的神，他是信实的，跟他走永没有错，顺从他的呼召，永远没有任何问题，同时，他必会保守看顾我们全家的。&lt;/p>
&lt;p>平台是教会指定的主日敬拜神的场所，是我们守望教会的祭坛所在，也是教会属灵争战的主战场，我知道自己会再去的，因为那个感动那个呼召一直在……可现实处境却不允许，这让我多少有点郁闷，漫长的预备期里自己只能迫切祷告、忍耐等候，来预备那个时间。&lt;/p>
&lt;p>此后的每个主日，我人虽常在远方，心却系平台。每每看到前线争战的肢体一个个被拘为主受苦，都揪心难受！但自己却不能做什么，唯有祷告！也一直感动为自己要进去的号子间祷告，求主预备禾场！&lt;/p>
&lt;p>海鹰和瑞玲被拘的那个周三，我惯常安排好家事准备去参加祷告会。一上车，突然心被使劲儿揪了一下，眼泪像断了线的珠子滚滚而下，脑中出现海鹰姐和瑞玲熟悉的面庞，自己使劲按了一下心脏的位置，仍无法抑制那揪心的疼痛，泪如泉涌，差点没法开车。难道这就是一个肢体受苦，其他肢体一同跟着受苦么？着实体会到了肢体连心，灵胞胜同胞的感受。就这样，一边开车，一边听着赞美诗《深处的求告》，一路心疼流泪不止，深处不停祷告：&lt;/p>
&lt;p>“主啊！我亲爱的姊妹们受苦了！”&lt;br>
到了教会，往常不太有感觉的诗歌，一首首触动心弦，整个敬拜过程一直被感动着，泪水忍不住再次决堤。就捂住胸口在深处呼求：&lt;br>
“主啊，求你向我显明你的心意，主啊，我在这里，求你差遣我！”&lt;/p>
&lt;p>接下来三天自己持续被感动，大泪不止，以致眼睛红肿不敢出门，怕别人误解以为老公使我委屈！周六第一次在家中提出上平台的请求，因有特殊的事商量没有通过；在煎熬的泪水和迫切的祷告中度过了一周，周末因又有一特殊的事，要求再次没有通过，这次家人和我一起为着最近持续的感动和回应的那个时间来祷告！&lt;/p>
&lt;p>其实，过后看来，自己真的要为着这看似延迟的两周来感恩，神的时间并不错误。&lt;/p>
&lt;p>神在半个月的感动和拦阻中光照我，使我清楚看见自己的骄傲自义、爱得从人来的荣耀的罪。前两次去海拘，神使用我结了许多福音的果子，我心中不禁飘飘然起来，想要再次去做更大工作的骄傲也无形中给自己带来了压力，拦阻了神的工作。当我意识到罪的可怕就马上悔改认罪，卑微孱弱的我实在无可自夸，都是神自己的作为，我只是一个工具，求主拿去我传福音的优越感，求主赦免我饶恕我并且更新建造我，求主使我里面重新有清洁的心正直的灵……这时张阿姨所说的话使我得了释放，她说：&lt;br>
“去拘留所不是为了传福音，要传福音大街上有的是人，只是主有怜悯，让我们在这样的逼迫当中，每次都尝到收割的欢喜就足够了！”&lt;/p>
&lt;p>感谢主很快给了我一颗平常心，去平台就像素常去主日敬拜一样，没有别的，只要谦卑的去朝见神，去和我的神约会，去经历他。唯求主让自己在艰难的环境中能站立得稳，不羞辱神的名，福音不要因我受阻。就祷告：&lt;br>
“主啊，我愿做一块柔软的粘土，凭你意旨而行，我愿放下自己顺服你，不管怎样我都赞美你，无论如何荣耀都归神！”&lt;/p>
&lt;p>认罪交托祷告后的最后一周变得很轻省，心里异常平静，平台、派出所、拘留所亦是如此，主赐的平安在我身上掌权，他垂听我的祷告，赦免我的罪恶。撒旦的谎言真是害人不浅，真的要靠主洁除而得自由啊。&lt;/p>
&lt;p>感谢主！&lt;/p>
&lt;p>然而第三周周末又出现一个特殊并且有严格时间限制的事。若自己被拘十天，此事便要泡汤并且对其他许多人造成影响，若拘留七天便不影响此事。这事对我们夫妻及相关人员都非常重要，可自己依然对去平台的感动丝毫未减，丈夫有些犹豫，我们就一起祷告，丈夫遂完全交托，在祷告中夫妻同心做了上平台的决定，这是一个信心的决定！主掌管我们所有的事！这件事在上平台之前只有我们夫妻和神知道（以防泄密而被利用），后在海拘等待时和佑伟弟兄分享，他马上为此祷告，怜悯的神垂听我们的祷告！当听到被拘的日期是七天时简直欢呼雀跃，七天出海拘后去办理此事的过程也异常的非常顺利，结果超过我们所求所想，心中感恩赞美难以言表！&lt;/p>
&lt;p>4月11日，去平台前一天晚上得知董新和雪姐与我结伴同去，就向主感恩，也被两位姊妹爱主之心所感动，香甜地睡下了。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>平台 :云彩般的爱&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>4月12日主日，晓东开车送我到那久违的神圣之地，约到了董新，碰到了佑伟，一同欢喜去找入口，那美好的感觉如同老朋友结伴旅行。&lt;/p>
&lt;p>转了几处，我们从南侧上去，抬头看到空中非常漂亮的云彩，想到最近常常感动我的诗歌《云彩》，就跟同伴分享。“云彩”之下我们打开手机的敬拜程序开始敬拜，过了一会儿，离我们有段距离的平台上的几个警察，走过来盘问并例行公事劝阻一番，我们停下来表示尊重他们，佑伟弟兄很机智地问：“如果没什么事我们可以走了吗？”对面的警察看似要同意，台阶上的警察突然说“等会儿”（似电影场景一般）阻止了我们离开的脚步，我们不约而同抬头看了一下天上的云彩，随后我们被带走，往公交车的方向去了。途中我与董新紧握双手，《云彩》萦绕在我口中，我们彼此通过手心和歌声传递力量，已有两个孩子的姊妹对主之忠心激励着我，心里很敬佩她，也很感动！我们都说今天的云彩很美！&lt;/p>
&lt;p>大公交里，透过窗户看到冷风中的海鹰、祖潘、建华，他们不停地往公交里张望，眼神中殷殷关切之情使我感动流泪，&lt;br>
弟兄姐妹坚强的爱&lt;br>
围绕我不至摇摆&lt;br>
我的生命死而复活，&lt;br>
自从我看见云彩&lt;br>
我与你们已经融合&lt;br>
也化为这朵云彩……&lt;/p>
&lt;p>回想户外这些年，弟兄姊妹们彼此相爱的画面铭刻在心中，活化在眼前，这份温暖像活水般流淌在每一个守望儿女的心田。无论是曾经的派出所，还是现在的拘留所，每当被关的弟兄姊妹重获自由的时侯，总有那么多肢体陪伴守候，无论半夜深更，不管酷暑严寒，即便风雪交加也从没有空过场。那一个个融化人心坚持守候的身影，那一个个感动人心的场景，带给弟兄姊妹无限追随的动力，深信也同样默默震撼着警察国保和所有目睹的、经历过的人。&lt;/p>
&lt;p>“从来没有人见过神，我们若彼此相爱，神就住在我们里面了。”&lt;/p>
&lt;p>因着我们的彼此相爱，神就活生生的住在我们中间，生命见证生命，生命影响生命，神使我们爱他的心在我们生命里面得以完全，使我们的生命在主的爱里面不断成长。我的弟兄姊妹，我的灵胞肢体，你们坚强的爱，围绕着我，让我大步向前去，将这见证高举，愿他光采更壮丽，直到永世不渝。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>派出所：迂回战术&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>上午10点多我们被带上西三旗派出所的警车，后又辗转到了熟悉的清河所，不知警察的用意，只能祷告求主让弟兄姊妹们不被折腾。清河所的环境设施比半年前改善许多，连佛教徒警察也被换了，只是之前弟兄姊妹是被一起关在外面，这次是分别孤立在小号里禁止交流。感谢神让我在清河所沉沉地睡了一觉，卸去许多疲惫，为下午和晚上的应对补充了很多体力。我们离开清河所时，警车的速度很快，我看到了往前探头的王华姐，还有雪姐、彩霞姐等好几位在PCS外等候的弟兄姊妹，感谢亲爱的肢体，你们让我觉得心里很温暖……&lt;/p>
&lt;p>待我从香甜的一觉中醒来时，被招呼出去，带上警车，车上还是原班人马，我们猜测要转去西三旗，在换衣服的时候按了开机键，刚好看到朴燕的信息，迅速通知了她。感谢户外几年的训练，使我们在摄像监控和不自由中能冷静迅速地应对。&lt;/p>
&lt;p>临近西三旗派出所时，看见了我家的车，果然在远处也看见了晓东，他正和我们挥手，原来弟兄姊妹们早已知道动向，真佩服守望儿女的情报能力！弟兄姊妹们跟着警车一起快跑进了院内，刚进大厅，发现晓东已经在大厅椅子上正襟危坐，高大的身躯和稳重的气质融成一股有威慑力的范儿，顿时让我心里安全感倍增。&lt;/p>
&lt;p>随后，我们被带到西三旗所的地下室办理各种手续，有个警察不但态度恶劣用脏话谩骂我们，甚至没给我们任何反应机会，就像对待恶徒般粗暴地就把我风衣的腰带“嗖”一下抽了出来，自己立即有种被羞辱的感觉，但主安慰的灵也马上进入心中，使平静的笑容在紧张的氛围中重新出现在脸上，感谢主！后来，我们分别被关进三个阴冷的小格子间，桑拿房般大小，除了眼神和被点名时有挥手的动作，再无任何外在的连接，而这些小小的动作竟成了阴冷空气中唯一的暖流。&lt;/p>
&lt;p>刚进格子间时，有一股刺鼻的腥臭味迎面扑来，令人作呕，赶紧祷告求主封锁这怪味或让我能适应。感谢神连这么微小的事情也听祷告，过了一会儿就再也没有闻到那难受的味道了。&lt;/p>
&lt;p>逐渐就平静下来，反复吟唱《云彩》；不断地为董新姊妹和她的家人孩子祷告，求主亲自托起她，把一切交托主；也为新明和她的两个孩子祷告，真的不容易，这个敬虔家庭爱主之心令人佩服啊！从上午11点半到晚上10点多，感谢主给了足够多的时间可以背经祷告唱诗，也可以躺着休息，这些都是自己特别需要的。&lt;/p>
&lt;p>晚上七点多，不知西三旗所是接了上级通知还是自作主张，不给我们饭食也不允许弟兄姊妹送饭进来，自己已经饿得头晕眼花，躺在冰冷的木板上一动也不想动，这是一天中自己最软弱的时候，希望主快快派天使给我们送饭。又冷又饿之间开始产生自怜的情绪，巴不得早点去海拘，离开这阴冷压抑的地下室。平时禁食几天也没事，今天怎么一两顿没吃就不行了？感觉自己不对劲时赶紧祷告！后来又渴了，要水喝，警察粗暴地把凉水从一个敞口的大杯倒到纸杯子里，刚喝一口，发现水里竟然有个虫子！水咽不下去就又躺了回去，感觉里面很冷，心想外面肯定更冷，好像下雨了，祷告求主让弟兄姊妹们不要生病。想到弟兄姊妹们的爱，就为自己的软弱羞愧，求主饶恕，祷告过后心力就增加了几分。&lt;/p>
&lt;p>“弟兄姊妹坚强的爱，围绕我不至摇摆……”&lt;/p>
&lt;p>期间有好几次问询和笔录，很感恩的是，在没反应过来要怎么回答时，警察直接说“是不是拒绝回答？”就说“是”。这样就节省了很多被问询的时间，不至过多消耗体力，可以回去躺着对付饥饿。晚上七点多时，警察又粗暴地喊我出去，不过这次闻到了饭香，狼吞虎咽的觉得这顿饭真是香极了，虽然谢饭的时候又被谩骂训斥一番，心里还是很感恩主让我们的肉体得了饱足。&lt;/p>
&lt;p>晚饭后又被送回格子间，远远望着对面的房间开着门亮着灯，董新姊妹被审讯还没有回来。时间过了很久，不知警察有没有太为难她？心里既盼着姊妹快快回来，又希望她能奇迹般别回来直接被送回家和孩子们在一起。唯有祷告！后来得知董新自由了，心里既是为她高兴，却同时因没有了同伴产生了些许失落。晚上十点左右，我们办完手续被带出地下室准备送往海拘，一句经文印入脑海&lt;br>
“坚心倚赖你的，你必保守他十分平安，因为他倚靠你。”&lt;/p>
&lt;p>他的平安立时就满了我心！&lt;/p>
&lt;p>感谢主！&lt;/p>
&lt;p>随后，我们出到大厅，看见空无一人，心里格登一下，想到弟兄姊妹一定在外面挨冷受冻了，眼泪忍不住涌出来。&lt;/p>
&lt;p>从出门口到上警车，看到很多弟兄姊妹，熟悉的、不熟悉的、小组的都蜂拥过来，眼神中充满了不舍与关切，如此被爱围绕的场景心里很感动也很激动，但因警察态度恶劣，我们没有多说话，弟兄姊妹强塞给我的衣服也被勒令制止。车门很快被警察关上了，随着警车开动，在空间上和肢体隔开了，只能任由心中的热泪在阴冷空气中肆意流淌。亲爱的弟兄姊妹！你们的陪伴、不舍和期盼既给了我温暖，又令我心疼无经，更多的也给了我安慰和鼓励。&lt;/p>
&lt;p>“若一个肢体受苦，所有的肢体就一同受苦”，主内肢体这样的爱，这美好的场景，令我一生都难以忘怀。&lt;/p>
&lt;p>去海拘的路上，悄悄打开手机，看到弟兄姊妹在微信里发自内心的挂念和叮嘱，心里再次被安慰、感动。到海拘门口时，发现晓东已经等在那里了，就为了看我一眼，自己心情很复杂，就对主说，&lt;br>
“主啊，求你与我的家人同在！”&lt;br>
警车飞驰进门，我拼命挥手，神知道我此刻的心情，我把一切在祷告中交给主！&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>欢呼：只拘七天&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>约书亚记1：9&lt;/strong>&lt;br>
&lt;strong>我岂没有吩咐你吗？你当刚强壮胆。不要惧怕，也不要惊惶。因为你无论往哪里去，耶和华你的神必与你同在。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>我们到了海拘，穿过一个长长的地下通道，虽然通道很阴冷但我们心里没有恐惧，感谢主赐的平安使我们就像出差到了熟悉的地方一样。&lt;/p>
&lt;p>很快到了收案大厅，紧接着办手续、体检。在女体检室的男医生面前，我们的衣物脱得所剩无几，仅着贴身的内衣裤，还要在他们面前转一圈，真是难为情。陪同的警察也忙着办各种手续，我和佑伟趁此空档有了一段宝贵的交通时间，自己就把那有时间限制的大事跟佑伟分享了，弟兄马上为此祷告！后来得知我们被拘时间是七天时简直欢呼雀跃了，实在感谢神垂听祷告！后来警察让我们过去签字，罪名是“以敬拜的方式扰乱公共场所秩序”，我们为这个滑稽的罪名哭笑不得，拒绝签字，因我们不认为我们在平台上有扰序行为。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>在海滨拘留所里&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>神就是爱&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>·平安的心&lt;/strong>&lt;br>
&lt;strong>以赛亚书26：3&lt;/strong>&lt;br>
&lt;strong>坚心倚赖你的，你必保守他十分平安，因为他倚靠你。&lt;/strong>&lt;br>
&lt;strong>罗马书15：29&lt;/strong>&lt;br>
&lt;strong>我也晓得去的时候，必带着基督丰盛的恩典而去。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>13号凌晨二点左右，我被熟悉的女保安带到101号房，那个时间除了一组值班人员大家都已经睡了。自己也得找个地儿睡下，可是铺子有点空位的人都不配合，值班员左叫一个不动右叫一个也不动，正担忧着睡眠不好会影响接下来的状态时，一位好心的姐妹说：“睡这吧。”感谢主，她因怕凉铺的多，而我在派出所凉着了正好特别需要热量。看着铺得厚厚的褥子，心里踏实下来，心怀感恩地钻进了舒舒服服、暖暖呼呼的被窝里，安然睡到了起床时间，早上起来时都出汗了。太幸福了，感谢神格外的恩典！那位姐妹出拘留所时，我特地把咱们弟兄姊妹送的一双红袜子给了她，感谢她成为我的天使。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>约翰福音13：35&lt;/strong>&lt;br>
&lt;strong>你们若有彼此相爱的心，众人因此就认出你们是我的门徒了。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>第二天早饭过后，面对着有点陌生了的环境和陌生的人，刚开始还有点不适应。有人问：“为什么进来的？”我把处罚决定书递给她，她看了就说：“谢敏和瑞玲是你们的人吗？”我说：“是啊！”听见熟悉的名字心里很得安慰，终于感受到空气中有点熟悉的气息了。那人立马和身边的人大声说：“她们的人我认识好几个，可相爱了，她们信的这个教也特别好，人特别有爱心。你们看吧，从明天开始，天天都有人过来送钱送衣服。”&lt;/p>
&lt;p>大家听了就惊奇也期待着。后来这个姐妹也信主了。在谢敏、瑞玲犁好的土地上收割了一颗果实，真是有人撒种，有人浇灌，有人收割，我们是神国的同工，自己为神福音工作的延续深深地感恩。&lt;/p>
&lt;p>感谢主透过弟兄姐妹爱的浇灌和美好的见证，温暖着这块冰冷的土地。自己不停地祷告，求主让我时刻儆醒，开我属灵的眼睛能看见她们身心灵的需要，预备随时服侍她们。&lt;/p>
&lt;p>感谢主，神总是预备了非常合适的时机让自己服侍了有需要的人。神的道路真的高过我们的道路，有时觉得特别不容易信主的人反而信得最快，一个人信主真是神自己的工作！虽然此次海拘之行并不是以传福音为主要目的，但神还是借着我收割了许多庄稼。自己所在的号子，里面的人很多都听到了福音，除了转号后一些新来的和坚决抵制的“顽固分子”。感恩神也使我有机会服侍她们。自己在101和103不停工作，像小蜜蜂一样在他们的物质、身体和灵性的需要上能给出去，很多时候根据情况采用逐个攻破战术，个体不同，战略也会相应调整。因为后两天有点疲惫，所以对待设立坚固营垒的个别分子就为她们祷告，没有回应就交给神了。感谢主使用卑微的我能安慰到她们，感谢主的恩典能亲自临到她们。&lt;/p>
&lt;p>自己渐渐熟悉了环境，到上午放风回到房间的时候，觉得人和环境都不再陌生了。&lt;br>
下午坐板儿的时候，狱警开始送物品和钱票。静静的楼里回荡着狱警喊名字的声音，当一个个熟悉的名字映入眼帘时，好像亲人带着思念和温暖来到身边，使我激动又兴奋，强忍着眼眶里打转的泪水，抱着东西进了屋，满屋子的人都盯着我一个人，刚一转身，钱票就被人拿去翻看，原本安静的房间喧哗起来，“怎么有这么多人给你送钱？”“这么多衣服也穿不了啊！”……就解释这些钱和衣物都是教会的弟兄姊妹送来的，表达自己的心意，耶稣使我们的心相连，苦难忧伤一起承担，喜乐盼望一起分享……&lt;/p>
&lt;p>她们听了就说：“信耶稣就是好！这太让人羡慕了！”&lt;/p>
&lt;p>从那一刻起，就明显感觉到神的爱在这间屋子里流淌起来。这次警察没有把所有的东西都送进来，说我穿不了这么多，让我出去时再取。即便如此，每天不间断的探望，依然源源不断送进来的钱物，这些都使拘留所的警察、工作人员、同号间的狱友们感到讶异，不可理解。他们没有体会过这种爱的关系，不懂得世界上还有这样的爱，他们没有想过、无法理解、觉得奇怪，更令他们感到羡慕和温暖。神就是爱！&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>·神的福音&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>午饭后，大家越发熟悉了，不时谈论着身边的人有谁谁信主，怎么怎么样的话题，自己边祷告边开始预备自己的心：“主啊，虽然这次我主要是为赴你了约，但看到这些失丧的灵魂，求你再次使用不配的我传讲你的好消息，使这些灵魂得救。”主垂听了祷告便来使用我，第一天开始就有人归主，哈里路亚赞美主！第二天，因正式坐板的时间减少就多了许多聊天的时间，我和大家又更加熟悉，不时有人问我关于信仰的问题，也提到关于蒙手绢、全能神等异端的问题，就详细讲给大家听，神的福音就渐渐传开了。因为这次被拘五天的人比较多，所以一些人听完之后，就欢喜快乐地回家去了。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>以弗所书2：10&lt;/strong>&lt;br>
&lt;strong>我们原是他的工作，在基督耶稣里造成的，为要叫我们行善，就是神所预备叫我们行的。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>箴言: 3:27&lt;/strong>&lt;br>
&lt;strong>你手若有行善的力量，不可推辞，就当向那应得的人施行。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>周一下午开始收到大家用心准备的衣物，虽然被克扣不少，但也能供应上最有需要的人。每天祷告神衣物该如何分配。物以稀为贵，这也值得感恩，因为收到的人更加珍惜了。头两天天凉的时候，看到有个小女孩只着一件薄薄的囚衣，便把一件特别喜欢的保暖衣送给了她，当看到她感激的眼神时自己从心里感谢神，这件衣服对她是雪中送炭了。&lt;/p>
&lt;p>后面收到的衣服也基本上是祷告以后送给有需要的人，而这份温暖开始在听福音的人身上流淌起来，好几个要离开海拘的姐妹都把衣物留下来传递给有需要的新人，自己开心地穿着囚服出去了。神是活水，凡被滋润过的人，神的能力就在他身上工作，神的爱胜过贪心、自私和冷漠，小小的囚房开始良性循环起来。&lt;/p>
&lt;p>自己收到的衣服除了留下一件小薄背心要给女儿做纪念，其他均没有上身就分发出去了，自己并没有挨冻生病，感谢主！就想主耶稣当年出去传道也没有那么多换洗衣服吧。号子里有许多没人给存钱存物的打工妹，身上只有一身衣服要熬那么多天，看到她们穿着弟兄姊妹的爱心衣物比自己穿着还高兴。&lt;/p>
&lt;p>经上记着说，我们原是他的工作，在基督耶稣里造成的，为要叫我们行善，就是神所预备叫我们行的。我们实在是没有一点良善的罪人，若没有神赐的善，我们展现出来的就全是恶，我们若有一点好，那是主的爱从我们身上彰显出来，我们无半点可夸之处。 爱继续在号子里传递着，先出来的人给后进来的买东西，甚至把钱都花光了。荣耀归主名!&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>列上8:44-45你的民若奉你的差遣，无论往何处去与仇敌争战，向耶和华所选择的城与我为你名所建造的殿祷告，求你在天上垂听他们的祷告祈求，使他们得胜。&lt;/strong>&lt;br>
&lt;strong>路加福音10：19&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>·出现搅扰&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>路10:19&lt;/strong>&lt;br>
&lt;strong>我已经给你们权柄践踏蛇和蝎子，又胜过仇敌一切的能力，断没有什么能害你们。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>这次进去，刚开始最大的争战是一个练法轮功的阿姨，她年近60岁, 但显得特别年轻，有人说是练功的缘故。她对我的搅扰主要有两方面，一是传讲法轮功，二是她也热心服侍号子里的人。我一进去她就不断跟我传讲法轮功，说有很多基督徒和佛教徒都转信法轮功了，起初自己还耐心地跟她辩论，几个回合下来，她看我信仰坚定就不再多说，我看她没有悔改之意也不再与她争辩。她是非常火热的法分子，宣称法轮功已国际化全球承认、自焚事件是假报云云。她的言论成为我传福音的拦阻，通常我还未点火，她就先在人心里放了灭火的水。&lt;/p>
&lt;p>一次，我们有几个人正在聊天，有个被她不断洗脑的狱友就对我们说：“信你们这个不如信法，法是全球的，你们这个没势力云云。”我还没做出反应，另一个狱友反驳说：“话可不能乱说，这个是大教，国家公认，法是反政邪教。而且信主的这么有爱心，我们身上穿的可都是教友送的衣服。”那个人就低头不说话了。感谢主！神派天使替拙舌的我说话。自己就不再说话，停止聊天传福音，回到板上静坐，心里暗暗奉主的名斥责那人里面的邪灵，我相信我里面神的灵比他们的大，神赐给我们这样的权柄，可以践踏蛇和蝎子，断没有什么可以害我们的，我就奉主的名斥责黑暗的势力。过了一会儿就感觉黑暗势力渐渐下去了，才继续去和大家交通。&lt;/p>
&lt;p>法分子常常公开在号子里练功，大家看到也没说什么。她的性格柔和谦卑，待人有礼，显得特别善良；对待新人极为热心，能与人一下亲近起来；脏活累活也抢着干，她做了一切我要做的，号子里有一两人稍微认同了她，她成了我传福音的搅扰，但感谢主，艰难的几天依然果子不断，神亲自敞开福音之门，感谢主，每当送走带着神的信息出去的姊妹，我就打心里感恩神!哈里路亚，主已得胜！但自己丝毫不敢懈怠，不断求告主名来抵挡撒旦黑暗的权势，但感觉这个人道行很深，就求主要么封住她的口，要么把她调走。没想到祷告结束后，她没走，我被调了，神把我从这个环境被挪开了，号子里没走的很多人得到了好消息，剩下的就交托给主吧！&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>·够用的恩典&lt;/strong>&lt;br>
&lt;strong>太26：41&lt;/strong>&lt;br>
&lt;strong>总要儆醒祷告，免得入了迷惑。&lt;/strong>&lt;br>
&lt;strong>路1：35&lt;/strong>&lt;br>
&lt;strong>圣灵要临到你身上，至高者的能力要荫庇你。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>到了103，有许多新面孔，准备放胆传福音，但深知不能靠自己，所以格外注重每天的晨祷。除了为教会、家人、弟兄姊妹和一些有负担的事物祷告，也特别为103的福音事工祷告，我对主说：&lt;/p>
&lt;p>“主啊，孩子一没能力，二没口才，三没吸引人的外貌，稍睡不好气色就差，脸色就不好，谁也不愿意和有病的人多说话，但你知道我的心单纯为你，静候你的差遣！求你使用卑微不配的孩子。愿父赐我主耶稣的眼，让我看见她人的需要；愿父赐我主耶稣的心，让我能耐心倾听他人的心声和感受；愿父赐我主耶稣的胸怀，让我能够担当他人的困苦软弱；愿父赐我主耶稣的爱，让我腹中流出爱的活水江河，让神的爱源源不断涌流到被囚的心田。求主预备我勇敢做工不懈怠，求主使劲敲人心门，触动那失丧之人的心，关键时刻，心心相撞，碰出灵火，击碎石心，换成肉心，使他们谦卑来到主面前！求主托住每一个新归家的浪子，求天父亲自牵拉她们的手不放松，不让一个掉队，求天父亲自拥抱他们，让新回家的人能感受到从天而来那父爱的温暖！求主托住得救的灵魂，求主亲自拉着她们的手，触摸她们的心，求主特别呵护新归队的浪子，格外怜惜她们，让她们感受到慈父的疼惜就不愿再离开，甘心情愿留在我父的家里、听父的话、不断长进、静候差遣、为主作工……”&lt;/p>
&lt;p>自己用手数算号子里未信主的人，为她们迫切祷告不停歇，也稍微体会了保罗为信徒昼夜不住流泪的祷告的经历。鞭策的话语也常常出现在脑海里：&lt;/p>
&lt;p>时刻儆醒，做主圣工，谨慎自守，儆醒祷告，见缝插针，传主福音，谦卑柔和，荣耀主名。&lt;/p>
&lt;p>祷告完里面平静安稳，与主同工的轻松愉悦一直相伴，感谢以马内利的神一直与我同在，这实在是有圣灵浇灌的一行，人也说：“就是喜欢看着你，就是喜欢和你多聊天。”感谢神垂听祷告！&lt;/p>
&lt;p>在号子的七个晚上，神使我睡了三个整觉，简直不敢想象。值了一次半的一班，半次是因有个姐妹执意要替我值，自己11点就睡了；最难熬的二班三班从没值过；四班值了一次，是自己的最爱，因为四班的时间刚好是宝贵的晨祷时间，自己可以在房间走来走去，为躺在我面前的每个人数着人头提名祷告，为自己挂念的每一个人、每一件事祷告，在外面很少能有这样清静投入的祷告时间，这样，边运动边充分祷告的两个小时也很快就过去了；另外还值了两次中班，其中一次很奇妙，号称睡眠不好的我，在值完班后，竟然趁别人整理被子闲聊的时候，靠在墙边坐着就呼呼睡着了，就好像屋里只有我一人似的不受干扰，一觉睡到了坐板时间，旁边的人都纳闷稀奇，这哪像平时的我啊！唯一一次睡不好是因为旁边一位阿姨震耳欲聋的呼噜声，碰巧第二天一个狱友出去就汇报给晓东，让大家担心了。此前最担心的事情，也是晓东最担心的，就是怕自己容易疲倦的身体在号子里要值班，不能得到充分休息，我们为此提前向神祷告，求主预备安排，能适应恶劣的环境，能面对克服，不影响身体。主垂听祷告，给了许多恩典，感谢主！主说，我的恩典够你用的。因为我的能力，是在人的软弱上显得完全。所以我更喜欢夸自己的软弱，好叫基督的能力覆庇我。感谢主！&lt;/p>
&lt;p>此间另有一事。有个管教见面便喊我到她跟前说：“我想想，你叫于兴梅。”感谢主，时隔半年多她还清楚记得我的名字，后来给101女孩送衣服时，正好碰到这个管教，她就非常痛快地帮我转了衣服。求主记念她，早日拣选她！&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>神爱世人&lt;/strong>&lt;br>
&lt;strong>·赐我平安&lt;/strong>&lt;br>
&lt;strong>太10：19&lt;/strong>&lt;br>
&lt;strong>你们被交的时候，不要思虑怎样说话，或说什么话。到那时候，必赐给你们当说的话。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>在海拘也有艰难和恐惧的时候，就是被提审时，这是一场属灵争战。第一次去海拘被提审，有些紧张恐惧，第二次没有被理，第三次就是这次，我倚靠主，在争战中定晴仰望神。从103去审讯室的途中，我脑中出现两天前刚好灵修过的经文：“你们被交的时候，不要思虑怎样说话，或说什么话。到那时候，必赐给你们当说的话。”主的话就这样带着平安进入我心里，使我带着平静的笑容走进审讯室。提审官有两个人，忘记问姓什么，态度平和，以聊天谈心的形式问话，整个过程没有笔录也没有摄像和照相。&lt;/p>
&lt;p>提审内容大致有几点：&lt;/p>
&lt;p>一，诋毁牧者和教会：“你们的牧者就如同你们的家长，你们来这受苦他们也不管，这家长怎么当的，也太不负责任了！就你们这七八个人去户外，每次来都收不少钱，还真赚啊！守望教会那么多人别人怎么都不去，你们教会要是真对你们好，都花钱送你们出国读神学得了……”期间，还举了他们周围的人去国外教会的例子。&lt;/p>
&lt;p>二，威胁：“你们即便全力跟政府对着干，胳膊肘儿也拧不过大腿，你该想想后果，尤其想想你的家人，特别是你的孩子，她的将来会受多大影响？！万一成为埋怨的理由你后悔都晚了。”&lt;/p>
&lt;p>三，吓唬：“我从不把你们和里面那些人一样看待，你们都是高层次的人，来这里万一再染上一些病，值得吗？”&lt;/p>
&lt;p>四，诱导：“去新树不也挺好的嘛！王双燕牧师不也讲的很好吗？你们以为去户外就是英雄了，去户外就解决问题了？这根本不是解决问题的方法！你们教会是不可能进堂的，你们这几个人也坚持不了多久的，还是好好思考一下吧！”&lt;/p>
&lt;p>整个过程我都以平和的笑容回应他们，他们见我不吱声就忍不住说：“这么长时间了，你没说过一句完整的话，你就不能说点什么，来个一二三什么的，你们的对策就是不说话吗？”我笑了笑：“没什么可说的。”他们又问：“周日还去吗？”我说：“周日我才被放出去啊！”那人都被自己的问题逗笑了，尴尬无语……&lt;/p>
&lt;p>整个过程中，我都面带笑容尊重地直视他们的眼睛，这本不是内向的我的风格。提审用了一个多小时，感谢神，我里面有一股特殊的超乎寻常的宁静，使我平和淡定，没有惧怕，我自己也觉得惊讶，仿佛双方的位置对调了，仿佛我才是提审官，仿佛他们被我淡定的笑容征服了，最后他们的头都快低垂下去了。其中一人感叹说：“审了这么多人，发现你素质最高，看来我也转变不了你了。（往门看了一眼）好像要吃饭了，快回去吧。”我笑说：“谢谢！”&lt;/p>
&lt;p>回去的路上，101和103的人从号子里往外看，看到微笑而归的我都感到诧异。回到103，大家围过来说：“每个提审的人都哭着回来，你怎么还笑得这么灿烂？”真是神的作为，感谢赞美主！他已得胜！这段经历让我更加学会在争战的环境中定晴仰望神，他使我稳稳地站在他的磐石上，唯独他是我的高台和拯救。使人有盼望的神，因信将诸般的喜乐平安，充满我的心，使我借着圣灵的能力，大有力量。神是信实的，必不叫我们受试探过于所能受的，在受试探的时候，总要给你们开一条出路，叫能忍受得住。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>约15：5&lt;/strong>&lt;br>
&lt;strong>我是葡萄树,你们是枝子；常在我里面的, 我也常在他里面,这人就多结果子;因为离了我,你们就不能做什么。&lt;/strong>&lt;br>
&lt;strong>约翰福音: 15:8&lt;/strong>&lt;br>
&lt;strong>你们多结果子，我父就因此得荣耀，你们也就是我的门徒了。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>收割庄稼。在里面我是带着使命感被神的灵感动催促去传福音。虽没有第二次那样轰轰烈烈（一天同时七人踊跃决志），但神也每天赐下很多得救的灵魂。当用主的爱去爱邻舍时，真的切身经历了神应许的信实：先求神的国和神的义，你们所需要的一切都要加给你们了。在几天的时间里,神给我爱的能力和传福音的机会、口才和思路，经历了很多奇妙的事情。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>·几个特殊的人：&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>这次号子里的人卖淫吸毒的最多，其次是小商贩，卖凉皮的、医院倒号的，拉三轮车的，打架的，甚至卖一元一张地图的67岁老奶奶也被抓了进来。没有类似上次见到的大姐大。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>21岁的小女孩&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>自己最放心不下的是一个21岁的河南小女孩，她在饭店收银时起贪念，陆续拿了1700元。事发前还侥幸以为没事，当班时被抓，进来后一直后悔哭泣，觉得没脸回宿舍取行李了，又必须拿回行李里的身份证，担心4000多的工资没有着落……她比我早两天进拘，我到的第二天她还在哭。&lt;/p>
&lt;p>自己对她格外有负担，看她年纪小又单纯，也有强烈的悔过心，就多多安慰她，爱她比别人更多一些，知道她要拘留14天，就多分她衣服。她也特别喜欢我，常常挨着我睡，把胳膊放在我身上，搂着我，像小孩子一样，很快就能睡着了。接受主后每晚睡前都听到她不小的祷告声，好虔诚啊！就这样，小女孩的笑容很快多起来，饭量也上去了，还常常帮助别人，成了一个大家都很喜欢的小天使。可是过没几天，我就突然被调走跟她分开了，放风也没在一起，中途托管教捎过衣服给她，再没正式说过话。每次从101路过，她会笑容可掬地拼命和我挥手，自己也常常为她祷告，求主亲自扶持她！出来后托人给她存钱，我去接狱友出拘时，大家都说这个女孩比原来乐观多了。感谢主给她平安！等她出来时，我去接她，她简直不敢相信自己的眼睛，然后给她送到了驻地，她感激涕零，直说神好!第二天，她就买票回老家了,还说一定去找教会。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>摆地摊的大姐&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>号子里被拘次数最多的是一个摆地摊的大姐，我一进来，她就待我如老朋友，总是满面笑容。她曾经与谢敏、瑞玲同过号，对她们印象特别好，对我们教会弟兄姊妹相爱的心更是敬佩有加。因为我们有共同的朋友，可聊的话题很多，所以距离一下子拉近了不少。她经常对人说基督徒有爱心，并不厌其烦地纠正大家：“基督徒有爱心，是因为我们先感受到了神的爱，神先爱了我们，我们才知道何为爱。”这可是根基。感谢主，她在离开海拘的前一天决志信主了。就这样， 谢敏撒种，瑞玲浇灌，我收割，默契配搭，真是感恩！&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>曾经爱主的小姊妹&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>这是一个带给我很大震动、很多思考的女孩，年仅21岁，自己说是因为吸毒进来的，后来才知道进拘留所是因为卖淫。她从小信主，会背很多经文，会唱很多诗歌，据说十七八岁时都快站讲台了，她常常给大家唱诗，有一次她给我唱一首悔改的歌，我感动得差点流泪，她自己也低头说她亏欠了神，给主丢脸了。我就劝她，她说你不用说了，没用了，我更喜欢现在的生活。&lt;/p>
&lt;p>她是单亲家庭的孩子，还有一个哥哥，虽然妈妈也信主，但从小没有感受到家庭的温暖，在教会里享受过几年，长大些妈妈就只管让她挣钱，不管别的，她慢慢就进入一个堕落的圈子，啥事都做，变成很坏的女孩，无法自拔。哥哥比她更坏，妈妈管不了也不管了。&lt;/p>
&lt;p>她其中一只胳膊满了吓人的纹身，我劝她洗掉，她非常自如的说：“我喜欢这样。”大家对弟兄姊妹送来的衣物都很感动，她会突然淡淡地说：“没啥，教会的人送的。”大家听她这么一说，热情立即消退了很多，我知道那是撒旦利用了她来搅局，就祷告主令撒旦退后。她在我刚进103号时不久，就主动找我聊天，给我唱诗歌，说自己亏欠主，但一转身就像变了个人似的，满口脏话。她也承认自己多面。她不缺少属灵知识，什么都懂，在这种情况下，无论你如何规劝，她都无动于衷，被掳的心刚硬得没有缝隙可钻。曾经那样爱主的姊妹，一旦离开主，败坏堕落，撒旦就利用她，神的灵若离开了，再温柔的言语规劝都显得很苍白！我一看见她就特别心疼，想掉眼泪，求主救她的日子早日来到，求主把她拉回来！&lt;/p>
&lt;p>这个女孩自己说没用了，但我想神的慈爱、饶恕和救赎是长阔高深、无法测度的。另一位刚信主的姊妹，是开饭店的，她的感动是：“这个女孩是信主的，我要帮她。”临走时，她找这个女孩推心置腹，感谢神使用这个有丰富经历的姐妹。她毫无保留地讲述自己过往有过之而无不及的玩乐和疯狂，讲罪中之乐过后的虚空，讲罪带给自己一身的病痛，讲自己的后悔莫及，她劝女孩悬崖勒马，她愿意在自己的饭店给女孩提供工作机会，带她学手艺并给她金钱的帮助……我当时就在旁边看电视，她们的对话我都听到了，我很感动！仁慈的救主差派有同样经历的人去帮助这个女孩。临走时，我问女孩怎么打算，她说会考虑那个大姐说的，一席话还是触动了她。求主亲自带领她！&lt;/p>
&lt;p>这个女孩给我带来很深的思考……&lt;/p>
&lt;p>我们基督徒的孩子，若不紧紧抓住神，属灵知识浇灌再多也不会有“灵二代”，若不时刻儆醒抵挡世界的诱惑，后果真的不堪设想。这个活生生的例子着实给我们敲响了警钟，基督徒父母真的要为我们的孩子好好地祷告啊！&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>饭店女老板&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>这个饭店老板就是上面提到对失足女孩推心置腹的那位。她刚进来时，内裤因为有镶了钻没有穿进来（这种情况还是第一次见），很脏的号服内一丝不挂，我手头刚好有一条解了她的燃眉之急，弟兄姊妹的爱心对她真是雪中送炭了，感谢主！我们常在一起，有很多聊天，怎么带孩子，怎么和人相处，怎么在做生意中持守神的原则等等，她听了我的话特别有共鸣，经过一段时间交通，她主动要求信主。&lt;/p>
&lt;p>感谢主，我的这点微不足道的人生阅历竟也成了她的祝福。&lt;/p>
&lt;p>她在临走时把剩余的50多元钱给新来的女孩买物品，按常理这不是生意人会做的，也不是她的性格。我很感动，求主纪念这个刚刚信主的小婴孩的爱心，求神亲自带领她、祝福她。后续我们也有很多连接，给她推荐的主内书目，她买了不少，感谢神！&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>50多岁的安徽阿姨&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>拘室里有一位50多岁的安微阿姨，经老板同意，她在香山私家车位引车入位，两车60元的服务费还没收到，刚上楼，洗完澡，衣服还没穿完，就被抓起来了。这是个极其温柔贤良的老者，可能因为生活的重压，相貌比实际年龄老了许多。她穿得少，我把弟兄姊妹送来的衣物给她，她很感动，和我也很谈得来。她的普通话带着浓重的安徽口音，跟我讲这讲那，虽然没全听明白，但也猜了个大意，我是她很好的倾听者，她很开心，这舒缓了她突如其来被拘的紧张和不平。&lt;/p>
&lt;p>她说她女儿婆家的人实在太好了，都是信主的；儿子娶的媳妇没花什么钱，全家也都是信主的，真是不可思议。她又问了我一些关于上帝的问题，我耐心地一一作答，聊得多了，她对主认识也更深了，她特别感动地和大家说：“信主的人真是好，你看小于，一件衣物都没舍得用，全都给大家了，主真好啊！”之后，阿姨也常常和我一起祷告。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>行淫的妇人&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>她，41岁，长相姣好，但没人愿意和她多说话，大家都鄙视她为了50块钱和人做交易。她非常难过，我常挨着她坐，听她讲她的心酸故事。她三岁没了妈妈，还有一个妹妹小她两岁，爸爸带着她们姐俩又娶了一个寡妇，寡妇性格强势，还带着一儿一女。他们渐渐长大，奶奶担心爸爸受气，就撮合她和没有血缘关系的哥哥结婚，她很讨厌这个成为她丈夫的哥哥，好吃懒做而且不孝顺，虽然他们没离婚，但他好几年不回家，一回家不是打她，就是打她爸爸，他们的婚姻名存实亡。她爸爸也受后妈的气，生活真的没法过了。我听了心里很难受，这个从复杂原生家庭出来的人，又进入了更复杂的婚姻关系中，真的太不容易了。&lt;/p>
&lt;p>我一边倾听，一边安抚，一边劝慰，后来给她传了福音。她就低头，觉得主太圣洁，认为自己不配信，我就给她讲那个行淫时被捉的妇人，当讲到那些知道自己是罪人的人从老到少一个一个走出去，讲到主的怜悯和饶恕时，她泪如雨下，似乎被爱实实在在触摸了，我也感受到她如释重负。她很快做了决志祷告，她说出去后要找个正当的工作，过正常的生活，似乎生活一下子充满了阳光和盼望。我就带她一句一句地做了决志祷告，之后又为她做了祝福和保守的祷告，求主拿去她的挂虑和不安，赐给她对生活的盼望和对未来的信心，并求主为她的孩子负全责。祷告结束后，她已泪流满面，这泪水也同样触动了我的心。更感谢神的是，圣灵不仅使她大得释放，也带领她更深认识到自己的罪，神使她多年的苦毒和怨恨，对丈夫的愤恨渐渐消转。赞叹神医治的作为！&lt;/p>
&lt;p>当写到这儿的时候，号子里一张张熟悉的面孔仿佛就在眼前。想起她们，不免眼睛有点湿湿的感觉，虽然萍水相逢，一起生活仅仅几天，但她们遇到耶稣基督的救恩，为罪忧伤哭泣，把自己的生命、灵魂托付给创造天地的主而痛哭悔改的情景却难以忘怀。那里有太多故事，太多触动心灵的人，来了又走，走了又来，没办法一一记录。感谢主的差遣，若不是被带去，怎能有这些丰富感恩的经历，实在感谢主！我也深深知道这些都是圣灵亲自工作，感谢主使用我这弱小不配的生命与他同工，我无可夸，一切荣耀都归给主！&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>哥林多前书 1:31夸口的当指着主夸口。&lt;/strong>&lt;br>
&lt;strong>哥林多前书 3:21所以无论谁，都不可拿人夸口。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>荣耀归主名！&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>后记&lt;/strong>&lt;br>
&lt;strong>·感恩:&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>
&lt;p>在号子里，别人也给了我很多服侍和关爱。好几次晚上临睡前，还没等我动手，厚厚的褥子，身上盖的被子，还有枕头都帮我预备好了，感激得不知说啥好。还有人替我值班，替我打饭、打水，甚至我洗头时有人给我接了两瓶水，卖地图进来的67岁的老阿姨还给我冲头发，感动得我差点掉眼泪!她说：“我一直看你这么与众不同，大家闺秀的怎么能进来呢？”后来我们聊的非常多，阿姨也接受了主，每天都很开心，说回去要好好祷告。还有个信主的姊妹，出去前特意给我买了一根大火腿，9块钱一根呢，后来吃了一点留给了其他人。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>换号房之后遇到两个主内的姊妹，好几次我们三人一起唱诗。赞美声中，神的喜乐和平安降临在我们中间，使我们心里欢畅，让我们又一次公开亲近我们的神，歌声吸引不少听众，听的人也渐渐面露平和与温柔，实在是无比美好的时刻。在这不寻常的地方，一同赞美神、享受神的同在是何等奢侈何等幸福啊！&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>每次吃饭的时候，我们都有一拨人一起谢饭祷告，每顿饭都是。在黑暗的环境中，这真是父喜悦的一道亮丽的风景。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>4.出号子的人多数带着给外面传话的任务，我担心电话号码写手纸上带不出去，硬是用脑子记下了四组号码，把消息准确传出去了。这或许是财务工作者训练出来的对数字的敏感吧，感恩！&lt;/p>
&lt;p>5.前两年的福音事工激励我在今年年初设定了较高的传福音目标，因进了集中营，目标一下子在短时间内实现了近三分之一，超过我的所求所想。感谢主！&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>·软弱：&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>1.睡眠不好是我的软弱，睡不好就没有精力做事情，气色也不好更像病人。几次值班，加上前几天做工有点猛，和一些属灵的攻击，导致后两天有些软弱，热情度不高，气力不如先前，我也承认自己的有限，所以话也不多，能说就说，不能说时就常常安静休息，善待一下圣灵的殿，多多独自祷告亲近神。后两天对一些新来的人也没讲太多，甚至后来几个名字都没记住，也是我的软弱和亏欠。领人信主完全是神的事，我相信愿意承认罪愿意来到神前的那一刻，她们柔软的心就被神悦纳，神就承认她是神的孩子，我能做的只有这些了，后续的事就完全仰望交托了！&lt;/p>
&lt;ol start="2">
&lt;li>领人决志却不能都跟进帮助，这是心里的一个很大的亏欠。但因身体的状况，精力实在有限，只能为她们祷告，这是一直以来的长期代祷题目，坚持用祷告托住每一个归家的浪子，求主亲自用慈绳爱索牵拉他们的手不放松，求主亲自牧养她们，也求主让归家的孩子能感受到家的温暖就再也不想离开，甘心乐意留在父的家中、听父的话、不断长进、静候差遣、为主作工……&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>&lt;strong>·后续：&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>从拘留所释放的第二天，晓东陪我重返海拘。一是打探红雨姊妹的消息，二是要回弟兄姊妹存进去但被扣留的衣物。刚开始工作人员不给，说：“没有。谁说有你跟谁要去。”我都出来了怎能再进去找到狱警要呢！但弟兄姊妹用心准备了又奔波大老远，一定要尽力去要回来，于是就打了投诉电话，接电话的人还比较热心，他拨打第一个号码答复是没有，又拨了一个号码说有，一会儿就可以去取。感谢主，他已得胜！&lt;/p>
&lt;p>考虑到从号子里出来的人心情比较复杂，有的失落，有的觉得丢人，即使在号子里信了主的人，出来以后也容易失去在里面时那种亲近主的强烈渴望。所以就准备带着吃的去接他们，再把没人接的送回家。于是周二又去了一趟海拘。&lt;/p>
&lt;p>感谢主，那天一下子接到101/103共八个人，给每人一个大苹果一根香蕉，姐妹们都惊讶得说不出话来，直接拥抱，有个女孩激动地说：“这太有爱了，我一定、必须去教会！”感谢主，神的名在海拘门口得了荣耀。&lt;/p>
&lt;p>经上说：“有了我的命令又遵守的，这人就是爱我的；爱我的必蒙我父爱他，我也要爱他，并且要向他显现。”每当我愿意顺服神，愿意放下自己，愿意付代价跟随他的时候，祂就是这样爱我，并且透过各种方式向我显明！感谢神，祂就是这样真实的爱着我们、眷顾我们的一切！&lt;/p>
&lt;p>在那段被拘的日子里，有神与我同在，心里满有喜乐平安。感谢神在我失去自由的地方开我的口传讲祂的福音，感谢神在这里拯救罪人。在神没有难成的事，在人不能，在神凡事都能。有的看着不可能信的人，信的速度却快得惊人，那是神的时间到了；而看着很可能信的，却需要再深入耕耘好几次才愿意来到神面前。自己就跟神说：“老爸，我尽本份，收割在你！”神就一天天把得救的人带到祂面前，不禁惊呼，都是神的工作！&lt;/p>
&lt;p>对于每个进去的弟兄姊妹，相信神的恩典都是够用的，除了个别经验外，其实没什么可效仿的，因为小环境不同，遇到的人也不同，该做什么如何做，唯有藉着祷告和仰望，加上一颗愿做的心，别无他法，若神差遣，祂必亲自带领，也必有丰富恩典的预备。&lt;/p>
&lt;p>每次出来的时候，最常被关切问候的一句就是：“辛苦了！”或者是为我们的摆上感动，但相信每个出来的肢体更愿意真心地告诉大家：“为弟兄姊妹们给我们的爱感动和感恩！”&lt;br>
如果没有弟兄姊妹坚定不移的爱，我们未闻风就早已丧胆了，我们真实相信这都是神的恩典。&lt;/p>
&lt;p>你们在外面如云彩般的爱环绕着我们，给我们十足的激励，如果说我们有什么获得，结出什么样的果子，那真的都要感谢弟兄姊妹们浓浓的爱。那些钱、那些洒满爱意的衣物，在拘留所不时散发出耶稣基督的馨香之气，并成为我们传扬福音的有力见证。这爱的见证何等有生命，何等有力量，照亮我们经过的所有地方！&lt;/p>
&lt;p>用这首一直激励我的《云彩》与弟兄姐妹们共勉：&lt;/p>
&lt;p>一 我的生命死而复活，自从我看见云彩， 越过一片死寂荒漠，远远的显现出来； 祂像光明火柱， 照亮黑暗道路， 燃起人生新希望，定住我的脚步。&lt;/p>
&lt;p>二 我的人生变得充实，正当我迎向云彩， 宇宙万物真理柱石，千百年历久不衰； 祂是神所经营，活神显于肉身， 给我无比信心，给我无比温馨。&lt;/p>
&lt;p>三 我的生活何等豪迈，因我已拥有云彩， 弟兄姊妹坚强的爱，围绕我不至摇摆； 真理照亮我的灵，恩典无穷无尽， 从此我心有所归，不再叹息徘徊。&lt;/p>
&lt;p>四 我与你们已经融合，也化为这朵云彩， 天空多么灿烂明亮，不怕那弯曲世代； 让我大步向前去，将这见证高举， 愿牠光采更壮丽，直到永世不渝。&lt;/p>
&lt;p>（副歌） 主，噢！主，噢！ 让我放下各样重担， 生活在光明的云彩。&lt;/p></description></item><item><title>祂的国 文/一琨</title><link>/2015/06/09/%E7%A5%82%E7%9A%84%E5%9B%BD-%E6%96%87%E4%B8%80%E7%90%A8/</link><pubDate>Tue, 09 Jun 2015 03:08:30 +0000</pubDate><guid>/2015/06/09/%E7%A5%82%E7%9A%84%E5%9B%BD-%E6%96%87%E4%B8%80%E7%90%A8/</guid><description>&lt;p>请你接受耶稣，到上帝的国度里，因为你是祂的作品，并用祂独生爱子的血买赎了你，你不用证明你自己，只需要接受上帝爱的证明。&lt;/p>
&lt;p>引子：《乱》&lt;/p>
&lt;p>日本电影大师黑泽明的电影《乱》讲述了一个李尔王式的人性悲剧。&lt;/p>
&lt;p>一文字秀虎是日本战国大名，以杀人手段残忍著称，被征服者往往全家被杀，女人被赏赐给部属。秀虎通过连年争战而雄霸一方，势力如日中天。垂垂老矣的秀虎担心天不假年，在他70岁的时候决心提前把一文字家族的领地一分为三，由三个儿子分掌大权。长子太郎和次子次郎对此欣然接受，幼子三郎却表示激烈反对。秀虎一怒之下赶走了三郎，家业全部被太郎和次郎瓜分。&lt;/p>
&lt;p>秀虎带着侍妾和亲兵过起了老太爷的日子，自以为从此可以安享晚年，孰料灾难却接踵而至。先是太郎对父亲心怀忌惮，以种种借口轻慢、排挤秀虎。秀虎只好又搬到次郎的城堡居住。谁知次郎竟与太郎勾结，集结重兵对亲生父亲发动突然袭击。秀虎的妻妾亲随全部被杀，自己被儿子们驱赶到原野里流浪，身边只有一个平时扮演小丑的伶人陪伴。&lt;/p>
&lt;p>一下子从权势顶峰坠落到深渊的秀虎，经受不住打击而神经失常了。他踯躅在旷野里，向天地倾诉着愤怒和悔恨。与此同时，一场新的骨肉相残正在他的两个儿子间展开。次郎不甘位居太郎之下，放冷枪打死了兄长。太郎的夫人枫君，原是某诸侯之女，后来家族被秀虎消灭，被迫嫁给太郎。太郎死后，决意报复的枫君利用次郎贪权好色的弱点，挑唆他杀死原配妻子，致使次郎与家将离心。一文字家庭的基业摇摇欲坠。&lt;/p>
&lt;p>三郎听闻父亲的遭遇后，立即率大军前来，要求把父亲接走奉养。次郎的军队稍做抵抗即溃，几乎全军覆没，无奈之下只好答应三郎的要求。秀虎终于和真正爱着自己的幼子三郎见面了，大喜之下，他的精神也恢复了正常。然而，就在父子同归的路上，三郎被次郎预先埋伏的火枪手射中，死在父亲怀里。秀虎悲痛过度，也跟随儿子而去。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>“杀人不眨眼，让人类哭泣。那么有趣吗？”&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>“看到无恶不作的人类在互相残杀，神佛也无法解救。这就是人间，不求幸福而求悲哀，不求宁静而求痛苦。”&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>故事的结尾，这场人间惨剧的幸存者，一位盲人在惨红灰黑的夜色中踉踉跄跄走到了悬崖边，他手中拿着的神佛的画像掉在了地上，在风中翕翕作响。&lt;/p>
&lt;p>秀虎苦心经营的国度毁灭了，上帝在哪里？&lt;/p>
&lt;p>先知耶利米被称为流泪的先知，他亲身经历了以色列民族的劫难，在巴比伦的铁蹄下国破家亡。这个处境正像《乱》中，人们面对的惨剧，就在这时，耶和华上帝借着先知耶利米说：“夸口的却要因了解我，认识我而夸口；认识我是耶和华，我在地上施行慈爱、公正、公义；因为我喜悦这些事。”&lt;/p>
&lt;p>公义，就是上帝设立了人类的道德标准，因此也带来了责任。公正意味着，每个人按照公义的标准，种什么收什么。慈爱，按照原文的意思，是指“坚定不移的爱”。&lt;/p>
&lt;p>黑泽明眼中的神佛，对于人类的混乱处境没有说话，然而在圣经中对耶利米说话的上帝，却对他构成了一种极大的挑战？他相信，并且已经看到了以色列民族亡国是因为自己的罪，是罪有应得，然而上帝的慈爱在哪里？为什么又是一种坚定不移的爱呢？上帝以一种君王的身份向人们宣告，祂治理世界，施行的原则是“慈爱、公正和公义”，我们看到了吗？&lt;/p>
&lt;p>如果今天要拍一部电影《乱》，我会选择北京的三环辅路。那里虽然没有发生血流成河的惨剧，但是每天人和车、车和车（其实也就是车背后人和人）之间毫不相让的竞争每天都在发生。路怒症已经是大家都非常熟悉的一种流行病，仿佛人只要坐在车里，走在环路上，这种疾病就会不可抑制地触发。我们在心里已经无数次咒骂和杀掉那些与我们一样去上班、去送孩子上学的同类。我前几天听到交通广播里讨论如何解决交通的违章和纠纷问题，主持人和嘉宾在探讨是否有可能在驾校学习的时候增加相关的所谓素质教育，最后其实结论是，就算学习了，但是一旦到了那种环境当中，还是没有用，最后结论是，等整个社会大环境改变了才有可能。问题是，如何改变整个社会大环境，改变我们周围的世界？北京的马路和其上的司机们，仿佛是我们所在的这个世界的隐喻，我们都抱怨、厌恶这个世界，但是我们又非常投入地进入这个世界，做着让我们厌恶的事情。&lt;/p>
&lt;p>虽然我们似乎越来越看不到“公义、公正和慈爱”，但是我们却很容易证明它是存在的。也许我们会常常抱怨很多社会现象不公平，或者好人为什么没有好报，这信息的背后表明，我们心里都认为，应该有一个公义的标准，应该有一个以公义为标准的，公正的审判。现今世代的特点是，科技不断进步，物质极大丰富，但是公义的标准在不断降低，降低到甚至过马路的时候是否要谦让，都需要变成一个重要的难题来讨论。&lt;/p>
&lt;p>我们如何看待上帝的公义和公正，是期待还是畏惧。当我们盼望公义和公正的时候，我们并不是审判者，我们是事实上的被告。在上帝公义的标准中，偷公司一张A4纸和贪污几千万是一样的；在家里看色情网站和出去与情人出轨是一样的；坐在汽车玻璃后面咒骂行人和亲自动手伤害人是一样的。这，就是“罪”。&lt;/p>
&lt;p>在上帝的标准面前，中国和美国只是一百步和五十步的区别。今天很多人选择移民美国，因为那里有新鲜的空气、良好的秩序和优质的教育。两个国度有很多差别，但是做一个中国人和做一个美国人，有一个共同点是——都会死。&lt;/p>
&lt;p>圣经告诉我们，“死是从罪来的”。死本来是一件极不自然的事情，我们今天却把不自然的事情当作自然的。罪是一种力量，没有人可以摆脱，我们没有办法不犯罪，它如同一位君王来辖制我们，让我们无法摆脱。所以圣经形容人类是“怕死而一生为奴仆”。是的，我们是不自由的奴仆，无论我们受过多好的教育，有多么好的物质条件，我们是奴仆，我们无法不犯罪。&lt;/p>
&lt;p>无论是美国还是中国，我们都在一个为奴的国度。这个国度的特点是，人们爱自夸，以人类的智慧、勇力和财富自夸，然而都在死亡的辖制之下，死亡的咒诅如影随形。&lt;br>
然而，耶稣开始在地上传福音的时候说：“日期满了，神的国近了！你们当悔改，信福音。”请注意耶稣的信息，神的国近了，来了。当面对这个国的时候，我们要悔改。因为这个国是上帝的国，在祂的公义和公正面前，我们只有悔改。然而出人意外的事情发生了，那就是耶稣走上十字架这件事。我们都注意到，耶和华上帝所说的，在地上施行“公义、公正”，甚至某种意义上我们还欢呼期待这样一种统治，因为我们希望对人施行公义和公正，而我们自己是好的。然而这位耶稣却体现了耶和华上帝的“慈爱”，也就是坚定不移的爱。为什么祂是坚定不移的，因为祂从上帝那里发出，绝不收回，绝不因为爱的对象——我们做了什么，或者不做什么就发生变化。这种爱就是耶稣基督为我们的罪上了十字架。上帝的国度来到这个世界，并不是以一种轰轰烈烈的方式展开，而是以十字架这样一种世人看来极其羞辱的方式显明。&lt;/p>
&lt;p>耶稣上十字架这件事情特别刺痛我们。我们需要拯救，我们需要自由，但是我们不需要这样的拯救和自由，因为它是用爱的方式。上帝的儿子，他从上帝那里而来，知道我们一切的罪和可悲的景况，却温柔而谦卑地上了十字架，用这样的方式宣告我们无法拯救自己，而祂用自己的血来买赎我们。这种爱的方式极其刺痛我们，因为这宣告了我们正是那罪人，而我们在罪中无法自拔，需要上帝的儿子来亲自为我们死，为我们的罪付上赎价。而上帝正是用这种方式来爱我们，这种爱完全彻底到我们什么都不用做，也无法做。&lt;br>
在真正的爱面前，我们被激怒了。在上帝的国面前，我们选择反抗。我们选择钉死耶稣。耶稣没有死在北朝鲜，他死在罗马统治之下的犹太行省。那里有充分的宗教自由和民族自决。犹太人用民主的方式要求处死耶稣，并和罗马总督彼拉多进行了政治协商。以上所说的这些政治制度，符合一个今天人们看来，好国家的基本特征。然而却充分表明了，哪怕有良好的制度，依然是在罪的黑暗权势掌管之下。这是世界和上帝国度的势不两立，是黑暗和光明的势不两立。&lt;/p>
&lt;p>耶稣死了，和所有罪人一样死了。他是圣洁的，无罪的，他的死是因为祂承担了人类的罪。然而三天以后，祂又复活了。这是人类当中的第一个，祂的复活表明罪在人身上的统治被打破了。这也表明，以“公义、公正、慈爱”为特征，由上帝统治的国度已经到来，并且已经击败了罪的统治。&lt;/p>
&lt;p>正如一位神学家所说，耶稣基督的牺牲，表明人类的一种迷思被打破了，这种迷思就是释放和拯救一定需要使用暴力的形式；耶稣基督是用坚定不移的爱打破了这个迷思。&lt;br>
耶稣的复活表明我们称义了，也就是算我们无罪了。称义是一种法庭用语。就是说，在上帝的法庭面前，在祂的公义的标准面前，我们的罪历历可见，无所逃遁。当控告的声音响起的时候，主耶稣说，我已经为他的罪死了，我爱他。&lt;/p>
&lt;p>当那个为罗马人征税、被犹太人看作“犹奸”的税吏来到上帝面前的时候，耶稣说，我已经为他的罪死了，我爱他。&lt;/p>
&lt;p>当那个一生被失败的婚姻和混乱的生活所困，在邻居那里抬不起头，只能在午后人少的时候偷偷出来打水的撒玛利亚妇人来到上帝面前的时候，耶稣说，我已经为他的罪死了，我爱他。&lt;/p>
&lt;p>当我们每一个人来到上帝面前的时候，我们的人生已经污迹斑斑，我们被人伤害，也伤害别人，我们一切的隐秘的罪，一切来自良心控告的声音响起的时候，耶稣说，我已经为他的罪死了，我爱他。&lt;/p>
&lt;p>你该如何选择。用石头、用吐沫，有恶毒的咒骂，还是跪下来，流着泪说，主啊，我就是那个不配的罪人，主啊，我需要你。&lt;/p>
&lt;p>一个最让人震惊的事情是，我们人类以各种事情来夸口，实际上是以我、我们自己来夸口，但是面对一位用坚定不移的爱来对待我们的上帝时，我们用最大的仇恨来抵挡祂，这就是罪恶世界的真实情况。真正的光来了，才发现，我们原先以为的灯火，是无边的黑暗，在真正的圣洁面前，原来的美德只是污秽不堪。&lt;/p>
&lt;p>今天我们在这里的人，没有一个看见过耶稣、彼得、保罗、税吏、撒玛利亚妇人、强盗。他们去了哪里？上帝的国！&lt;/p>
&lt;p>我们，甚至基督徒们有一个错误的观念，就是死后进入天堂的观念。这不是圣经的真理。两千多年前主耶稣呼喊着“日期满了，神的国近了！你们当悔改，信福音”时，上帝的国已经来了，这个国度虽然看不见，但是已经临在人的国中。当我们在这个罪恶的，我们自己造就的世界当中时，我们良心中对“公义、公正和慈爱”残存的盼望表明，上帝的国是真实的。&lt;br>
上帝的国已经来到。上帝的国就是上帝的统治。主耶稣来到这个世界，开始传道的时候，上帝的国已经来到。主耶稣为我们的罪上十字架，复活了，击败了那不可战胜的权势——死亡。&lt;/p>
&lt;p>上帝一定会按照他所说的公义和公正的标准来审判世界，审判罪人，“按照定命，人人皆有一死，且死后有审判”，但是上帝的国却借着耶稣基督来到人类当中，来到我们的生命当中，以慈爱来召唤我们。&lt;/p>
&lt;p>当我还不是基督徒的时候，我来到教会，非常吸引我的是，教会当中陌生人之间彼此握手问安。很多福音朋友也有这样的感受，当陌生人来到教会，彼此握手问安的时候，有一种奇妙的力量冲击着内心。今天我知道了，那种力量叫“爱”，爱属于人和人之间生命的连接，从上帝那里发出来。我们每一个人，来到教会之前，都以为自己是上帝国度的陌生人，然而我们那被爱冲击的心告诉我们，这是我们的家。让我们一起回家。&lt;/p>
&lt;p>我知道你们当中有些人，认为自己是一个很不错的人，家庭、工作都很完美。你正在上帝的国度之外，虽然你没有那些昭彰的罪恶，那只是因为你没有机会。但总有一天，你追求的一切都无法满足你的内心寻求，那一天即使再晚，终究会来到，因为“恶人必不得平安”。你觉得你根本不需要上帝为你做什么，需要的一切都可以买到，然后世界上最宝贵的上帝恩典是免费的，是无价的，同样免费和无价的，也包括空气、水、阳光和爱。&lt;br>
我知道你们当中有些人，正生活在愁苦之中，生活成为你的重压，你想要证明自己却总是没有让自己满意，于是你痛苦、你压抑。请你接受耶稣，到上帝的国度里，因为你是祂的作品，并用祂独生爱子的血买赎了你，你不用证明你自己，只需要接受上帝爱的证明。&lt;/p>
&lt;p>我知道你们当中有些人经历过苦难，你痛苦、你不解，你愤怒，为什么是我。上帝并没有告诉我们答案，上帝只告诉我们，你一切的苦难，祂都与你一起承受，惨痛的事实背后，不是残酷的因果报应，而是一位爱你的上帝。&lt;/p>
&lt;p>启示录21章说：“看哪，神的帐幕在人间，他要与人同住，他们要作祂的子民，神要亲自与他们同在，作他们的神。神要擦去他们一切的眼泪，不再有悲哀、哭号、疼痛，因为以前的事情都过去了。”&lt;/p>
&lt;p>现在，回家吧！&lt;/p>
&lt;p>（本篇讲章为一琨弟兄2015年5月31日主日在新树教会的分享）&lt;/p></description></item><item><title>亚哈斯王在急难的时候越发得罪耶和华 文/晓峰牧师</title><link>/2015/06/09/%E4%BA%9A%E5%93%88%E6%96%AF%E7%8E%8B%E5%9C%A8%E6%80%A5%E9%9A%BE%E7%9A%84%E6%97%B6%E5%80%99%E8%B6%8A%E5%8F%91%E5%BE%97%E7%BD%AA%E8%80%B6%E5%92%8C%E5%8D%8E-%E6%96%87%E6%99%93%E5%B3%B0%E7%89%A7/</link><pubDate>Tue, 09 Jun 2015 03:06:02 +0000</pubDate><guid>/2015/06/09/%E4%BA%9A%E5%93%88%E6%96%AF%E7%8E%8B%E5%9C%A8%E6%80%A5%E9%9A%BE%E7%9A%84%E6%97%B6%E5%80%99%E8%B6%8A%E5%8F%91%E5%BE%97%E7%BD%AA%E8%80%B6%E5%92%8C%E5%8D%8E-%E6%96%87%E6%99%93%E5%B3%B0%E7%89%A7/</guid><description>&lt;p>对于亚哈斯来说，上帝在他的心目中，或许就是这样一位可以用敬拜来操纵的神。因此在这一点上，我们从亚哈斯身上看到了以色列历史当中所有背叛上帝者的缩影。&lt;/p>
&lt;p>旧约《历代志下》28章：&lt;br>
【代下28:1】 亚哈斯登基的时候年二十岁，在耶路撒冷作王十六年，不像他祖大卫行耶和华眼中看为正的事，【代下28:2】 却行以色列诸王的道，又铸造巴力的像；【代下28:3】 并且在欣嫩子谷烧香，用火焚烧他的儿女，行耶和华在以色列人面前所驱逐的外邦人那可憎的事。【代下28:4】 并在丘坛上、山冈、各青翠树下献祭烧香。【代下28:5】 所以耶和华他的神将他交在亚兰王手里，亚兰王打败他，掳了他许多的民，带到大马色去。神又将他交在以色列王手里，以色列王向他大行杀戮。【代下28:6】 利玛利的儿子比加一日杀了犹大人十二万，都是勇士，因为他们离弃了耶和华他们列祖的神。【代下28:7】 有一个以法莲中的勇士，名叫细基利，杀了王的儿子玛西雅和管理王宫的押斯利甘，并宰相以利加拿。【代下28:8】 以色列人掳了他们的弟兄，连妇人带儿女共有二十万，又掠了许多的财物，带到撒玛利亚去了。【代下28:9】 但那里有耶和华的一个先知，名叫俄德，出来迎接往撒玛利亚去的军兵，对他们说：“因为耶和华你们列祖的神恼怒犹大人，所以将他们交在你们手里，你们竟怒气冲天，大行杀戮。【代下28:10】 如今你们又有意强逼犹大人和耶路撒冷人作你们的奴婢，你们岂不也有得罪耶和华你们神的事吗？【代下28:11】 现在你们当听我说：要将掳来的弟兄释放回去，因为耶和华向你们已经大发烈怒。”【代下28:12】 于是以法莲人的几个族长就是约哈难的儿子亚撒利雅、米实利末的儿子比利家、沙龙的儿子耶希西家、哈得莱的儿子亚玛撒，起来拦挡出兵回来的人，【代下28:13】 对他们说：“你们不可带进这被掳的人来，你们想要使我们得罪耶和华，加增我们的罪恶过犯，因为我们的罪过甚大，已经有烈怒临到以色列人了。”【代下28:14】 于是带兵器的人，将掳来的人口和掠来的财物都留在众首领和会众的面前。【代下28:15】 以上提名的那些人就站起，使被掳的人前来，其中有赤身的，就从所掠的财物中拿出衣服和鞋来，给他们穿，又给他们吃喝，用膏抹他们。其中有软弱的，就使他们骑驴，送到棕树城耶利哥他们弟兄那里，随后就回撒玛利亚去了。【代下28:16】 那时，亚哈斯王差遣人去见亚述诸王，求他们帮助。【代下28:17】 因为以东人又来攻击犹大，掳掠子民。【代下28:18】 非利士人也来侵占高原和犹大南方的城邑，取了伯示麦、亚雅仑、基低罗、梭哥和属梭哥的乡村、亭纳和属亭纳的乡村、瑾锁和属瑾锁的乡村，就住在那里。【代下28:19】 因为以色列王亚哈斯在犹大放肆，大大干犯耶和华，所以耶和华使犹大卑微。【代下28:20】 亚述王提革拉毗尼色上来，却没有帮助他，反倒欺凌他。【代下28:21】 亚哈斯从耶和华殿里和王宫中，并首领家内所取的财宝给了亚述王，这也无济于事。【代下28:22】 这亚哈斯王在急难的时候，越发得罪耶和华。【代下28:23】 他祭祀攻击他的大马色之神，说：“因为亚兰王的神帮助他们，我也献祭与他，他好帮助我。”但那些神使他和以色列众人败亡了。【代下28:24】 亚哈斯将神殿里的器皿都聚了来，毁坏了，且封锁耶和华殿的门，在耶路撒冷各处的拐角建筑祭坛；【代下28:25】 又在犹大各城建立丘坛，与别神烧香，惹动耶和华他列祖神的怒气。【代下28:26】 亚哈斯其余的事和他的行为，自始至终都写在犹大和以色列诸王记上。【代下28:27】 亚哈斯与他列祖同睡，葬在耶路撒冷城里，没有送入以色列诸王的坟墓中。他儿子希西家接续他作王。&lt;/p>
&lt;p>我们一起来祷告：天父我们一同到你的面前来感谢你，你每天每周都与我们同在来帮助我们，当我们一同聚集的时候，特别恳求你那启示真理的灵将你的话语在我们心中打开，并且使我们看到主你圣善的美意；愿你在我们中间坚固我们、得着我们，以下的时间你也亲自来带领，祷告奉我主耶稣基督的名，阿们！&lt;/p>
&lt;p>今天我们分享南国犹大的一位王亚哈斯，其实这是一个大家应当熟悉的王，因为这个王就是以赛亚先知预言童女生子时的那个王。他是乌西雅王的孙子，但是他和他爷爷天差地别。如果说亚撒是南国犹大历史上少有的合神心意的君王的话，那么亚哈斯就是南国历史上极少的完全不合神心意的君王。这个王的著名之处就是他的完全悖逆和不信，可以说他是南国历史上最坏的王之一。或许大家觉得南国历史上出过很多坏王，比如玛拿西。但亚哈斯王有一个特别的地方，就是在我们刚才读的《历代志下》28章中，没有读到任何一点称许他的话。&lt;/p>
&lt;p>玛拿西也和他一样，也用火祭的方式把他的孩子献给摩洛。但是玛拿西曾经有那么一刻还悔改了，甚至不但是玛拿西有一刻悔改了，像北国的亚哈被评价为最坏的王还曾经有那么一个下午，在皇宫里面缓缓而行，心里有些懊悔，就连那一点点的悔改上帝都记的。但是今天我们所分享的亚哈斯，他在《圣经》当中没有任何一点可取的地方，他和上帝的关系是一种完全的的脱离。我为什么没有说是一种完全的对立呢？从刚才的经文可以看出，他并不是像玛拿西那样做了很多特别可憎的事情。可能他性格当中有一些懦弱的地方，但是他跟上帝之间的关系是完全的对立，彻底的执迷不悟，他作为南国犹大大卫家族的后裔，他的愚昧和无知是令人不可思议的。你可以把很多的形容词放在他身上，从刚才读的经文就可以看到，真的是这样。&lt;br>
我们今天分享的主题就是：“亚哈斯王在急难的时候越发的罪耶和华”。那他在上帝面前做了什么坏事呢？&lt;/p>
&lt;p>第一，他铸造了巴力的像。第二，他把自己的儿女经火。这是在以色列的律法当中严厉禁止的，也是上帝格外恨恶的。因为像外邦人献祭的时候，他们把自己的孩子作为祭品献给他们所敬拜的神，就是把他们自己的孩子烧死。以色列的历史上曾出现过两个王是做过这事的，一是亚哈斯王，另一个是玛拿西，都是南国犹大的王。而且在各处建立邱坛，在树下、青翠岗上四处烧香，这些行为都是迦南原住民所行的，他们都做了。我们后面会分享，为什么以色列的历史，到他这一代的时候，会出现如此不可思议的情况。但即使这样一位王，上帝在他身上所给的恩典也超乎我们的想象。我们可能会说，在所读的这8章里，并没有读到上帝给他的恩典啊，上帝给他的恩典在哪里呢？&lt;/p>
&lt;p>我在圣诞节前那一次的祷告会分享中，特别提到过《以赛亚书》第七章。这个王从某个角度来说是非常著名的王，就像乌西雅王著名一样，他们都是因为先知以赛亚而著名。他的著名就在于亚哈斯在南国犹大作王的时候，他面临的生命当中最大的一个挑战，当时亚述帝国已经兴起来了，但亚述帝国的兴起还不是他的挑战，所有国家都看到亚述帝国在崛起，要成为当时世界上最大的强国，而事实上，亚述开始清扫周围的那些小国，周围那些小国家已经看到了这个危机，所以亚兰王和以色列王想组成一个联盟，叫“亚以联盟”，他们这个联盟就是要对抗亚述。但他们的力量还不够大，他们要拉着犹大王一起来对抗亚述。&lt;/p>
&lt;p>亚哈斯这个人很有意思，他坚决不同意，所以这两位王就一同发布联合声明，想把南国犹大王杀了，然后扶持一位傀儡上来。亚哈斯就在这个时候做了一件事情，他去向亚述求救。他说他坚决不和他们来对抗亚述，他去向亚述求救。所以就在他和亚兰王、以色列王打仗之后，他在回来的路上，上帝就差派以赛亚先知和他的儿子，父子俩一同去见亚哈斯。去的时候以赛亚直接就对亚哈斯说了：“你要谨慎安静。不要因亚兰王利汛和利玛利的儿子这两个冒烟的火把头所发的烈怒害怕，也不要心里胆怯。”（赛7:4）&lt;/p>
&lt;p>在上帝看来，亚兰王利汛和以色列王比加只不过是点头的两个火把头，着一会儿就完了，他们很快就会被亚述灭掉，他们所谋算的把犹大王亚哈斯从王位上推下去，这事情成不了。上帝已经差派先知迎着他告诉他了，但同时说，他要是不信的话，他会处在网罗当中。亚哈斯当时没说话，以赛亚已经看出来了，他根本就不信，其实亚哈斯那个时候心中已经打定了注意，必须向亚述去求救。所以，这个时候，以赛亚告诉他另外一句话，这个是在圣经当中绝无仅有的，以赛亚先知说：“ 你向耶和华你的神求一个兆头，或求显在深处，或求显在高处。”（赛7:11）这话的意思是说，刚才我说的话你不是不信吗？你可以试试求神。在以色列历史上，向神求兆头的有基甸，上帝呼召他带领以色列人去抵抗米甸人，基甸非常害怕，所以向主求兆头，所谓的兆头就是印证。在以色列历史上，上帝从没有对哪一个人说：“你可以向我求一个兆头，你不信的话，我可以给你一个印证。”惟有对亚哈斯，上帝藉着先知说：“你可以求一个兆头。”但亚哈斯说：“我不求，我不试探耶和华。”（赛7:12）在这一刻，亚哈斯似乎显得格外属灵，当时以赛亚就怒了，以赛亚说：“大卫家啊，你们当听！你们使人厌烦岂算小事，还要使我的神厌烦吗？”（赛7:13）后面就是我们特别熟悉的一段经文：“因此，主自己要给你们一个兆头，必有童女怀孕生子，给他起名叫以马内利（就是神与我们同在的意思）。”（赛7:14）但这个孩子还没有长成，还不会分辨是非的时候，耶和华在你面前，刚才所告诉你的，亚兰王利汛和以色列王都会被亚述灭掉，你很快就会看到。&lt;/p>
&lt;p>上帝真的对亚哈斯有格外的忍耐和恩典，就是这样一位王，不信到这种程度，上帝还让他求一个兆头，可亚哈斯却不求。我每次读到这节经文时，就觉得这位王是我们不能理解的，他和所有的王都不一样。为什么在亚哈斯这位王心中显出那种格外的不信呢？大家千万不要以为“我不求，我不试探耶和华”是一种敬虔的表现，其实那正表明，他心中对上帝一点信心都没有，他压根儿就不信，先知过来跟他说的话就是废话，他从来不觉得耶和华神会帮助他。所以，“以马内利”这个词是圣经上第一次说这个词，先知其实是在告诉他，你不可以去求亚述，不能和他们联盟。为什么呢？因为神与我们同在。在《以赛亚书》中，这个词跟我们今天说“以马内利”的感受是完全不一样的。永生的耶和华与你同在，你还怕谁呢？你为什么去求别人呢？先知说的很清楚——你不可以和亚述去联盟，但亚哈斯根本就不听，他心里定了这个主意。&lt;/p>
&lt;p>他去求了亚述，结果是什么呢？就如经文中说的，亚述来了，的确是非常的强大，先灭了亚兰再灭了北国以色列。可以说亚哈斯是睁着眼睛看见了以色列的灭亡，以至于这里经文说：“因为以色列王亚哈斯在犹大放肆，大大干犯耶和华，所以耶和华使犹大卑微。”（代下28:19）去读其他的版本，都是犹大王亚哈斯在犹大放肆。我想就算翻译成“以色列亚哈斯在犹大放肆”也不过分，因为他真的是以色列王了，没有南北国了，亚述灭了那两国以后，反过头来就来灭他。那个时候，南国犹大已经成为了亚述的附庸，让他进贡并且要很多钱。这时，亚哈斯又做了一件事，他发现依靠这个世界上最强大的国家、最强大的势力是没有用的，依然不能使他脱离被凌辱、被欺压的境地。他做了这样一件事，问亚述说：“你们要钱吗？”他就把耶和华殿里的钱、财物和他皇宫里面府库的财物以及他国内有钱人家里的钱全部拿出来，给了亚述王。他以为把钱给了亚述王，就会对他好一些，经文中却说：“亚哈斯从耶和华殿里和王宫中，并首领家内所取的财宝给了亚述王，这也无济于事。”（代下28:21）亚述照样轻视他、凌辱他。&lt;/p>
&lt;p>亚哈斯是我们所认识的上帝的子民当中对世界上所有帮助的寻求达到了极致的人，他除了不求问耶和华，什么都求了。先求王，后求诸于钱，最后发现钱也没用，就去求亚兰人拜的神，这让人觉得格外地匪夷所思。他怎么去拜亚兰人的神呢？亚述在灭了所有的国家之后，亚述从来不要求他们去拜亚述的神，也不要求他们更改他们的信仰，所以亚哈斯不是被强迫的，是亚述在灭了亚兰之后，亚哈斯主动跑到大马士革去，他要去见亚述王。他到了大马士革，突然发现那里有一座很漂亮的坛，那一刻他把自己给感动了，好像灵光乍现一样。既然我当年打不过亚兰王和以色列两王的联合，那显然是亚兰所拜的神大有能力，如果我拜亚兰王所拜的神，拜这位大马士革的神，这位神岂不就能帮助我吗？他的思维在这个时候已经不是很清楚，已经混乱到极致了。那个时候，亚拉已经打败了亚兰王，若照着理性去分析的话，亚兰的神怎么可能胜过亚述的神呢？但亚哈斯那个时候就是这么想的，所以他马上把那个图纸画下来，然后传回耶路撒冷，要求祭司照着那个样式，赶紧把那个坛给做出来，并且因此带动了圣殿的一系列改革。他把圣殿的门给封起来了，把原来献祭用的坛挪到了一边。&lt;/p>
&lt;p>我们从28章可以看到，以色列历史上从来没有哪个王像亚哈斯这样的。乌西雅王当年也只是到圣殿烧香，被祭司给拦了下来。亚哈斯的这个行为，可以媲美耶罗波安。耶罗波安当年从南国分出去之后，在北方做了三件事：第一，耶路撒冷是圣所、敬拜中心，他担心百姓都跑到耶路撒冷去，他就在伯特利和但两个地方铸造了金牛犊，自己私设了两个敬拜中心。第二，祭司（利未人）都跑到了耶路撒冷，他就私自设立了利未人，不是利未人也没有关系，交钱就可以成为祭司。第三，他私自设立了节期，摩西设立的所有旧约的节期，他都没有和那些节期重复，自己重新设立了节期。耶罗波安在北国以色列发明了一整套的敬拜体系，创立了一个新宗教（金牛犊教）。北国所有的王都没有离开过尼八的儿子耶罗波安所犯的罪。从某个角度来说，亚哈斯也办了一件南国绝无仅有的事情。而且28章非常有意思，这一章让我们感觉历史颠倒过来了。&lt;/p>
&lt;p>我们近期所分享的王都是南国犹大的王，几乎都是大卫的子孙，北国以色列的那些王基本都没有分享，而且在计算年代的时候，都是按照南国犹大来计算的。可是在28章当中，看到了一种情况，当北国把南国打败之后，北国的一个先知俄德告诉北国的军兵说：“因为耶和华你们列祖的神恼怒犹大人，所以将他们交在你们手里，你们竟怒气冲天，大行杀戮。如今你们又有意强逼犹大人和耶路撒冷人作你们的奴婢，你们岂不也有得罪耶和华你们神的事吗？现在你们当听我说：要将掳来的弟兄释放回去，因为耶和华向你们已经大发烈怒。”（代下28:9-11）给我的感觉，历史在那一刻产生了一些错位，好像上帝的灵与北国以色列同在了，而南国犹大却被抛弃了，事实上就在亚哈斯王这个时代里面就是这样。&lt;/p>
&lt;p>亚哈斯在很多时候是无法理解的，在他急难的时候，他不但不去寻求耶和华，相反他越发的得罪耶和华。我们应该思想，亚哈斯何至于走到今天这种地步？他不但在创建圣殿，更改宗教这个问题上和耶罗波安类似，同时他也可以来类比扫罗。&lt;/p>
&lt;p>因为扫罗在撒母耳去世之后，他求问耶和华，发现耶和华不理他，这时候扫罗去到隐多珥找了一个交鬼的妇人，亚哈斯和扫罗采用的方式类似。他发现他投靠亚述，亚述王不但不和他好，还天天欺负他；给他钱也没有用，他发现世上这一切都没用的时候，他开始依靠外邦的偶像，就是不来依靠耶和华。我们可能觉得亚哈斯是当时非常少有的一个人，今天在我们中间或许看不到这种情况。但事实上，亚哈斯是一类认识上帝的人的代表，当然我们不知道他是否在那个时候真地认识耶和华，但至少知道一点，就是当一个人在耶和华之外去寻求各样的帮助寻求不到的时候，他会越发地去找那个不可能的帮助的来源。其实，从亚哈斯在整个28章中所做的事可以看到，他把巴力的像摆在那里，他又去献祭、又去树底下烧香，甚至他把他的儿女都献上了。他在寻求什么？其实他在寻求一个帮助，他在寻求一种能力，他在寻求一个很多事情他不能解决时，能够帮他来应对的力量，只是他用了一个错误的方法。作为大卫的子孙，他为什么跟他的父亲和祖父差别那么大呢？亚哈斯这个王的特点，就是我们刚才说的，他是以色列历史上最坏的那个王，可他的出现好像是突然出现似的。乌西雅王是他的祖父，他除了去耶和华殿烧香之外，一生所行的都是耶和华眼中看为正的事情。他的父亲约坦几乎没有记载有什么不好的地方，为什么到了他这里，会出现这样一个对耶和华没有丝毫敬畏和信心的人呢？圣经中似乎没有交代这件事情，但我们从经文当中可以隐约地看到一点点。&lt;/p>
&lt;p>圣经在提到南国诸王时有一个模式，一般会说这个王多少岁登基，作王多少年，后面会说他的母亲是谁，他的母亲又是谁的女儿，一般会是这样一个模式。若这个王作乱了，基本上就暗示这是他母亲教的；若这个王行的正，也是他母亲教导得好。在介绍约坦的时候，说到：“约坦登基的时候年二十五岁，在耶路撒冷作王十六年，他母亲名叫耶路沙，是撒督的女儿。”（代下27:1）介绍希西家的时候，也说：“ 希西家登基的时候年二十五岁，在耶路撒冷作王二十九年。他母亲名叫亚比雅，是撒迦利雅的女儿。”（代下29:1）我们会看到亚哈斯的父亲和亚哈斯的儿子都介绍了他们自己的母亲，但惟独介绍亚哈斯的时候没有提到。我常常想，这是一件令人非常悲伤的事情，因为他生命当中守护他、为他祷告的那个人不在了，我们不知道这个人去了哪里，但至少没有提到有一个爱他的、无条件支持他的女人站在他的身后。每次讲到这里的时候，我就想到，我们每一位做父母的对我们的子女所当负的责任，我们是他们的守护者。或许那个时候你没有交给他什么，但是教给他祷告就可以了。我见过很多这样的例子，就是当母亲在上帝面前切切地为他的孩子得救来祷告的时候，神就真的施恩给他，奥古斯丁就是最典型的。&lt;/p>
&lt;p>在对约坦王的记载中，多少能知道一点，《历代志下》27章中，约坦行了各样看为耶和华眼中正的事情，就有一件他没有做，就是一生不入耶和华的殿。很多释经材料里面都说这表明犹大的国王约坦和他的父亲保持了一致，他父亲当年去耶和华的殿烧香，约坦就坚决不做这件事，至少从中文圣经是读不出这个意思来的。君王岂能不进圣殿呢？献祭等各方面的事情都需要进殿的，只是乌西雅当时做的事情是他要亲自去圣殿烧香，这是不允许的。而在27章还提到一件事情，就是：“ 约坦行耶和华眼中看为正的事，效法他父乌西雅一切所行的，只是不入耶和华的殿。百姓还行邪僻的事。”（代下27:2）作为一个君王，他一生不入耶和华的殿，我们不知道他是对耶和华存有怨恨还是有对上帝的恐惧。但作为一个君王，在律法的教导上，他不如他的先祖；在律法层面上，他显出了格外的消极。另一方面，亚哈斯当年去了大马士革之后，他看到那里的祭坛如此华美漂亮时，他把图纸发回来，给了圣殿的大祭司乌利亚，乌利亚二话不说，照着就做。在《列王记下》16章中特别提到，若是要求把耶和华殿的祭坛摆放到另外一个地方，大祭司马上就干；若是要把门关了，大家马上就干；若是把廊子挪一个位置，大祭司也马上就干。这让我们想起当年乌西雅王进殿烧香的时候，大祭司亚他利雅带了80名勇敢的祭司挡在他面前，不允许他进圣殿，因为这事不是王要做的，要知道大祭司都是亚伦家的后裔，甚至亚哈斯那个时候的祭司或许就是亚他利雅的孙子。但那个时候大祭司已经不对上帝忠诚了，是对王忠诚，他已经不对上帝的律法忠诚，只听命于王的命令了。&lt;/p>
&lt;p>因此，我们从两个角度可以看到：第一，亚哈斯的家庭教育是失败的，他缺少为他祷告的人。第二，在真理教导方面的缺失。祭司应当教导君王，他要宣读律法，告诉君王上帝的心意是什么。第三，在28章当中，有一个明显的倒置的对比，那一刻，上帝的灵好像已经从南国犹大回到了北国以色列了。&lt;/p>
&lt;p>我们读《列王记》和《历代志》，甚至包括南国犹大，他们看北国的时候都是轻视北国的，他们看北国根本就不是正统的存在，因为他们拜金牛犊。就像当年罗波安的儿子跟耶罗波安所说的一样，你们都悖离耶和华了，惟有我们这里有祭祀、有祭坛、有圣殿、有律法，什么都有，我们是正统的，我们还在敬拜耶和华。可是就在这正统的体系下，就产生了亚哈斯这样一位格外远离耶和华的君王。&lt;/p>
&lt;p>其实信仰传承本身并不是说你站在了正统的位置上，你就真的行在了耶和华的正道之上，那是两回事，外在行为上的规范并不能代替内心当中对耶和华的敬畏。对于亚哈斯来说，他从小和他的父亲约坦一同执政了好多年，但从经文是读不出来的，但从年代是可以对比出来的。若希西家是20岁登基的话，亚哈斯应该18岁就生了希西家，那是不可能的。所以一般的释经中都说，亚哈斯其实和约坦共同执政至少五到六年，他从他父亲学到了所有执政的方法，但没有学会敬虔的事奉。甚至从亚哈斯格外地背离上帝可以看出，亚哈斯对于耶和华的认识，从某个角度来说，他并不喜欢以色列的神，就像我们今天很多人不喜欢耶稣一样。&lt;/p>
&lt;p>我这么说可能有些刺耳，但是有时候我们去埋怨上帝的时候会说：“我们不喜欢你，不喜欢上帝这种做事的方式。”当亚哈斯把巴力的像摆在那里去拜巴力时，在他的心目当中，巴力其实比耶和华“容易”事奉多了。摩西曾经在律法当中对以色列民讲，耶和华给你们讲了这么多的律法，但耶和华向你们索要的是什么呢，就是尽心、尽意、尽力爱主你的神，上帝要的是你的心志，要你全人的归向，要你内心当中的顺服。在这个意义上，巴力确实好伺候，牠需要一头猪就让人拉过去，牠需要一头牛就让人拉过去；甚至巴力说你要把你的孩子献上，他就把他的孩子拉过去烧了。烧完就没事了，至于人怎么想，巴力并不那么关心。有时候，我们心中巴不得我们的上帝就是这样一位上帝，但圣经却明确地说：“耶和华不受人的贿赂。”（申10:17）她不缺少任何东西，不要觉得你有严格的十一奉献、每个主日的崇拜，有小组，有每天的读经和祷告，上帝所要求的一切行为都齐全了，就说：“神啊，我做这件事情，你就不要管了。”可能这就是我们很多人心中的想象。其实，对于亚哈斯来说，上帝在他的心目中，或许就是这样一位可以用敬拜来操纵的神。因此在这一点上，我们从亚哈斯身上看到了以色列历史当中所有背叛上帝者的缩影。&lt;/p>
&lt;p>刚才说亚哈斯可以与耶罗波安相比，同时也说到他可以类比于扫罗，也可以说他可以类比于整体的以色列人。为什么呢？其实，当年摩西带领以色列人在旷野时，摩西上山，还没有下山的时候，他们就在山下铸了金牛犊，他们说：“这就是领我们出埃及的耶和华神。”（出32:4）他们自己为自己创造出了一个他们以为的耶和华神，亚哈斯也是寻找他所满意的那个上帝，好掌控那个上帝，符合他心意的那个上帝。这对我们今天的信仰来说，是一个很大的警醒，你要敬拜的是圣经当中所启示出来的那一位神，你敬拜的不是你所想象出来的一个神。我过去读过费尔巴哈的一些文章，他说宗教和神只不过是照着自己的形象创造出来的，在某些时候，这句话是成立的。&lt;/p>
&lt;p>从很多角度来说，我们的本性当中不喜欢圣经中所启示的这位上帝。当你面对上帝的时候，首先要解决的的问题是什么呢？就是必须承认他是圣洁的那一位，他不喜欢你心中各种龌龊和污秽的想法，不喜欢人心中的那些诡诈和私欲。&lt;/p>
&lt;p>上帝要我们的内心是清洁的，要我们把自己完全献给他，其实要的也是我们内心当中的清洁，向他有一个单一纯净的心。但就这一点，就是我们信仰当中最大的挑战。如果一个到永生上帝面前来的时候，他不承认他是一个罪人，不承认自己需要一位圣洁至高的上帝，不愿意把自己完全交给这位上帝的时候，他对于上帝的敬拜，从某个角度来说就是一种操纵，甚至说是一种利用。我们用新约的描述来重新表述：“凡是不以耶稣基督为门进来的都是盗贼。”（约10:7-8）这是主耶稣自己说的。凡是不经过十字架真实的悔改，没有在上帝面前认识到自己的污秽，都需要上帝的拯救，需要从他而来的洁净和能力；倘非如此，那么我们对他的认识就是虚假的。可能我们所敬拜的那位上帝不是圣经里面所启示的亚伯拉罕、以撒、雅各的神了，那可能是存在我们头脑当中的抽象的上帝。&lt;/p>
&lt;p>这必须在你的生命当中对你产生真实的和你生命之间的碰撞和交流，不能听的都是别人所说的，你耳闻当中的神。我想对于亚哈斯来说，他可能从他的父亲口中听到耶和华诸多的事情，但是他自己的生命从未和这位上帝有过真实的交集，在他看来，这位上帝只不过是可利用的力量而已。所以在《列王记》中会发现，亚哈斯做了一件很有意思的事情，耶和华的坛不许动，那是他专属的坛，他还要求问耶和华。他没有把耶和华完全抛弃，他把耶和华归拢在诸多他可以寻求和依靠的力量当中的一个。这一点和扫罗真的很像，和耶罗波安也很像，跟以色列人也很像。以色列人铸的金牛犊和耶罗波安铸的金牛犊和扫罗去交鬼，都表明了他们不是真的去敬拜这位上帝，而都是在利用。这位上帝既然大有能力，就和他来做买卖，你要我献祭我就献祭，要我遵行律法我就遵行律法，然后你的能力就让我用吧。这就是亚哈斯生命当中最大的问题。&lt;/p>
&lt;p>最后，我们提到他和大卫之间的对比。大卫之所以被称为合神心意的君王，不是因为大卫在道德上没有任何缺欠，不是因为他是个完美的人。在圣经的记载中，大卫犯的罪比扫罗要多得多，甚至比其他很多君王都要多，但是上帝一再拿大卫作为君王的榜样，做标杆。做王就当像大卫一样，就是因为大卫在任何事情上都认定耶和华。在他数点百姓之后，先知对他说了三种刑罚，大卫说他不愿意落在别人手里，情愿落在耶和华手中。其实大卫的意思就是说，他死也要死在耶和华的手里。大卫的表述多少有一些像路德，马丁路德所说，检验一个人是否真的有信心，就看他对于生与死这件事情；在他面对死境的时候，如果说“我死是耶和华让我死的”，就说明他是真信心。这就是大卫和亚哈斯之间最大的不同。&lt;/p>
&lt;p>而且对于今天我们来说，亚哈斯这位王给我们一个很大的警醒。他生在南国犹大，长在一个敬虔的家庭中，他有所有的资源，他有正统的神学，在正统的“教会”里长大，但从他里面却生出了和北国亚哈家一样的对上帝的悖逆。因此，我们的正统都不足以作为我们跟上帝之间关系的保证，惟有我们真的愿意在上帝面前甘心把自己交给他，在各样的事情上去认定他、信任他的时候，你和上帝之间才有真实的交集。&lt;/p>
&lt;p>一起来祷告：是的，主啊，当我们今天来分享这样的信息时，我们格外需要从你而来的恩典，愿你保守我们的心怀意念，除去我们内心当中一切的软弱和诡诈，你的灵也时常来照亮我们的心，你的话语来充满我们，你的恩典来保守我们，使我们无论在何种景况之下，尤其在我们急难之时能够到你的面前来寻求你，你必向我们显出你的真实。让我们能够经历你在我们身上的爱和你对我们的保守。尤其在这样一个弯曲悖谬的世代当中，做你的儿女意味着诸多的挑战，但是，无论这个世界如何，你依然是万王之王、万主之主；也无论我们面对的是什么，你对我们的恩典也够我们用的。每当我们来跟从你的时候，我们就知道你对我们的生命是如此地真实，愿我们的心常常来思想你，常常来归向你，祷告奉我主耶稣基督的名，阿们！&lt;/p>
&lt;p>（本篇讲章为晓峰牧师2015年1月14日祷告会分享）&lt;/p></description></item><item><title>你的财宝在哪里，你的心也在那里 文/袁灵</title><link>/2015/06/09/%E4%BD%A0%E7%9A%84%E8%B4%A2%E5%AE%9D%E5%9C%A8%E5%93%AA%E9%87%8C%EF%BC%8C%E4%BD%A0%E7%9A%84%E5%BF%83%E4%B9%9F%E5%9C%A8%E9%82%A3%E9%87%8C-%E6%96%87%E8%A2%81%E7%81%B5/</link><pubDate>Tue, 09 Jun 2015 02:44:05 +0000</pubDate><guid>/2015/06/09/%E4%BD%A0%E7%9A%84%E8%B4%A2%E5%AE%9D%E5%9C%A8%E5%93%AA%E9%87%8C%EF%BC%8C%E4%BD%A0%E7%9A%84%E5%BF%83%E4%B9%9F%E5%9C%A8%E9%82%A3%E9%87%8C-%E6%96%87%E8%A2%81%E7%81%B5/</guid><description>&lt;p>如果我们远远不如属地的“福音”使者对他们的“福音”那么专业、敬业，又有热心又有行动，那我们凭什么让他们相信我们连自己都不忠心、也不热心的属天的福音呢？&lt;/p>
&lt;p>太6：19“不要为自己积攒财宝在地上；地上有虫子咬，能锈坏，也有贼挖窟窿来偷。20 只要积攒财宝在天上；天上没有虫子咬，不能锈坏，也没有贼挖窟窿来偷。21 因为你的财宝在哪里，你的心也在那里。”&lt;/p>
&lt;p>弟兄姊妹：平安！&lt;/p>
&lt;p>请大家打开圣经《马太福音》6：19~21节，在掰饼之前让我们先来思想这一段经文。&lt;/p>
&lt;p>『祷告』&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>一、引言&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>大概从去年开始，中国的股市就呈现一派火热的景象，我们周围充斥着一种躁动甚至癫狂的情绪，好像中国已经进入了一个百年不遇的、轻而易举就能发财致富的时代。我其实对这些投资的事情不了解、也不关心，但我却从我的家人和一些弟兄姊妹的身上非常强烈地感受到股市对人心的影响。我也感到，这正是一场属灵的争战，并且极其激烈。当我们向这个世界传福音的时候，这个世界并非坐以待毙，甚至不是被动防守，而是同样主动、甚至更加强有力地向教会传扬他们的“福音”。我们向他们传天国的福音，他们向我们传地上的“福音”；我们向他们传灵魂得救的福音，他们向我们传发财致富的“福音”。两军对垒、针锋相对，但有时我却感到双方并非势均力敌，而是属地的“福音”使者似乎比我们属天的福音使者更忠心、更殷勤也更有力量。因为他们能把自己一切养生的都投进股市里，而我们却连十一奉献都犹犹豫豫；他们也做到了无论坐在家里，行在路上，躺下，起来，都在研究、讨论、分享股市的知识、经验、心得、体会，而我们基督徒却没有几个能如此废寝忘食地学习圣经和谈论福音，甚至我们倒和他们一样热衷讨论和交流投资的事、赚钱的事。&lt;/p>
&lt;p>所以，亲爱的弟兄姊妹，如果我们远远不如属地的“福音”使者对他们的“福音”那么专业、敬业，又有热心又有行动，那我们凭什么让他们相信我们连自己都不忠心、也不热心的属天的福音呢？&lt;/p>
&lt;p>所以，今天，在我们领受这代表我们的信仰和盼望的圣餐前，让我们先来反思我们更信哪一个福音，天上的还是地上的，但愿我们不是只有身体来到主的桌前，而是我们的心灵同样来到主的桌前。&lt;/p>
&lt;p>这三节经文就是三个部分：第一是不要，第二是要，第三是诊断我们的心内如何。&lt;/p>
&lt;p>二、不要为自己积攒财宝在地上；地上有虫子咬，能锈坏，也有贼挖窟窿来偷。&lt;br>
这是主教导门徒对待物质财富的态度——不要为自己积攒财宝在地上。具体包括三个方面。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>1、不要把赚钱当作人生的目的&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>人活着离不开物质，保罗也一边传福音一边织帐篷供应自己和别人，沙漠教父也一边修道一边编筐子、编绳子换取生活需用之物。所以，人活着需要赚取、使用钱财，这是正当的，基督徒也不例外，但是活着需要赚钱和活着为了赚钱不可同日而语，把赚钱当作人生的目的就不是上帝所喜悦的。&lt;/p>
&lt;p>那么，什么是把赚钱当作人生目的呢？至少表现在三个方面：&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>1）赚钱成为你生活的全部内容&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>也就是你的一切思想、言谈和行动都围绕“赚钱”这两个字。你的眼目是否时时定睛在股市行情上呢？你和别人交流是否除了赚钱就没有别的话题呢？有一次晓峰牧师讲道说，他越来越不会和人聊天，因为除了福音不知道说什么好。而我们是否除了物质的事也不知道说什么好呢？我们眼睛所看的和我们嘴上所说的，就代表我们心里所充满的。如果我们的心里除了物质的事几乎是一片空白，那我们就要小心，因为说明我们的生活内容已经被物质充满，这时我们就已经不是使用钱财，而是成了钱财的奴隶。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>2）赚钱成为人生选择背后最主要的原因&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>我们每个人都要不断地对生活做出选择，选择工作、选择配偶、选择居住的地方等等。而我们的每个选择背后都有原因，也许不止一个原因，但往往有一个最重要的原因压过其他原因而起着决定性的作用。&lt;/p>
&lt;p>王怡牧师有一次讲道说，有人向他咨询自己是否要移民，王怡牧师就问他：你移民和福音有什么关系？也就是说，在王怡牧师看来，我们所做的任何决定背后的那个决定性的原因应该是福音或者说是上帝的荣耀。这不是王怡牧师的个人看法，而是基督徒都应遵循的标准答案，也就是《威斯敏斯特小要理问答》的第一问“人生的首要目的是什么？”答：“人生的首要目的就是荣耀上帝， 以祂为乐，直到永远。”我们的选择背后一定有原因，为了孩子，为了长寿，为了爱情，为了上帝，还是为了钱。如果我们的选择背后一贯的原因就是赚更多的钱，那就说明我们的人生目的就是赚钱。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>3）为了赚钱甘愿承受巨大的风险&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>我们每个人的人生都有冒险的时刻，例如：移民、换工作、生二胎、买股票、基金等等，都是面对未知，都要承担风险。那么，我们一般会为哪些事冒险呢？甚至冒极大的风险？或者我们用通俗的话说：“你会为什么事儿豁出去呢？”有人为福音放弃稳定的生活、安全的环境，毅然踏入动荡的、危险的境地；有人为股市倾其所有、孤注一掷，哪怕倾家荡产。前者说明你的人生目的是荣耀上帝，后者说明你的人生目的是发财致富。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>2、不要把财宝加增当作人生的享受&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>《诗篇》62：10说：“若财宝加增，不要放在心上。”但如果股票上涨成为我们最开心的事，或者存款增加成为我们平淡生活中最兴奋的亮点，那我们就不是不把财宝加增放在心上，而是完全甚至单单享受财宝加增了，这不是神的心意。而享受财宝加增的反面，就是忧虑财宝减少，所以股票上涨就开心的不得了的，股票下跌也一定会愁眉苦脸、茶饭不思。周华健有一首歌叫作《让我欢喜让我忧》，其中一句歌词是“你这样一个女人，让我欢喜让我忧”，意思是让你欢喜让你忧的，就是你所最爱的。所以，亲爱的弟兄姊妹，什么是让你欢喜让你忧的事呢？上帝的事？生命的事？福音的事？还是存款、股票的事？哪一件是你最开心和最忧虑的，那一件就是你心里最爱的。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>3、不要把无定的钱财当作人生的依靠&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>拼命赚钱的人有的是出于贪婪，但也有的是出于恐惧，就是缺乏安全感，就是相信银行没有一定数额的存款就无法生活。这是世界向我们传递的信息，例如：没有车没有房就不能结婚，没有多少钱就没法养孩子。但是圣经说：“你们看那天上的飞鸟，也不种，也不收，也不积蓄在仓里，你们的天父尚且养活它。你们不比飞鸟贵重得多吗？” (太 6:26)又说：“不要倚靠无定的钱财；只要倚靠那厚赐百物给我们享受的神。 ”(提前 6:17)在世人看来，信仰是虚的，不如银行存款实实在在。但圣经告诉我们“钱财是无定的”，意思就是不一定永远属于你，你也不能完全掌握它。这一节的后半节说：“地上有虫子咬，能锈坏，也有贼挖窟窿来偷”。这不是高深的道理，而是一般常识。在今天也是如此，谁真能保证你的钱财不会贬值，你的投资不会失败呢？理财经理向你推销的时候都会让你感觉一定成功、没有风险，但是等你签“以上投资提示已阅读，本人愿意承担投资风险”时，你就知道其实没有人为你保证。再聪明的人也不能保证自己的产业永远不贬值或者永远属于自己。土改的时候，多少资本家、地主，一夜之间倾家荡产；金融危机的时候，多少有名的富豪财产一夜之间缩水；100年前的大企业有多少今天还依然辉煌？&lt;/p>
&lt;p>所以，亲爱的弟兄姊妹，神的旨意是，我们的安全感不要建立在财宝上，而要建立在祂的身上；祂不要我们相信世界的承诺，而要我们相信祂自己的应许；祂不要我们活在世界的恐吓下，而愿我们活在祂的安慰中；但愿我们都能信靠看不见却实实在在的神，而不是依靠看得见其实虚空无定的钱财。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>4、我们受托做管家&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>关于这一节，我们最后再分享一个具体的问题，就是：基督徒可以有多少财产才合适呢？我们看到这世上的基督徒拥有的财产并不一样，有的穷些，有的富些，也有的很富有。是不是越穷的越属灵呢？不一定。这一节说“不要为自己积攒财宝”，关键是“为自己”三个字。所以如果我们名下有很多的财宝，但是我们能以一个管家的心态来对待钱财，也就是不据为己有，不专用在个人的享受上，而是能按神的心意使用钱财，这就是属灵的。所以，我们面对财宝的事最重要是学习做管家。那么什么是管家的心态和本分呢？&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>1）顺服主人的安排，不强求更多&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>既然是管家，既然是受托，那么就要顺服主人的安排。也就是上帝托付我们多少钱财，我们就管好多少钱财，而不要奢望更多，也不必强求更多。管家要接受主人的命令是天经地义的，基督徒要相信上帝的安排更是理所当然的。不要忘记圣经对钱财腐蚀心灵的警告，例如：“骆驼穿过针的眼，比财主进　神的国还容易呢！” (太 19:24)圣经也说：”因为多给谁，就向谁多取；多托谁，就向谁多要。“ (路 12:48)所以钱财多却管不好，比钱财少管不好受得审判更重呢！所以，明明没管好现在所有的，却想要得到更多的，这就不是想做管家，而是想把钱财据为己有。所以，基督徒不要羡慕别人有钱，不应当把马云、比尔·盖茨当作榜样，而应当把那些金钱的好管家当作标杆，戴德生说：“我如果有千磅英金，也绝不会留下一分不给中国。”约翰·班扬的作品一再重印，而他离世时却没有留下多少遗产。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>2）如何为主管理更多&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>虽然很多人嘴上说是为主赚钱，其实是为自己谋利。但是如果你真心愿意为主管理更多，那应当如何求呢？不是按照世界的方法加班加点、风险投资，而是按照圣经指导的次序和方式，就是“你们要先求他的国和他的义，这些东西都要加给你们了。 ”(太 6:33)还有，主人说：“好，你这又良善又忠心的仆人，你在不多的事上有忠心，我要把许多事派你管理；可以进来享受你主人的快乐。” (太 25:21)奠定美国根基的清教徒们大部分都是富裕的，因为他们首先追求敬虔，所以上帝也将物质丰富加给他们。他们是一群勤劳、吃苦、诚实、守信、敬畏上帝、不忽视家庭、也不疏忽教养儿女的人，所以上帝使用他们不仅建立了一个富裕的国家，更是一个敬虔的国家，这国的生命力不在于钱财，而在于灵性。所以清教徒的影响也不只是一时、一地，而是能够持续不断地被发掘、被传递，成为列国的祝福。相反，不从个人敬虔的生命入手，专想靠投机一夜暴富，甚至不惜违背神的律法来追求财富，这样的国、这样的民岂能被上帝祝福，即使他们取得物质上的成功，他的收获也不是真正的祝福，甚至不过是为自己积蓄更重的审判。&lt;/p>
&lt;p>所以，亲爱的弟兄姊妹，我今天讲的道理不是让大家放弃财宝，而是告诉你们应当如何看待财宝和使用财宝，就是去做金钱的管家，而不是主人。其次，我也不是告诉大家不可以有钱，但我确实告诉大家不要羡慕有钱，更不要强求有钱。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>三、只要积攒财宝在天上；天上没有虫子咬，不能锈坏，也没有贼挖窟窿来偷&lt;/strong>。&lt;/p>
&lt;p>这一节是主教导我们对于真正的财宝，就是天上的财宝的态度。就是只有天上的财宝才是基督徒应当羡慕的，应当积攒的和应当追求的。主的教导非常清楚：不是要我们一半时间追求地上的财宝，一半时间追求天上的财宝，也不是四六开、三七开，而是“只要”积攒天上的财宝，是要我们百分之百地追求天上的财宝。&lt;/p>
&lt;p>什么是天上的财宝呢？不是做牧师、做教会的工作才是积攒天上的财宝，而是在一切的事上都顺服上帝的旨意就是积攒天上的财宝。所以，即使我们从事世俗的工作，无论是做农民、工人、商人、公务员，只要我们的心态和一切的行动都顺服神的心意，那我们就是为自己积攒了天上的财宝。所以，有钱人能不被钱财捆绑，能够以管家的觉悟管理上帝的钱财，那他也就有了天上的财宝。相反，一个穷人如果不务正业，天天幻想一夜暴富，那他就是最可怜的，因为既没有地上的财宝也失去了天上的财宝。&lt;/p>
&lt;p>所以，亲爱的弟兄姊妹，无论你有多少存款或者你从事哪种工作都不重要，唯一重要的是回应上帝的呼召和顺服上帝的旨意。上帝的呼召和旨意是什么呢？上帝的呼召和旨意绝不是让我们都发财致富；圣经绝没有教导一套百分百有效的赚钱方法；圣经也绝没有应许人人都能发财。圣经对我们每一个基督徒的呼召乃是跟随主走十字架的道路，圣经的主题是舍己、奉献、服侍、永生和天国，而不是赚钱、发财、家财万贯、飞黄腾达。我们无论在哪个岗位、做什么工作，我们的焦点都单单应当是前者，这才是为自己积攒天上的财宝。这财宝必被上帝记念！也必如这一节告诉我们的：不会丢失！不会贬值！也不会失效！&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>四、因为你的财宝在哪里，你的心也在那里。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>这里的财宝指我们真正看重的东西，包括钱财，但不只是钱财，也许是利，也许是名，也许是儿女。总之，你真正看重什么，你的心就必在那里。反之亦然，你的心在哪里，包括我们的时间在哪里、我们的思想在哪里、我们的话题在哪里、我们的兴奋和我们的喜乐忧愁在哪里，就证明我们的财宝在那里，也就是我们更相信什么、更爱慕什么和更依靠什么。&lt;/p>
&lt;p>所以，亲爱的弟兄姊妹，这一节可以说是医生诊断病人的有效方法，它能诊断出我们真实的属灵状况。让我们回到讲章的开头，就是这篇讲章的目的乃是要我们反省我们更相信哪一个福音，天上的，还是地上的。如果你为了赚钱不惜和妻子长期两地分居，你就是更相信地上的“福音”；如果你为了赚钱就疏忽做父母的责任，任凭自己的孩子被世界的潮流卷走，你就是更相信地上的“福音”；如果你敢把一切都投到股市，倾家荡产也在所不惜，却不敢为主到陌生的、艰苦的地方宣教，你就是更相信地上的“福音”。求主光照我们，让我们看到自己真实的光景，让我们看到自己对上帝的忠心和爱心有多少虚假的成分，也求主赐下忧伤痛悔的心使我们与主重新连合。&lt;/p>
&lt;p>《诗篇》51：17说：“神所要的祭就是忧伤的灵；神啊，忧伤痛悔的心，你必不轻看。”但愿我们今天就借着忧伤痛悔的心重新与主连接，借着忧伤痛悔的心重新投靠救主，借着忧伤痛悔的心也重新相信并接受天上的福音，求主怜悯我们！&lt;/p></description></item><item><title>作复活之基督的门徒 文/孙毅</title><link>/2015/06/09/%E4%BD%9C%E5%A4%8D%E6%B4%BB%E4%B9%8B%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E7%9A%84%E9%97%A8%E5%BE%92-%E6%96%87%E5%AD%99%E6%AF%85/</link><pubDate>Tue, 09 Jun 2015 02:41:46 +0000</pubDate><guid>/2015/06/09/%E4%BD%9C%E5%A4%8D%E6%B4%BB%E4%B9%8B%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E7%9A%84%E9%97%A8%E5%BE%92-%E6%96%87%E5%AD%99%E6%AF%85/</guid><description>&lt;p>做一个里外一致的、有复活之基督生命的门徒，要先从里面的人活出来，再显明在外面的行为中。&lt;/p>
&lt;p>经文：人若没有基督的灵，就不是属基督的。基督若在你们心里，身体就因罪而死，心灵却因义而活。罗8：9－10&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>1、法利赛人还是耶稣的门徒&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>有次听课，听到一个数字，感到十分受触动，说是在美国福音派教会中有一个统计，按照他们对一组问题的回答来评估，约有百分之三十八的信徒，在心态和行为方式上更像是法利赛人，而与耶稣基督的完全不同；只有百分之二十三左右的人在心态与行为方式上像耶稣基督。如果我们暂时忽略文化差异而将这个统计用在我们当中，那么比如说，我们在座的认为自己是基督徒的各位中，只有四分之一的人在心态和行为上可以算作是耶稣真正的门徒；而近四成的人无论在心态还是行为上，都与耶稣所批评的法利赛人十分相似。并且统计上显明，信主时间越长，与法利赛人相似的比例可能越高。如果真是如此，这不是一个莫大的讽刺吗？我们以为自己是基督的门徒，可是，当我们努力地想要成为一个更好的基督的门徒的时候，我们却越来越接近耶稣所批评的法利赛人，这不是让人心生惧怕的一件事情吗？这让我想起多年前读到的约翰·卫斯理的一篇讲章，虽然这篇讲章引起一点争议，但其中的一个概念还是让我感到后背冷汗直流。这个概念翻译过来就是“几乎就是的基督徒”（almost Christians）。说一个人可能是非常积极地参加各种教会活动，甚至比别人都准时，衣服穿戴的也更为正式，圣经也比别人更加熟悉，经常可以指出他人在原则或教义上的问题，等等，但他依然可能只是一个almost Christian。&lt;/p>
&lt;p>用法利赛人作对比或许太强烈了，我这里不想涉及到这样的基督徒是否已经得救的问题。所以我想暂时用另一个替代的词，即耶稣复活前的门徒，就是还没有经历耶稣被钉十字架及复活的门徒。可能你已经把自己当作是基督的门徒了，但非常像还没有经历基督复活及五旬节圣灵浇灌的门徒；虽然时常听到耶稣的教导，却摸不着主的心意；虽有耶稣在身边，却总生活在软弱之中；我把经历过基督复活与圣灵浇灌的门徒称为耶稣复活后的门徒。那么我们可以看一下，耶稣复活前的门徒与耶稣复活后的门徒究竟有些什么根本性的差别。这个问题比较大，我可能会分为几次的时间来分享这个主题。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>2、耶稣复活前后门徒的变化&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>如果我们对比基督复活及五旬节前后门徒的变化，让我们印象最为深刻的就是门徒由恐惧害怕变得勇于为主作见证。&lt;/p>
&lt;p>之前，他们能说，却做不出来。在最后的晚餐上，彼得说，我就是必须和你同死，也总不能不认你。众门徒都是这样说（太26:35）。但在客西马尼园中，当黑暗来临的时候，门徒们毫无警醒；在耶稣被抓时四散而逃；彼得三次不认主；在耶稣复活的那个主日，即便他们已经听说耶稣复活了，但他们聚集在一起的时候，还是因为害怕犹太人而将大门紧闭。但在耶稣复活之后，他们甚至在公会中也能勇敢地见证耶稣的复活，以至那些在公会中的人看到这些无知的小民竟能如此为耶稣见证，都感到惊奇（徒4：13）。&lt;br>
转变发生在哪里呢？转变在于：此时有圣灵内住在他们里面。于是问题变成：有圣灵内住，在他们的里面意味着什么？如果意味着他们里面开始有生命的更新，那么里面有生命的更新又意味着什么？意味着人要在里面先有改变，然后才有外面的改变。就是说，转变的要点是，要有里面的生活，否则外面是行不出来的。在马太福音的记载中，耶稣批评法利赛人，要人不要效法他们的行为，因为他们能说不能行（太23：3）。知道很多的大道理，但自己行不出来。或者说，有些行为上是行出来了，但却是行在表面上：“你们这假冒为善的文士和法利赛人有祸了。因为你们洗净杯盘的外面，里面却盛满了勒索和放荡。你这瞎眼的法利赛人，先洗净杯盘的里面，好叫外面也干净了。”（太23：25-26）&lt;/p>
&lt;p>之前，复活前的耶稣常与他们在一起的时候，耶稣说什么，他们就照着做什么。这些话语或命令对他们来说是外在的；他们听是听到了，但却摸不着主的心意。以至在最后一次去往耶路撒冷的路上，耶稣已经说了要在那里被害，他们却还在争谁为大。所以在最后的晚餐上，耶稣说，我去是与你们有益的。我若不去，保惠师就不到你们这里来。我若去，就差他来。他既来了，就要叫世人为罪，为义，为审判，自己责备自己（约16：7－8）。就是说，圣灵来了，就能叫我们在心灵中对自己有一个更深的认识。并且，只等真理的圣灵来了，他要引导你们明白一切的真理。因为他不是凭自己说的，乃是把他所听见的都说出来。并要把将来的事告诉你们。他要荣耀我。因为他要将受于我的，告诉你们（约16：13－14）。因着圣灵为基督作见证，我们才能够更深地认识耶稣基督。&lt;br>
这种境况对于我们来说，就如我们比较外在地照着圣经上的话语或律法原则去行，却对圣灵在我们内心里的工作认识的不多。这就如保罗在罗马书中第七章所描述的情况。这里我不是说每个基督徒都会经历罗马书第七章所描述的境况，但对于我们引言中所说相当比例的、仍在作耶稣复活前那种意义上的门徒的人来说，是一个十分有意义的描述。其典型的症状就是：立志为善由得我，只是行出来由不得我（罗7：18）。直到有一天，我们绝望地认识到，虽然按着我里面的人的意思，我是喜欢神的律，但我觉得肢体中另有个律，和我心中的律交战，把我掳去叫我附从那肢体中犯罪的律（罗7：22－23）。那时，当我们认识到“里面的人”的存在，知道他自己胜不过肉体，而向神这样呼喊说，我真是苦啊，谁能救我脱离这取死的身体呢？我们“里面的人”就有盼望了。这盼望来自于圣灵在我们内里的工作。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>3、生命变化从里面开始&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>与罗马书七章相似，在教会中时常会听到，我这也不行那也不行；在很多方面软弱没有力量；但一年过去，听到还是这些。总是在软弱、惧怕、无力与叹息之中，自己也知道自己的光景，但却不见什么改变。里面也知道应该怎样怎样去做，但就是一直留下原地。生命中虽有基本的平安，也没有达到要在神面前呼喊我真是苦啊的程度，但生活中却没有什么喜乐。&lt;/p>
&lt;p>另一种情况，知道很多的道理，对于社会的不公义、以及他人做法中不合圣经真理的方面也有很多的批评；平时的生活也力求符合律法或圣经的原则；但在与人的交往中，很难让人看到里面有爱的情感的流露。特别是自己的生活一旦遇到挑战，陷入生命的软弱的时候，或者会在自责中难以自拔，或者会为自己找一些找到其他的途径避让过去。内心中同样缺少喜乐，只在遵守律法的原则中得到一些满足。&lt;/p>
&lt;p>这两种情况存在着一个共同的原因：没有里面的生活。就如耶稣所说，枝子若不常在葡萄树上，自己就不能结果子。你们若不常在我里面，也是这样（约15：4）。注意罗马书8章所表达的意思——在基督耶稣里。当我们在基督里的时候，“赐生命之圣灵的律”就在我们里面工作，将我们释放出来。这里随后的经文也表达出：基督在我们里面（10节），其实就是基督的灵在我们里面；而基督的灵其实也就是圣灵。基督借着所差来的圣灵住在我们里面。圣灵的工作就是让我们里面的人能够常在基督里。圣灵就是基督的灵，圣灵的内住，就是把我们里面的人安置在基督里。在基督里，圣灵最主要的一个工作就是与我们的灵同证我们是神的儿女，让我们可以呼叫“阿爸，父！”不再是一个奴仆的灵、孤儿的灵，而是儿女的灵，不再害怕不安。&lt;/p>
&lt;p>这里有一个难题：我怎么才能知道圣灵就内住在我的里面了呢？直到我明白了什么叫“在基督里”，这时圣灵才内住在我们里面吗？首先，要用信心去领受神的应许。就如彼得在五旬节上的讲道中所讲的：你们各人要悔改，奉耶稣基督的名受洗，叫你们的罪得赦，就必领受所赐的圣灵。因为这应许是给你们，和你们的儿女，并一切在远方的人，就是主我们神所召来的（徒2：39）。从这里的经文看，圣灵的内住有一个基本的前提就是，人要有深切的悔改。否则圣灵是不会进入到里面的。就如一杯装满了水的杯子，或者满了空气的针管，要想有东西进去，其实都是非常不容易的。&lt;/p>
&lt;p>其次，在我们深切悔改的时候，圣灵内住了；但我们没太意识或了解也是可能的。只有当我们学习了什么是“在基督里”，我们才深切地意识到圣灵在我们里面的内住。在约翰福音15章中，我们在基督里，就是基督在我们里面。圣灵在我们里面，其实也就是我们在基督里。我们在基督里具体指的是什么呢？&lt;/p>
&lt;p>1）在他的话语里：你们若常在我里面，我的话也常在你们里面（约15：7）；&lt;br>
2）在他的爱里：你们要常在我的爱里。你们若遵守我的命令，就常在我的爱里（约15：9－10）；而这两个方面都表现在与他的祷告交通里，前一个侧重在里面的人，后一个外显在我们的行为中，都无一不是圣灵在其中工作的结果。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>4、应用&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>做一个里外一致的、有复活之基督生命的门徒，要先从里面的人活出来，再显明在外面的行为中。操练先里后外的原则可以在生活中的多个方面：&lt;br>
1）如果你意识到，自己的生命总没有长进，不时会有对自己的控告，那么你需要先安静在基督的面前，学习与他相处，他就会让你意识到，从那里开始来改变自己。&lt;br>
2）在你准备引用圣经来评论或要求他人之前，可以在祷告中，在神的面前先将这经文应用在自己的身上，看神让你想到这句经文，对你生命的成长有些什么提醒；&lt;br>
3）在你评论或批评他人（包括政府）之前，先问自己，我在自己的内心中为他们祷告过吗？我为所要评论的事情祷告过吗？如果你意识到你还没有祷告过，就先不要批评，或者转发批评性的微信。&lt;br>
4）在公共场合表达对某个议题的意见，或为其祷告的话，最好你个人在神的面前已经祷告或思想过，然后再在公共场合表达。&lt;/p>
&lt;p>当然，我这里只是随便举几个例子；重要的还是让大家体会，要先有里面的生活，然后外显为行为。如耶稣所说，有了怎样的树，就会结出怎样的果子（太7：17－18）。我们在生活中的实践，完全靠圣灵在我们里面的工作，即赐生命圣灵的律不仅在基督里释放了我，圣灵的内住与光照还赐给了里面的人以力量，帮助里面的人有可能外显出生活的原则。这时，不是照着律法的条文去努力，而只要是顺服圣灵就可以达到了。顺服圣灵的功夫主要取决于我们是否能够常“在基督里”。&lt;/p>
&lt;p>回应诗歌：64首《哦，我要像你》&lt;/p></description></item></channel></rss>