<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>守望网络期刊第12期 on 北京守望教会</title><link>/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%BD%91%E7%BB%9C%E6%9C%9F%E5%88%8A%E7%AC%AC12%E6%9C%9F/</link><description>Recent content in 守望网络期刊第12期 on 北京守望教会</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Wed, 12 Oct 2011 09:56:39 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%BD%91%E7%BB%9C%E6%9C%9F%E5%88%8A%E7%AC%AC12%E6%9C%9F/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>简讯</title><link>/2011/10/12/%E7%AE%80%E8%AE%AF-7/</link><pubDate>Wed, 12 Oct 2011 09:56:39 +0000</pubDate><guid>/2011/10/12/%E7%AE%80%E8%AE%AF-7/</guid><description>&lt;p>       1、10月2日，北京守望教会户外敬拜的第26个主日。据我们统计，有10位弟兄姊妹在平台前或在去平台敬拜的路上被带走（其中有外地教会的一位弟兄），详见《10月2日户外敬拜通报》。&lt;/p>
&lt;p>2、10月9日，北京守望教会户外敬拜的第27个主日，截止这个主日，守望教会的户外敬拜已经过去整整六个月。据我们统计，有18位弟兄姊妹在平台前或在去平台敬拜的路上被带走（其中有新树教会的双燕牧师、房山某教会的四位弟兄姊妹以及外地教会的一位弟兄），详见《10月9日户外敬拜通报》。&lt;/p>
&lt;p>       3、王红姊妹计划于本月底随父母回老家长春生活，她因多年患病，运动神经受损，行动不便，需要照顾。请大家为她能够在长春仍然拥有正常的教会生活和小组服侍代祷。&lt;/p>
&lt;p>       4、 郭薇姊妹的病情目前有好转，她服用一位弟兄配的中药后，身体比先前略强壮，生活能够自理。感谢主的怜悯，请大家继续为她代祷并提供及时的帮助。（具体请联系白娜姊妹13810217904）&lt;/p>
&lt;p>       5、十一假期，以斯贴小组组织云蒙山退修会。&lt;/p>
&lt;p>       6、十一假期，立水桥牧养小组联合伯特利电影小组共渡爱宴与全天电影篮球节。&lt;/p>
&lt;p>       7、2011年10月14日，原创中英文话剧《神奇的大手》（The Mighty Hand）将在人民大学上演。据悉，该剧根据守望教会一位姊妹的真实经历改编而成，英文对白中文字幕，由中国人民大学外国语学院师生联合社会各界友人真情演出。&lt;/p></description></item><item><title>不变的见证/天明牧师</title><link>/2011/10/12/%E4%B8%8D%E5%8F%98%E7%9A%84%E8%A7%81%E8%AF%81%E5%A4%A9%E6%98%8E%E7%89%A7%E5%B8%88/</link><pubDate>Wed, 12 Oct 2011 09:55:45 +0000</pubDate><guid>/2011/10/12/%E4%B8%8D%E5%8F%98%E7%9A%84%E8%A7%81%E8%AF%81%E5%A4%A9%E6%98%8E%E7%89%A7%E5%B8%88/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>       耶和华希伯来人的　神这样说：容我的百姓去，好侍奉我。（出9:13）&lt;/p>
&lt;p>       所以神将他升为至高，又赐给他那超乎万名之上的名，叫一切在天上的、地上的和地底下的，因耶稣的名无不屈膝，无不口称耶稣基督为主，使荣耀归与父神。 （腓2:9-11）&lt;/p>
&lt;p>我劝你第一要为万人恳求、祷告、代求、祝谢，为君王和一切在位的，也该如此，使我们可以敬虔、端正、平安无事的度日。这是好的，在神我们救主面前可蒙悦纳。他愿意万人得救，明白真道。因为只有一位神；在神和人中间，只有一位中保，乃是降世为人的基督耶稣。 （提前2:1-5）&lt;/p>
&lt;p>        今天是我们守望教会户外敬拜第26个主日，也是我们国家的国庆假日。在过去将近半年（差一个星期半年）的时间里，政教关系的矛盾因着户外敬拜变得公开化了。在这个特别的主日，回顾我们半年来走过的历程，明白主对教会的心意，并且站在他让我们所站的位置上，显得格外有意义。&lt;/p>
&lt;p>**       首先，我们要看到的是：这次守望和有关部门的政教冲突是从聚会场所问题引发的。******&lt;/p>
&lt;p>       关于这次我们户外敬拜的原因，3月27日教会所发布的**“北京守望教会告会众书”**做出了清楚的说明：&lt;/p>
&lt;p>        “守望教会再次进入到艰难之中，就像09年10月一样，教会要再次做一个别无选择的选择，就是到户外敬拜聚会。就在3月20号主日我们在教会中报告了两周后教会将移往锡华商务酒店进行主日聚会之后，22号酒店的负责人就找我们，分别以不同理由说明我们合同租用的会议厅不能交付使用，其中也提到了当地派出所的介入。这是自去年5月与8月两次类似的事件后，守望第三次以教会名义签下了租用合同却由于有关部门的介入而无法使用租用场所聚会。此次教会为避免这种情况再次发生，事先（签协议前后分别两次）就聚会场所要变换情况与有关部门进行了沟通，并且在20号的主日报告中也向会众表达了，如果再出现上两次那样被干预而无法使用的情况，只好户外聚会；同时表示户外聚会不是我们的所愿，所以要弟兄姊妹祷告，求神保守我们能顺利使用新租的地方。&lt;/p>
&lt;p>       自2009年12月22日教会全额支付二千七百万购房直到如今，一年三个月的时间过去，由于政府部门的介入，开发商一直表示无法交付钥匙却不给任何理由，致使我们至今仍无法使用那地方。老故事不能再使用，我们新租赁的锡华也受干预而无法使用，分散聚会又违背这几年对我们的带领，所以除了户外聚会，我们别无选择。”&lt;/p>
&lt;p>        而且，在4月14日教会发的**“北京守望教会就户外敬拜的再次说明”**更清晰地表达了聚会场所出现问题是政府部门对教会聚会的冲击、对所租赁场所的多次干预以及不诚信造成的，而且还充分表达了愿意透过和政府部门的积极的共同努力，根本性地解决聚会场所问题。&lt;/p>
&lt;p>        “教会曾分别于2010年5月、8月、以及这次2011年3月三次试图更换聚会的场所，但这三次都由于政府有关部门的介入，而让教会即使在与酒店方签了正式的合同，也还是无法使用所租用的地方。我们认为，如果其中的某一次介入是偶然的话，连续三次的干涉使守望教会无法有室内的聚会场所，已经是有意地要失信于09年11月向教会的口头承诺，定意要把教会与政府间在场所问题上的冲突在这个敏感的时期再次显明出来。&lt;/p>
&lt;p>       在经历了这一系列的事情后，我们认为，再像09年11月那种口头地许可某个临时聚会场所，这种方式已经不是解决问题的最好方式，只能是把问题积压在这里，带来对政府更大的信任危机，造成日后解决上的更大难度。教会这次的户外敬拜，并不是有意地要与政府对抗。教会一方面是在实践我们信仰中不要停止聚会的要求，同时也在等待与政府一起解决问题。这次教会寻求一个更为正式的凭证，或者进入到所购置的场所，其实都是在期待有一个政府部门能够站出来，与教会一同面对这新的政教关系的局面，作出一个其可以承担责任的决定，比如教会聚会场所的备案。我们相信，如果政府部门愿意，一定会有神所赐的智慧与魄力来解决这样的问题；只要政府部门愿意，一定会与教会一起找到合适的解决问题的途径。虽然使教会在此时失去聚会场所并非我们的选择，但我们还是愿意把这次的冲突看作是一个解决实际问题的契机，而不再像上次那样简单地滑过，把问题留待以后解决。”&lt;/p>
&lt;p>        由此可见，这次政教冲突不像有些人所说的“不是政府逼迫守望，而是守望教会在逼迫政府”，而是政府部门不断地有意干预而导致我们失去稳定聚会场所（无论是购置的还是租赁的）引起的；因此，对教会来说，户外敬拜是别无选择的选择。为此，一位学者在给上面的建议书中也表达说：“不能让家庭教会‘别无选择’”。&lt;/p>
&lt;p>        其次，在这次政教冲突中，我们当看到的是：守望教会的户外敬拜不是一次政治性/政治化的行动。&lt;/p>
&lt;p>       其实，对教会来讲，最顾忌的也是“信仰的政治化”。在教会的“告会众书”中，我们也表达了这方面的顾虑以及对此的我们的态度：&lt;/p>
&lt;p>        “我们知道，在这样的一个敏感时期，户外聚会难免会被人披上政治色彩，也许这就是有些人期望的和甚至导演和设计的陷阱。作为基督的教会，我们非常看重教会作为信仰团体的社会见证，我们不希望教会带上政治色彩，当她出现在中国社会时被人误解为政治团体。而且作为上帝的教会，我们非常愿意分担同胞的疾苦和国家所承受的压力，尤其是在现今动荡不安的处境中。为此，我们应当而且愿意尽自己的努力减轻这个社会的负担而不是加添麻烦。但若有人硬要借着这“千载难逢”的机会以政治的罪名陷害教会，愿主鉴察和审判。当年我们的主耶稣被人戴上了政治的罪名，他仍然顺服父神，背着十字架走向各各他。‘他被骂不还口，受害不说威吓的话，只将自己交托那按公义审判人的主。’同样，为了敬拜上帝，我们也愿意面对被人戴上政治罪名的风险。”&lt;/p>
&lt;p>        4月26日《环球时报》出了一社评，&lt;strong>“个别教会要避免让自己政治化”&lt;/strong>，文中所评论的正是守望教会户外敬拜的事情，提醒的个别教会就是守望教会。有关教会政治化的问题，教会于4月27日出了一份“&lt;strong>不要把专注于信仰的教会政治化&lt;/strong>——回应《环球时报》社评**”**，在这份回应中，我们再次清楚地表明，守望教会的户外敬拜不是政治问题，而是纯宗教性的问题，并且政府部门只有切实把它当作一个宗教问题来解决（而不是当作政治问题），这个问题才有可能得到合宜的解决：&lt;/p>
&lt;p>        “……文中也特别提到说，“搞政治是教会的大忌”，对此我们完全赞同。家庭教会不愿意参加“三自”，另一重要原因恰恰就是因为“三自”是政治运动的产物，是教会政治化的结果。无论是过去还是现在，家庭教会都一直持守政教分离原则，坚决反对把教会政治化。为此，在这次关于户外敬拜的“告会众书”中，以及后来的“就户外敬拜的再次说明”中，我们都清楚地表明了户外敬拜是在不得已情况下的单纯的信仰行为，而不是假借宗教名义的政治化行动。无论是09年11月的户外敬拜还是这次的户外敬拜，那些所谓敏感时期都不是教会所选择的，两次都是在有关部门使教会失去室内聚会场所之情况下，教会不得已做出的决定。08年5月奥运前对守望教会的直接冲击、09年六十年大庆前强行让房东解除与教会的租赁合同使教会失去聚会场所，以及在文中所说“当前政治上比较敏感的这一时刻”，守望教会所签室内场所的租赁合同又被解除……每当敏感时期发生的这些事件，到底是偶然、还是巧合，或是一种定然？&lt;/p>
&lt;p>       我们再次表明，守望教会的户外敬拜，它不是政治问题，而是纯宗教性的问题，是家庭教会的快速成长和滞后的“原有宗教管理系统”的张力导致的宗教问题。因此，我们也希望相关部门不要把守望的户外敬拜活动政治化。把它政治化也许可以减轻有些部门的相关责任，但这不是解决宗教问题的合宜方式。我们希望政府部门能够把其确实当作一个宗教问题来解决，并且也只有当作是一个宗教性质的问题，这个问题才有可能得到合宜的解决。其实守望教会所希望的，无非就是可以在室内稳定聚会的保证，这要求一点都不高，作为教会再平常不过了。守望教会在“就户外敬拜的再次说明”中也曾明确表示，“政府部门也会因此看到，只要教会有一个有保证的聚会场所，特别是自己所购置的场所，教会就会像09年11月一样马上回到室内进行主日的敬拜；由此关于教会有任何政治动机的所有猜测都会不攻自破。”我们理解当前有关部门“彻底解决它并不容易，很难‘一刀切’”的处境，因此，如果无法出具守望教会可以回到室内的书面凭证，那么让守望教会进入自己已购买的场所敬拜，是最自然、最合理，也是最简单的解决方法了。当然，此后可以建立彼此沟通的平台，一同寻求长远的解决之道，也为解决家庭教会问题积累经验，为社会的稳定及和谐共同做出贡献。&lt;/p>
&lt;p>**       最后，我们再次请求，不要把专注于信仰的教会政治化。**”****&lt;/p>
&lt;p>        &lt;strong>再其次，在这次政教冲突中，我们越来越清晰地看到这是一场属灵的争战。&lt;/strong>****&lt;/p>
&lt;p>       这次我们教会的户外敬拜，它之所以是一场属灵争战，主要是基于两方面的原因。第一个原因是，教会透过户外敬拜表达耶稣基督是教会唯一的元首这一不妥协的信仰立场，除耶稣基督之外，任何的势力都不能控制或支配他的教会。正如在教会“4月10日户外敬拜通报”里所表达的那样：&lt;/p>
&lt;p>        “我们相信，教会是基督的教会，基督是教会的头。教会理应唯独尊耶和华我们的主为神。除祂以外别无他神。因此，教会不当受任何外在势力的控制或支配，而只属于我们的主。这次的户外敬拜所表达的就是我们这种毫无妥协的信仰立场，而且我们认为，持守这样的信仰立场本身就是一种敬拜。因此，我们相信我们的户外敬拜在主面前是蒙悦纳的。”&lt;/p>
&lt;p>       因此可以这样说，户外敬拜成为了基督教会在这个世代表达耶稣基督是教会唯一元首的信仰立场的特别见证，正如我在“我们是同一个身体上的肢体”的牧函中所表达的：&lt;/p>
&lt;p>        “……因坚持户外敬拜而每个主日走向平台的弟兄姊妹，一波一波地走向平台，又一波一波地被带往各派出所，而且一周又一周，虽然我未亲眼看见，但透过弟兄姊妹的见证和分享，历历浮现在我眼前。我在灵里仿佛看见为坚持和表达基督教会不可动摇及决不妥协的信仰立场而甘心付上代价的新一代基督徒，其中很多是非常年轻的弟兄姊妹，他们的坚持、他们的付出，相信必成为神在这个世代在我们面前展现的一幕幕看得见的见证，强烈表达着基督在教会中的主权。他们那从信心而来的勇气和从平安而来的力量，以及从为着教会在“肉身上补满基督患难的缺欠”的基督苦难中有份而来的荣耀的喜乐（西1:24），这些……让我想起了耶利米书的一段经文：“**耶和华说：**你们怎么不惧怕我呢？**我以永远的定例，用沙为海的界限，水不得越过。**因此，你们在我面前还不战兢吗？&lt;strong>波浪虽然翻腾，却不能逾越；虽然 砰訇，却不能过去。&lt;/strong>”（耶5:22）我相信，过去信仰的老一辈曾面对被劝加入“三自”的胁迫和利诱，如何坚守了他们的信仰和基督教会当持守的信仰立场，今天我们中间的这一班弟兄姊妹，在这个时代以特有的方式，同样表达了基督教会不妥协的信仰立场……”&lt;/p>
&lt;p>        这也是教会在“告会众书”中鼓励弟兄姊妹积极参与这场属灵争战的原因：&lt;/p>
&lt;p>        “但愿神的手托住我们每个人，让我们靠着他能够在这场争战中能够一同站立得住。让我们每个人都能够像路德那样，有勇气站在君王的面前，同时也是站在神及我们自己良心的面前，坦然地说，这就是我的立场，我站立在此，愿神帮助我们，帮助他自己的守望教会。”&lt;/p>
&lt;p>        我们说户外敬拜是一场属灵争战的另一个原因是，它是不断突破那些拦阻教会成长和建造的一种信仰行为。“要扩张你帐幕之地，张大你居所的幔子，不要限止；要放长你的绳子，坚固你的橛子。因为你要向左向右开展，你的后裔必得多国为业，又使荒凉的城邑有人居住。”（赛54:2-3）在过去的30年，中国教会尤其是家庭教会的成长是有目共睹的；但我们也知道，对家庭教会的压制并没有彻底改变，教会的成长和建造自然带来了在社会领域里的拓展，当然这种拓展不是政治上/政治性的拓展，而是在福音真理的基础上建造教会所带来的属灵拓展。在这教会建造的属灵拓展中，如何克服和解决所处环境中的拦阻，是一个属灵争战问题，因为我们的敌人不是属血气的人（比如警察或政府有关部门），而是其背后拦阻教会成长的“空中掌权者及其黑暗势力”；在教会建造过程中，我们理当顺服主对我们的带领。对此，在**“教会治委会就几个重要问题与肢体的交通”**中，我们是这样分享的：&lt;/p>
&lt;p>        “从登记开始到建堂整个过程，尤其是从堂会转型后到建堂，教会不断受到过去未曾有的大的冲击，这也不难理解。在所有领域和空间都被政权掌控的中国社会，政府自然要竭力限制教会的成长。教会之所以选择户外敬拜，是因为政府以它的权柄不让教会在社会公共空间站住，拥有属于自己的成长空间。作为属神的教会，当我们坚定持守神的带领和祂所量给教会的疆界时，政教关系的张力甚至冲突就不可避免，到一个地步，教会除“户外敬拜”别无选择。这次的户外敬拜把教会和政府关系带到了再也无法回避的地步，就是必须面对如何界定属世政权与教会信仰空间的界限问题。……&lt;/p>
&lt;p>       但我们必须清楚地看到，从申请登记到堂会转型、建堂到户外敬拜，我们不是透过这些要与政府对抗，这些也不是以维权为目的的政治行动，我们的目标是建造以基督耶稣为元首的教会，向着这个世代公开、整体地做先知性的见证。我们相信这是神对守望教会的带领。过去的六年多，我们教会实际上也一直被这样的使命所驱使，“马不停蹄”地走到今天。到如今我们治委会仍坚定相信“山上之城”异象是神引导我们建造教会的异象，这并不是出于我们自己，而是出于神对守望教会的引导，而且过去六年多我们经历了神透过祂的带领所带给教会的极多祝福。我们深深知道，教会不是我们自己的，乃是基督的，因此教会的成长也由祂带领，我们理当全心顺服祂的引导，并竭力尊崇基督在教会中的权柄，这比任何一项信仰活动都更为根本和重要，这也是我们愿意为此负上任何代价的原因。”&lt;/p>
&lt;p>        最后，在这次政教冲突中我们必须看到基督的超越性。&lt;/p>
&lt;p>        在这次政教关系的冲突中，我们不能只把目光放在一个教会或政府某些部门上，而要在真理的光中看到那位既是教会的元首、又是赐权柄给政府的超越的基督——惟独他是历史的主宰！&lt;/p>
&lt;p>       我们知道基督是教会的元首，正如《歌罗西书》中所说的：“因为万有都是靠他造的，无论是天上的、地上的、能看见的、不能看见的，或是有位的、主治的、执政的、掌权的，一概都是藉着他造的，又是为他造的。他在万有之先，万有也靠他而立。他也是教会全体之首，他是元始，是从死里首先复生的，使他可以在凡事上居首位。”（西1:6-18）我们又知道，基督爱教会，并为教会舍己，以自己的血买赎了教会（徒20:28）；“教会是他的身体，是那充满万有者所充满的”（弗1:23）。因此，主必看顾他的教会，牧养、引导和保护他的教会。这是我们所相信的。&lt;/p>
&lt;p>       同样，这位基督，他也是赐下权柄给一个国家的政府的主。圣经告诉我们，“没有权柄不是出于神的，凡掌权的都是神所命的。”（罗13:1）不但如此，这位神，“他改变时候、日期，废王，立王，将智慧赐与智慧人，将知识赐与聪明人”（但2:21）。巴比伦帝国的大君王尼布甲尼撒经历这位至高的神的意义也在于此：“好叫世人知道至高者在人的国中掌权，要将国赐与谁，就赐与谁，凭自己的意旨立人治国（或立极卑微的人执掌国权）。”（但4:17,5:21）这位独一至高的神将这权柄赐给他的受膏者基督，正如《诗篇》所预言的那样：[受膏者说：“我要传圣旨。耶和华曾对我说：‘你是我的儿子，我今日生你。 你求我，我就将列国赐你为基业，将地极赐你为田产。你必用铁杖打破他们，你必将他们如同窑匠的瓦器摔碎。’”]（诗2:7-9）当基督从死里复活后，基督自己也说：“天上地下所有的权柄都赐给我了。”（太28:18）新约圣经也为此做见证说：“所以神将他升为至高，又赐给他那超乎万名之上的名，叫一切在天上的、地上的和地底下的，因耶稣的名无不屈膝，无不口称耶稣基督为主，使荣耀归与父神。”（腓2:9-11）&lt;/p>
&lt;p>       这就是主耶和华以色列的神，也是赐法老治理埃及权柄的主，藉摩西对法老发出容他自己的百姓去的原因：“耶和华希伯来人的神这样说：容我的百姓去，好侍奉我。”（出9:13）这也是作为赦罪和审判的主基督面对罗马总督彼拉多的询问——“你不对我说话吗？你岂不知我有权柄释放你，也有权柄把你钉十字架吗？”——如此回答的原因：“若不是从上头赐给你的，你就毫无权柄办我，所以把我交给你的那人，罪更重了。”（约19:11）这更是蒙基督救赎的教会，在这个国庆节的主日，“在神面前，并在将来审判活人死人的基督耶稣面前”（提后4:1），为这个国家举手代祷的原因。&lt;/p>
&lt;p>**       ** &lt;strong>“我劝你第一要为万人恳求、祷告、代求、祝谢，为君王和一切在位的，也该如此，使我们可以敬虔、端正、平安无事的度日。这是好的，在神我们救主面前可蒙悦纳。他愿意万人得救，明白真道。因为只有一位神；在神和人中间，只有一位中保，乃是降世为人的基督耶稣。”（提前****2:1-5）&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>**       ** &lt;strong>主啊，求怜悯祝福我们的国家，因着耶稣基督的缘故！&lt;/strong>****&lt;/p>
&lt;p>**       ** 为此，我们恳切地祈求主，使“中国成为仁爱、公义与和平的国家”：&lt;/p>
&lt;p>       我们祈求主——“每一位中国人，无论地位高低，彼此相爱，让上帝爱的光充满古老的中华大地”；&lt;/p>
&lt;p>       我们祈求主——“在中国大地公平如大水滚滚，公义如江河滔滔”；&lt;/p>
&lt;p>       我们祈求主——“和平不再只是渴望，而是在中国这片土地上成为真实”；&lt;/p>
&lt;p>       我们祈求主——“为此，除去一切对基督教会的各样施压与限制，改善现行的宗教政策，建立和谐的政教关系，使教会成为中国社会更大的祝福”。&lt;/p>
&lt;p>        &lt;strong>愿主上帝赐福我们中国！&lt;/strong>****&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>爱你的仇敌/孙毅长老</title><link>/2011/10/12/%E7%88%B1%E4%BD%A0%E7%9A%84%E4%BB%87%E6%95%8C%E5%AD%99%E6%AF%85%E9%95%BF%E8%80%81/</link><pubDate>Wed, 12 Oct 2011 09:55:04 +0000</pubDate><guid>/2011/10/12/%E7%88%B1%E4%BD%A0%E7%9A%84%E4%BB%87%E6%95%8C%E5%AD%99%E6%AF%85%E9%95%BF%E8%80%81/</guid><description>&lt;p>       你们听见有话说：“当爱你的邻舍，恨你的仇敌。”只是我告诉你们，要爱你们的仇敌。为那逼迫你们的祷告。这样，就可以作你们天父的儿子。因为他叫日头照好人，也照歹人，降雨给义人，也给不义的人。你们若单爱那爱你们的人，有什么赏赐呢。就是税吏不也是这样行么。你们若单请你弟兄的安，比人有什么长处呢。就是外邦人不也是这样行么。所以你们要完全，像你们的天父完全一样。（太5：43－48）&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>1&lt;/strong>**、做天父的儿女******&lt;/p>
&lt;p>       以前问过第一次读福音书的人，书中记载耶稣的什么话语给他们留下最深刻的印象，以致让他们很难忘记，大多数人会回答说，爱你的仇敌。人们似乎是第一次听到如此鲜明的表达，这给他们带来很大的思想冲击甚至是内心的震动。如果只是对仇敌做出一些和解或宽恕的高姿态，似乎在受人尊敬的哲学家口中也听到过，但像耶稣这样直截了当地表达，要爱你的仇敌，并且身体力行，甚至为他的敌人而死在十字架上，却实在特别，似乎不是世上有智慧的人可以说出或做出的。&lt;/p>
&lt;p>       其实，耶稣的这个教导虽然特别，却并不是全新的教导，而是对律法更深入的解释。在登山宝训的这一段教导中，耶稣是在纠正当时法利赛人对律法的理解，而把神所启示出的律法的更深层的意思揭示出来。就是说，爱你的仇敌正是所有先知所传讲的律法的核心精神之所在。这就如同保罗在《罗马书》中所说，爱人的就完全了律法，因为律法的诫命都包含在“爱人如己”这一句话之内了。总之，“爱是不加害于人的，所以爱就完全了律法”（罗13：8－10）。这里完全了律法，就是在更高的层面上，以胜过法利赛人的义的方式，成全了神的律法。&lt;/p>
&lt;p>       耶稣自己也曾说过：“你要尽心，尽性，尽意，爱主你的神。这是诫命中的第一，且是最大的。其次也相仿，就是要爱人如己。这两条诫命，是律法和先知一切道理的总纲。”（太22：37－40）这里似乎是概括为两条诫命，但其实是一个整体。只有内心真正尽心爱主，从他那里经历到他的爱，才有可能爱人如己；反之，一个人能够真正践行出爱人如己，才表明他是真心爱主的人。就如约翰所说：“人若说‘我爱神’，却恨他的弟兄，就是说谎话的；不爱他所看见的弟兄，就不能爱没有看见的神。”（约壹4：20）从这个意义上说，一个人若要真正做到爱他的邻舍，其中包括他的仇敌，他自己必须真正经历到神的爱；反之，一个人透过其对邻舍或“仇敌”的态度，也测试出自己是否真是爱神的人，生命中是否真有来自神的爱。其中是否爱你的仇敌，测试出我们里面是否真有爱心，就是说，我们是否真是他的儿女。生命中“没有爱心的，就不认识神，因为神就是爱”（约壹4：8）。&lt;/p>
&lt;p>       总之，如果我们真是做天父的儿女，那么爱我们的仇敌，为逼迫我们的祷告，就应该是我们生命中当有的一种特质；当我们这样行出来的时候，就显明我们确实是天父的儿女。&lt;/p>
&lt;p>**        2、爱邻舍与爱仇敌**&lt;/p>
&lt;p>       当我们想到仇敌这个字时，下意识会将其想想像为一个端着刺刀站在我们面前的人，而不会将其与邻舍关联起来。确实，在法利赛人的解释中，当然也是在我们人自然的情感中，仇敌与邻舍是两个决然不同的群体。但耶稣在这里所说的仇敌，正是活在我们邻舍之中的人，是我们在日常生活中，而不只是在战争状态下才遇到的那些人。因此，这个教导适用于我们的日常生活，而不只适用于一些特别的时期。&lt;/p>
&lt;p>       主对律法总纲的概括，其中所说的爱人如己，不是泛指爱一般的人或整个人类如己，而是爱邻舍或我们周围的每一个活生生的人如己。这些人通过神所创造的各种机会进入到我们的生活世界之中，与我们相遇，甚至有些是我们想转身不与其面对都不可能的。在这些人中，可能有我们的弟兄姊妹、亲人、朋友、同学、同事，甚至是暂时遇到的人；其中有人在职业、身份、爱好、生活习惯等与我们相近，有些则相距甚远，好像是另一个世界中的人。然而，不管这些在生活世界中相遇的每个活生生的人多么千差万别，按主在这里所指出的，其实在我们的眼中只有两类，一类是好人或义人，一类是歹人或不义的人；一类是我们的弟兄或爱我们的人，另一类不过是像税吏那么让人厌恶或反感的人。按照我们自然的情感，爱前一个类别的人是容易的，也是我们想去做的。如果爱人如己只是限定在这个类别的话，那么这个诫命就比较容易作到了。&lt;/p>
&lt;p>       在我们的日常生活中，我们按人性的习惯，常会下意识地把人分成一些类别；其实说到底最后还是归入这两个类别，然后给予区别对待。对待亲人、朋友或喜爱的人，我们会以喜爱对之，并以此表明我们在实践着爱人如己；而对那些不喜爱甚至反感的人，我们则以公义对待，以此显明我们同时是讲原则的。但主在这里告诉我们说，如果我们若单爱那些爱我们的人，我们与其他人有什么区别呢？外邦人不也是这样行吗？爱邻舍如己的诫命中，其实最难实践的是爱那些我们不喜爱甚至反感的人，那些可能伤害或者恶待了我们的人，那些与我们意见不或者看问题的方式不同的人。正因此，检验我们是否行出了爱人如己之诫命的试金石就是看我们如何对待这第二个类别的人。&lt;/p>
&lt;p>       主教导我们要爱我们的仇敌，由此活出天父儿子的身份，其实是在以此破除我们自然的罪性在世上的生活世界中给自己与他人之间设定的种种隔断的墙。我们下意识地在那些爱我们的人中间寻求安慰，在那些待我们好的人中间寻求支持，好让自己在那些看法不同的人面前显得有理，在那些我们不喜欢甚至厌恶的人面前显得有义。正如保罗在《哥林多前书》2章所说，我们在用自己的智慧，区别出不同人的不同情况，其实有可能是在为自己构筑了建立在类别认同之基础上、在其中更感安全舒适的“小圈子”。但从基督而来的爱是超越这一切的“小圈子”。他在十字架上所成就的爱，本就是要拆除在我们中间一切隔断的墙，让我们借着从他而来的爱，让我们超过出自我们自己情感或智慧而来的判断，好让我们不再完全依靠自己所属的“小圈子”，而能够单单地依靠他。&lt;/p>
&lt;p>        &lt;strong>3&lt;/strong>**、像天父一样完全**&lt;/p>
&lt;p>       其实，作为天父的儿女，从天父的眼光看人，人都是一样的；或者更具体的说，人作为罪人都是一样的，没有人会比另一个更好，这句话尤其适用于我们自己。当我们在人之间进行所谓“公义”的论断时，这对我们是一个很好的提醒。虽然天父出于他的怜悯与恩典，在我们中选了一些人归他，作他的儿女；虽然即便在教会中，也是麦子与稗子同时存在。但在天父眼中的这个分别，他宁愿保留到未后审判的时候才会显明出来，而非我们今天所能够知道。所以，我们当及时勒住我们想论断的舌头与思想，不要如神一样在人之中指认出我们的敌人出来。&lt;/p>
&lt;p>       在人中间，我们本不当有任何的敌人；或者说，任何人都不会是我的敌人；我唯一的仇敌是在人背后的撒但。这种认识帮助我们小心不要对任何人有不当的论断。对一个具体的人所作出的一般性论断都在将这个人归入到某个类别中去，好为我们对其区别对待找到依据。其实这种工作正是撒但希望我们做的工作，好让我们在人中间树起自己的仇敌，而给它机会将自己隐藏起来。求神帮助我们看到背后的撒但的工作，使我们对那些得罪我们的人有更好的认识。&lt;/p>
&lt;p>       有这样的认识，是向着像天父一样的完全迈出的重要一步，但这种认识还没有因此让我有爱邻舍如己的爱。当我们依靠彼此所属的“小圈子”时，爱不过表现为是人之间彼此依恋的情感，一种彼此善待、支持安慰带来的美好的感受。但爱人如己的爱，如果要在爱你的仇敌中被测试出来，那它就不只是这种内心美好的情感，而更多表现为不计代价地顺服圣灵在我们里面的运行与引导，使我们得着的爱的力量或能力。因此，爱从更高的本性上说，是从生命中流出来的一种能力或力量。在我们没有得着这种爱的能力之前，我们靠自己无论如何都没有力量行出来。这时，我们很容易用那种在“小圈子”中的美好的感受来取而代之。&lt;/p>
&lt;p>       这种爱虽然从本源上说，是来自我们的主，因为他先爱了我们，让我们经历到他的爱。但从另一个方面说，它并不只是存在于我个人与主的关系之中。爱作为一种生命中流出来的能力、一种破除隔断之墙的力量，一定是在人之间，特别表现在我们与仇敌的关系之间。如果我们说自己爱神，也经历了神丰富的爱，但在与他人的关系中却流露不出这种爱，那么“没有爱心的，就不认识神，因为神就是爱”。&lt;/p>
&lt;p>       在这段时间的争战中，不管我们愿意与否，那些在教会中与我们观点不同而与我们有争论的人，那些在派出所中粗暴地对待了我们的人，那些在家门口限制着我们人身自由的人，在我们的血气被惹动起来的时候，都在下意识中变成了我们的仇敌。或许神让我们处在这样的争战处境中，正是要操练我们的忍耐与爱。这种操练的意义在于，任何一道拦在我们与仇敌之间的隔断的墙，如果不凭着从主而来的爱将其破除，都可能会转变成为拦阻在我们个人与神之间的一道墙。&lt;/p>
&lt;p>       所以主教导我们说，“你在祭坛上献礼物的时候，若想起弟兄向你怀怨，就把礼物留在坛前，先去同弟兄和好，然后来献礼物。”（太5：23－24）如果我们要想与神保持畅通的关系，那就先要对付与弟兄或与他人之间的“怀怨”。这种“怀怨”在成为我与他人间拦阻的同时，也成为我与神之间的拦阻。而从生命中表现出来的爱的能力在于：主动在对方之先同其和好，甚至愿意为此付出不需任何回报的代价。&lt;/p>
&lt;p>       像天父一样完全，就是像他的独生子一样，把从天父而来的爱在我们的生命中彰显出来。当我们愿意伏下来，顺服圣灵在我们内心中的带领，把从天父而来的爱特别向那些与我们有分歧、被我们反感、甚至伤害了我们的人身上彰显出来的时候，这种爱就在更高的、胜过了法利赛人的义的意义上完全了律法，使我们真知道自己是天父的儿女，在天父的爱中如同他一样完全。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>真基督徒的生命（一）/天明牧师</title><link>/2011/10/12/%E7%9C%9F%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E5%BE%92%E7%9A%84%E7%94%9F%E5%91%BD%EF%BC%88%E4%B8%80%EF%BC%89%E5%A4%A9%E6%98%8E%E7%89%A7%E5%B8%88/</link><pubDate>Wed, 12 Oct 2011 09:54:11 +0000</pubDate><guid>/2011/10/12/%E7%9C%9F%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E5%BE%92%E7%9A%84%E7%94%9F%E5%91%BD%EF%BC%88%E4%B8%80%EF%BC%89%E5%A4%A9%E6%98%8E%E7%89%A7%E5%B8%88/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>这样的人不要想从主那里得什么。心怀二意的人，在他一切所行的路上都没有定见。卑微的弟兄升高，就该喜乐；富足的降卑，也该如此。因为他必要过去，如同草上的花一样，太阳出来，热风刮起，草就枯干，花也凋谢，美容就消没了；那富足的人在他所行的事上也要这样衰残。忍受试探的人是有福的，因为他经过试验以后，必得生命的冠冕，这是主应许给那些爱他之人的。人被试探，不可说：“我是被　神试探”；因为神不能被恶试探，他也不试探人。但各人被试探，乃是被自己的私欲牵引、诱惑的。 私欲既怀了胎，就生出罪来；罪既长成，就生出死来。 我亲爱的弟兄们，不要看错了。各样美善的恩赐和各样全备的赏赐都是从上头来的，从众光之父那里降下来的，在他并没有改变，也没有转动的影儿。他按自己的旨意用真道生了我们，叫我们在他所造的万物中，好像初熟的果子。（雅1:1—18）&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>        我们都知道《雅各书》是在耶路撒冷做长老的主的兄弟雅各（本书信里称自己是耶稣基督的仆人），写给散住在各地的犹太基督徒的。书信里所说散住十二个支派的人就是因为信仰的缘故遭受逼迫从耶路撒冷分散到各处的犹太弟兄姊妹，正如《使徒行传》里所记载的。雅各作为耶路撒冷教会的长老（即牧者），劝勉他们在各种艰难中仍要过真正的基督徒的生活，即活出基督的生命；过去在耶路撒冷怎样做基督的门徒，现今在各处也要做好基督的门徒，效法基督的榜样、活出基督的样式。&lt;/p>
&lt;p>       今天我们所分享的这段经文，就是雅各的第一个劝勉——作为基督徒如何面对试炼。“我的弟兄们，你们落在百般试炼中”——那么，雅各所说他们所经受的百般的试炼是什么呢？我们不难想象，当他们遭受逼迫从耶路撒冷分散到各处时，他们需要寻找住处、重新寻找维持生计的工作、需要适应新的环境（包括他们的儿女），当然他们也失去了原本稳定美好的敬拜和团契的生活，需要在当地建立教会……总之在异地一切需要重新开始，他们所面对的种种困难可想而知。因此雅各也说，他们所经受的是百般的试炼，而且是无法回避、无法逃脱地落在了其中。&lt;/p>
&lt;p>       作为基督徒如何面对这百般的试炼？因为意想不到的试炼而对神的信心动摇并开始疑惑吗？因为祷告几次后神没有挪去现实的那些难处而怀疑神对你的爱吗？因为难处和痛苦不仅没有减弱反而不断加增而抱怨和心怀不平吗？作为基督徒，我们当如何面对这百般的试炼呢？雅各劝勉说：“我的弟兄们，你们落在百般试炼中，都要以为大喜乐”，换句话说，基督徒当以“大喜乐”而不是一般的喜乐来面对这试炼；不但如此，无论怎样的试炼，或大或小，“都要”以为大喜乐。这是真基督徒的生命。我在《雅各书》的系列讲道中，以后也会常用真基督徒，我不是说，信主的人不是基督徒，我是在这里特别强调真基督徒是活出基督生命的信徒，因为在今天的教会里不管我们效法基督还是不效法基督，都被称作基督徒。因此，我这里特别说真基督徒是真正活出基督生命的人，而不是属肉体的或属世界的信徒。&lt;/p>
&lt;p>       一个真正的基督徒，无论面对如何艰难和痛苦的试炼，都应该充满喜乐、而且是大喜乐的心。那我们怎么可能以喜乐的心来面对苦难呢？基督自己面对十字架时也曾祷告说：“倘若可行，求你把这杯撤去。”是的，没有一个人是为着苦难本身来感恩和喜乐的，但我们能够以喜乐的心面对这些苦难，是因为神透过苦难带给我们生命的祝福。就像紧接着的经文里所说的：“因为知道你们的信心经过试验，就生忍耐。但忍耐也当成功，使你们成全完备，毫无缺欠。”雅各说，神透过百般的试炼，带给我们两样的祝福，就是塑造他儿女的属灵品格：其中一个是忍耐，这忍耐就是承受压力和痛苦的能力，就是我们通常所说的刚强，这是神儿女生命的一个特征，是基督徒当活出的一种品格。没有一个父母希望自己的儿女是像“黄豆芽”般脆弱，都希望像“暴风雪中的松柏”那样坚强，面对压力、苦难和痛苦时能够刚强，带着盼望积极承担。今天的经文告诉我们，神透过百般的试炼，来在他儿女的生命中不断塑造这刚强的品格——忍耐，这是神的属灵法则。因着这生命的祝福，我们当以喜乐的心面对各样苦难——百般的试炼。神透过试炼带给我们的第二个祝福是，经过试炼我们的生命被炼净而越来越完全。在百般的试炼中，我们靠主不断忍耐，神透过这个过程中炼净我们生命中不属神的各样“渣滓”，破碎我们里面容易“扎人”的各种“棱角”，他也除去我们里面的血气，使基督那完全的生命借我们彰显。这就像脆弱、粗矿的铁矿石，经过一千多度高温的冶炼，成为高品质的钢铁一样。同样，神透过百般的试炼，炼净我们的生命，使我们的生命能够彰显基督那完全的“高品质的纯洁生命”——就是我们常说的圣洁的生命。因此，当我们经历百般试炼时，尽管感到艰难和痛苦，我们仍当以喜乐的心去面对，这是真基督徒的生命。&lt;/p>
&lt;p>       基督徒面对试炼，不单要以喜乐的心态去面对，还要积极寻求从神来的智慧。为此雅各劝勉说：“你们中间若有缺少智慧的，应当求那厚赐与众人、也不斥责人的神，主就必赐给他。只要凭着信心求，一点不疑惑；因为那疑惑的人，就像海中的波浪，被风吹动翻腾。这样的人不要想从主那里得什么。心怀二意的人，在他一切所行的路上都没有定见。”由这段经文我们可以得知，面对百般的试炼，我们当寻求的智慧，不是一种逃避试炼的属人或属世界的智慧。这段圣经里所说的智慧是：在苦难中并没有因疑惑而对神的信心摇动，而仍以坚定的信心来寻求神，而且愿意在苦难中单单倚靠神并靠着主的帮助去面对苦难、承受苦难，并且在苦难中积极寻求他的旨意、竭力成就他的旨意。这与因体贴肉体而逃避苦难是截然不同的。在苦难中，当我们愿意以信心来寻求神并倚靠他去面对、愿意在忍耐中承担苦难、并且愿意积极解决苦难中的各样问题时，神必赐给我们面对苦难的智慧和承担的力量，而且厚赐给我们，他也决不会斥责我们。真正的基督徒是苦难中以信心来单单倚靠神而面对、承担苦难和积极解决苦难中的问题的人，而不是逃避甚至被苦难击垮的人。&lt;/p>
&lt;p>       紧接着的第三段告诉我们，靠着神以喜乐和智慧面对百般的试炼时，神带给我们的生命的经历，就是那卑微的弟兄和富足的弟兄所经历的生命的改变。“卑微的弟兄升高，就该喜乐；富足的降卑，也该如此。因为他必要过去，如同草上的花一样，太阳出来，热风刮起，草就枯干，花也凋谢，美容就消没了；那富足的人在他所行的事上也要这样衰残。”这一段特别告诉我们百般的试炼带给我们的生命的结果。其结果是什么呢？卑微的升高、富足的降卑。富足的降卑意味着什么呢？这富足的人原来在世界上有倚靠或依赖的东西，但是当自己落在百般的试炼中时，发现他所拥有、所倚靠的都像草上的花……原本所拥有的、可依赖的那些东西，在百般的试炼中，都不能够帮助他；在百般试炼中我们真正能够倚靠的，真正帮助和支持我们的，乃是神自己和他的恩典。因此，这里说的降卑不一定就是他原先所拥有的就在百般试炼中变没有了，而是真正认识到自己以为所拥有的，不算什么，只有神自己是可以依靠的。这就是富足的降卑，他为此而喜乐，他也该喜乐，因为经过百般的试炼，他降卑而真正“拥有”了神。同样，卑微的弟兄升高也是如此。卑微的弟兄，他原本没有什么值得夸耀的、可以依赖或依靠的东西，但在百般的试炼中，当他以信心倚靠神的时候，他就因信“拥有”了神，并且得着了神的帮助，因着他这样的升高，他就当喜乐，他也该喜乐。这样，百般的试炼带给我们的——无论是给卑微的弟兄还是富足的弟兄——都是对神完全的信靠和交托，是神自己带给我们越来越多、越来越深、越来越彻底的谦卑，这样神自己在我们的生命中显为大，而且越来越显大，正如施洗约翰所说：“他必兴旺，我必衰微。”百般的试炼带给我们的生命的祝福，神自己在我们的生命中显为大，而且我们也越来越认识到自己的无助、贫穷和无依无靠。神透过百般的试炼教导我们，神是最为宝贵的、他是最值得我们信靠的、他是我们在患难中真正的帮助。&lt;/p>
&lt;p>       最后，第四段经文告诉我们的，在百般的试炼中我们会遇到试探，当难处来的时候我们难免会受到试探，当然，不是神在试探我们，我们受试探是由于我们里面的私欲。因为我们想逃避、我们想走捷径、我们想少受点苦等等，这些都是由我们的私欲引起的。因此面对各样的试探，在患难中我们仍当清楚地看到神那不改变的爱——“我亲爱的弟兄们，不要看错了。各样美善的恩赐和各样全备的赏赐都是从上头来的，从众光之父那里降下来的，在他并没有改变，也没有转动的影儿。他按自己的旨意用真道生了我们，叫我们在他所造的万物中，好像初熟的果子。”神在此提醒我们，在百般试炼中，“不要看错了！”，各样美善的恩赐和各样全备的赏赐，就是一切的美好都是从他而来，从众光之父那里降下来的，在他并没有一点的改变。他爱我们，因他生了我们——“他按自己的旨意用真道生了我们”，因此在被造的万物中看我们最为宝贵——“叫我们在他所造的万物中，好像初熟的果子”。私欲会把我们的眼目从神的美好及他的慈爱转向现实中的你的艰难，让我们只看到你遭受的痛苦，但惟独信心的眼睛使我们的眼目转向神，看到神的美好以及他自己向我们所存的那不改变的慈爱。惟独对神的美好和爱的信心，能帮助我们胜过患难中的试探，而且最终能得胜并得着神所赐的“生命的冠冕”，那时我们可以更深地体会和理解何为主所说的那更丰盛的生命。&lt;/p>
&lt;p>       愿主祝福我们，使我们在这段特别的时期，面对所我们经受的百般试炼，能够以喜乐的心去面对，靠着主忍耐，并且最终得胜！&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>我看见了，我们在一起敬拜/FCL</title><link>/2011/10/12/%E6%88%91%E7%9C%8B%E8%A7%81%E4%BA%86%EF%BC%8C%E6%88%91%E4%BB%AC%E5%9C%A8%E4%B8%80%E8%B5%B7%E6%95%AC%E6%8B%9Cfcl/</link><pubDate>Wed, 12 Oct 2011 09:50:56 +0000</pubDate><guid>/2011/10/12/%E6%88%91%E7%9C%8B%E8%A7%81%E4%BA%86%EF%BC%8C%E6%88%91%E4%BB%AC%E5%9C%A8%E4%B8%80%E8%B5%B7%E6%95%AC%E6%8B%9Cfcl/</guid><description>&lt;p>       自从户外敬拜以来，我一直想好好写写我个人的感受、经历和思想。像许多到户外敬拜的弟兄姊妹和未到户外敬拜但一心关心教会的弟兄姊妹一样，户外敬拜对我的信仰和生活产生了难以磨灭的印记和无可替代的影响。&lt;/p>
&lt;p>一想起户外敬拜，我的脑海里就浮现出天明牧师4月3日告别老故事餐吧的讲道，想起他说的一句话：户外敬拜是守望教会的十字架。十字架既是苦难，也是荣耀，是要背负前行的。对于一个持守“山上的城”异象的基督教教会，当世界不让你矗立在山上，要把你驱散到山脚下，你当怎样行？只有走出来，向前走，别无选择！&lt;/p>
&lt;p>       在我个人的生活中，有过一段艰难的时候，只有向前走，别无选择！现在回想起来，我真惊讶自己能够走过这段艰难的旅程。真的感谢主！虽然有一段时间还不认识主，但我相信，主一直爱我。我有过十分困难的时候，也有遇到很大危险的时候，但没有倒下和受害，真是神的手在托住！&lt;/p>
&lt;p>       回想我们教会的户外敬拜，能坚持到27周，我相信，不是我们自己多么勇敢，多么坚强，而是神一直在保守我们，托住我们。&lt;/p>
&lt;p>       十字架的路是充满风险的路。我们没有来自神的关于户外敬拜的特殊启示，圣经上也没有明确的字句正好指示我们去户外敬拜。但是，圣经说，当拜主你的神，单要侍奉他。（太4：10）顺从神，不顺从人（徒：4：19，5：29）神的子民在世上争战，既有像摩西那样直接从神得到指示的实例，也有许多实例，并没有直接从神得到明确的指示，但凭着对神的认识和对同胞的热爱，相信神，依靠神，向前行：&lt;/p>
&lt;p>       在撒母耳记下10章记载着约押和他弟兄亚比筛，抵挡亚门人的进攻，保卫自己国家的百姓和城池。他们祈求彼此帮助（11节），然后彼此鼓励：“我们都当刚强，为本国的民和神的城邑作大丈夫。愿耶和华凭他的旨意而行。”（撒下10：12）他们把胜利交给神。&lt;/p>
&lt;p>       以斯帖为救自己的同胞，冒着违反定例被处死的危险，进见国王。经上记载，以斯帖就吩咐人回报末底改说；“你当去招聚书珊城所有的犹大人, 为我禁食三昼三夜, 不吃不喝。我和我的宫女也要这样禁食. 然后我违例进去见王, 我若死就死吧。”（斯4：15-16）她把后果交给神。&lt;/p>
&lt;p>       使徒行传记载保罗受圣灵感动，定意要往耶路撒冷去，当他已经远到凯撒利亚，有一个先知, 名叫亚迦布, 从犹太下来，象征性地用保罗的腰带, 捆上自己的手脚，称圣灵说犹太人在耶路撒冷, 要如此捆绑保罗, 交给外邦人手里。保罗的同伴和接待他的本地人，听见这话, 都苦劝保罗不要上耶路撒冷去。保罗说, “你们为什么这样痛哭, 使我心碎呢。我为主耶稣的名, 不但被人捆绑, 就是死在耶路撒冷, 也是愿意的。”然后， 路加写到：保罗既不听劝, 我们便住口了, 只说, 愿主的旨意成就便是了。（徒21：8-14）&lt;/p>
&lt;p>        相信神的带领和保守！&lt;/p>
&lt;p>       愿神的旨意成就！&lt;/p>
&lt;p>       神的意念高过我们的意念。&lt;/p>
&lt;p>       我们有我们的希望，我们的目标。看着设定的日期日益临近，我们向神祷告说，神啊，你怎么还不出手？希望神早日带领我们走出困境。&lt;/p>
&lt;p>       谁也不敢说，在圣诞节之前，神不会施展他的大能，带领我们走出这困境，实现我们的目标。不过，也许到了圣诞节，我们并没有实现我们的目标。但是，这并不表明我们的户外敬拜就失败了。教会与单个的信徒一样，是神的器皿，神如何使用他的器皿做成他的工作，并不是完全按照我们的意愿和希望。&lt;/p>
&lt;p>       经上记载，当主的门徒在耶路撒冷大受逼迫时，门徒四散而逃，受逼迫并不是门徒们所愿意的，但由此福音向世界广传开来。&lt;/p>
&lt;p>       今天，当我们教会被迫走到户外，也是一次特别的传福音活动。面对着世界的逼迫，我们弟兄姊妹的见证不就是在传福音吗？我们许多弟兄姊妹不是比平时更多地在传福音吗？藉着弟兄姊妹的美好见证，藉着弟兄姊妹的传讲，那些从来没有机会听到福音的民警、街道和居委会、还有单位的人，以及社会其他许许多多的人，都听到了福音，逐渐地更了解基督徒，认识主耶稣。相信主的福音必在这些广大的人群中工作，结出属于他的果实来。&lt;/p>
&lt;p>       对于我们属神的子民，主的心意是让我们在他里面肢体联结，相互建造：“惟有用爱心说诚实话，凡事长进，连于元首基督。全身都靠他联络得合式，百节各按各职，照着各体的功用彼此相助，便叫身体渐渐增长，在爱中建立自己。”（弗4：15-16）主又要我们彼此相顾：“……总要肢体彼此相顾。若一个肢体受苦，所有的肢体一同受苦；若一个肢体得荣耀，所有的肢体就一同快乐。你们就是基督的身子，并且各自作肢体。”（林前12：25-26）在户外敬拜这段艰难的日子，我们看到教会的弟兄姊妹比以前更紧密地联结在一起：在派出所、居委会的探望、等候和相守，认识了更多的弟兄姊妹，更常常想着弟兄姊妹的需要，为更多的弟兄姊妹祷告，更多去关心和鼓励。神的爱在我们弟兄姊妹的关爱和联结中流淌。&lt;/p>
&lt;p>       在这场属灵争战中，我们更直接地面对自己，前所未有地经历着内心的争斗和挣扎，个人的软弱和血气暴露无遗，看到了以前没有看到的不足之处，认识到自己对神对人更多的亏欠。同时，经过历练和试验，我们也看到了未来行进的方向，更加深刻地体会到要扎根主的话语，靠着神得胜！正是：“忍受试探的人是有福的，因为他经过试验以后，必得生命的冠冕，这是主应许给那些爱他之人的。”（雅1：12）&lt;/p>
&lt;p>       亲爱的弟兄姊妹，让我们想一想，在这一段时间，我们不是更多地经历了神，更常常与神同在吗？弟兄姊妹不是更多的常见和奇特的方式联结在一起吗？&lt;/p>
&lt;p>       神给我们基督徒的使命不就是让我们传福音吗？“传出所活的耶稣，活出所传的耶稣！”神对他儿女的心意不就是让我们更多与他在一起，更依靠他吗？不就是让我们弟兄姊妹彼此相爱、相助吗？&lt;/p>
&lt;p>       无论是对于教会建造，还是个人生命成长，还有什么时候能比这次户外敬拜更好呢？&lt;/p>
&lt;p>       户外敬拜是神给我们的恩典！&lt;/p>
&lt;p>       过程有时比结果更重要。章伯斯提醒我们：我们所称为过程的，神却称为目标。（《竭诚为主》7月28日）&lt;/p>
&lt;p>       神必然会带领我们走前面的路！&lt;/p>
&lt;p>        不久前，《耶稣在北京》（Jesus in Beijing）的作者大卫·艾克曼（David Aikman）在一次小型研讨会上，把北京守望教会的户外敬拜比作当年的清教徒来到美国，意义重大，两者本质上是一致的：坚持按圣经所启示的来敬拜神，不愿意按照政府规定的方式敬拜神。&lt;/p>
&lt;p>       守望教会的户外敬拜必然会给中华民族的基督徒和教会带来新的气象和新的冲击，我们看到了一批中国及海外华人教会和基督徒坚定地支持守望。同时，我们看到有不关心、不理解、误解甚至歪曲的现象，这很正常。我也接触过几个华人牧师和传道人，他们对福音事业很热心，人也很好，但并不十分关心守望的户外敬拜，我也感到有些失望。但是，想一想，也能理解，因为他们不了解，不能很好地体会我们所处的情景和面临的挑战。&lt;/p>
&lt;p>       世人不理解的基督徒的行为，是因为他们不认识主，需要福音光照。主内弟兄姊妹和兄弟教会，不理解和不关心守望的户外敬拜，说明我们中国教会以及海外华人教会，彼此的交流与合作远远不够。&lt;/p>
&lt;p>       感谢主！我也感受到天下基督徒的合一。当北街长老会教会的Carol姊妹在校园团契聚会结束之后，专门叫住我说：来，和我说说你们教会的情况，那时，我感受到同为主内弟兄姊妹的温暖和主里的合一。尽管我对长老会有的地方并不认同，但单单就因为这样关心我们教会，问候自己的弟兄，我就愿意在这家教会聚会。我看到我们基督徒更多在主里合一的地方，虽然我们来自不同的国家。在10月2日世界圣餐日崇拜时，当来自五大洲基督徒的代表为全世界受迫害的基督徒祷告时，那一刻，我心里流泪、欢欣。&lt;/p>
&lt;p>       主日，在宏伟亮堂的教堂，当我与不同肤色、不同国家的基督徒一起敬拜主时，我感念那些最早从异国他乡来到这片新大陆开拓的基督徒先驱，看着周围欢欣、祥和的弟兄姊妹，我想起在那挤满弟兄姊妹和慕道友的老故事餐吧的主日聚会，那一颗颗饥渴慕义的灵魂。我脑海里浮现出一个个熟悉的面孔，心里回响起一个个熟悉的声音，我看到了，有一天我们会聚在一起敬拜主！&lt;/p>
&lt;p>       愿神成就他的旨意！&lt;/p></description></item><item><title>何为教会？ ——读尤西比乌《教会史》有感</title><link>/2011/10/12/%E4%BD%95%E4%B8%BA%E6%95%99%E4%BC%9A%EF%BC%9F-%E8%AF%BB%E5%B0%A4%E8%A5%BF%E6%AF%94%E4%B9%8C%E3%80%8A%E6%95%99%E4%BC%9A%E5%8F%B2%E3%80%8B%E6%9C%89%E6%84%9F/</link><pubDate>Wed, 12 Oct 2011 09:49:27 +0000</pubDate><guid>/2011/10/12/%E4%BD%95%E4%B8%BA%E6%95%99%E4%BC%9A%EF%BC%9F-%E8%AF%BB%E5%B0%A4%E8%A5%BF%E6%AF%94%E4%B9%8C%E3%80%8A%E6%95%99%E4%BC%9A%E5%8F%B2%E3%80%8B%E6%9C%89%E6%84%9F/</guid><description>&lt;p>&lt;strong>前言：&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>        当我写下这个题目，心里不禁暗笑：“怎么问了个教外人士的问题？”过去亲朋好友同学聚会，总会被问到什么是教会，解释一番之后，他们仍是一脸茫然，我只好说：“等你信了主进入教会就知道了。”但是，在教会的时间久了，经历的事情多了，有些问题会在我心中萦绕，也常成为我家餐桌上的话题：“我们信主的人就知道什么是教会吗？真知道教会属于基督耶稣吗？真知道教会是永生神的家吗？若知道，为什么有人在神的家中说话如此随便？行事草率不计后果？。。。”&lt;/p>
&lt;p>近几年，尤其今年户外敬拜以来，教会内外发生了不少事情，促使我重新梳理自己的教会观，在家读了些教会史的书籍。尤西比乌写的《教会史》之所以吸引我，除了史料详尽，还因为对我反省自己的教会观和教会实践有不少启发和帮助。作者尤西比乌，大约生于260年，卒于339年，他是与罗马君士坦丁皇帝同时代的人，曾任凯撒利亚主教。正是在那段时期，教会前后经历了从大迫害到大解放的大转折。作为亲历者和见证人，尤西比乌不仅忠实地记录了自己的时代，也成为了第一个书写初期教会前300年历史的史学家。&lt;/p>
&lt;p> &lt;strong>被拣选的族类&lt;/strong>****&lt;/p>
&lt;p>        没有基督，就没有教会，教会的历史当从基督耶稣开始，是再自然不过的事，《教会史》就是这样开篇的。但作者尤西比乌并不是从耶稣其人的生平开始叙事，而是从基督的本性开始论述，宣告基督不是一个普通人，他是上帝，是未有世界以前就已存在的圣子，是太初就与圣父同在的永生之道，是与圣父一起创造万有的创造者，是一切受造之物的主宰和君王。因此，《教会史》的作者一开始就站在了一个应有的高度，从而引导他的读者从一个正确的视角来看待教会以及教会的历史。&lt;/p>
&lt;p>        因着基督先存性和超越性的身份，决定了基督教的信仰，并非出于人头脑的臆想和无根据的编造。基督耶稣降生人间，以身代赎，复活升天，均非历史偶发事件。神既在古时，就应许先祖亚当、亚伯拉罕、大卫，将有一位“后裔”从他们而出，赐给人类作救主，“他要将自己的百姓从罪恶里救出来”[1]。这个古老、独一、真实的信仰，在旧约时代，由神的选民以色列持有，他们引颈渴望救主弥赛亚的到来。及至基督耶稣道成肉身，成就了神的这一伟大应许，完成救赎大工之后，赐下圣灵，一个“新以色列”，就是被称为基督徒的新群体教会诞生了。教会的出现，标志着新约时代的来临，人类开始了新纪元。从此，基督教信仰成为全人类的福音，从耶路撒冷到撒玛利亚，从安提阿到罗马，从海的东边到海的西边，福音传到那里，那里就有教会被建立。当尤西比乌写《教会史》的时候，教会已经星罗棋布地遍满了罗马帝国版图上的各个角落。&lt;/p>
&lt;p>        教会是所有神选民的团体，称为被拣选的族类。每个成员都是被父神拣选、被基督救赎、被圣灵重生的人，他们的名字在创世之前就被写在神的生命册上了。神预定每个成员生活的年代和所住的疆界，使他们藉着耶稣基督得儿子的名分，选召他们进入教会。这选民的资格，在神不在人，用钱买不来，用力抢不来，用权也夺不来；这儿子的名分，不在人意，不在己意，乃在神恩；自以为善的，不一定能上天堂，自以为恶的，不一定就下地狱，人看着好的，神也许不要，人看着坏的，神也许就要。使徒保罗对拣选的真理有极深的经历和体会，从一个逼迫教会的罪人，突转为基督福音的使者，非他自己的意志所决定。他曾这样感慨：“我今日成了何等人，是蒙神的恩才成的。”[2]&lt;/p>
&lt;p>        路加在《使徒行传》中记载，撒玛利亚城有个行邪术的人名叫西门，听福音后也信主受了洗[3]，尤西比乌在《教会史》中证实了这件事，但说这个西门是个混入教会之人，假装信仰基督，实际却是一切诺斯替异端的鼻祖[4]。这样，有人会说：“教会中的人也不都是得救的啊。”所以在此，我有必要引入两个神学上的概念：有形教会与无形教会。简言之，有形教会是由所有受了洗并登记在教会名册上的人构成的，无形教会则是由有形教会中的真信徒构成的。换言之，无形教会中的会友都是被神拣选重生得救的真信徒，有形教会中的会友不都是真信徒，其中也有挂名的假信徒。特别需要提醒的是，有形教会中的真假信徒，不是人可以轻易分辨判断的，除非神已清楚地将他们显明出来，这就如麦地里的稗子，为了不损害麦子，有时要等到收割的时候，主人才会将稗子分开[5]。&lt;/p>
&lt;p>        教会既称为一个族类，那么她就是一个有机组织体。有机体，意味着教会具有生命的特征，从外部来看，她要不断地增长；从内部来看，信徒之间，互为肢体，爱心联络，藉圣灵合为一体，连于元首基督，直到成长完全，“满有基督长成的身量”[6]。组织体，意味着教会具有管理的模式，从外部来看，她类似一般人间组织，从内部来看，则有本质上的不同。首先，人的组织是由利益、志趣、亲情、血缘等因素结合在一起，而教会却是因为信仰聚集而成，所有信徒，一主、一信、一洗、一神，一乐同乐，一悲同悲，一荣俱荣，一损俱损，这种来自神的凝聚力，人间的任何势力都无法拆毁。第二，教会中的信徒，都从圣灵而生，同为儿女、同得基业，身份地位没有差别，但恩赐职分有不同，但恩赐不是自取，乃是圣灵所赐，职分也非自封，亦是圣灵所立。第三，教会被神呼召，不是娱乐休闲社交的杂会，乃是肩负拓展神国大使命的军队，必须要有组织、有秩序、有纪律。旧约时代的以色列，神是藉着他的仆人来治理，颁布律例典章，陈明生死祸福，顺者得福，逆者得祸；新约时代的教会，更由圣灵亲自掌管，设立执事、长老、监督，按着恩赐，彼此搭配，各尽其职，“凡事都要规规矩矩的按着次序行”[7]。&lt;/p>
&lt;p>        圣经中用很多比喻来表明基督与教会的关系：头与身体，新郎与新妇，牧人与羊群，元帅与军队，大祭司与众祭司。。。从这些比喻不难看出，教会在神的心目中是何等宝贵、何等圣洁、何等丰盛、何等荣耀！善待教会就是善待基督，逼迫教会就是逼迫基督；顺服教会的秩序就是顺服基督的权柄，藐视教会的秩序就是藐视基督的权柄；保守教会的合一就是保守基督的身体，破坏教会的合一就是分裂基督的身体！我们既靠圣灵得生，岂不当靠着圣灵行事吗？&lt;/p>
&lt;p> &lt;strong>有君尊的祭司&lt;/strong>****&lt;/p>
&lt;p>        《教会史》中有一幅名为“基督徒殉道者的最后祈祷”的插图，描绘了初代教会圣徒殉道的典型场景：在罗马竞技场上，环绕着一排火刑柱，柱上挂满了基督徒殉道者，部分火刑柱已被点燃；还有一头蓄势待发的狮子，准备攻击不远处一群正在祈祷的基督徒[8]。这些殉道者遭此惩罚，不是因为烧杀抢掠犯了该死的罪，而是仅仅因为他们是基督徒。他们像羊羔一样被牵到宰杀之地，没有恐惧没有反抗，只有虔诚地敬拜，从容地祈祷，勇敢地赴死。这样的见证极具震撼力，也极具感染力。《使徒行传》十二章记载希律王用刀杀了使徒雅各，尤西比乌在《教会史》里补充了其中的一个细节：当雅各被押往刑场的途中，押解他的人被雅各的见证打动，居然也承认自己是基督徒，结果二人一同被斩首[9]。&lt;/p>
&lt;p>        摆不上生命的信仰不是信仰，摆上生命又丧失生命的是假信仰，惟有摆上生命反得着生命的才是真信仰。“凡要救自己生命的，必丧掉生命；凡为我丧掉生命的，必得着生命。”[10]耶稣说这话，绝非信口开河，凭空许诺。首先，他自己是一个完全的人，却从死里复活，以大能显明他是那位不会被死亡拘禁的生命之主。其次，神叫基督从死里复活的能力，照样也加在了圣徒的身上，使他们脱离了死亡的辖制和恐吓，而且赐圣灵给他们作永生的凭据。“那杀身体不能杀灵魂的，不要怕他们；惟有能把身体和灵魂都灭在地狱里的，正要怕他。”[11]那些只能消灭人身体的罗马暴君，尼禄、图密善、戴克里先。。。如今在哪里？他们都死了，与常人无异，到阴间集合，在那里等候末日的审判。而基督徒殉道者们呢？按照尤西比乌的话说，他们“圆满了一生”，“到天上与主同乐”，末日复活时，他们带着身上荣耀的伤痕“得着生命的冠冕”。&lt;/p>
&lt;p>        “至高者在人的国中掌权”[12]。基督徒既是那位至高君王的祭司，就晓得神是一切权柄的赐予者，当然会尊重和顺服地上的君王。在君士坦丁上台之前的300年时间里，基督教在罗马帝国从未取得过合法地位，有些开明的皇帝会对基督徒持一定的宽容态度，但对教会的迫害此起彼伏，时轻时重，从未停止。尤西比乌在书中毫不隐晦地说：统治者在逼迫教会的同时，将神给他们的祝福也挪走了。但顺服不等于逆来顺受、软弱可欺，初代教会的圣徒们从未放弃过使用任何和平手段争取教会权利的努力，众多基督徒学者用笔说话，写下了很多经典的神学和护教书籍，其中不少是写给当政皇帝的。从《教会史》，我们知道第一位基督教护教家名叫夸德拉图斯，他曾向当时的罗马皇帝哈德良上书。在安东尼努斯.庇护当政期间，这位皇帝收到过包括殉道者查士丁在内的不少基督徒写来的申辩书和呼求书，为信仰申辩。还有，撒狄主教墨利托也曾上书皇帝马可.奥勒留，抗议在东方对基督徒的迫害。这在当时，这样作是需要相当勇气的。&lt;/p>
&lt;p>        “一粒麦子不落在地里死了，仍旧是一粒；若是死了，就结出许多子粒来。”[13]基督徒信奉的主是和平之君，传扬的是与神和好平安的福音，但他们却常常被污蔑为“扰乱天下”的动乱分子，从使徒到教父，殉道者的血成为教会的种子。那里有福音，那里就有选民；那里有选民，那里就有教会；那里有教会，那里就有神。“为你祝福的，我必赐福与他；那咒诅你的，我必咒诅他。”[14]神佑中华，教会焉能无责？&lt;/p>
&lt;p> &lt;strong>圣洁的国度&lt;/strong>****&lt;/p>
&lt;p>        无论是从《使徒行传》还是从《教会史》，我们可以发现初代教会的发展规律：人数增加—&amp;gt;外部逼迫—&amp;gt;内部搅扰—&amp;gt;真道得胜—&amp;gt;再增加—&amp;gt;再逼迫—&amp;gt;再搅扰—&amp;gt;再得胜。。。这个规律用人的逻辑不难解释：当教会作为一个组织不断地扩展，势必引起执政当局和异教民众的恐惧和敌意，他们会采取措施来阻止教会的增长，外部逼迫就来临；与此同时，教会成员隐藏的罪性，必伴随着外部压力的增加而显露出来，于是，内部搅扰纷争就不可避免；这样，教会就处于一种内忧外患的危机之中，但她至终会站立得稳，迎来转机，继续新一轮的增长。但是，教会的历史从来都不单纯是人的历史，其背后总有属灵力量的较量：人心归向基督，神的子民从撒旦的权下被释放，进入光明国度；魔鬼不甘失败，定会利用人心中的恶，从外部和内部对教会发起攻击；神为自己的荣耀和炼净教会的缘故，允许魔鬼撒旦在一段时间和一定范围兴风作浪，直到神的旨意成就，教会争战得胜，神的国再次被拓展。&lt;/p>
&lt;p>        历代教会的实践告诉我们，争战是地上有形教会的常态，这是教会的圣洁本质所决定的。一个教会若是失去了争战性，就失去了圣洁性；失去了圣洁性，就失去了见证性；失去了见证性，就失去了神的同在；失去了神的同在，这个教会必然软弱无力。教会要攻破魔鬼坚固的营垒，将人的心意夺回，使之顺服基督，不争战怎么行？这种属灵争战，或从外部，或从内部，或是两者夹击，不仅错综复杂、连续不断、甚至异常激烈。但教会争战，不使用刀剑，只使用灵器：真理束腰，公义护胸，脚穿福音，手握信德，头戴救恩，圣灵宝剑，在左在右，祈求得力，祷告前行。神的国与撒旦的国，神的儿女与撒旦的儿女，两者之间的争战永无止息，直到基督再来。&lt;/p>
&lt;p>        初代教会内部的争战，主要体现在异端对教会的搅扰。但教会正是在与诺斯替主义及其衍生的各种异端的斗争中，确立了新约正典和三位一体正统教义。教会作为真理的持有者和传扬者，如何持守教义的纯正，关系到初代教会的生死存亡。异端传播者亦非等闲之辈，他们有的会行邪术，有的著书立说，有的引经据典，颇具迷惑性。尤西比乌收录了爱任纽在《驳异端》中记载的两段逸事，代表了初代教会的圣徒对异端分子的不妥协立场。一个是关于使徒约翰的：一次，使徒约翰去澡堂洗澡，与诺斯替的教师克林妥不期而遇，约翰连澡也没洗，就从澡堂冲出来，边跑边喊：“赶快离开这里，房子要塌了，因为真理的敌人克林妥就在里面。”另一个是关于士每拿主教波利卡普的：一次，诺斯替主义的代表人物马西昂与波利卡普打招呼：“你难道不认识我吗？”主教回答说：“当然认识，你不就是撒旦的长子嘛！”[15]我猜想，这样的事若发生在今天，是否有人会提出批评：“三位一体教义那么难，怎么就不容别人有不同的理解？为何对‘弟兄’如此绝情？”事实上，正是在约翰的书信中，记录了大量基督教导门徒彼此相爱和教会合一的经文；正是波利卡普，访问罗马时宣讲真理，使不少异端分子回归正统，他们怎能不知如何与弟兄相爱、合一、包容？但他们更清楚，这不是私人情感的问题，在激烈的属灵争战的战场，与撒旦一方之人的任何妥协，就是从真理的阵地退却，那将给教会带来怎样的损害呢？&lt;/p>
&lt;p> &lt;strong>属神的子民&lt;/strong>****&lt;/p>
&lt;p>        尤西比乌的时代，习惯用皇帝在位之年来纪年。《教会史》的叙事结构则采用两个时间坐标，一个是以罗马皇帝更替来纪年，这是主坐标，另一个是以四大教区（耶路撒冷、安提阿、罗马、亚历山大）的主教更替来纪年，这是副坐标。我开始读时，甚不适应，尤其是读到不熟悉的人名，常搞不清楚此人是皇帝还是主教。但读习惯之后，竟别有一番体会：两个坐标，两个国度；强大的世界，弱小的教会；世界不断改朝换代，教会元首却始终不变；教会不属于世界，教会却置身于世界；世界时常侵害教会，世界却无法吞灭教会。&lt;/p>
&lt;p>        “你若口里认耶稣为主，心里信神叫他从死里复活，就必得救。”[16]《教会史》告诉我们圣经这节经文的分量有多重。以戴克里先统治时期发动的针对基督徒的大迫害为例，所有承认自己是基督徒的人，不仅剥夺原有的身份和地位，而且如果继续坚持信仰的话，将与教会领袖一样被投入监狱，经受各样摧残直至死亡。虽然尤西比乌的关注点主要是那些英勇的殉道者，但他也坦诚地提到，在残酷的现实面前，因着人性的软弱，不可能个个都是勇士，仍然有“难以计数的人由于胆小怯懦”而背道[17]。&lt;/p>
&lt;p>        公开认信基督很重要吗？值得为一句话付出生命的代价吗？答案当然是肯定的。“凡在人面前认我的，我在我天上的父面前也必认他；凡在人面前不认我的，我在我天上的父面前也必不认他。”[18]神口绝无戏言。耶稣这句话所说的“在人前”，当然不是指在和平的环境中面对一些友好的人士，而是指在敌视的环境下面对那些掌握你命运的人。“在人前认主”，意味着向基督的全然委身，意味着将身体当作活祭献给神，意味着你头脑的信仰成为你真实的实践出来的信仰。所以，神如此看重！&lt;/p>
&lt;p>        教会是属神子民的集合，当一个信徒委身在一个公开的教会，在一个群体中公开的聚会，无疑是向世人公开了自己基督徒的身份，试想，你若偷偷地、暗暗地、不为人知地作基督徒，谁会把你揪到公会、君王、总督或罗马法庭面前受审？你怎会有机会在人前为主作见证？基督也没必要反复强调在人前认他的重要性了。所以，地下地、秘密地、悄悄地聚会，从来都不是教会敬拜生活的常态，光明正大地、理直气壮地“宣扬那召你们出黑暗入奇妙光明者的美德”[19]，乃教会的天职。今天在中国，当你这样作的时候，大概已经不会有性命之忧，但仍然可能有牢狱之灾，可能会失去工作、没有稳定的住所、承受来自家庭或社会的压力，也就是说你有了“在人前认主”的机会。当天父看着他的子民，为他名的缘故，甘心效法基督，走十字架道路的时候，天父的心是何等满足呢？&lt;/p>
&lt;p>        “耶和华啊，你一切所造的都要称谢你；&lt;/p>
&lt;p>       你的圣民也要称颂你，&lt;/p>
&lt;p>       传说你国的荣耀，&lt;/p>
&lt;p>       谈论你的大能，&lt;/p>
&lt;p>       好叫世人知道你大能的作为，&lt;/p>
&lt;p>       并你国度威严的荣耀。&lt;/p>
&lt;p>       你的国是永远的国，&lt;/p>
&lt;p>       你执掌的权柄存到万代。”[20]&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>       阿们！&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>结束语&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>       不少人诟病尤西比乌的《教会史》，说他引用他人资料过多，没有自己的评论；说他的地域视野有限，仅关注重点地区的教会，甚少提及偏远地区的状况；说他为君士坦丁歌功颂德，有吹捧之嫌。。。但我要表达对尤西比乌的敬意和赞赏，尽管我不认为《教会史》完美无缺。他是一位伟大的教会史学家，读者透过他笔下初代教会的人物和事迹，可以看到神的心意和神的工作。写作教会历史，怎能不以神为中心呢？那些只见人不见神、只见人做事不见神作为的所谓教会史，充其量只能称为大事记或资料集。一个教会史学家，若不具备高度的灵性、深厚的神学、敏锐的眼光、无畏的勇气，如何能写出几经传抄、留传千载的作品呢？&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>冰霞&lt;/p>
&lt;p>于2011年10月9日，纪念教会户外敬拜六个月&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>[1] 《圣经》马太福音1：21&lt;/p>
&lt;p>[2] 《圣经》哥林多前书15：10&lt;/p>
&lt;p>[3] 《圣经》使徒行传8：13&lt;/p>
&lt;p>[4] 《教会史》65页，三联书店&lt;/p>
&lt;p>[5] 《圣经》马太福音13：30&lt;/p>
&lt;p>[6] 《圣经》以弗所书4：13&lt;/p>
&lt;p>[7] 《圣经》哥林多前书14：40&lt;/p>
&lt;p>[8] 《教会史》317页，三联书店&lt;/p>
&lt;p>[9] 《教会史》73页，三联书店&lt;/p>
&lt;p>[10]《圣经》马太福音16：25&lt;/p>
&lt;p>[11]《圣经》马太福音10：28&lt;/p>
&lt;p>[12]《圣经》但以理书4：17&lt;/p>
&lt;p>[13]《圣经》约翰福音12：24&lt;/p>
&lt;p>[14]《圣经》创世纪12：3&lt;/p>
&lt;p>[15]《教会史》174页，三联书店&lt;/p>
&lt;p>[16]《圣经》罗马书10：9&lt;/p>
&lt;p>[17]《教会史》376页，三联书店&lt;/p>
&lt;p>[18]《圣经》马太福音10：32-33&lt;/p>
&lt;p>[19]《圣经》彼得前书2：9&lt;/p>
&lt;p>[20]《圣经》诗篇145：10-13&lt;/p></description></item><item><title>从清晨到日落/雅歌的花园</title><link>/2011/10/12/%E4%BB%8E%E6%B8%85%E6%99%A8%E5%88%B0%E6%97%A5%E8%90%BD%E9%9B%85%E6%AD%8C%E7%9A%84%E8%8A%B1%E5%9B%AD/</link><pubDate>Wed, 12 Oct 2011 09:47:29 +0000</pubDate><guid>/2011/10/12/%E4%BB%8E%E6%B8%85%E6%99%A8%E5%88%B0%E6%97%A5%E8%90%BD%E9%9B%85%E6%AD%8C%E7%9A%84%E8%8A%B1%E5%9B%AD/</guid><description>&lt;p> &lt;strong>10&lt;/strong>**·9****的清晨**&lt;/p>
&lt;p>       凌晨6:20，AY从我家出去，我们在门口告别，我拥抱她说：“神与你同在了！”她走到楼梯拐弯的地方，我听见有男人跟她说话的声音，JC还是来了，我穿着睡衣裹着毯子站在门口，不知道是该就这样冲出去呢，还是回屋穿好衣服，犹豫了一下子，还是赶紧穿上衣服，下了楼。我的片警W身穿制服站在下面，一辆警车正要开动，AY被带在里面。&lt;/p>
&lt;p>我跟W警官交涉了一下，说AY不归他们管，干嘛要从这里带她走。当然我的交涉没啥力量，W警官和颜悦色地解释，说他们也是接到上面的命令，AY这两天处于失控状态，后来被发现在我家，于是……还一再跟我确认我是不是真的不去。最后答应我搞清楚AY被带去哪里就电话我……&lt;/p>
&lt;p>       周五傍晚，我的PCS的所长Z所照例短信，问这周我去不去，我回复不去。周五去祷告会，AY说周六晚上来我家住，就约好了。周五晚上祷告会结束后，双牧说她的所长周六下午要在PCS见她，说假如她晚上7点还不联系我，就说明她被扣了。昨天下午5点多，她兴高采烈地打了电话，用的是座机，说她回家了，没有被扣，还说她跟所长说了今天是要去平台的，所长也说了布置了两条路线，一条是在家门口堵她，另一条是在平台等着接她。各个PCS的想法就是尽量控制好自己的人，哪怕去了平台，也是在掌控中就好。双牧电话中开玩笑说，她从PCS里出来时应该来我家，为了甩掉尾巴，把他们引到我家来，还很得意地说她有一次就是这样把尾巴带到了她妈妈家，我赶紧说：“别啊，这样会把AY暴露的，AY今晚住我家呢，我们约好在地铁口见面。”&lt;/p>
&lt;p>       昨晚，我和AY饭后在院子里散步，没有带手机，回家后发现Z所打了两个电话，然后我们通话，他又问我周日去不去，我说要上班的啊，不去啊，不是都说过了吗，然后他问我那我家里的另一个人呢，还说我要跟别人一起去，都约好了地铁口见。我惊讶得啊，半天说不出话来，我不能说谎，否认我家里有人，我就反问他怎么知道我家里有人，难道一直在跟踪我？他说让我不要让住在我家里的人周日早晨从我家出发去平台，然后说第二天会开车送我上班，我就很生气地拒绝被警车送去上班，我说若是这样我们彼此就完全没有信任了。Z所说他去请示，之后告诉我不会派人送我上班。我就松了一口气，天真地以为他们也不会派人守在我家门口。&lt;/p>
&lt;p>       看着AY从我家门口被警车带走，现在被关在我曾经呆过的传讯室，我站在窗口，看着带走AY的警车，心里一瞬间有一种冲动：今天我去平台吧！既然他们不守信用，我也就豁出去了！但更多的时候，却有一种至深的安静的力量笼罩着我，甚至，愤怒的情绪都不多。&lt;/p>
&lt;p> 祷告吧：&lt;/p>
&lt;p>        主啊，就这样拉开了第27个主日的序幕，刚才我想：似乎，现在想要置身事外已经是完全不可能了，甚至想要稍微抽离一点都是不可能的了。昨晚和双牧通话，讨论了一阵子到底是她的电话被窃听，还是我的电话被窃听，到底是座机被窃听，还是手机被窃听。我和双牧常常在电话里聊着聊着就说：“哎呀，坏了，会不会被窃听了呀？”然后又相互冒傻气地说：“估计窃听的人一听这两人傻呵呵的，净说傻话，听不出啥名堂。”这次还真是的，我和双牧的通话应该是被窃听了。昨晚，我还一直叮嘱AY，所谓手机定位，还搞笑地说不要让我被株连了呀。&lt;/p>
&lt;p>       天父，谢谢你赐给我和AY这一次很高品质的珍惜相处，当年离开之后，她再也没有来过我家，我们昨晚聊得很深，有眼泪，有感动，看到你在我们分开多年中在我们的生命中分别做成的，我给AY做了一个“爱要彼此珍惜”，欣赏赞美她的优点，回顾我们和YJ三人党那些快乐的日子，如今，YJ已经为人妻，我回忆起过往那些伤害过AY的事，有些事情的原委不记得了，但那种感觉印刻在记忆中，或者是尘封在记忆中，当我去专注地面对时，再次浮现出来。现在，我终于可以面对我在友情中的情绪化，正面的时候可以带给人很强的感染力，但当我脸色难看，话语尖刻的时候，又带给人极大的杀伤力。AY的回应也令我很感动，宽厚、包容、忠诚的AY，真的是一个很宝贵的朋友。&lt;/p>
&lt;p>       天父，我刚才短信AY再次称呼她大能的勇士，她回应我说“这勇得有点搞笑”，我又回复她说“喜乐版”，昨天我问AY已经去了多少次，她说不记得了，我说得有十二三次吧，她说应该在十二三次以上吧，她真的是大能的勇士。&lt;/p>
&lt;p>       凌晨AY在漱洗时，我读我的祷告手册，有一段关于约沙法的，昨天LUCY电话中也谈到这个犹太国的君王，打仗的时候竟然派人在军队前唱歌赞美神，于是，敌人就自相残杀起来了，不用他们打了，他们所做的就是收取战利品，忙乎了3天，收取了很多很多。&lt;/p>
&lt;p>       天父，我没有眼泪，若是有，也是喜乐和感动的眼泪，主啊，我也不为AY担心，我说的我信，“大能的勇士，耶和华与你同在了！”&lt;/p>
&lt;p>       刚才W警官电话问我说上面让确认我家里是不是还有别的人，我稍微有些生气了，除此之外，我真的没什么愤怒。我奇怪我的不愤怒，在这样不自由、被监视的环境中生活，是不是该愤怒呢？！可是我真的不愤怒，因为我确信那更好的时候就要来了，主啊，SW的DXZM所摆上的每一分努力，都被你百倍千倍地祝福和使用，像AY一样的SW人，就像把五饼二鱼献给主耶稣的小孩子，天父，当小孩子单纯地献上自己所有的，你就将五饼二鱼举起祝福，擘开，分赐给许许多多的人，让众人吃饼得饱。&lt;/p>
&lt;p>       天父，我谢谢你，我的不愤怒是你做成的，我的心不被捆锁，我的心是自由和快乐的，这也是你做成的，AY让我为之自豪，却不伤悲，昨晚我们向你祷告说：“AY管你的事，你管她的事！”所以我们要满怀欢喜地等候，观看你奇妙的作为。&lt;/p>
&lt;p>       天父，继续加添力量给AY，也给我，让我们今天格外为你做荣耀的见证。无论做什么都是为你而做的，主啊，也为今天去平台的双牧向你祷告，不知道她走到哪里被带走的，她说无论从平台被带走，还是从家门口被带走，都是一样的，我们尽力就好，主啊，特别恳求你保守今天每一个被带走的DXZM，让每一个人都能早早地获得自由。双牧昨晚还是准备了一个大包，希望她的预备都没什么用，很快就可以回家了。&lt;/p>
&lt;p>       天父，也格外请你保守今天新树的主日聚会，刚才还想，是不是不上班了，去教会呢？会不会那边也是战事激烈，今天双牧不在，是不是就没人能挡住JC要检查会众身份证呢，是不是我应该去呢？昨晚双牧说不去担心教会的事儿了，过往也不是她保护的教会，还是神自己保护的。我也不去逞勇斗狠了，主啊，就把今日的负责同工仰望在你的恩手中，我们各自在自己的位置上，忠心完成神的托付。&lt;/p>
&lt;p>       主啊，祝福我手中的事情，让我高效率地完成一些工作，过两天要出门了，之前有很多零碎的事情要完成，主啊，求你赐下各种的灵感，各样的思路，继续保守我有一颗喜乐工作的心……&lt;/p>
&lt;p> &lt;strong>10&lt;/strong>**·9****的日落**&lt;/p>
&lt;p>        1009的清晨之后，我开始陷入一种滞后的茫然，没有心思工作，索性就不去单位了，赶到教会去礼拜。令人高兴的是，双牧果然预备的都没用，很快就被放了。&lt;/p>
&lt;p>       今天的手机里是格外长的一串名单，18人，XF牧师竟然也在名单中，原委不知，猜想大约他也像上次GH长老那样，英勇机智地冲了出来。&lt;/p>
&lt;p>       我原本的计划与其在家空空茫然，没有工作的状态，无所作为，不如去教会礼拜，求主加添力量之后再工作。在教会时很好，但离开时更加低落，购买了去上海的高铁票，吃吉野家，这些都没能使我心情转好，原本想中午赶去单位，但实在有一种极强的无力感，只好打道回府了。回家的路上，我给小铁皮打了电话诉说自己的沮丧、灰溜溜的感觉，她在上班，除了认真地倾听不能给予我更多的支持，我需要的是代祷，就又电话LUCY求助，她在电话中为我代祷，求主把我从沮丧和低落中带出来，宣告压伤的芦苇主不折断，宣告今天主全然得胜。之后我勉强回到家里，想着手头卡壳的工作，有点着急，但丝毫没有动力着手，就想起Lucy说的先好好休息，又自怜地想：“啊，我还是灵里受伤了呀，真的是一场灵界的征战啊。”就躺在被窝里，想象着一个大大的午睡。但毫无睡意，而且难过沮丧得更厉害，看到短信说AY是从我家出门时被带走的，而且关在我家附近的PCS，心里堵得慌，却说不清道不明究竟是什么情绪。&lt;/p>
&lt;p>       躺在那里心里默默使用“情绪疏导五步骤”，问自己究竟包含哪些情绪，沮丧、难过、无力感、挫折、内疚、自责，然后问自己导致这些情绪的想法是什么，眼睁睁地看着朋友在我的家门口带走，我无力保护来做客的朋友，那种无助无力感，而且对此愧疚，觉得是我的失误。类似的的情形已经不止一次发生了，上次去TM牧师家，也是如此，那种看到自己人被欺负，被不公平对待，却完全无能为力的状态，令自己下沉和灰心。上帝在如此短的时间让我遭遇两次这样的情形，那种令人行动瘫痪的情绪临到我，是要让我抓住这次机会，来寻求彻底的医治。我就再追问自己的图像语言，那种感觉，仿佛小的时候，看到爷爷被从家里带走，被逼在烈日的暴晒下徒步走很远的路送信，肩背着一个象征坏分子的耻辱的拾粪筐。我的需求是从这种下沉的情绪中走出来，我转念一想，当年我只是个6、7岁的孩子，当然没有能力做什么来帮助和保护我的爷爷，而我今天是一个成年人，完全可以尽到自己的一分责任。&lt;/p>
&lt;p>       既然AY在我家那个PCS，至少我可以去给我Z所电话，去确认一下。为什么我不愿意电话他呢？因为我觉得我被耍了，被骗了，我若电话他就会跟他吵起来，会说他不守信用。后来我仔细想了想，其实他昨晚只是承诺我不再派人盯着我去上班，他没有承诺不在我家门口盯着其他人，另外，即便他就是故意撒谎欺骗，我仍然是可以心平气和地跟他交涉的。于是我就一跃而起，电话Z所，问他AY在哪里，他随口就说被她的PCS接走了。然后我又去通知GH，又发现Z所的话不真实，AY还在原地，我就再次去电话问他，几个电话来回，交涉，我据理以争地说AY不属于他的管辖，他把AY放在PCS里不管不问的，是不对的，请他放人。他说AY的PCS若下午两点半之前还不来接，他就放了。那时我就做了决定，要去PCS把AY接出来。然后就告诉Z所我要去等他放人，他又说很快放了，送到地铁口，让我不要去，我坚持去了，又再次电话他我等候在大厅里，等他放人。他今天休息，没有在PCS里，电话中说要我以后别再让AY住我家了，我说这事儿以后再说吧，还是请他放人，他就电话一个JC到大厅里来找我，问清楚我的姓，就进去把AY带出来，交给我。&lt;/p>
&lt;p>       在等候JC带AY出来的大约7、8分钟的时间，我的心充满喜悦，神极其真实地医治我的无助、无能和无力感，我看着门缝下的两个人影，知道一门之隔，AY要被释放了，神让我知道，靠着他凡事都能，我知道今日让AY很快被释放是神自己的主权，但神真实地使用了我积极主动的交涉，Z所劝说我不要去PCS时，我说：“我的朋友是从我家被你们带走的，我是有责任的。”原本只能很抽象地祷告说：“神啊，你怜悯AY，你会早早放出她的”，而自己就完全无所作为，因为怕张力，怕冲突，或者说逃避，就不会去尽责尽力。看着两个门缝下的人影，我知道我的神多么真实，我也再次被他提升起来。&lt;/p>
&lt;p>        LJ-LQ夫妇是给AY送饭，并在陪伴的，送了饭，他们打算自己去吃饭，就在这个空挡，AY被放了，他们就欢喜地跑回来与我们会合，他们接过很多次人，甚至熬通宵，从未曾接到过一次人，我上次在PCS接nono，等了7、8个小时，熬得坐骨神经痛也未曾接到人，曾经听双牧转述HN的话说：“在PCS外到DXZM的感觉真好啊！”这令我神往，今天，我和LJ-LQ夫妇终于享受到了这快乐。&lt;/p>
&lt;p>       下午一起去了我家，我们很兴奋地说啊笑啊，起初我们不断地说笑话，不知道说了些什么，反正说什么都要笑成一团，似乎我们都非常有幽默感。后来我很认真地要采访LJ-LQ夫妇的罗曼史，嘿嘿，听他们爆料，非常意外地得到了一份额外的礼物，是他们婚姻的见证。加添了我等候婚姻应许的见证，临走的时候，LQ祷告说将来要一同来庆贺神成就我的婚姻，一同来见证神的荣耀和信实……&lt;/p>
&lt;p> 睡前祷告啦：&lt;/p>
&lt;p>        天父，谢谢你，把我从灰尘中抬起来，洗净我的满面蒙羞，除去我的愧疚，主啊，你把我从无能无力无助的感受中释放出来，你使瘫痪的我一跃而起，成为大能的勇士，主啊，我谢谢你使用我成就的，今天是你所定的日子，我们在其中高兴欢喜，这是真的。你的信实何其广大，这是真确的，我主啊，我心爱你。&lt;/p>
&lt;p>       赐福我的睡眠，请求你在我的睡梦中赐下极大的喜乐，让我在沉睡中灵里依然被造就，让我在夜晚也真实地被你保抱和眷顾，天父，每时每刻都赐下你的同在与怜悯。主啊，更求你赐福我的思路，让我明天早晨醒来时，就对卡壳的工作有了灵感，并且很快可以完成。主啊，记念我内心深处的盼望。&lt;/p>
&lt;p>       天父，把在宾馆里的YK交给你，据说这次他要被48小时了，谢谢你赐下喜乐给他，我主，恳求你使用48小时的每一分每一秒，让他丰足地享受你的同在，享受圣灵的浇灌与充满，我主，我恳求你恩待YK的妻子，天父，安慰她，还有YK的女儿，天父，把喜乐和满足也赐给她们，主啊，降下你属天的滋润来。也恳求你继续使用我的进一步交涉和据理以争……&lt;/p></description></item><item><title>社团自治的呐喊/曹志</title><link>/2011/10/12/%E7%A4%BE%E5%9B%A2%E8%87%AA%E6%B2%BB%E7%9A%84%E5%91%90%E5%96%8A/</link><pubDate>Wed, 12 Oct 2011 09:46:08 +0000</pubDate><guid>/2011/10/12/%E7%A4%BE%E5%9B%A2%E8%87%AA%E6%B2%BB%E7%9A%84%E5%91%90%E5%96%8A/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted --></description></item><item><title>教会世俗化的思考 ——由亚特兰大同性恋游行引发开来/FCL</title><link>/2011/10/12/%E6%95%99%E4%BC%9A%E4%B8%96%E4%BF%97%E5%8C%96%E7%9A%84%E6%80%9D%E8%80%83-%E7%94%B1%E4%BA%9A%E7%89%B9%E5%85%B0%E5%A4%A7%E5%90%8C%E6%80%A7%E6%81%8B%E6%B8%B8%E8%A1%8C%E5%BC%95%E5%8F%91/</link><pubDate>Wed, 12 Oct 2011 09:40:47 +0000</pubDate><guid>/2011/10/12/%E6%95%99%E4%BC%9A%E4%B8%96%E4%BF%97%E5%8C%96%E7%9A%84%E6%80%9D%E8%80%83-%E7%94%B1%E4%BA%9A%E7%89%B9%E5%85%B0%E5%A4%A7%E5%90%8C%E6%80%A7%E6%81%8B%E6%B8%B8%E8%A1%8C%E5%BC%95%E5%8F%91/</guid><description>&lt;p>       今日（10月9日）下午1点，亚特兰大同性恋大游行，穿过城市主要干道。北街长老会教会正位于城市的一个主要干道上。我们聚会后吃完中饭，正在查经分享时，只听外面锣鼓震天、人声顶沸。&lt;/p>
&lt;p>问：什么动静？&lt;/p>
&lt;p>       答：今天同性恋游行，每年如此。&lt;/p>
&lt;p>       有一两个人很想出去看看 。Jason说不要看他们，奇形怪状的！&lt;/p>
&lt;p>        我忽然想起来，亚特兰大是美国同性恋三大聚集地之一，另外两个是纽约和旧金山。2009年在芝加哥的福音大会上，有一个很感人的见证，一家三口的见证，老两口的儿子袁幼轩（Christopher Yuan）是个同性恋，后来信主了，他很长时间就生活在亚特兰大。&lt;/p>
&lt;p>       在旧金山，我见过同性恋聚集。今年纽约通过同性恋可以结婚的法案，影响很大，吕丽萍那次微博只是一个微波。今天，听到教堂外同性恋的喧闹，确实感受到同性恋的影响。&lt;/p>
&lt;p>       同性恋对美国教会影响很大，一些教会妥协，开始允许同性恋的牧师。政治也妥协，奥马巴总统当年就职选了坚决反对同性恋婚姻的华理克牧师作祝福祷告，但是为了讨好同性恋者，又说他与华理克在同性恋、堕胎等问题上并不一致。&lt;/p>
&lt;p>       来美国后，我所接触的美国基督徒都有同感，认为美国基督徒和教会远不如从前，受到了来自各方面的攻击，其中各种世俗化的影响很大，教会向社会妥协。要知道，美国教会在很长时间里社会中占统治地位，却似乎经不住世俗的不断攻击。&lt;/p>
&lt;p>       我想到中国，当前深受各种自由和腐化思潮的影响，不仅仅是政治上需要改革。目前，中国教会发展最重要的一个事情，就是政教关系以及教会在社会上的合法化和宗教自由。但是，教会在这个世界上还有更重要的使命，就是为人们生活和社会发展提供来自基督的活水和思想，与社会上各种不良思潮斗争。许多工作不能等到政教关系摆正那一天再开始做，不能停止不前。&lt;/p>
&lt;p>       求神带领我们，给我们中国的教会和每一基督徒看见需要做的更多的工作，放长眼界，不被眼前的社会环境拘限。&lt;/p></description></item><item><title>27周，给自己加加油/Mercy</title><link>/2011/10/12/27%E5%91%A8%EF%BC%8C%E7%BB%99%E8%87%AA%E5%B7%B1%E5%8A%A0%E5%8A%A0%E6%B2%B9mercy/</link><pubDate>Wed, 12 Oct 2011 09:39:48 +0000</pubDate><guid>/2011/10/12/27%E5%91%A8%EF%BC%8C%E7%BB%99%E8%87%AA%E5%B7%B1%E5%8A%A0%E5%8A%A0%E6%B2%B9mercy/</guid><description>&lt;p>       今天天气阴沉灰暗，远没有秋高气爽的样子；这样的天气往往会给人带来一种沉重的感觉。&lt;/p>
&lt;p>       早上走出家门，一方面想着这是为数不多的“户外”主日之一，再过X周后想去都没有机会去了，另一方面还在想着我昨天没有完成的工作。我在恍惚之中搭上了上班的“末班车”，再迟疑会儿我就要迟到了。&lt;/p>
&lt;p>上班的路上一直在想，外在的环境其实并没有那么得让人难过，而内心的自我辖制往往会让我很低沉。最近一直想出去，可是却总也走不出自己内心的诸多担忧、恐惧，尤其是周五晚上房东的电话又给我带来了一抹阴影。我今天强烈地意识到那些压在心里的说不清的东西需要被清理掉，有一点是我怎么都无法否认的：我不敢完全交托。自己还是想若是我不怎么样就可能会好一些，愿上帝的怜悯覆蔽我，神啊，愿我救我脱离。&lt;/p>
&lt;p>       上班的狭缝，会自觉不自觉地想起那个开阔的空间，记忆中通往车站的小径旁边的花很美丽，树也清幽，想着想着内心如跳跃的小鹿一样欢喜，而这些欢喜偶尔也会被那衣着不一的便装们打乱；但无论是喜悦还是便装带来的干扰，心中始终没法抹去的是周五祷告会双牧提到的“这个主日恰逢上班倒班，不知道多少人能去”，当我看到那个长长的名单的时候，才又一次被神的工作所折服，真是上帝的带领远超过我们所能想的。&lt;/p>
&lt;p>       长长的名单中，两个人的名字让我特别惊喜，其中一个是亲爱的QH姊妹，上次见QH丫头的时候，我们相约彼此代祷，假如有一天我有感动要去的话就叫上她，今天她一人独往了。这让我想起了L弟兄，若干周之前，L弟兄说他真的很害怕，不敢出去面对那些警察，而后来L弟兄也是一次次地走出去，而每一次都给他带来了一些突破。&lt;/p>
&lt;p>       想起QH姊妹和L弟兄，心便里多了一些感动，少了一些阴霾，也多了一些期盼；期盼不远的周末，再次踏上那个地方，也踏出自己心灵的枷锁。要抓紧时间了，差不多要进入倒计时了。&lt;/p></description></item><item><title>将“笨法子”行至完全/HJ</title><link>/2011/10/12/%E5%B0%86%E7%AC%A8%E6%B3%95%E5%AD%90%E8%A1%8C%E8%87%B3%E5%AE%8C%E5%85%A8hj/</link><pubDate>Wed, 12 Oct 2011 09:38:57 +0000</pubDate><guid>/2011/10/12/%E5%B0%86%E7%AC%A8%E6%B3%95%E5%AD%90%E8%A1%8C%E8%87%B3%E5%AE%8C%E5%85%A8hj/</guid><description>&lt;p>       周五晚祷告会上，双牧提到说我们好像是用一个笨法子在做事。可能很多人说你们这样进了又出、出了又进有意义吗？真的就是别无选择了吗？&lt;/p>
&lt;p>       圣经里面有一个笨法子的记载，以色列人在旷野40年后进迦南，第一战攻耶利哥城就实实在在用了个笨法子。只要是神安排的，在他引导之中，不管在人看多么越来越不可理解，我们都要坚持到底，行至完全。在他面前既相信了，就守着，那持守到底的，必得安慰和赏赐！&lt;/p>
&lt;p>我个人在他面前从开始就是这样预备的，所以我心里面一直做好了持久战的准备，很巧的是我三月份心态上也预备为守望做点什么（论坛SNS上我也写了相关文章的），也想操练自己的忍耐等候，希望这次进诗班服事能让我彻底委身，来服侍一把，求主保守我从一而终，坚持到底。&lt;/p>
&lt;p>       就我个人来讲，此时此刻真是一点不敢说有了前面的经验就更加坦然面对了，反而今天一点点间接得到的消息和这个礼拜的一些经历让我更加警醒了。我还记得半年前的礼拜六，我跟公司请假说第二天有特别的礼拜就不上班了；半年后，我换了公司，同样的请假竟然也被批准了，如我祷告的一般，既然上帝开了路，那我就上！就是那两句话：赏赐的是耶和华，收取的也是耶和华！凭着信心交托吧，再一次的！既然已经献祭，我的2010年单单属他，那他拿去一切我都凭着意志说：I DO。其实还有更重要的也已经交给他了，这些已经相对不算什么……心里反而有些莫名的轻松，因着他已经信实地带领了一回了。你若先求他的国和他的义其他一切就都加给你们了，但愿我们更纯粹一点来求他的国和他的义！&lt;/p>
&lt;p>       有要去的弟兄心里会有各种声音：人这么少去是不是凑个数或者只是走一遭没啥意义，又或者是不是有换取恩典的功利心态等等，其实当你真正上去了之后，上帝他会亲自解答你的各种疑惑。&lt;/p>
&lt;p>       宏观，微观，近景，远景，上帝的带领已经到了这个地步，那就凭着信心往前走吧！让我们不想念埃及，让我们不满足于出埃及的恩典的带领，让我们更加渴想脱离旷野，让我们放下百般的牵累，让我们不满足于现在的“足具意义”，让我们攻破内在外在的耶利哥城，让我们呼求进迦南！&lt;/p>
&lt;p>       大恒咫尺天涯，我们也随时操练放下主权，求主怜悯！&lt;/p>
&lt;p>       最后分享一直感动双牧的一首诗歌：&lt;/p>
&lt;p>        看见复兴&lt;/p>
&lt;p>        我们是你的百姓，主你是我们的神&lt;/p>
&lt;p>       用赞美打开城门，来预备你救恩的道路&lt;/p>
&lt;p>       呼喊吧！&lt;/p>
&lt;p>       神的百姓呼喊吧！&lt;/p>
&lt;p>       耶和华已将这城交给我们！&lt;/p>
&lt;p>       让赞美的声音不停息，&lt;/p>
&lt;p>       如同大水淹没仇敌&lt;/p>
&lt;p>       呼喊吧！&lt;/p>
&lt;p>       神的百姓呼喊吧！&lt;/p>
&lt;p>       耶和华已将这城交给我们！&lt;/p>
&lt;p>       让祷告的声音不歇息，&lt;/p>
&lt;p>       直到我们看见复兴！&lt;/p></description></item><item><title>相思狱 ——二十二致乐义/午炎</title><link>/2011/10/12/%E7%9B%B8%E6%80%9D%E7%8B%B1-%E4%BA%8C%E5%8D%81%E4%BA%8C%E8%87%B4%E4%B9%90%E4%B9%89%E5%8D%88%E7%82%8E/</link><pubDate>Wed, 12 Oct 2011 09:37:52 +0000</pubDate><guid>/2011/10/12/%E7%9B%B8%E6%80%9D%E7%8B%B1-%E4%BA%8C%E5%8D%81%E4%BA%8C%E8%87%B4%E4%B9%90%E4%B9%89%E5%8D%88%E7%82%8E/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted --></description></item><item><title>活出基督——怎么样过信仰生活（一）/小雪</title><link>/2011/10/12/%E6%B4%BB%E5%87%BA%E5%9F%BA%E7%9D%A3-%E6%80%8E%E4%B9%88%E6%A0%B7%E8%BF%87%E4%BF%A1%E4%BB%B0%E7%94%9F%E6%B4%BB%EF%BC%88%E4%B8%80%EF%BC%89%E5%B0%8F%E9%9B%AA/</link><pubDate>Wed, 12 Oct 2011 09:33:23 +0000</pubDate><guid>/2011/10/12/%E6%B4%BB%E5%87%BA%E5%9F%BA%E7%9D%A3-%E6%80%8E%E4%B9%88%E6%A0%B7%E8%BF%87%E4%BF%A1%E4%BB%B0%E7%94%9F%E6%B4%BB%EF%BC%88%E4%B8%80%EF%BC%89%E5%B0%8F%E9%9B%AA/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>       让我们先来看圣经中信仰前辈们是怎样处理他们的处境中的这种难处。请读《哥林多前书》第8章。&lt;/p>
&lt;p>       哥林多城是个希腊文化很繁荣的城市，各种神的庙宇林立，也各有自己的粉丝团。在这个城中几乎所有市场出售的肉都是在庙中祭过偶像的（基督徒若在意这一点，只能当个素食主义者了）。矛盾出现了，祭过偶像的肉能不能吃呢？出现了两种观点、两种立场、两群人。&lt;/p>
&lt;p>       吃肉的问题是否关涉到真理呢？是。因为在坚持可以吃的基督徒看来，“偶像在世上算不得什么，也知道神只有一位，再没有别神。”（林前8:4）这不仅是真理，还挺基要的呢。但是保罗说：“但人不都有这等知识，有人到如今因拜惯了偶像，就以为所吃的是祭偶像之物，他们的良心既然软弱了，也就污秽了。”（林前8:7）&lt;/p>
&lt;p>       什么意思呢？一种说法，良心软弱是指他们的良心特别敏感，灵里容易因偶像而受到搅扰，受亏损。当年我们团契时代春秋两季常常组织春游秋游，也进行户外敬拜，香山植物园因为地大人少成为首先。有一次上午敬拜结束后，我和几位弟兄姊妹游园跑到了卧佛寺。我是个比较大大咧咧的人，对寺庙佛像也主要是从文化角度、审美角度去欣赏，不信主的时候也不会烧香拜佛的，因为受无神论的教育嘛。所以我就鼓励弟兄姊妹中没有看过卧佛寺的，不妨进去参观一下（不收钱哦），也算是北京的一处风景名胜。有人迟疑，我还特别鼓励他：没关系，这是文化。后来听说其中一位弟兄回去后一个多星期不得劲儿，难受。这位弟兄就是灵里敏感的那种类型。偶像算什么？但偶像背后的邪灵是真实存在的。&lt;/p>
&lt;p>       另一种说法，良心软弱的，看见人可以吃祭过偶像的肉，就以为和偶像沾点边没关系。既然肉可以吃，那么再干点别的，不知不觉他就滑到又拜偶像又拜神的地步了。比如每年冬天腊月初八，民间习俗要喝腊八粥。这腊八粥不过是八九样干果豆类煮出来的，很好喝。但是腊八这天喝粥是佛教的纪念日演化而来的。每年雍和宫在这一天会舍粥，老北京特意在这一天去排队领粥，不是穷吃不上饭去领粥，而是为了祈福求平安领了粥，那么这个粥你喝不喝呢？喝了这个粥，你会不会再逛逛雍和宫，顺便再烧几炷香呢？你看，挺危险的。&lt;/p>
&lt;p>       所以保罗说“食物若叫我为弟兄跌倒，我就永远不吃肉，免得叫我弟兄跌倒”，保罗是否放弃真理了呢？我们再来看林前8章，“若有人以为自己知道什么，按他所当知道的，他们是不知道”，人若以为自己懂得知道，懂得真理，那么他就应该明白，“知识叫人自高自大，唯有爱心能造就人”，这才是那真知识。我们不要执着于自己的一得之见，那还不能算是真知识，唯有懂得凭爱心使用这些知识，才算是真正拥有了知识，拥有了真理（我不是反对拥有知识，同样，没有知识也很难有真爱心）。&lt;/p>
&lt;p>       记得以前小组里有位弟兄分享，他去佛教徒家里做客从来不吃人家里的水果，因为佛教徒有用水果供佛的习惯，他只吃人家的肉，因为佛教徒肯定不会用肉供佛。当年我气盛啊，知道这位弟兄爱吃肉，就成心抬杠说：“所有清真馆里的牛羊肉都是阿訇念过经才屠宰的，你吃不吃呢？”这位弟兄让我噎得无话可说。事后我很得意地跟一位传道人分享我的得胜，这位传道人对我说：“他不吃是为主不吃，你干嘛要争这一口气，不看他爱主的心呢？”这句话深深地刺中了我，让我常常警醒。&lt;/p>
&lt;p>       所以，在教会中若是灵命成熟的、自以为多明白一些真理的弟兄姊妹当记得，出于爱的原故要舍己、忍耐、接纳，担待自己的弟兄，宁可牺牲一些权力；而那些良心软弱的弟兄姊妹也不要轻易论断别人的勇气和知识，只是要小心查考是否合乎圣经的教导。保罗说过，“凡事都可行，但不都有益处，凡事都可行，但不都造就人。无论何人，不要求自己的益处，乃要求别人的益处。”（林前10:23—24）&lt;/p>
&lt;p>       户外以来，我听到一些弟兄姊妹的困惑甚至反对，因为与圣经中的“在上有权柄的，人人当顺服他，因为没有权柄不是出于神的（罗马书13:1）”似乎冲突。这是不是真理呢？是真理，但这是不是需要与罪划清界限的问题呢？我认为不是。无论支持户外还是反对户外，对“在上有权柄的，人人都当顺服他”都是认同的，区别在于我们的良心尺度不同。某些弟兄姊妹觉得法律就是在上权柄的体现，不能碰。而我的顺服表现在我愿意接受我行为的后果，如果法律认为我应该坐牢，我也毫无怨言。我的良心尺度是非暴力。在我看来为争取社会公义，教会应该发出抗议的声音，甚至用行为表达不合作，历史上一些教会在废奴运动、民权运动、二战时期的朋霍费尔的选择都是如此。我们基督徒不应该指望别人去争取来更合理的社会规则而坐享其成。你如果能够接受教会因为反对堕胎而不得不与《计划生育法》冲突，那为什么不能接受教会为了信仰自由而不得不与《社会治安管理条例》冲突呢？可以有人良心敏感，不能或不愿投身其中，但不要因此定罪他人，尤其不要因固执己见而连弟兄之爱也一并抛弃。&lt;/p>
&lt;p>       现在让我们一起祷告，求圣灵帮助我们看到我们生命中缺乏的真知识，求圣灵帮助我们爱弟兄胜于爱自己的正确，放下自己。&lt;/p></description></item><item><title>灵修短文（9月29日—10月14日）/孙毅长老</title><link>/2011/10/12/%E7%81%B5%E4%BF%AE%E7%9F%AD%E6%96%87%EF%BC%889%E6%9C%8829%E6%97%A5-10%E6%9C%8814%E6%97%A5%EF%BC%89%E5%AD%99%E6%AF%85%E9%95%BF%E8%80%81/</link><pubDate>Wed, 12 Oct 2011 09:29:11 +0000</pubDate><guid>/2011/10/12/%E7%81%B5%E4%BF%AE%E7%9F%AD%E6%96%87%EF%BC%889%E6%9C%8829%E6%97%A5-10%E6%9C%8814%E6%97%A5%EF%BC%89%E5%AD%99%E6%AF%85%E9%95%BF%E8%80%81/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>       如果我们真能够倒空自己，预备自己能够成为神圣言的出口，那么我们的传讲，无论是在讲台上的讲道，还是个人的分享布道，都会带着神的圣言本有的权能。传讲的人不是对自己的口才或方法有怎样的信心，而当对所传讲的圣言有信心。这圣言若带给传讲者信心，当它被宣讲出来之时，也必定会带给听讲者信心。其实，神的道是用来争战的利剑，传讲本身就是让自己身处这样的争战之中，只有靠着神之道的大能及其带给人的信心，圣言的传讲才能在这争战之中将人所有的心意夺回。&lt;/p>
&lt;p>彼得因受主详细地教导关于他自己事工的范围，教导我们他和其他的使徒只能教导神所向他们启示的教义，他说：‘若有讲道的，要按着神的圣言讲’（彼前4：11），即不是犹豫战兢地讲，就如有邪恶良心的人习惯说的那样，而是要以与拥有神确实吩咐的神的仆人相称的信心来讲道。难道他的这教导不就是弃绝一切出自于人思想的捏造（不管是什么人的思想），好让神纯正的话语能够在信徒的教会里被教导以及被相信?彼得就在吩咐我们除掉一切人所捏造的观念（不管这些人的地位有多高），好让我们能够唯独教导神自己的命令。这就是我们属灵的兵器，‘在神面前有能力，可以攻破坚固的营垒。’神的仆人借这些兵器‘将各样的计谋、各样拦阻人认识神的那些自高之事一概攻破了；又将人所有的心意夺回，使他都顺服基督’（林后10：4—5）。这就是教会的牧师（不管我们怎么称呼他们）所当拥有的神的权能。而且神赐给他们这权能，是要他们勇敢地靠神自己的话语行万事；是要他们吩咐一切世俗的权势、荣耀、智慧，以及地位屈服，甚至顺服神的威严，使他们靠神的全能吩咐一切从最高贵到最卑微的人，使他们能够建造基督的家，攻破撒旦的营垒；使他们能喂养羊，将一切的狼赶走；使他们能教训和劝诫有受教之心的人；能指控、斥责，以及征服悖逆、顽梗之人的心：使他们能捆绑以及释放；甚至若需要，采用雷声般的警告，然而这一切都要靠神的真道而行。”（《基督教要义》四卷8章9节）&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>       当我们一提到神赐的能力的时候，我们马上会想到圣灵的工作；以为圣灵的工作只是在我们里面带来那莫名的感动，或者赐给我们所渴望的能力。其实，对于更为熟悉神话语的祂的儿女，圣灵是藉着神的话语来光照、感动、引导和激励我们。圣灵的工作与神的话语不能分离，因为祂来就是要带领我们明白一切的真理。而圣灵带领我们明白的方式，不是让我们停在莫名的感动中，也不是凭着祂自己说些新的话，而是要让我们明白基督对我们所说的一切话。正是圣灵将圣经中神的话光照在我们的面前，让我们进入到真理之中，这真理才在我们的生命中带来力量。&lt;/p>
&lt;p>        “我们两个彼此的差别是：我们的论敌主张教会的权威在神的话语之外；但我们坚持这权威与神的话语是密不可分的。若基督的新娘和学生顺服她的新郎和教师，以致一直谨慎地留意他所说的一切话，这不足为怪!因为家庭美好的管理包括新娘顺服丈夫的权威。学生唯独听从教师的教导也是极为有秩序之学校的样式。因此，教会不应当自以为聪明，不应当自己捏造任何教义，反而当将自己的智慧局限于基督所说的话的范围之内。&lt;/p>
&lt;p>       这样教会将会怀疑一切出自她自己之理性的发明。然而，那些建立在神的话语之上的教导，她不会因为任何的疑惑而动摇，而会坚定不移地相信。同样地，当教会信靠神所赐给她丰盛的应许时，她的信心就能大大地坚忍到底。在这光景下，教会永不怀疑圣灵总是与她同在，也是引领她行走正道最好的导游。但教会同时也会明白他赐给我们圣灵的目的如何。‘我从神那里将差派给你们的圣灵’（约16：7），他说，‘要引导你们明白一切的真理’（约16：13）。如何引导?因主说：‘圣灵要叫你们想起我对你们所说的一切话。’（约14：26）因此，神教导我们：圣灵对我们的光照唯独是要我们明白神自己所教导我们的真理。因此，克里索斯托这样强调：‘许多人自称拥有圣灵，然而那些按自己意思说话的人的宣称是虚假的。就如基督告诉我们，他没有凭着自己讲（约12：49，14：10），因他靠着律法和先知说话（约12：50）；照样我们也不可相信任何被说成来自圣灵，却不合乎福音的信息。因就如律法和先知在基督身上得以应验（罗10：4），照样圣灵也使福音得以应验’，这是克里索斯托说的。” （《基督教要义》四卷8章13节）&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>       “然而，我们未曾解决保罗的话所带给我们的难题。因我们若必须顺服在上有权柄的，不但因为刑罚，也是因为良心（罗13：5），这看来似乎教导我们的良心也同样伏在统治者的权柄之下。那么，这若是真的，对教会的法规也当如此。&lt;/p>
&lt;p>       我的答复是：我们在此必须先对属（genus）与种（species）做区分。因为虽然人的良心不在乎人所颁布的具体法律，然而我们仍被神一般的吩咐所约束，因他自己吩咐我们当顺服在官员的权柄之下。保罗在这里的教导就是这个意思：政府的官员既是神所命的，必须受我们的尊荣（罗13：1）。同时，保罗并没有教导人所颁布的法律可以统治人内在的良心，因为保罗一贯教导我们对神的敬拜，以及过敬虔生活的属灵准则，在人任何的谕令之上。&lt;/p>
&lt;p>       另外值得我们一提的是（然而这一点建立在上面的教导之上），人的法律，不管是政府的官员还是教会所颁布的，虽然我们必须遵守（我说的是不与圣经相违背的法律），然而这些法律本身不能约束人的良心。因为我们遵守法律的整个责任在乎这些法律的一般目的，却不在乎法律所吩咐我们的具体规条。”（《基督教要义》四卷10章5节）&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>       今天这个后现代的时代，是人的哲学理论与假说流行的年代。同时，在这个多元的时代，为了维护人的权威，人的传统以及可能让人陷入迷信的仪式也常被过分强调。这些都影响到教会内部，挑战我们是否有一个明确的标准，知道哪些是出于圣经中基督的教导，哪些只是人的安排。并且内心单以基督的教导为满足，让自己对他的敬拜、生活中对他的跟随单单以圣经的教导为最高准则。&lt;/p>
&lt;p>       “既然神是唯一颁布法规的那位，他不允许人篡夺他的尊荣。因此，我们应当记住主宣称这是唯有他自己所拥有的权柄的两个理由。第一个理由是，只要我们确信他自己的旨意是一切公义和圣洁的完美准则。因此，我们一旦认识神，就拥有如何过美好生命的完美知识。第二个理由是，唯有主自己（当我们寻求如何正当地敬拜神时）才有对我们灵魂的权柄，我们应当顺服他，并且当等候他的旨意。&lt;/p>
&lt;p>       在我们留意这两个理由之后，我们就能够很容易地辨别哪些人的法规违背主的话语。这些法规都伪称属于正当敬拜神的方式，也伪称人对他们的顺服是必需的。所以，我们要记住，我们若有一个完全、不失败的检验，我们就必须以上述准则衡量一切人所颁布的法规。（《基督教要义》四卷10章8节）&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>       或许我们每周都按时参加主日崇拜，按时投入十一奉献，也尽自己的能力帮助他人，参与教会的服侍，然而，这些行为蒙神的悦纳，不是因为这些行为所取得的结果，而是因为我们对祂吩咐和引导的顺服。我们自己所看重的是一个行为或事工的结果，而神所看重的是我们顺服的心。神所要我们的完全就是我们是在由衷的感恩和甘心乐意中透过实际的行动将自己献上；而祂的恩典在于，即使我们的行为没有达到我们预期的结果，在这个过程中我们的信心与顺服也有软弱，而神仍然在我们向祂所持不完全的顺服与倚靠的心上悦纳我们。&lt;/p>
&lt;p>       “然而，没有比将人所随己意谋划的鲁莽行为视为配得永生更有害的事。神所吩咐的行为之所以受神的奖赏，是因为我们的审判官接受它们为顺服的证据。因此，这些行为之所以蒙悦纳，并不是因为它们自身的价值，而是因为神看重我们对他的顺服。我在此所说的是神所要求人在行为上的完全，尽管人没有完全行出来。我们在律法上的行为之所以蒙恩典，完全是出自神白白的恩赐，因我们的顺服既软弱又不完全。然而，既然我们在此所谈的不是在基督之外的行为价值，我们就无须继续讨论。我再一次重复现在的重点：我们的行为之所以蒙神悦纳，完全在乎我们的顺服，因唯独这是神所喜悦的，就如先知所说的那样：‘燔祭平安祭的事我并没有提说，也没有吩咐他们。我只吩咐他们这一件，说：你们当听从我的话。’”（耶7：22—23）（《基督教要义》四卷10章15节）&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>       耶路撒冷会议最终决定不把律法这难为的担子放在外邦人的身上，就是说，不要求外邦人在认信基督之外，还要受割礼及遵守律法才能得救；但随后就提出了这四点要求，若是外邦信徒能够禁戒不犯就好了。既然没有人有权利在基督的恩典之外再提出新的律法要求，使徒们也就没有把这四点要求作为认信基督的前提条件提出来；而是劝勉外邦信徒认信基督后，他们能够为着自己及犹太信徒的益处遵守这些就好了。遵循律法的行为并不能让我们得救，但反过来，我们得救后却需要过一个遵守律法的生活。这里虽然有些饮食上的要求对于一个享有在基督里自由的信徒来说，已经属于可做可不做的事情，但律法的精神却是，如果为了造就或有益于身旁的弟兄姊妹，不至于给他们带来良心的软弱，我们可以在良心自由中遵守这些要求。&lt;/p>
&lt;p>       “我们如何解释他们似乎仍然禁止外邦人做这些事呢?只要我们明白这谕令的含义，解决这问题并不困难。使徒在此主要的意思是要让外邦人享有信仰上的自由，不要用强迫遵守律法来难为他们（徒15：19、24、28）。这里的主旨一直是为我们着想，只是这20和29节有例外。不过，这不是使徒们所设立的一条新教令，而是神自己永恒里所命定的一条谕令，即不可违背爱。这丝毫没有夺去他在前一节经文中所宣告的外邦人拥有的自由，而是劝勉外邦人自我节制，免得因滥用自己的自由而绊倒弟兄。第二点就是使徒们希望外邦人能享有某种单纯的自由，并同时不绊倒弟兄。然而，使徒的谕令其实是具体的，他们根据当时的情况，妥当地教导和指定哪些事情可能会绊倒弟兄，使得外邦人与这些事情保持距离。但他们绝对没有在神永恒的律法之上添加任何自己的东西，因为这律法本身禁止我们绊倒弟兄。”（《基督教要义》四卷10章21节）&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>       从社会的角度看，教会与其他社会群体相似，也是一种有组织的社会群体。我们有时以为教会与其他社会群体的区别就是教会不需要其他社会群体的那种组织化。其实，教会与其他社会群体的关键区别不在于是否有组织，而在于谁是这个群体的头或真正的主人，以及其中的组织秩序是否有助于圣灵在这个身体中的运行。如果凡事都能规矩地按着秩序行的话，圣灵的工作就能够透过这种秩序显明出来。好的组织秩序不是辖制了人，而是让有不同习惯、想法、判断和个性都有很大差异的人能够在一起服侍主，恩赐都有被发挥的机会，这就是一个正常身体的特征。&lt;/p>
&lt;p>        “首先，我们当考虑这一点：在人的所有社会形态中，显然，为了维持社会安定，保持社会和谐，某种组织是必需的。事实上，在一切人与人之间的交易上，为了公共和平，甚至人道本身，我们都需要某种组织程序。教会也应当特别留意这一点，因为教会若有很好的制度，就能保守合一，而若没有这合一，教会就不是教会了。因此，我们若希望维护教会的安全，必须留意保罗的吩咐，即‘凡事都要规规矩矩地按着次序行’（林前14：40）。&lt;/p>
&lt;p>       然而，既因人与人之间的风俗习惯、想法、判断和个性有很大的差异，若非设立明确的行政法规，任何组织都不够强健；没有某种确定的形式，任何程序也无法得到维护。由此可见，我们不但不反对任何组织设立有益的法规，我们甚至说，若教会没有任何法规，便会分崩离析，完全变形、散架。此外，教会若不借着一些叫人联合的法规设立某种秩序和礼节，就不能遵守保罗的命令，即‘凡事都要规规矩矩地按着次序行’。&lt;/p>
&lt;p>       然而，在教会遵守这些法规时，她必须特别避免一件事情的发生。这些法规不能被当作蒙救恩必要的事，以此辖制人的良心，我们也不许将这些法规与我们对神的敬拜混为一谈，并将遵守它们视为敬虔的行为。”（《基督教要义》四卷10章27节）&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>       在这两处的经文中（太16：19），基督所赐教会的权柄都特别地以捆绑和释放表达出来。这捆绑与释放的权柄其根基来自于神的真道。不同在于，前者侧重的是教会对福音的宣讲，捆绑的是撒旦的作为，释放的是人的灵魂；而这里所侧重的是教会对罪的审判，捆绑的是人所犯的罪，为要把当事者从罪的影响中释放出来。教会一方面要谨慎地使用主所赐的这权柄，单单以神的真道来捆绑所显明的罪；一方面也当看重主所赐的这权柄，不能对已经显出的罪无动于衷。&lt;/p>
&lt;p>       “这经文的含义与前面的经文（太 16：19）并不完全一样，理解上还是有些差别。然而说它们不同，不是说两者不同到没有相当的关联。相似的地方是两者都是一般的原则，两者都教导捆绑和释放的权柄在于神的真道，它们都包括同样的吩咐，也包含同样的应许。然而，他们的差别是：前面的经文特别指传福音之人的证道；后者则指神所交付教会的革除教籍的权柄。教会捆绑他所除名的人，这并不是说教会将他扔到永恒的灭亡和绝望里去，而在于其谴责这人的生活方式和道德，并且警告他若不悔改必定灭亡。被教会接受进入团契的人，就是教会所释放的，因在这团契中就与基督赐给教会的合一里有分。因此，为了避免任何人顽梗地藐视教会的审判，或将众信徒定他的罪视为不值一提，主见证信徒的这判断就是他自己亲口宣告的审判，而且教会在地上的判决，在天上被认可。因他们拥有神的真道来定恶人的罪；他们也借着这真道来接纳悔改的人到神的恩典里。教会不可做错或违背神自己的意思，因他们的判决单单根据神的律法，且这律法并不是某种摇摆不定的或地上的看法，乃是神圣洁的旨意和天上的圣言。”（《基督教要义》四卷11章2节）&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>       教会与政府都有神所赐的权柄，但这两个权柄是极为不同的权柄。主呼召他的门徒来作他的使者，交给他门徒的是那大使命，因此，他所赐给他的门徒就是与这大使命相一致的权柄，而不是其他的权柄。这权柄体现在门徒所传悔改赦罪之道的大能上，体现在门徒根据真道对罪的勇敢宣判上，好让人受良心的责备，从内心中自愿地离弃罪，接受基督所赐的恩典，或者父神的管教，顺服圣灵在内心中的引导。这些都不是人通过强迫，或者血气的作为所能够成就的。&lt;/p>
&lt;p>       “他们无法分辨教会和政府的权柄有极大的不同。教会没有动用武力的权柄，使用刀剑惩罚人或强迫他们；教会不能叫人坐牢，也没有其他政府官员所拥有的惩罚权柄。所以，问题不在于要以违背罪人意愿的方式惩罚他，而是希望罪人认罪悔改，并自愿性地自我管教。这两个含义截然不同。教会没有官员所拥有的权柄；神也没有把教会的权柄交付给官员。我举例之后我们就能更明白这一点。假设一个人醉酒，在一个有秩序的都市里，他会坐牢。假设他是淫乱的人，他会面对相同的，甚至更重的处罚。这样，法律、官员以及外在的公正的要求就会得到满足。但他也许在心里面没有悔改，反而埋怨这处罚。难道面对这种情况，教会就不再管了吗?教会若接受这人领圣餐，这对基督和他圣洁的教会都是极大的伤害。最理智的处理方式是：那以坏榜样伤害了教会的人，必须以他认真的悔改宣告来除掉他对教会所造成的伤害。”（《基督教要义》四卷11章3节）&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>       对于教会里公开显出来的罪，教会要召聚会众公开地处理，而不是无动于衷，或者随意议论，以免这罪污染或伤害教会。基督已经赐与教会审判的权柄，就是奉祂的名，以祂的真道去宣告对这罪的审判。然而这权柄的使用却不是个人之所为，无论是个人作出决定还是到处宣扬；而是教会的责任，由代表了教会的一个合议团队承担，来作出合神心意的决定。目的不是处罚，而是对当事人的挽回与纠正。&lt;/p>
&lt;p>       “首先，这就是教会审判权柄的目的：要抵挡伤害教会的罪，一旦出现这样的罪恶，就要把它清除。在教会使用这权柄时，我们应当注意两件事情：首先，这属灵的权柄必须与政府的刀剑截然分开；其次，施行这权柄并不是一个人的事，而是合法代表教会的议会的责任。当教会较纯洁的时候，她遵守了这两个原则（林前5：4—5）。&lt;/p>
&lt;p>       在古时候，神圣洁的监督没有以罚钱、监牢或其他属于政府处罚人的方式，而是恰当地唯独使用主的真道来执行教会的权柄。因为教会最为严重的惩罚就是在迫不得已的情况下革除教籍。这不需要用武力，乃是借神话语的权柄。简言之，古时教会的权柄不过是保罗所教导关于牧师属灵权柄的实际宣告，他说：‘我们争战的兵器……乃是在神面前有能力，可以攻破坚固的营垒，将各样的计谋，各样拦阻人认识神的那些自高之事一概攻破了，又将人所有的心意夺回，使他都顺服基督。’（林后10：4—6）既然这一切是借着传扬基督的教义而做成，所以为了避免这教义成为人的笑柄，一切自称是信徒家中之一分子的，都当将自己伏在这话语的权柄之下。要做到这一点，就必须赋予教会私下劝诫人或更为严厉地纠正他们，以及不准许一切因自己的不道德行为叫圣餐受玷污的人领圣餐的权柄。”（《基督教要义》四卷11章5节）&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>       针对世俗领域与属灵领域，神设定了两种职分，分别赐与了两种有所分别的权柄，来达到两种不同方式的治理。君王的治理方式是一样，而在信徒中间，却是另一种不同的方式。因为这种分别，神所赐世俗的权柄不当试图进入到教会属灵的领域；反之亦然。并且，由于人的有限，同一个人也不当同时承担这两种不同的职分，既是牧师又是某种形式的官员；或者既是官员又在教会中承担着某个职分。然而，人出于无节制的野心与欲望，却总想同时拥有这两个领域的职分与权力，好像只有这样在这个世界才算有点作主人的感觉。&lt;/p>
&lt;p>       “他毫无疑问就在禁止牧师介入国家和世俗统治的政权。基督的意思不但是牧师的职分与君王的截然不同，他的意思也是这两个职分的差别大到不能都归在一个人身上。&lt;/p>
&lt;p>       摩西之所以担任这两个不同的职分，首先，这是罕见的奇迹；其次，这是神暂时的安排，直到秩序变得更好为止。当神为他们安排了明确的制度时，神将国家的权柄交给摩西；他同时受嘱辞去他祭司的职分，并将之交给他的哥哥（出18：13—26）。这也极为妥当，因为一个人能够担任这两个职分是不可能的事。&lt;/p>
&lt;p>       教会在历世历代都严格遵守这一原则。当教会仍保持这合乎神旨意的形态时，没有任何的监督企图篡夺政府的权柄。事实上，在安波罗修的时代，有一句很受欢迎的箴言：‘皇帝对祭司职分的觊觎，胜过祭司对君王职分的觊觎。’众百姓毫无疑问地接受安波罗修接下来所说的话：‘皇宫属于皇帝；教堂则属于祭司。’” （《基督教要义》四卷11章8节）&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>       我们肉体的天性就厌恶纪律，喜欢随着自己的意思行。特别是在一个群体中，肉体逆反的天性更是会以各种方式表现出来。因此对于教会群体，纪律就是必要的，帮助我们来对付肉体的表现，好成为一个有肌肉或力量的健康的身体。对于歪曲基督教义的人，纪律就如缰绳；对于对罪没有感觉的人，纪律就如马靴上的剌；对于跌倒的人，纪律就如父亲的杖。纪律传递出来的是耶和华神的管教。凡他所爱的，他必管教，就如父亲管教他所喜爱的儿子。&lt;/p>
&lt;p>       “有些人恨恶纪律，一听到这名称，立刻就感到害怕。他们要明白这一点：既然没有任何社会，甚至是人数不多的小家庭，能够在纪律之外保持秩序，那么教会就更需要纪律，因为教会应当尽可能地有秩序。因此，就如传基督这救人灵魂的教义，是教会的灵魂，同样纪律是教会的肌肉，使得各肢体因履行自己的职责，叫整个身体合而为一。由此可见，一切企图废除教会纪律或拦阻教会执行纪律——不管是故意还是无意——的人，的确就在参与拆毁教会的工作。因若教会容让个人随自己的意思行，将会如何呢?要是我们在宣讲教义的同时没有加上私下的劝诫纠正，以及其他类似的手段来支持教义，使之运用在一切信徒身上的话，这种情况就必定发生。因此，纪律就如缰绳，能勒住一切抵挡基督教义的人；或就如刺，能刺激无动于衷的人；有时又如父亲的杖，要以温和以及基督之灵的温柔管教那些重重跌倒的人。因此，当我们感觉到教会因无动于衷以及没有采取行动约束自己的百姓而渐渐受亏损时，我们就必须设法解决这个问题。而纪律是基督吩咐我们使用的唯一方式，也是敬虔者一直使用的方法。”（《基督教要义》四卷12章1节）&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>北京守望教会10月2日户外敬拜通报</title><link>/2011/10/12/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A10%E6%9C%882%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5/</link><pubDate>Wed, 12 Oct 2011 09:27:55 +0000</pubDate><guid>/2011/10/12/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A10%E6%9C%882%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5/</guid><description>&lt;p> 各位亲爱的弟兄姊妹：&lt;/p>
&lt;p>       主内平安！这个主日是守望教会户外敬拜的第26个主日。这个主日正好在十一假期期间。虽然有不少家庭安排了探亲和旅行，但作为基督的门徒，无论我们在哪里，在神所赐给我们这个分别为圣的主日，我们还是愿意一同寻求敬拜我们的神。&lt;/p>
&lt;p>在过去的这一周，因为进入假期，各派出所加强了看管，不少弟兄姊妹依然自周六就被所属派出所看管在家中。在这个主日早上，据我们统计，有10位弟兄姊妹在平台前或在去平台敬拜的路上被带走（其中有外地教会的一位弟兄）。他们中除一位在路上被释放外，其他的则被分别送往各自所在片区的3个派出所。到下午6点的时候，已经有9位弟兄姊妹被释放回家。被关押在来广营派出所的弟兄直到3日上午11点半才被放出。&lt;/p>
&lt;p>       十一假期期间，在世人更多地选择与家人休闲度假的时候，这些弟兄姊妹为着敬拜主的缘故，甘愿将自己摆上，在被关押中忍受着与家人的暂时分离，为此我们特别向主献上感恩。我们相信凡为主的缘故愿意撇下所有的，必会蒙主更多的祝福，在主的大家庭中，得到众多肢体的更多的尊重与关爱。&lt;/p>
&lt;p>       我们也祷告，在这个假期期间，愿神在使我们的身体得着休息的同时，也让我们的心灵得到休息，好让我们从祂那里继续得着力量，在下一个阶段继续紧紧地跟随祂。愿神也帮助我们对以往的历程有更好的认识，以此使我们能够更清楚地看到神在下一步对教会的带领。为此愿神预备我们，并为我们开出路，将我们早日招聚在一起来赞美和敬拜祂。&lt;/p>
&lt;p>       愿我们主耶稣基督的恩惠和平安、天父上帝的慈爱和怜悯、圣灵保惠师的感动与引导，常与每一位守望教会的弟兄姊妹以及各处挂念守望教会并为守望教会祷告的弟兄姊妹同在！阿们！&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted --></description></item><item><title>北京守望教会10月9日户外敬拜通报</title><link>/2011/10/12/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A10%E6%9C%889%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5/</link><pubDate>Wed, 12 Oct 2011 09:27:10 +0000</pubDate><guid>/2011/10/12/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A10%E6%9C%889%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>       主内平安！这个主日是守望教会户外敬拜的第27个主日。这个主日处在十一假期结束后，大多数单位因调休而仍需要上班的日子。尽管如此，仍有不少弟兄姊妹，在神所赐给我们这个分别为圣的主日，还是愿意一同寻求敬拜我们的神。&lt;/p>
&lt;p>在过去的这一周，不少弟兄姊妹依然自周六就被所属派出所看管在家中。在这个主日早上，据我们统计，有18位弟兄姊妹在平台前或在去平台敬拜的路上被带走（其中有新树教会的双燕牧师、房山某教会的四位弟兄姊妹以及外地教会的一位弟兄）。他们中除两位被在路上释放外，其他的则被分别送往各自所在片区的8个派出所。截止到晚上8点的时候，已经有16位弟兄姊妹被释放回家。还有两位弟兄分别被关在朝阳劲松派出所和双井派出所安排的一宾馆里，最后一位弟兄直到11日上午11点才被放出。&lt;/p>
&lt;p>       从房山来的四位弟兄姊妹被河北镇镇政府带回去后受到了比上次更为严厉的对待。他们被威胁会失去工作或养老金。其中一位姊妹所在大队企业甚至威胁要从这位姊妹未发的工资中来扣除这段时间以来镇政府为看管他们而发生的各项费用。求主看顾和保守这些弟兄姊妹，加给他们够用的恩典。&lt;/p>
&lt;p>       同时，在这个主日，我们的一位老姊妹上午从派出所被带到其所在的朝阳枫林绿洲居委会后，一直被扣留到晚上才放回家。老姊妹还被要求次日继续去这个居委会报到。尽管我们的姊妹在这过程中满有平安喜乐，为主做了美好的见证，然而，我们看到各处都有小区居委会雇用临时人员协助派出所来看管弟兄姊妹使其不能出门的现象。我们不禁要问，这些居委会是从哪里得到这个权利，将本应为小区居民服务的单位，变成了小区中的警察机构，大胆地做这些明显违法的事情？愿神怜悯这个国家，让这个国家真能够向着法治迈进。&lt;/p>
&lt;p>       到这个主日，我们的户外敬拜已经过去整整6个月了。在这超出了我们预期的漫长时段中，我们经历了在神面前的软弱与挣扎，经历了肢体间痛心的分离，经历了在神面前的祷告似乎没有被垂听的痛苦。然而，我们依然相信，我们的神是信实的，也是爱祂的教会的，祂不仅用祂的右手一直托住祂的教会，也借着圣灵在我们个人心中亲自做那安慰与引导的工作，恢复我们疲乏的身体和更新软弱的心灵，让我们不断地重新得力来跟随祂的脚步。盼望祂继续赐我们忍耐的心，让我们在这后一段的路程中，继续以恳切的祷告来仰望和等候祂，直到祂大能的作为在我们中间显明，使我们与祂一同经历得胜。&lt;/p>
&lt;p>       愿我们主耶稣基督的恩惠和平安、天父上帝的慈爱和怜悯、圣灵保惠师的感动与引导，常与每一位守望教会的弟兄姊妹以及各处挂念守望教会并为守望教会祷告的弟兄姊妹同在！阿们！&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted --></description></item></channel></rss>