<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>《＠守望》第77期——户外敬拜四周年 on 北京守望教会</title><link>/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%AC%AC77%E6%9C%9F%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E5%9B%9B%E5%91%A8%E5%B9%B4/</link><description>Recent content in 《＠守望》第77期——户外敬拜四周年 on 北京守望教会</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Tue, 07 Apr 2015 05:51:46 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%AC%AC77%E6%9C%9F%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E5%9B%9B%E5%91%A8%E5%B9%B4/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>《＠守望》第77期——户外敬拜四周年</title><link>/2015/04/07/%E3%80%8A%E7%BD%91%E5%88%8A%E3%80%8B%E7%AC%AC77%E6%9C%9F-%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E5%9B%9B%E5%91%A8%E5%B9%B4/</link><pubDate>Tue, 07 Apr 2015 05:51:46 +0000</pubDate><guid>/2015/04/07/%E3%80%8A%E7%BD%91%E5%88%8A%E3%80%8B%E7%AC%AC77%E6%9C%9F-%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E5%9B%9B%E5%91%A8%E5%B9%B4/</guid><description>&lt;p>&lt;strong>简讯&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>1、3月11日， 是云成弟兄和海鹰姊妹应获自由的日子。当日下午15：00左右，海鹰姊妹自行出拘留所，并与在外守候的弟兄姊妹会合。15：40左右，云成弟兄被其家人和海淀警方人员接出，于16：50左右自由，随后前往西屋与弟兄姊妹会合。&lt;/p>
&lt;p>2、3月22日，郭海鹰、刘瑞玲姊妹因为参加户外敬拜，在靠近敬拜平台时被海淀警方带走。她们2人则以扰乱公共场所秩序之名义被行政拘留。郭海鹰姊妹（第十次）、刘瑞玲（第二次）被行政拘留10天。&lt;/p>
&lt;p>3、4月1日，是海鹰和瑞玲姊妹应获自由的日子。当日上午11：15海鹰和瑞玲姊妹自行出拘留所，并与在外守候的弟兄姊妹会合。&lt;/p>
&lt;p>4、4月1、2、3、5日晚教会举行了圣餐聚会、纪念主的受难和纪念主的复活。复活节当晚有5位弟兄姊妹受洗归入主的名下。&lt;/p>
&lt;p>5、4月4日上午10点，迎新部组织复活节传福音活动。陈佑伟弟兄当天未能顺利出行，被带到派出所至下午一点半左右被释放。本次传福音活动有20多人参加。&lt;/p>
&lt;p>6、3月21日，玉经弟兄和艳丹姊妹结为百年好合，众弟兄姊妹前去祝福。&lt;/p>
&lt;p>7、3月15日，赵鑫、郭利平夫妇喜得一女。3月29日，葛振江、林芙蓉夫妇喜得一子。&lt;/p>
&lt;p>——————————————————————————————————————&lt;br>
&lt;strong>教牧书信&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2015/04/07/%e6%88%91%e4%bb%ac%e7%9b%bc%e6%9c%9b%e7%9a%84%e6%98%af%e4%bb%80%e4%b9%88-%e6%96%87%e5%ad%99%e6%af%85%e9%95%bf%e8%80%81/" >我们盼望的是什么/2015年4月2日圣餐聚会分享/孙毅长老&lt;/a>&lt;br>
摘要 在绝望中被神的爱所浇灌，使我们看到，当初从事工中所期待的满足，与神所赐的从他自己里面得着的满足，真有极大的差别。当你今天直接地经历到复活的主时，稍稍品尝到以神为乐的美好时，就会更加向往末后与基督同在的日子……&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2015/04/07/%e8%80%81%e7%bb%83%e7%94%9f%e7%9b%bc%e6%9c%9b%ef%bc%8c%e7%9b%bc%e6%9c%9b%e4%b8%8d%e8%87%b3%e4%ba%8e%e7%be%9e%e8%80%bb-%e6%96%87%e5%b0%8f%e7%99%bd%e7%89%a7%e5%b8%88/" >老练生盼望，盼望不至于羞耻/小白牧师&lt;/a>&lt;br>
摘要 为什么保罗特别强调基督徒的盼望不至于羞耻呢？因为我们盼望的根源在于神的信实，而“凡等候神的必不羞愧”。神的旨意不能拦阻，神的应许必定成就。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2015/04/07/%e4%bd%a0%e4%bb%ac%e8%a6%81%e4%bc%91%e6%81%af%ef%bc%8c%e8%a6%81%e7%9f%a5%e9%81%93%e6%88%91%e6%98%af%e7%a5%9e-%e6%96%87%e8%a2%81%e7%81%b5%e4%bc%a0%e9%81%93/" >你们要休息，要知道我是神/袁灵传道&lt;/a>&lt;br>
摘要 主耶稣用这一天预备自己接受十字架的考验，我们也可以在安静等待的日子里祷告，灵修，亲近神，装备自己，预备迎接更大的挑战。&lt;/p>
&lt;p>—————————————————————————————————————&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>海拘分享&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2015/04/07/%e9%9d%a2%e5%af%b9%e5%b9%b3%e5%8f%b0%e6%95%ac%e6%8b%9c%e7%9a%84%e7%a9%ba%e7%aa%97%e6%9c%9f-%e6%96%87%e7%ba%aa%e7%ba%a2%e9%9b%a8/" >面对平台敬拜的空窗期/纪红雨&lt;/a>&lt;br>
摘要 在这四年中，我在实践中最重要的得着，就是要相信神在永恒中的赏赐，视其为尊贵，极力追求，并以此为目标；还有，就是文中所述“每次神的显现和呼召，都需要我们以信心的行动呼应，不同的回应，会带来不同的结果”…&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2015/04/07/%e6%88%b7%e5%a4%96%e6%95%ac%e6%8b%9c%e5%b0%8f%e8%ae%b0-%e6%96%87%e8%b0%ad%e5%bb%ba%e5%8d%8e-2/" >户外敬拜小记/建华&lt;/a>&lt;br>
摘要 从本月恢复平台敬拜开始，更需要随时多方祷告祈求：请特别为户外敬拜、为教会、为那些在前面争战的弟兄姊妹、为我们自己警醒祷告。&lt;/p>
&lt;p>—————————————————————————————————————&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>美好见证&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2015/04/07/%e8%b5%b7%e6%9d%a5%ef%bc%81%e4%b8%ba%e7%a5%9e%e7%9a%84%e5%9b%bd%e6%89%ac%e5%a3%b0%e7%a5%b7%e5%91%8a%ef%bc%81%e2%80%95%e2%80%95%e8%ae%b0%e5%bf%b5%e5%ae%88%e6%9c%9b%e5%a7%8a%e5%a6%b9%e7%a5%b7%e5%91%8a/" >起来！为神的国扬声祷告！/咏莲&lt;/a>&lt;br>
摘要 在这亦是危机亦是转机的特殊时刻，恳切求神复兴教会的祷告，愿守望儿女们更付代价为个人生命复兴、为教会渡过艰难、为神的国度降临祷告。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2015/04/07/%e7%88%b6%e7%a5%9e%e6%8b%a3%e9%80%89%e7%9a%84%e9%82%a3%e4%b8%80%e5%88%bb-%e6%96%87%e9%a6%a8%e8%8a%b3%e5%a7%8a%e5%a6%b9/" >父神拣选的那一刻/馨芳&lt;/a>&lt;br>
摘要 宇宙里唯有那位真神是无所不知无所不能的。神主宰宇宙的一切。他是慈爱公义圣洁信实的真神；你唯有悔改自己的罪，真心信靠他才有真平安！&lt;/p>
&lt;p>—————————————————————————————————————&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>属灵阅读&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2015/04/07/%e5%a9%9a%e5%a7%bb%e7%9a%84%e6%84%8f%e4%b9%89%ef%bc%8c%e7%94%9f%e6%b4%bb%e7%9a%84%e6%84%8f%e4%b9%89-%e8%af%bb%e3%80%8a%e5%a9%9a%e5%a7%bb%e7%9a%84%e6%84%8f%e4%b9%89%e3%80%8b/" >婚姻的意义，生活的意义——樊春良&lt;/a>&lt;br>
摘要 婚姻很重要，因为神设立婚姻，让我们借此彼此学习中舍己，互相顺从，经历福音的大能；婚姻不是第一位重要的，因为我们最终的归宿是基督，与主相爱、与主联合才是重要的，这是我们生活的意义。&lt;/p>
&lt;p>—————————————————————————————————————&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>思想随笔&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2015/04/07/%e9%83%bd%e6%98%af%e8%99%9a%e7%a9%ba%ef%bc%8c%e9%83%bd%e6%98%af%e6%8d%95%e9%a3%8e%ef%bc%9f-%e6%96%87%e5%b0%8f%e9%9b%aa/" >都是虚空，都是捕风？ /小雪&lt;/a>&lt;br>
摘要 唯有基督教所信仰的耶稣基督可以彻底破除宿命的虚无。因为死亡不再是终点，而是生命形态的转化；因为我们的上帝不是冰冷的客观规律，而是与他的子民有互动关系的神，他俯就他的子民，向他们启示自己……&lt;/p>
&lt;p>—————————————————————————————————————&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>海外来鸿&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2015/04/07/%e4%b8%b4%e6%af%95%e4%b8%9a%e7%9a%84%e5%88%86%e4%ba%ab-%e6%96%87%e6%9b%be%e6%b7%bc/" >临毕业的分享/曾淼&lt;/a>&lt;br>
摘要 在这最后十几天的重压之下，求主帮助我向著他所显明出来我的骄傲、我的“强大”，和我的惧怕死去；将我的目光从毕业的结果转向他受死、复活的十字架。我是软弱的、卑微的，愿主復活的大能在我的软弱上显得完全。&lt;/p>
&lt;p>—————————————————————————————————————&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>主日讲章&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2015/03/07/%e6%83%9f%e6%9c%89%e5%bf%8d%e8%80%90%e5%88%b0%e5%ba%95%e7%9a%84%ef%bc%8c%e5%bf%85%e7%84%b6%e5%be%97%e6%95%91/" >惟有忍耐到底的，必然得救——2015年3月8日主日讲章/小白牧师&lt;/a>&lt;br>
&lt;a class="link" href="/2015/03/13/%e6%89%93%e7%a0%b4%e7%8e%89%e7%93%b6%e6%8a%8a%e8%86%8f%e6%b5%87%e5%9c%a8%e8%80%b6%e7%a8%a3%e7%9a%84%e5%a4%b4%e4%b8%8a-2015%e5%b9%b43%e6%9c%8815%e6%97%a5%e4%b8%bb%e6%97%a5%e8%ae%b2/" >打破玉瓶把膏浇在耶稣的头上——2015年3月15日主日讲章/晓峰牧师&lt;/a>&lt;br>
&lt;a class="link" href="/2015/03/21/%e6%9c%80%e5%90%8e%e7%9a%84%e6%99%9a%e9%a4%90-2015%e5%b9%b43%e6%9c%8822%e6%97%a5%e4%b8%bb%e6%97%a5%e8%ae%b2%e7%ab%a0%e8%a2%81%e7%81%b5%e4%bc%a0%e9%81%93/" >最后的晚餐——2015年3月22日主日讲章/袁灵传道&lt;/a>&lt;br>
&lt;a class="link" href="/2015/03/28/%e7%84%b6%e8%80%8c%e4%b8%8d%e8%a6%81%e4%bb%8e%e6%88%91%e7%9a%84%e6%84%8f%e6%80%9d%ef%bc%8c%e5%8f%aa%e8%a6%81%e4%bb%8e%e4%bd%a0%e7%9a%84%e6%84%8f%e6%80%9d-2015%e5%b9%b43%e6%9c%8829/" >然而不要从我的意思，只要从你的意思——2015年3月29日讲章/天明牧师&lt;/a>&lt;/p></description></item><item><title>临毕业的分享 文/曾淼</title><link>/2015/04/07/%E4%B8%B4%E6%AF%95%E4%B8%9A%E7%9A%84%E5%88%86%E4%BA%AB-%E6%96%87%E6%9B%BE%E6%B7%BC/</link><pubDate>Tue, 07 Apr 2015 03:44:19 +0000</pubDate><guid>/2015/04/07/%E4%B8%B4%E6%AF%95%E4%B8%9A%E7%9A%84%E5%88%86%E4%BA%AB-%E6%96%87%E6%9B%BE%E6%B7%BC/</guid><description>&lt;p>亲爱的弟兄姊妹，平安！&lt;/p>
&lt;p>我在维真的学习还剩最后两个星期，进入了真正的倒计时。这两个星期当中我要写三门课共四篇各三千字左右的论文，再加上其他的作业及期末考。有弟兄姊妹跟我说，你快熬出头了！我说，现在正在高压锅里熬呢，希望最后熬出来的是好东西。&lt;/p>
&lt;p>三月份写的两篇论文难度很大，但也收获良多。藉着神学课的作业和论文，我了解关注了天主教的教会论和梵二会议中《启示宪章》里的“圣经与传统”的焦点。虽然只是初步的接触，但是阅读二十世纪的天主教神学家如Henri de Lubac、Yves Congar、Karl Rahner 和 Joseph Ratzinger（后来的Pope Benedict XVI）还是带给我诸多启发。历史课的期末论文我关注的是纳粹时期的德国新教教会。对于这段黑暗时期研究，除了写论文本身的艰难，还带给我心灵里的沉重。那看似离我们极其遥远、好像属于人类史上的特例的犹太大屠杀，揭示出的不仅是神学家、牧师、各领域的专业人士如何积极参与了为纳粹极权铺路，还有基督教会在更漫长的历史当中对犹太人所犯下的重重罪行。而最难以面对、却又不得不面对的，则是这一切所映射出来的人性、也就是“我”里面所隐藏的黑暗。以下这三本书是我重点参考的资料，它们如同一束光，照进那幽深的黑暗：Robert P. Erickson的Complicity in the Holocaust（《犹太大屠杀中的共谋》）, Susannah Heschel 的The Aryan Jesus（《雅利安人耶稣》）, Doris Bergen的Twisted Cross: The German Christian Movement in the Third Reich（《扭曲的十字架：第三帝国下的德国基督徒运动》）。&lt;/p>
&lt;p>在研究的过程中，我不断地在思考，基督教会何以将耶稣的形象、将十字架扭曲到那样一个地步，以至于信仰沦为极权统治的工具？两天前的棕树主日，我去了First Baptist Church，听Darrell Johnson退休前的最后几场讲道。信息最进到我心里的一点，就是一粒麦子要落在地里死去，才能结出子粒来。在思想的时候，圣灵光照我的心，让我明白这段时间我在人际关系上的一些纠结。在整个学习即将结束的这段日子里，我被“在很短的时间里要完成所有功课才能毕业”的压力压得几乎喘不过气来。虽然外表看来还是正常人一个，但是里面的状态是像“超人”一样鼓足一切的能量、全然被那个要毕业的目标驱使着。在这种情况下，我好像不再能在人面前显示自己的软弱，生怕一那样里面的斗志就会全部被击垮。那一刻我突然就明白了德国的纳粹化是怎麽一回事。一战中死了两百万人的德国（美国两百年全部战争中死一百五十万），战败后被迫签署了对德国来说是奇耻大辱的《凡尔赛条约》。不仅政治、文化上遭遇危机和动荡，十几年后的经济大萧条德国也不能幸免。到了1933年希特勒上台前夕，德国有六百万人失业，经济也濒于崩溃。在那样一种各方面都受到威胁的极端社会环境下，人们屈从于要生存、要让国家强大的动机，就将给国家和人民带来奇迹性的政治与经济复兴的希特勒拥戴为救世主，正如两千多年前、犹太人拥戴耶稣为犹太人的王的时候所期待的一位强力政治、军事领袖那样。吊诡的是，那一次犹太人被感到受威胁的祭司长和长老挑唆、要除灭耶稣；而这一次受到羞辱和威胁的德国人（97％宣称是基督徒），就以犹太人是杀害耶稣的敌基督、和他们是劣等种族为由，要将犹太人赶尽杀绝。&lt;/p>
&lt;p>我继续想，那主是怎样面对强压的呢？他在客西马尼园里祷告：“我父啊，倘若可行，求你叫这杯离开我；然而，不要照我的意思，只要照你的意思。”“客西马尼”在希腊文中的原意是“榨油机”。我想那才是真正的高压锅。&lt;/p>
&lt;p>一粒麦子不落在地里死了，仍旧是一粒；若是死了，就结出许多子粒来。&lt;/p>
&lt;p>主明白这个道理，所以他在十字架上没有下来。他是以色列的王，但是“他救了别人，不能救自己。”&lt;/p>
&lt;p>在受压的时候，我想要自我防卫、想要强大（或者至少是佯装强大）、想要胜利、想要解脱。我全身都在反抗与主同钉十架的那杯。然而，我更想听从主的声音，落在地里死去，就结出许多子粒来。&lt;/p>
&lt;p>在这最后十几天的重压之下，求主帮助我向著他所显明出来我的骄傲、我的“强大”，和我的惧怕死去；将我的目光从毕业的结果转向他受死、复活的十字架。我是软弱的、卑微的，愿主复活的大能在我的软弱上显得完全。&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted --></description></item><item><title>都是虚空，都是捕风？ 文/小雪</title><link>/2015/04/07/%E9%83%BD%E6%98%AF%E8%99%9A%E7%A9%BA%EF%BC%8C%E9%83%BD%E6%98%AF%E6%8D%95%E9%A3%8E%EF%BC%9F-%E6%96%87%E5%B0%8F%E9%9B%AA/</link><pubDate>Tue, 07 Apr 2015 03:43:43 +0000</pubDate><guid>/2015/04/07/%E9%83%BD%E6%98%AF%E8%99%9A%E7%A9%BA%EF%BC%8C%E9%83%BD%E6%98%AF%E6%8D%95%E9%A3%8E%EF%BC%9F-%E6%96%87%E5%B0%8F%E9%9B%AA/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>可以说无论哪个民族都不可能绕过死亡这样一个严峻的现实，正如我国文学名著《红楼梦》所言：“纵有千年铁门槛，终须一个土馒头”。而人生最大的智慧就在于如何参透死亡。对于有限的人的生命而言，“生年不满百，常怀千岁忧”（《古诗十九首》）是人类思考的智慧，能够意识到生命的短暂，恰恰是上帝创造的人类有别于万物的神的形象之一。&lt;/p>
&lt;p>面对短促的人生，“前不见古人，后不见来者。念天地之悠悠，独怆然而涕下。”（唐·陈子昂《登幽州台歌》）“哀吾生只须臾，羡长江之无穷。”（宋·苏轼《前赤壁赋》）人们能做些什么呢？对于不认识上帝的民族，在有限的智慧中所能做的无非是这样几种：&lt;/p>
&lt;p>1、及时行乐，在世俗生活的快乐中暂时忘记死亡的威胁：“昼短苦夜长，何不秉烛游！为乐当及时，何能待来兹？”（《古诗十九首》）“花开堪折直须折，莫待无花空折枝。”（唐·杜秋娘《金缕衣》）&lt;/p>
&lt;p>2、贬低世俗生活的意义，降低死亡带来的损失。在庄子的人生观中，活着只是劳苦愁烦，被各种身份和责任牵拽不得自由，而死亡是最大的解脱，由此死亡不仅不是悲哀的甚至是可喜的。庄子亡妻鼓盆而歌，虽然不是经典记载，却是他的人生观念的自然结果。&lt;/p>
&lt;p>3、幻想通过修炼达到与某些物质同样不朽的境地。或练习吐纳清气，剔骨伐髓，轻身健体；或秘炼丹丸，长生不老。&lt;/p>
&lt;p>4、以道德化的价值观念立德立言立功，试图以有限的人生建立超越的价值，生命可以速朽，但生命群体却是一代接续一代，只要生命群体存在，则价值观念永存。儒家的道德观念就是立基于此。&lt;/p>
&lt;p>其实佛教也未尝不是如此。据传佛祖降生时有人预言：此子一生不得听闻哭声，不得见老病残死，否则就会离家。佛祖的父母以国君之尊下令一切生老病死都不得让佛祖看见，最终依然不能阻挡死亡的阴影。佛祖为跳出生老病死而出家苦修，终于在菩提树下觉悟成佛。佛祖问弟子：如何能让一滴水永不干涸？弟子们各种答案都不能完满回答这个问题。最后佛祖说：何不将其放回到大海里去？&lt;/p>
&lt;p>共产主义理想某种程度上也是将有限的人生寄附于无限的事业中获得永恒的价值。我们小的时候阅读的苏联小说《钢铁是怎样炼成的》一段话是共产主义接班人教育的经典语录：“人最宝贵的是生命，生命属于人只有一次。一个人的生命应当这样度过：当他回首往事的时候，他不会因为虚度年华而悔恨，也不会因为碌碌无为而羞愧；在临死的时候他能够说：我的整个生命和全部精力，都已经献给了世界上最壮丽的事业——为人类的解放而斗争。”&lt;/p>
&lt;p>问题在于谁是不朽的？共产主义运动经过一百多年的社会实践已经可以证明它的失败；佛祖所教导的放回大海，其实海也是可能干涸的，沧海桑田并不只是传说呢？虚空是经历一切功名利禄的繁华之后泛起的无边的黑暗。&lt;/p>
&lt;p>《好了歌》&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>还有若干年前流行的口水歌《十三不亲》唱到父母，夫妻，儿女，金钱等等都靠不住，也是继续了这条思路。&lt;/p>
&lt;p>然而虚无并不能改变人。&lt;/p>
&lt;p>如果说死亡带来的虚空可以提醒在世俗的名利场上执迷不悟的人警醒，那么醒来后依然无路可走，甚至可能变得更加疯狂。如果无论善恶的终点都是死亡，那么勉励行善又有何意义呢？委屈自己做个好人有什么用处呢？岂不是随心所欲，为所欲为更快活些？&lt;/p>
&lt;p>没有上帝的人生智慧走到尽头必然导致宿命论，“命若穷，捡着黄金变成铜；命若富，捡着白纸变成布”。虽然儒教文化的积极进取与道德化给宿命论加上了命由人运的观念，佛教故事也有一念之仁转变福造的说法，都是试图用道德教化调和宿命的悲观。只是宿命原本就是参破道德因果的无效才产生的，用道德怎么能调和宿命呢？&lt;/p>
&lt;p>唯有基督教所信仰的耶稣基督可以彻底破除宿命的虚无。因为死亡不再是终点，而是生命形态的转化；因为我们的上帝不是冰冷的客观规律，而是与他的子民有互动关系的神，他俯就他的子民，向他们启示自己，垂听他们的呼求和祷告，发怜悯施慈爱，因此，日光之上的上帝赋予了日光之下的短暂人生终极性的意义。虚无被价值代替，人生的喜怒哀乐都因永恒为背景而生动。&lt;/p></description></item><item><title>婚姻的意义，生活的意义——读《婚姻的意义》 文/樊春良</title><link>/2015/04/07/%E5%A9%9A%E5%A7%BB%E7%9A%84%E6%84%8F%E4%B9%89%EF%BC%8C%E7%94%9F%E6%B4%BB%E7%9A%84%E6%84%8F%E4%B9%89-%E8%AF%BB%E3%80%8A%E5%A9%9A%E5%A7%BB%E7%9A%84%E6%84%8F%E4%B9%89%E3%80%8B/</link><pubDate>Tue, 07 Apr 2015 03:43:01 +0000</pubDate><guid>/2015/04/07/%E5%A9%9A%E5%A7%BB%E7%9A%84%E6%84%8F%E4%B9%89%EF%BC%8C%E7%94%9F%E6%B4%BB%E7%9A%84%E6%84%8F%E4%B9%89-%E8%AF%BB%E3%80%8A%E5%A9%9A%E5%A7%BB%E7%9A%84%E6%84%8F%E4%B9%89%E3%80%8B/</guid><description>&lt;p>我读提摩太凯勒牧师的《婚姻的意义》，是想更明白圣经所说的婚姻的意义。阅读这本基于牧师九周讲道而写成的书，如同聆听他讲道一样，心被所感，思有所动，随着他所讲的不断深入，又跨入新的领域，促发许多灵感，唤起了对追求真理新的渴望，收获很大，不仅对婚姻，而且对福音、对生活都有了更深的认识。凯勒在这本书的引言中写道，这是一本适合已婚者的书，一本适合未婚者的书，一本合乎圣经的书，我就从这三个方面讲讲我读这本书的体会。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>本书对已婚者讲了什么&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>凯勒写这本书的一个目的，是帮助那些婚后面临着日常各样挑战而寻求实用资源来帮助自己应对、并且希望借此成长的夫妇们。当人们在日常婚姻生活中面临各样的问题和挑战时，首先想到的是如何应对和解决，有没有什么好的经验可以借鉴、好的办法可以使用。市面上流行的有关婚姻的书大多是偏重实用指导，以帮助人们解决具体的问题，就表明了这样的需求很强。在实际生活中，夫妻们也常常会寻求圣经的指导和帮助，但一些时候是寻章摘句，用来支持自己。比如，有的姊妹说起夫妻存在的问题，会这么说：圣经说丈夫是妻子的头，可也说丈夫当爱自己的妻子。如果他没有很好地爱妻子，我是不是要顺服他？丈夫会这样说，妻子也不顺服我，我还要那么爱她吗？遇到一些具体问题，每一方似乎都可以从圣经中找出一段话支持自己。&lt;/p>
&lt;p>凯勒当然也是要帮助夫妻们解决实际存在的具体问题，并且以亲身经验现身说法。但是，他首先做的是回到圣经中所说的婚姻的原意，先看教义和原则，再来解决如何面对和处理具体的问题。&lt;/p>
&lt;p>凯勒带读者一同回到圣经：婚姻首先是神的美意。圣经始于一场婚礼（《创世纪》里亚当与夏娃的连合），又终于一场婚礼（《启示录》中基督与教会的连合）。婚姻的根源是神的作为，是神的心意。凯勒引用保罗的话：“人要离开父母，与妻子连合，二人成为一体，这是极大的奥秘……。”(以弗所书5:31-32)凯勒解释到，在圣经里，“奥秘”这个词不是用来表示某种圈内人士才懂得的神秘知识，而是指某种奇妙的、让人恍然大悟的真理，是神借着圣灵所启示的真理。这个奥妙是什么呢？保罗说，“但我是指着基督和教会说的”（32节）。是指基督爱教会，为教会舍己。在婚姻里，人为配偶所做的，就像基督为教会所做的。婚姻就是经历福音，像基督那样舍己，服侍别人。&lt;/p>
&lt;p>在这样一个根本的前提之下，参考全本圣经，像“丈夫是妻子的头”，“妻子也要凡事顺从自己的丈夫”这样的话就好理解了。“丈夫是妻子的头，如同基督是教会的头”。基督是怎样做教会的头呢？《腓利比书》说：“他本有神的形象，不以自己与神同等为强夺的；反到虚己，取了奴仆的形象，成为人的样式。”（腓2:6-7）丈夫做头，就是像基督那样做仆人，是像仆人一样的做头，是舍己全然奉献的。&lt;/p>
&lt;p>这样的真理要明白，才能对付实际中存在的具体问题。但是，许多时候，道理都明白，就是做不到，怎么办？&lt;/p>
&lt;p>关键是“要被圣灵充满”！&lt;/p>
&lt;p>这里，凯勒抓住保罗的核心思想，点出基督徒夫妻生活的一个关键点：夫妻自己要像基督徒一样生活，才能过好婚姻生活。要靠着圣灵的能力服侍别人，迎接婚姻中的挑战。若不靠着圣灵，经上所说的丈夫和妻子关系之类的话无法实现。也就是说，已婚夫妇的基督徒生命要有一定的成熟，不是软弱的、匮乏的，只知索取，而是晓得神的基本真理，并且愿意把婚姻当作彼此造就的服侍。靠着圣灵，在实际生活中，改变自己，去服侍别人。&lt;/p>
&lt;p>这当然不是容易的事，因为我们这些罪人的自我中心牢固，有时甚至自己都察觉不到。凯勒特别提醒，不能靠着自己去服侍别人，那样不可能有真正的、可持续地服侍的。凭着自己，许多时候，你会十分愿意服侍，但若遇到一些挑战，比如没有得到期望的配偶的回报，你就可能反过来会生出怨恨。这就是我们常说的爱，许多并不是真正的爱。我们没有真正的爱，只有靠着圣灵，把福音真正注入我们内心深处，让基督的生命在我们里面活过来，我们才有来自神的真正的爱，去真正地爱别人。&lt;/p>
&lt;p>因此，“借着婚姻，福音的奥秘显明了”。婚姻的使命是夫妻双方彼此携手，互相帮助，共同走向新造的人。凯勒指出：婚姻是神所设立的，它具有内在的力量——真理的力量、爱的人力量和恩典的力量。真理的力量，让人面对自己的本相；爱的力量，让人从心里更新，得到医治；恩典的力量，让人彼此饶恕与和好。神创造婚姻是使我们与他更接近，并给我们带来绝妙无比的满足。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>未婚者可以从本书学到什么&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>未婚者最关心的是如何找到一个如意的人，遇到神所赐的那一半。凯勒对这个问题没有给出直接的答案，但他对未婚者说的话，不仅有助于未婚者将来获得婚姻的幸福，而且对于未婚者在单身状态下的生活也很有帮助。未婚者从本书中可以学到很多。&lt;/p>
&lt;p>首先，要树立正确的婚姻观。凯勒指出，在当今流行世俗文化的影响下，未婚者择偶观有许多错误之处和不切实际的幻想，造成择偶困难重重。有人说，未婚基督徒择偶比非信徒更难，因为除了要求属灵上的生命成熟外，世俗所谓的外表、职业、收入等条件一点儿也没有降低标准，仍摆在同样高的位置。凯勒这本书的主要目标是让人有正确的世界观，不仅是给已婚者，也是给未婚者，因为“今天单身的人要正确地看待婚姻，他们既需要看到婚姻严酷的现实，又需要看到婚姻的未来。”这是获得未来幸福的婚姻所必需的。&lt;/p>
&lt;p>婚姻是住在圣灵里，婚姻里面不是两个匮乏的人，不晓得自己的价值和人生目标。婚姻不是靠着从对方肯定而获得全新的生活意义。因此，未婚者要在生命上预备，抛弃不切实际的幻想，在生活中尊崇神的位置，等候神。凯勒指出，单身的人若不能平衡而明智地看待婚姻，就不能过好单身生活。&lt;/p>
&lt;p>实际上，凯勒为未婚者寻求婚姻伴侣指出了一条路，即先从友谊开始，而不是从外表、职业和收入等外在条件开始。&lt;/p>
&lt;p>第二，珍惜单身生活。凯勒指出，单身是美好的。借用神学家侯活士的话：基督教是第一个认为“单身是一种合宜的生活方式。基督教欢迎单身生活，认为这是一种美好的生活方式。”因为神才是生活的根本保障。早期教会的历史显明单身是向世人宣告：“我们未来的保障不是靠家庭，而是靠神。”在本书，凯勒对平时所说的“独身的恩赐”给了一个清楚明白的解释。独身的恩赐并不是像我们凭感觉想的那样，不是有克服独身带来的种种不便和困难的能力，而是靠着神的恩赐自由地专注于福音事工的能力，像保罗那样。凯勒说：“独身恩赐不只是属于少数蒙召的人，而且独身不一定持续一生。独身恩赐也可能只是为了一段有限的时间。”这种解释使人释放，也表明人生最重要的是与主基督建立亲密关系。所以，要珍惜你的独身时光。趁着还没有家庭的缠累，多为主做工。&lt;/p>
&lt;p>第三，过好教会的团契生活。凯勒指出，单身的生活可以在基督徒群体生活中，经历家庭内部的跨性别关系所带来的独特益处，尤其是弟兄姊妹之间的关系所带来的益处，特别是弟兄姊妹彼此服侍、彼此受益的事工，这种跨性别的彼此补足就会自然发生。凯勒实际上讲的是教会的肢体生活。&lt;/p>
&lt;p>凯勒对这一点没有充分地展开论述，但这一段所说具有十分重要的意义。我们信了基督之后，不仅有了与主的亲密的关系，而且进入教会，进入一个肢体相连的群体生活，进入弟兄姊妹组成的家。这样一个家不是抽象的，而且实实在在的，有着类似婚姻关系的某些力量，能起到家庭的某些功能。凯勒说，婚姻具有内在的力量——真理的力量、爱力量和恩典的力量，更新彼此。正如婚姻是一种特殊的肢体关系一样，同样，教会的肢体关系中也具有这样内在力量，更新弟兄姊妹，只是程度和表现方式不一样。当刚开始到一个教会的小组和团契时，我们还不能敞开自己或面对别人的真实，慢慢地我们会面对和接受弟兄姊妹的真实面貌，表现自己的真实本相，这是真理的力量。后来，我们学会去关心别人，服侍别人，这是爱的力量。然而，我们弟兄姊妹在一起，免不了会有误解、矛盾和伤害，但靠着神，我们彼此悔改，彼此饶恕，重新和好，这是恩典的力量。同样，肢体关系也会促进弟兄姊妹的成长。如今，由于各种原因，很多教会都存在着有许多单身弟兄姊妹的情况。过好教会的团契生活，是非常必要的。通过肢体连接，让弟兄姊妹相互建造，彼此帮助，共同成长。并且，让教会承担起家庭的某些功能，建立弟兄姊妹间的亲密关系，使单身的弟兄姊妹得到温暖、爱护和成长。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>一本释经书&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>凯勒说，相对于其他两个来源——自己的婚姻体验和工作经历，本书更根本的来源是圣经的教导。他称这本书是一本讲解圣经的书（ A book about the Bible，中译本译为“一本合乎圣经的书”），是一本与圣经紧密相关联的书。本文以圣经中关于婚姻的教训为基础，忠实地解释婚姻的意义，阐释有关婚姻的经文在实际境况中的应用。圣经的教导和应用是第一位的，凯勒夫妇的婚姻体验和工作经历是对圣经解释的辅助支持。因此，这本书可以视为一本解释圣经（有关婚姻教导）的书，特别解释列在全书正文之前的《以弗所书》5：18-33这段经文。&lt;/p>
&lt;p>基督徒一般都很知道圣经中关于夫妻关系最著名的论述是在《以弗所书》第五章22-33节（以及《歌罗西书》中类似的经文3：18-4：1）。这段经文包括教导做妻子的话，教导做丈夫的话，中间融入思考基督与教会关系的话语。这段话并不像看起来那样容易理解。如果我们只着重在丈夫和妻子各自应该做什么的字句，很容易陷入律法之中。只有放在基督与教会的关系中，放在基督的爱和救恩的光亮下，这段经文才能得到很好的理解：丈夫做头，是负责任去爱、去舍己、去承担；妻子为丈夫的益处舍已，顺从丈夫。爱情在婚姻之中，而夫妻的关系的爱超越男女之爱。&lt;/p>
&lt;p>因此，这段经文必须放在整本圣经关于婚姻、福音的真理中理解，放在上下文中理解。实际上，这段经文是紧接着上面经文的18节和21节：夫妻彼此顺服是基督徒彼此顺服的表现（21节：“又当存敬畏的心，彼此顺服”），而“彼此顺服”是充满圣灵的表现（18节：“不要醉酒，酒能使人放荡，乃要被圣灵充满。”）。这样，只有活在圣灵中，夫妻关系才会活出应有的相互关系：为对方舍己，顺从和无私的爱，像基督甘愿为教会舍己那样。爱情，不只是美妙浪漫的感受和态度，还包括意志和行动，作为基督门徒所须做的一连串决择。像凯勒解释的，当你没有爱的感觉时，仍要爱的行动。因此，有关夫妻之道的经文是从五章18节开始的，而不是从22节，5章18节到33节是一个整体。&lt;/p>
&lt;p>由于查经用心不够，加上现在经文章节划分、小标题排列的局限以及读经习惯的影响，我们会很容易把经文一段一段地割裂地去理解。我就是这样，虽然对以弗所书还算比较熟悉，但长期没有很好地把22-33节经文与上面的经文联系起来理解，孤立地看这一段经文，就没能很好地理解其中的意义。读凯勒牧师的《婚姻的意义》，对这段经文包含的丰富内容有了更深刻的理解。后来，又看到钟马田关于《以弗所书》的解经讲道集，有一卷书就是解释5：18-6：3节这段经文，题目是“活在圣灵中：婚姻、家庭、工作”（Life in the Spirit：in Marriage Home &amp;amp;Work）。他认为这段经文的主旨是活在圣灵中（5：18-21），后面三段有关婚姻（5：22-33）、家庭（父母与子女，6：1-4）、工作（主人与仆人6：5-9）的经文讲的是“活在圣灵中”在这三种最基本人类关系中的表现。&lt;/p>
&lt;p>我们常说，神的话一经解开，就放出光来。是的！但是，我们很多时候并没有从圣经中得到力量，这是因为我们没有忠实地、正确解释圣经，停留在表面的字句上。钟马田牧师谈到圣经对基督徒生活的至关重要性时说，每一个基督徒面临的可以想到的经验，圣经中都已经有了并且应对过了。这是因为，不仅真理是不变的，而且灵性生活（精神生活，spiritual life）的规律从来没有变化。因此，使徒在历史上对那个时代信徒所说的话，今天仍然对我们说话。（钟马田. The Life of Joy）圣经是我们的生命源泉。凯勒这本书为我们正确地理解和解释圣经树立了一个典范。从解经和释经的角度读这本书，会对我们的读经生活大有帮助。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>生活的意义&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>婚姻是人类社会第一项基本的制度，夫妻是最基本的人际关系。婚姻对每一个人都有着或明或隐的深远影响，无论是已婚者、未婚者还是离婚者。上一代人的婚姻影响着下一代人的婚姻，父母美满的婚姻会给孩子带来对幸福婚姻的憧憬，而父母离异不仅会造成他们自己人生的某种断裂，也或多或少会给孩子未来的婚姻带来不良的影响。甚至周围人的婚姻状况影响你的婚姻。而如果一个社会中有相当部分人的婚姻存在问题，那么这个社会就有会很多问题。婚姻是人生经验的集中体现，它能给人来带至高的幸福，也会让跌入痛苦的深渊。&lt;/p>
&lt;p>要想婚姻幸福，必须生活在神的旨意和教导中。因为，婚姻是神设立的。凯勒指出：“很多人不承认神，也不承认圣经的权威，但是凡在婚姻幸福的人，其实都是遵行神心意的人，不管他们自己是否意识到这点。”那么，认真听从神的话，有意识地按照神的神去行，岂不是能获得更幸福的生活？神告诉我们在婚姻中的生活像基督为教会舍己那样，是舍己、彼此顺服的生活。因为，两个带着各自不同生活经验的人结合在一起，要学习对付自己和接纳各自以前生活所有的，包括以前生活中所受的伤害，对付自己的私心，彼此饶恕，面临共同的挑战。这样，婚姻让双方学习爱，心灵联结，携手走向新造的人和幸福的生活。&lt;/p>
&lt;p>婚姻很重要，因为神设立婚姻，让我们借此彼此学习中舍己，互相顺从，经历福音的大能；婚姻不是第一位重要的，因为我们最终的归宿是基督，与主相爱、与主联合才是重要的，这是我们生活的意义。今天我们读《婚姻的意义》，不仅要明白婚姻的意义，而且借此更明白基督舍己的奥秘，明白福音的意义，明白生活的意义。&lt;/p>
&lt;p>经上说：“他替众人死了，为的是要使活着的人不再为自己活着，却为那些替他们死而复活的主而活。”（林后5：15）&lt;/p></description></item><item><title>父神拣选的那一刻 文/馨芳姊妹</title><link>/2015/04/07/%E7%88%B6%E7%A5%9E%E6%8B%A3%E9%80%89%E7%9A%84%E9%82%A3%E4%B8%80%E5%88%BB-%E6%96%87%E9%A6%A8%E8%8A%B3%E5%A7%8A%E5%A6%B9/</link><pubDate>Tue, 07 Apr 2015 03:39:21 +0000</pubDate><guid>/2015/04/07/%E7%88%B6%E7%A5%9E%E6%8B%A3%E9%80%89%E7%9A%84%E9%82%A3%E4%B8%80%E5%88%BB-%E6%96%87%E9%A6%A8%E8%8A%B3%E5%A7%8A%E5%A6%B9/</guid><description>&lt;p>闷，还是闷；热，太热了！这闷热闷热的夜晚几乎让人透不过气来！！&lt;/p>
&lt;p>湘江边上的一座古城，八月初的天儿，三十七八度的高温那是正常的事儿。可对我这个北方人怎么受得了呢？&lt;/p>
&lt;p>于是我又拿起那把大蒲扇，下楼到小公园里乘凉去。说是乘凉，外面的闷热并不比屋里凉快哪儿去。在上个世纪八十年代里有空调的人家并不多，何况我家刚搬到新居还没装呢。&lt;/p>
&lt;p>公园里，树木茂盛，花草飘香。我沿着两个水塘中间的人行道走过去，还未走进就远远地看见水塘中央凉亭里早已坐满了人。水塘周边一行垂杨柳的树荫下也一双一对地乘凉着呢。&lt;/p>
&lt;p>其实，我并不喜欢扎堆儿。所以又来到我的老地方——一个长廊尽头的空地上躺着几跟大圆木，旁边堆着几个木墩儿，这里除了没有风还算僻静且幽暗，正是安静或思考的好地方。但我也不停地摇着那把大蒲扇。近来，我几乎每天到这里来，快一个月了。与其说是乘凉，不如说是到这儿来排解那解不开的烦恼和忧闷——这是1999年8月的事儿。&lt;br>
回想，那时的两年前（即1997年），大一放假的儿子回到家中兴致勃勃地告诉老爸老妈他归信耶稣基督了，并兴致勃勃地向我们传讲基督赎救的真理。&lt;/p>
&lt;p>第二年的春季，我和先生大费周折终于把自己的两个小套房换到了市中心正在建设的一大套新房，一年后交房。都什么年代了，谁不想拥有一套漂亮的大房子呢？只一年，等着呗。&lt;/p>
&lt;p>也巧，那时我刚从企业内部退休下来，正闲着无事可做。于是我开始了筹划装修新居的“大工程。”一有空就跑建材市场、家具店。为了让新居更有生气和品位，我又精心养育了二十几盆花卉。有开在初春乍暖还寒里洁白的杏花，有夏季里火红的月季，幽香的茉莉，有秋季的，冬季的，还有四季常青的常春藤、水竹等。&lt;/p>
&lt;p>这年夏天儿子回来又耐心向我们讲解基督救赎的真理。我开始思考了：爱是永恒的真理，人世间不能没有爱。可是童女怀孕、死人复活等说理谁人见过呢……心里疑问重重。但是儿子极其热心又耐心。他给我的《游子吟》读后有了许多启发。儿子走前又为我找好了一个家庭教会。可是那时我的心早已被筹划安乐窝所占据着，仍徘徊在真理之外。&lt;/p>
&lt;p>忙碌中，时间过的很快。转了年的六月份，我们终于拿到了新房钥匙。那是一栋北面临街东西向的楼房。通过熟人我们分到四层。房间全部是南向的，窗外即是小公园的景色——多可心啊！&lt;/p>
&lt;p>仅一个月的时间，新房终于装修装饰完成啦！推开房门，宽敞明亮的大客厅正面，组合柜上摆着整套“家庭影院”。为了采光更好，我们将大小客厅中间的隔墙开了一特大窗户，上面镶着磨花的“荷花鱼”图案的透明玻璃，使大小的客厅通透一体。窗台两边摆放先前养好的两盆茂盛清秀的水竹，像两个小树林似的向中间弯着，衬在“荷花鱼”窗前，别有韵味。组合柜上添一盆“宝石花”盆景，雅致而秀美。左边，小客厅里墙角花台上立着一盆常春藤，那一米多高的常春藤，依依垂地，翠绿盎然。窗外十多米长的防盗网围成的窗台上，摆着其他花卉，宛如一个小花园似的吸引着邻舍。&lt;/p>
&lt;p>在这样的新居里，我每天不辞辛劳、不厌其烦地擦呀、洗呀、伺弄花草呀，就是累，坐在沙发上喝着茶欣赏着，心里总是美滋滋的。就这样，一周两周，一月两个月，我每天仍继续重复这些事儿。渐渐地新鲜感淡化了。先前所渴望的，现在已经拥有——可又怎样呢？不过如此而已。这就是我生活的全部吗？一种莫名的空虚情绪悄悄地爬上心头。&lt;br>
八月里，一天早晨八点整，与我家同属一个单元的底商，突然鞭炮齐鸣，礼花飞天，好不热闹。也吸引我下楼去看热闹，原来是一家小饭店开张啦！&lt;/p>
&lt;p>哎哟喂！我哪里知道自从这天起，第二天、第三天、第四天……每天中午或晚饭前后，总有一般怪味钻进房间，我只有立刻关上所有的窗户。怎么回事？怎么会这样？晚上，我跑到楼下仔细查看。啊！这家饭店南面正是它的后厨房，每天营业时总要排烟的，那油烟、煤烟一股脑儿从烟卤里吹出来、飘上去、钻进屋……这怎么得了！&lt;/p>
&lt;p>之后，我多次与他们交涉，又去环保局告状。让他们按环保要求把烟卤一直伸到八楼楼顶才行。饭店的小老板冷笑到:“你开玩笑哪？那得多少钱！”就这样，死皮赖脸地人家再不理你了。&lt;/p>
&lt;p>唉！搬进新居一片欢喜的心情，就这样被这油烟煤烟搅得荡然无存。每天晚上都是烦恼的心，先生的劝解也毫无用处。我只好拿起蒲扇去楼后面小公园里“散心”去。快一个月了，几乎每晚坐在这圆木墩上，心中的烦恼忧闷无法解开。今晚这闷热的天儿，更让人烦恼加烦恼。只有用力不停地摇着扇子:我向谁诉说？我向谁发牢骚？我为这房子盼望了多久？花费了多少心思？流了多少汗水？如今竟是这种局面！为什么？为什么……我向来工作认真，诚恳待人，凭良心行事……可偏偏让我遇上这样的事……我越想越委屈，泪水哗哗地流下来，我埋下头伤心地哭起来。四周漆黑一片，我如入痛苦的深渊不能自拔……夜，渐渐深了，游人早已散去，静悄悄的。忽然一个微小的声音响在耳畔：&lt;/p>
&lt;p>“人算不如天算。”&lt;/p>
&lt;p>“什么？”我惊讶着。&lt;/p>
&lt;p>“人算不如天算。”声音似乎更清晰了。&lt;/p>
&lt;p>我抬起头重复着:“人算不如天算”。哦，是啊！我仰望夜空，仿佛一只温暖的大手伸向我。我猛地站起来，环视四周，又都一切如故。我重复着这句话思想着:是啊，是这样的。我恍然醒悟。我承认:人的能力是有限的，任何事情尤其是复杂的大事情里，总有不可知因素是你算不到的呀！&lt;/p>
&lt;p>此时，先前儿子向我讲解的圣经真理和神的话语一句句都浮现在脑海里:宇宙里唯有那位真神是无所不知无所不能的。神主宰宇宙的一切。他是慈爱公义圣洁信实的真神；你唯有悔改自己的罪，真心信靠他才有真平安！&lt;/p>
&lt;p>想到这儿，我的头脑愈加清醒起来，茅塞顿开:是啊，人是有限的，神是全能的！此刻，我又感觉有一种力量催促我:要去聚会，要去寻求神！此刻，我的心情也渐渐轻松起来……&lt;/p>
&lt;p>第二天午休时间，我迫不及待地给教会带领人打电话，约定这个礼拜天就去教会。从此，从那个主日起，我走进了基督教会。十几年来，从未没间断过，直到现在。&lt;/p>
&lt;p>归信基督耶稣后，在后来教会生活和个人灵修生活里，让我明白了许多真理。让我更加认识神，更加爱神！&lt;/p>
&lt;p>信主前：“我们行事为人，随从今世的风俗，顺从空中掌权者的首领，就是现今悖逆之子心中运行的邪灵……放纵肉体的私欲……本为可怒之子。”（弗2：2-3）然而神以他丰富的怜悯，以他独生子十字架的大爱，赦免了我们的罪。拣选我们，将我们牵到他爱子的国度里。神的救恩何等地大！神的爱何等地深！当我们还死在过犯中，神叫我们与基督一同活过来。那复活的生命，在我们里面发生了根本改变。“现在活在的不再是我，乃是基督在我里面活着。”（加3：20）让我们的人生有着特别的永远的意义，有着美好的盼望。&lt;/p>
&lt;p>我们不再属这世界，不再属这黑暗了，我们是神国度的光明之子，圣洁的子民。然而我们归向主，就成为义人了吗？还不是，不过是算为义人，我们的灵魂仍住在肉体里。倘若我们软弱了，远离了神，那肉体的罪就会发动，攻击虏掠我们。所以，我们要常常儆醒自己，将主的话存在心里，远离试探。我刚信主时，仍常与火爆脾气的先生吵嘴。记得盛夏里，一个燥热烦闷的下午，先生走出厨房，两手端着刚洗好的一盘香瓜，准备给大家吃。说话间，我极力辩解前一天在马路十字路口上与民警交谈的事儿。先生没听明白我的话，认为我在埋怨他。他立刻恼怒起来：“你太不像话了！”话音未落，只听“啪嚓”一声，他把手中的香瓜全摔在地上……我顶了他几句，气得我也把房门“咣当”一声关上了。先生一边嚷一边回他的书房里……我坐在卧室床上，心怦怦地跳着，几次真想拉开房门与他理论清楚，那肯定又是一场暴风雨。这时，主的话响在耳边：“忍耐，忍耐。”最终我没有拉开房门，屋里面的忍耐与静默渐渐浇灭了属血气的烈火。&lt;/p>
&lt;p>主的话存在我心里，像这样的事情越来越少了。好多年来，我们几乎不吵嘴了。也使我深深体会到：爱是忍耐，是恒久忍耐，是在主的恩慈里恒久忍耐。&lt;/p>
&lt;p>归信了主，主必赐给我们新生命。这如婴孩般的新生命，惟有行在主的话语里，行在主的光中，才有更新和成长。记得我经姊妹介绍，刚参加一个陌生的教会时，初到这里，就给大家教唱新的赞美诗。大多数人都很高兴，因为他们就缺少这方面的侍奉，但也有极个别人心里不平衡，虽然沉默不语，但在眼神里可察觉出来。若在过去，我不会示弱的。如今，我是属主的人了，生命在他里面要成长，就必须遵守主的话，警醒自己：谦卑、再谦卑。惟有谦卑，才能得着神的恩典，更好的服侍主。惟有谦卑，才能得到所有会众的认可和接纳。&lt;/p>
&lt;p>主耶稣赐给我们的新生命，需要成长，更要丰盛。他是我们人生的标杆，效仿的楷模。让我们的生命在学像主里，像主，更像主。&lt;/p>
&lt;p>“父神本性一切的丰盛，都有行有体地居住在基督里面。让我们的生命在他里面也得这丰盛”（西2：9-10）。在行进的天家路上！在与神同行中！&lt;/p></description></item><item><title>起来！为神的国扬声祷告！――记念守望姊妹祷告会一周年 文/咏莲姊妹</title><link>/2015/04/07/%E8%B5%B7%E6%9D%A5%EF%BC%81%E4%B8%BA%E7%A5%9E%E7%9A%84%E5%9B%BD%E6%89%AC%E5%A3%B0%E7%A5%B7%E5%91%8A%EF%BC%81%E2%80%95%E2%80%95%E8%AE%B0%E5%BF%B5%E5%AE%88%E6%9C%9B%E5%A7%8A%E5%A6%B9%E7%A5%B7%E5%91%8A/</link><pubDate>Tue, 07 Apr 2015 03:37:54 +0000</pubDate><guid>/2015/04/07/%E8%B5%B7%E6%9D%A5%EF%BC%81%E4%B8%BA%E7%A5%9E%E7%9A%84%E5%9B%BD%E6%89%AC%E5%A3%B0%E7%A5%B7%E5%91%8A%EF%BC%81%E2%80%95%E2%80%95%E8%AE%B0%E5%BF%B5%E5%AE%88%E6%9C%9B%E5%A7%8A%E5%A6%B9%E7%A5%B7%E5%91%8A/</guid><description>&lt;p>2015年三月，我们的“守望姊妹祷告会”刚刚走过了一周年。从表面看来，参加的人数屈指可数（按恩平师母每次的说法就是：“今天很温馨！”），但从属灵的角度看，我们相信这一年四十多个周五的坚持绝不徒然，一定直接或间接与神国度的计划有关，尽管目前还没有清楚的看见。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>♦神悦纳姊妹祷告会&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>感谢神的恩典！这一年跟恩平师母一路同工走来，实实在在见证了神的同在和师母信心的真实，我自己也得着了很多的祝福。姊妹祷告会刚开始的头几个月，我看人很少，想着很多姐妹可能还不太知道，就殷勤在各微信群里发邀请。当过了半年人数仍然稀少时，我有些抗不住了，心里不免嘀咕：“这个祷告会还有必要继续吗？这是神的意思吗？”可当我看到师母每次都精心准备，并笃定、充满热忱地站在讲台上分享神的话语时，当我看到偶尔有空来的姊妹流泪得恩典时，当姐妹们一个个突破胆怯扬声祷告时，当软弱疲乏的同工被恢复、得力量时，当我为神的国和义祷告而带下圣灵的恩膏时…我确信圣灵与我们同在！神悦纳我们的祷告。这样，我的心态被圣灵更新而得着了完全的自由，我不再看人多人少，只在乎神要我做什么；我的生命境界也得到了提升和扩展，因此每周都一如既往地、认真喜乐地服侍着。当然，我们依然热切盼望越来越多的姐妹参与到祷告会中，盼望代祷的妇女成为大群，神的殿成为众人祷告的殿，为此我们也常向神祈求。愿我们这一小撮的祷告服侍成为火种，带来神更大的复兴。&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>我必领他们到我的圣山，使他们在祷告我的殿中喜乐。他们的燔祭和平安祭，在我坛上必蒙悦纳，因我的殿必称为万民祷告的殿。（赛56：7）&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>♦姊妹祷告会的形式&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>祷告会的形式是：敬拜、恩平师母对神话语的简短分享、公祷、个人祷告。祷告会的定位主要是公祷的服侍，没有个人相互倾诉、代祷的环节，这对于那些倾诉需求大的姊妹的确有挑战。但师母确信，先求神的国和神的义才是突破生命瓶颈、解决众多问题的根本，并且也专门留了一点时间给个人，每人可以找一个合适的位置，在司琴的赞美声中以自己喜欢的方式向神倾心吐意。&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>所以你们若真与基督一同复活，就当求在上面的事，那里有基督坐在神的右边。你们要思念上面的事，不要思念地上的事。（西3：1－2）&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>所以，不要忧虑说：‘吃甚么？喝甚么？穿甚么？’这都是外邦人所求的。你们需用的这一切东西，你们的天父是知道的。你们要先求他的国和他的义，这些东西都要加给你们了。（太6：31－33）&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>♦姊妹祷告会的主题&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>我们的祷告主题主要围绕以下这几方面：&lt;/p>
&lt;p>1、为国家及政府领导人祷告，尤其是为统战部、国保、宗教局、公安部等在上掌权者祷告。&lt;/p>
&lt;p>求神赦免、医治、怜悯、拯救中国，使福音在这片坚硬的土地上广传。求神光照执政掌权者，赐给他们一颗敬畏上天、谦卑寻求真理的心，使他们愿意离弃一切的谎言和私欲，公义地使用上帝所赋予他们的赏善罚恶的权柄，使国家和人民真正蒙福。&lt;/p>
&lt;p>2、为中国众教会在主里敞开、包容、合一祷告；为在各地受逼迫的教会祷告。&lt;/p>
&lt;p>3、为守望教会整体的复兴祷告。&lt;br>
A、为教会带领人、同工复兴祷告；B、为众弟兄姊妹的复兴祷告；C、为周三祷告会、周五姊妹祷告会、周五禁食祷告、周六晨祷复兴祷告。D、为自己生命的复兴祷告。&lt;br>
4、为户外敬拜四周年之际能结束户外，进入新堂祷告。&lt;/p>
&lt;p>5、为主日的各方面祷告。&lt;/p>
&lt;p>A、为预备讲章的牧者满有圣灵的恩膏、使众群羊得着牧养祷告；B、为预备上平台的弟兄姊妹祷告；C、为已被拘和可能被拘的弟兄姊妹祷告，求神亲自保守他们的工作和他们与家人的关系；D、为神兴起探访、陪伴、代祷的弟兄姊妹祷告。&lt;/p>
&lt;p>6、特别祷告：A、提名为身患重病的肢体祷告（比如建英等）；B、为清心小组的姐妹们进入婚姻提名代祷。每次当师母一一数点这些姐妹的名字时，我都感觉是如数家珍。的确，师母常满含深情地说这些姐妹每一个都很宝贵，人美、生命更美。师母最快乐的一件事就是诉说某某姐妹已预备进入婚姻。愿这出于慈母心肠及姐妹们的祷告能加快成就神的赐福。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>♦祷告的意义及功效&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>谈到祷告的功效，我首先想到的就是大家所熟悉的赞美诗《我以祷告来到你跟前》，这也是恩平师母在姊妹祷告会上喜欢领唱的一首歌。&lt;/p>
&lt;p>我以祷告来到你跟前，我要寻求你；我要站在破口之中，在那里我寻求你。&lt;/p>
&lt;p>主我是软弱及无助，你却是我的力量；你以亲切的手引导我，那就是我的得胜。&lt;/p>
&lt;p>每一次我祷告，我摇动你的手，祷告作的事，我的手不能作；每一次我祷告，大山被挪移，道路被铺平，使列国归向你。&lt;/p>
&lt;p>从歌词中可看到祷告的功效：与神同工，做成他要成就的事；寻求神的引导，并得着胜过软弱的力量。在此，我感谢神丰富的预备，这个主日天明牧师的讲道：“主耶稣客西马尼的祷告”正好对祷告的功效作了全备、精妙地阐述，所以，下面这三点关于祷告的功效我就直接引用天明牧师的讲章了。&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>1、祷告事实上就是上帝指引世界走向祂最终的目标&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>“祂并不改变祂天国的计划，只改变藉以成就这些计划的工具和方法。因此人的祷告如符合上帝在世界上的计划，祂便立刻予以承认。有些事是由于人祷告的结果而有的，若无祷告就不会发生。这样看来，&lt;strong>祷告事实上就是上帝指引世界走向祂最终的目标&lt;/strong>——天国最有效的工具之一” （《祷告》哈列斯比）。因此，我们可以这样说，祷告最本质、最重要的指向应该是神的旨意。主耶稣在客西马尼的祷告就是这样，我们要学的关于祷告的宝贵功课是，主的祷告清晰坚定地指向父神的旨意。圣经记载许多蒙应允的祷告都和神国度的计划有关……&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>2、祷告不是在神面前强化我们的所求，而是放下我们自己的意思。&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>主耶稣知道父神听祂的祷告，而且凡事都能；主也深知道父神了解祂现在的痛苦心灵……但祷告更为重要的却是放下自己的意思而遵从父神的意思：“然而不要从我的意思，只要从你的意思。”这是一个不容易领受和学到的祷告的功课。多少时候，我们是藉着祷告强调我们的需要……我们很少在祷告中思想如何放下自己……很有意思的是，“客西马尼”的希伯来名字原意是“榨油坊”，即榨橄榄油的地方。主在客西马尼汗珠如血点恳切祷告神，就极形象地形容了祷告的属灵含义。可以这样说，客西马尼的主的祷告，真正榨出了出于肉体的软弱（人的意思），而提炼出了顺从父神旨意的属灵生命。我想这是祷告的重要意义。&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>希伯来书的作者也告诉我们：“基督在肉体的时候既大声哀哭，流泪祷告，恳求那能免死的主，就因祂的虔诚蒙了应允。祂虽然为儿子，还是因所受的苦难学了顺从。”（来4:7-8）从希伯来书的这段记载告诉我们祷告的另一功效是学习顺从。顺从是需要学习的，&lt;strong>苦难中的顺从更是特别需要学习的&lt;/strong>，在这方面祷告具有极重要的功效……我们在神面前是虔诚的吗？虔诚的祷告带来顺服神的行动。&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>3、恳切的祷告才能使我们胜过人的软弱和自己的意思。&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>对主耶稣来讲，（他的软弱）就是祂即将背负的、神对人类罪恶忿怒及审判的十字架。主耶稣恳切祷告到一个程度，汗珠如血点滴下来···但即使在这样的痛苦中，主仍很清楚知道父神的意思。祂说：“阿爸，父啊！在你凡事都能，求你将这杯撤去。然而不要从我的意思，只要从你的意思”···最终以恳切的祷告胜过了一切痛苦。&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>（相反，彼得）已经跟随主三年，被主造就为门徒。他有一个愿意为主摆上、牺牲的心···面对主“等候警醒”的提醒，这位爱主的弟兄在主客西马尼的祷告声中睡着了；面对睡着的这位门徒，主再次发出：“总要警醒祷告，免得入了迷惑。你们心灵固然愿意，肉体却软弱了。”但他们的眼睛甚是困倦，再次在主大声哀哭的祷告声中睡觉安歇着。当然我们都知道我们这位亲爱的弟兄和大师兄后面的失败光景。主的意思再清楚不过了，若不警醒祷告，就会入迷惑，心灵固然愿意，却无法胜过肉体的软弱来顺服神的意思。&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>♦祷告的呼吁&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>再过十天，教会的户外敬拜就走过四周年了，尽管有软弱、迷茫、纷争，疲乏，我们相信神的眼目没有离开守望，他也赐下了各样的恩典让我们还站立得住。然而，在长久的坚持而前途依然不明朗时，在看不见道路被铺平，也不见列国归向神时，我们难免觉得神似乎一直向我们隐藏。以后的路该怎么走呢？我们该怎么做才是“放下自己，顺服神的意思呢？”在这亦是危机亦是转机的特殊时刻，恳切求神复兴教会的祷告，愿守望儿女们更付代价为个人生命复兴、为教会渡过艰难、为神的国度降临祷告。在看不见结果的时候，让我们仍坚信每一次清心的祷告一定摇动了神的手，也震动了撒旦的国。&lt;/p>
&lt;p>主一再向门徒发出：“总要警醒祷告，免得入了迷惑。你们心灵固然愿意，肉体却软弱了。”保罗也说：“因我们并不是与属血气的争战，乃是与那些执政的、掌权的、管辖这幽暗世界的，以及天空属灵气的恶魔争战……” 连无瑕疵的主都要在客西马尼园迫切祷告之后，才胜过了伤痛和软弱，能够顺服父神的旨意走向十字架，我们有限的罪人更当拿起神所赐的大能权柄，在祷告中越来越看清神对教会的心意，并与神同工，推进神国度的计划。&lt;/p>
&lt;p>祷告带来得胜！甚愿为神的国祷告的守望者成为大群，愿在主前同心的祷告带来守望的得胜。&lt;/p>
&lt;p>“起来，为神的国扬声祷告！”&lt;/p></description></item><item><title>户外敬拜小记 文/谭建华</title><link>/2015/04/07/%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E5%B0%8F%E8%AE%B0-%E6%96%87%E8%B0%AD%E5%BB%BA%E5%8D%8E-2/</link><pubDate>Tue, 07 Apr 2015 03:31:59 +0000</pubDate><guid>/2015/04/07/%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E5%B0%8F%E8%AE%B0-%E6%96%87%E8%B0%AD%E5%BB%BA%E5%8D%8E-2/</guid><description>&lt;p>&lt;strong>之三十七：2015年2月8日&amp;amp;2月15日&amp;amp;2月22日 主日(第201周&amp;amp;202周&amp;amp;203周户外敬拜)&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>2月8日，是2015年春节前最后一次户外敬拜。&lt;/p>
&lt;p>唐弟兄、胡阿姨、刘优、国永、宁宁、田瑞、我一起到平台敬拜。&lt;/p>
&lt;p>田瑞上到平台警戒线附近，值勤的警察让她往下面走，到了下面就让她快点往值勤公交车方向走，一回头警察不见了，这样的情况以前遇到的比较少，一时间让田瑞有点不知所措。宁宁也被值勤的民警劝离平台。田瑞上到平台警戒线附近，值勤的警察让她往下面走，到了下面就让她快点往值勤公交车方向走，一回头警察不见了，这样的情况以前遇到的比较少，一时间让田瑞有点不知所措。宁宁也被值勤的民警劝离平台。&lt;/p>
&lt;p>之后，田瑞、宁宁、我三个人在平台一层完成敬拜，之后也没被警察带走，实在是神怜悯我们。&lt;/p>
&lt;p>国保们排起了人墙，故弄玄虚地不让弟兄姊妹看见刘优和国永被带到哪个派出所。&lt;/p>
&lt;p>刘优被带到西三旗派出所，国永被带到东升派出所。&lt;/p>
&lt;p>彩霞、亚新、孟绯、瑞玲、国才、金波、佑伟、传亮、亚娜、家慧、连枫、小雪姐、张原、孙长老/白老师、玉华、林娜、旭华、小方、岳阳、晓梅等弟兄姊妹先后到东升派出所陪伴。&lt;/p>
&lt;p>上午乐水到西三旗所，民警居然不让乐水在派出所大厅等候，乐水坚持了一会儿，才让他进到大厅，外面天气还是比较冷。&lt;/p>
&lt;p>罗曼、宁宁、弈同、岩松、志洁、会素、阿峣、李锋、刘芸、富贤、赵哥/赵姐等先后到西三旗所陪伴。&lt;/p>
&lt;p>今天也是谢敏姊妹被拘留七天后将获得自由的日子。&lt;/p>
&lt;p>云成和赵鑫在拘留所南门，小雪姐、李振、文慧、徐蒙在拘留所北门陪伴。彭丹、建秀、利平在李震家里等候。&lt;/p>
&lt;p>真是“三线”争战，神就不断地兴起弟兄姊妹来参与陪伴。&lt;/p>
&lt;p>下午13：35，谢敏姊妹从拘留所自行出来，与在外等候的弟兄姊妹会合。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="http://t5.shwchurch.org/wp-content/uploads/2015/04/%e5%9b%be%e7%89%871.jpg" target="_blank" rel="noopener"
>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>下午四点左右，刘优被西三旗派出所的警车送往海淀拘留所。&lt;/p>
&lt;p>晚上六点半，国永被送往拘留所。警车开得特别快，转弯都没减速。晚上国永弟兄在东升派出所吃了两个烧饼、一个咸鸭蛋。&lt;/p>
&lt;p>截止22：35，本主日前往平台参加户外敬拜的7位弟兄姊妹：国永弟兄被拘留10天（第三次，18日除夕当天自由），刘优弟兄7天（15日自由）；其余5位弟兄姊妹上午都已自由。张阿姨、海鹰、王魏将于11日自由。第201次户外敬拜暂告一段落。&lt;/p>
&lt;p>国永上次是在拘留所过中秋节，这次又赶上除夕，真是一次又一次特别的经历，愿神特别祝福我们的弟兄。&lt;/p>
&lt;p>2月15、22日因春节假期暂停两次户外敬拜。求主保守回家的弟兄姊妹路途的平安；求主借这假期使我们稍得休整与复兴，以利再战。&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>2月11日，新雨带着大田，永春、白雪带着易多，富贤、宁宁、云成、志洁、彭丹、冰师母到拘留所迎接当天出来的张阿姨、海鹰、王魏。下午三点多，三位弟兄姊妹都出来了。&lt;/p>
&lt;p>2月15日，截至上午11:10，上主日因参加户外敬拜被拘留7天的刘优弟兄自由了，等候国永弟兄回到我们中间。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="http://t5.shwchurch.org/wp-content/uploads/2015/04/%e5%9b%be%e7%89%872.jpg" target="_blank" rel="noopener"
>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>刘优弟兄出来的当天，手机落在了拘留所，最后拘留所联系说手机帮忙找到了，手机失而复得，小小的波澜更让人感恩。&lt;/p>
&lt;p>张鹤：每天听见看见的，都是神的手，在守望弟兄姊妹之间所留的印记，祂在借一间地上的教会，讲述祂不变的爱与恩典，祂改变人心的能力和忍耐等候的心意！感谢主！期待2015守望教会进入新堂。&lt;/p>
&lt;p>2月18日，除夕。上午10:50, 8日因参加户外敬拜被拘留10天的国永弟兄自由了。第201次户外敬拜平安结束。荣耀归主名！&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="http://t5.shwchurch.org/wp-content/uploads/2015/04/%e5%9b%be%e7%89%873.jpg" target="_blank" rel="noopener"
>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>迎接队伍庞大，其中有两位牧师。中午在燕郊，部分弟兄姊妹和国永一家一起吃了个团年饭。&lt;/p>
&lt;p>张鹤：不是所有的除夕，都有这样的记忆–在里面的等待自由的时刻，在外面的期盼相聚时的欢呼，能够同属耶稣，能够拥有彼此，是最美的节日祝福！&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>之三十八： 2015年3月1日&amp;amp;3月8日&amp;amp;3月15日    主日（第204&amp;amp;205周&amp;amp;206周户外敬拜)&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>从本月恢复平台敬拜，更需要随时多方祷告祈求：请特别为户外敬拜、为教会、为那些在前面争战的弟兄姊妹、为自己警醒祷告。&lt;/p>
&lt;p>两会前夕，某警校实习生到小白牧师家门口上岗，一直要住到停暖气了（3月15日）。张阿姨片警打电话，让她星期六住宾馆，张阿姨拒绝了片警无理的要求，片警说不被住宾馆就派人堵门。一些弟兄姊妹被片警/前片警联系，确认不会去户外。这不，都是两会给闹的。&lt;/p>
&lt;p>3月1日，云成、海鹰到平台敬拜。之后，他们被带到清河派出所。&lt;/p>
&lt;p>中午，王华带着儿子给云成、海鹰买了热汤面送进去。强富/艳霞（带着儿子小鹿）、钟兰、丹义、会素、小方、李昂、玉杰、天霁、传亮、赵霞、国才、金波等弟兄姊妹先后到清河派出所陪伴。&lt;/p>
&lt;p>下午3:50，清河派出所准备把海鹰和云成送到海淀拘留所，他们出来前为了不让弟兄姊妹和云成、海鹰打招呼，特意让门卫提前把电动闸门打开，警车拉着他们很快地冲了出来。弟兄姊妹透过车窗冲着海鹰和云成挥手。&lt;/p>
&lt;p>截止18：15，本主日共有4位弟兄姊妹去平台敬拜，其中海鹰姊妹（第九次）和云成弟兄（第六次）被拘留10天（11日自由）；其余2位老弟兄姊妹上午已自由。第204次户外敬拜暂告一段落。等候海鹰、云成回到我们中间。&lt;/p>
&lt;p>3月11号，宁宁、王华、小雪姐、冰师母、仁爱、林伟、张阿姨、艳霞带着小鹿、到拘留所迎接云成和海鹰。&lt;/p>
&lt;p>截止11日16：50，3月1日因参加户外敬拜被拘留的海鹰姊妹和云成弟兄都自由了。第204次户外敬拜平安结束。感谢主！&lt;/p>
&lt;p>史国保、徐处长、一个年轻的国保和云成的弟弟去拘留所接地云成，徐处长要求云成跟他弟弟一起回老家，被云成断然拒绝，他弟弟坐火车回邯郸了。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="http://t5.shwchurch.org/wp-content/uploads/2015/04/%e5%9b%be%e7%89%874.jpg" target="_blank" rel="noopener"
>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>3月8日和3月15日两个主日没有弟兄姊妹到平台敬拜。&lt;/p>
&lt;p>两会期间，警察们也比较疲惫，有的警察把车停在值勤的路口，在车里呼呼大睡。&lt;/p>
&lt;p>虽然没有弟兄姊妹到平台敬拜，但到平台值勤的相关人员和车辆都没有减少，也许这就是属灵威慑力吧。四年了，每到周日国保和警察们不到平台恐怕都不习惯了。&lt;/p>
&lt;p>冰霞师母：“这是四年来教会第一次主日没有弟兄姊妹去平台敬拜，虽然知道这一天迟早会来。但愿我们的信心不失落，忍耐到底的必然得救！”&lt;/p>
&lt;p>教会户外敬拜通报里面说到：“这个主日没有弟兄姊妹去平台敬拜，这并不意味着户外敬拜失败了或自动结束了，但它也成为一个信号，促使我们在祂面前更加恳切祷告寻求。我们在此也祈求圣灵照着神的旨意替我们祈求（罗8:27），好让我们明白祂对教会前面道路的带领。”&lt;/p>
&lt;p>耶和华啊，我的心不狂傲，我的眼不高大，重大和测不透的事，我也不敢行。我的心平稳安静，好像断过奶的孩子在他母亲的怀中；我的心在我里面真像断过奶的孩子。&lt;/p>
&lt;p>以色列啊，你当仰望耶和华，从今时直到永远。（诗篇131）&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>之三十九：2015年3月22日&amp;amp;3月29日主日（第207周&amp;amp;208周户外敬拜）&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>主日，天气有点清冷，微风吹着翠色的柳枝，海鹰和瑞玲到平台敬拜，愿神祝福被征召的两位姊妹。&lt;/p>
&lt;p>今天北太平庄所两辆警车到平台值勤。之后，她们被带到北太平庄派出所。&lt;/p>
&lt;p>中午，彭倩、兴梅买了午餐和水果送过来。&lt;/p>
&lt;p>卫英、于平、咏莲、杨阿姨、朴燕、丹义、伯良、国永、一琨、祖潘、阿峣、小雪姐、代丽樱、李昂、小花、关水、佑伟、云成、红雨、冰师母等弟兄姊妹先后到北太平庄派出所陪伴。&lt;/p>
&lt;p>晚上七点半左右，她们被送往海淀拘留所。&lt;/p>
&lt;p>晓东、兴梅为了能够跟两位姊妹打上招呼，他们开车往海淀拘留所赶。警察在拘留所门前停了会车，他们到小卖部买东西，晓东夫妇正好隔着玻璃看到了两位姊妹！感谢主，祂的时间不错误！&lt;/p>
&lt;p>截止23：45，本主日去平台参加户外敬拜的海鹰姊妹（第十次，11日刚自由）和瑞玲姊妹（第二次）都被拘留10天（4月1日自由）。第207次户外敬拜暂告一段落。&lt;/p>
&lt;p>这是在连续两个主日没有弟兄姊妹去平台敬拜之后，再次有弟兄姊妹前往平台敬拜主。求主特别施恩保守、看顾海鹰和瑞玲姊妹。&lt;/p>
&lt;p>雅各啊，你为何说：“我的道路向耶和华隐藏？”以色列啊，你为何言：“我的冤屈　神并不查问？”你岂不曾知道吗？你岂不曾听见吗？永在的　神耶和华，创造地极的主，并不疲乏，也不困倦，他的智慧无法测度。疲乏的，他赐能力；软弱的，他加力量。就是少年人也要疲乏困倦，强壮的也必全然跌倒；但那等候耶和华的，必从新得力。他们必如鹰展翅上腾，他们奔跑却不困倦，行走却不疲乏。（赛40:27-31）&lt;/p>
&lt;p>3月29日，主日。唐弟兄、胡阿姨2位老弟兄姊妹前往平台参加户外敬拜，他们被带到公交车上，随后就自由了。第208次户外敬拜平安结束。&lt;/p>
&lt;p>4月1日，上午11：15，3月22日因参加户外敬拜被拘留的海鹰姊妹（第十次）和瑞玲姊妹（第二次）都自由了。第207次户外敬拜平安结束。&lt;/p>
&lt;p>周四拘留所放风的时候，管教把弟兄姊妹寄给她们的明信片拿给她们看，之后又收走了，出来的时候又给了她们。&lt;/p>
&lt;p>瑞玲姊妹分享，这次在里面带领两个人信主，一个女孩出来后自己去买了圣经和基督教饰品。感恩！。&lt;/p>
&lt;p>一琨：我们这些在外面的人，被世界捆绑撕扯，海鹰和瑞玲让我们看到上帝的国在我们当中，谢谢你们。&lt;/p>
&lt;p>在主里特别为这些为义受逼迫的弟兄姊妹感恩！求主纪念。&lt;/p></description></item><item><title>面对平台敬拜的空窗期 文/纪红雨</title><link>/2015/04/07/%E9%9D%A2%E5%AF%B9%E5%B9%B3%E5%8F%B0%E6%95%AC%E6%8B%9C%E7%9A%84%E7%A9%BA%E7%AA%97%E6%9C%9F-%E6%96%87%E7%BA%AA%E7%BA%A2%E9%9B%A8/</link><pubDate>Tue, 07 Apr 2015 03:23:23 +0000</pubDate><guid>/2015/04/07/%E9%9D%A2%E5%AF%B9%E5%B9%B3%E5%8F%B0%E6%95%AC%E6%8B%9C%E7%9A%84%E7%A9%BA%E7%AA%97%E6%9C%9F-%E6%96%87%E7%BA%AA%E7%BA%A2%E9%9B%A8/</guid><description>&lt;p>2015年3月15日，主日，守望教会主日敬拜的平台仍空无一人，应该只有警察、国保等在那里。这个主日，我还在外地，去当地教会敬拜，结束后回到家中，特别的软弱，好像是失去了爱人或者失恋那样的软弱，就是躺着再也不愿意起来的那种感觉。我躺在那里思想这样软弱感觉的来源，我知道是因为教会主日敬拜的平台上已经连续两周没有人了，难道我是因此就受到打击了吗？或者是我觉得教会失败了，或者是感觉自我失败了吗？其实都不是。&lt;/p>
&lt;p>四年时间的经历，是神的怜悯和恩典。使这样卑微不配的我自身真实的经验了神大而可畏的作为，也切实地知道一切都在神的掌握中；更使我这个充满自我、时常自以为义的人在神面前恐惧战兢。终于懂得了敬畏神，也真心的知道敬畏神是如此的宝贵。那么，我为什么还是这样没有信心的软弱呢？直到晚上我才整理清楚，内心的难过和软弱是因为我所爱的人没有在神的祝福中。&lt;/p>
&lt;p>今天是第二周主日敬拜的平台上空无一人，也许还会有第三周、第四周……。在上个周日主日敬拜的平台没有人之后，每天早晨起来都会思想这个问题：“神要对我们说什么？”每天面对神问：“主啊，你要对我们说什么？是我们哪些地方做错了，你是要我们认罪悔改吗？还是你要告诉我们什么？”教会有什么做的不好的地方，不蒙神喜悦的地方，我不知道。但我明白只要是由人来做事情的地方，就有不完美的，就有需要被神更新改变的地方，我们都需要时刻来到神面前更新我们的脚步。有一点我是清楚知道的，在大方向上教会是对的，是蒙神喜悦的。我在跟随教会前行的路上，神赐给了我极大的恩典和祝福，不只是在这个世界上，也是在神永生的国度里。神透过跟随教会的经历打开了我的眼，让我的生命有了很大的提升和看见，我知道这是神的怜悯与恩典。每当我思想这些，时常为神赐给我的爱和恩典而感动的痛哭流涕，也为他在我身上大而可畏的作为感到震撼，并心生敬畏、恐惧战兢。以前，我一直觉得自己不够敬畏神，是因为神给我的爱太多，我更多的感受到神的慈爱和怜悯，因而找不到敬畏神的感觉；在一些事情上不是那么严谨，经常觉得怎么做都行，也没有啥，神是慈爱怜悯的嘛。可是在这四年的历程中，我被神震撼了，我知道了我致死都要敬畏神，也知道了什么是敬畏神，深深的体会到旧约圣经上所记载的很多敬畏神的人，如约瑟所说：“我怎能做这大恶，得罪神呢？”的这种真实的感觉和真正的含义。所以，我很感恩，感谢神的恩典，我要谢谢他带领我来到、并能够委身在守望教会，更要感谢他赐给我一颗愿意跟随教会行在他的心意中的心，是他给了我这样莫大的恩典，我要感谢赞美他！&lt;/p>
&lt;p>那神到底要对我们说什么呢？回想这四年，因为大家去平台敬拜都是因着神在自己内心中的感动，彼此少有商量和约定，最多是在准备去时告诉亲近的弟兄姊妹或小组为自己祷告。也因着这样的缘故，其实在四年的期间，平台随时都有可能出现没有人的“空窗期”。尤其是在2014年5月份之后，户外敬拜进入了拘留所时期，去平台敬拜的弟兄姊妹必须要面对七天或十天的行政拘留周期，因着每个人都有工作或者有一些必要的要完成的事情，平台敬拜更是要面临着某个主日空无一人。可是奇怪和真实的不可思议的是虽然去平台敬拜的人数并不多，但在拘留所时期平台上的主日敬拜竟然走过了十个月就是没有出现空无一人的“空窗期”，这不得不说是稀奇，是神在掌管着平台上的主日敬拜，他在感动和安排着弟兄姊妹每周的前往，这是一个神迹！&lt;/p>
&lt;p>但是，就是在这十个月过后的今天，连续出现了两周主日的“空窗”。我非常相信还有一些弟兄姊妹在预备和安排时间去平台主日敬拜，但我也深信，这个“空窗期”是神特别安排出来的，是要对我们说什么，是要我们深刻的反省什么，我愿意我们真的能像以色列人一样撕裂衣服、披头蒙灰、俯伏在地、深切的寻求神的话语和心意，使我们能够明白、体会神的心意，并使我们的脚踪行在前面神带领的道路上，蒙神恩典、悦纳和祝福，阿们！&lt;/p>
&lt;p>最近在查考旧约，看到一些以前未曾明白或关注的信息，愿意在这里与大家分享。&lt;/p>
&lt;p>在查考资料中的一段话，我摘录如下： “每一次神的显现，并与人相遇都不是徒然的，都是带着目的，就是要使人对他有更新的认识，呼召人回应他的显现，与他建立关系并与他同工，参与到神展开救赎的历史。每一个启示，都是一个挑战，也是一个呼召，促使人在信心里回应他。但当一个人负面的回应神的呼召时，神的显现就变成神的审判。”&lt;br>
“救赎历史显现，神的启示与旨意并非毫无阻碍，这并不是因为启示不完全，而是因为接受启示的人与神之间存在着极大的鸿沟——罪恶与疏离所造成的鸿沟。”&lt;/p>
&lt;p>“神的自我启示和显现伴随着呼召，当人顺服呼召而回应时，就会经验到神的救赎，并参与在救赎历史展开的行列里。”&lt;/p>
&lt;p>还有一段写的特别好，这四年自己跟随神、跟随教会的真实经历也可以为这段话做见证。“神的呼召，起初看起来都是舍弃，但至终都是得着。”“当一个人开始以行动回应神的呼召时，就是他开始“放”和“离开”的时候，就是他得以进一步认识自己，得着真自由的时候。”我的经历，就是每一次踏上去平台的路程，很多时候好像是“舍弃”，但每一次都是丰丰富富的“得着”，这里就不详细分享了。&lt;/p>
&lt;p>最赞的一段话：“当一个人和永恒连结的时候，就会脱离彷徨，生活的有力、有方向、有重心。”还有，“将来有奖赏、蒙恩典和祝福，那恩典和祝福是我们想都想不出的美好和宝贵。”&lt;/p>
&lt;p>上述查考资料显示，首先神藉着各样的人或事向人显现，或与人相遇，这不是徒然的，神是带着目的，他要挑战人、要人回应他的显现，人顺服的回应和负面的回应所带来的结果不同；当人因着罪或者回避、远离即疏离神的呼召或显现，神的旨意就不畅通；当人愿意顺服神的呼召或显现时，看起来好像是要“舍去”或“失去”什么，但是当人顺服而行之后，结果都是“得着”；因为神不是要我们手中的东西，相反他是要给我们东西，他要的是我们这个人，是我们自己；他是掌管万有的主，他要得着我们、并把他手里的丰富赐给我们，远超我们所求所想；而且在这过程中，我们脱离撒旦的辖制，得真正的自由，而且必经历神大而可畏真实的作为；不仅如此，我们还会经历神在我们生命中的更新和救赎，同时，使我们参与到神永恒救赎的事工中，与神同工；最后，文中强调了当一个人和永恒连结的时候，他的生命、生活和人生是什么样子的。&lt;/p>
&lt;p>这段描述真的就是我这四年真实的经历，没有想到在旧约查考资料中总结以色列人历史的内容中出现，使我知道这原本就是神真理的原则，只是我以前没有这样清晰的知道，很感恩。&lt;/p>
&lt;p>上述文中最后强调的与神同工、与永恒连结，也是我这几年一直在思想的一个问题。在这四年中，我越经历神就越思想神所赐给我们在永恒中的盼望。也会想，为什么人们都好像不太在意这件事情，不在意这个盼望，或不在意神在永恒中的奖赏，这可是保罗那么努力、拼了命都要得到的呀！比如，在现实生活中，人们会很努力、很在意让自己的孩子好好学习，能够上大学，因为知道只有好好学习、读上了大学，才会有技能、才有出路，就是将来才会“得到这个世界上的生存能力和祝福”。所以，就是信主的弟兄姊妹也很努力的使孩子可以这样；其实，我也是这样的。但是，天父在神家里为我们所预备的祝福，可是远远超过这些，而且是永恒的祝福，那个是要永远跟随着我们的；但人们却不重视这件事情，与逼着孩子努力学习的劲头儿相比，真是相距甚远。这是为什么呢？我想有一种解释，就是孩子不好好读书、上不了大学、没有出路，这是父母都亲身经历的，或亲眼所见，或理性很容易分析和判断出来的。而天国的赏赐在这三个因素（亲身经历、亲眼所见、理性分析）中一个都不占，只有主耶稣去了为我们预备地方，并回来反复告诉我们，就是说没有哪一个“父母”走过一圈回来告诉我们，所以大家无论在自己身上还是在孩子身上，都不在意“永恒”和“天国的奖赏”。因此，圣经上说，那些因着信而远远望着就相信的人有福了。&lt;/p>
&lt;p>在这四年中，我在实践中最重要的得着，也就是上述关于旧约查考分享的第一个得着，要远远望着、要相信神在永恒中的赏赐，视其为尊贵，极力追求，并以此为目标。还有，就是文中所述“每次神的显现和呼召，都需要我们以信心的行动呼应，不同的回应，会带来不同的结果”，无论境况如何，都要刚强壮胆，以信心和行动顺服神的带领，阿们。&lt;/p>
&lt;p>第二个得着，是在以色列人进迦南分地的事情上。有几段话分享如下：&lt;/p>
&lt;p>“应许是白白的恩典，只要亚伯拉罕回应就可以得着。但是恩典也不等于什么都不做，在恩典里面需要刚强争战。神给亚伯拉罕的福气需要经过约书亚的争战才能得着；约书亚需要照着神借着摩西传给他的吩咐去争取那块地，并按着以色列支派将地分给百姓为业。神应许了，神给了，神的百姓必须在神的带领下，去争战才能得着神所赐的产业，应许才会实现；所以产业的得着是一段辛苦的过程。”&lt;/p>
&lt;p>“分地（指约书亚记）不是为了享受战争的成果，而是为了继续争战赶出迦南人，以致完全得着应许之地（书13:1-7）。争战是所有以色列百姓全力合作的结果；分地也是如此，所有的以色列百姓都有份，因为这是神给他们的产业。”&lt;/p>
&lt;p>“这个原则也可以用在恩赐上。一个信徒若在神家里有贡献，必须好好应用恩赐。恩赐是神所赐的礼物，但是恩赐的操练却是信徒的责任。服事神是恩典，但服事要有果效需要付代价。借着操练，信徒得着神所赐的产业，所以没有得着属灵产业的信徒和没有进迦南的以色列百姓几乎没有两样。“恶奴仆”的比喻（太25:14-30）提醒我们，信徒需要努力去得着属灵的产业，如此教会随之而成长。”&lt;/p>
&lt;p>这里我的得着是，神赐恩典给我们，神的恩典是白白给的，但是我们需要承担起去承受恩典的责任，就是要付代价、要努力，是一个辛苦的过程；此外，就是我从来没有想过，神在迦南分地，是在数点人数之后，是给每一个人都要分有一块地。就是说，神给我们每一个人都有一块地，而要得着神给的那块地，就需要自己承担起自己当尽的责任，就是要刚强壮胆、起来去争战。&lt;/p>
&lt;p>这就像神在我们每一个人身上都有一个心意，一个呼召；而这个心意，或呼召，需要我们起来以信心、以行动来回应神的呼召。而这个回应，看起来是“舍去”，当行出来都是“得着”。而当我们不去回应这个呼召，或是因为软弱去回避这个呼召，实际上已经与神有“疏离”的关系，这不只使神的旨意受到阻碍，也会使我们像以色列人一样没有进迦南、或没得着神所要分给我们的地，留下破口被攻击、或者经历旷野。&lt;/p>
&lt;p>第三个得着，是从大卫身上看到的，也是资料上的记载。&lt;/p>
&lt;p>圣经上一再说“大卫是合神心意的人”，我也看到了大卫的敬虔、敬畏神，他凡事求问神、带领并塑造神的百姓过服事神与敬拜神的生活，把遗忘在基列耶琳的约柜搬到耶路撒冷的国家中心，还要为神建造圣殿等等。但是大卫的狭隘和他所犯的罪实在是让人无法接受，大卫因着内心的黑暗将米甲从她丈夫身边抢走（撒下3:12-21），看到米甲的丈夫哭着送米甲不肯离去，实在为大卫的行为感到羞愧和难过，他已经拥有那么多妻子了，还要为自己私欲，强行拆散米甲的家庭；大卫与拔示巴犯淫乱罪，为了掩饰罪行借刀杀人，谋害忠于他的勇士；因着骄傲数点军兵得罪神，使百姓受瘟疫灾害（撒下24:14,17）。大卫因着这些罪使儿子道德操守松懈，步他的后尘，暗嫩、押沙龙犯罪，家人自相残杀。虽然在谦卑悔改之后得蒙赦免（撒下10-12章），但从此刀剑不离开他的家，性与暴力所带来的黑暗笼罩宫廷，大卫个人问题带来家庭问题，家庭问题又导致国家问题。所以，我时时想不明白，为什么总说“大卫是合身心意的人。”&lt;/p>
&lt;p>最近，在思考这个问题时有一个得着，就是以色列人在进入迦南的争战中，只有在大卫时期，方使以色列人完全的得到了神应许以色列百姓的迦南全地；也使神实现了对于亚伯拉罕的应许，他的后裔成为了大国；大卫使神的心意完全的得着了满足。大卫犯罪得罪神，因着他痛心认罪悔改，被神赦免称义，并被神使用成就神对亚伯拉罕、对以色列人的应许，使神的心意完全的得着了满足，大卫成为合神心意的人。&lt;/p>
&lt;p>在面对平台的“空窗期”的时候，我正在收获到这些内容和体会，使我会很容易的联想到我们的户外敬拜。我知道神在我们中间的心意没有得着满足，是因为我们没有完全回应他的呼召。我并不是说每一个人都需要去平台、去拘留所，但神对于我们每一个人都有一个心意，在这个属灵争战之中神对于我们每一个人的心意是什么，这个需要我们非常努力的去寻求。因为我们同在教会，同处在这个属灵争战中，不管我们愿不愿意接受，神已经藉着各样的人和事情向我们显现了。那么，他的显现就意味着向我们提出了挑战，这个挑战一定会跟这个属灵争战有关系，就像上文书中说的：“争战是所有以色列百姓全力合作的结果；分地也是如此，所有的以色列百姓都有份，因为这是神给他们的产业。”&lt;br>
在这个属灵争战当中，神给了我们每一个都有当得的产业，要分给我们一块地。在这个属灵争战过程中，我们是否得到了神要给我们的那块地，我们需要到神面前恳切的寻求祷告。在这四年中，如果我们还没有得着，那么我们就真的要到神面前问问为什么我没有得着那块地。我们需要得着神所要赐给我们每一个人的那块地，使我们不再活在这个世界的辖制下；我们需要起来，明白神的心意和呼召，去夺得神的恩典；刚强壮胆，这是神反复强调的，约书亚都那样勇敢了，神还是不断的对他说要刚强壮胆，我们也是一样；争战最需要的是刚强壮胆，为了我们不像以色列人在迦南地经历那样的苦楚，为了蒙神恩典，得真自由，刚强壮胆，起来争战。&lt;/p>
&lt;p>我们还记得教会在学习《尼希米记》中有一句话，各人顾自家的事，神的殿荒凉。我们也需要顾神家的事，知道我们在永恒中的奖赏和盼望远远超过在今世的盼望，而且我们今生的需要，神必供应我们，因为他是神。让我们勇敢的迈出脚步，在永恒中被神纪念，我们必会看到他怎样看顾保守我们今生的需求，阿们。&lt;br>
后记：这是一篇不愿意发出去的内心感受和分享。写于2月15日晚。那个主日，极其软弱，不能安歇，直到从床上爬起来写了这篇文章，内心得到了充分的安息和释放。这篇不愿意发出去，从写后就不想再打开；被姊妹催稿，经过多日的祷告，仿佛没有他路可走，只有这条路。我多想像约拿一样藏在鱼肚子里不再出来，回避掉这个事情；但是，祷告的内容，还是求神使我不要回避，不要退缩，也求神给我当写的话，直到祷告时神给了一句话：“我的担子是轻省的，我的轭是容易。”然后，跪下来祷告，向神求让自己真实经历“他的担子是轻省的，他的轭是容易的”，就这样仍然犹豫了三个小时之后才打开文件，吃惊的发现，几乎没有什么需要修改的，只做了微微的调整；当我们愿意顺服神的时候，神就是这样的真实和信实，很感恩。最后，在主里面问候我所爱的和爱我的弟兄姊妹们，甚愿我们永远住在主的爱里面，做彼此相爱的肢体，同蒙主恩，彼此扶持，彼此激励，彼此坚固，共走天路，同得奖赏，阿们！&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted --></description></item><item><title>你们要休息，要知道我是神 文/袁灵传道</title><link>/2015/04/07/%E4%BD%A0%E4%BB%AC%E8%A6%81%E4%BC%91%E6%81%AF%EF%BC%8C%E8%A6%81%E7%9F%A5%E9%81%93%E6%88%91%E6%98%AF%E7%A5%9E-%E6%96%87%E8%A2%81%E7%81%B5%E4%BC%A0%E9%81%93/</link><pubDate>Tue, 07 Apr 2015 03:17:24 +0000</pubDate><guid>/2015/04/07/%E4%BD%A0%E4%BB%AC%E8%A6%81%E4%BC%91%E6%81%AF%EF%BC%8C%E8%A6%81%E7%9F%A5%E9%81%93%E6%88%91%E6%98%AF%E7%A5%9E-%E6%96%87%E8%A2%81%E7%81%B5%E4%BC%A0%E9%81%93/</guid><description>&lt;p>弟兄姊妹：平安！&lt;/p>
&lt;p>今天是受难周的第四日。受难周就是从刚过去的那个主日到即将到来的这个主日，一共八天。受难周的英文是“holy week”，所以翻译为“圣周”更准确。我们如果以周五基督被钉十字架为这一周的中心，那么称这一周为受难周就没有问题，但如果考虑到这一周还包括复活节，复活节不再是羞辱而是荣耀，不再是受难而是得胜，所以考虑到复活节，那么称这周为受难周就不完全，所以还是称这八天为“圣周”比较合适。&lt;/p>
&lt;p>这一周的第一天称为“荣耀日”，或者“棕枝主日”。因为这一天主耶稣骑着驴驹进入耶路撒冷，而群众则拿着棕树枝，并把衣服铺在地上，向主欢呼：“和散那归于大卫的子孙！奉主名来的是应当称颂的！高高在上和散那！ (太 21:9)”&lt;/p>
&lt;p>第二日叫作“权柄日”，因为这一天主耶稣咒诅无花果树，洁净圣殿，也医治病人，彰显他属天的权柄。&lt;/p>
&lt;p>第三日叫作“教诲日”，因为这一天主耶稣做了最多教训的工作，例如：“凯撒的物当归给凯撒，神的物当归给神”，“关于末世的预言”，“十个童女的比喻”，“两个儿子的比喻”。这一天也是主最忙碌，辛苦的一天。&lt;/p>
&lt;p>第四日就是今天，圣经没有告诉我们这一天主在哪里，以及他做了什么，所以这一天被称为“安静日”或者“静修日”。相信在经历了前一天最忙碌的工作后，以及面对最终极的十字架的考验之前，主耶稣需要在这一天休息，恢复和预备。&lt;/p>
&lt;p>第五日称为“团契日”，因为这一天主和门徒们吃了最后的晚餐，并设立了圣餐和为门徒洗脚。&lt;/p>
&lt;p>第六日就是受难日，这一日耶稣经历审讯，被定罪，被鞭打，最后被钉死在十字架上。&lt;/p>
&lt;p>第七日是周六，称为安息日或者“预备日”，因为主在这一天躺在坟墓中，等待复活的荣耀时刻。&lt;/p>
&lt;p>第八日就是下一个主日，就是复活节，这一天是主耶稣得胜和得荣耀的日子，这一天也是基督徒所有的盼望：罪得赦免，身体复活，进入永生等等一切盼望的根据。&lt;/p>
&lt;p>今天我们要分享的主题，就是圣周中这一日的主题——安静或静修。我所选择的题目就是诗46：10的经文“你们要休息，要知道我是　神”&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>安静或静修的含义&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>1、我们需要休息，因为我们的本体受造有限，所以我们需要休息。这是上帝的设计，也是上帝对我们的爱护。&lt;/p>
&lt;p>从福音书当中，我们可以清楚的看到主耶稣在世的时候也会感到饥饿，也会感到疲乏。例如：【 他禁食四十昼夜，后来就饿了。 (太 4:2)】，【早晨回城的时候，他饿了， (太 21:18)】还有【海里忽然起了暴风，甚至船被波浪掩盖；耶稣却睡着了。 (太 8:24)】这一段虽然主要是彰显主耶稣的能力和他内心的平静安稳，但也说明他的身体会疲劳，他在辛苦的服侍之后需要休息。这些都是主耶稣具有人性的证据，也说明人性就是如此，人的身体受造有限，会疲乏，会软弱。但是这有限不是缺陷，更不是罪，因为神造我们看着是好的。我们的有限并不一定是损失，它反而提醒我们要谦卑，要依靠神，要在神里面得到福气。神并不怪罪我们身体软弱，反而出于爱为我们做了最好的安排。例如神设立安息日使我们得到休息，【“六日你要做工，第七日要安息，使牛、驴可以歇息，并使你婢女的儿子和寄居的都可以舒畅。 (出 23:12)】神不仅赐下诫命使我们休息，神也使我们里面有一种爱惜自己，照顾自己的本能。正如保罗说【丈夫也当照样爱妻子，如同爱自己的身子……从来没有人恨恶自己的身子，总是保养顾惜…… (弗 5:28-29)】主耶稣也说：“律法的总纲就是爱人如己。”可见，人本应有一种爱惜保养自己的天性。&lt;/p>
&lt;p>所以，我们可以说：“承认自己需要休息是谦卑，能够约束自己去休息是有智慧和有节制。”但是我们也看到，因为罪的影响，人们既不愿意遵守神的诫命。在旧约时代，不守安息日是以色列人常犯的罪过。在今天，人们（包括基督徒）对待自己的身体也不够爱惜，甚至是苦待、虐待自己。例如：长时间的加班，没有节制的娱乐，暴饮暴食，作息混乱，这些都是违背神的心意。&lt;/p>
&lt;p>即使对于侍奉神来说，我们也需要承认自己的有限，要学习休息。我们应当把侍奉作为一生的道路，而不是一次性的投入。圣经当然告诉我们，要竭力多做主工，但我们也要注意，竭力不等于使自己耗尽，竭力是不给自己的肉体留地步，但不是连最基本的休息都排除。所以，我们要操练敬虔，是意味着操练简单生活和治服肉体的邪情私欲，但不等于照搬古代修士的一些极端做法，例如：吃的极少，每天只睡两三个小时，或者从来不洗澡。我们看使徒都是殉道而死，而不是服侍累死，也没有营养不良而死，使徒约翰甚至活到90多岁，我想：他们一定是深谙劳作与休息，竭力与节制之道。&lt;/p>
&lt;p>2、我们需要暂时离开世界和事务，专心与神相交，使我们的生命避免枯干，并且重新得力。&lt;/p>
&lt;p>如果说前一点是侧重身体得到休息，那这一点是侧重灵里得到复兴。所以前一点总结为休息的“休”，这一点总结为静修的“修”。静修这个词既有不做事的意思，就是“静”字，就是从世界和事务中离开，天主教有一个词叫“避静”，就是这个意思；但同时静修又包含做事的意思，就是“修”字，就是专心从事敬拜，祷告，默想等亲近神的事。为什么基督徒需要离开世界，甚至放下服侍的工作来祷告，默想，亲近神呢？因为主耶稣是葡萄树，我们是枝子，【你们要常在我里面，我也常在你们里面。枝子若不常在葡萄树上，自己就不能结果子；你们若不常在我里面，也是这样。我是葡萄树，你们是枝子。常在我里面的，我也常在他里面，这人就多结果子；因为离了我，你们就不能做什么。 (约 15:4-5)】枝子若离开了树，就必枯干，甚至死亡。上帝又是生命河的源头，我们则是河流的管道，常与主相连的人，他的生命就必流出活水的江河，而如果失去源头，河流就必枯竭，就没有什么能流淌出来滋润别人。所以，服侍只有付出，却不随时补充供应，这样的服侍一定不能长久，不仅不能长久，甚至到最后就是凭着自己，凭着血气做事情，这样的服侍不仅伤人，而且害己。所以，主耶稣也给我们如此的榜样，就是他在忙碌的服侍中从来没有忽视灵修祷告。他在出来传道前，先禁食四十昼夜；他在上十字架之前，也用这一天预备心灵，又在客西马尼园恳切祷告；他在服侍过程中，更是常常退到旷野去祷告。彼得在硝皮匠西门家作客的时候，仍然按时安静祷告；保罗在艰苦的宣教旅程中也并未忽略祷告，就是方言祷告他也比众人都多。俗话说“磨刀不误砍柴工”，彼得、保罗之所以能为主成就大的工作，正在于他们常常与主相连。他们擅长退，所以他们也擅长进，他们能够常常安静，所以他们也能够不断的做工。&lt;/p>
&lt;p>天主教的全职奉献者包括两大群体：教士和修士。教士主要在人群中做福音、教导、牧养、关怀和施行圣礼等工作，而修士则一般远离人群，专心进行祈祷、灵修，亲近神。作教士最高的地位可以成为教皇，而作修士最高只能成为修会会长或者修道院长。从地位上来说，好像作教士比修士更有前途，但却有很多人宁愿作修士，也不愿作教士，因为他们特别享受远离喧嚣亲近上帝的滋味。但是历史上也有几位本来是修道士但最后却成为教皇的人。例如：贵格利一世，贵格利七世，还有现任教皇方济各一世。而这些修士出身的教皇往往特别有作为，因为他们能以一个修士的生命来处理教士的工作。&lt;/p>
&lt;p>所以，亲爱的弟兄姊妹，我们都有多少安静、祷告、亲近神的时间呢？我们享受在神面前退修、静默的时间吗？我们完全不能以没有时间为借口不祷告，因为我们没有人比使徒更忙，责任更大。我们不祷告的原因其实在于并不享受祷告、安静的时间。我们往往体会不到修道士怎么会享受和神独处，我们觉得和看的见的人打交道比和看不见的神相交更真实，我们也觉得做事情比祷告更有意思，这可能就是今天基督徒普遍的状况。这种状况是可悲的，也是可怕的，因为这样的信仰看上去火热其实并不真实，这样的服侍看上去热闹其实根本没有深度。&lt;/p>
&lt;p>神喜悦我们服侍他，也赋予我们每一个人服侍他的责任。但是我们必须要先成为一个修道者，那样我们才是靠着他来服侍他。如果我们只会做事，却不会亲近神，那我们做的事就不一定是出于神，也不一定是为了神。求主怜悯我们，帮助我们，愿我们学会退修，使我们的服侍有根基，愿我们学会静默，使我们的服侍有深度。&lt;/p>
&lt;p>3、我们需要顺服神的旨意，学习忍耐，而不是按照人的计划，凭血气为神发热心。&lt;/p>
&lt;p>我们刚才分享圣周的内容，每一天都有记载，都很丰富，只有这一天好像是一个空白。在人看好像是空白的，好像没有意义，好像是浪费了时间，好像不精彩，但在神的旨意中一切都一定有它的意义。在圣经里，忍耐等候的例子多的数不过来，例如：亚伯拉罕生以撒，要等到他一百岁的时候；摩西出山作以色列人的领袖之前，先在旷野牧羊40年；以色列人出埃及之前，在埃及为奴430年；两约之间上帝沉默400年；主耶稣升天之后圣灵没有立刻降下来，而是要等到五旬节……。这些等待有些圣经启示了一些原因，有些我们可以猜测体会一点，但更多上帝的安排是我们不能知道的。上帝不告诉我们所有事不是藐视我们，而是因为祂的计划和旨意太深奥了，是我们不可能都明白的。就好像一位高超的棋手，每下一步棋可能已经想到十步，百步以后。如果我们的水平一般，我们能理解多少高手的布局呢？人间的高手尚且让我们望尘莫及，更何况为从亘古到永远定计划的神呢？&lt;/p>
&lt;p>所以智慧的基督徒要学会静默，学会忍耐，学会观看上帝的作为。这就好像看高手下棋，要谦卑的，安静的看，等高手一步一步的出手，然后慢慢的看到原来好像没有联系的步骤渐渐编织起来，成为一幅美丽的图画，我们就要叹为观止了。但我们要是不能安静，就会错过上帝精彩的作为，如果我们甚至想把神推开自己来下，岂不是没有智慧吗？&lt;/p>
&lt;p>这就是静默的第三重含义，也是我们要学习的功课。信仰中一个最重要的功课就是忍耐和等待，能够忍耐和等待是对神真有信心的标志。一个真正懂得忍耐和等待的人，也就是一个真正能够安静的人，这样的人不是消极的，而是真知道自己该做什么，他会做他该做的事，而不是替神操心，甚至用人的计谋代替上帝的计划。主耶稣用这一天预备自己接受十字架的考验，我们也可以在安静等待的日子里祷告，灵修，亲近神，装备自己，预备迎接更大的挑战。&lt;/p>
&lt;p>以上就是今天这个日子上帝要提醒我们的，无论哪一点都是我们需要悔改的，因为我们每一方面都离上帝的心意太远。求主怜悯我们，帮助我们，愿我们能够学会爱惜自己的身体，能够学会享受亲近上帝，能够学会顺服上帝的旨意、忍耐等候上帝的时候。阿们！&lt;/p>
&lt;p>最后让我以三处经文来结束今晚的分享：&lt;/p>
&lt;p>【你们要休息，要知道我是　神！我必在外邦中被尊崇，在遍地上也被尊崇。 (诗篇 46:10)】&lt;/p>
&lt;p>【主耶和华以色列的圣者曾如此说：“你们得救在乎归回安息，你们得力在乎平静安稳。”(赛 30:15)】&lt;/p>
&lt;p>【雅各啊，你为何说：“我的道路向耶和华隐藏？”以色列啊，你为何言：“我的冤屈　神并不查问？”你岂不曾知道吗？你岂不曾听见吗？永在的　神耶和华，创造地极的主，并不疲乏，也不困倦，他的智慧无法测度。疲乏的，他赐能力；软弱的，他加力量。就是少年人也要疲乏困倦，强壮的也必全然跌倒；但那等候耶和华的必从新得力。他们必如鹰展翅上腾，他们奔跑却不困倦，行走却不疲乏。 (赛 40:27-31)】&lt;/p></description></item><item><title>老练生盼望，盼望不至于羞耻 文/小白牧师</title><link>/2015/04/07/%E8%80%81%E7%BB%83%E7%94%9F%E7%9B%BC%E6%9C%9B%EF%BC%8C%E7%9B%BC%E6%9C%9B%E4%B8%8D%E8%87%B3%E4%BA%8E%E7%BE%9E%E8%80%BB-%E6%96%87%E5%B0%8F%E7%99%BD%E7%89%A7%E5%B8%88/</link><pubDate>Tue, 07 Apr 2015 03:15:05 +0000</pubDate><guid>/2015/04/07/%E8%80%81%E7%BB%83%E7%94%9F%E7%9B%BC%E6%9C%9B%EF%BC%8C%E7%9B%BC%E6%9C%9B%E4%B8%8D%E8%87%B3%E4%BA%8E%E7%BE%9E%E8%80%BB-%E6%96%87%E5%B0%8F%E7%99%BD%E7%89%A7%E5%B8%88/</guid><description>&lt;p>罗马书 5：3-5 不但如此，就是在患难中也是欢欢喜喜地。因为知道患难生忍耐，忍耐生老练，老练生盼望，盼望不至于羞耻，因为所赐给我们的圣灵将　神的爱浇灌在我们心里。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>引言&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>日子过得真快，在户外敬拜中转眼又迎来了一个大地复苏、万物生长的时节——该是播种的时候了。农夫为什么要在田间播种下各样的种子，并辛辛苦苦地照料它们呢？因为他们存着盼望——对金秋丰收的盼望——不仅供给一家的饮食，也供给生活各方面的需要。他们知道这盼望是真实的（不至于羞耻），因为他们自己以及前辈在年复一年中已经经历了不知多少次了（老练）。&lt;/p>
&lt;p>这是我们信仰经历一个很好的类比。记得去年纪念户外敬拜三周年的时候，我也写了篇纪念文章，题目叫“忍耐生老练”。那时，我们还处在自12年开始的“战场休整”的状态中，尚未面对争战的新情况（这从去年5月开始，被称为“户外的拘留所时代”）。今年不同，进入3月，我们就开始遇到了“平台没人”的新局面。在这个时候，接着去年继续这段经文的分享，并以“盼望”为主题，还真是非常“应景”的呢！&lt;/p>
&lt;p>“如今常存的有信、有望、有爱”，可见盼望在基督徒的生活中有多么重要。盼望一定与未来之事有关，因为“人所看见的何必再盼望呢？”当然，未来有远有近，盼望也同样有近期的和远期的；盼望也一定有所指向，总要涉及一些可衡量、可检验的内容。正如农夫对收成的种类、数量和质量、收获时间都有期待一样；盼望也有真有假。农夫撒下种子，盼望收获粮食就是真的，但如果期待收获钻石，这样的盼望就是假的了。&lt;/p>
&lt;p>户外敬拜马上就要进入第五个年头了（按圣经通常的算法，早已经进入了），此时，教会因长期争战的疲惫与软弱越来越明显了，又面对着平台没人的新情况（这正是疲惫与软弱的后果之一），你还继续对户外敬拜存着信、望、爱吗？你具体的盼望又是什么呢？是否存着盼望，其实是一个检验你在经过了四年户外敬拜以后是否老练、生命是否成长与成熟的机会，因为我们一开始引用的经文说“老练生盼望”，而“盼望不至于羞耻”。那么，为什么老练就能生忍耐呢？&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>老练生盼望&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>就基督徒而言，老练最关键的是信心上的成熟。而患难（对当下的守望教会来说，就是一直持守的户外敬拜）正是操练信心成长与成熟最有效、最快捷的途径，也因此就成为真实盼望的“孵化器”。一个老练的人，由于信心的坚固与阅历的丰富，至少在以下三个方面有助于盼望的生成与保持。&lt;/p>
&lt;p>首先，一个老练的信徒能判断自己所望的是真是假，从而及时离开虚妄，归回真实。保罗所谓“我所祷告的，就是要你们的爱心在知识和各样见识上多而又多，使你们能分别是非，作诚实无过的人，直到基督的日子”就有这个意思。我们所拜的神和主耶稣就是真理，必须用“心灵和诚实（或作真理）”去敬拜。因此，凡出于神的盼望也一定是真的、能得着的。你对结束户外敬拜有什么盼望？你对教会所领受的使命有怎样的认识？在经历了四年争战的“患难”之后，你是依旧持守当初所领受的，还是灰心失望了呢？记住：不论环境如何、平台有没有人、你的状态好还是不好，检验那个盼望是否真实的依据都离不开神的旨意和我们的信心，也离不开过往“以马内利”真实的经历。&lt;/p>
&lt;p>当总结这四年户外敬拜的收获时，我以为最重要的就是我们对异象（即主给守望教会现阶段特别的带领与托付）进一步的清晰与确认，也让我们能把教会转型、建堂及户外敬拜等联成一个有机的整体，从而赞叹神奇秒的作为！再就是我们的信心（包括个人与教会整体）的成长与成熟，这是那些在前面争战的弟兄姊妹们不断亲身经验并分享给大家的。有了这样的老练，就很容易判断我们所对户外敬拜、对进入新堂、对教会建造所持的盼望是否真实了。&lt;/p>
&lt;p>其次，一个老练的信徒因着经历的丰富，面对新情况，往往能比经历少的人“多忍耐一下”，不轻言放弃。别小看这“多”的一下，它很可能就是达成盼望的最后一步，或者是走出灵性低谷、重新得力的第一步（那时自然就又有信心和力量继续忍耐了），这是我们多少都亲身经验过的。神应许我们：“你们所遇见的试探，无非是人所能受的。　神是信实的，必不叫你们受试探过于所能受的。在受试探的时候，总要给你们开一条出路，叫你们能忍受得住。”老练的人，由于承受力更大，因而更容易坚持到底。眼下我们的确很疲惫，感觉有些力不从心。但经历了四年的争战，我们不是也老练了不少吗？面对新的困难，再忍耐一下还是不成问题的。&lt;/p>
&lt;p>回顾过去的四年，对守望教会而言，也算经历过不少“大风大浪”了。11年刚开始户外敬拜时教会内、外的巨大压力，11年底、12年初是否坚持户外敬拜的挑战，14年到如今被拘留的考验，不都靠主挺过来了吗？今天似乎也没有更难多少，那时我们的盼望都没失落，今天难道不能同样得胜吗？&lt;/p>
&lt;p>最后，一个老练的信徒经过患难的磨砺与得胜，更深地认识神，更多经历神的同在、信实与恩典，因而就能一心一意，直奔标杆。新人往往可以逞一时之勇，唯有老练的人才能长期坚定不移，才不容易受环境改变和时间延长的影响，善始善终。雅各说：“心怀二意的人，在他一切所行的路上都没有定见。”又说：“这样的人不要想从主那里得什么。”迦勒在旷野中忍耐了四十年，又在迦南争战了四年，但始终盼望依旧、豪迈依旧、能力依旧，最终打败了亚衲巨人，得了希伯仑为业。我们刚刚争战了四年，已经站在应许之地的对面了，难道却甘心倒毙旷野、使盼望变泡影吗？&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>盼望不至于羞耻&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>一个有盼望的人，就是一个不绝望的人，才是一个真正“活着”的人。盼望——尤其是活泼而真实的盼望，使人能生出力量和勇气，从而在患难中可以忍耐到底，并得胜有余，就不至于羞耻。反之，一个绝望的人，即使今天活在世上，依然不会有什么光明的未来。中国人有句古话叫“哀莫大于心死”，就是形容这样的人的。他的结局，就只剩下羞耻了。约瑟为什么要保留自己的尸体不下葬？因为他盼望将其葬在迦南属于自己的土地上。保罗为什么能坦然面对殉道？因为他盼望那为他存留的“公义的冠冕”。他们的盼望终都成为现实，并不使他们羞耻。我们今天为什么依旧要持守？因为我们盼望在户外敬拜结束的时候，我们就可以进入神给我们的应许之地，叫神的荣耀彰显在世上。当这个盼望实现的时候，你会羞耻吗？当然不会！&lt;/p>
&lt;p>为什么保罗特别强调基督徒的盼望不至于羞耻呢？因为我们盼望的根源在于神的信实，而“凡等候神的必不羞愧”。神的旨意不能拦阻，神的应许必定成就。我们所持守的——无论是户外敬拜还是建堂——是出于神吗？如果是，那就必定不会落空。经过了这十年的教会建造之路，特别是过去四年户外敬拜之路，这一点我们还不敢、不能确认吗？当然，因着人的软弱，每当出现新情况的时候，或是内外压力增大的时候，或是疲惫的时候，总容易在这个最关键、最根本的问题上疑惑。但神所托付教会、写在我们生命中的那些异象，以及我们自己所亲身经历、反复验证过的东西，都会将我们重新引导回神从起初直到如今从未改变的旨意中，从而信心坚固、盼望依旧，继续整装前行。更何况神还会有更丰富的恩典在前面等着我们呢！&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>我的盼望&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>行笔至此，以我对于户外敬拜最近、最直接的盼望作为本文的结束：以进入新堂（应许之地）结束户外敬拜，与弟兄姊妹重新团聚，开始教会建造新的历程。&lt;/p>
&lt;p>主啊！“愿你坚立我们手所作的工；我们手所作的工，愿你坚立。”阿们！&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted --></description></item><item><title>我们盼望的是什么 文/孙毅长老</title><link>/2015/04/07/%E6%88%91%E4%BB%AC%E7%9B%BC%E6%9C%9B%E7%9A%84%E6%98%AF%E4%BB%80%E4%B9%88-%E6%96%87%E5%AD%99%E6%AF%85%E9%95%BF%E8%80%81/</link><pubDate>Tue, 07 Apr 2015 03:13:40 +0000</pubDate><guid>/2015/04/07/%E6%88%91%E4%BB%AC%E7%9B%BC%E6%9C%9B%E7%9A%84%E6%98%AF%E4%BB%80%E4%B9%88-%E6%96%87%E5%AD%99%E6%AF%85%E9%95%BF%E8%80%81/</guid><description>&lt;p>&lt;strong>讲道经文&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>亚伯拉罕所信的，是那叫死人复活使无变为有的神……他在无可指望的时候，因信仍有指望，就得以作多国的父…（罗4：17-18）&lt;/p>
&lt;p>就是在患难中也是欢欢喜喜的。因为知道患难生忍耐，忍耐生老练，老练生盼望，盼望不至于羞耻；因为所赐给我们的圣灵将神的爱浇灌在我们心里。（罗5：3-5）&lt;/p>
&lt;p>我们得救是在乎盼望；只是所见的盼望不是盼望，谁还盼望他所见的呢、但我们若盼望那所不见的，就必忍耐等候。（罗8：24-25）&lt;/p>
&lt;p>今天是纪念我们的主耶稣基督复活的日子；当我们思想耶稣的复活时，他的复活与我们今天的信仰生活有什么关系呢？这关系中最为重要的是：主的复活带给我们生活的盼望，而这盼望是我们过信仰生活所不可缺少的。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>1、&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>“我们得救在乎盼望”是说，虽然我们因着基督在十字架上成就的救恩、藉着信已经得救了，但我们还需要在盼望中等候救赎的最终完成，就是通过身体的复活（得赎）而与基督一同作王掌权。基督的复活是初熟的果子，随后那些属于他的会在神的时间到的时候大批地复活，就如同结果子的时期到的时候会有大批的果子相应成熟一样。这时间不是我们能知道的，甚至那时我们这些属他的人复活后会在怎样的荣耀中与他一同作王掌权，今天我们都很难想象；正因此，保罗说一旦我们所盼望的看得见了，那就不再是我们所盼望的了。我们所盼望的是那看不见的。这构成了终末盼望的基本特点：我们所盼望的是那看不见的，具体说，就是基督再来时我们身体复活与他一同作王掌权。&lt;/p>
&lt;p>保罗说“我们得救在乎盼望”，因此也可以说，我们生命中有终末的盼望，这对我们的得救来说是十分重要的事情。有这种终末的盼望才算是有真正的基督信仰；我们在基督里得救就意味着我们有了这终末的盼望。只有这盼望使我们能真正从这个世界中释放出来，不再被各样的事务（事工）所奴役，因此可以在这个地上稍稍品尝在基督里的安息；只有这种终末的盼望，我们才能够更加真实地看待这个世界，以及我们手中的工作，得以在不多的时间中努力在所做的事情上荣耀主的名。如果在我们的生活中还没有这终末的盼望，那么，我们是否真正得救，真有得救的确据，都是需要认真反省的。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>2、&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>如果我们在这个盼望上反省自己的话，就会发现，虽然理论上我们（头脑中）也知道基督会再来，以及我们身体会复活这些知识，但总是感到些离自己当下的生活还十分遥远。头脑中知道不等于生命中就有这种盼望。或许因为所盼望的是那看不见的，因此对我们只注重可以看见的人来说，就不是那么容易。就如保罗所说：“情愿离世与基督同在。因为这是好得无比的。”（腓1：23）就是我们这些已经信主有些年的人来说，终末的盼望进入到我们生命里面，真正成为我们日常生活中的盼望，也不是一个自然而然就发生的事情。罗马书4章18节说，“他在毫无盼望的时候，仍怀着盼望相信，以至成为了多国的父。”（新汉语译本；英译Hoping against hope）这里看上去似乎有点矛盾：既然他已经毫无盼望了，怎样还在盼望中相信呢？既然已经绝望了，怎么还能在盼望中相信呢？早期教父屈梭多模的解释是，在没有了属人的盼望时，所怀的是从神来的盼望，而这盼望是从神明确的应许来的。再说的明白一点，如果我们里面满都是从人来的盼望与期待，那么来自神的盼望显不出来，结果我们最终只能够绝望。只有当我们真绝望了，所有之前的期待与盼望都失去了，那么考验你是否真得救了，真是属基督的，是否真有得救之确据的那个因素就显出来了：这时是否会有终末的盼望显现出来，成为你人生最重要的盼望。如果人在绝望中整天想的都是自杀，终末的盼望进不来，那这个人就真危险了。&lt;/p>
&lt;p>亚伯拉罕因为被神所召而离开他的父家进入迦南地。在迦南地，神数次指着这地应许他说，他要将这地赐给亚伯拉罕及他的后裔为业（创13:14；15:7；17:8）。但直到他离开这个世界的时候，他与他的后裔在迦南地都一直是寄居的。如果他对神的应许的最初理解就是在他有生之年会得着这地，那么他一定经历过绝望。那从神来的盼望是什么呢？按希伯来书的描述：“亚伯拉罕因着信，蒙召的时候，就遵命出去，往将来要得为业的地方去。……他因着信，就在所应许之地作客，好像在异地居住帐棚，与那同蒙一个应许的以撒，雅各一样。因为他等候那座有根基的城，就是神所经营所建造的。……这些人都是存着信心死的，并没有得着所应许的，却从远处望见，且欢喜迎接，又承认自己在世上是客旅，是寄居的。……他们却羡慕一个更美的家乡，就是在天上的。所以神被称为他们的神，并不以为耻。”（来11：8－16）当然，神并不是用这个天上的家乡代替了之前他对亚伯来罕及其后裔的应许。四百年后，神的时间到了的时候，神成就了他的应许。但神借着这个更美好的盼望，让亚伯拉罕，以及我们这些后裔知道，其实神所赐给我们的是远超过地上具体事物的更美好的东西。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>3、&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>如果我们还要问：我怎么才能清楚地拥有那终末的盼望？保罗在5章3至5节给我们指出一条路径：经历患难才会生出真正的忍耐；生命中真正经历了忍耐是什么，才会有生命真正的成熟；进而，在这种成熟中才会体会什么是从神那确定的应许中而来的盼望。这里的盼望不是对具体事务是否按我们的期待成功生出的盼望，而是欢欢喜喜地对神的荣耀的盼望。神的应许实现首先使神自己得着荣耀。这里的差别在于：如果我们的盼望落在可见事物的成功上，那么我们确实很难在患难中还是欢欢喜喜的，并且在患难中盼望神的荣耀。&lt;/p>
&lt;p>我们的生命经历由患难到忍耐、由忍耐到成熟、由成熟再到盼望这样的路程所发生的重要突破就是：之前我们的盼望与满足主要在可见的事情上（事务或事工），但成熟意味着我们意识到，生命真正的盼望与满足在于与基督的相遇，即藉着他以神为乐，而不再是以手中的事情为乐，如此就可以把地上的事情看的合乎中道，这是成熟的主要标志。而基督的复活在客观上也为我们在日常生活中确实能够与他相遇奠定了基础。在这个主复活的日子，我们真相信他的复活吗？我们真的经历过与他的相遇或同在带给我们生命的安慰与满足吗？当圣灵将神的爱浇灌在我们心里的时候，我们才发现，这世上所有事务或事工的成就，相比于我们深切地经历到圣灵将神的爱浇灌在我们的里面，那是何等的不值一提。如果你说，要是我在所作的事情没有看到所期待的成功，就不会认识到神的爱，那么你还没有经历到保罗在这里所说的过程。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>4、&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>当然我们也会说，如果我们所期待的事情或事工成功了，不正是对神的荣耀吗？问题是，通常我们所理解的荣耀不一定真能彰显神的荣耀。在耶稣被钉十字架之前，门徒对弥赛亚荣耀的理解是，以色列国的复兴是弥赛亚所带来的荣耀。就是在主复活向他们显现的时候，他们的问题依然是：“主啊，你复兴以色列国就在这时候吗？”（徒1：6）直到这时，门徒的盼望只有一个，就是以色列国的复兴。这样才能证明他们倾其所有所追随的这位是神所差来的，正是他们所等候的弥赛亚。&lt;/p>
&lt;p>从门徒这里，我们能够体会到，人生命深处的盼望与基本理念相关，是极难改变的。主耶稣曾三次向他们预言，他要在耶路撒冷被钉十字架，三天后要复活；他们就和没有听见一样。甚至当主复活以后向他们显现，他们也不能够理解这意味着什么。所以复活后的主向门徒解释的最重要的事情是什么呢？依然是他要受害。“耶稣对他们说，‘无知的人哪，先知所说的一切话，你们的心信得太迟钝了。基督这样受害，又进入他的荣耀，岂不是应当的吗？’于是从摩西和众先知起，凡经上所指着自己的话，都给他们讲解明白了。”（路24：25－27）不只是对这两个前往以马忤斯去的门徒这样教导，当天晚上见到其他门徒也是一样，“于是耶稣开他们的心窍，使他们能明白圣经。又对他们说，照经上所写的，基督必受害，第三日从死里复活。”（路24：45－46）注意这里的重点：基督必受害。如果没有基督的讲解，门徒们在经上绝对看不到、也完全理解不了为什么差来的弥赛亚会受害。弥赛亚本来是来解救神的百姓的，结果这个人自己却受害了；他真是弥赛亚吗？不仅理解不了，更重要的是与他们多年来的盼望完全不同。上帝的作为完全超过了人所能够想象的程度。这种差距超过了我们今天说，如果建堂是出于神的，它怎么到今天就没有成就呢？如果很快成就了，不是更加增了神的荣耀吗？&lt;/p>
&lt;p>总之，门徒经历生命的转折，从对复兴以色列国的盼望转到对复活之基督所带来神的国的盼望，有两个重要的基础。首先是基督的复活及向他们的显现与说明；上面我们已经说了，复活的主不只是向他们显现，更是教导他们基督必须受害。但其次，他们完全了解这一点，还要等到圣灵在五旬节的浇灌，让他们真正明白基督所指示他们的意味着什么，从而生命有了真正的转折。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>5、&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>门徒们在盼望上所发生的重要转变的过程，其实也是我们今天生命成长的过程。虽然生活在基督复活后的我们在知识上可能比当时的门徒要多，因此我不敢说每一个后来的基督徒都会重复门徒在主复活前后所经历到这种转折。但我还是愿意说，对于我们中的绝大多数人来说，我们在生命成长的经历上没有超过当初的门徒；就是说，从没有经历过主复活的门徒——所盼望的是地上以色列国的复兴，到经历到主复活的门徒——所盼望的是复活的基督及他的国，我们所经历的转折与当时的门徒是一样的。虽然我们信主已经多年了，但基督的复活对我们意味着什么，以及他的复活所带给我们的终末的盼望，那永远不会让人绝望的盼望，却只在信主一些年后，在我们经历了绝望，在绝望中经历到自己并没有被神所弃，被圣灵将神的爱浇灌在我们里面时，才深切地经历到的。&lt;/p>
&lt;p>就我自己来说，四年的户外敬拜，个人得到的最大恩典就是深切地体会到终末的盼望对我的信仰意味着什么，看到终末的盼望在生命中变得越来越真实，成为信仰生活的不可少的一部分。这是主的复活对我们今天信仰生活的最为重要的意义。我这样说是因为：在绝望中被神的爱所浇灌，使我们看到，当初从事工中所期待的满足，与神所赐的从他自己里面得着的满足，真有极大的差别。当你今天直接地经历到复活的主时，稍稍品尝到以神为乐的美好时，就会更加向往末后与基督同在的日子；而这正是我们在地上生活所需要之力量的主要来源。正是在这个意义上，加尔文把默想永生看是基督徒生活中不可少的一部分。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>6、&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>教会中很多人盼望着建堂的成功，把这项事工的成就看作是对神荣耀的彰显。如果这个盼望成为我们生活中最为重要的盼望，那么这样的人经历到绝望对他是有益的，否则建堂成功会成为生命的偶像。我是说，对建堂成功的盼望不能大于对终末的盼望。如果我们生命中已经有了终末的盼望，那么我们就会将进堂的盼望放在一个合乎中道的位置上。&lt;/p>
&lt;p>当我们还没有将进堂的盼望看的合乎中道的时候，尽管教会自2010年来一直呼吁我们以平静的心观看神的作为，忍耐等候建堂的结果，但我们实际是很难做到的。很难做到，是因为这个尽快进堂的盼望，已经成为一些人生命中最为重要的盼望。因为它已经上升到这样的高度：是否能够尽快进堂成为衡量神是否与我们教会同在的标志，成为衡量这些年来教会所领受之异象的带领是否真是出于神的标志。但今天我意识到，一旦我们把进堂放在了这个高度，那么我们对进堂的盼望就可能不在一个适当的位置。当然，如果有这个情况，我们作为教会带领者当负主要的责任，当时有一些不准确的判断与不恰当的信心的宣告。&lt;/p>
&lt;p>这里不是在否定建堂是出于神的。我今天也明确地相信，建堂是出于神的，因此相信神会以他的方式来成就。但今天，我已经不把是否进堂当作是这些年来我们是否有神的同在与引导的标志；不把是否进堂看作是神所赐给我们的最好的东西（虽然是我们现在最需要的）；如果说我们在这四年的户外过程中，生命在艰难处境中真有突破，以至因着对神的经历而在信仰生活中更经常地思想永生；如果肢体之间在艰难处境中有了更深的生命连接与团契关系，以至我们对基督的身体有更深的经历，那么即使我们没有以进入到新堂的方式结束户外敬拜，我也不认为就是教会的失败。当然，我不是说进堂的结果不重要；我只是要我们摆正这个秩序：在户外敬拜的四年过程中，生命的成长与突破、更好更紧密的团契关系确实是比进堂更为重要；有终末的盼望确实要比只有进堂的盼望更为重要。在终末盼望的背景下，进堂的盼望对我们才更显得真实与贴切；我们也才真正有忍耐的力量等候建堂的结果。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>7、&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>无论是我们个人还是教会，如果今天在我们向来没有走过的路程中走在越来越艰难的处境中，以至我们之前的期待与盼望都受到了挑战，那么我们今天求神将那从他而来的真实的盼望赐给我们。他是使人有盼望的神；我们的盼望只有从他而来。在他明确的应许中所赐的终末的盼望之背景下，更加真实合乎中道地看待我们在地上的服侍与事工，以及我们向主所要的。相信这位复活的主是信实的主，相信他所要赐给我们的一定比我们所期待的更好。&lt;/p>
&lt;p>但愿使人有盼望的神，因信将诸般的喜乐平安，充满你们的心，使你们藉着圣灵的能力，大有盼望。（罗15:13）&lt;/p>
&lt;p>我的心哪，你当默默无声，专等候神。因为我的盼望是从他而来。惟独他是我的磐石，我的拯救。他是我的高台。我必不动摇。（诗62：5－6）&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item></channel></rss>