<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>守望网络期刊第11期 on 北京守望教会</title><link>/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%BD%91%E7%BB%9C%E6%9C%9F%E5%88%8A%E7%AC%AC11%E6%9C%9F/</link><description>Recent content in 守望网络期刊第11期 on 北京守望教会</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Wed, 28 Sep 2011 10:31:54 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%BD%91%E7%BB%9C%E6%9C%9F%E5%88%8A%E7%AC%AC11%E6%9C%9F/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>简讯</title><link>/2011/09/28/%E7%AE%80%E8%AE%AF-6/</link><pubDate>Wed, 28 Sep 2011 10:31:54 +0000</pubDate><guid>/2011/09/28/%E7%AE%80%E8%AE%AF-6/</guid><description>&lt;p>1、9月24日，江李涛弟兄/邓卿姊妹，举行婚礼，结为百年之好，婚礼由袁灵传道证婚。这是自4月10日以来守望教会的牧者们第一次被允许离家给弟兄姊妹证婚。&lt;/p>
&lt;p>2、9月23日，刘同苏牧师利用来京的短暂间隙参加了周五晚教会祷告会，并分享了近20分钟的信息。据悉，刘牧师还探访了被拘禁在家的部分牧长们。&lt;/p>
&lt;p>3、求助：郭薇姊妹癌症晚期，非常疼痛，整夜不能入睡。她在北京没有亲人，只有依靠教会的弟兄姊妹。她住在知春里，她所在小组的弟兄姊妹已经做了很多，而这是个较为长期的服侍，希望得到更多人的探望、代祷和问候。（具体请联系小雪姊妹 手机13651372319）&lt;/p>
&lt;p>4、守望教会网络期刊在这段特殊的时期成为教会内外了解教会情况的主要平台，获得很多的关注。近日，《生命季刊》编辑部发来邮件，“谢谢你们让我们看到你们的网刊，感谢主！我们以祷告托住你们，愿神的恩典充满你们、围绕你们，你们出、你们入。都有神的同在和引领！”&lt;/p></description></item><item><title>不朽的建造/天明牧师</title><link>/2011/09/28/%E4%B8%8D%E6%9C%BD%E7%9A%84%E5%BB%BA%E9%80%A0%E5%A4%A9%E6%98%8E%E7%89%A7%E5%B8%88/</link><pubDate>Wed, 28 Sep 2011 10:28:27 +0000</pubDate><guid>/2011/09/28/%E4%B8%8D%E6%9C%BD%E7%9A%84%E5%BB%BA%E9%80%A0%E5%A4%A9%E6%98%8E%E7%89%A7%E5%B8%88/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>       《尼希米记》所记载的是尼希米和当时代的犹大神的百姓如何建造城墙的事情。三年前，我们曾用半年的时间分享过《尼希米记》的每一章。今天我们是从整体来看《尼希米记》，在主面前一同来思考一个问题——建造城墙的意义。&lt;/p>
&lt;p>        尼希米在波斯王宫听到那些“被掳归回剩下的人（就是神的百姓）在犹大省遭大难，受辱；并且耶路撒冷的城墙拆毁，城门被火焚烧”（尼1:3），他就坐下哭泣，悲哀几日，在天上的神面前禁食祈祷，并愿意被神使用（重建城墙）。神也听了他的祷告，让他在王面前蒙恩，最终来到了耶路撒冷。&lt;/p>
&lt;p>       在耶路撒冷，他就分享神对他的带领，鼓励并呼吁神的百姓一同起来建造耶路撒冷的城墙。“我们所遭的难，耶路撒冷怎样荒凉，城门被火焚烧，你们都看见了。来吧，我们重建耶路撒冷的城墙，免得再受凌辱。”他们听到尼希米分享神施恩的手怎样帮助他，并王对他所说的话，他们就说：“我们起来建造吧！”于是他们奋勇作那善工。&lt;/p>
&lt;p>       在建造城墙的过程中，他们经历了仇敌的讥诮和藐视，以及随时爆发战争的危险，也经历了从百姓来的抱怨和工人们的精疲力竭，还经历了政治的诬陷和信仰上的污蔑……但他们在这样的艰难境遇中仍以从祷告来的信靠和在神面前摆上的坚持来最终完成了重建城墙的工作。&lt;/p>
&lt;p>       那么，重建城墙的意义在哪里呢？&lt;/p>
&lt;p>       其实，重建城墙和重建圣殿是不同的。重建圣殿，这是信仰所必需的，不但有律法的基础，而且有出自当时先知从神领受的明确的吩咐，而且不是一个先知而是两个先知（就是老先知哈该和相对年轻的先知撒迦利亚）。重建圣殿对以色列百姓的信仰来讲是必需的，圣殿就是他们信仰的中心。与圣殿相比，重建城墙，并没有从神来的直接的命令，那只是“神施恩的手”的感动，而且它并不是律法所要求的直接的信仰行动（如宣讲律法、献祭、过节等等），因此其属灵价值似乎跟重建圣殿无法相比。但神却用和重建圣殿（《以斯拉记》）一样的篇幅来把把它记录在他的圣经里。那么，重建城墙的意义到底在哪里呢？&lt;/p>
&lt;p>       首先，神透过重建城墙，让他的百姓认识到他是“天上的神”，是与他们的祖先立约的耶和华——以色列的上帝，是大而可畏的主；并且透过重建城墙的过程，不断帮助自己的百姓，使他们因着倚靠神而从失败走向得胜。真正保护以色列的不是重建的城墙，惟耶和华以色列的上帝才是他们的坚固保障！因为他们曾经拥有过坚固的城墙，但当神的同在离开百姓时，再坚固的城墙也无法保护他们；即使没有坚固的城墙，只要他们倚靠耶和华以色列的神，诚心实意地信靠他，他就必与他们同在，给他的百姓带来保护和得胜，这是过去漫长的以色列历史的见证告诉他们的。从这个角度来讲，重建城墙不是一个简单的土木工程，它是一项神感召他百姓参与的属灵的工程，更是神自己造就他百姓生命的属灵工程。&lt;/p>
&lt;p>       在重建城墙的过程中，他们经历了敌人多次的讥诮、藐视和威胁，就像圣经所记载的：“但和伦人参巴拉，并为奴的亚扪人多比雅和阿拉伯人基善听见就嗤笑我们，藐视我们，说：‘你们作什么呢？要背叛王吗？’”“这些软弱的犹大人作什么呢？要保护自己吗？要献祭吗？要一日成功吗？要从土堆里拿出火烧的石头再立墙吗？”“他们所修造的石墙，就是狐狸上去也必跐倒。”“参巴拉、多比雅、阿拉伯人、亚扪人、亚实突人听见修造耶路撒冷城墙，着手进行，堵塞破裂的地方，就甚发怒。大家同谋要来攻击耶路撒冷，使城内扰乱。”每当这时候，从倚靠神而来的神的同在成为他们信心和勇气的源泉和力量，使他们能勇敢面对并且得以坚持。当他们重建好城墙后所做的很重要的一件事，就是在神面前禁食、悔改，专心转向耶和华以色列神，并在他面前签名重新立约。&lt;/p>
&lt;p>       神透过重建城墙，让自己的百姓真正地认识他，神不只是在过去的历史里工作的神，而是在当今的世代和处境中仍掌权和工作的主，是那不改变地“向爱他、守他诫命的人守约施慈爱”的耶和华以色列的上帝。在仇敌长期的压迫中一直过失败生活的他的百姓，能够得以昂首经历得胜，完全由于他、在乎他，也是倚靠他！由此，借着重建城墙，他们所获得的不仅仅是能够从外在保护他们的石头城墙，而是从他造就的信心而来的他自己大而可畏的同在，他是我们的磐石、我们的力量，是我们的山寨，是我们真正的避难所！他的名在我们中间是应当称颂的！阿们！&lt;/p>
&lt;p>       透过重建城墙的真实经历，原先只能看到仇敌之强大的百姓，今天得以看到那大而可畏的主；原先在失败的阴影中生活的百姓，如今成了得胜的信心勇士；原先只顾自己的百姓因经历神的同在，奋不顾身地放下自己的一切而参与神国度的建造，而且他们在他们那个世代亲身经历了历史书上的上帝，实实在在是昔在、今在、永在的全能者，是永不改变的上帝。重建城墙的土木工程，总有一天会朽坏、破损和被毁，但神建造他百姓的属灵工程，它必不朽，永存在他属天的国度里，而且已经被记录在圣经上。这是一个不朽的建造！&lt;/p>
&lt;p>       其次，透过重建城墙，神使他的百姓分别为圣，将他们从外邦的世俗影响中分别出来，单单归于神，成为他圣洁的子民。因着重建城墙，神的百姓在安息日不再受外邦的干扰得以在神面前享受安息。换句话说，重建的城墙有效地帮助神的百姓，抵挡外邦来的世俗影响，保守自己常在神的里面。因此，可以这样说，这城墙不只是以石头堆起来的墙壁，神以它为分别自己百姓和外邦人的记号，它时刻提醒着神的百姓，在神的爱中保守自己，正如圣经所说：“不要爱世界和世界上的事。人若爱世界，爱父的心就不在他里面了。因为凡世界上的事，就像肉体的情欲，眼目的情欲，并今生的骄傲，都不是从父来的，乃是从世界来的。这世界和其上的情欲都要过去，惟独遵行神旨意的，是永远常存。”（约壹2:15—17）这也让我们想起，神在西奈山与以色列百姓立约时所显明的神对以色列的旨意：“&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->你们要归我&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;strong>作祭司的国度，&lt;/strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->为圣洁的国民&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>。”（出19:6）&lt;/p>
&lt;p>       神的百姓将自己从世界分别出来归神为圣，这不但是神拣选以色列的目的，这也成为他的见证。彼得在新约中提到这见证时说：“惟有你们是被拣选的族类，是有君尊的祭司，是圣洁的国度，是属神的子民，要叫你们宣扬那召你们出黑暗、入奇妙光明者的美德。”（彼前2:9）紧接着彼得继续说，蒙怜恤、得救赎的我们，在这世上时常经历肉体、私欲和灵魂的争战。世界卧在那恶者的手下（约壹5:19），而且那恶者不断地以肉体的情欲、眼目的情欲和今生的骄傲来试探、引诱我们，如果我们里面没有神藉着他的恩典和真理所建造的属灵城墙，在世俗化的大潮流中，我们只能“随从今世的风俗”（弗2：2）， “放纵肉体的私欲，随着肉体和心中所喜好的去行。”（弗2:3）&lt;/p>
&lt;p>       因此，可以这样说，对尼希米和当时代的神的百姓而言，重建城墙就意味着建立抵挡外邦世俗影响的“属灵城墙”，因此建造城墙也就是与世界隔绝、放下世界的过程，当然这里的世界不是指现今说的社会，而是指被罪所影响和恶者掌控的背离神的撒但的黑暗国度。因此，重建城墙不只是一个外在的建造，它更是建造“属灵长城”，成为使神的百姓分别为圣的“属灵长城”，保护并提醒他的百姓过圣洁的生活。&lt;/p>
&lt;p>      第三，神借着重建城墙，恢复并建立以律法和圣殿为中心的以色列的属灵秩序。在重建城墙的过程中，神建立了他们对神的信心，激发了从被掳之地回到故土时的那份对神的“起初的爱”。因着对神的这信心和爱，他们可以胜过周边强盛的仇敌，也可以割下心中的私欲，断然放下对这个世界的执着追求；因着对神的这样的信心和爱，他们又得以在百姓中宣读律法，并按照律法遵守节期，并签名与神重新立约，恢复圣殿的敬拜，照着律法奉献十分之一并供应祭司、利未人所当得的份，这样，他们在以色列恢复并建立了以律法为根基、以圣殿为中心的属灵的事奉秩序。这也应了神在西奈山藉着摩西向以色列所说的：“你们要归我作祭司的国度。”哈利路亚！&lt;/p>
&lt;p>       这也应验了尼希米分享重建城墙的异象、呼吁百姓参与时对仇敌所说的话：“你们却在耶路撒冷无份、无权、无记念。”由此我们看到，重建城墙，它真不只是建造一个城墙那么看似简单的事情，而是建立神国度的属灵秩序一件非常重要的事情，因此这根本不是那些敌人所说的“背叛王的事”。因着这属神的事奉秩序的建立，圣殿真正成为“万国祷告的殿”，以色列真正成为“祭司的国度”祝福这个社会，神的百姓也可以得享以马内利——神同在来的喜乐与得胜。&lt;/p>
&lt;p>      亲爱的弟兄姊妹们，今天是我们守望教会户外敬拜的第24个主日。我说今天是第24个主日，不是要表达我们的领受有多对、我们的信心有多强、我们的坚持有多么长。我要表达的是他对守望教会和我们每个人显明的恩典有多大，没有他的保守和扶持，我们教会不能站立到今天，我们也不可能坚持到今天；而且说今天是第24个主日的时候，我又想表达，他在我们中间的建造的工作仍在继续，并没有停止。就如这个月月初时治委会跟弟兄姊妹所交通的那样，我们现在是在“建造以基督耶稣为元首的教会，向着这个世代公开、整体地做先知性的见证”之教会的建造过程里；从教会登记到堂会转型，建堂到户外敬拜，这一切不是出自人的一个维权的法律工程，更不是一个金钱的购房工程，这乃是建造教会的属灵的工程。在这过程中，神一直在造就他儿女的属灵生命，在我们的生命中建造使我们从世界分别为圣的那“属灵长城”，它帮助我们割断我们心中的私欲、放下对世界的执着追求，更建造一个向这个世代能够做出先知性见证的以基督耶稣为元首的他的教会。这就是我们所相信并坚定持守的。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>      愿主坚固我们的手，并坚固我们手所做的工！阿们。&lt;/p></description></item><item><title>十架七言之“看你的母亲”/晓峰牧师</title><link>/2011/09/28/%E5%8D%81%E6%9E%B6%E4%B8%83%E8%A8%80%E4%B9%8B%E7%9C%8B%E4%BD%A0%E7%9A%84%E6%AF%8D%E4%BA%B2%E6%99%93%E5%B3%B0%E7%89%A7%E5%B8%88/</link><pubDate>Wed, 28 Sep 2011 10:25:28 +0000</pubDate><guid>/2011/09/28/%E5%8D%81%E6%9E%B6%E4%B8%83%E8%A8%80%E4%B9%8B%E7%9C%8B%E4%BD%A0%E7%9A%84%E6%AF%8D%E4%BA%B2%E6%99%93%E5%B3%B0%E7%89%A7%E5%B8%88/</guid><description>&lt;p>       站在耶稣十字架旁边的，有他母亲，与他母亲的姊妹，并革罗罢的妻子马利亚，和抹大拉的马利亚。（约19:25）&lt;/p>
&lt;p>       耶稣见母亲和他所爱的那门徒站在旁边，就对他母亲说：“&lt;strong>母亲（原文作妇人），看你的儿子&lt;/strong>。”（约19:26）&lt;/p>
&lt;p>       又对那门徒说：“&lt;strong>看你的母亲&lt;/strong>。”从此那门徒就接她到自己家里去了。（约19:27）&lt;/p>
&lt;p>十架七言的前三句都是主耶稣对他周围的人讲的，第一句“父啊，赦免他们，因为他们所做的他们不晓得”是为那些钉他十字架的人的代求，第二句“我实在告诉你，今日你要与我在乐园里了”是对那和他同钉十字架的一个强盗的应许，第三句就是我们今天要分享的，主耶稣对自己的母亲马利亚和所爱的门徒约翰说的话。&lt;/p>
&lt;p>       当主耶稣被钉在十字架上的时候，除了那些钉他十字架的罗马士兵和那些围观嘲讽主耶稣的群众和公会成员之外，跟随主耶稣的那些门徒们在哪里呢？这段经文里说“站在耶稣十字架旁边的有他母亲，与他母亲的姊妹，并革罗罢的妻子马利亚和抹大拉的马利亚”，显然在士兵拈阄分主耶稣的衣服（约19：24）的时候，至少有四位勇敢的姊妹站在十字架下，这四位姊妹一位是主耶稣的母亲马利亚，一位是使徒约翰和雅各的母亲，也是主耶稣的母亲马利亚的姐妹，这位姊妹曾为他的两个儿子来求主耶稣“愿你叫我这两个儿子在你国里，一个坐在你右边，一个坐在你左边”（太20：21），主耶稣对他说“你不知道你求的是什么。我将要喝的杯你们能喝吗？”（太20：22）。此时，当约翰和雅各的母亲站在十字架下仰望这位被钉十字架的耶稣的时候，她是否想起了当日的对话呢？她是否明白了主耶稣要喝的杯是什么了呢？第三位就是革罗罢的妻子马利亚，革罗罢是谁在四卷福音书的其他地方并没有提及，但是在马太福音中提到了这位马利亚是雅各和约西的母亲（太27：56），教会历史学家优西比乌在其《教会史》的记载中说革罗罢是马利亚的丈夫约瑟的兄弟；第四位就是那位曾经被七个鬼所附后来蒙主拯救的抹大拉的马利亚（路8：2）。&lt;/p>
&lt;p>       其实，这是一个艰难的时刻，十架之路对主耶稣来说是极大的艰难和痛苦，对于那些跟随他的门徒们来说是同样的艰难和挑战，因为他们所跟从的是走向刑场的基督，他们所面对的是流血和死亡，能否跟随主耶稣到十字架下，取决于能否胜过自己心中的恐惧。而且跟从基督走十架之路并不容易的另一个方面是还要直接面对世人在无知中的讥诮、嘲讽和冷漠，直面自己心里的痛苦；因为他们所跟从的在人看是羞辱和失败。这正是主耶稣所说的话十字架的内涵：“若有人要跟从我，就当舍己，背起他的十字架来跟从我”（太16：24）。&lt;/p>
&lt;p>       对于作为母亲的马利亚来说，这种痛苦尤为强烈。看着自己所爱的儿子被以最为羞耻、残忍的刑罚方式处死，看着他在十字架上流血，她的心也在滴血。这也应验了当年马利亚为小耶稣在圣殿行奉献礼碰到义人西面时，西面对马利亚说的话：“这孩子被立，是要叫以色列中许多人跌倒、许多人兴起，又要做毁谤的话柄，叫许多人心里的意念显露出来。&lt;strong>你自己的心也要被刀刺透&lt;/strong>”（路2：34）。&lt;/p>
&lt;p>       面对心被刺透的马利亚，主耶稣看到了她内里的痛苦；于是，他说“母亲，看你的儿子”。“母亲”这个词在希腊文原文是“妇人”，就像当年在迦拿婚宴上马利亚找主耶稣解决酒用尽了的问题时，主耶稣所说的“妇人，我与你有何相干？”（约2：4）中的用语一样。主耶稣自己在极大的痛苦中，他看到自己肉身的母亲马利亚也在巨大的痛苦中，在这样一个场景下，主耶稣用“妇人”这个称呼比在迦拿的婚宴上用这个词语更加令人费解。其实，这里和迦拿婚宴中面对马利亚的请求主耶稣使用“妇人”时的用意类似。用“妇人”这个称呼并非是一种生硬不礼貌的表达，而是一个提醒，如同说“女士”，籍此提醒马利亚她和耶稣之间的关系并非只是世人那样的母子关系，除了“按肉体说，是从大卫的后裔生的”（罗1：3）之外，还有“按圣善的灵说，因从死里复活，以大能显明是神的儿子”（罗：4）这个更为重要的关系。故此，主耶稣在这里实际上是提醒马利亚说，我当以我父的事为念（路2：49），我今日所经历的都是在父神的计划中的，是父神所喜悦的。虽然从肉体的层面作为人的儿子，应当竭力避免让自己的母亲经历这样的悲伤，但是天父上帝的旨意却是更为重要的。也提醒马利亚不要只从母子的角度来看今日被钉在十字架上的耶稣，这被钉在十字架上的不但是马利亚的儿子，更是天父的独生子。主耶稣以一种属天的角度让马利亚从悲伤中来思想，以化解她心里的痛苦，你看起来好像失去了一个儿子，但这个儿子今日的羞辱将变为荣耀，今日的死亡将成为拯救。马利亚须意识到这个被钉在十字架上的耶稣，不但在肉体的角度是她的儿子，更是她的救主。&lt;/p>
&lt;p>       虽然如此，但是主耶稣并非是一个不顾亲情的人，相反，在这里他表达了一个完美儿子的形象。耶稣在这个时候以如此简洁的话语所表达的是一个做儿子的榜样。他在极大的痛苦中，在完成拯救大工的重要时刻，依然留意到马利亚的悲伤和需要，他也竭力尽到自己作为一个儿子的责任。他作为神的儿子和人的儿子这种双重身份协调得如此完全，他理解马利亚的感受和需要，让马利亚看旁边所爱的门徒约翰并满含亲情地说“看，你的儿子”，他告诉马利亚说，你要将约翰看作是你的儿子，他将要代替我来尽一个儿子当尽的孝养责任。今日你虽然看来失去了一个儿子，但其实你将要看到很多可以带给你照顾和喜乐的儿女。主耶稣的话所表达的上帝儿女之间肢体关系的亲密程度，甚至超过了血缘的亲情关系。因为，此时的马利亚所需要的不是来自世人的劝慰，而是必须有一种属天的力量来支撑她，必须有从天上来的真理的亮光和看见来安慰帮助她走过这一段艰难的时日，故此，主耶稣在这里的托付就不单单是停留在生活照料的托付层面，若是，马利亚其他的众多子女完全可以一样做到这些（根据《马可福音》六章3节的经文“这不是那木匠吗？不是马利亚的儿子，雅各，约西，犹大，西门的长兄吗？他妹妹们不也是在我们这里吗？”，就可以知道主耶稣至少有六个弟兄姊妹），而是心灵上的陪伴、支持和安慰。在这个意义上，属灵肢体之间的生命连接深度要超越亲情的深度。就像有一次一个女人大声对主说：“怀你胎的和乳养你的有福了”耶稣说：“是，却还不如听神之道而遵守的人有福”（路11：27—28）。所以，主耶稣在十字架上所表达出来的这种安慰和托付之言，让我们看到在神的爱中神儿女彼此之间应当达到的那种属灵生命的内在亲密深度。&lt;/p>
&lt;p>       当主耶稣对约翰说的“看，你的母亲”的时候，所表达的也是同样的意思，就是告诉约翰以后要把马利亚当作是自己的母亲那样来对待。这不但是一种照看责任的托付，这里有着建立一种关系的命令意味，就如同主耶稣曾对约翰等门徒们所说的“我赐给你们一条新命令，乃是叫你们彼此相爱”（约13：34）。我们有时候可以尽到供养的责任，却不一定能够尽到做儿子的责任，供养强调是一种物质上的支持，但是儿子和父母之间更为重要的是亲情的关联，主耶稣这里所说的“看，你的母亲”不是一个简单照看责任的托付，而是一个建立关系的命令，让约翰把马利亚当作是自己的亲生母亲那样去对待。马利亚在生活上并不缺乏，他有那么多的子女呢；但是，失去了一个儿子，不是衣食无忧可以填补的。主耶稣在十字架上所说的这句话可以看作是“临终托付”，他把自己的母亲托付给自己所爱的门徒，这是给使徒约翰极大的荣耀。主耶稣知道自己将来要进入一个荣耀的境况中，不能在世上以一种人们惯常的母子方式来尽一个儿子的孝道；所以，主耶稣对约翰说“看，你的母亲”，就是在一种新的上帝儿女的属灵关系当中把自己的母亲托付给了约翰，让约翰来代替他尽一个儿子的责任。所以，当主耶稣对约翰所说的“看，你的母亲”这句话所包含的意思有“西庇太的儿子约翰，你爱我吗？那你就把我母亲当作自己的母亲一样来照看”。约翰就把马利亚接到了自己家里住了。&lt;/p>
&lt;p>       门徒当中只有使徒约翰站在这距离主耶稣很近的位置；主耶稣在这里所说的“看你的儿子、看你的母亲”是约翰亲耳听到的，这是使徒约翰的亲身经历，他所写的是他亲耳听到，亲眼看到的，正如他后来所说的“论到从起初原有的生命之道；就是我们所听见、所看见、亲眼看过、亲手摸过的。我们将所看见、所听见的传给你们，使你们与我们相交；我们乃是与父并他儿子耶稣基督相交的”（约壹一1-3）。约翰作为圣经记载的唯一一个一直跟随主到十字架下的门徒，他领受了主特别的托付和恩典。他也在以后的生活和事奉中恪守起初的领受，（传说，约翰后来把耶稣的母亲马利亚带到以弗所，并终老于此。）在他后来的书信中，约翰也不断多次重复说到主所给的彼此相爱的命令（约壹2：7、8，约贰1：5）；也在后来的书信中说“小子们那，我们相爱不要只在言语和舌头上，总要在行为和诚实上”（约壹3：18）。约翰是在基督的苦难中领受了这一个命令的独特实践，他也活出了这种在基督里面能够彼此相顾，能够彼此托付的肢体相爱的关系。&lt;/p>
&lt;p>       圣经将孝敬父母作为十诫中人伦关系的首要诫命。主耶稣在十字架上的这第三句话也正表明了这一点。主耶稣不但是我们的救主，是我们救恩的元帅，而且他也是我们在任何一个方面的榜样。他是我们的中保，因此他可以为罪人代求；他是上帝的羔羊，背负世人罪孽的，所以他被钉在十字架上。他还是一个妇人的儿子，当他被钉在十字架上的时候，他仍然不忘自己对马利亚所负有的儿子的责任。他看着“心被刺透”的母亲，他将自己受苦的母亲托付给自己的门徒来照顾、安慰。他作为人的儿子，在生命最为痛苦的时候还想着如何来尽到一个儿子孝敬的责任，他把自己的母亲托付给自己所爱那个的门徒。因着基督的拯救，约翰受托照看马利亚就不是普通意义上的照看，而是进入到了一种超越的生命关联当中，这种生命远超过血缘亲情。上帝的儿女之间的关系可以因着基督的缘故而体现出令人惊奇的亲密、友爱、互助和忠诚；我们很多弟兄姊妹在这一段时间都有类似的经历。在人看我们互相之间并不熟悉，但是却可以像一个家庭那样信任、支持。在这个亲情淡漠的时代中，彼此之间的这种相爱关系就可以让人认出我们是基督的门徒，而今日教会的挑战也正在于此。&lt;/p>
&lt;p>       最后让我们再次来听主耶稣所说的话语：“凡遵行我天父旨意的，就是我的兄弟姐妹和母亲了”（太12：50）。那些需要安慰、帮助的弟兄姊妹就是我们的弟兄，我们的姊妹，我们的母亲。&lt;/p></description></item><item><title>凡事都要规规矩矩的按着次序行/小白牧师</title><link>/2011/09/28/%E5%87%A1%E4%BA%8B%E9%83%BD%E8%A6%81%E8%A7%84%E8%A7%84%E7%9F%A9%E7%9F%A9%E7%9A%84%E6%8C%89%E7%9D%80%E6%AC%A1%E5%BA%8F%E8%A1%8C%E5%B0%8F%E7%99%BD%E7%89%A7%E5%B8%88/</link><pubDate>Wed, 28 Sep 2011 10:24:11 +0000</pubDate><guid>/2011/09/28/%E5%87%A1%E4%BA%8B%E9%83%BD%E8%A6%81%E8%A7%84%E8%A7%84%E7%9F%A9%E7%9F%A9%E7%9A%84%E6%8C%89%E7%9D%80%E6%AC%A1%E5%BA%8F%E8%A1%8C%E5%B0%8F%E7%99%BD%E7%89%A7%E5%B8%88/</guid><description>&lt;p>       今天特别与弟兄姊妹分享有关教会秩序和权柄方面的信息，这是教会建造的重要方面，也是我们这个时代所欠缺的。&lt;/p>
&lt;p>       “凡事都要规规矩矩的按着次序行”是神清楚的教导，而“神是轻慢不得的”，人种的是什么，也必将收获什么。家有家规、国有国法、军队必须有纪律。教会既是神的家、神的国、基督的精兵，就更需要有规矩、守纪律。神对此非常重视，圣经记载了不少有关这方面的事情，作我们今天的鉴戒或榜样。&lt;/p>
&lt;p>圣经记载的以色列人第一次挑战权柄事件关乎亚伦和米利暗。尽管他们是摩西的手足，并一同作领袖，但仍不满足，企图取摩西而代之（至少与他平起平坐吧）。这二人以摩西妻子的身份为借口发难，攻击神的仆人摩西。耶和华神显现，向这二人发怒，米利暗当时就长了大麻风，被关在营外七天。亚伦亏得是大祭司，身上穿着圣衣，又加上摩西的哀求，才逃过一劫，没有直接受到惩罚。因着摩西的代求，这事才算平息。&lt;/p>
&lt;p>       反观大卫，却是我们当效法的榜样。尽管神早已明确应许大卫必代替扫罗，但即使在危难之中，大卫仍不敢、也不愿意伸手杀害扫罗——因为他是耶和华的受膏者。大卫相信，尽管自己已蒙拣选，但却需要按神的方式和时间登上王位，而不是凭自己的意思行事。&lt;/p>
&lt;p>       新约圣经同样强调权柄与秩序，最著名的当然就是哥林多教会了。他们不仅受到保罗的责备，而且因他们不按理领受圣餐，受到神的惩戒，因此死的也不少。保罗也责备帖撒罗尼迦教会那些不受规矩、游手好闲的人，要求信徒远离他们。&lt;/p>
&lt;p>       保罗在信中指示提摩太、提多在教会中设立监督（长老），建立秩序与权柄，以保证教会凡事能按规矩而行。保罗自己虽为使徒，每次布道旅行后仍回耶路撒冷和安提阿，向教会报告，显明他自己就是一个极有规矩之人，尊重神在教会设立的秩序与权柄。&lt;/p>
&lt;p>       使徒约翰也责备那好为首的丢特腓，教导信徒应当效法善，不要效法恶。&lt;/p>
&lt;p>       我们所处的时代是个人主义、相对主义盛行的时代，其显著特点之一就是普遍缺乏敬畏与权威的意识。可以说除军队外，“威权式”的观念与组织今日多不受欢迎（公司更多是依靠经济手段维持其权威的）。个人主义、相对主义与圣经的教导并不相符，圣经从来不是“自主”，也不是“民主”，而是“神主”。如果在神的家中不以神为中心、不尊神为大，行事为人就必定落入“以色列中没有王，各人任意而行（即按着自己以为合适的方式进行）”的境地。&lt;/p>
&lt;p>       个人主义与相对主义的哲学基础是“不可知论”和“怀疑主义”，这同样是严重背离圣经教导的。作为基督徒，“如今常存的有信，有望，有爱；这三样，其中最大的是爱。”（林前 13：13）信是“所望之事的实底，是未见之事的确据”（来 11：1），显然与怀疑主义和不可知论相左。而爱是“凡事相信”，同样与怀疑主义和不可知论不容。怀疑主义和不可知论导致人在面对权威时的第一反应是“这不一定对吧？”对于教会中的人更可能深化为“这不一定出于神吧？”可是，如何评判对错呢？绕来绕去，最终不过都回到了那个所谓的“我”，于是自己成为自己的标准，这显然是自我中心的，是“不通达”的！&lt;/p>
&lt;p>       还有一个因素也不可忽视：国人的宗教观念也是颇为个人化的，讲究内在“心”的寻求，忽视外在教会的作用与意义。其实，这更多是受传统文化与传统宗教观念（特别是禅宗）的影响，与圣经并不一致。但我们往往不假思索地接受了这样的内涵，只是套上了一个属灵的外壳，自以为更新了。仔细分辨一下许多人所谓“圣灵给我的感动、我的领受”等，到底是真的出于圣灵，还是类似禅宗的“只是心动”，不是很有意思的吗？&lt;/p>
&lt;p>       很不幸，当我们没有被神的道所更新时，自觉不自觉地就被这些世俗的东西掳去了。想想我们行事为人背后的理念，多少是出于圣经、又有多少是出于这些世俗的观念？当我们带着这样的观点进入教会并在其中服侍时，教会自然就软弱并缺乏战斗力，而这正是当代困境最重要的根源之一！信仰的个人化是造成教会软弱的直接“元凶”，因此，“重建教会”就是当代的当务之急。这问题对中国教会更是迫切，新教二百多年的历史，给我们最重要的启迪之一恐怕就是要“打牢教会的根基，使教会在中国这块土地上生根、成长、健壮”。感谢神！正是经过这几年许多的事情，才使我们认识到教会异象（即“教会建造”）居然蕴涵着如此重大的意义和重要的切实性！因此，我为能在这个时代中蒙神拣选，通过所委身的守望教会，在他建造教会的伟大事工中有份而充满感恩！&lt;/p>
&lt;p>       教会建造的一个重要方面就是尊重神在教会所设立的秩序与权柄。“在上有权柄的，人人当顺服他；因为没有权柄不是出于神的，凡掌权的都是神所命的。所以抗拒掌权的，就是抗拒神的命；抗拒的必自取刑罚。”（罗 13：1-2）这句经文常被用于政教关系的领域，强调顺服政府的权柄。但它首先应当应用在教会中，因为教会的权柄更是神设立的，尊重权柄就是尊神为大的具体体现。如果连教会中的权柄都不能尊重与顺服，何来尊重与顺服政府的权柄呢？如果有所谓尊重，恐怕也是“出于对刀剑的惧怕”（当然，教会就不必惧怕了，反正也不能把你怎么样），是吧？！&lt;/p>
&lt;p>       对教会秩序与权柄的尊重，需要真实地体现在对每个信徒所处具体教会的生活中。在不同的时代、不同的地域，神在教会所设立的秩序与权柄通过不同的方式体现出来，形成了不同的教会治理与组织形式。在旧约以色列人中，神设立了祭司制度、士师制度、君王制度等管理神的百姓。新约教会则设立长老、监督，牧养群羊。在两千年的教会历史中，形成了主教制、长老制、公理制等多种教会组织形式。这就是神在当时、当地教会中所设立的秩序与权柄，是不容轻慢和侵犯的。&lt;/p>
&lt;p>       今天神在守望教会主要是通过章程（以其代表信约、纪律及相关规章制度）以及根据章程所设立的治理委员会（以其代表所有神设立的职分）等治理教会的。教会章程尽管形式上与一般社会组织的章程类似，但有一个本质的差别——就是教会章程是经过认真祷告、按神所设立的秩序与权柄通过、是神“批准”的、是神心意的体现（当然这不意味着章程是完美无缺的）。从一定意义上说，教会章程就是我们在神面前“所立的约、所发的愿”，是守望教会的“神治宪法”（一些教会就是这样称呼章程的）。因此，在教会建造的过程中，维护章程的权威与严肃性，按章程办事，就是在当前的环境中顺服神权威的具体落实。即使发现章程有问题或不完善之处，也应当按规定的程序予以解释或修改。除特别紧急的情况外（这样的情况并不多），任何人都应当在章程规定的范围内行事。&lt;/p>
&lt;p>       治理委员会是教会最重要的机构，是教会的“发动机”。其成员是经过严格印证（注意：是印证而不是选举！）产生的，我们理应认定他们就是神在教会所设立的“监督”（广义而言），具有神所赋予的权柄，承担特别的责任。顺服他们，就是顺服神的具体体现！按圣经的教导，在主里面治理教会、劳苦做工的，理应受信徒加倍的敬重。对于治理委员会的决议，不可轻慢，首先要存谦卑、顺服的心相信与接受。如果自己确有疑问或不同意见，应当小心处理。我相信神既然拣选他们治理教会，就必定特别施恩保守他们，我们不能轻易怀疑他们的灵性与能力（相反，更应该首先怀疑我们自己）。因此，应当在郑重祷告的基础上“慎思明辩”，而且应当与合适的弟兄姊妹求证，然后与治理委员会成员私下沟通。如果仍有疑义，再按规定的渠道和程序提出，并耐心等待答复（对问题的认识总需要时间和经历）。公开质疑、结伙反对等有损教会合一、有损治理委员会威信等行动是不妥当的，与圣徒的身份不符。“你是谁，竟论断别人的仆人呢？他或站住，或跌倒，自有他的主人在；而且他也必要站住，因为主能使他站住。”（罗 14：4）这些教导，愿我们谨记！&lt;/p>
&lt;p>       有关这方面我还想多说几句。我们个人的意见与治理委员会的决定不一致的情况是难免的。这时，我想如下几方面的考虑是非常重要的：一是要谨慎又谨慎地说“这是神的带领”或类似的话，神总没有是而又非的，如果你的出于神，就意味着治理委员会错了。这是非常严重的事情，他们是教会的领袖，我们不是。须知，断定自己是先知“耶利米”是不能轻易下结论的！如果错了，可就是假先知了，就是妄称神的名，恐怕那时就担不起了。二是要学会区分教会和个人。即使神的确是那样带领你个人的，也不意味着神必须同样带领教会。因此，不能把个人的领受简单地扩展至全教会。“信徒皆祭司”不错，但不意味着都行使同样的权柄，都有同样的恩赐。从决策过程的实际看，无论从信息（事实）、灵性、寻求、经验等方面，我们一般都不及治理委员会，下结论自然就更要小心。在没有确实的把握时，还是先等一下更为智慧。三是要认识到自己不仅是一个信徒，而且还是守望教会的一个信徒。你不仅要面对自己与神的关系，还要面对在神家中的关系。退一步说，就算治理委员会的决定真的错了，作为教会的一员，你应当如何回应？这方面摩西给我们留下了光辉的典范：当神因以色列人拜金牛犊而要灭绝他们、并提议将兴起摩西的后裔时，摩西却赶紧为以色列人代祷，恳求神收回怒气，以免神的名受亏损。尽管迦勒、约书亚顺服神，但同样得和以色列人漂流旷野四十年。不能因为分歧就意气用事，稍有不顺就“开炮”或“开跑”，更不能对着干。说轻些，这是自私、自怜与自大的行为；说重些，就是僭越权柄之行为。这时更需要信心与耐心，既然你是对的，何必担心呢？难道神不在教会中掌权吗？难道我们不能与弟兄姊妹一起走过这些艰难的日子吗？神尚且给人时间和机会反省和悔改，何况我们，急什么呢？这大概就是天明牧师所谓“即使我们错了，也希望你能陪伴”的意思吧。当然，如果“以迦博”（“荣耀离开以色列”之意）的迹象已经非常清楚，那就是完全不同的一回事了。四是要记得明白神的旨意往往需要一个过程，也需要生命的经历。我们当然希望一开始就把什么都看清楚，但别忘了“将事隐秘，乃神的荣耀”。开始时神也许只让我们看见一点，知道往哪里走就足够了，然后在走的过程中再逐步清晰起来。如果你因着一开始不同意就不肯一起走，岂不将错过机会、越来越不清楚了吗？信心要求的不是都明白了才出发，而是一旦领受就义无返顾，相信神前面的带领。&lt;/p>
&lt;p>       当然，这不意味着对秩序与权柄的盲从，更不意味着不能质疑与监督。我只是想提醒弟兄姊妹：在一个个人主义弥漫、教会观念淡薄、并且还夹杂着许多不正确的观念的环境中，作为一个肩负“建造教会”使命的教会的一员，我们需要如何谨慎我们的言语与行为，如何才算是“规规矩矩地按着次序行”。&lt;/p>
&lt;p>       神是轻慢不得的，审判是从神的家起首的。如果我们不按规矩而行，轻慢教会和神的仆人，后果将是非常严重的。不要轻看神的怜悯与宽容，须知“落在永生神的手里真是可怕的”。&lt;/p>
&lt;p>       我无意肯定直接或间接的“主教制”，也不是说我们的章程和治理委员会不存在问题。只是提醒我们要谨慎、要更新、要按规矩而行、要尊重权柄、要敬畏神。不同意见当然可以保留，更可以表达，只是要行在神的秩序中，合乎圣经的教导与圣徒的体统。愿圣灵更新我们的心思意念，在教会建造的过程中，建立合乎圣经的教会观，使我们成为有规矩、守纪律的精兵，使神的教会在各方面都能成为“山上之城”，照亮这个黑暗的时代。&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>9•25的人们/雅歌的花园</title><link>/2011/09/28/9%E2%80%A225%E7%9A%84%E4%BA%BA%E4%BB%AC%E9%9B%85%E6%AD%8C%E7%9A%84%E8%8A%B1%E5%9B%AD/</link><pubDate>Wed, 28 Sep 2011 10:23:04 +0000</pubDate><guid>/2011/09/28/9%E2%80%A225%E7%9A%84%E4%BA%BA%E4%BB%AC%E9%9B%85%E6%AD%8C%E7%9A%84%E8%8A%B1%E5%9B%AD/</guid><description>&lt;p>       9·25是SW的第25个户外主日，早晨去教会时看到短信里一串名单，其中有GH长老，我大惊，他不是被看在家里的吗？难道从家里被带去了PCS？赶紧电话他太太ZM，才知道GH早晨趁着看他的人换班，打了个时间差，跑去平台了，结果被带走了。我知道实情以后，一面笑憨憨的GH里面的勇敢和机智，一面使劲儿忍住眼泪。再上一周真的是力气要用尽了，只有6个人了，而这一周，SW的人又再一次竭力冲锋。数了好几次都没数清楚到底多少人，&lt;/p>
&lt;p>后来知道是15人。按照常理推断，人应该越来越少才合理，但当看到上周人少时，更多人却看到了自己的责任。AY刚从老家回来，又去了，不知道是第十几次了，周五祷告会看着她双肩包侧面的一把小伞，我就问她是不是准备周日要去了，她去了，上了三层平台，和HY一起敬拜，HY也是被堵家门的，竟然也出来了。&lt;/p>
&lt;p>       上上周新树破了纪录，来了许多人，让我们初尝复兴的滋味，我错过了，这周就格外在意是不是还会有很多人呢，虽然不及上周那样爆满，但还是很多人，中间的走廊又加了座位。有一些SW的人来，迎新的时候，一位SW的老姊妹说她之所以来新树，因为觉得SW和新树是一家人，话未说完就哭了，还有好些人也哭了。流离失所的SW人多么盼望和肢体重新团聚的那一天，在新树，一家人的感受很强烈。最令人称奇的是SW的HJ弟兄主动请缨，主日全天带敬拜，他说新树为SW做了很多，他也要为新树服事。前些天参加祷告会时，我很赞SW弟兄带敬拜时的信心和敬虔，没两天HJ就出现在新树的主日讲台上，真是好奇妙！&lt;/p>
&lt;p>       新树的nono主日又去平台支持了，早晨在PCS里面发来短信说挺happy的，11点半短信双牧问中午有没有饭吃啊，双牧说：“哎，这可算是破了纪录，哪儿有在里面要饭吃的啊？！”我说我去送吧，一会儿功夫nono又短信说吃上饭了，SW送了饭。Nono每次的经历似乎都是喜乐+无畏版的，因为他们四个人坚持不肯说出自己的住处，就都集中在新树对面的PCS里，中午饭后我和双牧去看望，到了那里SW的陪同团队已经等候在那里。这几个月来，SW的陪同团队越来越庞大，而且越做越专业，有序地送饭的，络绎不绝送各种吃的，水果、零食，不仅送给里面的，还送给外面等候的，nono他们四人在里面开茶话会，我们在外面开茶话会，回了东北的s阿姨又回来了，他们在一起。我们好几拨人还悄悄地溜上楼去探望他们，nono看见我们立刻做欢呼状，保安急了，把我们轰出来。说实话，我上去时很害怕，怕保安把我揪进去了。我等了8、9个小时，那个大铁凳子，坐的屁股都生痛，中间见到大约二三十的DXZM不断地来看望，送东西，尽力地陪同一阵子。我因此又多认识了很多SW的人。我熬到晚上10点多，坚持不住，就回家了。SW的姊妹们还继续熬着等候。晚上11点半，nono他们四个人被逐一带到地下室的车库里，上了警车，nono那时大约有点怕了，上了J车，两边两个保安夹着，nono问去哪里，都不吭声，不断短信我和双牧告诉我们过程，我俩都睡觉了，还好YK没睡，接到nono的短信一直安慰她说只是吓唬她。最后nono被放在四环路一个地方，告诉她别再去平台了，J车开走，nono上了出租车，机智的她突然发现其实JC是安排了另外的车子在那里跟踪，为要知道她住哪里。后来他们四个人为了甩掉跟踪都回了教会。nono下车后，还勇敢地去斥责跟踪的JC。她是个职业编剧，这下子有了警匪片的素材了。JC刻意营造的恐怖气氛还真的很瘆人，据说他们中的一个弟兄因此已经预备殉道了，还思想斗争了一下，先是觉得就这样殉道不划算啊，后来还是说若是主的意思就殉吧，后来他们四人加上等候他们的HY姊妹，在教会里兴奋地聊到深夜才休息。&lt;/p>
&lt;p>        祷告吧：&lt;/p>
&lt;p>        主啊，我现在坐着都觉得坐骨神经痛，想到当年革命者的“把牢底坐穿”那是啥功夫啊，天父，经此陪同，我真知道了DXZM的爱心，虽然陪同的人不能做什么，他们被带走时根本就走地下车库，故意让在大厅等候的人落空，白白等候，估计他们很不喜欢看到大家见面时彼此欢呼雀跃的样子，这是他们不懂的。&lt;/p>
&lt;p>       SW的LH亲手做了饭送来，我去与JC交涉要送进去，两个女JC先是很不耐烦地说那么早，怎么就吃晚饭了，让我等一会儿，等了一会儿，我又去交涉说饭菜放凉了不好，她们又让我把饭菜放在一个桌子上，原本看着很不耐烦的一位女JC来检查一盒一盒的饭，问四个人怎么分配，我说就让他们一起吃吧，她一边检查，其中一盒子醋漏出来了，细心的姊妹，还装了一盒子醋，醋沾了我和女JC的手，我有点窘迫，不好意思，怕她怪我，就道歉说不好意思啊，醋漏出来了。她说没事儿，又说：“你们能不能歇一两个周日啊？你们没假期吗？让我们也好歹休息一下啊，这每个周日的……”说的口气极其无奈，说的我觉得有些歉疚，但还是对她说：“这要是能歇不早就歇了嘛！”&lt;/p>
&lt;p>       天父，我觉得他们也是可怜的人，他们做的他们不晓得，他们也不知道我们坚持的是什么，就算一遍一遍说，他们还是不明白，也不太理解，信仰有这么重要吗？！&lt;/p>
&lt;p>       我的主，不知道什么时候他们才能认识你，但我相信这些见面，这些对话都不是偶然的，你就是让我们用这样的方式来见证你。&lt;/p>
&lt;p>       9·25最令人揪心的是GH长老始终没下落，自从他告诉我们被带到ZGC-PCS就再也没下落，好些DXZM到那里去找，能找的地方都找了，以至于和那里的JC发生冲突，还是没能找到，后来两个弟兄到他家附近的PCS，对方就是不说人到底在不在，还说让家属来，ZM却被拦在家里不能出门。大概是因为GH的出来太令他们恼火，就大为报复。当GH不知下落时，我们心里还都有平安，几次跟ZM通话，她都一点儿不着急，还乐呵呵的，当到了晚上7点多GH被证实在他家附近的PCS，并且他8点多就被释放回家，我们心里那个喜悦啊。&lt;/p>
&lt;p>       天父，之前很期待十一前能结束，如今，你的手依然握着这件事，仿佛你依然坐着熬炼你的银子，你专注地看着炉火中的SW，为要熬炼得着你要得着的。主啊，让我的心与你同步，就不再焦灼，更不再质疑你的美善，而是安静地等候，等候你的火候，你的时间。&lt;/p>
&lt;p>       天父，一次又一次，你真的压橄榄成渣，我们惊喜地发现，真的出油了，我们里面真的有我们都不知道的潜质，你的教会要在这场烈火中被熬炼成精金。许多人也在这次的熬炼中突破了信仰的瓶颈，经验到前所未有的神同在的真实。主啊，相信等尘埃落定，我们一起欢庆时，将有许许多多的眼泪和欢笑，主啊，谢谢你，你的慈爱高及诸天，你的信实存到永远！&lt;/p></description></item><item><title>突破（二）/GLP</title><link>/2011/09/28/%E7%AA%81%E7%A0%B4%EF%BC%88%E4%BA%8C%EF%BC%89glp/</link><pubDate>Wed, 28 Sep 2011 10:22:00 +0000</pubDate><guid>/2011/09/28/%E7%AA%81%E7%A0%B4%EF%BC%88%E4%BA%8C%EF%BC%89glp/</guid><description>&lt;p>       刚刚把前来探访我的姊妹送到站牌，路上我对她说：“这是我第一次出来没有人跟着。”回家的时候，刚走起来就觉得有个人拿着报纸，不远不近地在我后面。到十字路口终于确认，我竟然是被跟着的！原来是一场误会。我哑然失笑，坦然地回到家里。&lt;/p>
&lt;p>记不得在哪里听过一个故事，大意是说，一个退役的将军（士兵？）经常给孩子们讲他过去打仗的故事。每次讲完一个激动人心的故事，他都会说，这不是最难的一场仗。原来在将军的故事里，最难的战役永远在于跟着基督打仗，在于征服自己。&lt;/p>
&lt;p>       向外突破的成功，固然容易让人激动，但那不是最难的突破。突破自己的性情，那是更难的一场仗。&lt;/p>
&lt;p>       向外的突破让我有机会再次到平台敬拜神。随之带来的是他们事后惩罚和日夜看守。我以为，这一切已经在意料之中，因此不算什么。但是事实证明，我生命的弹性远未能够承受这样的环境。&lt;/p>
&lt;p>       一方面，我告诫自己不要把自己看成是受难者。另一方面，却不由自主地感到缺少关心。尽管知道没有人应该问候我，事实上也几乎每天都有弟兄姊妹的问候，每一次的问候都让我感动，但我却不能满足。只好一次次来到神面前，请求他除去我的自怜。也让自己清楚一个事实，没有人可以让我满足。当听到有的牧者得到一点点自由的时候，我居然不是体谅和感激，而是不满：凭什么我要比他们受到更严格的看守？这种想法让我羞愧。人性的自私暴露无遗。不管我怎么称呼他们为亲爱的牧者，我竟然在心里跟他们做这样的比较。&lt;/p>
&lt;p>       对门外的jc，起初虽然也体恤他们整日守候的辛苦、晚上在车里睡觉的不舒服、做这样没意义的事的无奈，但是我做不到尊重他们。xf牧师教导，我们和他们的关系是，我们是先蒙恩的罪人而已。可是想到我们身处的不同阵营，我无论如何都觉得自己比他们有义。正如圣殿里的法利赛人。&lt;/p>
&lt;p>       跟他们不相往来，倒不是很难。但心里蠢蠢欲动的对自由的向往、对权利的追求，或者是对现实的不满，让我终于在一周后走出门说出我的需求。但我还不清楚，我应该摆出姿态，让他们知道我有权利提出要求而不是请求，还是平和地告诉他们我的需求。后者理应更好，但是我做不到。语气稍微缓和就让我觉得自尊受到侮辱。自然，我的强硬引起的是对方理直气壮的回绝（或者这二者没什么关系），所以第二天他们准时买了早餐给我，宁可如此也不同意我出去。而我说了一声不如不说的“谢谢”再次表明了我冷战的态度。下午家里停水了，我要求出去吃饭，许久得到jc答复：晚8点换班后jc带我过去。他似乎在向我宣告，休想在他的班内得到任何自由。我心里的愤怒又被激起。&lt;/p>
&lt;p>       回到屋里，我向神发泄自己的愤怒。虽然以“求主饶恕，人的怒气不能成就主的义”开始，几句话以后就意识到自己的罪，但是愤怒却如波浪淹没我。如今已不记得，到底是什么改变了这个进程。大概是跟lh交流以后，听了她的心路历程并得到她的理解和安慰，渐渐缓解。&lt;/p>
&lt;p>       第二天，上午在悔改中读斯托得的《罗马书》注释，至下午渐入佳境。愤怒退去，仿佛一场大病刚过，重新感受到久违的健康。门外没有任何变化，我却满心喜乐，感到真正的自由。我奇怪地发现，这时不再觉得自己有什么需要，而是不由自主地想起牵挂的和亏欠的几个人，于是拿起了手机。又想起主耶稣的话：“康健的人用不着医生，有病的人才用得着。”（太9：12）第一次非常清晰的认识到自己是个病人。事情就是这么奇怪，当初万万接受不了的人有罪的观念慢慢变成常识以后，可以轻易的称呼自己是罪人，却很少时候愿意承认自己是病人。难怪主耶稣难以下手医治呢。&lt;/p>
&lt;p>        下午，再次提出需要买菜，告诉xj后就先回屋默默祷告，事情无论成与不成都不要生气。也已经准备好告诉他们买什么，不能出门就请他们代劳。没想到jc居然同意了。面对对方严格的询问去哪儿买，是不是买了马上回来我没再动怒。那句“我们对你好吧”，也不再觉得特别刺耳。&lt;/p>
&lt;p>       所以今天，我只说“要送一下朋友”，对方就什么都没问，而且在我不知道跟着的情况下允许我送到站牌而没有阻拦，实在是不小的突破。只不过，这次的突破和上次是完全不同的方式，而且这不仅是外在的突破，更是内在的突破。我既亲眼看到自己里面的污秽，就不敢再视自己为正义的一方，也不再以对方为敌。这是一场争战，但我不仅是主的战士也是他要赢得的人，门外的人也不是我的敌人而是我尚未赢得的战友。战场，远远不止于平台，也不止于家门外。&lt;/p>
&lt;p>        Ps：就在文章写完之后，我以为相互之间已经有一些信任了，晚上提出一个貌似比送朋友更小的请求，他们居然拒绝了。我略感惊异，但坦然接受了。主的考验呀，每天都在进行。也许我还会有反复，有挣扎，但我既然相信自己的不能，就相信在主凡事都能。&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>家书（二） /大水</title><link>/2011/09/28/%E5%AE%B6%E4%B9%A6%EF%BC%88%E4%BA%8C%EF%BC%89-%E5%A4%A7%E6%B0%B4/</link><pubDate>Wed, 28 Sep 2011 10:19:59 +0000</pubDate><guid>/2011/09/28/%E5%AE%B6%E4%B9%A6%EF%BC%88%E4%BA%8C%EF%BC%89-%E5%A4%A7%E6%B0%B4/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>       有一门课叫基督教思想与文化（简称CTC），一周两次，每次由不同的教授主讲。Lecture之后，其他几位教授会依此上台对主讲人发问，引发一些对话。我那600字的作业就是这门课的，主要目的就是为下周的课做准备。主课教授就是同时教我们旧约基础的Iain Provan，也是负责旧约方向的指导教授(咱图书馆有他的书，人名台译“普罗文”)，他的苏格兰口音让我听得比较吃力。不过旧约基础课就还好，因为圣经用语多，基本还能跟上趟。今天CTC是新约教授Rick Watts主讲。我忘了他是不是澳大利亚人，反正应该是见过力今的。他是五旬节派的背景，讲起课来极富激情，口音比普罗文好点有限。可能是因为那600字的功课吧，今天比较找得着方向了。中间听到基督教如何翻转当时的罗马文化、基督如何给当时的奴隶、妇女、儿童带来人权和尊严时，感动得热泪盈眶……如果不是因为主耶稣来了⋯⋯&lt;/p>
&lt;p>       下周任巴刻教席的Hans boersma要讲亚塔纳修与信经。哦，我这个悔啊，怎么没有多看几本橡树的书！（猪肉没吃过几口，但幸亏还是见过猪跑的^^）亲爱的大家，你们就傍着橡树好好读吧，比我在这边学得快多啦！不能用母语，我感觉思维要从这半球绕道回趟国才能转过弯来……&lt;/p>
&lt;p>       希伯来语还在认字和学写拼音阶段……每天从图书馆出来时，感觉脑子里是一团浆糊，像这样：(*_*)  尽管如此，每天还是很幸福：）&lt;/p>
&lt;p>       祝一切都好～&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted --></description></item><item><title>若想起兄弟对你怀怨，先去同他和好/FCL</title><link>/2011/09/28/%E8%8B%A5%E6%83%B3%E8%B5%B7%E5%85%84%E5%BC%9F%E5%AF%B9%E4%BD%A0%E6%80%80%E6%80%A8%EF%BC%8C%E5%85%88%E5%8E%BB%E5%90%8C%E4%BB%96%E5%92%8C%E5%A5%BDfcl/</link><pubDate>Wed, 28 Sep 2011 10:17:14 +0000</pubDate><guid>/2011/09/28/%E8%8B%A5%E6%83%B3%E8%B5%B7%E5%85%84%E5%BC%9F%E5%AF%B9%E4%BD%A0%E6%80%80%E6%80%A8%EF%BC%8C%E5%85%88%E5%8E%BB%E5%90%8C%E4%BB%96%E5%92%8C%E5%A5%BDfcl/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>       然而，这些并不是给我印象最深的。印象最深的是，在敬拜程序刚开始的“我们赞美神”（Our Praise to God）部分中有一个内容：忏悔（Confession）。“我们敬拜神”程序包括：&lt;/p>
&lt;p>       —— 为忏悔预备；&lt;/p>
&lt;p>       —— 静默忏悔；&lt;/p>
&lt;p>       —— 忏悔的祷告&lt;/p>
&lt;p>       ——确认得到原谅（Assurance of Pardon）&lt;/p>
&lt;p>       ——唱哈利路亚！（荣耀颂）&lt;/p>
&lt;p>忏悔的祷告是这样的 ：&lt;/p>
&lt;p>       噢，主啊，你召唤我们，但是，我们很少听。或者，如果我们确实听了，我们不愿意回应。或者，如果我们确实回应了，我们也怕跟随你的方向。我们的罪拉着我们远离你，但是你并没有放弃我们。除去那使我们偏离你为我们预备的生活的障碍吧，帮助我们全心全意地接受你的召唤，这样，通过我们的主耶稣基督，我们就可以做你的工作，荣耀你。&lt;/p>
&lt;p>       祷告奉主耶稣之名。阿们！&lt;/p>
&lt;p>       在确定祷告蒙神垂听之后，会众齐声赞美主：&lt;/p>
&lt;p>       荣耀归于父、子、圣灵，&lt;/p>
&lt;p>       起初是这样，现在是这样，将来是这样，直到永远！ 阿们，阿们！&lt;/p>
&lt;p>       当我第一次听到这样的祷告和赞美，很新奇，很震撼。虽然我们教会崇拜祷告时，带领人有时也提议会众默祷时向神忏悔过去一周得罪神的地方，我也常常是这样忏悔，但毕竟没有会众集体公开齐声地做忏悔祷告！&lt;/p>
&lt;p>       我没有深入地与教会的弟兄姊妹探讨这个问题，但我想这是符合圣经的。经上说：&lt;/p>
&lt;p>       我们若认自己的罪，神是信实的，是公义的，必要赦免我们的罪，洗净我们的不义。（约翰一书1：9）&lt;/p>
&lt;p>       我们哪一个说没犯过罪呢？&lt;/p>
&lt;p>       当我们有罪的时候，我们怎能来到神的面前赞美祂呢？&lt;/p>
&lt;p>       所以，首先要来到神的面前忏悔，求神怜悯。&lt;/p>
&lt;p>       其实，主耶稣对我们的要求更高。在现实生活中，我们的罪并不限于在思想和行为上得罪了神，还包括得罪了弟兄姊妹。耶稣基督教导说：你在祭坛上献礼的时候，若想起弟兄向你怀怨，就把礼物留在坛前，先去同弟兄和好，然后来献礼物。（太5：23－24）&lt;/p>
&lt;p>       向神忏悔是必须的。我们是有罪的、软弱的，即使在从事正义的事业时，我们也不可避免地有过犯和罪欠。我们当弃绝一切的自义和自信，当以缺乏和谦卑的心态来到神面前忏悔，神必然会帮助我们！ 这段时间，我总是反思自己户外敬拜期间的言行，有许多得罪神、不荣耀神的地方，面对民警和居委会的搅扰，有时软弱、考虑自己过多，有时骄傲、凭血气，而这种时而软弱时而骄傲的状态并不仅仅表现在对待民警和居委会的人中。求神在以后的路上帮助、引领。&lt;/p>
&lt;p>       向人忏悔（道歉）也是必须的。我们常常自以为做的对，做得好，但是没有想到别的弟兄姊妹会有不同的看法，也不认为别的弟兄姊妹的看法是对的，那么很容易造成伤害。有时，这种伤害没有表现出来，但实际上是存在的。如果长期无视、甚至掩盖，就会带来问题，造成裂痕。我们要记住主耶稣的教导，想起“弟兄向你怀怨”，就去向他道歉，甚至是要公开地道歉。&lt;/p>
&lt;p>       有时，忏悔很难。那么，就向神忏悔吧，寻求神的旨意。&lt;/p>
&lt;p>       “……既然蒙召，行事为人就当与蒙召的恩相称。凡事谦虚、温柔、忍耐，用爱心相互宽容，用和平彼此联络，竭力保守圣灵所赐合而为一的心。”（弗4：1－3）&lt;/p></description></item><item><title>没有出现的神迹/ hoppingateaster</title><link>/2011/09/28/%E6%B2%A1%E6%9C%89%E5%87%BA%E7%8E%B0%E7%9A%84%E7%A5%9E%E8%BF%B9-hoppingateaster/</link><pubDate>Wed, 28 Sep 2011 10:16:16 +0000</pubDate><guid>/2011/09/28/%E6%B2%A1%E6%9C%89%E5%87%BA%E7%8E%B0%E7%9A%84%E7%A5%9E%E8%BF%B9-hoppingateaster/</guid><description>&lt;p>        在北京shw教会的弟兄姐妹会有一个固定的聚会场所吗？相信很多在北美生活平平淡淡、每个周日想当然地坐在宽敞的教堂里恳求主宽恕的基督徒和我有同样的问题。理性的顺服与等待中总是按耐不住对神迹的渴望。日复一日，年复一年。期盼中的神迹，最想要的结局总是不肯出现。&lt;/p>
&lt;p>虽然信主有5、6年的时间，但很长一段时间对神迹的理解还是停留在“小概率的随机事件”上。认为神既然是公平的，也是博爱的，他的日光也是既照好人也照歹人的，那么神迹出现在基督徒身上的概率应当与非基督徒的概率是相同的，当然所不同的是他把最好的永生留给了跟随他的人。所以对神迹内心渴望但从不奢望。说白了还是更多地担忧每一次期盼后的失落。每一次祷告也是：神呀，你看着办吧，知道你所赐给的总是最美好的。即或不然……（此处略去500字）。当然每次总是把重点放在那“即或不然”四个字上。与其说充满希望的等待，倒更像是为了最坏的结果做好准备。好让事到临头的时候能够承受得起。&lt;/p>
&lt;p>       所以渐渐离我远去的是亚伯拉罕离开故土时不知到往何处去但凭他引领的信心。&lt;/p>
&lt;p>       殚精竭虑地思考，紧密地谋划与思辨，同义无反顾之间如何摆放呢？ 我们应当思考后再决定还是决定后再思考呢？圣经上说：一天的忧虑一天担当就够了。看不到的明天也正是神赐给每个基督徒最大的恩典。等候神迹是不是也需要给神一个施展大能的舞台呢？神也许要的正是我们在绝境中看到他的作为？这也是我从shw教会的弟兄姐妹们身上看到的功课。&lt;/p>
&lt;p>       愿我也有同样的信心。&lt;/p></description></item><item><title>滤渣勺/FJ</title><link>/2011/09/28/%E6%BB%A4%E6%B8%A3%E5%8B%BAfj/</link><pubDate>Wed, 28 Sep 2011 10:15:13 +0000</pubDate><guid>/2011/09/28/%E6%BB%A4%E6%B8%A3%E5%8B%BAfj/</guid><description>&lt;p>        一个好朋友最近离开中国，出清了很多东西给我。&lt;/p>
&lt;p>       其中叫我最喜欢的一样，是一个撇去浮渣的网勺。&lt;/p>
&lt;p>煮汤的时候，汤面上会漂起一层渣涬，这是嘌呤，吃多了对关节不好，还可能导致痛风。&lt;/p>
&lt;p>       那网勺就可以滤去这些脏东西。&lt;/p>
&lt;p>       我觉得，最近上帝也耐心地在我的生命中做着类似的事情，滤去一些渣滓。&lt;/p>
&lt;p>       我在百般挣扎中，一点一点意识到，成圣可以不用凭借一己之力；信仰是过程而非终点；是生命联结，而非行为本身。&lt;/p>
&lt;p>       谴责自己不够刻苦己心，没用的。而且特别叫人绝望和泄气。相反，不妨容许自己的生命联结于基督，容许新生命在基督那里获得力量。&lt;/p>
&lt;p>       唠得再多，都没有这几句话给力：&lt;/p>
&lt;p>       “你们要常在我里面，我也常在你们里面。”&lt;/p>
&lt;p>       “常在我里面的，我也常在他里面。这人就多结果子；因为离了我，你们就不能做什么。&lt;/p>
&lt;p>       你们若常在我里面，我的话也常在你们里面；凡你们所愿意的，祈求就给你们成就。“&lt;/p>
&lt;p>       当然，话虽这么说，我现在仍在挣扎要不要在淘宝上多买一件裙子，或，该不该用会议的时间来上buzz，或者，实在看不惯某个飞扬跋扈的同事而郁闷哦，或者，总是控制不住为逃避承担错误而说谎啊……诸如此类的问题。&lt;/p>
&lt;p>       现实是残酷的，挣扎是真实的，但挣扎也是有意义的。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>BUZZ上的对话/ Xuefei Su等</title><link>/2011/09/28/buzz%E4%B8%8A%E7%9A%84%E5%AF%B9%E8%AF%9D-xuefei-su%E7%AD%89/</link><pubDate>Wed, 28 Sep 2011 10:14:11 +0000</pubDate><guid>/2011/09/28/buzz%E4%B8%8A%E7%9A%84%E5%AF%B9%E8%AF%9D-xuefei-su%E7%AD%89/</guid><description>&lt;p>**       一段对话：**&lt;/p>
&lt;p>       Xuefei Su ……有一天我们牧师问：基督徒生活到底是别人艰难呢，还是比别人更快乐呢……&lt;/p>
&lt;p>YiFan Wu – 我特别喜欢死，每天睡觉的时候，我觉得最幸福，还有就是和流浪汉在一起的时候，人活着要为很多事情烦，还是死了什么痛苦都没有来的舒服，所以我每天起床前，都要在心里和耶稣说很多话，才有力量面对每天的生活。&lt;/p>
&lt;p>        Xuefei Su – ＠yifan 以前我和你一样。但是上帝的恩典不是非得在永生里才能尝到，主耶稣应许我们说，在今生我们就要预尝永生的美好，只要你存着期待，不断地祈求，像那个寡妇求不义的官一样，积极地寻求，恒切地寻求，你就一定会得着。又像那个来求医治女儿的外邦妇人一样，哪怕遭到拒绝还要继续求，主就会将又大又宝贵的祝福赐给你。虽然你和路路现在很难，但是不要放弃生的希望，不要求死以图解决问题，而要祈求神带你们经过这流泪谷。你相信耶稣爱你吗？你知道他有多爱你吗？不，yifan，我们常常会绝望，是因为我们真的不知道主有多么多么的爱我们。那么那么爱。爱到让人不再想死，而想奋力地攀登每一座高山，跨过每一条河流，并不觉得苦涩和疲倦，反而充满了深刻的喜乐。盼望永活的上帝祝福你们。&lt;/p>
&lt;p>        Jean Fu – 我觉得愿意接纳和承认当下的软弱，承认自己和“心里所愿”之间巨大的鸿沟，并不是活得分裂。因为分裂的部分被耶稣基督用福音连起来了。恰恰因为有这样的分裂，福音才可以在我们的生命中扎根。我觉得基督徒生活比别人更艰难，也比别人更快乐。&lt;/p>
&lt;p>        Wang Ziyan – 同意。基督徒其实活在很多的“张力”之中：已然与未然，已知与未知，眼见与未见，今生与永恒，肉体与圣灵，“处境”与“地位”，“俗”与“圣”……这些既不是断然的黑白二分、也不是颜色渐变的灰度地带。基督徒的生活，类似一种被系于各种近乎“两难”的两端、被渐渐拉紧的关系之中。我不敢说每一个在世的人都在经验着这样的张力，但至少基督徒会对这种张力有更大程度上的自觉与体验。故此，在琐碎的挣扎中仰望上帝的带领，在律法的高墙外惊奇救恩的美妙，在自己的软弱上看见上帝的荣耀……这就是我们的今生吧。&lt;/p>
&lt;p>        勇敢少年 – 恩，从现实的软弱到“心里所愿”是张力，从“心里所愿”和“愿神所愿”也是张力艰难是个非常非常主观性的东西，要不然怎么会说吃素菜强如吃肥牛；不过，要到似乎一无所有却是样样都有的境界，也不是很容易，大家一起挣扎吧&lt;/p>
&lt;p>        Wang Ziyan – “一面吐血一面有盼望。祝各位吐血快乐”——林慈信&lt;/p></description></item><item><title>灵修短文（9月16日—9月28日）/孙毅长老</title><link>/2011/09/28/%E7%81%B5%E4%BF%AE%E7%9F%AD%E6%96%87%EF%BC%889%E6%9C%8816%E6%97%A5-9%E6%9C%8828%E6%97%A5%EF%BC%89%E5%AD%99%E6%AF%85%E9%95%BF%E8%80%81/</link><pubDate>Wed, 28 Sep 2011 10:11:36 +0000</pubDate><guid>/2011/09/28/%E7%81%B5%E4%BF%AE%E7%9F%AD%E6%96%87%EF%BC%889%E6%9C%8816%E6%97%A5-9%E6%9C%8828%E6%97%A5%EF%BC%89%E5%AD%99%E6%AF%85%E9%95%BF%E8%80%81/</guid><description>&lt;p>&lt;strong>2011年9月19日（周一）&lt;/strong>** **&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>       “为了避免有人认为我的举证是捏造的，我要举另一个类似的例子好更清楚地证实。路加教导我们保罗和巴拿巴借教会选立长老；他同时也解释了选立长老的方式。他说的这方式是由各教会的会友投票，‘长老在各教会中以举手选立’（徒14：23）。因此是经由这两位使徒提名，而全教会以举手的方式宣告自己的选择，这是希腊人选举的方式。同样地，罗马的历史学家经常陈述召开大会的主席“选了”新的官署，其实只是因他负责收取并公布会众所投的票。&lt;/p>
&lt;p>       显然保罗没有赋予提摩太和提多比他自己更高的地位，且保罗自己的方法是借百姓的投票选举新的监督。因此，以上经文的解释必须与各教会会友参与选择一致[编按：指上文中涉及到的多1：5；提前5：22；让他们在各城选立长老的吩咐]。西普里安说得好，他说：在百姓面前选立监督并公开决定和见证他的资格，是来自神自己的权柄。旧约中，在利未人被分别为圣做祭司之前，首先，他们按照神的吩咐被带到众百姓面前（利8：4—6；民20：26—27）。马提亚以及七个执事同样也在百姓面前和他们的见证之下被选立（徒1：15，6：2—7）。西普里安说：‘这些经文证明选立祭司必须在百姓面前，在他们的见证之下，好表明这公开的按立是公平和合乎神律法的。’” （《基督教要义》四卷3章15节）&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>       “当耶路撒冷遭遇饥荒，而西西尔（Cyril）无计可施时，他卖了教会中的器皿和衣服，将这笔钱用来帮助穷人。同样地，亚米大（Amida）的监督阿迦修（Acacius）在许多波斯人因饥荒即将丧生时，他和他的牧师一起开会，说：“我们的神不需要盘子和杯子，因他不吃也不喝”，之后他熔化了圣殿的器皿，买食物以及付被掳掠之人的赎价。当哲罗姆斥责教会过于奢侈时，他同时称赞图卢兹（Toulouse）的监督叶佐柏留（Exuperiue）说：他宁可用草编织的篮子和一般的玻璃杯施行圣餐，也不愿任何人饿死。我刚才所引述阿迦修的话，安波罗修也曾如此行。当阿里乌派指控安波罗修将神圣洁的器皿卖掉来赎被掳之人时，他有这样很奇妙的理由：‘那吩咐使徒不要戴金银的基督，也能在金银之外建立他的教会。教会之所以有金子，不是为了要保存起来，而是要花在有需要之人的身上。难道我们有需要保存那对我们毫无帮助的东西吗?还是我们无知到未曾听过亚述人从主的圣殿夺走多少金银（王下18：15—16）?难道祭司在无计可施之下将之熔化（为了帮助穷人）不是比亵渎神的仇敌将之夺走更好吗?难道主不会问：“你为何容这样多的人饿死呢?你的确有金子能帮助他们。为何那么多人被掳掠之后没有人将他们赎回呢?为何许多人被仇敌杀害呢?你存留活生生的器皿难道不比存留金子好得多吗?”我们在这合理的问话下必是无言可答，因我们要回答什么呢?难道要回答：“我怕神的圣殿缺乏装饰?”主必会回答：“领圣餐不需要金器皿，且那无法用金子买来的恩典，也无须借金子取悦神。圣餐真实的装饰就是买赎被掳掠之人。”’”（《基督教要义》四卷4章8节）&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>       “他们从这些人年幼时就训练他们，免得他们在开始担任牧师职分时一无所知。一切受训练的人被称为‘圣职人员（clerics）’。我希望他们当时有更正式的称号，因这称呼来自误解，或至少来自不正确的心态，因彼得称整个教会为‘所托付你们的’（clergy），即主的产业（彼前5：3）。然而这训练本身是圣洁的，也对青年有极好的帮助，因为借此，那些为了教会愿意将自己和自己的服事分别为圣的人，能够在监督的照看之下受训。因这方法保证：唯有已受装备的人才能在教会中服事，而且他们从小就从世俗的事上被分别出来，受圣洁的教导和严格的训练，习惯忙碌属灵的事，如此他们就能在谨守和圣洁上做好榜样。就如新兵借着虚拟的战争受训，是为了将来真正的战争，同样地，这些青年经过一些基本的训练，好装备他们之后担任正式的职分。他们首先负责开关教堂的门，并因此被称为‘圣堂守门者’（door keepers）。之后他们被称为‘辅祭’，负责帮助监督做家事，且为了使人尊敬监督及免除人对监督的怀疑而随时陪伴监督。如此也是为了使会众逐渐认识他们、尊敬他们，并习惯被众人留意以及在众人面前说话。他们也有机会在讲台上诵读圣经，免得他在开始做长老时害羞。如此，他们就能在各种服事上证明他们的忠心。”（《基督教要义》四卷4章9节）&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>2011年9月26日（周一）&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>       神赐教会工人权柄的目的是为了造就教会，使教会的肢体得着益处。如果一个教会工人开始关注如何维护自己在教会中的权柄，可能神所赐属灵的权柄已经离开他了。只有他看自己不过是基督不配的仆人，为了维护基督在教会中的权威，唯独尊祂为主，不惜付代价而甘愿把自己全然地献上；看自己不过是众肢体的仆人，宁愿卑微地去服侍其中最小的，那么基督生命在他身上自然显出与众不同的权柄，因为这权柄唯一地来自于教会的头耶稣基督。&lt;/p>
&lt;p>       “我首先要提醒敬虔的读者们记住，任何关于教会权柄的教导都与神所赐给她这权柄的目的有密不可分的关联。对于保罗而言，这目的是要造就教会，而不是要毁坏之（林后10：8，13：10）。那些照神的真道使用这权柄的人，看待自己不过是基督的仆人，以及在基督里众信徒的仆人（林前4：1）。唯一造就教会的方式是要牧者本身尽力保守基督自己的权威，而保守基督权威唯一的方式就是把他从父神所得的权威唯一地归给他，即唯有基督才是教会的师傅。‘你们要听他’（太17：5），是唯独指着基督说的。&lt;/p>
&lt;p>       这里的意思不是说教会不应当谨慎发挥神交付她的权柄，而是说要在神所决定的范围之内发挥，免得人随自己的意思滥用这权柄。因这缘故，我们若考虑先知和使徒对这权柄的描述，将对我们有益处。因我们若随便交给人他所要求的权柄，教会显然将立刻落入可怕的专制之下，而专制与基督的教会极不相称。”（《基督教要义》四卷8章1节）&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>2011年9月27日（周二）&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>       主给所有祂呼召出来传讲福音的人立了一个榜样：祂只传讲那位差祂来者要祂传讲的。作为神的儿子，祂并没有坚持本与神同等的地位，反到虚己，存心顺服神的旨意，只讲那位差祂来者要祂讲的，只作那位差祂来者要祂做的，不惜死在十字架上。所以，神将祂升为至高，将天上地下所有的权柄赐给祂。因此，凡被主基督差遣的祂的门徒也当如此。只有我们完全倒空自己，顺服圣灵的引导，真正进入到神话语的脉络中去，那么我们所传讲之神的话语中所本有的权柄才能够借着我们显明出来。不是我们的宣讲大有能力，而是我们所宣讲的神的道，在不被我们自己的意思遮掩的时候，自然会显出其决不徒然返回的能力与权柄。&lt;/p>
&lt;p>       “我们在此要记住，圣灵在圣经上所交付祭司、先知、使徒或使徒继承者的一切权柄和尊荣，并不是给他们本人，而是交付神所指派他们担任的职分，或（更为简洁地说）交付神的真道，因为传扬这真道就是神交付给他们的职分。因我们若一个一个地检查他们的服事，我们会发现他们唯独奉基督的名和他的真道，才有教导或解经的权威。因当他们受这特殊的呼召时，他们同时被吩咐不可加上自己的任何意见，反而要纯粹报告主亲口所说的话。且主先亲自教导他们，才将他们带到百姓面前做他们的老师，除了神的真道之外，他们不许说什么。”&lt;/p>
&lt;p>       “然而连他们的名称都告诉我们他们职分的限制，即他们既然是‘使徒’，他们就不许随自己的意思讲话，而是要忠心地宣扬那差派他们之主的吩咐。且基督所用来描述他们之使命的话再清楚不过了，主吩咐他们教训万族他所吩咐他们的一切话（太28：19—20）；而主同样也听从这吩咐，好让人们无可推诿。他说：‘我的教训不是我自己的，乃是那差我来者的。’（约7：16）基督是父神唯一永恒的策士。神也立基督为在万有之上的主。且因主亲自担任教导的职分，他借自己的榜样教导他一切的仆人，他们在教导上所应当保持的原则。因此，教会并没有无限的权柄，她的权柄反而伏在神的真道之下，也局限于这真道的范围之内。”（《基督教要义》四卷8章2，4节）&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>2011年9月28日（周三）&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>       在这末世，神已经藉着他的儿子把所有于我们得拯救所当明白的启示都晓谕我们了。所以我们这些传讲神福音的人，当满足于基督完美的教导，而不当受到这个世代潮流的影响，试图在此之外去追求什么顺应时代的新颖或创新的东西。仆人的忠心在此体现为，顺服那从天上来的命令：“你们要听他”，单单地听他靠他；知道唯有也只需要藉着他，我们就能认识天上的父，就能与父和好。我们自己既是如此经历，也当如此传讲，而不需要迎合人的什么需要。&lt;/p>
&lt;p>       “圣经将整个新约的时代，从基督降临开始向我们传福音，直到审判之日，称为‘末时’（约12：18）、‘后来的时候’（提前4：1；彼前1：20）、‘末后的日子’（徒2：17；提后3：1；彼后3：3）。圣经这样说是要我们满足于基督完美的教导，不再在这教导之上加添任何自己或别人所捏造的任何新的东西。神因此有极好的理由命定他的儿子做我们的教师，并吩咐我们听从他，而不是任何人的话。他甚至以这短短的话证明基督就是我们的教师：‘你们要听他’（太17：5）。然而这句话比一般人所认为的更重要。因神借这话就如在引领我们弃绝一切来自人的理论，并叫我们唯独归向他自己的儿子，吩咐我们唯独从基督那里寻求一切关于拯救的教导，依靠基督、专靠他；总而言之（如神的话语所教导的），唯独听从基督的声音。既然生命之道本身以某种亲密、公开的方式将自己启示给我们，难道我们还要要求从人的身上得什么吗?事实上，神既然喜悦将所积蓄的一切智慧、知识藏在基督里，那么在基督说话之后，所有的人都应当闭口不言（西 2：3）。且基督所说的话与神完全一致的智慧（参阅约19：23）以及弥赛亚的智慧（当时的犹太人等候弥赛亚向他们启示万事）（约 4：25）完全相称；事实上，在基督说完之后，已经没有什么可说的话了。” （《基督教要义》四卷8章7节）&lt;/p></description></item><item><title>北京守望教会9月18日户外敬拜通报</title><link>/2011/09/28/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A9%E6%9C%8818%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5/</link><pubDate>Wed, 28 Sep 2011 10:06:17 +0000</pubDate><guid>/2011/09/28/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A9%E6%9C%8818%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5/</guid><description>&lt;p> 各位亲爱的弟兄姊妹：&lt;/p>
&lt;p>        主内平安！这个主日是守望教会户外敬拜的第24个主日。在过去的这一周，不少弟兄姊妹依然自周六就被所属派出所看管在家中。那位姊妹周五晚照例被来广营派出所带到宾馆中看管。除此之外，在这个主日早上，据我们统计，至少有6位弟兄姊妹在平台前或在去平台敬拜的路上被带走（其中有新树教会的一位姊妹）。&lt;/p>
&lt;p>他们中有一位直接被送回家，其他的则被分别送往各自所在片区的4个派出所。截止到次日凌晨0点，有6位弟兄姊妹被释放回家（包括周五晚上及从家中被带走的姊妹）；仍有1位弟兄被关在中关村大街派出所中。最后这位弟兄于19日（周一）上午9点时被释放回家。&lt;/p>
&lt;p>       随着户外敬拜进行到现在，越来越多的弟兄姊妹开始关心神对教会下一阶段的带领，特别是到圣诞节后可能出现的结果以及与之相关的教会对今后前面道路的决定。就余下的户外敬拜进程，我们的决定和态度没有变化，仍会按照教会事先的方案坚持户外敬拜到圣诞节，但也不会放弃协商解决的任何可能途径；我们也认为现在该是在坚持户外敬拜的基础上开始为教会的下一步更加热切寻求祷告的时候，求神为他自己的教会开一条出路，使建堂和聚会场所的问题得到合宜的解决，并在此过程中继续赐我们信心和忍耐。&lt;/p>
&lt;p>       愿我们主耶稣基督的恩惠和平安、天父上帝的慈爱和怜悯、圣灵保惠师的感动与引导，常与每一位守望教会的弟兄姊妹以及各处挂念守望教会并为守望教会祷告的弟兄姊妹同在！&lt;/p>
&lt;p>       阿们！&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted --></description></item><item><title>北京守望教会9月25日户外敬拜通报</title><link>/2011/09/28/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A9%E6%9C%8825%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5/</link><pubDate>Wed, 28 Sep 2011 10:05:31 +0000</pubDate><guid>/2011/09/28/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A9%E6%9C%8825%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5/</guid><description>&lt;p> 各位亲爱的弟兄姊妹：&lt;/p>
&lt;p>       主内平安！这个主日是守望教会户外敬拜的第25个主日。虽然周复一周，之前可能会以为这个主日与以往的一样，但对于心怀盼望的弟兄姊妹来说，每个主日都是不同的，都让我们再次经历神的恩典。正是带着这种活泼的盼望，我们在一同寻求敬拜我们的神。&lt;/p>
&lt;p>在过去的这一周，不少弟兄姊妹依然自周六就被所属派出所看管在家中。那位姊妹周五晚照例被来广营派出所带到宾馆中看管。除此之外，在这个主日早上，据我们统计，至少有14位弟兄姊妹在平台前或在去平台敬拜的路上被带走（其中有新树教会的一位姊妹，以及外地教会的一位弟兄）。他们中除个别被在路上或所在单位中释放外，其他的则被分别送往各自所在片区的7个派出所。接近凌晨12点时，中关村大街派出所将被关在那里的最后4位弟兄姊妹，居然分别从地下室用车带走并故意拉到比较偏远的四环路边或其他地方强迫下车，一位姊妹在被放下后甚至直接被停在旁边的一辆车一直跟踪到当晚的住地。随着户外敬拜的深入，我们深深体会到特别需要为行使国家公权力的警察们祷告，好使他们存秉公行义的心能够依法执法，真正起到保护公民的警察原本的职责。&lt;/p>
&lt;p>       在这个主日，有我们十分熟悉的一位姊妹，虽然数月前就已回家乡，但仍然借着十一假期来京看望弟兄姊妹，并与弟兄姊妹一同参加了户外敬拜。感谢神借着她对我们大家的鼓励。彼此间分离的空间距离，并没有隔开我们在基督里彼此为肢体的挂念与情谊，以及姊妹乐意与教会一同争战的心志。愿神因此记念她，以及每一位在守望教会户外敬拜期间，因各种原因去外地生活、工作或学习，心里却常挂念我们的弟兄姊妹；愿神也特别记念全国及世界各地的那些虽然身不能与我们在一起，心却在祷告中时常记念守望教会的每一位弟兄姊妹。&lt;/p>
&lt;p>       神借着各样的事情要让我们知道，我们并不是在独自争战，而是有众多的教会与肢体以各种不同的方式在与我们一同争战；特别重要的是，有基督自己在为他的教会争战。只要我们怀着盼望来仰望等候他，以单纯的信心顺服圣灵在我们里面的感动与带领，我们的盼望就必不致羞愧。让我们怀着这样的盼望继续为教会下一段路程的户外敬拜在神的面前恳切地祷告，祈求神带领他教会前面的路，并为他自己的教会开一条出路。&lt;/p>
&lt;p>       愿我们主耶稣基督的恩惠和平安、天父上帝的慈爱和怜悯、圣灵保惠师的感动与引导，常与每一位守望教会的弟兄姊妹以及各处挂念守望教会并为守望教会祷告的弟兄姊妹同在！阿们！&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted --></description></item></channel></rss>