<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>守望网络期刊第33期 on 北京守望教会</title><link>/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%BD%91%E7%BB%9C%E6%9C%9F%E5%88%8A%E7%AC%AC33%E6%9C%9F/</link><description>Recent content in 守望网络期刊第33期 on 北京守望教会</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Wed, 15 Aug 2012 10:12:58 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%BD%91%E7%BB%9C%E6%9C%9F%E5%88%8A%E7%AC%AC33%E6%9C%9F/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>简讯</title><link>/2012/08/15/%E7%AE%80%E8%AE%AF-27/</link><pubDate>Wed, 15 Aug 2012 10:12:58 +0000</pubDate><guid>/2012/08/15/%E7%AE%80%E8%AE%AF-27/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted --></description></item><item><title>难忘的经历——国永弟兄访谈</title><link>/2012/08/15/%E9%9A%BE%E5%BF%98%E7%9A%84%E7%BB%8F%E5%8E%86-%E5%9B%BD%E6%B0%B8%E5%BC%9F%E5%85%84%E8%AE%BF%E8%B0%88/</link><pubDate>Wed, 15 Aug 2012 10:09:50 +0000</pubDate><guid>/2012/08/15/%E9%9A%BE%E5%BF%98%E7%9A%84%E7%BB%8F%E5%8E%86-%E5%9B%BD%E6%B0%B8%E5%BC%9F%E5%85%84%E8%AE%BF%E8%B0%88/</guid><description>&lt;p>我们以这个世界的价值观来看待约伯的遭遇，可能会觉得约伯怎么那么惨，但那苦难的奥秘你可能并不知道。还活在这个世界上的人，都没有经历过死后的那个世界，不知道那个世界可能更美。所以很多苦难是我们用理性把握不住的，那属于奥秘的事情。&lt;/p>
&lt;p>采访时间：2012年3月15日&lt;/p>
&lt;p>采访地点：国永弟兄家里&lt;/p>
&lt;p>**问：户外刚开始没多久，乐义就出事了，当时在教会内外以及弟兄姊妹当中影响很大。谈谈户外刚开始你的经历吧。 **&lt;/p>
&lt;p>**答：**孩子出事儿，对我来说是一个很大的打击。正好当时户外也刚开始两周，4月10号是第一次户外，4月17号是第二次。孩子出事是21号，是个周四。周五那天就是受难日，而孩子是在受难日前一天出的事儿。&lt;/p>
&lt;p>我是在4月9号，户外的前一天晚上就被带到派出所了，在那儿过了一晚上。警察9号晚上来敲我们家门儿，意思就是说：要么我在这儿看着你，要么你跟我在派出所待着。当时也是因为刚开始户外，没见过这架势，两个警察坐你家门口，那种感觉不是很好。当时我二姐正好在帮忙带孩子，我不想让家里人认为这是大事儿，产生心理负担。我就进了派出所，在那儿过了一晚上。到第二天，应该是十点多的时候，娟子带着孩子还有我二姐都去了（派出所），把我接出来了。&lt;/p>
&lt;p>后来他们又叫我去谈话，谈话时，刚开始内容都差不多，就是将来你的政治前途呀，你的孩子以后的政治前途呀，他们的意思是说因为我，孩子将来的前途都得受影响。我当时就对他们说，你要是把我带进去的话，没关系，反正我爱人也是信主的，都在一个教会里，我要有什么事儿，我爱人会照顾孩子的。&lt;/p>
&lt;p>4月17号那次，我去了中关村，那是我第一次去户外，但那次我没有上平台，和几个弟兄姊妹在附近一个饭馆里敬拜。当时心里觉得，确实没有勇气上平台。4月21日，孩子就出事儿了。孩子的出事，对于我来说，是一个特别大的打击。我当时觉得，我那么爱的一个女儿都没了，这户外跟我还有什么关系，我心里有一种被抽空了的感觉。&lt;/p>
&lt;p>孩子出事儿后，我们也搬家了，在新租的地方待了两月。那两个月主要是待在家里，没去参加户外，而那段时间也是我最难受的时候。娟子每天上班，我则在家里待着。也是从那个时候起，我开始陆陆续续地以写信的方式来表达对女儿的哀思，虽然孩子才两岁，但想把她短短两年的生活、她的一些点点滴滴给记录下来，同时也是抒发自己的情感，这些信就是这么开始写的。一开始确实是没有计划随手就这样写了，写了两篇之后就觉得，应该写成一个系列，用这种方式，这种题材来把我能想起来的关于孩子的事情都写出来，方方面面的，就是她的衣食住行呀，还有她学与玩之类以及其他很多方面的事情。我当时把所有的主题都总结出来，发现自己差不多能写个二十篇左右吧。从那之后，我就开始按着所定的计划来写作。在写的过程当中，也穿插了户外的事情。那时基本每周都会写一篇，如果没有写作计划，我可能根本写不出来。当时有人曾问我一个问题“你写这个东西，会不会出现重复的内容呀？”我就告诉她说自己是有写作计划的。&lt;/p>
&lt;p>**问：事实上，我觉得你用文字表达的恩赐，用这种方式也能梳理和表达自己的伤痛和哀思。是不是写出来之后总比你一直在心里放着更好。 **&lt;/p>
&lt;p>**答：**对，对我来说，这确实是一个方式，是一个抒发或者缓解自己伤痛的一种方式。当时孩子出事之后，我休息了一周就开始上班了。有一天，去冠辉家开会，大家都准备走了，冠辉送给我一本小书，名叫《爱儿挽歌》，是校园书房出的。去年我去香港出差的时候看见他们出了新的版本，当时改了名叫《孩子，你忘了说再见》。这本书的作者叫伍斯特福，他是美国耶鲁大学哲学系和神学院的老师。作者的儿子喜欢去登山，有一次去国外登山，结果坠崖了。他就写了关于儿子的一个系列，每一篇都很短，估计有七八十篇的样子。把自己各种各样的情绪，很微妙的一些内心想法都表达出来了。我拿回家一看，觉得特别好。因为那段时间也有人给我一些书，这些书也不能说不能帮助我，但我都觉得不能完全感同身受。但这本《爱儿挽歌》，看完之后就特别喜欢，因为他里面写的很多东西和我的内心感受几乎一样。不同的是，他的孩子出事时是二十多岁，而乐义只有两岁，所以这方面跟我不太一样，但是那种丧子之痛是一样的。看完之后，我觉得也可以用这种方式去写。其实看这书之前我已经写了一篇，后来受他的启发，我觉得我应该把它继续写下来。和他不同的是，我是把孩子记录下来，而他更多的是抒发自己。我是想借着这个系列，把孩子记录下来，为她写一个小小的传记，同时也抒发自己的情感。&lt;/p>
&lt;p>还有一点，孩子出事对很多人打击也很大，不止是我们这一个家庭，还包括很多的弟兄姊妹。我也想透过这种方式，把自己被神医治的过程记录下来，既医治我自己，也能祝福因这件事而受到冲击的弟兄姊妹。写这个系列，差不多就是想达到这三个目的吧。而在写的过程中，我也确实经历了神的恩典，比如说，一些不是咱们教会的弟兄姊妹，外地的，甚至是海外的弟兄姊妹，大多是我以前根本就不认识的，他们不断地给我写信、打电话来安慰我、鼓励我。&lt;/p>
&lt;p>另外，经历这件事，让我对天堂也有了一个深入的思考，以前觉得天堂好像是知识层面和教义层面的一个认知。因为主说有天堂，那我就相信吧，但我没有真切的体会和感受。但自从孩子出事儿之后，一下子就觉得天堂是很真实的。以前跟大家分享过孩子出事没多久后我和娟子的一些经历，其中一个是，我们刚搬到新地方的那几天，我和娟子一起看书看电影（一本书，两个电影），里面就有一句话同时出现“生和死是存在的两种不同形式”。意思是说，一个人即使死了，但他还存在着，是以另外一种形式，虽然在现世看不见，但还存在着。一下子，我和娟子，至少是我，很坚定地相信，乐义虽然离开了这个世界，但她还在那儿。这对我是很大的安慰，神借这种方式向我们两个人说话。还有墙上那些铅笔印，到现在我也很纳闷，还在那里想，那些铅笔印是不是我和娟子用什么东西蹭上去的。&lt;/p>
&lt;p>**问：能再说说墙上铅笔印的事情吗？ **&lt;/p>
&lt;p>**答：**那些铅笔印的故事，在我给孩子写的第四封信里曾写到过。那时我们住在新租来的房子里，那是一个新房子，刚装修完，我们把它租下来了（家具都是我们帮着房东买的），住进去。有一个周五晚上，我心里很难受，对上帝产生了怀疑，内心的挣扎也很大。突然觉得自己很苦，因为父母都去世了，如今孩子又出了这样的事情。父母还好，都差不多活到老年才没的。我母亲是59岁去世的，我父亲活到66岁，虽然都不算长寿，但是都活到老年了。但孩子这么早就出事儿了，我这后半辈子必定会一直伤痛下去。这以后可怎么过呀？因为以后只要一想起孩子就会很难受。越想越难过，就开始痛哭。我就在上帝面前哭求说：“你给我一个记号，让我知道乐义肯定是在你那儿，她还好好的，她肯定是在你那儿！然后我也就好过点儿。”那是周五晚上。第二天是周六，我在书房坐着，突然发现左手边的墙上，有一片铅笔的痕迹，横的竖的，很大一片，位置就在乐义视线的高度，就像乐义用铅笔在墙上涂鸦一样。&lt;/p>
&lt;p>我问了很多人，问他们有没有在墙上画过，他们都说没有。后来我还以为是自己坐的电脑椅后背蹭在墙上的，我就用电脑椅蹭蹭蹭，但是出来的印迹都是又粗又模糊的。你要看我博客的文章，就能看到那些铅笔印的照片。我相信这是神给我的一个印证，给我的一个安慰，上帝让我确信孩子在天堂，在主耶稣那里。&lt;/p>
&lt;p>发生了这件事之后，我就开始感觉自己稍微好过一点儿，之后没多久我就去了一次户外。那次是和几个弟兄姊妹在平台附近敬拜，结果却被他们带走了。我没告诉他们新租房子的住址，我说你们自己查吧。后来他们就把我的身份证要走了，一查就查出了我们自己家的地址（身份证上我户口所在地就是我家的地址）！我说那你们就把我送到这儿吧。没多久，我们就搬回来了。之所以搬回来，因为片警老拿我们的房子说事儿（因为我们家的房子是经济适用房，不能出租什么的），后来就只好搬回来了。事实上我们也是被搬家，第一次搬出去是无奈，是因为孩子出事后，我们俩根本没办法在过去的房子里住下去。而后来搬回来也是被片警逼回来的。&lt;/p>
&lt;p>但后来，我和娟子发现，重新搬回来也是神的恩典。因为我们还考虑再要孩子，要再办准生证，幸亏我们搬回来，不搬回来，居委会也不会给我们开生育状况的证明。因为你搬走的时间太长的话，人家并不知道你这段时间的生育状况。他无法给你作证，你没有违反计划生育。我们在生乐义之前，第一次办准生证时，特别费劲。因为娟子是郑州市的集体户口，而她又没在我们家所在的居委会做登记。那次，我们家所在的居委会和娟子在郑州市的户口所在地都不愿给她开生育状况的证明（北京方说，你没有在我们这儿办暂住证，所以没办法给你开，你应该去户口所在地开。而郑州方又说，你又没在我们这儿住过，你应该去你的现居住地开证明，这明摆着是“踢皮球”嘛）。我们为此事，跑了两趟郑州，才把乐义的准生证给办下来。而我们这次去办第二个准生证，就比较顺利（我们是提前把准生证办好放那儿，以便将来再生孩子时用）。因为娟子在生了乐义以后，在居委会有了记录，有了登记的卡片。而乐义出事之后，我们的那次搬家，只搬走了两个月。警察对我们搬家期间和搬回来后这近一年时间的生育状况都很清楚（我和片警都打了一年交道了，每周都会碰面，我们派出所的警察我有一大半儿都能叫上名字）。&lt;/p>
&lt;p>我搬回来之后，一到周六，就被警察看守在家里。后来又去了户外七八次，要么是周日早上趁他们没看好的时候出去的，要么是周六或周五的白天提前从家走掉。后来，他们知道星期四在我家有小组，知道我周四晚上肯定会在家里待着。所以警察就每周四的晚上过来，从当晚开始看守我，一直看到周日上午十点左右才解禁。所以每周有至少两天半的时间不自由吧。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：很多人通过你的博客了解了你和乐义，在博客上留言，说你很属灵，你是怎么看待这个说法的。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>**答：**从孩子出事到我这次生病，我写了那些信放在博客里。的确有一些人回应说，觉得我唱高调。其实我不是在唱高调，而只是一种信心的表达。有些弟兄姊妹觉得我太理性。比如在一次读书会，有一个姊妹就说，你要多体谅你妻子，你太理性了，换成是我，我绝对受不了，我早就不信了！&lt;/p>
&lt;p>当时我也没反驳她什么，那个阶段我确实是在表达我的信心，但其实内心还是压着一些东西的，而这次我生病，内心也有很多委屈，很多不解。因为这次生病，从我自己的方面来说，是我自讨苦吃，是我自找的嘛，是自己擅自停药引起的。但往长了说，那也是和孩子出事连在一起的，是我自己想再生个孩子而停药引起的。因为之前医生说，如果你想要孩子的话，必须把这个药停了，因为这是抗病毒的西药，对生孩子会有影响。但是这个药是要逐渐停的。停药的方法应该是这样，原来每天吃一片，现在改成两天吃一片，再过一段时间后改成三天吃一片，然后四天吃一片，直到最后完全停掉。但我没有完全遵照医嘱。在我这次发病前最后抓的那些药还剩一个月的药量时，就想着怎么把它停了。当时吃得很不规律，有时五天吃一片，那时正好赶上去香港出差，去香港出差那一周，根本就没吃这种药片。出差回来没多久，就把最后一片药吃了，然后就完全停药了。而完全停药的十天后，我突然觉得恶心、厌食，身体很不舒服，后来去化验肝功，发现那时转氨酶已经升得很高。&lt;/p>
&lt;p>住院期间，心里有很多思考，因为发现自己的情况跟约伯很像。同房病友的儿子，是一个传道人，他和我讨论这个问题，他认为我们的疾病都和罪有关。他一直在农村传道，但是这一年基本就没怎么传道，他说孩子上学需要花钱，老人现在也病了，所以他就没有再去传道。他一直觉得父亲生病是因为他自己犯罪。我就问他，那我的孩子出事和我这次生病都是因为自己的罪吗？他说肯定是。所以这次生病让我有了和约伯很类似的经历，于是，我开始反思自己。去挖掘从孩子出事后一直压在自己心里的东西。&lt;/p>
&lt;p>其实孩子出事，原因一推，就推到钱的问题上了，就像那个传道人，为什么不传道了，因为孩子上学要花钱，老人生病也要花钱，所以他拼命地去挣钱、去治病、去供孩子上学。到我这儿，我发现也是这样的问题。当初在商务（印书馆）的时候，虽然当时每月工资只有五六千，但还有很多福利，所有的收入合起来一个月差不多快一万元，其实是蛮高的。我在07年4月份辞了职，专职做主内文字事工。对我辞职的事情，我父亲一直不能理解（到死也不能理解）。我哥到现在还是对我有意见，有时因为我家在经济上的缺乏，我提议哥哥把老家房子卖掉（父母都不在了，没人住，而我们两个又很少回去），他却一直很消极地对待我的提议，并说，你家出现这种状况，都是你自找的，谁让你辞职的。&lt;/p>
&lt;p>我和娟子结婚没多久就有了孩子，一开始就我一个人上班，娟子一个人在家带孩子近两年。而乐义出事前不久，娟子遇到了一个比较好的工作机会，离家很近，我们当时就想找人帮忙看孩子，先度过这段时间，等孩子上幼儿园时，我们可以自己接送。结果没想到就出现了这样的意外！从孩子出事到这次生病，其实我心里一直很委屈：神啊！我放下一个待遇很好的工作，来做文字事工，待遇微薄。当时辞职，我还没成家，一个人过也没觉得缺乏。成家后才发现有很多很现实的问题，比如还房贷呀，孩子上幼儿园的费用呀，幼儿园收费较少的一个月还要一千多呢，光我一个人的工资根本撑不起来。正因为此，娟子才想到要去工作，没想到又出现这样一个意外，所以我心里一直很窝火，但一直没有表达出来。娟子其实在这方面一直有着情绪上的表达。但我一直压在那儿，觉得很委屈。刚进派出所那会儿，我和我们所长和片警说：神是第一位的，然后才是家庭。接下来孩子就出事了，一下子就感觉自己处在属灵争战当中。感觉撒旦在那里说：就让你出点儿事儿，看你会怎么样。基本就是这两点一直压在我心里。&lt;/p>
&lt;p>这次生病，让我有了这些思考，并借着写文章把心里压的东西抒发出来。其实抒发出来挺好的。人家约伯还是个义人呢，他七个儿子三个女儿都没了，那他岂不是更憋屈？而咱与约伯不同，咱又不是个义人。我觉得约伯和他的朋友辩论，其实就是把内心的东西抒发出来。如果没有和约伯相类似的经历，你只会觉得约伯真是个义人，但是当你经历了那些相似的难处之后，你就会觉得他还是个活生生的人。在约伯与诸朋友辩论过后，神向约伯显现，约伯和神的关系更近了。神给约伯讲很多自然现象，其实就是告诉约伯，很多事情你用理性去演绎、去思考，通过因果关系去推，你是推不明白的。神让乐义两岁就走了，那可能在神的旨意里是比较好的选择，至少我是这么想的。我们以这个世界的价值观来看待约伯的遭遇，可能会觉得约伯七儿三女都没了，他怎么那么惨，但那苦难的奥秘你可能并不知道。还活在这个世界上的人，都没有经历过死后的那个世界，不知道那个世界可能更美。所以很多苦难是我们用理性把握不住的，那属于奥秘的事情。我们在此世看到一个生命没了，出意外了，很惨。但是它的背后可能有些东西是我们不能完全用理性去掌握的，所以神用自然现象来告诉我们，其实很多事情我们都不知道，那背后的一些东西，那些计划我们也可能不明白。所以借着这次住院的彻底反思，我把心里一些东西都挖出来了。所以也感觉自己的生命确实与以前不太一样了！&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：圣诞节之前的祷告会，你也去分享过，我们也整理过你的几次讲章，你会结合到乐义的事情上去分享。我当时觉得很震惊，觉得那么快从伤痛中恢复，让人很敬佩。其实那时乐义出事也才几个月的时间你就去带领祷告会、分享，我们确实觉得你很属灵。我觉得，你当时的那种状态，也是神的一种带领，你那时愿意信靠。但像你所表达的，心里所压着的那些委屈，要得以全然释放，确实需要时间。&lt;/strong>** **&lt;/p>
&lt;p>**答：**是的，内心的一些想法要完全表达出来，有时也需要一个契机，需要一个平台。孩子出事之后，我的内心是处在争战当中的。虽然对所发生的事情有很多不解，但我们知道上帝是慈爱的、公义的、信实的。而希望把乐义献给神的想法也是真实的，那时对天堂的那种美好的盼望也是真实的。但是，当处在这个事件当中时，内心还是压着很多东西的，而借着这次的生病，真的彻底把内心一切都向神陈明了。因为在教会里，我们很多时候不愿把压在内心中的东西分享出来。因为怕过多分享这此东西，会引起一些负面的影响。但对我来说这些好的、负面的感受都是有的，是交织在一起的，而这次把这些东西完全表达出来，挺好的。&lt;/p>
&lt;p>这次出院之后，把生病所经历的东西都总结了一下，后来就形成了那三篇《病中絮语》，写的都是住院期间的感受和经历。&lt;/p>
&lt;p>住了50多天院，体会很多，看到了生命的脆弱、易逝，其间我就亲身经历了七八个病人的逝去，有同病房的，有隔壁病房的，还有别的病房的；其中，有男有女，有老有少，有的是八十多岁，有的才比我大一岁。在病房里我看到了各种的生离死别，而病人去世时，他们的亲人各种各样的反应我都见过。比较大的一个感受就是生命很短暂、很脆弱，所以就想着赶紧给那些还活着的病人传福音吧！&lt;/p>
&lt;p>当时最先让我受到冲击的一个病人是我隔壁病房的一个阿姨，岁数不大，可能才五十多就没了。其实我跟她都没有打过照面。圣诞节之前我们小组去医院传了福音，她去世后，我还在那里琢磨，我们小组的弟兄姊妹有没有给她传过福音、发过福音单张。&lt;/p>
&lt;p>对我打击最大的还是跟我同病房的那个才大我一岁的年轻病人，住院八天时间就没了，很快，很快。有一天，晨光书店的两个姊妹来看我，其中一个姊妹还和那个病人说，让国永给你传传福音，给你讲讲吧！当时她们来时，我还没跟那个病人讲过，因为他刚住院时曾跟我说他是回民，所以我没敢跟他讲。那天晨光书店的姊妹说起跟他传福音一事，我说他是回民，那个病人却说：我现在只是一个回民而已，我不信伊斯兰教的。&lt;/p>
&lt;p>后来我还真想着找个机会跟他讲讲，但是他的病情发展得特快，每天都很不舒服，每天要打很多点滴，从早上一直打到晚上。他的身体一直很难受，我也一直没机会和他讲，后来他就没了。而他的去世，对我的冲击特别大。因为包括我在内的同病房的病友都没想到他的病情会这么严重，而且发展得那么快（他是暴发性肝衰竭，我住院期间，大夫有一段时间也曾怀疑我也属于这种情况）。&lt;/p>
&lt;p>同病房的年轻病友去世后，我就一直想着，要趁自己住院期间多给那些病友们传传福音。后来，ZY姊妹过来给我送饭，我就让她拿单张到医院再传一次福音。大年初一那天，我们又在医院里发了一次单张。那次是娟子和我们小组的WJ姊妹一起发的。大家拿着的福音单张是红色的，上面正好有一个“福”字，看着还比较喜庆。她俩一边发单张，还给每个人送一块巧克力。后来就被护士制止了，不过，她俩已经发了一半！还是很感恩的。&lt;/p>
&lt;p>出院那天，我在所在的病区转悠了好几圈，又发了一些单张。&lt;/p>
&lt;p>在医院里的感受就是，你确实能看到很多病人在死亡线上的挣扎，看到他们的那种孤独和无助。我们小组的CX姊妹曾说过：“如果你觉得生活不如意，就去医院探访吧！探访一次，你就知道自己活得有多幸福！”&lt;/p>
&lt;p>而我这次生病，对娟子也有很大的影响，不过，这次却是很正面的影响，这也是神的一个工作吧。&lt;/p>
&lt;p>其实当时我的病也不算太重，比起那个病人的肝衰竭来说轻多了，但肝脏确实也有损伤。如果没有及时治疗，估计也会发展成那样儿。我刚住院第二周的时候，娟子的状态还是很不好的，她和神的关系还是老样子，后来她就有一个很大的变化，一直到现在每天都会坚持读圣经！她自己都说，这肯定是神的工作。因为我住院两周后就想出院，而她那天本来也是想接我出院的，但却接到了我的病重通知。我这次生病，虽然受了一些苦（其实也没受多少苦），但神却借着这件事让她回到神的面前。所以我觉得这次生病，确实是应该感恩的一件事。我在医院时，她对我照顾得无微不至，还给我做饭往医院带，挺好的！&lt;/p>
&lt;p>我生病一事，也促进她去思考人生，并使用我们的苦难经历去安慰其他的病人和他们的家属。因为同病房的那个年轻病友才比我大一岁，他妻子也不大，他俩和我们夫妇算是同龄人吧，彼此关系也挺好的，到现在那个妻子还和我们有联系，她有什么事情需要帮忙，还会给娟子打电话。后来，那个病人去世之后，他们一家人都回到了南方老家，其间，那个妻子要为已故的丈夫办出院手续、医保之类的事情，娟子还帮她咨询了一些事。后来她又回到北京来退他们过去租的房子，那天我和娟子还去看了她，并去车站为她送行。那是个周六，警察开车送我们去的。她的行李挺多的，各种东西都要搬回去，需要打两个车。后来，我们只打了一个车，而警察则开着他们的车来帮我们，一直把她送到西站。我们还送了她一本书，叫《有话问苍天》，娟子觉得此书比《无语问上帝》更适合她。我本来想把我写给乐义的所有信都打印一份给她的，后来娟子觉得我们之间的经历还是不太一样，因为我们是丧子，而她是丧夫，其中的感受不太一样，后来就没给。&lt;/p>
&lt;p>我觉得娟子这次确实有挺大的突破的，她以前一想起孩子的出事，都会表达出一些挺负面的情绪，至少不会拿这个事情去安慰别人。而我这次住院期间，那个年轻病友出现很严重的状况时，就是有一天出现肝昏迷的时候，他妻子马上就受不了啦，从病房出去坐在走廊那儿一直哭。那时娟子正好带着饭从外面回来，见她在那儿哭，就坐在那儿陪着她。后来病人的妻子就昏倒在娟子的怀里了，我们赶紧叫医生过来把她安置到另一个病房里去了，我们夫妇就在那儿陪着她。当时，娟子也想不出别的话安慰她，就把乐义出事儿的事情都告诉她了，用自己的苦难去安慰她。那个妻子听到我们的遭遇之后，才稍稍变得好过一点儿。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：可以谈一谈怎么看教会的未来。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>**答：**我也不知道！前一段时间，有一个外地的传道人到我家来，我们是去年年底在福音大会上认识的。他到我家来是想了解一下守望的情况！他说现在海外，比如北美的很多教会都认为守望已经不存在了，因为大家都没有守望的消息了。大家都觉得，过去那个曾经那么有名，那么有影响力，那么受关注的教会，现在感觉好像已经消失在人们的视野中了。我就和他讲，我们除了主日聚会不是正常状态，平常小组呀什么的都还正常，大部分弟兄姊妹还在，平常还以小组的方式联络在一起。只不过周日有的人去了平台，有的人被看在家里，有的人去了别的教会。他就想多去几个弟兄姊妹那儿走走，以后也可以写点儿东西，告诉海外的弟兄姊妹说，守望还在！&lt;/p>
&lt;p>说实话，我也不知道我们的户外敬拜什么时候是个头。我现在一直在琢磨这几个问题：难道一个教会就没有经历这种状况的时候吗？难道一个教会就非得是一直人那么多，每个礼拜天都平平顺顺地聚在那里敬拜、听道，大家都感觉挺好的、挺滋润的，那样，才是得到了很大的牧养吗？难道一个教会就不会有那样一个阶段，上帝让众多信徒在其间遭受逼迫，经受生命的锻造吗？&lt;/p>
&lt;p>其实我们的牧养没有缺失，我们的主日讲道一直有，我们的小组一直有，只不过没有了过去那种集体的、大规模的敬拜罢了。在这近一年的时间里，并不是没有牧养。上帝反倒是在这个时候让我们更深地去明白在中国作基督徒，要背负的十字架是什么，所要受的苦是什么。因为在我们的信仰里面，受苦和背十字架是最本质的东西，而守望将近一年的户外经历，就是让大家去经历信仰最本质的东西。如果是户外几次，人家就给我们一个解决的方案，你怎么能有那种深刻的体会呢？&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：我们在访谈中也体会到，一些很普通的弟兄姊妹，都会有那么美好的经历。有一个姊妹在访谈中说，钱没有了，孩子的前途受到了威胁，我不怕；不要我开店，我可以不干了，实在没有工作了，我们到菜市场去捡菜叶子，我们也能活得很好！这就是实实在在的信仰。从这样的经历中，我们看到，上帝的确在户外敬拜期间用独特的方式来牧养我们。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>**答：**是的。我也不知道什么时候户外才会结束，但这是很难得的一段经历，很值得我们感恩。就像小雪有次在祷告会的分享中所说的，“户外是神给守望的一笔财富，是一个恩典。将来等这个阶段过去之后，守望教会户外这件事将成为家庭教会为主背十字架、为主受逼迫这一属灵传承在这一时期的新的接力，就像老一辈曾为主坐监一样，守望借着户外一事，也把中国家庭教会这一美好属灵传统承接了下来。一句话，户外敬拜是神放在守望教会的一个很大的恩典！”&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>做基督所召的精兵——冰霞师母访谈</title><link>/2012/08/15/%E5%81%9A%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E6%89%80%E5%8F%AC%E7%9A%84%E7%B2%BE%E5%85%B5-%E5%86%B0%E9%9C%9E%E5%B8%88%E6%AF%8D%E8%AE%BF%E8%B0%88/</link><pubDate>Wed, 15 Aug 2012 10:08:57 +0000</pubDate><guid>/2012/08/15/%E5%81%9A%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E6%89%80%E5%8F%AC%E7%9A%84%E7%B2%BE%E5%85%B5-%E5%86%B0%E9%9C%9E%E5%B8%88%E6%AF%8D%E8%AE%BF%E8%B0%88/</guid><description>&lt;p>这个教会至少是打前阵的几个教会之一。就如同是一个连队，把你编入了这个连队里头，那你怎么办？你说我是当逃兵呢，还是坚持呢？对我来说得胜是一个定局，因为耶稣基督已经得胜，其实我们只要跟随他就行了。&lt;/p>
&lt;p>采访时间：2012年3月22日&lt;/p>
&lt;p>采访地点：冰霞师母家里&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：最近生活怎样？每天在家都做些什么？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>**答：**我们就两个人，生活比较简单。早晨闹钟定在5点，小白肯定是准时起床，先祷告，再起床读半小时《圣经》。我一般是6点左右起床，有时还得他叫我，然后与神有一个小时独处的时间。到7点多以后，收拾房间、打扫卫生，两人一起做。没有特别事情的话，我们就下去锻炼，打40分钟的乒乓球。（小白牧师插话：“若周一或周二还有弟兄姊妹在派出所的话，我们不会出去打球。”）开始被看管的几个月里，派出所允许小白每周出去活动一次，我们就利用这个时间每周打一次乒乓球。这样一段时间后，有一次不知为何又拦着不让我们出去了。这完全没有道理，况且保安也无权拦阻我们不让出去，经过抗争后，我们每天都可以下去打球了。去年10月以前，我们买菜上超市去银行时，都有警察陪着，后来渐渐的就只有保安跟着。相对来讲，我们就更自由一些。本来把我们圈在家里就没有任何的法律依据。国保为阻止我们去户外敬拜，给我们实施了这样的一个措施，也没有什么法律的依据。你要去参加正常的教会活动，那他们一定以强制的手段拦阻的。但是正常生活的自由还是要尽我们的力量去争取的。&lt;/p>
&lt;p>我们一天吃两顿饭。打完球回来，边预备饭边背诵经文，他先背我后背，这样可以相互促进，现在基本上都是复习以前背过的经文。读书是我们俩主要的事情，一天当中大部分时间都是在看书。我上午大概是一个半小时的读经时间，中午若没什么特别的事情我会休息一会儿，小白就上上网，看看新闻。下午我们继续看书。我做晚饭，大概是下午5-6点，晚上我会上上网，听听讲道录音。也会看电视，主要是看新闻。国内国际新闻，现在世界变化比较快，所以我们坐在家里看新闻。我俩比较爱看百家讲坛，对中国历史多些了解。这个我们俩还是比较协调的，其他节目一般都坐不到一块儿。因为他比较喜欢军事，电视停在CCTV7那个地方，我觉得索然无味；但我爱看电视剧频道，他同样嗤之以鼻。所以其它的节目我们基本上坐不到一块儿看，但是新闻和百家讲坛的节目，还挺有共同的爱好的。&lt;/p>
&lt;p>晚上睡觉前是有20分钟左右一起读经、祷告的时间，雷打不动，此习惯已经保持10年了。基本上一天的节奏是差不多的，每天都是这样的一些活动。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：做饭是牧师做还是你做？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>**答：**主要都是我做。他喜欢吃面条。而因为我父母都是南方人，我基本上都是炒菜、炖菜、米饭之类的。面食基本上我不太会做，我就会包饺子，但是要全套下来是很费事的。所以我们也很少包饺子。面条是直接去买，他一天吃面条都没问题，我是不太喜欢吃面条。我们家分工也比较明确，我做饭，小白洗碗，都非常自觉。但我们家要洗的碗很少，因为没有几个菜也没有什么油，所以比较好洗。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：师母可以自由去小组吗？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>**答：**我是这样的，有这么几个阶段，最开始的时候我们从4.10日去平台被带到曙光派出所，48小时以后放出来。出来以后，来广营派出所派人在门口，限制小白外出。我呢，差不多有两个月的时间，都比较自由，是可以随便出去的。基本上那时候的祷告会能参加我都去参加。过了那段时间，他们就不让我去了，也不能随便出去。他们的理由是：“你一出去，就找你们那伙儿人。”好像说你出去不是办家务，你就去找你们教会的那些人聚在一起。但有时候稍微的松一些，有时会紧一些。中间有一段时间，张辉和丽娟她们也都被限制出去，好像朝阳这边下命令说师母也不让出去了。那后来我就一直没能再走很远的地方。最近又好一些了，至少我自己能够放松、更自由一些吧！&lt;/p>
&lt;p>（小白牧师插话：“我们小组原来在伯良家，但因为我不方便出去，小组就改到我家来了。原来我们小组活动是在星期五，后来发现星期五很便于他们‘逮人’，每周五晚上他们就在我们家楼下守着，结束后就把瑞玲带到宾馆看起来，其他人带回家看起来。有一次小组结束早了些，派出所的人还没到，就不让大家走，于是就发生了冲突。这之后，我们就把小组改到周二了。我不能出去，但弟兄姊妹可以进来。就有一次，弟兄团契来的时候，我不知道为什么比较紧张，门口站着一个人，拿着一个摄像机在录。”）&lt;/p>
&lt;p>有那么一两次要求来的人在外面登记身份证，我们根本没有那个义务去给他登记身份证，到我们家串门的，都是我的朋友，不需要提供什么身份证，需要记就记我的身份证足够了，有什么问题找我就行了。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：在将近一年的时间里，自己的生活都很不方便，有没有什么怨言？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>**答：**这个是没有的，因为我看得很清楚。这次的户外，它的意义——对教会意味着什么，对中国教会意味着什么，对我们成长意味着什么，都是非常清楚的。我认为不太需要很动脑子去判断是不是神的旨意，清楚的很。08年5.11以后，不，应该再往前推，就是我们教会向政府申请登记的时候。登记意味着教会作为一个团体要在社会公众领域公开独立合法地存在，既然有法律上的依据，我们尊重政府，并不是说我们要政府批准我们才是合法的，本来我们就没有违法，但是政府有这种要求，那我们就遵守这个要求，这没有与圣经的真理有什么不符。从那个时候，我们作为70个发起人之一，就公开了自己的身份，既然我们作为一个公开化的教会出来，其实对于其中的每个人都需要好好考虑。那时我就自问：“这意味着什么？”虽然那个时候没有什么动作，也没有对这几十个发起人进行审查，但是我们自己必须做好这方面的准备。那时是05或者06年，但直到08年5月11日我们正式受到冲击，被要求登记身份证，甚至居委会、工作单位、学校等都卷入进来。在我看来，这一切，包括建堂、户外，都是教会公开登记所带来的必然结果，但我们一步一步走过来，都有神清晰的带领，我们也知道我们在做什么，我们也知道我们应该这样去做。不过我们是要去胜过我们自己在生命当中，信仰对我到底意味着什么，那我只要去面对这个问题就行了。所以很清楚。如果一个人清楚地知道神要他做什么并且愿意顺服的话，就会从心里有一种勇气。所以这个方面我是没有什么障碍的。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：认识和摆上代价是对的，你支持这件事情，那说要自己亲自摆上，比如说哪天小白牧师要怎样怎样，你自己会怎么面对这个事情呢？总会有这么一天吧！&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>**答：**我想这一天迟早也会到来吧，不是这个事情就是另一个事情。在一生当中，当然我愿意一起携手到老，然后同一天死去，同一天见主是最好的。但是一般这个时间差总是会存在的，当然我不愿意孤独地一个人生活，但我知道应该去面对，神一定和我在一起。其实无论生活中缺少了谁，神永远是在那里的。我不会真正地孤独的。&lt;/p>
&lt;p>因为他是一个准军迷吧，所以他老和我说一些争战的事情。圣经里面，保罗对提摩太很多的教导是以当兵的教导去教导的。虽然我是一个普通老百姓，但是我信主以后，其实就是被神征召入伍了，没有什么好说的，而且被编在了一个战斗在比较前沿的连队里头，敢死队咱可能也没那么敢死，但这个教会至少是打前阵的几个教会之一。这是一个连队，把你编入了这个连队里头，那你怎么办？你说我是当逃兵呢，还是坚持呢？对我来说得胜是一个定局，因为耶稣基督已经得胜，其实我们只要跟随他就行了，这个得胜的战局已经定了。你不要说，我去，凭我的力量去得胜什么东西，我们自己哪有什么力量，神说你跟着我上，那就没有问题了。如果我认为这是一场败仗，我肯定不要参加。但是神已经得胜了，耶稣基督已经把最大的仇敌已经踩在脚下了。那我们在后面就是去跟随他，一起去走过这个人生，最后我好去见主啊！&lt;/p>
&lt;p>小白面临的压力肯定比我大，我想这也是他理应面对的。当然我有我要面对的功课，需要对他有支持，会考虑到我自己的角色，他身体也不是太好，也有教会服事的压力。但我想无论怎么样都在神的手里，神会照着他的意思行。我们都是属于主的人，如罗马书说的，活着是为主活，死是为主死，你只有顺服神。到了那一天真离开了，就我独自一人生活，我想那一天神一定会给我更多力量的，祂总是在的。我只要去面对我所要学的功课就是了，我先去见主，当然更好了。（呵呵）&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：那你觉得这一年来，自己的状态是什么样的？一直都这么喜乐吗？不管是对教会或小白牧师没有担心吗？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>**答：**基本上担心不是很大，忧虑也不是太多。也确实是比较喜乐，因为我知道这个背后有神嘛——神在做事。4月9日对我来说其实是个很大的考验，当时教会不同意见的声音挺大的。我们这次的状态和09年是完全不一样的，我是蛮担心的，感觉我们好像上不去。那天我问小白：“我们去平台能聚会成吗？”他回答说：“只要神让我们上，我们就能上。”我是预见到如果我们4月9日晚上不出去的话，4月10日早上很可能出不去门的，我们就决定那天晚上就出去住。再前一天晚上是周五，我们小组聚会的时间，我让大家特别为我祷告：“无论遇到什么情况，别让我卖主；无论发生什么事情，求神给我力量，让我能够去面对。”我想这个祷告还是挺及时的。9日晚上八点钟左右，就陆续接到许多同工的短信：“被堵在家了。”所以我就知道只有我们出去了，只有我们去中关村的平台上。这个时候确实有点紧张，想：“就我们行吗？”当时就这样想的。所以那天晚上基本没怎么睡着，换新地方是一个原因，主要还是心情紧张，在那儿翻来覆去的，因为不知明天会发生什么事。小白倒是睡得非常好。迷迷糊糊到了10日早晨五点钟，收拾收拾，吃了点东西，和姊妹一起，我们三个就一起出来了，然后就到了中关村广场，之后发生的那些事，大家都知道了。&lt;/p>
&lt;p>在派出所的48小时，也是比较紧张的。最开始在彩和坊小学，我血气还挺足的。但后来在去曙光派出所的路上，圣灵在我里面特别给我话语，让我平静下来，一定要安静。那个时候我就安静下来，就决定在里面要禁食祷告。那是我第一次感觉没有一点儿饥饿感的禁食祷告，这个我真是知道禁食祷告是出于神。而且凭着这个祷告，度过了那几天的日子。因为后面在教会中要发生的许多事情，在那个时候神已经让我知道了，我内心是非常挣扎的。祷告的时候，看神就有信心，想教会不会有事的；但再看人，又很软弱了，不住地对自己说：“别看人，别看人，要看神。”然后一看神，力量就又回来了。这种光景在4.10和4.11是非常明显的，在派出所的争战和我内心的争战是很激烈的。其实在这个过程中，有些事情就那样发生了。有软弱的时候，不是那样完全的十分的刚强，都是靠祷告撑过去的，特别是有一天左右或半天左右的时间比较翻腾——怎么会发生这些事情，教会这样的话会很亏损，神的名也要受亏损。但是神在这个过程中给我很多的印证，很多的回忆，想起所走过的路。让我看到，我们不用担心，不用着急。&lt;/p>
&lt;p>对以色列人来说，神的云柱火柱在他们中间的时候，不用担心你到了红海怎么办，神在护卫着他们呢。即使红海不分开，埃及的追兵也消灭不了你，这个我是很坚信的。所以，虽然我们教会遭遇到这些，这是出于神的，神祂自己会带领和保守这个教会的，这是我坚信的，因此而生出盼望，有喜乐。就是这样的。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：从4&lt;strong>&lt;strong>月10&lt;/strong>&lt;/strong>日到现在户外敬拜快一周年了，回望这一周年，你有什么总结或者感想？有没有要对教会弟兄姊妹说的话？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>**答：**一周年还是挺有意义的，对我个人生命来说，是个不一样的体验。我的信仰，我相信也在这其中得到提升和坚固。我想只要是参与的弟兄姊妹，都会有同样的感受。我也想写一篇文章来纪念这个日子。在这个过程中，就像我们前一阵子在查《以弗所书》有关教会的经文。小白有一段分享感觉挺好的，我们作为神的兵，在争战的过程中需要穿戴神所赐的全副军装。若是信仰不坚固，真理装备不足的话，我们随时有被魔鬼吞吃的可能。这个是我特别深的体会。另一个方面我们确实是要靠着神有胆量。因为我们会怕很多东西，会怕失去家庭、失去亲人、失去工作，失去很多很多东西。这个可能是在我们心中占得很大比重的东西，它需要我们一点一点的放下来。神把这个功课或者这个任务放在我生命当中的话，我也会审视我自己——我的软弱在哪个地方。我需要去面对它，在我今后的生活当中我要去针对这样的软弱应当靠主特别的把这些东西放下。因为平时可能你看不到，觉得自己好像还挺献身的，其实当事到临头，才真正发觉还是有很多放不下的东西。放下以后，不将世务缠身的话，你才能真正地置之死地而后生，你才会有那样的勇气和刚强。&lt;/p>
&lt;p>我们信主的时候，其实已经死过了，然后活过来以后，就是跟随主了，但我们不可能完全作到，这是一个成圣的过程。在这个成圣的过程中，你会藉着神给我们的这些环境、艰难，一点一点的看到自己身上人性的软弱和败坏，我们需要去治死它，背十字架跟随主。这是需要神的恩典才能完成。我的祷告就是：“愿神的恩典常覆疪我，使我能够合他心意讨他喜悦。”我不知道后面会有多长时间。如果从中国教会60年来走过的这样一个历程来看的话，我们现在面临着新的一个转折或者说是突破，我们要将神的福音传开，必须要经过这样一个途径，不可能总是悄悄藏在下面，社会公众谁也看不见的地方。神的时间到了，教会是一定要出来，因为神的教会是要宣扬那一位领我们出黑暗入奇妙光明者的美德，是需要我们去公开宣扬的。我们的国家我们的同胞是需要而且是非常需要福音的，我们的道德堕落到没有底线了，人人追逐钱权利益，那么这个民族是一个完全堕落和没有出路的民族了。我们需要被耶稣基督来救赎和更新，我们才可能走出黑暗的光景。如果没有神在我们中间的话，再多的钱会使我们做更败坏的事情。&lt;/p>
&lt;p>另一方面，我也相信神真是要祝福我们的国家，要藉着教会祝福这个国家，所以我们要做我们应当做的事情。如果说中国教会几十年的发展现在到了一个关键的阶段的话，我们应该持守我们从神领受的异象，我们很可能要继续面对甚至更艰难的处境，那我们就是要坚持，该坚持的就是要坚持。至于后面怎么走，那只有神知道，我只做好我的准备就是了。&lt;/p>
&lt;p>守望教会作为一个教会，治委会在，同工团队在，跟随的弟兄姊妹在，守望教会就在。所以每一个人在你的位置上站好了，持守住，守望教会就在。&lt;/p>
&lt;p>最后要说的就是坚守吧，我们家沙发已经换了一套，前面坐塌一套了，再准备把这个也坐塌，呵呵。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>神所爱的他必陶造/SHL</title><link>/2012/08/15/%E7%A5%9E%E6%89%80%E7%88%B1%E7%9A%84%E4%BB%96%E5%BF%85%E9%99%B6%E9%80%A0shl/</link><pubDate>Wed, 15 Aug 2012 10:08:01 +0000</pubDate><guid>/2012/08/15/%E7%A5%9E%E6%89%80%E7%88%B1%E7%9A%84%E4%BB%96%E5%BF%85%E9%99%B6%E9%80%A0shl/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>      今天在大街所，忘记想起什么了事情，突然我就祷告跟神说，主啊，我下周不来了吧，以后我就休息不来了。然后我又想到很多最近发生的事情，心情就很烦躁，很不安。直到走的时候，我站在四楼的会议室门口突然冲警察说：下周见！话刚出口，我就又被镇住了，当初立意要坚持户外的时候，也是上帝借警察之口让我确定这件事情，今天我懒惰退缩的时候，我自己跟警察说：下周再见！&lt;/p>
&lt;p>神的心意就在此确定了，SHL啊，你要顺服，因这里有你的责任。想起当初，我懵懂无知在神的智慧和身量身上，上帝让我亲自听到灵界的厮杀声音；让我亲临体验那里的争战，但却告诉我：往前走别害怕，你会没事；借着警察之口告诉我：你要来。其实，走过的这一个又一个周末，一个又一个平安，虽然我遇到了争战和压力，虽然我面对试探和诱惑，虽然我面对疲倦和害怕，可我到底付出了什么呢？时间吗？没有，礼拜天本来不就是敬拜神的日子吗？健康吗？没有！众所周知我还和以前一样漂亮（哈哈）。还有什么失去了呢？都没有！但，但我确得到了很多很多，得到了神同在的美好，得到了神慈爱和欣慰的笑容，得到了神永永远远的爱，得到了神给的那属天的赏赐。他跟我说：你去，我要在天上预备给你荣耀。而我要做的事情却很简单，很简单：就是靠着他，远离罪，靠着他，荣耀他的名（这本来不就是我们基督徒应该做的事情吗？），父啊，你要我们做的事情，早已把路边的荆棘砍干净，早已把仇敌抵挡在你的臂膀之外，为要我们得着你天上得福份，让我们走过这一条看似沙漠之地但却是平原之地得路。&lt;/p>
&lt;p>这是何等得赏赐，何等得恩典，谢谢你，如此得赏赐；谢谢你如此地爱着我们，愿你的得灵此刻和我们再一次合一，叫我们和你灵一起用说不出的心思来赞美你，用说不出的叹息来向你献上荣耀你名的祷告。&lt;/p>
&lt;p>谢谢你父亲，愿多人归到你名下，成就你创始之初就立定的永恒计划。&lt;/p>
&lt;p>谢谢阿爸父。&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>当撒旦如此的抓狂我们的长子名分的时候，我们要警醒。&lt;/p>
&lt;p>最近有这样写日记的习惯，多亏小组WH姊妹的提醒，虽然我本来有这个想法，但是似乎没有这个动力。姊妹说了以后，我就立意来写了。回忆上一篇日记里面写我因为最近的事情而软弱动摇，但是神借着各样的事情不让这些动摇的事情真正影响到我。虽然我知道还是要坚持，但是心里总是有点小九九的。&lt;/p>
&lt;p>10号也就是周五的时候，姐姐给我打电话说，我们周五去秦皇岛海边过个周末，你跟我们一起来吧，当时我很犹豫，犹豫是因为之前给主做过这样的一个祷告：主啊，你知道我喜欢去周游，喜欢去看看不同的景色，你能不能给我安排一次旅游的机会？这是之前在户外开始不久做的祷告，姐姐的这个电话让我想起了这个祷告，我就在想是不是之前的这个祷告蒙垂听的时候了？可是，上周主不是要我坚持户外的吗？这个怎么办呢？我想周五小组的时候正好问问弟兄姊妹咋办吧，但是小组的时候大家分享的很happy，我就压根没想起来这档子的事情，等下了弟兄的车，我才想起来，哎呀，这个事情忘记了啊。再回去小组已经很晚了，姐姐还是短信和电话问我要不要去，其实是强烈建议我跟她一起去。我只好说，我再想想。&lt;/p>
&lt;p>周六早上9点多，姐姐给我打电话说，我们还有两个小时出发，你去不去？别磨叽了。我多想去啊，去吹吹海风，看看大海，这是我一直以来的小小心愿，而且我也确实好几年都没有过这样的机会了，这几周下来非常的疲惫，如果能放松一下多好啊。可我没时间犹豫了，我就坐下祷告说，主啊，你还记得我以前的那个祷告对不对？那我到底要不要去呢 ？但是我话没说完，圣灵就在我耳边提醒我：你忘了你上周自己跟警察说下周见？我听见了也明白了，于是我就很快的结束了这个祷告，并且很坚定的告诉姐姐，我不去了，你们去吧。&lt;/p>
&lt;p>虽然决定不去了，但是还是心里念念不忘的，虽然我也求神赐给我平安，但是并不是特别的情愿放下（是有情愿的但不是100%）,周六晚上更是没有休息好，一夜醒来好几次，并且都是惊醒，虽然醒来以后什么事情都没有，但是这根本不是我一直安静不做梦的睡觉习惯。我很懊恼，很软弱，不知道怎么回事。主啊，我明天不是要去平台吗？这是什么情况啊？&lt;/p>
&lt;p>周日早上，手机6点就响了，而我并不像平时那么有力的果断起床，而是关了手机无力的继续睡觉。7：18我突然从床上跳起来，来不及了，来不及了。穿衣，洗漱，出门。8：50终于出现在海淀黄庄地铁口。在我一步步迈向地铁口的时候，觉得很有压力，觉得杠不起，我觉得我走不下去了；可我又知道那是上帝的意思，无论如何我都要走下去，掀开那个塑料门，竟慢慢的变的轻松，慢慢的变的平安。在平台上跟警察有一个跟以前很类似的冲突，但这一次并不感觉到圣灵很明显的同在，反而多了点血气。冲突完了以后我的脚步变的轻飘飘的，我几乎分不清那是平安还是我昏昏然。&lt;/p>
&lt;p>做着小车到了派出所,我读着敬拜程序，旁边的警察就提醒我：声音小一点，要不你就去厕所读去。我就小点声点了。但是他又不耐烦了，跑过来说：你读的啊？我看着他说：对！他说：让你别说话，你没听见啊？我说：你刚才说声音小一点，我也小一点了啊。他又说：叫你别出声，身体残疾了脑子也残疾了？我表示无话可说，因为他明显是随心所欲的去发出一些言词。而我心里很高兴的说，为义受逼迫的有福了。呵呵，就用很小很小的声音读完敬拜程序，以及讲道篇章。虽然因为无法大声去敬拜很委屈，但又有很平安的感觉去满怀感恩和勇气的去敬拜。&lt;/p>
&lt;p>等我这一切都做完了，等趴在那里去安静的闭上眼睛。我知道了：撒旦如此的抓狂于我们长子名分，如此的抓狂于我们蒙神拣选所做的工，那我们怎么样，我们怎么可能会放弃在神面前的长子名分，我们怎么可能去放弃这蒙神拣选的大工，哦，我的主，我的神，我们要跟随你。那就坚持，靠主坚持，靠主得胜，这一切都不是也不能来自我们自己，我们本不能胜过，但住在我们里面的已经胜过，并且靠着他，我定能胜过。&lt;/p>
&lt;p>感谢主，让我们在他的福音事工上有份，我们愿意被主使用，因为你是我们的君王。&lt;/p>
&lt;p>听唐崇荣牧师的一篇讲道记住了一句话：求主赐我们爱心，智慧，勇气，权柄。赐给我们爱心叫我们可以爱人如己，赐给我们智慧叫我们可以明白神的旨意，赐给我们勇气叫我们可以在荣耀神的道路上勇往直前，赐给我们权柄叫我们可以领人归主。&lt;/p>
&lt;p>愿所有的弟兄姊妹都有所得着。阿们。&lt;/p>
&lt;p>千言万语道不尽主的慈爱，千万条理由阻挡不了神要成就的旨意。神所选的道路，尽善尽美，若我们凭着肉体的情欲不去跟随，那只好如小白牧师说的，神要加倍的炼净，其实我们又怎知道他为我们所选的道路其实花尽了心血？若能抓着主的衣角前进，那是怎样的无怨无悔，也如小白牧师说，不问为什么，只管去相信，感谢主。&lt;/p>
&lt;p>终有一天福音会兴起！为着这一天，预备好自己，我亲爱得弟兄姊妹们，若主在冲你招手，你愿意放下手中劳碌的一切了吗？&lt;/p></description></item><item><title>作妻子的一点感想/CGJ</title><link>/2012/08/15/%E4%BD%9C%E5%A6%BB%E5%AD%90%E7%9A%84%E4%B8%80%E7%82%B9%E6%84%9F%E6%83%B3cgj/</link><pubDate>Wed, 15 Aug 2012 10:07:17 +0000</pubDate><guid>/2012/08/15/%E4%BD%9C%E5%A6%BB%E5%AD%90%E7%9A%84%E4%B8%80%E7%82%B9%E6%84%9F%E6%83%B3cgj/</guid><description>&lt;p>有一次我们带孩子外出，丈夫领着孩子走在前面，我在后面跟着，突然我好感动，做个女人本可以是这么简单的。神用了九年的时间，才让我稍微找到了一点点做妻子的感觉。&lt;/p>
&lt;p>上周二，小组查经之后，因为是月初第一次小组活动，照例大家给8月份过生日的弟兄姊妹庆生，插上蜡烛之际，突然想到，8月份，虽然不是我的生日，但是也有值得纪念的事，而且它的重要性丝毫不亚于生日的重要性，是什么呢？——结婚九周年。于是提出来，大家喧哗一番，我和老公“蹭”吹蜡烛，“蹭”要牧者的祝福祷告……&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>人心筹算自己的道路，惟耶和华指引他的脚步/ZH</title><link>/2012/08/15/%E4%BA%BA%E5%BF%83%E7%AD%B9%E7%AE%97%E8%87%AA%E5%B7%B1%E7%9A%84%E9%81%93%E8%B7%AF%EF%BC%8C%E6%83%9F%E8%80%B6%E5%92%8C%E5%8D%8E%E6%8C%87%E5%BC%95%E4%BB%96%E7%9A%84%E8%84%9A%E6%AD%A5zh/</link><pubDate>Wed, 15 Aug 2012 10:06:23 +0000</pubDate><guid>/2012/08/15/%E4%BA%BA%E5%BF%83%E7%AD%B9%E7%AE%97%E8%87%AA%E5%B7%B1%E7%9A%84%E9%81%93%E8%B7%AF%EF%BC%8C%E6%83%9F%E8%80%B6%E5%92%8C%E5%8D%8E%E6%8C%87%E5%BC%95%E4%BB%96%E7%9A%84%E8%84%9A%E6%AD%A5zh/</guid><description>&lt;p>当我回头去看走过的路时，总会惊叹上帝的作为。这每一步都是我自己因着各样的缘由做的决定和选择，但是上帝却一步步把我引到他所预定的路上。&lt;/p>
&lt;p>昨天见到了多年未见的师兄，他从加拿大回国探亲，在北京中转。我们一起吃了晚饭，分享了这些年间上帝在我们每个人每个家庭中的恩典和带领，我们都深深地感恩。晚上送走师兄，我和雅歌爸感慨了一番。&lt;/p>
&lt;p>时间在不经意间流逝，回想起当初在加国求学的往事，已然是十几年前的记忆了。&lt;/p>
&lt;p>我大学毕业工作了几年后，还是想出国再读书。那时候俞敏洪老师还会自己去讲讲GRE的课，我还记得那时新东方的口号“没有考过GRE，人生不完整”，呵呵。我按照那时的常规出国路线，考完了托福和GRE，去申请一些美国大学的研究生。因为“战略失误”，我只申请了读硕士而没有申请读博士，我只拿到了大学寄来的录取通知书，却没有拿到奖学金。后来才知道硕士生很难直接申请到奖学金。那时候出国读书还都要靠自己争取奖学金，一般家庭也出不起钱，不像现在的小孩子从高中起就由父母掏钱送到国外读书。没有全额奖学金，按照我当时听的讲座，想要拿到美国签证是没可能的。于是我没去签证，直接准备第二年再申请了。&lt;/p>
&lt;p>就在我准备重新申请美国大学的时候，我的一个大学同学跑到我家大谈了一番移民加拿大的诸多好处。那时的我还是挺向往美国的，加拿大本不在我的考虑之列。那时候天朝的生活也还好，移民还不算太热门，不像现在大家这么迫切想移民。不过，移民所打动我的地方是只要我作为主申请人的资格审核通过了，那么刚刚成为我的家属的雅歌爸可以直接享有同样的移民身份，不废吹灰之力。这个听起来比我一个人先去美国奋斗，再把他办出去听起来要容易多了。于是我开始跟着同学准备申请移民的材料。我那个同学非常热心，他详细指点我一步步办好了所有的申请材料。就在我们约好一起去递交申请的前一两天，我同学忽然改主意了。人家大哥说仔细想了想，还是觉得美国更好，还是要去美国，不去加拿大了！那我怎么办？既然材料已经都准备了，那就继续往前走吧。于是我自己去递交了我和雅歌爸的申请移民材料。我的同学后来真的去了美国读博士，现在已经在美国工作很多年了。&lt;/p>
&lt;p>有个小插曲，在我递交了移民申请材料后，我又忽悠了另外一个女同学也申请移民。她在我的指点下办好了材料，提交了申请。虽然后面赶上了911，她等待的过程比我曲折一些，但是她也在我后面到了加国，在那里认识了她老公，现在幸福地生活在那里。&lt;/p>
&lt;p>我的目的本来是要读书，所以申请了移民的同时，我还申请了一些加拿大的大学。如果有了移民身份，一来不用担心签证，二来即使没有拿到奖学金，读书的学费也会比国际学生便宜很多。对于加拿大的大学，我本来没有太多的概念，就胡乱申请了几所。&lt;/p>
&lt;p>我的移民申请非常的顺利，材料交上去9个月后，没有经过面试，就直接拿到了移民纸。与此同时，我也拿到了在加拿大排名较靠前的McGill大学的录取通知书，读我的本科专业计算机。但到了那时候，我忽然开始介意McGill大学所在的蒙特利尔位于法语区，而且冬天会下大雪。我不想去那个地方，我怕听不懂法语没法生活，我怕大雪天我没法出门。放弃掉McGill大学的录取资格，让所有人都很惊讶，事后我自己都想不通。而我当时就关注气候了。加拿大气候最好的地方就是温哥华了，那时候还时兴“最适宜人类居住的城市”排名，温哥华是世界排名第一的。我心里忽然有了个强烈的念头，我要去温哥华！&lt;/p>
&lt;p>而温哥华只有两所大学，UBC和SFU。不记得出于什么原因，我没有申请更有名气的UBC，而申请了相对小一些的SFU。我又担心计算机系太热不好申请，就把申请材料投到了工程系(Engineering)。等我拒掉McGill后才发现要想呆在温哥华的话，我只能在SFU的工程系找到出路了。而到了一般大学都发出通知书的时候，工程系秘书才告诉我需要自己联系到教授愿意做我导师，我才能被录取。死马当活马医，我只好去到处碰运气。我发现那些教授的研究方向我都看不懂，就试着给学校里貌似中国学生的人发信，看看能不能得到一点帮助。有一个好心的中国男生回复了我的邮件，他建议我试试他的老板。可他老板搞得那都是啥啊？连名词我都看不懂，想跟人家套套近乎都没可能啊！我给教授发了信，介绍了自己的情况，跟他说虽然你研究的那些laparascopic surgery和haptic我都不懂，但是我感兴趣，我想学。真是心虚啊！没想到，教授居然给我回复说，你愿意学就来吧，只是没有奖学金哈。到了那个时候，我已经顾不了那么多了，咱不是移民了嘛，钱的问题我自己解决。好在那时候我们已经工作了几年，还是有一点家底儿了，先过去再说吧。后话说第一个学期上完后，老板看我在研究方面还能做出点东西，就同意给我些钱，生活费也算有了点着落，不用坐吃山空了。&lt;/p>
&lt;p>就这样，在开学的日子，我一个人来到了温哥华，雅歌爸彼时还在北京上班，没打算出国。&lt;/p>
&lt;p>师兄在我报道的时候接待了我，指点我办完了注册手续。我怎么就到了SFU的工程系了呢？当时我身边的同学都觉得很奇怪，我自己回想这个过程也觉得不可思议。那时候我还不认识上帝，当上帝开了我的眼睛，让我在事后回头看时，才明白祂奇妙的安排和带领，不由得充满了赞叹和感恩。&lt;/p>
&lt;p>工程系最大的特点是很多中国学生都自己带午饭在学校吃，吃完就进实验室干活去了。在一起吃饭的时候，大家就聊天，而聊的最多的话题就是信仰。那时候真是有意思，我们一个系里，有基督徒，有信佛的，还有练FaLun功的，还有很多虽然还不信啥，但是积极参与讨论的。而中国学生最多的计算机系却没有这个氛围。那时的讨论好像有点华山论剑的意味，各派都亮出自己的观点，也彼此发问，讨论很是热烈。我作为新人也很快加入了每天中午的讨论，并开始对基督教感兴趣。好像那时候我们系里的基督徒还不算多。我们系的一个女孩是学生团契的主席，人很热心，忘了我们是怎么认识的了，反正很快我就开始每周日搭别人的车一起去教会做礼拜。这里的基督徒都很有传福音和服侍的热情，有人愿意搭车去教会自然是很欢迎的。&lt;/p>
&lt;p>后来上帝奇妙的工作慢慢显露出来。我到工程系的第一个学期就决志信主了，同期系里还有一位国内来的访问学者也信主了，还有一个早我一两年到的女同学也信主了。雅歌爸在我第一学期结束时到了温哥华，他也很快信主。那个女同学的丈夫也来团聚，也很快信主。我们两对夫妇是同一天受洗的。基督徒一下子在我们系里变成了多数派，我们也都成为了校园团契的主要同工。大家热心服侍，积极组织各种活动，神也大大施恩，团契变得非常兴旺。主日去教会做礼拜一辆车早已不够坐，后来教会里的一对老夫妇开着他们的7座车来接，后来又加上了几辆小车，再后来搞活动的时候得有弟兄去教会开辆大车来接。后来我们系里还有好几个人信主，师兄一家也在其中。大家毕业后分散在不同的地方，都在教会里积极服侍。我们也在那时候结下了非常深厚的弟兄姊妹情谊，虽然天各一方，但仍彼此相连，在主里很亲密。而我和雅歌爸的人生轨迹也和我们自己当初预想的有了很大的不同，这是我们无法预料的。&lt;/p>
&lt;p>当我回头去看走过的路时，总会惊叹上帝的作为。这每一步都是我自己因着各样的缘由做的决定和选择，但是上帝却一步步把我引到他所预定的路上。有时候我们也会问，为什么上帝要把我放在这样的环境中，为什么要我经历这件事，为什么要我遇见这个人？盼望我们能更加明白上帝在我们每个人身上的计划，积极主动地去参与，去完成上帝在我们身上的使命和托付。也愿我们能成为身边的人的祝福，无论是同学、朋友、同事、邻居、家人、以及因着各种关系相识或是偶遇的人，因为我们和谁相识相遇也都不是偶然和徒然的，也都有上帝的旨意在其中。&lt;/p>
&lt;p>人心筹算自己的道路，惟耶和华指引他的脚步。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>活在恩典中/孙毅长老</title><link>/2012/08/15/%E6%B4%BB%E5%9C%A8%E6%81%A9%E5%85%B8%E4%B8%AD%E5%AD%99%E6%AF%85%E9%95%BF%E8%80%81/</link><pubDate>Wed, 15 Aug 2012 10:05:40 +0000</pubDate><guid>/2012/08/15/%E6%B4%BB%E5%9C%A8%E6%81%A9%E5%85%B8%E4%B8%AD%E5%AD%99%E6%AF%85%E9%95%BF%E8%80%81/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>一、&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>在信主的十几年里，灵性生命常在起伏之中，既有大发热心的时候，也有软弱至低谷的时候。特别是开始的那些年，这种起伏显得更加明显。通常在意识到自己已处在低谷中的时候，就会在心中给自己发出黄色警报。于是在未来的一段时间，就会花一些时间来清理自己，重新为自己制订一些计划，加强读经祷告的时间与力度。当然生命有起色，主要还是借着主用他话语的提醒与激励，当然也时常借着与同工的交通得到的提醒与激励。这让我在生命成长的过程中，一直对神的恩典有这样的认识：我既是神所拣选的，他总是会在我软弱到低谷的时候，及时用他的手托住，让我不至滑到无可救药的地步。&lt;/p>
&lt;p>只是到这一二年，对神的恩典有更多的体会，才意识到之前对恩典的认识还是非常之浅，与其说这是神恩典的表现，不如说是他的怜悯更为确切。而这一二年灵性生命成长所发生的变化就是，这种灵性生命的起伏虽然还有，但已经不似以往那样明显。反省这种变化，或许与灵性生活中已经养成了稳定的读经祷告的习惯有关，但更为重要的因素，则是由于清楚意识到的蒙恩得救的确据，给自己带来了这样的信心：自己的生命已经有了质的变化，正如经上说，旧事已过，都变成新的了；只要带着感恩顺从里面的引导，因着里面的那一位，就可以过一个得胜的生活。&lt;/p>
&lt;p>在所赐这种信心的亮光下，我开始意识到，之前陷入到循环起伏的属灵生活之低谷时，自己还是会不由自主地抓住律法，所以只是在自己软弱到确实无能为力的时候，才经历到神的怜悯或恩典。但神的恩典其实并非只在某些时段才在我们的生命中，而是在我们生命成圣过程中的每时每刻。问题是我们是否时时地活在他的恩典中。&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>在没有进入到教会之前，我们传福音时都说的很清楚，神并不看人的品行如何，并不是因着人的善行，而只要人用信心抓住基督已经成就的恩典，就可以在神的面前称义。可一旦当人们信了，进入到教会中的时候，许多与“应当”相关的教导就接踵而来。比如，作为一个基督徒，人应当按时聚会，应当每天读经或灵修，应当时常祷告，应当在众人面前有好的见证等。当然这是人信主后，一个正常基督徒生活应有的样式。不过，这本是生命重生得救时的自然外显，但对很多还没有经历重生的信徒来说，就变成了这样的关系：我既是一个基督徒，就应当有这些行为。这种种众多的“应当”可能会让不少人心生畏惧。&lt;/p>
&lt;p>可能在我们的神学观念中，称义作为一个“事件”完全是恩典的结果，而这之后的成圣作为一个终生的“过程”，虽然也需要神的恩典，但同时要当事人的参与及努力。现在想来，这种看法有时会低估神的恩典在人成圣过程中的作用。其实，人在成圣过程中生命若真有任何的更新与转变也完全是恩典的结果，人所能够作的只是顺服而已。&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>因此包括自己在内，教会中可能有很多人并非是在信主前经历到自己在律法前面的无能为力，而是在成为一个信徒、但还不是那么明白重生带来的恩典之时，才经历到这种无能为力。&lt;/p>
&lt;p>具体的表现就是，如果我们一段时间没有作我们责任上“应当”作的事情，那么我们就经历到软弱。我们内心中隐含的前提是，作我们“应当”作的事情，或者是教会中的圣工，或者是照着律法之原则生活，会让我们更加圣洁，更讨神的悦纳。反之，则让我们自己感到离神很远，从而实际地经历到自己的软弱。这反映出来，我们参与教会事工，或者按照律法的原则生活，基本的推动力来自责任，或者“应当”。虽然这“应当”中显明出的责任也是神呼召中的一个成份，操练勇于担当责任也是生命走向成熟的重要方面，但如果在生命成长的根基处，是出于责任上的“应当”来服侍主，那么在我们生命中就没有真正的满足与喜乐。或者说，只是在当作义务或责任去完成的时候，我们会更关注事工是否成就，因为只有事情的成就会带来我们内心的满足。&lt;/p>
&lt;p>这种情况下，一旦当我们放下事情（事工）的时候，我们的心就空落。我们可能不会注意到这点，但如果我们真要问：我的心是在什么中得着满足？如果我们一段时间没有什么事情做，或者不知该作什么，或者做的事情没有什么结果，我们的心真不感到空落吗？有时我们可能会搞反，即我们试图在重大的事工中去经历基督，在具体的事工中经历“在基督里”的满足。其实本来的秩序似乎是，我们当先“在基督里”，经历“在基督里”的满足，然而因着这种满足进入到事工中。&lt;/p>
&lt;p>这种种的“应当”与我们逐步建立起来的生活原则相关，并且我们相信这些原则来自于圣经清楚明白的教导。当人在教会中最初意识到这些与世人不同的生活原则时，人或许有被分别出来的兴奋；但要将这些原则终生地贯穿在自己的生活中时，有时也会感受到它是一个重担。因此，人可能需要一段时间才会认识到，这些生活原则尽管会将我们从世人中分别出来，但这些生活原则本身并不会让我们更加圣洁，更蒙神的悦纳，甚至可能会让我们还停留在被师傅和管家照管的小孩子的时期。律法本身不能让我们称义或蒙神的悦纳，这个真理不只是在我们称义时成立，也在我们成圣的过程中成立。虽然保罗在其罗马书第七章中所讲的并非是每个基督徒成圣的经历，但在这个“我真是苦啊”的经历中，宣告出单靠律法的操练来走成圣的道路是走不通的。保罗在这里没有问“我当怎么作”或有什么“方法”可以让他从这个苦境中脱离出来，而是问“谁”能让他脱离那取死的身体。&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>可能我们会说，只在生活的某些特别时候，特别是作了自己当作的事情，参与了自己认为有重大意义的圣工的时候，才能体会到“在基督里”的满足。如果这是指我们顺服了圣灵的引导的话，这话就是对的。但圣灵在我们信的时候就已经内住在我们的里面表明，我们因着圣灵的工作而“在基督里”可以发生在我们日常生活中的任何时刻，而不只是指某些特别的时刻。严格说来，是内住在我们里面的圣灵的工作带给我们生命的满足，而不是外面的事工带来我们生命的满足。&lt;/p>
&lt;p>成圣生活的基本要素就在于：体贴圣灵还是体贴肉体。体贴肉体的，就是死；体贴圣灵的，乃是生命、平安（罗8：6）。圣灵是我们生活的引导与推动者，我们所能够也是唯一需要做的就是：是否愿意随从或顺服圣灵的引导。这种随从不是屈从，我们只能对一种外在的势力或律法的威胁表现出屈从。而对圣灵的引导，如果我们不愿意，这引导就会被我们视而不见。因此这种愿意只能是出于爱中的甘心乐意。只有这种出于爱中的甘心乐意才可以被称得上是“体贴圣灵”。&lt;/p>
&lt;p>而在恩典中生活的难处就在于，可能我们“在基督里”还没有等到圣灵明确的引导，就已经待不住了，忍不住要照着某些原则作出自己的判断，从而作出相应的行为。这里看似并非在体贴肉体，还是照着原则来行事的。但这已经是一种堕落，如当初亚当的堕落一样。对于一个信徒来说，我们的行为是否善行不是我们自己照着圣经的原则判断出来，其标准乃在神本身。具体说就是，只有出于圣灵引导的作为才是善的，合神心意的。若不是出于圣灵的，无论我们如何依据圣经的原则论证其是善行，其实都不过是出于人的，是人吃了分别善恶树之果子的结果。当然反过来说，这并没有给我们理由去作圣经上明确是恶行的行为。&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>活在恩典中，最为难过的一关就是，经历自己的死，放下手中所依靠的任何东西，否则就体验不到自己已经在恩典中，还总是不敢撒手。就如我们骑在了一辆电动车上，但我们生怕如果我们的脚不用力蹬，车子就不会走一样。我们从来没有试过，如果我们的脚不蹬的话，这车是否还会走。这里需要的是对主的信心。耶和华问摩西说：“你手里是什么？”他说：“是杖。”耶和华说：“丢在地上。”对一个放牧的人来说，手中的杖是他所唯一依靠的东西，但神要他丢在地上。于是，摩西现在变得两手空空。所以当杖在地上变为蛇时，他只能是在害怕中跑开。&lt;/p>
&lt;p>不过，尽管有上述的难处，主耶稣还是说，我的轭是容易的，担子是轻省的（太11：30）；就是说，“他的诫命不是难守的。”（约一5：3）这里的秘诀在于：其实他召我们，本不是要我们去完成一些又大又难的使命，而是要我们享受在他里面的安息。这里可能有人会说，我们蒙召就是为了“享受”吗？作为首要的层面，我想可以这样说。“你们是为此蒙召，好叫你们承受福气。”（彼前3：9）承受或享受基督所赐的福气在前，为他在世人中作美好的见证在后。如果没有享受到在基督里的安息，没有从享受安息而来的喜乐，所见证出的不过是人的血气而已。&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>在恩典中生活的全部秘诀在于：体验 “在基督里”的满足。如果信仰如路德所比喻的，是我们个人与基督的婚姻关系，那么在这盟约般的信仰关系中，个人首先体会和享受到的是来自基督的爱。正是这爱带给人心灵的满足，而非某种成就大事的使命能给人带来。或许，在这盟约的关系中，信仰也会通过基督的呼召表现出来，从而外显为是某种使命或责任，但这种呼召从来都是以“你爱我吗”的方式表达出来，就是说，推动我们在生活中去见证他荣耀的基本动力乃是对基督的爱，其次才外现为是责任。这种爱是“在基督里”得着满足的结果，是参与事工的前提，而不是相反。&lt;/p>
&lt;p>单是出于责任或人的意志去完成神的吩咐，与出于对基督的爱去满足神的要求，这两者是完全不能相提并论的。前者就如我们用老式的打字机，借着铁柄直接敲击在纸面上，字是打上去了，留下的却可能是生命的损伤。而后者就如我们用的是新式的计算机，借着圣灵在我们里面所作的如同中央处理器所作的工作，不仅让字更快更好地打上去，也让我们享受到使用电脑的乐趣。正是因为有这样的差别，保罗“叫我们服事主，要按着心灵的新样，不按着仪文的旧样。”（罗7：6）&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>总之，在我们见证基督的恩典之前，我们首先要关注的一个基本问题就是：我已经得救了吗？我确实已经经历了他的恩典了吗？在我的生活及生命中，确实是旧事已过，都变成新的了吗？如果对这个问题回答是确定的，那么你就会“在基督里”经历满足，这种满足就会带给你去过一个得胜生活的力量。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted --></description></item><item><title>爱耶稣还是爱“爱耶稣”/小雪</title><link>/2012/08/15/%E7%88%B1%E8%80%B6%E7%A8%A3%E8%BF%98%E6%98%AF%E7%88%B1%E7%88%B1%E8%80%B6%E7%A8%A3%E5%B0%8F%E9%9B%AA/</link><pubDate>Wed, 15 Aug 2012 10:04:50 +0000</pubDate><guid>/2012/08/15/%E7%88%B1%E8%80%B6%E7%A8%A3%E8%BF%98%E6%98%AF%E7%88%B1%E7%88%B1%E8%80%B6%E7%A8%A3%E5%B0%8F%E9%9B%AA/</guid><description>&lt;p>爱耶稣就是要与他谈恋爱。而与他谈恋爱的方式就是祷告。你要跟耶稣说话，也要聆听他对你说话。他在哪里对你说话呢？还是在圣经里，借着你的读经对你说话。&lt;/p>
&lt;p>上次分享完《爱耶稣还是爱“爱耶稣”》之后，我发现我给自己找了个麻烦，因为马上就有人问我：怎么才能分清楚我是爱耶稣呢还是爱爱耶稣的感觉？还有弟兄姊妹说：我就是那种爱感觉的人，怎么办呢？&lt;/p>
&lt;p>这问题还真不太好回答。我在校园团契讲恋爱时借用过俄罗斯作家列夫·托尔斯泰的一句名言反其意而用之，老托尔斯泰说“幸福的家庭是相似的，不幸的家庭各有各的不幸”，我说：在恋爱问题上我们的误区是有相似性的，但正确的方式却是因人而异。同样，在爱上帝还是爱自己的感觉方面我可以讲什么不是真正的爱神，但我没办法开出一剂药方包治百病。其实在很多社会科学领域，你会发现对于一个术语，概念是很难下定义的，我们常常只能说它不是什么，用排除法排除错误，却难以说出它是什么。尤其涉及奥秘性的事情更是如此。爱情是如此，信仰也是如此。圣灵怎样内住在我们里面？他和我们的灵魂怎样相处？他怎样作用我们的情感思维和意志？这是我们无法言说的。上帝是最好的中医，他对我们每一个人的带领是辨证施治；以我们人的有限，我们对于神的带领只能保持敬畏，承认我们的领受也是有限的。&lt;/p>
&lt;p>爱耶稣同样是这个道理。我无法讲什么是真正的爱耶稣，但我能讲爱耶稣会怎么表达出来。我原来特烦一位著名的改革宗华人牧师，因为他反对心理辅导进教会。有一次在网上看到他说：圣经里不讲恋爱（约会），圣经里的爱情都是婚姻中的，约会（恋爱）是典型的美国文化。当时我可抓住他的小辫子了，大叫：多么无知，不说世界各民族的爱情诗歌汗牛充栋，就是圣经里的《雅歌》也可以证明约会和恋爱是存在的呀！不过今天我吸取一点L牧师的观点，不讲恋爱只讲婚姻。因为爱的内在性是我们无法评说的，没有客观标准可言。是几天茶不思饭不想吗？是寤寐斯服，辗转反侧吗？是一日不见，如隔三秋吗？主观感受没法讲的，只能就爱的表达来讲，爱的表达更真实更考验人的是在婚姻里面。&lt;/p>
&lt;p>但那会不会变成另一个极端，神是不可知的，所以我什么都不能做了，或者我咋干咋有理？当然不会，上帝爱我们，所以俯就我们，向我们启示他自己，这启示记载在圣经中，他的带领绝不会与圣经自相矛盾，所以我们还是有章可依，有迹可循。喜欢一个人自然想要了解他，知道他的一切，而想要认识耶稣的最好的最准确的渠道就是圣经，他是怎样的性情，他曾经做过什么，他承诺将来要做什么……你越了解他就会越感到他的可爱。谈恋爱还要谈，基督徒的谈就是祷告，你要跟耶稣说话，也要聆听他对你说话，他在哪里对你说话呢？还是在圣经里，借着你的读经，对你说话。你可千万别以为我决志也做了，洗礼也洗了，就没事了，平时不读经不祷告，不跟耶稣谈恋爱，一遇到难处了就喊：上帝你在哪里？耶稣你到底爱不爱我？中国人大多是平时不烧香，急来抱佛脚的实用主义者，功利心极强，你对耶稣不要也到用时才发现拎着猪头找不到庙门。&lt;/p>
&lt;p>读经，祷告，你看我们又回到老生常谈里了。没办法，真理就是历久弥新。两千年了，他还是管用，证明他确实是真理。&lt;/p>
&lt;p>好，回过头来讲婚姻里的爱。&lt;/p>
&lt;p>我们唱诗班是教会中参加婚礼最多的人了。每一次牧师证婚都要先讲一通婚姻的意义，大家都听过很多遍了。大家发现没有，每一次牧师证婚都要强调婚姻关系是一种盟约的关系，是血约又叫死约，除非死亡不能解除这种关系。我们每次婚礼差不多都要唱《盟约》，“你的爱情胜过死亡，众水不能熄灭不能淹没。”我们把这句歌词理解成：爱情如死之坚强，孰不知这里唱的就是主耶稣对我们的爱，他也期待我们用盟约的爱回应他的爱。这种爱连死亡也不能分开，因为我们的主已经胜过了死亡，因我们与他的联合，他的得胜成为了我们的得胜。而我们在这个关系中要表达的是：忠诚，委身，舍己。&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>乃敢与君绝！”虽然常常做不到，但是人们还是渴慕白头偕老的爱情。“我能想到最浪漫的事，就是和你一起慢慢变老”对吧，“让我一次爱个够”总让人感到有些歇斯底里，最后的疯狂。不过这个社会是越来越歇斯底里了。我们基督徒的婚礼盟约：无论健康疾病，富贵贫贱，顺境逆境，始终不渝。这话听起来感人，做起来，不易。记得多年前，我和教会里的教牧同工讨论教会纪律中涉及的离婚条款，当时我就问过：如果在一个婚姻中丈夫失去性能力不能人道，是否可视为这个婚姻已经名存实亡？我记得当时我得到的答案让我吃惊：如果你认为这就能构成婚姻解体的条件，那么婚礼上的盟约誓词还有什么意义呢？无论健康还是疾病，你能说这疾病不包括性能力方面的疾病吗？照此逻辑，一个没有经济能力养家的丈夫是否也可以被视为失去了维持婚姻的能力？那么无论富贵还是贫贱的誓言也毫无意义。这个回答让我反思我的婚姻观念还停留在非基督的理念中，我还没有真正明白盟约的意义。待我想通这一点，我涌上心头的就是耶稣的门徒听到耶稣关于离婚的教导后发出的感慨：“既是这样，倒不如不娶。”谁还敢结婚啊！教牧同工回答：所以需要婚前辅导，让每一对渴望走进婚姻的弟兄姊妹知道婚姻意味着什么，再考虑是否愿意承担。&lt;/p>
&lt;p>爱耶稣同样要求你忠诚。你看圣经里耶和华神多次痛心疾首谴责以色列人背信弃义，背叛了与神的爱情，移情别恋，去讨好外邦人的神；或者把以色列的神与外邦的偶像并列崇拜，上帝直斥这是淫乱。以色列人为什么屡教不改，总是悖逆上帝呢？外邦的偶像直观，简单，有时候可能还挺灵验，黑猫白猫，抓住老鼠就是好猫。不是光我们中国人这样，以色列人也是这样，堕落的人类原本就是这样。信耶稣了，疾病得医治了，很好，耶稣我爱你；如果疾病没得医治呢，你还爱不爱耶稣了呢？信耶稣我找到工作了，感谢耶稣；信耶稣之后仍然下岗了，被开了呢，你还感谢耶稣吗？祷告蒙应允了，神你真伟大；祷告迟迟不蒙垂听呢，神还伟大不伟大了呢？弟兄姊妹们，别怪上帝在你的生活中允许那么多不如意的事情发生，不如此，你怎么能知道自己是真的爱耶稣还是只爱耶稣带给你的好处呢？婚姻中还讲个患难见真情呢，信仰难道不需要吗？你可以说，上帝不是全知吗？他还不知道我是不是真的爱他吗？他还需要考验我吗？是，上帝不需要像个吃醋的丈夫考验你，但是你必须要经历考验才明白自己，因为我们人常常自欺。如果一个人因为丈夫不能提供给她充足的物质条件背弃丈夫，我们会谴责她嫌贫爱富；如果一个人因为丈夫不能满足她的精神需求而背弃丈夫呢，我们的判断就开始迟疑了，同情开始倾斜了。今天我们对爱的忠诚常常是有条件的，而且常常是首先要求对方的，并且理直气壮找出圣经为根据的。我们对爱情是如此，对教会是如此，我很难相信你对神不是如此。&lt;/p>
&lt;p>盟约关系的第二条要素是委身。一个人在婚姻中不能一边说我是多么多么的爱你，一边从来不顾家，不关心配偶的需要，不做任何家务……爱是需要外在的表达的，有本书近年很火，《爱的五种语言》，语言的表达，实际行动的付出，精心预备的浪漫时刻，爱的礼物和肢体语言的动作。每个人的表达方式侧重不同，可能也不只其中一项，但总体上可归入这五种。那么爱耶稣同样也有爱的表达，在不同的时代，表达方式或许也会有所不同，但是大致上不会距离太大，这就是大公教会的传统。在文革时代，敢保存一本圣经就是你的委身了，还敢祷告就是委身了，还敢和别的基督徒有联系就是委身了，给传道人送钱送粮票就是委身了……在改革开放初期，你坚持去查经班就是委身，参加团契活动就是委身了；在今天，你坚持主日崇拜，参加教会服侍，稳定小组就是委身了。委身意味着你的优先次序，在你的生活计划中什么是优先级别较高的？为什么有的基督徒常常会在各种活动中缺席？比如唱诗班排练经常请假，比如主日崇拜不能坚持，等等。每次请假都有理由，不是无故缺席：同学来了我要陪同，姑姑生日，我要吃饭，工作没完，需要加班……别的时间都占满了，只有主日、只有排练可以腾挪。但是每次的理由也不那么让人信服，为什么？从这些理由中能看出你的信仰生活中的优先次序混乱，所以外在表现就是你不够委身。&lt;/p>
&lt;p>委身还意味着甘于平淡，就像婚姻生活的常态是柴米油盐，这不容易。听过这句话吗？“我能为你死，但我不能为你活。”为你死的日子是轰轰烈烈的日子，很刺激，生活太平淡的人还会去找刺激呢，上次我讲到那个爱女教师的小男孩还巴不得着场大火让他跳进火里救出女老师；但是能为你而活并甘之如饴，才真不容易。读经、祷告、敬拜……不一定总有感动，总有亮光，总有得着，就像大米白面顿顿吃，并不一定总觉得米饭馒头真香，越嚼越甜，但你依然要吃饭。今天的守望，户外聚会似乎变成米饭馒头了，不那么刺激了，危险性也不那么高了，陪伴也不那么感动了，已经变成常态了，你还愿意委身吗？&lt;/p>
&lt;p>最后，爱的表达中一定要有舍己。耶稣的爱是舍己的爱，我们这些属他的人对他的爱同样应该是舍己的爱。两夫妻进入婚姻还要磨合呢，磨合就是互相为了对方的益处牺牲一些自己的习惯；进入信仰则要求我们脱胎换骨，生命更新，从自我中心变为以上帝为中心，这不是一个决志祷告，一次洗礼就能完成的，这是一生的功课。&lt;/p>
&lt;p>对于唱诗班来讲，你在这里就常常要学习舍己的功课。你的乐理水平高，可能就要忍受水平低的弟兄姊妹的进度，忍受他们跑调，忍受不和谐音的刺耳。（最忍受我们的是我们的指挥，他每周都要被我们这样参差不齐的声音折磨他的耳朵，但是他依然每周都来带我们排练。）而且你要主动帮助那些程度差的弟兄姊妹赶上整体的进度。我很佩服男低声部的声部长，他就是这样做的。&lt;/p>
&lt;p>爱耶稣还要体现在爱你的弟兄姊妹。使徒约翰说过：“从来没有人见过神，我们若彼此相爱，神就住在我们里面，爱他的心在我们里面得以完全了。”“人若说‘我爱神’却恨他的弟兄，就是说谎话的；不爱他所看见的弟兄，就不能爱没有看见的神。”你的弟兄不管有多少问题、麻烦，他都是耶稣的宝血买赎回来的，都值得你付出爱。付出爱就会有些牺牲，财物的，金钱的，时间的，精力的，如果你连这么一点舍己都做不到，就别提爱耶稣了。&lt;/p>
&lt;p>耶稣说：“有了我的命令又遵守的，这人就是爱我的；爱我的必蒙我父爱他，我也要爱他，并且要向他显现。”所以，你真的爱耶稣吗？你是否预备好自己的心听从他的命令呢？你真愿意让自己的一生由耶稣来掌管吗？将我之所有和我之所是都交付于他不自经营吗？常常细察自己的内心，看看真实的自己。我想灵修的意义之一就是发现自己的真实，并借圣灵的力量和神的话语改变自己，越来越像耶稣。多年的夫妻面相会越来越相像，夫妻相。因为他们朝夕相对，不知不觉间已经彼此影响表情，而表情留下表情纹，使面容产生相似性。愿我们大家也与耶稣朝夕相处，越来越有他的样式。&lt;/p>
&lt;p>我们来唱《盟约》（歌词略）&lt;/p>
&lt;p>（全文完。本文根据在唱诗班的分享修改而成。）&lt;/p></description></item><item><title>上帝不会问的八件事/王怡牧师</title><link>/2012/08/15/%E4%B8%8A%E5%B8%9D%E4%B8%8D%E4%BC%9A%E9%97%AE%E7%9A%84%E5%85%AB%E4%BB%B6%E4%BA%8B%E7%8E%8B%E6%80%A1%E7%89%A7%E5%B8%88/</link><pubDate>Wed, 15 Aug 2012 10:03:59 +0000</pubDate><guid>/2012/08/15/%E4%B8%8A%E5%B8%9D%E4%B8%8D%E4%BC%9A%E9%97%AE%E7%9A%84%E5%85%AB%E4%BB%B6%E4%BA%8B%E7%8E%8B%E6%80%A1%E7%89%A7%E5%B8%88/</guid><description>&lt;p>当你脱离这世界，被带到那亘古常在的大君王面前的时候，上帝会问哪些关于地上的事呢？上帝关心的，就是我们在地上当关心的。上帝并不关心的，我们在地上也不当关心。&lt;/p>
&lt;p>各位“爱弟兄，要彼此亲热；恭敬人，要彼此推让”（罗12:10）的弟兄姊妹，平安。&lt;/p>
&lt;p>最近读到一本书，是旧约教授吴献章牧师写的《但以理书》，叫《狮子坑里的职场战士》。被掳时期的以色列，和末世的基督教会很相似。第一，以“民族-国家”形式存在的圣约群体，变成了以“分散的国际性团契”而存在的圣约群体。在这个意义上说，教会的基本处境就是狮子坑。第二，当教会以“分散的国际性团契”存在时，我们的信仰被笼罩在世界的权势之下，没有一个国家是“基督教国家”，没有一个小区是“基督教小区”。天国惟独在顺服基督的人心中扩展，没有一个基督徒能在温室中信仰。因此，信仰也必须笼罩我们的全部生活。信仰就是一场防守反击。信主的人必须是一个战士。信仰必须与我们在世的全部工作紧密相连。就像抗战时，为日本人工作的人，叫汉奸。同样，在这末世，不为福音、倒为这世界工作的人，叫犹大。&lt;/p>
&lt;p>亲爱的弟兄姊妹，我愿你们确信，无论你做什么工作，你都必须是一位职场的战士。无论你去哪里定居，你去的地方都是“狮子坑”的一部分。&lt;/p>
&lt;p>亲爱的弟兄姊妹，当那日，你脱离这世界，被带到那亘古常在的大君王面前，上帝会问哪些关于地上的事呢？上帝关心的，就是我们在地上当关心的。上帝并不关心的，我们在地上也不当关心。&lt;/p>
&lt;p>第一，上帝不会问你从事什么职业，上帝要问的，是你从事那个职业的动机是什么？“无论作什么，都要为荣耀神而行。”（林前10:31）我常在各小组代祷事项中，看到弟兄姊妹们为工作祷告，但许多祷告的重心，却偏离了上帝关注的焦点。上帝愿你透过祷告与他交通的，是你进入这个职业时的动机、目的、原则、异象、价值立场、伦理底线和福音使命。我们当祈求上帝，帮助我们祛除在职业中对权势的畏惧、对前途的顾虑、对能力的骄傲、对利益的贪婪，以及对他人灵魂的冷漠，如老师对学生的冷漠，医生对病人的冷漠，销售经理对客户的冷漠。&lt;/p>
&lt;p>第二，上帝不会问你开的是什么车，上帝要问的，是你搭载过多少没有交通工具的人？如果你消耗了这世界的能源，污染了这世界的环境，而永远只有自己一家人坐在里面。那么坐在最漂亮的轿车里，便如坐在最宏伟的坟墓里。&lt;/p>
&lt;p>第三，上帝不会问你的房子有几个卧室，也不会问你是买的还是租的。上帝要问的，是你邀请多少人来过你的家，有多少圣徒曾在你家里过夜？“因为曾有接待客旅的，不知不觉就接待了天使。”（来13:2）地上的产权证，是证明你的权利。天上的产权证，是证明你的责任。当生养和治理的使命被托付给家庭时，“家”的意义，不是一个封闭的乌托邦，而是一个向着圣约社会开放的、对那荣美天家的见证。&lt;/p>
&lt;p>第四，上帝不会问你收入有多少，上帝要问的，是其中有多少不义之财？哪些是贪污国家的，哪些是贪污社会的，哪些是贪污上帝的？有位弟兄，一直为自己有一笔做假账的收入，良心不安，又不敢拿来奉献（那等于洗钱），又不敢花掉（那等于销赃）。感谢主，最近他和我分享，愿意以某种方式全数返还。&lt;/p>
&lt;p>第五，上帝不会问你衣柜里有多少衣服，上帝要问的，是你捐过多少衣服给有需要的人？有些东西是消耗品，用了就没了，但有些东西是耐用品。很少有衣服是穿烂了才丢掉，很少有家具是用烂了才更换。很多弟兄姊妹的手机，也不是用坏了换好的，而是用旧了换新的。因为我们的生活已足够奢侈。这周三，我带三个小朋友去参观博物院。小书亚悄悄跟我说，今天我们三个人穿的衣服，都是某某哥哥的。我听了觉得真美，因为他们亲如兄弟。&lt;/p>
&lt;p>第六，上帝不会问你的职位和职称，上帝要问的，是你在那个职位上帮助过多少人，成为上帝喜悦他成为的人。职位不是今生的权柄，职位是属灵的影响力。滥用这个影响力，或放弃这个影响力，就算你赚了再多钱，做了多大事，你这辈子还是竹篮打水一场空。&lt;/p>
&lt;p>第七，上帝不会问你住在哪个社区，上帝要问的，是你如何对待你的邻舍？人都希望自己的邻居是博士、经理和艺术家，这样房价升值，出入体面；而不太希望住在农民工中间，住在拥挤的地方，或住在没有重点中学的街道。然而，向道貌岸然的人传福音，通常都比向底层社群传福音更难。耶稣的策略，是住在穷人中间，认识他们。但我们的策略，是住在高尚社区，谁都不认识。&lt;/p>
&lt;p>第八，上帝不会问你有多少朋友，上帝要问的，是你成为了多少人的朋友？&lt;/p>
&lt;p>其实我们可以一直列下去，反思自己的信仰与生活的断裂。我曾在微博上，推荐大卫·韦克森牧师的一段证道录音，我写了一段评介，送给自己，也送给你们：&lt;/p>
&lt;p>你嫁给这个世界了吗，你爱上自己的富足了吗，你和魔鬼签下合约了吗？主若愿意，一切还可以改变。&lt;/p>
&lt;p>常常不知道如何爱你们的仆人王怡&lt;/p>
&lt;p>2012年7月27日&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>浪子回家之后——读《奇异恩典——约翰•牛顿传》之二/铁皮娃娃</title><link>/2012/08/15/%E6%B5%AA%E5%AD%90%E5%9B%9E%E5%AE%B6%E4%B9%8B%E5%90%8E-%E8%AF%BB%E3%80%8A%E5%A5%87%E5%BC%82%E6%81%A9%E5%85%B8-%E7%BA%A6%E7%BF%B0%E2%80%A2%E7%89%9B%E9%A1%BF%E4%BC%A0-2/</link><pubDate>Wed, 15 Aug 2012 10:03:04 +0000</pubDate><guid>/2012/08/15/%E6%B5%AA%E5%AD%90%E5%9B%9E%E5%AE%B6%E4%B9%8B%E5%90%8E-%E8%AF%BB%E3%80%8A%E5%A5%87%E5%BC%82%E6%81%A9%E5%85%B8-%E7%BA%A6%E7%BF%B0%E2%80%A2%E7%89%9B%E9%A1%BF%E4%BC%A0-2/</guid><description>&lt;p>谁能想到，这个教唱气死人的小歪歌的浪子后来会成为牧师呢？而谁又能知道，你家隔壁那个穿着拖地肥腿裤子表现恶劣的年轻人，有一天不会是神重用的器皿呢？&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>4.****“说人话”的牧师&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>如今网络上文体盛行，前一阵流行一种“甄嬛体”，就是用电视剧中的仿古腔绕来绕去，最后冒出一句：“说人话！”结果发现，前面那一长串话其实意思很简单。&lt;/p>
&lt;p>语言和文字可以有各种风格，但目的都是为了让人懂，不是为了让人不懂。在这个前提下，当然可以雅可以俗，也可以雅俗共赏，大雅大俗。这里的俗是指通俗，不是粗俗。现在的网络文风偏向粗俗，让我感慨汉语的风雅快要沦落了。在另一个方向，如果高雅学术阳春白雪到了听者（读者）不懂的时候，我也会心存疑惑。懂与不懂当然取决于听众群（读者群）。在现在的环境下，如果是在非专业期刊和非专业场合，那么至少要让有大学文化程度的人能理解，这要求不高吧，白居易的标准可是文盲老太太呢。如果大学文化程度的人都不懂，那么可能是：一、说者或作者自己都没想明白；二、是生手还不会深入浅出地表达；三、自说自话，故弄玄虚，以示自己高深。如果遇到这种情况，听者或读者大可不必因为自己不懂而心虚，而可以理直气壮地要求——说人话！&lt;/p>
&lt;p>说了这些，是想表扬约翰.牛顿一个很大的优点，就是我们所说的“说人话”。这一优点体现在三个方面：讲道、写书、创作赞美诗。&lt;/p>
&lt;p>牛顿在两个地方牧会，一个是奥尼，这是一个小镇，“会众大部分是花边织工、农夫、酿酒工人、铁匠、木匠和其他手艺人或者小商小贩”，还有伦敦，那里当然就是市民了。牛顿在这两个地方的讲道都很受欢迎，说明他善于把握听众。和常常户外布道的循道会的牧者不同，牛顿讲道的风格是“循循善诱，而非激情澎湃”。和当时一般圣公会的牧师不同的是，那些牧师常常一讲就讲两三个小时，牛顿则是讲一个小时，他觉得短了不够，长了大家就走神了。这可不是他偷懒，他比其他圣公会牧师讲道的次数多，比如在祷告会的讲道和针对部分居民的非正式布道，他自己的说法很生动：“就是像喂小鸡一样地喂教民，少量多次，要比那种填鸭式猛塞直到他们一口也吃不下为好。”看，多生动的图像语言。&lt;/p>
&lt;p>写书方面，他当年能够最终获得牧师职位就和他的一本书信体的畅销书有关，叫做《真实的叙述》。作者说，“《真实的叙述》能够成为一部如此成功有力的杰作，个中原因是它具有三个层面的故事结构——冒险故事、爱情故事和灵性故事，它们彼此交织构成了一个特殊非凡的形象。”这些内容拿到今天也是畅销书啊。更有趣的是它的题目，很长，原文是“真实的叙述：某某生命中非凡有趣的种种轶事。与北安普敦郡奥德温科的哈维斯牧师先生的系列通信（应朋友之求）如今公开示众》。这可以算作那个年代的标题党了。“真实的叙述”是那时信主见证的标准用法，而啰嗦的长标题也是那时的风气，标题本身当广告。那个哈维斯牧师帮他策划的这本书和这个题目，有点推手的意思哈。现在我们常讨论教会的文化使命，用合情合理且有效的方式把有价值的内容传递给公众就是在做这件事。牛顿后来还出版了好多书，比如答问方式（就是Q and A啦）的《欧克米隆》，欧克米隆是牛顿在一本福音杂志上用的笔名，一名读者说“简洁有力又坦率真诚的文风泄露了这位奥尼牧师的真实身份”。&lt;/p>
&lt;p>当然，牛顿最让我们铭记的还是《奇异恩典》。那时的圣公会，也就是大儿子扎堆的地方，是不喜欢赞美诗的。他们主要用的是韵文圣诗，就是配上音乐的诗篇。赞美诗到19世纪初才正式解禁。“在英格兰，主流宗教传统上认为在赞美诗演唱中流露过分热情或情感的敬拜仪式是不合宜的”。好熟悉啊。今天有人呼吁我们不要忽略经典赞美诗，这当然不错，但这里也看到，那些经典赞美诗在那个年代也是新生事物呢。&lt;/p>
&lt;p>与讲道和写书的初衷一样，牛顿写赞美诗就是为了他的会众。他最初在儿童聚会中使用了同时代其他人创作的赞美诗，发现效果很好，于是就应用于成人敬拜聚会和祷告会当中，并且开始和好友考珀共同创作《奥尼赞美诗》。他自称“庸才”，明白地说自己创作的目的就是服务于“普通百姓”、“软弱贫苦之人”，并且创作要“关注到诗的简洁、朴素和轻松”。作者统计《奇异恩典》中有146个单词，其中125个是单音节词——这事可撞到我的枪口上了，念书时学过：英文单词的长度和词频成反比，也就是说，越短的单词，越常用。对于牛顿和他的同时代人来说，《奇异恩典》并没有什么特殊，不过是他创作的281首赞美诗中的一首，是他为了让教区那些普通百姓理解真道而作的。也许你会说那多数并没有流传到今天的啊，不错，但如果没有那二百多首，没有他创作的习惯，没有一次一次在遣词造句中寻找最合适的词语和韵律，又怎么会有这一首呢？&lt;/p>
&lt;p>**5.**&lt;strong>回头看&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>回顾牛顿的童年时代，会发现他后来这三方面的工作，在早年都有底子。&lt;/p>
&lt;p>牛顿的母亲伊丽莎白从他很小就和他一起读书，牛顿4岁时就可以阅读了，还背过很多教理问答，圣诗和诗歌。母亲的娘家做数学仪器的，看来这给了她很好的教育。再就是大卫·詹宁斯牧师。这是牛顿儿时所在地区小教堂的独立派牧师。牛顿家离教会只相隔两户，所以他不仅常听讲道，也和牧师有很多接触。詹宁斯曾经讲过《腓利门书》——关于一个逃奴的书信，这给当时5岁的牛顿很深的印象。还有艾萨克·沃兹，有时会到小教堂来讲道，是“著名的圣诗作者，也是一位出色的布道者”，我们现在过圣诞节常唱的《普世欢腾》就是他的作品。&lt;/p>
&lt;p>回头看来，牛顿当牧师之后所有的成就，在早年都有踪迹可循。这不能不让我感慨信仰和生命的传承，以及上帝的拣选和预备。记得双燕牧师曾经讲过一个图景：一道大门，门的上边写着“凡愿意的都可以进来”，进来之后回头看，原来门头的背面写的却是“凡进来的都是我拣选的”。这个失丧的浪子，是天父定意要召回的孩子。&lt;/p>
&lt;p>牛顿是上帝重用的仆人，就好像福音书中的比喻，是有五千两银子的。从小在知识和信仰上的根基以及他的聪明才智都是后来服事的根基。&lt;/p>
&lt;p>这里不得不再次提到作者的幽默感。看看这一段描写牛顿浪子时期的表现：“在马德拉岛，他作为交换品从战舰登上一艘贩奴船……他日后展现出来的圣诗创作天分此时微露萌芽，他写了一首贬损新船长的歌儿教给所有船员唱。”用教育中多元智能理论的视角来看，这就是“在学生的问题行为中隐藏着智能优势”，具体到牛顿，就是语言智能和音乐智能。谁能想到，这个教唱气死人的小歪歌的浪子后来会成为牧师呢？而谁又能知道，你家隔壁（或楼下、或办公室里）那个穿着拖地肥腿裤子表现恶劣的年轻人，有一天不会是神重用的器皿呢？&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>6.&lt;/strong> &lt;strong>大全景&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>我写到的这些，不过是我在书中读到的让我觉得对自己、对今天特别有启发和感触的部分。书本身的内容要丰富得多。这虽然是一个人的传记，却描绘了那个时代的一个大全景。从英国福音复兴运动中各个教派风起云涌的状况，到当时的政治和社会变迁，还有牛顿身边一大群同时代的人物，循道会的卫斯理、怀特菲尔德，好友考珀，威廉.布尔，赞助人约翰.桑顿，受他影响的年轻牧师托马斯.司各特、还有在牛顿鼓励下成为废奴运动领袖的威伯福斯……牛顿不是一个人在战斗，这是一个时代的群像。这幅群像中，也有他的父母，他终生挚爱的太太波琳，还有早夭的养女伊丽莎等等。&lt;/p>
&lt;p>我很钦佩作者可以把这样一副时代的全景展现出来。作者说他家里关于约翰·牛顿的材料“如山一样不断地增高，如河一样地绵延不绝，最终形成了家中的一道风景”。书结尾部分占了很大篇幅的附录把这道风景的干货呈现了出来，足见作者掌握了大量的原始素材。而我更相信，作者本人之前从政的经历，让他具有一种独特的从全局把握材料的视角和能力，让他能抓住一个人和一个时代的精髓。同为浪子，就像牛顿当船员的丰富阅历加深了他对社会和人性的了解，为讲道、写书提供了素材，作者从政的经历也一点没有浪费。在神那里，一切如此奇妙。&lt;/p>
&lt;p>对了，这个作者，本文中的浪子No.3，叫约拿单·艾特肯，曾经的政坛丑闻主角。序作者杨腓力说“恩典仿若流水，总是自高而下，涌流到最低处。”一语双关地既指传主约翰.牛顿，也指传记作者艾特肯。&lt;/p>
&lt;p>生命是活的，是流动的。古老福音书中浪子回头的故事就是这样生动地展现在200多年前的牛顿身上，也展现在和我们同时代的艾特肯身上，就好像一个经典主题被一次又一次翻拍成影视作品。在另外的版本中，也许主角就是正在敲键盘的我，或者读到这里的你。这个故事还会一代一代地讲下去的，不管过去多少世代，天父依然像在福音书中一样，以不变的爱爱着他的儿女，并且等候着为我、你，还有每一个归家的孩子披上义袍。（文章来自作者博客）&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>三十一天为神学生祷告</title><link>/2012/08/15/%E4%B8%89%E5%8D%81%E4%B8%80%E5%A4%A9%E4%B8%BA%E7%A5%9E%E5%AD%A6%E7%94%9F%E7%A5%B7%E5%91%8A/</link><pubDate>Wed, 15 Aug 2012 10:02:14 +0000</pubDate><guid>/2012/08/15/%E4%B8%89%E5%8D%81%E4%B8%80%E5%A4%A9%E4%B8%BA%E7%A5%9E%E5%AD%A6%E7%94%9F%E7%A5%B7%E5%91%8A/</guid><description>&lt;p>第 一 日&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted --></description></item><item><title>教理问答连载之十四</title><link>/2012/08/15/%E6%95%99%E7%90%86%E9%97%AE%E7%AD%94%E8%BF%9E%E8%BD%BD%E4%B9%8B%E5%8D%81%E5%9B%9B/</link><pubDate>Wed, 15 Aug 2012 10:01:37 +0000</pubDate><guid>/2012/08/15/%E6%95%99%E7%90%86%E9%97%AE%E7%AD%94%E8%BF%9E%E8%BD%BD%E4%B9%8B%E5%8D%81%E5%9B%9B/</guid><description>&lt;p>**问：**你如何在神面前称义呢？&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>答：&lt;/strong> 唯有借着对耶稣基督的真信心_（罗__3:21-22,24,5:1-2__，加__2:16__，弗__2:8-9__，腓__3:9__）&lt;em>，就是：虽然我的良心控告我是严重地干犯了神的一切诫命，从没有遵守任何诫命&lt;/em>（罗__3:9__）&lt;em>，并且时常倾向罪恶&lt;/em>（罗__7:23__）&lt;em>；然而，并非出于我任何的功德&lt;/em>（多__3:5__，申__9:6__，结__36:22__）&lt;em>，乃神出于白白的恩典&lt;/em>（罗__3:24__，弗__2:8__）&lt;em>，将基督完全的补罪&lt;/em>（约壹__2:2__）&lt;em>，公义和圣洁&lt;/em>（约壹__2:1__）&lt;em>赐给我&lt;/em>（罗__4:4__，林后__5:19__）&lt;em>，好像我从没有犯过罪，又好像我自己作成了基督为我作成的一切顺服&lt;/em>（林后__5:21__）&lt;em>，只要我用信心接受恩典就够了&lt;/em>（罗__3:22__，约__3:18__）_。&lt;/p>
&lt;p>我们怎样才在神面前称义呢？只有借着对耶稣基督的真信心。“我们既因信称义，就借着我们的主耶稣基督得与神相和”&lt;em>（罗__5:1__）&lt;/em>。&lt;/p>
&lt;p>那么谁是那因信心在基督里称义的人：就是那受到自己良心的控告，感到自己干犯了神的一切诫命的罪人。他亲身感受到自己失丧的处境。我们犯罪对抗神，他对我们绝无好处。罪人的罪孽引起神的震怒。罪人感到自己站在神的审判席前被神定罪。他无法把自己从这样的处境中拯救出来。而其他受造物也决不能帮助他。&lt;/p>
&lt;p>但是，定罪的那一位神，也是免罪的神。通过耶稣基督在十字架上取得的功绩，罪人的罪得到代赎，审判得到承担。这是一个奇迹般的交换。耶稣代替罪该万死的罪人死了，神出于白白的恩典，免了他们的罪。这就是保罗所写的：“如今却蒙神的恩典，因基督耶稣的救赎，就白白地 称义”&lt;em>（罗__3:24__）&lt;/em>。“你们得救是本乎恩，也因着信。这并不是出于自己，乃是神所赐的”&lt;em>（弗__2:8__）&lt;/em>。&lt;/p>
&lt;p>神把基督完全的补罪，公义和圣洁赐给了那些他免于定罪的罪人。赐给的意思是没有人的任何贡献介入。这里有补罪，因为基督承担了对罪的刑罚，完全满足了神的要求；有公义，因为他完全遵守了父神的律法；有圣洁，因为他一生行为圣洁。神把基督完美的行为赐给我们这些罪人，就好像我们从来不曾有过或犯过任何的罪。&lt;/p>
&lt;p>圣灵借着神的话语使心灵感悟到免罪所带来的安慰，又使他用信心接受这样的安慰。信心有时强有时弱。神的儿女如此依赖于圣灵的工作；相应地，心灵中也充满挣扎。但是，主不会忘记他的任何一个儿女。以赛亚曾对被掳的以色列人预言：“你们的神说：‘你们要安慰，安慰我的百姓’”&lt;em>（赛__40:1__）&lt;/em>。神通过他的话语和圣灵使他们得知他已经免除了他们的罪孽和刑罚。圣灵让《圣经》中的应许强劲地回响在他们心里，好让他们用信心去拥抱这样的应许。被控告的良心因此得到平安，神与罪人之间的一切都变得美好。&lt;/p>
&lt;p>**问：**为何你说你仅是因信称义？&lt;/p>
&lt;p>**答：**我在神面前蒙悦纳，并不是因我的信心有什么价值，乃因基督的补罪，公义，和圣洁，使我在神面前称义_（林前__1:30__，&lt;strong>2:2&lt;/strong>）&lt;em>。并且除了单凭信以外，我不能用任何方法接受此义，作为自己的义&lt;/em>（约壹__5:10__）_。&lt;/p>
&lt;p>只有靠信心我们才得以在神面前称义，而不是靠遵守律法的行为。保罗说：“所以我们看定了：人称义是因着信，不在乎遵行律法”&lt;em>（罗__3:28__）&lt;/em>。&lt;/p>
&lt;p>这里让我们思想信心的含义。我们不是在我们信的基础上被免罪，被接纳为神的子嗣。相信不是我们的功劳，因此信心不是我们称义的基础。我们得以称义，是因为基督作中保的工作。信心是我们接受基督功德的手，而不是主饶恕我们的罪，接受我们的原由。信心是主自己给我们的礼物；而礼物从来都不是赚得的。信心只是我们 接受基督的功德和神的赦免的工具，因此信心对于得救是必要的，但并不是我们得救的原因。&lt;/p>
&lt;p>信靠基督确实是一种行为，但不是我们赚取什么的行为。神的孩子只因着信而称义。不是靠着信心加行为，也不是因为信心。信心本身是不能救我们的。使我们称义的是基督，只有靠信心我们才能接受基督。在《腓立比书》里我们读到：“并且得以在他里面，不是有自己因律法而得的义，乃是有信基督的义，就是因信神而来的义”&lt;em>（腓__3:9__）&lt;/em>。&lt;/p>
&lt;p>**问：**但为何我们的善功不能作为我们在神面前称义的一部分？或至低限度在称义上有所帮助？&lt;/p>
&lt;p>**答：**因为能站在神审判台前的义，必须彻头彻尾地完全，且必须与神的律法完全相合_（加__3:10__，申__27:26__）&lt;em>；然而，就是我们今生最好的功德都是不完全的，都是被罪玷污了的&lt;/em>（赛__64:6__）_。&lt;/p>
&lt;p>我必须作什么才能得救呢？许多人愿意给神一点什么。但是，神在他的审判当中向我们要求完美，他要求完全的义。我们无法用我们不完全的，被玷污的善行来使神满足。神要求完全的祭品。这样的祭品只有一个人能献，就是耶稣基督。基督在各各他山上成就了这完全的义。作为中保，他承担了我们罪孽所应遭受的全部刑罚。他完全满足了律法，作了所有的善功。我们所需要的只有他。事实是：只有基督，只靠恩典，只凭信心。我们的善行不能在基督的善功上添加任何东西，因为我们最好的功德也是不完全的，经不起神审判的考验。按着天性，我们是活在神的震怒之下。摩西对以色列人说：“不坚守遵行这律法言语的，必受咒诅！”&lt;em>（申__27:26__）&lt;/em>。&lt;/p>
&lt;p>所以人不能靠善功赚得去天国的门票了？不能！罗马天主教会教导说我们必须用善功为基督的顺从作补充，因此神和人必须分别作些什么。但是，这种观念是站不住脚的。保罗说：“你们得救是本乎恩，也因着信，这并不是出于自己，乃是神所赐的；也不是出于行为，免得有人自夸”&lt;em>（弗__2:8-9__）&lt;/em>。我们的善功不能成为在神面前站得住的义的一部分。神要求完全的义；但没有一个人有完全的义，除非我们这些该被定罪的罪人凭着信心逃往基督，披戴他的义。&lt;/p>
&lt;p>**问：**我们的善功既算不得什么，神为何要在今生来世加以报赏呢？&lt;/p>
&lt;p>**答：**报赏非因功德，乃由恩典而来_（路__17:10__）_。&lt;/p>
&lt;p>《圣经》不是谈到报赏吗？《诗篇》就说：“守着这些（即神的诫命）便有大赏” &lt;em>&lt;em>&lt;em>（&lt;strong>19:11&lt;/strong>）&lt;/em>。在《历代志下》中有：“因你们所行的，必得赏赐”&lt;/em>（&lt;strong>15:7&lt;/strong>）&lt;/em>。如果没有功德的话，怎么会有赏赐呢？不错，神将赏赐善功。但是，这样的赏赐非因功德，乃由恩典而来。主应许了他会因基督的缘故，不仅在将来，也在短暂的今生赏赐他子民的善行。经上说约沙法：“所以耶和华坚定他的国，犹大众人给他进贡；约沙法大有尊荣资财”&lt;em>（代下__17:5__）&lt;/em>。&lt;/p>
&lt;p>我们总是在功德的基础上想到报赏。善有善报嘛。善功总能给我带来些好处吧？但是，主用的是完全不同的量尺。他并不会用赏赐来报偿人的服事，而是出于恩典来赏赐。神儿女的成就是如此微小，而报赏是如此浩大。基督就在一则比喻里说过：“好，你这又良善又忠心的仆人，你在不多的事上有忠心，我要把许多事派你管理；可以进来享受你主人的快乐”&lt;em>（太__25:23__）&lt;/em>。&lt;/p>
&lt;p>神的儿女接受永生，完全是出自恩典的报赏。正如保罗所见证的：“他便救了我们，并不是因我们自己所行的义，乃是照他的怜悯，借着重生的洗和圣灵的更新”&lt;em>（多__3:5__）&lt;/em>。圣灵自己就是信徒所作一切善功的监督者。主不会为他们的善行，而会为他自己所成就的加上冠冕。这完全是出乎恩典。我们作善功，必须是为了荣耀神。好树结好果子，信心和善功并肩而行。&lt;/p>
&lt;p>**问：**这教义岂非使人怠慢不敬吗？&lt;/p>
&lt;p>**答：**不；因为凡经真信心植根于基督的人，不能不结出感恩的果子_（太__7:18__，约__15:5__）_。&lt;/p>
&lt;p>基督说：“我是葡萄树，你们是枝子。常在我里面的，我也常在他里面，这人就多结果子；因为离了我，你们就不能作什么”&lt;em>（约__15:5__）&lt;/em>。在真葡萄树和枝子的比喻当中，我们看到果子与它的根一致。只有借着信心与基督相连，那样的果子才能在我们的生命中长出来。这些果子是慢慢长出来的，而且没有人能隐藏。别人会注意到它们。这些果子是为我们的主而结的。神儿女的生命必须为荣耀主而活。&lt;/p>
&lt;p>一个得赎的人不可能不爱神。一个基督徒发现自己不可能生活在罪中。因此神的儿女也不可能不作善功。最主要的，他们分享主耶稣恩典中的一切恩赐。这位中保赐给了他们，不仅是为了使他们称义，也是为了使他们成圣。 保罗是这样论到他的：“但你们得在基督耶稣里是本乎神，神又使他成为我们的智慧，公义，圣洁，救赎。如经上所记：‘夸口的，当指着主夸口’”&lt;em>（林前__1:30-31__）&lt;/em>。圣灵使神的儿女成圣，在他们的一生当中，都在他们里面作善功。&lt;/p>
&lt;p>称义的教义并不使人们怠慢不敬。绝不会！称义的信心总是只仰望基督，靠着他的恩典，总是会结出感恩的果子。** **&lt;/p>
&lt;p>**问：**我们既单因信而分享基督及其恩惠，这信从何而来？&lt;/p>
&lt;p>**答：**圣灵_（弗__2:8__，&lt;strong>6:23&lt;/strong>，约__3:5__，腓__1:29__）&lt;em>借福音在我们心里工作，以至有信，并借圣礼印证此信&lt;/em>（太__28:19__，彼前__1:22-23__）_。&lt;/p>
&lt;p>我们将上面所讲的作个简短的总结：信心使我分享基督及其恩惠。用另一种说法来表达，就是：信心是乞丐用来接受礼物的手。我需要信心来取得救恩。没有信心，我就好像站在一扇展览橱窗前，橱窗玻璃后那美丽的物品，是我伸手莫及的。那么我要怎样作才能获得这必不可少的信心呢？&lt;/p>
&lt;p>圣灵借着神的话语在人心中作信心之工。在《圣经》中我们读到：“可见信道是从听道来的，听道是从基督的话来的”&lt;em>（罗__10:17__）&lt;/em>。圣灵开启人的心灵，这样听者才开始明白神的话语。例如，一个人坐在教会里。我们不知道他是否真的在听。突然，讲道中有一句什么话打动了他。他知道他所听见的是真的。他感到这句话是对他说的，无法不把自己与之联系起来。死亡和永恒变得活生生。圣灵责备他的罪。这个人看到了自己失丧的处境，叫喊出来：“我该作什么才能得救？”这种需要驱使他奔向基督。福音给了他希望。他看到了在基督里得救的可能性。借着信心，他与基督联合，分享他一切的恩惠。这样，他开始认识基督，也知道自己在他里面是安全的。&lt;/p>
&lt;p>开始这信心常很微兴，但是，它开始成长。因为它扎根于神的话语确凿无疑的应许，就长成为坚定的信靠。神的话语在两个圣礼——就是洗礼和圣餐中得到有形的展现。圣灵用神的话语，也用圣礼来坚固人的信心。&lt;/p>
&lt;p>（《海德堡教理问答》节选，连载之十四）****&lt;/p></description></item><item><title>北京守望教会8月5日户外敬拜通报</title><link>/2012/08/15/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A8%E6%9C%885%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5-2/</link><pubDate>Wed, 15 Aug 2012 10:00:49 +0000</pubDate><guid>/2012/08/15/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A8%E6%9C%885%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5-2/</guid><description>&lt;p>各位亲爱的弟兄姊妹：&lt;/p>
&lt;p>主内平安！本主日是今年的第31个主日，凌晨有阵雨，天气潮湿闷热。据我们统计，除1位姊妹自周五被带到宾馆外，这个主日至少有26位弟兄姊妹在平台附近被带走。这些弟兄姊妹被分别送往四个派出所。有6位弟兄姊妹在当天上午被释放回家；其余的21位弟兄姊妹到当天晚上8点之前被陆续释放出来。&lt;/p>
&lt;p>我们要感谢神，他不断用话语来激励我们。在过去的年代他怎样用他大能的作为来显明那“至高者在人的国中掌权”（但4:17,32），在今天的时代他依然在人的国中掌权；他的公义与公平的本性并未改变。愿神怜悯这个国家，让这个国家的掌权者能够有机会认识他，认识到自己的权柄来自于他，并按照公义与公平来使用手中的权柄。&lt;/p>
&lt;p>愿我们主耶稣基督的恩惠和平安、天父上帝的慈爱和怜悯、圣灵保惠师的感动、更新与引导，常与每一位守望教会的弟兄姊妹以及各处挂念守望教会并为之祷告的弟兄姊妹同在！阿们！&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>北京守望教会8月12日户外敬拜通报</title><link>/2012/08/15/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A8%E6%9C%8812%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5/</link><pubDate>Wed, 15 Aug 2012 10:00:07 +0000</pubDate><guid>/2012/08/15/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A8%E6%9C%8812%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5/</guid><description>&lt;p>各位亲爱的弟兄姊妹：&lt;/p>
&lt;p>主内平安！本主日是今年我们户外的第33个主日，虽然已经立秋，天气还是晴朗炎热。据我们统计，除1位姊妹自周五被带到宾馆外，这个主日至少有21位弟兄姊妹在平台附近被带走。这些弟兄姊妹被分别送往四个派出所。有8位弟兄姊妹在当天上午被释放回家；其余的弟兄姊妹在当天下午到傍晚被陆续释放出来。但我们那位被关在奥运村派出所的老姊妹依然被关超过24小时，次日（周一）下午将近2点时才被释放回家。愿神纪念这位老姊妹以及参与户外敬拜的每一位弟兄姊妹在他面前的全然摆上。&lt;/p>
&lt;p>在这个弯曲悖谬的世代，，但愿我们每一位弟兄姊妹都能像当年的但以理一样，无论遇到怎样艰难的挑战，都能够常来到“神面前，祷告感谢，与素常一样”（但6：10），并不畏惧由此可能付出的代价，相信无论遇到怎样的处境，神都必会与忠心向他全然摆上的儿女同在，显明他的信实与恩典。&lt;/p>
&lt;p>愿我们主耶稣基督的恩惠和平安、天父上帝的慈爱和怜悯、圣灵保惠师的感动、更新与引导，常与每一位守望教会的弟兄姊妹以及各处挂念守望教会并为之祷告的弟兄姊妹同在！阿们！&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>至高的神在人的国中掌权，凭自己的意旨立人治国/唐永刚 （见习）传道</title><link>/2012/08/15/%E8%87%B3%E9%AB%98%E7%9A%84%E7%A5%9E%E5%9C%A8%E4%BA%BA%E7%9A%84%E5%9B%BD%E4%B8%AD%E6%8E%8C%E6%9D%83%EF%BC%8C%E5%87%AD%E8%87%AA%E5%B7%B1%E7%9A%84%E6%84%8F%E6%97%A8%E7%AB%8B%E4%BA%BA%E6%B2%BB%E5%9B%BD/</link><pubDate>Wed, 15 Aug 2012 02:11:31 +0000</pubDate><guid>/2012/08/15/%E8%87%B3%E9%AB%98%E7%9A%84%E7%A5%9E%E5%9C%A8%E4%BA%BA%E7%9A%84%E5%9B%BD%E4%B8%AD%E6%8E%8C%E6%9D%83%EF%BC%8C%E5%87%AD%E8%87%AA%E5%B7%B1%E7%9A%84%E6%84%8F%E6%97%A8%E7%AB%8B%E4%BA%BA%E6%B2%BB%E5%9B%BD/</guid><description>&lt;p>“至高的神在人的国中掌权”。这信息激励了那个时代的以色列人，使得他们在外邦人掌权、异教信仰的环境中仍然持守对神的信心，并且活出如但以理和他的朋友们那般美好的信心的见证：不随从今世的风俗，不屈从“王”的命令，勇敢的宣讲神的话语。&lt;/p>
&lt;p>各位弟兄姊妹，平安！&lt;/p>
&lt;p>今天我们分享的经文是但以理书第五章，下面先请弟兄姊妹花一段时间诵读本章经文。** **&lt;/p>
&lt;p>读经：但以理书五1-31** **&lt;/p>
&lt;p>祷告：&lt;/p>
&lt;p>我们的主，我们的神，你是配得荣耀、尊贵、权柄的；因为你创造了万物，并且万物是因你的旨意被创造而有的。（启4：11）&lt;/p>
&lt;p>父啊，今天你的子民来到你面前，我们一同来敬拜你，尊崇你，荣耀你的圣名。愿你今天向我们大施慈爱和怜悯，用脸光照我们，让我们在你面前有满足的喜乐。也求你施恩帮助我们，让我们因你的话语而得坚固。&lt;/p>
&lt;p>你亲自与我们同在，奉主耶稣基督的名祷告。阿们！&lt;/p>
&lt;p>讲道：&lt;/p>
&lt;p>我们人性当中有一个与生俱来的弱点，就是行事要凭眼见，而非信心。中国人常说“眼见为实”，除非亲眼看见，断不能相信任何事。两千多年前，甚至主的门徒多马也曾说：“我非看见他手上的钉痕，用指头探入那钉痕，又用手探入他的肋旁，我总不信。”&lt;/p>
&lt;p>我们要感谢神，他让我们可以用眼睛来观察世界，并据此来生活起居，工作思想。然而很多时候，若我们只凭着眼睛所见来作判断，就不免灰心，甚至绝望。&lt;/p>
&lt;p>在但以理生活的年代，圣城耶路撒冷被攻破，圣殿被掳掠，连国王和臣民都被掳到外邦。在那里，人拜金、银、铜、铁的偶像，人口说亵渎的话。在这样一种国破家亡的荒凉之中，凭着肉眼所见，谁还能去盼望家国的复兴，谁还能去盼望那存到永远的国呢？（但2：44）&lt;/p>
&lt;p>我们要感谢神，他不仅使我们的灵魂苏醒，也将我们信心的眼睛打开。由此，我们才能跟随他行走义路。藉着信心的眼睛，但以理看到在一个强权、不敬畏神的国度，“至高的神在人的国中掌权”（但4：17）。&lt;/p>
&lt;p>正因知道“至高的神在人的国中掌权”，但以理和他的朋友们就拒食王膳，不因异邦的风俗玷污自己。&lt;/p>
&lt;p>正因知道“至高的神在人的国中掌权”，但以理的三个朋友就拒拜偶像，宁入火窑也决不事奉人手所立的神。&lt;/p>
&lt;p>“至高的神在人的国中掌权”是但以理书反复强调的主题。这一信息不仅透过神子民的口宣告出来，也藉着神子民的行动见证出来，神更是亲自在地上施行神迹奇事来宣示他的掌权。&lt;/p>
&lt;p>第一章 四少年吃素菜、喝白水，却比用王膳的少年人更加俊美肥胖，且他们的智慧聪明，比通国的术士和用法术的，胜过十倍。&lt;/p>
&lt;p>第二章 但以理在尼布甲尼撒王面前宣告天上的神存到永远的国要打碎灭绝那一切金银铜铁泥的国，那金头就是尼布甲尼撒王的巴比伦。他却被王高抬，立为总理，管理巴比伦全省和一切的哲士。&lt;/p>
&lt;p>第三章 三少年拒拜金像被丢入烈火的窑中却毫发无损。&lt;/p>
&lt;p>第四章 但以理宣告至高者对尼布甲尼撒王的审判，他要被赶离世人，与野兽同居。这事就果然应验。&lt;/p>
&lt;p>但以理书不断的向我们作见证：神的百姓虽被欺压，处境艰难，神却仍然是个人和国家命运的至高掌管者。&lt;/p>
&lt;p>第五章的叙事可以说是第四章的姊妹篇，讲述的都是在神面前自傲的君王受惩戒的故事，不同的是这一次的主人公是伯沙撒王，并且因他不以前王的教训为鉴，心高气傲，不归荣耀给神，就受到了神更严厉的审判，当夜丧命亡国。&lt;/p>
&lt;p>** **&lt;/p>
&lt;p>这段经文教导我们“至高的神在人的国中掌权，凭自己的意旨立人治国。”（但5：21）因此，即便是在一个不敬畏神的国家中，神的子民应当，也能够在他面前活出忠心、敬虔的见证。&lt;/p>
&lt;p>我们一同来看这一段经文。&lt;/p>
&lt;p>一、至高的神在人的国中掌权，他却容让人大行亵渎之事；（但5：1—4）&lt;/p>
&lt;p>当时，伯沙撒王在京城设摆盛宴，大宴群臣，有一千人之多。伯沙撒王宴请的规模虽大，但也没有什么出奇之处，清朝康熙年间也办过“千叟宴”。这次宴会的不同寻常之处在于它举办的时机和目的。&lt;/p>
&lt;p>此时，玛代波斯帝国的军队正在进攻巴比伦，势如破竹，各省将领纷纷撤回首都，伯沙撒王作好了长期拒守的准备，仗着兵多城坚，粮草充足，更加上巴比伦城建在幼发拉底河之畔，拥有充足的水源供应又可作为防守的倚仗，因此便有恃无恐，不把兵临城下的围城大军放在眼里。没有召开战备会议，全城警戒，严防死守，反而召集群臣饮酒作乐。&lt;/p>
&lt;p>伯沙撒王举行此次宴会的目的一方面是要透过此举安抚朝中将官，传递盲目的自信，另一方面却是蓄意要在众人面前亵渎神。&lt;/p>
&lt;p>先知耶利米曾预言神将来要刑罚巴比伦。“这些国民要服事巴比伦王七十年。七十年满了以後，我必刑罚巴比伦王和那国民，并迦勒底人之地，因他们的罪孽使那地永远荒凉。这是耶和华说的。”（耶25：11-12）&lt;/p>
&lt;p>但以理也曾在但以理书二章预言过巴比伦的命运，那以金、银、铜、铁、泥所代表的列国都要被神打碎，其中金头所代表的尼布甲尼撒的巴比伦。&lt;/p>
&lt;p>因此在巴比伦军队节节败退的过程中，国中一定满了耶和华神要刑罚巴比伦的传言，也有很多人相信这就是神所命定的刑罚。但伯沙撒王却不因此自卑，反而自高，以为自己能胜过这一次攻击。因此，伯沙撒王在宴会中间明显的、故意的攻击神，以回击神的预言。&lt;/p>
&lt;p>他吩咐人将其父尼布甲尼撒从圣殿中掳来的金银器皿拿来饮酒。尼布甲尼撒王并非伯沙撒王的生身父亲（父在原文中可以译作先祖），伯沙撒王称其为父，可能当时的王位继承人对先王可作父子之称呼，不需要有血缘关系。（马有藻博士《但以理书注释》）&lt;/p>
&lt;p>凡分别为圣归给神的器物，人是不能使用的。在出埃及记二十章，神吩咐凡将会幕中使用的圣膏油膏在祭司之外的人身上的必要将他治死，凡想要制作会幕中使用的香归自己使用的也要将他治死。而伯沙撒王竟然将圣殿中分别为圣的器皿拿来和席间的众人饮酒作乐，这是对神的公然亵渎和藐视；&lt;/p>
&lt;p>更甚一步的是他在席间与众人拿着圣殿的器皿来饮酒，赞美金银铜铁木石所造的神，高抬偶像在神之上，对神的亵渎已经到了极处。这里经文特别强调“金银铜铁木石所造的神”与但以理书二章的那个金银铜铁泥所造的大像相呼应，神预言要打碎的，伯沙撒王却在欢呼赞美，显明他里面的刚硬顽梗。&lt;/p>
&lt;p>二、神容让人大行亵渎之事，为要显明他的审判；（但5：5:—28）&lt;/p>
&lt;p>有俗语说：“上帝让谁灭亡，就先让他疯狂。”伯沙撒王这次大宴群臣无论从时机还是从动机来看，都是疯狂之举，而这最终也给他带来了杀身之祸。神容让人大行亵渎之事，为要显明他的审判。&lt;/p>
&lt;p>就在伯沙撒王和众人荒宴嬉笑的时候，有指头显现，在王宫与灯台相对的粉墙上写字。这是整个王宫里照明最亮，最显眼的地方，伯沙撒王看得清清楚楚，却不认得书写的文字。在人看来，伯沙撒王似乎胆气过人，兵临城下，照样饮酒作乐，并将从圣殿掳来的器物拿来任意亵渎，既不怕地上的军兵，也不怕天上的神。实际上，他的内心却是懦弱之极，他所作的一切都是要为自己壮胆。因此，并不用刀光剑影，神只用一根指头在墙上写了几个文字，伯沙撒王就吓得“变了脸色，心意惊惶，腰骨好像脱节，双膝彼此相碰。”可以想见，就在转眼之间，喧闹的王宫一下变得寂静无声。&lt;/p>
&lt;p>愿普天之下一切以勇力、财物、智慧和知识自高的，都在神面前降卑自己。因为神必击打一切在他面前刚硬的人，如同摔碎窑匠的瓦器一般。&lt;/p>
&lt;p>伯沙撒王为了解读这文字，立下大赏：身穿紫袍，项带金链，在国中位列第三。伯沙撒王是巴比伦王拿巴尼度的长子。由于拿巴尼度长期居住于提玛，并将该城当作巴比伦国的第二个首都，便指派伯沙撒在巴比伦城替他摄政（邝炳钊博士《但以理书注释》）。因此，在国中位列第三，即在万人之上，伯沙撒王之下。&lt;/p>
&lt;p>但他手下一切的哲士都不能解读这文字。经文说：伯沙撒王就甚惊惶。伯沙撒王之所以如此惊惶，是因为此刻他清楚的知道，这事是出于他刚才所攻击、亵渎的耶和华神，但他不知道等待他的是怎样的后果。&lt;/p>
&lt;p>此时，太后前来进言，举荐但以理。想必老太后对先王尼布甲尼撒被赶离世人，与野地的兽同居的日子还记忆犹新。她也深知但以理在尼布甲尼撒王在位时所显明的美好的灵性和知识聪明。在他面前，一切奇异之事都能被解明。&lt;/p>
&lt;p>但以理被带到王面前，他庄重的拒绝了王的赏赐，清楚的宣告了神对他的审判：&lt;/p>
&lt;p>巴比伦国的大权、荣耀、威严都是神所赐的，尼布甲尼撒王因心高气傲而被神惩治，为要让他知道至高的神在人的国中掌权，凭自己的意旨立人治国。你伯沙撒王的气息、行动也都在神的手中，因此你当将荣耀归给神；但你虽知道这一切的事，仍不自卑，却向天上的神自高，妄用圣器，敬拜偶像。因此，神的审判临到你，就是你和你的国要被废去，归与玛代人和波斯人。&lt;/p>
&lt;p>三、至高的神在人的国中掌权，他凭自己的意旨立人治国；（但5：29:—30）&lt;/p>
&lt;p>神藉但以理宣告的审判当夜就应验了。玛代波斯的军队把幼发拉底河改道，沿着河床而上，趁着伯沙撒王大宴群臣的机会攻取了巴比伦城。伯沙撒王当夜被杀，神将巴比伦交在了玛代人大利乌的手中。&lt;/p>
&lt;p>由此，我们看到，至高的神在人的国中掌权，天上的神掌管地上万国的兴衰更替。他凭自己的意旨立人治国，世上没有一国一王不在他的掌控之下。&lt;/p>
&lt;p>“至高的神在人的国中掌权”。今天，愿这信息激励我们。在这个国家，执政掌权的并不敬畏神，在这片土地上有许多不公不法之事，神的子民到今天也无法正常、自由的敬拜神。但我们相信“至高的神在人的国中掌权”，神若允许，他必审判。&lt;/p>
&lt;p>愿一切执政掌权的都来听从耶和华神的劝诫：&lt;/p>
&lt;p>“现在，你们君王应当省悟！你们世上的审判官该受管教！当存畏惧事奉耶和华，又当存战兢而快乐。当以嘴亲子，恐怕他发怒，你们便在道中灭亡，因为他的怒气快要发作。凡投靠他的，都是有福的。”（诗2：10-12）&lt;/p>
&lt;p>愿神祝福我们的国家，兴起那以公义公平治理的人，阿们！&lt;/p>
&lt;p>“至高的神在人的国中掌权”。这一信息激励了那个时代的以色列人，使得他们在外邦人掌权，在异教信仰的环境中仍然持守对神的信心，并且活出信心的见证。正如但以理和他的朋友们所作的美好的见证。这见证就是：&lt;/p>
&lt;p>不随从今世的风俗，不屈从“王”的命令，勇敢的宣讲神的话语。&lt;/p>
&lt;p>当我们被这样的信息提醒的时候，也愿神加给我们信心和力量，在我们当下的处境中活出忠心、敬虔的见证。&lt;/p>
&lt;p>愿神帮助他的子民，兴起他的教会，阿们！&lt;/p>
&lt;p>祷告：&lt;/p>
&lt;p>天父，我们赞美你。你的宝座从太初立定，你从亘古就有，你执掌权柄直到永远。虽然在地上罪恶好像得胜，你在天上却仍掌管，因为至高的神在人的国中掌权。没有任何一国一王能拦阻你的旨意，你却凭自己的意旨立人治国。&lt;/p>
&lt;p>在中国，在中国教会过去的六十年中你在掌权。在今天，你仍掌权。求你祝福我们的国家，兴起那以公义公平治理的人，也求你祝福你的教会，兴起为你作那美好见证的儿女。&lt;/p>
&lt;p>奉主耶稣基督的名祷告，阿们！&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>忠贞/袁灵传道</title><link>/2012/08/15/%E5%BF%A0%E8%B4%9E%E8%A2%81%E7%81%B5%E4%BC%A0%E9%81%93/</link><pubDate>Wed, 15 Aug 2012 02:10:38 +0000</pubDate><guid>/2012/08/15/%E5%BF%A0%E8%B4%9E%E8%A2%81%E7%81%B5%E4%BC%A0%E9%81%93/</guid><description>&lt;p>我们没有理由以为忠贞的考验、但以理生死的抉择已经成为历史。王明道等前辈的事迹并不是遥远的传奇，他们的遭遇仍是我们的现实。只要我们仍然不能自由的敬拜上帝，只要政权还试图控制信仰，我们就是在面对王明道的考验，也是在面对但以理的考验。&lt;/p>
&lt;p>讲道经文：但以理书6章&lt;/p>
&lt;p>弟兄姊妹：主日平安！&lt;/p>
&lt;p>今天我们要思想的经文是旧约但以理书第6章，是我们非常熟悉的一个故事。下面让我们先祷告（略）。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>一、狮子坑与火窑&lt;/strong>****&lt;/p>
&lt;p>但以理书中有两个神迹我们印象最深，一个是第3章的火窑的神迹，另一个就是第6章狮子坑的神迹。在第3章中，但以理的三个朋友拒绝向尼布甲尼撒所立的金像下拜，就被尼布甲尼撒下令扔在火窑里处死，但上帝用他大能的手保守他们，使他们在必死的绝境中却安然无恙，这个神迹就使神的名大得荣耀；第6章中，但以理遇到的考验与他的三个朋友非常相似，也是要在死刑或者停止敬拜上帝之间作出抉择，但以理同样坚定的、勇敢的选择忠于神，他因此被扔在狮子坑里，但上帝同样行神迹保守他，最终神的名又得称赞。这两件事异曲同工，同样清楚的显明了两点信息：第一、神的儿女要忠于神，无论面对多么强大的势力，即使面对死亡的威胁也绝不退缩，这就是忠贞，是神所喜悦的；第二，这些事也证明了神有大能大力，他必保守自己忠心的儿女并要荣耀自己的名。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>二、历史与现实&lt;/strong>****&lt;/p>
&lt;p>在当下中囯的处境中，我们再来回顾这段2500年前发生的历史，可以清楚的看到：其中记述的属灵争战与信仰考验是多么的真切和现实。因为在我们的环境和我们的生命中同样仍然存在着要不要入党、唱不唱“红歌”、加不加入“三自”这样的挣扎和试探。下狮子坑的危险虽然没有了，但丢工作、丢住处、儿女的前途受威胁的恐惧一点不小于面对狮子的利爪和尖牙。因此，我们没有理由以为忠贞的考验、生死的抉择已经成为历史，王明道、袁相忱这些前辈的事迹并不是遥远的传奇，他们的遭遇仍是我们的现实。只要我们仍然不能自由的敬拜上帝，只要政权还试图控制信仰，我们就是在面对王明道的考验，也是在面对但以理的考验。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>三、魔鬼的伎俩与我们的态度&lt;/strong>****&lt;/p>
&lt;p>为什么君王们热衷指定金像要人敬拜或者强迫人离开他们所信的神呢?从政治的角度讲，这是征服的手段。古往今来，这种手段在历史上屡见不鲜。尼布甲尼撒使用它，凯撒使用它，日本人占领东北时也曾建立他们的神社强迫中国人参拜。这样作的用意在于征服人的精神。比起消灭肉体，占领土地，征服精神是更加彻底，更加有效的征服。而对神的信仰则是人的精神领域最崇高的部分，是人的意志和尊严的根基。电影《赛德克•巴莱》里，原住民明知道胜利无望仍然奋起反抗的动力，就在于他们对祖灵的信仰，对彩虹桥的盼望。所以，一个人如果可以践踏自己的信仰，就表明他的精神已被征服。也许他心里还有不满和愤怒，但他的意志已经屈服，等待他的只能是被奴役和被同化的命运。&lt;/p>
&lt;p>今天的统治者已不再树立可见的金像，而是变换了更加巧妙的方式。例如：迫使人表态拥护、作思想汇报、进行自我批判等等。在这些行动中，权力仿佛真理的化身，作出判断，接受忏悔，而他们对手的意志则在屈辱和恐惧中被瓦解。《生命不能承受之轻》这本书中描写到，当局劝托马斯医生只要写个简单的保证书（而且承诺不会公开），他就可以保住地位和工作，但托马斯宁愿失业也拒不接受，因为他知道这无异于出卖灵魂。王明道牧师在第一次被捕后出于恐惧写下了“认罪书”，但圣灵与良知清楚的见证他的不是，使他最终宁愿承受二十年的牢狱之灾，也要使自己的良心获得救赎。今天我们惊异于竟然会发生和尚牧师同台唱红歌这样的丑闻，正像有人说的,人的堕落真是没有极限。其实，人有如此劣行也并不奇怪。因为他们的灵魂早已在反复的政治学习、表态拥护、统一思想中日益沉沦了。正如经上说“这等人的良心如同被热铁烙惯了一般。”（提前4:2)&lt;/p>
&lt;p>亲爱的弟兄姊妹们，千万不要忽视那些看似微小的行动，例如：表态、保证等等。其实这些都不是法律的要求，而是属灵的争战，我们若留给仇敌丝毫的破口，就难免生命彻底的沦陷。&lt;/p>
&lt;p>有的弟兄姊妹可能会问：“面对威胁难道非要硬碰硬吗?难道不能更智慧吗?”我要说“这不是强硬与否的问题，而是坚定与否的问题。”中国人最爱讲策略，其实往往是自欺欺人。有一个“三自”的牧师说：“谁不知道三自的章程违背圣经?我们都是假装接受，暗中为主作工”。我要说“这样的看法表明他既不认识上帝，也不认识魔鬼，更不了解人心”。&lt;/p>
&lt;p>上帝得胜魔鬼难道还需要内应吗?上帝不用“无间道”；如果“阳奉阴违”是聪明，那么但以理、王明道，以及历代为主殉道的圣徒就都是愚拙；如果“口是心非”是合理，那么世上必将不再有“忠贞”、“执着”和“勇气”。更重要的是，我们若同仇敌一样善于伪装，我们就不是代表光明与黑暗的对决，而是在参与黑吃黑的江湖。我们都是“光明之子”，我们都是“白昼之子”，行事为人就当像“光明的子女”。&lt;/p>
&lt;p>其次，人若以为自己可以和魔鬼比拼诡诈实在是不自量力。岂不知魔鬼是说谎之人的父。人若想利用魔鬼，到头来没有不反被魔鬼利用的。你在暗中作出的妥协，必被撒但在大庭广众之下宣布，且要被用来迷惑他人。我们难道可以一边传福音，一边为谎言作见证吗?那些仍在“三自”体制下的牧师就是如此。求神怜悯他们，开他们的眼睛，让他们完全归向神。忠诚没有三七开。&lt;/p>
&lt;p>另外，没有人可以想象“说一句谎话”，“作一次妥协”将对心灵造成怎样的戕害。若不是主耶稣亲自安慰，恢复，不认主的彼得能够重新振奋吗?犹大在卖主前也不曾想到他的心竟然如此痛苦，甚至比死亡更加难以承受。&lt;/p>
&lt;p>所以，亲爱的弟兄姊妹们，让我们回归圣经那清晰、单纯的教导：“你们的话，是，就说是；不是，就说不是。”（太5:37)，让我们效法但以理，即使面对死亡的威胁，仍然“在他神面前，祷告感谢，与素常一样”。（但6:10 )忠贞就是坚定、明确、毫不含糊的高举上帝；忠贞就是勇敢、毫无歧义的宣告“除了他以外，我没有别的神。”忠贞需要勇敢的心、忠贞需要单纯的心。&lt;/p>
&lt;p>亲爱的弟兄姊妹们，相信大家都羡慕但以理经历的神迹，但是我们若不肯效法但以理的全然摆上，我们就不是真的相信“神迹奇事”，而不过是象雅典人一样把圣经说说听听。信仰是信靠的行动，信仰是选择忠诚。求主帮助我们，但愿我们在大小的考验面前，勇敢的选择忠于神，如此，我们才能真正经历到“耶和华是我的牧者，在我敌人面前，他为我摆设筵席。”&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>四、最宝贵的美德&lt;/strong>****&lt;/p>
&lt;p>除了对神忠贞，但以理书还告诉我们：“这但以理有美好的灵性，所以显然超乎其馀的总长和总督。”（但6：3）《圣经新译本》将这节译作：“因为但以理里面有美好的灵性，所以&lt;strong>各方面&lt;/strong>都比其他的监察司和总督优胜。”6章4节又说：“那时，总长和总督寻找但以理误国的把柄，为要参他；只是找不着他的错误过失，因他忠心办事，毫无错误过失。”由此可见，但以理的智慧能力和个人操守也是出类拔萃、无懈可击。圣经中有很多成功圣徒的例子，例如约瑟，但以理，亚伯拉罕、雅各。上帝赐给他们能力和机会使他们兴旺，甚至在外邦人中拥有显赫的地位。在历史上，日耳曼人征服了西罗马帝国，但他们却相当倚重教会和基督徒。贵族的子女在教会接受教育，基督徒任职政府的情况非常普遍，因为教会保存了当时最先进的文化。中国的近代历史也见证神的子民对这个国家的祝福。特别是很多学校和医院都由教会创办，很多基督徒是专业上的佼佼者，也是社会的名流。所以上帝特别祝福他的子民，又藉他的子民祝福这个世界是真实的。但是，事业上的成功和个人的洁身自好若没有信仰上的忠贞就不算得什么。如果一个基督徒在奥运赛场上获得金牌，他只感谢家人、教练、支持者和国家，他就是最大的忘恩负义者，甚至是在与世人合伙窃取耶和华当得的荣耀。如果黑暗肆虐，基督徒却不敢为真道争辩，他就是个明哲保身者。今天，林昭的名字被广为传颂，甚至令非信徒为之动容。但她不过是一名普通的北大学生，而众多地位更高的基督徒面对黑暗却无声无息，最勇敢的行动也莫过于婉拒入党的邀请，这怎能不令人唏嘘。如果有人夸我品德高尚，生命中散发着人性的光辉，我若不敢承认自己不过是个罪人，我就是在为人性作假见证，也是在误导人偏离拯救的真道。因此，“我如果掌握国家的权力，却不荣耀上帝，我就是魔鬼的同盟，而不是上帝的仆役；我如果能医好千万人的身体，却向他们隐藏灵魂的秘密，我就没有真正的爱人如己；我若不贪污、不腐化、不搞婚外情，却不使人将赞美归给上帝，我就还没有合神心意。”所以，有弟兄姊妹问：“基督徒可不可以从政、作官”。我说：“当然可以，但前提是你要象但以理那样对神忠贞，你要有下狮子坑的勇气。”&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>五、王的态度与神的美意&lt;/strong>****&lt;/p>
&lt;p>在但以理面对考验这个紧张的事件中，圣经对大利乌王的描写非常有趣。圣经记载说他为但以理“甚愁烦”；他“一心要救但以理”；他安慰但以理说：“你所常事奉的神，他必救你”；他为但以理“终夜禁食”；当他听到但以理平安“就甚喜乐”。在面对考验时，魔鬼会使用压力让我们注意困难和痛苦，但信心却要让我们看到上帝的同在和见证的机会。在逼迫我们的人中可能隐藏着神要拣选的子民，在观看我们的人里，神可能早就预备他们正等待被我们的见证感动。就好象十字架下的百夫长，看守保罗的狱卒。可见，忠贞不仅是为了神的荣耀，也关乎他人灵魂的福祉。魔鬼虽然想害我们，但神的意思原是好的，他必保守我们，也必使用我们成就他的美意。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>六、结语&lt;/strong>****&lt;/p>
&lt;p>亲爱的弟兄姊妹们，我们不一定都有恩赐在千万人面前讲解真理，但我们一定都有机会在考验面前承认我们所信的，高举我们所爱的。神的心意是要我们完全的爱他，完全信靠他，在考验面前不辜负他。为此他愿我们效法但以理，在王的禁令面前“祷告感谢，与素常一样”；他愿我们象波利卡普面对斗兽场能平静的说出“神从未亏待过我，我怎么可以亵渎拯救我的君王呢?”；愿我们象马丁路德在君王和审判官面前说：“这就是我的立场”；又愿我们象诺克斯的墓志铭上所写的：“他敬畏神到了一个地步，以至于不害怕任何人”。愿我们对主说：“阿们！我愿效法先贤，我愿追求完全！”&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item></channel></rss>