<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>《＠守望》第83期——操练敬虔（一） on 北京守望教会</title><link>/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%AC%AC83%E6%9C%9F%E6%93%8D%E7%BB%83%E6%95%AC%E8%99%94%E4%B8%80/</link><description>Recent content in 《＠守望》第83期——操练敬虔（一） on 北京守望教会</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Mon, 12 Oct 2015 08:53:16 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%AC%AC83%E6%9C%9F%E6%93%8D%E7%BB%83%E6%95%AC%E8%99%94%E4%B8%80/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>《＠守望》第83期——操练敬虔（一）</title><link>/2015/10/12/%E3%80%8A%E5%AE%88%E6%9C%9B%E3%80%8B%E7%AC%AC83%E6%9C%9F-%E6%93%8D%E7%BB%83%E6%95%AC%E8%99%94/</link><pubDate>Mon, 12 Oct 2015 08:53:16 +0000</pubDate><guid>/2015/10/12/%E3%80%8A%E5%AE%88%E6%9C%9B%E3%80%8B%E7%AC%AC83%E6%9C%9F-%E6%93%8D%E7%BB%83%E6%95%AC%E8%99%94/</guid><description>&lt;p>&lt;strong>简讯&lt;/strong>&lt;br>
1、从本教会出国读神学并以道学硕士毕业的曾淼姊妹已回国参与教会服侍。教会决定接受曾淼姊妹为本教会见习传道，见习期自2015年10月起&lt;br>
为期两年。&lt;br>
2、9月26-27日，学生团契在京郊举办了以“操练敬虔”为主题的营会。&lt;br>
3、第21期启发课程将于10月17日（礼拜六）晚开始，历时3个月，现正在招募学员和同工中。&lt;br>
4、2015年度下半年会友（中级）课程定于10月17日（礼拜六）开始。&lt;br>
5、外界依旧不能与张凯弟兄联系；林辉与教会失联至今。&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="line-height: 20.7999992370605px;">——————————————————————————————————————————————————————————————————&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>教牧书信&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2015/10/12/%e6%93%8d%e7%bb%83%e6%95%ac%e8%99%94-%e6%96%87%e5%ad%99%e6%af%85%e9%95%bf%e8%80%81/" >操练敬虔/2015年10月圣餐分享/孙长老&lt;/a>&lt;br>
摘要：操练敬虔，如果说是指整个生命的圣化，那么是从操练心灵开始。就是说，圣化是从里到外。外面再怎么洗，也解决不了里面的臭味的问题。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2015/10/12/%e6%88%91%e4%bb%ac%e4%bb%8d%e5%9c%a8%e5%9f%83%e5%8f%8a-%e6%96%87%e8%a2%81%e7%81%b5%e4%bc%a0%e9%81%93/" >我们仍在埃及/2015年10月圣餐分享/袁灵传道&lt;/a>&lt;br>
摘要：其实无论我们教会，还是其他教会，中国教会都仍然是处在埃及时代，处在法老硬着心不肯让我们自由的时代。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2015/10/12/%e8%bf%99%e7%a5%b8%e4%b8%b4%e5%88%b0%e7%8a%b9%e5%a4%a7%e4%ba%ba%ef%bc%8c%e8%af%9a%e7%84%b6%e6%98%af%e8%80%b6%e5%92%8c%e5%8d%8e%e6%89%80%e5%91%bd%e7%9a%84-%e6%96%87%e6%99%93%e5%b3%b0%e7%89%a7/" >这祸临到犹大人，诚然是耶和华所命的/晓峰牧师&lt;/a>&lt;br>
摘要：所以以色列的灭亡，不管是北国还是南国，不是因为他们的罪。哪个基督徒灭亡是因为他们的罪呢？他们的灭亡在于拒绝上帝的恩典，他们拒绝选择上帝为他们选择的道路，拒绝悔改。&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="line-height: 20.7999992370605px;">——————————————————————————————————————————————————————————————————&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>美好见证&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2015/10/12/%e8%80%81%e6%8c%9d%e7%9a%84%e9%97%a8-%e6%96%87%e9%9b%85%e5%90%84%e4%ba%95/" >老挝之行/雅各井&lt;/a>&lt;br>
摘要：她的老挝语极为流利，和学生们的交流，玩，笑，俨然一个老挝人。能看出来孩子们特别喜欢这位中文老师，以至于学中文的学生越来越多，最大的果效是其中有相当一部分已经是基督徒了。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2015/10/12/%e5%b1%b1%e9%9b%a8%e4%be%9d%e7%84%b6%e8%a1%8c-%e6%96%87%e7%8e%8b%e9%b8%a5/" >山雨依然行/王鸥&lt;/a>&lt;br>
摘要：我还以为这里一直都是这样湿湿的，每天下着雨呢，没想到这是天父奇妙的安排，让我们有机会体会当年富能仁、杨思慧他们宣教士在傈僳人中间服侍时的不容易，同时也让当地能结束干旱，得着甘霖。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2015/10/12/%e4%bb%96%e6%98%af%e5%8f%af%e9%9d%a0%e6%81%a9%e4%b8%bb-%e5%bf%86%e5%bf%99%e7%a2%8c%e7%9a%84%e6%97%a5%e5%ad%90%e7%a5%9e%e7%9a%84%e6%81%a9%e5%85%b8-%e6%96%87%e6%9d%8e%e8%89%b3/" >他是可靠恩主——忆忙碌的日他是可靠恩主——忆忙碌的日子神的恩典/李艳霞&lt;/a>&lt;br>
摘要：感谢神，因他的怜悯与恩惠，当我祷告求神让我经历他话语的真实，不纪念我的过犯，按他的慈爱看顾我的生命的时候，神就格外地显出他爱疼的根据。&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="line-height: 20.7999992370605px;">——————————————————————————————————————————————————————————————————&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>思想随笔&lt;/strong>&lt;br>
&lt;a class="link" href="/2015/10/12/%e7%99%bd%e9%9c%b2%e8%bf%87%e5%90%8e-%e8%87%b4%e5%bc%a0%e5%87%af%e5%bc%9f%e5%85%84/" >白露过后——致张凯弟兄/作涌&lt;/a>&lt;br>
&lt;a class="link" href="/2015/10/12/%e8%ae%ba90%e5%90%8e%e5%a4%a7%e5%ad%a6%e7%94%9f%e4%ba%8b%e5%b7%a5%e4%b8%8e%e5%90%af%e5%8f%91%e6%96%b0%e4%ba%ba%e4%ba%8b%e5%b7%a5%e7%9a%84%e4%bc%a0%e7%a6%8f%e9%9f%b3%e6%96%b9%e6%b3%95-%e6%96%87/" >论90后大学生事工与启发新人事工的传福音方法/小方&lt;/a>&lt;br>
摘要：如果你没有信心上街头传福音，或者屡传屡败，则可以考虑一下在你的同事、亲友、朋友、同学间做好见证，“对怎么样的人，我就作怎样的人”，“无论如何，总要救一些人”…&lt;/p>
&lt;p>——————————————————————————————————————————————————————————————————&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>属灵阅读&lt;/strong>&lt;br>
&lt;a class="link" href="/2015/10/12/%e8%ae%a9%e4%bc%a4%e7%97%95%e6%88%90%e4%b8%ba%e4%bd%a0%e6%9c%8d%e4%ba%8b%e9%81%93%e8%b7%af%e4%b8%8a%e7%9a%84%e6%8c%87%e5%8d%97%e9%92%88/" >让伤痕成为你服侍道路上的指南针&lt;/a>&lt;br>
摘要：“让你的伤痕成为你服事道路上的指南针。”这句话让我印象尤其深刻，而侯老也正是这样身体力行着：“主啊，帮助我不是被理解，而是去理解别人；不是被爱，而是去更多地爱；不是获得而是给予；不是被医治，而是去更好地医治！”&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="line-height: 20.7999992370605px;">——————————————————————————————————————————————————————————————————&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>主日讲章&lt;/strong>&lt;br>
&lt;a class="link" href="/2015/09/05/%e6%88%91%e4%bb%ac%e6%88%96%e6%b4%bb%e6%88%96%e6%ad%bb%ef%bc%8c%e6%80%bb%e6%98%af%e4%b8%bb%e7%9a%84%e4%ba%ba-2015%e5%b9%b49%e6%9c%886%e6%97%a5%e4%b8%bb%e6%97%a5%e8%ae%b2%e7%ab%a0/" >我们或活或死，总是主的人——2015年9月6日主日讲章/小白牧师&lt;/a>&lt;br>
&lt;a class="link" href="/2015/09/11/%e6%8c%89%e7%9d%80%e7%88%b1%e4%ba%ba%e7%9a%84%e9%81%93%e7%90%86%e8%a1%8c-2015%e5%b9%b49%e6%9c%8813%e6%97%a5%e4%b8%bb%e6%97%a5%e8%ae%b2%e7%ab%a0%e8%a2%81%e7%81%b5%e4%bc%a0%e9%81%93/" >按着爱人的道理行——2015年9月13日主日讲章/袁灵传道&lt;/a>&lt;br>
&lt;a class="link" href="/2015/09/19/%e6%95%88%e6%b3%95%e5%9f%ba%e7%9d%a3%e8%80%b6%e7%a8%a3-2015%e5%b9%b49%e6%9c%8820%e6%97%a5%e4%b8%bb%e6%97%a5%e8%ae%b2%e7%ab%a0%e6%99%93%e5%b3%b0%e7%89%a7%e5%b8%88/" >效法基督耶稣——2015年9月20日主日讲章/晓峰牧师&lt;/a>&lt;br>
&lt;a class="link" href="/2015/09/26/%e4%bf%9d%e7%bd%97%e7%9a%84%e5%ae%a3%e6%95%99%e4%ba%8b%e5%b7%a5%e5%88%86%e4%ba%ab-2015%e5%b9%b49%e6%9c%8827%e6%97%a5%e4%b8%bb%e6%97%a5%e8%ae%b2%e7%ab%a0%e5%a4%a9%e6%98%8e%e7%89%a7/" >保罗的宣教事工分享——2015年9月27日主日讲章/天明牧师&lt;/a>&lt;/p></description></item><item><title>让伤痕成为你服事道路上的指南针</title><link>/2015/10/12/%E8%AE%A9%E4%BC%A4%E7%97%95%E6%88%90%E4%B8%BA%E4%BD%A0%E6%9C%8D%E4%BA%8B%E9%81%93%E8%B7%AF%E4%B8%8A%E7%9A%84%E6%8C%87%E5%8D%97%E9%92%88/</link><pubDate>Mon, 12 Oct 2015 08:50:45 +0000</pubDate><guid>/2015/10/12/%E8%AE%A9%E4%BC%A4%E7%97%95%E6%88%90%E4%B8%BA%E4%BD%A0%E6%9C%8D%E4%BA%8B%E9%81%93%E8%B7%AF%E4%B8%8A%E7%9A%84%E6%8C%87%E5%8D%97%E9%92%88/</guid><description>&lt;p>“让你的伤痕成为你服事道路上的指南针。”这句话让我印象尤其深刻，而侯老也正是这样身体力行着：“主啊，帮助我不是被理解，而是去理解别人；不是被爱，而是去更多地爱；不是获得而是给予；不是被医治，而是去更好地医治！”&lt;/p>
&lt;p>与侯老的渊源真的是神的恩典：曾经多年向大学好友向菁姐妹传福音，但她总是有一些障碍。没想到十年前她被公司派去加拿大学习时结识了侯老和太太Rita, 并在那里接受了耶稣。去年向菁姐妹听说我要去维真修暑期课，便希望我能代她问候多年不见的侯老夫妇。&lt;br>
 &lt;br>
七月的温哥华是最好的季节，二十多度的天气，阳光明媚，蓝天白云。对我来说，听着神学大师的讲课，参加学校教堂每天午休前的敬拜祷告，凌晨或傍晚在校园树林中或海边跑步，简直就是天国的生活。打听到侯老的联系方式后，就尝试着给他写了邮件。没想到他很快就回复了，而且说要请我吃饭，让我受宠若惊。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>愿景&lt;br>
 &lt;/strong>&lt;br>
第一次见到侯老就印象深刻：他居然是开车来接我的。一头银发，精神矍铄，笑容满面，身手敏捷，92岁高龄看起来最多只有70岁。与侯老共进一顿午餐简直就是一堂神学大课：无数的生命亮光，完全是孔子所说的“朝闻道夕可死矣”。我顾不上进餐，只忙着记录，就怕漏掉了什么。&lt;br>
 &lt;br>
侯老出生在一个传教士家庭，母亲在18岁就被差派到西班牙阿维拉的特蕾莎修女家乡的村庄传道，在那受到了逼迫并生了病，搬去了巴塞罗那，当时他的父亲是被差派到巴塞罗那的传道人，于是二人相遇。他母亲22岁后又回到西班牙继续在那儿传道。侯老在牛津学的是地理专业，二战时为英国军队绘制军用地图，而在牛津任教时他和C.S.路易斯是同事——如童话一般的经历听得我如痴如醉，仿佛进入了时空的隧道。&lt;br>
 &lt;br>
侯老在上世纪70年代受呼召到加拿大温哥华建立维真神学院。关于维真的愿景，神对他有七个启示：&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>
&lt;p> 用心聆听神的话语——圣经经文是人生道路的指引；&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p> 宣讲完整的福音——成为系统神学的中心地点；&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p> 信心是建立在史实上的，所以学习神学必须认真学习历史；&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p> 独特的身份和地理位置：将维真建立为一个独立的学校但依附于一个属世的大学校园——可以充分利用大学校园的所有优势，同时与属世的学校对话；&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p> 学校不是培养职业牧师，而是培养与耶稣基督建立关系的基督徒；&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p> 跨宗派的纯正基督徒 (Mere Christian)，接受所有的宗派，但不隶属于任何宗派；&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p> 温哥华独特的地理位置——太平洋沿岸：成为奥秘派的大本营，着眼于中国和其他亚洲国家。&lt;br>
 &lt;br>
侯老非常直接地告诉我：维真不是培养牧师的，如果你想受训成为一名牧师，那么有很多更好的神学院；但是如果你想与神建立更好的关系，那么维真就是你要找的地方。这也正是我读神学的目标：不为学位，不为成为牧师，只想更好地学习神的话语，与神更加亲近。感谢主把我带到了维真！&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>&lt;strong>与神与人的关系&lt;/strong>&lt;br>
 &lt;br>
对于我以及许许多多其他有幸成为侯老门徒的弟兄姐妹们，侯老就是良师、益友、兄长和父亲——从他身上我更加认识耶稣。&lt;br>
 &lt;br>
侯老很出名的一门课程就是“祷告”，他认为祷告是我们跟神的独特个人签名：他操练出了自己独有的祷告方式，并通过祷告与神建立了独特的亲密关系——侯老特别强调“关系”，他认为牧师的职分已经被太职业化了，往往成为了“布道者”，而不是本来应该做的“牧者”。他特别强调，牛津的传统是听课是选修的，但是每周一个小时一对一的个人指导却是必修的，所以侯老建立维真的时候也延续了这个传统：维真的教授们，甚至那些世界知名的大神学家如尤金·毕德生（Eugene Peterson）、巴刻（ J.I. Packer）、布鲁斯·沃克（Bruce Waltke）等，每周都要花很多时间和学生们午餐，或提供办公室与学生单独谈话，以建立一个属灵引导的导师制。当然侯老尤甚：他的家一直向学生们敞开，很多学生尤其是中国大陆的学生们都常常在他家聚会用餐，他和太太Rita的客厅是维真老师学生口中的“乐土”。遗憾的是Rita两年前因患奥兹海默症而住到了医院，并于2014年11月回了天家，我只能心向往之了。&lt;/p>
&lt;p>今年五月再回到维真，侯老在百忙之中也至少每周见我一次，让我有足够的时间与他交流。七月在爱丁堡又很感恩地听了侯老的讲座并与他单独共进晚餐。他一直亲切地询问我在工作、生活、家庭中所遇到的各种问题，用各种属天的大智慧给我引导，为我祷告。他答应作我们上海团契的遮盖且向我保证：“只要我活着，我就会一直为你祷告，并作你的属灵导师。你可以随时向我求助！”我的眼前顿时模糊了：一定要天天为侯老的健康长寿祷告啊！&lt;/p>
&lt;p>这次在爱丁堡也有幸遇见了小他两岁的妹妹，当年Enigma小组成员之一（不知道的可以看电影《模仿游戏》），苏格兰历史上第一位律师事务所的女性CEO。这位叱咤风云的传奇女强人一直孑然一身，现在出入只能靠轮椅。因为她的特殊工作，她一辈子都没法对人——包括家人——信任与亲近。虽然是兄妹，她的生命却与侯老的截然相反。看着她，我就想到耶稣所说的“人若赚得全世界，赔上自己的生命，有什么益处呢？人还能拿什么换生命呢？”（太16:26）&lt;br>
 &lt;br>
侯老坚信我们的独特身份是通过与其他人的关系而建立的，而通过跟人的关系，我们能更好建立与神的关系：“我存在，所以我是。并不是我想或我解释，然后我是（I exist, then I am；not that I think or I explain，then I am) 。”我们通过与神与人之间的关系而存在，我们的存在是相互关联的，与神与人的关系造就我们的独特性。耶稣说“要尽心、尽性、尽力、尽意爱主你的神；又要爱邻舍如同自己”，这是最大的诫命。而邻舍就是我们周围的人。所以侯老一直坚持，最重要的是致力于与人的关系、对神的信心，而不是事工。&lt;/p>
&lt;p>神给了我们一个独特的身份，只有神才是我们独特性的根基，由此我们可以互相关联。我们能够存在甚至得到永生并不是像许多人认为的那样是因为有一个不灭的灵魂，而是神对我们每一个人独特的记忆让我们可以超越死亡并得到永生：因为神对我们的爱，因为神对我们的记忆。在他的无条件、永不止息的爱里，他和我们每一个人、每一个受造物之间拥有独特的关系。如果没有神对我们的记忆，我们就不再存在了。“在我去天国的时候，我们的阿爸天父记得我。”这个确信何等让人兴奋！&lt;br>
 &lt;br>
&lt;strong>受伤的医者&lt;/strong>&lt;br>
 &lt;br>
侯老小时候是个极端没有自信的孩子：父亲作为虔诚的传道人常常整夜通宵祷告，但却忽略了对孩子的关心和陪伴。9岁时他从西班牙搬到爱丁堡，第一次进入公立学校，前两年完全没有任何社交生活，也不参加任何体育活动，是个整天只想在众人面前“消失”的小胖子，可是神在他的青年期完全医治并翻转了他，给了他自信和勇气去面对冲突，给了他能力去爱周围的人。遇到侯老的人无一不为他对身边人所给予的爱而叹服。侯老有一个极大的恩赐，就是在见人的第一次就能够直接指出他/她内心深处的恐惧和需求。“我们用各种各样的行为去弥补童年所受的伤害，却没有看到其实这些弥补行为才造成了我们跟神之间最大的隔阂。现代社会教育我们要坚强和独立，可正是这种独立成为了我们的救赎和偶像，以至于造成我们和神之间的分裂。”我们在儿童时期被拒绝的经历让我们拒绝自己，我们用自己所受到的伤害互相伤害。但其实耶稣也被拒绝，而正因为他被拒绝的经历，我们才被接受；耶稣对我们的接受可以治愈我们因为被拒绝所遭遇的一切伤害。&lt;br>
 &lt;br>
2014年是侯老的旷野之年：先是孙子遇到大车祸，刚订婚的未婚妻当场死亡；然后是维真经历前所未有的财务和领导危机；11月他的爱妻Rita回天家。往往我们在经历苦难时容易离开神，可是经历这样一连串的打击后，在侯老身上却看不到任何沮丧或信心的缺失，反而一如既往地事奉神，关心帮助周围的人，并临危受命，重新出山任董事帮助维真渡过难关。&lt;br>
 &lt;br>
侯老给我讲了一个故事：有一对结婚29年的邻居夫妇闹离婚，侯老有一次回家正好碰到邻居太太回家取剩下的衣物，她问侯老：“Rita得了奥兹海默症，这段时间对你来说很困难吧？”侯老回答：“正好相反。这两年如果神要我作她的记忆，那我就非常喜乐地成为她的记忆。因为对我来说婚姻不是合同(contract)，而是约 (covenant)，也就是说根本没有改变或取消的可能。”&lt;/p>
&lt;p>“可是那不是很难做到吗？”&lt;/p>
&lt;p>“我没有要求你来做，我要求你允许耶稣在你的生命当中去做。”&lt;/p>
&lt;p>两个月后，侯老得到消息：这对夫妇复合了。哈利路亚！&lt;br>
 &lt;br>
侯老建议：“让你的伤痕成为你服事道路上的指南针。”这句话让我印象尤其深刻，而侯老也正是这样身体力行着：“主啊，帮助我不是被理解，而是去理解别人；不是被爱，而是去更多地爱；不是获得而是给予；不是被医治，而是去更好地医治！”&lt;/p></description></item><item><title>论90后大学生事工与启发新人事工的传福音方法 文/小方</title><link>/2015/10/12/%E8%AE%BA90%E5%90%8E%E5%A4%A7%E5%AD%A6%E7%94%9F%E4%BA%8B%E5%B7%A5%E4%B8%8E%E5%90%AF%E5%8F%91%E6%96%B0%E4%BA%BA%E4%BA%8B%E5%B7%A5%E7%9A%84%E4%BC%A0%E7%A6%8F%E9%9F%B3%E6%96%B9%E6%B3%95-%E6%96%87/</link><pubDate>Mon, 12 Oct 2015 08:50:00 +0000</pubDate><guid>/2015/10/12/%E8%AE%BA90%E5%90%8E%E5%A4%A7%E5%AD%A6%E7%94%9F%E4%BA%8B%E5%B7%A5%E4%B8%8E%E5%90%AF%E5%8F%91%E6%96%B0%E4%BA%BA%E4%BA%8B%E5%B7%A5%E7%9A%84%E4%BC%A0%E7%A6%8F%E9%9F%B3%E6%96%B9%E6%B3%95-%E6%96%87/</guid><description>&lt;p>如果你没有信心上街头传福音，或者屡传屡败，则可以考虑一下在你的同事、亲友、朋友、同学间做好见证，“对怎么样的人，我就作怎样的人”，“无论如何，总要救一些人”…&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>【参考经文】&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>听见约翰的话跟从耶稣的那两个人，一个是西门彼得的兄弟安得烈。他先找着自己的哥哥西门，对他说：“我们遇见弥赛亚了！”于是领他去见耶稣。（约1:40-42）&lt;/p>
&lt;p>腓力找着拿但业，对他说：“摩西在律法上所写的和众先知所记的那一位，我们遇见了，就是约瑟的儿子拿撒勒人耶稣。”拿但业对他说：“拿撒勒还能出什么好的吗？”腓力说：“你来看！”（约1:45-46）&lt;/p>
&lt;p>俗语说：‘那人撒种，这人收割。’这话可见是真的。我差你们去收你们所没有劳苦的，别人劳苦，你们享受他们所劳苦的。”（约4:37-38）&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>传福音方法&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>我们很惊奇的发现，耶稣的第一代门徒有很多是渔民。更仔细一看，竟然好几个是亲兄弟或者好朋友（超一半使徒人数）。&lt;/p>
&lt;p>再看看圣经，我们发现，使徒们信主的经典模式之一，就是熟人介绍。比如安得烈是施洗约翰介绍的，而彼得是安得烈介绍的（他们俩是亲兄弟），鄙视拿撒勒人的拿但业（可能又名 巴多罗买）是腓力介绍的。而撒玛利亚人信主更是那个妇人介绍的。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>校园事工的现状&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>不少全职同工都分享，北京校园2000-2010年代那种“扫楼”式的陌生人一对一四律分享福音的事工模式已然进入低潮——我们这里不是否定这个模式。其实在那10年，很多人的信主就是通过这种模式来的，包括我自己。我们这里是说圣灵在北京高校兴起的那拨信主浪潮，大致已经过去了。&lt;/p>
&lt;p>其实早在2007年左右，校园的同工们就已经提出了“建立长期关系”的熟人模式，取代“陌生人一对一”模式。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>守望与启发的经验&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>不少人质问守望的一点，是守望基本上没有福音事工，特别是没有异地宣教事工。他们认为，守望教会增长的模式，就是依靠强有力的讲道与成型的大型教会敬拜模式，来吸引其他教会的一些已信主的弟兄姊妹前来。&lt;/p>
&lt;p>笔者个人在一定程度上也承认这一种现象的存在。不过这并不全面。这7年多来，据我个人的观察，守望的成长模式之一——相对于运动式的宣教以及“扫楼”式的陌生人事工来说——便是经典的熟人介绍模式了。记得当年在守望的主日礼拜的新人自我介绍环节，听到的常常会是“我的同事/同学/朋友介绍我过来的”。&lt;/p>
&lt;p>此外，在守望还有一个多年一直在做的事工，叫做“启发”（当前是第21期，每期3个月）。“启发”借助圣公会的一套教材与事工模式，是很不错的（有争议）新人福音事工模型。笔者观察，这几期来“启发”的，大多是守望教会现有成员介绍过来的朋友、同事、同学等。（篇幅有限，这里就不更多提守望以前每年施洗上百人的事实了）&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>撒种与收割的比喻&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>没有撒种，就难以期待收割。&lt;/p>
&lt;p>2000-2010 那十年看起来是没有撒种而直接收割的年代。其实不然。在我看来，信仰真空、对外国人与圣经的新鲜感、校园党委宗教压迫较少、家教教会美好的属灵传统等，可以说都是主赐给80后大学生们的宝贵“属灵种子”和预备种子发芽的“属灵沃土”。回想我同团契的弟兄姊妹还有我自己，我们在决志之前，不少人都是被主预备好要信主的。几乎可以说，很少有一个愿意长期委身教会的基督徒，他/她心里是从来没有“种子”，而是天马行空，直接“上当受骗入了教”的。&lt;/p>
&lt;p>面对90后大学生，那个“别人撒种，你们收割”的黄金10年，似乎过去了。所以是时候轮到我们来撒种，我们去收割；或者我们去撒种，别人来收割了。今日为主的缘故，给这些小子们的一杯凉水，可能就成为来日他们信主的开端缘由。&lt;/p>
&lt;p>同理，在公司里面，如果我们没有经常想着多撒些种，与人相连，我们也就很难有收割的机会——就是同事愿意受邀来教会、来启发、来圣经学习小组(Bible Study Group)。他们愿意去你的教会，某种程度上是因为与你有良好的关系，看到你的见证，相信你的为人。我们可能常常想着不需要任何撒种，就可以快快的收割庄稼。只是这在很多时候是唐突的，甚至是冒犯的。那些忽然受邀的同事也会觉得“你们基督徒不是正常人，感受怪怪的，有些疯癫与不通人情”（同理应用林前14:23的教导）。&lt;/p>
&lt;p>与人建立“熟人与好朋友”关系，做美好见证，关心人、爱人，就是在公司、大学班级里的撒种形式之一了。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>总结一句话&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>如果你没有信心上街头传福音，或者屡传屡败，则可以考虑一下在你的同事、亲友、朋友、同学间做好见证，“对怎么样的人，我就作怎么样的人”，“无论如何，总要救一些人”——与朋友相和、相爱、相处，而不是给人高高在上、我行我素、唯我独尊、好指教批评不包容人的感觉，才能更好的传福音，引领熟人归主。&lt;/p></description></item><item><title>白露过后——致张凯弟兄</title><link>/2015/10/12/%E7%99%BD%E9%9C%B2%E8%BF%87%E5%90%8E-%E8%87%B4%E5%BC%A0%E5%87%AF%E5%BC%9F%E5%85%84/</link><pubDate>Mon, 12 Oct 2015 08:47:44 +0000</pubDate><guid>/2015/10/12/%E7%99%BD%E9%9C%B2%E8%BF%87%E5%90%8E-%E8%87%B4%E5%BC%A0%E5%87%AF%E5%BC%9F%E5%85%84/</guid><description>&lt;p style="margin-left: 40px;">
秋分未至&lt;br /> 白露过后&lt;br /> 原本秋日让人充满丰收的盼望&lt;br /> 而入夜的微凉在痛苦与眼泪的映照下&lt;br /> 反而充满肃杀之气息&lt;br /> &amp;nbsp;&lt;br /> 春花和秋月黯淡了色彩&lt;br /> 夏虫在无名处叽叽喳喳&lt;br /> 仿佛在述说着往事并不如烟&lt;br /> &amp;nbsp;&lt;br /> 深深爱着自己土地的人们哪&lt;br /> 却在他国流亡&lt;br /> 而商女在隔江之岸&lt;br /> 苟延残喘般唱着后庭花&lt;br /> &amp;nbsp;&lt;br /> 向死而生的人们哪&lt;br /> 你们在刀枪火炮武装到牙齿的异类面前&lt;br /> 如同蚂蚁一般弱小&lt;br /> 就如同我主耶稣当年面对罗马的酷刑&lt;br /> &amp;nbsp;&lt;br /> 每一个夜不能寐的深夜&lt;br /> 蜷缩在一隅的你&lt;br /> 在烟雾缭绕中望着一张张狰狞的脸&lt;br /> 他们每发出一声问话抑或呵斥的时候&lt;br /> 也同时将自己挂在了耻辱柱上&lt;br /> &amp;nbsp;&lt;br /> 曾几何时你深深被上主之爱所吸引&lt;br /> 走入了新的国度&lt;br /> 而如今&lt;br /> 你为这片土地的自由与权利日夜奔波之时&lt;br /> 却将自己置身于险恶之中&lt;br /> &amp;nbsp;&lt;br /> &amp;nbsp;&lt;br /> 我们彼此明知&lt;br /> 黑暗想要吞噬你&lt;br /> 而你仍愿走进黑暗之中&lt;br /> 与那些上访者、良心犯、新黑五类&lt;br /> 一同在黑暗中述说&lt;br /> 那超越之光必胜过黑暗&lt;br /> &amp;nbsp;&lt;br /> 死荫的幽谷如同乌云蔽日&lt;br /> 而祂仍会用祂的杖、祂的竿&lt;br /> 将你带入青草地溪水边&lt;br /> &amp;nbsp;&lt;br /> 人生苦短，劳苦愁烦&lt;br /> 你的弟兄为你默默地念出祷告之语&lt;br /> 一声叹息如此绵长&lt;br /> 而祂在加略山上所流出的血&lt;br /> 足够洗去这一切的痛苦与悲哀&lt;br /> &amp;nbsp;&lt;br /> 感官里的十架在机器轰鸣中&lt;br /> 如多米诺骨牌般倒下&lt;br /> 而亚伯拉罕之子孙却在石头中被默默兴起&lt;br /> 无花果树没有发旺&lt;br /> 圈中也绝了羊&lt;br /> 然哈巴谷的欢欣之声却稳行高处&lt;br /> 更加地响彻云霄&lt;br /> &amp;nbsp;&lt;br /> 愿你喜乐，愿你身心平安&lt;br /> 愿你在每一个被折磨的日夜不停歌唱&lt;br /> 愿你被另一国度的恩典之爱所包围&lt;br /> 愿你的和散那穿越身体被囚之牢笼&lt;br /> &amp;nbsp;&lt;br /> 那一日&lt;br /> 我愿&lt;br /> 与你举杯共饮&lt;br /> 与你纵情欢唱&lt;br /> 我想&lt;br /> 那一日&lt;br /> 并不遥远
&lt;/p>
&lt;p>Zuoyong于主后2015年9月9日&lt;/p></description></item><item><title>他是可靠恩主——忆忙碌的日子神的恩典 文/李艳霞</title><link>/2015/10/12/%E4%BB%96%E6%98%AF%E5%8F%AF%E9%9D%A0%E6%81%A9%E4%B8%BB-%E5%BF%86%E5%BF%99%E7%A2%8C%E7%9A%84%E6%97%A5%E5%AD%90%E7%A5%9E%E7%9A%84%E6%81%A9%E5%85%B8-%E6%96%87%E6%9D%8E%E8%89%B3/</link><pubDate>Mon, 12 Oct 2015 08:47:08 +0000</pubDate><guid>/2015/10/12/%E4%BB%96%E6%98%AF%E5%8F%AF%E9%9D%A0%E6%81%A9%E4%B8%BB-%E5%BF%86%E5%BF%99%E7%A2%8C%E7%9A%84%E6%97%A5%E5%AD%90%E7%A5%9E%E7%9A%84%E6%81%A9%E5%85%B8-%E6%96%87%E6%9D%8E%E8%89%B3/</guid><description>&lt;p>感谢神，因他的怜悯与恩惠，当我祷告求神让我经历他话语的真实，不纪念我的过犯，按他的慈爱看顾我的生命的时候，神就格外地显出他爱疼的根据。&lt;/p>
&lt;p>直到今天有肢体问我们从老家回来没有，我半天不知道该如何回答，眨巴下眼睛，看着熟悉的一切，才觉得“哦，我回来了”。&lt;/p>
&lt;p>在家是一段什么样子的日子呢，可以这么说吧，记忆中应该是对我的体力与耐心挑战最大的一段时间，也是我时时体会到神的同在就是力量的一段时间。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>体力的挑战——神是我的力量&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>每天早晨我跟着爸爸妈妈早起，他们四点起床，我五点半起床，晚上九点小伙子入睡我才可以安静下来。除了做饭，我还得洗衣服。曾经觉得衣服有什么洗的，扔进洗衣机出来凉一凉不就完了，家里的衣服不用手洗是根本没有办法洗干净的。所以每天早晨五点半起床，四十分钟灵修，然后开始做早饭，吃饭，洗衣服，中间夹杂着小伙子的各种需求，忙忙碌碌九点了。带小伙子出去转一圈，顺手帮助爸妈做一些事情，晒玉米，把玉米装到袋子里（七八亩地的玉米万把斤呢），割豆子，收芝麻……记得有一天帮爸妈摊玉米，我在地上弄，小伙子挂在我身上，说要坐双层巴士，也难怪在家里爸爸跟他玩惯了，没有爸爸在身边只能找妈妈玩了，一上午下来走路腿都有点发抖。&lt;/p>
&lt;p>第二天早晨，睡觉之前我祷告求神第二天早起叫我起床灵修，我知道自己肯定起不了床，又怕闹钟叫醒了小伙子。第二天醒来的时候5:37，当然也极其困倦，感觉自己有点散架了，还是起来了，坐起来翻开灵修资料：耶和华是我的牧者，我必不至缺乏。顿时心里很轻松，当我们愿意相信神全能的护理能满足我们一切的需要，无论是灵魂的还是身体的，神都有说不尽的恩典可以遮蔽我们。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>耐心的挑战——求你用真理使我成圣，你的道就是真理&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>从结婚到现在，无论是上班还是一个人带孩子多么的忙碌与疲惫，我都很少想回家，一方面确实是wuddy是个很好的靠山，另一方面，家对我来说不是一个温馨的地方，从我记事起伴随着我的似乎都是无休止的拌嘴，老实说对此我厌烦透了。今年读《婚姻的意义》，里面提到说：如果你过于厌恶父母，那你还没有离开父母。虽然我自己直觉没到厌恶的程度，但一想到原生家庭首先是争吵，我觉得也不是正常的。感谢神，回家之前开始背诵《罗马书》14章和15章，带小伙子背诵《诗篇》23篇，因为记性太差过两天就忘了所以得反复地背诵。这给了我一个意外的收获，就是每次背诵的时候都能够回想起主日讲道的内容，神的话语成为我忍耐的力量，我开始接纳他们——这就是他们的婚姻相处模式，虽然不那么可爱，但他们也彼此牵挂过了一辈子，依然愿意一起做那么多事，相比日益攀高的离婚率，这不能不说是一件无比感恩的事情。我甚至为他们在婚姻中的委身感谢神。爸爸妈妈轮流来我这里诉说，我只是听，以前进入耳朵引发我的愤怒，时不时地说他们几句，这次那些话很快就飘出了我的耳朵，偶尔我也劝说他们几句。&lt;/p>
&lt;p>对待小伙子也是，因为我要做很多的事情，对这个不到三岁的孩子的耐心也是个极大的挑战，“妈妈，你能陪我玩一会吗？”有时候锅里快着火了他还拉着你复读机似的说个不停，真是既心疼孩子又没有办法，我得处理一家人的饭啊。这些也都是在我的预料之中的，我回家之后给自己做了一个表格——《妈妈表现表》，记录自己今天有没有发脾气，为什么发脾气了，再忍耐五分钟可以吗？赐忍耐的神不断地帮助我和小伙子，使我们两个能够和睦相处。有一天午睡，我哄了他好长时间，他过两分钟转过身来说一声“安静地睡觉吧”，我本来极其困倦，被他温柔而又调皮的话语说的完全没有睡意，心里说再忍耐五分钟，然后说宝贝安静地睡觉吧，果然五分钟之后他就入睡了。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>意外的收获——爱心的亏欠，在爱中得医治&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>“凡事都不可亏欠人,惟有彼此相爱,要常以为亏欠”，虽然这是我耳熟能详的经文，但以往对父母的抱怨常常是我对这个家付出太多，而这次回家神一点点的光照我，让我看见父母给我的爱是我一辈子都无法偿还的。记得初中毕业没考上县里的重点高中但可以去上一个职专，那时候那么大的女孩子都在家帮父母做饭，洗衣服，干活啥的，村里人都说，一个女孩子读那么多书有啥用。爸爸一心让我们姐弟两不用干笨重的农活，送我去了市里最好的初中，虽然没有住宿（普通中学都有宿舍，爸爸就给我每月花80块钱租了一间屋子）。上学的那些年爸爸妈妈做生意也是极其辛苦的，每日起早贪黑的；如今虽然年龄大了，身体不好，但依然操劳弟弟的前途、婚事，日日夜夜地忙碌，看着其实我心里很难过，每次说不让他们种地了，别担心太多了，但为父母的心是我真的难以体会的。我没有办法改变他们对事情的看法，他们心中的重担也不是我可以帮他们卸下的，但我总可以尽我的力量陪伴他们一段吧。我也为着自己过去的埋怨悔改，感谢神给了我勤劳的父母，因为他们的劳苦，我才能够读书，而且如今我能够付出，是因为神给了我诸多的恩典，给了我一个健康的婚姻使我们能够同心地付出。如今，感谢神，透过这样的一段时间，让我看到父母有不完美的地方给我带来的伤害（比如妈妈的说话方式，老说我傻愣傻愣的让我很难过，爸爸酗酒让每年的每个节日都没有安宁），神给了我直面父母这些伤害的勇气，他也给了我完全的医治，因他的爱是完全的。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>超越环境——学习依靠神&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>农村的条件无论对孩子还是对我自己资源极其匮乏，什么微信、上网、各种花花绿绿的信息完全隔绝了，陪伴我的只有一本《圣经》，一本橡树笔记本，一本《转化生命的友谊》，还有三本托马斯，两本绘本。更重要的是，回家之后就没有团契了，没有了小组及教会生活。以前每次从家里回来感觉自己非常软弱，那种感觉让我有点厌弃自己，最可怕的是无能为力。我也每次都自问：难道只有在北京的时候神才与我同在吗？还是我自己的信仰本来就没根呢？&lt;/p>
&lt;p>感谢神，在我心未想到，眼睛未看到的时候神有丰富的预备，从年初开始每次读《诗篇》最感动的就是诗人对神信靠的宣告，“耶和华啊，我的心仰望你，我的神啊，我素来倚靠你”，“耶和华是我的力量，是我的盾牌，我心里倚靠耶和华就得帮助”，“当将你的事交托耶和华，并倚靠他，他就必成全”。这次回家神让我看到，与其说是没有了团契生活那根信仰的拐杖，其实不如说我还没有学会亲近神，没有学会倚靠神，更没有学会享受神，虽然我们唱“你是我唯一的喜乐”，“你是我心灵的满足”，而事实上远非如此。我似乎可以说，有小组，有主日，再加上网络及随之而来的花花绿绿的娱乐，哦，有了这几件那就不一样了。感谢神，因他的怜悯与恩惠，当我祷告求神让我经历他话语的真实，不纪念我的过犯，按他的慈爱看顾我的生命的时候，神就格外地显出他爱疼的根据。所以在家里的18天，每次我祷告，都知道神都安慰我。当神带领我进入到这样的一个环境里的时候，以他的丰富浇灌我的心。也让我看到，在一个信息丰富的地方，我们有了各种可利用的属灵资源，不少的时候缺乏了在神里面的安静，特别给橡树笔记本的灵修小文点个赞。&lt;/p>
&lt;p>也因为这样的一段时间，每晚给小伙子读《诗篇》23篇，人家很快就烂熟于心了，他也不用惦记他花花绿绿的世界，只能躺着听妈妈说故事。他实在没有可玩的，有一天趁老爷喝水的机会跟老爷说，我给你讲道吧，耶稣的母亲是马利亚，耶稣是谁呢，耶稣是仆人……&lt;/p>
&lt;p>回来以后，这一段时间刻在了我的记忆里，除了对父母的牵挂，还有怀念神在这一段时间给我们的帮助和看顾。也特别地纪念小伙子的dad回家装了80袋子的玉米，并且跟爸爸一起装卸，他是我的支持。&lt;/p>
&lt;p>耶和华啊，你是我的主，我的好处不在你以外，你未曾留下一样好处不给我，感谢神的恩典。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>山雨依然行 文/王鸥</title><link>/2015/10/12/%E5%B1%B1%E9%9B%A8%E4%BE%9D%E7%84%B6%E8%A1%8C-%E6%96%87%E7%8E%8B%E9%B8%A5/</link><pubDate>Mon, 12 Oct 2015 08:43:11 +0000</pubDate><guid>/2015/10/12/%E5%B1%B1%E9%9B%A8%E4%BE%9D%E7%84%B6%E8%A1%8C-%E6%96%87%E7%8E%8B%E9%B8%A5/</guid><description>&lt;p>我还以为这里一直都是这样湿湿的，每天下着雨呢，没想到这是天父奇妙的安排，让我们有机会体会当年富能仁、杨思慧他们宣教士在傈僳人中间服侍时的不容易，同时也让当地能结束干旱，得着甘霖。&lt;/p>
&lt;p>【作者按：为追随内地会宣教士富能仁等的脚踪 ，去学习和体验他们留下的宝贵的属灵传统，也为有机会服待傈僳族同胞 ，帮助他们在神学和圣经解经上的学习，以期坚固他们的信心来对付异端邪教。感谢主带领使用生命力团队也建造我们。荣耀都归于主！】&lt;/p>
&lt;p>蒙蒙细雨一直下着，到处都湿漉漉的，因为在十分偏僻的山村里，这雨又被称为山雨。虽然是盛夏，却寒意荡漾，我们每天外出都打着伞，甚至从住的阁楼去伙房，去洗漱间，去厕所，我也打着伞，因为怕淋湿了衣服没得换。但当地的大人小孩在山雨中走来走去，却很少有打伞的，有的居然还光着脚…… &lt;/p>
&lt;p>你有读过书名为《山雨》的富能仁传吗？富能仁是中国内地会差派的第一位到云南西部拓荒的英国宣教士。书中记录了他初遇傈僳人的感人情景。1909年的一天，富能仁在集市上看到一群从山里来的穿着独特的傈僳人，就立即被他们吸引了，“富能仁从第一眼看见这些人起，就从心里喜欢他们”，并“开始全心全意为他们祷告”。他热情地邀请他们去到他的福音堂。这些傈僳人“看起来很乐意，一进福音堂就立刻俯伏在地，向这位友善接待他们的白面孔陌生人表示敬意。”就这样，富能仁感到似乎有一种力量吸引他去他们那里，他就凭着主的感动跟他们进到了傈僳人的深山里面。&lt;/p>
&lt;p>傈僳人信主的故事也就这样从他们和富能仁相互敬爱，彼此喜欢中开始了！&lt;/p>
&lt;p>这动人的故事从上个世纪似乎延续到了如今……&lt;/p>
&lt;p>和富能仁当年一样，生命力团队这次也是先到达腾冲，然后到龙陵，又转了一次车，在漆黑的山路上，我生平第一次晕车还吐了。大约在深夜12点过到达了傈僳人余牧师在七孔河深山里的家中。四周黑乎乎的，我们一行还有些眩晕，身着白衬衣身影健硕的余牧师走到车前和我们握手，蛮有传道人热忱的带领风范，他带着我们走进了一个乡村大院里。&lt;/p>
&lt;p>在手电筒的光影中，我发现院子里站满了人。因为余牧师我们也是初次见面，所以半夜三更突然看见这么多站立的人影，我当时一下有点困惑……直到有穿着傈僳服装的老奶奶过来和我握手，而且十分亲切而尊贵地问候说：“火花（平安的意思）”，我才反应过来，原来站立的是余牧师整个家族的人，他们为了迎接我们，都没有睡觉，一直等到半夜啊！好感动……我也因此第一眼就从心里喜欢他们了！&lt;/p>
&lt;p>从我们到七孔河开始，山雨就一直下，但我们却感恩这样可以体会当年宣教士们的艰辛。因着感动富能仁的灵感动我们，就如同当年的宣教士一样，我们团队冒着雨，顶着寒冷，依然欢欢喜喜服侍前行。&lt;/p>
&lt;p>当晚住下来，虽然房间天花板上到处是蜘蛛网，而且各种虫子在飞、在爬，但团队里的孩子和大人都开开心心地睡了。天亮一起来，我们就开始了为期四天的儿童青少年营会。为了让少儿在信仰上扎根，这次营会我们期待在圣经的基要真理，及生命的实操上真切地帮助到当地教会。&lt;/p>
&lt;p>营会的主题是“圣经与名著”，内容选自《约翰一书》和《天路历程》（少儿版《小小天路客》）。形式既有深入浅出的解经，严肃的讲道和祷告，也有活泼的自创手语舞背经，生动的《小小天路客》故事讲解和问答，及相应的体验式戏剧排演，还有精彩的绘本故事赏析、小组研讨、笑声不断的课间互动和手工感恩卡制作等。&lt;/p>
&lt;p>几天的营会我们都是在还没建好的、仅三面有墙的教室中完成的。每一天都下着雨，去厕所或去哪里都得打着伞，我们的教室和大自然完全相通，仿佛就在山雨中上课。&lt;/p>
&lt;p>有时，老师和同学们都冻得不行，我们就一同起来跳跳舞暖和暖和，再继续进行。彼此相爱中，孩子们的心一天天和我们团队亲近起来，孩子们的信仰因神的道渐渐地被坚立。&lt;/p>
&lt;p>最后一天的手工制作感恩卡活动，我们本来期待他们用经文和图画表达对父母的感恩，没想到90%的孩子都在他们精美制作的卡片上表达了对我们团队的感恩。我们觉得很感动，愿颂赞都归给主！&lt;/p>
&lt;p>我们还感恩他们在主日汇报展现时，将整篇的圣经伴着手语舞背诵给大人们听，也将《小小天路客》戏剧演绎得很真切，相信带给当地教会的成人信徒许多的鼓励和感动！&lt;/p>
&lt;p>在余牧师家同吃同住的这几日，有许多非常感人的故事：&lt;/p>
&lt;p>余牧师家是个大家族，他们家四个兄弟都成家了，但却和父母一起五个家庭住在一个大院子里。他们当地人的早餐时间是10点左右，午餐是下午4点，如果当天做了体力活，那晚上9点至10点的崇拜聚会后再吃点夜宵。这是我临行前一天才知道的，当时还有些担心会不会适应不了。但到了当地，发现我们很快爱上了他们的作息时间，因为发现这样的时间安排，一天有很多时间可以亲近主，可以彼此相交相爱，可以服侍，可以休息，日子变得好长似的。早上起来，有时间灵修，然后可以坐在火炉边分享。余牧师笑着说：“这才是‘伙伴’, 在火旁边相互陪伴。没有wifi，没有微信，你才能有伙伴。”&lt;/p>
&lt;p>是啊，现代人的悲哀就是：人在你身边，心却在虚拟空间里，因为人人都在手机上刷屏呢。我们在火炉边，从余牧师那里学会了第一首傈僳赞美诗：《来就近耶稣》（come to Jesus）。看见诗歌本上印着的富能仁当年为傈僳族创造的手写文字，心中满了感慨……这文字让傈僳人有了自己的圣经，自己的诗歌本，让傈僳人可以来就近主耶稣！&lt;/p>
&lt;p>余牧师不仅教我们傈僳诗歌，还给我们讲了初期宣教士来七孔河传福音的珍贵故事。最初来七孔河的是富能仁的同工，名叫杨思慧。他来时刚好遇到过年，傈僳人喝酒拜鬼。他看见他们这样行，心里忧伤，不禁当场伤心地哭了起来。余牧师奶奶的大哥胡老大当时是那家的掌门人，一看这个客人这么伤心，就感动着说：“你说要信耶稣，好，我们就跟你信耶稣。”于是请杨思慧讲道，又除掉假神，打破酒壶，全家这样依靠了耶稣。后来在派来的傈僳族同工的帮助下，在之后的两年时间里，七孔河就有240户人家归信了耶稣，信徒人数达上千人。就这样福音一代又一代被传递下来，现在全村的人都是基督徒，信仰渐渐融入到了他们的生活中。&lt;/p>
&lt;p>从小小的木窗棂望出去吧，你看：爷爷和奶奶正坐在屋檐下，一人手里捧着一本傈僳文圣经在静静地阅读。奶奶拿起杯子来喝了一口茶，递给爷爷，爷爷也喝了一口，在主的话语里他们相濡以沫着…… &lt;/p>
&lt;p>这样的一幕，见证了人真正的需要其实不在乎多，爱神且爱人如己足矣。&lt;/p>
&lt;p>当人诚心渴慕爱神时，也常常会热忱去爱身边的人。我们住在这里的日子，天天感受着余牧师家人热忱的爱。每天他们把最好的做给我们吃，而且味道很好！比如：上好的牛肉、跑山鸡、自家河塘里的鲜鱼、各种野菜, 还有天然的蜂蜜……当我们感谢他们时，他们却谦卑地说：这都是教会弟兄姐妹的爱心，他们必须要这样接待我们。我们心里真是感恩太多，感动不已！&lt;/p>
&lt;p>有一天，家里摆了三大桌，一大早几个孩子还去自家鱼塘打了好多鱼上来。看来今天家里要摆设宴席。真的，来了好些位老人家，一大家族的人一起欢聚，我们享用了好多炸得黄黄的鲜鱼，非常美味！&lt;/p>
&lt;p>饭后大家聊聊，收拾之后，就各自散开了。没有人在谈谁挣的钱多、谁当了什么官，或现在流行什么，更没有人吆喝着要打麻将或扑克。忽然，我听到仿佛唱诗的声音。于是顺着声音找过去，才发现在爷爷奶奶家里，他们四五位老人坐成一圈，每人手捧一本傈僳文诗歌，正在安宁且喜乐地用四部和声唱圣诗呢!&lt;/p>
&lt;p>在因为被油烟长久熏黑的房间里，那优美动听的圣诗和声，那神圣安宁的唱诗者，让我仿佛窥见了天堂一角的荣美！&lt;/p>
&lt;p>在我的记忆中，还有一张喜乐的脸，也是仿佛在天堂里才可以遇见的。那就是三妹的笑脸！每天清晨开始她就忙着给猪做饭，给我们做饭，一直到晚上还为我们做夜宵，我看见她的时候，她总是在笑，总是在做饭，做家务，没有忙碌感，没有忧愁和担重担的样子。她一直在劳作，一直在喜乐！&lt;/p>
&lt;p>她的丈夫三弟，有一天在炉火边，不多的几句话，道出对妻子三妹的深爱。而且他最后说：“其实人在世上，最重要的是要有爱！”我很感动地回应他说：“在这世上，一个弟兄能当着众人说出这样的话是非常难得的，你讲的太好了，这就是一篇最好的道！明天我不讲道了，该你去讲啊！”三弟脸红了，其实他是不善言辞的人，但他的心底善良热忱，我们都体会到了。他为了让我们9岁的小队员开心，不辞辛苦地不断晃动鉄壶来制作爆米花；为了让我们除了服侍，还能有机会去看看他们周围的村庄和风景，最后一天，我们服侍完后，他定意要骑摩托带我们出去兜兜风。&lt;/p>
&lt;p>感谢天父的眷顾，我们骑出去不久，雨就停了。那天下午我们游览了来参加我们营会的不少村民的村庄，才发现他们每天要冒雨开车一阵子才能来参加营会呢，感谢主给他们渴慕主道的心！&lt;/p>
&lt;p>这样的查经营会对乡民的信仰真的很重要。我们发现当地信徒的信仰很朴实，他们自己住的房屋和生活都很简朴，但却愿意奉献金钱来修建教堂。可以说教堂是当地最漂亮的建筑物。但相比较外观的教堂的建造来讲，当地信徒的圣经和神学根基却比较肤浅，而且教会里属灵书籍和图书室都非常缺乏。这样的状况急需改变，特别面对如今异端邪教已开始在傈僳地区活动。盼望天父保守眷顾他的百姓，用真理的道坚固他们，让他们可以胜了那恶者！&lt;/p>
&lt;p>山雨依然行，终于到了我们要离开七孔河的时候了，我们和他们都舍不得彼此。走的前一天，三弟对我们说：“感谢你们，因为你们带来了山雨！我们这里都干旱好长时间了，你们来了，才开始下雨，让我可以把该种的树都种了。明天你们要下山了，雨可能就会停了。”我听了，心里好感动！我还以为这里一直都是这样湿湿的，每天下着雨呢，没想到这是天父奇妙的安排，让我们有机会体会当年富能仁、杨思慧他们宣教士在傈僳人中间服侍时的不容易，同时也让当地能结束干旱，得着甘霖。感谢主，我们走的那天，天真的没下雨，让我们可以坐车安全下山。这一切都太奇妙，太美好，惟愿颂赞荣耀都归给我们在天上的父！&lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;">
落笔于蓉城&lt;br /> 2015年8月
&lt;/p>
&lt;p>（王鸥姊妹曾在美国深造，获道硕学位，回国后长期从事关系建设的工作：包括婚姻家庭，教育观念，青少年团队辅导等。在不同地方开展各种工作坊 以期帮助建立和恢复人与人，人与神的关系。现就职于生命力咨询辅导中心。）&lt;/p></description></item><item><title>老挝的门 文/雅各井</title><link>/2015/10/12/%E8%80%81%E6%8C%9D%E7%9A%84%E9%97%A8-%E6%96%87%E9%9B%85%E5%90%84%E4%BA%95/</link><pubDate>Mon, 12 Oct 2015 08:42:24 +0000</pubDate><guid>/2015/10/12/%E8%80%81%E6%8C%9D%E7%9A%84%E9%97%A8-%E6%96%87%E9%9B%85%E5%90%84%E4%BA%95/</guid><description>&lt;p>她的老挝语极为流利，和学生们的交流，玩，笑，俨然一个老挝人。能看出来孩子们特别喜欢这位中文老师，以至于学中文的学生越来越多，最大的果效是其中有相当一部分已经是基督徒了。&lt;/p>
&lt;p>感谢神给我这样的机会代表我们的五人团队能和弟兄姊妹们分享我们的老挝之旅。&lt;/p>
&lt;p>白银花姊妹（昵称小花，下同）在老挝会晒一所韩国宣教士建立的私立学校里担任中文老师，也是住在老挝的中国宣教士，是这所学校里唯一的中国人。她在这所学校的服侍马上就满两年了。&lt;/p>
&lt;p>还记得小花第一年从老挝回来时的分享，当时她不知道还要不要回老挝去。回去吧，她觉得过去的一年没怎么传福音；不回去吧，她又特别惦记在那边教的学生们，因为那些学生已经学习了一年的中文，他们都特别喜欢她（他们都亲切的叫她丽丽老师），如果没有其他的弟兄姊妹去继续服侍他们就太可惜了。&lt;/p>
&lt;p>在这样的两难之间，她一直在等候中寻求上帝的带领，特别感恩的是神给了她答案。她回北京那天飞机晚点，她不得不在小白牧师家住一个晚上。当她和小白牧师分享她的现状和迟疑时，小白牧师的一句话给她带来了极大的鼓励。小白牧师对小花说：“你就是拓荒者！”后来小花又见了恩平师母，当小花分享如何服侍其中的孩子的时候，恩平师母的心被孩子们的需要抓住了。师母说服侍的第一年是最艰苦的，第二年就相对容易了；而且你现在已经学会了一些老挝语，应该回去继续巩固，神会预备更远的道路。就这样，在牧者的鼓励支持下和弟兄姊妹的代祷中，小花又回到了老挝，一个有着很多不舍，并有极大负担的地方。&lt;/p>
&lt;p>2015年8月4日梁静、邱火根、彭丽平、孙易多和我，我们一行五人代表守望教会的弟兄姊妹前往老挝探望小花。到达昆明后，我们从昆明又坐了20个小时的大巴到达了老挝的会晒。行程一共为10天，其中在老挝住了6天，我们亲身体会并体验了小花的生活和服侍。&lt;/p>
&lt;p>老挝没有雾霾，没有堵车，也没有匆忙的脚步。我们还发现老挝没有可吃的地方！怪不得小花以前分享说在老挝经常会感觉饿，只有身临其境才能体会到。我们每天只能在两个地方吃早、晚饭（米干、盖饭）。小花在家不能做饭，她一般会去两位印度宣教士姊妹的家做吃的，也是帮助这两位印度的姊妹（去老挝时间短）。在过去的一年多中体会到的在陌生地方生活的极大不便，成为了小花担负起服侍外国宣教士的动力。她经常在生活上、经济上帮助这两位印度姊妹。周末她会带上一些礼物去学生家探望，然后在学生家吃，一般在学生家吃的都很好。会说老挝语去学生家探望为小花打开了福音之门，她经常在探望的过程中分享福音。&lt;/p>
&lt;p>去年小花是和老挝的姊妹住在一起，要洗冷水澡，没有一点的私人空间。虽然小花现在住的地方比以前有了很大的改善，但小花现在的房间仍然很简陋，地上铺了一张单人的海绵垫子就是她的床，一张很简易的桌子，上边放了些生活用品，桌子旁边的旅行箱就算是她的衣柜。房间里最醒目的就是一本很厚的圣经和守望的诗歌本，看起来被翻了无数遍，因为已经掉页了。这间屋子白天也只能有很短的时间有阳光照射进来，大部分时间都没有光线。所以这个房间不适合一个人待太久，会很无聊很压抑。小花每天的忙忙碌碌却也成了她避免陷入压抑状态的帮助。&lt;/p>
&lt;p>这6天里我们大部分的时间都是在小花的学校里度过的。她们的校园很美，真不敢想象那位韩国校长在开辟这片荒地的10年间付出了多大的辛劳，真的很佩服校长。我们一起观摩了小花的课堂，她是一位特别棒的中文（外语）老师。她的老挝语极为流利，和学生们的交流，玩，笑，俨然一个老挝人。能看出来孩子们特别喜欢这位中文老师，以至于学中文的学生越来越多，最大的果效是其中有相当一部分已经是基督徒了。小花在世人眼里可能是贫穷、卑微的，但在神的眼里却是富足、极宝贵的。因着神的呼召，小花勇敢、坚强的与主同行，她的一举一动已经得到了校长、老师和学生的认可。&lt;/p>
&lt;p>我们也参与了小花的服侍，丽平和梁静早早就准备好了作手工的材料，在小花的配合下，原本很腼腆的两位姊妹站在讲台上既大声又大方，手把手地教老挝的孩子们做手工。火根和我带学生们玩游戏，我发现游戏无国界，充满了笑声，哈哈……几次的经历使在学校上课成为了我们每天的盼望。后来火根又教起了汉语，不用翻译，完全是肢体语言加表演，课堂反应非常热烈。特别感恩10号那天孙易多小姊妹有幸和小花的一个学生一起过生日，我们准备的蛋糕也多了一份纪念意义。在与老挝的孩子相处的过程中，我们发现他们很守规矩，也很懂礼貌，是值得我们学习的榜样。&lt;/p>
&lt;p>小花还带我们去探望了当地的苗族牧师——王平（其实是王平牧师开车来接我们）。他是住在老挝的苗族人，母语是苗语，不过也会说老挝语。王平牧师是小花的学生，也是小花的好朋友。他的中文不错，可以和我们进行简单的交流。他虽然年纪不大，却已是三个孩子的爸爸。牧师是由教会的孩子介绍跟小花学汉语的，牧师又介绍了一些孩子跟小花学汉语，因为小花会说老挝语。苗族弟兄姊妹住的地方挺像原始部落，远离城市，还保持着较原始的生活面貌，住的都是草棚房子，整个家族挤在一起，房子里边仅用帘子作为隔断。&lt;/p>
&lt;p>牧师说现在当地90%以上苗族人都是基督徒，信仰也改变了他们一夫多妻的旧习俗。王平牧师的父亲也曾是牧师，他的哥哥也已是教会的带领人。王平牧师曾在新加坡和泰国接受过良好的神学教育，所以他对教会的事工有着很大的异象，他准备来中国，向中国的苗族人传福音。王平牧师培养了很多青少年，主要是利用乐器带领敬拜，他们教会有各样的乐器，那些孩子很喜欢。现在他们聚会的地方已经容纳不下了，主日的时候里里外外都是人，他们准备扩建教堂，求神祝福，亲自预备。他们还在会晒开设了另一处聚会点。在我们交流的过程中，小花一直给我们翻译，她还用苗语和所见到的弟兄姊妹们打招呼。我们通过小花对老挝有了更多的了解，通过小花我们还看到、听到苗族弟兄姊妹的美好见证。小花现在已是“老挝的门”。&lt;/p>
&lt;p>主日的时候我们和小花的同事们一起聚会，他们的诗歌很动听，可惜我们一点也听不懂。讲道部分小花给我们小声的翻译了一些，我们有很多得着。在这样的地方偶尔的有一、两次聚会挺有意思的，可想到小花曾经的经历就让我很难过！她一个人在这里，没有人给她翻译，没有人跟她交流，她在一个完全听不懂的世界里，我们难以体会她当时的无助和孤独。就像小花说的，我们无法体会一个宣教士的生活和感受。小花每个主日都会一个人再敬拜一次，和着诗班弟兄姊妹的录音一起唱诗，听守望的讲道录音。在神没有难成的事，神亲自与小花同在，亲自给她安慰，现在小花已经能用老挝语唱赞美诗，用老挝语读经、祷告。&lt;/p>
&lt;p>主日聚会结束后，由火根掌勺，我们团队一起为老挝的弟兄姊妹做中国菜。火根的手艺顶呱呱，四菜一汤，所有的材料都是火根和小花一大早去集市上买的。老挝的弟兄们一直向他竖起两个大拇指。他们吃的很开心！小花说他们很少能吃到这么多的菜，一般最多就两个菜，而且没有什么肉，这次的肉很多。感谢神，有机会能和小花一起服侍他们。&lt;/p>
&lt;p>在老挝的时间转眼即逝，几天里一直在上课和探望。在与小花单独在一起的一天里，大家都很放松。遗憾的是我们一直忙忙碌碌，却没能静下来听小花分享她的心声，她有很多的话想说，却不知从何说起。虽然因着彼此期望的差距有过一些摩擦，但离别之夜成了我们的不眠之夜，我们彼此赞美，彼此感恩，一起为小花祝福祷告。我们把许许多多的不舍藉祷告一一地交托在上帝的手中，我们拥抱小花，我们彼此拭泪。我们与小花在爱里、灵里也有了更深的联结。&lt;/p>
&lt;p>最后代表小花感谢每一位在主里惦记她，为她祷告，奉献金钱、准备礼物、食物、生活用品的弟兄姊妹们，愿神记念并大大的祝福你们。也为着我们的团队感恩，感谢神赐给我们平安、合一、健康。愿荣耀归于神！&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>这祸临到犹大人，诚然是耶和华所命的 文/晓峰牧师</title><link>/2015/10/12/%E8%BF%99%E7%A5%B8%E4%B8%B4%E5%88%B0%E7%8A%B9%E5%A4%A7%E4%BA%BA%EF%BC%8C%E8%AF%9A%E7%84%B6%E6%98%AF%E8%80%B6%E5%92%8C%E5%8D%8E%E6%89%80%E5%91%BD%E7%9A%84-%E6%96%87%E6%99%93%E5%B3%B0%E7%89%A7/</link><pubDate>Mon, 12 Oct 2015 08:41:51 +0000</pubDate><guid>/2015/10/12/%E8%BF%99%E7%A5%B8%E4%B8%B4%E5%88%B0%E7%8A%B9%E5%A4%A7%E4%BA%BA%EF%BC%8C%E8%AF%9A%E7%84%B6%E6%98%AF%E8%80%B6%E5%92%8C%E5%8D%8E%E6%89%80%E5%91%BD%E7%9A%84-%E6%96%87%E6%99%93%E5%B3%B0%E7%89%A7/</guid><description>&lt;p>所以以色列的灭亡，不管是北国还是南国，不是因为他们的罪。哪个基督徒灭亡是因为他们的罪呢？他们的灭亡在于拒绝上帝的恩典，他们拒绝选择上帝为他们选择的道路，拒绝悔改。&lt;/p>
&lt;p>【代下36:1】  国民立约西亚的儿子约哈斯在耶路撒冷接续他父作王。【代下36:2】  约哈斯登基的时候年二十三岁，在耶路撒冷作王三个月。【代下36:3】  埃及王在耶路撒冷废了他，又罚犹大国银子一百他连得，金子一他连得。【代下36:4】  埃及王尼哥立约哈斯的哥哥以利雅敬作犹大和耶路撒冷的王，改名叫约雅敬，又将约哈斯带到埃及去了。&lt;/p>
&lt;p>【代下36:5】  约雅敬登基的时候，年二十五岁，在耶路撒冷作王十一年，行耶和华他神眼中看为恶的事。【代下36:6】  巴比伦王尼布甲尼撒上来攻击他，用铜链锁着他，要将他带到巴比伦去。【代下36:7】  尼布甲尼撒又将耶和华殿里的器皿带到巴比伦，放在他神的庙里（或作自己的宫里）。【代下36:8】  约雅敬其余的事和他所行可憎的事，并他一切的行为，都写在以色列和犹大列王记上。他儿子约雅斤接续他作王。&lt;/p>
&lt;p>【代下36:9】  约雅斤登基的时候年八岁（在列王下二十四章八节作十八岁），在耶路撒冷作王三个月零十天，行耶和华眼中看为恶的事。&lt;br>
【代下36:10】 过了一年，尼布甲尼撒差遣人将约雅斤和耶和华殿里各样宝贵的器皿带到巴比伦，就立约雅斤的叔叔（原文作兄）西底家作犹大和耶路撒冷的王。&lt;/p>
&lt;p>我们一起来祷告：天父，我们一同到你的施恩宝座前来仰望你，每当我们一同聚集的时候，我们就知道，你在我们中间以你的恩典和你的王权来恩待我们。你护庇我们，也招聚我们，愿主你藉着圣经中的话来对我们讲话；也将你的话语在我们的心中解开。下面的时间交在你的手中，与我们同在，奉主耶稣基督的名祷告，阿们！&lt;/p>
&lt;p>《历代志》的分享已经基本接近尾声了，再有一次分享，《历代志》就结束了。我们今天读的这三小段经文提到了三位王，也非常简洁。若单纯把这三小段经文拿出来分享的话，我们并不理解《历代志》的作者在这里要表达什么。我们这么说，也是再次提到《历代志》和《列王记》的不同。&lt;/p>
&lt;p>《撒母耳记》和《列王记》、《历代志》都属于历史书，记载了很多事件。《列王记》和《历代志》虽然看起来都是对以色列历史的记叙，但并不是单纯的重复记录。我们细读就会发现《历代志》的作者有很多地方省略了，也有加增的地方。《列王记》和《历代志》的区别就在于《历代志》的作者与其说是记载历史，不如说是在解释历史。《历代志》的作者把以色列历史上发生的所有的王的事迹放在一起的时候，这些材料的选择和事迹的记载，有些细节省略了，有些东西加增了，是为了解释以色列的历史，是在告诉后面读《历代志》的人：为什么以色列人走到了这样的地步。&lt;/p>
&lt;p>如果我们从大的背景下来看的话，会看到今天所读的这三位王，其实适合与约西亚王放在一起来对比的。分享约西亚王的时候，基本上是从正面的角度去分享。可以说，约西亚是以色列历史上三大好王之中名声最好的王。因为约西亚王在他一生中所进行的律法的改革和对律法的推动，对众民归回的努力，在整个《历代志》中记载非常的多，甚至说约西亚王所招聚的逾越节是前所未有的。如果我们前面读了约西亚王，突然之间读到三段简短的记叙，只讲了三个王：约哈斯、约雅敬、约雅斤，好像给了一个极大的转折。约西亚王给人的感觉就像回光返照一样，就如一个人快要死了，突然间又活过来并清晰的说话，很有力量，但没过多长时间就快速地衰弱下去了。所以从约西亚王一跃到这三个王，给我们的感觉有一个很大的落差。&lt;/p>
&lt;p>约西亚王后面这四位王（约西亚的三个儿子和一个孙子），是约西亚他们一家。为什么说约西亚王对后续的朝代好像影响不大，并不是说约西亚的改革不好，而是对于以色列来讲，约西亚改革的本身，他对律法的推动、回归和在上帝面前的寻求深度不够。我们从《历代志》可以看到约西亚王在最终的时候还办了一件错事：主动发兵去拦阻埃及法老尼哥。&lt;/p>
&lt;p>约西亚王所在的那个时代，是近东、远东地区，也可以说是当时世界上整个政治局势动荡不安的时候，亚述帝国那时已经衰落了。过去亚述一直是以色列的仇敌，总是过来攻打以色列，而在亚述逐渐衰落的时候另一个国家又崛起了。这个国家就是巴比伦。巴比伦崛起之后，亚述已经无暇再顾及以色列了。于是，这个时候埃及突然发现他们的机会来了，所以埃及就趁机控制了很大一片区域。从世俗政治的角度来讲，埃及法老采用的军事行动是对的，因为埃及不能看着巴比伦把亚述吞灭了，然后威胁到他。所以法老在这个时候一定会做这件事情。&lt;/p>
&lt;p>亚述王那个时候已经被打败了，他们跑到以色列旁边的一个地方呆着，埃及法老尼哥带兵过去帮助亚述对抗巴比伦。就在这种情况之下，约西亚王主动领兵要拦住法老。这就是《历代志下》第35章中看到的内容。为什么约西亚王主动出兵去拦住法老呢？因为在约西亚王看来亚述是他的敌人，无论从民族情感还是其他方面，他不希望看见亚述死灰复燃，他不愿意看到亚述在埃及的帮助下又重新强大了，这不是他想看到的结果。其实约西亚王在这个时候和埃及法老的思路是一样的，他依靠的不是耶和华，而是政治上的分析。所以神就透过法老尼哥来向约西亚王讲话，告诉约西亚王说：这事和你没有关系，你不要管。但约西亚王却不听。&lt;/p>
&lt;p>我们稍微想一下约西亚王的死，是否觉得他和某个北国君王的死有些相似呢？就是亚哈。亚哈被称为北国历史上最坏的王，约西亚被评为南国历史上最好的王之一。但这两位王都是战场上有一支箭，不是别人故意射他，是一支乱箭射中他，受了重伤，然后就死了。这也是《历代志》作者惯用的一种手法。这个情节的对比告诉我们，约西亚王的灵性不行了，他让你看到这个王和亚哈在死的方式上很像，也就表达了上帝非常不喜悦他这样私自出去，以政治的力量去采取军事上的行动，所以他就死了。&lt;/p>
&lt;p>约西亚死后，他的儿子约哈斯就接续他作王了，约哈斯创造了以色列南国犹大历史上作王最短的记录：他在王位上只呆了三个月。即使就这三个月的时间，《列王记》中评价他说他行耶和华眼中看为恶的事。从对比上让我们有一丝不解，他父亲不是如此的敬虔吗？可到了他的三个儿子和孙子，竟然都被评价为行耶和华眼中看为恶的事。很快埃及法老尼哥就把约哈斯拿下了，就是因为约西亚王。因为法老已经看出约西亚王对他怀有敌意，所以约西亚王死了之后，法老不信任以色列人自己按立的王，直接把约哈斯给废了，然后把约哈斯带到埃及去。之后法老扶持了一位亲埃及的王，就把约哈斯的哥哥约雅敬放在了王位上。&lt;/p>
&lt;p>这就是第36章的背景，在这背景之下，我们会看到《历代志》的作者通过这三个王要表达什么。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>一、被掳时代即将开始&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>从对约西亚王那么长篇幅的记载，突然转到三个王这么简短的记载，而且论及这三位王的三段经文在结构上极其类似，是典型的《历代志》的写作手法，就像公式一般，非常简洁。如果我们读《列王记》，会发现《列王记》对这三位王的记载非常多，横跨了三章的内容。在读《历代志》时，这三位王的很多信息都没有介绍，都没有提到他们的母亲，而在《列王记》中他们的母亲都被分别提到了；都没有提到这三位王的死。其实这三位王的死非常重要，约哈斯直接死在了埃及，没有回来；约雅敬死在了耶路撒冷的城外，约雅斤死在了巴比伦，而且约雅斤是一位特别的王。&lt;/p>
&lt;p>这个表述本身让我们看到，其实《历代志》的作者在这里透过这三个王如此简洁、摘要式的对比，要告诉我们四件事。&lt;/p>
&lt;p>第一，这三位王都行耶和华眼中看为恶的事情。都提到他们在上帝面前作恶。若留意了约西亚的敬虔之后，再看约西亚的两个儿子和一个孙子在耶和华面前作恶的时候，我们就知道《历代志》的作者就是要告诉我们，这三个王没有像他父亲那样在上帝面前遵守顺从耶和华的命令，他们不守耶和华的律法。约西亚的改革主要是律法，而到了这三个王的时候，这三个王竟然都不守耶和华的律法。&lt;/p>
&lt;p>第二，都记载了这三个王在位时，圣殿的东西都被抢。在约哈斯的记载中没有那么明显，埃及法老在废他的时候，就罚他金子一他连得（34公斤）、白银一百他连得（3.4吨）。当时以色列国已经没有那么强盛了，所以很多释经学者说，他一定会从圣殿里面拿出金银来。虽然埃及法老没有去到圣殿抢，但要的数量就使得约哈斯一定会从圣殿拿。而对于约雅敬和约雅斤来说，尼布甲尼撒就直接奔到圣殿去，把圣殿中的金银和贵重器皿全部抢走，这依然是和约西亚之间的对比。约西亚在推动律法时最为轰动的一件事情，是他带领以色列人在圣殿重新过逾越节。以色列在圣殿过逾越节的时候，圣经上描述说他过的这个逾越节在以色列历史上前无古人后无来者，超过了诸王，包括大卫、所罗门。可见这个逾越节在当时是何等的复兴，他们的灵性好像也被恢复了。那个时候耶路撒冷的圣殿里面可以说充满了上帝的荣耀，然而转眼之间，约西亚一死，他们认为，圣殿这座建筑物，上帝垂听他们祷告、上帝来帮助他们的地方，竟然被人给抢了。&lt;/p>
&lt;p>从某个角度来讲，圣殿被毁就是在告诉以色列人，他们有一个错误的神学观。耶利米先知就是在约西亚开始，到约哈斯、约雅敬、约雅斤和西底家，这五个王在位时的先知，耶利米事奉了他们五代。耶利米在先知书中说的那些话，充满了对以色列人的爱和情感。可是以色列人却恨他，因为耶利米先知一再跟他们讲要他们赶紧投降巴比伦。以色列人觉得他们能够依靠埃及打败巴比伦，可是耶利米从一开始，甚至从约西亚的时候就开始对百姓讲：你们不要跟巴比伦打，你们就主动投降，成为巴比伦的俘虏国。虽然约雅敬好像听了耶利米的劝告（约雅敬是尼哥法老王所立的傀儡王），他给尼哥的印象很好，他服侍了尼哥三年，这三年他替尼哥埃及王在以色列国中横征暴敛。就在他服侍法老王三年之后，巴比伦和法老打了一仗，之后尼布甲尼撒暂时失利了，撤回兵，回到本国休养生息了一年。&lt;/p>
&lt;p>其实在尼布甲尼撒和法老打仗之前，约雅敬其实已经投靠了尼布甲尼撒，这跟耶利米有关。因为耶利米一再的说要他们投降尼布甲尼撒，约雅敬虽然那么的悖逆，但他也意识到这两个庞大的国（埃及和尼布甲尼撒）谁也惹不起，他就在衡量要投靠哪一方，同时他也宣告全以色列禁食。就在以色列禁食期间，巴比伦在尼布甲尼撒的带领下打了决定性的一场战役，把埃及人打跑了。这个时候约雅敬马上就宣誓要投靠巴比伦。&lt;/p>
&lt;p>约雅敬看似是听了先知的话，但实际上他并不是因为听了先知传讲的话语，他是从一个政治的角度，存着投机的心理，这一点从尼布甲尼撒暂时失利的时候，他马上背叛了巴比伦，反过来又重新效忠了埃及王法老，就可以看出来。这就带来了尼布甲尼撒对他们的第二次掳掠。之所以分享这个背景是因为，即使这样一位王，从约雅敬开始到以色列的众民，从君王到祭司，在当时的犹大，他们普遍有一个想法，他们说：圣殿还在，有谁能胜过耶和华呢？在他们看来，上帝和他们同在的标志和他们的顺从、悔改，一点儿关系都没有，他们只要看到圣殿还站立在这里，耶和华就与他们同在，可想而知当时以色列人的灵性麻木到了什么程度。在当时的人看来，只要圣殿还在一天，耶和华就与他们同在一天，至于他们有没有犯罪，有没有听耶和华的话，他们觉得都没有关系，已经自欺到了如此的程度。&lt;/p>
&lt;p>所以耶利米一再对他们讲，上帝所要的其实是你们的忠诚和你们的信心，是你们对律法的遵守，圣殿并不能保证上帝的同在。但是他们根本就不听。这让我们看到以色列在被掳时，圣殿被抢。在到了最后一位王时，尼布甲尼撒干脆把圣殿给拆了，所罗门建造的第一圣殿就这么结束了。&lt;/p>
&lt;p>第三，这三个王都经历了被掳。上帝透过在这三个王身上的经历，其实已经宣告了犹大被掳的结局到来了。这三位王加上西底家王用了22年的时间，犹大国走完了最后的路程。其实从约西亚一死，犹大已经不再是一个独立的国家了。他们的被掳体现在，约哈斯直接被埃及法老带走，埃及法老把约雅敬扶到王位上。约雅敬作王不久，在服侍了埃及法老三年之后，突然发现巴比伦把他们打败了，他们马上就效忠了尼布甲尼撒。他效忠尼布甲尼撒那一次，尼布甲尼撒就直接带人去了耶路撒冷。在去了耶路撒冷之后，就把圣殿的很多东西拿走了，同时带走了以色列国家的精英，这是南国犹大历史上真正的第一次被掳。&lt;/p>
&lt;p>尼布甲尼撒就在约雅敬作王期间，已经从圣殿带走了很多东西，已经掳走了以色列一批人，只不过人数很少。这几个人我们都很熟悉，圣经里形容这几个人是容貌俊美，聪明又有智慧，有见识，蒙耶和华祝福，又有治理国家的恩赐。当然这几个人是尼布甲尼撒挑的，其中就有但以理。第一次被掳就把但以理抢走了。&lt;/p>
&lt;p>第三次被掳是约雅斤，约雅斤和约哈斯很像。约哈斯作王三个月，约雅斤就作王三个月零十天（100天的王）。约雅斤作王的时候，其实是被他父亲约雅敬给连累了。因为约雅敬一开始对埃及法老是效忠的，在作王并服侍埃及法老三年后，发现尼布甲尼撒胜过了埃及，又向尼布甲尼撒效忠。又过了几年，尼布甲尼撒打不过埃及，他反叛向埃及效忠。在最后一次他背叛尼布甲尼撒的时候，尼布甲尼撒虽然把巴比伦军队的全部主力撤了回去，但他的附属国都还在附近。尼布甲尼撒下令，使这些国把以色列给围困了，尼布甲尼撒亲自前往耶路撒冷，去的时候就准备把约雅敬给带走。没想到尼布甲尼撒还没到，约雅敬就先死了。圣经中没有讲约雅敬是怎么死的，只讲了一节，说约雅敬死的时候就像一头驴，被人扔在了耶路撒冷城外。&lt;/p>
&lt;p>所以尼布甲尼撒来了之后，约雅斤作王了。而且约雅斤一看尼布甲尼撒来了，带着他所有的家眷和大臣出门跪拜在尼布甲尼撒面前，投降了。尼布甲尼撒当然很高兴，因为看到了他们归属的诚意，所以直接把约雅斤以及他的母亲、妻子和王公大臣，同时把以色列当中大能的勇士和有技术的技工，一共一万七千人，包括圣殿中很多贵重的器皿全部带走了。这是以色列历史上的第二次被掳，这次被掳的人当中就有以西结。其中还有末底改，都是在这一次当中和约雅斤一起被抢走了。&lt;/p>
&lt;p>《历代志》的作者非常明显的意图来突出，以色列、南国犹大进入到了倒计时阶段，被掳的时期已经来到了。&lt;/p>
&lt;p>第四，宣告犹大已经不再是一个独立国家了。王位的更迭不是正常的更迭。北国以色列的王位更迭充满了血腥、刺杀。某一个大臣看着皇帝不顺眼，就把皇帝杀了，他就继位做皇帝。南国犹大从来没有出现这种情况，即使亚们被刺杀的时候，也是臣仆看他不顺眼，把他杀了，不是篡位。杀了他之后，依然让他儿子约西亚登上了王位，所以南国犹大，大卫王朝就没有出现过以下犯上的篡位这种事情（亚他利雅算是篡位，但是她是以皇子母亲的身份抢去了王位）。但是到了第36章，我们看到大卫王朝的王位更迭已经很不正常了。这四位王当政其中三个是兄弟，都是约西亚的儿子。他们的王位更迭不是他们说了算，而是埃及和巴比伦来说了算，甚至埃及法老把约雅敬的名字都给改了，他原名叫以利雅敬。以利这个词其实就是神（以罗西）这个词。但是法老把以利雅敬改成约雅敬是非常意外的事情。按说一般的君王若是被改名的话，是一种羞辱。但是恰恰相反，埃及法老让他把以罗西去掉，把耶和华加上去，这就有点令人深思了。所以有的释经学者讲，在埃及法老看来，真正掌管以色列的是耶和华上帝，但是以色列的君王却不这么看。所以这个改名让我们感到是一种讽刺。&lt;/p>
&lt;p>以色列的王位更迭本身，就能看到他们已经不是一个主权独立的国家了，更不要说在约雅敬期间，连续几年，每年都收很重的贡献给埃及。虽然还没有到西底家最后的灭亡，南国犹大还没有成为一个附属省，因为在西底家的时候南国犹大已经成为一个省了。虽然还没有成为一个省，但已经成为一个没有主权的附属国。所以《历代志》的作者在第36章的这三段经文中，用非常简洁的手法，就告诉我们这四件事情。第一，他们不遵从耶和华的律法；第二，把象征神同在的圣殿神已经放弃了，圣殿被毁；第三，告诉他们将来的命运，是被掳；第四，告诉他们神已经不再看顾他们的王权。同时另一个神学思想，让我们看到神是普天之下所有国家的掌管者。所以在耶利米预言中总是提到说：尼布甲尼撒是我的仆人。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>二、这是耶和华使然&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>耶利米先知事奉了约西亚他们一家三代：约西亚，他的三个儿子（约哈斯、约雅敬和西底家），和约西亚的孙子（约雅斤）。《耶利米书》的整本内容都是和这几个王有关的，在耶利米书中对这三位王，约哈斯、约雅敬、约雅斤都有清楚的预言。所以我们读《历代志》第36章的这三段经文，基本上都是《耶利米书》当中先知所发预言的实现。比如对于约哈斯，耶利米明确的对他说：“因为耶和华论到从这地方出去的犹大王约西亚的儿子沙龙（在列王下二十三章三十节名约哈斯），就是接续他父亲约西亚作王的，这样说，他必不得再回到这里来，却要死在被掳去的地方，必不得再见这地。”（耶22:11-12）果然约哈斯就死在了埃及。&lt;br>
而对于约雅敬，他死的时候就像一头野驴一般被扔在了耶路撒冷城外。（耶22：19）而且说：以色列众人没有一个人说，你们当为你的哥哥哭泣。（耶22：18）甚至大家觉得这人死得其所。&lt;br>
约雅斤在《耶利米书》的预言，耶和华说：“犹大王约雅敬的儿子哥尼雅（又名耶哥尼雅；下同），虽是我右手上带印的戒指，我凭我的永生起誓，也必将你从其上摘下来。并且我必将你交给寻索你命的人和你所惧怕的人手中，就是巴比伦王尼布甲尼撒和迦勒底人的手中。我也必将你和生你的母亲赶到别国，并不是你们生的地方；你们必死在那里。但心中甚想归回之地，必不得归回。”（耶22:24-27）我们知道约雅斤的“雅斤”之意就是耶和华印记，戴在手上的戒指。从耶利米的预言，我们看到这三个王都照着耶利米所说的那些咒诅实现在了他们身上。&lt;/p>
&lt;p>为什么犹大落到了今天这样的地步，在《列王记》中论到这三个王的时候，说: 犹大遭此祸患是耶和华使然。（王下24：3）也就是说这是出于耶和华的手，是神所命定的。我们今天在读《列王记》和《历代志》的时候觉得是正常的，以色列犯罪，然后神派先知宣告审判；他们不听接着犯罪，然后神就让审判真的临到。可是在《耶利米书》中以色列人说，耶和华怎么发此烈怒呢？我们哪里得罪耶和华呢？以至使得耶利米不得不重复告诉他们：你们欺压贫穷的人，拜外邦的偶像，不依靠耶和华。但他们不觉得他们犯了这样的罪。&lt;/p>
&lt;p>约雅敬这个王可以说是对先知的仇恨达到了顶峰的一位王。当时和耶利米同时代的一位先知乌利亚，所发的预言和耶利米先知一模一样，因此王要抓他。乌利亚听说王要抓他，他就逃跑到了埃及，约雅敬派了精兵到埃及把乌利亚给杀了，然后把他的尸体抛在了平民的坟地中。这是惟一一个追杀先知的人，过去亚哈都不敢这么做。亚哈还派人去请以利亚过来，以利亚知道亚哈派人过去，还说话不客气，说，愿神从天上降火烧死他们，这五十个士兵一下就烧死了。第三次去的人终于学会了，说话极其客气，在离他很远的时候，就跪下开始求他，以利亚才去。但是约雅敬竟然派人把先知给杀了。不但如此，约雅敬对上帝话语的恨恶到了一个程度，耶利米当时让他的书记官把他所说的话都记了下来，然后让王看。约雅敬看了之后直接就给撕了，并扔到火炉里给烧了。&lt;/p>
&lt;p>当我们看到今天南国的犹大落到这样的地步时，圣经说这是耶和华使他们遭遇这一切。不知道约雅敬和约雅斤这些王是怎么看的，可能照他们看来，从一个属世的政治力量上，埃及是如此的强大，巴比伦也如此的强大，我们不可能打败他们。他们觉得他们被掳只是军事上各方面不如别人，但是在圣经当中所给的解释是，他们不听从耶和华的话，因此上帝就让他们经历这样的破碎。&lt;/p>
&lt;p>但同时《列王记》中说，耶和华绝不肯饶恕他们，原文是“耶和华决不肯赦免他们”。（王下24：4）。耶和华之所以让他们被掳是因为玛拿西所犯的罪。玛拿西虽然后来回转了，但是因为他所犯的罪，神说犹大必定灭亡。这让我们看到这三位王经历这些，原因不全是因为他们，有他们祖先的很大因素，约西亚的父亲玛拿西所犯的罪。说到这里我们可能会觉得这不符合上帝公义的属性，难道因为父亲犯罪就刑罚他的儿子吗？我们所信的上帝不是那位大有怜悯的神吗？不是什么时候回转什么时候就接纳你吗？为什么到了这三位王时，耶和华说他绝不会赦免呢？这在圣经中是很少有的词。&lt;/p>
&lt;p>在解读犹大历史时，我们要先考察，到底他们在上帝的心目中，犯罪到了什么程度。我们的神当然是乐意饶恕人的，神当然是乐意来宽容人的，但我们的神绝不包容罪恶。这样说，大家可能还是不那么容易理解。如果把玛拿西和约西亚做个对比的话，我们会知道为什么神会说绝不会赦免他。因为玛拿西所犯的罪，单从罪行来讲，和过去历史上南国的这些王犯的罪都是一样的，但是玛拿西所犯的最为严重的后果是，他让整个的以色列民都偏离耶和华去敬拜偶像。玛拿西虽然后来悔改了，但在他的影响之下，以色列人堕落的深度超过了我们今天可能的想象。&lt;/p>
&lt;p>对比约西亚，约西亚可以说是以色列历史上在被掳之前的那个刹那的光辉的显现，但约西亚的复兴远没有触及到以色列人犯罪的真实堕落程度。约西亚所带来的认罪悔改的程度，远没有触及到玛拿西带领以色列人堕落的程度。其实以色列人悔改的深度远没到上帝可以饶恕赦免他们的程度。神若想让一个人或者一个群体灵性上有复兴的话，圣经的原则是他们必须悔改。但他们若要悔改，他们必须知道他们错在了哪里。在《耶利米书》中以色列百姓居然问耶利米说，耶和华为什么发此烈怒，让我们经历这样可怕的事情呢？显然他们不知道他们错在哪儿，他们不觉得他们错了。以至于耶利米不断地跟他们重复，甚至告诉这三个王说他们的命运就是这样的，他们竟然不信，都不放在心上。&lt;/p>
&lt;p>换到今天，若一个先知跑来说你活不到明天了，你肯定吃不下饭了，肯定会想自己到底犯了什么罪。你也得问问先知要在耶和华面前怎么悔改，回家到上帝面前去祷告。但是这三位王听了之后，该做什么做什么，还想要把耶利米给杀了，显然他们根本不信。上帝的恩典表现在哪里呢？表现在不断地派先知去指出他们的过错来。所以当时在以色列国当中，他们有非常错误的神学，他们以为圣殿在，耶和华就在。但耶利米说不是这样的，但他们不听从耶利米的话，却愿意听从假先知的宣告。&lt;/p>
&lt;p>在约雅斤的时候，假先知就说，两年就归回耶路撒冷，耶利米明确告诉他们是70年。我们也分享过这节经文：“耶和华说：我知道我向你们所怀的意念是赐平安的意念，不是降灾祸的意念，要叫你们末后有指望。”（耶29:11）就在这种背景之下，耶利米告诉他们被掳70年。为什么是70年而不是两年呢？70年是一个世代的极限，就如同上帝用了38年在旷野中审判了一代以色列人一样，上帝用70年的时间要把这一代以色列民消灭掉。他们不悔改，上帝就替他们把他们的罪除去。所以神不会让他们两三年就回来的，回来之后，他们依然在他们罪的根基上，不可能复兴。70年之后，那一代的以色列人，神再重新给他们恩典，回归耶路撒冷，再重新建造。&lt;/p>
&lt;p>所以以色列的灭亡，不管是北国还是南国，不是因为他们的罪。哪个基督徒灭亡是因为他们的罪呢？他们的灭亡在于拒绝上帝的恩典，他们拒绝选择上帝为他们选择的道路，拒绝悔改。上帝对于南国的恩待大过或者超过了他们的想象。他们在那种堕落的情况之下，上帝依然派先知去事奉帮助他们。耶利米先知是非常痛苦的，若你不做这个先知，你不知道情况是多么的恶劣与可怕，一旦作了先知就不一样了。上帝就告诉耶利米，还有22年的时间犹大就不存在了，你们都被巴比伦掳走，你们的婴孩都被摔在磐石之上。作为一个先知提前知道这些事，那个心情是非常难过的。&lt;/p>
&lt;p>所有的先知当中，惟有耶利米极其痛苦，甚至上帝对他讲：不要娶妻。因此一个人若想真正的在上帝面前有复兴，需要我们在上帝面前有真实而深层的悔改。很多时候我们都知道，只不过想遮掩它；很多时候圣经的教导非常的清楚，先知的话语极其敏锐，但他们视而不见，置若罔闻。&lt;/p>
&lt;p>愿今天我们所分享的三位王成为我们的警戒，就在耶和华趁着可寻求的时候，不是从一个单纯救恩的层面，而是从一个有问题当悔改的层面，我们来寻求我们的神。&lt;/p>
&lt;p>一起来祷告：主啊，是的，很多时候，你给我们从你来的话语，有忍耐，有各样的提醒，但主你知道我们每个人生命的软弱，惟愿你赐给我们，在我们每个人的灵性当中，对罪的敏感，不回避我们的问题，也不积累我们的问题，而是能够到你的面前来仰望从你而来的恩典，从你而来的光照。主啊，今天我们依然需要到你的面前来像过往你的仆人大卫那样来寻求你，他之所以被称为你所喜悦的君王，那是因为他不管何事都愿意回归到你的面前。主愿你今天照亮我们，乐意到你面前寻求从你得力的恩典，愿你来恩待我们。听我们这样的祷告，奉我主耶稣基督的名，阿们！&lt;/p>
&lt;p>（本篇讲章为晓峰牧师在2015年3月18日祷告会分享）&lt;/p></description></item><item><title>我们仍在埃及 文/袁灵传道</title><link>/2015/10/12/%E6%88%91%E4%BB%AC%E4%BB%8D%E5%9C%A8%E5%9F%83%E5%8F%8A-%E6%96%87%E8%A2%81%E7%81%B5%E4%BC%A0%E9%81%93/</link><pubDate>Mon, 12 Oct 2015 08:40:37 +0000</pubDate><guid>/2015/10/12/%E6%88%91%E4%BB%AC%E4%BB%8D%E5%9C%A8%E5%9F%83%E5%8F%8A-%E6%96%87%E8%A2%81%E7%81%B5%E4%BC%A0%E9%81%93/</guid><description>&lt;p>其实无论我们教会，还是其他教会，中国教会都仍然是处在埃及时代，处在法老硬着心不肯让我们自由的时代。&lt;/p>
&lt;p>【经文】&lt;br>
法老召了摩西、亚伦来，说：“你们去，在这地祭祀你们的 神吧！” (出埃及记 8:25)&lt;br>
法老对他们说：“我容你们和你们妇人孩子去的时候，耶和华与你们同在吧！你们要谨慎；因为有祸在你们眼前（或译：你们存着恶意），不可都去！你们这壮年人去侍奉耶和华吧，因为这是你们所求的。 (出埃及记 10:10-11)&lt;br>
法老就召摩西来，说：“你们去侍奉耶和华；只是你们的羊群牛群要留下；你们的妇人孩子可以和你们同去。” (出埃及记 10:24)&lt;/p>
&lt;p>弟兄姊妹：平安！&lt;/p>
&lt;p>今天我们所读的经文，就是法老对以色列人敬拜上帝的要求做出的回应。我们知道摩西带领以色列出埃及之前，曾经在法老面前行了十个神迹，对埃及人来说也是十大灾难。我们刚才念的经文，就是法老在摩西行了第四、第八和第九个神迹之后对摩西说的话。从中我们可以看出法老立场的一些转变，就是从完全不听以色列人的呼声，到有条件的允许他们去敬拜神，这是变化。但另外，我们也看到法老立场始终不变的一点，就是你的敬拜最终还是要受我的限制，接受我的条件，也就是置于我的控制之下。而最终，法老对以色列人侍奉上帝这个问题的根本态度有没有改变呢？其实没有改变，因为在摩西行了十个神迹之后，法老虽然一时害怕而准许以色列人离开，但他很快就反悔了，又派追兵追赶以色列人。于是上帝又施行了第十一个神迹，就是分开红海让以色列人过去，又合上红海淹没埃及的一切追兵，以色列人这才彻底摆脱法老，获得自由。&lt;/p>
&lt;p>其实，法老对于以色列人的态度就代表了古往今来众多的国家统治者对于宗教信仰的基本立场和态度。无论是法老，还是凯撒，或者今天的中国政府都是一样。就是无论如何，也要干涉宗教的内部事务，甚至企图改变宗教信仰的基本教义，以达到控制宗教组织的目的，归根结底是要使你的信仰适应我的权力。今天政府提出的所谓“本土化”，或者“和社会主义相适应”，或者“五进五化”，本质就是如此。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>一、我们的处境&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>那么根据法老所说的这些话，我们就可以看出中国教会目前正处在什么阶段呢？我们是在迦南呢？是在旷野呢？还是仍在埃及呢？很显然，其实无论我们教会，还是其他教会，中国教会都仍然是处在埃及时代，处在法老硬着心不肯让我们自由的时代。法老让以色列人只能在这里，不能带妇女和孩子，或者不许带走牛羊去敬拜，和中国政府不许向孩子传福音，不许在学校传福音，不许跨区域传福音，信徒人数也不能超过多少，本质没有区别。即使看上去有所松动，但归根结底是仍然不肯放以色列人离开，不肯给以色列人上帝应许他们的自由。现在我们确实感觉比30年前更自由了，但其实这种自由是完全没有保障的，是今天还有，但一夜之间就可能失去的，是不可靠的。四年前当我们刚开始户外的时候，有不少教会认为我们自讨苦吃，认为我们不够智慧，不会搞关系，不明白政府和教会之间的默契。但这两年温州被拆十字架的事件应该让我们彻底清醒了，就是所谓的政府和教会间的默契是不可靠的，所谓政府可以容忍的底线是说不清的，而可以说的清的就是政府始终不允许教会自由的发展，也始终不允许教会完全按照上帝的旨意服侍上帝。无论讲道内容、聚会人数，以及传福音的范围、规模，他们总还要进行控制。这就是目前中国政府对教会的基本立场和态度，就如同法老对摩西说“你只能这样……这样……这样的敬拜神。”这一点其实从来没有改变过。&lt;/p>
&lt;p>虽然中国人现在富裕了，在物质享受方面完全和国际接了轨，甚至在言论方面我们也比以前大胆多了，以致有时我们会有一种错觉，就是我们已经告别了文革时代的中国，进入了拥有自由的新时代。但是当我们看到牧师被非法软禁，律师被逮捕，中产阶级一夜之间变成访民，我们就要明白，其实中国只是表面像美国，而本质还是像朝鲜。正如有人说“只要毛主席像还挂在天安门城楼，我们就都是一代人。”&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>二、处境提醒我们&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>1、不必羡慕表面的自由，更不要为目前的处境自怜&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>在争战中最艰难的就是孤独和自怜的感觉，特别是想到我们以前如何如何，或者看到别的教会现在如何如何，这都是最让我们软弱的。我自己也有这样的软弱，以前我就不特别爱参加各种会议，现在更是觉得见别的牧师是一种很大的挑战。每次见其他教会的牧者我真是经历把面子钉在十字架上。但特别感谢主，至今很多教会对我们仍然非常关心和尊敬。这其实就说明，我们有时感觉只有我们受苦，但是别人却承认我们是替他们受苦，或者承认我们都要受苦，而你是首先受苦的那一个。事实确实如此，只要一个教会不自由，其实就说明没有一个教会有真正的自由。我们今天的处境不是因为别的，而是因为我们像摩西一样宣告我们要单单按着神的心意侍奉祂，还有就是我们的发展已经让政府觉得你太大了。但是这两点也是一切真正属主的教会都必定要坚持的。难道教会能接受少传福音，或者不传讲全备真理的命令吗？难道教会能为了安全就不追求影响力吗？教会不一定要人数多，但其实如果传福音有果效也难免人数多。即使教会人数不多，也必须追求对人心和社会有影响，这就是圣经说：“没有人点灯用器皿盖上，或放在床底下（斗底下，地窨子里），乃是放在灯台上，叫进来的人看见亮光。”(路加福音 8:16)。所以教会在本质上就是要扩张，而且是没有限度的扩张，甚至联合扩张，这乃是教会本质和大使命决定的。最近在香港召开的主要由国内家庭教会主导的宣教大会，就是这一本质的体现。而政府如果就是不能接受这一点，那就必然要对教会出手，并且不是单对守望，也必针对一切立志顺服上帝的教会，这是早晚的事。所以我们并不孤单，也不独特，我们只是效法摩西、效法使徒，单单顺服上帝因而受苦的教会之一。相信秋雨之福也好，福音教会也好，锡安教会也好，只要他们对主完全忠心，他们也必经历苦难，甚至是比我们更大的苦难。正如维权律师只要不放弃维权，早晚都要进监狱，同样，传福音的教会，只要不断传福音，就一定被逼迫。所以我们千万不可像以利亚那样自怜，以为自己是唯一对主忠诚、为主受苦的教会。我们也不必羡慕别的教会的发展和强壮。如果政府真的能接受别的教会发展，那么也一定能接受我们建堂，如果政府不能接受我们建堂，那么也必定不真接受别的教会发展。所以我们的受苦必定是和其他教会连在一起，或者因为我们不屈服，就使别的教会晚些受苦，或者当别的教会受苦时，因我们的坚持就受到激励。总之，我们并不孤单，我们的坚持也必有意义。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>2、服侍不要基于乐观的判断，而要预备好面对逼迫的考验&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>我们不要看现在很多教会发展得好像很顺利，事工开展得有声有色，但这一切到底是金银宝石的工程，还是草木禾秸的工程，乃在于是否意识到十字架的考验。如果判断现今仍然要受逼迫，要背十字架，要争战，要受苦，那么就因此勉励心志，增强抗压能力，那么逼迫来了就不容易惊慌，不容易妥协，也不至于半途而废，这样的工程就能够存留。而如果对处境的判断盲目乐观，或者从心里拒绝十字架的道路，那么逼迫一来就必然惊慌失措，或者法老一瞪眼，说“你们要谨慎；因为有祸在你们眼前！你们可以敬拜，但只能这样……这样敬拜。”如果没有预备好心，那面对威吓又怎能不妥协呢？而如果摩西带领以色列人按着法老指定的方式敬拜，而不是按着上帝指定的方式敬拜，那这样的敬拜还是敬拜吗？这样的服侍还是服侍吗？&lt;/p>
&lt;p>所以中国教会要开展什么事工，如何开展，和西方教会考虑问题最重要的差别，就是一定要考虑逼迫的因素。这不是说因为环境艰难就什么都不做，而是说教会无论想做什么，都要预备受干扰、被逼迫。有心志背十字架就一定有办法克服困难，但如果没有这个心志，就容易虎头蛇尾。所以，今天很多弟兄姊妹考虑送孩子上教会学校，那么如何选择靠谱的教会学校呢？最重要就是看这学校是否做好被逼迫的准备。而且不仅学校要做好被逼迫的准备，家长也要做好跟着折腾的准备，这就是十字架的道路。如果教会没有这个觉悟，就不要轻易启动太大的项目，如果我们没有这个觉悟，就不要轻易投上你所有的。因为没有这个觉悟，就很难说你的信心是真正的信心。真正的信心是不害怕背十字架，而不是以为不用背十字架。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>3、逼迫的处境使我们看清自己究竟多爱神&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>保罗说：“谁能使我们与基督的爱隔绝呢？难道是患难吗？是困苦吗？是逼迫吗？是饥饿吗？是赤身露体吗？是危险吗？是刀剑吗？”（罗马书 8:35）保罗为了信仰坐过牢，约翰·班扬为了信仰坐过牢，还有王明道等等前辈也都如此受过苦。他们所受的痛苦、经历的孤独和我们今天的艰难完全不能同日而语，但他们的生命因此停滞了吗？衰退了吗？反而是更加地深刻和丰富，这就是见证，见证圣经说基督的爱不能被隔绝是真的。而我们远没有他们艰难，却比他们软弱得多，为什么？不是因为神爱他们过于爱我们，乃是因为我们爱神、信神、依靠神远没有他们真实。他们刚强是因为真爱神，真在神里面。而我们软弱，很可能是因为我们根本不是爱神本身，而是爱宗教的感觉，爱人多的气氛，或者是爱教会提供的各种服务。而这些都根本不能和基督自己相提并论。我们到教会若不能得着基督自己，那么我们其实就等于什么也没得着。&lt;/p>
&lt;p>所以，亲爱的弟兄姊妹，我们如何能够在任何时候都站立得稳呢？关键就是能够超越环境与神相交。我们若相信环境不能限制神，并且单单爱神、靠神、享受神自己，我们就能在艰难中经历神又有所作为。而我们要是不能在逼迫限制中经历基督的同在，其实我们也不能在夫妻关系中，在工作岗位上，在情绪的低谷中经历神的同在，因为无论在哪一个领域，神的同在都是一样的，都是不受限制的。我们如果感觉不到他，其实不是因为他不在，而是因为我们不信，不是因为他被环境限制，而是因为我们自己被自己限制。求神使我们借着如今的机会，就得着在逼迫限制中经历神同在的秘诀，如此我们就必能在一切的领域和一切的时代中被神使用并且得胜有余了。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>三、我们可以做什么&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>1、坚持立场&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>坚持家庭教会的立场，具体而言，包括持守政教分离的原则，拒绝政府干涉教会内部事务，拒绝福音被政治和文化扭曲，拒绝政府对讲道和传福音进行限制等等。而本质上，家庭教会的立场其实就是摩西的立场，就是耶和华如何吩咐，他就如何行，而绝不接受法老超越上帝对我们的命令和要求。&lt;/p>
&lt;p>所以无论目前的逼迫还要持续多久，无论政府怎样恐吓，也无论政府显得多么开明，只要他的要求过于上帝的吩咐，我们就不能接受。&lt;/p>
&lt;p>秋雨之福教会不久前以《九十五条信纲》的形式重申了他们教会对于家庭教会立场的诠释。虽然这还不能代表全体家庭教会，但确实是家庭教会第一次全面系统的表明立场和回应现实，最可贵的就是全面而且清晰，无论接受多少，都非常值得我们思考。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>2、坚持祷告&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>我们承认人不能改变法老的心，我们也承认我们不知道时代变迁的时间表，我们更承认人所能做的有限，所以我们不能不祷告，不能不依靠神，不能不指望神出手。&lt;/p>
&lt;p>此外，我们虽然不知道神成就事情的具体时间，但是我们知道忍耐不是消极等待，而是一边做工一边等待，一边预备一边等待，就如同等候主再来。所以我们也需要祷告知道每一天要做什么，形势变化我们又该如何回应。&lt;/p>
&lt;p>第三，我们不仅要为进堂祷告，更要为自由祷告。因为如果中国的领导人，或者所谓的有关部门总能凌驾于法律之上，想怎么样就怎么样，那么即使进堂，也仍然有随时被搅扰的可能，所以我们要为真正的自由祷告。而且我们不仅要为教会的自由祷告，也要为全社会的自由祷告，因为显然教会不可能单独自由，这是和当初以色列人出埃及不同的。今天教会不会单独自由，也不会单独不自由，所有人的权利是联系在一起，都是从神而来，也都需要上帝来成就和保障。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>3、坚持聚会&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>尽可能聚会，尽可能彼此见面，也是必不可少的。在目前的光景中，聚会最大的拦阻其实不是外面的限制，而是我们里面的惰性。我们有小组，有团契，也有一定自由彼此联络。但我们是否积极联络，渴望见面呢？我们不能把主日聚会不正常当作自己软弱的借口，倒要更积极地参加其他时间的聚会，主动与肢体联络，来弥补主日的不足。但愿目前的艰难能够使我们更渴望聚会，更珍惜彼此，也更主动地联络，相信这是神的心意，也是我们各人需要突破的。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>4、坚持服侍&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>服侍是转向上帝，转向他人，其实是医治自我中心，医治我们自怜的好方法。我们越是感觉孤单和软弱，越应该起来服侍。因为服侍能让我们经历神，也经历爱，这都是医治软弱的良药。服侍也像聚会一样，越停止就越没有力量，所以我们要求神激励我们起来，也许开始很难，但一定越坚持就越蒙福。我认为聚会和服侍是我们现今各人最需要去主动追求的，这两点是帮助我们胜过软弱的关键。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>5、坚持寻求&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>这一条特别是教会带领者的责任。外面的压制不是我们能够左右的，但是我们有责任继续寻求教会活泼的生命。但愿我们的坚持不是维持现状，而是不断建造，不断突破，不断有新的看见和侍奉。求主帮助我们！&lt;/p></description></item><item><title>操练敬虔</title><link>/2015/10/12/%E6%93%8D%E7%BB%83%E6%95%AC%E8%99%94-%E6%96%87%E5%AD%99%E6%AF%85%E9%95%BF%E8%80%81/</link><pubDate>Mon, 12 Oct 2015 08:39:13 +0000</pubDate><guid>/2015/10/12/%E6%93%8D%E7%BB%83%E6%95%AC%E8%99%94-%E6%96%87%E5%AD%99%E6%AF%85%E9%95%BF%E8%80%81/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
文/孙毅长老
&lt;/p>
&lt;p>查考经文：你若将这些事提醒弟兄们，便是基督耶稣的好执事，在真道的话语，和你向来所服从的善道上，得了教育。只是要弃绝那世俗的言语，和老妇荒渺的话，在敬虔上操练自己。操练身体，益处还少。惟独敬虔，凡事都有益处。因有今生和来生的应许。这话是可信的，是十分可佩服的。（提前4：6－9）&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>一、经文要点&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>“这些事”主要是指4章开始那些苦行主义的教导。有人教导说要禁止嫁娶、避开某些食物等。这些苦行的教导都带有诺斯替主义的色彩，将这个世界看作是恶的；试图以自己的苦行来赚取在神面前的义。&lt;/p>
&lt;p>这里“世俗的、和老妇的”荒渺的话（1：4，“不可听从荒渺无凭的话语，和无穷的家谱”；6：20，“躲避世俗的虚谈，和那敌真道似是而非的学问。”），可以指一种与诺斯替思想有关的世界观，用今天的话来说，有些类似星座的传说（针对非信徒），或者关于圣徒（天使）的崇拜（针对信徒），或者关于明星偶像的推崇等。&lt;/p>
&lt;p>将上面两个方面串起来，就构成了保罗在这里说要操练敬虔的基本背景。这背景就是，出于某种不是来自圣经（神的教导）而是来自世俗的观念，人们轻信一种类似对圣徒的崇拜，或者某种流行的苦修方法。在看到自己不足的同时，以为靠着某种对身体进行苦修的操练，就可以让自己也进入到所崇拜的圣徒的行列。所以这里就给出了“操练身体”的第一层含义：就是试图以苦修禁欲的方式来操练自己，让自己的生活似乎显得更有意义，相对其他的人显出是站在更高的高地上。今天很多人锻炼身体其实也有这方面的含义。然而，这些都不是在操练敬虔。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>二、何为敬虔&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>要在敬虔上操练自己，首先要明白保罗在这里所讲的敬虔是指什么，是指那种靠着某种身体上的苦修，或者努力地完成在教会里的服侍，成为被人人所夸的人吗？敬虔就是努力地读经、祷告、参与各项教会的活动？其实这些都还只是现象，没有涉及到敬虔的实质。&lt;/p>
&lt;p>“大哉，敬虔的奥秘，无人不以为然，就是神在肉身显现……被世人信服，被接在荣耀里。”（提前3：16）真正敬虔的奥秘或者秘诀在于道成肉身的耶稣基督。在《加拉太书》中，保罗强调：“耶稣基督钉十字架，已经活画在你们眼前，谁又迷惑了你们呢？”耶稣来到世上为罪人受死并埋葬，却在三天后复活，“被接在荣耀里。”这幅图景“活画”在我们眼前，就是保罗在这里讲的敬虔的秘诀与泉源。简单地说，这让我们与耶稣基督联合，参与到他的荣耀中，为着他的荣耀而活。当然这样讲是比较抽象的，还需要有些展开。&lt;/p>
&lt;p>当我们说人生的意义就是为荣耀基督而活时，我们比较强调我们所承担的见证他的使命。其实，在活出荣耀他的这个使命之前，我们首先要在他的荣耀中经历心灵的满足。爱德华滋曾经这样写道：“受造之物如果能对神所彰显出的荣美和超绝发出赞赏、喜乐、与欢欣，就能叫神得着荣耀。……荣耀……神的本质，就是受造之物因神彰显祂的荣美而喜乐，这就是我们所说的喜乐与福乐。”&lt;/p>
&lt;p>我们通常一上来就是强调要苦其心志，劳其筋骨，努力为神作大事，以为这是敬虔。其实这只是结果，还不是敬虔的实质或者出发点。敬虔的最重要的特质或出发点是：因为享受到基督的荣美而从生命深处激发出来的对神的激情。这就是爱德华滋的意思：神在我身上的目的是要我去荣耀他，而荣耀他则源出于我生命深处对神的荣耀有一种激情，这激情又来自于我因为享受到那荣耀而有的灵里的喜乐。为主的荣耀而活与享受到他的荣美是同一件事情。如果是这样的话，那么操练敬虔其实就是先进入到他的荣美之中，在赞赏中经历到灵里的喜乐。“你们不要忧愁，因靠耶和华而得的喜乐是你们的力量。”（尼8：10）&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>三、从操练心灵开始&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>这里保罗将操练敬拜与操练身体相对比。要注意的是，今天我们讲操练身体主要是指锻炼身体；在保罗当时用的时候，一方面是指上面所说的苦修身体；也可以指如运动员那样操练身体。就后者来说，操练身体是有益处的，不过相对于操练心灵来说，益处还少。操练心灵的益处要比操练身体的益处大的多。因此对比的意思是，操练心灵所花的时间或功夫，应该不少于操练身体。&lt;/p>
&lt;p>操练心灵是什么意思？首先我们要对心灵有一个认识。如果我们对人有一个大致的描述，那么我们会说人有身体（body）、思想情感（mind）以及心灵（heart，spirit）这三个层面。有时人们也会用身体、魂与灵这样的区别。这里我先不对这种三元划分进行评论。需要注意的是，人本是一体，这三个层面无法完全地分离。思想情感附着于身体上，心灵附着于思想情感上。打个比喻的话，就如一个生鸡蛋，蛋壳支持着蛋清，蛋清支撑着蛋黄，三者成为一体。外在的手段很难将这三者完全分离开来，除非硬是要破坏性地分离。当然说这一个比喻，是因为蛋黄人还是能看得见，而心灵是看不见的。如果继续用这个比喻，那么人在没有得救之前，就如一个已经坏的散了黄的鸡蛋，不仅散发着臭味，而且心灵已经完全被人昏暗的思想情感所消解。救赎带来的医治与更新工作意味着，如果用这个比喻的话，圣灵在内里赐给我们一个新的心灵，就如有了一个新的蛋黄。问题就在于，我们怎样活出这个新的生命，使我们生命的思想情感、身体皆被圣化，不再有臭味。&lt;/p>
&lt;p>从这个比喻看到，操练敬虔，如果说是指整个生命的圣化，那么是从操练心灵开始。就是说，圣化是从里到外。外面再怎么洗，也解决不了里面的臭味的问题。如果只注重外面行为上遵行律法，那么就如耶稣对法利赛人的批评，“你这瞎眼的法利赛人，先洗净杯盘的里面，好叫外面也乾净了。你们这假冒为善的文士和法利赛人有祸了。因为你们好像粉饰的坟墓，外面好看，里面却装满了死人的骨头，和一切的污秽。”（太23：26－27）&lt;/p>
&lt;p>如果单独问人的“（心）灵”（这里不那么严格地区分heart与spirit）在生活中是指什么？不是太容易回答，只能用比喻。有点像是我们看这个世界时的色彩，这色彩决定了我们心情的好坏；有点像是昏暗处境中的一点亮光，亮光决定了我们在多大程度上能够看清周围；有点像是一锅菜汤中的那点盐，它决定了整个一锅汤的味道。我们的旧人习惯了没有灵的生活，所以重生后要逐渐地学习去认识灵在生活中意味着什么，并且去操练这灵，使其在生活中发挥越来越大的作用。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>四、操练敬虔&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>操练灵的基本前提是奉献。先从道理来看奉献是基本前提的意思：奉献就先暂时停止身体，以及思想情绪方面的活动，以便让心灵能够不受到压制地活动起来。因为旧人的生活习惯是没有给心灵出来的机会，就早已经远远地跑在前面。&lt;/p>
&lt;p>当然这样讲奉献还些抽象。我们这里先讲初级层面的奉献是什么意思（明天再完整地讲奉献）。所谓初级层面上讲奉献就是，在心志上将自己完全地交在神的手中，愿意让他以任何方式来引导和使用你。当然，这里说心志上的奉献，也要在生活中以某种方式表现出来。比如说，以每天用一个小时（二十四分之一）与基督亲近的方式表现出来，可以算是初级操练的阶段。将这一个小时看作是奉献，这意味着说，你一定要将所有的事务放下，将所有的思想情绪放下。不要想着，我将读经祷告这个功课赶紧完成了，下面还有好多事情等着我呢。你一定有这个心思进来，这就不要奉献了，下面的功课基本上没有什么果效了。心志上的奉献意味着，这个小时你就是个出家人，你已经从所有世上的事务出来，不受到任何的干扰。&lt;/p>
&lt;p>操练灵的第一层面就是“敬拜”（或赞美）。早上的灵修不是按照某个程序读经、默想与祷告，似乎是看作是一个不得不做的功课。其实这些都不过是亲近基督的途径，重要的是安静下来，让我们的灵里有对基督的赞美与敬拜涌现出来。涌现出来的赞美与敬拜是灵特别的表现，也是灵特别的需要，让我们的心灵得到滋润、喜乐与满足。有时我们需要借着读经，或默想，才能够进入到这种赞美的状态。而一旦我们进入到这种状态，那么反过来会让我们的读经、默想与祷告更加有果效。让灵活起来，是清晨灵修的重要目的（而不是完成读经的任务）。生活中是否有激情、是否活得如世人所说“精神饱满”，直接地取决于我们早上的灵修是否能够让灵活起来。当然，我这里只是讲初级。让灵活起来不只是早上这一个小时的事，其实是一天每个时段的事情。《诗篇》里说：“我因你公义的典章，一天七次赞美你。”（诗119：164）七次不是严格的次数，而是无论我们在做什么的时候，如果意识到灵里的感动，就随时地停下来，去赞美他。&lt;/p>
&lt;p>这里的感动表现为什么呢？通常会以心灵中涌出某首赞美诗，或者某句经文表现出来。这时如果有条件，你可以大声地将这首诗或这句诗文唱出来或朗诵出来。那时你的心灵得到了何等的滋润与满足。可能你会说，如果我不会背着唱什么赞美诗、也没有背过经文怎么办？那就是你的亏损了。你需要去背。当然我也提醒，这种内心的赞美与敬拜不是由我们思想意志能够主导的，而是由圣灵主导的。我们所能够做的，就是时刻有所预备，当有灵里的感动时，能将其释放出来。&lt;/p>
&lt;p>操练灵的第二个方面是操练无亏的良心（提前1：5，19）。良心也属于心灵的层面。我们的良心经过耶稣宝血的洗净，“心中天良的亏欠已经洒去。”（来10：22） 已经在基督里得享自由，不再被过去的罪责与控告所困。不过在成圣的生活中，如果我们得罪什么人，良心告诉你有这方面的亏欠，那么你要及时地处理。这是操练的第一个方面，即如果对神对人有亏欠，要及时认罪。涉及到人的，一定要向人认罪。“所以你在祭坛上献礼物的时候，若想起弟兄向你怀怨，就把礼物留在坛前，先去同弟兄和好，然后来献礼物。”（太5：23－24）操练的第二个方面，如果圣灵在里面有怎样的感动与引导，那么要及时顺服这引导，以免因为没有顺服、消灭了圣灵的感动，而受到良心的责备，因此出现良心的亏欠。&lt;/p>
&lt;p>良心越操练越敏感。不过重要的功课是我们是否能够当时就顺服。如果我们不敏感于良心的提醒，顺服不下来，那么良心就会越来越迟钝，如保罗所说：“这等人的良心，如同被热铁烙惯了一般。”（提前4：2）在提前一章中，保罗将人失去良心的引导比喻为船破了一样。确实，如果我们把人在现世的生活比喻为是在不平静的大海上航行，那么基督如天上的星，良心如船上罗盘（当然有圣灵在其中有校准的工作，否则我们对不上），如果这罗盘出了问题，那么我们必定会在这大海上迷失方向，可能会有船破人亡的结果。路德在沃尔姆斯国会受审时，最后的回答就是：“我的良心受上帝之道所左右，我不能够也不愿意撤销任何东西，因为违反良心的事既不安全，也不适当。因此我别无选择，这就是我的立场，愿上帝保佑我。”&lt;/p>
&lt;p>操练心灵的第三个方面就是与基督有交通。有交通的意思是，你在读经默想中、在祷告中或者在聚会中，有神的话语特别地感动到你；或者你也知道有些向主祷告的话也被悦纳，进到了神的心意里。这里的重点是，透过神的话语，以及你的祷告，你与基督有一种交流，即有来有去的对话。这是透过话语或者对话表现出来，不过你灵里知道，这不是思想层面的，是在灵里层面的相通。灵里层面的相通有一个重要特点：内心对基督为主的敬畏，以及带来信心的确据。&lt;/p>
&lt;p>如果你是就某个事情与基督有这种灵里的交通，那么这种交通会让对这个事情有一种属灵的洞见，不同于思想上的分析与把握。&lt;/p>
&lt;p>这里的核心在于：不是只过一种心灵的生活，而是要形成一个秩序：不是由肉体的需要、思想的思辨来引导自己的生活，这些都不是为首的，为首的是心灵，这里有源头活水。由心灵来引导思想、再联合思想来引导身体。注意耶稣所说的下面四个“尽”的秩序：“耶稣回答说：‘第一要紧的，就是说，以色列啊，你要听。主我们神是独一的主。你要尽心，尽性，尽意，尽力，爱主你的神。’”（可12：29－30）&lt;/p></description></item></channel></rss>