<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>2011年 on 北京守望教会</title><link>/categories/2011%E5%B9%B4/</link><description>Recent content in 2011年 on 北京守望教会</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Thu, 27 Sep 2012 10:08:06 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/categories/2011%E5%B9%B4/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>突破（二） 文/GLP</title><link>/2012/09/27/%E7%AA%81%E7%A0%B4%EF%BC%88%E4%BA%8C%EF%BC%89/</link><pubDate>Thu, 27 Sep 2012 10:08:06 +0000</pubDate><guid>/2012/09/27/%E7%AA%81%E7%A0%B4%EF%BC%88%E4%BA%8C%EF%BC%89/</guid><description>&lt;p>刚刚把前来看我的姊妹送到公交车站，路上我对她说：“这是第一次出来没有人跟着。”回来的时候，刚走几步就觉得有个人拿着报纸，不远不近地在我后面。到十字路口终于确认，我竟然是被跟着的！我哑然失笑，坦然地回到家里。&lt;/p>
&lt;p>记不得在哪里听过一个故事，大意是说，一个退役的将军（士兵？）经常给孩子们讲他过去打仗的故事。每次讲完一个激动人心的故事，他都会说，这不是最难的一场仗。原来在将军的故事里，最难的战役永远在于跟着基督打仗，在于征服自己。&lt;/p>
&lt;p>向外突破的成功，固然容易让人激动，但那不是最难的突破。突破自己的性情，那是更难的一场仗。&lt;/p>
&lt;p>向外的突破让我有机会再次到平台敬拜神。随后胜利大逃亡带来的是他们事后惩罚和事前预防相结合的日夜看守。我以为，这一切已经在意料之中，因此不算什么。但是事实证明，我生命的弹性远未能够承受这样的环境。&lt;/p>
&lt;p>一方面，我告诫自己不要把自己看成是受难者。另一方面，却不由自主地感到缺少关心。尽管知道没有人应该问候我，事实上也几乎每天都有弟兄姊妹的问候，每一次的问候都让我感动，但我却不能满足。只好一次次来到神面前，请求他除去我的自怜。也让自己清楚一个事实，没有人可以让我满足。当听到有的牧者得到一点点自由的时候，我居然不是体谅和感恩，而是不满：凭什么我要比他们受到更严格的看守？这种想法让我羞愧。人性的自私暴露无遗。不管我怎么称呼他们为亲爱的牧者，我竟然在心里跟他们做这样的比较。&lt;/p>
&lt;p>对门外的JC，起初虽然也体恤他们整日守候的辛苦，晚上在车里睡觉的不舒服，做这样没意义的事的无奈，但是我做不到尊重他们。XF牧师教导，我们和他们的关系是，我们是先蒙恩的罪人而已。可是想到我们身处的不同阵营，我无论如何都觉得自己比他们有义。正如圣殿里的法利赛人。&lt;/p>
&lt;p>跟他们对立着，不相往来，倒不是很难。但心里蠢蠢欲动的对自由的向往、对权利的追求，或者是对现实的不满，让我终于在一周后走出门说出我的需求。但我还不清楚，我应该摆出姿态，让他们知道我有权利提出要求，而不是请求，还是平和地告诉他们我的需求。后者理应更好，但是我做不到。语气稍微缓和就让我觉得自尊受到侮辱。自然，我的强硬引起的是对方理直气壮的回绝（或者这二者没什么关系），所以第二天他们准时买了早餐给我，宁可如此也不同意我出去。而我一声说了不如不说的“谢谢”再次表明了我冷战的态度。下午家里停水了，我要求出去吃饭，许久得到JC答复：晚8点换班后JC带我去。他似乎在向我宣告，休想在他的班内得到任何自由。我心里的愤怒又被激起。&lt;/p>
&lt;p>回到屋里，我向神发泄自己的愤怒。虽然以“求主饶恕，人的怒气不能成就主的义”开始，几句话以后就意识到自己的罪，但是愤怒却如波浪淹没我。如今已不记得，到底是什么改变了这个进程。大概是跟lh交流以后，听了她的心路历程并得到她的理解和安慰，愤怒渐渐缓解。&lt;/p>
&lt;p>第二天，上午在悔改中读斯托得的《罗马书》注释，至下午渐入佳境。愤怒退去，仿佛一场大病刚过，重新感受到久违的健康。门外没有任何变化，我却满心喜乐，感到真正的自由。我奇怪地发现，这时不再觉得自己有什么需要，而是不由自主地想起牵挂的和亏欠的几个人，于是拿起了手机。又想起主耶稣的话：“康健的人用不着医生，有病的人才用得着。”（太9:12）第一次非常清晰地认识到自己是个病人。事情就是这么奇怪，当初万万接受不了的人有罪的观念慢慢变成常识以后，可以轻易地称呼自己是罪人，却很少时候愿意承认自己是病人。难怪主耶稣难以下手医治呢。&lt;/p>
&lt;p>下午，再次提出需要买菜，告诉xj后就先回屋默默祷告，愿成与不成都不要生气。也已经准备好告诉他们买什么，不能出门就请他们代劳。没想到JC居然同意了。面对严格的询问去哪儿买，是不是买了马上回来我没再动怒。那句“我们对你好吧”也不再觉得特别刺耳。&lt;/p>
&lt;p>所以今天，我只说“要送一下朋友”，对方就什么都没问，而且在我不知道跟着的情况下允许我送到站牌而没有阻拦，实在是不小的突破。只不过，这次的突破和上次是完全不同的方式，而且这是外在的突破，更是内在的突破。我既亲眼看到自己里面的污秽，就不敢再视自己为正义的一方，也不再以对方为敌。这是一场争战，但我不仅是主的战士也是他要赢得的人，门外的人也不是我的敌人而是我尚未赢得的战友。战场，远远不止于平台，也不止于家门外。&lt;/p>
&lt;p>Ps：就在文章写完之后，我以为相互之间已经有一些信任了，晚上提出一个貌似比送朋友更小的请求，他们居然拒绝了。我略感惊异，但坦然接受了。主的考验呀，每天都在进行。也许我还会有反复，有挣扎，但我既然相信自己的不能，就相信在主凡事都能。&lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;">
2011年9月1日
&lt;/p></description></item><item><title>那抹灿烂的阳光——小记我家的“户外”转变 文/ 小C</title><link>/2012/09/27/%E9%82%A3%E6%8A%B9%E7%81%BF%E7%83%82%E7%9A%84%E9%98%B3%E5%85%89-%E5%B0%8F%E8%AE%B0%E6%88%91%E5%AE%B6%E7%9A%84%E6%88%B7%E5%A4%96%E8%BD%AC%E5%8F%98/</link><pubDate>Thu, 27 Sep 2012 10:07:21 +0000</pubDate><guid>/2012/09/27/%E9%82%A3%E6%8A%B9%E7%81%BF%E7%83%82%E7%9A%84%E9%98%B3%E5%85%89-%E5%B0%8F%E8%AE%B0%E6%88%91%E5%AE%B6%E7%9A%84%E6%88%B7%E5%A4%96%E8%BD%AC%E5%8F%98/</guid><description>&lt;p>4月10日，北京初春。CHF小学的水泥操场，阳光洒满一地，我和北京市公安局的一名GB面对面，对方面相和善，我的腿却不由自主地打颤，我知道我冷了，但我更知道我紧张极了。&lt;/p>
&lt;p>在这之前，我刚读完远藤周作的《沉默》，那阳光让我想起书里独眼男子殉道的情景，“空旷的中庭，艳阳恶毒地照射着。…和刚才一样，干燥的蝉叫声仍然继续响着。无风。和刚才一样，一只苍蝇在司祭脸部四周发出低沉的嗡嗡声，回绕着，外界并无丝毫改变，尽管死了一个人，一切都没有改变。…这就是所谓的殉教吗？”我在心里念叨，是不是我死了，这操场的阳光依旧？&lt;/p>
&lt;p>时隔半年多，送走了酷暑，迎来了晚秋。11月5日，在LGY派出所，中午吃完饭从食堂出来，突然被阳光一照，眼睛几乎都睁不开了，很久没有这样灿烂了。温暖的阳光下，外面等候的弟兄姊妹的脸庞竟熠熠生辉。&lt;/p>
&lt;p>我的心终于迎进了一抹阳光。&lt;/p>
&lt;p>自4月10日我去了平台以来，我们家沉寂了半年多。这半年来，对于户外敬拜，我们犹豫、徘徊，尤其是教会内部不同的声音让我们迷惑，论坛上弟兄姊妹之间的摩擦不断，甚至有人离开教会，户外以来的负面新闻让我坐立不安。每个周五晚上，当堵门的人按时而来，敲门问家里是否有人时，我竟觉得自己有种如释重负的感觉，“被看住了，我们不能出去敬拜了！”丈夫在一次分享中说，似乎我们盼望着他们来堵门，这表示我们不用面对户外的挣扎了。这是我们真实的内心状况。&lt;/p>
&lt;p>在这样的游离状态下，我们过得很不自在，主日敬拜自然是敷衍了事，虽然每周都关心有多少弟兄姊妹出去，但是对于守候他们，虽然身在那里，心里却明明没有真切的关心。不能否认，在这段时间，教会对犹豫观望的弟兄姊妹关注不够，我们也为他们打抱不平，“谁说出去的弟兄姊妹才爱神？我们也打算为主殉道，爱神的方式有多种，难道仅仅因为户外就能断定一切？”&lt;/p>
&lt;p>虽然狡辩过，但是当圣灵光照一个人的时候，所有的一切都在神面前赤露敞开，对于户外，我们并不只是神学上的不赞同而已，生命深处还有更深的东西需要被对付，户外不过是以一个比较激烈的方式将这些东西显露出来。&lt;/p>
&lt;p>丈夫信主后就在BTS教会聚会，那是改革开放后北京最早的家庭教会之一，传统家庭教会神学思想对他影响很深，他心思缜密，生命中以我和孩子为重。户外初期，派出所的所长来我们家好言相劝：“你要告诉小C，别去户外了，你们是违法的，万一有一天她进了看守所，我还能罩住她，但是如果进了劳改营，我可就说不上话了，那里的事情你也多少知道些。再说如果小C进去了，孩子还这么小，唉…”我感觉这些话说到丈夫的心坎里了，魔鬼撒旦借着所长的这番话压制住丈夫，从此后直到我再上平台，他对户外基本上是消极观望了，他的态度直接影响了我的态度。&lt;/p>
&lt;p>至于我，我好像没有丈夫那么柔肠，4月11日凌晨在SG派出所，新一轮谈话后，对方胁迫我写不参加户外保证书，我说：“我现在不能保证，我要回家和丈夫商量一下。”对方立刻说，“你回去回不去还难说哪！”虽然只是恐吓，但是当时我信以为真，因为那是第一次，我根本不晓得如何面对他们。然后，我说：“给我点时间想想。”在这段时间里，我以为自己真的回不了家了，甚至作好了被监禁的准备，很多信仰前辈的见证像电影一样回放在我头脑中激励我。我默祷，把孩子交托在主的手里，然后说：“今天不能保证，你们爱怎么着就怎么着吧！” 现在想起来那时候颇有大义凛然的豪迈，后来却发现自己根本没有预备好，从SG派出所出来后，第二天我依然还在淘宝上网晃悠，对着某件衣服发呆，“到底该不该买下呢？”殉道的豪迈就这样一点一点消失在鼠标的咔咔声中…&lt;/p>
&lt;p>如果说丈夫的软肋不代表我的软肋，那户外到底触及了我生命的什么地方呢？直到10月底11月初，我两上平台、三进派出所，我才明白神要过透过这样的方式来炼净我，除去我里面顽梗的罪。&lt;/p>
&lt;p>因为要户外，就要对自己的生命重新审视一番；因为这里是属灵征战的战场，所以自我反省的意识分外强烈。于是，我不得不暴露自己内心的罪，这样的罪从老故事餐吧聚会开始就隐藏在我心中，对教会同工的论断和不接纳、对教会和弟兄姊妹的冷淡、身陷购物网络而不能自拔、沉迷韩剧而浪费光阴…神啊，求来怜悯我！虽然以往也呼求过神，也为此悔改，但是悔改的果效如此之短，自己都憎恶自己，就如《彼得后书》里说的狗和猪，“狗所吐的，它转过来又吃；猪洗净了，又回到泥里去滚”。&lt;/p>
&lt;p>奇妙地很，过去我以为户外敬拜是个宏观的问题，经历后反而回到自身的问题了；更奇妙地是，过去对户外我和丈夫虽然表面上达成默契，内心却常常暗藏战机，如今我走出去时我们反而变得内外一致。当我进派出所时，丈夫去守候，这个时候他才体会到了守候的重要意义，也建立起和弟兄姊妹的关系。有一次他晚上10点多接我回家后，看到别的派出所还没有放人，他自言自语，“我要不要去XX派出所看看啊？”以往我们之间辩论户外对与错的时间变成了一起聊派出所趣事的时间，他聊外边等候的情景，我聊里面呆着的情景，家里其乐融融，就连我们的孩子，也参与其中，他对派出所比他爸爸还熟悉！&lt;/p>
&lt;p>阳光照进来，愁云暂时散去。&lt;/p>
&lt;p>想起王怡长老的分享，“在21世纪受逼迫是幸福的，在网络时代受逼迫是幸福的，在有空调的时代受逼迫是幸福的。”是啊，就在上周，我们三个弟兄姊妹在有空调的房间呆了12个小时，出来后还可以吃大餐。比起一二世纪斗兽场上的基督徒，比起法国的胡格诺派新教徒，比起中国反右文革时的基督徒，我们经历的算什么？如果真的经历那样的逼迫，我想我会连《沉默》里那个屡次叛教又屡次悔改的吉次郎还不如…&lt;/p>
&lt;p>主啊，求你让我的心一直被你的阳光温暖着，求你不要让我遭遇到我不能承受的；主啊，求你炼净我，但不要击垮我；主啊，求你保守你自己的教会；主啊，求你坚固你所隐藏的未向巴力屈膝的七千人，也许这些人我并不认识。主啊，对于户外敬拜，我们一家人经历得实在有限，也仅仅开了一个头，在此战兢着把所经历的写下来，求主使用，也求主保守我们继续稳行在你里面！&lt;br>
2011年11月8日&lt;/p></description></item><item><title>从破题到解题：守望教会事件与中国政教关系刍议 文/杨凤岗</title><link>/2012/09/27/%E4%BB%8E%E7%A0%B4%E9%A2%98%E5%88%B0%E8%A7%A3%E9%A2%98%EF%BC%9A%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A%E4%BA%8B%E4%BB%B6%E4%B8%8E%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E6%94%BF%E6%95%99%E5%85%B3%E7%B3%BB%E5%88%8D%E8%AE%AE/</link><pubDate>Thu, 27 Sep 2012 10:07:03 +0000</pubDate><guid>/2012/09/27/%E4%BB%8E%E7%A0%B4%E9%A2%98%E5%88%B0%E8%A7%A3%E9%A2%98%EF%BC%9A%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A%E4%BA%8B%E4%BB%B6%E4%B8%8E%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E6%94%BF%E6%95%99%E5%85%B3%E7%B3%BB%E5%88%8D%E8%AE%AE/</guid><description>&lt;p>北京守望教会事件已经成为国内外媒体关注的一个事件。简要地说，这个事件是守望教会在失去了租用的聚会场所之后，从2011年4月10日开始，连续在几个星期日试图在中关村一个广场举行户外礼拜，而警方对此进行了封堵。守望教会成员以户外礼拜的方式表达他们的诉求，即允许他们进入自己购置的或租借的场所进行集体礼拜。警方采取的措施至今（5月5日）为止表现出极大的克制，对于牧师长老和成员由居委会和片警予以劝说和拦阻，对于在星期日进入或接近预定广场进行礼拜的人进行羁押和审讯，羁押最长未超过48小时。这个事件已经引起国内外媒体的持续报道，包括国内的《环球时报》，美国的《纽约时报》、英国的《卫报》、加拿大的《环球邮报》，BBC、CNN等电台和电视台，美联社、法新社和路透社等通讯社，等等。&lt;/p>
&lt;p>显然，中国政府对于这样一个高度公开的“家庭教会”的处理方式，已经成为国内外很多人士关注的焦点，这个事件已经成为考验执政者智慧的一道政教关系难题，假如处理失当，有可能引发更多、更大的社会政治问题。本文试图从宗教社会学的角度回答这样的问题：怎么看？怎么办？具体一点说：这个难题的症结何在？这个难题的正解是什么？&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>误解与误判&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>首先，北京守望教会被称为“家庭教会”，这个名称引起了误解。其实，它已不再是在一家一户中的小组聚会，而是已经发展成为堂会型的正规教会。1993年，清华大学毕业的金天明先生在自己的公寓中开始了一个学习《圣经》小组，最初不足10人。与众多《圣经》学习和团契小组一样，当小组的人数增加到30人左右时，由于公寓单元空间有限，小组就一分为二或一分为三，在人数继续增加之后，会继续分出新的小组。犹如有机体的细胞分裂，这样的裂变使得城市基督徒人数迅速增加，因此形成城市小组型“家庭教会”现象。&lt;/p>
&lt;p>这样的小组型“家庭教会”在1990年代的中国城市中涌现，有其历史原因。为了远离政治，在市场经济起步阶段，很多人跳进“商海”，从此不问其他世事，但是也有很多大学师生、知识分子从此走上了精神探索之路。这其中有人出家当了和尚1，有人躲进深山成了隐士2，也有人到儒家经典中去寻求出路，但有更多的人开始追求基督教信仰，出现了“基督教热”。在追求基督教的过程中，有些人走进了在“基督教三自爱国运动委员会”领导下的政府批准的教堂（简称“三自”或“三自教会”），但是其中不少人去过之后又离开了，因为他们听到和看到：讲道内容时常让他们觉得有太多的政治色彩；缺少成员间的密切关系；在行政上不断受到政府部门的干扰。与此不同的“家庭教会”则是疏离政治而成员间关系密切的独立群体，颇具吸引力。守望教会的牧师当中就有人曾经是“三自”缸瓦市教堂青年聚会的活跃分子。但是， 1994年12月缸瓦市教堂主任牧师杨毓东在宗教局和警察的压力下被迫走下讲台，离开“三自教会”。3当时那一批缸瓦市教堂的年轻基督徒也随之离开，随即组成了几十个“家庭教会”分别活动，掀起了北京“家庭教会”发展的一次高潮。总之，城市新兴“家庭教会”在1990年代兴起，其中一个重要原因，是一批想远离政治的年轻人，在小组型“家庭教会”这种形式的基督教生活中找到了精神家园。&lt;/p>
&lt;p>进入21世纪以后，在家庭中的小组聚会方式越来越不能满足宗教生活的各项需求，包括信众参加集体礼拜庄严仪式的需求、子女的主日学宗教教育的需求、牧师长老讲道和牧养信众的需求等等，因此出现了小组型“家庭教会”走向联合、组成堂会型教会的现象。堂会型教会一般有几十人到几百人，其集体礼拜的庄严气氛和各项服务是小组型“家庭教会”所不能具有的。这样规模的教会自然需要比较固定的场所进行聚会礼拜，也必然需要走向对外公开。教会从家庭走向公共空间，这种建立和成长方式，是基督教两千年来一直存在的教会发展模式，在美国和港台以及世界各地都是常见现象。&lt;br>
守望教会仅仅是北京众多的堂会型“家庭教会”之一，自从2005年由十几个团契整合而成以来，开始租借写字楼中的场地进行礼拜聚会，制定了教会规章制度，其财政和行政非常民主和公开。2006年，守望教会以独立教会的名义向政府部门申请登记。在几经周折之后，宗教局拒绝了这个申请。宗教局提出的前提条件是，要求守望教会及其牧师得到北京市“三自”的认证。这样的要求在已有的政策框架中看似合理合法，但是实际上就像强令人们穿戴清一色的解放帽解放服（国外称“毛服”），可是，今日中国的现实生活早已是丰富多彩了。这个前提条件所反映出来的问题，是宗教政策的落伍，宗教政策已经与现实生活发生了严重脱节。&lt;/p>
&lt;p>从宗教社会学的客观角度说，守望教会拒绝参加“三自”，这是由他们的福音派神学立场所决定的。基督教福音派神学的特点是重视传播福音和拯救灵魂，对于政治问题则一向比较淡薄、疏离、被动，因为他们认为社会问题不能依靠政治行动获得根本解决，只有心灵深处的悔改和拯救才是终极性的解决之道，比如，诚信的缺乏无法依靠政治措施解决，而是需要在人心深处建立信仰的根基。在美国，福音派基督徒除了作为公民参加选举投票以外，很少参加其他政治活动。这种政治态度与自由开放主义神学和基要主义（又译为原教旨主义）神学都有所不同。自由开放主义神学试图借助政治力量改造社会，基要主义神学在逃避政治和控制政治之间摇摆不定。前者是政治的(political)，后者是反政治的(anti-political)，而福音派基督徒的政治立场则是非政治的（apolitical）。对于基督教中不同的神学取向及其相应的政治态度，人们需要有更客观和更全面的宗教社会学了解。对此缺乏了解，也就很难避免犯“一刀切”的错误，胡子眉毛一把抓，把所有的“家庭教会”都当成基要主义，这样的误判将会造成付出不必要的政治代价。&lt;/p>
&lt;p>往远一点说，“家庭教会”之所以出现，恰恰是1950年代后期宗教政策向左急转的后果。“基督教三自爱国运动委员会”是1950年代的产物，打着那个时代的烙印。在政治运动充斥社会每个角落的年代，泛政治化的思维把单纯的信仰问题当作政治问题来对待。在1954年建立了全国性的“基督教三自爱国运动委员会”之后，因着神学立场的单纯信仰的原因而拒绝参加“三自”的基督徒遭到了程度不同的政治打击，有些人为此坐了十几年甚至二十几年的监牢。1958年进一步解散了所有的基督教宗派，强力推行在“三自”统一领导下的联合礼拜。不允许基督教内部宗派存在，这在世界任何地方都是个不可思议的政策。强制性的联合礼拜导致很多基督徒停止去教堂礼拜，却由此开始了在自己家里的礼拜。根据各地的口述史资料来看，中国的“家庭教会”现象正是肇始于1958年前后。&lt;/p>
&lt;p>“家庭教会”形成以后，表现出了极大的生命力，因为其形式灵活而又隐秘。随后几十年历经多次政治运动的暴风骤雨，“家庭教会”历久不衰。在“文革”期间，当所有宗教场所都遭到关闭之后，基督徒人数却成倍增长。4回头看来，正是由1950年代极左的宗教政策所导致的“家庭教会”在中国延续并扩展了基督教信仰。伴随着“改革开放”政策的启动，从 1979年开始逐渐恢复开放了一些“三自”教堂，但是，为了尽可能地远离政治，很多“文革”前的基督徒和“文革”期间皈信的基督徒拒绝参加“三自”。在1980年代和1990年代，一方面“三自”属下的教会逐渐恢复和迅速发展，另一方面“家庭教会”在广大农村也如火如荼地增长。5在城市中，家庭教会也在巨大的压力之下稳定存在，比如，广州的林献羔和北京的袁相忱曾经因为拒不参加“三自教会”而坐了多年监狱，但在出狱后在自己家中举行基督教礼拜，常有数十人甚至数百人参加那里的礼拜聚会。在1990年代涌现的以知识分子为主体的城市新兴“家庭教会”，无论是由老的“家庭教会”发展而来，还是由“三自教会”中游离出来的基督徒组成，大多自觉认同1950年代以来的这个“家庭教会”传统，秉承其疏离政治的信仰立场，认定“三自教会”中有太多的政治，缺少信仰的纯洁性，因此拒绝参加“三自”，甚至“宁为玉碎，不为瓦全”。6&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>政策与现实的脱节&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>守望教会与政府有关部门从2011年4月10日以来的僵持对峙，意味着这个政教关系难题已经破题，就是说，这次事件已令这个难题到了不得不面对，不得不解决的时候了。而且，已有的处理方式均告失效，必须寻求新的解决方案。&lt;/p>
&lt;p>此前，政府方面已经多次尝试在现有政策框架下解决问题。例如，在北京奥运之前的 2008年5月11日，守望教会在华杰大厦内正在举行星期天礼拜聚会，北京市警方和宗教局官员突然袭击，以“非法聚会”为由勒令立即停止聚会，并且对参与聚会的每个人进行录像，拍照，登记身份证、工作单位、住址和电话号码，事后通知参与聚会人员所属单位和学校，责令对这些基督徒进行教育和施压，让他们停止参加守望教会的礼拜聚会。但是，在之后的数个星期日，守望教会在华杰大厦的礼拜聚会人数非但没有减少，反而稳步增加。对信徒个体的压力失效之后，政府方面改为对出租场地的房东施压，迫使房东在2009年10月底与守望教会提前解除租借合约。在四处寻找却无法租到新的聚会场所的情况下，守望教会于2009年11月1日在海淀公园东门外的空地上举行了有四百多人参加的“主日崇拜”聚会，此后又于11月8日在此举行了规模更大的聚会。迫于国内外的关注和压力，政府有关部门最后默许守望教会重新租借场地，回到室内聚会。但是，此后每次租借场地都不能长期使用，房东在政府部门的种种压力之下，总是要求终止租借合约。鉴于这种动荡不安对于教会生活造成诸多不便，守望教会克服重重困难，在短期内筹集了2700万元人民币捐款，于2009年底付清现款购买了写字楼中的楼层。但是，在政府有关部门的压力之下，开发商一直拒不交付楼层的钥匙。显然，政府的策略是希望在守望教会无法得到聚会场所之后，教会自行解散。&lt;/p>
&lt;p>令人没有想到的是，守望教会拒绝分散聚会，坚持集体礼拜。在失去室内聚会场所之后，意志坚定地尝试进行户外礼拜聚会，不惜遭受软禁、羁押和坐牢。对于守望教会的这种选择和坚持，无论是在政府官员和学者当中，还是在国内外的基督徒当中，都有人表示难以理解。其实，从宗教社会学的角度来看，就不难理解了。这就像已经发育成熟的青年不可能再拾起儿时的衣裳穿在身上一样，童装无论多么可爱，已经无法遮盖发育成熟的身躯。同样，小组型“家庭教会”无论多么可爱，都已经无法满足已经发育成熟的堂会型“家庭教会”的各样宗教需求。守望教会事件表明，堂会型“家庭教会”已经发展成为一个不容忽视的社会现实，这个社会现实要求宗教政策做出与时俱进的调整，不然就是迫使成年人穿童装，或者迫使大家一律穿戴过时的解放服解放帽。&lt;/p>
&lt;p>这次守望教会事件并非孤立事件，而是政府在现行宗教政策框架下，过去几年来持续举措的组成部分。2009年11月，在北京守望教会被迫搬离华杰大厦的同时，具有两千多会众的堂会型“家庭教会”“上海万邦宣教教会”遭到正式公文取缔，警方和宗教局官员强力驱赶教会牧师和信徒去 “三自”教堂进行礼拜聚会。广州的“良人教会”，成都的“秋雨之福教会”也都先后遭到类似的驱赶和压力。国家宗教事务局在2011年1月24日公布“国家宗教事务局2011年工作要点”7，其中的“着力解决重点难点问题”一项就包括这一条：“加强对基督教活动的规范管理，把参加私设聚会点活动的信教群众引导到经登记开放的堂点里来活动，促进基督教活动的正常有序开展”。似乎是为了避免有人觉得这是含糊其辞，新华社在同一天用英文发布了专题消息：“China to lead Protestants worshipping at unregistered churches to official ones”8。这是用官方惯用语言宣示政府的决心，就是要把不被政府承认的“家庭教会”引入、赶入“三自教会”之中去，不然就将其压散、打散。因此，在2011年4月份发生守望教会事件，不足为奇。&lt;/p>
&lt;p>应当说，这项政策举措保持了宗教政策的连贯性，但是，却与社会现实发生了严重脱节。这个政策举措的基础是中共中央1982年19号文件《关于我国社会主义时期宗教问题的基本观点和基本政策》。这个在“改革开放”初期颁发的重要文件在当时发挥了“拨乱反正”的积极作用，扭转了“文革”期间对于宗教的极左认识和消灭政策，团结了广大信教群众共同致力于经济发展和现代化事业。然而，随着“改革开放”的深入，社会各个领域的基础性文件几乎都已更新多次，惟有对于宗教的基本观点和基本政策三十年不变。在经济方面，由当时的“计划经济”，经过“在计划指导下的商品经济”，进一步转变为建立“社会主义的市场经济制度”。与经济基础的调整相适应，上层建筑也进行了重大调整，包括吸收企业家和商人加入中国共产党。然而，与计划经济配套的宗教政策却完全停滞不前。&lt;/p>
&lt;p>更远一点说，1982年19号文件是在“文革”之后重新接续1958年前后形成的观点和政策。在农村的集体化和城市工商业“社会主义改造”基本完成，即将全面实施计划经济之时，当时的统战部长李维汉提出了这套有关宗教的观点和政策。在随后的“反右运动”等一系列左倾路线主导下，李维汉及其观点受到批判。“拨乱反正”时回到李维汉的主张，是具有重要的积极意义的。不过，即使这套观点和政策适应1950年代的经济基础，在“改革开放”逐渐深入的新时期，它已不可避免地与现实脱节了。现在的中国社会已经进入了市场经济时代，却仍要坚持1958年前后形成的向计划经济过渡的那套观点和政策，这犹如反向开去的火车，必然会脱节甚至脱轨。这是“改革开放”以来宗教政策失效的深刻根源所在。认识不到这一点，也就不能理解为什么政府的举措没有效果。&lt;/p>
&lt;p>为什么2008年政府有关部门对于守望教会信徒个体的压力没有起到作用？这是因为在市场经济体制下，工作单位注重的是经济效益和工作效率，至于职工的个人信仰是什么，工作单位少有兴趣去管，也无动力去管。2009年以来，政府有关部门对房东和开发商施压，不出租或出售场地给守望教会，这些又是违背市场经济规则的举措，因此难以拿到台面上来执行。2011年4月以来双管齐下，一方面迫使房东和开发商不租不售，另一方面对参加户外礼拜的守望教会信徒施压，并且迫使房东和工作单位对信徒施压。这双重压力虽然不能说毫无效果，但是到目前为止，只有极个别的人被迫搬家或丢掉工作。为什么？因为租房和工作更主要地是在遵行市场经济中的规则。再加上市场化和全球化时代人们思想观念的改变，有越来越多的人，特别是大学师生和知识分子，认同宗教信仰自由这个宪法所赋予公民的权利，因此对于有宗教信仰的大学生和同事基本采取宽容相待的态度。而且，有越来越多的人认为宗教信仰对于信徒个人、家庭和社会未必是坏事，反而是好事。&lt;/p>
&lt;p>当然，如果政府下定决心，不惜代价，并非完全没有可能打散堂会型“家庭教会”。但是，如果打击力度过大，则不可避免地会引发国际舆论的压力和中国社会内部的反弹。值得指出的是，“文革”期间的打击力度不可谓不大，结果却是基督徒人数的成倍增长。现在的打击力度，还能超过“文革”时期吗？恐怕不能。因此可以说，除非放弃市场经济制度，并且完全不理国内外的压力和反弹，否则，试图把堂会型“家庭教会”拆散、压散、打散，把“家庭教会”信众驱赶进入“三自教会”的政策举措，基本没有成功的可能性。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>跟上时代，各从其类&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>难题已经摆在面前，如果要找到这道难题的正解，既需要更新认识，又需要调整政策。更新对于各类宗教现象的客观认识，可以说是必要和首要的。这里仅撮要提及关键几点。&lt;/p>
&lt;p>第一，基督教自从产生开始就确定了“上帝的归上帝，凯撒的归凯撒”这个政教分离原则。虽然历史的发展非常曲折，皇权与教权在欧洲争执长达一千五百年，皇权对于教会的掌控带来战争灾难，教会对于皇权的利用制造了宗教裁判所的酷刑惨案，但是，现代国家用宪法的形式确立了政教分离原则，从此在西方基督教文化之内，政教之争趋于平缓，既不再有宗教战争，也不再有宗教迫害。因此，为了国泰民安，社会和谐，需要打破“政主教从”等陈腐观念，认真实行《宪法》中所规定的宗教信仰自由和政教分离原则，把政治的归政治，把宗教的归宗教。&lt;/p>
&lt;p>第二，基督教从初期开始就有不同的神学思想和教会体系，在16世纪欧洲宗教改革之后，更形成了很多自成体系的基督教宗派，包括路德宗、改革宗、圣公会、长老会、浸信会，等等。因此，把全国的基督教都统一到一个组织之下，这是不可能真正实现的。英国曾经尝试用圣公会统一全国教会，结果是清教徒被迫出走，移民美洲，最终不惜与英国一战，成为一个独立的新国家。因此，需要破除大一统思维，接受宗教多元现实，平等对待不同宗教，允许同一宗教中不同宗派的存在。这是宗教的内部之争，让宗教的归宗教。对于这种宗教内部事务的政治干扰，只能徒增政府管理成本，既劳民伤财，又不会取得成效，反而会增加社会政治风险。&lt;/p>
&lt;p>第三，在美国，基督教的有些大宗派自发联合，组成了基督教协进会（National Council of Churches），后来发展出世界基督教协进会（World Council of Churches）。美国的另外一些宗派自发联合，组成了全国福音派联盟（National Association of Evangelicals），后来发展出世界福音派联盟（World Association of Evangelicals）。基督教协进会成员一般是历史悠久的宗派，在神学上比较开放，政治参与较多，与社会主流文化张力较小。与此不同，福音派联盟的成员则在神学上和伦理上比较保守，与社会主流文化张力较大，强调基督徒要专心于福音传播使命，注重拯救一个一个的灵魂，除了公民选举等一般性参政方式之外，对于政治活动态度比较淡泊，大多采纳被动顺服但疏离政治的态度。在这两个主要的基督教团体之外，还有更为保守的基要派或称原教旨主义的教会及其组织，他们总是在逃避政治和接管政治的两极之间摇摆，他们彼此之间的合作也很难持久，因此其规模很小，社会影响也有限。比照美国的情形来看，中国的基督教“两会”（“三自”和基督教协会）是世界基督教协进会的成员，从其政治态度和张力程度等方面来说，颇为符合基督教协进会的原则和精神。中国目前没有对应福音派联盟的教会团体。客观地说，以守望教会为代表的城市新兴“家庭教会”在神学上、伦理上、疏离淡泊的政治态度上，都是与福音派联盟非常契合的。未来发展，应该在基督教“两会”之外组成一个新的教会团体，加入世界福音派联盟。其实，在2010年第二届“洛桑会议”的筹备参会过程中，这种类型的福音派的“家庭教会”进行了联络沟通，一个新的福音派基督教联盟已经是呼之欲出。如果政府的政策调整，很可能会水到渠成。一旦公开化地组织和活动，不仅更有利于政府和社会外界的监督管理，而且他们的组织内部也会自觉遴选、排出、抵挡极端的基要派的教会。基督教协进会和福音派联盟都是美国社会的主流教会团体，信徒总人数旗鼓相当，但是他们彼此独立、互不干扰、和平相处、各司其职。我相信，当中国的两类基督教会各从其类、各就各位之后，必定形成一个新的、更好的宗教秩序，也会更加有利于各类教会的健康发展，有利于社会的和谐与稳定。&lt;/p>
&lt;p>总之，在对于宗教的基本认识和基本政策上，需要跟上时代，打破框框，各归其类，允许在“三自”之外登记而成为公开的教会。只有这样，才能开创新局面，建立新秩序，更好地构建一个和谐的社会。&lt;/p>
&lt;p>（本文转载自香港中文大学基督教研究中心《基督教中国文化研究社通讯》第13—14期）&lt;br>
——————————&lt;br>
1    比如河北柏林寺方丈明海于1991年毕业于北京大学哲学系。1989年开始留心佛学，1990年于北京广济寺结识净慧和尚，从此归心佛门。1992年于河北省赵县柏林禅寺剃度出家。&lt;br>
2    比如北京大学教师王青松、张梅夫妇，上世纪90年代初抛下一切，遁入深山，寻找他们心中的“桃花源”。参见：http://society.people.com.cn/GB/14493419.html。&lt;br>
3    参见http://hi.baidu.com/shangdidepuren/blog/item/&lt;br>
79cd96d6334cbd2e07088b1f.html；http://jesus.bbs.net/bbs/15/80.html。&lt;br>
4    1982年中共中央19号文件承认当时已有三百万基督徒，而在文革前，基督徒仅有一百万。&lt;br>
5    梁家麟：《改革开放以来的中国农村教会》，香港：建道神学院，1999年出版。&lt;br>
6    在回应《环球时报》社评《个别教会要避免让自己政治化》时，守望教会的文章《不要把专注于信仰的教会政治化》明确表示 ：“家庭教会不愿意参加‘三自’，另一重要原因恰恰就是因为‘三自’是政治运动的产物，是教会政治化的结果。” &lt;a class="link" href="http://opinion.huanqiu.com/roll/2011-04/1652371.html" target="_blank" rel="noopener"
>http://opinion.huanqiu.com/roll/2011-04/1652371.html&lt;/a>；http://www.shwchurch3.com/files/guanyuwomen/gywmDetail.aspx?cDocID=20110426203203320301。&lt;br>
7    见国家宗教事务局官方网站：http://www.sara.gov.cn/xwzx/xwjj/7090.htm。&lt;br>
8    见http://news.xinhuanet.com/english2010/china/2011-01/24/c_13705217.htm。&lt;/p></description></item><item><title>从守望教会户外崇拜事件看中国政教关系的纠结与出路 文/邢福增</title><link>/2012/09/27/%E4%BB%8E%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A%E6%88%B7%E5%A4%96%E5%B4%87%E6%8B%9C%E4%BA%8B%E4%BB%B6%E7%9C%8B%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E6%94%BF%E6%95%99%E5%85%B3%E7%B3%BB%E7%9A%84%E7%BA%A0%E7%BB%93%E4%B8%8E/</link><pubDate>Thu, 27 Sep 2012 10:06:20 +0000</pubDate><guid>/2012/09/27/%E4%BB%8E%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A%E6%88%B7%E5%A4%96%E5%B4%87%E6%8B%9C%E4%BA%8B%E4%BB%B6%E7%9C%8B%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E6%94%BF%E6%95%99%E5%85%B3%E7%B3%BB%E7%9A%84%E7%BA%A0%E7%BB%93%E4%B8%8E/</guid><description>&lt;p>2011年4月10日，北京守望教会原拟在中关村广场三层露天平台举行户外主日崇拜，最后因政府当局的全面“封堵”而无法举行。事件中，教会方面五位治理委员会成员（包括两位牧师、三位长老）及不少信徒自周六起被禁止外出，约有一百六十多位抵达现场聚集的信徒，先后被有关方面带走1（后陆续获释）。这次事件受到境外媒体的广泛关注，2被视为中国政府与家庭教会关系一次新的考验。&lt;/p>
&lt;p>其实，4月10日的户外崇拜事件，并非守望教会与地方政府间的首起“矛盾”，早于2008年5月，北京市宗教部门以奥运将临为由，发起“基督教聚会点专项清理活动”，派员干预守望的主日崇拜聚会。此后，政府转向聚会场所的房东施压。2009年10月底，守望教会因无法继续使用租用的聚会场地，决定在海淀公园举行户外崇拜。守望信徒在公园外举行了两次户外主日崇拜，最后因有关方面默许而回到室内聚会。3不过，这并没有根本解决两者间的矛盾，导致相同的情况在一年多后重演，逼使守望不得已作出“别无选择的选择”。4守望教会户外崇拜事件，充分暴露了改革开放以来中国政教关系的纠结，当中反映出政府旧有宗教管理体制的僵化，及其与当前宗教发展新形势间的鸿沟与张力。&lt;/p>
&lt;p>犹记2009年11月守望举行户外崇拜期间，一位素不相识的内地公安系统人士来港与笔者见面，欲了解香港教会对守望事件的看法。席间，笔者表示香港教会普遍关心中国教会的发展空间，并阐述自己的观点及对政府政策的期望。今天，笔者仍持相同的立场，并因问题持续甚至恶化，忧虑之情更甚于前。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>“旧皮袋”与“新酒”&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>针对是次事件，许多人关心的第一个问题，是中国政府对家庭教会的政策是否进一步收紧，甚至象征全面取缔（宗教逼害）的先兆？要回答此问题，我们需了解文革后中国政府的宗教管理模式。扼要而言，中共的宗教理论在文革后逐步扬弃“宗教是鸦片”的观点，并认识到消灭宗教政策的不可行。但这并不代表政府开放对宗教事务的管理，相反，当局对宗教组织作为社会组织的管控，一直沿用旧有管理体制。这种近似“计划式”的宗教管理模式，即是由政府赋予爱国宗教团体的垄断性合法地位，并把爱国宗教团体置于党的政治领导下，确保民间不会出现其他的社会力量及组织。5&lt;/p>
&lt;p>不过，一元或计划式的宗教管理体制，一直受到宗教内部不同程度的抵制。就以基督教为例，从50年代开始，始终存在着反对参加三自运动的声音，最后政府在肃反浪潮下，将问题定性为“反革命斗争”。文革期间，极“左”的消灭宗教政策抬头，企图在中国建立无宗教国度，吊诡地，由于爱国宗教团体也受到革命浪潮冲击，使宗教在非体制性形态下发展，形成各地家庭聚会。文革后，政府恢复三自爱国组织，但三自外的基督教家庭教会，一直存在。改革开放期间，不论是三自组织（或两会）下的登记教会，或是因不同原因拒绝参加两会的家庭教会，均取得发展的空间，中国基督徒人数持续增长。&lt;/p>
&lt;p>中国政府对家庭教会的政策，向来以使其参加两会组织为“上策”。但现实是，两会组织一直无法完成政府交托的团结任务，这既跟爱国宗教团体“先天”不足（准官方性质及历史包袱）有关，也因这种一元式的管控手段，根本不符合客观及多元的社会及宗教发展。如此，家庭教会虽然一直处于“不合法”的状态，并持续受地方当局不同程度的施压，但政府却始终无法全面取缔（下策）。所谓“非法”的家庭教会成为客观及实质的社会事实，在“法外”存在。改革开放以来，各地政府、爱国宗教团体及家庭教会间，呈现着复杂的关系，各地具体情况不一，甚至同一地方在不同时间，或在同地同时，针对不同对手而有不同关系，零和式的宗教逼害框架，根本不足以解释这种情况。&lt;/p>
&lt;p>换言之，改革开放以来，中国政教关系正处于一个旧有宗教管理模式（“旧皮袋”）不能发挥作用，又与宗教发展的新形势（“新酒”）不相适应的樽颈位置。2004年颁布的《宗教事务条例》，实际上也无法突破这困局。6这种局面，既保留及延续了旧体制及政策的不合理性，又呈现出新形势新发展具突破性的空间与势头。笔者相信，中国政府内部，亦充分意识到政策／法律滞后的问题，特别是其与社会及宗教发展不适切的困局，但却未有采取改革思路以求突破 。&lt;/p>
&lt;p>正因为举棋不定，导致原有政策及模式凭惯性延续。为维持旧体制的尊严，加上部分旧体制持份者对既得利益的维护，以及在个别敏感时期宁“左”毋右的政策倾斜，便导致出现不同程度的政教矛盾及张力。但由于改革开放以来强调团结稳定的社会形势，故在矛盾以至冲突过后，又转辗回到既有的模糊空间，待不稳定因素累积，再衍生下一起冲突。在这个“冲突—平衡—冲突”的循环中，政教间的关系，往往因不同因素而处于不正常状态。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>公开化与堂会化对政教关系的挑战&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>在这种情况下，各地（城乡）家庭教会，虽然仍面对不同程度的压力，但整体的生存空间依然逐步扩大，曾接触内地教会者相信均不会否认。值得留意的是，近十年间，个别城市的家庭教会，更进一步走向“公开化”发展（如：从没有名字到为教会命名；从分而合，由团契模式转型至堂会模式，并租用写字楼聚会；从地下到透明公开：有自己的网站、出版刊物；积极参加社会慈善工作，如救灾，甚至组织对外传教活动），标志着新兴城市家庭教会的崛兴。北京的守望教会，可说是其中的典型。&lt;/p>
&lt;p>守望教会在公开化的同时，也一直争取合法化的地位。在2006年，守望向所属海淀区政府申请登记，但政府方面以守望未获已登记的宗教团体认定，及没有经该团体认可的专职教职人员为理由，拒绝其申请，并请守望与所属地的海淀区三自爱国组织接洽。7独立登记未果，除进一步反映政府在政策调整方面缺乏自信及太多顾虑外，又逼使守望把焦点转至为何不参加三自的问题之上8，为政府与三自和家庭教会的关系，平添了张力与不和谐因素。&lt;/p>
&lt;p>虽然守望寻求登记的申请被拒，但这并没有阻止其堂会化的发展势头，守望以集资购堂作为教会发展的目标。就在2009年底守望回到室内不久，即努力筹资2700多万人民币购买了位于中关村的堂址。由于守望一直公开其购堂计划，并多次因政府介入而不能成交，故是次成功购堂，未尝不反映出有关方面的默许。可惜，政府最后无法在政策层面取得突破，具体对策又回到原始起点，决定对家庭教会购堂进行干预，因而出现守望迄今仍无法取得新址钥匙的僵局。&lt;/p>
&lt;p>近年间，家庭教会以自身存在形态为重点的“公开化”发展，又有“走出去”的倾向。2010年，中国各地家庭教会推选代表参加南非第三届世界洛桑宣教大会，争取“在世界教会面前展现自己的一个机会”。9会议前，有关部门全面堵截家庭教会代表赴会，外交部更指摘会方未向中国基督教的合法代表（即基督教全国两会）发出邀请，是公然挑战中国独立自主办教原则。10中国政府的高调介入及响应，反映其对家庭教会意图走出国门，出席国际性基督教会议的强烈不满。&lt;/p>
&lt;p>也许在政府眼中，守望教会在公开化、堂会化、合法化方面的定位与实践，均具先锋作用，处处测试政策底线，挑战旧有宗教管理体制。然而，由于无法突破上述政教关系的陈旧观念，政府往往处于被动，只能在不作为、施压及捍卫旧体制之间徘徊，失却了对话与谋求共识，共创和谐局面的机会。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>矛盾与出路&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>一直以来，家庭教会面对政府施压，均抱“为主受苦”心态，坚守信仰底线。而这次守望户外崇拜事件，反映出政教双方的根本矛盾：政府希望遏止守望堂会化趋势，让其回到较分散的团契聚会形态，担心堂会化及公开化成为潮流；但守望却拒绝分散聚会，以争取政府公开确认（而非默许）其堂会式聚会诉求。种种迹象显示，有关当局不愿重现2009年的妥协但平稳的结局，采取全面封堵政策，绝不让这次户外崇拜成功举行。据悉，当局甚至提出要现有治委会领导“下台”，重组新的领袖层带领守望。11抑有进者，当局的斗争手段不仅针对教会的领导层，甚至连一般信徒，也承受各种压力（逼迁、失去工作、借亲友上司施压）。政府对信徒私域的干预，是要借压力分化守望内部，逼使更多信徒放弃继续“抗争”。但斗争及分化手段，似乎忽略了宗教群体的本质，结果令守望上下更形团结，一致为信仰而斗争到底。这种为信仰（主日崇拜聚会的权利）而誓不妥协的立场，又反过来令政府采取更严厉的手段，陷入互不退让的僵局。&lt;/p>
&lt;p>执笔之际，已是守望坚持第二次户外崇拜的日子。相信除非政府有重大的政策调整，否则对外动用警力封堵户外崇拜，对内施压分化的斗争策略，将是短期政策重点。但是就长期稳定、全面和谐的目标而言，这种政策不可能真正成功。反之，主动调整政策，给予守望合法的宗教活动场所，让家庭教会合法化，才有利政府管理，化解矛盾，并促进政教和谐。12反过来说，如果坚持全面施压，政府方面将负上沉重代价，承受国内外逼迫家庭教会、干预宗教自由的指摘及舆论压力，严重损害中国政府的公共形象。表面上，政府似乎把问题“解决”了，但实际上却会激发守望信众（乃至其他家庭教会）更大的对抗情绪，造成更多社会不稳定因素。&lt;/p>
&lt;p>笔者相信，就今次危机而言，如果双方能达成共识，将为化解矛盾踏出重要一步：政府负责部门表达解决问题的诚意，商讨守望的诉求，换取守望暂时回到室内。守望方面，亦接受在诉求未获实时兑现下，回到谈判桌上，以时间换取空间。13&lt;/p>
&lt;p>作为中国基督教问题长期的关注及研究者，笔者希望：一、政府方面不要把问题作“泛政治化”的处理，混淆了宗教（人民内部不同）与政治（敌我矛盾）的本质，企图以政治压力及行政手段解决问题。事实上，众多基督徒都是善良及守法的公民，相信最近与守望“接触”的有关人士都有同感。改革开放以来，政府既承认宗教在中国社会的长期存在，也当以开放务实态度面对作为社会事实的家庭教会，在法治及法制基础上解决法律滞后的问题。二、教会方面不要把问题作“泛属灵斗争化”的处理，尽管在切身经历上，教会牧长及信徒遭遇不合理的对待，但要避免陷入“光明—黑暗”、“正义—邪恶”、“真理—罪恶”的二元对立情绪及思维中，避免强化不惜牺牲一切的“殉道”情结。&lt;/p>
&lt;p>回想2009年底，笔者向那位国内公安系统的人士再三强调：一、政府应以最大善意与家庭教会建立互动关系，任何高压的政治手段只会把问题激化，把教会逼向极端，对政教双方均没有好处；二、家庭教会并不是一块铁板，有着不同的团队及系统，对独立登记及合法化、公开化问题，以至跟政府的关系也有不同立场。如果当局能够与守望在“第三条道路”（即向政府部门独立登记）上建立共识，虽然不能立即化解长久以来的政教纠结，也是踏出了重要的第一步；三、作为化解问题的具体办法，笔者主张效法政府对民间信仰活动场所的登记办法，容许家庭教会以宗教活动场所（而非教会团体）名义向政府备案登记。14现在笔者仍然相信这种做法有助化解矛盾，有利于长治久安。&lt;/p>
&lt;p>这位人士听了笔者阐释后，表示有关当局正考虑在全国选取几个地点作新政策的试点，容许个别家庭教会聚会场所向政府部门登记，细节可望在年内公布。笔者后来跟国内学术及教会界的朋友提及此事，并觉察到政策转向的可能。15遗憾的是，有关改革最后似乎胎死腹中，政教关系仍无法突破僵局。&lt;/p>
&lt;p>总的来说，守望户外崇拜事件充分反映出现行宗教管理体制及其相应的法律远远滞后于宗教发展的事实及趋势，也是两者间处于不平衡状态下必然产生的矛盾及冲突。笔者一再强调，坚持以旧有的计划式及一元式的宗教管理体制来处理当前社会的宗教新形势与发展，无疑是以“旧皮袋”来盛“新酒”，结果新酒只会把旧皮袋胀裂。16这次守望教会与政府部门的冲突，标志着中国政教关系已进入新的阶段。历史将记住4·10事件，今后的政教关系，已不可能假设没有发生4·10事件。新的政教关系，究竟能否促成真正长期稳定和谐，端在政府当局能否具备新思维，化解户外崇拜事件背后的矛盾及衍生的冲突，避免激化对立，演变为更深层次的危机。&lt;/p>
&lt;p>后记：3月下旬以来，笔者一直关注事态发展。4月10日后，即反复思想如何回应。本文初稿于4月18日凌晨完成，后发给数位朋友，并据其意见修订，最后于4月20日凌晨定稿。在此感谢多位曾仔细阅读，并提供意见的友好。&lt;/p>
&lt;p>（本文转载自香港中文大学基督教研究中心《基督教中国文化研究社通讯》第13—14期）&lt;/p>
&lt;p>————————————————&lt;br>
1    先后被有关方面带走的一百六十多位，有的是在现场附近空地聚集而被带走的，有的是在附近的肯德基被带走的，有的是在距离现场有些遥远的公园被带走的。&lt;br>
2    海外报导事件的媒体包括：New York Times、BBC、 美联社、法新社、法国通讯社等。&lt;br>
3    刘澎：“如何面对家庭教会？──北京守望教会事件述评”，《领导者》，总32期 （2010年2月）。&lt;br>
4    “北京守望教会2011年3月告会众书”，2011年3月27日。&lt;br>
5    参邢福增：“政教关系”， 罗金义、郑宇硕主编：《中国改革开放三十年：变与常》（香港：城市大学出版社，2009），313—328页。另邢福增：“民间组织政策与中国基督教”，《二十一世纪双月刊》，118期（2009年8月），26—37页。&lt;br>
6    邢福增：“新酒与旧皮袋──中国宗教立法与《宗教事务条例》解读”（香港：中文大学崇基学院宗教与中国社会研究中心，2006）。英文版参“New Wine in Old Wineskins: an Appraisal of Religious Legislation in China and the Regulations on Religious Affairs of 2005.” in Religion, State &amp;amp; Society 34:4 (Dec.2006): 347-373.&lt;br>
7    海淀区民族宗教侨务办公室：“审查意见”，2006年8月11日。&lt;br>
8    孙毅：“我们为何不加入‘三自’爱国会？”，《杏花》，2010年秋季号。&lt;br>
9    “卷首语”，《杏花》，2010年冬季号。&lt;br>
10    “外交部指摘洛桑大会干涉宗教事务”，《时代论坛》每日快拍，2010年10月16日。&lt;br>
11    金天明：“争战的本质”，2011年4月17日。&lt;br>
12    刘澎：“再谈关于中国宗教问题的战略思考”，《领导者》，34期（2010年6月）。&lt;br>
13    “我们已经无法相信某个人的承诺。这次教会提出需要书面凭证，乃是希望借此使某个能够代表政府的部门真正站出来，停止自己的不作为，作出负责任的决定，与守望教会一同来面对当下的政教关系的新局面。”教会治理委员会：“北京守望教会4月10日户外敬拜通报”，2011年4月12日。&lt;br>
14    邢福增：“中国基督教家庭教会的合法化”，《基督教中国宗教文化研究社通讯》，19期（2009年5月），4页。&lt;br>
15    例如国内《环球时报》英文版（Global Times）在2009年11月以家庭教会为报导主题，参Peng Yining, “Houses of Worship Seek Legitimacy,” Global Times, 4 Nov. 2009.http://special.globaltimes.cn/2009-11/482326_4.html. 另 “Reports of House Churches May Hint at Policy Change,” Global Times, 7 May 2010. &lt;a class="link" href="http://opinion.globaltimes.cn/commentary/2010-05/529328.html" target="_blank" rel="noopener"
>http://opinion.globaltimes.cn/commentary/2010-05/529328.html&lt;/a>.&lt;br>
16    耶稣曾说：“没有人把新酒装在旧皮袋里，若是这样，皮袋就裂开，酒漏出来，连皮袋也坏了。惟独把新酒装在新皮袋里，两样就都保全了。”（马太福音9:17）&lt;/p></description></item><item><title>山上之城对神国的彰显 文/孙毅</title><link>/2012/09/27/%E5%B1%B1%E4%B8%8A%E4%B9%8B%E5%9F%8E%E5%AF%B9%E7%A5%9E%E5%9B%BD%E7%9A%84%E5%BD%B0%E6%98%BE/</link><pubDate>Thu, 27 Sep 2012 10:05:46 +0000</pubDate><guid>/2012/09/27/%E5%B1%B1%E4%B8%8A%E4%B9%8B%E5%9F%8E%E5%AF%B9%E7%A5%9E%E5%9B%BD%E7%9A%84%E5%BD%B0%E6%98%BE/</guid><description>&lt;p>在守望教会的建堂进入到艰难时期时，我们不可避免地要再次反思这几年神带领守望教会的方向，目的是看我们是否偏离了教会作为基督的教会所当有的方向。当我们思想教会这几年所持守的公开整体聚会及向堂会转型的异象的时候，我们开始意识到，以往我们主要把这个异象看作是教会同工层的一种领受，而没有深入地寻求其在圣经上的理据。简单地用“山上的城，世上的光”来概括这种异象，还不能够带来一致的理解。所遇到的问题之一就是，教会异象中所讲的“山上的城，世上的光”与教会所当持守的福音使命有什么关系？本文试图从圣经角度对此作一个初步的思考。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>一、理解福音的两个角度&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>在新约书卷中，“福音”这个词的希腊文有两个词：“euangelizomai”和“euaggelion”，它们字面的意思涉及“宣告一个好的消息”。如果用为动词，就指对这种好消息的宣告；如果用作名词，就指所宣告出来的好消息。所以这两个词在原义上并不指一卷福音书。在当时历史的希腊语境中，人们通常用这个词来表达从前方传来的战斗胜利的消息。1&lt;/p>
&lt;p>理解教会的福音使命，取决于我们对于“福音”的理解。在使徒传统中，对于福音有两个理解与宣讲的角度。&lt;/p>
&lt;p>第一个角度在保罗书信中有较为明显的表达。在罗马书最初的几节中，保罗将“福音”与对耶稣基督的死与复活的认识关联起来：“这福音是神从前藉众先知在圣经上所应许的。论到他儿子我主耶稣基督，按肉体说，是从大卫后裔生的；按圣善的灵说，因从死里复活，以大能显明是神的儿子。”（罗1:2—4）这里特别关切到耶稣是谁，以及他为我们的罪而死、埋葬及复活。随后，在罗马书1章16节中，保罗进一步阐明，他所说的“福音”其核心集中于耶稣的受难和复活方面，以及由此带来的让人意想不到的拯救，使人认识到原来福音具有使人得救和称义的能力。在哥林多前书15章3节，保罗提到他传给哥林多教会的福音时，特别强调这是他的领受：“我当日所领受又传给你们的：第一…”，基本上也是相类似的内容。&lt;/p>
&lt;p>从保罗的这个角度来看，“福音”之所以是好消息，乃在于它是耶稣基督之复活消息的宣告。正是这种消息，使原本因耶稣被钉而处在绝望中的人，经历到一种绝处逢生的惊喜。同时因这个事件而认识到耶稣作为神儿子的身份，有拯救和赦罪的权力，有胜过死亡和黑暗权势的能力。凡接受与认识他的，罪就因此得着赦免。&lt;/p>
&lt;p>第二个角度可以从四福音书对福音这个词的使用中看到一点线索。马可福音的开始就说：“神的儿子，耶稣基督福音的起头。”（可1:1） 这句话可以理解为，耶稣基督，作为神的儿子，是福音的起始。或者理解为，耶稣基督神儿子的来到使福音开始了。在这个背景下，马可福音1章14节再次出现福音这个词时，就与神的国联系在一起：“耶稣来到加利利，宣传神的福音，说：‘日期满了，神的国近了，你们当悔改，信福音。’”再往后发展，以往神只向以色列民所做和所应许的，现在则要借耶稣基督临到万邦（可13:10），传福音给万民（可16:15），这样的时候终于到来了。如果这样来理解福音的话，那么，这里所说的“福音”其核心内容就不是关于耶稣，而是耶稣本身就是福音。这福音表现在他关于神的国所宣讲的，以及他所作的方面。2&lt;/p>
&lt;p>他所宣讲的核心信息是神的国临近了；而神国的来到，通过耶稣基督来到这个世上的所作所为，即通过医治、赦罪和让死人复活这些作为，以及通过比喻、讲论等给予的教导，这两个方面显露出来。&lt;/p>
&lt;p>在马太福音中也显明了同样的含义：即福音与神之国的临在紧密关联在一起（4:23；9:35；24:14）。路加则使用了动词的形式，来描述对这种信息的宣讲活动（8:1；16:16）。另外，路加也用“福音”这个词来描述对耶稣出生之消息的宣告（2:10）。约翰福音中没有直接用到这个词，但其所叙述之内容的主旨显然是与其他福音书相一致的。约翰一书中使用了相关的词根（aggelia），即指关于这方面的信息（message，见1:5；3:11）。&lt;/p>
&lt;p>总之，如果在新约书卷中“福音”这个词主要是在上述两个意义上来使用的话，那么，这两种理解对于我们更进一步地理解教会的福音使命有什么关联呢？&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>二、教会的福音使命&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>我们通常所讲的教会在这个世界中所领受的福音使命是指马太福音28章最后所明确表达出来的大使命：“你们要去使万民作我的门徒，奉父、子、圣灵的名给他们施洗。凡我所吩咐你们的，都教训他们遵守，我就常与你们同在，直到世界的末了。”（太28:19—20）在马太福音所表达的这个大使命中，教会在这个世代所当做的有三个方面：使人成为基督的门徒；使之有教会团契的生活；教导他们基本的真理并活出一个有见证的生命。&lt;/p>
&lt;p>通常我们把上述第一个方面，即领人信主看作是教会大使命的主要方面。确实，传福音是大使命最为主要的方面，但并不是教会所领受大使命的所有方面。在领人信主的信息宣讲中，无论是教会的布道会还是个人的布道，都主要地在传递着上述福音的第一层含义，即只要人愿意认罪悔改，认识并相信耶稣是神的儿子，奉他的名受洗，人的罪就得到赦免，并必得所赐的圣灵（徒2:37）。从这个意义上讲，这个福音使命既可以是教会的使命，也因此体现为是其中每个信徒通过个人布道所当行的使命。&lt;/p>
&lt;p>但是，如果我们稍全面地理解福音的含义，我们就可能更全面地理解教会的福音使命。从福音的第二层含义来看，教会在这个世上，不只是要有福音布道会或个人的布道与见证，也当以教会整体的存在来宣讲及见证神国的临在。确实，如果说主耶稣在世的时候，他一个人就可以见证神国已经随着他的降生而临在于这个世界，那么今天，没有哪一个人可以以其单个人的见证来见证神国的临在。只有作为基督身体的教会，被赋予了这个重要的使命。就是说，教会在这个世界的重要使命就是宣讲并见证神国的临在。正因此，教会及其中的每一个信徒被看作是基督神国的使者。（林后5:20）&lt;/p>
&lt;p>问题是，教会如何在这个世代彰显神国的临在？如果去考察主耶稣在世的时候，他是如何来显明神国的临在，可能会对我们有些启发。耶稣见证神国的临在主要有两种方式——口头的宣讲，以及实际的行动：“耶稣走遍各城各乡，在会堂里教训人，宣讲神国的福音，又医治各样的病症。他看见许多的人，就怜悯他们，因为他们困苦流离，如同羊没有牧人一般。”（太9:35—36）&lt;/p>
&lt;p>作为山上的城，即便从地上教会来看，其整体在这个世上有个体信徒不能够取代的作用。第一表现为教会的宣讲。教会宣讲主要有两个方面。首先，主要表现在教会主日讲台上的宣讲。当这种宣讲是公开的，并且可以通过现代的媒介让更多想要了解的人听到的时候，教会就更好地发挥了她宣讲的作用。其次，教会整体的宣讲还体现在教会的刊物与网站方面，即通过现代的媒介，以教会整体的声音或形象，把基督信仰中基要的真理传播出去。这两个方面的作用不能被基督徒个人、团契或专业机构所代替。&lt;/p>
&lt;p>但除了教会的宣讲之外，教会还需要以其实际的行为来见证神的国。这个方面可以体现在整体教会公开参与服务社会的功用。整体教会的奉献及爱心行动的组织，往往会发挥远超过个人的作用与影响。在这个方面，圣经中的教导，如基督所概括之律法的总纲，爱神并且要爱人如己（太22:37—40），既是给教会也是给其中每个信徒的命令，是教会所领受基督所托付使命的重要部分。对于教会群体，主耶稣所强调的一个新的命令就是：你们要彼此相爱，好让其他的人能够因此认出这个群体就是追随耶稣基督的群体。（约13:34—35）&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>三、见证神国的临在&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>如果教会在这个世上重要的福音使命就是彰显神国的临在，那么教会所作的上述这两个方面在什么意义上见证了神国的临在？神国在当下这个社会处境中的临在有什么意义或特征？&lt;/p>
&lt;p>按照福音书的表达，神国临在的重要特征，就是在这个世代，神在其中的掌权显明出来，撒旦的权势受到明显抑制。其实，耶稣在世时，无论他走到哪里，总是把宣讲神国的福音与医治赶鬼的工作紧紧地结合起来。“耶稣走遍加利利，在各会堂里教训人，传天国的福音，医治百姓各样的病症。他的名声就传遍了叙利亚。那里的人把一切害病的，就是害各样疾病、各样疼痛的和被鬼附的、癫痫的、瘫痪的，都带了来，耶稣就治好了他们。”（太4:23—24）这说明第二个方面对于见证神国的临在十分重要。我们通常只是把第二个方面理解为宣讲神国福音的一个辅助手段，用生命来表达对他人特别是福音对象的爱，以此达到传递福音的更好的果效。但如此理解还不足以表达出这两者之间更为深刻的关系。&lt;/p>
&lt;p>其实，耶稣的工作表明了神国的降临，而神国的降临打击和抑制的是撒旦的国度。宣讲是用言语说明神国已经来到了，医病赶鬼是用实际的作为显明神国的临在。所以医病赶鬼的神迹显明了神国的降临，且正在他们中间运行。但这在当时的人看来是一个“新道理”：“在会堂里，有一个人被污鬼附着。他喊叫说：‘拿撒勒人耶稣，我们与你有什么相干？你来灭我们吗？我知道你是谁，乃是神的圣者。’耶稣责备他说：‘不要作声，从这人身上出来吧！’污鬼叫那人抽了一阵疯，大声喊叫，就出来了。众人都惊讶，以致彼此对问说：‘这是什么事？是个新道理啊！他用权柄吩咐污鬼，连污鬼也听从了他。’”（可1:23—27）这在当时的法利赛人来看，实在是很不能够理解的事情，所以他们只能断言说耶稣是在靠着别西卜赶鬼。但耶稣知道他们的意念，就对他们说：“凡一国自相纷争，就成为荒场；一城一家自相纷争，必站立不住；若撒但赶逐撒但，就是自相纷争，他的国怎能站得住呢？…我若靠着神的灵赶鬼，这就是神的国临到你们了。人怎能进壮士家里，抢夺他的家具呢？除非先捆住那壮士，才可以抢夺他的家财。”（太12:24—29）进入到壮士的家中，就是进入到这个世界或者这个世代中，主耶稣的工作就是“捆住”撒旦，从他的权势下释放一些人（家具）。&lt;/p>
&lt;p>但问题是：如果在主耶稣那个时期，耶稣是通过医病赶鬼来显明神国的临在，即由于神国的临在而使撒旦的权势受到重大打击或抑制，那么，今天在我们当下的社会处境中，教会是通过一种什么作为来显明神国的临在呢？还是通过医病赶鬼吗？&lt;/p>
&lt;p>神国的临在并不只是通过让人看到了基督徒对他人的爱就显明出来，也不一定要通过医病赶鬼来显明。其实重要的是其所要显明的意义：撒旦的权势受到抑制。在主耶稣及随后的使徒时期，按照先知预言，医病赶鬼首先是见证了神所差来的那位弥赛亚的临到。当施洗约翰开始有些质疑耶稣的身份而差门徒来询问耶稣时，耶稣回答说：“你们去，把所听见、所看见的事告诉约翰。就是瞎子看见，瘸子行走，长大麻风的洁净，聋子听见，死人复活，穷人有福音传给他们。凡不因我跌倒的就有福了。”（太11:4—6）可见这些是见证那位要来的弥赛亚的重要表征。借着显明弥赛亚的临到，来说明末后的世代已经来到了，就是说，神的国已经来到的。这个意义上，用医病赶鬼来说明主耶稣的身份，显明神国的临在，是特别赋予主耶稣及亲身见证他的那些使徒们的权柄。&lt;/p>
&lt;p>今天，借着耶稣被钉十字架及随后的复活，已经明确地显明耶稣是神的儿子。神的国已经临在这个世上。我们这一代人已经不再需要通过医病赶鬼来显明神国的临在了。但问题因此是，如果神国临在的主要意义是撒旦权势受到抑制，那么在今天，除了教会的宣讲之外，教会是借着怎样的作为来显明神国的临在呢？&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>四、教会对神国临在的显明&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>或许我们回到保罗书信中，有助于我们思想上面所提到的问题。保罗对神国的理解更侧重于基督复活后的认识。这与保罗从基督的死及复活来理解福音有紧密关联。虽然他对神国的表述在术语上与福音书的表述有区别，但当他讲到宇宙的基督的时候，他对神国在这个世上所显明特征的概括与福音书的进路其实是相同的。引用保罗在歌罗西书中的表达：“万有都是靠他造的，无论是天上的，地上的；能看见的，不能看见的；或是有位的，主治的，执政的，掌权的，一概都是借着他造的，又是为他造的。”（西1:16）这里被造的世界被分为地上可见的与天上不可见的，后者中包括有位的、主治的、执政的、掌权的。他们原本都在神所创造的秩序之中，神赐他们权柄是要他们在这个可见世界的背后维护世界的秩序。不幸的是，由于人与世界的堕落，他们已经背离了神创造他们的本意，将神所赐的权柄归为自己所有，以奴役人类来谋求维护自己的利益，从而开始发挥扭曲神创造秩序的作用：试图把我们隔绝在神的爱之外（罗8:38）、要我们服从世俗的禁忌（西2:20）、在神百姓灵性幼稚的时期支配他们（加4:3）、控制着那些活在神的爱之外的人（弗2:2）。&lt;/p>
&lt;p>从保罗所站的宇宙论的角度看，基督在十字架的得胜正是针对这种在背后控制着世界的势力（被称为“掌权的”，the powers，不要与世俗社会中的掌权者混同）：“将一切执政的、掌权的掳来，明显给众人看，就仗着十字架夸胜。”（西2:15）这意味着，基督已经解除或抑制了掌权的势力，将其外表不可一世而实则虚弱扭曲的面目公开显示出来。虽然还要等“末期到了，那时，基督既将一切执政的、掌权的、有能的都毁灭了，就把国交与父神”（林前15:24），基督的得胜才显明是最终的，但现在这个得胜确实已经发生了。&lt;/p>
&lt;p>这“空中掌权者”其实可以利用任何的社会形式去影响这个社会中个人的思想与行动。按照尤达教授（John H. Yoder）对柏可夫（Berkhof）研究成果的引用，“掌权的”在人类社会中可以透过这个社会的宗教结构（历史上已被制度化为可代表本土文化的宗教）、知识结构（各种专业学科与机构）、道德结构（规条与风俗习惯）、政治结构（政府与司法等）而发挥其控制的影响。3 就是说，“掌权的”通过这些社会结构所控制的对象既有个人也有这个社会的群体。特别到现代，其在某种社会团体、利益集团或者被利益集团所控制的国家中有更为明显的作为。当然要特别说明的是，这里不是在可见世界的层面把某个利益集团或世俗政权当作保罗所说的“掌权者”，因而将其看作是教会争战的对象，教会所参与的属灵争战只是与控制着这些社会群体的背后的“掌权的”争战。（弗6:12）当然，借着基督的拯救，凡在基督里的每个人，就其所拥有的内在生命来说，已经从这种空中掌权者的势力下得着释放，不再被其所奴役。但即便如此，人在现实生活中却仍然不能不受到这些社会“结构”的影响与限制，以至个人在现实生活中较难以将已经得着的“自由”显明出来。因此，显明神国的临在与作为更多地是与教会这个信仰群体直接相关。特别是与地上有形教会的见证相关。&lt;/p>
&lt;p>因此，在这种属灵争战中，通过某种方式来显明“空中掌权者”在群体中所彰显之权势的解除或抑制，是今天教会整体见证的重要部分。虽然从宇宙论之广义上来说，这里说的教会整体同时包括无形教会与有形教会，但在现实生活中，作为教会代表的地上教会显然有这方面的责任。当然，这争战并不是直接对抗“空中掌权者”（更不是直接与利益集团或民族国家的对抗），这是基督的工作，并且基督在十字架上已经取得了胜利，教会只要持守唯独尊崇基督为主就得以享受这个结果。按照保罗所领受的历代以来被神所隐藏的奥秘，就是“要借着教会使天上执政的、掌权的，现在得知神百般的智慧”（弗3:10）。那么按照尤达教授所引用柏可夫的解释：“教会的存在本身就是对掌权者宣告：他们过去那不能破灭的统治权，现在已经破灭了。教会的存在正是这种宣告的记号与象征。如此，这段经文并未提及对掌权者有什么实际的攻击行为，这种行为是多余的，因为教会之能够存在于掌权者所控制的世界中，就是最实际和最具有攻击性的事实表现。”4&lt;/p>
&lt;p>应用到我们这个时代，教会整体对神国临在的见证主要体现在，空中掌权者在这个世代的所有群体中施展着他控制的权势时，发现自己在这个真正以基督为头、唯独尊崇基督为主的群体中无权、无分、无纪念；或者可以说，它的权势在这个群体的社会存在或生活方式中受到的明显的捆绑。当某些信仰群体或机构为了达到事工效益或效果的最大化，而宁愿对世俗权柄有所让步时，唯独尊崇基督为主就成为一个信仰群体在这个时代所遇到的重要争战。就社会生活方面而言，这种属灵争战的一个具体的体现就是，在这个单纯经济改革的大浪潮中，当这个社会所有的群体都在以最大利益或最大效益为其追求目标，因而被拜金主义所支配时，人们发现这个属于基督名下的教会群体却不受这个拜金主义的支配。当市场中的多数参与者为了取得成功，就不由自主地陷入到一种混乱无序、没有诚信的生活中时，空中掌权者发现在一个基督徒商人构成的群体中，却有着在神面前的约法三章。&lt;/p>
&lt;p>当然，上面只是非常有限的例子。但这些可以举出的例子表明，这些不只是教会或这个信仰群体偶尔的社会见证，仅属于教会常讲社会关怀的领域，似乎与要人信主的福音只有间接的关系。其实，这里所涵盖的更深意义在于：在这个世代，由于神国的临在，确实存在着一个不被空中掌权者势力完全支配的群体；这不是偶尔的见证，而是这个群体的生活方式。我们可以将这种见证理解为对唯独尊基督为主的忠信的见证，而将其与福音使命分开。但本文认为，这种忠信的见证由于直接地显明了神的统治，由此彰显了神国的存在，从而就是履行了教会在这个世代重要的福音使命。&lt;/p>
&lt;p>这就是“山上的城”，即一个唯独尊崇基督为主的教会，以其建立在圣经真理基础上所特有的群体敬拜及生活方式而在这个世上突出地彰显出神国的存在。不是说这个城就是神的国。教会不等于神的国，教会只是神国的表征。但借着教会的宣讲，借着教会群体的见证，当人们看到这个在空中掌权者控制之下的山上的城的时候，就确实地知道，教会的宣讲是真实的，教会宣讲中所讲到的那个神的国已经在这个世代了。教会的宣讲就因此带给这个世界一个盼望，相信在这个让很多少人感到没有出路的时代，还有一个美好的国度在等着他们，那是他们可以确实盼望的国度。&lt;/p>
&lt;p>（本文初稿完成于2011年1月）&lt;/p>
&lt;p>——————————&lt;/p>
&lt;p>1    艾利克森，《基督教神学》卷三，蔡万生译，（台北）中华福音神学院出版社，2003年，322页。&lt;br>
2    艾利克森，《基督教神学》卷三，323页。&lt;br>
3    尤达，《耶稣政治》，廖祥译，（香港）信生出版社，1990年，152页。&lt;br>
4    尤达，《耶稣政治》，157页。&lt;/p></description></item><item><title>罗马书13章1—7节释义分享 文/刘同苏</title><link>/2012/09/27/%E7%BD%97%E9%A9%AC%E4%B9%A613%E7%AB%A01-7%E8%8A%82%E9%87%8A%E4%B9%89%E5%88%86%E4%BA%AB/</link><pubDate>Thu, 27 Sep 2012 10:04:11 +0000</pubDate><guid>/2012/09/27/%E7%BD%97%E9%A9%AC%E4%B9%A613%E7%AB%A01-7%E8%8A%82%E9%87%8A%E4%B9%89%E5%88%86%E4%BA%AB/</guid><description>&lt;p>弟兄姊妹平安！其实已经不用向大家说平安了，从刚才大家的唱诗中，已经听出来了，神的儿女中有真正的平安。世人是不会有这种平安的，世人需要有车有马、有房有地才能保平安，只有属主的人，才能在一切的患难、波折和苦难中生出真正的平安。好，我们一起来祷告（略）。&lt;/p>
&lt;p>昨天说过，今天我们会有关于罗马书13章的一个分享，因为昨天有人提到这件事。那我们来看这段经文。这段经文我相信你们最近已经听过很多次，有各种各样的解释，我看这段经文，觉得是保罗写的一篇很好的论文，我从一个学法律的学者的角度看，它是非常完整的宪政论文，尽管里面有属灵的含义，这里面很清楚地讲出了基督教的宪政观。&lt;/p>
&lt;p>我第一次听到有人引用这段经文，是2008年时在锡安教会。那时联祷会开一个讨论会，就有政府的人去制止他们，其中一个人就提到这个，当然引用错误。他说：“罗马书第15章怎么教导的？”听到的人都大笑，我那个时候和很多弟兄姊妹分享，不要笑啊，执政当权者用圣经来治理，这是多大的进步啊，我们什么时候听到过？这说明什么，这说明真是神在做工，尽管有人反对福音的传播，但都不得不使用圣经的语言，这个是很大的进步啊，求主来保守我们的执政掌权者，常用圣经来治理社会与教会。&lt;/p>
&lt;p>好，我们来看经文，第一段是经常被人引用的，现在教会里也有弟兄姊妹在引用这句话：“在上有权柄的，人人当顺服他；因为没有权柄不是出于神的，凡掌权的都是神所命的。”有人说，那就行了，只要执政的说什么，我们就听什么呗。&lt;/p>
&lt;p>这段话和世间的理解是有很大区别的，世间掌权之人的理解是：既然我们是神所命的，那我们就是至上的，那就是与上帝同等的。这种解释，仍然把王当作了至上的上帝，看作是最高点，连神都是为我背书的，其实不是！保罗在此重申了神的至上主权。他说连王都是在神之下，王不是你凭着枪杆子打出的政权，王不是因为你自己有什么德行赢得了政权，不是。是神创造了权力，是神命了你，神是你的授权者。神是真正的主权者，而世间，不管在哪个国家，不管什么地方，一切的执政当权者，无非是一个代理人，无非是从神的允许或授权中，才得以行使他在世间的权力。&lt;/p>
&lt;p>我们在听这句话的时候，有人专以为提到神所赐的权柄，就立即回到一个顺服与掌权的关系当中，但是保罗强调的不是这个。保罗是说，在执政掌权者和我们一般臣民之间，永远不能把神的命、神的主权消除出去，这是神的主权的一个基本的在圣经中的申明。因为神是至上的，在这个至上中，对我们下面的当权者有两个很重要的基本原则，这是圣经的原则。一是授权原则，神是至上的，一切执政当权者只是被授权者。第二，在这个授权中，包含着什么意思呢？我们中国人也经常说，我是承天命的，意思是说任何的权力不是靠那些有形的东西才站立得住。不是依靠我有国家强制力，不是因为我有选票，依靠的是神的命，是神的法统。任何权力的站立，不是仅仅一个有形的权力，是背后有法统，有神的命，它才站立得住。&lt;/p>
&lt;p>我们在这个时代，被人文主义占领了我们的头脑以后，对这一件事是越来越看得不清楚了。以前我们一直都是很清楚地知道这一点，历朝历代很清楚。在过去西方的法学界，自然法学派一直在法学的理论中占据很重要的地位，而它的背后很明显的是，神的权力借着神的创造，来在世间做他的工作（参罗马书1:19、20）。但是到了19世纪中期，我们看到由于人文主义的影响，突然有一个偏差，是跟正常自然法的传统之间的偏差，我们今天在这个国家所学的很多法学理论，其实在承袭19世纪的法律实证主义，不管是奥斯丁还是凯尔森。这个理论是说，什么是法律呢？以前自然法学派说得很清楚：法律是神创的规则，在世间君王把它承受起来，人民把它接受起来，然后在世间来遵守、来执行。但是法律实证主义说，那都是空的，什么法统啊，什么背后的道德要求啊，什么看不见的上帝授权啊，我们看不见，我们要回到能看得见、摸得着的人的要素里来。法律实证主义的基本观点是，法律就是用国家强制力所推行的统治阶级意志。你们只要是学过法律的人，大概都很熟悉今天这个说法，这个理论透过了苏联法学的代表人物维金斯基，对中国的法学产生了一个非常重要的影响。这就让我们对法律真正的、其背后权柄的认知有问题了。他说一切，什么上帝啊，什么背后道德啊，什么法统啊，都是虚的，都不是真的，真的东西就是用国家强制力所推行出来的东西，也就是枪杆子中出的东西，剩下都不是，这是经过人文主义之后在西方带来的一个偏差。&lt;/p>
&lt;p>但是这个理论也受到了巨大的挑战，法律实证主义，基本是在19世纪的初期开始，到20世纪的初期有一段的推行。后来有一个巨大的挑战，使他们的理论在实践上发生了问题，这就是在第二次世界大战以后，有一些原来的民主国家发生了一些非常大的自我本质的改变，也有一些过去可能不是民主国家，也面对类似的挑战。二战之后，在纽伦堡和东京军事法庭，要对那些对人类犯了罪的人，做一个审判。在这个审判中，已经占据了统治地位的法律实证主义的传统受到了巨大的挑战。为什么呢？就是这些受审判的人，都用一个非常合法的理由说，我无罪。为什么无罪呢？因为我是在执行一个合法的命令。什么合法命令呢？就是世间统治阶级的意志，被强制力所推行的法律。既然世间的人是至上的，那么，他可以用法律来推行的那个，就是世间最高的权力了嘛！所以，我执行它是合法的，只要是世间的至上者发出的命令——注意，这里把世间的至上者所发出的一切命令当作是最高的命令——我就要服从。当时他们还真是如此，包括东条英机，包括南京大屠杀的那位司令官，包括格林，这些人所诉诸的都是同一个借口。在德国人中，他们诉诸的是，这是元首的命令，这是一个合法的德国元首的命令。他把权力，把人间至上的权力给我了，我是为了公务，所以我就不应当承担责任。日本呢，他们说，我是执行了天皇的命令，我有一个合法的法理，一个合法的法统，是人间最高的权力给我的命令。所谓实证法，就是刚才所说的，人间最高的，凭借国家强制力所推行的意志。那么问题就来了。只要我们把权力，把权威只局限在人间，把法律局限在用强制力所推行的范围之内，这个问题是无法解决的。&lt;/p>
&lt;p>所以当时那些英美法的法学家，讨论了很长时间，最后诉诸了很有趣的方式。他们说，其实法律一定有其他的要素，我们必须诉诸一个其他要素。当然他们还在人文主义的基本影响中，但是跟罗马书很接近的。他们说，当你在执行的时候，当一个法律在世间行使的时候，其实你还有可能用更高的标准来作出判断，这就是一个正常人的道德良知。后来南京大屠杀的指挥官判死刑，就是凭借这个判的，而不是凭借世间最高的权力。实际上我们从罗马书第1章就可以看到痕迹，你可以知道的事情，神都给你显明在心里了，那是在神创造人的时候，安在人心里的，让你知道不当违背那个东西。不管什么法律都高不过神已经写在你心里的那个东西。&lt;/p>
&lt;p>我原来在北大沈宗灵老师家读书时，读到一个案例，后来我进了耶鲁法学院，第一次上课又遇到这个。全世界讲法学都会提到这个或类似的案例。二战快结束时在德国宪法法院提出一个诉讼，有一个德国军官（当时的德国军人并不一定都同意纳粹的政治理论），出了家庭问题，他的太太跟别人通奸，他发现后，就把他太太骂了，骂了以后，太太的方法很简单——这是我们文化大革命中常见的事，她没有说离婚或者什么，她马上跑到盖世太保那儿说：“我们家这一位，他从德国前线回来，他和他的三个朋友，三个德国职业军官，在家里天天骂元首。”所以按照诽谤元首罪，这四个人都被判了死刑，好在是说还没执行呢，苏联占领了柏林。然后情况就反过来了，这个军官不干了。他说，我当时差点死了怎么办？所以我要倒过来，诉我的太太，他太太辩解说：“我无罪，因为我是按照当时的法律，就是统治阶级按照强制力推行的统治阶级意志。” 后来，这个妇女被判了好几年徒刑。说明在这个法律面前，法律本身是包含着更高的法统，更高的原则。你自己如果是一位有道德、良知的人，你就会服从那部分。&lt;/p>
&lt;p>总之只有神的权柄是至上的。上帝给掌权者的授权是有范围的，我授权不是把我全部权力给了你。如果把我的全部权力给你了，你就是上帝了，对不对？所以任何世间的君王，他的执行范围是被神划定的，是有限的，不是无限权力，只有上帝的是无限权力。&lt;/p>
&lt;p>这就是说，你可以用国家强制力管的那个范围就是你的范围，这个我们要引别的经文了。耶稣基督说得很清楚，那杀身体的，不能杀灵魂。意思是什么？意思是说，国家强制力只能管到身体的部分，有形的部分，外在行为的部分，但不能管灵魂的事。这不是世间的君王要管的事，世间的君王不是来管人的灵魂的，因这是上帝的领域，不是凯撒的领域（太22：21）。凯撒只能管人的外在行为，这是一方面；另一方面他说，我让你管这个行为也不是让你在这里随便乱做的，仍然有个基本目的来做你整个领域里的制约，什么目的？保罗讲得很清楚，就是让你来是叫行善的惧怕吗？当然不是。让你治理是让作恶的惧怕。行善的不应当惧怕的，你应当让作恶的惧怕。原因在这里说得很清楚，外在的公义，外在的公平，外在的事情，这些事情才是设立世间权力的目的。上帝为什么授权给你啊，是让你做公义的事，是有原则的，你老让行善的惧怕，就超出了神给你授权的基本范畴。所以，这里经文说得很清楚，你是不是遵从这个目的？&lt;/p>
&lt;p>那我们呢？我们作为一个基督徒，同时也作为一个臣民，所应当持守的保罗也继续讲了。世人也服从权柄，这个是马丁·路德也讲过，但世人与基督徒的服从有什么不同呢？我们有良心的服从，这是不一样的。世人只是因为别人拿着枪，我没辙，所以说世人的心态呢，是把政权当作土匪来对待的心态，你拿枪，我就不得不服从你。基督徒不是这样的，基督徒的服从是确证了授权的上帝成分。记住，是神那部分，我们的服从不是因为枪，不是因为罚款，记住啊，如果我们老超速被罚款的时候，要好好想想说，我们真的是把这个执政当权者看作是神所赋予的那部分来服从的吗？良心的前提就是说，他确证了那个执法者，那个执政当权者他所执行的规则，他所推行的东西里头，有超出佩剑的东西。我不能用良心来服从一个杀身体的权威，对不对？我用良心来服从的时候，就确定了对方里头有良心的成分，我才能用良心来服从，对不对？你如果都没有良心的话，我良心来服从什么？因为同质的东西，才能产生同质的效力，正因为神所设立的权柄里，有他自己的法统的成分，有他授权的成分，于是当基督徒来遵从的时候，才会遵从了法统的部分，才能遵从了神授权的成分在里头。我们跟世人不一样，我们是比世人更好地顺服权柄。&lt;/p>
&lt;p>你们看后面经文讲得很清楚，你们注意这个词，他说：“凡人当得的，就给他。”“当得的”，这按我们在法学界所说的，不是“实在”，是一个“应在”。“当得的”，记住啊，是“当得的”。什么叫“实在”呢？“实在”就是用枪逼出来的。“应在”是我诉诸法统，我应当有的，是神给我的授权，是神给的东西，于是我就符合了。“当”，他说，人所当得的，就给他；当得粮的，就给他纳粮；当得税的，给他上税；当惧怕的，惧怕他；当恭敬的，恭敬他。全是“当”，全是“应在”，全是说的权力、法律中的“应在”要素。这是我们跟世人的最大区别，世人只是服从外在的东西，只有我们是服从了律法中的精神，服从了神所授予的法统。&lt;/p>
&lt;p>好，我们今天也面临着这个问题。我知道很多人说守望不服从执政当权者。我说，我们是顺服的。我相信说，我们都很顺服执政当权者，这没有什么问题。但问题是说，怎么会有不服从的地方呢？这就是刚才说的授权理论，我们所不服从的是你超越了神授权的那一部分，神授权很清楚啊，是要让人管理外在行为，不是管理内在的信仰。你比如说，我们今天为什么不去官方的教会呢？张弟兄可能说，很明显的呀，因为那个地方违背了上帝所订立的教会的性质。记住啊，当越权发生的时候，不仅是败坏了教会的性质，也败坏了执政当权者的性质。非常重要的，因为教会本身不是由凯撒来管的，当凯撒管这个事的时候，一方面是将教会变成凯撒的；另一方面呢，凯撒自己也不是凯撒了，凯撒在扮演上帝了。他把他自己的范围毁坏了，超出了自己当管的事情，于是，他在授权界线之外，作了他不当作的事。我想这个就是真正的问题。&lt;/p>
&lt;p>比如说，如果我去任命一个作曲家协会的会长，这个就有点问题。如果我有一个剧社，本来是研究戏剧的问题，我们彼此来研究灵感如何，音乐的感受问题。然后呢？我现在用枪任命一个人来管你们怎么作曲。我们今天也是这样的，在教会的信仰事务中，也是有他自己的规律，不管他是什么想法，你现在用强制力来说：“哎，你们应当有一个治委会。”这是不对的，因为这不是凯撒当管的范围。所以，我们今天所有的不服从，都是因为有超出的地方，但是你说这不是跟我们说的顺从执政当权者有矛盾了吗？我也是稍微介绍一点，其实我们也看到我们的前辈有不服从的，谁不服从啊？彼得和约翰，他们就没有服从啊。正是权力对他们说了，你们别出去，别说这个事啊。他说得很清楚。彼得和约翰很清楚我们说的授权等级，他们说：“听从你们，不听从神，这在神面前合理不合理，你们自己酌量吧。”这里说得很清楚，你只是人，人的权力不会大过神，神授权你不是管理这事的，所以我得服从神。我们今天也是这样，在这个方面，应该说在信仰上是没有问题的。&lt;/p>
&lt;p>那么我们现在想说，退一万步说，即使在世间来看，这里也应该是合宪还是合法的问题，这是问题的关键。我们都是在宪法的权力之下，要履行一个宪法赋予我们的权力。我们从世俗方面来说，以前的制度中有巨大的不符合社会现实、和今天现实生活中的发展不吻合的地方。过去滞后的法规没有保障这个权力，于是才形成这个问题。&lt;/p>
&lt;p>我们今天也是在培育一种新的文化观念。这里头很有意思，我也听到有人在讲，这个没规定你怎么敢做呢？在派出所有人这样说。这个实际上是违背法律精神的。法律怎么能规定世间所有的事呢？他没规定我什么时候上厕所，我什么时候上？法律又没规定，你怎么敢上厕所？宪法给了我们这样一些自由，这些自由是无须法律规定的，我吃饭是我的权力，我呼吸空气，我什么时候上厕所，是我的自由，这才是宪法规定的我人身的基本自由。你有什么限制？没有限制。我听说你们中间有很多律师。凡是法律没有规定的，就是可以做的。就这么简单，这是法律的基本原则，我认为这是符合圣经原则的。圣经原则说，人的智慧规定不了所有的事，因为是人。不管是多聪明的、多有能力的执政当权者，你绝对不可能将世间的事务事无巨细，全部拟好，不可能的。因为你是人，你不是上帝。于是上帝就将人自己能够做的事情赋予了每个人，这是每个人的自由。&lt;/p>
&lt;p>我们昨天讲过，基督教的敬拜是由那些外在的，有象征性的、礼仪性的东西来表达的。“分别为圣”的场地是一个正常的敬拜、正常的基督教信仰的表达形式。这个问题对道教不重要，对佛教也不重要，因为它们根本没有这种分别为圣的形式，但对我们重要。因为这是一个信仰长期存在，不被中国文化所吞并、所同化的基本保证。所以我们来是要保证我们的信仰在这个社会中能够长久地生存。&lt;/p>
&lt;p>好，我觉得这是两方面的事，一方面很清楚的，我们是为了信仰，表达信仰。但是因为我们是“道成肉身”的，就产生了后面的问题，我们是因为外形，所有的灵都是为了支配外形的，当你的灵不能支配外形，那就不是灵，那就成了一个肉身了。所以，当你在支配这个肉身的时候，就会产生跟外部有形世界的这种关系，所以，当我们在改变这个东西时，本身并没有什么更多的意义，当我们做的时候，就附带地将很多副效益，就是在这个社会神所设的结构慢慢在这个世间实现了。这是我昨天也谈到的问题。我们在这个话题上稍微停一下，就进入下一个话题，我们是有可能，不是有可能，是应当和现行的执行当权者合作的，是可以合作的。我们要顺服，当顺服的部分，我们是要顺服的，但只限在当顺服的部分。&lt;/p>
&lt;p>过去我去讲道的很多教会，现在都是在写字楼聚会，大概都有二三百人，这就是个进步啊，但是进步是不是因为执政当权者出于他们突然的良心发现，说：“哎哟，他们那么不自由，咱们多给他们点自由吧。”肯定不是，这是社会生活中自然发展的规律。由人的生命活出来的，如果没有家庭教会长久这么活着…昨天我一直在想，赞美诗里唱：脚踏之地属于你。你不踏上去，你想让上帝给你空降下来，永远没有。我们自己被差到世界上来，要扩展神的国度，我们都得踏在这儿，教会就得道成肉身，用实体踏在这儿。不要等其他人做好了你们再走进去，永远没这事。永远是祭司伸脚，约旦河的水才开，永远是你踏在那儿，才成为天国在你那部分的伸展。实际上，从那时到现在，也是由于家庭教会一步一步，不断地活出来，这个活出来是秉承着上帝的旨意，不是我们自己要活的，就这么自自然然地，在生命的拓展中，在主的施恩中，那么拓展出来了，所以，必须得承认，不承认是不行的。&lt;/p>
&lt;p>当然我知道，你们教会今天也出了一些事情。但这件事上呢，我觉得也有一些仍然可以战胜的地方。我觉得有一点想和大家分享。当然我不是治委会，我也不知道治委会是什么想法，我只是按照信心原则来说我们面对的。&lt;/p>
&lt;p>我知道这个时候，除了爱心上的挑战以外，我们信心也会受到挑战，我们会出现很多的疑惑，很多的议论，我们作为人来说很正常，这都是合理的。但是如果是神设立的教会，他就有教会的结构和秩序，就有教会通过这个结构的带领，我们就会顺服。你看连执政当权者我们都顺服嘛！我们老强调对世上执政当权者的顺服，倒没有强调对教会属灵权柄的顺服。这是一样的，要有信心。信心就是说，有些情况可能不是我们所有人都能看得清的。我知道守望是一个很民主的教会，但是记住啊，民主并不是教会的至上原则，教会可以实行民主，但最终的原则一定不是民主，如果民主了，人民就是上帝了，但显然不是。如果人人都是罪人的话，他们加起来是不是就变好了呢？我想讲的是我以前的一个例证。那时我在一个宗派服侍，被请到一个传道人的聚会去分享一些事情。去那个会议的时候，有人来接我，他们有意安排了一个当地的神学生。为什么说有意，因为接我的这个人他正好去我那个宗派在当地的一个教会聚会。这个人是一个东北的弟兄，然后他也带了一个他的朋友，也是一个东北的弟兄，但是另一个教会的成员。他们来了以后就给我讲，问我是什么宗派的。就讲了一些他们教会的事，其实我也大概知道一点教会的事情。他们是讲他们不理解他们教会的事情。我稍微讲讲他们的情况。他们教会当时没有牧师，牧师去了加州。所以他们就想找牧师，因为他们牧师都走了。这时候就来了一些应聘的，应聘的这个从香港来的主任牧师，他们特别地不喜欢，他是这个宗派介绍的。另外的一个，是他们自己介绍的，是个英国牧师，华人，但是说英文，他们也很喜欢。但是结局是，他们不喜欢的这位主任牧师通过了，那位他们喜欢的英国牧师没有通过，而且没说原因。所以他们愤怒得不行，然后就很激动地跟我讲，为什么不给解释，这个事为什么不能解释呢？很愤怒，可能美国的教会比我们还要民主。他们讲，那天我们去的那个宗派的区监督，就是圣经里说的监督，和我们的那位华人教会的总干事去了，他们在那间教会就像挨批斗一样。我想你们守望可能还不敢做这事。那天接我的这两个人呢，他们有一点疑惑就是，他们当时为什么不解释？为什么我们喜欢的这个，你们就是不要？他们到底还是不解释。不理解啊，你有什么可保密的。我听了就给他们解释说，第一个呢，我知道你们是够厉害的，因为这个总干事也是我的朋友，依我所知，你们区监督和总干事两人都被你们给批斗得犯心脏病了。但是我真的不知道原因，你要问我我也不知道。但第二我要告诉你，以我作为一个牧者，我所经历的事情，我能想到很多东西，比如说我作为一个牧者，我能想到说，他一定有他的原因不告诉你。比如很简单嘛，如果我告诉你了，你们教会三百多人，整个北美的华人教会就那么点，在一个星期之内，他现在所服侍的教会全知道了。很简单的，作为牧者，我们在这个位置呆着，我们经历过的例子太多了。有的时候，神为什么会把那些属灵带领人放在那个位置，记住啊，不是因为我们服从他，是因为神有心意把他放在那个位置上，自然在那个位置上神对他有启示。那他做错了怎么办？如果他做错了，神会让他负责。&lt;/p>
&lt;p>其实，任何一次教会分手的时候，都不会愉快。没有愉快的，除非是拆建。真是这样的，我们都是众人成为一体的，谁的身体撕裂了会是愉快的呢？没人愉快。但是我们也是凭着神的恩典，在这个时刻，我们要永远持守神的爱，永远持守对神所委派的基督身体的信心。会过去的，我相信都会过去，过两年一看，哟！是神的美意在其中，我们不知道。&lt;/p>
&lt;p>我讲一点我的见证，我是怎么开始有信心呢？多年前我跟我太太去耶鲁大学植堂。同去的时候大概想得很清楚了，我们俩都够棒的。我太太是全国律协的笔杆子，又有服侍能力，又有口才，都棒得不得了。可是我们一开始没意识到，我们开始的时候，因为一个特殊的场地的缘故，就选到另外一个高速公路开车得十分钟的城市聚会。聚会的地方当时是我们一个宗派所评估的地方。白人以为他们是非常爱去，又免费，距离其他人住的地方也不太远，而且那边有七八家的弟兄姐妹，愿意在那里开始。所以我们因为这些原因就去了。但去了几个月以后就发现不对，为什么呢？因为我们原来在耶鲁带领的那些慕道友，都没过来。别看这十分钟的路对基督徒来讲不算什么，但是对慕道友来讲，是很大的挑战。那时候不像现在，现在的学生来上学就买车；那时候根本就没有学生买车这种事。我不讲中间的这个过程，结果就是我们听到了神的呼召，要回到这个城市，回到耶鲁大学重新建立教会。这样那些人就不干了，因为这边舒舒服服的，是在中产阶级的居住区，是比你们华杰大厦还要美的地方，又有白人弟兄姐妹给我们准备这么好的东西，所有他们就不回来。我们就祷告了大概六个月，之后，我们的区会的监督就跟我们讲说，你们真的领受了？我们说，我们真的领受了，是神告诉我们的。他说你甭管了，也不用再讨论，永远讨论不完，因为他们愿意在这边呆着，你们就走好了。我们两个人就带了愿意跟我们走的，我记得是十一个人，跟我们去了，离开了教会。&lt;/p>
&lt;p>一开始我们说，既是神的异象，我们当时把命也豁上了，两手空空什么也没带，把东西都留下了。但回来开始后，没人来！甚至我们以前的慕道友都没来，人还在减少，最后只有两家没走。你不知道这时牧者的心肠，这个地方是聚集失丧的灵魂的，你每个主日在那里看着，人过去，没有一个人进来，你什么心情？心急如焚，简直不得了。有个人（后来成为我们教会的长老）那个时候正好到耶鲁来，因为他们当地的牧师介绍说我在那儿（我虽然不是一个称职的牧师，倒还是一个称职讲员，和外人打交道比较多），他就来了。那天聚会，他就坐在第一排。一个教堂，大概能容150到200人左右的样子。快聚会了，我就看他一直往后看，我说，你还等人吗？他说不是，不是。咱们教会的人呢？我说，这就是咱们教会的人。我们都在这儿了。很多人，倒不是没人来，是没有人来第二回。&lt;/p>
&lt;p>那个时候，我们也碰到很多外在的压力，人说，这哪儿是建教会啊，这整个是逗小孩子玩呢，都是学生嘛。我们也怀疑了，真是神的呼召吗？如果是出于神的呼召为什么不来人？我记得很清楚，总干事有一天过来说，我们那个时候最大的疑问就是，这个地方还能建教会吗？或者神是要用我们吗？这是我们最大的疑问。是我们听到神的声音吗？还是我们自己想的？总干事过来时，我们就专门请教了说，你看这个地方还行吗？他没说话，就上去讲道了，他讲完道后，我们那时候就几个人，等着他下来，然后让他说两句。当时我没敢走过去。他们说，总干事在那儿哭呢，你瞧这教会还有什么希望，总干事都在那儿哭了。总干事也在担心了，他是非常有经验的。在弟兄姊妹走了以后，他就开始给我们说实话。我们问他，还能撑下去吗？他说，我看形势不好；我们有一说一，是不好。但是他说，你们也不要太着急。第一个，当时加州一个很大的教会请我去，我刚上神学院时就已经把我定好了。他说，那个教会还可以去做牧师，你们这儿干不了，可以去那儿；这儿不要也没关系，有的是教会。但是（后面有一个但字，学法律的都明白），我觉得还是应当在这里持守着，坚持着。为什么呢？他就给我们讲了一个见证。他说在很多年以前，我来耶鲁学院的时候，我们有五个人的香港同工，争取去神学院读书。读书的时候，第一个人毕业了，毕业后他就要在别的地方开辟教会。他花了好几个月的时间,先去看那个地方的黄页（电话本）。看的时候，就把中文姓氏都找出来，挨家去敲，一家一家敲啊。说我们要在这儿开始一个教会；感恩节那天，我们要请你吃饭，一定要来啊。好，不少人都说愿意来，愿意来。这么多人，他算了一下，大概五百人，就准备了五百人的饭。然后他们那天五个人一块去了。从下午四点开始，就在门口站着等着。他们算着说，就算有一半的人不来，也有二百多人吧。从四点钟等到晚上十点钟，来多少人？一个没有。他也没讲后来发生的过程。如果他真卷铺盖卷回家了，这个教会就真没有了。然后这个总干事就问我说，你猜这个教会现在有多少人？现在有将近四百人。就是一个人没有的地方，现在有四百人！在石头里、在沙漠里开的江河，为什么呢？就因为他没走，他知道这是神的应许。他说那个脚踏之地，异象不是空的。异象就是按你的生命，在肉眼没看见的时候，但因为在灵里已经看见，就把命摆在那儿，就这么简单。&lt;/p>
&lt;p>噢，原来是这样，当然听别人的见证，都兴奋着呢。得把你的命放那儿才行，因为在你的命放那儿之前，永远不会理解他们经过的是什么。所以，我们俩就开始祷告，祷告时也反省了我们，比如说，我们是真的两手空空吗？估计还带着我们自己的骄傲，带着我们的所谓的口才，带着我们所谓的理性，带着我们所谓的区会名义。如果是这样，那怎么办？我们说，我们要把一切放在神手里，如果是神的异象，我们就放弃一切自己的东西，将生命完全献给主。这之后我们又去了纽约的中国城，订了一个很大的钢架牌子，上面写着“新港华人布道会”，以及我个人的电话。就是在复活节那天，我们六个大人，一个小孩子，挖了一个深坑，就把那块牌子埋下了。当时整个州的人都在看着我们，看从中国大陆来的两位，在这边能不能建立教会，都在嘲笑我们呢。那时，如果我们别的都可以放弃，还有面子不容易放下。如果我们偷偷溜走了还可以。但是你牌子立那儿了，你能背着牌子跑吗？神真是奇妙的，从那个复活节开始，跟着的那个星期，来人了，最重要的是，来的人就不走了。你的异象不是空的，你的异象，你的身体，你的全部生命，愿不愿意放到神的全部异象之下？这是我们今天所要面对的。&lt;/p>
&lt;p>（本文根据刘同苏牧师2011年5月31日在守望教会祷告会上的分享录音整理而成，有个别删节）&lt;/p></description></item><item><title>2011年冬季号卷首语</title><link>/2012/09/27/2011%E5%B9%B4%E5%86%AC%E5%AD%A3%E5%8F%B7%E5%8D%B7%E9%A6%96%E8%AF%AD/</link><pubDate>Thu, 27 Sep 2012 10:03:07 +0000</pubDate><guid>/2012/09/27/2011%E5%B9%B4%E5%86%AC%E5%AD%A3%E5%8F%B7%E5%8D%B7%E9%A6%96%E8%AF%AD/</guid><description>&lt;p>“门徒称为基督徒是从安提阿起首。”（徒11:26）基督的门徒开始被人称为基督徒，并以这个身份进入到人类社会的公共领域这样一个重大事件，似乎都包含在这一句简单的陈述句中了。其实从上下文来看，还是可以看出这个事件发生时表现的几个特点。首先，这里不是指某个门徒或教会的带领者，而是一个群体被称为基督徒。一个群体被从众多的族群中分别出来，从而使这个身份成为一个群体身份。这或许与这个群体的规模有关，因为上文中有两处说到信而归主的人有很多（徒11:21，24）。但不管人数多少，重要的是这个群体出现在城市的公共领域。其次，这样一个由外邦人及犹太人等多个族群的人构成的群体，之所以能被作为一个群体从众多自然族群中分别出来，人数的多少以及他们提供了多少社会服务都不是主要因素，而在于这个群体所表现出的一个基本特质：归服耶稣为主。其实这正是来到他们中间的传道人所传讲的信息（徒11:20），也是他们所领受和表现出来的（徒11:24）。他们因此被人称为基督徒，即追随基督的门徒。第三，这个群体被同时代非信徒群体称为基督徒，这名称并不是对这个群体的肯定或褒扬，而是作为一个绰号，表达出亲昵、取笑、轻视等多方面的情感，也反映出基督徒作为一个群体身份最初出现在社会公共视野中的时候所带来的价值认同上的冲突。&lt;/p>
&lt;p>中国家庭教会虽然自上世纪50年代后期就已经出现并扎根在中国社会，并且，我们许多信仰的前辈作为个人也用生命为自己所持守的信仰作出了美好的见证，但家庭教会进入到中国社会公共领域中，不仅需要个人的见证，也需要教会群体的见证。不管我们是否主动，这个教会群体迟早要用其更为原本的基督徒的身份，取代半个多世纪以来被公共领域所赋与的“洋教”或“爱国宗教团体”的身份特征。不是这个群体不爱国，而是标识这个群体身份的基本特征首先是：追随基督的门徒。这见证不主要是这个群体的规模问题，比如家庭教会的实际人数有多少，或者某一个教会聚会的规模有多大，而取决于这个群体中有多少人能够亮出自己基督门徒的身份，以及愿意为所亮出的身份付出多大的代价。&lt;/p>
&lt;p>今天对于一间家庭教会来说，愿意亮出自己的身份，并且按照圣灵对教会的引导去行，在是否归服耶稣为主方面，会遇到比个人更大的挑战。不仅因为世俗所要求效忠的偶像，同时也要面对体制上种种的难题。虽然这并不意味着教会要主动挑战谁的权柄，甚至可以因为环境的因素作些调整或妥协，但如果这种妥协大到基督已经不再显明是这个群体的主，那么这个群体就失去了其当有的见证。亮出教会的身份，并以此身份作出判断和选择，不管我们愿意与否，都一定会带来可能让教会付出代价的冲突与张力。正因如此，群体的见证更为重要。&lt;/p>
&lt;p>本期的主题原计划是对守望教会户外敬拜事件的反思，但由于事情并未像我们想象的那样告一个段落，所以我们也只能将对其有所反思的目标暂时放下，而将之前已经收集到的相关文章仍然作为资料发表在这里，期待为以后的反思做些预备。愿基督在这整个的过程中掌权，并最终成就他自己的美意。&lt;/p></description></item><item><title>一个平信徒的4·10经历纪实 文/纪红雨</title><link>/2012/09/27/%E4%B8%80%E4%B8%AA%E5%B9%B3%E4%BF%A1%E5%BE%92%E7%9A%844%C2%B710%E7%BB%8F%E5%8E%86%E7%BA%AA%E5%AE%9E/</link><pubDate>Thu, 27 Sep 2012 09:35:56 +0000</pubDate><guid>/2012/09/27/%E4%B8%80%E4%B8%AA%E5%B9%B3%E4%BF%A1%E5%BE%92%E7%9A%844%C2%B710%E7%BB%8F%E5%8E%86%E7%BA%AA%E5%AE%9E/</guid><description>&lt;p>以下分享仅为个人的真实感受，并不一定对；但我愿意敞开自己的心路历程，与各位主内挚爱骨肉分享，愿我们在基督耶稣里共勉。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>准备前行&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>感谢神的恩典，自从守望教会宣布户外敬拜，我就平安地相信这就是神的带领。&lt;/p>
&lt;p>我经历了神在守望教会2009年建堂事工中的每一步、每一环节的带领。回想当年，很多的时候，神的带领跟我们想象的并不完全一样，而且我们也不知道前面的道路是怎么样的，不知道我们要面对的将是什么。但是当我们借着祷告勇敢地面对、凭着信心迈开我们的步伐时，很多的时候也同样是面临着急难、面对众多不确定因素以及可能不好的后果，因为我们无法对未来做预测的判断，但是当我们借着祷告勇敢地面对、凭着信心迈出我们的脚步时，神每次都是以他的恩典带领、保守和祝福了我们前进的道路，祝福了教会，祝福了教会的每一个弟兄姊妹的生命，并且为我们开通了在人看来是根本行不通的、神所赐的通达的道路，阿门！&lt;/p>
&lt;p>在去年我们停止了脚步，所以撒旦就起来攻击我们，让我们出现了不同的意见，让我们不知该怎样行，让我们有了停顿（这仅为我个人的感受，并不一定对）。但是神在我的生命中建堂的脚步从来没有停止过，他曾经三次让我看到他在建堂事工上的信实和他的脚步并没有停止、同时让我看到了自己的失信，我曾为此痛哭过，但是我没有力量，直到那天教会在神面前宣布了如果锡华酒店出现解约我们就到室外敬拜，我心里有一份感动——守望教会终于起航了，终于站起来了，我自己也站起来了。感谢神！&lt;/p>
&lt;p>当然，我同时会想，这次主日敬拜和2009年11·1敬拜会不一样，因为相关部门已经有了足够的经验和准备，他们可以有充分的办法对付我们，我内心充满了恐惧，因为我不知道会面临什么、他们会怎样对付我们，但有一个声音进入我的心里：“不看环境、不看事情，也不去猜想会发生什么，只单单仰望为我们信心创始成终的主、仰望那创造万有叫死人复活的主，一切不是都在他手中吗？他可以改变环境、翻转人心、扭转乾坤、使无变有，他要的只是我们的摆上和跟随，当我们迈开步伐时，他必会为我们开通道路、并使我们知道他的心意。”我想我们能想清楚什么呢？我们是这样的有限，如果我们继续想下去，只会是给魔鬼破口，使他能够恐吓我们。感谢神的恩典，因为我有几次经历，硬是靠着咬牙默念“住在地上以神的信实为粮”、“我若不在活人之地得见耶和华的荣耀就早已丧胆了”的经文、并向神要“我要在地上活着得见你的荣耀和信实”坚心忍耐 扛过来的，这两句经文经常是我在困境中的坚固和鼓励，结果每次都看见和经历了神真实和大而可畏的作为，使我一次一次地经历了自己的有限以及神恩典、怜悯和大能的无限，而且明白只有往前走才能够看见神，否则会永远不明白神的心意。感谢神，他又一次用他的话语和他赐给我的经历坚固了我！&lt;/p>
&lt;p>所以，我准备跟随前行，并向主提出要求：我要在这次经历上有份，并且要在这次经历中蒙主的恩典和祝福。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>岔路口&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>当作了这个决定后内心充满了平安。但是突然发现4月10日这个周末公司要去外地开季度会议，这个会议是不可以请假的。请假就意味着激烈的冲突，我想请假，但怕冲突。&lt;/p>
&lt;p>参加了第一天的祷告会，就明白这次室外敬拜恐怕不是一次两次，有可能是一个长久的事情，心想这一次就不去了吧，可以参加第二次，以后还有很多次呢，心里开始躲避冲突了。&lt;/p>
&lt;p>参加了第二天的祷告会，回来开始面对神省察自己的内心，其实我心里还有一个更重要的担心，就是担心自己不参加会议，不了解公司的情况会对第二季度的工作有影响。担心冲突是假，担心付代价是真。一切不是在神的手中吗？我在被神破碎不能工作时，神都保守和极大地祝福了我的工作，我怎么这么糊涂了呢，为了一个简单的会议信息就放弃了神的恩典，于是祷告后查好航班决定周六晚上回京，周日中午再回去开会。&lt;/p>
&lt;p>第二天早上，胆战心惊地请假，同时说明周日会乘中午的航班回去开会，并再三地强调不是出去玩，是有非常重要的事情，一定要在周六晚上回来，结果听到对方冷冷地说那你周日还回来干嘛？我想对方是生气了，赶紧说“回去不是还能参加会议嘛”。对方说会议只有一天，周日是旅游，感谢主！我周日不用回去了，而且对方没有生气，他知道我是为信仰的缘故要回来，但他不知道更多的内容。&lt;/p>
&lt;p>其实就这么简单，可是我却紧张了半天，神要的是我们一颗向着他的心，当我们愿意付代价摆上的时候，路就通了。很多时候就这么简单，但我们经常很容易活在魔鬼的谎言和恐吓中，感谢主，他又赐给了我恩典。感谢主，他一直是这样地恩待我。&lt;/p>
&lt;p>现在反思，我们常常有很多放不下或还不舍得的东西，有时连我们自己都不知道，而魔鬼往往就在这里恐吓我们，还给我们一些谎言，以阻止我们前行。当我们面对神借着祷告胜过后，其实事情很简单，也并不可怕。神就在这场争战中炼净我们，使我们能面对自己的内心、学习放下付代价跟随主，当我们倚靠神学习放下舍去的时候，往往神所赐超然的平安和各样的恩典远比我们失去的多，神就是常常如此恩待我。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>自投罗网&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>周六开完会直奔机场，飞机晚点，半夜一点多钟才回到家，想想不知道第二天会发生什么事情，最好做好最坏的准备打好行李包，但太困太累了，因为周五晚上也是为准备会议半夜两点多才睡觉。想想还是第二天早起一会儿再整理行囊吧。&lt;/p>
&lt;p>早晨没早起来，看时间已经快到八点钟了，还是不收拾了，人去了再说吧，但要穿得暖和点儿，穿上大衣、拿起敬拜资料、抱起圣经、拿了块点心就出门了。&lt;/p>
&lt;p>我是路盲，开车到海龙大厦就不知道怎么走了，边走边问，顺路开过去，看到有很多警车、警察，想必就是这里了，围着中钢大厦转了两圈没有停车位，只好开到地下停车场。边问路、边上电梯，电梯怎么都上不了三层，看着敬拜时间快到了，心里焦急，只好到一层询问，告知得从外面走。赶紧出去，还是看不明白怎么上三层。&lt;/p>
&lt;p>看到有警察就问怎么能上三层，我问他时感觉他的表情如获至宝，我很困惑，他问我你上去干什么？我说参加主日敬拜呀，他不正面回答纠缠不清还要我登记，我很生气，我本想说我不去不就行了嘛，但马上觉得不合适，我说：“不就是问一个路吗？不回答我问别人去！”我转身要走，明显感觉他是不可能让我走的，同时感到周围有很多人迎向我这面移过来，我想敬拜已经开始了，看来如果不按照他说的去登记是上不了三层平台了，反正都登记过了，再登记一次又何妨，我说：“好，我登记。”一个人就飞跑过来喊着“有一个要登记的。”我跟着他到一辆车前，他们要我上车，我很奇怪地问：“我是来登记的，为什么要上车?！” 他们说带你到登记的地方，我说我不去！我可以在这里登记，但我不会上你们车的！我转过身，其实我没有想跑，但是一转身发现有三个男人堵在我的面前，他们使我产生了近距离的压迫感，我的心里顿时一阵恐慌、愤怒，我的口中想大声呼喊求救、我的肢体同时有抗争的渴望，但是一瞬间我的耳边响起了教会的嘱托：不要抵抗，他们要做什么就跟着他们去吧。哎，我想目前的境况是不跟着他们去也不行了，我勉强笑着说：“你们至于吗？我一个女的，你们三个男的，好，我跟你们去。 ”&lt;/p>
&lt;p>在这过程中，我看到一位弟兄上车了，但他不能给我带来安全感，因为我在教会见都没见过他，我心里有些慌张，因为我不知道他们要把我们俩带到哪里？我想“不会找个地方给我们挖个坑埋了吧？”（开玩笑，但心里七上八下的）我忍不住问“你们要把我们带到哪里去？”他们说：“不远，你不是要找你们的那些人吗？他们都在那里。”心里顿时生出一份渴望，我想跟弟兄姊妹们在一起，我也想看到他们怎么样了……&lt;/p>
&lt;p>后来才想明白，不知道是否还有人像我这样傻——自投罗网，而且我根本就没有想到我们不能到达平台敬拜，虽然教会已经提醒我们了，可是我光仰望神了，光想着我要在神的这个祝福上有份了，结果在没有做任何心理预备的情况下就被擒住了。现在回想起来，好像我过去就是为了被抓住似的，但在经历了这一切，在走出派出所后的今天来思想这个问题，我是多么感谢主赐给我这样被抓的经历啊，如果我侥幸逃脱，这对我的人生经历来说是多么遗憾的一件事情啊！我已经做好准备，下周日继续被抓，但这次我会准备好行囊。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>从惶恐到平安——经历神的恩典&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>车到了一个学校的院里，看到有十多个弟兄姊妹在院里唱诗敬拜，心里才稍平安点儿，下车后看见了HY和YX，感觉得到了一点儿安慰——总算见到认识的弟兄姊妹了。跟着弟兄姊妹麻木地唱了几句诗，大家就互致平安，我的笑容是尴尬的，因为我还没有完全的平安。&lt;/p>
&lt;p>他们让我们俩俩一排走进教室，感觉像囚犯一样，我顺从地排队跟着走，其实心里还是有点儿不踏实，终于进了教室，看见了很多弟兄姊妹，心里又有了一点儿平安，听到教室后面的弟兄姊妹们在唱《耶稣爱你》，眼泪不禁悄悄流下来两滴，这时听《耶稣爱你》流泪和以往不一样，以前是被神的爱感动，这时还是会有一点儿惶恐，其次还有一点儿委屈，但心里马上会觉得很羞愧，我怎么能流泪呢，怎么能叫弟兄姊妹和那些警察看到我害怕呢，很羞愧，趁人不注意赶紧把眼泪擦掉了。&lt;/p>
&lt;p>他们又让八个弟兄姊妹两个一排从这个教室走到了另一个教室，在转移教室时我看到了AP，我激动地大喊AP，多么希望AP能够跟我在一起呀，但是她被带进了我刚才在的教室，我失望地转过身继续跟着他们走。&lt;/p>
&lt;p>进了这个教室，他们询问我们的户口所在区，按照户口所在区被三三两两地带走，问到我是海淀区时他们互问怎么办？我不明白他们在说什么，等被带到海淀区的教室才明白，因为海淀区的弟兄姊妹太多了，他们大概也感觉到了压力，不知道该怎么办理。在被转移到海淀区教室的过程中又见到了晓燕，我又大喊了几声，想想也只能喊喊。&lt;/p>
&lt;p>一进海淀区的教室，警察就冲着我喊：“把身份证拿出来！”我就很顺从地把身份证拿出来，那个警察就说：“你们看看人家多配合。”我很纳闷：“我不就是来登记的嘛，拿身份证错了吗？”心里很困惑。后来才明白，还有很多弟兄姊妹在继续与警察僵持着，不登记，不提供姓名和身份证，我也搞不明白我做的是对还是错，直到警察去威胁那些不肯登记的弟兄姊妹，曾姊妹很勇敢地举起手来喊：“警察同志，先登记我的吧。”我才弄明白我做的应该没有错。&lt;/p>
&lt;p>海淀区的教室人数有六十来人，因为没有那么多的桌椅，很多弟兄姊妹站着，谭弟兄看见我进来，立即喊我过来，把他的椅子让给了我，我也没有过多推辞，因为我坐着会比站着显得平静安稳一些。其间，弟兄姊妹有的唱诗、有的按教会的程序敬拜、有的在读经，虽然唱诗会经常遭到呵斥，但大家会隔一会儿又唱，又被呵斥，过一会儿又唱，而我还处于什么都做不了的状态，只能傻傻地坐着看着大家，我想我需要坐会儿再说。&lt;/p>
&lt;p>过了一会儿，娜娜喊了一声：“天明牧师问大家平安”，教室里响起了欢呼声，噢，我想，看来天明牧师还能说话，心里又有了一些平安……因为娜娜不断地与外界沟通，产生了一点儿冲突，一位很凶的国保怒喝她不许再打电话，娜娜正在说电话，没有注意到，那位国保就奔过去夺电话，可是在我们看来好像国保要动手，周围弟兄姊妹立刻有人站了起来，大家一起喊：“不许动手”，国保的手收了回来，还是愤怒地说“我是在夺电话，跟她说有用吗？她听话吗？”冲突最后以娜娜说接受并不再打电话了告终。他离开后，又转过身恶狠狠地威胁娜娜说：“你是领头的吧？”娜娜也没有回避和退缩：“就算是吧。”在冲突的当时我离娜娜很近，我只能坐着说了一句“干嘛动手呀”，我想如果真的动手了，我大概也做不到起来保护娜娜，因为那时我还是没有力气站起来。&lt;/p>
&lt;p>随着大家的唱诗、敬拜，我也拿出敬拜资料开始跟着敬拜、唱诗、祷告，感谢主，很奇妙，当我能够张开口唱诗之后，神的平安、力量又开始从心里、身体里恢复出来，我慢慢能够站起来跟大家交流，也知道了从早晨起大家都发生了什么，这个过程中，不断地有弟兄姊妹被带进来。&lt;/p>
&lt;p>这时，宋阿姨等一些弟兄姊妹被带进来了，我兴奋地冲着宋阿姨挥手，大概人太多了，宋阿姨一时没有看到我，她们直接被带到讲台前登记，我兴奋地跑过去喊“宋阿姨……”，宋阿姨看到我特别高兴，大声地应着“哎……”，那个作登记的警察笑着说：“真够亲的”，宋阿姨笑着大声说：“一个爸爸生的，能不亲吗？！”警察笑了，宋阿姨就对着警察不断地传福音，不断地讲耶稣如何爱那位警察，那位警察一直笑着摆手，笑着对宋阿姨说：“你别说了，你的唾沫星子都溅到我脸上了……”，还不时地擦擦脸，宋阿姨仍旧不停地说。我在一旁觉得特别好笑，就一直开心地大笑着，那个警察也一直在笑。后来那位警察实在坚持不住了，就指着他旁边的一位警察对宋阿姨说：“他是我们领导，你去劝他去。”那位被称作领导的警察笑着对那个警察说：“你能不能……”，我想他大概想说“你能不能把她带到一边去说”，或者是“你能不能不让她说了”，宋阿姨一转身，又开始笑着对那位领导说起来了，那位领导一直在笑，而那位警察也一直在笑，我们在旁边都看着乐，我笑得可开心了，神的平安喜乐又重新回到了我的灵里，感谢主，他有奇妙预备和带领。&lt;/p>
&lt;p>这期间，大家都在三三两两、四五成群地敬拜、祷告，当有人开始唱诗，我们就一起唱起来，好像很少再被喝令停止，神所赐的平安、喜乐充满了这个房间。曾淼在登记时给那位警察传福音，还有一位姊妹也在给一位警察传福音，他们都说了很久，首先，警察根本就不知道抓的是什么人，他们对发生了什么样的事情和福音的内容都很感兴趣，还问了一些问题。给宋阿姨登记的警察也不知道发生了什么事情、抓了什么人，他们还以为是抓歹徒呢，他说他们一夜都没睡觉，我想他们大概比我们还紧张害怕，因为他们也同样不知道要面对什么、会发生什么事情。我那时已经可以思想了，我心里在想，还是有主好，我虽然被折腾得晕头转向，也会有恐惧和惊慌，但神会保守我平安，还会赐给我喜乐，至少我不会像警察一样，在面临那么多恐惧时没有倚靠，甚至一夜都不能睡觉。感谢主，他永远是我的避难所，当我能够开口向他呼求、祷告、赞美时，他就这样信实地把属天的平安、喜乐赐给了我，而且他也知道我的缺乏和软弱，他会预备环境、人员来保全我，坚固我，使我重新又回到他所赐的平安喜乐中。虽然事情还没有结束，环境还在，我已经有了神所赐的极大的平安和喜乐，甚至平时都很难有这样的喜乐，感谢主，阿门！&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>警惕奸诈的国保&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>感谢主，整个教室的气氛变得喜乐融洽起来。一开始姊妹要去洗手间，警察让一位女警察一次只能带两位姊妹过去，我估计他们怕我们逃跑，或者发生武装暴乱，一位女警察对付不了，后来渐渐地一次可以让三位姊妹一起去，到后来就吆喝着你们还有谁没有去，一起去吧，我听着觉得很可笑，挺好玩的。后来让弟兄去，好像也没有过分严格限制人数，经常会听到，还有谁没有去的，一起去。他们对我们的态度也友好起来……&lt;/p>
&lt;p>有一位凶恶的国保，就是抢娜娜手机的那位，一直对我们很凶狠，对我们乱吼乱叫，不许我们唱诗，但我一直认为他很真实，因为他不认识神，所以会这样，我相信他会信主，所以每当他怒吼时我就冲着他微笑，心里为他祷告，求神改变他、使他能够认识主，蒙主拣选。后来感觉他温和很多，也不再怒吼了，除了不把他逼急了，或过分大声唱诗，他就不再干涉我们敬拜了，还跟弟兄姊妹聊起天来，有时，我会笑着过去听听他聊天，他说的主要内容就是反对我们的信仰，我会为他祷告，相信他会信主，感谢主赐给我这样的感动。&lt;/p>
&lt;p>还有一位国保，我把他称为奸诈的国保，因为他开始时以友好的面孔出现，但很快就暴露出凶恶的嘴脸。在开始时，那个凶恶的国保不许我们唱诗，我们一唱诗他就对我们吼叫，那个奸诈的国保进来就笑着说唱吧唱吧，那个凶恶的国保就说：“你说唱就唱啦？你别在这里捣乱了！”所以我觉得那个奸诈的国保很友好，后来他在门口跟弟兄姊妹聊信仰，我过去听了一会儿，感觉他对我们的信仰也很认可，对教会很了解，说话也很幽默，觉得很好玩儿。对了，他就是那位对天明牧师说“不会给你得荣耀的机会”的人，大概在门口聊的时间太久了，宋阿姨以为我们在争论，就过来说：“弟兄姊妹不要争论了，散了吧。”当时我还觉得宋阿姨太警觉了，只是聊聊天嘛，挺好玩儿的。但想宋阿姨既然说了，那我们就不聊了，弟兄姊妹都散去了，就没有人理那位国保了，我看到他脸上很尴尬，紧接着让我诧异和震惊的是他把那位凶恶的国保叫过来，在门口指点着宋阿姨，那位凶恶的国保进来就指着宋阿姨问：“你叫什么名字？住在哪里？”我稍微有点儿紧张，不知道他们要干什么，当时他们也没有干什么。但他们不知道，宋阿姨已经做好了充分的准备，是背着行囊过来的，把夏天的衣服都带上了，根本就没准备出去！&lt;/p>
&lt;p>紧接着后面的事情更使那位奸诈的国保原形毕露。警察抓人时在麦当劳抓错了两个人带到我们所在的教室。那两位女士一进来就表现得与我们非常不同，她们冲着警察又哭又闹，说警察勒住她们的脖子把她们强行带上车，还与她们发生了肢体冲突，使她们的书散落了，还丢了东西，她们边哭边控诉警察，同时也说警察抓错人了，她们什么都不是、什么都不信，警察冲她们吼不许她们说话，这时那个奸诈的国保进来，用手指点着她们，凶狠地对她们说：“你们闭嘴！不许说话，立即闭嘴！”他的样子比警察还要凶狠，好像要扑过来卡住她们的脖子以不让她们说话，她们就断断续续地哭和大声地嚷嚷，那个奸诈的国保还恶狠狠地说了一句：“ 我在灵恩派就见过你们这样的人！”（大致是这个意思）我目睹这一切，对那个国保不一样的表现很震惊，心里暗自思想可不能轻信这里人的狡猾和奸诈，我当时都想过去跟他说：“你不真实，我不喜欢你这样的！”但没有勇气去说。我同时很佩服我们有些弟兄姊妹的清醒和警惕，因为后来知道一些弟兄姊妹觉得那两位错抓过来的人有可能是派来捣乱的，因为其中的一位说话反复无常，一会说她什么都不信，一会儿说她去过教堂，而且她真的了解圣经，还带头唱诗，不过弟兄姊妹没有太跟着唱。还是有的弟兄姊妹过来安慰她们，有的弟兄姊妹给她们传福音，她们安静了许多。&lt;/p>
&lt;p>当然，我想她们应该不是派来捣乱的，但是在她们身上确实有邪的感觉，后来她们再跟警察争闹的时候，有一个警察就对她们说，让她们安静等等，等处理完我们的事情后单给她们俩立一个课题来解决，我们听了哄堂大笑，有的弟兄姊妹说有没有课题经费呀，挺好玩的。&lt;/p>
&lt;p>不管怎样，感谢主，因着这两位的到来，显出了我们与其他所抓的人员的充分不同，我们没有人哭闹，没有人与警察争吵，也没有争执，虽然有弟兄姊妹坚持不登记，但都很平静、安稳、理智，无论警察、国保怎样对待我们，我们都以平安、喜乐、和平、友好的态度对待他们，我想他们从来没有抓过这样一批人，这一天他们虽然很辛苦，但这一天会让他们很惊讶、诧异，当他们回去的时候，他们会回想起这一天的经历，这一天会在他们生命中留下深刻的印记，那就是爱我们的主耶稣定意要留给他们的！感谢赞美我们的恩主耶稣，他是这样地爱我们，怜恤每一个生命和灵魂，他竟用这样奇妙的方式去拣选他们，神也定意使我们成为山上的城、灯台上的光，我没有想过神居然会用这样的方式使我们成为了他山上的城、灯台上的光，真是太不可思议了！那个奸诈的国保说天明牧师不按常理出牌，那哪是天明牧师不按常理出牌呀，其实是我们的神，他是不按常理出牌的，他早就告诉我们他的意念高过我们的意念，他的道路高过我们的道路，感谢赞美主！一切的荣耀和颂赞都归给爱我们并为我们舍命被钉在十字架上，又为了救我们复活的主耶稣基督，阿门！&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>新的争战&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>大概在中午的前后，他们把所有人登记完了，之前又把娜娜、HS、曾姊妹和一位弟兄带到楼上提审，我们也为四位同工弟兄姊妹祷告，接着我们分别被所在地派出所的人员带往各个派出所。&lt;/p>
&lt;p>我很感谢神，把我和宋阿姨、清华团契的两位姊妹和一位年龄稍长的姊妹，共计五人带往中关村派出所，我们和剩下的弟兄姊妹互道平安，又开始转移战场了。神真是充满了恩典和奇妙，彼此分离时，大家已经被神的圣灵和他赐下的平安喜乐装备完毕，我们已经可以面对下一场争战了。真不敢想象如果从一开始我们就只有五个人去面对争战我会怎么样，我恐怕一直会在恐惧战兢之中。感谢主，他是真实和信实的，他说我们所遇见的试探都是我们所能受的，并且在受试探的时侯，他会给我们开一条出路，叫我们能忍受得住。在这一场争战中，他就是守着他的诚信，以他答应我们的来恩待我们！感谢主，阿门！&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>（一）第一轮询问：&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>我们被带到了中关村派出所的地下室。我以前来过中关村派出所，但还不知道这里有这样的机关。地下室有三个拘禁人的屋子，有三、四个询问室，中间有一个大厅，有两排那种类似快餐厅的固定在地上的硬塑料凳子，还有几把审讯室用的椅子，有的是全铁的还能把人锁在上面的那种椅子，看见后还是挺恐怖的。带我们来的小警察看见我们吃惊地看着这一切，安慰我们说那不是为你们预备的。我们心里踏实一些，东张西望地看每一个房间，那个小警察笑着对我们说，你们来视察来啦。我们看着一切都觉得很新鲜。&lt;/p>
&lt;p>这时来了一个比较凶悍的“长官”要我们登记，我们说已经登记过了，他们说那是那里。好像是宋阿姨先登记的，我的名字写在她的下面。写完后他们就出去了，我们则开始聊天。大约二十多分钟后，那位“凶悍的长官”下来了，喊了一声：“纪红雨，进来！”我想我怎么成了第一个被审人员，但心里很平安，就跟他进了一间询问室。&lt;/p>
&lt;p>他首先问了我一些个人的基本信息，紧接着问了我什么时候信的、什么时候受洗的，他不明白什么叫受洗，我赶紧给他讲什么是受洗、为什么要受洗，他对我怒喝：“别跟我讲这些，我什么都不信，我只信我自己！”我表示很认同和理解他，因为我没有信主之前也是只信我自己，那时因为我不认识神，不知道他能给我带来什么。他没有让我再讲下去。接着，他问我什么时候到守望教会的，之前在哪里聚会，在守望教会时都在哪些地方聚过会，我赶紧告诉他守望教会曾在哪里聚会，而且为什么总是搬迁。他又问我在哪里被抓、我要去干什么？我说我要去户外敬拜，他问我是谁叫我去的，我说是教会通知的，他一定要问我是谁通知的，我开始警惕他的问话。他是按照一个事先写好的问题一个一个地问。我问他询问完了是否需要我的签字，我说如果需要我签字就请您理解和帮助我按照我所说的文字来写。其实我犯了 一个错误，就是光顾盯着警察看了，没有注意到墙上写的“你可以不回答”的字样，我以为他所问的我得秉承信仰的诚实都如实回答呢，这是我准备不充分的结果。但是神保全了我。&lt;/p>
&lt;p>我首先说明我们不是户外聚会，我们是在户外主日敬拜。他问我什么是主日敬拜、主日敬拜的程序，我告诉他是唱诗赞美神和听讲解圣经；他又问我谁是教会的头、谁让我们到户外敬拜的、地点是谁通知我的？我说你的问题好奇怪，我们教会有好几个牧师呢（这是我说多嘴了），他坚持问我有几个，都是谁？我扛不过去，想反正国保都知道了，就把四位牧师牺牲一把吧，说了四位牧师的名字，他还坚持问谁叫我们户外敬拜的，我只好说天明牧师在教会特别报道时告诉我们的，我说国保都知道，你别问我了，上网去看不就行了，说完就后悔了，我又把教会网站贡献出来了，好在他没有接着问网站的事情；他坚持问谁通知我地址的，我说会友互相转告，他说你为什么这么咬文嚼字，我说我不知道你问我这些的目的是什么，我不希望我只言片语不恰当的表达带给你们误解，误导你们，使你们反倒不了解真实的客观事实了。这时他的态度好多了，开始学习用我的词语来问我，有时还会问我他是否可以这样问我，每次我都说可以，因为我觉得我没有什么可隐瞒的。&lt;/p>
&lt;p>他问我教会为什么要到户外敬拜，我给他讲了我们的信仰要持守主日敬拜的原则，但是在老故事餐吧、锡华酒店发生的问题，使得我们无法有室内敬拜场所。他说锡华酒店不是已经同意你们去了吗？我给他讲了锡华酒店反反复复的问题，包括我们的建堂、购置了场地不允许给我们用、我们2009年11月1日的室外敬拜，包括相信政府回到室内敬拜而结果政府继续干涉我们租场地，使我们进入了今天的困境，他在征求我同意的情况下写道：“因为老故事餐吧不能租用了，锡华酒店又退租了，我们没有地方去，所以在室外主日敬拜。”我同意了。他还问了为什么不去三自教会，或者回到家庭聚会，我从信仰的角度给他讲解了。后来他说这个小区里就有一个教会，每次炖的牛肉可香了，他都想过去尝一尝……&lt;/p>
&lt;p>其实，他中间问的一个问题引起了我的惶恐，他问我家庭情况，孩子姓名，在哪里上学，我当时心里一颤，立刻有一片阴云压上心头，我想他们不会到学校去找我女儿麻烦吧，虽然在告诉他们我女儿的姓名和学校时，心里一阵慌乱，但马上一个声音进到我的心里：“不用怕，还有主呢，而且她也需要学习长大、成熟，也要学习面对而不是躲避，或是被保护在一个博雅塔里，她也要学习背起自己的十字架跟随主，神会保护她的，会加添她力量。”想完了，就不再担心了，而且相信如果发生了，我的女儿也会面对，而且是神对她的祝福，因为我的女儿已经面对同学、告诉他们她是基督徒了，我的心里很平安。&lt;/p>
&lt;p>最后他问我有没有小组，我傻乎乎地说有，他问有多少人，我说十来个人，他问我小组长姓名，我一下傻了，正好我们小组组长去外地工作了，我说小组长去外地了，他还是要去外地的组长姓名，我说没组长了，那他说谁来带你们？我实在扛不过去，就把师母带我们给招了，他说那不就是组长吗？我赶紧说好好，就是组长；他又问我组员的姓名，我又愣在那里了，我说很多人经常不来，来的只有几个，他还坚持问，我突然反应过来，我说这里就有我们三个组员，叫他们进来一起问吧，我们的答案都是一样的，免得您那么辛苦写那么多遍，他说好吧，叫他们进来吧，我赶紧说那其他的两位也进来吧，他说好吧，我赶紧把外面的四位姊妹叫了进来，我可算有救星了。他还是坚持问小组成员，我们又招了一位阿姨的名字和一位已经工作的姊妹名字，他再问我们就坚持说就这些了，他没有再问。&lt;/p>
&lt;p>宋阿姨一进来又开始了她执著的传福音工作，那个“长官”就叫来两位小警察按照我的笔录内容在她们的笔录里一些不同的地方上进行修改，他自己出屋到大厅，对宋阿姨说：“阿姨，过来，给我说说。”宋阿姨开始了她的福音事工；三位姊妹在屋里修改笔录，同时也对那两位小警察传福音；我在屋里时，宋阿姨她们请警察叫来方便面外卖，我开始吃方便面，我们好像各自守着各自的分工，井井有条，互不干扰，我吃得可香了，那是我吃得最香的一碗方便面。后来，两位在屋里宣讲福音的小姊妹出来说，那两个警察听得很认真，有一位正在思考灵魂的问题。&lt;/p>
&lt;p>宋阿姨要我把笔录中的“我们在室外主日敬拜”改成“我准备要在……露台上主日敬拜”，因为露台和室外不一样，另外我还没有敬拜就被擒住了，所以要用“准备”，而不是现行，他们也同意我们更改。他们说要交给领导审核，就上去了，我实在太困了，就躺在大厅中的那排硬塑料椅上睡着了……&lt;/p>
&lt;p>后来，听到宋阿姨的声音，我醒了，发现他们给我们腾了辨别室的房间，有一个长沙发，和两把非常舒适的椅子，我们又搬进来一把，就在里面唱诗、祷告赞美神，同时向一位看管我们的五十多岁的温和的男士传福音，他说你们还挺美的，唱得也很好听。&lt;/p>
&lt;p>宋阿姨提醒我们要考虑一下，他们下一步要做什么。有可能会让我们写某种承诺，我说好的，其实也没有多想。&lt;/p>
&lt;p>**    （二）第二轮询问：**&lt;/p>
&lt;p>远比第一轮要严厉得多&lt;/p>
&lt;p>过了大约两个多小时，大约在五点多钟左右，一个国保带了一位警察（好像是上午的其中一位）下来询问我们，我当时没有识别出他是国保，后来反应过来他没有穿警服，应该是国保。他冲我们喊“来一位”，我想上次是我先来的，还是我先来吧，看看他们要问什么。&lt;/p>
&lt;p>我又进去了那个询问室，国保上来就直截了当，让我写承诺书，承诺不再到室外聚会就可以放我走了，我说我不能写；他问为什么，我说我们也不想到室外敬拜，是政府不给我们室内可以聚会的地方，我们买的房子政府不让我们进去使用，使我们不能够在那里聚会，我们租用的地方又不断被干涉与我们解约，那我们不去室外敬拜去哪里？他说这些事情他不知道也不了解，我说你的信息不全备，你不了解这些信息就不能来要求我不在室外敬拜，如果你一定让我写承诺，我可以写“如果政府给我们写承诺允许我们室内租房子聚会或者把我们购买的房子的钥匙交给我们，我保证不在室外聚会”。&lt;/p>
&lt;p>他说这些事情他管不了，他说你们在这种情况下，在室外聚会就是威胁政府，我说我们没有威胁政府，我们在坚持我们信仰的最基本权利，按照我们信仰的准则，进行正常的主日敬拜，这是宪法授予我们的权利，而政府应该面对这种情况并予以解决。&lt;/p>
&lt;p>他说你们不是已经在老故事餐吧聚会一年了，我说老故事餐吧已经装不下我们了，而且政府也有干涉，他们已经不方便接待我们了；他说你们为什么不到三自教堂聚会，我说信仰根基不同，我不会到三自教堂聚会的；他说你们为什么不回到家庭教会，我说守望教会就是家庭教会，但是哪一个家庭都装不了这么多人了；他说你这么坚持，就不为你的女儿想一想吗？我没有吭声，我想我已经把我的女儿交给主了，主所能给她的，远比我能给她的多得多，我想跟你说你也听不明白！他又说，你们这么坚持信仰，为什么不去美国，还留在中国干什么？我心里很难过，他竟然这样把自己的同胞推向国外，我没有吭声。&lt;/p>
&lt;p>他说守望教会没有得到政府批准，是不合法的，所以不能参加守望教会聚会，我说守望教会已经向政府申请登记了，是政府不予答复；他说他尊重我们的信仰，但在政府没有答复前不能参加守望的聚会，否则就是非法聚会；我说既然尊重我们的信仰，就应该尊重我们按照信仰的准则敬拜聚会的权利；他说这些问题不是他能够解决的，也不是我们应该参与的，应该让教会领导和政府来解决；我说，你说的是，但是政府要来面对和着手解决这个问题，要面对中国家庭教会的问题，并予以解决，而不是回避，或者干涉，应该给予解决的时间；他说这个事情不是他能管得了的，我说如果不是你能管得了的，那你就不要要求我不在室外敬拜，而且现在政府做事情都讲究效率和诚信，对任何事情的处理都有规则和承诺办理完的时间，在这件事情上有吗？他没有说话，接着他说你别老是政府政府的，我说我可以不说政府，我就说是管理我们的人吧，我相信中国政府，我相信政府的人员如果真的都知道事实的真相的话，会有人站出来为我们主持公道的，我相信在中国还是有公义正直的灵存在，愿神赐给你们公义正直的灵，我对中国政府是充满信心的！&lt;/p>
&lt;p>我感觉我在说这些时，他是有一些担心和害怕的，愿神在中国的政府中兴起他的以斯帖！他说室外聚会是非法的，我应该遵守法律，不应该参加非法聚会，我说我承 认我对法律并不完全了解，但是我知道法律应该是公平、公正、是对等的，我们买了房子，又不让我们进去，你觉得这个合法吗？打一个不恰当的比方，如果你买了房子，晚上不让你回家睡觉，又不让你露宿街头，你觉得这样公平合理吗？他说你的这个比喻不恰当，家和教会还是不一样的，（其实，出来后我想了一下，这个比喻是很恰当的，教会是为了敬拜之用的，就像家是为了睡觉用的，不让你在家里睡，就得露宿街头，不让在购买的教会里敬拜，就会在室外敬拜，是一样的）当然，我不想冲突和争论，所以我说我接受你认为这个比喻不恰当的说法，这样吧，如果你一定让我写承诺，我可以写“你说的我都清楚了，也听明白了，我愿意想一想，但是我不能承诺你，如果一定要我承诺，就是政府给我们写承诺允许我们室内租房子聚会或者把我们购买的房子的钥匙交给我们，我保证不在室外聚会”。说完了之后，一阵难过袭上心头，没有忍住眼泪掉了下来，我说我对你们不认识神感到很难过，我之所以这样持守我的信仰，就是因为我知道我所信的是谁，他是怎样的一位神，他是真实和信实的！他是又真又活的神，你以为我不知道我们今天到室外敬拜意味着什么吗？我们难道不知道会遇到危险、会发生这样的情况，甚至会遇到更可怕的事情吗？难道我们就没有恐惧吗？但我们知道我们所信的是怎样一位神，他会保护我、帮助我、并赐给我喜乐和平安，他现在就在我们中间，在他里面我没有惧怕，愿神能够使你们认识他，并赐给你们公义正直的灵（我知道我不能哭，我擦干眼泪，我要笑着面对他们说话）。&lt;/p>
&lt;p>他说你知道吗（说话软了很多），政府如果写承诺就是承认了守望教会。他顿了一下，接着说比如法轮功，最后就发展成为危害政府、危害国家的事情，他说这些话的时候，声音小得我需要很认真地听才能听到。感谢主，我终于可以笑着对他们说我们的信仰和法轮功不一样，首先，基督徒不会做任何危害社会、危害国家的事情，而且我们会在国家危难时挺身而出，为了社会、为了国家、为了百姓奉献我们的一切，而且基督徒会成为社会、国家的祝福，我们面对你们都是坦荡的，我们所提供的信息，我们众人的登记，无论有没有证件都是真实的，我们的聚会是公开的，你们随时可以派人监督查看，我们之所以敢于这样，就是因为我们是问心无 愧的，我们对国家、政府、人民都是无愧的，我们以我们的真实和坦诚面对一切，你们还有什么可担心害怕的，第二，我们所信的神是真实的，他就活在我们中间， 他现在就在我们中间，他是又真又活的神，愿你们能认识他，这又是与法轮功所不同的。我看到了他们的慌乱，那位警察从始至终都没有说话，一直反复在翻手里的文件，头都没有抬，那位国保心里也在变化。当他们逼到我极处时，我心中不禁呐喊：“你们杀了我算了，你们想要的我是不会给你们写的！”当然，情况并不那么可怕、也不那么严重，只是被他们逼到极处的一种愤怒，我知道我不能发怒，最后，我缓和地说，首先我表明我的态度，我不想你们跟着我们这么辛苦，并且因为我们，你们不能休息，这是我们所不愿意的，但是如果你们一定要我写，那我可以写：“你们所说的、所讲的，我都听明白了，也愿意思想、愿意接受，如果我今后又到室外敬拜了，你们所说的法律责任，我愿意个人承担！”&lt;/p>
&lt;p>然后，就听到了一句：“你可以出去了”，我离开了询问室，结束了不愉快的问话。&lt;/p>
&lt;p>回到我们所在的小屋，姊妹们大概看出我哭过，就问我他们对我很凶吗？我说没有，是因为他们不认识神误解我们的信仰而难过，姊妹们问我都问了什么，我说是让我们写承诺，宋阿姨问我怎么回答的，我说我告诉他们我不会写的！&lt;/p>
&lt;p>这时又开始叫人了，那位年长一点儿的姊妹进去了，我们在外面为她祷告，因为我们知道这一关是不一般的；很快那位姊妹就被转移到了另一个房间，又叫人了，宋阿姨进去了，我们继续祷告，听到宋阿姨大声地在跟他们说话，说了很长时间，后来知道无论他们怎样阻止，宋阿姨都坚持反复跟他们讲守望教会建堂及被迫迁移的过程，最后他们很不耐烦地把宋阿姨轰了出来，紧接着清华的那位学生姊妹进去了，她一进去就严厉指责他们不按照法律给我们提供饭食，让我们自己买桶面，她质问他们难道不知道他们自己在家里吃什么、不知道清华的学生在吃什么吗？他们见她懂法律，心里惧怕，见她坚持不签字，很快把她也轰了出来，最后我们小组的另外一个清华大学毕业刚工作的姊妹进去，坚持自己的态度，又被很快轰了出来。至此，我们明白我们今天傍晚是走不了啦。&lt;/p>
&lt;p>这时，清华的学生姊妹不禁难过起来，因为我们在地下室没有信号，无法与家人联系，而刚才在询问室是有信号的，她的手机不断在响，是她丈夫的电话和短信，但她又不能接，她丈夫刚信主，她非常担心他的信心，还有他为她的担心；我们小组的那位年轻的姊妹也担心她的男朋友为她担心，也难过起来，这时我也想到了我的女儿，上午打电话发现她没有起来去主日学，答应她下午去奶奶家接她，上个主日带她去教会，希望她明白目前教会面临的处境，也告诉她如果妈妈主日敬拜后没有能接她，就让她自己去奶奶家，不要惊慌也不要害怕，妈妈会没事儿的。不知道她现在有没有担心，不过又想，交给主了，正好她在主日学的读经祷告功课完成得不好，如果她要担心就求神让她学习祷告。我们也知道那位年长的姊妹应该是签了承诺书，但是还没有让她走，不知道国保是否有意留下她来规劝我们，但我们非常理解她，因为她有两个孩子在外面没有人照看，她已经很着急了。我们又一起拉起手来祷告、唱诗，无论发生什么事情，或作什么决定，我们在主里面都是互为挚爱的肢体、互为骨肉，我们因着基督成为一体，是谁都不能把我们分开的，是永远不可分离的，我们的心永远因着基督的灵在一起！&lt;/p>
&lt;p>大约在晚上七点钟时，突然一位主内肢体的电话打到我手机上来了，我们都很吃惊，警察也很吃惊，说这里根本就没有信号，电话怎么打进来了呢？我们到那个询问室的墙角，有微弱的信号，打出电话让弟兄姊妹转告那两位小姊妹的家人我们都很平安，请他们不要挂念。这时我们感谢主，神有各样的预备。借着这微弱的信号，弟兄姊妹的短信也进来了，我告知外面的弟兄姊妹我们的情况。我们继续唱诗、祷告、传福音，一切都很平安。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>（三）第三轮询问：&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>上午的警察又过来了，因着上午有友好的沟通，我们见面时都很友好。我又一次被带到询问室。&lt;/p>
&lt;p>他用柔和的话语问我为什么不签字呢？我说因为信仰的缘故我不能签字；他说他认同我是为信仰的缘故，他也说他接受我为信仰的缘故签字，并被释放，然后再为信仰的缘故出去到室外敬拜，没有人会管你们，这样我们就可以回家，他们也可以回家了。我说那样就是撒谎了，他说撒谎有什么，到处都有撒谎的，善意的撒谎，他可以接受。我说这与我的信仰不一致，他说那有什么，只要你写了……就可以出去，愿意干什么就干什么，没有人会管你们。我没有听清楚他要我写的文字，我说是写今天不再在室外敬拜吗？他说是“今后”，我说那我还是不能写，他说你好好想一想，我有些犹豫了，不知道该怎么办，是否写了但也同时告诉他那不是我真实的想法，我还会去室外主日敬拜呢？我犹豫着，也觉得不妥，一时不知所措。最后，我说让我想想，他说你出去和她们商量一下，我说好吧，就非常犹豫地出来了。&lt;/p>
&lt;p>把情况跟宋阿姨等姊妹说了，大家一时都不知所措了，这时我想跟恩平师母联系询问一下。感谢主，打通了恩平师母的电话，把情况说了一下，师母没有说我们应该怎么办，只是告诉我们有的派出所弟兄姊妹没有写也出来了，他们最多关我们24小时就得放人，这些信息对我们来说是很大的坚固，我说我明白了，就挂了电话。回到房间把情况跟姊妹们说了，大家一致决定不写，准备等到24小时后他们放人。&lt;/p>
&lt;p>于是，我又回到询问室，抱歉地通知那位警察我们的决定，他没有再说话，只是打电话询问已经写了的姊妹是否可以走了，对方显然通知他可以了。&lt;/p>
&lt;p>我们互致问安，送走了那位姊妹。这时我们开始要求订饭，还笑着问他们不会不给我们订饭吧？并准备吃完睡觉，等候24小时的到来，大家非常平安，就跟在家里打理准备休息睡觉一样。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>（四）新的挑战：撒旦狡猾的诡计&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>在等候吃饭时，我们继续唱诗，看我们的工作人员一直在听，因为他要下班了，我问他好听吗？他说很好听，我说希望你有机会信耶稣，他点了点头。我们吃饭时，清华的三位老师突然到来，把清华的学生姊妹叫到了一个询问室。他们一直交涉了大概近一个小时，这时小姊妹出来，进屋里着急地跟我们说，警察一定要签承诺书才肯放人，她不肯签，但清华的老师来的时候说学校下了死命令，不带回学生，他们也不许回来，这样那三位老师也得在这里过夜了，学生姊妹很为难很不忍心老师们为她这样，我们一时没有办法了。我想不能再问恩平师母了，我们一起祷告吧，我们四位姊妹就拉起手祷告，祷告后我心里的领受是不能签，但是我不知道是否可以跟姊妹说，这时一位转来转去的年长的领导模样的老师喊了一声“可以走了”，我们感谢赞美主，那位老师边读短信边说不签字可以走了，同时这位老师过来想看看我们唱诗的诗歌本，他说很好听，他也写歌，宋阿姨给他看，还给他唱了几个曲调，宋阿姨要把诗歌本送给他，他不好意思收，这时我才注意到，他就是一直在厅里听我们唱诗祷告、一直在我们门口转来转去地观察我们的那个人，我以为他是这里的工作人员呢，感谢主！&lt;/p>
&lt;p>清华的老师和姊妹刚走到门口时，发现门是锁着的，又被警察带回来了，接着又在询问室交涉了半个多小时，后来他们出来了，学生姊妹被他们带走了，姊妹很不舍地看着我们，我们说，没事的，平安地走吧，我知道对于这个小姊妹来说她已经尽力了，她完成了神给她的带领，感谢赞美主，他总是这样恩待我们，阿门！&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>尾声&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>走了两位姊妹，很奇怪，我们一点儿也没有觉得人员减少了，心里没有任何波动，非常平安。我们收拾了吃的东西，还预备了夜宵，我向看守我们、因着我们不能回家的两位新来的夜班警察致歉，大家准备开始睡觉。&lt;/p>
&lt;p>我很幸福，因为宋阿姨坚持在我们小屋门口的一个单人沙发上睡觉，年轻的姊妹因为睡觉认床，坚持要在一个比较舒服的椅子上睡觉，我就可以在长沙发上睡觉了，当然我是最舒服的了。我们分别准备睡觉，宋阿姨又嘱咐我们，如果半夜谁被叫起来了，一定要把其他两位叫醒，无论如何不可以单独离开自己的位置，我们说记住了。&lt;/p>
&lt;p>我躺在长沙发上盖上大衣，闭上眼睛，准备进入梦乡。这时突然听到屋外有一阵声音，S牧师来啦！我兴奋地蹦了起来。S牧师走了进来，我从来没有想过会有人能够进来看我们。看到了亲人，我的眼泪又掉了下来（哎，我也是想我太没有出息了，从早晨开始，一天掉了三次泪了）。我们兴奋地与S牧师讲论我们这一天传福音的果效，S牧师说看来被刘长老说中了，我们是被派出来向政府机构传福音的。我心想，是啊，今天神动用守望教会169个弟兄姊妹、还有数十位被看管在家里的弟兄姊妹，向成千上万个政府工作人员传讲福音、并且用我们活出来的生命为主作见证，这是多大的恩典呀，仅我们五位姊妹在今天下午、晚上就向十多位人员传讲了福音，其中有警察、国保、派出所工作人员、清华老师，当然宋阿姨讲得最多，但我们都分别用我们所活出基督的生命为主做了美好的见证，用我们的生命传讲了基督耶稣的作为，感谢赞美主！一切荣耀颂赞都归给爱我们的父神！守望教会终于成为神宣教的教会了，但是神竟然用这样的方式使守望教会成为了他宣教的教会，真是太过分了，太不按常理出牌了，我为能成为这个庞大的宣教团队中的一员而感谢赞美神！&lt;/p>
&lt;p>其中，有一个细节我忘记说了，我们问看我的工作人员，他们在这里看守过基督徒吗？他说他在这里工作十多年了，这还是第一次。其间，下午的时候，有一个人因民事纠纷被带进来，一进来就吵吵嚷嚷的，我们就关上门，继续在里面唱诗赞美神，一会儿就听到他们在外面动手打起来了，我们继续唱诗，好奇怪，也没有人想出去看看，其实平时自己还是会看点儿热闹的，这时连想都没有想，好像什么事情都没有发生，我想是神的保守，不是我配得的，是神的恩典。后来听说他们在外面动手打 起来时，警察就在旁边看着他们打架；晚上又带来打架的，是中国人与老外，他们争闹之后，就见那个小伙子在打电话托关系找人救他们。&lt;/p>
&lt;p>我想在这里，我们和他们所有看管过的和询问过的人都是太大的不一样，我们充满了恩主赐给我们的平静、安稳，也没有担心和害怕，更没有四处找人寻求解救，我们唯有的就是向主来求、唱诗祷告，我们是他们经历中的一个特别的人群，这个特别的人群和特别的经历必成为他们生命的记忆和永久的祝福。只是很惭愧，我在传讲福音上没有做好充分的预备，没有像宋阿姨那样执著，见一个人就讲一个，下一次我就知道了，我会预备好的，感谢神！&lt;/p>
&lt;p>这时，上午那个奸诈的国保又出现了，他们说我们简单地应承点儿事情就可以走了，S牧师说我们是否还有什么手续没有办完，我们说都办完了，上午的询问我们都签字盖手印了，只是签承诺书我们不肯签。S牧师说他们肯定是把什么搞错了，于是S牧师去到询问室与他们交涉，因为询问室的门这次是开着的，我们清楚地听到警察坚决地说我们必须签承诺书。我们商量了一下，把S牧师叫回来了，跟S牧师说不用跟他们交涉了，我们是不会签的，我们不签字他们也不会放我们出去，我们已经做好了住在这里的准备。S牧师不想让我们过分辛苦，还在想交涉解决，但我们觉得他们态度这样坚定，恐怕是没有什么解决办法的，我们就劝 S牧师去看看其他派出所的弟兄姊妹，我们没关系，不用管我们了。正在这时，那个奸诈的国保又出现了，把S牧师叫到楼上去了。&lt;/p>
&lt;p>我们在下面谈论，想请S牧师不要为我们担心和为我们有负担，因为我们是为神受苦（其实我们并没受什么苦），我们每一个人都需要单独面对神，背起我们自己的十字架。宋阿姨笑着说还记得吗，十字架也不能截短，我们三个人哄堂大笑，因为我曾经在小组分享过，我经常想把自己的十字架截短一点，让自己轻省一些，然后踏着别人的十字架走过去。但是感谢主，我们现在却每个人喜乐地背着自己的十字架准备睡觉呢。&lt;/p>
&lt;p>在我们的欢笑声中，S牧师和一位警察下来了，说我们可以不签字、带好自己的东西出去了，我们太意外了，感谢主，快乐地收拾东西和垃圾准备启程。警察说了一句你们的牧师得留下来，我们一下就愣了：你们不会把S牧师扣在这里了吧？他们说S牧师一会儿就可以走，S牧师也挥手让我们走不用担心，我们就半信半疑地走了，S牧师嘱咐我们出门后给晓峰牧师电话报个平安，我们向警察和牧师互致问候就出来了。&lt;/p>
&lt;p>感谢主，出来时间为凌晨零点十一分。&lt;br>
**&lt;br>
问候弟兄姊妹**&lt;/p>
&lt;p>亲爱的弟兄姊妹，你们是我的挚爱骨肉，因着爱我们的主耶稣基督的身体为我们破碎了，使我们成为一体，也成为血肉相连的骨肉，哪处受伤全身都会感受到那里的疼痛。&lt;/p>
&lt;p>出去看到弟兄姊妹的短信问候非常感动，到网站上看到很多弟兄姊妹为我们祷告、彻夜不眠，更是感动，又一次深刻地感受到了这份骨肉之情。如果说我们有什么，那本是我们自己所不能做到和不配得的，因着弟兄姊妹的祷告、因着主耶稣的怜悯恩典和慈爱托住了我们，无论我们每一个人在这一天是怎么度过的，无论去的还是没去的，写承诺的还是没写承诺的，我相信在这一日每个弟兄姊妹都来到了神面前为这一日付出了祷告，这是神在我们所有弟兄姊妹们生命中的得胜，是守望教会在神恩典上的得胜，没有神的恩典，我们谁都站立不住！一切都是神自己怜悯、恩典、荣耀的彰显！愿颂赞归给爱我们的主耶稣基督，阿门！&lt;/p>
&lt;p>因着我在里面的两个经历，也因为我们互为彼此身体的一部分、互为骨肉肢体，所以我还是要用我作为肢体的真心、坦诚说一句话——我们永远是血肉相连的骨肉。&lt;/p>
&lt;p>在里面有两件事情让我非常痛心，也是在我出来之后持续让我痛心、难过、并且至今为此痛哭的事情。&lt;/p>
&lt;p>在里面时，和我在一个小组的姊妹跟她的男朋友通了一个电话，她的男朋友对主的认识和经历并不多，在电话里非常生气，责备她说：“人家都不去，就你去，就你傻呀！人家都劝你不要去了，你还去？！就你傻，教会说什么，你就听什么……”那个姊妹回到屋里说时非常难过，一直在哭，她说她的男朋友从来没有这样对她讲过话……&lt;/p>
&lt;p>看着她哭，我们心里很难过，我真切地感受到了自己的身体和心在疼痛。显然我们不一致的意见已经成为了撒旦攻击我们骨肉、攻击我们肢体的武器，我们的小姊妹，在这样一天的经历中一直很紧张，她紧张并不是因为她害怕，是因为她不知道怎么说、怎样回答，怕因为自己的不当亏损了神的荣耀；她好不容易找到工作，刚上班两天，当我们担心她的工作劝她走时，她很坚决，因为她知道她要面对的是神和她自己的十字架，这样弱小的姊妹，在面对黑暗势力的攻击时没有退缩，黑暗势力没有伤到她，却因为我们不恰当的信息传递而受伤。&lt;/p>
&lt;p>我们互为骨肉，我在这里讲这件事并不是想要说是非对错，保罗说“我自己都不论断自己”，我怎么敢于论断我的亲人呢？我只想作为你们的骨肉肢体、作为你们身体的一部分坦诚分享我的心灵的经历和感受，我没有任何责备的意思，我是留着泪在写这一段，请我的骨肉肢体们用心灵去体会我所要写的意思，我们同有一个灵、同有一位父亲，我们心灵是相通的，我相信我的感受你们是能够感受到的……&lt;/p>
&lt;p>还有一件类似的事情，我们的学生姊妹，她所在小组的弟兄姊妹都非常爱主，都非常愿意为神摆上，但小组却因为不同的信息和不同的看见而混乱，大家不知所措，内心很难过。宋阿姨在周六晚上接到这个小组的一位肢体的电话，对方很痛苦，哭着说他不知道神的心意是什么，因不明白而不知所措，想到自己不去，而看着自己的弟兄姊妹去受苦很难过。在这过程中我能感受到他内心所受到的痛和伤；我们的学生姊妹在周六晚上也接到劝说不要去的电话，因为她到教会时间不长，很难辨别和判断，但她想既然是教会决定，她就决定跟随。当我们被带到中关村派出所地下室经过两轮询问后，她说在早上来的时候，她还是不清楚不明白，但是到后来和早上完全不一样，她越来越坚定、越来越清楚、越来越平安喜乐，我知道这是神的作为，在这样的环境中如果没有神，没有人可以喜乐起来，感谢赞美主，阿门！&lt;/p>
&lt;p>周一的祷告会，晓峰牧师的讲道经文是《约翰福音》20:19—21，主题是耶稣复活后向门徒们显现时，所说的第一句话：“愿你们平安！”在耶稣被钉十字架的过程中门徒有各样表现，只有约翰跟随到十字架下，但耶稣见到大家的第一句话就是“愿你们平安！”无论我们的看见和领受有什么不同、在4·10的经历有什么不同，主耶稣问我们安，晓峰牧师讲到这里，我泪流满面……&lt;/p>
&lt;p>亲爱的、我所挚爱的主内骨肉肢体们，主耶稣问我们安！！&lt;br>
（写于2011年4月14日凌晨）&lt;/p></description></item><item><title>第一个48小时 文/李小白</title><link>/2012/09/27/%E7%AC%AC%E4%B8%80%E4%B8%AA48%E5%B0%8F%E6%97%B6/</link><pubDate>Thu, 27 Sep 2012 09:34:44 +0000</pubDate><guid>/2012/09/27/%E7%AC%AC%E4%B8%80%E4%B8%AA48%E5%B0%8F%E6%97%B6/</guid><description>&lt;p>我亲爱的弟兄姊妹：&lt;/p>
&lt;p>主内平安！&lt;br>
为着我们一起走过的日子感谢主！为着我们成为属灵争战中患难与共的战友感谢主！为着你们为我们的祷告感谢主！为着你们在主里对我们的那份真挚的爱感谢主！为着……感谢主！&lt;/p>
&lt;p>回家一天多了，该说点什么了。由于不能出门，就写了这篇短文。我是论坛的“超级潜艇”，这回该冒个泡了。我不是一个文笔很好的人，描述感受方面的事也不大擅长，只好尽力分享而为吧。由于许多事情还需经过沉淀，所以只分享印象深刻的几件事。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>一、待遇问题&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>看到帖子里有人议论我们在里面的待遇之事，先来澄清一下。我们在里面的待遇还是在现有条件下比较好的。“候问室”里不仅可以坐，还可以躺，只是有点窄，也有点硬。派出所对我特别优待，给找来一床新褥子（这待遇让看守人员都惊讶）。感谢主！11日晚我睡得还蛮好，据说呼噜声不小，可惜我自己并不知道。&lt;/p>
&lt;p>我和冰霞住隔壁，但不能说话，每次出来可以打个照面，彼此笑笑或招招手。由于“候问室”是完全密闭的空间，感受不到日出日落，时间概念有些不强。只能通过看守人员换班或大厅的表（只有出来才能看见）了解。大部分时间不是躺着就是坐着，祷告、背经、思考、睡觉、养神，有时也被叫出去谈话。&lt;/p>
&lt;p>看守人员对我们挺客气的（要知道他们每天几乎都是处理那些打架斗殴、坑蒙拐骗之类的事，面对的也是些“闲杂人员”，自然说话容易粗声大气），一天三顿给我们打饭上来。只是冰霞毫无饿感，禁食祷告，让他们不仅惊讶（竟然可以数天不吃饭，还挺有精神）更有些过意不去（劝说她多少吃点儿）。期间所长还亲自问候过，并有专门安排的人员过问我们的情况。还特别问过身体、药物等方面的事。我自己认定既在此情况下，相信神必保守，所以没有在药物方面提出什么要求，只是吃饭减少了一些，反正在那里也没什么活动，消耗很小，一点都不饿。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>二、靠主得胜&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>以利亚先知有句名言“我不胜于我的列祖”，是在他极度软弱的时候说的。新恩说我有钢铁般的意志，实在过奖了。经过这次，只想说以利亚一样的话：面对威胁、利诱及可能的结果，一样有软弱和胆怯，也想尽快摆脱当时的处境。坦率地说，人的经历与认识之间差距蛮大的。比如，在外面有人对你吼，你本能的反应多半是愤怒，但在“候问室”，则更容易害怕。感谢神，尽管如此，靠主是可以胜过的。因为我们所遇见的，不会超过我们所能承受的，这是主应许我们的。&lt;/p>
&lt;p>我觉得以下几点对我很有帮助：一是要安息，因为“得救在乎归回安息，得力在乎平静安稳”。如果没有安息，血气的东西就会出来。如果主的平安统治你，尽管会软弱，但能胜过。二是呼求主名，因为他的名称为以马内利。若不知如何祷告，就呼求主名，平安就来了。三是不用太多想如何回答，因为只要你不动血气，圣灵自会给你该说的话。四是平时一定要多积累点，到时候肯定用得上。比如，在里面实在没太多事做，如果你熟悉圣经，就可以背诵了。一卷书下来，既在灵里给力，又过去了不少时间，对吧？五是坦荡地去面对询问，若回答就诚实地回答（山上的城嘛），若不想回答，就沉默。注意不要多嘴，问你再说。六是对后果不要想太多，免得自己吓唬自己。七是不要有对抗的心态，既然我们愿意承担后果，就尊重有关人员，遵守那里的规矩。&lt;/p>
&lt;p>我觉得这次让我们夫妻经历这一切，神是公义、公平的。谁叫你总给别人讲勇敢呢？你自己先试试吧。信心经过火样的试炼才更宝贵。向后看，在神面前要谨慎言语（但圣灵感动了也不能不讲）；向前看，一切都得靠神恩典的托住。难怪圣经教导我们要警醒祷告，仰望主耶稣基督的怜悯，直到永生。&lt;/p>
&lt;p>患难使我们更深地认识自己，更完全地依靠神。所以，经历了这一次，我对“体谅”有不少认识，对恩典也有进一步的体验。难怪保罗写信的开头总是祈求“愿恩惠、怜悯、平安从神我们的父并主耶稣基督归于你们”。离开了这些，我们如何能站得住？所以，荣耀永远归主名！&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>三、悔改&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>圣经说“忧伤痛悔的心神必不轻看”。大概是11日晨祷，不知不觉中就想到了冰霞。我们现在成了患难夫妻，但面对着有可能永远的分离，我突然有一种忧伤痛悔的感受：好想跑过去对她说“我爱你！我在婚姻中太多地亏负了你。”结婚20多年了，我还是非常吝啬说这类话的。但那时我意识到，我有可能再也没有机会说这些话了。如果真这样，实在遗憾！于是在主面前悔改，并下定决心，如果要被分开，我无论如何要冲到她门口，把这话亲口告诉她。&lt;/p>
&lt;p>出来后的12日晚，与晓峰牧师、刘官长老见了面，结束一起祷告时又回到了悔改的题目。我想到了对同工们的亏欠、对治委会成员们的不尊重（他们可是主所设立的啊！）。于是我对他们说“求主赦免！请弟兄们饶恕我。”眼泪就下来了。祷告完了好喜乐：神让我有机会告诉他们。&lt;/p>
&lt;p>侍奉中出于血气的地方不少，对弟兄姊妹的亏欠不少，在此也向大家说声“对不起，请在主基督里原谅我！”&lt;/p>
&lt;p>神让万事互相效力。三天的隔离，让我更深地认识神和自己，更爱妻子、同工和弟兄姊妹，生命再次成长。神啊，你真伟大！&lt;br>
主内弟兄、战友小白&lt;br>
2011年4月14日&lt;/p></description></item><item><title>北京守望教会治委会就几个重要问题与肢体的交通</title><link>/2012/09/27/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A%E6%B2%BB%E5%A7%94%E4%BC%9A%E5%B0%B1%E5%87%A0%E4%B8%AA%E9%87%8D%E8%A6%81%E9%97%AE%E9%A2%98%E4%B8%8E%E8%82%A2%E4%BD%93%E7%9A%84%E4%BA%A4%E9%80%9A/</link><pubDate>Thu, 27 Sep 2012 09:34:27 +0000</pubDate><guid>/2012/09/27/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A%E6%B2%BB%E5%A7%94%E4%BC%9A%E5%B0%B1%E5%87%A0%E4%B8%AA%E9%87%8D%E8%A6%81%E9%97%AE%E9%A2%98%E4%B8%8E%E8%82%A2%E4%BD%93%E7%9A%84%E4%BA%A4%E9%80%9A/</guid><description>&lt;p>&lt;strong>导言&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>我们的户外敬拜，按最长的行程来算，已经过了一半。在这一段时间，我们经历了神特别的保守，靠着他的恩典得以坚持到今日。不过，因为这个争战的过程超过我们很多人的预期，其间我们也遇到一些新的问题，这些问题又与去年一直牵动着我们心思的建堂问题、户外敬拜之决定问题等连在一起，可能会让我们中的一些弟兄姊妹心中产生困惑，当这些困惑存留在我们心中的时候，我们的信心受到影响，尽管我们仍在坚持，但里面却感到疲乏软弱。因此，我们就弟兄姊妹所关心的几个问题表达治委会的看法（第一和第五个问题由天明牧师代表治委会分享），以求在基督里能够与众肢体有一些交通。盼望透过对这些问题的交通，圣灵能光照我们的内心，除去我们里面的困惑，坚固我们的信心，好让我们同心奔跑前面的路程。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问题一：守望的户外敬拜已经坚持了四个月的时间，其间我们从不同途径（或从小组长或从国保那里）听到教会开始户外敬拜之前，锡华告知教会可以使用锡华聚会，教会却不回去，治委会当时是否有意隐瞒这一点？这些若属实，还可以认为户外敬拜是别无选择的选择吗？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>首先，有必要简述事情的前后经过。在3月20日主日的特别报告中，我代表治委会报告了如下几点：我们必须离开老故事的原因；我们已跟锡华商务酒店（以下简称“锡华”）签订租赁合约，从4月10日起到锡华进行主日崇拜；如有意外，再出现前几次那样被干预而无法使用锡华的情况，教会只能户外敬拜。其实3月20日报告之前，就是与锡华签约前后教会两次主动约市国保，说明了离开老故事的原因以及和锡华签约的事宜，也表达不希望出现像前两次那样（2010年5月和8月）被有关部门干预而无法使用教会已租赁场所的事情，尽可能避免失去场所导致教会户外敬拜。无论是在签约前还是签约后的沟通中，当时市国保对于教会租赁新场所并没有表示任何异议和反对。&lt;/p>
&lt;p>但我们于3月20号主日报告准备到锡华敬拜后不到两天，锡华的相关负责人就多次给我们的长老来电话。当天上午的电话中他们表示不能租给我们，因为派出所来过人；中午时他们又来电话说，城乡仓储超市要用他们的地方开会，我们不能使用；晚上他们赶到我们中间说（当时我也在场），工程部和销售部（负责租赁的部门）没有沟通好，工程部已经开工把会议室的地板都掀了、音箱也都拆了，会议室无法使用，因此竭力要取消合约，他们甚至带来了我们当初支付的订金和一个月租金，想要强行退回给我们，并一再表示道歉。我当时提出来说，既然你们也承认这是你们的责任，你们能不能帮助安排其他地方，毕竟你们是搞这行业的，但他们只是一再急于解除合同。这样，过了两三天，合同终于还是解除了。&lt;/p>
&lt;p>在那样的情况下，3月27号主日我分享了那篇“我们别无选择！”的讲道（那天的信息在整个教会中反响很大，我自己强烈地感受到圣灵对教会户外敬拜的激励）。之后没过两天，锡华就打电话过来说教会可以使用锡华；再过两天海淀区国保约我们谈话，说可以回到锡华，而且如果需要新的聚会地方，他们也可以帮我们去找。其实，基于过去的经历，锡华解除合同之前我们治委会曾商讨过，万一锡华解除合同之后再要我们去，我们到底去还是不去？当时我们治委会的意见非常一致，那就是我们不会再回去。为此，当锡华提出我们可以回去时，我们没有回应。当海淀国保提出帮我们找地方时，我们的回应非常明确，我们所需要的是他们的书面承诺，只要得到有关部门的书面承诺，教会立即自己去找场所。再过两天后，市国保也找过我们沟通此事，提出不租锡华也无妨，可以使用某处的场所。我们明确指出，经过前面几次的经历（2009年11月有关部门口头承诺若我们回到室内，他们不会再干涉，然而后来他们还是干涉了；2010年5月、8月以及这次锡华三次因被干涉而解约，而且都是我们告诉他们租赁地方之后），我们已无法相信某一个人作出的口头承诺，因此我们所需要的是某个政府部门所写的盖有公章的守望教会在室内聚会场所不被干涉的书面承诺。&lt;/p>
&lt;p>4月2号（周六）晚上召开同工议事会，治委会向同工们介绍了上述情况，临近会议结束，我和晓峰牧师被约并准备去海淀区民宗侨谈话，在离开西屋国际A-901图书馆时，唐永刚弟兄特别提醒我，希望我第二天主日报告中，报告上述锡华的情况，当时我回应说“可以报告”后就离开了。随后我和晓峰牧师赶到海淀区民宗侨与海淀区一副区长谈话沟通（原先说是市民政部门领导找我们谈话，但市领导没有出面）。那天虽然谈了很多，我们也介绍了事情的来龙去脉，但他们的态度非常明确，就是守望教会必须放弃户外敬拜，并且说如果我们第二天继续坚持宣布户外敬拜的话，他们就会来冲击教会当天的主日聚会。我们也明确表达了我们的要求：或者给我们书面承诺，或者给我们已购置的大恒二层的钥匙。那天谈话谈到很晚，直到凌晨一点多才结束，回到家已经是凌晨二点了。&lt;/p>
&lt;p>第二天一早第一堂崇拜开始之前，治委会开了紧急会议，集中讨论如果宣布户外敬拜当天的主日聚会可能面对冲击的问题。在昨晚与有关部门谈话的基础上，我们再次明确决定，坚持户外敬拜的立场不变，同时做出了在当天的主日报告中报告敬拜时间但暂不报告户外敬拜地点的决定，我们的会议一直开到第一堂崇拜开始。在当天我所做的主日报告中，再次表达坚持户外敬拜的立场，没有细讲那几天争战的细节以及他们让教会回到锡华酒店聚会的情况。感谢主，那一天我们的三堂聚会仍然和往常一样顺利进行。第一堂结束后，袁延松执事强烈向我表达，应该报告锡华要教会回去的事，当时我向他解释，我不是故意不讲，而确实是没想起来讲，而且也表达了我的看法：教会到了这样的一个地步，这已经不是关键问题，又因认为三堂报告最好一致，所以在后两堂都没有讲。治委会为这个问题中午专门进行了商议，三位长老也提醒我，他们昨天（4月2日晚）已经决定，在我和晓峰牧师若被扣押不能回来参加当天聚会的情况下，三人将分别在三堂主持报告中报告锡华要教会回去但我们已拒绝的事情，但由于早上讨论的问题紧急而且时间有限，治委会成员都没有提及这一点。我们认为当天主日没有报告锡华的事确实是疏忽， 在将来可能留下一些破口，遂决定当天下午第三堂结束后召开小组长会议时通报此事。下午在小组长会上我专门分享了这个情况。&lt;/p>
&lt;p>无论是当时还是现在，我依然认为问题的关键不在于是否报告此事，而在于那样的时刻教会是否做出坚定的回应，就是能否坚定持守3月27号所表达的信仰立场和教会态度。但回过头来再看这个问题的时候，鉴于一些弟兄姊妹仍受到这个问题的困惑，我承认，既然我们要求每一个弟兄姊妹自己在主面前凭良心选择是否参加户外聚会，那么让大家充分了解必要的细节也是需要的。如果当时不是在小组长会上而是在主日报告中通报的话会更好，就不会留下后面的破口，造成一些弟兄姊妹的困惑。这确实是我的疏忽和亏欠。治委会从没有要隐瞒此事，反倒透过那天小组长的会议在一定程度上弥补了我的疏忽和亏欠。&lt;/p>
&lt;p>既然政府部门同意（准确地说是他们在中间操作）让我们回锡华酒店聚会，户外敬拜还是不是别无选择的选择呢？我们的回答仍然是肯定的，而且我们相信户外聚会的决定是更合神心意的。为什么呢？首先，我们已经在教会20日的报告中说，如果锡华酒店不能使用，教会将进行户外敬拜，而且3月27日在全教会中已经动员了，但此时又突然改变决定的话，对那些已经领受户外敬拜的弟兄姊妹将会是一个挑战，这样教会完全有可能在应该坚持户外还是应该到锡华的争论中被瓦解（这也是治委会事先决定，只要锡华的租赁合同被解除我们就不再回去的一个原因）。其次，如果真的决定回到室内，到底能使用到什么时候？一周还是两周？会不会像前几次那样被干预而中途合同被解除？到那时，甚至能否进入室内都是问题。作为牧师我很希望对警察更有信心，但过去发生的事情告诉我们，这不容易。2009年11月上海警方（或政府部门）叫万邦宣教教会退回室内先聚会2—3周，只要给政府这个态度，就保证让他们可以整体地在写字楼像以前那样聚会，其结果我想大家都知道了。前些年一个北京基督教聚会已定好某场所，当时北京警方说得很清楚，那地方比较敏感，要他们换一个地方。后来经过协商警方同意他们换到另一处地方，而且和第二个地方也都说好了，结果他们这边一解除原来签定的合约，那个协商好的地方紧接着来电话说：“对不起，你们不用过来了……不能用了。”也许有人认为，这样的例子太“极端”。但无论是我自己还是整体治委会当时都清楚地意识到，锡华的合约被解除，就意味着教会原来仅有的（而且愿意有的）对政府与宗教相关部门（主要是国保和宗教部门）的信任彻底被破坏了，因为这几年教会的经历告诉我们，我们在聚会场所方面已经很难相信政府部门任何一个个人所做出的承诺——除非有关部门拿出盖公章的书面承诺。为此，我曾不止一次地向他们表达，若真有诚意解决问题，就拿出让教会能够信得过的东西，不是单靠口头说，过去说得已经够多了，而且做破坏信任的事情也足够多了，我在这里不想也不需要一一列举。因此，到现在治委会也一致认为，即使后来锡华要我们回去，户外敬拜依然是守望教会别无选择的选择，这是毋庸置疑的。&lt;/p>
&lt;p>**   问题二：因着户外敬拜，到目前我们还无法像过去那样进行正常的主日敬拜，教会的牧养工作和其他事工都不同程度地受到影响。这是否与教会追求的目标相背？我们是否停止了教会的主日敬拜？**&lt;/p>
&lt;p>确实在这21周期间，我们没有像以往那样全教会在一起进行正常的主日敬拜。原因大家都知道，不是我们不想，而是教会失去了稳定的聚会场所。教会不是因为户外敬拜而无法有正常的主日敬拜，而是因为无法有稳定正常的主日敬拜而被迫进行户外敬拜。&lt;/p>
&lt;p>其实就是在户外敬拜的这些主日中，我们也不能说教会没有主日敬拜。教会是在以户外敬拜的方式进行着我们的主日敬拜。尽管户外敬拜不是教会的主动选择，但在失去室内敬拜场所的情况下，教会又不能停止敬拜，教会就按照在神面前所领受的以及他所赐教会的权柄，以户外敬拜的方式来安排了每主日的敬拜形式。这21周来，在激烈的争战中，弟兄姊妹的敬拜方式因着争战的情况而有所不同。被拦阻不能出去的，以及不愿出去的弟兄姊妹，在家中与家人或同伴有自己的敬拜；能够出去的小组，没有上平台的，在平台附近他们认为合适的地方以小组形式来敬拜；而去到平台被带走的弟兄姊妹也仍然在以他们的方式进行主日的敬拜。教会每周通过邮件系统为弟兄姊妹提供主日的敬拜程序及讲章。很多弟兄姊妹在教会建议的时间用同样的程序及讲章一同来到我们的主面前来敬拜他，虽然我们身处不同的地方，但我们相信，主必悦纳在这特殊时期我们在他面前的这种敬拜。&lt;/p>
&lt;p>当然，有些弟兄姊妹不太适应这段时期主日敬拜的形式，特别是不认同户外敬拜的、自己独自在家的、或者去了其他教会一时不适应的弟兄姊妹，都会感觉到主日敬拜中喂养的不足给生命带来的影响。对于这些弟兄姊妹，我们承认，在牧师、长老及传道都被看管在家的情况下，我们能够提供的牧养十分有限，这也是我们心里痛苦挣扎的地方。为此，我们也建议弟兄姊妹，尽量地抽出时间参加教会周间晚上的祷告聚会，而且在这段时间尽量地委身在小组之中，尽力弥补牧养上的缺欠。&lt;/p>
&lt;p>其实，我们认为主日敬拜时大家能够坐在一起敬拜听讲道固然十分重要，但神更为看重的，是我们是否还在基督为我们立的根基上，是否基于惟独尊他为主的这个大前提下来敬拜他；他所喜悦的，是我们是不是出于甘心为他背十字架、愿意为他付任何的代价、把自己全然摆上的心来敬拜他。“听命胜于献祭，顺从胜于公羊的脂油。”（撒上15:22）用我们4月10日第一次户外敬拜通报中的话来说，我们相信，教会是基督的教会，基督是教会的头。教会理应唯独尊耶和华我们的主为神。除他以外别无他神。因此，教会对基督的敬拜不当受任何外在势力的控制或支配。这次的户外敬拜所表达的就是我们这种毫无妥协的信仰立场。因此我们认为，持守这样的信仰立场本身也是一种敬拜。&lt;/p>
&lt;p>**问题三：在户外敬拜期间离开守望教会的一些同工另立了教会，警察对守望教会坚持户外敬拜的弟兄姊妹不断劝说甚至把人带到新建的教会去聚会，而且一些守望的弟兄姊妹已在那里聚会或被邀请到那里敬拜，教会治委会对此的看法和态度是什么？&lt;br>
**&lt;br>
因着户外敬拜，无论是整个教会还是弟兄姊妹个人，都付出了很大的代价，尤其是坚持户外敬拜的许多弟兄姊妹，他们不但不断地被关押，有些人还失去了住所和工作。但在过去户外敬拜的过程当中，比起所遭受的这些难处，其实弟兄姊妹最感到伤痛的，应该是宋军牧师他们的离开。而且，这样的影响并没有因他们的离开而结束。由于近日来警察对守望教会坚持户外敬拜的弟兄姊妹不断劝说甚至带人过去，要他们去宋军牧师、蒋力今传道等原守望教会同工新建的教会去参加主日敬拜，理由是“那里都是守望的人”；并且，8月7日这个主日前，邀请守望教会弟兄姊妹去那里参加主日敬拜的手机短信在一些弟兄姊妹甚至小组中发送。这些都造成了一些弟兄姊妹内心的困惑。为此，我们认为有必要在这里表达治委会对此问题的看法和意见。&lt;/p>
&lt;p>宋军牧师、蒋力今传道等离开守望教会，和户外敬拜期间在宋军牧师家中的聚会有关系。在教会户外敬拜开始不久，宋军牧师、蒋力今传道在宋军牧师家与一些弟兄姊妹有主日聚会。当时考虑到一些弟兄姊妹的难处，治委会对在宋军牧师家中的主日聚会虽不认同，但持默认的态度。但教会在《问题解答（四）》中提出不建议在弟兄姊妹或同工家中有同样的主日聚会，并建议大家采用统一的敬拜程序与讲道内容时，宋军牧师等三位同工由于不认可教会提出的建议，联名提出辞呈。当宋军牧师等同工离开守望教会后，在家中的聚会并没有因此停止。虽然宋军牧师可能在其家里的主日聚会中表达过这里已经不再是守望教会的聚会，但还是以这些守望教会的弟兄姊妹为会众基础新建（或筹建）一个教会。8月7日主日，当这个新建教会转移到以“圣书教会”的名义租用的海淀区某大厦进行主日敬拜前，向守望教会三十多位弟兄姊妹发送聚会时间地点的信息短信，其中也包括一些原先不在那里聚会的信徒。&lt;/p>
&lt;p>对此，首先我们认为，宋军牧师和蒋力今传道在守望教会担任牧职时所聚起来的聚会，在他们离开守望后不但没有终止，反而以这些守望教会的弟兄姊妹为会众基础来建立（或筹备）一个新的教会，这种做法是不合宜的，客观上产生了分裂教会的结果。而且，向守望教会的弟兄姊妹发送聚会信息来邀请他们参加新建教会的主日聚会更是不合宜的行为，特别在这个属灵争战的时期，在教会中起到了加大因同工离开带来裂痕之作用。这些也让一些弟兄姊妹陷在争战的困惑之中。此外，我们认为宋军牧师和蒋力今传道为他们新建的教会起名为“圣书教会”也不合宜。因为“圣书”为守望教会筹建的神学教育机构的名字，虽然此名称是宋军牧师和蒋力今传道还在守望教会期间参与筹备小组时一同参与拟定的，既然宋军牧师作为这个机构被聘的负责人已经离去，在此名称仍被该神学教育机构使用的情况下使用此名在我们看来有不妥之处。基于这些原因，7月份治委会通过冠辉长老跟力今传道沟通，表达了希望他们等今年年底守望的户外敬拜结束后再建立新教会，作为新建立教会的负责人的力今传道当时也基本接受，表示把新教会的建立放在一个筹备的阶段直到守望的户外敬拜结束。但无论是后来给守望的弟兄姊妹发主日聚会通知的短信，还是8月7日以“圣书教会”名义租赁的场地大厅里所贴出的告示，以及在聚会中执行圣礼和收取奉献等，都表明筹备中的新教会已有其实质，更为关键的是，这实际已经把守望的弟兄姊妹（无论是没有离开守望暂时在那里聚会的弟兄姊妹，还是后来被邀请去的守望弟兄姊妹）带进了新教会的建立（或筹备）里面。&lt;/p>
&lt;p>尽管我们希望更多的教会在这个城市、也在我们周围被建立，但基于上述的理由，我们无法认同这种建立新教会的方式。因为这个缘故，除非已经明确决定离开守望教会的弟兄姊妹，我们不建议、也不希望守望教会的弟兄姊妹参加这新（筹）建教会的主日聚会；我们也反对在教会的弟兄姊妹中发短信邀请人参加这间新建教会的聚会；并且，如果警察仍然以“那里都是守望的人”来劝弟兄姊妹去这间新建教会聚会，大家当以清晰明辨的心抵挡，免得带来灵里的搅扰。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问题四：教会是否在以户外敬拜来转移还没成就的建堂问题？到现在我们是否可以认为建堂的结果已经显明？治委会如何来看在建堂过程中出现的诸多问题（如借款、还款和签约等）？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>我们知道，户外敬拜和建堂之间确实有密切的关系。户外敬拜是因无法确保稳定聚会场所而采取的被动行动，建堂是为确保稳定聚会场所而采取的主动行动，因此它们都与教会确保稳定聚会场所有关。由于建堂和户外敬拜有序重复出现（09年3月启动建堂，同年11月户外敬拜；自10年3月到11年3月忍耐等待建堂结果，11年4月又出现户外敬拜）和户外敬拜最好且最现实的解决方法就是让教会进入自己购置的新堂，因此误解户外敬拜是转移建堂问题，甚至认为守望教会户外敬拜就是为了建堂的说法也是可以理解的。由于户外敬拜和建堂的这种既相异又相连的关系，治委会提出结束户外敬拜的条件是，或者得到守望教会回到室内的书面承诺，或者拿到教会所购置新堂的钥匙。我们在主里诚实地说，我们户外敬拜并不是为了转移尚没有成就的建堂问题，它也不是教会为完成建堂的一种手段，尽管它在客观上对建堂会产生作用，就像09年治委会不是要以户外聚会推动建堂，但它在客观上的确对后来的建堂推动产生了积极影响一样。&lt;/p>
&lt;p>到目前为止，我们认为建堂的结果还没有显明。在2009年3月29日会友代表就是否建堂问题所表决的《09建堂方案（要件）》中，终止建堂的要件只有三个：会友代表总数的2/3赞成票（若达不到，就不启动建堂程序）；启动建堂三个月内（即2009年6月30日为止）筹集资金必须达到1000万（若达不到，就终止建堂程序）；2009年年底内实现购房（即2009年12月之内若不能完成购房签约，就取消本次建堂事工）。因着神的恩典和怜悯，我们在2009年12月15日与开发商签约，12月22日支付了购房的全部款项，使这次建堂中的三个要件都得到了印证。因此，我们依然相信09建堂是出于神。尽管我们也承认，在建堂的实际过程中出现了一些问题，在这些问题上我们也需要在神面前承认我们的软弱与亏欠，但这些还不足以构成终止建堂的理由。&lt;/p>
&lt;p>建堂的实际过程中出现的问题，主要有以下几个方面：1）在借款问题上：这里的借款就是指建堂报告里所说的特殊奉献借款。在09年12月签约前后，尽管没有向具体的人主动借款，但在教会主日报告中启动特殊奉献来向弟兄姊妹借款。虽然建堂动员报告里有特别奉献这一项，但后来多数同工们认为此举有主动借款的倾向，这也反映出我们在付款压力之下信心软弱的问题（这个问题在2010年治委会总结里已做出过说明）。2）在还款问题上：2010年8月22日，有40万的到期借款没有在这一天之前还上，虽然在随后的几天内，教会还上了这笔借款，但我们还是要在神的面前承认没有尽心推动按时还款的亏欠；我们也认为，这是神对我们在那一段时间心存懈怠的重要提醒。同年12月22日，因中间人错误地告诉我们另一专款奉献款项为建堂奉献，教会就把它用在了即将到期的特殊奉献还款上，解决了当时的还款问题。事后（今年1月5号）得知那笔款项的专项用途后，在一段时间内分两次将那笔款项还到位（这一点也在2010年治委会总结里也做出过说明）。以上两次还款中确实存在着纰漏及亏欠。3）在签约问题上：在签约过程中，由于存在着前两次签约失败的经历，所以在最终的一次谈判中主谈的长老并没有告知对方我们的教会身份及用途，只告诉对方说“我们做什么现在不能告诉你，只能等开业后再告诉你们”，理由是这是一项“商业秘密”，在进一步解释的过程中将教会购置房产的用途称为“新兴项目”，并且“很容易被别人拷贝”。我们认为这种说法与教会的身份不符。虽然在法律上并不影响到合同的成立，但我们还是需要在神的面前承认在这过程中客观上存在谎言的问题，它不仅影响了我们在开发商面前的见证，也进一步影响了不少弟兄姊妹对建堂的信心，这也是我们需要悔改的地方。4）在进堂时间问题上：教会建堂报告中“2010年3月底进入新堂”，这是我们的计划，但并非建堂印证指标（不是像签约印证的硬性指标那样，比如，2009年12月之内若不能完成购房签约，就取消本次建堂事工）。因此，没能在2010年3月底前进入新堂，这不成为终止建堂的条件。但它的确显出起初我们对建堂难度的估计不足，过于乐观地认为能够在短期内完成建堂，而且到了3月底的时候也没有做出相关解释，当教会不能按计划进入新堂的时候，就影响到了弟兄姊妹对建堂是不是出于神的信心。&lt;/p>
&lt;p>上面所列出过去在建堂过程中存在的问题和瑕疵，都显出我们在神面前的亏欠和信靠的不完全，削弱了教会的见证并影响了弟兄姊妹在神面前的信心。但与此同时我们需要指出，在建堂过程中教会和参与建堂的弟兄姊妹都经历了他那极丰富的恩典、供应和大能的作为，因着他向我们教会所显的怜悯及作为，我们确信他实在带领了我们的建堂，并且建堂进程中的三个印证确实是神给我们的印证，尽管我们在建堂的过程中有小信甚至有过犯需要悔改，这些都显出我们人的卑微和软弱，但并不影响建堂是出于他在我们中间的带领，这也是我们至今都不放弃建堂、仍然乐意摆上，直到建堂结果显明的原因。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问题五：从教会登记、堂会转型到建堂以及今天的户外敬拜，我们当如何看待我们教会过去近七年走过来的历程？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>2004年12月国务院颁布《宗教事务条例》，2005年初我们就开始推动教会登记（严格说来是教会的社团登记）；同年10月决定开始教会的堂会转型；2009年3月正式启动建堂；2011年4月教会开始户外敬拜到如今。过去六年多时间里，教会所推动的这些事情本身虽然彼此相对独立，但却有密切的关联，因为这些都体现出教会在这个历史时期中国社会中的成长以及神对我们教会的带领。从登记到户外敬拜，教会并没有事先规划这些进程，但现在回过头来看，是圣灵一步步带领他的教会成就他自己建造教会的心意。&lt;/p>
&lt;p>其实，《宗教事务条例》出台之前，随着教会的成长，我们越来越感受到教会已经无法再隐藏；不但如此，随着教会的成长，我们越来越意识到在今天这个世代，教会不应该隐藏起来，而应当积极主动承担起向这个社会公开见证基督的责任，而且这样的见证不只是信徒个人性的，也是教会性的。因此，当04年底《宗教事务条例》一出台，我们就开始寻求神，经祷告后商议，当时所有的同工们一致认定，并且在“我们为什么要登记？”里清楚地表达：“教会登记不违背圣经真理”；“教会登记本着政教分离和独立自主自办的原则”；通过登记教会获得合法社团身份，有利于教会作为一个群体“在这个社会更好地见证神”，也“能够在内部建造和外部拓展方面为教会的进一步成长赢得一个更好的环境”；此外，“登记也是一个与政府对话的过程”，并且“通过对话确立与政府合理的关系”。当时教会同工们一致相信“教会登记是神对我们教会的带领”而同心做出了教会申请登记的决定，而且愿意透过教会登记过程不断完善教会的建造。教会《信约》的确定和《章程》的通过，也都是发生在登记过程中，而且透过登记我们也向政府清楚表明了我们教会的信仰以及在政教关系上的立场。&lt;/p>
&lt;p>当然，这里有一个困扰弟兄姊妹的问题，就是在推动教会登记当时，我自己表达过教会登记一定成功而且是在短期内成功，但后来的事实却是我们的登记申请被有关部门拒绝，登记没有成功。作为牧者把对神的带领的乐观看见当作必成的信心来理解和表达，这种领受上的偏差造成了负面的影响，一直到今天仍有不少弟兄姊妹受这问题的困扰，为此我愿意在主面前向弟兄姊妹和同工们表达我的亏欠。&lt;/p>
&lt;p>在“我们为什么要登记？”的那篇教会正式说明里，就教会登记问题有这样一段话，它既表明了教会面对政权的属灵立场，也表明了教会对所处世代和社会的使命意识：“我们相信耶稣基督是教会的头，教会是他的身体，是完全属他的。教会乃是为着在这个世上荣耀他和见证他而存在。教会的存在不需要任何政权的许可。教会拥有自己的自主权。”“教会作为一个地上有形的教会，是基督在这个世界中的代表……教会在这个社会中应该是一座山上的城，是放在灯台上的灯，是不能隐藏的，这样才能照亮更多的人。”这是我们教会第一次提“山上之城”，虽然当时还没有确定其为教会的异象，而且那时这异象也并不清晰，但可以这样说，“山上之城”异象是从那时候开始的。&lt;/p>
&lt;p>推动教会登记后不久，就是05年10月，我们就开始教会的堂会转型。当时我们推动堂会转型，主要有两方面的原因：第一个原因是，随着教会的成长我们发现：团契（聚会点）倍增模式的教会成长遇到了瓶颈，因为团契倍增到一个地步，一个能够带领团契的工人的成长比团契倍增的速度缓慢得多；而且随着教会团契的增多，教会教牧同工的大部分时间和精力被各团契的重复性事工所占据，使得教会在各项事工上很难有更多的投入；加上各团契相对独立和分散，使教会的资源过分分散，教会无法发挥合一的整体力量，无法承担更多更大的事工；因此，教会转型为一个统一的堂会型教会已经不可避免。第二个原因是，透过堂会转型而建立堂会型教会，有利于承担公开向这个社会做整体性见证（过去我们都叫作教会的“群体性见证”）之使命。&lt;/p>
&lt;p>教会经过堂会转型而进入写字楼整体公开敬拜，这意味着教会从家庭这私人空间进入公共领域；原先处在“地下、半地下”状态的教会向着这个社会公开认定自己作为教会的身份并公开做见证，因此教会也从社会的边缘开始进入中国社会的主流。堂会转型也在客观上促进了教会的组织化、团队事奉和事奉的专项化。这样，经过堂会转型我们初步实现了教会的公开性、整体性的见证。在堂会转型过程中，教会确定了“山上之城”的异象。&lt;/p>
&lt;p>经过一年多时间的祷告和筹备，09年3月教会正式启动了建堂。关于建堂过程，我在这里就不多分享了，因为过去两年多时间里大家一起经历了，都比较清楚。在这里特别想要提的是，在建堂过程中教会明确了“山上之城”异象的内涵为：“教会的公开性、整体性和先知性”。这表明建堂和教会登记、堂会转型都是一脉相承的。建堂完成，就意味着堂会转型以来的教会在公共空间里真正站住，而且建堂的完成带来的实际结果，就会在事实上实现原先以教会登记所要达到的目标。此外，建堂完成也将意味着教会通过成长突破了现有环境，它将极大地推动教会的拓展。&lt;/p>
&lt;p>从登记开始到建堂整个过程，尤其是从堂会转型后到建堂，教会不断受到过去未曾有的大的冲击，这也不难理解。在所有领域和空间都被政权掌控的中国社会，政府自然要竭力限制教会的成长。教会之所以选择户外敬拜，是因为政府以它的权柄不让教会在社会公共空间站住，拥有属于自己的成长空间。作为属神的教会，当我们坚定持守神的带领和他所量给教会的疆界时，政教关系的张力甚至冲突就不可避免，到一个地步，教会除“户外敬拜”别无选择。这次的户外敬拜把教会和政府关系问题带到了再也无法回避的地步，就是必须面对如何界定属世政权与教会信仰空间的界限问题。我们也意识到，除非神自己介入，按现有的《宗教事务条例》及以往的宗教工作模式，这些矛盾很难调和。&lt;/p>
&lt;p>但我们必须清楚地看到，从申请登记到堂会转型、建堂再到户外敬拜，我们不是透过这些要与政府对抗，这些也不是以维权为目的的政治行动，我们的目标是建造以基督耶稣为元首的教会，向着这个世代公开、整体地做先知性的见证。我们相信这是神对守望教会的带领。过去的六年多，我们教会实际上也一直被这样的使命所驱使，“马不停蹄”地走到今天。到如今我们治委会仍坚定相信“山上之城”异象是神引导我们建造教会的异象，这并不是出于我们自己，而是出于神对守望教会的引导，而且过去六年多我们经历了神透过他的带领所带给教会的极多祝福。我们深深知道，教会不是我们自己的，乃是基督的，因此教会的成长也由他带领，我们理当全心顺服他的引导，并竭力尊崇基督在教会中的权柄，这比任何一项信仰活动都更为根本和重要，这也是我们愿意为此负上任何代价的原因。治委会一致认为，我们必须坚持走到今年年底，直到建堂和教会的下一步明确显明，到时我们再做相应的决定。愿主帮助带领我们，赐力量给我们，使我们能够同心协力走到今年的圣诞节。&lt;/p>
&lt;p>惟愿在我们中间动了善工的主，完成他自己的工作！&lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;">
北京守望教会&lt;br /> 治理委员会&lt;br /> 2011-9-2
&lt;/p></description></item><item><title>北京守望教会户外敬拜问题解答（一至四）</title><link>/2012/09/27/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%97%AE%E9%A2%98%E8%A7%A3%E7%AD%94%EF%BC%88%E4%B8%80%E8%87%B3%E5%9B%9B%EF%BC%89/</link><pubDate>Thu, 27 Sep 2012 09:33:25 +0000</pubDate><guid>/2012/09/27/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%97%AE%E9%A2%98%E8%A7%A3%E7%AD%94%EF%BC%88%E4%B8%80%E8%87%B3%E5%9B%9B%EF%BC%89/</guid><description>&lt;p>&lt;strong>北京守望教会户外敬拜问题解答（一）&lt;/strong>&lt;br>
**  1、我们为什么要进行户外敬拜？**&lt;/p>
&lt;p>从消极的角度说，教会决定“户外敬拜”是在无可选择之中被迫作出的一个决定，可能不是最好的决定，但是在这个时刻不能不作出的决定。现在聚会的“老故事餐吧”已经多次请求教会离开，寻找其他的聚会场所；教会新近找到的、以教会名义签下的锡华商务酒店又以各种借口不履行租赁合同；教会花了二千七百万购置的位于大恒科技大厦二层的场所，因为政府部门的介入，历经一年三个月仍无法从开发商手中拿到钥匙。教会在这一年多时间中居无定所，今天再次面临无论怎么样都无法解决聚会场所问题的艰难处境。&lt;/p>
&lt;p>从积极的角度说，我们相信，教会今天遇到的难处，也是出于耶和华神。“因我所遭遇的是出于你，我就默然不语。”神把他的教会带到这个在人看来没有任何出路的境地，是要再次挑战我们的信心，反思他这几年带领守望教会的异象。我们相信，这几年无论是登记、整合还是建堂，教会始终行在“山上的城”这个大的异象之中。在建堂没有一个清楚结论的情况下，仅是出于外在压力而分散聚会有违神对守望教会的带领，必然导致教会的分裂，而让撒但的计谋得逞。因此，“户外敬拜”是沿着神带领方向的一场属灵争战。&lt;/p>
&lt;p>** 2、教会进行户外敬拜的主要目的是什么？**&lt;/p>
&lt;p>从我们主观的意图，进行“户外敬拜”单单是为了敬拜我们的神。圣经告诉我们，作为基督徒，我们不可停止主日聚会；并且我们认为，作为耶稣基督的教会，我们不当因为某个领导或某个部门一时地决定我们可以或不可以用某个场所，教会就改变自己的主日敬拜方式。我们在神面前的心意是，即便有来自环境的压力与难处，我们仍要像但以理一样，照着我们素常当作的，一周一次在主日一同来到他的面前来敬拜他，向他献上我们的感恩、赞美与祷告。&lt;/p>
&lt;p>当然在客观上，我们在户外的敬拜也可能会向政府有关部门传递出这样的信息：参加主日敬拜是基督徒信仰生命中最为基本的需要。作为中华人民共和国的纳税公民，他们主日聚会的场所，无论是购置还是租用的，都当受到政府部门的保护，而不应遭到横加拦阻。如果守望教会能够平安地使用自己所购置或租用的场所，对于中国社会今后的政教关系来说会是一个良性互动的开始。&lt;/p>
&lt;p>** 3、从法律角度如何看教会的户外敬拜？**&lt;/p>
&lt;p>户外敬拜的性质是宗教礼拜活动，而不是集会游行。《中华人民共和国集会游行示威法》第二条明确说明，“文娱、体育活动，正常的宗教活动，传统的民间习俗活动，不适用本法”。而我们理解“正常的宗教活动”是从《中华人民共和国宪法》36条中所规定的，“公民具有宗教信仰自由”，以及中国政府所认可的《世界人权宣言》第18款中对宗教信仰自由的解释：“每个人都拥有思想、良心及宗教自由的权利。这个权利包括他可以转变其宗教或信仰的自由；以及或以个人或以群体，或公开或私下，通过教导、实践、敬拜或仪式来表达其宗教信仰的自由。”因此，所谓正常的宗教活动就是信教公民按照自己信仰之教义的要求、以这种宗教的传统方式所进行的敬拜或仪式等活动，只要这些活动不违反中国法律。&lt;/p>
&lt;p>我们认为宗教部门用来作为执法依据的《宗教事务条例》是一个无论从立法程序还是内容方面都严重违宪的部门法规。出于对中国法律的尊重以及基督徒的良心，我们无法从积极意义上去认可并顺服这样的法规，停止在政府所认可的“三自爱国会”之外的场所进行的主日敬拜聚会。但我们仍然遵从圣经的教导，出于对在上掌权者的尊重与顺服，愿意在消极意义上顺服这样的法规，即无条件地承担因为不认可依据这种违宪法规所做出的停止聚会的裁决所应承担的任何后果。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>4、教会这个时候进行户外敬拜是否会被卷入政治风波？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>首先，“这个时候”不是教会所选择的。有关部门在“这个时候”让教会失去所有可能的聚会场所，迫使教会不得不做出一个别无选择的选择。我们作为教会会尽力地避免让自己的宗教活动被染上政治的色彩，但是否能够避免则不由我们决定。不过，教会在主日的告会众书中也明确地表达，但若有人硬要借着这“千载难逢”的机会以政治的罪名陷害教会，愿主鉴察和审判。当年我们的主耶稣被人戴上了政治的罪名时，他仍然顺服父神，背着十字架走向各各他。“他被骂不还口，受害不说威吓的话，只将自己交托那按公义审判人的主。”同样，为了敬拜上帝，我们也愿意面对被人加上政治罪名的风险。&lt;/p>
&lt;p>在现今动荡不安的社会处境中，作为上帝的教会，我们非常愿意分担同胞的疾苦和国家所承受的稳定压力。但在政府部门不顾公民权利的维稳与众多同胞的基本权利被剥夺发生冲突之时，“户外敬拜”虽然在主观意图上只是为了教会自己敬拜上帝的目的，教会的选择客观上还是让自己站在了所有孤苦无助者的一边。&lt;/p>
&lt;p>**  5、什么情况下我们才会停止户外敬拜？**&lt;/p>
&lt;p>2009年11月教会两次户外敬拜后回到室内的决定，让不少的同工与弟兄姊妹感到不理解，这主要是教会带领层第一次经历此事没有太周全的考虑所致，是教会带领层的亏欠。所以这次我们明确地设定了停止户外敬拜的四种情况。&lt;/p>
&lt;p>首先，我们在得到政府部门正式凭据让我们找室内聚会的场所，并且我们确实找到了这样的场所后，我们会回到室内进行主日敬拜。2009年11月，我们在得到政府部门的默许后，出于对政府的信任，我们选择回到了室内。但去年5月、8月以及当下政府部门三次拦阻我们租用新的聚会场所，已经失信于教会。所以我们这次需要政府部门更为正式的许可。&lt;/p>
&lt;p>其次，允许我们进入自己所购置的大恒科技大厦二层的场所。那个场所本是属于教会的，有关部门没有任何权利、其实也没有给出任何理由不让教会使用；并且我们认为，让教会进入新堂是解决教会场所问题的最好方式。&lt;/p>
&lt;p>这场属灵的争战可能会持续相当长的一段时间，我们当为此做好准备，就是如果周复一周教会没有按上述两种方式获得聚会场所，那么我们就会周复一周地在户外聚会，直到今年圣诞节。那时，教会在制订新一年的事工计划时，再看我们的聚会方式以及相应的建堂当作怎样的调整。相信那个时候神会让我们看得更清楚。&lt;/p>
&lt;p>当然，可能还有更坏的情况，那就是我们教会的治委会成员或某些主要同工被抓，无法继续带领教会，那么按照教会预案起来带领教会的同工，在坚持到一定时间后，可以根据当时情况做出后续的决定。&lt;/p>
&lt;p>**  6、户外敬拜与教会进入新堂是什么关系？**&lt;/p>
&lt;p>“户外敬拜”的首要目标是坚持教会的整体敬拜聚会，不给撒但分裂教会以任何的机会，至少这是我们坚定的心志与态度。&lt;/p>
&lt;p>但如果神怜悯我们，为他的守望教会开路，让我们能够因此进入新堂，这是神给我们的莫大恩典。我们也认为，在租用主日敬拜场所不断遇到争战，也给业主带来巨大压力的情况下，能够进入新堂是目前解决我们教会场所问题的最好方式。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>7、我们当以怎样的心态参与户外敬拜？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>我们既然定性教会的“户外敬拜”是对神的敬拜活动，我们就当怀着一颗要去敬拜神的心来参与“户外敬拜”。要有这样一个“与素常一样”的敬拜的心来到神的面前，对我们的信心确实也是一个很大的挑战。可能我们每个人都要经历自己的客西马尼园之夜，从恳切的祷告中得力，克服自己内心的恐惧；也需要求神鉴察自己的内心，看是否存在着不平与血气的东西，把户外的聚会当作是属血气的争战。&lt;/p>
&lt;p>求神赐给我们每个参加的人一颗单纯、平和、与素常一样的心，来到他的面前单单是为了敬拜他。我们相信，当我们凭着信心来到神的面前，把这样的心献上的时候，必会蒙神的悦纳。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>8、如果主日那天我不能够出门的话该怎么办？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>很有可能在主日你打开家门的时候，会发现一群陌生人站在你们家的门外，其中会有人说你今天不可以出门参加敬拜。在这种情况下，不要与他们产生争执，也不要试图从他们的封堵中突围出来。如果你那个时候，因着圣灵与你同在的缘故，还有足够的勇气与信心，就平和地向他们表达，主日参加敬拜是基督徒最基本的需要与权利，他们这样做是违反中国法律的行为，并不利于中国法治社会的建设，因此良心上应当受到责备。然后，你可以转身关门，那天你就留在家中，自己按着教会发的单张唱诗、读经、祷告，虽然那天可能只是你一个人，或者只是与你的家人一起敬拜我们的主，相信神的灵会与你或你们一家的人同在，垂听你们在他面前献上的颂赞与祷告。&lt;/p>
&lt;p>** 9、如果我们有些人到了聚会的地方等不到可以带领的人该怎么办？**&lt;/p>
&lt;p>如果我们中有些人可以到达聚会的地方，大家要尽量地聚在一起。弟兄当站在外围，把姊妹保护在中间。如果等到聚会开始的时间，能够带领的人没有来（多数情况下可能会是如此），那么，我们中间有人起头唱诗，大家就一起跟着唱诗；按照手里发的单张中所印好的诗歌唱诗，读上面的经文，为今天的敬拜献上祷告，或者以主祷文共同作一个结束的祷告，大家互致平安后就可以平安地散去。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>10、如果主日那天我到了户外敬拜的地方发现场地已经被栏杆封起来了该怎么办？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>如果大家到了约定的地方，看到场所已经被警戒线或栏杆封了起来，我们不用越过这些警戒线或栏杆。可以就近找方便集合的地方；如果没有够大的地方，可以分为几个小组，大家一起按着已经发到手中的单张唱诗读经；如果发现当时警察已经多到不允许任何人在那个场所停留，那么可以跟认识或遇到的弟兄姊妹一起找地方，在附近任何可以停留的地方，包括餐馆等，以小组方式相互交通祷告，互致平安后散去。&lt;/p>
&lt;p>** 11、在户外敬拜期间我最应当注意的是什么？**&lt;/p>
&lt;p>我们在户外敬拜期间最当注意的是不要有任何出自血气的举动。我们不能够预测在敬拜期间会发生什么事情，但我们知道那时一定是属灵争战最为激烈的时候，任何出自血气的举动都可能被撒但所利用。如主耶稣所说，动刀的必死在刀下。我们不是靠着血气争战，乃是靠着在我们里面引导和带领我们的圣灵争战。具体来说，就是在任何情况下都保证不发生肢体上的冲突。打不还手，骂不还口。相信耶和华公义的神作为他军队的元帅，必要亲自为他的百姓争战。&lt;/p>
&lt;p>** 12、如果我因为参加户外敬拜而被警察带走该怎么办？**&lt;/p>
&lt;p>不要有任何反抗的举动，让他们把我们带走，就如羊被牵往宰杀之地。从内心中相信，我们只是为着信仰的缘故来到这里，为着信仰的缘故付出代价；相信主所说的，为义受逼迫的人有福了，因为天国是他们的。能为我们心中的信仰付出代价是神给我们的恩典，让我们这群原本不配的人成了算是配为他的名受辱的一群人。&lt;/p>
&lt;p>你们蒙召原是为此，因基督也为你们受过苦，给你们留下榜样，叫你们跟随他的脚踪行。他并没有犯罪，口里也没有诡诈。他被骂不还口，受害不说威吓的话，只将自己交托那按公义审判人的主。他被挂在木头上，亲身担当了我们的罪，使我们既然在罪上死，就得以在义上活。因他受的鞭伤，你们便得了医治。你们从前好像迷路的羊，如今却归到你们灵魂的牧人监督了。（彼前2:21—25）&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>北京守望教会户外敬拜问题解答（二）&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>1、明知在户外很难举行集体敬拜，我们为什么还要出去？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>如果政府一堵或一拉上警戒线，造成我们实际无法集体敬拜，我们就放弃，那么我们早应该做出分散聚会的决定。虽然被堵在家，或无法在所选择的敬拜地点集体敬拜，但我们的决定和努力是在表明一个态度：即使在户外，我们也要集体敬拜；只有在被强力阻拦的情况下，我们不得已才分散到周围以小组的方式敬拜。&lt;/p>
&lt;p>** 2、我们是否仍去上周日那个地方？**&lt;/p>
&lt;p>是的，我们每主日还是会去上周日那个地方*。但大家到了后，如果看到警察已经封锁了那个地方，周围站的也都是警察，我们的建议是：在那里以小组或数人相约去其他地方，如公园、餐馆等地方，一同按照教会发的敬拜资料进行敬拜、交通与祷告。我们希望弟兄姊妹注意保护好自己。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>3、个人去还是大家相约同去？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>如果小组或几人相约同去会更好。小组长或其中的一位能够负责起来的人联络及带领大家去合适地方。在相约的地方汇合后，如果看到我们教会确定的那个地方已经被封锁，无法进行户外的敬拜，就带领大家到事先想好的地方，以小组的方式敬拜、交通与祷告。相信神会让我们特别经历在主里面的生命相连。&lt;/p>
&lt;p>**  4、如果再被限制人身自由怎么办？**&lt;/p>
&lt;p>这次去户外敬拜，最好事先告知自己熟悉的一位教会同工及另一位教会弟兄姊妹。如果由于户外敬拜，我们还是被带走并被关在某个地方，那么，尽量通过手机向教会同工或弟兄姊妹报告你被关押的地方或派出所的名称，好让教会知道你的情况；同时心里要做好至少被关押24小时或48小时的准备。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>5、如何回答有关部门的询问？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>询问有关教会的情况（如有关牧师长老的情况、教会的组织等），不必拘束，如实回答就是了，因我们本来就是一个公开的教会；涉及你个人的问题，我们的建议是按你个人良心的诚实回答就是了，当然如果你不想回答可以保持沉默，或者诚实告知不想回答这个问题；当被告知我们的户外敬拜触犯法律时，除了让他们出示法律依据外，清楚表示这是我们的信仰行为，并且愿意为这个行为承担法律后果。教会建议不写保证书，以免我们落入到良心的不安或试探当中，并且不要轻信对方所说“某某已经写了保证书”这类的话。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>6、争战还要多久？我当以怎样的心态面对？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>我们不知道争战还会进行多长时间，但我们相信这都在我们主的手中。我们还是当以“与素常一样”的心，面对我们每主日在神面前的敬拜，不凭任何血气。我们知道，争战可能会让我们付出代价，无论是当时在现场被关押，还是随后在所租住的地方、工作的单位，甚至在家庭中受到压力；但我们相信，我们为主所付出的，必被主记念，并且比起我们因此从主那里所得到属天的祝福，实在是微不足道的。&lt;/p>
&lt;p>“那吩咐光从黑暗里照出来的神，已经照在我们心里，叫我们得知神荣耀的光显在耶稣基督的面上。我们有这宝贝放在瓦器里，要显明这莫大的能力，是出于神，不是出于我们。 我们四面受敌，却不被困住；心里作难，却不至失望；遭逼迫，却不被丢弃；打倒了，却不至死亡。身上常带着耶稣的死，使耶稣的生也显明在我们身上。因为我们这活着的人，是常为耶稣被交于死地，使耶稣的生在我们这必死的身上显明出来。”&lt;/p>
&lt;p>（圣经 哥林多后书  4:6—11）&lt;/p>
&lt;p>**  *  有关户外敬拜场所的思考：**&lt;/p>
&lt;p>这几天我们陆续收到弟兄姊妹对户外敬拜场所的一些具体建议。首先为着弟兄姊妹的积极建言感恩，同时，在此我们也愿意把治委会同工们的思考与大家分享：&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>（一）当初选择中关村三层平台的考虑：&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>1．那地方虽处繁华地段，经几位弟兄的多次考察，发现那地方平常僻静几乎没人，特别是清晨较早的时候，而且非常适合聚会；&lt;/p>
&lt;p>2．那地方有很多进出口、涉及的面较大，不容易封堵；&lt;/p>
&lt;p>3．如果地点过于偏僻的话，只要封锁路段后有人蓄意制造事端产生肢体冲突再栽赃，那时谁也说不清楚。这次跟2009年不同，我们必须为弟兄姊妹的人身安全考虑，因此认为必须选定相对公开的地方，而不是特别偏僻和闭塞的地点。&lt;/p>
&lt;p>4．此外，既然我们已经为信仰甘冒政治风险和预备好承担一切可能的法律后果，只要避开敏感的有政治标志性的地方即可。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>（二）既然每个主日我们都无法集体敬拜，那么，为什么还是坚持到原定地方敬拜？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>1．无论改到哪里，按目前的情况来看，封堵都是不可避免的；&lt;/p>
&lt;p>2．上次到过那地方的弟兄姊妹，已经对那里的情况有所熟悉，也知道在那里如何应对；&lt;/p>
&lt;p>3．如果换新的一个地方，有些弟兄姊妹就可能得不到更换地点的通知；&lt;/p>
&lt;p>4．就如“4月10日户外敬拜通报”中所指出的，既然这次的户外敬拜所表达的就是我们毫无妥协的信仰立场，而且我们也认为持守这样的信仰立场本身就是一种敬拜，那么，最重要的和敏感的已经不是地点，而是我们的户外敬拜的行动及坚持本身；又如3月27日的“告会众书”里所说的，我们既然愿意面对被人加上政治罪名的风险（而且已经行动），那么，现在重要的，不是人怎么看我们，而是神如何看我们！&lt;/p>
&lt;p>愿神赐福与我们！&lt;/p>
&lt;p>**北京守望教会户外敬拜问题解答（三）        **&lt;/p>
&lt;p>**        1、我们是不是还要去教会原指定的那地方？**&lt;/p>
&lt;p>一些弟兄姊妹提出建议是否考虑换地方，那样大家能够聚起来。但目前这个阶段，地方选在哪里都不太可能聚起来，结果都是一样的。政府有关部门关心的已经不是我们选定哪里，而是我们去还是不去。上次问题解答（二）也对这个问题做出了回答，大家再看一下。&lt;/p>
&lt;p>**  2、如果没有警戒线，我们是否要上去三层的那个平台？**&lt;/p>
&lt;p>上周因为二层平台没有警戒线，所以有弟兄姊妹上去，结果还没开始敬拜就被便衣警察带走了。看来这可能也会是这周要遇到的情况。我们的建议是，如果没有警戒线，而我们有信心要上那个平台，并且已作好了上去就可能被带走的准备，并被扣押24或48小时，甚至更长时间的人身限制，那么就照着你的信心上去，面对询问诚实地回答，平静地被带走。如果你看到那里有便衣警察，在信心中还是认为在附近找个地方与肢体一起敬拜为好，那么就在附近找个合适的地方一起敬拜。&lt;/p>
&lt;p>** 3、如果我与小组长或多数成员的意见不一样怎么办？**&lt;/p>
&lt;p>如果你想上到平台上去，但你们小组其他的成员并不想上去，或者是相反的情况，那么我们建议，你可以顺服小组长（或根据多数成员的意见作出）的安排，但你内心里坚定要上去，你也可以自己上去或者加入到其他你可以找到的愿意上去的小组。如果是你一个人过去的，那么建议你在那附近尽快找到其他弟兄姊妹。或者与他们一同上到平台，或者找合适的地方敬拜。&lt;/p>
&lt;p>** 4、室内外的弟兄姊妹是否要按照教会所制定的主日程序来敬拜？**&lt;/p>
&lt;p>我们建议，作为一个整体的教会，无论去到户外敬拜的，还是在户内敬拜的，统一按照教会拟定的敬拜程序进行敬拜是合宜的。在这特殊时期，虽然我们不能够都聚在同一场所敬拜，但我们仍然是一个整体的教会。&lt;/p>
&lt;p>** 5、 十一奉献该当如何来缴纳和收取呢？**&lt;/p>
&lt;p>建议教会的弟兄姊妹从五月份起，每周周一到周五的晚上祷告会期间，可以把奉献带来投在教会专门设置的奉献箱中，财务部会安排专人收取奉献。&lt;/p>
&lt;p>“但以理知道这禁令盖了玉玺，就到自己家里（他楼上的窗户开向耶路撒冷），一日三次，双膝跪在他神面前，祷告感谢，与素常一样。”（但6:10）&lt;/p>
&lt;p>**北京守望教会     户外敬拜问题解答（四）[修订版]    **&lt;/p>
&lt;p>**        1、教会目前的状况还会持续多长时间？**&lt;/p>
&lt;p>我们不知道教会户外敬拜会持续多长时间，但我们知道这个时间在神的手中。让我们的眼睛定睛在我们主自己的身上，相信他既带领他的教会进入到这处境中，也必会带领他的教会胜过这样的环境。求神帮助我们，使我们在信心中继续坚持，在坚持中能够忍耐，“因为知道患难生忍耐，忍耐生老练，老练生盼望，盼望不至于羞耻，因为所赐给我们的圣灵将神的爱浇灌在我们心里。”（罗5:3下—5）&lt;/p>
&lt;p>**   2、在这段时间如何尽可能保守教会敬拜的整体性？1**&lt;/p>
&lt;p>尽管我们教会还不能够在一处有整体的敬拜，但在持续下去的这场争战之中，我们仍当竭力保持教会敬拜的整体性，为此我们建议：1）每个主日，对于决定户外敬拜的弟兄姊妹，如果门口有拦阻就留在家中敬拜，如果能够出去就尽量找小组或熟悉的弟兄姊妹一同户外敬拜，或在附近适合场所敬拜。2）尽管我们可能会在不同的地方敬拜，但我们还是在同一时间（早上8：30），用教会提供的同一敬拜程序及主日讲章，以相同的诗歌及祷告来到我们的神面前敬拜他。相信我们这种愿意有合一敬拜的心必会蒙神的悦纳。3）我们相信，出去而被带走的弟兄姊妹，虽然在那个特定时间没有来得及进行敬拜的程序，但他们在神面前全然摆上的心，也是蒙神悦纳的敬拜。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>3、我们当在哪些方面作好持久争战的准备？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>我们教会目前的状况有可能会持续一段时间，我们当借着祷告使我们有更充分的信心及心理准备。为此我们建议：1）弟兄姊妹多一些的彼此探望与相互联系，彼此勉励，在盼望喜乐中忍耐等候神的时候，注意恢复体力和灵性。2）尽量参加教会的周间祷告会，以及小组或团契的活动。3）各事工部门按照自己的年度事工计划，根据自己目前的情况，恢复或继续那些可以进行的事工。4）在这段特殊时期，小组长要承担比平时更重的牧养责任，求主坚固每个小组长，使他们不仅能关怀牧养小组组员的个人生命，而且能分享教会的状况、传递教会的信息，使组员生命能保持与教会的连接。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>4、在这种困境中教会如何增强牧养？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>虽然有可以自由活动的教会牧者能主持教会洗礼、婚礼及团契的活动，但由于教会的一些主要牧者仍然被囚在家中，还是给牧养工作带来一定的难度。这一段时间，我们会主要地通过文字牧养的方式，定期发给大家讲章、牧函、敬拜资料以及其他与牧养有关的资料。同时，让我们继续祷告，求神在这种困境中特别地帮助我们，使我们能够找到其他更有效的牧养方式。&lt;/p>
&lt;p>——————————&lt;br>
1　 这里主要修改了第2点中的第1小点，原来的表达易于带来误解，这里主要是对决定出去的弟兄姊妹的建议。&lt;/p></description></item><item><title>北京守望教会——就户外敬拜的再次说明</title><link>/2012/09/27/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A-%E5%B0%B1%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E7%9A%84%E5%86%8D%E6%AC%A1%E8%AF%B4%E6%98%8E/</link><pubDate>Thu, 27 Sep 2012 09:32:20 +0000</pubDate><guid>/2012/09/27/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A-%E5%B0%B1%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E7%9A%84%E5%86%8D%E6%AC%A1%E8%AF%B4%E6%98%8E/</guid><description>&lt;p>教会在这个时期进行户外敬拜，很容易被政府或其他不了解的人解读为是要参与到当下敏感的政治活动中。2009年11月的户外敬拜，基本上没有这种误解的声音；但这一次，特别是在一些外媒的报道中，把守望教会户外敬拜与某种政治运动或某个人的维权活动联系起来的倾向十分明显。对户外敬拜时间的问题，我们只能说，无论是2009年还是现在的户外敬拜，时间都不是教会能够选择或决定的。两次都是在有关部门使教会失去室内的聚会场所后，教会被迫做出的一种反应。因为我们不想停止教会的主日聚会；因为我们不想主动地分散聚会。&lt;/p>
&lt;p>我们再次表明，守望教会进行户外敬拜，只是出于主日想要在一起进行敬拜这个宗教性的原因，与当下的某种政治运动或某个人的维权活动没有丝毫的关系。而造成教会与政府有关部门冲突的缘由，我们相信政府有关部门也了解，确实不是这一段时间形成的，而是数年来积累下来的问题一直没有得到解决甚至是正视所带来的结果。把这个问题放在数年来一个大的历史脉络中，我们就可以更为清楚地看到问题之所在。&lt;/p>
&lt;p>自2005年守望教会开始租用写字楼进行主日聚会，到2006年教会整合、向政府申请登记，守望教会一直试图成为一个透明的、公开化的教会。这些是中国家庭教会在新时期发展的一种大趋势。随着中国社会在改革开放中的迅速发展，信教人数的增加，信众构成中受教育比例的增加，特别是中国城市化进程中信徒在大城市中的集中，家庭教会的人数、聚会及治理形式必然会发生变化。其实，向这种公开化教会的转型，从某个方面来说，意味着教会准备承担更多的社会责任及社会服务，准备更多地与政府有关部门沟通合作。&lt;/p>
&lt;p>虽然教会作为一个信仰群体的存在并不需要政府部门的批准才可以合法存在，但作为一个社会团体，为了尊重政府与现行的社团登记制度，在不加入“三自爱国会”的前提下，守望教会于2006年7月21日，向北京市海淀区政府民族宗教侨务办公室递交了“基督教北京守望教会筹备及成立申请材料”。但2006年8月11日，海淀区民宗侨办公室出具了《审查意见》，以守望教会“拟任牧师未经依法登记的市宗教团体认定，没有与本社团业务活动相适应的专职工作人员”为由，“不同意该申请”，并建议与海淀区基督教三自爱国运动委员会联系、接洽。随后，教会进行了行政复议，并向国家宗教局上书，阐明教会的立场，但却没有得到积极回应。自此，守望教会向政府的登记以政府不批准而告一个段落。&lt;/p>
&lt;p>其实，如果守望教会按照有关部门对《宗教事务条例》的解释，把自己挂在北京市“三自爱国会”下，向政府有关部门登记的话，那么，我们今天就不会遇到今天的聚会场所问题，守望教会可能早就进了所购置的场所之中了。但问题是，作为一个家庭教会，守望教会虽然愿意向政府登记，虽然表明自己是一个彻底的自治、自传与自养的本土教会，虽然清楚表示拥护宪法并爱这个国家，但守望教会不愿意在自己的信仰立场上有所妥协；不能够加入一个非教会性质的官方机构，即“三自爱国会”；也不认同有关部门对《宗教事务条例》中有关宗教团体就是指“三自爱国会”的解释；这种解释让我们看到，政府部门仍然在执行着上世纪50年代的宗教政策，没有带着面对新时期产生的新问题意识来面对家庭教会的这种新发展，不愿意给家庭教会以法律意义上的“合法性”。因此我们相信，我们今天是在为自己所持守的不妥协的家庭教会的立场付出代价，为政府过时的宗教政策不能给家庭教会一个法律意义上的“合法性”付出代价。在这种背景下，家庭教会法律意义上的“合法性”问题以聚会场所的形式爆发出来。&lt;/p>
&lt;p>2008年守望教会在华杰大厦聚会期间，由于教会的公开聚会，信徒人数增加，引起海淀区宗教部门的关注。以整顿奥运会前的安全为由，北京海淀区宗教与公安多个部门于5月11日冲击了守望的主日聚会，试图取消教会在那里的聚会。虽然当时政府部门没有达到取缔的目的，但一年多以后，2009年10月，有关部门终于通过各种手段胁迫房东就范而成功地将守望教会从华杰大厦赶了出来。由此导致了2009年11月守望教会在户外的两次敬拜。&lt;/p>
&lt;p>在2009年11月户外敬拜期间，教会曾向北京市民宗委上交了致政府意见书，明确提出通过场所备案的方式解决教会聚会场所问题，但北京市宗教部门除了让守望教会在“三自爱国会”名义上解决场所问题外，对教会的建议没有给予任何积极的回应。第二次户外敬拜后，在问题没有什么实质性解决的情况下，教会带领层相信了政府有关人员代表政府表达的允许守望教会回到室内进行敬拜的承诺，相信了给政府留出时间就能够解决场所问题的愿望，而于11月15日的主日重新回到室内敬拜。&lt;/p>
&lt;p>虽然教会在此期间历经艰难，时常需要不断地更换聚会地点，但我们始终在独自承担着这种需要不断变换聚会场所的不便。我们希望能够通过购置自己的聚会场所，更好地解决主日敬拜的场所问题。但2009年12月22日，当教会全额支付了大恒科技大厦二层的房款后，却由于政府部门的介入，开发商始终拒绝交付房屋的钥匙，却无法给出任何的理由。从政府有关部门的介入可以看出，有关部门还是不愿意守望教会能够在室内有一个稳定的聚会，不愿相信教会在室内的稳定聚会有利于社会的和谐稳定。&lt;/p>
&lt;p>这样，教会一方面支付了二千七百万的房款却无法使用本当属于教会的场所，另一方面又不得不支付高额的租金租用临时聚会的场所。2009年底至2011年初期间，教会独自承担了所有由于场所问题所带来的聚会的不便，一等就是一年三个月的时间过去；其结果是，不仅进入教会所购置的场所让人看不到任何的希望，教会租用新的临时场所也开始遇到问题。&lt;/p>
&lt;p>由于教会所使用的“老故事餐吧”不能够容纳参加教会主日敬拜的人数，同时也因为运营方所承担的可以理解的压力，教会曾分别于2010年5月、8月以及这次2011年3月三次试图更换聚会的场所，但这三次都由于政府有关部门的介入，而让教会即使在与酒店方签了正式的合同，也还是无法使用所租用的地方。我们认为，如果其中的某一次介入是偶然的话，连续三次的干涉使守望教会无法有室内的聚会场所，已经是有意地要失信于2009年11月向教会的口头承诺，定意要把教会与政府间在场所问题上的冲突在这个敏感的时期再次显明出来。&lt;/p>
&lt;p>在经历了这一系列的事情后，我们认为，再像2009年11月那种口头地许可租用某个临时聚会场所，这种方式已经不是解决问题的最好方式，只能是把问题积压在这里，带来对政府更大的信任危机，造成日后解决上的更大难度。教会这次的户外敬拜，并不是有意地要与政府对抗。教会一方面是在实践我们信仰中不要停止聚会的要求，同时也在等待与政府一起解决问题。这次教会寻求一个更为正式的凭证，或者进入到所购置的场所，其实都是在期待有一个政府部门能够站出来，与教会一同面对这新的政教关系的局面，作出一个其可以承担责任的决定，比如教会聚会场所的备案。我们相信，如果政府部门愿意，一定会有神所赐的智慧与魄力来解决这样的问题；只要政府部门愿意，一定会与教会一起找到合适的解决问题的途径。虽然使教会在此时失去聚会场所并非我们的选择，但我们还是愿意把这次的冲突看作是从一个解决实际问题的契机，而不再像上次那样简单地滑过，把问题留待以后。&lt;/p>
&lt;p>解决问题的主动权一直在政府部门的手中。如果政府部门有诚意，带着服务信教公民、为信教公民解决困难的心，那么当下的这个问题是可以解决的；并且政府部门也会因此看到，只要教会有一个得到保证的聚会场所，特别是自己所购置的场所，教会就会像2009年11月一样马上回到室内进行主日敬拜；由此关于教会有任何政治动机的所有猜测都会不攻自破。&lt;/p>
&lt;p>愿神帮助守望教会，也使用政府部门，使户外敬拜的问题尽早得到解决。&lt;br>
北京守望教会&lt;br>
2011年4月14日&lt;/p></description></item><item><title>北京守望教会——告会众书</title><link>/2012/09/27/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A-%E5%91%8A%E4%BC%9A%E4%BC%97%E4%B9%A6/</link><pubDate>Thu, 27 Sep 2012 09:31:55 +0000</pubDate><guid>/2012/09/27/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A-%E5%91%8A%E4%BC%9A%E4%BC%97%E4%B9%A6/</guid><description>&lt;p>弟兄姊妹们平安！&lt;/p>
&lt;p>守望教会再次进入到艰难之中，就像2009年10月一样，教会要再次做一个别无选择的选择，就是到户外敬拜聚会。3月20号主日我们在教会中报告了两周后教会将移往锡华商务酒店进行主日聚会，22号，酒店的负责人就找我们，分别以不同理由说明我们租用的会议厅不能交付使用，其中也提到了当地派出所的介入。这是自去年5月与8月两次类似的事件后，守望第三次以教会名义签下了租用合同却由于有关部门的介入而无法使用租用场所聚会。此次教会为避免这种情况再次发生，事先（签协议前后分别两次）就聚会场所要变换情况与有关部门进行了沟通，并且在20号的主日报告中也向会众表达了，如果再出现上两次那样被干预而无法使用的情况，只好户外聚会；同时表示户外聚会不是我们的所愿，所以要弟兄姊妹祷告，求神保守我们能顺利使用新租的地方。&lt;/p>
&lt;p>这次事件表明，政府部门的意图非常明显，就是要把我们限制在现在聚会的“老故事餐吧”，直到我们不再能使用这个地方后就自行分散。2010年一年多在老故事的聚会，已使我们的聚会场地常处于爆满的情况，每次聚会都有不少的人站在后面。教会数次要离开老故事的首要原因是教会的自然增长。另外，这一年教会在这里聚会，出于大家能够理解的原因，现有环境给老故事的经营方带来巨大的压力，他们自去年底就多次提出让我们离开，最后期限自1月底一直推到了4月的第一个主日。教会认为，在经营方已经多次提出这样要求的情况下，教会再在此进行主日聚会将影响到教会的见证，因此教会才如此决定：这次离开老故事就不再回来了。&lt;/p>
&lt;p>当然，每次遇到这样的艰难时，我们都会问这样的一个问题：我们为什么不能够分散聚会？现在我们不能分散聚会，主要是因为我们在神面前还没有走完我们当走的路程。在过去的几年中，在“山上的城”异象的带领下，我们教会经过堂会转型已经成为了公开的和整体性的教会；从2009年开始正式推动建堂，努力解决聚会场所问题，并且在同年的12月底购置了位于中关村大恒科技大厦二层1500平米的写字楼。我们的领受是，分散聚会违背这几年神对我们的带领。因此，建堂结果未显明之前我们是不可能分开聚会的。整体聚会并不是聚会规模的问题，我们当看清楚这是一场属灵的争战，并非今天教会分散聚会了，争战就结束了，聚会场所问题就自然解决了。自2009年12月22日教会全额支付二千七百万购房直到如今，一年三个月的时间过去，由于政府部门的介入，开发商一直表示无法交付钥匙却不给任何理由，致使我们至今仍无法使用那地方。老故事不能再使用，我们新租赁的锡华也受干预而无法使用，分散聚会又违背神这几年对我们的带领，所以除了户外聚会，我们别无选择。&lt;/p>
&lt;p>我们知道，在这样的一个敏感时期，户外聚会难免会被人涂上政治色彩，也许这就是有些人期望甚至导演和设计的陷阱。作为基督的教会，我们非常看重教会作为信仰团体的社会见证，我们不希望教会带上政治色彩，当她出现在中国社会时被人误解为政治团体。而且作为上帝的教会，我们非常愿意分担同胞的疾苦和国家所承受的压力，尤其是在现今动荡不安的处境中。为此，我们应当而且愿意尽自己的努力减轻这个社会的负担而不是加添麻烦。但若有人硬要借着这“千载难逢”的机会以政治的罪名陷害教会，愿主鉴察和审判。当年我们的主耶稣被人加上了政治的罪名，他仍然顺服父神，背着十字架走向各各他。“他被骂不还口，受害不说威吓的话，只将自己交托那按公义审判人的主。”同样，为了敬拜上帝，我们也愿意面对被人加上政治罪名的风险。&lt;/p>
&lt;p>教会再次决定户外聚会，这是一个艰难的选择。它已经挑战了我们信心的极限，考验着教会的合一。我们知道一旦选择了户外的敬拜聚会，我们每个人会遇到怎样的情况。政府部门很可能就像过去不惜代价地使用神所赐本应用来赏善罚恶的公权力、投入大量本应为公民谋利益的纳税人的金钱、调动地方甚至是不具执法资格的居委会等，对我们每个信教公民进行人身自由的限制，使我们无法进行聚会。我们的生活工作会受到影响，甚至要付出其他各种代价。因此，这不单是教会，也是我们每个弟兄姊妹所面临的选择。每个人可以根据自己在神面前信心的程度，做出自己的选择。&lt;/p>
&lt;p>但愿神的手托住我们每个人，让我们靠着他能够在这场争战中一同站立得住。让我们每个人都能够像路德那样，有勇气站在君王的面前，同时也是站在神及我们自己良心的面前，坦然地说，这就是我的立场，我站立在此，愿神帮助我们，帮助他自己的守望教会。&lt;/p>
&lt;p>恳请基督的众教会记念守望教会，并为我们扬声代祷！为我们举手守望！&lt;br>
北京守望教会&lt;br>
2011年3月27日&lt;/p></description></item><item><title>附：《环球时报》社评：个别教会要避免让自己政治化</title><link>/2012/09/27/%E9%99%84%EF%BC%9A%E3%80%8A%E7%8E%AF%E7%90%83%E6%97%B6%E6%8A%A5%E3%80%8B%E7%A4%BE%E8%AF%84%EF%BC%9A%E4%B8%AA%E5%88%AB%E6%95%99%E4%BC%9A%E8%A6%81%E9%81%BF%E5%85%8D%E8%AE%A9%E8%87%AA%E5%B7%B1%E6%94%BF/</link><pubDate>Thu, 27 Sep 2012 09:31:30 +0000</pubDate><guid>/2012/09/27/%E9%99%84%EF%BC%9A%E3%80%8A%E7%8E%AF%E7%90%83%E6%97%B6%E6%8A%A5%E3%80%8B%E7%A4%BE%E8%AF%84%EF%BC%9A%E4%B8%AA%E5%88%AB%E6%95%99%E4%BC%9A%E8%A6%81%E9%81%BF%E5%85%8D%E8%AE%A9%E8%87%AA%E5%B7%B1%E6%94%BF/</guid><description>&lt;p>（2011年04月26日  环球时报 ）&lt;br>
4月24日是基督教的复活节，北京海淀区“守望教会”的一些成员不顾当局劝阻，试图强行上街搞宗教活动，后被制止。这已是“守望教会”近来第三次强行在户外公共场所非法举行活动，该组织负责人曾在网上向成员们写信呼吁，要求他们不要害怕被拘留，继续坚持户外聚会。西方舆论普遍支持该组织，并指责中国政府“压制宗教自由”。&lt;/p>
&lt;p>这种个别宗教组织与社会管理系统发生对抗的局面，大概是当局很不愿意看到的。基督教近年在中国发展很快，各地出现大量“家庭教会”，他们普遍游离于社会原有的宗教管理系统之外。由于宗教自由受到中国宪法保护，“家庭教会”的情况又千差万别，对于该怎么对待这一现象，政府一直很谨慎。&lt;/p>
&lt;p>应当指出的是，不愿意进入合法的基督教“三自爱国运动委员会”的这些“家庭教会”，虽是中国宗教事务的老问题，但近年来有变突出的趋势。彻底解决它并不容易，很难“一刀切”，这当中“家庭教会”自己的行为方式很重要，如果它专注于宗教信仰，高度重视不与社会发生冲突，行为低调，就容易得到理解。相反，它就有可能给宗教管理制造麻烦，而这种麻烦也会绊住自身。&lt;/p>
&lt;p>“守望教会”地处北京中关村，据称很多成员是知识分子，逐渐发展到1000多人。他们应当理解，这么大的宗教组织在中国现行体制下构成了某种敏感，它与能在一个房子里容下的真正“家庭教会”已经有了某种不同，拒绝承认这一点，不是实事求是的态度。&lt;/p>
&lt;p>成立任何大型组织，在中国一直是受到认真对待的事情。几十年来中国社会形成了这方面的审慎习惯，政府的相应管理一直比较严格。这方面是否需要有所松动，是全社会的政治大事。教会不应当在这个敏感问题上，充当推动变化的激进力量。否则教会就不是在搞宗教，而成为搞政治，这是教会的大忌。&lt;/p>
&lt;p>“守望教会”的成员们无论最初走到一起是怎么想的，他们应当有事情正在逐渐政治化的判断力。当前是政治上比较敏感的时刻，“守望教会”不对国家的管理做配合，而是用“宗教自由”打擦边球，试图通过对抗实现自己的要求，并且在事实上呼应了西方对中国的政治施压，这一切远远超出了一个教会所应当做的。&lt;/p>
&lt;p>中国不是个完美的国家，对“家庭教会”的管理中国显然缺少经验，但中国奉行宗教自由，同时致力于避免宗教对社会其他生活产生冲击，这种大的政策不仅是对的，也是符合中国实际的。中国这么多年没发生过教派冲突，各种宗教和睦相处，这对中国这样的大国来说堪称难得。所有人都应珍惜中国社会稳定的局面。&lt;/p></description></item><item><title>不要把专注于信仰的教会政治化——回应《环球时报》社评</title><link>/2012/09/27/%E4%B8%8D%E8%A6%81%E6%8A%8A%E4%B8%93%E6%B3%A8%E4%BA%8E%E4%BF%A1%E4%BB%B0%E7%9A%84%E6%95%99%E4%BC%9A%E6%94%BF%E6%B2%BB%E5%8C%96-%E5%9B%9E%E5%BA%94%E3%80%8A%E7%8E%AF%E7%90%83%E6%97%B6/</link><pubDate>Thu, 27 Sep 2012 09:31:05 +0000</pubDate><guid>/2012/09/27/%E4%B8%8D%E8%A6%81%E6%8A%8A%E4%B8%93%E6%B3%A8%E4%BA%8E%E4%BF%A1%E4%BB%B0%E7%9A%84%E6%95%99%E4%BC%9A%E6%94%BF%E6%B2%BB%E5%8C%96-%E5%9B%9E%E5%BA%94%E3%80%8A%E7%8E%AF%E7%90%83%E6%97%B6/</guid><description>&lt;p>4月26日的《环球时报》（以下简称《时报》）出了一则题为“个别教会要避免让自己政治化” （以下简称“文”）的社评，文中所评论的就是近期在北京发生的守望教会户外敬拜的事情，而且就像题目所说的那样，是给守望教会的一个善意的提醒。这是我们所看到国内媒体有关守望教会户外敬拜的唯一正式中文报道，因此作为当事者的我们，有必要对文中所提出的一些问题做出澄清和解释，好让读者对此事件有更全面和细致的了解。&lt;/p>
&lt;p>文中多次提到的“家庭教会”之所以被称为家庭教会，并不是因为只有家庭成员（加上少数亲朋）聚集参加，也不是因教会仅限在信徒的家里聚会。家庭教会是上世纪50年代时，一大批不愿意在信仰立场上做出妥协而拒绝参加基督教“三自爱国运动委员会”（ 以下简称“三自”）的广大信众，为了坚持信仰和敬拜上帝，不得不退回到家中敬拜起始的。因为在那个时代，参不参加“三自”不是一个信仰问题，而是一个严重的政治问题，不参加“三自”就是反革命，为此很多人被关进了 监狱；那些在信仰上不肯作出妥协的，只能在家里秘密敬拜了。过去极“左”的宗教政策，随着70年代末改革开放有所改变。这样，原先在家里秘密敬拜的所谓“家庭教会”逐渐公开聚会，并且随着人数的增长和环境的进一步改善，教会的聚会逐渐从个人的“家庭”（房子）移到写字楼等公共的开阔空间里，甚至有些地区的家庭教会盖起了教堂。尽管家庭教会经过了漫长的50多年时间，加上各地区间的差异，“‘家庭教会’的情况”确实“千差万别”，而且就像文中所指出的，“基督教近几年在中国发展很快，各地出现大量‘家庭教会’”，但是家庭教会的本质却一直没有改变——不愿意在信仰立场上作出妥协，拒绝参加“三自”——这才是真正的“家庭教会”。因此文中所说，“它与能在一个房子里容下的真正‘家庭教会’已经有了某种不同”，是对家庭教会的误解；教会最看重的不是聚会场所本身，而且也从来不以它来界定和限制自己，因圣经上说：“因为无论在哪里，有两三个人奉我（指基督）的名聚会，那里就有我在他们中间。”&lt;/p>
&lt;p>本次守望教会户外敬拜，虽然是一个“个别教会”事件，但它所反映出来的是50多年历史遗留下来的“中国宗教事务的老问题”在现时期的突显。我们承认现在的宗教环境比起过去宽松了许多，但我们也应该看到，相比于家庭教会在新形势下的发展，正是由于“原有的宗教管理系统”的严重滞后，造成了现在政教关系的张力。守望教会在过去的2005至2007年的两年多时间里，根据当时新出台的国务院《宗教事务条例》，积极主动向政府部门提出登记申请，并向国家宗教局递交了《北京守望教会 关于教会登记的意见》（以下简称“意见”），提出从法律的途径解决家庭教会问题的意见。相反，相关部门对守望教会的回应是什么呢？相关部门不仅固守上世纪五六十年代的宗教政策，即不加入“三自”就不可能有合法的敬拜聚会，给予明确拒绝，而且只要信徒在家里聚会，片警不时地以“扰民”的名义干预，使教会被迫搬几十次地方；后来教会为了不扰民而租用写字楼聚会，相关部门又以得到举报“举行非法聚会的”名义冲入教会崇拜现场，要求停止正在进行的敬拜活动；而后在2009年几个部门（宗教、国保、工商、税务、刑警等部门）联合给房东施加巨大压力，强行使其解除租赁合同（那次也被迫到户外敬拜）；为了拥有不被干扰的稳定聚会场所，教会信众合力奉献大量金钱购得一处能够容纳全会众的适合且能稳定聚会的场所，然而，尽管教会早已支付全额现款，但因有关部门的介入，开发商迟迟不敢把钥匙交给我们（这种情况已经有一年多的时间了）；教会不得不再支付高额的资金租用地方，因有关部门介入，租赁合同多次被迫解除。因此，不是守望教会要“用‘宗教自由’打擦边球”，更不是守望教会要借户外敬拜有意“与社会管理系统发生对抗”，而是北京市（或是海淀区）的相关部门一直以来的作为（或者不作为），使户外敬拜成了守望教会“别无选择”的选择。&lt;/p>
&lt;p>再者，文中也特别提到说，“搞政治是教会的大忌”，对此我们完全赞同。家庭教会不愿意参加“三自”，另一重要原因恰恰就是因为“三自”是政治运动的产物，是教会政治化的结果。无论是过去还是现在，家庭教会都一直持守政教分离原则，坚决反对把教会政治化。为此，在这次关于户外敬拜的“告会众书”中，以及后来的“就户外敬拜的再次说明”中，我们都清楚地表明了户外敬拜是在不得已情况下的单纯的信仰行为，而不是假借宗教名义的政治化行动。无论是2009年11月的户外敬拜还是这次的户外敬拜，那些所谓敏感时期都不是教会所选择的，两次都是在有关部门使教会失去室内聚会场所之情况下，教会不得已做出的决定。2008年5月奥运前对守望教会的直接冲击、2009年六十年大庆前强行让房东解除与教会的租赁合同使教会失去聚会场所，以及在文中所说“当前政治上比较敏感的这一时刻”，守望教会所签室内场所的租赁合同又被解除……每当敏感时期发生的这些事件，到底是偶然、还是巧合，或是一种定然？&lt;/p>
&lt;p>我们再次表明，守望教会的户外敬拜，不是政治问题，而是纯宗教性的问题，是家庭教会的快速成长和滞后的“原有宗教管理系统”的张力导致的宗教问题。因此，我们也希望相关部门不要把守望的户外敬拜活动政治化。把它政治化也许可以减轻有些部门的相关责任，但这不是解决宗教问题的合宜方式。我们希望政府部门能够把其确实当作一个宗教问题来解决，并且也只有将其当作一个宗教性质的问题，这个问题才有可能得到合宜的解决。其实守望教会所希望的，无非就是可以在室内稳定聚会的保证，这要求一点都不高，作为教会再平常不过了。守望教会在“就户外敬拜的再次说明”中也曾明确表示，“政府部门也会因此看到，只要教会有一个有保证的聚会场所，特别是自己所购置的场所，教会就会像2009年11月一样马上回到室内进行主日的敬拜；由此关于教会有任何政治动机的所有猜测都会不攻自破。”我们理解当前有关部门“彻底解决它并不容易，很难‘一刀切’”的处境，因此，如果无法出具守望教会可以回到室内的书面凭证，那么让守望教会进入自己已购买的场所敬拜，是最自然、最合理，也是最简单的解决方法了。当然，此后可以建立彼此沟通的平台，一同寻求长远的解决之道，也为解决家庭教会问题积累经验，为社会的稳定及和谐共同做出贡献。&lt;/p>
&lt;p>最后，我们再次请求，不要把专注于信仰的教会政治化。&lt;br>
北京守望教会&lt;br>
2011-4-27&lt;/p></description></item><item><title>为结束60年宗教逼迫发出声音 文/王怡</title><link>/2012/09/27/%E4%B8%BA%E7%BB%93%E6%9D%9F60%E5%B9%B4%E5%AE%97%E6%95%99%E9%80%BC%E8%BF%AB%E5%8F%91%E5%87%BA%E5%A3%B0%E9%9F%B3/</link><pubDate>Thu, 27 Sep 2012 09:30:43 +0000</pubDate><guid>/2012/09/27/%E4%B8%BA%E7%BB%93%E6%9D%9F60%E5%B9%B4%E5%AE%97%E6%95%99%E9%80%BC%E8%BF%AB%E5%8F%91%E5%87%BA%E5%A3%B0%E9%9F%B3/</guid><description>&lt;p>&lt;strong>一、家庭教会是守法的代表&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>1955年，王明道先生写下《我们是为了信仰》一文，成为中国教会在君王和社会面前的辩护词。几十年来，家庭教会为福音的缘故，在中国始终持守和践行着宗教和良心的自由。尽管一直受到政府打压，教会一直努力传讲基督的福音，不停止礼拜和聚会。尽管缺乏合法的法律地位，但教会仍然在当代中国形成了几千万公民的团体生活。&lt;/p>
&lt;p>有人问，家庭教会违法了吗。我要坦然回答，是的。60年来，家庭教会一直在违法，在礼拜、结社、教义、教产、圣礼、布道、宣教、神学培训、牧职按立、文字印刷、儿童主日学和慈惠事工上，家庭教会都以“非暴力不合作”的方式，全面违背中国的宗教行政管理及相关行政执法，已长达60年。否定这一点，就等于否定了家庭教会的道路，也否定了半个世纪以来中国政教冲突的历史事实。&lt;/p>
&lt;p>但是，比这更重要的是，中国政府违法了吗？我们当诚实并勇敢地回答，是的。60年来，这个国家一直在宗教自由方面践踏自己的宪法和法律，在教会的礼拜、结社、教义、教产、圣礼、宣教、神学培训、牧职按立、文字印刷、儿童主日学、慈惠等事工上，都以非法的、专制的和野蛮的方式，逼迫主基督在中国的儿女和教会。&lt;/p>
&lt;p>因此，我们再问，家庭教会违法了吗？如果圣经是基督徒和教会的“宪法”，那么家庭教会60年来对上帝的敬拜和传讲，正是在中国社会中遵循上帝律法和良心自由的典范。我必须说，我们没有违背那更高的、至尊的法律（雅2:8）。并且，正因为我们必须遵守那刻在良心中的法律，我们才不敢不违背上个世纪50年代以来的宗教管理体系——因为这个体系剥夺和控制了基督徒敬拜上帝和传讲福音的使命。&lt;/p>
&lt;p>因此，我们再问，家庭教会违法了吗？如果《宪法》被称为现代国家的“君王”，如果中国政府宣称它的权力来自宪法的赋予并应当遵守宪法。那么，我也要诚实地回答，60年来，家庭教会恰恰是在中国社会顺服君王和宪法的典范。教会顺服宪法到了一个地步，即使所有政府官员都选择了藐视宪法，甚至将那些不和他们一起违法的人送入监牢，但教会仍然一如既往地践行着依法敬拜上帝和传讲福音的宪法权利。并且，正因为我们必须遵守那在上掌权的《宪法》，我们才不敢不违背那些违反宪法的宗教行政管理体系及相关的执法行为。&lt;/p>
&lt;p>家庭教会的一切诉求，在本质上都是福音的诉求。这一诉求与国家的直接冲突，聚焦在《宪法》第35条所保障的“宗教信仰自由”。换言之，社会转型、政治进步、自由、民主、法治、人权，这些在基督徒看来也都是好的，但这些永远都不是教会的诉求。无论是奴隶制还是民主制，无论是君主还是法治，圣经教导教会都要顺服政府的权柄。总而言之，基督的教会对任何政治和法律制度都并不感兴趣；但教会在任何政治和法律制度下，都对敬拜上帝和传扬福音的自由感兴趣。&lt;/p>
&lt;p>因此，在60年的宗教逼迫中，家庭教会一直以和平、忍耐的方式，成为中国社会守法的代表。主若许可，教会也甘愿在任何制度下吃亏，遵守一切不公不义的法律。事实上，60年来家庭教会就是这样行的。然而，教会唯一不能遵守的法律，就是那些试图剥夺和控制我们敬拜上帝和传扬福音的自由的法律。教会在公共层面，不能不视这些法律是“违宪”的；教会在信仰上，也必须视这些法律是邪恶的和敌基督的。&lt;/p>
&lt;p>无论面对罗马皇帝还是中国共产党，无论是古代社会还是现代社会，真教会的这一立场从来没有改变过。并且，也几乎正是基于基督教会对这一立场的近两千年的坚持和付出，才形成了现代国家和宪法制度中的“宗教自由”观念。&lt;/p>
&lt;p>家庭教会的诉求，一直以来，就白纸黑字地写在《中华人民共和国宪法》上。除了结束宗教逼迫，保障宗教自由，教会的福音使命与国家的权力无关，教会对国家一无所求。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>二、不是政治化，而是政治逼迫&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>人民日报主办的《环球时报》（4月25日）撰文，指北京守望教会的户外崇拜，及家庭教会寻求其敬拜、传道和地方教会群体的公开化、合法化的努力，是教会的“政治化”。&lt;/p>
&lt;p>即使在信徒中，我们也常常疑惑于这个问题。我认为，要理解1950年以来教会与国家关系的历史和现实，必须澄清以下几点事实：&lt;/p>
&lt;p>1、    60年来的宗教逼迫，从来就不是法律逼迫，而是政治逼迫。就如主耶稣当初所受的审判，不是法律意义上的审判（彼拉多说按罗马法律耶稣是无罪的），而是宗教和政治审判。耶稣说，“仆人不能大过主人，他们若逼迫了我，也要逼迫你们”（约15:20）。我要对弟兄姊妹们说，如果我们所信的这位基督，是以煽动颠覆国家的罪名被钉上十字架的。我们在受逼迫中被称为“搞政治”的，这岂不是我们作为门徒本不配得的荣耀吗？我们的主在十字架上，顶着“犹太人的王”的牌子，因他本是荣耀的君王。同样，中国家庭教会顶着“政治化”的牌子，因我们本是有君尊的祭司。&lt;/p>
&lt;p>2、    国家与家庭教会的冲突，从来不是一个法律问题，而是一个政治问题。无论政府还是教会，都要面对这个事实。家庭教会的问题从来就不是在技术层面和行政层面的执法或违法问题。“家庭教会问题”，是因着数千万基督徒公民长达60年来对宗教和良心自由的持守，从而形成的当代中国最严重的公共政治问题之一。&lt;/p>
&lt;p>3、    是政府对教会60年的政治逼迫，而不是教会60年来在行政管理层面的不合作，才导致了家庭教会问题成为一个政治问题。&lt;/p>
&lt;p>4、    是教会的信仰成为了政治的一部分，而不是政治成为了教会信仰的一部分。对教会来说，无论礼拜、结社、教义、教产、圣礼、布道、宣教、神学培训、牧职按立、文字印刷、儿童主日学和慈惠事工，都永远是信仰问题，而不是政治问题。但对国家来说，只要政府一天不承认教会有敬拜上帝、传扬福音之主权，这些问题就永远都是政治问题，而不是信仰问题。&lt;/p>
&lt;p>5、    家庭教会的立场和诉求，恰恰是请求掌权者，不要再把我们当作政治问题了。这正是家庭教会坚持不加入“三自爱国运动”的原因。家庭教会因此承受的政治逼迫、隔离和歧视，已长达60年。我们已厌烦了偷偷摸摸地聚会，厌烦了和秘密警察打交道，厌烦了这个国家对福音的恐惧。谁的心里有恐惧，谁就继续在将信仰问题“政治化”。&lt;/p>
&lt;p>6、    “家庭教会问题”的政治化和“教会的政治化”是截然不同的两件事。教会除了以非暴力不合作方式践行宗教自由以外，是否介入和借助狭义上的“政治的”权力和手段，而导致了教会本身的“政治化”？据我对当代家庭教会的了解，我必须断然作答：我不认为任何家庭教会及其传道人有“政治化”的倾向和危险；正如我不认为任何“三自”堂会及其传道人没有“政治化”的倾向和危险一样。因为将教会政治化的，恰恰是跟从三自运动的官方教会，而不是拒绝“三自”运动的家庭教会。&lt;/p>
&lt;p>7、    只有结束宗教逼迫，保障宗教自由，才是家庭教会问题“非政治化”的唯一出路。今天的家庭教会，尤其是城市教会的牧者、传道人，有责任为此发出声音。上一代的传道人，因宗教逼迫本身而为主受苦。这一代的传道人，要因着结束宗教逼迫而预备为主受苦。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>三、为结束宗教逼迫发出声音&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>从教父查士丁的《护教辞》和初代教父们大量的护教文字，到路德和加尔文等改教家为着护教而呈给君王和诸侯们的文章、书籍，到中国家庭教会的前辈王明道先生所写的《我们是为了信仰》，主基督为他的教会，在“被政治化”的历史中，引导和开辟了一条公开护教和传扬福音的道路。&lt;/p>
&lt;p>今天，上帝为家庭教会的领袖和信徒们，预备了远比过去时代更广阔的新闻传播、公共舆论、互联网、市民社会及现代法治体系的保护、允许和技术条件，我们若不能更加公开、坦然地在中国的掌权者和人民面前为基督信仰辩护，为结束60年的宗教逼迫而发声，并提出我们对福音传扬之自由和教会对教义、教产、教职之主权的主张，我们这些传道人就有祸了。&lt;/p>
&lt;p>我呼吁更多的传道人一起发出声音，并请求主在中国的全体教会成员，及政府和更多的公民，来诚实面对以下的事实：&lt;/p>
&lt;p>1、    1950年开始的，中华人民共和国对基督教会的宗教逼迫，至今没有结束；&lt;/p>
&lt;p>2、    基督教会的聚会、结社、布道和宣教的自由，仍不被中国政府承认；&lt;/p>
&lt;p>3、    中国《宪法》中的宗教信仰自由条款，至今形同虚设；&lt;/p>
&lt;p>4、    基督徒在任公职、受教育、学术、出版上，至今受到公开或严重的歧视。&lt;/p>
&lt;p>我也请求中国的掌权者，和每一个或参与或没有参与过宗教逼迫的公务人员，凭着上帝刻在你们灵魂中之良心（罗2:15），来承认和面对以下事实：&lt;/p>
&lt;p>1、    1950年9月26日，中共中央作出《关于在基督教、天主教中展开响应“基督教宣言”运动的指示》，将教会视为“帝国主义的工具”，随后在历次政治运动和迫害中，将无数牧师、传道人以“反革命分子”等名义关押、枪决，迫害不参加官方“三自爱国会”的广大信徒，其中包括我们尊敬的王明道、倪柝声、袁相忱等传道人。这些政治迫害迄今为止，一直未曾得到改正、重审与和解。&lt;/p>
&lt;p>2、    1950年12月29日，政务院发布《关于处理接受美国津贴的文化教育救济机构及宗教团体的方针的报告》，随后全国19所基督教高校、200多所教会中学、1700多所教会小学及基督教的医院、孤儿院等机构，全部被政府接收。这一剥夺和侵犯宗教自由和教会财产的行为，60年来未曾得到积极和全面的改正。&lt;/p>
&lt;p>3、    1982年3月31日，中共中央的“19号文件”对当时的极左宗教政策有所纠正，但仍然保持了对基督徒聚会、结社和宣教的限制和打压，从此主导了各级政府30年来对基督徒和教会的错误执法，包括罚款、拘留、劳教、关押、取缔、酷刑及其他非法措施。这一错误政策的影响迄今未曾消除。&lt;/p>
&lt;p>4、    2004年，国务院违背《立法法》关于“对公民政治权利的限制必须制定法律”的规定，非法制定《宗教事务条例》。其中对基督徒的聚会、结社和宣教的宪法权利，作出诸多限制和取消，并继续将处在中共统战部和官方“三自爱国会”控制以外的广大基督徒的聚会、结社和宣教的行为，视为非法。&lt;/p>
&lt;p>作为家庭教会的传道人，我为教会所受的这一切逼迫和限制，感谢和赞美全能的上帝。因为上帝许可并在他美善纯全的旨意中使用这一切，造就、炼净了上帝在中国的教会和儿女。并赐给我们不配得的，为义受苦的莫大福分（彼前3:14）。在更高的意义甚至个人的意义上，我宁愿这样的逼迫继续存在，也甘心顺服上帝的心意，预备承受更长久的政教冲突。因为这对基督徒的属灵生命和那末后的指望而言，都是好得无比的。&lt;/p>
&lt;p>但我们发出声音的缘故，是为着对那一切逼迫者的怜悯。他们不信基督的福音，也就不信上帝公义的愤怒和咒诅——难道我们也不信吗？&lt;/p>
&lt;p>我们发出声音的缘故，是为着对那一切因宗教逼迫的阻隔而不能更自由、更有机会听到福音、来到教会的同胞的怜悯。他们不信基督的福音，也就不在乎他们失去了什么——难道我们也不在乎吗？&lt;/p>
&lt;p>我们发出声音的缘故，更是为着我们在受逼迫中常常的软弱。“倘若可行，求你叫这杯离开我；然而，不要照我的意思，只要照你的意思”（太26:39）。我们承认，在这常年累月的逼迫和限制中，基督徒也常有胆怯、惧怕，常带血气，苦毒，甚至在受苦中也难免自义、骄傲。因此，我们不是追求宗教自由的英雄，我们乃是求告主基督，早日使我们在这时代远离试探，脱离凶恶。免得我们“被压太重，力不能胜”（林后1:8），而羞辱了主的名。&lt;/p>
&lt;p>60年前的中国政府，曾威胁每一个基督徒，把自己的名字和身份交给凯撒。从1950年到1954年，有41万基督徒（约占当时基督徒的50%）自愿或被迫在“三自爱国宣言”上签名，公开背叛主基督和他的教会，也被迫退出了公共社会。&lt;/p>
&lt;p>60年后的主的教会，也需要呼召每一个基督徒，再一次，是为福音的缘故把自己的名字和身份交出来。我们有责任以某种相似的方式（另一场呼吁、发声、请愿、护教和签名运动），在掌权者面前公开自己的认信，为福音和教会辩护，靠着基督的宝血，洗刷中国教会背主的耻辱。&lt;/p>
&lt;p>我们需要的并不是一场宗教的“维权运动”，我们需要的只是一场真正的福音运动。我们的声援、请愿和发声，是与家庭教会在当前城市化和社会转型中的一场前所未有的福音预工运动及城市植堂、堂会转型、宣教运动及福音的文化使命密切相关的。借着这一过程，让家庭教会更加确定地方教会的成员，建造每一间地方堂会，在世人面前形成一个看得见的基督徒共同体。并以宗教自由的议题挑战其他公民的良心，坚固教会成员的勇气，呼唤游离的信徒的委身。&lt;br>
教会并不是要激昂地向国家争取我们没有的权利。教会乃是谦卑地为着这个国家能蒙福音的益处，而请求国家承认和尊重我们已经拥有的自由。&lt;/p>
&lt;p>教会也并不需要和依靠外在的“宗教自由”，才能维持并活出基督信仰。相反，60年来，教会已经因着基督信仰，而活出了真正的“自由”。因此，教会为结束宗教逼迫的请愿、呼吁、护教、签名和发声，不是为着有形教会的外在益处，而是为着主基督国度的扩展，和对其他社会群体的祝福。不但是因为刑罚，也是因为良心（罗13:5）。&lt;/p>
&lt;p>愿恩惠、平安，从神我们的父，并主耶稣基督，归给一切在基督耶稣里成圣，蒙召作圣徒的，以及在中国各处求告我主耶稣基督之名的人。因为基督是他们的主，也是我们的主（林前1:2—3）。&lt;br>
写于主后2011/4/29&lt;/p></description></item><item><title>守望自由的天空——评北京“守望教会”再次户外敬拜 文/刘同苏</title><link>/2012/09/27/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E8%87%AA%E7%94%B1%E7%9A%84%E5%A4%A9%E7%A9%BA-%E8%AF%84%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A%E5%86%8D%E6%AC%A1%E6%88%B7%E5%A4%96/</link><pubDate>Thu, 27 Sep 2012 09:30:03 +0000</pubDate><guid>/2012/09/27/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E8%87%AA%E7%94%B1%E7%9A%84%E5%A4%A9%E7%A9%BA-%E8%AF%84%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A%E5%86%8D%E6%AC%A1%E6%88%B7%E5%A4%96/</guid><description>&lt;p>2011年4月10日，时隔仅仅一年半，北京“守望教会”被迫再次进行户外敬拜。此次的路将更长，我们只有把一切都交在上帝手中。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>一、政府侵犯“守望教会”的主观要件&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>在坊间的各种传言里面，有两种涉及当事人动机的不实之词流传甚广，特别让人对“守望事件”产生政治联想。一种传言是关于“守望教会”自身的动机，指认“守望教会”的户外敬拜是为了声援某个政治异议人物。另一个传言则涉及了政府侵权的动机，以为政府错把“守望教会”的户外敬拜当作“MLH革命”的一部分，故而采取了激烈手段。&lt;/p>
&lt;p>这两种传言为“守望事件”涂抹上了一层政治色彩，从而大大地开脱了政府对“守望教会”的侵权责任。按照第一种传言，政府对“守望教会”的侵权仅仅是“正当防卫”；有人要以革命的手段反对政府，政府当然要使用国家强制力予以镇压。第二种传言则将政府放在了“误伤”或“防卫过当”的位置；政府对“守望教会”的侵权只是因为误判了户外敬拜的性质，错把针对“MLH革命”的防卫实施在“守望教会”身上。&lt;/p>
&lt;p>动机是犯罪的主观要件，从而，确定此次政府行为的动机，是认定政府侵权责任的前提。依照现有的事实，不难认定政府作为的动机。&lt;/p>
&lt;p>首先，政府非常清楚“守望教会”的户外敬拜是一个纯粹的信仰活动，从来没有把户外敬拜混同于“MLH革命”。当政府拘押了“守望教会”参加户外敬拜的169位弟兄姊妹之后，众多执法人员立即分头要求这些人按照预先拟定的统一格式撰写“今后不再参加非法宗教活动”的保证书，可见政府要针对的是所谓“非法宗教活动”，而非政治性质的“MLH革命”。&lt;/p>
&lt;p>其次，政府针对“守望教会”的打压也不是因为恐惧“MLH革命”而临时起意采取的极端措施，而是利用政治形势实施其预先策划的挤压家庭教会活动空间的“国进”行动。过去两个月里，北京已经有两间亲政府的半独立教会被政府勒令停止聚会。这两间教会与政府的关系显然不同于“守望教会”，但照样被剥夺了聚会的权利（可见投降或妥协并不能保住权利）。这两家教会与“守望教会”的共同之处就是“使用写字楼作为聚会场所的大型教会”。政府预先选择了重点打击的对象，其选择标准是按照教会的活动场所与规模。打压“守望教会”只是有计划地全面挤压教会活动空间的一部分，并非只是针对一个特殊的教会。“杀鸡”只是对“猴”行动的预演。此次政府对“守望教会”的行为咄咄逼人，处处蓄意挑衅，似乎非把“守望教会”逼到户外去才罢休，一点也没有因为严峻政治形势而息事宁人的意思。“守望教会”交付二千七百万人民币的现款购买了敬拜场所，政府居然使用非常手段干预民事合同，禁止卖方按照购房合同交付用房的钥匙（其间，卖方试图用不合理提价等方式合法地终止与“守望教会”的购房合同，“守望教会”答应了所有不合理要求，但是，卖方还是不敢执行合同；因为政府的威胁，连一心牟利的房地产商都不敢要眼前合法取得的暴利，可见“苛政”猛于暴利）。与此同时，政府又胁迫“守望教会”的房东，令其终止与“守望教会”的租约。当“守望教会”寻求租用其他场地的过程中，你租到哪儿，政府就压迫那儿与你毁约。在整个过程中，政府的基本策略就是主动出击，赶尽杀绝，连一点户内敬拜的缝儿都不给你留下，就是逼着你非去户外不可。&lt;/p>
&lt;p>最后，除了事先的种种寻衅以外，政府在事件过程中的行为方式也显明了事先设计的痕迹。预先安排好的拘押地点，预先准备的押送车辆，预先排练过的堵截手段，预先规划的拘捕与押送的方式，预先训练的统一谈话程式，预先设计的“悔过书”格式，不仅显明了主观的故意，而且是蓄谋已久。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>二、守望自由的心灵&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>1955年，当中国政府命令所有基督徒必须参加官方教会聚会的时候，王明道先生拒绝前往；面对关于“帝国主义势力”之类的种种生拉硬扯的指控，王明道先生郑重地申明了拒绝的理由：“我们是为了信仰”。2011年，北京“守望教会”在户外敬拜之前，也公开申明：“我们是为了信仰”；户外敬拜的目的仅仅是为了“不停止聚会”。“敬拜（即聚会）”是绝对的，因为那是圣经的要求，因为那是维系基督徒与上帝关系的必要礼仪，因为那是基督徒信仰的必须表示；“户外”是相对的，“心灵与真理”是敬拜的必要条件，而地点却不是绝对的要求；但是，当不“户外”就不能“敬拜”的时候，“户外”作为“敬拜”的唯一可能场所就成为一种“必须”。“户外”的关键不是“户外”，“户外”的关键是“敬拜”；只有当“户外”成为“敬拜”的唯一可能，“户外”才成为“敬拜”的关键。我们走到“户外”，仅仅是为了“敬拜”。“户外敬拜”只是为了信仰。&lt;/p>
&lt;p>在打压户外敬拜的同时，政府不断地质疑家庭教会：“不是有官方教会吗？政府不是指定了官方教会作为宗教活动的场所吗？你们为什么不去那里聚会？”这种质疑恰恰显明了双方冲突的实质。户外敬拜就是为了保持信仰的自由。信仰是一种自由的生命形态，由心灵而发的自愿敬拜才是信仰。信仰必须是自由的，用枪强迫出来的敬拜，还是信仰吗？就像此次“守望事件”以及以往的“万邦事件”，政府运用国家强制力硬逼着基督徒前往官方教会聚会，这大概再鲜明不过地表明了官方教会的伪信仰性质。自由就是个人可以实行自主的选择。如果政府决定了个人可以信奉什么样的上帝，那信仰还是自由的吗？如果政府用枪给我任命了一个“上帝”，我对这个“上帝”的信仰可能是自由的吗？如果政府已经为所有的基督徒选定了对上帝的神学诠释或者敬拜形式，那信仰还有什么自由可言？由政治权力任命的“上帝”都是伪上帝，由政治权力指定的“信仰”都是伪信仰，“守望教会”的户外敬拜就是不让信仰变质，就是不接受政府硬性指派的“上帝”，就是为了保守一个自由的敬拜。&lt;/p>
&lt;p>信仰的境界就是心灵的境界，因为心灵的高度就是上帝的高度；非经由心灵，又如何能够达到上帝的宝座呢？心灵就是自我；自我就是可以实施自由决定的终极立点。毁灭了自由选择的权利，就毁灭了心灵，而毁灭了心灵，就拆毁了通向上帝的桥梁。谁能在心灵之外走向上帝呢？谁又能非自由地跟随基督呢？没有心灵，就没有上帝在此世的居住之地；不能自由地选择，就没有信仰可言。若是必须由别人为我做出决定，我的心灵还是自我独立的终极存在吗？不，被政治权力决定的“心灵”仅仅是伪心灵，而伪心灵只能产生伪信仰。捍卫自由，就是守护心灵的领土，而保住了心灵，就保住了信仰的内在空间，就保住了走向上帝的通道。&lt;/p>
&lt;p>“心灵与真理”是敬拜的必要条件。没有自由，就没有心灵，因为“心灵”无非就是自主选择的权利；没有自由，就没有真理，因为“真理”就是主体（即自由人格）对客观真实的认知。由此，敬拜都是自由的；没有自由，就没有敬拜。强制，能够扭曲出一个心灵吗？伪装，可以“曲线”到真理吗？没有“心灵与真理”的所谓“敬拜”可能达到上帝吗？自由是上达上帝的条件。户外敬拜是自由的实行；户外敬拜是为了守护心灵的净土与真理的诚实，是为了保留“心灵与真理”作为真正敬拜的基本条件；户外敬拜就是拒绝被纳入已经失去“心灵与真理”的“敬拜”躯壳。户外敬拜是为了维护自由，但不是为了维护为自由的自由（即作为自在之物的自由），而是为了维护作为信仰条件的自由，为了维护作为上帝通道的自由。&lt;br>
**&lt;br>
三、守望上帝对凯撒的疆界**&lt;/p>
&lt;p>在被北京警方拘押了两天之后，北京“守望教会”的小白牧师终于重获自由。归来的小白牧师给教会带来了“国保”（即秘密警察，德文译音为“盖世太保”）的口信。“盖”言概要为两点：（1）下一个主日（即4月17日），“守望教会”必须退回室内聚会；（2）“守望教会”目前的长执会必须解散，另行选举新的长执会。&lt;/p>
&lt;p>第一点尽管不符合现代社会生活的常理（哪个国家的教会会让警察为他们指定聚会地点呢），也充满了无理的专横（我断绝了你室内聚会的所有可能地点，却要求你必须在室内聚会），但毕竟与警方的管辖沾点边。第二点简直就是海外奇谈了（虽然在海内不算奇谈）。&lt;/p>
&lt;p>一个政治权力得狂妄到什么程度，才会跑到上帝的殿堂里面撒野呢？上帝可能服从警察的指挥吗？如果上帝还得听从警察的管辖，上帝也就不是上帝了。&lt;/p>
&lt;p>警察跑到教会里面来决定教会长执会的废立，在中国以外的国家里面，恐怕最疯狂的头脑都想象不出这样荒唐的事情。一个政治国家只能管辖人的外在行为，而教会事务涉及的却是人的内心世界；让管辖外在行为的国家强制机关去主持属于内在精神世界的教会事务，相当于用刀枪规定作曲。“政”与“教”的分离是现代政治国家成立的基本前提。本当管辖外在行为的政治国家却偏要管辖人的内心世界，这种“跑题”的“政治国家”已经背离了政治国家应有的本质。管辖教会事务的政治国家尚未达到政治国家的起码高度；管辖教会事务的政治国家只是伪政治国家。由警察来决定教会长执会的成立与解散，这在任何一个现代国家里面都只能被人当作一个笑话；可悲的是，这个荒谬至极的笑话在中国却是实际发生的现实。&lt;/p>
&lt;p>也许中国的政治权力真地没有意识到“由政府管辖教会事务”有多么的违背常理。一时的荒谬是荒谬，习以为常的荒谬倒被人认作正常了。自1955年以来，中国政府不仅一直决定着“三自”教会（即官办教会）牧师的任免（其牧师职位的设置要由劳动人事部的干部名额决定，国家按照国家干部的待遇标准，使用纳税人的钱为其会长等职位提供薪金与福利），而且规定“三自”教会的教义内容（比如，禁止在主日证道里面提及“童贞女受孕”，“复活”或“最后审判”等圣经真理）。可是，错误不会因为多犯而成为正确；违反本质的实在根本不是真正的存在。被政治国家主宰的教会已经不是教会，而是一个政治机关；主宰教会的政治国家也不再是政治国家，而是宗教裁判所。&lt;/p>
&lt;p>按照习惯成自然的无理行事方式，此次中国政府也打算通过警察机关任命“守望教会”的长执会。政府以为，50年代使用国家强制机关一威胁，教会内部不就有人依照政府的意思改造教会了吗？今天，听说“守望教会”内部有意见分歧，若在外边运用国家强制机关施加压力，是不是也能压出一批新“三自”分子呢？是不是可以借助动摇分子组成新长执会而改造“守望教会”呢？但是，政府没有认识到：（1）“守望教会”是在家庭教会的“十字架”传统之上建立起来的，逼迫的威胁打不倒“守望教会”；（2）“守望教会”是由具有公民意识的新一代基督徒组成，他们不会因为恐惧而放弃自己作为公民的尊严与权利；（3）“守望教会”是只承认耶稣基督作为教会元首的同一身体；教会的一切分歧都不会超出主内的范围，教会对外仍然是同一的基督身体，教会以外的任何势力都别想插足教会内部事务或者离间教会的弟兄姐妹。&lt;/p>
&lt;p>“国保”的口信再一次证明了政府利用目前的政治形势剿灭或改造家庭教会的企图。如果“口信”只限于第一点（即“不准户外敬拜”），则政府的行为还可能（仅仅是可能）是出于对政治局势的恐惧。但是，“口信”的第二点（即“解散现存长执会并另行选举新的长执会”）已经证明了政府推翻教会领导并进而改造“守望教会”的计划。在对“守望教会”的整个行动里面，中国政府不是“国退”中的据守，而是通过“国进”而剥夺人民已经享有的权利。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>四、守望天国疆域的前沿&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>炮声在天边稀落地轰响着，周围不时有炸弹掀起的烟尘，战云从低空黑压压地掠过，在战火撕裂的战壕与散兵坑里，“守望”的将士在沉静地等待着对面的下一次突击。这不是一个局部的战斗，也不是一次偶发的战役。早在主管全国宗教事务的那位执政掌权者发布了两项指示的时候，世界的大军就开始向天国的疆域压了过来。&lt;/p>
&lt;p>“（1）要各级政治权力引导未登记教会的基督徒到‘三自’教会聚会；（2）要把独立的大型教会拆散到家庭里面去。”国家宗教局局长的指示已经为这场针对教会的运动规定了明确的既定目标。逼迫的目标是既定的，所以，“守望事件”不是一个偶发的行动。我计划打你，然后就打了你；这里，动机与行为（及其后果）的因果关系十分明显。在后的行为不能成为在前的动机的原因，这在逻辑上是不言而喻的；我在三个月以前就已经预谋对别人实施伤害了，然而在三个月后实施伤害时，却说是你当时“犯横”找打，这在任何法院都逃脱不了“主观故意”的罪责。这也解释了在事发之前当地政府寻衅式的种种刁难。狼定意要吃羊，则羊即使在下游喝水，也会违反常理地污染了处在上游之狼的饮水。在狼的心里，狼要吃羊，肯定是由于羊的错。“MLH革命”也不是“守望事件”的真正原因，而只是一个借力，或者一个借口。对于借酒撒疯的人，酒从来都不是疯的真正原因，疯的真正原因是他想疯。“守望教会”遭害不是因为该教会自身有什么过失，其唯一的“过失”就是被贼惦记了。一个人定意要打你了，你是怎样退让都免不了挨打的。“守望教会”不过是政治权力有意识和有计划地限制与消除独立教会运动的受害者。&lt;/p>
&lt;p>由国家宗教局局长指示各级政治权力行动，可见运动是全国性的。“守望事件”不是个别事件，甚至也不是局部事件，而是一个全国运动的开端。“守望教会”之所以首当其冲，因为她是某类教会的典型。此次运动针对的不仅仅是“守望”，也不仅仅是北京地区，甚至不只是家庭教会。此次运动是全方位的。在北京，那些挂名在“三自”之下却实际不肯完全放弃自己独立地位的教会，此次不也开始被勒令停办了吗？除了死心塌地地投降“三自”，任何教会都在打击之列。“独立”就是打击的范围。作为教会独立性的基地，家庭教会成为此次打击的重点；而由于其对外影响力和对内引导力，大型城市家庭教会又成为打击重点的重点；作为大型城市家庭教会的典型，“守望教会”也就难免首当其冲了。&lt;/p>
&lt;p>国家宗教局局长为此次运动订立的两个目标，一个是战略性的，一个是战役性的。全面消除教会的独立性，将所有基督徒都纳入政府控制的“三自”教会，以便达到政治权力主宰基督信仰的目的。这是中国政治权力针对教会的长期战略目标。局长的第一目标显然与这一长期战略是完全同一的。但是，基于过去半个多世纪的历史，即使最迟钝的官员也意识到：通过一个运动而消灭整个独立教会，根本没有可能性。所以，局长提出的第一个目标仅仅是方向性的，是一个尽力而为的事情。第二个目标就具体多了，似乎是一个当下可能的目标。公开化的大型城市家庭教会是教会通向主流社会的最有效的福音窗口，是目前最深入主流社会的教会前沿。打掉大型城市家庭教会，最起码在外在形式上，就剥夺了家庭教会在主流社会中最有效的拓展通道，阻止了家庭教会进入主流社会的步伐。尽管在大多数城市，大型城市家庭教会刚刚在萌芽，但是，在北京、温州、厦门等城市，此类教会已经初具规模。特别是北京；在2007年夏季，北京仅仅有两家大型城市家庭教会，即“守望教会”和“锡安教会”；到2011年初，北京已经出现了超过一百家在写字楼聚会的大型或准大型家庭教会。这些大型城市家庭教会公开地在社会公共生活空间里面聚会，从而，在深度与广度两方面都加速了信仰对主流社会的影响力；其自身也由于与社会的接触面增大而得以迅速扩展。就社会影响力而言，自大型城市家庭教会崛起以来，家庭教会才逐渐成为重大的社会议题，其表现就是家庭教会开始成为媒介的焦点和官方或民间研究的选题。在自身增长方面，且不谈与公开化同步的内部结构的完善，单论规模，这些大型的城市家庭教会在数量上都有急剧的扩展；比如，“锡安教会”在2007年秋季仅有一百多成员，而目前却有八百人左右参加其主日聚会；又如，从2009年11月到今天，“守望教会”的聚会人数又有百分之二十左右的增长。打垮了大型城市家庭教会，就摧毁了家庭教会在主流社会里面发展的前沿阵地，从而，抑制住家庭教会在主流社会里面迅速发展的势头。&lt;/p>
&lt;p>就因为“守望教会”是最具有代表性的大型城市家庭教会，由此，对“守望教会”的打击也就是对大型城市家庭教会最具有代表性的逼迫。这是教会与世界之间“诉辩抗争”的最新判例。在这个前沿阵地的扭杀里面，双方对垒的最新前线将被划定。“守望教会”是家庭教会的前沿阵地，可以说，“守望教会”是为捍卫家庭教会的最大生存空间而战。守住了这个阵地，就守住了家庭教会深入主流社会的前沿。就生存空间的前沿而言，“守望教会”是为了整个家庭教会而背负了被逼迫的重负。如果没有“守望教会”这个高个子顶着，不知有多少家庭教会已经被蹂躏了。就效益而言，“守望教会”所付出的“十字架”代价具有教会整体的意义。&lt;/p>
&lt;p>无论此次具体战斗的外在结果怎样，挑起此次纷争的政治权力已经输了。前线阻击部队的任务不一定是守住前沿阵地，而是最大限度地消耗敌军的力量并为纵深阵地上的部队争取准备的时间。仅仅才两个礼拜，逼迫“守望教会”的政治权力已经在政权合法性与社会舆论方面付出了极大代价，而至少北京的不少家庭教会在观察、思索与效法方面已经做好了对付新一轮逼迫的准备。“守望教会”失去的仅仅是阵地，而不是教会；因为此次“十字架”的经历，“守望教会”的弟兄姐妹不仅对信仰本身有了更深的理解，而且与这个特定的地方教会有了生死之交。最不可思议的政府出招就是那个解散教会治理委员会的口信；这个政府管理教会事务的荒谬招数，若不是出于愚蠢的话，那简直就是一个侮辱了，这不是太小瞧“守望”人对基督与教会的忠诚程度了吗？从长程看，即使此次“守望教会”出于无奈而分散为多个小型聚会，由于以往教会生活所形成的教会理念和此次“十字架”的生命经历，在三到五年里面，分散聚会的“守望教会”成员会变成十家八家大型城市家庭教会。就近期而言，失去一个阵地的“守望教会”并没有丧失其所有的阵地；特别是只要教会还在，“守望”随时还可以进入任何一个阵地。教会不是“MLH革命”的临时聚集人群；教会的委身要求与日常性质，使得教会不会因为一场二场逼迫而溃乱。由于“守望教会”的榜样，其他一百多间大型城市家庭教会也可能会效法“守望教会”的样式。每剥夺一个家庭教会的聚会场所，就创造出一个可能户外敬拜的教会，而且由于每一个退出户外空间却没有丧失教会与“十字架”生命的教会都可能重新出现在户外敬拜。不知道北京地方政府使用国家机器可能禁止多少间家庭教会的同时户外敬拜呢？三间？五间？十间？大概那也就是北京地方政府可能付出的最高执行成本了吧？以目前对付“守望教会”所动员的资源计算，北京地方政府绝无可能运用国家机器禁止更多间家庭教会同时的户外敬拜。最要紧的是，若是政治权力将全部的力量用在除了合理地要求敬拜场所而全然顺服执政当权者的家庭教会身上，这将不仅大大动摇了自身的统治基础，而且可能为不那么顺服政治权力的社会力量提供了真正的机会。&lt;/p>
&lt;p>最后，借此机会对北京市宗教局局长提一点建议：北京不是上海；上海只有几间大型城市家庭教会，北京却有上百间大型城市家庭教会；上海家庭教会的彼此连接程度，内部动员力以及社会影响力都不能与北京家庭教会相比；上海是一个私人生活空间高度自由而公共生活空间却不那么开放的城市，而北京却是一个公民在公共生活空间里面非常活跃的城市。上海的所谓“成功经验”不可能带到北京来。即使在上海，那种模式也只适用于一定的教会和社会发展阶段；随着时间的推移，那种经验也将会越来越不“成功”的。有许多人（包括笔者）为你祷告，但愿上帝开你的眼，不要固守上海经验，多看看温州经验；尽管知道你不是决策者，若真能依据社会现实向上提出建设性意见，于国于己都是祝福。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>五、守望“分别为圣“的场所&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>宗教学界常常质疑中国是否出现过真正的宗教，因为在中国以往的宗教里面并没有一位绝对他者。儒学是所谓“内在超越”的典型，儒学的超越从不越过主体（即人）与伦理的界限，从而，超越并没有超出“我”的范围。道家与佛教的超越仅仅是否定式的超越。“无”或“空”都具有终极本体的意义，但是，只是作为否定性的或负的本体而存在；“无”或“空”都不是终极实体，而是终极否定，即一种发挥终极本体作用的否定。“无”或“空”仅仅指出终极本体不是什么，而没有指出终极本体是什么；绝对他者是绝对的无或者绝对的空，从而，绝对他者变成了绝对的没有，也就是没有绝对他者。道家与佛教都达到了至上的超越之处，却在那里仅仅发现了没有绝对他者的绝对他者空位，由此，道家与佛教的超越是“负外在超越”；因为一“外在”，就仅仅剩下了“否定”，“没有”或者“负”，所以，“负外在超越”以外在的否定而将实在超越局限在主体之内，从而，在本质上依然是“内在超越”。&lt;/p>
&lt;p>基督教却是“外在超越”的典型。绝对他者是基督教信仰存在的前提。“起初，上帝创造天地”与“太初有道”（“这道就是上帝。……万物都是藉着这道创造的，凡是受造物，没有一个不是藉着这道创造的”）都不仅指明了终极本体的他者性质，也指明了终极本体的实在性质。宇宙的本源是上帝，而上帝是无限之在。无限仅仅是没“限”，却不是没“有”。对于无限，没有“限制之在”不过是没有限制之“在”。无限否定的是“限”，而不是“在”；无“限”，恰恰要表明真正的“在”，即“在”的本质不是“限”（由此，“在”与“限”是可分的，一个人失去了存在的有限形式，却不一定会丧失存在本身），所以，无限的否定是真正的肯定（这与道家和佛教的绝对否定截然不同）。基督教的“外在超越”就是指向作为终极实体的“绝对他者”，即上帝。在“有”之外还是“有”，“有”才是无限的；“有”是无限的，终极本体才可能是实在的；终极本体是实在的，超越才是实在的（即不是放弃，而是获得，更确切地说，对“限”放弃才能成为对“在”的获得）。信仰的实在性质必须建立在绝对他者的实体性质之上。在这一点上，基督教作为典型，也表现了其他启示宗教（即犹太教与伊斯兰教）的特性。&lt;/p>
&lt;p>中国所谓的宗教与准宗教都缺乏“分别为圣”的实在具体形式。儒学就不用多说了，既然超越都发生在人的伦理境界，从本质上就没有分离出来一个外在的超越世界；“圣”就是人，从而，“圣”只要向内（人的里面）寻求；“圣”与人都一体了，还需要什么分别出来的“圣”呢；“圣”都全然在人的内部了，外边哪儿还需要一个有形实体的形式呢？道家与佛教是“无而为圣”或“空而为圣”。“无”或“空”都不是可以独立（即自在）的实体；只有在对实体的否定中，“无”或“空”才可能显现出作为负终极本体的作用；实在了，也就不是“无”或“空”了。没有本体意义的实在，就无法独立地彰显自我。“无”或“空”都必须依附性地化在一般尘世生活里面，才有可能获得有形的表现形式。只要一分别，便是无或空了，那只是一个否定的或负的“圣”，就是以“没有”为“圣”。对“佛”“道”，所有的有组织形式的独立（即分别出来）的信仰实在生活都是一个出家或离世（即否定或没有）的去处；这种有形的信仰实在生活，要么是与世界隔离的（对于出家人），要么是临时的或非实质性的（即非日常或功能性的），所以，仍然不具有真正影响世界的实在性质。吃斋念佛和个人修炼必须依附在尘世的日常生活之上，与“分别”出来的宗教有形实在关连不大。儒学则完全俗世化了，其有形的实在活动都是官办的（或族办的），完全是另一种尘世生活。&lt;/p>
&lt;p>“道成肉身”是“分别为圣”的典范。“道成肉身”意味着：终极本体（即“道”）在世界里面可以成为一个不同于有罪世界的独立有形实体（即“肉身”）。道是一个永恒实在，所以，在终极的意义上，道是自在的，肯定的。这种自在性或实在性使得道能够成为一个独立的（即自在的）有形实体。以有形独立实体的形式直接与世界对立，这恰恰是基督教“在世”的有形表现。耶稣个人的肉身象征着一切有道的有形实体，以形象化的语言说，“基督身体”是一切具有永生（即“道”）的人的总和。这就是教会。&lt;/p>
&lt;p>基督徒保持着自己在世界里面的一般日常生活，却必须以“分别为圣”的有形实在形式申明自己的信仰；这就是在世的超越。这种外在“分别为圣”的独立信仰生活，是内在“分别为圣”（即在一般日常生活里面与世人不同）的保障。用教会的用语说，“分别为圣”是“全然为圣”（即内在于一般日常生活里面的“圣”）的基础。“分别为圣”的有形生活具有礼仪的性质，而一切礼仪都是象征性的。“分别为圣”的象征是双向的：一面指向天国，另一面指向世界。正是在这种双向的指向性上，“分别为圣”发挥着媒介的作用。耶稣基督是世间第一个（在逻辑意义上）“分别为圣”的有形存在。一方面，他以有限躯体象征性地活出了至上者（即上帝）的无限生命；另一方面，他又以一人之身象征性地代表了所有自我中心的有限者（即罪人）。没有这个象征性（即指向性）的有形存在，基督耶稣就不能显现全神—全人的生命，全神而全人的同一恰恰是“中保”（即媒介）的实现。一方面，这个有形存在必须开放地指向上帝，否则，基督耶稣就无法成为世人走向上帝的通道；另一方面，无限上帝必须坐落在这个有形存在里面，不然，基督耶稣就不能成为上帝在此世工作的器皿。若是上帝能够以无限本体直接作用有限世界，就不需要一个“分别为圣”的有形存在。作为唯一中保，基督耶稣显示了“分别为圣”（即象征性的有形存在）的必要。作为基督的身体，教会是基督耶稣之“分别为圣”的延续。教会就是被召出来“分别为圣”的人群。教会以有形的存在指向天国，从而，教会是在世的天国；教会对天国的展示必须凭借自身的有形存在，由此，教会是天国的在世。指向性确立了教会的天国性质；有形存在保证了教会的在世形式。作为象征性的有形存在，教会是天国在此世的钥匙；“教会之外别无拯救”讲的就是这个道理。在“分别为圣”的有形教会生活里面，基督徒一面象征性地先行体验了天国生活，一面象征性地将日常生活的一切带入天国境界。&lt;/p>
&lt;p>在第一义上，“分别为圣”是与“全然为圣”相对的概念。“分别为圣”就是在外在形式上与一般尘世日常生活不同的特殊信仰生活，也就是狭义的教会生活。“全然为圣”则是外在形式不分离于一般尘世日常生活但内在生活意义却具有信仰性质的生活，也就是广义的教会生活。在第二义上，“分别为圣”与“全然为圣”是同一的。从一般尘世日常生活里面分离出来的“分别为圣”就是为了在一般尘世日常生活里面“全然为圣”。“分别”与“全然”只是形式，“圣”才是内容，“圣”就是耶稣基督的生命。不过，尽管“圣”内容的同一，形式的区别仍然必须，因为“分别为圣”与“全然为圣”在“活出基督生命”的过程里面各自发挥着不同的功能。由于人的有限与有罪，没有人能够直接“全然为圣”。没有“分别为圣”的礼仪式或象征性的教会生活，有限的人就无法上达无限的上帝；有限之人在此世与无限者的同在都是礼仪式或象征性的；“与无限者的直接同一”意味着“我就是上帝”，谁敢说自己与无限的上帝直接同一了呢？有罪的人就是以有限的自我为中心，从而，会自然地淹没在自我的尘世日常生活里面；不借助常规的“分别为圣”，有罪之人难以保持强烈而持续“与上帝同在”的体验。不“分别为圣”，就无法“全然为圣”。中国式的“内在超越”无需“分别为圣”。“释”与“道”都是不执著于外在礼仪而向内“悟”的“内在超越”，而儒学则是无需外在礼仪而直接在伦理生活里面自“省”的“内在超越”。在中国教会里面的那些去礼仪化或非组织化的趋向里面，不难辨认出“儒”“佛”“道”的影响。“信仰不是宗教”是这些趋向的典型说法，其实质就是无需通过“分别为圣”，就可以“全然为圣”。这种没有“分别为圣”的外来恩典就自己活出基督生命的诉求，依然是中国式“内在超越”的自救道路。在自我的修身养性中就直接“悟”出来了，在一般的伦理生活里面就“自省”出来了，我们还需要一个自我之外的超越的基督吗？我们还需要一个尘世生活以外的具有独立肉身的耶稣吗？除了上帝本人，谁可能与上帝直接同一呢？没有认知这一点，是中国式“内在超越”的结症，自然也就是束缚于“内在超越”文化模式的教会趋向的结症。否定“分别为圣”的基督身体，就是否定实在的基督生命，就是空洞地接受抽象“基督”而实际上只凭借自我伦理生活的自救，得到的只是“顿悟”出来的“佛”，“修炼”出来的“道”，“自省”出来的“圣人”。&lt;/p>
&lt;p>敬拜是最为常规的“分别为圣”。当然，也可以在“全然为圣”的意义上使用“敬拜”一词，比如，“我的整个生活就是敬拜”。“全然为圣”的敬拜具有两层意思：（1）敬拜是“全然”的，从而，我的一举一动（包括走路、吃饭、睡觉、便溺）都是敬拜；（2）敬拜是内在的；只有内在地怀着敬畏的心，与世人相同的日常生活才具有敬拜的意义。“全然为圣”的敬拜恰恰隐含着“分别为圣”之敬拜的必然。敬拜只有内在化，才可能化在一举一动（即全然）里面；这意味着：必须有外在形式明确的敬拜作为“敬拜”范畴的第一义；必须存在着一个内外完全一致的敬拜原型，以便可以从中提取内在意义，由此而化到日常尘世生活的一举一动里面去。在“分别为圣”的时间和空间里面进行的教会敬拜就是敬拜的原型，是一切可能引申内在敬拜意义的依据。敬拜是“分别为圣”的，其时空表现形式就是“分别为圣”的。主日从七日中分别出来，成为“圣”的时间；帐幕—圣殿—堂会从日常生活空间分别出来，成为“圣”的空间。主日与殿堂都是礼仪化的表现形式。通过礼仪而“圣”化的时空形式会大大强化基督徒的敬拜体验。在堂会的敬拜体验肯定不同于在厕所的敬拜体验；主日敬拜的体验必然强过工间休息敬拜的体验。租用与购买写字楼空间作为主日敬拜的场所，正是为了让主日敬拜的场所分离于一般日常生活空间，从而，从空间形式上回复主日敬拜的“分别为圣”性质。家庭空间是饮食男女得以展开的最为日常的生活空间。通过礼仪，可以将家庭空间在时间上“分别为圣”，成为主日敬拜的场所；但是，在形式上，家庭空间内的敬拜效果一定弱于在殿堂里面的敬拜。在二千年的教会史上，家庭空间从来不是教会敬拜的首选场所；只有在不得已或者作为辅助形式，家庭空间才被历代教会作为敬拜场所使用。比之内容，形式会具有一定的相对性；但是，内容总会要求相应的形式。这就是为什么耶稣与使徒首先选取圣殿与会所作为敬拜的场所；也是为什么早期基督徒坚持去地下墓道聚会。就“分别为圣”的聚会场所而言，堂会不是必须，却是最佳，至少是更佳；家庭空间不是不行，但在效果上较弱。对于敬拜，形式不是最重要的，但不等于形式是不重要的。即使在厕所里面，我们也可以敬拜无所不在的上帝；这并不意味着：我们不去争取比厕所更佳的场所敬拜上帝。在敬拜内容不变的情况下，我们当然要选取更佳效果的敬拜形式。&lt;/p>
&lt;p>“敬拜的空间不重要，敬拜的时间也不重要，一切敬拜的外在形式都不重要，重要的只是敬拜的心”，这种属灵的说法不难让人想起禅宗那个典故，“不是风动，也不是旗动，只是心动”。“一切皆由心生”不过是中国“内在超越”传统的一种表示；对于基督教，如果外在有形表示真的不重要，“那道”与“那灵”就不会成为肉身。最好的比照就是律法，耶稣只是将律法的内在精神还给律法，并没有要消灭外在的律法，从而，耶稣不是从外边废除律法，而是从里面成全律法，使律法成为里外一致的真正律法。然而，在中国教会的境遇里面，耶稣由内而外的成全被曲解为以内破外的心法。对于教会，敬拜的外在形式是重要的。如果我们真地觉得外在形式不重要，我们也就不会如此上心地商榷“守望”对某种敬拜场所的坚持了。&lt;/p>
&lt;p>“家庭教会为什么非要到写字楼敬拜”？那么，家庭教会为什么非要到家庭空间里面敬拜呢？目前家庭教会到写字楼内敬拜，只是对“只准在家庭空间敬拜”的回应。家庭敬拜是在不自由之条件下的一种“不得已”，而不是基督教敬拜的正常形式。在写字楼敬拜，或者在家庭空间里面敬拜，这应当是基督徒自己的选择，而不应当是一个行政命令。“守望”等教会到写字楼敬拜仅仅是为了提供“家庭敬拜”之外的另一选择。这些教会既没有号召所有教会都到写字楼去敬拜，更没有下一道命令逼着各教会到写字楼去敬拜。“到写字楼敬拜”只是在“非要在家庭空间敬拜”之外的一种选择。其实，只要允许大家自由选择，哪一种形式更适合教会敬拜自然会在自由选择里面明了。&lt;/p></description></item><item><title>认识他是耶和华1 文/王双燕</title><link>/2012/09/27/%E8%AE%A4%E8%AF%86%E4%BB%96%E6%98%AF%E8%80%B6%E5%92%8C%E5%8D%8E1/</link><pubDate>Thu, 27 Sep 2012 09:29:17 +0000</pubDate><guid>/2012/09/27/%E8%AE%A4%E8%AF%86%E4%BB%96%E6%98%AF%E8%80%B6%E5%92%8C%E5%8D%8E1/</guid><description>&lt;p>一周能够两次在守望教会的祷告会分享，在神面前实在实在是蒙恩。我们今天晚上会看到多处的经文，主要分享的是出埃及。在分享出埃及前，让我们先看一下《希伯来书》对两个人的评价，新约的《希伯来书》11:21—22，我们一起读。&lt;/p>
&lt;p>雅各因着信，临死的时候，给约瑟的两个儿子各自祝福，扶着杖头敬拜神。约瑟因着信，临终的时候，提到以色列族将来要出埃及，并为自己的骸骨留下遗命。&lt;/p>
&lt;p>我们读到雅各和约瑟都为他的骸骨留下遗命，在这里就见证他们的信心。这些人是存着信心死的，并没有得到所应许的。神应许他们必回迦南，他们在生前没有再看到。但是他们是凭着信心而死的，为自己的骸骨留下遗命。&lt;/p>
&lt;p>到了出埃及记的时候，就是神的日期满足的时候，他们就开始出埃及。我们先看《出埃及记》3:7—10。&lt;/p>
&lt;p>耶和华说：“我的百姓在埃及所受的困苦，我实在看见了；他们因受督工的辖制所发的哀声，我也听见了。我原知道他们的痛苦。我下来是要救他们脱离埃及人的手，领他们出了那地，到美好宽阔流奶与蜜之地，就是到迦南人、赫人、亚摩利人、比利洗人、希未人、耶布斯人之地。现在以色列人的哀声达到我耳中，我也看见埃及人怎样欺压他们。故此，我要打发你去见法老，使你可以将我的百姓以色列人从埃及领出来。”&lt;/p>
&lt;p>神说他看见了，也听见了，他知道百姓的困苦，听到了百姓的哀声，他知道百姓的痛苦。埃及的日子后来非常痛苦，如果不是这么痛苦，以色列人可能就不是这么强烈盼望想出埃及了。神是知道的，他预备并且拣选了一位领袖，带他们出埃及。他拣选的人，大家很熟悉，叫摩西。摩西自己不是很有信心的，摩西首先要问神说，“你是谁？你叫什么名字？”在这个时候，神的名字首次出现，往下看3:15后半部分，神说“耶和华是我的名，直到永远，这也是我的记念，直到万代。”在这里，“耶和华”这个名字首度出现。我们再看4:21—23。&lt;/p>
&lt;p>耶和华对摩西说：“你回到埃及的时候要留意，将我指示你的一切奇事，行在法老面前，但我要使（或作“任凭”。下同）他的心刚硬，他必不容百姓去。你要对法老说：‘耶和华这样说：以色列是我的儿子，我的长子。我对你说过，容我的儿子去，好侍奉我，你还是不肯容他去。看哪！我要杀你的长子。’”&lt;/p>
&lt;p>我们都很熟悉十灾的故事，杀长子是第几灾？（会众答：第十灾）那上帝知不知道一定要到杀长子之灾，法老才允许以色列人出埃及呢？在这里可以表明他早就知道。法老心里刚硬，一定要到杀他的长子，他才会这样做。那为什么之前要再多九灾呢？为什么不干脆利索地一下就到位呢？也不用经过那么多周折，又那么的疲乏。一次一次的反复，一下杀长子就完了，就出埃及了。然后一提，就到迦南了。对神来说难道是难成的事吗？肯定不是！但为什么要经过这么周折和复杂的过程呢？&lt;/p>
&lt;p>首先，我们要理解，进迦南是神唯一的目标吗？肯定不是！进迦南不仅不是神唯一的目标，更不是神终极的目标。新约当中告诉我们说，如果迦南地就能让人得安息的话，就不会另有一安息日、安息之地的存留了，那怎么安息在神的里面呢？在基督里边，基督才是终极的安息之地。迦南不能带给人这个，所以他不是神唯一的目标，更不是终极的目标。人得了迦南，还失了迦南，所以人最终的安息是在基督里。&lt;/p>
&lt;p>为什么神要降这么多的灾？神的目标是为了什么呢？我们就从字里行间看神的自我宣告。我们归纳，最后得出一个结论来！我们先看6:3：“我从前向亚伯拉罕、以撒、雅各显现为全能的神，至于我名耶和华，他们未曾知道。”神以前向亚伯拉罕、以撒、雅各显现的时候，显明他是以利沙代的神。那这个名字是对摩西初次说的，他叫耶和华。刚才我们讲过，第一次提到他的名字叫“耶和华”！他在这里也再次提到“至于我名耶和华”，他们未曾知道，先祖都未曾知道。&lt;/p>
&lt;p>再往后看6—8：“所以你要对以色列人说：‘我是耶和华。我要以你们为我的百姓，我也要作你们的神。你们要知道我是耶和华你们的神，是救你们脱离埃及人之重担的。我起誓应许给亚伯拉罕、以撒、雅各的那地，我要把你们领进去，将那地赐给你们为业。我是耶和华。’”在这几节中，共有四次重复，他是耶和华！多次重复都是要人怎么样呢？知道！知道“我是耶和华”。神的自我宣告，他是耶和华。四次重复是一个强调的作用。在这短短的一段当中，是让以色列人知道，他是耶和华！&lt;/p>
&lt;p>好，现在谁还需要知道神是耶和华？埃及人！我们看7:3—5。&lt;/p>
&lt;p>我要使法老的心刚硬，也要在埃及地多行神迹奇事。但法老必不听你们，我要伸手重重地刑罚埃及，将我的军队以色列民从埃及地领出来。我伸手攻击埃及，将以色列人从他们中间领出来的时候，埃及人就要知道我是耶和华。”&lt;/p>
&lt;p>让我们再往下看8:22：“当那日，我必分别我百姓所住的歌珊地，使那里没有成群的苍蝇，好叫你知道我是天下的耶和华。”这里是给谁知道？一个是法老，就是当时强盛大国的领袖。让他们知道什么？神是天下的耶和华。不是一个小小民族的耶和华，而是天下的耶和华！&lt;/p>
&lt;p>最后，让我们再看10:1—2，“耶和华对摩西说：‘你进去见法老；我使他和他臣仆的心刚硬，为要在他们中间显我这些神迹，并要叫你将我向埃及人所作的事，和在他们中间所行的神迹，传于你儿子和你孙子的耳中，好叫你们知道我是耶和华。’”现在是谁要知道他是耶和华？我们的儿子和孙子。刚才好像是横向的，就是以色列人、埃及人、全天下都要知道他是耶和华。现在是纵向的，不止是这个世代，而是世世代代都要知道他是耶和华。&lt;/p>
&lt;p>我们看12:40—42。这一段实在太好了，我们一起来读吧！&lt;/p>
&lt;p>以色列人住在埃及共有四百三十年。正满了四百三十年的那一天，耶和华的军队都从埃及地出来了。这夜是耶和华的夜，因耶和华领他们出了埃及地，所以当向耶和华谨守，是以色列众人世世代代该谨守的。&lt;/p>
&lt;p>这里又出现了四次耶和华，就是神自我宣告，让人知道他是耶和华。重复了很多次，到了这个时候，出埃及的时候，已经全都是耶和华了。我把这组词总结为，在耶和华的夜，耶和华带领耶和华的军队从埃及出来，让人世世代代向耶和华谨守。这一切都被耶和华这个名号所充满了。这夜是他的夜，军队也是他的，而以色列人也是要向他谨守。神不断地重复这些神迹和击打，让人知道他是耶和华，以至“耶和华”充满了这一切！&lt;/p>
&lt;p>那我们就看总结了！现在让我们一起看《申命记》4:33—35。&lt;/p>
&lt;p>神何曾从别的国中将一国的人民领出来，用试验、神迹、奇事、争战、大能的手，和伸出来的膀臂，并大可畏的事，像耶和华你们的神在埃及、在你们眼前为你们所行的一切事呢？这是显给你看，要使你知道，惟有耶和华他是神，除他以外，再无别神。&lt;/p>
&lt;p>大家现在明白为什么有十灾了吧！一遍一遍地强调，一遍一遍地重复，让人怎么样呢？知道！知道他是耶和华！我们想说，他一开始说的时候，我们不就知道了吗？他一告诉我们，我们不就听到了吗？以色列人从没有过经历了对神的神迹、奇事、异能亲眼的见证，亲身的震撼之后而来的信心，所以他重复了这么多遍，就是让我们知道！保罗也祷告说，求神赐下智慧和启示的灵，让我们真知道他。因为我们有时候的知道是表面的，是肤浅的，是常识的，是理性的，还不是深处的。这时，他要做工到一个地步，让他的子民骨髓深处都知道他是耶和华。这是神最大的目标！&lt;/p>
&lt;p>我们试想一下，出了埃及是没有完的。还有很艰难，很漫长的旷野，还有迦南的三十一座城，还有很凶险的争战。所以如果他的子民平平安安、顺顺利利地出了埃及的话，是没有争战的能力的。没有对神这样深处的认识，在路上是抵挡不住那么多试探和引诱的。所以神把这个名刻在以色列人心中。所以当他们提到耶和华时，他们最爱提的就是“领我们出埃及的耶和华”。对他们来说，实在是太深刻了。对那一代很深刻，他们的子子孙孙每当传颂的时候，我们读《诗篇》还是读其他的经文，都是说“神是领我们从埃及出来的”。如果是那样轻飘飘地出来的话，大家就没有那么深的经历和印象。而这一次一次的反复，经历了那么一次一次的灾祸，还有神的大能，他们对神产生了深刻印象。即使如此，即便如此，还有很多人都倒毙在旷野了。进了迦南地，也是没能够守住迦南地，又拜了偶像，又因为自己的罪恶受到击打，而失去了迦南。&lt;/p>
&lt;p>所以得到迦南地不是神终极的目标，在我们刚才所读的《希伯来书》中，信心的伟人榜上，我们看到那进迦南的200万人的名字了吗？进迦南的新生人丁共有200万。男丁、父母、孩子那么多人，他们进了迦南了，可是他们没有能上信心的榜单。反而是那没有进到迦南的，像雅各，像约瑟，他们都是凭着信心死的，没有得到所应许的，就是指着自己的骸骨留下遗命，相信总有一天会回去的，他们反而上了信心的榜单。所以，重要的不是得没得到迦南，重要的是对神的信心，对神所拥有的认识。那是神要在经历当中一遍一遍做成的，让我们认识他是耶和华。这是人在神面前一个正确的心态，有这样的心态的话，就像刚才的《申命记》4:40所说，我们如果遵守，就可以使我们和我们的子孙得福，使我们的日子在耶和华我们神所赐的地上得以长久。我们认识了耶和华，一方面是神当得这个尊荣，另一方面是为着我们得益处，我们可以得福，我们的日子可以长久。&lt;/p>
&lt;p>我们人性当中有很多虚浮的东西，那些虚浮和掺杂的东西我们往往不知道。在大的压力、试探和振荡的时候，一切不是属于神的会被振荡掉，一次、两次、三次、四次。如果是出自雄心的，如果是出自显扬名声的，如果是出自别人的胁迫的，如果是出自情面上过不去的，如果信心不是那么坚定的，到最后就被筛下去了，就被摇动了。我们不要为那些被摇动的感到可惜，当那被摇动的都被摇下来的时候，那不被摇动的就是长存的。神在我们生命当中做显明的工作，做洁净的工作。我们有太多不认识的方面，不但是对神的不认识，还有对自己的不认识。我们以为自己是这个样子，后来发现在大的考验当中，我们跟我们所以为的根本就不一样。神要在这个过程中让我们看到，什么真是出于他的，什么是出自我们人的血气的、人天然的勇敢的、我们所不知道的，不是出于他的会在考验中被筛下去，被洁净掉，而那留下的会长存。让神把属天的品格建立在我们里面。这是我们的益处，这个使我们得福，使我们的日子得以长久。而且也给我们一个显明的机会。亚伯拉罕要杀他儿子的时候，我一直在思想这一段，并说“神知道亚伯拉罕的心吗？”他应该知道亚伯拉罕会把他的儿子献上，可他还是给了亚伯拉罕一个机会，让亚伯拉罕得以表明他的信心，也给我们后人看，他不光是信，而且他做到了。如果他知道人的心，却不给人表达机会的话，他知道，可我们后世的人并不知道。亚伯拉罕有信心，而且因着这信心有行动。就把自己独生的儿子献上，成为信心之父。&lt;/p>
&lt;p>所以我们有信心，神也给我们一个机会把这信心表明出来，给我们一个显明的机会。真的是很感恩，在星期一的时候我跟大家分享，看到守望教会真的是很能打仗的教会。属灵的体质特别特别地强，一次、两次、三次；主日的时候、平日的时候、祷告会的时候，神给了一个信心显明的机会。神给了一个得赏赐、成全守望教会的机会。一方面是炼净，让一些不坚固的，不是从神而来的被摇动下去，让那从神而来的显明出来。&lt;/p>
&lt;p>我也非常非常地感恩，我们将会迎来第四次户外的聚会，真的是很疲倦。我们老说事不过三，真是很疲倦呀！原来以为是一个猛烈战呢，后来我不是分享嘛！宁愿猛烈战，不愿持久战，后来发现是猛烈加持久战！现在我们最大的困惑是，还要有多久呀？我们盼望不是十次！求神纪念我们的软弱，我们希望不是十次。即使是十次，神让普天下认识他是耶和华！他不是要捉弄我们，不是要显出我们的软弱来，而是不光让他的教会认识他是耶和华，而是给“天下”一个机会，让这个强大的祖国以及掌权者，也认识他是耶和华！他不止是教会的救主，他是普天下的耶和华。而且我们今天也有这个荣幸向我们的子孙述说耶和华在我们这个时代所成就的历史。&lt;/p>
&lt;p>他这样一遍一遍地做，对于当时的以色列人来说，不仅仅是给他们迦南地。当然也要给他们迦南地。对于我们今天来说，不仅仅是要给我们大恒，当然也会给我们大恒，但那不是神的唯一目标，更不是神的终极目标！迦南地会过去，有一天大恒自然也会过去。而我们所学习到的功课，对神的经历和认识却是长存的。我们得到大恒之后，是不是还要过日子呀？教会还有很多经营建造，神学、宣教、各个领域事工的开展等，不是说进入了就结束了。而是一个新的开始。所以我们要对神有深处的认识、信心，才能帮助我们打那更美好的仗。进了迦南，耶利哥城倒了，还有30座呢，还要一座一座打下来呢！所以各个领域当中，都要显出神国度的掌权来，那就是要我们这个时候积蓄、积累对神的认识和信心。如果不这样的话，出了埃及，旷野怎么办？过了旷野，迦南怎么办？我们人生还有好长好长的路，所以神要把这样宝贵的信心建立、建造在我们里面。让我们认识他，让我们享福，让我们的日子得以长久，这是神终极的目标。只有在基督里面，我们才能安然地交托，才能够有真正的安息。才明白这一切不取决于环境，不取决于我们个人的表现、程度，而完全取决于神的怜悯、慈爱和大能。神要带着以色列人出埃及，神要带着我们今天打胜这场仗。&lt;/p>
&lt;p>这周祷告会的主题是得胜之主。真的很感恩，我们相信我们是得胜的。不在于我们还能坚持多久，不在于我们这一点点儿的努力、这一小群的努力能够产生多大的果效，神要显明我们的忠贞和顺服，最后神要做成这件事情。所以我个人深信，这场仗是得胜的。&lt;/p>
&lt;p>在星期一分享完之后，就有人问我说“你为什么相信是得胜的？”我们的前辈付出了那么大的代价，他们也没有得着我们今天所希望的，这个不是权威，我所说的纯粹是个人的印证，个人的宣信，我相信是得胜的，得胜是从各个方面、角度彰显的。比如说我们的前辈，坐监那么多年，始终坚守我们的信仰，那就是神的得胜，那就是神的荣耀。到了我们这一代，如果神让我们如此做的话，我们也愿意顺服他。不过我们相信，神对每一个时代的带领是不一样的，我们更相信神对我们这一代的托付是“扭转”。不是说我们不付代价，前辈所付的代价太惨烈了，我们只需要付一点儿就得到好结果吧！不是这样的一个侥幸，这个取巧心理，而是相信每个时代的托付不一样。那个时代当中神就是这样带领我们前辈的，而这个时代当中我们更相信的是扭转。可能是需要代价的，不知道代价有多大，也不知道代价有多长，但我们相信的是“扭转”。&lt;/p>
&lt;p>得胜会有很多的解释，只是我们会觉得很虚无，或者是很相对。不管人怎么失败，我们知道彼得跌倒过，其他的很多人也跌倒过，但是神总是得胜的，神永远不会失败。我们所说的，是人所共见的得胜，是有具体的目标的得胜。亚伯拉罕信神，不仅仅是相信神的公义，不仅仅是相信神的信实，对神的属性，他当然是相信的，他还相信具体的，相信他会有儿子，相信他会得到迦南地。我们相信神的属性，任何人都会软弱，但神的属性是不变的，是恒定的，是得胜的，这个是不容置疑的。另外一方面，我们也相信具体的，具体的就是扭转，就是环境的改变，就是得到大恒，就是得到我们所盼望的，这是具体的。&lt;/p>
&lt;p>所以我们相信神的时候，不是把他的属性和应用撕裂开的，而是他的属性彰显在很多具体的事情当中。通过实践了对亚伯拉罕的应许，显明了他是信实的神、守约施慈爱的神。所以我们今天很多人相信，建堂会成功，大恒会得到，政教关系会改变，更是相信复兴会来到，神儿女的灵性会转机，这是有具体目标的，这跟神的属性不是撕裂开的，而是合起来的。神的作为更加向这个世代印证他的属性。让教会敬畏耶和华，让世界敬畏耶和华，让我们的子子孙孙敬畏耶和华。所以我相信这是上帝对于我们这一代人的托付。当然也可以这样说，人可能不可能有错的时候？领受有限的时候？当然可能，我们不过是必朽、必死的世人，谁敢保证领受不会错呢？即使是一群人的领受，谁敢保证不会错呢？那另外，我想跟大家分享的是什么呢？&lt;/p>
&lt;p>《使徒行传》 20:24节：“我却不以性命为念，也不看为宝贵，只要行完我的路程，成就我从主耶稣所领受的职事，证明神恩惠的福音。”&lt;/p>
&lt;p>这是什么？这是即或不然！我个人深信我们会得胜，而且这个得胜不是勉为其难地说得胜，而是具体的得胜。如果出于人的限制、软弱、有限，我们领受错了又该怎么办？即或不然，即或不然。在这里，保罗说：“我却不以性命为念，也不看为宝贵，只要行完我的路程，成就我从主耶稣所领受的职事，证明神恩惠的福音。”一件事情应该做，就可以做了。不完全取决于结果，有这样的结果会对我们造成激励，但即使不是这样的话，这件事也是该做的。星期一的时候我已经分享了，这里就不赘述了。这是一件该做的事，所以我们就去做了。一句总结就是“但问神旨，不问前途”！我们相信结果是得胜的，即或不然，我们也不是因为结果决定我们今天该怎么做。而是一件事该做，就要去做。所以让我们不以性命为念，也不看为宝贵，只要行完了我们的路程，成就我们从主耶稣所领受的职事，证明神恩惠的福音。&lt;/p>
&lt;p>另外一处的经文，大家不要翻了，就是我们刚才说的即或不然，就是当时但以理的三个朋友所言：“尼布甲尼撒啊，这件事我们不必回答你。即便如此，我们所侍奉的神，能将我们从烈火的窖中救出来。王啊，他也必救我们脱离你的手；即或不然，王啊，你当知道我们决不侍奉你的神，也不敬拜你所立的金像！”所以即使得不到这样的结果，我们仍然有一个决心说，我们绝不事奉别的神。也不敬拜别人所立的金像。我们事奉独一的真神耶和华。今天是这周祷告会的最后一个晚上，我们将会面临新的周日、新的挑战、新的压力。所以让我们在疲倦当中来思想，为什么当时有十次的灾祸？为什么我们今天会一次、两次、三次、四次地坚持？神让我们在这个过程中认识他，神让我们在这个过程中被洁净，把能被摇动的全摇动下来。神也让我们在这个过程当中显明对神的信心，让我们的行动有一个证明的机会，显明我们的忠贞和顺服，让神在我们当中得荣耀。所以我相信我们所盼望的会得到，而且会很快得到。但是今天在这样的持守当中，我们仍然有一种决心就是“即或不然”，我们有这种决心，不看性命为宝贵，只要行完神的旨意和他托付给我们的职分，我们一起共勉！&lt;/p>
&lt;p>——————————&lt;br>
1    本文根据双燕牧师2011年4月29日晚在北京守望教会祷告会上的分享整理而成，略有删节。&lt;/p></description></item><item><title>神奇妙的保守1 文/李圣风</title><link>/2012/09/27/shenqimiaodebaoshou1/</link><pubDate>Thu, 27 Sep 2012 09:27:12 +0000</pubDate><guid>/2012/09/27/shenqimiaodebaoshou1/</guid><description>&lt;p>弟兄姊妹平安！（会众：平安！）我代表城市复兴教会向守望教会众肢体问安！也代表北京教牧联祷会向守望教会问安！我相信这段时间，在守望教会经历这些试炼的过程当中，不是单单守望教会在经历这样一些挑战，而是我们众教会在一同经历。我们是以肢体的关系来一同经历这样的试炼与患难的。我个人也是在这段时间里面，真的感受上帝在教导我们很多东西，都是一些切身的、核心的信仰内容。什么叫肢体彼此相爱？哪些信仰的内容是我们在信仰实践里面需要付上极大代价（的），也需要去持守（的）？我想在圣经新约里面，有这样一段很重要的吩咐，就是我们要彼此相爱。当我们彼此相爱的时候，众人就认出我们是基督的门徒。我想上帝的话语在建立肢体与肢体这样爱的关系，所以守望教会不是独自在经历，而是众肢体一同在经历。&lt;/p>
&lt;p>我记得前一段时间，我和明日牧师一起去天明牧师家探访他。一块儿去的时候，路上我们就讲，如果没有这样一些事情发生的话，我们大概没有机会去天明牧师家坐那么长时间和他一起分享。但是当有这样一些事情发生的时候，我们就有机会走得更近，肢体之间更加学习彼此相爱。&lt;/p>
&lt;p>在受难日那一天，有一群弟兄姊妹在那里领受圣餐的时候，我们就将饼特别留下一块，然后我和我妻子就带着那分出来留下的一块饼，还有葡萄汁，下午的时候就去到天明牧师家里，要与他一同分饼，表明我们在基督耶稣里面，我们是连接的生命，我们是一同经历这些患难。之前我和明日牧师去的时候，那次是非常出奇的平安，当时虽然也有警察在那儿看着，但没有拦我们，所以我们就顺利地进去了，然后跟天明牧师一起释放地交通了两个小时。第二次去的时候就不让进去了，只能够站在门口。但是我还有我妻子，天明恩平一起牵着手在那里做了挺长时间的祷告。今天下午，我们联祷会的三位教牧同工再一次去，这次去的时候好像比以前更加严了。不但要登记，而且我们还没讲多长时间的话，他（守门的警官）就说：“时间够了，时间到了，应该走了，请配合一下我的工作。”所以没讲太多的话就离开了。但是我们相信，就算是这短暂的见面，也是上帝所喜悦的。特别是第一次去见面的过程，出来以后，警察看到我们以后，在那里问：“你们怎么进去的？”他把我们留下来，“你们到底是做什么的？”将我们的身份证拿去，名字留下来，以为我们是守望教会的，我说我们是别的教会的，都是他的朋友，我们也是牧师，他们就把我们（的名字）记下来。出来以后，我们俩个就深深地感觉到，神特别喜悦我们这样彼此相爱，上帝特别喜悦我们这样彼此连结，尤其在遇到一些试炼挑战的时候，我们更感受到这种肢体彼此相顾的重要。所以我想，今天我来到这里分享、彼此勉励的时候，也是一个很特别的时刻。在这样一个经历当中，我相信上帝会不断地给我们一些他的信息，为的是要塑造我们的生命。刚才所唱的一些诗歌以及所读的一些经文，都是特别赐给我们每一个人的。在这样一个充满试炼的环境当中，我们的眼目定睛在哪里？我们需要定睛在耶稣基督的身上！也许周围有很多的风浪，但是当我们眼睛定睛在上帝身上的时候，我们能够走在合他心意的路上。我们也能在其中完成上帝要通过我们完成的一些事情。&lt;/p>
&lt;p>今天我想跟众弟兄姊妹分享的题目是“神奇妙的保守”。通过分享使徒保罗在患难之中经历上帝的保守，特别是在危机当中经历上帝的保守，这样的一些内容来彼此勉励。让我们来看《使徒行传》23:11—35。&lt;/p>
&lt;p>当夜，主站在保罗旁边，说：“放心吧！你怎样在耶路撒冷为我作见证，也必怎样在罗马为我作见证。”到了天亮，犹太人同谋起誓说：“若不先杀保罗，就不吃不喝。”这样同心起誓的有四十多人。他们来见祭司长和长老，说：“我们已经起了一个大誓，若不先杀保罗，就不吃什么。现在你们和公会要知会千夫长，叫他带下保罗到你们这里来，假作要详细察考他的事。我们已经预备好了，不等他来到跟前就杀他。”保罗的外甥听见他们设下埋伏，就来到营楼里告诉保罗。保罗请一个百夫长来，说：“你领这少年人去见千夫长，他有事告诉他。”……千夫长便叫了两个百夫长来，说：“预备步兵二百，马兵七十，长枪手二百，今夜亥初往凯撒利亚去；也要预备牲口叫保罗骑上，护送到巡抚腓力斯那里去。”……&lt;/p>
&lt;p>教会是在人类各样组织里边一个非常特别的组织！我认识一位牧师，他年轻的时候是学习经济管理学的，在其中特别研究“行为管理学”。在研究“行为管理学”时，他为了做他的作业，去研究了几个组织的异同，包括政府组织，包括企业组织，还有一个是教会组织。当他比较这几个不同的组织时，他就发现教会组织是一个最特别的组织，跟政府组织和企业组织相比较而言，有很多地方令他真的不能够理解，因为那个时候他还没有信耶稣。他发现无论是在政府组织还是在企业组织，也是很多的人在里面很卖力，很努力地工作。但是他们工作是有所得，他们工作是有收获的，是为了赚工资，是为了养家糊口，是为了有很多得着，然后在那里面努力。但是他发现教会组织不是这样的。教会组织，人不单单往里贴钱、贴时间、贴精力，而且还流着眼泪送钱，同时还热心地委身在教会服侍。所以他就感觉教会这个组织怎么那么特别，为什么那么多人愿意以付出这么多代价的方式在那里委身。然后他就决定要好好研究一下教会。从此他就连续几周去教会，而且他觉得打车那么老远去教会，只参加一堂敬拜有点儿太可惜了，所以他就参加两堂，或者是三堂。他以这样的方式，参加了一段时间，为的是要研究教会这个组织为什么有这么大的吸引力让人甘心乐意地奉献这么多的时间金钱来参与。结果就在这几个星期的研究过程当中，有一次牧师讲道终于打动了他的心。他在牧师的信息里还了解到，原来上帝这样爱我们，爱到一个地步甚至将他的独生子耶稣基督钉在十字架上，将耶稣基督钉在十字架上这样的恩典白白地赐给我们。所以我们来到教会，首先是被恩典所充满，首先是被这救赎的恩典所感动，所以甘心乐意地摆上，甘心乐意地去事奉。是上帝已经付了代价，上帝已经爱我们到一个地步，我们不得不以这样的方式来回应。所以后来他也成为基督徒，不单单成为基督徒，后来上帝又继续带领他成为传道人，成为牧师。&lt;/p>
&lt;p>教会的确是一个很特别的地方，而且在教会里面，我们每一个基督徒信仰的经历也是很特别的。我们今天看的这段经文中，使徒保罗的人生正在经历一个很大的危机！大概在他整个的事奉经历、事奉生涯当中，这个时期是一个最大的危机。但是在这样一个危机里边，他得蒙上帝的保守，而且是一个很奇妙的保守。这个保守之前，上帝如此爱他，所以在发生这个事情之前，先提前给他一个保证。这就是在11节里边，“当夜，主站在保罗旁边说：‘放心吧，你怎样在耶路撒冷为我作见证，也必怎样在罗马为我作见证。’”上帝以这样一种方式来安慰他。其实在这个时候，保罗是很孤单的，保罗这个时候是在黑夜里边，是在白天被审讯以后，也算是精疲力尽的时候，孤单的时候，周围没有耶路撒冷教会的长老来探望安慰他，只是孤单一个人在面对挑战。但是这个时候，主站在他的旁边，这时他经历了上帝，并且主第一句就告诉他说：“放心吧！”这句话是非常有分量的，真正成为保罗的安慰。所以以至于后面遇到那么多的考验，那么多的试炼的时候，我们看不出保罗的紧张，也看不出他的慌张。反而是后面，别人都紧张，他却非常地平安，因为有主的应许，因为有主的同在的保证，因为有主的计划，他说“你将来要在罗马为我作见证”。上帝对保罗的生命有很清楚的计划，所以保罗想早一点儿被主接走，也不可能。一个有使命的人想早点死都死不了，他使命没有完成的时候，主不会把他接走。上帝对他的计划是要他去罗马作见证。所以下面有那么多的危机临到他的身上，仍然都是以平安去经历。这里面我们从三个方面来看上帝的保守。&lt;/p>
&lt;p>第一个，12—15节，这里我们看见神的保守是在生命危机中的保守。这里面我们看见使徒保罗真的是在面临一个生命的危机，12节里面提到有一批犹太人，有40多个人在那里同谋起誓说“若不先杀保罗，就不吃不喝”。这句话重复了三次，第14节那里说，“我们已经起了一个大誓，若不先杀保罗，就不吃不喝”。他们不单单聚在一起的时候立这个誓，而且还在祭司长和长老面前把这个誓给说出来了。如果偷偷地起誓的话，没在别人面前说，坚持不了的时候放弃也无所谓。但是在祭司长和长老面前全部都已经说完了，他们不好意思背弃这个誓言呀！后面还有，在第21节的时候同样“因为有40多人埋伏，已经起誓说若不先杀保罗，就不吃不喝。”这是怎么样的一群人？40多个人立了这样的毒誓，不杀掉保罗的话，他们就不吃不喝。用现在的话来讲，这群人就是恐怖分子，而且不是一个，是40多个，还要以如此极端的方式把保罗干掉。我读到这里有时会想，这些人后来怎么办了？怎么下台呀？没办法把保罗弄死的时候，他们到底吃不吃饭呀？这个时候，他们以错误的理念加上一个错误的热情，等于极端的恐怖主义行动。他们也以为他们做的事情是为神大发热心的，他们以为做的事情是正义的，他们以为保罗是该杀的。他们以为是为上帝做事，但却恰恰是在抵挡神。就像耶稣对保罗讲的那样，“你用脚踢刺是难的”。不要说用脚去剔刺，你用针扎你的手指头，稍微碰一下看看，什么感受？何况用脚去踢刺。将那两个力量碰在一块，是自找苦吃。&lt;/p>
&lt;p>对基督徒的逼迫，就叫“用脚踢刺”。这里边的一群人也同样是在步保罗的后尘，用错误的观念加上错误的理念，再加上错误的热情，在用脚踢刺。但是，我们看见，福音使者的道路虽然遇到这样一个生命的危机，虽然遇到这样一个试炼，虽然遇到这样一个人生的低谷，但是上帝与他同在。有上帝的保守时，没有哪一个人可以动他一根汗毛，他反而在这样一个危险当中却可以经历到神的同在，经历到上帝的恩典。往往没有把人逼到那个份上的时候，上帝那个全能恩典的作为就不太容易能够以荣耀的方式彰显。摩西如果没有被逼到红海边上，后有追兵，前有红海拦路，没有任何一个途径可以跑，没有一个出路，没有这样的时候，就不会显出红海的奇迹。当走到人生最低谷的时候，当走到一个没有办法靠着人自己的力量去解决的困境时，正是上帝荣耀显明的时候。人的尽头是上帝的开始。&lt;/p>
&lt;p>在《诗篇》23篇，那里面讲到耶和华是我们的牧者，但是我们留意的话就会发现，顺境的时候神与我们的关系是第三人称，“他使我躺卧在青草地上，他领我到可安歇的水边”。在顺境的时候是“他”，但是当你经过死荫幽谷的时候，这第三人称就变成了第二人称，“我经过死荫幽谷也不怕遭害，因为你的杖，你的竿都安慰我。在我敌人面前，你为我摆设筵席，你用油膏了我的头，使我的福杯满溢”。感谢主，在生命里面，原来在这样一个地步里面，这样一个试炼当中，恰恰又是我们与上帝关系最紧密的时刻。&lt;/p>
&lt;p>第二个，我们继续看到，16—24节讲到，神的保守是在奇妙引导中的保守。神在这奇妙的过程中使用了两个人，一个是少年人，另外一个是千夫长。上帝使用了这少年人。在人看来很不起眼的小孩子能为神做什么大事呀？可是上帝要做事的时候，就算是一个小小的摆上，都可以成就奇妙的事情。从这个少年人，这个外甥，我们猜测，也许保罗的姐姐或者是妹妹可能跟这40个人有一定的关系，也许是亲属的关系，或者其他什么样的关系。我们不知道，总之，这样一个小孩子听到这样一个暗杀的消息以后，立刻就去告诉保罗。保罗又告诉他怎么去行动。这个孩子，当他把自己摆在上帝手中让上帝使用，就像那个五饼二鱼的神迹当中，那个小孩子也将自己手中所有的五个饼两条鱼拿出来、奉献出来交在上帝手里，上帝就祝福，并且可以喂饱五千人。一个小小的奉献，上帝使用的时候，就可以化作五千倍的祝福。上帝看重那一件美事，上帝看重为他摆上的那一个信心的行动。别人可能忽略你，但是上帝看重，当你为了主的缘故，愿意摆上那一份爱主的心的时候，上帝有时候会通过你成就极奇妙的作为。上帝使用这个少年人。尤其在神的国度里面，神也要做很多事情，但是上帝在那里面寻找心存诚实、愿意被他使用的人。上帝也在呼召你，看重你的心志，看重你为他摆上的那一片忠心，并且要通过这份忠心、爱心、尽心尽意尽力爱上帝的心，成就他的大事。&lt;/p>
&lt;p>然后我们在这里面也看见，千夫长也被神使用，保护了保罗。千夫长是罗马的军官，他是政府人员，满有权势，满有地位的，但是这样一个人同样也会成为神手中的器皿，同样可以被上帝使用。这个千夫长认真负责到一个地步，为了保罗这个囚犯，他竟然动用了多少兵力呢？步兵两百，马兵七十，还有长枪手两百。哇，四百七十个人呀！为了这一个犯人，他用四百七十个军力来保护他。把他护送到安全的地方。很奇妙，上帝有的时候会使用一些外邦人，来成就他自己的计划，甚至上帝会使用一些君王，来成就他自己的计划。其实圣经里面不乏神通过外邦君王荣耀自己名的例子。甚至尼布甲尼撒王也被上帝使用。大流士王也被上帝使用，古列王也被上帝使用过。&lt;/p>
&lt;p>我们可以看但以理，《但以理书》 6:25以下，记载了但以理生命中一个很危机时刻的经历。6:25以上记载了什么事呢？就是但以理因为信仰的缘故，受到逼迫，他为了持守自己的信仰，被扔进狮子坑里。纵然但以理这个时候，已经是好几代的宰相，大家知道但以理被扔进狮子坑的时候年龄多大了吗？已经八十岁了，八十岁的老人家，而且他不是无名的传道人呀，他是一个在皇帝之下的、拥有可以说丰功伟绩的一国宰相的身份呀！这样一个身份，八十岁的老人家，试炼同样来临。为了信仰的缘故，他被丢进狮子坑里边。我看到这段经文的时候，心里面一下子非常感动，同时也是战兢。我想说，原来我们心里面有的时候会想说我们年轻的时候多受点儿苦吧，后来呢应该是越来越好，越来越平安，到了时候可以很平安地来事奉上帝，那多好多美呀！但我一看这个的时候，发现八十岁的时候同样要面临这样大的试炼呀！所以年轻的时候，我们干脆打消我们今后会平安无事的意念。连但以理这样一个属灵的人，他八十岁的时候，有这么崇高的地位，像温家宝总理那样一个地位，当他为了信仰站出来的时候，仍然要受逼迫。但奇妙的是，神要借着这样一个过程来成就他奇妙的计划。每一次，神的百姓所经历的苦难，所经历的危机，所经历的试炼，都不是徒然的，乃是要成就上帝更荣耀的计划。&lt;/p>
&lt;p>上帝做事的时候，他的意念高过我们的意念，他的道路高过我们的道路，上帝愿意的时候，不但最小的一个小子他可以兴起来使用，甚至最大的君王也同样能够使用。也就是为了荣耀他自己的名，上帝有的时候会允许神的百姓走到一个困境，走到没有办法解决的那种难处当中，但这里有神的计划，这里有神要成就他自己名的计划。当然有的时候我们读不出上帝那个美善的计划是什么，但是在其中，我们只要持守对上帝的忠心，持守自己的信心就可以了。我们仰望他的时候，上帝自己会做事。&lt;/p>
&lt;p>我想，其实守望教会经历这段艰难的时候，经历本身给我们的压力还是非常巨大的，有很多的试炼，各个方面，从外到内。作为带领者，作为跟从者，作为小组长，作为信徒，全方位地都在经历试炼。在这样一个过程中，我们正在经历中国教会的一个转型期。也正在这样一个过程里面，上帝正在做一些事情。在其中，我们目前可以看到的一些事情，就是上帝要使我们专一地仰望他，使我们更迫切地祷告，使我们教会之间彼此更紧密地联结，学习彼此相爱，彼此担当。而且借着这样一个过程，让基督徒在这个社会的各个层面上、更广的领域里面，全方位地接触其他人。甚至是从基层到最高层，都给它接触一遍。居委会、街道、海淀区、北京市，部委到中央都有。守望教会事件，胡办也知道这个事情，也要面对这样一个事情，可能他要处理的事情很多，但是他们同样也关注这样的事情。不要听成别的，但是我们相信上帝要通过这样的事情来成就他的一些计划。而且之前，Joy姊妹到我们教会作见证的时候，她特别的一个主题分享见证就是“平安”！她被抓去，待了很长时间才被放出来，整个的过程里面，她深深地体会到平安，内心里的平安！然后她说在里面弟兄姊妹问候的最好方式就是“平安”！那个平安在那个时候显得那么有分量。但同时在这样一个情形当中，借着这种平安的问候，连旁边的外邦人在看这样的事情时也被感动。他们也在看基督徒究竟是怎么样的一群人。其实这次的整个事件当中，需要我们思想的东西有很多。但是在这样的过程中，我们深深地相信众多弟兄姊妹温柔、坚定、平安的见证会震撼很多人的心。&lt;/p>
&lt;p>但我们不知道，这段时间什么样的人会受影响，借着这段时间基督徒的那种见证，会打动哪些人的心，在这样一个逼迫的过程当中，我们不断地祷告：“主啊，我们知道，用脚踢刺是难的，所以让那些踢刺的保罗一个个转变为传福音的使者。”我想，有些政府的官员，在参与对守望教会的抓捕行动之后，说不定会成为将来的传道人呢！上帝做事，谁能够预料呢？我们也是祷告，求神让那些比较能讲的国保人员信耶稣。他们将来能成为一个见证者时，那影响力也是满大的。但我们更期望，在中国福音要传遍各个阶层，我们相信不止是在知识分子阶层、农民阶层、工人阶层，在这些阶层里边，福音会迅速传扬；就是在政府阶层，甚至是在中上阶层，福音还要继续地传扬，让中国的那些执政掌权者认识福音的内涵，知道上帝如何爱他们，爱中国人。我们真的期望在未来，在不久的将来，说不定在我们中间，在中国这片土地上会出现第二个孙中山。20世纪出了一个基督徒的掌权者，21世纪难道就不能再出一个吗？上帝如此地爱我们中国人，中国人在很多方面虽然得罪了神，但是至少在几个方面还是不错。比如说“生养众多”，非常遵行上帝的话语。中国这么多的人口，遍满在整个全地，这么多的人不赶在福音化结束前使用的话是多么可惜的一件事情，简直就是资源浪费。所以我相信21世纪，中国经济的崛起，一切的发展都是为了将来中国要承担上帝的使命。中国教会的复兴是一定的，现今可以说是黎明前的黑暗。我不是说未来不会有逼迫，但是我相信未来不会太久，一定是在我们这个时代，就会有这样一个合法性，落实在家庭教会的身上。我想从宣教的角度上来看，中国教会一定要宣教，而中国教会在预备成为宣教的国度之前，好多必备的条件，我相信上帝一步一步都会成就。所以我们今天所付的代价，也是为着我们的后代来做准备。所以这也是我们第三方面神的保守。&lt;/p>
&lt;p>第一方面是神在危机中的保守，第二方面是奇妙引导中的保守，第三方面是在救恩目的中的保守。上帝之所以要保守，是为了完全上帝救恩方面的计划。上帝有一个普世性的计划，上帝有一个把保罗送到罗马去作见证的计划，这样一个见证完成之前，保罗不能提早被人杀掉，他的生命还没到结束的时候。这个世上没有任何一个权力或势力能把他的生命拿走。他要完成一个救恩的目的。上帝兴起教会，也是为了要完成救恩的目的。&lt;/p>
&lt;p>我们今天所经历的很多事情，是跟神的救恩计划有关系的，上帝要守望教会所经历的一切苦难，我相信是跟神更广泛的救恩目的有关系的。当一粒麦子落在地里死了的时候将结出许多的子粒来。我们不能忘记我们今天教会的复兴和发展，正是借着我们的老一辈，他们一个一个踏上这样一条十字架的道路，把他们的青春摆上，把他们的生命摆上，甚至用他们的生命在监狱里度过那么长的时间，从而奠定中国教会今天的基础。我们现代的中国教会，要为我们的后代奠定什么样的基础？当我们选择为我们的信仰甘心乐意地、喜乐地付上这样一个代价的时候，我们心中单纯地来敬畏耶和华。当尽心、尽意、尽力爱主我们神的时候，我们为了主的缘故所付出的一切代价，都会结出百倍的子粒来。我们深信，上帝会继续坚固我们的教会，上帝会与我们同在。上帝会继续带领我们，让我们带着信心来往前冲。我们今天去探访了谢伯伯，谢模善老前辈，他现在已经九十三岁了，身体已经不行了，躺在那里讲不了话。但是当我们问他说：“您知道守望教会的事情吗？”他说：“我知道！”他是躺着，但是他在用力地点头，他说：“我知道！”然后我们就说：“你对我们这些年轻一代有什么勉励吗？”他应该是讲不了话的，也不能吃东西，但是他用尽了力气讲出一句话，说：“带着信心往前走！”当他讲这句话的时候，我们几位牧者的眼泪就流下来了。我们也需要这样长辈的勉励。但是在这样一个勉励里面，我们得着力量。在未来的几天时间里，我们有一批的牧者也愿意面对这样一个事情的时候，我们怎么样地去回应?我们如今以祷告的方式来回应，众教会一周当中认领一天来禁食祷告。我们现在有三十多间教会轮流在禁食祷告，在为守望教会禁食祷告。&lt;/p>
&lt;p>第二个就是，我们不单单关心主日的广场，我们也需要关心被囚的肢体、弟兄姊妹，我们就去探访，轮流地去探访这些肢体，彼此分享主的爱。我曾经见到一位长辈，他也是因为福音的缘故被抓进监狱里，但是他在里边却留下很美的见证。很多弟兄姊妹去探望他，每天都有人去探望他，以至于他创了那个监狱的历史记录。最多一天有五十多个人去探望他，因为探望的人必须是亲人，所以监狱的人刚开始被弄糊涂了，“你亲戚咋这么多呀？”后来才知道教会弟兄姊妹彼此就是一家人的关系。后来他们也不问了。而跟他在监狱里的同一个时期，一位公安局局长，在外面有那样的地位，众人巴结他都巴结不过来的，因为贪污腐败的缘故被抓进监狱，但是他一进监狱，没有一个人去探望他，他的妻子也跟他离婚了。这是一个鲜明对比。我们这个传道人，他也许在社会上没有地位，文化也不高，但是有主的爱在他的里面。在里面被囚的时候，众多的弟兄姊妹遵行圣经里面所教导的，“当被囚的时候我们去探望他就是做在主的身上了”。并且在那里留下美好的见证。甚至他出来的时候，监狱里的人都说“老晋，你什么时候再回来呀！”怀念他，他在里面留下了非常好的见证。他管八十个犯人，而管十个犯人就减刑一 个月，所以他就减刑八个月，提前释放了，所以人们怀念他，并且对他说那样的话。我们也需要为着我们被限制的肢体去分享他们的爱，我们去关心他们，探访他们，每一个都需要去，守望教会的弟兄姊妹我相信你们已经去了，还会继续去。我们其他教会这些牧者，甚至一些教会的执事也会去探访，以至于今天我们去看的时候，在楼梯口，一打开楼梯门，恩平师母就从家里出来了，我一看，她正拎着一兜水果，“我们家水果太多啦！我要分给人！”感谢主，这就是见证！要让恩典满溢，在那里边有主爱的流露，有主爱的安慰，有主的同在。&lt;/p>
&lt;p>所以第三个，我们还要做一件事情，就是我们有一批的牧者，我们准备写一个请愿书。要向全国人大提交这样一个请愿书，希望他们能够组成一个特别的调查委员会，调查这件事情，妥善地来解决政教冲突的问题。我们也希望能够提出一个建议来，就是希望人大能够认真地考虑写出“中华人民共和国宗教信仰自由保护法”。我们希望在中国这片土地，照着宪法让宗教信仰自由得到保障。但是当我们预备写这个的时候，我们也感觉到这是一场属灵的争战。在中间不断出现这样那样的一些问题，以至于我们现在整理出来的大部分内容，还没有进行到实质运行的这样一个地步。所以我们计划下周的时候采取这样一个行动。那我们就呼吁弟兄姊妹，像当时的以斯帖觐见皇帝的时候呼吁神的百姓三天禁食一样，这个主日、礼拜一和礼拜二，三天的时间，要是可以，我们也一同参与禁食祷告，将这件事摆在神的手中，我们一同来仰望神。我们不知道上帝以怎样的方式来带领，但是我们相信他必保守我们，必与我们同在！有上帝的同在，我们就带着信心继续往前走！&lt;/p>
&lt;p>——————————&lt;br>
1　     本文根据李圣风牧师2011年5月3日晚在北京守望教会祷告会的分享整理而成，有一些删节。&lt;/p></description></item><item><title>神的物当归给神1 文/金明日</title><link>/2012/09/27/%E7%A5%9E%E7%9A%84%E7%89%A9%E5%BD%93%E5%BD%92%E7%BB%99%E7%A5%9E1/</link><pubDate>Thu, 27 Sep 2012 09:26:22 +0000</pubDate><guid>/2012/09/27/%E7%A5%9E%E7%9A%84%E7%89%A9%E5%BD%93%E5%BD%92%E7%BB%99%E7%A5%9E1/</guid><description>&lt;p>我们读一段经文，《马可福音》12:13—17，我们以启应的方式读。&lt;/p>
&lt;p>后来，他们打发几个法利赛人和几个希律党的人到耶稣那里，要就着他的话陷害他。他们来了，就对他说：“夫子，我们知道你是诚实的，什么人你都不徇情面，因为你不看人的外貌，乃是诚诚实实传神的道。纳税给凯撒可以不可以？我们该纳不该纳？”耶稣知道他们的假意，就对他们说：“你们为什么试探我，拿一个银钱来给我看。”他们就拿了来。耶稣说：“这像和这号是谁的？”他们说：“是凯撒的。”耶稣说：“凯撒的物当归给凯撒，神的物当归给神。”他们就很希奇他。&lt;/p>
&lt;p>我是锡安教会的明日牧师，今天能参加你们的祷告会，我真的很激动，也非常荣幸。我也借这机会转达众教会对你们的尊重和问候。上帝在这个时代，把他 教会的苦难特别地放在你们身上，要把你们举起，为了要向这个世代说话。每一次听见你们消息的时候，我自己包括锡安教会的会众会想，这样的事情若临到我们，我们会不会有这样的勇气和见识，有这样的团结和忍耐力能够摆上。我也向你们转达众教会的问候，真的有很多的教会挂念你们，为你们迫切地祷告。&lt;/p>
&lt;p>北京教会联祷会已经第三次发布代祷信，呼吁众教会为守望教会禁食祷告。这是从文革以后，我们北京教会头一次公开发表呼吁，为另一个教会祷告，禁食祷告。从这个星期开始，我们北京教牧联祷告会呼吁全国的教会认领日子，为守望禁食祷告。&lt;/p>
&lt;p>我个人好像这三周除了为锡安教会祷告之外，更多的是为你们祷告。我心里面也常常很兴奋、激动，有的时候（心灵里）也非常非常有捆绑和压力，就是有的时候会愤怒，有的时候也会赞美上帝，心里非常非常复杂，不知道应当如何行。我相信上帝会继续带领众教会。我会为你们祷告，也与你们一同地摆上。&lt;/p>
&lt;p>我们受苦难的时候，常常会感觉到好像只有我们，别人好像不太理解我们，我们被孤立。但我想要说的是，实际上真的是有很多弟兄姊妹非常非常地爱你们、关心你们。我们教会的一位信徒到了湖南某个城市参加一个教会的聚会，大概有两百人左右的教会，他发现星期天，很多的教会为守望祷告。他说：“我是从北京来的……”他们就问他守望的情况！一定要知道，上帝的百姓知道你们所遭遇的苦难，也愿意与你们一起承担。我们会继续为这件事情的良性发展和解决做更大的努力。&lt;/p>
&lt;p>近日全国各地的传道人一直有沟通，也有联络，可能也有一些行动。恳求上帝能够在这件事情上释放各样的捆绑，能够有一个新的突破。我相信上帝的国在我们中间！（会众回应：“阿们”！）&lt;/p>
&lt;p>最重要的是我们需要思想为我们信心创始成终的耶稣。人的智慧、人的方式是暂时性的，只有耶稣是最终的。我们要紧紧地跟随耶稣，这是没有错误的。今天天明牧师请我来跟大家分享，我想分享关于耶稣的很重要的一件事。我们都知道上周是受难周，耶稣在周二上到耶路撒冷圣城的时候，正好跟当时的各位宗教领袖以及一些宗派讨论。中国教会也有一种不太好的传统认为，我们只祷告就行了，不能跟别人，特别是外邦人，甚至是敌人说话。好像如此做就不太敬虔。今天中午在跟一些牧者对话的时候，他们说：“没必要这样，我们为他们祷告就行了。”我们一定要知道，耶稣是公开说话的。在敌人面前，其实他们有恶意。你知道，他如同诸葛亮在《三国演义》里面，到东吴去跟当权人士论战一样，耶稣在周二的时候，跟当时的一些宗教领袖们论战。其中最重要的一个问题是关于耶稣的权柄问题。&lt;/p>
&lt;p>“你凭什么权柄做这样的事情？”&lt;/p>
&lt;p>主耶稣宣告，圣城耶路撒冷，上帝不再喜悦。论战就是由此而引起的。其中，特别恶毒的一个论战陷阱是，法利赛人和希律党联合派人来质问他（主耶稣）一个问题。前面大大称赞耶稣，让他诚诚实实地回答，你里面想什么，就一定要说出来。你知道吗？原来关系不好的人突然关系好的话，是因为出现了共同的敌人。法利赛人和希律党人的关系很不好的，但是因为在耶稣这个问题上，他们突然发现有共同的敌人，所以形成联盟。但这些联盟都不是很坚强的联盟，因为这个敌人没有了以后，联盟很快就瓦解了。&lt;/p>
&lt;p>不管怎么样，他们提出来的是这样一个问题，“耶稣啊，你是从上帝那里来的，你诚诚实实地要教导我们真理，那么你就诚实地回答，我们这些人应不应当纳税给凯撒呢？”现代基督徒很少有人在这上面有特别大的争议，当然公民应该纳税，顺服在上掌权的，我们在这样的国家秩序里面蒙福，我们应当尽自己公民的义务。我们很容易这样简单地理解，但是他们没有意识到，这个提问实际上有特殊的历史处境。&lt;/p>
&lt;p>我们知道以色列作为一个独立的国家，在公元前586年被巴比伦灭了以后，一直没有恢复作为一个主权国家的地位。虽然在马加比时代，有简短的九十几年争取过独立，但是随着罗马帝国的兴起，他们再一次沦落为殖民地。但是罗马人很会统治，他们借着希律王，设立一个傀儡政权。唉，中国也有啊！设立一个傀儡机构，“让他们说了算，教会让他们管就行了”。&lt;/p>
&lt;p>但问题是，希律是非常有能力的统治者，他死了以后，他儿子安提帕接替他作王，但很无能。不能治理下去，所以没几年就废掉了。从此以后就是罗马的总督直接统管。在加利利一带，人民真正地感觉到他们被奴役了。而且侵略者们增加了很多很多的税。所以这个问题在当时来说是非常尖锐的，我们是属于上帝国的人还是凯撒的百姓呢？这个问题在当时以色列的时代突出表现在上不上税的问题。所以在当时加利利一带已经发生了暴动，有一个叫犹大的人，蛊惑人，说：“不能上税，一但上税就等于自动放弃作上帝百姓、子民的权利。”这个（问题）非常敏感是吧！而且这不仅仅是政治领域的问题，在当时已经成为一个非常复杂的问题。我们都知道后来66年左右，罗马和犹太国发生战争，最终导致70年罗马军队进到耶路撒冷，毁了这座城。这都是和上税有关系的，犹太人拒绝上税，就是公然挑战罗马的统治权。所以罗马人就用军队镇压！&lt;/p>
&lt;p>所以这个问题并不是那么简单！某些问题在平常的时候很简单，你可以选择这个，可以选择那个。但是在某个时期，这个问题就变得非常非常尖锐，“重量”很大！你说我们放弃不放弃公开聚会的权利？昨天在我们小组长会议里，我就假设“如果有一天锡安教会也跟守望教会一样，你们给我出出主意，应该怎么做？”有的人说要加强情报管理系统（会众“哈哈”大笑），有的说要坚决地建立小组什么的，其中有一个人就说“我们都回到小组不就行了吗？”&lt;/p>
&lt;p>“你们这里也有类似的说法是吧？”&lt;/p>
&lt;p>为什么一定要大聚会呢？小教会不是也挺好？&lt;/p>
&lt;p>我们从来不怀疑小教会，几个人的时候神也与我们同在。二十个人的时候主也与我们同在。但是我问他：“为什么要放弃公开聚会呢？你有什么神学基础？有什么神学根据吗？如果没有这种压力，你会放弃这个权利吗？有什么圣经根据吗？两百人以上不能聚会？有吗？”他就不说话了。&lt;/p>
&lt;p>不管怎么样，有的时候一些问题会变得很特殊。其实这些敌人来到耶稣面前提这个问题，也正是因为他们的这个问题非常非常巧妙。所以大家特别注意，只要是耶稣回答说“不用上税了”，那么结果是什么？这个耶稣公然挑战罗马统治权，他实际上是要蛊惑人暴动！那么正好可以把他交给彼拉多总督，把他“喀嚓”了断是吧！&lt;/p>
&lt;p>还有一个是，如果他公然说“不，我们应该顺服在上掌权者，应该要上税”，那会发生什么样的事情？&lt;/p>
&lt;p>“耶稣你要在这里做什么呀？”&lt;/p>
&lt;p>其实耶稣来这里是要恢复上帝的统治权是吧！你们想一想，耶稣会支持帝国主义的侵略吗？（会众答：不会）你们觉得你们认识的耶稣会支持凯撒的统治吗？不知道是吧！&lt;/p>
&lt;p>我认为中国教会对耶稣认识得很少，我们认识的耶稣几乎就像“修道士”一样，就像“会念经的和尚一样”，只不过他是在讲道而已！只是把和尚改成耶稣了。我们不知道耶稣真正的理想、信念和纲领，这是很遗憾的事。我们对耶稣的认识真的是很肤浅。不管怎么样，我们现在要来进一步探索耶稣的回答，你们想一想要是你们的话会怎么回答？要支持凯撒呢？还是要站在暴动者这一边呢？这很为难是吧？&lt;/p>
&lt;p>我知道这次守望教会在一个特别特别的（境况当中），上街也是我们不愿意的，放弃整体聚会那更不愿意是吧！这两个问题妥善解决多好呀！心里面压力很大，那是来自我们良心的压力，因为我知道你们也爱这个国家。基督徒要尊重这个公共秩序，我们绝对没有丝毫的意思，要在祖国的发展过程当中添乱。但我们也知道，我们不能放弃敬拜上帝、建立教会。有很多人崩溃了，我知道有很多人崩溃了。耶稣崩溃了没有？要是我，我估计差不多要崩溃了。你知道那是真实的压力。我们尊重你们，是因为你们真实经历过压力，你们的选择是在很真实的威胁和压力当中做出的。这不是假的，如果我有这种压力，我能不能比你们做得更好，说不准，因为我还没经历过。&lt;/p>
&lt;p>我跟天明牧师是二十年的朋友，我和天明不一样，我比天明更（能）读书，我想问题复杂，天明单纯，祷告出上帝的旨意就顺服。我们两个是很不一样很不一样的，我们是老乡，同年考大学，同时在一张报纸上登了名字的，当然都很荣耀呀！所以（上大学后）就去了解跟我登在同一张报纸上的是谁，然后联络。我们不信主的时候就认识，后来几乎同时信主。我从来没有离开过教会，所以在信主的那个教会里一直成长，糊里糊涂地就当了三自教会的牧师。我们十年间都没有特别的（联系），在非常偶然的机会见面，但是我知道天明。后来我从国外回来，建立家庭教会，天明牧师是第一个欢迎我的。他说：“我相信金牧师是上帝的仆人。”所以我一直在服事，天明牧师就在一旁支持，天明牧师服事，我也一直在旁边支持。特别是在关键的问题上，我一定不是自己拿主意的，我会问：“天明你说吧！”你知道什么原因吗？我们俩不知道谁更聪明（大家一起笑），但在建立教会的事情上，我没有像天明牧师承受过那样大的压力。他走过的路，我还没有走过。我想到很多很多复杂的问题，实际上在天明那里不需要看很多书，我得看很多书才能整理。而天明不需要看书的，他说，“你要那样的话，一定会出现这样的问题。你就选择这个吧，这样简单！”&lt;/p>
&lt;p>压力很真实，所以有一些人会崩溃，有很多人会“死机”，有的人想法会“变形”。因为有压力，所以要多体贴他们。但耶稣没崩溃，耶稣说的话特别有意思，是名言啊！你们可能最近也听到什么？“凯撒的物要归给凯撒”，哦，不是，那前面还有一句话，“拿一个银币来给我”。当时耶稣撒冷通行三种货币，但只有银币雕刻着罗马皇帝格老丢的像。后面是他的皇后的像。耶稣就拿这个银币问：“这是谁的像？”“这当然是凯撒的像。”耶稣把这个给对方说：“凯撒的东西归给凯撒，但上帝的东西要归给上帝。”&lt;br>
——————————&lt;br>
1　    本文根据金明日牧师2011年4月27日晚在北京守望教会祷告会上的分享整理而成。&lt;/p></description></item><item><title>我们是为了信仰：为政教冲突致全国人大的公民请愿书</title><link>/2012/09/27/%E6%88%91%E4%BB%AC%E6%98%AF%E4%B8%BA%E4%BA%86%E4%BF%A1%E4%BB%B0%EF%BC%9A%E4%B8%BA%E6%94%BF%E6%95%99%E5%86%B2%E7%AA%81%E8%87%B4%E5%85%A8%E5%9B%BD%E4%BA%BA%E5%A4%A7%E7%9A%84%E5%85%AC%E6%B0%91%E8%AF%B7-2/</link><pubDate>Thu, 27 Sep 2012 09:24:05 +0000</pubDate><guid>/2012/09/27/%E6%88%91%E4%BB%AC%E6%98%AF%E4%B8%BA%E4%BA%86%E4%BF%A1%E4%BB%B0%EF%BC%9A%E4%B8%BA%E6%94%BF%E6%95%99%E5%86%B2%E7%AA%81%E8%87%B4%E5%85%A8%E5%9B%BD%E4%BA%BA%E5%A4%A7%E7%9A%84%E5%85%AC%E6%B0%91%E8%AF%B7-2/</guid><description>&lt;p>全国人民代表大会常务委员会、吴邦国委员长：&lt;/p>
&lt;p>我们是中国的公民，爱自己的国家，关心社会和同胞的福祉，顺服和尊重政府管理社会秩序的权力。我们也是普世基督教会的一群基督徒。因为看见近期发生在我国首都的政教冲突，并且至今仍无化解的迹象，所以我们依法向执掌国家最高权力的你们发出请愿书。&lt;/p>
&lt;p>北京基督教守望教会是近几年迅速发展的城市新兴教会中非常有代表性的教会，聚会地点处于北京中关村地区，信徒主要以知识分子为主，从几年前的几百人如今发 展到一千多人。今年4月10日以来，守望教会因聚会地点的问题，连续几周出现众多信徒户外敬拜，而几百名信徒被警方拘禁和讯问的事情。还有包括天明牧师等 主要教会负责人在内的数百名信徒被非法限制自由，软禁在家无法出门参加敬拜活动。其实，2009年，守望教会就曾因政府压力被迫离开租用场所，户外聚会。 并在同年底，购买了位于中关村大恒科技大厦二层1500平米的写字楼。但又在有关部门的压力下，虽付了全款却始终无法拿到钥匙。2011年4月，守望教会 再次被迫退出租用的场所，导致一千多名信徒无处可去，只好在户外聚会、敬拜上帝，并造成了至今仍在延续的严重的政教关系危机。&lt;/p>
&lt;p>我们认为，守望教会事件不是某一间教会的个别和孤立的事件，而是社会转型时期旧的宗教管理体制不适应教会发展而产生的政教冲突的典型现象。守望教会的遭遇 深深牵动了中国数千万基督徒在信仰里互为手足的情感。2009年，在上海、广州、成都、临汾也发生过教会因聚会场所受到政府压力而被迫举行户外敬拜的事 件。随着城市基督徒的不断增长，教会的持续发展，这类政教冲突仍有可能继续爆发。考虑到守望教会事件的典型性及这一事件对未来我国国家与教会关系的重大影 响，我们特别发出此请愿书。&lt;/p>
&lt;p>我们注意到：中华人民共和国《宪法》第36条、中国加入的《世界人权宣言》第18条，中国政府签署的《公民权利和政治权利国际公约》第18条，都承认和规定了“宗教信仰自由”。&lt;/p>
&lt;p>我们认为，《世界人权宣言》第18条对“宗教自由”的定义，既是中国政府认可的，也是合乎我们信仰的：&lt;/p>
&lt;p>人人有思想、良心和宗教自由的权利；此项权利包括他的宗教或信仰的自由，以及单独或集体、公开或秘密地以教义、实践、礼拜和戒律表示他的宗教或信仰的自由。&lt;/p>
&lt;p>因此，宗教自由包括了聚会、结社、言论、教育和宣教的自由。作为全世界历史最久、规模最大、分布最广的宗教之一，基督教在绝大多数国家得享上述自由。&lt;/p>
&lt;p>但60年来，中华人民共和国《宪法》赋予我国基督徒的宗教信仰自由权利仍然未能得到落实。按照现行宗教管理政策，除非加入有着强烈政治色彩的三自爱国运动 委员会，基督徒的各种宗教活动（包括聚会、敬拜、庆典、组建教会、修建教堂，以及宣教）仍然受到政府各种管理部门的限制和打压。&lt;/p>
&lt;p>尊敬的吴邦国委员长、各位人大常委、人大代表，我们怀着为这个国家祝福的心，根据《宪法》第41条赋予公民的建议、批评、申诉和控告的权利向你们请愿，请 求你们和人大常务委员会根据《宪法》第71条的规定，启动特别调查程序，成立“宗教信仰自由”特别调查委员会：&lt;/p>
&lt;p>1、对北京守望教会无处稳定聚会的事件进行调查并督促北京市政府依法妥善解决；&lt;/p>
&lt;p>2、审查现行《宗教事务条例》是否违宪；&lt;/p>
&lt;p>3、提请制定《中华人民共和国宗教信仰自由保护法》。&lt;/p>
&lt;p>我们认为，宗教信仰自由是人类社会的第一自由，是国际社会的普遍价值，也是其他政治权利和财产权利的基石。没有普遍公正的宗教信仰自由，一个多民族、多宗教的国家将无法形成和平的公民社会，无法带来社会的稳定、民族的团结、国家的昌盛。&lt;/p>
&lt;p>我们期待，借着特别调查委员会的启动，政府能坚持以人为本、依法治国的原则，以服务公民的宽广胸怀，理性而智慧地处理守望教会事件，避免更大规模的政教冲突，化危机为转机，从而开启政教关系良性互动的新阶段。&lt;/p>
&lt;p>作为基督徒和热爱自己国家的公民，我们愿意持续地为我们的同胞和政府祷告，并为正在崛起、需要承担更多普世责任的中国祷告，求上帝赐下平安、和好、稳定、发展的恩典，并让公义、信德、仁爱、宽容、良善的文化充满整个社会，使中国满有上帝荣耀的同在！&lt;/p>
&lt;p>为此请愿代祷守望的家庭教会领袖：&lt;/p>
&lt;p>谢模善牧师&lt;br>
李天恩牧师&lt;/p>
&lt;p>发出此请愿书的签署人：&lt;br>
金明日（北京锡安教会牧师）&lt;br>
张付恒（北京载道教会牧师）&lt;br>
王怡（成都秋雨之福教会教导长老）&lt;br>
查常平（成都生命泉教会讲道同工）&lt;br>
崔权（上海万邦宣教教会牧师）&lt;br>
余荣富（上海金灯台教会牧师）&lt;br>
黄磊（武汉下上堂基督教会牧师）&lt;br>
高全福（西安锡安之光教会牧师）&lt;br>
王文锋(温州中国神学论坛秘书长)&lt;br>
郑乐国（温州乐清市白象基督教会传道）&lt;br>
周明（北京橄榄树教会牧师）&lt;br>
魏洪（北京雅歌教会牧师）&lt;br>
王德生（北京安华教会牧师）&lt;br>
王双燕（北京新树教会牧师）&lt;br>
太昌男（教名:宋明道，北京圣爱教会牧师）&lt;br>
邵长玉（北京麦子教会牧师）&lt;br>
裴俊奇（北京惠民教会牧师）&lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;">
&lt;p>
2011年 5月 10日
&lt;/p>
&lt;p>
海外教会和基督徒联合声明：&lt;br /> &lt;strong>声援北京守望教会 &lt;/strong>&lt;br /> 自今年四月初起，北京守望教会遭受政府阻挠，不能自由敬拜，已有数周之久。与此同时，教会牧长被软禁家中，赴会信徒遭到羁押，一些人因坚持信仰而失去住所，或被迫离职。为此，我们这些海外教会和基督徒，衷心问候守望教会的牧长及众弟兄姊妹，我们坚决支持你们不停止主日聚会的信仰立场。同时，也呼吁中国政府尊重本国宪法，维护公民基本信仰权利。
&lt;/p>
&lt;p>
和守望教会一样，我们这些教会和个人所代表的是来自民间的呼声。我们认同守望教会的立场，反对把信仰问题政治化，并支持守望教会寻求注册为非政府机构（NGO）的努力。我们注意到，守望教会是在其聚会场所一再被刻意剥夺，忍辱退让，不得已而转往户外敬拜的。他们所遵循的只是“不可停止聚会”的圣经教导。这是教会最基本的信仰立场，也是公民最起码的信仰权利。
&lt;/p>
&lt;p>
守望事件再一次表明，是时候了，从五十年代开始的宗教迫害应该结束了！它同时也向世人宣告，无论是死，是生，是患难困苦，逼迫危险，是掌权的，是有能的，都不能使基督徒放弃信仰。我们今天仍像五十多年前王明道一样地宣告：“我们是为了信仰！”
&lt;/p>
&lt;p>
我们承认，过去三十年间，中国在发展经济、脱离贫困、普及教育等方面取得了重大成就。然而，辛亥革命和五四运动所倡导的民主共和、宪政法治精神，在今日中国依然缺失，公民权利没有保障，公民社会远未成型。这种经济与政治不相协调、跛脚失衡的局面，导致今日的中国社会公权私用、贪腐横行、贫富分化、社会矛盾空前激化。为此我们呼吁政府尊重宪法，从保障公民信仰权利做起，废除压制信仰自由的法规，使广大基督徒可以不受阻碍、自由地敬拜上帝。
&lt;/p>
&lt;p>
我们感谢上帝的大能，在中国兴起并保守教会，用她儿女的和平与忍耐，为建成公民社会作出贡献。我们赞美上帝的恩惠，用儿女的仁爱与喜乐，为中国民众带来基督的福音、心灵的曙光。我们祈求全能的上帝，赐给中国执政者以智慧公义之心，顺应天道，倾听民意，确保社会稳定，国家长治久安。如是，则国家幸甚，民众幸甚！
&lt;/p>
&lt;p>
天下教会，血脉相连，无论东西，俱为一体。我们为身处患难、逼迫中的守望教会祷告。愿全能、公义的上帝，赐给守望教会等各处遭受迫害的基督徒刚强、仁爱、谨守的心（提前1：7），成为那建在山上的城，为主发光，祝福社会，荣耀主名！
&lt;/p>
&lt;p>
诚邀凡认同此声明的教会、机构、和弟兄姐妹一起来支持守望教会：
&lt;/p>
&lt;p>
1王志勇（牧师/美国弗吉尼亚州）&lt;br /> 2洪予健（牧师/加拿大温哥华）&lt;br /> 3陈佐人（神学老师/美国西雅图）&lt;br /> 4张伯笠（牧师/美国华盛顿特区）&lt;br /> 5刘同苏（牧师/美国加州）&lt;br /> 6范学德（自由撰稿人、学者/美国伊利诺伊州）&lt;br /> 7徐志秋（牧师/美国麻州）&lt;br /> 8张志刚牧师（美国奥斯汀）&lt;br /> 9王保罗牧师(Dallas)&lt;br /> 10胡元琦（牧师，美国滨州）&lt;br /> 11赵莉 （宣教士，美国滨州）&lt;br /> 12 Li Xinnuo(Lee Sino)&lt;br /> 13 Tony Liang&lt;br /> 14付希秋（牧师/美国得克萨斯州）&lt;br /> 15李全（基督徒/美国麻州）&lt;br /> 16杨一鸥（基督徒/中国大陆）&lt;br /> 17蔡晓明（基督徒/墨尔本神学院学生）&lt;br /> 18彭基盘  （美国纽约）&lt;br /> 19杨爱程(《真理报》总编辑/加拿大温哥华)&lt;br /> 20/21 Peter/Joyce Lee&lt;br /> 22 焦丽 （传道/ 加拿大温哥华信友堂）&lt;br /> &amp;#8230;&amp;#8230;
&lt;/p>
&lt;p>
（若您愿意参与签名，请回复Email: zhichishouwang＠gmail.com ）
&lt;/p></description></item><item><title>我们别无选择1 文/天明牧师</title><link>/2012/09/27/4792/</link><pubDate>Thu, 27 Sep 2012 09:22:58 +0000</pubDate><guid>/2012/09/27/4792/</guid><description>&lt;p>各位弟兄姊妹，主日平安！感谢神再次带领我们来到他的宝座前，让我们一同来敬拜事奉我们的主。今天一起来看《使徒行传》15章。&lt;/p>
&lt;p>祷告：慈悲怜悯的天父，特别感谢你带领我们来到这个地方，在你的宝座前一同来聚集、敬拜、事奉你这位又真又活的神，祈求你让我们得听主你自己的话语，接受你的牧养、引导和带领。当我们因着主耶稣的名仰望父神的时候，求父开启我们心灵的眼睛，让我们得见神你自己的荣耀；求圣灵开启我们的耳朵，让我们得听你自己慈爱的声音。愿你的话像恩雨降在我们中间滋润我们，愿你的话像火一样焚烧在我们的里面炼净我们，愿你的话也像锤子一样打进我们心灵降伏我们，愿主的话又像清泉一样流淌在我们中间，让我们看到你自己丰富的预备、引导和供应。主，求带领我们的聚会，向我们说话，与我们同在，如此的祷告奉主耶稣基督的名。阿们！&lt;/p>
&lt;p>今天我以《使徒行传》15章为开场白，透过这章经文专门谈教会合一的重要性，在此我并不着重分析该章经文，以后有机会将专门分享。这章经文记载外邦教会为信徒是否需要受割礼才能得救的问题起了纷争，他们把问题带到耶路撒冷，耶稣撒冷教会的使徒和长老们聚在一起，祷告、分享、辩论，最后共同做决定，这个决定在教会中产生了很大的影响，在神学教义上促使犹太信徒和外邦信徒合一。合一的根基成为教会宣教的坚实的基础，会议结束后保罗开始第二次传道旅程，蒙圣灵引导离开亚细亚，到了欧洲的马其顿，教会来到了一个与以往截然不同的历史舞台上，这样的合一成为后来宣教工作的根基和祝福，若不是这样，越宣教，教会就会越多，越纷争，越不合一。耶路撒冷教会合一的决定让犹太人和外邦人单单因为相信耶稣基督就蒙恩得救，归入神的家中，成为后嗣，并承受基督永远的生命。他们彼此成为了弟兄姊妹，都是基督同一个身体上的肢体。&lt;/p>
&lt;p>无论是在圣经还是教会历史经验中，或者是在我短浅的事奉经历里，我看到在教会中最难的就是合一。教会中有句话，不怕外在强大的仇敌，就怕我们中间的不合一。只要我们合一，主就在我们中间，只要我们合一，主就带领他的教会经历得胜。圣经教导我们在真道上合一，教导我们每个人在神的面前持守圣灵所赐合而为一的心，然而，合一在教会中是最难的。不但不同的宗派因神学立场不同而对某一个问题有不同的看法，就是同一个宗派里一起成长起来同工的人，面对一个问题也难免有不同的看法，生命若不能完全相连，就会影响主的工作。我们和历世历代经历这些苦痛的圣徒们一样，也是软弱、愚拙、刚硬的，我们需要在主面前放下自己，彼此顺服，愿意建立主在我们中间的权柄，真的达到雅各长老所说“圣灵和我们定意”的地步，这是非常不容易的。&lt;/p>
&lt;p>今天我们守望教会再次面对户外聚会的挑战，就像2009年10月那样，我们要再次做一个别无选择的选择。上一周（3月20日）教会主日报告说两周后（4月10日）教会将移到锡华商务酒店聚会，22日酒店负责人两次找到我们，分别以不同的理由说明合同租用的会议厅不能交付使用，并提到当地派出所的介入，这是从去年５月（中关村大礼堂）和８月（东联艺术公社）两次类似的事件之后，守望教会第三次以教会名义签下租用合同却由于有关部门的介入而不能使用。其实事先为了避免类似情况的再发生，我们在签协议之前和之后分别找有关部门沟通过，分享了我们聚会变更的情况及现在聚会的情景，并且在20日的报告中表达了如果出现上两次那样被干预而无法聚会的情况，我们只好户外聚会。同时表示户外不是我们的所愿，特别恳求弟兄姊妹祷告，求神保守能够顺利使用新租的地方。&lt;/p>
&lt;p>我一直持这样一种心态，就是，尽可能不到户外聚会，内心深深感到亏欠，真是不希望发生，而且尽最大的努力来避免户外聚会。我甚至想一直等到4月9日晚上看能否租到地方，但是现状已经告诉我们不是我们努力不努力的问题，去年5月份教会租用中关村大礼堂，因有关部门的介入我们不能使用，作为教会带领人，我很亏欠，脸上也挂不住，但是内心没有被逼到那个地步，我们没有户外聚会。我们不是想通过户外聚会达成什么目的，我们仅仅是要敬拜，要顺服神对我们的引导，共同走完神让我们走完的路，因此那个时候我也忍了，把面子放下。第二次，教会租用东联艺术公社再次受阻，很多人批评教会，我的脸上更挂不住了，但是只能当作没听见。为了教会的益处，我能忍耐，放下人的自尊心，也放下教会的自尊心。但是到今天这个地步，我想说除了户外聚会以外我们别无选择。如果说过去我还存有一点幻想，但是今天我是一点幻想都没有了，所以今天才可以坦然跟大家分享。如果我们今天决定分散聚会，你觉得会平安吗，肯定能聚会成吗？&lt;/p>
&lt;p>户外聚会是我们不希望发生的，然而最终还是发生了。在这样一而再再而三的反复中，大家常常问一个问题，为什么一定要去户外？为什么不能分散？我一再说，户外聚会是我们别无选择的结果，因为一系列的事情表明，有关部门的意图非常明显，就是想把我们限制在老故事餐吧，等到没有地方再聚会就自然分散。但是我们不能分散，为什么？打个比方，一辆正在路上行驶的汽车在没有任何信号的情况下突然驶入另一条道路，这样没有任何过度的突然转变是不现实、不合常理的。这么多年来，神对我们的引导和带领就是“山上之城”，山上之城异象中很重要的就是公开的、整体的聚会，这个异象是我们一直在神面前领受并持守的，为此我们承受过很多的压力，面对过很多的挑战，甚至为此我们在2009年还有两次户外聚会。分散聚会违背我们这几年所走的道路，至少治委会认为教会要一起走到建堂结果显明的时候，再决定是否植堂，或者是否分散聚会。&lt;/p>
&lt;p>今天面对这样的情景，有没有我们的责任呢？我很坦诚地说，我想我们是有责任的，我们不能说这仅仅是客观环境造成的，至少教会是有责任的，尤其是教会的带领层、同工层、治理委员会，包括我自己在内，我们是有责任的。责任是什么呢？从去年７月到今天，我们关于建堂的问题迟迟没有达成合一（下一步究竟是继续前进还是结束，是积极推进还是等待观望），在没有达成共识的情况下不能强行做决定。户外聚会与教会同工团队（针对建堂）不能做出合一决定是有关系的，我们要承受这样的结果，这里面有我们的亏欠，但这并不意味着因为我们的亏欠而必须户外。我们更看到，撒旦趁着教会不能达成合一，透过敏感的时机想来击垮神的教会，让神的教会自行崩溃。&lt;/p>
&lt;p>今天，在这种情形下我们必须要做出一个决定，治委会坚定地认为我们一定要走完这条路，也许剩了十分之一，也许比这个更长一点，无论如何，我们要共同走完，直到建堂结果显明为止。教会能不能聚会或者整体聚会还是分散聚会，不是由某个部门、某个领导的一句话而决定的，教会不是凭着某个领导的一句话才能生存的，我们依靠的是那位“要有光，就有光”的神，倚靠的是自有永有的永不改变的真理。如果教会之外的一句话或一个决定就能影响教会分散或整体聚会，如果那样的话，教会就不是真正意义上神自己的教会。面对治委会同心合意做出的决定，也许你说这个决定错了，你没有办法认同，甚至强烈地批评。作为教会的带领者，我们愿意接受。但是我更愿意你们知道在今天的局势下，我们的做法是别无选择的唯一选择。因此我们从4月10日开始户外聚会，什么时候可以停止了呢？首先，我们在得到政府部门正式凭据让我们找室内聚会的场所，并且我们确实找到了这样的场所后，我们会回到室内进行主日敬拜。&lt;/p>
&lt;p>2009年11月，在得到政府部门的默许后，出于对政府的信任，我们选择回到了室内。但去年5月、8月以及当下政府部门三次拦阻我们租用新的聚会场所，已经失信于教会。所以我们这次需要政府部门更为正式的许可。其次，允许我们进入自己所购置的大恒科技大厦二层的场所。那个场所本是属于教会的，有关部门没有任何权利、其实也没有给出任何理由不让教会使用；并且我们认为，让教会进入新堂是解决教会场所问题的最好方式。再次，如果我们治委会的几个成员都被抓进去了，那时就结束了，我们可以分散聚会。这是治委会每一个同工的坚定意见，昨天做完决定后，我对同工们说，“你们下个主日开始准备一个包，我从这个主日开始做榜样。”不是只做做样子而已，要随时做好进去的准备，今天我也带来这个包。大家不要误解，我们没有殉道的情结，我们一而再的祷告是，“父啊，倘若可能，不要叫这杯临到你的教会，倘若可行，救教会脱离凶恶，给教会开一条出路。”但是到了这个地步，没有别的选择，我们会一直坚持到12月份圣诞节。那时，所有成员认为该尽的努力都尽了，我们可以在主的面前放下来。&lt;/p>
&lt;p>有的人会说，不愿意户外怎么办？从4月10日开始，礼拜一到礼拜五每天晚上都有祷告会，牧养小组也会照常。有的人会说，我们能成功出去吗？在我看来也不太现实，我们教会的每位弟兄姊妹都像麦子一样被筛了好几遍了，从宗教部门、单位、学校、居委会一层一层下来，他们都知道你的联系方式及住址，很可能4月10日你出不来，但即使是这样，这是我们的立场，我们仍要坚持。也许你不认同，甚至认为这是错误的，不是神的带领。如果这样，在主里请求你们陪伴我们，一同来走这条路，就像耶利米一样，神透过他来宣讲，让犹太人降服在巴比伦王权下，但是当百姓执意去埃及的时候，他虽然知道回埃及是错误的，但仍在他们中间，他并不是认同他们，而是作为以色列中的一员，他愿意支持陪伴。这也许是不恰当的比喻，但是在精义是没错的，哪有一个孩子只选择父母的对，只享受父母的对，而不承担甚至回避父母的错误？我并不认为治委会是父母，从这个角度讲比喻是不恰当的，但是从带领的角度讲，这是神在教会中设立的秩序，神透过这个团队来带领我们。我们今天所要的合一不是你同意或者不同意这个层面，而是更高一层，更成熟一层的，乃是“我知道你错了，我仍然愿意陪伴；我真的知道你完全错了，但是我愿意和你在一起”。即使你们强烈地反对，但我希望你们在基督里以更大的宽容、更大的爱、更大的成熟度，愿意与这班人走在一起，就像耶利米所持的那种心态，这是我们在主里的请求。如果你说要持守良心，无法陪伴，我们在主里彼此尊重接纳，我们仍然是弟兄姊妹，仍然是肢体，仍然在祷告中彼此纪念，阿们！&lt;/p>
&lt;p>从实际的角度讲，今天的户外聚会实在不明智。现在是什么时期？各个城市到处有茉莉花革命，教会户外聚会肯定会被带上政治的帽子，说不定有人已经策划好了，趁着这样的机会设下陷阱，以政治的名义来消灭教会。我们必须说明，作为属上帝的教会，当她出现在中国社会的时候，我们不希望她被误解成政治的团体，我们希望让人知道我们是信仰的团体。越是在这样的时刻，教会越应该分担我们同胞的疾苦和社会的压力，而不是加添这个社会的难处。但是如果有人利用我们在主面前单纯的心，让教会陷入这样的网罗里，戴上政治的帽子，我们只能说，我们要效法我们的主，圣经告诉我们，他也被戴上了政治的帽子，他虽然为此争辩，但是最终顺服父神的旨意，走各各他的路，他被骂不还口，受害不说威吓的话，只将自己交给那按公义审判人的主。同样为了敬拜上帝，我们愿意面对被人戴上政治帽子的风险，我们愿意像主耶稣一样全然将自己交到公义上帝的手中。我们甘心坚持信仰，坚持我们教会的立场，这就是我们的选择，除此之外，别无所择！让哈曼所立的木架成为他自己的羞辱，恶人所掘的坑成为他自己的陷阱吧！&lt;/p>
&lt;p>我们从教会申请登记开始，就一而再，再而三清楚地表明我们不是政治团体，我们没有任何推翻政权的意思，我们只是愿意把上帝的福音、爱的福音传给我们的同胞，这是教会在地上存在的目的，我们已经表达得足够充分了。尽管这样，如果前面是一个陷阱，我们甘心为了信仰，为了主给我们的使命，温柔、谦卑地像被牵到宰杀之人手下的羊羔一样，默默无声地成就他自己的旨意。不要让政治成为教会前进成长的枷锁。2009年11月两次户外聚会，有关部门找我们，希望我们能够回到室内。我们首先说清楚，我们不是愿意到户外，是被逼的，没有办法，你们一而再给房东压力，使我们没有办法聚会，在这个情况下迫不得已才去到户外。谁愿意大冬天到外面呢？没有人愿意，我们并不想用这样的方式表明我们的信心有多大。当时有人讲，“难道你不知道奥巴马来吗？”我说，“奥巴马来不来和我们有什么关系？我作为中国公民，尊重总统，但是我们的上帝比奥巴马伟大得多。奥巴马没来之前的那么多个主日，我们一直都敬拜上帝。”对方又说，“你们不知道这样做影响不好？”我说，“你们是搞政治的，既然知道有政治的影响，你们能不能推后两周把我们弄出去？等奥巴马回去了，不就没事了？你们是搞政治的，你们应该为政治负责，而不是加在神的教会身上。”这是上帝的教会，是耶稣基督的教会，不是一个人的行政命令或一句话，决定教会这样或者那样，有关部门不能以政治的名义来辖制我们，我们为我们的信仰来承担责任，政府应该为自己的政治来承担责任，不能利用政治让某些人达到自己的目的。因此我们今天在这里说，我们别无选择，我今天让弟兄姊妹拿出来的不是信心、勇气和胆量，而是甘心谦卑温柔地把自己交在主的手里，真的要表达出基督和教会驯良像鸽子的纯净的美。对我们来讲这是教会的态度，这是教会的立场，这是教会的选择。&lt;/p>
&lt;p>也许有人说，我们常常对政府部门态度不好，有的时候态度强硬，虽然努力不凭着血气，但是还是有情绪，我自己也有。我们在主面前承认，愿意为这个悔改。请不要误解，今天不是因为我们的强硬而导致这个结果。2009年11月14日，我记得非常清楚，有关部门说教会可以回到室内聚会。15日那个主日，两个主要同工、一些弟兄姊妹被拦在家里，魔鬼的意图很明显，就是要破坏教会的合一，如果那天我们真的在同工和部分弟兄姊妹没有到场的情况下聚会，那魔鬼就会借着破口分裂教会，当时我们之所以等那么久就是这个原因。我的表达很清楚，“如果他们不能来一起敬拜，我们宁愿放弃动漫剧场”。我们不能够仅仅为了一个聚会的地方，令教会产生破口。然而，今天这个破口已经有了，并不是因为户外聚会而有的，求神怜悯。&lt;/p>
&lt;p>面对今天这样的地步，凭我们自己，我们走到头了，凭我们自己，我们不能走下去了。政府和教会之间的关系似乎是不可调和的，魔鬼撒旦也借着破口继续来分化瓦解我们。然而唯独基督是教会的元首，又是赐给政府权柄的那位，唯有他自己站在政府和教会之间，他自己堵住这巨大的破口，才能为我们开一条出路。就像当年摩西面对红海举杖，唯有大牧者举起手来，教会才有出路。又好像祭司们脚踏在约旦河里，不是因为祭司们的脚踏上，而是神的约柜在那里，神自己在那里，约旦河的水分开了。我的意思不是4月10日那天我们肯定有出路，我们呼求主名，求主怜悯教会、保守教会，求主亲自在我们中间做工，凭我们自己努力很难合一，很难前行，也后退不了，唯有耶稣才能保守我们，他站在破口之中，为我们祷告，为我们举手，并且堵住破口，就像《耶利米书》里面说，“我以永远的定例，用沙为海的界限，水不得越过。……波浪虽然翻腾，却不能逾越；虽然砰訇，却不能过去。”经文的解释不是这个意思，但是我用这个经文描写内心最深的感触，神用沙来立界限，使波浪翻腾的大海不再侵犯到陆地，唯有耶稣站在政府和教会之间，堵住这个破口的时候，我们才有出路，而且这是唯一的出路。愿主耶稣怜悯他的教会，继续带领、保守他的教会，他的宝血洗净一切的亏欠，彻底降卑我们。&lt;/p>
&lt;p>前天晚上，我很难睡着，开完同工会后，心里面一直有话出来，就是今天和大家分享的这些，我的意思不是说这些话是从神而来，你们必须要顺服，你们不要误解。我讲到这个地步，都觉得自己不是因为走投无路被逼疯了，就是类似保罗那样被圣灵充满了，这是我的真实的感受。对于今天的主日信息，我们每个人都要去面对，我们每个人都要去思想，我们每个人都要对主做出回应，让我们低头祷告。&lt;/p>
&lt;p>祷告：慈悲怜悯的天父，面对艰难的抉择，治理委员会，就是你所设的仆人们同心做出这样的决定。主啊，今天分享这个决定、分享这个信息的时候，你的圣灵在我们里面，求你的圣灵在我们身上做成主你的工作。唯有你自己、唯有圣灵的充满才能堵住彼此之间不一致带来的破口，唯有你自己才能站在政府和教会之间堵住这样的破口，唯有仰望你的怜悯，把每个人的良心和守望教会交托在主的手里，愿主亲自引导和带领，向我们每个人说话，也向你的教会说话，如此祷告奉主耶稣基督的名。阿们！&lt;/p>
&lt;p>——————————&lt;br>
1　 本文根据2011年3月27日天明牧师在北京守望教会的主日证道整理而成。&lt;/p></description></item><item><title>2011年秋季号卷首语</title><link>/2012/09/27/2011%E5%B9%B4%E7%A7%8B%E5%AD%A3%E5%8F%B7%E5%8D%B7%E9%A6%96%E8%AF%AD/</link><pubDate>Thu, 27 Sep 2012 09:22:31 +0000</pubDate><guid>/2012/09/27/2011%E5%B9%B4%E7%A7%8B%E5%AD%A3%E5%8F%B7%E5%8D%B7%E9%A6%96%E8%AF%AD/</guid><description>&lt;p>耶稣在圣殿中赶出做买卖的及兑换银钱的人之后，祭司长和文士并长老来到他的面前责问他说：“你仗着什么权柄作这些事？”耶稣没有直接回答他们，而是向他们提了一个问题：“约翰的洗礼是从天上来的，是从人间来的呢？”他们就彼此商议说，如果说是从天上来的，他必说那你们为什么不信他呢？如果说是从人间来，又怕百姓不干，因为他们真以约翰为先知。于是他们回答耶稣说：“我们不知道。”（太21:23—26）&lt;/p>
&lt;p>从这件事中，我们可以看到主耶稣和祭司长等人完全不同的价值观及思维方法。对耶稣来说，在做出洁净圣殿的举动之前，他完全知道这样做会给他带来杀身之危险，实际上也正是在这个事件发生后，祭司长等人就想法子要杀他；但耶稣并没有依据可能产生的结果来决定自己要不要这样做。他明白这是天父所让他做的，他就全然地顺服，甚至不惜付出生命的代价。而看祭司长等人，他们下意识的思维方式是，如果他们采用A或者B的做法会有怎样不同的结果，然后根据对不同结果的判断来决定这事情要不要做，以及采取哪种方法对自己最为有利。当他们把维护自己的权柄和利益放在前面的时候，他们其实并不关心约翰的洗礼究竟是从哪里来的，而是他们采用哪个立场对他们自己更为有利。&lt;/p>
&lt;p>今年4月守望教会户外敬拜的事件发生后，教会内外对于这个事件的看法可谓是仁者见仁、智者见智。不管看法有多少种分别，其实如果从思维的方式来看，或许大致可以归纳为上述两种方式。有人会从今天神对教会引导的大方向去看这个事件，看到的是中国教会日益公开化、更深入地参与中国社会的发展方向；也有人主要是从这个事件在当下的时局中会对其他教会产生怎样的影响或后果来看此事，看到的是在当下敏感时期，激化政教关系对其他教会可能带来的负面效果。确实，看同一个事件的思维方法不同，自然会产生多种不同的看法。不过，这里值得反思的不只是看问题的方法层面有何不同，而是其中所反映出的我们对神的基本态度及价值取向。&lt;/p>
&lt;p>第一诫所要求的唯独尊耶和华为神，不主要地体现在个人在内室独自与自己的神相处的时候，而是体现在现实的选择中。在现实生活中，当我们个人或所代表群体的利益被纳入到我们对事件的判断中来，当我们下意识地把当下时局中可能带来的结果置于优先考虑的地位时，这一诫对我们每个人都是一个试验。特别是在教会成长过程中，当她以一个日益有组织和模式的群体出现在这个社会中，不能不与社会其他群体发生某些关系时，是否常常提醒我们自己唯独尊主基督为教会的头，在选择中优先把他的带领放在首位，就是教会在建造进程中所遇到的最大挑战。&lt;/p>
&lt;p>本期的主题是守望教会户外敬拜事件。我们希望能够将这个过程中所写出的文件及见证当作有历史价值的文献保留下来，好让我们在事件告一个段落后，使我们还有机会对事件进行更多的反思，无论是当事人还是以各种方式参与其中的人，对自己在神面前的基本态度及价值取向有一个更清楚的看见，从而使我们个人及教会在经历了这个事件后，生命能够更为成熟，好为神在这个世代做更美好的见证。&lt;/p></description></item><item><title>民国初年的信教自由运动 文/刘义</title><link>/2012/09/26/%E6%B0%91%E5%9B%BD%E5%88%9D%E5%B9%B4%E7%9A%84%E4%BF%A1%E6%95%99%E8%87%AA%E7%94%B1%E8%BF%90%E5%8A%A8/</link><pubDate>Wed, 26 Sep 2012 08:00:19 +0000</pubDate><guid>/2012/09/26/%E6%B0%91%E5%9B%BD%E5%88%9D%E5%B9%B4%E7%9A%84%E4%BF%A1%E6%95%99%E8%87%AA%E7%94%B1%E8%BF%90%E5%8A%A8/</guid><description>&lt;p>在近代中国，真正意义上的信教自由的发端和实施有两条主线：一条是基督教一方对其中国处境的反思和改进；另一条则是中国内部追求现代国家的积极努力。当然，两者的走向也多有重合之处，并互相影响，共同推动着这一问题在思想和政治实践中的前进与实施。&lt;/p>
&lt;p>1900年是一个关键门槛。一方面对反教势力的重惩使基督教暂时赢得了一个发展的“黄金时代”，而深重的教难也促使着基督徒们去反省如何更好地处理基督教在中国的发展问题。另一方面，深重的民族危机再次促使中国的先知先觉者们去探索救国之路，而面临生死关头的清政府也被迫做出一些政治革新的样子来。宗教的、思想的以及政治的机缘在此发生了巧合，共同推动着信教自由在近代中国思想与政治实践中的浮现。在晚清思想界，对信教自由思想的论述大概有两大重镇：一是《万国公报》上基督徒发表的文章；另一则是维新人士梁启超的论述。&lt;/p>
&lt;p>1901年，《万国公报》载英国医士马林译的《自由篇》第十八章“论国教”就指出：“国家靡财以施教”，“非事之所宜”。这几乎是论述这一问题最早的篇章。1905年，黄梓材撰文论述说：欧洲国家，宗教纷争多年，战祸惨重。“其后泰西各国，政治改良，划定政治与宗教之权限，任人民宗教自由，而争教之祸始息，国家之治化遂大进。”他们无论开设学堂、设立官职，均不以所信之教不同而区分，因此各教多能和谐相处。中国则不同，官僚和士生，无论上学、就职都须到庙中祭拜，实为对宗教自由干预太甚。政府既不许宗教自由，下层教堂则多不能得保护，从而多导致教堂被毁、教士被杀。“外人遂得乘间而入，以保教为名，酿成交涉重案。”这是早期对宗教自由阐述较详细的一篇，后来关乎信教自由的很多问题，比如教争、官职、学堂、教案等都在本文中有所论述。然而，更多的论述集中在1906年前后对英、法、西班牙、日本等国政教分离问题的报道，并以此为参照抨击中国的宗教问题。一篇评论法国政教分离的文章指出：“今中国之人，恒以本教仇敌他教，既用教以分别人类，又于学校定例中特著他教人不得入学肄业之条，而强其必拜儒教之教主，何与法国政府之用心相背而驰也。夫法政府所以学校必由国立者，使人人皆受国民之教育，国立则无教可分也。中国乃似其国为儒教所专有，非儒教者，即非中国之人民，不得进国学，其暴虐亦甚矣。然则儒教之宗旨，尤甚于罗马教，而中国之政教分离，以法国之法待之，未知当在何日也。”后一篇评论英国宗教问题的文章也指出：中国于世界各国推翻国教、维护自由的当日，更欲以国教之名奉之于儒，强迫入学堂者必拜孔子，并著在令甲，颁于条教，“初不一考世界之现象，而狃其迂谬之见，殊可叹也。”&lt;/p>
&lt;p>梁启超则在戊戌变法失败、流亡日本后，接受了日本学界关于国家和宗教问题的新理论，认识到了政教分离、信教自由这一基本原则。1901年，在比较欧洲中世与近世国家思想的区别时梁启超即指出：中世国家由宗教团体构成，以教派相区分，“凡异教、无教之徒，不许有政权，且虐待之。”近世则政治与宗教无涉，“国家有保护‘信教自由’之责任，无论何种教令，不得禁止凌窖之。”中世教育归宗教势力范围，近世则“一切专门学，皆脱宗教之羁绊，国家保护其自由”。&lt;/p>
&lt;p>此后，在《保教非所以尊孔论》一文中，他更是明确阐述了政教分离、信教自由的思想，并将其作为反对尊孔的重要理由之一。梁启超指出：欧洲历史上因宗教派别问题，战争数百年，至今仍令人毛骨悚然。后几经讨论，始以信教自由之条著于宪法，而教争之祸几息矣。信教自由之理，一“使国民品性趋于高尚”，二“使国家团体归于统一”，而其要则在“画定政治与宗教之权限，使不相侵越也。政治属世间法，宗教属出世法。教会不能以其权侵政府，固无论矣，而政府亦不能滥用其权以干预国民之心魂也”。由此治化大进也。昔日中国，孔自孔，耶自耶，互不干涉。今日持保教论者，无异于无端设立藩篱，导致两者日相水火，从而引起教争，继而掀起政争。“是为国民分裂之厉阶也”。特别值得注意的是，梁启超关于信教自由的论述所包含的政治蕴意。在《新民说》中，他已将信教自由看作是公民的基本权利之一。在关于自由的论述中，宗教自由则与政治自由、民族自由、经济自由等并列为公民的重要自由之一。梁启超的论述对于扩大信教自由思想在公共思想界的影响以及信教自由作为公民权利的政治含义具有重要的意义。&lt;/p>
&lt;p>为信教自由的付诸实施提供了切实机会的是清政府的新政改革。1901年，清政府准备实行“新政”，并于1905年派载泽等五大臣出国考察。1906年，旅美华民耶稣教联会陈翰芬、李济良、甘成国、刘维珐、梁廷美、李熊、潘成安等人上书考察大臣，请求为“永息教案，潜消外患”，“许宗教自由列于宪法，以崇政体而保民安”。他们在呈文中指出：&lt;/p>
&lt;p>耶稣教实为“今日地球上最通行之宗教”，西方最富强、文明之国，如英、德、法、美等，莫不以此为立国之本。此教之盛行于各国，其明效大验，然传入我国，却教案叠起，此无他故。“中国宗教不自由，民教未能相安也。”他国宪法，无论信何教，俱得进入学校。我国官吏则必限以祭祀礼节，不行此礼节者皆不得入学，“此之谓宗教不自由”。“夫宗教不自由，其为祸有不可胜言者。”在上者歧视，在下者随之。“由是民教不能相安，彼此互相龃龉，倘一有无智之民，煽惑其间，则焚杀之事，由此而生，而交涉之重案遂由此酿成矣。”相反，如果朝廷赐予宗教自由，臣民得以自由信仰，自由传教，则“哥侪小民自古传教者日益多，而外国教士来中国传教者益少，我既收回传教之权，则内地士民可免仇视外国教士之举，转而教案从此永息矣”。而且，各省基督教民在欧美留学者甚多，倘闻朝廷将宗教自由列予宪法，“则同深感激，图报圣口恩，民心既固，国势自强，可为预祝矣。”&lt;/p>
&lt;p>这大概是近代中国史上最早的信教自由请愿。&lt;/p>
&lt;p>1908年，清政府准备实行宪政，并于1910年在北京召开了资政院会议。与风起云涌的国会请愿相伴，1910年冬，许子玉、诚静怡、俞国桢、刘芳等人在北京发起宗教自由请愿会。他们称：自筹备宪政以来，各种奏疏，“除政治、法律、学术、技艺，尚未闻提议宗教自由。”然而，此点确为治道难易、国势静危之关键，更是“吾基督信徒刻不容缓、责无旁贷之义务”。因此，他们发起宗教自由请愿会，以期联络国内外基督教同胞，结合群力，共谋请愿进行之策。将来所请实现，则“上可以助国势之安，永息教祸，下可以造民生之福，浚沦性灵”。&lt;/p>
&lt;p>宗教自由请愿会的发起无疑得到了海内外的共鸣，香港伦敦会的尹端模说：自己前此即有这一心思，不料南北远隔，难成夙愿，今“得诸君子登高一呼，提倡请愿，使弟等闻听之下，称心称愿，少此远行，乐可知也”。此事实关系重大，“非得此明谕，将来基督教民均遭歧视”。1911年4月，宗教自由请愿会的发起人诚静怡，在游历各省时到达广东，受到热烈欢迎。代表们听了其伟论后，“均以为请愿一事，亟当进行，万不容缓”。山东泰安的基督徒在看到广东的布告书后，也即“商之诸同道，业蒙多数赞成”。一个值得注意的问题是，此时基督徒仍旧对西牧很是依赖。诚静怡在同广东代表谈话时指出：此事“仍须一面由西国牧师，关白驻京各国钦使，请其尽友邦之谊，相劝我国政府”。山东泰安的基督徒在谈论此事时，更是主动向西牧请教，西牧答复说：“斯时中国教会，多未自立，传教西人，尚在中国，各会信友，可商请本省西牧教主，致信于各国驻京公使，请其转询资政院，此事可行否。中国信友，待得到回音，然后再筹进行可也。”这与以后基督徒完全不依靠西牧、自行解决问题的方式是很不相同的。&lt;/p>
&lt;p>然而，这一请愿活动却因清政府的倒台而宣告结束。1912年，民国成立，《中华民国临时约法》明确规定：“中华民国人民，一律平等，无种族阶级宗教之区别”；“人民有信教之自由。”在中国历史上，信教自由第一次在宪法意义上得以确立，是为近代中国信教自由法律保障的滥觞。此后，国父孙中山先生又多次提到这一问题，允诺给公民以信教自由的权利。如在广州耶稣教联合会的欢迎会上，他指出：酊清之对于教会，不能自由信仰，自立传教，只借条约保护。“今则完全独立，自由信仰。”在北京基督教等六教会的欢迎会上说：民国告成，自由平等，万众一体，“信教自由，亦为约法所保障。”在法教堂欢迎会上指出：民国成立，政纲宣布，信仰自由则“可以消除昔日满清时代民教之冲突”。袁世凯上台后，在接见北京基督教代表时也明确承诺“以后在全国将实行信教自由”。&lt;/p>
&lt;p>约法上的规定和最高元首的承诺（这里主要指孙中山先生的论述），无疑给信教自由以稳固的法律和政治保证，从而也为后世争取和坚持信教自由者所反复强调和引用。&lt;/p>
&lt;p>民国的成立，确实给了基督徒很大的希望，以为是开辟了一个新的时代。尤其是关于信教自由的规定和承诺，更使他们感到是上帝赐予的宝贵良机。《教务杂志》的记者评论说：在所有这一切中，最精彩之处，莫过于宗教迫害将在革命的烈火中永远消除。在基督徒以及受过基督教教育的人中，“信教自由已经被宣称是我们的父辈曾经奋斗、我们现在仍在争取的人权法案的一部分。过去的情况再也不会重演了。完整的宗教宽容必将指日可待。”《时兆月报》的记者说：“中华民国之大总统以及执政诸公，均喜仿欧美文化之邦许民之宗教之自由。为国民者，无论教内教外，多觉喜慰。”&lt;/p>
&lt;p>与此同时，与民国认同，与自由、平等相认同，也成为了一些基督徒的目标。《中国基督徒月报》的记者说；中华民国之成立，“基督徒成立之也”。而民国之维持更是需要基督徒的努力。“盖基督教所抱之主义，即自由平等博爱是也。果能从皆明自由平等博爱之理，行自由平等博爱之事，则民国之巩固，自可操胜券而获矣。”基督教与中华民国，实有“密切之关系”也。正因为此，全国的基督徒才自愿为民国进行国祷，为中华民国的人民祈福。&lt;/p>
&lt;p>然而，现实的经历却是残酷的。民国的成立，并没有带给基督徒一劳永逸的福利，而信教自由的历程也是多有挫折。历史的经验表明，临时约法以及国父对信教自由的保证是多么脆弱和不堪一击，而争取信教自由的过程又是多么艰辛，任重而道远。&lt;/p>
&lt;p>1916年6月，袁世凯因称帝不遂羞愤而死，黎元洪继任大总统，并下令恢复约法，召集国会，对1913年的宪法草案进行审议。此前争论不休的国教与信教自由问题再次被点燃，基督徒的请愿活动也由此被引向高潮。信教自由会即是其中的中心组织。1916年11月，信教自由会正式成立。总机关设于中央公园内，前司法次长徐谦被公推为会长。该会以“永久保持中华民国人民在宪法上有完全信教自由”为宗旨，定名为“信教自由会”。总事务所设于北京，并在各地设分事务所。规定：“中华民国已成年之男子及女子，无论信教与否，凡赞成本会宗旨者， 均得为本会会员。”总事务所干事会分为四部：总务部、交际部、文书部和会计部。四部设总干事一人，每部设主任干事一人，干事无定额。徐谦任总干事兼交际部主任，其他各部主任分别为雍涛、马良和魏丕治。&lt;/p>
&lt;p>信教自由会成立以后，开会演说，拍电投函，布告宗旨，极力鼓吹，并向各地发出公函，请速成立分会，以联合请愿。随着各地分会的设立，信教自由会日益庞大，会务几趋繁杂。而且，鉴于各宗教团体的主张并不完全一致，办事很难统一进行。因此，基督教（指基督新教）方面遂有人提议各宗教团体分头进行，每周举行一次大会，以保持行动一致。各方面赞同后，信教自由会即分为三部进行：总机关仍设于公园，称为“信教自由总会”；公教（指天主教）方面，称为“信教自由会公教部”；基督教（指基督新教）方面则称为“信教自由会基督教之部”；其他宗教团体则构成第三部。基督教之部则尤为活跃。自各宗教分进以来，北京基督教会领袖公推诚静怡为该部主任，借北京中华基督教会为通信机关。&lt;/p>
&lt;p>基督徒既抱定必胜之决心，力争完全之信教自由。然而，反对一方的势力也不甘示弱。如诚静怡所言，对宪法草案的重新审订，“为以前斗争的复苏提供了一个契机。坚信信教自由原则的人获得了为删除那引起反对的条款而斗争的机会。而希望看到孔教定为国教的人则同样得到了为在宪法中加入新的条款而战斗的机遇。”&lt;/p>
&lt;p>1916年9月17日，康有为上书段祺瑞，请其提议“以孔子为大教，编入宪法，复祀孔子之拜跪，明令保守，府县学宫及祭田，皆置奉祀官，勿得以他职事假赁侵占，且令议院有司，永不提议”。10月4日，张勋等十三省区督军、省长等致电黎元洪，请国会定孔教为国教，“保存君宪学宫及其学田祀田，设奉祀生，行跪拜礼，编入宪法，永不得再议。”11月12日，参、众两院中顽固坚持定孔教为国教的一百多议员，在北京组成国教维持会，通电吁请各省督军支持。基督教与孔教，双方竭力鼓吹自己的观点，各相拉拢支持者，在多方面展开了旗鼓相当的较量。斗争的白热化则体现在宪法会议上多种不同意见的激烈争论中。&lt;/p>
&lt;p>1916年9月5日，宪法会议正式开幕。8日，由提案人朱兆莘说明第十九条二项之规定：“国民教育以孔子之道为修身大本”，是为初读阶段之主要审议内容。后由于有人再次提出定孔教为国教的问题，对十九条二项的审议随之转化为对国教案的讨论。在初读阶段，这主要有两次会议，分别于1916年12月27日及1917 年1月8日召开。第一次会议上，提案人王敬芳解释增加国教的问题，认为我国自古至今，之所以能维持不堕，实赖孔教潜移默化之力。我国名义上虽无国教，而文化礼教则均以孔子之垂训为依归。因此，主张定孔教为国教。孙光庭等赞成此项提案，认为中国历史上本无教争，自不必引外国之教训为杞忧。何雯及朱某则反对，认为中华民国成自五族，法律上既属平等，在信仰上当然自由。第二次会议，王葆真力呈中国无规定国教之必要，认为倘以之定为专章，加入宪法，其弊必不可言。孙光庭以我国与他国国情不同相驳斥。王葆真则举德国的例子再反驳，认为我国今日之政体与孔子之宗旨不符，倘定为国教，定有人利用此来推翻共和。后以“孔教为国教，仍许信教自由”进行表决，结果在场人数519人，赞成票255张，反对票264张，均不满三分之二的法数，因此都不能成立。&lt;/p>
&lt;p>自1917年1月26日起，会议进入二读阶段，分别于2月2日、5日、7日、9日讨论孔教问题。会议中，由于陈光寿提出第十一条与第十九条二项关系密切，主张合并讨论，经会议议决后实行，因此这两个问题遂合而为一。到9日集体表决之时，议员们共提出九种修正案，分别为：孙光庭修正案：“中华民国人民，依历史习惯，以孔子之教为国教”；张琴修正案：“中华民国人民，以固有之孔教为国教，其他各宗教之传布，均以法律保护之”；陈善修正案：“将第十一条及第十九条第二项一并删除”；布尔格特修正案：“中华民国人民，以孔子之教为国教，至满蒙回藏人民，亦得各依其向来所习惯之教为宗教”；魏肇文修正案：“中华民国人民，有信仰孔子之道及其他宗教之自由，非依法律，不受限制，其尊孔典礼，别以法律定之”；刘恩格修正案：“中华民国人民，有信仰孔子及其他各教之自由，其尊孔典礼，别以法律定之”；李文治修正案：“赞成规定孔教为国教”；瞿富文修正案：“中华民国人民旧有之信仰，以孔子之教为国教，有信仰其他宗教者，亦听其自由”；易宗夔修正案：“中华民国人民，有信仰孔教及其他宗教之自由，非依法律；不受限制”。会议依次对这九种修正案及原案两条付诸表决，均不足三分之二的法数，以致此项议案几乎被废除。后又有李景濂与秦广礼两项提案，但均未获通过。最后，议长声明，第十一条与第十九条二项另付审议，会议暂告结束。&lt;/p>
&lt;p>1917年4月30日，宪法会议对第十一条及第十九条二项进行三读。邵瑞彭提出于第十一条后加一项：“中华民国人民对于孔子之道须崇敬之”。因附议者不足法定人数，不能成为议题。陈景南提出：“中华民国人民，有信仰孔教及其他宗教之自由，非依法律，不受制限，其尊孔典礼别以法律定之”。讨论中，除参议员焦易堂反对原案第十一条、王泽颁主张定孔教为国教外，叶夏声、吴宗慈、褚辅成等均赞成第十一条，反对第十九条二项。后以各修正案分别提付表决，均未能通过。最后以刘恩格修正案“中华民国人民，有尊崇孔子及信仰宗教之自由，非依法律，不受限制”付表决，赞成者293人，也不足三分之二的法数。有人提起反正表决，反对者113人，不足三分之一的人数，即证明前次表决已获通过。但仍有人提出异议，试图推翻表决结果，议场顿时秩序大乱。议长宣布审议结果应报告大会，遂散会。&lt;/p>
&lt;p>5月14日再次开会，汤松年、陈景南、蒋羲明三人提出修正案，但均未能通过。最后再以刘恩格修正案付表决，以483票赞成通过。议长宣布：本条通过，第十九条二项当然打消。由此，第十一条与第十九条二项的审议，以国教案失败、信教自由的确立而告终。&lt;/p>
&lt;p>1917年5月15日，信教自由会全国代表大会在北京青年会讲堂举行，庆祝信教自由在宪法上的确立。除报告成绩、总结经验外，一项重要议题为《信教自由会永久保存案》。会议中，大概有两种意见：一种认为，信教自由在宪法上已得完全保存，妨碍信教自由之条件也已经完全打消，本会目的已达，因此信教自由会自无继续存在之必要；另一种则认为，信教自由虽己在宪法上确定，但孔教的支持者必不肯善罢甘休。我们请愿无非是为了保护信教自由，而孔教徒则意在遏阻其他宗教之自由。而且中国政变无常，很难防其不借题发挥，刚刚过去的这番争论即是明证。因此，信教自由会有永久保存之理由。最后，第二种意见得到大多数赞成通过。&lt;/p>
&lt;p>翌日，选举职员，曾洞忱当选为会长，刘馨庭与徐季龙为副会长，其他职员也都由票选产生。17日，信教自由会在北京美以美会礼拜堂举行庆成大会，到会人数约两千余人。徐季龙主持开会，马相伯、诚静怡等人相继演说。最后，会议在高呼三声“信教自由万岁”中解散。信教自由会作为永久性机构成立。民初的信教自由之争由此暂告一段落。&lt;br>
后来，传教士乐灵生评论说：“现在，中国人在历史上第一次给宗教自由以明确的定义。”从某种意义上说，中国人一直拥有宗教自由。但中国人从来没有有意识地为宗教的权利而斗争过。现在，他们已经实现这一点了。这是这一现代时期（1911—1927）的一个新特征。&lt;br>
（本文蒙作者允许选自其硕士论文）&lt;/p></description></item><item><title>1957年的基督徒右派分子们</title><link>/2012/09/26/1957%E5%B9%B4%E7%9A%84%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E5%BE%92%E5%8F%B3%E6%B4%BE%E5%88%86%E5%AD%90%E4%BB%AC/</link><pubDate>Wed, 26 Sep 2012 07:59:38 +0000</pubDate><guid>/2012/09/26/1957%E5%B9%B4%E7%9A%84%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E5%BE%92%E5%8F%B3%E6%B4%BE%E5%88%86%E5%AD%90%E4%BB%AC/</guid><description>&lt;p>如经上所记，没有义人，连一个也没有。——《罗马书》3:10&lt;/p>
&lt;p>作为人，我为自己的完整、正直而干净的生存权利而斗争那是永远无可非议的。作为基督徒，我的生命属于我的上帝、我的信仰。为着坚持我的道路，或者说我的路线，上帝仆人的路线！基督政治的路线！这个年轻人首先在自己的身心上付出了惨重的代价，这是为你们索取的，却又是为你们付出的。&lt;br>
——林昭狱中血书&lt;br>
&lt;strong>基督徒右派&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>基督徒右派李景沆，一个夹边沟的幸存者，天水市一中的数学老师。我们知道他，是因为在2002年春天，作家刑同义用掉12盘采访磁带，写出了《一个基督徒的右派生涯》。&lt;/p>
&lt;p>基督徒右派俞以勒，我们知道她，因为她是林昭的狱友。1961年北大学生林昭入狱后，一度与俞以勒拘禁一室。她们不但成为难友，也成为在基督里的姊妹。林昭从起初一个毛泽东的信奉者，到一个对专政的不妥协的批判者，最终回归基督信仰，成为一个对刽子手心怀怜悯的殉道士。近年来，她被自由知识分子誉为中国的圣女贞德。&lt;/p>
&lt;p>基督徒右派杨毓东，是1957年12月26日在“北京市基督教界社会主义学习会”上被打成的45名基督徒右派之一，第二年被劳动教养。1986年，杨毓东在政府答应三个条件的前提下，任“三自爱国会”北京缸瓦市教堂牧师。这三个条件是，第一，教会不学习政治；第二，讲道唯独根据圣经；第三，宗教局当众承认当初对其右派定性是错误的。“六四”期间，杨牧师带领的青年团契，组成了天安门广场上唯一支举着十字架的救助队。1994年，杨牧师与三自会决裂，从此服事于家庭教会。&lt;/p>
&lt;p>基督徒右派吴维尊，在个人思想改造报告中这样写道，“通过这次‘社会发展史’的学习，我认识到，这个‘从猿到人’，一直发展到‘共产主义社会’的发展史，是一篇大谎话。”他在1957年被下放改造，一直到文革前夕被捕，被判无期徒刑。入狱前他为自己定下一个原则，“不回答，不交代，不认罪，不悔改”。从此直到2002年12月离世，他用自己的大半生践履了这个原则。&lt;/p>
&lt;p>尽管吴维尊在狱中经受了种种肉体折磨，但他仍然成为当时中国人中“唯一一个公开拒绝读毛主席语录的人”。直到70年代初，筋疲力尽的狱方给他提出两个简单要求：停止饭前祷告，诵读毛主席语录，便可视为服从改造，予以释放。但吴维尊一如既往地以死相抗。在他瘦弱的身体内，蕴含着中国知识分子令人难以想象的惊人力量。&lt;/p>
&lt;p>1957年8月7日，正式成立三年的基督教（新教）“三自爱国会”决议号召全国基督徒积极参加“反右派斗争”。但在共产党政权下，宗教不过是愚昧和迷信的遗留，即使牧师和其他教职人员，也很难被当局和一般公众视为“知识分子”，更何况那些普通信徒。因此教会内的反右斗争，比主流社会和主流知识界更加惨烈。只有极少数知识分子的基督徒，或因他们的双重身份而能被主流社会了解。但大批被迫害的基督徒，却难以被计入“右派知识分子”群体。甚至迄今为止，基督徒右派分子们的遭遇，也难以得到主流知识界的关注。&lt;/p>
&lt;p>1972年6月1日，因反革命罪在1952年入狱的教会领袖倪柝声在狱中离世。他离世后两周，《香港时报》发表文章，根据大陆156种报纸、57种杂志作出了一个确切的、但不完全的统计：&lt;/p>
&lt;p>1950一1953年的“三自更新运动”期间，被监禁的新教徒约6万人。其中被处决的共10690人。在1957一1958年“三自爱国会”领导的反右斗争期间，被划为右派的新教徒不计其数，其中被处决的有2230余人。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>三自运动·信仰的沦陷&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>早在反右运动之前，中共借助“三自爱国筹备会”及吴耀宗、丁光训等人，在反帝、爱国、拥护共产党的政治立场下，企图一统分散的基督教会。1949年9月，中共高层钦点了当时在教会内并无重要地位的吴耀宗、刘良模等5人，作为基督教代表，参加产生新政府的全国政治协商会议。政府大力扶持他们的地位，让吴耀宗在会后率宗教界代表团去全国巡访，在各地均受到党政首脑迎接。随后，周恩来在1950年5月短短一个月内，接连三次接见以吴耀宗为首的19位基督教领袖，开始向教会摊牌。&lt;/p>
&lt;p>当时，吴耀宗等人在信仰上受到自由派（现代派）神学影响。连他在内，三自阵营中的几位主要人物，均曾在自由派神学的大本营——美国纽约协和神学院进修。他们的确也有一种真诚的爱国情感和反帝心理，这和当时几乎所有自由知识分子是一样的，对新政权和社会主义革命充满了盼望。如在1948年，深受“社会福音”影响的新派神学家赵紫宸，以一种悲凉的语气写道，“大批不顾个人安危的年轻人站在了共产党人一边，他们根本不把拯救民族的希望寄托于教会。”&lt;/p>
&lt;p>这些越来越倾向于左翼政治思想的基督教新派人物，开始围绕在吴耀宗的周围。1948年，吴耀宗曾写下《基督教的时代悲剧》一文，宣称基督教在华的实质就是“资本主义与帝国主义”。他说，“如果我们的思想与西方基督教的思想一样，我们实际上就变成了西方帝国主义侵略的无意识的工具。在求解放的广大民众眼里，我们不过是鸦片”。&lt;/p>
&lt;p>这些新派“基督徒”看到了社会参与的意义，却因自由派神学的捆绑，无法向着基督教正统信仰的救恩论归正，去恰当地、全备地认识个人救恩与社会变革的关系。于是对他们来说，“基督的救赎与社会变革是一回事”。他们所谓的基督信仰，已和世俗的社会主义理想相去不远。吴耀宗的儿子吴宗素，于2006年11月其父的遗体迁徙仪式上在宗教局官员面前为父亲辩护，仍然苦口婆心地提及吴耀宗至死坚持认为“基督教和共产主义并无矛盾”。中国教会史专家、法国的沙百里神父在其著作中评论说，这正是中国的“三自运动”从新教开端的原因。共产党显然注意到了吴耀宗等人的思想，“他们对此相当重视并充分加以利用”。&lt;/p>
&lt;p>韩战爆发后，西方传教士更迅速地被逐出中国，少数人被政府逮捕。国内民族主义情绪也高涨，这一切都对这些自由派的教会领袖触动很大。吴耀宗写下《共产党教育了我》一文，重庆神学院院长陈崇桂写出《我政治思想转变的过程》，在随后的三自革新运动中，成为了对广大基督徒进行思想改造的两篇范文。文中最后的结论是，原来共产党的理论才是正确的，“唯有共产主义才能救中国，才能救全世界”。他们承认，自己已从一个改良主义者变成了革命者。&lt;/p>
&lt;p>另外一些教会领袖，则在政府发出三次威胁之后，感到山雨欲来风满楼，对自己所信之道、对上帝在历史中的主权也丧失了盼望。转而认为，若不妥协的话，教会就会彻底被摧毁。于是他们因着小信，怀着一种似乎为主忍辱负重的想法，接受了政治上的依附。如上海灵修神学院院长、改革宗神学家贾玉铭，曾公开宣称“参加三自会是违背神旨意的”。但到了1954年春天，几个宗教干部去他办公室密谈数小时之后，他公开加入了“三自会”，并当选为全国三自副主席。聚会处的领袖倪柝声，早期也公开反对三自，不久也改变了态度，甚至为三自辩护，说“教会是一个杯子，政府是一个盘子”。杯子当然要放在盘子上，是理所应当的。但因为他的影响太大，政府已决定拿他杀一儆百。1952年，倪柝声还是因反革命罪在沈阳被捕。&lt;/p>
&lt;p>其他更多的人，则有出于恐惧而随波逐流的。也有极个别倡导者，本来是共产党很早之前就派遣、渗透在教会中的秘密党员。这和他们在20年代“非基运动”中暗中策划和鼓动的手法一样。如在上海组建“三自会”的主要人物、秘密党员李储文“牧师”。1961年升任全国“三自爱国会”秘书长，后在文革中经受不住红卫兵殴打，亮出藏于家中的党员证求饶，要红卫兵给周总理打电话，证明自己其实是党的人。他的身份暴露后，离开基督教界，改任上海外事办主任。改革开放后，调任新华社驻香港分社副社长。&lt;/p>
&lt;p>随后，吴耀宗“根据周总理的指示”，很快拿出了一个表明基督教政治立场的宣言《中国基督教在新中国建设中努力的途径》，以团结全国基督徒爱国、爱党，反帝、反美为宗旨。根据政府的指示，邀请了40名教会领袖联名发起。这个宣言的最后定稿是经周恩来亲自审定的，并由政务院批准，连同第一批共1500余人的签名名单，全文刊登于1950年9月23日的《人民日报》。9月26日，中共中央直接作出《关于在基督教、天主教中展开响应“基督教宣言”运动的指示》。随后在政府的扶持下，三自开展了一场持续数年的签名卖主的运动。&lt;/p>
&lt;p>当时全国约有10000间教会，8000传道人，84万基督徒。人人都必须过关，签名才能自保。签，就是“爱国”，不签，就成了“反革命”。到了1951年4月，签名者达到18万人，年底达到36万。1954年“三自爱国会”正式成立时，签下自己姓名的基督徒有41.6万余人，约占全国信徒的一半。&lt;/p>
&lt;p>然而，当时中国的精英知识分子，尚沉浸在对新民主主义的浪漫设想，及20年代“非基运动”以来对基督教的偏见中。没有一个知识分子的言论触及共产主义与宗教自由的议题，也几乎无人关注基督徒这一边缘群体的政治命运。但基督徒在1950至1956年的遭遇，人人过关、思想改造、控诉大会，这一切都在1957年重演，成为全体知识分子的恶梦。当一个社会失去了宗教信仰的自由，一般的思想和言论自由也必将失去。由周恩来出面导演的对基督徒的信仰禁锢与迫害，到1957年就变成了由毛泽东亲自引蛇出洞的、全面的思想禁锢与政治迫害。这不禁令人回想起纳粹时代尼莫拉牧师那一段锥心刺骨的忏悔：&lt;/p>
&lt;p>起初，他们抓共产党员，我不说活，因为我不是工会会员；后来，他们抓犹太人，我不说话，因为我是亚利安人；后来他们抓天主教徒，我不说话，因为我是新教徒；最后他们来抓我，已经没人能为我说话了。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>殉道与护教：中国自由史的篇章&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>最讽刺的是，一个号称“自治、自养、自传”的三自运动，却建立了一个两千年教会史上罕见的、彻底依附于政权、放弃圣经真理而接受现实政治目标控制的宗教组织。用吴维尊的话说，“这三个‘自’，实质上就是中国党和政府对神在中国教会的绝对领导权，或绝对主权。”对基督徒来说，这已不是基督的教会，也不再是基督教信仰。一些公开反对三自、捍卫基督信仰和良心自由的，恰恰是当时中国的一部分独立教会和本色化教会。而三自运动的主要目的，则是要替当局消灭他们。&lt;/p>
&lt;p>在极权主义的洪水猛兽前，人的尊严和良心的自由，如何可能站立得住。以此观察1949年后的中国，41万基督徒集体签名加入“三自爱国运动”，是一件令人震惊的灵魂事件和中国大地上一次前所未有的属灵争战。基督教在中国150年的宣教和扎根，当无神论的极权者到来时，却如草木禾秸的工程，一瞬间就软弱跌倒了。&lt;/p>
&lt;p>共产党的价值，就是让所有知识分子都知道了一件事，就是他们的知识和信念，并不足以支撑他们在独裁者面前的人格，他们的脊梁轻易就会被折断。连中国的基督徒们，他们的上帝也任凭了他们的软弱，他们曾宣称的信仰也轻易跌倒了。这就像旧约时代的以色列人，无数次全国性背道，无数次偏离他们的耶和华神。但亦如圣经所言，即使在这样的全国性背道中，上帝也总会“为自己留下七千人”。在任何一个时代，圣灵都预备了他的见证人，好使耶和华神对亚伯拉罕的应许不会落空。总有“七千人”不会向着偶像屈服，不管这偶像是木头泥巴，还是政治国家。&lt;/p>
&lt;p>中国教会史上、也是中国自由史上一段最令人敬畏的篇章，就是在“三自爱国运动”中，上帝在黄皮肤的子民中也为他“留下了七千人”。大约还有10万左右的独立教派的基督徒，从“三自运动”开始，就以不合作、不服从的态度，走向了家庭聚会，拒绝政府的思想改造，从而开创了1949年后中国家庭教会的传统，也在中国历史上第一次产生了以非暴力方式、为着信仰和良心的缘故抵抗专制的一个活生生的传统。这不是靠着人的道德、血气可以坚持的，因为许多骨头比他们更硬的人都屈服了。这是唯独靠着上帝的恩典，基督对他的教会的超自然的保守才可能成就的神迹。&lt;/p>
&lt;p>他们中的多数人只是消极地不服从，在地下坚持秘密聚会。但也有个别教会领袖，在政治高压下公开表态，公开聚会，公开为信仰辩护。这种在宗教迫害中公开为福音辩护的人，在初代教会的历史上，曾被称为“护教士”。在50年代，中国的教会中也出现了这样的护教士。&lt;/p>
&lt;p>堪称中国基督教之“护教士”的，是北京独立教会的领袖王明道先生。他一开始就公开反对三自，成为“三自会”的眼中钉。1954年北京教会召开了对王明道的批判会。他在年底发表了著名的《真理呢，毒素呢》一文，针对吴耀宗的立场，宣称“在圣经中，没有‘帝国主义的毒素’，只有上帝纯全的真理”。&lt;/p>
&lt;p>他告诫吴耀宗们说，&lt;/p>
&lt;p>“你们不如爽爽快快说这种教训是‘耶稣和使徒播散的毒素’，还比较诚实一些。我只问你们，我上面所引的这些经文是不是‘帝国主义思想的毒素’？如果你们不敢说‘是’，就请你们快些收起这一套恐吓人的面具来。如果你们说‘是’，就请你赶快脱去你们所披的羊皮，宣布与教会脱离关系，宣布你们不是基督徒，更不是教会的领袖。你们就爽快再组织一个‘反基督教大同盟’，再来一次‘反基督教运动’，至少你们所作的还比现在诚实一些。”&lt;/p>
&lt;p>1955年，王明道再次发表长文《我们是为了信仰》，公开批评吴耀宗等三自领袖是“不信派”；反对与“不信派”结盟，反对与他们同工；宣告道不同不相为谋，“信与不信不能共负一轭”。王明道的立场有两个方面，一是政教关系上反对教会依附于政府，反对政府对教会的政治控制；二是反对三自领袖们的自由派神学，坚持圣经的权威性和基督信仰的基本要义。而他的后一个立场，正是前者的一个根基。&lt;/p>
&lt;p>这两篇文章，成为了中国家庭教会在20世纪持守信仰自由的经典文本，同样也应视为中国人在20世纪持守良心自由的经典文本。尤其是《我们是为了信仰》一文，在教会内产生极大冲击。一些已加入三自的基督徒，也受这篇文章所感，退了出来。事实上，在1949年后的政治迫害中，那些坚持信仰自由、走向家庭聚会的基督徒，大多是被称为“基要派”的基督徒。不持守圣经权威性的基督徒，在平日也可以做基督徒，但当政治的权威忽然变得严厉和残暴时，他们心中就无法信靠那比国家更高的权威和信念了。本着圣经相信基督的人，遇上谁，他相信的都是基督。相信自己的人，遇上共产党，就连自己也不信了。&lt;/p>
&lt;p>对基督的信仰，成为这批基督徒在极权主义面前的勇气源头，也在他们软弱跌倒之后，成为他们悔改归正和重新站立的依靠。王明道发表《我们是为了信仰》一文后，当局决定逮捕他。1955年8月7日，他作最后一次讲道，题为《人子被卖在罪人手里了》。当晚王明道夫妇二人及18名信徒一起被捕。10月29日，当局宣称从此一切三自以外的基督教活动都是非法的，从此不加入三自即已构成被捕的理由。随后三自会在各地召开大会，声讨王明道，支持和同情他的信徒在各地纷纷以“王明道分子”的罪名被捕，其中包括广州大马店教会的传道人林献羔。&lt;/p>
&lt;p>许多知识分子对今天基督教在中国的广传难以理解，或心存怀疑，担心基督信仰与共产主义有某种相似的排他性。然而1949年以后，中国的基督徒和其他人群一样，都曾活在专制主义的苦难中。但教会在相似的苦难和同样的普遍性的跌倒中，仍然活出了一个不一样的殉道与护教的传统，活出了一个尽管微弱但是坚决的良心自由的传统。到了1979年，知识分子们纷纷平反，才发现这个以社会精英自居的群体，在他们中间竟然找不到一个干净的人，找不到一个活着或死去的楷模，找不到一个可称颂的士大夫的高贵脊梁，遑论保守一个鲜活的传统。而基督徒们却在此时收获了他们的盼望，在此时看见了他们中间的圣徒。王明道、袁相忱、林献羔、谢模善，和被称为“中国的以巴弗”的吴维尊等，一大批为义受苦的本土传道人成为中国家庭教会持守信仰和良心自由的云彩般的见证人，也成为中国基督徒在五星旗下与中国人民同受捆绑的见证人。&lt;/p>
&lt;p>1979年，知识分子们纷纷平反，补发工资。一些老右派甚至用了当初歌颂毛泽东的热情，转而歌颂胡耀邦和邓小平的拨乱反正。但王明道、吴维尊这样的传道人，却再次出人意外地拒绝出狱。政府用了各种欺骗手段，将他们连哄带骗，连拖带拉地扔出了监狱，就像当初把他们扔进监狱一样。1979年邓小平访美，美国总统卡特点名要求释放王明道。邓小平答应年底之前解决此事。狱方告诉王明道，只要作一个服从改造的表态，就放他出去。但王明道说，我是无期徒刑，我必须顺服政府的判决，除非政府认错，不然我只有死了，才能出这个监狱。后来邓小平指示，不管他认不认罪，都要在年底放出去。于是在1980年春节前夕，狱方百般无奈，只好将王明道强行架出监狱，在他身后关上大门。&lt;/p>
&lt;p>从50年代开始，吴维尊写出了一封封“狱中书信”，在家庭教会内流传。1987年5月28日，他也被监狱哄骗出狱，当日写下一篇致法院的《出监日呈文》，声称1981年的减刑裁定是谎言，将他的“毫不悔改”说成“确已悔改”。&lt;br>
这篇文字堪称1949年后用汉字写成的、最激动人心的文本，超过了那个时代数百万知识分子所写文字的总和：&lt;/p>
&lt;p>在此，不得不冒着向政府和无产阶级专政示威的嫌疑(我想，法院或许能谅解)，对我自从1964年7月入监以来这二十几年中，的确始终毫不悔改的行动表现，具体地、简要地述说如下：1964年7月30日，我被天津市公安局传讯。在第一次预审开始起，除了姓名等以外，停止了一切甚至离题尚远的对预审员所询问的回答，实际上始终拒绝交代任何一点点罪行。……在服刑的二十多年至今期间，凡是与“认罪”或“犯罪本质改造”有关的，或有牵连可能性的事，我一概拒绝发言、拒绝书写、拒绝参与有份。服刑二十多年中，无数次的大会、小会、学习、讨论、座谈等，只要与改造有关的，没有发一次言、表一次态、谈一次认识、回答一次干部或其他犯人的有关询问；甚至谨慎小心到没有朗读一次文件、报纸或语录，没有唱一次革命歌曲，等等；免得与“犯罪本质改造”相牵连。多少回每个犯人都必须写的保证书、改造规划、思想汇报、改造总结或小结，甚至是必须记的“改造日记”，都没有写过一次、一字；历次政治、时事、道德、法律等等学习的考试，我除写姓名外，总是白卷加零分。以上数不清的事实和行动表现(若法院作一点调查了解的话，就不难知道这些都是一贯的，无法否定的事实)，都说明我丝毫也没有接受在服刑期间所对我强迫进行的“犯罪思想和犯罪本质改造”，全部都拒绝净尽了。&lt;/p>
&lt;p>回头一看，像王明道、吴维尊这样的基督徒，因为是真正地爱主，所以也才真正地爱国。他们委身于自己的族群，委身于上帝让他们活在其间的那个时代。他们知道，要在黑暗的世代“爱自己的邻人”，为福音作美好的见证，就只有一条路——在苦难来临时并不躲避，像十字架上的基督一样存心顺服、默然不语。今天，家庭教会要争取信仰自由，得到主流社会的理解和支持，第一要做的仍然是悔改，如果我们是真教会，我们就有责任为主的教会在1950年后整体性地背主并依附于共产党专制政权，而在上帝和国人的面前认自己不信的罪。&lt;/p>
&lt;p>但家庭教会的基督徒仍有一种狭隘的眼光，仅在基督教内部强调其与三自的对立。这是不错的，是必须坚持的。但如果一个基督徒相信这是“天父的世界”，相信我们受托传扬福音，治理这地，那么教会就不单是一个受害者，也是一个渎职犯。我们必须把眼光放到教会的背主与国家命运之关系上，把我们在1950年后所受到的逼迫，与整个民族50年来在镇反、反右、文革、民主墙、“六四”屠杀中的所有苦难连在一起来看。在1950年，共产党选择了首先拿基督教开刀，这使教会何等荣幸地站在了一个为同胞受苦挡灾的位置上。但教会却从这王后的位分上跌倒了，在共产党对文化群体的第一波迫害面前，丧失了“光和盐”的管家职分。如果“三自运动”中没有数十万基督徒轻易地放弃信仰、集体跌倒，如果1950年的中国教会中，有一百个王明道、一千个吴维尊，后来的反右运动和文革是否还会那么轻易地发生？正是因为上帝的儿女在道德和灵性上失败，一场又一场更大规模的灾难才临到了整个国家。今天，一个基督徒若看见这一点，就当为此忏悔，替自己的弟兄认罪。因凡事皆在上帝主权的思典之下，但人却要为自己的本分受到审判。&lt;/p>
&lt;p>我们持守家庭教会的立场，因为我们的先辈圣徒活出了一个殉道和护教的传统。但是，“三自爱国运动”始终是从新教而起的。这依然是每一个基督徒在主面前、在国人面前的耻辱。以这一眼光来看家庭教会与三自的关系，家庭教会的成员既要坚持立场，又不能自以为义。反倒应该来到上帝面前，为中国教会认罪，并为那些至今被“三自会”辖制的、无知的弟兄姊妹祷告。恳求上帝按他的意思，叫他的儿女早日脱离被掳巴比伦的世代。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>教内反右：一个义人也没有&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>“三自运动”的实质，是一场镇压基督教和信仰自由的政治运动。有人称之为1949年后的“第一场文革”。共产党比1957年的知识分子们更清楚一件事，摧毁言论自由的前提，先要摧毁信仰自由。因此共产党在1950年后的国有化，显然是按着这个顺序：先“没收”教会的信仰；再“没收”资本家的财产；最后“没收”知识分子的言论。一无信仰、二无财产的知识分子被摆在最后，因为在前两轮的“没收”中需要他们在一旁鼓掌，并摇笔为旗，出口成章。几十年过去了，后两轮的“没收”至少在书面上已被彻底否定，但令人痛心的是，“第一场文革”的结果仍然构成了当代中国社会政治的一部分。甚至大部分知识分子和一般公众，迄今为止依然活在这一场针对宗教信仰的“文革”里。&lt;/p>
&lt;p>尽管在吴耀宗等“不信派”基督徒眼里，基督信仰几乎就等于地上的共产主义，但1949年，在国家主义、民族主义和历史主义这三大偶像面前，中国社会中与共产党的一切邪恶特性相距最远的、最具有异质化的文化力量，就是基要派的基督教会。1948年，连储安平这样的英美自由主义知识分子，都不禁眺望一个由共产党带来的新中国和一个古老民族的“创世记”。但基督教全国协进会面对这即将到来的政治风暴，发表了《致全国信徒书》，其中清醒地宣告，“教会不承认任何政治制度是绝对的和永不错误的。”&lt;/p>
&lt;p>到了1954年，知识分子们仍对几年后的狂风骤雨毫无察觉，仍对一个新民主主义乌托邦的雏形满怀激情，仍对那些看似愚昧的宗教信仰者的遭遇漠不关心。当年，中共制造数十起间谍案，逮捕了几乎所有反“三自”的天主教神父。上海的主教龚品梅神父，在此种处境下不但继续公开反对三自运动，进而坚决表达出他对整个“新中国”的反对。他在《反对总路线》的发言中宣告：“政府号召总路线，建设一个社会主义的新中国，就是要建设一个人间天堂。这是不可能的，这是暂时的，社会主义是不会实现的，我们不能拥护总路线。”事实上，在1954年的中国，没有任何一个知识分子的头脑比他更清醒。龚品梅类似天主教中的王明道，几个月后，他以反革命罪被捕，随即在全国天主教会内展开了一场揭发和控诉龚品梅的运动。&lt;/p>
&lt;p>1954年8月，“基督教三自爱国会”正式成立了。但在北京，以王明道带领的教会为首的11个独立派教会仍屹立不倒，拒不入会。一个月后，北京市政府直接出面，邀请这11个教会的100余人到政府议事厅开会。了解到他们强硬的反“三自”立场后，当局主动提出一个妥协之道，说不和他们在一起就算了，你们11个教派单独组织政治学习，由政府直接派人管理。这11个教会的传道人讨论后回复说，如果政府要求必须参加，我们个人就以北京市民的身份参加学习，但绝不能以教会或信徒的名义参加。到1955年5月，中共对这些死硬派的转变彻底失去了幻想，开始由拉拢转为强制，对拒不参加三自的基督徒展开了一场全国性大逮捕。&lt;/p>
&lt;p>所以，在1957年的反右风暴来到之前，基督教内排除异己的政治逼迫其实已差不多完成。一大批持守基督信仰、抗拒“三自”运动的基要派信徒，都以反革命、特务、坏分子等罪名被逮捕、判刑、流放或处决。被关押4年的倪柝声，在反右运动来到之前被判15年徒刑。他和王明道的入狱，标志着“第一场文革”的大致结束。因此，基督教的反右运动，主要不是针对三自以外的基督徒。反倒是针对刚成立不久的“三自爱国会”。倪柝声的被捕，使已加入“三自”的聚会处信徒纷纷退出，王明道的被捕也激励了一大批爱主的基督徒，继续走十字架的道路。因此也有很多反“三自”的基督徒，在反右时期继续被捕或判刑，如广州的林献羔，在1958年11月24日被判20年徒刑。布道家宋尚节的女儿宋天婴也于1958年被捕，以反革命罪被判18年。但这些依然是“第一场文革”的延续，基本上与反右运动无关。&lt;/p>
&lt;p>当然也有一些尚未以“反革命”之名清除干净的独立教派领袖，在反右运动中被打成了右派。其中最著名的是北京的袁相忱先生。1957年的圣诞节刚过，北京宗教事务处组织教会领袖学习班，袁相忱参加了会议，接连几天一言不发。最后处长李某点名要他发言。袁先生沉默良久，站起来说了两点：&lt;/p>
&lt;p>第一点，“现行的宗教政策不合理，对各宗教有不平等的待遇。譬如对回教的政策很宽松，对基督教却很紧，基督教的信仰没有自由。”&lt;/p>
&lt;p>第二点，“在三自队伍中有一些人可以说得上是三朝元老了，日本人来了就投靠日本人，  美国人来了就领美国的津贴，现在是共产党的天下，又摇身变成为“三自”的人，其实他们是最不‘三自’的。他们只是基督徒队伍中混饭吃的人。也就是吃教者。”&lt;/p>
&lt;p>据传记作家称，他发言结束后，会场鸦雀无声，宗教事务处长也不敢贸然总结。他回家对妻子梁惠珍说：“从今天起，我是右派了。”&lt;/p>
&lt;p>袁相忱作了半年多右派后，1958年4月20日以“反革命罪”被捕，半年后被判无期徒刑。&lt;/p>
&lt;p>反右之前，“三自会”中或许没有人会料到，当中共将最后一批死硬分子送入监狱后，斗争的矛头就将指向三自本身。大致来说，1957年前，共产党利用“三自运动”镇压了持基要信仰的基督徒。1957年后，则利用“反右运动”摧毁了三自教会。那一场普遍性的背主带来的咒诅是如此真实。在1952年背主卖友、把自己的弟兄控诉到监狱去的基督徒们，到了1957年就纷纷被打成右派。在1957年助纣为虐、逃过劫难的三自领袖们，到了文革又纷纷被批倒。无论三自会如何紧跟形势，还是逃不脱鸟尽弓藏的命运。&lt;/p>
&lt;p>1961年，主日学和团契被禁止。三自会宣布“儿童主日学”是帝国主义文化侵略的工具。&lt;/p>
&lt;p>1964年，全国展开社教运动和四清运动，重点之一是无神论教育和反宗教斗争。《天风》开始受到批判，各地开展“退教运动”，一批牧师宣布放弃信仰，与基督教决裂。&lt;/p>
&lt;p>1966年，三自会的始作俑者吴耀宗被批斗，接受劳改，三自会也被解散。&lt;/p>
&lt;p>之后，中国教会史翻到最悲惨的一页，在紧接着更残酷的逼迫中，为信仰殉道的基督徒，和背主卖友的基督徒，他们的经历都同样触目惊心。不久，中国除了地下的家庭教会，地上已没有了基督教。&lt;/p>
&lt;p>令人讽刺的是，三自被造反派批斗为“刘少奇和吴耀宗的一个阴谋”。一份大批判文件如此评价这位否定了基督的神性和圣经权威性的“三自爱国会主席”：“基督教头子吴耀宗思想反动，一贯来企图在全图范围内恢复宗教失去的阵地。到处叫嚣，到处放毒，胡说宗教仍有其真理，上帝与马列主义并没有矛盾。”&lt;/p>
&lt;p>如前所述，三自领导层中有一批人，因神学立场偏离真道，在大时代的冲击下失去了清晰的救恩论下的历史观。他们开始的软弱和依附中，也有一部分“真诚”的对信仰的忧虑和对共产党和社会主义革命的浪漫憧憬。另外也有一批自认为教会忍辱负重的领袖，以为作出如此惨痛的妥协后，共产党至少会给三自内部以信仰的自由。这两种人在1954年以后，都难免对政府步步进逼的宗教政策和社会局势深感失望。或者这种失望也会带来他们对教会的负罪感。因此在1957年的鸣放期间，三自的各级领袖(同时也是各级人大代表或政协委员)也忽然冒出了大量批评共产党宗教政策的言论。列举如下：&lt;/p>
&lt;p>郑州“三自会”副主席于沛苍。他说，“宗教爱国组织是我们自己的组织，现在却被领导代替，形同虚设。凡事都要请示宗教事务处，信仰自由变成了领导的自由，以不信者的自由来衡量信者的自由。无神的人不应该管有神的人，信仰自由只是说说，要信教可真是没自由。”&lt;/p>
&lt;p>三自副主席陈崇桂，在全国政协作《保护宗教自由，尊重宗教信仰》的发言。他引用一位高级干部的话，这位干部说，“你们信上帝的人，要把你们的上帝丢在粪坑里。”陈崇桂激烈地批评说，这不是批判宗教，而是毁谤、亵渎宗教。&lt;/p>
&lt;p>上海三自以刘良模为首的7位基督徒人大代表，在人大会上作联合发言。批评政府对宗教信仰有成见，说一些部门的表格中把基督教并入“会道门和迷信团体”一栏。他们呼吁让基督徒在国家建设中发挥更积极的作用。&lt;/p>
&lt;p>青岛基督徒人大代表张天人、杨光恩，在人大会议上发言，要求政府的宗教政策应当向基督徒透明和大力宣传，对政府占用教会用地、不尊重教会表示不满。&lt;/p>
&lt;p>广州市基督徒人大代表王以敦，在人大会上发言，批评政府歧视基督徒团体，把“基督教青年团契”当作“三青团”审查。批评有些干部禁止信徒奉献，没收信徒的圣经、赞美诗，不准儿童进礼拜堂等。他也和刘良模等人一样，对政府利用三自把基督教“圈养”起来，隔离在主流社会以外很不满。因此大力呼吁要让基督徒发挥社会作用。&lt;/p>
&lt;p>基督徒姜蒙光，在《天风》上批评政府出版大量从苏联翻译的批判宗教的书籍和小册子，其中对宗教采取粗暴轻蔑的态度。&lt;/p>
&lt;p>哈尔滨的基督徒人大代表孙耀宗，在人大会上发言，也批评信徒在社会上受到歧视，基督徒虽然工作努力，但评先进和提干时就轮不到他们。在学校里也受到讥笑，被称为落后分子。致使很多基督徒认为只有入党入团才算是进步。&lt;/p>
&lt;p>上述言论，和袁相忱等右派基督徒相比，除了于沛苍的发言隐含了对共产党处理政教关系和三自运动的否定，算是一个真右派；其余的大多数意见，对教会信仰立场与中共的本质及社会制度性危机的关系，并没有反思的能力和批判的勇气，不过反映了三自对政府的一种怨妇式的情结罢了。这些人抱怨的事实，其实大多数在今天的三自系统也依然存在。事实上，对那些把信心扎根在圣经和教会所承传的福音真道上的基督徒来说，上述问题从来就不是他们关心的主要问题。那些在人格和良心上堪为1957年中国右派知识分子之楷模的基督徒们，那些为着更重要的真道竭力辩解的传道人，此时差不多不是死了，就是在监狱里。可怜几十年来，三自始为淫妇，终为怨妇；只是抱怨，却不悔改。&lt;/p>
&lt;p>与此同时，三自会在反右斗争中再次响应毛泽东的号召，提出教会要进行一场深刻的“社会主义教育运动”。并强调“务必在政府直接领导之下进行”。1957年10月底，三自会扩大会议决定，“对全国基督教工作人员进行社会主义教育”。从1958年1月起，学习班在各省分批举办。除“向党交心”和自我检讨外，进一步鼓励对“反社会主义”言行的相互揭发。&lt;/p>
&lt;p>学习班的另一目标，是改造基督教中“不符合社会主义”的教制。各地的改制大致有以下方面：&lt;br>
撤销各教会的委员会、执事会等机构，统一由三自会领导；&lt;br>
对教会解经的书刊进行审阅，“有毒草”的一律剔除；&lt;br>
全国采用统一的诗歌，并一律剔除反革命传道人(如倪柝声)的作品；&lt;br>
停止宣讲末世论等“消极悲观”的道理；&lt;br>
不要强调信与不信的分别(如婚姻问题)；&lt;br>
禁止赶鬼医病和为病人祷告；&lt;br>
各堂奉献上交三自会，统筹统支；&lt;br>
在教堂之外，不举行任何宗教活动；&lt;br>
在收获农忙等季节停止礼拜，支持“社会主义建设”。&lt;/p>
&lt;p>学习班结束后，一定比例的人就被戴上右派帽子，下放劳改。到了年底，吴耀宗在上海人大作“加强反帝爱国工作，清除残余反动分子”的汇报。他说，经过社会主义教育，我们明确了教牧人员属于不劳而获的“剥削阶级”，必须对他们进行劳动改造。从此，大批传道人离开教会，被送往劳改营。教会缺乏牧者，三自会又替撒旦展开了一场轰轰烈烈的教会合并和联合崇拜运动，将全国两万间教会压缩到不足一百间。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>拆毁有时，建造有时&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>1957年的基督徒右派们，无论是三自的头面人物，还是独立教派的殉道士，他们都处在一个比他们个人的遭遇更为重要的悲剧当中。那就是基督教会在中国的荒凉和被拆毁。尽管基要派信徒们以他们的血，为信仰作了美好的见证，也终将上帝对这个族群的咒诅转为了祝福。但另一方面，教会在共产党手下的真正悲剧，是在一个将罪人抬举得比巴别塔更高的时代，民族、国家的概念其实是以不同的方式同时辖制了自由派和基要派。对自由派来说，就是离开十字架，彻底转向对国家和民族的膜拜。吴耀宗的接班人丁光训在1984年有一段著名的话，解释三自的信仰。他说，“我的信仰不是一个圆，只有一个圆点。我的信仰是一个椭圆，有两个圆点，就是基督和国家。”相信这段话也是吴耀宗及多数三自领袖们真正的“信仰告白”。&lt;/p>
&lt;p>王明道称其为“不信派”，一点没有冤枉他们。真信徒一定反对这种心怀二意，将福音与世界折衷妥协的“椭圆论”。但对吴耀宗们来说，王明道的敬虔主义和倪柝声的属灵主义的信仰似乎也缺乏说服力。因为国家、时代和民族的处境，对基要派也有一种反面的辖制，就是迫使他们成为圣俗二分的“分离主义者”，从撒旦的世界离开，把信仰与世界的界限划得干干净净，一心传福音，等候基督再来。所以在1950年，王明道的教会其实是最三自、最本色化的教会。无论西方教会是不是“帝国主义”，事实上早已把界限划清楚了。在民族主义的压力下，早在1949年前中国教会就开始了一个与两千年普世教会的传承相割裂的所谓本色化运动和自立运动。几乎所有宗派都不同程度地受制于这种倾向。&lt;/p>
&lt;p>基要派的信仰最伟大的地方，是当时代越黑暗的时候，信仰越是站立得稳。但缺陷是当时代越不黑暗的时候，就越无法完整地去回应一个时代，不能根据圣经全备的福音，整全性地处理教会与社会、福音与文化、信仰与政治的关系。当共产党入城、进村后，一个基督徒到底要如何去理解他眼前的这个世界？不信派固然背弃了信仰，但基要派其实也无力回答这个问题。正是这一缺陷使大多数基督徒在“三自爱国运动”中，面对革命的金光大道和新思潮的诱惑，难免陷入普遍的信仰困惑之中。甚至连王明道的儿子也怀疑信仰，离开教会，成为令王先生晚年最心痛的一根刺。&lt;/p>
&lt;p>三自的实质向内是拜金牛，向外是自闭。基要派向内持守了信仰，向外则仍然不同程度地以民族性割裂了大公性，自闭在普世教会和教会史的传承之外。可见在文化上，“帝国主义”和“社会主义”的确构成了那个时代最显赫的世界观。面对这个世界观，无论是抗拒还是妥协，教会的信仰都未曾提供一个完整的回应。&lt;/p>
&lt;p>同时代的英美，正值“福音派”从传统基要派中脱离了出来。福音派一样持守基要信仰，反对自由派。但他们也不满基要派将这个世界拱手相让的逃跑主义。尤其是保守的福音派如长老会，持守归正的信仰传统，强调基督徒“在世而不属世”的社会参与，在福音使命和文化使命的关系中，坚守了一个完整的信仰。福音派的信仰不是一个心持二意的椭圆，而是一连串围绕一个圆点的同心圈。福音派基督徒以一种完整的世界观去回应时代，促使教会发挥出整体性的见证。尤其是在经历了60年代的价值危机和多元主义之后，逐渐成为北美社会在道德、文化和政治方面重要的保守主义力量。&lt;/p>
&lt;p>但在50年代的中国基督教中，还看不见这样的信仰传承。自由派和基要派同受时代的影响，都倾向于将信仰理解为一种个人主义的，与国度无关的一种“私有化”的信仰。但当面对共产主义的凶恶时，家庭教会的基要派信徒仍旧活出了那个时代最伟大的基督信仰。三自会背道卖主，基要派退到地下。苦难使中国成为一座巨大的修道院；殉道者的血亦成为家庭教会复兴的种子。&lt;/p>
&lt;p>到1958年底，中国基督徒的总人数已迅速下降，大部分信徒都不再去教堂，参加聚会的也多为年老信徒。中国教会史专家赵天恩博士评论说，到1954年，“中共透过三自会控制了全国绝大多数教会”。再到1958年，“中共透过三自会彻底摧毁了有组织的中国教会”。许多西方的教会史学者都在这里停下，写出相似的句子，“从此，全世界失去了中国基督徒的消息，基督的门徒们在那里苦苦等候教会复兴的一天。”&lt;/p>
&lt;p>在基督徒看来，极权主义的实质就是对政治国家的偶像崇拜。从1950年到1958年，中国基督徒在共产党的统治下，曾以和平的信仰抗拒凯撒的暴力。在他们中间既有可耻的失败，也有荣耀的得胜。他们中间的圣徒和殉道士们，和其他社会阶层的精英一样，曾以“反革命”或“右派”的名义构成了中国当代自由史的一部分。他们的苦难也成为中国人苦难的一部分。乃至他们对基督的信仰，也因此成为了中国当代精神的一部分。&lt;/p>
&lt;p>基督教在极权主义下的历史，使我作为一个基督徒，从中看见两件事。第一是人的全然败坏，“就如经上所记，没有义人，连一个也没有”；第二是真信徒的坚忍到底，从坚忍中不是看见几个超拔的圣人，而是看见上帝恩典的保守。无论有多少人跌倒，总有人靠这恩典，参与了基督对这个世界的得胜。或者说，我在1957年的片断中看见人的两种无限性。一是人的堕落的无限性。一只狗不会堕落得比猪还不如，但人堕落到比狗还不如的地步，仍然还有堕落的余地。二是人被拯救的无限性。就算人堕落到比狗还不如的地步，但如保罗所说，“罪在哪里显多，恩典就更显多了。”&lt;/p>
&lt;p>谨以此文，为教会的悔改，福音的广传，纪念反右运动50周年和马礼逊来华200周年。为殉难的信徒感谢神，为教会的罪哀哭，为神的拆毁与建造献上赞美。&lt;br>
2007年5月8日写于成都&lt;br>
（本文限于篇幅有部分删节）&lt;/p>
&lt;p>——————————&lt;br>
主要参考文献：&lt;br>
1    赵天恩 庄婉芳，《当代中国基督教发展史(1949一1997)》，台湾中福出版公司。&lt;br>
2    梁家麟，《福临中华：中国近代教会史十讲》，香港天道书楼，1999年。&lt;br>
3    沙百里，《中国基督徒史》(全译本)，台湾光启文化，2005年。&lt;br>
4    苏文峰，《中国教会史》。&lt;br>
5    王明道，《又四十年》。&lt;br>
6    李迪亚，《活祭——袁相忱传》。&lt;/p></description></item><item><title>中国城市家庭教会兴起的内部源流 文/刘同苏</title><link>/2012/09/26/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E5%9F%8E%E5%B8%82%E5%AE%B6%E5%BA%AD%E6%95%99%E4%BC%9A%E5%85%B4%E8%B5%B7%E7%9A%84%E5%86%85%E9%83%A8%E6%BA%90%E6%B5%81/</link><pubDate>Wed, 26 Sep 2012 07:58:22 +0000</pubDate><guid>/2012/09/26/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E5%9F%8E%E5%B8%82%E5%AE%B6%E5%BA%AD%E6%95%99%E4%BC%9A%E5%85%B4%E8%B5%B7%E7%9A%84%E5%86%85%E9%83%A8%E6%BA%90%E6%B5%81/</guid><description>&lt;p>在一个半世纪（1840—2000）左右的时间里面，中华民族穷尽了文化救亡的所有非超越性的渊源，仍然无法达到民族自救的目的，从而，显示了非诉诸超越（宗教与准宗教）的精神渊源，就不足以完成文化救亡。危机的性质（来自西方的整体文化冲击）与响应手段的局限（有形手段不可能解决整体文化或者民族精神的问题）预先决定了民族自救的失败。后共产主义时期的都市化浪潮并没有创造上述危机，仅仅显露了其在社会文化实践中的急迫性。不过，不幸有时就是幸运，诉诸有形渊源的失败，恰恰促成了对超越渊源的探求。今天中华文化里面那种完全沉溺于纯感官享受的犬儒浪潮，并不能掩盖整体文化的颓废和失落，实际上，这种彻底的声色犬马就是来自对整体文化精神失缺的绝望；当整体文化高度上一片空白的时候，人们只好追求当下的感官享受。然而，希望正生自绝望；承认“没有”，便产生了对“有”的需求。&lt;/p>
&lt;p>对民族精神重新定位的普遍要求，正在生成对整体文化进行多路思考的新诸子百家时代。“新诸子百家时代”是将春秋战国作为当代中华文化发展的历史参照；依照这种比较，当代中华文化发展的最主要特征就是从整体文化的高度重新确立中华民族的民族精神。“诸子百家”就是“百家争鸣”，就是各种超越渊源申明自己作为民族精神之权利的竞争；这种纷杂局面是新民族精神分娩前的阵痛，那种混乱本身就是创造的一种表象，是从空白处生出新有的必然阶段。&lt;/p>
&lt;p>“诸子百家”就是民族精神确立之前的多种候选。笔者认为：直至目前，基督教依然是确立民族精神的最佳候选。关于“基督教是确立民族精神的最佳候选”的申明，并不仅仅是笔者作为基督徒的宣信，也是作为人文学者的历史观察。宗教不仅仅是作为纯粹信仰的精神现象，更是作为社会文化的历史现象。纯粹的信仰只能够存在于头脑之中；若要影响人类的实际生活，信仰就不得不采取历史的形式。一种信仰的神学正确性，那得留待最后审判去证明；一种信仰的历史成功，却可以在历史发展中发现其有形的（从而可以进行定量分析）的轨迹。基督教在当今中华文化中的优势，不仅仅是来源于信仰的正确性，更来自于长期的历史准备。&lt;/p>
&lt;p>本文是从当代中国基督教的视角回顾基督教在中华文化中的历史积累。基督教在中华文化里面的最新发展就是城市家庭教会的兴起。尽管以往的基督教发展都隐含着影响整体社会文化的可能性（从而成为了今天基督教对整体社会文化发挥真正影响的准备），城市家庭教会的兴起却是基督教在中华文化中直接影响整体文化的开端。本文所描述的教会发展轨迹都指向城市家庭教会的出现；实际上，城市家庭教会仅仅是当代基督教的一种具象形式，在这种具象形式之下，基督教通过进入社会主流而开始了影响整体社会文化的历史运动。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>一、源远流长——走向民间的基督教&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>由于西方人本主义之个人主义的影响，宗教信仰在本质上往往被人视为一种纯粹的个人现象，其社会效益仅仅是其原本个人本质之存在的衍生；宗教信仰是一群个人的迭加，宗教进入一种社会文化不过是数量放大的个人行为。其实，任何宗教信仰都是一种群体生活，是一种社会行为。单说信仰，还可能勉强局限在个人存在的空间里面，但信仰一旦具有宗教的性质，就必须是社会性的。&lt;/p>
&lt;p>首先，一般信仰可以是一种纯粹个人的认定，而宗教信仰必须指向某个客观的超越实体，特别是高级宗教，其对象必须是作为终极实体的无限者。只有通过公共生活的活动及其框架，极度超越的客观实体才有可能被认知（首先被认定）。“超越”至少意味着超出个人，所以，超越物是个人单单凭借自我不可能认知的；个人之间的彼此印证是个人确证超越客观实体的前提。&lt;/p>
&lt;p>其次，宗教是信仰的外部表现；“外部”就意味着与他人发生关系。没有与他人的关系，信仰就无法外化为宗教。一种宗教信仰进入一种社会文化，是一种共同生活与另一种共同生活之间的关系；信仰者与社会成员都是某个共同体的成员，是组成共同生活的质料，其个体存在仅仅是该共同生活的载器。当一种宗教信仰进入一种社会文化，它将该社会文化作为一个整体对待，于是，便产生了宗教共同生活与社会共同生活的整体对话。在直接的具象形式上，宗教信仰是分别、单独地翻转了单个的社会成员；不过，只有在宗教信仰具有了真正共同生活的性质之后，它才会对社会文化产生整体性的冲击力。&lt;/p>
&lt;p>从组成成分看，城市家庭教会的崛起和两个社会阶层有关：知识阶层与工商业经营者阶层。在当今中国社会里面，这两个阶层都属于主流人群。自1979年中国开始“改革开放”以来，有两大社会要素造成了今天中国的经济繁荣以及相应的社会文化发展。一是个体经济的出现并且最终成为中国经济的主导力量；二是西方现代科学技术的引进。可以说，没有个体经济与西方现代科技，就没有今天的中国。个体经济与现代科技的肉身载体就是个体工商业经营者和科技人员以及背后的整个知识阶层。如果个体经济与现代科技是当今中国主流社会的技术构成，个体工商业经营者与知识阶层就是这一社会的社会构成。如前所述，这两个主流人群恰恰是城市家庭教会的主导成分，这就使得基督教具有了通向主流社会的重要通道。&lt;/p>
&lt;p>不过，无论工商业经营者与知识阶层在社会文化中占居如何重要的地位，单单凭借他们自身还是无法对整体文化产生决定性的影响。整体社会文化是全体人民的生活方式，没有绝大多数人群的参与或默许，就不足以改变和维系一种社会文化。以工商业经营者和知识阶层为主导成分的城市家庭教会之所以对整体社会文化产生冲击，是因为城市家庭教会不再是封闭在自我里面的独立阶层的福音运动，而是基于草根大众的普遍福音运动并且构成了普遍福音运动的部分。支配有形社会资源的优势，固然赋予了城市家庭教会以重大的外部力量，但是，其可能更新整体社会文化的内在力量来源于其与大众福音运动的关系。城市家庭教会能够有所作为，不在于其自身的社会优势，而在于上帝通过大众福音运动而赐予的生命恩典。脱离了普遍的福音运动，城市家庭教会就会丧失目前具有的整体文化冲击力，退化成为狭窄社会领域中的个别文化现象。自戴德生一代开始的普遍草根福音运动，渗透性地在社会文化的深层沉积了基督教长远发展的根基；只有踏着这大众生命凝结起来的深厚而坚实的基础，城市家庭教会才可能代表性地运用中国教会的力量，去冲击中华文化的整体。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>二、直接传承——道成肉身与十字架的反合&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>任何信仰进入一种社会文化都必须面对如下的两难局面：一方面是如何采取一种社会文化的形式，却不因此而被该社会文化所同化；另一方面则是改变一种社会文化的劣根性，却没有随之而消灭该社会文化本身。这个反合性的任务如此艰难，以至于除了上帝以外无人可能完成。自有人类文明以来，除了基督教，尚没有一种宗教跨越过社会文化的极性对立结构。只有全人同时全神（即有限中的无限）的耶稣基督才具有超越社会文化的最高反合性。&lt;/p>
&lt;p>耶稣基督的生命里面存在着两个对立却相成的本质：“道成肉身”与“十字架”。“道成肉身”意味着：无限的道可以随意进入有限的从而具象的社会文化，却不会丧失自己的永恒本质。“十字架”则表明：无限的道出于爱而自我牺牲式地更新社会文化，从而，他可以改变一种社会文化的内在生命（灵），却无需取消该社会文化的外在形式（肉身）。前者强调了上帝对社会文化的超越性认同（即完全认同社会文化却不被该社会文化穷尽），后者则指出上帝对社会文化的保全性否定（即为了肯定的否定）。两者的反合作用在于，上帝在具象的社会文化中彰显了永恒的真理，从而，通过否定社会文化中的罪性而保全了社会文化本身。认同社会文化形式，却不认同其中的罪性；灭绝社会文化形式中的罪性，却不灭绝社会文化本身。正是耶稣基督生命的这种反合性质赋予了基督教跨越社会文化的可能性。耶稣基督拯救的奥秘就寓于这一反合性之中。基督教是否可能进入华夏文化，换言之，耶稣基督之拯救是否可能实现于中华文化里面，关键就在于教会是否活出耶稣基督的这种反合性质的生命。&lt;/p>
&lt;p>信仰必须活出来，所以，单单在头脑里面想明白了尚不是信仰。而除非有上帝的恩典，人完全没有可能活出上帝的生命。有时，从人的立场看，上帝的恩典实在不像一个恩典，其实正因为超越了人的想象，那恩典才是超越了人的上帝的恩典。中国教会最终活出了耶稣基督的反合生命，所借助的正是这样一个匪夷所思的上帝恩典。生命的传递需要示范。在中国这样一个原本没有基督教传统的民族里面，第一个示范必定来自其他的社会文化（西方文化），换言之，基督教不是华夏文化自我生长的结果，而是透过异质文化赐予的恩典。在一般情形里面，面对一种异质社会文化形式的灵命示范，一种社会文化需要通过漫长的实践过程，才可能从异质文化形式的背后发掘出灵性生命的本质。透射性地将原本存身于异质文化里面的灵性生命接受到自己的社会文化形式中来，这就是所谓的“本土化”。&lt;/p>
&lt;p>基督教从“洋教”成为中国人自己的信仰，其间经历了相对速成的奇特跳跃。1949年以后，意识形态化的中国政府在宗教领域采取了锁国政策；所有的外国宣教士都被驱逐了，与国外教会的所有联系都被强行切断了。其后系统性地铲除基督教达到了这样一种程度，以至于以往来自西方的有形教会形式都被彻底清除了。失去了西方教会传统的直接有形借鉴，反倒造就了一种局面：通过圣经与圣灵，有限的中国社会文化直接去面对无限的上帝。隔着一千九百多年的时间跨度，中国的家庭教会直接参照与模仿了《使徒行传》里面的早期教会形式，形成了完全本土化的中国教会。没有现成的实际教会模式比照，没有系统的神学理念指导，单单依靠圣灵，中国家庭教会在自己的社会文化土壤中创造了多姿多彩的教会形式。“剥夺”成就了“创造”。强行剥夺了异质社会文化里面的实际灵命示范，反倒加速了中国教会的本土化。永恒的道具有了中国文化的形式，那是一个从石头里面生发出永恒生命的奇迹。&lt;/p>
&lt;p>在现代中国的“十字架”上被钉死的是中国基督徒（而不仅仅是西方宣教士），于是，这“十字架”就成为中华社会文化内部更新的力量。“十字架”意味着：在文化形式认同的同时，决不认同文化形式内部的罪性。没有“十字架”，信仰就会被社会文化所同化。“十字架”是进入一种社会文化的同时保持信仰本身的法宝。不经过“十字架”，信仰就不配进入任何社会文化（因为没有“十字架”，信仰立即就会被社会文化同化）。“道成肉身”与“十字架”是信仰进入任何一种社会文化的双面一体的钥匙。1949至1979年中国官方全面而系统地灭绝基督教的企图，1979年以后有限度地限制基督教的努力，实际上却成就了极具活力的中国教会。在专政体制完全统辖了社会公共生活空间的条件下，所有其他的民间社会组织都无法维系自身的存在，唯有传统家庭教会凭借真正超越的信仰渊源，不仅存活了下来，而且奠定了全面发展的基石。可以说，只有全面灭绝的灾变，才可能显明不可灭绝的绝对超越。所有信仰团体与社会组织的灭绝，不过是在专政的实际检验里面，显露了自己高不过人间专政体制的实底。而传统家庭教会在荡涤一切的洪水中建立，恰恰证明了其渊源的高度绝对地超越了那高过一切尘世要素的专政者。灭绝一切的专政成了伪超越者的死穴（真正的超越不可能被专政所灭绝），却成了它专不了政者的铺垫。&lt;/p>
&lt;p>传统家庭教会是完成上述反合性生命运动的主体。20世纪50年代，中国教会面临生死存亡的关头。一方面，中国政府驱逐了所有的外国宣教士（据统计，至50年代中期，侥幸留在中国本土的外国宣教士不超过五人），中国本土教会与西方差会的联系被强行切断。那时，中国教会尚未最后完成本土化，在各方面都对西方 教会有所依赖，外在强行地截断其与西方教会的联系，相当于把哺乳期的婴孩从母亲的胸脯上揪了下来。另一方面，中国政府强制性地由教会内部改制，从教会的治理结构上，把信仰独立的教会变成屈从政府意识形态的组织，把作为民间组织的教会改造成为服从政府命令的官方垄断行会。&lt;/p>
&lt;p>尚未完全成熟的中国教会，在全然没有外来支撑的条件下，独立地站起来响应了灭顶之灾般的危机。王明道、林献羔、杨心斐、袁相忱、谢模善，一批中国的基督徒坚持独立的信仰，拒绝教会成为政府的附庸。当现在论及50—60年代的独立信仰运动，提到的仅仅是一些个人（单个的基督徒），而不是地方教会。这表明当时的中国教会尚无法作为整体教会做出独立的反应。不过，这一批中国基督徒的生命实践，奠定了未来成型的中国教会传统的基石。由于当时的教会反应仍然是个人性的，外在结构尚未形成教会的模样，其真正的领袖因为被监禁或流放而没有直接处身在实际教会生活之中，也许那时的独立教会还称不上“家庭教会”，而仅仅是家庭教会的雏形，但是，家庭教会的独立精神与基本形式已经由这一代中国基督徒所奠定。60—90年代以河南、安徽、浙江温州为中心的独立信仰运动，将上一代中国基督徒所开始的独立生命传统，化为有形有体的实际教会。&lt;/p>
&lt;p>不屈从于政府强制推行的意识形态，在家庭或类似的非公共领域里坚持独立自主的教会活动，于是，在内在精神与外在形式这两个方面，第二波的中国独立信仰运动完全继承了上一代的生命传统。这一波教会发展的重要贡献在于：在上一代中国基督徒那里，家庭教会传统还是个人性的和精神性的，到了第二代，那一传统已经被群体生命所承载并由此成为实际的和公共性的教会生活。可以说，到了第二代，家庭教会才实体性地成为教会。这两代中国基督徒及其形成的教会传统通常被称之为“传统家庭教会”。&lt;/p>
&lt;p>70年代末期以后，官方意识形态悄悄地萎缩，强大起来的民间社会却没有真正的内在精神作为价值结构的核心，城市家庭教会就是在这种社会形势里面兴起的。外在地说，城市家庭教会就是在共产主义意识形态萎缩，社会文化极度缺乏价值结构核心的条件下，进入中国主流社会的教会。尽管出现了上述的外部条件，城市家庭教会必须具有足够的自我力量，才可能把握这种机遇。城市家庭教会能够把握这一机遇的力量渊源首先就是对传统家庭教会传统的继承。如果不是传统家庭教会在圣经与圣灵的引导下，创造了中国样式的教会，中国的主流社会怎么会接受一种“洋教”呢？整体社会文化对基督教的普遍接纳，不仅表明外在社会条件的改变，更显示了内在形式的更新。除了“道成肉身”的中国教会形式，更重要的是在中国文化境遇里面的“十字架”传统。只要没有用自己的生命背负“十字架”，书本上写的，头脑中想的，口头里说的“十字架”就都是别人的；正因为传统家庭教会以中国人自己的生命实践了“十字架”的真理，才出现了“十字架”的中国传统，换言之，“十字架”才实体化为中国基督徒的生命，才具有了中国形式。当我们不仅仅透过戴德生、李爱瑞、马礼逊、利玛窦、汤若望、阿罗本见到基督的生命，而更是通过王明道、林献羔、杨心斐、袁相忱、谢模善、李慕圣、张荣亮、沈先锋而遇见基督，“十字架”的生命就具有了中国面孔。没有一种已经深深植根于中国自己的社会文化里面的“十字架”传统，在世界罪性价值观的冲击下，进入主流社会的城市家庭教会就无法保守住自我生命的属天性质。传统家庭教会“道成肉身”与“十字架”的反合性质的生命实践，奠定了城市家庭教会进入中国主流社会的内在生命基础。没有传统家庭教会的准备，城市家庭教会就不可能进入中国主流社会，即便进去了，也无法保证不改变其生命的性质。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>三、海外逃城——通向他山之石的路径&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>中国教会在本土被外在地斩断了与普世大公教会的联系，但是，在本土之外，中国教会的某些部分依然有形有体地连接于普世大公教会。在本土以外的中国教会里面，有三个部分共同发挥着主导作用，这就是台湾的教会、香港的教会、北美的华人教会。&lt;/p>
&lt;p>由于这些教会在“肉身”上没有被意识形态化的政治权力所统辖，它们依然可以作为独立的教会而自由地从事自我的活动。从外在形体看，海外的华人教会保持了一批独立（在社会文化的意义上）的地方教会，一些相应的基督教机构（诸如神学院、基督教出版机构、宣教以及其他机构），一群信仰上可以自由活动的基督徒。上帝在意识形态化政府的统辖之外，保留了这些教会，在外在功能方面，是要保持中国教会与普世大公教会的有形联系；在内在功能方面，则是继续在中国文化与基督教之间进行融会贯通的生命实践。上述的功能都是为了让仍然被困锁在中国本土的教会可以最终有形地回到普世大公教会里来，也是为了基督教全面融入在本土原创文化中心的华夏文化。&lt;/p>
&lt;p>由于离开了本土原创文化中心，无论是“寄居”或“殖民”的性质，还是不足以展开宏大华夏文化的狭窄社会空间（空间上岛屿的限制，时间上文化附属地位的承袭），都使得海外的华人教会不足以承担基督教与中华文化之间全面对话或者全然连接的角色。这些教会在所处的地区，依然有其社会文化或灵性生命的位置，但是，对于整个中国教会，仅仅具有过渡或者信道的功用。深处自由环境的便利，使得海外教会可以接轨于在西方教会里面长期积累起来的神学资源与教会传统。尽管不处在中国文化的原创中心，海外华人教会与这些资源和传统的接触，依然是从中华文化思维的某种角度出发的生命实践。由于这些教会与中国本土文化之间直接或间接的联系，这些生命实践最终会成为基督教进入中国的传导。信仰是生命而不是理念，从而，信仰只能用生命传递。文字与语言只能叙述和介绍关于基督教的概念，而唯有活着的生命才可能承载从而传递作为信仰的生命。生命传递的首要方式就是示范；“示范”就是具象地显示，不能活生生地实在彰显，就没有示范。由此，生命传递的前提就是传递的一方先活出生命。真正将基督信仰引进中国文化的，不是一大堆翻译或介绍的神学书籍，而是活在基督身体里面的活生生的生命。外国人的生命也是生命，所以，宣教士们以及其他国家（诸如韩国）教会的生命实践也会对中国教会产生示范作用。但是，那些外国教会的生命实践需要灵性翻译，才有可能运用到中国教会身上。当中华文化面对外国教会的生命实践，需要经过对外国文化要素的剥离而还原到基督生命的原型，再从基督生命的原型返回到中国文化的境遇。可以说，在20世纪下半叶，传统家庭教会在被迫与普世大公教会隔绝的环境里面完成了中国教会的本土化，而海外华人教会却以自身的生命实践保留并进一步建立了中国教会与普世大公教会之间的阶梯。&lt;/p>
&lt;p>就生命的实际交流形式而言，人与人的直接交往，显然优于书刊、光盘、电讯或网络。从纯粹人的眼光看，上述三地都碰到了某种介入中国教会发展的机遇，从属灵的角度看，这些机遇无非是上帝奇妙的计划。20世纪中期，美国政府忽然放宽了对亚洲移民的限制，于是，有大批华裔青年学生从台湾、香港、南洋前往美国留学。这批学生的到达与留居，一举改变了北美的华人社会。由此，北美的华人社会从中国城或者类似中国城的社会生存环境进入到北美的一般社会文化。由于这种文化成分的变化，北美华人教会的发展也随之变向。从地缘上说，教会的范围从中国城进入大学城，从少数大城市的中心转入郊区的中产阶级小区。论到形式，以往仅仅是粤语或台山话的老华侨教会，其后才建立起学生团契或校园查经班，后来更出现了中产阶级的国语教会和新型粤语教会，并且还伴随着兴起了与知识分子福音工作相适应的各种基督教机构。&lt;/p>
&lt;p>从60年代到90年代初的30年左右时间里，美国华人教会完成了从校园查经班到独立团契，再到中产阶级教会的发展过程。而这初步的成型似乎恰好在等待1989年以后大批涌入教会的中国大陆的知识分子。如果上述过程出现晚了，则整个发展就没有完成，北美教会就无法在90年代为大批中国学人提供成型的福音工作。若上述过程过早发生，教会就会因为过度定型而缺乏开放性，于是，就不会具有那么高涨的传福音热情以及对新文化成分的高度接纳（可以对照南美台湾人教会的发展与态度）。由于90年代北美的福音浪潮，在海外聚集起了中国历史上第一个高数量并高质量的知识分子基督徒群体，从而成为中国本土知识分子大批转向基督的先导。“对征服者的征服”，这是汤因比对罗马帝国与其征服的小亚细亚或北非民族关系的评价，特指这些民族的信仰因为该民族的被征服而渗透到罗马帝国的腹地。“对收复者的收复”也可以被用来描述香港教会的角色。1997年香港的回归使得香港成为福音进入中国的滩头阵地。“回归”使得香港人民不得不建立与本土同感的文化意识，与此同步，香港教会也具有了不同的视野，本土的福音工作不再是外边的事情，而是内部的事情了；“以大陆事工为己任”，使得香港教会具有向大陆传福音的更大驱力。主权的连接提供了福音工作的外在便利条件。自香港方面，有经商、旅游、文化交流等等的方便；从大陆方面，有经商、官方常驻机关、旅游、留学（与大陆高考统一招生）、文化交流等等途径。海外没有一个地方具有香港那样的地缘条件，在签证与旅程方面那样便利地进入中国大陆从事福音与培训的工作，同时又接纳从中国大陆出来的福音对象与进修人员。&lt;/p>
&lt;p>当中国教会从社会文化的边缘地带进入到主流区域的时候，其自身的形式相应地发生了变化。在边缘时代，与主流社会截然对立的局面，造成了传统家庭教会与主流社会色彩鲜明的分离。换言之，外在的对立已经保证了内在的区别；只要直接的经验性存在就已经足以使教会区别于世俗世界。采取主流社会的文化形式，是进入主流社会文化的前提；所以，当教会进入主流社会文化的时候，就不可避免地遇到了与主流社会文化相混杂的局面。在外在形式上具有与主流社会文化完全相同的样式（即“取了罪身的样式”，“凡事与他的弟兄相同”），于内在生命方面却保持着与主流社会文化完全不同的属天性质，这样一种反合性的生命形态要求着比直接经验性存在更多的要素。外在的区别就是内在的区别，于是，存在本身就是区别；外在的无区别里面包含着内在的区别，由此，直接的存在并不能显露区别，需要对内在结构的分析，才能够最终揭示区别。&lt;/p>
&lt;p>这就是当今中国教会所面对的问题。由于与主流社会文化分享了同一文化形式，对于当下的中国教会，“圣俗二分”的焦点不再是外在形式的分离，而是内在生命的分离。在外在同一的条件下保持内在的分离，就产生了对教义（以及相关的神学发展）和结构（及其制度表述）的需要。教义是教会以明晰形式对自我信仰的统一说明；结构则是信仰实现自我的规范保证。在存在就直接是信仰的时代，教义与结构的需要仅仅潜伏在背景之中。在存在必须加以分析才可以还原为信仰的时代，对教义与结构的需要就被推到了教会生活的前沿。借鉴快于独创。传统家庭教会的传统里面缺乏教义与结构的要素，而普世大公教会一向具有成型的教义体系与结构传统，在此局面下，从新归回普世大公教会，是中国家庭教会自身发展的内在需要。由于自身的文化成分，城市家庭教会具有联系普世大公教会的天然优势。&lt;/p>
&lt;p>以知识分子与私人企业家为主导力量的城市家庭教会，具有先行接触西方教会传统与神学体系的技术优势，从而，成为了中国家庭教会与普世大公教会接轨的前导，也成为了中国家庭教会从普世大公教会学习教义知识与教会传统的信道。生命只能连接生命，生命也只能被生命连接；城市家庭教会之所以能够成为中国家庭教会与普世大公教会对接的纽扣，不是因为它的知识与技术的传递功能，而是其生命实践成为两大教会传统生命融合的实验。在这片“试验田”里，普世大公教会的教义体系与教会结构，经由城市家庭教会的生命实践而翻转为中国形式的教义体系与教会结构；传统家庭教会的敬虔主义，通过城市家庭教会的生命实践而具有了自我的规范表述。当普世大公教会的生命传统与传统家庭教会的生命传统在中国城市家庭教会里面相遇，前者的规范形式中便充盈了生命活力的内容，而后者的生命活力则获得了持续稳定发展所必需的规范形式。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>四、成长足迹——从脑到心的历程&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>在过去十年的时间里，北京家庭教会迅速崛起并且逐渐取代温州家庭教会而成为整个中国福音运动的中心。温州家庭教会是传统家庭教会的最后发展，也是城市家庭教会的最初发展。通过温州家庭教会，传统家庭教会的外在形式发展到十分完善的形态，也将自身的潜力发挥到极致；经由温州家庭教会，家庭教会首次在城市中形成了能够冲击整体社会文化的教会群体。温州家庭教会是传统家庭教会与城市家庭教会的衔接，由此也显明了自身存在的过渡性质。北京家庭教会可以说是知识分子类型教会的代表，而温州家庭教会则是私人企业家类型教会的典范。中国福音运动的中心地位在温州与北京之间交接，还表明了知识分子类型的教会是目前家庭教会里主导中的主导，而私人企业家类型的教会尽管也构成了主导力量的一部分，但尚未扮演决定性的角色。&lt;/p>
&lt;p>北京家庭教会可以说是中国本土福音运动的思想库。通过思索与尝试解决中国教会发展的关键问题，经由提供教会发展的新型范式，北京家庭教会决定性地影响着中国家庭教会的生命更新，由此引导整个国家的福音运动进入到更高的发展阶段，可以说北京家庭教会对全国福音运动的决定作用是质量性的。由于知识分子类型教会在目前中国福音运动里的中心地位，本节主要介绍与分析中国知识分子类型教会形成的过程。&lt;/p>
&lt;p>1989年的政治事件对于中国社会文化的发展具有转折的意义。这一转折主要不是政治性的，而是文化性的。即使在社会文化发展里面，这一事件的实质影响并不在于造就出了什么，而在于其揭示作用。这一事件揭示了：以往居于统治地位的意识形态不再能够为政治权力提供法统意义上的支持；这种意识形态不仅在学理上崩溃了，而且无法发挥其作为法统渊源的社会文化功能了，从此以后，中国的政治权力在法统上停止诉诸意识形态的支持，而开始寻找精神以下的东西作为自己统治的合法性渊源。1989年的政治事件是压垮共产主义意识形态的最后一根稻草，它宣告了这种意识形态在社会文化中的统治功能之终结。1989年以后，在整体社会文化里面失缺了统治性的意识形态；这种失缺的社会文化意义远远大过了其政治意义。由于以往统治性意识形态丧失了社会文化功能，于是，当下的政治权力便失去了自身的合法性依据；但是，相对于社会文化的危机，那还是较小的事情。真正的危机在于：当整体社会文化失缺了统治性的意识形态，整个社会就失去了统一的精神平台，由此，整个社会无法再生活于统一的规范性的最高价值之下；这个民族只是直观地经验性地作为一个外在身体的集合，却没有一个统治性的意识形态作为统一整个社会文化的精神纽带。政治权力丧失合法性依据仅仅是整个社会文化危机的一个组成部分；如果整个社会文化都没有统一的精神核心，社会文化里面又怎么会产生对政治权力的普遍精神背书（即法统）呢？1989年以后出现的各种信仰热潮或者关于文化核心精神的种种议论，都是以过去统治性意识形态的崩溃和此后的整体文化精神的空白为背景的。知识分子由于思想的敏感而率先开始了这一寻求。知识分子中的基督教热以及其后对城市家庭教会的影响正是上述寻求中一支，且是对整体社会文化产生最深刻影响的一支。&lt;/p>
&lt;p>中国知识分子的基督教热分成了本土与海外两支，并且在同一方向的发展上形成了一个间隔不大的时间差。无论在海外还是本土，那时中国知识分子基督教运动的主流是文化基督徒。所谓“文化基督徒”的主要特征就是在理念上认同基督教信仰，其对基督教信仰的追求不会超过社会文化的高度；换言之，其对基督教信仰尚无实质性的全面生命委身，具体表现为无法实际地投身于教会生活，由此，信仰还不能成为其生命的真正终极，而仅仅是达成社会文化目标的手段。中国知识分子基督教运动初期的文化基督徒趋向，不仅与知识分子自身的文化特性有关，也反映了“八九”以后的社会文化危机构成了中国知识分子走向基督的历史动因。&lt;/p>
&lt;p>远志明的《神州》与冯秉承的《游子吟》是海外中国知识分子基督教热于初期的代表作，其中的社会文化气息与纯理念形式表明了该热潮的前教会阶段（这就是为什么这类作品只对慕道友奏效）。海外中国知识分子基督教运动的幸运就在于其在海外，海外的自由环境使其一开始便置身于教会之中。在海外，中国知识分子的文化基督徒阶段是在教会里面经历的（他们身在教会，生命的整体却没有进入教会），这一外在优势使得他们迅速地跨过该阶段，成为实际委身教会的真正信仰意义上的基督徒。90年代，海外中国知识分子（当时在北美被称之为“中国学人”）的基督教热之中心是一些以教会为基础的福音机构，诸如“海外校园”，“生命季刊”，“使者协会”，“大使命中心”。这些机构以教会为基础，从而成为了海外中国知识分子进入教会的信道。但是，这些机构毕竟不是教会，其中心地位也就仅仅是一种过渡现象。例如，“海外校园”对慕道友与初信者具有极大的吸引力，从而，只有在运动的主体是慕道友与初信者的阶段，它才能够成为运动的中心；又如“生命季刊”，其“政治运动式（大规模场景+激烈口号）”的号召力正吻合于大批初信者急迫要求进深却未识教会生活之日常性质的激进情绪。稍后出现的“大陆基督徒使团”是试图响应海外中国知识分子基督徒深入教会所产生之实际需要的一个尝试，其在整个运动中的作用还有待观察。90年代以后，海外中国知识分子基督教热似乎过了最热点，其前沿移向欧洲与澳洲，其关注点渐渐转到教会的日常生活。“平静”有时正意味着“成熟”，而海外中国知识分子基督教运动初初的成熟正好承接中国教会发展的使命。&lt;/p>
&lt;p>起始时，中国本土的知识分子基督教运动面对了与海外不同的社会环境。在一个宗教信仰与结社尚不自由的社会条件下，最初在本土追求基督教信仰的知识分子首先遇到的不是教会，而是神学理念。理念毕竟不能直接撼动社会现实，所以，也就易于从现实中的统治力量那里获得较大的自由空间。刘小枫现象于是应运出现，当时在知识分子中了解基督教的需求如此之大，以致刘小枫等人所翻译与撰写的那些介绍基督教的书籍风靡一时。从90年代初期到中期的运动，由完全的空白处开始进行对基督教的最初级了解。整个运动满足于从理性上客观地了解基督教，所以，那些毫无独创性地从西方神学里面照搬来的纯粹理念变成了那时运动的最高现象。严格地说起来，那时的基督教热还不是一种信仰现象，而仅仅局限于文化的层面。即使在那个阶段，仍然是海归的文化基督徒领导了整个运动；那一阶段的运动以海归基督徒为标志，也由此被他们的肤浅而规定了自身的“低度”。&lt;/p>
&lt;p>从90年代中期到21世纪初，本土知识分子基督教运动经历了“查经班”与“校园团契”的阶段。本阶段知识分子接受基督教信仰的主要路径有四：（1）通过阅读书籍和文章了解基督教的神学系统；（2）通过录音带、光盘、电台听到了海外传道人的讲道；（3）在国际学生组织的团契里面，或者通过与外教、外国来华商人或专业人士、海外归来人员的接触，而了解了基督教；（4）接触到当时在城市中数量极少的传统家庭教会。在前两项的理性传递路径里面，除了刘小枫时代的翻译与介绍书籍仍然扮演了一个媒介的角色，此阶段前期传播手段的代表是唐崇荣的录音与书籍，后期则出现了一批人（从本土外出留学的知识分子，诸如远志明、冯秉承、张伯笠、刘同苏、洪予健、范学德等）的光盘、文章与书籍。后两条实际生活路径则规定了其实际信仰生活的高度。且不提传统家庭教会在城市中少得可怜的数量，那时的传统家庭教会由于自身的文化与传统的限制，也无法提供吸引知识分子的形式。国际学生组织具有适于知识分子的活泼形式，但由于本身的神学理念，没有将知识分子群体带向真正整全的教会生活（为此，北京家庭教会与某个大型国际学生福音组织曾经发生过长期的争论）。个别基督徒脱离教会境遇的个人性传播，本身已经失去了直接将初信者立即带入教会的优势。上述的两条理念传播途径也加强了实际传播途径的局限。那些流行于知识分子中间的书籍、文章或光盘，主要是布道性的，也就是说其初步介绍基督教信仰的成分要远远超过强调在教会中深入信仰生活的部分。&lt;/p>
&lt;p>这个阶段的知识分子基督徒或是理念认同信仰却没有实际委身的“理性基督徒”，或者是间或到教会露一下面的“个人基督徒”。由于“校园查经班”和“校园团契”具有偏重理性的趋向，这一只具有部分教会生活幅度的信仰组织，却成了这一阶段知识分子基督徒的最高信仰生活形式。对于这一阶段的知识分子基督徒，教会生活依然只是理念意义的和片面性质的。&lt;/p>
&lt;p>自21世纪初以来，本土知识分子基督教运动才真正进入了教会阶段。信仰不仅走出了校园，而且由“查经班”或“团契”这一类部分性质的教会生活上升为全面的教会生活。有全职驻堂牧师的堂会制是由知识分子为主体的城市家庭教会首先建立的（温州家庭教会仍然处在“点片制”与“派单制”的时候，北京家庭教会已经普遍实行了“堂会制”与“驻堂牧师制”）。有严谨结构的地方教会以及由此而来的全面牧养与整体委身，不仅深化了知识分子基督徒的信仰生命，也引领整个中国家庭教会上升到新的高度。“改革宗运动”以及相关的“归正神学”热潮是这一发展阶段的一个现象。全面的教会生活需要严谨的教会结构以及明晰表述自我信仰的教义。90年代在海外接受基督教信仰的知识分子主要是从事科技职业的专业人士，由于缺乏整体文化熏陶，使得他们很难使用技术意义以上的手段传递神学观念。陈佐人牧师是该运动中少见的能够整体性把握活的神学体系的领袖，可惜他身处运动的中心地位却未用心纠正目前机械主义的取向。&lt;/p>
&lt;p>当然上述的过程仅仅是本土知识分子基督教运动的主流，这一主流的现实形态就是新兴的城市家庭教会。目前运动的发展还有不同的支流，首先仍然有大群的知识分子游离于教会的边缘，构成了城市家庭教会继续发展的外缘。其次，也有一部分知识分子进入官方教会，这批人也许在将来会发挥某种内部颠覆的作用。顺便提一下，目前知识分子基督徒的精英部分主要坐落在城市家庭教会之中。当下中国有理想有抱负的青年知识分子具有前所未有的民间意识。从信仰上说，一个真正的基督徒不难分辨真正的信仰出自什么样的教会；从社会文化的角度讲，公民社会的出现结束了专制社会里面形成的正统观念，民间已经成为了未来社会的正溯；无论是出于信仰，还是发自文化意识，有远见的知识分子基督徒进入非官方的教会，未来定向的理想主义是其重要的动因。最后，也有在传统家庭教会扎根的知识分子基督徒，他们可能在未来的整个中国教会中承担更为重要的使命。能够在文化背景完全不同的教会传统里面坚持日常的教会生活，必定会造就出成熟而坚定的教会领袖与骨干。对传统家庭教会的继承是现今城市家庭教会的重要挑战，那些愿意生活在传统家庭教会的知识分子将成为城市家庭教会响应这一挑战的重要辅助。&lt;/p>
&lt;p>中国知识分子基督教运动在海外与本土有一个时间差，在海外知识分子基督徒几乎是直接便进入了教会，在本土却经过文化思考而迟了半步。这相差的半步成为了中国教会发展的祝福。海外知识分子基督教运动成为了一个先行的实验。由于在深厚神学传统和成熟教会传统中先行经历的生命体验，海外的知识分子基督徒成为了本土相同文化成分基督徒的示范与借鉴。生命体验的现实力量是任何理论都无法比拟的；要想知道甜味，无论什么样的成分分析或语言描述都不如将一粒糖放在嘴里。示范的力量就在于此，示范是先行的生命体验，其效力是生命对生命的具象（即现实）与整体（即不可解构）的冲击。改变主体生命的最佳途径（如果不是唯一途径的话）就是示范。对于本土的社会文化，海外知识分子基督徒成为了一个群体的生命示范；一批当时被视为知识精英的留学人员信奉了基督，这种冲击远超过了最精妙的理论介绍。示范者与被示范者越是相同，则示范的冲击效应就越大。受到海外知识分子基督徒影响最大的，就是本土的知识分子。如上所述，在迄今的本土知识分子基督教运动的每一个发展阶段，都可以看到海外知识分子基督徒的影响。不过，当城市家庭教会逐渐走向成熟，本土知识分子基督教运动也将走出海外的影罩。目前本土知识分子基督徒也具有优良的知识背景，城市家庭教会传道人中的金天明（清华大学）、金明日（北京大学）、方兵（北京大学）、王怡（四川大学），平信徒领袖中间的孙毅（北京大学）、余杰（北京大学）、游冠辉（北京大学）、彭强（中国青年政治学院）、查常平（中国人民大学）、苏文星（中国民族大学）、范亚峰（中国社会科学院研究生院）、齐宏伟（南京大学）、张守东（中国政法大学）等，可以代表性地体现出目前城市家庭教会的知识程度。&lt;/p>
&lt;p>笔者于2007年在北京对65个家庭教会聚会点（从属于46间教会）进行实地调查时，发现有76%的教会，其50%以上的会众具有大学专科以上知识程度。由于身处中华文化的原创中心，本土知识分子基督徒具有了海外知识分子基督徒所缺乏的文化胸襟。作为海外华人教会的重镇，美国华人教会从来没有真正超出亚文化圈的高度。在本土，知识分子基督徒视野的落点却是整个中华文化。海外教会的信仰讨论带有较多的技术性，而本土城市家庭教会的信仰讨论却更具有文化性；前者更像西方教会的一个分支，而后者因着与中华文化原创中心的连带，正在开始一种独立的教会传统。城市家庭教会在社会参与方面的主动精神，表现了对整体社会文化的责任感，不仅是严格信守“圣俗二分”的传统家庭教会所不曾具有的，也少见于身处自由环境的海外华人教会。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>五、结语&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>既然中国城市家庭教会处于中国福音运动的当下定点，她就必然是整个中国教会长期发展的结果。（1）新教入华以来面向草根人群的转向，使得基督教信仰真正成为社会大众的生活方式，正是在这一基础上，城市家庭教会才可能具有对整个中国社会文化的冲击力。城市家庭教会只有成为大众福音运动的一部分，才可能成为该运动的主导要素。（2）传统家庭教会在逼迫中坚守“十字架”道路的生命实践以及于隔绝境遇里面独立扎根中华文化的探索，使得中国教会完成了表面相反但实际上相成的反合性生命更新：一方面是保持信仰本质的本土化，另一方面则是具有主流文化形式却不会丧失自我的坚实生命根基。若没有这样的生命传统作为保障，城市家庭教会就会或者缺乏必要的本土形式而无法深入中华文化的主流，或者缺乏坚固的自我生命而迷失于主流社会文化之中。（3）海外华人教会为中国教会保留了通向普世大公教会的生命通道。因为与海外华人教会的紧密联系，城市家庭教会率先获得了在主流社会文化里面建立教会的借鉴。（4）留学海外的中国知识分子先于本土半步成批信奉基督耶稣，为城市家庭教会的建立与发展提供了直接的生命示范。只有全面继承整个教会的传统，城市家庭教会才能有可以把握中国教会的整体力量，从而，才可能将中国福音运动推到一个全新的高度。城市家庭教会的出现及其在整个中国教会里面的主导地位，完全是上帝通过整个中国教会的发展而赐予的恩典。&lt;/p></description></item><item><title>今天是什么时代？ 文/王怡</title><link>/2012/09/26/%E4%BB%8A%E5%A4%A9%E6%98%AF%E4%BB%80%E4%B9%88%E6%97%B6%E4%BB%A3%EF%BC%9F/</link><pubDate>Wed, 26 Sep 2012 07:57:29 +0000</pubDate><guid>/2012/09/26/%E4%BB%8A%E5%A4%A9%E6%98%AF%E4%BB%80%E4%B9%88%E6%97%B6%E4%BB%A3%EF%BC%9F/</guid><description>&lt;p>各位在基督里敬虔度日的神的儿女，平安。&lt;/p>
&lt;p>最近发生了许多事情。我深深感到，时不我待，因为时机都握在主手中。上周和几位牧者交通，说在这个时代蒙召传道，就是内外作战，两头燃烧。主内的争竞、退后和动摇，世界的贪婪、慵懒和蛮横。血肉中的属灵争战，从人意看，是地上喧嚣了几千年；从信心看，是天堂沉默了半小时。当我略微体会十架道路的真义 时，我才对何为“主看千年如一日”，有了更多的理解。&lt;/p>
&lt;p>以前，我也不太理解，甚至不太喜欢“基督精兵”（提后2:3）的比喻。我甚至反感圣经中对信仰生活的军事化类比。穿戴的是全副的军装（弗 6:11），跟随的是救恩的元帅（来2:10）,打的是美好的仗（提前6:12），飘扬的是真理的旌旗（诗60:4），魔鬼要与圣徒争战（启13:7）， 亲人要与亲人为敌（太10:21）。&lt;/p>
&lt;p>多年以来，我们下意识地躲避这些教导，人人练就了一副矫捷的身手。&lt;/p>
&lt;p>我曾说，信仰先是一扇门，然后是一条路。我们靠恩典入门，还要靠恩典上路。信仰先是一个家，然后是一个国。一家之主称为父，一国之君称为王。有人进了门，却一辈子睡客厅。有人回家几个月，就不孝敬父母。然而，上帝是我们的“父王”，天上地下，再也没有更亲密而敬畏的称呼了。仅仅是开口，呼唤一声阿爸父神，整个时代就足以在我面前土崩瓦解。&lt;/p>
&lt;p>但我察验自己，之所以下意识地抗拒“基督精兵”的比喻，问题还是出在这里，就是对自己身临其境的这个世代，仍然评价过高。&lt;/p>
&lt;p>有人说，今天是中国的维多利亚时代。经济日渐鼎盛，社会日趋复杂，而在一切繁华的背后，都能看见、也必须看见的，是信仰的复兴。&lt;/p>
&lt;p>有人说，今天是中国的使徒时代。信仰的传承，要先经过使徒的性命，再经过使徒的信经。信经从来不是神学家的信经，而是殉道者的信经。这是一个从性命到信经的时代，但殉道者的数目还没有满。&lt;/p>
&lt;p>有人说，今天是中国的宗教改革时代。思想家波普尔曾说，马克思一开始就错了，因为他以恨取代了爱，以寻找敌人取代了寻找朋友。但上帝使用共产主义的错误来击打一个启蒙主义的时代。上帝使用党国的邪恶，以文化革命和专制主义扫清了宗教改革的障碍。基督的爱是倾城之爱，为了使中国人也能像马丁 •路德一样，说出“这是我的立场，我的良心是上帝的囚徒，我一步也不能后退”；主耶稣为此被钉在了十字架上。&lt;/p>
&lt;p>也有人说，今天是中国的清教徒时代。家庭教会起源于一群“不从国教”的天路客。他们为了自由地敬拜上帝和传扬福音，走上十字架的路程。所谓清教徒， 就是宁为玉碎、不为瓦全的基督徒。我之所以会在21世纪蒙恩信主，不但出于基督的宝血，也是因着他们在基督里所献上的活祭。瓦器中若没有上帝的宝贝，生亦何欢；活着若不能成为活着的道，死亦何惧。&lt;/p>
&lt;p>也有人说，今天是中国的古列王时代。上帝必要激动外邦君王的心，为他在中国的教会撤去苦杯，预备爱筵。然而爱筵就是苦杯，苦杯就是爱筵。正如和平就是争战，争战就是和平。“平安”的意思，不是取消冲突，而是指向一切冲突中恩典的临在。换言之，“何处有扰乱和各样的坏事”（雅3:16），何处就有和平。就如罪在哪里显多，恩典就更显多了（罗5:20）。&lt;/p>
&lt;p>今天，每一个中国基督徒在地上的命运，都与一场大复兴有关。除了为这场复兴而生，为这场复兴而活，世上的万事都将显为虚空。&lt;/p>
&lt;p>今天是一个乖僻弯曲的世代（申32:5），今天是一个邪恶淫乱的世代（太16:4）。人若在这样的世代养尊处优，事事亨通，说明这人也是弯曲邪恶的。&lt;/p>
&lt;p>然而天是耶和华的天（诗115:16），夜是耶和华的夜（出12:42）。亲爱的弟兄姊妹，这正是我们为什么信主了，却没有马上被接回天家的缘故。 这也正是我们为什么遭遇一切纷争和磨练的原因。因为主说，“你们要显在这世代中，好像明光照耀”（腓2:15）。求主赐我们更大的信心，免得我们生不如死； 求主使我们大大张口，他就给我们充满（诗81:10）。&lt;/p>
&lt;p>我和其他一些传道人，已决定就守望教会事件联署向政府请愿。家庭教会的前辈谢模善弟兄，这样回应我们，“你们这一代，要凭着信心继续走下去。”&lt;/p>
&lt;p>即使玉碎，但求主使用这间教会，直到他来。&lt;/p>
&lt;p>今天愿与你们一起立志为主燃烧的主仆王怡，写于2011/5/3&lt;/p></description></item><item><title>2011年夏季号卷首语</title><link>/2012/09/26/2011%E5%B9%B4%E5%A4%8F%E5%AD%A3%E5%8F%B7%E5%8D%B7%E9%A6%96%E8%AF%AD/</link><pubDate>Wed, 26 Sep 2012 07:57:00 +0000</pubDate><guid>/2012/09/26/2011%E5%B9%B4%E5%A4%8F%E5%AD%A3%E5%8F%B7%E5%8D%B7%E9%A6%96%E8%AF%AD/</guid><description>&lt;p>以撒在别是巴的时候，夜间遇见耶和华神向他显现，听到神向他说：“我是你父亲亚伯拉罕的神，不要惧怕！因为我与你同在，要赐福给你。”（创26:24）这个地方是他父亲亚伯拉罕挖到井的地方，是他父亲求告神名的地方。就在这里，以撒筑了坛，求告耶和华的名，并且也同样得到了他所需要的井。日后等到雅各来到别是巴，这同一位神向他显现说：“我是神，就是你父亲的神……我要和你同下埃及去，也必定带你上来。”（创46:3—4）&lt;/p>
&lt;p>或许以往对尚未独立的以撒或雅各来说，这位神只是他父亲的神，因为是他父亲的神而是他以及整个家族的神。这位神因为在他父亲身上所给予的应许、所彰显的奇妙作为，而让他对这位神有所认识。终于有一天，这位耶和华神直接向以撒或雅各本人说话，明确地显明自己不只是他父亲的神，现在也要作他的神。神亲口给他应许，亲手在他身上彰显作为，让他独自地经历与神的同在。这位神是活人的神，他因为与作为他仆人的我们父辈的约，就照着他信实的本性，定意要成为他仆人的下一代人的神。&lt;/p>
&lt;p>就中国本土教会的发展历史来看，还没有哪个时期中国教会能够像现在这样自立地发展，不仅要独立地履行教会在这个社会中所承担的使命与责任，也要作为这个社会中的主流教会与其他社会群体有所互动。在1949年前，本土教会一直是在差会建制教会的荫护下，学习如何从大公教会母体的怀抱中自立出来，就如一个在呀呀学语、摇晃地学着走路的幼童，还没有在中国社会完全承担起主流教会当承担的使命与责任。在那个时期，神因为是父辈的神因而是那一代本土教会的神。&lt;/p>
&lt;p>在20世纪50年代之后，中国教会由于受到政治因素的影响，不仅被分裂，被彻底地置于社会的边缘，同时在各种政治运动的高压之下大浪淘沙，仅存的余数被分散为小的群体，隐秘地以家庭聚会的形态学习着如何在经历苦难中炼净自己的信仰；学习着在父辈离去后如何在一个无神论的政权下独立地生存。在那种艰难的处境下，这位神成为她自己的神，让她亲身地经历到神奇妙的保守与引导，为中国教会保留并播下纯正的福音火种。&lt;/p>
&lt;p>或许对于一个走向成熟自立的本土教会来说，这两个时期的功课正是需要学习的功课，并且也只有在胜过了这两个方面的考验之后，才可能在今天开始真正的教会建造的过程。然而，就是在这个新的历史时期，我们的老一辈陆续地息了他们在地上的工，而让我们这生命仍有待成熟的一代去独自地探寻和实践今天神给教会的带领异象，亲自地去聆听神的应许，观看他在我们这一代人身上会有的奇妙作为。&lt;/p>
&lt;p>本期主题是历史的反思。时值辛亥革命一百周年，以及义和团运动一百一十周年之际，我们希望在回顾这一百多年来中国社会变迁历史的同时，也在此大的社会历史背景下，反思中国本土教会的发展历程，以此更加明确神在教会建造方面对我们这一代人的引导与带领，以及在日益走向社会主流方面赋与这一代中国教会的使命与责任。由于外在环境的因素，本期没有收齐预定的约稿；愿所登出的文章能够引发我们在这个方面的思考。&lt;/p></description></item><item><title>从单身到恋爱1 文/永刚</title><link>/2012/09/26/%E4%BB%8E%E5%8D%95%E8%BA%AB%E5%88%B0%E6%81%8B%E7%88%B11/</link><pubDate>Wed, 26 Sep 2012 07:38:55 +0000</pubDate><guid>/2012/09/26/%E4%BB%8E%E5%8D%95%E8%BA%AB%E5%88%B0%E6%81%8B%E7%88%B11/</guid><description>&lt;p>耶和华神就用那人身上所取的肋骨造成一个女人，领她到那人跟前。        ——创2:22&lt;/p>
&lt;p>婚姻是神为人所预备的恩典，但进入婚姻却不是一件容易的事。古往今来，只有亚当一人享受过神亲手将一生的伴侣带到自己面前的待遇。而对在他之后的许多人来说，寻找一生的伴侣如同“汗流满面才得糊口”一样艰难。我自己在从单身走入婚姻这一过程中也经历过等待的煎熬和交往中的曲折，靠神的恩典得以进入婚姻，其间对我自己的生命有许多的修正。在此分享个人的一些经验和思考，盼望对单身弟兄姊妹有所帮助。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>一、预备&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>交友过程中个人的预备非常重要，但却容易被忽视。在交友的事情上，我们的注意力往往都放在外面，花费心力去盘算、斟酌潜在的交往对象，或者擦亮眼睛到每一个聚会场合去寻找“有感觉”的新人。&lt;/p>
&lt;p>我们或多或少都会对爱情有一些迷思，我们想望的那个人会一见钟情地爱上自己，而且死心塌地、忠贞不贰，就像电影和小说中的爱情故事一样，爱是不顾一切的。这使得我们忽视生命当中的那些不足，而这个时代对于个性和自我的过分追捧更强化了这一点。&lt;/p>
&lt;p>重视个人的预备有两方面的好处，其一是可以减少许多心神的无谓消耗，而使自己的生命、生活更加长进、充实，享受自己单身的生活。我们渴望婚姻，但却不可忽略当下，人生的每一个阶段都值得珍惜和投入。实际上，当人进入婚姻，年龄增长，慢慢需要担当更多的责任，有家庭的，也有工作和服事上的，但此时人的时间和精力已远不如单身时自由和充足，常常显得捉襟见肘。所以，若是在单身时能重视个人在信仰和专业上的投入和成长，实际上是对将来进入婚姻非常好的预备。&lt;/p>
&lt;p>另一方面，当我们把足够的时间和精力放回到自己身上，一定会带来个人生命和生活的更新。当合适的人出现的时候，你也能成为对方看为合适的人进入他/她的视野。关于个人的预备，以下几个方面是最基本，也是最重要的：&lt;/p>
&lt;p>1、工作：不要求高收入，但稳定的工作是单身生活也是将来的家庭生活的基础；不要求出类拔萃，但能胜任自己的工作，否则自己也很难有心力和状态开始交友。在工作上的专心、努力和投入，实际上也是生命成长和成熟非常重要的一环。&lt;/p>
&lt;p>2、灵性：无论弟兄、姊妹，都渴望找一个生命成熟的配偶。一个与神有美好关系的人散发出的属灵魅力，远胜过外在条件。同时，好的灵性也一定会带来行事的智慧和判断力。&lt;/p>
&lt;p>3、健康：不只是没有生病，而且要身体有活力，心态积极，单身时每周安排一次体育运动非常好。&lt;/p>
&lt;p>4、祷告：我们需要尽力追求在各方面的预备和成长，但不可忽略的是为婚姻祷告。人心筹算自己的道路，惟耶和华指引他的脚步。不论我们付出多大的努力，没有任何一件哪怕是最小的事可以真正掌控在我们自己手中。&lt;/p>
&lt;p>在我的记忆中，我的交往就是从祷告开始的，单身的时候，自己也为婚姻祷告，但总是若有若无。有一次团契祷告会，大家提出为我的婚姻祷告，我马上回绝了，说自己祷告就可以了。在回家的路上，心里有声音问我自己：“为什么不让别人为你的婚姻祷告呢？”我发现，其实没有理由，特别是在自己非常熟悉的弟兄姊妹面前，自己是放不下面子。自那以后，我的心一下开了，不仅邀请别人为我的婚姻祷告，自己的祷告也用心了很多。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>二、寻找&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>寻找交往对象的第一步也是从自己开始，首先要了解自己：我是什么样的人？我适合找什么样的人？实际上这非常不容易，很多时候我们都是在交往甚至是婚姻的实际场景中才能真正发现和认识自己。而要真正认识他人，本来就是一件非常困难的事，当荷尔蒙进一步使人的智商降低的时候，就难上加难。所以，婚姻绝对是要靠信心进入的。当然，信心也是有基础而不是盲目的，花时间去积累对自己和对方的了解是我们当尽心去做的。&lt;/p>
&lt;p>对很多弟兄姊妹来说，“什么样的人比较适合我”是个不太容易回答的问题。最近我发现，我们可以在父母的婚姻当中找到许多参考答案。我们在自己父母身上看到的优点往往也是我们期待交往对象具有的，而我们在父母身上看到的缺点也是我们不愿意在交往对象身上看到的。对于将来的婚姻，也是如此，我们希望能继续拥有父母婚姻中的美好，而避免父母婚姻中的不足。&lt;/p>
&lt;p>在寻找的阶段可以通过观察、间接听闻、一般接触的方式去了解对方。当合适的人出现的时候，他/她的特质会对你产生吸引。我和妻子是在团契时代认识的，当时我们分别在不同的团契聚会，第一次去她所在的团契时，因为没有接触，也没有留下印象。但第二次去的时候，就发现她好几处吸引我的地方，现在仍然记得很深刻。健康，特别能让人感受到生命的活力；比较沉稳，不多说话；乐意服事，我去的那两次都是她买菜、洗涮餐具；领敬拜并通告事项，似乎是主要同工。这几个方面在别人看来可能没什么特别，但给我的印象比较深。所以，留心观察是非常重要的。&lt;/p>
&lt;p>如果发现了印象特别好的弟兄/姊妹，虽然概率很小，但也不要太过于兴奋，还需要进一步了解一些基本的、关键的信息。比如说：对方是否已结婚？对方是否已经有男/女朋友，或者已有喜欢的对象？如果是的话，我们就必须把心收回来，放下来，继续等待和寻找。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>三、确认&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>不建议一发现印象好的弟兄/姊妹，马上就考虑是否要和对方交往。因为刚接触，对对方的了解有限，而且自己的感觉也可能变化，马上就考虑是否交往没有什么基础，实际上也做不了决定，徒费心神。在持续观察了解一段时间后（时间长短因人而异，也和了解的程度有关，教会以往的教导是三个月左右为宜），如仍有好感，则可以开始考虑是否要和对方交往。这时可通过一些方式帮助自己确认是否要与对方交往。&lt;/p>
&lt;p>首先是求问神，这时个人灵性的预备就非常重要，若是我们平时没有操练敬虔、与神有美好的关系，此时就难以深入地祷告，也很难透过祷告来明晰自己的判断。祷告的时间不宜太短，作出要交往的决定应该以有从祷告而来的平安和对神的信心为依据。对神的信心不是说相信此事必成，而是自己把此事交托给神，不论结果如何，都相信神掌管、看顾。&lt;/p>
&lt;p>其次是征询对自己和对方都比较了解的牧者的意见，也可以征询家中长辈的意见，不必害怕反对意见，从属灵经验和人生经验这两方面，牧者和家中长辈都在我们之上，他们的意见值得我们认真考虑。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>四、约会&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>如果通过祷告和咨询，确定要开始交往，那么就可以和对方约会了。首先需要注意的是把握时机，先不着急向对方表达好感和交往的意愿。你需要先给对方一些时间和机会来了解你，否则，会造成信息的不平衡，当你向对方表达好感，希望和对方交往的时候，对方对你的了解却很有限，以致于无法做出正面的回应，而只能拖滞或者婉拒。&lt;/p>
&lt;p>另外，需要观察对方目前的状态如何，是否非常忙碌，是否身体欠佳，是否有什么特别挂心的事，等等。如果对方不是处在一个比较好的状态，他/她可能无法做出合宜的回应。因为，你也应该期待，对方给你的回应也是像你一样，是在认真寻求神和征询意见之后做出的，这是需要一些心力的。&lt;/p>
&lt;p>在我和妻子交往以前，我认真祷告也征询意见，最后决定要和她交往，但时机却不对。因为我们在不同的团契，我注意到了她，但她对我的了解有限，平时也没有接触的机会。另外，我也不知道，她其实还没预备好要进入一段感情。因此，我向她表达交往的意愿后，等了一个多星期，收到了拒绝的回复。当时，受的打击很大。感恩的是恢复得也很快，想到神既然甘愿舍命爱我，还会在哪一件事情上吝惜他的祝福呢？所以，我心中想，如果不是这个，那就暂且放下。一个多小时，由痛苦转为平安，得安慰和盼望。&lt;/p>
&lt;p>后来能够交往，是因为我们当时有对方的聊天账户，透过一个偶然的机会，我们开始在网上聊天，不知不觉聊得越来越多，经过半年的时间，彼此在个人信主的经历、校园生活、家庭、工作等许多方面都有了实际的了解。以前虽然放下了，但心中的好感却一直没有减退，我也感受到随着了解的增多，她也在发生变化。所以，有了第二次的表白，开始了正式的交往。&lt;/p>
&lt;p>所以，就此看来，我第一次祷告并没有错，但时机却选得不对，能够重新找回来是神的恩典。&lt;/p>
&lt;p>如果祷告清楚了，时机也很好，第一次的表白非常重要。我想有几方面需要注意：&lt;/p>
&lt;p>1、要面谈，不要通过电话、短信或者邮件。这既是最正式、最尊重对方的方式，也是彼此可以真实地面对，而不是互相对着手机或者电脑。&lt;/p>
&lt;p>2、开诚布公，真诚表达自己对对方的好感和交往的愿望。&lt;/p>
&lt;p>3、界定关系，约会并不意味着男女朋友关系，而是双方愿意有更多的时间和机会彼此进一步了解。&lt;/p>
&lt;p>4、承诺在确认男女朋友关系前不公开，这是对双方，也是对彼此关系的保护。&lt;/p>
&lt;p>如果这样的话，会给双方更大的自由。其实，单凭一般弟兄姊妹之间的交往，了解有限，很难确定是否要进入男女朋友的关系。因此，约会可看做一个以更近的方式互相了解的过程。如果双方都有这样的共识，即便不成，给双方带来的影响也是最小的。&lt;/p>
&lt;p>约会的时候应该有目标地谈一些话题，最好每次约会前有一些预备，以增进自己对对方或者对方对自己的了解，而不是漫无目的的。当然，也不必太过紧张，每次都像谈判，尽量自然，有一些创意。&lt;/p>
&lt;p>如果经过一段时间的接触，发现对方不适合，经过祷告比较肯定以后，需要尽早告诉对方，不必勉强。拖延反而会令彼此尴尬，甚至造成误解而带来伤害。就像开始约会时要面谈一样，如果要结束约会，也要面谈，真诚地表达自己的想法，也给对方鼓励和祝福。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>五、恋爱&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>如果经过一段时间接触，彼此都觉得很适合，那么可以确定恋爱的关系，成为男女朋友，正式公开两人的交往关系。如果此前两人的交往过程都很慎重，彼此的了解也有很好的基础，那么从恋爱到婚姻的过程应该比较顺利。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>结语：&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>因为单身的时候生命还不太成熟，社会阅历也少，建议单身的弟兄姊妹能够找牧者或成熟的已婚人士陪伴，在交友的过程中给予代祷、建议和支持。&lt;/p>
&lt;p>和人生当中的其他阶段一样，从交友到婚姻，也同样是信仰的旅程，人当尽自己的努力，但方法总是有限的，各人的情况也都有不同，最需要的是对神的信靠和仰望，他的恩典可以遮蔽人的软弱和有限。&lt;/p>
&lt;p>—————————-&lt;br>
1    2011年元旦青年营会，刘官长老邀我给单身弟兄姊妹分享“如何与主内异性建立关系并交往”。本文是根据这次分享修订、整理而来。此前，在伊兰师母的婚恋讲座上听到了很多有益的观点，也促成了我的思考和本文的写作，特此表示感谢。&lt;/p></description></item><item><title>不要同负一轭1</title><link>/2012/09/26/%E4%B8%8D%E8%A6%81%E5%90%8C%E8%B4%9F%E4%B8%80%E8%BD%AD1/</link><pubDate>Wed, 26 Sep 2012 07:38:24 +0000</pubDate><guid>/2012/09/26/%E4%B8%8D%E8%A6%81%E5%90%8C%E8%B4%9F%E4%B8%80%E8%BD%AD1/</guid><description>&lt;p>弟兄甲：昨晚是我们小组春节后第一次聚会，有一位姊妹没有来。她说不想在大家面前哭。她正在考虑离开北京，因为婚姻压力太大。这个春节，她父亲把女儿找不到对象的原因归于信基督，又把女儿信基督归咎于她母亲，因此打了她母亲。她的压力之大，不是我这种婚后信主的人能想象的。&lt;/p>
&lt;p>弟兄乙：长老，我们小组也有一位姊妹，在婚姻方面也受到来自家庭的巨大压力。据她在小组中的分享，她的父母要给她介绍一个不信主的人作男朋友，逼她这几天一定要去见面。听说她父母还是信主的。&lt;/p>
&lt;p>长老：如果她父母是信主的，真不应该这样逼她，还给她介绍一个不信主的人。承受这种家庭压力的姊妹真不容易，是神给她们的特别的功课。&lt;/p>
&lt;p>弟兄乙：不少地方的教会里，信徒并不完全明白“信与不信的不要同负一轭”这个原则，恐怕与教会中没有明确教导有关。好在这位姊妹还是比较明白，所以对于父母之命感到十分为难。&lt;/p>
&lt;p>弟兄甲：其实，教会中常讲“信与不信的不要同负一轭”，而教会中弟兄与姊妹的比例又如此悬殊，这不是让姊妹的处境更加困难吗？我自己也有些不太明白，《哥林多后书》的这一段经文，真是针对婚姻来讲的吗？&lt;/p>
&lt;p>长老：《哥林多后书》6:14的这段经文说，你们和不信的原不相配，不要同负一轭。“不相配”意指种类不同，因此不能摆在一起。旧约规定两种不同种类的动物不可同负一轭；“不可并用牛、驴耕地。” 信徒和不信的人乃是不同种类的人，彼此的生命性情、价值观以及在神面前的地位截然不同，因此，基督徒和不信主的人合伙经营终身性的事业或家庭，或结成其他生命的共同体，都是不可的。在这个意义上，这节经文不是专就婚姻来说的，但可以应用在婚姻方面。&lt;/p>
&lt;p>弟兄甲：如果“不要同负一轭”这个原则真是圣经为人的婚姻所定的原则，圣经中应该还有其他更为明确的经文支持吧？&lt;/p>
&lt;p>长老：保罗在《哥林多前书》7章就比较明确地说：“丈夫活着的时候，妻子是被约束的；丈夫若死了，妻子就可以自由，随意再嫁，只是要嫁这在主里面的人。”我想，保罗所说“要嫁这在主里面的人”，一定不是只对着寡妇说的，而是可以用在所有要进入婚姻的姊妹或弟兄身上。另外，在旧约圣经中，我们也可以随处看到律法的一般原则是要在神的百姓中结成婚姻。《申命记》7章中说，“不可与他们结亲，不可将你的女儿嫁他们的儿子，也不可叫你的儿子娶他们的女儿。”所罗门王正是因为娶了很多外邦的女子（注意，不单是因为他娶得多了，而是因为他娶的外邦女子将她们的偶像崇拜带入了神的百姓中），所以得罪了神，造成了后来以色列国的分裂。&lt;/p>
&lt;p>弟兄乙：“不要同负一轭”中的这个“轭”需要更清楚的解释。否则，好像我们基督徒就不能够与世上不信主的人交往，比如一起工作或作生意等。&lt;/p>
&lt;p>长老：我们不可能停止与世界上不信主的人交往，包括一同工作，如保罗说的，除非我们离开这个世界。“轭”是一根木头做的工具，放在两者的颈项上。我们把这种“轭”的关系理解为一种盟约性的关系。在婚姻关系之外，人与人之间也还可能存在着其他盟约关系，但婚姻是最为典型的盟约关系。这与圣经在其他地方对婚姻的阐释是一致的，比如，《玛拉基书》2章就把婚姻称为是一个盟约。如果我们认识到婚姻是一个盟约的话，我们就可以理解为什么“信与不信的不要同负一轭”这句话了。一个信徒与一个非信徒不可能做到生命“完全的敞开”（相通）；不可能把自己所有的与对方“完全分享”（相干）；不可能在人生的基本问题或方向上达到“完全一致”（相和）。&lt;/p>
&lt;p>在婚姻的这个性质方面，我们可能会产生一些误解，造成我们以为找不信的人似乎也没有太大的问题。一种误解是以为，恋人之间的爱可以让两人之间达到盟约所说的那种彼此完全的敞开与交托，以及完全的委身与共享。但我们都知道，这种人之间的爱并不可靠，是随时可能消失的。盟约是靠着对神的共同委身，是靠着神的爱在两者中间的维系才有可能达成。另一种误解就是把婚姻降低为一个共同生活的契约。只要能维持在一起的基本生活，让父母感到安慰，提供一个生老病死上的帮助，就可以了，属灵的方面还是在教会中自己追求吧。这是一种圣俗二分的表达，结果是让自己的信仰与生活落在一种分裂之中。&lt;/p>
&lt;p>弟兄甲：其实我们教会中多数弟兄姊妹还是非常明白圣经的这个原则的。多数人也不想与一个不信主的人进入婚姻，共同生活一生。但限于婚姻方面多重的压力，有个别姊妹会先试着接触不信主的男生，然后把他带到教会中来，希望他能很快信主。我们小组就有一位，找了不信主的人做男友，后来带他来教会，再带来小组，感谢主，她那个男友已决志信主，也固定在我们小组聚会了。&lt;/p>
&lt;p>长老：这是神的怜悯。我相信，虽然教会中弟兄与姊妹的比例悬殊，但这并不意味着弟兄在找朋友方面遇到的挑战就比姊妹少一些。我们在教会中看见的都还只是我们的眼见，而我们眼睛看不见的是神给我们每个人的预备。我相信，神除了特别赐给某些人单身恩赐之外，他为每一个他乐意让其进入婚姻的儿女预备了那最好的另一半。我们会发现，到了时候，他会通过我们意想不到的方式把他给我们预备的人带来。&lt;/p>
&lt;p>当然，我的意思也不是让姊妹或弟兄就只是被动地等候，而是要在祷告与寻求中等候。需要小心，不要把希望都寄托在这样的想法上，也即，当我把所喜欢的那一位带到教会中来的时候，他/她一定会信主。当我们把我要与之结婚，当作是引导他/她信主的主要目的时，我们既可能落入到试探之中，也可能为神要选召他设置了障碍。如果是把有好感的人带到教会，最好事先就把要说清的话说清楚。过去我认识的一位姊妹，事先就把话说清楚了：来教会只能是他出于乐意，如果还没有信的话，男女朋友的关系就不能谈。&lt;/p>
&lt;p>弟兄甲：如果一位弟兄或姊妹因为婚姻压力太大，离开了教会，然后也与外邦人结了婚，过了一两年悔改了，他/她又回到教会，教会会接纳吗？迷途之后再归返，这是主所喜悦的事情吧？如果是这样，他们不是也达到了进入婚姻的目的了吗？&lt;/p>
&lt;p>长老：教会当然会接纳，也会继续地关爱或给他们相应的指导。只是他或她选择这样的方式进入婚姻，可能会给他们自己的生命及婚姻带来亏损。我相信神透过圣经将关于婚姻的教导告诉我们只有一个目的，就是为了他儿女的益处。神都把他的独生子为我们舍了，岂不会把其他的好处带给我们吗？耶稣说：“你们中间谁有儿子求饼，反给他石头呢？求鱼，反给他蛇呢？你们虽然不好，尚且知道拿好东西给儿女，何况你们在天上的父，岂不更把好东西给求他的人吗？”&lt;/p>
&lt;p>神创造婚姻的目的是让进入婚姻的双方能够在他的爱中相互造就。不过，这种相互造就是以在神里的爱为前提的。否则婚姻关系就会转化为压制人生命的重担。当人的爱消失之后，没有来自神的爱的婚姻最为通常的表现就是，通过证明对方的不是，来显明自己的是。到那个地步，恐怕我们恨不得立刻想从婚姻中逃离出来。所以，人即使通过自己的方式进入婚姻，似乎也达到了自己的目的，但其中所经历的各种苦处，怕是只有他们自己知道。&lt;/p>
&lt;p>这里可能涉及到我们价值观的改变。看我们是否把进入婚姻当作是我们今生最为重要的事情。每一个在婚姻方面遇到挑战、受到压力的姊妹或弟兄，都是非常不容易的。不过，想一下，其实基督的每个门徒在自己生命的成长中，都有自己当学习的功课，甚至是生命中的刺，不是在这个方面，就是在那个方面。神用这样的难处来操练甚至是试验我们，为让我们看到生命中最为重要的是什么。其实，从稍为消极的角度看，婚姻也是神出于对我们今世生活的软弱之怜悯而为我们设立的。婚姻本身并不能把我们带入到永恒之中。当我们回到天家的时候，婚姻就不再必要了。就是在这个意义上，保罗说：“弟兄们，我对你们说，时候减少了。从此以后，那有妻子的，要像没有妻子；哀哭的，要像不哀哭；快乐的，要像不快乐；置买的，要像无有所得；用世物的，要像不用世物；因为这世界的样子将要过去了。”在这末后的时代，作为基督的门徒，我们生活中不可少的一个维度就是，轻看只在这个世界才有的东西。&lt;/p>
&lt;p>弟兄乙：今天这个话题的讨论真是非常有益；长老是不是可以再概括一下，免得小组中的弟兄姊妹再问起“信与不信的不要同负一轭”的问题，我不知该从哪几个角度来回答。&lt;/p>
&lt;p>长老：我想我们大概是从三个角度讨论了为什么信徒不能与非信徒结婚的问题。首先，圣经有明确的话语教导我们不要这样做。比如《申命记》7章、《哥林多前书》7章和《哥林多后书》6章等。其次，我们需要理解圣经上所明确说明的婚姻的盟约性。只有在婚姻中共同向神委身的人之间才可能有这样的盟约。最后，从神创立婚姻的目的角度来看婚姻带给我们的祝福，也会得出同样的结论。&lt;/p>
&lt;p>当然，虽然明白这方面的真理是每一个面临这种挑战与压力的弟兄姊妹在进行争战中所当有的武器，但这个过程中所经历的挣扎与难处只有神能与他们一同承担。我们所能做的更多的是为他们祷告。愿神纪念这些弟兄姊妹在婚姻方面为自己的信仰所付出的代价，求神与他们一同承受来自家庭的压力。&lt;/p>
&lt;p>——————————&lt;br>
1    本文部分地根据孙毅长老与两位弟兄的邮件及对话整理补充而成。&lt;/p></description></item><item><title>合适的人 文/晓光</title><link>/2012/09/26/%E5%90%88%E9%80%82%E7%9A%84%E4%BA%BA/</link><pubDate>Wed, 26 Sep 2012 07:37:58 +0000</pubDate><guid>/2012/09/26/%E5%90%88%E9%80%82%E7%9A%84%E4%BA%BA/</guid><description>&lt;p>亲爱的Lily：&lt;/p>
&lt;p>春节好！&lt;/p>
&lt;p>这个春节留在北京没能回家，好久没有和家人见面了，非常想念你们。只能借电话以解思乡之情。电话中你妈妈告诉我，去年你和教会的一个男孩子交往，但交往了几个月，春节前你们分手了。想了解其中的缘由，我特意和你煲了一个电话长粥，你和我分享了这几个月你们交往的经历，以及这段经历带给你五味杂陈的感受——既有感恩、兴奋，也有伤感、恐惧、困惑。&lt;/p>
&lt;p>感恩和兴奋是在你祷告和等候之后，神给你机会和杰开始交往，你们之前在教会有一些交往，彼此有好感，但仅此而已，没有太多的机会深入了解和认识。几个月前，你们作为男女朋友开始交往，你很欣赏杰的坚毅、敬虔，他也喜欢你的善良、活泼。起初你们的交往进展顺利，情感也与日俱增。但渐渐地你们之间因一些观点和态度的差异出现了不和谐的音符，时有争执，这让你们紧张、痛苦。你们都开始怀疑对方是否真是上帝为你们所预备的那一位。最终在一次激烈冲突后，你们决定分手，停止了几个月的交往。&lt;/p>
&lt;p>这段经历让你体尝到异性之间爱与被爱的真实，也让你体会到了何为牵肠挂肚。你认为有过这样的经历，使你成熟了很多，也让你对未来的婚姻有了更多的思考。&lt;/p>
&lt;p>这次分手让你很伤感，明明彼此都喜欢对方，为什么还会有那么多分歧？而且分歧常常演变成争执，为了说服对方，只能据理力争，最后的结果就是互不相让、彼此伤害。&lt;/p>
&lt;p>这次分手也让你产生恐惧的心理，害怕再次进入亲密关系，如果双方都喜欢对方，为什么结果却是带给对方伤害？为什么自己爱的力量那么软弱，不能维护一段亲密的关系？&lt;/p>
&lt;p>这段经历也带给你困惑：明明认定这段交往有神的带领，为什么会产生这么多的不和谐？如何才能认出神给我预备的那一位？怎样才能找到一个合适的配偶？&lt;/p>
&lt;p>和你通过电话，我也有很多思考，你的问题也是教会其他弟兄姊妹常常会问到的。我想通过这封信，谈谈我的一些看法。&lt;/p>
&lt;p>爱情是人一生中最千载难逢的时机，可以让我们过去所有的心灵创伤得到医治，所有心中最深的需求得到满足。然而，这也是我们每个人一生中最脆弱、最容易伤上加伤的时刻。所以，一个人如果懂得如何去处理人生中最复杂的爱情关系，其他的人际关系就变得容易多了。我们不是生来就会爱和被爱的，人也不是随着进入恋爱的年龄就自然而然地懂得如何去爱。所以，爱是需要学习的，这就需要我们有一颗谦卑、愿意学习和改变的心。&lt;/p>
&lt;p>婚约应当是一项施与受的承诺，你要怎么收获，就要怎么栽种。你制造出哪一种婚姻，决定于你是哪一种人。你若是一位快乐、适应力很强的人，就有机会得到美好的婚姻。你若自身有令人满意的改变，就可能对婚姻和家庭做出良好的改变。你若满腔不平，对你生命中发生的很多事情心怀恨意，那么你的婚姻就同样会充满不平、苦毒、仇恨。你的婚姻是由你带入婚姻中的东西所结出的果子，正所谓“种瓜得瓜，种豆得豆”。 所以，你必须改变，才能期待婚姻中充满幸福、平安、喜乐。&lt;/p>
&lt;p>你的婚姻成功与否，决定于你是否将爱的方式以及爱和被爱的能力带入你的婚姻之中。心智成熟的个性，是你带入婚姻最好的嫁妆。&lt;/p>
&lt;p>若你渴望与一位优秀的人结婚，那自己就得是一个优秀的人。&lt;/p>
&lt;p>只有能付出和接受成熟之爱的人，才是拥有成熟之爱的恰当人选。&lt;/p>
&lt;p>我们常常希望找一个合适的人来爱我们，却常常忽略一件事：我们是否已经准备或愿意成为一个合适的人去爱别人。有一句名言：“婚姻不是去找一个合适的人，乃是去做一个合适的人。”&lt;/p>
&lt;p>下面我想谈谈预备成为一个合适的人需要成长的几个方面：&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>一、健全的自我形象&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>你的自我形象不仅影响你看待自己的方式，还影响你与父母、朋友、配偶及神的关系。“因为他心怎样思量，他为人就是怎样。”（箴23：7）&lt;/p>
&lt;p>你是否最不喜欢自己、宁可自己是别人呢？或者，你是否认为自己是最优秀的人，常常看到别人的不足呢？若是如此，你的观点或许需要修正。&lt;/p>
&lt;p>保罗说：不要看自己过于所当看的，而要看得合乎中道。&lt;/p>
&lt;p>就是说我们要以神看我们的观点——不多、不少——来看自己。“不多”——我们不致骄傲，“不少”——我们不致跌入错误的自卑，这样你就能面对自己的缺陷。你可以将缺点交给基督来改进，同时你还可以将你的能力与长处交给基督，好让他使你不骄傲。一个健全的自我形象的取得，不需要你的十全十美，你只需活出神所造的那个独特的人。&lt;/p>
&lt;p>一件东西的价值，常常取决于人愿意付出多少价钱购买或赎回。当有人问我有什么价值时，我可以肯定地说，由于神已经以宝贵的耶稣作为赎回我的代价，所以我也是宝贵无比的。&lt;/p>
&lt;p>真正健全的自我形象的基础，就是明白并接受神给你的评价。&lt;/p>
&lt;p>你的真正价值：&lt;/p>
&lt;p>⑴你是独一无二的&lt;/p>
&lt;p>⑵神爱你&lt;/p>
&lt;p>⑶神接纳你&lt;/p>
&lt;p>⑷你是神所救赎的罪人&lt;/p>
&lt;p>珍惜的话语，能够改变我们的自我形象。&lt;/p>
&lt;p>耶稣基督预先就珍惜我们，远早于我们配得被珍惜的日子。他没有因我们是罪人而咒诅我们，反倒称我们为圣徒、神的儿女。如此，我们就知道自己是宝贵的。确信这个真理，就使我们有了成长的空间和动力。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>二、性格特质&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>个人的特质与态度，是享受持久且令人满意的爱和婚姻承诺所必须有的。&lt;/p>
&lt;p>如何认识你的性格特质呢？&lt;/p>
&lt;p>亲密关系能反映出我们的性格特质，也让我们更加认识自己。&lt;/p>
&lt;p>很少有人能够独自深入地认识自己。我们都是通过每天与他人接触时所带来的摩擦，才开始认识自己各方面的。当我们和一个截然不同的人相处时，我们就会开始反省自己从小就习以为常的处世为人习惯。也会发现在这些方面原来有人和我们有如此大的差异。人际关系的亲疏决定这种摩擦带给我们影响的轻重，有的关系我们可以避开，不必被对方影响或为对方改变，因为这个关系无足轻重。但关系越是亲密的话，这种摩擦带给我们的冲击就越大。我们就需要思考：我们能够接纳一个与我们有如此多差异的人、并且和他/她共同生活吗？我们愿意为了这个亲密关系成长和改变吗？&lt;/p>
&lt;p>我们愿意让神借着亲密关系或婚姻来改变我们吗？我们愿意按神的要求来改变自己吗？如果你决定以爱来邀请别人和你分享生命，那么就必须要愿意放弃那些具有杀伤力的特质：&lt;/p>
&lt;p>不容有错的欲望&lt;br>
事事领先的欲望&lt;br>
不断控制的欲望&lt;br>
追求完美的欲望&lt;br>
要求别人完美的欲望&lt;br>
被众人关爱的欲望&lt;br>
拥有的欲望&lt;br>
无忧无虑的欲望&lt;br>
借改变他人来满足自己的欲望&lt;br>
支配的欲望&lt;br>
埋怨的欲望&lt;br>
颐指气使的欲望&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>三、沟通&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>一个实际而有技巧的沟通者，是成为“恰如其分之人”的关键所在。&lt;/p>
&lt;p>沟通意为“以书写或说话等方式，做出表达或交换思想、感觉、意见等诸如此类的事情”。沟通是让我们彼此可以更加了解的最简单方法，也是最需要学习的方式。越有真正的沟通能力，越能促进彼此的感情。&lt;/p>
&lt;p>沟通是真实地将你自己向别人敞开。注意：不要以为别人明白你的手势、你的腔调或你的身体语言，并且以此作为沟通的基础。我们常常会认为，如果对方爱我，不需要我表达他/她就应该了解我的看法、感受和愿望。美满的关系不是靠猜测来维持的。若没有语言表达，你就不能期待对方分担你的伤痛、需要、欢乐或感恩。你必须把自己内心的想法、感受和愿望说出来。&lt;/p>
&lt;p>有人以两万多对夫妻为研究对象，发现有82%的夫妻希望配偶能更坦白地告诉自己他/她的想法、感受和愿望。&lt;/p>
&lt;p>表达感情是和好的开始，但批评、指摘、扣帽子和解决问题都不是表达感情。我们大多数人犯的错误是用“你……”开始：&lt;/p>
&lt;p>“我觉得你……”、“你应该……”等等，这种方式并不是在表达感情，而是在批评对方，没有人爱听批评的话。&lt;/p>
&lt;p>例如：“如果你真的关心我，你就会提早下班回家”（批评）、“你完全不理会别人的感受”（指摘）、“答案就是你该提早十五分钟回家”（解决问题）。&lt;br>
反过来，应该用“我……”的句子告诉对方你的感受。你该说：“我感到……”然后加上一个表达感情的词语。上面的句子就可以如此表达：“你如果能早点到家，会让我感到很被关心。”&lt;/p>
&lt;p>很多时候，我们很难找到一个合适的词语来表达内心的感受。以下是一些常用来表达感情的词语，你可以选用：&lt;/p>
&lt;p>爱情：心存爱意、照顾周到、亲密、感情澎湃&lt;/p>
&lt;p>怒气：不知如何是好、忿忿不平、激愤、愤怒&lt;/p>
&lt;p>伤害：令人失望、沮丧、缺乏&lt;/p>
&lt;p>羞辱：尴尬、犯错、懊悔、受辱、讨厌自己&lt;/p>
&lt;p>恐惧：焦虑、恐慌、担忧、沉迷、半信半疑&lt;/p>
&lt;p>自疑：不足、不配、无能、提不起劲&lt;/p>
&lt;p>喜乐：快乐、热心、满溢、兴高采烈、心满意足&lt;/p>
&lt;p>伤感：心情沉重、郁郁寡欢、悲伤、痛苦&lt;/p>
&lt;p>妒忌：羡慕、自私、思慕&lt;/p>
&lt;p>谢意：铭记在心、感谢、松一口气、欣赏&lt;/p>
&lt;p>孤单：孤单、被弃、空虚、被拒、渴望&lt;/p>
&lt;p>试比较以下两种表达愤怒的方法，你就能体会何为实际而有技巧的沟通。&lt;/p>
&lt;p>坦诚的表达方法：“你没有告诉我你会晚回家。我很担心，不知道你在哪里，平安不平安。我很害怕。你回来时，我知道你平安，我才放下心上的一块大石头，但我仍然因你好像毫不理会我的感受而气愤。”&lt;/p>
&lt;p>激烈的表达方法：“我一点也不明白，如果你爱我，你竟然会让我呆坐几个小时，担惊受怕。我还以为你出了车祸，流血过多死了呢。你只顾自己，不管他人死活。你从来就没有理会过我的感受。”&lt;/p>
&lt;p>如果遇到类似情况，你会如何表达呢？&lt;/p>
&lt;p>大多数人以为谈话就是沟通，是使别人知道他们观点的方法。然而有意义的沟通，是双向式的——有说有听。神赐给我们两只耳朵一张嘴巴的事实，就是提醒我们用于倾听的时间应当是说话时间的两倍。雅各说：“快快地听，慢慢地说。”“快快地听”意思是预备好当听众。“听”和“听见”并不是一回事，“听”是你为自己的缘故去获取内容或资料，“听见”是你在乎并同情说话的人；“听”是在谈话中你仅关心你内心发生的事，“听见”是你尝试连接对方的感觉，并且是为他/她的缘故而去听。&lt;br>
每个人都深切渴望被倾听，被别人“听”，表明他/她有价值、尊严及被别人所爱，使他/她感到自己重要。&lt;/p>
&lt;p>给你讲一个好玩的例子，来说明沟通需要说出事情的本来面目，若有必要可以措辞委婉，但一定要清楚。&lt;/p>
&lt;p>一位女士成名之后，想写一本家谱，留待后人记念。那位与她签了约的知名作家，发现她的祖先中有一位是在纽约州立监狱被处以坐电椅而死。这件事最后也被记载在家谱中。为了掩饰，她要求作家以另一种方式去写：“她的祖先之一，在美国最知名的机构中，坐某个职位的第一把交椅，这椅子上有电流在其中。他是那么忙于工作，无法与椅子分开，以至于可以说他是死在那张椅子上的。”&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>四、处理冲突&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>婚姻专家研究发现，70%的离婚人士，他们的婚姻并非存在大的摩擦。他们只是回避冲突，不愿正视问题。这个研究显示，离婚的夫妻通常都不会化解冲突，冲突过后也不会和好。&lt;/p>
&lt;p>保罗说：“因为神赐给我们不是胆怯的心，乃是刚强、仁爱、谨守的心。”（提后1:7）&lt;/p>
&lt;p>每一次要化解冲突时，神都送三份礼物给我们：爱心、权力和自制力。如果三项不能互相制衡，那么能否处理好棘手的问题便成为疑问。&lt;/p>
&lt;p>**    （一）没有爱心的权力**&lt;/p>
&lt;p>如果处理难题时我们倾向权力的一方，就会失去平衡，也就会远离爱心。此时，我们只是重视保持自己的势力。我们自视为“义”，我们要按自己的意愿行事。我们大声疾呼、强词夺理，甚至控制对方。我们把反对的声音视为一种挑战，我们要更坚强，更有说服力，直至对方投降才罢休。&lt;/p>
&lt;p>以自我为中心，只求自己的益处，容易产生没有爱心的权力，在这种情景下，人只看重权力、支配权和控制权。&lt;/p>
&lt;p>很明显，如果你依赖没有爱心的权力办事，你会如愿以偿，但这却是以牺牲对方的自尊心作为代价的。没有爱心的权力会进攻、退守及在任何情况下求胜。从没有爱心的权力的角度来看，每一件事都有“对”和“错”两种处理方法。&lt;/p>
&lt;p>在强权下所做出的决定，并不能代表双方都关心这件事。做决定时，双方是对着干而不是通力合作。事后，只会让人感到愤怒、情绪低落、焦虑，并希望逃避任何解决困难的时间。强权当道，我们只会捕捉对方的话柄和漏洞。双方像是在对垒，而非一同面对选择的伙伴。结果带来的就是恐惧，而没有爱。&lt;/p>
&lt;p>**    （二）没有力量的爱心**&lt;/p>
&lt;p>双方都不必认为需要牺牲自己的一部分来维系亲密关系。如果你牺牲自己的意见和意志的话，那么你的爱心就没有了力量。这样就是把自己当作人质，你和对方就不再是伙伴关系了。&lt;/p>
&lt;p>这是你的情况吗？你有爱心、关怀他人、与人分享、也心细如尘，但你却常常有心无力。你怕冲突，要想尽一切办法来避免。你常常审查自己的想法、话语、行为，为要维持现状。你告别了自己的活力和自发性，你个人已经不再冒险了。你怕划清界线，因为你不会拒绝他人。你为了所重视的和睦，会不顾一切代价，…这个代价可真不小！&lt;/p>
&lt;p>当一方以没有力量的爱心面对困难时，他／她就会甘拜下风、退避三舍。一方就会默许并咽下对方的处事方式。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>（三）爱的力量&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>在人类历史上，没有一个人像耶稣那样，把爱和力量平衡得恰到好处。基督的生命见证了爱的力量。他虽然是全能的神，但却不是高高在上地和我们交往。耶稣带领人，却从来不强制、不贬低、不打击士气。他没有剥夺我们的自由、意见和决定。他屈尊降卑，住在我们中间，爱我们、服事我们。他是以一个殷勤的仆人身份，定意为我们的好处着想。他来要清除那些没有力量的爱。但他却没有走向另一个极端——没有爱的权力。他的爱没有逃避难题，也没有逃避难相处的人。他的表现平衡了惊人的力量和惊人的爱。&lt;/p>
&lt;p>因此，亲密关系中的双方也应该定意为对方的好处着想。保罗说：“爱是…不求自己的益处。”（林前13:5）&lt;/p>
&lt;p>当我们以爱的力量来作为出发点时，我们便是在互相支持那位与我们完全平等的对方，我们就是在一起共创新的伙伴关系，我们就是在奉献自己的强项。我们为对方的需要而彼此顺服，因为基督的缘故我们甘愿为对方付出并互相服事。我们不会强人所难。我们一起寻求方法，有效地达成我们共同的异象和目标。&lt;/p>
&lt;p>婚姻像一个宝盒，盛满了我们对人际关系梦寐以求却遥不可及的东西。我们好像相信只要伸手从盒里取，便能拉出亲密的交谈、灵里的交流、浪漫的激情、如鱼得水的新生活、乐趣、良伴和完全的接纳。这个宝盒保证我们不再感到痛楚、孤单和疑虑。&lt;/p>
&lt;p>最终我们还得面对现实。在结婚之始，盒子是空的。我们往盒子里放进什么东西，盒子里就有什么。&lt;/p>
&lt;p>● 婚姻没有爱。人却有爱，人应该选择把爱投进婚姻的盒子中。&lt;/p>
&lt;p>● 婚姻没有接纳。人却可以透过神的眼睛看对方，接纳一个世上独一无二、神所创造的人。&lt;/p>
&lt;p>● 婚姻没有温馨。假如双方都重视温馨，他们就会把温馨带进婚姻里。&lt;/p>
&lt;p>● 婚姻没有…&lt;/p>
&lt;p>你希望婚姻中有什么呢？你希望把什么放进婚姻里呢？&lt;/p>
&lt;p>求神帮助你成为一个合适的人，那时你就有能力爱和接受爱！&lt;/p>
&lt;p>平安！&lt;/p>
&lt;p>小姨&lt;br>
于2011年春节&lt;/p></description></item><item><title>两条生命的轨迹与动力 文/袁大同</title><link>/2012/09/26/%E4%B8%A4%E6%9D%A1%E7%94%9F%E5%91%BD%E7%9A%84%E8%BD%A8%E8%BF%B9%E4%B8%8E%E5%8A%A8%E5%8A%9B/</link><pubDate>Wed, 26 Sep 2012 07:37:11 +0000</pubDate><guid>/2012/09/26/%E4%B8%A4%E6%9D%A1%E7%94%9F%E5%91%BD%E7%9A%84%E8%BD%A8%E8%BF%B9%E4%B8%8E%E5%8A%A8%E5%8A%9B/</guid><description>&lt;p>**引子&lt;br>
**&lt;br>
我们在寻求婚姻预备的过程中，会听到来自不同渠道的各种各样的教导，但是可以肯定地说，如果不是出于圣经中的原则，就不能解决根本的问题。因为耶稣说：“我是葡萄树，你们是枝子；常在我里面的，我也常在他里面，这人就多结果子；因为离了我，你们就不能作什么。”（约15:5）葡萄树与枝子是一种连接的关系，那意思是说：做任何人际关系方面的事情，若是离开与基督的连接就没有意义，没有基督我们也将一事无成。&lt;br>
解决所有人际关系问题的关键都在于我们和上帝的关系，只要抓住这个根本，我们就得到了解决问题的钥匙。若企图用一些心理学的方法，或通过其他渠道来解决婚姻里面的问题，我们就是在舍本逐末。——如果其他的渠道也可以奏效的话，我们还要基督做什么？谁还愿意走十字架的道路？耶稣说：“我就是道路、真理、生命，若不借着我，没有人能到父那里去。”（约14:6）&lt;br>
我从事婚恋辅导工作十多年，在全国各地举办多次讲座，每次讲座之后，都会有弟兄姊妹找我问一些具体的问题。许多时候我都觉得很难给出一个明确的答案。我为此困惑了很久，后来才逐渐悟出其中的症结所在。原来，解答这些问题之前必须先明确一个前提。没有这个前提，就无法回答。什么前提？那就是你要在什么样的生命轨迹中来寻求这些问题的答案。&lt;br>
耶稣说：“ 得着生命的，将要失丧生命；为我失丧生命的，将要得着生命。”（太10:39）&lt;br>
这段话里“生命”出现过四次，却代表两种不同的概念。第一个和第三个指的是我们肉体的生命，是一个属地的生命。第二个和第四个指的是主耶稣的生命，是一个属天的生命。&lt;br>
芸芸众生，各行己路，但是圣经启示，所有的人类只在两条生命的轨迹上奔走，一条是属天的，另一条是属地的：“从天上来的是在万有之上；从地上来的是属乎地，他所说的也是属乎地。从天上来的是在万有之上。”（约3:31）&lt;br>
人类或者行在属天的窄路上不断经历主、预备进入永生，或者在看似宽阔的属地大道中追求虚浮的荣耀，陷入与上帝隔绝的死亡中，两条生命的轨迹有着截然不同的生命动力，也展现了两种不同的价值观。在哪条生命轨迹上行走，就无疑会追寻它所引导的目标；有了问题也会寻找该条轨迹上的答案，不能用属地生命的价值观来解释属天的生命，同样，属天生命的追求也是属地生命的人难以理解的。“那属土的怎样，凡属土的也就怎样；属天的怎样，凡属天的也就怎样。”（林前15:48）&lt;br>
许多基督徒认为自己已经蒙恩得救，死后可以不下地狱了，但目前仍活在这个肉体当中，所以世界上的美好感受和经历也不想丧失，想“鱼和熊掌”兼得。但是耶稣在这里告诉我们：这是两种截然不同的生命，非此即彼，没有中间道路可走。&lt;br>
因为两条生命及其不同的生命轨迹是基督徒讨论和回答各种婚姻问题的前提，所以我认为很有必要在这里加以详细论述。我的经验是：当弟兄姐妹对两种生命的轨迹有了清晰的认识后，在婚恋方面许多过去曾经大大困扰他们的问题都不解自明了。反之，也可以从自己目前所追求的目标看到自己生命动力的来源和所行的轨迹。&lt;/p>
&lt;p>**属地的生命&lt;br>
**&lt;br>
我们先来看属地生命的特征。&lt;br>
心理学家都一直认为：人的需求是人类社会进步的根本动力。在这一方面马斯洛曾经有一个至今为人们所津津乐道的需求理论。但它不是真理，而是对我们前面所说的属地生命轨迹的精辟描述。凡是在属地生命中的人无一能逃出这样的生命轨迹。&lt;br>
我们都知道，人的幸福感来自于内在需求的满足。马斯洛认为：人的需求是从下向上分五个层次逐一展露出来的。属地生命的动力来自个人肉身的需求，衣、食、住、行是人类最基本的需求，也是第一需求。人最初全部的生活动力就在于要满足这些基本的需要。需求得到满足时人们就会感到无比地喜悦和幸福。但每个层次所带来的愉悦感觉都是短暂的，因为每当一层需求被满足后，新的需求就会逐渐显露出来。新需求的产生使人们刚刚得到的满足感迅速消失，于是为了追求“幸福”感，人们又开始为满足更高层的需求而努力。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="/2012/09/26/%e4%b8%a4%e6%9d%a1%e7%94%9f%e5%91%bd%e7%9a%84%e8%bd%a8%e8%bf%b9%e4%b8%8e%e5%8a%a8%e5%8a%9b/%e5%9b%be%e7%89%871/" rel="attachment wp-att-4652">&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-4652" title="图片1" alt="" src="/wp-content/uploads/2012/09/20120926153524793.jpg" width="272" height="252" />&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>众所周知，上个世纪六七十年代，中国人经历了很多动荡，在政治斗争压倒一切的情势下忍受着食物的匮乏，只有在春节时，人们才可以吃到平时吃不到的鱼蛋肉 ，穿上久违的新衣服，过年是人们最愉悦的时候，所以人们都期盼着过年。而改革开放以后，人们生活逐渐富裕起来，老百姓可以每天都尽情享受丰富的物质生活，按说人们应每天其乐融融才对。可事实却不是如此。&lt;br>
当这种基本的需求得到满足后，人们又想着怎样才能将这样的日子过得长久些。于是产生了安全感的需求。食物不再仅仅要求果腹，而且开始讲究绿色、健康，农药化肥催生的蔬菜水果最好不吃，过量的鸡鸭鱼肉会带来胆固醇的增加，最好避而远之。为了应付危机需要购买各种人寿保险、医疗保险等等。人们希望拥有属于自己的住房、存款，借助理财为将来打算，总之人们要为自己打造一个安全可靠的生活环境。&lt;br>
然而得到这些之后的人们兴奋了没多久，又开始不满足于这种安全却平淡的生活，因为人们感到精神空虚，需要有精神生活来填充。于是乎，各类的交际活动应运而生，什么“老同学会”、“老插友会”、各种派对（party）等一个接着一个。曾几何时我不断接到来自大学、兵团战友、中学，直至小学同学的聚会邀请。人们借助这类的交际加强横向联系，想以此消除自己的孤独感，不但有人诉说自己的心声，并且可以展示自己的成功。“衣锦还乡”的心理在人们中间还是很强的。在交际场所中，人们又有了新的强烈感受，那就是，同是老同学老战友，成功人士一来，众人蜂拥而上，平庸之辈到场却备受冷落。于是，荣誉感的需求又展现出来。多少作父母的参加这种聚会之后，他们的孩子通常会接受一通“促发奋”高压督导：“孩子，可得好好学习，给爸妈争些脸面回来。”&lt;br>
当人这一切拥有了之后，就安生了吗？仍然不能。所以人们常常会奇怪，那些令人羡慕的成功者到底想要什么？心想：我们要是到了他那一步早就心满意足地尽情享受了，可是为什么他们还在不停地穷折腾什么惊天动地的事情？真是令人费解。其实原因很简单：不满足！人想做得更大、更高、更强。就像当人们问起洛克菲勒要拥有多少钱才能得到满足时他所回答的那样：“Just a little more!”(只要再多一点点)。你也常常会看到相当一部分成功者，开始热衷于将大笔的款项投入到公益慈善事业，如建立图书馆、体育馆、基金会等，这当然要比存储起来或挥霍掉好得多。但有一点是万万不可忽视的，那就是一定要以自己名字命名。总之，人们要彰显自己的人生价值——做得规模越大、名声越响、拥有越多，自我的个人价值也就越高。&lt;br>
据说马斯洛后来又加上了第六个层次，最高需求是超越自我，因为人们发现就是得到整个的世界，自己也不能真正得到满足。但人是一定要得到内心的满足才能平安的，所以很多的成功人士开始追求超自然的力量，于是走向了宗教。常看到报道说某身价上亿的富翁皈依某宗教，遁入空门。但是也常听说某人皈依后又自杀。说明宗教也不能解决人心灵根本的问题。而基督教其实不是宗教，是信仰。宗教和信仰的区别在于，宗教是人寻找上帝，而信仰是上帝来亲自寻找人。&lt;br>
在当下的中国社会，很多人家财万贯，表面上看该有的都有了，这个时候他们就能幸福快乐吗？其实未必。追求自我价值实现的这条路就是一条死路。你会从属地生命强调“我”，以自我为中心。一个人的需要得到满足纵然能带来快乐，这快乐却是短暂的，内心的空虚会驱使我们继续追求新的东西，得到之后依旧不满足，人生就在满足与不满足之间摇摆。为什么会这样？因为这个世界本来就不能满足人们内在的需求，人心是无限大的，有限的时间和空间怎么能满足它呢？只有无限的永恒的上帝自己才能满足人的心。“神造万物，各按其时成为美好，又将永生安置在世人心里。”（传3:11）既然上帝创造人时已把永生的渴盼放在人心里，世界的名誉、地位和金钱不过是短暂的，怎么能填补永恒的空虚？&lt;br>
离开永恒的上帝而追求这个世界上的成功与满足，就是远离了活水的泉源，就如先知耶利米所说的，“我的百姓做了两件恶事，就是离弃我这活水的泉源，为自己凿出池子，是破裂不能存水的池子。”（耶2:13）如果你离开上帝这活水的泉源的满足，自己去寻找水，妄图希望这水能带来满足，你是永远都找不到的。&lt;br>
属地国民的结局就是沉沦和死亡。“他们的结局就是沉沦，他们的神就是自己的肚腹，他们以自己的羞辱为荣耀，专以地上的事为念。”（腓3:19）耶稣对他们说：“你们是从下头来的，我是从上头来的；你们是属这世界的，我不是属这世界的。所以我对你们说，你们要死在罪中。你们若不信我是基督，必要死在罪中。”（约8:23—24）&lt;br>
所以，耶稣对人们的呼召是：“人活着，不是单靠食物，乃是靠神口里所出的一切话。”（太4:4）“凡喝这水的，还要再渴；人若喝我所赐的水，就永远不渴。我所赐的水要在他里头成为泉源，直涌到永生。”（约4:13—14）&lt;/p>
&lt;p>与一切以自我为中心、自下而上的属地生命不同，属天的生命是以福音为中心、自上而下的生命。耶稣道成肉身，自天而降，被挂在了十字架上，担当了我们的罪，流出宝血，洗净我们充满肮脏与污秽的心灵。他赐下真理让我们得到真正的自由与平安，并应许在永恒中与我们相见，享受天堂无与伦比的美妙。上帝呼召基督徒，不要效法这个世界，而要察验并遵守上帝的旨意，活出丰盛的、属天的生命。&lt;br>
我们看到属地的马斯洛理论一直强调不断获取，是“得”，而这个属天生命恰恰相反，中心是“舍”，就像基督一样，基督拥有一切，但是他舍掉一切的属天的尊贵荣耀，谦卑自己来到我们中间，为要救我们脱离死亡的权势。我们从圣经上看到神的仆人也都是舍弃一切，只有舍去自己才能得人。得人和得鱼分别代表了属天和属地两种截然相反的生命轨迹。属地生命的特征是，路越走越窄，越走越自我；而属天生命的轨迹是与马斯洛理论截然相反的，我称之为“反马斯洛理论”，这是一个窄门，而进入这门之后却是越走越宽，越走越丰盛。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="/2012/09/26/%e4%b8%a4%e6%9d%a1%e7%94%9f%e5%91%bd%e7%9a%84%e8%bd%a8%e8%bf%b9%e4%b8%8e%e5%8a%a8%e5%8a%9b/%e5%9b%be%e7%89%872-2/" rel="attachment wp-att-4653">&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-4653" title="图片2" alt="" src="/wp-content/uploads/2012/09/20120926153620618.jpg" width="272" height="260" />&lt;/a>        “我们却是天上的国民。并且等候救主，就是主耶稣基督从天上降临。”（腓3:20）耶稣对信他的犹太人说：“你们若常常遵守我的道，就真是我的门徒。 你们必晓得真理，真理必叫你们得以自由。”（约8:31—32）&lt;br>
属天的生命与属地的生命是正相反的，他们的追求轨迹也是相反的。&lt;br>
也许有人会说：“我要先得，等有了，我才能舍。如果没有，我拿什么去舍？”持这种观念的人一定要从马斯洛的理论中看到，人们最终要得到的是自我的价值感，所做的一切都是为了实现这个“自我价值”。然而，圣经告诉我们：真正的人生价值不是人可以靠自己挣来的，乃完全是上帝赋予的。&lt;br>
首先，拥有属天生命的人要认识到自己的生命本身就是有价值的。我们的生命不是偶然出现的，而是上帝精心的创造，他照自己的形象赋予了我们生命。我们的生命价值不再悬系于一切的虚浮之物，而在于我们是上帝的宝贝儿女，生命的全部意义在于认识上帝、亲近上帝。始祖犯罪后，人类都被圈在了罪中，但是上帝又差派他的独生爱子降世为人、拯救我们。耶稣本来贵为上帝的儿子，有上帝的形象，拥有天上、地上一切的权柄，却虚己，取了人的样式来到世间，为了拯救人类脱离罪恶，甘愿被不法之人钉上十字架。这就是“道成肉身”的奥秘。&lt;br>
当上帝亲自启示这个真理的时候，你会发现自己生命的意义都在基督里，以前苦苦追求自我价值，不断拼搏攀升证明自己的能力，如今却发现上帝已按照你原本的形象接纳你、认可你、爱你，甚至为你流血、为你舍命。你不需要做任何事情讨耶稣的欢心，单单相信他就可以。一个属上帝的人不再自卑，不再需要修饰自己，既然上帝都按照我原来的样式接纳我，我还有什么不能自我接纳的呢？&lt;br>
属天生命是一个舍去的生命，全部生命的意义在于寻求上帝，恢复和上帝的关系。&lt;br>
“他从一本造出万族的人，住在全地上，并且预先定准他们的年限和所住的疆界，要叫他们寻求神，或者可以揣摩而得，其实他离我们各人不远，我们生活、动作、存留，都在乎他。”（徒17:26—28）这断经文道出我们生命最本质的东西是要认识神，这就是生命的意义。“一本”是指从亚当开始，造出万族，地球上的所有人，神都定好了他们在世存活的年日及活动的范围，人们在世上生活，是为了什么呢？不是为了自我实现、自我享受、自我成功，而是为了寻求神。比如我，生在中国，长到了这么大岁数，神安排了我的婚姻，让我经历婚姻中的坎坷，所有这一切的目的都是为了让我寻求神，这是全部生命的意义。我要对那些处在单身中正在寻求婚姻的弟兄姊妹们说，结婚生孩子不是你们生命的全部意义，你们生命最根本的意义在于寻求神、认识神。结婚生孩子只不过是一个认识神的途径，婚姻会让你更深地理解基督和教会的关系，但是婚姻不应该是你苦苦追求的偶像，不应该是你全心追求的目标。&lt;br>
其次，拥有属天生命的人不再重视个人的荣誉，而是全力荣耀上帝。蒙恩得救之后的生命是与基督同钉十字架的生命。“现在活着的不再是我，乃是基督在我里面活着；并且我如今在肉身活着，是因信神的儿子而活，他是爱我，为我舍己。”（加2:20）为基督而活的时候，我们做事的唯一目的就是荣耀上帝。耶稣基督在世间的时候，地上的人都反对他、唾弃他，不承认他是上帝的儿子，但是他单单取悦天父，甘心为了荣耀父的名受凌辱。&lt;br>
保罗在《哥林多前书》4:13说：“直到如今，人还把我们看作世界上的污秽，万物中的渣滓。”的确，基督徒通常都会被看成另类，其实我们就是另类。我大学的同班同学最近邀请我给她女儿筹办婚礼，我说：“要举办基督徒的婚礼必须要懂得这方面的道理。”我就给他讲福音，没想到他就信了，我带他做了决志祷告。他祷告后说：“大同，你知道过去全班同学怎么看你？”我问：“怎么看我？”他说：“大家以为你不正常。”原来大学同学聚会时，同学们谈论的内容无非是车、房、如何赚钱，我不感兴趣，我就和他们讲福音，他们也都听，我还挺感动的。原来虽然他们表面上在听，但是心里却看我不正常。但是感谢主，四十多个同学中现在终于有一个信主了。&lt;br>
属地生命的人考虑自己的面子、寻求自己的荣耀，属天生命的人却要活出上帝的形象。每逢做事的时候，我们要将上帝的荣耀放在首位。如果是为了上帝，即使弟兄姊妹不理解，也要坚持下去，不把别人对自己的看法置于基督的荣耀之上。&lt;br>
在侍奉过程中，三个G(Gold 、Girl、Glory)对我们构成极大的诱惑，第一个就是金钱，这点不需多说；因两性关系跌倒的也不乏其人；第三点却是很难被人发现的，“荣耀”是隐藏起来的诱惑，对那些属灵领袖来说，特别是这样。当有了影响力、也取得了一些成就的时候，往往也是开始特别在意自己在别人眼中形象的时候。很多选择和决定会更多考虑周围人的感受，想让大家都说好。耶稣在世上的时候，一个说他好的都没有，那我们怎么能妄求别人说我们好呢？&lt;br>
当我们荣耀上帝的时候，毫无疑问，自己也会得到荣耀，这种被上帝认可、从上帝而来的荣耀令我们喜乐、满足，与属地的荣耀相比更具永恒的意义。神的荣耀必然要罩住你，耶稣听到拿撒路死了的时候说：“⋯⋯乃是为神的荣耀，叫神的儿子因此得荣耀。”神的荣耀临到一个人时，那将会让人更加诚惶诚恐，更加谦卑俯伏。如果一个人越成功就越骄傲，那肯定不是在求神的荣耀，而是在求自己的荣耀。&lt;/p>
&lt;p>叫我们主耶稣的名在你们身上得荣耀，你们也在他身上得荣耀，都照着我们的神并主耶稣基督的恩。（帖后1:12）&lt;/p>
&lt;p>品尝到了这种荣耀，我们会越发谦卑自己，知道那是上帝的荣耀，不是我们自己的。也许有人会问：这样我们不就完全失去了自己的个性吗？&lt;br>
C.S.路易斯（C. S. Lewis）说 ：“我们越让上帝做主，就越能成为真正的自己。因为他按照自己的心意造的我们，刻意地创造了不同的你和我。当我完全转向基督，并将主权交给他的时候，我就开始成为真正的我。”&lt;br>
其实，我们在属地生命的轨迹中才是真正失去了自己的个性。因为我们虽然看起来是按照自己的意志生活，很有自由和个性，而实际上是活给周围的人看的。幼年时活给父母看；上学时活给老师和同学看；工作后活给老板看，社会上活给你所处的阶层看。每个领域中我们又都是按照人所造的各种偶像为榜样来塑造自己。所以我们反映的是一个混杂着各种偶像的形象，而不是上帝的形象。上帝造了我们，他最知道我们自己真正的与其他人不同的独特个性。所以只有将主权交给他，我们才能找到真正的自我价值，活出真正的个性来。&lt;br>
第三，拥有属天生命的人，在与人交流的时候，不是为满足自己的需要，而是为了建立关系、传讲福音。&lt;br>
属天生命的人也有人际交流的需要，但是他们进入社会以及与人交流的目的不再是满足个人的需要，而是见证耶稣、广传福音，得人如得鱼。&lt;br>
属地生命的人，沟通需求是为了“自我”，自我孤独需要找人倾诉，自我富足需要找人炫耀。在这个过程中，我找你完全是为了我自己，如果你不理睬我，对不起，我也不死皮赖脸地缠着你。属天生命的人则甘心忍受伤害来倾听对方，主动与对方建立关系，与哀哭的人同哀哭，担当别人的软弱、承受别人的压力，即使被误解、受委屈，依然不放弃。因为我们从基督身上懂得一个真理：爱，就意味着准备承受被所爱的人伤害。&lt;br>
第四，拥有属天生命的人追求的不是安全感，而是来自上帝的平安。“安全感“是“感觉安全”，但不是真正的安全。房子、存款、稳定的工作都不能保证你的未来，只要一场灾难降临这一切就都没有了。即便是你自己头脑里的聪明才智、知识技术也会老化过时，或者因伤病而失去。属天生命的人不依靠自己双手建立起来的安全感，不为任何的缺乏而忧虑，不为任何的失败而苦恼，不被任何的困难所吓倒，内心充满由基督而来的平安。&lt;/p>
&lt;p>我留下平安给你们，我将我的平安赐给你们。我所赐的，不像世人所赐的。你们心里不要忧愁，也不要胆怯。（约14:27）&lt;br>
我将这些事告诉你们，是要叫你们在我里面有平安。在世上你们有苦难，但你们可以放心，我已经胜了世界。（约16:33）&lt;/p>
&lt;p>第五，拥有属天生命的人相信上帝必看顾我们的衣、食、住、行。属地生命的第一需求，也是世人最看重的事情，却是属天生命中我们最不用担心的。&lt;/p>
&lt;p>你们要先求他的国和他的义，这些东西都要加给你们了。（太6:33）&lt;/p>
&lt;p>我们不用为自己的生活所需而忧虑，上帝会看顾我们。正像主祷文中所说：“我们日用的饮食今日赐给我们。”他不是一下给你几个月或几年的饮食，也不用你去积累储存日后的所需。&lt;/p>
&lt;p>在婚姻讲座中，我听到有的弟兄姊妹这样诉苦：“上帝是不是因为太忙而忽略了我的需要？”“是不是他明明知道我的需要，却不愿意给我？”这说明了大家都是抬头向下看而不是向上看，总之，都是凭着血气寻找合乎自己心意的，这样怎么能找到呢？上帝赐下婚姻的目的是为了让我们学习如何建立对神的信心，一切有限的事物（包括婚姻）都只能暂时或部分地带给人满足，那全然的满足只能来自永恒的上帝。我在这里奉劝单身的弟兄姊妹，痛苦的等待要比仓促地进入失败的婚姻要强很多。&lt;br>
所以，我相信耶稣也比你更清楚你的需求，他要满足你的不仅仅是一个婚姻，乃是要你的内心能够完全满足，坦白来说，我不知道你凭信心是否一定能找到心仪的另一半而进入婚姻，但我知道，上帝要让你经历这一番价值观的重整，让你在属天生命的轨迹中经历信心的锤炼。那么你最终会发现，其实进不进入“毕士大”池子对你来说已经不那么重要了，因为你已经可以脱离那局限你多年的“褥子”，得以真正自由了！&lt;/p>
&lt;p>————————————&lt;br>
（本文获准摘自袁大同著《携手共度生命河》，有所删节）&lt;/p></description></item><item><title>访谈：袁大同回答信徒在婚姻预备中的疑惑</title><link>/2012/09/26/%E8%AE%BF%E8%B0%88%EF%BC%9A%E8%A2%81%E5%A4%A7%E5%90%8C%E5%9B%9E%E7%AD%94%E4%BF%A1%E5%BE%92%E5%9C%A8%E5%A9%9A%E5%A7%BB%E9%A2%84%E5%A4%87%E4%B8%AD%E7%9A%84%E7%96%91%E6%83%91/</link><pubDate>Wed, 26 Sep 2012 07:31:49 +0000</pubDate><guid>/2012/09/26/%E8%AE%BF%E8%B0%88%EF%BC%9A%E8%A2%81%E5%A4%A7%E5%90%8C%E5%9B%9E%E7%AD%94%E4%BF%A1%E5%BE%92%E5%9C%A8%E5%A9%9A%E5%A7%BB%E9%A2%84%E5%A4%87%E4%B8%AD%E7%9A%84%E7%96%91%E6%83%91/</guid><description>&lt;p>**《杏花》：袁老师，您认为婚姻预备对姊妹而言，都包括哪些方面？&lt;br>
**         &lt;strong>袁&lt;/strong>：恋爱需要属天的智慧，而敬畏神是智慧的开端，《诗篇》25:12说：“谁敬畏耶和华，耶和华必指示他当选择的道路。”若一个人敬畏耶和华，和神的关系亲密，神就必引领他生活的道路，包括恋爱婚姻的道路。&lt;/p>
&lt;p>我心所爱的啊，求你告诉我， 你在何处牧羊？晌午在何处使羊歇卧？我何必在你同伴的羊群旁边，好像蒙着脸的人呢？ （歌1:7）&lt;/p>
&lt;p>很多姊妹在寻求另一半时常常问：“我所亲爱的人、我的白马王子到底在哪里？”这是姊妹们的共同心声。但是在求问神的过程中，正常的心态是：这种渴望不应该影响她的正常生活，无论是工作，还是在教会的服事；她应该能够存一颗沉静安稳的心来仰望神。如果我相信神早已经为我预备了另一半，我只需要为进入未来的婚姻在各个方面积极预备自己并静心等待，而不急于用手段去取悦别的不相干的男人（不是“你”，而是“你同伴”）。或者广泛吸引，愿者上钩，脚踩几只船。&lt;br>
但是我不得不说，教会里的很多姊妹们缺乏耐心等待的心，过于彰显自己，在才干、能力和美貌上尽情展示自己；有一种“广撒网”的心态，因为不知道自己的另一半在哪里，所以要吸引众人的注意力，增加回头率，希望借此增加自己找到另一半的机会。有一些人甚至同时对几个异性暗示有好感，都给他们盼望，以达到广泛培养，重点选拔的目的。殊不知，这样的心态是雅歌中称为“好像蒙着脸的人”的心态（蒙脸的人在圣经中指妓女），就是淫乱的心态，这是要不得的。你用什么吸引人，你吸引来的就是什么人。你用金钱吸引人，吸引来的就是爱钱的人；你用美色吸引人，吸引来的就是好色的人；用权势吸引人，吸引来的就是弄权的人。我们都知道“老鼠爱大米”，如果你把你的大米撒出去，老鼠一定来。所以那些尽显优势的作法，很有拍卖的味道。我们不要和这个世界同流合污。&lt;br>
每个女人都有自己的美妙之处和令男人仰慕的方面，但很多的女人不知道。她们把自己同周围的人或者那些世界所推崇的模特、影星相比较，就会感到很自卑而失去了自信心。“你这女子中极美丽的，你若不知道，只管跟随羊群的脚踪去，把你的山羊羔牧放在牧人帐棚的旁边。”（歌1:8）&lt;br>
其实，你只要自然、大方、自信地在人面前做你当做的事情，自然会有弟兄发现你的美好品质而产生爱慕之情。你在这男子眼中就是“极美丽的”。正所谓“情人眼里出西施”。&lt;br>
所以，姊妹们不要为自己的容貌自卑，神已经为你预备了喜悦你的人。女子的婚姻是只为一个人预备的，女人在神给你那个男人面前是极美丽的，所以不要被这个世界的审美标准迷惑，嫌自己鼻梁不够高、眼睛不够大、身材不够苗条，这都是外邦人的标准，神向姊妹们所要的，就是一颗沉静安稳的心，“艳丽是虚假的，美容是虚浮的，惟敬畏耶和华的妇人必得称赞。”&lt;br>
所以，姊妹们，恋爱阶段不要打扮过份或做太多的修饰，要尽可能保持自然，否则婚后会使对方有失落感；更不可做整容手术（残疾和毁容除外）以及纹身等（利19:28）。即便你的条件很优越，择偶时也不要轻易透露，否则你就失去了明辨对方真正意图的能力。你要让对方感到你是“挖掘不尽”、“很有内涵”，而不是“一览无余”、“不过如此”。&lt;br>
旧约时代的以色列人，女子在很小的时候订婚，订婚后说明女孩子有主了，其他的男人不能惦记她；同时这个女子的心态很安稳，自己在娘家就专门针对结婚的对象而预备自己。如果一个姊妹知道自己的婚姻在神手里，而且相信神定会给她预备，那么她就不应该用美貌、才干，甚至属灵去取悦不相干的男人。教会的弟兄姊妹或多或少接受了这样的观念：应该推销自己，如果不推销自己的话选择的范围岂不更窄了？结婚岂不更遥遥无期？我曾经接触过一个主内的婚介网站，这个网站的目的就是为了帮助单身弟兄姊妹找对象，做这样的事情很有意义，但是我对网站负责的同工讲，增加认识的机会固然重要，但是更重要的是要引导弟兄姊妹来更新价值观、预备自己，一个人只有预备好了，进入婚姻后才能真正体会到婚姻的美好，否则，我丝毫不夸张地说，婚姻就好比地狱。&lt;/p>
&lt;p>**  《杏花》：那么，对弟兄而言，婚姻预备中最重要的是什么呢？&lt;/p>&lt;/p>
&lt;p>袁&lt;/strong>：对弟兄来说，婚姻的预备最重要的功课就是必须过圣洁的生活。很多单身的弟兄为了打发无聊的时间，喜欢看电影，其实这些所谓的大片里面充斥着性和暴力的元素，并不代表有多高的审美水准。当你走出电影院，或者关掉电脑的时候，这些诱惑的情节不断浮现在你脑海中，让你想入非非，这个时候你的心里已经犯罪了。现在城市里的基督徒大概没有不上网的，网络时代带来便捷，但是也埋下了犯罪的祸根，基督徒上网也有很多冠冕堂皇的借口：要看讲道或者和福音有关的内容。这当然是好的，但是如果自己不警醒的话，稍一放纵便很容易陷入到那些污秽的内容里面。&lt;br>
其实做这些事情的弟兄可能是因为空虚、无聊而借助这些来填满自己，但是我们知道人的空虚无法用外在的东西来填充；只有神的话语、神自己才能完全满足我们，如果离开了神而试图用色情的东西去解决对性、亲密感的渴求，那无异于饮鸩止渴，越看越污秽，不能自拔，离神越来越远。另外社会上有很多婚姻方面的专家鼓励用婚姻以外的方式满足性欲，譬如用一些工具，甚至手淫。我收到很多年轻人的来信，表达这方面的困惑。这种自慰或者手淫的方式在社会上被鼓励，因为这似乎可以减少性暴力犯罪，或淫乱行为。但是从神的角度来看，这仍然是在犯罪。虽然使用这些工具没有带来事实上的淫乱性行为，但是人的内心却在持续不断地被污秽。因为“人一生的果效是由心发出”，所以，心若污秽了，那么外面行出来的污秽只是时间和场合的问题。&lt;br>
我劝告年轻人，这里不仅仅是针对弟兄，也包括姊妹，要远避下面的一些事情，这些事情都是不圣洁的，是令神憎恶的。&lt;br>
1、婚姻外两性关系，婚前同居；沉湎于色情图片、色情影像、色情网络以及观看成人电视频道的节目；&lt;br>
2、成瘾的行为：毒品、吸烟、酗酒、赌博、彩票、网络游戏、手淫；&lt;br>
3、性感、暴露、张扬以及性别倒错的打扮；&lt;br>
4、非残疾手术美容、纹身；&lt;br>
5、黄色笑话、短信的传讲、发送；&lt;br>
6、阅读和观看带有性、暴力色彩的小说、电影、戏剧和表演；&lt;br>
7、做带有谎言、欺骗、隐瞒等内容的工作；&lt;br>
8、接受异性按摩、洗脚、陪酒、陪聊；&lt;br>
9、经济方面的不法行为：偷税漏税、谎报等。&lt;/p>
&lt;p>我是把你们从埃及地领出来的耶和华，要作你们的神，所以你们要圣洁，因为我是圣洁的。（利11:45）&lt;br>
你们既作顺命的儿女，就不要效法从前蒙昧无知的时候那放纵私欲的样子。那召你们的既是圣洁，你们在一切所行的事上也要圣洁。因为经上记着说：“你们要圣洁，因为我是圣洁的。”（彼前1:14—16）&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>《杏花》：我们了解到有些弟兄姊妹在寻找另一半的过程中，喜欢将心目中另一半的条件罗列出来，譬如身高、体重、是否戴眼镜等等；似乎有些教导说，列得越仔细，神就会按照你的要求来成就，不然神不知道你需求的是什么。您怎么看待这一现象？&lt;br>
袁&lt;/strong>：在寻找自己生命的另一半时，弟兄姊妹需要问自己几个问题：是否寻求配偶的渴望过于寻求神的渴望？是否依靠自己过于依靠神？是否彰显个人的魅力过于品格？&lt;br>
当你把这些条件罗列出来的时候，你的心是不是就专注在这些条件上了？一个姊妹告诉我，她的理想对象应该具有某某影星的鼻子、某某影星的眼睛、某某传道人的属灵。不知不觉大家都在为婚姻而寻找偶像，如果是这样的话，记住，你的盼望越大，失望越大。我们看到《雅歌》中的书拉密女，她起初想找的不过是一个牧羊人，而最后神给她的是一个国王，现在的姊妹们盼望找到一个王子似的人，那么神会给她什么呢？&lt;br>
你越亲近神、了解神，与神的关系越美好，你就会发现你越体贴神的心意，你就知道自己所求的是什么，神的价值观就是你的价值观，神所看重的就是你要看重的，你会忽然发现以前看重的一些条件什么的统统被抛到一边了。&lt;br>
有些人觉得不信主的人中有许多比弟兄姊妹似乎更有吸引力，那些主外的东西反而更让他们觉得新奇，但是神说，不要爱世界和世界上的事，这些东西都会过去，唯有遵行神旨意的，永远长存。所以当你更新自己，你待人接物方面的观念会发生深刻的变化。拿我自己来说，信主前就和其他男人们一样，很注重女人的外貌，信主多年后，随着心意不断更新而变化，我逐渐发现那些打扮美艳的女子非但不再吸引我，有时还令我很反感；正如《箴言》11:22所说：“ 妇女美貌而无见识，如同金环戴在猪鼻上。”——反差太大就会令人生厌。&lt;br>
我认为对象不是找来的，而是等来的。这个等不是傻傻地等，而是积极预备中的等，是与神发展美好关系中的等。要在单身的时候就寻求过一种喜乐健康的生活，不要期待婚姻能带给你更好的。如果在单身的时候神都不能成为你的满足，那么婚姻带给你的只能是更多的麻烦和负担。&lt;br>
没有一个人能像上帝那样对我们。一首圣诗中唱道：“耶稣必看顾你，时时看顾，处处看顾。”上帝对我们的爱和公义不容置疑，你目前所面临的一切，都是上帝根据你的生命状况为你量身安排的。他没有满足你所期望的，一定是因为现在给你不合适。我们总是以为：上帝都为我们预备好了一切，什么都不用我们操心，这样才说明他爱我们。&lt;br>
耶稣告诉我们：你们看那天上的飞鸟，也不种，也不收，也不积蓄在仓里，你们的天父尚且养活它。你们不比飞鸟贵重得多吗？（太6:26）&lt;br>
上帝为天上的飞鸟准备了它们所需用的饮食，但是上帝并不是把食物放在飞鸟的眼皮底下，让它们尽情地吃，那样看起来是爱它们，实际上却是把它们都害了，因为它们很快就都会肥胖得不能飞行而渐渐死去。上帝要它们自己去寻找，因为只有寻求，才能使它们始终保持轻盈的身体、强壮的翅膀、灵活的反应，和敏锐的目光。而这些都是拥有美好生命所需要的基本保障。耶稣告诉我们：在上帝的眼中，我们要比飞鸟贵重得多。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>《杏花》：正如您前面提到的，找朋友难的问题不是因为教会内弟兄与姊妹的比例悬殊带来的；教会内的单身弟兄和姊妹在找朋友方面遇到的是同样的问题。您如何看待“剩男剩女”的现象？&lt;br>
袁&lt;/strong>：“剩男剩女”不仅是教会内的现象，也是个社会现象。我的判断是这种现象会越来越普遍。&lt;br>
第一，从社会大的背景来看，二三十年前，如果一个女孩子到了三十岁还没有出嫁，就会成为很多人关注的焦点。我十几岁的时候，我父亲在医院工作，那个医院有个护士，三十多岁还没有出嫁。那个医院几百人，都在为她操心，大家管她叫“老姑娘”。这是三十多年前的事情，我现在还记得“老姑娘”这个称呼。现在呢，别说三十多岁没有结婚，四十岁没有结婚的都比比皆是。那个年代虽然没有信仰的背景，不懂婚姻的奥秘，但是人们的心是预备好了才会结婚。那时民风比较保守，性关系只有在婚姻中才能寻求，就是上帝所说的“婚姻，人人都当尊重 ，床也不可污秽”。社会有很多外在的道德观念近似神的普遍启示。&lt;br>
但是现在的社会风气已经发生了很大的变化，过去的婚姻观念被认为迂腐、不开化，人们被告知，你有充分的性自由，不受婚姻的束缚，离婚是再正常不过的事了。年轻的一代人变得追求享受，而不愿承担责任。婚姻关系的缔结主要就是要双方在享受两性生活美妙的同时更要肩负起彼此的责任。而现在人们变得越来越自私，只要两性生活的快乐，而不愿承担责任，更不愿彼此委身。这就是为什么社会上只要同居不要进入婚姻的状况如此之普遍。所以保守的婚姻观念被破坏是造成剩男剩女增多的首要原因。&lt;br>
第二，原生家庭的影响。80、90后的一代尤其受到这一影响，父母的离异影响他/她们对婚姻的认识。在他们的记忆中，婚姻带来的只是痛苦和争斗，父母互相不委身让他们也不愿意委身，对进入婚姻有极大的恐惧。另外，弟兄姊妹身边缺乏好的榜样，不少基督徒的婚姻表面上看和和气气，但其实里面却是暗流涌动，一些牧者的婚姻也就是将就着，不离婚罢了。这也是造成不少基督徒恐婚的一个原因。&lt;br>
第三，就是价值观的问题，现在弟兄姊妹寻求自己的配偶过于寻求神。 我们一生最重要的事情是寻求神，而不是寻求人（是第一关系的建立而不是第二关系）。如果我们只一门心思地寻求人的时候，神就会阻挡你，因为这时候给你“人”，你就会弃绝“神”。神有意增加你寻求“人”的难度，就是要你先要转向神，从他那里寻求“人”。可能有人会说：“先给我合适的人，我会更加寻求神。”不会的，为什么？因为从你寻求“人”的心思意念就可以断定，你是从人的角度而不是从神的角度寻求人。神因为爱你，所以他一定要借用你寻找人这件事来达到他要你寻找到神的目的。&lt;br>
《撒母耳记上》9章记述了一个故事：基士家丢了几头驴，所以让儿子扫罗去找驴。为了找驴，扫罗走了很远的路来到撒母耳所居住的地方。因为离家太远，扫罗不想再找而要回去，正好一个仆人知道撒母耳就在这里，而且极力劝说扫罗去见撒母耳。扫罗觉得两手空空不好意思，而仆人正好还有些银子刚够做见面礼。不知道具体地址，又恰巧遇到知道撒母耳行踪的打水少女。而且他们一进城就迎面碰到撒母耳。这里一件事接着一件事，互为因果，看起来都是巧合，而撒母耳最后将谜底告诉扫罗，“至于你前三日所丢的那几头驴，你心里不必挂念，已经找着了。以色列众人所仰慕的是谁呢？不是仰慕你和你父的全家吗？”（撒上9:20）他的意思是说：你的目的是要找驴，而神的目的是要为以色列找王。这一切看起来不相干的过程实际是上帝有意安排的，他是要借着你找驴这件事让我们相见。等达到神为以色列找王的目的之后，作为“引子”的驴自然就找到了。&lt;br>
我想借着这个故事告诉未婚的弟兄姐妹：你的目的是要找婚姻伴侣，而神是要找你。他就是要借着你找另一半这件事，达到要你更多亲近他的目的。因为他已经给人清晰的应许：你们要先求他的国和他的义。这些东西都要加给你们了。（太6:33）&lt;br>
最后，我要特别针对教会中的剩女大大多于剩男的状况，对姐妹们多说一些，希望不会让她们受伤。我发现很多姊妹找对象时，她们心想：即使找不到英俊伟岸的，起码也要找一个带得出去的才行。而现在的社会浮华虚荣的风气，大大影响了主内的姐妹。这所谓的“带得出去”就好生了得：她们按照自己心目中的“偶像”，用身高、外形、气质、成就、工作、收入这些外在的标准在心里制定了一个“寻人启事”或者是“通缉令”。如果不达标就不在她们的考虑范围之内。当你自己执意按照己意而行的时候，就很难再觉察到神的带领。其实这些都是为了寻求自己的荣耀，而不是寻求神的荣耀。但是过去的女人都是更看重男人的品格的。因为她们知道要找一个能托付终身的人。&lt;br>
现在这些优秀的“剩女”们有一个雅号，就是“白骨精”，白领、骨干、精英，简称“白骨精”。她们特别优秀，特别能干。正是因为这些荣耀，男人不愿意或者说不敢找她们，因为这会给男人带来恐惧感。男人其实不希望女人比自己强势，女人一能干，男人就有恐惧感；女人见识多了，男人觉得这个姊妹自己“遮盖”不住。男人要遮盖自己的女人这是上帝创造时的心意（这个遮盖是保护、带领和照顾的意思，不是掌控限制）。&lt;br>
教会里优秀的姊妹往往也是“属灵”的姊妹，姊妹在服侍时要注意，随时以助手的心态来做工。可能姊妹会说：弟兄不肯出头，没有办法只能姊妹来做，其实弟兄是需要被培养的。姊妹可以说，没关系，你来做，我来做副手，我会为你祷告，你就大胆地做吧。一次两次之后，弟兄肯定就兴起来了，这是聪明的姊妹的做法。如果一个教会出头的事情都是弟兄在做，那么教会肯定会和现在截然不同。其实教会里的众多的弟兄兴起，最大的受益者就是“剩女”姊妹，你明白我的意思？所以即便为姊妹们自私的考虑，也应该给弟兄更多的机会，让弟兄更多地作头、展现、兴起。&lt;/p></description></item><item><title>单身与婚姻都是神美好的恩赐1 文/天明</title><link>/2012/09/26/%E5%8D%95%E8%BA%AB%E4%B8%8E%E5%A9%9A%E5%A7%BB%E9%83%BD%E6%98%AF%E7%A5%9E%E7%BE%8E%E5%A5%BD%E7%9A%84%E6%81%A9%E8%B5%901/</link><pubDate>Wed, 26 Sep 2012 07:31:13 +0000</pubDate><guid>/2012/09/26/%E5%8D%95%E8%BA%AB%E4%B8%8E%E5%A9%9A%E5%A7%BB%E9%83%BD%E6%98%AF%E7%A5%9E%E7%BE%8E%E5%A5%BD%E7%9A%84%E6%81%A9%E8%B5%901/</guid><description>&lt;p>各位弟兄姊妹平安，非常感谢神赐给我们这美好时刻，让我们单单仰望瞻仰我们主的荣光，欢欣快乐地歌颂敬拜我们的主。这次我们来分享《哥林多前书》7章。&lt;/p>
&lt;p>祷告：慈悲怜悯的天父，感谢你带领我们来到你施恩的宝座前，因基督耶稣所流的宝血我们得洁净、得圣洁，奉他的名我们欢欢喜喜来仰望父你的荣耀，一起来聆听你的话语。主，求你借着真理的圣灵来解开你的话，让你的话语成为我们脚前的灯、路上的光；你的话成为我们生命的指引，成为我们人生选择的依据。主，求你用你的真理向我们说话，更新我们的心意，借着你的真理使我们分别为圣，让我们更深地爱你，更好地服侍你，带领我们以下的时间。奉主耶稣的名祷告。&lt;/p>
&lt;p>今天我们来谈婚姻的问题。婚姻的问题是年轻的弟兄姊妹非常关注、关心的问题。但是今天将《哥林多前书》7章整体读下来的话，你就会发现这部分内容与我们每次婚礼上的证道分享、唱诗和美好的祝福差距比较大。所以我们一定要从整体来理解，看看这一段是在什么背景下讲的；注意，首先不是从神创造的美好里来理解此段经文。《创世记》2章说：“那人独居不好，我要为他造一个配偶帮助他。”当上帝把夏娃带到亚当面前时，亚当发出感叹：“这是我骨中的骨，肉中的肉。”这些描述是从神的创造的美好里发出来的。另外《以弗所书》5章用丈夫与妻子的关系来论到基督和教会的关系；神的美好计划是透过丈夫和妻子的关系来表达基督和教会的关系，希望婚姻中的造就和在爱里的成长能成为神美好的见证。这是神给我们婚姻中的一个崇高的属灵目标。&lt;br>
但在此段经文中，保罗不是从起初伊甸园里的创造的美好来讲婚姻，也不是从基督和教会的关系来谈到婚姻的崇高的属灵理想；它是对一个处在中间阶段的人来讲的婚姻，这个人会面对撒但的试探、不信的挑战以及现今的艰难等现实世界的困苦处境。这是一个教牧的辅导。也就是说当时有弟兄姊妹来找牧者辅导，辅导人是保罗。这是保罗针对哥林多教会存在的问题所给出的建议、劝勉，好让人从错误的婚姻观念、倾向、理解和认识中走出来，用合宜的方式来看待婚姻。读《哥林多前书》7章，你会发现保罗是非常实际地针对现世婚姻的实际问题来讲的。&lt;/p>
&lt;p>**一、无论结婚还是独身，都是神的恩赐&lt;br>
**&lt;br>
《哥林多前书》7:1—2说：论到你们信上所提的事，我说男不近女倒好。但要免淫乱的事，男子当各有自己的妻子，女子也当各有自己的丈夫。&lt;/p>
&lt;p>当时哥林多教会有一种倾向：“男不近女倒好”。这种“近”是指夫妻之间的性的关系而言；换句话说就是一个人不进入婚姻，保守自己不进入性的关系是好的，按照哥林多人的理解，这样更属灵、更圣洁，是一种更高的境界。这是一种倾向。这和我们今天的倾向不一样，我们今天认为结婚是好的，美好的，特别美好的，无论如何要进入婚姻。其实，中国传统文化中也有哥林多教会这样的倾向。多年前我曾带领一些传道人上幸福家庭夫妻课程，当他们再到另外的地方，帮助其他传道人夫妇学习这个课程时他们就发现：很多人也有这种倾向，他们认为夫妻之间的同房是不太圣洁的，是不属灵的，是不好的；甚至有对夫妻很多年没有发生这种关系，当然还有的人生了孩子以后，因为照顾孩子的原因，再没有夫妻之间的性关系。不管是认为性的关系是不属灵的，不好的；还是认为婚姻是美好的，当渴望进入的，保罗在7章很实际地讲解了婚姻中性的问题。&lt;br>
先讲保罗的结论：“但要免淫乱的事，男子当各有自己的妻子，女人也当各有自己的丈夫。……只是各人领受神的恩赐，一个是这样，一个是那样。”保罗指出：结婚是一种恩赐，独身是另外一种恩赐。无论是结婚还是独身，这都是神的“恩赐”，这种恩赐不是像讲道的恩赐，方言、治理的恩赐，这种恩赐是神恩典的赐予。领受结婚这样的恩典，那就让自己心理和生理正常的需要透过婚姻的关系得到满足，生命得蒙保守不陷入性的试探里面。独身也是一种恩赐，如果让保罗选择的话，保罗更愿意选择独身这样一种恩赐，他认为独身是更美好的恩赐，自然前提是能保守自己，不遇到试探，能够胜过试探。要平衡地看这个问题：无论是结婚还是独身，都是神的一种恩赐。&lt;br>
因此领受结婚恩赐的人，透过婚姻的关系使自己生理、心理的正常需要得到满足，另一方面既然领受了这种恩赐，那就有责任来满足配偶的这种需要。当用合宜之分待对方：“ 妻子没有权柄主张自己的身子，乃在丈夫；丈夫也没有权柄主张自己的身子，乃在妻子。”也就是说除非双方同意，为了专心祷告的缘故，可以暂时分房，这是短期的，但祷告后仍要同房，免得撒旦趁着你们情不自禁引诱你们。从这个角度讲，婚姻不单单是为自己，也要为配偶尽自己的责任，这是基督信仰崇高的精神，不单为自己，更为配偶。&lt;br>
有一个弟兄，得到了自己长久以来所祈求的婚姻，有一天对妻子说，我这一周要专心祷告，于是也不管妻子是否同意，就进入密室，分房祷告去了。这是不蒙神喜悦的。既然领受了结婚的恩赐，就要尽婚姻中的责任，除非配偶同意，才可分开专心祷告，过后双方还要在一起。尽婚姻中的责任，保守婚姻的关系，满足配偶的需要，保护配偶不受魔鬼撒旦的试探。领受婚姻恩赐的人要了解婚姻不单是为我，更为的是配偶。这是我们学到的第一点：不论独身还是结婚，都是神的恩赐，是好的。领受了神的恩赐，就要尽责任。按保罗的建议，如果能够保守自己独身，那是更好的恩赐。&lt;/p>
&lt;p>**二、蒙召时是什么身份就守住什么身份&lt;br>
**&lt;br>
《哥林多前书》7:20说：各人蒙召的时候是什么身份，仍要守住这身份。&lt;/p>
&lt;p>保罗上面说了，无论结婚还是独身都是神的恩赐，那我们如何面对婚姻呢？蒙召的时候是什么身份，就要守住什么身份。保罗举例，以割礼为例子，蒙召时是受割礼的，那就把割礼作为盟约的记号就好了，如果信主时没有受割礼的，那就不用割礼了，守住原来的身份就好了。你信主的时候，原来是奴隶的，也不要特别介意，当然有机会获得自由，也可以得自由，如果不能，你就守住奴隶身份，但这不会影响你自由地事奉主。因为神已经使我们从罪的奴役中释放出来，无论作不作奴隶都可以同样地事奉主，你服侍主人就像服侍主。同样地，当你信主的时候你已经结婚了，就要守住结婚的身份，持守婚姻。&lt;br>
如果没结婚，或者结过婚，但配偶离世现今独身，就守住独身的身份；如果发现自己有渴望又有需要，渴望并愿意结婚，那就领受结婚的恩赐好了。就如保罗在这里所说：“我对着没有嫁娶的和寡妇说，若他们常像我就好。倘若自己禁止不住，就可以嫁娶。与其欲火攻心，倒不如嫁娶为妙。”&lt;br>
10节说，“至于那已经嫁娶的，我吩咐他们，其实不是我吩咐，乃是主吩咐说：‘妻子不可离开丈夫，若是离开了，不可再嫁，或是仍同丈夫和好。丈夫也不可离弃妻子。’已经结婚的人，一定要保守婚姻的关系，不可离开自己的配偶，如果硬要离开，那他/她就不能再娶/嫁，为什么？你蒙召的时候是结婚的，就要保守这个身份，如果硬要摆脱就不能再婚，除非你再回到原来的婚姻里，重新和好。蒙召时是结婚的身份，维护婚姻中的关系就是你的责任。&lt;br>
如果一方信主一方不信主，信主的一方不能因为对方不信主的缘故而放弃了婚姻的责任。你一定要以维护婚姻为责任，如果不信的一方仍然愿意在婚姻中与你生活在一起，你就有责任来保守婚姻。因为不信的丈夫就因着妻子成了圣洁，并且不信的妻子就因着丈夫成了圣洁，他们的儿女也成为圣洁。这里“成为圣洁”是什么意思？圣经上说：人要离开父母与妻子连合，二人成为一体，从此不再是两个人，乃是一体的了。因此神透过信主的丈夫/妻子来对不信主的一方工作、施恩，并赐福这个婚姻，不仅能赐福配偶还能赐福他们的儿女。神通过信主的一方赐福这个婚姻，同样也透过信主的父亲或母亲赐福于他们的儿女。神可以通过信主的一方赐福另一方。&lt;br>
但是如果不信主的一方坚持离婚怎么办？这种情况可以看15节：“倘若那不信的人要离去，就由他离去吧！无论是弟兄，是姐妹，遇着这样的事都不必拘束。神召我们原是要我们和睦。你这作妻子的，怎么知道不能救你的丈夫呢？你这作丈夫的，怎么知道不能救你的妻子呢？”从这段经文看，前面说让他/她离开，后面说有责任不让他/她离开，其实这是语感的问题，翻译的问题。另外一个比较中性的版本，是这样描述的：“可是如果不信的一方要离开就让他离开吧，在这样的事上那弟兄或姐妹就不受拘束了。不过神召唤我们是要我们和睦，作妻子的你怎么知道将来是否救你的丈夫呢，作丈夫的你怎么知道将来是否救你的妻子呢？”换句话说你能不能救你的配偶，你并不知道，因此当另一方执意要离开，你不能在不断挽回后继续带着福音使命的借口抓住他／她不放：一定要传福音让他／她信主。不要这样抓住他／她不放，主的教导很平衡，一方面借着信主的一方赐福另一方，让我们有责任来保守婚姻，但是另外一方面，如果信主的一方尽力挽回，而另一方却执意要分开，那么就用和平的方式让他/她离开。&lt;/p>
&lt;p>**三、面对婚姻的选择，保罗建议独身是好的&lt;br>
**&lt;br>
还没有嫁娶的，或者配偶离世的人，会问保罗：我结婚好还是不结婚好，既然说这是一种恩赐，恩赐都是好的；但又说蒙召时是什么身份就守住什么身份。一方面我愿意守住这个身份，但是另一方面我又愿意进入婚姻，那该怎么办？面对这种情况，保罗给了如下教导。&lt;/p>
&lt;p>论到童身的人，我没有主的命令，但我既蒙主怜恤能作忠心的人，就把自己的意见告诉你们。因现今的艰难，据我看来，人不如守素安常才好。你有妻子缠着呢，就不要求脱离；你没有妻子缠着呢，就不要求妻子。你若娶妻，并不是犯罪；处女若出嫁，也不是犯罪。然而这等人肉身必受苦难，我却愿意你们免这苦难。&lt;/p>
&lt;p>面对这种婚姻的选择，保罗的建议是：独身是好的。若有弟兄姊妹不了解保罗提到独身是好的，进入了婚姻后才明白保罗的教导，这时他/她对配偶说：“当初我觉得独身挺好的，但是受父母及环境的压力进入了婚姻，现在我们知道保罗的教导是独身更为美好，我们现在分开好不好？”保罗说不可以。保罗教导独身是好的，但是已经进入婚姻的不能求独身。另外，不能独身就结婚，这种情况下的结婚也不是犯罪。&lt;br>
保罗基于什么精神和原则来进行这样的劝导呢？现今若弟兄姊妹来咨询我独身还是结婚好，我如果劝导说独身更好，必会有弟兄姊妹心里说：你站着说话不腰疼。保罗给的原因是什么呢？保罗说：因现今的艰难……然而这等人肉身必受苦难，我却愿意你们免这苦难。&lt;br>
首先这与当时所处的艰难处境有关，当时弟兄姊妹很可能经常受逼迫。若你是传道人，逼迫临到，弟兄姊妹从这城跑那城传道，不能见自己的孩子和妻子，不能尽上父亲和丈夫的责任，心里常常挂虑着这些，还不如不结婚的好。或者饥荒的年代或者战争的年代，具体是什么，保罗没说。保罗是基于现实的处境，出于爱心，而非出于惧怕婚姻所带来的伤害才提倡不结婚。他是出于爱心来劝勉，能保守单身就保守单身，实在渴望进入婚姻就结婚，那也不是犯罪。这是保守独身的第一个原因。&lt;br>
独身的第二个原因是29—31节：“弟兄们，我对你们说，时候减少了。从此以后，那有妻子的，要像没有妻子；哀哭的，要像不哀哭；快乐的，要像不快乐；置买的，要像无有所得；用世物的，要像不用世物；因为这世界的样子将要过去了。”&lt;br>
这是保罗从末世论的角度来看，主来的日子近了，当我们进入永恒的时候，我们所拥有的妻子、哀哭、快乐、置买的一切、世上的房产等都要过去。所以从永恒的角度来讲，婚姻并不是必需的。没有永恒的爱情，当一个人离世时，婚姻就结束了。婚姻只是今世的关系，像主所说的，天上没有嫁娶，没有丈夫和妻子，都像天上的使者一样，虽然我们还会有今世的记忆。因此，不要把婚姻当做永恒的、完美的、理想的、不朽坏的、必存到永世的来理解，这一切都要过去。&lt;br>
第三个原因是从侍奉的角度来讲，末世越来越近了，要多做主工。所以32—35节说：“我愿你们无所挂虑。没有娶妻的，是为主的事挂虑，想怎样叫主喜悦；娶了妻的，是为世上的事挂虑，想怎样叫妻子喜悦。妇人和处女也有分别。没有出嫁的，是为主的事挂虑，要身体、灵魂都圣洁；已经出嫁的，是为世上的事挂虑，想怎样叫丈夫喜悦。我说这话是为你们的益处，不是要牢笼你们，乃是要叫你们行合宜的事，得以殷勤服侍主，没有分心的事。”建议独身的第三个原因是：如果结婚的话，很难专心地服侍主。因为对配偶、孩子、家庭经济等各种各样的责任挂在心上，你不能专心地事奉主，这是事实。你既然结婚了就不能像单身时那样服侍主，家也不顾，孩子也不管地服侍主，这是不对的。没有结婚的，不需要花费时间和精力在配偶身上和家庭上，没有从婚姻来的忧虑，身体灵魂都圣洁。千万不要误解独身的人身体、灵魂都圣洁，结婚的人只是灵魂圣洁，身体不圣洁。不是这个意思，身体、灵魂都圣洁，是指整个人全身心地事奉主，全部都分别为圣，结婚的需要分心，比如：丈夫/妻子过生日需要考虑怎么过生日，你需要讨他/她喜欢，这是婚姻中的责任。不能对配偶说我已经把你交给神了，所以我不用考虑对方的需要，只需要专心事奉主就好了，这样的人不应该结婚。&lt;/p>
&lt;p>**四、若要进入婚姻，就与信主的人结成婚姻&lt;br>
**&lt;br>
《哥林多前书》 7：39—40说：丈夫活着的时候，妻子是被约束的；丈夫若死了，妻子就可以自由，随意再嫁，只是要嫁这在主里面的人。然而按我的意见，若常守节更有福气。我也想自己是被神的灵感动了。&lt;/p>
&lt;p>假如有人进入婚姻后，配偶离世了，那么她/他就是自由的，可以再婚，若愿意进入婚姻就嫁给主里的弟兄。但是如果不想进入婚姻，出于上述原因守独身更好。&lt;br>
在早期教会里有些年轻的弟兄或姊妹早早失去了配偶，他们有一个爱主的心志，一定要一生一世单单爱主。于是在主前许愿，不会再进入婚姻，我要好好服侍主，以事奉主为念。这个心愿很好，这就像彼得发誓说就是死也不会不认主那样，初衷是好的。但是过了不久遇到了一见钟情的弟兄/姐妹，她/他就突然后悔了，要结婚。保罗看到很多这种情景，所以建议他们不要许愿，免得犯罪，建议他们都结婚。保罗的教导很平衡，结婚是恩赐，不结婚也是恩赐，他不是禁欲主义者，也不是独身主义者，他是出于当时环境的考虑，也是为了专心服侍主的缘故，建议他们单身更好，但是渴望结婚的，也可以结婚。&lt;br>
无论领受哪种恩赐，都是以不同的方式经历主和他永不改变的爱，这都是美好的。所以我奉主的名劝勉已经结婚的弟兄姊妹，一定要守住你的婚姻，珍惜、维护你的婚姻，珍惜、爱你的配偶，不要因为事奉的缘故，更不要因为工作、世俗缠累的缘故，忽略了你对配偶的爱和对婚姻的责任。对还没结婚的弟兄姊妹，我奉主的名劝勉你们，若能领受就领受独身的恩赐，若不能领受就领受结婚的恩赐，这都是好的。&lt;br>
我们必须以我们的真实来面对这种选择，而不是以社会的潮流、环境，或者教会文化的影响来看待婚姻，今天我们教会的文化倾向有点过了，就是：结婚是更美好的。实际上教会的传统文化是不结婚更好，甚至因这个缘故，天主教就效法保罗，所以有了修士和修女。但今天教会的文化是结婚才是美好的。求神帮助我们，使我们在领受独身的恩赐时，不是因为我们对婚姻的恐惧，不是因为婚姻曾经带给我们的伤害（无论是父母的婚姻或自己以前的婚姻）而产生对婚姻的恐惧，而是因为专心爱主的缘故，因为主已经使我们的生命得到满足的缘故。&lt;br>
对于已经进入婚姻的，一定要谦卑承认自己的软弱，我们需要在婚姻中被保守，也需要圣灵对我们身体、情感及整个生命的保守。愿神赐福我们！&lt;/p>
&lt;p>祷告：主，我们知道不管是结婚还是独身，都是你的恩赐，你的引领总是美好的，你为我们预备的总是美好的，你知道我们人性的软弱，你也知道这个世界的败坏，你知道婚姻带给我们的祝福以及婚姻带给我们不同的痛苦，你知道我们内心真实的需要，你也知道我们每个人在你面前生命经历的丰富与成熟程度。亲爱的主，借着你的圣灵引导我们，带领我们，使我们照着我们内心所愿的，把内心的真实放在你面前的时候，被你的真理所更新，被你的话语所光照，并且我们的心愿放在你面前的时候，照着被更新的心愿，或者领受结婚的恩赐，或者领受独身的恩赐，总之，透过不同的方式来经历你的爱，让我们的生命中有因你而来的满足。将荣耀归给你，奉主耶稣基督的名祷告。阿们！&lt;/p>
&lt;p>——————————&lt;/p>
&lt;p>1 本文根据天明牧师《哥林多前书》7章讲道的录音整理而成，略有删节。&lt;/p></description></item><item><title>性与单身生活1 文/约翰·派珀</title><link>/2012/09/26/%E6%80%A7%E4%B8%8E%E5%8D%95%E8%BA%AB%E7%94%9F%E6%B4%BB1/</link><pubDate>Wed, 26 Sep 2012 07:30:37 +0000</pubDate><guid>/2012/09/26/%E6%80%A7%E4%B8%8E%E5%8D%95%E8%BA%AB%E7%94%9F%E6%B4%BB1/</guid><description>&lt;p>假如圣经一直以高度重视的态度来论述某一问题，且这个问题与当今世界上最强大的潮流有关，那么宣讲神话语的使者应该迟早就这个问题表明上帝的态度。上帝非常关注婚前性行为这个问题（我们下周讨论婚外恋问题）。虽然我们当中的一些人还未将自己救恩的主权交托给上帝并且也不追求上帝，或者说你只是勉强遵行上帝有关性欲的诫命，但是上帝还是同样地关注你。虽然你反抗上帝对你的所有权，但你还是上帝的。他创造了你，他完全有权告诉你对你有益的事情。上帝派遣耶稣基督到这个世上克服我们的叛逆，并借着在十架上所流的宝血与我们和好。我今天一开始的祷告就是：你能克服背叛、不信和悖逆的心理，你能开始相信基督的救赎，开始为上帝的荣耀而活。&lt;/p>
&lt;p>**你的身体不属于你自己&lt;br>
**&lt;br>
我可以向在座的各位说：“岂不知你们的身子就是圣灵的殿吗？这圣灵是从神而来，住在你们里头的；并且你们不是自己的人，因为你们是重价买来的，所以要在你们的身子上荣耀神。”（林前6:19—20）&lt;br>
噢，对于我们叛逆的人性，这是多么尖锐的批判啊！你所拥有的身体不是你能随意使用的。上帝用自己的独生子把你从罪的咒诅中赎回来，所以你现在应该单单追求一个目标：“将肢体作义的器具献给神”。正如保罗在《罗马书》6:12—14所说的：“所以，不要容罪在你们必死的身上做王，使你们顺从身子的私欲。也不要将你们的肢体献给罪作不义的器具；倒要像从死里复活的人，将自己献给神。罪必不能作你们的主，因你们不在律法之下，乃在恩典之下。”&lt;br>
上帝关注你如何对待自己的身体。上帝创造我们的身体，他赎回我们的身体，他拥有我们的身体，他居住在我们的身体里面；我们对待自己身体的方式会告诉世人谁是我们的主。假如我现在停止分享，只给出这样一个笼统的教导，那么我们的良知可能会在一些具体方面给我们指导，比如说：我们是否该吸烟、喝酒、吸毒、贪吃，或从不运动、过少休息，或发生婚外情、手淫，或穿奇装异服，或在其他方面乱用或滥用身体。但是我们良知所允许和禁止的并不一定都是上帝所明确许可或禁止的。圣经不只是给予一个概括式的诫命；特别是在性欲方面，圣经明确地提出了“将肢体作义的器具献给神”。所以，我也打算具体地阐述细节。&lt;/p>
&lt;p>**上帝为什么创造性欲？&lt;br>
**&lt;br>
我想以这样的问题开始今天的分享：上帝为什么创造性欲？在我引用圣经回答这个问题之前，请允许我先定义性欲。首先，我们排除同性恋的欲望。对于同性恋我先讲三点，以后有机会我再具体阐述：&lt;/p>
&lt;p>1.如果在座的有同性恋者，我祈祷你愿意留下来寻求帮助， 而不是感到自己不被接纳。&lt;br>
2.同性恋是罪；它违背了上帝的旨意。&lt;br>
3.同其他许多欲望一样，同性恋欲望是不正常的欲望。同性恋患者应当通过祷告、团契和圣经辅导来改变自己。改变是不容易的，但它是可能的。&lt;/p>
&lt;p>当我问到：上帝为什么创造了性欲？在我的脑子里浮现出自青春期初期开始并持续的对性刺激和性亲密的正常生理萌动。对于大部分人来说，随着年龄的增长，这种萌动会渐渐转化为发自内心的正常渴望，不再是对身体亲密接触的强烈欲望；但是对于某些人就不一定了。我相信在这个年代里有性欲强的人，也有性欲温和的人。在这里，我并不是要分门别类，比较谁好谁坏。当然，谈到性欲时，我是针对大多数人而言。我们需要在青春期一开始的时候，就处理好上帝创造的性欲。&lt;br>
那么，上帝为什么创造性欲呢？让我给你一个扼要的答案和一个延伸的答案。简要的回答源自圣经《创世记》1:27—28节，“神就照着自己的形象造人，乃是照着他的形象造男造女。神就赐福给他们，又对他们说：‘要生养众多，遍满地面，治理这地；也要管理海里的鱼、空中的鸟，和地上各样行动的活物。’”性欲最终产生性行为，而性行为又是男女生养众多和遍满地面的途径，因此，我推断上帝赋予我们性欲的目的之一是为了确保人类能够遍满全地。对于一些人来说，除非是为了生养后代，否则，寻求性欲满足的行为都是不合宜的。我们下周谈婚姻中的性关系时，再具体阐述细节。使徒保罗对于婚姻中的性关系有独特的见解。&lt;br>
上帝创造性欲的另一个原因我相信可以在《提摩太前书》4:1—5找到，“圣灵明说：在后来的时候，必有人离弃真道，听从那引诱人的邪灵和鬼魔的道理。这是因为说谎之人的假冒，这等人的良心如同被热铁烙惯了一般。他们禁止嫁娶，又禁戒食物（或作‘又叫人戒荤’），就是神所造、叫那信而明白真道的人感谢着领受的。凡神所造的都是好的，若感谢着领受，就没有一样可弃的，都因神的道和人的祈求成为圣洁了。”&lt;br>
在上述经文里保罗乃是为要帮助提摩太明白如何应对假先知的教导。那时在以弗所已经有一些假先知，他们教导说要尽量减少性欲，哪怕是在婚姻中的性满足，同时也要减少身体的食欲，这意味着禁止嫁娶和禁戒食物。&lt;br>
保罗在这里同时提到性欲和食欲，并把两者当成同一类问题来处理，这绝不是巧合。因为不管是性欲激发，或是想吃食物，本质上这都会给身体带来快乐满足感，但它们并不是必需的。假先知会说：“只有将身体的快乐减少到最小你才可以存活。”在4—5节里，保罗很清楚地回应这个错误的禁欲教导：凡神所造的都是好的，若感谢着领受，就没有一样可弃的，都因神的道和人的祈求成为圣洁了。&lt;br>
那么，上帝为什么创造性欲和性行为来使我们快乐呢？上帝又为什么创造饥饿和食物来使我们满足呢？《提摩太前书》4:3给出了一个非常直接的回答：“就是神所造、叫那信而明白真道的人感谢着领受的。”生活中所有非必需的正常乐趣（有成千上万的这种愿望）是上帝为那些认识和相信真理的人创造的感恩机会。上帝之所以创造性欲和满足它的性行为，不单只是为了让人遍满全地，也是为了给予在这种享受中充满感恩的男女另一个独特和高尚的机会向上帝表示感谢。&lt;br>
让我们不要被这个世界所蒙蔽。这份特殊的礼物是单单为信徒创造的。请看第3节，“就是神所造、叫那信而明白真道的人感谢着领受的。”这份特殊的礼物只是为了基督徒而造，因为它是作为感恩的契机而被创造的。所谓的真道是指上帝是万有的赋予者，他是配得我们的感恩和尊崇的。对于那些“不相信真道的人”，也就是那些不信奉这个真理（罗1:18，25）和不相信上帝的人，他们不可能根据上帝的创造来满足他们的性欲。他们所有的性行为都是罪，因为那些行为不是出于信心的（罗14:23），并且他们也没有感恩的心。只有基督徒才能正确享受性的愉悦。非基督徒的性行为都是偷窃和抢劫。别让这个世界欺瞒你，以为我们基督徒在这个世界上只能尝到一点有限的乐趣，而且还要“圣化”它们。性欲是单单为上帝的子民创造的；这个世界背叛了上帝，偷窃了他所预备的礼物并且滥用和贬低了它们，还把它们作为武器来嘲讽和毁灭那些忠心跟随上帝，按照上帝旨意来享用这份礼物的人。但是我们不会被他们所欺骗。这礼物是为我们所预备的，我们要使它圣洁美好，就像保罗所说的一样，用“神的道和人的祈求”使它圣洁。&lt;br>
既然我们相信上帝创造了性欲，并且为了我们的益处把它赐给我们（否则我们不会感谢领受），那么我们完全可以合理地推断说上帝知道每个人可以多大限度地享受这份礼物；并且他的话语是我们最大限度地享受性满足所不可或缺的指引。我说这是个合理的推断，前提条件是你真的信靠上帝。世人可能会因为我们认为圣经原则可以帮助我们最大限度地享受性生活而笑掉大牙。但是如果我们相信上帝是美善的，且在基督里面他已经赦免了我们一切的过犯，那么我们必须相信他对性欲的指引也将带给我们最大限度的满足，即便对有的人来说要实行完全的禁欲主义。&lt;/p>
&lt;p>**为什么说性满足是单为婚姻创造的？&lt;br>
**&lt;br>
那么，上帝对于未婚人士又有哪些教导呢？ Pornography （色情）的希腊原文是 porneia。在圣经新约里，porneia被译为fornication（苟合） 、unchastity（淫荡），或immorality（不道德）。通常情况下（虽不是所有情况）它是指未婚人士的性放荡。在《马太福音》15:19中，耶稣说：“因为从心里发出来的，有恶念、凶杀、奸淫、苟合。”在这里fornication（苟合）同adultery（奸淫）放在一起。奸淫特指犯了婚外情的罪，苟合则是概括性地含盖了未婚者不法的性关系。&lt;br>
不管是新约还是旧约都指责苟合和婚外情是罪。在《加拉太书》5:19保罗把它列为情欲的罪之一。在《哥林多后书》里，保罗已经准备好为那些不肯悔改的人流泪忧愁。在《以弗所书》5:3，保罗说到淫乱的事在基督徒中间提都不可。在《歌罗西书》3:5，淫乱是保罗第一件要治死的事。在《启示灵》9:21，奸淫同凶杀、邪术、偷窃同列为未悔改人所做的事。在《哥林多前书》7:2，保罗说：“但要免淫乱的事，男子当各有自己的妻子，女子也当各有自己的丈夫。”&lt;br>
接下来在《哥林多前书》7:8—9，保罗说：“我对着没有嫁娶的和寡妇说，若他们常像我就好。倘若自己禁止不住，就可以嫁娶。与其欲火攻心，倒不如嫁娶为妙。”&lt;br>
我为什么引用这些经文呢？根据圣经，所有婚前的性行为都是错误的。当今的社会有很多以人为中心的道德家，他们承认说不加选择的性行为是错误的；但是他们又狡辩说：“当两个人已经订婚或有深厚的感情，事情就另当别论；性关系只是爱的一种合情合理的表达。”但是圣经原则不能被扭曲去掩盖这个谬论。保罗考虑到了两个人可能彼此欲火攻心，而婚姻是释放这个欲望的唯一途径：“倘若自己禁止不住，就可以嫁娶。”上帝不但创造了性欲，而且他也创造了完满的性满足——婚姻。任何尝试改变上帝创造的企图不但在上帝看来不道德，而且会毁灭人际关系和个人价值。&lt;br>
这又引出了另一个问题：为什么上帝告诫我们只能在婚姻中满足性欲呢？据我所知，上帝在圣经里面没有给我们一个直接的回答；但他也没有义务那样做。有些时候上帝让我们在生命经历中去领会他的诫命。顺服的人借着忍耐和喜乐领会它，而叛逆的人则通过生活中的悲剧发现它。&lt;br>
如何通过限制在婚姻中的性关系来理解上帝的智慧和爱呢？我会问：“是什么让婚姻同其他的异性间的关系区别开来？”圣经对这个问题的回答是：婚姻关系因它的持久性而比其他的关系特殊。婚姻是一种终身委身、至死不渝的关系。参考《哥林多前书》7:39，“丈夫活着的时候，妻子是被约束的；丈夫若死了，妻子就可以自由，随意再嫁，只是要嫁这在主里面的人。”&lt;br>
男女之间没有其他的关系同婚姻关系一样要求永远的委身。因此，为了我们能表达这种最亲密的爱，上帝设计了婚姻这种独一无二和稳定持久的关系。从以往的经验来看，如果我们丢弃了婚姻间的合一，那么婚姻间美好的性亲密也将丢失。上帝可以赦免婚外情的过犯，但是他并不会挪走那个伤疤。事实是不可改变的。当丈夫和妻子能够完全平静、自由地躺在彼此的身边，说：“我所给予你的我从来没有给过别人”时，那种上帝喜悦的深切的合一之美，真是无法用语言表达！对于还有机会改变的人，请你们不要错失良机。&lt;br>
我发现引用耶稣在《马太福音》7:6的类比恰到好处，“不要把你们的珍珠丢在猪前”。如果不对真理加以区分对待，容易导致对真理的践踏。真理珍贵无比，因此我们不能在敌意和世俗的背景下讨论它们。对待我们的身体也是同样的道理，没有人不加选择地表达他的身体语言。比如说：你并不同你向其点头的所有人握手；你并不同你与其握手的所有人拥抱；你并不同你拥抱的所有人亲吻。我坚信有一种像珍珠一样宝贵的价值存在，这种价值就是在身体、情感和灵性上的亲密；这种亲密只能保存在一个不能被践踏和毁坏的容器里，这就是坚固、永久和圣洁的婚姻。那些保守自己纯洁的人，就能在这种永久的婚姻中体会到独特的、个人的性满足，他们就是上帝为何将性满足限制在婚姻之中的一个最好解释。&lt;br>
对于每一个有正常性欲的单身男女来说，这些问题都不是容易的。即便一个人在20岁出头时就结婚了，他仍然会面对持续一生的性诱惑。对于那些选择单身或仍然单身的人来说，面对性诱惑的时间更长。我们应该如何帮助这些人呢？如何帮助他们处理性刺激和性满足。这些人包括所有13岁以上的人和所有的未婚人士。在这个问题上，我盼望你能在身子上荣耀上帝，只做上帝的奴仆，而不被别的东西辖制。在《罗马书》6章里，保罗说：“岂不晓得你们献上自己作奴仆，顺从谁，就作谁的奴仆吗？或作罪的奴仆，以至于死；或作顺命的奴仆，以至成义。”&lt;br>
在《哥林多前书》6:12，骄傲的哥林多自由主义者说，“凡事我都可行”，但是保罗却说，“但不都有益；凡事我都可行，但无论哪一件，我总不受它的辖制。”保罗这里看起来很小的改变，意在强调，在自由的名义下，你可能会受到辖制，这就是当今社会的状况。在性自由的名义下，我们成为一个被性辖制的国家。如果你想了解一个国家在追求什么，请观察一下这个国家的媒体用什么抓住人的注意力。在所有商品的销售中，我们都使用性的元素，在电影、汽车、家具、服饰、美酒、新闻、香烟和体育器材上，都在用性来推销，这是因为我们是一个被色情图片辖制的国家，我们会一再驻足观看那些图片。但是在你们中间却不应该是这样的，因为你们是属于神的子民，你们已经从罪中被释放。因此要保守你自己不被世界捆绑，荣耀上帝的名。&lt;/p>
&lt;p>**给单身人士的十句箴言&lt;br>
**&lt;br>
我有十句箴言要送给面对性诱惑的未婚人士。其中大部分是针对男性的，因为我知道男性会比女性更直接地面对这诱惑。这十句箴言包括“当行和不当行”两个方面；但它们都旨在积极地帮助你保守自己的心，顺服上帝，而不是犯罪。&lt;br>
第一，不可通过手淫寻求性满足。手淫是指刺激自己获得性高潮。手淫并不能长期解决性压力，反而会导致不良的习惯、产生愧疚感，它同上帝创造的性相矛盾。上帝赋予的身体和欲望是为了夫妻间的性联合，手淫同这个创造相矛盾。但是可能最糟糕的是：手淫不可避免地让我们的头脑产生脱离现实的性幻想。我们将变得像法利赛人一样：外表冠冕堂皇，但是内在肮脏无比。&lt;br>
第二，不可通过触摸或被他人触摸来获取性满足，即便你在性行为发生之前就停止。大家都明白亲密的抚摸是性行为的前奏和准备，因此它也只能属于它该属于的地方，即婚姻。如果没有标志出婚姻关系的永恒承诺时，爱抚就成为同他人之间的手淫；为了个人的身体刺激，使别人的身体成为了手淫的器具。上帝以特殊的方式创造了我们，除非有忠心的承诺，我们不可能通过身体的触摸来表达个人和心灵的爱。我们心中那时不言而喻的想法是：你可以抚摸我，因为你已经答应永远不离弃我；你可以拥有我，因为你就是我。我们是这样被造的，所以当我们把最珍贵的礼物给予别人时，我们渴望永恒的关系，而这些都属于婚姻关系。&lt;br>
第三，避免不必要的性刺激。你不需要多想就能明白，这个城市里面有多少X级别的电影院和成人书店可以让一个人整天处在亢奋中。这些肮脏的地方是很大的诱惑。但是真正的考验是越来越多含有性暗示的信息——限制级电影、时尚杂志、报纸、电视、药店里的小册子、摇滚音乐歌词——正在通过正规途径逼近你。性刺激充斥了现今的社会，但是我们可以拒绝寻求它们。很多时候，当我们见到这些刺激时，我们可以避开它们。这可以很好地检测我们是受捆绑的还是自由的——我们是否可以对身体里面奴役我们，使我们继续观看色情图片或是沉浸在淫念中的力量说“不”呢？&lt;br>
第四，当刺激来临、欲望高涨时，请自觉地转向基督。真盼望我能早些明白这个道理。驾车时，如果路边有些广告招牌或大门前的广告让我想入非非，我就对这个欲望宣告：“耶稣，你是我的主我的神，我最大的愿望是认识你、爱你和顺服你，因此这个欲望也是属于你的。我把这个欲望从你的竞争者手中夺过，净化它，转交于你。谢谢你把我从罪的捆绑中释放出来。”如果我们真的盼望蒙上帝悦纳，掌管我们的上帝就会帮助我们，将欲望的对象改变过来，这种改变是非常明显的。&lt;br>
第五，请你祈求上帝给予你持续增长的力量，可以超越其他一切事物，不断追求去认识他、爱他和顺服他。我曾经读到一篇名为《新的爱慕，排他性的力量》（The Expulsive Power of a New Affection）的讲道。讲道里谈到，克服不良欲望的最好方法就是获得一个新的爱慕。借着祷告我们可以呼求上帝神圣的帮助，使我们对神产生新的爱慕。&lt;br>
第六，借着上帝的话语洗净我们的头脑。耶稣祷告说：“求你用真理使他们成圣，你的道就是真理。”（约17:17）没有什么比定期默想上帝话语对更新我们的思想并让我们按圣经的教导评价事物更有效的了。没有用圣灵的宝剑武装自己的人（弗6:17）会因为他或她的肉体而输掉战争。&lt;br>
第七，让自己忙碌起来，当有时间放松娱乐时，选择清洁的、可爱的、有美名的、可敬的、可称赞的事（腓4:8）。无所事事会带来很多麻烦。当我们忙于有意义的事务时，性诱惑很难在我们身上占得一席之地。如果你需要呼吸一些新鲜空气，请到公园里去走走，而不是去一些诱惑你的地方。&lt;br>
第八，不要太长时间独处，经常同其他的基督徒在一起。不可停止聚会，要彼此相顾，激发爱心，勉励行善。同可信任的朋友分享你的挣扎，彼此代祷，彼此相顾。&lt;br>
第九，常常为他人的永生考虑，特别是为异性。如果我们想到别人可能会很快因为不信而在地狱里受永恒的折磨，那么我们就不容易对一个人产生幻想；如果知道一个人会在基督里成为我们永远的姊妹或弟兄，那么我们也就不容易对他（她）有一些赤裸裸的想象。保罗在《哥林多后书》5:16说：“所以，我们从今以后，不凭着外貌认人了；虽然凭着外貌认过基督，如今却不再这样认他了。”我们应从神永生的角度看待每一个人。&lt;br>
最后，我们应决心先求神的国和神的义，而其他的一切都要加给我们，包括对我们的性需求的满足。或许你将有一个配偶，或许因上帝的恩典和自由你将清心满足地单身。这取决于上帝。我们的责任是追求他的国度，或者换一个角度说：我们身体的所有激情都要用来荣耀上帝，这意味着我们必须保守自己不被喜乐之外的任何东西掌控，单单做上帝的仆人。&lt;/p>
&lt;p>——————————&lt;br>
1 本文获准转载自“渴望神”事工网站&lt;br>
（www.desiring God.org）。&lt;/p></description></item><item><title>爱情之歌——《雅歌》一章注释节选 文/黄朱伦</title><link>/2012/09/26/%E7%88%B1%E6%83%85%E4%B9%8B%E6%AD%8C-%E3%80%8A%E9%9B%85%E6%AD%8C%E3%80%8B%E4%B8%80%E7%AB%A0%E6%B3%A8%E9%87%8A%E8%8A%82%E9%80%89/</link><pubDate>Wed, 26 Sep 2012 07:29:59 +0000</pubDate><guid>/2012/09/26/%E7%88%B1%E6%83%85%E4%B9%8B%E6%AD%8C-%E3%80%8A%E9%9B%85%E6%AD%8C%E3%80%8B%E4%B8%80%E7%AB%A0%E6%B3%A8%E9%87%8A%E8%8A%82%E9%80%89/</guid><description>&lt;p>**一、期待之歌&lt;br>
**&lt;br>
经文：《雅歌》1:2—4&lt;br>
2 a  愿他用口中的热吻与我亲嘴，&lt;br>
b   因为你的热爱比酒更美。&lt;br>
3 a  你的膏油香气芬芳；&lt;br>
b   你的名字如同倒出来的膏油；&lt;br>
c   所以众童女都爱你。&lt;br>
4 a  愿你吸引我，我们必快跑跟随你。&lt;br>
b   王领我进入他的内室。&lt;br>
c   王啊！我们要因你欢喜快乐；&lt;br>
d   我们要提说你的爱，胜过提说美酒；&lt;br>
e   她们爱你是合理的。&lt;/p>
&lt;p>《雅歌》1:2—4是一首“期待之歌”，是女主角个人内心世界的一段独白。第一小段（2—3节）显示出女主角对男主角热吻兴奋的期待及原因。第二小段（4节）展现了女主角对男主角的热爱与亲密关系的更进一步的期待都能成为现实，并透露了其中的原因。女主角两次热情的期待都得到了众童女的赞同与肯定。可见这段恋爱的发展是在正确的路线上；不但有当事者主观的经验，也有旁观者客观的印证。爱的主观与客观性，以及情与理都已经融合为一了。&lt;/p>
&lt;p>2 a  愿他用口中的热吻与我亲嘴，&lt;br>
b   因为你的热爱比酒更美。&lt;br>
这两句是平行句。女主角一开始就毫不掩饰、毫无羞怯地抒发了他对爱人由衷的期待，说：“愿他用口中的热吻与我亲嘴。”这里“亲嘴”（动词）与“热吻”（名词）在希伯来文中是同一个词（nsq），并且这两个词在句子中有象声词的作用（像亲吻的声音）。英文翻译也有同样的象声效果：Let him kiss me with kisses of his mouth。作者以此流露出女主角对于爱情充满了热情的期待。为什么女主角会有这样热情的期待？下一句说明了原因：因为你的热爱比酒更美。这句中的“热爱”（dodim）原文中含有“爱抚”或“性爱”的意思，其程度视上下文而定（参箴7:18；结16:8，23:17）。因此这句话的意思就是，女主角迫切地期待男主角的热吻，是因为男主角的热爱；而他的热爱之所以令人向往，是因为他的热爱比酒更美。比酒更美（miyyayin），是因为酒极为香甜，也能带给人欢愉（诗104:15指出酒悦人心；箴23:30称酒使人留连不肯放手）。NIV翻译得好：“比酒更能让人欢愉”。一些学者喜欢把酒与性爱放在一起解释，这样的解释极为牵强（参看本段第4节的解经）。事实上，诗人是以酒来比喻一对情侣在爱中享受到令人陶醉的欢愉。&lt;br>
在热恋中的年轻男女很容易被身体相亲的愉快所迷住，甚至冲昏了头脑，盲目地追求感官的快乐，而做出越轨的事情，以致终身懊悔。但是在《雅歌》中，女主角虽然处在热恋中，她的头脑却是清醒的，可以做到适可而止。在3节中，女主角透露了她向往男主角热爱与热吻的更深的原因，并且她对男主角的认同与看法，也得到了其他人的支持与肯定。&lt;/p>
&lt;p>3 a 你的膏油香气芬芳；&lt;br>
b   你的名字如同倒出来的膏油；&lt;br>
这两句也是一对平行句。有些学者认为“你的膏油香气芬芳”是指男主角吸引人的魅力，或者认为是指男主角身上的香水所散发出来的香气极为芬芳。现代的男士们会用香水，古代的男主角也可能会用香水。不过，这里主要是指男主角极具魅力，却是无可置疑的。我们如果以平行句的特色来分析这段经文，就会更具体地看到为何男主角是这么具有魅力。&lt;br>
3节的a句与b句属于彼此交叉平行的形式。“你的膏油香气”对“你的名字”，“Turaq的膏油”对“芬芳”。这里，“Turaq的膏油”和合本与新译本都将其译为“倒出来的膏油”。彭马文根据乌加列平行句认为“Turaq的膏油”是形容一种昂贵而稀有的化妆用油。无论如何，“Turaq的膏油”所发出的香气是极为芬芳的。所以这里诗人强调男主角的名字有如这种膏油极为芬芳。&lt;br>
在旧约中，“名字”通常指“人”本身，特别是指他的品格和名声（参看撒下7:9；传7:1）。有些学者认为“名字”是指“全人”，即他的身体，其中发出最为珍贵的香气，其吸引力比其他的一切都更强，因为这种香气能够引起性爱的欲望。笔者认为此处的香气，特别与名字相关，与性爱没有任何关系。许多学者深受古代近东文化的影响，总爱戴着“有色”眼镜，如寓意解经一样，到处看到“有色”的东西，从而忽略了经文上下文和整部书卷的结构对意义的影响，更加忽略了《雅歌》在共同成分中的独特性。&lt;br>
3节的c句是《雅歌》中的第一个单句：所以众童女都爱你。单句在希伯来诗歌文体中虽不普遍，却是正常现象。单句在《雅歌》中具有独特性。例如，在此2—3节的段落中，3节后出现了一个单句，而在4节小段中又出现了一个单句：她们爱你是合理的。这两个单句在各自的小段落中都扮演着“结论”的角色，值得注意。特别是这两个结论性句子均出现在段落的最后，且遥遥相对，成为一种总括性的表述。&lt;br>
“众童女”不是指一个童女，而是指多个童女，表明这个结论是大家共同的结论，因此是客观的而不是当事者主观的结论，是得到公认因而是正确的结论。众童女都爱他，主要原因是因为男主角的“名字”，即他的品格、名声和为人极为芬芳。可见《雅歌》中男女主角的恋爱是在众人面前被认可与被接纳的。男女两性相吸的主要因素不应该是仪表、风度、谈吐，更不是性爱与外在的魅力，最重要的是他/她的名字。情侣之间的恋爱如果是靠着“性”来维持和成长，分手是迟早的事情。如果情侣之间彼此守身如玉，因对方良好的品德与爱情而相互吸引，将会在爱中建立起将来美满的婚姻生活。&lt;br>
这里“爱”（’ahab）与“热爱”（dodim）有所不同。此处的“爱”是一种与私心及欲望没有关系的爱。因此在此处的结论中，以这种“爱”来总结是最恰当不过的了。&lt;/p>
&lt;p>4 a  愿你吸引我，我们必快跑跟随你。&lt;br>
b   王领我进入他的内室。&lt;br>
这一节表达出更进一步的期待。如果说上一节的期待是口的吸引，那么这一节的期待就不仅是整个人的吸引，而且还希望这种期待得以实现。这种渐进的层次关系，也借着从称“他”改为称“你”的亲密关系的递进而表现出来。&lt;br>
4节的a句，吕振中译本有更准确的翻译：“愿你拉着我跟着你哦；我们快跑吧！”女主角期待男主角拉她到哪里去呢？如果是“拉”，似乎是相当不情愿的，为什么接下来却是一起跑呢？如果这是女主角所期待的，为什么需要拉呢？特别是b句，“王领我进入他的内室”更清楚地透露出期待的真相与实现。&lt;br>
4节的b句，女主角第一次称呼男主角为“王”。这有两种可能性：第一个可能意指男主角就是一位君王，很可能就是所罗门王；第二个可能意义是一种修辞的特色，女主角愿意给予她心目中的白马王子一个最崇高、最尊贵和最有尊严的称呼，以表达男主角在她心目中的地位，因为是一种富有情感的称呼，才会称对方为王。&lt;br>
女主角在a句期待王拉她的意愿终于实现了，因为b句提到王领（bo’）她进入了内室，在里面享受二人世界。王拉她表明王的主动、王的意愿。事实上是两个人共同的意愿，让他们一同快跑进了内室。她在那里享受到王的热吻与热爱。1:2—4的期待之歌与8:1—2的期待之歌遥遥相对。这两段经文都提到“吻”与“酒”，特别是在8:2，不是男主角领女主角，而是女主角领她心目中的白马王子进入到母亲家里。可见，从整体的语意结构来看，男女主角的恋爱关系随着结构的平行对比而展现出其发展的进程。&lt;br>
吕振中译本把b句的“内室”译为“洞房”是严重的错误。许多近代学者都乐意接受一个看法，即男女主角在内室里享受二人世界，是一种性爱的结合。虽非结婚之夜，但“内室”已经是变相的洞房了。于是产生了一个严重的问题：圣经是否允许婚前性关系？一些学者尝试减轻这个问题的严重性，主张男女主角虽非正式夫妻，但已订婚。根据犹太人的风俗习惯，订婚的意义与订婚双方关系的严肃性近于婚姻。例如，耶稣的母亲马利亚与约瑟本来是已经订婚的未婚夫妻。但问题是，如果约瑟与马利亚婚前可以有性关系的话，他们怎能知道耶稣是圣灵感孕而生的呢？可见婚前的性行为并未被犹太社会所接受，更不可能在圣经中被多方“鼓励”。基于上下文、整本圣经的教训与《提摩太前书》3:16的释经原则，笔者认为整本《雅歌》除了5:1清楚地描述了洞房之夜以外，其他地方没有一处经文可以肯定是记载婚前性行为的。除非一开始，我们就戴上有“色”眼镜来读《雅歌》。&lt;/p>
&lt;p>4节描述“王”领女主角进入内室的情景如何理解？格莱德希尔（Gledhill）有动人的分析：“这完全是想象的奔放。她因想象把她带入的境界而几乎无法透气。但是《雅歌》通常就在此刻落幕，正如在其他地方一样，将读者与一对耳鬓厮磨的爱侣隔绝开，读者自行推想他们的进展。这是《雅歌》的一种文学手法，通常在最亲密的情景中落幕，使我们处在一种‘悬景’中，让我们发挥自己的想象力。”&lt;br>
是的，此幕是逐渐地，甚至是骤然地落下，留待读者去想像男女主角的热爱。这种文学手法制造了一个现实生活中美丽的“悬景”或“陷阱”！虽然许多近代的圣经学者乐意接受婚前的性爱在《雅歌》中出现，但笔者认为一首美丽的诗歌不但制造一些让读者屏息凝神的“悬景”，让富有想象力的读者自由猜想里面的情景，诗人也还会同时借着巧妙的修辞手法留下一些有关“界线”的线索，让读者的想象力不至于如脱缰之马冲出诗人所设定的“界限”，而无法追回。以下是笔者对这些界线的一些看法。&lt;br>
第一，酒——许多学者认为在古代近东文化中，酒与热爱以至两性结合的描述都是极其自然的。古代近东文化常以酒为喻来描述性爱的欢愉。当诗人以酒喻“热爱”时，诗人是以酒来与“热爱的欢愉”相比，例如，“你的热爱比酒更美”、“我们要提说你的爱，胜过提说美酒”、“你的口像美酒”（7:9），都与热爱的欢愉有关。&lt;br>
但当诗人在描述“性爱”时，他并非以酒来作比较，而是以“喝酒”来直接比喻“性爱”。例如，“我的妹妹，我的新妇啊！我进了我的园中；我采了我的没药与香料；我吃了我的蜂房与蜂蜜；我喝了我的酒和奶。朋友们！你们要开怀吃喝；亲爱的啊！你们要不醉无归。”（5:1）故当诗人以酒为喻时，有他的分别原则，从释经的角度来看，其基本分别是在于隐喻和借喻的分别。当诗人要以酒来与热爱的欢愉相比时，他是用隐喻的方式来以酒比喻热爱的欢喻；但当诗人要以酒直接比喻性时，他是用借喻的方式来以酒比喻性爱，就好像他以园子为借喻来指向女主角，并以“喝酒”为借喻指向他与女主角性爱的结合，甚至“不醉无归”。在整本《雅歌》中，只有5:1的洞房之夜有这样的描述，其他地方（除了8:2之外）没有一处经文有如此的描述。唯有在8:2中，女主角向男主角表示要给男主角“喝香酒”，但那是“期待之歌”里的一个意愿，即非君莫嫁之意——如在7:13所言：“我的良人哪，这些都是我为你保存的。”&lt;br>
第二，在注释中，笔者从语意平行关系把《雅歌》分成九大段。这九大段在语意和平行结构上以一种交叉平行的方式来发展，故中间的第五大段是整首诗歌的高潮，是整本书的核心段落。第一大段（1:2—8）和第九大段（8:1—14）在语意结构和进展上彼此平行。根据段落关系来看，第一大段中女主角热爱的意愿得以实现，但这段恋情未得到家人的接受。在第九大段中，这段恋情终被家人所接受，于是女主角进一步扩大她的意愿——将来有一天，她要领良人到母亲家里去，“我要给你喝香酒”。可见，男女主角在婚前未有性爱关系。&lt;/p>
&lt;p>4 c   王啊！我们要因你欢喜快乐；&lt;br>
d   我们要提说你的爱，胜过提说美酒；&lt;br>
在原文里，这两句话都非常短，各有三个词而已。在语音方面，有一些母韵上的平行加强了这两句的平行关系和欢愉的语气。&lt;br>
从语意上来看，这里的“我们”，在有些学者看来，是指一些旁观者或女主角的朋友。事实上，在诗歌文体的修辞上，当女主角说“我们”时，可以将自己和其他童女包括在内一起来提说“王”的爱所带来的欢愉。这种表达方式，一方面表明女主角的感受不是主观和无知的，因为别人亦有同感；另一方面，表明她的感受既然是那么美好，她也期待其他的人能够与她认同，一起来赞美和欢乐。诗歌文体的修辞手法在许多时候只是表达诗人的意念和意境，以反映真实世界里的事实。&lt;br>
“她们爱你是合理的”，这句话与3节c句“所以众童女都爱你”平行。这两句总括了这整整一小段的经文。这段恋情不但合情，也是合理的。情理兼顾，这是多么美好的总结。&lt;/p>
&lt;p>**二、寻索之歌&lt;br>
**&lt;br>
经文：《雅歌》1:7—8&lt;br>
7 a  求你告诉我，&lt;br>
b   我心所爱的啊！&lt;br>
c   你在哪里放羊？&lt;br>
d   中午你在哪里使羊群躺卧休息？&lt;br>
e   我为什么好像蒙着脸的女人，&lt;br>
f   在你众同伴的羊群旁边呢？&lt;br>
8 a  你若不知道，&lt;br>
b   你这女子中最美丽的啊！&lt;br>
c   可以出去，跟随羊群的脚踪，&lt;br>
d   牧放你的山羊羔，在牧人的帐篷边。&lt;/p>
&lt;p>这一段不再是独白，而是对白，一问一答，故组成了两个小段。这两个小段关系密切，因为各个小段里的平行句不但自己平行，且与另一个小段的平行句平行。因此在释经时不能够忽视段落之间的平行对意义的影响。&lt;/p>
&lt;p>7 a  求你告诉我，&lt;br>
b   我心所爱的啊！&lt;br>
c   你在哪里放羊？&lt;br>
d   中午你在哪里使羊群躺卧休息？&lt;br>
7节a和b句都是以同一个字“我”为其结束，就是说，在原文中，这个“我”都是排在句子的最后一个词的词尾（i）。因此，在句法上不但强调“我”，且在语音的音韵上也是如此。而在7节的c和d句都以同一个片语——“你在哪里”为其开始。这样一种修辞手法，让我们看到男女主角之间存在着一个强烈的“我—你”（I—Thou）和“你—我”（Thou—I）的关系。中文圣经的翻译也把其中关系的内涵显露出来了。&lt;br>
“求你告诉我”，女主角这是在问谁呢？很明显，她是在问“我心所爱的啊”。“我—你”之间的特殊关系，因这一句话而得到完全的解答。“我心”（napsi）比“我”更加倾注在男主角的身上，包含了女主角的整个生命。可见男主角在她的生命中占据了多么重要的地位，她对男主角的爱有多么地深。在下面的问话中，语法上的加重明显地带出来女主角最为关心的问题就是：“你在哪里？”&lt;br>
男主角很可能是一个牧羊人。巴勒斯坦的土地贫瘠，牧人一般都需要带领羊群从一处移到另一外寻找草吃。在中午闷热时，牧人通常会找一个较为阴凉的地点休息。故女主角此时要想与她心里所爱的人相见，自然而然地会发出以上两个问题。这两个表面问题的后面，还有着更深一层的意义与内涵。诗人欲从表面的现实生活中带出另一个意境，即二人世界的意境。格莱德希尔对这两句话的解释是：“你在哪里放羊？中午你在哪里使羊群躺卧休息？这里‘牧放’与‘使……躺卧’这两个动词通常需要有一个宾语，即他牧放他的羊群，使他的羊群躺卧休息。但在这里，女子所说的话中用的动词是不及物的，没有宾语。很明显，她的话语中含有一股微妙的暗流。因为动词‘牧放’（ra’a）和名词‘爱人’或‘密友’（ra’ya）的词根是一样的。不但如此，‘牧放’在《雅歌》中也被当作比喻来形容某种形式的亲密活动（‘他在百合花中牧放群羊’，6:3）……因此在这里可能有一个隐约的双关语。女子在此可能期待一个肌肤之亲的幽会。她可能在脑海里看见‘她自己’是动词‘使……躺卧’的宾语。”可见在这段的寻索之歌中，还是附有对热爱的期待。在感情世界中，真是亦虚亦实，需要仔细的揣摩。&lt;/p>
&lt;p>8 a  你若不知道，&lt;br>
b   你这女子中最美丽的啊！&lt;br>
c   可以出去，跟随羊群的脚踪，&lt;br>
d   牧放你的山羊羔，在牧人的帐篷边。&lt;br>
7节的后两句e和f是一对独特的平行句，我们留待最后再处理。现在先让我们看8节。对于这段话是谁说的，学者们有不同的看法。是良人？耶路撒冷的众女子？诗班？诗人本身？其中最有可能的正确答案有两个，即“耶路撒冷的众女子”和“良人”。有些学者之所以认为是耶路撒冷的众女子，是因为《雅歌》5:9和6:1中出现“你这女子中最美丽的啊”之时，两处均明显为众女子所言，而且它们均出现在同样的诗歌类型，即“寻索之歌”中。但卡洛德认为此段为良人所言。他的解释如下：“对女主角在5—6节所表现的自卑，良人的反应是给予最高的赞美：‘最美丽的’；在《雅歌》其他地方使用这个片语的只有5:9和6:1，乃是耶路撒冷的众女子描写女主角的美丽；照此看来，这一节可能也是出自她们之口。但比较有可能的是，在5章与6章中，众女子是采用良人在此所说的话，用它来嘲弄她。虽然这个最高级的片语只在《雅歌》中使用了三次，但女主角的美丽却一直都是良人的主题。”&lt;br>
除了卡洛德以上的分析外，支持“良人”看法的另一个主要原因是：虽然这个片语也出现在5章与6章的“寻索之歌”中，那里明显是耶路撒冷的众女子所言，但在这段中（1:7—8）有一个重要的差别，就是这里是女主角向“良人”发出问题——“我心所爱的啊！”而在其他地方（5:9和6:1）都是女主角向“耶路撒冷的众女子”发出问题（“耶路撒冷的众女子啊！”）。因此这里可以顺理成章地得出结论：此处的回应应该是良人发出的。而且按基本释经原则，在解释任何圣经难题时，最接近的上文下理应该被优先考虑。&lt;br>
在7节c句中，女主角发问道：“你在哪里放羊？”其中的意思是，“我需要往哪里去，才能找到你？”于是良人在8节c句回答说：“（你）可以出去，跟随羊群的脚踪。”这里良人的建议是，女主角以牧羊女的身份出去，只要随着羊群的脚踪寻找，就会寻见，知道良人在哪里放羊。&lt;br>
8节d句同样地回应7节d句。前面女主角问：“中午你在哪里使羊群躺卧休息？”意思是，“在你休息的时间，我们在何处可以相会？”良人回答说：“牧放你的山羊羔，在牧人的帐篷边。”意思是，“当你找到我时，就在牧人的帐篷边，牧放你的山羊羔，在适当的时候，我会来与你相会。”在原文中，“牧放”与“放羊”（ra’a）是同一个词。在原文中此词含有“爱人”和“亲密”之意，在此段中，这个词有双关语的意思。因此良人在回应时，并没有叫女主角失望；因为这个会面的时刻，将会是二人单独会面，谈情说爱，一起“放羊”（亲密）的时刻。&lt;/p>
&lt;p>7 e   我为什么好像蒙着脸的女人，&lt;br>
f   在你众同伴的羊群旁边呢？&lt;br>
良人在8节不但很有智慧地回应了女主角的两个“在哪里”的问题，而且很妥善地解决了女主角所问的第三个“为什么”的原则性问题。这个问题出现在7节e和f句中，是一个“单独的”平行句，即唯一一个在8节没有相对平行句的对句。&lt;br>
之所以说这对平行句牵涉到一个原则问题，是因为它关系到女主角的身份问题。女主角是否被人接纳，更严重的是可能涉及到她的名声问题。&lt;br>
“好像蒙着脸的女人”，这句听上去像是女主角在向男主角提出抗议（原文语法是“为什么，我要……？），因为她不愿在众人面前“好像蒙着脸的女人”。她可能并没有真的蒙着脸，只是“好像”罢了。这是用比喻来谈到身份名声的问题，也是女主角在这一段中最为关注的问题。在那个时代，一个女子在野外流荡，很可能被误以为是妓女，就好像他玛一个人坐在路边，可能就有如犹大那样的人走过去对她说：“来吧，让我与你亲近。”（创8:14—23）这会是何等的羞辱！&lt;br>
另外，这也可能是一种故意含糊的修辞手法。因按《创世记》的用法，他玛蒙脸以表示她是妓女，但利百加蒙脸却是出于羞怯；并且蒙脸亦是当时结婚的习俗。因此精明的雅各才会上当，在洞房之夜后，才惊讶地发现他所娶的是利亚而不是他所爱的拉结（创29:21—25）。因此，女主角似乎又以双关语的方式说：“我是要嫁人的……何必像个妓女到处找你呢？”这是个身份与名声问题，是恋爱中的年轻女子最为关注的问题。来往须光明正大，绝对不可偷偷摸摸，见不得人的关系与不好的名声是一个想要嫁出去的女人最为关注的事情。&lt;br>
良人在8节c和d句的答复，一方面智慧地回应了7节c和d句问的“在哪里”的问题，另一方面也妥善地解决了7节e与f句中的身份与名声问题。男主角建议女主角以牧羊女的身份出现（8节c句），这就解决了身份的问题。同时可以在牧人的帐篷边，牧放山羊羔，表明被其他的人（男主角的同伴和朋友）所接纳，因此他们可以光明正大地相会，也不会引起误会，因情侣的关系已经被人所认可与接纳，这也就解决了名声的问题。&lt;br>
最后8节d句与7节f句在语意和语音上互相平行，加强了有关身份与名声的看法与解经。笔者按原文句法分析如下：&lt;br>
7 f   旁边（’al）羊群（’edre）同伴（hªberek）&lt;br>
8 d   旁边（’al）帐篷（misk˚not）牧人（haro’im）&lt;br>
从原文的句法来看，“旁边”对“旁边”、“羊群”对“帐篷”、“同伴”对“牧人”。但是诗人在修辞上明显地把语意和语音的重点全放在第一个词上面，即“旁边”。两句话的“旁边”遥遥相对，但这两个“旁边”对女主角来说，在身份上的意义却大大不同。一个是同伴的羊群旁边，另一个是牧人的帐篷旁边。在“羊群”旁边显示是不被人所接纳，而在“帐篷”旁边显明是为人所接纳。可见对于女主角而言，身份与名声是何等重要。这也表明此段不可能是一个少女离家出走的故事。&lt;/p>
&lt;p>——————————&lt;/p>
&lt;p>1 本文节选自黄朱伦所著《〈雅歌〉注释》第一章。本刊对选文略进行了编辑处理，同时删去了原文中的引文，有需要更多了解者可以直接查阅作者的原书。他的《〈雅歌〉注释》以字意释经入手，认为《雅歌》可以直接用在我们的爱情生活中；再从中引申到其中所内含的属灵含义。其中的经文主要引自新译本圣经。&lt;/p></description></item><item><title>2011年春季号卷首语</title><link>/2012/09/26/2011%E5%B9%B4%E6%98%A5%E5%AD%A3%E5%8F%B7%E5%8D%B7%E9%A6%96%E8%AF%AD/</link><pubDate>Wed, 26 Sep 2012 07:28:53 +0000</pubDate><guid>/2012/09/26/2011%E5%B9%B4%E6%98%A5%E5%AD%A3%E5%8F%B7%E5%8D%B7%E9%A6%96%E8%AF%AD/</guid><description>&lt;p>耶和华神最初造人的时候，因见那人独居不好，就特别为他造了一个配偶来帮助他。可见在神最初创造的心意中，神就为人预备了婚姻，是要使之成为人与人之间最为重要的、骨中的骨与肉中的肉的关系，好让人充分地成为他所造的男人或女人，享受到按他的形象所造之人的美好。&lt;br>
但随着人的堕落，婚姻关系被败坏了。配偶或者成了抱怨与指责的对象，或者是恋慕与辖制的对象。败坏的婚姻可能成为人生活中最不堪以承受的枷锁，造成人内心中最难以抚平的创伤。特别是在现今的时代，婚姻越来越像是一个契约合作体——是为了能让人的情感与性的需要得到一时的满足，生活与财物的安排得到一些便利；而不再是一个盟约共同体——让人在这神圣的约中经历到爱情的美好，使生命在心灵深处经历到造就。&lt;br>
这样，因着人的罪的缘故，婚姻就表现出了如此矛盾的两面：既可以是我们生命中最需要、最能让我们借着爱情体会到神所造生命之美好的关系；也可能成为我们最难以承受、在生命深处带来极大伤害及人性扭曲的关系；以至婚姻在世人眼中被看作是一个围城，在外面的人想进去，在里面的人想出来。&lt;br>
对于每个想要进入婚姻的人来说，婚姻总是在向我们展现着它美好的一面，而让我们看不到它可能有的另一面。因此，婚姻需要预备的意义就在于：在让我们看到现今时代婚姻关系之两面性的同时，也让我们真的预备好进入到我们想要进入的那种婚姻关系中。&lt;br>
如果我们想要进入婚姻，就要预备自己真能进入到盟约共同体意义上的婚姻。为此，每一对想要进入到恋爱与婚姻中的弟兄姊妹都需要多少经过婚恋的辅导，以纠正这个时代烙在我们心中的错误的婚恋观念。享受到婚姻中彼此在灵性、思想、情感、身体、财物上的合而为一，挑战的不是我们对完美的追求——没有完美的婚姻，而是对生命成熟的要求——我们是否从开始就在信心中把自己的婚姻放在了那位创造婚姻的神的掌管之下。&lt;br>
婚姻虽然是人之间在这个世界上最美好的关系，但对基督的门徒来说，却非我们生命中最重要的关系。婚姻很容易成为我们生命中的偶像，让人以为只要没有进入婚姻，生命就没有价值与意义。所以保罗提醒我们，在这个已经进入到终末的世代，“弟兄们，我对你们说，时候减少了。从此以后，那有妻子的，要像没有妻子；……因为这世界的样子将要过去了。”（林前7:29—31）如果天家那种不娶不嫁之美好生活的盼望对我们足够真实的话，那么，虽然对婚姻的盼望是十分美好的，但相比于我们对天上的盼望，它确实还不能算作是最美好的盼望。&lt;br>
本期主题是恋爱与婚姻的预备，就是想通过圣经及牧者的教导、弟兄姊妹在此预备过程中的见证，让那些想要进入到恋爱与婚姻中的弟兄姊妹能够有所预备，以便在将来可能进入的恋爱与婚姻中能够更好地享受到神所赐爱情的美好，而避免恋爱关系中可能有的试探，以及婚姻关系对双方生命可能产生的捆锁。&lt;/p></description></item></channel></rss>