<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>守望网络期刊第45期 on 北京守望教会</title><link>/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%BD%91%E7%BB%9C%E6%9C%9F%E5%88%8A%E7%AC%AC45%E6%9C%9F/</link><description>Recent content in 守望网络期刊第45期 on 北京守望教会</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Wed, 27 Feb 2013 07:42:15 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%BD%91%E7%BB%9C%E6%9C%9F%E5%88%8A%E7%AC%AC45%E6%9C%9F/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>简 讯</title><link>/2013/02/27/%E7%AE%80-%E8%AE%AF-2/</link><pubDate>Wed, 27 Feb 2013 07:42:15 +0000</pubDate><guid>/2013/02/27/%E7%AE%80-%E8%AE%AF-2/</guid><description>&lt;p>1、2月21日下午，曙光所王副所长到天明牧师家，通知“上面已批准”天明牧师从当天起恢复每天两小时下楼跑步的时间！哈利路亚！感谢主。让我们继续呼求神，让天明牧师以及守望教会其他几位同样被软禁在家的牧师、长老完全获自由，结束被软禁的日子！&lt;/p>
&lt;p>2、2月3日，本主日共有19位弟兄姊妹因户外敬拜被扣留。至当日中午12点左右，所有被扣留的弟兄姊妹均获释放。&lt;/p>
&lt;p>3、2月17日，本主日共有14位弟兄姊妹因户外敬拜被扣留。至当日中午11点半左右，所有被扣留的弟兄姊妹均获释放。&lt;/p>
&lt;p>4、2月24日，本主日共有21位弟兄姊妹因户外敬拜被扣留，1人周五晚被住宾馆。至当日11点半左右，所有被扣留的弟兄姊妹均获释放。&lt;/p>
&lt;p>5、圣餐聚会：3月4—6日每晚上7:00—9:00在西屋国际1202教会安排了圣餐聚会，欢迎弟兄姊妹前来参加。&lt;/p>
&lt;p>6、工人动态：刘官长老因家庭及本人读神学之原因，已向治委会正式提出，本届期满后不再继续承担本教会长老职责。为此治委会确认：刘官长老以本教会长老身份承担治理委员会成员职责以及参加教会同工议事会会议，到2013年2月28日结束。特此说明。&lt;/p>
&lt;p>7、更正：本刊上一期（44期）PDF版封面的出版日期有误，应为“2013年2月22日出版/总第四十四期  下期出版时间：2013年3月1日”，在此本刊编辑部向读者表示歉意。&lt;/p></description></item><item><title>回乡偶记/冠辉长老</title><link>/2013/02/27/%E5%9B%9E%E4%B9%A1%E5%81%B6%E8%AE%B0%E5%86%A0%E8%BE%89%E9%95%BF%E8%80%81/</link><pubDate>Wed, 27 Feb 2013 07:41:12 +0000</pubDate><guid>/2013/02/27/%E5%9B%9E%E4%B9%A1%E5%81%B6%E8%AE%B0%E5%86%A0%E8%BE%89%E9%95%BF%E8%80%81/</guid><description>&lt;p>我在指定接人的地点等候，一边向主恳请，一边左顾右盼。那时候，我就像浪子回头故事中的父亲，巴望着浪子回到家中。我想象着家人同来认识主、敬拜主的情景，喉咙开始哽咽，眼泪几乎夺眶而出。&lt;/p>
&lt;p>每次回到家乡，都感受到世界的强大和福音的荒凉。多么希望有一粒种子能落在那里死了，结出许多的子粒来！多么希望那里能有一间爱主的教会，可以在那里寻找失散的灵魂，照亮坐在黑暗中死荫里的人！我原以为家乡只有一间三自教堂，没有家庭教会，去年才得知那里有一间家庭教会。这间教会的传道人得知我此次回到家乡，便约我到他们教会交通。跟传道人交通之后，我了解到他们信仰还比较纯正，而且在真理上蛮有追求，心里格外感恩。后来又看到一群老姊妹俯伏在地流泪祷告，更感到这是一间有希望的教会。以后，那些信了主却无人牧养或听了福音需要跟进的人可以交托给他们了。&lt;/p>
&lt;p>回去的第二个主日，我去那里参加主日崇拜，这是一年多来我第一次和众人一起敬拜。唱诗时我呜咽成泣。有两首诗歌我从没唱过，但触动了我的心。我知道，风雨中耶稣是主，艰难中他一直看顾。后来，传道人邀请我大年初一讲道。我说需要回去祷告再给他答复。我祷告的时候，知道这是神为我预备参与家乡福音工作的机会，没有理由拒绝。我又想，他们周六晚有青年聚会，如果能跟这里的年轻人有些分享，那该多好。没想到第二天，传道人正好打电话来，邀请我周六在青年聚会上分享信息，我欣然答应。我跟他们分享了《诗篇》119:9—16，勉励他们当趁着年轻，立志学习和遵行神的话。&lt;/p>
&lt;p>大年初一的聚会，很多弟兄姊妹会带未信主的家人来参加，所以传道人建议我最好分享福音性的信息。这也正是我希望分享的。我分享的主题是“一生的年日”，经文是《诗篇》90篇。我知道自己家中各人心中的愁苦，预备的时候，心里总想着自己的家人。我在神面前祷告，祈求神带领他们来听这篇道。除夕之夜，我在围炉的时候邀请家人参加第二天的新年聚会，来听听我的讲道。当时他们没有一个人回应。除夕之夜和初一早上，我再次恳请主带领家人来听道。我多么希望他们能认识耶稣，早早饱得上帝的慈爱呀。初一早上起来，我心里忐忑不安，不知道今天谁会去。聚会从9点开始唱诗，10点开始讲道。由于除夕晚上多数人很晚睡，9点的时候有些人还没有起来吃饭。我和妻子带着孩子先去了。我让弟弟带着母亲后去，母亲劝我父亲也去听听，父亲不太想去，但似乎又在挣扎。妹妹打来电话说，婆婆想跟她一起去。叔叔之前我邀请过，说愿意来，但不确定。9点20分的时候，他们一个都没有来。我在指定接人的地点等候，一边向主恳请，一边左顾右盼。那时候，我就像浪子回头故事中的父亲，巴望着浪子回到家中。我想像着家人同来认识主、敬拜主的情景，喉咙开始哽咽，眼泪几乎夺眶而出。&lt;/p>
&lt;p>9点50分左右，已经信主的堂弟和弟媳妇带着我叔叔来了。叔叔问我父亲怎么没来？我说他在犹豫。叔叔说，犹豫什么，听听没有什么坏处，我来给他打个电话。10点了，他们还没有来。我走上讲台开始讲的时候，妹妹和她婆婆终于走了进来，可是其他人还没出现。我站在上面，心神不宁，一直不愿意开讲，因为我特别期待的听众还没有到场。等到我讲完了引言、读完了经文、做完了开始的祷告，刚刚开始讲解经文的时候，我父母带着我的两个侄女进来了。弟弟、弟媳没来，有些遗憾。然而，我还是非常感恩。我借着《诗篇》90篇告诉他们：上帝是永恒的，从亘古到永远，他是上帝；而我们的人生既短暂，又充满了劳苦愁烦，这都是因为我们犯了罪，活在上帝的震怒之下。我又告诉他们，要想脱离上帝的愤怒，获得人生的满足和喜乐，唯有祈求上帝的怜悯，接受耶稣的救恩。讲完后，我没有呼召，也不知道大家心里的反应。这道的种子再一次撒在他们的心田中，惟愿圣灵能在他们心里动工，使这道扎根在他们心中，生长出来。&lt;/p>
&lt;p>除了借着讲台的宣讲，神还预备了个人分享的机会向一些没去听讲道的一些人传福音。正月初三，我跟二弟媳妇长谈了几个小时。由于这次我回家的时间比过去长，我跟她有更多的接触和了解。她也比以前更加敞开。我弟弟和她工作都不错，感情也不错，他们的女儿又十分聪明可爱。然而，她心中并不真正快乐。家家都有一本难念的经，人不是为这愁烦就是为那愁烦，她也有她的烦恼。我没有想到，过去我带回去的福音资料，她都在看。我印象中她对基督信仰没有什么好感，但这次我看到，她的态度改变了许多。她希望能从我的分享中获得一些智慧来解决她生命中所遇见的问题。但她还没有认识到，这些生命的问题，没有耶稣不可能得到真正的解决。正月初四，我和妻子一同去看望了一个亲戚，她是刚离婚不久的单亲妈妈。她为了撑起那个家，变得比以前坚强。然而，她心中充满了苦毒和怨恨。我一直告诉她，圣经告诉我们，人种的是什么，收的就是什么。父母栽种的，孩子也在收成。孩子心里毫无安全感，极其敏感，充满了怨恨。她无计可施，不知如何教育孩子。她虽然无助，但还是不愿投入主的怀抱，依靠救主耶稣。正月初五，我去看望了一位老爷爷。他在那间破旧、阴暗的屋子里卧床不起已经一两年了。两年前我跟他分享过福音，他表示愿意接受。这次，我见到他，他仍说他心里有主。可是，我听他的分享，丝毫见不到里面有新的生命。他永远在重复自己过去多么有本事，试图以此来证明自己尚存的一点价值。当我想要把他从虚幻中摇醒，让他直面现实、真心来信靠耶稣的时候，他便变得沉默起来。&lt;/p>
&lt;p>这次回去，我还见了一些同学。面对同学，我常感到十分无力。我为家人信主祷告，但很少为同学信主祷告。去年跟自己的好友传福音时，发生了激烈的争辩，甚至伤了朋友之情。今年一回到家乡，便遇到了同学。连着两晚被请去吃饭。餐桌上，大家聊的话题多少年来没有什么改变——除了谁升官了，谁发财了，就是黄色笑话。这一回，大家开黄色笑话更加肆无忌惮，男男女女都谈笑自若，毫无羞耻之感；听着那些不堪入耳的笑话，我如坐针毡。然而，在这种场合，我总是没有足够的信心，当众责备这些暗昧无益的事，并向众人宣讲福音。我只能私下跟个别愿意听的同学分享。有个同学是小学副校长，也出版过诗集。我跟他谈到基督信仰，他并不反感。我又送了他一本白立德所写的《无与伦比的人》，希望他能认真阅读。我跟另一个在法院工作的同学提到基督信仰，他说有信仰挺好，但他自己什么都不信。我说，你是只信你自己。他说他做事凭良心，有底线。当天晚上，他在餐桌上问另一同学开车有不良记录如何消除，因为第二天他约了交警吃饭。在他的良心中，公义早已经让位给人情关系了。求主让我对他们的灵魂有真实的负担，能像为家人祷告一样为他们祷告，并预备合适的机会向他们传讲福音。&lt;/p>
&lt;p>家乡的福音依然荒凉。然而，看到了一间信仰纯正、热心追求的教会，便看到了希望。愿神继续在我的家人心中动工，使他们的心门早日被打开，得以认识慈爱的救主。愿神兴起这个教会，将真理的旌旗在这个城市扬起，使这地仍在黑暗中、死荫里的人早日得见真光。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>冰开了/郭利平</title><link>/2013/02/27/%E5%86%B0%E5%BC%80%E4%BA%86%E9%83%AD%E5%88%A9%E5%B9%B3/</link><pubDate>Wed, 27 Feb 2013 07:40:08 +0000</pubDate><guid>/2013/02/27/%E5%86%B0%E5%BC%80%E4%BA%86%E9%83%AD%E5%88%A9%E5%B9%B3/</guid><description>&lt;p>好盼望母亲能听进去。她果真说：“怎么这次听懂了？”我既为电脑里的故事感动，也略感欣慰，对着电脑无声的流泪，希望母亲知道那是我想对她说的话。&lt;/p>
&lt;p>信主10年了。每年春节，兴冲冲地带着传福音的热望回去，却一次次无功而返。也不得不承认，我对家人永恒生命的关切，远不如他们对我终身大事的挂虑来得真实。2012年，这两份关心都升级了。如今，他们挂虑的终于可以放下，我关心的也终于看到一点春天的迹象。&lt;/p>
&lt;p>父亲对我有他的计划，却从不给我的选择施加一点压力；直到去年。他一再推动我的婚事，我也没有懈怠。去年10月份参加林伟和薛乐婚礼的时候，我依然没有任何进展。那一次婚礼给我的触动是，新人的父母都是基督徒。我自是为自己的事着急，如今又多了一重压力：如果我结婚的时候，举行基督教形式的婚礼，父母却像无关的人一样，听不懂我们在说些什么，那会让我多么难过！我是他们的女儿，他们却不懂女儿出嫁的仪式。从那时起，我更加希望自己的父母可以信主，希望他们在我的婚礼上，懂得我是怎样和另一个人立下了生死之约。&lt;/p>
&lt;p>圣诞之后，我遇见了那个人。更好的是，他全家信主。我相信这是很大的祝福。&lt;/p>
&lt;p>这不久，我得知伯伯家遭遇两次大事，伯母、姑姑和奶奶都去摆平安供。我一向不太干涉家里的事情，但这次很想劝说母亲千万别这么做，不过也有点心虚。曾经有一次我指责母亲说：“别去算卦了，家里人都不愿意你去，你非要去。”母亲回敬我说：“家里人谁愿意你信耶稣啊？”我无言以对。他们一般不干涉我，但我要干涉他们，自己的信仰就成了靶子。这一次，我鼓足勇气说：“妈，不管别人怎么样，你千万不能摆平安供。咱们家我信耶稣，不管你说信得迷也好，深也好，反正我是信这个。以后要真结婚了，他家也信，而且全家都信。你可不能去信佛。”母亲可能因为心里的石头放下了，这会儿心情正好，又见我这么理直气壮，直说她“没摆，没摆”。从此，我觉得自己这边的势力强大了好多。&lt;/p>
&lt;p>元旦之后，教会就宣布了年度事工重点：传福音。我自己和小组的新年计划都配合这一目标制定了。于是，在年前最后一次小组聚会中，大家专门分享了向家人传福音的话题，还特意邀请冰霞师母分享。我借此机会看了《孝敬父母》这本书和《谁是传奇之六——宜其家室》的片子。还和晓燕结成了传福音对子，假期互相通报传福音的压力和进展，彼此代祷。这些都营造了假期给家人传福音的浓厚气氛。&lt;/p>
&lt;p>回到家，我想尽一切办法跟母亲讲信仰的事情。&lt;/p>
&lt;p>影响家里人最大的是见证。我家有两个亲戚信耶稣，可是跟老人的关系都很不好。还有一个邻居信耶稣，聚会回来就去麻将场，还嚷嚷说：“快叫我玩儿会儿。”这些都严重阻碍了母亲信耶稣。我以前对此一筹莫展。今年，我试着跟母亲分享好智弟兄的故事、郭薇的故事，还有我未来的婆婆的亲身经历。这些有名有姓的身边的故事非常有分量，母亲也乐意跟我聊。这样，我不去否定那些事，只是向她展示一个更丰富的基督徒的世界，让她对基督徒的认识不再局限于村里的那几个不好的见证。话说开了，母亲也能更客观地跟我讲那个基督徒亲戚的好。我也教她分辨真正的神的工作——人的改变。&lt;/p>
&lt;p>单有见证是不够的。我以前不太注重圣经里的话，好像那些话只有对信主的人才有用，今年我试着去突破。母亲讲邻居家的事情时，我尽量想办法用圣经上的教导回应。她讲一个年轻妈妈堕胎了，我就说：“在我们的信仰里，这是犯罪。”母亲说：“你也这么说？XX信佛教，也这么说。”我意识到，这不能帮她在基督教或佛教之间做出选择，但是如果我不说，而一个佛教徒却说过，我就失去了一次影响她的机会。聊着聊着，她试着拿一些事问我：“你说打麻将到底对不对？”我就跟她讲分情况：如果一家人在一起娱乐一下，当然可以。就是玩钱，也不一定不行。主要是不能耽误该做的事，不能把它当成赚钱的途径。即便该做的事做了，比如前面提到聚会回来那么着急打麻将，好像聚会耽误了打麻将，那样肯定也是不对的。神看的是人的心。这样，我就转到聊寡妇的两个小钱的故事，进一步告诉母亲神是如何看重人的心意而不是表面的样子。甚至在给出结论之前，我让她猜耶稣为什么那么说。她说对了，也就知道了神的道理并不深奥。&lt;/p>
&lt;p>我们一起做针线活儿的时候，我就打开电脑，放一些讲道。我也不记得以前给她听的是谁的了，她总是刚听一会儿，说一句“不知道你那是弄的啥”就走了，让我很挫败。甚至我给她看《耶稣生平》的电影，她看在我的面子上看完，评价是：“那是什么呀，一群长胡子的人。”今年继续探索。我放了《宜其家室》。看得非常感动，好盼望母亲能听进去。她果真说：“怎么这次听懂了？”我既为电脑里的故事感动，也略感欣慰，对着电脑无声的流泪，希望母亲知道那是我想对她说的话。可是她中间毫无预兆地就出去了。&lt;/p>
&lt;p>改天我再放远志明和张伯笠的讲道，这两个风格母亲比较容易接受。最后用她的话说：“听吧也听懂了，就是忘得快。”我自是趁热打铁，鼓励一番。其实，我真是不知道她听懂多少。张伯笠讲道提到几次“温哥华”，母亲问我：“我听你们老说‘耶和华’，怎么又出来一个‘温哥华’？”我认真地跟她解释，心里还是很高兴，她毕竟听进去一些。有时候张伯笠讲故事会引出她的话题，我就任她岔开话题，去讲别的。播放远志明的《神州》更是这样。我就把它当背景音乐放着，遇上可以说的就跟母亲说说，比如挪亚方舟的故事。母亲也会跟我讲九龙圣母的故事。在她的世界里，那是有资格的老人才知道的神秘的故事。我接着讲耶稣和九龙圣母怎么不一样。母亲听过童女怀孕的故事，今天我才知道她对其中超自然的因素一点也不觉得难以接受，只是疑惑上帝为什么不顾及马利亚的名声。我于是可以讲著名的伊甸园审判和“女人的后裔”的应许。&lt;/p>
&lt;p>我不管母亲能听懂多少，只顾说着。我讲耶稣怎样应验了旧约的预言，连他的里衣被人拈阄分取都有先知预言。她对预言的精确毫无反应，却问：“他们为什么分人家的衣裳？是不是因为没有布啊？”然后跟我讲我们家里缺少布的往事。学了母亲随时岔开话题的本领，我也试着随时把话题拉到耶稣身上来。早上醒来，母亲对我说：“我做了一个梦，梦见一片麦地，麦子都熟了，拖拉机过来过去，麦子却没有收割了。你说这梦怎么解？”我灵机一动说：“我也不知道怎么解。不过耶稣说过：‘地里的庄稼熟了……’”&lt;/p>
&lt;p>母亲爱看戏，我就陪她看戏，戏里多讲坚贞曲折的爱情。结束了，我就跟她讨论现在的社会风气多么败坏，没有神的婚姻多么脆弱。她同意一半，也讲一些好的例子。我都好好听着。我又跟她讲我遇到问题的时候怎样找牧师指导，告诉她基督徒的婚姻里不是没有问题，但是我们有解决的途径。在一个大城市，除了教会，年轻人上哪里去找人帮助他们呢？谁讲话能让他们听呢？我知道，我这样说的时候，她放心。&lt;/p>
&lt;p>经过一周多的“密集培训”，我终于决定触及实际生活。我家三爷爷是看风水、保平安的，每年年底父亲都要去送些东西。我提前跟母亲商量不要送了。为了避免停止的突然，我建议送些饮品，不要送纸钱，就当孝敬老人。母亲不再像往年坚持。我又建议她不要再贴土地、财神的年画，并说：“这个倒是不难看，你喜欢的话可以贴教会的年画，基督教也有好多很好看的画儿。”她说：“今年买了就贴了吧，明年你给我买教会的。”我让了步，只后悔今年准备不足。年三十儿我没留意，母亲居然没有烧香。第二天一早父亲图省事没有烧碎柴，母亲开玩笑地对父亲说：“咱们家信耶稣了啊。你看咱们也不烧香，也没烧碎柴，这不是信耶稣了？”家里可以这样谈论信仰的话，真是很让人开心的事。母亲还告诉我，她对人说过她是信耶稣的。因为有佛教和天主教的到家里收钱盖庙和教堂，她不知道怎么办好，别人告诉她，“你说你是信耶稣的他们就走了。”母亲试了挺管用。我听了直乐。告诉她：“以后你可以说咱家有信耶稣的。这不就既不说谎，也能管用了？”&lt;/p>
&lt;p>到大年初三，他来了我家。伯母、婶婶、小姨先后都来我家看人。我不忘抓住机会告诉她们，我们是一个教会的。小姨说：“这下可不用担心婆家看不上你的信仰了。”我先前多半用这个理由来稳住家人，如今神真成就了，我知道那不只意味着生活中少了摩擦，更是永恒里宏大的祝福。想想母亲在一个李玉和（京剧《红灯记》主人公。李家奶奶、父亲和女儿都没有血缘关系）式的家庭里长大，不曾享受家里的爱，不知道自己的父母、家乡、出生年月，婚后的家庭虽然幸福，心里的创伤哪里是可以轻易抚平的？再想开去，姥姥幼年父母双亡，又从怀孕就开始守寡。因为这不幸的身世，她留下来的是被她的偏心伤害的侄女儿（我母亲）和宠坏的儿子。想起圣经上的话：“耶和华不轻易发怒，并有丰盛的慈爱，赦免罪孽和过犯，万不以有罪的为无罪，必追讨他的罪，自父及子，直到三四代。”（民14:18）至少从姥姥的时候起，这个家族活在罪的辖制中，本无指望。我在10年前信主，如今借着将要建立的新的家庭，才看到神的恩已经在10年前临到这个家。人受环境的影响，随着自己的本性而行，给他人带来难以弥合的伤害。神的恩临到，打开了这个罪恶的锁链。我的新家，将是一个侍奉耶和华的家。祂的恩，必借着那个家倾注到这个家里。&lt;/p>
&lt;p>母亲还没信主。但是，我看到冰开了。只需阳光再照耀一些时候，春天就来了。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>“我们所传的有谁信呢？”——回乡杂记/Isaac</title><link>/2013/02/27/%E6%88%91%E4%BB%AC%E6%89%80%E4%BC%A0%E7%9A%84%E6%9C%89%E8%B0%81%E4%BF%A1%E5%91%A2%EF%BC%9F-%E5%9B%9E%E4%B9%A1%E6%9D%82%E8%AE%B0isaac/</link><pubDate>Wed, 27 Feb 2013 07:38:23 +0000</pubDate><guid>/2013/02/27/%E6%88%91%E4%BB%AC%E6%89%80%E4%BC%A0%E7%9A%84%E6%9C%89%E8%B0%81%E4%BF%A1%E5%91%A2%EF%BC%9F-%E5%9B%9E%E4%B9%A1%E6%9D%82%E8%AE%B0isaac/</guid><description>&lt;p class="mceWPmore" title="更多..." align="center">
对他们来说，福音是个新道理，他们不明白，只是在整个交谈中，无论是他还是我，都觉得温暖。
&lt;/p>
&lt;p>一、准备礼物&lt;/p>
&lt;p>春节放假回家前一周，我就开始准备要带回去的礼物。对我来说，让家人认识耶稣，信靠主，就是我能够给他们的最大礼物。这么说来，几年前我刚信主时开始为家人祷告，就在为他们准备礼物了。可是，前几次回家我的见证都让他们失望，他们不仅没能从我脸上看出从信仰来的喜乐满足，反而是少年老成的“郁郁寡欢”，还因为我过年不跪拜祖宗牌位，不给各路“神仙”焚香烧纸，而且在校期间没向党组织靠拢，思想不求上进，所以一提起基督教，爸爸立即脸色大变，口出凶言要和我断绝父子关系，妈妈则伏在炉案边哭，哀痛白养了一个儿子。我自己也感觉很痛苦，觉得每次回家都像打仗。好在爸妈虽然一直反对我信教，但也没见我做什么“出格”的事，一次两次见说服不了我，也只好默认了。这次回家之前，我就期待要见到为家人信主祷告的果效，而且要有备而去。于是，我为在祷告中提到的每一位家人都准备了一份礼物，心想礼物虽小，但只要用心，相信神也会使用的。&lt;/p>
&lt;p>我不是一个会送礼物表达感情的人，面对一家老老小小，送什么合适呢？这得花点心思。给老人买稻香村的糕点吧，北京特产，老年人爱吃。弟弟妹妹们呢？给压岁钱吧，一下子好几百，我可没那么阔，而且担心他们养成乱花钱的坏习惯。问身边的姊妹，姊妹建议买数码产品。于是给16岁喜欢听歌的小妹妹买了一个多功能小音响，外加一个U盘，然后拷一些赞美诗一并送给她，顺便给姑姑家还在念初中的儿子捎上一个。送给叔叔家8岁的女儿一个MP3，里面先存了好几首赞美诗，为此我还特意请教一位在主日学服侍的姊妹推荐几首合适的儿童诗歌。比我小一岁的妹妹正在谈恋爱，春节要把男朋友领来家做客，送他们什么好呢？也许婚恋图书会让他们感兴趣吧。于是，我在一主内书店给他们各买了一本《如何找对另一半》，《男人来自火星女人来自金星》，希望对他们相处有帮助。还给叔叔家的女儿带了一本《丛林里的秘密》，送给姑姑家的女儿一本《大河之源》。剩下大人们了，带点什么呢？礼物可以简单，但一定要用心。于是，我给爸爸妈妈，叔叔婶婶，还有姑姑姑父分别挑了颜色和款式各不相同的三对钥匙牌，上面写着不同的圣经金句。我打算送给他们的时候好好讲一讲每节经文的意思。花了一个星期的时间，上淘宝、去晨光、逛鼎好，最后在稻香村排了好几个小时的队，终于满载而归，把行李箱塞得满满的。跨上包，拖着箱，拿着火车票，回家过年喽！&lt;/p>
&lt;p>二、火车上&lt;/p>
&lt;p>很奇怪，虽说是春运高峰，这列车却不像想象中的那样挤满了人，反而还有空位，一路上上车的人也不多。和陌生人说话并不困难，先是某人感叹火车票难买，某人接过话头大骂抢票软件坑人，引起众人共鸣，然后你一言我一语就熟悉起来了。对座是一个刚工作两三年的青年，最为健谈，对任何话题都能滔滔不绝。还有一个今年刚毕业工作不久的大学生，话不多，爱抽烟，这时聊起回乡谈朋友的苦恼。大学生在北京喜欢一个女孩，两人情投意合，但还没有正式确立关系，倒是去年父母帮忙在老家处了一个当护士长的女朋友。一个是自己喜欢的，浪漫却不现实；一个差强人意，现实却缺乏浪漫。大学生举棋不定。一旁的青年出了个招儿，先同居试试看，不合适就换，不然哪知道对方合适不合适。我说同居就是通奸，万万不可。两人惊诧还有迂腐如我这样的人，不可理喻。晚上我拿出圣经来读，青年看见了，很有兴致地谈起他媳妇未过门之前是当地教会圣经学校毕业的，还眉飞色舞地回忆他们结婚时牧师到家里主持婚礼的场景，但他自己不信主。我说，其实牧师不应该给你们证婚，圣经上说信与不信的不能同负一轭。青年立刻变脸，说我反对他和妻子在一起因此鄙视我。我举起圣经，说鄙视我与否无所谓，只要他能够从圣经中找到一处说服我上帝祝福基督徒和不信主的人结婚。之后我给他们讲了基督教的婚姻观，婚姻是神所赐的，要求双方一生忠贞，在婚姻之外的性关系都是奸淫。青年坚决不信上帝，只信自然规律，大学生觉得稀奇，新鲜劲儿过去后就不再言语了。&lt;/p>
&lt;p>三、叔叔家&lt;/p>
&lt;p>刚下火车走出站台，已经快夜里12点了。看见在出口接我的爸爸，皱着眉头张望。近几年他得了糖尿病，身体越发不好，我劝他在家休息不用来接我，爸爸执意要来。回到家中，妈妈准备好了我爱吃的排骨米粉。妈妈今年快五十了，变得衰老了许多。他们知道坐车辛苦，等我吃完就催我上床休息了。&lt;/p>
&lt;p>第二天下午，奶奶来看我。奶奶今年七十二岁，走起路来双腿左右晃动，身体已大不如前。她住在叔叔家，替在外打工的叔叔照管两个孩子。这次回来我给她带了四袋稻香村糕点，她喜欢吃。小时候奶奶特别疼我，有什么好吃的都会给我留着。在家挨打就往奶奶家跑，因此我和奶奶特别亲，信主后常常为她祷告，盼望主怜悯这位一生受苦的老人。两年前给奶奶传福音，她当场就拉着我的手做了决志祷告，让我高兴了好几天。这次回来却发现她又到附近的寺庙点灯，说是为家人求平安。奶奶不识字，一生和锄头黄土打交道，曾经做过村里的妇联主任，又是党支部的成员，不久前村民都上了医保，而且60岁以上的老人每月还能领到几十块生活费，想到自己辛苦了一辈子，老了受到公家照顾，奶奶诚恳地感谢党的政策英明。&lt;/p>
&lt;p>叔叔家的女儿读四年级，学习很用功，房间里贴满了学校发的奖状和小红旗。看着她一点一点地拆开包装纸，高兴地把mp3拿在手中，我也很高兴。给她听了一首《赐福于你》，她很喜欢，又读了我给她的《耶稣的故事》，问我真的有耶稣这个人吗，我说真的有。&lt;/p>
&lt;p>叔叔在外面给别人安装水管，有活儿的时候很忙，闲时就四处找朋友打牌。他和爸爸的关系一直不好。三年前爷爷去世，俩兄弟一起操办葬礼，前前后后忙了差不多一个月。过后叔叔发现帐单不对，埋怨开店铺卖酒的爸爸前后酒价不一，赚了差价。爷爷刚入土，爸爸、叔叔、姑姑三兄妹让奶奶取出爷爷的现金、存折，加起来十多万，要趁早分掉。这时叔叔想起比我小一岁的妹妹刚上大学时爷爷曾借给爸爸七千块钱，要爸爸还上，爸爸说自己在爷爷生前还了好几次，爷爷不要，算是赠送。现在人走了，无法对证，叔叔觉得被骗，此后两兄弟心存芥蒂，不再往来。婶婶在一家药厂打工，一周工作六天，不时加班，三十多岁的年纪却显得像四十多岁的人。我给他们挑了一对浅绿色的钥匙牌，给叔叔的一块写着“耶和华所赐的福，使人富足，并不加上忧虑。”（箴10：22）婶婶的那块写着“凡劳苦担重担的人，可以到我这里来，我就使你们得安息。”（太11：28）叔叔很喜欢，马上就挂在钥匙串上，他知道我信基督教，但他不愿意了解。他抱怨爸爸做事过分，又劝我不用太担心。后来我知道，大年初三晚上，叔叔和婶婶为了打麻将，闲4岁的儿子碍事，都不愿照管，互相推诿，以致大打出手。&lt;/p>
&lt;p>四、大舅家&lt;/p>
&lt;p>大舅一家从江苏打工回来，新盖了房子，前不久请爸爸帮忙张罗，在家宴请亲朋庆贺乔迁新居，因此两家近来走得很近。小舅刚从宁波打工回来，也在忙装修房子，新房子和大舅家隔得不远。外婆和二舅住在山那边，最近身体不好，在家调养。二舅和大舅不来往，正在小舅家喝酒。趁过年还有两三天，爸爸带着我骑上摩托车给外婆送些吃的，我顺便也给老人捎上两袋糕点。先到小舅家放下给外婆的东西，托二舅带上，我们就去大舅家的新房子吃饭。&lt;/p>
&lt;p>饭后聊到我的工作。大舅妈率先开口，嫌工资低，路又远，要我回来发展。大舅也附和爸爸说，名牌师范大学研究生的学历，在市里学校吃得香，那些老师，谁家里没有私家车？在北京，竞争又大，房价奇高，工资又低，犯不着在那里受苦。要是在那边找女朋友，结婚后怎么办？总不能租一辈子房子吧？而且，再过几年，周围的研究生多起来了，学历贬值，就没那么好的机会了。我说自己目前喜欢这份工作，虽然工资不高，但养活自己没有问题，而且觉得这份工作很有意义，挺适合自己的。若今后结婚，是两个人一同建立家庭，即便房子是租的，也没什么问题。大舅妈一听就来劲了，说即便不为自己着想也要为父母考虑，等他们年纪大了，生病住院什么的没个人照顾怎么行？我说父母开店二十多年了，也有些积蓄，他们也上了医保。而且，现在交通这么方便，有什么事很快就能赶到，逢年过节我也会回家。舅妈听了很不满，责问我一旦父母生病，儿女只在身边几天怎么可以？你爸爸快五十了，为了供养你们三兄妹上学，开个店常年跑出跑进多不容易。现在身体也不行了，就靠下一辈。养儿防老天经地义，百善孝为先，何况家里除了两个妹妹，就你一个儿子。在外面成了家，父母就顾不上了。大舅妈差点没说我狼心狗肺，自私自利。爸爸的眼潮了，不住擦鼻子，这番话让他感觉自己可怜，还有说不出的辛酸。&lt;/p>
&lt;p>我心里很不是滋味，没有怨舅妈，只是纠正她自己在外面成家不是不顾父母，而是会学习更孝敬父母。爸爸常年的辛苦我看在眼里，不会忘记，但不同意养儿防老的说法。我说孩子不是父母的财产，长大了自然要离开父母建立新的家庭，那时，与自己最亲的人是配偶。舅妈失望地看着我，知道劝说不动，只好谈起别的话题了。&lt;/p>
&lt;p>五、大爷爷家&lt;/p>
&lt;p>在我印象中，全家人没有坐在一起完整地吃完一顿饭。家里开了一间小卖部，只要有人来买东西，就得有人去收钱。除夕夜，像往年一样，爸爸一个人在厨房忙炒菜，然后点蜡焚香祭祖。我们三兄妹和妈妈在前屋看店。等菜摆满了一桌子，爸爸自觉地和我们“换班”。年夜饭没有祝福，也没有许多话，好像一年来的酸甜苦辣都在这桌菜里面了。晚上没有看春晚，两个妹妹和朋友去城里洗澡，爸爸去外面打牌，只剩我和妈妈看家。我说想去看望隔壁生病的大爷爷，问妈妈可不可以从家里带些水果过去。妈妈有些生气地说前不久刚看望过，还给了几百块钱，我空手去就行了。&lt;/p>
&lt;p>大爷爷的父亲和我爷爷的父亲是亲兄弟，家里只有他这个儿子。所以，虽然年纪不大，四十多岁，辈分却很高，我们兄妹几个都得管他叫大爷爷。他有一个儿子小威，比我小三岁，刚从浙江打工回来过年，还有一个小时候因发高烧智障的女儿小梅。记得小时候家里有一次盖房，不知什么原因他和爸爸起了争执，提起手锤就要打架，幸好被邻居们拉住。此后十多年，一墙之隔的两家不再来往。双方大人都叮嘱自家孩子不能在一起玩，不能去对方家。大爷爷的妈妈去世时，他找人上门请爸爸帮忙办丧事，两家人又才开始往来。几年前村里危房改造，他得了些补助翻修老房，今年安上大门，屋里粉刷了一遍，外墙还贴了瓷砖。刚进家门时，全家人正在看电视。见我来了，大爷爷很是诧异，忙招呼我坐下，又叫小威沏茶，把瓜子和糖摆上桌。大爷爷得了严重的胃溃疡，手术切除了一部分胃才保住命。我问起当年盖房他和爸爸的争执，他才讲起个中原委，并且劝我不要放在心上，他和爸爸的关系不会影响到我和小威这一代。大奶奶以为我来是要翻旧帐，忙替儿子道歉，说几年前的那天晚上小威爬进我家偷东西是被某某人逼迫的，他不懂事犯了大错，对不起我们一家。我忙安慰她说自己来不是翻旧帐，只了解一些情况而已。我说自己不比小威好，说不定在他的处境下自己会干出更过分的事。我说以前自己不懂事，常常欺负小威，要向小威道歉。大爷爷拉着我说我心。我说自己也是一个罪人，不比谁好，只是从小幸运没吃过什么苦。我劝他好好养病，今后不要再打骂小梅，毕竟是自己的亲女儿，也不要在人前责骂小威，性格内向的他本身就很难受了。我告诉他们每个人都会犯错，以后要按各自的行为接受神的审判，但是神的儿子耶稣基督在十字架上已经为世人的罪流血补偿了，信靠他的罪得赦免，今后会上天堂。对他们来说，福音是个新道理，他们不明白，只是在整个交谈中，无论是他还是我，都觉得温暖。临走前我给了大爷爷一百块钱，让他好好养病，他没有接受，说自己还年轻，还有力气干活。&lt;/p>
&lt;p>六、外婆家&lt;/p>
&lt;p>外婆和二舅住在大山里。几个月前，有“好心人”给她看手相，惊呼她撞了女鬼，因此在外打工的小舅凶多吉少，必须花钱消灾。办法是把钱给“好心人”包起来，然后藏在家里观音菩萨像底下一星期，谁也不许告诉，日子满了就能免灾。外婆说自己信天主，家里没有菩萨像。“好心人”通融说可以放在枕头底下，再三叮嘱一个星期之内不许告诉任何人。外婆言听计从，到了第三天实在忍不住打开一看，白花花全是卫生纸，气得差点晕倒。加上大姨数落，妈妈、三姨和舅妈纷纷责难外婆轻信上当，外婆病上加病，油米不进，一下就卧床不起。&lt;/p>
&lt;p>刚进二舅家，外婆颤巍巍地走出房间，脸上苍白，颧骨高耸，说话有气无力。大山里空气潮湿，外屋阴冷，我把她扶在火炉边陪她说话。外婆平素待人热情，乐善好施，村里许多人都曾受她恩惠。因此刚坐下半个小时，前后就有七八个村民来看望她，说些安慰的话。等村民都走了，外婆忽然说她死后碑上一定要刻上她的教名，不要烧纸焚香。她知道我信耶稣，递给我一本天主教的圣经祷告手册，说她每天都要做功课。外婆还给我背了上面的《使徒信经》，说经文太深奥，她不懂。这本天主教的祷告手册全是用文言文写的，一般人根本读不懂。我说自己也信耶稣，还把随身带的和合本圣经给她看。外婆和村里大部分老年人一样从小就信天主教，我问她为什么信教，耶稣为什么被钉十字架。外婆说因为耶稣太聪明了，别人容不下他，她自己要继承耶稣的遗志。我拿过她那本祷告手册给她细细地讲明《使徒信经》，告诉她每个人都有罪，耶稣替世人赎罪被钉十字架，悔改并信靠耶稣，罪就得赦，以后要复活进天堂。我还给她描述了耶稣被钉十字架的痛苦。外婆听得可认真了，我看见她的眼睛慢慢放光，脸上露出笑容，精神好多了，一会儿竟可以端起碗吃饭。感谢主！&lt;/p>
&lt;p>见她气色好多了，我告诫她既然信耶稣，就不要再听信算命的、占卦的，这些都是主谴责禁止的，我又说了好些宽慰她的话，见她疲倦就到隔壁休息了。&lt;/p>
&lt;p>晚上二舅喝了不少，客人散后就来和外婆说话。因为我睡的房间和外婆一墙之隔，墙顶又没有封死，两边说话都听得清清楚楚。二舅大骂小舅来找他谈分田的事，声称小舅和大舅要孤立他，两人早就密谋等外婆归天后瓜分外婆留下的土地。二舅气愤难平，说即便外婆把遗产全留给他，任何人也没办法，何况外婆和自己住在一起，理应自己多得一分。又劝外婆多活一天，自己就好过一天，颇有“挟天子以令诸侯”的意思。后又劝外婆不要信我传的基督教，说前不久新闻报道抓了好多信“全能神”的，都是像我这样信教的人。又说有文化的人信教入迷得很，专门骗像外婆这样上了年纪的人，要提防。外婆被说动了，忽然记得别人告诉过她，天主教才是正教，而读圣经的都是“悄悄教”。什么也不信的二舅不无得意地说，管它什么教，肚子饿了才是“叫”（教）。之后数落我在外面求神拜佛，不务正业，以致在北京找的工作还不如扫大街的挣得多，研究生白念了，父母白供了！&lt;/p>
&lt;p>听了这些话，那一夜的兴奋很快变为沮丧，心里难过，很晚才入睡。&lt;/p>
&lt;p>第二天一大早就起床到田间散步。山里空气清新，露水挂在青草叶上，沾湿了鞋。眼前山石突兀，树木林立。鸟鸣声声，雾气阵阵，好似伊甸园。随着人们纷纷离开大山外出打工置业，村里就剩下老人和孩子守着十几间石头房。儿时印象中村民的纯朴不见了，亲情的温暖也在昨夜那番话之后冰冻了，失望、痛苦和孤独再次袭来……望着前方兀立的大山，想起这首赞美诗：“我要向高山举目，我的帮助从何来，我的帮助从造天地的耶和华而来，哈利路亚——”读到这节经文：“愿纯全、正直保守我，因为我等候你。”（诗25：21）主啊，求你怜悯这地！坚固你孩子的心！&lt;/p>
&lt;p>七、尾声&lt;/p>
&lt;p>返京之前，全家围坐在火炉旁开了一次家庭会议。妹妹把我送给她的书扔在一边，抱怨我送给亲友的礼物不合适。妈妈哭诉我们兄妹三人与父母的沟通少，关系日渐疏远，又催我赶快找对象成家。爸爸坐在一边没有说话。在送我去车站的路上，他告诉我自己最大的盼望就是我们兄妹三人都成家，他这一生就满足无牵挂了。进站之前，我把一个用彩带系好的纸袋交在他手里，嘱咐等我进站后再看，那是一块钥匙牌，上面写着：“如今长存的有信、望、爱，其中最大的是爱。”之前给妈妈的写着：“神就是爱。”我多想和他们分享神的爱，告诉爸妈我是多么爱他们！&lt;/p>
&lt;p>以上就是我春节回家两周串门的见闻和感想。在享受亲情温暖的同时，也经受源于两个世界的隔阂与冲突带来的孤独、无奈和痛苦。“我们所传的有谁信呢，耶和华的膀臂向谁显露呢？”在这一次次的追问和祷告中，我伏在神的脚前，看清了自己的卑微，晓得他的主权，更加珍惜这救恩的宝贵，正如经上所记：“你们得救是本乎恩，也因着信；这不是出于自己，乃是神所赐的。”（弗2：8）并且更加仰望他的怜悯与大能。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>一点坚持带来的美好祝福/以琳</title><link>/2013/02/27/%E4%B8%80%E7%82%B9%E5%9D%9A%E6%8C%81%E5%B8%A6%E6%9D%A5%E7%9A%84%E7%BE%8E%E5%A5%BD%E7%A5%9D%E7%A6%8F%E4%BB%A5%E7%90%B3/</link><pubDate>Wed, 27 Feb 2013 07:37:13 +0000</pubDate><guid>/2013/02/27/%E4%B8%80%E7%82%B9%E5%9D%9A%E6%8C%81%E5%B8%A6%E6%9D%A5%E7%9A%84%E7%BE%8E%E5%A5%BD%E7%A5%9D%E7%A6%8F%E4%BB%A5%E7%90%B3/</guid><description>&lt;p align="center">
……我爸妈劝勉环节，他们没有说什么就是唱了《我用基督的爱来爱你》这首歌，然后我爸抱着我弟，我妈抱着我弟媳，他们哭了，村里很多人都哭了……
&lt;p>&lt;strong class="mceWPmore" title="更多...">&lt;/strong>&lt;strong>&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;/p>
&lt;p align="center">
&lt;strong>——弟弟婚礼见证小记&lt;/strong>&lt;strong> &lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p>时值春节假期来临之际，大家都期盼着能尽快回到家，但同时有部分人备受压力而有些害怕回家：或是为自己如何向家人解释新身份（基督徒）而烦恼；或是为回家要面对家族的祭拜仪式而烦心，或是在家人及亲戚面前坚持自己的婚姻立场（信与不信不能同负一轭）而发愁——无论我们身处何境遇，问题来了总要解决，向世人宣告见证神的名，这是我们当持守的，下面就简单叙述我弟弟的婚礼见证，希望能给弟兄姐妹带来盼望和信心。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>家人为弟弟的婚姻着急&lt;/strong>** **&lt;/p>
&lt;p>我弟弟自我考上重点高中后就退学在外打工，我考上大学后他也追寻自己的梦想去当兵。自2005年11月他踏上了当兵的路程后，一签再签就是八年，在当兵的第五年，家人就开始着急了，张罗着能给弟弟介绍对象，介绍了两个不合适，弟弟的婚姻就成为家人的负担，因为弟弟也被迫加入了大龄青年的队伍（在家乡二十岁左右就结婚了，像弟弟二十四五岁的同龄人的孩子都可以上学了），所以家人眼看着帮不上忙也只能瞎着急。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>一次偶然的遇见&lt;/strong>** **&lt;/p>
&lt;p>一次村里一位嫂子和我妈妈一起去聚会，在教会里看到一个女孩，嫂子就开玩笑说：“看看是谁家的孩子？能不能介绍给小老弟。”妈妈笑着说：“长得这么俊的女孩，能看上俺家孩子吗？”嫂子说：“小老弟长得不孬啊，我帮忙问问，看看人家有没有介绍的。”当时嫂子打听是隔壁村一个姐妹的女儿，女孩已经有人介绍了，这事也就搁置了。后来过年的时候听说女孩原先介绍的没有成，这事就又提起来了。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>那次甜蜜的邂逅&lt;/strong>** **&lt;/p>
&lt;p>2011年大年初四，我就带着这个女孩（就是我弟媳，以下全部改成弟媳）去部队见我弟弟，回去双方回复都没有太大意见。话说那天晚上，我就直接给我弟媳讲无论这事神成不成就，我也要把神对婚姻的要求、原则以及福音的真理讲清楚，一直讲到夜里两点。现在想想，第一次见面就讲这些，还是有些冒昧的，但当时就是想抓着机会把真理讲明白。&lt;/p>
&lt;p>后来，两人就开始电话联系。中间有一次我弟媳去外婆家，顺便去部队看望了我弟弟（呵呵，这是我在两人QQ空间里看照片发现的，照片背景都差不多，被迫承认了）。这期间两人发展得一直都很好，这样就找到教会的姨（也是弟媳家邻居）做媒人，来商量谈婚论嫁的事情。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>婚礼前转折曲&lt;/strong>** **&lt;/p>
&lt;p>2011年11月，我弟请了一个月的假回家准备结婚。到家里就把新盖的房子进行里外再次粉刷，接着就紧锣密鼓地准备要交彩礼、买嫁妆、装家具、拍结婚照、买菜请大厨、通知亲戚朋友等等，时间排得满满的，就在大家欢喜等待婚礼倒计时，在交彩礼那天出现了状况，双方差点儿就此结束。&lt;/p>
&lt;p>因为我弟媳的爸爸不是基督徒，而且一直反对家人信主，所以在一些细节上，他认为我们做得不妥；而我爸爸认为我弟媳妈妈信主，而且也认为没有必要一定要这样做，所以冲突就发生了。这样弟弟、弟媳都受到了伤害，而反应最大的还是我妈妈。她的身体本来就不好，听到这样的消息，几天吃不下饭，身体明显感觉不行了。眼看着事情变成这样，人人都惊讶，再想想弟弟是专程回家来结婚的，假期将近过了一半，结果却结不成了。同村的嫂子就和媒人做工作，后来这事又有了缓和，我家又重新交彩礼（我爸爸这次也算是表明自己并没有不重视，所以彩礼多拿了两万，烟、酒又全是上等好的，牛肉、羊肉、猪肉全又加了斤数）。&lt;/p>
&lt;p>弟弟婚礼前，我在北京就和爸爸商量婚礼当天的事情，关于婚礼是否用基督化的还是世俗的，我爸经过了上次交彩礼的事情后，这次他有些踌躇，拿不定主意了。我在婚礼前两天回家，帮忙看还缺什么东西，还有哪些要注意的，最重要的是确定婚礼如何进行。我和爸爸、妈妈、我们村的教会带领人（也是邻居嫂子，和我们家就像一家人）专门商量着这事，最后决定还是用教会形式的，但家里人都没有参加过教会婚礼，只能临时请周边教会的牧者来帮忙。可最后，凡认识的人都不方便过来，所以最后我就拍板说——我来主持。&lt;/p>
&lt;p>婚礼前一天晚上，我打电话咨询小白牧师和好智，问问他们的意见，还有要准备的经文，然后我就到教会（就在邻居嫂子家）祷告室祷告，一边祷告、一边流泪，表明自己的不配，赞美神设立美好婚姻、更求神带领我晚上在全村人面前传讲神的道，也求神保守明天的婚礼顺利进行，并能见证他自己的名。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>婚礼前晚的见证&lt;/strong>** **&lt;/p>
&lt;p>我们那边的习俗结婚是头天晚上要请唢呐班表演节目，全村人会聚集在一起欣赏节目提前庆贺，我们请的是教会组合的唢呐班。&lt;/p>
&lt;p>当晚，节目正式开始前，我就在全村人面前传讲神的道（虽然全村人都知道我们家是信耶稣的，但对神的真理却知之甚少）。而后，唢呐班就唱教会庆贺婚礼用的诗歌、表演了小品《婆媳相处之道》和魔术等等。中间我弟弟出来给全村人发喜糖，我爸爸出来倒茶水，我姐姐出来发福音单张，直到晚上十一点结束。当晚，无论是年轻人还是老年人反应都不错，他们纷纷说，看人家教会表演的就是不一样，讲的就是好，说的都是理。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>婚礼当天的见证&lt;/strong>** **&lt;/p>
&lt;p>第二天一大早，我就把婚礼流程写在红纸上贴在墙上，有些村支书等干部就过来看，一方面是看流程有什么不一样，另一方面也想看笑话，看看婚礼能办成什么样，因为一般村里遇到啥事情都是他们做主，婚礼也一般由他们张罗主持的，这次跟他们讲我们自己预备了，他们有些不高兴。他们看到摆台上只放着鲜花就咂咂嘴，显得有些愤怒，因为世俗结婚时是要放一缸小麦，中间放一杆秤，两边放点着香的香炉等。他们又看到是我要主持，流程里没有拜天地环节，就提醒我说：“你不能出现，也不能不拜天地的”（因为在我们那边姐姐没有结婚，弟弟结婚当天，姐姐不能在家里呆着，必须躲在别人家，躲得越远越好，免得犯忌讳），包括不信主的亲戚也劝我不能待在家里，甚至有些生气地说：“信耶稣竟瞎搞，老祖宗的规矩不能破，都不想好了。”婚庆公司送过来的是大龙气球环绕着盘在我家大门四周，我爸爸就说：“这不能摆，我们是信耶稣的，钱我们照给你，这龙收了吧！”这都是婚礼进行前我所接触到的信息。&lt;/p>
&lt;p>10点钟，我弟还有接新人的车队就赶往我弟媳家；11点新人接到家，婚礼正式开始。我就按照流程进行，有我们村的弟兄姐妹一起献歌环节，唱着唱着弟兄姐妹都哭了；还有我爸妈劝勉环节，他们没有说什么就是唱了《我用基督的爱来爱你》这首歌，然后我爸抱着我弟，我妈抱着我弟媳，他们哭了，村里很多人都哭了。&lt;/p>
&lt;p>后面还有设计新人吃葡萄（世俗上有个环节是抱起两个人，大家一起闹，我就按葡萄多结果子的寓意，改成两人吃一串葡萄了）；还有新人讲话环节，我弟弟讲的话让我很欣慰，他先是说感谢上帝赐予这段婚姻，又感谢父母的养育之恩，感谢弟兄姐妹的帮助，感谢父老乡亲的照顾之情，感谢厨师、感谢在座每一位辛勤付出的人；后来是祝福环节，唢呐班的一位弟兄就代表祝福，祝福新人、祝福我们家、祝福我们村、祝福服侍的每一位；婚礼结束了，就听到很多人说你看人家办的确实不错，有模有样的，看这家孩子个个都起来了，都能成大事了。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>婚礼后的祝福&lt;/strong>** **&lt;/p>
&lt;p>按照礼节，婚礼后的第二天，我们家要请我弟媳家的大伯等村里代表到我们家吃饭，弟媳爸爸晚上冒着雨将很多肉菜送到我们村，放在隔壁嫂子家，说明天请客时候用，就直接走了，家人追过去时他已经走远了。&lt;/p>
&lt;p>第二天请客，他们村来的人回家就说我们家招待的多周到，多懂礼数。第三天我弟媳回门，他爸爸就又送了很多东西，后来听嫂子说的，原来弟媳他爸爸得知我们家彩礼等都加了，而且看到婚礼举办得这么周全，所以感觉过意不去就送过来了。结婚之后我弟媳就随我弟去部队了，现在他们已经结婚一年多了，两个人过得非常好，双方家长也非常高兴和知足。&lt;/p>
&lt;p>不知不觉写了这么多，像记流水账。但我更想表明的是，我们要向世人见证我们的信仰，无论是向家人表明自己基督徒的身份，还是婚姻上持守的原则，还是不祭祖的原则，我们都要向世人宣告我们的信仰、坚持我们的信仰。&lt;/p>
&lt;p>这当中，每个人都会面对压力、争战，内心深处都会非常难受。1995年，妈妈刚信主不久，外婆去世了，我妈妈坚持不办丧礼盒（即每个盘子上放钱，然后用苹果、猪头等压着钱，以示祭奠）。当时舅舅们的反应，说痛恨也不为过。还有过年那几天，村里人都会在厨房灶旁边贴上灶老爷，吃饭前都会洒酒、倒饭、敬天地，哪天必须吃素、哪天必须吃荤、哪天不许扫地、哪些不许拿针、哪些饭菜不许吃完、哪些必须吃剩饭、必须做十二生肖馒头、必须在自家门前用灰画圈，圈越大预祝明年丰收越好，哪天不许出门，哪天必须出门拜年等等很多世俗要求，而我妈妈没有坚持，村里人就说妈妈不懂得过日子，不会持家等等闲言碎语，久而久之现在也没有人说。其实，正因为我妈妈最初对信仰的坚持，才有我们家每个人都信主，才有我们每个人从神而来的祝福，要是数算神的恩典，像妈妈所说永远都诉说不尽，神让我们做的就是一点——要相信他，见证他。因为神的大能超乎万有，一切都在神的保守中，按着神的心意行，神的祝福伴随永远，直到千代万代。&lt;/p></description></item><item><title>在神 ，凡事都能/可可</title><link>/2013/02/27/%E5%9C%A8%E7%A5%9E-%EF%BC%8C%E5%87%A1%E4%BA%8B%E9%83%BD%E8%83%BD%E5%8F%AF%E5%8F%AF/</link><pubDate>Wed, 27 Feb 2013 07:36:06 +0000</pubDate><guid>/2013/02/27/%E5%9C%A8%E7%A5%9E-%EF%BC%8C%E5%87%A1%E4%BA%8B%E9%83%BD%E8%83%BD%E5%8F%AF%E5%8F%AF/</guid><description>&lt;p>我们从刚开始的支支吾吾到现在的无话不谈。上帝真的在人的家中作了奇妙的事，因为这样的主动交流对于从小缺乏父爱的孩子是难的。&lt;/p>
&lt;p>妈妈在1999年跟着姥姥信了耶稣，而我也在2008年大学三年级信主。多年来，我的家庭蒙了神极大的恩典，不得不让人惊叹上帝的奇妙作为。愿荣耀归于创造天地宇宙的主，独一的真神上帝！&lt;/p>
&lt;p>我出生在一个普通的乡村，家境也不富裕。小时候爷爷奶奶不愿照看我和弟弟，妈妈只好一边操持家务一边照顾我们。我和弟弟小时候极其淘气，甚至十里八村没有不知道的。一个小孩子在大人的眼中应该是很可爱的，但我却完全颠覆了这个常理，调皮到让人切齿和摇头。爸爸妈妈打也打过，骂也骂过，就是屡教不改，令人头疼不已。由于来自爷爷奶奶姑姑们的逼迫和孤立，再加上我们的不听话，妈妈甚至多次想过不如一死了之，最后都是看在我们兄弟二人年幼无人照顾，才咬牙坚持了下来。&lt;/p>
&lt;p>后来在我十多岁的时候，姥姥给妈妈传福音，妈妈就信了耶稣。以前因为我们不听话，妈妈虽然善良却也经常打骂责备我们。信主之后，就再也没有打骂过我们，而是改为在神面前流泪祈祷。说来也奇怪，没过多久我和弟弟就像突然变了个人，再也不调皮捣蛋胡作非为了，反而非常懂事听话。以至于看见我们改变的人都稀奇说：“这是怎么回事呢？”这正印证了《圣经》上的一句话：在人，这是不能的；在神，凡事都能。&lt;/p>
&lt;p>我们村子在我的印象中从来都是比较混乱的。村干部上任之时往往不清白，上任之后也是想方设法捞好处，使村里的局面越来越悲观。村干部违法违纪，收受贿赂，村民之间也常有矛盾，偷盗斗殴现象不绝，对村干部是既怨又怕，甚至有人组织多次进京上访。我父亲本是村里普通一员，为人老实忠厚。后来有人建议他参选，妈妈也希望他能为村里出力并为爸爸在神面前祷告。没想到爸爸第一次参选就出乎意外地顺利，选票遥遥领先，顺利就任村长，随后又被任命为村支书。上任以来，也曾有些人为求爸爸办事而送礼，爸爸也曾心动地说现在这个世道就是这样，但几次都被妈妈拦阻了，说：“我们家和世界不一样，我们有神。事情该帮的就尽力去帮，但礼物不能收，收了的也要退回去。”后来，村里村外的人也就都知道了，不再送礼，但从他们的脸上可以看得出感激和佩服之情。也是从父亲上任之后，村里的治安为之一变，不再听见抱怨的声音，也没再发生过偷盗斗殴的现象。我几次假期回家，觉得村里的气氛都和以前不一样，变得其乐融融，老少安居乐业。&lt;/p>
&lt;p>我们兄弟二人从小和父亲的关系不亲密，父亲也不善于和我们沟通。我信主之后，被圣灵感动，决定和家人特别是父亲建立亲密关系。以前都是给妈妈打电话，后来尽量给爸爸打，节假期短信问候，关心工作和健康等等。我也鼓励弟弟多多与父亲交流，我们从刚开始的支支吾吾到现在的无话不谈。上帝真的在人的家中做了奇妙的事，因为这样的主动交流对于从小缺乏父爱的孩子是难的。有一次，爸爸兴奋地对妈妈说：“我终于发现孩子们爱我比爱你更多一些呢！”后来听妈妈偷偷告诉我，这样的亲情也令我感动不已。&lt;/p>
&lt;p>去年冬天弟弟结婚了。之前我还担心万一弟媳进门后会影响我们的家庭关系。为此大约有半年的时间，我常常向神祷告。神真是听人祷告的，他也是信实的。弟媳嫁到我家后，我爸妈对她极好，拿她当亲闺女，她也把爸妈当亲的一样，百般孝顺。有一次弟弟惹妈妈不高兴了，弟媳为此难过得都吃不下饭。&lt;/p>
&lt;p>最后不得不说一下奶奶。奶奶以前打过妈妈，也骂过妈妈，还扬言说自己有好几个女儿，老了以后也不需要妈妈管。但妈妈信主后就饶恕了奶奶曾经的苦害，因为神要人爱，哪怕是不太可爱的人。现在奶奶年纪大了，女儿都不在身边，有时生病需要照顾，妈妈就几天陪在床前，带她去看医生，照顾得无微不至。有一次，奶奶仰天低语：“我错了……”现在她们婆媳关系也特别好。&lt;/p>
&lt;p>我奶奶曾经对我家里人信耶稣很生气，她说：“信耶稣的人不能祭拜祖先怎么行？我死了之后，孤苦伶仃没人来看我。” 我先把福音讲给她听，又告诉她虽然基督徒不能烧香烧纸，但清明节仍然可以为先人扫墓献花。她听了后说“那还行”。&lt;/p>
&lt;p>信主已经四年了，我仍然不明白为什么上帝的奇妙恩典临到我身，也不知像我这样不配的人被上帝拣选了有多少。我真不知道神是怎么改变一个人，让人看见自己的罪过，赐给人正直的心。我同样不知道未来如何，会遇到什么，但有一件事我却万分清楚：我知道所信的是谁，他不但祝福所信之人的今生，也救我们的灵魂脱离阴间，进入永生的天国。&lt;/p>
&lt;p>《圣经》约翰福音三章十六节说：神爱世人，甚至将他的独生子赐给他们，叫一切信他的，不至灭亡，反得永生。&lt;/p>
&lt;p>亲爱的朋友，在此我邀请你一定要来认识这位上帝。愿上帝赐福给您！&lt;/p>
&lt;p align="right">
(2012-12-18 )
&lt;/p></description></item><item><title>终成新娘 何等感恩/薛乐</title><link>/2013/02/27/%E7%BB%88%E6%88%90%E6%96%B0%E5%A8%98-%E4%BD%95%E7%AD%89%E6%84%9F%E6%81%A9%E8%96%9B%E4%B9%90/</link><pubDate>Wed, 27 Feb 2013 07:34:47 +0000</pubDate><guid>/2013/02/27/%E7%BB%88%E6%88%90%E6%96%B0%E5%A8%98-%E4%BD%95%E7%AD%89%E6%84%9F%E6%81%A9%E8%96%9B%E4%B9%90/</guid><description>&lt;p>不过我的祷告渐渐清晰，即便弟兄不够鲜活，即或我也充分的理由选择非信徒，有个不争的事实是，非信徒没有上帝的生命，他们只是诱人眼球的“赝品”，我求神拿去我的虚荣和忧虑……&lt;/p>
&lt;p>翻箱倒柜，找出来封存已久的日记，本子有些泛黄卷起了，稚嫩的字体记录了我这个小民的些许心思，同时也记录下神与我同行的凭据。&lt;/p>
&lt;p>单身时，跟几个要好的姊妹走过“童言无忌”的几年，对弟兄们品头论足是免不了的，虽然被妈妈严厉地批评过，但年少轻狂的我仍旧没有察觉到事情的严重性。为婚姻祷告的题目也时不常地被提上日程，可认识到事情的严峻性时已是2008年。那一年，我被一个敬虔的弟兄间接地拒绝了，就在我等待回信儿之前的一周，我的感觉就是要结束这段单方面的感情了，在这一周里，我每每在祷告时，都只有哭泣，然后慢慢走出来，然后被医治。所以当长辈告诉我这段关系不成时，我已经能够非常坦然地接受了，因为一周前，神就已经让我开始做预备了。这是一个失败的例子，但我的收获却是清楚了如何为婚姻祷告。当时在我的圈子里流行一种“列条式”祷告，你希望的另一半的样子，从属灵的、属世的、内在的、外在的，只要是你真实的要求，越详细越好地罗列成条并写下来。我照此而行，列了20条，甚至包括他要穿什么颜色什么材质的袜子；圆头的皮鞋而不是尖头的；指甲要多长等等。罗列出这些条件以后，你要在日后的祷告中逐渐地一条一条地删减掉，看哪些并不是出于神的，那么你就可以放下，后来我剩下了四五条，再后来就全部划掉了，甚至包括他是基督徒这一条。之所以全部放弃，是因为我忙乎了半天，无法割舍地删减了半天，那个人还是没有出现，我只能在心里痛苦地说：这招儿不灵啊！&lt;/p>
&lt;p>2009年，这一年营会没少参加，跟弟兄姐们的爱宴也不少，但也是常常感到孤独的一年。在写这篇见证的时候，我不停地翻看着日记，回忆着这等待的几年……在日记中单单讲出心事，无法医治我们更深处的堕落。我们需要的不仅是说出心中的话，更需要饶恕、医治与恩典。这也是耶稣走上十字架的原因。在十字架上完全暴露出我们的罪，也完全展现出神的恩典。这是我09年4月7号的日记——“跟我一起合住的姐妹结婚了，剩下我一个人，夏天快到了，也就是雨季快到了，房主不打算安装防护栏，我又开始犯难了，下雨打雷怎么办？太热，想开窗户，可是没有防护栏怎么办？相信，神为我的婚姻预备妥当；相信，弟兄不像爸爸年轻时的火爆脾气；相信，下雨打雷不会吓醒；相信，坏人不会爬上三楼来袭击我；相信，神已经胜过了魔鬼的权势，必保护我，安慰我，并与我同在。”&lt;/p>
&lt;p>09年8月31日，这是工作的重大转型期，我在日记中这样写道：“已经决定了，就干到9月21日，学院的课就辞了，收入上会有些担心，但看了《当幸福来敲门》的时候就知道上帝为我预备了大船，我要做的就是除了祷告，还要行动。电影中的灵歌唱到‘上帝啊，求你不要挪去那座高山，求你赐我力量翻过那座山。’生活中不只是经济的困难，最近，大家讨论的火热的‘婚姻问题’也是摆在我面前的高山，我知道要越过这座山会很艰难，但我必须要越过去，我需要上帝的帮助，我需要主的手，当姊妹们在一起表现出毫无盼望，或者长辈们不停地劝解我们的时候，我知道唯有神的介入才是我唯一的希望，也只有上帝才能为我开门，我的好处不在他以外，他的恩典也够我用的。我现在需要严肃慎重持续地考虑这个问题了，我这根‘肋骨’的主人在哪里？离我还有多远？我怎样的祷告和行动才能缩短我和我生命中的弟兄相遇的距离，我需要上帝指引我努力的方向。”&lt;/p>
&lt;p>零九年末的一个早晨，我被一句经文叫醒“我和我的家都必定侍奉耶和华”。&lt;/p>
&lt;p>2010年，这一年有几首诗歌陪我度过纠结与选择。第一首是《我要专心等候耶和华》，“我要专心等候耶和华，也要定睛仰望他；我要耐心等候耶和华，如守夜的等候天明；我要在他面前倾心吐意，我的帮助从他而来；唯独他是我的拯救，我的高台，是我的磐石，我的盼望也是从他而来。”这首诗歌，每次在我祷告的时候，我都会夹杂着眼泪唱出来，不下于几十遍，它成为了我的心声，也是我内心真实的祷告。另外一首歌不是赞美诗，是电视剧《刘老根儿》的主题曲，但真正唱出了我内心躁动不安的呼声，“谁是我的新郎？谁是我的新娘？不要让我东张西望，不要让我天天在想，你是我的新郎，你是我的新娘，快快去见咱的爹娘。”&lt;/p>
&lt;p>正在看这篇文章的弟兄或姐妹，你也有过这样的急切吗？在几近抓狂的阶段，我进入了更深的祷告，此时有个慕道友出现了，我们在互相考虑对方，这也是我的一次冒险。当我刚刚祷告说我和我的家都要侍奉耶和华时，这个慕道友对上帝的渴慕程度或者说接受信仰的可能性还成问题时，我就遇见了这个选择，我自然陷入到矛盾与对未来的不确定之中。&lt;/p>
&lt;p>于是，我决定，接下来的一个月每晚禁食祷告，做个了解。在婚礼上，华琳姊妹的发言中也提到了我这段难熬的阶段，她与我一同守望祷告，进入最后的冲刺。在这段禁食的祷告中，我看见自己的无知和脆弱，我甚至不知道春天为什么来？花为什么开？树木为什么凋谢？我哪知道自己的生命归向何处呢？我甚至无知到拒绝别人的爱情而去挑选自己所谓的真爱，去盼望一切的未知。当我考虑非信徒时，我承认已经表现出对未知的恐惧了，但我发现之所以我被非信徒吸引，恰恰不是信仰而是真实的人，我一直觉得这是教会里的弟兄不能给我的一面，做个比喻的话，弟兄好比做饭的菜谱，而一些非信徒的男人像是具体的作料，有味道。我常常在教会看到的弟兄就是弟兄，而不是一个活生生的男人（无贬低之意）。不过我的祷告渐渐清晰，即便弟兄不够鲜活，即或我有充分的理由选择非信徒，有个不争的事实是，非信徒没有上帝的生命，他们只是诱人眼球的“赝品”，我求神拿去我的虚荣和忧虑，我相信弟兄中也不乏有像这个非信徒一样的人。&lt;/p>
&lt;p>我开始为教会的弟兄们祷告：“求神开启弟兄们的胸怀，拥抱、呵护，也能表达他们的爱给姊妹们，真实地表现自己，热情地表达自己。”现在回头看看，神还真地赐给了我一个敢于真实地表达自己、毫不掩饰甚至让我感觉有些“愣”的弟兄。&lt;/p>
&lt;p>2010年4月24日， 神的时间表到了让白雪姊妹结婚的日子了，我依旧坐在诗班当中，为新人唱诗祝福。我曾无数次想像自己婚礼的场景——挎着老爸的胳膊走上红地毯，所有的聚光灯和观众的目光都集中在我身上，撒花、欢呼、掌声……然后亲自把我交在弟兄的手上，在想像中，甚至我的呼吸都随着起伏，激动不已。牧师又重申了一遍，说婚姻是为了人的需要而设立的，那么我很清楚现在我非常需要婚姻。&lt;/p>
&lt;p>5月23日， 另外一首赞美诗《祝福》“多盼望能陪你到永远，共尝生命苦辣与酸甜……当你向天父祷告的时候，要记得你用在他心里。”这晚，我跟从国外回来的姐妹跪下来痛哭了一场，我们一同认罪为婚姻祷告。我哭到瘫在地上，那晚就像涤然的一本书名一样《好一场哭》，哭得很痛快，祷告得也很真实，我相信那是圣灵用说不出来的叹息在为我祷告，人的尽头是神的起头，“一宿虽有哭泣，早晨却必欢呼。”“主的慈爱永不止息”，“每早晨都是新的，更新的早晨”。&lt;/p>
&lt;p>7月20日，这个生日我和我的姊妹喝醉了，这个姐姐可以为我做生日蛋糕，与我在小馆儿里喝酒，陪我流泪，却无法代替一个弟兄的角色。姐姐，谢谢你！2010年的7月和8月是我有史以来工作强度最大的时段，同时又夹杂着感情的变故，我一下子病倒了，内分泌失调，之后的三个月里一直吃着中药，身体和心灵一同经历着“洗礼”。在这两个月中间的小长假里，我在日记里这样写道：“不要只看自己，不要只专注于那挑战，乃要仰望耶和华。”“所以时候未到，什么都不要论断，只等主来，他要照出暗中的隐情，显明人心的意念，那时，各人要从神那里得着称赞。”（林前4:5）&lt;/p>
&lt;p>“我对神的信，不能基于眼前事情的状况，也不能基于一种感受，而是对神的话语的信靠和持守。虽然士师并没有带来什么好信息，但这不是结局。启示录才是结局，是神得胜永远的荣耀，神向我们确保公义将会得胜，罪恶将受审判，信心得到奖赏。我们永远说不准神为我们计划了什么，所以只能随时候命。无论如何，在这些日子里，我们必须忠诚，随时做好准备。”&lt;/p>
&lt;p>之前，我将罗列的20条对弟兄的条件轻易地都删除了，但如今，我才真正开始从心里删除它们。&lt;/p>
&lt;p>“女儿啊，愿你蒙耶和华赐福，你末后的恩比先前更大，因为少年人无论贫富，你都没有跟从。”&lt;/p>
&lt;p>“女儿啊，你只管安坐等候，看这事这样成就，因为那人今日不办成这事必不休息。”&lt;/p>
&lt;p>这两句经文，我一直牢记在心，我这个“肋骨”坚定等候我的“主人”找到我，但与此同时，问题也出现了，那就是当有弟兄主动向我示好时，我需要回应他，可这是神在永恒里为我预备的那个少年人吗？“耶和华却对撒母耳说，不要看他的外貌和他身材高大，我不拣选他。因为耶和华不像人看人，认识看外貌，耶和华是看内心。”（撒上16:7）在这些经文中，我不断地梳理着过去的2010年，神在这一年借着与不同人包括跟弟兄的接触，不断地暴露出我的问题，磨练塑造着我的个性，也不断地拔掉我身上的刺。他将过往的经文兑现在我的现实生活中，让我走下神坛，重返信仰的真实,我想说这一年，神与我一同背负重担。&lt;/p>
&lt;p>2011年这一年仍旧在感情的漩涡中无法脱身。“只要凭着信心求，一点不疑惑。因为那疑惑的人，就像海中的波浪，被风吹动翻腾。这样的人，不要想从主那里得什么。心怀二意的人，在他一切所行的路上，都没有定见。（雅1:6-8）所以你们不可丢弃勇敢的心，存这样的心必得大赏赐。（希10:35）这一年的六月，我为了所谓的真爱赴汤蹈火了一把，冲破了一贯的中规中矩，独自一人南下，为一段始终放不下的感情做个了断，就算死也要死个明白，虽然也跟牧者谈过了，但最终还是决定一试。一个月后，这场惊心动魄的戏便失望地落幕了，我不说肝肠寸断也是伤痕累累，接下来的半年又是恢复期。这个让我兴师动众的人是个非信徒，要感谢神的是：“神啊，你曾试验我们，熬炼我们如熬炼银子一样。你使我们进入网罗，把重担放在我们的身上。你使人坐车轧我们的头。 我们经过水火，你却使我们到丰富之地”。&lt;/p>
&lt;p>本以为一切都结束了，谁知更好的戏却在后头上演着……&lt;/p>
&lt;p>2012年的元旦，我们小组一起包饺子，大家那晚分享很多也很深入，话题自然离不开婚姻，当被问到喜欢什么样的男生时，我说喜欢阳光一点儿的，开朗的……，其实是说给对面的林伟（我现在的先生）听的，因为他很忧郁，沉闷。我心想，肯定不喜欢你这样的，他不小心成了反面教材，那时他来到我们小组刚刚三个月。据他说，他当时已经对我感兴趣了，但我全然不知。由于我贪便宜，蹭了他的车去迪卡侬给爸爸买衣服，结果他也买了同样的衣服，但是他开玩笑说：“我跟爸爸的衣服会不会撞上？“我说：”不会的，他远在东北，不可能的。”没想到，事后他竟成了我爸爸的女婿。&lt;/p>
&lt;p>凭着女性的直觉，我略知道他对我有意思了，但由于年龄、地域等各种问题，我常常回避他。春节过后，他的强烈殷勤使我难以拒绝，或许我祷告中的“少年人”、我的“主人”来找我了。仁爱弟兄曾经说过一句名言：“不尝试，连失败的机会都没有。”既然我也不讨厌他，反正闲着也是闲着，那就谈谈吧。虽然我此时我的讲述看似轻描淡写，但当时的情况还是相当紧急的，因为我们两个是在某些方面完全相反的人，他快，我慢；他理性，我感性；他有时间限制，我看性情做事；他很决断，我游移不定；他目标明确，我润物无声，讲究水到渠成……以至于后来，我们数次到了关系崩盘的边缘，现在回头看看，处处是神的恩典，除此以外真是别无可夸。&lt;/p>
&lt;p>婚后常常有人问我，他跟你之前祷告的相符吗？我想这答案或许不是婚礼那天揭晓的，这个题目还没有做完，或许直到我们执子之手与子偕老的时候，才会知道神的美意。不过，至少决定嫁给他的时候，我还是有一些凭据的，正如他与我的不同可能成为阻力也会是我所没有的补充而成为了我对他的爱慕。上帝就是这样奇妙，将这个弟兄带到我们小组，曾几何时，我为他的上一段恋情痛苦流涕地祷告；为小组能多一个弟兄而挽留他不要离开；在小组活动中，我爽朗的大笑，不拘小节、对美食的钟爱，后来都成了林伟观察真实的我的素材。就在这个一万个“不可能”的情况下，上帝安排了“可能”——小组仅有的一位弟兄“俘获”了组长，呵呵。&lt;/p>
&lt;p>我在路上……日记还会写下去，神的工作仍在继续，等候的弟兄出现了，恋爱结束了，婚姻刚刚拉开帷幕，画卷在历史的年代里慢慢展开，属于我和林伟的故事刚刚开始，接下来，在我的人生记录里，他将会占有很重要的篇幅和笔墨，上帝会帮我继续书写日后的酸甜苦辣，带我们携手奔走天路……&lt;/p>
&lt;p>后记：本稿完成于我们准备出发度蜜月的前几个小时，我的先生在旁边一直唠叨着要整理东西。恍惚间我却穿越了，穿梭于这十年间，上帝在我生命中点点滴滴的工作和印记，直到如今。&lt;/p>
&lt;p>此稿文笔浅陋，却是鲜活的心灵日记，回忆到此结束，十几本日记就此终结，我要将他们送到垃圾桶里，随之我的回忆也应该就此终结，这是对我的弟兄最好的新年礼物吧。&lt;/p>
&lt;p>仅以此文献给同样在路上的弟兄姐妹们！&lt;/p>
&lt;p>2013年1月16日&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>失去小恩典 得到无边爱——海泳姊妹的感恩见证</title><link>/2013/02/27/%E5%A4%B1%E5%8E%BB%E5%B0%8F%E6%81%A9%E5%85%B8-%E5%BE%97%E5%88%B0%E6%97%A0%E8%BE%B9%E7%88%B1-%E6%B5%B7%E6%B3%B3%E5%A7%8A%E5%A6%B9%E7%9A%84%E6%84%9F%E6%81%A9%E8%A7%81%E8%AF%81/</link><pubDate>Wed, 27 Feb 2013 07:33:37 +0000</pubDate><guid>/2013/02/27/%E5%A4%B1%E5%8E%BB%E5%B0%8F%E6%81%A9%E5%85%B8-%E5%BE%97%E5%88%B0%E6%97%A0%E8%BE%B9%E7%88%B1-%E6%B5%B7%E6%B3%B3%E5%A7%8A%E5%A6%B9%E7%9A%84%E6%84%9F%E6%81%A9%E8%A7%81%E8%AF%81/</guid><description>&lt;p>我很感动，虽说我家小恩典后来走了，这个孩子没得到，但是我得到了更大的更多的恩典，就是神的爱。神用这种爱来让我知道神有多大的作为，神用小恩典的生命来换我的生命。&lt;/p>
&lt;p>我一直想给神做一个见证，我不会写，就讲吧，请你们帮我记下来。我不能为神做什么，我只能给神做见证，见证神在我身上的恩典。从哪里开始讲呢，就从我怀我家小恩典开始吧！&lt;/p>
&lt;p>在2010年的时候有一阵子我老觉得身体不舒服，后来去医院检查，才发现我怀了老二。检查的时候说我还长了子宫肌瘤，医生说是病变了不能做手术，怕大出血。因为这个事情我就一直很忧愁。我们是外地来北京打工的，我做家政工作，我老公是送桶装水的。我们本来收入就低，看病也要花好多钱，老大还在上学，生老二还要罚款，如果我没法工作的话家里的生活可怎么办啊？那时候我一心想打掉孩子。&lt;/p>
&lt;p>那天我也来妈妈团契聚会了，我坐的是唐姊妹的车，她问我最近怎么样，我就说不好。她说你怎么不好了？我就说长子宫肌瘤了，而且还怀孕了。她说怀孕是好事啊。我说好什么事儿啊，瘤都病变了，还好事儿吗？我想做掉也做不了。她说：你做掉干嘛啊？你不知道咱们基督徒是不可以打胎的吗？我说不知道啊，因为那个时候对信仰很盲目，很多道理不明白。然后我就在团契里和姊妹们分享了这个事情，大伙儿都说不能做掉，后来我就知道神的旨意了，就是不让做掉这个孩子。&lt;/p>
&lt;p>不做掉这个孩子我也发愁，我们的生活怎么办呢？真的感谢神，感谢咱们教会。我在怀孕之后就没有再上班，教会的弟兄姊妹们就一直在经济上供应着我，弟兄姊妹都是奉献给我，我真的挺感恩的。我一个外地来打工的怎么配有这么大的恩典呢？说实在的，我就来这个教会聚会了几次，弟兄姊妹甚至就比亲人还好，又给我生活费，又在电话里面关心我，那时候我真的感觉到不配得这恩典。最让我感动的是，张姐和红梅姐一直打电话关心我，帮我联系产检的事情。每次产检的时候，红梅姐就早早的起来去海淀妇幼保健医院给我排队。那个时候我也不知道是为什么，就感觉到我哪里配啊，我跟你们都不认识，我自己家人都没有这么做到过。去产检的时候，红梅姐有时比我还早到，我那时就感觉信主真好。&lt;/p>
&lt;p>后来我们就决定留下这个孩子，给孩子取名“恩典”。我不想老给大家添负担，每次我拿到教会给我的奉献的时候，我心里真的不是滋味，我有手有脚，为什么老让大家为我奉献呢？所以我怀孕期间有时也去做小时工。可能是因为我的贪心吧，那天我做了十二个小时的工。身体当天也没有什么变化，过了一个礼拜之后，突然有一天早晨4点多时，也是咱们教会户外聚会的第一天，那天我是打算去参加户外聚会的。就在4点多时，我要上厕所，上厕所就感觉不对了。我回去躺到床上，跟我老公说感觉不对，他说：怎么了？我说感觉好像羊水破了。那怎么办啊？咱得回老家生啊，回老家生毕竟能省些钱啊。那时候我们就一直这么想，也没有办法，躺在床上还是一直在流羊水。我说不行了，你得赶紧打电话，若一直这样，孩子保不住，大人也保不住。我们就赶紧打了120到了宣武医院，到了医院检查说是羊水破了，必须得先住院。&lt;/p>
&lt;p>早上才五点多钟我就住院了，我就想五点钟我打扰谁啊，我也不好意思打扰。后来我就给张姐打了一个电话说：张姐我户外去不了了（因为是户外聚会的第一天，不想不参加），我的羊水破了，我住院了。她说：“没事的，你先稳定稳定，在医院住着吧！我要是有时间就过去看你。”我们就通了这一个电话就挂断了。我也不知道我们教会会出现那么多的事。开始的时候我在医院也挺盲目的，而且我住院的钱也是我老公从他们单位借的。到当天下午的时候，张姐给我来了个电话，问了问我的情况。我就说现在住院了，羊水是破了，但是孩子还没有生。&lt;/p>
&lt;p>住院的时候特别痛苦，要生不生，老是生不出来。后来连着三天开了三指，还是生不出来，疼得只能在床上躺着，特别痛苦。我在医院里躺了快一个礼拜，孩子一直生不下来。中间张姐打电话过来问我的情况，我也不知道她在网上给我发了帖子，好像还有人给我打电话问我的情况，有好多是不认识的、不知道姓名的给我打电话。当时还有个姊妹要我的银行账户，我说我也不认识你，为什么给我打钱。她说这都是主的恩典，你直接领受就行了。她的手机号就在我手机里面存着，我给她起名叫‘小妹’，因为我真的不认识这个人，我真的不配得这些东西，因为我没有为神做过什么。在我怀孕的时候，我爸爸妈妈也没来过一次看我，教会里的弟兄姊妹真的都比亲人还要亲。在我住院要生的时候给我家里打电话，我爸说：“家里农活忙过不来，没法来看你。”那时候我真的很纠结，我就问：“难道我不是你的女儿吗？”我爸说：“怎么那么不理解爸爸妈妈的心呐，爸爸妈妈能不想见着你吗，可是家里的农活忙不开啊。”我虽说没有得到家人的爱，但是弟兄姊妹的爱让我感到我真的很不配。我一直在想我要有时间，一定要给神作见证，我哪里来这么大的恩典，我为什么配得这些东西。上面提到的那位姊妹，我一直留着这个姊妹的电话，我就想着如果我条件好了，我会把钱还给她，如果她不要，我就把这些钱转给其他需要的人。&lt;/p>
&lt;p>我生的时候就特别痛苦，当时医院还不让我老公进来，因为那是妇产科，不让男的进。那个时候马姊妹家离我们的医院近，她就让她妈妈给熬了鸡汤给我送到医院，让我感到了这个大家庭的温暖。我真的离不开这个家庭，感觉到你们都是我的亲人，还胜过我的亲人。耶和华神给我的恩典真的很大。&lt;/p>
&lt;p>我在医院里的时候医生说，“你的子宫肌瘤在孩子出生时做不了手术，因为这个肌瘤已经病变了。要是一起做的话，会伤你的身体。你生完孩子恢复好后，再回医院，我再给你做。”生的时候，医生已经决定不给做了这个肌瘤，可是突然之间孩子生下来了，胎盘也出来了。医生检查胎盘的时候，发现胎盘已经腐烂了，还有一块儿留在了子宫里面。胎盘若还在里面，对身体不好，必须得清宫。清宫的时候，就会碰到那个瘤，如果不切除就清宫的话，瘤捅破了可能会大出血。当时我也挺害怕的，因为我也没有经历过这个，就祷告说“神啊，这可怎么办啊？”后来医生们在手术室就决定说必须做掉，不做掉不行。当时我非常担心这个瘤子。清宫时是不能打麻药的，真的很痛苦，很疼很疼，后来都弄干净了。医生把摘下来的瘤子给我看了，确实是个很大的瘤子，而且有一部分已经病变了，我想想都挺后怕的。&lt;/p>
&lt;p>小恩典生下来的时候哭了，我也看见她了，就是比较小一点儿。孩子生下来就出院了，因为那个医院不肯收留，说他们医院没有条件救治那么小的早产孩子。我本来决定和孩子一起回家的，可医生说我做了子宫肌瘤的手术，必须得在医院住一个星期，若不住一个星期，身体会恢复不好，还必须得打消炎针什么的，我就在医院住院，孩子就回家了。&lt;/p>
&lt;p>我真的没想到张姐和迟姐他们都能去看孩子，她们看孩子后，决定把孩子送到儿童医院。当时我们的钱都不够用，是她们给我们出的钱。当时我在医院什么都不知道，是我出院后我老公一一跟我说的，都是她们帮着弄的。后来儿童医院也让把孩子抱回家了。她们又怕孩子冷，因为我家住地下室，又潮又冷。是张姐和迟姐把孩子和我妈妈联系到了宋嫂家，我真的很高兴，因为我家那个温度孩子可能会受不了的。我很感动，虽说我家小恩典后来走了，但是我得到了更大的更多的恩典，就是神的爱。神用这种爱来让我知道神有多大的作为，神用小恩典的生命来换我的生命。我真的很感谢神，若不是小恩典的出现，我真不知道我子宫里面长了肌瘤，可能现在已经癌变，可能都是晚期了。但是神用这种方式医治了我，我真的很感谢神。&lt;/p>
&lt;p>在生完恩典的时候，我就一直想着给神作见证，可一直没有机会。今天真的是很难得，我又没为神做什么工作，我只能为神作这样的一个见证。你说我跟宋嫂有什么关系啊，出院后就住在她家，那里住的要比我们家好很多，而且那个环境让我真的觉得有了家，在北京我有个家。我什么都不缺，我也有房子，我也有亲人。因为我一个人来闯北京真的很难，我一个人来北京没有感觉到家的温暖，没有感觉到亲人的爱，可是这次让我感觉到亲人的爱，让我感觉到有个家。我的家就是神给我们的，就是我们这个大家庭，我的亲人就是这些弟兄姊妹。&lt;/p>
&lt;p>我的见证就这些，我虽然失去了小恩典，但是得到神的爱却更多。&lt;/p>
&lt;p align="left">
（本文根据海泳姊妹在妈妈团契新年聚会时的感恩分享整理而成，整理/会素。2013-1-3）
&lt;/p>
&lt;p>附：&lt;/p>
&lt;p>恩典宝宝&lt;/p>
&lt;p>文/Hilary  Zhang&lt;/p>
&lt;p>410的早晨，我接到电话，小组里的一个姊妹早产破水了。考虑到她家的特殊情况，我担心她需要钱和有人帮忙拿主意。跟家门口的守卫交涉，我不去xxx，能让我出门去医院看一个姊妹吗？有急事，你们跟着我去都行啊。答曰，少找事，安安生生在家里呆着，哪也别想去。无奈我只好开始电话联系，没想到这件事牵动了无数人一周的关注。&lt;/p>
&lt;p>那是一个犹如战场的日子，腾出点空儿的时候，我在妈妈邮件组和教会论坛上都发了求助信息。论坛上有很多非常感人的回复，无奈现在被蟹了，找不回来了。看来什么信息都需要随时存个备份啊。这里我只能记录我发出去的信息和由宋嫂转发的信息。在这一周内我收到了无数的认识的不认识的弟兄姊妹的电话、短信和邮件，其中有一些是从国外过来的。有关注的、有提供信息的、有分享经验的、有去探望的、有想提供经济帮助的……&lt;/p>
&lt;p>4月11日上午的邮件：&lt;/p>
&lt;p>有一个姊妹昨天凌晨突然破水，这是她的二胎，目前只有27周。她现在宣武医院的产科待产，有些宫缩，但是没有开指缝，没有明显的生产迹象。医生说如果今天再没有进展，可能会用催产素催产。但孩子很小，很危险。宣武医院没有儿科，医生建议把孩子生出来后转院，据说抢救和放保温箱的费用会非常高。（谁有这个费用的概念？）他们家都是来京打工的，经济非常困难，高额费用对于他们不敢想象。有谁有这方面的知识或经验？有什么好的建议到哪家医院比较好？&lt;/p>
&lt;p>也请大家为他们祷告，求神保守母子平安！&lt;/p>
&lt;p>4月11日下午的邮件：&lt;/p>
&lt;p>非常感谢大家跟我联系和提供各种信息！我很感动。姊妹也让我代她谢谢大家。&lt;/p>
&lt;p>我又跟她联系过了，目前还平稳，见红了，有宫缩，但估计还得等上一段时间才能生出来。大家为她能顺利生产祷告吧。&lt;/p>
&lt;p>考虑到新生儿抢救及放保温箱的费用，确实可能很高，主要取决于孩子的状况，高的话可能到一天一万多，低的话一天千把块钱。这对于做小时工和送水工的夫妇来说是天文数字，所以他们已经签字说不抢救孩子了。我说大家可以给他们一些经济上的帮助，但是他们还是觉得这个费用超出他们的承受能力，说把孩子交在神手里了。我很难过，也请大家为孩子祷告吧。&lt;/p>
&lt;p>这个孩子能活到现在已经经历了很多艰难，他们早早就给孩子起名字叫“恩典”，真是求神施恩吧！&lt;/p>
&lt;p>4月12日的邮件：&lt;/p>
&lt;p>今天早上的消息，她还是没有生产的进展，看来还能保一阵。羊水还是有些漏，但医生说如果躺着不动，羊水是可以再生的。目前孩子的状态还好。宣武医院的医生给她用过地筛米松，是促进胎儿发育的，没有用催产素。医生说如果还想保孩子，今天可以给她联系转院去解放军八一儿童医院，根据一个同样经历的姊妹提供的信息，那里的新生儿救护水平很高，有北京市最多的暖箱。如果留在宣武医院，今天就引产。&lt;/p>
&lt;p>我给她讲了神的恩典够用。但是他们的顾虑还是很多，担心大家奉献了钱但孩子还是救不过来，损失太大。觉得老是用教会的钱不好。我写邮件的时候他们刚又商量了，她老公同意转院了。请大家为他们祷告吧！&lt;/p>
&lt;p>4月12日晚上的邮件：&lt;/p>
&lt;p>她没有转院，因为从今天下午开始已经有宫缩，医生怕她要生了。可是到了晚上也没有继续的进展，宫缩的时候孩子的胎心就不好，停了后孩子又缩回去了，胎心倒是正常。&lt;/p>
&lt;p>…….&lt;/p>
&lt;p>晚上宋嫂又给她打过电话，汇报如下：&lt;/p>
&lt;p>刚和姊妹通了电话， 医生好象给她用了催产素， 但宫缩了一阵仍然没生产迹象，胎儿也受不了，就停了，现在没有任何宫缩一个人在产房里，不让先生进去陪。把教会论坛上弟兄介绍的黄博士电话给了她，希望能提供一些贴心的专业建议。&lt;/p>
&lt;p>求神帮助这个孩子！求神保守她们母子平安！&lt;/p>
&lt;p>为小生命祷告！&lt;/p>
&lt;p>摘自宋嫂的微博：（2011-4-15）&lt;/p>
&lt;p>8:05&lt;/p>
&lt;p>早上接到雅歌妈妈电话，说姊妹生了，是个女孩，还活着，但呼吸困难，所在医院无法施行抢救，孩子就交给爸爸在产房外抱着呢……我心里绞痛，不敢想象一个父亲抱着孩子等待可能是死亡；我也不敢给姐妹打电话，和她说什么呢?&lt;/p>
&lt;p>9:10&lt;/p>
&lt;p>孩子还活着!! 孩子被父亲抱回家了，仍然活着! 请雅歌妈妈赶过去了, 希望看情况， 最好带孩子到一个医院检查一下，如果确实需要， 我们不能放弃她!!! 请继续切切祷告，求神继续保守这个孩子，随时等候那边的消息……&lt;/p>
&lt;p>4月17日的邮件：（又不能出门了，我在家整理了一下周五的情况）&lt;/p>
&lt;p>周五早上6点姊妹打电话说生了个女孩，但是孩子非常小，宣武医院让直接抱出医院。我给她老公打电话，说孩子呼吸很弱，救不过来了，过不了几分钟就该去开死亡证明了，他们不治了，准备抱回家去“顺其自然”。我当时非常难过，也问过神为什么，想不明白。&lt;/p>
&lt;p>8点时我又给姊妹打了电话，问她的情况，她说挺好的。我又问了一下孩子，她说也挺好的，抱回家姥姥看着去了。我本来以为是家人没告诉她，又给她老公打了电话，没想到说孩子居然还活着！我当时眼泪都下来了，赶忙请了假，跑过去看情况。&lt;/p>
&lt;p>在她家住的地下室（地下二层，相当阴冷）见到了孩子和孩子姥姥。说实话，我虽然有心理准备，但孩子还是小到超过我的想象，只有2斤不到。但就是这么个小人儿，从外观上什么都长全了，仔细看还眉清目秀呢。姥姥也也一直念叨，多好的孩子啊。孩子闭着眼睛，不知是不是在睡觉，有呼吸，还时常哼一声。姥姥说抱出医院的时候爸爸发现孩子还会动，于是就抱回家了。我们决定救孩子，就打了120。救护车来了说明情况，就往儿童医院拉，路上给孩子吸了点氧气，觉得孩子的脸色稍微好转一点。&lt;/p>
&lt;p>儿童医院的急诊不慌不忙地给处理着，急诊就交了1000块钱的押金。只要进医院，就是各种检查，小人儿又被抽了管血去化验，抽血的时候孩子还哭了。说血糖低，给输上了糖，但那么小的孩子从手上输，我不知道能输进去多少。后来CHEER也赶来了，看见孩子的第一眼就掉泪了。&lt;/p>
&lt;p>医生终于给开了住院单，让先去办住院手续。住院的押金是1万，我们拼凑着给交上了。11点多的时候，孩子终于给收进新生儿的监护病房了。我们以为孩子有救了。过了有二十分钟的样子，医生叫孩子爸进去听病情。半天孩子爸从里面出来，说是没救了，医生说孩子太小，没救了。后来我又跟进去听情况，医生先关于我到底跟他们什么关系问了半天，说是本来不对我这样的“外人”介绍情况的。基本上讲了孩子体重只有900克，这么小的孩子是医学极限，救活的可能性很低，预计的花费大约是二三十万，而且很有可能钱是打水漂，孩子要存活需要闯过很多关，即使存活大脑发育情况也很难预料，很有可能终身残疾。而且孩子已经回过家，又接触了这么多感染源，现在已经被感染了。在这种情况下，孩子父亲签字说不救了。我们大家尽可能帮他们凑出现在需要救治的钱款，但是如果孩子真有问题，是他们这个家庭的问题和负担，我们无法替他们做主，只能尊重他们的选择。然后我们就在外面等着办理出院手续。孩子进出医院这一趟，2个小时又花了一千多块，其实什么也没干。&lt;/p>
&lt;p>期间无数的姊妹发短信打电话给我问情况，有姊妹还两次从美国打电话过来，得知家人的决定大家都无奈。有个姊妹说她侄子也是早产，在农村老家就是孩子奶奶把孩子放在裤腰里捂活的，既然已经放弃了医院的治疗，我们也按着土法努力一下吧，毕竟孩子还有口气。&lt;/p>
&lt;p>打车回到她家的地下室，姥姥把孩子抱起来两人一起捂着被子。但即使这样，那里也冷得不行，我们大人都受不住。于是我们想起和宋嫂联系，她家有套房子暂时没人住，只有一个姊妹刚被搬家，暂时住那儿。她又和那个姊妹联系，人家请了假下午穿越北京城赶回去给孩子和姥姥腾地方。我和CHEER帮着把老人和孩子搬到那边，孩子爸还要去医院去看孩子妈。搬到那居住环境改善很多，我们期待孩子能有希望。&lt;/p>
&lt;p>有个也是孩子早产的姊妹从教会论坛上看到孩子的情况，夫妇两个也从很远的地方赶来，给孩子带了很多东西，也有早产儿奶粉。他们两个极有爱心和耐心，进门先仔细洗手，还特意剪了指甲。然后给孩子喂奶，我们买了个退烧药用的滴管来喂孩子吃奶。他们夫妇极柔声的呼唤孩子，一点点给她喂奶喂水。场面我至今回想起来都动容。小恩典在他们的呼唤下居然睁开了一只眼睛，还很配合地吸吮了几滴管的奶水（加在一起有5毫升吧）。我们都为孩子的进展欢欣鼓舞。晚上6点多了，他们才离开，他们家里还有自己几个月大的孩子暂时托付给了别人。他们在的时候很认真地写了一份照顾孩子的细节，还四处联络了一些姊妹来轮流帮忙。那份清单我收藏了。&lt;/p>
&lt;p>我和CHEER在那里等着下一个能来接班的姊妹，也等着孩子爸爸从家里赶来。7点来钟时我抱着孩子，让姥姥换换手，吃个饭。按时间来说应该叫醒孩子再喂点东西，可我发现孩子已经没有任何反应了。撩开衣服看，小胸脯也看不见呼吸时的起伏了。不知具体在什么时候，孩子带着大家的关爱，带着叔叔阿姨充满爱心喂她的奶水离开了。整个过程没见到一点挣扎，很平安地走了。&lt;/p>
&lt;p>同屋住的那个姊妹下午出去了，这时候打电话过来说是去超市买了太多东西，拿不回来了。CHEER又去接她和另一个来接班的姊妹，其实这时已经不用人接班了。等她们回来，我才发现那个不怎么说话的姊妹，出去给老人孩子买了一大堆的吃用物品。&lt;/p>
&lt;p>我和孩子姥姥算了算，孩子总共在这个世界上存留了12个小时，但是这个小生命牵挂了多少人的心啊！我的手机到下午都打没电了。那一份份真实的爱，让我忽然理解了这个小生命来走这一圈的意义。对于她来说，就像宋嫂说的，她已经在天父的怀里，那里很温暖。那个来喂奶的姊妹晚上给我短信，说是知道孩子走了很难过，但是想到有一天会在天堂里见到她，心里也就释然了。&lt;/p>
&lt;p>姊妹自己还好，但是医生说有些炎症，还需要在医院再用几天消炎药。感谢宋嫂把房子给他们住，这样她出院后不用在地下室做月子了。&lt;/p>
&lt;p>（2011-4-18）&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>窄路是一种宽阔/刘同苏</title><link>/2013/02/27/%E7%AA%84%E8%B7%AF%E6%98%AF%E4%B8%80%E7%A7%8D%E5%AE%BD%E9%98%94%E5%88%98%E5%90%8C%E8%8B%8F/</link><pubDate>Wed, 27 Feb 2013 07:32:21 +0000</pubDate><guid>/2013/02/27/%E7%AA%84%E8%B7%AF%E6%98%AF%E4%B8%80%E7%A7%8D%E5%AE%BD%E9%98%94%E5%88%98%E5%90%8C%E8%8B%8F/</guid><description>&lt;p>窄路是一种高度&lt;/p>
&lt;p>强权的威逼&lt;/p>
&lt;p>名利的诱惑&lt;/p>
&lt;p>贫困的阻挡&lt;/p>
&lt;p>流言的攻讦&lt;/p>
&lt;p>在一切重压之下奋力攀登&lt;/p>
&lt;p>穿过台阶上的铁蒺与路障&lt;/p>
&lt;p>终于在平台上窥见了十字架的至上&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>窄路是一种品格&lt;/p>
&lt;p>恐惧的攀缘&lt;/p>
&lt;p>忧愁的缠绕&lt;/p>
&lt;p>怯懦的纠结&lt;/p>
&lt;p>仇恨的碰撞&lt;/p>
&lt;p>于踌躇中反复碾转&lt;/p>
&lt;p>最终在心上踏出了这条小道&lt;/p>
&lt;p>于是&lt;/p>
&lt;p>十字架成了那不得不行的生命荣耀&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>窄路是一种宽阔&lt;/p>
&lt;p>在重负下的孤独里面&lt;/p>
&lt;p>渐渐地渗透了弥漫至永恒的幅度&lt;/p>
&lt;p>无助旷野中独行的足音&lt;/p>
&lt;p>隐隐地酬和着从永远到永远的声韵&lt;/p>
&lt;p>爱将生命拓展为包容消解仇恨嫉妒的空间&lt;/p>
&lt;p>俯身让逼迫者谩骂者踏过&lt;/p>
&lt;p>甘为罪人行向天国的路径&lt;/p>
&lt;p>（于北京时间除夕午夜）&lt;/p></description></item><item><title>户外敬拜小记（之十八 十九）/马锐</title><link>/2013/02/27/%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E5%B0%8F%E8%AE%B0%EF%BC%88%E4%B9%8B%E5%8D%81%E5%85%AB-%E5%8D%81%E4%B9%9D%EF%BC%89%E9%A9%AC%E9%94%90/</link><pubDate>Wed, 27 Feb 2013 07:31:20 +0000</pubDate><guid>/2013/02/27/%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E5%B0%8F%E8%AE%B0%EF%BC%88%E4%B9%8B%E5%8D%81%E5%85%AB-%E5%8D%81%E4%B9%9D%EF%BC%89%E9%A9%AC%E9%94%90/</guid><description>&lt;p>我劝诫了年轻男子一会儿，给他一张福音单张让他看，他刚要伸手接的时候被协警一声大喝又吓得缩了回去。协警说我劝诫他们是可以的，但传福音不行。&lt;/p>
&lt;p>（之十八）1月27日&lt;/p>
&lt;p>1.遇见新任的刘所长&lt;/p>
&lt;p>到了平台时，在平台下遇见秋红姊妹，于是一起上平台，刚靠近台阶，正看见东升所的刘LL从台阶上面下来。刘LL也远远就看见了我们，迎着我们走下来，拦住我们的去路。在被刘LL带往公交车去的路上，我关心了一下他的升职问题，刘表示已经升为正所长了。我恭喜之余，劝告他别再折腾了，他表示反对，说他的所长就是折腾来的，我说人要学会知足，要有信仰，他说他有信仰，信仰共产主义。好吧，求神怜悯刘所长。&lt;/p>
&lt;p>2.又见新树的姊妹&lt;/p>
&lt;p>到了公交车上，云成弟兄和新树的海宁姊妹已经在车上了。感谢主，快两年了，新树的姊妹还是这样地支持着我们。很快，海宁姊妹就被昌平国保接走了，建华、祖潘、奕同又陆续地被带上车来。然后我们公交车上的弟兄姊妹又被照例带到了大街派出所。&lt;/p>
&lt;p>3.回族警官原来是副所长&lt;/p>
&lt;p>到了大街所，弟兄姊妹们照旧被带进二楼的笼子里，我和云成弟兄分在一个小笼子里。这次是那个回族的马警官当班，后来知道，他其实是大街所新调来的副所长。&lt;/p>
&lt;p>4.再次被挽留&lt;/p>
&lt;p>过了一阵，海鹰、王琛、婵媛、丹义和刘庚也进来了。之后王琛姊妹先被昌平国保接走，快到中午时，其他弟兄姊妹也都被放了，就单留下我一个。看来又要象上次一样特别地挽留我了。马副所也特地进来问我，你没干什么事吧？我也纳闷啊，我说我没干什么啊，上周也是这样，马所说上周你几点出去的，我说大概五点多，马所若有所思地哦了一声，说那就先安心呆着吧。&lt;/p>
&lt;p>5.我猜我猜我猜猜猜&lt;/p>
&lt;p>是谁这么特意地要单单留住我？因为什么原因要单单留住我？我想了半天，想出好几个原因，但猜来猜去，终究不能确定究竟是因为什么原因，要这么特别地惦记我。国保们也一个都没出现，没有人向我解释一下，有什么说不出口的要求，不能当面坦诚沟通，要这么闷闷地只是关着我。有关部门的心事，像秋天的云，我猜来猜去也猜不着。&lt;/p>
&lt;p>6.与偷东西的和卖盗版题的同屋&lt;/p>
&lt;p>大概到了下午，我被从笼子里转到了同层的办公室那边，在一个询问室的里间，由一个协警看着。&lt;/p>
&lt;p>过了一会，又有两个人被带进来，和我一起被看着，一个是在超市偷东西被抓的，一个是在新东方下面卖盗版试题被抓的。偷东西的男子比较年轻，是外地打工的，好像只是偷了口香糖之类的小东西，说是初犯，很紧张战兢的样子；卖试题的是个中年男子，显得沉默冷静，原来以前也被抓过，还进过拘留所，因为后来当年轻男子得知要被拘留时，对此很恐慌，中年男子还给他介绍了一下拘留所的环境，安慰了他一下。&lt;/p>
&lt;p>我劝诫了年轻男子一会儿，给他一张福音单张让他看，他刚要伸手接的时候被协警一声大喝又吓得缩了回去。协警说我劝诫他们是可以的，但传福音不行。&lt;/p>
&lt;p>7.从天而降的姊妹&lt;/p>
&lt;p>后来卖盗版题的被放了，偷东西的也被转走了，看守的协警也换了两三拨。&lt;/p>
&lt;p>夜幕降临，我正在椅子上打盹的时候，忽然听到楼道里有熟悉的声音喊我的名字，我听出来是李姊妹，忙应声回答，接着李姊妹就从天而降似的出现在门口。她拎着一袋食品闪了进来，把食品放在桌上，协警也没有特别的拦阻，还容我们说了几句话，才让姊妹离开。我打开食品袋，有汉堡，有面包，还有一杯热饮，感谢主，主的恩典是大的，是丰盛美好的，是温暖及时的，是必须赞美的，哈利路亚。&lt;/p>
&lt;p>8.协警队长也疑惑&lt;/p>
&lt;p>夜深了，我也准备要在派出所过夜了，电话里刘官长老说，曹弟兄一会儿会送睡袋过来给我。&lt;/p>
&lt;p>看守协警显得很困，协警队长也进来问为什么这么晚还没放人，问我是不是什么领导，我说我只是普通信徒，队长表示不解，我说我也猜了几个原因，但不确定是哪一个原因，队长听罢忙说那别猜了，转身走了。&lt;/p>
&lt;p>过了一阵，马所也进来了，又和马所探讨了一些信仰问题。临走时马所说，再等一会儿我就能出去了。原来可以不用过夜了，我于是忙打电话给曹弟兄说，不用再拿睡袋过来了。&lt;/p>
&lt;p>9.彼此相爱的见证&lt;/p>
&lt;p>大概十点左右，马所进来说，可以走了，然后带我一起下楼。出到一楼大厅，海鹰、瑞玲、秋红等几个姊妹都在大厅里等着呢，一番团聚的欢喜之后，又一起去附近的餐厅和在那边等候的弟兄姊妹汇合。到了附近餐厅，原来小雪、一涵、建华、佑昌、曹弟兄等一大批弟兄姊妹都在这里，相聚之情，喜乐无限。感谢神，在这样一个寒冬的夜晚，使从主而来的爱和温暖满溢在我们中间，作了我们同是基督门徒的见证。** **&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>（之十九）&lt;strong>&lt;strong>2&lt;/strong>&lt;/strong>月&lt;strong>&lt;strong>17&lt;/strong>&lt;/strong>日&lt;/strong>** **&lt;/p>
&lt;p>1.春天近了&lt;/p>
&lt;p>春节后的第一个主日，再次来到平台前，风吹在脸上已经不是那么冷了，春天近了。&lt;/p>
&lt;p>走到平台下的广场上，看见前面有两个身影，有点熟悉，认出其中一个是张阿姨，就远远地喊了一声，两人听见回头，正是张阿姨和秋红姊妹。三人一起上平台，到了警戒线前，后面的警察问清是守望教会的，就拉起警戒线让我们过去，其中一个警察又带我们从侧边下了平台。&lt;/p>
&lt;p>2.公交车上的福音&lt;/p>
&lt;p>快到公交车时，张阿姨被朝阳国保接走了。我和秋红姊妹上了公交车，坐着休息。&lt;/p>
&lt;p>一个熟悉的国保上车来，得知我春节没回家，对我过年不回家探亲表示了一番强烈的愤慨后，就下车离去了。&lt;/p>
&lt;p>车上一直有一个高大浓眉的中年男子，开始以为他是国保，国保都下车了以后，他过来好奇地问我们为啥被带到这里来，原来他只是司机。我们解释了一下守望教会户外敬拜的大致情况后，见司机对基督信仰产生了一些兴趣，于是我找出一份福音单张送给了他。&lt;/p>
&lt;p>我和秋红姊妹在车上等了很久，觉得都快到中午了，警察才上来说带我们去派出所。然后我们两人转到小车上，被带到了大街所。&lt;/p>
&lt;p>3.姗姗来迟&lt;/p>
&lt;p>到了大街所一进门，见王琛姊妹已经在大厅守候了。王琛看见我们进来，很是惊喜，说以为我们已经在里面了，我说我们其实还没来得及进去。&lt;/p>
&lt;p>进到门禁里面，送我们的警察也没跟进来，也没见协警来接人，只剩我和秋红姊妹面对着电梯。我和秋红姊妹站了半天，正犹豫着是自己上去二楼呢，还是从电梯旁的后门自行离去，这时一个协警才从门禁进来，说带我们上二楼。&lt;/p>
&lt;p>4.又是爱国警察&lt;/p>
&lt;p>上到二层，又是爱国警察值班，我和秋红直接进了大笼子，见海鹰姊妹正在里面安静地看讲章。我还没坐稳，爱国警察就过来喊我去小笼子，我于是进到对面小笼子，正好和云成弟兄在一起。&lt;/p>
&lt;p>4.睡袋没用上&lt;/p>
&lt;p>因为前面两次来派出所都被单独留到很晚，这次我带好了睡袋在背包里，预备随时过夜。但快到中午时，爱国警察就来喊大家一起出关，于是和弟兄姊妹们一起直接被释放了，感谢神，睡袋没有用上。&lt;/p>
&lt;p>5.为主赢得这城市&lt;/p>
&lt;p>到了西屋国际，参加完二堂的敬拜，我、云成、秋红和晓秋姊妹，吃完中饭后一起去街上发福音单张。街上风很大，云成弟兄举着印有十字架和经文的牌子，我、秋红、晓秋发单张，中间遇到奕同弟兄也来加入我们。单张很快就发完了，我心却还有意犹未尽的感觉。&lt;/p>
&lt;p>下午三堂的时候，选的诗歌里正有一首是“为主赢得城市”，感动良深。&lt;/p>
&lt;p>“为基督赢得这城市，&lt;/p>
&lt;p>充满了主荣耀的城市，&lt;/p>
&lt;p>喜乐油代替了悲哀，&lt;/p>
&lt;p>赞美衣代替忧伤。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>为基督赢得这城市，&lt;/p>
&lt;p>充满了主荣耀的城市，&lt;/p>
&lt;p>被掳的灵魂得释放，&lt;/p>
&lt;p>被杀的羔羊得胜。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>主啊求你恩膏我，&lt;/p>
&lt;p>差我传扬福音的禧年！&lt;/p>
&lt;p>主啊求你恩膏我，&lt;/p>
&lt;p>差我传扬福音的禧年！”&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>户外随笔三则</title><link>/2013/02/27/%E6%88%B7%E5%A4%96%E9%9A%8F%E7%AC%94%E4%B8%89%E5%88%99/</link><pubDate>Wed, 27 Feb 2013 07:29:56 +0000</pubDate><guid>/2013/02/27/%E6%88%B7%E5%A4%96%E9%9A%8F%E7%AC%94%E4%B8%89%E5%88%99/</guid><description>&lt;p>之一：&lt;/p>
&lt;p>去年12月份的时候，我开始在小组为寒假能去平台祷告，因为放假的话，就不用操心孩子了。祷告到1月中旬，孩子放假了。主日时，我就如约而去（中间有两次回老家间断了）。去平台的时候，整个人的状态都被调动起来，那种全力以赴的感觉真好。当然，我知道即使我身处户外，依然还有自己亟待解决的问题，我不指望户外能带给我什么改变（这是我和第一年户外的最大的不同），只是我好珍惜迈出黄庄地铁时那种奇妙的感觉—— 微颤的双腿，轻微的心跳，一种说不出的愉悦夹杂兴奋和不安，真的有点像当年谈恋爱的感觉，哈哈。（AC）&lt;/p>
&lt;p>之二：&lt;/p>
&lt;p>2月24日大街所。玻璃屋。&lt;/p>
&lt;p>对面不时传来弟兄们浑厚的赞美歌声，身边是姊妹们清脆的读经声。这场景让我不禁感到，与主同在，真好。与弟兄姊妹一起亲近神，真好。这一刻，不是因在何处、或不在何处，而单单是因这一刻是在神面前，我们的赞美、读经、祷告，都是呈现在祂面前——单单因此而深深感叹：这一刻，真好。这美好的心灵平安和饱足，不因场所而改变。其实这就是每个主日在教会、甚至每个夜晚在家中所应有的场景：在神面前，亲近祂，一同敬拜。&lt;/p>
&lt;p>弟兄们的声音真是洪亮。虽音律有时不准，却竟偶尔还能凑出几声部和音。有时听着跑的离谱的音调有点想发笑，但仍觉可爱与温馨。（EW）&lt;/p>
&lt;p>之三：&lt;/p>
&lt;p>周日又一次“失控”，参加了户外。被从平台带下来时，见到了我们片区的警察。“哟，胖了！”警察难掩愤怒地笑道。“都是过年闹的。”说完，我就跟他们上了警车。车里一路上放着交通台的“一路畅通”，听到主持人给的讨论话题“送走了什么，迎来了什么”，一个警察打趣道：“送走了春节，迎来了XGY。”(XGY)&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>金天明是你什么人？/王怡</title><link>/2013/02/27/%E9%87%91%E5%A4%A9%E6%98%8E%E6%98%AF%E4%BD%A0%E4%BB%80%E4%B9%88%E4%BA%BA%EF%BC%9F%E7%8E%8B%E6%80%A1/</link><pubDate>Wed, 27 Feb 2013 07:28:32 +0000</pubDate><guid>/2013/02/27/%E9%87%91%E5%A4%A9%E6%98%8E%E6%98%AF%E4%BD%A0%E4%BB%80%E4%B9%88%E4%BA%BA%EF%BC%9F%E7%8E%8B%E6%80%A1/</guid><description>&lt;p>若有人问，金天明是你什么人？我想一想，会这样回答，他是守望教会的牧师，也是秋雨之福教会的牧师；他是中国家庭教会的牧师，也是我的牧师；他在家里替我坐牢。&lt;/p>
&lt;p>各位因真理得自由的神的儿女，平安。&lt;/p>
&lt;p align="left">
       我们亲爱的兄弟，主所爱的仆人，北京守望教会的金天明牧师，在家中被软禁，已经21个月了。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
       我探望过天明两次。2011年那一次，看守的便衣、城管和不知身份的人，就堵在他家门口，两张行军床，三班倒睡觉。有点像中国古代社会上门撒泼的人。换言之，不像政府在对付公民，倒像流氓在对付政府。给我的第一印象，就是天明牧师的家，其实是一座大使馆。一位天国的大使，被地上的掌权者堵在里面。这幅画面，和耶稣与彼拉多之间那场对话是很相似的。基督说，“我的国不属这世界”。而彼拉多认为，堵住了人，就堵住了神的国。杀死耶稣，就杀死了福音。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
       然而，福音的奥秘就是，当刀剑砍向教会时，教会就复兴了。当人的身体被堵住，人的心就如鹰高飞，越过了低矮的屋檐。福音是在世界的仇恨和罪恶中成长的。神国的柔弱，是在人国的高压下变为刚强。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
       世界的原则，是不到黄河心不死，不撞南墙头不回。所以世界不明白这个道理。所以耶稣说，“就是有一个从死里复活的，他们也是不听劝”（路16:31）。但是亲爱的弟兄姊妹，愿你们都明白、都信靠、都佩服这个十字架的道理。就如保罗赞叹说，“这话是可信的，是十分可佩服的”（提前1:15）。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
       如果你一旦从受苦中，看见福音的伟大，你就会去掉悲愤、苦毒和低沉，你会真心认为，不是天明牧师可怜，是那些和天明牧师一家隔墙同居了21个月的人可怜。天明被关在里面，他们被关在外面。若无圣灵的大能，和一位牧师住一年，也不会成为基督徒。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
       这幅画面，就是世界和教会的关系。你关我一辈子，我也不会成为和你一样的人。但你关我一辈子，你就不是你了。换言之，21个月过去了，天明更加知道自己是谁；而那些软禁和看守他的人，更加不知道自己是谁了。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
       什么是历史的真相呢？就是教会在受逼迫中，就越来越像教会。而政府在对教会的逼迫中，却越来越不像政府。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
       天明被软禁21个月，主的教会已经因他的服侍得了益处。但世界还没有得着福音的好处。这样看来，是教会在受苦吗？不！是世界在受苦。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
       那一次，他们不让我进门。我隔着人墙，向天明牧师和恩平师母问安。临走，把一本牧函集《灵魂总动员》，从他们头上扔了过去。灵魂就是这样被动员的。所以，不只是我探望他们，也是他们在探望我。两年来，他们足不出户，就探望了整个中国家庭教会。如果你还没有被他们探望过，愿你为他们祷告。因神的道不会被捆锁，但他们却为此被捆锁。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
       同年，一位良心犯被抓了，有个朋友帮他的子女读书。向一位校长说，你一定要帮我这个忙。那位校长问，他是你什么人？这位朋友想了想，说，“我这么给你说吧，他在替我坐牢”。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
       看哪，这只是世俗朋友的义气，已令人荡气回肠。亲爱的秋雨之福教会的会友，请让我也这样问你们每一位：“金天明是你什么人？”
&lt;/p>
&lt;p align="left">
       张弟兄，李姊妹，你会这样回答吗，“他是神的仆人，他是我的兄弟，他正在替我坐牢。”
&lt;/p>
&lt;p align="left">
       2012年，我第二次去北京探望，他们搬了家。我进去了，坐了大约半小时，谈话时，门不准关上。后来警察推门进来，问，你是不是从成都来的？赶紧走，我们遭批评了。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
       那一天，天明问我，秋雨之福教会如何了。我忽然想起一句中国的老话，叫“托你的福”。我们还好，我们聚会很平安，不但因着主基督的掌管和眷顾，也的确是“托了守望教会的福”。我说，主定意藉着你们的受压，将祝福赐给我们。因为主要我们打不同的仗，守不同的山头。没有你们这两年的坚持，我们的会堂在成都也长久不了。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
       亲爱的弟兄姊妹，这就是我想告诉你们的。我们和守望教会同气连枝。没有守望，就没有秋雨之福。没有天明，就没有王怡。为什么我们同走公开化道路，却是他们受苦，而不是我们？因为他们在北京，我们在成都。在一场大复兴来临之前，上帝拣选了他们，把自己所爱的儿女放进这个邪恶帝国的心脏。为什么是天明、而不是王怡被关在家里？因为是天明、而不是王怡，被上帝差遣到这个帝国的中心，去服侍主的教会。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
       今天的北京教会，需要这一代的王明道。今天的中国家庭教会，需要新一代的、走过十字架道路的属灵领袖。上帝拣选了守望教会，也拣选了天明牧师。正如余杰弟兄所说，刘晓波获奖，意味着中国有了自己的、在监狱中的曼德拉。然而，中国还需要自己的图图主教。如果上帝要在这个道德沦丧的社会，复兴基督的福音。上帝必定要在祂的教会中，兴起属灵的道德力量。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
       让我们继续为天明牧师和守望教会祷告吧。上帝验中了他们，上帝也必保守他们，煅炼他们如利剑，试炼他们如黄金。愿你们凡有机会去北京的人，可不可以代表众长老去探望天明牧师？
&lt;/p>
&lt;p align="left">
       若有人问，金天明是你什么人？我想一想，会这样回答，他是守望教会的牧师，也是秋雨之福教会的牧师；他是中国家庭教会的牧师，也是我的牧师；他在家里替我坐牢。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
            和你们一起为守望教会祷告的王怡弟兄，2013年2月1日
&lt;/p>
&lt;p align="right">
（摘自成都秋雨之福教会&lt;strong>2013&lt;/strong>&lt;strong>年2月3日《每周牧函》&lt;/strong>）
&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>你兄弟遭难的时候 ——致一场戏的观众和演员/铁皮娃娃</title><link>/2013/02/27/%E4%BD%A0%E5%85%84%E5%BC%9F%E9%81%AD%E9%9A%BE%E7%9A%84%E6%97%B6%E5%80%99-%E8%87%B4%E4%B8%80%E5%9C%BA%E6%88%8F%E7%9A%84%E8%A7%82%E4%BC%97%E5%92%8C%E6%BC%94%E5%91%98%E9%93%81%E7%9A%AE/</link><pubDate>Wed, 27 Feb 2013 07:26:15 +0000</pubDate><guid>/2013/02/27/%E4%BD%A0%E5%85%84%E5%BC%9F%E9%81%AD%E9%9A%BE%E7%9A%84%E6%97%B6%E5%80%99-%E8%87%B4%E4%B8%80%E5%9C%BA%E6%88%8F%E7%9A%84%E8%A7%82%E4%BC%97%E5%92%8C%E6%BC%94%E5%91%98%E9%93%81%E7%9A%AE/</guid><description>&lt;p>“你兄弟遭难的日子，你不当瞪眼看着。（俄1:12）”这句话翻成这篇文章中的话，就是别当观众打酱油了，在世人和天使面前，说点能说的，做点能做的，哪怕只是跑个龙套也好。&lt;/p>
&lt;p align="left">
      如今在中国这个大舞台上，很多出戏在上演。如果列举下来，大大小小的戏码会有一长串。而我最关心这出戏发生在北京。已经经过了很多的情节，而最近这一幕的题目，有人已经写成了一副字：
&lt;/p>
&lt;p align="left">
 &lt;a href="/wp-content/uploads/2013/02/20130227152428338.jpg">&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="alignnone size-full wp-image-7643" title="0237_01" src="/wp-content/uploads/2013/02/20130227152428338.jpg" alt="" width="440" height="562" srcset="/wp-content/uploads/2013/02/20130227152428338.jpg 440w, /wp-content/uploads/2013/02/20130227152428338-234x300.jpg 234w" sizes="(max-width: 440px) 100vw, 440px" />&lt;/a>
&lt;/p>
&lt;p align="left">
一个教会的牧师，没有经过任何的法律程序，被软禁在家，如今已经22个月。当教会通过正当途径提出申诉的时候，行政回函的大意是“查无此事，不予受理”。这张回函有一次我还有幸在牧师家中亲眼见过，而楼下就是看管的人，那次我们也是在软磨硬泡后才进去的，多么讽刺。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
      而如今软磨硬泡也进不了天明牧师的家门了，我和一些弟兄姊妹大年初一去探望他和师母的时候也只能挤在家门口狭窄的通道聊一聊，边上还有人看着，过一阵就劝差不多就走吧。全中国这样拜年的，恐怕也绝无仅有了。天明牧师本来每天还有两小时下楼放风跑步的时间，在1个多月以前，这点自由也没有了，还不如《红岩》中那个华子良。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
      一些弟兄姊妹向当地派出所提出了抗议，得到的回复是会调查。还有一些弟兄姊妹在网上发出呼吁，也有不少网友兼弟兄姊妹回复。回复的观点态度虽然不一，但至少说明是关心。能关心总是好的，关心的人，至少是这出戏的观众。&lt;strong> &lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p align="left">
&lt;strong>&lt;/strong>&lt;strong>1.    &lt;/strong>&lt;strong>好观众之品质&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p align="left">
      我是个喜欢当观众的人，一方面因为自己爱看戏，最爱看的就是话剧。另一方面，在现实生活中往往也是观看的多一些，参与的少一些。这出戏中，我开始同样也只是一个观众而已。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
      既然对一出戏多多少少有一些兴趣，当观众就要当个好观众。一出陌生的戏，开始难免看不懂。我并不是这家教会的，别的教会的事情不知前因后果，有很多事情开始也看不明白，这是很正常的。不过我觉得自己还算是个好观众。好观众就是会认真去看的人。认真看了，慢慢就能多看懂一些。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
看戏讲究位置，距离近，演员的动作表情就在眼前，看得会更清楚一些。多年前我在很近的位置看过英若诚和朱琳两个老戏骨主演的话剧《推销员之死》，真是过瘾，而且特别感动。不过多数时刻因为银子不够，坐得靠后，效果和感动就会差一点。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
对于这场戏，因为我的教会和SW关系比较近，得天独厚，可以算是前排座。这样慢慢地对一些弟兄姊妹熟悉起来，看到更多细节，确实有更多的感动。比如前两个主日，在教会碰到一位小女孩，我问她你爸妈呢？她淡淡地说：“去平台了。”她的父母是那种轮着班去平台敬拜的，几十次了。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
现在是网络年代，座位靠后、不那么了解没关系，可以去了解。SW的文字事工一直没有停过，从《杏花》到两周一期的网络期刊，到很多弟兄姊妹个人的博客，要找总是有的。不过不了解，有时也未见得是没有途径了解，而是并不那么想去了解。只把这出戏作为一个遥远的、与己无关的事情，凭着自己的想象评论几句。有人一边引经据典地批评、一边说真逼迫到我这里了我会如何如何，这也是想象。不在你的教会门口、家门口，你很难设身处地地去体会那些经历了这些的弟兄姊妹的感受，有站着说话不腰疼之嫌；而想象中自己的所谓能够奋起抗争的底线，其实只要是想退的话，到时候总有能再退一步的理由。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
有时看一些争论，我就想，其实争论很难会改变什么。有人提问、争论是因为想讨论明白，有人只是为了说服自己不必改变。你很难叫醒一个装睡的人，也很难说服一个不想明白的人。我的牧师双燕对这一点多次讲过：开始是不想明白，后来就真不明白了，像保罗说的心上蒙了帕子；或者像旧约先知说的那样，心蒙脂油。
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: left;" align="center">
&lt;strong>2.&lt;/strong> &lt;strong>心与脑&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p align="left">
我一直很佩服双牧一点，就是她对人性确有一种很深的洞察。有时我自己有事情去和她谈，她的分析会让我惊讶。可能这就是“属灵的人能看透万事”，让我自愧不如。如果用心理学的话来翻上面她说的话，其实是在说两件事，一件是心的事，不管心上是蒙了帕子还是蒙了油；还有一件是头脑的事，或者说思想、认知层面的事，就是明白不明白。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
心理学中有一个概念，叫做心理防御机制，大意就是人为了让自己感觉舒服，有意无意使用的一种调整方法。心理防御机制中的一种叫做“合理化作用”，就是虽然隐隐知道自己所做的不是出于良心，但给自己找出看似合理的理由来解释。这不是有意识的，因此在争论时也不要这样去指出来，因为对方可能会真诚地认为自己真的是这样想的。所以有一种争论可以远离，就是当感觉到对方是在这种状态时。在这种时候，就算你懂得各种论辩方法，也是无益。因为人在合理化作用的时候也会引经据典，甚至可能比你引用得更好。不是说争论都是合理化作用，但有时候是。这样的争论，往往会被对方绕进去，自己还很受伤害。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
合理化作用的前提是人的脑子里是明白的或者是有些明白的，但是心里不愿意明白，然后脑子就配合给出各种理由，最后就是心上遮了帕子蒙了油，脑子也就真不明白了。我们有时形容好的讲道内容“扎心”，就是扎透了这层帕子或脂油，终于明白过来。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
心理学里还有一种理论，叫做“认知失调”。简单地说，就是人既认同A，又认同B，可是A和B中有不协调的内容，人就会经历内心的不舒服。有的人传福音强调信了之后可以获得内心的平安，这个平安其实是一个比较高级的状态，在过程中则不然。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
比如，如果A是基督教的观念，B是中国文化，这个A和B当中不协调的东西多了去了。比如中国文化中有很多关于妥协的“智慧”：“好汉不吃眼前亏”，“大丈夫能屈能伸”，都是现成的。有人说中国的基督教会妥协的太多，其实这也很容易在中国文化中找到源流，就如同在当年二战期间的德国教会中很容易找到德国文化中重视服从权威的源流一样。中国文化中还有另一个因素，就是佛教的影响。佛教的影响遍布在我们的词语中、文艺作品中，以及旅游中无所不在的“白天看庙”当中。佛教倾向于避世，不论是贾宝玉还是谁，都是现实生活不顺遂就出家当和尚、当尼姑去。我初信时也觉得去教会就是为了内心平安，或者更有心理学味道一点，为了个人成长，也是受佛教避世观点的影响。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
认知不协调的时候，其中一种解决方法就是改变一种适应另一种。我们本来就是中国文化的产物，要获得协调，还是改变A来适应B容易一些。也许我们的整个语言体系已经变得很“属灵”了，但是语言下面的那一层思维方式可还未必。这并不是说当我们倾向于退让、妥协、讲策略或者说避世时就是因为中国文化的影响，而是说在这种情况下我们需要省察是不是有这方面的影响，毕竟退让和逃避是更符合中国文化特点的，也更符合我们自己的心理需求。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
如果说合理化作用是“心”为了自己的利益要去蒙骗“脑”，认知失调则是脑子里有两种东西打架，让心不舒服了。不舒服了就要做调整，其实调整还有另一个方向，就是改变B来适应A，但这个过程就要更痛苦一些。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
如果人真的有心去认识、了解，这种情况下讨论就是有必要的。有时，我们觉得是我们拥有一种思想，其实换个角度，也可以说是思想拥有我们。有句话说，文章不能锅里煮，百无一用是书生，并不尽然。书生是传播思想的。在极端的情况下，当一种看似有理但错谬的思想当道时，可以为人的罪性提供强大的思想支持，让人们有充分的合理化作用的理由、以正义的名义去做错事和恶事，甚至以可怕的数量级制造悲剧，置千万人于死命。这就是思想的力量，这也是为什么独裁往往是从封闭思想、烧书禁书开始，也是为什么当我在一部关于北朝鲜的影片中看到图书馆中一排排陈列的都是金家“主体思想”的书的时候会感觉恐怖。即使开始不明白，只要有充分的资讯，能公开地讨论，总有明白的时候，至少想明白的人总可以慢慢明白。我们的教育非常欠缺思想上的训练，讨论很容易变成吵架，但总要从这里开始学习。思想的载体也重要，所以我很钦佩橡树出版和晨光书店这样的主内机构。既然我们总要被一些思想拥有，但愿拥有我们的思想是真理。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
耶稣说“你要尽心、尽性、尽意、尽力，爱主你的神”，英文是Love the Lord with all your heart, with all your soul, with all your mind, with all your strength.” 就是既包括人的心（heart），也包括人的头脑（mind），还包括人的灵魂（soul）和行动（strength），是一个人的全部。所以心和头脑都是要紧的，心上蒙了帕子或脂油，脑子想也想不清楚；心是清爽的，头脑没明白，还是无益。所以当基督徒真不容易，感觉不容易那就对了，因为心里、头脑里，包括行为方式上，有太多需要调整的东西。
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: left;" align="center">
&lt;strong>3.&lt;/strong> &lt;strong>从观众到龙套&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p align="left">
王怡牧师（那时还是王怡长老）曾经来这边的祷告会分享，讲了一个例子。他说有一个朋友是学表演的，特别想演张艺谋的戏，演个没台词的也愿意，演个一上场就死掉的小角色也愿意。他的讲道题目是《我们成了一台戏》，引用的经文是林前4：9： “&lt;strong>神把我们使徒明明列在末后，好像定死罪的囚犯；因为我们成了一台戏，给世人和天使观看&lt;/strong>。”他说：“我们是演耶和华的戏，演什么我们也愿意。”当时听了我很感动，也很受激励。因为在这场戏中，以当观众开始的我后来有的一点点的参与，也就是跑了两圈龙套而已。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
回到开始说的那一幕，在我看来，这并不是情节特别费解的一幕。也许对整场戏如何解读，有太多可以去讨论的地方。从对每一件事情的具体做法是否是最佳选择，到从这一事件引发的政教关系、教会论、各种神学立场观点的讨论，从旧约到新约，上下几千年，纵横千万里，各种大写词汇，有太多可以说的。但就这一幕，就是一个中国公民，我们的弟兄，一个牧师，此时此刻，正在这个国家的首都北京海淀区金源燕莎Mall附近某小区的某单元，在一个具体的时空，被不公正地对待，很简单。圣经里有的话也很简单，就像老百姓的大白话，比如：“&lt;strong>你兄弟遭难的日子，你不当瞪眼看着。&lt;/strong>” （俄1：12）这句话翻成这篇文章中的话，就是别当观众打酱油了，在世人和天使面前，说点能说的，做点能做的，哪怕只是跑个龙套也好。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
还有一句大白话，叫做“兵怂怂一个，将怂怂一窝”，说的是领导对一个群体的重要性。一个领导既是思想上的引导，也是行动上的楷模。也许习惯、传统、文化、世俗给了我们各式各样的典范，但基督徒最大的领导，应该是也只能是主耶稣。对于主耶稣的形象，也许是因为文化这个透镜的误解，很多人心目中的耶稣仅仅是一个主张打左脸给右脸逆来顺受的“好人”。其实很多时候主耶稣的言辞是相当尖锐犀利的，比如下面这一段，用的是当代圣经版的翻译（太25：34—45）：
&lt;/p>
&lt;p align="left">
“那时候，我会对右边的义人说：
&lt;/p>
&lt;p align="left">
   ‘我父所赐福的人啊！来承受在创世之先就为你们预备好的国吧！因为我饥饿的时候，你们给我吃；我口渴的时候，你们给我喝；我无家可归，你们就接待我，让我有栖身之所；&lt;strong>我衣不蔽体，你们又给我衣服；我生病的时候，你们照顾我；我坐牢的时候，你们来探我。’&lt;/strong>‘主啊！我们什么时候见你饿了给你吃？见你渴了给你喝？见你流浪街头便接待你？见你衣不蔽体就给你穿呢？我们又什么时候见你生病或坐牢，而关怀探望你呢？我们没有啊！’
&lt;/p>
&lt;p align="left">
&lt;sup>      &lt;/sup>我要说：‘让我告诉你们，当你们把这些善事行在我一个最微小的弟兄身上，就等于直接做在我身上了。’
&lt;/p>
&lt;p align="left">
   然后我又对左边那些不义的人说：‘可恶的人啊，走开！到专为魔鬼和他爪牙而设的永火去吧！ &lt;strong>&lt;sup>42&lt;/sup>&lt;/strong> &lt;strong>因为当我饥寒交迫、流离失所、身受疾病和牢狱之苦的时候，你们居然视若无睹，漠不关心！&lt;/strong>’
&lt;/p>
&lt;p align="left">
&lt;sup>   &lt;/sup>&lt;sup> &lt;/sup>‘我们什么时候看见你有这些苦难而袖手旁观呢？’
&lt;/p>
&lt;p align="left">
我要说：‘让我确实地告诉你们，不帮助我们中一个最微小的弟兄，就是拒绝我了。’”
&lt;/p>
&lt;p align="left">
       所以，这就是我的观点，我所认定的：当我们的弟兄姊妹在每个主日早上八点半到北京海淀区中关村广场去敬拜的时候，主耶稣在那里；当我们的弟兄姊妹被搬家、被离职的时候，主耶稣在那里；当我们的牧长和弟兄姊妹被堵在家里，甚至软禁至今长达22个月的时候，主耶稣在那里。在这种时候，我不再有继续当观众的权利。
&lt;/p></description></item><item><title>有感于郭微姊妹的追思礼拜/TJH</title><link>/2013/02/27/%E6%9C%89%E6%84%9F%E4%BA%8E%E9%83%AD%E5%BE%AE%E5%A7%8A%E5%A6%B9%E7%9A%84%E8%BF%BD%E6%80%9D%E7%A4%BC%E6%8B%9Ctjh/</link><pubDate>Wed, 27 Feb 2013 07:18:59 +0000</pubDate><guid>/2013/02/27/%E6%9C%89%E6%84%9F%E4%BA%8E%E9%83%AD%E5%BE%AE%E5%A7%8A%E5%A6%B9%E7%9A%84%E8%BF%BD%E6%80%9D%E7%A4%BC%E6%8B%9Ctjh/</guid><description>&lt;p>想到在郭微姊妹生病和治疗期间，很多弟兄姊妹的帮助，陪伴，关爱，祷告，在郭微姊妹的亲人、朋友、病友、医护人员中都留下了美好的见证，愿主纪念。&lt;/p>
&lt;p>2013/1/17  周四，北京， 晴。&lt;/p>
&lt;p>周二晚上小组聚会的时候，听小雪姐说，郭薇姊妹当天下午去世了，小雪姐分享说郭薇姊妹走的时候很安祥和平静，没有经历多少的痛苦。周四上午和教会的弟兄姊妹一起去参加了郭薇姊妹的追思礼拜，给我内心一些触动。第一次参加基督徒的葬礼，感觉整个追思礼拜是那样安祥、肃穆且满有恩典。晓峰牧师的证道分享说，基督徒真正的盼望乃是在天上，到时候上帝必定擦去我们一切的眼泪，到那时不再有死亡，悲哀，哭号，疼痛。郭薇姊妹息了她在地上的劳苦，被主接去，相信在与上帝同在的乐园里实在是好得无比的。&lt;/p>
&lt;p>在中国人看来，死是非常避讳的，描述的时候往往用许多委婉的词语来表达。死是一个严肃而沉重的话题，人们大多愿意参加婚礼，而不愿意参加葬礼，但传道书7章2节：往遭丧的家去，强如往宴乐的家去。记得以前小学的时候，下午放学回家，必经一段坟地，当时要一个人走的时候，总觉得后面有什么东西似的，所以一般都会快速通过那一段路。&lt;/p>
&lt;p>信主之后，想到死亡就多了一种坦然，在基督里，死不再那么恐惧，因为既已知道，我们从哪里来，要往哪里去，心中就有喜乐和盼望。在基督徒看来，死不是终结，而是一个步骤，跨过这一步，就进入了天堂。保罗说我活着就是基督，我死了就有益处。他情愿离世与主同在，因为他觉得那实在是好得无比的。正如牧师的分享，郭薇姊妹现在与我们的离别只是暂时的离别，只是先我们一步到主那里去了，将来我们也要到主那里去了，所以现在只是小别。虽然与郭薇姊妹只见过一面，但今日的离去，心里面还是有些不舍。但想到将来禧年，在天堂里将是圣徒的团聚，众圣徒和众天使将合唱哈利路亚的赞歌，心里面得着一些安慰。又想到自己没有信主前，没觉得自己有多少罪，偶尔微弱良知的提醒，并不能使自己知罪，总觉得自己还有所夸，但那些所谓的义，其实不过都是污秽的衣服，根本上是死在罪恶与过犯当中。我想起了孔子的一句话：获罪于天，无所祷也！人要是得罪了天，是没有办法来解决的，何况人是得罪了那圣洁的上帝。但基督来解决这个问题，他是好牧人，好牧人为羊舍命，他的死使我们不再做罪的仆役，使我们罪的重担得以脱落，使我们得以披上了义的细麻衣，得以成为神的儿女，与基督同作后嗣。其他的宗教有自我救赎的观念，或者藉着苦行修炼，或者藉着行善积德，或者藉着哲学的思辨，但无论如何都不能跳出罪与死亡的深渊。基督耶稣在十字架上为我们而死，他从死里复活得胜了死亡，胜过了那黑暗一切的权势。他应许我们这信他的人也将复活，末后，主将会给我们穿上荣耀的、强壮、不能朽坏的身体。&lt;/p>
&lt;p>回来跟一个弟兄聊天，我分享说上帝还存留我们在地上，我想，一方面是有上帝的主权，在地上还有我们当尽的本分，使我们在地上得以遵行他的旨意；另一方面我想主也怜悯我们的软弱，使我们在地上操练信心，以至于到那日能够安然见主。圣经说人在地上是客旅，是寄居的，我们的生命窄如手掌，也像云雾，出现少时就不见了。摩西在诗篇里说，人一生的年日是七十岁，若是强壮，可到八十岁，但其中所矜夸的不过是劳苦愁烦，转眼成空。基督徒需要以永恒的眼光来看待今世，当我们的人生建基于彼岸天堂永恒的世界，我们的侍奉、工作、家庭都将始终以上帝为中心。&lt;/p>
&lt;p>在郭薇姊妹的身上，看到基督徒可以用生，也可以用死来为主做见证，因为或活，或死，总是主的人。事业上的成功，学术上的成就，家庭关系的美满，人际关系的和谐，可以为主作见证。其实，疾病，各样的变故，以及死亡都可以来为主做见证。听过一些基督徒的分享，在他们与疾病争战，以及面对死亡的过程，就是一个见证信仰，荣耀上帝的过程。&lt;/p>
&lt;p>参加完郭薇姊妹的追思礼拜，在回来的路上就在想，郭薇姊妹今天离开我们，也许这是对我们还活在世上的人一个提醒。人是会死的，下一站，你要去哪里？如果你已信主，你今日预备好被主接走了吗？最近嘴边常常哼起《万物的结局近了》这首赞美诗的歌词，万物的结局近了，所以我们要谨慎自守，警醒祷告，最要紧的是彼此切实相爱。因为爱能遮掩许多的罪。想起自己对于弟兄姊妹在爱里面的亏欠，实在觉得应当特别珍惜属灵道路上的同路人，也想起主耶稣也赐给门徒一条新命令：要他们彼此相爱，他们若有彼此相爱的心，众人就认出他们是主的门徒了。想到在郭薇姊妹生病和治疗期间，很多弟兄姊妹的帮助，陪伴，关爱，祷告，在郭薇姊妹的亲人、朋友、病友、医护人员中都留下了美好的见证，愿主纪念。&lt;/p>
&lt;p>祷告：&lt;/p>
&lt;p>三位一体的上帝，我们何等的感恩，今天是当归赞美与荣耀与你的日子。天父，我们深知赏赐的是你，收取的也是你，你在创世以前在基督里已经拣选了郭薇姊妹，并将她带到我们中间，使我们因着天父你自己的缘故而与她有那美好的生命的连结。主啊，你今日息了她在地上的劳苦，接她归回天家，我们相信她已经在父的怀抱，已在那好得无比的乐园里了。&lt;/p>
&lt;p>天父，祈求你的怜悯和恩惠也来安慰郭薇姊妹的家人和朋友，擦去他们的眼泪，求主也让他们来认识你，让他们也因着你爱子耶稣基督的缘故得生命，使他们因着你也有那永生的盼望。到那日，能与他们所爱的郭薇姊妹一同相聚在你的国中。&lt;/p>
&lt;p>主啊，让我们在地上遵行你的旨意，也让我们预备自己，等候主来，等候我们各人被主你自己接去的时候。相信你的旨意是美善的，你的荣耀在这件事上已得以彰显。愿主继续与我们同在，奉基督耶稣的名向天父祈求，阿们！&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>你名听见，实为看见——读《路加福音》2:25-32 /午炎</title><link>/2013/02/27/%E4%BD%A0%E5%90%8D%E5%90%AC%E8%A7%81%EF%BC%8C%E5%AE%9E%E4%B8%BA%E7%9C%8B%E8%A7%81-%E8%AF%BB%E3%80%8A%E8%B7%AF%E5%8A%A0%E7%A6%8F%E9%9F%B3%E3%80%8B225-32-%E5%8D%88%E7%82%8E/</link><pubDate>Wed, 27 Feb 2013 07:18:10 +0000</pubDate><guid>/2013/02/27/%E4%BD%A0%E5%90%8D%E5%90%AC%E8%A7%81%EF%BC%8C%E5%AE%9E%E4%B8%BA%E7%9C%8B%E8%A7%81-%E8%AF%BB%E3%80%8A%E8%B7%AF%E5%8A%A0%E7%A6%8F%E9%9F%B3%E3%80%8B225-32-%E5%8D%88%E7%82%8E/</guid><description>&lt;p>许多星星隐匿的黑夜里&lt;/p>
&lt;p>你祈祷真光的降临&lt;/p>
&lt;p>只因上帝曾说&lt;/p>
&lt;p>在去而不返之先&lt;/p>
&lt;p>你将目睹那安慰者的身影&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>黎明的晨光&lt;/p>
&lt;p>一次又一次&lt;/p>
&lt;p>撩起夜色的面纱&lt;/p>
&lt;p>你看到的&lt;/p>
&lt;p>却是一张又一张&lt;/p>
&lt;p>叫人失望的脸颊&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>直到时光&lt;/p>
&lt;p>偷走你头发的颜色&lt;/p>
&lt;p>直到风霜&lt;/p>
&lt;p>送给你满脸的沟壑&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>终于&lt;/p>
&lt;p>在某一日&lt;/p>
&lt;p>那微弱的叹息&lt;/p>
&lt;p>吹灭了你心中焦躁的烛火&lt;/p>
&lt;p>你循着风的脚步&lt;/p>
&lt;p>步入那座神圣的院宇&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>老泪纵横的你&lt;/p>
&lt;p>一把抱过&lt;/p>
&lt;p>那娇小柔软的身躯&lt;/p>
&lt;p>高呼：&lt;/p>
&lt;p>死而足矣！&lt;/p>
&lt;p>死而足矣！&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>2013年2月16日夜　初稿&lt;/p>
&lt;p>2013年2月18日晨　二稿&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>短文两则</title><link>/2013/02/27/%E7%9F%AD%E6%96%87%E4%B8%A4%E5%88%99/</link><pubDate>Wed, 27 Feb 2013 07:17:21 +0000</pubDate><guid>/2013/02/27/%E7%9F%AD%E6%96%87%E4%B8%A4%E5%88%99/</guid><description>&lt;p>生平第一次禁食就是在除夕,为千里之外为我等被囚的守望而禁，这是与哀哭的人同哭，是基督里的联络合一，是超时空与至圣者的对话，是喧嚣与浮躁之外欲望的节制和沉淀，是心力疲乏时的忍耐与等候，是十字架前的听命与献祭，是对属灵先驱的致敬和追随，是戏景绵密上演的预备与见证，是孤独却不孤单、心无旁骛的守望和仰望。（新疆  苏弟兄）&lt;/p>
&lt;p>过年有感：短暂人生，贵在一生拥有清晰之使命。值此新春之际，吾稍得以赛亚书第六章之光，愿与君共勉，请君详细查阅：要想拥有“神圣使命的人生”，必须持续不断地：一、看见神的荣耀（1-4节）；二、认清我的恩宠（5-7节）；三、顺服神的诏命（8-13节）。（《杏花》读者）&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>教理问答之二十六</title><link>/2013/02/27/%E6%95%99%E7%90%86%E9%97%AE%E7%AD%94%E4%B9%8B%E4%BA%8C%E5%8D%81%E5%85%AD/</link><pubDate>Wed, 27 Feb 2013 07:16:07 +0000</pubDate><guid>/2013/02/27/%E6%95%99%E7%90%86%E9%97%AE%E7%AD%94%E4%B9%8B%E4%BA%8C%E5%8D%81%E5%85%AD/</guid><description>&lt;p>**问：**第十条诫命的命令什么？&lt;/p>
&lt;p>**答：**不可让那些违抗神任何诫命的些微倾向或思想进入我们心中；要尽心不住地恨恶罪恶，喜爱公义_（罗__7:7__）_。&lt;/p>
&lt;p>第十条诫命非常简单，但非常深刻，触及所有诫命的最核心处。它不仅指出邪恶的行为是罪，而且所有错误的思想甚至错误的欲望，即使没有付诸行动，都是罪。神不仅看我们的嘴和手，而且看我们的心，因为我们的心是我们生命的中心，一切都是从那里来的。&lt;/p>
&lt;p>保罗曾为犹太人的律法大发热心，十分敬虔，认为在悔改归正以前，他在每一个方面都遵守了律法，因为他从来没有作过任何坏事。犹太人教导说：犯罪的欲望只要没有付诸行动，都不是罪。我们也认为这话不错，我们从来不曾咒骂，撒谎，偷窃，谋杀，或奸淫，我们总是事奉神，而不事奉偶像，总是守主日为圣，尊重父母。但基督的审判是严厉的：“你们这假冒为善的文士和法利赛人有祸了！因为你们好像粉饰的坟墓，外面好看，里面却装满了死人的骨头和一切的污秽”&lt;em>（太__23:27__）&lt;/em>。&lt;/p>
&lt;p>靠着神照射到他心中的光，保罗领悟了律法的真实含义。神让他看见：每一个犯罪的欲念在神面前都是可怕的罪。保罗写道：“只是非因律法，我就不知何为罪。非律法说：‘不可起贪心’，我就不知何为贪心……我以前没有律法是活着的（意思是不知道律法的真切含义）；但是诫命来到，罪又活了，我就死了”&lt;em>（罗__7:7,9__）&lt;/em>。&lt;/p>
&lt;p>第十条诫命要求我们不能允许最小，最不起眼的犯罪念头或欲望进入我们的内心。我们必须全心地与所有罪和一切引诱我们犯罪的事物为敌。神要的是我们的心。&lt;/p>
&lt;p>从积极的一面来说，我们必须愿意以公义为乐，遵守神所有的诫命。《诗篇》第一首就为我们树立了一个这样生活之人的榜样：“惟喜爱耶和华的律法，昼夜思想，这人便为有福”&lt;em>（诗__1:2__）&lt;/em>。&lt;/p>
&lt;p>**问：**那些归向神的人能完全遵守这些诫命吗？&lt;/p>
&lt;p>**答：**不能；甚至最圣洁的人在这顺服上也只是一个小开头_（约壹__1:8__，罗__7:14-15__，传__7:20__，林前__13:9__）&lt;em>；然而，他们若是忠诚目标，就不仅只照着这些诫命，也照着神一切的诫命开始生活&lt;/em>（罗__7:22__，诗__1:2__）_。&lt;/p>
&lt;p>讨论完十条诫命后，有两个问题需要我们考虑。&lt;/p>
&lt;p>神在律法中向我们所要求的已经很清楚了。它的涉及非常广泛。我们不能犯任何罪，甚至不能允许心里有任何罪恶的思想和欲望。我们必须每时每刻活出对神和对我们的邻舍完美的爱。我们甚至要爱我们的敌人，善待他们。&lt;/p>
&lt;p>这里就首先出现了一个问题。问题不在于那些没有归正的，没有一颗新心的人是否能遵守这些诫命，因为显然这是不可能的。我们每一天都在生活中看到这一点。问题在于：那些归向神的信徒是否能完全遵守这些诫命呢？&lt;/p>
&lt;p>有些人说：不错，这是可能的！一个人必须努力追求完美圣洁，圣灵能使你达到这种已经存在于你的生活中的完美。这种认为基督徒在世上能达到完美的人被称为完美主义者。这些人误解了《圣经》所说的话，比如：“你们要追求与众人和睦，并要追求圣洁；非圣洁没有人能见主”&lt;em>（来__12:14__）&lt;/em>。还有：“我们知道凡从神生的，必不犯罪，从神生的，必保守自己，那恶者也就无法害他”&lt;em>（约壹__5:18__）&lt;/em>。但是，我们决不能用一节经文来抗辩另一节经文，而总是应该以经解经，把一节经文放在背景中思考。只有这样我们才能明白《圣经》的教导。&lt;/p>
&lt;p>《要理问答》回答了这个问题：甚至最圣洁的人在对神的顺服上也只是一个小开头而已。这是符合《圣经》的回答：“时常行善而不犯罪的义人，世上实在没有”&lt;em>（传__7:20__）&lt;/em>，保罗，一个悔改了的人说：“我们原晓得律法是属乎灵的，但我是属乎肉体的，是已经卖给罪了。因为我所作的，我自己不明白；我所愿意的，我并不作；我所恨恶的，我倒去作”&lt;em>（罗__7:14-15__）&lt;/em>。&lt;/p>
&lt;p>保罗称律法为属灵的，因为它不仅要求在人眼里已经足够的外在的顺服，而且要求内在的完美，就是在神眼里看为好的。当他说他自己是属肉体的时候，不是指自己有个身体，而是指自己还有罪恶的本性。他不能完全把自己所有罪恶的欲望和念头驱赶出去。老约翰在他的一封书信中，同意保罗的说法。他说：“我们若说自己无罪，便是自欺，真理不在我们心里了”&lt;em>（约壹__1:8__）&lt;/em>。&lt;/p>
&lt;p>那些因圣灵的光照认识到神的律法的深度和广度的人知道神所要求的是什么，就是每时每刻对神对人完美的爱。这样，神的最圣洁的儿女就知道：“啊，我只是刚有了一个小小的开头而已。”除非我们只看外在的罪，根据人的标准来看罪，我们才能作成完美主义者。&lt;/p>
&lt;p>可是我们也在《圣经》里看到信徒被称为“圣徒”。这岂不是与《要理问答》中所说最圣洁的人在完全的顺从上也只是有了一个小小的开头互相矛盾吗？这里说的是一个开头。首先在他们里面有一条新的原则，在这条原则的基础上他们才被称为“圣徒”。为什么呢？首先，是因为神看他们穿上了基督的义袍。因为基督圣洁，他们才圣洁。这种圣洁不是出自我们，而是因为基督。保罗说：“但你们得在基督耶稣里是本乎神，神又使他成为我们的智慧，公义，圣洁，救赎”&lt;em>（林前__1:30__）&lt;/em>。基督代替我们为罪受惩罚。他的义算作我们的，我们因此在神的眼里被看为义。但是，基督在世时完全圣洁。只有他是完全圣洁的！如今这完全的圣洁和顺服算作我们的了。&lt;/p>
&lt;p>从这条新的原则出发，新人的出生也意味着新生命的开始。神的儿女为神的极大恩典而感恩，满心盼望在神面前活得圣洁。圣灵更新了他们的心，他们接受了新的意志和新的愿望。&lt;/p>
&lt;p>出于这种心愿，他们也开始按照神的律法而活，虽然因为旧人（罪恶的欲望）还没有死去，有时甚至还很强壮，这便只能是个小小的开头。同一个保罗说过：“故此，我所愿意的善，我反不作；我所不愿意的恶，我倒去作”&lt;em>（罗__7:19__）&lt;/em>，也说神的儿女：“如今，那些在基督耶稣里的，就不定罪了”&lt;em>（罗__8:1__）&lt;/em>。他说那些敬畏神的仆人要从心里遵行神的旨意_（弗__6:6__）_。这个新生命是神作工而成就的，它在今生仍然是不完美的。神的儿女只有在死亡时，从所有罪的欲望中被拯救出来时才能获得完美。&lt;/p>
&lt;p>其次，与完美主义恰恰相反的是反律法主义者。这些人反对律法，说是：“只有在基督里我们是圣洁的，因此我们不再需要遵守律法。”甚至有人说一个人犯罪越多，他所经历的恩典就越大。耶洗别这个自称为先知的妇人就是这样一个人，使徒老约翰在给推雅推喇的教会的书信中谈到她_（启__2:20__）_。&lt;/p>
&lt;p>不管看上去是多么截然不同，完美主义者和反律法主义者实际上有些相像。完美主义不了解罪是如何深地置根于我们心里；反律法主义则不知道罪是如何严重。两者都没有因圣灵的光照而看到罪的严重性，也不了解罪得饶恕的奇迹。&lt;/p>
&lt;p>但是，有许多基督徒，即使是那些有信心的基督徒，都作了轻微的反律法主义者，他们实际上并不相信罪是如何可怕。有时他们以保罗为幌子，说是保罗就宣称自己被卖给罪了。他们说：“反正没有人是完美的。”但是，这种态度是不符合《圣经》的。我们这样作使神忧伤。如果我们是真信徒，就使住在我们里面的圣灵忧伤，招致属灵的黑暗。保罗很郑重地警告说：“不要叫神的圣灵担忧，你们原是受了他的印记，等候得赎的日子来到。”&lt;em>（弗__4:30__）&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>同一个保罗，说过自己卖给罪，也说过自己不按肉体的情欲而活，而是按照圣灵而活，他愿意全力作圣灵让他作的事_（罗__8:1__）&lt;em>。他在另一封书信里写道：“这不是说我已经得着了，已经完全了，我乃是竭力追求，或者可以得着基督耶稣所以得着我的。”&lt;/em>（腓__3:12__）_&lt;/p>
&lt;p>因此，《要理问答》说，神的儿女在今生已经以极大的决心，开始依照神的全部律法，而不是像有些人所说的一些律法而活。&lt;/p>
&lt;p>通过住在他们里面的圣灵，他们开始了一种全新的顺服。他们最深的愿望是：今生就在主面前活出圣洁。他们与诗人同颂：“我要在袮的命令中自乐，这命令素来是我所爱的。”_（诗__119:47__）_因此，他们盼望天国，因为在那里他们可以永远完美地事奉神。&lt;/p>
&lt;p>**问：**既然今生无人能完全遵守命令，为何神将十条诫命严格命令我们遵守呢？&lt;/p>
&lt;p>**答：**第一，叫我们一生可以多知道我们那有罪的本性_（罗__3:20__，约壹__1:9__，诗__32:5__）&lt;em>，以便更诚恳地在基督里寻求罪得赦免和公义&lt;/em>（太__5:6__，罗__7:24-25__）&lt;em>；第二，我们要继续努力祈求从神而来的圣灵的恩赐，以便更多地变成为神的形象，直至此生之后，我们最终能达到完全的地步&lt;/em>（林前__9:24__，腓__3:12-14__）_。&lt;/p>
&lt;p>最后一个问题是接着前一个问题而来的。如果我们作为信徒，尚且不能在今生真正遵守律法，为什么神要通过每一次布道让我们面对这些律法，而且如此严厉？每一个主日的早晨，全教会都要齐诵十条诫命，难道神不知道我们不能守住这些诫命吗？神知道。但神这样作，有两个理由。&lt;/p>
&lt;p>首先，他要我们不断地聆听神的诫命，借着律法的镜子，能学习越来越多地发现我们的罪性，我们的人格的真实面目。为什么呢？因为若不彻底地了解我们的罪，我们就不会寻求基督。不断宣讲神的诫命的目的，是为了我们能越来越渴望通过基督的赦免和通过基督的圣洁生活而获得公义，这是我们越来越多地在他里面所寻求的。这样我们就不会变得自以为是，而成为更谦卑的基督徒。&lt;/p>
&lt;p>其次，神要借着宣讲他的神圣律法，叫我们热切地、不断地为圣灵的恩典祈祷。那时我们就会祈求他更多地更新我们，渴望神的形象在我们的生命中越来越彰显。神按照他的形象创造了我们，在真理、公义和圣洁上创造了我们。在乐园里，亚当能完美地遵行神的旨意，因为人的堕落，我们失去了神的形象，因为灵命的死亡我们不再了解神的旨意，也不再愿意按神的旨意去行。但是，通过圣灵的重生，神的形象在我们里面得以恢复。这样，我们就愿意越来越多地得到更新，好再一次能在知识、公义和圣洁上反映神的形象。这样，我们才盼望今生以后，能在永远的荣耀里完美地反射神的荣光。&lt;/p>
&lt;p>因此，在这世上，信徒已经可以“惟喜爱耶和华的律法，昼夜思想”&lt;em>（诗__1:2__）&lt;/em>。&lt;/p>
&lt;p>（《海德堡教理问答》节选，连载之二十六）&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>变水为酒——2013年2月24日主日讲章/袁灵传道</title><link>/2013/02/22/%E5%8F%98%E6%B0%B4%E4%B8%BA%E9%85%92-2013%E5%B9%B42%E6%9C%8824%E6%97%A5%E4%B8%BB%E6%97%A5%E8%AE%B2%E7%AB%A0%E8%A2%81%E7%81%B5%E4%BC%A0%E9%81%93/</link><pubDate>Fri, 22 Feb 2013 07:29:08 +0000</pubDate><guid>/2013/02/22/%E5%8F%98%E6%B0%B4%E4%B8%BA%E9%85%92-2013%E5%B9%B42%E6%9C%8824%E6%97%A5%E4%B8%BB%E6%97%A5%E8%AE%B2%E7%AB%A0%E8%A2%81%E7%81%B5%E4%BC%A0%E9%81%93/</guid><description>&lt;p>&lt;audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-7620-28" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls">&lt;source type="audio/mpeg" src="/wp-content/uploads/2013/02/20130222144838665.mp3?_=28" />&lt;/audio>&lt;/p>
&lt;p>经文：《约翰福音》2：1–12&lt;/p>
&lt;p>1第三日，在加利利的迦拿有娶亲的筵席，耶稣的母亲在那里。2耶稣和他的门徒也被请去赴席。3酒用尽了，耶稣的母亲对他说：“他们没有酒了。”4耶稣说：“母亲（原文作“妇人”），我与你有什么相干？我的时候还没有到。”5他母亲对用人说：“他告诉你们什么，你们就作什么。”6照犹太人洁净的规矩，有六口石缸摆在那里，每口可以盛两三桶水。7耶稣对用人说：“把缸倒满了水。”他们就倒满了，直到缸口。8耶稣又说：“现在可以舀出来，送给管筵席的。”他们就送了去。9管筵席的尝了那水变的酒，并不知道是哪里来的，只有舀水的用人知道。管筵席的便叫新郎来，10对他说：“人都是先摆上好酒，等客喝足了，才摆上次的；你倒把好酒留到如今！”11这是耶稣所行的头一件神迹，是在加利利的迦拿行的，显出他的荣耀来；他的门徒就信他了。 12这事以后，耶稣与他的母亲、弟兄和门徒，都下迦百农去，在那里住了不多几日。&lt;br>
弟兄姊妹：主日平安!&lt;/p>
&lt;p>今天我们继续来分享《约翰福音》。这次要分享的经文是主耶稣在迦拿的婚宴上变水为酒的神迹。&lt;/p>
&lt;p>「祷告」&lt;/p>
&lt;p>迦拿是加利利的一个地方，距离主耶稣的家乡拿撒勒12公里，也是主耶稣宣教的所及之地。按照以色列人的习俗，婚宴往往持续数日，有的甚至长达一周，所以在婚宴的后期酒不够了是完全可以理解的。但无论如何，这对于新郎家来说是一个尴尬的局面，因为喜庆的气氛很可能因此蒙上阴影。幸好此时主耶稣正在他们中间，主行的神迹使危机得到解决，使欢乐得以延续。&lt;/p>
&lt;p>使徒约翰说：“这是耶稣所行的头一件神迹”。在《约翰福音》中总共记载了主耶稣所行的七件神迹，包括“变水为酒”、“医治大臣的儿子”、“医治患了三十八年病痛的人”、“给五千人吃饱”、“叫瞎眼的人看见”、“叫拉撒路从死里复活”，还有“在海面上行走”。“七”在以色列文化中是个完全的数字，使徒约翰说“耶稣所行的事还有许多；若是 一 一 地都写出来，我想，所写的书，就是世界也容不下了”（约21：25）。所以他用七件神迹代表所有的神迹。而记这些事的目的就体现在11节“他的门徒就信他了”的“信”字上，“信”这个字在《约翰福音》中共出现了98次，可见使徒约翰的写作目的就是要叫读到这些见证的人可以信耶稣是基督，是神的儿子。&lt;br>
在迦拿婚宴上的这个神迹，我们首先想到的就是主耶稣的能力，使水变成酒当然属于超自然现象，这就证明了在前一章中使徒约翰开宗明义指出的“道就是神”。但除了能力之外，我们其实在这个事件中还能看到神子形象的很多方面。在此我和大家分享五点：&lt;/p>
&lt;p>一、耶稣是危机中拯救我们的神&lt;/p>
&lt;p>一场婚宴不过是社会生活中的寻常之事，但主耶稣却愿伸出祂大能的手介入这生活中的小事。祂没有因为这样的事小，这样的事俗，或者因为自己的身份太过尊贵而置身事外。祂在这件小事上愿意出手解决危机、成全喜乐，正表明“拯救”不仅仅是能力，“拯救”更是神子的性情，证明“神就是爱”。仅仅有能力，并不是人们信靠神的根据，而愿意为拯救世人施行祂的能力才是我们敬拜的理由。耶稣的拯救不仅体现在引导历史进入新天新地这样的大事上，祂的拯救也体现在使一场婚礼免于难堪这样的小事上；神不仅拯救以色列民族脱离奴役，神也拯救每一个愿意到祂面前来的个体脱离凶恶；神不仅拯救人的灵魂进入永恒的国度，祂也拯救人的身体免受病痛的折磨；祂的拯救不仅成就未来的荣耀，祂的拯救也满足我们今生的需要。总之，耶稣是乐意拯救人的主。就祂的能力而言，没有一件事大到祂无能为力；就祂的慈爱而言，也没有一件事小到祂不屑一顾。我们每个人的人生都避免不了危机，生活的艰辛，身体的软弱，罪恶的试探，死亡的威胁伴随人的一生。我们的灵魂深处都渴望平安稳妥，人生虽免不了经历死荫幽谷但我们深深的盼望可以安然经过。使徒约翰向我们见证，主耶稣正是那可靠的救主。祂有能力从无变有，化腐朽为神奇；并且祂谦卑的来到我们中间，愿意在最小的事上扶持我们。面对这样一位神子和祂恩惠的能力，我们的反应也当象起初的门徒那样：信祂、靠祂、爱祂、追随祂直到永远。&lt;/p>
&lt;p>二、耶稣是使缺乏变为丰富的神&lt;/p>
&lt;p>主耶稣在众人因缺乏而出现混乱和不满时，以祂的能力补足了这缺乏，并且祂所成就的不仅仅是够用，而是丰丰富富的远超他们的所需。经文特别记明那里有六口石缸，并且主吩咐“把缸倒满了水”。据学者研究，这石缸的容量大概是100升，也就是说六口石缸可盛600公斤的酒。对于一场已经临近尾声的筵席，这个数量显然超过他们的需要。由此可见神的恩典何等丰富，衪是慷慨的神，是厚赐与人的神。《马太福音》记载主耶稣喂饱四千人，剩下的零碎还装满了七个筐子；《路加福音》又记载主耶稣使彼得打的鱼多到几乎令鱼网裂开，令鱼船下沉；我们在祷告中常说“祂所赐的超过我们的所求所想”，这实在是真的。面对如此慷慨、如此恩典丰富的神，我们首先应当赞美祂，因祂的恩惠配得称颂；我们也当依靠祂，因为丰富的神必不会留下什么好处不舍得赐给我们；我们还当效法祂的慷慨，因祂教导我们说“你们要给人，就必有给你们的，并且用十足的升斗，连摇带按，上尖下流地倒在你们怀里”（路6：38）。&lt;/p>
&lt;p>三、耶稣是使平淡变为精彩的神&lt;/p>
&lt;p>主耶稣带来的不仅是数量上的改变，也是质量上的更新。主耶稣不仅将平淡的水变成醇美的酒，并且管筵席的见证说“这是比先前更美的好酒”。可以想象，婚宴必因这美酒达到高潮。有学者解释这酒象征基督教的福音，而水象征犹太教的传统。两相比较，显明福音胜过旧道理。我相信这样的寓意对比符合使徒约翰深邃的思想。但从我们各人跟随主的信仰体验也可证明：在主里的人生何等精彩。我认识一位牧师，他向妻子求婚时说：“我没有钱，也没有房，我不能应许你荣华富贵的生活，但我可以保证和我在一起一定可以有一个精彩的人生，因为跟随主的人生必定奇妙无穷。”我们教会今天所经历的虽然艰难，但其实也是精彩无限。以往只能在书上，在电视剧上看到的情节：就如那些魔鬼的伎俩，内外的争战，世间炎凉，人性百态，就发生在我们面前，发生在我们身上。争战和非议虽令人疲惫，但也说明你正扮演一场戏的主角，这又何尝不是一种精彩。刚过去的春节大家过的如何呢。我以前很爱过春节，因为我喜欢团圆、喜庆、热闹的气氛。但如今面对这节日心里总不免惆怅，因为知道没有盼望的喜庆是表面的；没有永恒的热闹是虚幻的；没有主的团圆只不过是场必散的筵席。因此，越是美好的日子，我们就越愿众人能得那真正的美好。我们传福音的动力在于恐怕有人沉沦；其实我们传福音也在于盼望人能享受那从主而来的真正实在的、美好的、精彩的福气。&lt;/p>
&lt;p>四、耶稣是听祷告的神&lt;/p>
&lt;p>这段经文中最难解释的是主耶稣说：“母亲，我与你有什么相干？我的时候还没有到。”母亲的原文是“妇人”，按中国人的理解，如此称呼自己的长辈似乎很不恭敬。但有人解释“妇人”这个词其实并无不敬之意，在当时的文化里这个词用于关系亲密的人之间。不过几乎所有学者也都承认：这个词可以用在夫妻之间，却没有发现它用在母子之间的先例。如果再考虑到后半句“我与你有什么相干?”的语气，就可以知道：主说这话时其实并非站在马利亚儿子的地位上，而是站在圣子的地位上。这句话显明一种界限，祂向马利亚表明上帝有行事的主权，祂不受人的支配。但主在说了这些好像拒绝的话之后，却又用行动拯救了危机，这正是令人费解之处。我们不禁会问：究竟是上帝原本就要拯救，还是上帝因人的请求而改变了心意。这也是我们信仰中的一个奥秘，神的计划和人的祷告之间究竟是何关系。对此，如果我们企图用理性消解奥秘，就难免导致两种极端：要么好像上帝完全听命于人，要么好像人的摆上完全没有价值。而若用信心调和这奥秘，就必结出敬虔的果子。就好像保罗的生命，一方面最谦卑最顺命，无论顺境逆境都能赞美主；一方面又最积极劳苦，祷告最多作工最多。这在人的理性无法调和的，却在保罗和众多圣徒的生命中和谐统一，就证明我们所信的神是奥秘的神，是真实的神。迦拿的婚宴这段经文并没有在理性上解释上帝的时候与马利亚的祈求之间的关系。但主耶稣的行动却表明神的主权不是冷酷的，不是没有体恤的，神的性情乃是恩慈怜悯，听祷告是祂爱的流露。我们祷告是因为神命令我们祷告吗?不完全是。我们若不相信神听祷告，我们就不会祷告；我们若不相信神是爱，我们的祷告也不能持久。所以，我们的祷告生活如何，正反映了我们对神爱世人的体验如何。马利亚听了耶稣的话，没有感到被冒犯却对用人说：“他告诉你们什么，你们就作什么。”这说明她真认识这位有怜悯有恩典的神子，并且相信祂必出手。但愿圣灵引导我们更亲近这位爱我们并听我们祷告的神子，让我们认祂为恩友，无论何事都能奔向耶稣座前祈求。&lt;/p>
&lt;p>五、耶稣是住在世人中间的神&lt;/p>
&lt;p>这段经文没有细说主耶稣和婚宴主人的关系，但重要的是主竟然没有拒绝参加这样一场世俗的社交活动。不少基督徒信主后就渐渐退出社会，社交活动基本限于基督徒之间。对于传统习俗，例如对祭祖、扫墓、逛庙会、过春节等等，不少基督徒的态度十分决绝。之前我们分享《启示录》时，提醒教会要小心那些看似平常的活动中隐藏的偶像崇拜的危险；今天我们分享《约翰福音》又要提醒大家要思想“主参加婚宴的行动”以及“道成肉身的意义”。无论是与世隔绝，还是与世妥协都并非神的心意。基督徒的生命应当是在世而不属世。“分离”不是基督徒对这个世界的唯一态度，“进入”也是基督给我们树立的清晰榜样。因光明降临，黑暗就被驱散；因真实显现，虚假就被揭露；因主的临在，平凡的婚宴就变成神圣的见证。没有降临就没有拯救；没有进入世界就不能得这世界上的人。因此，基督徒也有责任进入这世界。无论是什么拦阻我们进到世界中，是性格也好，是观念也罢，或是面子，或是骄傲，无论是什么都求主叫我们突破，使我们在世界中作祂的使者，就如同祂来到世上又与世人同住。求主帮助我们。&lt;/p>
&lt;p>弟兄姊妹们：愿我们知道那变水为酒的圣子，如今仍藉圣灵与我们同在。祂的能力和美德是不改变的。求主使我们与祂的关系真实、亲近。使我们每个人都常常经历祂的同在和拯救并多多品尝祂恩慈的滋味。愿我们的人生见证主的真实，就如同使徒们与主同行并不断经历祂的作为。阿们!&lt;/p>
&lt;p>「祷告」&lt;/p></description></item><item><title>我们遇见弥赛亚了——2013年2月17日主日讲章/小白牧师</title><link>/2013/02/17/%E6%88%91%E4%BB%AC%E9%81%87%E8%A7%81%E5%BC%A5%E8%B5%9B%E4%BA%9A%E4%BA%86-2013%E5%B9%B42%E6%9C%8817%E6%97%A5%E4%B8%BB%E6%97%A5%E8%AE%B2%E7%AB%A0%E5%B0%8F%E7%99%BD%E7%89%A7%E5%B8%88/</link><pubDate>Sun, 17 Feb 2013 01:53:19 +0000</pubDate><guid>/2013/02/17/%E6%88%91%E4%BB%AC%E9%81%87%E8%A7%81%E5%BC%A5%E8%B5%9B%E4%BA%9A%E4%BA%86-2013%E5%B9%B42%E6%9C%8817%E6%97%A5%E4%B8%BB%E6%97%A5%E8%AE%B2%E7%AB%A0%E5%B0%8F%E7%99%BD%E7%89%A7%E5%B8%88/</guid><description>&lt;p>&lt;audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-7609-27" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls">&lt;source type="audio/mpeg" src="/wp-content/uploads/2013/02/20130217093745796.mp3?_=27" />&lt;/audio>&lt;/p>
&lt;p>约翰福音 1：41-42，45-46 他先找着自己的哥哥西门，对他说：“我们遇见弥赛亚了（“弥赛亚”翻出来就是“基督”）。”于是领他去见耶稣。耶稣看着他说：“你是约翰的儿子西门，你要称为矶法（“矶法”翻出来就是“彼得”。）”…… 腓力找着拿但业，对他说：“摩西在律法上所写的和众先知所记的那一位，我们遇见了，就是约瑟的儿子拿撒勒人耶稣。”拿但业对他说：“拿撒勒还能出什么好的吗？”腓力说：“你来看。”&lt;/p>
&lt;p>弟兄姊妹，主内平安！&lt;/p>
&lt;p>今天我们继续分享约翰福音，今天要分享的是第一章余下的经文，即35-51节。&lt;/p>
&lt;p>约翰福音的主题（也是四卷福音书共同的主题）是“但记这些事，要叫你们信耶稣是基督，是　神的儿子，并且叫你们信了他，就可以因他的名得生命。”（约 20：31）。约翰福音开篇即宣布主耶稣是谁——他是成为肉身的神之道，是万物的创造者与承受者，是生命的真光，“充充满满地有恩典，有真理”。当一个真心寻求并愿意谦卑自己的人与这生命的真光相遇时会发生什么呢？今天这段经文所记载的正是两个鲜活的见证：他们成为了主耶稣的首批门徒。&lt;/p>
&lt;p>以下我们将主要从门徒的角度查考这段经文。&lt;/p>
&lt;p>一、见到耶稣时&lt;/p>
&lt;p>本段经文中首先与生命真光相遇的还是施洗约翰，这次他和两个门徒在一起，并再次向他们见证说“看哪，这是　神的羔羊！”作为主耶稣的见证人，施洗约翰准确把握并出色地完成了自己的使命，随时随地向人们见证主正是神所差来、要以自己为赎罪祭拯救世人的那一位，正是自己不断向众人传讲、要众人等待的那一位，从而将人们引到主的面前。&lt;/p>
&lt;p>这里提醒我们两点：一是作为基督徒，我们同样是主耶稣的见证人，领受了传福音的使命，领人认识主。因此“务要传道，无论得时不得时，总要专心。”（提后 4：2）二是我们要准确、全备地见证耶稣是谁，从而使人得那真正的生命。当然，能如此行的前提是你自己首先要认识主，并且忠心地传十字架的道理。当今的时代热心人不少，但认真的未必很多，盼望弟兄姊妹能详细地检查一下我们所传的福音信息，是否就是施洗约翰所见证的那一位。&lt;/p>
&lt;p>其次，与生命真光相遇的是施洗约翰的两位门徒——安得烈和另一位不知名的门徒（有人认为他就是本书的作者使徒约翰）。他们当时正与他们的老师在一起，遇见了主耶稣，并听到了施洗约翰再次的见证，于是毅然地改换了门庭，跟随了主。当主转过身问他们“要什么”的时候，他们表达了更深地了解主的愿望，于是主邀请他们与他同住，这样的结果注定非同寻常——他们“遇见弥赛亚了”，因此便得着了那真正的生命。&lt;/p>
&lt;p>这两位门徒的经历也提醒我们两点：一是机会是非常宝贵的（尤其是那些能改变人生轨迹的机会），不容错过。诗人说“为此，凡虔诚人都当趁你可寻找的时候祷告你，大水泛溢的时候，必不能到他那里。”（诗 32：6）有些机会失去了，以后还有弥补的可能。但有些机会失去了，就只能终生遗憾了。而要能及时抓住机会，就需要有敏锐的属灵洞察力，并顺服圣灵的引导。安得烈他们一定是牢牢地记住了施洗约翰的预言，并时刻注意他们老师的见证，于是抓住了机会，成为了主耶稣最早的门徒。因此，我们需要在圣灵的光照与引导下不断增进我们的属灵洞察力，敏感于主的呼召，只有这样才能抓住机会，紧跟主的脚步，不致因懈怠与软弱而遗憾终生。二是了解、认识一个人最好的方式莫过于“与其同住”了。近距离的生活，不仅使你可以全方位地考察一个人的生命状况与生活态度，从而得出真实、可靠与活泼的结论，而且自己的生命也能受到感染。这恐怕正是安得烈他们当时的用意，结果正如他们所期望的：他们真正地认识了主（这是成为门徒与作见证的前提）！作为一个基督徒，我们本是与圣灵同住的人，但我们更深地认识主吗？为什么我们常感到主很遥远或模糊呢？恐怕关键的一点就是我们常常因私欲和不顺服而阻隔了与圣灵的交通，不能顺着圣灵而行，当然就不能更深地认识主了。所以我们要警醒、要悔改，“不要消灭圣灵的感动，不要藐视先知的讲论。但要凡事察验，善美的要持守，各样的恶事要禁戒不作。”（帖后 5：19-22）使自己的生命不断被圣灵更新。&lt;/p>
&lt;p>第三，与生命真光相遇的是腓力和彼得。他们一个是由主直接呼召的，另一个则是被自己的兄弟带到主面前的。关于他们首次与主交往的细节没有记载多少，但却有一个共同的特点——那就是他们毫不犹豫地跟随了主！没有疑惑、也没提要求——想起了主后来对彼得说的话“西门巴约拿，你是有福的！”（太 16：17）&lt;/p>
&lt;p>是啊！其实最有福的正是那听见就信、看见就跟随主的人。多马看见了才信，因而受主的责备。今天的你我，同样有从主而来的呼召，有我们那当打的仗、当跑的路、当守的道，我们该以怎样的态度去面对呢？顺服、忠心、喜乐是最有福的，也是最轻松的；疑惑、挣扎、无可奈何是痛苦的，更是要丧失许多福分的；悖逆、抵挡只能被主弃绝。有时我想为什么我们作门徒作的很苦？恐怕正是缺少如腓力和彼得一样“小孩子的心”吧！&lt;/p>
&lt;p>最后，与生命真光相遇的是拿坦业（他应该就是其他福音书中的巴多罗买）。这是一个来自加利利迦拿小城的人。当腓力向他介绍主的时候，他的反应代表了大多数人首次遇到生命之主时的态度：既然拿撒勒如此微不足道、被人轻视（连加利利人都这样认为），连个名人都没出过，万众仰望的弥赛亚岂能由此地而来？还是不“轻信”为好。但作为一个“没有诡诈的真以色列人”，拿坦业值得称道的却是他没有丢弃寻求的心，他接受了腓力的邀请，来到了主的面前。这是一个改变命运的时刻：在主的真光照耀之中，拿坦业看见了、降伏了，他即时宣告“你是　神的儿子，你是以色列的王。”&lt;/p>
&lt;p>从拿坦业的身上我们同样能学习两点重要的教训：一是人要认识主，就不能先入为主，不能为世俗的经验所限制。我们太习惯随着社会的标准评价一切，按着名气、官职、财富等去看人，于是就丧失了灵里的洞察力。要更深地认识主，就必须心意更新而变化，不随从世俗的价值观。难怪八福有一福说“清心的人有福了，因为他们必得见　神。”（太 5：8）二是一定要把人带到主的面前，象腓力一样，也要象拿坦业一样不拒绝这样的机会。我们不能做的事，不等于主不能，在神岂有难成的事？所以，服侍中遇到了困难，不论是对人还是对事，要紧的不是绝望、不是放弃，而是赶紧地带到主的面前，求主工作，我们就必享受那“出人意外的平安”。新的一年我们周围的环境依旧艰难，似乎仍不见出路，这样的时候，不正是需要我们来到主的面前，等候主自己动工吗？&lt;/p>
&lt;p>这几位首次与主的相遇对大公教会意义重大：五个使徒由此确立，其中一个还被主称为“彼得”——教会正是用这一块块“活石”建造起来的。&lt;/p>
&lt;p>二、认识耶稣后&lt;/p>
&lt;p>遇见了生命的真光、得着了真正的生命以后，你首先要做的会是什么？本段经文记载了两个见证——一个是施洗约翰的，另一个是安得烈和腓力的——他们都是立即与人分享这个好消息，引人归主。&lt;/p>
&lt;p>施洗约翰的使命就是作主的先锋，为主预备道路。所以，当他确认耶稣就是“在我以后来的，能力比我更大，我就是弯腰给他解鞋带也是不配的。我是用水给你们施洗，他却要用圣灵给你们施洗”（可 1：7-8）的那位以后，他不仅立即为主耶稣作见证，称他是“神的羔羊，除去世人罪孽的”，而且毫不犹豫地引导自己的门徒归向耶稣（这些门徒正是为主预备的）。施洗约翰是一位忠实、尽责的先锋，实实在在地为主预备了能结果子的“好土”。&lt;/p>
&lt;p>施洗约翰的确值得我们效法。我们服侍是为谁？服侍的目的是什么？这是我们要时刻牢记、常常警醒的问题。在撒旦的试探、人性的软弱以及世界的诱惑面前，一不小心，就很容易迷失了方向，变成满足自己的私欲、荣耀自己了，那祸可就大了！作为一个颇负盛名的“夫子”，施洗约翰在众人眼中是带着先知的光环的（直到几十年后保罗传福音到以弗所，那里的门徒受的还是约翰的洗），以至不少人认为他就是基督。在他身边，也聚集了许多的跟随者。这样的时候与这样的成就，是人最容易迷失自我的时候，其中的试探一定很大。但施洗约翰却没有因此而失败，他能在风头正劲的时候放下自己，宣告“他必兴旺，我必衰微”（约 3：30），足见其灵性的敏锐和品格的谦卑，不愧是一个从母腹就被圣灵充满的人。这是对所有服侍主的人，尤其是那些蒙召在教会中作领袖之人的提醒：务要记住自己的身份与服侍的对象！一切的服侍，都应当为着传扬主的名，彰显主的荣耀，务要引人定睛在主的身上。如果我们让人看见的是我们自己，最低限度也意味着你服侍的失败，没有完成主交给的任务。如果起了私心，贪图利益、名声、恩赐等，或者有什么舍不得放下的，结果就成了假冒为善的法利赛人，必为主所弃绝。&lt;/p>
&lt;p>作为门徒，安得烈和腓力认识主以后，首先想到和作到的就是把主介绍给自己的亲人和好友。安得烈把自己的兄弟彼得带到了主的面前（约翰福音记载的主要就是他这方面的事迹，如献五饼二鱼、领希腊人见主等），成就了十二使徒之首。腓力把自己的好友带到了主的面前，天国增添了一位得力的工人。&lt;/p>
&lt;p>当我们信了福音、认识了生命之主以后，岂不是也应当如此行吗？好东西就应当首先与自己的亲人、朋友分享，好消息就应当从自己的身边传扬出去。我们许多的弟兄姊妹都有这方面美好的经历（我就是由师母带到主面前的），相信在春节与家人团聚的这段时间里，弟兄姊妹在这方面又添了不少新的见证。在新的一年里，盼望我们有更多的家人、朋友、同事、邻舍因着我们的工作而被带到主的面前。&lt;/p>
&lt;p>有时我们常感觉自己没什么恩赐，也没什么特别的呼召，似乎做不了什么。但引人到主的面前并不太难，人人都可以做得来。不要轻看这小小的工作，因为一旦五饼二鱼被交在了主大能的手中，结果之奇妙肯定会超过我们所求所想的。安得烈认识到主耶稣就是他们弟兄所盼望、所等候的弥赛亚，于是赶紧与哥哥分享，彼得就诞生了——这位使徒的地位和重要性我们今天都看得清清楚楚。今天同样如此，你带到主面前的那一个人，你投入的一点恩赐，你奉献的一点财物，谁知道主将成就什么呢？所以，切莫“因善小而不为”，不一定要做多少大事，就从身边开始，尽你的力量，把主放在你身边的那人带到主的面前吧！&lt;/p>
&lt;p>本章结束的时候，主说“你将要看见比这更大的事。…… 我实实在在地告诉你们，你们将要看见天开了，　神的使者上去下来在人子身上。”约翰福音以下所记载的，正是这些事——道成肉身的神子所作更大的事。&lt;/p>
&lt;p>愿上帝祝福我们！&lt;/p></description></item><item><title>看哪，神的羔羊，除去世人罪孽的——2013年2月10日主日讲章/晓峰牧师</title><link>/2013/02/08/%E7%9C%8B%E5%93%AA%EF%BC%8C%E7%A5%9E%E7%9A%84%E7%BE%94%E7%BE%8A%EF%BC%8C%E9%99%A4%E5%8E%BB%E4%B8%96%E4%BA%BA%E7%BD%AA%E5%AD%BD%E7%9A%84-2013%E5%B9%B42%E6%9C%8810%E6%97%A5%E4%B8%BB/</link><pubDate>Fri, 08 Feb 2013 12:01:08 +0000</pubDate><guid>/2013/02/08/%E7%9C%8B%E5%93%AA%EF%BC%8C%E7%A5%9E%E7%9A%84%E7%BE%94%E7%BE%8A%EF%BC%8C%E9%99%A4%E5%8E%BB%E4%B8%96%E4%BA%BA%E7%BD%AA%E5%AD%BD%E7%9A%84-2013%E5%B9%B42%E6%9C%8810%E6%97%A5%E4%B8%BB/</guid><description>&lt;p>&lt;audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-7599-26" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls">&lt;source type="audio/mpeg" src="/wp-content/uploads/2013/02/20130208194315383.mp3?_=26" />&lt;/audio>&lt;/p>
&lt;p>读经：《约翰福音》一章19-34节。&lt;br>
【约1:6】 有一个人，是从神那里差来的，名叫约翰。&lt;br>
【约1:7】 这人来，为要作见证，就是为光作见证，叫众人因他可以信。&lt;/p>
&lt;p>约翰福音第一章的前18节是整卷约翰福音的序言，其中两次提到有一位名叫约翰的人是为给基督做见证而来，今天我们所分享的一章19-34节经文就是这人为基督所做见证的内容，我们通常为把这位约翰和使徒约翰区分开，就称他为施洗约翰。施洗约翰所做的见证分为两个部分：一是施洗约翰对自己身份、使命的说明，二是施洗约翰对耶稣身份、使命的见证。其实，施洗约翰对自己的说明和对耶稣的见证是交织结合在一起的。&lt;br>
施洗约翰的事奉时间非常短暂，从他在旷野开始发出悔改的呼召到被希律下在监里可能只有六个月的时间，或许这是圣经所提到的所有使徒先知中出来公开事奉时间最短的先知了。但是施洗约翰的事奉却是极为重要的，其重要在于他作为旧约时代的最后一位先知见证了耶稣就是基督，是神的羔羊，是神的儿子，耶稣就是神在万世以先所制定的救恩计划中的那位除去世人罪孽的羔羊。透过施洗约翰的见证告诉所有的犹太人以及了解犹太文化的外邦人，被钉十字架的耶稣就是上帝起初的救赎计划，虽然在很多人看为困难、看为拦阻、看为绊脚石（林前一23），但这的确是上帝荣耀救恩计划的核心；并且告诉他们，十字架的拯救并不是那么难以理解和接受，这并非是上帝的崭新的作为，而是早就透过先知不断预言了的。故此，施洗约翰的见证其重要就在于他是新旧约之间的衔接，他的事奉是一个时代的结束，也是另一个新时代的开始（太十一13，路十六16）。&lt;/p>
&lt;p>一、施洗约翰对自己身份的说明&lt;/p>
&lt;p>所以，使徒约翰对施洗约翰见证的记载就是从施洗约翰对自身身份的一系列否定开始的，这否认是针对犹太人所派来的祭司和利未人的问题；“犹太人”这一称呼在这里用于称呼对耶稣怀有敌意的群体，他们可能差派了学识丰富的祭司和利未人来盘问同样是利未人父亲也是祭司的施洗约翰。&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>“我不是基督”&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>从耶路撒冷来的祭司和利未人没有直接问施洗约翰说“你是基督吗？”，而是问“你是谁？”，但施洗约翰知道他们的意思，就直接回答说“我不是基督。”因为在当时的犹太社会中弥漫着盼望弥赛亚降临的浓厚气息，只是他们对弥赛亚的盼望是一个民族英雄式的，一个军事领袖式的，或者一个具有超自然能力的先知式的，等等不一而足，虽然施洗约翰没有行过一件神迹（约十41），但施洗约翰的事奉在当时的民间引起了非常大的轰动和被关注，他被人误认为是基督也属正常。但这对施洗约翰来说就属很不正常，因为见证基督是他一生中最重要的使命，如果他的事工夺取了原本属于基督的荣耀这是他万分不愿意看到的，所以他不能容忍任何类似这样的误解。故此，这里经文中用“明说”一词来表达施洗约翰对于否认自己是基督的那种坚决清楚的态度。而且，施洗约翰所用的“我不是基督”这一表述中“我”是一个强调用法，好像是在暗示说，基督其实早就来了，就在你们当中，只是我不是。&lt;/p>
&lt;ol start="2">
&lt;li>“我不是以利亚”&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>在施洗约翰否认自己是基督之后，他们还是不放弃地追问说，既然你不是基督，那么你是以利亚吗？因为《旧约-玛拉基书》曾预言说“看哪，耶和华大而可畏之日未到以前，我必差遣先知以利亚到你们那里去”（玛四5）。施洗约翰依然否认了自己是以利亚这一说法。&lt;/p>
&lt;p>关于施洗约翰和旧约先知以利亚的关系，在天使介绍将要出生的施洗约翰的时候就曾经提到，就是他“有以利亚的心志能力”（路一17），而且主耶稣也在论到施洗约翰的时候说“这人就是那应当来的以利亚”（太十一14），显然主耶稣也是根据《玛拉基书》四章5节的经文而言的。可是这里施洗约翰却毫不犹豫就否认了这一点。首先，《玛拉基书》的预言并非是说上帝会把被火车火马接走（王下二11）的以利亚再次给差派下来，而是要差派一位和以利亚类似的先知来做弥赛亚的先锋。从外表上看施洗约翰身穿骆驼毛的衣服，吃的是蝗虫野蜜（太三4，可一6），这是旧约先知的典型穿着，就如当年亚哈一听到手下对一个人的描述为“身穿毛衣，腰束皮带”，就马上断言说“这必是提斯比人以利亚”（王下一8）。施洗约翰和以利亚的相似不但是在外表上，他与以利亚的相似乃在于天使所说的“他必有以利亚的心志能力”。这心志就是对于以色列人犯罪悔改的紧迫心情，能力是上帝所赋予给他们的超然的权柄。所以，如果从耶路撒冷来的祭司和利未人认为施洗约翰是以利亚的转生或者显现，他当然会否认；如果这些祭司和利未人也是认为他有以利亚的心志能力，那么就是施洗约翰并没有意识到他就是先知玛拉基所预言的那一位。&lt;/p>
&lt;ol start="3">
&lt;li>“我不是那先知”&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>祭司和利未人继续追问，你是“那先知吗？”。“那先知”就是摩西曾经对以色列人所预言将来神会在以色列中兴起一位像他那样的先知（申十八15）。“那先知”这个词使徒约翰没有做任何解释，显然对于当时的犹太人和施洗约翰来讲，这个词的含义是清楚明了的，他们都知道这词所指的意思。当时的犹太人并没有把“那先知”理解为他们所一直盼望的“弥赛亚”，犹太人和死海古卷一般把“那先知”和“弥赛亚”看为两个不同的人，而今天的基督徒从释经的角度把摩西在《申命记》中所说的“那先知”等同于弥赛亚（徒三22）。施洗约翰再一次否认了自己就是“那先知”。&lt;/p>
&lt;ol start="4">
&lt;li>“我是那在旷野的人声”&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>这些祭司和利未人听到施洗约翰对他们期望中的人物一一否认之后，终于要求施洗约翰自我介绍一下：你自己说，你是谁？（约一22）。施洗约翰队自己的说明应该是很令他们吃惊，我们也应当惊异，那就是施洗约翰介绍自己说“我就是在旷野呼喊者的声音”（赛四十3-新译本）。面对官方宗教机构对他的盘问，施洗约翰虽然否认了他们的猜测，但是也没有介绍自己说“我的父亲是利未支派的撒迦利亚，我在母腹就被圣灵充满（路一15）”，他没有诉诸于自己的出身和属灵经历。他诉诸旧约先知书对他的预言，这正表明了“有一个人是从神那里差来的，名叫约翰”（约一6），他知道自己的事奉使命是从上帝来的；这是很不寻常的，他是除了弥赛亚之外唯一一位被先知预言的先知。他虽然表明了自己是神在很早就藉其他先知的口所预言的那一位，但是，却只说明自己只是一个声音而已。他的谦卑和主耶稣对他的评价形成鲜明的对比，主说他是“妇人所生兴起来最大的”（太十一11），但施洗约翰自己却在这份荣耀面前谦卑地称自己只是一个为主修直道路的声音而已，只是一个在君王出行之前，负责把路修平，告诉人们做好迎接准备的差役而已。这让我们看到即使是在说明自己的身份和使命，施洗约翰也决没有任何占有基督荣光的说辞。&lt;/p>
&lt;p>在我们的一生中，需要学习的最大的功课就是谦卑，无论在我们人生的任何场景，无论是哪一个舞台上，耶稣都是我们的焦点，我们的中心，如果我们把目光、注意力都吸引到了我们的身上，那就是对上帝荣耀的窃取。施洗约翰的事奉是今日所有事奉者的榜样，我们其实只是一个声音，一个得救信息的传讲者，一个见证耶稣是基督的使者。我们的见证不能让人记住的不是基督，而是神奇经历，不是基督而是我们自己，或者其他什么。&lt;/p>
&lt;ol start="5">
&lt;li>“那你为什么施洗呢？”&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>面对约翰的一再否认，这些人就不禁质疑约翰说，既然你什么都不是，那你为什么施洗呢？而施洗约翰的回答好像没有回答他们的问题，其实却正是回答了他们的问题。&lt;br>
因为施洗约翰已经就自己的身份引用《以赛亚书》告诉了他们，但是他们却是愚顽不懂。所以，施洗约翰就再次解释自己的使命，即他的施洗只是为了那位将来真正可以洗净人罪恶的那一位来做预备工作，他施洗就是在做“铺平主的路，修直主的道”的工作，他施洗就是为要叫耶稣显明给以色列人（约一31）。&lt;/p>
&lt;p>他们之间的这一段对话非常紧凑，从基督，到《玛拉基书》，到《申命记》，时间越发向远古挪移。在这个对话中显示出这些从耶路撒冷来的祭司和利未人如此的熟悉旧约的律法，那么他们应当也熟悉施洗约翰所说的《以赛亚书》中的预言经文，但是这些人好像没有听到约翰的引用一样，显出他们并不真关心施洗约翰是谁，施洗约翰为何要施洗，他们来只是为了完成一个托付给他们的公事，于是他们就在自己的思路里面，根本就没有留意施洗约翰的话，他们机械地在提了几个之前就设计好的问题后，就直接进入到了他们的预设问题了：你谁都不是，你凭什么施洗呢？但他们根本就没有听进去，虽然约翰说自己不是以利亚，自己不是那先知，但施洗约翰却告诉了他们自己是谁，是以赛亚先知所预言的那一位，他所领受的是从神来的，他施洗的权柄是从神来的，他所传讲的也是从神来的。但这些人置若罔闻，先知以赛亚说什么不重要。在他们的观念中，如果不是玛拉基先知所预言的以利亚，如果不是摩西所预言的那先知，其余谁预言了什么都不重要了。&lt;/p>
&lt;p>二、施洗约翰对耶稣身份和使命的见证&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>“看哪，神的羔羊，除去世人罪孽的”&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>施洗约翰对基督的见证就是在他对自己的一系列否认之后，他提醒这些怀有敌意者，基督已经来到，就站在你们中间，但是你们不认识他。只是施洗约翰并没有在和这些人对话的时候见证耶稣就是基督，而是在第二天看见耶稣来他这里了，就在众人面前见证说“看哪，神的羔羊，除去世人罪孽的”。&lt;/p>
&lt;p>“神的羔羊”指基督作为赎罪的祭物，乃是上帝自己预备的，所以他只一次献上自己，就成就了永远赎罪的事（来九12），不必像人间的大祭司那样，需要年年献上同样的祭物（来九25）。耶稣作为神自己所预备的羔羊，远超越旧约或者说人间任何的祭品。除了施洗约翰这样见证耶稣就是基督，是神的羔羊，使徒保罗也曾见证基督就是被杀献祭的逾越节的羔羊（林前五7），使徒彼得也曾见证说我们得赎乃是凭着基督的血如同那无瑕疵无玷污的羔羊之血（彼前一19）。旧约的其他先知也曾以羔羊作为上帝所差派的拯救者的比喻，如先知以赛亚说：“他被欺压，在受苦的时候却不开口。他像羊羔被牵到宰杀之地，又像羊在剪毛的人手下无声，他也是这样不开口”（赛五十三7）。施洗约翰在这里的见证就是说：过去先知所预言的那位被牵到宰杀之地的羔羊就是他。可以说，施洗约翰所用“上帝的羔羊”这个词语如此深刻地影响了使徒约翰，在《启示录》中二十多次的使用“羔羊”这个词语来表达基督那尊贵荣耀的身份和工作，基督在地上曾显明出来的那无与伦比的爱与牺牲、受苦与得胜都集中在这个词语中表达了出来。&lt;/p>
&lt;p>而且，我们要注意到，施洗约翰是一个地道的犹太人，是利未支派的后裔，是祭司的儿子，但从他口中所出的弥赛亚的使命却超越了犹太人的民族界限，他宣告说，耶稣作为神的羔羊是要除去世人罪孽的。当然这里的世人并非是指所有人的罪都被基督的宝血所洗净，所有人都得救赎了，而是指他是所有人的救主，也是唯一的救主。无论是那个民族、那个国家，无论是高贵的、还是卑贱的，男的，女的，如使徒保罗所言：“在此并不分希利尼人、犹太人，受割礼的、未受割礼的，化外人、西古提人，为奴的、自主的，惟有基督是包括一切”（西三11）。基督是普天下人的救主，并不单单是犹太人所盼望的弥赛亚。&lt;/p>
&lt;p>施洗约翰所做的这个我们非常熟悉的对耶稣的见证，已经超越了当时人们对弥赛亚的盼望，包括怀有敌意的群体和跟随耶稣的门徒。当施洗约翰说耶稣是“神的羔羊”的时候，在当时会让人理解为基督的十字架吗？我们知道约翰福音的核心就是围绕着基督的十字架在进行。施洗约翰的见证核心也可以说同样如此。我们说施洗约翰否认了自己是基督，但是他指着耶稣做见证的时候，也没有说，“看哪，这就是基督，救我们脱离罪恶辖制的”。而是做了一个充满了献祭意味的宣告，也就是说，当施洗约翰介绍耶稣的时候，并没有将弥赛亚从军事、政治、民族性的角度来介绍，而是从救赎的角度来介绍的。甚至，可能他自己都还不是特别清楚自己所说的这句话的丰富又真实的含义。就如同当年彼得说“你是基督，永生神的儿子”（太十六16），转身就说，“主啊，万不可如此，这事必不临到你身上”（太十六22），对于彼得来说，一位受苦的基督，受苦的救主是不可想象的。他虽然被圣灵感动做了一个流传万世的伟大宣告，但是他对“基督”使命成就的认识却不是从上帝来的，而是照着自己的意思想的。同样，对于此时的施洗约翰来说，当他指着耶稣说：“看哪，神的羔羊，除去世人罪孽的”，这时候的他可能不明白神的羔羊会在十字架上舍命。我们从后来施洗约翰被下监之后听见耶稣所行的周流四方医病赶鬼就开始怀疑耶稣的弥撒亚身份可以知道，他的弥赛亚观念中也依然有着诸多的局限性。&lt;/p>
&lt;p>这也是主耶稣对施洗约翰的评价中所提到的“凡妇人所生兴起来没有大过约翰的，但是天国里最小的也比他大”（太十一11）。施洗约翰是所有旧约先知中的最后一位，也是最大的一位，因为其他先知都只是预言基督的降生和来临，但是没有一个先知像施洗约翰这样亲眼看见弥赛亚，还给弥赛亚施洗，还可以指着弥赛亚来向众人见证，这是无比的荣耀。但即使是这样，他对十字架真理的认识比不上一个被圣灵重生之后的任何一个新约时代的基督徒，今天每一个基督徒都知晓耶稣为我们的罪被钉死在十字架上，并且复活了，我们信仰中这一最为明了和基本的真理对于当时的犹太人来说却是一个非常大的障碍。即使施洗约翰作为最伟大的一位旧约时代的先知，他也依然不那么清楚基督的十字架和复活。&lt;/p>
&lt;p>他知道“羔羊”的含义，知道“除去罪孽”的含义，但是对于羔羊的工作是如何做成的可能他却不清晰。其实，无论这里的羔羊是指着逾越节那被杀的羔羊而言，还是指着赎罪祭中的羔羊而言，还是《以赛亚书》五十三章中那受苦代死的羔羊，甚至有人说是指着代替以撒的那只羔羊，总之，羔羊一般都要被杀来代替上帝子民的罪，可见施洗约翰这句话和彼得一样乃是从天上赐下来的。所以，这见证不是属血肉的指示他的，而是从天上来的启示。&lt;/p>
&lt;ol start="2">
&lt;li>“我是用水施洗，那一位是用圣灵施洗的”&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>施洗约翰的洗礼是悔改的洗，本身并没有赦罪的功效，只是表明人愿意承认自己的罪需要被洁净。真正将基督救赎的恩典运行在人身上的乃是圣灵的工作。而上帝赐圣灵给基督乃是没有限量的（约三34），基督用圣灵给信从他的人施洗，是指他将圣灵赐给每一个跟从他的人，圣灵将在信徒的心里做更新、洁净、光照、安慰、带领、责备等工作，圣灵将充满在信徒的心里。而且，这种内驻不是暂时的，而是永久的。圣徒将永远处在圣灵的浸润中。这就是施洗约翰见证耶稣是用圣灵施洗的含义。&lt;/p>
&lt;ol start="3">
&lt;li>“这是神的儿子”&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>为耶稣施洗可能是施洗约翰一生中最为震撼的事情了，看到三一真神的三个位格的同时显现。他看到圣灵仿佛鸽子从天降下住在耶稣的身上，他就知道这是谁了。施洗约翰说他过去不认识耶稣，现在认识了。他和耶稣是亲戚，他不可能不知道耶稣，不认识耶稣，但他所说的认识不是我们一般意义上的认识，如耶稣的乡亲对耶稣的看法“这不是木匠的儿子吗？他母亲不是叫马利亚吗？他弟兄们不是叫雅各、约西、西门、犹大吗？他妹妹们不是都在我们这里吗？”（太十三55-56），这看法只能导致他们厌弃他（太十三57）。而是他从所看到的圣灵的降下，无比确认耶稣是神的儿子。&lt;/p>
&lt;p>对耶稣身份的不同认识导致人们对他有不同的态度。我们若看耶稣只是我们的好朋友，我们与他就只有一种朋友式的倾诉关系，那么就会缺乏对基督的敬畏和顺从；我们若看耶稣是一位有求必应的好友，那么我们可能只是会利用他；我们若看耶稣是一个毫无原则的好人，我们可能就会肆意妄为。我们信仰的核心就是在于我们怎么看耶稣，他是谁？他是上帝的儿子，是为我们的罪而死的上帝的羔羊，那么他对我们的意义就会变的完全不同。正如后来使徒约翰所说的，他配得权柄、丰富、智慧、能力、尊贵、荣耀、颂赞（启五12）。他配得我们为他付出一切。这样我们与耶稣的关系就因着他的死与复活而联合在一起，我们的人生就与基督联合在一起了，我们不再是一个人的生活，而是与主一起的生活，我们是在与基督一同在单位工作、在路上走路、在菜市场买菜、在做饭、在睡觉等等，即他既然为我而死，将我买来归他所有，那么我今天的工作也是为他而做的，休息也是为主休息，让身体能在一个良好的状态下为他所用等等。我们的生活是属于基督的生活，他就在我们的生活中，就是基督在我里面活着。何时基督从我们的生活中缺席了，我们的生活就失去了灵魂和能力，失去了光彩和热情，失去了平安与盼望。基督的十字架是需要我们每日在心里思想、咀嚼、品味的，他从至高之处降生在我们中间，他的地位和他为我们所舍弃的应当摧毁我们里面所有的刚硬和悖逆，除去我们里面一切的骄傲和自义。&lt;/p>
&lt;p>不是看耶稣为自己的表弟，看耶稣是自己姨妈的儿子，是一个木匠的儿子，而是认识到他是上帝的儿子，对耶稣的这一认识，就决定了施洗约翰看自己的事奉。也正是在这个意义上，施洗约翰说“我给他解鞋带也不配”。在当时的社会中，解鞋带是一个奴隶才做的事情，一个人若是跟随一个拉比，这个学生除了给拉比解鞋带之外要做所有在生活上的照料，但惟独这件事情，不是门徒做的，而是一个奴隶做的。但施洗约翰却说，自己连做耶稣的奴隶的资格都没有。很少人有约翰这样的谦卑，甚至有人觉得施洗约翰这样的谦卑过度了，那是因为我们没有看到基督的超越和神性。我们必须看到基督本是上帝的儿子，他虽然成为肉身在我们中间，但是他的尊贵地位是我们无法想象的，他和我们之间本有天壤之别，他是造我们的主，我们是他手中的被造之物。从永生神的至圣至荣的尊贵威严和荣耀来看，上帝与一个身体处在朽坏中内心无比败坏充满诡诈和各样犯罪的卑微人类之间的鸿沟是无法逾越的。凡是觉得施洗约翰自谦的过度的想法，都是没有看到上帝的无比超越和自身的软弱丑恶，是不认识基督的尊贵和荣耀，同时也是自视颇高，没有看到自己的卑微和败坏。&lt;/p>
&lt;p>但基督徒可能常常忽视了基督作为上帝儿子这一最为基本和伟大的事实，他本来富足、尊贵，却为我们成为贫穷，被人羞辱。我们若是以为平常，乃是我们忘记了基督的身份。耶稣就是那太初之道在肉身的显现，就如保罗所说“大哉，敬虔的奥秘，就是神在肉身显现”（提前三16）。虽然耶稣在世人看来是一个木匠的儿子，一个从拿撒勒那样一个无名小镇出来的普通犹太人，虽然他面容枯槁（赛五十二14），但你如果真认识他，你一定会震惊不已：为拯救罪人，上帝竟然以人形居住在我们中间！施洗约翰所见证的就是这一点。&lt;/p></description></item><item><title>耶稣基督——生命的真光——2013年2月3日讲章/天明牧师</title><link>/2013/02/01/%E8%80%B6%E7%A8%A3%E5%9F%BA%E7%9D%A3-%E7%94%9F%E5%91%BD%E7%9A%84%E7%9C%9F%E5%85%89-2013%E5%B9%B42%E6%9C%883%E6%97%A5%E8%AE%B2%E7%AB%A0%E5%A4%A9%E6%98%8E%E7%89%A7/</link><pubDate>Fri, 01 Feb 2013 14:38:35 +0000</pubDate><guid>/2013/02/01/%E8%80%B6%E7%A8%A3%E5%9F%BA%E7%9D%A3-%E7%94%9F%E5%91%BD%E7%9A%84%E7%9C%9F%E5%85%89-2013%E5%B9%B42%E6%9C%883%E6%97%A5%E8%AE%B2%E7%AB%A0%E5%A4%A9%E6%98%8E%E7%89%A7/</guid><description>&lt;p>&lt;audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-7586-25" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls">&lt;source type="audio/mpeg" src="/wp-content/uploads/2013/02/20130201224510857.mp3?_=25" />&lt;/audio>&lt;/p>
&lt;p>经文：约翰福音1:1-18&lt;/p>
&lt;p>1:1 太初有道，道与　神同在，道就是　神。&lt;br>
1:2 这道太初与　神同在。&lt;br>
1:3 万物是藉着他造的；凡被造的，没有一样不是藉着他造的。&lt;br>
1:4 生命在他里头，这生命就是人的光。&lt;br>
1:5 光照在黑暗里，黑暗却不接受光。&lt;br>
1:6 有一个人，是从　神那里差来的，名叫约翰。&lt;br>
1:7 这人来，为要作见证，就是为光作见证，叫众人因他可以信。&lt;br>
1:8 他不是那光，乃是要为光作见证。&lt;br>
1:9 那光是真光，照亮一切生在世上的人。&lt;br>
1:10 他在世界，世界也是藉着他造的，世界却不认识他。&lt;br>
1:11 他到自己的地方来，自己的人倒不接待他。&lt;br>
1:12 凡接待他的，就是信他名的人，他就赐他们权柄，作　神的儿女。&lt;br>
1:13 这等人不是从血气生的，不是从情欲生的，也不是从人意生的，乃是从　神生的。&lt;br>
1:14 道成了肉身，住在我们中间，充充满满地有恩典，有真理。我们也见过他的荣光，正是父独生子的荣光。&lt;br>
1:15 约翰为他作见证，喊着说：“这就是我曾说，‘那在我以后来的，反成了在我以前的，因他本来在我以前。’”&lt;br>
1:16 从他丰满的恩典里，我们都领受了，而且恩上加恩。&lt;br>
1:17 律法本是藉着摩西传的，恩典和真理都是由耶稣基督来的。&lt;br>
1:18 从来没有人看见　神，只有在父怀里的独生子将他表明出来。&lt;/p>
&lt;p>讲章：&lt;/p>
&lt;p>各位弟兄姊妹：平安！&lt;/p>
&lt;p>我们从这个主日起开始分享约翰福音。我们知道，四卷福音书都记载耶稣基督的生平，从不同的角度见证耶稣是基督、是神的儿子。不同福音书里耶稣基督的出现或对他的追溯是有所不同的。&lt;/p>
&lt;p>马太福音在一开头，就见证耶稣是神应许亚伯拉罕的那位后裔（也是大卫的子孙），见证他是神应许给以色列的弥赛亚——基督；马可福音的开始就表明耶稣基督是照着先知的预言出现的神的 儿子；路加福音里把耶稣的家谱追溯到神所造的人类的始祖亚当，为的是见证他是全人类的救主。但约翰见证耶稣基督时不是追溯到亚当、亚伯拉罕或先知，而是追溯到太初，见证他是永恒里的道，是神。&lt;/p>
&lt;p>约翰福音一开头约翰就说：“太初有道，道与神同在，道就是神。”从后面几节的经文我们可以清楚地知道，这道就是来到世界以先的基督。因此，约翰在这里见证的就是基督的本质——他到 底是谁呢？约翰见证说，他是太初原有的道，就是永恒里已经存在的道。为什么说永恒呢？因为太初和起初稍有不同，起初指的是神创造天地的那一刻，就是宇宙的开始，也是时间的起点。但 太初就是在那之前（严格来讲不能说之前，因为之前就没有时间的概念，但因人理解的有限性保罗也曾说：“创立世界以前”）。因此，可以这样说，这道在世界被造以先就已经在永恒里存在 了。而且，他是与神同在的。这里的“与”在原文里有“朝向”的意思，因此我们也知道，通俗地说这道在永恒里是与神“面对面”同在的，这种同在既显示出他与神的亲密关系，也表明他与 神关系上的特殊地位，正如后来他在约翰福音17章里所说的：“未有世界以先我同你所有的荣耀”。他到底是谁？约翰紧接着见证说：“道就是神！”这位在永恒里与神同在的道，他本质上就 是神。（当然今天我们已经知道神的三位一体，知道这道就是神的第二位格，不然我们就不好理解与神同在的道怎么会又是神？）接着约翰再次强调说“这道太初与神同在”。&lt;/p>
&lt;p>这太初与神同在的道又是谁呢？约翰继续见证说：“万物是藉着他造的；凡被造的，没有一样不是藉着他造的。”万物是藉着这道所创造，凡被造的没有一样不是藉着他造的，这表明他就是创 造万物的主。对此保罗在歌罗西书也见证说“因为万有都是靠他造的……一概都是藉着他造的，又是为他造的。他在万有之先，万有也靠他而立”（西1:16-17节选）这样，不但万物是藉着他 造的，生命也源于他。“生命在他里头，这生命就是人的光。”这道是生命的源头，并且源于这道的生命才是人生的意义所在，正如约翰在自己的书信中所见证的那样：“人有了他，就有生命 ；没有了他，就没有生命。”（约壹5：12）这生命之光照亮黑暗，黑暗却无法胜过光（“黑暗却不接受光”的原意），就是黑暗无法阻挡那光照耀，因那光是真光。&lt;/p>
&lt;p>这短短的5节经文告诉我们，来到世界之先的基督，他是太初原有的道，是在永恒里与神同在的，他就是神；他又是创造万物的主，是生命的源头，照亮世界（世人）的真光。14节说，这道成 了肉身——“道成了肉身，住在我们中间，充充满满地有恩典，有真理。我们也见过他的荣光，正是父独生子的荣光。”道成肉身指的就是这位永恒里的道穿上血肉之身，成为人的样式来到人 世间。用通俗的语言来描述这道成肉身的话，就是：神自己从永恒的世界来到了人类有限的时空里；造生命的主亲自穿上卑微的血肉之体，成为人的样式，来到他所创造的世界里，成为婴孩， 出生在我们人世间，而且是从至高荣耀的宝座降卑自己、谦卑地躺在了马槽里。我们知道，他就是耶稣基督。他是永生神在肉身的显现，是神唯一且独生的儿子。因他成为肉身，我们可以得见 神，正如约翰所说的：“从来没有人看见神，只有父怀里的独生子将他表明出来。”（很有意思的是，我们常用的“解释”或“解经”就来自这里的“表明”一词。）这样，人看见了耶稣基督 ，就是看见了神；听见了耶稣基督就是听见了神；接待了耶稣基督就是接待了神”。我们可以用这样的类比来说道成肉身：“我不知道有没有外星人曾经访问过地球（当然，我自己是不相信的 ），但我们藉着圣经确实地知道，神曾经访问过地球，曾以人的样式降生在以色列，他为我们而生，为我们而死，也为我们而复活，他就是神的儿子——耶稣基督！他荣耀的名是应当称颂的！&lt;/p>
&lt;p>约翰描述道成肉身的基督时，所用的词“住”（“住在我们中间”）的意思可直译为“在我们当中支搭帐篷”。原文的“住”与“帐篷”在希伯来文里是同一字根，一般皆用以描绘神所彰显的&lt;br>
荣耀。旧约的神的百姓，曾看见过神的荣耀如何在会幕中彰显，如今神的荣耀也照样彰显在成为肉身来临的神独生子身上，那就是来到世界的耶稣基督。为此约翰见证说：“我们也见过他的荣 光，正是父独生子的荣光……充充满满地有恩典，有真理。”旧约时代藉着会幕显明同在的神耶和华，今天因着道成肉身，藉他儿子耶稣基督显明他的同在，来到他所创造的世界，回到自己的 百姓中间，照亮生在这世界的每一个人，好让他们得着他的生命。&lt;/p>
&lt;p>但与神隔绝而活在黑暗里的世人却不知道那荣耀的生命之光。为此，神差派先知来为那光作见证，好叫众人相信。这就是约翰所继续分享的：“有一个人，是从神那里差来的，名叫约翰。这人 来，为要作见证，就是为光作见证，叫众人因他可以信。他不是那光，乃是要为光作见证。”这里的约翰显然指的就是施洗约翰，被神派来为基督预备道路的先知。先知的工作，就是为那生命 之光——基督作见证，好叫众人因先知的见证相信基督。通俗地说，先知的光亮是为了照亮你，让你认识那真光。因为唯独“那光是真光，照亮一切生在世上的人。”&lt;/p>
&lt;p>照着先知的见证，生命的真光——耶稣基督已经来到。但可悲的是：“他在世界，世界也是藉着他造的，世界却不认识他。”他所造的世界（世上的人）不但不认识这位造物之主、生命的源头 ，他的百姓（以色列）也不接待他——“他到自己的地方来，自己的人倒不接待他。”但因先知的见证，接受耶稣基督的人，就是信他名的人，他就赐他们权柄作神的儿女，正如约翰所见证的 ：“凡接待他的，就是信他名的人，他就赐他们权柄，作神的儿女。” 人因接受耶稣基督，拥有神的生命，因此成为神的儿女。圣经说：“这等人不是从血气生的，不是从情欲生的，也不是 从人意生的，乃是从神生的。”意思是说，我们成为神的儿女，完全是因接受基督——神的生命，这与血缘、肉体以及人的意愿无关。任何的世人、一个卑微的罪人，是单单因相信耶稣基督而 成为神的儿女，这就是福音！&lt;/p>
&lt;p>整本的约翰福音记载的就是这位成为肉身的神的儿子——耶稣基督的事迹，并且不断见证着这生命之光如何照亮他的门徒们，从他所发出的真光如何吸引公会议员的尼哥底母来找耶稣，他永生 的生命如何影响在井旁与他谈道的撒玛利亚妇人等等。耶稣基督是生命的真光，照亮一切生在世上的人。约翰也在这福音书的末尾见证说，他写这福音书的目的就是：“但记这些事，要叫你们 信耶稣是基督，是神的儿子，并且叫你们信了他，就可以因他的名得生命。”（约20:31）你是否已经得到这生命？你的家人是否和你一样拥有这生命？我想，春节与家人团圆的时刻，就是你 我分享并见证这生命的时刻——&lt;br>
“凡接待他的，就是信他名的人，他就赐他们权柄，作神的儿女。”&lt;/p></description></item></channel></rss>