<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>守望网络期刊第44期 on 北京守望教会</title><link>/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%BD%91%E7%BB%9C%E6%9C%9F%E5%88%8A%E7%AC%AC44%E6%9C%9F/</link><description>Recent content in 守望网络期刊第44期 on 北京守望教会</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Wed, 30 Jan 2013 10:22:39 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%BD%91%E7%BB%9C%E6%9C%9F%E5%88%8A%E7%AC%AC44%E6%9C%9F/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>简 讯</title><link>/2013/01/30/%E7%AE%80-%E8%AE%AF/</link><pubDate>Wed, 30 Jan 2013 10:22:39 +0000</pubDate><guid>/2013/01/30/%E7%AE%80-%E8%AE%AF/</guid><description>&lt;p>1、《网络期刊》征稿启事：亲爱的弟兄姊妹，随着中国传统节日春节的临近，很多人将会返回老家与亲人团聚，这是一个传福音的良机。恳求圣灵将对灵魂的负担放在我们每一个人的心中，“我不以福音为耻，这福音本是神的大能，要救一切相信的。”（罗1:16）“务要传道；无论得时不得时……“（提后4:2）。《网络期刊》特向大家征集春节假期向家人、亲朋好友传福音的见证，字数在3000字之内，题材不限，截稿日期2月23日。投稿信箱：shwchurch3+ej＠gmail.com。愿我们都能成为报福音、传喜讯的人！&lt;/p>
&lt;p>2、1月13日，本主日共有24位弟兄姊妹因户外敬拜被扣留，1人周五晚被住宾馆。至当日中午12点左右，所有被扣留的弟兄姊妹均获释放。&lt;/p>
&lt;p>3、1月20日，本主日共有26位弟兄姊妹（含新树教会的双燕牧师）因户外敬拜被扣留，1人周五晚被住宾馆。至当日下午5点左右，最后1位被扣留的才获释放。&lt;/p>
&lt;p>4、1月27日，本主日共有21位弟兄姊妹（包括新树教会一位姊妹）因户外敬拜被扣留，1人周五晚被住宾馆。至当日晚上10点左右，最后1位被扣留于中关村大街派出所的弟兄才获释放。&lt;/p>
&lt;p>5、工人动态：永刚弟兄已于1月4日离开北京前往美国留学，目前全家已安顿下来，学期即将开始。为此，治理委员会决定永刚弟兄不再担任教会的见习传道，学生事工部由孙毅长老负责。&lt;/p>
&lt;p>6、1月14日，张好智/徐艳青夫妇喜得一女，取名张乐恩。&lt;/p>
&lt;p>7、本教会预备会友郭薇姊妹于15日下午安息主怀，17上午举行追思礼拜；郭薇姊妹生病期间，许多弟兄姊妹前往探望并为其提供帮助。李宗桂姊妹于21日上午安息主怀，22日上午举行追思礼拜；宗桂姊妹住院期间，教会于14日为其施洗。&lt;/p>
&lt;p>8、《杏花》2012年冬季号已出，主题是“教会建造与文化处境”，大家可以登录教会网站下载及阅读：&amp;lt;/&amp;gt;；如需印刷版，可去西屋领取。&lt;/p>
&lt;p>9、公告：自2013年始，《网络期刊》的出刊日期有所调整，由每两周一期改为每三周一期。如遇特殊情况，出刊时间也会相应变化。&lt;/p></description></item><item><title>请让他下楼跑步</title><link>/2013/01/30/%E8%AF%B7%E8%AE%A9%E4%BB%96%E4%B8%8B%E6%A5%BC%E8%B7%91%E6%AD%A5/</link><pubDate>Wed, 30 Jan 2013 10:21:25 +0000</pubDate><guid>/2013/01/30/%E8%AF%B7%E8%AE%A9%E4%BB%96%E4%B8%8B%E6%A5%BC%E8%B7%91%E6%AD%A5/</guid><description>&lt;p>天明牧师被软禁21个月了，最近连两小时“放风”时间也被取消，作为朋友和肢体，这让我很难过。无论大问题怎么解决，你们得让他下楼跑步，因为，他是个人，且不是犯人，你们说呢？&lt;a href="/2013/01/30/%e8%af%b7%e8%ae%a9%e4%bb%96%e4%b8%8b%e6%a5%bc%e8%b7%91%e6%ad%a5/img_1214/" rel="attachment wp-att-7561">&lt;br /> &lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="/2013/01/30/%e8%af%b7%e8%ae%a9%e4%bb%96%e4%b8%8b%e6%a5%bc%e8%b7%91%e6%ad%a5/img_1214/" rel="attachment wp-att-7561">&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-7561" title="tianmingmushi " src="/wp-content/uploads/2013/01/20130201155126280.jpg" alt="" width="400" height="295" />&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>自从2011年4月11日守望教会开始户外敬拜以来，天明牧师已经被有关部门软禁在家中21个月。本刊2013年1月刊（总第43期）“敎牧分享”栏目发表了天明牧师的文章《恩典带来盼望》，分享了他获许跑步锻炼，得到身体和精神双重恢复的令人鼓舞的经历。他从2011年4月到11月，被禁止出门，11月份争取到了下午锻炼的时间，持续了几个月跑步让他的身体有所好转。但中间因为搬家和心灵痛苦的原因，中断了几个月的锻炼时间，他开始担心自己，“脸色明显苍白……照此下去，虽然有一天会自由，但身体却可能完全垮了”，2012年5月，他开始“带着使命感坚持每天跑步锻炼……感觉身体舒畅了、肠胃舒服了，精神和心灵里也越来越有力量了。”这个跑步的权利对天明牧师是如此的至关重要，尤其带给他属灵的复兴，用他的话说：“整个夏天和秋天的跑步锻炼，对我来讲很像上山的祷告。”&lt;/p>
&lt;p align="left">
在网刊出刊不久，1月9日周三晚上天明牧师去了一次祷告会。之后，他下楼锻炼的权利就被取消了。他家门口分布着五位警察，对探访的弟兄姐妹一概拒绝，甚至发生一次不让他的孩子们放学后进自家门的恶剧。一名守望教会会友张弟兄1月18日在微博上发帖“【这个人，你们要让他下楼跑步】我是基督教守望教会普通一员，关于教会、建堂、户外聚会等大事，你们高层谈，我只知道，天明牧师被软禁21个月了，最近连两小时“放风”时间也被取消，作为朋友和肢体，这让我很难过。无论大问题怎么解决，你们得让他下楼跑步，因为，他是个人，且不是犯人，你们说呢？”呼吁的帖子五天共转发两千多次了。此外，1月22日下午，张弟兄和另外一位金弟兄以个人名义去曙光派出所当面提出“恢复天明牧师每天两小时下楼跑步”的要求。23日下午王副所长回话，说已报告海淀分局，分局将速报北京市局。到现在还没有进一步回话。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
除了本教会的弟兄姊妹以个人名义在网络上为天明牧师下楼跑步呼吁外，这个请求也得到教会外很多肢体的支持：
&lt;/p>
&lt;p align="left">
1月24日，＠温州**（微博名字）在微博上发文：“基督教守望教会天明牧师被非法软禁在家21个月，连出门散步的权利都被剥夺！我们盼望中国法治，还天明自由！‘我若行了不义的事、犯了什么该死的罪、就是死、我也不辞．他们所告我的事若都不实、就没有人可以把我交给他们。我要上告于该撒。’（徒25:11 ）面对这世界的丑恶，良知的沉默是可恶的。”到本刊发稿时，此贴已经被转发了1596次。1月28日，＠基甸**（微博名字）发文，“昨天给曙光所打电话反映天明牧师不能出来的问题。他们让我找海淀分局，当我讲到你们这样做是非法时，他们只是喔了一声。于是我找到海淀督查投诉曙光所，督查的答复是他们并非违法，而是在执行命令。我们无法记录。请问＠平安北京 ＠北京发布 在无任何法律程序下软禁一个无罪的公民，是否严重的违宪？”此外，＠生命季刊也发帖“为最近看到守望的天明牧师被禁止外出跑步的消息，觉得不可思议。请大家呼吁一下：让他跑步！”一位身在国外，却非常关注守望教会的姊妹Marry说：“很多国家的弟兄姊妹和媒体都很关注‘呼吁让被软禁的天明牧师每天两小时下楼跑步’，很感激！不理解的是国内弟兄姊妹在牧师遭软禁的情况下，怎么还能像“素常”一样？”
&lt;/p>
&lt;p align="left">
1月26日，另外一位守望教会会友在微博上发帖，“呼吁守望儿女为天明牧师获得自由禁食四十天祷告，从1月27日0：00至3月7日24：00。”有负担和感动的弟兄姊妹可以报名，每人领取一天的禁食祷告，这种接力禁食的祷告将持续四十天。这个呼吁得到守望弟兄姊妹的回应，到本刊截稿日期，已经报名领取禁食祷告的人数为8人。
&lt;/p></description></item><item><title>庄稼熟了，我们当起来收割/袁灵 传道</title><link>/2013/01/30/%E5%BA%84%E7%A8%BC%E7%86%9F%E4%BA%86%EF%BC%8C%E6%88%91%E4%BB%AC%E5%BD%93%E8%B5%B7%E6%9D%A5%E6%94%B6%E5%89%B2%E8%A2%81%E7%81%B5-%E4%BC%A0%E9%81%93/</link><pubDate>Wed, 30 Jan 2013 10:20:05 +0000</pubDate><guid>/2013/01/30/%E5%BA%84%E7%A8%BC%E7%86%9F%E4%BA%86%EF%BC%8C%E6%88%91%E4%BB%AC%E5%BD%93%E8%B5%B7%E6%9D%A5%E6%94%B6%E5%89%B2%E8%A2%81%E7%81%B5-%E4%BC%A0%E9%81%93/</guid><description>&lt;p>在刚刚过去的2012年圣诞节，有22位弟兄姊妹受洗成为主的门徒。这个数字对于我们这牧师、长老被困，且没有正常主日崇拜的教会来说，实在是超过了预期。&lt;/p>
&lt;p>在刚刚过去的2012年圣诞节，有22位弟兄姊妹受洗成为主的门徒。这个数字对于我们这牧师、长老被困，且没有正常主日崇拜的教会来说，实在是超过了预期。在洗礼当天，受洗与观礼的弟兄姊妹们把西屋国际1202塞得满满当当，气氛非常热烈。当大家唱诗时，洪亮的歌声震动了整个聚会的地方，每个人都由衷的向神发出赞美。一方面我们为了这些罪人悔改、得与神和好而兴奋；另一方面，我们也为了神在现今这艰难的景况中赐我们如此的祝福与安慰而感恩。&lt;/p>
&lt;p>作为本次洗礼班的讲员，我亲自接触了每一位受洗者，也读了当中大部分人的信主见证。在此有两点感想与启发愿意和大家分享。&lt;/p>
&lt;p>一、庄稼熟了，现在正是收割的时节&lt;/p>
&lt;p>这次受洗的弟兄姊妹涵盖20到50岁各年龄段，既有在校学生、教师，也有职员、自由职业者和全职主妇。大家都普遍感到在社会与家庭中有诸多的烦恼、忧虑，内心非常渴望满足与平安。从上课的情况也可看出，大家对信仰的态度很认真，对真理十分渴慕。而且，这些受洗的弟兄姊妹中有好几位都曾经听过福音，或者家中有信主的亲戚。这些都让我感到：其实神早已在这片土地上，在各个领域中都播撒了福音的种子，或者已预备了人心，就等着那感动来到，好使他们饥渴的心灵得着开启和满足。&lt;/p>
&lt;p>前几天我和远在美国的郑玉国弟兄通电话，他也非常感叹我们教会在目前的状况下仍有这么多人信主，他说有的美国教会一年也不超过十个人受洗。我想，这结果也并非说明我们教会在福音事工上投入的够多，其实有很多位慕道友是自己找上小组或找到弟兄姊妹的家中，这就说明我们身边潜在着很多正在期待和寻找真理的人，若我们传福音更积极，我们结的果子其实可以更多。&lt;/p>
&lt;p>最近有一位弟兄和我分享，他以前听说传福音时让人认罪是最难的，而实际上他感到现在周围很多人对罪的观念并不排斥，很多人都肯承认自己是罪人。对此我也有同感。在今日之中国，各个领域都充斥着腐败和潜规则，无论你是政府高官，还是作小本生意，甚至以往被视为净土的学术领域都不能幸免。所有人都一方面深受其害，另一方面又难免参与其中，内心的挣扎可想而知。也因此，渴望解脱、渴望免去这内心的煎熬正是中国目前处境下存在的一种普遍心态，这就给福音事工预备了土壤。而此时教会正该效法施洗约翰向这个世代疾呼“天国近了，你们应当悔改”，相信主必藉着这宣告在人心中赐下圣灵、拯救与平安。&lt;/p>
&lt;p>此外，还有一点让我觉得现在正是收割的时节，就是大家对我们守望处境的态度。在这次受洗的弟兄姊妹中有一位在校学生，她的学校毁谤守望教会，这反倒增加了她对守望正面的看法；有一对夫妻在网上看到守望的情况，就主动与牧师联系请求参加洗礼班并受洗；还有几位姊妹是被她们的邻居—我们教会的一个家庭吸引而信主，虽然她们亲眼看到这个家庭被警察和居委会限制，却完全没有因此疏远与这个家庭的联系。长期以来，在这个国家拦阻人们认识真理的最大障碍就是人心中对政权的恐惧。而这些迹象表明，这种恐惧正在消退，这实在是上帝预备心灵土壤的标志，我们也实在应当抓住人们心灵开放，正上下求索的时机，将福音带进他们的生命。&lt;/p>
&lt;p>总之，上个世纪八十年代以来，福音在中国开始快速传播，教会经历了一系列的成长与复兴。在我看，这个趋势仍然明显并且正向更深刻、更成熟的方向发展。我也相信在未来的长时期里，中国的福音工作仍将保持极大的成长空间。那么若干年后，福音将会多大、多深的祝福我们的国家和民族，关键就看今日教会是否更勇敢、更富进取心。如果教会仍然活在恐惧的阴影中，就将坐失很多可得之地；如果守望太过于关注自己的特殊处境，以为最好等到进堂再投入传福音，则可能越来越失去力量，甚至建堂也不能坚持到底。因为传福音就是我们个人生命和教会的发动机，可以帮我们保持信心和活力。&lt;/p>
&lt;p>二、传福音是每个基督徒的使命&lt;/p>
&lt;p>这次受洗的弟兄姊妹中不少是个人布道所结的果子，这是很好的，尤其是我们新教强调“平信徒皆祭司”，所以提倡“人人传福音”正是我们的信仰特征之一。&lt;/p>
&lt;p>有人问“教会是一场运动，还是一种制度 ？”，我们也可以这样问“传福音是一场运动，还是一种制度？”答案应当是“既是制度，也是运动。”运动的特征是火热和人人参与；而制度的特征是彼此配搭，讲究秩序。如果传福音仅是运动，虽然人人参与却没有一定之规，就容易导致混乱；但如果传福音仅由专门机构把持，不鼓励每个信徒都来参与，则这个教会的福音事工也一定果效不显著和缺乏活力。我们观察社会也不难发现，凡是政府垄断、包办的社会必然效率低下，死气沉沉；而能保障每个人都可以自由发挥恩赐、才干的社会则充满活力并且高效。我想教会也是如此，如果大家不想我们的教会渐渐沦为僵化、迟钝的官僚机构，就需要每个人都活跃起来、行动起来，而不是一味等待、观望和被动接受。&lt;/p>
&lt;p>这一年多教会在特殊的处境中倒成就了一些意外的收获，例如：一些读书小组的兴起，还有圣诞节各小组的布道活动等等。在其中，我不仅看到一些弟兄姊妹展现的恩赐，更重要的是看到更多人有了责任意识和服侍的心志，我认为这对教会才是最宝贵的。因为一个教会的成败与否，最重要的就在于她能调动多少成员积极的参与服侍。我盼望2013年这个信徒觉醒的迹象更加的清晰、明显。既然我们都承认传福音是教会最核心的使命，既然我们也难免抱怨过教会福音事工的不足，那为何不从我们自己作起呢?我看2013年守望福音事工的果效如何，关键就在于有多少弟兄姊妹决定开口传福音。我知道有些弟兄姊妹为自己定了一年的传福音指标。我想这是很必要的，特别是对那些还未习惯传福音，不好意思开口的弟兄姊妹来说更是如此。如果没有一个明确的目标，最后我们传福音的决心很可能不了了之。我们不一定非要确定一年必须带多少人信主，因为信心最终乃是圣灵所赐，并非我们可以把握。但我们可以决定这一年或每个月与几个人谈福音，结果交给神，最重要的是我们敢开口，这就是“不以福音为耻”。如此，上帝就必祝福我们，使我们更有胆量并更深体会福音的好处。&lt;/p>
&lt;p>总之，12年圣诞的这次洗礼在我看真是上帝赐给教会的一件礼物。看到这么多新人成为上帝的儿女，看到他们对主的单纯信心，看到他们因成为基督徒是那么喜乐和感恩，我自己也仿佛回到了初信之时。心中的重担、疲乏顿时因回想起初识主时那圣洁、甜蜜的滋味而瞬间卸去了。我相信很多“老信徒”也必深有同感。感谢主赐给教会新鲜的血液，感谢主使我们对未来又充满了期待与盼望。唯愿2013年成为守望教会在传褔音上奋发的一年，也愿2013年是守望教会也是我们每个人都结果子，大大收获的一年。但愿我们在年底总结13年的福音事工时，我们各人都可以说“我努力了，我尽力了，我没有辜负主的感动和托付”。&lt;/p>
&lt;p>愿主耶稣基督的教会日益兴旺，阿们！&lt;/p></description></item><item><title>在那边点名的时候，我必在其内（一）/小雪</title><link>/2013/01/30/%E5%9C%A8%E9%82%A3%E8%BE%B9%E7%82%B9%E5%90%8D%E7%9A%84%E6%97%B6%E5%80%99%EF%BC%8C%E6%88%91%E5%BF%85%E5%9C%A8%E5%85%B6%E5%86%85%EF%BC%88%E4%B8%80%EF%BC%89%E5%B0%8F%E9%9B%AA/</link><pubDate>Wed, 30 Jan 2013 10:18:59 +0000</pubDate><guid>/2013/01/30/%E5%9C%A8%E9%82%A3%E8%BE%B9%E7%82%B9%E5%90%8D%E7%9A%84%E6%97%B6%E5%80%99%EF%BC%8C%E6%88%91%E5%BF%85%E5%9C%A8%E5%85%B6%E5%86%85%EF%BC%88%E4%B8%80%EF%BC%89%E5%B0%8F%E9%9B%AA/</guid><description>&lt;p>感谢主给了我们最后这几年服侍我们姊妹的机会，感谢主让我们能活出主的爱，能因郭薇的需要而见证和荣耀主的名。&lt;/p>
&lt;p>送走郭薇姊妹已经两周了，期间因为还有许多善后事宜需要处理，一直处于事务繁忙之中，无暇分心，直到送郭薇的姐姐上了火车回故乡之后才渐渐消停下来。我开始等待，等待被繁杂的事务遮蔽的哀伤到来。&lt;/p>
&lt;p>许多年前，我的心理辅导老师就说过我有过分理性化倾向，这种倾向会使我压抑情绪。或许就是这个缘故，一些熟悉我的朋友总笑话我的反应慢很多拍。既然知道自己的毛病，我也就不去强迫自己该哭或该笑，我能做的就是等待，等待哀伤到来的日子。&lt;/p>
&lt;p>我知道哀伤早就藏在我心的一个角落里了，在我乘出租车去往北大医院的路上，先接到一个电话催促我快来，医生正在打针急救，等着我来见最后一面。五分钟之后，又是这个姐妹难过的声音告诉我，郭薇还是等不及，走了。那一刻，出租车里弥漫的就是那种气息，儿子伸出手抚摸我的肩膀，试图替我挡住那种气息；出租司机刻意压低的声音，同情的目光，似乎告诉我他也在分担了那种气息；甚至更早，在陪伴郭薇做化疗的时候，在目睹她忍受不住穿刺扎到神经引起的疼痛而浑身颤抖的时候，在看见她为了减少医疗费用，自愿报名参加新的化疗药物人体试验组，不得不被一次次抽取血液留作数据的时候，哀伤早已盘踞在我心深处了。我不知道它什么时候会来，我能做的只是等待。&lt;/p>
&lt;p>我让自己安静，让哀伤能够不受打扰，我想当哀伤感到安全的时候，它会偷偷地冒一冒头，然后悄无声息的漫过我的全身，涨满五脏六腑，然后从眼角溢出。我坐在电脑前给远在北美读神学的姊妹写信，告诉她我真的想念她，告诉她我很想去她那里旅行，就等我攒够了银子，告诉她我很奢侈，还希望能有个好的旅伴，告诉她很多年前有个好朋友答应我陪我去看世界，却食言了……突然，我好像被子弹击中了，心揪在一起，又好像被大水漫过，喘不过气来，没顶之灾突然降临，没有过程，来不及呼喊，来不及反应，哀伤来了。&lt;/p>
&lt;p>哀伤过后，我知道我可以写了……&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>在我里面没有良善&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>我认识郭薇只有三年多。那时她所在的小组搬到我家来聚会，但她因为有病并不怎么来小组查经。后来她的小组组长去了另一间教会，我做了这个小组的牧区长，才从新组长那里知道了郭薇的情况，也跟着新组长去看望过郭薇。再后来，因为户外聚会，郭薇所在的小组很多成员离开了守望教会，小组一段时间之后也因人员变动散掉了，我和郭薇才越来越联系紧密了。可以说郭薇是历史遗留问题落在了我的身上。&lt;/p>
&lt;p>记得初见郭薇，怎么也无法把她和我脑子里的晚期癌症患者联系在一起，她的脸是红扑扑的，化疗之后，头上戴的假发套，我这眼神也分不出真假，还觉得挺好看。挺好看的一个女孩儿，后来才知道已经三十好几了，不像。即使在去年春节前，送她回家过年的时候，她依然不像个人们心目中的晚期癌症病人，当我跟火车站前的武警说明情况，获准陪伴郭薇一起进站，送她上车时，我都有些不好意思，好像我在撒谎似的。&lt;/p>
&lt;p>起初我只做一些牧区长分内的事情，联系牧师探访，替她向教会申请慈惠救济，联系申请受洗，联系申请会友之类。郭薇很要强，也很懂人情世故，她总说在自己还能做什么的时候就不麻烦弟兄姊妹，好钢要使在刀刃上，等到自己有一天真的不能动了，躺在床上了，那时不想麻烦也要麻烦大家了。她给我分配的角色是帮她拿主意，劳力的事情不用我。所以几年来，我并没有怎么照顾她，倒是没少支使弟兄姊妹们。然而即便如此，我依然感到疲倦。&lt;/p>
&lt;p>是的，疲倦，不，更准确的说，是厌倦，是的就是厌倦，是因为疲乏带来的不耐烦。2011年春节前就已经在讨论她是否应该回家乡度过最后的时光，在我看她那次回家就有交代后事的意味，但是她选择回北京。2012年春节我再次送她回家乡，然后她又回来了。直到2013年的春节临近，我都做好准备再送她回家过年，她终于没能熬过这个阴历年……这是一个怎样的经历，我很少体会郭薇作为一位癌症患者等待死亡来临的那种心境，却作为陪伴者，因着那虽知是必然来到却没有来到的死亡心生不耐烦，好像等待那迟迟没有落下的第二只靴子。我不是与我的姊妹一同欣喜，一同庆幸还有些许时刻让我们彼此相助相爱，而是暗暗盼望解脱……&lt;/p>
&lt;p>记得在郭薇进入最后一个实验组之前，她给我打电话，告诉我她去了实验组，当场就看见一位患者因承受不了药物的副作用抢救无效被送走了，她有些犹豫是不是要去？她又自己安慰自己：当然，那位患者本身年纪也大了，七十多岁，还有心脏病。她问我：小雪姐，你说我去不去呢？我原本并不主张她不断大剂量地化疗，但是她神奇地每次都在那30%有效患者群中，让我无语。这次如果不参加实验组，她就必须考虑筹集几万元用于自费化疗药物，一想到可能要没完没了地筹款就让我头大。或许，这次化疗实验组就是最后一搏，一了百了了吧。就是这个念头让我回答：你想去就去吧。&lt;/p>
&lt;p>入夜，回想我心中闪过的念头，我被我的念头吓住了。我在干什么？那一刻我真实的看到在我的里面没有良善。&lt;/p>
&lt;p>我起身再次给郭薇发短信，提醒她再好好考虑一下，是否要进组？后来得知，在她打电话给我的时候，已经办好了进组的手续了。也许她一霎那的犹豫正是为了照出我的冷漠、自私。&lt;/p>
&lt;p>后来我对不少人讲：我现在理解久病床前无孝子的原因了，这病床是镜子，照出我们人的本相。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>你们要彼此相爱……这就是我的命令&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>陪伴郭薇的过程也是让我更深刻理解耶稣教导的过程，更真切体会神的爱的过程，看是付出，实是蒙福。&lt;/p>
&lt;p>记得最初听到郭薇的组长的抱怨：小组组织帮助照顾郭薇不容易，有些人说自己没有这个负担，有人说自己没有这个恩赐……等等，当时我脱口而出——彼此相爱是主的命令。主没有说你们有负担才相爱，没有负担就可以不爱了，主也没说我给了一些人爱的恩赐让他们去爱，我给了另一些人别的恩赐，他们可以不用相爱，只发挥他们的恩赐就好了。保罗却说：“纵然有全备的恩赐，若没有爱，就是鸣的锣，响的钹，没有益处。”&lt;/p>
&lt;p>话说说是容易的，做起来确实不容易，时间、精力、金钱这些都还是小事情，可能对弟兄姊妹来说，最困难的是我们不知道该怎么面对她，不知道该说些什么。死亡是中国文化中的禁忌话题，社会习俗是逃避的，我们基督徒也常常不能免俗，不敢触碰，不懂得怎样涉及，于是干脆逃避，不用面对这个话题，所谓无恩赐，无非就是不知道该说什么话来安慰患者或者家属；所谓无负担，不过是害怕面对而躲闪。在这方面，小组里的一位信主不长时间的王阿姨给了我很多帮助。&lt;/p>
&lt;p>王阿姨的妹妹是因患乳腺癌去世的。在帮助郭薇期间，她的母亲又因病去世。王阿姨直面死亡的勇气与对姊妹的爱护体恤很好地交融在一起。郭薇患病期间，王阿姨以自己妹妹的经历直言：不赞成郭薇过度化疗，所以不会为郭薇的化疗承担费用支持（实际上王阿姨还是帮助郭薇支付了两个月的医保费用）。但是，王阿姨愿意帮助郭薇提高生存质量，在她最后的生命时刻力所能及地满足她的愿望。王阿姨不但送给郭薇很多营养品，帮助郭薇去海南岛旅游，而且还亲自陪伴郭薇和她妈妈一起去云南旅游，让郭薇完成了带母亲旅游尽尽孝心的心愿。也是王阿姨，多次鼓励郭薇和家人谈自己的后事安排，不要回避这个话题。所以当郭薇弥留之际，听到郭薇的姐姐告诉我，郭薇多次清楚地向家人表示：她是基督徒，她的后事要按照教会的传统办。而她的姐姐也愿意尊重妹妹的心愿，一切都交给教会。我对王阿姨所做的工作深感敬佩。&lt;/p>
&lt;p>有位弟兄曾经讲过，他原本不认识郭薇，只是受原郭薇小组一位姊妹的委托前去探望过郭薇几次。探望之前还觉得是受人之托，是个需要完成的任务。几次探望之后，就有了挂念，就会时不常打听一下她的近况，一段时间没去了心里还会惦记。负担就产生了。可知主要我们不是有了感觉才去行动，而是在爱的行动中自然会产生感觉。&lt;/p>
&lt;p>实在话讲，服侍他人的过程中当然愿意听到对方说出感恩的话，希望对方通情达理，不要要求过分，如果自己有什么地方做得不够也不要求全责备，或者希望这个人很有见证，很像个基督徒的样子……否则我们就觉得这个人不值得我们付出，一点也不懂得感恩，还是不是基督徒？又没有重生？但主要我们活出的是像他那样的爱来。主耶稣怎样爱我们？我们哪一个人是值得主耶稣爱的？是配的主耶稣爱的？他是在我们还在罪中打滚满身污秽的时候就已经爱了我们。因此，不再问他人值不值得我们去爱，只问此事当不当行？&lt;/p>
&lt;p>真实的我们里面没有爱的能力，某些感动并不足够支撑我们行出爱。我们需要的是愿意顺服主的命令的心志，而感动和能力都会在过程中产生，由此知道不是凭着我们的感动，我们的能力去服侍，而是信靠主，他带领我们，允许我们与他同工。这样的服侍，是将人带到主面前而不是带到自己面前。在帮助他人中耗尽自己的很重要一个原因是我们把自己当成了救世主，自己背负了一切的重担，结果常常或半途而废，或心生抱怨，觉得别人为什么不来帮助，觉得教会没有爱心，投入太少等等。服侍郭薇的过程帮助我学习这个功课，我想这可能是个长期的功课，以后还会继续学习。&lt;/p>
&lt;p>陪伴病患确实是很熬人的事情，尤其是需要长期陪伴的病人，有时候靠一两个小组都无法胜任。郭薇患病期间，得到的不止一两个小组，甚至还有其他教会甚至是北京以外教会弟兄姊妹的关心和帮助，有一位杭州的弟兄主动送医送药，郭薇去世之前还在服用这位弟兄提供的药物。教会内很多姊妹长期轮流上门送饭，打扫卫生，弟兄姊妹每周送她去医院化疗。如此繁重的服侍多亏教会弟兄姊妹人人搭把手，承担下来了。甚至有位在我们教会慕道的朋友在考研前夕，如此复习紧张的时刻还抽出时间送郭薇去医院。郭薇多次对人讲：我得了这个病很不幸，但是我得到了这么多人的帮助，我真的很幸福。&lt;/p>
&lt;p>在化疗期间，通常别人家都是家属陪伴，基本都是固定的人，几周下来就认识了，而郭薇身边却不断地出现新面孔。郭薇在化疗实验组的病友、医生、护士、医药代表常常很好奇地问郭薇：你家里怎么那么多人来陪你？当他们知道这些基本都是教会的弟兄姊妹时，都很受感动，说没想到非亲非故的人胜似亲人。&lt;/p>
&lt;p>感谢主给了我们最后这几年服侍我们姊妹的机会，感谢主让我们能活出主的爱，能因郭薇的需要而见证和荣耀主的名。&lt;/p>
&lt;p>（未完，待续）&lt;/p></description></item><item><title>病痛之旅，恩典之旅――追思郭微姊妹/咏莲</title><link>/2013/01/30/%E7%97%85%E7%97%9B%E4%B9%8B%E6%97%85%EF%BC%8C%E6%81%A9%E5%85%B8%E4%B9%8B%E6%97%85%E2%80%95%E2%80%95%E8%BF%BD%E6%80%9D%E9%83%AD%E5%BE%AE%E5%A7%8A%E5%A6%B9%E5%92%8F%E8%8E%B2/</link><pubDate>Wed, 30 Jan 2013 10:17:50 +0000</pubDate><guid>/2013/01/30/%E7%97%85%E7%97%9B%E4%B9%8B%E6%97%85%EF%BC%8C%E6%81%A9%E5%85%B8%E4%B9%8B%E6%97%85%E2%80%95%E2%80%95%E8%BF%BD%E6%80%9D%E9%83%AD%E5%BE%AE%E5%A7%8A%E5%A6%B9%E5%92%8F%E8%8E%B2/</guid><description>&lt;p>如今，因着神的恩典我们得以站在永恒盼望的应许之中，越过对死亡的恐惧看到天上那荣美家乡。因此，我的口无法不赞美，我的心不能不感恩。&lt;/p>
&lt;p>**一、       ** &lt;strong>追思礼拜的感动&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>奇异恩典，何等甘甜，我罪已得赦免。前我失丧，今被那回，瞎眼今得看见。&lt;/p>
&lt;p>2013年1月17日上午，教会在北大医院的馆仪馆为郭薇姊妹举行了追思礼拜，这是我第一次参加追思礼。我以为我不会哭，因为知道基督徒的死并不是生命的终结，而是另一种更美好生命形式的开始；是歇了地上一切的劳苦愁烦进入了永远的安息；是脱离了地上的捆绑、疾病、贫乏，进入了自由、光明、完全的天家。但我还是哭了。当追思礼拜开始，“耶稣爱你”的旋律响起，当我开口唱“这世界有个千年不变道理，那就是耶稣爱你，在世上没有任何的逼迫患难能使我们与神的爱隔绝”时，我的心被深深打动，眼泪止不住地流了下来，在场的许多人也泪流满面。但这不是悲哀的眼泪，而是感恩的泪，为郭薇感恩，为自己感恩，为神在我们生命中赐下的奇异恩典感恩。“……将来禧年，圣徒欢聚，恩光爱谊千年，喜乐颂赞，在父座前，深望那日快现。”&lt;/p>
&lt;p>追思礼拜在感动而安宁的氛围中进行着，感恩代替了悲伤，盼望代替了绝望。当天晚上，我和爱人去看望郭薇姐姐郭颖，她说真没想到自己在现场会那么平静（虽然流泪），原以为自己会哭得死去活来（她说头天郭薇去世时，她的确哭得很凶，小雪姐见到了）。我说是圣灵在你心中做了奇妙的保守工作，也显明神亲自与我们每一们参与者同在。&lt;/p>
&lt;p>反观世上的葬礼，几乎都是生离死别、肝肠寸断的凄惨场景。想到我们信主前也和世人一样，处在“只在今生有指望”的可怜光景中，身心灵得不着安息。正如《空谷回音》所唱的：“我说生命不希奇，一声叹息归尘土，放弃一切的追求，任凭潮水带我走。哦我曾经多彷徨，四周一无安息土，笑声留不住欢乐，眼泪带不走痛苦。”&lt;/p>
&lt;p>如今，因着神的恩典我们得以站在永恒盼望的应许之中，越过对死亡的恐惧看到天上那荣美家乡。因此，我的口无法不赞美，我的心不能不感恩。“真理照亮我的灵，恩典无穷无尽，从此我心有所归，不再叹息徘徊。”&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>二、       ** &lt;strong>回顾与感恩&lt;/strong>&lt;/strong> **&lt;/p>
&lt;p>“神既是这样爱我们，我们也当彼此相爱。 从来没有人见过　神，我们若彼此相爱，神就住在我们里面，爱他的心在我们里面得以完全了。”（约一4：11－12）&lt;/p>
&lt;p>追思礼拜的第二个环节，是请郭薇的舅舅代表亲人讲话。他简单介绍了郭薇的生平：1974年出生于锦州一个工人之家。2004年父亲病逝，母亲单位很不景气，家庭状况不佳。为了改变家庭现状，郭薇只身来到北京打工，赚了钱就寄回去给妈妈看病、改善生活，给了妈妈很多宽慰。不幸的是，2007年她查出乳腺癌，手术后发现已扩散，从此开始了长达五年医治、化疗的痛苦生活。只是她为了不让家人平添无谓的担忧，总是报喜不报忧，大事小事自己扛。她舅舅对郭薇的评价是：个性坚强、很有孝心。&lt;/p>
&lt;p>本来，郭薇妈妈最后几周是在北京照顾她的，只因实在撑不住了，几天前回家了。她说：“我怕再不走就走不了啦，不但郭颖操不起两份心，你们还得分心照顾我。”她妈妈体弱多病，患有腿疾、糖尿病、高血压。在勉强来服侍郭薇的三周里，摔倒两次、昏倒一次。这次见到郭薇妈妈，我才真正理解了郭薇不到万不得已，一直不愿叫她妈妈来陪伴她的苦衷。&lt;/p>
&lt;p>我的心随着她舅舅的回顾也渐渐地下沉，想起郭薇为病痛所受的各种苦楚，不觉心生怜悯。尽管她很坚强，不轻易叫苦；尽管我们健康的人永远无法体会她们这类病人所受的痛苦，但这一年多陪她一路走来，我亲眼看到她所受的各种折磨。无力、疼痛、难受、胸闷、恶心、食欲差……最可怜的是，她因长期化疗，药水把她的血管烧萎缩了，护士轮流扎针找血管，有时要扎五六针才能找到（以至于护士一看到她的名字就犯怵），之后，手腕上会留下一大片淤血。往往这时，我什么也帮不了她，只能默默地在一旁为她祷告。&lt;/p>
&lt;p>“所幸的是，”他舅舅把我的思绪重新带回安宁的追思现场，“她患病期间，教会众多弟兄姊妹给了她许多的帮助和关爱，使她得到了很大的安慰，也让我这位送黑发人的白发人得着很大安慰，她生前不孤单，走时也不孤单。”&lt;/p>
&lt;p>是的，从得病到归天家的这五年，是郭薇与病痛作斗争的病痛之旅，也是她接受神的爱最多的恩典之旅；是她生平最艰难的一程，也是她最幸福的一程。“幸福”一词是她亲口说的，在她去世前的一个月已经有表达。一向嘴硬、不善表达情感的她突然变得情感丰沛。那天，我一进门，她就快速摇着轮椅来迎接我，并急切地一把紧抓住我的手，哭了。她说：“有那么多的人爱我，我感觉自己好幸福。”第一次看到她对爱的渴望如此热切、感恩如此直白，我被深深感动了，同时心底升起对她怜悯不够的愧疚。近期，她也跟其他姊妹们说过类似的话。的确，神几乎不间断地兴起他众多的儿女成为她无助时的帮助、痛苦中的安慰。&lt;/p>
&lt;p>我们相信是神定意要让救恩临到她及她的一家，神对她的恩典从她得病后开始。“人的尽头就是神的起头”这句话适用于多数基督徒。当我们从这个世界、从原来所能依靠的人中、从信奉自我奋斗的自己身上完全找不到出路的时候，我们的心才会松软下来，倾听一些原来不在乎的信息。&lt;/p>
&lt;p>郭薇也谈到，正是因为自己得此绝症，才有机会听到福音，并愿意去接受。否则，整天忙于生计的她根本无暇关心跟自己似乎不相干的信仰。神奇妙地预备了一个同样因病而得救的器皿去帮助她。&lt;/p>
&lt;p>兴梅说，当她在医院初次碰到郭薇时，她满面愁苦、绝望，便对她动了怜悯之心，主动与她攀谈。从聊天中了解到，她单身、没钱、没保险，对未来不报任何希望，几乎想放弃治疗。兴梅就主动提出帮助她，并很快帮她联系了能上保险的挂靠单位，解决了她享受医保的巨大难题。接着把福音传给了她，并带她来到教会。&lt;/p>
&lt;p>记得那是2008年春天的事，之后她去了多加小组。从那时起，直至2011年10月李靖我俩开始参与服侍的三年多时间里，我不太了解她的具体情况，只是她住院时跟丹波、卫英一起去看过她。而这期间，病情还不算太恶化，她原本身体素质不错，人也坚强，基本还能照顾自己、承受化疗。当然，我相信这其间必有神的恩典与怜悯。从2011年末起，她的病情出现恶化，需要也越来越大，因此服侍她的人群也像滚雪球般越滚越大。&lt;/p>
&lt;p>她承认，她能活这么久已经是神的恩典。她住院时两个病情比她轻的病友都已先她一年去世了。她几次跟我们学主治医师的话：“你活的每一天都是赚的。” 自从2009年末确诊癌细胞已全面转移到肝、肺及骨头之后，她仍然奇迹般地活了三年。&lt;/p>
&lt;p>也许有人会有这样的疑问（不仅是非信徒，有些信徒也会问）：“神既然那么有怜悯，为什么不医治她？”我不能给出一个标准答案，但我相信神的全能、全善，相信比身体得医治更宝贵的是灵魂的得救，相信比疾病和死亡更坚强的是神的爱。我们都是罪人，又身处充满各样罪恶的败坏世界之中（污染的环境、有毒的食品、冲突的人际……），受苦人人在所难免，只不过所受的苦因人而异罢了。我们不认识神时，生命没有方向和亮光，多少痛苦冤枉都是白白受。反倒因着认识了神，生命才不再一样。信仰之路虽不是“天色常蓝、花香常漫”，但却一定是“生活有力，行路有光亮，作工得安息，试炼得恩助，危难有依赖”。&lt;/p>
&lt;p>我不知道郭薇的姐姐是否也有过这样的疑问，但这已经不重要了。谁能想到神会使用最没想到的方式拣选郭薇的姐姐呢？可见当神的爱降临到人心中时，一切关于生死的纠结就都解开了。&lt;/p>
&lt;p>过去，当我跟郭颖谈到信主的事时，她说等郭薇病好了就信。郭薇过世的第二天，我去看望郭颖。照理说，郭薇都不治而走了，不好这么快又提什么信主的事（显得“没有眼力见儿”），可神的理不同于世间的理，我们的谈话总绕不开救恩和盼望。我当时的想法是：她这一回老家，我们可能再难相见，她若与救恩失之交臂，该有多可惜。于是，我再次大方地邀请她归信，没想到她真的愿意信了。感谢赞美全能的上帝，他的旨意奇妙难测，是他在人心中做了预备、改变的工作！同样感恩的是，两周前，神借卫英和红梅去探访的机会，带郭薇的妈妈做了决志祷告；而追思礼拜之后，又借海鹰邀请郭薇生前最好的朋友（同学兼老乡）海燕来教会，她已经答应春节后来。&lt;/p>
&lt;p>神真有说不尽的恩典。&lt;/p>
&lt;p>“你们若彼此相爱，众人因此就认出你们是我的门徒了。”神也使用了如云彩般围绕郭薇的每一位弟兄姊妹，让郭薇的亲人及朋友在还不认识神的时候，先看见了透过神儿女们流淌出来的爱。&lt;/p>
&lt;p>郭颖多次跟我们表达了这样的看见，也表达了对教会委派小雪姐办理的各项事宜的满意。&lt;/p>
&lt;p>说到小雪姐，我无法不赞叹神兴起这样统筹周全、自己又肯摆上的工人。她有自己的本职工作，在教会不但管着工作量大、负担重的诗班事工，还负责关怀郭薇这项繁杂的工作，自己还亲自参与服侍。特别是在郭薇坐轮椅的最后两个月里，她多次请假陪郭薇上医院。在郭薇病危这一周多的时间里，她更是包揽了多得令人难于置信的工作。&lt;/p>
&lt;p>周二晚，她接到郭颖急救的电话，马上赶过来，联系救护车及北大医院的于静姊妹，把郭薇安顿好已是半夜一点。紧接着让一姊妹预先订购寿服，又联系好火化的殡仪馆；来回跑医院，还亲自守了一个通宵；之后联系了一个护工姊妹，又去很远的地方帮郭薇报销相关的医保单据，还安排并主持了全备的追思礼拜……除了神的爱使她燃烧，我想不出其他理由，正如她自己所说“从神而来的爱与恩典是我服侍的动力”。&lt;/p>
&lt;p>相信她爱的行动不仅激励了郭薇一家，也激励着她身边一同参与服侍的肢体。我也受到她的激励，有时也会因此突破给自己设定的服侍界限，尽量再多做一点。别人爱的行动激励我们，同样，我们爱的行动也会激励他人，这就是爱的传递原则。&lt;/p>
&lt;p>我们能有机会服侍，何尝不是神给我们的恩典。因此，为郭薇感恩之余，我也为自己以及教会所有参与服侍的肢体感恩。在服侍的过程中，我看到了“爱使我们相聚一起”，看到了爱的影响力，看到了服侍者生命的更新及神的祝福，看到了自己爱的有限（亏欠）。同时，我也有许多的得着――操练如何去服侍身心皆敏感脆弱的病人，操练无条件地接纳及体谅（对我这种直性子、粗线条的人可不容易），操练不离不弃地坚持，操练去付出而不求回报。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>三、       ** &lt;strong>暂时的告别＆永恒的天家&lt;/strong>&lt;/strong>**&lt;/p>
&lt;p>“看哪！　神的帐幕在人间。他要与人同住，他们要作他的子民；　神要亲自与他们同在，作他们的神。神要擦去他们一切的眼泪。不再有死亡，也不再有悲哀、哭号、疼痛，因为以前的事都过去了。”（启示录21：3－4）&lt;/p>
&lt;p align="left">
“主耶稣再临那日，必要高声吹起号筒，那永远光明清白华丽早晨，凡在世上得救的人必在那边一同相会，在那边点名我亦必在其内。”在《主耶稣再临那日》充满安慰和盼望的歌声之后，进入追思礼拜的高潮――请晓峰牧师证道。通过证道，我们一起透过信心的眼睛，看到神为她儿女预备的美好的永恒天家。正如保罗所说：“情愿离世与基督同在，因为这是好得无比的。”因此，我们不能不说“上帝的儿女何等有福”！
&lt;/p>
&lt;p align="left">
最后一个环节是向遗体告别，小雪姐用一个很贴切的比喻，表达了这种暂时的告别：“这好比我们送亲人去远行，虽然知道终有一天还会相聚，但心中难免还是恋恋不舍。”当我围绕遗体、把手中的白菊放在棺木一侧时，我再一次流泪了。不舍、怜悯、歉疚、遗憾、感恩种种情感纠结在一起，只能在心中默默地对郭薇说：“安息吧！郭薇。你脱离了世上一切的病痛、软弱，终于可以安稳在主怀里了。我们将来天家见！”
&lt;/p>
&lt;p>“死啊，你得胜的权势在哪里？”感谢神，藉着主耶稣在十字架上为我们所付上的死的代价，救我们脱离了罪和死亡的权势。因此，求主那完全的爱充满我们，使我们藉着我们的主耶稣基督，能真正活出没有惧怕、在地如在天的得胜生活。因主已应许我们：&lt;/p>
&lt;p>“……在世上你们有苦难，但你们可以放心，我已经胜了世界。”（约16：33）&lt;/p>
&lt;p align="center">
&lt;strong>后记&lt;/strong>&lt;strong>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p>我交完稿之后几天，发生了一件奇妙的事，印证了神怎样说，事就要怎样成就。在追思礼拜后一周的周四晚上，我做了一个异梦，梦见安息后躺在床上的郭薇不久后起床了，健康、精神地站在我们前面，还从我手中的盘里拿东西吃，我跟旁边的人说：“你们看，郭薇比原来更漂亮了。”&lt;/p>
&lt;p>第二天，我迫不及待地给她姐姐郭颖打电话，把这个令人欣慰的梦告诉了她。令我更加惊奇和欣慰的是，郭颖告诉我，同一夜，她也做了类似的梦。她梦见郭薇完全好了，从床上起来，笑咪咪地拉着她去上街。&lt;/p>
&lt;p>我们有理由坚信：郭薇以及无数在主里安息的神的儿女，已实实在在地与主同在乐园里了。&lt;/p>
&lt;p>“耶稣啊，你得国降临的时候，求你记念我！”耶稣对他说：“我实在告诉你：今日你要同我在乐园里了。”（路加福音23：42－43）&lt;/p>
&lt;p align="left">
&lt;strong>附篇&lt;/strong>&lt;strong>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p align="center">
&lt;strong>服侍郭薇有感&lt;/strong>&lt;strong> &lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p align="left">
“我们爱，因为神先爱我们。”（约一4：19）
&lt;/p>
&lt;p align="left">
　神是我们爱和力量的源头，是他的爱激励我们能够对他的命令做出回应，去体恤那“有缺欠的肢体”，去与受苦的肢体一同受苦。我从自己的服侍经验中以及一起服侍的姊妹们身上，总结出几条服侍的要点与大家共勉：
&lt;/p>
&lt;p align="left">
 比“一时感动”更久
&lt;/p>
&lt;p align="left">
我为那些能持久关怀郭薇的肢体们感恩。凭一时感动做一次两次容易，要长久地坚持却很难，往往不能再“凭着感动”做，而是要凭着爱的意志而行。郭薇曾跟我说起过，她承受不了某些“一次性”的探访，她说她们会很热心地把她的病情仔细问个遍（比如“什么是骨转移呀？”）等她费力地解释清楚以后，再无踪影。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
受感于丹波出国前对郭薇的关怀以及卫英/红梅一周一次的服侍心志。我和李靖自2011年10月起，便开始了彼此搭配的定期探访、送餐。真感谢神在我家附近预备了一起服侍的姊妹及支持她的婆婆、丈夫，无论什么时候约她，她都爽快地答应。神的爱激励她，一段时间之后，她也会主动跟我约时间了。最后几月因需要太大，我们就商量分头去，好多给郭薇提供点帮助。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
我要赞美神的信实：虽然我们服侍的动机不是为了赚得神的祝福，但他也实在恩待为他发热心的李靖一家（我家的恩典也数说不尽）。她家原来有较多的家庭纠结（婆媳关系、夫妻关系、亲子关系），用尽人的力量也无力解开（最极端的方法也用过了）。但当她自己一步步去实践神的爱时，神的恩典就一点点进入她的生命、进入她的家庭。于是，结解开了，关系顺了。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
感谢我的爱人（弟兄）对我的支持，当我服侍中有疑惑、猜测、灰心时，是他坚定地鼓励我看神不看人。去年年末，他甲状腺炎急性发作，整整一个月无法上班而在家休养，他仍然支持我定期抽空去服侍郭薇，他说自己不需要全天陪护。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
感谢神不时兴起他的儿女参与到服侍中。去年，我在小组里分享了郭薇的情况和需要，发起捐款，并呼召能坚持稳定服侍的志愿者。神感动姊妹们奉献（从几千到几百不等），以表达对郭薇的爱；神也把服侍的负担放在张琳心里，使她愿意在较长的一段时期里坚持每周一次的探访。年底跟嘉晋、堰珏交通时，我提到了郭薇的事。神感动嘉晋火热地起来服侍，以至于我不得不劝她“悠着点”，重要的是均衡地坚持。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
这种肢体的关怀对郭薇真的很重要，每次的来访如同给她微弱的生命之火添加了一根柴。这也就是她始终不愿回老家的原因，直至这次病危说起这事，她姐姐才解开了我们的疑惑。郭薇曾对她姐姐说：“姐，不管多难我都愿意呆在北京，因为在这里有那么多爱我的弟兄姊妹，让我感觉神真的很近。如果回老家，我就觉得离神远了。”
&lt;/p>
&lt;p align="left">
 比“看一眼”更广
&lt;/p>
&lt;p align="left">
跟郭薇在一起时，她除了谈她的病、她的生活，还有一大主题就是谈感恩的事。从她的叙述中，我了解到许多我认识或不认识的姊妹们对她的爱。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
有些姊妹付出的代价之大实在令我敬佩不已。在她找到塔院住房之前，外教会的一位姊妹曾接她到自己租的房子里，一住就是近一年（搬离时还给了她一笔钱），去年五一又带她去广州老家过节。王阿姨常常关照她，去年十一邀请她（妈妈作陪）去云南一个朋友的农庄里休养。其他许多肢体也在她面临各种现实的需要时尽力而为――在郭薇的医保关系几经辗转又将无着落时，艳青及时给她介绍了一个机构；在她无力无心外出时，朴燕扶她到对面公园去晒太阳；在节日及平时里兴梅、会素及其他人去陪伴……还有许多的感恩之事难于一一枚举。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
去年春天，当我看到她身体渐渐被消磨得日益衰弱时，就想到她化疗应该需要人陪伴了（帮忙排队拿药、接水、买饭、入厕等）。我的主动提出令她十分感动。她说之前因为考虑到医院不是什么好地方，一呆就是小一天，她也不好意思向姊妹们开口，实在扛不了就叫两位同学兼好友帮忙（毕竟打小一起长大的）。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
确定需要之后，小雪姐、卫英、李靖我们四个人就轮流排了几次班。她坐轮椅之后的近两月，是小雪姐、晓峰牧师、海鹰及其他肢体请假陪伴她上医院的。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
比“身体关怀”更高
&lt;/p>
&lt;p align="left">
服侍中，我常感受到人的帮助是何等有限。无论我们多么有爱心，也无论我们提供多少帮助，她还是得亲自担当所有的疼痛、面对无数独自一人时的孤单，以及承受一次比一次更激烈的检查结果带来的冲击。唯有神能亲自保守她、安慰她。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
正因为认识到这一点，每次去看她，聊天之后，我们都会一起唱几首安慰的诗歌，最后一起祷告。我们常唱《主如一颗明亮晨星》、《主恩典够我用》、《我不知明天的道路》、《爱、喜乐、生命》、《我有一个荣美家乡》。我们也会在家里、小组里为她祷告。内容除了身体的医治、保守，还有全然的交托、心灵的平安。大家一直盼望她能超越身体的软弱得着神自己，得着丰盛的属灵生命，相信也为此献上了许多代祷，并托着她走了一程又一程。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
要常以为亏欠
&lt;/p>
&lt;p align="left">
凡事都不可亏欠人，惟有彼此相爱，要常以为亏欠，因为爱人的就完全了律法。（罗13：8）
&lt;/p>
&lt;p align="left">
郭薇去世的当天，我给曾以各种形式关怀过她的姊妹们群发了信息。卫英和堰珏马上作了回复，内容令人感动，引人深思。经她们本人同意摘录如下：
&lt;/p>
&lt;p>卫英：·“·····今天去看郭薇，和她姐姐、舅舅一起聊了些从发现这病到现在的事。我才了解到：她要强，非常爱妈妈姐姐，凡事自己扛。在家人和亲戚面前都表现得乐观、不惧怕去天家，只有在我们姐妹们面前才表现她生命的软弱。过去我对她和家人的关系猜测甚至论断，因此，我真的为自己不尽心服事、不包容而难过，并向神认罪悔改，求神赦免我、洁净我，以后能存清洁的心在神面前尽本份。”（我也在猜测、论断上有份，也求神赦免、洁净我）。&lt;/p>
&lt;p>堰珏：“咏莲姐，看到短信，我头都懵了。郭薇去了天家，这是神的心意。只是自己做得太少太少，连起码的探望都没有，总有千般万般的借口。神告诉我，时间是多么有限而紧迫。如何爱神如何爱人，如何让爱胜过疾病和死亡，这是我要做的功课。心里很难受，眼泪止不住地流。求神怜悯我的一切！无论如何，感谢神的爱临到郭薇一家，祝福她的家人。”（堰珏信主不到两年，给郭薇捐过款）&lt;/p>
&lt;p>愿我们敏感于神放在我们生命中的人和事，对神对人常存“以为亏欠”的心，顺从圣灵的感动和带领，在爱的服侍中支取神无尽的恩典。&lt;/p>
&lt;p>万物的结局近了，所以你们要谨慎自守，警醒祷告。最要紧的是彼此切实相爱，因为爱能遮掩许多的罪。（彼得前书4：7－8）&lt;/p>
&lt;p align="center"></description></item><item><title>重生见证/朱玲玲</title><link>/2013/01/30/%E9%87%8D%E7%94%9F%E8%A7%81%E8%AF%81%E6%9C%B1%E7%8E%B2%E7%8E%B2/</link><pubDate>Wed, 30 Jan 2013 10:15:58 +0000</pubDate><guid>/2013/01/30/%E9%87%8D%E7%94%9F%E8%A7%81%E8%AF%81%E6%9C%B1%E7%8E%B2%E7%8E%B2/</guid><description>&lt;p>从前总以为基督徒应该不会到绝望的境地，毕竟我们有上帝在我生命中，但其实不是，我们毕竟都是人，都有人的软弱，但因为有上帝，所以我们身处绝望中上帝能够把我们救活过来，让我们的生命再一次有盼望。&lt;/p>
&lt;p>从没有过重生的感受，受洗成为基督徒这么多年，这是第一次。要把它分享出来，成为生命中一个重要的转折与回忆，成为别人的祝福，让我们能更加现实地面对我们在世的生活。&lt;/p>
&lt;p>2012年年底，教会施行洗礼。作为诗班的一员，我去献唱，与众天使一同把归荣耀与神！就在那一天，我也经历了一次洗礼，获得了重生。12月份诗班演出加排，一场接着一场，婚礼一个接着一个，怎一个累字了得。距离在我也是一个问题， 2个小时的车程也确实算是我的极限了。因跟神的约定，挣扎着穿好衣服，准备出门。不料，水洒了，包湿了，诗袍也湿了，羽绒服也湿了一块，又一次挣扎之后，还是决定要去，心意坚定。&lt;/p>
&lt;p>路上，一方面是面对着正难受而软弱的身体，因为最近几个月身体状况一直不好，一方面心理上受到刚刚过世父亲的影响。父亲是这个世界上最爱我的人，在他过世后不久，回到北京，有近3个星期的时间，把自己关在家里，心痛得快要活不下去，那种痛只有经历过的人才能体会。失去这个世上曾最爱我的亲人的心痛，加上可能再也不会有人像他那样无条件的爱我的担心，尤其是想到每次回家后要走的时候，他都会帮我整理我的东西，问这个带了，那个带了吗？我无法接受再次回家，少了这样的爱的唠叨，我的心会有多么痛。还有他那种不善表达的父爱，每次当我回到北京时才发现，才体会到的那种爱，我实在是心痛极了。绝望、痛苦、失望……都在坐稳城铁的一刹那涌上心头。无法控制的泪水，不知所措，甚至想到，我这次去了教会，可能就再也回不来了。但突然想到了一个人——师母，我平静了一下，打过电话去，告诉师母我此刻的状态特别不好，正犹豫着是去诗班献唱还是去她家找她，但心里想着，要顺服，师母说怎么样我就怎么样。结果师母说：“我觉得你还是要去服事，去献唱吧。”&lt;/p>
&lt;p>我放下电话，想，这回只能去献唱了。片刻安静后，因为当时身体极不舒服，我竟然想到了死亡。死亡真可怕，我不想和它纠缠，但那个死亡的信号在当时十分强烈，我无法不去想。想着想着，想到了最坏的地步，哎，有什么大不了的呢，死了我可以去天堂啊，天堂多么美好！从此不再受苦了，义人离去，是为了免受将来的患难不是吗？那好吧，于是一首赞美诗飘入我的脑海：“除你以外在天上我还能有谁，除你以外在地上我还能有谁？”是的，在地上我还能有谁呢？&lt;/p>
&lt;p>我开始找自己的位置，我是一个女儿，原来这是我目前最最重要的位置了，我的妈妈，她怎么办，怎么办呢？哎，不管了，神会管的，可是她不信主，我怎么可以走呢？不行啊，我带家人信主的任务还没完成，我家除我以外无人信主，我将来拿什么去交账呢？&lt;/p>
&lt;p>而且，我还犯过那么多的罪。于是，我又想到歌词中“你把我的罪投在深海里，永永远远也不再想起，归于阿撒泻勒到旷野无人之地，天父称我为义”。想着，原来天父已经把我的罪投在深海里，不再想起，还称我为义。“擦我眼泪给我安慰把我扶起，我才沿着你的足迹。”原来天父他爱我，他那样爱我，即使我现在这样的景况，他仍然爱我，他把我的罪投在深海里，还称我为义。&lt;/p>
&lt;p>我失去了地上的父亲，但我有一位天上的父亲，他更爱我，心里默唱了很多遍，越唱越有力量，尤其是唱到“我才沿着你的足迹”更加有力量，想到自己有太多要放不下的，名利、地位……全都放下了，是那么心甘情愿地发自内心地唱“我才沿着你的足迹”，想到自己真是个悖逆不肯顺服的人，原来经过这么多痛苦，到现在我真是发自内心地带着力量宣告说“我才愿意沿着你的足迹”。之后，我又想到另一首赞美诗中的歌词“在你荣耀光中所有一切都失去光彩，我敬拜你，我敬拜你，我一生活着为要敬拜你”。&lt;/p>
&lt;p>回到现实中，终于，一场死生的较量随着路程的结束而终于得胜！“哦，主啊，我不想迟到，今天是受洗啊，我不想迟到，哦，我好像今天没吃多少饭啊，身体虚弱，我能走快吗？”。奇妙的是，本来要步行10多分钟才能到教会，结果走出地铁，腿似乎不是我的，轻快之极，我有些控制不住自己的脚，还好，迟到了10分钟，《奇异恩典》我当然会了。观礼的过程，我一直在流泪，或许旁边的姊妹们以为我只是因别人受洗而感动吧，但我心里却知道，我与每一个受洗的人再次同死同埋葬同复活了一次。这次的经历是那么的真切。回来路上，突然发现，原来我还能活着回来。到家后，我发短信给师母，“争战已经得胜，我与那些受洗的DXZM同死同埋葬同复活，哈利路亚！”。&lt;/p>
&lt;p>从前总以为基督徒应该不会到绝望的境地，毕竟我们有上帝在我生命中，但其实不是，我们毕竟都是人，都有人的软弱，但重要的一点是，因为有上帝，所以我们身处绝望中上帝能够把我们救活过来，让我们的生命再一次有盼望。&lt;/p>
&lt;p>有上帝真好！&lt;/p></description></item><item><title>浪子回家/谭建华</title><link>/2013/01/30/%E6%B5%AA%E5%AD%90%E5%9B%9E%E5%AE%B6%E8%B0%AD%E5%BB%BA%E5%8D%8E/</link><pubDate>Wed, 30 Jan 2013 10:15:00 +0000</pubDate><guid>/2013/01/30/%E6%B5%AA%E5%AD%90%E5%9B%9E%E5%AE%B6%E8%B0%AD%E5%BB%BA%E5%8D%8E/</guid><description>&lt;p>浪子得以归家，虽然路途有些曲折，但相信神的旨意是美好的。受洗归入主的名下，何等的感恩，何等的有福。&lt;/p>
&lt;p>2012年12月30晚，我受洗归入主的名下，就像浪子比喻的小儿子终于回到了家，感谢神。&lt;/p>
&lt;p>2005年上大学时，我开始了解圣经。最初是出于好奇，想了解西方文化。后来发现自己信不了上帝，当时主要是觉得信仰与科学还有诸多冲突，基督教更多的是属于西方，况且自己当时还有入党的想法。&lt;/p>
&lt;p>当时看来，这辈子是上帝无缘了。&lt;/p>
&lt;p>之后，我被邀请继续去学习圣经，虽然还没有认信基督教信仰，但一开始就跟着背诵主祷文与使徒信经，也跟着祷告。我觉得自己开始信仰上帝是在2007年，是在不知不觉中认定自己是一个基督徒的。后来知道，自己所在的团体是耶稣青年会（有异端的倾向，跟正统信仰有出入）。这个团体鼓励全职和奉献，一旦进入团体稳定以后，不管有没有上帝的呼召，就开始在校园里几乎是全职的传道，用这种拔苗助长的方式，反而容易摧毁人信仰的根基。&lt;/p>
&lt;p>上帝的恩典一直与我同在，我虽如亡羊走迷，但神却施恩却将我带回正确的道路。自己通过去阅读一些属灵书籍和网上一些牧师的讲道，不断地归正自己。从那时起，我开始了解什么是改革宗神学、清教徒、大公教会的传承，以经解经的原则才发现自己以前所受到的教导与圣经的偏离。以撒谎为例，几乎在团体里面所有的人都撒谎（在不同的时间、不同的方面），可以为了“神的国度”妥协真理的原则，因为神就是爱嘛，后来觉得，没有基于真理的敬虔是没有根基和虚假的。自己当时有很多挣扎，是否继续留在这个团体里面。原本打算和一些渐醒的人在里面做一些改变，但后来实在是心无余而力不足。再不出来，自己明显感觉到信仰在“透支”，恐怕信仰的小命都难保了。2012年初，我决定离开，开始在守望的小组聚会。&lt;/p>
&lt;p>我一开始固定参加小组聚会，通过对圣经的学习，也藉着与小组弟兄姊妹的相交，开始逐步地融入小组，开始重新打实信仰的根基。感谢神，2012年有机会与教会的牧者们有沟通，得到了很多的帮助和造就。看到自己生命中还有很多的功课需要学习，需要背起自己的十字架来跟随主。&lt;/p>
&lt;p>一路走来，逐步反思自己，我以前觉得自己还不错，不是太好，但也不是最坏，要下地狱也应该不是在最下面一层。偶尔的怜悯之心反而掩盖了自己那罪恶的本相，骄傲、自义、虚荣、邪恶与诡诈，若不是上帝的怜悯，落在永生上帝的手中真是何等的可怕。&lt;/p>
&lt;p>以前，和周围的人随口谈论着污秽的言语，一起看色情电影，觉得是那样的正常。就像奥古斯丁在《忏悔录》里面所讲，要是不跟着朋友一起去犯罪，反而感觉是羞耻的，实际上是一种本末倒置。&lt;/p>
&lt;p>有了信仰以后，自己感觉还是有很大的诱惑力（以前是明目张胆，现在是做贼心虚），看完了之后，反而有更大的虚空，犯罪了会选择逃离犯罪现场，现在上帝赐下的良心警察和内住的起诉官——真理的圣灵开始动工，才发现，真是立志行善由得我，行出来却由不得我。&lt;/p>
&lt;p>这时，我才真是体会到自己的全然败坏，一无良善。犯罪会破坏了与上帝的关系，不想祷告，读经无味；也会破坏与周围弟兄姊妹相交的关系，感觉在自己里面有自我分裂的倾向。但感谢神的是，犯罪之后可以走到神面前，靠着他所赐的恩典重新去争战，与罪争战真是要到流血的地步。主啊，你救我脱离一切的试探和诱惑，让我向你存一个圣洁的心！&lt;/p>
&lt;p>想起加尔文说，基督徒生命中有三个特质：否定自己，背负十架，默想永生。回想自己真是一个罪奴，若不是耶稣基督的拯救，真是死在过犯与罪恶当中，随从心中所喜好的去行。当我仰望主的时候，我发现自己是多么的骄傲；仰望主的时候，发现自己是何等的污秽。本来在十字架上的应该是我，但他却替我被钉在十字架上。我也像那些在十字架下的人，讥讽地高喊着：宗教狂，耶稣，救救你自己吧，显个神迹吧，我们就信你了！十字架上没有神迹，他死了，但是他的宝血流出使我瞎眼得以睁开。我真想对主说——主啊，你为何为我死，我明白了，这就是十字架的大爱。&lt;/p>
&lt;p>从此，我知道这就是我所信的一位主。与主同死，与主同活，靠着圣灵的带领，常常回到加略山上十字架的大爱，因他流血，我得生命，因他的死，我的过犯得以赦免，因他的复活，我得以有永生的盼望。真是“奇异恩典，何等甘甜，我罪已得赦免，前我失丧，今我寻回。”甚愿上帝帮助我更加爱慕永生与天国，愿上帝使我在他的圣洁，荣耀与国度中有份。阿们！&lt;/p>
&lt;p>浪子得以归家，虽然路途有些曲折，但相信神的旨意是美好的。受洗归入主的名下，何等的感恩，何等的有福。感谢主！&lt;/p></description></item><item><title>终于成为基督徒/邹桂芳</title><link>/2013/01/30/%E7%BB%88%E4%BA%8E%E6%88%90%E4%B8%BA%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E5%BE%92%E9%82%B9%E6%A1%82%E8%8A%B3/</link><pubDate>Wed, 30 Jan 2013 10:13:54 +0000</pubDate><guid>/2013/01/30/%E7%BB%88%E4%BA%8E%E6%88%90%E4%B8%BA%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E5%BE%92%E9%82%B9%E6%A1%82%E8%8A%B3/</guid><description>&lt;p>我每天早晨洗漱完毕的第一件事情就是读经祷告。读经的时候有疑难问题我就看注释。后来，我想要受洗的愿望非常强烈，总是觉得受了洗就是一名真正的基督徒了。&lt;/p>
&lt;p>我出生于1946年，现年67岁，系山东省肥城人，是小学退休教师。我的老伴1997年病故，我随两个女儿生活在北京。&lt;/p>
&lt;p>我与主的认识源于2007年，那时我在山东儿子家看孩子，小女儿已经信主。她回去看我的时候特意带去一本书《行走的天路》，作者是胡传永。作者是一名教师，书的大意是写她与丈夫信主前后一系列真实的故事，情节很感人，当时让我有所触动。&lt;/p>
&lt;p>我原来受父母影响较深，特别信观音菩萨和我们泰山碧霞祠的泰山老奶奶。每逢初一、十五我都烧香跪拜。对于信耶稣，我始终下不了决心。而且我的大女儿和儿子他们都不信主，更让我拿不定主意。&lt;/p>
&lt;p>2009年6月，我随大女儿一家去怀柔玩，在回来的路上出了车祸。当时我坐的位置是受力点，我的伤势比较严重，当时就昏迷过去了。我的头撞了一个大包至今还有一个坑没长好，可是却没有伤着脑子；眼角被撞破，缝了7针，却没有伤到眼睛；胳膊腿都骨折了，连骨头都撞碎了，却没有伤到内脏，连医生都觉得我非常幸运。我觉得这是上帝救了我，给了我第二次生命。在我疼痛难忍时，我一遍一遍呼喊着：“主啊，我错了，我一定要信奉您，求你救救我吧！”疼痛就会立刻减轻。我下决心要信主，信奉真神，做一名基督徒。&lt;/p>
&lt;p>可是到了年底，还没等我恢复好，我的小女儿却得了精神分裂症，被送到了医院。这时我心想，为什么上帝对我们娘俩这么不公平呢？我的小女儿于2010年9月份应聘于一家律师事务所，工作到2011年4月份，由于参加教会的户外敬拜，被带进了派出所，律所的工作也丢了。同年6月份，由于各方面的原因，她又一次犯了病，住院治疗了两三个月。我心想，她对主那么忠心，主怎么就不救救她呢？我的心里非常纠结。&lt;/p>
&lt;p>后来我下决心搬家，想给小女儿换个环境。没想到第一天我把搬家的想法告诉了我表妹，第二天便找到了房子（就是我们现在的住处）。房子各方面条件都比较好。更令我感动的是，教会在这边小组的弟兄姊妹对我女儿帮助很大。牧师、师母没少为她操心，经常和她聊天，为她祷告，让她的心情一天比一天好起来。&lt;/p>
&lt;p>王华姊妹在《非你莫属》节目为她报了名，主借着这个平台赐给她一份她比较喜欢的工作。自从7月底上班以来，她的工作一天比一天熟练，心情也一天比一天高兴，这都是来自上帝的恩典，感谢主！&lt;/p>
&lt;p>自从7月份以来，我怀着一颗感恩的心，主动以基督徒的身份来过每日的生活。我每天早晨洗漱完毕的第一件事情就是读经祷告，到现在，圣经我已经快通读一遍了。读经的时候有疑难问题我就看注释，平时我也爱看一些主内的杂志和书籍。后来，我想要受洗的愿望非常强烈，总是觉得受了洗就是一名真正的基督徒了。&lt;/p>
&lt;p>感谢主，让我在新一年开始的时候受洗归入主的名下！&lt;/p>
&lt;p>今后我要在教会委身，认真读经，以圣经教导来规范自己的生活，和小组的弟兄姊妹建立更深的肢体连结，为主多传福音。感谢主能让我遇到这么多弟兄姊妹，感谢上帝的恩典和保守，感谢主！阿门！&lt;/p></description></item><item><title>蒙爱的见证/红云</title><link>/2013/01/30/%E8%92%99%E7%88%B1%E7%9A%84%E8%A7%81%E8%AF%81%E7%BA%A2%E4%BA%91/</link><pubDate>Wed, 30 Jan 2013 10:12:40 +0000</pubDate><guid>/2013/01/30/%E8%92%99%E7%88%B1%E7%9A%84%E8%A7%81%E8%AF%81%E7%BA%A2%E4%BA%91/</guid><description>&lt;p>从神那里，我学到了许多做人的道理，圣灵在我心里做工，当面对犹豫、选择时，总是在心里听到另一种声音在提醒我，我相信这就是圣灵的声音。成为神家的儿女，我是多么有福啊！&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>种子已种下，已被神所拣选&lt;/strong>****&lt;/p>
&lt;p>我和基督信仰的关系说来源远流长，因我姥爷一家全是信基督的。从小就在农村姥爷家长大的我，是在基督信仰的气氛中成长的。记忆中对教堂还是有些许的印象，姥姥喜欢带着我去教堂，只要求我在教堂里不闹就可以了。那时，我什么也不了解，不知大人们在干什么，只是陪着姥姥。直到上小学，回到县城的爷爷家，就再也没有机会接触基督教了。想来这么些年，直到二老相继去世，我也没有跑到教堂看一看、听一听。那个地方对我虽很亲切，可是也没有太多自发的感情，就这样被我遗忘在记忆的角落里。&lt;/p>
&lt;p>一直以来，一个人在外地学习工作，没有依靠家里，虽然心里孤单、思念，但也很坚强，活得还算平顺。直到我结婚生子，家庭各样的锁碎事情，以及孩子教育的问题扑面而来，一下子感觉人都被耗空了，无助、愤怒、委屈每天都在上演，怎么办？生活在怒吼、争吵中进行……** **&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>种子在苏醒&lt;/strong>****&lt;/p>
&lt;p>因和婆婆一起生活，我很感激婆婆一直以来对我们一家的帮助与关爱，两个家庭生活在一起，矛盾总是难免的。因着孩子的缘故，带孩子下楼玩耍的时段就多了，认识了院里的邻居咏莲一家。他们家小女儿只比我家球球大一个月，可是她家还有一个上小学的大女儿，哇，当时觉得她好厉害，两个小孩，能忙得过来吗？怎么教育的？许多问题我都想问问，请教一下。咏莲姐也很直接，把她的信仰与家庭关系都跟我说了。她说教育必须靠信仰，这个概念对当时的我来说很奇怪也很搞笑。可是以后的日子里，孩子的问题层出不穷，真让我头疼，却感觉自己束手无策，找不到办法来教导他。家人也很无奈，总是觉得孩子还小，长大了就自然会好的。&lt;/p>
&lt;p>时间就这样一天天过去，儿子的小毛病和坏习惯在不断的加增。下楼玩耍时总是能碰到咏莲姐带着女儿散步，我们就在一起聊天，话题总是围绕孩子的教育。她总是给我出主意，帮助着解决我在孩子教育方面的问题，给我一些建议。从咏莲姐那里，我学到了很多有关孩子教育的知识。婆婆也常下楼散步，看到咏莲姐家的大女儿礼貌、文静，很是喜欢，婆婆羡慕不已。对于孙子的问题，婆婆其实心里也着急，可就不知怎么办。我老公更是靠不上，他只当儿子散养，教育更是不懂，他自己有时就是一大孩子。愁啊！&lt;/p>
&lt;p>时间长了，咏莲姐总是提供一些有关基督信仰方面的书给我们看，有时也会聊聊基督方面的内容。我婆婆觉得，只要是把人往好的方面带的信仰就是好的，咏莲姐家女儿的好品格给婆婆很大激励，在一个特定的时间2011年9月，我婆婆决定决志。咏莲姐来到了家里，准备带我婆婆做决志祷告。一开始我在旁边想笑，心里还是觉得信不来。可婆婆却劝我一起信，说让我改改急性子。咏莲姐也在一旁鼓励我。在她俩的劝说下，我稀里糊涂地坐在她俩中间，和婆婆一起做了决志祷告。&lt;/p>
&lt;p>信主之后，我和婆婆就参加每周一次的查经和周日的礼拜。开始我经常迟到，咏莲姐总是提醒我，却也宽容我。后来咏莲姐加强了要求，每周给我们发背诵经文和代祷事项，我也慢慢地自觉起来，学着和神聊天。开始时对祷告没有感觉，就像完成作业。晚上和儿子跪在床上祷告时，就向神报告一天的所作所为，承认自己是罪人。儿子也上了每周的主日学，就这样一天天更新着。** **&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>种子在发芽&lt;/strong>****&lt;/p>
&lt;p>不知道是哪天晚上，儿子被我训了一顿。睡觉前，我和儿子像往常一样在祷告。他却一个人跪在我后面，自己祷告。当时我还有没发觉，祷告完了找不着人了，一看在我后面呢。问他怎么没和妈妈一起说阿门，他说他自己祷告了，没有和妈妈一起。我问他为什么呀？他说他向神告状了，原来我训他，他还在生气，还学会了向神告状。我虽无语，但也很庆幸，因为在他小小的心里，神已经大过了妈妈，有什么不满还有说理的地方了。以后只要我晚上想偷懒不祷告，儿子就会提醒我：“妈妈时间到了，祷告！”就这样，我常被儿子抓着“尾巴”，两个人就一起每天祷告，感情也加深了，和神的关系也亲近了。&lt;/p>
&lt;p>真惊叹神改变人的奇妙大能，儿子在主日学慢慢地改变，一天天往好的方面靠拢。我每天在上班的路上心里也总是在默默的祷告，保守家人一天的平安与喜乐，自己每天也很高兴。以前上班到公司后，打开电脑第一件事不是工作而是打开音频听音乐，特别是听凤凰传奇的歌，觉得很带劲，工作的激情一下子就调动起来了。现在不一样了，打开电脑就会主动工作，嘴里哼着赞美诗歌，心里很喜乐，心情很轻松，这是以前所没有过的感觉。这都是神在做工，改变着我，感谢神！****&lt;/p>
&lt;p>我很喜欢唱赞美歌，每每唱起圣歌，感恩、喜乐之情就会从心里滋生，诸多不安与烦燥就会离我远去，使我对人生产生美好的憧憬。我最喜欢的赞美诗是“爱的真谛”－－&lt;/p>
&lt;p>爱是恒久忍耐，又有恩慈，爱是不嫉妒；&lt;/p>
&lt;p>爱是不自夸，不张狂，不作害羞的事。&lt;/p>
&lt;p>不求自己的益处，不轻易发怒，&lt;/p>
&lt;p>不计算人家的恶，不喜欢不义，只喜欢真理。&lt;/p>
&lt;p>凡事包容，凡事相信，凡事盼望，&lt;/p>
&lt;p>凡事忍耐，凡事要忍耐，爱是永不止息。&lt;/p>
&lt;p>我喜欢每周的礼拜，喜欢神带给我的平安与盼望。从神那里，我学到了许多做人的道理，圣灵在我心里做工，当面对犹豫、选择时，总是在心里听到另一种声音在提醒我，我相信这就是圣灵的声音。&lt;/p>
&lt;p>成为神家的儿女，我是多么有福啊！&lt;/p>
&lt;p>虽然每天、每周、每月、每年还是会遇到不同的问题，但有基督耶稣同在，心里总是有安宁与信心。&lt;/p>
&lt;p>感谢主！在此祷告主耶稣，让圣灵在我丈夫心里做工，让他早日和我们一起认耶稣为主，学习和追求神的律法，在家里做一个好头、好儿子、好老公和好爸爸。感谢神拣选了我们一家，求主每天引领我们一家成长。&lt;/p>
&lt;p>奉主耶稣的名祷告，阿门！&lt;/p>
&lt;p align="left">
    &lt;strong> &lt;/strong>&lt;strong>神就是爱，住在爱里面的，就是住在神里面，神也住在他里面。（约一&lt;/strong>&lt;strong>4&lt;/strong>&lt;strong>：&lt;/strong>&lt;strong>16&lt;/strong>&lt;strong>）&lt;/strong>&lt;strong>&lt;/strong>
&lt;/p></description></item><item><title>永远的救主/曹岩松</title><link>/2013/01/30/%E6%B0%B8%E8%BF%9C%E7%9A%84%E6%95%91%E4%B8%BB%E6%9B%B9%E5%B2%A9%E6%9D%BE/</link><pubDate>Wed, 30 Jan 2013 10:10:55 +0000</pubDate><guid>/2013/01/30/%E6%B0%B8%E8%BF%9C%E7%9A%84%E6%95%91%E4%B8%BB%E6%9B%B9%E5%B2%A9%E6%9D%BE/</guid><description>&lt;p>啊，原来这世上还有如此美好的人，愿意静下心来读书、唱歌，以无比虔诚的心向神祷告。就在那个晚上，我的心被弟兄姊妹的歌声和读经声感动，好像仁慈的天父也对我发出召唤，让我融入到这个充满爱心和温暖的大家庭。&lt;/p>
&lt;p>我叫曹岩松，出生在西北黄土地里的甘肃通渭县，是一个世代农耕的农民儿子。通渭是古丝绸之路的中路要塞，明清以前就有传教士翻沙越岭将上帝福音传播给世人。在我们县城有一座民国初期修建的基督教堂，虔诚的胞民从未停止过敬拜耶稣基督。&lt;/p>
&lt;p>受传统文化影响，农村百姓对佛教宣扬的因果报应和道教传说的天道承负情有独尊，儒、释、道文化一直在中国民间延续，相对来说，福音的传播较少在广大农村落地生根。我的高祖是儒家文化的践行者，他慈悲心肠，兴办义学、悯老恤幼，和许许多多正直善良的人一样坚守着自己心目中的道统。解放以后，我的高祖和太爷被划为地主，在土地改革和天灾人祸中先后丧生。我的爷爷作为地主的后代在历次政治运动中渡尽劫波。虽然家族从解放后苦难不断，但我从小就被爷爷指着祖宅中堂上的字画认“孝悌忠信礼义廉耻”。爷爷教导我一定要恭听父母之言，孝悌长辈子弟，勤勉读书；我的外婆也告诉我生而为人要悲天命而悯人穷，不管世道如何险恶一定要做个善良的人。在这样的家庭教化中，我一直勉励自己做一个敬天爱人的人，但是什么样的人圣洁、无罪，称得上义人，起初我并不知道。&lt;/p>
&lt;p>2004年我到北京求学，开始接触各种思想，在读完西方的部分哲学和宗教书籍、与一些师生讨论交流后，我才幡然醒悟。原来基督教对西方文明的影响源远流长，天赋人权和民主思想也深深刻下了基督的印记。基督的博爱、赎道、牺牲与救世精神，超越人类民族和种族界限，莎士比亚、托尔斯泰、卢梭等作家的作品无不贯穿着敬虔、宽恕、忏悔、赎罪等基本的基督精神。这时候我的人格逐渐觉醒，对社会不公和世道人心产生怀疑，有一颗忧国忧民的心。去图书馆读书是我最大的享受，开始思考人权、平等、自由、民主的问题，但触动我心灵的是下面一件事情。&lt;/p>
&lt;p>2007年4月16日，美国弗吉尼亚理工学院发生枪击事件，连同凶手在内共计33人死亡，成为美国历史上死亡人数最多的校园枪击案。生命的消逝总让人痛惜，我在为那些无辜的学生祈祷的同时，听到广播里说美国人民点燃了33根蜡烛，为33个灵魂祷告，慈悲的牧师讲道：“这里的每一根蜡烛都象征着一个生命，它们现在都很平静，我相信他们都在上帝那里得到了安息。当那位凶手在开枪的时候，我相信他的灵魂在地狱里，而此刻，我相信上帝也和他的灵魂在一起，他也是一个受伤的灵魂”。&lt;/p>
&lt;p>听了牧师的话，我很震惊：什么样的信仰如此博大宽厚，连制造凶杀的罪犯都能原谅啊！回归到圣经，我才看到耶稣说的话：“爱你们的敌人并为那些迫害你们的人祷告。”（《马太福音》）那一刻我相信耶稣基督是真正的神，凡人没有他这样的慈悲和怜悯。为了坚定我的信心，我专门看了电影《耶稣受难记》，影片里耶稣受刑的鞭伤和钉痕，至今想起来依然血肉淋淋。连着几天我的脑海里就一直回响着耶稣被钉十字架上的话：“父啊，赦免他们！因为他们所做的，他们不晓得。“(《路加福音》)&lt;/p>
&lt;p>2008年我大学毕业，来到大兴榆垡镇做大学生“村官“，西胡林天主教堂就在榆垡镇西胡林村，距离我上班的地方几分钟车程。2009年的平安夜，我去西胡林教堂参加弥撒，当时我还不清楚天主教和基督教的区别，更不懂西胡林教堂服于三自教会，只是和很多慕道友一样倾听着人们对神的赞美，感念耶稣基督降临世间拯救罪人。&lt;/p>
&lt;p>我想我是渴慕神的，在等待“村官“到期的日子里，我再没有找到教会和弟兄姊妹。直到神看顾我，让我在2012年6月份来到守望教会，和弟兄姊妹在清枫小组查经聚会，用电影里面的话说我找到组织啦！&lt;/p>
&lt;p>至今我还记得第一次去小组时心灵深处受到的触动。在进门之前我还心怀忐忑，不知道该怎么向大家问候。推开门，我看到了一张张真诚而和善的笑脸。大家对我表示欢迎，招待我坐下还递给我水果。看到弟兄姊妹唱赞美诗，我就非常认真地听那天籁之音，沉浸在那种圣洁的气氛中，不敢发出轻微的声音。敬拜完后，大家人手拿一本圣经，每人读一段经文，组长带领大家分享各自对经文的认知和理解，我喜欢那种读经心有所得就迫不及待和人分享的快乐。查考完后，大家为教会、为家庭、为工作事项祷告，为左右手祷告，分享着彼此对父母、家人、弟兄、姊妹的爱与关怀，将喜乐平安的信息传达给身边的每一个人。&lt;/p>
&lt;p>啊，原来这世上还有如此美好的人，愿意静下心来读书、唱歌，以无比虔诚的心向神祷告。就在那个晚上，我的心被弟兄姊妹的歌声和读经声感动，好像仁慈的天父也对我发出召唤，让我融入到这个充满爱心和温暖的大家庭。我的喉咙渴望着和大家一起合唱，我的声音渴慕和大家一起祷告，我的心充满了一种属天的安宁。我喜爱这样的氛围，感受到了平安的心情，我这颗无主的心灵找到了共振的旋律。&lt;/p>
&lt;p>以后每个礼拜，我都热切盼望周五早日到来，以便7点钟的时候能和弟兄姊妹在小组聚会。那种感觉就好像是带着朝圣的心情赶赴一场约会。那时小组正在查《撒母耳记》下卷，大卫、扫罗、约拿单、押沙龙这些人物带给我警醒和沉思。怎样才是神所喜悦的人呢？我就在心里告诉自己：要学大卫顺服神的心意，不能像扫罗那样违背神立的约。在查考经文时，弟兄姊妹都有独到、精妙的见解，给我启发和领悟。在学习提高的过程中，我学会站在基督的立场上去倾听、分辨和思索。神是那么慈爱和信实， 我这卑微的仆人不配他流血舍命。我在每晚的午夜时分伏地祷告：仁慈、公义的天父，请赐我柔和、谦卑的心，赐我勇敢和智慧，让我有灵性的洁净和更新，活出圣洁、敬虔的生命！我甘愿顺服于你，因为你是永远的救主！&lt;/p>
&lt;p>2012年的平安夜，是我有生之年最难忘的平安夜。我和清枫小组的弟兄姊妹一起去地铁惠新西街北口站传福音。第一次参加户外活动，我的心里盛满了喜乐和兴奋，好像攒了许久的热情要释放出来。我和师母站成一排，看到有人过来就发一张单页，并衷心地说一声：“耶稣爱你，圣诞快乐！“神赐我多么大的恩典，手中的福音单一会就发完，我在心里默念，愿主的喜乐和平安能传给他们每一个人。发到后面，杏花二组的好智弟兄带着一涵姊妹和ZM弟兄也参与进来。我们一起在地铁通道拐角口排开站立，放声合唱《平安夜》、《奇异恩典》。过往的行人驻足观看，听着我们的歌声久久不愿离去。&lt;/p>
&lt;p>2012年圣诞夜，我去晓峰牧师家，师母为我煮好饺子，我只顾着吃忘记祷告了。吃完后，晓峰牧师带我去西屋国际，晚上他要在教会做圣诞讲道。我们去的时候，教会的弟兄姊妹和慕道友挤了满满一楼。唱诗班的弟兄姊妹高声放歌，所有人都沐浴在主恩之中。晓峰牧师在当晚的讲道中说：马槽中的婴孩是为你而来。我的眼眶瞬间浸湿，这个圣洁的小孩，他降尊临卑，为了拯救我们这些罪人来到这个世界，用他钉在十字架上的宝血洁净我们的罪孽，他注定要在人类的历史上发光发热！&lt;/p>
&lt;p>随后，晓峰牧师为我补课，他为我解答了心中的疑惑。晚上回去我心里一直在呼唤——耶稣基督，你是我永远的救主！&lt;/p>
&lt;p>2012年12月30日，我和其他21位弟兄姊妹一起在守望教会受洗。清枫小组的弟兄姊妹为我精心准备了一本《荒漠甘泉》，小组组长樊弟兄亲自在受洗仪式上赠送给我，书的扉页上签满了大家熟悉的名字，写着：&lt;/p>
&lt;p>曹岩松弟兄：&lt;/p>
&lt;p>若有人在基督里，他就是新造的人，旧事已过，都变成新的了。（林后5:11）&lt;/p>
&lt;p align="right">
守望教会清枫小组全体
&lt;/p></description></item><item><title>主日随想（外一篇）/HY</title><link>/2013/01/30/%E4%B8%BB%E6%97%A5%E9%9A%8F%E6%83%B3%EF%BC%88%E5%A4%96%E4%B8%80%E7%AF%87%EF%BC%89hy/</link><pubDate>Wed, 30 Jan 2013 10:04:14 +0000</pubDate><guid>/2013/01/30/%E4%B8%BB%E6%97%A5%E9%9A%8F%E6%83%B3%EF%BC%88%E5%A4%96%E4%B8%80%E7%AF%87%EF%BC%89hy/</guid><description>&lt;p>不管我们的牧者处在什么样的环境，我们都愿意体谅和陪伴，不管他们有怎样的挣扎和选择上的艰难，我们都会为他们在神面前的摆上而喝彩。&lt;/p>
&lt;p>这个主日去平台的时候，发现天在下雨，十二月的天下雨，第一次见。如果地暖和，小雨落在上面，会得到很好的滋润，但落在冷硬的地上，就结成了冰霜。&lt;/p>
&lt;p>那天，我是第一个上大公交的，主要是想把敬拜单张看完，因为这一天里不知会遇到什么情况。其间朝阳的一位女警官上来过一次，问我是不是朝阳的，我告诉她我从来没有和朝阳有过任何关系，她就放心地下去了。她刚下去，朝阳辖区的BL弟兄就上来了，不一会那位女警官又上来，把他带走了。之后，ZP、JH、MR陆陆续续地上来，算是凑齐了一拨，转到警车上来到大街所。&lt;/p>
&lt;p>带我们的警官是生手，到了二楼，问我们是怎样安排的，我们说都进大屋，于是弟兄姊妹开始敬拜。为了尊重警官，我们特意要小一点声音，可是有一位年轻的国保，不知遇到了什么不顺心的事，进来就要抢我们手里的单张，哪能给他抢走呀，这位小国保一看没抢到，站在那里很不爽，一个一个问我们叫什么，问到我时就不告诉他，他说什么我也不理他，这时他说我们要互相尊重，我对他讲我一进来就没感到被尊重，他就让我出去，进了隔壁的询问室，还请我坐在那个不锈钢的椅子上，我近一段时间腰总不太舒服，坐在那椅子上，那扶手、那角度还有那脚凳，真的特合适，我随口说了句真舒服，但没有来得及谢他，因为他已经出去了。&lt;/p>
&lt;p>接下来进来一位李姓警官，人很有素质，按着以往的程序问了一遍，我问他是不是涉嫌扰乱什么的那个，要是就不方便签字，他说不是。然后我又回到了大屋，在我出去的时候，三位弟兄一直为我祷告，感谢主。&lt;/p>
&lt;p>这时，HY、QH、YC也进来了，我们开始敬拜，先一起唱诗，然后每人读一段讲章，之后大家一起分享。&lt;/p>
&lt;p>讲道信息好感人呀，虽然这一段时间每主日的讲道信息都很好，都令人从不同的方面有所得着，但因着又到圣诞节了，却看不出这件事有一点可能解决的迹象，这一段时间好软弱，好担心。感谢主借着今天的信息安慰了我的心，使我的心一下子明朗起来。&lt;/p>
&lt;p>大家分享得也很感人，ZP分享得很有条理性，又满带着激情，HY没分享完就被片警带走了，真可惜。&lt;/p>
&lt;p>弟兄姊妹主要是为我们蒙了这样特殊的拣选而感恩，又想起上个主日TM牧师所讲的，要我们回到起初的爱心；这个主日透过XB牧师讲的信息要我们回到起初那勇敢的心。其实，蒙神的眷爱，这样的心在守望教会从来没有丢失过，只不过是借着这样的环境显明出来，甚愿神因他守望的儿女得荣耀，一切的感谢赞美归给这样的恩待他教会的我们在天上的父。&lt;/p>
&lt;p>可能是我们这样的热烈气氛影响了外面，那位口才极好的M姓国保进来了，在他与弟兄们对话时，我一直在想那天PC查经时所讲的，扫罗在大马色的路上被光照以前所行的路与基督徒所行的路完全是两种不同的路。是这样的，因着所行的路不同，也影响了彼此的思路。&lt;/p>
&lt;p>M说，现行的宗教政策要六七年才能有所改变，他就开始杞人忧天，讥讽我们的牧者，好像我们的牧者不管做出什么样的决定都会面对很大的压力一样，他说得很难听，我在这里若重复一遍都觉得是对我们敬爱的牧者的不尊敬，所以只说出他所要表达的意思。我们当然相信我们的牧者有挣扎有压力，我们更相信他们是属神的仆人，不管他们内心深处的意愿如何，他们都会顺服神，做出合神心意的决定。弟兄保罗曾说，我若是讨人的喜悦就不是神的仆人了，相信我们的牧者和当年的使徒有着一样的心志，这一点我深信不疑。不管我们的牧者处在什么样的环境，我们都愿意体谅和陪伴，不管他们有怎样的挣扎和选择上的艰难，我们都会为他们在神面前的摆上而喝彩。&lt;/p>
&lt;p>当然，M姓国保说得也对，只不过完全用错了地方，想想面对着那份行政复议书上所陈述的事实而不敢承认的人，那才是压力大呢。承认吧，怕担责任；不承认吧，也难受，只好不停地自己打自己的脸，明明是个人的错误决定，不知怎么收场，现在却扯得越来越宏观，以为这样就可以把个人的责任推得一干二净，搭上再多的人力物力也在所不惜。&lt;/p>
&lt;p>不认识神的人真是可悲，户外这么久了，还没有看出神的工作和神手的限定，愿神怜悯他们，使他们能认识神并敬畏神，不要再这样顽梗地抵挡神。&lt;/p>
&lt;p>又一个圣诞到了，又一年过去了，前面的道路如何走，暂时还未知。其实我们也不想再这么艰难，谁愿意总是搬家，总是换工作呀，但我们更想得着天上的冠冕，若二者不可兼得，那就没得选择，舍地上的而要天上的。&lt;/p>
&lt;p>弟兄们与M姓国保对话的内容很精彩，因我的记忆不佳，文字表达的水平又有限，所以虽然很想复述出来，又怕使之逊色，若有弟兄姊妹想知道内容，还是亲自听他们分享比较好。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>与郭薇最后的日子&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>这几天有点疲累，忘了问YK南瓜羹是怎么做的了。&lt;/p>
&lt;p>那天带郭薇去医院，郭薇说，姐姐，我好幸福呀。才说完不大一会儿，YK来了，带来了南瓜羹，后来郭薇说南瓜羹很好吃，下次还吃。难得郭薇这样说，因她几乎对什么都没胃口，有的味道连闻了都不行，所以能有她爱吃的东西真的是太好了，谢谢YK。YK还塞给我一千元钱，让我转交给郭薇，我选择了在回来的出租车上给她，是为了找一个给司机传福音的契机。&lt;/p>
&lt;p>郭薇确实很幸福，若去见主，那里好得无比，若仍生活在世上，也有弟兄姊妹爱的环绕。她真的很幸福，只不过世上的幸福有时要伴随着痛苦为代价，主来了就好了，那时再没有痛苦眼泪忧伤，有的只是在圣灵中的公平和喜乐。我们在永恒里不断地认识主，不断地发现祂的美好，并为此而更深的爱祂，主的美好是无限的，所以在天堂的每一天都会让我们有惊讶的喜乐，多令人向往呀！当然在天堂的日子不是用天来计算的，怎么算我也不知道，其实怎么好我也不知道，因为超出了我的想象。&lt;/p>
&lt;p>思想那永恒的美好，真的巴望着主快来，在这末世里，主使用我们做祂活的见证，我们只当怕做得不好，而不当怕付出代价，愿神怜悯我们，施恩给我们，使我们靠着祂的恩典甘心乐意地以他所喜悦的方式见证祂，并相信祂的恩典够我们所用。&lt;/p></description></item><item><title>户外敬拜小记（之十五 十六 十七）/马锐</title><link>/2013/01/30/%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E5%B0%8F%E8%AE%B0%EF%BC%88%E4%B9%8B%E5%8D%81%E4%BA%94-%E5%8D%81%E5%85%AD-%E5%8D%81%E4%B8%83%EF%BC%89mr/</link><pubDate>Wed, 30 Jan 2013 10:03:35 +0000</pubDate><guid>/2013/01/30/%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E5%B0%8F%E8%AE%B0%EF%BC%88%E4%B9%8B%E5%8D%81%E4%BA%94-%E5%8D%81%E5%85%AD-%E5%8D%81%E4%B8%83%EF%BC%89mr/</guid><description>&lt;p>感谢神，在2012年的最后一个主日，赐下这寒冬里温暖饱足的一天，愿他使教会和牧者们得自由的日子也快快地临到！&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>（之十五）&lt;strong>&lt;strong>12&lt;/strong>&lt;/strong>月&lt;strong>&lt;strong>30&lt;/strong>&lt;/strong>日&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>1.慢悠悠&lt;/p>
&lt;p>到了平台，刚上到一层，就迎面看见海鹰姊妹被警察带下来，和海鹰微笑对视一眼，我拐向侧边继续往上走。到了二层，被警察拦住，问清来意后，也被带下平台去。下平台路上，还赶上了前面押送海鹰的慢悠悠的警察，于是就合成一拨，被带到了公交车上。&lt;/p>
&lt;p>公交车上，秋红已经在了。没过一会，我们三人被转到小车上，带到了大街所。&lt;/p>
&lt;p>2.遇到一位回族警察&lt;/p>
&lt;p>到了大街所，进了二层候问室，里面没人，我们是头一拨。我们三人一起进了大笼子，没坐一会儿，警察过来把我分进小笼子。&lt;/p>
&lt;p>3.沉默的坚持&lt;/p>
&lt;p>过了一会儿，郭鹏程、建华和Z哥进来了。Z哥拒不登记，也不提供任何信息，被国保叫去谈话了，建华被分进隔壁小笼子，鹏程就进了我在的笼子。&lt;/p>
&lt;p>和鹏程聊了一会儿，一个面生警察过来让鹏程到对面大笼子里去。鹏程于是到大笼子里和两位姊妹坐在一起共用敬拜单张开始敬拜，面生警察见了不满意，让鹏程坐到笼子另一边，鹏程不予理会。面生警察又催又问，鹏程都还以沉默，面生警察无奈，让鹏程回到我在的小笼子，让我去进大笼子。于是我和鹏程掉了个，我进去大笼子坐在了另一边。海鹰见对面小笼子里建华已经敬拜完了，就请协警帮忙把建华的单张转给他隔壁的鹏程，协警于是从建华那边铁门缝里拿过单张，又转手从铁门缝里递给了隔壁的鹏程。感谢神，使这协警有善待我们的心。&lt;/p>
&lt;p>4.且折腾&lt;/p>
&lt;p>又过了一会儿，祖潘和刘庚也进来了。刘庚进了最里面的小笼子，祖潘进了我们大笼子。然后警察似乎又感觉不对，让两个姊妹和鹏程再掉了个，两个姊妹进小笼子，鹏程进了我们的大笼子。今天这分房的事可真是有点折腾。&lt;/p>
&lt;p>5.听道与分享&lt;/p>
&lt;p>我们三个弟兄在大笼子又在一起了，但被要求彼此分开坐。鹏程拿着敬拜单张念讲章部分，我和祖潘在一旁听。听完后，在祖潘提议下，大家开始对今日袁灵的讲道进行分享。大家感动都很多，分享得非常深入，其间，Z哥和国保谈完了，也被分进大笼子，一起参与了我们的分享。&lt;/p>
&lt;p>6.出关与聚餐&lt;/p>
&lt;p>时近中午，刘庚和建华先被叫了出去，要出关啦。很快，我、祖潘和Z哥也被叫了出去，签字领了个人物品，然后大家一起被带下楼。&lt;/p>
&lt;p>出了大街所，和门外等候的弟兄姊妹们欢喜团聚，然后又一起等到鹏程、海鹰和秋红出来。弟兄姊妹们接着一起又去旁边餐厅聚餐，这一番欢喜热闹，让这寒冷的冬天却充满了乐融融的暖意。&lt;/p>
&lt;p>7.探望天明牧师&lt;/p>
&lt;p>聚餐之后，我、吕弟兄、海鹰和秋红一起去探望天明牧师。因为担心进不去门，路上我们特别为此祷告，感谢神，到了一看，楼下的看守都不在。上了楼，牧师家门口的两个看守都很客气，还帮我们敲门。进了牧师家，见到了天明牧师和恩平师母，也得见牧师和师母的喜乐和平安。然后一个下午，都泡在牧师家，聊到饱足。&lt;/p>
&lt;p>感谢神，在2012年的最后一个主日，赐下这寒冬里温暖饱足的一天，愿他使教会和牧者们得自由的日子也快快地临到。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>（之十六）&lt;strong>&lt;strong>1&lt;/strong>&lt;/strong>月&lt;strong>&lt;strong>6&lt;/strong>&lt;/strong>日&lt;/strong>****&lt;/p>
&lt;p>1.新年第一周追记中的印象&lt;/p>
&lt;p>隔了几周再追记新年第一周的户外敬拜，印象中是波澜不惊、一如寻常的一天，寻常得几乎没有什么深刻印象的一天，回想中只有平安、顺利、恩典充满，而细节却大都忘记了。&lt;/p>
&lt;p>2.一些面孔&lt;/p>
&lt;p>记得大概是在公交车上见到S国保，跟他谈到我最近事情多，可能有时候主日来不了，我如果主日没来，请不要惦记什么的。&lt;/p>
&lt;p>到了大街所笼子里，我进了小笼子。印象中笼子外面掠过很多弟兄姊妹，红雨、卓文姊妹，神秘出现又很快被带走的贵斌弟兄，还有一个完全没见过的陌生姊妹。&lt;/p>
&lt;p>M国保那天也出现了，在笼子外的过道里探了探头，看了看笼子里都是谁，然后晃到对面大笼子里和姊妹们辩论去了。&lt;/p>
&lt;p>3.放得很早&lt;/p>
&lt;p>记得那天大概是印象中我被放得最早的一次了，大概十一点不到就出来了，然后大家一起等后面没出来的弟兄姊妹。等到最后出来的几个姊妹后，大家在派出所外面欢聚畅谈一番，也认识了那位以前没见过的王姊妹。感谢神，他把得救的人不断加给我们，在这新的一年，给我们新的惊喜。后来看户外敬拜信息里，一琨弟兄和很久不见、听说刚从外地回来的惠波姊妹也都来了。新年新气象，似乎感觉到复兴的火正在暗中燃烧，感谢主。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>（之十七）&lt;strong>&lt;strong>1&lt;/strong>&lt;/strong>月&lt;strong>&lt;strong>13&lt;/strong>&lt;/strong>日&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>1.车中谈话&lt;/p>
&lt;p>刚到平台下面，还没上台阶呢，正遇见一个熟悉的警察从上面下来，于是拦住我，带我到他停在公交车附近的小车上，开到附近一个清静的路边，开始了一上午的闲谈。这个警察疑似姓张，原来总见他在国保当中，后来又自称是大街所所长，但听说大街所所长又不姓张，所以他究竟是干什么的，目前存疑，暂且称其“神秘张”。&lt;/p>
&lt;p>神秘张先是调查了若是允许守望进室内敬拜，我是什么态度，然后就是一通闲聊。如此闲聊了一上午，十点多时，神秘张接到电话有事要忙，就开车把我送到西屋国际楼下的路边，然后自行离去了。&lt;/p>
&lt;p>2.陪伴等候&lt;/p>
&lt;p>这么早就得了自由，我开心地来到大街所，准备和弟兄姊妹们一起陪伴等候。进了大街所大厅，里面空无一人，接待室一侧全被拆了，地上堆了许多施工材料，看样子正在装修，气味呛人。我于是又出来，正不知如何是好，听见路边有人喊我，是代丽樱姊妹，原来她和Z哥、郭鹏程、王琛等几个弟兄姊妹在附近餐厅里埋伏守候呢。&lt;/p>
&lt;p>大家一起没等很久，佑伟先被放出来，随后，大街所里的弟兄姊妹陆续很快就都出来了，上周初见的王姊妹也在其中。感谢神赐给初信的王姊妹这样火热的心。&lt;/p>
&lt;p>3.福音的脚踪&lt;/p>
&lt;p>从大街所回到西屋后，之前预订的福音单张也送到了，于是和云成、秋红、婵媛、谢敏一起去楼下大街上发单张。云成举着我们自制的一块牌子，上面印着十字架和两段圣经经文，我和秋红等几个姊妹就在路口向行人分发福音单张。看着满街陌生的行人，好像看见大片的稻禾，让我想起启示录里天使所喊的，“伸出你的镰刀来收割。因为收割的时候已经到了，地上的庄稼已经熟透了”。&lt;/p>
&lt;p>愿主加给我们力量，在这满街的禾场上欢喜收割。愿主感动更多的弟兄姊妹加入我们，为福音满街奔走。愿主把这城市里得救的人多多加给我们，使属天的圣洁国度日日扩展。&lt;/p></description></item><item><title>2012感恩记/曾淼</title><link>/2013/01/30/2012%E6%84%9F%E6%81%A9%E8%AE%B0%E6%9B%BE%E6%B7%BC/</link><pubDate>Wed, 30 Jan 2013 10:02:21 +0000</pubDate><guid>/2013/01/30/2012%E6%84%9F%E6%81%A9%E8%AE%B0%E6%9B%BE%E6%B7%BC/</guid><description>&lt;p>过去的这一年，一定在我的生命里刻下了深深的一圈。脑力和体力上的挑战，加上心灵里的碰撞和激荡，使这一年成为继我归信耶稣基督之后，生命翻转最大的一年。&lt;/p>
&lt;p>2012年新年之际，天明牧师在一篇讲道中说，有时我们在较长的一段时间里看神的工作，会更加清楚神的带领。就好像一棵树，一年增长一圈年轮，深深刻进纹里。我想，过去的这一年，一定在我的生命里刻下了深深的一圈。脑力和体力上的挑战，加上心灵里的碰撞和激荡，使这一年成为继我归信耶稣基督之后，生命翻转最大的一年。&lt;/p>
&lt;p>到北美一年有余，我好像进入迦南地的以色列人——过红海的激昂渐渐褪去，取而代之的是无休止的争战。疲惫中，我有时会怀疑：这真的是应许之地吗？然而，也正是因着人生换了一个全新的场景，在对照中，我对自己有了新的认识，也逐渐明白了神要我学习的功课。&lt;/p>
&lt;p>到了一个新环境，以前一切熟悉的都被拿走，不论是自己的角色定位，还是所需的帮助与支持、与人的沟通与关系，都需要重新建立。从以前的带领别人、帮助别人、供应别人，到现在的被人供应、被人帮助、被人带领，这对我来说是一个很大的调整。&lt;/p>
&lt;p>以前在教会中，我身兼数职、常常被关注、被需要，是一个所谓的“有用”的人；现在不太被关注，也不怎么被需要，心里面其实是有失落的。这些被原先侍奉的忙碌所遮盖的盲点，现在一一暴露出来，使我有意识地要去对付一些倾向，比如对从人而来的满足与肯定的依靠等等。另外，来到一个白人为主的信仰群体当中，文化的障碍加上语言的限制，也使我觉得自己被边缘化。以前我们常常说，神看重的不是我们的“所做”，而是我们的“所是”。这句话当真是说起来容易，做起来难。面对自己的能干、忙碌，总是要好过面对自己的无为、无力。然而，这些体验实实在在地帮助我体会慕道友、新入教会者、外来打工族等“少数派”或“弱势者”的处境，更帮助我克服自己的骄傲，学习谦卑和放下自己。说白了，就是——真的知道自己并不重要。&lt;/p>
&lt;p>离家一年多，不论是与教会的弟兄姊妹，还是自己的亲朋好友，都慢慢开始有一种脱节感。幸好因为有微博，我还能时常了解一些动向——很多人结了婚，很多人生了小孩，还有些人升迁或工作变动——大家的生活在快速地向前，我的生活貌似原地踏步。然而，微博充其量也不过是“近在咫尺，远在天涯”。它不仅不能填补生命对“同在”的需要，有时还会加深孤独感。意识到这一点后，我只好学习更深地在神里面寻求满足。&lt;/p>
&lt;p>这一年，跟四个性格、背景迥异的女孩（两个美国人，一个加拿大人，一个在韩国生活了十年的萨尔瓦多人）一起生活，也让我有特别多的成长。差异越大，大家在一起生活时，需要做出的妥协、退让也就越多。神在这个环境中对付我强大的自我意志。在“放下自己”这件事上，我体会到什么是真正的舍己，就是事情不必按着我的想法来，我的计划或议程也常常要被打破；甚至我深以为然的属灵实践，神也未见得在那个时候就一定那样带领别人。&lt;/p>
&lt;p>在中国的文化处境中，有时指出别人的问题未必很慎重，尤其是位高者、年长者；但是到了北美，这些根本行不通。虽然我并不认同相对主义的包容一切、或者“我想干什么就干什么”，但是北美个人主义的文化，也帮助我学习更加尊重神在每个人生命中的主权。凡事存一颗开放、寻求神旨意的心。另外，我也为着我们彼此之间的摩擦感谢神。因着在主里面的诚实和敞开，能够真实地表达自己的想法、甚至是受伤，会让我们的关系更近。神透过让我们处理这些冲突，以及彼此饶恕，医治我们的生命，使每个人都变得更加完全。&lt;/p>
&lt;p>前面说到文化和生活环境带给我的变化，而这一年的学习，真正改变了我信仰上的知识格局。打个比方来说，出来读书之前的八年时间，我打下了一个还算坚实的信仰和生命的基础，而在维真的学习——不论是圣经语言，还是解经释经；神学思想，抑或教会历史，都好像在这个基础上建造更多功能性的房间。建造的过程中，会发现地基里有些东西跟上面的建筑不能兼容，需要拆掉重来、或者向下打得更深，因此不可避免地经历到了震荡。有了历史与文化的坐标，我对今日教会所处的环境、所面对的挑战、所要避免的陷阱有了一点基本的认识。&lt;/p>
&lt;p>下面简要梳理一下这一年我所写过的大大小小的论文——&lt;/p>
&lt;p>对沙漠教父安东尼的研究，让我不仅开始了解修道传统，也认识到每个时代都有它的“属灵前线”；坚守住属灵前线，对保存纯正信仰、参与神在他国度里的工作起着至关重要的作用。&lt;/p>
&lt;p>对个人主义起源的研究，让我明白，今日所谓西方的世俗主义或者现代与后现代思潮，很多都可以追溯到宗教改革、文艺复兴甚至经院哲学等时期的神学发展，“圣俗”二分随即不再站得住脚，基督信仰与文化的关系也需要做更多面性的思考。&lt;/p>
&lt;p>对诗篇第二篇从希伯来语文学修辞和古近东文化背景上的考察，让我从一个前所未有的深度，认识耶稣基督神儿子的头衔是他被父神膏为大君王的身份印证。&lt;/p>
&lt;p>申命记十五章豁免定例与第六章十诫重申之间的关系，不仅让我看到旧约经济制度的维系不是靠均平，而是靠每个人肯松开手、给予比自己更有需要的人，更让我看到松手给予源于持守安息时对神拯救与供应的记念。&lt;/p>
&lt;p>奥古斯丁和《上帝之城》中的两城论，对当下多元文化处境的一个启示是，以人们“爱”什么来划分不同群体。在爱的对象非上帝的群体中，真正的公义与和平不可能实现，而人敬拜谁/什么也会直接影响人们在社会中的道德伦理实践，这些对今天很多思考如何参与政治及社会公共领域的基督徒来说，应该会具有一定的启发。&lt;/p>
&lt;p>不同的圣经批判学帮助我认识圣经的诠释者如何受到时代、文化、社会状况等环境，以及教育程度、个人经验等等的影响。从这个角度再来思考、回应《芝加哥圣经诠释宣言》，我认为当前福音派在高举圣经权威的同时，要注重命题式真理与经验式真理的平衡，审慎地把握经文的“精义”，从而可以恰当地将其应用于当下。&lt;/p>
&lt;p>最后，对神学思想史的梳理让我了解到，任何一种神学思想的孕育，除了当时的信仰状况，也与神学家所处的政治、经济、哲学环境有关，而某一时成为主流的神学思想也未见得是唯一正确的神学。尽管很多时候，教会如同沙子一样，为世俗政治这片大海量出界线；然而也有一些时候，教会混乱到要世俗政权介入来帮助维持秩序。&lt;/p>
&lt;p>以上这些所谓的研究，都是极其粗浅的。但这些是我一年来绝大部分时间与精力所投注的地方，且每一个都是我个人感兴趣的议题，所以我很想跟大家分享这些收获。我想，神学院里的学习不可能解答完所有我对教会、对人生的问题与困惑，但是它提供了一个更广阔的视野，也让我初步体会到学术研究可以给予教会怎样的帮助。在学习的过程中，英语的论文写作对我来说一直是相当痛苦的一件事。它像一个工程项目，要靠纪律来完成进度，而这是我最大的弱点。感谢神依然在给我机会继续操练自律、节制和时间管理。&lt;/p>
&lt;p>今年，还特别要为着我在这边聚会的南颂恩堂来感恩。从七月开始在这里稳定聚会，到现在正好六个月整。我去之前向神祷告的几件事——了解、融入这间教会，知道如何服侍这些青少年，以及顺畅地用英文跟青少年分享圣经。只身一人来到这间教会，除了我是一个神学生以外，大家对我一无所知。我需要让大家了解我，我也要慢慢了解他们。了解的过程中，我就把看到的问题放在祷告中。我想，就算我在这里什么都做不了，也还是可以为这间教会祷告上两年。想起在北京时，宣教士们常常说，我们只是做幕后帮助者的工作，最重要的是本地的教会和带领者能够被主兴起。我在这里的角色定位，大体上是一样的——跟弟兄姊妹们在一起、与他们同行，在适当的时机分享、见证神在我生命里的工作。感谢神，我不仅有机会为他们祷告、讲解圣经，还能用以前在北京敬拜学校里学到的东西，在青少年敬拜团契中跟大家分享。从九月份开始，我跟一位上大四的姊妹一起带一个女生小组。每天我们都会有一个人从自己当天的灵修经文中抽出一节跟大家分享。她们在分享中所流露出的对神的追求与信心，时常让我感动，也成为我的激励。唯一感到比较遗憾的，是我这学期的课业比较重，除了主日以外，我没能拨出时间参加周五的团契，希望明年可以。&lt;/p>
&lt;p>令我感到惊喜的是，这间教会非常重视宣教。初来时，只知道英文堂的牧师以前在俄罗斯做宣教士（这也是我决定来这里的原因之一）。等到后来对这间教会的中文堂也有了更多了解以后，才知道他们不仅支持宣教士、每年差派短宣队到加拿大BC省内陆、泰国、中国，早在十年前他们因受“未得之民”观念的影响，已经“认领”了一个少数民族，要一直为他们祷告、支持针对这个族群的宣教工作，直到他们成为“已得之民”。而这个少数民族恰好也是我以前去短宣过的地方。&lt;/p>
&lt;p>2012这一年走过来，我有很多的疲惫、软弱、受伤、退缩。刚刚过去的这个学期，我没有参加查经小组和教会的祷告会，自己的灵性滑坡得很厉害。很多时候，我心里都有一种很深的失败感。我不止一次地问自己：我还能被主使用吗？期末临近的那段时间，我没有好好读经和祷告。每天面对越积越多的作业，心乱如麻，跪下去祷告都是草草了事。除了对学习的焦虑、对自己的失望，我心里还生出一种从恩典中堕落的恐惧。好像越是知道靠自己不行，我还越要靠自己。我想起耶利米书二章13节说：“因为我的百姓作了两件恶事，就是离弃我这活水的泉源，为自己凿出池子，是破裂不能存水的池子。”后来那个周一早上，当我们的晨祷小组聚在学校的祷告室里祷告时，有好几分钟都没有开口。那不是以往我们一同聆听神的静默，而是失去神同在的无语。一位姊妹开声领大家唱了一首歌，叫More of You, “Jesus I am thirsty/Won’t you come and fill me/ Earthly things have left me dry/ Only you can satisfy / All I want is more of you…” (耶稣我心干渴／求你来充满我／世上的事让我空虚／惟有你能使我饱足／我只愿更多有你在我里面⋯⋯) 这首歌道出了我的心声。唱完这首歌，这位姊妹在祷告中提到“leaking of your presence”（大意：你的同在在我们中间泄漏掉），听到这里我的心门一下子打开，于是开声在几位最亲密的姊妹面前为自己远离神认罪、悔改。那一刻，我是绝望中向神呼求的参孙，我是深感自己不配而求主离开的彼得，我是伏在主脚前、行淫被捉的妇人，我是想要紧紧抓住主衣裳一角的患血漏的妇人⋯⋯那一刻，“忧伤、痛悔的心你必不轻看”给了我多少鼓励和安慰！几位姊妹按手在我身上，为我做赦罪的祷告。我自己也恳求主用他的宝血洁净我，加给我力量，使我可以靠着他的恩典重新站起来。&lt;/p>
&lt;p>学期结束之后，我有幸被恩福的陈牧师夫妇邀请到洛杉矶与他们一起过圣诞节。重新跟属神的人在一起，我才仿佛一只已经在温水里煮个半熟的青蛙慢慢活了过来。他们知道我前一段时间学习比较辛苦，招待我在他们家里吃喝、休息。有天早上我灵修完，翻开《荒漠甘泉》，当天的经文是列王纪上18章7节——“起来吃吧！因为你当走的路甚远。”那天神特别借着这节经文对我说话。神知道我的软弱，他也没有撇下我；而我，休整之后，仍要起来跟随神，奔走前面的路。回想这一年，神继续供应我所需用的一切，学费和生活费都没有缺乏。弟兄姊妹邮件里的分享、微博上的问候，总是适时地给了我很多鼓励；我跟妈妈一个月通一次电话。每次听她一一细数神的恩典、分享她自己和家人的情况，我心里禁不住赞美、称谢我们主的怜悯与信实；而小组的弟兄姊妹们代我给妈妈过生日、探望我的姥姥、姥爷，更是让我感到无比温暖……&lt;/p>
&lt;p>感谢主让我不断地经历基督那长阔高深的爱。愿这世上所没有的爱的团契，不断地向世人见证惟独我们的神是这大爱的源头，惟独祂配得颂赞与荣耀！&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p align="right">
&lt;p align="right">
&lt;p align="right">
2012.12.31
&lt;/p></description></item><item><title>当异端出现在小组/赵周</title><link>/2013/01/30/%E5%BD%93%E5%BC%82%E7%AB%AF%E5%87%BA%E7%8E%B0%E5%9C%A8%E5%B0%8F%E7%BB%84%E8%B5%B5%E5%91%A8/</link><pubDate>Wed, 30 Jan 2013 10:00:53 +0000</pubDate><guid>/2013/01/30/%E5%BD%93%E5%BC%82%E7%AB%AF%E5%87%BA%E7%8E%B0%E5%9C%A8%E5%B0%8F%E7%BB%84%E8%B5%B5%E5%91%A8/</guid><description>&lt;p>三个月前，小组的一位姊妹介绍来一位慕道友，是她的朋友的男朋友。这位慕道友是武汉某大学的硕士生，还没有毕业，因为一些事情不继续读了。他来北京找女友，打算休息一段时间后找工作。&lt;/p>
&lt;p align="left">
他说，在几年前有人给他传过福音，他参加了几次聚会，没有信。他非常爱提问题。问我们的信主经历，还约我单独聊。就这样，比较稳定的在我们小组了。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
回想起来，他纠缠的问题主要是关于：圣灵感动到底是怎样的？你们的信仰经历中有实实在在的经历神的事件吗？三位一体是怎么回事？耶稣来是为了什么？神对人的旨意到底是什么？……
&lt;/p>
&lt;p align="left">
每次都是他提问，我们按照自己的理解去解答。然后他就所有所悟的样子，不再挑战或者追问。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
前天他电话问我，他还是有一些问题，能否来我家。我说好。正好他说方便的时间是晚饭时间，我们多烧了饭一起吃。饭后他说借一下我的电脑。他拿出优盘，打开一个文件。说他看到这样一个资料，觉着很有道理，请我看看。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
文档有六七页，注明引自《话在肉身显现·救赎时代的工作内幕》。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
我看了第一段，大意说神的计划分成律法时代、恩典时代和末世。我就说，如果你觉着这样能解决你的问题，那么先这样读着也是好的，把它当成暂时的答案接受下来，然后去继续追求神。但我得说，这些是神学中有争议的内容，不是圣经真理。不过我认为你暂时没必要在这些方面辨析太深。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
他又问三位一体的到底是怎么回事，上次聊过但还是不明白……
&lt;/p>
&lt;p align="left">
我有些不耐烦了，也开始觉着他不像是有问题追求答案，更像是要通过提问的方式表达自己。我顺手搜了一下“话在肉身显现”……是“全能神”的资料。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
有一瞬间我有些发懵。我想他是不小心看到了全能神的资料、觉着有道理然后来找我讨论，还是……他是全能神的卧底。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
在之前的沟通中，偶尔他会显示出对圣经的部分经文非常熟悉，当时我们略有疑心，但没有深究。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
我直接问：“你是全能神吗？”
&lt;/p>
&lt;p align="left">
他说：“那个，不管怎么样，总可以交流啊！”
&lt;/p>
&lt;p align="left">
我说：“全能神和东方闪电是什么关系？“他说：”比较复杂，你可以认为就是一样的。”
&lt;/p>
&lt;p align="left">
我看着他，沉默了一会儿，说：“奉耶稣基督的名，这个家庭不再欢迎你，我们小组也不再欢迎你。请你离开，以后也不要再联系我们任何人了。”
&lt;/p>
&lt;p align="left">
他说，再给我二十分钟，就聊一聊。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
我说，请你出去。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
妻子本来在沙发上看书，这时也过来，说你走吧。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
他跪下了，说就五分钟可以吗。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
我们还是把他赶走了。
&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>在晨雾中读一本你翻过的圣经（诗歌）/午炎</title><link>/2013/01/30/%E5%9C%A8%E6%99%A8%E9%9B%BE%E4%B8%AD%E8%AF%BB%E4%B8%80%E6%9C%AC%E4%BD%A0%E7%BF%BB%E8%BF%87%E7%9A%84%E5%9C%A3%E7%BB%8F%EF%BC%88%E8%AF%97%E6%AD%8C%EF%BC%89%E5%8D%88%E7%82%8E/</link><pubDate>Wed, 30 Jan 2013 09:59:40 +0000</pubDate><guid>/2013/01/30/%E5%9C%A8%E6%99%A8%E9%9B%BE%E4%B8%AD%E8%AF%BB%E4%B8%80%E6%9C%AC%E4%BD%A0%E7%BF%BB%E8%BF%87%E7%9A%84%E5%9C%A3%E7%BB%8F%EF%BC%88%E8%AF%97%E6%AD%8C%EF%BC%89%E5%8D%88%E7%82%8E/</guid><description>&lt;p>颤抖的指尖&lt;br>
轻吻你撕破的页角&lt;br>
竟抖落一室&lt;br>
清脆淘气的笑声&lt;/p>
&lt;p>悄然的狂风&lt;br>
吹起心头一池波涛&lt;br>
却怎么也拨不开&lt;br>
这窗里窗外的愁雾&lt;/p>
&lt;p>泪眼朦胧中&lt;br>
我仿佛看见&lt;br>
主耶稣揽着你&lt;br>
站在暴风里&lt;/p>
&lt;p>威严的呐喊&lt;br>
伴着稚嫩和声&lt;br>
从天际传来：&lt;br>
“安静，止住！”&lt;/p>
&lt;p>霎时&lt;br>
我心化如止水一片&lt;br>
窗外浓雾依旧&lt;br>
天空却有一朵花儿在微笑&lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;">
2013.1.24　下午5时
&lt;/p></description></item><item><title>叫基督在我们身上照常显大/双燕牧师</title><link>/2013/01/30/%E5%8F%AB%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E5%9C%A8%E6%88%91%E4%BB%AC%E8%BA%AB%E4%B8%8A%E7%85%A7%E5%B8%B8%E6%98%BE%E5%A4%A7%E5%8F%8C%E7%87%95%E7%89%A7%E5%B8%88/</link><pubDate>Wed, 30 Jan 2013 09:58:41 +0000</pubDate><guid>/2013/01/30/%E5%8F%AB%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E5%9C%A8%E6%88%91%E4%BB%AC%E8%BA%AB%E4%B8%8A%E7%85%A7%E5%B8%B8%E6%98%BE%E5%A4%A7%E5%8F%8C%E7%87%95%E7%89%A7%E5%B8%88/</guid><description>&lt;p>我们今天一起查考新约腓立比书1章12—30节。&lt;/p>
&lt;p>（此处省去具体的经文分享）&lt;/p>
&lt;p>从这段经文我们可以学习到三点：&lt;/p>
&lt;p>一、保罗无法“自主”的人生&lt;/p>
&lt;p>保罗被自己的使命所支配，他说“我活着就是基督”，他是被基督所掌管支配的人，在服侍上他自己可选择的空间很小很小。从这小段经文我们可以看到在三个方面保罗的无可选择性：&lt;/p>
&lt;p>第一个方面，腓立比教会的建立不是保罗和他同工们的初衷，我之前已经介绍了，他们想去别处，圣灵拦阻又拦阻，后来有马其顿人的呼声，保罗在异象当中看见了需求，建立了腓立比教会。&lt;/p>
&lt;p>第二方面我们看保罗这种受捆锁的传福音叫福音兴旺的方式，不是保罗所选择的，保罗原本计划自己去罗马，之后再去西班牙。被押送到罗马，并不是他主动计划的。他在回耶路撒冷之前，圣灵就指示他在耶路撒冷有捆绑、患难等着他。还有先知的预言，同工的劝阻。他不太清楚具体细节，但是他有一个死的准备和死的决心说：“你们不要劝我了，为了耶稣的名，我就是算死在耶路撒冷也情愿。”所以，这种特殊传福音的方式不是保罗自己选的，神要王宫卫队和罗马城的人都知道保罗是为福音的缘故被捆锁的人，使福音更加兴旺。兴旺我们前面说了，一个是接触到了以往不能构到的群体，另外一个是有人为信仰付出这么大的代价的时候，本身就是信仰的见证。兴旺有的时候是从量可见到，有的时候是从质。我们相信，有质就一定会有量。只是有时候从“质”到“量”，如同一粒麦子落在地里死了，结出许多的子粒来，要经受外壳的破碎，也要等候内在生命的孕育，不知道什么时候可以长出子粒来，不见得是我们期待的时间段当中立时可以见到的。&lt;/p>
&lt;p>第三个方面，保罗说我在两难之间。他心里有点儿预计他会被放出来的，他说如果让他个人选择，他愿意离世跟基督在一起，那好得无比。但是为了教会，为了他的使命是更加重要的，他信他还会继续活着。所以他在罗马是被暂时释放过的，可能去了西班牙，又回去看望了小亚细亚和希腊的教会，最终是在罗马殉道的，连在罗马殉道也不是他自己选择的路。我们想选择殉道就能殉道吗？今天这个世代可能也不大会给我们这种机会了。所以不止事工、行程，包括生死都不在保罗的选择中。&lt;/p>
&lt;p>保罗的人生是无法“自主”的一生：传福音给马其顿，建立腓立比教会不是他的选择，是他的异象。用被捆锁的特殊方式使福音兴旺，使王宫卫队听到了福音，也不是他的设计，是神早就告诉他，他在耶路撒冷会被捆锁，又告诉他，他怎么在耶路撒冷为神作见证，就怎样在罗马为神作见证，这都是神计划好的。最后连保罗的生和死神已经替他选择好了，他什么时候要活着，什么时候殉道，这都不是保罗自己可以选择的。&lt;/p>
&lt;p>我早年读了不少名人传记，发现越是被神委以重任的群体或个人，可以选择的空间就越窄。神大概不会管我们今天晚上吃什么，吃米饭还是吃面条，我们还是有自由意志的；但是在使命的路上，有的时候真的是别无选择。以保罗为例，好像是因他做了这个，又做了那个，导致了后来的结果。但其实对保罗来说，他原先没有想做这个，也没有想做那个，后来就进入了神让他进入的处境。既然他在腓立比书开头自称他是耶稣基督的仆人，仆人当然得听他主人的，当然是他主人说了算，基督在保罗身上有充分的主权，保罗无法“自主”。&lt;/p>
&lt;p>二、 不要以人习惯的思维框架来限制神的作为&lt;/p>
&lt;p>在属灵经验方面，有些人认为如果一件事是神的带领，那一切细节都应该是清晰的。当有人这么说的时候，我经常会问，你这话是依据什么而来的？为什么你认为神的带领就必会如此呢？当我们学习启示文学和先知书的时候，我们会发现先知的领受早过当时代的人，这是肯定的，不然他就不能被称为先知了。但先知又不像人所期待和以为的，可以把什么将来的事都看得清清楚楚、明明白白的。神有超越性，人所知道的相当有限。例如在先知预言中，非常重要的事情就是预言基督的降生和再临，但在先知的看见中这两次来临有重叠，就连先知自己也不清楚他预言的是基督第一次来临，还是再临。系统神学讲到启示的特征之一，就是渐、启、明，渐渐地被启发越来越清晰和明白。还有我之前举的例子：保罗知道他在耶路撒冷有捆锁患难等着他，但他不知道是会死还是不会死，他只好做了死的准备；还有保罗写腓立比书时，有一点儿知道他会被释放出来，在这段经文有不少地方透露出来他会再见那些人，所以他喜乐，可是他好像又不是十分能够确定，又有他的模糊性。其实这在属灵经历当中是蛮常见的。反而有些人说只要是神的带领都该清清楚楚，时间、界限、分寸都清楚的，我们倒不知道这种观点的圣经依据何在。&lt;/p>
&lt;p>就说眼下的建堂和户外的事件吧，我始终相信这件事情是得胜的。有人质疑说，你说它什么时候得胜吧，怎么样算是得胜呢？是十年、二十年之后得胜呢？还是进新堂了就剩下一小撮人了，那也叫得胜吗？具体我确实不知道。不是要把自己的话说到一个很保险安全的地步，而是我真的不知道：不知道是十年、二十年，也不知道是不是就剩下一小撮人这就是得胜了。因为在圣经中记载，当初所罗门献殿的时候，献牛二万二千，羊十二万。后来被掳归回的犹太人重建圣殿时神说，这殿后来的荣耀必大过先前的荣耀。以我们惯常的思维模式，会想到后来的这些人献祭还不献个几百万牲畜。结果献的是，公牛一百只，公绵羊二百只，绵羊羔四百只。所以我们怎么都想不到几万、十几万和几百的强烈对比，后面的荣耀怎么会比前面的大。&lt;/p>
&lt;p>其实，从外表的奢华方面，之后确实远远没有所罗门时代的那种盛况，但是所罗门怎样呢？所罗门偏离了两次向他所显现的神，娶了很多妃嫔而且拜她们的偶像。而那群重建圣殿的余民，他们的名字长长地列在以斯拉记的名单当中。神要的是一批忠心的人，神要圣殿做什么，天和天上的天尚不够他居住的，他岂缺人手所造的殿呢？但是那批人，神把他们不止是写在生命册上、还写在了圣经和神的心里面。所以守望教会是不是很久以后才能进新堂，而且只剩下那么一小撮人了，我们不知道。那这样还算得胜吗？要看在神眼中怎么看了。不是我们要自圆其说，是神的眼光确实经常和人的不一样。我们的习惯思维认为得胜就是声势浩大地进新堂了，也许会如我们所愿，也许不是这样。我们需要打破的是习惯思维的模式，神当然不会受我们的限制，但当我们以框架限制神时，容易走向固步自封。福音的兴旺和得胜，人数增添只是指标之一。&lt;/p>
&lt;p>另外，当有一批人至死忠心，为福音摆上自己，我们已看到了在这个层面上的得胜。我自己到现在都有凯旋的信心，相信这次建堂是成功的，户外这件事也能得胜。但是现在不必为这个辩护。为什么呢？因为将来事实都会显明出来，现在在这里多说也无益，也没有办法证明。所以在这里辩护并不重要，重要的是我们这个群体在这个时候要一块儿来分享、探讨属灵经验。将来我们还有很多的事情需要判断，我们前面还要走很远的路，我们需要在属灵经验上交流并增强。&lt;/p>
&lt;p>三、我们会受环境影响，但不必被环境支配&lt;/p>
&lt;p>当保罗知道他可能会被放出来，但又做了万一放不出来的打算。对他而言，最重要的是什么呢？不管是生还是死，不管放出来还是不放出来，他说：照我所切慕所盼望的，无一事叫我羞愧，只要凡事放胆，无论是生是死，总叫基督在我身上照常显大。&lt;/p>
&lt;p>大家到了这年末的时候，共同想到问题的是，明年我们怎么走，这条路还有多长？我也不知道还要走多久，这不是我们能决定的。我们祈求神，无论是生是死，是继续户外还是进入新堂，总叫基督在我们身上照常显大。我们不在信仰上妥协，坚持以耶稣基督为唯一救主，这点绝对是正确的。尤其这两年，我们为此付出了不轻的代价，但我们知道是为了什么。我相信我们当中的人，并不仅是为了一个可见的新堂，就摆上了那么多，真的是为了基督，真的是为了基督！我们彼此勉励，放胆走下去，无论将面对什么，让基督在我们身上照常显大！没有什么可以阻碍我们可以去见证福音，任何处境都不能成为拦阻我们见证福音的因素，让基督在我们身上照常显大！当有一天，我们进入新堂了，我们也要祈求，让我们不要麻痹和骄傲，叫基督在我们身上照常显大！&lt;/p>
&lt;p>最后，和大家分享一首歌，叫做《每一天》：&lt;/p>
&lt;p>每一天所度过每一时刻&lt;/p>
&lt;p>我获得力量胜过试炼&lt;/p>
&lt;p>我信靠我天父智慧的计划&lt;/p>
&lt;p>无理由再忧虑并挂念&lt;/p>
&lt;p>他心仁慈远超一切度量&lt;/p>
&lt;p>逐日赐我他手所量定&lt;/p>
&lt;p>忧或喜都显明他的慈爱&lt;/p>
&lt;p>劳苦中融主甘甜&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>每一天主自己与我相亲&lt;/p>
&lt;p>每时刻赐下应时怜悯&lt;/p>
&lt;p>每重担主甘愿背负安慰&lt;/p>
&lt;p>他名成为策士全能者&lt;/p>
&lt;p>主保护他儿女如同珍宝&lt;/p>
&lt;p>为成全此使命不稍却&lt;/p>
&lt;p>你能力必像你日子一般&lt;/p>
&lt;p>所赐保证何甘甜&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>每试炼都彰显救主恩助&lt;/p>
&lt;p>我只要信靠宝贵应许&lt;/p>
&lt;p>甜安慰使我信心更坚定&lt;/p>
&lt;p>你神圣话语成我供应&lt;/p>
&lt;p>每一次我遇见痛苦患难&lt;/p>
&lt;p>都愿从父手中欢然接受&lt;/p>
&lt;p>每件事随时光如水逝去&lt;/p>
&lt;p>我要与主永同在&lt;/p>
&lt;p>建堂、户外，都会随时光如水逝去，我们却要与主永同在！（本文根据双燕牧师在祷告会的分享整理而成，限于篇幅有所删节。整理/会素）&lt;/p></description></item><item><title>教理问答之二十五</title><link>/2013/01/30/%E6%95%99%E7%90%86%E9%97%AE%E7%AD%94%E4%B9%8B%E4%BA%8C%E5%8D%81%E4%BA%94/</link><pubDate>Wed, 30 Jan 2013 09:57:21 +0000</pubDate><guid>/2013/01/30/%E6%95%99%E7%90%86%E9%97%AE%E7%AD%94%E4%B9%8B%E4%BA%8C%E5%8D%81%E4%BA%94/</guid><description>&lt;p>**问：**神在第八条诫命里禁戒什么？&lt;/p>
&lt;p>**答：**神看为偷窃和抢夺的，不仅是官吏所刑罚的偷_（林前__6:10__）&lt;em>，抢&lt;/em>（林前__5:10__，赛__33:1__）&lt;em>，而且是凡用暴力或权力[例如不公的度量衡，货物&lt;/em>（箴__11:1,16:11__，结__45:9-10__，申__25:13__）&lt;em>，钱币，高利贷&lt;/em>（诗__15:5__，路__6:35__）&lt;em>，或任何被神所禁止的方法]，以诈取邻舍财物的邪恶手腕和计谋&lt;/em>（路__3:14__，帖前__4:6__）&lt;em>；此外，一切贪婪&lt;/em>（林前__6:10__）&lt;em>，及对他恩赐的浪费&lt;/em>（箴__23:20-21,21:20__）_，也是偷窃。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>在第八条诫命中，神禁戒一切形式的偷窃。神要通过他的神圣律法来保护我们的财产。&lt;/p>
&lt;p>首先，官吏所刑罚的一切形式的偷窃和抢夺都是神所禁止的。大多数人视偷窃为违法，但偷窃也包括所有用罪恶的手段，用他人作代价来使自己致富的作为。这种作为有时是在权利的幌子下进行的，比如，钻法律的空子，作违法的事。&lt;/p>
&lt;p>除了偷窃，这个答案也总结了生意场上必须禁止的几种交易方式。不公的度量衡：度量衡必须反映正确的数量，政府规定合法的使用规则。如果使用的度量衡比实际的份量要多，买主就要付得比应付的多。或得到的比应得的少。不诚实的货物：这是指我们把次等的货物卖给顾客，却告诉他们这是上等货；或者，不把货物上隐藏的瑕疵告诉顾客。不诚实的钱币；钱币是用来计算价值的金银或者其他金属，一定数量的金属才能代表一定数量的价值。但是，常有人用重量缺少的钱币，或用不同的合金，以致买方所收到的比他应得的要少。保罗说：“不要一个人在这事上越分，欺负他的弟兄；因为这一类的事，主必报应”&lt;em>（帖前__4:6__）&lt;/em>。&lt;/p>
&lt;p>另外还有高利贷：人们常说高利贷是一种形式的偷窃。不正常的高租金也是这一类。在银行中或在借钱给其他人时也常有人索取不合理的高利息。这种事尤其发生在人们有经济困难，又没有别的办法，只有向高利贷者借钱的时候。钱其实可以借，利息也可以要，因为借钱出去的人本来可以用这钱买卖货物，赚取利润。但借钱给别人不应只是为了自己的利益，也是给别人一个机会来解决他的问题。在古时，借钱给人被视为一种慈善事业，而要利息则被视为不正当地趁火打劫。人们认为那些有能力借钱给人的富人是拥有神所赐的礼物，能够也必须帮助那些有需要的人。旧约时代的以色列人禁止那种向同宗人要利息的行为：“不可向他取利，也不可向他多要；只要敬畏你的神，使你的弟兄与你同住”&lt;em>（利__25:36__）&lt;/em>。神只允许他们向外人取利（外人指那些从别国来的商人，等等）。借钱因此被视为一种商业交易。虽然新约时代并不禁止索取利息，我们在新约中也读到行这种善的命令。在登山宝训中，基督说到他的天父：“你们倒要爱仇敌，也要善待他们，并要借给人不指望偿还；你们的赏赐就必大了，你们也必作至高者的儿子：因为他恩待那忘恩的和作恶的”&lt;em>（路__6:35__）&lt;/em> 。&lt;/p>
&lt;p>保罗要求信徒作工；“总要劳力，亲手作正经事，就可有余，分给那缺少的人”&lt;em>（弗__4:28__）&lt;/em>。我们从神那里得来的天赋，以及作工的天赋，是用来供养我们自己和家人，也是为了帮助那些有需要的邻舍。邻舍不仅包括同一间教会的会友，也包括那些教会外和远处的人。保罗说：“那赐种给撒种的，赐粮给人吃的，必多多加给你们种地的种子，又增添你们仁义的果子；叫你们凡事富足，可以多多施舍，就藉着我们使感谢归于神”&lt;em>（林后__9:10-11__）&lt;/em>。&lt;/p>
&lt;p>因此，神不允许我们吝啬贪婪。我们可以自由地使用神所赐给我们的物质，但我们不能眼看着远邻近舍没有足够的东西生活，因此受苦，却不去帮助他们。&lt;/p>
&lt;p>同样的原则对滥用和浪费钱财也适用。如果我们把神所赐给我们的只用来自己享受，因此不能好好帮助他人，我们就在滥用这样的赐福。雅各对这样的滥用宣布了神的审判：“你们的财物坏了”&lt;em>（雅__5:2__）&lt;/em>。&lt;/p>
&lt;p>值得注意的是，旧约证明神关心穷人，给社会设下各种条规和法律，禁止勒索穷人和雇员，也严厉地谴责了那些不肯帮助需要中的人的行为。而新约指出了我们必须帮助邻舍。因此在早期的基督徒教会里，在礼拜天收集奉献，好帮助教会内外的穷人。&lt;/p>
&lt;p>与第八条诫命有关的其他形式的偷窃也值得一提。比如不实地汇报自己的收入和财产，好少交税；报假帐，偷工窝工，上班时打电话与人聊天，而不考虑雇主的利益；多报工时；不合法地使用雇主交托的设备，以及偷窃雇主的财产。这些都损害了政府或者雇主的利益。&lt;/p>
&lt;p>这里还要提到一种形式的偷窃，就是不合法的致富。这种致富风险甚大：比如打老虎机，买彩票等等，梦想借此来赚大钱。我们可以用合法的手段来增加我们的财富，也应该满足于我们所有的。基督在登山宝训中说过：“不要为自己积攒财宝在地上……只要积攒财宝在天上……因为你的财宝在哪里，你的心也在哪里”&lt;em>（太__6:19-21__）&lt;/em>。真正的财宝是认识我们的主耶稣基督，接受他的恩典。我们必须追求这样的财宝，努力使之增加。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>**问：**但神在这条诫命里向你要求什么？&lt;/p>
&lt;p>**答：**我要尽力促进邻舍的福利，照我愿意人怎样待我的方式去待他_（太__7:12__）&lt;em>，并且忠心作工，帮助穷人&lt;/em>（弗__4:28__）_。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>第八条诫命不仅禁戒，也命令我们应该尽我们所能，采取合法的方式，用神给我们的脑和手的天赋帮助我们的邻舍。我们不应该吝啬，而应慷慨。这里可以引用基督告诉我们的金规玉律：“所以，无论何事，你们愿意人怎样待你们，你们也要怎样待人；因为这就是律法和先知的道理”&lt;em>（太__7:12__）&lt;/em>。这比孔夫子的消极劝诫“己所不欲，勿施于人”要更进一步。&lt;/p>
&lt;p>关心我们的邻舍可以有多种方式。我们可以用金钱来满足他们的经济需要，也可以贡献我们的一部分时间，投入各种慈善工作；也可以常与他们联系，给与精神上的支持。&lt;/p>
&lt;p>此外，基督徒还受召忠心地完成他每日的工作：“就可有余分给那缺少的人”&lt;em>（弗__4:28__）&lt;/em>。雇主也应该给雇员按劳付酬，而不允许以雇员的代价来使自己致富。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>**问：**第九条诫命命令什么？&lt;/p>
&lt;p>**答：**命令我不作假见证陷害人_（箴__19:5,9,21:28__）&lt;em>，不曲解人的话&lt;/em>（诗__15:3,50:19-20__）&lt;em>，不背后说人或诽谤人&lt;/em>（罗__1:30__）&lt;em>，不强横定人的罪&lt;/em>（太__7:1__，路__6:37__）&lt;em>；但要畏惧神严厉的忿怒&lt;/em>（箴__12:22,13:5__）&lt;em>，避免一切谎言和欺诈，以之为魔鬼的作为&lt;/em>（约__8:44__）&lt;em>；在审判和关于公义及其他事情上，要爱好真理，诚实说出真理，承认真理&lt;/em>（林前__13:6__，弗__4:25__）&lt;em>；又要尽力护卫并促进邻舍的美好名声&lt;/em>（彼前__4:8__）_。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>第九条诫命命令我们不作假见证。如果法庭要我们作证，即使是为了证实人有罪，我们也应该诚实。另一方面，我们不能作假见证，诽谤那无罪的邻舍。神也不允许我们依赖没有根据的谣言，而要我们先听那受控告之人的申辩。&lt;/p>
&lt;p>但是，这条诫命还禁止所有可能伤害邻舍的言论（除了法官所要的证实人罪行的证词）。所有有害于别人生命，财产和名声的言语都受到禁止，包括骂人，侮辱，讥笑，和人前人后所有形式的嘲弄和责难，还有那些广为流传的却是以他人作代价的所谓笑话。这些笑话经常给别人带来异常深切的痛苦，我们却很少意识得到。许多喜剧家所带给人的伤害超过他自己所意识到的。&lt;/p>
&lt;p>这条诫命也禁止说闲话。说闲话的人不仅恶意谈论那些没有作坏事的人，而且也毫无必要地谈论别人所作的坏事。闲言碎语经常只是为了消磨时间，或者拿那些外人的坏处来津津乐道。这就是诽谤和背后说人。保罗说：“不计算人的恶……不喜欢不义……凡事忍耐”&lt;em>（林前__13:5-7__）&lt;/em>。另一方面，我们当然也不能用所谓“爱的伪装”来掩盖不义，任凭它四处散播。那样我们也会伤害邻舍。&lt;/p>
&lt;p>这条诫命也禁止许多各种各样的苛求。如果是必要的和正当的，也不会给邻舍带来不必要的伤害，我们可以，也应该彼此坦诚相见，直言评价彼此的处事为人。但永远也不应该在他人的背后评头论足。批评的目的应该是帮助他人改进作错的地方。为此，我们批评人时应该是善意的，谨慎的，应该包括改进的建议，而不是象一个“万事通”那样自以为是。我们批评时还应该是谦虚和蔼的，必须意识到我们所有的天赋只是来自神的良善，也认识到自身有弱点和不足。必要时，为缓冲批评的火气，我们可以把自己的弱点和不足指给别人看。这样作会使批评比较容易忍受，也增进他人改善的愿望。保罗说：“要劝他如弟兄”&lt;em>（帖后__3:15__）&lt;/em>。 总要说真话？但有时，说真话会使另一个人陷入极大的麻烦。例如，在战争中，说真话也许会出卖别人。这样，为了对他人的爱，这条诫命命令我们在这样的情况下保持沉默，或者隐瞒事实。&lt;/p>
&lt;p>同时，这种沉默决不应该是出于漠不关心。如果牵涉到神的律法或他的圣名，或者我们邻舍的真益处，比如我们看到或听到我们的邻舍违反神的诫命，或受到某种威胁，我们决不应该“事不关己，高高挂起”。如果我们不劝诫或警告他们，我们的沉默就不过是一种罪恶的自爱。在《希伯来书》中我们读到：“天天彼此相劝，免得你们中间有人被罪迷惑，心里就刚硬了”&lt;em>（来__3:13__）&lt;/em>。&lt;/p>
&lt;p>如果我们想在这种情况下受到警告和劝诫，我们就应该劝诫那些处在堕落犯罪的险境中或面临伤害的人。基督说：“你们愿意人怎样待你们，你们也要怎样待人，因为这就是律法和先知的道理”&lt;em>（太__7:12__）&lt;/em>。&lt;/p>
&lt;p>劝诫人需要爱和技巧。所罗门说：“智慧人的心，能辨明时候和定理”&lt;em>（传__8:5__）&lt;/em>。雅各说：“你们中间若有缺少智慧的，应当求……神，主就必赐给他”&lt;em>（雅__1:5__）&lt;/em>。当然，这并不是说我们的劝诫总是只能温和。有时，如果我们的孩子或邻舍不肯听温和的劝告，我们就有必要严厉地批评他们。以利曾劝告他的两个儿子，但他们继续犯罪。因此神的可怕审判临到他们身上。神也重重地定以利的罪，因为虽然他劝告他们，却不够严厉，没有管束他们_（撒上__2:23-25,3:13__）_。&lt;/p>
&lt;p>一个很难处理的问题是“白色谎言”。有些人说，所有谎言都是从恶者撒旦来的，因为神说牠：“本来是说谎的，也是说谎之人的父”&lt;em>（约__8:44__）&lt;/em>。但是我们必须注意的是：除非魔鬼能带来损害，否则牠是不会说谎的。牠说谎从来不是因为爱，而是出于恨。但是，在非同寻常的处境下，例如在战争期间，无辜的难民必须被藏起来。&lt;/p>
&lt;p>《圣经》所谓的说真话指必须按公平行事。希腊文的“真话”意指必须按着事实公正行事。因此在特殊的环境下，有必要改变事实，以保护我们邻舍的生命。但是，我们也应该意识到：这样作必须是出于对邻舍的爱，而不是因为罪恶的自爱。《圣经》中有一个很好的例子：埃及的收生婆对法老撒谎，以保护以色列人所生婴孩的性命。《圣经》上没有任何不赞同他们所作所为的话，而说神因此厚待他们：“神厚待收生婆……收生婆因为敬畏神，神便叫他们成立家室”&lt;em>（出__1:20-21__）&lt;/em>。&lt;/p>
&lt;p>爱是成就了律法，这也适用于第九条诫命。爱不是被动的，而是主动的。神命令我们要尽所能护卫和促进我们邻舍的好名声。这就是说，只要可能，只要是合法合理的，就应该说我们邻舍的好话，拒绝在背后说他们的坏话和闲话。不管邻舍对我们是否友善，我们都应该重视他们的好名声，而不应该使他或她的名声受到损失。&lt;/p>
&lt;p>一个众所周知的好榜样是第四世纪的教父奥古斯丁的母亲莫尼卡。在人群中，如果有人闲言碎语地议论别人，她会劝诫这些人不要这样作。如果这不起作用，她就尽量说那人的好话。结果经常是说闲话者感到羞愧，从此住口。这就是保罗说“不喜欢不义，只喜欢真理”的意思_（林前__13:6__）_。&lt;/p>
&lt;p>让我们来想想我们所有的人都违反过这最容易违反的第九条诫命。而《要理问答》向我们指出：违反这条诫命会为我们招致神的震怒。这样说是有根据的：“说谎言的嘴，为耶和华所憎恶”&lt;em>（箴__12:22__）&lt;/em>。&lt;/p>
&lt;p>（《海德堡教理问答》节选，连载之二十五）&lt;/p></description></item><item><title>打开我的心门——2013年1月27日主日讲章/孙毅长老</title><link>/2013/01/25/%E6%89%93%E5%BC%80%E6%88%91%E7%9A%84%E5%BF%83%E9%97%A8-2013%E5%B9%B41%E6%9C%8827%E6%97%A5%E4%B8%BB%E6%97%A5%E8%AE%B2%E7%AB%A0%E5%AD%99%E6%AF%85%E9%95%BF%E8%80%81/</link><pubDate>Fri, 25 Jan 2013 08:07:12 +0000</pubDate><guid>/2013/01/25/%E6%89%93%E5%BC%80%E6%88%91%E7%9A%84%E5%BF%83%E9%97%A8-2013%E5%B9%B41%E6%9C%8827%E6%97%A5%E4%B8%BB%E6%97%A5%E8%AE%B2%E7%AB%A0%E5%AD%99%E6%AF%85%E9%95%BF%E8%80%81/</guid><description>&lt;p>&lt;audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-7498-25" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls">&lt;source type="audio/mpeg" src="/wp-content/uploads/2013/01/20130125155602288.mp3?_=25" />&lt;/audio>&lt;/p>
&lt;p>经文：启3：14－22&lt;/p>
&lt;p>弟兄姊妹主日平安！让我们先一同来祷告。&lt;/p>
&lt;p>今天我们继续分享启示录开篇给七教会的信。这个主日我们要分享第七封信，也是最后一封主给老底嘉教会的信。&lt;/p>
&lt;p>老底嘉这个城市位于弗吕家西南的吕吉斯谷，朝东可以直入以弗所大门，向西则直抵叙利亚。老底嘉处在两条重要道路的交汇处，因此成为古代一个重要的金融和商业中心。西塞罗（Cicero）有一次在小亚西亚旅行，便在老底嘉以一张信用证明书提取出现金。它也是当时世界上最富有的城市之一。在公元61年该城遭遇到一次大地震之后，这个城市竟然没有接受罗马政府的任何援助，自己集资把残败的城市重建起来。塔西图（Tacitus）记载了这件事实：“老底嘉是亚西亚最著名的城市之一，同一年间它也因地震而受到摧毁，但是他们并没有接受我们任何的援助，竟然藉自己的资源把城市重建起来。”它也是一个制衣业的中心。老底嘉出产的羊毛是以质量柔和、色泽紫黑和表面光滑而见称。他们用这种羊毛生产出广为人喜爱、以崔米塔（trimita）之名而闻名于世的款式。在这个城市中也有著名的医学院，在其中教书的名医辈出，并且声誉如此卓绝，以至其中有两个人的名字竟然铸刻在他们的银币上面。此外，这所医学院有两种药物是举世驰名的，那就是耳油和眼药。这种眼药被称为弗吕家粉（tephra phrygia），是以凝结了的固体小片运输到世界各地的。从这个城市的如上背景，我们知道这个城市的教会是一个由生活较为富裕、受过较好教育、在多个领域都取得成就的人士构成，在人看是由成功人士组成之城市教会的代表。&lt;/p>
&lt;p>1、症状&lt;/p>
&lt;p>就是对这个在各方面都以为自己取得相当成就的城市教会，主在信中首先称自己是阿门的神，就是见证自己是诚信及真实的那位神（3：14）。表明人在地上所得的福分，其实都是那位诚信真实的神所赐的（赛65：16），因为祂同时是在那创造万物之上为元首的，祂掌管被造万有的权柄，且万有原是借着祂被造，靠着祂而立（参约1：3；西1：15～18）。这里约翰借用了老底嘉人所熟悉的歌罗西书的话语。保罗曾吩咐歌罗西教会念完歌罗西书后交给老底嘉教会，叫他们也念（西4：16）。&lt;/p>
&lt;p>主向老底嘉教会所说的话，在七封书信中是两封没有赞扬的书信之一。主一上来就指出：“我知道你们的行为，你也不冷也不热。”（3：15）这里“不冷不热”的特征主要表现在“你们的行为”上，是说这样的行为游移在“不冷不热”之间，没有产生什么果效。当时读这句话的人们会在脑海中有一幅图画：在老底嘉城正北面有一道温泉从一面覆盖着白色碳酸钙的悬崖上溢下。许多时候，当人嗅到其中矿物或硫磺的气味时会产生一种呕吐的感觉。其实当这道温泉最初从上游希拉波利（Hierapolis）流出来的时候，因为其中的矿物质还没有沉淀，同时也比较热，便成为一处有药用价值的著名的温泉胜地；当它途经老底嘉城，流到下游的歌罗西城时，已经变成了冷泉，其中的矿物质也已经沉淀，成为一般人可以饮用的泉水。与这两个地方相比，行在“半途”中的老底嘉的水让人倒胃口：有渣滓的温水既不医治亦不解渴，没有什么用途。对于这种没有什么用途，只会让人倒胃口的水，主说“我必从我口中把你吐出去”（3：16）。这里“吐”还是将来式，主如以往一样，总是先提出警告，他还留给人们悔改的机会。&lt;/p>
&lt;p>“我巴不得你们或冷或热”，这里无论或冷或热的作为，如行在了神的心意中，就是到位的作为，就会产生神所祝福的果效。但这种到位而不是“半途”的作为，只能靠从神来的信心中才能够做到，而非我们凭自己可以行出来。如果我们没有从与主的亲近关系中得到神明确的引导，那么我们时常会在或A（冷）或B（热）的路径中左右游移纠结，而不清楚究竟哪一个是神对我们的心意。其实，当我们还在“或”的状况中纠结的时候，正表明我们还不那么清楚神的心意，不可能有信心从中做出合神心意的选择。因为不是我们选择，我们也不可能一会冷一会热，神对特定的人或教会在某个处境下的引导是唯一的，只有在信心中才能够看到，并且一旦走入其中某一条就只能靠信心坚持。由此反省我们自2010年3月后教会的状况，有一段时间我们就是处在这种或A或B甚至C的纠结中。由于我们没有按照所期待的那个时间进堂，因此教会中出现了两种声音，对于解决建堂问题也出现了多个不同的思路。虽然我们还是明确建堂是出于神的引导，但在人的争论声中，我们领会不到神对我们更为具体的带领。就在我们十分纠结的时候，更大的争战临到了我们，使我们多少有些被动地在“无可选择”中开始了2011年的户外敬拜。若不是神怜悯我们，在开始户外前的两周内帮助我们在匆忙中作好预备，并在整个户外过程中保守祂的教会，我们真不知道这次户外会给教会带来怎样的结果。其实，正如保罗说的，凡不是出于信心的都是罪（罗14：23），都不会蒙神的喜悦，在神的眼中都是不到位的作为，虽然还有神的怜悯，但我们也必要在其中学习功课，接受主的管教。&lt;/p>
&lt;p>2、诊断&lt;/p>
&lt;p>虽然上面“不冷不热”是就人的作为来说的，但在灵性层面看，是什么原因造成了上述没有果效的作为呢？主在这里指出了造成老底嘉教会这种景况的原因：“你说（现在式）：我是富足，已经发了财，一样都不缺”（3：17），这与示每拿教会虽然物质贫穷却灵里富足（2：9）刚好成对比。上面我们已经提到，老底嘉是个自立自足且十分富裕的城市。但这种物质方面的富足搬到属灵的事上就带来了骄傲。老底嘉教会自以为富足，一样不缺，却没有看到自己正是“那”困苦的一个。“那”字这个冠词说明老底嘉教会的困苦、可怜、贫穷、瞎眼、赤身在主看来已经十分明显，特别需要怜悯。在这个以银行业、商业、成衣业、医学院闻名的城市教会中，正是骄傲使他们看不到自己实际的本相。&lt;/p>
&lt;p>这种光景在某种程度上映照出我们教会这几年的属灵光景。在经历了这近两年户外的艰难之后，神借着祂对我们的操练让我们逐渐看到，其实在华杰后期，在我们教会中，当然这里主要是指作为带领者之一的我自己，灵里已经有一种骄傲出现，只是不被自己意识或注意。现在看来，这种骄傲体现在，我们自认为自己是走在众教会前面，为主做大事，为众教会作榜样的；我们只看到了自己教会的优势或富足，“一样都不缺”，只有我们帮助他人的分，而似乎别处没有值得我们学习的。我们的优越感在一些弟兄姊妹心中也有反映。我们有时去其他教会时会感到似乎距离我们教会相差甚远，难以适应。我们承认，神那段时期在教会中兴起的火热与灵里的激昂是真实的，神的恩典在我们教会中是大的，祂也借着“山上之城”的异象使用我们在今天中国社会的处境中较其他教会之先做了一些探索的工作，但当这丰富的恩典被我们的意识转化为优越感的时候，表明骄傲已经进到了我们里面。骄傲在败坏以先（箴16：18；18：12）。骄傲并不给我们带来信心，只给我们带来乐观的判断；骄傲并不给我们带来合一，只会给我们带来人的或A或B的争竞（箴13：10）；骄傲只让我们看到自己的优势，而看不到神的作为以及祂清楚的引导；而一旦当我们在建堂过程中遇到挫折，我们没有预计到的情况出现时，骄傲会让我们急躁，尽快用人的方式去解决问题。其结果是，我们肉体的行为让神原本伟大作为的荣耀受到某种亏损。今天我们要感谢神，若不是祂借着在这艰难中的操练来对付我们，我们可能还会行在骄傲之中而不自知。只有在祂的光下，我们经历过祂对我们骄傲的拆毁，我们才逐渐看到自己个人及教会的困苦、可怜、贫穷、瞎眼及赤身；认识到，其实离了主及其明白的引导，我们什么都做不了。&lt;/p>
&lt;p>3、医治&lt;/p>
&lt;p>在对症状及灵性层面的原因有了如上的诊断后，主对老底嘉教会开出的药方是如下三个方面。&lt;/p>
&lt;p>首先，“我劝你向我买火炼的金子，叫你富足。”（3：18）这里“火炼的金子”指信心，就如彼得说，被试验的信心比那被火试验仍然能坏的金子更显宝贵（彼前1：7）。出于这种被试炼过的信心，才能明白神的心意，才能在艰难争战中作出到位的而不是伴随着纠结的“半途”的行为，也因此才能蒙神所用而得神丰富的祝福。确实，这近两年的争战让我们认识到，真正能够让我们个人生命及教会建造得到富足，成为我们教会宝贵资产的，不是我们所买的堂或其他资产，而是这个群体那比被火试验仍然能坏的金子更显宝贵的信心。&lt;/p>
&lt;p>其次，“又买白衣穿上，叫你赤身的羞耻不露出来。”这里的白衣与老底嘉那用黑羊毛做成的世界闻名的衣服形成对比，不是我们自己的衣服。它是主用祂的生命与宝血赐给我们的，指我们从祂而得的圣洁的身份及与之相称的生活方式。经过这近两年户外的艰难，当我们因为骄傲而使肉体的羞耻显露出来的时候，我们尤其意识到只有从主而来的白衣能够遮盖我们。如果我们真领受了“山上之城”的异象，那么这对我们的生命及生活确实是更高的要求，使我们认识到，若不是主自己遮盖，没有哪个人或教会能够公开在山上，敞露在众人的目光之下。公开在山上或众人目光之下，我们生命中原本不太显眼的瑕疵，现在都可能成为对神荣耀的亏损。成为“山上之城”要求我们要有与之相应的生命的成熟与圣洁。因此我们当求神炼净我们生命中的渣滓，好让我们这班不配的人有可能承担祂对我们的心意，使这“山上之城”不至成为巴别塔或草木禾结的工程。&lt;/p>
&lt;p>第三，“又买眼药擦你的眼睛，使你能看见。”用老底嘉人自己那再怎样闻名的眼药，也只是让人看到自己的成就，而不能使我们看到神的作为，看到祂要我们所看见的。在经历这户外的艰难中，我们内心尤其渴望的，就是神能够开我们的眼睛，让我们能够在这似乎是黑暗的隧道中，看到他所赐的光亮。确实，神让我们看清自己，其实是祂开始光照我们的证据。当我们在这个光中看到自己的本相，看到自己所站的位置时，那更大的光就快要照亮我们了。&lt;/p>
&lt;p>4、呼召&lt;/p>
&lt;p>主对他教会的爱就体现在，虽然他一句也没有赞扬老底嘉教会，虽然他对老底嘉教会的责备十分严厉，到了快要把她从口中吐出来的程度，但只因为她还是祂的教会，祂就依然怜悯。他责备与管教，乃是因为这教会还是他“所疼爱的”（3：19）；正如希伯来书中所说：“主所爱的祂必管教，又鞭打凡所收纳的儿子。你们所忍受的是上帝管教你们，待你们如同待儿子，焉有儿子不被父亲管教的呢？”（来12：6-7）&lt;/p>
&lt;p>主似乎嫌直接说出疼爱还不够，这里用了一个更生动的情景来表明他出于疼爱的呼召：“看哪，我站在门外叩门。若有听见我声音就开门的，我要进到他那里去，我与他，他与我一同坐席。”（3：20）这里“叩”字原文的语式不是轻轻的一叩，而是不断地叩，希望得到响应。过去我们常用这节经文来呼召还未信主的来归信主，但这里主是站在老底嘉这间教会的外面叩门，站在这个教会的每一个已经归信祂，甚至可能认为自己是在为祂做大事的那些门徒外面叩门。语气从刚才的严厉转向疼爱中的温柔，似乎是出于疼爱的恳求（歌5：2）。祂呼求他们中的每个人都能够再次打开自己的心门，让祂坐在他们生命的宝座上。他呼求他们每个人都 “要发热心，也要悔改”。&lt;/p>
&lt;p>主呼吁我们要悔改，如果我们心中只有事工，只有那些我们以为的大事，而耶稣不再坐在我们生命的宝座中；主要我们悔改，如果我们里面有骄傲，以为靠自己就能够为祂做些什么大事的话；主要我们悔改，如果我们整天陷在自己的困境中，纠结在如果选A会怎样，如果选B会给自己带来什么结果；主要我们悔改，如果我们生命中的过犯在这个过程中给他荣耀的彰显带来亏损的话；主要我们悔改，如果我们因为遇到挫折，没有看到祂按我们期待的作为，心中就沮丧绝望的话。&lt;/p>
&lt;p>同时主也呼吁我们要为祂打开心门，祂要进到我们的里面；祂要我们不要因为对自己或教会失望就心里冰凉，而要接祂进来就能再发热心；祂要我们不要因为现在教会所处的困境就顾影自怜、自我封闭，而要接祂进来就先走出自身生命的困境，并因而走出环境的困境。让人稀奇的是，就在我们以为主离我们很远的时候，祂却在我们的心门外，呼吁我们给祂开门。&lt;/p>
&lt;p>5、应许&lt;/p>
&lt;p>凡肯开门的，主不仅应许要进到他那里去，还要进一步与他一同坐席（含着亲密交通的意思）。这儿坐席原文的用词是一日的主餐，是慢慢享受的一餐，不是匆匆忙忙的快餐（参约14：23）。得胜的，要在基督所赐的宝座上与祂同坐。这种在基督里得胜的荣耀，与基督得了胜之后，祂在父的宝座上与父同坐一般（3：21）。主怎样在天上父的宝座上与父同坐，我们在得胜中也会怎样与主同坐，这是何等大的荣耀。而得着这种荣耀的途径则是：“如我得了胜”。&lt;/p>
&lt;p>基督得胜的路是经过十字架。今天对于我们这些跟随祂的人也是一样，同样是经过十字架而得胜的路。对于一个在人看来似乎是成功人士构成的城市教会，经历十字架的路是何等的宝贵，由此我们才会由基督复活前的门徒转变成基督复活后的门徒，才可能在这个世界中真正为主所用、成为能够为复活的主的荣耀作美好见证的一群。其实，主并非以祂的教会是否有用来判定其存在的价值，主只是想与被印证是神所拣选、所赐给祂的人在一起；主不只是要与他们一同完成还在地上的使命，也要与他们一同享受在一起坐席的欢乐。就在我们在祂里面经历得胜的时候，这场筵席就已经开始了，并且一直会延续到将来回到天家之后。这是何等美好的应许，带给我们何等好美的盼望。盼望我们每个肢体的生活都成为与主在一起的、不断持续的、喜乐的筵席。&lt;/p>
&lt;p>结束祷告。&lt;/p>
&lt;p>唱回应诗歌：139首，与主同去歌。&lt;/p></description></item><item><title>祂开的门无人能关——2013年1月20日讲章/袁灵传道</title><link>/2013/01/18/%E7%A5%82%E5%BC%80%E7%9A%84%E9%97%A8%E6%97%A0%E4%BA%BA%E8%83%BD%E5%85%B3-2013%E5%B9%B41%E6%9C%8820%E6%97%A5%E8%AE%B2%E7%AB%A0%E8%A2%81%E7%81%B5%E4%BC%A0%E9%81%93/</link><pubDate>Fri, 18 Jan 2013 06:38:44 +0000</pubDate><guid>/2013/01/18/%E7%A5%82%E5%BC%80%E7%9A%84%E9%97%A8%E6%97%A0%E4%BA%BA%E8%83%BD%E5%85%B3-2013%E5%B9%B41%E6%9C%8820%E6%97%A5%E8%AE%B2%E7%AB%A0%E8%A2%81%E7%81%B5%E4%BC%A0%E9%81%93/</guid><description>&lt;p>&lt;audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-6985-24" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls">&lt;source type="audio/mpeg" src="/wp-content/uploads/2013/01/2013011814212999.mp3?_=24" />&lt;/audio>&lt;/p>
&lt;p>启示录3：7–13&lt;br>
启3：7“你要写信给非拉铁非教会的使者，说：‘那圣洁、真实、拿着大卫的钥匙、开了就没有人能关，关了就没有人能开的，说：8我知道你的行为，你略有一点力量，也曾遵守我的道，没有弃绝我的名。看哪！我在你面前给你一个敞开的门，是无人能关的。9那撒但一会的，自称是犹太人，其实不是犹太人，乃是说谎话的，我要使他们来在你脚前下拜，也使他们知道我是已经爱你了。10你既遵守我忍耐的道，我必在普天下人受试炼的时候，保守你免去你的试炼。11我必快来，你要持守你所有的，免得人夺去你的冠冕。12得胜的，我要叫他在我 神殿中作柱子，他也必不再从那里出去；我又要将我 神的名和我 神城的名（这城就是从天上、从我 神那里降下来的新耶路撒冷），并我的新名，都写在他上面。13圣灵向众教会所说的话，凡有耳的，就应当听。&lt;br>
弟兄姊妹：主日平安!&lt;/p>
&lt;p>今天我们继续分享主给亚细亚教会的书信，这次要分享的是：致非拉铁非教会的一封信。&lt;/p>
&lt;p>「祷告」&lt;/p>
&lt;p>一、背景&lt;/p>
&lt;p>非拉铁非城建立于主前140年左右，它的位置正处在通往吕底亚和弗吕加的大路交汇点上，是一个重要的交通枢纽，被称为“东方的大门”。作为往来商旅的必经之路，非拉铁非非常的繁荣，住在这里的犹太人很多，犹太会堂的势力强大。此外，非拉铁非作为希腊文化的代表城巿，也建有宙斯、赫利俄斯、阿佛洛狄忒等众多偶像的神庙。因此，非拉铁非教会的处境是，一方面受到当地犹太会堂的驱逐和逼迫；另一方面，她既不属于官方承认的犹太教，就面临压力去敬拜某种官方承认的偶像。教会显然两者都不能接受，那就难免被当成“非主流”甚至“邪教”而受到逼迫。在这样的考验下，非拉铁非教会却始终遵守主的道，没有弃绝主的名。她也因此成为这七封书信中完全没有被指责，而只受到肯定的两间教会之一。&lt;/p>
&lt;p>二、单单要得神的喜悦&lt;/p>
&lt;p>在这一段经文中，有一个意象的描述很特别，出现了两次，就是“开门”。7节形容主是“拿着大卫的钥匙、开了就没有人能关，关了就没有人能开的”，这让我们想起赛22：22说“我必将大卫家的钥匙放在他肩头上。他开，无人能关；他关，无人能开。”这都是指唯有主耶稣有权柄决定谁能够进入那荣耀的弥赛亚国度。主在此如此自称正是鼓励非拉铁非教会，虽然历史悠久的犹太教不承认你们，虽然社会的主流看你们是旁门左道，但最重要的也是唯一有价值的接纳和肯定单单来自你的主，你的神。无论历史有多悠久，无论多么受到这个世界的肯定，也无论得到政权多么有力的扶持，如果主说“你是撒旦一会的”或者主说“我不认识你”，那一切的接纳、追捧、肯定就毫无价值，甚至倒成为上帝审判的根据。&lt;/p>
&lt;p>单单要得神的喜悦，这是非拉铁非教会能够站立得稳的关键。这也是主给各个世代基督徒的提醒和考验。我们是要得人的心呢?还是要得神的心呢?保罗说“ 若仍旧讨人的喜欢，我就不是基督的仆人了。加1：10”我们要得人的心，就必定会与罪恶妥协，因为人的罪性和肉体是倾向远离上帝和拒绝真理的。而我们要得神的心，就必定要承受巨大的压力和张力，这种压力不仅在于对手的强大；这种压力更在于无人理解，无人帮助，无人同情的那种孤单。正如以利亚先知那深切的痛苦，他因为看不到属灵的同伴而软弱、自怜，但主的心意是“你仍有我，难道还嫌不够吗?”。他因自怜，从此就不再被主使用。可见，对主忠心就要作好成为少数派的准备，他的盼望必须单单在于主的悦纳。忠于真理者不仅在世界上是少数派，就如以利亚是独自面对四百个巴力先知和耶洗别的王权；又如马礼逊、戴德生在中国宣教就如同陷入了偶像崇拜的包围。就是在教会中，那真正忠心的似乎也是少数。米该雅说真正的预言，却被其他所有耶和华的先知攻击；威克理夫、约翰•胡斯传讲正确的教义却被定为异端甚至判处死刑；在当今的风气潮流中持守真理也难免形单影只。以同性恋问题为例，我前些天在微博上看到：美国国家大教堂已正式向同性恋婚姻开放，又据说美国圣公会已确认同性恋非罪的教义，而其他各大宗派也都处在拉锯战中，福音派的立场呈现边缘化的趋势。去年孙海英和吕丽萍因为肯定同性恋是罪，而受到很多教会名人的批评，一时间他们成了教会内外一致谴责的对象，他们的声音显得如此单薄。但是真理的声音最终不会被淹没，上帝的道是必然会得胜。但在真理得胜之前，上帝必先感动一些人为他的道执着、勇敢，不惧危险、不怕孤单，藉着这些人的执着、坚定，好显明真理的可贵、真实。这些人在各世代都是少数，但上帝却要用他们感动大多数；这些人虽少但却关键，因为上帝要藉着他们把真理的好处带给全世界；这些人单单要得神的心，以致愿意为主承受作为少数派的忧伤，但主也必爱他们，必要赏赐他们大多数人不能享受的荣耀。&lt;/p>
&lt;p>今天，守望教会仍然在公开化的道路上孤单前行。政府和不少教会一致批评我们“激进”，其实意思就是说：“别的人都不作的事，难道是出于神吗?”。但是前文的论证已经说明：基督徒的孤单不能证明主不与他同在，相反，对上帝彻底的顺服倒难免显得势单力孤。我们当然要警醒，自己的孤单是否因为骄傲、野心而被主弃绝，但我们若确定耶和华与我们同在，则人的理解、误解；绝情、同情；漠视、重视就都不足介意了。正如马丁•路德•金所说“和上帝在一起，你就是大多数”。若上帝为我们打开荣耀的门，就无人能拦阻我们得奖赏。甚至主还应许说“那撒但一会的，我要使他们来在你脚前下拜，也使他们知道我是已经爱你了。”&lt;/p>
&lt;p>三、主所敞开的门无人能关&lt;/p>
&lt;p>第8节再次出现“开门”的比喻，“我在你面前给你一个敞开的门，是无人能关的”。有不少解经家认为：8节的门与7节的门不同。7节的门是指天国的大门，而8节的门是指传福音的机会，也就是说上帝拣选非拉铁非教会成为宣教的器皿。我们虽然不知道更多关于非拉铁非教会宣教的事迹，但这种解释是可信的，因为非拉铁非城本是希腊文化发达的地方，它的建立者亚他乐二世原本就使用它作为传播希腊文化的中心，因此藉着它的文化优势与繁荣地位成为一个宣教的中心是可能的。但这一节最关键的信息，乃在于非拉铁非的“略有一点力量”和“主开的门无人能关”的对比。这正是撒迦利亚书4：6所讲的道理“不是倚靠势力，不是倚靠才能，乃是倚靠耶和华的灵方能成事”。主若开了门，有谁能拦阻他的工作呢?主若定意成就大事，我们又何必担心仇敌的强大和自己的弱小。如果守望教会曾经为自己有千人的会众而骄傲，那么面对今天的局面，我们一切的虚荣也该彻底破碎了，因为事实已足以证明我们的微小和对手的强大。但是，我们的力量微小却不该是我们信心微小的理由，因为事情的成与不成原本就在于上帝的旨意，就在于上帝是否已经预备了敞开的门。如果倒退三十年，我绝不会认为教会公开化是正确的；但在今天我却相信，神的心意是要祂的教会更勇敢、更公开、更洪亮的宣告真理。因为诸多的迹象表明神要在这个世代敞开一扇门，就是各种思想、各种声音、各种信仰可以自由、公开的对话、交锋的门。这些迹象包括民间社会自由与权利意识的觉醒；各领域破冰行动日趋频繁与有力；我们周围人对我们的态度，恐惧在减少，好奇与同情在增加；以及我们自己仍然在满怀盼望的坚持，等等等等。我不认为靠人的热心、摆上甚至牺牲就可以打开神原本不开的门，但是主若已经开始作工，我们却不敏感，则要失去先知的位分与守望者的光荣。我们现在所受的重压，对手的强大，都不能证明神的时候还没到。因为守望的是看见远方的烟尘就报警，报信的是望到天边的乌云就发声。如果等到兵临城下、大雨倾盆时，教会再发出声音，还有谁需要听你呢?那时再说任何话都只能证明教会的失职。&lt;/p>
&lt;p>弟兄姊妹们，我相信主已敞开了一扇福音的门，也是一扇自由的门，这是我选择走这条公开化道路的根据，这也是我看教会虽然弱小但仍满有盼望的原因。弟兄姊妹们，那支持你继续跟随这条道路的信心是什么呢?你是否看见了上帝敞开的门。&lt;/p>
&lt;p>四、忍耐、持守与得胜&lt;/p>
&lt;p>在引言中我们已看到，非拉铁非教会是一点没有被主责备的。但我们从经文中也看不出她有哪些轰轰烈烈的事迹。持守、忍耐是主对她的评价和命令，神殿中的柱子代表她的形象，就是坚定的、稳固的，即使经历地震也不动摇的。教会自古以来所经历的“震动”很多，政治的冲击，各种思潮的冲击，理性主义、世俗主义、自由主义、后现代主义此起彼伏。我们不一定有时间把握所有的思潮，或者欠缺能力对抗各种毁谤、攻击，但历史告诉我们：忍耐就是最好的宣告，坚持就是最佳的辩护。上帝使用我们不一定是让我们走得远，而是让我们立得久；不一定是叫我们跑得快，而是叫我们站得稳。就如同非拉铁非教会那笃定、安稳的形象。&lt;/p>
&lt;p>守望教会今天的状况正好让我们体验坚忍的价值和意义。但如今才过去不到两年，我们还不能说“这功课我已经学会了”。相信：我们都羡慕作神殿中的柱子，那就让我们立志学会坚忍的功课吧。我不知道现今的状况还要持续多久，但愿我们的忍耐比神所定的日期更久。&lt;/p>
&lt;p>无论如何，最重要的是记得：祂开的门无人能关。因此，我们所行的若单单为了神就有平安；若单单顺服神就必得胜。阿们!&lt;/p>
&lt;p>「祷告」&lt;/p></description></item><item><title>你要警醒——2013年1月13日讲章/小白牧师</title><link>/2013/01/11/%E4%BD%A0%E8%A6%81%E8%AD%A6%E9%86%92-2013%E5%B9%B41%E6%9C%8813%E6%97%A5%E8%AE%B2%E7%AB%A0%E5%B0%8F%E7%99%BD%E7%89%A7%E5%B8%88/</link><pubDate>Fri, 11 Jan 2013 07:02:51 +0000</pubDate><guid>/2013/01/11/%E4%BD%A0%E8%A6%81%E8%AD%A6%E9%86%92-2013%E5%B9%B41%E6%9C%8813%E6%97%A5%E8%AE%B2%E7%AB%A0%E5%B0%8F%E7%99%BD%E7%89%A7%E5%B8%88/</guid><description>&lt;p>&lt;audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-6903-23" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls">&lt;source type="audio/mpeg" src="/wp-content/uploads/2013/01/2013011114460559.mp3?_=23" />&lt;/audio>&lt;/p>
&lt;p>启示录 3：1-6 “你要写信给撒狄教会的使者说，那有　神的七灵和七星的说：我知道你的行为，按名你是活的，其实是死的。你要警醒，坚固那剩下将要衰微的（“衰微”原文作“死”），因我见你的行为，在我　神面前，没有一样是完全的。所以要回想你是怎样领受，怎样听见的，又要遵守，并要悔改。若不警醒，我必临到你那里，如同贼一样。我几时临到，你也决不能知道。然而在撒狄，你还有几名是未曾污秽自己衣服的，他们要穿白衣与我同行，因为他们是配得过的。凡得胜的，必这样穿白衣，我也必不从生命册上涂抹他的名，且要在我父面前和我父众使者面前认他的名。圣灵向众教会所说的话，凡有耳的，就应当听。”&lt;/p>
&lt;p>弟兄姊妹主内平安！&lt;/p>
&lt;p>今天我们继续分享启示录开篇给七教会的信。这个主日我们要分享第五封信，即主给撒狄教会的信。&lt;/p>
&lt;p>撒狄位于以弗所的东北、士每拿的正东。这是一座古老而富有的城市，同时也是一座懒散、懈怠的城市。在历史上，撒狄曾因不警醒而两次被攻破。撒狄城原建在一个陡峭的山坡上，易守难攻。但也正因如此，反导致了撒狄人自以为固若金汤而疏于防范。当年波斯军队围攻该城时，数月毫无进展。后来波斯人偶然观察到撒狄城墙上一个防守士兵的头盔掉落城外，而这名士兵居然顺着峭壁下城取回了它。于是，波斯人夜晚同样沿峭壁爬上了城头。让他们大为惊讶的是，城墙上居然没有人防守，撒狄人之懈怠可见一斑。不幸的是，撒狄人并没有从这次惨痛的失败中汲取教训，两百多年以后，撒狄城再次被攻破，攻城的士兵同样是利用夜晚通过峭壁爬上城墙的。而当我们的主通过约翰给撒狄教会写信时，严厉责备并要求他们的还是与警醒有关的问题。这些事不仅是对于撒狄教会，同样也是对我们的鉴戒：其实人很容易在同样的问题上出现破口，即使吃过大亏，若不保持警醒，照样还会跌倒。因此，“你要警醒”！&lt;/p>
&lt;p>信的一开始，主同样使用了不同于其他书信的称呼，自然是与教会的状况有关。主在这里称呼自己是“有神的七灵和七星的”那一位。七灵通常解释为圣灵，七星则代表所有教会。这样的称呼是要撒狄教会（当然也是要历世历代的教会，包括我们）认识到主通过圣灵在教会中的运行，监察人心，并要实行审判。我们所做的一切，时刻处于主的监察之下，即使在人看来没有什么问题，但却不能瞒得过圣灵，正如希伯来书所说“神的道是活泼的，是有功效的，比一切两刃的剑更快，甚至魂与灵、骨节与骨髓，都能刺入、剖开，连心中的思念和主意都能辨明。并且被造的没有一样在他面前不显然的。原来万物在那与我们有关系的主眼前，都是赤露敞开的。”（来 4：12-13）当年的撒狄教会如此，今天的我们同样如此；教会如此，个人同样如此。因此，“你要警醒”！&lt;/p>
&lt;p>撒狄教会看起来似乎不错，在其他教会忙于内拒异端、外敌逼迫的时候，它却既无内忧，也无外患，好象一切都顺风顺水（这样的教会该是人向往与羡慕的吧？）。但主却严厉责备这个教会“按名是活的，其实是死的。”考察所有七个教会，这个评价是最糟糕的，也是最严厉的。从外在看来，撒狄教会有正统的神学、有稳定的成员、也有各样的事工。但从内在看来，这个教会却早已失去了属灵的实质——缺乏起码的信仰立场与见证。从主责备的话推测，由于缺乏警醒，大概撒狄教会对异端麻木不觉，对外部的攻击毫无防备，对自己的属灵状况还颇为自得——正如当年城墙上那些自以为万无一失的防守士兵一样。这样的教会正如保罗所描述的“有敬虔的外貌，却背了敬虔的实意”（提后 3：5）。反过来看，这大概也正是撒狄教会外无逼迫、内无搅扰的原因：一个灵里已经死了的教会，连魔鬼都不屑于下什么功夫了。由此看来，逼迫与患难对于教会而言，可能正是活泼的证据——表明这个教会是活着而不是死了的——士每拿教会是这样活着的教会，我们守望教会也是。&lt;/p>
&lt;p>撒狄教会是死的的具体表现就是“我见你的行为，在我　神面前，没有一样是完全的。”也就是说，这个教会所做的一切，没有一样是令主满意的——或是没有行在主的心意中，或是没有按神的标准，或是出于自我虚荣的心态等等。其实，如果没有内在活泼的信心与盼望、失去了在主里生命的不断更新、充满世俗的动机与标准，在神面前只剩下了草木禾秸，毫无价值。所以经上说“你的日子如何，你的力量也必如何。”（申 33：25）不要以为我们打着属灵的旗号所行的（即便是那些受人称赞的），就一定为主悦纳。如果不合神的心意，在主眼中不过都是死的。这强烈地警戒我们：作为从世界分别出来的基督教会，总要“以基督耶稣的心为心”（腓 2：5），时时处处行在神的旨意中。并且要竭尽全力，追求完全，“像你们的天父完全一样。”（太 5：48）。从内在说，我们所做的一切都要因主而做、靠主而做、并为主而做，一切都要按神的标准，不能与世界妥协，也不能自以为是。这就要求我们时刻警醒，胜过人性的败坏与软弱，胜过人情的试探，努力讨主的喜悦。从外在说，一方面我们要全心全力，做忠心的仆人；另一方面要持守到底，不能半途而废，因为“事情的终局强如事情的起头。”（传 7：8）忍耐到底决非易事，因此，“你要警醒”！&lt;/p>
&lt;p>面对如此严峻的属灵危机，撒狄教会是否还有希望？又当如何行呢？当然还有希望！这正是这封书信的目的。主在信中指示他们以下几件紧迫之事：当务之急就是要警醒！当年撒狄人因为不警醒，造成了城池失守，酿成大祸。今天撒狄教会同样因为不警醒，留下了巨大的属灵破口，使教会陷入危难之中。看来现在警醒起来，还有机会，否则等主的审判临到，一切都将悔之晚矣，只能在黑暗中哀哭切齿了。我们不可能知道主所定审判的日子，也不知道我们是否还有下次机会，要紧的当是赶紧顺服主的命令，回到正路上来。其实，警醒本就应当是教会和基督徒生活的常态，因为主就是这么教导我们的。还记的主在客西马尼园是怎么责备彼得他们的吗？“总要警醒祷告，免得入了迷惑，你们心灵固然愿意，肉体却软弱了。”（太 26：41）这同样是对我们的警戒，“因为我不胜于我的列祖。”（王上 19：4）不要说和平时期，即使是在激烈的属灵争战之中，特别是在经历了比较长的时间以后，懈怠也是很容易发生的。因此，“你要警醒”！&lt;/p>
&lt;p>其次，是要坚固那衰微的。教会如此低迷的属灵状况，必然会造成信徒生命的亏损，导致多数会众信心的软弱与灵性的盲目。如果任由这种状况发展下去，破口势必越来越大，教会的状况越来越差，灵性的恢复就更为困难了。因此，教会必须立即行动起来，按主所吩咐的齐心合力堵住破口，恢复灵性。正如一支军队是否能常备不懈与其指挥员有密切的关系一样，一个教会是否能保持属灵的警醒同样与教会领袖关系密切。主设立他们做牧人，就是要他们“为你们的灵魂时刻警醒。”（来 13：17）所以，无论是警醒还是悔改，教会领袖都首当其冲、义不容辞。&lt;br>
让人欣慰的是，在撒狄教会这片灵性旷野的黑暗之中，却依然闪烁着几点希望之光——教会中仍有几名未曾污秽自己衣服的，因而受到了主的称赞。教会是主的教会，他为着自己名的缘故，即使在最黑暗的时期，仍然存留忠心的见证。在所多玛城中有义人罗得，在以利亚的时代有那不肯跪拜巴力的七千人，在法利赛人中有保罗，……在宗教改革时期有马丁路德和加尔文，在“三自”运动中有我们那些可敬的信仰前辈。“感谢　神，因他有说不尽的恩赐。”（林后 9：15）但愿我们也能效法先辈的脚踪，“在这弯曲悖谬的世代作　神无瑕疵的儿女”（腓 2：15），成为主忠心的见证。&lt;/p>
&lt;p>第三，是要悔改，回到起初所领受的，并且遵行。想必当初刚刚建立的时候，撒狄教会也曾有过一段灵性高昂、生命更新、荣神益人的时期。只是后来由于缺乏警醒，得过且过，生命的活力越来越弱，灵性不断下降，直至今天被主严厉斥责的地步。所以，主要求他们要回想起初的光景，并使教会回复到那时活泼的生命状态，并在主里面持守下去，再不要懈怠。这同样提醒我们：无论是教会还是个人，当我们徘徊在灵性低迷中的时候（但愿这样的光景越少越好！），需要认真回想当初从主所领受的，在哪些地方没有警醒，从什么时候开始偏离了神的旨意，在什么样的问题上没有持守得住等等，并在主脚前真诚悔改，回到神的心意中，回到主托付给我们的异象和使命上。只有这样，才能脱离灵性低迷的状态，恢复在主里活泼的信心与盼望。不知撒狄教会后来的状况如何，但教会历史中却充满了正反两方面的例子，不断地警戒我们：“你要警醒”！&lt;/p>
&lt;p>我们的神是圣洁公义的神，他必“要照各人所行的和他作事的结果报应他。”（耶 32：19）主在这封信中应许必称那些保持警醒、在属灵的昏暗中仍能保守圣洁的人为义（即穿白衣），并记录他们的名字在生命册上，这就是保罗所谓“有公义的冠冕为我存留”（提后 4：8）的意思。弟兄姊妹们，你盼望得这属天的荣耀吗？那就需要保持警醒，千万不要象撒狄教会一样，因着懈怠而丢失了属灵的城池。因为对于那些不能警醒、与世俗为友、陷于属灵黑暗之中、并且不能及时悔改的教会，主告诉他们他必忽然临到，实行审判。对于任何一个教会来说，这都是最悲惨与不幸的，不仅是因为“落在永生　神的手里，真是可怕的！”（来 10：31）更重要的是因为教会辜负了主的托付，羞辱了主的名，败坏了圣而公之教会的声誉。所以彼得谆谆地教导我们“万物的结局近了，所以你们要谨慎自守，警醒祷告。”（彼前 4：7）&lt;/p>
&lt;p>“你要警醒，……圣灵向众教会所说的话，凡有耳的，就应当听。”&lt;/p>
&lt;p>愿神保守我们！&lt;/p></description></item></channel></rss>