<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>守望网络期刊第47期 on 北京守望教会</title><link>/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%BD%91%E7%BB%9C%E6%9C%9F%E5%88%8A%E7%AC%AC47%E6%9C%9F/</link><description>Recent content in 守望网络期刊第47期 on 北京守望教会</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Wed, 10 Apr 2013 06:58:23 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%BD%91%E7%BB%9C%E6%9C%9F%E5%88%8A%E7%AC%AC47%E6%9C%9F/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>简 讯</title><link>/2013/04/10/%E7%AE%80-%E8%AE%AF-4/</link><pubDate>Wed, 10 Apr 2013 06:58:23 +0000</pubDate><guid>/2013/04/10/%E7%AE%80-%E8%AE%AF-4/</guid><description>&lt;p>1、3月24日，本主日有20位弟兄姊妹因参加户外敬拜被扣留。被带到派出所去的弟兄姊妹在当天中午11点半之前被陆续释放出来。&lt;/p>
&lt;p>2、3月31日，本主日是守望教会户外敬拜开始后度过的第三个复活节主日。共有24位弟兄姊妹因户外敬拜被扣留。至当日中午，大部分被扣留的弟兄姊妹被释放，但被扣留在八里庄派出所的1对夫妻直到夜里近12点才获自由；&lt;/p>
&lt;p>3、4月7日，本主日有20位弟兄姊妹因参加户外敬拜被扣留。被带到派出所的弟兄姊妹在当天中午12点前被陆续释放出来。&lt;/p>
&lt;p>4、上半年中级（会友）课程将于4月11日（礼拜四）晚7点在西屋1202开始，共6次。课程内容以教会信约、章程和纪律为主，是初级课程的进深课程，也是会友登记的必上课程。会友部将在课程结束后进行上半年会友登记。请预备申请会友及感兴趣的弟兄姊妹预备时间参加。&lt;/p>
&lt;p>5、守望教会复活节洗礼于31日晚举行，共有13位弟兄姊妹受洗。荣耀归主名！&lt;/p>
&lt;p>6、守望教会分别于3月27日、3月29日及3月31日分三次举行圣餐特别聚会；其中3月29日和3月31日还举行受难节和复活节培灵，圣乐部主领崇拜并献唱。&lt;/p>
&lt;p>7、张大宇弟兄/赵旋璇姊妹于4月6日举行婚礼，众多弟兄姊妹前往观礼。&lt;/p></description></item><item><title>户外敬拜二周年牧长寄语/天明牧师 等</title><link>/2013/04/10/%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E4%BA%8C%E5%91%A8%E5%B9%B4%E7%89%A7%E9%95%BF%E5%AF%84%E8%AF%AD%E5%A4%A9%E6%98%8E%E7%89%A7%E5%B8%88-%E7%AD%89/</link><pubDate>Wed, 10 Apr 2013 06:57:29 +0000</pubDate><guid>/2013/04/10/%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E4%BA%8C%E5%91%A8%E5%B9%B4%E7%89%A7%E9%95%BF%E5%AF%84%E8%AF%AD%E5%A4%A9%E6%98%8E%E7%89%A7%E5%B8%88-%E7%AD%89/</guid><description>&lt;p>主让我们承受的，似乎超过我们一个教会所能承受的，但直到如今教会还能够坚持下来，完全是因为祂的恩典的托住和保守。祂为自己的名保守了我们，祂垂听众教会不住的祈祷，托住了我们。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>天明 牧师：&lt;/strong> 各位弟兄姊妹：平安！户外敬拜两周年之际，在主里面问候大家！非常感谢神在过去两年的时间里，带领我们一同走过来。主让我们在祂里面一同经受艰难，彼此扶持和激励，在忍耐和对基督工作的盼望中走到今天，我为你们感恩！也为着一直关心、代祷和支持守望教会的每一位牧者和众肢体感恩！在主里面再次说，谢谢你们！&lt;/p>
&lt;p>在教会户外敬拜过去的两年中，我自己的心灵也经历了很多。2011年4月10日开始户外敬拜的时候，我的心里充满了从圣灵来的力量；去年户外敬拜一周年时，我的内心经历了挣扎、痛苦与软弱；今年两周年的时候，我的心里是平静安稳。&lt;/p>
&lt;p>两年时间的户外敬拜，已经超出了所有人的预期。在我看来，主让我们承受的，似乎超过我们一个教会所能承受的，但直到如今教会能够坚持下来，完全是因为祂恩典的托住和保守。祂为自己的名保守了我们，祂垂听众教会不住的祈祷，托住了我们。&lt;/p>
&lt;p>在过去户外敬拜的两年时间里，或者说是建堂以来这几年的时间里，神藉着环境对我们百般试炼，不断显出我们人性和信心的软弱、顺服神旨意过程中的不完全和罪，以及诸多事情上的不合一，但“过犯不如恩赐”，神恩典的保守并没有因此离开我们。&lt;/p>
&lt;p>前些日子，我在家整理了这几年我自己推动教会从登记到堂会转型、从建堂到户外敬拜这些进程的讲道和相关文章。在整理的过程中，我重新看到，守望教会从教会登记走到户外敬拜的这段路程，确实有神话语的带领（若没有神话语的带领，我们也不可能走到今天）。&lt;/p>
&lt;p>两年来的教会户外敬拜，坚定地表达了基督教会当持守的信仰立场，也因此成为了见证。很多教会不一定都认同“户外敬拜”的方式，但仍大力支持守望教会，就是因为我们以今天这个时代特有的方式表达了基督教会当持守的信仰立场。&lt;/p>
&lt;p>我们也知道，教会走到户外敬拜的地步，跟今天教会在这个世代的成长有关，就是因为政府现有的宗教管理已经无法“承载”今天教会的成长。谈到教会的成长，我们从使徒行传记载的初期教会历史也能看到教会成长给当时社会带来的冲击性影响：&lt;/p>
&lt;p>在耶路撒冷，教会带来的属灵影响，让使徒们站在了公会里，最后司提反在公会为基督信仰辩护并殉道；&lt;/p>
&lt;p>在安提阿，真理的造就带来门徒生命的改变，在当时的社会做了极美的见证，以至于门徒在安提阿社会首次被称为基督徒；&lt;/p>
&lt;p>在以弗所，神的道得胜，带来属灵影响，导致制造亚底米神龛的行业几乎倒闭，以致引发一次城市骚动。&lt;/p>
&lt;p>这一切都是教会成长带来的结果。因此可以这样说，从我们教会的建堂以及户外敬拜，也可以看到中国家庭教会在中国社会成长的一个侧面，这样的教会成长完全是出于神自己的工作。为此，我们要将一切的荣耀归给我们的主、我们的神！&lt;/p>
&lt;p>今天，我们在此纪念户外敬拜两周年，明年这个时候我们是否还会纪念三周年？我不知道，但知道主的带领没有改变，我们惟有继续顺服，直到祂藉着我们完成祂开始的工作。因此重要的是，我们不失去对主的信心和盼望。&lt;/p>
&lt;p>巴不得我们在出于信心的盼望中忍耐，并坚持到底，直到神给我们开门！&lt;/p>
&lt;p>愿神赐福我们！&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>晓峰&lt;/strong> **牧师：**我对于日子从来没有特别的感受，甚至有时候都记不住我的结婚纪念日，我忘了治委会哪次开会的时候提到户外快两年了，我才意识到已经两年了。其实两年既不长、也不短，但这两年对我们教会来说却是经历了很多，我和去年一周年的时候感受还是有些不一样，去年一周年的时候更多的感受是漫长，当两周年来到的时候就很平淡了。虽然在很多人看来说，两年了，已经很长了，但这一年比上一年，我自己感觉过的好像很快，所以我的感觉是既漫长又短暂。漫长在于说这个环境还是比较艰难的，教会处在这样的状况里面，我们虽然说希望赶快结束这种状态，但实际上我们并没有把握、并没有清楚的看见什么时候；短暂，好像一周一周，很快就这么过来了，甚至大家有些习惯在这种生活了。两周年我的感受是神把我们放在这样的境况中，这既是一个机会也是一个危机，机会就是说我们很少能够有这样的机会， 能在这样特殊的状况下这么长时间来坚持我们的信仰，表达我们的立场；危机就是说，时间长了可能会习惯这样的生活，可能灵性上就有可能放松，对于很多问题就放之不理了。但我恰恰觉得两周年对我们可能也是一个提醒，是不是我们应该把一些需要面对的、必须面对的问题传递出来，形成一些清晰的、一致的看法？对于户外本身，什么时候解决这个问题现在看来不是那么重要，重要的是我们在这个过程中应该寻求的是什么、我们应该反思的是什么。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>小白&lt;/strong> **牧师：**记得100周户外敬拜结束的时候，我在G+写的一句话，“虽说这日和那日是一样的，但是总有一些日子是值得纪念的。”100周的日子是值得纪念的，两周年也是值得纪念的，但是我个人的感受，两周年比一周年平静了许多。除了让我们知道我们能坚持到现在，完全是神的恩典以外，我想跟弟兄姊妹特别说的，就是哥林多前书13章13节，大家非常熟悉的一句经文，“如今长存的有信、有望、有爱，其中最大的是爱”。信显然是我们的基础，经过了两年了，我想我们每个人都该反思一下，我们的信仰到底怎么样？你的信仰的根基到底牢还是不牢？信心是不是更坚定了？“望”总应该跟一个目标有关系，我不知道大家还盼不盼望进入新堂？在去年年年底的时候，教会做了决定，说我们要持守到底，直到进新堂那个日子，对我来讲，这句话不仅是这样，我还盼着快点进；第三个就是“爱”了，其中爱是最大的，经过这两年以后，我们是不是真的爱主更深？体现在教会中，是不是爱弟兄姊妹更深？我要说的话在这两年都说过了，问题是我们是否更愿意用生命去经历这些话、去感受这些话更深的含义？我想如果我们真的愿意把生命投在这里面的时候，你的生命就丰盛起来，神的话就活起来。今天对我们守望教会来讲，建堂、户外还在其中，在这段还能够工作的时间当中，我想我们应当怎么做，我们每个人都清楚。我们就在凭着信心领受的使命当中存着一个盼望，在爱中去服事，我相信上帝会悦纳我们的服事，也愿主耶稣基督继续保守我们站立地住、持守到底。&lt;/p>
&lt;p>**孙毅长老：**真没想到我们户外已经到了两年的时间.在这两周年要来的时候，我特别盼望在这两年的时间里我们每一位弟兄姊妹的生命都能得到更好地造就，在这段时间里生命被神所更好地磨练。我们不知道户外还有多长的时间，但是我相信之前神怎样保守、用他的手来托住我们，今后也会继续用他的手来保守和托住我们，我也盼望在以后的时间里我们每一个弟兄姊妹的生命也能够有更好地突破，让户外的这段时间真的成为我们生命中难忘的时光、成为我们生命成长的重要的转折点。&lt;/p>
&lt;p>**冠辉长老：**真没有想到两年的时间教会会处在这种户外的状态。在这两年里，见过不少的弟兄姊妹，但是有一批弟兄姊妹一直没有见过，心里很惦记他们。在这种日复一日、周复一周的状况下，心里有的时候会有盼望，有的时候会失去了那种期待，变得有点麻木。这两年发生了很多的事情，教会出现分裂，走了一批人，建堂从短期转为长期，包括自己，我个人两年的时间里也经常经历内心的挣扎，尤其是有些事情好像没有完全消化，还成为一些困扰，在内心里面没有完全理顺，所以这些时候可能就是内心最软弱的时候、最痛苦的时候。但是在这个过程中确实看到了上帝的保守。两年了这个教会仍然站在这里，还有这么多弟兄姊妹信心很坚定、而且还是蛮有盼望、照常地过信仰的生活，这个确实是看到了神的保守。包括我自己个人，虽然很软弱，但是神没有让我离开这个岗位，我觉得这些都是要让我感恩的。最后说一点就是，在这样日子里我们很容易习惯这种非正常的生活，我们的心被限制在其中。在此，特别求神来挑旺我们里面的盼望，从我们内心当中真实地发出一种渴求、盼望，希望神早日带领我们脱离这种困境、进到他为我们预备的地方。在那里，我们一同聚集，带着盼望共同地面对一个新的阶段的挑战。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>袁灵 传道：&lt;/strong>&lt;wbr>我想在这个时候特别对两年来一直坚持户外的弟兄姊妹表达祝福，&lt;wbr>祈求上帝特别祝福你们，我觉得你们非常不容易，非常勇敢。&lt;wbr>因为每周都有你们的身影，使我们整个户外的意义和状况都不一样，&lt;wbr>所以特别地感谢你们，上帝祝福你们。&lt;/wbr>&lt;/wbr>&lt;/wbr>&lt;/wbr>&lt;/p></description></item><item><title>建堂与户外敬拜关系之简析/小白牧师</title><link>/2013/04/10/%E5%BB%BA%E5%A0%82%E4%B8%8E%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E5%85%B3%E7%B3%BB%E4%B9%8B%E7%AE%80%E6%9E%90%E5%B0%8F%E7%99%BD%E7%89%A7%E5%B8%88/</link><pubDate>Wed, 10 Apr 2013 06:53:43 +0000</pubDate><guid>/2013/04/10/%E5%BB%BA%E5%A0%82%E4%B8%8E%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E5%85%B3%E7%B3%BB%E4%B9%8B%E7%AE%80%E6%9E%90%E5%B0%8F%E7%99%BD%E7%89%A7%E5%B8%88/</guid><description>&lt;p class="mceWPmore" title="更多...">
户外敬拜是整个建堂过程中最后、最精彩、最重要的阶段。但户外敬拜本身的意义与影响，早已超出了建堂的范围，足以与建堂并行，成为异象推进过程中的一个独立阶段。
&lt;p>随着“有关建堂的交通与决定”的发布，长期困扰教会的建堂问题有了明确的结论与方向，但不少弟兄姊妹对于建堂与户外敬拜的关系还不是很清晰。本文拟从二者的起因、目的和相互关系三个方面简析这一问题，并就弟兄姊妹疑惑的其他问题谈谈自己的看法：&lt;/p>
&lt;/p>
&lt;p>一、建堂与户外敬拜基于同样的起因&lt;/p>
&lt;p>从直接起因方面看：建堂与户外敬拜是出于同样的直接原因——即教会失去了稳定的聚会场所。尽管以前曾有过建堂的想法，但2008、2009年教会所受冲击极大地加快了建堂的进程，使其变成了现实的事工。2011年开始的漫长的户外敬拜，同样是因为失去了敬拜场所，并且使我们更深地理解了在当前的环境下，拥有一个属于教会的稳定聚会场所的紧迫性、艰难性与重要性。&lt;/p>
&lt;p>从异象推进的方面看：建堂与户外敬拜同样是教会异象落实的必然结果。既然领受了“山上之城”的异象，教会就得自觉地显在明处，就不能分散聚会，就需要有可见、有形、直观的异象表达方式。现在看来，还有比建堂与户外敬拜更合适的吗？其实，教会异象的推进之路有些是我们预先看见的，也有些不是，但实质都是出于神奇妙的作为，正应了那句经文“神的智慧无法测度”。&lt;/p>
&lt;p>既然出于同样的起因，建堂与户外敬拜就是同一棵树上的果子，就是“兄弟”了。&lt;/p>
&lt;p>二、建堂与户外敬拜为着同样的目的&lt;/p>
&lt;p>就直接的目的而言，建堂和户外敬拜都是为着推进和落实教会的异象，并不仅仅是一个聚会场所的问题，这从目前这场属灵争战的激烈程度就可以看出来。任何异象（或使命）都必定要转化为在当前环境下具体的理念、目标和实现过程，才能落到实处，才能成为教会当前具体的事工，否则最多只能算是一个意向或远景。守望教会的异象实现过程就已经包括了自团契阶段以来的教会登记、堂会整合、建堂和户外敬拜等多个清晰的阶段，环环相扣，一气呵成。相信在这一阶段得胜后，神将带领我们转入下一阶段，继续异象实现的未竟之工（也许还是要一气呵成的）。&lt;/p>
&lt;p>就更深层的意义而言，神更是要借着异象推进和落实的过程建造教会——不仅是守望教会，还包括整个中国的教会。无论是回顾历史，还是考察现实，中国福音事工最薄弱的环节都是教会——这可是基督教信仰在现实表达的关键所在。一个强大的教会是福音扎根在中国大地上的基础与保障。而建造教会最根本、最紧要的，就是要牢牢地立定、立稳“独尊耶稣基督为主、独尊耶和华为圣”的信仰根基——这是十诫首要的要求。建堂也好、户外敬拜也罢，表面看起来是一个政教关系问题，或者是一个教会外在成长的问题，但实质正是以上根基问题在政治和社会领域的表现：我们不就是因为不肯承认“政权”大于或等于“神权”而被逼不得不走这条路的吗？检讨整个三自运动和三自教会的历史，不也正是在这根基问题上没有站稳吗？&lt;/p>
&lt;p>既然为着同样的目的，又交错于同一个阶段，建堂与户外敬拜就不仅是“兄弟”了，而且是“孪生兄弟”。&lt;/p>
&lt;p>三、建堂与户外敬拜的相互关系&lt;/p>
&lt;p>不仅是“孪生兄弟”，建堂与户外敬拜的关系其实还更近一些。2011年4月，在即将开始户外敬拜之前，教会在“户外敬拜问题解答”中就已经把两者的关系说得非常清楚了。在回答“什么情况下我们才会停止户外敬拜？”的问题时，教会给出的解答如下：&lt;/p>
&lt;p>首先，我们在得到政府部门正式凭据让我们找室内聚会的场所，并且我们确实找到了这样的场所后，我们会回到室内进行主日敬拜。……&lt;/p>
&lt;p>其次，允许我们进入自己所购置的大恒科技大厦二层的场所。那个场所本是属于教会的，有关部门没有任何权利、其实也没有给出任何理由不让教会使用；并且我们认为，让教会进入新堂是解决教会场所问题的最好方式。&lt;/p>
&lt;p>这场属灵的争战可能会持续相当长的一段时间，我们当为此做好准备，就是如果周复一周教会没有按上述两种方式解决聚会场所，那么我们就会周复一周地在户外聚会，直到今年圣诞节。那时，教会在制订新一年的事工计划时，再看我们的聚会方式以及相应的建堂当作怎样的调整。相信那个时候神会让我们看的更清楚。&lt;/p>
&lt;p>当然，可能还有更坏的情况，那就是我们教会的治委会或某些主要同工被抓，无法继续带领教会，那么按照教会预案起来带领教会的同工，在坚持到一定时间后，可以根据当时情况做出后续的决定。&lt;/p>
&lt;p>显然，最后一个条件是为应急预备的，实际并没有发生，头两个才是实质条件。在目前的社会环境下，政府要给出正式的文件恐怕不太容易（现在涉及守望教会的问题都没有成文的结论，这正是天明牧师行政复议没有结果的要害），也就是说以此结束户外敬拜看来是不太现实的。那剩下的就只能是以进堂——即建堂成功——结束户外敬拜了，这也是我们认为最好的方式。&lt;/p>
&lt;p>有人认为问答的效力仅及于2011年圣诞节。但2011年圣诞节及其以后所发生的一切不是明明地告诉我们户外敬拜必须坚持下去吗？整个2012年不就是在贯彻这样的决定吗？（只是有些无可奈何而已。）因此，我个人得出的结论是：这次户外敬拜恐怕只能以进堂结束。&lt;/p>
&lt;p>现在回过头梳理一下，可以清楚地看出，撒旦当初就是企图通过暗中阻挠的方式使建堂进程在2009年底自行终止。只是由于“我神施恩的手帮助我们”才未能得逞，只得“赤膊上阵”，而神应对的招数恰恰就是户外敬拜。从过程的意义上说，户外敬拜是整个建堂过程中最后、最精彩、最重要的阶段。但户外敬拜本身的意义与影响，早已超出了建堂的范围，足以与建堂并行，成为异象推进过程中的一个独立阶段。这两个事工尽管开始的时间不同，一个主动一个被动，但却要同时以进入新堂为结束标志。今天的情形是，建堂与户外敬拜一荣俱荣、一损俱损，实实在在地联合在一起了——都不能放弃，都需要坚持。&lt;/p>
&lt;p>四、相关问题的探讨&lt;/p>
&lt;p>与此相关的另外几个问题，有必要在此一并探讨。&lt;/p>
&lt;p>1、关于“不能把建堂当偶像”等问题&lt;/p>
&lt;p>有人认为我们如此执着于建堂是不妥当的，有将“建堂当偶像”的嫌疑；也有人认为建堂更重要的是过程，是否进堂不重要等等。&lt;/p>
&lt;p>建堂既是由异象而来，那么可以类比当年以色列人得迦南应许之地的情形了。应许之地（对我们就是新堂）是神为其子民预备的，是必须将脚掌踏上去的，也是只有通过争战才能得到的。我们坚持建堂，是遵行神的旨意，是完成神交付我们的使命。理应全力以赴，怎么会是偶像崇拜呢？相反，放弃建堂，就如同当年不肯上去争战的以色列人一样，是出于人的意思，必为神所弃绝。现在的守望教会有些类似当年在加低斯巴尼亚的以色列人，进入应许之地是我们最紧迫的任务，并且成败系于一念之间，千万不能糊涂，象当年失败的那一代以色列人一样。小心谨慎是好的，但因此偏离了异象、忘记了争战的主要目标以致陷入迷惑，亏损可就大了。&lt;/p>
&lt;p>有人认为建堂消耗了教会太多的资源，影响了信徒生命的建造。这样的观点初看有理，但深入思考值得商榷。如何才能真正建造生命？什么样的牧养方式才是最适合我们的？难道只能是采取我们习惯或认同的形式（其实有些未必是合适的）？其实，主才是教会真正的牧者，牧养的方式、程度、时间只能出于主。难道主赐异象的目的不就是为建造并牧养我们吗？所以，只有行在神的心意中，才能有真正的生命建造。拘泥于个人、过去、一般性的经历，岂不是小看了那又真又活、常行新事的神？更重要的，教会终极是为谁：我们自己还是主？牧养的目的正是为了成就主的旨意。今天我们有幸被主选中，成为这个时代的一支属灵军队，难道我们不应该“慷慨悲歌奔战场”吗？成为主合用的器皿，全力于主所托付的工作，一定是生命建造最佳的途径。&lt;/p>
&lt;p>我也认为建堂的过程与结果同样重要。过程的重要性就不必说了，其中的许多东西都是我们亲身经历过的。结果——即进堂——同样重要。&lt;/p>
&lt;p>首先，如果没有进堂，整个建堂事工就不能说成功（当然，发生极端情况则另当别论），过程再精彩，也难免大打折扣。&lt;/p>
&lt;p>其次，如果没有进堂，教会就不能摆脱聚会场所的困境，教会异象很难继续推进，后果很严重。&lt;/p>
&lt;p>第三，如果没有进堂，教会和会众的信心、合一、士气等都将大受消极影响，不仅近几年所取得的的成果将付之东流，今后的教会建造将更加困难（也许会影响守望教会的生存）。&lt;/p>
&lt;p>第四，如果不能进堂，对众教会也将产生消极影响&lt;a class="link" href="#_msocom_1" >[J1]&lt;/a> 。&lt;/p>
&lt;p>2、关于建堂过程中的瑕疵问题&lt;/p>
&lt;p>有不少人纠结于建堂过程的瑕疵，怀疑第三个印证条件是否成立。总觉得如果我们一切做得完美，就可以坦然进堂了。这样的观点看起来不错，但背后却可能隐藏着极大的危机：就是有可能背离了“因信称义”的真理，自觉不自觉地落入了因行为称义的谬误。难道我们所得的一切不都是出于神的怜悯与恩赐吗？即使没有瑕疵又怎样——难道就是我们自己的功劳？难道就能因此与神交换不成？断乎不能！“惟独信心、惟独恩典”是新教最重要的教义，但也是在实践中最容易失落的。其实，法利赛人在任何时代都不少，我们需要警醒！&lt;/p>
&lt;p>神并非不知道我们的软弱，也未必立时纠正我们。相反，有时神却能使用我们的软弱成就他自己的美意（当然人不能因此推卸责任），这就是神的权能与智慧了。因此，即使有瑕疵，但神的旨意不能拦阻。所以雅各凭欺诈的手段却得了神真实的祝福；约拿动机错误，传道却大有果效；有人嫉妒保罗，却导致了福音的广传等等。同样，我们的所作所为虽有瑕疵，但神却借此在最后的关头完成了签约，也为我们选择了上好之地（至少我从未敢想类似大恒那样地方）。&lt;/p>
&lt;p>我们所需要的，就是在发现问题后，及时、真诚地悔改。既然现在教会已经认了罪，这个问题就完全解决了。看问题不仅要看人，更要看见在人背后神的作为。&lt;/p>
&lt;p>3、关于09与11两次户外敬拜的关系问题&lt;/p>
&lt;p>这是一个似乎反思不多的问题，但我却认为是一个值得反思的问题。2009年户外时做出回来的决定，&lt;a class="link" href="#_msocom_2" >[J2]&lt;/a> 当时我们对此有分歧，按程序做出那样的决定是合乎教会规矩的。但事到如今，应该反思清楚了（至少我个人这样认为）！正是由于当时没有坚持户外敬拜，才导致2011年我们不得不再次经历更为艰难的户外敬拜过程（感谢主！我们不象当年的以色列人，至少我们又有了一次机会）。&lt;/p>
&lt;p>由此推论，今天的户外敬拜其实是2009年户外敬拜的延续。因此，这次我们应当汲取教训，无论如何不能半途而废，再不要犯当日的错误。也应当对那时的决定进行反思，否则，恐怕也难以看清前面的方向。&lt;/p>
&lt;p>谨以此文，纪念守望教会坚持户外敬拜两周年！&lt;/p>
&lt;div>
&lt;hr align="left" size="1" width="33%" />
&lt;div>
&lt;div>
&lt;p>
 &lt;a href="#_msoanchor_1">[J1]&lt;/a>我们不要太过高地看自己对“中国教会”的影响。
&lt;/p>
&lt;/div>
&lt;/div>
&lt;div>
&lt;div>
&lt;p>
 &lt;a href="#_msoanchor_2">[J2]&lt;/a>此段在带领同工中有重大分歧，易引起争论，在没有清楚认识前，以在同工层面内表达争论为宜。
&lt;/p>
&lt;/div>
&lt;/div>
&lt;/div></description></item><item><title>坚持就是胜利/Fan Chunliang</title><link>/2013/04/10/%E5%9D%9A%E6%8C%81%E5%B0%B1%E6%98%AF%E8%83%9C%E5%88%A9fan-chunliang/</link><pubDate>Wed, 10 Apr 2013 06:52:01 +0000</pubDate><guid>/2013/04/10/%E5%9D%9A%E6%8C%81%E5%B0%B1%E6%98%AF%E8%83%9C%E5%88%A9fan-chunliang/</guid><description>&lt;p class="mceWPmore" title="更多...">
如果说过去受逼迫的年代，在中国，对基督信仰的坚守，突出地表现为信徒个体用生命的坚守，像王明道、谢模善、袁相忱等一批主忠心的仆人为主所做的见证；如今，坚守基督的信仰，更表现为教会的集体见证。
&lt;p>2012年过去了。粗粗回想一下，多数时间在繁忙，身心总是感到疲倦，脚步也时常停滞，生活好像没有什么收获。再细细地思量，却发现主的恩典满满，实际收获很多。经上说，求神指教我们怎样数算自己的日子，好叫我们得着智慧的心。(诗篇90:12) 人生一世，时光短暂，要不时地停下来，数算过去的日子，数算未来的日子。数算日子，不仅是数算日子的长短，更要数算和思考过去日子中神的恩典和作为，体会和明白神的心意，在未来的日子更好地为主而活。在一个人的人生或者一群人的人生中，总有一段时间意义格外不同，这时，更要求主指教我们如何数算自己的日子，好叫我们得着智慧。&lt;/p>
&lt;/p>
&lt;p align="center">
&lt;strong>数算过去的日子，神的恩典满满&lt;/strong>&lt;strong>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p>每逢辞旧迎新，人们总是自然而然地总结过去一年的收获，梦想未来一年新的发展。12月初，买到橡树雅致的灵修笔记本，准备送给小组的弟兄姊妹。小组聚会时，JQ姊妹拿到，在分享祷告事项时说，希望能够从下周起的一年里，按照麦琴读经表读圣经。我听着，心里为她感恩，同时也很惭愧：今年制定的一年读一遍圣经的计划没有完成。在年终小组分享时，我没有敢像往年一样再说读一遍圣经，只有心里暗暗地对自己说，继续坚持好好读圣经。&lt;/p>
&lt;p>回想2011年年末的时候，我有几个新年心愿：&lt;/p>
&lt;p>我为教会祈求：我们教会进入新堂，保守圣灵所赐合而为一的心，在合一中成长，兴起更多的工人。&lt;/p>
&lt;p>我为自己祈求：第一，愿神带领我，为他做更多的工作； 第二，在一年里，好好读一遍圣经；还有一个末了的心愿。&lt;/p>
&lt;p>一年过去了，教会没有进入新堂，牧师、传道、长老仍被限制在家中，好像没有太大的改变。教会在大的方向上合一，坚守神赐予的异象，可喜的是新的会友总体上不减而增。可是，好像也有一些不合一的地方，有些熟悉的人离开了，还有的正打算离开。我见到一位姊妹离开，心里有些难过。在户外前后，我与这位姊妹在网上有很好的交流。她是一个坚定的户外支持者，也出去多次。后来，才在探望长老的家中第一次见到，不过没有说话。2012年在小组长聚会上常见到她，不过她总不吱声。我心想，以后应该会有机会好好交通一下。没想到后来不见到她来，说是去了别的教会。我心里有些莫名的难过。&lt;/p>
&lt;p>再看自己2011年的心愿，好像都没实现。许多时候，我不觉得我在小组服事方面有很大进步。一年里，在许多时候，自我感觉并不是特别好，有的事还很不得胜，心里有时仍受着捆绑。这些感觉很真实。但后来明白，不能靠感觉，越是眼睛盯着自己，就蒙蔽在这自我的感觉中。&lt;/p>
&lt;p>当与弟兄姊妹一起在主内敞开分享，细细数算过去一年神的恩典时，就发现神的恩典真是满满：&lt;/p>
&lt;p>—— 小组仍然兴旺，还来了新的慕道友，后来都受了洗；&lt;/p>
&lt;p>—— 几乎所有弟兄姊妹的生命都有改变，有的改变很大；&lt;/p>
&lt;p>—— 小组有姊妹喜结良缘；&lt;/p>
&lt;p>—— 带领祷告会分享；&lt;/p>
&lt;p>—— 教会读书小组又开始活动；&lt;/p>
&lt;p>……&lt;/p>
&lt;p>临到年底的时候，神带领我走到户外，带领我们出去传福音。&lt;/p>
&lt;p>神始终在我们中间，始终带领和看顾我们。当我们繁忙的时候提醒我们，在我们疲惫的时候给我们力量，当我们停止不前的时候，让我们看到前面当走的路。&lt;/p>
&lt;p style="text-align: center;">
 &lt;strong>灵里一同敬拜，一同成长&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p>教会是神选民的聚会，是耶稣基督的身体。地上有形的教会是神选民聚集在一起，领受神的恩赐的神圣所在。在教会里，会众在一定的地点聚会，敬拜主，神派他的仆人传讲神的真道，教导会众。&lt;/p>
&lt;p>使徒信经包括圣徒的交通（the communion of saints）。加尔文指出，这正是教会奇妙的定义：“意即圣徒之所以在基督里聚集归一，是根据这原则，即他们应当在教会中互相分享神赏赐分给各肢体的恩赐。”（《基督教要义》，第1031页）加尔文认为，有形的教会是一个关系紧密的团体，在当中分享神的恩赐。&lt;/p>
&lt;p>神不仅创造了一个新造的个人，也创造了新造的社会（new society），这就是基督徒群体的共同生活。加尔文说，路加的描述告诉我们——哪里的信徒同心合一，哪里就有真正的社会（徒4：32）。斯托得指出，这个社会的实质就是大家一同成为神的儿女，形成一种亲密的关系，内中有热情、关怀、支持。神的新社会，应该常常带有“手足情深”的标志。（《以弗所书注释》第102页）&lt;/p>
&lt;p>这样，信徒在有形的教会中，第一，受到教会母亲般地关怀，被引领至成熟的地步；第二，弟兄姊妹各尽其职，建造基督的身体，长成满有基督的身量。信徒在教会中既要有“受教的心”，领受恩赐和教导，又需要有建造教会的一份责任，尽自己的一份义务。因此，信徒要委身一个具体的教会，与教会的牧者和弟兄姊妹有真实实在的联结，并在灵里相通。在教会的敬拜，是与你生命有真实联结的弟兄姊妹一同同心的敬拜，是集体敬拜，因此，需要一个固定的场所。&lt;/p>
&lt;p>清教徒约翰·欧文的同事和继任人大卫•迪克森（David Clarkson）牧师就曾根据诗篇87:2作过一篇讲道，标题是《集体&lt;strong>敬拜&lt;/strong>当优先于个人&lt;strong>敬拜&lt;/strong>》，并且列出12个理由：&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>——&lt;/strong> ****&lt;strong>集体敬拜比个人敬拜更荣耀主；&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>——&lt;/strong> &lt;strong>&lt;strong>&lt;strong>集体敬拜比个人敬拜更有主的同在；&lt;/strong>&lt;/strong>&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>——&lt;/strong> &lt;strong>&lt;strong>&lt;strong>神在集体敬拜中比在个人敬拜时更清楚显明他自己；&lt;/strong>&lt;/strong>&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>——&lt;/strong> &lt;strong>&lt;strong>&lt;strong>参加集体敬拜，可以得到更多属灵益处；&lt;/strong>&lt;/strong>&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>——&lt;/strong> &lt;strong>&lt;strong>&lt;strong>集体敬拜比个人敬拜更造就人；&lt;/strong>&lt;/strong>&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>——&lt;/strong> &lt;strong>&lt;strong>&lt;strong>集体敬拜比个人敬拜更能保护人免于背道；&lt;/strong>&lt;/strong>&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>——&lt;/strong> &lt;strong>&lt;strong>&lt;strong>主在集体敬拜中施行他至大的作为；&lt;/strong>&lt;/strong>&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>——&lt;/strong> &lt;strong>&lt;strong>&lt;strong>集体敬拜最像天堂；&lt;/strong>&lt;/strong>&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>——&lt;/strong> &lt;strong>&lt;strong>&lt;strong>神最卓著的仆人都让集体敬拜优先于个人敬拜；&lt;/strong>&lt;/strong>&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>——&lt;/strong> &lt;strong>&lt;strong>&lt;strong>集体敬拜是得到最大怜悯、防止和除去最大审判的最好途径；&lt;/strong>&lt;/strong>&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>——&lt;/strong> &lt;strong>&lt;strong>&lt;strong>基督的宝血与集体敬拜关系更大；&lt;/strong>&lt;/strong>&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>——&lt;/strong> &lt;strong>&lt;strong>&lt;strong>神的应许更多是给集体敬拜，超过给个人敬拜。&lt;/strong>&lt;/strong>&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>可见，有一个固定的场所，教会会中合一的集体敬拜是多么重要！&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>然而，魔鬼用他的诡计和能力千方百计破坏神子民的集体敬拜，甚至在教会内外中迷惑、煽动人心：分散聚会也很好，不一定需要很大的聚会场所，如此等等许多似是而非的说法，他的目的只有一个：拆解、打碎已经长成的基督的身体！&lt;/strong>****&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>在这近两年的时光，我们守望教会的儿女都感到了身体被撕裂的剧痛。&lt;/strong>****&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>感谢主，在这样的艰难的条件下，为我们创造了合一敬拜的新形式！虽然我们身在不同的地方，但在主日固定的时间，按照教会提供的同一程序、以相同的诗歌和祷告，我们来到神面前一同敬拜他。藉着信息技术，牧者仿佛面对会众传讲神的真道，会众仿佛在一起听牧者传讲神的话语，教会在灵里仍然联在一起。这一年，我几乎都是在家中与各处的弟兄姊妹一同在灵里敬拜。在敬拜中，聆听神的话语，心里常常会自然地联想到教会当前的处境和神赋予教会的使命，感觉自己的心与牧者的心是连在一起的。偶尔参加过一两次室内的主日敬拜，反而少了一点心灵相连的感受。&lt;/strong>****&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>相信有一天，历史会把我们教会这段时间独特的集体敬拜方式写入册中。&lt;/strong>** **&lt;/p>
&lt;p align="center">
穿上神所赐的军装，就能抵挡魔鬼的诡计
&lt;/p>
&lt;p>基督徒在这个世界上的生活就是属灵争战，所以，神在圣经上说：“你们要靠着主，依赖他的大能大力，作刚强的人。”并赐给我们全福军装：“要穿戴神所赐的全副军装，就能抵挡魔鬼的诡计。因为我们并不是与属血气的争战，乃是与那些执政的掌权的、管辖着幽暗世界的，以及天空属灵气的恶魔争战。”（弗6:10-12） 记得神的教导，若不穿戴神所赐的军装，单凭自己的血气，就会在属灵的争战中失败。&lt;/p>
&lt;p>教会的户外敬拜是一场属灵争战。&lt;/p>
&lt;p>我们守望那么多好儿女都为这场属灵的争战做了美好的见证。&lt;/p>
&lt;p>户外敬拜是每一个个人的属灵争战。&lt;/p>
&lt;p>神给每个人的带领和恩赐不同。不论别的弟兄姊妹看起来多么勇敢，多么得胜，或者多么艰难，你都不能相比较。不要以为别人出去看起来很容易，你出去就很容易；或者，别人很难，你出去就很难。或者，你上次出去没事，这一次也没事。&lt;/p>
&lt;p>参加户外敬拜都要面临自己的属灵争战！每一次都要好好预备。首先要祷告，明白是神带领你出去，而不是自己的血气；其次，要预备自己，穿上神所赐的军装；再次，接受所有的可能后果。这样，你才能得胜。&lt;/p>
&lt;p>2012年圣诞节前的主日，我终于又一次参加户外敬拜！&lt;/p>
&lt;p>之前一直祷告，有许多感动。听天明牧师的《启示录》释经讲道，讲起神责备以弗所教会失去“最初的爱”：想想我们失去了哪些最初的爱，很扎心。听到在温哥华11月阴雨的天气中，洪予健牧师率温哥华信友堂与素里信友堂在户外共同为守望教会户外晨祷，表达他们在主里面与我们一同受苦的心志。这是他们为受守望教会户外敬拜而进行的第三次户外祷告。我听了很感动：第三次了！这么长时间他们一直坚持为我们祷告。想一想，就像一个家遭难了，开始许多亲戚朋友来看望、关怀，可是随着时间过去，大家也慢慢淡化了，基本不来了。可是，还是有一个人一直在关心你，这时，你不由不感动，然后问自己：我当如何行呢？&lt;/p>
&lt;p>12月23日，主日，是本年冬天最冷的一天，穿上最厚的衣服，最厚的鞋袜，最担心是脚会受冻，因为自己的脚受过寒，在冬天里很怕冷，在家里都是穿着鞋的。&lt;/p>
&lt;p>我和ZHANG阿姨被带到PCS。之前，都是直接就让走了。然而，我们这次却被晾在过道里，很久没人理。两个姊妹来看过，要求放人，但没有效果。不久，就感到过道里穿堂风越来越凉，脚底发冷，腿也感到受不了，把羽绒服脱下，盖在腿上，开始还有暖意，不久还是不行。站起来，不断来回走动。&lt;/p>
&lt;p>早晨，出来时，就打定主意，要像一只被牵到宰杀之地的羊，什么话都不说，听从他们安排。然而，冻得已经受不了了，就想去找他们，要求让我们走。在大厅里见到值班的那位副所长，一位看着年纪不大的年轻人。在我提要求之后，只见他打量我半天，突然说出一句：“有神吗？你们的神在那儿？”&lt;/p>
&lt;p>我一怔，然后就和他说起圣经，说起基督教的神。&lt;/p>
&lt;p>他咄咄逼人：“神在哪儿，给我看看。你还是知识分子呢，那么迷信？”&lt;/p>
&lt;p>之后，一系列攻击的话：&lt;/p>
&lt;p>“别和我讲这些，这是在中国……&lt;/p>
&lt;p>与政府作对有好处吗……&lt;/p>
&lt;p>你以为你能改变什么&lt;/p>
&lt;p>……”&lt;/p>
&lt;p>我和他说着讲着，脑子中浮现出一副画面：我正和他在刀光剑影中拼杀，我感到寒气森森，心里多次被剑气刺伤……&lt;/p>
&lt;p>最后一句：“你受点儿冷怕什么，你们的主不是都在十字架上钉死了吗？”&lt;/p>
&lt;p>我心一横——我不和你说了，受冻就受冻吧。最后和他说了一句：“你是这儿的掌权者，我很尊重你，才找你说了我们的情况。天这么冷，我们的姊妹也年纪大了，把我们放在过道里受凉风不合适。”大厅里有好几个PC在值班，都在听着。&lt;/p>
&lt;p>我就走回去了。&lt;/p>
&lt;p>半小时后，我们就出来了。&lt;/p>
&lt;p>感谢主的保守！要是再在过道中待得时间过长的话，我的脚肯定会落下新的毛病。&lt;/p>
&lt;p>感到主，赐给我们争战的军装，没有让我以血气争战！&lt;/p>
&lt;p>后来，我很想有机会好好和这位掌权者讲讲理。从公民的角度：“我们是合法公民，没有做违法的事情。信仰自由是公民的权利，是宪法保障的。”从政策与管理研究的角度：“.改革开放这些年，中国已经发生很大变化，基督教信仰已经成为中国社会的一个主流，是千千万万的中国人实际需求。政府部门还是采取压制的方式，对人民不利，对社会不利，对国家发展也不利。”&lt;/p>
&lt;p>可惜，太多时候，在上掌权者并不听民众的声音，还按照旧的思维方式和旧的管理方式行事。基督徒要为此恒切祷告。&lt;/p>
&lt;p align="center">
无论得时不得时，总要传道
&lt;/p>
&lt;p>传福音是我们基督徒的大使命。不过，无论个人，还是小组，这方面做得都不够。快到圣诞，我心里有一个强烈的感动：今年我们要出去传福音！一定要走出去！不过，虽然念头兴奋，却没有什么具体想法。想了几个方案，最后与弟兄姊妹商量，采取最简单的方式——平安夜去地铁口传福音。&lt;/p>
&lt;p>去年平安夜，教会有两三个组去户外传福音，尤其是YQ弟兄带领的双井小组，还留下一段触动人心的布道录音，对我们许多人都有激励。今年我们小组决定平安夜户外传福音后，我专门去了YQ弟兄小组取经，与YQ弟兄有美好的交通，并参加了GY和YQ两个组圣诞晚会的排练，很受鼓舞。但是，由于我们小组户外传福音经验不足，直到前一天周日晚上，我们还没有确定最后的计划。原来制定的计划是包括唱诗和发单张，并准备了几首熟悉的圣诗，后来担心会受“全能神邪教”事件的影响，唱诗会被干扰，就决定低调些，只发单张，不唱诗乐。地点也是在前一天很晚才确定下来，第二天一早用短信发给参加户外传福音的弟兄姊妹。&lt;/p>
&lt;p>晚上，我们小组的八个弟兄姊妹从四面八方汇集到惠新西街北口地铁站。当晚很冷。虽然外面寒冷，我们心里是火热的。节日中，进站出站的人非常多。我们先聚在一起，说了一下，强调今晚是作为小组的一项集体活动，大家要形成配合好，并提醒大家，要是遇到干扰，注意不要引起冲突。然后，我们分为两个组，每组四个人，分别到两个出入口发福音单张。我们对迎向走进的人说：圣诞快乐，耶稣爱你！多数人都乐意接受单张，许多人还说谢谢，也有一部分人摇头不理。杏花二组组长HZ弟兄带着一姊妹和一弟兄也参与进来。&lt;/p>
&lt;p>快发完单张了，胜利在望，想着那些拿到福音单张的人会接触到福音,大家心里充满了平安喜乐。这时，ZH姊妹喊了一声：现在我们可以唱诗了！幸好，ZJ姊妹把诗歌的歌片都带来了，我们沿着通道的一个角，两边排开，靠着墙站着，感恩地放声歌唱《平安夜》。&lt;/p>
&lt;p>大家散去的时候，都说，今后应该常出来传福音。回去的路上，我们十分喜乐,这次传福音,远超过我们所期望的。虽然之前，“全能神邪教”（东方闪电）的事件，引起一些人担心会殃及到神的教会。神的话是我们指路明灯：“务要传道！无论得时不得时……”（提后4：2）。感谢主，带着我们走出这第一步，保守我们前进！迈出第一步，就看到了前面的方向和道路。&lt;/p>
&lt;p>回来后看到消息，今年平安夜，教会有更多的小组出户外唱诗和传福音。大家在微博上很兴奋地交流，都很感恩。一位弟兄写道：“初期教会，耶路撒冷呆不住了，门徒们就四散传扬神的道。”今天北京，室内呆不住了（不让租场地布道），弟兄姊妹们就到室外、地铁、广场传福音。引用守望教会前些时间的主日讲道——神的道不被捆绑。守望教会不得不户外敬拜时，也就顺便户外传福音。一位姊妹写道：“因着户外敬拜的历练，还操练了不以福音为耻的心，和放胆传福音的勇气，感谢主，我们经过水火，他带我们到宽阔之地。”&lt;/p>
&lt;p>感谢主，带领我们不断往前走！主的意念高过我们的意念！当我们的眼睛盯着我们希望的目标时，主让我们看到更多、更远，给我们意想不到的收获。想一想这些年，我们只有在户外敬拜的时期，才走到户外传福音，这是我们的亏欠。愿主继续带领我们！&lt;/p>
&lt;p>经上说：“我们要进入神的国，必须经历很多艰难。”（徒14：22）无论是户外敬拜，还是到户外传福音，都会面临一些外在的艰难。战胜这些外在困难其实都是战胜我们自己，使我们与基督的心相称。&lt;/p>
&lt;p align="center">
一起为神做见证，做山上之城
&lt;/p>
&lt;p>1630年，清教徒、新英格公司总督&lt;strong>兰&lt;/strong>&lt;a class="link" href="http://zh.wikipedia.org/wiki/%E7%BA%A6%E7%BF%B0%C2%B7%E6%B8%A9%E6%96%AF%E7%BD%97%E6%99%AE" title="约翰·温斯罗普"
target="_blank" rel="noopener"
>约翰·温思罗普&lt;/a>（John Winthrop）与1000多名信徒横渡大西洋前往新大陆。温思罗普被称为“在书籍和有学问的人中长大”的绅士**，**既是行政官员，又是教会长老。在船上，面对即将在未来艰难环境开始的新生活，温思罗普发表题为 “基督徒慈善的典范”（A Model of Christian Charity）的演说，提出了未来发展的指路明灯——成为“山上的城”（city upon hill）。他与大家一同温习了圣经中关于爱和基督身体的教导，总结说真正的基督徒是基督的身体，爱使基督的身体联结在一起，基督徒之间的爱是真实的，不是想像出来的，重要的是如何在我们这群人的工作中实践这个爱。&lt;/p>
&lt;p>温思罗普对大家说，我们是一个公司，同时是基督身体的成员。我们这群人要用自己的双手工作，改善我们的生活，为神做更多的服侍。为了这个目的，我们必须在联结在一起，像一个人一样工作。我们必须以兄弟般的情感彼此悦纳。我们必须愿意缩减我们的额外物质，供给其他人的需要。我们必须付上温柔、谦和、耐心和自由，共同支撑所熟悉的商业。我们必须同甘苦，一起劳作。这样，我们就会在爱中保持灵的合一。主，我们的神，就会高兴地住在我们中间，把我们当做他自己的子民，会在所有方面祝福我们。我们会发现，以色列的神在我们中间，我们中的十个将能够抵挡上千的敌人。当他使我们成为赞美和荣耀，在以后种植园的人会说，愿主使他像（我们）英格兰的种植园。接着，主的话语——“你们是世上的光。城立在山上，是不能隐藏的”（太5：14）引导温思罗普说出著名的一段话：&lt;/p>
&lt;p>“我们必须认识到我们将成为一座山上之城，所有人的眼睛都在看着我们。因此，如果我们在我们所作的这件事上对我们的神虚妄，以至于神的帮助离开我们，我们将成为全世界的传说和笑柄。”|&lt;/p>
&lt;p>“山上之城”是继“５月花公约”之后，清教徒建立美国的又一个重要的思想。温思罗普“山上之城”的这句话现在被雕刻在波士顿公园的纪念碑上，被人们永远铭记。&lt;/p>
&lt;p>这段“山上之城”的说法已广为人知，但其内涵和思想并不为人熟悉。思考温思罗普的讲演，其核心的思想是在基督里的爱和肢体关系，是基督徒的品格和彼此之间爱的关系。这种基督徒的品格和爱的关系必然会在工作和生活中实践出来，显示出来，影响社会，影响这个世界，像山上的城。 温思罗普的话具有超越历史的恒久价值。&lt;/p>
&lt;p>做山上之城是守望教会的异象。与温思罗普带领清教徒开辟新大陆不同，他们本是一群基督徒，他们选择的是离开英王的统治国度，到荒野里建立一个清教徒的共和国，显给世界看；我们守望教会做“山上之城”的异象是在中国这样一个世界，成为“一个唯独尊崇基督为主的教会，以其建立在圣经真理基础上所特有的群体敬拜及生活方式而在这个世上突出地彰显出神国的存在”（孙毅：《山上之城对神国的显现》，《杏花》2011年冬季号），显给世人看。但是，相同的是，“山上之城”都是神掌权的生活之地，是神国度的显现，是神的子民相爱互助的居所，因为这本源于主耶稣的教导。&lt;/p>
&lt;p>本着“山上之城”的异象，守望教会持守公开聚会及向堂会转型，以整体教会的方式公开参与服务社会的功能。从我个人于2007年开始稳定在教会聚会到今天，经历了教会在这个异象引领下的不断发展：看到教会的影响和可见度不断扩大，吸引更多的人来到教会；以教会一份子参与建堂中；经历2009年雪中的户外敬拜和2011年4月10日开始到今天的户外敬拜；在牧养小组中侍奉。在这个过程中，经历神的主权被高举，弟兄姊妹的相爱和互助，生命在不断增长，信心更加坚定。&lt;/p>
&lt;p>经历这几年不寻常的经历，“山上之城”的异象更加闪闪发光，引领着我们向前。“山上之城”的异象，不仅是教牧同工共同的异象，也逐渐成为普通会众的异象。在实践中，“山上之城”异象的内涵丰富地展现出来。&lt;/p>
&lt;p>以圣经为指导，思考历史上温思罗普和我们今天守望教会成为“山上之城”异象的涵义，可以看到，这一异象是一个整体，表现在内外两个方面。从内部来看，表现为建造基督的身体，各人照着神赐予的恩赐，各按各职，联络合式，彼此造就，共同成长；从外部与世界的关系看，表现为基督掌权、荣耀神的地方，让世人看见。从内部看，是弟兄姊妹在基督的爱里生命联结的加深；从外部关系看，基督徒向世界宣讲福音，不是凭着自己做什么，或金钱，或权力，惟有基督。基督徒形成一个新的社会和一种新的生活关系，不只是表现在物质生活中，更表现在精神生活。当这个群体的弟兄姊妹彼此相爱，其他的人就会认为这群人是属耶稣的（约13：34-35），内部爱的光就显露出来，照到外面。&lt;/p>
&lt;p>我们真的在很多方面还很不成熟，愿神带领我们在神的话语扎根，在神的爱中生命彼此联结，一同成长。&lt;/p>
&lt;p>如果说过去受逼迫的年代，在中国，对基督信仰的坚守，突出地表现为信徒个体用生命的坚守，像王明道、谢模善、袁相忱等一批主忠心的仆人为主所做的见证；如今，坚守基督的信仰，更表现为教会的集体见证。今天，神在中国已经兴起一个个属他的教会，叫一群人一起为他作见证。&lt;/p>
&lt;p>感谢主，在这艰难的环境中，他带领我们向前！&lt;/p>
&lt;p>他已得胜！&lt;/p>
&lt;p>（初稿于2013年1月，完稿于2013年3月）&lt;/p></description></item><item><title>我家的“410” ——户外两周年有感/白雪林</title><link>/2013/04/10/%E6%88%91%E5%AE%B6%E7%9A%84410-%E6%88%B7%E5%A4%96%E4%B8%A4%E5%91%A8%E5%B9%B4%E6%9C%89%E6%84%9F%E7%99%BD%E9%9B%AA%E6%9E%97/</link><pubDate>Wed, 10 Apr 2013 06:50:29 +0000</pubDate><guid>/2013/04/10/%E6%88%91%E5%AE%B6%E7%9A%84410-%E6%88%B7%E5%A4%96%E4%B8%A4%E5%91%A8%E5%B9%B4%E6%9C%89%E6%84%9F%E7%99%BD%E9%9B%AA%E6%9E%97/</guid><description>&lt;p align="left">
神任何时候都不会缺乏用人，可是我们将来如何向神交账呢？现在也许是大家容易疲乏、松懈的时候，撒旦也借着世界来引诱我们离开战场，但我们更应该靠主警惕。
&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>前奏&lt;/strong>****&lt;/p>
&lt;p>时光回到2011年年初，那时我们一家处在彷徨和苦闷之中。教会租用的地方仍时不时受到某种干扰，关于建堂以及是否再次户外，教会里有不同的观点，到底哪一种才是神的心意呢？那段时间，丈夫YW参加教会的同工会总是很晚才回家。在家里我们俩也经常聊到很晚，许多的困惑是我们信主以来第一次遇到。&lt;/p>
&lt;p>我和YW在守望教会土生土长，牧者们以生命传递的牧养使我们一直都不缺乏。我们很幸运，亲历了教会转型、登记和建堂的过程。对于建堂，由不太认同到明白建堂的意义，其间也经历了不短的过程。几年前，我们有幸看了王明道的《五十年来》以及关于这位属灵前辈的传记《又四十年》，让我们对近代中国的基督教历史有了一个感性的认识。按照神一直以来的引导和带领，我们相信教会“山上的城”的异象出于神，继续走公开化的道路是正确的，不论付出任何代价，我们愿意凭着信心走下去。&lt;/p>
&lt;p>但另外一个方面，新堂为何没能如期进入？其他的观点也不可避免地带来冲击，使我们陷入疑惑和纠结：我们所领受的是不是错了？当时YW的单位选了一批人去韩国培训半年到一年，其中包括YW。根据所了解的信息，这是一个升迁的好机会，也是改善我们家经济条件的好机会，尤其对于在工作领域还没有啥建树的弟兄来说更显得宝贵。不过，按照惯例，得到培训的员工通常要调到上海总部工作。这是神让我们离开北京这个“是非之地”的信号吗？&lt;/p>
&lt;p>神啊，到底你的心意是什么，求你亲自向我们说话吧。对于我，那段时间的纠结非常痛苦，不同于以前整体愉悦的信仰基调，我好像是第一次因为教会的事情睡不好觉。在我觉得快要受不了时，祂回应了我的祷告！祂给我的话是“到了禧年，他和他儿女要离开你，一同出去归回本家，到他祖宗的地业那里去。因为他们是我的仆人，是我从埃及地领出来的，不可卖为奴仆。（利未记25：41-42）”我自己很清楚是神告诉我守望所走的路的方向是对的。虽然有很多事情我仍然不明白，但接下来该做什么就很清楚了。&lt;/p>
&lt;p>YW坚决拒绝了去韩国的机会，领导对于他的“不识抬举”颇有些恼火（但感谢神的保守，YW在后来工作中并没有受到什么“弹劾”，在两年里还小小升职两次呢）。我们俩也做了最坏打算，甚至还聊过如果都入狱，孩子托付给谁的问题。首先我总是“不惮以最坏的恶意推测世上的当权者”；其次我们俩都不是机灵的人，只有做好最坏的打算，在面临一些意外事件的时候才不至于惊慌失措留下破口。这一切都发生在“410”之前，所以，到了教会宣布“410户外”的时候，我们的纠结期其实已经过去了。在后面的日子里，虽然教会内外面临不少纷争，也遭遇亲人的反对，我们的心思意念在基本的层面上再没有动摇过。不过，在后来的经历中证明，我们自以为准备的很充分，其实人并不知道第二天会发生什么，而且人往往在似乎经历得胜的时候更容易软弱。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>那天的经历&lt;/strong>****&lt;/p>
&lt;p>“410”的前夕，牧者们几乎都被软禁在家里。我知道恐怕坐牢之类的想法是不太现实的。当时我们家为了方便孩子上幼儿园接送，在单位附近租了一房子。我们自己的家所在片区的居委会和物业使用了很多的技巧给YW和我打电话，试图获得我们的新住址，未能成功。后来派出所干脆亲自上阵，给我打电话，威胁说我们的房子出租了，必须要去派出所办啥啥手续，否则如何云云。还好，种种手段都被我们识破。所以“410”那天YW和我得以顺利到达平台区域。&lt;/p>
&lt;p>那天平台拉了警戒线，我和大约10多个弟兄姊妹按照教会事先的预案在一个小公园里开始敬拜。尽管觉得做好了准备，然而在一帮警察把我们向我们围过来的时候，我还是觉得自己唱诗的声音开始颤抖。&lt;/p>
&lt;p>那天被带走的弟兄姊妹都被集中在彩和坊小学，警察们逐一登记地形姊妹的身份、单位和住址等信息。我虽然觉得直接把这些信息告诉警察不妥，可看到弟兄姊妹们全都这么做，我受到从众心理的影响，同时也觉得当时的环境下很难抗得下去，犹豫到最后还是都登记上了。当时我很不安，很重要的一个原因是，YW没被抓进来，电话说他跟几个弟兄准备离开平台区域了。我觉得夫妻俩共同经历这样难得的经历比较浪漫，再一个，从属灵的感觉上，他貌似比我更追求神，怎么反倒他没被抓呢？后来，女警陪我和另外的姊妹出去上厕所的时候，一辆车“嘎叽”停了下来，我下意识地看着是谁又被带进来了，果然YW弟兄从车里出来了。从这一刻开始，我觉得平安和喜乐了。&lt;/p>
&lt;p>那天有一个花絮，至今我仍记忆犹新。弟兄姊妹们从彩和坊小学被分到不同片区的派出所。有一个刚信主、只在守望聚会过一次的姊妹跟我和YW分在一个派出所。我们进去的时候还有两个做生意的人因打架进来了，两个青年男子，本来摊位相邻，因为有一家摆的货物有点“过界”起了纠纷。屋子里椅子少一把，那个刚信主的姊妹从椅子上站起来把座位让给了其中一个男子。那个男子脸上露出诧异的表情，有些不好意思地默默坐下了。我想，他们是为一点小事互不相让才打架的，姊妹这种主动让座的行为可能会让他们觉得脸红吧。后来看我们的一个老保安叨咕我们几个弟兄姊妹属于“政治犯”，要关“看守所”，他们打架的大不了罚点钱就出去了。那个被让座的青年男子还小声咕哝了一句，大意是他们进来是应该的，信教的没做过啥干嘛进来。这让我联想到了那与耶稣同钉十字架的强盗说“我们是应该的，因我们所受的与我们所做的相称，但这个人没有作个一件不好的事”。这个刚信主的姊妹后来虽然没有再参与守望的户外，但相信她这次做了美好的见证。&lt;/p>
&lt;p>下午警察们开始给弟兄们做笔录，给我做笔录的是一个很和善的年轻警察。当问到涉及教会或别人信息时，我不回答。他问“拒绝回答是吗”，我说是，他就不再强迫我。笔录做完后他打出来让我确认签字。笔录中前面就是记录他们宣讲政策之类的，后面有一句是实际没有问过的，却记在纸上，大概是：你以后还这样做吗？答：以后不会了。也许是他们做笔录的常用模式套下来的。不知为什么，我看到这一句突然有一种狂喜：这不是我说的，可能这样写是为了让我蒙混过关，好早一点把我放了。那会儿可能我也累了，下意识地想早点结束。然而感谢主，借着圣灵的提醒我瞬间反应过来：这是魔鬼撒旦的诡计，这笔录可能不会有人看，但表明的态度是向神表明的。我马上跟那警察说：“这两句话删掉。”那警察也没有反对，把这两句删了然后又重新打出来让我签字。&lt;/p>
&lt;p>到了下午五点左右的样子，一老警察又叫我到一个房间谈话。一番老生常谈之后，说我可以出去了。我马上问：那CYW呢？他说因为他在教会担任职务，还不能出去。我的心里一紧，说我等他一起再出去吧。老警察还安慰我说，估计他也没什么事，应很快就能放，你先走吧。孩子还在主日学老师那边，我想先接了孩子再说。走出了几十步，我又折回去了，怎么着也得和弟兄打声招呼吧。我放心不下YW，觉得这弟兄极其不擅长跟人打交道，宁可呆在里面的是我。在里面的时候他要上厕所那老保安不让他去，我还路见不平来着。关弟兄姊妹的半地下紧靠马路，能从窗口看到外面。我从马路上很容易找到了那个房间，在有些昏暗的光线中，YW的脸似乎放着亮光。气色好真好！我跟他用手势跟他说我先走了，心里稍安。&lt;/p>
&lt;p>我给ZH师母打了电话，知道我大约是第一个出来的。也许我不过是自认为刚强，其实神知道我是最软弱的。晚上跟孩子躺在床上，我头疼欲裂，一有电话就蹭地从床上跳下来，哪里能睡得着？YW、XB牧师夫妇、AC还有好几个同工被集中到了SG派出所。心里一直揪着，这是“410”时期的第一天，一个不眠之夜。YW大概到了凌晨4点回家，除了XB牧师夫妇其他人都释放了。听说在SG所XB牧师夫妇被GB大声训话，我的心又揪了起来。第二天，一早YW接着上班去了。我人在班上，心思却怎么也无法集中到工作上。下午干脆翘班去了SG派出所，打定主意赖在那里非要见XB牧师夫妇不可。接待的年轻女警态度很友好，但最终没有见上。48小时后，XB牧师夫妇被放出。这时我完全想不到偶然相遇的SG派出所与自己会有什么关系。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>被搬家&lt;/strong>****&lt;/p>
&lt;p>由于地址登记泄露，“410”之后的两个周末，警察就开始在楼下看着我们了。我们早就料到，所以一般从星期五晚上开始YW就找别的地方去住了（感谢为他提供住处的弟兄以及还未信主的朋友）。我因为还带着孩子，不便出去住，就被警察叫到居委会聊天、被陪同逛公园之类的。那时很多弟兄姊妹在派出所要呆到很晚，而YW总是很快就放出来，我还觉得当地派出所挺好的。实际上，他们背后并没有闲着。很快我就收到了从房东方面的电话，找了个理由让我们马上搬走。收到电话的那天晚上，我正在跟几个大学同学聚会，虽然当时天气已经开始热了，我却感觉到脊背冰凉，有一种令人窒息的恐惧向我袭来。现在想来，我们的征战真的是属灵征战，后面有属灵的力量。&lt;/p>
&lt;p>留给我们的时间不多，我和YW匆忙在孩子的幼儿园附近找了一个住处。我们俩觉得搬家也有好处，新住址不让人知道的话我俩就都能出去了。而且YW也不用周末找地方去住。我们白天照常上班，只用了一天晚上的时间打包收拾，YW彻夜没睡，我陪孩子睡了2个多小时。我们搬走的时候离周末还远，所以避开了警察。5.1的那个周末正好主日学放假，我们带着孩子YN三口人一起到了平台。&lt;/p>
&lt;p>这天警察们极尽恐吓之能事，无非是看守所之类的。我不为所动，给YN讲故事。后来一个警察还有些气急败坏地嚷嚷了一句：“还硕士呢，目光呆滞。”这天他们盘问的一个焦点是我们的新住址，他们无法从YW或者我这里得到，一个极其凶悍的GB就开始打YN的主意。他把我硬从YN身边扯开，几个人把我推到屋外，把YN留在屋里。YN吓得大哭，那凶悍GB根本不顾孩子的情绪，还是单独审问了他两三分钟。我回到屋里的时候，YN还是惊怕的表情。事后我问他有没有把地址说出去，他还怕我训他，不敢说话。再三安慰他后来才说“我只说了‘金庄’两个字”。&lt;/p>
&lt;p>他们没能得到新住址，就仍旧让原来片区GB把我们送回原来派出所。当时已经是中午，俩GB还商量着要顺便在这所里吃个饭再送另外一个弟兄去别的所。没想到，这派出所所长相当牛气，说我们已经出了他的片区了，死活不接我们，不但没有管他们饭的意思，还吵起架来。后来吵了半天才勉强收下我们三口。看来也许GB的权力也不见得有传说中那么大。&lt;/p>
&lt;p>派出所还是先把YN和我放了。有一老警察亲亲热热地把我们送出门口，说：“开车送你们回去吧。”我知道有故事，说我得先带孩子吃饭，不用了。我和YN吃过饭一出门，迎面看见那个熟悉的GB仓皇地钻进了一辆黑色轿车里。本来想坐公交回新家的，马上改变路线。拉着YN上了天桥。YN还直问怎么不做公交了？这一带的地形我十分熟悉，走小巷、穿胡同，留神看着周围的情况。有一背小包的青年人在我们后面显得非常可疑。在一个拐弯处，我故意拉着YN在一小摊前停下来，让那人走到前面去，然后我和YN快速闪进一个小胡同。看到那青年四处回头寻找。我确认他是跟踪我们的。然后我拽着YN快跑到一个公共厕所里，在里面躲了有十多分钟。出来后走到另外一条街上坐车，好歹甩掉了他们。费了很大劲甩掉了跟踪，接下来的主日（5月8号）却因为临时来住的姊妹意外暴露了地址。刚住了一周房东又迫于压力要求我们搬走。我们扛住了。本以为5月15日肯定出不去了。没想到那周没人看我们。我和YW都去了平台。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>软弱与神的恩典&lt;/strong>****&lt;/p>
&lt;p>这一次，来接我和YW的不再是原来的派出所，换成了新住址辖区的派出所——SG派出所，就是“410”当天禁闭教会同工的那个派出所。一进去我们所有个人物品包括手机都被登记收走，YW连腰带和鞋带都被要求解下来。我幸好没有系腰带的习惯，鞋子也没鞋带。但我的眼镜也被收走，觉得很不习惯。还有一个女警过来搜身。接下来我们被分别关进单人的毛玻璃禁闭室，应该是惩罚犯人的地方。里面是铁椅子，坐上去之后他们把上面的铁圈“咔”地一声固定住，我的腰部就被套住，只能坐在上面，起不来了。上厕所呢，刚才搜身的女警跟着我，还不允许我关厕所的门。其他的我觉得还能忍受，被陌生人看着上厕所实在是一种羞辱。不过听说有年轻的姊妹所受的羞辱比这严重得多。YW也是同样的铁椅子待遇。圣经被收走，书也看不成，动也动不了，能做啥呢？祷告吧，有充足的时间安安静静地祷告，真好啊。祷告完了，唱诗吧，我几乎把我所会唱的赞美诗全部唱了一遍。我唱诗赞美神，同时也想让他们知道，他们即使如此也不能剥夺我的喜乐。另外一个，因为我和YW被关在不同的禁闭室，我希望他能回应我唱诗，好让我知道他平安。然而这弟兄一直都未回应。事后我问他有没有听到我唱，人家说听到了。怎么不回应呢，人家说，想回应来着，没回应。&lt;/p>
&lt;p>我们到SG派出所的时候已经是中午了，除了上厕所还有一次简短的问话之外，我一直坐在那把铁椅子上，直到晚上，我和YW才被换到一间大屋里，坐到普通的椅子上。这次因为眼镜被收走，跟警察谈话的时候我觉得特别不习惯。之前我心里多少有些骄傲，因为有几年的面试考官经验，而且面试对象还通常是有点地位的人，我跟警察谈话时可以坦然地看着他们，自己觉得很有底气。这次眼镜没了，我啥也看不清，觉得很不自在。不过，我心里清楚，是神要拿走我的骄傲，叫我知道“不是依靠势力，不是依靠才能，乃是依靠耶和华的灵方能成事（撒迦利亚书4:6）。”晚上，8、9点钟的时候，SG的副所长M找我问话。又问我孩子有没有人看、不惦记孩子之类的。我不想让警察们找到攻击我的破口，告诉他孩子我很放心。11点多的时候我被放出来了。很多弟兄姊妹都在外边等着，孩子本来已经接到HM的家里过夜，准备第二天由HM直接送孩子上幼儿园。结果孩子却一直在等我不肯睡，所以HM他们又把孩子送到派出所这边，又送我们回家。弟兄姊妹们的爱啊，真是温暖得让人感动。&lt;/p>
&lt;p>这一天经历的比前面要难，我们似乎已经得胜。然而，第二天我准备上班的时候，被M拦住了，说要7乘24小时看着我们，跟牧者享受一样的待遇云云。完全没有料想到，我一下子懵了：手头还有很多工作，不去上班怎么行啊？我反对，但是狡猾的M已经找到我的软肋，最后，达成妥协：我们可以照常上班，但周五下班时得回家，不能出去住。当时YW还在派出所里，M应该是采取了逐个击破的战术，同样地威胁他，也达到了目的。&lt;/p>
&lt;p>事后我和YW才意识到：答应他们周末回家，他们周末来看住，不就等于再出不去了吗？我们还是把工作看的太重了，才会留下破口。以为自己都准备好了，觉得什么代价都可以付，其实呢？软弱的时候才发现并不是那么回事。我和YW非常难受，前面很多艰难我们都坚持过来了，怎么突然就失败了呢？对手狡猾是一方面，但如果我们把工作也完全交托出去，谁能威胁得了我们呢？当然，神还是大有怜悯的。在我们悔改后，神还是给了YW很多次出去的机会。 “突围”时间基本是在凌晨三四点钟的时候，有次看守的人在马路边跟人聊我们呢“人家在屋里想干啥干啥……”YW就从他身边走过去了。有次他们在我们门口堵了一个大石磙子，YW和我合力把它推开了……&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>一点思索&lt;/strong>****&lt;/p>
&lt;p>在后来的日子里，SG派出所也不再像一开始那么彪悍，用保安队长的话说“守望的来了想看书让他看书，想睡觉就让他睡觉”。最有意思的是那个M，他在工作调走前跟SG片区的牧者索要书籍（通常还是属灵书籍呢）留念，还要求签上名。跟YW也要了，说谁谁都给我了，你怎么不送我一本？虽然行为上这个人对我们弟兄姊妹并不友善，但在他的内心深处又如何看待我们这个群体呢？在户外过程中很多警察表现出对福音的兴趣，也有决志信主的。一直在想，神既然完全有能力让我们马上进入新堂，但为什么不呢？也许神把我们从固定的聚会点赶出来，就是让我们以一种新的方式来传福音，不单是口头的，更多的是用生命见证出来，“我们成了一台戏，给天使和世人观看。（林前4：9）”&lt;/p>
&lt;p>还有一点是我脑子里不由自主想起的。假如神把我们的堂已经给了我们，我们在里面自由地敬拜我们的神，而我们大多数的同胞仍然处在黑暗的压制之中。如果这是可能的，我们应该为之高兴吗？这是否意味着我们成了一个只顾自身的特权群体？“山上的城、灯台上的光”难道只照亮自己吗？守望的只是为自己守望吗？另外一方面，就目前的环境条件下，即使把堂给了我们，恐怕当局也不能让我们在里面自由敬拜，这样的堂并不是我们想要的堂，我们要的是敬拜唯一真神的权利，堂只是一个象征，一个“载体”。神现在不把堂给我们，也许是为了将来把我们真正盼望的“堂”给我们。尽管神的心意我们无法测度，但相信神的安排不会错误，祂使“万事都互相效力，叫爱神的人的益处。”&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>结尾&lt;/strong>****&lt;/p>
&lt;p>转眼之间，“410户外”开始至今已经2年了。征战的两年，我们有些疲惫了，也许很多弟兄姊妹有同感。前些天，YW单位又提到去韩国培训半年的机会。我们俩又有些心动：半年时间也不是很长，户外已经这么长时间了，去了应该也没啥影响吧？现在是不是可以考虑改善一下家里的经济条件了？然而我们还是有些不安，就在小组聚会的时候问XB牧师。&lt;/p>
&lt;p>他说，如果是不能选择的就去吧。&lt;/p>
&lt;p>我问，那如果大家都去这儿那儿的，没人了怎么办？&lt;/p>
&lt;p>“你放心，神能从这些石头中给亚伯拉罕兴起子孙来。”&lt;/p>
&lt;p>这我相信，神任何时候都不会缺乏用人，可是我们将来如何向神交账呢？现在也许是大家容易疲乏、松懈的时候，撒旦也借着世界来引诱我们离开战场，但我们更应该靠主警惕。甚愿我们弟兄姊妹们都能守住自己的本位，一起忍耐等候神的时间：“耐心等待，必要欢呼。”&lt;/p>
&lt;p>2013年4月7日&lt;/p></description></item><item><title>与“瘾”争战——户外两周年有感/ARCHI</title><link>/2013/04/10/%E4%B8%8E%E7%98%BE%E4%BA%89%E6%88%98-%E6%88%B7%E5%A4%96%E4%B8%A4%E5%91%A8%E5%B9%B4%E6%9C%89%E6%84%9Farchi/</link><pubDate>Wed, 10 Apr 2013 06:49:18 +0000</pubDate><guid>/2013/04/10/%E4%B8%8E%E7%98%BE%E4%BA%89%E6%88%98-%E6%88%B7%E5%A4%96%E4%B8%A4%E5%91%A8%E5%B9%B4%E6%9C%89%E6%84%9Farchi/</guid><description>&lt;p class="mceWPmore" title="更多...">
我真没有想到，当我放下“户外解决我的问题”的想法时，神偏偏借着户外来成就他对我的改变。购物瘾依然萦绕在我脑海，但是我知道了如何去面对它。
&lt;p>以前看过一本心理学的书，说每个人都有自己的“爱的储藏罐”，这储藏罐深受原生家庭的影响，每个人罐里的爱是不一样的。有些人天生就爱心满满，容易流淌出来滋润别人，而有些人则少得可怜，拼命从别处抓取东西来填补。我是属于后者，因为当时正受“暴食症”的捆绑不得解脱，四处寻找药方来治疗，看那本书也是为了自救。及至信主后，其实我信主也与这个问题有关，希望借此能治愈我这顽疾，挣扎了几年后，果真“暴食症”离我而去，我成了一个能按时、按量吃饭的正常人，体重也下降了，当时我的感叹就是：成为正常人是多么不容易啊！这样过了几年舒坦的日子，淘宝网出现了，网上购物成为一种趋势，我就跟着开始在网上买东西。这一下，“购物瘾”又缠身了，我觉得自己真是无药可救，又翻出老书来，准备按照以前梳理自己的方式来解决这个问题，这回我发现“原生家庭”的影响不是导致我问题的主因，有时候原生家庭反倒成为我犯罪的遮蔽，最本质的问题是我是个罪人，肉体中喜欢满足私欲、得罪上帝。我发现越是关注“罪”，就会被越容易被试探所胜，最终被“罪”俘虏，伤心欲绝。&lt;/p>
&lt;/p>
&lt;p>写到这里，有人会问，你的问题和户外两周年风牛马不相及，这两者能有什么关系吗？且听我讲出其中的关联，2011年410开始的时候，我就有了“购物瘾”。我曾经在文章《那抹灿烂的阳光——小记我家的“户外”转变》里这样写到：&lt;/p>
&lt;p>“4月11日凌晨在SG派出所，新一轮谈话后，对方胁迫我写不参加户外保证书，我说：“我现在不能保证，我要回家和丈夫商量一下。”对方立刻说，“你回去回不去还难说哪！”虽然只是恐吓，但是当时我信以为真，因为那是第一次，我根本不晓得如何面对他们。然后，我说：“给我点时间想想。”在这段时间里，我以为自己真的回不了家了，甚至作好了被监禁的准备，很多信仰前辈的见证像电影一样回放在我头脑中激励我。我默祷，把孩子交托在主的手里，然后说：“今天不能保证，你们爱怎么着就怎么着吧！” 现在想起来那时候颇有大义凛然的豪迈，后来却发现自己根本没有预备好，从SG派出所出来后，第二天我依然还在淘宝上网晃悠，对着某件衣服发呆，“到底该不该买下呢？”殉道的豪迈就这样一点一点消失在鼠标的咔咔声中…”&lt;/p>
&lt;p>410之后，我纠缠在和“购物瘾”的斗争中，状态时好时坏，一次有一个月没有购物，在G+就欣喜若狂地留言：“一个多月没有在网络上或实体店头购买任何衣物鞋帽之类的，也没有在优酷上看些让人弱智的韩剧，这仅仅是一个良好的开始，若是户外能让我的生命从这里悔改开始，那么钥匙什么的就变得次要了（请不要误解这里的次要）”。&lt;/p>
&lt;p>当时，我天真地以为我若是参与到户外敬拜中来，若是冲破拦阻能去平台主日敬拜，或许我的购物瘾就能被除去，甚至有几次我去平台，竟然抱着“赎罪”的念头，因为周间被“购物瘾”折磨“大开杀戒”。但是去过若干次户外之后，我发现这个问题并没有得到解决，我依然在恶性循环中不得解脱。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>灵修笔记之一：&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>今早的灵修时间比较短，估摸约半个小时。读的是《耶利米书》。经中上帝反复述说以色列人、犹大人是如何悖逆、如何顽梗，甚至让他们去比较别族之人，看那些外邦人有没有撇弃他们的神。意思是外邦人对假神都从一而终，而以色列犹大人竟厌烦唾弃独一的真神，这真够让人羞愧的。&lt;/p>
&lt;p>我突然想到，神的拣选真的不在于我们是否有良好的行为，以色列犹大人在忠贞上远逊于外邦人，但是就是这样一个族类竟被上帝拣选，与其立约，宝贝他、怀揣他，上帝的独生爱子也从这个民族而出。不能不感叹，这完全是神自己的旨意。&lt;/p>
&lt;p>神哉，神丰富的奥秘和智慧谁能识透呢？&lt;/p>
&lt;p>必须说一下自己。&lt;/p>
&lt;p>我为什么被上帝拣选呢？这也是上帝的秘密吧。&lt;/p>
&lt;p>屡次，我被私欲掳掠，屡次，我向巴力屈膝，屡次，我倾心与之结交，屡次，我的心转向神而恋慕美衣。穿衣打扮这类俗事在以前是被我轻看的，称之为肤浅的。但是如今我竟肤浅地让自己也看不起自己。我承认，现今的环境比之前有更多的试探，不，是试探借助现代传媒无孔不入，警惕些吧，就在你上网放松自己的时候，就在以欣赏为由而贪婪地满足眼目情欲的时候。&lt;/p>
&lt;p>但愿今晨的订单成为未来一年我自己的最后一笔订单，不得不说，这个新年的开端不怎么好，是我藐视他的慈爱、不知他是在等待我的悔改吗？悔改啊，愿你早日来到。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>灵修笔记之二：&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>读经灵修之时仍不忘看上几眼淘宝收藏的信息，甚至又添加了近千元的衣服入购物车。我这是怎么了？好像口子已被撕开，以至越扯越大，起初一两百元的东西还能短暂地满足我，如今一千多元的东西在我看来也不过如此了。&lt;/p>
&lt;p>回想几次购物的经历，大抵是先恋慕，想像穿上之后的美丽，就艳羡不已，及至买到了，略微感受了一些满足，但是过后便开始厌恶了，好像暗嫩玷污他的妹妹他玛一样，得手之后，暗嫩“极其恨她，那恨她的心，比先前爱她的心更甚”。这明明就是罪的苦果！&lt;/p>
&lt;p>罪的权势、罪的毒钩仍在那里，但是我不受他的搅扰，试探仍在，但忍受试探的人是有福的了。&lt;/p>
&lt;p>只是，我还是中了邪一样地被牵引着，去品尝那些衣服带给我的美好。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>灵修笔记之三：&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>我今天的灵修依然不好，似乎肉体形成了习惯，一旦开始读经，淘宝上的东西便飞入了我的脑海，争夺我的专注力。耶利米不停地呼喊，“我只吩咐他们这一件事，你们当听从我的话，我就做你们的神，你们也作我的子民。你们行我所吩咐的一切道，就可以得福。他们却不听从，不侧耳而听，随从自己的计谋和顽梗的恶心，向后不向前。”&lt;/p>
&lt;p>这明明是对我说的啊！我何时才能不随从肉体的私欲而行呢？那一种所谓的满足，实则就是撒旦的欺骗，因为除了神自己，没有任何事物能够满足我。可撒旦偏偏欺哄说，你穿上那件衣服，那双鞋子，你背上那个包，你弄个什么发型，会使你更美丽。不，我的好处不在你以外，我的满足更不是从这些事物而来。“艳丽是虚假的，美容是虚浮的，唯有敬畏耶和华的妇人，必得称赞。”** **&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>灵修笔记之四：&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>离上一篇灵修日记已经有一个多月的时间了。这一个多月我都干什么了？既然没有留下什么灵修内容，自然说明自己的灵性有多糟糕。&lt;/p>
&lt;p>福音书记载一个被鬼附的人，他把自己清理一番，鬼离他而去，看似干净了，但是不久离开的鬼带了他的同伴来，在此占据了他，原来清理之后却要留给更多的鬼居住。我一直不太理解这个比喻，但是最近一段时间以来，被淘宝购物的瘾折磨，屡次删除收藏记录、购买记录，但是后来却越发现，这种做法于事无补，反而招致更大的反弹，不仅将之前删除的恢复，而且还加添一些新的购买记录，让自己越陷越深。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>灵修笔记之五：&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>孩子开学日，外面阴天。&lt;/p>
&lt;p>出门前他扔下一句话，“你今天不会在家看IPAD吧！”&lt;/p>
&lt;p>我心虚地回答：“不，我要工作，我不会看的。”&lt;/p>
&lt;p>他说，“那你以前在厨房里还看IPAD。”&lt;/p>
&lt;p>我赶紧说：“那都是以前了，最近我都没有那样。”&lt;/p>
&lt;p>他也不继续追究。&lt;/p>
&lt;p>主日一大早加添至购物车的两双鞋子被删除了，当然，经过了思想斗争。尚存的一点理智告诉我，在网上买鞋子成功的概率很少，还是不想冒险赌博。但是今早浏览瘾症又犯了，就在我读《战胜黑暗》这本书时，是不是撒旦也想讽刺我一回吧。&lt;/p>
&lt;p>有时候真想冲自己大吼一句，“不买东西你会死啊！”当然，肉体的死忘是不会的，但是心里那种长草般痒痒的感觉可真难受，大概毒瘾发作的时候就和它类似，在头脑中呼喊，“神啊，救救我。”又分明觉得，这不是神拯救不拯救的问题，而是自己是否愿意选择顺服圣灵而行的问题。多年前饮食失调，那时的挣扎是真实的，的确如保罗所说“我所愿意的善我不去做，我所不愿意的恶我倒去做”。如今，我是明明晓得真理，更进一步说，我明明可以制服内心的私欲，却偏偏给它留条小缝，想让这私欲有个释放的渠道，我也略微品尝一下放纵的滋味。不过，多半情况下，如果不彻底斩断这私欲，不彻底对环绕你头脑的意念说“不”，结果就是小口子被撕裂，私欲如泛滥的洪水冲过大堤，我整个人就被淹没。及至洪水退去，我好像死过一回一样，身心俱疲。如此反复。&lt;/p>
&lt;p>今天，我同样正遭受试探，就在写下这些文字的时候，我还是被一些念头捆绑。&lt;/p>
&lt;p>这情况究竟要持续多久呢？&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>灵修笔记之六：&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>状况依旧，没有改变。&lt;/p>
&lt;p>冥思苦想之时，就是自己被私欲完全控制之时。有时因为思虑太重，以至头脑发胀，做苦学生用功念书的时候也没有这么高强度地用过大脑：是否合适我的风格，肩宽、胸围的尺寸是否合适我，性价比如何等等。到最后，我会问自己一个问题，你是否需要它？答案是，不，我不需要它，我喜欢它。&lt;/p>
&lt;p>“得到它，你会感觉很好吗？”&lt;/p>
&lt;p>我觉得自己像个猎人，用敏锐的嗅觉去搜索和我心意的东西，一旦发现了，便不顾一切地想到得到它。挑选、占有，这个很能让我自我满足。&lt;/p>
&lt;p>“主耶稣呢，这时主耶稣在哪里？”&lt;/p>
&lt;p>呃……好像他离我很远，也许是罪拦阻了他和我之见的距离。我也没有脸面去亲近他，向他诉说。我感觉自己像只鸵鸟般，自顾把头藏在沙子里躲藏。&lt;/p>
&lt;p>“你也知道这是罪？”&lt;/p>
&lt;p>是的，我能感觉心里的欲望去驱使我恋慕那些网上的衣服，我甚至能感觉到魔鬼真的能把一些性价比超高的东西放到我的眼前，每当我得到他们的时候，甭提多高兴了。我也能感觉到魔鬼在窃笑，他的诡计得逞了。我再次失信于神。&lt;/p>
&lt;p>“你大概知道你并不是无力胜过试探，你并没有抵挡它，不，是你不想抵挡它，而是任由自己来接受它。”&lt;/p>
&lt;p>是的，我承认，多半时候是我放纵自己的情欲。我无话可说。但是信仰之路真的很难。……也许你会说，做这些事并不是靠自己，而是要倚靠圣灵，因为我是属你的人，就像保罗说的，我是义的奴仆，把肢体献给义做器具。好吧，昨晚刚刚看到《加拉太书注释》，有一句经文是，把肉体连同肉体的邪情私欲都钉死在十字架上。好吧，我就放手，与那些邪情私欲斩断往来，只是，他们再来找我怎么办？&lt;/p>
&lt;p>你已经死了，你的生命藏在基督里。（原文是：因为你们已经死了，你们的生命与基督一同藏在神里面）&lt;/p>
&lt;p>去年11月底，我开始在小组分享，请大家为我祷告，希望寒假的时候我能够去平台。虽然有很长时间我不思念平台那个地方了，但是不知道为何神就感动我这样祷告。祷告到来年1月中旬，孩子放假了，我终于可以如约而去。去平台的路上，整个人的状态都被调动起来，那种全力以赴的感觉真好。当然，我知道即使我身处户外，依然还有自己亟待解决的问题，我不指望户外能带给我什么改变，不期待户外能挪去捆绑我的瘾症（这是我和第一年户外的最大的不同），只是我好珍惜那种奇妙的感觉—— 微颤的双腿，轻微的心跳，一种说不出的愉悦夹杂兴奋和不安，真的有点像当年谈恋爱的感觉。&lt;/p>
&lt;p>3月4日&lt;/p>
&lt;p>昨天去户外敬拜神，迎着初升的阳光，我问自己：“你的心中给神留了多少位置？”这些日子以来迷恋的尽是衣物之类，哪里有一点空间留给神呢？&lt;/p>
&lt;p>多日以来，每天清晨，睁开眼睛，脑子里浮现出心中一直渴想的某件衣物，年前一直坚持的读经祷告中断了，且一直没有恢复，我不愿意来到神面前。我知道因为罪，罪拦阻了我和神的亲近，必须除掉罪，必须割舍自己的欲望，必须把心里倒空，神才能进入。&lt;/p>
&lt;p>可是，可是，怎么这么难以割舍？甚至有愈演愈烈之势。神啊，制止我吧，神啊，让我清醒。&lt;/p>
&lt;p>3月7日&lt;/p>
&lt;p>昨日领圣餐，神借着主领人信息的分享，提醒我对付多日以来一直缠绕我的试探。当我不迎合试探时，它还只是一个意念，但私欲怀了胎，就长出罪来，我一旦迎合屈服于它，那么就是罪了。&lt;/p>
&lt;p>主领人说，我们可能会在神面前痛苦悔改，流出真诚的眼泪，但是往往擦干眼泪之后却又去犯罪了，我们不可能与罪“和平共处”。真正的悔改必然伴随着行为，他呼吁我们借着圣餐来践行这一真理。&lt;/p>
&lt;p>彼时，我的心里仍然惦记着实体店里那个包，几经思想斗争，终于在站起来领圣餐的那一刻，我放弃了。&lt;/p>
&lt;p>晚上欢天喜地地回家，又在淘宝上小逛了一会儿安抚自己高涨的情绪。抱着试试的看法，在淘宝上欲搜一个同款的包，却发现了一个不同款式，却更合我品味的。&lt;/p>
&lt;p>怎么办？买还是不买？&lt;/p>
&lt;p>又陷入到这个漩涡里。&lt;/p>
&lt;p>3月11日&lt;/p>
&lt;p>昨日去平台，空气有些冷，阳光却很灿烂。&lt;/p>
&lt;p>我们先送孩子去主日学集合地点，然后我就一直北去。&lt;/p>
&lt;p>每当我要去平台敬拜神的时候，因为特殊的时刻，我的灵性似乎就要被迫高涨起来，这里所说的高涨，就是敬拜的状态压倒性地统治我的思想，将平日那些恋慕与忧虑统统挤走。&lt;/p>
&lt;p>走这十多分钟的路程，我在心里感受着圣灵的带领。那一刻，我知道自己屡次被试探所掳，实则是自己选择屈从。一副画面出现在我脑海里，有三个对象，神、我、试探。我调转了身体，正面迎向了试探，将背部对着神。但是神没有扭身，他好像一直在那里等。我发现自己向试探挪移，离它越来越近，甚至一度进入它的网罗。神跟着我，与我保持着开始时的那段距离，就是只要我回头，就能看到他。&lt;/p>
&lt;p>曾经在网上看过一部福音舞台剧，撒旦掳掠了一个信徒，神欲去寻找他，但是却被众多撒旦的差役拦阻，神数次想要冲破拦阻，却没有成功。昨日早上我的看见和这个剧不同，撒旦的作为算不得什么，神若沉默那是因为他在等待，就如同等待浪子回家的父亲。写到这里我想到，其实那位父亲可以派人打听小儿子的下落，甚至将他劝说回家。但是父亲没有这样做，他要的是儿子一颗真诚悔改的心。&lt;/p>
&lt;p>这幅画面是神的提醒，我品尝到了被罪刺伤的痛苦，就如小儿子所经历的，他要的是我回头。&lt;/p>
&lt;p>就在这去平台的路上，我做了决定——调转了头，这回迎向的是神自己。&lt;/p>
&lt;p>只是我还有一些担忧，我的苦可能还不够多，什么时候像小儿子一样一无所有，到吃猪食的地步，我才能悔改地更彻底吧。&lt;/p>
&lt;p>3月19日&lt;/p>
&lt;p>周日去平台，走那十多分钟的路程，又有一番圣灵的提醒。&lt;/p>
&lt;p>那天天气阴冷，雾霾笼罩，可能受天气的影响，心情也有点低沉，觉得一些外在的东西根本就不能满足我，往昔追求的衣物之类实在太浅薄，穿在身上，又能怎样呢！只不过让我的欲望又扩张罢了，想起了箴言书的话“阴间和灭亡永不满足，人的眼目也是如此”。（箴27：20）&lt;/p>
&lt;p>继续往前走，我发现其实自己在神面前是有要求的，那就是孩子的眼睛（先天性大散光）什么时候能好呢？及至再想，此时此刻，即便孩子的眼睛完全正常，我的心还是空洞的。只能说“除你以外，在天我还能有谁，除你以外，在地我也无眷恋”。&lt;/p>
&lt;p>是的，唯有神能给我最深最深的满足。&lt;/p>
&lt;p>可是，我依然牵挂着孩子的眼睛，继续往前走，神赐下句经文：“先求他的国和他的义，你们所需要的一切就必赐给你们了。”&lt;/p>
&lt;p>一刹那，我非常确信神会顾念我的那个要求，而我只不过需要坚定去平台的脚步而已。&lt;/p>
&lt;p>这时，我的眼眶有点潮湿。&lt;/p>
&lt;p>我真没有想到，当我放下“户外解决我的问题”的想法时，神偏偏借着户外来成就他对我的改变。&lt;/p>
&lt;p>购物瘾依然萦绕在我脑海，但是我知道了如何去面对它。&lt;/p>
&lt;p>有一次，波伊曼阿爸说：“试探进来了，你当即与之争战，试探会证明你的实力。”他又说：“正如你无法阻止空气进入你的肺中，你也无法阻止试探‘邪恶的’念头进入你的头脑，你的责任就是抵挡它们。”&lt;/p>
&lt;p>苦修士中有一位年轻的学徒承认，他不断与情欲的试探争战。一位老导师问他：“你想让我求主除去你的困扰吗？”&lt;/p>
&lt;p>年轻人答道：“阿爸，虽然这是一场痛苦的争战，但我看到，我也从不得不从背负这个重担中获益。”随后他又加了一句：“请您在祷告时祈求神赐给我长期的痛苦，使我学会忍耐。”&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>日光之上的智慧/光宇</title><link>/2013/04/10/%E6%97%A5%E5%85%89%E4%B9%8B%E4%B8%8A%E7%9A%84%E6%99%BA%E6%85%A7%E5%85%89%E5%AE%87/</link><pubDate>Wed, 10 Apr 2013 06:47:24 +0000</pubDate><guid>/2013/04/10/%E6%97%A5%E5%85%89%E4%B9%8B%E4%B8%8A%E7%9A%84%E6%99%BA%E6%85%A7%E5%85%89%E5%AE%87/</guid><description>&lt;p>出于对上帝信心的“和好”，还只是第一步。和解，不是最终目的，而是让天路客卸下包袱。接下来的一步，是尽管虚空、尽管无意义，还是要照着上帝的话去行事为人。&lt;/p>
&lt;p>如果你有一份在大学里的稳定工作，有一个健康英俊听话聪明的儿子，有一位宽厚体贴的牧者丈夫，你自己也作基督徒近二十年，学习并明白所有的基要真理，但你仍然不时自问并郁结于：我为什么仍会感到虚空、疲惫、无意义？我为什么还是不真的清楚我人生的目的（虽然对“威斯敏斯特小要理问答”第一条倒背如流）？我为什么仍会感到不满足（虽然深知“知足”应当是基督徒生命的一大美德）？我为什么仍常常觉得，“生活在别处”？对此，犀利的人恐怕会说：吃饱了撑的吧？因此，若这真的是你，可能你已然不好意思跟任何人分享心中挥之不去的这份“愁怨”。&lt;/p>
&lt;p>如果你还经历过这样那样刻骨铭心的人生苦难，可能“舍生望死”也就不是什么难以理解的事了，对于不能自杀的基督徒而言，为什么和怎样活下去，就成了一个不是理论而是现实的问题。&lt;/p>
&lt;p>先不说教会的情形，这已经是一串长而沉重的“if”和“why”。&lt;/p>
&lt;p>这，也是双燕牧师所描述的双重的痛苦：第一层是为人生的虚空或艰难而感到痛苦，第二层是因为自己为此感到痛苦而感到更加痛苦甚至自责。双牧告诉我们：这种状况不新鲜也不奇怪。曾经的埃及王子，曾经分开红海、击打磐石、带领以色列人走出为奴之地、在西奈山领受十诫的大英雄摩西，历尽艰辛与荣耀之后，也发出了这样的感慨——“我们的一生……其中所矜夸的不过是劳苦愁烦，转眼成空，我们便如飞而去。”这就是摩西的“自传”吗？还有，戴德生在中国宣教时，一个孩子被狼叼走；司布真一直受到抑郁的困扰，用双燕牧师的话来说，就是一生与之“缠斗”……苦难和艰难，并不对基督徒豁免。&lt;/p>
&lt;p>所以，在诗篇90篇的前半段，摩西基本上是在告诉我们，人生就是虚空、困顿、不断与罪缠斗的过程。什么时候才是尽头？等我们离世见主的时候。为什么人生是这样？人类历史上最有智慧的人给了我们答案：“我见神叫世人劳苦，使他们在其中受经炼。”（传道书3：10）竟然，这是造物主所安排命定的，是祂至高的旨意。如此，换工作、找朋友、结婚、离婚、生孩子、升职、加薪、辞职、旅游、或者去作慈善……至终都无法承载和消解这一份“生命中不能承受”之虚空。&lt;/p>
&lt;p>面对这样貌似“无解”的人生，除了束手就擒的抑郁，除了自我麻痹的消沉，除了掩耳盗铃的“进取”，还有什么出路？而双牧发出的呼召，相信不仅融化了我的心，也打动了在场所有听众的心。出路的第一步：就跟这虚空和好吧，就跟你的疲乏困顿和好吧，就跟与罪缠斗的挫败感，和好吧。&lt;/p>
&lt;p>换言之，对人生各样的劳苦愁烦，不要再困惑，不要再不解，不要再痛苦，也先不要挣扎求变，而是先平和接受，是为“和好”。&lt;/p>
&lt;p>熟悉佛教的国人会问：这与佛教的道理有什么不同？根本性的不同，在于基督教的这种“和好”，是出于对一位至高的造物主的信心。这就是双牧所说的“日光之上的智慧”。造物主以这种智慧托住祂的一切受造，透过看似虚空困顿无意义的人生，仍然得以实现祂善良、纯全而不可更改的旨意：“我知道神一切所做的都必永存，无所增添，无所减少。”因此，这样的“和好”，就绝不至于沦落到“看破红尘”和“遁入空门”。&lt;/p>
&lt;p>不过，这出于对上帝信心的“和好”，还只是第一步。和解，不是最终目的，而是让天路客卸下包袱。接下来的一步，是尽管虚空、尽管无意义，还是要照着上帝的话去行事为人。双燕牧师引用了先知以赛亚的话：“草必枯干，花必凋残，唯有我们神的话，必永远立定。”也就是说，在和好之后，还是要明白和尽力承担上帝给我们的各样责任，并且相信，因为上帝叫我们去做，我们去做就有了意义。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>双牧举例：前一阵，教会为天明牧师下楼跑步的权利发起了微博呼吁和禁食祷告，最终，当情势看上去没有丝毫好转、而她感到是否还继续呼吁已经意义不大的时候，事情突然就有了结果。双牧说，也许上帝使用了我们的微博，也许上帝使用了我们的祷告，但也可能上帝两样都没用，因为如果上帝想做成一件事，是不必靠着我们的帮助的。我们的行动，本身可能没有力量或意义，但出于对上帝的顺服，就有意义。&lt;/p>
&lt;p>对此最好的注解，或许是特蕾莎修女那段“爱至成伤”的名言：“爱直至成伤。假如你爱至成伤，你会发现，伤没有了，却有更多的爱。人们经常是不讲道理的、没有逻辑的和以自我为中心的，不管怎样，你要原谅他们；即使你是友善的，人们可能还是会说你自私和动机不良，不管怎样，你还是要友善……你多年来营造的东西，有人在一夜之间把它摧毁，不管怎样，你还是要去营造……你今天做的善事，人们往往明天就会忘记，不管怎样，你还是要做善事；即使把你最好的东西给了这个世界，也许这些东西也还永远不够，不管怎样，还是要把你最好的东西给这个世界；你看，说到底，它是你和上帝之间的事。而决不是你和他人之间的事。”&lt;/p>
&lt;p>原来，基督徒的行事为人，不是因为对结果的预期和对今生意义的信仰与追求，而是因为一份永恒的约定，因为这是关乎我们“和上帝之间的事”。 所以我们仍旧努力，我们也“终身喜乐行善”，同时享受生活，“人人吃喝，在他一切劳碌中享福”，因为享受上帝所赐给我们的人生，也是祂的恩典和旨意。&lt;/p>
&lt;p>诗篇90篇的后半段，是摩西的三个祷告：求智慧，求喜乐，求帮助。因为，这样的人生境界，离开上帝的帮助，没有人能够达到。因此，我们求智慧，“求你指教我们怎样数算自己的日子，好叫我们得着智慧的心”，有了这样日光之上的智慧，我们才能明白人生的虚空与我们的努力之间的反合，才能“以出世的心态过入世的生活”；我们求喜乐：“求你使我们早早饱得你的慈爱，好叫我们一生一世欢呼喜乐”，不是求困苦虚空早点过去，而是求神让我们在困苦虚空中仍然能够满怀信心，坚守使命和心中欢乐，在“无花果树不发旺、葡萄树不结果、橄榄树也不效力、田地不出粮食、圈中绝了羊、棚内也没有牛”的环境中． 能够单单因耶和华欢欣喜乐和重新得力；我们也要求帮助，求人生旅程中随时需要的帮助。&lt;/p>
&lt;p>这篇讲道的缘起，是记念守望“户外敬拜”两周年。这两年中，有多少人失却方向，有多少人身心疲惫，有多少人“爱至成伤”……我们是何等需要那日光之上的智慧，让我们看见上帝仍然掌管，看见上帝已经赋予这一切以意义并能够使我们单单因祂喜乐，使我们“得以昂首，高过四面的仇敌”；上帝那帮助的手，也须臾没有离开过我们。&lt;/p>
&lt;p>在这户外两周年之际，让我们与神人摩西，一同祈祷。&lt;/p>
&lt;p>附：&lt;/p>
&lt;p align="center">
&lt;strong>日光之上的智慧&lt;/strong>&lt;strong>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p align="center">
&lt;strong>——纪念守望户外两周年讲道&lt;/strong>&lt;strong>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p align="center">
&lt;strong>文&lt;/strong>&lt;strong>/&lt;/strong>&lt;strong>双燕&lt;/strong>&lt;strong> &lt;/strong>&lt;strong>牧师&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p>四月份天明牧师所定的祷告会主题是“纪念守望户外两周年”，他所选定的经文是诗篇的90篇。我是依据主题做的讲章，而敬拜主领人的确是被圣灵感动，我们是被一灵所感来传递这个主题，那我们也有理由相信这是神在我们当中预备的信息。既然我们都被这样的信息捕捉，我们相信就在这个时候，对于这个群体，这是神让我们传递的信息。&lt;/p>
&lt;p>天明牧师所选的诗篇90篇的经文是13-17节，我把它扩充来看整篇。我今天的思路是把它分成了两个部分：第一个部分是1-11节，描述我们人生的处境；从12-17节是我们向神发出的祷告。&lt;/p>
&lt;p>我们先看第一个部分1-11节。&lt;/p>
&lt;p>【诗90:1】  （神人摩西的祈祷。）主啊，你世世代代作我们的居所。&lt;/p>
&lt;p>【诗90:2】  诸山未曾生出，地与世界你未曾造成，从亘古到永远，你是神！&lt;/p>
&lt;p>【诗90:3】  你使人归于尘土，说：“你们世人要归回。”&lt;/p>
&lt;p>【诗90:4】  在你看来，千年如已过的昨日，又如夜间的一更。&lt;/p>
&lt;p>【诗90:5】  你叫他们如水冲去，他们如睡一觉。早晨他们如生长的草，&lt;/p>
&lt;p>【诗90:6】  早晨发芽生长，晚上割下枯干。&lt;/p>
&lt;p>【诗90:7】  我们因你的怒气而消灭，因你的忿怒而惊惶。&lt;/p>
&lt;p>【诗90:8】  你将我们的罪孽摆在你面前，将我们的隐恶摆在你面光之中。&lt;/p>
&lt;p>【诗90:9】  我们经过的日子都在你震怒之下；我们度尽的年岁好像一声叹息。&lt;/p>
&lt;p>【诗90:10】 我们一生的年日是七十岁，若是强壮可到八十岁；但其中所矜夸的不过是劳苦愁烦，转眼成空，我们便如飞而去。&lt;/p>
&lt;p>【诗90:11】 谁晓得你怒气的权势？谁按着你该受的敬畏晓得你的忿怒呢？&lt;/p>
&lt;p>我们把这前11节也分成两个部分来看，第一部分是1-6节，第二部分是7-11节，这两个部分从两个方面来述说我们人生的处境。&lt;/p>
&lt;p>1-2节描述着神的永恒；3-6节与之相比显出了人生是何等的短暂，因为短暂的缘故，人会有一种感觉，就是传道者所说的“虚空的虚空，虚空的虚空，凡事都是虚空”。因为这一切转眼都会过去，人从尘土而来仍会归回尘土，人的短暂像被水冲去，像睡了一觉，像早晨还成长着，晚上就割下枯干的草。人生的短暂带来了人的虚空感，而且在人生当中充满着劳苦。所以诗篇的下文会提到“劳苦愁烦，转眼成空”。&lt;/p>
&lt;p>我们对照两处经文来看。先看传道书第三章9-15节，在9节之前讲的是凡事都有定期，天下万务都有定时，之后举了好多例子。第9节说：“这样看来，作事的人在他的劳碌上有什么益处呢？”人不免产生感慨和疑问：如果什么都有定时，什么都会过去，一切是这么短暂的话，人会被虚空感笼罩，人也为自己在地上的劳苦感到困惑，觉得为什么要活着呢？既然这样的话活着有什么好处呢？【传3:10】 我见神叫世人劳苦，使他们在其中受经练。传道者告诉我们说是神叫世人劳苦，原来劳苦竟是神的心意。【传3:11】 神造万物，各按其时成为美好。又将永生安置在世人心里。（永生原文作永远）然而神从始至终的作为，人不能参透。永生在这里是永远，另外的版本也被翻译成永恒的意念。神把永恒的意念放在人的里面，然而神从始至终的作为，人不能参透。这就是为什么人觉着虚空和没有意义，人不懂为什么活着，而且为什么劳苦地、短暂地、会过去地活着。当活在日光之下的人不能明白日光之上的智慧的时候，人就产生了困惑，产生出虚无感，但人在其中极想摆脱虚空劳苦。传道书告诉我们说劳苦是神所量定的，关于虚空，我们再看另一处经文，罗马书8章19-23。&lt;/p>
&lt;p>【罗8:19】 受造之物切望等候神的众子显出来。&lt;/p>
&lt;p>【罗8:20】 因为受造之物服在虚空之下，不是自己愿意，乃是因那叫他如此的。&lt;/p>
&lt;p>【罗8:21】 但受造之物仍然指望脱离败坏的辖制，得享神儿女自由的荣耀。（享原文作入）&lt;/p>
&lt;p>【罗8:22】 我们知道一切受造之物，一同叹息劳苦，直到如今。&lt;/p>
&lt;p>【罗8:23】 不但如此，就是我们这有圣灵初结果子的，也是自己心里叹息，等候得着儿子的名分，乃是我们的身体得赎。&lt;/p>
&lt;p>因为后面特别强调了人，我们就假设19节的受造之物不包括人在内。这段的意思是：即使是其它的受造之物都这么盼望摆脱败坏和虚空的辖制，何况是人呢？但无论是其它的受造之物还是人，我们活在虚空之下都不是自己愿意，乃是神叫我们如此的。所以我们在等候着一件事，等候着身体得赎，即救恩的圆满实现。下面的经文说如果我们看见或得着的话还用盼望吗？就是因为还没有得着，我们才盼望这一切。既然我们现在并没有得着，所以我们也与其它受造之物一样地叹息和劳苦，服在虚空之下。&lt;/p>
&lt;p>分享这两段经文的用意是什么呢？人生肯定是短暂的，在短暂当中我们常有虚空的感受，因为日光之下的人不能明白日光之上的智慧，不能明白神的旨意和神一切的计划，所以人常感觉到困扰、虚空和劳苦。上面这两处经文却告诉我们说，劳苦是神为人设置的，虚空也是神命定给我们的，受造之物和超过其它受造之物的人类，还没有身体得赎的时候，就是在神这样的命定之下。这告诉我们什么呢？让我们跟虚空与劳苦相和，即接纳和顺服神这样的安排。我们的痛苦在于什么呢？不只是虚空让我们痛苦，不只是劳苦让我们痛苦，我们很痛苦的是我们特想摆脱虚空和劳苦，可是我们又摆脱不了。我们常常控告自己，认为是自己太差了，所以摆脱不了，灵性好的人应该是可以摆脱的，于是我们活在内疚感中，从不接纳人生的处境转移到不接纳自己。一方面受着虚空和劳苦的痛苦，另一方面又受着想摆脱又摆脱不了，责备自己、控告自己的痛苦，这是双重的痛苦。盼望这两段经文改变我们的看法，让我们跟虚空与劳苦的处境和好。如果基督徒在地上仍然不时感觉到虚空、困惑、劳碌、劳苦，是因为神把我们摆在了虚空与劳苦之下。让我们接受这种痛苦，即虚空、劳苦和渴望摆脱的痛苦。我们头脑中常常会假设一个目标：倘若某某事成就的话，我可能就不虚空了，也可能就不觉得劳苦了，但是多少事实已经证明不是这样。因为我们执着的好多事情都已经成为过去了，甚至好多事都已成就了，环境也更替了，但是我们的心仍然会觉得虚空和劳苦。可见不在于环境的变化，事件的更替，我们仍然感受到虚空，仍然感受到劳苦，因为这是神摆设给我们的，我们根本无从摆脱，也不需摆脱。&lt;/p>
&lt;p>举个最明显的例子就是诗篇90篇的作者摩西，摩西感叹劳苦愁烦、转眼成空。在我们当中尤其是弟兄们，可能会觉着事业无成，人生没有成就导致了虚空，认为自己奋斗的目标一旦达成了，可能就不虚空了，那大家就好好思想一下摩西吧。摩西被称为在旧约时代最有成就的人，大家一想摩西的那些事就热血沸腾，出埃及、过红海，这是摩西身上所发生、所经历的。可是在这里说劳苦愁烦、转眼成空的就是这位摩西。所以我们不用假设一个属灵人物，认为这个人就不被虚空和劳苦辖制，我们是因为灵命不够，所以才被其辖制。事实是任何一个人都在劳苦和虚空的处境之下，这是神为人摆设的。&lt;/p>
&lt;p>但传道书下文又告诉我们：“【传3:12】 我知道世人，莫强如终身喜乐行善。【传3:13】 并且人人吃喝，在他一切劳碌中享福。这也是神的恩赐。”我们看神的恩赐并没有承诺让人脱离劳碌，而是让人终身喜乐、行善。行善不仅仅是周济穷人，而是做一切美善的合乎神性情的事，并且人人吃喝在一切劳碌中享福，就是安享在日光之下的日子。人还是会劳碌的，劳碌是不会拿去的，但是我们可以在劳碌中喜乐和享福，这是神的恩赐。14、15节是宣告神的主权：“【传3:14】 我知道神一切所作的，都必永存，无所增添，无所减少。神这样行，是要人在祂面前存敬畏的心。”我们不明白神对人类为什么这样安排，这些事情超过了我们的理解，但是我们相信神掌管着这一切，一切都没有脱轨也没有失控，神造万物，各按其时成为美好，神的心意是美善的。神这样安排，祂的心意是要人敬畏祂。当过了我们的极限、过了我们的承担、过了我们的理解，我们认识到自己的软弱和有限，反而使我们敬畏神，而敬畏神就是神要赐给我们的日光之上的智慧，如箴言所说：“敬畏耶和华是智慧的开端。”神使用劳苦愁烦，使我们在其中受经练，引导我们认识神的主权，认识到神所安排的都是美好的，相信我们未必能够领会的劳苦的背后，有永恒的意义在里面，所以我们在劳碌中喜乐、行善、享受人生。&lt;/p>
&lt;p>回顾一下，诗篇90篇的第一个部分说人生是短暂的，因为短暂我们找不着意义，因为重复，我们觉得虚空，觉得劳苦没有益处。但上面两段经文帮助我们知道，劳苦是我们必须接受的，虚空感也是我们必须接受的。无论作基督徒多少年，或是作到什么高度，都会在这两样处境之下，因为这是神主动为人设置的，根本不是人靠着自己的努力和灵性可以摆脱的。至少我们可以免离一个控告说，是因为我不够好所以我才会有这些东西缠累，我们不用这样控告自己，要接纳处于这种状态中的自己；也不用设想一个假象说，如果环境改变了、如果我想要的得着了，这些虚空和劳苦感就会过去，这是不可能的！摩西身上都没有过去，何况是我们呢？&lt;/p>
&lt;p>下面的7-11节是人生的另一种处境，这段一直在讲神的怒气，多次出现神的怒气。有一种解释是摩西这个诗篇是在旷野里写的，那一代人经过加低斯的悖逆之后，在旷野里面漂流。摩西认为这都是因为人违背了神的旨意所承担的后果，所以他们就一直活在人的罪孽和神的震怒之下，我认为不排除这种可能。神为什么这么震怒呢？下面会提到我们的罪孽、我们的隐恶。我们的罪孽是明显的可见的，隐恶就是在我们里面不对的意念和心思还没有表明出来，但是神都鉴察都知道。对于摩西而言，可能真的是因在那个事件之中，人在加低斯背叛了神，所以几十年都活在神的审判和震怒之下。对于今天的我们呢，未必有同样的事件，但是我们经常的感受是：我们跟罪不断缠斗，哪怕刚刚享受过一次得胜，哪怕刚刚向仇敌夸胜，下一刻我们恐怕又被罪所缠住。我们天天跟罪缠斗，而且我们常常不能得胜。虽然得胜的时候是有的，喜乐的时候是有的，表现好的时候是有的。恐怕在我们当中，更多的人认为失败的时候多、亏欠的时候多、认罪的时候多。虽然被神称许是有的，被神悦钠是有的。可能更多时候我们觉得自己在做神不喜欢的事，神一直在向我们发怒，所以我们也很盼望摆脱这种状况，这是人生的另一种处境。上一部分是讲人生的短暂、虚空和劳碌，这个部分是讲跟罪的缠斗和活在神的震怒和审判之下。当然从地位上来说，我们都知道我们已经称义了，虽然我们是罪人，但藉着基督的救赎，神宣布我们已经与祂和好，我们已被称义了。但是在我们的实际生活和属灵经历当中，我们却常常地品尝到跟罪缠斗，我们不被称许，活在神的震怒和不讨神喜悦之下。我们好像日日如此，月月如此，年年如此，我们多么希望能够摆脱这种状况啊！答案是什么呢？答案是也不可能。&lt;/p>
&lt;p>再举一个新约的人物为例。新约时代最伟大的使徒保罗，他说“立志为善由得我，只是行出来由不得我……我真是苦啊！谁能救我脱离这取死的身体呢？”这绝不仅仅是指刚得救的时候的挣扎。没有信之前我们会有这种挣扎，信了之后我们仍然会有这种挣扎。保罗这句话不止是指得救方面说的，同样用于成圣的经历。“立志为善由得我，行出来由不得我”带给我们心灵的苦恼。我们多么希望我们所行的纯正、完全，神很喜欢，但是我们更多时候觉得我们在神的震怒之下，日日显明我们的罪孽和隐恶。这种状态可以摆脱吗？答案是否。不管多属灵的人，到达了多属灵的高度，即使是使徒保罗的高度，他也不能摆脱这种经历。所以前面是为短暂、劳苦、虚空而苦恼，后面是为我们总想做好，可是总也做不好，经常犯罪惹神的愤怒，活在跟罪的缠斗和纠结当中苦恼。这样的状态到什么时候为止呢？到我们离世见主或主再来的时候为止。只要基督徒还活在世上，就不要奢望跟罪的缠斗可以结束，不管之前有多辉煌的得胜，也不能保证下一刻就会跟罪缠斗起来，甚至失败。这告诉我们什么呢？还是要跟这样的处境相和，接纳这种不喜欢的处境。这并不是说我们就不追求长进了，不追求得胜了，而是首先要有一个基础，就是要与这处境和好，也知道这样的处境不是靠着我们自己能摆脱的，反而是神主动地设置给我们的，又有谁能摆脱神的设置呢？如果摩西和保罗都不能摆脱的话，我们为什么要有这种错误的推想和奢求呢，以一个根本不可能完成的期望成天困扰和打击自己。让我们跟处境相和吧，虚空就虚空吧，感觉到虚空的时候就忍受，接受虚空感的存在吧；感受到劳苦的时候，就不要指望劳苦会过去；感受到跟罪缠斗的时候，不要想在地上可以有一天我们跟罪的缠斗到此为止，除非主再来或者我们离世方可。我们既在这样的处境下，知道不可摆脱，我们就去勇敢地接受它！侥幸和逃避使人心中的力量衰微，接受和面对却是人生的智慧和勇气。&lt;/p>
&lt;p>在接受的基础上，神让我们看到，即使在短暂虚空和劳苦当中，神把永恒的意念放在人的里面，让人可以在虚空当中活出意义来。大到神对这一代人的计划、使命，小到我们可以在生活当中处处地遵行真理，活出神的荣耀见证来。我们在每一天当中，大到力求在这一时代当中完成使命，小到在家里做好丈夫、好妻子、好父母、好孩子，在职场上做称职的员工，做一个火热的传福音者、做一个忠诚的朋友……这一切是我们能够做的事，就是喜乐行善，做一切美善的事情，这就是神赋予虚空处境下的永恒意义。让我们可以在吃喝当中享受，在劳碌当中喜乐。这样我们就不再盼望着环境不断地更替，即盼望不好的环境、不喜欢的环境赶紧过去，换个环境就好了；而是力求就在当下的环境，我们不喜欢的、盼望赶快过去的环境当中，能够活出永恒的意义来。那寻求的就不再是环境的变换，而是在任何处境中都可以遵行神的道。在神所量定的劳苦之下、虚空之下、与罪的缠斗之下，我们照样可以坚守真理，活出美善，还可以喜乐享受。&lt;/p>
&lt;p>12-17节是我们向神发出的祷告。我们把祷告分成三个部分来看，第一个部分是求智慧：“【诗90:12】 求你指教我们怎样数算自己的日子，好叫我们得着智慧的心”。在劳苦的、虚空的、愁烦的、跟罪缠斗的日子当中，要求神赐给我们日光之上的智慧，来正面看待这样的日子。在这些看似糟糕的日子里，我们看到我们的软弱、我们的不能胜任，这让我们对神产生敬畏的心，在一切的虚无当中相信神的掌管，神的美善，尽力去做手中所当做的事。如果没有日光之上的智慧的话，我们就被世上的智慧吞没了。世上的智慧告诉我们这样的生活多没意思，我们还是改变一种生活状态吧，我们还想靠着自己的手来挣脱这种状态，给自己创造一个理想的状态，最后发现不可能。不断被欺骗，不断去努力，最后不断地落空，形成恶性循环。如果我们没有属天的智慧，我们就不断地被环境吞没，我们想去改变它，想去摆脱它，以为环境的改变我们会更好。除非神赐给我们属天的智慧，看到这一切原本就是好的。无论我们喜欢的不喜欢的，神有主动的、美好的计划和旨意在内，不是我们能完全参透理解的。虽然日光之下的人不能充分了解日光之上的智慧，但是我们相信神赋予我们目前的处境和日子意义，我们因相信神，所以才跟日子与处境和好了。但是这样的智慧和信心不常在我们里面，当我们看不清的时候，就被世上的智慧淹没了。所以我们要求神常常赐给我们敬畏祂的心，使我们相信祂的主权，相信属天的智慧和美好在祂的里面，这样我们就跟环境相和了。&lt;/p>
&lt;p>【诗90:13】 耶和华啊，我们要等到几时呢？求你转回，为你的仆人后悔。&lt;/p>
&lt;p>【诗90:14】 求你使我们早早饱得你的慈爱，好叫我们一生一世欢呼喜乐。&lt;/p>
&lt;p>【诗90:15】 求你照着你使我们受苦的日子，和我们遭难的年岁，叫我们喜乐。&lt;/p>
&lt;p>这是天明牧师所选的经文（13-17节），当这段经文发给我的时候，我又知道这个月祷告会的主题是纪念守望户外两周年。这段经文第一个捕捉我的感觉是什么呢？祷告求神让这种日子赶快过去吧！我的心强烈向神呼吁：“耶和华啊，我们要等到几时呢？”已经两年了，让这样的日子过去吧！“求你转回，为你的仆人后悔。”求你回心转意，让这样的日子过去吧！“求你使我们早早饱得你的慈爱，好叫我们一生一世欢呼喜乐。”因为我们觉得现在好像不蒙爱一样，被困住了。求你使我们早早饱得你的慈爱，赶快让这样的日子过去吧！“求你照着你使我们受苦的日子，和我们遭难的年岁，叫我们喜乐。”我们现在在受苦和遭难，求你用喜乐补偿我们吧，让这样的日子过去吧！这是一开始时我的心态。可是在预备诗篇90篇的时候，在祷告默想神的话语的时候，日光之上的智慧就渐渐进来了，我的心越来越安宁，不再狂躁。虽然在目前的环境中，前途惨淡，看不见指望，我们也不喜欢这样漫长的困境，但其中有神主动的设置。神没有让事情脱轨了，或者是袖手不理这些事情了，祂知道怎样对我们最好。祂可以随时改变这件事，但祂现在选择让我们等候。&lt;/p>
&lt;p>有一个姐妹刚刚跟我说，快两周年了，两周年给她的感觉是：这件事没边了，都两年了，还可能更长，也看不见事情有任何转变的迹象和可能。我就跟她举了一个例子说，前一段时间天明牧师不被允许下楼跑步，弟兄姊妹付出不少的努力：有的人通过微博呼吁，我也参与了呼吁；有的人发起了禁食祷告，我也参与了禁食。我自己觉得比较奇妙的是，大家在这两方面的坚持挺久的，平常我们去坚持一件事情的时候，往往没有那么久。那件事坚持呼吁祷告了一个多月，其实到了一个月的时候，我自己觉得再呼吁大概也没有多大用了，我不知道其他人还有多少信心，不过我看到呼吁的人明显减少了。连我自己都不想再转发了，因为我觉得这个招儿已经使过了，管用就管用，不管用可能就不管用了。但是这个时候传来一个消息说，天明牧师被允许下楼跑步了，那个时候我心中非常敬畏神！我并没有说人做的不该做，我认为人做的是对的，人当尽责任和本分。不知道神使用了禁食祷告还是微博呼吁，或者两者都没使用，因为神也不必要依靠这些，但是我们还是要这样做。而且我经历到，在我觉得再呼吁也没有多大用的时候，事成了，我最深的体会就是敬畏神。所以目前的环境虽然没有任何转变的迹象，也没有人可以使之改观和使得上劲儿的地方，但是神要它成的时候，它随时就成了。因为我们信的是这位能够随时成事的神，所以我们不必太因环境灰心。我们以为能够拿我们的智慧、拿我们对形势的判断、拿我们的努力来衡量一些事成不成吗？神是大能的神，祂什么时候都能扭转环境，所以让我们随时随刻都有盼望。&lt;/p>
&lt;p>我在准备诗篇90篇时祷告说，求神使用我们勇猛的祷告，冲破一切的防线，使这件事情可以成就吧！但是在默想诗篇的时候，我就越来越与环境相和了，心中的智慧甚至使我的脸发光。我假设什么环境会更好呢？难道我是造物主，是那最有智慧者，我慷慨地提供一个环境说，明天就进入大恒吧，或者所有的牧长都被放出来吧。但我怎么知道这种环境是对我们最好呢？我又有什么智慧可以做神的谋士，给祂出谋划策呢？我真的认为我所期盼的这些事都成了，我们就没有劳苦愁烦、虚空、和与罪的缠斗吗？我知道那是不可能的。所以我就跟这种遥遥无期等待的日子和在这种等待中我们看不到有什么意义的日子和好了。不那样急切求它过去，而是求就在这样的日子里能够喜乐。刚才我与大家分享过，换了其它的环境，其它的难处照样会接踵而来，虚空、劳碌、与罪缠斗是同样摆脱不了的。但这不只是思想的问题，还是信心的问题。我们信了神，信了祂的智慧和计划，信了祂的美善，不见得完全能懂，但是我们信了。当我们相信神时，就跟环境和好了，在环境当中就能够喜乐了。喜乐不必然是从如愿的环境中产生出来的，事实上证明，我们以往假设，如果一些事实现了，我们就会喜乐了。等到那些事真的实现的时候，我们的心却喜乐不起来，有些时候我们的心和脑并不配合。但在不如意的环境中我们怎么喜乐呢？神能在受苦和遭难中赐下喜乐。跟前面提到的属天智慧有关，人的感受很大成分取决于人的认知。当我们对一些事情有什么情绪和反应的时候，其实跟我们的认知是有关系的。所以第一步我们要先求智慧，求让我们明白及实践神的旨意的那种智慧，即不急于脱离糟糕处境的智慧；第二步是求喜乐，在遭难的处境当中照样可以喜乐。&lt;/p>
&lt;p>第三个方面就是求帮助。【诗90:16】 愿你的作为向你仆人显现；愿你的荣耀向他们子孙显明。【诗90:17】 愿主我们神的荣美归于我们身上。愿你坚立我们手所作的工；我们手所作的工，愿你坚立。愿神显明祂的荣耀，愿神坚立我们。我们知道就算我们有一些智慧，也不见得能持守到底。知道什么合乎神的心意，大至使命，小至我们在地上的本分责任，还要求持守的能力，所以要求神坚立，求神帮助。&lt;/p>
&lt;p>在纪念守望户外两周年的时候，我也在思想我到底要说什么话呢？就是上面所分享的这些，求神给我们智慧，不急于盼望目前的日子过去。如果目前的日子过去对我们好的话，神早就给我们了。虽然我们今天不完全知道为什么，神还要在我们当中做成什么，但是我们知道神没有错误，祂给我们摆设的是美善的、是好的，一切没有失控、没有脱轨，没有在祂的掌管之外，所以我们跟目前的处境和好。求神赐下信心，从信心生发喜乐，让我们在当下的处境中可以喜乐。虽然这两年教会经历了很多的磨难、很多环境中的挫折、很漫长的道路，到今天也不知道到什么时候终止，但是遵行神的旨意，本就是这段时间的意义。大的方面完成教会的使命，小的方面我们过好每一天，完成每一天的职责，在一切的虚空当中遵行神的话语，如经上所说：草必枯干，花必凋谢，唯有主的道是永存的（彼前1: 24-25）。又说：“这些事都已听见了，总意就是敬畏神，谨守祂的诫命，这是人所当尽的本分。”（传11: 13）&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>我儿，我劝你将荣耀归给耶和华以色列的神/HY姊妹</title><link>/2013/04/10/%E6%88%91%E5%84%BF%EF%BC%8C%E6%88%91%E5%8A%9D%E4%BD%A0%E5%B0%86%E8%8D%A3%E8%80%80%E5%BD%92%E7%BB%99%E8%80%B6%E5%92%8C%E5%8D%8E%E4%BB%A5%E8%89%B2%E5%88%97%E7%9A%84%E7%A5%9Ehy%E5%A7%8A%E5%A6%B9/</link><pubDate>Wed, 10 Apr 2013 06:45:26 +0000</pubDate><guid>/2013/04/10/%E6%88%91%E5%84%BF%EF%BC%8C%E6%88%91%E5%8A%9D%E4%BD%A0%E5%B0%86%E8%8D%A3%E8%80%80%E5%BD%92%E7%BB%99%E8%80%B6%E5%92%8C%E5%8D%8E%E4%BB%A5%E8%89%B2%E5%88%97%E7%9A%84%E7%A5%9Ehy%E5%A7%8A%E5%A6%B9/</guid><description>&lt;p>神还在给我们存留机会，靠着神加给我们的力量，勇敢地突破自己吧。登上平台，你必定能看到一个真实的自我，神也必定能供给你生命真正的需要。&lt;/p>
&lt;p>大概从去年圣诞节开始，如果是一个人晨祷的时候，我必须先为自己祈求，求神赐下赦罪的平安，才能开始接下来的祷告。有时一而再还不行，还得再而三地祈求。&lt;/p>
&lt;p>我一面不断地在每日重复这样类似税吏似的祷告，一面越发地犯罪得罪神。我感觉自己简直无可救药了，于是找了一个辅导，准备春节过后开始求助。&lt;/p>
&lt;p>节前，为了给邻舍传福音的事，我来找牧者，顺便说了一下我的状况。我求问，可以好吗？牧者说，可以。我又问，怎样才可以？牧者回答，依靠神的话语和圣灵的能力。我说，就这么简单？牧者回答，就这么简单，但正是因为简单才不容易。&lt;/p>
&lt;p>离开牧者家时，我虽然没有信心，但确实是带着盼望走的。&lt;/p>
&lt;p>之后很长一段时间，并不见好转。我真怕这样下去，会把周围的关系全都破坏掉了。没办法，又来找牧者，这次真是硬着头皮去的。因我极其厌恶自己，我把自己无意有意犯的罪都告诉了牧者，这一次我再也没像以往那样，每次都是带着试探的心把自己的软弱告诉牧者。这一次，我是真心来寻求帮助的。&lt;/p>
&lt;p>结束时，天已经晚了，牧者请我们吃饭。回来的路上，我对跟我一同去的弟兄讲，耽误了牧者这么久的时间，又让他请我们吃饭，真有些过意不去。弟兄说，主在旷野看见天已经晚了，那些人还没有吃饭，主怜悯他们，就给他们东西吃。牧者的心肠也是一样的，感恩就好了。&lt;/p>
&lt;p>过了些天，有天晚上，我在沙漠教父言行录上，读了一则故事。内容大意是，有一个女孩，把自己的房子改成救济院，供那些长者们使用，诚心地服侍他们。多年以后，女孩儿的积蓄用光了，有恶人来引诱她，她竟成了妓女。长者们对她很有负担，就来找长者约翰，让约翰用神所赐给他的智慧帮助女孩改邪归正。约翰来见女孩，问她说，耶稣和你有什么仇恨，使你这么放荡呢？约翰看着女孩他就哭了，女孩问他为什么哭？约翰说，我看到撒旦在你脸上嬉戏。女孩问他，还有没有悔改的机会？约翰告诉她，当然有。女孩悔改了，当晚天使接走了她的灵魂。约翰祷告，听到一个声音，一刹那的悔改所带来的福分远胜过长久说悔改却不真诚的忏悔。当时，我并没在意，读完就睡了。第二天早晨祷告以后，我读圣经不知怎么就想起了这个故事。仿佛那话是对我讲的，耶稣跟你有什么仇恨你这样作践自己呢？我想，是啊。我为什么这样作践自己得罪神呢？又听到，我看到撒旦在你脸上嬉戏，这话更刺痛我的心，这个恶魔就想让我犯罪不要神。我为什么总是让它称心如愿呢？&lt;/p>
&lt;p>我哭了，哭得很厉害。带着深深的懊悔，对爱的神说，我再也不犯罪得罪你了，最起码的，我不会那么故意去犯罪了。&lt;/p>
&lt;p>能悔改让我很感恩。因为很久了，我都知道自己应该悔改认罪，这是我不得释放的真正的原因。也曾告诉过牧者，我什么都明白，就是无法悔改。我也不间断地祈求神，巴望祂能赐下忧伤痛悔的心，好使我能悔改。我觉得我的祷告够属灵，现在神终于垂听了。&lt;/p>
&lt;p>过了两天，我在这本书上又看到一则故事。有些人带着被鬼附的人来找长者隆吉努，他说你们去找长者芝诺吧，于是鬼被赶出来。但鬼却对众人说，我出来并不是因为你们，是因为隆吉努正在祷告，我是害怕他的祷告，害怕他的挑战才逃出来的。&lt;/p>
&lt;p>对这个过程，我也有些稀奇，难道我祷告神不听，牧者祷告神就听吗？我想神在祂自己的教会设立了这样牧养的次序，祂让我尊重这样次序的同时，也让我在这样的次序下得到祝福。祂向我所要的，不仅仅是对祂仆人的敬重，祂更想要的是，我对祂仆人的信任。除此之外，我真的不知道还有什么更好的解释。&lt;/p>
&lt;p>今年7月28日，是我受洗五周年的日子。本想到时，求神赏赐一个礼物，就是让我能悔改，能得医治。想不到，这次复活节到来之际，神提前赏赐给了我。&lt;/p>
&lt;p>前段时间想，户外敬拜快两周年了，真应该在神面前献上感恩的祭。但我发现，除了自己的罪，我真的没有什么可以带到神面前的。很感恩，神赐下这样的恩典，使我可以悔改，在他面前为曾经是那样的得罪他而忧伤痛悔，我也趁机把这样的心当作祭物献给他，因为忧伤痛悔的人，他必不轻看。&lt;/p>
&lt;p>又想起大概两年前，我是以一个外援者的身份留下来陪伴的，那时有多少血气，有多少英雄式的悲壮，不分享大家也可想而知，我没有想到一陪伴就陪了这么久了，也没有想过自己的想法发生了180度的转变。&lt;/p>
&lt;p>当初，我并不是因为看懂了户外敬拜的意义，知道这在中国的教会史上将写下不可磨灭的一页，真的不是因为看到这样的荣耀才留下来的。当时，我只想去一次，尽一下心意就完了。可这一去就不再有回头路，神的灵在强烈地感动我，使我不得不留下来，如果你以为我是个多么顺服的人，那就错了，当时我正跟神较劲呢。我是没办法，他是主，这样的感动我，我不得不去，但我得跟他讲条件，于是列出一、二、三条，接下来就是连续两个月左右的祷告，实在是怕错了，折腾不起。先是这样祷告，若是您的旨意，请赐下平安，结果是很平安，一看这样祷告效果“不好”，又换了另一样，若不是您的旨意，请赐下不平安，结果还是很平安，直到后来神屈就我，怜悯我，一一答应了我所提出的条件，我才不那样祷告了，再那样祷告的话我就是试探神了，对神不放心了。&lt;/p>
&lt;p>到现在为止，我在户外敬拜的过程中，经历了三个阶段的争战，第一阶段主要体现在面对国保和警察，第二阶段体现在与弟兄教会之间的接触，神有慈爱和怜悯，这些都满有恩典地胜过了。第三个阶段是面对自我，这个阶段最痛苦、最挣扎，我之所以说自己的想法会发生转变就是在这个阶段。&lt;/p>
&lt;p>虽然和守望教会的弟兄姊妹并肩作战，虽然和教会的牧者患难与共，但我拒绝把心交托给这间教会，因我不相信人，尤其是牧者，当我在整个过程中看到弟兄姊妹这样的付出，牧者这样全然摆上，我的心不得不信服时，我依然抵挡对牧者的信任。&lt;/p>
&lt;p>也不知神是何时开始做工的，使我可以向牧者去倾诉自己的软弱了，因着我对牧者的不信任，因着我知道自己怀着试探的心，所以牧者对我多好都作用不大，虽然我也常常自责。&lt;/p>
&lt;p>真的是不知道神的时间，也就是不知道在守望还要呆多久，如前所分享的，我真是怕自己再这样下去了。&lt;/p>
&lt;p>这回去找牧者时，心就比较真诚和谦卑了，但确实也带着“死就死了吧”这样的心，还好，人可以向自己死，就可以向神活了。&lt;/p>
&lt;p>知道悔改就知道怎样感恩了。此时，我想对牧者说：感谢您们对我耐心的陪伴，悉心的牧养，特别是每一次直言不讳的指正，我也想对我亲爱的弟兄姊妹说，平台不是一个塑造英雄的地方，但平台确实是一个可以亲自经历神的地方，我不知道户外敬拜什么时候结束，相信神有自己的美意，他做事有定时。但我却知道，神还在给我们存留机会，靠着神加给我们的力量，勇敢地突破自己吧，登上平台，神必让你看到一个真实的自我，他也必会供给你生命真正的需要。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>曾经我风闻有你，如今我亲眼见你/虎兰</title><link>/2013/04/10/%E6%9B%BE%E7%BB%8F%E6%88%91%E9%A3%8E%E9%97%BB%E6%9C%89%E4%BD%A0%EF%BC%8C%E5%A6%82%E4%BB%8A%E6%88%91%E4%BA%B2%E7%9C%BC%E8%A7%81%E4%BD%A0%E8%99%8E%E5%85%B0/</link><pubDate>Wed, 10 Apr 2013 06:44:18 +0000</pubDate><guid>/2013/04/10/%E6%9B%BE%E7%BB%8F%E6%88%91%E9%A3%8E%E9%97%BB%E6%9C%89%E4%BD%A0%EF%BC%8C%E5%A6%82%E4%BB%8A%E6%88%91%E4%BA%B2%E7%9C%BC%E8%A7%81%E4%BD%A0%E8%99%8E%E5%85%B0/</guid><description>&lt;p>难道我们最后的最后要做的不就是与神合一，享受他荣美的福份吗？经历这般的破碎之后，我比之前更懂耶稣基督，这才是神真正要给我的东西啊。&lt;/p>
&lt;p>在我离职第一天的日子，我原想再看看专业知识准备面试，但我内心是如此地渴慕上帝，如此地想和弟兄姊妹分享如今我亲眼所见的主。&lt;/p>
&lt;p>依稀记得当初自己在极度痛苦中，才想要来到教会找神，找弟兄姊妹，于是经由晓峰牧师介绍，到了清风小组。刚参加小组的时候，我如今都不知道怎么去形容自己。因为那时候的我，完全不知灵为何物，不知神是什么，不知自己是个罪人。我和很多的年轻弟兄姊妹一样，眼睛里有的只是自己，心里所追求的还是世俗所标榜的幸福、成功，毫无基督徒模样。只是这些都是可被神改变的，当年我无知地跟他们说：“旧约是旧时代所用的，我们看了也用不上。”就是在这样的状态下，神还是把我带到了守望，带到了小组，带到了户外的平台上，为了给我一个苏醒的灵，为了让我亲历新人的变化。&lt;/p>
&lt;p>如今，我终于明白使徒约翰说的：“耶稣所做的，若是一一诉说，恐怕这一世界都记录不下。”短短1年多时间，我对神的感恩让我不能用语言去形容，除了落泪和叹息。起初神对我最开始的动工就是——赐自由。他把我从过往的枷锁中释放出来，从自怜中释放出来，从这世界给我镀的罪恶牢笼中释放出来，让我在任何环境中都可以坦然、平静地去面对的基本本领。&lt;/p>
&lt;p>每一次我低着头，看着自己孤独的脚一步步走上平台顶层的时候，我都会问神：为什么？为什么又是我一个人，难道你的教会缺少弟兄姊妹吗？每一次当我一个人面对警察和国保的时候，我一样会问神：为什么？你难道不知道我没有表面看起来的那么刚强吗？为什么，我没有挡在前面的弟兄？每一次我触摸不到帮助的时候，我都会问神：为什么？直到最后的最后，我才明白神要我明白的道理：这个世界，他是我唯一的指望，无论我身处何地何境。为了要我把在这世界上给自己设立的偶像－－丈夫、亲人、弟兄姊妹、工作等等之中释放出来，免得我再犯错误。&lt;/p>
&lt;p>我曾经试图问神：我不过是一个平凡的小信徒，你怎么会对我直言：孙虎兰，没有我，你什么都不是！我很害怕，我做错了什么？后来我想，骄傲难道不是我犯罪的本质吗？他在直击我罪的根本啊，感谢神如此爱我。&lt;/p>
&lt;p>突然有一天，我灵苏醒，我好惊奇，我怎么能听闻到另一个自己的呼吸？ta在我心里，在我身体里？我知道ta是存在的，我没有用他/她是因为，我灵，我真不知道ta的性别，这就是灵和肉体的区别吧。&lt;/p>
&lt;p>后来我经历的好几个功课都是在户外的房子上。我住的房子不是自己签的合同，而是姐姐签的合同，自然警察、房东、居委会找上门的时候，会找到我的家人，于是姐姐代替我去承担了和警察、房东的周旋，她去承担原本我要承受的压力。但与这相比，我更希望承担的是我自己，每一次我看到姐姐的焦虑和担心，我虽知有神的保守，但我怎么忍心，所以我会更加难受。最艰难的时候是12月份，在能和不能继续住的一线之间，神托住了我，神在我情感软弱到不能去做决定的时候托住了我。我只能说，能坚持下来，这是神的工作。当一切落地，坚持不搬的时候，神把我学习了的功课告诉了我：在家人、金钱、压力、世俗面前，你的选择是什么？是我吗？&lt;/p>
&lt;p>再后来，因为当初做最后不搬决定的是我，同时我也告诉姐姐：我们不搬，所有的损失我来承担。后来真的是有损失的，当这些损失真真实实地到来时，虽然我灵里面知道这是我应该和应当去承担和面对的，并甘心乐意去承担，但是我的肉体好受伤：为什么是我来承担，我不辛苦，我不艰难吗？我一分钱也不想出！我痛苦了好长时间，甚至不顾主日的呼召，逃离北京跑到异地去回避这一切。最后求主帮助我去胜过，求主帮助我面对。在我尝试了这般痛苦和难过以后，我或许稍稍体会基督在十字架上所本不该他承受的一切。那种“为了我亲爱的你们，我愿意。我愿意，所以代价我来付；我愿意，所以苦杯我饮；我愿意，所以祝福你享；我愿意，所以咒诅我受”。主啊，我愿意，谢谢你的我愿意。我深知，我不可能体会基督的痛苦，但我能稍尝这种情境下的痛苦，难道不是神莫大的恩赐吗？难道我们最后的最后要做的不就是与神合一，享受他荣美的福份吗？经历这般的破碎之后，我比之前更懂耶稣基督，这才是神真正要给我的东西啊。&lt;/p>
&lt;p>每一次被更新，我都更清楚地认识自己的罪性。让我知道，原来我真的是个罪人，不仅仅是刚信主的那种知道自己曾经犯过错误而认为自己是个罪人的认知，而是在上帝的圣洁和荣光面前，我真的是个罪人，一个不可饶恕，却又蒙恩的罪人。&lt;/p>
&lt;p>每一次灵与肉的交战，都让我切实地知道，神的真实存在。曾经我风闻有你，如今我亲眼见你。见你在我体内呼吸，见你与我每一处细胞相融合，见你的爱在我周边流动。主啊，你爱何等长阔高深；主啊，你的荣光何等佳美；主啊，你为何要爱我？&lt;/p></description></item><item><title>户外敬拜记录三则/DD妈妈</title><link>/2013/04/10/%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E8%AE%B0%E5%BD%95%E4%B8%89%E5%88%99dd%E5%A6%88%E5%A6%88/</link><pubDate>Wed, 10 Apr 2013 06:42:58 +0000</pubDate><guid>/2013/04/10/%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E8%AE%B0%E5%BD%95%E4%B8%89%E5%88%99dd%E5%A6%88%E5%A6%88/</guid><description>&lt;p>复活节的主日，我们依旧在这样的流程中走过：平台——带走——扣留——释放。一位弟兄说：“基督复活的能力已经胜过一切黑暗权势。基督复活的能力已经在守望教会，因那是基督用宝血买回的，要嫁给荣耀的基督，谁都不能欺负。”&lt;/p>
&lt;p>连续两个周日早上，我在中关村广场附近的马路上和来广营派出所的保安“拉拉扯扯”，这让我很冒火，我还没踏入中关村广场呢，更别提三层平台，你们为什么要拉着我不让我走？再说，你们保安有什么权力来限制我在马路上走呢？&lt;/p>
&lt;p>不知道是不是“沾”了小白牧师的光，来广营派出所对待守望教会的弟兄姊妹非常“敬业”，每个周六晚上（2011年那会儿是周五晚）必去辖区内的弟兄姊妹家堵门，直至次日上午。其中一个弟兄至少向110投诉了四次，在他家门口堵门的保安在楼道里小便，招致他和邻居的强烈不满。2011年户外敬拜的时候，他们每周日一大早到平台抓人，而且研究地形，在各个入口布置自己的保安，毫无遗漏，并且许诺说哪个保安先发现目标，就奖励200元（亲耳听保安所言）。即使现在，他们每周由一个警察、一个保安队长带四个保安来平台“围追堵截”。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>（一）3月17日    星期日&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>8点20多，我在中关村大街的甬路上行走，远远的，那个小保安就冲我招手，看到他那找到猎物般的兴奋的表情，我对他没好气，呵斥了他几句，他也只能在我身后贴身跟随。&lt;/p>
&lt;p>到了平台一层，正好碰到朝阳国保的Z队长，我和他打了个招呼，准备斜身而过，熟知旁边一个便衣将我拉住。我说，“这是一层，旁边还有人遛弯呢，我在这里也呆一会儿。”于是拿出手机，按照敬拜的程序读起来，Z队长在一旁频频探头，我把手机伸给了他，他又摇头，说：“眼神不好，看不清。”国保、警察、保安大约五六人围在我身边，我一个人在春寒中敬拜，没有悲壮，只有孤独，我就想像不久的将来，我和众弟兄姊妹在一起敬拜的情景，大概过了五六分钟，拉我的便衣对Z队长说：“一会儿就让督查的给看见了。”意思是该让我走了，果然，在Z队长的示意下，我就和来广营的警察、保安离开平台。有意思的是，我听见来广营的小保安队长对Z队长称呼曰“Z总”，不知公安系统里是否流行喊“总”。&lt;/p>
&lt;p>一路上继续敬拜，心情很平静。到了来广营派出所，正好Z副所长值班，就和他聊了聊今天早晨保安们的过分举动。Z是个大嗓门的人，估计是军人出身，谈话直来直去，他今年刚从S副所那里接手了守望教会这部分的事情。我告诉他，“我在马路上走，并未踏上平台，保安并无权力来拉我，你们这是知法犯法。”那天他很直接，谈话大意是：中国那里有法律呢？我说不行就是不行，你看，李小白，两年了，让他不出门就不能出门，有什么法律可讲？&lt;/p>
&lt;p>后来他让我去会议室呆着，并说11点才能让我走。11点刚过，他就从门外面探头，对看我的两个保安说：“撤了吧。”&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>（二）3月24日&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>刚刚过去的周二，我和DD有一番对话，那天晚上我讲完睡前故事，关了灯，准备和他一起做睡前祷告，我们分头想自己的祷告题目，我就跑题发了一番感叹，“有一个问题我一直不明白，为什么神让GCD来统治中国呢？自从它掌权后，外国的牧师被赶走了，圣经被烧了，也不让人信主了。一直到现在，我们教会买的堂还没有进入，没有地方敬拜，只能户外了。”&lt;/p>
&lt;p>DD问：“为什么他不要我们了？”&lt;/p>
&lt;p>我一开始没有听明白，咋叫他不要我们了？追问之下，原来他想表达的意思是，之前老故事聚会的地方为什么不能用了，呵呵。我说：“哦，是老故事呀，他不要我们了是因为他嫌我们人多，不好管理。”&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>然后我继续问：“你知道为什么上帝要让GCD掌权吗？”&lt;/p>
&lt;p>他想了想，说：“我想上帝是要我们忍耐。”&lt;/p>
&lt;p>一瞬间，我的眼泪都快流出来了。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>我想上帝是要借着他的话来安慰我，我必须承认，在和那些国保、警察、保安打交道的时候，真的很累，虽然有时候表面上是嘻嘻哈哈的。&lt;/p>
&lt;p>这个周日，因为之前和两个姊妹约好了一起去平台，我就在中关村大街的东侧人行道北行，赶往约定地点。快到中关村E世界的时候，我再次打电话确认，姊妹告知她们已经从平台上被带下来。于是，我就返身，沿着人行道南行，准备从正面或者南面的入口进去。&lt;/p>
&lt;p>没走几步，听到后面有窸窸窣窣的声音，直觉告诉我保安可能跟上来了，我也没掉头，继续快走。拐弯之后看到前面就停着大公交车，这时保安从身后串出来，又拉住了我，他们没有使大劲，我还能继续往前走，在马路上有不少来来往往的人，我往前看，看到瑞玲、李阿姨、海鹰、吕华，还有一琨夫妇被便衣簇拥，我就迎着他们而去，走到跟前，我就大声说，“放开我，我在马路上走呢，为什么要拉我？”他们见状，也纷纷斥责保安，“放手！”弟兄姊妹们很给力啊，簇拥他们的一个戴墨镜的国保，说：“拉回去。”我就冲着国保说：“我现在还在马路上走，你们凭什么不让我走呢？”大家也你一句、我一句说起来，一琨提醒我说：“你别跟他说，这个人我打过交道。”那个国保一听他这么说话，就不高兴了，对一琨说“我怎么了？我怎么了？我根本不认识你”之类的。斗争的焦点一下子转移到国保和一琨那里，局势一转，我有点发懵。大约是我们这拨人吵吵闹闹很显眼，旁边也围了一些观看的人，这时戴墨镜的国保说：“让她走吧，让她去平台。“我就哧溜转身小跑奔平台而去，来不及跟大家说再见，就那么十来步的路程，到了那里，被截住了。来广营的警察从车里出来，在身后对我大吼，这个警察我很熟悉，因为彼此熟知的缘故，我知道他是在作秀，吼声和怒气能换来上级的嘉奖，我觉得他很聪明，也配合着他演戏。然后我们就上了车。&lt;/p>
&lt;p>在车里，我祷告说，主啊，在平台下的马路上被保安安静地带走，这件事不是没发生过，但是为什么最近不甘心在马路上被保安带走呢？主啊，为了去平台的那十几步，你到底要我做什么？&lt;/p>
&lt;p>到了派出所，警察让我进去，我就据理力争地辩了几句，不想配合他们进去。他劝了半天，并答应我10点多就能让我回去。这次没有去大会议室，而进了纠纷调解室，里面有电暖气，比大会议室可暖和多了，这里的WIFI信号超级好，我还能手机上网。10点10分，保安去向值班的副所长请示后，我就离开了。&lt;/p>
&lt;p>出门之后，WIFI信号依然强大，我就顺手拍了张照片发到网上。一颗长满了冬芽的枝杈，在静静地等待绽放。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>（三）3月31日复活节敬拜小记&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>最近，DD的睡前祷告题目几乎就这么两项，第一，求神帮助他让他不要纠结，选择一个六一儿童节的礼物（我们答应他六一儿童节的时候要送给他一个变形金刚玩具，而且这将是他最后一个变形金刚）；第二为教会进新堂来祷告。&lt;/p>
&lt;p>我试探地问他：“进新堂和你有什么关系？”&lt;/p>
&lt;p>他说：“为你们祷告啊！”&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>周六晚上，他对我说：“我不去主日学了，我陪你去平台吧。”&lt;/p>
&lt;p>可能他听到我和丈夫之间的对话，连续两周在平台下与保安“拉拉扯扯”让我想到请丈夫陪我去平台，也许有一个男人陪着，保安就不会那么肆无忌惮了吧。那是在上上周日晚上，我和丈夫进行长谈，我晓之以理、动之以情地“逼迫”丈夫陪我去平台。丈夫的一句“如果你感到恐惧的话，就可以不去平台啊”碾碎我编织的梦——夫唱妇随，携手奔平台，多么荣耀的事情！&lt;/p>
&lt;p>周一一天我无精打采，心里论断丈夫根本就不在乎我，这哪是夫妻啊！&lt;/p>
&lt;p>周二吃早餐谢饭时，突然感到圣灵的提醒：“你不要为这件事赌气，你每周去平台我都陪着你，难道我不比你丈夫更能保守你吗？”一刹那，我放下了心里的疙瘩，开始赞美神，亲爱的上帝，原谅我竟轻忽了你，把你放在脑后，竟然想使用人的方法来驱散心中的恐惧，亲爱的上帝，问题不在于我丈夫能否去平台，而在乎我是否认识到了你的大能无时无刻不在护庇着我，哦，上帝，谢谢你的提醒！&lt;/p>
&lt;p>周二开始，我就像换了个人似的，充满了喜乐。&lt;/p>
&lt;p>周五，受难日，晚上参加教会的受难日敬拜，并领圣餐。 “为什么不说一句话，背负着沉重十架，为什么不说一句话，甘愿为我们被杀？为什么不说一句话，走向各各他？”这诗歌一遍一遍敲打着我的心，耶稣在面对钉他十字架的兵丁时候，说：“父啊，赦免他们，因为他们所做的，他们不知道。”我就想起了那些警察和保安，心里默祷，“父啊，我也要赦免他们，因为他们所做的，他们不知道。”&lt;/p>
&lt;p>周六，当听说DD要陪我去平台时，我告诉他：“不用你陪，主耶稣一直在陪我，而且耶稣的力量比你大很多，更能保护妈妈。”&lt;/p>
&lt;p>周日早上，如约而去平台，我特别喜欢之前一个姊妹的文章，她称去平台是神的邀约，这约令她无法拒绝，我现在的感受就是如此。&lt;/p>
&lt;p>这次我没有在中关村大街上行走，而是直接进到南口，从大公交车旁边的小路上斜入平台。我正大步流星地走着，突然背后传来一个男人叫我的名字，这个声音比较陌生，我回头一看，是个戴眼镜的年轻男子，他问，“你是***吗？”我说：“是的。”他说：“你就别走啦。”我问：“你是干什么的？”他说：“我是朝阳国保。”我就事问：“你贵姓？”他说：“姓F。”我见他态度温和，有问必答，我就停下来。他没有带我走的意思，我也就在原地站着。远远地，看到从二层平台那里下了一群人，走进一看，原来是朝阳国保Z队长带着一干人把瑞玲和李阿姨送下来。他们边走边说，走到眼前，得知他们说的是朝阳大屯派出所给瑞玲租房的中介施压，欲让瑞玲搬家。我接过话茬，对Z队长说，“你们这样做太龌龊了。”我们就被搬家的事情理论半天。大屯所的一个警察忍不住了，说：“该走了吧。”于是，一干人又分作两路，正欲分开时，李阿姨把我叫到一边，她告诉我，冰霞师母有可能去平台，我就点点头。瑞玲和李阿姨去大屯所的车里，我则去来广营所的车里。&lt;/p>
&lt;p>这次来接我的是辆警车，原来上次接我的“计划生育宣传车”在平台下撞到了马路牙子，送去维修了。警车照例在平台下兜个圈子，逐一把布置在各个口的保安接上车，我数了一下，依旧是一个保安队长，四个保安。开车的民警一个劲地说，“看你，都是因为你，害得我们大周末还要跑一趟。”然后，他又说：“你不是在昌平有房子吗？你干嘛不搬到那里去？”我说：“那不是我的房子，是我公婆的房子。”他说：“那你们换过来不就得了。”我心里暗笑：难道派出所现在的目的就是从辖区撵人吗？&lt;/p>
&lt;p>到了派出所，保安队长打发其他的保安回宿舍，说要和我聊天，让我进去一下。非常感谢神，因为之前为他们祷告的缘故，现在看他们也不那么碍眼了，我看出保安队长是真的有事情，就跟着进去了。&lt;/p>
&lt;p>坐定之后，保安队长支吾半天，我才明白他的问题是什么。原来这个保安队长很有上进心，做事很机灵，就从他恪守尽忠地对待守望教会的弟兄姊妹就能窥一斑。他初中毕业就入伍，做了若干年武警后来北京打拼。保安队长想读点书，拿个文凭，但是不知道读书是否值当，也不知道他未来的方向是什么。他还问我，从我眼里看他究竟是怎么样的一个人。&lt;/p>
&lt;p>我心里窃喜，我对这类问题比较拿手啊。就在他面前大说特说，最终落脚到福音，讲了一通福音的真义之后，说你如果真的想知道前面的方向，就信耶稣吧，上帝肯定会带领你前面的路。&lt;/p>
&lt;p>他说：“信也成，但是我不能参加你们教会，有政治风险。”&lt;/p>
&lt;p>我乐了，说：“谁说一定要参加我们教会呀，你真要信了，我给你介绍到别的教会。”&lt;/p>
&lt;p>……&lt;/p>
&lt;p>这期间，我接到短信，得知小白牧师和冰霞师母去平台了。我心里担忧：这可是大事，不知他们是否会被带到来广营。&lt;/p>
&lt;p>正思忖着，保安队长起身，说，“走吧。”原来已经到10点了。我就收拾一番，离开派出所。&lt;/p>
&lt;p>保安队长和我走出了大门，我指指门口一间驴肉火烧店，说要进去买个火烧，把他先支走。我想在火烧店里等小白牧师和冰霞师母，因为又接到短信说，他们正被带到这里。&lt;/p>
&lt;p>刚吃完一个火烧，冰霞师母短信告诉我，他们已经被带进所里了，而且有可能进拘留室。我就返身再次到派出所，询问值班的警察，小白夫妇是否在这里？警察没有瞒我，说在，被分局的人带进去。我就坐在椅子上等，过了一会儿，分局国保Z队长从里面出来，我追着问：“你们什么时候能让他们出来？”Z队长气冲冲地说：“且出不去了。”我说：“那你怎么回去了呢？”他说：“我一会儿还回来。”&lt;/p>
&lt;p>这时冰霞师母短信说，他们在会议室。会议室朝南，从派出所外面透过窗户就能看到里面的情况，正好伯良弟兄赶来陪伴，我们打算给牧师和师母买午饭，可是师母说，政委答应一会儿就送他们回家吃饭。我们就踏实地等着。&lt;/p>
&lt;p>果然，到了时间，两个警察就护送小白牧师夫妇从所里出来，我和伯良也一同挤在警车里。到了小区门口，警察让我们先下车，下车后我们就走到小白牧师家，一起享用午餐。&lt;/p>
&lt;p>复活节的主日，我们依旧在这样的流程中走过：平台——带走——扣留——释放，但正如一位外教会的弟兄所说：“基督复活的能力已经胜过一切黑暗权势。基督复活的能力已经在守望教会，因那是基督用宝血买回的，要嫁给荣耀的基督，谁都不能欺负。”&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>户外敬拜小记（之二十四 二十五 二十六 二十七）/马锐</title><link>/2013/04/10/%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E5%B0%8F%E8%AE%B0%EF%BC%88%E4%B9%8B%E4%BA%8C%E5%8D%81%E5%9B%9B-%E4%BA%8C%E5%8D%81%E4%BA%94-%E4%BA%8C%E5%8D%81%E5%85%AD-%E4%BA%8C%E5%8D%81%E4%B8%83%EF%BC%89/</link><pubDate>Wed, 10 Apr 2013 06:41:50 +0000</pubDate><guid>/2013/04/10/%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E5%B0%8F%E8%AE%B0%EF%BC%88%E4%B9%8B%E4%BA%8C%E5%8D%81%E5%9B%9B-%E4%BA%8C%E5%8D%81%E4%BA%94-%E4%BA%8C%E5%8D%81%E5%85%AD-%E4%BA%8C%E5%8D%81%E4%B8%83%EF%BC%89/</guid><description>&lt;p>这一天风很大，但吹起来都是春天的气息。感谢主我们的神，你吸引我们，我们就快跑跟随你，愿你吸引更多的人来就近你，认识你，跟随你。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>（之二十四）&lt;strong>&lt;strong>3&lt;/strong>&lt;/strong>月&lt;strong>&lt;strong>17&lt;/strong>&lt;/strong>日&lt;/strong>**   ** &lt;strong>星期日&lt;/strong>****&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>1.波澜不惊&lt;/p>
&lt;p>随着户外敬拜的日子加增，上平台，下平台，上公交车，被带往大街所，进笼子，敬拜唱诗读经，出笼子被释放，已经慢慢成了一条波澜不惊的流水程序。平台上的这日和那日，慢慢变得难以分辨。这一天的户外敬拜，就是这样一个一如往日、波澜不惊的一天。&lt;/p>
&lt;p>从大街所出来的时候，外面守候的弟兄姊妹的笑脸，仍然是这样平常一天的一个难以磨灭的印记，因为这是爱、联结、一体的印记。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>2.为要寻找失丧的人&lt;/p>
&lt;p>从大街所一出来，几个弟兄姊妹还是照例去街上发福音单张。&lt;/p>
&lt;p>天气转暖了，午间街上来来往往的行人也显得比以往要多。这一张张陌生的面孔中，谁能得着这天国的福分？谁是我们失丧中的弟兄姊妹呢？茫茫人海，我深感力薄人微，盼望有更多的弟兄姊妹与我们一起来这人海中寻找。愿主帮助我们。&lt;/p>
&lt;p>** **&lt;/p>
&lt;p>** **&lt;/p>
&lt;p>** **&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>（之二十五）&lt;strong>&lt;strong>3&lt;/strong>&lt;/strong>月&lt;strong>&lt;strong>24&lt;/strong>&lt;/strong>日&lt;/strong>**   ** &lt;strong>星期日&lt;/strong>****&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>2.吼叫的警察&lt;/p>
&lt;p>早上和祖潘弟兄一起赶到平台，刚迈进平台下的临街广场，就听见广场一侧传来警察的怒吼声。一个警察走在前面，边走边转身向身后几步外被几个人簇拥着前行的一位姊妹吼叫。凭姊妹熟悉的身影判断，正是C。整个广场都响彻着警察的大吼：“较什么劲！较什么劲！”那姊妹倒是静默沉着，任凭警察向她大吼着较着劲。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>2.棕树主日的隆重&lt;/p>
&lt;p>从平台上被带下来，到了公交车上，发现李阿姨和瑞玲姊妹也在。瑞玲姊妹本应是周末常住宾馆的，但最近的主日也常见她“漏网”到了平台。&lt;/p>
&lt;p>到了大街所，发现国保这一天来的比较齐，S国保、M队长、M国保，加上在平台看见的X国保，还有一些面熟但叫不上名字的国保，感觉今天是个特别隆重的日子。是什么日子呢？我只想起这一天是棕树主日，因为下一周就是复活节。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>3.静默有时&lt;/p>
&lt;p>我和祖潘本来分在一个笼子里，正在敬拜时，S国保进来和我聊天，祖潘就闪到别的笼子去安心敬拜了。S国保走后，赵哥也进来了，就被分进了我的笼子。&lt;/p>
&lt;p>我和赵哥一起敬拜时，S国保和M队长进来问赵哥身份，赵哥一言不发，S国保急了一阵，也就罢了。随后，M国保也进来了，继续追问赵哥的身份，赵哥指指敬拜单张，继续一言不发。我替赵哥解释说，这是正在敬拜当中不便受打扰。M国保说你怎么可以受打扰，我说我敬拜可以随时被打扰，是因为我要求低。&lt;/p>
&lt;p>M国保一走，我们继续敬拜。敬拜结束后，赵哥才打开了话匣子，果然是“静默有时，言语有时”。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>4.忘带的圣经&lt;/p>
&lt;p>快到中午时，M副出现在门口，看见我就进来问我有没有记得带圣经给他，我却已经不记得答应过这回事了。好吧，我说我下次会记得。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>5.春天的气息&lt;/p>
&lt;p>到了中午，大家就都平安地被释放了。出来后几个弟兄姊妹照例去街上发福音单张，还有一位从外地来教会聚会的姊妹加入了我们。&lt;/p>
&lt;p>这一天风很大，但吹起来都是春天的气息。&lt;/p>
&lt;p>感谢主我们的神，你吸引我们，我们就快跑跟随你，愿你吸引更多的人来就近你，认识你，跟随你。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>（之二十六）&lt;strong>&lt;strong>3&lt;/strong>&lt;/strong>月&lt;strong>&lt;strong>31&lt;/strong>&lt;/strong>日&lt;/strong>** ** &lt;strong>星期日&lt;/strong>****&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>1.守望是什么&lt;/p>
&lt;p>赶到平台时有些迟了，远远望去，平台上一片空旷寂静，今天是复活节，难道警察这么早就撤岗了？再仔细一看，远处二层平台的一侧，仍停着一辆警车，警车前仍隐隐约约有一条警戒线。&lt;/p>
&lt;p>上平台时遇到警察，警察说，来了？我说，哎，警察说，守望的？我说，是。简洁的对话后，一个便衣带我下平台。路上便衣问，守望是什么？是基督教吗？都什么时间在这里聚会啊？为什么是礼拜天啊？好吧，不知道又是哪里来的新鲜人，我就只好又大略普及了一下相关基本知识。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>3.挤警车&lt;/p>
&lt;p>到了公交车上，一大批弟兄姊妹已经在了，坐定后还听说小白牧师夫妇也来了，但已经被朝阳国保带走了。&lt;/p>
&lt;p>下公交转小车时，我有些疑惑，弟兄姊妹有大概十个人，一辆小警车能装得下吗？警察说能。等到上了警车，加上警察一车十多个人，三位弟兄没有座位，只能半蹲在座椅空档间，挤得像上班早高峰。我知道在我们国家经常要挤公交挤地铁，这一次还见识了挤警车。&lt;/p>
&lt;p>3.复活节的敬拜&lt;/p>
&lt;p>到了大街所，云成等几个弟兄姊妹已经在里面了。分笼子的时候，我和阿甲弟兄分到一个小笼子，随后晶晶姊妹也跟了进来，我于是自觉转到隔壁笼子，给小夫妻让出“私密”空间，哈哈。&lt;/p>
&lt;p>和佑昌、建华弟兄在一个笼子里敬拜的时候，或许因为是复活节，念诵唱诗时格外有感动，感觉到那位复活的主，那一刻就真实地在我们中间。&lt;/p>
&lt;p>敬拜到中途，M国保进来单独叫佑昌弟兄出去谈话。因为以前见过佑昌弟兄和国保谈话时的从容和条理，所以并不担心。果然后来从佑昌弟兄处得知，他这次特别地感受到了主的同在和得胜。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>4.复活的恩典&lt;/p>
&lt;p>到了中午，佑昌谈话归来没一会儿，大家就一起都被释放了。&lt;/p>
&lt;p>几个弟兄姊妹吃完饭后，照例聚集起来去街上发福音单张。或许也是因为复活节，主特别地向这世界赐下恩典，这次发单张，感觉到愿意接纳单张、询问探听的人，明显比以往多许多。一向文静的晓燕姊妹也特地赶来，加入了我们的街头福音行动。&lt;/p>
&lt;p>感谢我们的主，愿你在你复活的纪念日，复活、复兴更多奔向你的生命。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>（之二十七）&lt;strong>&lt;strong>4&lt;/strong>&lt;/strong>月&lt;strong>&lt;strong>7&lt;/strong>&lt;/strong>日&lt;/strong> &lt;strong>&lt;strong>&lt;strong>星期日&lt;/strong>&lt;/strong>&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>1.标记&lt;/p>
&lt;p>刚到平台下，就远远看见张阿姨、李阿姨和瑞玲姊妹被几个警察簇拥着从平台上下来。一边向前走，一边正犹豫着要不要打招呼，她们已经微笑着向我招手了，我也招手回应，于是被警察一并拦住，带往公交车。做基督徒真是容易识别啊，我们都是有标记的，哈哈。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>2.美好的敬拜&lt;/p>
&lt;p>张阿姨路上就被朝阳带走了，我和李阿姨、瑞玲上了公交车。之后，李阿姨和瑞玲也被朝阳接走，火根弟兄、小雪、红雨、秋红姊妹又先后上来。小雪姊妹拎着一个沉重的大箱子，说刚旅游回来，喜乐满怀的样子。大家开始在公交车上敬拜，因为有小雪姊妹在，唱诗也没有因为不会唱而卡壳了，敬拜进行得特别顺利，有神同在的美好，连公交司机也在一旁听得很入神。敬拜快结束的时候，我们才被转到小车上准备带往大街所，于是大家在小车上完成了敬拜，还彼此亲切问安。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>3.两周年&lt;/p>
&lt;p>到了大街所，冰珂、艳丹、玉经、祖潘等一批弟兄姊妹已经在里面了。姊妹们都进了大笼子，我和火根被分到最靠里的小笼子。&lt;/p>
&lt;p>姊妹们在对面笼子跟着小雪姊妹一起唱歌，我在这边笼子里踱着步背经文。其间，红雨和小雪先后被所在派出所接走。时间过得很快，快到中午时开始放人了。&lt;/p>
&lt;p>在笼子里时，和火根聊起来，这次敬拜后，就是户外敬拜整整两周年了。两年前的那个主日，现在已经成为历史，而现在，我们是正在进行中的历史。主啊，两年和两天，在你看都是一样，甚愿你减少我们在这地上苦难的日子，加增我们的喜乐，使我们在这地上的岁月里，仍可以因你的慈爱怜悯、因基督的恩典而享福。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>4.平台上的福音&lt;/p>
&lt;p>弟兄姊妹们被释放后，先一起去聚餐，吃饱喝足后又决定一起再去中关村广场平台上发福音单张。玉经弟兄还带着吉他，正好可以一边唱诗一边传福音。&lt;/p>
&lt;p>到了平台上，可能因为是工作日午休时间，平台上三五成群休息聊天的人不少，弟兄姊妹们分成三组开始做工。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>5.碰壁的保安&lt;/p>
&lt;p>我举着牌子和秋红、芳玲姊妹一组，我们一路行到广场入口处的家乐福附近，正准备继续沿街道慢慢绕回西屋国际，一个保安冒出来驱赶我们。我说我们本来要走的，你这样做我反而不能走了，你这样做法有什么根据吗？你把规定拿出来看看。&lt;/p>
&lt;p>保安见我居然挑战他的权威，也来了劲，横横地说要让我跟他走，他要拿规定给我。我走了两步发现跟着保安走是不合适的，就停下来在原地等他。他发现我没跟来就招手让我跟去，我原地招手让他过来，想向他说明，是应该他拿规定来给我看。但保安不肯再过来，而是向停在附近的一辆城管车走去，走到车前，向车里的人说着什么。很快，保安就讪讪地离开了城管的车旁，独自往回走，但却避开了我们的方向，走到路的另一角，转开脸不再看我们。于是我明白，他碰壁了。&lt;/p>
&lt;p>我们举着牌子在路边原地又发了一会儿单张，然后按照计划继续沿路行进。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>6.路边的弟兄&lt;/p>
&lt;p>一路到了海淀医院附近，路边有一个四肢全失的残障人在摆地摊，卖用嘴写的毛笔字。我向他递单张时，他说他也是信耶稣的，感谢主，原来是一个弟兄，于是祝福他。秋红和芳玲两位姊妹还特意买了他几幅口书的字，其中一幅留给了我，上面写的是“以马内利”。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>4.路边的警员&lt;/p>
&lt;p>我们又沿路走了一段，一拨行人路过，我向他们递单张，只有一个人停下来，看了看我手上举的牌子，又接过单张，然后说你是传教士吗？你们是哪里的，你们这样如何如何不对。我原本以为遇到一个什么极端保守派的教徒，但是他接着说要给我看看他的证件，然后摸出一张工作证给我看，上面有“海淀派出所”几个字。原来是海淀所的警员。&lt;/p>
&lt;p>警员看起来挺年轻，他一边拦住我，一边打电话给所里，说遇到几个“守望教”的如何如何。警员和所里沟通了一会儿，终于确定这个位置竟然是归属大街所管辖的。警员收起电话，对我说，你们不要往海淀所方向去啊，我说不行，一定会去的。警员似乎也再说不出什么，只是仔细把手上那张单张折好收起来，就顾自匆匆离去了。&lt;/p>
&lt;p>感谢神，我们一路平安得胜地又绕回了西屋国际，然后打电话给玉经弟兄了解另外两组的情况，得知也是一切平安顺利。哈利路亚，我们的神是配得赞美的！&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>复活节达守望教会书</title><link>/2013/04/10/%E5%A4%8D%E6%B4%BB%E8%8A%82%E8%BE%BE%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A%E4%B9%A6/</link><pubDate>Wed, 10 Apr 2013 06:40:14 +0000</pubDate><guid>/2013/04/10/%E5%A4%8D%E6%B4%BB%E8%8A%82%E8%BE%BE%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A%E4%B9%A6/</guid><description>&lt;p>在这个灾难频发、人心惶惶的时代，让我们为着活出信仰的勇气与忠诚，忍耐与和平，活出基督徒的信心与盼望，彼此搀扶、劝勉，同奔天路！&lt;/p>
&lt;p>守望教会因被官方所迫而举行户外敬拜活动，并遭不间断逼迫三周年之久，一些中国的基督徒联名发表这份公开信，表达对守望教会的支持和鼓励。在以习近平为核心的新一届政府全面执政之际，守望教会事件将何去何从，国内外都在拭目以待。&lt;/p>
&lt;p align="center">
&lt;strong>复活节达守望教会书&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p>今天（2013-03-30），是复活节的前日，南方天空阴沉，大雨淅淅沥沥地下了一整天。明天又是一个礼拜天，我们不知道，北京的天气将会怎样，是霪雨霏霏，还是尘霾滚滚。我们也不知道，三年来，发生在守望教会一个又一个礼拜天聚会时的“猫捉老鼠”游戏，是不是还将继续？我们知道的只是，一间家庭教会的基督徒，顽强站立着，公开表达对自己信仰的忠诚。&lt;/p>
&lt;p>在我们看来，北京发生的这一幕，正是上帝放在今天中国一个意味深长的宣告：他让所有愿意爱他的人，无论阴晴雨雪、棍棒牢狱，依然爱他；他也任凭那逼迫他儿女的人，继续刚硬着心肠。&lt;/p>
&lt;p>守望教会的弟兄姊妹，站在风雨的前线，为我们抵挡了宗教逼迫的风暴，承受了很大的压力，却让更多的教会和弟兄姊妹在你们为信仰而付出的忠诚和代价中受到激励和感动，更加反省自己做为基督徒当付的代价，以及当以怎样的姿态在这样一个趋于麻木和享乐，逃避艰难和代价的世代里，做一个耶稣忠诚的门徒！反省自己作为一个蒙主恩典得救的神儿女，如何在一个世俗的文化中勇敢地见证基督的名，如同灯摆在灯台上，照亮一家的人，好让我们不负神在这个世代召我们出来的心意！&lt;/p>
&lt;p>这场发生在北京的“官民”对峙，究竟还要延续到几时？又将以怎样的方式来结束？我们不知道。但毫无疑问，越来越多的人将会发现，守望教会三年来的坚持，已经成为这个苦难族群、这个艰难时代走向新生、迈向自由的一个重要标志。这一群基督徒，正以他们的勇气与和平，展现出一种国人难以理解的精神气质和力量，这也为这个国家的未来，彰显出另一种可能。愿那十字架上死而复活的恩主，借着你们所做的，成为上帝带给这个国家、这个时代并逼迫你们的人，最奇妙的祝福！&lt;/p>
&lt;p>在这个灾难频发、人心惶惶的时代，让我们为着活出信仰的勇气与忠诚，忍耐与和平，活出基督徒的信心与盼望，彼此搀扶、劝勉，同奔天路！因此，我们这一群基督徒特向守望教会众弟兄姊妹问安，向你们表达我们同为肢体的惦念与问候，以及我们在基督里彼此相顾的爱心和勉励！&lt;/p>
&lt;p>我们愿，这个复活日的到来，上帝因着你们的忠诚与勇气，赐福你们，加力量给你们，引导你们前面的路！并愿上帝赐予你们辽阔的异象，丰盛的恩典，喜乐的生命！&lt;/p>
&lt;p>在基督里同为肢体的：&lt;/p>
&lt;p>唐彬 陈以琳 姜兰波 王凯 康晓蓉 李美林 彭海涛 刘建国 李丽秋 郑慧敏 林海 姜廷海 陈红妹 钟俊鹏 姜欣慰 党文主 付礼俊  何永春 谭辉东 张奉丽 郭鑫 李茂林  杜德远 毛志斌&lt;/p></description></item><item><title>基督为我们承受的苦难（受难日讲道）/孙毅 长老</title><link>/2013/04/10/%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E4%B8%BA%E6%88%91%E4%BB%AC%E6%89%BF%E5%8F%97%E7%9A%84%E8%8B%A6%E9%9A%BE%EF%BC%88%E5%8F%97%E9%9A%BE%E6%97%A5%E8%AE%B2%E9%81%93%EF%BC%89%E5%AD%99%E6%AF%85-%E9%95%BF%E8%80%81/</link><pubDate>Wed, 10 Apr 2013 06:38:42 +0000</pubDate><guid>/2013/04/10/%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E4%B8%BA%E6%88%91%E4%BB%AC%E6%89%BF%E5%8F%97%E7%9A%84%E8%8B%A6%E9%9A%BE%EF%BC%88%E5%8F%97%E9%9A%BE%E6%97%A5%E8%AE%B2%E9%81%93%EF%BC%89%E5%AD%99%E6%AF%85-%E9%95%BF%E8%80%81/</guid><description>&lt;p>首先，经历艰难的争战才会有完全的降服，甘心去接受基督；其次，只有在经历全然献上一切的争战，才会有清楚的得救确据；最后，在各种试炼中经历艰难的争战，才能够过一个不辱基督之名的信仰生活。&lt;/p>
&lt;p>读经可14：32－36；15：33－39&lt;/p>
&lt;p>（祷告）&lt;/p>
&lt;p>一、主耶稣受的苦难&lt;/p>
&lt;p>今天是主基督受难的日子。感谢神让我们今天晚上能够聚在这里，一同来思想、纪念他在十字架上为我们所受的苦难。&lt;/p>
&lt;p>在两千年前的这个周五，耶稣一早就被公会押解到罗马的总督府，以“犹太人的王”的政治罪名交给彼拉多。经过审判，在犹太人的强烈要求下，判了耶稣钉十字架。于是将耶稣鞭打了，将荆棘编成的冠冕给他戴上，用苇子打他的头，吐唾沫在他脸上，最后强迫他背着自己的十字架走向各各他。&lt;/p>
&lt;p>从上午9点开始，耶稣被钉在十字架上，到中午12点的时候遍地就黑暗了，到下午3点的时候，耶稣在大声喊叫中，气就断了。圣经中告诉我们，站在耶稣对面的百夫长看见耶稣以这样的方式断气，就说：“这人真是神的儿子！”&lt;/p>
&lt;p>为什么一个罗马的百夫长会得出这样的结论？因为这个以“犹太人的王”，也就是以基督的名被处死的人，他的死确实是非同寻常，不是一个人自然地死亡。这个人不是因为被钉在十字架上后，身体脱水、生理机能极度衰竭、最后在奄奄一息或者昏迷中断了气，而是在大声喊叫中断了气，这表明他当时还有足够的力气；始终有清楚的意识。他在被钉六个小时后就断了气，这么短的时间让彼拉多也感到惊奇（15：44）。按约翰福音，到下午的时候，因为就要进入安息日，不能把尸体留在十字架上，就把其他两个强盗的腿打断来加速其死亡。来到耶稣面前的时候，看见他已经死去了。&lt;/p>
&lt;p>耶稣在十字架上所承受的苦难有身体方面的苦痛，但不主要是指身体上的苦难。他所承受的苦难在他所喊出的那句话中表达出来：“我的神，我的神，为什么离弃我？”他不是因为身体机能衰竭而死，而是因为被他的父神离弃而死。他在十字架上承受的更大的苦难是被父神所离弃给他带来的苦痛。作为神的儿子，本与父神亲密无间，时时与天上的父有着美好的团契与交通，却为着我们的罪而被父神所离弃，丢弃到与父神隔绝之处，充满黑暗的死亡之阴间中。&lt;/p>
&lt;p>其实这样的苦痛不只是在十字架上承受的，在前一天晚上的客西马尼园，他已经在经历着这样的苦痛。那时他惊恐起来，极其难过。甚至对他的三个门徒说：“我心里甚是忧伤，几乎要死。”这段描述可能在一些人读起来会感到耶稣太缺少英雄气概。我们这代人小时候听了太多的英雄人物的故事，尤其他们那种大丈夫视死如归、英勇就义的气概。现在看来真是无知者无畏。不知道自己带着未得赦免的罪去死会是怎样的结局。&lt;/p>
&lt;p>主耶稣的惊恐忧伤不是因为害怕死亡给身体带来的痛苦，他清楚地知道死亡后一个有罪之人的灵魂会有的结局。不仅上帝的愤怒会倾泄在其上，在经历过死亡的凄凉冰冷之河后，就是那永无止息的烈火之处，承受着与神永远分离的黑暗。虽然基督自己并没有罪，他本不需要来此经历这样的惊恐；但他却为了我们的罪来到这里，经历黑暗的客西马尼园之夜，承受父神对人之罪的愤怒，以及代替人类承受父神对罪人的审判与弃绝，而这种罪的刑罚本是我们应当受的。&lt;/p>
&lt;p>二、思想基督为我们所受苦难的意义&lt;/p>
&lt;p>人的本性是乐意思想快乐的事情，思想一些轻松的事情，对于世上发生了苦难的事情，我们或者回避，或者就算是遇到了，也不愿意去多想。而对基督十字架之苦难的思想，正是要打破我们这自然的本性或习惯。在天主教的教堂或修道院的院子中，都会有十字架之苦路，12个牌子（已经记不太清），让人走在这路上的时候，去思想基督为我们的罪所承受的苦难。&lt;/p>
&lt;p>那么，思想基督的十字架对于我们这些已经蒙了基督十字架所成就之恩典的人来说，有什么意义呢？我大致从以下三个方面来有些分享。&lt;/p>
&lt;p>1、思想基督在十字架上为我们所经历的苦难，可以让我们更深地认识到他对我们的爱。&lt;/p>
&lt;p>正如罗马书中所说：“为义人死，是少有的，为仁人死，或者有敢作的。惟有基督在我们还作罪人的时候为我们死，神的爱就在此向我们显明了。”（罗5：7－8）神为着我们这些完全不可爱的罪人，甚至愿意舍去他的独生子，好借着这个儿子在十字架上的死为我们偿付罪债，而让我们与他和好；不仅罪被赦免，并且被收养为他的儿女；这是何等大的爱。&lt;/p>
&lt;p>我们有时对神的儿子在十字架上为我们付出的生命的重价不够看重。这不是说我们知识或观念上不知道，而是可能在我们里面体会不深，没有活在我们日常生活的实处。具体表现在我们一遇到不如意的地方，比如没有找到工作、生了重病、没有男/女朋友、不像他人挣那么多的钱、住那么像样的地方等等，都会让我们对神有抱怨。可能对有些人来说，这是一时的抱怨；但对有些人来说，这种抱怨多了，就发展到对神的爱的怀疑，甚至对信仰的怀疑，那么就表明我们还没有真正地经历神的恩典（指救赎的恩典）。当我们的眼睛还盯着那些具体事情上的祝福时，表明我们对救赎这莫大的恩典还体会不深，还不够看重。&lt;/p>
&lt;p>很多人来到教会是带着一种消费主义的心态。信仰嘛，就是求个内心平安，生活得祝福。如果我表现的不比其他弟兄或姊妹差的话，那么我所蒙的祝福也不应当比他们差。要是有人认为自己已经信了，但其信仰生活还是被这种心态支配的话，那么还是没有体会到恩典的深层意义，特别需要去思想基督在十字架上的苦难，直到认识到基督的死不再是为着众人，而是为着你而死。这是我们从基督那里所蒙的最大的恩典，具体就体现在你的里面有了清楚的得救的确据。当你清楚地意识到这一点时，你会生出何等的惊讶——主啊，为什么是我？这是对恩典的体会。相对这样的恩典，具体事情上的祝福就显得不那么重要了。&lt;/p>
&lt;p>2、思想基督在十字架上的苦难，也帮助我们认识和经历自己旧我的死亡。&lt;/p>
&lt;p>正如保罗在罗马书中所说：“因为知道我们的旧人和他同钉十字架，使罪身灭绝，叫我们不再作罪的奴仆。”（罗6：6）耶稣既是为我们这些罪人被钉十字架，他无罪的身体替代我们的旧人来承受死亡的审判，那么我们那有罪的旧人就已经与他一同被钉在十字架上，只是那对罪审判的后果，就是神对罪人愤怒的弃绝被基督为我们承担了。对基督十字架的思想，让我们清楚地认识到我们的旧人已经死了。“我已经与基督同钉十字架，现在活着的，不再是我，乃是基督在我里活着。”（加2：20）现在活在我们里面的是一个新人，一个从基督之复活而来的生命，具体表现在圣灵在我们里面的内住。&lt;/p>
&lt;p>如果你真是经历了基督救赎恩典的人，那么你会意识到你里面过去的那个我已经死去了。当然，我们还时常会觉着老我的势力还很强，怎么说他死了呢？如果你还觉着他还没有死，那么这是来自撒旦的谎言。基督在十字架上死了吗？约翰在十字架下看见，一个士兵为了确认他是否死了，还拿枪扎他的肋旁，随即就有血与水流出来。（约19：35）当你深切地相信他是为你死的那一刻，你的旧人已经死在那个十字架上了。&lt;/p>
&lt;p>当我们说自己的老我已经死了，意思是指我们已经与那旧人的源头隔断了；肉体及其中罪的势力不再支配我们；就如一根树枝从树干上剪下来后，在一段时间中看着还是青绿的，但已经与树干的联系切断了。现在，我们是接在了基督这棵葡萄树上，有新的生命的源泉涌在里面供应着我们。这对我们的生活意味着什么？意味着你完全可以向来自肉体的试探或软弱说“不！”按保罗的话来说就是：“我们并不是欠肉体的债，去顺从肉体活着。”（罗8：12）&lt;/p>
&lt;p>3、思想基督十字架上的苦难，帮助我们在效法基督中学习忍耐与担当。&lt;/p>
&lt;p>在客西马尼园那艰难的时刻，耶稣对门徒的吩咐就是：“总要警醒祷告，免得入了迷惑。”（可14：38）即便是基督在十字架上成就了救恩，他复活升天后，保惠师圣灵已经来到我们中间，信仰的生活也依然是充满了各种挑战与艰难，以至保罗在其旅行宣教中对于新归信的门徒十分恳切的劝勉就是：“我们进入神的国，必须经历许多的艰难。”（徒14：22）因此，我们当效法主基督，在这样的艰难与挑战中，如何顺服圣灵在我们内心中的引导，学习忍耐与信心的功课，不是依靠自己，而是把自己完全交给神。&lt;/p>
&lt;p>有些人的误解是，我们不是因信而称义吗？如果不是因为我们的行为，只是因为信基督就可以进入神的国，这有什么艰难呢？我们不要把信基督简化为与人一同做个决志的祷告，以为这样就拿到了进入神国的门票。真正的信要经历的是怎样的艰难，只有经历过的人才知道。首先，经历艰难的争战才会有完全的降服，甘心去接受基督；其次，只有在经历全然献上一切的争战，才会有清楚的得救确据；最后，在各种试炼中经历艰难的争战，才能够过一个不辱基督之名的信仰生活。&lt;/p>
&lt;p>不过，虽然信仰生活还有各样的艰难，但让人心生安慰的是，有复活的主基督在父神的右边为我们代祷；有圣灵保惠师现在内住在我们的里面，时刻引导、保守与安慰着我们。他让我们所遇到的，都不会过于我们所承担的；即便跌倒了，也还是会帮助我们爬起来。&lt;/p>
&lt;p>当我们时常祷告把各样的挂虑交托给他的时候，他总会赐出人意外的平安与喜乐，在基督耶稣里保守我们的心怀意念。愿我们的主一直保守我们每一位弟兄姊妹，直到我们回天家见他面的时候！&lt;/p>
&lt;p>祷告&lt;/p>
&lt;p>回应诗歌：163首“骷髅地的路”&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>我们生命中有几个王？——棕枝主日分享/一琨</title><link>/2013/04/10/%E6%88%91%E4%BB%AC%E7%94%9F%E5%91%BD%E4%B8%AD%E6%9C%89%E5%87%A0%E4%B8%AA%E7%8E%8B%EF%BC%9F-%E6%A3%95%E6%9E%9D%E4%B8%BB%E6%97%A5%E5%88%86%E4%BA%AB%E4%B8%80%E7%90%A8/</link><pubDate>Wed, 10 Apr 2013 06:37:20 +0000</pubDate><guid>/2013/04/10/%E6%88%91%E4%BB%AC%E7%94%9F%E5%91%BD%E4%B8%AD%E6%9C%89%E5%87%A0%E4%B8%AA%E7%8E%8B%EF%BC%9F-%E6%A3%95%E6%9E%9D%E4%B8%BB%E6%97%A5%E5%88%86%E4%BA%AB%E4%B8%80%E7%90%A8/</guid><description>&lt;p>无论我们今天过得平顺还是艰难，我们都走向一个终结：死亡。但是让世人恐惧的死亡到来之后，认识上帝的人却要进入永远的安息，那就是完全和无尽地享受上帝。&lt;/p>
&lt;p>读经 约翰福音12 ：12-15&lt;/p>
&lt;p>路加福音 19；37-40&lt;/p>
&lt;p>今天是教会传统中的棕枝主日，主耶稣在这一天进入耶路撒冷，走向十字架，也走向光荣的复活。这是主耶稣在世33年服事的高峰，也是上帝在永恒之中旨意最终实现的荣耀开端，也是我们每个人蒙恩典、得拯救的高潮之序幕。这段历史发生在两千多年前，两千年对个人来说是个足够长的时间，让我们足以把最宝贵的事物弃之不理，但是两千多年和在天堂和地狱中永恒的快乐和痛苦相比，实在是很短暂。&lt;/p>
&lt;p>所以，让我们回到主耶稣进入圣城的那一刻，让我们思想他的心意和作为，思想上帝借着这段历史对教会、对我们每个人有什么托付。&lt;/p>
&lt;p>荣入圣城这件事情，在四部福音书里都有记载，这是不同寻常的，可见，四位作者共同认为，这是关于主耶稣生平和救赎工作的不可缺少的信息。&lt;/p>
&lt;p>同时，我们看到，主耶稣也是以一种不同寻常的方式进入圣城。过去主耶稣常常会躲避喧攘的人群，独自去祷告；当他行了神迹之后，他也会嘱咐那人给祭司看就可以，不要伸张。唯独，这次进入圣城，主耶稣是以一种不避嫌，高调的方式出场的。&lt;/p>
&lt;p>此时已经临近逾越节，人群聚集，加上之前主耶稣在拉撒路身上行了死里复活的神迹，来到圣城的人们纷纷打听耶稣是否也来过逾越节，并期待他会再做些什么。这是一个政治敏感时期，犹太人的权贵们担心耶稣继续行大神迹，很多人会相信他，跟随他，引发事变，因此罗马政府会干涉镇压，占领犹太人的圣殿。&lt;/p>
&lt;p>然而，主耶稣没有回避敏感，反倒异乎寻常地以一个王的身份进入圣城。对于熟悉旧约圣经的犹太人来说，这个木匠的儿子在这段日子里，举手投足都向人表明，他就是王。这些记号在四部福音书里都有着记载。&lt;/p>
&lt;p>首先耶稣骑着驴进入耶路撒冷，人们想起了撒迦利亚先知所预言的，他们的王会骑着驴驹来了。&lt;/p>
&lt;p>第二，耶稣进入圣城以后就去洁净圣殿，他引用以赛亚先知的话，对人们说“我的殿必作祷告的殿，你们倒使他成为贼窝了”。&lt;/p>
&lt;p>第三，他在圣殿里继续行医治的神迹。因为以赛亚先知预言，那时瞎子的眼必睁开，聋子的耳朵必开通。这是一种属灵的比喻，但是主耶稣用活生生的、眼见的事实向人来宣告这个救赎的事实。&lt;/p>
&lt;p>最后，就是人们使用棕枝来迎接他。其实，犹太人在逾越节的时候并没有使用棕树枝的习惯，他们只会在住棚节使用。但是在犹太人的典籍《马加比二书》中记载说，犹太人的领袖马加比在主前164年带领犹太人，从希腊人手中夺回圣殿并洁净以后献给上帝的时候，人们就摇摆棕树枝来表达欢乐。今天，棕树枝再一次出现，这似乎预示着那位圣殿的主人来了。人们还对耶稣呼喊“和撒那，和撒那”，意思就是“荣耀啊，救赎来了”。&lt;/p>
&lt;p>至此，主耶稣的出场已经让人无法把他只当作一个会点魔术的江湖术士，一个道德高尚的人，因为他以一位王的姿态进入我们的视野，你无法逃避这个问题，他究竟是不是王，而且他宣称自己是从独一上帝那里来的万王之王！&lt;/p>
&lt;p>耶稣为什么要以这样的方式进入耶路撒冷？我想，天父在之后已经给了答案，当主为了要走十字架的路而心里忧愁，天父对他说，我已经荣耀了我的名，我还要再荣耀。就是说，耶稣这样“高调”进入耶稣撒冷已经荣耀了上帝的名，更大的荣耀将会发生在耶稣上十字架，三日以后复活。&lt;/p>
&lt;p>上帝的荣耀是指什么？就是指的上帝完美丰盛神性的彰显。上帝的大能、全知、圣洁、公义、信实、慈爱、怜悯等等丰盛神性的彰显，就是上帝得荣耀。主耶稣荣入圣城，正是这样的展现。&lt;/p>
&lt;p>这段事件表明，上帝怜悯人类在黑暗中的挣扎，他也忠于和诺亚、亚伯拉罕、摩西、大卫立的约，要让自己的儿子道成肉身，进入这个世界，以他的宝血来和人立新约，完成救赎的工作。因此，耶稣来到这个世界，虽然没有佳形美容，只是一个来自小地方的木匠的儿子，但是他却能彰显上帝掌管生死、完全圣洁，但又有丰盛怜悯的荣耀。到这个时候，耶稣的高调，为了向每一个时代的人们宣告，和撒那、和撒那，人类的救主已经出现，他正在进发，走在通往十字架的道路，他是上帝的儿子，因此他是我们唯一的真正的救主。&lt;/p>
&lt;p>这荣耀到了主再次降临的时候，会有更大的彰显。这一次，主骑的不再是象征和平的驴驹，而是象征争战和得胜的白马，在天上的众军将会骑着白马跟随他，他口中所出的利剑要击杀列国，他要用铁杖管辖他们，并要踹全能神愤怒的酒榨。那时候人人都会认出主，看到他的荣耀，但对拒绝上帝的人来说，那已经不再是拯救的时刻，不是悦纳的日子。&lt;/p>
&lt;p>和撒那、和撒那，Do you hear the people sing?这世界有任何受造物能拦阻上帝得荣耀吗？没有！&lt;/p>
&lt;p>然而，法利赛人这时候不干了，他们对耶稣说，夫子，责备你的门徒吧。法利赛人的意思，用今天的语境转换一下就是，耶稣啊，我们承认你是一个好人，对和谐社会有很大帮助，但是凡事别太绝对，你做好事就行了，别老说什么王啊的。另外，还是低调点，你和你的门徒不是有聚会场所吗，你们去租个犹太会堂就行了，但是人别太多，免得影响社会秩序！&lt;/p>
&lt;p>大家看到了吗？这其实就是今天守望教会的处境！&lt;/p>
&lt;p>耶稣是王，他是教会的元首，教会是他用充满万有者所充满的。因此，没有任何一种受造物可以辖制教会。耶稣是王，全地都是属于他的。今天守望教会的争战，直接指向了今天教会当中普遍存在的一种错误认识，认为这个世界分为两个领域，一部分是上帝掌管，一部分是凯撒掌管。针对这种认识，1934年，在面对纳粹阴影和帝国教会的逼迫时，忠于上帝的部分德国教会发表了《巴门信仰告白》，其中说“我们拒绝这种虚假的教义，我们的生活存在着这样的领域，我们在那里不再属于耶稣，而是属于其他的主人，我们在那里也不需要因信耶稣而称义和成圣”！&lt;/p>
&lt;p>在纳粹时代，教会其实也可以“正常聚会”，只要你认可雅利安人优越的种族理论，关起门不接纳，不关心犹太人的死活，只要你在教会的讲坛上除了挂十字架，再挂上纳粹的“万”字。&lt;/p>
&lt;p>今天，上帝使用守望教会站在属灵争战的前线。国家，作为一个只有几百年历史的受造物，被人们被摆在了偶像的位置，要窃取上帝的荣耀。我们在生活中，在社会现象中发现很多迹象印证这一点，国家成了判断善恶、决定是非的最高凭据。一块土地，被称为了国有土地，就可以不公义地征用；教育的主权被国家窃取，无神论教育和雷锋的谎言成为孩子们的灵魂食粮；而人们可以不彼此相爱，彼此相吞相咬，却自称爱国。国家还会用它的神迹——“高峡出平湖”、“GDP全世界第二”来迷惑民众，妄图窃取上帝的荣耀。&lt;/p>
&lt;p>过去，国家可以掌管人们生活的每一个方面，你吃多少米、用几尺布、生几个孩子。直到今天，国家和社会之间的冲撞依然是中国未来的主要议题。所以，撒旦使用国家主义来逼迫教会，这场属灵争战是无法避免的。&lt;/p>
&lt;p>我们讲上帝的国度，这个国度却要国家的许可，这是邪恶的。当我们没有独尊耶稣基督为主，没有承认他是教会的唯一元首时，我们传福音，告诉人们的是，耶稣可以救你，但是在某些领域，耶稣不能掌管；我们的聚会，是奉主的名和国保的名！求主怜悯！任何以传福音和聚会的名义，对上帝的主权做出妥协的，都是羞辱上帝的名。&lt;/p>
&lt;p>今天，守望教会确实经历极大的艰难，也不知道什么时候再进入新堂。我们承认在这过程中，教会有一些问题需要反思和悔改。但是在这过程中，上帝得了荣耀。我们这群不配的人，向世人表明，基督信仰是何等宝贵，为此我们愿意付上不自由的代价，这信仰是真实的！我们表明，基督信仰乃是以善胜恶，虽然我们经历了很多无礼的苦待，但是上帝带领我们，对逼迫我们的人显明我们的忍耐、温柔、饶恕和盼望，这是基督的工作，是上帝荣耀的馨香。主啊，愿你在我们当中得到你当得的荣耀！&lt;/p>
&lt;p>有些弟兄姊妹会说，你上面说的都是教会的事情。现在的问题是，我个人生活、工作、婚姻也经历了很多难处，教会牧养也不够，我该怎么办？&lt;/p>
&lt;p>今天我们的生活确实艰难，糟糕的空气、不断上涨的房租、无休止地加班、数量稀少而且不成熟的弟兄。之后就是子女教育的困扰，父母的老去，然后是我们自己。人在这个世界上真的常是劳苦愁烦。&lt;/p>
&lt;p>我们都不喜欢痛苦、恐惧苦难，抗拒艰难，但是这些本来就是我们在地上生活的真实面目。工作让我们背负重担，家庭的责任使我们劳苦叹息、教会的团契生活也难免让我们经历伤害。&lt;/p>
&lt;p>亲爱的弟兄姊妹，我今天不想对这些问题总结出具体的应用，只是想请大家思想一下，你今天在守望教会，难道是偶然？当上帝借着户外敬拜表明，他是教会唯一的元首时，岂不同时在向你表明，他也是你生命唯一的王？就是说，你生命的每一个部分都由他掌管，你生命的每一个片段，上帝都有美好的心意；你的每一个心思意念都要警惕罪的辖制，都需要耶稣基督的救赎，如果你已经信靠他，他已经为你洗净和赦免；同时，在你的生命中，没有什么受造物可以给你完全的满足、永远的满足，只有主自己！&lt;/p>
&lt;p>我们需要反思自己的信仰、查验自己的信心。你是否接受主耶稣基督做你生活唯一的救主！“唯一”的意思是，没有哪个男人和女人、没有那种教育理念、没有哪种心理辅导、没有哪一份事业和工作可以替代主自己，救主的意思是说，我们是病人，我们生命当中最大的问题其实不是外在的环境，而是我们自己灵魂的重担！&lt;/p>
&lt;p>在艰难的处境下，我们的肉体会体会痛苦、疲乏。但重要的是，我们的灵魂不要跟着肉体一起沮丧和抱怨。即使经过死荫幽谷，上帝的杖和竿也会安慰我们。这是我们每个人都有的经历，当我们心里的力量刚强起来的时候，那难处似乎就可以度过了。&lt;/p>
&lt;p>这几年，社会上有很多人选择出国移民，教会当中也有很多。有人说，国外环境太好了，让人呆着就不想走了。另外，国外，特别是美国有很多属灵资源，困扰我们的许多问题在那里都能找到答案。一方面，为上帝在美国为弟兄姊妹预备的丰富恩典而感恩；另外一方面我思考的是，我们的盼望是在美国还是在天国。若只是外在环境的问题，那么去美国可以解决，若是我们生命内在的问题呢？&lt;/p>
&lt;p>有一句话说，凡是能用钱解决的问题就不是什么问题。那么，需要主道成肉身来到这个世界，上十字架并三日之后复活，这美好和荣耀岂是这个世界可以相比的呢？所以，保罗说，我们若只在今生有指望，就算比众人更可怜。因为如果我们忘记了，天父说有更美好的在天上为我们存留，也忘记了天父说：“我们进入神的国，必经历许多艰难，但我们若能忍耐，也必和他一同作王。”那么岂不是在世上白白受苦，却又丢弃了最宝贵的生命。&lt;/p>
&lt;p>无论我们今天过得平顺还是艰难，我们都走向一个终结：死亡。但是让世人恐惧的死亡到来之后，认识上帝的人却要进入永远的安息，那就是完全和无尽地享受上帝。我们将与上帝一同座席，他要擦去我们一切的眼泪，“不再有死亡，也不再有悲哀、哭号、疼痛”。我们的灵魂不再被罪试探，我们彼此之间不再有妒忌、苦毒、纷争&lt;/p>
&lt;p>这是你的盼望吗？耶稣已经来到，他是王，是教会的王，是创造天地的主，也是我们生命唯一的王，让我们跟在他后面，一起欢呼，和撒那，和撒那！&lt;/p></description></item><item><title>北京守望教会2013年4月祷告题目</title><link>/2013/04/10/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A2013%E5%B9%B44%E6%9C%88%E7%A5%B7%E5%91%8A%E9%A2%98%E7%9B%AE/</link><pubDate>Wed, 10 Apr 2013 06:36:00 +0000</pubDate><guid>/2013/04/10/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A2013%E5%B9%B44%E6%9C%88%E7%A5%B7%E5%91%8A%E9%A2%98%E7%9B%AE/</guid><description>&lt;p class="mceWPmore" title="更多...">
&lt;p>在教会户外两周年纪念之际，让我们挺起发酸的腿，举起发沉的手（来12:12），来扬声赞美我们的主在过去的几年在我们当中所行的奇妙作为，让我们来呼求我们的主，继续带领着祂的教会成就祂的旨意，完成祂在我们中间开始的工作!&lt;/p>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>祷告题目一：为教会的治委会及教会前面的道路祷告&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>为治委会领受从主来的清晰的话语，并得着圣灵的能力继续带领弟兄姊妹前行祷告。为教会仍被软禁的牧者长老祷告，求主解开一切捆锁，打破坚固营垒，叫祂自己的仆人获得自由；为教会早日结束户外进入新堂祷告。&lt;/p>
&lt;p>经上记着说：求我们主耶稣基督的 神，荣耀的父，将那赐人智慧和启示的灵赏给你们，使你们真知道祂。并且照明你们心中的眼睛，使你们知道祂的恩召有何等指望，祂在圣徒中得的基业有何等指望，并知道祂向我们这信的人所显的能力是何等浩大。（弗 1:17-19）&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>祷告题目二：为教会的小组及弟兄姊妹祷告&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>因着两年来的户外敬拜，小组牧养的责任、压力和挑战越来越大，求圣灵浇灌在整个教会使每一位弟兄姊妹常拥有向环境夸胜的信心和力量祷告；也为着小组长和参与教会服侍的每一位工人得着从主来的恩典和力量承担服侍祷告；恳求主再次激发我们爱主的心，全心全人投入主的怀抱，尽心尽意尽力回应主的爱，并且以活泼的信心和盼望继续跟随主，用清洁和无亏的良心、无伪的信心来事奉主祷告；为每一个守望的弟兄姊妹在各自的位置上彼此配搭、彼此鼓励、彼此搀扶、彼此忍耐、彼此守望祷告。&lt;/p>
&lt;p>经上记着说：他（耶稣）回答说：“你要尽心、尽性、尽力、尽意爱主你的 神；又要爱邻舍如同自己。（路10:27）&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>祷告题目三：为我们的国家祷告：&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>恳求主在我们的国家建立合乎神心意的国家秩序，在各个领域中从混乱走向有序。为执政掌权者祷告，让他们存敬畏上帝的心来治理国家，恳求主以祂的怜悯和宽恕对待我们的国家，求主将祂的愤怒撤去，为我们的国家存留认罪悔改的机会。为北京祷告，祈求主怜悯，让那看得见的阴霾除掉，更要让那看不见的埋藏在人心中的阴霾除掉，让北京有晴天，让北京人的心中有晴天；为着正在各地流行的禽流感被遏制祷告，也为国人的食品的安全祷告。&lt;/p>
&lt;p>经上记着说：以耶和华为神的，那国是有福的！祂所拣选为自己产业的，那民是有福的！（诗33:12）&lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;">
守望教会祷告部
&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>教理问答之二十八</title><link>/2013/04/10/%E6%95%99%E7%90%86%E9%97%AE%E7%AD%94%E4%B9%8B%E4%BA%8C%E5%8D%81%E5%85%AB/</link><pubDate>Wed, 10 Apr 2013 06:35:01 +0000</pubDate><guid>/2013/04/10/%E6%95%99%E7%90%86%E9%97%AE%E7%AD%94%E4%B9%8B%E4%BA%8C%E5%8D%81%E5%85%AB/</guid><description>&lt;p>**问：**什么是主祷文？&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>答：&lt;/strong>_（太__6:9-13__，路__11:2-4__）_我们在天上的父：愿人都尊你的名为圣。愿你的国降临；愿你的旨意行在地上，如同行在天上。我们日用的饮食，今日赐给我们。免我们的债，如同我们免了人的债。不叫我们遇见试探；救我们脱离凶恶。因为国度，权炳，荣耀，全是你的，直到永远。阿门。&lt;/p>
&lt;p>一个门徒问主耶稣应该如何祷告。我们读到：“耶稣在一个地方祷告；祷告完了，有个门徒对他说：‘求主教导我们祷告，象约翰教导他的门徒’。”&lt;em>（路__11:1__）&lt;/em>。这个门徒的问题非常好。他实际上是请主教导他如何祷告，因为他自己不会祈祷。谁能这样做？没有人知道如何祷告；只有主耶稣知道。他教给门徒完美的祷告，也教给他们其他的祷告规则。&lt;/p>
&lt;p>基督在登山宝训里说：“你祷告的时候，要进你的内屋，关上门，祷告你在暗中的父，你父在暗中察看，必然报答你……不可……用许多重复话”&lt;em>（太__6:6-7__）&lt;/em>。找一个僻静的地方祷告，不要冗长重复地祷告。&lt;/p>
&lt;p>主看的是内心的真实。我们在《诗篇》145篇18节中读到：“凡求告耶和华的，就是诚心求告他的，耶和华便与他们相近。” 然后，主用几句话，教导门徒这篇祈求灵魂和身体所需要的一切的祷文，称为主祷文。圣经有两处提到这篇主祷文，一处在《马太福音》6章9-13节，另一处在《路加福音》11章2-4节。这是令人惊异的美妙而充满童心的简单的祷文，我们所有的需要都在里面提及。这不是一篇用来嘎嘎乱念的祈祷词，而是需要一个字一个字地学，用心去学。&lt;/p>
&lt;p>所有人都应该祈祷，那些还没有归正的人也不例外。“并要在患难之日求告我，我必搭救你，你也要荣耀我”。（诗50:15）&lt;/p>
&lt;p>在《圣经》中的一个例子是玛拿西的悔改。我们读到：“他祈祷耶和华，耶和华就允准他的祈求，垂听他的祷告，使他归回耶路撒冷，仍坐国位。玛拿西这才知道惟独耶和华是神”&lt;em>（代下__33:13__）&lt;/em>。主不会不听一个相信他的人的祷告。&lt;/p>
&lt;p>主祷文并非一个需要没完没了地重复的祷告模式。如果在祷告中我们不太清楚我们祈求的是什么，有时可以按字句来朗诵这篇主祷文。主祷文特别可以做我们个人祈祷的榜样。不信神的人的标志是他们并不在真理中祈祷。使徒雅各谈到这样的人时说：“你们贪恋，还是得不着；……你们得不着，是因为你们不求。你们求也得不着，是因为你们妄求，要浪费在你们的宴乐中。”&lt;em>（雅__4:2-3__）&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>**问：**为何基督吩咐我们称呼神为“我们的父”呢？&lt;/p>
&lt;p>**答：**就是在我们祷告的开头，提醒我们的心向神有孝子一般的尊敬和信靠，以作为我们祷告的基础；借着基督，神己成为我们的父，凡我们凭信心向他所求的，他比我们肉身父母更不会拒绝我们_（太__7:9-11__，路__11:11-13__）_。&lt;/p>
&lt;p>主祷文是完美的祷告。神的任何儿女的祷告都不能称为完美。而主祷文是完美的，因为它是神的儿子亲自制定的。他所制定的一切都一定完美。而且，这篇祷告包括了一篇真祷告所应包括的一切内容，不多一词，不少一句。我们想不出任何一件事，是主祷文没有提到的；任何一种需要，是主祷文没有涉及的。神的荣耀和祈祷者在今生永世以及他邻舍的益处全都在这篇祷告中得到祈求。&lt;/p>
&lt;p>祷文开始于祷告的对象。它并不是向虚无说话，而是有一个对象。这是专属的：它的对象是唯一的真神。在一篇忏悔诗中，我们读到：“耶和华啊！我从深处向你求告。”_（诗__130:1__）_意识到我们是在对神说话是非常重要的。&lt;/p>
&lt;p>主耶稣选择了在求告神时可以使用的最亲切的名——“我们的父”。这里所流露的，是何等的亲密和信心。回答中提到“孝子一般的尊敬”，意思是：满怀爱的尊敬，一种含有正直的爱的圣洁的谦卑。它的含义与我们在《圣经》里读到的“敬畏神”的意思一样。它与对神的满怀信心和对罪的憎恶同行。当我们真正祷告时，这些感情就在我们的心底。神看到了这些。我们永远也不能忘记神洞察每一个祈祷者的内心。&lt;/p>
&lt;p>一个罪人怎么可能称威严圣洁的神为父呢？按天性来说，岂非魔鬼才是他的父吗？不错。但是当一个人重生时，他就得到了另一位父亲。基督成为他的长兄，神的儿女成为他的弟兄姐妹。保罗说：“所以，你们因信基督耶稣都是神的儿子。”_（加__3:26__）_这个人无法理解这样的特权，特别不能明白当他的信心微小时，他还可以轻声呼唤“父”。许多人有口无心地用 “父” 这一称呼。但我们要记得在基督以外，父神是我们的审判官，他是不会忽略任何罪的。&lt;/p>
&lt;p>神的儿女自己并不具有这种孝子一般的尊敬和信靠，必须由神把这些放在他心里。这就是为什么我们在答案中读到“提醒”这样的用词。只有神可以这样做。那些只凭着基督所献的祭如此祷告的人是何等有福啊！&lt;/p>
&lt;p>这种信靠的内容是什么？是我们所需要的一切。神的儿女在神面前可以倾心吐意，就象一个孩子在父亲面前一样。撒母耳的母亲哈拿就是这样。她说：“（我）在耶和华面前倾心吐意。”_（撒上__1:15__）_靠着信心，一个人可以如此诚实无伪，一心信靠天父会垂听他的祷告，赐给他所需要的一切，阻止任何对他或她没有好处的事情。&lt;/p>
&lt;p>天父是后者最好的裁判者。了解这一点，人会觉得何等的安全，享受何等的安息！大卫可以说：“我的心默默无声，专等候神，我的救恩是从他而来。惟独他是我的磐石，我的拯救；他是我的高台，我必不很动摇。”_（诗__62:1-2__）_我们一闭上双眼，合上双手，我们所求的平安就临到了。&lt;/p>
&lt;p>**问：**为何加上“天上的父”呢？&lt;/p>
&lt;p>**答：**为叫我们对于神属天的尊荣不会存属世之想_（耶__23:23-24__，徒__17:24-25,27__）&lt;em>，并且可以期望从他的全能获得身体、灵魂的需要。&lt;/em>（罗__10:12__）_&lt;/p>
&lt;p>这篇完美的祷告的对象不仅是“我们的父”，而且是“在天上的父”。为何加上“在天上的”呢？有一个原因。不管神的某个孩子以怎样的孩子气、信靠和亲切向他的天父祷告，他永远也不应该在此过程中变得不恰当地亲昵。我们不应该对在天上的威严的神存属世之想。孩子一般的坦诚永远也不应该变成一种不适宜的鲁莽。&lt;/p>
&lt;p>我们的血气愿意对主存属世之想。在《诗篇》第50篇第21节中我们读到主说：“你想我恰和你一样。”那些学会认识神的人会意识到他是天上圣洁、荣耀和威严的神，无论他怎样在他面前俯伏敬拜，也不为过。想想亚伯拉罕，他说：“我虽然是尘土，还敢对主说话。”&lt;em>（创__18:27__）&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>这是加上“在天上的”几个字的另一个原因。神在天上的这一事实不仅应该使我们满心敬畏，而且恰是我们所期盼的。神的荣耀和能力在天上如此显明，他在地上也拥有完全的权柄，在他一切都能。那些祷告的人可以期待他供应他们一切所需。&lt;/p>
&lt;p>一切所需！这些所需的是什么呢？是我们身体和灵魂所需要的一切，而不是我们所想要的一切。如果一个父亲把他孩子所要的一切都给他，那他是一个愚蠢的父亲。我们经常喜欢要对我们没有益处的东西。&lt;/p>
&lt;p>（《海德堡教理问答》节选，连载之二十八）&lt;/p></description></item><item><title>“你要痊愈吗？”——2013年4月7日主日讲章/天明牧师</title><link>/2013/04/06/%E4%BD%A0%E8%A6%81%E7%97%8A%E6%84%88%E5%90%97%EF%BC%9F-2013%E5%B9%B44%E6%9C%887%E6%97%A5%E4%B8%BB%E6%97%A5%E8%AE%B2%E7%AB%A0%E5%A4%A9%E6%98%8E%E7%89%A7%E5%B8%88/</link><pubDate>Sat, 06 Apr 2013 12:18:09 +0000</pubDate><guid>/2013/04/06/%E4%BD%A0%E8%A6%81%E7%97%8A%E6%84%88%E5%90%97%EF%BC%9F-2013%E5%B9%B44%E6%9C%887%E6%97%A5%E4%B8%BB%E6%97%A5%E8%AE%B2%E7%AB%A0%E5%A4%A9%E6%98%8E%E7%89%A7%E5%B8%88/</guid><description>&lt;p>&lt;audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-7978-34" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls">&lt;source type="audio/mpeg" src="/wp-content/uploads/2013/04/20130406201816116.mp3?_=34" />&lt;/audio>&lt;/p>
&lt;p>1 这事以后，到了犹太人的一个节期。耶稣就上耶路撒冷去。&lt;br>
2 在耶路撒冷，靠近羊门有一个池子，希伯来话叫作毕士大，旁边有五个廊子。&lt;br>
3 里面躺着瞎眼的、瘸腿的、血气枯干的许多病人（有古卷在此有“等候水动，&lt;br>
4 因为有天使按时下池子搅动那水，水动之后，谁先下去，无论害什么病就痊愈了”）。&lt;br>
5 在那里有一个人，病了三十八年。&lt;br>
6 耶稣看见他躺着，知道他病了许久，就问他说：“你要痊愈吗？”&lt;br>
7 病人回答说：“先生，水动的时候，没有人把我放在池子里；我正去的时候，就有别人比我先下去。”&lt;br>
8 耶稣对他说：“起来，拿你的褥子走吧！”&lt;br>
9 那人立刻痊愈，就拿起褥子来走了。&lt;br>
10 那天是安息日，所以犹太人对那医好的人说：“今天是安息日，你拿褥子是不可的。”&lt;br>
11 他却回答说：“那使我痊愈的对我说，‘拿你的褥子走吧！’”&lt;br>
12 他们问他说：“对你说‘拿褥子走’的是什么人？”&lt;br>
13 那医好的人不知道是谁，因为那里的人多，耶稣已经躲开了。&lt;br>
14 后来耶稣在殿里遇见他，对他说：“你已经痊愈了，不要再犯罪，恐怕你遭遇的更加利害。”&lt;br>
15 那人就去告诉犹太人，使他痊愈的是耶稣。&lt;br>
16 所以犹太人逼迫耶稣，因为他在安息日作了这事。&lt;br>
17 耶稣就对他们说：“我父作事直到如今，我也作事。”&lt;br>
18 所以犹太人越发想要杀他，因他不但犯了安息日，并且称　神为他的父，将自己和　神当作平等。&lt;br>
各位弟兄姊妹：平安！&lt;/p>
&lt;p>今天经文里描述一个人，躺在耶路撒冷的毕士大，他患病已有三十八年。可以说，他是圣经中所看到的人物中最可怜的人之一。他之所以可怜，首先他是病了三十八年的人，换句话说，他经历了三十八年漫长的肉身的苦痛。没有得过疾病的人可能不知道，当疾病进到我们的身体里面，不断地侵蚀我们的健康，折磨我们的身体的时候；而且它是个漫长的疾病，不是一天、一个星期、一个月，而是漫长的三十八的时候，他所经历的肉身的苦痛是多么地大。而且我们在这里看到这个人所得的是怎样的疾病呢？“里面躺着瞎眼的、瘸腿的、血气枯干的许多病人等候水动，因为有天使按时下池子搅动那水，水动之后，谁先下去，无论害什么病就痊愈了。”在这里我们发现，这个人所得的疾病是现代的医学也不容易医治的那样的疾病，何况是两千年前，在当时可以说是不治之症。病了38年之后，主耶稣来到毕士大的时候，“耶稣看见他躺着，知道他病了许久”，一看就能看出他是病了许久的人。所以从肉身来讲，这个人是经历了漫长的38年疾病和疾病带来的苦痛的人。可以说，他整个下半辈子都是在疾病中度过的，说他人生最美好的时光都是在病床上度过的也不为过。&lt;/p>
&lt;p>第二，他也是精神上经历极度痛苦的人。我们怎么知道的呢？毕士大是一个池子，当年神怜悯自己的百姓，天使偶尔下来搅动池子的水，第一个跳下水动的池子中的人便得医治。这是神怜悯、医治自己百姓的渠道。今天我们发现，这个人也在毕士大躺着。谁送他到毕士大的呢？应该是他的家人。我们可以想象他的家人把他带到毕士大，但问题是他的家人把他带到毕士大，他在这里面说：“先生，水动的时候，没有人把我放在池子里”。你发现在他身边有没有照顾他的人？在身边有没有陪伴他的人？在他身边有没有帮助他第一个进到水里面的人？在他身边没有一个亲人。我们可以以现在的环境来做些想象：家里面一个人得病了，刚开始家人都会尽最大的努力，把所有的积蓄都拿出来，甚至把房子卖了治病。不仅在自己的家乡治病，还到省城的医院来治病，最后到北京和上海来治病。真的是到了一个地步，他们耗尽了一切，发现还不能医治，而且疾病不断持续下去的时候，家人会怎么样？一方面非常地痛苦，另一方面，当耗尽了所有的金钱、所有的积蓄，耗尽了他们所有的精力，耗尽他们整个的人生去付出，结果仍然是没有结果，疾病继续会持续的时候，我们知道人的爱心确实是有限，不是我们不愿意去爱，而是已经再也没有力量去爱，现实生活里常常有这样的情景。这时候，有一天他们听到了消息，耶路撒冷的毕士大池子，天使偶尔下来搅动那池子里面的水，谁第一个先下去，谁就会得医治。家人听到这个消息非常高兴，所以把他带到了毕士大。放在了毕士大，然后呢，很可能陪伴了几日，家人就离开他了，说是把他交在了神的手里，另一方面，家里再也没有力量承受下去了，“求神怜悯你吧，把你交在神的手里了”。这样，家人就离开了。如果他是病了十年后放在毕士大的话，这个人在毕士大呆了多长时间呢？28年的时间；如果病了20年后到毕士大，也已经18年了。在漫长的数十年时间，他再也没有见过自己家人了。家人可能再也没有力量帮助他，他可能被家人抛弃了，他也知道家人无能为力，他虽然也理解自己的家人，但还是一个人孤独地躺在毕士大，没有人陪伴、没有人照顾，没有人帮助。在漫长的几十年时间里面，经历了被抛弃、被伤害。所以，他精神上经历的痛苦是我们无法用语言来表达，我们没有办法完全体会的。&lt;/p>
&lt;p>更大的痛苦是生命里的痛苦。他所经历的不仅是肉身漫长的38年的痛苦，不仅是精神上孤独的痛苦，还有一个更大的痛苦是生命中的绝望。我想问大家，这个人生命中有没有希望？首先，他有没有机会？天使搅动那水有机会得医治，但是后来证明机会不是属于他的。我们可以想象一下，刚开始到毕士大的时候，虽然家人离开他了，但还是有希望，真的有一天天使搅动那水的时候，我要第一个下去，然后病得医治，回到家乡，然后重新地开始我的人生——这样满带着希望等候天使下来搅动那水。这个病人抓住希望，比我们强得多，对希望的执着是我们没有办法想象的，我们不能够伤害那种的希望。但现实往往是让很多的病人失望的，这个人刚到毕士大时肯定集中精神，从早晨到晚上，甚至在睡梦当中都在警醒着，听天使搅动水的声音。终于有一天天使下来了。那时天使搅动那水的声音，也许是这个人第一个听见了，也有这种可能，但他使出全身的力气正往前爬过去的时候，忽然听到“噗通”一声，然后再听到“哈利路亚！”再然后是“我得医治啦！”然后跟每个病友们握手，“愿神祝福你们！朋友们，再见吧！”走了，这是第一次。尽管失去了一次机会，但他下定决定，不能再失去机会了，又集中精神等待。也许没过多久，不知道过了多长时间，有一天又终于听到天使搅动水的声音，他就挣扎，努力以比原先更快的速度向前的时候，又听到“噗通！”一声，然后是“哈利路亚！我的病得医治了！”再然后是“朋友们，再见！愿上帝祝福你们！”有一个人又走了。不知道又过了多久，听到“噗通！”，“哈利路亚！我的病得医治了！”，“朋友们，再见！愿神祝福你们！”这样地一次、两次、三次、五次、十次……一年、两年、三年过去了。如果你是他，会怎么样？一次一次希望的破灭，会带来生命的绝望。下一次听到天使搅动水的声音，他就会怎样？他会想起来，“噗通”，“哈利路亚！我的病得医治了！”，“朋友们，再见！愿上帝祝福你们！”他把这公式都背下来了，但从此他不再挣扎、不再去努力往前爬。当一个人失去生命的希望的时候，生命的光景会怎么样？有人说，混日子。混日子，说明还是有日子，但生命绝望的人，这样的人连日子都没有，对他来讲，死着活着都一样，而且谁得医治啦，天使搅动水啦，已经都无所谓了，跟他没有什么关系一样。&lt;/p>
&lt;p>面对着这样一个经历三十八年的肉身苦痛，精神上几十年极大的痛苦，而且生命完全绝望的人，今天主耶稣走进他的生命里。这一次主耶稣上耶路撒冷直接来到毕士大，来到病人的旁边。看见他病了许久，就说了一句话：“你要痊愈吗？”主耶稣为什么说：你要痊愈吗？你们不觉得奇怪吗？如果你得病了，去医院，医生对你说：“你是想病好还是不想好”你的感觉会是什么？我来医院当然是要得医治啊。因此这个问题在人听来是非常不可思议的，那主耶稣为什么问说：“你要痊愈吗？”为什么问这样的问题呢？有人说，让他有信心。但你们想，这个人现在是怎么样的一个人？是个生命彻底绝望的人。对他来讲，首先需要的，不是信心，也不是爱，而是希望。所以主耶稣说“你要痊愈吗”的时候，让他做一个选择，今天你做个选择吧？对那些绝望的人，最需要的是希望——“你要痊愈吗？”其实主耶稣直接可以对他说：“起来，拿你的褥子走吧！”（而不是你要痊愈吗？），那个人就会立刻拿起褥子走的。如果主耶稣没有以“你要痊愈吗？”这句话来点燃生命的希望，而是说“起来，拿你的褥子走吧”，他倒是起来拿褥子走了，走了以后也不知道要做什么，活着也是死的。主耶稣今天在这里苏醒他绝望的心灵，点燃他生命的希望：你今天一定要做一个选择，你想拥有希望，还是在绝望中死去，你要做个决定。如此看来，“你要痊愈吗”这个问题很厉害，对此他的反应是什么？他突然开始说话了;“先生，水动的时候，没有人把我放在池子里。”意思是，先生啊，我原来不是没有希望的人，我曾经挣扎过、努力过，但没有人帮助我；我正去的时候，就有别人比我先下去。谁想绝望呢？但是现实不得不让我绝望。这样，他的思想重新回到挣扎的过去，紧紧地抓住希望挣扎去往前爬、努力抓住希望的过去，他的心苏醒了。主耶稣一看这个人心里苏醒，重新地点燃了希望，便对他说：“起来，拿你的褥子走吧！”“那人立刻痊愈，就拿起褥子来走了。”&lt;/p>
&lt;p>透过这段经文，今天我们看到非常宝贵的教训：主是点燃我们生命的希望的神！我们在生命的绝望中，主给我们点燃生命的希望。主耶稣是点燃人生命希望的神，因为我们人是照着他的形象被创造的。不管是基督徒，还是非基督徒，主不希望我们生命希望的火熄灭，因为圣经说：“生命在他里头，这生命就是人光！”主的生命永远是人的光，是照亮我们的生命和人生道路的，是给人带来希望的。为了更好地理解神要点燃我们生命的光，我想再看看这个人。这个人不仅非常可怜，而且毫无感恩的心。首先，那人不知道医治自己的是谁。当然当时人很多，而且主耶稣躲开，有这样的客观原因。但如果一个人医治你的绝症，你会追过去，紧紧抓住他的手说，“救命恩人哪，我现在虽一无所有，没有什么可以报答你，但请你给我留下您的电话、地址或电邮，总有一天我会报答你。”这是人之常情。可以说，这个人是不会感恩的人，虽然他得到了如此大的恩典，他却没有感恩的心。不仅如此，这个人得病是因为什么得病的？后来主耶稣找他来了，“你已经痊愈了，不要再犯罪，恐怕你遭遇的更加利害。”由此我们不难知道，这个人得病是因为什么，不是所有的人得病都是因为他个人犯罪（因为圣经有一处经文中主所说的：“也不是这人犯了罪，也不是他父母犯了罪，是要在他身上显出神的作为来。”）。但这个人是因为自己犯罪带来了38年的疾病。他这样的人受罪是不是应该的？自己犯罪的结果自己承受，当然是应该的，这叫所谓罪有应得。但是你发现，主还是医治了他。主耶稣提醒他后，他就知道谁医治了他，后来这个人反而到犹太人那里去告告诉他们是耶稣医治了我，你们不是找他吗？他的名字叫耶稣。你说这人可气不可气啊？由此我们发现这个人也是一个忘恩负义的人。既可怜，又不知感恩、罪有应得，而且是忘恩负义的人。但今天我们发现，主竟然走进了这样的一个人的生命里面，点燃了他生命的希望。人是照着神的形象被造的，主不希望照着神的形象被造的任何一个人，他的生命的希望之火被熄灭，不希望这样。尽管那个人承受的是自己的罪带来的后果，承受痛苦，甚至让他绝望，主仍希望他拥有希望，因此来点燃他生命的希望。即使他不感恩，神仍然不希望他的生命之火熄灭。尽管他是一个忘恩负义的人，甚至是一个恶人，主也不希望他生命的希望之火熄灭。毕士大的这个人年纪大概有多大呢？既然他是因犯罪而带来这个病患，犯罪时他不应是一个小孩子吧，起码有二十岁左右吧。按常理，若是二十岁左右，加上后来的38年，这个人差不多六十岁左右了。两千年的当时他已经是步入暮年的老人了。你说老人要不要希望？病了三十八年躺在那里等待死亡的的老人要不要有希望？即便一个人走到人生的尽头，到了最后的那个时刻，主也不希望他生命的希望之火熄灭，何况是他的儿女呢？因为“生命在他里头，这生命就是人的光”；又像今天的经文中主所说的那样：“我父作事直到如今，我也作事。”他就是神自己在肉身的显现，永生神的儿子、人生命之光。&lt;/p>
&lt;p>今天的经文也特别地提醒我们，让我们在主里面常有活泼的盼望。拥有在主里面这样的希望的人，在患难中才能够忍耐，祷告可以恒切，因盼望可以喜乐，就像圣经说的：“在指望中要喜乐，在患难中要忍耐，祷告要恒切。”在户外敬拜两周年之际，我也在主里与弟兄姊妹彼此共勉：因主自己和祂在我们中间的工作，长存活泼的盼望，并且在盼望中一同坚持到底！&lt;/p></description></item><item><title>你的儿子活了——2013年3月31日复活节讲章/晓峰牧师</title><link>/2013/03/30/%E4%BD%A0%E7%9A%84%E5%84%BF%E5%AD%90%E6%B4%BB%E4%BA%86-2013%E5%B9%B43%E6%9C%8831%E6%97%A5%E5%A4%8D%E6%B4%BB%E8%8A%82%E8%AE%B2%E7%AB%A0%E6%99%93%E5%B3%B0%E7%89%A7%E5%B8%88/</link><pubDate>Sat, 30 Mar 2013 10:58:02 +0000</pubDate><guid>/2013/03/30/%E4%BD%A0%E7%9A%84%E5%84%BF%E5%AD%90%E6%B4%BB%E4%BA%86-2013%E5%B9%B43%E6%9C%8831%E6%97%A5%E5%A4%8D%E6%B4%BB%E8%8A%82%E8%AE%B2%E7%AB%A0%E6%99%93%E5%B3%B0%E7%89%A7%E5%B8%88/</guid><description>&lt;p>&lt;audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-7970-33" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls">&lt;source type="audio/mpeg" src="/wp-content/uploads/2013/03/20130330185825483.mp3?_=33" />&lt;/audio>&lt;/p>
&lt;p>今天是复活节主日，我们今天分享的这一段经文是约翰福音中主耶稣在继迦拿的婚宴之后在加利利所行的第二个神迹：救活大臣的儿子。&lt;/p>
&lt;p>当时统治加利利地区的是希律安提帕王。这个来寻求耶稣救自己儿子的大臣，可能是在希律手下任职的一个高级官员。这样一个高官居然从几十公里之外的迦百农来到迦拿，“屈尊”来见一位拿撒勒的木匠——耶稣。这是一件并不寻常的事情。&lt;/p>
&lt;p>我们从46-47这两节经文就可以看出来几方面的信息：一，既然这个人是一个高级官员，那么他的社会地位、财富和拥有的资源等各方面都是普通人所不能有的。在他儿子生病的时候他可以动用当时一切能使用的属世手段，比如名医、贵药等最好的医疗条件。显然他并不是缺钱少药找不到好的医生才来找耶稣的。二，但就是这样按照属世的标准来看，什么都不缺的人，却来找耶稣。这说明这些手段他都用过了，却都不能救他儿子。这也让我们看到，一个人无论拥有什么样的地、，财富和权势，在面对死亡的时候，这些都没有用处。他的官位不能拯救他的儿子，他的财富不能拯救他的儿子，他所事奉的希律王也不能拯救他的儿子，这一切都不能救他儿子脱离死亡。三，这说明他儿子的病症是人力所不能救治的，他儿子正处在死亡的阴影中，若无超然力量的介入必死无疑。处在罪与死中的人的境况就是如此。四，他能来找耶稣说明他多少知晓一些关于耶稣的事情，至少是听说过他有行神迹奇事、医病赶鬼的能力；五，对于这位大臣来说，他对儿子的爱迫使他放下身份，放下骄傲，甚至可能放下前途地位，来见主耶稣，虽然这个时候他还不认识耶稣。作为一位父亲，在认识到自己所拥有的一切都不能救儿子的性命的时候，他是勇敢的，他放下这一切，来到了耶稣的面前。他在面对所爱之人的死亡威胁的时候，可能他并不知道耶稣是生命的主，但是他却有幸来到了救主的面前。他应该是一个以色列人，知道律法和弥赛亚的说法，也一定是听闻了一些关于耶稣的事情才来的。所以他并没有把耶稣看做只是一位有异能的普通民众，若是这样他可能会派人来请耶稣过去，不会亲自来见耶稣。他虽然不确定耶稣就是弥赛亚，但他照着见一位君王的方式来恳请耶稣。&lt;/p>
&lt;p>他来到耶稣的面前所求的是主耶稣能亲自去迦百农一趟救自己的儿子，因为他两次求主“下去”医治他儿子。&lt;/p>
&lt;p>这让我们想起了另外一位求主医治的人来。这人和今天这位大臣一样住在迦百农，是一个百夫长，不是一个犹太人。这个百夫长为自己瘫痪的仆人来主求医治（太八5-10）。虽然这个百夫长在职位上比这大臣低，家里的病人就在城里距离主很近，不用走二十公里；但他的信心和这位大臣的信心比较起来显然要大得多，因为那个百夫长并没有求主耶稣去家里医治，只是告诉主说“我的仆人害瘫痪病，躺在家里，甚是痛苦”，而主耶稣则马上说“我去医治他”，百夫长却又说“主啊，你到我舍下我不敢当，你只要说一句话我的仆人就必好了”。这个百夫长的信心连主都稀奇并夸他说：“这么大的信心就是在以色列中，我也没有遇见过。”&lt;/p>
&lt;p>我们看到主耶稣面对大有信心的百夫长的时候说“我去医治他”，而面对求主去医治的大臣却说“若不看见神迹，你们总是不信”。这话不单是指着大臣说的，也是指着所有加利利这些欢迎耶稣的人说的。主耶稣的意思并非是在说，只要你们看到了神迹，你们就会信我，而是在责备这些只是因为被能力吸引才来寻求他的肤浅信心。这里主耶稣指出了加利利人欢迎耶稣的主要原因，并不是因为他们认识到了耶稣的身份，不是出于对永生的渴望，不是出于对自己罪的痛悔来寻求赦免，而是因为耶稣的能力，因为他有行神迹奇事的能力，众人才来簇拥他。就如保罗所说的，“犹太人是要神迹，希腊人是求智慧”（林前一22）。今天的教会中可能也有很多类似的人聚集着，他们来寻求的并非是救主，而是救主的能力，是在自己打拼今生的时候，是在自己谋取所需的时候能帮助自己的能力，至于这能力的来源和意义他们并不关心。看见才信的信心是肤浅的，甚至是自私的，只是要满足自己的好奇和今生很多需要，并不是关涉罪的赦免和永生。这样的人不是在寻求神，而是在寻求神仆，一位拥有神奇大能的仆人而已。故此，主耶稣所要的不是建立在神迹之上的信心，他也不把自己交托给这样的人（约二24），而是真正的信心。&lt;/p>
&lt;p>显然，这位大臣也是基于同样的原因被吸引来见耶稣。他之所以来见耶稣并非是因为认识到耶稣是神的儿子，是以色列人所盼望的弥赛亚，是可以拯救人们脱离罪恶和死亡的救主，而是因为知道耶稣所做的事情，其实就是冲着耶稣的能力能为我所需为我所用来的。虽然他的请求是真实的，他的愿望和痛苦也是真实的，但是他来寻求耶稣的目的太过于简单和狭窄了。但主有丰富的恩典和怜悯，他不会拒绝来到他面前的一个处在困苦中的人。所以主耶稣挑战这个大臣：不看见神迹你就不能信吗？这个大臣的回答好像只是把请求的话又重复了一遍，实际上这个大臣是在说，是的主，但现在对于我来说，是否看见神迹不那么重要，重要的是求你来医治。主耶稣用话语引导并挑战这个大臣的信心从被神迹吸引进深到更深一层的信心，那就是从神迹转移到基督本身的能力。既然大臣的重点不在于看见神迹，而是在于来求耶稣的医治，那么主不用去，只说一句话就可以了。主耶稣就说“回去吧，你的儿子活了”，这其实是一个对信心更大的挑战，也是对大臣信心的提升和更新。主耶稣说完这句话，并没有给他什么神迹，也没有按照这个大臣所求的下去。大臣只是听到了一句话，他什么都没有看到，也没有感受到。但面对基督所说的这句话，他只有两个选择，信或者不信。若是信，他就只能在什么都没有看到的情况下转身回家，若是不信可能他会再三恳求耶稣与他同去。感谢神，这个大臣听见主的话就信了。所以，这个大臣离开的时候，他除了得到了主耶稣说的一句话，他什么都没有看到，什么都没有得到，连耶稣都没有与他同去。&lt;/p>
&lt;p>但是，他就这样往回走了，从迦拿到迦百农这几十公里的路对于他来说是一条信心之路，也是一条通向生命的路。我们不知道他在路上时内心怎样，是忐忑不安，还是平安坚定，但他毕竟听了主的话就往家去了。这个回家的行为就是信心的表达。所以，当主耶稣说“回去吧，你的儿子活了”的时候，这个大臣就不再坚持要主耶稣亲自去一趟，而是就信了耶稣说这句话就已经救活了自己的儿子。这时候这个大臣的信心已经是和那个与他同城的百夫长的信心是同样的了。他对耶稣的认识，从一个有能力的“神医”，甚至可能需要一些现场诊断、仪式、动作才能医治的“神医”，更新为他只要一句话，只要说一句话就可以医治的信心。“你的儿子活了”！这不是一个预言，而是一个宣告。当主说这句话的时候，这件事情就已经这样成就了，死亡就离开了这个大臣的儿子。从迦拿到迦百农是一个海拔渐低的地形，所以称为下去。这个大臣向他的仆人核实孩子什么时候好了，仆人说昨天下午一点钟的时候，这个时候正是主耶稣对大臣说出“你的儿子活了”这句话的时候，这就说明他儿子得医治不是巧合，而是上帝拯救大能的彰显。处于死亡阴影下的大臣的儿子从死亡中得了释放。大臣一定会思想，这是谁呢？为何他有这样的能力呢？他说一句话根本就不必去，隔着几十公里的距离，马上就医治了。大臣担心自己的儿子随时都可能死去，主就给恩典说不必耽误在路上的时间，现在马上就可以拯救，这种超越时空的大能是只有上帝才有的超然的能力。这就显明了耶稣就是基督，是永生神的儿子，他有赐人生命的权能，他有胜过死亡的权能，他的话语都带着能力。这也正是使徒约翰写这卷福音书的目的：“但记这些事，要叫你们信耶稣是基督，是神的儿子；并且叫你们信了他，就可以因他的名得生命”（约二十31）。这第二件行在加利利的神迹就表明了上帝儿子那掌管生命的权柄，那可以把人从死亡中拯救出来的权能。&lt;/p>
&lt;p>因此，比大臣的儿子得救更为重要的是大臣和他全家，当然也包括着活了的儿子，因着这件事就信了。信了什么呢？就信了耶稣是基督，是永生神的儿子！这是极为重要的信心的飞跃，这信心所表明的恩典远超过大臣的儿子身体被救活的恩典，因为这信心表明他们的灵魂身体都得到了救赎，他们已经从永死中被拯救出来进入到永生。&lt;/p>
&lt;p>我们知道主耶稣有医治拯救的大能，他不但行了很多的神迹，但神迹本身并不能让人归信，卖主的犹大和当时代的很多法利赛人都曾经历过看见过主所行的神迹，但就是这些人把耶稣给钉在十字架上。但是，他依然乐意显一个更大的神迹给这个世代，那就是他自己的复活。这也是主耶稣曾对法利赛人所说的话：“一个邪恶淫乱的世代求看神迹。除了先知约拿的神迹以外，再没有神迹给他们看。约拿三日三夜在大鱼肚腹中，人子也要这样三日三夜在地里头”（太十二39-40）。基督的复活是比他医治这个大臣的儿子更为伟大的神迹，基督藉着复活显明了死已经被复活所吞灭（林前十五55）。其实，每一个人都如同大臣那将死的儿子一样，在奔向死亡的路上，都在死亡阴影的笼罩下，不过是大臣儿子很快就会死，其他人可能要过很多年才会死。死亡如此的真实，或藉着疾病或藉着衰老或藉着意外显露出来，但是当人们遇见主耶稣的时候死亡就被胜过，不但是灵魂脱离死亡，身体也同样得以脱离死亡，只是身体的复活是将来要成就的，将来上帝还会给我们一个永不能衰残的身体，就如同主耶稣复活之后的身体一样。这神奇的救恩超越我们的所思所想，但基督已经给我们这个证据，那就是他的复活，也给我们这样的应许，因为主曾说过：“复活在我，生命也在我。信我的人，虽然死了，也必复活”（约十一25）。今天所需要的就如同当时那位大臣的信心一样，不是看见才信，而是听见就信，就开始奔走回家的路。这就是真信心。正如当年多马说“我非看见他手上的钉痕，用指头探入那钉痕，又用手探入他的肋旁，我总不信”（约二十25），但主向他显现之后说：“你因看见了我才信的，那没有看见就信的人有福了”（约二十29）。今日，同样如此，我们都没有看到过主的复活，但是这个神迹在我们却真实无比，因为圣灵和历世历代的圣徒都可以做见证说，主复活了，这复活的生命如今也正在我们里面运行着。&lt;/p>
&lt;p>我们看到主耶稣用各样的方式将一个人内在里面的真实给显露出来。这个大臣来到耶稣的面前，他的关注点只在他的儿子快要死了，这是他所深爱的，他来求耶稣医治自己的儿子。但主却让他的信心经历了三重的跳跃，第一重是听说耶稣有行神迹奇事的能力，所以来寻求这能力的帮助；第二重是臣服下来，听见主的应许就信了；第三重是超越了神迹的层面，认识到这真的是神的儿子，是弥赛亚，他和他全家都得救了。唯有基督胜过了死亡，也让所有跟从他的人都在这得胜里面。所有信耶稣的人可能都会面临身体的死亡，但是我们里面没有恐惧，因为我们知道我们将来必定会和他一同复活，因为他已经复活，显明了他的得胜。他应许我们将来就要像他已经复活。就如主曾说：“因为我父的意思，是叫一切见子而信的人得永生。并且在末日我要叫他复活”（约六40）。愿主耶稣那复活的大能在我们里面能让人看到，并藉着我们让更多的人得着这胜过死亡的生命。&lt;/p></description></item><item><title>这和你说话的就是他——2013年3月24日主日讲章/袁灵传道</title><link>/2013/03/22/%E8%BF%99%E5%92%8C%E4%BD%A0%E8%AF%B4%E8%AF%9D%E7%9A%84%E5%B0%B1%E6%98%AF%E4%BB%96-2013%E5%B9%B43%E6%9C%8824%E6%97%A5%E4%B8%BB%E6%97%A5%E8%AE%B2%E7%AB%A0%E8%A2%81%E7%81%B5%E4%BC%A0/</link><pubDate>Fri, 22 Mar 2013 06:13:08 +0000</pubDate><guid>/2013/03/22/%E8%BF%99%E5%92%8C%E4%BD%A0%E8%AF%B4%E8%AF%9D%E7%9A%84%E5%B0%B1%E6%98%AF%E4%BB%96-2013%E5%B9%B43%E6%9C%8824%E6%97%A5%E4%B8%BB%E6%97%A5%E8%AE%B2%E7%AB%A0%E8%A2%81%E7%81%B5%E4%BC%A0/</guid><description>&lt;p>&lt;audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-7948-32" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls">&lt;source type="audio/mpeg" src="/wp-content/uploads/2013/03/20130322141816784.mp3?_=32" />&lt;/audio>&lt;/p>
&lt;p>约翰福音4：1–42&lt;br>
约4：1主知道法利赛人听见他收门徒，施洗比约翰还多，2（其实不是耶稣亲自施洗，乃是他的门徒施洗，）3他就离了犹太，又往加利利去。4必须经过撒马利亚；5于是到了撒马利亚的一座城，名叫叙加，靠近雅各给他儿子约瑟的那块地。6在那里有雅各井；耶稣因走路困乏，就坐在井旁。那时约有午正。&lt;br>
7有一个撒马利亚的妇人来打水。耶稣对她说：“请你给我水喝。”8那时门徒进城买食物去了。9 撒马利亚的妇人对他说：“你既是犹太人，怎么向我一个撒马利亚妇人要水喝呢？”原来犹太人和撒马利亚人没有来往。10耶稣回答说：“你若知道 神的恩赐，和对你说: ‘给我水喝’的是谁，你必早求他，他也必早给了你活水。”11妇人说：“先生，没有打水的器具，井又深，你从哪里得活水呢？12我们的祖宗雅各将这井留给我们，他自己和儿子并牲畜也都喝这井里的水，难道你比他还大吗？”13耶稣回答说：“凡喝这水的，还要再渴；14人若喝我所赐的水，就永远不渴；我所赐的水，要在他里头成为泉源，直涌到永生。”15妇人说：“先生，请把这水赐给我，叫我不渴，也不用来这么远打水。”16耶稣说：“你去叫你丈夫也到这里来。”17妇人说：“我没有丈夫。”耶稣说：“你说没有丈夫是不错的。18你已经有五个丈夫；你现在有的并不是你的丈夫。你这话是真的。”19妇人说：“先生，我看出你是先知。20我们的祖宗在这山上礼拜，你们倒说，应当礼拜的地方是在耶路撒冷。”21耶稣说：“妇人，你当信我。时候将到，你们拜父，也不在这山上，也不在耶路撒冷。22你们所拜的，你们不知道；我们所拜的，我们知道，因为救恩是从犹太人出来的。23时候将到，如今就是了，那真正拜父的，要用心灵和诚实拜他，因为父要这样的人拜他。”24 神是个灵（或无“个”字），所以拜他的，必须用心灵和诚实拜他。25妇人说：“一；他来了，必将一切的事都告诉我们。”26耶稣说：“这和你说话的就是他。”27当下门徒回来，就希奇耶稣和一个妇人说话；只是没有人说：“你是要什么？”或说：“你为什么和她说话？”28那妇人就留下水罐子，往城里去，对众人说：29“你们来看！有一个人将我素来所行的一切事都给我说出来了，莫非这就是基督吗？”30众人就出城，往耶稣那里去。&lt;br>
31这其间，门徒对耶稣说：“拉比，请吃。”32耶稣说：“我有食物吃，是你们不知道的。”33门徒就彼此对问说：“莫非有人拿什么给他吃吗？”34耶稣说：“我的食物就是遵行差我来者的旨意，作成他的工。35你们岂不说：‘到收割的时候，还有四个月’吗？我告诉你们，举目向田观看，庄稼已经熟了（原文作“发白”），可以收割了。36收割的人得工价，积蓄五谷到永生，叫撒种的和收割的一同快乐。37俗语说：‘那人撒种，这人收割，’这话可见是真的。38我差你们去收你们所没有劳苦的；别人劳苦，你们享受他们所劳苦的。”&lt;br>
39那城里有好些撒马利亚人信了耶稣，因为那妇人作见证，说：“他将我素来所行的一切事都给我说出来了。”40于是撒马利亚人来见耶稣，求他在他们那里住下，他便在那里住了两天。41因耶稣的话，信的人就更多了。42便对妇人说：“现在我们信，不是因为你的话，是我们亲自听见了，知道这真是救世主。&lt;br>
弟兄姊妹：主日平安!&lt;/p>
&lt;p>今天我们要来分享的经文是约翰福音4：1—42节。&lt;/p>
&lt;p>「祷告」&lt;/p>
&lt;p>约翰福音4：1—42节这一段的主要内容是主耶稣与撒马利亚妇人的对话。这整段经文比较长，可以分成四个部分：1–6节介绍背景；7–30节是对话的过程，；31–38节插入主对门徒的简短教导；39–42节是结尾，告诉我们很多撒马利亚人来归信主耶稣。&lt;/p>
&lt;p>一、背景&lt;/p>
&lt;p>首先让我们来看这事件的背景。4章一开头就指出了主耶稣在那时离开犹太的原因，就是1节所说的“法利赛人听见他收门徒，施洗比约翰还多”，这意味着主不希望此时给法利赛人攻击祂的可乘之机，所以选择了回避。在同观福音中，主常常在医治病人后却嘱咐他们不要声张，而在约翰福音中，主也有很多次说“我的时候还没有到”，例如在迦拿的婚宴上。当他的时候没有到时，他就避免与法利赛人的冲突白热化；但当他得荣耀的时候到了，他就义无反顾的走向十字架。可见，主的行动不是以外在环境为根本依据，而是顺服天父那出于绝对智慧的旨意。同样是危险，或暂时回避或勇往直前，根本在于天父的时候，天父的计划。我们今天服侍神也是如此，我们作抉择除了分析现实的处境和自身的条件，更重要的是寻求上帝超然的带领。我们教会选择公开化这条道路，虽然引起极大争议，但说到底这是无法辩论的，因为我们说这是异象，既属异象就是超验的。谁能说向犹太人传福音或向外邦人传福音哪个更对，或者逼迫来临时象彼得周流四方或象雅各留在耶路撒冷殉道哪个更属灵呢?唯愿教会不要彼此模仿，而是专心寻求自己的异象；也不要互相论断，而能虚心彼此祝福；但愿神的众教会都能越过自己的选择而看到神那宏伟的蓝图。&lt;/p>
&lt;p>4节说“往加利利去，必须经过撒马利亚”。在地理上，加利利在北方，犹太在南方，中间正隔着撒马利亚。所以穿越撒马利亚回加利利路程最短，这也是犹太人去耶路撒冷过节通常会走的路线。但这条路并不是唯一的，从约旦河外绕行低加波利其实也能往来。而主耶稣选择这条路更不仅是为了方便，也是为了将福音传给撒马利亚人。因为犹太人路过撒马利亚却避免与当地人接触，而主耶稣来却打破了种种禁忌和藩篱。&lt;/p>
&lt;p>二、井边谈话&lt;/p>
&lt;p>从7节开始是主与撒马利亚妇人的谈话。在这段对话中有两点我们要特别思想：一是对话是由主引起的；二是对话的核心是彰显主耶稣的基督身份。主耶稣主动开口引起谈话，这是非同寻常的。首先，按照犹太的习俗，男人不应与女人在街道上谈话，甚至有些拉比文献记载：就是夫妻也不该在公共场合说话，免得被人议论；其次，犹太人与撒马利亚人是世代为仇、不相往来的。在血统上，撒马利亚人是以色列亡国后迁来的外族人与留下的以色列人通婚的后代。所以犹太人嫌弃他们血统不纯。在宗教上，撒马利亚人只承认摩西五经并主张应当在基立心山上敬拜。在历史上，主前128年犹太人捣毁了撒马利亚圣殿，而撒马利亚人也曾屠杀过前往耶路撒冷朝圣的犹太人。所以犹太人与撒马利亚人之间不仅有民族矛盾、宗教矛盾，也有历史上的血仇，有点象今天的南北韩，可见鸿沟之深。而主耶稣竟主动开口交谈，难怪撒马利亚妇人大吃一惊“你既是犹太人，怎么向我一个撒马利亚妇人要水喝呢？”而主耶稣若不开口，犹太和撒马利亚之间的仇恨又如何能够消解?宗教上的分歧又如何找到答案呢?&lt;/p>
&lt;p>主开口说“请你给我水喝。”并不是这场对话的目的，因为紧接着主就从向妇人要水，转而吸引妇人来向自己求“活水”了。“活水”这个隐喻充满旧约的神学内涵。“耶2：13因为我的百姓作了两件恶事，就是离弃我这活水的泉源，为自己凿出池子，是破裂不能存水的池子。”；“亚14：8那日，必有活水从耶路撒冷出来，一半往东海流，一半往西海流；冬夏都是如此。”可见“活水”象征着从神而来的生命，也被用来比喻“圣灵”。当一个熟悉旧约的人听到“活水”这个词，必能联想到它的源头乃是神，它的赐予者就是主。所以，主耶稣这话已是在清楚显明自己的身份了。不过，撒马利亚妇人并未领会主的意思，也许是因为她除了摩西五经外并不熟悉其他旧约。她说“先生，没有打水的器具，井又深，你从哪里得活水呢？”说明她以为这活水是物质上的。主并没有因妇人的愚昧厌烦，而是进一步引导她。主接着指出这活水的两大特点，就是：“使人永远不渴”和“直涌到永生”。“永远”和“永生”其实就把问题引到了信仰层面。但撒马利亚妇人仍不明白，她还以为这水是从井里打的。不过她的心理此时却已发生了悄然变化，她从一开始诧异犹太人和自己说话，到怀疑耶稣比雅各更大吗，再到15节她说“先生，请把这水赐给我，叫我不渴，”说明她的心在慢慢打开。接着主说“你去叫你丈夫也到这里来。”这似乎和对话的内容没有关系，但其实意义重大。一方面，主要藉此显明祂全知的能力，妇人说：“我没有丈夫。”耶稣说：“你说没有丈夫是不错的。18你已经有五个丈夫；你现在有的并不是你的丈夫。你这话是真的。”这就是主全知能力的彰显，这能力彰显的效果就如同马太福音中主医治瘫子，对他说“你的罪赦了。”这是用一个看得见的神迹证明一个看不见的事实，这个事实就是耶稣是主，耶稣是神。另一方面，妇人没有丈夫这件事，无论她是丧偶或是被休，正是她生命中最深的痛。主耶稣洞悉她生命中这最大的问题又应许赐她永不再渴的生命，正如同主耶稣在马太福音11：28所发的呼召“凡劳苦担重担的人，可以到我这里来，我就使你们得安息。”面对主的全知和祂洞悉人心的能力，撒马利亚妇人这时才意识到面前这一位非同寻常，并且意识到耶稣的话并非关乎吃喝的事而是关乎信仰的事。但此时撒马利亚妇人还没有彻底认识耶稣，不过她的认识却又进了一步，她说“我看出你是先知。”并且她的心已被引到寻求真理的问题上，20节她问“我们的祖宗在这山上礼拜，你们倒说，应当礼拜的地方是在耶路撒冷。”这个问题就是“究竟什么是真正的敬拜?如何真正到神面前。”藉此主耶稣又再进一步引导妇人明白真理，祂说“21妇人，你当信我。时候将到，你们拜父，也不在这山上，也不在耶路撒冷。22你们所拜的，你们不知道；我们所拜的，我们知道，因为救恩是从犹太人出来的。23时候将到，如今就是了，那真正拜父的，要用心灵和诚实拜他，因为父要这样的人拜他。”这几节经文包含三点信息：第一，在新的时代，敬拜的地点不再重要；其次，犹太人预言及盼望的救恩是真实的；第三，真正的敬拜是用心灵和诚实敬拜。“诚实”原文的直译是“真理”，也就是要以心灵按真理敬拜。那么，犹太人的盼望是什么?真理又是什么呢?撒马利亚妇人的心此时很自然的被引到了弥赛亚的问题上。虽然撒马利亚人的弥赛亚观与犹太人有所不同，但根据申命记18章，他们也盼望另一位象摩西的先知，并且他们深知犹太人所渴望的。所以撒马利亚妇人终于说“我知道弥赛亚要来。”这就使主耶稣最终彻底的揭示了自己的身份“这和你说话的就是他。”至此，谈话结束，主的身份彰显了，福音也显明了。&lt;/p>
&lt;p>三、应用&lt;/p>
&lt;p>从这段对话中，我们可以得到很多启发：&lt;/p>
&lt;p>首先，主耶稣是主动寻找失丧的人。尽管祂的到来不一定受欢迎，甚至被仇视、敌挡，但主仍要进到世界中来完成祂的使命。我们基督徒今日的处境和使命其实与主一样。这个世界到处是隔阂、敌对，唯有基督能化解仇恨、成就和平。但真理的传播不会总遇到鲜花和掌声。相反，真理往往会面对误解和敌对。例如，中国社会对基督信仰的流行看法“基督教是西方人的宗教”、“基督教是帝国主义侵略的工具”就是极大的谎言。这正印证了约翰所说的“1：5光照在黑暗里，黑暗却不接受光。”面对这样的隔阂甚至敌挡，我们却唯有去主动进入、主动接触、主动突破，哪怕遇到危险也在所不惜，这才是效法主的脚踪。真理等待人来寻找发现，或者真理主动寻找人、主动向人显现，是基督信仰与异教的显著区别。真理不属于犹太人，真理不也属于撒马利亚人，而是犹太人、撒马利亚人都要属于真理并在真理中合一。求主帮助我们，让我们首先突破自己内心的恐惧，和心灵的捆绑，然后使我们有勇气往普天下去，使万民作主的门徒。这不是更高的要求，乃是主给我们每个基督徒的使命。主也为此作了我们的榜样。&lt;/p>
&lt;p>其次，我们当祈求属灵的智慧与耐心。虽然这场对话是关乎真理并涉及旧约丰富的神学和背景，但整个对话给人的感觉是十分顺畅。主所说的话并不使撒马利亚妇人厌烦和抵触，她虽不能一时明白但绝不是如坠云里雾里，她的心思始终被主所引导一步步开启，直到认识基督。这说明主耶稣了解与祂对话者的知识程度，也了解她的生命状况，并有充足的耐心俯就以致引领。这对我们的福音事工是个重要提醒，我们真需要属灵的智慧。我们虽没有主的全知能力，但圣经说“林前2：15属灵的人能看透万事”，所以我们完全可以寻求那体会、理解他人的能力，并应充分作好调查预备的工作，使我们在传福音时避免无论对任何背景的任何人都是一套属灵术语，而是能象保罗一样“林前9：22象什么样的人，我就作什么样的人。”真正的属灵不是把真理讲得无人能懂，真正的属灵是象保罗，象奥古斯丁，象约拿单•爱德华滋，象司布真，所讲的能令知识分子折服，也能让农民、矿工、家庭妇女欢笑、流泪。求主赐给我们真正属灵的智慧和对被服侍者的忍耐体谅。&lt;/p>
&lt;p>第三，对话的中心始终都指向基督。这一点在这场对话中非常明显，“活水”、“永生”、“信我”、“这和你说话的就是祂”，主的话几乎每一句都指向基督自己。这一点也是格外重要的。因为没有基督的对话就不是传福音。而不能高举基督的宗教对话也不是服侍神而是在自说自话。今天，“宗教对话”成为一种时髦和开明的举动。但如果这类对话的目的仅在于彼此理解，而不在于荣耀基督。这就与主耶稣和撒马利亚妇人的对话迥然不同。我们应当欣赏宗教对话体现的开放性和主动性，但也要小心失去了对真理绝对性的信心和使万民作主门徒的气魄。前面讲到传福音要有智慧，但智慧的目的乃在高举基督。若失去目的，也就无所谓智慧。&lt;/p>
&lt;p>第四，对话的背后蕴含神的大能。在这段对话中起到转折作用的是主显出了祂全知的能力。这是最令撒马利亚妇人受到震动的，所以她向同城的人作见证时特别指出“他将我素来所行的一切事都给我说出来了。”主的行动正象保罗所说的“林前2：4我说的话、讲的道，不是用智慧委婉的言语，乃是用圣灵和大能的明证。”如今我们这世代所缺乏的，正是这大能的明证。今天灵恩派能够所向披靡的原因也正在于他们热切追求上帝的大能。虽然灵恩派在解经，教义等方面有诸多的偏差，但他们确实在这里触及了信仰的关键之处，也触及了这世代基督徒的软弱之处。基督徒若不相信也不期待神的大能彰显，就难免越来越软弱无力，以致我们不敢走出去，不敢说出来，以致宣教变成了对话。求主怜悯我们，愿我们相信上帝的能力永不改变，相信祂的膀臂从未缩短。愿我们热切祈求神的能力与我们同在，愿我们盼望我们传福音、作主工时就有神迹奇事随着我们，正如主所应许的，也是使徒们所见证的。&lt;/p>
&lt;p>四、结语&lt;/p>
&lt;p>最后，让我们以主在32–35节对门徒说的两句来彼此劝勉也作为今天分享的结束。第一，主说：32“我有食物吃，是你们不知道的。33我的食物就是遵行差我来者的旨意，作成他的工。”弟兄姊妹们，我们是否以服侍神为我们的食物呢?服侍主是否我们生命的需要，我们又是否享受它呢？愿我们都来得这美好的生命之粮。其次，主说：“35我告诉你们，举目向田观看，庄稼已经熟了，可以收割了。”当门徒心里还有隔阂，还不明白，还在观望时，主已看到时机成熟了。因为先知早已预言了；施洗约翰已兴起了；主自己也显现了。今天的教会更是如此，我们是站在2000年历史的根基上建造，有无数圣徒为我们做了预工，虽有艰难，但绝不比使徒们的时代更难。我们没有理由推脱，也没有理由等待，愿今天的教会大大兴起，愿我们快快收割，多多作工。阿们！&lt;/p>
&lt;p>「祷告」&lt;/p></description></item></channel></rss>