<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>户外推荐资料 on 北京守望教会</title><link>/tags/%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%8E%A8%E8%8D%90%E8%B5%84%E6%96%99/</link><description>Recent content in 户外推荐资料 on 北京守望教会</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Mon, 22 Apr 2019 07:36:45 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%8E%A8%E8%8D%90%E8%B5%84%E6%96%99/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>牧函：如何看待基督徒以“信仰受逼迫”为由申请政治避难</title><link>/2019/04/22/%E7%89%A7%E5%87%BD%EF%BC%9A%E5%A6%82%E4%BD%95%E7%9C%8B%E5%BE%85%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E5%BE%92%E4%BB%A5%E4%BF%A1%E4%BB%B0%E5%8F%97%E9%80%BC%E8%BF%AB%E4%B8%BA%E7%94%B1%E7%94%B3%E8%AF%B7/</link><pubDate>Mon, 22 Apr 2019 07:36:45 +0000</pubDate><guid>/2019/04/22/%E7%89%A7%E5%87%BD%EF%BC%9A%E5%A6%82%E4%BD%95%E7%9C%8B%E5%BE%85%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E5%BE%92%E4%BB%A5%E4%BF%A1%E4%BB%B0%E5%8F%97%E9%80%BC%E8%BF%AB%E4%B8%BA%E7%94%B1%E7%94%B3%E8%AF%B7/</guid><description>&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">各位弟兄姊妹：&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">主内平安。近日教牧同工和一些弟兄姊妹获悉，有原来我们教会的会友，近期在美国通过申请政治避难的方式取得了永久居留身份。在过往几年中，我们认识的弟兄姊妹以此方式获取身份的情况，也曾发生过几例。鉴于目前社会环境对于教会的压力日益增大，逼迫此起彼伏，我们认为有必要在教会内对此事作出一个明确的说明，以帮助大家从圣经的原则来合宜地看待基督徒申请政治避难的问题，好使我们在面对类似事情时可以明白神的心意，尊神为大，在地上更好地为基督作见证。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">政治避难的申请理由，通常是个体因宗教、政见、种族等原因而受到迫害。对于政治避难本身，我们不做更多论述。我们主要论到怎样看待基督徒以信仰受逼迫为由获取属世政府所提供的身份和庇护问题。这里有两种情况：一是真的因为信仰受到了迫害，以政治避难为理由申请其他国家的居留身份；二是并未因信仰受到迫害，却以此理由为自己谋取其他国家的居留身份。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">对于真的因为信仰受到了迫害的基督徒而言，如果内心的惧怕和压力使得我们无法承受下去，在有申请政治避难的机会时，藉着这种庇护政策，为自己谋求一个合法的居留身份，在一个相对安稳的环境中让自己的身、心、灵得以医治和恢复，这是我们可以理解并接受的。我们不反对政治庇护权，也不反对基督徒因受到迫害而寻求政治庇护。但是，如果是因为惧怕和压力而申请政治避难，却以上帝的带领为由来掩饰自己内在的软弱，以一个属灵的理由来遮掩自己的惧怕，这是不讨神喜悦的。我们承认人的信心和勇气各不相同，但是每个人都应当面对真实的自己，得胜的固然不应凭着自己夸口，但软弱的也不应当掩饰和伪装自己。有时候，直面自己内心的真实，坦然承认自己的惧怕和软弱，正是重新得以恢复信心和刚强的开始。愿我们所行的都是出于里面无亏的良心和无伪的信心。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">另外，不能简单地以申请成败的结果作为判断此事是否是神带领的证据。不能祷告求神说，若是通过就是你所喜悦的，就是你的带领；若不通过，就不是你的带领。是否通过并不能作为是否蒙神喜悦的证据。如果按照类似的逻辑，旧约的假先知巴兰在面对摩押王第二次邀请他去咒诅以色列人时，神允许他可以随同摩押人去就是蒙神喜悦的了；这显然是十分荒谬的。神允许并不一定表示神喜悦！有时候，一件事情得以成就，可能是因着神对我们软弱的怜悯。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">如果申请者并未因信仰经历迫害，或者任意夸大自己受逼迫的程度，并以此为由申请庇护，性质就不同了。我们认为，这种做法不仅是对于政治避难政策的利用，属于撒谎和诡诈，而且是对上帝恩典的轻忽。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">首先，作为基督的门徒，我们在凡事上都要尊主为大，让神因基督的缘故得荣耀（彼前四11）。经上说：“不要自欺，神是轻慢不得的”（加六7）。我们都知道，神鉴察每一个人的内心。基督徒所做的每一件事都应当是为了上帝的荣耀和他人的益处。以诡诈待别人，就是对他人的损害。基督徒行事为人的基本见证就是不要欺骗人，也不要误导人。谎言并不一定是要说出与事实不符的假话，谎言也可以是将毫无关联的事情放在一起，从而误导他人。亚伯拉罕两次称撒拉为自己的妹妹，他没有说一句虚假的话，却有意欺骗了别人。愿神监察我们，使我们的良心可以在神面前坦然。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">其次，基督徒不可将上帝属天的恩典拿去作为换取属世好处的筹码。以扫以一碗红豆汤就出让了自己的长子名分。从身体饥渴的角度来看，以扫求一碗红豆汤是合理的，上帝不喜悦他的地方不在于他想要红豆汤，而在于他拿属灵的位份去换取眼下暂时的好处。以扫把宝贵的当成是廉价的，却把廉价的看成是宝贵的。基督徒的身份是上帝给予我们的极其宝贵的属天位份，这是地上任何东西不能换取的，为基督的缘故而受苦更是信徒的荣耀。若一个人拿神所给的属灵恩典，去换取属世的好处，虽然可能在程度上还没有走到像以扫那样的地步，但性质上是一样的。这不但是对上帝所赐恩典的轻忽，也是对在人前见证和自身良知的损害。无论如何，上帝所赐基督徒的身份和上帝的教会都不应该被利用。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">从2008年至今，守望教会经历了十年左右的争战，许多弟兄姊妹多次被相关部门谈话、施压，又长期处于户外状态，直到今日有长达八年时间没有正常的主日聚会。对于很多弟兄姊妹来讲，这是一个巨大的挑战和压力，我们能够体谅，也感同身受。我们都切切盼望能早日结束这种状况，恢复正常的主日敬拜和教会生活。在这个过程中，一定有很多弟兄姊妹因为没有正常的主日敬拜，属灵生命受到了影响，灵性处于低谷。这一方面是我们的亏损，另一方面更是对我们的挑战——越是在这样的情况下，我们越是需要寻求神。这并非是为教会推脱责任，而是我们必须知道教会并不是恩典的提供者，惟有上帝自己才是。有上帝的同在，即使我们有形的聚集暂时被阻拦，我们仍在上帝的保守和恩典当中。因此，对于那些确实需要有正常方式主日聚会的肢体，我们建议可以去兄弟教会聚会。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">但不管怎样，若是因为守望教会的争战而导致灵性的软弱，这是一个属灵的问题。属灵问题的解决，应当用属灵的方式，而不是用属世的方式。比如在小组里面加强彼此之间的连接，主日去其他教会聚会，等等。将自身属灵生命软弱的问题，完全归因于信仰迫害是不对的，以教会多年没有正常的主日聚会导致灵性软弱作为申请政治避难的理由也是不合适的。因为任何国家的政府都不能为一个人的属灵生命负责，政治庇护也非解决灵性生命软弱问题的方案。想要去往一个在信仰更加自由的国度，或者想要去一个社会环境和自然环境更好的地区生活，每一个人可以根据自己的良心自由选择，本无可厚非，只是我们要常存清洁的心和无亏的良心。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">在此我们呼吁弟兄姊妹起来一同为教会的圣洁来祷告，因为教会不会被任何外在的力量打败，却会被自己的罪腐蚀。求主以他的宝血洁净我们，堵住一切群体和个人生命的破口。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">“谁能登耶和华的山？&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">谁能站在他的圣所？&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">就是手洁心清，不向虚妄，&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">起誓不怀诡诈的人。&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">他必蒙耶和华赐福，&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">又蒙救他的神使他成义。”&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">&amp;#8212;《诗篇二十四3-5》&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;">
&lt;span style="font-size: 12pt;"> 北京守望教会&lt;br /> &lt;/span>&lt;span style="font-size: 12pt;"> 教牧团&lt;br /> &lt;/span>&lt;span style="font-size: 12pt;"> 2019年4月16日&lt;/span>
&lt;/p></description></item><item><title>北京守望教会主日报告事项（2019年3月31日）</title><link>/2019/03/29/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A%E4%B8%BB%E6%97%A5%E6%8A%A5%E5%91%8A%E4%BA%8B%E9%A1%B9%EF%BC%882019%E5%B9%B43%E6%9C%8831%E6%97%A5%EF%BC%89/</link><pubDate>Fri, 29 Mar 2019 08:19:46 +0000</pubDate><guid>/2019/03/29/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A%E4%B8%BB%E6%97%A5%E6%8A%A5%E5%91%8A%E4%BA%8B%E9%A1%B9%EF%BC%882019%E5%B9%B43%E6%9C%8831%E6%97%A5%EF%BC%89/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">北京守望教会主日报告事项（2019年3月31日）
&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">一. 通知&lt;/span>&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>1.&lt;/strong> 主日聚会时间、地点：&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>A. 8：30&lt;/strong>在中关村广场（三层平台）敬拜；&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>B.&lt;/strong> 教会特别提醒，去平台敬拜的弟兄姊妹，要在主面前充分祷告，凭着信心面对各样的挑战，同时做好相应的准备。愿主与我们同在！&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>C.&lt;/strong> 户外敬拜已经8年，教会也进入了新的争战阶段，但我们依旧需要持守那从天而来的异象。为此，我们恳求主，坚固我们的信心，挑旺我们的盼望，复兴我们的祷告，使我们面对新的挑战依旧能站立得稳。相信主必为我们开出路，使我们能早日进入新堂，恢复全教会一同聚集在祂面前的敬拜；&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>2.&lt;/strong> &lt;strong>奉献：&lt;/strong>教会账户已变更，有需要通过转账奉献的弟兄姊妹，请联系四萍姊妹（&lt;strong>18519224079&lt;/strong>）；&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>3. &lt;/strong>复活节洗礼：复活节洗礼课程自&lt;strong>3月31日&lt;/strong>（主日）下午&lt;strong>14:00&lt;/strong>开始，共&lt;strong>3&lt;/strong>次，请预备受洗的慕道友抓紧向联系袁灵牧师报名；&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">二. 通报&lt;/span>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>1.&lt;/strong> 教会被取缔相关：&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>A. 3月23日&lt;/strong>下午，海淀区民政局、民宗侨、公安局等部门到教会租赁的长远和西屋会堂，宣布守望教会为“非法并取缔”。当日现场有多位弟兄姊妹被扣留，随后被送往住地派出所或街道。至24日凌晨，所有弟兄姊妹陆续回到住处；同时，教会部分微信群、网站被封；&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>B. 3月23日&lt;/strong>晚，教会同工议事会就教会被取缔一事发布“告会众书”，宣布“教会的基本立场是不予接受”，并呼吁弟兄姊妹起来祷告；&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>C.&lt;/strong> 截止&lt;strong>29日&lt;/strong>，长远、西屋两处会堂都被换门锁，门口且有街道派驻的人员把守；&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>D.&lt;/strong> 自&lt;strong>23日&lt;/strong>起，有许多弟兄姊妹被限制自由、被约谈、被逼签保证书、甚至被搬家或被辞职等。请弟兄姊妹在祷告中纪念这些正面对各种压力的弟兄姊妹们；&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>2. &lt;/strong>户外敬拜相关：&lt;strong>3月24日&lt;/strong>，是自&lt;strong>4.10&lt;/strong>以来的第&lt;strong>416&lt;/strong>次户外敬拜。本主日有&lt;strong>1&lt;/strong>位姊妹到平台敬拜，也有弟兄姊妹在平台附近敬拜；&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>3.&lt;/strong> 下主日证道：&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>A.&lt;/strong> 经文：列王纪上&lt;strong>22:1-40&lt;/strong>；&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>B.&lt;/strong> 讲员：袁灵牧师；&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">守望教会办公室&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">2019年3月29日&lt;/span>
&lt;/p></description></item><item><title>与素常一样——2019年3月31日主日讲章/晓峰 牧师</title><link>/2019/03/29/yusuchangyiyang-2018nian3yue31rizhurijiangzhang-xiaofeng-mushi/</link><pubDate>Fri, 29 Mar 2019 07:10:04 +0000</pubDate><guid>/2019/03/29/yusuchangyiyang-2018nian3yue31rizhurijiangzhang-xiaofeng-mushi/</guid><description>&lt;p>&lt;audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-18496-1716" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls">&lt;source type="audio/mpeg" src="/wp-content/uploads/2019/03/20190331.mp3?_=1716" />&amp;lt;/wp-content/uploads/2019/03/20190331.mp3&amp;gt;&lt;/audio>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;br /> 经文：&lt;/span>&lt;span style="font-size: 12pt;">但6:10&lt;/span>&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">但以理知道这禁令盖了玉玺，就到自己家里（他楼上的窗户开向耶路撒冷），一日三次，双膝跪在他神面前，祷告感谢，与素常一样。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">前言&lt;/span>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">今天我们暂时打断一次列王纪的释经讲道，来分享旧约先知书中的一节经文。原因是上周六（2019年3月23日）下午，正当我们圣经学校的课程敬拜的时候，海淀分局的警察和海淀区民政局及民宗侨的工作人员约有几十人闯入我们在长远的会堂，宣布了守望教会被取缔的决定书以及长远会堂被取缔的决定书。自从2018年底再次开始一直持续到今日的对许多弟兄姊妹的约谈施压等情况都表明，这次教会被取缔的决定书既是政府已经筹划已久的事情，也是我们意料之中的事情。可以说，这是守望教会自2005年开始启动教会登记、堂会化、建堂、户外这一山上之城公开化异象之路的必然结果，十几年前，我们无人会想到是今天这样的结果，不但是我们，可能连今天来宣布取缔的政府工作人员也没有想到。包括我们所处的外在社会环境的变化，也是很多人没有想到的。一方面这不是我们希望看到的，另一方面又让人觉得历史似乎就当如此。因此，这正表明，这是上帝的作为，祂让这事发生，照着祂的智慧和美意。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">那么，我们该如何来看待这次的事件，以及教会的应对思路是什么呢？今天，我们就以但以理书的经文来跟大家从这两个方面来分享。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 14pt;">&lt;strong>一、但以理所面对的挑战&lt;/strong>&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">1、经文背景&lt;/span>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">从少年时被掳巴比伦，到如今巴比伦被波斯所灭，但以理已经服事了三位外邦君王，从巴比伦王尼布甲尼撒和伯沙撒，到如今的波斯王大流士，时间过去了将近70年，如果但以理二十岁时被掳，此时他已经是年近九十岁高龄的老年人了。虽然但以理此时已经年纪老迈，但依然被波斯王大流士所倚重和欣赏，一个被掳的犹太人何以能在帝国居如此高位呢？从六章的经文我们可以知道，这是因为但以理美好的灵性为波斯帝国带来的祝福所致，但以理为永生上帝所做的见证，对于波斯帝国有很大影响，这一点从大流士王称呼但以理为“永生神的仆人但以理啊”（但六20）就可以知道。这让那些与但以理同朝为官的外邦人所不容，但以理的同僚因嫉妒就针对性地设计了一个陷害他的禁令。这禁令就是，“三十日内不拘何人，若在王以外或向神、或向人求什么，就必仍在狮子坑中”（但六7）。年老的但以理再一次面对生死危机的考验。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">2、这禁令的性质&lt;/span>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">首先，这不是普通禁令，这是禁令加盖了玉玺。就是说，这不是某个在上掌权者的口谕，而是通告全国正式的法律文书。从内容到形式，这些谋害但以理的官员在恶上显出了格外的聪明。首先，他们了解但以理。这是专门针对但以理量身定做的法律，他们料准了用这条禁令去抓但以理的把柄会比较容易。第二，他们知道大流士王很信任和倚重但以理，普通禁令没用，得是那种连君王都要服从，加盖了玉玺的法律。而为了能让大流士王加盖玉玺，他们就利用了大流士的骄傲，他们对这禁令的描述看起来主要是对大流士王的抬举，要让他像神那样。果然，大流士王允准了。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">这些官长的罪一方面是出于贪心、嫉妒、仇恨和谋杀，另一方面是欺骗和蒙蔽。不但是对但以理的谋害，也是对王权的利用和损害。而且这禁令从属灵的角度是对大流士王的“捧杀”，把他放在神的位置上岂不是在招致上帝的愤怒和刑罚吗？同时也让大流士在杀害永生神的仆人的罪上有份。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">因此，我们就可以看到这条禁令本身虽然被加盖了玉玺，以正式法律文件的形式宣布出来，但其实是非法的，因为不符合法律赏善罚恶的公义要求。第一，提出这条禁令的人动机是个人私利，目的是为了谋害。第二，这条禁令是一个宗教性的禁令，是一个针对属灵领域信仰行为的法规。把一个正常的信仰行为给界定为一个违背法律的行为。第三，其内容不但禁止人向神祷告，而且还要求若要祷告只能向人祷告，这在本质上已经是在要求人把某个人当做偶像来拜，这是让人犯罪。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">这些谋害者为何要用宗教条例来谋害但以理呢？他们倒是首先考虑要从但以理个人的品行操守职责方面来入手，但实在是“找不着他的错误过失”（但六4）。当仇敌找不着你有什么错失来，只能以你所信的来定罪你的时候，这是圣徒的荣耀。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">就像前面所说的，但以理作为一个被掳的犹太人，他因忠心事奉永生上帝在君王和公众层面作了美好见证，在外邦帝国中产生了很大的影响，直接的表现就是但以理在波斯帝国居于超乎其余总长和总督的高位，因此就被嫉妒，被陷害。对于这些谋害但以理的官员来说，他们可能是从政治利益的角度来策划此事。但从属灵争战的角度，撒旦是要藉着对但以理的谋害，来扑灭但以理为永生上帝所做的见证在波斯帝国的影响力。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">3、这禁令的属灵挑战&lt;/span>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我们可能留意到这禁令的后果非常可怕，若有人违背就是死亡，而且还是被狮子撕碎这种惨烈的死法。就如经上记着说，“你们的仇敌魔鬼，如同吼叫的狮子，遍地游行，寻找可吞吃的人”（彼前五8），撒旦吞吃人的方式无非是恐吓与蒙蔽。// 今天针对教会弟兄姊妹的压力后果当然没有这么残酷，还没到生与死的程度，主要是在我们日常生活层面的影响，比如，我们的家门口会有人守着，出门会有人跟着，会有人来谈话威胁，会被搬家，会丢了工作，还可能会被拘留监禁，会有各种可能的损失。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">但以理所面对的挑战之一，就是死亡的恐惧。第二，就是属灵的迷惑。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我们可以把这次但以理所面对的挑战对比但以理书第三章他三个朋友所面对的挑战。这次但以理面对的是一个月不准祷告，否则扔进狮子坑；他的三个朋友面对的是必须拜金像，否则仍在烈火窑里。前者是不允许正常的信仰活动，后者是要求拜偶像。显然，拜金像对于基督徒来说无需思想就知道怎样应对，因为这是犯罪，如同让人声明放弃信仰一样，这是信仰的底线，但凡真基督徒都会为此毫不退让。但一个月不准祷告该怎样应对就有思想抉择的空间，因为这似乎还不算触及到了信仰的底线，好像这是无关乎基本真理的问题，就算是一个月不祷告也不等于就否认神的名了，或者调整一下方式暗暗地祷告并不算为犯罪，也可以逃避被扔狮子坑的可怕试炼。拜偶像是犯罪，调整祷告方式一般是一个处境中照着信心良心选择的层面。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">就是说，但以理的三个朋友面对拜金像的要求是无可选择，要么背叛信仰，要么被仍在烈火窑中。而本章但以理好像是有所选择的，他似乎有多种方式可以让自己既不背叛信仰，又不被仍在狮子坑里。若不想让自己被扔在狮子坑里，但以理的选择无非是三种，第一向大流士王祷告，第二这一个月先不祷告了，第三这一个月把祷告时间调整为一种隐蔽的不被人看见的方式。显然，前两种方式是但以理一定不会选择的，因为第一种向王祷告等于拜偶像，这是犯罪；这绝不可以。第二种，不祷告这是软弱害怕，神不喜悦，这也不行。第三种，调整祷告方式属于智慧层面，可以考虑，只是需要寻求神的带领。似乎但以理可以选择第三种方式。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">显然，我们都知道，但以理并没有选择第三种应对方式。因为但以理胜过了死亡的恐惧，所以但以理有第四个选项，那就是与素常一样。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">其实，但以理并没有四个选项，他只有唯一的选择，就是与素常一样一日三次的祷告。如果一定说有选择，他也只有两个选项，与素常一样，或者与素常不一样。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">面对此禁令，对于王国内的其他犹太人来讲，可以选择调整其祷告方式不被发现，甚至可以暂时不祷告来逃避被扔狮子坑的后果。但对于但以理来讲，他无可选择，他只能选择与素常一样地坚持一日三次的祷告。因为，这禁令就是针对他素常一日三次的祷告来的，仇敌并未期望过但以理会向王祷告，人家就看但以理是否会因禁令改变自己一日三次的祷告习惯。而从某个角度来讲，但以理若是调整了他的祷告习惯就等同于他不祷告了，因为对于但以理的地位和影响力来讲，他只要调整祷告习惯，不再像素常一样，就传递出非常明确的信号，他怕了，他惧怕狮子坑的丧命。他只要躲避了狮子坑，就给了仇敌控告他的把柄，你看，但以理对自己的神也不那么的忠诚，为了活命他竟然连祷告习惯都改了。但以理美好的灵性和见证立刻就毁于一旦。因此，他在上帝面前的良心和信心，都不允许他逃避，他只能勇往直前，与素常一样。// 因此，其实对于但以理来说，他跟他三个朋友面对拜金像时的情景一样，就是没有其他选择。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 14pt;">&lt;strong>二、但以理的应对&lt;/strong>&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">1、“知道这禁令盖了玉玺”&lt;/span>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">但以理在选择应对方式之前“知道这禁令盖了玉玺”。这里的“知道”至少告诉我们两点，第一，但以理作为帝国的大臣，非常清楚这禁令加盖了玉玺意味着什么。他知道这是法律，违反这禁令的后果是他无法避开的，后果不是罢官，不是罚款，不是监禁，而是死亡。大流士王也帮不到他。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">但以理并未打算遵从，因为他清楚地知道他内心有比波斯王朝的法律更大的律法，就是在良心里所领受的上帝的心意。这禁令是非法的。// 当一个基督徒的正常信仰实践与世俗王权法律发生冲突的时候，或者说，当基督徒被圣经真理更新过的良心与世俗法律相冲突时，该如何选择呢？答案是显而易见的，但是抉择却不那么容易。虽然常常有人拿着“在上有权柄的人人当顺服他”（罗十三1）来教导基督徒要顺服政府，但圣经还有“顺服神，不顺服人是应当的”（徒五29）.前者常常容易选择，后者的选择却是往往需要付出代价的。所以，如何运用这两节经文很多时候需要的不是解经的智慧，而是勇气和信心。比如但以理，当他选择顺服神的时候，就是选择把自己放在狮子坑中面对死亡。就像主耶稣选择顺服神，就是选择了十字架。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">这不表示但以理是一个在王国肆意妄为的人，他不是不遵守王国的法律，如果他不遵守王国法律的话，仇敌早就找到他的把柄了，但“因他忠心办事，毫无错误过失”（但六4）。使得仇敌只能专门针对但以理设计出一条法律来让他来违背，但以理对于恶法的不遵从正是基于他对于正常法律的遵从。// 今天的新宗教事务条例从某个角度来讲，就如同那些谋害但以理的官员所谋划这条禁令。以法律法规的名义，动用上帝所赐给政府赏善罚恶的权柄来作恶。新条例的目的并非是为了对家庭教会有所帮助，而是被相关利益部门拿来作为分化和打压家庭教会的工具。尤其是以不良动机所制定的法律，更是国家的不幸和损失。法律本是应当赏善罚恶维护公义，邪恶莫过于打着法律的旗号来行不义。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">2、“就到自己家里，一日三次，双膝跪在他神面前，祷告感谢”&lt;/span>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">但以理在清楚自己面对的后果是什么样的情况下作了抉择。他的抉择不是怀着侥幸，不是出于血气，但以理是以殉道的心坚持日常的信仰习惯。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">但以理对于这个禁令的回应策略极为简单，简单到没去做任何其他事情，第一他没有去在大流士王面前进谏，去力陈这了禁令的荒谬，去揭露仇敌的计谋，因为禁令已经加盖了玉玺，此时多说无益。第二，但以理也没有像以斯帖那样呼吁通国的犹太人都一同来为他禁食祷告，这是他必须面对的，这禁令本身已经是禁止祷告了，其他犹太人照着自己的信心来面对就可以了。第三，也不是先做一些属灵习惯的调整，避其锋芒，保全自身。但以理的做法就是一切照常，静候这个禁令的后果落在自己身上。仇敌为对付他处心积虑，他的回应方式却简单、公开、直接。他既不去向王申诉，也不向仇敌做任何妥协。他照着他的方式来应对，就是再次来到神面前。然后，就像以斯帖所说的那样“我若死就死吧”（帖四16）。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">// 但以理此举，放在今天一定会给他带来很多批评。网络上一定会有很多攻击的声音，诸如什么“不懂变通”，“故意激怒在上掌权者”，“不为自己考虑也要为波斯帝国内其他基督徒来考虑啊，你这么勇敢不要紧，要是让君王误解我们跟你一样不守这禁令，岂不连累了我们”，“但以理丧命不能说是帝国法律的问题，这明明是他自己自找的，能有其他更好的方式来处理祷告的事情，他偏偏选择这种明明知道有严重后果的方式，这就是自己找死”，等等。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">3、“祷告感谢”&lt;/span>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我们要留意，这里不但提到但以理的回应方式是，一日三次，跪在神面前祷告。而且，特别提说他的祷告内容“祷告感谢”，在面临陷害，面临死亡的危机时，他依然感谢神。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我们并不清楚但以理还祷告了什么，但是既然都感谢了，那么但以理的心里一定没有对上帝的不满，没有跟上帝讲，我事奉跟随了你一辈子，怎么临了了还不让我安然入土，竟然要让狮子把我撕碎，让我死无全尸。从世人的角度来看这不容易理解，敬拜神竟然会面临死亡，而且还能跟随和感谢。今日我们因为敬拜永生上帝，被人看守，被人跟随，失去住所，丢掉工作，这个时候，我们还能感谢上帝吗？愿我们效法当年使徒因为拿撒勒人耶稣的缘故被公会关押、鞭打、恐吓，却“心里欢喜，因被算是配为这名受苦”（徒五41），以为基督受苦为荣耀和可喜乐的（彼前四12-16）。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">4、“与素常一样”&lt;/span>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">但以理如此行，不是刻意如此，让人来抓他，一日三次祷告，本就是但以理每日信仰生活的习惯。如果他原本就不是一日三次的祷告习惯，却被圣灵感动冒着被撕碎的危险也要公开表达反对，这是可敬佩的。如果他本来就是晚上十二点起来在暗室中祷告的，那么他还保持住凌晨起来祷告，不被人发现，也没有什么可责之处。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">因此，但以理面对禁令选择像素常一样祷告，乃是因为他素常祷告的结果。但以理的素常祷告在此就代表他与上帝之间的亲密关系。如果但以理因为禁令真的在祷告习惯上调整了，当然不算离弃神了，但却是在灵性上的后退。他蒙神格外的恩典，在外邦中居于高位，服事君王，他之所以能“超乎其余的总长和总督”（但六3），不是因为他的个人才华和能力，而是因为他“美好的灵性”（但六3），是因为他“所常侍奉的神”（但六20），这一点大流士王知道，那些陷害他的人也知道。如果但以理选择退让一下，就是他灵性的后退。&lt;br /> &lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">但以理的与素常一样，将会给他带来与素常不一样的经历。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 14pt;">&lt;strong>三、但以理蒙拯救&lt;/strong>&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">但以理果然被扔进了狮子坑里，从某个意义上来说，仇敌的计谋得逞了，但以理满足了他们的心愿，真的就照着他们所设计好的“配合”他们上演了这一幕剧。他们在王面前控告但以理的时候，没有把重点放在但以理像素常一样的祷告，他们把但以理的素常祷告跟不尊重君王的权柄，故意违抗王的命令相连。虽然大流士王知道但以理不是他们所控告的那样，但是有之前加盖的玉玺，大流士只能照着禁令把但以理给扔进狮子坑里。在人看来但以理死定了。可能但以理自己也是存着必死的心来面对狮子坑的。大流士虽为一国的君王，虽然他信任欣赏但以理，但是他却不能成为但以理的拯救，他也得仰望但以理所常侍奉的神来拯救但以理。// 在黑暗和危险中，在谋害和绝望中，唯有神是我们的保护和拯救。&lt;br /> &lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">但这一幕戏剧的真正导演并非是这些恨但以理的官员，而是上帝。看似是他们在谋划，实则是上帝在策划。上帝在至高之处掌管并观看人的一切所行。但以理的最终蒙拯救脱离狮子的口，以及那些陷害他的人被扔在狮子坑里被撕碎，都表明神掌管一切，祂必定保护祂的仆人，也为他的仆人伸冤。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 14pt;">&lt;strong>四、今日的借鉴&lt;/strong>&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">1、公开与打压&lt;/span>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">但以理的被谋害，表面上看起来是波斯帝国的官员出于嫉妒和对权力贪婪的行动，属灵上是撒旦想要藉着杀害但以理扑灭但以理因忠心事奉神在波斯帝国的属灵影响力，也是想要夺去神要给王国的祝福。类似地，当教会在一个无神论的国家，出现于公众层面，并且开始显出一定的影响力的时候，撒旦也会利用政权的力量来压制基督信仰对这个国家的影响，也是要夺去上帝对这个国家的祝福。从属灵争战的角度来看，被打压就是在所难免的。// 这也是上帝对于教会的试炼。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">过去十年间家庭教会纷纷在社会公众层面亮相，表现为教会名称、崇拜的公开化、教会网站和相应的一些事工的开展如出版、慈惠、教育等。无论政府是否承认教会的社团身份，教会作为一个见证基督信仰的团体已经出现在公众面前。而去年所颁布的新宗教事务管理条例就是政府以法规的形式对此的回应。那就是教会社团身份是不可能的，既然教会已经浮出水面，那么就借机用新条例把家庭教会梳理一下，第一类归入三自，第二类给一个临时宗教场所过渡一下，第三类保持压力压缩活动空间，第四类强力打压。而教会层面，去年也对于新宗教事务条例有一个公开的回应那就是《中国教牧联署：为基督信仰的声明》，藉此声明的签署我们教会已经明确表达了对于新宗教条例的回应。这次我们的被取缔正是在之前这种“公开化-新条例-联署声明-被取缔”这个过程中的一个结果。// 好像某种程度上可以类比但以理的“超乎其余总长和总督-禁令-一日三次祷告-被仍狮子坑”。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">但正如但以理最终在狮子坑里经历上帝神迹式的恩典拯救，今日的教会虽然遭遇逼迫患难但是也同样在上帝的保守中，因为我们所敬拜事奉的乃是同一位神。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">2、主动而非逃避&lt;/span>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">但以理在面对这条禁令的时候，他没有选择逃避，而是去面对坚持信仰的习惯要面临的后果。他应对的方式就是平日该做什么就做什么。这种心态从某个角度来讲，是一种更加主动的心态。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">之前我们在如何面对约谈和和施压建议中说，若有人找你谈话主要看个人的信心和领受，可以面谈可以电话谈。从内在来说，我们建议在心态上要做好主动去面对的准备，就是我们做好去谈的准备，而非是回避的准备。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">主动去面对需要在三个方面做好准备，第一，先把后果仰望给神，在主面前立定心志，乐于去承担可能的后果。不管是谁来谈话，不管谈什么，也不管谈完之后会发生什么，我们在谈话之前就立定心志，然后就静等着有人来谈。我们不会主动去找对方，但我们是一种主动迎候的心态。第二，把谈话的过程交给神，可能很多时候我们里面的焦虑和害怕在于不知道会谈什么，不知道该准备什么，不知道该说什么不该说什么，其实我们很难准备具体的谈话，只能是在属灵原则中的一些预备，就像主耶稣所说的那样“人带你们到会堂，并官府，和有权柄的人面前，不要思虑怎么分诉，说什么话。因为正在那时候，圣灵要指教你们当说的话”（路十二11-12）。论到谈话，基本的说话原则是真实与良心。不说谎话，根据自己的信心说真话。如果觉得自己不清楚的，就说不出清楚。清楚的却不想告诉对方，那么就说我不想说。犹豫该不该说的，就不说。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">3、负面转正面&lt;/span>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">但以理在面对生死攸关的试炼时，在上帝面前还能祷告感谢，这是我们要来思想和效法的。上帝照着他的美意，为不同时代他的子民预备了不同的试炼。我们今天所面对的比当初但以理所面对要容易得多，还不到被扔到狮子坑里撕碎的地步。但就是这些谈话、威胁、搬家可能就已经成为我们生活很大的扰乱了，我们里面可能因为这些，充满了急躁、愁烦、怒气、对抗和恐惧，这是一场属灵争战，我们争战的对象首先不是外在的，而是我们内在的这些反应，我们要带着这一切负面的感受和情绪来到赐平安和恩典的上帝面前，求神除去我们里面一切的重压，反而赐给我们以平静、喜乐、爱心和勇气去面对。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">4、谦卑而非藐视&lt;/span>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">因此，这里我要特别提到我们内心里面的谦卑，我们不是看对方为坏人，为上帝的仇敌，我们却是一个好人，一位圣徒，一种内在里面具有高高在上的道德优越感或者信仰优越感。反而，我们必须看到我们若非上帝的恩典会跟对方一样，所以不管是面对善意、平和还是恶意，都要以谦卑的心态来面对他们。不要与之发生冲突，不是以冰冷、厌恶来对待对方。反而，以一种服事这个时代的心态来面对那些围在我们身边的人。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">尤其是当遇见气势汹汹的压迫甚至是斥责性的语言的时候，不是觉得自己被羞辱了，被轻视了，因此就在血气的怒火中与之对抗，或者就在畏惧中被人压制。而是带着一种和平的怜悯来面对，可以沉默也可以温和地指出对方的虚张声势。请对方正常说话，或者等候对方正常说话。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">5、见证而非抗争&lt;/span>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">在这个故事中，但以理对于那些谋害他的人没有说一句话，连他的自辩都是在狮子口被封住的神迹之后才说的“我的神差遣使者封住狮子的口，叫狮子不伤我，因我在神面前无辜，我在王面前也没有行过亏损的事”（但六22）。从但以理的自辩来看，其主要目标不是为了自证清白，然后报应恶人，而是为了见证神在他身上荣耀的工作。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我们今天所面对跟当年但以理所面对的一样，本质上我们所面对是的属灵争战，既然是属灵争战，就不是与属血气的争战，也不是以血气的方式，反而我们要将这争战看为是见证上帝的机会，是将福音以我们实际生命见证出来的机会。所以，即使我们的合法权益被损害，也不要心怀不平，思想主耶稣是如何面对被抓、被打、被羞辱、被钉十字架的，这就是我们应对的榜样和力量。使徒保罗也曾说“亲爱的弟兄，不要自己伸冤，宁可让步，听凭主怒。因为经上记着，主说，伸冤在我。我必报应”（罗十二19）。忍耐这个时代，就是在服事这个时代。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">6、与素常一样&lt;/span>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">但以理应对危机的方式是与素常一样。我们首先要留意，但以理的与素常一样是做好了失去生命的准备的，是以做好了殉道准备的心态为基础的。就像我们若是像素常一样聚会和事奉，那么也可能会给我们带来损失或者监禁，我们要思想可能需要付出的代价，也要做好承担可能的各样后果的准备，然后选择与素常一样。&lt;br /> &lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">其实但以理外在的与素常一样，主要是内在的与素常一样。内心在上帝面前的平安，才能应对外在环境的变化。基督徒与这个世界之间有争战才是生活的常态，所以，我们不是要躲避争战，而是要适应争战。在争战中与素常一样的生活。因此，我们今日的与素常一样，不表示我们能像过去那样聚在一起有祷告会和圣餐聚会，我们的场所被取缔，就表示我们有些事工发生了变化。但我们的聚会，我们的祷告，圣餐，小组，及其他各样事工都与素常一样继续尽力照常去进行。这个地方不能用就换一个地方，在此过程中可能需要付出时间、路程、金钱方面的代价，但主会照着他丰富的恩典与美意来帮助我们的。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">最后我以但以理书六章26-27节的经文来作为今天证道的结束：&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">“要在但以理的神面前战兢恐惧，&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">因为他是永远长存的活神，&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">他的国永不败坏，&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">他的权柄永存无极。&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">他护庇人、搭救人，&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">在天上地下施行神迹奇事，&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">救了但以理脱离狮子的口。”&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>回应诗歌：《耶和华你是我的神》（389）&lt;/strong>&lt;br /> &lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-18496-1717" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls">&lt;source type="audio/mpeg" src="/wp-content/uploads/2013/05/20130517121759707.mp3?_=1717" />&amp;lt;/wp-content/uploads/2013/05/20130517121759707.mp3&amp;gt;&lt;/audio>&lt;/p></description></item><item><title>信仰和公权力对一个国家与社会的影响——从守望教会事件引发的思考/天明牧师</title><link>/2013/12/18/%E4%BF%A1%E4%BB%B0%E5%92%8C%E5%85%AC%E6%9D%83%E5%8A%9B%E5%AF%B9%E4%B8%80%E4%B8%AA%E5%9B%BD%E5%AE%B6%E4%B8%8E%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E7%9A%84%E5%BD%B1%E5%93%8D-%E4%BB%8E%E5%AE%88%E6%9C%9B-2/</link><pubDate>Wed, 18 Dec 2013 12:02:22 +0000</pubDate><guid>/2013/12/18/%E4%BF%A1%E4%BB%B0%E5%92%8C%E5%85%AC%E6%9D%83%E5%8A%9B%E5%AF%B9%E4%B8%80%E4%B8%AA%E5%9B%BD%E5%AE%B6%E4%B8%8E%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E7%9A%84%E5%BD%B1%E5%93%8D-%E4%BB%8E%E5%AE%88%E6%9C%9B-2/</guid><description>&lt;p>作为生活在这个国家的基督教牧师，我祈愿：我们国家的执政者真正明白并重视信仰的宝贵价值以及信仰自由对这个社会的意义，并且不再用本该用于罚恶赏善的国家公权力来继续伤害人们的生命、良知与道德。&lt;/p>
&lt;p>我是基督教北京守望教会的牧师，自2011年4月守望教会户外崇拜以来一直被关在家直到今日。为促使守望教会事件妥善得到解决，2011年4月著名学者何光沪教授上书力谏（《停止逼迫，挽救良心，减少冲突，构建和谐！》），2011年5月全国十七位牧师联名向人民代表大会常务委员会递交了请愿书（《我们是为了信仰：为政教冲突致全国人大的公民请愿书》），2012年9月我自己也向北京市人民政府递交过《行政复议申请书》。然而，无论是上书、请愿还是法律申诉，都没有得到积极的回应。由于政府相关部门的不作为，守望教会事件至今仍未得到解决。在家度过春夏秋冬季节多次交替的这段时日，我从不同角度思考自己正经历的守望教会事件，其中一个就是信仰和公权力对一个国家与社会的影响，今日与大家分享。 &lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>1&lt;/strong>**、关于守望教会事件** &lt;/p>
&lt;p>北京守望教会1993年从一信徒家里开始，至今已有二十年的成长历史。这几年守望教会一直遭受北京市公安局（包括它下属的各级国保部门）的冲击和打压。2008年5月，他们直接冲击守望教会正在进行的主日崇拜聚会。2009年8月至10月间，他们给守望教会租赁场地的房主施压，令其强行解除租赁合同，使教会不得不走到户外、在寒冷的风雪中进行主日崇拜。之后他们又违背2009年11月代表政府所做出的不再干预守望教会在室内的聚会之承诺，多次直接干预，使教会无法使用已租赁场所正常开展聚会。为解决稳定聚会场所问题，守望教会信众合力奉献金钱，于2009年12月支付全款购置了房产，但由于北京市公安局的介入和施压，教会购置的房产至今都无法入住使用。北京市公安局的这些作为，使守望教会无论在自己所租赁的场所还是所购置的房屋内都无法进行崇拜，最终导致教会别无选择地在户外崇拜。&lt;/p>
&lt;p>    自2011年4月10日守望教会户外崇拜以来，至今已有两年零八个月的时间。在这期间，在北京市公安局的直接指挥下，北京各区国保及北京各片区将近100个派出所扣押教会信徒已多达3000余人次，关禁时间几小时至48小时不等；因为参加守望教会的户外崇拜，或仅仅因为是守望教会的信徒而被搬家的多达70人，被辞工作的也有近20人，甚至还有被遣送回户口所在地的、家人受到搅扰的，以及周末被限制在家的。守望教会的多位牧师和长老至今仍被非法限制人身自由。&lt;/p>
&lt;p>北京市公安局对守望教会的上述行为，明显违背了宪法赋予每个公民的宗教信仰自由，损坏了基督教会实践其宗教信仰的权利，属于宗教迫害行为。 &lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>2&lt;/strong>**、关于宗教迫害**     &lt;/p>
&lt;p>在一个国家，宗教迫害行为首先破坏的是公民信仰自由的权利。如果我们稍微探究信仰对一个社会的影响，就知道在一个社会中信仰自由的重要价值。作为牧师，我很愿意以基督教信仰来分享信仰在社会中的价值，也借此说明为什么在一个社会信仰自由的权利不应被压制而应得到保障。&lt;/p>
&lt;p>基督教表明：我们每一个人都是神（就是造物主上帝）的美好创造，是按照神自己的形像造的，有真理的仁义和圣洁。因此，人的生命具有永恒的价值，且无比宝贵。因着神赋予人生命的神圣尊严及宝贵价值，人理当被尊重、被关爱；人的生命也当被保护，凡伤害人生命的必须受到惩治。由许多个体生命组成的社会，如果失去或削弱“人的价值”这一最基本的价值观，我们就不难想象这个社会将逐渐失去对宝贵生命的爱。那么，“人的价值”这一最基本的价值观来自哪里呢？显然来自于信仰！（也许有人说是教育，但当问到为什么人应当被尊重、应当彼此相爱时，就不难发现这教育背后的价值观来自信仰——你如何看待一个人的生命及其价值？）因此，失去信仰的社会或者没有信仰的社会，人生命的价值自然会被忽略或贬低，人们甚至会为利不惜伤害他人的生命。毒奶粉事件就是一个社会因为信仰的缺失，为利不惜做出毒害许多宝贵生命的典型例子。因此可以这样说，迫害信仰创造主上帝的基督教会，它所伤害的不只是公民的信仰自由权利，更是一个社会最为基本及重要的生命的价值观。&lt;/p>
&lt;p>    基督教又表明：人需要信仰是因为我们每个人里面都有罪性。所以没有一个人（包括基督徒在内）凭自己能够活出那完全的仁爱和圣洁，尽管神刻在人心里的良心（即是非之心）时常光照和指引人当如何行。这就像有些研究烟的有害性的人，明知抽烟对健康的伤害，还是陷入烟瘾之中，想戒却戒不掉，边抽烟边研究烟的有害性。人要活出良心所指引的仁爱和圣洁，不是靠知识，不是靠教育，也不是靠法律。若是靠这些能活出那美好的生命，今天这个社会中就不会出现学者剽窃他人文章、教师性侵学生，甚至法官集体嫖娼的现象了。信仰并不排斥知识、教育和法律的价值，只是信仰的功用与那些不同而已。信仰对一个人和一个社会的价值在于，它可以帮助信仰者——一个有罪性的人活出良心所指引的仁爱和圣洁的生命，这也是基督教信仰的核心所在。基督披上人的肉身来到这世界（这就是圣诞节的来历），为人的罪受死并且复活，将神自己的生命赐给凡相信祂的人。相信基督而领受的神的生命，就是那仁爱和圣洁的生命；因着这生命，有罪性的人能够活出美好（尽管有时因人的软弱还会失败）。这好比原本无法结出苹果的梨树，通过把苹果枝子嫁接到其上结出苹果一样（民间称它为苹果梨），这样，酸酸的梨中就有了苹果的芳香味。因此，从某种意义上来讲，基督信仰就是生命的“嫁接”，就是借着成为人的神子——耶稣基督将神的生命“嫁接”到人的生命里。由于这样的“嫁接”，有罪之人拥有了神的仁爱和圣洁的生命并可以活出它。而且，圣洁的神与有罪的人之间生命的“嫁接”之所以成为可能，完全是因为耶稣基督在十字架上代赎的死与复活（基督的复活证明祂确实是那拥有不死之生命的永生神之子）。这也表明，不是基督徒本身比其他人更圣洁、更高尚或更有爱，他们只是因信仰得到了那能够活出圣洁和仁爱的新生命而已。因此可以这样说，对基督徒及基督教会的宗教迫害，破坏的不只是信仰自由的权利，更是对仁爱和圣洁的美好及崇高的追求。如果一个政权不断伤害人们在良心里对生命的美好及崇高的追求，这样的社会迟早会沦为物欲横流的社会。&lt;/p>
&lt;p>基督信仰还表明：人有不朽的灵魂，今生不是生命的终局，而且人可以借着与基督的联合得享永生，并且人世间一切罪恶也最终将受到神公义的审判。这样，因着信仰基督，在地上寄居的短暂人生有了永恒的归宿[天家]；也因着这永恒的盼望，人在痛苦中可以得到安慰，劳苦中可以得享安息，患难中可以忍耐，并且在死亡中进入永恒（就是安然离世归回天家）；又因相信神至终的公义审判，面对世间的不义和遭遇的不公正，仍可以追求公义、持守良心中的诚实。信仰带来的是超越今生的活泼盼望。因此可以这样说，对基督徒的宗教迫害，就是破坏一个生命对人生终极意义的永恒追求。若是没有永恒及终极意义，那么仁爱、真理、道德还有什么意义呢？就像一首福音诗歌里所唱的那样：“今生若比永恒长，让我们吃喝快乐吧！管那生命尽头，有没有方向答案？/今生若比永恒长，让我们赚取金银吧！还有哪种投资，利润比这更大？/今生若比永恒长，让我们求取功名吧！叫那世上的人，从心里发出赞叹！/今生若比永恒长，让我们随心所欲吧！只这昙花一现，就让它潇潇洒洒！/可是谁不晓得，今生不比永恒长，不比永恒长！/永恒要去何方，今生就要思想。/人若赚得了全世界，赔上了自己的生命，能拿什么来换？/能拿什么来换？/能拿什么来换？” &lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>3&lt;/strong>**、关于公权力** &lt;/p>
&lt;p>在守望教会事件中另一个凸显的问题就是国家公权力的严重不当使用，甚至是非法和不义的使用。无论是基督徒个人还是教会，都相信圣经有关公权力的教导：政府的公权力出于神[上帝]，为的就是罚恶赏善；因此在上掌权的执政者应得到尊重，公民当遵纪守法，政府也要用公权力惩治罪恶，好使人们能够敬虔、端正、平安无事地度日。但在守望教会事件中，北京市公安局这个首都执法机关所表现出的国家公权力，实在令人失望和担忧。&lt;/p>
&lt;p>过去两年多以来，北京市公安局对守望教会信徒采取关押、强逼搬家、辞退工作、搅扰家人，以及限制教会的牧师和长老的行动自由、将其看管在家的行为（我家门口就有他们设的岗，警察和保安每天二十四小时轮班看管限制我的人身自由，这样已持续两年零八个月），没有任何法律依据，且都是在没有下发任何法律手续的情况下进行的。执法者本身的行为严重违反《行政处罚法》及行政法的基本原则。当原本应依法惩治罪恶的公权力本身不被法律和法律所代表的公义所约束时，公权力不再是实现社会正义的力量，反而沦为“合法”地伤害人民的工具。而且公权力的非法执法，会不断伤害人们的良心，因此不法的事必然增多，人们的爱心也会随之变得越来越冷淡，就像面对受伤的小悦悦、马路上跌倒的老人，一个社会越来越不敢伸出爱心之手一样。如果在一个国家公义得不到伸张、正义得不到实现、公正得不到体现，那么带来的必然是社会良知和道德的沦丧。因此可以这样说，原本理当罚恶赏善的公权力本身，就是在一个国家唯一被赋予承担和行使惩治罪恶的责任与权力的正义力量，它若被不法、不义地使用，那么，这样的公权力必然成为败坏社会的巨大毒瘤，终将使整个国家变为一个滋生罪恶和腐败的大温床。&lt;/p>
&lt;p>当我向在我家门口设岗看守我的警察要求出具执法依据时，通常听到的回答有两种。其中一个是：“我们只是执法人员，听领导安排工作。”工作上是要听领导安排，但问题是：作为执法人员在执法过程中不仅不依法执法，甚至明知非法却只因领导安排而执法犯法，理当体现社会正义的公权力，却践踏了法律和法律的尊严以及法律所代表的公义。由于这样的“执法”普遍发生，导致大量访民涌进首都这个国家最高公权力的所在地呼唤并寻求正义与公正，甚至到了一个地步，不仅得不到正义与公正的结果，有时还因寻求公正反再受到公权力的无情打击和不义伤害，因而心里充满愤怒和彻底绝望的人们，直接以暴力抗击执法者，或伤害无辜来公开报复社会，甚至自焚的事件屡有发生。这一切表明这个国家已几乎到了无法[法律]无天[公义]的地步，公权力带给人们的愤怒和绝望也几乎到了正常的人性无法承受之重。&lt;/p>
&lt;p>执法人员的另一个回答是（有时几乎是恳求）：“希望您理解和体谅我们，请不要为难我们，弄不好我们就丢饭碗。”（真是哭笑不得，竟然被关的人还要体谅和关照那些非法关他的人，不致使他们丢饭碗。这是什么道理？这是怎样的一个世代？）一个人为饭碗工作无可非议，毕竟一个人的饭碗关系到他和他家人的生活。但行使国家公权力的人岂能只是为自己的饭碗、只是为保住自己的饭碗而工作？！这公权力原是为服务这个国家的人民而存在的。巴不得国家公权力的行使，既不是出于官本位，也不是为执法者自己的饭碗，而是为服务于民。 &lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>4&lt;/strong>**、作为牧师，我祈愿：** &lt;/p>
&lt;p>作为生活在这个国家的基督教牧师，我祈愿：我们国家的执政者真正明白并重视信仰的宝贵价值以及信仰自由对这个社会的意义，并且不再用本该用于罚恶赏善的国家公权力来继续伤害人们的生命、良知与道德。因为实现生命意义的宗教信仰，和伸张社会正义的国家公权力，这是一个健康社会必不可少的两个重要因素，是现今我们这个社会和时代急切需要的。&lt;/p>
&lt;p>作为因坚持和公开实践基督信仰而被非法限制在家的牧师，我祈愿：在我们国家的首都北京乃至全国，不再有因信仰而失去人身自由的人，也不再有在无任何法律依据和未经任何法律程序的情况下被非法关押的公民。在一个社会，一个人的生命和信仰是否得到尊重、安全与自由是否得到保障，它所关涉到的不只是他人，也是你我的生命，包括执政者、执法者自己，因为“人种的是什么，收的也是什么”。“你们愿意人怎样待你们，你们也要怎样待人。”&lt;/p>
&lt;p>作为在过去五十多年来一直遭受政权的打压和逼迫的家庭教会的牧师，我祈愿：我们国家早日出台“宗教自由保护法”，严格约束国家公权力对宗教的迫害，保障公民的信仰自由权利，保护宗教团体的正常宗教活动，使宗教信仰在社会中正常发挥其功用。&lt;/p>
&lt;p>作为北京守望教会的主任牧师，我祈愿：北京市公安局立即停止对北京守望教会的一切宗教迫害行为，解除对守望教会牧师、长老以及所有信徒的一切人身自由的限制，使守望教会可以进到所购置的室内场所正常进行崇拜，使赞美和祈祷的声音重新回荡在教会会众感恩的聚会中。 &lt;/p>
&lt;p>分享到这里，我不由得想起了圣经教导我们的祷告：“我劝你第一要为万人恳求、祷告、代求、祝谢，为君王和一切在位的，也该如此，使我们可以敬虔、端正、平安无事地度日。这是好的，在神我们救主面前可蒙悦纳。祂愿意万人得救，明白真道。因为只有一位神，在神和人中间，只有一位中保，乃是降世为人的基督耶稣。” &lt;/p>
&lt;p>但愿在我们一同生活的这片国土上，“&lt;strong>慈爱和诚实彼此相遇；公义和平安彼此相亲。诚实从地而生，公义从天而现。&lt;/strong>”（《圣经•诗篇》第85篇10-11节） &lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;">
                                 2013年12月（圣诞节前夕）
&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>2011年冬季号——对守望教会户外敬拜事件的反思</title><link>/2012/09/27/2011%E5%B9%B4%E5%86%AC%E5%AD%A3%E5%8F%B7-%E5%AF%B9%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E4%BA%8B%E4%BB%B6%E7%9A%84%E5%8F%8D%E6%80%9D/</link><pubDate>Thu, 27 Sep 2012 10:25:15 +0000</pubDate><guid>/2012/09/27/2011%E5%B9%B4%E5%86%AC%E5%AD%A3%E5%8F%B7-%E5%AF%B9%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E4%BA%8B%E4%BB%B6%E7%9A%84%E5%8F%8D%E6%80%9D/</guid><description>&lt;p>今天对于一间家庭教会来说，愿意亮出自己的身份，并且按照圣灵对教会的引导去行，在是否归服耶稣为主方面，会遇到比个人更大的挑战。不仅因为世俗所要求效忠的偶像，同时也要面对体制上种种的难题。虽然这并不意味着教会要主动挑战谁的权柄，甚至可以因为环境的因素作些调整或妥协，但如果这种妥协大到基督已经不再显明是这个群体的主，那么这个群体就失去了其当有的见证。亮出教会的身份，并以此身份作出判断和选择，不管我们愿意与否，都一定会带来可能让教会付出代价的冲突与张力。正因如此，群体的见证更为重要。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>卷首语&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2012/09/27/2011%e5%b9%b4%e5%86%ac%e5%ad%a3%e5%8f%b7%e5%8d%b7%e9%a6%96%e8%af%ad/" >2011年冬季号卷首语&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>真理讲台&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2012/09/27/%e7%bd%97%e9%a9%ac%e4%b9%a613%e7%ab%a01-7%e8%8a%82%e9%87%8a%e4%b9%89%e5%88%86%e4%ba%ab/" >罗马书13章1—7节释义分享/刘同苏&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>户外敬拜&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2012/09/27/%e5%ae%88%e6%9c%9b%e6%88%b7%e5%a4%96%e8%81%9a%e4%bc%9a%e7%9a%84%e8%83%8c%e5%90%8e-%e4%b8%ad%e5%9b%bd%e5%ae%b6%e5%ba%ad%e6%95%99%e4%bc%9a%e5%af%b9%e6%95%99%e4%bc%9a%e8%ae%ba%e7%9a%84/" >守望户外聚会的背后——中国家庭教会对教会论的反思/以勒&lt;/a>&lt;br>
&lt;a class="link" href="/2012/09/27/%e5%b1%b1%e4%b8%8a%e4%b9%8b%e5%9f%8e%e5%af%b9%e7%a5%9e%e5%9b%bd%e7%9a%84%e5%bd%b0%e6%98%be/" >山上之城对神国的彰显/孙毅&lt;/a>&lt;br>
&lt;a class="link" href="/2012/09/27/%e4%bb%8e%e5%ae%88%e6%9c%9b%e6%95%99%e4%bc%9a%e6%88%b7%e5%a4%96%e5%b4%87%e6%8b%9c%e4%ba%8b%e4%bb%b6%e7%9c%8b%e4%b8%ad%e5%9b%bd%e6%94%bf%e6%95%99%e5%85%b3%e7%b3%bb%e7%9a%84%e7%ba%a0%e7%bb%93%e4%b8%8e/" >从守望教会户外崇拜事件看中国政教关系的纠结与出路/邢福增&lt;/a>&lt;br>
&lt;a class="link" href="/2012/09/27/%e4%bb%8e%e7%a0%b4%e9%a2%98%e5%88%b0%e8%a7%a3%e9%a2%98%ef%bc%9a%e5%ae%88%e6%9c%9b%e6%95%99%e4%bc%9a%e4%ba%8b%e4%bb%b6%e4%b8%8e%e4%b8%ad%e5%9b%bd%e6%94%bf%e6%95%99%e5%85%b3%e7%b3%bb%e5%88%8d%e8%ae%ae/" >从破题到解题：守望教会事件与中国政教关系刍议/杨凤岗&lt;/a>&lt;br>
&lt;a class="link" href="/2012/09/27/%e9%82%a3%e6%8a%b9%e7%81%bf%e7%83%82%e7%9a%84%e9%98%b3%e5%85%89-%e5%b0%8f%e8%ae%b0%e6%88%91%e5%ae%b6%e7%9a%84%e6%88%b7%e5%a4%96%e8%bd%ac%e5%8f%98/" >那抹灿烂的阳光——小记我家的“户外”转变/ 小C&lt;/a>&lt;br>
&lt;a class="link" href="/2012/09/27/%e7%aa%81%e7%a0%b4%ef%bc%88%e4%ba%8c%ef%bc%89/" >突破（二）/GLP&lt;/a>&lt;br>
&lt;a class="link" href="/2012/09/27/%e5%ae%b6%e4%b9%a6%ef%bc%9a2011%e6%84%9f%e6%81%a9%e8%ae%b0/" >家书：2011感恩记/大水&lt;/a>&lt;br>
&lt;a class="link" href="/2012/09/27/%e7%a5%9e%e6%98%af%e7%88%b1/" >神是爱/HY&lt;/a>&lt;br>
&lt;a class="link" href="/2012/09/27/%e9%99%aa%e4%bc%b4%e6%98%af%e4%b8%80%e7%a7%8d%e7%a6%8f%e6%b0%94/" >陪伴是一种福气/铁皮娃娃&lt;/a>&lt;br>
&lt;a class="link" href="/2012/09/27/%e8%ba%ab%e5%bd%b1-%e8%ae%b0%e4%ba%b2%e7%88%b1%e7%9a%84%e5%8f%af%e7%88%b1%e7%9a%84%e6%81%a9%e5%b9%b3%e5%b8%88%e6%af%8d/" >身影——记亲爱的可爱的恩平师母/慕义&lt;/a>&lt;br>
&lt;a class="link" href="/2012/09/27/%e6%88%b7%e5%a4%96%e6%95%ac%e6%8b%9c-%e6%84%9f%e6%81%a9%e4%b8%8e%e7%a5%88%e7%a5%b7/" >户外敬拜——感恩与祈祷/ZL&lt;/a>&lt;br>
&lt;a class="link" href="/2012/09/27/2011%e5%b9%b4%e7%89%b9%e5%88%ab%e7%9a%84%e5%b9%b3%e5%ae%89%e5%a4%9c/" >2011年特别的平安夜/QH&lt;/a>&lt;br>
&lt;a class="link" href="/2012/09/27/%e6%96%b0%e6%98%a5%e7%9a%84%e6%84%9f%e6%81%a9-%e5%86%99%e7%bb%99%e4%ba%b2%e7%88%b1%e7%9a%84%e4%b8%8a%e5%b8%9d/" >新春的感恩——写给亲爱的上帝/Mercy&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>灵性操练&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2012/09/27/%e3%80%8a%e7%ab%ad%e8%af%9a%e4%b8%ba%e4%b8%bb%e3%80%8b%e9%80%89%e6%96%87%e4%ba%8c%e7%af%87/" >《竭诚为主》选文二篇/章伯斯&lt;/a>&lt;br>
&lt;a class="link" href="/2012/09/27/%e9%80%80%e4%bf%ae%c2%b7%e6%81%a2%e5%a4%8d%c2%b7%e7%88%b1/" >退修·恢复·爱/曾淼&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>读书沙龙&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2012/09/27/%e6%b5%aa%e6%bc%ab%e7%9a%84%e5%9b%9e%e6%97%8b-%e8%af%bb%e5%88%87%e6%96%af%e7%89%b9%e9%a1%bf%e3%80%8a%e5%9b%9e%e5%88%b0%e6%ad%a3%e7%bb%9f%e3%80%8b%e5%92%8c%e3%80%8a%e5%bc%82%e6%95%99/" >浪漫的回旋——读切斯特顿《回到正统》和《异教徒》/察世俗&lt;/a>&lt;br>
&lt;a class="link" href="/2012/09/27/%e8%b0%81%e5%a4%ba%e8%b5%b0%e4%ba%86%e8%8e%8e%e6%8b%89%e7%9a%84%e9%92%a5%e5%8c%99%ef%bc%9f-%e5%b0%8f%e8%af%b4%e3%80%8a%e8%8e%8e%e6%8b%89%e7%9a%84%e9%92%a5%e5%8c%99%e3%80%8b%e8%af%bb/" >谁夺走了莎拉的钥匙？——小说《莎拉的钥匙》读后感/小雪&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>文化透视&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2012/09/27/%e9%9d%a2%e5%af%b9%e5%b7%a8%e4%ba%ba-%e4%bb%8e%e6%96%af%e5%be%b7%e5%93%a5%e5%b0%94%e6%91%a9%e7%bb%bc%e5%90%88%e5%be%81%e8%af%b4%e8%b5%b7/" >面对巨人——从斯德哥尔摩综合征说起/孙燕&lt;/a>&lt;br>
&lt;a class="link" href="/2012/09/27/%e6%9d%80%e4%ba%ba%e7%9a%84%e9%97%ae%e9%a2%98-%e8%af%bb%e6%b1%89%e5%a8%9c%c2%b7%e9%98%bf%e4%bc%a6%e7%89%b9%e6%9c%89%e6%84%9f/" >杀人的问题——读汉娜·阿伦特有感/慕容雪村&lt;/a>&lt;br>
&lt;a class="link" href="/2012/09/27/%e6%81%b6%e4%b9%8b%e5%b9%b3%e5%ba%b8/" >恶之平庸/刘瑜&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>艺术广角&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2012/09/27/%e8%bf%99%e4%b8%80%e5%b9%b4%ef%bc%8c%e8%bf%99%e4%b8%80%e5%a4%a9/" >这一年，这一天/书拉密&lt;/a>&lt;br>
&lt;a class="link" href="/2012/09/27/%e8%91%a1%e8%90%84%e6%a0%91/" >葡萄树/新盐&lt;/a>&lt;br>
&lt;a class="link" href="/2012/09/27/%e8%87%b4%e4%b9%90%e4%b9%89%e8%af%97%e4%ba%8c%e7%af%87/" >致乐义诗二篇/午炎&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>封三&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2012/09/27/%e8%87%aa%e7%94%b1%e4%b9%8b%e5%ad%90-%e5%86%99%e7%bb%99%e5%ae%88%e6%9c%9b%e6%95%99%e4%bc%9a/" >自由之子：写给守望教会/王怡&lt;/a>&lt;/p></description></item><item><title>杏花2011年秋季号——守望教会户外敬拜</title><link>/2012/09/27/2011%E5%B9%B4%E7%A7%8B%E5%AD%A3%E5%8F%B7-%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C/</link><pubDate>Thu, 27 Sep 2012 10:01:45 +0000</pubDate><guid>/2012/09/27/2011%E5%B9%B4%E7%A7%8B%E5%AD%A3%E5%8F%B7-%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C/</guid><description>&lt;p>第一诫所要求的唯独尊耶和华为神，不主要地体现在个人在内室独自与自己的神相处的时候，而是体现在现实的选择中。在现实生活中，当我们个人或所代表群体的利益被纳入到我们对事件的判断中来，当我们下意识地把当下时局中可能带来的结果置于优先考虑的地位时，这一诫对我们每个人都是一个试验。特别是在教会成长过程中，当她以一个日益有组织和模式的群体出现在这个社会中，不能不与社会其他群体发生某些关系时，是否常常提醒我们自己唯独尊主基督为教会的头，在选择中优先把他的带领放在首位，就是教会在建造进程中所遇到的最大挑战。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>卷首语&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="color: #000000;">&lt;a href="/2012/09/27/2011年秋季号卷首语/">&lt;span style="color: #000000;">2011年秋季号卷首语&lt;/span>&lt;/a>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>真理讲台&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="color: #000000;">&lt;a href="/2012/09/27/4792/">&lt;span style="color: #000000;">我们别无选择/天明&lt;/span>&lt;/a>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>户外敬拜&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="color: #000000;">&lt;a href="/2012/09/27/我们是为了信仰：为政教冲突致全国人大的公民请-2/">&lt;span style="color: #000000;">我们是为了信仰：为政教冲突致全国人大的公民请愿书&lt;/span>&lt;/a>&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="color: #000000;">&lt;a href="/2012/09/27/海外教会和基督徒联合声明：声援北京守望教会/">&lt;span style="color: #000000;">海外教会和基督徒联合声明：声援北京守望教会&lt;/span>&lt;/a>&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="color: #000000;">&lt;a href="/2012/09/27/神的物当归给神1/">&lt;span style="color: #000000;">神的物当归给神/金明日&lt;/span>&lt;/a>&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="color: #000000;">&lt;a href="/2012/09/27/神奇妙的保守1/">&lt;span style="color: #000000;">神奇妙的保守/李圣风&lt;/span>&lt;/a>&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="color: #000000;">&lt;a href="/2012/09/27/认识他是耶和华1/">&lt;span style="color: #000000;">认识他是耶和华/双燕&lt;/span>&lt;/a>&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="color: #000000;">&lt;a href="/2012/09/27/守望自由的天空-评北京守望教会再次户外/">&lt;span style="color: #000000;">守望自由的天空——评北京“守望教会”再次户外敬拜/刘同苏&lt;/span>&lt;/a>&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="color: #000000;">&lt;a href="/2012/09/27/为结束60年宗教逼迫发出声音/">&lt;span style="color: #000000;">为结束60年宗教逼迫发出声音/王怡&lt;/span>&lt;/a>&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="color: #000000;">&lt;a href="/2012/09/27/不要把专注于信仰的教会政治化-回应《环球时/">&lt;span style="color: #000000;">不要把专注于信仰的教会政治化——回应《环球时报》社评&lt;/span>&lt;/a>&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="color: #000000;">附：&lt;a href="/2012/09/27/附：《环球时报》社评：个别教会要避免让自己政/">&lt;span style="color: #000000;">《环球时报》社评：个别教会要避免让自己政治化&lt;/span>&lt;/a>&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="color: #000000;">&lt;a href="/2012/09/27/北京守望教会-告会众书/">&lt;span style="color: #000000;">北京守望教会告会众书&lt;/span>&lt;/a>&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="color: #000000;">&lt;a href="/2012/09/27/北京守望教会-就户外敬拜的再次说明/">&lt;span style="color: #000000;">北京守望教会就户外敬拜的再次说明&lt;/span>&lt;/a>&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="color: #000000;">&lt;a href="/2012/09/27/北京守望教会户外敬拜问题解答（一至四）/">&lt;span style="color: #000000;">北京守望教会户外敬拜问题解答（一至四）&lt;/span>&lt;/a>&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="color: #000000;">&lt;a href="/2012/09/27/北京守望教会治委会就几个重要问题与肢体的交通/">&lt;span style="color: #000000;">北京守望教会治委会就几个重要问题与肢体的交通&lt;/span>&lt;/a>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="color: #000000;">&lt;a href="/2012/09/27/第一个48小时/">&lt;span style="color: #000000;">第一个48小时/李小白&lt;/span>&lt;/a>&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="color: #000000;">&lt;a href="/2012/09/27/一个平信徒的4·10经历纪实/">&lt;span style="color: #000000;">一个平信徒的4·10经历/纪红雨&lt;/span>&lt;/a>&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="color: #000000;">&lt;a href="/2012/09/27/从4·10到4·11/">&lt;span style="color: #000000;">从4·10到4·11/雅歌&lt;/span>&lt;/a>&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="color: #000000;">&lt;a href="2012/09/27/这个特别的复活节/">&lt;span style="color: #000000;">这个特别的复活节&lt;/span>&lt;/a>&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="color: #000000;">&lt;a href="/2012/09/27/派出所纪事两篇/">&lt;span style="color: #000000;">派出所纪事两篇/小雪&lt;/span>&lt;/a>&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="color: #000000;">&lt;a href="/2012/09/27/48小时的奇异恩典/">&lt;span style="color: #000000;">48小时的奇异恩典/WY&lt;/span>&lt;/a>&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="color: #000000;">&lt;a href="/2012/09/27/那在我里面的，比世界更大-5·22记实/">&lt;span style="color: #000000;">那在我里面的，比世界更大/LW&lt;/span>&lt;/a>&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="color: #000000;">&lt;a href="/2012/09/27/爸爸我害怕/">&lt;span style="color: #000000;">爸爸我害怕/Jean&lt;/span>&lt;/a> &lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="color: #000000;">&lt;a href="/2012/09/27/昨日/">&lt;span style="color: #000000;">昨日/书拉密&lt;/span>&lt;/a>&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="color: #000000;">&lt;a href="/2012/09/27/带我一同去放羊-十一致乐义/">&lt;span style="color: #000000;">爸爸，起来，带我一同去放羊/午炎&lt;/span>&lt;/a>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>灵性操练&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="color: #000000;">&lt;a href="/2012/09/27/我自己要极早醒起！-两位姊妹关于晨祷的/">&lt;span style="color: #000000;">“我自己要极早醒起！”/兴梅 红梅&lt;/span>&lt;/a>&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="color: #000000;">&lt;a href="/2012/09/27/经历自己的死/">&lt;span style="color: #000000;">经历自己的死/孙毅&lt;/span>&lt;/a>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>读书沙龙&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="color: #000000;">&lt;a href="/2012/09/27/撕裂中的边界-读《沉默》/">&lt;span style="color: #000000;">撕裂中的边界——读《沉默》/小雪&lt;/span>&lt;/a>&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="color: #000000;">&lt;a href="/2012/09/27/有一种活着-读《殉道史》/">&lt;span style="color: #000000;">有一种活着——读《殉道史》/张鹤&lt;/span>&lt;/a>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>文化透视&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="color: #000000;">&lt;a href="/2012/09/27/宗教管理需要法治1-宗教事务管理法治化学/">&lt;span style="color: #000000;">宗教管理需要法治/张千帆&lt;/span>&lt;/a>&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="color: #000000;">&lt;a href="/2012/09/27/社团自治的呐喊-2/">&lt;span style="color: #000000;">社团自治的呐喊/曹志&lt;/span>&lt;/a>&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="color: #000000;">&lt;a href="/2012/09/27/如何面对教产问题/">&lt;span style="color: #000000;">如何面对教产问题/杨凯乐&lt;/span>&lt;/a>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>艺术广角&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="color: #000000;">&lt;a href="/2012/09/27/七日的第一日/">&lt;span style="color: #000000;">七日的第一日/书拉密&lt;/span>&lt;/a>&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="color: #000000;">&lt;a href="/2012/09/27/望台1/">&lt;span style="color: #000000;">望台/刘同苏&lt;/span>&lt;/a>&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="color: #000000;">&lt;a href="/2012/09/27/八月的黑夜-十八致乐义/">&lt;span style="color: #000000;">八月的黑夜/午炎&lt;/span>&lt;/a>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>封三&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="color: #000000;">&lt;a href="/2012/09/27/o-church-arise-教-会-兴-起-！/">&lt;span style="color: #000000;">教会兴起！/Keith Getty 李洪昌 许国永 译&lt;/span>&lt;/a>&lt;/span>&lt;/p></description></item><item><title>北京守望教会治委会就几个重要问题与肢体的交通</title><link>/2012/09/27/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A%E6%B2%BB%E5%A7%94%E4%BC%9A%E5%B0%B1%E5%87%A0%E4%B8%AA%E9%87%8D%E8%A6%81%E9%97%AE%E9%A2%98%E4%B8%8E%E8%82%A2%E4%BD%93%E7%9A%84%E4%BA%A4%E9%80%9A/</link><pubDate>Thu, 27 Sep 2012 09:34:27 +0000</pubDate><guid>/2012/09/27/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A%E6%B2%BB%E5%A7%94%E4%BC%9A%E5%B0%B1%E5%87%A0%E4%B8%AA%E9%87%8D%E8%A6%81%E9%97%AE%E9%A2%98%E4%B8%8E%E8%82%A2%E4%BD%93%E7%9A%84%E4%BA%A4%E9%80%9A/</guid><description>&lt;p>&lt;strong>导言&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>我们的户外敬拜，按最长的行程来算，已经过了一半。在这一段时间，我们经历了神特别的保守，靠着他的恩典得以坚持到今日。不过，因为这个争战的过程超过我们很多人的预期，其间我们也遇到一些新的问题，这些问题又与去年一直牵动着我们心思的建堂问题、户外敬拜之决定问题等连在一起，可能会让我们中的一些弟兄姊妹心中产生困惑，当这些困惑存留在我们心中的时候，我们的信心受到影响，尽管我们仍在坚持，但里面却感到疲乏软弱。因此，我们就弟兄姊妹所关心的几个问题表达治委会的看法（第一和第五个问题由天明牧师代表治委会分享），以求在基督里能够与众肢体有一些交通。盼望透过对这些问题的交通，圣灵能光照我们的内心，除去我们里面的困惑，坚固我们的信心，好让我们同心奔跑前面的路程。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问题一：守望的户外敬拜已经坚持了四个月的时间，其间我们从不同途径（或从小组长或从国保那里）听到教会开始户外敬拜之前，锡华告知教会可以使用锡华聚会，教会却不回去，治委会当时是否有意隐瞒这一点？这些若属实，还可以认为户外敬拜是别无选择的选择吗？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>首先，有必要简述事情的前后经过。在3月20日主日的特别报告中，我代表治委会报告了如下几点：我们必须离开老故事的原因；我们已跟锡华商务酒店（以下简称“锡华”）签订租赁合约，从4月10日起到锡华进行主日崇拜；如有意外，再出现前几次那样被干预而无法使用锡华的情况，教会只能户外敬拜。其实3月20日报告之前，就是与锡华签约前后教会两次主动约市国保，说明了离开老故事的原因以及和锡华签约的事宜，也表达不希望出现像前两次那样（2010年5月和8月）被有关部门干预而无法使用教会已租赁场所的事情，尽可能避免失去场所导致教会户外敬拜。无论是在签约前还是签约后的沟通中，当时市国保对于教会租赁新场所并没有表示任何异议和反对。&lt;/p>
&lt;p>但我们于3月20号主日报告准备到锡华敬拜后不到两天，锡华的相关负责人就多次给我们的长老来电话。当天上午的电话中他们表示不能租给我们，因为派出所来过人；中午时他们又来电话说，城乡仓储超市要用他们的地方开会，我们不能使用；晚上他们赶到我们中间说（当时我也在场），工程部和销售部（负责租赁的部门）没有沟通好，工程部已经开工把会议室的地板都掀了、音箱也都拆了，会议室无法使用，因此竭力要取消合约，他们甚至带来了我们当初支付的订金和一个月租金，想要强行退回给我们，并一再表示道歉。我当时提出来说，既然你们也承认这是你们的责任，你们能不能帮助安排其他地方，毕竟你们是搞这行业的，但他们只是一再急于解除合同。这样，过了两三天，合同终于还是解除了。&lt;/p>
&lt;p>在那样的情况下，3月27号主日我分享了那篇“我们别无选择！”的讲道（那天的信息在整个教会中反响很大，我自己强烈地感受到圣灵对教会户外敬拜的激励）。之后没过两天，锡华就打电话过来说教会可以使用锡华；再过两天海淀区国保约我们谈话，说可以回到锡华，而且如果需要新的聚会地方，他们也可以帮我们去找。其实，基于过去的经历，锡华解除合同之前我们治委会曾商讨过，万一锡华解除合同之后再要我们去，我们到底去还是不去？当时我们治委会的意见非常一致，那就是我们不会再回去。为此，当锡华提出我们可以回去时，我们没有回应。当海淀国保提出帮我们找地方时，我们的回应非常明确，我们所需要的是他们的书面承诺，只要得到有关部门的书面承诺，教会立即自己去找场所。再过两天后，市国保也找过我们沟通此事，提出不租锡华也无妨，可以使用某处的场所。我们明确指出，经过前面几次的经历（2009年11月有关部门口头承诺若我们回到室内，他们不会再干涉，然而后来他们还是干涉了；2010年5月、8月以及这次锡华三次因被干涉而解约，而且都是我们告诉他们租赁地方之后），我们已无法相信某一个人作出的口头承诺，因此我们所需要的是某个政府部门所写的盖有公章的守望教会在室内聚会场所不被干涉的书面承诺。&lt;/p>
&lt;p>4月2号（周六）晚上召开同工议事会，治委会向同工们介绍了上述情况，临近会议结束，我和晓峰牧师被约并准备去海淀区民宗侨谈话，在离开西屋国际A-901图书馆时，唐永刚弟兄特别提醒我，希望我第二天主日报告中，报告上述锡华的情况，当时我回应说“可以报告”后就离开了。随后我和晓峰牧师赶到海淀区民宗侨与海淀区一副区长谈话沟通（原先说是市民政部门领导找我们谈话，但市领导没有出面）。那天虽然谈了很多，我们也介绍了事情的来龙去脉，但他们的态度非常明确，就是守望教会必须放弃户外敬拜，并且说如果我们第二天继续坚持宣布户外敬拜的话，他们就会来冲击教会当天的主日聚会。我们也明确表达了我们的要求：或者给我们书面承诺，或者给我们已购置的大恒二层的钥匙。那天谈话谈到很晚，直到凌晨一点多才结束，回到家已经是凌晨二点了。&lt;/p>
&lt;p>第二天一早第一堂崇拜开始之前，治委会开了紧急会议，集中讨论如果宣布户外敬拜当天的主日聚会可能面对冲击的问题。在昨晚与有关部门谈话的基础上，我们再次明确决定，坚持户外敬拜的立场不变，同时做出了在当天的主日报告中报告敬拜时间但暂不报告户外敬拜地点的决定，我们的会议一直开到第一堂崇拜开始。在当天我所做的主日报告中，再次表达坚持户外敬拜的立场，没有细讲那几天争战的细节以及他们让教会回到锡华酒店聚会的情况。感谢主，那一天我们的三堂聚会仍然和往常一样顺利进行。第一堂结束后，袁延松执事强烈向我表达，应该报告锡华要教会回去的事，当时我向他解释，我不是故意不讲，而确实是没想起来讲，而且也表达了我的看法：教会到了这样的一个地步，这已经不是关键问题，又因认为三堂报告最好一致，所以在后两堂都没有讲。治委会为这个问题中午专门进行了商议，三位长老也提醒我，他们昨天（4月2日晚）已经决定，在我和晓峰牧师若被扣押不能回来参加当天聚会的情况下，三人将分别在三堂主持报告中报告锡华要教会回去但我们已拒绝的事情，但由于早上讨论的问题紧急而且时间有限，治委会成员都没有提及这一点。我们认为当天主日没有报告锡华的事确实是疏忽， 在将来可能留下一些破口，遂决定当天下午第三堂结束后召开小组长会议时通报此事。下午在小组长会上我专门分享了这个情况。&lt;/p>
&lt;p>无论是当时还是现在，我依然认为问题的关键不在于是否报告此事，而在于那样的时刻教会是否做出坚定的回应，就是能否坚定持守3月27号所表达的信仰立场和教会态度。但回过头来再看这个问题的时候，鉴于一些弟兄姊妹仍受到这个问题的困惑，我承认，既然我们要求每一个弟兄姊妹自己在主面前凭良心选择是否参加户外聚会，那么让大家充分了解必要的细节也是需要的。如果当时不是在小组长会上而是在主日报告中通报的话会更好，就不会留下后面的破口，造成一些弟兄姊妹的困惑。这确实是我的疏忽和亏欠。治委会从没有要隐瞒此事，反倒透过那天小组长的会议在一定程度上弥补了我的疏忽和亏欠。&lt;/p>
&lt;p>既然政府部门同意（准确地说是他们在中间操作）让我们回锡华酒店聚会，户外敬拜还是不是别无选择的选择呢？我们的回答仍然是肯定的，而且我们相信户外聚会的决定是更合神心意的。为什么呢？首先，我们已经在教会20日的报告中说，如果锡华酒店不能使用，教会将进行户外敬拜，而且3月27日在全教会中已经动员了，但此时又突然改变决定的话，对那些已经领受户外敬拜的弟兄姊妹将会是一个挑战，这样教会完全有可能在应该坚持户外还是应该到锡华的争论中被瓦解（这也是治委会事先决定，只要锡华的租赁合同被解除我们就不再回去的一个原因）。其次，如果真的决定回到室内，到底能使用到什么时候？一周还是两周？会不会像前几次那样被干预而中途合同被解除？到那时，甚至能否进入室内都是问题。作为牧师我很希望对警察更有信心，但过去发生的事情告诉我们，这不容易。2009年11月上海警方（或政府部门）叫万邦宣教教会退回室内先聚会2—3周，只要给政府这个态度，就保证让他们可以整体地在写字楼像以前那样聚会，其结果我想大家都知道了。前些年一个北京基督教聚会已定好某场所，当时北京警方说得很清楚，那地方比较敏感，要他们换一个地方。后来经过协商警方同意他们换到另一处地方，而且和第二个地方也都说好了，结果他们这边一解除原来签定的合约，那个协商好的地方紧接着来电话说：“对不起，你们不用过来了……不能用了。”也许有人认为，这样的例子太“极端”。但无论是我自己还是整体治委会当时都清楚地意识到，锡华的合约被解除，就意味着教会原来仅有的（而且愿意有的）对政府与宗教相关部门（主要是国保和宗教部门）的信任彻底被破坏了，因为这几年教会的经历告诉我们，我们在聚会场所方面已经很难相信政府部门任何一个个人所做出的承诺——除非有关部门拿出盖公章的书面承诺。为此，我曾不止一次地向他们表达，若真有诚意解决问题，就拿出让教会能够信得过的东西，不是单靠口头说，过去说得已经够多了，而且做破坏信任的事情也足够多了，我在这里不想也不需要一一列举。因此，到现在治委会也一致认为，即使后来锡华要我们回去，户外敬拜依然是守望教会别无选择的选择，这是毋庸置疑的。&lt;/p>
&lt;p>**   问题二：因着户外敬拜，到目前我们还无法像过去那样进行正常的主日敬拜，教会的牧养工作和其他事工都不同程度地受到影响。这是否与教会追求的目标相背？我们是否停止了教会的主日敬拜？**&lt;/p>
&lt;p>确实在这21周期间，我们没有像以往那样全教会在一起进行正常的主日敬拜。原因大家都知道，不是我们不想，而是教会失去了稳定的聚会场所。教会不是因为户外敬拜而无法有正常的主日敬拜，而是因为无法有稳定正常的主日敬拜而被迫进行户外敬拜。&lt;/p>
&lt;p>其实就是在户外敬拜的这些主日中，我们也不能说教会没有主日敬拜。教会是在以户外敬拜的方式进行着我们的主日敬拜。尽管户外敬拜不是教会的主动选择，但在失去室内敬拜场所的情况下，教会又不能停止敬拜，教会就按照在神面前所领受的以及他所赐教会的权柄，以户外敬拜的方式来安排了每主日的敬拜形式。这21周来，在激烈的争战中，弟兄姊妹的敬拜方式因着争战的情况而有所不同。被拦阻不能出去的，以及不愿出去的弟兄姊妹，在家中与家人或同伴有自己的敬拜；能够出去的小组，没有上平台的，在平台附近他们认为合适的地方以小组形式来敬拜；而去到平台被带走的弟兄姊妹也仍然在以他们的方式进行主日的敬拜。教会每周通过邮件系统为弟兄姊妹提供主日的敬拜程序及讲章。很多弟兄姊妹在教会建议的时间用同样的程序及讲章一同来到我们的主面前来敬拜他，虽然我们身处不同的地方，但我们相信，主必悦纳在这特殊时期我们在他面前的这种敬拜。&lt;/p>
&lt;p>当然，有些弟兄姊妹不太适应这段时期主日敬拜的形式，特别是不认同户外敬拜的、自己独自在家的、或者去了其他教会一时不适应的弟兄姊妹，都会感觉到主日敬拜中喂养的不足给生命带来的影响。对于这些弟兄姊妹，我们承认，在牧师、长老及传道都被看管在家的情况下，我们能够提供的牧养十分有限，这也是我们心里痛苦挣扎的地方。为此，我们也建议弟兄姊妹，尽量地抽出时间参加教会周间晚上的祷告聚会，而且在这段时间尽量地委身在小组之中，尽力弥补牧养上的缺欠。&lt;/p>
&lt;p>其实，我们认为主日敬拜时大家能够坐在一起敬拜听讲道固然十分重要，但神更为看重的，是我们是否还在基督为我们立的根基上，是否基于惟独尊他为主的这个大前提下来敬拜他；他所喜悦的，是我们是不是出于甘心为他背十字架、愿意为他付任何的代价、把自己全然摆上的心来敬拜他。“听命胜于献祭，顺从胜于公羊的脂油。”（撒上15:22）用我们4月10日第一次户外敬拜通报中的话来说，我们相信，教会是基督的教会，基督是教会的头。教会理应唯独尊耶和华我们的主为神。除他以外别无他神。因此，教会对基督的敬拜不当受任何外在势力的控制或支配。这次的户外敬拜所表达的就是我们这种毫无妥协的信仰立场。因此我们认为，持守这样的信仰立场本身也是一种敬拜。&lt;/p>
&lt;p>**问题三：在户外敬拜期间离开守望教会的一些同工另立了教会，警察对守望教会坚持户外敬拜的弟兄姊妹不断劝说甚至把人带到新建的教会去聚会，而且一些守望的弟兄姊妹已在那里聚会或被邀请到那里敬拜，教会治委会对此的看法和态度是什么？&lt;br>
**&lt;br>
因着户外敬拜，无论是整个教会还是弟兄姊妹个人，都付出了很大的代价，尤其是坚持户外敬拜的许多弟兄姊妹，他们不但不断地被关押，有些人还失去了住所和工作。但在过去户外敬拜的过程当中，比起所遭受的这些难处，其实弟兄姊妹最感到伤痛的，应该是宋军牧师他们的离开。而且，这样的影响并没有因他们的离开而结束。由于近日来警察对守望教会坚持户外敬拜的弟兄姊妹不断劝说甚至带人过去，要他们去宋军牧师、蒋力今传道等原守望教会同工新建的教会去参加主日敬拜，理由是“那里都是守望的人”；并且，8月7日这个主日前，邀请守望教会弟兄姊妹去那里参加主日敬拜的手机短信在一些弟兄姊妹甚至小组中发送。这些都造成了一些弟兄姊妹内心的困惑。为此，我们认为有必要在这里表达治委会对此问题的看法和意见。&lt;/p>
&lt;p>宋军牧师、蒋力今传道等离开守望教会，和户外敬拜期间在宋军牧师家中的聚会有关系。在教会户外敬拜开始不久，宋军牧师、蒋力今传道在宋军牧师家与一些弟兄姊妹有主日聚会。当时考虑到一些弟兄姊妹的难处，治委会对在宋军牧师家中的主日聚会虽不认同，但持默认的态度。但教会在《问题解答（四）》中提出不建议在弟兄姊妹或同工家中有同样的主日聚会，并建议大家采用统一的敬拜程序与讲道内容时，宋军牧师等三位同工由于不认可教会提出的建议，联名提出辞呈。当宋军牧师等同工离开守望教会后，在家中的聚会并没有因此停止。虽然宋军牧师可能在其家里的主日聚会中表达过这里已经不再是守望教会的聚会，但还是以这些守望教会的弟兄姊妹为会众基础新建（或筹建）一个教会。8月7日主日，当这个新建教会转移到以“圣书教会”的名义租用的海淀区某大厦进行主日敬拜前，向守望教会三十多位弟兄姊妹发送聚会时间地点的信息短信，其中也包括一些原先不在那里聚会的信徒。&lt;/p>
&lt;p>对此，首先我们认为，宋军牧师和蒋力今传道在守望教会担任牧职时所聚起来的聚会，在他们离开守望后不但没有终止，反而以这些守望教会的弟兄姊妹为会众基础来建立（或筹备）一个新的教会，这种做法是不合宜的，客观上产生了分裂教会的结果。而且，向守望教会的弟兄姊妹发送聚会信息来邀请他们参加新建教会的主日聚会更是不合宜的行为，特别在这个属灵争战的时期，在教会中起到了加大因同工离开带来裂痕之作用。这些也让一些弟兄姊妹陷在争战的困惑之中。此外，我们认为宋军牧师和蒋力今传道为他们新建的教会起名为“圣书教会”也不合宜。因为“圣书”为守望教会筹建的神学教育机构的名字，虽然此名称是宋军牧师和蒋力今传道还在守望教会期间参与筹备小组时一同参与拟定的，既然宋军牧师作为这个机构被聘的负责人已经离去，在此名称仍被该神学教育机构使用的情况下使用此名在我们看来有不妥之处。基于这些原因，7月份治委会通过冠辉长老跟力今传道沟通，表达了希望他们等今年年底守望的户外敬拜结束后再建立新教会，作为新建立教会的负责人的力今传道当时也基本接受，表示把新教会的建立放在一个筹备的阶段直到守望的户外敬拜结束。但无论是后来给守望的弟兄姊妹发主日聚会通知的短信，还是8月7日以“圣书教会”名义租赁的场地大厅里所贴出的告示，以及在聚会中执行圣礼和收取奉献等，都表明筹备中的新教会已有其实质，更为关键的是，这实际已经把守望的弟兄姊妹（无论是没有离开守望暂时在那里聚会的弟兄姊妹，还是后来被邀请去的守望弟兄姊妹）带进了新教会的建立（或筹备）里面。&lt;/p>
&lt;p>尽管我们希望更多的教会在这个城市、也在我们周围被建立，但基于上述的理由，我们无法认同这种建立新教会的方式。因为这个缘故，除非已经明确决定离开守望教会的弟兄姊妹，我们不建议、也不希望守望教会的弟兄姊妹参加这新（筹）建教会的主日聚会；我们也反对在教会的弟兄姊妹中发短信邀请人参加这间新建教会的聚会；并且，如果警察仍然以“那里都是守望的人”来劝弟兄姊妹去这间新建教会聚会，大家当以清晰明辨的心抵挡，免得带来灵里的搅扰。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问题四：教会是否在以户外敬拜来转移还没成就的建堂问题？到现在我们是否可以认为建堂的结果已经显明？治委会如何来看在建堂过程中出现的诸多问题（如借款、还款和签约等）？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>我们知道，户外敬拜和建堂之间确实有密切的关系。户外敬拜是因无法确保稳定聚会场所而采取的被动行动，建堂是为确保稳定聚会场所而采取的主动行动，因此它们都与教会确保稳定聚会场所有关。由于建堂和户外敬拜有序重复出现（09年3月启动建堂，同年11月户外敬拜；自10年3月到11年3月忍耐等待建堂结果，11年4月又出现户外敬拜）和户外敬拜最好且最现实的解决方法就是让教会进入自己购置的新堂，因此误解户外敬拜是转移建堂问题，甚至认为守望教会户外敬拜就是为了建堂的说法也是可以理解的。由于户外敬拜和建堂的这种既相异又相连的关系，治委会提出结束户外敬拜的条件是，或者得到守望教会回到室内的书面承诺，或者拿到教会所购置新堂的钥匙。我们在主里诚实地说，我们户外敬拜并不是为了转移尚没有成就的建堂问题，它也不是教会为完成建堂的一种手段，尽管它在客观上对建堂会产生作用，就像09年治委会不是要以户外聚会推动建堂，但它在客观上的确对后来的建堂推动产生了积极影响一样。&lt;/p>
&lt;p>到目前为止，我们认为建堂的结果还没有显明。在2009年3月29日会友代表就是否建堂问题所表决的《09建堂方案（要件）》中，终止建堂的要件只有三个：会友代表总数的2/3赞成票（若达不到，就不启动建堂程序）；启动建堂三个月内（即2009年6月30日为止）筹集资金必须达到1000万（若达不到，就终止建堂程序）；2009年年底内实现购房（即2009年12月之内若不能完成购房签约，就取消本次建堂事工）。因着神的恩典和怜悯，我们在2009年12月15日与开发商签约，12月22日支付了购房的全部款项，使这次建堂中的三个要件都得到了印证。因此，我们依然相信09建堂是出于神。尽管我们也承认，在建堂的实际过程中出现了一些问题，在这些问题上我们也需要在神面前承认我们的软弱与亏欠，但这些还不足以构成终止建堂的理由。&lt;/p>
&lt;p>建堂的实际过程中出现的问题，主要有以下几个方面：1）在借款问题上：这里的借款就是指建堂报告里所说的特殊奉献借款。在09年12月签约前后，尽管没有向具体的人主动借款，但在教会主日报告中启动特殊奉献来向弟兄姊妹借款。虽然建堂动员报告里有特别奉献这一项，但后来多数同工们认为此举有主动借款的倾向，这也反映出我们在付款压力之下信心软弱的问题（这个问题在2010年治委会总结里已做出过说明）。2）在还款问题上：2010年8月22日，有40万的到期借款没有在这一天之前还上，虽然在随后的几天内，教会还上了这笔借款，但我们还是要在神的面前承认没有尽心推动按时还款的亏欠；我们也认为，这是神对我们在那一段时间心存懈怠的重要提醒。同年12月22日，因中间人错误地告诉我们另一专款奉献款项为建堂奉献，教会就把它用在了即将到期的特殊奉献还款上，解决了当时的还款问题。事后（今年1月5号）得知那笔款项的专项用途后，在一段时间内分两次将那笔款项还到位（这一点也在2010年治委会总结里也做出过说明）。以上两次还款中确实存在着纰漏及亏欠。3）在签约问题上：在签约过程中，由于存在着前两次签约失败的经历，所以在最终的一次谈判中主谈的长老并没有告知对方我们的教会身份及用途，只告诉对方说“我们做什么现在不能告诉你，只能等开业后再告诉你们”，理由是这是一项“商业秘密”，在进一步解释的过程中将教会购置房产的用途称为“新兴项目”，并且“很容易被别人拷贝”。我们认为这种说法与教会的身份不符。虽然在法律上并不影响到合同的成立，但我们还是需要在神的面前承认在这过程中客观上存在谎言的问题，它不仅影响了我们在开发商面前的见证，也进一步影响了不少弟兄姊妹对建堂的信心，这也是我们需要悔改的地方。4）在进堂时间问题上：教会建堂报告中“2010年3月底进入新堂”，这是我们的计划，但并非建堂印证指标（不是像签约印证的硬性指标那样，比如，2009年12月之内若不能完成购房签约，就取消本次建堂事工）。因此，没能在2010年3月底前进入新堂，这不成为终止建堂的条件。但它的确显出起初我们对建堂难度的估计不足，过于乐观地认为能够在短期内完成建堂，而且到了3月底的时候也没有做出相关解释，当教会不能按计划进入新堂的时候，就影响到了弟兄姊妹对建堂是不是出于神的信心。&lt;/p>
&lt;p>上面所列出过去在建堂过程中存在的问题和瑕疵，都显出我们在神面前的亏欠和信靠的不完全，削弱了教会的见证并影响了弟兄姊妹在神面前的信心。但与此同时我们需要指出，在建堂过程中教会和参与建堂的弟兄姊妹都经历了他那极丰富的恩典、供应和大能的作为，因着他向我们教会所显的怜悯及作为，我们确信他实在带领了我们的建堂，并且建堂进程中的三个印证确实是神给我们的印证，尽管我们在建堂的过程中有小信甚至有过犯需要悔改，这些都显出我们人的卑微和软弱，但并不影响建堂是出于他在我们中间的带领，这也是我们至今都不放弃建堂、仍然乐意摆上，直到建堂结果显明的原因。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问题五：从教会登记、堂会转型到建堂以及今天的户外敬拜，我们当如何看待我们教会过去近七年走过来的历程？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>2004年12月国务院颁布《宗教事务条例》，2005年初我们就开始推动教会登记（严格说来是教会的社团登记）；同年10月决定开始教会的堂会转型；2009年3月正式启动建堂；2011年4月教会开始户外敬拜到如今。过去六年多时间里，教会所推动的这些事情本身虽然彼此相对独立，但却有密切的关联，因为这些都体现出教会在这个历史时期中国社会中的成长以及神对我们教会的带领。从登记到户外敬拜，教会并没有事先规划这些进程，但现在回过头来看，是圣灵一步步带领他的教会成就他自己建造教会的心意。&lt;/p>
&lt;p>其实，《宗教事务条例》出台之前，随着教会的成长，我们越来越感受到教会已经无法再隐藏；不但如此，随着教会的成长，我们越来越意识到在今天这个世代，教会不应该隐藏起来，而应当积极主动承担起向这个社会公开见证基督的责任，而且这样的见证不只是信徒个人性的，也是教会性的。因此，当04年底《宗教事务条例》一出台，我们就开始寻求神，经祷告后商议，当时所有的同工们一致认定，并且在“我们为什么要登记？”里清楚地表达：“教会登记不违背圣经真理”；“教会登记本着政教分离和独立自主自办的原则”；通过登记教会获得合法社团身份，有利于教会作为一个群体“在这个社会更好地见证神”，也“能够在内部建造和外部拓展方面为教会的进一步成长赢得一个更好的环境”；此外，“登记也是一个与政府对话的过程”，并且“通过对话确立与政府合理的关系”。当时教会同工们一致相信“教会登记是神对我们教会的带领”而同心做出了教会申请登记的决定，而且愿意透过教会登记过程不断完善教会的建造。教会《信约》的确定和《章程》的通过，也都是发生在登记过程中，而且透过登记我们也向政府清楚表明了我们教会的信仰以及在政教关系上的立场。&lt;/p>
&lt;p>当然，这里有一个困扰弟兄姊妹的问题，就是在推动教会登记当时，我自己表达过教会登记一定成功而且是在短期内成功，但后来的事实却是我们的登记申请被有关部门拒绝，登记没有成功。作为牧者把对神的带领的乐观看见当作必成的信心来理解和表达，这种领受上的偏差造成了负面的影响，一直到今天仍有不少弟兄姊妹受这问题的困扰，为此我愿意在主面前向弟兄姊妹和同工们表达我的亏欠。&lt;/p>
&lt;p>在“我们为什么要登记？”的那篇教会正式说明里，就教会登记问题有这样一段话，它既表明了教会面对政权的属灵立场，也表明了教会对所处世代和社会的使命意识：“我们相信耶稣基督是教会的头，教会是他的身体，是完全属他的。教会乃是为着在这个世上荣耀他和见证他而存在。教会的存在不需要任何政权的许可。教会拥有自己的自主权。”“教会作为一个地上有形的教会，是基督在这个世界中的代表……教会在这个社会中应该是一座山上的城，是放在灯台上的灯，是不能隐藏的，这样才能照亮更多的人。”这是我们教会第一次提“山上之城”，虽然当时还没有确定其为教会的异象，而且那时这异象也并不清晰，但可以这样说，“山上之城”异象是从那时候开始的。&lt;/p>
&lt;p>推动教会登记后不久，就是05年10月，我们就开始教会的堂会转型。当时我们推动堂会转型，主要有两方面的原因：第一个原因是，随着教会的成长我们发现：团契（聚会点）倍增模式的教会成长遇到了瓶颈，因为团契倍增到一个地步，一个能够带领团契的工人的成长比团契倍增的速度缓慢得多；而且随着教会团契的增多，教会教牧同工的大部分时间和精力被各团契的重复性事工所占据，使得教会在各项事工上很难有更多的投入；加上各团契相对独立和分散，使教会的资源过分分散，教会无法发挥合一的整体力量，无法承担更多更大的事工；因此，教会转型为一个统一的堂会型教会已经不可避免。第二个原因是，透过堂会转型而建立堂会型教会，有利于承担公开向这个社会做整体性见证（过去我们都叫作教会的“群体性见证”）之使命。&lt;/p>
&lt;p>教会经过堂会转型而进入写字楼整体公开敬拜，这意味着教会从家庭这私人空间进入公共领域；原先处在“地下、半地下”状态的教会向着这个社会公开认定自己作为教会的身份并公开做见证，因此教会也从社会的边缘开始进入中国社会的主流。堂会转型也在客观上促进了教会的组织化、团队事奉和事奉的专项化。这样，经过堂会转型我们初步实现了教会的公开性、整体性的见证。在堂会转型过程中，教会确定了“山上之城”的异象。&lt;/p>
&lt;p>经过一年多时间的祷告和筹备，09年3月教会正式启动了建堂。关于建堂过程，我在这里就不多分享了，因为过去两年多时间里大家一起经历了，都比较清楚。在这里特别想要提的是，在建堂过程中教会明确了“山上之城”异象的内涵为：“教会的公开性、整体性和先知性”。这表明建堂和教会登记、堂会转型都是一脉相承的。建堂完成，就意味着堂会转型以来的教会在公共空间里真正站住，而且建堂的完成带来的实际结果，就会在事实上实现原先以教会登记所要达到的目标。此外，建堂完成也将意味着教会通过成长突破了现有环境，它将极大地推动教会的拓展。&lt;/p>
&lt;p>从登记开始到建堂整个过程，尤其是从堂会转型后到建堂，教会不断受到过去未曾有的大的冲击，这也不难理解。在所有领域和空间都被政权掌控的中国社会，政府自然要竭力限制教会的成长。教会之所以选择户外敬拜，是因为政府以它的权柄不让教会在社会公共空间站住，拥有属于自己的成长空间。作为属神的教会，当我们坚定持守神的带领和他所量给教会的疆界时，政教关系的张力甚至冲突就不可避免，到一个地步，教会除“户外敬拜”别无选择。这次的户外敬拜把教会和政府关系问题带到了再也无法回避的地步，就是必须面对如何界定属世政权与教会信仰空间的界限问题。我们也意识到，除非神自己介入，按现有的《宗教事务条例》及以往的宗教工作模式，这些矛盾很难调和。&lt;/p>
&lt;p>但我们必须清楚地看到，从申请登记到堂会转型、建堂再到户外敬拜，我们不是透过这些要与政府对抗，这些也不是以维权为目的的政治行动，我们的目标是建造以基督耶稣为元首的教会，向着这个世代公开、整体地做先知性的见证。我们相信这是神对守望教会的带领。过去的六年多，我们教会实际上也一直被这样的使命所驱使，“马不停蹄”地走到今天。到如今我们治委会仍坚定相信“山上之城”异象是神引导我们建造教会的异象，这并不是出于我们自己，而是出于神对守望教会的引导，而且过去六年多我们经历了神透过他的带领所带给教会的极多祝福。我们深深知道，教会不是我们自己的，乃是基督的，因此教会的成长也由他带领，我们理当全心顺服他的引导，并竭力尊崇基督在教会中的权柄，这比任何一项信仰活动都更为根本和重要，这也是我们愿意为此负上任何代价的原因。治委会一致认为，我们必须坚持走到今年年底，直到建堂和教会的下一步明确显明，到时我们再做相应的决定。愿主帮助带领我们，赐力量给我们，使我们能够同心协力走到今年的圣诞节。&lt;/p>
&lt;p>惟愿在我们中间动了善工的主，完成他自己的工作！&lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;">
北京守望教会&lt;br /> 治理委员会&lt;br /> 2011-9-2
&lt;/p></description></item><item><title>北京守望教会户外敬拜问题解答（一至四）</title><link>/2012/09/27/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%97%AE%E9%A2%98%E8%A7%A3%E7%AD%94%EF%BC%88%E4%B8%80%E8%87%B3%E5%9B%9B%EF%BC%89/</link><pubDate>Thu, 27 Sep 2012 09:33:25 +0000</pubDate><guid>/2012/09/27/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%97%AE%E9%A2%98%E8%A7%A3%E7%AD%94%EF%BC%88%E4%B8%80%E8%87%B3%E5%9B%9B%EF%BC%89/</guid><description>&lt;p>&lt;strong>北京守望教会户外敬拜问题解答（一）&lt;/strong>&lt;br>
**  1、我们为什么要进行户外敬拜？**&lt;/p>
&lt;p>从消极的角度说，教会决定“户外敬拜”是在无可选择之中被迫作出的一个决定，可能不是最好的决定，但是在这个时刻不能不作出的决定。现在聚会的“老故事餐吧”已经多次请求教会离开，寻找其他的聚会场所；教会新近找到的、以教会名义签下的锡华商务酒店又以各种借口不履行租赁合同；教会花了二千七百万购置的位于大恒科技大厦二层的场所，因为政府部门的介入，历经一年三个月仍无法从开发商手中拿到钥匙。教会在这一年多时间中居无定所，今天再次面临无论怎么样都无法解决聚会场所问题的艰难处境。&lt;/p>
&lt;p>从积极的角度说，我们相信，教会今天遇到的难处，也是出于耶和华神。“因我所遭遇的是出于你，我就默然不语。”神把他的教会带到这个在人看来没有任何出路的境地，是要再次挑战我们的信心，反思他这几年带领守望教会的异象。我们相信，这几年无论是登记、整合还是建堂，教会始终行在“山上的城”这个大的异象之中。在建堂没有一个清楚结论的情况下，仅是出于外在压力而分散聚会有违神对守望教会的带领，必然导致教会的分裂，而让撒但的计谋得逞。因此，“户外敬拜”是沿着神带领方向的一场属灵争战。&lt;/p>
&lt;p>** 2、教会进行户外敬拜的主要目的是什么？**&lt;/p>
&lt;p>从我们主观的意图，进行“户外敬拜”单单是为了敬拜我们的神。圣经告诉我们，作为基督徒，我们不可停止主日聚会；并且我们认为，作为耶稣基督的教会，我们不当因为某个领导或某个部门一时地决定我们可以或不可以用某个场所，教会就改变自己的主日敬拜方式。我们在神面前的心意是，即便有来自环境的压力与难处，我们仍要像但以理一样，照着我们素常当作的，一周一次在主日一同来到他的面前来敬拜他，向他献上我们的感恩、赞美与祷告。&lt;/p>
&lt;p>当然在客观上，我们在户外的敬拜也可能会向政府有关部门传递出这样的信息：参加主日敬拜是基督徒信仰生命中最为基本的需要。作为中华人民共和国的纳税公民，他们主日聚会的场所，无论是购置还是租用的，都当受到政府部门的保护，而不应遭到横加拦阻。如果守望教会能够平安地使用自己所购置或租用的场所，对于中国社会今后的政教关系来说会是一个良性互动的开始。&lt;/p>
&lt;p>** 3、从法律角度如何看教会的户外敬拜？**&lt;/p>
&lt;p>户外敬拜的性质是宗教礼拜活动，而不是集会游行。《中华人民共和国集会游行示威法》第二条明确说明，“文娱、体育活动，正常的宗教活动，传统的民间习俗活动，不适用本法”。而我们理解“正常的宗教活动”是从《中华人民共和国宪法》36条中所规定的，“公民具有宗教信仰自由”，以及中国政府所认可的《世界人权宣言》第18款中对宗教信仰自由的解释：“每个人都拥有思想、良心及宗教自由的权利。这个权利包括他可以转变其宗教或信仰的自由；以及或以个人或以群体，或公开或私下，通过教导、实践、敬拜或仪式来表达其宗教信仰的自由。”因此，所谓正常的宗教活动就是信教公民按照自己信仰之教义的要求、以这种宗教的传统方式所进行的敬拜或仪式等活动，只要这些活动不违反中国法律。&lt;/p>
&lt;p>我们认为宗教部门用来作为执法依据的《宗教事务条例》是一个无论从立法程序还是内容方面都严重违宪的部门法规。出于对中国法律的尊重以及基督徒的良心，我们无法从积极意义上去认可并顺服这样的法规，停止在政府所认可的“三自爱国会”之外的场所进行的主日敬拜聚会。但我们仍然遵从圣经的教导，出于对在上掌权者的尊重与顺服，愿意在消极意义上顺服这样的法规，即无条件地承担因为不认可依据这种违宪法规所做出的停止聚会的裁决所应承担的任何后果。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>4、教会这个时候进行户外敬拜是否会被卷入政治风波？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>首先，“这个时候”不是教会所选择的。有关部门在“这个时候”让教会失去所有可能的聚会场所，迫使教会不得不做出一个别无选择的选择。我们作为教会会尽力地避免让自己的宗教活动被染上政治的色彩，但是否能够避免则不由我们决定。不过，教会在主日的告会众书中也明确地表达，但若有人硬要借着这“千载难逢”的机会以政治的罪名陷害教会，愿主鉴察和审判。当年我们的主耶稣被人戴上了政治的罪名时，他仍然顺服父神，背着十字架走向各各他。“他被骂不还口，受害不说威吓的话，只将自己交托那按公义审判人的主。”同样，为了敬拜上帝，我们也愿意面对被人加上政治罪名的风险。&lt;/p>
&lt;p>在现今动荡不安的社会处境中，作为上帝的教会，我们非常愿意分担同胞的疾苦和国家所承受的稳定压力。但在政府部门不顾公民权利的维稳与众多同胞的基本权利被剥夺发生冲突之时，“户外敬拜”虽然在主观意图上只是为了教会自己敬拜上帝的目的，教会的选择客观上还是让自己站在了所有孤苦无助者的一边。&lt;/p>
&lt;p>**  5、什么情况下我们才会停止户外敬拜？**&lt;/p>
&lt;p>2009年11月教会两次户外敬拜后回到室内的决定，让不少的同工与弟兄姊妹感到不理解，这主要是教会带领层第一次经历此事没有太周全的考虑所致，是教会带领层的亏欠。所以这次我们明确地设定了停止户外敬拜的四种情况。&lt;/p>
&lt;p>首先，我们在得到政府部门正式凭据让我们找室内聚会的场所，并且我们确实找到了这样的场所后，我们会回到室内进行主日敬拜。2009年11月，我们在得到政府部门的默许后，出于对政府的信任，我们选择回到了室内。但去年5月、8月以及当下政府部门三次拦阻我们租用新的聚会场所，已经失信于教会。所以我们这次需要政府部门更为正式的许可。&lt;/p>
&lt;p>其次，允许我们进入自己所购置的大恒科技大厦二层的场所。那个场所本是属于教会的，有关部门没有任何权利、其实也没有给出任何理由不让教会使用；并且我们认为，让教会进入新堂是解决教会场所问题的最好方式。&lt;/p>
&lt;p>这场属灵的争战可能会持续相当长的一段时间，我们当为此做好准备，就是如果周复一周教会没有按上述两种方式获得聚会场所，那么我们就会周复一周地在户外聚会，直到今年圣诞节。那时，教会在制订新一年的事工计划时，再看我们的聚会方式以及相应的建堂当作怎样的调整。相信那个时候神会让我们看得更清楚。&lt;/p>
&lt;p>当然，可能还有更坏的情况，那就是我们教会的治委会成员或某些主要同工被抓，无法继续带领教会，那么按照教会预案起来带领教会的同工，在坚持到一定时间后，可以根据当时情况做出后续的决定。&lt;/p>
&lt;p>**  6、户外敬拜与教会进入新堂是什么关系？**&lt;/p>
&lt;p>“户外敬拜”的首要目标是坚持教会的整体敬拜聚会，不给撒但分裂教会以任何的机会，至少这是我们坚定的心志与态度。&lt;/p>
&lt;p>但如果神怜悯我们，为他的守望教会开路，让我们能够因此进入新堂，这是神给我们的莫大恩典。我们也认为，在租用主日敬拜场所不断遇到争战，也给业主带来巨大压力的情况下，能够进入新堂是目前解决我们教会场所问题的最好方式。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>7、我们当以怎样的心态参与户外敬拜？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>我们既然定性教会的“户外敬拜”是对神的敬拜活动，我们就当怀着一颗要去敬拜神的心来参与“户外敬拜”。要有这样一个“与素常一样”的敬拜的心来到神的面前，对我们的信心确实也是一个很大的挑战。可能我们每个人都要经历自己的客西马尼园之夜，从恳切的祷告中得力，克服自己内心的恐惧；也需要求神鉴察自己的内心，看是否存在着不平与血气的东西，把户外的聚会当作是属血气的争战。&lt;/p>
&lt;p>求神赐给我们每个参加的人一颗单纯、平和、与素常一样的心，来到他的面前单单是为了敬拜他。我们相信，当我们凭着信心来到神的面前，把这样的心献上的时候，必会蒙神的悦纳。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>8、如果主日那天我不能够出门的话该怎么办？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>很有可能在主日你打开家门的时候，会发现一群陌生人站在你们家的门外，其中会有人说你今天不可以出门参加敬拜。在这种情况下，不要与他们产生争执，也不要试图从他们的封堵中突围出来。如果你那个时候，因着圣灵与你同在的缘故，还有足够的勇气与信心，就平和地向他们表达，主日参加敬拜是基督徒最基本的需要与权利，他们这样做是违反中国法律的行为，并不利于中国法治社会的建设，因此良心上应当受到责备。然后，你可以转身关门，那天你就留在家中，自己按着教会发的单张唱诗、读经、祷告，虽然那天可能只是你一个人，或者只是与你的家人一起敬拜我们的主，相信神的灵会与你或你们一家的人同在，垂听你们在他面前献上的颂赞与祷告。&lt;/p>
&lt;p>** 9、如果我们有些人到了聚会的地方等不到可以带领的人该怎么办？**&lt;/p>
&lt;p>如果我们中有些人可以到达聚会的地方，大家要尽量地聚在一起。弟兄当站在外围，把姊妹保护在中间。如果等到聚会开始的时间，能够带领的人没有来（多数情况下可能会是如此），那么，我们中间有人起头唱诗，大家就一起跟着唱诗；按照手里发的单张中所印好的诗歌唱诗，读上面的经文，为今天的敬拜献上祷告，或者以主祷文共同作一个结束的祷告，大家互致平安后就可以平安地散去。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>10、如果主日那天我到了户外敬拜的地方发现场地已经被栏杆封起来了该怎么办？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>如果大家到了约定的地方，看到场所已经被警戒线或栏杆封了起来，我们不用越过这些警戒线或栏杆。可以就近找方便集合的地方；如果没有够大的地方，可以分为几个小组，大家一起按着已经发到手中的单张唱诗读经；如果发现当时警察已经多到不允许任何人在那个场所停留，那么可以跟认识或遇到的弟兄姊妹一起找地方，在附近任何可以停留的地方，包括餐馆等，以小组方式相互交通祷告，互致平安后散去。&lt;/p>
&lt;p>** 11、在户外敬拜期间我最应当注意的是什么？**&lt;/p>
&lt;p>我们在户外敬拜期间最当注意的是不要有任何出自血气的举动。我们不能够预测在敬拜期间会发生什么事情，但我们知道那时一定是属灵争战最为激烈的时候，任何出自血气的举动都可能被撒但所利用。如主耶稣所说，动刀的必死在刀下。我们不是靠着血气争战，乃是靠着在我们里面引导和带领我们的圣灵争战。具体来说，就是在任何情况下都保证不发生肢体上的冲突。打不还手，骂不还口。相信耶和华公义的神作为他军队的元帅，必要亲自为他的百姓争战。&lt;/p>
&lt;p>** 12、如果我因为参加户外敬拜而被警察带走该怎么办？**&lt;/p>
&lt;p>不要有任何反抗的举动，让他们把我们带走，就如羊被牵往宰杀之地。从内心中相信，我们只是为着信仰的缘故来到这里，为着信仰的缘故付出代价；相信主所说的，为义受逼迫的人有福了，因为天国是他们的。能为我们心中的信仰付出代价是神给我们的恩典，让我们这群原本不配的人成了算是配为他的名受辱的一群人。&lt;/p>
&lt;p>你们蒙召原是为此，因基督也为你们受过苦，给你们留下榜样，叫你们跟随他的脚踪行。他并没有犯罪，口里也没有诡诈。他被骂不还口，受害不说威吓的话，只将自己交托那按公义审判人的主。他被挂在木头上，亲身担当了我们的罪，使我们既然在罪上死，就得以在义上活。因他受的鞭伤，你们便得了医治。你们从前好像迷路的羊，如今却归到你们灵魂的牧人监督了。（彼前2:21—25）&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>北京守望教会户外敬拜问题解答（二）&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>1、明知在户外很难举行集体敬拜，我们为什么还要出去？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>如果政府一堵或一拉上警戒线，造成我们实际无法集体敬拜，我们就放弃，那么我们早应该做出分散聚会的决定。虽然被堵在家，或无法在所选择的敬拜地点集体敬拜，但我们的决定和努力是在表明一个态度：即使在户外，我们也要集体敬拜；只有在被强力阻拦的情况下，我们不得已才分散到周围以小组的方式敬拜。&lt;/p>
&lt;p>** 2、我们是否仍去上周日那个地方？**&lt;/p>
&lt;p>是的，我们每主日还是会去上周日那个地方*。但大家到了后，如果看到警察已经封锁了那个地方，周围站的也都是警察，我们的建议是：在那里以小组或数人相约去其他地方，如公园、餐馆等地方，一同按照教会发的敬拜资料进行敬拜、交通与祷告。我们希望弟兄姊妹注意保护好自己。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>3、个人去还是大家相约同去？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>如果小组或几人相约同去会更好。小组长或其中的一位能够负责起来的人联络及带领大家去合适地方。在相约的地方汇合后，如果看到我们教会确定的那个地方已经被封锁，无法进行户外的敬拜，就带领大家到事先想好的地方，以小组的方式敬拜、交通与祷告。相信神会让我们特别经历在主里面的生命相连。&lt;/p>
&lt;p>**  4、如果再被限制人身自由怎么办？**&lt;/p>
&lt;p>这次去户外敬拜，最好事先告知自己熟悉的一位教会同工及另一位教会弟兄姊妹。如果由于户外敬拜，我们还是被带走并被关在某个地方，那么，尽量通过手机向教会同工或弟兄姊妹报告你被关押的地方或派出所的名称，好让教会知道你的情况；同时心里要做好至少被关押24小时或48小时的准备。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>5、如何回答有关部门的询问？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>询问有关教会的情况（如有关牧师长老的情况、教会的组织等），不必拘束，如实回答就是了，因我们本来就是一个公开的教会；涉及你个人的问题，我们的建议是按你个人良心的诚实回答就是了，当然如果你不想回答可以保持沉默，或者诚实告知不想回答这个问题；当被告知我们的户外敬拜触犯法律时，除了让他们出示法律依据外，清楚表示这是我们的信仰行为，并且愿意为这个行为承担法律后果。教会建议不写保证书，以免我们落入到良心的不安或试探当中，并且不要轻信对方所说“某某已经写了保证书”这类的话。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>6、争战还要多久？我当以怎样的心态面对？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>我们不知道争战还会进行多长时间，但我们相信这都在我们主的手中。我们还是当以“与素常一样”的心，面对我们每主日在神面前的敬拜，不凭任何血气。我们知道，争战可能会让我们付出代价，无论是当时在现场被关押，还是随后在所租住的地方、工作的单位，甚至在家庭中受到压力；但我们相信，我们为主所付出的，必被主记念，并且比起我们因此从主那里所得到属天的祝福，实在是微不足道的。&lt;/p>
&lt;p>“那吩咐光从黑暗里照出来的神，已经照在我们心里，叫我们得知神荣耀的光显在耶稣基督的面上。我们有这宝贝放在瓦器里，要显明这莫大的能力，是出于神，不是出于我们。 我们四面受敌，却不被困住；心里作难，却不至失望；遭逼迫，却不被丢弃；打倒了，却不至死亡。身上常带着耶稣的死，使耶稣的生也显明在我们身上。因为我们这活着的人，是常为耶稣被交于死地，使耶稣的生在我们这必死的身上显明出来。”&lt;/p>
&lt;p>（圣经 哥林多后书  4:6—11）&lt;/p>
&lt;p>**  *  有关户外敬拜场所的思考：**&lt;/p>
&lt;p>这几天我们陆续收到弟兄姊妹对户外敬拜场所的一些具体建议。首先为着弟兄姊妹的积极建言感恩，同时，在此我们也愿意把治委会同工们的思考与大家分享：&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>（一）当初选择中关村三层平台的考虑：&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>1．那地方虽处繁华地段，经几位弟兄的多次考察，发现那地方平常僻静几乎没人，特别是清晨较早的时候，而且非常适合聚会；&lt;/p>
&lt;p>2．那地方有很多进出口、涉及的面较大，不容易封堵；&lt;/p>
&lt;p>3．如果地点过于偏僻的话，只要封锁路段后有人蓄意制造事端产生肢体冲突再栽赃，那时谁也说不清楚。这次跟2009年不同，我们必须为弟兄姊妹的人身安全考虑，因此认为必须选定相对公开的地方，而不是特别偏僻和闭塞的地点。&lt;/p>
&lt;p>4．此外，既然我们已经为信仰甘冒政治风险和预备好承担一切可能的法律后果，只要避开敏感的有政治标志性的地方即可。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>（二）既然每个主日我们都无法集体敬拜，那么，为什么还是坚持到原定地方敬拜？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>1．无论改到哪里，按目前的情况来看，封堵都是不可避免的；&lt;/p>
&lt;p>2．上次到过那地方的弟兄姊妹，已经对那里的情况有所熟悉，也知道在那里如何应对；&lt;/p>
&lt;p>3．如果换新的一个地方，有些弟兄姊妹就可能得不到更换地点的通知；&lt;/p>
&lt;p>4．就如“4月10日户外敬拜通报”中所指出的，既然这次的户外敬拜所表达的就是我们毫无妥协的信仰立场，而且我们也认为持守这样的信仰立场本身就是一种敬拜，那么，最重要的和敏感的已经不是地点，而是我们的户外敬拜的行动及坚持本身；又如3月27日的“告会众书”里所说的，我们既然愿意面对被人加上政治罪名的风险（而且已经行动），那么，现在重要的，不是人怎么看我们，而是神如何看我们！&lt;/p>
&lt;p>愿神赐福与我们！&lt;/p>
&lt;p>**北京守望教会户外敬拜问题解答（三）        **&lt;/p>
&lt;p>**        1、我们是不是还要去教会原指定的那地方？**&lt;/p>
&lt;p>一些弟兄姊妹提出建议是否考虑换地方，那样大家能够聚起来。但目前这个阶段，地方选在哪里都不太可能聚起来，结果都是一样的。政府有关部门关心的已经不是我们选定哪里，而是我们去还是不去。上次问题解答（二）也对这个问题做出了回答，大家再看一下。&lt;/p>
&lt;p>**  2、如果没有警戒线，我们是否要上去三层的那个平台？**&lt;/p>
&lt;p>上周因为二层平台没有警戒线，所以有弟兄姊妹上去，结果还没开始敬拜就被便衣警察带走了。看来这可能也会是这周要遇到的情况。我们的建议是，如果没有警戒线，而我们有信心要上那个平台，并且已作好了上去就可能被带走的准备，并被扣押24或48小时，甚至更长时间的人身限制，那么就照着你的信心上去，面对询问诚实地回答，平静地被带走。如果你看到那里有便衣警察，在信心中还是认为在附近找个地方与肢体一起敬拜为好，那么就在附近找个合适的地方一起敬拜。&lt;/p>
&lt;p>** 3、如果我与小组长或多数成员的意见不一样怎么办？**&lt;/p>
&lt;p>如果你想上到平台上去，但你们小组其他的成员并不想上去，或者是相反的情况，那么我们建议，你可以顺服小组长（或根据多数成员的意见作出）的安排，但你内心里坚定要上去，你也可以自己上去或者加入到其他你可以找到的愿意上去的小组。如果是你一个人过去的，那么建议你在那附近尽快找到其他弟兄姊妹。或者与他们一同上到平台，或者找合适的地方敬拜。&lt;/p>
&lt;p>** 4、室内外的弟兄姊妹是否要按照教会所制定的主日程序来敬拜？**&lt;/p>
&lt;p>我们建议，作为一个整体的教会，无论去到户外敬拜的，还是在户内敬拜的，统一按照教会拟定的敬拜程序进行敬拜是合宜的。在这特殊时期，虽然我们不能够都聚在同一场所敬拜，但我们仍然是一个整体的教会。&lt;/p>
&lt;p>** 5、 十一奉献该当如何来缴纳和收取呢？**&lt;/p>
&lt;p>建议教会的弟兄姊妹从五月份起，每周周一到周五的晚上祷告会期间，可以把奉献带来投在教会专门设置的奉献箱中，财务部会安排专人收取奉献。&lt;/p>
&lt;p>“但以理知道这禁令盖了玉玺，就到自己家里（他楼上的窗户开向耶路撒冷），一日三次，双膝跪在他神面前，祷告感谢，与素常一样。”（但6:10）&lt;/p>
&lt;p>**北京守望教会     户外敬拜问题解答（四）[修订版]    **&lt;/p>
&lt;p>**        1、教会目前的状况还会持续多长时间？**&lt;/p>
&lt;p>我们不知道教会户外敬拜会持续多长时间，但我们知道这个时间在神的手中。让我们的眼睛定睛在我们主自己的身上，相信他既带领他的教会进入到这处境中，也必会带领他的教会胜过这样的环境。求神帮助我们，使我们在信心中继续坚持，在坚持中能够忍耐，“因为知道患难生忍耐，忍耐生老练，老练生盼望，盼望不至于羞耻，因为所赐给我们的圣灵将神的爱浇灌在我们心里。”（罗5:3下—5）&lt;/p>
&lt;p>**   2、在这段时间如何尽可能保守教会敬拜的整体性？1**&lt;/p>
&lt;p>尽管我们教会还不能够在一处有整体的敬拜，但在持续下去的这场争战之中，我们仍当竭力保持教会敬拜的整体性，为此我们建议：1）每个主日，对于决定户外敬拜的弟兄姊妹，如果门口有拦阻就留在家中敬拜，如果能够出去就尽量找小组或熟悉的弟兄姊妹一同户外敬拜，或在附近适合场所敬拜。2）尽管我们可能会在不同的地方敬拜，但我们还是在同一时间（早上8：30），用教会提供的同一敬拜程序及主日讲章，以相同的诗歌及祷告来到我们的神面前敬拜他。相信我们这种愿意有合一敬拜的心必会蒙神的悦纳。3）我们相信，出去而被带走的弟兄姊妹，虽然在那个特定时间没有来得及进行敬拜的程序，但他们在神面前全然摆上的心，也是蒙神悦纳的敬拜。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>3、我们当在哪些方面作好持久争战的准备？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>我们教会目前的状况有可能会持续一段时间，我们当借着祷告使我们有更充分的信心及心理准备。为此我们建议：1）弟兄姊妹多一些的彼此探望与相互联系，彼此勉励，在盼望喜乐中忍耐等候神的时候，注意恢复体力和灵性。2）尽量参加教会的周间祷告会，以及小组或团契的活动。3）各事工部门按照自己的年度事工计划，根据自己目前的情况，恢复或继续那些可以进行的事工。4）在这段特殊时期，小组长要承担比平时更重的牧养责任，求主坚固每个小组长，使他们不仅能关怀牧养小组组员的个人生命，而且能分享教会的状况、传递教会的信息，使组员生命能保持与教会的连接。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>4、在这种困境中教会如何增强牧养？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>虽然有可以自由活动的教会牧者能主持教会洗礼、婚礼及团契的活动，但由于教会的一些主要牧者仍然被囚在家中，还是给牧养工作带来一定的难度。这一段时间，我们会主要地通过文字牧养的方式，定期发给大家讲章、牧函、敬拜资料以及其他与牧养有关的资料。同时，让我们继续祷告，求神在这种困境中特别地帮助我们，使我们能够找到其他更有效的牧养方式。&lt;/p>
&lt;p>——————————&lt;br>
1　 这里主要修改了第2点中的第1小点，原来的表达易于带来误解，这里主要是对决定出去的弟兄姊妹的建议。&lt;/p></description></item><item><title>不要把专注于信仰的教会政治化——回应《环球时报》社评</title><link>/2012/09/27/%E4%B8%8D%E8%A6%81%E6%8A%8A%E4%B8%93%E6%B3%A8%E4%BA%8E%E4%BF%A1%E4%BB%B0%E7%9A%84%E6%95%99%E4%BC%9A%E6%94%BF%E6%B2%BB%E5%8C%96-%E5%9B%9E%E5%BA%94%E3%80%8A%E7%8E%AF%E7%90%83%E6%97%B6/</link><pubDate>Thu, 27 Sep 2012 09:31:05 +0000</pubDate><guid>/2012/09/27/%E4%B8%8D%E8%A6%81%E6%8A%8A%E4%B8%93%E6%B3%A8%E4%BA%8E%E4%BF%A1%E4%BB%B0%E7%9A%84%E6%95%99%E4%BC%9A%E6%94%BF%E6%B2%BB%E5%8C%96-%E5%9B%9E%E5%BA%94%E3%80%8A%E7%8E%AF%E7%90%83%E6%97%B6/</guid><description>&lt;p>4月26日的《环球时报》（以下简称《时报》）出了一则题为“个别教会要避免让自己政治化” （以下简称“文”）的社评，文中所评论的就是近期在北京发生的守望教会户外敬拜的事情，而且就像题目所说的那样，是给守望教会的一个善意的提醒。这是我们所看到国内媒体有关守望教会户外敬拜的唯一正式中文报道，因此作为当事者的我们，有必要对文中所提出的一些问题做出澄清和解释，好让读者对此事件有更全面和细致的了解。&lt;/p>
&lt;p>文中多次提到的“家庭教会”之所以被称为家庭教会，并不是因为只有家庭成员（加上少数亲朋）聚集参加，也不是因教会仅限在信徒的家里聚会。家庭教会是上世纪50年代时，一大批不愿意在信仰立场上做出妥协而拒绝参加基督教“三自爱国运动委员会”（ 以下简称“三自”）的广大信众，为了坚持信仰和敬拜上帝，不得不退回到家中敬拜起始的。因为在那个时代，参不参加“三自”不是一个信仰问题，而是一个严重的政治问题，不参加“三自”就是反革命，为此很多人被关进了 监狱；那些在信仰上不肯作出妥协的，只能在家里秘密敬拜了。过去极“左”的宗教政策，随着70年代末改革开放有所改变。这样，原先在家里秘密敬拜的所谓“家庭教会”逐渐公开聚会，并且随着人数的增长和环境的进一步改善，教会的聚会逐渐从个人的“家庭”（房子）移到写字楼等公共的开阔空间里，甚至有些地区的家庭教会盖起了教堂。尽管家庭教会经过了漫长的50多年时间，加上各地区间的差异，“‘家庭教会’的情况”确实“千差万别”，而且就像文中所指出的，“基督教近几年在中国发展很快，各地出现大量‘家庭教会’”，但是家庭教会的本质却一直没有改变——不愿意在信仰立场上作出妥协，拒绝参加“三自”——这才是真正的“家庭教会”。因此文中所说，“它与能在一个房子里容下的真正‘家庭教会’已经有了某种不同”，是对家庭教会的误解；教会最看重的不是聚会场所本身，而且也从来不以它来界定和限制自己，因圣经上说：“因为无论在哪里，有两三个人奉我（指基督）的名聚会，那里就有我在他们中间。”&lt;/p>
&lt;p>本次守望教会户外敬拜，虽然是一个“个别教会”事件，但它所反映出来的是50多年历史遗留下来的“中国宗教事务的老问题”在现时期的突显。我们承认现在的宗教环境比起过去宽松了许多，但我们也应该看到，相比于家庭教会在新形势下的发展，正是由于“原有的宗教管理系统”的严重滞后，造成了现在政教关系的张力。守望教会在过去的2005至2007年的两年多时间里，根据当时新出台的国务院《宗教事务条例》，积极主动向政府部门提出登记申请，并向国家宗教局递交了《北京守望教会 关于教会登记的意见》（以下简称“意见”），提出从法律的途径解决家庭教会问题的意见。相反，相关部门对守望教会的回应是什么呢？相关部门不仅固守上世纪五六十年代的宗教政策，即不加入“三自”就不可能有合法的敬拜聚会，给予明确拒绝，而且只要信徒在家里聚会，片警不时地以“扰民”的名义干预，使教会被迫搬几十次地方；后来教会为了不扰民而租用写字楼聚会，相关部门又以得到举报“举行非法聚会的”名义冲入教会崇拜现场，要求停止正在进行的敬拜活动；而后在2009年几个部门（宗教、国保、工商、税务、刑警等部门）联合给房东施加巨大压力，强行使其解除租赁合同（那次也被迫到户外敬拜）；为了拥有不被干扰的稳定聚会场所，教会信众合力奉献大量金钱购得一处能够容纳全会众的适合且能稳定聚会的场所，然而，尽管教会早已支付全额现款，但因有关部门的介入，开发商迟迟不敢把钥匙交给我们（这种情况已经有一年多的时间了）；教会不得不再支付高额的资金租用地方，因有关部门介入，租赁合同多次被迫解除。因此，不是守望教会要“用‘宗教自由’打擦边球”，更不是守望教会要借户外敬拜有意“与社会管理系统发生对抗”，而是北京市（或是海淀区）的相关部门一直以来的作为（或者不作为），使户外敬拜成了守望教会“别无选择”的选择。&lt;/p>
&lt;p>再者，文中也特别提到说，“搞政治是教会的大忌”，对此我们完全赞同。家庭教会不愿意参加“三自”，另一重要原因恰恰就是因为“三自”是政治运动的产物，是教会政治化的结果。无论是过去还是现在，家庭教会都一直持守政教分离原则，坚决反对把教会政治化。为此，在这次关于户外敬拜的“告会众书”中，以及后来的“就户外敬拜的再次说明”中，我们都清楚地表明了户外敬拜是在不得已情况下的单纯的信仰行为，而不是假借宗教名义的政治化行动。无论是2009年11月的户外敬拜还是这次的户外敬拜，那些所谓敏感时期都不是教会所选择的，两次都是在有关部门使教会失去室内聚会场所之情况下，教会不得已做出的决定。2008年5月奥运前对守望教会的直接冲击、2009年六十年大庆前强行让房东解除与教会的租赁合同使教会失去聚会场所，以及在文中所说“当前政治上比较敏感的这一时刻”，守望教会所签室内场所的租赁合同又被解除……每当敏感时期发生的这些事件，到底是偶然、还是巧合，或是一种定然？&lt;/p>
&lt;p>我们再次表明，守望教会的户外敬拜，不是政治问题，而是纯宗教性的问题，是家庭教会的快速成长和滞后的“原有宗教管理系统”的张力导致的宗教问题。因此，我们也希望相关部门不要把守望的户外敬拜活动政治化。把它政治化也许可以减轻有些部门的相关责任，但这不是解决宗教问题的合宜方式。我们希望政府部门能够把其确实当作一个宗教问题来解决，并且也只有将其当作一个宗教性质的问题，这个问题才有可能得到合宜的解决。其实守望教会所希望的，无非就是可以在室内稳定聚会的保证，这要求一点都不高，作为教会再平常不过了。守望教会在“就户外敬拜的再次说明”中也曾明确表示，“政府部门也会因此看到，只要教会有一个有保证的聚会场所，特别是自己所购置的场所，教会就会像2009年11月一样马上回到室内进行主日的敬拜；由此关于教会有任何政治动机的所有猜测都会不攻自破。”我们理解当前有关部门“彻底解决它并不容易，很难‘一刀切’”的处境，因此，如果无法出具守望教会可以回到室内的书面凭证，那么让守望教会进入自己已购买的场所敬拜，是最自然、最合理，也是最简单的解决方法了。当然，此后可以建立彼此沟通的平台，一同寻求长远的解决之道，也为解决家庭教会问题积累经验，为社会的稳定及和谐共同做出贡献。&lt;/p>
&lt;p>最后，我们再次请求，不要把专注于信仰的教会政治化。&lt;br>
北京守望教会&lt;br>
2011-4-27&lt;/p></description></item><item><title>为结束60年宗教逼迫发出声音 文/王怡</title><link>/2012/09/27/%E4%B8%BA%E7%BB%93%E6%9D%9F60%E5%B9%B4%E5%AE%97%E6%95%99%E9%80%BC%E8%BF%AB%E5%8F%91%E5%87%BA%E5%A3%B0%E9%9F%B3/</link><pubDate>Thu, 27 Sep 2012 09:30:43 +0000</pubDate><guid>/2012/09/27/%E4%B8%BA%E7%BB%93%E6%9D%9F60%E5%B9%B4%E5%AE%97%E6%95%99%E9%80%BC%E8%BF%AB%E5%8F%91%E5%87%BA%E5%A3%B0%E9%9F%B3/</guid><description>&lt;p>&lt;strong>一、家庭教会是守法的代表&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>1955年，王明道先生写下《我们是为了信仰》一文，成为中国教会在君王和社会面前的辩护词。几十年来，家庭教会为福音的缘故，在中国始终持守和践行着宗教和良心的自由。尽管一直受到政府打压，教会一直努力传讲基督的福音，不停止礼拜和聚会。尽管缺乏合法的法律地位，但教会仍然在当代中国形成了几千万公民的团体生活。&lt;/p>
&lt;p>有人问，家庭教会违法了吗。我要坦然回答，是的。60年来，家庭教会一直在违法，在礼拜、结社、教义、教产、圣礼、布道、宣教、神学培训、牧职按立、文字印刷、儿童主日学和慈惠事工上，家庭教会都以“非暴力不合作”的方式，全面违背中国的宗教行政管理及相关行政执法，已长达60年。否定这一点，就等于否定了家庭教会的道路，也否定了半个世纪以来中国政教冲突的历史事实。&lt;/p>
&lt;p>但是，比这更重要的是，中国政府违法了吗？我们当诚实并勇敢地回答，是的。60年来，这个国家一直在宗教自由方面践踏自己的宪法和法律，在教会的礼拜、结社、教义、教产、圣礼、宣教、神学培训、牧职按立、文字印刷、儿童主日学、慈惠等事工上，都以非法的、专制的和野蛮的方式，逼迫主基督在中国的儿女和教会。&lt;/p>
&lt;p>因此，我们再问，家庭教会违法了吗？如果圣经是基督徒和教会的“宪法”，那么家庭教会60年来对上帝的敬拜和传讲，正是在中国社会中遵循上帝律法和良心自由的典范。我必须说，我们没有违背那更高的、至尊的法律（雅2:8）。并且，正因为我们必须遵守那刻在良心中的法律，我们才不敢不违背上个世纪50年代以来的宗教管理体系——因为这个体系剥夺和控制了基督徒敬拜上帝和传讲福音的使命。&lt;/p>
&lt;p>因此，我们再问，家庭教会违法了吗？如果《宪法》被称为现代国家的“君王”，如果中国政府宣称它的权力来自宪法的赋予并应当遵守宪法。那么，我也要诚实地回答，60年来，家庭教会恰恰是在中国社会顺服君王和宪法的典范。教会顺服宪法到了一个地步，即使所有政府官员都选择了藐视宪法，甚至将那些不和他们一起违法的人送入监牢，但教会仍然一如既往地践行着依法敬拜上帝和传讲福音的宪法权利。并且，正因为我们必须遵守那在上掌权的《宪法》，我们才不敢不违背那些违反宪法的宗教行政管理体系及相关的执法行为。&lt;/p>
&lt;p>家庭教会的一切诉求，在本质上都是福音的诉求。这一诉求与国家的直接冲突，聚焦在《宪法》第35条所保障的“宗教信仰自由”。换言之，社会转型、政治进步、自由、民主、法治、人权，这些在基督徒看来也都是好的，但这些永远都不是教会的诉求。无论是奴隶制还是民主制，无论是君主还是法治，圣经教导教会都要顺服政府的权柄。总而言之，基督的教会对任何政治和法律制度都并不感兴趣；但教会在任何政治和法律制度下，都对敬拜上帝和传扬福音的自由感兴趣。&lt;/p>
&lt;p>因此，在60年的宗教逼迫中，家庭教会一直以和平、忍耐的方式，成为中国社会守法的代表。主若许可，教会也甘愿在任何制度下吃亏，遵守一切不公不义的法律。事实上，60年来家庭教会就是这样行的。然而，教会唯一不能遵守的法律，就是那些试图剥夺和控制我们敬拜上帝和传扬福音的自由的法律。教会在公共层面，不能不视这些法律是“违宪”的；教会在信仰上，也必须视这些法律是邪恶的和敌基督的。&lt;/p>
&lt;p>无论面对罗马皇帝还是中国共产党，无论是古代社会还是现代社会，真教会的这一立场从来没有改变过。并且，也几乎正是基于基督教会对这一立场的近两千年的坚持和付出，才形成了现代国家和宪法制度中的“宗教自由”观念。&lt;/p>
&lt;p>家庭教会的诉求，一直以来，就白纸黑字地写在《中华人民共和国宪法》上。除了结束宗教逼迫，保障宗教自由，教会的福音使命与国家的权力无关，教会对国家一无所求。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>二、不是政治化，而是政治逼迫&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>人民日报主办的《环球时报》（4月25日）撰文，指北京守望教会的户外崇拜，及家庭教会寻求其敬拜、传道和地方教会群体的公开化、合法化的努力，是教会的“政治化”。&lt;/p>
&lt;p>即使在信徒中，我们也常常疑惑于这个问题。我认为，要理解1950年以来教会与国家关系的历史和现实，必须澄清以下几点事实：&lt;/p>
&lt;p>1、    60年来的宗教逼迫，从来就不是法律逼迫，而是政治逼迫。就如主耶稣当初所受的审判，不是法律意义上的审判（彼拉多说按罗马法律耶稣是无罪的），而是宗教和政治审判。耶稣说，“仆人不能大过主人，他们若逼迫了我，也要逼迫你们”（约15:20）。我要对弟兄姊妹们说，如果我们所信的这位基督，是以煽动颠覆国家的罪名被钉上十字架的。我们在受逼迫中被称为“搞政治”的，这岂不是我们作为门徒本不配得的荣耀吗？我们的主在十字架上，顶着“犹太人的王”的牌子，因他本是荣耀的君王。同样，中国家庭教会顶着“政治化”的牌子，因我们本是有君尊的祭司。&lt;/p>
&lt;p>2、    国家与家庭教会的冲突，从来不是一个法律问题，而是一个政治问题。无论政府还是教会，都要面对这个事实。家庭教会的问题从来就不是在技术层面和行政层面的执法或违法问题。“家庭教会问题”，是因着数千万基督徒公民长达60年来对宗教和良心自由的持守，从而形成的当代中国最严重的公共政治问题之一。&lt;/p>
&lt;p>3、    是政府对教会60年的政治逼迫，而不是教会60年来在行政管理层面的不合作，才导致了家庭教会问题成为一个政治问题。&lt;/p>
&lt;p>4、    是教会的信仰成为了政治的一部分，而不是政治成为了教会信仰的一部分。对教会来说，无论礼拜、结社、教义、教产、圣礼、布道、宣教、神学培训、牧职按立、文字印刷、儿童主日学和慈惠事工，都永远是信仰问题，而不是政治问题。但对国家来说，只要政府一天不承认教会有敬拜上帝、传扬福音之主权，这些问题就永远都是政治问题，而不是信仰问题。&lt;/p>
&lt;p>5、    家庭教会的立场和诉求，恰恰是请求掌权者，不要再把我们当作政治问题了。这正是家庭教会坚持不加入“三自爱国运动”的原因。家庭教会因此承受的政治逼迫、隔离和歧视，已长达60年。我们已厌烦了偷偷摸摸地聚会，厌烦了和秘密警察打交道，厌烦了这个国家对福音的恐惧。谁的心里有恐惧，谁就继续在将信仰问题“政治化”。&lt;/p>
&lt;p>6、    “家庭教会问题”的政治化和“教会的政治化”是截然不同的两件事。教会除了以非暴力不合作方式践行宗教自由以外，是否介入和借助狭义上的“政治的”权力和手段，而导致了教会本身的“政治化”？据我对当代家庭教会的了解，我必须断然作答：我不认为任何家庭教会及其传道人有“政治化”的倾向和危险；正如我不认为任何“三自”堂会及其传道人没有“政治化”的倾向和危险一样。因为将教会政治化的，恰恰是跟从三自运动的官方教会，而不是拒绝“三自”运动的家庭教会。&lt;/p>
&lt;p>7、    只有结束宗教逼迫，保障宗教自由，才是家庭教会问题“非政治化”的唯一出路。今天的家庭教会，尤其是城市教会的牧者、传道人，有责任为此发出声音。上一代的传道人，因宗教逼迫本身而为主受苦。这一代的传道人，要因着结束宗教逼迫而预备为主受苦。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>三、为结束宗教逼迫发出声音&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>从教父查士丁的《护教辞》和初代教父们大量的护教文字，到路德和加尔文等改教家为着护教而呈给君王和诸侯们的文章、书籍，到中国家庭教会的前辈王明道先生所写的《我们是为了信仰》，主基督为他的教会，在“被政治化”的历史中，引导和开辟了一条公开护教和传扬福音的道路。&lt;/p>
&lt;p>今天，上帝为家庭教会的领袖和信徒们，预备了远比过去时代更广阔的新闻传播、公共舆论、互联网、市民社会及现代法治体系的保护、允许和技术条件，我们若不能更加公开、坦然地在中国的掌权者和人民面前为基督信仰辩护，为结束60年的宗教逼迫而发声，并提出我们对福音传扬之自由和教会对教义、教产、教职之主权的主张，我们这些传道人就有祸了。&lt;/p>
&lt;p>我呼吁更多的传道人一起发出声音，并请求主在中国的全体教会成员，及政府和更多的公民，来诚实面对以下的事实：&lt;/p>
&lt;p>1、    1950年开始的，中华人民共和国对基督教会的宗教逼迫，至今没有结束；&lt;/p>
&lt;p>2、    基督教会的聚会、结社、布道和宣教的自由，仍不被中国政府承认；&lt;/p>
&lt;p>3、    中国《宪法》中的宗教信仰自由条款，至今形同虚设；&lt;/p>
&lt;p>4、    基督徒在任公职、受教育、学术、出版上，至今受到公开或严重的歧视。&lt;/p>
&lt;p>我也请求中国的掌权者，和每一个或参与或没有参与过宗教逼迫的公务人员，凭着上帝刻在你们灵魂中之良心（罗2:15），来承认和面对以下事实：&lt;/p>
&lt;p>1、    1950年9月26日，中共中央作出《关于在基督教、天主教中展开响应“基督教宣言”运动的指示》，将教会视为“帝国主义的工具”，随后在历次政治运动和迫害中，将无数牧师、传道人以“反革命分子”等名义关押、枪决，迫害不参加官方“三自爱国会”的广大信徒，其中包括我们尊敬的王明道、倪柝声、袁相忱等传道人。这些政治迫害迄今为止，一直未曾得到改正、重审与和解。&lt;/p>
&lt;p>2、    1950年12月29日，政务院发布《关于处理接受美国津贴的文化教育救济机构及宗教团体的方针的报告》，随后全国19所基督教高校、200多所教会中学、1700多所教会小学及基督教的医院、孤儿院等机构，全部被政府接收。这一剥夺和侵犯宗教自由和教会财产的行为，60年来未曾得到积极和全面的改正。&lt;/p>
&lt;p>3、    1982年3月31日，中共中央的“19号文件”对当时的极左宗教政策有所纠正，但仍然保持了对基督徒聚会、结社和宣教的限制和打压，从此主导了各级政府30年来对基督徒和教会的错误执法，包括罚款、拘留、劳教、关押、取缔、酷刑及其他非法措施。这一错误政策的影响迄今未曾消除。&lt;/p>
&lt;p>4、    2004年，国务院违背《立法法》关于“对公民政治权利的限制必须制定法律”的规定，非法制定《宗教事务条例》。其中对基督徒的聚会、结社和宣教的宪法权利，作出诸多限制和取消，并继续将处在中共统战部和官方“三自爱国会”控制以外的广大基督徒的聚会、结社和宣教的行为，视为非法。&lt;/p>
&lt;p>作为家庭教会的传道人，我为教会所受的这一切逼迫和限制，感谢和赞美全能的上帝。因为上帝许可并在他美善纯全的旨意中使用这一切，造就、炼净了上帝在中国的教会和儿女。并赐给我们不配得的，为义受苦的莫大福分（彼前3:14）。在更高的意义甚至个人的意义上，我宁愿这样的逼迫继续存在，也甘心顺服上帝的心意，预备承受更长久的政教冲突。因为这对基督徒的属灵生命和那末后的指望而言，都是好得无比的。&lt;/p>
&lt;p>但我们发出声音的缘故，是为着对那一切逼迫者的怜悯。他们不信基督的福音，也就不信上帝公义的愤怒和咒诅——难道我们也不信吗？&lt;/p>
&lt;p>我们发出声音的缘故，是为着对那一切因宗教逼迫的阻隔而不能更自由、更有机会听到福音、来到教会的同胞的怜悯。他们不信基督的福音，也就不在乎他们失去了什么——难道我们也不在乎吗？&lt;/p>
&lt;p>我们发出声音的缘故，更是为着我们在受逼迫中常常的软弱。“倘若可行，求你叫这杯离开我；然而，不要照我的意思，只要照你的意思”（太26:39）。我们承认，在这常年累月的逼迫和限制中，基督徒也常有胆怯、惧怕，常带血气，苦毒，甚至在受苦中也难免自义、骄傲。因此，我们不是追求宗教自由的英雄，我们乃是求告主基督，早日使我们在这时代远离试探，脱离凶恶。免得我们“被压太重，力不能胜”（林后1:8），而羞辱了主的名。&lt;/p>
&lt;p>60年前的中国政府，曾威胁每一个基督徒，把自己的名字和身份交给凯撒。从1950年到1954年，有41万基督徒（约占当时基督徒的50%）自愿或被迫在“三自爱国宣言”上签名，公开背叛主基督和他的教会，也被迫退出了公共社会。&lt;/p>
&lt;p>60年后的主的教会，也需要呼召每一个基督徒，再一次，是为福音的缘故把自己的名字和身份交出来。我们有责任以某种相似的方式（另一场呼吁、发声、请愿、护教和签名运动），在掌权者面前公开自己的认信，为福音和教会辩护，靠着基督的宝血，洗刷中国教会背主的耻辱。&lt;/p>
&lt;p>我们需要的并不是一场宗教的“维权运动”，我们需要的只是一场真正的福音运动。我们的声援、请愿和发声，是与家庭教会在当前城市化和社会转型中的一场前所未有的福音预工运动及城市植堂、堂会转型、宣教运动及福音的文化使命密切相关的。借着这一过程，让家庭教会更加确定地方教会的成员，建造每一间地方堂会，在世人面前形成一个看得见的基督徒共同体。并以宗教自由的议题挑战其他公民的良心，坚固教会成员的勇气，呼唤游离的信徒的委身。&lt;br>
教会并不是要激昂地向国家争取我们没有的权利。教会乃是谦卑地为着这个国家能蒙福音的益处，而请求国家承认和尊重我们已经拥有的自由。&lt;/p>
&lt;p>教会也并不需要和依靠外在的“宗教自由”，才能维持并活出基督信仰。相反，60年来，教会已经因着基督信仰，而活出了真正的“自由”。因此，教会为结束宗教逼迫的请愿、呼吁、护教、签名和发声，不是为着有形教会的外在益处，而是为着主基督国度的扩展，和对其他社会群体的祝福。不但是因为刑罚，也是因为良心（罗13:5）。&lt;/p>
&lt;p>愿恩惠、平安，从神我们的父，并主耶稣基督，归给一切在基督耶稣里成圣，蒙召作圣徒的，以及在中国各处求告我主耶稣基督之名的人。因为基督是他们的主，也是我们的主（林前1:2—3）。&lt;br>
写于主后2011/4/29&lt;/p></description></item><item><title>北京守望教会针对8月22日《环球时报》（英文版）不实报道的回应</title><link>/2012/08/24/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A%E9%92%88%E5%AF%B98%E6%9C%8822%E6%97%A5%E3%80%8A%E7%8E%AF%E7%90%83%E6%97%B6%E6%8A%A5%E3%80%8B%EF%BC%88%E8%8B%B1%E6%96%87%E7%89%88%EF%BC%89/</link><pubDate>Fri, 24 Aug 2012 04:40:33 +0000</pubDate><guid>/2012/08/24/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A%E9%92%88%E5%AF%B98%E6%9C%8822%E6%97%A5%E3%80%8A%E7%8E%AF%E7%90%83%E6%97%B6%E6%8A%A5%E3%80%8B%EF%BC%88%E8%8B%B1%E6%96%87%E7%89%88%EF%BC%89/</guid><description>&lt;p>①文中将守望教会的户外事件定性为“非法家庭教会的聚会”。无论是守望教会作为家庭教会的身份还是她的聚会性质（包括户外崇拜），至今没有一个执法部门，也没有法律依据将其定性为非法。因此，《环球时报》在标题中给出这样的定性明显是对广大读者的误导。&lt;/p>
&lt;div>
②文中又说，守望教会户外敬拜是因为找不到“合适的室内聚会场所”，而且引用天明牧师的话说是因为“屋主最后都取消了合同”所导致。这与事实严重不符。事实是公安国保部门多次直接干预，对房主强力施压，导致房屋及会议室等场地的租赁合同被解除。&lt;/p>
&lt;p>
③文中引用律师的话说“警方有权利对嫌疑人合法地拘禁24小时，但是谢被虐待的事实如果属实的话，那么可以认为是犯法的”，这样的说法有弱化已发生事实之嫌疑。事实上海淀区中关村大街派出所和东升派出所合计拘禁谢敏35小时，期间谢敏被东升派出所刘雷雷副所长虐待长达26小时，这些都是不争的事实（详情请参看北京守望教会向东升派出所提出的“抗议信”）。
&lt;/p>
&lt;p>
④文中还特别提到“根据中国现行法律，在中国的新教团体必须要登记在三自爱国会的下面，如果在室内官方指定的教会聚集就会受到保护”。就此问题，守望教会已多次作出回应，对此问题的回应请参看北京守望教会2007年向国家宗教局提交的“关于教会登记的意见”。
&lt;/p>
&lt;p>
北京守望教会（8月23日）
&lt;/p>
&lt;p>
附：
&lt;/p>
&lt;/div>
&lt;div>
&lt;a href="http://www.xhjournal.com/article/2008/11/20081117173254325401.shtml" target="_blank">北京守望教会2007年向国家宗教局提交的“关于教会登记的意见”&lt;/a>
&lt;/div>
&lt;div>
&lt;a href="/2012/08/24/%e9%92%88%e5%af%b92012%e5%b9%b48%e6%9c%8819%e5%8f%b7%e8%87%b320%e5%8f%b7%e4%b8%9c%e5%8d%87%e6%b4%be%e5%87%ba%e6%89%80%e8%99%90%e5%be%85%e5%ae%88%e6%9c%9b%e5%a7%8a%e5%a6%b9%e7%9a%84%e6%8a%97%e8%ae%ae/" target="_blank">针对2012年8月19号至20号东升派出所虐待守望姊妹的抗议信&lt;/a>
&lt;/div>
&lt;div>
&lt;/div></description></item><item><title>“耶稣基督乃教会唯一的元首！”——户外敬拜一周年有感（下）/天明牧师</title><link>/2012/07/04/%E8%80%B6%E7%A8%A3%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E4%B9%83%E6%95%99%E4%BC%9A%E5%94%AF%E4%B8%80%E7%9A%84%E5%85%83%E9%A6%96%EF%BC%81-%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E4%B8%80-3/</link><pubDate>Wed, 04 Jul 2012 02:05:40 +0000</pubDate><guid>/2012/07/04/%E8%80%B6%E7%A8%A3%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E4%B9%83%E6%95%99%E4%BC%9A%E5%94%AF%E4%B8%80%E7%9A%84%E5%85%83%E9%A6%96%EF%BC%81-%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E4%B8%80-3/</guid><description>&lt;div class="indent-2">
&lt;p>
  在过去的一年经历神特别造就的我们的弟兄姊妹中间会多多兴起合他心意的工人；我自己也相信，在我将来的人生及事奉道路上，在这段的困苦和痛苦经历中，我会源源不断地汲取并发掘神宝贵的恩典智慧。
&lt;/p>
&lt;p>
我的困苦
&lt;/p>
&lt;p>
7、去年圣诞节过后，因教会租赁的场地不断被取缔，教会不得不继续户外敬拜，我的心开始进入了极深的痛苦中。那种痛苦很难用语言准确地描述出来，我的心灵似乎陷在极深的困苦之中，不得自由。我心里很矛盾。在走到圣诞节对建堂没有做出（或做不出）决定（或清楚说明）的情况下继续户外，我心里很挣扎。因为大家都知道，去年教会坚持八个多月漫长的户外敬拜，与建堂有直接的关系。正如去年3月27日的“&lt;strong>告会众书&lt;/strong>”中所表明的那样：“&lt;strong>现在我们不能分散聚会，主要是因为我们在神面前还没有走完我们当走的路程……建堂结果未显明之前我们是不可能分开聚会。&lt;/strong>”很明显，治委会决定户外敬拜到圣诞节，就是为了最晚到年底看到建堂结果，也是因为这个缘故，即使不认同教会的户外敬拜也希望坚持一起走到年底。而且到去年九月，治委会在“&lt;strong>就几个重要问题与肢体的交通&lt;/strong>”中就进一步地说：“&lt;strong>我们必须坚持走到今年年底，直到建堂和教会的下一步明确显明，到时我们再做相应的决定&lt;/strong>”。
&lt;/p>
&lt;p>
而且，治委会坚持户外敬拜到年底要看到建堂结果的显明（包括教会的下一步），不是没有原因。作为短期性事工来推动的“09建堂”的结点问题（即“09建堂”的最后期限应该到什么时候），过去在教会同工层面讨论过很多次，这也是在10年3月到11年3月户外敬拜前，同工们争论最多的建堂问题之一。2009年3月的教会“&lt;strong>09建堂方案&lt;/strong>”来看，显然我们是按短期性事工来规划和推动“09建堂”事工的。因此，2011年初治委会在“&lt;strong>2010年事工总结&lt;/strong>”建堂反思中也指出，“09建堂”在其事工规划上确实为短期性事工，并承认“&lt;strong>对建堂难度的估计不足”和“过于乐观地认为能够在短期内完成建堂&lt;/strong>”的错误判断，还表达“&lt;strong>在按期还清向弟兄姊妹所借款项之前提下，把建堂事工调整为中长期性事工&lt;/strong>”的希望，同时表示“&lt;strong>选择合适的时间议决此事；并成立建堂推进专项小组来专门推动，以此避免全教会的事工长期受建堂影响&lt;/strong>”。但就“09建堂”结点问题，同工们过去一直没有一致的看法——有同工认为应该到2010年3月底，因为“09建堂”规划到那时候；也有同工认为到2010年12月底；也有同工表示最长能接受到2011年3月底或者是12月底的……但到了去年3月，在教会层面未能议决“09建堂”结点之情况下，教会就因失去聚会场所别无选择地开始了户外敬拜。治委会是在过去同工会议讨论基础上，确定教会无论如何（户外敬拜）也要一起走到年底的。
&lt;/p>
&lt;p>
因为这个缘故，户外敬拜一开始治委会明确提到户外敬拜要到圣诞节，而且一直呼吁大家坚持、哪怕是陪伴也要一起走到圣诞节。但走到圣诞节，教会租赁场所再次被干预，又不能分散聚会的情况下（“因为若没有神清楚的带领，我们也不能轻易改变过去多年神带领教会的方向。”），教会不得不继续户外敬拜。在对建堂没有还做出清楚说明和决定之情况下，无论继续户外敬拜还是分散聚会，我心里都是十分矛盾的，就像2月5日主日讲道中我所分享的那样，“&lt;strong>圣诞节过后教会面对继续户外还是分散回到室内的抉择，就这内心经历的极深的挣扎和痛苦，至少在我看来，王怡牧师表达得最好，我想他是表达了主的心。在一月初的牧函中他是这样写的：‘再一次，我经历了腑内的忧伤，和灵里的疲乏、软弱。几乎令我失去祷告的能力。……主所爱的这间教会，他们若决定说，分散。我将痛哭。他们若决定说，继续。我也将痛哭。他们若说，分散。我不能不站在他们一边。他们若说，继续。我也不能不站在他们一边。’&lt;/strong>”这种矛盾的心情，使我从圣诞节到治委会再次做出决定那段时间以及之后的一段时日里常常无法入睡，半夜不得不起来。可以这样说，对我来讲，在过去二十年的服侍中，虽经历过一些痛苦，但都没有比今年初决定是否继续户外敬拜的过程中所经历的痛苦那么大和深；如果从去年的410到圣诞节是带着从圣灵来的使命感和他所赐的自由的心灵里走过来的话，圣诞节过后，今年的这三个月是带着对教会的责任感痛苦之中地走过来的。“我的心哪，你为何忧闷？为何在我里面烦躁？应当仰望神……我的心哪，你为何忧闷？为何在我里面烦躁？应当仰望神，因我还要称赞他。”（42:5,11）
&lt;/p>
&lt;p>
8、感谢神！我自己的内心虽处在矛盾和挣扎之中，如约伯所说“我心里烦扰不安，困苦的日子临到我身”（伯30:27），但神让我看到他在弟兄姊妹中间的工作。我自己看到了经过一年的艰难试炼，弟兄姊妹心态的变化（包括原先不认同户外敬拜的弟兄姊妹）；看到弟兄姊妹的信心和喜乐，以及经过一年的熬炼被塑造出来的美好的忍耐，以及对我们治委会同工们的恩慈。神藉着在弟兄姊妹生命中的工作，让我感受到他的恩手——他对教会施恩保守的恩典——并没有离开我们。因此，我在神面前满心期待并相信，在过去的一年经历神特别造就的我们的弟兄姊妹中间会多多兴起合他心意的工人；我自己也相信，在我将来的人生及事奉道路上，在这段的困苦和痛苦经历中，我会源源不断地汲取并发掘神宝贵的恩典智慧。这样，不知不觉间，弟兄姊妹生命中发出的神的光温柔地照进了我困苦的心灵里。我知道，还不能说经上的应许完全成就——“主虽然以艰难给你当饼，以困苦给你当水，你的教师却不再隐藏，你眼必看见你的教师。你或向左、或向右，你必听见后边有声音说：‘这是正路，要行在其间’”（赛30:20）——因那光还不足以立即或完全解决我内心的困苦，使我内心的矛盾感消失，让我完全在主里面安息，但我发觉，我的内心越来越平静了，从矛盾心情而来的、似乎陷在“前进不得、后退不能”的无奈感觉在生命中也逐渐消失。年初内心里的矛盾感强烈而痛苦时，我巴不得祷告神早日解决“户外”及“建堂问题”，让我这多年劳累疲惫的心灵能够有休整安息的时间，好使我像过去那样继续为他再奔跑20年；现在这样的意念不能说完全没有了，但如今我更愿意祷告说：“&lt;strong>主啊，赐下你话语的亮光，使我的心自由，并领你的教会行在宽阔之地！&lt;/strong>”（参照 诗篇119:45）  （全文 完）
&lt;/p>
&lt;/div></description></item><item><title>北京守望教会大事记</title><link>/2011/11/23/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A%E5%A4%A7%E4%BA%8B%E8%AE%B0/</link><pubDate>Tue, 22 Nov 2011 23:22:40 +0000</pubDate><guid>/2011/11/23/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A%E5%A4%A7%E4%BA%8B%E8%AE%B0/</guid><description>&lt;p>基督教北京守望教会，是近些年迅速发展的城市新兴教会中非常有代表性的教会。聚会地点处于北京中关村地区，早期信徒主要以知识分子为主，如今发展到一千多人的综合性教会。守望教会的异象是：山上的城、世上的光。&lt;/p>
&lt;p>**       一、初创阶段（1993—2001）**&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>1993年：从天明、恩平夫妇家里开始聚会，是为守望教会的开始；&lt;/li>
&lt;li>1997年：租下海淀黄庄一个地下室，在黄庄地下室的那几年时间里，兴起诸多教会同工，预备了教会后来的快速成长。&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>**       二、团契倍增（2002—2005）**&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>2002年元旦，教会按立天明牧师，&lt;/li>
&lt;li>2002年：教会以团契倍增的方式成长，进入了快速成长的时期；&lt;/li>
&lt;li>2003年下半年制定教会最初的治理模式（后来教会章程的雏形），选立了教会第一届长老两位。&lt;/li>
&lt;li>2003年9月，部分同工离开守望教会，成立新树教会及其他教会；&lt;/li>
&lt;li>2005年：教会已经有12—13个团契，参加主日崇拜的人数达300人，以讲道及财务为主的各项事工以完整的统一教会安排，为未来的合并转型奠定了基础。&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>**       三、堂会转型及制度建设（2005.1—2010）**&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>2005年1月22日：同工会讨论登记事项、寻求教会名字、讨论教会治理组织结构、分析教会宗旨、福音对象、与其他教会间的关系，开始讨论章程、信条与纪律；&lt;/li>
&lt;li>2005 年6月19日：北京守望教会在教会同工会层面通过《基督教北京守望教会章程》，开始在教会中实行。&lt;/li>
&lt;li>2005年9月6日：同工会提出建立统一大教会的建议，教会应当浮出水面；又一次提出买房事宜；&lt;/li>
&lt;li>2005年12月：理工团契、政法团契合并，在恒润聚会，堂会转型尝试开始，受到北京海淀区宗教与公安多个部门的第一次冲击；&lt;/li>
&lt;li>2006年1月7日：“守望”名字正式出台、信约通过、建立统一的专项事工部门；&lt;/li>
&lt;li>2006年3月6日：正式实施新的教会信约、章程;&lt;/li>
&lt;li>2007年3月17日，长老选举完毕,第二届治理委员会成立，教会年度事工计划、预算制度及审计制度开始实施;&lt;/li>
&lt;li>2007年7月：教会期刊《杏花》创刊;&lt;/li>
&lt;li>2007年9月4日：教会统一祷告会开始；&lt;/li>
&lt;li>2007年10月28日：圣恩团契、圣光团契合并第一次聚会华杰大厦8B1；教会转型进入实质性攻坚阶段；&lt;/li>
&lt;li>2007年12月：教会通讯发刊;&lt;/li>
&lt;li>2008年3月23日：复活节望京团契、通州团契合并到华杰大厦聚会，标志着全教会的合并转型过程正式完成；&lt;/li>
&lt;li>2008年11月初：新的教会纪律实施;&lt;/li>
&lt;li>2010年新的教会章程实施，并依此完成第三届长老选举，第一次进行了牧师的印证，第一次举行了执事选举，组成新章程下的同工会及会友大会。&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>**       四、申请登记（2005.1—2007.7） 更多详情和附件文档，点击： &lt;a title="北京守望教会申请登记过程大事记" href="/2012/09/19/%e5%8c%97%e4%ba%ac%e5%ae%88%e6%9c%9b%e6%95%99%e4%bc%9a%e7%94%b3%e8%af%b7%e7%99%bb%e8%ae%b0%e8%bf%87%e7%a8%8b%e5%a4%a7%e4%ba%8b%e8%ae%b0/" target="_blank">北京守望教会申请登记过程大事记&lt;/a>**&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>2005年1月22日：守望教会长老团新年第一次会议决议，一致同意教会向政府申请登记成为具有法人资格的宗教团体，教会随即开展各项筹备工作；&lt;/li>
&lt;li>2005年4月2 日：守望教会在教会同工会层面通过了关于登记的说明——《我们为什么要登记》；&lt;/li>
&lt;li>2006 年7月21日：北京守望教会向北京海淀区民族宗教侨务办公室递交了“基督教北京守望教会筹备及成立申请材料”，海淀区民宗侨办公室出具了 《审批事项申请材料收件凭证》，及《行政审批事项受理通知书》；&lt;/li>
&lt;li>2006年8月11日：海淀区民宗侨办公室出具了《审查意见》，以北京守望教会“拟任牧师未经依法登记的市宗教团体认定，没有与本社团业务活动相适应的专职工作人员”为由，“不同意该申请”，并建议与海淀区基督教三自爱国运动委员会联系、接洽；&lt;/li>
&lt;li>2006年10月7日：北京守望教会召开发起人大会，通报了申请结果，并向大会建议就海淀区民宗侨办公室的审查意见进行行政复议；&lt;/li>
&lt;li>2006年10月9日：北京守望教会向北京市宗教局递交了《行政复议申请书》，就海淀区民宗侨办公室的审查意见提出申诉；&lt;/li>
&lt;li>2006年12月5日：北京市宗教局向北京守望教会出具了《行政复议决定书》，“维持北京市海淀区民族宗教侨务办公室所作的原具体行政行为”；&lt;/li>
&lt;li>2007年7月18日：北京守望教会向国家宗教事务局递交《基督教北京守望教会关于教会登记的意见》，尚未得到国家宗教局的回复。至此，北京守望教会的申请登记过程告一段落。&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>**       五、511事件（2008.5）**&lt;br>
借着整顿奥运会前的安全，北京海淀区宗教与公安多个部门于5月11日冲击了守望的主日聚会，试图取消教会在那里的聚会。&lt;/p>
&lt;p>**       六、建堂（2008.1—2010.10）&lt;strong>更多详情和附件文档，点击：&lt;/strong>&lt;a title="北京守望教会建堂大事记" href="/2012/09/26/%e5%8c%97%e4%ba%ac%e5%ae%88%e6%9c%9b%e6%95%99%e4%bc%9a%e5%bb%ba%e5%a0%82%e5%a4%a7%e4%ba%8b%e8%ae%b0/" target="_blank">北京守望教会建堂大事记&lt;/a>**&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>2008年1月：天明牧师首次于新年祷告会上在教会提出建堂异象，并推动祷告；&lt;/li>
&lt;li>2008年3月29日：成立“建堂筹备小组”，8月召开第一次会议，并进行建堂相关领域的专题研究；&lt;/li>
&lt;li>2008年11月：建堂筹备小组起草并通过了“北京守望教会建堂方案（草案）”，月底正式提交治理委员会；&lt;/li>
&lt;li>2009年1月31日：治理委员会通过了“建堂方案”。确定建堂的主要目标为“在大中关村地区，建堂1500平方米，启动后3个月内收集奉献1000万，2009年底实现购房”；&lt;/li>
&lt;li>2009年2月—3月，守望教会同工会与会友代表大会相继通过治理委员会提出的建堂方案；&lt;/li>
&lt;li>2009年11月27日开始与大恒科技大厦业主谈判，并于12月15日签约成功。所购房产面积约1500平方米，总价2700万元；&lt;/li>
&lt;li>2009年12月16日：教会成功首付1500万元。当日治理委员会召开小组长会议，宣布建堂购房目标按时实现；&lt;/li>
&lt;li>2009年12月24日：按合同约定，业主应于本日交房。但业主违约，并表示不能按时交房。建堂陷于停滞状态；&lt;/li>
&lt;li>2010年3月31日：本日为建堂方案规划的最后日期，但教会仍未能进入新堂；&lt;/li>
&lt;li>2010年7月26日：开发商正式约见天明牧师，提出解约。次日，通过手机短信向三位产权人确认了解约要求；&lt;/li>
&lt;li>2010年7月31日：治理委员会决定8月开始重新推动建堂进程，具体措施包括：8月主日讲道全部为与建堂相关的信息；8月每周三祷告会均为全教会祷告会，并专门为建堂祷告；通过筹备法律小组以及文字事工等工作，全力推动建堂进程；&lt;/li>
&lt;li>2010年10月26日，开发商及其委托律师约见教会建堂产权人及律师，双方再次各自表明不愿交付房产和要求履约交付房产的立场。&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>此后直至年底，教会建堂进入更进一步的胶着状态，至今没有进展。&lt;/p>
&lt;p>**       七、户外崇拜（2009.11）**&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>2009年8月中旬：政府相关部门开始向华杰大厦房东施加压力，逼其退租；&lt;/li>
&lt;li>2009年国庆前夕：政府强行让华杰大厦业主解除与守望教会的租赁合同；&lt;/li>
&lt;li>2009年11月1日：守望教会在海淀公园东门外举行首次户外主日崇拜；&lt;/li>
&lt;li>2009年11月2日：守望教会发布《北京守望教会告会众书》，解释迫不得已选择户外聚会的原因；&lt;/li>
&lt;li>2009年11月8日：守望教会再次在海淀公园东门外举行户外主日崇拜；&lt;/li>
&lt;li>2009年11月13日：经过3天艰难讨论，治理委员会决定自11月15日起再次回到室内进行主日聚会，并随时租赁临时场地。15日，教会在动漫剧场聚会；&lt;/li>
&lt;li>2009年11月政府口头承诺守望教会回到临时室内聚会场所，守望教会先后在若干个室内场所进行主日崇拜。&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>**       八、洛桑会议事件（2010.10）**&lt;br>
2010年10月，守望教会部分同工与北京教会其他同工，欲参加开普敦洛桑会议，在北京首都机场被政府有关部门拦截。&lt;/p>
&lt;p>**       九、户外崇拜（2011.4至今）**&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>2010：因为巨大压力，老故事餐吧多次提出让守望教会离开；&lt;/li>
&lt;li>2010年5月至2011年3月：守望教会三次租赁新主日崇拜场所，皆受政府阻挠而未果；&lt;/li>
&lt;li>2011年3月27日：守望教会发布《北京守望教会告会众书》，称教会只能再次做一个别无选择的选择——到户外敬拜聚会；&lt;/li>
&lt;li>2011年4—7月份：北京教牧联祷会共发布十封代祷信；众教会为守望教会及政府祷告；&lt;/li>
&lt;li>2011年4月4日：守望教会发布《户外敬拜问题解答》，透过12个问答题解释户外敬拜的相关问题。&lt;/li>
&lt;li>2011年4月10日：守望教会第一次户外崇拜。共计169人被警察带走，更多人被软禁在家；&lt;/li>
&lt;li>2011年4月14日：守望教会发布《就户外敬拜的再次说明》。该声明回顾几年来的守望与政府的关系，说明户外敬拜只是出于主日敬拜的原因，而与其他政治性事件没有关系；&lt;/li>
&lt;li>2011年5月4日：北京教牧联祷会发布第六封代祷信，北京、上海、成都等城市的43间家庭教会参与；&lt;/li>
&lt;li>2011年5月12日：北京守望教会发布《就本教会信教公民被侵权问题》，以响应信徒因参加户外崇拜而被辞去工作、被搬家及被遣返原籍的事件；&lt;/li>
&lt;li>2011年5月13日，全国有20间家庭教会的牧师联合公布《我们是为了信仰——为政教冲突致全国人大的公民请愿书》，呼吁全国人大根据《宪法》对北京市打压守望教会户外崇拜事件进行独立调查；&lt;/li>
&lt;li>2011年5月，守望教会四位同工（含牧师、传道与执事）辞去守望教会会友与同工职分；&lt;/li>
&lt;li>2011年4月10—10月16日：守望教会共进行28个户外主日崇拜，教会主要同工被非法软禁在家，从4月直到今日。&lt;/li>
&lt;li>海外多家媒体报导守望教会户外崇拜事件，并海内外机构举办了多个关于守望教会的研讨会。&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>以上资料参考守望教会网站、《杏花》、《教会通讯》以及其他网上资料。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>（全文刊于基督教中国宗教文化研究社《通讯》第26-27期，2011年11月。特别感谢刘长老给予的帮助。）&lt;/p></description></item><item><title>我们为何不加入“三自”爱国会？–孙毅</title><link>/2011/06/02/%E6%88%91%E4%BB%AC%E4%B8%BA%E4%BD%95%E4%B8%8D%E5%8A%A0%E5%85%A5%E4%B8%89%E8%87%AA%E7%88%B1%E5%9B%BD%E4%BC%9A%EF%BC%9F-%E5%AD%99%E6%AF%85/</link><pubDate>Wed, 01 Jun 2011 20:57:59 +0000</pubDate><guid>/2011/06/02/%E6%88%91%E4%BB%AC%E4%B8%BA%E4%BD%95%E4%B8%8D%E5%8A%A0%E5%85%A5%E4%B8%89%E8%87%AA%E7%88%B1%E5%9B%BD%E4%BC%9A%EF%BC%9F-%E5%AD%99%E6%AF%85/</guid><description>&lt;p>第一，“三自”是特殊历史时期的产物，它是借当时的政治运动产生的。&lt;br>
它的产生本身就违背了政教分离的原则，因此它在身份上无法代表大多数&lt;br>
教会，也不能站在大多数教会的立场上成为联络众教会的领导性组织，自&lt;br>
然也没有资格认定家庭教会的教牧人员资格。&lt;/p>
&lt;p>文章摘自10年《杏花》秋季号 文/孙毅&lt;/p>
&lt;p>一、问题&lt;/p>
&lt;p>在今年3月的两次交涉中，守望教会向北京市宗教局提出了宗教场所登记或备案的建议。但这个方案向市宗教局提出后，守望教会得到的回应仍是：根据《宗教事务条例》，场所登记须由现有宗教团体（即北京市基督教三自爱国运动委员会，以下简称“三自”）提出；就是说，教会仍然面对着政府宗教部门这样的要求：只有加入“三自”，或者至少挂在“三自”的名义下，才可能申请自己的宗教场所。&lt;/p>
&lt;p>在教会中，或者去其他教会，也时常能够听到这样的看法：在现在这个时期，挂在“三自”名下，也不过是形式的，我们就可以充分地享受由此带来的各种“好处”，可以公开聚会，举办各种活动等；“三自”也是教会，不要有意地与之区别，制造分裂；历史已经翻开了新的一页，过去的历史包袱，我们这一代人已经不需要再背了。&lt;/p>
&lt;p>对于某些人，比如一些从海外回来的人来说，加入“三自”的主要理由是，加入“三自”教会就有了合法的身份，很多事工就得以像在国外那样开展了；特别是，对其所在的这家教会而言，相对之前可能不让其带领人入境，或者聚会可能受到干扰来说，确实看上去挂个名似乎好多了。&lt;/p>
&lt;p>在海外，当被问到为什么不加入“三自”让目前教会的“合法性”得到解决这个问题时，一个自然的反问是，因为加入“三自”，比如说你发现有一天教会所选定的牧师不再能够在这个教会牧养，“三自”有可能给你们安排另一个其神学可能是你所不能够接受的牧师，或者你教会每年施洗的指标也要等上面下达，或者你在教会外的其他地方宣教也要等上面的批准，等等，你认为你的教会还会去挂那个名吗？反问的结果是，基本上所有的提问者都会无言以对，因为他们基本上没有想到教会会受到或者应该受到这样的限制。&lt;/p>
&lt;p>不过，如果只是限于这些实际的问题，当然还是会有人说，没有听说有这些限制啊。所以我们可能还是要回到一个最为根本的问题上，即再一次通过历史的回顾，来看一下“三自”这个组织的性质。什么样的树，自然会结什么样的果子。&lt;/p>
&lt;p>二、我们与“三自”的分别&lt;/p>
&lt;p>其实，我们今天的处境与上世纪50年代没有太大的差别。回到当时的历史处境，你会发现，当时很多人加入“三自”，也是出于与上述类似的想法，即认为那是对教会有利的；让教会能够在一个新的历史处境中继续发展，享受到各种“好处”。只有王明道明确地以“信仰不同”为理由而加以拒绝，而不是只看到哪些事工可以作了，教会可能会因此享受到哪些“好处”了。&lt;/p>
&lt;p>1955年6月，王明道在其《灵食季刊》上发表了“我们是为了信仰”一文，将拒绝认可“三自”与参加“三自”运动之间的冲突定性为“基要派”与“现代派”的冲突。他将“现代派”的本质定为“不信派”，将持这种路线的人不过视为“伪装的基督徒”。按照他的表述：“我们不但不和这班‘不信派’有任何联合，或参加他们的任何组织，就是和一切真实信主、忠诚事奉神的人也只能有灵里的合一，而不应有任何组织形式的联合，因为我们从圣经中找不着这样的真理和教训。我们在信仰上的态度是：凡在圣经中的真理，我们都接受，都持守；圣经中所没有的东西，我们完全拒绝。为向我们的神尽忠，我们不惜付任何代价，作任何牺牲，歪曲和诬陷是吓不倒我们的。”&lt;/p>
&lt;p>历史证明了王明道先生这种看事物本质而不看各种“好处”的作法更符合神的心意。因为那些种种对教会的所谓“好处”都不过是暂时的。“三自”运动的结果是让中国教会遭受到空前的损失。比如，到上世纪50年代后期，上海140多间教会被合并成为8间；北京66间教会剩下了4间；全国数十所神学院被合并成了4所。信徒及神学生急剧减少；不少忠心的教会牧者因为不愿加入“三自”而被监管或者被关押。&lt;/p>
&lt;p>当然，60年后的今天，时代确实在变化，包括“三自”体系中的教会也在变化。上世纪80年代改革开放，神也借着各地恢复运作的“三自”体系下的堂点作他的工作，使这些数量十分有限的堂点得到一定的复兴。1998年全国“三自”试图推动“神学思想建设”运动，不少地方（基层）的堂点反对这个运动中所推销的自由派神学思想，表明这些在“三自”控制下的堂点，有些仍然试图站在大公教会的立场上。我们应该把这些被“三自”控制的、但仍试图回到大公教会立场的堂点看作是神的教会，将其中的信徒看作是被掳的神的子民，而将其与“三自”这个组织机构区别开来。&lt;/p>
&lt;p>今天，我们要清楚地看到，名义上家庭教会被要求挂在某个堂之下，实质上是要其进入到“三自”的体制之中。今天当我们再一次面对被要求加入“三自”这样的要求时，与老一辈主的门徒一样，我们也当清楚地陈明为了什么我们不能够加入“三自”。我们不要只看到一些“好处”，而更要看到问题的实质之处。其实，守望教会就登记问题致国家宗教局的意见书中，已经对这个问题作了比较清楚的阐明。如果简要地回顾当时的陈述，可以概括为如下几点看法：&lt;/p>
&lt;p>第一，“三自”是特殊历史时期的产物，它是借当时的政治运动产生的。它的产生本身就违背了政教分离的原则，因此它在身份上无法代表大多数教会，也不能站在大多数教会的立场上成为联络众教会的领导性组织，自然也没有资格认定家庭教会的教牧人员资格。&lt;/p>
&lt;p>第二，从“三自”运动的历史来看，“三自”运动并没有带来教会的增长，反而使众多的教会关上了门，并且有些教会的牧者及信徒只因不参加“三自”而被关进了监狱。虽然这与当时的大环境有一定的关系，但作为当事人，“三自”就这一段的历史至今也没有表示任何的悔改之意。&lt;/p>
&lt;p>第三，“三自”自建立时起所持守的信仰和神学立场就与家庭教会有明显的差别。“三自”所持守的信仰是教会历史上被称为“自由派”的神学立场，而家庭教会所持守的信仰是福音派的神学立场。这也是“三自”运动的早期有些教会领袖不参加“三自”的其中一个原因。今天，在“三自”的神学建设中，我们仍不难看到质疑圣经无误之权威性以及削弱因信称义等基督教基本教义的作法，这些作法已经偏离了基督教基本信仰，是持福音派神学立场的家庭教会不能接受的。&lt;/p>
&lt;p>第四，教会坚持三自原则并不意味着必须加入“三自”。但“三自”却混淆这两个概念，在“三自”运动的过程中错误地把办教会的三自原则和加入“三自”组织等同了起来。认同办教会的三自原则，并不意味着教会必须加入“三自”组织。何况三自爱国会自身并不是以“自传、自养、自治”的三自方式建立的，它是借政治运动把差会和宣教士赶出中国之机获得其教产（大多数情况下没有合宜和正式的交接）并在现有政治体制下得到政府的大力扶持而建立起来的。如此坐享两方面的成果，同时又标榜自己是“自传、自养、自治”，这在真正坚持三自原则的基督教会里是站不住脚的。&lt;/p>
&lt;p>第五，是否加入“三自”不能成为判断是否爱国的标准。自从1954年“三自革新运动”改名为“三自爱国运动”之后，“爱国”问题就成为该宗教团体手中排除异己的政治利器。于是在当时的社会环境中形成了不参加“三自”就是反三自、反三自就是不爱国、不爱国就是反革命的逻辑。在建设和谐社会的今天，上述逻辑已被视为“极左”路线的产物，如果继续作为有关部门处理宗教事务的潜规则，其结果势必将大批拒绝参加“三自”组织但却热爱自己祖国的基督徒人为地推向对立面，势必造成对爱国公民的极大伤害，不利于社会的和谐和稳定，不利于国家建设的繁荣和发展。&lt;/p>
&lt;p>概括来说，今天看来，大致上可以从两个主要方面来看这种分歧，即除了政教关系方面要持守政教分离这个基本原则之外，其实，我们还看到，更根本的理由还是要回到王明道先生所说的那个方面：为着信仰的原因，我们不能够与一个非教会性质的官方组织相联合。&lt;/p>
&lt;p>三、“三自”的非教会性质&lt;/p>
&lt;p>“三自”本质上不是教会，不能够代表教会，也没有权利管理教会，或要求家庭教会加入。就其本质上不是教会，我们可以从三个方面说明：首先，“三自”的产生，乃是出于当时国际上的冷战背景，是要借政治运动达到国家的政治目的；其次，从其现在的宗旨与职能方面来看，它仍然是为了政党的统战目的，以爱国为其最高宗旨。第三，就其建制及运转方面来说，它具有准官方机构的性质，并非自治或自养，本身与三自原则严重冲突。下面，我们将详细加以阐明。&lt;/p>
&lt;p>首先，从“三自”产生的历史来看，很明显，它是冷战时期政治运动的产物。并且在其产生时就是以“清除与帝国主义的关系”为其根本的宗旨。我们可以从构成“三自”运动主要宣言的文件，“中国基督教在新中国建设中努力的途径”中，清楚地看到这个“三自”运动的两个基本的宗旨或方针。&lt;/p>
&lt;p>这个宣言明确表达这个运动的第一个基本方针是，“中国基督教教会及团体应以最大的努力及有效的方法，使教会群众清楚地认识帝国主义在中国所造成的罪恶，认识过去帝国主义利用基督教的事实，肃清基督教内部的帝国主义影响，警惕帝国主义，尤其是美帝国主义利用宗教以培养反动力量的阴谋，同时号召他们参加反对战争、拥护和平的运动，并教育他们彻底了解及拥护政府的土地改革政策。”而第二个基本方针是，“中国基督教教会及团体应用有效的办法，培养一般信徒爱国民主的精神，和自尊自信的心理。中国基督教过去所倡导的自治、自养、自传的运动，已有相当成就，今后应在最短期内完成此项任务。同时提倡自我批评，在各种工作上实行检讨整理，精简节约，以达到基督教革新的目标。”总之，清除与帝国主义的所有关系，培养信徒爱国的精神，成为这个运动的主要宗旨与目标。&lt;/p>
&lt;p>1950年9月23日《人民日报》头版发表了宣言全文，以及第一批签名名单，同时发表了题为“基督教人士的爱国运动”的社论。次日，全国各大报纸相继转载了宣言。这样，宣言签名运动的性质变成了政府支持的爱国运动；教会内部不同路线的分歧，现在变成是否爱国的政治选择。&lt;/p>
&lt;p>由于朝鲜战争的爆发，中国与西方国家的关系进入紧张时期，并直接与美国进入到战争关系之中。就是在这个时期，“中国基督教抗美援朝三自革新运动委员会筹备委员会”成立了，吴耀宗被选为筹委会的主席。自此，这样一个新的全国性机构取代了全国基督教协进会，成为新时期能够承担“完成中国基督教三自革新任务”的机构。按照主席吴耀宗的概括，“革新运动筹委会”确定了三个方面的任务：1、在基督教团体和基督徒群众中推进爱国行动和爱国主义教育；2、彻底清除帝国主义对基督教的影响； 3、有计划、有步骤地完成中国基督教三自革新的任务。前两个方面的任务显然在那个时期成为这个组织的头等重要的任务。为了完成这两个方面的任务，所采取的一个重要途径就是在教会内展开“控诉运动”。&lt;/p>
&lt;p>吴耀宗曾使用“连根拔起”这样的比喻来描述对帝国主义的控诉：“过去八个月的革新运动使这棵树的老干，在刀锯齐施之下，遭受了严重的打击。这一次的会议，却像一把巨斧，对准了树干，狠狠地砍下去，使树干摇摇欲坠。虽然树还没有完全倒下去，它的命运是注定了的。但是，即使老树倒了下来，问题并没有完全解决，因为还有那棵树盘根错节的基础，我们必须在一个相当时期内，进行挖根的艰苦工作，使这棵树还潜藏在泥土里的根节，完全被挖掘出来。”1&lt;/p>
&lt;p>1954年7月2日至8月6日， “基督教三自爱国运动委员会”在北京正式成立。会上吴耀宗作了“中国基督教三自革新运动四年来的工作报告”。在总结几年来的工作成就的基础上，指出了三自爱国运动以后的任务。其中包括：1、号召全国信徒拥护《中华人民共和国宪法》，为建设社会主义社会而努力。 2、号召全国信徒反对帝国主义侵略，争取世界持久和平。 3、继续在全国信徒同道和教牧人员中，进行爱国主义学习，彻底肃清帝国主义的影响。 4、贯彻自治精神，促进教会内的团结。 5、研究教会自养问题，协助教会完成自养。 6、在互相尊重的原则下，研究自传工作，传扬纯正福音。 7、贯彻爱国、爱教精神，提倡爱国、守法，纯洁教会。在以上这七项任务中，多数是在讲反对帝国主义，以及爱国主义教育。&lt;/p>
&lt;p>从这里可以看出这个组织的主要宗旨与功能。概括地说，这样的宗教团体不仅要接受党和政府的领导，同时它还要协助党和政府来贯彻政府的政策，这是爱国宗教团体的基本任务。这一点在1982年转发的中共中央19号文件中就已经清楚地说明了，即爱国宗教团体的基本任务就是：“协助党和政府贯彻执行宗教信仰自由的政策，帮助广大信教群体和宗教界人士不断提高爱国主义和社会主义的觉悟。” 2爱国宗教团体也应该实际发挥着党和政府之“助手”的功能。其实在现有国家制度和法规体系之下，各宗教的全国性爱国宗教团体，实际承担着管理和控制各所属宗教的行政职能，成为“垄断性利益团体”3，在中国宗教界获得了“寡头统治”地位。&lt;/p>
&lt;p>另外，从这个组织运转的机制、特别是人员的管理来看，这样的宗教团体其领导层的产生，一方面似乎是经过了该团体的选举程序，但另一方面也要经过其归口的领导部门，即统战和宗教管理部门的备案或审批。就基督教而言，全国各地三自会章程都规定：本地三自会的主席、副主席、秘书长和常务委员会委员，由该会最高权力机构即基督教代表会议的委员会选举产生。然而，实际的情况却是，宗教局提名→上级党委和宗教局认可正式候选人提名→宗教局工作人员安排选举→三自爱国会进行形式上的选举→三自爱国会将结果报宗教局备案。这说明该选举只是落实宗教局人事安排的形式而已。宗教教职人员的存在和发展，本应以其对所属宗教的忠诚、奉献和其对宗教教义的信奉、精通为基础；但这种基础却被这种政教不分的关系所削弱甚至替代，导致宗教教职人员的认定、任职与否，更多地被宗教管理部门所决定。4&lt;/p>
&lt;p>宗教局对宗教团体人事安排的控制，表现为一种未公开的人事编制制度，从而将宗教团体纳入到政府行政结构中。这些宗教团体在全国和地方上的工作机构，以及其全国性的宗教院校，均被列入国家编制，其行政经费与人员名额也都在党政机关之编制的总数之内。主要由政府来提供其人员的工资及行政经费的支出。5从某种意义上说，这个方面特别表现出这种宗教组织是政府有关部门的某种“延伸”，而可以被看作是某种半官方的组织机构。&lt;/p>
&lt;p>如此，从其产生的历史背景、该组织的宗旨及功能以及组织的结构和运作方式上看，爱国宗教团体的非教会性的“官方”组织性质就十分明显了。南京金陵协和神学院副院长王艾明牧师直接指出：“中国基督教三自爱国运动委员会”存在和发展的基础是完成执政党的任务和保证执政党的威信和事业。该组织与“中国基督教协会”（合称“两会”），基本是在中国国家行政结构中执行基督教事务的社会团体，而不是教会组织。 6确实，如果一个组织不是以基督所托付的大使命为其首要宗旨，而以执行某执政党或国家某些部门的宗教政策为其宗旨，这样的组织从本质上当然不能够被称作教会。&lt;/p>
&lt;p>如果“三自”从属性上不是教会，却又领导着“三自”体系中的教会，这难道不是一个非常值得反思的关系吗？为此，丁光训主教曾经从历史角度反省了产生这种情况的原因：“朝鲜战争爆发，中外资金冻结，差会的补助突然停止，好些宗派领导管理体制运转不灵，甚至瘫痪。各级三自组织不得不开始承担各宗派领导管理部门的某些职能。随着一次接一次的政治运动，整个国家越来越强调高度集中的一元化领导，这也影响到教会。在不少地方，教会不少工作的实际领导权就无可避免地集中到三自组织。这不是三自组织的初衷。但是，就这样，在不少地方，三自从一个高举爱国旗帜和提倡自治自养自传的信徒群众运动和群众组织，变成了处在教会之旁或之上，像教会又不像教会，像政府又不是政府那样的一个教会领导管理部门。”7 这种“像教会又不像教会，像政府又不是政府的教会领导管理部门”，如果当时是出于冷战时期不得已的原因而成立，那么，今天这种部门还有存在的理由吗？我们今天还要继续维持这种奇怪的关系吗？&lt;/p>
&lt;p>四、不加入“三自”的根本理由&lt;/p>
&lt;p>当我们明确了“三自”这种非教会性的官方机构的性质后，我们就可以从一个新的角度来理解当年王明道先生所说信与不信的不能同负一轭，并用一句话来总结家庭教会不能够加入“三自”的根本理由：教会与非教会性的“三自”不能同负一轭。中国教会与一个拿着国家工资、以致力于执行党和政府的托负为其首要使命的组织有什么相干呢？&lt;/p>
&lt;p>如果教会加入到一个以执行执政党或世俗国家部门所规定的任务为其宗旨的组织之中，那么她自身存在的根基就会受到影响。教会很可能会使其根基发生错位，即由建基于耶稣基督的大公教会的立场转向民族国家的立场。比如，当年“三自”运动将清除中国基督教与帝国主义的关系当作首要任务的时候，其立场显然是民族国家的立场，而非大公教会的立场。站在普世大公教会的立场上看，虽然中国教会的发展确实有走向自立的本土化教会的需要，但她显然不应该隔离于其他国家的教会而存在。她与所有其他国家的正统教会，无论是所谓“帝国主义”还是“社会主义”国家的教会，在基督里都是弟兄教会的关系。基督信仰是高于国家的，教会的普世性高于其国家性。这也是为什么，即使在上世纪50年代，中国教会中不少的信徒也并不认可把基督教看作是帝国主义文化侵略的工具，将传教士看作是这种侵略的先锋，因为这种结论显然是站在民族国家立场上得出的判断，而不是站在大公教会立场上得出的判断。&lt;/p>
&lt;p>这种基本立场的不同，检测出教会是否真正持守了十诫中的第一诫：“除了我以外，你不可有别的神。”加入到这种非教会性质的官方组织中，接受其领导，教会无疑会受到一个极大的试探：教会当将尽心尽意尽力爱主，那独一的神，视作首要的，还是要将在教会之上领导着教会的这个组织所视为第一目标的“爱国”当作神来崇拜？只要教会随着这个领导着她的组织的要求把“清除帝国主义的影响或渗透”放在第一位，那她必然会失去其教会的根基，即大公教会的立场，而将自己摆放在国家的立场上。&lt;/p>
&lt;p>确实，对于一个非教会性的官方组织来说，可以如此要求“爱国爱教”，即把爱国放在前面，但对于一个教会来说，爱主永远是第一位的。爱国并非教会在这个世界存在的主要使命，更不是教会存在的基础。如果爱国成为教会在这个世界或这个国家存在的前提，那么这是教会根基的根本性错位。&lt;/p>
&lt;p>其实，教会并不需要站在国家立场上，去说那些只有执政党或国家机构才应该表达的话语，好像只有这样做才算是“爱国”。如果教会以牺牲自己的根基来表达自己的爱国，那么这种爱基本上是一钱不值的，因为她的存在已经一钱不值，如同基督所说失了味的盐，“盐若失了味，怎能让它再咸呢？以后无用，不过丢在外面，被人践踏了。”（太5:13）教会只有依靠基督站稳自己的大公教会的根基，才会从自己的信仰中自发地表现出对于神所立世俗权柄的尊重。这种出于对神所设立权柄的尊重，以及对邻舍的爱，才是爱国家及民族当有的出发点。&lt;/p>
&lt;p>今天，如果三自原则继续对中国教会有意义，那么这个时期的三自原则恰表现为，教会相对政府来说当有其自治，即政府有关部门虽有管理社会团体之一定的权柄，但教会作为基督的教会有其在教务方面的自主权；教会当自养，而不必靠着政府用纳税人的钱去扶持；教会有其自传的权利，即教会根据其对基督信仰的传承与领受，来自由地传讲基督的福音，而不当在某些方面受到限制。其实这正体现了政教分离的基本原则。但在现实中，我们却看到，正是因为这种政教不分的关系，产生了一个十分具有讽刺意味的现象：一个名义上推动教会自治、自养、自传的所谓“三自”组织，自己却不能够实现自治、自养与自传。由此所暴露出来的该组织的非教会的性质与其所标榜的原则之间的冲突实在是一个让人深思的现象。&lt;/p>
&lt;p>—————————————————————&lt;/p>
&lt;p>1 吴耀宗，《中国基督教的新生》，4页。&lt;br>
2 “关于我国社会主义宗教问题的基本观点和基本政策”，见中共中央文献研究室综合研究组、国务院宗教事务局政策法规司编，《新时期宗教工作文献选编》，宗教文化出版社，1995年，65页。&lt;br>
3 参见，谢岳，《当代中国政治沟通》，上海人民出版社，2006 年，32—38页。&lt;br>
4 参见，曹志，“中国宗教教职人员备案制度分析”，第七届宗教社会科学年会论文。&lt;br>
5 邢福增，《当代中国政教关系》，72页。另参见，刘澎，“中国政教关系的特点与发展”，《鼎》，第88期（1995年8月），4页。&lt;br>
6 王艾明，“论教会信仰——关于中国新教之教会神学的基本问题的思考”，载于《金陵神学志》（2008 年第4期）。&lt;br>
7 丁光训，“理顺三自组织和教会的关系——在全国两会常委联席会议上的发言”，《金陵神学志》，（1989年6月），2页。&lt;/p></description></item><item><title>2011年4月26日不要把专注于信仰的教会政治化</title><link>/2011/04/26/2011%E5%B9%B44%E6%9C%8826%E6%97%A5%E4%B8%8D%E8%A6%81%E6%8A%8A%E4%B8%93%E6%B3%A8%E4%BA%8E%E4%BF%A1%E4%BB%B0%E7%9A%84%E6%95%99%E4%BC%9A%E6%94%BF%E6%B2%BB%E5%8C%96/</link><pubDate>Tue, 26 Apr 2011 02:50:51 +0000</pubDate><guid>/2011/04/26/2011%E5%B9%B44%E6%9C%8826%E6%97%A5%E4%B8%8D%E8%A6%81%E6%8A%8A%E4%B8%93%E6%B3%A8%E4%BA%8E%E4%BF%A1%E4%BB%B0%E7%9A%84%E6%95%99%E4%BC%9A%E6%94%BF%E6%B2%BB%E5%8C%96/</guid><description>&lt;p>回应《环球时报》社评&lt;/p>
&lt;p>4月26日《环球时报》（以下简称《时报》）出了一社评“个别教会要避免让自己政治化” （以下简称“文”），文中所评论的就是近期在北京发生的守望教会有关户外敬拜的事情，而且就像题目所说的那样，是给守望教会的一个善意的提醒。这是我们所看到国内媒体有关守望教会户外敬拜的唯一正式中文报道，因此作为当事者的我们，有必要对文中所提出的一些问题做出澄清和解释，好让读者对此事件有更全面和细致的了解。&lt;/p>
&lt;p>文中多次提到的“家庭教会”之所以被称为家庭教会，并不是因为只有家庭成员（加上少数亲朋）聚集参加，也不是因教会仅限在信徒的家里聚会。家庭教会是上世纪50年代，一大批不愿意在信仰立场上做出妥协而拒绝参加基督教“三自爱国运动委员会”（ 以下简称“三自”）的广大信众，为了坚持信仰和敬拜上帝，不得不退回到家中敬拜起始的。因为在那个时代，参不参加“三自”不是一个信仰问题，而是一个严重的政治问题，不参加“三自”就是反革命，为此很多人被关进了监狱；那些在信仰上不肯作出妥协的，只能在家里秘密敬拜了。过去极“左”的宗教政策，随着70年代末改革开放有所改变，这样原先在家里秘密敬拜的所谓“家庭”教会逐渐公开聚会，并且随着人数的增长和环境的进一步改善，教会的聚会逐渐从个人的“家（房子）”移到写字楼等公共的开阔空间里，甚至有些地区的家庭教会盖起了教堂。尽管家庭教会经过了漫长的50多年时间，加上各地区间的差异，“‘家庭教会’的情况”确实“千差万别”，而且就像文中所指出的，“基督教近几年在中国发展很快，各地出现大量‘家庭教会’”，但是家庭教会的本质却一直没有改变——不愿意在信仰立场上作出妥协，拒绝参加“三自”——这才是真正的“家庭教会”。因此文中所说，“它与能在一个房子里容下的真正‘家庭教会’已经有了某种不同”，是对家庭教会的误解；教会最看重的不是聚会场所本身，而且也从来不以它来界定和限制自己，因圣经上说：“因为无论在哪里，有两三个人奉我（指基督）的名聚会，那里就有我在他们中间。”&lt;/p>
&lt;p>本次守望教会户外敬拜，虽然是一个“个别教会”事件，但它所反映出来的是50多年历史遗留下来的“中国宗教事务的老问题”在现时期的突显。我们承认现在的宗教环境比起过去宽松了许多，但我们也应该看到，相比于家庭教会在新形势下的发展，正是由于“原有的宗教管理系统”的严重滞后，造成了现在政教关系的张力。守望教会在过去的2005至2007年的两年多时间里，根据当时新出台的国务院《宗教事务条例》，积极主动向政府部门提出登记申请，并向国家宗教局递交了《北京守望教会 关于教会登记的意见》（以下简称“意见”），提出在法律的途径解决家庭教会问题的意见。相反，相关部门对守望教会的回应是什么呢？相关部门不仅持守上世纪五六十年代的宗教政策，即不加入“三自”就不可能有合法的敬拜聚会，给予明确拒绝，而且只要信徒在家里聚会，片警不时地以“扰民”的名义干预，使教会被迫搬几十次地方；后来教会为了不扰民而租用写字楼聚会，相关部门又以得到举报“举行非法聚会的”名义冲入教会崇拜现场，要求停止正在进行的敬拜活动；而后在09年几个部门（宗教、国保、工商、税务、刑警等部门）联合给房东施加巨大压力，使其强行解除租赁合同（那次也被迫到户外敬拜）；为了拥有不被干扰的稳定聚会场所，教会信众合力奉献大量金钱购得一处能够容纳全会众的适合且稳定聚会的场所，然而，尽管教会早已支付全额现款，但因有关部门的介入，开发商迟迟不敢把钥匙交给我们（这种情况已经有一年多的时间了）；教会不得不再支付高额的资金租用地方，因有关部门介入，租赁合同多次被迫解除。因此，不是守望教会要“用‘宗教自由’打擦边球”，更不是守望教会要借户外敬拜有意“与社会管理系统发生对抗”，而是北京市（或是海淀区）的相关部门一直以来的作为（或者不作为），使户外敬拜成了守望教会“别无选择”的选择。&lt;/p>
&lt;p>再者，文中也特别提到说，“搞政治是教会的大忌”，对此我们完全赞同。家庭教会不愿意参加“三自”，另一重要原因恰恰就是因为“三自”是政治运动的产物，是教会政治化的结果。无论是过去还是现在，家庭教会都一直持守政教分离原则，坚决反对把教会政治化。为此，在这次关于户外敬拜的“告会众书”中，以及后来的“就户外敬拜的再次说明”中，我们都清楚地表明了户外敬拜是在不得已情况下的单纯的信仰行为，而不是假借宗教名义的政治化行动。无论是09年11月的户外敬拜还是这次的户外敬拜，那些所谓敏感时期都不是教会所选择的，两次都是在有关部门使教会失去室内聚会场所之情况下，教会不得已做出的决定。08年5月奥运前对守望教会的直接冲击、09年六十年大庆前强行让房东解除与教会的租赁合同使教会失去聚会场所，以及在文中所说“当前政治上比较敏感的这一时刻”，守望教会所签室内场所的租赁合同又被解除……每当敏感时期发生的这些事件，到底是偶然、还是巧合，或是一种定然？&lt;/p>
&lt;p>我们再次表明，守望教会的户外敬拜，它不是政治问题，而是纯宗教性的问题，是家庭教会的快速成长和滞后的“原有宗教管理系统”的张力导致的宗教问题。因此，我们也希望相关部门不要把守望的户外敬拜活动政治化。把它政治化也许可以减轻有些部门的相关责任，但这不是解决宗教问题的合宜方式。我们希望政府部门能够把其确实当作一个宗教问题来解决，并且也只有当作是一个宗教性质的问题，这个问题才有可能得到合宜的解决。其实守望教会所希望的，无非就是可以在室内稳定聚会的保证，这要求一点都不高，作为教会再平常不过了。守望教会在“就户外敬拜的再次说明”中也曾明确表示，“政府部门也会因此看到，只要教会有一个有保证的聚会场所，特别是自己所购置的场所，教会就会像09年11月一样马上回到室内进行主日的敬拜；由此关于教会有任何政治动机的所有猜测都会不攻自破。”我们理解当前有关部门“彻底解决它并不容易，很难‘一刀切’”的处境，因此，如果无法出具守望教会可以回到室内的书面凭证，那么让守望教会进入自己已购买的场所敬拜，是最自然、最合理，也是最简单的解决方法了。当然，此后可以建立彼此沟通的平台，一同寻求长远的解决之道，也为解决家庭教会问题积累经验，为社会的稳定及和谐共同做出贡献。&lt;/p>
&lt;p>最后，我们再次请求，不要把专注于信仰的教会政治化。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;">
                                      北京守望教会&lt;br /> 2011-4-27
&lt;/p></description></item><item><title>2011年4月6日北京教牧联祷会代祷信一</title><link>/2011/04/06/2011%E5%B9%B44%E6%9C%886%E6%97%A5%E5%8C%97%E4%BA%AC%E6%95%99%E7%89%A7%E8%81%94%E7%A5%B7%E4%BC%9A%E4%BB%A3%E7%A5%B7%E4%BF%A1%E4%B8%80/</link><pubDate>Wed, 06 Apr 2011 08:58:41 +0000</pubDate><guid>/2011/04/06/2011%E5%B9%B44%E6%9C%886%E6%97%A5%E5%8C%97%E4%BA%AC%E6%95%99%E7%89%A7%E8%81%94%E7%A5%B7%E4%BC%9A%E4%BB%A3%E7%A5%B7%E4%BF%A1%E4%B8%80/</guid><description>&lt;p>弟兄姊妹平安！&lt;br>
守望教会再次进入到艰难之中，就像09年10月一样，教会要再次做一个别无选择的选择，就是到户外敬拜聚会。至本周主日（4月3日），守望教会最后一次在“老故事餐吧”聚会。因之前找到的、以教会名义签下的锡华商务酒店以各种借口不履行租赁合同；教会花了二千七百万购置的位于大恒科技大厦二层的场所，因为政府部门的介入，历经一年三个月仍无法从开发商手中拿到钥匙。所以，守望教会再次做出别无选择的选择，就是户外敬拜聚会。&lt;br>
守望教会于3月27日发布了“北京守望教会告会众书”，阐述了做出这种艰难选择的原因，提到了做出这种选择时的挣扎与思考，并预估了这一选择可能带来的被披上政治色彩的危机。守望教会特别提到：“作为基督的教会，我们非常看重教会作为信仰团体的社会见证，我们不希望教会带上政治色彩，当她出现在中国社会时让人误解为政治团体。而且作为上帝的教会，我们非常愿意分担同胞的疾苦和国家所承受的压力，尤其是现今动荡不安的处境中。”但他们也坦言，为了敬拜上帝、而且单纯地顺服而敬拜上帝，愿意象当年耶稣基督戴上政治的罪名，顺服父神背着十字架走向各各他一样，为了信仰付出代价。&lt;br>
守望教会也提到，此次户外聚会有可能需要延续相当长的时间，它挑战了他们信心的极限，考验着教会的合一。为此，恳请基督的众教会为他们扬声代祷，举手守望！&lt;br>
作为基督的肢体，我们相信守望教会的艰难，也是我们众教会的艰难，守望教会的压力也是我们众教会的负担，“若一个肢体受苦，所有的肢体就一同受苦；若一个肢体得荣耀，所有的肢体就一同快乐。”（林前十二26）我们需要为守望教会举手代祷！&lt;br>
作为基督的肢体，我们相信彼此相爱是基督的命令，也是我们信仰的核心价值，“我赐给你们一条新命令，乃是叫你们彼此相爱；我怎样爱你们，你们也要怎样相爱。你们若有彼此相爱的心，众人因此就认出你们是我的门徒了。”（约十三34-35）我们爱肢体最具体的表现之一就是为他们代祷，让我们为守望教会举手代祷！&lt;br>
作为基督的肢体，我们相信已经领受了代祷的职分，特别为万人代求，也为政府祷告，“我劝你第一要为万人恳求、祷告、代求、祝谢，为君王和一切在位的，也该如此，使我们可以敬虔、端正、平安无事地度日。这是好的，在神我们救主面前可蒙悦纳。祂愿意万人得救，明白真道。”（提前二1-4）让我们也为政府能智慧的处理守望事件代祷！&lt;br>
作为基督的肢体，我们相信守望教会与众教会所面对的不是属血气的争战，而是属灵的争战。“因我们并不是与属血气的争战，乃是与那些执政的，掌权的，管辖这幽暗世界的，以及天空属灵气的恶魔争战。所以，要拿起　神所赐的全副军装，好在磨难的日子抵挡仇敌，并且成就了一切，还能站立得住。所以要站稳了，用真理当作带子束腰，用公义当作护心镜遮胸，又用平安的福音当作预备走路的鞋穿在脚上；此外又拿着信德当作藤牌，可以灭尽那恶者一切的火箭；并戴上救恩的头盔，拿着圣灵的宝剑，就是　神的道；靠着圣灵，随时多方祷告祈求，并要在此警醒不倦，为众圣徒祈求。”（弗六12-18）让我们在这特别的时刻，举手为众圣徒代祷！&lt;/p>
&lt;p>**守望教会提出的代祷题目：&lt;br>
**         1． 求神给我们开一条出路，以合宜的方式解决聚会场所问题，或者得到可以租用室内聚会场所的书面凭证，或者进入已购买的新堂。&lt;br>
2． 面对户外聚会，全教会以禁食祷告来到神面前专心寻求他的面时，求圣灵亲自在每个弟兄姊妹生命中工作，除去我们的血气、冲动和内心的恐惧，让我们单单地以基督柔和、谦卑的生命和圣灵的能力来平静面对户外聚会所面对的一切挑战，不管是工作的、家庭的、前途的还是安全的，愿主保守我们每一个人的心！&lt;br>
3． 魔鬼撒但想借这次机会分裂和搞垮教会，求主保守教会的合一。即使我们观点不同，但仍能在爱中彼此接纳和承担。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>众教会可以参与代祷的方式&lt;/strong>：&lt;br>
可以认领周一至周六的某一天，进行三餐禁食祷告。目前，以下教会已经认领了不同的禁食祷告日：&lt;br>
周一：北京锡安教会&lt;br>
周二：北京雅歌教会&lt;br>
周三：北京城市复兴教会&lt;br>
周四：北京安华教会&lt;br>
周五：北京麦子教会&lt;br>
周六：北京橄榄树教会&lt;/p>
&lt;p>我们也邀请你加入到代祷的行列，举起圣洁的手为北京守望教会及众教会代祷，也为政府各部门代祷！愿神赐福北京！&lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;">
                                                     北京教牧联祷会&lt;br /> 于2011年4月6日
&lt;/p></description></item><item><title>2011年3月27日北京守望教会告会众书</title><link>/2011/03/27/2011%E5%B9%B43%E6%9C%8827%E6%97%A5%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A%E5%91%8A%E4%BC%9A%E4%BC%97%E4%B9%A6/</link><pubDate>Sun, 27 Mar 2011 14:35:44 +0000</pubDate><guid>/2011/03/27/2011%E5%B9%B43%E6%9C%8827%E6%97%A5%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A%E5%91%8A%E4%BC%9A%E4%BC%97%E4%B9%A6/</guid><description>&lt;p>弟兄姊妹们平安！&lt;/p>
&lt;p>守望教会再次进入到艰难之中，就像09年10月一样，教会要再次做一个别无选择的选择，就是到户外敬拜聚会。就在3月20号主日我们在教会中报告了两周后教会将移往锡华商务酒店进行主日聚会之后，22号酒店的负责人就找我们，分别以不同理由说明我们合同租用的会议厅不能交付使用，其中也提到了当地派出所的介入。这是自去年5月与8月两次类似的事件后，守望第三次以教会名义签下了租用合同却由于有关部门的介入而无法使用租用场所聚会。此次教会为避免这种情况再次发生，事先（签协议前后分别两次）就聚会场所要变换情况与有关部门进行了沟通，并且在20号的主日报告中也向会众表达了，如果再出现上两次那样被干预而无法使用的情况，只好户外聚会；同时表示户外聚会不是我们的所愿，所以要弟兄姊妹祷告，求神保守我们能顺利使用新租的地方。&lt;/p>
&lt;p>这次事件表明，政府部门的意图非常明显，就是要把我们限制在现在聚会的“老故事餐吧”，直到我们不再能使用这个地方后就自行分散。自2010年一年多在老故事的聚会，我们的聚会场地已经常处在爆满的情况，每次聚会都有不少的人站在后面。教会数次要离开老故事的首要原因是教会的自然增长。另外，这一年教会在这里的聚会，出于大家能够理解的原因，现有环境给老故事的经营方带来巨大的压力；他们自去年底就多次提出让我们离开，最后期限自1月底一直推到了4月的第一个主日。教会认为，在经营方已经多次提出这样要求的情况下，教会再在此进行主日聚会将影响到教会的见证，因此教会才如此决定：这次离开老故事就不再回来了。&lt;/p>
&lt;p>当然，每次遇到这样的艰难时，我们都会问这样的一个问题：我们为什么不能够分散聚会？现在我们不能分散聚会，主要是因为我们在神面前还没有走完我们当走的路程。在过去的几年，在“山上的城”异象的带领下，我们教会经过堂会转型已经成为了公开的和整体性的教会；从09年开始正式推动建堂，努力解决聚会场所问题，并且在同年的12月底购置了位于中关村大恒科技大厦二层1500平米的写字楼。我们的领受是，分散聚会违背这几年神对我们的带领。因此，建堂结果未显明之前我们是不可能分开聚会的。整体聚会并不是聚会规模的问题，我们当看清楚这是一场属灵的争战，并非今天教会分散聚会了，争战就结束，聚会场所问题就自然解决了。自2009年12月22日教会全额支付二千七百万购房直到如今，一年三个月的时间过去，由于政府部门的介入，开发商一直表示无法交付钥匙却不给任何理由，致使我们至今仍无法使用那地方。老故事不能再使用，我们新租赁的锡华也受干预而无法使用，分散聚会又违背这几年对我们的带领，所以除了户外聚会，我们别无选择。&lt;/p>
&lt;p>我们知道，在这样的一个敏感时期，户外聚会难免会被人披上政治色彩，也许这就是有些人期望的和甚至导演和设计的陷阱。作为基督的教会，我们非常看重教会作为信仰团体的社会见证，我们不希望教会带上政治色彩，当她出现在中国社会时被人误解为政治团体。而且作为上帝的教会，我们非常愿意分担同胞的疾苦和国家所承受的压力，尤其是在现今动荡不安的处境中。为此，我们应当而且愿意尽自己的努力减轻这个社会的负担而不是加添麻烦。但若有人硬要借着这“千载难逢”的机会以政治的罪名陷害教会，愿主鉴察和审判。当年我们的主耶稣被人戴上了政治的罪名，他仍然顺服父神，背着十字架走向各各他。“他被骂不还口，受害不说威吓的话，只将自己交托那按公义审判人的主。”同样，为了敬拜上帝，我们也愿意面对被人戴上政治罪名的风险。&lt;/p>
&lt;p>教会再次决定户外聚会，这是一个艰难的选择。它已经挑战了我们信心的极限，考验着教会的合一。我们知道一旦选择了户外的敬拜聚会，我们每个人会遇到怎样的情况。政府部门很可能就像过去不惜代价地使用神所赐本应用来赏善罚恶的公权力、投入大量本应为公民谋利益的纳税人的金钱、调动地方甚至是不具执法资格的居委会等，对我们每个信教公民进行人身自由的限制，使我们无法进行聚会。我们的生活工作会受到影响，甚至要付出其他各种代价。因此，这不单是教会，也是我们每个弟兄姊妹所面临的选择。每个人可以根据自己在神面前信心的程度，做出自己的选择。&lt;/p>
&lt;p>但愿神的手托住我们每个人，让我们靠着他能够在这场争战中能够一同站立得住。让我们每个人都能够像路德那样，有勇气站在君王的面前，同时也是站在神及我们自己良心的面前，坦然地说，这就是我的立场，我站立在此，愿神帮助我们，帮助他自己的守望教会。&lt;/p>
&lt;p>恳请基督的众教会记念守望教会，并为我们扬声代祷！为我们举手守望！&lt;/p>
&lt;p>北京守望教会&lt;br>
2011年3月27日&lt;/p></description></item></channel></rss>