<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>图书馆 on 北京守望教会</title><link>/categories/%E5%9B%BE%E4%B9%A6%E9%A6%86/</link><description>Recent content in 图书馆 on 北京守望教会</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Sat, 17 Mar 2018 00:42:33 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/categories/%E5%9B%BE%E4%B9%A6%E9%A6%86/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>北京守望教会图书馆借阅规则</title><link>/2018/03/17/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A%E5%9B%BE%E4%B9%A6%E9%A6%86%E5%80%9F%E9%98%85%E8%A7%84%E5%88%99/</link><pubDate>Sat, 17 Mar 2018 00:42:33 +0000</pubDate><guid>/2018/03/17/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A%E5%9B%BE%E4%B9%A6%E9%A6%86%E5%80%9F%E9%98%85%E8%A7%84%E5%88%99/</guid><description>&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->北京守望教会图书馆目前有中文藏书2681册，英文藏书300册左右。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->图书馆开放时间为每周一至周六早10：00——晚16：00。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->为维护正常的借阅秩序，方便弟兄姊妹借阅图书，特制订本规则。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->第一条 借书条件&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->守望教会登记在册的会友、预备会友，凭借书卡可以在图书馆借书或阅览。借书卡只限本人使用，不得转借、冒用。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->第二条 借书册数&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->每人限借图书3册。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->第三条 借书期限&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->本馆图书借阅期限为30天，可续借1次，续借期限为30天。续借需在借阅期满之前到图书馆办理。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->所借图书到期未还的，每册图书每超过一天罚款0.50元。经催还过期15天仍未还者，自超期之日算起，每过期一天罚款1.00元。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->第四条 借阅范围&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->本馆图书分为一般图书和工具书。借书范围只限于一般图书，工具书仅供馆内阅览。教会指定有特殊使用的图书在指定的期限内暂不外借。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->第五条 丢失赔偿&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->中文图书丢失按相同版本图书赔还。如未能找到相同版本图书，则按以下标准赔偿：一般图书按原价的2倍赔偿；两本以上多卷书，按全套2倍赔偿，其余各册不归读者。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->外文图书丢失，300页以内每册按200元赔偿，300页以上每册按400元赔偿。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->第六条 损坏赔偿&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->图书不得勾画、批注、折叠，每污损一页，赔偿5.00元。严重污损者，按丢失图书赔偿。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->第七条&lt;!-- raw HTML omitted --> 其他未尽事宜，以图书馆通知为准。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>12月每月一书——诸神的面具</title><link>/2012/12/31/12%E6%9C%88%E6%AF%8F%E6%9C%88%E4%B8%80%E4%B9%A6-%E8%AF%B8%E7%A5%9E%E7%9A%84%E9%9D%A2%E5%85%B7/</link><pubDate>Mon, 31 Dec 2012 09:25:00 +0000</pubDate><guid>/2012/12/31/12%E6%9C%88%E6%AF%8F%E6%9C%88%E4%B8%80%E4%B9%A6-%E8%AF%B8%E7%A5%9E%E7%9A%84%E9%9D%A2%E5%85%B7/</guid><description>&lt;p>提姆•凯乐的这本《诸神的面具》也是写给基督徒的，书一开始就提出：人心就是一个偶像工厂。这正是保罗在《罗马书》中对人类历史的总结：“他们……去敬拜事奉受造之物，不敬奉那造物的主。&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>基本信息：&lt;br>
书名：诸神的面具&lt;br>
作者：[美] 提姆·凯乐（Timothy Keller）&lt;br>
译者：吕允智&lt;br>
ISBN：9787510434020&lt;br>
页数：226&lt;br>
出版时间：2012-11&lt;br>
出版社：新世界出版社&lt;/p>
&lt;p>内容简介：&lt;br>
正如尼采在《偶像的黄昏》（Twilight of the Idols）里所说，“在这世界上的偶像比真实的事物还多”，因为人心本是制造偶像的工厂。许多人把信心寄托在成功、金钱、爱情和所谓的美好人生之，相信这些就是通往终极快乐的钥匙。这些无形却闪耀的偶像在人们寻求意义、保障、安全和满足的路上，占据了人心中极重的位置，人们依赖和信靠它们。&lt;/p>
&lt;p>作者在书中指出，人们错把这些美好事物当作上帝，然而事实上它们并不能解决真正的需要。所有我们曾经想要的美好之物都有可能成为偶像，最后变为手中的尘土，因为它们原本就是尘土。本书将带读者认清诸神的面具背后的虚假，分辨假神明带来的影响，也指出获得真正的自由的唯一路径，引领人回到那能满足人心渴望的真实面前。&lt;/p>
&lt;p>作者介绍：&lt;br>
提姆·凯乐（Timothy Keller）1950年出生于美国宾夕法尼亚州，戈登康维尔神学院（Gordon-Conwell Theological Seminary）道学硕士，威斯敏斯特神学院（Westminster Theological Seminary）教牧学博士。他和妻子凯西及三个儿子住在纽约市。&lt;/p>
&lt;p>提姆·凯乐的著作还包括《为何是他》（The Reason for God）、《诸神的面具》（Counterfeit Gods）等。他的第一本书《为何是他》，在2008年刚出版即荣登《纽约时报》畅销书排行榜非小说类第七名。&lt;/p>
&lt;p>《新闻周刊》在介绍提姆·凯乐时，称他为“21世纪的路易斯（C. S. Lewis）”。&lt;/p>
&lt;p>各方推荐：&lt;br>
提姆·凯乐知道如何讲好圣经故事。如同此前的《一掷千金的上帝》，这本新出版的《诸神的面具》也基于圣经进行写作。每次读到其中的故事，我都感觉自己是第一次听到它们。……《诸神的面具》毫无疑问是我今年读过的最好的书之一。&lt;br>
——提姆‧查理斯（Tim Challies），作家&lt;/p>
&lt;p>《诸神的面具》粉碎了一个傲慢的结论：违反第一条诫命的行为只是古代才有的问题。它融合了圣经神学和提姆·凯乐多年来在现代的曼哈顿对灵魂进行老道剖析的经验……凯乐对人心的诊断将不会让我们觉得无辜或是无动于衷。&lt;br>
——大卫‧加纳（David B. Garner），教授&lt;/p>
&lt;p>提姆·凯乐的智慧和对圣经的理解，以清晰、深具吸引力的写作方式加以呈现，足以帮助基督徒以及非基督徒认清我们自己心中的偶像，以基督里的盼望来取代偶像的空洞承诺。&lt;br>
——《世界杂志》（World Magazine&lt;/p>
&lt;p>目录：&lt;br>
引言：偶像工厂1&lt;/p>
&lt;p>01 所有你曾经想要的东西 1&lt;br>
02爱情不是你全部的需要 26&lt;br>
03金钱改变了一切58&lt;br>
04 成功的诱惑 87&lt;br>
05权力与荣耀117&lt;br>
06隐藏在生活中的偶像154&lt;br>
07假神的末路 189&lt;/p>
&lt;p>结语：认清并拆除你的偶像 203&lt;br>
感谢221&lt;br>
参考书目 223&lt;/p>
&lt;p>回家的路——《诸神的面具》书评      一琨 / 文&lt;/p>
&lt;p>在《现代世界之道》一书中，神学家纪克之说，在现今这个时代，人们最不可缺少的两个职业就是经理和治疗师。前者生产销售各种产品来满足人们的需要，后者则负责治疗人们的感觉，给人带来“康乐的体验”。&lt;/p>
&lt;p>对今天的很多基督徒来说，最不可缺少的也是这两者。甚至在我们的宗教生活当中也是如此。首先我们把教会和它的牧者当做生产各类福音产品的经理人，他们讲的信息需要切合我们的需要，让我们舒适，否则我们可以用脚投票；同时当我们的感觉不佳的时候，我们也希望有速效胶囊，让我们感觉平顺，有“喜乐和平安的”感觉。&lt;/p>
&lt;p>今天，大量用于医治灵性的图书应运而生，然而这一类图书一个共同的问题是，在构建一系列治疗的框架前，作者很少会去告诉读者一个真相：这个世界邪恶。也许对于基督徒来说，这件事情似乎是不言自明，毋庸多言的。然而事实并非如此，这个世界的邪恶对于基督徒来说常常是隐藏的。正如纪克之所说，我们所处的世代是“实践中的无神论”：我们在理性中，知识中，宗教观念中相信有上帝，但是现代社会已经通过政治、技术、经济、文化的一系列制度和文化表明，人类在地上生活的时候，似乎已经诸事无忧，不需要上帝。是啊，连灵性这样的事情都有各种治疗法，人类还需上帝吗？&lt;/p>
&lt;p>提姆•凯乐的这本《诸神的面具》也是写给基督徒的，书一开始就提出：人心就是一个偶像工厂。这正是保罗在《罗马书》中对人类历史的总结：“他们……去敬拜事奉受造之物，不敬奉那造物的主。”提姆•凯乐定义说，当我们的心将某些事物“奉为神明，以它们为生活的中心，因为我们以为只要得到它们，它们就可以提供给我们人生的意义和保障、安全和满足”,这类事物就成为了偶像。上帝造人，是要人来敬拜和尊崇祂的，但是人类却敬拜自己所造的偶像。这类偶像并不能提供人生的意义、盼望和快乐，可它们却占据了我们的心，于是带给我们的只有捆绑、虚空和绝望。这就是堕落以后人类可悲的景况，人类从来没有诸事无忧。更因着这个邪恶的世代带来的“自我实现”、“掌握自己命运”等等文化特征，人们面临着前所未有的压力、焦虑。&lt;/p>
&lt;p>这本书让我们认识到，偶像并不只是一个遥远的话题，不只是圣经里提到的金牛犊、巴力、大衮，还有各种不可见的类型、隐藏在我们生命当中。提姆•凯乐特别在书中列举了一个偶像的简明列表。我们的偶像包括性偶像，邪术和仪式偶像，政治和经济偶像，种族和国家偶像、关系偶像、宗教偶像，哲学偶像，文化偶像，深层偶像。提姆•凯乐说，我们的内心不去敬拜上帝，就会敬拜偶像，没有中间状态。&lt;/p>
&lt;p>对付偶像，实在是基督徒生命当中一件顶顶重要的事情。上帝在十诫中有这样的命令，曾经“亲眼看过，亲手摸过”生命之道的使徒约翰也殷殷教导门徒，“小子们哪，你们要自守，远避偶像。（约壹5:21）”对付偶像，就是对付我们生命中隐秘的罪。提姆•凯乐引用荷兰裔的加拿大哲学家Al Wolters的观点说，“从圣经的观点来看，生命当中最重要的问题是罪，而唯一的解决之道是上帝的救恩；但非圣经的观点则将罪以外的事物当作是世界上最主要的问题，并且把上帝以外的东西作为主要的解决之道。然而这样便将那些不全然是坏的事物变得像魔鬼一样，并且也让那些终极来说不美好的事物变成了偶像。”&lt;/p>
&lt;p>这是很扎心的批评。今天很多医治类的信仰书籍，回避了罪这个关键话题的时候，常常贩卖的只是世俗心理学的内容。你会发现一些基督徒常常会把自己的生命问题完全归结于诸如“原生家庭”、“亲子关系”，仿佛这些关系要为自己生命的景况负全责，这实在让人难过。&lt;/p>
&lt;p>在指出偶像问题的严重性之后，提姆•凯乐分别论述了金钱、性爱（爱情）、权力（成功、荣耀）这些事物如果成为偶像，给人带来的捆绑和奴役。作为一名牧师，提姆•凯乐用圣经人物的经历来诠释这些主题，他使用了亚伯拉罕、雅各、乃缦、尼布甲尼撒、约拿的故事，立足圣经，讲述了每一个人从被偶像捆绑，到经历上帝恩典胜过，生命被更新的过程，你会感受到古旧的圣经在对每个世代的人说话：耶稣基督才是我们生命唯一的中保，除此之外，都是假神，只能带给我们“虚假的承诺”。就像灵修大师傅士德说过，每一个时代，当人们对金钱、性爱和权力的看法被真理更新，就会带来生命的复兴。《诸神的面具》是对这一观点极好的注解。&lt;/p>
&lt;p>在这些故事中，最打动我的是乃缦的大麻风得医治的故事。在圣经中，他并不像其他几个人的经历那样引人瞩目。但是提姆•凯乐却让这段故事焕发出了恩典的光泽。乃缦曾经位极人臣、不可一世，却患上遭人厌弃的麻风病，上帝借着先知的仆人告诉他只需要在约旦河里沐浴七次就得医治，需要得医治的乃缦却被激怒了。乃缦曾经是一个成功人士，虽然是靠着上帝赐给他的才干、能力、机会，他却认为是靠着自己的努力，权力和成功是他心中的偶像。他被上帝的恩典激怒了，因为恩典不需要任何功德，也不受人的控制，完全在于上帝的心意。乃缦认为，自己的医治一定需要花费重金，或是要做一件伟大的事情，但是上帝却让他做一件连傻子，小孩都会做的事情：跳进约旦河洗一下。这就是上帝赐给人的恩典，给好人，也给坏人，给弱者，也给刚强的人。提姆•凯乐说，“你若要得到上帝的恩典，你只需要有‘需要’本身，而不需要别的任何东西，但是我们很难有这种灵里的谦卑。”&lt;/p>
&lt;p>恩典如此宝贵，然后我们却首先会被上帝的恩典激怒，因为我们已经被各类偶像遮蔽了心眼。这个故事是人类生命的隐喻。上帝和我们之间本是以祂的恩典相连，甚至为此差派祂的独生爱子救赎我们，但是重重偶像横亘在祂和我们当中，无论我们的感觉是平顺还是痛苦，这就是我们生命的根本景况。提姆•凯乐说：“偶像崇拜是我们一切做错事的根源” 。我们实在需要立刻分辨心中的偶像。提姆•凯乐同时又提醒我们，要对人的本性有充分认识，偶像无法完全根除，只有用上帝来取代它们在我们心中的位置。&lt;/p>
&lt;p>我们的希望在于，靠着耶稣基督的宝血，我们的眼目可以再次转向上帝，重新走在回家的路上，同时也注定是一条充满征战的路。这也许就是行走天路的含义吧，征战的艰难也才能使我们对天家生出真切的盼望，在那里神必擦去我们一切的眼泪，才能有完全的医治。不仅艰难，也许我们还会走错路，但这是一条有光明终点的荆棘路。&lt;/p>
&lt;p>我们依然盼望得医治，但正如纪克之所说，“基督信仰的确与治愈和康复（实际上是复活）有关，但它不能从治疗，也就是说，不能从工具的角度来理解。藉着耶稣基督，通过圣灵的力量信仰神，不是一种手段，它是和希望、爱一起，是人类存在的目的或努力以赴的目标。” 提姆•凯乐在讲述完雅各与神摔跤的故事后说，“许许多多最蒙上帝祝福的人，在他们因喜乐而起舞时，总是一拐一拐的。”&lt;/p>
&lt;p>试读：第七章 假神的未路&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>最普遍的事&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>十七世纪英国的传道人克拉森传讲过一篇有史以来针对假神最详尽而深入的道。&lt;/p>
&lt;p>他论到偶像崇拜时说：“虽然很少人会承认（自己有偶像崇拜），但再没有比这件事更普遍的了。”他说，如果我们把自己的灵魂想像成一栋房子，“偶像就被立在第一个房间的每一个部分。”我们喜爱自己的聪明甚至于上帝的智慧，追求自己的欲望甚于上帝的旨意，顾念自己的名声甚于上帝的荣耀。&lt;/p>
&lt;p>克拉森在检视了人类的关系之后向我们显示出，我们有一种倾向，就是会让人际关系对我们的影响力和重要性，超过上帝和我们的关系。事实上他指出，“许多人甚至把自己的敌人都当作神明….就是当他们了解到他们的自由、产业和生命有危险时，他们会昜加地忧虑、不安、困惑。”超过他们对讨上帝喜悦的关切。&lt;/p>
&lt;p>人心实在是一个大量生产偶像的工作。&lt;/p>
&lt;p>那么人还有盼望吗？有的！只要我们开始认清，偶像是不能被除去、只能被取代的。如果你只是试图把它们连根拔起，那么它们很快地又会长回来；唯一的办法乃是排挤掉它们。用什么来排挤它们呢？当然是用上帝自己。但是用上帝来排挤它们的意思，并不是指我们只要泛泛地相信上帝的存在就够了；大多数的人相信衪的存在，但是他们的生命中还是充满了偶像。我们所需要的，是在真实的生活中与上帝相遇。&lt;/p>
&lt;p>我们在本书第二章中讨论过雅各，他当然是相信上帝的，但是他还需要更多的帮助，才能胜过假神在他身上的捆锁奴役。&lt;/p>
&lt;p>在创世纪第32章中，他找到了帮助。这是圣经中最强而有力、也最戏剧化的经文之一，但也是最奥秘的经文之一，然而显然它就是雅各生命里最中心的一件事。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>回来的弟弟&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>雅各逃到远方异国，虽然经历了许多磨难，但最后还是发达起来了。他的舅舅拉班和表兄弟对他极为愤恨、嫉妒（创31：1-2），因此他意识到他必须离开，不然就要面对这个不和或更大、更暴力的冲突。最后他决定要带着一大家子回老家去，包括他的两个妻子——利亚和拉结——以及他们的孩子、所有的仆人和羊群、牛群。&lt;br>
创世纪的作者XIE述了一个关于雅各妻子拉结的小插曲，但这个小插曲意义重大。在拉结临走这前，偷了她父亲拉班家里的神像。她为什么要这样做呢？或许是为了属灵的保险作用，可能她是想要耶和华在困难中帮助她，就像衪帮助利亚一样子；但是如果耶和华不帮助她，她还有旧的神明可以倚靠。然后耶和华并不是让人用来作为防止失败的双重保障，也不是让人为了自己的盘算而有求必应的无限资源。衪有自己的计划，但拉结还没有学到这一点，这个耶和华要使用来传递救恩的家族，还有很深的瑕疵，并且非常地需要恩典。&lt;/p>
&lt;p>雅各带着全家人和所有的产业迈上回乡的旅程。当他靠近家乡时接到了一些警告的讯息：“我们到了你哥哥以扫那里，他带着四百人，正迎着你来。”看来雅各最担心的事就要发生了。如果以扫不是要攻击他，那他为什么带着一队战士前来呢？于是雅各连忙展开行动：首先他向上帝祷告，然后他又把家人和同行的人分成两队，心想若是以扫攻击一队，另一队就有时间逃跑。当雅各完成了所有的预备工作，两队人马也都上路了，他就独自一人留下过夜。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>求祝福的挣扎&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>在雅各的想法中，第二天将是他人生中的最高峰。他的一生都在与以扫较力：他们在母亲腹就特别地活跃，“孩子们在她腹中彼此相争”；而在成长的过程中，雅各一直在与以扫争夺父亲的疼爱和关怀，以及他们在家中的尊荣和领导地位。&lt;br>
然而他们的父亲一向偏爱以扫过于雅各，对于一个作儿子的人来说，很少会有什么事比这事更能在他心中造成伤害的了。后来终于到了以撒要把家传之祝福给出去的时刻，他想要将家业传交给拥有长子名分的以扫，可以雅各却假扮成以扫，欺骗了他那位眼睛几乎全肓的老父亲，在片刻之间就骗得了家传的祝福，然后人就逃跑了。当以扫发现所发生的事以后，就立誓要杀掉雅各，而雅各就此开始了他亡命天涯的人生。&lt;/p>
&lt;p>为什么雅各要偷取以扫的祝福呢？现代的读者很难理解他的动机。&lt;/p>
&lt;p>雅各必定知道他的诡计很快就会被揭穿，实际上以撒绝对不可能将家中大部分财产交给雅各的，所以，其实雅各得到的只是方式上的肯定而己。那么他为什么会愿意为了这么少的收获而付出那么大的代价呢？我相信，即使雅各只是装份成他哥哥，他还是渴望听到父亲说：“我喜爱你超过世界上一切事物。”由此可见，每一个人都需要祝福，我们都需要从别人得到对自己之独特价值的肯定与保证。从我们最爱和最欣赏，其价值远超过任何的奖励。我们都想从我们的父母、配偶以及同辈之中，寻找到这种深刻的欣赏和肯定。&lt;/p>
&lt;p>雅各的人生是一场漫长的较力挣扎，为得是要得着祝福。&lt;/p>
&lt;p>他与以扫较力是为了要从父亲的口中听到祝福；他与拉班较力是为了要从拉结的脸面上看到祝福。可是这些都没用，他的心里仍然空虚而充满需要。他自己家中的关系有如狂风暴雨——他将拉结与她的儿子们当成偶像，因而严重地毒害了利亚及她的儿子们，将来还又结出更苦涩的毒果来。&lt;/p>
&lt;p>而现在以扫正朝着自己而来。以扫曾让他得不着父亲的爱，失去应继承的产业，改变了人生的命运，失去了人生的快乐，而现在以扫正带着一队战士前来。有天就是最后的战役了，难怪雅各在这个最后一夜想要独处，好预备明天的总算账。&lt;br>
但就在好深深的黑夜里，他突然遭到某个独行侠的攻击，他们终夜摔跤了许多小时。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>神秘的陌生人&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>创世记的作者把这个充满戏剧化的故事描述地极为精简。（创32：24-31）&lt;/p>
&lt;p>这位神秘人物是谁？经文的作者刻意地隐藏了他的身分，但还是留下了一些线索。首先，是提到那个人“摸”了一把雅各。翻译为“摸”的这个希伯来字，在字面的意义上是指非常轻地接触或轻拍；这位和雅各摔角的人物只用手指轻轻摸了一下雅各的大腿窝，他立刻就扭伤脱臼,终生都瘸腿不良于行。所以很明显地，这位摔角的人物是有所保留，以免取了雅各的性命。由此可见，他拥有巨大的超自然能力。&lt;/p>
&lt;p>第二天，那人为什么在黎明时坚持要离开？雅各知道没有人能够看见上帝的面后能存活，但他后来才意识到这是那位与他较力者要在日出之前离开的原因，是为了保护他，正如他自己所说的：“我面对面见了上帝，我的性命仍得保全。”他的意思可能是指他在拂晓、天色刚露出鱼肚白时，看到了那全有神性之摔跤者的脸部轮廓，是在他消失前的一霎那。如雅各在白日的光线中见到上帝的面，他就必死无疑。&lt;/p>
&lt;p>在软弱中得胜&lt;/p>
&lt;p>雅各认出他是在和谁摔跤——是上帝自己！当他认出来，又见到太阳渐渐升起时，他就做了一件一生中最惊人的事：他没有按常理大声哀求说：‘让我走，让我走，我不想死。”反而是紧紧地抓住对方，喊着说：“你不给我祝福，我就不容你去。”雅各这话的意思就象是说：“我真是个白痴！这正是我一辈子都在寻找的——上帝的祝福！这正是我曾经想从父亲的认可中得到的，想从拉结的美丽中得到的，但其实祝福都在你这里，现在你不给我祝福，我就不容你去！再没有经这更重要的了，如果我为了要得到祝福而必须死，我也不怕，因为如果我没有上帝的祝福，我就白活了！一切都是空虚的！。&lt;/p>
&lt;p>于是，我们看到圣经说上帝就“在那里给雅各祝福。”这是何等美好而奥秘的话。圣经中的祝福意是用言语来表达的，因此上帝一定是说了一些进入雅各心中的话，但衪说了什么呢？我们不知道，会像是有声音从天上对雅各那位伟大的后裔——耶稣——在受洗时所说的：“你是我的爱子，我喜悦你’吗？我们也不知道，但是再没有比得到上帝的祝福更好的了。&lt;/p>
&lt;p>雅各离开的时候己经是一个信靠福音的人，因为他永远地瘸了，但也永远的满足了；他谦卑下来，但勇气也增加了——这都在同时发生。&lt;/p>
&lt;p>所以雅各赢了!因为上帝说：“你与上帝与人较力都得了胜”。他之所以能得胜，是因为当他知道这位神秘的摔跤者就是上帝时，他不但没有逃走，反而是紧紧地抓住衪，最后就得着了他一辈子梦寐以求的祝福。&lt;/p>
&lt;p>在不久之后，雅各见到了以扫和跟着的一队人，他松了一口气，因为以扫是和和平平地前来问安安并迎接他回家。多年的兄弟手足不和就此画下了句点。&lt;/p>
&lt;p>上帝的软弱&lt;br>
读到雅各这段故事的人可能会感到困扰，因为雅各一和从来没有过英雄式的表现，他从来不是道德的楷模，反倒是一直走在愚拙、弯曲甚至邪恶的路上，因此他完全不要不得到上帝任何的祝福。如果上帝是公义又圣洁的，那衪为什么要这么恩待雅各呢？为什么上帝表现得很软弱而不杀他，然后又暗示衪自己是谁，最后又仅仅是因为他紧抓住衪而祝福他呢？&lt;/p>
&lt;p>我们这些问题的答案出现在寺经的后面，就是当上帝成为人的样式而降临地上时。当上帝在黑暗的夜里与雅各同在时，衪表现出软弱，为的是要拯救雅各的生命；但当衪在加略山最黑暗的时刻里，衪是成为人的样式而变得真正软弱，为的是要拯救我们。雅各冒着丧命的危险，在顺服中紧紧的抓住上帝，为的是得着给自己的祝福；但是当耶稣面对十字架时，衪虽然可以转身逃避，却还是因着顺服而付出生命的代价——不是为了自己得祝福，而是为了我们得祝福。（加3：13-14）&lt;/p>
&lt;p>为什么雅各可以这么靠近上帝而仍然能存活？那是因为耶稣以软弱的人的样式降临，并且死在十字架上，担当了我们罪的惩罚，因此上帝所应许给亚伯拉罕的福，就“因基督耶稣….使我们因信得着所应许的圣灵。”上帝“所应许的圣灵”是什么呢？保罗在加拉太书后面说到：“上帝就差衪儿子的灵进入你们的心，呼叫：‘阿爸，父。’“阿爸”这个词是亚兰文对“父亲”的昵称，大约等于我们所叫的“爸爸”；这个词表达出小孩子在父母爱中的依赖和倚靠。保罗的意思是说，如果你相信福音，圣灵便会将上帝的爱与福气，化作你心中的实体。&lt;/p>
&lt;p>你在生命的最深处听过上帝的祝福吗？上帝的这些话：“你是我的爱子，我喜悦你。”对你是无尽之喜乐和力量的来源吗？你是否曾听到上帝透过圣灵对你说这些话？这种在基督里籍着圣灵而来的福气，就是雅各所得到的祝福，也是解决偶像崇拜的唯一方法。只有这样的福气，才会使得偶像失去存在的必要性。我们就如同雅各一样，总是在多年“从错误的地方去寻找祝福”之后，才找到上帝的祝福，而且往往还要经过瘸腿变软弱的经历，才能至终找到了它。这就是为什么许许多多最蒙上帝祝福的人，在他们因喜乐而起舞时，总是一拐一拐的。&lt;/p>
&lt;p>“因上帝的愚拙总比人智慧，上帝的软弱总比人强壮。”（哥林多前书1：25）&lt;/p></description></item><item><title>11月每月一书《属灵传统礼赞》</title><link>/2012/12/12/11%E6%9C%88%E6%AF%8F%E6%9C%88%E4%B8%80%E4%B9%A6%E3%80%8A%E5%B1%9E%E7%81%B5%E4%BC%A0%E7%BB%9F%E7%A4%BC%E8%B5%9E%E3%80%8B/</link><pubDate>Wed, 12 Dec 2012 03:30:56 +0000</pubDate><guid>/2012/12/12/11%E6%9C%88%E6%AF%8F%E6%9C%88%E4%B8%80%E4%B9%A6%E3%80%8A%E5%B1%9E%E7%81%B5%E4%BC%A0%E7%BB%9F%E7%A4%BC%E8%B5%9E%E3%80%8B/</guid><description>&lt;p>本书是当代北美灵修大师傅士德（&lt;!-- raw HTML omitted -->Richard J.Foster&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->）的重量级作品，在国内出版的第一本作品，本书旨在让读者了解基督教各大传统的源流，让教会找回失缺的合一传统，这些传统都有一个起源，就是圣经，都有一个典范，就是基督。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>书名：属灵传统礼赞 Streams of Living Water: Celebrating the Great Traditions of Christian Faith&lt;/p>
&lt;p>作者：【美】傅士德&lt;br>
译者 : 袁达志&lt;br>
ISBN : 9787544332392&lt;br>
出版社 : 海南出版社&lt;br>
出版年月 : 2010年5月&lt;br>
页数 : 328页；120千字&lt;/p>
&lt;p>《属灵传统礼赞》推荐语&lt;/p>
&lt;p>本书是当代北美灵修大师傅士德（Richard J.Foster）的重量级作品，在国内出版的第一本作品，本书旨在让读者了解基督教各大传统的源流，让教会找回失缺的合一传统，这些传统都有一个起源，就是圣经，都有一个典范，就是基督。&lt;/p>
&lt;p>《属灵传统礼赞》作者简介&lt;/p>
&lt;p>傅士德（Richard J.Foster），阿兹塞太平洋大学（Azusa Pacific University）教授，和尤金·毕德生（Eugene Peterson）并列北美两大具影响力的灵修作家。他的著作有：《属灵操练礼赞》、《简朴生活真谛》、《属灵操练之旅》、《祷告真谛》等。&lt;/p>
&lt;p>《属灵传统礼赞》内容简介&lt;/p>
&lt;p>在历史长河中，先贤们建立的各样生命传统，如今已被各样的现代或后现代的观念所壅塞，就像重新疏通塞住的泉眼一般，傅士德(Richard J.Foster)努力让这些湮没的传统之活水，重新丰富多彩地涌流出来。确认和发现溪流是一件值得我们发出“礼赞”的事。充满祷告的静观传统、充满美德的圣洁传统、注重经历神爱的灵恩传统、充满怜悯的社会公义传统、以道为中心的福音传统和圣礼性的道成肉身传统，这些溪流都曾经在历史长河中诞生、成型、演变，滋润过我们的生命。读者将和作者一起来注视各个传统的精神内核，检讨每一个传统独特的强项和偏颇之处；书中并不止于单纯的理性讨论，也透过其中的代表人物，在对他们的生平的叙述中，让每一个传统得以活现。作者相信，我们最终从那些令人惊愕、粗硬无礼的不合群者身上学到的，是那些看似与我们水乳交融、趣味相投的人难以给予的。&lt;/p>
&lt;p>《属灵传统礼赞》目录&lt;br>
鸣谢1&lt;br>
序言1&lt;br>
前言1&lt;br>
01效法基督:属天的模范1&lt;br>
02静观传统:发掘充满祷告的生命25&lt;br>
03圣洁传统:发掘充满美德的生命68&lt;br>
04灵恩传统:发掘充满灵力的生命116&lt;br>
05社会公义传统:发掘满有怜悯的生命162&lt;br>
06福音传统:发掘以道为中心的生命221&lt;br>
07道成肉身传统:发掘圣礼性的生命280&lt;br>
后记327&lt;/p>
&lt;p>《属灵传统礼赞》序言&lt;/p>
&lt;p>“我讨厌有组织的宗教。我所经历的已远远超越它。”&lt;br>
“我鄙视建制中的教会。我不需要依赖任何建制架构。”&lt;br>
“我毫不认同敬拜的群体。坚强的我足以独立生活。”&lt;br>
“我压根不喜欢宗教。那不过是假冒为善和自私自利的人为个人目的创造出来的东西。”&lt;/p>
&lt;p>“不过，我可是非常敬虔的。”&lt;/p>
&lt;p>你可以在各大书店的阅览室，听到以上的闲谈。名人红星在深夜电视节目中也会这样侃侃而谈、自白平生。不少大学生刻意远离教会，却蜂拥报读宗教研究，然后各自寻找路径，或去发掘人生意义，或到林间与精灵沟通、或与宇宙能量接通，又或感应天使的触摸，形形色色，方法不一。帮助你成为非常属灵——拜托，这一次的“非常”二字不用加粗——乃是傅士德撰写《属灵传统礼赞》时为自己定下的目标。但书中的每一页都显出他与众不同的思想，跟坊间书店标榜“心灵——神秘——形上——整全——另类——古代——新纪元”的畅销书截然有别。许多篇幅都表明他与其他作者只是碰巧用上同样的词汇——灵、属灵、灵性来描述迥然不同的事物。&lt;/p>
&lt;p>你不妨把那些自学而成、自我吹嘘的灵性(Spirituality)想像成一片霞气：稀薄、浮粒般、近乎不可见、无形无状、难以把握。任何自吹拥有灵性生命的人，都可以轻而易举地避开所有批判或审定。你也无法将那些采纳奉行这类灵性的消费顾客组成会众团体；他们都鄙视实质的社群。相对而言，傅士德所提倡的灵性，却是丰厚、根深枝茂、具体、力求落实，而且不论谁希望评论、排斥或改进它，这灵性生命都可以明确掌握。&lt;br>
这两种灵性的分别何在？不同之处自然很多，但核心的地方是前者飘乎不定，后者则确立不移。飘乎不定的灵性会边演进边制造自己的现实；它跳窜浮动，叫人茫然困惑。而确立不移的一种，却既有港口和船锚，也有一个母港，让人或由此出发迎向风浪，或在此静度风止的季节，又或重回此处休养复原。&lt;/p>
&lt;p>定位的灵性须向经卷传统和以此灵性为生活依据的群体负责，而信奉定位灵性的人却可以来自各式各样的宗教传统。他们以一生精力研究《奥义书》，或与衍生自《妥拉》（Torah）的团体紧密地生活。就本书的系统而言，其文献及群体均是基督教的，根源于圣经，尤其是耶稣基督之中。傅士德并非排斥敌视其他传统，而是由于基督信仰是他熟悉和推崇的；此外，因为那是他受召的地方，所以他别无他选。傅士德并没有使用定位和起始点等字眼。他运用的喻象是“溪流”(streams)，而源头则是耶稣基督。一些法裔作家创制了一个绝妙的新词来表述这概念： ressourcement，意即重溯本源、滥觞、浸淫和滋润更新而回。为了在本书范畴内达到这点，傅士德邀请我们于每一章中重访数位可作典范的古代基督信徒，及一些圣经人物；每章也有与我们同代的人，从而让我们切实明白到这泉源仍涌出清溪流水，供我们洗涤一新、给我们解渴清凉。&lt;/p>
&lt;p>傅士德是自然而然的老师。我发现他不时地需要套用“首先”、“其次”和“第三”等列序（实质使用的列序更多更长），来试图帮助我们寻找路径，踏向信仰的操练和令它们更易记忆。尽管这些数字看来冰冷和抽象，但当他缕述传统中——溪流中——的人物时，却流露出无比的清澈和温暖。&lt;/p>
&lt;p>这些人物实在各具风采。与此同时，我不禁想到部分漂泊不定的灵性生命追求者——在此我们也需要对他们表达一份欣赏——通常较那些呆滞的基督徒更奋勇创新，因为建制信仰沉闷且淡而无味，而将之弃如敝屣。相较之下，基督教的圣贤英烈似乎远不及本周印度上师、今季萨满教巫师或半个世纪以来的通灵家般杰出卓越。&lt;/p>
&lt;p>沉闷？淡而无味？傅士德马上报以一声：“绝非如此。”并且不仅以言语，还以行动来证明。他带我们深入沙漠，与行径疯狂的安东尼会面，并且表明安东尼其实半点也不疯癫。傅士德的主张是普世性的；他描述的溪流则百川汇聚。当中有黑人灵恩派的创始人威廉·西武亚（WilliamSeymour），但连灵恩派的白人先驱也不接受他。当中还有菲比·帕莫（PhoebePalmer），也不是我在四十年来教授教会历史时，会视为“主流”的人物。但她却置身其中，与崇高的著作名家、殉道烈士和奠基创建者并列。&lt;/p>
&lt;p>傅士德要求我们从形形色色、千差万别的各式人物中汲取教导和经验，实在是一项勇敢的尝试，因为连这些受推介的人本身也可能感到惊讶，诧异于傅士德如何能将他们的影响流派汇合成一。没有人会对所有的模范都感到近性协调，但所有读者最终很可能从那些令人惊愕、粗硬扰人的不合群者身上学得更多，远非那些与我们先存理念水乳交融、且趣味相投的人所能企及的。&lt;/p>
&lt;p>傅士德属于一个小众的群体，那是我相信也深盼其日渐增长的一个群体——凯瑟琳·诺瑞斯（KathleenNorris）和南希·迈尔斯（NancyMairs）是其中一员，在他们之前有卢云（HenriNouwen）等人——这些同行者希望我们比超级书城中“灵性生活”类别的读者多一份忍耐。他盼望我们不要单单挑选所阅读的书本，也要容忍自己被所看的内容审评，并且在心中经常保留一份可能，愿意去改变和被改变。部分一度排斥基督教群体的寻道者，当他们开始转身离开那些“属灵”人物，因为他们如今逐渐显得呆滞无味时，当他们再次开始寻找活水清泉，我想他们会发现傅士德的故事和教导，以及他背后的泉源既持久又与性情相近。在泉源之上有一定点，并不代表在风吹帆动的日子待在家里；那只表示你知道灯塔灯标的方向和港口的位置，并且熟知你可以在那里停泊小歇，好能准备在下次远航时迎向世界的挑战。&lt;/p>
&lt;p>就如本书书名所指出的，确认定点和发现溪流是一件值得我们发出“礼赞”的事。任何人细阅内文，又依序而行，也将会有同样的表现。我诚意邀请你接纳傅士德这位可靠及富有经验的导师的指导，以及在他和他介绍的人物各模范背后的主导者——耶稣基督。&lt;/p>
&lt;p>马丁·马蒂（MartinMarty）&lt;/p>
&lt;p>《属灵传统礼赞》前言&lt;/p>
&lt;p>在今天，有一道圣灵的汹涌大川正从不同年龄的男女心中奔流而出。这是一道满有属天密切关系的深邃大河，是圣洁生命的澎湃巨川，是圣灵中欢腾的踊跃溪流，是对全人类无条件的爱的广阔江河。正如耶稣所说的：“信我的人……从他的腹中要涌流出活水的江河来。”（约七38）&lt;/p>
&lt;p>这圣灵大川的新现实令人惊愕振奋，乃是上帝奇妙的安排。他将以往长久彼此分隔的生命溪流汇集为一。从历史角度而言，这隔阂是完全可以理解的。多个世纪以来，好些宝贵的教导和核心经验都被另一些人所忽视，直至在合适的时机下，有一位倡导者或一个运动兴起后才纠正其中的缺失。不少人就趋向拥戴这更新的教导，但通常不久之后，私利和其他一大串因素就互相交织，令这场复兴遇上障碍，而更新运动就蒙受多方谴责。有些时候，一个运动会形成其独特的结构和社群，但与其他基督群体彼此分离。&lt;/p>
&lt;p>这现象在教会历史中一再重复，结果令不少生命的溪流——优质的溪流、重要的溪流——因而与基督群体的其他部分切断联系，也使我们所有人都失去对生命和信仰建立平衡观点的机会。&lt;/p>
&lt;p>但在今天，许多原先彼此分隔的溪流正在汇聚，这情况就和密西西比河有点相似；它从俄亥俄河和密苏里河及其他流注其中的河川来积聚流量和气势。同样地，神在我们身处的时代，将各川流汇聚，结成一条声势浩瀚的“圣灵的密西西比河”。&lt;/p>
&lt;p>在本书中，我试图列出这些伟大的传统——你也可以称之为属灵生命的大川——和当中一些主要人物。我明白这勾画不可能尽善尽美，但却希望它能让你感受到这些传统的基本感染力：静观传统，或充满祷告的生命；圣洁传统，或充满美德的生命；灵恩传统，或充满灵力的生命；社会公义传统，或满有怜悯的生命；福音传统，或以道为中心的生命；道成肉身传统，或圣礼灵性的生命。&lt;/p>
&lt;p>在现实之中，这些不同的传统所描述的是属灵生命的各个层面。当中不同的重点可以在圣经的不同地方看到：从五经到先知书、从智慧文学到福音书、从书信到次经。而许多圣经人物也在生命中展现出当中的主题：亚伯拉罕、撒拉、雅各、摩西、路得、大卫、哈拿、撒母耳、以赛亚、耶利米、玛利亚、彼得、以利沙伯、保罗、大比大（Tabitha）、吕底亚、约翰……这名单还可以一直继续下去。&lt;/p>
&lt;p>然而，我认为没有任何一个人可以比耶稣基督更圆满地展现这属灵生命的各个层面。假如我们希望一览这生命之河的全貌，我们就必须转向他。&lt;/p>
&lt;p>《属灵传统礼赞》书评&lt;br>
与众圣徒一同效法基督&lt;br>
——推荐《属灵传统礼赞》&lt;/p>
&lt;p>当代国际上最有影响力的灵修作家之一傅士德(Richard J.Foster)以1978年出版的《属灵操练礼赞》闻名于世，为中国信徒广为所知。他20年后所著的《属灵传统礼赞》（Streams of Living Water: Celebrating the Great Traditions of Christian Faith），则追本溯源，发掘属灵生活那丰富多彩的传统。此书完成于傅士德完56岁之时，是他成熟的一部著作，把他关于属灵生命操练的思想推向深入。此书次年获1999年美国ECPA年度好书金牌奖，是一本值得我们好好阅读的书。&lt;/p>
&lt;p>《属灵传统礼赞》原名为《活水江河：基督徒信仰的伟大传统礼赞》。书名“活水江河”指向主耶稣基督。耶稣基督是生命之泉，是活水的源头。在耶稣基督身上流出的活水，千百年来，在他的信徒中间沿着不同路径，形成丰富多彩的溪流，又交叉汇聚，汇成一个巨川。这些从历史流到今天的溪流就是属灵传统，滋润和塑造着基督徒的生命。“确定和发现溪流是一件值得我们发出礼赞的事”。&lt;/p>
&lt;p>丰富多彩的属灵传统&lt;/p>
&lt;p>基督徒在世上的生活就是效法耶稣基督，靠着耶稣基督供给我们的生命之泉，为他作见证。但是，这一点，我们并没有引起足够的重视。傅士德指出：&lt;/p>
&lt;p>“太多时候，我们为了厘清一些教义问题，就迫不及待地阐释耶稣基督的死亡，但在过程中，却不时忽略了耶稣的生命。这是一项重大的损失。……得救，就是不仅是遥远的天堂，而是我们身处的此时此刻、在我们破碎和伤痛的世界中。当我们仔细反思耶稣基督曾怎样以血肉之身活在我们中间,我们就会领略到应当如何生活——真正地活——并从与我们一起、直到世界末了的那位得着鼓舞和力量。我们自此有意识地imitatio Christi——效法基督；不是奴性盲从或生硬字面地模仿，而是凭借抓紧他生活的精神和动力，并透过‘跟从他的脚踪行’去体会（彼前二21）。”（第3页）&lt;/p>
&lt;p>定睛在耶稣身上，看耶稣是如何生活的，抓紧他生活的精神和动力，跟从他，就会活出属灵的生命。历世历代中成千上万各种各样的信徒都努力效法基督，并且在其各自的境遇和环境中活出了属天的生命。他们的生活为我们建造了丰富的见证宝库，是我们学习的榜样。他们的追随形成了基督信仰各具特点的传统，影响着我们今世的实践。&lt;/p>
&lt;p>傅士德在书中列举了基督信仰的六大属灵传统，包括：&lt;br>
静观传统 ，或充满祷告的生命；&lt;br>
圣洁传统，或充满美德的生命；&lt;br>
灵恩传统，或充满灵力的生命；&lt;br>
社会公义传统，或满有怜悯的生命；&lt;br>
福音传统，或以道为中心的生命；道成肉身的传统，或圣礼灵性的生命。&lt;/p>
&lt;p>傅士德指出，在现实生活中，这些不同的传统所描述的是属灵生命的各个层面。&lt;/p>
&lt;p>傅士德从传统中的人出发，展示每一个传统。他先用一张简表列示每个传统历史到当代各个代表人物，这些传统的源头人物都是耶稣基督。接着，他详细地讲述了每一种传统的三种代表人物的生平：历史上的模范，圣经中的模范和当代的模范。这些人中有我们熟悉的，也有我们不熟悉。例如，静观传统中的三个人物是沙漠教父安东尼（C251-356 ），主耶稣最爱的门徒约翰，劳柏（Frank C. Laubach,1884-1970）。圣经中的模范是新约中跟随主耶稣的门徒或旧约的先知，是神直接带领前行的人；历史上的模范是对历史产生过重要影响的圣徒，是历史众信徒敬仰的典范；当代的模范，是在复杂、多变的现代环境中为主工作、为主作见证的现代基督徒，他们离我们不远，就在你我生活中间。这些活的传统，从历史到今天，塑造、滋润和影响着基督徒的生命。傅士德概括了每一个传统的特质和内涵，指出每一个传统的强项，提醒要认识过分强调会带来的危机。例如，静观传统的强项是它恒常地煽旺我们“初爱”的火焰，超越单纯思维的宗教，重申祷告的中心位置，强调与神独处。但是，它的潜在危机是倾向与日常生活分离，陷入苦修主义。传统更重要的不仅仅是思想，而且强调实践模式。傅士德在介绍每一种传统之后，回答了：如何实践每一个传统化为平日的应用。发掘传统的意义，不仅是认识来自基督丰富的生命，而且在生活中活出基督丰富的生命。&lt;/p>
&lt;p>作者指出，这些传统并不是完全隔离的，例如在亚西西的方济的身上，灵恩传统和圣洁传统并存，紧密联结（122页）。作者看到，各信仰的传统大河——静观、圣洁、灵恩、社会公义、福音、道成肉身——正汇流成一道圣灵的宏伟图景，神各处的子民在基督里同归于一。&lt;/p>
&lt;p>灵命成长：从属灵操练到属灵传统&lt;/p>
&lt;p>在当今物欲横行、价值观混乱的世界，基督徒的灵命成长无论如何强调都不过分。今天，我们需要常常想起使徒约翰警戒我们的话：“不要爱世界和世界的事。人若爱世界，爱父的心就不在他里面了”（约一1：15）因为，今天从世界而来的“肉体的情欲、眼目的情欲、并今世的骄傲”每天都在我们周围，以各种方式影响着我们，侵蚀着我们的内心。我们有时陷入软弱、陷入彷徨，是因为我们没有意识到我们爱这个世界有多深；我们有时自以为在神的真理里，其实根子里是世俗的思想。我们没有喜乐，是因为我们没有在基督里，而受着世界反复无常的影响。我们迫切地需要与基督紧紧相联，属灵的生命不断得到成长。&lt;/p>
&lt;p>但是，我们基督徒的属灵成长状况却不容乐观。我们属灵生命成长的重要途径，通常称为灵修，主要包括读经、祷告、默想神的话语等。不过，就我个人的经验，灵修有时付出很多功夫，得到的效果并不是很好。有一次，看到傅士德的《属灵操练礼赞》，想起保罗写给他的属灵儿子提摩太的教导：“……在敬虔上操练自己；操练身体益处还少，唯独敬虔，凡事都有益处，因有今生和来世的应许。”（提前4：7-8），突然明白了关键：我们对属灵生活的理解还很肤浅，缺乏敬虔的操练。虽然提摩太是保罗多年的同工，但保罗并不认为提摩太自然而然地已经过着完全敬虔的生活，还是需要操练，那么我们就更需要了。保罗用身体锻炼比喻属灵操练，使我们很容易明白操练对灵命成长的意义。多年来，我们对属灵操练的忽视，是因为错误地认为我们在灵命成长上自己什么都不能做。是的，我们的内在改变靠的是神的工作，而不是我们的工作。但是，神给了我们当尽的责任，像保罗教导提摩太的话“在敬虔上操练自己”。傅士德对这个问题这样论述到：&lt;/p>
&lt;p>使徒保罗说：顺着情欲撒种的，必从情欲收败坏；顺着圣灵撒种的，必从圣灵收永生（加6-8）保罗的类推法是很有意义的。一个农夫不能让五谷生长，它所作的只是供给适当的条件，叫五谷得以成长。他耕耘土地、他撒下种子，他浇灌植物，然后土地由自然力量接管，五谷便生长出来。灵性操练的方法也如此——它们乃是灵里撒种的工夫；它们把我们放在一处，叫上帝能够在我们里面运行、改变我们。（属灵操练礼赞14页）&lt;/p>
&lt;p>属灵操练本身不能做什么，它们是把我们摆在神面前，让神在我们里面工作。这是必须的。傅士德说；“如果我们希望长进，我们便必须采取一种立志选择的行动路线。”（同上）&lt;/p>
&lt;p>操练不是苦行。把人从那令人窒息的自私自利和恐惧的奴役中摆脱出来，与神更接近，岂不是令人喜乐的事？&lt;/p>
&lt;p>傅士德在他的成名作《属灵操练礼赞》，根据圣经和历代圣徒的论述，从内在、外在和团体三个方面，对默想、祷告、禁食、研究、简朴、独处、顺服、服事、认罪、敬拜、引导、庆祝等方面的属灵操练做了详尽的阐释，并把这些属灵的操练带到我们今日世代中，引导我们与基督联合。&lt;/p>
&lt;p>在《属灵传统礼赞》中，傅士德把基督徒的生活从属灵操练进一步推向更广阔的传统。传统是历史发展中保留和传承下来的一套核心价值、思想和行为模式。如果说操练的对象是灵命生长的关键要素，传统则强调灵命的活力和传承；如果操练的主要目标是灵命成长，传统则不仅指灵命成长，而且强调要活出基督的样式；如果说操练限于个人和团体层面，传统则是影响教会、团体和个人各个层面。属灵操练，有时很抽象，很难；但是，若是放在传统中，放在具体的人中，则有可追寻的路径，变成活生生的行为 。属灵的操练需要进入传统中，与具体的人和事结合起来，就能更加有效。&lt;/p>
&lt;p>《属灵传统礼赞》揭示出，从基督生命而来的属灵传统是何等丰富多彩，每一种传统从不同方面反映了基督那丰盛生命。而我们常常只是局于自己所在的或所了解的某个传统，对其他属灵传统了解不多，有的只是道听途说。但是，我们属灵的骄傲常常会认为自己所在的或喜欢的属灵传统更优越，甚至去贬低其他属灵传统。愿主宽恕我们！愿主开阔我们的胸怀，保持开放和平衡的心态，学习和了解我们不熟悉的属灵传统，借此，增加对耶稣基督的认识。&lt;/p>
&lt;p>确定和发掘属灵的传统是让我们进入更丰盛的生命。正如作者本书前言中所说：“我认为没有任何一个人可以比耶稣基督更圆满地展现这属灵生命的各个层面。假如我们希望一览这生命之河的全貌，我们必须转向他。”&lt;/p>
&lt;p>一同效法基督&lt;/p>
&lt;p>读完此书，我强烈的感受是原来基督的生命是这么丰盛，千千万万个基督徒活出了基督丰盛的生命,而我对基督的认识是那么有限，我的生命是那么贫乏，心里涌起强烈的渴望，要好好效法基督。&lt;/p>
&lt;p>“神本性一切的丰盛，都有形有体的居住在基督里面。”（西2:9）在基督那里有“测不透的丰富”（弗3：8）神借着基督把他丰盛的生命赐给了历世历代的千千万万的跟随者，也赐给了我们这些当今追随他的人。我们是基督羊群中的羊（加尔文语），不是单个羊。神叫我们“和众圣徒一同明白基督的爱是何等长阔高深”(弗3：18)， 神也让他的子女一同效法他，一同领受他丰富的生命。让我们更多地认识古今中外千千万万的信徒们效法基督的事迹，效法前人和同伴效法基督的步伐，一同仰望基督，效法基督。&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted --></description></item><item><title>图书馆介绍</title><link>/2012/09/11/%E5%9B%BE%E4%B9%A6%E9%A6%86%E4%BB%8B%E7%BB%8D/</link><pubDate>Tue, 11 Sep 2012 04:31:06 +0000</pubDate><guid>/2012/09/11/%E5%9B%BE%E4%B9%A6%E9%A6%86%E4%BB%8B%E7%BB%8D/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->第一条 借书条件&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->守望教会登记在册的会友、预备会友以及部分北京教会的教牧同工，凭借阅证可以在图书馆借书或阅览。借阅证只限本人使用，不得转借、冒用。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->第二条 借书册数&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->每人限借图书3册。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->第三条 借书期限&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->本馆图书借阅期限为30天，可续借1次，续借期限为30天。续借需在借阅期满之前到图书馆办理。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->所借图书到期未还的，每册图书每超过一天罚款0.50元。经催还过期15天仍未还者，自超期之日算起，每过期一天罚款1.00元。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->第四条 借阅范围&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->本馆图书分为一般图书和工具书。借书范围只限于一般图书，工具书仅供馆内阅览。教会指定有特殊使用的图书在指定的期限内暂不外借。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->第五条 丢失赔偿&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->中文图书丢失按相同版本图书赔还。如未能找到相同版本图书，则按以下标准赔偿：一般图书按原价的2倍赔偿；两本以上多卷书，按全套2倍赔偿，其余各册不归读者。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->外文图书丢失，300页以内每册按200元赔偿，300页以上每册按400元赔偿。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->第六条 损坏赔偿&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->图书不得勾画、批注、折叠，每污损一页，赔偿5.00元。严重污损者，按丢失图书赔偿。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->第七条 其他未尽事宜，以图书馆通知为准。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->北京守望教会图书馆&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->2008年4月13日&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted --></description></item></channel></rss>