<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>《＠守望》第87期——家庭敬拜 on 北京守望教会</title><link>/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%AC%AC87%E6%9C%9F%E5%AE%B6%E5%BA%AD%E6%95%AC%E6%8B%9C/</link><description>Recent content in 《＠守望》第87期——家庭敬拜 on 北京守望教会</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Fri, 29 Jan 2016 12:48:14 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%AC%AC87%E6%9C%9F%E5%AE%B6%E5%BA%AD%E6%95%AC%E6%8B%9C/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>《＠守望》第87期——家庭敬拜</title><link>/2016/01/29/%E3%80%8A%E5%AE%88%E6%9C%9B%E3%80%8B%E7%AC%AC87%E6%9C%9F-%E5%AE%B6%E5%BA%AD%E6%95%AC%E6%8B%9C/</link><pubDate>Fri, 29 Jan 2016 12:48:14 +0000</pubDate><guid>/2016/01/29/%E3%80%8A%E5%AE%88%E6%9C%9B%E3%80%8B%E7%AC%AC87%E6%9C%9F-%E5%AE%B6%E5%BA%AD%E6%95%AC%E6%8B%9C/</guid><description>&lt;p>&lt;strong>简讯&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>1、为正遭受打压的贵阳活石教会特别代祷；继续为张凯弟兄及受逼迫的教会代祷；&lt;br>
2、1月16日谭建华弟兄、徐秀娟姊妹定锡安教会举行婚礼，众弟兄姊妹前去祝福并见证盟约。&lt;br>
3、1月28日，玉经、艳丹夫妇喜得一女，母女平安。&lt;br>
4、2月3日，天民、汇燕喜得一子，母子平安。&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->——————————————————————————————————————————————————————————————————&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>教牧书信&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2016/01/29/%e5%ad%a6%e4%b9%a0%e6%99%ba%e6%85%a7%e5%9c%b0%e6%95%b0%e7%ae%97%e6%97%b6%e9%97%b4/" >学习智慧地数算时间/孙毅 长老&lt;/a>&lt;br>
当我们思想时间的本质时，我们时常会下意识地受到世俗的影响，将时间看作是金钱，看作是某种为我们服务、让我们享受的资源。其实从本质上讲，时间与空间是神展现其作为与荣耀的舞台。时间因此是我们认识神的重要媒质。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2016/01/29/%e4%b8%bb%e8%8b%a5%e8%82%af%e5%bf%85%e8%83%bd%e5%8f%ab%e6%88%91%e6%b4%81%e5%87%80%e4%ba%86/" >主若肯必能叫我洁净了/晓峰 牧师&lt;/a>&lt;br>
这个麻风病人突破了宗教和社区的拦阻，突破了灰心和绝望的困境；而这个百夫长更是突破了民族和律法的界限，突破了身份和地位的隔阂…若有信心，没有什么能拦阻你来寻求上帝的能力和医治。&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->——————————————————————————————————————————————————————————————————&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>美好见证&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2016/01/29/%e5%ae%b6%e5%ba%ad%e6%95%ac%e6%8b%9c%e5%ae%9e%e8%b7%b5-2015%e5%b9%b411%e6%9c%8828%e6%97%a5%e5%9c%a8%e5%a4%a7%e4%b8%88%e5%a4%ab%e5%b0%8f%e7%bb%84%e5%88%86%e4%ba%ab/" >家庭敬拜实践——2015年11月28日在“大丈夫”小组分享/汤为文&lt;/a>&lt;br>
家庭敬拜的形式都可以随意的，怎么适合你们家你来自己决定，不需要一个特别固定的模式。关键是要走心…所以一定是要注重他的心，因为一生的果效是从心发出的。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2016/01/29/%e5%9f%b9%e5%85%bb%e5%84%bf%e5%a5%b3%e7%9a%84%e7%9c%9f%e6%95%ac%e8%99%94/" >培养儿女的真敬虔/李晋 &amp;amp; 马丽 整理编译&lt;/a>&lt;br>
孩子童年的属灵益处，是需要父母去为他们寻求的。所以，父母必须训练儿女真敬虔。这是《以弗所书》6章4节中明确的诫命。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2016/01/29/%e8%af%97%e6%ad%8c%e4%b8%8e%e5%84%bf%e7%ab%a5%e6%95%ac%e6%8b%9c/" >诗歌与儿童敬拜/小倩&lt;/a>&lt;br>
我的孩子包括我见过的绝大多数孩子都非常喜欢韵律和歌谣，我珍视这个机会为神所赐的恩典，是让我们为人父母老师者可以借诗歌作为一个很自然的切入点，更好地帮助孩子在他们不同的人生阶段认识神，敬拜神…&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2016/01/29/%e5%9c%a8%e5%ae%b6%e5%ba%ad%e6%95%ac%e6%8b%9c%e4%b8%ad%e4%b8%80%e5%ae%b6%e4%ba%ba%e8%92%99%e6%81%a9%e6%88%90%e9%95%bf/" >在家庭敬拜中一家人蒙恩成长/Mercy&lt;/a>&lt;br>
回顾这个过程，我们看见建立家庭敬拜的过程中其实是在修建生命的荒芜，也提升我们灵里的合一，从最初那么大的分歧到如今同心合意地去做，真是神莫大的恩典；这个突破所带来的祝福超过我们所期待的单单建立家庭敬拜这件事。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2016/01/29/%e5%9c%a8%e5%ae%b6%e5%ba%ad%e4%b8%ad%e6%95%ac%e6%8b%9c%e7%a5%9e-2/" >在家庭中敬拜神/佑伟&lt;/a>&lt;br>
最难的是将所知道的行出来。……我们只有更加热诚、更加忠心，更加身体力行地活出信仰，让我们生命的改变被孩子看见，才能让他更好地体会信仰的真实，也将荣耀归给我们在天上的父。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2016/01/29/%e8%87%b3%e4%ba%8e%e6%88%91%e5%92%8c%e6%88%91%e5%ae%b6%ef%bc%8c%e6%88%91%e4%bb%ac%e5%bf%85%e5%ae%9a%e4%ba%8b%e5%a5%89%e8%80%b6%e5%92%8c%e5%8d%8e/" >至于我和我家，我们必定事奉耶和华/阳春白雪&lt;/a>&lt;br>
在整个家庭敬拜的过程中，我们的失败真的比我们的成功更多。但在这其中我们却经历了神丰富的恩典，全家人在神面前一起成长。&lt;/p>
&lt;p>——————————————————————————————————————————————————————————————————&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>思想随笔&lt;/strong>&lt;br>
&lt;a class="link" href="/2016/01/29/%e8%af%bb%e7%bb%8f%e6%84%9f%e6%83%b3/" >读经感想/艳青&lt;/a>&lt;br>
神啊，愿你复兴中国各处的教会，兴旺福音，用你的真理装备教会，让你的教会得着从神而来的律例典章来治理属神的教会，让教会圣洁，让教会跟随你一同打那美好的仗，并且一起得胜！&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->——————————————————————————————————————————————————————————————————&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>属灵阅读&lt;/strong>&lt;br>
&lt;a class="link" href="/2016/01/29/%e6%80%8e%e4%b9%88%e8%af%bb%e5%ae%8c%e3%80%8a%e5%9f%ba%e7%9d%a3%e6%95%99%e8%a6%81%e4%b9%89%e3%80%8b%e8%bf%99%e6%9c%ac%e8%b6%85%e8%bf%871500%e9%a1%b5%e7%9a%84%e4%b9%a6%ef%bc%9f/" >这样读《基督教要义》，1500多页不在话下&lt;/a>&lt;br>
要将你“一页一页”阅读时的零散心得与思想火花，通过阶段性读书笔记的方式汇聚、凝练在一起，沉淀下来，成为你不会忘却的记忆。这样，当你读完了《要义》的时候，你就会说：“我真的读完了！”&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->——————————————————————————————————————————————————————————————————&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>主日讲章&lt;/strong>&lt;br>
&lt;a class="link" href="/2016/01/09/%e6%94%be%e8%83%86%e4%bc%a0%e8%ae%b2%e3%80%80%e7%a5%9e%e5%9b%bd%e7%9a%84%e9%81%93%ef%bc%8c%e5%b9%b6%e6%b2%a1%e6%9c%89%e4%ba%ba%e7%a6%81%e6%ad%a2-2016%e5%b9%b41%e6%9c%8810%e6%97%a5/" >放胆传讲 神国的道，并没有人禁止——2016年1月10日主日讲章/小白牧师&lt;/a>&lt;br>
&lt;a class="link" href="/2016/01/23/%e6%af%8f%e6%97%a5%e4%b8%8e%e4%b8%bb%e5%90%8c%e8%a1%8c-2016%e5%b9%b41%e6%9c%8824%e6%97%a5%e4%b8%bb%e6%97%a5%e8%ae%b2%e7%ab%a0%e8%a2%81%e7%81%b5%e4%bc%a0%e9%81%93/" >每日与主同行——2016年1月24日主日讲章/袁灵传道&lt;/a>&lt;br>
&lt;a class="link" href="/2016/01/29/%e5%bd%93%e5%ad%9d%e6%95%ac%e7%88%b6%e6%af%8d-2016%e5%b9%b41%e6%9c%8831%e6%97%a5%e4%b8%bb%e6%97%a5%e8%ae%b2%e7%ab%a0%e5%b0%8f%e7%99%bd%e7%89%a7%e5%b8%88/" >当孝敬父母——2016年1月31日主日讲章/小白牧师&lt;/a>&lt;/p></description></item><item><title>在家庭中敬拜神</title><link>/2016/01/29/%E5%9C%A8%E5%AE%B6%E5%BA%AD%E4%B8%AD%E6%95%AC%E6%8B%9C%E7%A5%9E-2/</link><pubDate>Fri, 29 Jan 2016 12:20:22 +0000</pubDate><guid>/2016/01/29/%E5%9C%A8%E5%AE%B6%E5%BA%AD%E4%B8%AD%E6%95%AC%E6%8B%9C%E7%A5%9E-2/</guid><description>&lt;p>最难的是将所知道的行出来。……我们只有更加热诚、更加忠心，更加身体力行地活出信仰，让我们生命的改变被孩子看见，才能让他更好地体会信仰的真实，也将荣耀归给我们在天上的父。&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>家庭敬拜的重要性不用多说。一方面，家庭敬拜是信仰传承的重要手段（参见周必克牧师《如何带领家庭敬拜》），另一方面，在家庭敬拜中建立起来的家庭的敬虔，是教会敬虔的基础。“没有家庭的敬虔，就没有教会的敬虔，……基督徒的家庭是操练敬虔最重要的地方”。（参见王志勇牧师为凯瑞·普塔克的《基督徒家庭敬拜》一书所作的编者序）&lt;/p>
&lt;p>虽然（因为）家庭敬拜如此重要，但是（所以）我们家在建立家庭敬拜习惯的过程中，拦阻并不小。（读来拗口，但于我们却是真实体验。）甚至于今天，我们也不能说已经很好地建立了家庭敬拜的习惯。这里和大家分享一下近两年来我们家在这方面面临的问题和挑战。&lt;/p>
&lt;p>首先是时间之难。家庭敬拜和个人灵修一样，都需要我们把固定的时间分别出来。我和新明都上班，虽说不像IT业那么忙碌，但加班或者临时性的任务也不少。尤其这两年约拿（我们家老大）加入到家庭敬拜中之后，我们还需要考虑到他第二天上学的问题，不能安排得太晚。一开始我们安排一周一次家庭敬拜，每次45分钟；后来发现效果不好，因为经常要敬拜的那天没有时间，第二天就错过了，结果一个月可能也就一起敬拜一到两次，远远达不到形成习惯的要求。去年下半年我们做了调整，每天固定时间进行。这样虽然也经常被各种事务打断，整体的频率是增加了。&lt;/p>
&lt;p>其次是内容和形式之难。我们尝试过几种模式。最初使用的是查经模式：唱诗、读经、分享和祷告。先共同读经，然后由我来讲解，遇到难解的经文，借助解经书。这样做的缺点是耗时太长，而且难解的经文即使用解经书还是不容易理解。后来小组查《希伯来书》，我们全家又尝试一起看唐崇荣牧师的《希伯来书查经》视频，每天看10-15分钟，这样进行了几周的时间。虽然我和新明比较有收获，但对约拿来说却太难了。现在我们采用了“圣经+圣经故事”的模式。其中，圣经故事选用的版本是荷兰G.英沃森夫人《圣经里的故事》（荷兰牧师冯罗敦克尔《听妈妈讲那圣经里的故事》也是非常值得推荐的版本）：一段圣经，一段对应的圣经故事，再加上简单的分享，压力不算大，约拿比较有兴趣，希望能够坚持下去。&lt;/p>
&lt;p>最难的是将所知道的行出来。建立在整全神学立场上的儿童《圣经》，正是通过故事的方式，将纯正的圣经真理讲述出来。约拿现在能清楚地听明白圣经的道理，也因此获得了一面镜子，得以检验我们做父母的所行如何。这几天一起查考《马太福音》里耶稣“撒种的比喻”，我问约拿，我们应该像哪一类种子，实际上又像是哪一类种子？约拿说应该像落在好土里的种子，实际上却像落在荆棘地里的种子。孩子的话让我们惭愧，也让我们警醒，看到自己生命中的罪，需要悔改转向神。我想，我们只有更加热诚、更加忠心，更加身体力行地活出信仰，让我们生命的改变被孩子看见，才能让他更好地体会信仰的真实，也将荣耀归给我们在天上的父。&lt;/p>
&lt;p>另外，还要防止仇敌的攻击。当我们尝试认真地对待信仰，尝试真正将神的话作为生命的粮的时候，魔鬼的攻击就加强了。有时在读经祷告的时候，会特别容易瞌睡；在不经意间，会特别容易受到试探去做神所不喜悦的事：懒惰、自我放松甚至犯罪，需要我们特别的警醒。相信这也是很多弟兄姊妹共同的经验。&lt;/p>
&lt;p>我作为家里的头，为带领家庭敬拜，其实应该有更充分和深入的预备：应该和神建立更亲密的关系；应该对真理有更清晰的、整体的、原则性的把握；生命应该有更多地向外的层面，更多地关注他人的需要；更多地为妻子、为孩子付上祷告的代价……求神帮助我在新的一年里有所突破。&lt;/p>
&lt;p>圣经上说，“财宝在哪里，你的心也在那里”（太6:21），又说，“你的日子如何，你的力量也必如何”（申33:25）。以上经文，和愿意投身家庭敬拜的弟兄姊妹共勉，愿我们以上帝的话语为财宝，按着神的心意建立敬虔的家庭，相信神必赐我们力量，胜过魔鬼一切的试探和诱惑，也必因我们爱他的心，把我们提升到更高的境界。&lt;/p></description></item><item><title>怎么读完《基督教要义》这本超过1500页的书？</title><link>/2016/01/29/%E6%80%8E%E4%B9%88%E8%AF%BB%E5%AE%8C%E3%80%8A%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E6%95%99%E8%A6%81%E4%B9%89%E3%80%8B%E8%BF%99%E6%9C%AC%E8%B6%85%E8%BF%871500%E9%A1%B5%E7%9A%84%E4%B9%A6%EF%BC%9F/</link><pubDate>Fri, 29 Jan 2016 12:09:46 +0000</pubDate><guid>/2016/01/29/%E6%80%8E%E4%B9%88%E8%AF%BB%E5%AE%8C%E3%80%8A%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E6%95%99%E8%A6%81%E4%B9%89%E3%80%8B%E8%BF%99%E6%9C%AC%E8%B6%85%E8%BF%871500%E9%A1%B5%E7%9A%84%E4%B9%A6%EF%BC%9F/</guid><description>&lt;p>要将你“一页一页”阅读时的零散心得与思想火花，通过阶段性读书笔记的方式汇聚、凝练在一起，沉淀下来，成为你不会忘却的记忆。这样，当你读完了《要义》的时候，你就会说：“我真的读完了！”&lt;/p>
&lt;p>编者按：新年开始不久，听说不少弟兄姐妹都开始执行自己的读书计划了。也有朋友提到每年都想读《基督教要义》，可以一看这么厚，总是会打退堂鼓。今天，橡树特别发送微信公号“生命之光读书汇”的一篇文章：“怎么读完《基督教要义》这本超过1500页的书”，希望能给想读这本书的朋友们一些实用的建议。其中不少小技巧在读其他厚重之书的时候——比如布雷克的《理所当然的侍奉》以及古德恩的《系统神学》等——应该也能用得到。&lt;/p>
&lt;p>今天要谈论的这本书是加尔文的《基督教要义》（下文简称《要义》，三联书店出版发行，第1版第7刷的正文部分1573页，文中数据以此版本为据）。至于为什么要读这么厚的一本书，许多人给出了许多理由，从加尔文的这部著作在教会历史上的重要地位，到它能给你带来的属灵益处等等。不过这不是本文最关心的问题，我假定已经有一个或一些原因激励你愿意拿起它读，或者再次拿起它来读，并且立志要把它读完。&lt;/p>
&lt;p>接下来的问题是怎么才能把这本厚书读完？最简单、实际的建议是：一页一页地读。不过我想这是你早就知道的，只是实行起来好像没有那么容易。下面我们以“一页一页读”为基础，给你提供其他几个建议，或许可以让你在读这本书的时候得到一些鼓励和帮助。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>1、做好读书计划&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>厚书读起来有时候会给人一种感觉：“这本书好像怎么也读不完！”不过现实是，只要你坚持读下去，总会读到最后一页。这时候一个简单清楚的读书计划就能发挥作用了，它会帮你有效缓解“还剩下这么多”忧虑症，专注在每次阅读的目标和收获上。&lt;/p>
&lt;p>说到《要义》的读书计划，你可以自己简单制作一张表格。我们取个整数，按《基督教要义》1500页来算。如果你想一年300多天读完，每天平均需要读4-5页；如果你想一个季度90天读完，每天平均需要读16-17页；如果你想一个月30天读完，每天平均需要读50页。如果你想3天读完，每天平均需要读500页（好吧，这句删掉）。定下你觉得合适的阅读天数，按照每天平均页数来设定所读的章节数，就是你的读书计划表了。&lt;/p>
&lt;p>或者如果你觉得麻烦，也可使用现成的计划表。（关注并进入订阅号“生命之光读书汇”，回复“我要读要义”，可以领取《要义》一年读书计划，以及90天读书计划两种表格。）&lt;/p>
&lt;p>做好计划以后，你就可以按部就班“一页一页”地开始阅读啦。（当然，你也可以给自己采取一些措施提醒自己执行计划，比如每天在朋友圈“打卡”报告阅读进度；或者设置一些奖励鼓励自己，比如读完一卷吃顿好吃的。）&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>2、安排好读书时间 &lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>如果你不是要深入研究《要义》，仅以普通速度阅读，加上一些思考时间，读4-5页大约需要20-30分钟。如果你真的想读完要义，每天花20分钟时间阅读思考（周六可以多花点时间），一年就可以搞定。我们每天都有不少空闲时间可以利用，刷微信的时间也远远超过20分钟了吧。有两种方式可以帮助你使用好时间读《要义》。&lt;/p>
&lt;p>一种方式是安排固定的时间阅读《要义》。每天早晚选择一段时间读书，比较容易养成阅读习惯。你可以把《要义》放在家里显眼的地方，提醒自己拿起来读。你也可以每个周末预留一段稍长的时间，集中阅读。每周读30页左右，一年也可以把《要义》读完了。&lt;/p>
&lt;p>另一种方式是尽量使用零散时间，这个不用多说。上下班路上、等人、等车、各种排队等等，这些时刻可以用来发呆，刷微信，胡思乱想，也可以用来和加尔文对话、交流。只是这里会有个问题，《要义》太“厚重”了，不方便随身携带怎么办。只要你真的想读完要义，这也好办。亚马逊就有《要义》kindle版出售，你可以买一本用手机或是kindle随时阅读。&lt;/p>
&lt;p>或者，你可以自己动手把三大本《要义》拆了，真拆，比如按照100页左右一册的厚度，拆成16本小册子（为什么是16本，不是15本呢，因为导言部分也有100多页），重新装订起来。当然，你也可能会说“好好一本书，拆了多可惜”，是有点可惜，不过好好一本书，放在架子上不动弹也挺可惜的。100页的小册子很薄，非常适合随身携带，也方便随时阅读，甚至你会发现这样你的阅读进度会加快不少。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>3、了解整体结构&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>上面两个建议把气氛弄得紧锣密鼓的，好像马上就要甩开膀子拿起来读了。我建议你暂时冷静一下，在“一页一页读”之前，先了解了解《要义》这本书的整体结构会更有好处。就像出去旅游，先查好地图能做到心中有数，到了实地游览的时候就不至于太盲目或慌乱。了解《要义》的整体画面，也能帮助你在阅读的时候视角开阔，脉络分明，不至于纠结在细节上，忽略重点。&lt;/p>
&lt;p>你可以其他可信赖的人所写的《要义》总结或大纲等，来了解它的整体结构。比如《改教家的神学思想》169页有一份《要义》的极简大纲；贝弗里奇《要义》英译本的最后附有“百句格言：四卷《要义》的范围、内容与顺序”，用100段话简单介绍了要义的内容（点击本文左下角“阅读原文”，查看中文版文章 “100句话了解《基督教要义》”）；麦格拉思的《加尔文传》用第八章整整一章概述了《要义》的内容（作者写道“本章可说是《基督教要义》的导读本”）等等。这些资料可以让你在较短的时间对《要义》有概括的了解。&lt;/p>
&lt;p>当然，你可以稍微多花点时间自己动手来考察《要义》。第一步就是熟悉目录，《要义》一共四卷八十章，卷标题和章标题值得好好读几遍，无法从章标题判断具体内容的可以翻开正文快速浏览一下，然后自己动手简单列个纲要。第二步分卷进行，开始读每一卷之前，浏览一遍每章的小节标题，时间允许抄列出来更好。编者花费心思拟定这些节标题就是为了给读者参考的，我们可以从中看出每一章的论述脉络与阅读重点。&lt;/p>
&lt;p>哪怕是简单熟悉一下《要义》的整体结构，也会使你在“一页一页读”的时候更有方向感，对于第一次拿起它的读者益处更大。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>4、专注读每一节 &lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>“一页一页读”的建议用在《要义》上，也可以转化为“一节一节读”，因为书中划分的小节篇幅都不大。《要义》八十章一共分了1277个小节，按1573页计，平均每小节1.23页。（上文所提到的读书计划，也可以按小节计，如每天4节，一年读完。）就像旅游的时候如果仅仅是走马观花，按照行程表“赶场”，恐怕很难真心欣赏到什么美景，同样，如果读《要义》仅仅是按照计划匆匆读够页数，收获恐怕也是寥寥。坚持专注地读好每一个小节，才能认真读完《要义》整本书。&lt;/p>
&lt;p>下面三个简单的建议可以帮助你在读每一节的时候更加专注。首先，每节最好多读一遍，第一遍比较快地通读，了解大意，第二遍再仔细读，发现问题，找出关键点（有一些时代色彩浓厚，论辩性强的小节，可以只略读一遍）；其次，可以一边读一边做你习惯的标记，直接在正文标出重点、疑问，分解段落层次，划出精彩字句等；最后，你可以尝试每小节提出两到三个问题，可以涉及文中的重点，也可以是自己联想所得，总之提问题可以激活头脑，使你更为投入。&lt;/p>
&lt;p>还有一种帮助阅读者提升专注力的传统方法，就是在读完每一页书的时候在书页底部写这一页的内容摘要，可以是几行字，也可以是几个字。我们可以将这种方法变通用来读《要义》，在读完每一节的时候，在小节标题旁边写自己的内容提要。这种方式需要你在读完一节之后，有段时间进行回顾和反思。相应地，在读完每一章的时候，你也可以将每章的小节提要汇总在一起，写出一章提要。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>5、对照不同的译本&lt;/strong> &lt;/p>
&lt;p>同时对照阅读两种或更多不同的《要义》译本，也许可以帮助你更顺利地读完整本书。看到这里也许有人会说：“一本一千多页的书已经够多了，还要再加一本？还能更顺利？”当然，参考不同译本肯定会增加一些阅读时间。但我所说的对照不同译本，不是指不同的译本都花同样的时间精力来读，而是选一种作为主要读本，其他译本在适当的时候拿来参考。&lt;/p>
&lt;p>那什么是适当的时候呢？第一，是你对主要读本的译文有疑问的时候。当你发现译文有难以理解的地方，那可能不是你理解力的问题，而是译文的问题，这时你就可以参照其他译文来厘清思路。第二，当你读主要读本读不下去的时候。每种译本的翻译风格不同，调换一种译文可能会刺激你的头脑，重新激发你的阅读兴趣。第三，当你想要研读并总结重点章节内容的时候。不同的译文无疑会加深我们对章节内容的理解。甚至不同的章节标题译法都可以给我们很多启发。&lt;/p>
&lt;p>不同的译本可以帮你处理疑难、激发你的阅读兴趣并且深化你的理解，有助于你的阅读计划顺利向前推进。&lt;/p>
&lt;p>三联版的《基督教要义》采用的是公认最权威的英文原本。这个版本是一群拉丁文和加尔文专家在纽约协和神学院教会史教授约翰·T·麦克尼尔(John T. McNeill)博士的指导下一同编辑而成的校勘本，由美国哈特福特神学院教会史教授福特·路易斯·巴特尔斯（Ford Lewis Battles）翻译。这个版本的特点是：准确度高、可读性强；章题清晰，注释详尽，并且以不同的记号标明了《要义》从1536年到1559年扩展的过程。 &lt;/p>
&lt;p>大陆简体版由加尔文出版社社长钱曜诚牧师组织的加尔文基督教要义翻译小组翻译。孙毅博士和游冠辉博士参照英文原本对译文中存在的问题进行了校正。&lt;/p>
&lt;p>另外，基督教文艺出版社的“基督教历代名著集成”曾收入一个有节略的中译本，应与三联版使用的英文译本相同，不过对照了其他译本加以校订。这一版国内基督教两会曾引入过，目前市面上可以见到的宗教文化出版社的《基督教要义》上下册，也是同一译本。中文基督教书刊网（www.chinachristianbooks.org）有这一版的增补版可以在线浏览。&lt;/p>
&lt;p>亨利·贝弗里奇（Henry Beveridge）的《要义》英文译本，可以在加尔文学院基督信仰经典网络图书馆浏览或下载。（www.ccel.org/ccel/calvin/institutes.toc.html）  &lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>6、多人共同阅读 &lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>如果爬山的时候有同伴在旁边不时地鼓励和帮助你，你就能登得更高，走得更远。读《要义》的时候，如果有同伴的鼓励和支持，你也会更有力量坚持读完。&lt;/p>
&lt;p>参与《要义》共读也有许多不同的形式。你可以把《要义》放在家庭读书计划中，夫妻共同阅读，或是轮流朗读，然后简单地讨论；你可以找几个也想读《要义》的伙伴，采用统一的阅读计划，定期分享阅读所得；你也可以参与或组织稍微正式一点的《要义》读书小组或读书会，大家共同讨论；等等。&lt;/p>
&lt;p>和其他人一起阅读、讨论《要义》，不仅能使你在“约定”中受到监督，更能让你在相互的激发和交流中得到鼓励。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>7、做好阶段性读书笔记 &lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>要读完像《要义》这样一本厚书，你不仅需要和“懒惰”作战，还要和“遗忘”作战。阶段性的回顾、复习可以巩固你的记忆，让你读得更“踏实”。而做好阶段性的读书笔记就是一种重要的复习方法。&lt;/p>
&lt;p>如果你像上面所建议的那样，专注地读每一个小节，对照过不同译本，又参与了群体讨论，那么你就已经积累很多读书笔记的素材了。书页上的标注，处理过的难点，讨论过的问题，被激发的火花，思考中的联想，每一种都值得提炼并记录下来。你可以在读完关联紧密的几章之后，做阶段性的总结，重新梳理并写下自己的概述、理解和心得。若是参与读书小组，你也可以按照小组讨论的进度，每次讨论结束后做总结记录。&lt;/p>
&lt;p>有时候，讲给别人听也是非常有效的复习方式。这些阶段性的读书笔记可以成为你向别人做读书分享的基础。在此基础上你可以画思维导图，制作ppt，写成一篇小文章，以及采用其他所有适合你的分享方式。然后找机会分享出去，在小组做一个微型读书报告，在朋友圈连载分享，或者向我们投稿（投稿邮箱见文末）。这样的阅读分享不仅是你一个阅读阶段的检验，也是一种鼓励。&lt;br>
总之，要将你“一页一页”阅读时的零散心得与思想火花，通过阶段性读书笔记的方式汇聚、凝练在一起，沉淀下来，成为你不会忘却的记忆。这样，当你读完了《要义》的时候，你就会说：“我真的读完了！”&lt;/p>
&lt;p>本文转发自微信公号：生命之光读书汇&lt;/p></description></item><item><title>读经感想</title><link>/2016/01/29/%E8%AF%BB%E7%BB%8F%E6%84%9F%E6%83%B3/</link><pubDate>Fri, 29 Jan 2016 12:08:16 +0000</pubDate><guid>/2016/01/29/%E8%AF%BB%E7%BB%8F%E6%84%9F%E6%83%B3/</guid><description>&lt;p>神啊，愿你复兴中国各处的教会，兴旺福音，用你的真理装备教会，让你的教会得着从神而来的律例典章来治理属神的教会，让教会圣洁，让教会跟随你一同打那美好的仗，并且一起得胜！&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>昨夜起来读圣经，读到民数记31章的时候，看到以色列人与米甸人打仗，每个支派选1000人出去征战，共一万两千人出去打仗，神使他们大获全胜，他们掳掠仇敌。分战利品的时候让我尤其发现亮光，耶和华晓瑜摩西，计算所掳来的人口和牲畜的总数，把掳来的分成两半，一半归给出去打仗的精兵，一半归全会众。又要从所掳之物中每五百取一，作为贡物献给耶和华，自然也有利未人的份。我特别仔细地看第32节-47节。会众应该有几百万人，出去打仗的精兵12000人。各得一半，对于出去征战的1.2万精兵来说，他们得的羊是33万6千8百多（每人28只多），牛3万5千九百多（每人将近3只），驴3万400多(每人2只半多)，人1万5千九百多（每人一个多人）。我在那里算了半天，我看到做神的精兵出去征战，所得祝福何等丰盛。在家的会众，分的也就是几家一个羊腿和一个羊蹄子吧。神要得胜的征战，不在人数多，却要精，主啊，深愿我们都能成为精兵。&lt;/p>
&lt;p>我看到民数记32章，流便支派和迦得支派想要留在约旦河东，想让他们的妻子和儿女、牲畜留在这里。摩西回顾了以色列人窥探迦南地却不敢去征战的历史导致以色列人旷野飘流40年，等到那行恶的一代都消灭了。摩西警告他们说，15你们若退后不跟从他，他还要把以色列人撇在旷野，便是你们使这民众灭亡。感谢主的是这两个支派的战士都愿意自己带兵器，行在以色列前头，直等到兄弟赶出仇敌同得产业才回去。这让我想起建国后，我们在政权的高压与诱惑之下，众多教会纷纷归顺三自，只有少数先辈站立得住。在旷野漂流的几十年，神使我们人数众多，如同当年训练以色列人一样，在旷野兜兜转转之间让他们学会如何起行，如何驻扎，如何搬运会幕，如何献祭，神在未到迦南美地之前给了他们详细的律例典章，训练他们，为的是当进入应许之地时，他们能与万邦分别出来，活出属神子民的样式。如今我们若再退后不跟从他，神还会使我们漂流旷野，使这民众灭亡。神是有耐心训练他百姓的神，不等我们成长起来合他的心意，他断不会带我们到应许之地。我相信在这个时代，神还是在训练我们，训练祂自己的教会，按照祂的心意治理教会，装备教会，即便有几个教会自认为自己已经进入了佳美之地，也要起来与兄弟教会一起征战，因为若退后不跟从他，便是使这民众灭亡。神啊，愿你复兴中国各处的教会，兴旺福音，用你的真理装备教会，让你的教会得着从神而来的律例典章来治理属神的教会，让教会圣洁，让教会跟随你一同打那美好的仗，并且一起得胜！&lt;/p></description></item><item><title>至于我和我家，我们必定事奉耶和华</title><link>/2016/01/29/%E8%87%B3%E4%BA%8E%E6%88%91%E5%92%8C%E6%88%91%E5%AE%B6%EF%BC%8C%E6%88%91%E4%BB%AC%E5%BF%85%E5%AE%9A%E4%BA%8B%E5%A5%89%E8%80%B6%E5%92%8C%E5%8D%8E/</link><pubDate>Fri, 29 Jan 2016 12:07:04 +0000</pubDate><guid>/2016/01/29/%E8%87%B3%E4%BA%8E%E6%88%91%E5%92%8C%E6%88%91%E5%AE%B6%EF%BC%8C%E6%88%91%E4%BB%AC%E5%BF%85%E5%AE%9A%E4%BA%8B%E5%A5%89%E8%80%B6%E5%92%8C%E5%8D%8E/</guid><description>&lt;p>在整个家庭敬拜的过程中，我们的失败真的比我们的成功更多。但在这其中我们却经历了神丰富的恩典，全家人在神面前一起成长。&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>谈起家庭敬拜，感受最多的就是失败，及靠着主的恩典能再次开始。&lt;/p>
&lt;p>早在七年前，我们还没结婚的时候，白雪就在一个叫“爱、望、乐”的机构里做推动家庭敬拜的服侍。“爱、望、乐”在美国是做主日学服侍的，有多年的历史，影响力也很大，在多个国家均有开展事工。他们有自己的课程、游戏、俱乐部，孩子们都特别喜欢“爱、望、乐”。但是随着孩子的成长，发现有大批在“爱、望、乐”中长大的孩子却流失了，究其原因是这些孩子在家里没有受到属灵的影响。所以这个机构来中国后没有先在主日学教导上开始服侍，而是进入了推动家庭敬拜的事工。因为家庭对孩子属灵生命的影响要超过主日学的影响。&lt;/p>
&lt;p>感谢神的恩典！组建了我们的家庭后，我们开始了一起学习婚姻书，一起分享、祷告的活动。家庭敬拜开始时真的跟蜜月一样的美好、幸福，但当我们有了第一个孩子后，生活一下子变化了很多，更多的时间被孩子占据，琐事也越来越多，时间似乎不够用，哪里来时间家庭敬拜？但心里面又特别的期待有家庭敬拜，尤其是白雪在家带孩子，期待也更大。后来我们就试着把家里每天的时间作细化的安排（丈夫下班回来后的时间），制作了特别漂亮的表格，把每一天的事情，家庭敬拜的程序都写在表格上，贴在墙上作为提醒。每天都不一样，有祷告日（分享+祷告），陪孩子日（特别安排和孩子的互动），小组（固定），家庭敬拜（赞美、分享、祷告），电影日（自由日）。感谢神，这个表格还是起到了一定的作用，我们一起坚持执行表格上的安排，虽然有些死板，但还是有帮助的，我们还一起学习了《基督徒的家庭》。但好景不长，总是有很多的借口和软弱。有客人、孩子不舒服等原因都会改变原定的计划，只有小组和电影没改变过。一段时间后，白雪开始指责、埋怨：“你这个头怎么当的，你的事你不做，都要我来安排……”&lt;/p>
&lt;p>每次冲突以后都会有一些改变。这样我们又一次开始了家庭敬拜，我们取消了所有其他活动，反省了电影日超过对神的敬拜的问题。除了小组以外，每天我们都要在一起敬拜，我们开始学习并背诵小教理问答。我生二宝的月子里，婆婆和妈妈都在，她们都参与到家庭敬拜当中。我婆婆和妈妈都很期待一家人的敬拜，也很受益。她们很喜欢全家人一起祷告。记得有一次我们在敬拜的时候，我们家老大在奶奶和外婆面前散漫，我们拿着家法在俩妈面前管教了老大，俩妈那天很是沉重，为这件事做了长时间的祷告。打那以后老大敬拜的时候再没有过类似的行为，我们也坚持要让孩子知道敬拜时要安静。&lt;/p>
&lt;p>随着老大的不断长大，我们更加看重家庭敬拜了。感谢神，自从老大会说话开始，她每天会在睡前打鸣：“祷告，祷告！”365天几乎都在岗，现在又多了一句：“讲故事！”、“祷告！”我们先祷告，再讲故事。我丈夫说，祷告要警醒，不能睡觉，讲故事可以睡。我们学过的小教理问答，我们是边学边忘，但我们家老大才四岁，却比我们记得扎实，每当听她背诵小教理问答时我们都非常得鼓励。家庭敬拜中学的诗歌可以在堵车的时候每人一句接替唱，也成为了我们的车上乐队必备项目。&lt;/p>
&lt;p>在整个家庭敬拜的过程中，我们的失败真的比我们的成功更多。但在这其中我们却经历了神丰富的恩典，全家人在神面前一起成长。最明显的就是关系的建立，这个过程中我们家庭的每个成员都和神建立了关系，有了联结，我们家人彼此之间也有了联结。每次分享祷告事项，丈夫对妻子的情绪了解很多，帮助很多。妻子也了解丈夫的老板、同事、项目、客户。我们家老大也一起分享她的祷告事项，同学生病了，别做噩梦了，爸爸的工作。老大还帮着老二一起排练赞美舞，更重要的是让我们学习敬畏神，知道神设立家庭的意义，家庭的次序，神对我们家庭的计划和神所赋予我们的责任，丈夫的责任、妻子的责任、孩子的责任，孩子们长大了也能和我们分享。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>在家庭敬拜中一家人蒙恩成长</title><link>/2016/01/29/%E5%9C%A8%E5%AE%B6%E5%BA%AD%E6%95%AC%E6%8B%9C%E4%B8%AD%E4%B8%80%E5%AE%B6%E4%BA%BA%E8%92%99%E6%81%A9%E6%88%90%E9%95%BF/</link><pubDate>Fri, 29 Jan 2016 12:04:47 +0000</pubDate><guid>/2016/01/29/%E5%9C%A8%E5%AE%B6%E5%BA%AD%E6%95%AC%E6%8B%9C%E4%B8%AD%E4%B8%80%E5%AE%B6%E4%BA%BA%E8%92%99%E6%81%A9%E6%88%90%E9%95%BF/</guid><description>&lt;p>回顾这个过程，我们看见建立家庭敬拜的过程中其实是在修建生命的荒芜，也提升我们灵里的合一，从最初那么大的分歧到如今同心合意地去做，真是神莫大的恩典；这个突破所带来的祝福超过我们所期待的单单建立家庭敬拜这件事。&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>起意家庭敬拜，要从2013年年初开始算起，如今已经走过了三年的时光，过程挺艰难的，爱我们的神一路以他的厚恩遮盖我们的软弱，引导我们前行，也让我们更真实地展现在他的面前。正如出埃及记34章6-7节记着说：“耶和华在他面前宣告说：‘耶和华，耶和华，是有怜悯，有恩典的神，不轻易发怒，并有丰盛的慈爱和诚实，为千万人存留慈爱’”。这话是真实的，他如何说也如何成就，感谢神。&lt;/p>
&lt;p>一开始我们预备建立家庭敬拜的时候，其实并没有想为什么要建立家庭敬拜，或者说这件事有多么重要，只是像商量去公园一样，而在实际操练的过程中，才发现家庭敬拜并非如此简单。差不多有半年的时间我们就停下来了。神让我们看到，家庭敬拜其实是两个生命乃至一个家庭一同回到神创造我们的本位上——敬拜他，尊崇他，亲近他，享受他的同在；更深地体现在我们灵里面的合一。没有合一的灵，没有同心合意的祷告，没有灵里的彼此扶持，我们很难建立规律、合神心意的家庭敬拜。&lt;/p>
&lt;p>于是，我们转向那位当受敬拜者，寻求他的帮助，怜悯，等候并盼望信实的神提升我们的生命，将我们的心转向他，仰望他的帮助。2014年年初做年度计划时，重新把家庭敬拜纳入到我们生命成长的突破点，我们的计划是早晨妈妈带儿子敬拜10-20分钟，晚上一家人一起敬拜。这次不再靠着自己，靠着祷告及神的怜悯去坚持，虽然也不能保证每天按时按点敬拜但越来越好。我们也越来越能够比较客观地看待我们的软弱，知道这是灵里的争战，不是与配偶或者孩子乃是与老我及罪的本性争战。&lt;/p>
&lt;p>过程虽然很艰难，但神给的祝福确实是极大的，虽然敬拜不是要得到上帝的祝福，而是因为神创造我们，赐给我们生命气息，回到我们受造与蒙恩者以敬拜回应上帝的爱与恩典，但神是乐意赐福的神，在我们亲近他的过程中他就给我们诸多的祝福。&lt;/p>
&lt;p>第一个就是我们夫妻二人在家庭敬拜操练过程中都成长了，我的挑战是接纳对方，因为Wuddy一开始没有感动要一起敬拜，我说敬拜的时候没有得到对方的赞同与积极的参与，心里会生气。多少次之后被圣灵提醒：家庭敬拜固然重要，但也只是我们亲近上帝的一种方式，不要把它偶像化以至于离了敬拜的真意；一家人能够坐在一起敬拜上帝，好的无比；若是不能，不要彼此论断，批评指责，带着温柔谦卑受教的心，安静祷告，等候神自己亲自做工，存着信心盼望神做成他自己的工作。相信若是神的工作，神必定会成就；而且当我们安静在他里面的时候，神做成比我们所期待的更大的事。Wuddy的挑战是他需要不断地调整自己去带领家庭敬拜，我知道他是个比较随性温柔的人，让他去做一些规律的事情其实是违背他的本性的，但他寻求神的帮助，逐步参与进来，带领我和孩子唱诗，给孩子讲故事。有时候孩子睡得早，只有我们两个人敬拜的时候，祷告与分享的时间比较长，Wuddy会给我分享一些读经的感动，在这个事情上我们越来越合一，如今Wuddy担当了这个重担。回顾这个过程，我们看见建立家庭敬拜的过程中其实是在修建生命的荒芜，也提升我们灵里的合一，从最初那么大的分歧到如今同心合意地去做，真是神莫大的恩典；这个突破所带来的祝福超过我们所期待的单单建立家庭敬拜这件事。&lt;/p>
&lt;p>第二个就是放下感觉顺从神，婚姻生活中难免有摩擦，但因为要敬拜，所以我们遇见矛盾时都必须先来到上帝面前处理自己的情绪，没有办法再像以前那样硬着心肠任凭自己叛逆。神让我们看见，如果顺服神没有给我们带来满足，那么悖逆神会让我们一无所有；靠着神的恩典，我想不少的时候我们胜过了感觉，顺服真理远比满足自己的感觉更重要得多。当我觉得太生气了，没有办法来到神面前的时候，我就把自己的感觉凌驾于上帝的命令之上，哦，这是多么愚昧的事情。每一次来到神面前把内心的真实展现出来时，都被神光照与安慰，神就向我们显明他莫大的怜悯与慈爱，取代怒气的是从他而来的喜乐与平安，使我们的灵不再被恶辖制，乃是被他圣善的灵掌管。写到这的时候，想起我在朋友圈里分享过的那些事，就看见神的作为。&lt;/p>
&lt;p>1.经过爸比允许，扒拉早晨家庭冲突。发现面对冲突时闭嘴安静，不让自己言语暴戾，以免进一步惹动对方的怒气，并且尽力让自己回到神面前，既是件很艰难又是件很蒙恩的事情。早晨因为一家集体睡过了没来得及去给孩子打防疫针，心里很沮丧，因为这一针已经耽误了两个月了，并随口说了沮丧的感受。爸比说我跟你就不一样，我都不沮丧。我随口说因为你不做计划，怎么会沮丧呢？你都是顺其自然。其实我并没有责备的意思，只是想解释下为什么我会沮丧。引起了爸比的不满，看他的情绪，我赶紧说我不说话了，对不起。然后爸比就离开家去上班了，出门前也不再拥抱了，只是说了声儿子，爸爸班去了。我心里想这人真太小气了，开始有点想发怒，我立即让自己坐下来开始背诵昨天的《诗篇》16章，为信心稳固而祈祷。竟然背下来了，感谢神的怜悯，然后开始祷告求神除掉我的委屈，并且赐给我清洁的心，因为人一切所行的，在自己眼中看为清洁，惟有耶和华衡量人心；也安慰爸比，保守他的情绪不受影响，祝福他今天晚上的诗班献唱，然后和孩子一起读经祷告。祷告的时候心里非常安静与喜乐，完全没有被愤怒委屈冲昏了头脑，而且还被很多圣灵所激励，比如言语暴戾惹动怒气，回答柔和使怒消退。你们要警醒祷告，免得入了迷惑。在这样庆祝耶稣基督降生的日子，愿我们的关系能够越来越有神所喜悦的样式，能够越来越反映神的恩典及对罪人的怜悯之特性。后话，爸比很棒，到公司后很快就为自己早晨的事情道歉悔改，第一次说自己被魔鬼攻击了，看来真的是要警醒，不给魔鬼留地步。晚上我们把小伙子拉进来彼此道歉悔改并向小伙子道歉，然后矛盾彻底了结。（2014-12-24）&lt;/p>
&lt;p>2.今天早晨狠狠地把爸比批评了一顿，顿觉大爽。爸比没说什么，很真诚地道歉了一番，对于他给我造成那么糟糕的印象表示很歉意，还一如既往地拥抱了我们。中午跟爱心姐姐哭了一顿痛聊了一场睡了一大觉，晚上带小伙子敬拜，想起昨天圣餐礼拜结束后的提问，什么是圣餐？我们唱了耶稣爱你，然后跟他讲圣餐及十字架，小伙子很严肃，眼泪汪汪地，一改往日的嬉皮笑脸，讲到因为我们的罪耶稣所承受的苦难。我也哭了。只有我们时常面对十字架，心才是柔软的。讲到复活的时候小伙子笑了，我跟小伙子道歉因为我最近对他很严格而且很没有忍耐，然后小伙子拥抱了我，想起爸比的时候感觉很轻松。（2015-7-12）&lt;/p>
&lt;p>昨天和Wuddy分享过去的一年。他问我怎么看自己，我说:“基本上可以说是得胜的一年吧，但不是有余，勉强得胜吧。”相信“神赐给我们不是胆怯的心，乃是刚强、仁爱、谨守的心”（提后1:7），靠着爱我们的主，在各样的事上站立得住，并且站稳了。&lt;/p>
&lt;p>第三个就是帮助我们善用光阴，用有限的时间去做神看为重要的事情。忙碌似乎是生活在这个时代的人无法躲避的，但仔细想想可能有不少的时候我们的精力放错了位置，需要我们重新调整我们的视线，优先处理重要的事情，比如我作为一个全职妻子和妈咪，一睁眼放眼望去做不完的事情，以前我是不把事情收拾妥当没有办法坐下来，发现总有做不完的事情。有了家庭敬拜之后，每天早晨我尽其能先带小伙子敬拜，敬拜完再去处理别的事情，发现从敬拜而来的平静安稳帮助我胜过了焦虑，从耶和华神所得的力量能够帮助我处理繁琐的事情。&lt;/p>
&lt;p>最后不得不说的就是带小孩子敬拜，这是我们一直在操练也是挑战比较大的事情。很显然，带孩子敬拜是上帝给我们的命令：“让小孩子到我这里来，不要禁止他们；因为在上帝国的正是这样的人。”带领孩子一起敬拜的过程，常常被孩子所感动。一旦孩子安静下来，他的心是很安静很柔软的，他会思想所听到的经文，会记住所唱的诗歌的歌词，比如《奇异恩典》、《父啊就在创世之前》等几段几段的都能够记住。我最近一直在反省，我也唱了好多遍，是不是只是用口唱并没有真实地进入到我的内心。从他身上我看见自己的样子甚至看见自己所期待的信仰，他会说：“妈妈，我不要亚伯死掉，我不要约瑟被卖到埃及去，我要他和哥哥们在一起，我不要犹大把耶稣卖掉……你给我讲个好的故事吧。”除了神迹之外，似乎没有什么好的故事，我告诉他圣经就是人悖逆上帝，上帝依然以他爱子的生命来救赎我们的伟大的故事……其实很多的时候，我们不是也期待一个“美好”的信仰吗——没有艰难，没有因罪而来的管教，只有神的怜悯……一个生命祝福另一个生命，感谢神的恩典。&lt;/p>
&lt;p>至于如何比较有效地带领孩子敬拜，想起自己曾经在朋友圈里码过的那些字，再次被提醒，时常为我们的孩子祷告，他是个“有灵的活人”，求神的圣灵住在他们的里面，掌管他们的生命，按照神所喜悦的方式引导他们。&lt;/p>
&lt;p>1.最近妈妈团契在讨论一个关于带领孩子一起敬拜的话题，再加上一些小服侍，开始意识到我们首先得为孩子能够有安静的灵祷告，就是求赐人智慧和启示的灵让我们的孩子能够分辨何时需要安静并能够被圣灵引导去安静，这是我们作为父母首先需要去做的。其次是父母能够建立起家庭敬拜，让孩子从小知道我们要敬拜神，透过敬拜赞美建立规律的信仰生活，为什么吃饭前洗手与谢饭祷告孩子那么主动？因为每天都发生好多次啊。这两天每天中午带小伙子十分钟的敬拜，小伙子很配合。再者就是付诸行动，向他强调我们需要在敬拜的时候安静，也在摸索一些技巧。比如这两周带敬拜前我先带他简短祷告，尤其是把他也带进来，“亲爱的天父，保守我和小鹿去小组的时间，安静我们的心，让我和小鹿及其他的叔叔阿姨一同进入到你的里面”，然后告诉他去那里会见到谁，干什么，什么时候回家，回家之后会发生什么事，比如见到爸爸，和爸爸玩一会然后睡觉，睡醒了就可以去公园玩了。鹿是个好动娃，人家走路基本靠跑，而且能够明显的感受到跑给他带来无比的愉悦，我一直觉得训练起来比较困难，这两次表现都还不错，至少不会打断带领敬拜。感谢神，愿神继续恩待我和我们的孩子，我的压力也逐渐地释放了些，我不敢保证爸爸每次都有时间带他，但我相信神会垂听我们的祷告。（2014-11-26）&lt;/p>
&lt;p>2.带小娃敬拜也是件很具挑战性的事情，且不说他每天选同一首诗歌（后来我琢磨因为他不认字，通过反复的唱要记歌词），时好时坏的状态，千奇百怪的表情让你哭笑不得。今天早晨我竟然不想带他敬拜了，还是一个人轻省儿。看看《申命记》里说：“也要教训你们的儿女，无论坐在家里，行在路上，躺下，起来，都要谈论”(申命记 11:19 )、“我今日所吩咐你的话都要记在心上，也要殷勤教训你的儿女。无论你坐在家里，行在路上，躺下，起来，都要谈论。”(申命记 6:6-7)。差不多一样的经文出现两次，看来这是个大事。最后小娃选了一首《平安夜》，竟然唱得我眼泪哗哗的。感谢神的恩典，我们的软弱有他帮助，他的能力在人的软弱上显得完全。（2015-7-19）&lt;/p>
&lt;p>在这个过程中，我也不断地被提醒，不少的时候以错误的方式引导了孩子。比如孩子安静地敬拜了，我说：“宝贝，你今天做的真好，上帝喜欢你”、“你今天怎么这么闹腾呢，如果不好好地坐着妈妈就会管教你了哈。”这些其实很有效，至少对于我家那个胆小的小伙子来说是很有效的。但圣灵提醒我，我的赞美无形中在传递给孩子我们的行为可以换取上帝的喜欢；而我以管教威胁他也在传递着我们靠着自己可以来到上帝面前的错误思想。后来我开始换一种说法：“亲爱的儿子，谢谢你安静地敬拜，这给我带来了很多的帮助”、“亲爱的儿子，虽然你今天没有安静地敬拜，但上帝依然爱你，无论是什么样子，上帝都爱我们。我们自己没有办法做上帝喜欢的事情，你愿意让他帮助你吗？”我发现这不仅带给孩子很深的安全感，也会让孩子更愿意接受我们的要求，有时候会主动说：“妈妈我跟你一起敬拜可以吗？”、“对不起对不起，我忘了”。这是今年我们特别需要突破的地方，以上帝的方式引导孩子靠近神。&lt;/p>
&lt;p>新的一年，求神按照他丰盛的恩典，凭着救赎的诚实引导我们的敬拜，让每一个属神的家庭都能够来到他的面前以敬拜回应他给我们的拯救，也愿我们能够时常坦然无惧地来到神的面前，为要得恩惠，蒙怜恤，在敬拜上更明白何为神善良纯全可喜悦的旨意，在这个弯曲悖谬的时代，做神圣洁的儿女。&lt;/p></description></item><item><title>诗歌与儿童敬拜</title><link>/2016/01/29/%E8%AF%97%E6%AD%8C%E4%B8%8E%E5%84%BF%E7%AB%A5%E6%95%AC%E6%8B%9C/</link><pubDate>Fri, 29 Jan 2016 12:03:03 +0000</pubDate><guid>/2016/01/29/%E8%AF%97%E6%AD%8C%E4%B8%8E%E5%84%BF%E7%AB%A5%E6%95%AC%E6%8B%9C/</guid><description>&lt;p>我的孩子包括我见过的绝大多数孩子都非常喜欢韵律和歌谣，我珍视这个机会为神所赐的恩典，是让我们为人父母老师者可以借诗歌作为一个很自然的切入点，更好地帮助孩子在他们不同的人生阶段认识神，敬拜神… &lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>在我心中深藏着很多孩子们美好的图画，是到老也不会忘却的那种，其中一个画面就是三岁半的大儿子，跟着音响和视频滚动的歌词，带着耳机（耳机是成人版，戴在他头上显得很大），一遍遍地唱“be thou my vision”，我在外面做家务，看着他专注地跟着反复唱。&lt;/p>
&lt;p>还有老二是小婴儿的时候，我们常播放一个儿童赞美诗光盘给他听，每到最后一首歌快结束时，他就会“啊啊”地发出声音，边指着播放器。我们就赶快再去播放一遍，他就很开心。现在老二也三岁多了，常常自己拿着点读笔，自己播放诗歌，有时候可以坐下来一个小时。最近他主动让我们给他播放他在主日学听来的歌，并且要求循环播放，我想他是要努力去学会。&lt;/p>
&lt;p>你看，神所造的生命多么奇妙！我的孩子包括我见过的绝大多数孩子都非常喜欢韵律和歌谣，我珍视这个机会为神所赐的恩典，是让我们为人父母老师者可以借诗歌作为一个很自然的切入点，更好地帮助孩子在他们不同的人生阶段认识神，敬拜神，体会神，与神亲近，同时他们的心灵与个性也在不断受美好圣洁的熏陶。&lt;/p>
&lt;p>作为长大成年后信主的人，对这点的反面会感受颇深。我从小看琼瑶剧，听刘德华的歌曲长大，这些对我不切实际的爱情观和痛苦经历实在是有巨大“贡献”！相信很多人会有同感！所以到我们养育儿女的时候，不能不留意媒体包括声音、图画和各种信息对他们的影响。因为儿童对万事充满好奇，模仿又是他们学习的最主要方式，他们的模仿也很容易不加分辨。比如风靡大江南北的“小苹果”也是轻而易举获得了小朋友的芳心，但是我们知道这个歌曲所传递的信息不值得我们去热爱！不良的东西传递很快，不知不觉深入人心，但是美善是要竭力追求、努力建造的！&lt;/p>
&lt;p>以下我特别希望和大家分享一些我们自从有了孩子后的七年形成的一些做法和使用的资源，我期待通过交流分享，我们众人共同坚定心志，透过日常生活的安排，尽我们的力量，帮助孩子与神建立美好的关系。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>1.固定的家庭敬拜时间&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>在紧张而快节奏的城市，固定一个时间全家一起来敬拜是不容易的事情。我们也是经过几年终于开始将敬拜的时间固定下来，全家在一起的时间我们选择早上，早餐前的十分钟左右，我们全家一起诵读教理问答。早上爸爸阅读，其他人答，中午和晚上分别是妈妈和大儿子来负责。弟弟还小，不能识字，他可以跟读，可以聆听。爸爸上班后，妈妈会和哥哥弟弟一起来敬拜。为时20分钟以内。&lt;/p>
&lt;p>我们会轮流选敬拜的诗歌，一起唱，有时候我们会以起应的方式唱。唱诗结束我们一起祷告。&lt;/p>
&lt;p>我们发现变为固定的安排，每一天都在坚持，孩子容易养成习惯，甚至他们会喜欢这段时间，如果大人总是变来变去，难以坚持，要孩子一起来坚持就更难，频繁地改变时间或规则对孩子是很痛苦的。&lt;/p>
&lt;p>我相信我们若把紧要的事情排在首要的地位，我们一定可以抽出时间，固定一个全家人能够接受的频率，一起来做。敬拜也是如此，需要我们在我们的日程中，把这段时间优先排出来。我曾经去一个姐妹的家庭拜访，她四个儿女，从八岁到十二岁调教得非常好。我注意到她给孩子的日程表上，写了这样的安排，“time with God; time with parents; time with myself”。如果孩子能够规律地有与神亲近的时间，那对他们的生命成长是多么有益处啊！&lt;/p>
&lt;p>我深深地感受到周围的世界仿佛一辆不会减速的高速列车，我们大众好像在其上的乘客，如果我们不警醒，不努力，而是顺势而行，我们永远都要跟着列车的方向，直到到达一处我们完全不期待的目的地。我们需要在深处的文化、生活模式中，努力寻求改变我们的安排，使我们将最宝贵的时间花在最值得的事情上，给最值得的事情留出优先的时间。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>2.帮助孩子学习诗歌&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>如果要能够用诗歌来专心敬拜，孩子必须先学会这首诗歌。对于会阅读的孩子，用诗歌本就没问题（当然他们更喜欢自己专属的诗歌本），对于还不能独立阅读的孩子，我们给孩子自己打印诗歌放在一个容易翻页的夹子里，那就成为他专属的诗歌本。为了便于孩子理解和记忆，我常常将诗歌配上相应的图片，字体也大一些，偶尔做一些比如星星或者小图案，允许孩子在上面图画，这些都会帮助孩子辨识记忆那首赞美诗。在他们眼中每一页都很特别，即使他们还不完全认识那些字，他们也很容易翻到我们正在唱的歌，那首歌的题目或者反复重复的歌词，他们渐渐就会认识那些字，唱得更加完整。至今我还记得小学的时候，我唱一些妈妈唱给我的歌谣，但是总是有些词自己唱不完整，这对一个孩子来说是非常非常痛苦的事情。现在我教孩子们的诗歌，尤其是新歌，尽量让他们熟悉歌词，学唱会了再反复一段时间，有助于他们的记忆。&lt;/p>
&lt;p>孩子和大人一样，不喜欢总是唱一些歌，他们需要新歌。我们的音乐造诣都不专业，我们选歌的范围是很广的，古典传统的赞美诗，现代西方的赞美诗，当代中国的赞美诗，中国农村的赞美诗，港台的赞美诗等等。也不限于儿童的诗歌，虽然儿童还是尽量选择儿童的诗歌，节奏和词句不会复杂，但我发现孩子有时也很喜欢不是专属的儿童赞美诗。语言方面，也不限于中文，我们也常唱英文的赞美诗，偶尔可以学习闽南语或其他语言的赞美诗。对我们家来说，这有点像吃饭，不挑食，营养比较均衡。&lt;/p>
&lt;p>如果小孩子不能跟上，他们很容易分散或转移注意力，孩子们喜欢肢体的运动，常常将诗歌配合一些动作也是很好的。或者配合简单的表演。这些都能帮助孩子专注唱诗和理解诗歌！如果能考虑到孩子的差别则更好一些，像我的大儿子是地道的阅读者，他有文字就很满足，但是老二则常常需要做一些小活动，预备小图片，边看边听边动边学。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>3.延伸的环境创造&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>唱诗敬拜只是生活中的一个小小部分，真正的人生其实也是敬拜的人生。如何将所学所唱用在生活，同时从生活中学习理解诗歌的内涵，以便更加有深度地敬拜，是一个连续的过程。如果能体会到所唱是所信，对孩子的建造是很有益处的。常常和孩子一起唱诗，我自己的心也备受鼓励和安慰，遇到生活情境，就可以用自己生活的故事给孩子架起通向真信心的桥梁。有时遇到艰难和伤心的事情，我会和孩子们分享“这是天父世界，我心不必忧伤，罪恶虽然好像得胜，天父仍然掌管”是如何安慰我。耶稣喜爱一切的小孩，我也会和孩子们分享，我曾经多么容易忽略小孩，但是这首诗歌提醒我，耶稣喜爱一切的小孩，他看重每个生命！还有“从前有一瞎子，黑暗中过日子”，借此我可以和孩子讲我们不信的时候都像瞎子一样，主耶稣拯救医治，使我们看见他，承认他做救主。&lt;/p>
&lt;p>随着孩子长大，我们渐渐地强调一些乐理，甚至如果神预备合适的条件，可以考虑专业的音乐比如乐器和声乐的学习。我们知道圣经中的大卫在做牧童的时候，就喜欢弹奏音乐。透过《撒母耳记》和《诗篇》，我们能够体会他的灵性非常美好，通过弹奏音乐，他可以表达内心对神最真挚，最真实的情感。&lt;/p>
&lt;p>有些诗歌本会附上乐曲作者的名字和生平，如果有这些资料，让孩子了解诗歌的创作背景等，也是很好的。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>4.鼓励孩子用所学去服侍&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>我们的孩子最开始并不是很喜欢和妈妈一起唱诗，他们唱诗的热情是在一次为期一周去住在一个姐妹家帮忙的时候，被点燃起来的。我们两位妈妈，四个孩子，每天坚持敬拜，大家都好喜欢一起敬拜、唱诗。回到家后，他们每天就非常主动乐意坚持。我们体会到了群体对个体的鼓舞作用，因此我也同样特别激励我的孩子们，用他们会唱的诗歌去服侍，如果哥哥带着弟弟学唱一首诗歌，哥哥会获得奖励。我们也会欢迎其他家庭的妈妈和宝贝们，在固定的时间，加入我们一起敬拜。我们特别希望大家的家庭都变成常常赞美的家庭，孩子们从小就熟悉，喜爱赞美神的诗歌。这时候我的两个孩子都可以服侍，他们会带着唱他们会唱的诗歌，分享他们的诗歌本，为大家祷告。我们自己也在服侍中，得到造就。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>5.鼓励孩子灵修时使用诗歌和音乐&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>曾经一位姐妹来我家短住，每个早晨，在我们起床之前，都能听到她轻声唱诗歌来敬拜。那实在是我们在清晨听到的极美好的声音，就像山涧的瀑布，百鸟的鸣啼，在称颂神的美善。我们现在还没有鼓励孩子这样做，但是我甚盼望未来我们全家每个人都能用诗篇或者诗歌，或者音乐，有更美好的灵修，清晨的时候，在神的同在中倾心吐意。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>6. 忍耐、预备、等候，和孩子一起成长&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>孩子就是孩子，他们不像成年人可以表面保持肃穆地敬拜，他们喜欢动，尤其是像我们的老二这样的男孩子，固定姿势对他来说是很痛苦的。所以我会鼓励孩子专心敬拜，但也容忍他们一些调皮的行动，比如小孩子可能在敬拜的时候拿起玩具来玩，或者去敲击什么东西，或者干脆蹦蹦跳跳起来，如果能顺势引导他们继续敬拜是很好的。但如果这种动完全把孩子引出敬拜的氛围，那他们需要听从母亲的话，停下手中正在做的，专心回来敬拜。有时候为了有更顺畅的秩序，我们需要把特别爱动的孩子放在自己最近的地方。还要考虑敬拜的设置的长短和诗歌歌谱的趣味性，帮助他们专心。我深深地渴慕我的孩子灵性美好如但以理，合神的心意如大卫，昼夜思想神的话语如《诗篇》第一篇中有福的人，但是我深知神给他们一个生命的过程，从幼儿到成熟的一个过程，我们需要做的是尽为人父母和老师的本分，而其他的工作，需要神亲自完成。好像我们在播种，使他们成长的是神自己！在这个过程中，我们要怀着忍耐和盼望，别被孩子在成长的各个阶段的问题击垮，陷入灰心沮丧，期待等候神的时候！盼望成全万事的神，使我们的孩子们，常常举起圣洁的手赞美敬拜向主祷告！人用口发出赞美的声音是多么美好的图画啊！求主给我们敢于靠信心怀着期待的勇气！&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>7.一些操作层面的问题&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>我们之前用来自美国的英文儿童敬拜光盘或CD，有的还会配有儿童表演的视频，很生动。但是几年来几经搬家，我们发现很多光盘也是负担，渐渐地转向音乐APP，里面很多资源，像虾米音乐里面基本是授权的，可以放心使用。音质也很好，蓝牙音响可以提高音质。&lt;br>
台湾在赞美诗音乐方面做得也非常好，他们录制的儿童赞美诗很活泼，有的配有关于圣经的问答，特别适合孩子。比如“奇e恩点”点读笔套装里面就含有很多诗歌专辑。大陆现在也有点读笔，用来播放圣经故事和诗歌的。对幼儿来说，点读笔他们可以自己操控，他们会有更多的自主性。&lt;/p>
&lt;p>有一本专门的儿童诗歌集叫做《儿童天地诗歌集》也是很好的，有印成书籍，淘宝上有售。现在他们正在编辑出新版，估计春节前后能够完成。&lt;/p>
&lt;p>总之，趁着儿女还在我们身边“粘糊糊”的时候，为他们营造一个美好的氛围，带着他们一起用各样的赞美诗歌、音乐等敬拜赞美神。当他们渐渐长大，也渐渐地带着我们一起敬拜了！何等美好！&lt;/p>
&lt;p>盼望神在媒体弯曲悖谬的世代，帮助我们发出圣洁的声音！在日常的生活中，使敬拜成为我们或出或进、或起或坐，随时随地的态度！&lt;/p></description></item><item><title>培养儿女的真敬虔</title><link>/2016/01/29/%E5%9F%B9%E5%85%BB%E5%84%BF%E5%A5%B3%E7%9A%84%E7%9C%9F%E6%95%AC%E8%99%94/</link><pubDate>Fri, 29 Jan 2016 12:00:55 +0000</pubDate><guid>/2016/01/29/%E5%9F%B9%E5%85%BB%E5%84%BF%E5%A5%B3%E7%9A%84%E7%9C%9F%E6%95%AC%E8%99%94/</guid><description>&lt;p>孩子童年的属灵益处，是需要父母去为他们寻求的。所以，父母必须训练儿女真敬虔。这是《以弗所书》6章4节中明确的诫命。&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>编者按：顾智（William Gouge, 1575-1653） 在他四十五年服侍教会岁月中，每周讲道三次，还帮助穷人、辅导其他牧师，并写作了十一本书，也服务于威斯敏斯德议会，帮助教会起草许多精确洞见的教义标准。他也是一个热诚祷告、勤读圣经的人。他和妻子伊丽莎白共育有十三个子女，其中八个健康地长大成人（五位因病和患难夭折）。顾智的家庭遭遇过很多极大的患难。然而他们却认识和信靠那位伟大的基督！一位与顾智同时代的人曾说过，他辛劳是为让基督显大的人，也是一个谦卑虚己的人。顾智每一天都带领全家祷告、敬拜。他以极大的爱带领他的家庭。有人曾观察过顾智的生活后写到，“这么多年间，他家中没有一个人曾见过他面露怒色，他妻子、儿女或仆人都不曾见过，他们中也没有谁曾听见他口里出过一句怒言。”[ 本段介绍参考于 Joel Beeke等撰写的《清教徒神学》（中文版即出）关于顾智的神学和简介，可以参考该书。] 对于华人基督徒，特别是中国的基督徒，因为时代、文化和社会的因素，我们很少经历过信仰的传承和信仰如何在家庭中活泼、真实地实践出来。目前，对于中国基督徒的一个最为现实和严重的挑战不是外在的患难，相反，我们认为是我们如何活出一个整全的信仰生活，信仰所呈现出的是一个整全的世界观和生活的体系，而不是仅仅限制于主日的教会和团契小组之中。在编者教会服侍的经历中，不止一次在主日学和其他的时候，听见孩子说到父母对于他们在属灵方面消极或积极的影响。消极的影响就是，我们的儿女透过他们的眼睛发现我们对于信仰和上帝的敬畏是漫不经心的，如果一个孩子说到，他或她的父母在教会里和家中对于信仰和实践的态度是截然不同时，这是多么令人心痛的事情！积极的影响就是，我们看见很大程度上，敬虔的父母通常会成为孩子成长中第一位也是最重要的灵魂的导师，无论是奥古斯丁的母亲莫妮卡，还是在今日。作为第一代的基督徒，通常会面对我们当如何去行的问题，这也是我们自己面对的挑战。我们通过在传统荷兰归正宗教会（HRC）和其他历史悠久的教会这些年的考察、学习以及参与服侍，发现这些教会几代、十几代人对于信仰的持守，关键所在就是每日的读经灵修，传讲教理问答，乃至基督教信仰世界观的塑造首先都是在家庭中所完成的。当我们第一次被邀请到他们的家中，与他们全家共进晚餐后，他们的家庭敬拜和教理问答，以及分享给我们深深的震撼，因为这就是《申命记》的诫命被真实地活了出来，实践了出来。惟愿这些基督教真正的敬虔的传统能够成为我们中国这一代，未来基督徒家庭的生命实践，代代相传，直到那日。&lt;/p>
&lt;p>孩子童年的属灵益处，是需要父母去为他们寻求的。所以，父母必须训练儿女真敬虔。这是《以弗所书》6章4节中明确的诫命，圣经用的词句是“你们作父亲的，不要惹儿女的气，只要照着主的教训和警戒养育他们。”上帝不仅在律法中直接地颁布了这一诫命，而且是多次命令（申命记4:9；6:7；11:19；诗篇78:5-6），上帝也设立了很多外在的仪式（出12:26；13:14），建立了很多可见的、不寻常的纪念碑（约4:6-7,21），好让孩子们在看到这些碑石的时候，可以询问他们的父母，这些是什么意思，而父母就可以扎住机会教导儿女上帝的诫命（申命记6:20）。&lt;/p>
&lt;p>主的这一简单诫命更进一步由一些敬虔的父母实行出来。想一想亚伯拉罕（创18:19）、大卫（箴言4:4）、拔士巴（箴言31:1）、罗伊和友尼基（提后1:5）和很多其他人的例子。&lt;/p>
&lt;p>1.敬虔是父母可以教导儿女的最佳内容，因为正如理性让人与动物区分开来，学识和修养让一个智慧清醒的人有别于野蛮人和强暴人，同样的，敬虔也让一个坚定的基督徒有别于世上最有教养的自然人。不论教育、修养、职业还是传承，如果没有敬虔，就算不上什么。现在正是人尽力寻求最佳益处的智慧之时，为我们自己，也为了我们的儿女。这是父母对儿女的爱之真切的清楚标志。&lt;/p>
&lt;p>2.儿女们需要被教导敬虔，因为他们并非生来就是基督徒，而是需要被塑造。按本性而言，他们是完全没有敬虔的，因为人的本性“罪恶很大，终日所思想的尽都是恶”（创6:5），在这方面，人“生在世好像野驴的驹子”（伯11:12），所以如果不教导一个人敬虔，这人还不如不出生的好。&lt;/p>
&lt;p>3.父母的责任和职分将他们置于一种必需工作中，就是要教导儿女敬虔，因为他们是上帝设立作为儿女的守望者的。如果儿女因父母的渎职而活在不敬虔中，也死在不敬虔中，那么父母手上就沾了他们的血。要记得以利的事（撒上3:13）。&lt;/p>
&lt;p>反对意见：这一责任是给牧师们的。&lt;/p>
&lt;p>回答：首先，上帝已经清楚把诫命给了做父母的，正如我们此前所述。其次，在一个家庭里，父母是完全要照顾儿女的，要作为君王、祭司和先知来养育儿女。所以，正如牧师要教导教会一样，父母必须在家里教导儿女。第三，儿女们需要每日的教导，而父母可以承担这一部分，再加上牧师在教会里承担的一部分，分量就轻一些。第四，父母比牧师更熟悉儿女，所以更知道该怎样教导他们，是要给他们牛奶还是肉吃，是要温柔地还是粗暴地对他们。第五，从父母而来的教导一般比从其他人来的要更好接受一些，而且当教导来自于父母时，儿女会更喜欢听。人们说，一颗植物在它最初萌芽的土中成长是最好的，教导也是如此，出自将儿女养大的父母口中的教导，更可能让他们受益。第六，要在一个孩子心里浇灌爱，没有什么比教导这孩子敬虔更好的方法了。谁会更希望这个孩子生发出爱心呢，难道不是父母吗？从这一方面看，父母比牧师更应承担这一责任。第七，若让牧师负责教导儿童敬虔，他可能要教导的儿童有上千位，效果不可能很好的。所以，父母必须亲自教导自己的儿女。&lt;/p>
&lt;p>所有这些回答足以回应反对意见，所以我再加上几点正面的理由。&lt;/p>
&lt;ol start="4">
&lt;li>父母要教导儿女敬虔，这是很公平的事，因为是父母把孩子生在罪中的（诗篇51:5）。如果他们允许儿女继续留在罪中，并死在败坏的状态里，他们就比鸵鸟和龙那样不负责任的动物更不如。&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>5.儿女应该说是属于上帝的，因为上帝说他们“是给我所生的”（结16:20-21）。与肉身的父母相比，上帝更是他们的父。与上帝相比，肉身的父母只是哺育者。他们必须按上帝的教训来养育他们。&lt;/p>
&lt;p>6.在所有事务中，敬虔是最能让孩子顺服父母、向父母感恩的，因为父母和他之间有一种双重的连结，一方面是出身上的，一方面是新生上的，特别是当给他生命的父母也是给他新生的那一位时。&lt;/p>
&lt;p>7.当一位有智慧的父母临终前知道他的儿女心中已经植入了敬虔，没有什么比这一点更能让他的心平安了。那样，他就可以带着更大的信心，将儿女交托给上帝，也有更强的确据知道他去世以后，上帝会祝福他的儿女。&lt;/p>
&lt;p>8.借着教导儿女敬虔，父母成为上帝将真信仰从一个时代传给另一个时代、从一个代人传给下一代的管道。除了这一途径，再不可能有别的更好的办法。如果所有父母都认真履行他们的责任，就像人自然会有后代，以保留血脉一样，世上也会继续存留一些敬畏上帝的人，所以真信仰也就被保留下来。我教导的儿女会成为他儿女的父辈，所以他会用从我这里学到的，去教导他的儿女。在他们之后，希望我的孙辈也可以成为教导他们自己儿女的，这样一代一代传递下去。这是我们人的层面需要尽的责任，我们必须在此生履行我们这部分责任，至于后来的世代怎样，要把结果交给上帝。&lt;/p>
&lt;p>这一点让人受益极大，但人们对这一责任的忽略也是极大的，这让我要继续更迫切地讲一些。我要提到一些具体父母怎样做好这一点的建议。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>关于父母该怎样教导他们儿女真敬虔的指导&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>第一，不管父母用怎样的原则来教导他们的儿女，他们必须确定的是，这些原则是扎根于上帝话语的。那样，父母才能确保他们是在用好的、健康的属灵食物喂养儿女，这些养分才能供应他们的属灵滋养和永生。在这一方面，扎根于上帝话语的原则被称为“纯正的”（提后1:13）、健康的食物，这是针对它们的内容和本质而言的，也关乎它们的果效。我们知道，连一个自然人也会选择健康的食物给他儿女吃，因为连邪恶的父亲，难道会在儿女求食物的时候，给他们石头或蛇吗（太7:9-11）？敬虔父母必须被他们的良心催逼，关心儿女吃怎样的属灵食物，正如属肉体的父母会关心儿女的身体一样。如果父母认真从上帝话语中提炼一些教导儿女的原则，他们就不会用谬误、异端、迷信或拜偶像的内容毒害到儿女。&lt;/p>
&lt;p>第二，当孩子开始会认字时，就要让他们读圣经。提摩太就是这样从小受训练的（提后3:15）。儿童要借着学习饮尽敬虔的知识，因为圣经中藏着一种隐秘的力量（因为圣经是上帝自己的话语），强过任何出自人的书籍，所以借此方法，上帝的祝福可以在孩子幼年就作工，让恩典在他们心里作工。此外，圣经中很多内容比一般的书更要容易读书，圣经的历史书也比其他历史书更加让人切慕和喜悦。这一建议来自于一位古代教会的教父，他说年幼的儿童应该熟悉圣经中的词句和名称，而且，不要给孩子读其他童话和寓言，要用圣经中最好的历史内容让他们学习，例如，可以让他们熟悉箴言。[ Basil, Asketikon, 第十五章。]&lt;/p>
&lt;p>第三，每日让孩子进行要理问答，不停地对他们重复，正如律法所要求父母做的（申6:7）。圣经说要每日这样，而且不停地教导，就像每日献的祭也被称为“延续的祭”一样。这里需要注意的是，父母在教导儿女时，要像熟练的护士或哺乳的母亲一样细心。他们不能在孩子嘴里未咀嚼完的时候，就快速又塞进下一口，而是每次一点点，常常这样喂养他们。父母的教导太乏味也不行，那会让孩子失去理解力，只产生疲乏感，而且让孩子再次面对教导时，变成死硬的状态。相反，父母要“命上加命，令上加令，律上加律，例上加例，这里一点，那里一点。”（赛28:10）这样，儿女学习起来就会很轻松，而且带着喜悦，如果常常这样做，随着时间流逝，孩子就会积累很多知识。如果一个器皿的口很小，我们就不能一下倒进去一大桶东西，否则就都洒在外面；相反地，我们要让流量变小，一点一点地，根据容器的口径，好让没有什么是浪费的，而器皿也很快填满起来。对待孩子也是如此。&lt;/p>
&lt;p>第四，除了定下时间来对儿女进行要理问答之外，父母还应该定下其他时间来教导儿女敬虔，如在饭桌前，将他们灵魂吃的属灵食物，比作他们身体所需要被滋养用的食物。当孩子们在户外活动时，要让他们观察天上按轨迹运转的星辰，看树木怎样按时候结果子，然后把这些道理用属灵的眼光讲给他们听。要注意律法已经指示父母为此该怎样行，“也要殷勤教训你的儿女。无论你坐在家里，行在路上，躺下，起来，都要谈论。”（申命记6:7）&lt;/p>
&lt;p>第五，父母要为儿女讲解一些外在诫命的意义是什么，就如上帝在他教会里所设立的，包括讲道、儿童洗礼、圣餐、安息日不作工等等。这是律法明确要求父母做的（出12:26；13:14）。当父母用简单的方式解释其应用时，这些可见的诫命可以极大帮助孩子们理解。用这些特别的方式，也可以让孩子记住这些教会程序背后有奥秘所在，正如一些珍珠要靠绳子或线才能串起来做项链一样。在他们经常看到这些诫命被实践出来时，他们就会记得背后暗涵的奥秘。&lt;/p>
&lt;p>第六，父母也应该向儿女宣告上帝为他教会在此前的世代所行的大工，特别是父母自己时代经历的，如果父母记得任何可纪念的，就应该让儿女知道。这一指导也是律法给出的，就是关于以色列人矗立纪念物，让后代记得上帝为他的子民所施行的伟大拯救之工（约4:6,21）。当上帝施行任何怜悯或审判的工作时，要为孩子们指出来。当地上有极大的饥荒、瘟疫或夺命的大灾时，要教导儿女这些背后的原因是什么。当世上有胜利、繁荣、和平或类似的事发生时，要教导他们这些是从何而来。我们可以看见、感知到的外在事物，最能给孩子们留下印象。&lt;/p>
&lt;p>第七，要为儿女选择敬虔的学校老师，为孩子找的学徒师傅也要如此，以及他们进入受教育的学校。哈娜将她头生的孩子交给了以利，一位良善敬虔的大祭司（撒上1:25）。如果师傅自己是敬虔的，父母就可以存有盼望，知道他们会教导学生敬虔。如果他们这样做，那对父母是多么大的帮助啊。如果父母和师傅都一起努力，孩子的受益会非常大。如果父母失败了，师傅还是有可能做得好。&lt;/p>
&lt;p>第八，父母要在儿女面前行出敬虔的榜样。正如约书亚说的，“至于我和我家，我们必定侍奉耶和华。”（约24：15）大卫说，“我要存完全的心，行在我家中”（诗篇101:2），他的意思是，自己要在家中为榜样，好让儿女效法他行。榜样是一种真实的教导，为诫命增加一层坚韧的力度。一位敬虔的父母应该更多用身体力行教导，过于诫命的教导。让他们走在前面，儿女自然会跟随。实践出来的信仰是诫命的见证。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>父母在教导儿女敬虔上易犯的错误&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>第一，大多数父母只关心儿女暂时的、可见的益处。他们为孩子预备衣食住行，让他们找好的工作，就能在这个世上自立；但他们很少想到在这个世上要怎样照顾儿女的属灵生命，或将要来的那个世界的永恒生命。这些父母比异教徒又好到哪里去呢？约伯的心态就是截然不同的。他更关切儿女的灵魂，过于关切他们的身体所需。&lt;/p>
&lt;p>第二，一些父母教导的不是敬虔，而是亵渎、骄傲、放肆的生活、撒谎、诡诈和魔鬼的类似诡计。儿女与他们同住，还不如与野兽同住的好。他们的儿女借着这些教导往地狱的方向走去，这些父母也要为儿女的毁灭交账。&lt;/p>
&lt;p>第三，还有一些人认为，给孩子教导一些宗教知识就可以了，至于是哪一种宗教，都无关紧要。这些人有的家境富裕，他们让儿女学习此类知识，希望孩子可以从中收获一些暂时的益处。但如果他们这样对待孩子的身体，他们就简直是在进行谋杀。但灵魂难道不比身体更宝贵吗？&lt;/p>
&lt;p>第四，还有一些人并不每日教导儿女要理问答，也不教导他们主祷文、使徒信经和十诫。在这一点上，连天主教徒也能在审判的时候比他们强了，因为连天主教徒也殷勤教导孩子们圣母颂等内容，以及一些儿童不理解的拉丁文原则。&lt;/p>
&lt;p>第五，很少有人注意使用教会程序中那些外在的辅助方式，例如教导他们这些是上帝设立的诫命，是上帝伟大荣耀的工作，借着他们教导儿女认识到上帝怜悯之工或上帝的审判是多么超凡。做父母的既然自己都不在意这些事，他们也不在乎儿女是否理解。&lt;/p>
&lt;p>第六，一些父母看重金钱过于儿女的真正益处，以至于他们不在乎把儿女送到怎样的人手中受教育，不管是亵渎的人、罗马天主教徒或教育水平低的人，尤其当这人是亲戚或朋友的时候。这样做的人，很少是因为他们健康不佳或财富不多，在他们需要医生或律师的时候，他们都请得起最好的最贵的人。儿童常从不良教师那里学到一些恶习，是他们永远不能改掉的。&lt;/p>
&lt;p>第七，很多父母不是儿女的好榜样，他们的亵渎、放肆生活、辱骂之词、喝酒、罪中玩乐等等都是儿女的坏榜样。这些父母在罪中养育儿女，也将他们带往地狱的方向。他们的不良榜样不仅阻碍别人的好教导，也让他们自己所有教导（如果他们还能提出什么好的话）都付诸东流，因为一个人拿右手建造，他的左手却同时在拆毁，这人就不可能建造什么。&lt;/p>
&lt;p>这样的父母若不在意用主的教导来教养儿女，只能说明他们不在乎他们自己的灵魂是得救还是灭亡。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>要在孩子年幼的时候开始教导&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>以下我要谈到教养儿女的时机。第一，父母应在儿女开始能听教导的时候，就开始他们的教养计划。这就像大鸟在小鸟在翅膀有力量时就训练它飞行一样。所罗门说，“教养孩童”要在他还年幼、柔软的时候开始（箴言22:6）。他还说，“不忍用杖打儿子的，是恨恶他。疼爱儿子的，随时管教。”（箴言13:24）这就是为什么撒母耳年幼的时候就被送到祭司以利那里接受训练（撒上1:24），所罗门的父亲在他幼年就教导他（箴言4:3），提摩太从他婴幼儿期就受到圣经的教导（提后3:15）。&lt;/p>
&lt;p>我要列出一些正面和负面的原因，来强调这一点的重要性：负面原因指的是不及时教导带来的麻烦，正面原因指的是及时教导带来的益处。（1）孩童本性就倾向于行出很多恶事，就好像一片未经耕种的田地自然会长出野草一样，因为“人从小时心里怀着恶念”（创8:21），而且“愚蒙迷住孩童的心”（箴言22:15）。所以，如果父母不趁早滋养他们，除了恶念和愚蒙之外，还能期待孩子们结出什么其他果子呢？及时的教养会防止这些果子出来，而且可以很好地抵御他们自然的败坏本性，抵挡撒旦的试探，以及世界的引诱和打击。（2）孩童若持续作恶，就会变得刚硬、不可塑造。以利的儿子被许可作恶，直到他们成年，但他们之后就不再听父亲的劝诫了（撒上2:25）。拿一个牲口为例，怎么可能不在它幼年时驯服它呢？（3）当孩童最开始能接受教导时，他们的可塑造性是最强的，能按父母教导的方向去发展，正如自然界万物发展的普遍轨迹一样。树枝在幼嫩的时候最容易弯曲，鸟类和动物在年幼的时候最容易驯服，早播种的玉米到时候就能长成一片富饶的庄稼。（4）人在童年学会的东西最能持久。“教养孩童，使他走当行的道，就是到老他也不偏离”（箴言22:6）。一个新器皿会把第一次倒进去的液体气味保留最长时间。我们凭经验也知道人在老的时候最记得的事物，是他们童年的事。从婴儿时期就开始教育儿女，到后来你就会省不少力气，因为经常实践的美德会成为一种稳定的习惯。&lt;/p>
&lt;p>反对意见：教导幼年的孩子就好像让一只鹦鹉（或无理性的动物）说话一样。他们可能学会交给他们的，但他们并不能理解。&lt;/p>
&lt;p>回应：首先，虽然幼年的孩子理解力不如他们成年以后深刻，但只要他们能接受教导，他们就能更好地理解已经被教给他们的事，远胜过动物做的。其次，即使反对意见成立，也不说明不能从孩子年幼时就开始塑造他们，在他们可以分别善恶之前，为他们走上正路而教导，总好过任凭他们行恶，而形成一种作恶的习惯。一旦有了这一习惯，就会很难克服。第二个原因是，在他们能完全理解之前就教导，可以帮助他们的理解力。为什么十三四岁的君王和伟人的后代都比十七八岁穷苦人的孩子更有理解力呢？不就是因为他们受教育早，而且受更好的教育吗？第三个原因是，他们的理解力会随着年龄增长而更成熟，可以理解他们最初不能理解的事。当学生刚开始学习拉丁文语法原则的时候，他们只是死记硬背，没有理解其中的含义，但后来他们就能很好地使用这些知识了。所以，孩子要趁早教育，为了他们日后的益处，就像农夫要在冬天播种一样，等来年收成的季节才看到回报，同样，早教导是为了避免父母什么都不教导所带来的问题。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>母亲在养育幼儿上的特殊责任&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>此外，母亲要特别注意及时这一点，这是与她们相关的。提摩太是由他祖母罗以和母亲友尼基先教导的（提后1:5；3:15）。拔士巴在所罗门年幼的时候教导过他（箴言31:1）。所罗门也常警告孩童不要舍弃“他们母亲的教导”（箴言1:8；6:20）。借此，他的意思是，母亲要特别在孩子年幼的时候教导他们，这一责任单单是托付给母亲的，故此所罗门也将疏忽这一责任的羞耻放在母亲身上（箴言29:15）。另一方面，养育儿女这一特权也给母亲带来特别的回报。这也是为什么圣经中记载了很多君王的母亲的名字（王上15:2,10），都指出母亲是这些人的敬虔或不敬虔的原因。所罗门和押沙龙是同父异母。&lt;/p>
&lt;p>我们难道不会想到，所罗门母亲对他的教导是所罗门行出敬虔的原因，而押沙龙母亲忽略教导，才导致押沙龙的不敬虔吗？圣经不是明显提到亚哈谢的母亲“给他主谋，使他行恶”（代下22:3），让他成为一个恶人吗？&lt;/p>
&lt;p>家庭经验证明，如果一个家里，父亲和母亲不是同一宗教信仰的情况下，大部分孩子会随从母亲的信仰。因为当孩子年幼的时候，母亲总是在身边照顾的，她喂养他们，给他们穿衣服，当他们不适的时候照顾他们。所以，母亲的诫命和实践对孩子是影响力最大的，而且她有最佳机会可以劝服孩子做她喜欢的事。所以，孩子在年幼时学到的，尤其是从他们母亲学到的，是给他们印记最深的，也保留最持久。&lt;/p>
&lt;p>我在这一点上要强调母亲的角色，不是把父亲排除在从一开始对儿女的照顾养育之外。使徒在圣经中也提到“父亲们”（弗6:4），所罗门也谈到他父亲在他年幼时的教导（箴言4:3）。大卫感受到忽略他其他儿女的痛楚。所以，这责任是父母共同要承担的。所以，父亲要尽力，也要督促母亲去教导，因为他在家中母亲、儿女和所有人之上有权柄。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>错过教导的最佳时机&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>大多数父母与及时养育儿女的做法相反，他们错过孩子最佳教导的时期，就是他们最受教的那段时间，孩子在这期间缺乏自律、虚荣而且愚蠢。一旦错过，这个最宝贵的时机就不能回转了。后果就是，当他们回头再去召唤儿女时，儿女已经变得特别刚硬悖逆，就像一颗树的粗壮树枝一样，如果一个人要把它拉直，是不容易的，就算真的拉直了，这改变也不是持久的。不是，那枝子更可能折断，而不是变弯。这个枝子就像亚多尼雅，很显然，他在幼年没有受过教导，因为他父亲从他小时候就不喜悦他（王上1:6）。&lt;/p>
&lt;p>父亲把责任推给母亲，母亲又把责任推给父亲，这是父母忽略责任的原因。如果他们两者都认识到这责任是他们共同的，那他们就能团队合作，孩子也能教导比较好一些。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>父母持续地教导儿女&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>正如父母要趁早教导儿女，他们也必须持续这样做，只要他们在儿女身上还有影响力，只要他们还是孩子的父母。在执行这一责任时，每个家庭可能有不同的方式，因为要把孩子当孩子来对待，一些年龄大、理解力成熟些的孩子要因材施教。但父母一定要关切这样持续地做。&lt;/p>
&lt;p>《以弗所书》6章4节中的词被翻译为“儿女”，这是圣经中一个用来指各样孩子的词，不论性别、年龄、成熟度。儿女的责任就是，只要他们与父母同住，就必须显出对父母的顺服。所以，按关系的原则，只要父母对他们的儿女有权柄，他们就应显出对儿女慈父般的关注。据此，以利警戒他已经结婚的儿子是正确的（撒上2:25），而他的错误是，他没有持续地履行这一责任。约伯是值得赞许的，因为他在儿女成人之后还持续这样做（伯1:5），因为在儿女都搬到分开的家中住后，他还每一日都叫他们到面前，为他们献祭。他在儿女生前都这样做。&lt;/p>
&lt;p>为了做到这一点，父母自己必须时不时行在孩子面前，把缰绳握在手里，只要看到儿女有需要教导的，就对他们施加影响力，来约束他们。当儿女长大成人之后，他们可以慢慢松开缰绳，但不要完全松掉，而是松松地放在儿女脖子上。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>父母放弃对儿女影响力是愚蠢的&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>父母的愚蠢在于，身为父母，他们虽然被交托给影响儿女的力量，却反其道行之，放弃对儿女的权柄。很多父母都这样做，之后深受苦楚，都为时已晚。解决问题总比预防问题难。大卫再有能力，在押沙龙聚集马车和臣仆听他命令之后（撒下15:1），他也不能挽回押沙龙了。如果大卫之前一直把押沙龙限制住，对他施加权柄，那么押沙龙谋划的所有叛变计划就都可以很容易避免了。我们的时代充满了父母的此类愚昧，以及之后带来的麻烦。&lt;/p></description></item><item><title>家庭敬拜实践——2015年11月28日在“大丈夫”小组分享</title><link>/2016/01/29/%E5%AE%B6%E5%BA%AD%E6%95%AC%E6%8B%9C%E5%AE%9E%E8%B7%B5-2015%E5%B9%B411%E6%9C%8828%E6%97%A5%E5%9C%A8%E5%A4%A7%E4%B8%88%E5%A4%AB%E5%B0%8F%E7%BB%84%E5%88%86%E4%BA%AB/</link><pubDate>Fri, 29 Jan 2016 11:57:50 +0000</pubDate><guid>/2016/01/29/%E5%AE%B6%E5%BA%AD%E6%95%AC%E6%8B%9C%E5%AE%9E%E8%B7%B5-2015%E5%B9%B411%E6%9C%8828%E6%97%A5%E5%9C%A8%E5%A4%A7%E4%B8%88%E5%A4%AB%E5%B0%8F%E7%BB%84%E5%88%86%E4%BA%AB/</guid><description>&lt;p>家庭敬拜的形式都可以随意的，怎么适合你们家你来自己决定，不需要一个特别固定的模式。关键是要走心…所以一定是要注重他的心，因为一生的果效是从心发出的。&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>教会内外牧师、长老们已经多次分享了关于家庭敬拜的重要性。组长好智弟兄提出让我在爸爸小组分享一些具体实践经验，主要因为我们在孩子出生之后开始摸索这方面的方法，至今两个儿子分别15岁和13岁。希望借着我们的经验教训能鼓励更多的家庭积极开展家庭敬拜并努力将我们的信仰实践到每天的家庭生活中。本文在当天分享的内容基础上有一点增补，以适应更多读者。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>一、基督徒家庭敬拜的历史与现状&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>使徒和初代教父时期，基督徒的家庭敬拜常常一天早中晚三次。后来基督教成为罗马帝国主流，教牧人员日趋专业化，罗马主教提倡、直至强推独身事奉，公共敬拜服务兴起，家庭敬拜式微。教皇、主教大权在握。直至圣经大量印刷普及到中产阶层之后，家庭敬拜再度兴起，成为宗教改革预备土壤。清教徒传统上非常重视家庭敬拜，直至百年前的美国仍然盛行。至今，许多地方的教会重新提倡家庭敬拜，希望为新的灵性复兴打好基础。&lt;/p>
&lt;p>我在过去几年，有机会亲身体验或了解来自中国教会传统、美国改革宗教会、加拿大传统教会、新西兰传统教会的几个家庭，仍然坚持家庭敬拜或其它一些类似清教徒的传统，深深受到他们敬虔传统的感染，也看到这一传统对下一代基督徒传承的积极影响，如——培养出多位传道人，或消极影响——有时因严格的律法倾向可能导致下一代叛逆离开主（因着敬虔的祷告得蒙保守归回）。深感有必要在主日公共敬拜之外，如果平时每日进行合宜的家庭敬拜，就会大大增强家庭凝聚力与合一之爱，也能极大促进每位家庭成员灵性的成长，操练个人舍己之爱与成员之间彼此相爱，从而增加教会大家庭的合一及彼此相爱。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>二、分享我家的一些经历&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>个人对于家庭敬拜的负担源自《提摩太前书》3章第5节：“人若不知道管理自己的家，焉能照管神的教会呢？”十几年来的经历告诉我，家庭敬拜是保持全家灵性健康的非常有效的好习惯、好传统。虽然因着我们的软弱没有在孩子成长的各个阶段使用最适合的方式，但是希望我们的经验教训能帮助大家尽早开始适合自家的家庭敬拜。&lt;/p>
&lt;p>我们家的家庭敬拜可以追溯到怀孕阶段全家一起祷告。老大出生前后是我们夫妻一起祷告最多的时候之一，期间饱尝神创造之工奇妙、祂慈爱、智慧、信实。孩子一岁前可以受到祷告的感染。1-3岁时妈妈用《幼儿圣经》跟孩子们讲述圣经故事（孩子小的时候可能同时在玩玩具或走来走去，好像也听进去了），孩子很喜欢那些质朴的儿童画（两个儿子都读了两遍以上）。4岁开始读专门为学前儿童写的灵修书《One Year Devotion for Preschooler》（英文版），发现效果很好，一方面其中的故事情景与孩子的经验比较接近，另一方面适合孩子学习同龄的英文。于是接着用这个系列的书《One Year Devotion for boys/teens 》(也有给girls或夫妻的版本，每日通过一个同龄孩子的小故事说明一个圣经真理，引用一节经文)。目前只看到一本翻译过来的家庭敬拜灵修书可以适用于8-14岁孩子——《家庭敬拜365》。&lt;/p>
&lt;p>孩子大了之后，妈妈开始和孩子们借鉴苏菲云博士家的传统方法，一起从头到尾读圣经。每天读一章，至今第三遍开始让孩子们读繁体字圣经。读完之后用“三角形祷告法”每人为前面人的事项代祷，之后再为自己祷告。我有空时会加入。说来惭愧，直到一年前工作不太忙时我才稳定参与全家一起读圣经。以前我会分享自己对经文的理解并要求每人分享，最近得到反馈说我的分享过多，被视为说教而效果不佳；关于这个问题也当面咨询了苏菲云博士，她建议家长少说，因为这段时间是全家听上帝讲话（当然如果孩子有问题时就需要大人解答了）。于是我就只念注释本圣经中的问题促进大家思考。&lt;/p>
&lt;p>当然这是一个动态调整的过程，采用的方法可以根据自家情况随时调整。重要的是父亲持续关注每人如何从家庭敬拜过程中得到属灵的益处。例如，有时大家都忙得没有时间，可以考虑利用吃饭时间大家分享各自灵修、读经祷告、或主日讲道的感受；也试过大家吃饭时，父亲为大家读圣经，然后一起分享祷告。所以家庭敬拜的形式都可以随意的，怎么适合你们家你来自己决定，不需要一个特别固定的模式。关键是要走心，而不是走理论，你走太多的理论，理论知识越丰富，孩子用来反击你的理论就越厉害，作为他不去执行的借口了。所以一定是要注重他的心，因为一生的果效是从心发出的。每天经文只过一下头脑的话，其实没有多少印象，关键是如何回应这段经文。有一个很好的实例，有一次我妻子带着老二灵修，读到一个小故事，我家老二自己感动得就哭了，他说我也犯了这个罪，就认罪悔改。这的罪是在脑子里的，你根本不知道，没办法发现的。用这本书家庭敬拜的时候使他看到他心里是有罪的，而且有机会去跟家长去交流。孩子到了一定岁数，十几岁之后，你想跟孩子交流机会都没有了，比如你想问他今天过得怎么样啊？马马虎虎吧。有什么事需要帮助的么？没有。这个事你怎么看啊？有时候就沉默不答，反正他只要觉得可能给他带来麻烦的事他就不说了。而这种家庭敬拜的形式，方便你跟孩子去交流。目前我发现这成为我们家主要的交流方式了，平时要么是一起做事可以交流，比如一起运动的时候，你可以跟孩子交流，但运动真正谈话的时间很少，或者跟孩子一起准备辩论比赛，有点交流，但是就事论事。如果不是特别深入的交谈，你还是不知道他心里是怎么想的，都是停留在做事的层次上。真正要了解他内心真实的想法，目前对我们家来说就是家庭敬拜的时间。大家一起读圣经的时候一起祷告，或者提一些问题，听他思维的方式，说他心里的话。只能是这种方式了。作为父母要处理孩子从0岁到18岁各种各样的问题，需要不断变化，不断调整自己的策略，不断以最合适的方式去帮助孩子，牧养孩子，让孩子最后能够独立承担他自己的责任，能够成为一个成熟的基督徒。&lt;/p>
&lt;p>最后提醒大家要特别留意一点——在家庭敬拜的问题上不要陷入律法主义中去。信心表现出来的果子就是行为。那就看你是不是真的信心，只要是真信心就会行出来，你的爱心是发自你内心的，而不是你表面的行为。比如假设咱们大丈夫小组规定一下，每天至少一次家庭敬拜或者规定一星期至少一次家庭敬拜，如果没做到你就是违约。假设有一个人可能每星期都做到了，或者某一个人每天都做到了，但是他做到的时候，心里有点勉强，某一天特别忙或做的时候内心有一点点勉强。即使他做了，神其实不喜悦。神喜悦的是你甘心乐意地做。神没有规定你每天必须做，但是你就愿意每天做两次，每次做的时候都是主动的去做，以爱的心去做，这个时候你多做的那部分，出自爱心去做的那部分才是神喜悦的。但是多做的那部分，如果你随着自己肉体，我要做的比别人强，多做这部分也不算了。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>三、针对父亲们的分享&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>1. 父亲对于家庭敬拜的职责：小牧师与教师&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>每个家庭都是一个小教会。而这个小教会的牧者和教师就是父亲。有了健康的家庭，才能组成健康的教会。父亲照管好家庭的属灵需要是服事好教会的先决条件。&lt;/p>
&lt;p>父亲在家里有牧者的权柄和责任，而且家庭给父亲提供了最好的操练机会去向基督爱教会一样舍己去爱妻子、儿女。&lt;/p>
&lt;p>父亲需要更多的祷告、读经、灵修、装备、认识神、从神那里支取智慧和力量。关心妻子儿女灵性成长的需要，多多为他们祷告、喂养、鼓励、建立他们。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>2. 对父亲的挑战：怒气&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>保罗书信里面对父亲劝告是不要惹儿女的气，对男人的劝告是无忿怒、无争论，可见愤怒是父亲们需要优先处理的。&lt;/p>
&lt;p>我自认为在人前是很少生气的、情绪控制得非常好，成年之后在人前从来没有情绪失控（哪怕气得发抖也仍然能保持克制和基本的礼貌）。可是在家里却不容易控制了。记得有一次我在晚饭前提前通知大家饭后开始家庭敬拜，老大先吃完饭去自己赶作业去了，老二慢慢吃完时我赶紧去叫老大，等老大磨磨蹭蹭回来时，老二又等得不耐烦离开去做自己的事情；我好不容易劝回老二，妻子又开始接听电话，孩子们唰地回自己房间了，我感到无名火上头了。等妻子打完电话，我喊孩子们出来，却没有回音。我过去问情况，结果一个孩子开始练习单簧管说半小时内不能停，另一个孩子开始了一个测验也不知几时结束。我除了“气急败坏”之外，无可奈何。强迫不可行，说服不管用；发脾气伤己伤人，还达不到目的。只有不断祷告来到基督面前才息了怒气，担起自己的责任（自己没有建立好全家人的属灵习惯，需要慢慢耐心地造就每个人及大家的默契、合一）。而我的第一反应几乎总是处于肉体的愤怒、沮丧、苦毒等等，只有寻求圣灵带领的祷告才能救拔自己脱离肉体与罪的捆绑。感谢神的恩典，那次之后，大家在家庭敬拜前早早声明各自需要或计划，彼此配合好了很多。&lt;/p>
&lt;p>我从屡次愤怒中得到的经验是：先停下来闭口不言，意识到愤怒是自己的问题，解决愤怒时自己的责任，主动到基督面前去祷告，求主帮助自己明白愤怒的根源，明白如何智慧地疏解自己情绪、或以舍己的爱去解决问题（包括代祷）。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>3. 父亲的权威如何体现&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>父亲在孩子小时候就代表神的形象：全知全能，慈爱公义。据说孩子5岁之后需要从父亲那里理解性别差异，据此建议父亲在5岁之后多多与孩子接触。当然我们一定不完美，也不需要表现得那么完美。我想这是为何圣经中人间难以找到一位完美的父亲（我只找到以诺，65岁生子玛土撒拉——最长寿者，应该最尊敬父母吧，之后与神同行300年升天）。更重要的是把孩子带到天父面前，让孩子从天父那里找到完美的父亲形象。就像《马太福音》23章8-10节说的，门徒们只有一位夫子——耶稣、一位父亲——天父、一位师尊——基督。愿神带领每一位父亲以耶稣为榜样、顺从圣灵的带领，把孩子们引到天父面前，敬拜赞美祂，常常以神为乐。荣耀归于天父！阿门！&lt;/p>
&lt;p>在《马太福音》18章1-10节说到我们要谦卑如小孩，绝不可绊倒孩子，而且有孩子的天使经常见天父的面。这意味着家里信主的孩子是我们的主内亲爱的小弟兄（或姊妹），我们可以从孩子那里学到很多如谦卑的态度、单纯的信心、圣灵的提醒。我们要警醒不可绊倒孩子（也是永恒中的弟兄或姊妹），不可僭越天父的位子让孩子尊崇、崇拜自己，更不可以势压人或强迫孩子就范。推而广之，我们不可崇拜或看重任何人高到耶稣的地位，反而需要多多为尊者（牧师、长老、同工）和在位掌权者祷告，能忠心良善地做神的仆人或为神所用之人，尤其在人所不可避免的软弱之时不致跌倒、不绊倒人。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>4. 关注孩子的心、情，胜过关注其言、行，小心律法主义&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>我们都知道“一生的果效由心发出”，所以关注孩子的心是训练孩子中最重要的事情。我理解这里的心包括思想、感情、记忆、潜意识。言行出于思想，思想常以理性形式表达，但受感情影响、受潜意识引导，潜意识有着过去记忆的印记而不自知——往往出于自我保护而建立了不自觉的自我防卫机制。只有耐心细致温柔地进入其敞开的内心世界，才能真正了解人心，以爱心滋润、建立、医治，就像基督以爱心在我们每人的心门外等候与祂联合一样。这里说明一下，我无意引发圣经辅导与心理辅导之间的争论，愿读者中属灵的人看透万事。求我们心中的圣灵引导我们不断成长、成熟。&lt;/p>
&lt;p>对孩子的关注一定要出于舍己的基督之爱。我观察到中国的基督徒家庭常常因着个人爱心（不同于基督之爱）就会过于溺爱孩子，或者因着父母严格教养的传统而容易以律法主义要求自己、配偶和孩子。顺从圣灵带领，找到平衡的方式对待孩子是每天需要学习的方式。&lt;/p>
&lt;p>以前我家也走过一段弯路。我们的教育理念多集中在理论和理性思想上。知道很多圣经的道理，也看了很多主内的书籍。但是经常感到不能真正进入孩子们的内心世界。自己知道的大道理越多，能行出来的就相对越少。对于孩子也是一样。这一突破竟然意外地在处理老二情绪失控之中找到解决之法。&lt;/p>
&lt;p>我家老大从小温顺、开朗，表现良好。但是老二从小脾气大、常常“无故”大哭（后来明白那是“情绪泛滥”），甚至多次夜里突然醒来大哭不止。这让我们两位“非常讲理”的父母束手无策，黔驴技穷之后唯有杖打（用一根又粗又长的筷子）才能勉强解决无理“夜哭郎”的麻烦。直到孩子快十岁时我们才学习到情绪疏导的理论与技巧，发现用在老二情绪泛滥之时非常有效。既解决了一直以来用讲理方式无法解决的疑难杂症，又借着情绪疏导帮助孩子认识情绪（也帮助大人理解情绪）、追根溯源找到原因，从而学习用成熟的方式解决问题或调整看问题的思路。通过这种共情方法，看到孩子渐渐成长，大人也得到成长。反过来，我们发现以前表面看少有问题的老大却存在压抑情绪、表达不畅的情况需要帮助。我们需要创造更多条件鼓励他多体察情绪、表达内心想法，使得他能更多认识自己，从而能理解、体谅他人的情绪和内心世界。&lt;/p>
&lt;p>很多时候家不是讲道理的地方，而是讲基督之爱（自由、舍己的爱）的地方。没有基督之爱的道理是无法进入家人内心的。没有人能达到律法的严格要求，为何以律法要求自己和家人呢？神所要我们做的是甘心乐意的事奉，而绝不是苦哈哈遵守条文。凡不是出于信心的都是罪。因此即使孩子们有时不能按照约定的要求做好事情时，我不再怀着定罪之心严惩不怠，而是产生为父怜悯之心、愿意帮助孩子找寻原因，改进训练方法，一起努力争取下次做好同样事情。&lt;/p>
&lt;p>顺便说一句，这个以爱心代替说理的原则同样适用于对待妻子。妻子需要的不是更多的圣经道理，而是爱心行动，包括代祷。毕竟家庭敬拜的顺利进行需要妻子的大力帮助与配合。好的夫妻关系是全家所有关系的核心和基础。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>四、结语&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>家庭敬拜目前成为我们家一起度过的美好时光，相信这是达成在主里合而为一的最佳途径之一。用以色列人最常诵读的经文激励大家随时随地全家一起尽心、尽性、尽力爱主、敬拜主：&lt;/p>
&lt;p>“以色列啊，你要听。耶和华我们上帝是独一的主。你要尽心，尽性，尽力爱耶和华你的上帝。我今日所吩咐你的话都要记在心上，也要殷勤教训你的儿女。无论你坐在家里，行在路上，躺下，起来，都要谈论。也要系在手上为记号，戴在额上为经文。又要写在你房屋的门框上，并你的城门上。”（《申命记》第6章4-9）&lt;/p>
&lt;p>愿我们每时每刻、随时随地顺从圣灵的带领，忠心良善尽本分地带领好各自的家庭敬拜，在家中让基督的爱流淌、圣灵的恩膏满溢、天父的荣耀彰显！&lt;/p>
&lt;p>附：&lt;/p>
&lt;p>当天弟兄们在分组讨论中也有很多有益的见解和回应，总结要点如下：&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>1）关于规矩&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>我们对规矩进行了比较多的讨论。有的家庭认为规矩对家庭敬拜很重要。然后这中间就有所理清：出于甘心顺服出于爱的规矩是合宜的。就是少对对方提要求，我们虽然有期待，但是我们少提要求会好一些。而把这个要求作为祷告放在神的手中，让神去成就。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>2）夫妻关系是基础&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>关于家庭敬拜，很多家庭敬拜是为孩子来敬拜的，就像刚才弟兄也说到要为孩子立榜样。我们还有一个讨论就是这个顺序应该先是夫妻，我们刚刚结婚其实还没有孩子。夫妻作为一个家庭，先来敬拜上帝，然后等孩子一个一个出生，再一个一个加入我们的敬拜。等孩子一个一个离开以后我们夫妻的敬拜依然是在进行的。这个家庭的敬拜次序，那孩子在这里，孩子在这受到敬拜的培训，他在成立新的家庭的时候，他再进行新的家庭敬拜，这样敬虔的一个家庭，强壮的一个教会。这样一个个敬虔的家庭就成立起来了。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>3）珍惜孩子小的时候&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>一般孩子在父母身边待到十八岁，然后离开家庭上大学。孩子在十三、四岁，十五岁，十八岁之前，我们要特别珍惜孩子（小弟兄小姊妹）在很小状态下，珍惜这种愿意亲近你的时间段，一定要把握好。孩子不会等你，他不会永远在三四岁等着父母长大成熟。小的时候感觉爸爸妈妈好伟大，都是正确的，这时候我们要警醒自己：从圣经里寻找更多的智慧，把孩子带领到（神面前），让孩子明白，父母这样做的对他以后长大是有益处的，到他十八岁以后甚至更大一点，让他觉得，父母以前这样带领我，我从父母那里学到很多东西，很多好的榜样对他是有影响的。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>4）敬拜方式方法的讨论&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>我们家庭敬拜，关键还是要看方式方法、好的资料。时间在晚饭前、早餐后、每天晚上睡觉前。每个家庭不一样，根据自己家庭情况来定，没有固定模式，按照自己合适方式来。因为每个家庭不一样，上班的起得早、回来晚；工作分工不一样，有些全职，有些不是全职；有些很有时间，有些时间很紧张。最关键的是和上帝有关系。这是最基础的东西，如果这个做不好，后面是不通的。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>5）丈夫责任与妻子帮助&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>父亲作为一家之主责任是非常大的。家庭敬拜和生命状态有关系，生命状态不好推动不了，带领不了。所以希望妻子，本来上帝给你的职分就是帮助丈夫，帮助你的丈夫去成长，推一把。还有一点：我说这点也是想跟这位妻子说一下，妻子对丈夫，上帝讲的就是顺服；对弟兄讲，要舍己，将所有的给她，甚至生命给她。妻子对丈夫有很多照顾，比如洗袜子做饭，这都是爱丈夫，非常好的，但是妻子容易有一个误区：顺服丈夫就是爱。主耶稣说：有了我的命令并遵守的，就是爱我，并且我父爱他，我要爱他并向他显现（《约翰福音》）。《约翰一书》也说：遵守神的命令就是爱他。我们顺服上帝的命令就是爱上帝。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>6）妻子顺服&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>从丈夫角度讲妻子顺服不太合适，所以请一位妻子谈谈她对顺服的理解如下：&lt;/p>
&lt;p>“弟兄当说姊妹要尊重丈夫的时候。弟兄有点不太理解姊妹。哪个人不是罪人，弟兄站在那里也有好多的问题，要求姊妹的尊重和顺服，从姊妹人性讲也是不容易的。 而且每个姊妹都能发现自己家弟兄的问题，尤其的敏锐。所以对姊妹来说，你顺服也好尊重也好是她对神的回应。&lt;/p>
&lt;p>袁大同讲道讲得特别的好，我对丈夫顺服也好，尊重也好，他不应该成为一个交换，说好，想我顺服你了，你就应该改变，而是我是要回应神对我的一个要求。至于他改变不改变，甚至他不改变，我都能够接受，因为这是我跟神的关系，我对神的态度，我做这个事情是做给神，给神作的。不是说我做很久以后，终于我们家的头改变了。如果那样的话那就是交换了，我觉得在顺服尊重上这个讲得非常的到位。&lt;/p>
&lt;p>确实还有一点，妻子可以祷告，求神光照。每个人都有生命里面特别闪光的东西，值得你欣赏的东西，每个弟兄都有。姊妹可以为这个事情祷告，求神让你看到你们家丈夫生命里特别美好的、与你不一样的、你身上缺的东西，那个时候就比较好了。&lt;/p></description></item><item><title>主若肯必能叫我洁净了</title><link>/2016/01/29/%E4%B8%BB%E8%8B%A5%E8%82%AF%E5%BF%85%E8%83%BD%E5%8F%AB%E6%88%91%E6%B4%81%E5%87%80%E4%BA%86/</link><pubDate>Fri, 29 Jan 2016 11:55:13 +0000</pubDate><guid>/2016/01/29/%E4%B8%BB%E8%8B%A5%E8%82%AF%E5%BF%85%E8%83%BD%E5%8F%AB%E6%88%91%E6%B4%81%E5%87%80%E4%BA%86/</guid><description>&lt;p>这个麻风病人突破了宗教和社区的拦阻，突破了灰心和绝望的困境；而这个百夫长更是突破了民族和律法的界限，突破了身份和地位的隔阂…若有信心，没有什么能拦阻你来寻求上帝的能力和医治。&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>&lt;strong>经文：&lt;/strong>&lt;br>
【太8:1】  耶稣下了山，有许多人跟着他。【太8:2】  有一个长大麻疯的来拜他说，主若肯，必能叫我洁净了。【太8:3】  耶稣伸手摸他说，我肯，你洁净了吧。他的大麻疯立刻就洁净了。【太8:4】  耶稣对他说，你切不可告诉人。只要去把身体给祭司察看，献上摩西所吩咐的礼物，对众人作证据。&lt;br>
【太8:5】  耶稣进了迦百农，有一个百夫长进前来，求他说，【太8:6】  主阿，我的仆人害瘫痪病，躺在家里，甚是疼苦。【太8:7】  耶稣说，我去医治他。【太8:8】  百夫长回答说，主阿，你到我舍下，我不敢当。只要你说一句话，我的仆人就必好了。【太8:9】  因为我在人的权下，也有兵在我以下。对这个说，去，他就去。对那个说，来，他就来。对我的仆人说，你作这事，他就去作。【太8:10】 耶稣听见就希奇，对跟从的人说，我实在告诉你们，这么大的信心，就是在以色列中，我也没有遇见过。【太8:11】 我又告诉你们，从东从西，将有许多人来，在天国里与亚伯拉罕，以撒，雅各，一同坐席。【太8:12】 惟有本国的子民，竟被赶到外边黑暗里去。在那里必要哀哭切齿了。【太8:13】 耶稣对百夫长说，你回去吧。照你的信心，给你成全了。那时，他的仆人就好了。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>前言：&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>主耶稣以天国君王身份开始了自己的侍奉，他的事奉内容主要是教训人、传天国的福音、医治各样的病症（太四23）。本段经文中记载了这两个医治的神迹：两个不同的人来求主，一个犹太人，一个外邦人。// 神迹不只是超自然的、不可思议的、让人惊奇的事情和能力，更是带有明确目的，是一些信息的记号，是为了说明一些事情的标记；上帝和他的仆人当然有超然的能力，可以行神迹奇事，但神迹不能使人产生稳固的信心。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>一、“主若肯，必能让我洁净了”&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>第一个神迹的医治是医治大麻风病人。圣经当中提到大麻风的时候有其特殊含义，并非单指今天真正的大麻风病，而是泛指一切皮肤病，并且在旧约圣经的记载中，患这些病的人一律被处理为不洁净的，要隔离居住。也就是说，被判定患有大麻风病的人，在当时的以色列社会不单单是一种皮肤病，更是一种礼仪上不洁净，这样的人就不能过一个正常以色列人的生活了，在今日的话就不能参加所有的礼拜聚会如主日、祷告会、小组了。// 甚至，我们可以设想，当这个人来到耶稣跟前的时候，会很顺利，也很清静，因为众人因为厌恶他就都突然散开了，就如同一个舞台，聚光灯下现在只有了他和主耶稣了。&lt;/p>
&lt;p>这段经文可以从两个层面来理解：一是神迹的层面，二是属灵含义的层面。我们下面来看在这个医治神迹中麻风病人的信心表现。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>1.麻风病人的信心之一：来拜&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>首先，经文中提到“有一个长大麻风的来拜祂”。“拜”这个词的原文意思就是敬拜的意思，他知道耶稣是谁吗？显然，他把耶稣看作是应当敬拜的那一位了，我们不知道他对耶稣的认识从何而来，至少，我们从他敢于来见耶稣就可以看到他里面的勇气和信心，他没有因为被离群索居就心灰意冷，他也没有因为自己身患绝症就绝望自怨，在那种困境之下，他内心当中一直在盼望着从上帝而来的医治的恩典，这个时候他的内心是绝望的，因为从他被判得了麻风病那一刻起，世界的一切都和他隔离了，这个世界已经不能再给他提供任何的帮助了，没有医疗手段，没有信仰生活，他唯有来等候一种地上没有的帮助了，是的，这就是人的绝境。我们也可能被上帝带入到这样的境地里面，在人看这是苦待，其实这里已经准备了上帝的恩待，我们会说，怎么可能呢？因为这是生存的真实，一个罪人其实正像一个麻风病人，他所患的病世间没有医治的办法，而且他被隔绝在上帝的恩典之外，他凭着世界和自己不能救自己。至于我们在世的年日里面似乎并没有这么糟糕，是因为我们和很多的罪人在一起，就如同宾虚里面那个与耶路撒冷隔绝的山谷一样，里面的麻风病人住在一起，似乎有个伴，但是彼此之间还有很多的伤害和攻击。当你陷入了经文中这个麻风病人的人生绝境的时候，我们要知道这是上帝在提醒我们：这就是你的真实的生活状态，这个世界并不能提供医治和救赎的帮助，唯有上帝可以。从这个视角来看，这个麻风病人是真的有信心，因为他盼望着这个世界所没有的能力的帮助。&lt;/p>
&lt;p>所以，这位大麻风病人能来见主耶稣的行动本身就表明了他的信心。他被人排斥，被人厌恶，被人驱逐，被人看为不洁，可能连他自己都恨恶自己，不但别人离他远远的，他也离别人远远的，他有意识地和人保持距离，他们自己也不愿意见人。他或许遭遇过很多次被人扔石头，这其中就有文士和法利赛人，但是这一次他却有勇气来接近耶稣。他内心里面确信，若耶稣是从上帝来的，就必然不会呵斥他、赶他走。&lt;/p>
&lt;p>// 所以，这个大麻风病人的信心首先在于他对耶稣的靠近，虽然他经历了众叛亲离，虽然所有的人都唾弃他，但是他来到了耶稣的面前。他相信耶稣会接纳自己，他的宣称正表明了他的信心。这是非常宝贵的信心，可能我们会忽略这样的信心。在我们长期经历了被拒绝，没有看到希望，经历了比如婚姻中的艰难和忍耐之后，经历了比如我们与罪争战的伤痕累累之后，我们感觉我们奄奄一息了，我们还会对耶稣有信心吗？对于基督徒来说同样适用，正如这个麻风病人是一个犹太人那样，你还对耶稣有这样的信心吗？你还愿意来到他面前来恳求他吗？&lt;/p>
&lt;p>所以，他来拜主耶稣，拜这个词就表明了他并没有把耶稣当作是一个周游四方的神奇郎中，一个江湖中闻名遐迩的大侠，他把耶稣看作是从上帝那里来的。看作是他要敬拜的那一位。&lt;/p>
&lt;p>// 他来拜耶稣，说明他是把耶稣看作神的儿子，这样的信心令人惊奇，首先认出耶稣是神的儿子的人，不是那些门徒，不是法利赛人，不是那些簇拥耶稣的人，却是这样一位被众人遗弃，处在社会最底层的的，被人厌弃的麻风病人&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>2.麻风病人的信心之二：称呼主&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>这个麻风病人的信心还表现在他对耶稣的称呼。他称耶稣为主，一些人说这个词也可以做“先生”讲，但这个希腊文的原文就是“拥有人、主宰、主人、大人”的意思，在马太之前的用法中比如“有主的使者在梦中向约瑟显现”、“这一切的事成就是要应验主藉先知所讲的话”、“不可试探主你的神”、“凡称呼我主啊，主啊的人不能都进天国”等等，这些经文中的“主”都是这个词，所以没有明显的证据到了这个大麻风病人这里他就把这个词的含义给修改为“先生”的意思了，这样的话，这个词是和拜耶稣相对应的对于耶稣的权柄和至高地位的一种承认。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>3.麻风病人的信心之三：祷告之谦卑&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>1)“主若肯，必能叫我洁净了”：这个人的祷告非常短，他把自己放在上帝的权柄之下。首先，他宣告了耶稣具有医治的能力和权柄，这是他来求的基本的信心。&lt;/p>
&lt;p>然后，他把自己伏在上帝的意志之下，而非是伏在医治的权柄之下。他没有宣告说“主求你必定要医治我”，他没有要求上帝你必须要医治我，因为你有医治的能力，虽然他内心如此渴望上帝的医治；他只是说：主若肯，必能让我洁净。这不是对上帝能力的怀疑，而是对上帝权能的降服。这是对上帝的敬畏，上帝的心意是第一位的。这也是对上帝良善的信任，即便上帝没有医治他也乐意承认上帝是出于良善和智慧。他没有单纯表达自己的意愿，而是谦卑地求主的怜悯和恩典。这个祷告从某一个特殊的视角有点类似于主耶稣在客西马尼园的祷告：主若是可行求你挪去这杯，只是不要从我的意思，只要从你的意思。客西马尼的祷告是顺服在上帝的受苦的旨意之下，这里大麻风病人的祷告是顺服在上帝医治的旨意之下。&lt;/p>
&lt;p>这是一种谦卑，也是一种倒空，是他首先承认了自己的不配，在他看来自己实在不配得上帝的医治和怜悯，如此他才说：主若肯。并非是他对基督是否愿意来医治他没有信心，并非是他不知道耶稣是不是会医治他。而是表明了自己没有资格求耶稣的医治，他只是诉诸于上帝的良善和恩慈。&lt;/p>
&lt;p>这更是一种信任，他相信即便耶稣没有医治他，他也不会心存怨言，他也承认上帝的心意更加的美善（事实上，只要耶稣触摸了他，即便大麻风还在他也会不再一样）。&lt;/p>
&lt;p>// 在“能”与“肯”这一点上，可能就是祷告的基本认知。所有正当的恳求都不存在不能的问题，因为上帝凡事都能，只有肯不肯的问题，因为神随己意行做万事。所有的祷告一般都不在能不能上，而纠结在肯不肯上。我们一般以上帝的肯不肯来判断上帝的在不在和上帝的爱不爱。如果我们求的是道德上没有什么问题的事情，那么我们就以上帝是否肯，来判断上帝是否站在我们这边，或者我们以此来判断上帝是否爱我们。这是一种祷告中的自我中心，我们对上帝和我们之间的关系依然用一个我们所盼望的事件是否能成就来判断。我们很多时候看上帝和我们之间是一种盟友的合作关系，或者说是一种互相利用的关系。我们很少从一个更深的层面上来看我们的祷告。人们更看重我们内心里面的意愿，而不肯来看上帝里面的意愿。所以，肯于不肯，就在于你愿意把自己的意愿放在上帝的意愿之下吗？若是愿意，就显明你在祷告时的一个重要的信心层面，就是你对上帝的信任已经超越了一个事件的成就与否，已经超越了你心里对一个事件结果的盼望和意愿，你已经真正开始只是从上帝本性的认识来建立对上帝良善的信心了，那就是无论这件事的结果如何，上帝的心意是良善的，纵然不是照着我的意思来进行，上帝依然是良善的，（因祂本为善）。&lt;/p>
&lt;p>// 所以，可能我们需要反思，我们有时候求的理直气壮是否是我们信心的充足？还是在我们的心态中，觉得上帝欠我的？人们的逻辑常常是，上帝有这样的能力，祂也爱我，为什么不给我成就呢？若上帝不照着我的感受和要求来成就就表明上帝不顾念我的痛苦，不爱我。这样的信心还不是基于对上帝真实的认识。&lt;/p>
&lt;p>2)“洁净了”：“洁净”：其他所有的疾病都是医治，惟独大麻风病要洁净。对大麻风的医治有其特殊的意义在里面。首先，大麻风在当时被看作是不治之症，并且这种病是在不知不觉中得的，不知不觉中发作的；具有传染性和隐蔽性；因此，大麻风和罪就很类似。而且，大麻风在礼仪上被旧约律法定为不洁净的。因此，这里的医治就称为洁净。&lt;/p>
&lt;p>所以，这个大麻风病人所求的是洁净，表明他更加看重的是因这大麻风所带来的和上帝圣约子民群体的隔离，他渴慕恢复对上帝的敬拜和团契。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>4.主耶稣的不同寻常的回应&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>因此，是否能够医治乃在于基督的意志；而且，主耶稣用一句话就把这不治之症治好了。&lt;/p>
&lt;p>1)基督与罪人的联合-“伸手摸他”：而主耶稣的医治方式竟然是伸手摸他，按照旧约律法的规定，污秽者尤其是麻风病人是不可触摸的，凡触碰者也成为污秽的。这一幕不仅对于犹太人看来是惊世骇俗的一幕，甚至这位寻求洁净的麻风病人自己也可能被惊呆了。触摸麻风病人是旧约律法所禁止的事，但主耶稣却以看似和律法相冲突的方式来医治。因为主自己曾说，律法的总纲就是爱，这个麻风病人的病痛并不只在他身体的疾病，更是他心灵的疾病，他在孤独和绝望中，他在恐惧和无助中，他需要的是心灵的触摸，是的，他需要的是触摸。所以主耶稣就以一种极具视觉冲击力的方式来触摸了他。这是上帝的俯就，这就是上帝的爱。这就是上帝医治和拯救的方式，我们的主他用他的圣洁来除去我们的污秽。旧约律法认为：触摸了不洁之物，就会被其沾染；但是，耶稣不是普通的人，他是完全的圣洁，他的圣洁胜过了不洁。&lt;/p>
&lt;p>所有与基督的联合都如此，不但他不会被我们的罪所玷污，相反，我们却因为被基督所触，我们的罪和污秽就被洁净。&lt;/p>
&lt;p>2)基督弥赛亚身份的表明-“我肯，你洁净了吧”：耶稣的话语本身就带着权能。这表明他就是上帝的儿子，他有医治和洁净的权能。同时也宣告了弥赛亚已经来到。施洗约翰在监狱里面对于基督所做的心里有疑惑，但是主耶稣却让他的门徒去告诉他，自己所做的，正是旧约所预言的弥赛亚所做的。同时也宣告弥赛亚来临的使命是拯救罪人脱离罪恶和死亡。大麻风在这里就象征罪和死亡，而基督却让自己和罪人联合，让祂永生的生命进入到罪人里面，使罪人得医治和洁净。// 无论我们是多么的污秽不堪，都可以到基督这里来，纵然世界都抛弃了我们，但上帝却愿意接纳。&lt;/p>
&lt;p>// 洁净大麻风是一个具有非常特殊含义的神迹，印证了耶稣就是基督，是神所派来的弥赛亚。【太11:5】 就是瞎子看见，瘸子行走，长大麻疯的洁净，聋子听见。死人复活，穷人有福音传给他们。&lt;/p>
&lt;p>3)犹太人尚未准备好-“你切不可告诉人”：这话在马太福音中多次出现，如九30、十二16、十六20、十七9等。在基督侍奉的行程中，他常面临一个危险，那就是被人们认为是一个有大能的行异能者，可以带领以色列人起义，脱离罗马人的统治重建大卫时期的辉煌。如果一出去宣传，就会有很多人来跟从祂，但这些人的跟从不是出于对上帝的顺从，而是出于自己对能力、权势的渴望。祂的能力可能会成为一些人错误想法的目标，主耶稣也不想让人们对他的使命产生误解。&lt;/p>
&lt;p>所以，主耶稣就吩咐这个得来洁净的人去“给祭司察看、献上礼物、对众人做证据”：因为按照摩西律法，他的大麻风必须是由祭司来认定的，一是经过大祭司的鉴别之后他就可以重新回到社会中；二是祭司可以证实他得医治是出于神。这里一方面表明了基督的顺从，也表明了基督的智慧。前者，则表明照着当时以色列人所能接受的程度，他们看到了一个被医治被洁净的无可推脱的神迹。后者，当时对于弥赛亚的盼望更多是民族性和政治性的，耶稣还不想让以色列人以一种没有准备好的，错误的弥赛亚观的影响下来追随他，左右他。但是他所行的神迹的确是弥赛亚来临的证据，故此主耶稣可能是藉此人的口，让以色列人意识到弥赛亚已经来临，却又不知道是谁。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>二、百夫长的信心&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>下面我们来看另外一个同样甚至可以说更加令人惊奇的信心的事件。这个事情发生在迦百农，这是加利利省的一个城镇，是彼得的家乡，是主耶稣早期事工的中心地。在迦百农有一个罗马的百夫长来求见耶稣，既然是罗马的百夫长显然是个非犹太人，这个人据说是在希律安提帕的手下任职的一个军官，是个罗马人。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>1.百夫长的恳求-双重少见&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>这个罗马百夫长为自己的仆人来求耶稣。&lt;/p>
&lt;p>首先，一个罗马人来求一个犹太人，这本身并非是一个寻常事件。犹太人虽然是在罗马帝国权下被殖民，但是犹太人却自视颇高，他们看自己为上帝的子民，外邦人都是在圣约之外的人，故此，他们轻视外邦人。外邦人也知道犹太人对自己的看法。这两个群体之间有着一堵隔断的墙。但一个罗马人却突破了这种藩篱，放下身段，来求耶稣。// 本国有历史典籍的记载，有民族的传统和盼望，有专门研究律法的文士和法利赛人，但是以色列人中竟然很少有人会来相信耶稣。反而，一个罗马人一个外邦人却来到耶稣面前求问。&lt;/p>
&lt;p>第二，这个罗马的百夫长来为自己的仆人恳求，在当时为自己的儿子恳求是可以理解，但是为自己的仆人付出如此的代价并非常见。或许这个仆人很能干，或许这个仆人曾经帮了这个百夫长很大的忙，但无论如何，这个罗马百夫长肯为自己的仆人来求一个犹太人，这就凸显了这个百夫长内心里面不同寻常的宽广和见识。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>2.百夫长对耶稣的称呼&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>我们需要留意到这个百夫长来见耶稣的时候他对耶稣的称呼和之前那个麻风病人所用的称呼一样，他们都称耶稣为“主啊”，这是犹太人对上帝的称呼。就如我们刚才提到的当时的犹太人是罗马人的殖民地，犹太人轻视外邦人，罗马人也普遍看不起犹太人，更不用说一个军队的官员了，但是他来到耶稣面前的时候竟然称这个犹太人为“主”，这不但让犹太人吃惊，可能那些知道的罗马人也会非常吃惊，甚至可能会轻视这个人。那么，他的信心从何而来呢？上帝的恩典很多时候可以藉着一个人的爱心和见识超越这个人所处的时代的局限。这个罗马人对自己仆人的爱心和俯就，令他蒙受信心的赐予。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>3.主耶稣的回应&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>【太8:7】  耶稣说：“我去医治他。”&lt;/p>
&lt;p>主耶稣则非常罕见地直接说“我去医治他”，好像没有任何的犹豫，也超过了百夫长所求的，因为此时百夫长没有请主耶稣直接去。对于一个外邦人，主在这里所表现出的是少有的接纳态度。所以有的译本就将此句译为“是要我去医治他吗？”这样的问句。联系到后面十五章中主耶稣对那位呼喊他的外邦妇女的问话，可以把这句话理解为对这个百夫长的考验问话：你是要我去你家医治他吗？&lt;/p>
&lt;p>在百夫长只是描述了自己仆人的病痛，还没有说出请主耶稣去医治之前，主耶稣就先问了这句话，好像主耶稣迫不及待地要去似的。其实，这里是主耶稣对于百夫长的考验：你知道照着传统一个犹太人是不能进入一个外邦人家里的，你确定是要请我过去吗？&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>4.百夫长对权柄的应答&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>【太8:8】  百夫长回答说：“主啊，你到我舍下，我不敢当；只要你说一句话，我的仆人就必好了。【太8:9】  因为我在人的权下，也有兵在我以下；对这个说，去，他就去。对那个说，来，他就来。对我的仆人说，你作这事，他就去作。”&lt;/p>
&lt;p>这个百夫长的回答也再次令人惊奇。&lt;/p>
&lt;p>这个百夫长深知话语和权柄的关系，当你具有这个权柄的时候，你的话语就带有这权柄的力量。但是百夫长把自己行政中的权柄经验扩展到属灵的权柄上那就是一件非同寻常的事情了，这信心的跨越是巨大的，连主都赞许。既然在地上的组织中，被人所赋予的权柄尚且可以做到令行禁止，何况这位超越世界的天地的主宰呢？人说一句话另一个人就要行动，那么上帝说一句话岂不是万物都要改变吗？这种信心的程度其实已经是旧约圣经里所讲的“他说有就有，命立就立”（诗三十三9）。百夫长的信心已经到了主耶稣对疾病具有权柄，主只要说一声“你走”这病就走了，这是何等的信心！但同样，他有这样的信心，却还是求主的一句话，这就类似于前面那个麻风病人的“能”与“肯”的问题。这是真正的信心，他没有说主啊，我已经预备好了纸钱香台和桃木剑，你只要来我家一趟就可以，对于上帝来说不需要这种仪式，只要说句话就可以了，就是这么简单，就是这样的权能！&lt;/p>
&lt;p>他对权柄的理解，更是信心的表达。既然人若是对另外的一个人有权柄，并不需要自己动手，权柄意味着话语，意味着超越自身强制之外的一种力量，话之所及权之所在。其实，百夫长来之前已经就犹太人和外邦之间的这种隔阂问题想清楚了，他的解决方案就是，不必耶稣亲自进入他家，他若真是神的儿子，他只要说一句话，都不必看到那个得病的人，更不必像上一个麻风病人那样去触摸，只要一句话就可以医治了，因为上帝的权能并不被时空阻隔。&lt;/p>
&lt;p>这是基于对上帝权能真正明白的信心，我们不知道这位百夫长是如何有了这样的属灵认识，他对上帝权柄的认识可能比今天我们很多基督徒的认识还要深入。他相信耶稣说一句话，这句话的权柄和能力就可以超越空间和时间。因此他并不需要凭着眼见，他不需要亲眼看到自己的仆人得了医治，他只需要耶稣的一句话，纵然他们没有看到自己的仆人被医治了，他也相信了，所以说百夫长的信心是不凭着眼见的真实的信心。&lt;/p>
&lt;p>// 这个罗马百夫长的信心依然是谦卑中的信心，正如他自己所说的：主啊，你到我舍下，我不敢当。这与上面所提的麻风病人的信心和谦卑有类似之处。或者说，真实的信心都是以谦卑为基础的。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>5.主耶稣的夸赞&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>主耶稣对这个百夫长信心的评价也高的令人吃惊，这个外邦人的信心竟然超越了本国的子民。“希奇”这个词用在主耶稣的身上显得格外有分量，一个人的信心竟然让基督都希奇了，那这信心的确是不同寻常了。&lt;/p>
&lt;p>这种不同寻常其实是建立在一个对比的基础上的，那就是与本国的子民的愚钝相对比而言的。当然对于上帝的救恩计划来说，“从东到西，将有许多人来，在天国里与亚伯拉罕、以撒、雅各一同座席”，这就表明了救恩并非只是给犹太人的，而是为普世所准备的。// 这筵席就是犹太人一直所盼望的末世天国的弥赛亚筵席，象征着真正上帝的国民，要成为上帝的国民，不是靠着肉体、血缘、民族性和律法，而是凡以信心为本的人，就都是亚伯拉罕的子孙。这个医治的事件中信心始终是重点，天国子民的特征不是遗传和血统，而是像亚伯拉罕那样的信心。&lt;/p>
&lt;p>// 但是，毕竟律法先给了犹太人，福音先从耶路撒冷开始的。可犹太人面对上帝的儿子竟然厌弃祂，还将祂杀了。因此，福音临到了外邦人。这就让我们看到了上帝的恩典如此的宽宏。将来上帝要在万国万族中作比在以色列人中更大的事情。以色列人的跌倒并不意味着上帝计划的失败，反而成为外邦人的富足，反过来，外邦人的富足要激动以色列人发愤。这就是使徒所说：深哉，神丰富的智慧和知识（罗十一33）。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>三、应用&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>这两个人的祷告都独具特色，有相同的地方：一，都是称呼耶稣为主啊，这是真实的敬拜内涵，就是将自己谦卑地臣服在基督面前。二都是带着信心来求的，也就是说在他们祷告以前，他们都已经对于耶稣的权能有了一个清楚的认识。这两个人都是来见耶稣以前就已经有了信心，他们只不过是把他们的信心表达了出来，主耶稣就照着他们的信心的程度给他们成就了。三，都是主耶稣说一句话就得了医治。&lt;br>
而且，他们都是突破了一定的拦阻和障碍才来到基督的面前求医治的。这个麻风病人突破了宗教和社区的拦阻，突破了灰心和绝望的困境；而这个百夫长更是突破了民族和律法的界限，突破了身份和地位的隔阂。也突破了他自身工作中权柄运用的限制，我相信这里有上帝超然的启示恩典。若有信心，没有什么能拦阻你来寻求上帝的能力和医治。&lt;/p>
&lt;p>问题是，要有什么样的信心呢？有对上帝权能的信心吗？显然这个麻风病人和这个百夫长都对主耶稣的权柄有着坚定的信心，他们都相信，上帝有医治的能力，对于麻风病人来讲只要主愿意就能医治，对于百夫长来说耶稣都不用去，说句话就行了，这个外邦人对耶稣医治能力的认识更是超越了时空。&lt;br>
那么今天，我亲爱的弟兄姊妹你是否处于无人知晓的困境中，你是否被你的家庭、工作和罪所重压，你是否为教会所处的处境所困扰，以至于你求了无数次了上帝好像也不回应，盼望今天的经文再次点燃你对主耶稣信靠的信心，无论你的感觉如何，无论你多么的绝望，你要带着谦卑和盼望来到耶稣面前说，主，你若肯，就一定能救我脱离这困境。主必伸手让我们得以洁净，得享自由。我们也当照着我们所领受的真理来回应上帝的权能，他只要说一句话事就能成就。&lt;/p>
&lt;p>（本文是晓峰牧师于2015年5月20日在教会祷告会的分享）&lt;/p></description></item><item><title>学习智慧地数算时间</title><link>/2016/01/29/%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E6%99%BA%E6%85%A7%E5%9C%B0%E6%95%B0%E7%AE%97%E6%97%B6%E9%97%B4/</link><pubDate>Fri, 29 Jan 2016 11:46:01 +0000</pubDate><guid>/2016/01/29/%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E6%99%BA%E6%85%A7%E5%9C%B0%E6%95%B0%E7%AE%97%E6%97%B6%E9%97%B4/</guid><description>&lt;p>当我们思想时间的本质时，我们时常会下意识地受到世俗的影响，将时间看作是金钱，看作是某种为我们服务、让我们享受的资源。其实从本质上讲，时间与空间是神展现其作为与荣耀的舞台。时间因此是我们认识神的重要媒质。&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>我们一生的年日是七十岁。若是强壮可到八十岁。但其中所矜夸的，不过是劳苦愁烦。……求你指教我们怎样数算自己的日子，好叫我们得着智慧的心。（诗篇90：10－12）&lt;/p>
&lt;p>你们要把握时机，用智慧与外人来往。（歌罗西书 4：5，新译本）&lt;/p>
&lt;p>智慧人的心，晓得时机，懂得判断。各样事务成就，都有合宜的时机和定局。（传道书 8：5－6，新译本）&lt;/p>
&lt;p>今天是2015年的最后一个晚上。从岁首到年终，这一年如飞而去。时间一年年地过去，我们的生命是否在不断成长，越来越有智慧呢？从《诗篇》90篇这几节经文来看，得着智慧的心与两个因素有关，一个是晓得神的愤怒，因此知道敬畏神，这是智慧的开端（箴9：10）。第二个因素就是知道怎样数算自己的日子。因为时间有限，我今天就只讲第二个因素。《诗篇》90篇12节中，诗人祷告求神指教他怎样数算自己的日子，好叫他能得着智慧的心。这里我们可能会提的问题是，数算自己的日子也需要神指教我们才有可能吗？谁不知道一年有365天，每天有24小时？谁不知道尽量有效地使用每一小时每一分钟，使其不致虚度？如果你把数算当作是如何尽量充分地使用时间，在某段时间中可以同时做好几件事情，带来比他人更多的成果，以为这样就算是没有虚度自己的日子，那么在我看来，就还不知道“数算”在这里意味着什么。其实，知道尽量充分地使用时间，只表明我们有抓住时间的愿望，还不能说我们有把握时间的智慧。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>数算余下的时光&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>“数算”在这里的意思是指，开始清楚自己的日子还剩下多少。从经文上下文来看，作者已经意识到了一生所能够拥有的时日，“若是强壮可到八十岁”，而这时日对他（如果是摩西的话）来说已经不多了。这是只有神才能够让我们醒悟到的，否则我们总以为以后的日子还长着那。当然，对于一些人来说，神可能会用医生来提醒他，你的日子不多了，还剩下半年的时间了。如果不是通过医生，你自己某一天醒悟到了，那么这是神更大的恩典，他指教你学会了数算自己还余下的时光是多么有限。有一次我们听课，老师就让每个人思想一下自己的一生，为自己写一个墓志铭。如果是你，你会怎么写呢？前一段时间，我父亲因为查出肺部有肿块，医生说他的时间大致在半年到两年左右，所以我们三个孩子就去为他看一块墓地。让他和我们一起去，他不愿意去；于是我母亲和我们一起去看，意思是看他们是否满意那个地方。那个地方叫凤凰岭，家乡附近唯一的一处基督徒的墓地。因为墓地开发已经有些年了，剩下的地方有限，所以我们只能选到半山坡上的一块地方。那天见我母亲站在那个一米见方的地方向山沟的对面瞭望，她还算平静，我却十分地感慨。我在想，如果是我，站在自己不久后要躺的地方，不知会有什么想法。&lt;/p>
&lt;p>如果数算与认识到自己的死有关，认识到自己还余下的时间不多，那么这与智慧有什么关系？其积极的意义在哪里？积极之处就在于，你需要花时间想一下，这余下的有限时间你想用来干什么。如果你还剩下半年了，你会用这半年的时间干什么。因为时间太有限了，所以你不得不有所取舍，有些事情你不能不放下，用这段时间集中精力去完成那件让你最有负担的事情。这时负担就体现出了它的意思：如果这事没有去做，你离开这个世界时会感到有些遗憾。当然在医生告诉你时日不多的情境下，某些事情还是不得不放下的。如果有一天，医生还没有告诉你时间有限之前，你就学会了这个功课，那么这就是智慧。&lt;/p>
&lt;p>智慧就在于，你学会了选择，知道有些事情你确实做不了，知道将自己有限的时间用在某些神托付你去做的事情上。智慧同时在于，你主动地走在了时间的前面，你在把时间投入到某些事情之前，已经在思想这些事情，在为这些事情祷告。除了我要完成的基本工作责任（工作量）外，我在明年还想将我的时间主要用在两件事情上。这是一种事先的规划。如果我们一时还不能够规划我们的一生，将余下的时光用在做某件事情上（一生的呼召），那么，至少我可以规划新的一年，让这一年的时间不是被他人支配的，而是进入到你的祷告中的。&lt;/p>
&lt;p>我个人的经验，信主前我是活在时间之后，很多事情过去了我才意识到它们的意义，时常后悔说，如果之前有更多的预备就好了，但这种期待是超过人当时之能力的。直到我信主后，生命经过多年的成长，现在才逐渐地活在了时间的前面，即在将时间用在某些事情之前，就已经在祷告中预备。活在时间之前的基本标志是：最后期限对你来说已经失去其催促的作用。那事情或者对你没有意义是被你已经放弃的；或者已经进入你祷告中是被你已主动完成的。我们只有活在时间之前，才有可能抓住机会（“珍惜光阴”的基本意思），不至于当那个时间过了，才认识到那是个机会。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>知道“时候到了”&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>我上面讲的主要还在侧重于我们人的主动性，在时间之前就在祷告中预备要做什么。不过，有些事情虽然是出于神的引导，是神所喜悦的，是我们当去做的，但要做在那恰当的时间则不容易。正确的事情做在了正确的时间点上，才会产生正确的效果。用圣经中的话来说，所谓正确的时间就是指神的时候到了。如何把握住神所定的那个时间，那是大智慧，也可以看作是“数算”引申出来的意思，是我们当在祷告中寻求，也只有神能够让我们明白的。&lt;/p>
&lt;p>就是说，光有事先的规划、知道当作哪些事情还不够，还要为知道神让我们做这事的恰当时间来祷告。在时间还没有来到之前，我们当学习等候忍耐。不要以为，既然这事是讨神喜悦的，似乎在任何时间都可以做。如果是这样，我们就误以为时间在我们手中，其实时间不在我们手中。特别是在我们这个失去四季的时代，更让我们有这个错觉。比如说，我们现在一年四季都可以吃上差不多同样的菜。本来有些菜只能在某些季节才能种，但现在只要有大棚等合适的场所，就可以在任何季节种人们想种的菜。本来在自然条件下，只有某些季节是可以去游泳的，但现在室内温度调节得合适，你可以一年四季不受影响地去游。本来种水稻或麦子只能在特定的播种季节，还好人们现在还没有发明出一年四季都可以种的水稻和麦子，不过有一天或许会发明出来。我是说，神原本是通过自然法则让我们知道时间在他的手中，在一些特定的时间中才能做某些事情。现在这些时间点模糊了，我们似乎可以不受限制地在任何时间去做我们想做的事情，让人误以为时间在我们手中。&lt;/p>
&lt;p>“凡事都有定期，天下万物都有定时。生有时，死有时；栽种有时，拔出所栽种的也有时；杀戮有时，医治有时；拆毁有时，建造有时；哭有时，笑有时；哀恸有时，跳舞有时。”（传3：1－4）如果我们能认识到每样事情发生的那个时间，这是大智慧。用学术一点的话来说，时间不是同一性质没有区别的，而是不匀质的。这要我们学习一个功课：到什么时间做什么事情。初级阶段的时候，还可以借着自己的规划来操练自己，比如到了灵修时间就安心地投入到灵修中；到了小组聚会时间就安心地与肢体团契；到了做饭的时间就安心做饭；到了工作的时间就安心工作；到了生养的季节就安心生养。其实在今天，这个初步的操练对多数人来说也不容易。比如说，今天这个手机微信的时代，人们习惯于抓紧一切时间来上网看微信或浏览网页，以为自己是在抓紧时间，你看，我将坐车这些零碎时间都很好地利用上了。这就是我们的错觉，我们以为自己充分地利用了零碎时间，而实际上我们让时间碎片化了。因为你过于自我地填充时间，而失去了体会时间自己的节律，已经完全不知道现在该是做什么的时间了。下了车后，你一脸茫然地问自己，我这是到哪儿了？从网络的虚幻世界回到眼前的世界是需要时间的，这段时间正是你在车上想要节省的那点时间。&lt;/p>
&lt;p>正如开始时所说，如果我们能够同时做好几样事情，一段时间中做出比他人多的成果，不要为此沾沾自喜，这只说明我们还有些能力或恩赐，与智慧没有什么关系。智慧是你体会到了时间自身的节律，它有它的定时（显明的是神的时间），引导我们安静体会，由上个时间的事情自然而然地转到下个时间的事情中去，并且更为重要的是，你能够因此在这个“所是”的时间中全身心地投入到这一件事情中去。“哭有时，笑有时；哀恸有时，跳舞有时。”这句话特别传神地表达了进入到这个事情是全身心的，包括了我们的心灵与情感，而不是不得已的，应付性的，仅仅是完成一件事情而已。&lt;/p>
&lt;p>如果“数算”的第一个境界是走在时间之前，那么第二个境界就是进入当下，即在“所是”的时间全心地进入到一件事情中去。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>基督是时间的主&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>不过，《传道书》的这个境界，还不是在数算或把握时间的最高境界。因为这两重的境界让人面对的还是事情，虽然在为事情预备及全心进入当下的过程中，会经历到主的引导，但多少还是间接的。其实神创造时间并将它赐给我们，最终的目的是为了让我们能够在时间中认识他。&lt;/p>
&lt;p>当我们思想时间的本质时，我们时常会下意识地受到世俗的影响，将时间看作是金钱，看作是某种为我们服务、让我们享受的资源。其实从本质上讲，时间与空间是神展现其作为与荣耀的舞台。时间因此是我们认识神的重要媒质。当我们思考圣经中所说的“把握时机”时，总会下意识地将其与我们所期待完成的某件事情联系起来。其实，如果你十分渴望与所爱的人见面，那么“把握时机”就是寻找并抓住每一次与他约会的时间。神的儿子会道成肉身来到人们当中，召人来做他的门徒，首要的意思就是要在时间中来显明他与门徒的同在。（可3：14）这些道理可能大家都知道，问题是，作为我们人生的智慧，这一点表现为什么呢？&lt;/p>
&lt;p>这一点表现为，在我们数算时间的价值表上，与他相遇是我们使用时间的最高价值取向。“有一件事，我曾求耶和华，我仍要寻求；就是一生一世住在耶和华的殿中，瞻仰他的荣美，在他的殿里求问。”（诗27:4）这在日常生活中表现为，当你在事情中经历到主、与他相遇的时候，你最好暂时放下事情，进入到与他的亲近中。我在这里劝大家，如果责任允许，不管多么重要的事情都要暂时放下，哪怕几分钟。你走到一个安静的地方，用祷告来回应他在你心灵中的感动，用唱诗来赞美他。他远比事情重要，抓住他是我们人生最大的满足。&lt;/p>
&lt;p>当我们回首过去的时光，比如看马上要过去的这一年，是什么因素或经历让我们感到时间没有虚度？是我们取得的业绩？是我们所买的房子、所生的孩子？是我们出的书、发表的文章？当然这些都是我们需要在神的面前感恩的，但这些都会过去。在我们心灵空虚，从过往的人生中寻求安慰时，我们与神相遇的时光才真正是我们心灵的安慰。我在大家中间好几次见证了2004年我在芬兰进修时，有三天的时间我与主有美好的相处。当时虽然工作计划安排得很紧，但圣灵感动我放下手上的工作，借着唱诗默想经历与他相处的美好。这奠定了随后的几年中我作为长老在教会中的服侍。至今我回想起来的时候，我都想得出一个结论说，凡在基督里心灵得着满足的人，时间就不再是在后面追杀他的杀手。在永恒里的那一刻，无论多么短，都足以让他超越了时间。&lt;/p>
&lt;p>在与他的亲近中，我们超越了时间本身，忘记了时间。在与他的亲近中，让我们更加熟悉天上的生活，就如保罗所描述的，有人被提到第三层天上，“听见隐秘的言语”（林后12：4），这是大智慧。这里不是在宣扬一种神秘主义（保罗也说这样的言语是不可说的），我只是想说，我们在地上的生活，是为着将来回到天上来做预备的。如果我们不在有生之年或多或少地熟悉一点天上的生活，将来回到天家的时候，我们还感到十分陌生，一脸茫然地问自己，这真是我想来的地方吗？那就是十分遗憾的。&lt;/p>
&lt;p>可能有人听到这里会问道，你怎么绕着绕着又回到了什么死呀将来呀什么的，如果你意识到了这一点，那么你确实是对的。这就是我今天讲“数算”所想要以之结尾的。有了第一个境界（时间之前）才可能有第二个（进入当下），有了第二个境界才可能有第三个（超越时间）。只有达到第三个境界，我们才算是达到“数算”所剩时日的最终目的，即让我们学习超越这有限的时日，为着进入到将来神为我们预备的更好的日子作好预备。盼望我们每个人在这今年的开始，真的能够学会“数算”自己的日子。在把握时间的智慧上，不断走上新的境界。&lt;/p></description></item></channel></rss>