<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>《＠守望》第69期——户外拘留时代（五） on 北京守望教会</title><link>/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%AC%AC69%E6%9C%9F%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%8B%98%E7%95%99%E6%97%B6%E4%BB%A3%E4%BA%94/</link><description>Recent content in 《＠守望》第69期——户外拘留时代（五） on 北京守望教会</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Thu, 28 Aug 2014 10:05:10 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%AC%AC69%E6%9C%9F%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%8B%98%E7%95%99%E6%97%B6%E4%BB%A3%E4%BA%94/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>《＠守望》第69期——户外拘留时代（五）</title><link>/2014/08/28/shouwangdi69qi-huwaijuliushidaiwu/</link><pubDate>Thu, 28 Aug 2014 10:05:10 +0000</pubDate><guid>/2014/08/28/shouwangdi69qi-huwaijuliushidaiwu/</guid><description>&lt;p>&lt;strong>简讯：&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>1、8月3日，有8位弟兄姊妹因参加户外敬拜被带走。其中被关在中关村派出所的好智弟兄当晚和次日上午两次被送到海淀区拘留所，后于次日的下午1点释放。&lt;/p>
&lt;p>2、8月4日，陶伯良弟兄被行政拘留七天后获得自由。当日下午三点左右他被驻地派出所接出并在派出所短暂停留后回家，众弟兄姊妹前去迎接并在家中享受爱筵。&lt;/p>
&lt;p>3、8月6日，云成弟兄和刘峣姊妹被行政拘留后获得自由。当日上午八点多云成弟兄被当地派出所及家人接出，并直接遣返回河北老家，11日，云成弟兄返回北京，回到弟兄姊妹中间；刘峣姊妹被驻地派出所接出，后被送到家中，弟兄姊妹前去与其汇聚随后一起爱筵。&lt;/p>
&lt;p>4、8月10日，黄一琨、徐森、王魏及陈奕同四位弟兄，因为参加教会户外敬拜，被以扰乱公共场所秩序之名义行政拘留7天，王魏弟兄因为是第二次，被行政拘留10天。这个周末因参与户外敬拜被扣留的还有其他守望的弟兄姊妹，共计11位。&lt;/p>
&lt;p>5、8月14日，松涛/文婕夫妇喜得一女，母女平安。&lt;/p>
&lt;p>6、8月17日，黄一琨和陈奕同弟兄被行政拘留后获得自由，当日下午四点左右黄一琨弟兄被驻地派出所接出并在派出所短暂停留后回家；陈奕同弟兄也于当日下午四点左右被市局国宝接出放在西直门，后自行打车回到冠辉长老家中。&lt;/p>
&lt;p>7、8月18日，黄佑昌弟兄因为参加教会户外敬拜，被以扰乱公共场所秩序之名义行政拘留7天。这个周末因参与户外敬拜被扣留的还有其他弟兄姊妹，共计6位。&lt;br>
8、8月18日，徐森弟兄被行政拘留后获得自由，当日下午三点半左右徐森弟兄被驻地派出所接出并在派出所短暂停留后回家，众弟兄姊妹前去迎接并在家中享受爱筵。&lt;/p>
&lt;p>9、8月20日，王魏弟兄被行政拘留后获得自由，当日上午王魏弟兄被父母及警方人员接出并回到在北京的临时住处。&lt;/p>
&lt;p>10、8月22日，王勉/晓燕夫妇喜得一子，母子平安。&lt;/p>
&lt;p>11、8月24日，赵生弟兄、张俊英、郭海鹰、于兴梅、刘瑞玲姊妹，因为参加教会户外敬拜，被以扰乱公共场所秩序之名义行政拘留7天；郭海鹰姊妹因为是第四次，被行政拘留10天。这个周末因参与户外敬拜被扣留的还有其他守望的弟兄姊妹，共计8位。&lt;/p>
&lt;p>12、8月25日，黄佑昌弟兄被行政拘留后获得自由，当日上午11点左右他从拘留所北门自行正常出来并和弟兄姊妹相聚。&lt;/p>
&lt;p>——————————————————————————————————————&lt;br>
&lt;strong>教牧书信&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2014/08/28/%e4%bd%a0%e4%bb%ac%e8%a6%81%e5%a6%82%e6%ad%a4%e7%a5%b7%e5%91%8a-%e6%96%87%e8%a2%81%e7%81%b5-%e4%bc%a0%e9%81%93/" >你们要如此祷告/袁灵传道&lt;/a>&lt;br>
总之，真诚、清心、谦卑和信靠是祷告的正确态度，但仅有态度并不足够，我们必须花时间与主亲近，必须常常操练祷告才能真享受祷告的益处。&lt;/p>
&lt;p>——————————————————————————————————————&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>拘留所见证&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2014/08/28/%e6%b5%b7%e6%8b%98%e4%b8%83%e6%97%a5%e6%81%a9%e5%85%b8%e4%b9%8b%e6%97%85-%e6%96%87%e7%8e%8b%e5%a4%9c%e9%9b%a8/" >海拘七日恩典之旅/王夜雨&lt;/a>&lt;br>
我要感谢弟兄姊妹每天为我的祷告和陪伴，还有给我送的衣服和钱，使我在里面有更多的力量传讲福音。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2014/08/28/%e6%88%91%e5%9c%a8%e6%8b%98%e7%95%99%e6%89%80%e7%9a%84%e7%bb%8f%e5%8e%86%e5%92%8c%e6%80%9d%e7%b4%a2-%e6%96%87%e6%9b%b9%e5%b2%a9%e6%9d%be/" >我在拘留所的经历和思索/曹岩松&lt;/a>&lt;br>
从踏入海淀拘留所的大门，到走出生活了七天的403号子，我经历了上帝奇妙的恩典，也深深感动于弟兄姊妹的爱心，更令我终身难忘的是一个个被损害和被侮辱的生命活现在我眼前。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2014/08/28/%e6%88%91%e5%9c%a8%e6%b5%b7%e6%8b%98%e7%9a%84%e6%95%85%e4%ba%8b-%e6%96%87%e9%83%ad%e6%b5%b7%e9%b9%b0/" >我在海拘的故事/郭海鹰&lt;/a>&lt;br>
当我出了西区，上了警车，看到建华和国永也在上面，我的心一下子愉悦起来，情不自禁地唱了一句：“只要你誓死忠心，靠主不动摇，到了时候就必看见荣耀。”&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2014/08/28/%e4%b8%8e%e4%b8%bb%e4%b8%83%e6%97%a5%e5%90%8c%e6%b8%b8%e6%b5%b7%e6%8b%98%e5%b0%8f%e8%ae%b0-%e6%96%87%e7%9d%bf%e7%9d%bf/" >与主七日同游海拘小记/郑睿&lt;/a>&lt;br>
我自己根本没有站在20几个人面前公开传讲神的勇气，更不敢想象有那么多人决志。但神是极其广大的神，祂照着祂自己的信实、公义与丰盛，在旷野开了道路、在沙漠开了江河。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2014/08/28/%e6%b5%b7%e6%8b%98%e4%ba%8c%e6%ac%a1%e6%8a%98%e8%bf%94%e7%9a%84%e5%a5%87%e5%a6%99%e7%bb%8f%e5%8e%86-%e6%96%87%e5%bc%a0%e5%a5%bd%e6%99%ba/" >海拘二次折返的奇妙经历/好智&lt;/a>&lt;br>
领导问：什么叫预备好了？我说：不惧怕，不动血气，不骄傲，不悲壮；并且家人支持。自己的心态要像往常一样去敬拜我们的神。&lt;/p>
&lt;p>——————————————————————————————————————&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>美好见证&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2014/08/28/%e7%a5%9e%e7%9a%84%e6%81%a9%e5%85%b8%e5%a4%9f%e6%88%91%e4%bb%ac%e7%94%a8-%e6%96%87%e8%82%96%e6%af%9b/" >神的恩典够我们用/肖毛&lt;/a>&lt;br>
我们虽然直到如今还处在拘留时代，但是信徒每日生命的更新与成长却并不因肉身的囚禁而停滞不前，本文作者提到婆媳（父母）关系、夫妻关系的相处会对读者会有些许启发。&lt;/p>
&lt;p>——————————————————————————————————————&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>思想随笔&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2014/08/28/%e3%80%8a%e5%9b%9a%e5%be%92%e3%80%8b%e5%8d%81%e4%ba%8c-%e6%96%87%e5%9b%bd%e6%b0%b8/" >诗歌：囚徒系列（十二）/国永&lt;/a>&lt;br>
&lt;a class="link" href="/2014/08/28/%e6%b4%be%e5%87%ba%e6%89%80%e9%99%aa%e4%bc%b4-%e6%96%87%e7%a5%96%e6%bd%98/" >派出所陪伴等/祖潘&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>——————————————————————————————————————&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>属灵阅读&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2014/08/28/%e6%a9%a1%e5%8f%8b%e4%bc%9a%ef%bc%9a%e8%a2%ab%e4%ba%ba%e8%af%af%e8%a7%a3%e5%92%8c%e5%bf%bd%e8%a7%86%e7%9a%84%e4%bd%bf%e5%be%92%e6%95%99%e7%88%b6/" >橡友会：被人误解和忽视的使徒教父/国永整理&lt;/a>&lt;br>
这些人之所以被称作使徒教父，是因为他们多和使徒约翰有关，他们是离使徒比较接近的一代著者，他们一些人还曾与使徒共同生活过，他们传承了使徒的教导。&lt;/p>
&lt;p>——————————————————————————————————————&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>父母学堂&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2014/08/28/%e5%81%9a%e4%b8%80%e4%b8%aa%e5%b9%b8%e7%a6%8f%e6%99%ba%e6%85%a7%e7%9a%84%e6%af%8d%e4%ba%b2%ef%bc%88%e4%b8%8b%ef%bc%89-%e6%96%87%e6%81%a9%e5%b9%b3/" >做一个幸福智慧的母亲（下）/恩平师母&lt;/a>&lt;br>
比起父亲的智慧来，母亲的智慧对孩子的成长也非常关键。作为母亲，我不一定很有能力，也不一定有很多知识和见识，但我要成为一个有智慧的母亲。&lt;/p>
&lt;p>——————————————————————————————————————&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>主日讲章&lt;/strong>&lt;br>
&lt;a class="link" href="/2014/08/02/%e7%ba%a6%e4%b9%a6%e4%ba%9a%e6%9c%80%e5%90%8e%e7%9a%84%e8%af%9d-2014%e5%b9%b48%e6%9c%883%e6%97%a5%e4%b8%bb%e6%97%a5%e8%ae%b2%e7%ab%a0%e6%99%93%e5%b3%b0%e7%89%a7%e5%b8%88/" >约书亚最后的话——2014年8月3日主日讲章/袁灵传道&lt;/a>&lt;br>
&lt;a class="link" href="/2014/08/09/%e6%89%bf%e5%8f%97%e9%82%a3%e5%9c%b0%e4%b8%ba%e4%b8%9a%ef%bc%9a%e6%88%91%e4%bb%ac%e5%ae%9a%e8%a6%81%e4%be%8d%e5%a5%89%e8%80%b6%e5%92%8c%e5%8d%8e-2014%e5%b9%b48%e6%9c%8810%e6%97%a5/" >承受那地为业：我们定要侍奉耶和华——2014年8月10日主日讲章/天明牧师&lt;/a>&lt;br>
&lt;a class="link" href="/2014/08/16/%e7%a5%9e%e7%9a%84%e5%84%bf%e5%ad%90-%e8%80%b6%e7%a8%a3%e5%9f%ba%e7%9d%a3%e7%a6%8f%e9%9f%b3%e7%9a%84%e8%b5%b7%e5%a4%b4-2014%e5%b9%b48%e6%9c%8817%e6%97%a5%e4%b8%bb/" >神的儿子——耶稣基督福音的起—头——2014年8月17日主日讲章/天明牧师&lt;/a>&lt;br>
&lt;a class="link" href="/2014/08/23/%e6%97%a5%e6%9c%9f%e6%bb%a1%e4%ba%86%ef%bc%8c%e7%a5%9e%e7%9a%84%e5%9b%bd%e8%bf%91%e4%ba%86/" >日期满了，神的国近了——2014年8月24日主日讲章/小白牧师&lt;/a>&lt;/p></description></item><item><title>做一个幸福智慧的母亲（下） 文/恩平</title><link>/2014/08/28/%E5%81%9A%E4%B8%80%E4%B8%AA%E5%B9%B8%E7%A6%8F%E6%99%BA%E6%85%A7%E7%9A%84%E6%AF%8D%E4%BA%B2%EF%BC%88%E4%B8%8B%EF%BC%89-%E6%96%87%E6%81%A9%E5%B9%B3/</link><pubDate>Thu, 28 Aug 2014 09:46:10 +0000</pubDate><guid>/2014/08/28/%E5%81%9A%E4%B8%80%E4%B8%AA%E5%B9%B8%E7%A6%8F%E6%99%BA%E6%85%A7%E7%9A%84%E6%AF%8D%E4%BA%B2%EF%BC%88%E4%B8%8B%EF%BC%89-%E6%96%87%E6%81%A9%E5%B9%B3/</guid><description>&lt;p>下面我要讲我们要成为一个智慧的妈妈。&lt;/p>
&lt;p>对于成长中的孩子来说，有一个智慧的母亲非常重要。比起父亲的智慧来，母亲的智慧对孩子的成长也非常关键。作为母亲，我不一定很有能力，也不一定有很多知识和见识，但我要成为一个有智慧的母亲。&lt;/p>
&lt;p>要扫雷，不要踩雷&lt;/p>
&lt;p>什么是智慧呢？就是辨析判断、发明创造的能力。那么聪明是什么呢？智慧和聪明有点不一样，智力发达、记忆和理解能力强。&lt;/p>
&lt;p>我认识一位智慧的母亲，是从我婆婆开始。我当时还不知道“智慧”这个观念，但我从谈恋爱开始，偶尔假期去看她，与她相处，我感觉她就是我自己的母亲。神给我一个悟性，我看到婆婆的智慧。跟我相处的时候，她不一定跟我讲很多话，但她非常智慧，智慧的我不能假装什么。她智慧到一个地步，让我很放松，因为她太有智慧，太能接纳，能帮助建造我。我就非常感谢神，感谢神赐给我这样的丈夫和这样的婆婆。因为有这样的婆婆，我们整个家庭很和谐，她的孩子们也非常好。当时我就想，我要成为这样的母亲。她是农村妇女，她没有知识，却很有智慧，她知道怎么跟我相处，她知道哪些事可以做，哪些事不可以做；哪些话可以说，哪些话不可以说，哪些话要尽力藏着，不去讲。&lt;/p>
&lt;p>我觉得做一个母亲，一定要做一个智慧的母亲，这样你的孩子会很出色，你的孩子不能不出色。所以，母亲不一定要很聪明、有才干，不一定要有超强的能力，但是她能够清楚地辨析、判断，她能够为了这个家庭，为了这个孩子有着创造发明的能力。用适合自己孩子的方式、方法来引导孩子，所以我们首先要了解自己，看我能给别人带来什么。每个人每个母亲都要了解你自己，知道自己是怎样的一个人，要比较客观地认识自己。&lt;/p>
&lt;p>同样，我们也要清楚地知道家里每个人的状况。要知道丈夫的地雷区在哪里，那个雷区你就不要踩；不要盲目地去踩，要有智慧，要避开那个雷区，要用智慧把那个雷区一个一个地挖掉。要扫雷不要踩雷，要把它们挖出来。不要成为愚昧人，总是踩踩踩，然后全爆，那个雷区越踩越多，而不会越踩越减，恶性循环就这么可怕。所以要一个一个地化解，就跟扫雷一样，把划线的雷区给弄出来，不要为了弄出来就把它炸掉，那不行。求神让你理解或者了解身边的人。&lt;/p>
&lt;p>要了解自己的孩子，了解孩子并不等于让你给他定位。比如某个孩子是自闭症，你马上想我的孩子是不是也有自闭症啊？这就是定位，这样不好，不要让他对号入座。我们的孩子是成长中的孩子，越小的孩子你越不能给他对号入座，总是看别人家孩子如何如何，就说你们家的孩子也如何表现或者言语，不要这样。不要盲目地对号入座。你要不断地丰富你的知识、你的常识，而不要把你的恐惧都加在孩子身上。孩子原本不是那样的，但你不断地给孩子加压，孩子又听到了，他看妈妈的脸色，听妈妈的谈话，他会有自己的判断和总结。所以，在孩子面前，我们要小心的自己语言。孩子很聪明，会到一个地步，我没说出来的，他都知道。妈妈们有没有经历过这样的事？我在我的孩子们面前经常会遭受这样的失败，我还没开口说话，他已经知道我会说出什么来了，然后他用这个来应付我，最终我就输掉了。&lt;/p>
&lt;p>求神怜悯我们，开启我们的智慧，让我们能够充分地来了解自己的孩子，不要小看他是孩子，不要隐隐约约地给他定性——我的孩子是这样的，我的孩子是那样的。如果我知道我的孩子表现出某种迹象，我要努力地帮助他改变，但要尽量地不表现出来你是在给他定位，不说你是这个病，你是那个病，像医生一样。要知道这一切都是未知，成长中的孩子都是未知。甚至自闭症的孩子也可以过正常人的生活。一位姐妹的孩子是自闭症者，他现在应该已经上大学了，就是在正常的公立小学读书，上小学、初中、高中。那个母亲对孩子有极大的付出，那个孩子也有极大的变化。所以不要害怕，不要定性，如果你发现孩子有什么情况，要努力地引导他，不要给他定性，不要有那么多的恐慌。&lt;/p>
&lt;p>做母亲的一定要了解自己的孩子，孩子的性格、爱好、他的表达方式、他的情绪我们都要了解，我们才能更好地来引导他、带领他。在充分地了解孩子的情况下，那些教育子女的书本是有意义的，但如果没有对孩子的情况不了解，简单地把书本的原则照搬到孩子身上，肯定要失败！求神怜悯我们，帮助我们了解自己、了解自己的孩子。&lt;/p>
&lt;p>做母亲的也要了解我们的家境、家庭情况、人际状况以及经济能力，这些都非常重要。如果家庭经济不允许，你就不要奢望过高，不要孩子一上幼儿园你就搬家，从很好的房子搬到一居室、很窄的地方，过简陋、辛苦的生活，就为了让孩子上一个好点儿的幼儿园，然后心里有许多抱怨，让孩子觉得自己为他的成长付了许多代价。如果是这样，那不搬才合适。所以一定要了解自己的家境，如果富裕，有经济实力，那换个地方没问题；否则，就要好好考虑，实事求是。&lt;/p>
&lt;p>要沟通，不要唠叨&lt;/p>
&lt;p>每一个母亲都要成为一个善于与孩子沟通、善于向孩子表达的母亲，这需要智慧。能够听懂孩子的情绪，能听懂孩子的叫声。妈妈一定要跟小孩子多说话，但多说话不是唠叨，你要给他讲故事，但不要讲很深奥的道理，不需要。我曾经看过一个姐妹，带着一个婴儿，刚出生没几个月，她就跟她讲白雪公主的故事。我说你还不如在婴儿面前讲妈妈爸爸，现在他没法理解白雪公主啊，婴儿喜欢不断地听同样的发音。&lt;/p>
&lt;p>随着孩子长大，我们要常常跟孩子一起说话。没话找话说，但别一说话就今天又多少分了，今天又退步了又进步了。我的孩子上小学的时候，我最郁闷的就是老师每次在卷子上写他的分数，明明是98分，他非要还写上第12名。我觉得孩子得98分了不得了，却又告诉我，他是第12名，退步了。我们要学会跟孩子沟通，可以给孩子讲一些故事，妈妈小时候的故事。但你不要说奶奶跟妈妈怎么样了，不要说奶奶对谁好对谁不好之类的，不要在孩子还不懂事的时候，把你的家庭关系都搞坏，把亲情都搞破了，不然，孩子如何能建立一个正常的人际关系呢？他能幸福能信任别人吗？&lt;/p>
&lt;p>但要记得，不要用唠叨来代替沟通，唠叨可不是沟通。跟孩子在一起，妈妈要常常说话，但是孩子安静的时候你不要打扰他。孩子静静地看电视的时候，不要叫他起来做这做那；孩子静静地看书，专注地在思考时，你不要打断他，不然，他就不能继续专注地做某件事情了。小朋友玩玩具的时候不要轻易打断他，他不玩你就跟他一起玩，他玩得很专注不要打断他。有时小孩子会发愣，那就让他发愣吧，为什么一定要给人家提神呢？我们要学会跟孩子们相处，他独处的时候要尊重他的独处。不要说这孩子怎么总是自己玩啊，不跟别的小朋友玩。他为什么一定要跟别的小朋友玩呢？如果这是一种常态，那可能需要适当引导，但如果这是偶尔的，就让他学会独处，不要随大流。&lt;/p>
&lt;p>愿神给我们一个放松的心态，不要太紧张，也不要随便给孩子定位，跟孩子一起要经常来说话，不要说太多，不要说很难的，要给他说简单的，不断地重复。&lt;/p>
&lt;p>前段时间，我外甥的孩子到我家来做髋骨手术。孩子做完手术需要打石膏，那时候我一直很担心很害怕，不知道怎么跟那孩子相处，在这么两三个月里，我怎么跟他一起度过，如果他闹怎么办。大人在这里打上石膏不能动，只能在那儿仰卧或者趴着，孩子不是更难受吗？要两个多月，我越想越害怕，怎么办呢？做手术时，我一直祷告，也为孩子祷告。他还不到两岁，我每天都跟他说：“主爱我，主爱我，阿门！”我也不知道他听懂“主爱我”了没有，主又是谁啊？我也没法和他讲清楚。只能告诉他说：“主耶稣看顾我，阿门！”他做完手术醒来之后，躺在高高的石棉上，醒来的时候第一句话就是“主爱我！”你说他真听懂了吗？不完全能懂，但他会说了，是吗？进手术室的时候，他声嘶力竭地喊妈妈，喊我（姨姥姥），说我要喝粥，我要吃肉，一直哭着进手术室；醒来的时候，他说主啊我活了，爸爸给他喝水时，他会说谢谢爸爸。&lt;/p>
&lt;p>所以，我们要善于跟孩子沟通，用他能听得懂的语言和行为帮助来跟他沟通。越小的孩子越需要我们用动作和声音来与他沟通。不要觉得孩子太小了听不懂，只要你不断地重复，简单地重复，孩子是能听懂的。孩子的成长需要每位母亲极大的忍耐，诗篇（126:5-6）说：“流泪撒种的，必欢呼收割。”养育孩子需要流泪和辛勤付出，但必有一天，我们要欢呼着收割。所以不要灰心，不要因为短时间没看到成果、没有变化而灰心。要保持一贯性，需要极大的耐心。愿神给我们忍耐的心，在孩子的成长方面做一个宽容的母亲，这不是没有原则的宽容，而是有原则的宽容，给孩子充足的机会，等待他不断地、慢慢地变化。&lt;/p>
&lt;p>愿我们都能成为有耐心、有智慧的母亲。&lt;/p>
&lt;p>好习惯是这么养成的&lt;/p>
&lt;p>做一个智慧的妈妈要坚持我们的养育原则，用原则来培养孩子的品格，培养他的好习惯，培养孩子守规矩。前年，我去了一个外国宣教士的家庭，他们有三个孩子，一个4岁女孩，一个5岁女孩，一个1岁多男孩。他邀请我到他们家吃饭，我心想他们有三个孩子，夫妻俩又都很年轻，一定很辛苦，但我又不好拒绝不去吃。我就带着极大的心理压力就去了。&lt;br>
去到那里，发现他们家不是太大，我一进去的时候，1岁多的小孩就自己拿奶嘴坐着玩，两个姐姐在他对面，穿着妈妈刚给她们买的小孩穿的高跟鞋，不断地蹦来蹦去，不断地换鞋换衣服，来表演。小男孩在那里没人搭理他。他妈妈爸爸在厨房干活，三个孩子就各玩各的，玩得很开心。吃饭的时候，妈妈把小男孩放在餐椅上，从冰箱冷冻室里拿出绿绿的东西，放在碗里化开让他吃。我问是什么？她说是菠菜。把菠菜切碎了，冷冻起来，为了方便，然后化开了就喂给他吃。那孩子眼睛大大的，长得胖胖的，很壮实。我们会认为，给孩子冷冻食品对他身体不好，可他却长得很结实，显然，神的恩典是够用的。&lt;/p>
&lt;p>所以，不要因为冷冻食品啊、垃圾食品啊，就说不好，不能吃。山区的孩子来了，他说我想吃麦当劳，你不要说别吃垃圾食品，人家孩子一直盼着吃呢，那是他一直在想的。麦当劳是不健康食品，但绝对不是毒品，不是完全不能吃。&lt;br>
他们一家人吃饭，到了八点，爸爸就把儿子带走睡觉了。大女儿问妈妈是否可以玩那种换衣服的电子游戏，妈妈说可以玩十分钟，她就在那儿玩。过了将近20分钟，爸爸下来了，我听见楼上婴儿的哭声，他们却无动于衷地坐在楼下，跟我们聊天。那两个女孩也无动于衷，爸爸妈妈也一样。过一会，婴儿自己安静了，爸爸对二女儿说该睡觉了，她就把手里的东西给姐姐玩了；爸爸把她带去睡觉了。过了一会，爸爸又下来了，现在大女儿也该睡觉了，他又把她带上去。&lt;br>
就这么轻松。孩子们的好习惯就是这么养成的，不是我们手把手教，而是遵守原则。原则是不能商量的。有的事情可以商量，有的事情没得商量。当然小孩会不愿意。你问小孩子这样可以吗？他会想不可以会怎么样，他选择了，你一定要有回应。有时候我会跟儿子说，这样可以吗？当然经常他们给我面子说可以，偶尔一下会说妈妈不可以。不可以的时候，我已经想好了，他不可以的时候我应该怎么办。所以这个培养品格也好，培养好习惯、好规矩也好，其实并没那么难，很小的时候开始最好，稍微大一点也可以的，就是要付出代价的。&lt;/p>
&lt;p>愿神赐给每位母亲有养育孩童的智慧，学习坚持原则，培养孩子的品格，让他们成为守规矩的人，不论去哪里都是守规矩的人。&lt;/p>
&lt;p>虽然辛苦，绝对幸福&lt;/p>
&lt;p>此外，做母亲的要帮助孩子从婴儿时期就开始让他们学会调整情绪。不能让孩子用情绪来控制父母，帮助他学习调整自己的情绪，学会化解情绪，要帮助、引导孩子。不要让孩子成为一个情绪化很强的人，让他能够在不高兴的时候学会用语言表达，而不是用其他的方式，比如摔东西等负面的方式来表达情绪，要学会用正确的语言来表达，“我今天很不高兴，我不喜欢这样”等等，要让他能正确、正常地表达出来。&lt;/p>
&lt;p>做母亲的也要尽量多地培养孩子们的独立性，这也非常重要，偶尔让孩子离开父母是好的，让他偶尔去朋友家玩，或是跟爸爸一起出去玩，或者说去爷爷家姥姥家玩。让孩子有机会接触到更多的人。&lt;/p>
&lt;p>在我的儿子和女儿成长的过程中，我非常感恩的一件事，就是家里经常来客人，弟兄姐妹们特别好，经常和两个孩子在一起玩。我回顾孩子的成长，就对几位弟兄姐妹非常感恩。有位姊妹单身时经常来我们家，帮我预备夫妻课程，有时晚上帮我来带两个孩子，教他们画画、做手工。有时也有弟兄来，他们不是刻意要跟我的孩子一起玩，他们来我家了，一起吃饭，有时就住在我家，就跟孩子们玩。孩子们在成长中，有机会跟许多弟兄姐妹相处，学到了很多东西。其实每个人就是一本书，一本奇妙的书，孩子们通过这样的人际接触，他读了很多的“书”，增长了许多智慧。&lt;/p>
&lt;p>所以，如果你有了孩子，要常常邀请别人到你们家做客，你们也偶尔到别人家去做客，让孩子多接触新的环境，接触不同的人。但不要过分紧此着孩子的一举一动，怕别人伤害他，那样会让孩子太压抑了。所以，真能保护孩子的，不是母亲的双眼，而是神的手。母亲会有疏忽，但神不会。&lt;/p>
&lt;p>养育孩子的过程当然很辛苦，会特别累，但我今天讲座的重点是做幸福智慧的母亲，重点不是如何辛苦付出。如果我们愿意付出什么，带来更多的应该是幸福和美好。我希望每位母亲都能够成为幸福的母亲、智慧的母亲。这样，我们与人相处的时候会感觉自信、放松，不那么紧张。&lt;/p>
&lt;p>还有最重要的一点是，每位母亲都要成为祷告的母亲，要为自己的丈夫、为自己、为孩子献上更多的祷告。很多事情是我们控制不了的，很多的事情也是我们做不到，所以一定要向神祷告，让神掌管我们的孩子，看顾保守他，引导他，带领他。&lt;/p>
&lt;p>最后，我用圣经《箴言》的两句话来结束今天的分享。箴言书（31:10）：“才德的妇人谁能得着呢？她的价值远胜过珍珠，她丈夫心里依靠她，必不缺少利益。她一生使丈夫有益无损。”箴言（31:28）：“她的儿女起来称她有福。”&lt;/p>
&lt;p>如果有一天，孩子说，妈妈你真的很有福气，妈妈你真的很幸福，那我就真的是一个很幸福很有智慧的母亲了！&lt;/p>
&lt;p>愿神祝福我们的姐妹，希望今天的分享不会给大家带来太多的压力，而是更多的动力。作为一个母亲，我也在不断地学习和摸索当中，我希望通过妈妈团契这样的形式，来勉励大家，一同来寻求智慧，一同来代祷。愿我们能够成为彼此生命的祝福，成为各自家庭的祝福！&lt;/p>
&lt;p>让我们的丈夫能够说，因为你做我的妻子，我真幸福；让我们的孩子能够说，因为你是我的妈妈，我真的很幸福！在韩国沉船事件中，沉没之前，有一个男孩给母亲发了一条短信说：“妈妈如果我现在不说我会后悔的，妈妈我爱你！”我觉得这一句话会让他的妈妈得到很大的安慰，愿神祝福每一位母亲！&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>回应祷告：&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>亲爱的天父、亲爱的主耶稣，感谢你为我们预备这样美好的上午，让恩平师母给我们这样美好的分享。我们感谢你，感谢你借她的口，给我们这样的智慧和提醒，主，求让我们能够定睛在你的身上，知道我们的孩子在你的手中，在你的眼目看顾之下，我们虽然常常缺乏智慧，我们的眼光也有不足的时候，但孩子在你的手中、在你的眼目之下，他是平安的。&lt;/p>
&lt;p>主啊，也就让我们能够经常信靠你，放松心态，知道养育孩子的过程虽然辛劳，但更多的时候是幸福的享受。愿神让我们因着对你的信靠，心里有平安和喜乐，能够把我们的喜乐和幸福感传递给我们的丈夫、我们的孩子和我们的家人；让我们能够在你的里面有喜乐、有幸福。我们在面对很多问题的时候，常常是缺乏智慧的，就让我们能够常常来到你的面前，求你把属天的智慧赏给我们，让我们知道面对具体问题的时候，能够做得更有智慧！&lt;/p>
&lt;p>求你也常常提醒我们，让我们每当遇到问题和困惑的时候，知道你有保护的手看顾我们，也来提醒我们，借着姊妹们这样团契的关系，能够彼此扶持，也能够互相分享，也有从你来的喜乐和智慧！求主来建造我们，也通过我们建造我们的家庭和我们的孩子，我为此献上感恩，感谢主对我们这一路的保守，看顾我们的孩子与家庭，让我们把这些都交在主的手里，求主亲自来引导我们，求主带领我们的每一天，让我们一直喜乐地来跟随你！&lt;/p>
&lt;p>这样的祷告奉主耶稣基督的名！&lt;/p>
&lt;p>阿门！&lt;/p>
&lt;p>注：本文是录音整理、删改稿。文内小标题为编者所加。&lt;/p></description></item><item><title>橡友会：被人误解和忽视的使徒教父</title><link>/2014/08/28/%E6%A9%A1%E5%8F%8B%E4%BC%9A%EF%BC%9A%E8%A2%AB%E4%BA%BA%E8%AF%AF%E8%A7%A3%E5%92%8C%E5%BF%BD%E8%A7%86%E7%9A%84%E4%BD%BF%E5%BE%92%E6%95%99%E7%88%B6/</link><pubDate>Thu, 28 Aug 2014 09:44:24 +0000</pubDate><guid>/2014/08/28/%E6%A9%A1%E5%8F%8B%E4%BC%9A%EF%BC%9A%E8%A2%AB%E4%BA%BA%E8%AF%AF%E8%A7%A3%E5%92%8C%E5%BF%BD%E8%A7%86%E7%9A%84%E4%BD%BF%E5%BE%92%E6%95%99%E7%88%B6/</guid><description>&lt;p>2014年8月8日晚，橡树读书小组共同阅读讨论了《基督教神学思想史》第二章“使徒教训的回声”。&lt;/p>
&lt;p>奥尔森在此书中对使徒教父的评价不是很高。他遵循了学者冈萨雷斯的观点，认为使徒教父固然在提倡信徒要保守生命的纯全、抵挡教会的分裂和抗击诺斯替主义异端方面功不可没，而且他们中间的一些人在罗马政府当局的手上殉道，因此后世也应该尊敬他们在逼迫下视死如归、坚信耶稣及其福音的精神，但是众使徒教父的教导都偏向律法主义，偏离了使徒所传讲的福音是关于恩典和信心的教导。&lt;/p>
&lt;p>为了检验奥尔森对使徒教父的批评是否公允，组长武昕带领我们一边围绕他所设计的几个问题讨论此书，一边挑选了《使徒教父著作》中的相关章节现场阅读。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>1.使徒后期教父的作品包括哪些 ，你有没有读过其中的内容，有什么具体感受？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>使徒后期教父主要有六个，他们分别是克莱门、伊格纳修、波利卡普、《十二使徒遗训》的作者、《巴拿巴书》的作者、《致丢格那妥书》的作者。&lt;/p>
&lt;p>小组中的个别读者看过，其中某姊妹觉得，这些作品读着跟圣经不太一样。但是，觉得第一次读与新约圣经成书年代比较接近的书，还是感觉有点新鲜。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>2.使徒后期教父有哪些与使徒本身不同的强调重点？你认为他们为什么会强调这些重点？他们的作品中为什么比较少谈及神学问题，他们的主要关注是什么？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>这些人之所以被称作使徒教父，是因为他们多和使徒约翰有关，他们是离使徒比较接近的一代著者，他们一些人还曾与使徒共同生活过，他们传承了使徒的教导。&lt;/p>
&lt;p>奥尔森强调了使徒教父的重要性，但是又认为他们带来了潜在的危害。认为他们提出了对福音的独特解释，偏离了保罗与其他使徒极度强调的恩典与信心的大方针，而把福音视为行事为人的“新律法”。&lt;/p>
&lt;p>武昕说，使徒教父为了维护教会的合一和稳定，并使教会与世俗社会区分开来，他们将福音应用在实际生活，强调信徒如何过圣洁生活，如何行事为人；还提出比较严格的管理制度，如怎样洗礼，怎样实施圣餐，强调教会应有固定的牧者；并提出如何分辨假先知和异端等等。但是这并不意味着使徒教父就认为我们的得救是要靠着自己的行为和道德生活。&lt;/p>
&lt;p>我们分别讨论了几个使徒教父的特点：&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>克莱门&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>克莱门写《克莱门一书》是为了使哥林多教会合一。奥尔森说保罗在《哥林多前书》中指出，哥林多人要因信耶稣，在一灵和一洗上合一，而克莱门则命令他们要顺服神所按立的主教而达成合一。武昕针对奥尔森的此种说法，让大家阅读了《使徒教父著作》中《克莱门一书》中的46-50章。&lt;/p>
&lt;p>从这些章节中，我们看到，克莱门要求教会合一，并不是如奥尔森所说，只是要求信徒顺服主教而达成合一，而是主要诉诸三位一体的上帝，还有在基督里的爱。&lt;/p>
&lt;p>比如《克莱门一书》46：5-7说：“为何你们中间有纷争、恼怒、争端、分裂和冲突呢？我们不是共有一位上帝，一位基督，一位浇灌在我们身上的恩惠的圣灵吗？在基督里不是只有一个呼召吗？我们为何切割、撕裂基督的肢体，背叛我们自己的身子，并达至如此疯狂的地步，以致忘了我们是互为肢体的呢？”&lt;/p>
&lt;p>《克莱门一书》49：1-6说：“愿在基督里有爱的人遵守基督的命令。谁能描绘上帝的爱之约呢？谁能尽说它美丽的庄严呢？爱能抵达的高度是难以形容的。爱使我们与上帝联结；‘爱能遮掩许多的罪’，爱是凡事包容，凡事忍耐。爱里没有粗俗，没有狂傲。爱不会分裂，爱不会导致悖逆，爱在和谐中行万事。在爱中，上帝所有的选民都成为完全；没有爱，凡事都不能讨上帝喜悦。在爱中，主人接纳了我们。我们的主耶稣基督，按着上帝的旨意，因他对我们的爱，就为我们流血，用他的肉体代替我们的肉体，用他的生命拯救我们的生命。”&lt;/p>
&lt;p>克莱门提倡哥林多教会要过道德生活，活出基督徒的品格，但是他强调这些都是蒙拣选的基督徒所能活出的生命样式，并说，这些品格也不是凭着我们自己所能获得的，而是上帝在耶稣基督里所赐给我们的。因此，克莱门虽然提倡道德生活，但并非是提倡“道德主义”。&lt;/p>
&lt;p>奥尔森或其他著者在评价使徒教父时，都会有他们的着眼点，比如奥尔森会特别强调使徒教父有一种“律法主义”倾向。但是我们知道这并不是每一位使徒教父所具有的倾向，即使有这种倾向，也并不代表着那些有此侧向的使徒教父在程度上都是一样的。而我们通过阅读克莱门的书信，发现他身上并没有这种倾向。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>《十二使徒遗训》&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>“十二使徒遗训”这个名称告诉我们，这本书的内容是有传承的，它是使徒的口传教导。&lt;/p>
&lt;p>这本书包括了很多内容，大部分都可以在早期的其他文献中找到。而且其中的内容是当时的很多教会都可以拿来用的。&lt;/p>
&lt;p>此书开头讲了生命之路，主要是讲到要爱神、爱人。教导信徒如何过基督徒生活（某弟兄说有点像新生命课程）。接下来讲了如何施行洗礼、圣餐，怎么对待先知，以及要求教会里要有固定的牧师等。&lt;/p>
&lt;p>奥尔森称此书提出了很严厉的道德水准与相当律法主义的基督徒的生活观，过于讲论在律法上自由与释放的基督教福音。但是，我们通过阅读此书的内容，觉得这本书有点像是对基督徒生活的一种劝勉（目的是要告诉一个刚进入教会的基督徒当怎样过基督徒的生活），也是&lt;br>
如何建立教会的守则和准则。若刻意从这本书里寻找救恩论等神学议题，则是一种苛求。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>伊格纳修&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>这部分的内容比较长，因为作者认为伊格纳修的书中包含了基督教最早的真正神学。作者认为伊格纳修在神学方面的主要贡献在于三个方面：&lt;/p>
&lt;p>一、强调基督徒对主教的顺服，是天主教“主教制”的滥觞；&lt;br>
二、强调耶稣基督的神人二性，在抵挡诺斯替主义异端方面有重要贡献；&lt;br>
三、认为圣餐是能够使参与者产生更新变化的恩典媒介。&lt;/p>
&lt;p>我们现场阅读了伊格纳修《致士每拿人书》中的1-8章。这些章节里都含盖了上述三个方面。比如8：1-2说：“你们要远避分裂，视之为罪恶的开端。你们所有人都必须效法主教，正如耶稣基督效法天父一样；也要效法众长老，正如效法众使徒一样；还要敬重众执事，正如敬重上帝的命令一样。但愿没有人在没有主教的情况下，做任何与教会有关的事。&lt;/p>
&lt;p>唯有在主教或他亲自选定的人所施行的圣餐礼，才可算为确定的。主教无论在哪里出现，会众都要在那里聚焦；正如基督无论在哪里，都有大公教会在那里。在没有主教的情况下施洗或举行爱筵都是不容许的。然而，凡他所赞同的，也都是上帝所喜悦的，好叫你们所做的一切都是可信而确定的。”&lt;/p>
&lt;p>这一段话对于现代的基督徒来说，可能很难接受。但是初代教会，面临着很多异端，这些异端私立圣餐，造成教会的分裂。伊格纳修所提倡的使徒统绪，在抵挡教会分裂方面有很重要的贡献。某弟兄说，在我们现代的教会中，经常会有一些人突然声称自己有了所谓的领受，然后就离开现在的教会去建新的教会，而这是不合适的。比较合宜的建教会方式，是教会差传，母会派出一些教会同工去建立新的教会。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>波利卡普&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>奥尔森说波利卡普没有什么高深的神学，此言并不妥当，其实波利卡普在《致腓立比人书》中引用了新约圣经中的很多内容。只不过是，他没有创立新的神学罢了。&lt;/p>
&lt;p>波利卡普名言：&lt;/p>
&lt;p>当长官坚持说：“你要宣誓，然后我就释放你。辱骂基督吧！”波利卡普回答说：“这八十六年以来，我一直做他的仆人，他没有亏待过我。我怎么能够亵渎那拯救我的大君王呢？”（《波利卡普殉道记》9：3）&lt;/p>
&lt;p>总督说：“我有一群野兽。我要把你扔进兽群里，除非你改变心意。”但波利卡普说：“叫它们来吧！对我们来说，弃善从恶的改变是不可能的；然而，从邪恶中转向公义，却是高尚的行为。”然后总督又对他说：“你既鄙视野兽，我就用火来烧你，除非你改变心意。”波利卡普却说：“你用来威胁我的只是短暂燃烧的一团火，过一会儿就会熄灭；你对那代表即将来临的审判及永刑的烈火却一无所知，那火是为不虔敬人存留的。你为什么还拖延呢？来吧，你想怎么做就怎么做。”（《波利卡普殉道记》11：1-2）&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>《巴拿巴书》&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>奥尔森说此书主要是以道德主义来刻画救恩之道。但是，其实这本书的写作是有其现实处境的，它主要是为了提醒一些以为自己已经得救了，所以就放纵自己的“反律主义”者。从下面两段内容，我们就可以知道此点。&lt;/p>
&lt;p>比如《巴拿巴书》4：6说：“作为你们当中的一员和一个以特殊的方式爱你们所有人胜过爱我自己的灵魂的人，我请求你们：你们现在要警惕，不要像某些人，在宣讲你们的约是不可撤销的约时，继续堆积自己的罪孽，因为摩西刚刚领受这约，这些人实际上就以下面的方式完全失去了这约。”&lt;/p>
&lt;p>《巴拿巴书》4：13说：“我们永远不可沉睡于罪中，仿佛已经‘被召’是可以休息的借口，免得邪恶的掌权者凌驾于我们之上，把我们从主的国里抛掷出去。”&lt;/p>
&lt;p>针对此书中的寓意解经，有人会举出其中一个著名的例子来嘲笑此书。书中说，当摩西禁止以色列人吃猪肉时，实际上是说：“你们不可跟猪一样的人扯上关系。”&lt;/p>
&lt;p>但是，我们要知道，早期基督徒的一些寓意解经有时也非常深刻，比如《巴拿巴书》16章中关于“圣殿”的解释。&lt;/p>
&lt;p>“所以，我发现圣殿是确实存在的。那么，它是如何奉主的名建成的呢？你们要学习！在信靠上帝以前，我们内心的居所是腐朽而脆弱的，真是一座由人手所建造的殿，因为它充满了偶像崇拜，是魔鬼的居所，我们所行的尽都违背上帝。‘然而，它将要奉主的名建立起来。’所以，你们当留心，好叫主的殿荣耀地建立起来。怎样建造？要记住！借着接受罪的赦免，并把盼望寄托在主的名，我们便成为了新人，从起初再造。因此，上帝真正住在我们的居所，就是在我们里面。怎样住在我们里面？他信实的话语，应许的呼召，公义法度的智慧，教训人的诫命，他亲自在我们里面发预言，他亲自住在我们里面；他向我们这曾是死亡之囚的人敞开圣殿的门，殿门就是开口，他赐我们悔改的心，引领我们进入那不朽的圣殿。盼望得救的人不是指望人，而是指望住在他里头，在他里面说话的那一位，他会感到惊讶，因为他不曾从说话者口中听过这样的话，也不曾希望听到这些话。这就是为主而建造的属灵殿宇。”（16：7-10）&lt;/p>
&lt;p>此处说人心是偶像居所，我们要借着罪得赦免，成为新人，重新建造一个殿。而上帝借着他的话、呼召、法度、诫命住在我们里面。这样的解释是非常深刻的。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>《黑马牧人书》&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>武昕说，此书在当时教会的地位，有点像现在的《天路历程》。时间有限，放于下次的读书会讨论。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>3.透过使徒教父的著作能看到上帝怎样的护理工作？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>有姊妹说，使徒教父的著作感觉像是程序补丁。&lt;/p>
&lt;p>武昕说，使徒教父虽然会有自己的偏差，但是他们基本上传承了使徒的教导。如果没有他们的力挽狂澜，教会将出现很多危机，比如分裂，异端丛生。另外，使徒教父的著作没有进入圣经，也可说是上帝护理工作的一部分。因为如果一旦进入圣经，他们书中的一些偏差可能会让信徒产生困惑。武昕还用“脚手架”来比喻使徒教父的作用。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>4.我们阅读使徒后期教父的作品也许会有不少批评，设想他们在评价我们今日的信仰生活时会说什么？他们能够给我们什么提醒？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>有姊妹开玩笑说，如果使徒教父看到现代基督徒的信仰状况，他们估计会写很多封信。&lt;/p>
&lt;p>武昕说，使徒教父给我们很多的提醒。书中那些让我们不舒服的地方，可能都是对我们的提醒。书中讲到律法的重要性，而我们现在则过于忽视律法。&lt;/p>
&lt;p>另外，提到顺服权柄，我们都会很不舒服。“以理服人，以情服人”我们往往可以接受，而让我们因着某人的职份而去顺服，就会让我们不舒服。武昕半开玩笑地说，这也是现代的教会比较多的原因。&lt;/p>
&lt;p>还有一点，虽然他们对待旧约圣经有时是按寓意解经，但有时，却是用预表的方式来解释。使徒教父对旧约的重视，对于很多不重视旧约，或者只是把旧约当故事书来读的当代信徒来说，是一种重要的提醒。&lt;/p>
&lt;p>路易斯曾说：“每个时代都有它自己的视角。每个时代都会特别看清某些真理，也特别易于犯某些错误。所以，我们所有人都需要阅读那些能够校正我们的特有错误的书。这样的书当然非古典著作莫属了。”而《使徒教父著作》可称是这样一部能够校正我们错误的古典著作。而且这本书是除了圣经以外，最早的基督徒的作品。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>橡友感言选摘：&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>小梅：会继续了解他们。以前在翻译一些注释书时，看到过《十二使徒遗训》这样的字眼，以为是一些古董，很难理解。没想到橡树已经把它们给挖出来了，而且读来也很易懂。&lt;/p>
&lt;p>妞小阳：他们在很用心、很苦口婆心地说一些东西。&lt;/p>
&lt;p>原原：对《十二使徒遗训》中的生命之路很感动。&lt;/p>
&lt;p>王亮：他们的一些教导是很好的提醒。&lt;/p>
&lt;p>中国Jerry：感受到一种落差。圣经毕竟是圣经，读圣经能感受到圣灵的同在。而看这本书，会感觉是在解决某个现实中的教会和团契的问题。但传承还是很重要的。&lt;/p>
&lt;p>橡树哥：使徒教父提到对主教的顺服，这让我感受很深。现代教会的信徒太不注重顺服了，没有教会权柄的观念。&lt;/p>
&lt;p>三小：用五个字概括：“鞭策者、能力”。他们的教导是对我们的鞭策，读他们的书信，能感受到能力，语言是带有能力的，所以我们也当慎言。&lt;/p>
&lt;p>武昕：《基督教神学思想史》总结使徒教父时说：“保罗写信给腓立比人说‘（你们）就当恐惧战兢作成你们得救的工夫。因为你们立志行事，都是神在你们心里运行，为要成就他的美意。’（腓2：12-13）使徒后教父强调这个信息的前半部，但是通常大多忽略了后面的部分。”其实，使徒教父所强调的这个前半部恰恰又是我们所忽略的，而且不止如此，我们可能甚至忽略了保罗这个信息的全部。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>P.S.&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>橡树哥：我感觉我们一整晚都是在批判奥尔森呢！&lt;/p>
&lt;p>武昕：也不是，我们是在寻求一种平衡。&lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;">
（文字整理：国永）
&lt;/p></description></item><item><title>派出所陪伴 文/祖潘</title><link>/2014/08/28/%E6%B4%BE%E5%87%BA%E6%89%80%E9%99%AA%E4%BC%B4-%E6%96%87%E7%A5%96%E6%BD%98/</link><pubDate>Thu, 28 Aug 2014 09:41:18 +0000</pubDate><guid>/2014/08/28/%E6%B4%BE%E5%87%BA%E6%89%80%E9%99%AA%E4%BC%B4-%E6%96%87%E7%A5%96%E6%BD%98/</guid><description>&lt;p>我们像那些国保，守在重点被监护人的门口。北门、南门，内部通道，派出所的门口，都有我们的人把守。用花露水驱赶蚊虫，用聊天、网刊和书赶走困意。一层又一层，里面有我们的一位弟兄。这间派出所坐落在小区深处，弟兄被关押在地下室。有人为赚得一套从没有超过二十人来聚会的房子受苦，有人为从没有实现过的名词受苦，弟兄为在一处平台祷告敬拜他的主受苦。眼睛有多专注耶稣，天国就有多近。深夜的地下室很少有人打扰，歇着吧弟兄，无论睡着或醒来，愿你遇见耶稣。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>唱诗 文/祖潘&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>亚里士多德说&lt;br>
诗比历史高贵&lt;br>
因为诗能抓住永恒&lt;/p>
&lt;p>王怡牧师说&lt;br>
没有诗的语言&lt;br>
只适合写报告、做功课&lt;/p>
&lt;p>诗篇是用来唱的&lt;br>
就像美食是用来尝的&lt;br>
美食光看不尝是愚昧&lt;br>
诗篇只读不唱是浪费&lt;/p>
&lt;p>能说就不必写了&lt;br>
能唱就不必说了&lt;br>
古老的史诗和流行音乐&lt;br>
都是一样&lt;/p>
&lt;p>晨更可以唱「金色的黎明」&lt;br>
晚祷时「馨香晚祭」就很好&lt;br>
一个护送我进入天上的门&lt;br>
一个预备我躺在地上的坟&lt;/p>
&lt;p>————读劳威廉《敬虔与圣洁生活的严肃呼召》&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>出监 文/祖潘&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>预备好&lt;br>
铁门打开的时候&lt;br>
试着与爸爸的目光相遇&lt;br>
就像天父看着孩子&lt;br>
把肩头的口袋打开&lt;br>
收起妇人滚热的眼泪&lt;br>
不忘记对一旁开车门的国保&lt;br>
说一声谢谢&lt;br>
就像对家里的弟兄&lt;/p>
&lt;p>「主啊，我做不到！&lt;br>
你说过人的仇敌就是家里的人，&lt;br>
那个人是逼迫你的！」&lt;/p>
&lt;p>「来看，这对受惊的灵魂，&lt;br>
一颗扭曲的心，就像之前的你；&lt;br>
我怎样爱你，你也要怎样爱他们。」&lt;/p>
&lt;p>——写给明天因参加户外敬拜被拘十天出监的大卫弟兄&lt;br>
&lt;strong>馒头 文/祖潘&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>小青年吸毒要被强戒两年&lt;br>
缩在墙角埋头痛哭&lt;br>
基督徒靠近安慰他&lt;br>
「我为你禁食祷告。」&lt;br>
一天过去了&lt;br>
小青年藏了一个馒头&lt;br>
「哥，谢谢你，吃点儿吧。」&lt;br>
又一天过去了&lt;br>
小青年好像发现了新大陆&lt;br>
「人两天不吃饭也行啊！&lt;br>
我也能把毒瘾戒掉！」&lt;/p>
&lt;p>——祷告会听道见证分享杂记&lt;br>
&lt;strong>探监路上的恩典    文/祖潘&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>两位姊妹&lt;br>
也是两位妈妈&lt;br>
带着孩子&lt;br>
和一位小弟兄去探监&lt;/p>
&lt;p>他们去早市买衣袜&lt;br>
妈妈们在讨价还价&lt;br>
小弟兄抱着哇哇大哭的孩子&lt;br>
跟在后头&lt;br>
肩头一滩眼泪加鼻涕&lt;br>
让人发怵&lt;/p>
&lt;p>他们存完东西往回走&lt;br>
小弟兄在前头推着婴儿车&lt;br>
车上小宝咿咿呀呀&lt;br>
不停地拨弄手里的狗尾草&lt;br>
一位妈妈给熟悉的小贩发单张&lt;br>
然后她们聊起育儿经&lt;/p>
&lt;p>快上车时&lt;br>
那位妈妈感谢小弟兄&lt;br>
「你该多和有家室的在一起&lt;br>
体验将来&lt;br>
预备自己。」&lt;br>
「嗯，感谢恩典&lt;br>
这一次未来父亲的预演。」&lt;/p></description></item><item><title>《囚徒》(十二) 文/国永</title><link>/2014/08/28/%E3%80%8A%E5%9B%9A%E5%BE%92%E3%80%8B%E5%8D%81%E4%BA%8C-%E6%96%87%E5%9B%BD%E6%B0%B8/</link><pubDate>Thu, 28 Aug 2014 09:39:25 +0000</pubDate><guid>/2014/08/28/%E3%80%8A%E5%9B%9A%E5%BE%92%E3%80%8B%E5%8D%81%E4%BA%8C-%E6%96%87%E5%9B%BD%E6%B0%B8/</guid><description>&lt;p>曾经隔着一座城的南和北&lt;br>
如今沦落在同一屋檐下&lt;br>
似一群失散又重聚的兄弟&lt;br>
毫无顾忌地共用着&lt;br>
鞋子、被子、勺子和盆子&lt;br>
双手传递分享食物&lt;br>
双脚飞奔着争抢铺位&lt;br>
粗俗的玩笑&lt;br>
在一些人脸上开出鲜花&lt;br>
却在某个人的伤口上悄悄落成盐&lt;br>
争吵的结尾&lt;br>
上演互诉衷肠的戏码&lt;br>
欢笑过后&lt;br>
声声叹息&lt;br>
幻想着啤酒和炸鸡&lt;br>
相依入眠&lt;br>
期待一个澡堂子的美梦&lt;/p>
&lt;p>里面浸泡着一群光腚的无忧童年&lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;">
2014.8.12
&lt;/p></description></item><item><title>神的恩典够我们用 文/肖毛</title><link>/2014/08/28/%E7%A5%9E%E7%9A%84%E6%81%A9%E5%85%B8%E5%A4%9F%E6%88%91%E4%BB%AC%E7%94%A8-%E6%96%87%E8%82%96%E6%AF%9B/</link><pubDate>Thu, 28 Aug 2014 09:38:49 +0000</pubDate><guid>/2014/08/28/%E7%A5%9E%E7%9A%84%E6%81%A9%E5%85%B8%E5%A4%9F%E6%88%91%E4%BB%AC%E7%94%A8-%E6%96%87%E8%82%96%E6%AF%9B/</guid><description>&lt;p>&lt;em>【编者按：5月初网刊65的主题本来拟定为“母亲的角色”，后因突发事件，指在5月4日出现弟兄姊妹因参加户外敬拜被行政拘留，该期主题临时变更。这篇稿子是当时编辑特约稿件，我们虽然直到如今还处在拘留时代，但是信徒每日生命的更新与成长却并不因肉身的囚禁而停滞不前，本文作者提到婆媳（父母）关系、夫妻关系的相处会对读者会有些许启发。】&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>几周前“有幸”能够参加“豆各庄团契”，大家敞开分享，相聊甚欢。隔几天看到阿迟约下期的稿子，是讲“母亲的角色”，主旨是从母亲角度谈夫妻关系、婆媳关系和亲子关系，梳理上帝赐给你这个角色的使命。回想自己在豆各庄分享的，就预感这次逃不过了，哈哈，果然被约稿。但其实我在豆各庄分享的，只不过是为了见证神在我和老公这两个软弱的人身上所显现的各种恩典，是为了证明我们的神真的是那又真又活的神；与母亲的角色和使命这个命题不是完全切题。我把神在自己身上所显的恩典原原本本记录下来，如果能给正挣扎于复杂家庭关系中的弟兄姊妹们一些鼓舞和信心，也许这就是神使用我写这小文的目的吧。&lt;/p>
&lt;p>先来讲讲婆媳相处吧。&lt;/p>
&lt;p>我和老公2005年结婚，婚后一直没有孩子，而且被医生断言说我能怀孕就是奇迹。2008年11月16日，我们同时信主，刚信主就为了能得着神所赐的产业切切祷告，也每晚火热地参加教会为迎接新年举办的21天祷告会；神也赐极大的恩典给我们，回家过春节时，我就发现自己怀孕了。2009年9月30日，我们可爱的小女儿出生了，她的出生给我们及双方父母三个家庭带来了无比的欢乐，老人们也终于了了一桩心事。但是很快，家庭的气氛就变了味。&lt;/p>
&lt;p>起因就是从我到婆家坐月子开始的。那时我们刚信主，对于带孩子更完全没有经验，觉得还是靠着家里照顾比较放心；又因为我和老公是同乡，家乡的规矩是必须到婆家坐月子，所以虽然心里有些不情愿（总觉得自己妈妈照顾自己更周到，不接纳的心其实那时就种下了），还是顺应了公婆的要求。矛盾很快产生了。虽然是同乡，但是我们家和我老公家生活习惯完全不一样，我各种不适应，开始在老公面前诸多抱怨，抱怨他不为我出头，在他父母面前不帮我说话；而老公从小就在他父母面前被打压惯了（这点又和我们家完全相反），也习惯了闷声不吭，就只是憋着气，所以我和老公经常争吵。后来老公要回北京工作，我一个人住在婆家，整天情绪提不起来，板着脸，婆婆看在眼里自然恼在心里，连带把我妈也责怪上了，觉得我的表现完全是被宠坏的结果，两家的关系也搞得很僵。最后闹到一个地步，在月子里和婆婆大吵一场，气得我当场说马上回娘家，还抢起孩子来。幸好，在危机时刻，我给老公打电话抱怨，他竟然没有骂我，头一次很平静的劝说我，我的情绪也慢慢稳定下来，给婆婆道了歉，勉强修复了差点完全破裂的关系。但是心底里并没有能完全宽恕和原谅婆婆。&lt;/p>
&lt;p>出了月子回了娘家，我就再也不肯回婆家去了，反正老公也不在老家，我就心安理得的享受起妈妈的服侍来。婆婆也每天过来看孩子，喜欢得不得了，但是她和我妈、和我之间的关系变得疏远起来，只是表面上维持礼貌，经常有冷嘲热讽的言语交锋，搞得她一来我娘家，我们家气氛就变的紧张凝重；而一旦双方有言语上的矛盾，我和婆婆就都打电话给远在北京上班的老公抱怨，我老公两头劝，两头受气，他的情商本就不高，又刚信主不久，没有太多从神来的智慧处理这种复杂的家庭关系，被我们两个女人逼得恨不得撞墙。那时，我老公觉得走投无路时，唯一能做的只能是跪下来在神面前痛哭祷告。感谢神，虽然在老家我没找到家庭教会聚会，只是周日听教会网站的讲道录音，平时自己读经祷告时间也不长不规律，但是神一直在用祂自己的话语亲自牧养我，感动我的心为我和婆婆的关系祷告。起初，我总是把不平和忿恨带到神面前，求神改变我婆婆的心，为我婆婆祷告希望她早日信主，也是为了让她信主后改变对我和我妈的态度；然而有一天，我听到心里有个声音对我说（我想是圣灵的声音），“不管怎么说，你是基督徒，而她不是，无论如何，你要先去爱她，像我爱你一样”。对啊，我应该先去爱我婆婆，才能打开关系的坚冰，爱，其实不是一种感觉，而是一种责任；你可以不喜欢一个人，但是你一样可以做到去爱这个人。于是，我在心底里下了一个决心，“好吧，无论如何，我要去爱你（我婆婆），不管你爱不爱我”。&lt;/p>
&lt;p>就这样，我慢慢的学着从我婆婆角度看问题，又试着劝我妈妈。这个过程对我来说，是艰难的，经常反复，当我想要原谅婆婆对我的伤害时，（我自认为的）她对我不公的一言一行就浮现在眼前，有时甚至半夜醒来想到这些事，我就会沉浸在怨恨和苦毒中，辗转反侧。当我恨意难消时，我就向神呼求祷告，求祂来除去我心中的苦毒，因为我知道这是祂不喜悦的。“主怎样饶恕了你们，你们也要怎样饶恕人”（歌罗西书3章13节）；“你们站着祷告的时候，若想起有人得罪你们，就当饶恕他，好叫你们在天上的父，也饶恕你们的过犯。你们若不饶恕人，你们在天上的父也不饶恕你们的过犯”（马可福音15章25-26节）。后来在神的带领下，我回到了北京，回到了老公的身边，和丈夫因为距离导致的疏离感也慢慢被神医治了，夫妻关系改善，两个人可以平和的讨论家庭关系中的问题；而和婆婆离开一段距离后，就不会天天处于怨恨中，终于有一天，神奇迹般的将我怨恨婆婆的心抽去了，就好像吸尘器一般；那一刻，我感觉自己再也对婆婆恨不起来了，心里只有怜悯。感谢神！这之后，婆媳关系的修复就是顺理成章的事情了：我会在情感上更加接纳婆婆，和公婆间经常通电话视频，让女儿做和平使者，和老人说话，让他们开心；虽然可能在具体事情上，我对婆婆的一些做法还会有意见，但是我会私下和老公平静的讨论，让他去做做老人的工作，当然是在合适的时机；原先，对于婆婆的许多冷言冷语我都是一触即跳，现在竟然可以做到心中平静，不以为意，自己也会为过去带给她的伤害真诚道歉；我也会找各种机会做我妈妈的工作，和她讲我婆婆的好处，和她讲其实以前都是我做得不对。现在回老家，我们一般都会住在公婆家，我也不再觉得难以忍受，自己在精神上放松了，在公婆家的感觉更自由更舒服了，也开始真正的把公婆家当自己的家了。&lt;/p>
&lt;p>讲完婆媳关系的修复，回过头来讲讲神对我们夫妻关系的带领。&lt;/p>
&lt;p>当然按照圣经真理来说，夫妻关系其实是最重要的关系，夫妻关系顺了，什么都顺了，似乎应当放在文章一开始就讲；但是我们家是在婆媳关系出现了严重问题下，夫妻关系出现了前所未有的危机，才会在绝望之下放下人的一切自以为是的所谓“智慧”，来到神那里寻求真正的智慧和帮助。倒不是说我们以前从不吵架，初结婚时也有过很多的争吵，也发生过严重危机，好在夫妻感情比较深，爱情战胜了一切；但很多伤害和很多偏见都埋下了种子，一旦有契机，它们都冒出来，如同寻猎的狮子要吞吃它的猎物。这一切只能在主里才能得到真正的医治。&lt;/p>
&lt;p>对于夫妻关系，我的首要心得是一定要“在一起”。可能对于很多弟兄姊妹来说，这是理所应当的事，也是圣经的教导，但对于我们来说，是经过切身的痛苦经历才得到的宝贵教训。如果不是我贪图老家的安逸、老公也乐得一个人在北京清闲，而我们又对夫妻长期分开的危害没有清楚的认识，我想我们就不会选择回老家生孩子。结果是，这一回就是将近一年的时间，除了老公照顾我月子的半个月假和平时的几天休假，夫妻长期两地分居，这严重影响了夫妻间的合一。我们的交流只能是每天电话，偶尔视频；每天的电话内容也多为我的抱怨，对丈夫工作上的辛苦和情感上的孤独苦闷很少关心和体贴的话语。老公其实很想我赶快回北京，且认为我是时候离开我妈妈的照顾开始学习独立生活；但是因为我从小作为独生子女娇生惯养，父母只在学习上对我有要求，家务一窍不通，结婚后也是老公承担的多，我总觉得自己没有能力照顾好孩子，所以总是下不了决心。好在回家的这段时间，我们家开放了小组，小组的服侍祝福了老公的生命，弟兄姊妹们的关怀给了他很多的安慰。最后，老公终于做了决定，给我雇了一个住家的小阿姨，我也终于愿意顺服老公，回到北京。家里的关系简单了，夫妻间很多问题可以面对面敞开交通，也可以通过各种亲密的肢体语言来缓和紧张关系，夫妻关系很快开始修复。&lt;/p>
&lt;p>当然，“在一起”只是夫妻关系修复的开端，神为我们还预备了很多的功课，但祂也为我们预备了更多的恩典，让我们能够在面对各样试探和争战时能够胜过。&lt;/p>
&lt;p>对我来说，最不满意老公的一点就是他脾气不是很好，常常会发急或控制不住的发怒。而他一发怒我就很生气，就免不了言语上的冲突甚至争吵。后来我们发现，经常是在小组结束后，我们就会激烈争吵，这其实是属灵的争战，魔鬼利用我们生命的破口来借机攻击我们。认清这个实质，我们就会更愿意来到神面前，为这祷告。&lt;/p>
&lt;p>老公觉得我光一个人在家带孩子不行，需要属灵遮盖，鼓励我去参加妈妈小组。先是在国永家，和娟子、晓燕一起查经；后来就参加了张辉师母带的妈妈团契。妈妈小组和妈妈团契让我感受到姊妹们之间的彼此相爱，也得到很多牧养。通过姊妹们的分享，看到别的姊妹们成熟的生命，我会去反思自己在夫妻关系中应当如何去行；通过自己在小组里的敞开分享，我能够得到姊妹们很多实用的建议，且往往自己在分享中就被圣灵光照发现了自己的问题。结果常常是带着满肚子怨气去妈妈团契，却带着满心的喜乐和对老公的歉疚回来。比如有一次，去妈妈团契前刚和老公发生了争吵，我想好吧，去妈妈团契让大家为老公祷告，让他改掉乱发脾气的坏毛病；结果分享的时候却发现，其实每次在老公发火的时候，我明明知道说些什么话能够火上浇油更激怒他，我就偏偏要这样去说，等他说出更过激的话或做出更过激的行为时，我就可以占据道德制高点，冷言冷语的指责他言行没有基督徒的样式。其实真正内心里充满诡诈的是我自己啊！感谢神，让我看到这一点，也让我愿意来到他面前为这悔罪，祂就改变我，慢慢学会有意避开老公的“雷区”，尽量不让自己的言行使矛盾扩大化。也学会尊重老公，顺服他作为丈夫的权柄，在孩子面前树立他的权威，尽量不当着孩子与他争执。&lt;/p>
&lt;p>但是要一个人改掉长期积累的坏毛病是多么不易啊！老公倒总是能在发火后主动向我道歉，但我还是总觉得自己是受害者，充满自怜和怨气。那时，我并没有深刻的意识到，当你总是抱怨别人对你不够好时，你不是在抱怨这个人，你在抱怨神，你是在责怪神给你的不够好。气愤时也不愿意开口祷告，和神的关系也远，觉得这个人就是没治了。可气的是人家还老拿大道理来教训你，说你不读经不祷告，我听不进去，说：“你别和我说这些大道理，道理我都懂，我就是行不出来”。还挺理直气壮的。但是神还是用祂的恩典和慈爱托住我。有一次，我和老公在一个圣餐主日礼拜前吵了架，我说今天我不去教会了，都吵成这样了，我没法宽恕你，那么我就没资格领圣餐了。老公不同意，坚决拉着我去。不情愿的去了，到了教会矛盾还是没解决，我还是一肚子气。我说我不进去了，你自己去吧！老公还是不同意。我觉得在外面拉拉扯扯不好看，就进去了，只是坐在最后排，拉着脸，也不和人打招呼，尽憋着气。但是刚一开口唱第一首赞美诗，我就知道神是为我准备的，我就开始哭，哭得很伤心，都唱不下去了。哭完就觉得心里的委屈消散了，原谅了老公。我们的手悄悄的又拉到了一起。我心里说，“神啊！你的作为真奇妙！真是怜悯我这个罪人！”&lt;/p>
&lt;p>有了这种恩典经历，人的信心又回来了，又愿意回到神面前。起初，我还是为着老公生命能被神彻底翻转，改掉易怒的毛病祷告；但是神并没有让我看到祷告有什么立竿见影的效果，他还是好一阵就老毛病又犯了。他发完脾气，自己也很难过，我也是很沮丧，为什么神就是不开路呢？我没想到，神正是通过这样的过程来熬练我，让我学会去无条件的爱和接纳对方。而祷告的果效就在于，它可以帮助你预备你自己的心。有一次，我刚刚才向神祷告，求神来改变老公，他就又向我发怒；换了平时，我肯定会咽不下这口气，着急上火的和他争论（其实从这点看我的脾气也不好），但是那一天，很奇妙的是，当时我的心却很平静，并没有马上跳起来。这事就很平静的过去了，两个人并没有吵起来。我心里充满了喜乐。我知道自己祷告蒙了应允，但不是以我想象的方式。神通过先改变我来慢慢改变我老公，尤其最近一段时间，在圣灵带领下，他主动发现自己身上存在的很多问题，愿意来改变自己，真是感谢赞美神！这正应了圣经上的话，神的道路诚然高过我们的道路，祂的意念确实高过我们的意念！&lt;/p>
&lt;p>最后简单谈谈神对我们家亲子关系的归正。就像前面提到的，夫妻关系理顺了，一切关系都顺了，包括亲子关系。原先我很担心，老公对孩子动不动发脾气会给孩子的心灵造成永久的伤害，就像他自己的原生家庭给他的伤害，所以他一对孩子发脾气我就会当着孩子面和他急，这样老公反而会更生气；我自己还觉得自己这样做挺有理。后来张辉师母提醒我，当着孩子的面损害父亲的权威对孩子将来的伤害会更大，而且孩子的心灵没有我们想的那么脆弱。我就反思自己把保护孩子不受伤害放在丈夫在家的权威之上，是在把孩子当成偶像，所以就有意识的去改变，不在孩子面前顶撞丈夫，不管心里多不愿意，等两个人独处时再耐心找他沟通，效果果然好很多，我说的话老公也多能接受。&lt;/p>
&lt;p>上面的分享都是我信主这几年来和家人相处过程中的真实经历，在这其中我真切体会到：其一，饶恕的力量是来自于神的，是神借着圣灵在我们心中亲自完成的工作，靠自己完全做不到；其二，不要指望神立刻改变对方（虽然你可以这样去祷告），其实神正是借着对方身上种种不足来磨练你自己，让你学会包容和接纳。其三，只要我们对神永不失望，我们对人就不会失望。在家庭关系中，无论你觉得对方如何的无药可救，都要仰望神，把对方和你们之间的关系交托在神手里，然后恒久忍耐，安静等候主来亲自做工，“流泪撒种的，必欢呼收割”。其四，基督徒之间的相交和团契生活非常重要，在自己有难处的时候，千万不要一个人扛着，而是要和相熟的灵性生命成熟的弟兄姊妹们分享（妈妈们可以找相熟的已婚姊妹），因为相似的经历会让他们更理解你的处境，也更能给出更切实可行的符合圣经教导的建议。当然，最重要的是，争战时能够多一些代祷的帮手，不用孤军奋战了。&lt;/p>
&lt;p>最后，我愿以哥林多后书12章9节与弟兄姊妹们共勉：“他对我说，‘我的恩典够你用的，因为我的能力是在人的软弱上显为完全。’”&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>海拘二次折返的奇妙经历 文/张好智</title><link>/2014/08/28/%E6%B5%B7%E6%8B%98%E4%BA%8C%E6%AC%A1%E6%8A%98%E8%BF%94%E7%9A%84%E5%A5%87%E5%A6%99%E7%BB%8F%E5%8E%86-%E6%96%87%E5%BC%A0%E5%A5%BD%E6%99%BA/</link><pubDate>Thu, 28 Aug 2014 09:37:16 +0000</pubDate><guid>/2014/08/28/%E6%B5%B7%E6%8B%98%E4%BA%8C%E6%AC%A1%E6%8A%98%E8%BF%94%E7%9A%84%E5%A5%87%E5%A6%99%E7%BB%8F%E5%8E%86-%E6%96%87%E5%BC%A0%E5%A5%BD%E6%99%BA/</guid><description>&lt;p>&lt;strong>一&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>我为8月3号户外敬拜预备了比较长的时间。7月初，单位领导又一次找我谈话，让我承诺近期不参加户外敬拜，我明确表示还准备去，不过还没有预备好。领导问：什么叫预备好了？我说：“不惧怕（对于可能临到的后果不惧怕），不动血气（不是和政府过不去，以平和的心面对政府的非法作为），不骄傲（不觉得自己比别人勇敢），不悲壮（神在带领我们争战，我们跟随主经历得胜而已）；并且家人支持（没想到这句话引得领导打电话做艳青的工作）。自己的心态要像往常一样去敬拜我们的神。”&lt;/p>
&lt;p>我和艳青一直在为此祷告。7月下旬有一个主日，陈阿姨（鹏程妈妈）来我家一起敬拜。分享祷告事项时，我说准备8月3日去户外敬拜，陈阿姨也为我祷告。&lt;/p>
&lt;p>促使我再次去中关村广场敬拜神的因素有二：一是顺服主。每个主日教会都通知主日崇拜地点是中关村广场三层平台。顺服主就体现在对教会的顺服。我没有看到不顺服的理由。二是弟兄姊妹爱的激励。主说：我怎样爱你们，你们也要怎样彼此相爱。你们若有彼此相爱的心，众人因此就认出你们是我的门徒了。神兴起这么多摆上自己、忠贞爱主的弟兄姊妹，包括白发苍苍的李阿姨、丰阿姨。我心里一方面对神敬畏、颂赞，另一方面心里也很受激励。我就想要和弟兄姊妹一起来承担被拘留的“苦”和压力。&lt;/p>
&lt;p>工作日中午我常常“吃小灶”，到晓峰牧师家和牧师分享自己的祷告事项，和牧师一起祷告。另外，7月份我的工作其他同事很难接替，而8月上旬我被拘的话对工作的影响不是很大。&lt;/p>
&lt;p>8月3日前，我觉得基本上预备好了，对于我被单位开除、海拘生活艰苦、艳青自己带孩子孤单等等，我们夫妻都有交托仰望的信心。8月3日前的周五下午，我给部门领导讲了我下周可能再次被拘留，不能上班，并且和同事也交接了近期工作，并向领导表达了歉意，主动请领导按照制度扣我工资或奖金。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>二&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>8月2号周六晚上我没有在家睡觉，因为小汤山派出所每周六晚到我家门口值班。&lt;/p>
&lt;p>8月3日、4日我两进两出海拘最后被释放的戏剧化经历大家都知道了，我就不细讲了，就选几个特别感动我的细节和大家分享一下。&lt;/p>
&lt;p>主日晚9点半左右，中关村派出所要送我去海拘，一出屋门，冰霞姐、海鹰姐、检萍弟兄等5、6个弟兄姊妹一下子围过来，“嘘寒问暖”，又一再叮嘱我……&lt;/p>
&lt;p>晚上10点多，到了海拘门口，警车停下来，民警去小卖部买饮料。我透过车窗看到晓东弟兄，就敲玻璃，晓东听到了，过来和我打招呼，挥手致意，他还绕着车转了一圈。民警问这是干什么的？我说是我们教会的弟兄。&lt;/p>
&lt;p>周一早上9点半左右，民警再次起身把我送往海拘。这次换成了另一拨值班民警。一出屋门，看到张阿姨拎着一大包吃的。民警没同意全部给我，挑了一些拿给我了。张阿姨跟着警车拍照录像。&lt;/p>
&lt;p>上午10点15左右到了海拘门口，一琨恰好赶到，我们哥俩儿挥手致意。警车正进海拘大院的时候，一琨快步赶过来，拍了一下车窗。拍得比较重。民警回头问：“什么声音？”我说：“我们教会的弟兄。”民警没再说什么。&lt;/p>
&lt;p>中午一点多又回到中关村派出所，车一停，民警就把我释放了。袁灵传道正好赶到，在迎接我。&lt;/p>
&lt;p>走到哪儿都有弟兄姊妹在陪伴守候。这种彼此相爱给民警留下了深刻的印象，也触动了和我一起被派出所送往海拘的人。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>三&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>海淀分局没有拘留我，不过是争战换了一种形式。公安局把阻止我户外敬拜的任务交给了我单位。4日上午，公安部门（据说是海淀分局的）去我单位了（当时我在海拘等着行政拘留处罚书）。&lt;/p>
&lt;p>周二上午我到单位上班，单位领导正式向我宣读了党政联席会议7月下旬对我的处分（他们比较慎重，酝酿了较长时间）：降了一点儿工资，技术职称降了一档。劝我书面承诺以后不参加户外敬拜，每个主日自己家里聚会，并给我家人打电话做思想政治工作。如果我继续去公共场所做礼拜被公安机关处罚，单位将考虑开除我。我和艳青商量后，明确给院领导表态：我将向往常一样去敬拜上帝。&lt;/p>
&lt;p>不管是面对公安还是面对单位领导，都是争战，都不轻松。但是我知道神在一切环境中掌权。若没有神的许可，这些事情不会临到我们。我们所当做的就是洁净自己，顺从圣灵，与神同行！&lt;/p>
&lt;p>靠着主耶稣，我们凡事都可以得胜。&lt;/p>
&lt;p>愿神帮助我们！&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>另：8月6日近中午时分，在确定好智这次不会被行政拘留后，艳青分享了她的心路历程：&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>我今天早晨祷告之前看到一个姊妹和我说，可能是昨天晚上去拘留所的人太多了，带他派出所的人要等到半夜，就好智给重新带回派出所了。我觉得这个可能性很大。那我就跟主祷告说：“主啊，这个拘还是不拘都是在你手里，如果不被拘，即使他们想拘也拘不成；如果是你定意要拘他，那也不是因为他们想拘的，而是你要让他被拘的。”我还跟主祷告说：“主啊，求你让好智被送回来一次，再送去，再被送回来，使他不被拘。让我们再次经历你在中间掌权！知道在这个事情上，所受的一切苦楚都是你定意让我们受的。”然后我就想，会不会再次把好智给送回来啊，结果就真的发生了！这个事我在心里特别感恩。&lt;/p>
&lt;p>嘿嘿，我心里经历了很多情绪，自己跟自己说话，还伤感，也掉泪了。也知道并相信这十天也会过得很充实，去佳璧家住几天（佳璧把房间都收拾好了，要我们过去住十天），艳霞来我家住几天，丹义会来我家住几天，李薇姊妹，庆心姊妹也说要过来看我们，我知道我们不会孤单的。可是我今天上午还是忍不住的伤感想哭，即使现在知道了这个情况，输入信息时我也流泪。我想天父知道我，我可笑吧。我也知道神听我们众人的祷告，不是我自己的祷告。&lt;/p></description></item><item><title>我在海拘的故事 文/郭海鹰</title><link>/2014/08/28/%E6%88%91%E5%9C%A8%E6%B5%B7%E6%8B%98%E7%9A%84%E6%95%85%E4%BA%8B-%E6%96%87%E9%83%AD%E6%B5%B7%E9%B9%B0/</link><pubDate>Thu, 28 Aug 2014 09:34:58 +0000</pubDate><guid>/2014/08/28/%E6%88%91%E5%9C%A8%E6%B5%B7%E6%8B%98%E7%9A%84%E6%95%85%E4%BA%8B-%E6%96%87%E9%83%AD%E6%B5%B7%E9%B9%B0/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
&lt;strong>一次短宣的点滴感受 ——一进海拘&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>【编者按：海鹰姊妹分别于2014年6月8日被行政拘留7天、6月29日被行政拘留10天、7月20日被行政拘留10天、8月24日被行政拘留10天，截止本刊发稿时，她还在拘留所内。编辑海鹰姊妹这两篇见证的时候，她第三次被行政拘留刚得自由。海鹰姊妹有腰疾，严重时走路缓慢，无法提任何重物。不知道她在里面怎样度过周而复始的坐板儿、睡板儿、值班……但我们感谢神的是，环境虽然艰苦，逼迫虽然愈发加大，但靠着神的恩典，姊妹都喜乐满怀的安然经过了，由此也显出神慈爱的凭据！】&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>等待的时间是漫长的，自从上周三答应新雨姊妹今晚分享，我就看这七天过得比在拘留所里的七天慢多了。因为一想起此刻我就紧张。&lt;/p>
&lt;p>5月11日那天，是我第一次去，那一次我有一种强烈的预感，就是这一次绝对不是我（其他的几次就心里没底了）。没有我时我会想，我可能没预备好，还需要预备。可我每次这样想时，都有一个意念“不用预备，神自己会预备”。后来了解了里面的饮食，我也怕自己过不了关，就想，要不就在里面禁食吧。这样想过两次，也是有一句话给我“新郎和陪伴之人同在的时候，陪伴之人岂能禁食呢？”（可 2：19）这使我对进拘留所这件事心里有十分的平安，甚至是期待。&lt;br>
6月8日那天早晨，我和建华、国永一起去的平台，我们到了平台下面，国永刚说了句没有警察，说完就看见了上面的警察，我们就往远处挪了挪，开始了敬拜。警察马上过来干预，说我们扰序。其实是他们干扰了我们正常的敬拜程序，却说我们扰序。警察把我们三个带到警车上，不仅没收了我们的包还一样一样翻出来看，边翻还边录像（后来知道这是清河的车，那个翻包的是个副政委）。然后我们被带到大公交车上，一会儿就有人叫我，说去西区。记得临下车时我冲国永嘟囔了一句 ：“今天我又完了。”&lt;/p>
&lt;p>到了西区，一个人在那里孤单单的特别软弱，看完了牧师的讲章也不得力。我就躺下来睡觉，还真睡了一会儿。后来听到电话铃声，又听到有人说守望两个字，我想可能是说我，因为当时二层就关着我一个人。原来是清河派出所的人过来接我。当我出了西区，上了警车，看到建华和国永也在上面，我的心一下子愉悦起来，情不自禁地唱了一句：“只要你誓死忠心，靠主不动摇，到了时候就必看见荣耀。”&lt;/p>
&lt;p>在等待办理进入拘留所手续的过程中，外面下雨了。我们就在一起唱赞美诗《神啊，你真伟大》。当我们唱到“看见星宿”，天上就响起轰隆隆的雷声，我们正好接着唱“又听到隆隆雷声”。我们唱诗赞美上帝，上帝借着雷声给我们伴奏，真的是喜乐至极。&lt;/p>
&lt;p>我就略过在羁押室结果子时神迹伴随和在里面与主相亲的甜蜜，真实的感受到在天父世界里的那种超然的平安等这些细节。重点分享下面几个方面：&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>（一）登上短宣的列车，一路备受天父的呵护&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>进了海拘的地下车库，我们下了警车往里面走，我当时的感觉好像是进火车站，收案大厅就好像是售票大厅，警察一直忙着为我们办理登车手续。后来终于办完了，我们还不领情，因为我们没签字。在进羁押室之前，值班警察有一个问话，警察挺和气的，夸我和善。旁边的一个就应和说：“他们这些人都挺和善的。”警察还说：“我希望你下次还来”，我当时无语了。心里想还没进去呢，就希望我再来。在谈话之间，她又说了一次，我也没应声。后来，她又说了一次，我就笑着跟她说了声谢谢。&lt;/p>
&lt;p>进了103号房间，她们刚刚躺下，都还没有睡。有一个小女孩拍了拍她旁边的位置，让我睡那里，那一夜我是一觉睡到大天亮。到了第二天，我很快就适应了里面的环境。大家问我是因为什么进来的，我说：“我是信耶稣的。”话音刚落，马上有人过来与我搭话。我觉得在那里还挺受欢迎的，心里也挺感谢在我之前进去的七位姊妹，是她们的美好见证为我这个后来者奠定了良好的基础。&lt;/p>
&lt;p>进去的第一天就有人为我打水，第二天就有人为我铺床，让坐板的位置，还有人送我洗发水、盆、香皂、毛巾，晚上还有人替我值班。当然，我也尽力的去服侍她们，我每次都清洗打饭的盆，经常也会有人过来帮忙。每每有新进来的人，我都帮她一起擦地。到后来，我一擦地，就有人过来和我抢抹布擦地。里面的生活也是丰富多彩，我们自制红茶、绿茶、糖包、三明治，还自制镜子。另外我们还开了形体课，但上得不怎么成功，因为我们这边一开始，那边就笑，搞得我们这边也跟着笑，一笑就做不下去了。&lt;/p>
&lt;p>我觉得警察和保安也还挺好的。有时我会靠在铁门那唱歌，唱得很轻声，但感人的歌声就是有穿透力，会把保安招来。她过来看一眼也不说什么，会扭头走掉。之前除了饮食还有两样是我最担心的，一个是我担心自己坐不了板，我们103室那一段时间基本上是坐通板，虽有几天都是这样，居然也坚持了下来，天父的能力真是在人的软弱上显得完全。二是听说要值两个小时的班，我担心自己怎么站，可没想到两个小时那么容易就过了。先伸伸腰锻炼锻炼，然后祷告，最后再锻炼锻炼。祷告不能出声，如果可以，两个小时可能还不够用。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>（二）神用他自己的爱，为我们打开了福音的大门&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>周一下午收到弟兄姊妹的东西，那是很细心的爱，一共是七件内衣，一天一件。我拿出来给没有存钱的人，她们不好意思要，也有人说：“姐，你留着换。”我告诉她们别客气，还会有人给我送的。这时，就有人帮我说：“她们信主的人可好了，她们爱你是真的，给你是真心的。”然后，就开始有人夸我心好，我就开始讲耶稣并他钉十字架，基督的福音就这样在羁押室传开了。&lt;/p>
&lt;p>神真的很爱她们。有个女孩没有穿进来衣服，跟管教要求给家里人打电话，管教不让，我就把一套带着小公仔图案的睡衣送给了她，她穿着大小刚好合适，高兴得从这边板跳到那边板。还有两件漂亮的T恤，可能是不认识我的人送的，特别瘦小。一件送给了刚决志的姊妹，她长得瘦瘦的，她每天穿着，那上面写着“爱你耶稣，因为你先爱我”；另一件送给了兴梅服侍的姊妹，也是穿上正合适。&lt;/p>
&lt;p>有一天，在我们坐散板的时候，我看到她们穿着五颜六色的爱心袜子，心里特别的喜悦，因为这是神用他自己的爱为我们打开了在拘留所传福音的大门，当时我特别感恩。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>（三）分享一下自己亏欠的地方&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>周六那天来了一个女孩，大家都不敢也不愿接近她。我跟她说过两次话，她好像对任何一个人都有敌意。周日临出来前，我看到她在抹药，因她有牛皮癣，当时我想过去帮她一下，但想想可能马上该叫我了，就没去。出来后，想起这事就后悔。在那个地方，大家没什么利害冲突，又有一种共患难的感觉，所以都挺好相处的。若就是这样一个地方她还被嫌弃，那做人做得有多凄凉呀！但耶稣却不嫌弃她，可是因着我的犹豫，她没能知道耶稣爱她。&lt;/p>
&lt;p>周一国保过来作笔录，本来挺得胜，后来他提起佑伟，提起袁灵，又提起建华，我回应他了，用小雪姐的话说和国保叫上板了。这里面有坐板儿，有这板儿有那板儿，这还有叫板儿的。我当时的语气虽然很平和，但真是出于血气回应的，因为他触到了我当时最担心的地方，那回应真的不是出于信心。他说我们站在那里都说好，怎么没有人再来呢，除了谭建华。当时多亏建华在里面，要不我更抗不住。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>（四）彼此相爱的感受&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>6月8日那天，我们一开始就被没收了手机，所以不能和教会联系，但晚上我们却吃到弟兄姊妹送来的香喷喷的盒饭，想到弟兄姊妹一个一个的到派出所问我们，他们那么辛苦，心里很感动。特别是去海拘时，出派出所的门口，看到肢体关切的面孔，听到那一声声平安的祝福，我的眼泪几乎都控制不住的流了下来。&lt;/p>
&lt;p>周三晚，我收到十一张卡片和一封信，大家都抢着看，边看边说，写得真好，你们的人字写得真漂亮，内容也好。我手捧着这些来自家人的问候，又感动又着急，因为我看不清楚。第二天白天，室内光线好了一些，才一点一点看完。有一个女孩，看到我收到这么多卡片，就对我说：“丹义每天都能收到十多张。”她这么说可把我害苦了，第二天晚上我盼啊盼，盼来两张，还只给我一张，另外一张拿走了。我冲着她喊：“那也是我的！”如果不是有铁门挡着，我会追上去跟她要，不过她一会儿又回来给我了。周五晚，一张也没盼到，就来回来去的看已经收到的明信片。弟兄姊妹的家书给了我很大的安慰和鼓舞。&lt;/p>
&lt;p>从拘留所出来后的周一（6月16日），去了小白牧师家。一是看看牧师（之前听说他身体不大好，一直没时间去），二是喜乐盈溢地想去汇报一下在拘留所的情况。巧的是z牧师也在，我便兴致勃勃地向他们讲起在里面的事情，牧者笑着看看我又扭头看看别处，笑着看看我又扭头看看别处。在回去的路上，我眼前怎么也挥不去那个情景，我知道我们在拘留所里面的时候牧者很揪心，但亲眼看到时还是让人特别感恩，也特别让人难过。我本来是高高兴兴去的，却是一路哭着回来的。后来我折腾了几天没有胃口，又正好有事情要办，去了海拘三次。兴梅姊妹一直在海拘外守望，我一去她又多了个任务，就是监督着我吃东西。周五晚在兴梅家称体重，瘦了三斤多，我说：“亏了有兴梅，要不得瘦五斤。”晓东开玩笑说道：“哎呀，兴梅这还帮倒忙了。”&lt;/p>
&lt;p>这个主日是在公园和弟兄姊妹一起敬拜的，看到大家或站或坐在那里敬拜，巴不得这样的日子早一点结束，夏天还好，冬天多冷啊！敬拜后有一个分享，一个姊妹说着说着就哭了，她说她在考虑要不要离开守望教会，因为她觉得在教会做不了什么。我说：“你别走，你走了，就少人祷告了。”因为怕影响会场秩序，我这话是在心里说的。因着各种原因，有许多人不能上平台，但大家真的做了很多，是大家不间断的祷告，给了我们大力的扶持；是大家的奉献，让神的爱真实的展现在世人的眼前，我觉得自己充其量也不过是个二传手而已。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>（五）天父的提醒&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>6月15日下午出来，当我们石景山区和海淀区做交接时，忽然一阵恐惧向我袭来，我默祷了一下就过去了。周间灵修时，我又想了起来，为什么我会恐惧呢?自从2011年5月29日我第一次上平台，直到从海拘出来，我从没有害怕过，但那次真的是恐惧，那么真实那么强烈的恐惧。想着想着，我开始感恩。原来，在海拘，甚至是在整个户外这个过程当中，都是神的手在护卫我，他一直把我遮蔽在他翅膀的荫下，黑暗的势力不能害到我，恶者的攻击不能伤到我，是他赐给我恩典，我才能刚强壮胆。这不再是祷告的一些词语，或理性的一些认知，而是我生命中真实的经历。父啊！感谢赞美你！&lt;br>
上周三读经读到《启示录》二章十节让我很感动，那是天父对我们的安慰和鼓励 。“你将要受的苦你不用怕，魔鬼要把你们中间几个人下在监里，叫你们被试炼，你们必受患难十日，你务要至死忠心，我就赐给你那生命的冠冕。”是的，天父是信实的，只要你誓死忠心靠主不动摇，到了时候就必看见荣耀。愿荣耀归给我们在天上的父，各样的美善是从他而来，这样的忠心也是他所赐的，因他爱怜我们。&lt;/p>
&lt;p style="text-align: center;">
&lt;strong>神扶助软弱的，安慰伤心的—— 二进海拘&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p>周六（6月28日）晚本来要预备去启发小组的，但建华邀我去小白牧师家里，因他知道我第二天要去平台，也就是有可能第二次进海拘。在牧师那里大家一起祷告，丹义也提醒说里面的环境有些变化。第二天早晨我在老地方等人没等到，就想从北边上去，在下面遇到了胡姊妹，我们就一起上去，可负责她那片儿的工作人员很快就把她带下去了。警察让我走，说不然就拘我，另一个警察也这样说。当警察又这样说了一次时，我反应了过来，就往下走，心里有些感动，其实很多警察是不愿意拘留我们的，他们在以他们的方式表达对我们的同情。往南走时突然听到有人叫我，原来是睿睿姊妹。那一天我和睿睿一起被带到万寿寺派出所，一到那里，我们就看到美好见证所留下的果效。他们对我和睿睿很好，特别是他们信任我们，这是因为之前的赵哥、赵姐、娜娜他们一家人在万寿寺派出所所摆上的一切为我们带来了祝福，很感恩。&lt;/p>
&lt;p>赛赛、王迪、钟兰他们一直在外面陪伴，还帮助被关在里面的妈妈看小孩子。晚一点又看到佑伟和马姐，出来时还看到大旺、卫英和山越。&lt;/p>
&lt;p>做笔录时，警察问我要不要通知家属，我问，是不是要拘？他回答，上边的意思是。我又问，那个女孩儿呢（指睿睿）？他一笑算是回答了。回来告诉睿睿，我们就一起祷告，又和教会联系了一下。从派出所到海拘，每一个肢体所遇到的环境都不同，但有一点是相同的，就是神赐下出人意外的平安和喜乐。&lt;/p>
&lt;p>到了海拘，进了羁押室，里面的环境确实有些变化，这次进去的比上次晚点儿，大家都睡了，只有两个值班的在那里站着。板儿上有一个很大的位置，我想躺那里，其中的一个人不让，那是她占的位置，我告诉她可以跟值第二班的人换，她没反应。唉！算了，我就找个缝儿躺下了，那一夜不停的有人用水，走路的声音也很大，早上四点就有人起床了，洗漱、聊天，如同在自家一样。第二天我给她们提了意见。之后，夜里的情况有了很大的好转。&lt;/p>
&lt;p>周一，里面还有几个因赌牌、打架、卖淫、办银行卡被带进来的，第二天基本都走了，剩下的都是上访的。我们室人最多时是27人，其中上访人员是24人。里面很乱，该睡觉的时候聊天，有人提意见就当没听见，可以聊天时又会经常为一点小事吵起来，吃饭的时候一哄而上，一抢而光。周二晚上，大家都睡下了，又来了一个上访的，一进来就找事，吵吵嚷嚷的，她一吵，又招起来了一个，大喊大叫，警察过来制止也不起作用。我那时刚睡着就被吵醒了，本想等她们安静下来再接着睡，可是她们就一直这么吵，实在是忍不住了，就把她俩一人数落了一通，之后又有些后悔，责怪自己为什么不能保持一个温柔的形象呢。第二天早饭又抢，有人看到这样抢有人会吃不到菜，建议排队打菜，我就被选出来给大家分菜，理由是：学主的人最公正。&lt;/p>
&lt;p>那几天室里卫生基本上是我承包了，干点活儿倒没什么，忍受不了的是你前脚刚收拾干净后脚就有人糟蹋，有一次我擦地时心里抱怨了一句：“怎么这么不懂事呀。”刚抱怨完就想起晓峰牧师说过的一句话：主耶稣为门徒洗脚，他是把自己放在奴隶的位置上……我想，主甘愿为罪人做奴隶才做的事，我本来就是奴隶，还有什么可抱怨的呢，心里一下子就平安了。神也特别怜悯我，有一个湖南来的姐姐经常帮我，有一个湖北来的姐姐有时也会洗一下盆，这使我很感恩。后来我被调到了三区，特别不想走，因我不想和她们分开。&lt;/p>
&lt;p>弟兄姊妹每天都有衣物送进来，有人给了还想要，有人就分不到。我自己也多买出一些用品，走的人还给了我一些，就这样也被要得自己不够用。周三那天，雪姐拿来好多，特实用；加上周姊妹送的，真不少。有人过来要，我说分不过来，我没有当时分，因为又有人围过来。我知道她们又想要东西，聊了一会儿看我没分的意思就散了。&lt;/p>
&lt;p>我记得当时挺犹豫的，不分吧，有人确实需要；分吧，又怕得罪人。后来还是分了，基本是按需要分的，怕想要又没有分到的人心里不舒服，我就告诉她们我自己也没有。真的不是想让她们理解，只想让她们心理平衡一点儿。&lt;/p>
&lt;p>我记得圣经里有一段这样的记载，法利赛人向耶稣的门徒发怨言 “你们为什么和税吏、罪人一起吃喝做朋友呢？”现在有机会生活在这样一个群体当中，我们也很容易站在法利赛人的一边，因为这些人实在是缺乏可圈可点之处，她们的素质，她们的习惯都很难令人接受，但主爱她们，愿意来在她们中间，看到她们内心深处的需要，给她们带来真正的盼望。思想这些，我的心就更加与主相亲，主对我这个罪人所付出的是何等的温柔和忍耐呀。&lt;/p>
&lt;p>周四晚，我被调到三区，当时一点不想走，觉得工作还没有做完，到了305，那里有一股新装修的味道，让我很不开心。还有从104来的几位，不是爱要东西的就是爱吵架的，让我也很担心。周五上午放风见到了睿睿，就把我这段时间的软弱跟她说了。她给我带来的却是振奋人心的好信息，她在狱室里开了一个布道会，一呼召，呵，决志的比例相当高，她还鼓励我加油。又从她口中证实了鹏程确实也在里面。当时还挺担心鹏程，怕他不能适应这里的环境，但根据出来之后的了解，那完全是杞人忧天。&lt;/p>
&lt;p>放风回来，中午时，听到了吵闹声，是从一区传过来的，后来听出是104传出来的。很想过去看看，无奈有铁门拦着，那一刻我又感到自己的软弱和无力，能做的，就是一边祷告一边哭。下午我和一个上访的聊天，第一次，我听到了完整的故事，没有人为她主持公道，就是省人大，省政协也做不到，只因对方的背景太大。记得我听过一个姊妹的见证，那时她被鬼附了，就去求仙问卜，那些交鬼的都跟她说，她身上的他们赶不走，因为那鬼比他们的都大，直到她信了主才平安了。我很同情这个上访的，也很佩服她的毅力，她是边工作边上访，因她还要养活两个孩子。我向她传福音，希望她能接受主，但她说等打完官司再说，我就唱歌给她听，她很喜欢听，这些歌让她的心得到了短暂的舒缓。我后来一直为她祷告，求主释放她，也留了联系方式，希望她能和我联系。&lt;/p>
&lt;p>305不用值班，所以晚上可以很安静的祷告，我把自己的软弱告诉神，并求神帮助我能有力量为他做见证，也为鹏程和睿睿认真祷告，那时我对自己是没有太大盼望了，就预备着和他俩平分奖赏了。周六早饭后收拾完，我躺在那里听别人聊天，有一个人过来跟我说；姐，你给我讲讲圣经上的事吧。我一听就来了精神，一骨碌爬起来开始给她讲，她当时就做了决志祷告，祷告时还流泪了。我给了她一个大大的拥抱，代表神的家对她表示了热烈的欢迎。我自己也得了安慰，马上刚强了，然后就是一鼓作气，一直到周三早上出来前还小有收获，真的是很感恩。&lt;/p>
&lt;p>第一次进海拘，好像度蜜月一样，经历了很多的恩典。第二次，更加的感恩，主让我学到了很多的功课。首先自己有了一些突破，那天听了睿睿介绍定规矩的事，我觉得很好，回来就想在305试一下，我下了好大决心才张开口，大家都很赞同。后来在305呆的几天都很开心，大家相处得很和睦，打饭没人抢，卫生有人帮着打扫，并且大家都不会糟蹋，管教过来都说我们的卫生搞得好。周三要出来时，有几个人我还没来得及给她们传福音，就想和睿睿学，开一个小型的布道会，我祷告求让她们安静，可她们一直在聊，后来我终于明白这安静的环境是要我自己去争取的，我又下了好大的决心，虽然没有人答应要信，但我毕竟开口讲了，没有留下遗憾。&lt;/p>
&lt;p>主还让我又学了一次凡事谢恩，周四晚调区时，我一点都不愿意，可后来证明，神有他的美意，他把我和睿睿在104和102都不可能遇到的人调到新区，使她们也听到了福音。&lt;/p>
&lt;p>在305，主还帮助我学会悉心的去服侍，临出来的前一天，从别的室又并过来几个人，其中有一个人在隔壁总吵架，有一次好像还动了手，后来证实果然如此。她过来后没人理她，我们室的人都不接近她，一起过来的也嫌弃她，我想找机会和她聊聊。当时也没想太多，就是想还差一天多点儿就走了，最好是别吵架。我和她聊过才知道她是因为检举贪官被打击报复，腿都被打坏了，十五年了，在当地一直没人为她申冤才来北京找青天的。她的普通话讲不好，不能听懂时我就静静地听，能听懂时我就表一下同情。后来她的眼睛里有了亮光，我做什么她都跟我说谢谢。晚上巡监时要坐板儿，她坐一会儿就去躺，有人说来了，她又起来，我就过去帮她把弄乱的被子叠好；坐一会儿她又去躺，这回真来了，她又起来，我就又过去赶紧帮她整理。有人看不惯她，我就帮她解释，说她腿不好，行动不方便。那一天多，她从早到晚都没有吵过，我也学了一个美好的功课，爱和接纳是最好的医治。&lt;/p>
&lt;p>最后两天，我一直都被夸赞，但我知道我的软弱，一切都是主做的，我被夸得实在无奈了，就告诉她们，我真的不好，是上帝好。后来她们也说，上帝好，上帝好。&lt;/p>
&lt;p>周三早晨，我被叫过一次，说赶快收拾东西出来，又说不是，室友们都围过来，大家彼此都有些不舍，那流露出来的感情是真诚的，过了一会儿我被叫走，但我相信基督的爱留下了。很感恩，神使用我这个软弱的来安慰这些人。&lt;/p>
&lt;p>出来后听人讲国永在微信上给我爆料了，我自己也看过，我就顺便展开一下。大家都知道我不是会友，也没有感动要申请，其中一个原因就是我觉得在守望教会没事可干。但进过一次拘留所就不一样了，我发现如果多操练操练，监狱事工我还是可以做的，这让我看到了曙光，我心里打算重新考虑，从拘留所带出来的那些处罚书我都留着呢，预备将来守望教会要是做监狱事工，我好报名用。微信说我怕刺激牧者，怕他们伤心，可能是我表达得不够准确，特殊的环境神会赐下特别的恩典，这点想法是不会刺激到牧者的，但怕他们的心伤痛是真的。&lt;/p>
&lt;p style="text-align: center;">
&lt;strong>值得纪念的一天—— 三进海拘&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: left;">
这一次上平台我犹豫了一下，因为之前坐空调车忘了带外衣，着凉咳嗽了，我怕又被拘留，就不太想去，但我问自己：“如果是在大恒，这种情况你去不去呢！”这样一问，就还是去了，心里却巴不得神怜悯我，不拘我。
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: left;">
7月20日主日那天，刚在平台坐下，就看到一个人笑眯眯的走上来，一看就是个姊妹，一问，她叫玉华。我们被分别带上两辆警车，我上的是永丰的车，九点多时，保安问警察：“她犯罪了吗？”警察答：“没有，她就是上当受骗，给了他们一个地方（指锡华），他们不去，他们以前用的地方（指老故事）改建不能用了，她就是被他们上面忽悠了。”我在那里听着，心里想 ；唉，也不知道是谁被他们上面忽悠了。
&lt;/p>
&lt;p>后来我们被换到了一辆车上，是恩济庄的车，在车上，因为我讲得不明白，姊妹就没跟大家报清楚，害得弟兄姊妹又跑了一趟永丰，那么远的路。&lt;/p>
&lt;p>恩济庄我们以前没有来过，岩松，夜雨是第一拨，我和玉华是第二拨，他们对我们不是很放心，这里需要美好的见证，应该把他们耕耘得像他们东边的邻舍万寿寺一样。&lt;/p>
&lt;p>首先他们把我俩分开关，然后不准送饭， 晚上让送饭了，一听又是面包和水，我俩商量了一下就算了。我们自己带着有一点。&lt;/p>
&lt;p>晚饭过后，送我们往海拘去，我出来后一眼就看见袁灵传道，心里特别高兴，可传道却是一脸凝重，看不出一点喜乐，上次从万寿寺出来时看见山越，卫英和大旺他们也是如此，牧者和弟兄姊妹在这方面真是一点不‘配合’。玉华小组来了一群人，冰霞师母也来了。一路上我们一直在看玉华的手机，因为弟兄姊妹的问候一直不断，我们又在车上影像，警察看我们太热闹了，就要收玉华的手机。&lt;/p>
&lt;p>到了海拘，照例走那些程序，然后就等着他们办手续。&lt;/p>
&lt;p>有一个警察和我，玉华坐在一起，他总不愿我俩说话，后来突然没人管了，一看，那警察坐得离我们远远的另外一排椅子上去了。原来是我咳嗽得厉害把他吓跑了。&lt;/p>
&lt;p>一会儿，我们被带到等候区，那警察看到玉华那么关心我，就问：“你们比亲兄弟姐妹还亲吗？”我们回答：“比那还亲呢。”&lt;/p>
&lt;p>九点多时，警察过来说：“你，十天。你。警告，一会儿和我们回去。”我立时乐欢呼，警察惊讶：“放她你怎么那么高兴呀。”更让警察不解的是我们姊妹的态度，她本该像小鸟出笼欢腾雀跃，可她却对我放心不下，依依不舍，一会儿要把水杯给我，一会儿要把自己的钱给我，我说不用，她又想自己留下来陪我。警察除了在电影或小说里，在真实的世界中，他们可能还没有见过这样的事情，我想他们被感动了。他们是好言好语的把玉华劝走的，也是客客气气的把我送进去的。弟兄相爱憾山河，姊妹相爱撼动警察的心，爱的力量是何等的大呀。当我们在人前彼此相爱时，当我们在人前流露出这样的真情，我们都心里只装着对方而没有自己时，我们就活出了基督的舍己，父神的名就在人前得了荣耀。&lt;/p>
&lt;p>7月24日上午，我过去找阿美聊天，她明天要出去了，我想把福音传给她。之前几天也留意过她，总是躺在板上，不爱讲话，饭也吃得很少，为此我还过去劝过她，让她多吃些，顺便问了她一句 ；为什么进来的，她回答，打架。我还开她玩笑 ；被打的吧。因为在里面遇到过几起这样的事儿，打人的和被人打的一起被拘，只不过吃亏的一方会少判几天。&lt;/p>
&lt;p>我传福音给她听，她告诉我她和她们（指另外两个女孩子，她们是因为卖淫进来的）是一样的，她心里特别有罪恶感。我就给她讲了行淫时被捉的女人的故事。当我讲耶稣说我也不定你的罪，平平安安回去吧，以后不要再犯了，不管我们犯了什么罪，耶稣都愿给我们机会时，她的眼睛明亮了，当时，我带她做了决志祷告，她说她很平安。&lt;/p>
&lt;p>下午放风时，她跟别人讲，出去以后不要再干这个了，不平安，还告诉别人她以前一个月挣几百元钱，也挺幸福的。看在别人那里没有什么共鸣，她过来跟我说神是看她真的想悔改才给她机会的。（第二天早晨，她在解除行政拘留的票上签了字，但却没能出去，下午，来了大票，她被收容半年，当时她哭了，哭得很伤心，我们都不知怎么劝她，只是默默地陪着。哭过之后她说她也能接受这个结果，我告诉她我会给她送换季的衣物，她说好，还要我给她送圣经和书。之后几天她都很喜乐，东西吃得也比以前多了，那天下午雪姐他们送进来一大堆内裤和袜子，还有几件衣服，我把分剩下的都给了她，后来又有进来的人，她就分给有需要的人，这个小姊妹，还很有怜悯人的恩赐呢，感恩。）&lt;/p>
&lt;p>中午休息时，我跪下来祷告，管教从那里过，问我干嘛呢，我告诉她在祷告，她说不许祷告，赶紧睡觉，我跟她争辩了两句，怕影响别人就先躺下了。她走后我接着祷告。当我祷告完抬起头，看到一幕非常让我感动的情景，值班的人站在我面前给我挡着监控器呢。午休过后，我告诉她俩，这里的监控是全方位的，不过我也非常的感谢。她们说给我挡着点，免得管教看见。还说看到我躺在那里哭了，没敢劝我，怕我越劝越委屈。我告诉她们，我不是因为委屈，我是因为很感动。其中一个人跟我说管教会报复你，让你值不好的班，我说不会，不至于。晚上睡前分班，一班没我的名，二班三班也没有，我被分到了四班，这是我最喜欢的一个班，有国永的诗为证：但我更喜欢他们都不愿值的第四班，因为，站在凌晨三点到五点的夜里（我们号是四点到六点半），你可以体会到，守夜的终于等来天亮时的那种愉悦。&lt;/p>
&lt;p>有三个东北来上访的比我早进来几天，她们的位置挨着我，其中一个她婆家都是信耶稣的，只有她不信。这天下午我无意间听到她说他们一祷告她这个就不灵了。我问是怎么回事。原来她是交鬼的，鬼借着她说话已经有几十年了，我告诉她这样不好，她说挺好的，还讲了几个鬼所行的异能，我看她给鬼扬名，觉得不对劲，就告诉她神恨恶交鬼的，让她别给鬼当工具，我给她讲了两个见证，一个是刚信主时认识的一个弟兄讲的，恶鬼总是折腾他妈妈，直到信了主，一家人才平安。另一个就是一个姊妹没信主之前被鬼附的事，她后来找到了一个比较大的，还被收为弟子。不过这个姊妹的妈妈信主，她也信了。那个师傅看她不再去了，就过来找她，一见面就跪下了，还给她磕头，因为师傅看到天使在围绕她，以为她是天女下凡，就在那里不住地求她饶恕，师傅回去后就死了。这个姊妹来找她妈妈，高兴地说，妈妈，妈妈，我是天女下凡。她妈妈对她说，那是耶稣派天使保护你。我讲完这些就想告一段落，信不信由她。这时奇怪的事情发生了，她不停地打哈欠，和她一起来的人就趴在她耳边说话，还让她祈祷。我记得当时我祷告，求主的宝血遮盖我，主的能力荫蔽我……我看她渐渐地五官都变了形，支吾了两声就不再能说出话，更别说祈祷了。我一直默祷宣告，“耶稣的名得胜，耶稣的宝血得胜……耶稣是万王之王，万主之主……在我心里的比在世界的都大……又求主释放她，求主败坏恶者一切的诡计。”这样持续了大概有五分钟的时间，她正常了，我从心底里发出一声 ：“哈利路亚 ”。&lt;/p>
&lt;p>圣经上说那在你们里面的，比那在世界上的更大。这次我又一次的经历到了，鬼在耶稣面前真的是站立不住，那晚我赞美神的时候真的是好有信心，但这个经历也让我很兴奋，因着主的名，鬼真的服我们，于是又祷告求神怜悯，不要因鬼服了自己就欢喜，要因自己的名记录在天上欢喜。&lt;/p></description></item><item><title>与主七日同游海拘小记 文/睿睿</title><link>/2014/08/28/%E4%B8%8E%E4%B8%BB%E4%B8%83%E6%97%A5%E5%90%8C%E6%B8%B8%E6%B5%B7%E6%8B%98%E5%B0%8F%E8%AE%B0-%E6%96%87%E7%9D%BF%E7%9D%BF/</link><pubDate>Thu, 28 Aug 2014 09:31:52 +0000</pubDate><guid>/2014/08/28/%E4%B8%8E%E4%B8%BB%E4%B8%83%E6%97%A5%E5%90%8C%E6%B8%B8%E6%B5%B7%E6%8B%98%E5%B0%8F%E8%AE%B0-%E6%96%87%E7%9D%BF%E7%9D%BF/</guid><description>&lt;p>接到网刊约稿已经是3、4周之前的事情，总想着这么重要的内容，我得好好安静了才能写。大概就是那种“初作文者唯恐不奇”的心理吧。出来之后一直非常忙，两度有分身乏力的感觉。终于也看明白，内心自然而然归于安静只是一种理想，等只能让时间无所事事地被消耗。倒不如先开始，在过程中逐渐进入安静、细致的回想。&lt;/p>
&lt;p>愿主带领我在写此文的过程中重温他奇妙的带领，也愿读到此文的弟兄姊妹能从中受益。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>主要领你战诸敌，必定连连得胜&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>万寿寺派出所的警员态度真是好得让人倍感意外，倒是一个协警很自以为是，步步紧逼。第一次做完笔录，觉得困了，回到小黑屋里就准备睡一会。没多久海鹰回来了，弱弱地和我说：“睿睿，你知道你可能要和我一起去么？”睡意朦胧的我忽地坐起来，瞪大眼睛问她：“什么？我和你么？我不知道啊，没人和我说呀，你怎么知道的？他们和你说的？”一连串的问号，事后想起当时脸上应该是画满了“惊恐”、“吃惊”、“意外”、“怎么办”各种表情（请参照各种QQ表情）。说不上心是不是跳得快了，只觉得像是被什么爪子一下一下地挠，这种恐惧和难过，是从来不曾经历过的。海鹰说我们一起祷告吧，我就和她一起祷告，我以为祷告之后会好一点，但几乎没有任何改变。后来海鹰又被叫出去了，我自己接着祷告，恐惧依然挥之不去，祈求的力量都没有了。我想让自己安静一点点，能够更深的祷告，以便从主那里得到安慰。不知怎么的，突然就哼唱起“你体贴主了么？你体贴主了么？”，是《你遇见主了吗？》那首赞美诗的旋律，但怎么也想不起原赞美诗的歌词。突然就联想到，主耶稣上十字架之前的那一夜，在客西马尼园的情景。他知道自己将要面对的是什么，所以他祷告说“父啊，你若愿意，就把这杯撤去，然而，不要成就我的意思，只要成就你的意思。”那个时候，除了极其伤痛，我想也有极大的恐惧在他的心里。但他还是义无反顾的背起我们的罪债，走向十字架，可见主对我们的爱。转念一想，我的事情算什么呢？主不是都已经知道了么，他不是已经体会过更痛苦的么？我的痛苦和恐惧连万分之一都不如吧。主竟然通过这一时刻的心情让我去体会当年他要上十字架之前的心情，这是多么大的安慰和荣幸，有比主的同在和眷顾更值得庆幸的事情么？如此，心里的恐惧已经基本消除了。&lt;/p>
&lt;p>但不幸的是，不到一个小时，妈妈发来短信，说弟弟遭遇车祸，他和车完好，但对方车上3人全部当场遇难。一瞬间呆住了，这个玩笑开得太大了，怎么会发生这样的事情，一边是3条人命，一边是8、9年的牢狱之灾？刚平静一会儿的心情，又乱了。为无辜的3个生命，为年轻的弟弟，也为我不能给他去一个电话安慰他（条件允许，但情绪难免流露，不想给撒旦留破口）。&lt;/p>
&lt;p>后来，知道了自己确实要去海拘，倒觉坦然。唯独担心父母，怕他们为我担忧、恐惧。我想，这是我进去最大的忧虑，我不知道怎么和他们解释这件事情。他们知道教会的事情，也有在为教会祷告，但他们不愿意我走上平台，更不能想像我进拘留所。我几乎可以想象妈妈怎样胡思乱想、怎样焦虑。他们的软弱，就是我的软弱，于是为父母不至于恐慌不停地祷告。&lt;/p>
&lt;p>从关押室出来，看到佑伟和另外一位姊妹坐在椅子上，我说“我们要走了”，佑伟顿了一下，于是我补了一句“海拘”，他们很意外，赶紧追着我们出来了。在外面还看到好几个弟兄姊妹在陪伴，和他们道了平安，上了警车，就告诉大家，我和海鹰要去海拘了。&lt;/p>
&lt;p>我想那个时候，听到这个消息的弟兄姊妹们的惊讶程度应该不低于我本人。后来听好几个人说，最担心的就是我进去，可我偏偏是第一个进去的新生代，被跳级了。一路和大家发着信息，看到数不清的鼓励、安慰的话，心里越发平安起来。还在半路上，突然想起一句赞美诗，“主要领你战诸敌，必定连连得胜”，一直反复播放，突然明白，这不是神的应许是什么？！顿时，所有的忧愁、疑虑烟消云散，连父母那边也不觉得忧虑了。赶紧让大家帮我找这首赞美诗，我想看看这是什么诗，说的是什么。很快刘琳姊妹给我发了全部的歌词，诗的名字是《兴起，兴起，为耶稣》，每一句歌词，在那个时候，都显得极为宝贵，字字掷地有声。以前也唱过几次，总觉得这首诗歌词冗长、旋律单一、用词浮夸。现在才明白，那是因为没有经历。请了晓东和兴梅夫妇帮我处理父母的事情，我不想亲自和父母说这个事情，免得听到他们恐惧难过，我自己应付不了。工作的事情，那之前的一个月就准备好了给领导的信和工作交接的文字，也就委托弟兄姊妹打个电话给领导，把文字发过去，剩下的就只能祷告，求神保守我不在的时候一切平安。&lt;/p>
&lt;p>最后给弟弟打了个电话，电话那头，他的声音还是像以前一样，明朗的、淡定的，但我知道，这是故作镇定。说了几句，他的声音渐渐小了，隐约能听见叹气，我的眼泪已经流过下巴，不敢张嘴说话，不想让他听到我哭了，不然他肯定会哭，然后我就会大哭。特别想和他说，“状状，我爱你，不要害怕”，张不开嘴，眼泪一直流，还不想让那边的JC看到，让他们以为我是为进海拘害怕而哭。一直忍，一直忍，两个人都不说话，默默地对着听筒，好长时间，记不清最后是谁先挂了。没想到，那之后没几天弟弟就被拘留了，出来之后也没办法联系他了。我这作姐姐的，也算体会下弟弟将来可能要面临的生活。如此为他祷告的心，应该就更迫切了。&lt;/p>
&lt;p>之后，工作的群里面看到我的同事犯了很严重的错误，被客户揪出来，加上之前一天的，事态就更严重了，客户发火、领导发火……赶在这节骨眼上。突然觉得，撒旦的诡计真是见缝插针，一次一次，用我所在意的事情来攻击我，妄图打败我，使我失去盼望。&lt;/p>
&lt;p>但，感谢神，因为他的应许，我知道我已经得胜了；因为他的应许，我知道，这些事都在神的掌管之中。因为万事都互相效力，叫爱神的人得益处。&lt;/p>
&lt;p>进了海拘，体检、走流程，之后就是等待、等待。期间一直和大家保持联系，继续看弟兄姊妹们给我的鼓励，也为了不让大家为我担忧，一直聊天、道平安。办完了所有的手续，终于要经过传说中那条长长的地下通道，进到关押室地带了。在地下道时，心里更加的明亮了，只觉得前面的路无比开阔，人生竟能丰富到如此。又觉得宽宽的地下道特别像赛车道，就像惊险的弯道过弯一样。虽然险，却是制胜的好时机。总之，竟是蹦蹦跳跳、乐颠颠地进去了。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>神的应许必不落空&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>感谢之前进到里面的弟兄姊妹们的分享，不管是对里面出人意料的公共卫生环境，还是怎样与里面的人交往。有了最基本的认识，可以有个心里底线，多少做些预备。&lt;br>
卫生情况的糟糕，是第一个需要我克服的。无数人铺盖过的被褥，泛着油光、弥散着汗与油纠缠的气息；光脚的、穿鞋的、随便穿鞋的，尤其喜欢穿别人刚买新鞋的，这是平时的我非常不能接受的。但是在这里，没办法不接触到任何一个公共区域，躲不开任何一个人，为了避免和大家的疏远，不能强调我的鞋别人不可以穿。我求神帮助我，让我能承受得了这样的环境。感谢神，虽然每一天脑子里经常会飘过以上这些意念，但也只是想想，而没有抱怨和厌恶，算是坦然接受了。&lt;/p>
&lt;p>刚进去心里有些忐忑，担心那些人不好相处，担心自己无法忍耐、和他们出现矛盾，最起码也是担心自己过得不舒服。但是从第一天开始，心里一直在唱着“小小花园里，红橙黄蓝绿，每一朵小花都美丽……别担心，你的成长在他手里。”一遍一遍，像复读似的，尤其在自己没有主动意识的时候。甚至第二天晚上要睡觉，脑子里迷迷糊糊的全是这首歌，唱过来唱过去难以入睡，没办法，我和神说，“神啊，别让我总唱了，我知道了还不行么……”，然后过了一会真的就睡着了。我不敢想象主对我们的爱该是怎样的生动和细腻，或者说，我难以想象到我们与神的亲密关系，该跨越怎样的界限达到何种样的程度。因为他真的通过这样的方式来安慰我，告诉我，我一直在他的花园里；告诉我，我是他的宝贝；告诉我，我的成长在他手里。而且他总是一如既往的幽默，在这样的环境中，用如此活泼可爱的赞美诗来安慰我。以致我不禁思索，难道我真的还只是四五岁的生命么？不应该啊……&lt;/p>
&lt;p>从七天的经历看，每一个细节都透漏着神的眷顾与保守，让我常常惊奇，原来我也可以这样做这些事情，原来他如此体恤我。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>神赐智慧，建立秩序&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>在里面的第二天，之前的一姐出去了，没有人维持秩序，打饭、打扫卫生马上就乱了，大家担心自己吃不上菜就争抢，抢在前面的人就盛很多，比较老实的就只能吃到很少的菜，吃完饭也没有人打扫卫生。我不在乎能吃上几口菜，但是看到老实人抢不到，抢得多的人浪费，就看不下去了。于是，找个了大家不是很吵的时机，和所有人建议，以后每一顿饭由一个人为大家所有人盛菜，每人先保证有一杯（没有勺子，茶杯是最好的工具了），剩下的能吃的就多吃点，自己吃的自己盛。所有人都表示非常赞同，还有人直接就说那就你来吧。于是，我就变成了伙食长，基本每一顿都给大家打饭，早上、中午、晚上。刚开始实行的时候，还有人会挤在前面，或者和我多要，我基本上都会安抚大家，让大家不要担心，我会尽量保证公平、东西也绝对是够大家吃饱的。渐渐的，几个一直抢饭的大姐也不抢了，还主动要替我一下，因为我每顿都是最后一个吃的。&lt;/p>
&lt;p>其实里面的人只有两个需求，一个是吃、一个是睡，吃和睡中，吃又显得更为重要。解决了吃的问题，就等于解决了几乎所有的问题，很多人因此对我多了几分热情和尊重。几次打饭之后，注意到一个少数民族的大姐，看起来是蒙古族或是藏族的，似乎能听懂的普通话很少，平时总是一个人坐在角落里，打饭的时候就远远的坐着不往前走，所有人都打完了甚至有的人都盛完两次了，她才靠近，每次都只能吃到一点点菜，大家也不太在意她的存在。我觉得她很可怜，就经常有意先叫她过来，提醒大家多关注下她。&lt;/p>
&lt;p>还有一个，就是弟兄姊妹们给我送进来的衣物的分配。和几个人比较能抢饭一样，这几个人对我愿意分享的衣物，也很主动、比较贪心一点。要了一次还要第二次，甚至要挑一下款式好不好看，但是很多人还一件都没有。所以这个时候，我就采取比较委婉的语言或者开玩笑的方式，直接表达我的想法，让她们不要只关注自己，而是在非必需的情况下，把东西和其他需要的人分享。也曾引起一两个人的不悦，但我想，这个时候不是需要取悦她一个人的时候，而是应该照顾大家的需要，解决最基本需求的时候。先富带动后富，是对人性错解才有的假想。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>对待异端&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>我已经给你们权柄践踏蛇和蝎子，又胜过仇敌一切的能力，断没有什么能害你们。（路加福音10：19）&lt;/p>
&lt;p>一个阿姨，听说我是信耶稣的，告诉我说她也信，顿了顿，补充道我们是那个全能神的。我听了之后是有些反感的。还有一个阿姨，聊了两次天，听她说是三赎基督的。&lt;/p>
&lt;p>知道他们异端身份的时候，就劝过他们，发现没用，郑重地告诫他们异端的后果，让她们脱离异端。不过发现她们听不懂，我也就变了策略。改为监视，防止他们做破坏的工作。因为大概从进去的第二天开始，我就和几个人小范围的分享福音，两个异端也会跟着一起讲，或者在其他人堆里讲。没接触过的人还分不清其中的差别，所以为了避免这些人被迷惑，我会比较留意他们和别人聊的是什么，发现她们聊到她们的假神时，我就跑过去和他们一起，然后把话题接过来。还明显的发现，和大家分享福音时，很多人都会安静的听，但是这两个人尤其是信全能神的阿姨，总是非常大嗓门的和周围的人说话或者就是自言自语。我自己会分心，听的人也会走神，或者就转去不听了。将要被分到另一个号子间的时候，听到那个信全能神的阿姨又和我一起，很不情愿地和神嘀咕——怎么又让我和她一起。但立即有一个新的想法，那就是，她和我在一起，我可以看着她，免得她一个人在这里，撒旦有可乘之机破坏庄稼。感谢神！在新号子间的三天，她只讲过一次，我在心里暗暗奉主的名斥责她里面的邪灵，一边盯着她的眼睛，一边祷告，很快她也不讲了，到后面两天，她已经不再讲她的假神了。我相信，我们里面的灵是神的灵，总比他们的大，神赐给我们这样的权柄，可以奉主的名斥责黑暗的势力。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>耶和华的心是平安的意念，是赐福的意念&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>回想在里面的生活，更觉不真实，用两个字形容最贴切了——“穿越”。如此，我便知道，里面的我并非真实的我，那爱心、怜悯、服侍的心、处理矛盾的智慧，都不是出于这个我，也就更加真实地反映出神对这些穷苦人的怜悯。&lt;/p>
&lt;p>因为服事却被大家忽略而暗暗恼怒、心有不甘时，神让我看到一句话“那忍受罪人这样顶撞的，你们要思想，免得疲倦灰心。（来12:3）”诧异于对明信片上的这句话完全没有印象；诧异于神的安慰、指引如此的清晰。也诧异于，神要我受委屈来忍耐、接受、服事他们。如此，只能甘心顺服祷告，求神保守我心，因为神爱他们的缘故，我也能爱他们、服事他们，不看他们的不好。&lt;/p>
&lt;p>从那之后的每一天，都主动做事，擦板、擦地，帮新来的人找日用品、把自己的吃的分给他们……坐板儿的时候，找到机会就给大家唱赞美诗、读经文，因为看到她们被愁苦包围，非常希望她们认识神，接受神的帮助。开始只是小范围的，后来就变成全员性了。我坐在或站在门口附近，大家分坐在两边，安安静静地听；换号了之后，还遇到两个姊妹，就3个人一起唱。赞美声中，神的喜乐和平安降临在我们中间，使我们心里欢畅，更新我的心思意念使我与他更亲近，听的人，也面露平和与温柔，实在是无比美好的时刻。号子间的房顶比较高，可能正适于扩音吧，总觉得自己的声音比平时嘹亮（窃喜一下下），不敢放声独唱的人，终于有机会突破了一下。不过，我更愿意相信，我们在这不寻常的地方，一同赞美他、享受他的时候，天上的天使和众圣徒也在一同奏乐、唱诗赞美他。&lt;/p>
&lt;p>当然唱赞美诗不是为了给大家解闷的，因为不会讲经文，会讲的那几句对方也不太能听懂，所以转用唱赞美诗，歌词易懂、旋律引人。还有就是每天多次的祷告，求神托起自己、搭救众人，除去她们心中的苦毒怨恨，使她们远离捆绑等等。神不仅听了我的祷告，而且赏赐给我们的超过我在祷告中的期待。号子间的平静、彼此间的体谅、帮助，大家对我的善待，两次的分享与呼召，多人决志，都远超过我的期待。但一切看着就是水到渠成，我没有计划什么，几乎没想过要怎么做，我的感动、举动都是被推着向前走的。我自己根本没有站在20几个人面前公开传讲神的勇气，更不敢想象有那么多人决志。但神是极其广大的神，他照着他自己的信实、公义与丰盛，在旷野开了道路、在沙漠开了江河。&lt;/p>
&lt;p>由此想到，主耶稣昨日、今日直到永远都不曾改变、也不会改变。他在地上行走的日子，看了穷苦人就动了慈心怜悯他们、医治他们，如今他的心肠依然如此。可惜的是，我这做儿女的，不够深切体会父的心肠，也难更多行出那爱。&lt;/p>
&lt;p>领人决志，却不能跟进帮助，一直是我心里的一个亏欠，我也没有做好心里准备去帮助这么多比自己父母年龄还大的阿姨们，只留了几个人的联系方式。想着为他们祷告，但人不在眼前，祷告的心也不迫切。不知道那些长期服事人、为远处的人代祷的弟兄姊妹们，该有多大的爱心。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>结语&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>在里面的经历很丰富，这是一个新的挑战，能靠着耶稣得胜，扩张了我境界的同时，更让我看到神的信实和同在。新的认识很多，这里就不一一赘述了。&lt;/p>
&lt;p>我想，我们的生命就是一个不断认识他、与他合一、与他同工的过程。在怀疑和胆怯中，或者在自己的期待中，透过一个又一个环境，去经历他、更新对他的认识，自己也不断地被陶造。有时候觉得这样跟着走很苦，里面的老我，她就是那么强，但是却不能喂饱她，需要拒绝抵挡，需要在神面前认罪、而且是甘心的。认了罪什么都简单了，但是从硬着颈项到甘心认罪，中间挣扎的过程，常常让自己觉得苦不堪言。这个过程也是难以与神亲近的过程，确如“立志为善由得我，行出来却由不得我”。&lt;/p>
&lt;p>但经历了一个又一个的纠结之后，发现自己活得更真实了，我的胆怯、自义、骄傲、悖逆，还有隐而未现的罪不断被揭示出来，被迫面对不堪的自己，在挣扎中看到主的更新，而且是极大的更新。这是一个漫长的过程，已经用了十年，相信在以后的几十年中也将持续，神必塑造我，使我成为他所喜悦的样子，也是自己一直渴望成为的样子。正如经上说，“凡管教的事，当时不觉得快乐，反觉得愁苦，后来却为那经练过的人结出平安的果子，就是义。”（来12:11）&lt;/p>
&lt;p>还有一点，我要常常提醒自己，也和弟兄姊妹们共勉，就是要常常祷告。这实在是神给我们极大的权利，你困苦么？你忧伤么？你软弱么？你有何期待么？你有欣喜难以言表么？所有的一切，都来到神面前祷告吧。祷告中，我们与神更加亲近，帮助我们看清自己的需要，渐渐摸着神的心意；祷告中，那个我们不了解的世界也许就已经发生了什么；他看着你喜乐，就非常的开心，没准儿什么时候还让你见识他的幽默，主实在是好的无比的。诗篇中不是说“你们要尝尝主恩的滋味，便知道他是美善，投靠他的人有福了。（诗34:8）”么？有应许在这里，不尝试一下，你会不会觉得可惜呢？盼望我们都能更多与主亲近，勇敢地把自己交在神的手中，任他来做工，由他来雕琢，经历他所为我们预备的美好人生，将来在天上天天瞻仰他的荣美。在主里，祝福每一位弟兄姊妹！&lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;">
2014.8.7
&lt;/p></description></item><item><title>我在拘留所的经历 文/曹岩松</title><link>/2014/08/28/%E6%88%91%E5%9C%A8%E6%8B%98%E7%95%99%E6%89%80%E7%9A%84%E7%BB%8F%E5%8E%86%E5%92%8C%E6%80%9D%E7%B4%A2-%E6%96%87%E6%9B%B9%E5%B2%A9%E6%9D%BE/</link><pubDate>Thu, 28 Aug 2014 09:30:07 +0000</pubDate><guid>/2014/08/28/%E6%88%91%E5%9C%A8%E6%8B%98%E7%95%99%E6%89%80%E7%9A%84%E7%BB%8F%E5%8E%86%E5%92%8C%E6%80%9D%E7%B4%A2-%E6%96%87%E6%9B%B9%E5%B2%A9%E6%9D%BE/</guid><description>&lt;p>2014年7月13日，我作为北京守望教会的会友，因为在中关村平台敬拜上帝，被等候在现场的民警带走。起初辖区民警开车把我拉到西三旗派出所，关在地下室一间屋子里，后来民警从西三旗派出所把我移交到恩济庄派出所，在经过询问笔录和手脚指纹采集后，我和王夜雨姊妹一起被送到海淀区拘留所，以“扰乱公共场所秩序”的名义被行政拘留七天。&lt;/p>
&lt;p>感谢神！在拘留所里经历了神大能的保守和恩典，也见证了弟兄姊妹彼此相爱的心，主更是借着这样的遭遇坚固了我的信心，使我的生命愈加信靠祂、赞美祂。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>神为我预备了一切&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>保罗在《哥林多后书》十二章九节至十节说：“我的恩典够你用的。因为我的能力，是在人的软弱上显得完全。所以我更喜欢夸自己的软弱，好叫基督的能力覆庇我。我为基督的缘故，就以软弱，凌辱，急难，逼迫，困苦，为可喜乐的。因我什么时候软弱，什么时候就刚强了。”如果不是靠着爱我们的主，我们哪个人不是软弱的呢？如果凭着自己的“胆识”和“血气”，我相信我是不可能去户外敬拜神的。感谢主的是，在我软弱的时候，神就为我预备刚强的人搀扶我，因着教会弟兄姊妹的爱心、代祷不断使我在信心上迈出新步。&lt;/p>
&lt;p>建华是我在户外过程中认识的一位极其宝贵的弟兄，自从他和我住在一起后，我们一起读经、祷告、灵修，使我在信心和信仰上更加坚定。我们坐在一起的时候就为守望教会祷告，为牧者和教会带领人祷告，为去到平台敬拜的弟兄姊妹祷告，也为我们自己祷告。我非常感谢神赐给我这样一个属灵的伙伴，他身上拥有同龄人难得的善良、勇敢、谦卑的美好品质。&lt;/p>
&lt;p>当建华因为户外敬拜第二次被关到拘留所后，我的心里充满了难过。我想到第一次我去车站接他妈妈，阿姨听到我传达出来的消息时，她欲哭无泪，一颗母爱的心肠被恐惧占据。而同样的担心我害怕发生在我妈妈身上。感谢主，当弟兄姊妹给阿姨作了解释和说明后，她心里的恐惧慢慢被挪去，主耶稣亲自做那安慰人的工作！&lt;/p>
&lt;p>看到阿姨的心因着主的爱慢慢柔软，我心里担忧父母受牵连的哀愁开始消减，去平台的感动开始刚强。当建华和大卫都进去后出来了，我想下一个要进去的人怎么数算也该轮到我了。刚好我们本学期的服侍接近尾声，等我把手头的工作交接好后就可以坦然去平台。求主安慰让我牵挂的父母，如果我进拘留所了希望他们不要难过。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>弟兄姊妹坚强的爱&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>7月13日早上8点半，我和夜雨到达中关村平台，一起按照教会的主日章程开始敬拜。早已等候在现场的便衣警察发现了我们，从我手中拿去敬拜章程，附近的警察也赶了过来，好几个人带我们走下平台。随后，我被带到西三旗派出所，随后又被转移到恩济庄派出所。&lt;/p>
&lt;p>夜雨直接被警察从中关村带到了恩济庄派出所。在我被转移到恩济庄派出所之前，她也不知道我被带到了哪里，只是彼此代祷，求主保守我们知道对方的消息，满有从祂而来的平安。当她听到我被带进恩济庄派出所时说话的声音，她就用赞美的歌声告诉我她也在这里，原来她是用自己能想到的办法提示我：我们在一起！我终于明白过来，感谢主赐给姊妹智慧的心，使得我们可以在隔着的屋子里一唱一和，用“对歌”的方式把主的爱唱出来，彼此温暖、彼此激励。&lt;/p>
&lt;p>后来，当弟兄姊妹知道夜雨和我被关在恩济庄派出所后，纷纷赶过来陪伴我们。在恩济庄所办完了去拘留所的相关手续，我们被警察带了下来。出门的时候我看到孙毅长老和贵斌弟兄站在门口为我们送行，中间隔着警察，大家相对无言，彼此用眼神交换了祝福。&lt;/p>
&lt;p>当我们要被带到去拘留所的车上时，我听到不远处传来的亲切呼唤：“夜雨……岩松……”原来主日学的老师们和其他弟兄姊妹一直在不远处陪伴等候我们，当车辆从大家身旁经过，站成两排的老师们向着我们微笑。感谢主赐给我们这么宝贵的姊妹和弟兄，因着从祂而来的爱我们的心永远都在一起。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>福音借着爱心彰显&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>我们被带到海淀拘留所办公的地方，先是做体检，然后是等待警察通知我们处罚结果。大厅里面不知是空调开得太冷，还是地下室的建筑结构本来就凉，穿着短裤和T恤的我感觉有点冷。过了很长时间，警察终于告诉我们说因为“扰乱公共场所秩序”，我俩都要被行政拘留七天。因为先前弟兄姊妹的遭遇，料想到我们也会被行政拘留，但我们都不认同“扰乱公共场所秩序”的罪名，也坚决不在行政处罚决定书上签字。&lt;/p>
&lt;p>警察象征性地又读了一遍行政处罚决定书上的文字，说你们有陈述和申辩的权利，然后不耐烦地从座位上离开后走了，过了一会又回来告诉我们：你们的申辩无效，处罚依然执行。这样的“宣判”真让人无话可说。&lt;/p>
&lt;p>后来，警察问我们是否通知家人，夜雨就在警察的监督下打电话给维兴，嘱托维兴告诉教会我们俩人的情况。随后警察让我们收拾好东西跟着他们到拘留所里面去。先是按照管教人员的要求换衣服、照相、登记、存钱、存物，然后被管教人员领到各自的号子里，我被分到403号。&lt;/p>
&lt;p>我进去的时候看到号子两边是像老家一样的大坑，两边躺满了光着膀子打呼噜的爷们，有两个值班人员光着脚板走来走去。其中一个把我手里的行政处罚决定书拿了去，示意我找一个能躺人的地方歇着，我就找了一块没人铺的褥子放到地底下睡觉。&lt;/p>
&lt;p>第一个晚上的睡眠是迷迷糊糊的，心里有些许担忧，不知道后面的几天会怎样度过？我祷告呼求主，愿主保守我有一颗平安喜乐的心，帮助我胜过各样的攻击和试探。慢慢我睡着了，早上是被值班的人叫醒的。&lt;/p>
&lt;p>等大家洗漱完后，号里的“带头大哥”把我的行政处罚决定书看了，他说你这上面写着你是因为朗诵和唱歌被带进来的，那你过会给大家唱一个，让我们大家听听信耶稣的人唱的歌。我说好啊，心里面开始偷着乐。心想终于有机会可以给里面的人传福音，教大家唱歌是个特别好的契机。&lt;/p>
&lt;p>等大家吃完早餐，一帮人开始坐在板上聊天。我就听到有人说这小子说话文绉绉的挺有文化，就是信了邪教，不然不会被带到这里来！有的人说其实有信仰挺好的，咱们没信仰的人不要拿人家的信仰开玩笑。&lt;br>
果然，“带头大哥”要求我给大家唱歌。我就把《生命的河喜乐的河》唱给大家听，“带头大哥”首先鼓掌叫好，说真好听，你们的歌净化人的心灵。&lt;/p>
&lt;p>慢慢就有很多人围过来问我信耶稣是不是得永生？加入教会是不是还要收钱？干了坏事还能不能信基督教？我尽自己所能给大家解答，并且为号子里面的每个人做了祷告。感谢主让我刚进拘留所的第一天就靠着祂的恩典吸引大家说话，并放胆给大家传讲福音。&lt;/p>
&lt;p>下午的时候，弟兄姊妹存的钱、衣服和袜子都进来了，管教让我按手印的时候大家都直愣愣地盯着我看，我把衣服、裤头和袜子一一分给大家。他们问我是谁给你存钱存东西？我说是教会的弟兄姊妹。他们说教会的人非亲非故，为啥跑那么远到这地方给你存东西？我说因为耶稣的爱把我们联系在一起，苦难和忧伤我们一起承担，喜乐和盼望我们一起分享。他们说还是有组织的人好啊，你们这太让人羡慕了！信耶稣就是好！等我出去了也要去教会！&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>在拘留所见到的人&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>我在去海淀拘留所之前，对社会底层的人们有所了解，但是对三十年如一日坚持上访的孤寡老人、因着家庭破碎走上不归路的年轻少年却鲜有所闻。直到进入海拘403号子，我才有机会听到他们的陈述，因着各种错综复杂的原因，他们故园沦陷、家破人亡、身心两伤，加上被整个社会所摒弃和隔绝，他们的内心受到了很大的创伤，他们需要耶稣基督！&lt;br>
小Z是包头人，二十来岁，长着一张爱笑的娃娃脸，脸上却长满了因为拘留时间过长而疯狂生长的胡须。403号里的人见他年龄最小，就把刷盆洗碗的活都交给他，有的人甚至把自己该干的活也交给小Z代劳。我看不过去，就主动帮助他一起刷盆。大概是在社会上受过欺骗，他对每一个接近他的人有一种抗拒和防范。我慢慢赢得了他的信任后，小Z才对我讲述了他的遭遇：他的爸爸和妈妈在他很小的时候就离婚了，他的爸爸和后妈组成了新的家庭。他的后妈对他和他的弟弟冷眼相加，小小年纪就让他出门打工养家，挣不到钱就不让他回家。他到北京后在一家网吧做网管，因为年轻气盛和网吧老板的小舅子产生冲突，结果对方趁他睡觉时把自己的钱塞进他的钱包，并打电话报警说他偷窃金钱，警察就把他送进了拘留所。他说他有家无法回，丢掉了谋生的工作，即使出去连个吃住的地方也没有。&lt;/p>
&lt;p>我为他祷告，告诉他只有耶稣基督才是我们每个人的拯救。他好像不感兴趣也听不进去，但是看到弟兄姊妹送进来的衣物和袜子，就相信信仰耶稣的人挺好，能给他看得见的帮助。他出来前记下了我的手机号，我让他打我电话联系建华寻求帮助，非常感恩的是晓峰牧师亲自见了他，交给他540块钱。我出来的当天晚上他来找我，和清枫小组的弟兄姊妹一起吃饭，晚上住在我的房间，没和我说话就躺下了，看上去睡得特别香甜。第二天我去上班，他连告别也没说一声就走了，我打他手机一直打不通，现在不知道去了哪里……&lt;/p>
&lt;p>小L是河南人，二十五岁，和妻子俩人在北京一家足疗店工作。因为老板诈骗他们的工资，他们夫妻和其他店员一起打着横幅找到老板家里讨说法，被老板打电话叫来的警察全部带进拘留所。他哭着告诉我他的两个孩子在老家由父母抚养，他们夫妻把每月挣得的工资邮寄给父母养家糊口，现在一切都泡汤了。因为过度的痛苦和绝望，他用长长的指甲在自己的胳膊上抠了三个伤疤，以这种自残的方式发泄心里的愤恨和哀怨。&lt;/p>
&lt;p>我在为他祷告的同时，告诉他人的生命是上帝赐予的，我们每个人都是上帝照着自己的形象创造的，生命神圣而宝贵，我们没有权利糟蹋自己。这个世界即使没有人爱你，你自己也要爱自己。&lt;/p>
&lt;p>拘留所里触动我心灵的人实在太多，一个个人来了又走，走了又来，我没有办法一一记录下来。他们或许只是一个母亲遗弃的孩子，一个子女失联的父亲，一个被社会遗忘或宠坏的个人，但是当他因着我们遇到耶稣基督的救恩的时候，但愿他们把自己的生命、灵魂托付给创造天地的主。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>感谢赞美主&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>感谢神所拣选的守望教会，使用我们这些卑微不配的人！感谢神兴起守望祷告的精兵，日日夜夜为我们代祷，用祷告托住软弱的我们！感谢神赐给弟兄姊妹彼此相爱的心，让那么多的弟兄姊妹跑那么远的路来看望我们，给我们寄明信片、存钱、存衣物、存袜子！感谢神！&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>海拘七日恩典之旅 文/王夜雨</title><link>/2014/08/28/%E6%B5%B7%E6%8B%98%E4%B8%83%E6%97%A5%E6%81%A9%E5%85%B8%E4%B9%8B%E6%97%85-%E6%96%87%E7%8E%8B%E5%A4%9C%E9%9B%A8/</link><pubDate>Thu, 28 Aug 2014 09:28:04 +0000</pubDate><guid>/2014/08/28/%E6%B5%B7%E6%8B%98%E4%B8%83%E6%97%A5%E6%81%A9%E5%85%B8%E4%B9%8B%E6%97%85-%E6%96%87%E7%8E%8B%E5%A4%9C%E9%9B%A8/</guid><description>&lt;p>7月13日晴，预备了半年多的时间终于可以去户外敬拜了，感谢神！从5月份开始有弟兄姊妹被拘留，我就一直在为自己祷告，因为我知道放假的时候我也要去户外。这周正好我休息，我就为去平台祷告了1周，心里很平安，终于如愿以偿了。这周五组长给我打电话让我最好找个人一起去，这样也好方便联系，我就约了1位弟兄(岩松)在中关村见面一起去平台。&lt;/p>
&lt;p>在去平台的路上我们还谈论这周会不会被拘留，岩松说他已经准备好了。我说：“应该不会被拘，我今年还没去过呢。”从平台被带走后先后换了3趟车，后来被带到恩济庄所，我的手机从上车后就被扣着，没办法与大家联系。到了恩济庄所，我一直祷告希望可以与大家联系上，过了1小时左右我听到岩松的声音。感谢神，我知道现在有办法可以让大家知道我在这里了，岩松被关到了我的隔壁。于是我就唱赞美诗，过了一会儿岩松和我一起唱。感谢神，这没有受到警察的阻拦。下午做了笔录，除了名字其他的我都没说。他们的态度从愤怒、诋毁、教育也没问出什么来，就让我回去了，之后还采了指纹照了相。下午祷告时很平安，心里有种“也许该我去海拘”了的感觉。当我这样祷告时就忽然听到一个声音说：“来吧，牧养我的羊。”我很惊讶，因为我觉得我不配，但是这个声音一直说。最后我说：“好的，主！我顺服你！”晚上出来时看到孙长老和几位弟兄，我们只和他们招了手没让说话就被带走了。&lt;/p>
&lt;p>到了海拘，先体检，后来开始等被拘的通知书。虽说可以提出申诉，但知道是不会通过的。里面很冷，姊妹去的话要准备衣物哦。大约等了两个多小时，拘留通知书下来了，我被以扰乱公共秩序为名拘留7天。通知家人后，就把我们带到里面换衣服、照相、存衣服、存钱，后被带到101室。进去后看到17个人躺在那里睡觉，比我想象中好多了。值班的人把我安排在最后面(这是每个新人都要经历的，与便池有3米的距离呵呵)。由于味道很大(被子和厕所)，大概到5点我才睡着。&lt;/p>
&lt;p>早上6:30起床，大家看到我就问是怎么进来的，我说：“是在户外敬拜，以扰乱公共场所秩序被带进来的。我是基督徒。”她们就说：“这也被抓进来？”很奇妙，在我和她们说了教会的情况后,她们就把之前弟兄姊妹给红雨的信拿来，说：“这也是你们教会的吧！”我说是的。我也了解了大家是怎么进来的，我们的头板是个卖专家号的,因为把插队的一个人的医保卡扔了，被关15天。她说：“派出所的副所长说了，就因为你这事，让我没睡好觉，我就关你15天，有能耐你就往上告。”名义就是把人给打了，再关15天。也有在工地干活老板不给钱的，基本上都是上访的人，她们都说是自愿要求被关的，这样当地的政府才能管一下。很多人都打了3-38年不等的官司了。&lt;/p>
&lt;p>早上吃完饭开始坐板儿，我就开始给大家唱《生命的河，喜乐的河》，大家都说好听让我再唱一个，我又给她们唱了《奇异恩典》，然后给她们讲《马太福音》中耶稣所行的神迹。只有2个人听并提了问题，可能也是不太熟悉的原因。&lt;/p>
&lt;p>到了下午，我收到了弟兄姐妹送来的很多衣服和钱。她们看到都围过来看，我拿了几件够用的，其他的就给她们分了。我们的头板说：“这好啊！进来还送这么多东西，这是要待多长时间啊，以后我也跟你去你们教会得了。”我说：“这是弟兄姊妹送进来的，每天都会有。”一个老阿姨拿了双袜子收起来，说出去时穿。她们拿了东西后，对我讲的也能听进去了。感谢主，借着弟兄姊妹给我送东西这件事,使我能更好的传福音。&lt;/p>
&lt;p>晚上值班我值第三班（2:00-4:00）。和我一起值班的是一个从上海过来的女孩，她是因为来旅游，在超市买东西，忘付了一件衣服的钱，被关了10天。她说我讲的挺好的，还和我说了她的情况。她来北京本来是打算要和以前的男朋友见面，也说了他们以前的关系，我也跟她讲了圣经里的原则，她听了后很感动。她说：“我进这里可能就是为了等你，要不我说不定会怎么样呢。”我为她做了个祷告，她说等她回家了就去教会。感谢主！&lt;/p>
&lt;p>第二天，我给她们讲《耶稣受难记》。有的阿姨说，看你在这里讲，有时间也帮我们祷告祷告，让我们的官司早点解决，我们现在也没时间信这个，等以后解决完再信。我说了一句经文“伸冤在我，我必报应”。（希伯来书10：30）又给她们讲了很多圣经故事，晚上睡前我给她们唱歌。有一个阿姨也唱了《沙家浜》和红梅戏，很好听。晚上睡觉时我为她们做了祝福的祷告。&lt;/p>
&lt;p>第三天上午坐板儿的时候，我就给她们讲故事、唱歌，她们也和我一起唱。这一天改善伙食，中午吃的茄子炖丸子。饭后，一位姓孙的大姐过来说：“你给我祷告祷告呗。”我问了下她的基本情况，她是因为卖淫进来的，拘留15天。她怕被转成刑事拘留，这几天都没睡好觉，因为她听说有转的。我为她祷告后，她说现在特别平安，哪天我出去了，我就去教会。之后我带她做了决志祷告，晚上又是和大家一起唱歌，感觉挺开心的。&lt;/p>
&lt;p>第四天是大扫除。大家用刷子把地拖的干干净净，很有成就感。下午国保来提审我，问了以下问题1、为什么非要去户外，去其他教会不也一样吗？2、谁组织的？教会主要成员是谁？怎么通知去平台的？3、如何看待户外？还来不来了？还说为什么守望1千多人就那么几个人去，这还是证明了大多数人不赞同吗？圣经上不是说让你们顺服在上掌权的吗，怎么就凭你们守望就想改变国家的法律？信仰自由是在一定的基础上的，你们这样就是违法。又说了很多诋毁牧师的话，还说你们可以租地方等等我提到去年我们多次租的地方被干预，他说这和政府没关系。之后又针对户外的事情开始说。最后我问了一下：为什么上访的人群里有这么多被打的？他说：每个人的素质都不一样，只能代表个人不能代表政府。&lt;/p>
&lt;p>晚上104有一个人生病晕过去了，我们很担心是同室大姐的妈妈，之后看了不是。她们打了20年的官司，也没有结果。被当地的民警打了好多次,她的脊椎都被打伤了，只能平躺，她妈妈的手也被打坏了。周六的时候我为她祷告，和她说：你出去的时候如果怕被打,就说“主啊救我”，他一定会帮你的，当时她就哭了。我觉得这里面的人都很需要主！&lt;br>
在这里面的故事很多，就不一一说了，感谢主让我经历这样的恩典。&lt;/p>
&lt;p>出来的那天是国保来接的。出大门时，我看到几位弟兄姊妹在那站着，我和他们招手，可惜他们没看到，后来国宝把我放在了北宫门地铁站。我先和家人取得了联系,还向一些弟兄姊妹报了平安，之后去了小组。到了小组看到了很多人，好开心啊！后来庆心阿姨和我说维兴为我禁食了7天，感谢主让我找到这么好的弟兄。&lt;/p>
&lt;p>在这里我要感谢弟兄姊妹每天为我的祷告和陪伴，还有给我送的衣服和钱，使我在里面有更多的力量传讲福音。&lt;/p>
&lt;p>最后我也以一句经文来结束这次的经历：有人告诉他说：“看哪，你的母亲和你弟兄站在外边，要与你说话。”他却回答那人说：“谁是我的母亲？谁是我的弟兄啊？”就伸手指着门徒说：“看哪，我的母亲，我的弟兄。凡遵行我天父旨意的人，就是我的弟兄、姐妹和母亲了。”（马太福音12：46-50）&lt;/p></description></item><item><title>你们要如此祷告 文/袁灵 传道</title><link>/2014/08/28/%E4%BD%A0%E4%BB%AC%E8%A6%81%E5%A6%82%E6%AD%A4%E7%A5%B7%E5%91%8A-%E6%96%87%E8%A2%81%E7%81%B5-%E4%BC%A0%E9%81%93/</link><pubDate>Thu, 28 Aug 2014 09:15:27 +0000</pubDate><guid>/2014/08/28/%E4%BD%A0%E4%BB%AC%E8%A6%81%E5%A6%82%E6%AD%A4%E7%A5%B7%E5%91%8A-%E6%96%87%E8%A2%81%E7%81%B5-%E4%BC%A0%E9%81%93/</guid><description>&lt;p>“你们祷告的时候，不可像那假冒为善的人，爱站在会堂里和十字路口上祷告，故意叫人看见。我实在告诉你们，他们已经得了他们的赏赐。6 你祷告的时候，要进你的内屋，关上门，祷告你在暗中的父；你父在暗中察看，必然报答你。7 你们祷告，不可像外邦人，用许多重复话，他们以为话多了必蒙垂听。8 你们不可效法他们；因为你们没有祈求以先，你们所需用的，你们的父早已知道了。”(太6：5)&lt;/p>
&lt;p>弟兄姊妹：平安！&lt;/p>
&lt;p>今天我们要来思想的经文是《马太福音》6章5-8节，主耶稣关于祷告的教导。关于祷告，主耶稣在此指示给门徒至少五个方面的真理：第一，祷告要真诚指向上帝，不可假冒为善；第二，祷告是清心与上帝交通；第三，我们的祷告上帝必然垂听；第四，不要以为祷告可以操纵上帝；第五，在我们祷告以先，上帝就已知道我们的愿望。以下让我们来一起思想这些真理。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>一、祷告要真诚指向上帝，不可假冒为善&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>太6：5其实不是单单关于祷告的教导，而是和6：1-4节以及6：16-18节联系在一起，共同表达出什么是“真正的敬虔”。“施舍”、“祷告”和“禁食”是犹太人最主要的三种宗教行为，而这三处经文共同表达的一个意思就是不要为了博得人的赞扬而将这些行为做在人前。这不是说这些行为绝对不能让人看到，《使徒行传》1章记载了使徒和其他门徒聚集在一起祷告，4章也记载了彼得、约翰被释放后就和会友们一起同心合意的祷告赞美上帝。可见，敬虔的本质不在于形式上是在人前还是在内室，而是在心态上这些行为是指向上帝，还是做给人看；是讨上帝的喜悦，还是为了得到他人的夸奖。&lt;/p>
&lt;p>所以，基督徒祷告首先要检视自己的内心，察验我们祷告的态度是否搀杂私欲。如果我们在人前祷告是为了人夸我敬虔，或者让人夸我的祷告有文采，那这样的祷告就是假冒为善的祷告，或者说这根本不是祷告而是表演、是作秀，而观众仅仅是人而已，这样的所谓祷告并不能得到神的喜悦。相反，如果我们的祷告态度真诚，单单渴望被神悦纳，蒙神垂听，那么这样的祷告即使简单又缺乏华丽的词藻，也必定蒙神悦纳。并且这样的祷告也应当勇敢的在众人面前发出，因为真诚的态度，纯洁的心灵不仅得神喜悦，也能造就他人。&lt;/p>
&lt;p>亲爱的弟兄姊妹，操练祷告应从端正态度开始，并且端正态度也是最重要的。不要担心自己笨嘴拙舌而不敢开口向神祈求，要相信神必会纪念我们内心的诚实，就如同他不嫌弃摩西口拙，反倒喜悦他，重用他，上帝对我们每个人又何尝不是如此呢？&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>二、祷告是清心与上帝交通&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>在否定假冒为善的祷告之后，主耶稣接着说：“你祷告的时候，要进你的内屋，关上门，祷告你在暗中的父。”&lt;/p>
&lt;p>首先，主耶稣在这里称呼门徒从“你们”改为“你”，这就说明真正的祷告必须是我们每个基督徒自己来到上帝面前，个人面对上帝与他交通。祷告既不是表演给别人看，也不能靠别人替你亲近上帝。&lt;/p>
&lt;p>其次，“内屋”这个词“tameion”也指“仓库”，也就是路12：24主耶稣说的“你想乌鸦，也不种也不收，又没有仓又没有库。”的“仓库”那个词。这地方不与其他房间相通，可能没有窗户，也可能是全住宅唯一可以上锁的房间。路12：3提到“在内室附耳所说的，将要在房上被人宣扬。”的“内室”和这里的“内屋”也是同一个字，可见这地方正是全家最隐蔽、最安静的地方。&lt;/p>
&lt;p>刚才我们已经讲了，在圣经中有很多圣徒聚在一起祷告的例子，难道他们都不明白主的旨意吗？显然不是。所以，主在这里说“进内屋祷告”并不是规定一种祷告的形式，好象当众祷告不对，私下祷告才对。如果我们这样理解就还是把焦点放在外在形式上了，而忽略了真正的关键是内心。主耶稣吩咐门徒进内屋祷告，一方面还是接续上节的意思，就是祷告要单单指向上帝，不是表演给人看；另一方面也是教导门徒祷告要清心，要离开世界，要排除杂念，要专注的与神交通，正如主自己常常退到旷野亲近神（路5：16）。&lt;/p>
&lt;p>圣经除了记载主耶稣常在旷野亲近神，也记载施洗约翰在旷野生活、传道（太3章、可1章），还有使徒保罗曾在阿拉伯的旷野三年之久（加1：17、18）。此外，公元300年后修道主义在东方兴起，从此吸引了大批圣徒加入修道者的行列，这些圣徒在旷野中的操练也实实在在为教会留下了极丰富且深邃的属灵宝藏。&lt;/p>
&lt;p>无论是在旷野里或者是在内室中，其实最重要的不是地点，而是务求专心且清心的面对上帝。有一位沙漠教父说：“你去，安坐在自己的斗室中，你的斗室会教你一切。”而真正的斗室独处不在于静坐在其中，而在于与上帝相处。如果身子在斗室里，而脑海中却是斗室外的世界，那就是已经离开斗室了。所以，主耶稣让我们进入内屋，不仅是要我们的身离开别人的视线，更是要我们的心完全来到神面前，完全投入神里面。&lt;/p>
&lt;p>我们的祷告究竟有多真诚，只要看我们私下的祷告是否也象在人前祷告那么热烈就知道了。我们的祷告究竟有多么深刻，只要看我们花多少时间在私下里、独自的、专心的祷告就知道了。对照主耶稣的教导和沙漠教父们的榜样，我们是否太多活动、事务，而太少安静独处呢？我们是否太多四处奔波，而太少进入内室呢？我们又是否太多参加奋兴会、祷告会，而太少个人的、私下的与神亲近呢？求主怜悯我们，帮助我们，愿我们学会进到内屋，跪下来，专心的寻求上帝。也愿我们在内室里常与上帝相遇。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>三、我们的祷告上帝必然垂听&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>接下来在6节的下半部分，主耶稣说：“你父在暗中察看，必然报答你。”“必然”这个词的意思是“显然的，众所周知的”。在《圣经》（新译本）中译作“必定”，在天主教的《圣经》（思高译本）中译作“必要”。可见，这是主耶稣对门徒的应许，也就是说：我们若真诚的向上帝祷告，他就一定会垂听我们，回应我们。正如太7：7-8所应许的“你们祈求，就给你们；寻找，就寻见；叩门，就给你们开门。因为凡祈求的，就得着；寻找的，就寻见；叩门的，就给他开门。”而“报答”的意思不是指上帝亏欠我们，所以要偿还我们。正如路17：9-10告诉我们“仆人照所吩咐的去做，主人还谢谢他吗？这样，你们做完了一切所吩咐的，只当说：‘我们是无用的仆人，所做的本是我们应分作的。’”&lt;/p>
&lt;p>上帝之所以应许基督徒们的祷告必被垂听，一方面是因为他的本性，正如诗86：5所说：“主啊，你本为良善，乐意饶恕人，有丰盛的慈爱赐给凡求告你的人。”另一方面，上帝垂听祷告也是因为基督徒与上帝的关系，乃是天父与他儿女的关系。正如太7：9-11所表明的“你们中间谁有儿子求饼，反给他石头呢？求鱼，反给他蛇呢？你们虽然不好，尚且知道拿好东西给儿女，何况你们在天上的父，岂不更把好东西给求他的人吗？”这节经文也同时告诉我们，上帝所赐的不象老板给雇工的工价是按着公平，上帝所赐的乃是象父亲给儿女的祝福是照着慈爱。所以，上帝不仅必然响应基督徒的祷告，而且他响应的必定是极丰富的恩典，甚至超过我们的所求所想。&lt;/p>
&lt;p>这些经文清楚的告诉我们：祷告绝不是自言自语，绝不是对空气说话。天父对于我们来说似乎眼不能见，但他却在暗中却注视着我们的一举一动，倾听我们一切说出来和没有说出来的心声。愿“天父必然报答我们真诚的祷告”的道理成为我们祷告的动力，愿我们一切的祷告都带着如此的盼望和确信。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>四、人不能操纵上帝垂听祷告&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>接下来主耶稣对比外邦人的祷告来显明正确的祷告观念。主在这里指出外邦人的祷告是用许多“重复话”。“重复话”的意思是“像口吃的人一样，再三重复同样的字眼”。这个词在当时的文献里再没有别的意思，恐怕是为表示“喋喋不休”而特意创造的象声词。它也与希伯来语的“空洞无物”这个词很像。而外邦人为何使用重复话祷告呢？原因有两个：一是不真诚，因为没有用心，所以祷告成了混乱的絮絮叨叨；另一个原因是出于迷信。有的外邦人以为，如果他们提到他们所有神的名字，向每一个神表达他们的请求，然后再重复几遍，那么他们的祷告就更有机会蒙应允。其实他们这是把祷告当成了咒语，以为用某种方式祷告就能够操纵神；也有的人以为只要祷告时间够长，声音够大，就更能使上帝垂听，就好象与以利亚在迦密山上对阵的那四百五十个巴力的先知，他们又是踊跳，又是大叫，甚至用刀枪自割、自刺，直到身体流血。（王上18：26-28）其实这样的祷告，无论是时间长，还是声音大，或者流泪流血都不是真正的虔诚，因为归根结底他们以为上帝是可以操纵的或者以为上帝垂听祷告是因为自己的功劳，以为自己是配得上帝悦纳的。&lt;/p>
&lt;p>所有的行为都能反映出它背后隐藏的态度和观念。外邦人祷告的问题除了缺乏真诚的态度，更严重的是他们错误的观念，也就是靠行为、凭功德得赏赐的倾向。而这种倾向在我们的祷告中是否也存在呢？我们是否认为祷告的时间、祷告的姿势、是否禁食都会直接影响祷告的结果呢？主耶稣其实并不反对用一定的格式祷告，例如9-13节的主祷文；古代的圣徒也给我们留下很多如何祷告的经验，例如：圣道明的九种祈祷方式。而这一切的格式或方式其实都是为了说明我们的祷告更真诚、更正确，所以也都是好的。但是如果我们用方式掩盖了真诚，或者关注方式超过关注主，那我们实在是本末倒置，也实在是辜负了主和先贤的美意。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>五、在我们祷告以先，上帝就已知道我们的愿望&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>喋喋不休的祷告，除了以为话多了必蒙垂听，还有一个错误的观念，就是把上帝当作糊涂的，好象我们必须告诉神我们的需要，他才能知道，或者我们必须反复解释，他才能理解。而圣经却向我们见证神乃是无所不知且他的计划和意旨才是完全和智慧的。《以赛亚书》说得好：“谁曾测度耶和华的心，或作他的谋士指教他呢？他与谁商议，谁教导他，谁将公平的路指示他，又将知识教训他，将通达的道指教他呢？看哪，万民都像水桶的一滴，又算如天平上的微尘；他举起众海岛，好像极微之物。（赛40:13-15）又说：“我的意念非同你们的意念；我的道路非同你们的道路。天怎样高过地，照样，我的道路高过你们的道路；我的意念高过你们的意念。（赛亚书 55:8-9）&lt;/p>
&lt;p>如果上帝完全知道我们的愿望，并且是按他自己至高至善的旨意引导我们，而不是由我们指挥他，那我们为何还要祷告呢？加尔文对这个问题的回答是：“上帝命令我们祷告并不是为他自己的缘故，而是为了我们。神出于他的主权吩咐人藉祷告承认他们一切所渴望的和一切对她们有益的，都是来自神，因此将神所应得的荣耀归给他。我们向神所献祷告的祭，也是我们对他的敬拜，同时也使我们获益。”他又说“求告神是极为重要的：首先，祷告让我们的心能热烈的渴慕追求、爱和事奉神，并同时习惯在所有的需求中奔向神如抓住神圣的锚。其次，免得我们心怀任何带到神面前将感到羞耻的私欲，我们都要学习将自己一切的渴望和挂虑交托给神。第三，祷告使我们预备自己以感恩的心领受神一切的祝福，因为祷告提醒我们这一切都来自神。第四，当我们获得所求告的，并确信是因神应允我们的祷告，我们就因此受激励而更热切地默想神的慈爱。第五，祷告使我们学习以更喜乐的心接受我们藉此所获得的祝福。最后，祷告让我们发现自己的软弱，更确信神的护理，并越来越明白神不但应许总不撇弃我们，也自愿为我们安排在需要中求告他的道路，甚至让我们明白他主动向他的百姓伸手，不只在言语上，而是给他们当下所需要的说明。”&lt;/p>
&lt;p>所以亲爱的弟兄姊妹，我们祷告千万不要以为是为了说服上帝，我们祷告乃是在操练信靠上帝，并要藉此经历他真实的同在，并体验他的慈爱和能力。&lt;/p>
&lt;p>总之，真诚、清心、谦卑和信靠是祷告的正确态度，但仅有态度并不足够，我们必须花时间与主亲近，必须常常操练祷告才能真享受祷告的益处。愿主引导我们，愿主吸引我们。愿我们常能谦卑的跪在他面前，愿我们在祷告中得以见光。&lt;/p></description></item></channel></rss>