<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>《＠守望》第113期——户外敬拜7周年 on 北京守望教会</title><link>/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%AC%AC113%E6%9C%9F%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C7%E5%91%A8%E5%B9%B4/</link><description>Recent content in 《＠守望》第113期——户外敬拜7周年 on 北京守望教会</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Thu, 26 Apr 2018 15:46:21 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%AC%AC113%E6%9C%9F%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C7%E5%91%A8%E5%B9%B4/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>《＠守望》第113期——户外敬拜7周年</title><link>/2018/04/26/%E3%80%8A%E5%AE%88%E6%9C%9B%E3%80%8B%E7%AC%AC113%E6%9C%9F-%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C7%E5%91%A8%E5%B9%B4/</link><pubDate>Thu, 26 Apr 2018 15:46:21 +0000</pubDate><guid>/2018/04/26/%E3%80%8A%E5%AE%88%E6%9C%9B%E3%80%8B%E7%AC%AC113%E6%9C%9F-%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C7%E5%91%A8%E5%B9%B4/</guid><description>&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>简讯：&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">1、2018月4月8日，本周日有一位姊妹去平台敬拜，4月1日、4月15日、22日这三个主日没有弟兄姐妹去平台敬拜。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我们在此继续恳求我们的主，在全教会在他面前的寻求中显明他的同在、引导和拯救，使我们教会走出现今的困境，在祂面前能够一同聚集敬拜。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;br /> 2、4月16日，北京牧者联祷会在锡安教会举行，大会特别为守望祷告。晓峰牧师前往分享我们的近况。当天下午，锡安教会所在的楼层被物业停电梯、停水、停电。4月17日，锡安教会发表声明，拒绝物业提出的在教会大厅安装摄像头的请求，并号召会众一同为教会祷告。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;br /> 3、北京教牧联祷会发起为“北京锡安教会禁食接力祷告40天”的活动，时间从2018年4月22日至5月31日。守望教会在4月25日为锡安教会禁食祷告,当晚有30多位弟兄姊妹参加祷告会。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;br /> 3、复活节洗礼于4月1日在长远举行，共有5位弟兄姊妹受洗归入主的名下！&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;br /> 4、青年团契话剧社首部话剧《心霾》于4月14日（周六）在苏州街长远天地C座一单元501上演，首演完满成功。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;br /> 5、4月26日晚，教会召集同工和小组长会议，会议宣布了由治委会决定、经同工议事会投票（全票通过）印证的人事调整方案：教会接受天明牧师卸任主任牧师一职，由晓峰牧师担任主任牧师；孙毅长老半年后离任。本期网刊特发布天明牧师《“万族”的呼声》一文。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>敎牧书信&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;a href="/2018/04/26/16790/">&lt;strong>“万族”的呼声/天明 牧师&lt;/strong>&lt;/a>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong> &lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">对我个人来讲，那天当我从神的话语中真正明白向万族宣教乃大使命的核心、是主的宣教异象时，我内心里终于可以放下汉文化圈的其他任何事工了，包括一直以来在教会中带领、以及牧养的服侍。说“终于”，是和我这几年内心的经历有关。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong> &lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>复活节特稿&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong> &lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;a href="/2018/04/26/耶稣基督的受难与我们的生命/">&lt;strong>耶稣基督的受难与我们的生命/晓峰 牧师&lt;/strong>&lt;/a>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong> &lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;a href="/2018/04/26/基督受难与我们的侍奉/">&lt;strong>耶稣基督的受难与我们的事奉/袁灵 牧师&lt;/strong>&lt;/a>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong> &lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;a href="/2018/04/26/旧约中的复活观念-以《以赛亚书》为例/">&lt;strong>旧约中的复活观念——以《以赛亚书》为例&lt;/strong>/&lt;strong>一琨&lt;/strong>&lt;/a>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong> &lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>户外敬拜7周年&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong> &lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;a href="/2018/04/26/北京教牧联祷会为北京守望教会的代祷信/">&lt;strong>北京教牧联祷会为北京守望教会的代祷信&lt;/strong>&lt;/a>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;a href="/2018/04/26/祷告事工分享/">&lt;strong>祷告部事工分享及代祷内容/新雨&lt;/strong>&lt;/a>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong> &lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;a href="/2018/04/26/启发事工介绍/">&lt;strong>启发分享及代祷内容/佑伟&lt;/strong>&lt;/a>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong> &lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;a href="/2018/04/26/文化事工部分享/">&lt;strong>文化部事工分享及代祷内容/ 阿迟&lt;/strong>&lt;/a>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong> &lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;a href="/2018/04/26/小户外七周岁/">&lt;strong>纪念户外敬拜7周年/罗姊妹&lt;/strong>&lt;/a>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>牧者荐书&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong> &lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;a href="/2018/04/26/当我们读圣经时，我们在做什么-推荐《圣经导/">&lt;strong>当我们读圣经时，我们在做什么&lt;/strong>&lt;strong>——&lt;/strong>&lt;strong>推荐《圣经导读：解经原则》&lt;/strong>&lt;/a>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong> &lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">宣教之窗&lt;/span>&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;a class="link" href="/2018/04/26/%e5%a4%8d%e6%b4%bb%e8%8a%82%e4%b9%8b%e6%97%85-%e6%97%b7%e9%87%8e%e4%b8%ad%e7%9a%84ilchamus/" >&lt;span style="font-size: 12pt;">复活节之旅——旷野中的Ilchamus&lt;/span>&lt;/a>&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;a class="link" href="/2018/04/26/%e4%b8%ba%e4%b8%ad%e5%9b%bd%e7%9a%84%e5%b0%91%e6%95%b0%e6%b0%91%e6%97%8f%e7%a5%b7%e5%91%8a%e4%b9%8b%e7%95%b2%e6%97%8f/" >&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;br /> 为中国的少数民族祷告之畲族&lt;/span>&lt;/a>&lt;/strong>&lt;/p></description></item><item><title>耶稣基督的受难与我们的生命</title><link>/2018/04/26/%E8%80%B6%E7%A8%A3%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E7%9A%84%E5%8F%97%E9%9A%BE%E4%B8%8E%E6%88%91%E4%BB%AC%E7%9A%84%E7%94%9F%E5%91%BD/</link><pubDate>Thu, 26 Apr 2018 15:44:35 +0000</pubDate><guid>/2018/04/26/%E8%80%B6%E7%A8%A3%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E7%9A%84%E5%8F%97%E9%9A%BE%E4%B8%8E%E6%88%91%E4%BB%AC%E7%9A%84%E7%94%9F%E5%91%BD/</guid><description>&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">文/晓峰牧师&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">弟兄姊妹，平安！&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我们一起来读《以赛亚书》第五十三章第4-6节：&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;u>53:4&lt;/u>&lt;u>他诚然担当我们的忧患，背负我们的痛苦，我们却以为他受责罚，被　神击打苦待了。53:5那知他为我们的过犯受害，为我们的罪孽压伤，因他受的刑罚我们得平安，因他受的鞭伤我们得医治。53:6我们都如羊走迷，各人偏行己路，耶和华使我们众人的罪孽都归在他身上。&lt;/u>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;em>我们一同来祷告：&lt;/em>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;em>天父，我们要在你施恩座前再次来献上我们的感恩，因为从起初召我们认识你的那一刻起，直到今日，你都以慈绳爱索来搀拉着我们、带领着我们。其实真的不是我们爱你，乃是你先爱了我们。因此直到今天，你依然将你的话语摆放在我们眼前，以你的权能、你的恩典来召集我们，所以当晚上我们众人聚集在这里的时候，愿你的灵充满在我们心里面，将你话语当中的亮光，将你话语当中的奇妙、生命再一次厚厚地都浇灌在我们心里。听我们这样的祷告，奉我主耶稣基督的名。阿门！&lt;/em>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">今天晚上我们会从基督的受难与我们的生命来分享信息。论到生命，我想主要是内在的层面。就是论到我们作为一个人，我们内在的本性是什么，我们内在里的根基、价值观、统治我们生命的原则等等。所以，选择《以赛亚书》第五十三章的经文，就非常自然了。这是我们很熟悉的经文，而且，《以赛亚书》第五十三章将新约中基督的拯救阐释得非常清晰。我们今天读的这三节经文，主要是说罪人和基督之间的对比，以及罪人的生命是如何成为一个义人的生命。可以这么说，《以赛亚书》第五十三章这三节经文，尤其是前面的两节经文，把一个人内在生命的本性都揭示出来了。我们要意识到，其实在上帝眼中，看这个世界上所有人的时候，这个世界上只有两种人——罪人和义人，其实这两节经文里面一直在提到我们的罪。在上帝眼中，他看这个世界上的人的时候，他并不是看见有一些是中产阶级，有一些是高端人群，有一些是低端人群，有一些是知识分子，这些是我们每个人身上所拥有的一些在世界的标准上来看被人所看重的，可是其实从属灵的角度来看，这个世界上只有两种人，就是罪人和义人。所谓罪人，就是不认识耶稣基督的人，所谓义人，就是在上帝拣选的恩典上有份，并且认识耶稣基督的人。当我们在这里说罪人和义人的时候，不是从行为的角度去讲的，不是说有些人的行为格外的好，他的道德水平很高，他的修养很好，这个不是圣经当中论到罪人和义人的最核心的问题。圣经里面论到罪人和义人最重要的区别，就是看这个人和上帝之间的关系。所以，罪的最本质的涵义，其实是一个人和上帝之间的关系是否正常，他是否认识上帝。甚至可以说，当先知以赛亚在论到上帝的仆人为罪人受苦的时候，他很少从一个人外在的行为上去论到一个人的罪，他看到的是这个人的内在是什么样的。所以，我们首先来看的是从第4节和第5节这两节经文中，我们来看罪人生命的特点是什么。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">第4节特别提到“他诚然担当我们的忧患，背负我们的痛苦”，其实“忧患”和“痛苦”这两个词，在第3节已经出现了，第3节里面说“他被藐视、被人厌弃、多受痛苦、常经忧患”，只不过到了第4节的时候，这两个词的顺序就颠倒过来了，特别用在了罪人的身上。所以，作为罪人的生命特点，首先是忧患和痛苦。“忧患”这个词，在《以赛亚书》里面就是指疾病，所以思高本就把这节经文翻译为“他担当我们的疾病，背负我们的疼痛”。当然，这里面并不是在讲我们身体上的疾病，当这里面说到我们的疾病和痛苦的时候，其实是论到我们本性当中被扭曲，我们本性当中那些得罪和悖逆上帝的倾向。所以这里所谓的“忧患”，就可以理解成这是我们内在里面犯罪的本性，也因此，我们的生活当中充满了痛苦。罪会带来生命的痛苦，这个痛苦不单单是伴随着我们，也伴随着我们身边其他的人。就是说，罪在我们每个人身上的影响，不单单是影响我们自身的生命，也影响别人的生命。所以，摩西在论到地上生活的时候说，不管我们活多大年龄，如果没有上帝，我们的生命就是劳苦愁烦，转眼便如飞而去。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">当我们活得时间越长，我们越发现没有上帝的人生是没有意义的。你在空虚当中时，自然会觉得时间过得很快。这就是我们本性当中的罪对我们生命内在的影响，我们感受不到它的价值、尊贵。尤其在今天这个世代里面，可能有些人还有一些所谓的人生追求，但今天很少人会去提那些看似抽象的公义、尊严等等。你会发现，罪对于人的生命有一个非常大的影响，就是会让我们的心灵开始变得麻木，我们对很多东西不再关心了，甚至我们对我们的生命也不那么关心了。可是，我们内在里面的空虚、痛苦和焦虑，我们面对这个世界的将来，尤其面对今天这个时代的时候，我们心里可能充满了很多的惶恐。我们可能会去想各种各样解决问题的方法，我们以为自己如果有几千万的存款，心里就再也没有恐惧了，其实恐惧最多的却是有钱人；有的人可能觉得只要拥有健康，心里就会变得踏实多了，可是你依然不能排除生活当中很多的挑战和压力。所以，对于先知以赛亚来说，我想他可能不是在做一个神学层面的分析，他先确定了神学思路，然后说“他诚然担当我们的忧患”，不是的，这是在圣灵的感动之下所写的，但他的确论到了一个罪人生命当中最本质的，就是我们内在里面被罪所玷污的本性，以及因罪而带来的痛苦，其实可以这么说，这是罪人生命的主题，就是忧患和痛苦。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">在这段经文当中，还论到了罪人生命的第二个特点，就是第4节后面说的“我们却以为他受责罚，被神击打苦待了”。虽然罪人并没有对于这个世界更深入的了解和认识，也就是说，虽然罪人在理性和灵性各个方面其实都是被蒙蔽的，可是在罪人身上却有一种让人觉得不可思议的现象，就是越是无知却越发骄傲。所以，这里面才会说“我们却‘以为’他受责罚，被神击打苦待了”，也就是说，面对耶稣的时候，面对十字架，任何一个人，不管他是读圣经还是听一个基督徒给他讲福音，他必然要面对“这个人为什么被钉十字架？”的拷问。对于以赛亚来讲，他依然要思想的也是“为什么上帝的仆人是一位受苦的仆人，他为什么要受苦？”。所以面对十字架，如果不认识基督，我们所有人其实都是不能理解的。对于基督的十字架，罪人直接的反应，其实就是“他一定犯罪了，要么怎么不钉别人呢，因为他左右两边的人都是因为犯罪才被钉在十字架上”。尤其是对于犹太人来说，如我们熟悉的《约伯记》中，当约伯遭遇了他生命当中的祸患时，他三个最好的朋友，我想只有最好的朋友才敢于跟他说真话，就直接说“肯定是你犯罪了”，所以在犹太人的观念里，一个人的祸患、痛苦，和一个人的罪是直接关联的，因为你犯罪，所以你才会有这样的痛苦，才有这样不幸的遭遇，因为他们把一个人人生中发生的不幸的事情，都看为是上帝的惩治。这个观念在犹太人的心目里，从旧约到新约一直都有，比如到了新约的时候，有一个生来瞎眼的人，门徒们看见他之后，就问主耶稣说“是这个人犯了罪，还是他父母犯了罪？”，你会发现，对于犹太人而言，他们把苦难和罪之间联系得极其紧密，所以，当时的人听见以赛亚说将来上帝所差派的那位永世的君王是受苦的仆人的时候，犹太人是无法接受的。到了新约的时候，他们更是不能够接受一位受苦的弥赛亚。其实今天的我们也是一样，不单是犹太人，全世界的人都是一样。我们中国的传统俗语当中有一句让人特别不喜欢的话，就是“苍蝇不叮无缝的蛋”。当我们看见耶稣受苦的时候，我们可能会有各种各样对他的猜测，这些猜测无一例外，都是围绕罪来进行的，要么说“他肯定犯罪了”，要么说“纵然他没有罪，但是他太不够智慧了”，要么说“不是他犯罪了，就是犹太人犯罪了”。可是，我们有没有发现，我们从来就没有想到过，这个人受苦是因为我的罪，几乎没有这样的反思。当然，罪人是不可能有这样的反思的，所以保罗在《哥林多前书》里面说“世人看耶稣基督的十字架，那是上帝的愚拙”，在他们看来那太笨了，所以保罗说“他们不会理解的，谁才能够明白呢，只有圣灵在你心里开启你的时候才能够明白，而且是用属灵的话来指教我们”。所以在第4节当中，当先知以赛亚用“诚然”这个词的时候，表达了一个非常强烈的转折对比，就是提醒我们说“他其实担当的是我们的忧患，背负的是我们的痛苦”，甚至先知表达了一种惊奇，他领受了这样的启示，他在记载的时候，他表达的是“竟然上帝派一个从上帝而来的作为天国君王的那一位，他诚然担当我们的忧患，背负我们的痛苦”。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">第三个层面，这里面论到了人类的罪。第5节说道，他为我们的过犯受害，为我们的罪孽压伤。“过犯”这个词，直接可以翻译成“悖逆”，它指向的是一个人对于上帝的毫无理由的敌意和反对，只是因为上帝这么说，我就偏不这么做。而“罪孽”，就是指我们行出来的一切恶行。所以你会看到，先知以赛亚就在这两节经文当中，把一个罪人生命当中的三个层次，全给表达出来了。第一个层次就是，我们内在里出了问题，我们的本性有问题，其实这是人类最深层的东西。所以，有时候我们可能不理解，为什么诗人在《诗篇》里面说“我在母腹当中就有了罪，我母亲在怀我的时候，我是在罪中所生的”。我们会觉得孩子应该是最天真的，他们的左手还不知道右手，可是这里所讲的罪，是指我们内在本性里那种与上帝的隔绝。就是说，其实每一个人的本性当中都有那种无限堕落的可能性，所以在圣经当中论到罪人的真实时，在上帝眼中看一个罪人比我们自我审视自己其实看起来要可怕得多。可能你没有那个犯罪的意念和行为，但是那个潜在的素质在那里，一旦某些场景一具备，你就会有那样的意念和行为。这是作为罪人最深层的，这不是你自己能够改变的。有时候我们心里会出现很多意念，是你控制不了的，它就是出现了，你最多能做的就是与之抗争，你不能让那个意念掌控你。这就是路德所说的，你无法阻挡一只鸟从你头上飞过，但你可以阻挡它在你头上搭窝。罪的第二个层面，就是人因罪而有的那种无知和骄傲。这节经文里面也已经论到了，其实我们的理性和灵性，甚至包括我们的情感很多方面都是被蒙蔽的，我们的情感是刚硬的，我们该爱的东西爱不起来，该恨的东西也恨不起来，我们不该喜欢的东西却怦然心动，我们应该特别欣赏惊叹的东西却冷漠无情。你会发现，生命当中的缺陷，一定会在我们本性当中某些地方展现出来，包括我们的理性。有时候你会发现，在你看来一个非常明显的事情，可是有些人却一定要选择最差的选项。但是，人却从来不觉得自己无知，相反，人们都觉得自己是最有知识和见识的，这就是人性的骄傲。第三个层面，就是我们行出来的各样的罪，无论是言语还是行动。所以，《以赛亚书》的这三节经文，把一个罪人生命最基本的三个层面，都给表达出来了。虽然，在《以赛亚书》第五十三章当中，它的重点不是在讲一个罪人的生命，但它却提醒我们这就是一个罪人的生命。所以，面对受苦的上帝的仆人，或者对于我们今天的基督徒而言，面对耶稣基督的十字架，我们说这三个层面在面对十字架的时候，就都被展现出来了。如果不面对耶稣，这三个层面从某个角度来说，我们可以有各种美化和轻描淡写，但是一旦面对耶稣的时候，每一个人都暴露无遗。比如说面对基督的时候，一定会显明我们是一个罪人，因为我们从来没有想到过这个人竟然是为我们的罪才受苦的，面对十字架的时候，也一定会显明出罪在我们身上，上帝审判的刑罚是如此的可怕。我想，第一个层面，对于基督徒来说可能都不那么困难，因为我们都可以承认说我们都是罪人。但是，对于第二个层面，很多时候我们不一定能够接受。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我们面对耶稣基督的十字架，可能心里有一些困惑，或许会说何至于此呢，也就是说，用得着让神的儿子以如此被羞辱和痛苦的方式钉十字架吗？上帝的儿子至于付出这么大的代价吗？当我们有这个疑问的时候，我们的疑问就在于，我的罪有那么严重吗？我的罪至于用这样的方式来对付吗？其实每当我们质疑这一点的时候，正表明我们对于我们犯罪所造成的那个后果，我们对于犯罪应该承受的那个刑罚并不真的那么清晰。我们承认自己做错了很多事，不够完全，在我们的生命当中，有时候你会发现，我们彼此之间沟通的时候很少提“罪”这个词，论到不在场的他人的时候可能很勇敢，论到我们自己的时候，我们一般都是说“这事我做错了”或者“这事我做得不够好”，我们有没有直接了当地说“这事我犯罪得罪神了”。其实我们对于十字架对我们的审判，并不那么地认可。但是我想，基督的十字架，并不仅限于显明出一个人的罪或者说一个人的罪应该承受刑罚的可怕。其实十字架还在另一个层面上呈现了人的罪的可怕，在第5节“哪知他为我们的过犯受害，为我们的罪孽压伤”中，先知用的“受害”这个词，原文的意思是“刺透”，就是他被刺透，“压伤”是他被压得遍体鳞伤，甚至有他被压碎的意思，当然基督的骨头一根都没有折断，但他的确是被鞭打，他被钉在十字架上的时候，被枪刺透。我们在思想基督的受难的时候，其实我们很少把我们的关注点集中在基督所受痛苦的那个残酷的层面，十字架的可怕在于，它显明了我们内心当中罪的本质是什么，也就是一个罪人为什么被称为罪人，它的本质是什么呢？并不是说，在地上生活的每一个人都是六亲不认、残酷无情的罪犯，我们身边的人、包括我们自己都不是这样的人，可是圣经里面为什么说我们都是罪人？就是因为在基督的十字架上，我们看见了一件极其可怕的事情，那就是罪竟然把上帝的儿子给钉了十字架。其实罪的本质不在于说，我们对人不够好、没有爱心等等，那是罪在人与人的这个层面上的表现，但是罪的最本质特征就在于我们恨神，是我们跟上帝关系的疏离和断绝，我们不认识他，也不认他；我们不把神当作神来敬畏他，也不荣耀他，相反，我们恨他，我们以他为我们的敌人。所以，不管是犹太人还是罗马人，他们都在杀死上帝的儿子这件事上是有份的，他们犯了同样的罪。其实不单单是他们，包括我们所有的人。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">所以真实的悔改是什么呢？真实的悔改并不单单是说我们做错了一件事情，我们得罪神，得罪人了。真实的悔改，面对十字架的时候可以检验出来，我们首先要承认的就是，被钉在十字架上的耶稣，他之所以被钉十字架，是因为我的罪，他在十字架上所承担的乃是因我犯罪而有的刑罚，他为我们的过犯受害，为我们的罪孽压伤。也就是说，我们必须认识到，本该钉在十字架上的是我们，不是耶稣，一切的羞辱和痛苦，如果羞辱是在灵魂的层面，痛苦是在身体的层面，那这就是我们的罪所应该承受的，我们本该被钉在十字架上，但是他却替代了我们。而且我想，更为深层的一点就是，我们也必须认识到，不单单是犹太人和罗马人，不单单是在那个时候高呼着钉他十字架的那些人，我们同样是钉他十字架的其中一份子，是我们把他钉在了十字架上。真实的悔改在上帝面前，必须要认识到基督的十字架对我们作为罪人生命本相的揭示，我想这才是一个罪人生命的本质，就是我们乃是与神为敌的。我们再次说这不是《以赛亚书》第五十三章的重点，它的重点在于，它告诉我们上帝是如何把罪人从他本性当中的罪恶，对上帝的恨，行为上对于他人的仇恨和伤害，从这种状态当中给拯救出来。所以，在第4、5两节经文当中，《以赛亚书》作了一个双重的对比，它首先对比的是基督的十字架和罪人，就是我们刚才所说的，这位上帝的仆人被钉十字架，不是因为他有罪，而是因为我们有罪，但我们却以为他被神击打苦待了，哪知他为我们的过犯受害。其实这样一种翻转的对比，就有一种非常强烈的让我们觉得不可置信的事实的感受。也就是说，我们从来不相信这个世界上竟然会发生这样的事，就是有一个人愿意主动为我的罪被钉十字架。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">第二重的对比，就是一个罪人的生命是如何被翻转成为一个义人的，一个人是如何从罪中被拯救出来，那就是因他受的刑罚我们得平安，因他受的鞭伤我们得医治。“平安”这个词我们都很熟悉，是指我们跟上帝的关系终于恢复正常了，就是我们内心当中一切的担忧，对死亡的恐惧、对未来的恐惧，当认识基督之后，因认识神而转化为平安了。因他受的鞭伤我们得医治，我们本性当中被罪所扭曲的人性当中的那些败坏，在认识主之后，开始逐渐被对付、被光照、被医治和被更新。所以在这两节经文里面，充满了让我们对比来思想的词语，就是“他担当我们的忧患，他背负我们的痛苦，他为我们的过犯受害，他为我们的罪孽压伤，他受刑罚我们得平安，他受鞭伤我们得医治”。你会发现，这些词语之间有一种非常强烈的对比关系，它提醒我们上帝受苦的仆人来到之后，在地上所做成的是一件让我们惊奇的，是让整个世界所震动的大事，在他之前，这个世界上从来没有人能够做成这样的事情。任何改朝换代、任何智慧思想，都不能使人性发生这样的变化。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">所以，这就是我们常常说的，基督的救赎有两个层面，这两个层面在这两节经文当中都论到了，第一个层面就是他并不只是单单除去了我们犯罪的后果，甚至可以这么说，《以赛亚书》第五十三章这四节经文，它特别提到的不是对犯罪后果的除去，反而它是对于罪在我们生命当中的影响和本性扭曲的医治。基督的受苦是在两个层面上，第一，他担当了我们罪的刑罚；第二，他担当了我们罪的痛苦。所以，第4节里所说的“他诚然担当我们的忧患，背负我们的痛苦”，不是在一个罪的后果的层面上，罪的后果的层面是在后面“他为我们的过犯受害，为我们的罪孽压伤”。基督的拯救是双重的，他不单告诉你说“那个后果你不用怕，凡是信耶稣的再也不用担心会进入永远的黑暗里”，同时还要告诉我们说自从你认识他之后，你生命当中一切的痛苦、扭曲、残缺和疾病，这个疾病主要是指心灵层面的，同时也包括身体层面的，他都会医治，而且他都会来替你背负。可以这么说，《以赛亚书》里面所说的这一点，如果我们真能明白的话，这几乎是我们在地上行走的最大的安慰，你再也不用怕前面有什么事情发生是你承受不了的了，你不会再担心这件事了，因为“他诚然担当我们的忧患、背负我们的痛苦”。你不用担心说“这是我面对不了的”，是的，上帝知道你面对不了，知道我们内心当中的软弱，所以他替我们担当。可以这么说，基督进入到了我们的苦难当中。他为什么没有佳形美容呢？ 是因为我们没有佳形美容。他为什么进入这个软弱的身体呢？是因为我们在这个软弱的身体当中，为我们的缘故他在地上经历了一切的痛苦。因此，他受的藐视，就是我们受的藐视；他受的厌弃就是我们受的厌弃；他受的痛苦，就是我们的痛苦。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">《以赛亚书》五十三章，如果没有第五十二章作对比的话，很难理解五十三章这个突然的转折。他的道成肉身，从某个角度来说，就已经是痛苦了。你要知道他是从哪儿来的，他原本的地位是什么，今天他竟然披戴一个和我们一样的身体行走在罪人中间。所以，“他担当我们的忧患，背负我们的痛苦”，那不是口里说了一句话，那是基督在地上真实做出来的。我常说，我们的信仰是在历史上真实的某一个时空中演过一遍的，上帝从来没有说你凭着一个抽象的信心说“他担当我们的忧患，背负我们的痛苦”，不是的，他真的曾经被人手摸过，被人亲眼看见过，他在地上真的走过这痛苦的路程。我们在理解《以赛亚书》的时候，必须要从这样一个将来历史的事实在基督身上成就的角度来理解。所以，基督对我们的拯救，不单是在一个我们罪的刑罚的层面上替我们承担，而且他也替我们来承担我们心灵当中的痛苦。他的代替是双重的代替，他代替我们被钉在十字架上，他也代替我们经历我们生命当中不能承受之重。也因此，我们就知道，其实基督的拯救并不单单只是罪得赦免。从某个角度而言，罪得赦免并不是上帝拯救我们的目的，上帝拯救我们，或者说基督在十字架上所成就的，罪得赦免是达到最终那个目的的方式，因为他要因他受的鞭伤使我们得医治，他的拯救其实是为了让我们得着像基督那样永生的生命。所以我们常常说，基督拯救我们，不是宣布罪得赦免就结束了，那只是个起点而已，你要在罪得赦免的根基之上去建造一个属天的生命，那才是上帝的目标。不单单是在地位上让我们变得圣洁，我们内在生命的素质上也要变得圣洁，这是上帝拯救的最终的目的。“因他受的鞭伤我们得医治”，上帝真正对我们身体的医治其实体现在复活上，所以，当这里说“因他受的鞭伤我们得医治”的时候，更多的是指我们全人灵魂的层面，我们会经历我们每个人生命的变化，我们会发现我们里面多了一种过去罪人生命当中从来没有的东西，那个就被称为我们从基督所领受的新生的生命。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">那么，我们要思想一件事情，我们每次读《以赛亚书》五十三章的时候都非常感动，到复活节的时候，可能很多讲台上的信息都会来分享《以赛亚书》第五十三章，我们有没有想过为什么《以赛亚书》第五十三章让我们的生命在想到基督的受难和复活的时候，会给我们如此的感动？我们是真的体会到了他担当了我们的忧患，背负了我们的痛苦，因此我们被感动，还是我们真的是因他受的刑罚，我们得着了那个属天的平安，因他受的鞭伤，我们的生命真的被更新、被医治，而因此心里充满了感恩？我们的感动是在哪一点上呢？ 我们从这两节经文要来思想的是，其实在五十三章当中，最让我们感动的就是，一个生命的本性到心思到行为都全然败坏的罪人，是如何被上帝的能力拯救成为一个在神面前被称义的人，甚至我们在地上的时候，还可以被神所使用，藉着我们能做成很多事情，上帝是怎样做成这一点的？我们都知道，基督在十字架上代替了我们，那么基督代替我们的本质特点是什么呢？我们有很多神学上的答案，他是以义的代替了不义的，无罪代替了有罪，因此使我们可以得到生命，这在《彼得前书》里面有很清晰的经文。我们要思想的却是另一个层面，就是基督对我们每一个人生命的拯救，他代替的核心特征就是他的&lt;strong>受苦&lt;/strong>。由罪人到义人的转化，没有任何功德可以做到这件事，也没有任何修炼可以做到这件事，这个地上没有任何智慧可以发明出一种方法来把人的本性改变，可以恢复一个人和上帝的关系，唯有一个办法，就是上帝的儿子在地上的受苦。从他的出生一直到他的死，我们说十字架其实是他受苦的顶峰，是神的儿子以受苦的方式做成了末后亚当里面那个属天生命的样式，他以受苦的方式承担了我们罪的刑罚，赋予我们里面有永生的生命。甚至我们可以这么讲，爱和受苦是直接相关联的。甚至我们可以说，爱的特点其实就是苦难。这和我们平时所想象的爱不太一样。我们今天一提到“爱”的时候，通常是一个情感的层面，就是我喜欢某个对象。也就是当我们提到“爱”这种情感的时候，通常是带着欣赏和好感，通常是一种能够满足我们内心当中的某种需要，能满足我们自己，我们就说爱。比如说，我喜欢吃炸酱面，我爱炸酱面，因为我一吃炸酱面就有一种愉悦感，它满足了我的某种需要。我喜欢那件衣服，因为我一看见那件衣服就特别高兴。我们都是从一个利己的角度来说我爱某某，甚至你为一个人的牺牲也是这样，因为我为他牺牲我心里高兴。我们的爱都是以自己作为出发点，利己是我们今天说“爱”这个词的本质。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">可是在基督的受难当中，我们却看到了爱的另一个特质，就是纯粹的利他和舍己。在这个意义上，我们才能理解主耶稣在客西马尼园所做的那个祷告。虽然很多人说这个世界上从来没有一个人像耶稣那样惧怕过十字架，我们今天有多少人惧怕十字架呢？可以这么说，今天在座的没有一个人像主耶稣在客西马尼园的那天晚上那么惧怕十字架，我们现在一想十字架，就说十字架是我的荣耀，我们从来没有惧怕过，因为主耶稣替我们承担了。可是那天晚上，他在客西马尼园的祷告里面却说“父啊，若是可行，求你将这杯挪去”，主耶稣的意思是说，如果可能的话，就不要上十字架。但这个祷告的伟大之处，像马丁路德所说的，这个祷告的伟大就在于后面说的“但是不要照我的意思，乃要照你的意思”，他说所有伟大的祷告都是这样的。如果我们理解不了在客西马尼园的主耶稣为什么那一刻那么惧怕，其实我们就很难理解真正的爱是什么，那一刻他的内心当中没有任何想法是从他自己的角度出发的，所以他敢于说“我在地上所做的一切，都是照着我父的意思行的”，这个叫爱。所以我们唱的诗歌里面说道，唯有爱才可以真正改变生命。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">应用到今天，我想，第一个应用就是胜过我们内心当中罪和恶习的唯一力量，就是基督在十字架上的爱。不是你的理性，也不是你的心志，不是你强大的意志，你可以坚持四十年不犯那个罪，可是第四十一年呢？你可以坚持三个月，第三个月零一天呢？唯有基督的爱充满在你里面的时候，你就是安全的，你就可以对抗你人性当中的那些私欲的诱惑。除此之外，别无他法。再比如说，在今天这个时代，其实我们每一个人内心当中都有很多的伤害和苦毒，也就是我们需要那个饶恕的恩典，任何的报复都不能医治你内心当中的伤害，包括法律所给的正义和公平，也无法安慰和医治你。如果有安慰的话，最多那个伤口不再扩大而已。所以，真正内心中伤害的医治，乃是基督在十字架上的爱，别人欠你的，除了基督能还，没有人能还。所以，真正寻求饶恕，寻求内在的医治和更新，是我们要回到我们生命的根源上来。第二个层面的应用，就是我们今天在地上行走的时候，对于基督的效法，很多时候是对于基督受苦的效法，像保罗所说的“你们当效法我，就像我效法基督一样”。但实际上我们都知道，如果说永生的生命是一个恩典的话，任何效法都是不可能学来的，这是我们都很清楚的。所以当保罗在说到“效法基督”的时候，他并不是指在单纯地模仿，对基督的效法其实必须有根基，那个根基就是我们必须认识耶稣基督，我们里面得有圣灵的内住，在这个根基之上，我们才有信心去跟随。所以，“效法”真正的内在动力是对基督的爱，与其说是“效法”，不如说“效法”真正的本质就是对基督命令的顺服。这个顺服最大的挑战在哪呢？这个顺服最大的挑战其实不是不撒谎，也不是你在生活当中有很多非常美好的见证，顺服基督最大的挑战，就是当我们顺服的时候，可能要为基督的缘故而受苦。所以，保罗曾经说过，我盼望能够在我的身体上，在经受苦难的时候，能够补满基督患难的缺欠。这句话不是保罗的狂妄自大，不是说基督的救赎是不够的。基督的救赎当然是完全的，任何人的受苦都没有救赎的功能，救赎的功能只有基督有。那么圣徒受苦的意义何在呢？圣徒对于受苦的上帝仆人效法的意义何在呢？不是要去成就一个新的救恩，而是当上帝的恩典要临到这个世代，要临到其他人身上的时候，乃是藉着受苦的器皿，连器皿都是以受苦的方式才能把这恩典承接下来，再临到其他的人，那个管道也是在受苦当中来经历上帝的荣耀的。所以，彼得在《彼得前书》里面经常说的那种因受苦而来的喜乐、因受苦而来的荣耀、因受苦而来的盼望，都是在这个意义上来说的，那就是因受苦而有份于基督受苦所做成的恩典。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;em>我们一同来祷告：&lt;/em>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;em>是的，主啊，在教会传统的受难周，我们来思想你在我们每个人身上的作为。你不单承担了我们罪的刑罚，你也担当我们的忧患和痛苦，这样的恩典，我们从来就没有在这个世界上见过，我们也从来没有在想象当中想到。但你竟然就把这恩典赐给了我们，这一切都是藉着你在上帝面前的顺服和苦难所成就的。愿今天的我们，再一次能够回到主你自己起初在这地上为顺服天父所做一切的事工、你的话语和你的十字架，让我们能够重新再回到这上面来看我们信仰的根基，使我们的心能够脱离这个世界，能够因单单仰望你而再次被坚固。愿你接下来继续带领我们在你面前的祷告，奉我主耶稣基督的名。阿门！&lt;/em>&lt;/span>&lt;/p></description></item><item><title>基督受难与我们的侍奉</title><link>/2018/04/26/%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E5%8F%97%E9%9A%BE%E4%B8%8E%E6%88%91%E4%BB%AC%E7%9A%84%E4%BE%8D%E5%A5%89/</link><pubDate>Thu, 26 Apr 2018 15:42:49 +0000</pubDate><guid>/2018/04/26/%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E5%8F%97%E9%9A%BE%E4%B8%8E%E6%88%91%E4%BB%AC%E7%9A%84%E4%BE%8D%E5%A5%89/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">文/袁灵 牧师&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">弟兄姊妹：平安！&lt;/span>&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">今天是基督的受难日。感谢主我们今年能举办连续三天的聚会，来纪念基督受难，并预备迎接基督的复活。让我们先来同声诵读一节经文，林前2：2。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">「祷告」&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">一、我们需要记念&lt;/span>&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">对于教会来说，复活节其实比圣诞节更有意义，也应该格外受到关注。教会传统规定复活节前有40天的大斋期，新教虽然不强调这个节期，但一般在这一周也会有一系列的纪念活动。尤其今天的聚会是一个高潮，要肃穆，最后吹灭蜡烛，轻轻的关好门，安静的离开，表示基督进入死亡。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我在微信上看到一位姊妹感慨她完全忘了这周日是复活节，我要不是牧师可能也会让这些日子悄悄的过去。但记念这些日子和它们代表的意义不只是牧师的责任，也是每个基督徒的责任。我们记念什么就代表我们相信什么、盼望什么和受什么影响。记念不只是形式，而是为了塑造和强化信心和盼望。所以，任何的宗教，包括无神论的国家也会设立各种纪念日，来传递他们的信念和盼望。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">今天对很多人来说有一个重大事件发生，就是苹果新手机系统发布，从此苹果手机在北京上海就可以代替公交卡了，很多人包括我早就盼望这一天了。其实，我们生活中有很多这样的纪念日，例如：收到鲜花和巧克力的日子，某种新科技产品发布的日子，淘宝京东打折的日子。我们记得和盼望这些日子，就代表我们深深羡慕这些日子所代表的世俗主义生活。我们容易忘记关于基督和信仰的纪念日，说明我们并不强烈盼望这些日子所定义的幸福，或者说明我们的心和生活已经完全被世俗洪流裹挟，以至于只记得与吃喝工作有关的日子，而忘记了与基督、复活、永生有关的日子。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">无论如何，我们实在需要一些方式对抗世界和我们内心世俗主义的倾向。记念教会节期，认认真真的记念，就是一种可行的方式。就好像我们需要主日聚会，需要领受圣餐，都是为了建立我们的信心。但愿以后我们每年都认真记念受难周和复活节，也愿弟兄姊妹都认真的盼望和参与这些记念。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">二、基督受难与我们的侍奉&lt;/span>&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">之前两天我们分享了“基督受难与我们的生命”、“基督受难与我们的人生”，今天我们要分享的是“基督受难与我们的侍奉”。可以说前两次的主题侧重基督受难与我们个人的关系，而今天的主题是侧重基督受难与教会的关系。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">那么基督受难与我们的侍奉有什么关系呢？我想分享以下四点。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">1、基督受难提醒我们要高举基督&lt;/span>&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">如果没有基督受难，教会就没有资格服侍上帝，教会再怎么服侍也不会被上帝悦纳。因为如果基督没有受难，那我们就还是在靠自己的行为来讨好上帝，就还是靠着人的功德，而不是靠基督的恩典与神和好。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">所以，基督受难这件事意味着一系列我们必须相信的重要教义。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">首先，基督受难意味着人是全然败坏的。这不是说人里面没有一点善，而是说我们的善在神看是不完全的，是掺杂着骄傲和自义的，所以是根本不配被上帝认可的。【我们都像不洁净的人；所有的义都像污秽的衣服。 (以赛亚书64:6)】&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">因此，人要与神恢复关系，要满足上帝公义的要求，自己是完全无能为力，必须另一位的帮助。这就好像我们不能使死人复活一样，我们也没有能力自己解决自己的罪，也不能彻底弥补我们对他人和对上帝的亏欠。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">那这位帮助者是谁呢？就是基督。他如何帮助我们呢？他的帮助不是协助，而是代替。就是替我们走上十字架，替我们承受一切上帝对罪恶的愤怒和审判，以至于那些被基督代替的罪人，在上帝眼里就不再定罪了，就被看为义人了，就成为神家里的人了。从此，这些人所做的事虽然仍不完全，但是却可以被上帝悦纳了，这都是因为基督代替了他们，而这个代替就是透过十字架的苦难完成的。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">所以，基督受难就意味着我们相信的是拯救，而不是自救；我们相信的是基督代替我们承受了罪；而不是相信我们自己解决了罪；我们相信的是上帝的恩典，而不是相信自己的功德。这就是基督信仰的本质，也是我们和其他宗教的根本差别。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">所以亲爱的弟兄姊妹，基督受难对我们的侍奉而言，第一个提醒就是要我们谦卑并且高举基督。也许有一天我们能够得到大恒，或者比大恒更大的地方，我们的人数将来可能更多，教会更有钱，十字架可以高高的耸立。又或者北京到处都有教堂，比麦当劳还多。但是如果没有基督受难，这一切都没有意义；如果没有基督受难，全世界所有教会的人数、财产、所行的善事加起来也毫无意义，在上帝看来都不过是污秽的衣服。没有基督的受难，教会的存在绝不会比佛教、伊斯兰教、印度教或者无神论更有价值和意义。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">所以，我们这渴望服侍上帝的人，永远不要忘记我们凭什么能服侍，我们的服侍不完美，又凭什么会被上帝悦纳呢，都是因为基督为我们受难的缘故。因此我们的服侍要带着谦卑的态度，并且目的是高举基督，而不高举任何人和教会。服侍是感恩，不是功德，服侍是蒙福的标记，不是骄傲的资本，服侍要荣耀基督，而不荣耀自己。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">2、基督受难是教会传讲的核心信息&lt;/span>&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">对于教会来说，什么是我们最重要的使命呢？大部分弟兄姊妹都会想到“传福音”，这是正确的答案。我们教会户外多年，有人说应当把我们的焦点转移到传福音上。但其实支持户外的弟兄姊妹也认为户外不是目的，见证福音才是目的。所以大家在方式上可能有不同看法，但是对福音的重视上没有不同。因为教会的本质就是相信福音、被福音更新和传扬福音的一群人。没有福音就没有教会，不传福音的教会就是不听上帝话的，也必然不断萎缩乃至消亡。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">但是，什么是福音呢？归根结底就是【弟兄们，我如今把先前所传给你们的福音告诉你们知道；这福音你们也领受了，又靠着站立得住，并且你们若不是徒然相信，能以持守我所传给你们的，就必因这福音得救。我当日所领受又传给你们的：第一，就是基督照圣经所说，为我们的罪死了，而且埋葬了；又照圣经所说，第三天复活了，(哥林多前书 15:1-4)】&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">所以，福音就是基督受难和基督复活这两件大事。如果我们把这两点先前和先后延伸一下。基督为什么受难？因为我们是罪人，上帝是公义的，他必审判罪恶；基督复活带来什么？复活带来与神和好，胜过罪和死的能力，还有永生。这就是关乎人的本质，上帝的属性，拯救的方式和将来盼望的完整的福音了。而其中最核心的信息就是两件事：基督受难和基督复活。所以，什么是传福音，就是清楚的传讲这两件事和它们代表的意义。而不包括这两件事的福音，就不是真正的福音，不传这两件事，就不是传福音。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">保罗说【因为我曾定了主意，在你们中间不知道别的，只知道耶稣基督并他钉十字架。(哥林多前书 2:2)】所以，基督受难对我们的服侍有什么提醒呢？第二点就是提醒我们要高举十字架的信息，高举基督受苦牺牲的信息，因为这就是福音。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">所以我们教会和各人都要检讨，我们传福音，有没有清楚传讲基督受难和基督复活这两方面的信息；我们的启发、洗礼课程或者个人传福音有没有故意淡化、回避这些信息；我们敬拜有没有选择那些清楚描述基督受苦及其意义的诗歌，还是只选旋律好听，但是信息却简单甚至模糊的诗歌；牧师教导有没有注意福音原理对信徒生命的挑战，还是只传递生活的技巧；总之，教会通过各种方式传递的信息有没有使信徒感受到罪的真实，自己的有限，基督舍己的必要，以致恨恶罪、不靠自己和渴望永生，还是让人觉得福音是“没有愤怒的上帝通过没有上十字架的基督将没有罪的人带入没有审判的国度”，或者让人觉得信主就等于一种轻松、愉快、体面的生活。如果教会是这样的氛围，就说明他们的服侍出现了严重偏差，求主怜悯我们不至于落入这样局面。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">3、基督受难提醒教会服侍的方向&lt;/span>&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">在神学上，一般把基督的工作分为两个阶段：降卑和升高。降卑从基督降生开始，以基督上十字架为顶峰。什么是降卑？降卑就是天上的来到地上，有荣耀的放弃荣耀，被得罪、被亏欠的，替得罪他、亏欠他的人而死，这就叫降卑。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">主耶稣在世的时候，他被看为与渔夫、女人、税吏和罪人为伍的，和耶稣在一起的是典型的低端人口。而使徒时代教会的构成虽然也包括保罗这样的出身高贵和大有学问的人，但是保罗却被看为自甘堕落，成了“世上的污秽，万物中的渣滓”，因为教会整体是由无知的小民构成的，用保罗的话说【弟兄们哪，可见你们蒙召的，按着肉体有智慧的不多，有能力的不多，有尊贵的也不多。(哥林多前书 1:26)】&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">这些事实不是说明被社会看不起的人比那些有能力有地位的更好，更配得神喜悦。而是说明神的心和人的心不同。人的心倾向“人往高处走”，神的心却愿意“水往低处流”；人的轨迹是拼命往上爬，但基督的使命是道成肉身，也就是从上到下。所以基督的降卑就给教会做出了榜样，提醒教会应当去服侍谁以及去哪里服侍。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我们说教会历史上曾经出现过腐败，但是也要看到当教会内部出现腐败的时候，也有相反的力量出现，就是一种效法基督从上向下的力量。当很多人为了好处涌入教会，也有很多人为了基督去到旷野。天主教历史上不断涌现出各种修会，修会有几个重要特征：放弃世上的荣华，专心亲近神，以及效法基督的服侍。正因为他们的存在，才使得天主教并没有彻底沉沦，至今还发挥重大的影响力。中国历史上曾经有两次与基督教接触，一次是唐朝，一次是元朝，但最后都没能在中国扎根，因为教会主要在贵族和上层人士中存在。第三次是清末，随着中国的开放，福音再次进入中国，而这次再没有被连根拔起。因为教会在这一次才真正走进民间或者说社会底层。可以说，什么时候教会只想得着上层人士，并且只寄希望高端人口带来福音的兴旺，那个时候教会就要失败，就要失去生命力。什么时候教会愿意向下走，愿意不计代价的服侍最远、最穷、最没能力和地位的人，那个时候教会就有生命力，就要看到奇迹发生。因为这样的服侍道路是基督亲自示范的，走在这条路上才最像基督。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">对于教会来说，真正复兴的标志不在于充满多少名流，而在于能够差派多少人到“糟糕”的地方去。不一定去非洲，北京也有很多糟糕的，一般人根本不愿意靠近的地方，愿教会去到那些地方。对于个人来说也是如此，我们和神的关系如何，也不在于得到越来越多的财富，而在于为主能够舍弃越来越多。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">4、基督受难提醒我们要敢想敢做那些不可思议或者说反常的事情&lt;/span>&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">为什么这么说呢？因为基督用上十字架的方式拯救人就是出人意料，违背常理的。保罗说【因为十字架的道理，在那灭亡的人为愚拙；在我们得救的人，却为　神的大能。(哥林多前书 1:18)】其实不仅灭亡的人，连门徒一开始也不理解和喜欢基督的方式。他们希望的方式是用刀剑，而不是用十字架，是骑马争战的王，而不是骑着驴来给人羞辱杀害的王。但神的计划不就是如此吗？出人意料、在人看反常、不合理又怎么样呢？难道神的工作要被人的“聪明”限制吗？所以，基督受难这一奇妙的方式就提醒我们：服侍上帝的方式、路线完全可能是在人看来不可能的，没用的，甚至是错误的，但教会不要轻易被人的意见影响，只要反思你的动机、目的和手段是否纯洁，至于不可思议，并不应成为阻止教会前进的重要理由。当然，我反对有人故意反常，其实那是一种迷信。但是我也提醒大家不要仅仅从理性的角度考虑服侍。今天教会做事太依靠科学评估也是问题。我们教会浮出水面也曾被批评高调，不智慧，但很多批评并非因为真理的原则，而是基于批评者自己对时局的分析，事实证明他们自以为是的地方很多。历史告诉我们：如果完全按照人的判断，很多事情都不会发生，福音也可能还没传到中国，保罗也不会被认为癫狂。但正是因为这些跟随圣灵不被人意限制的人，教会的历史才充满不可思议的事。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">所以亲爱的弟兄姊妹，我最后要讲的就是：要敢盼望为主做不可思议的事，不要让人的胆怯、小信、舆论拦阻圣灵的感动，也不要随便论断其他教会不同寻常的服侍。但愿教会都大胆遵循从天上来的异象，但愿上帝藉着教会成就更多不可思议的事情。阿们！&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">「祷告」&lt;/span>&lt;/strong>&lt;/p></description></item><item><title>旧约中的复活观念——以《以赛亚书》为例</title><link>/2018/04/26/%E6%97%A7%E7%BA%A6%E4%B8%AD%E7%9A%84%E5%A4%8D%E6%B4%BB%E8%A7%82%E5%BF%B5-%E4%BB%A5%E3%80%8A%E4%BB%A5%E8%B5%9B%E4%BA%9A%E4%B9%A6%E3%80%8B%E4%B8%BA%E4%BE%8B/</link><pubDate>Thu, 26 Apr 2018 15:40:50 +0000</pubDate><guid>/2018/04/26/%E6%97%A7%E7%BA%A6%E4%B8%AD%E7%9A%84%E5%A4%8D%E6%B4%BB%E8%A7%82%E5%BF%B5-%E4%BB%A5%E3%80%8A%E4%BB%A5%E8%B5%9B%E4%BA%9A%E4%B9%A6%E3%80%8B%E4%B8%BA%E4%BE%8B/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">文/黄一琨&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">众所周知，耶稣基督从死里复活是信仰历史当中最重大的事件，也是基督信仰的根基，正如使徒保罗所说，“若基督没有复活，我们所传的便是枉然，你们所信的也是枉然。”（林前15：14）但是，耶稣基督的复活发生在新约时代，并且将复活作为信仰的主要教义也出自新约使徒。与之相比，旧约当中明确提到复活的经文却非常少。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">那么，在旧约时代神的百姓是否有对复活的盼望?旧约与新约关于复活的看法之间又有什么关联?&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">一般认为，旧约圣经在不多的几处地方还是提到了对于人死后处境的看法，提到了复活，如赛二十五：8、二十六：19，结三十七：1-14，但十二2，伯十九25～26，诗十六：10。但是和新约不同，旧约当中并没有耶稣基督复活这样一个中心事件，也没有明确的对复活的讲论。旧约作者对复活的看法，是在各自不同的处境当中被圣灵引导而得出的。以下试着用以赛亚书的相关经文为例，做一点探讨。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">先知超越历史预告未来走向和人类命运&lt;/span>&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">以赛亚书从十三章到二十三章是一个完整的结构，先知传递了从神而来的，对列邦列国的审判信息。对它们以及坚固城的审判表明：虽然环境不断变化，人类历史风云变幻，但是神在其中以他的权能一直掌管。虽然人类骄傲自大，各样政治、军事、文化的建制和势力不断兴起，但是最终在公义的神面前，所有的一切都归于无有。这样的神学信息与以赛亚先知当时所处的历史处境相比产生了极大的张力。此时近东地区各种强权兴起，而南国犹大的人民处在虚假的宗教敬虔当中，统治者则想通过在各强国之间的纵横捭阖来获得生存空间，而不是倚靠独一真神(例如亚哈斯王不听以赛亚劝告，不理会神所赐兆头，并且敬拜外邦的神袛)。在当时的处境中，先知的信息似乎无法在现实中得以应用。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">然而，先知的信息正是以一种超越历史的方式，预告了历史的走向和人类的命运，并且彰显了神自身圣洁的性情和爱人的心意。神并非喜怒无常，他介入历史，施行审判和拯救，基础就是与人立的约。先知宣告，背约者要为背约承受审判，全地也因之一起承受咒诅。在大审判中，“剩余的人”得到拯救，可以回到神的面前来敬拜他。以赛亚书二十五章是旧约先知在信心中发出的关于终末的信息，在那时候得救者与神一同坐席，并且因着感恩，发出对神的赞美。筵席的意象表明了神的最终拯救，与神一同坐席的人见证了神在历史中的得胜。筵席的宣告后来还出现在耶稣所讲的比喻，以及启示录的异象中。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">在此处的信息中，先知特别宣告神“吞没了”死亡。在旧约圣经中，死亡这个现象有时候被拟人化（何十三：12）。在乌加列史诗里，摩特（“死亡”）是阴曹地府的神袛，与巴力为敌。因为巴力是丰饶之神，击败摩特就代表着每年春天生机重返人间。摩特最常见的画面就是吞吃猎物。而先知借用了近东地区这样的文化，同样用“吞灭”的动作表明神除去了死亡这个势力。先知对此只是一笔带过，并没有用很多笔墨来描述在这个在现代人看来不可思议的伟大神迹。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">因为和现代人的观念不一样，先知是从上帝应许的角度看待历史和人类命运背后的推动力。先知相信死亡会被神吞没，是因为他相信神不会允许死亡拦阻他自己的应许实现。从旧约来看，以色列人对神有充分的信心，并看到了他的信实，因此他们提到死亡和复活，并不是对死后的事情有什么好奇心。死亡不过是众多拦阻神应许实现的力量当中的一个而已。在神坚定永不改变的应许面前，死亡必定会被挪去。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">先知不是肤浅的得胜主义者&lt;/span>&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">值得注意的是，先知并不是肤浅的得胜主义者，正因为他确信神的得胜，所以面对惨淡的现况时会产生不解、战兢、哀痛等宗教情感（如赛二十四16）。以赛亚书二十六章则集中表现出先知这样的情感。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">在上文（以赛亚书二十五章）中，先知发出了得胜的终末宣告之后，即人们要面对神得胜的审判和对余民的拯救，这样的宣告自然会引起潜在的疑问：有一日神必在锡安山加冕作王，并邀请他一切的圣徒在其仇敌面前与祂一同坐席，这样的信念固然美好，但那一切在此期间活过、挣扎过、死去，却未获明显结果的圣徒又如何呢？&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">在最终的盼望和现实处境的严峻张力之间，先知不由自主地发出了一首哀歌（赛二十六16-19）。先知在神面前倾诉余民们内心的痛苦，他们相信公义的神的惩罚会临到，他们在其间的痛苦就如妇人的产难一样。生产之苦本就是人犯罪之后所受的咒诅，先知以此做比是表明圣洁的神必要惩罚犯罪的子民。更让人哀伤的是，虽然经历这样的痛苦，神的子民却不知道他的拯救何时到来，他们外有嘲讽、敌视，内心经历很大的煎熬。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">在旧约时代，人们对拯救的盼望主要是带领以色列民胜过仇敌的压制，胜过外邦的神袛。旧约先知站在历史当中探寻的时候，似乎是绝望的。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">神的信实如何成就？&lt;/span>&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">那么神的信实如何成就呢？二十六章19节是这一问题的答案，它闪进先知的头脑中，是对其沉思的默示回应。在对上帝应许的坚信不疑与现实的痛苦甚至绝望的夹缝当中，先知在圣灵的感动中发出了死人复活的宣告。和二十五章一样，这里的复活宣告的核心信息是神的大能，和神应许的信实。人活在有限的时空当中，对死亡这个拦阻力量的突破就让人能看到，没有什么可以阻挡神的信实。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">在旧约当中，神的应许以一种终末论的方式表达出来。以赛亚二十四-二十六章正是这种表达方式的展现。约的更新和应许的实现不是在现有的历史进程和人类的建制中实现的，而是以一种全新的方式表现出来。这种新方式的高峰就是对死人复活的预言。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">旧约其他几处盼望复活的经文都和书卷的具体处境有关。如结三十七1-14，先知以西结领受预言，看到枯骨复生的异象，宣告神国在终末的降临。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">但十二2是在先知领受终末信息的时候，宣告了复活者有人得着永生，有人永远受咒诅。在伯十九25-26中，约伯盼望复活。他和他的朋友对神的认识不一样，他的朋友的神缺少位格性，只是一些因果报应的定律。约伯却不接受这个世界当中任何的先例、定律，他相信神一定会亲自给他答案，即使此世不能得着解答，但在终末必有神来亲自安慰他。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">诗十六10中，大卫相信神与他所立的约，他一切的福分和保障都来自于神在约中的应许，即使在完全未知的死后神也依然保守。这一处经文就被看作是旧约当中对基督复活的预言。使徒彼得解释说，大卫正是从神要立下一位后裔，他的国会坚定到永远（撒下七：12-13）这个超越有限的人类的应许，“就预先看明这事”，神讲论到基督的复活（徒二：30）。与此相仿的还有亚伯拉罕献以撒的时候，因着信心发出的对死里复活的期待，希伯来书评价说，“他以为神还能叫人从死里复活；他也仿佛从死中得回他的儿子来”(希十一19 ) 。和前述的经文相比，诗篇中对复活的盼望虽然没有那么清晰，但是却富有想象力。诗人在痛苦中，因为复活的盼望得到安慰，因为至终没有一样东西能够把他带离开上帝面前。（诗七十三26，诗一百三十九8）。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">神学家蔡尔兹总结说，虽然复活不是旧约圣经讲论的中心，但是旧约提供了一个基础，供后期犹太教和基督徒发展他们对来生的见解。虽然还不不明显，但是旧约的确见证了上帝的能力胜过死亡和毁坏的力量。所以使徒保罗在讲到复活的时候，宣称基督是“照圣经所说”死而复活的（林前十五3-4）。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">耶稣基督的复活表明神的应许确实是信实的，旧约时代众先知盼望的时代已经开启。今天我们这些活在新约时代的信徒和旧约时代有一点是相似的，我们依然面对着神的应许和现实处境之间的巨大张力。因此，新约圣经继续呼召人们不要活得好像这个世界就是终点。使徒们和先知们一样，呼吁要人们因那些死亡之后为我们存留的而甘愿忍受艰难、敌对和那些没有答案的疑问。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>&lt;span style="font-size: 12pt;">（本文成文参阅了华尔顿等人所著《旧约背景注释》、John N.Oswalt所著《以赛亚书释经》、Walter Brueggemann所著《Theology of the old testament》和蔡尔兹著《旧约神学——从基督教正典说起》等书）&lt;/span>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>北京教牧联祷会为北京守望教会的代祷信</title><link>/2018/04/26/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E6%95%99%E7%89%A7%E8%81%94%E7%A5%B7%E4%BC%9A%E4%B8%BA%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A%E7%9A%84%E4%BB%A3%E7%A5%B7%E4%BF%A1/</link><pubDate>Thu, 26 Apr 2018 15:35:48 +0000</pubDate><guid>/2018/04/26/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E6%95%99%E7%89%A7%E8%81%94%E7%A5%B7%E4%BC%9A%E4%B8%BA%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A%E7%9A%84%E4%BB%A3%E7%A5%B7%E4%BF%A1/</guid><description>&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">当暖人的春风吹拂神州大地的四月来到的时候，北京守望教会作为北京教会非常重要的一员，不能正常地牧养和举行主日礼拜已经达七年之久！&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">整整七年，守望教会的弟兄姊妹以和平面对压制，以饶恕面对伤害，在抗争中仍然顺服，很多弟兄姊妹为了持守信仰，即使被迫搬家或失去工作也没有在信仰上动摇和退后，真实地活出了效法并跟随耶稣基督的属灵生命，我们为此赞美上帝！&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">在旧约时代，第七年是安息年；借着停止耕种的劳作，以色列人经历人与上帝、土地（万物）与上帝重得自由和恢复和好的恩典。借着圣经的启示，我们明白，这安息年更是指向上帝的百姓在基督里的释放与安息！&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">所以，在这特别的时刻我们呼吁：北京教牧联祷会的众教牧同工请为此献上我们特别的祷告，愿我们的祷告能摇动神的手再次施恩怜悯守望教会和北京的众教会：&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">1、求上帝怜悯守望教会，在今年可以经历基督里的安息、释放！我们相信，上帝是在沙漠开江河、在旷野开道路的上帝（赛43: 19），祈求上帝为祂自己的教会开一条出路！因此，表面看来守望教会现在的状况好像没有出路，但正如耶稣基督被钉死在十字架上，死亡却不能将祂拘禁，祂反而从死里复活！我们相信，上帝是这个世界真正的、至高的主宰，耶稣更是教会的元首，教会的出路是在上帝的手中，愿全能的上帝显出祂奇妙的作为！&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">2、我们祈求，全能的上帝用祂的手引领守望教会走过艰难，进入应许之地！我们祈求在这个过程中，慈爱的天父扶持并坚固每一位守望教会弟兄姊妹的信心，在这极大的试炼中，充满祂所赐的真正的平安和喜乐（雅1: 2），继续靠着主的恩典面对艰难的环境，并在艰难中看见主的帮助，在黑暗中看见真光，在绝境中仍然有盼望！愿教会的主亲自对祂的教会说：“我的恩典够你用的，因为我的能力是在人的软弱上显得完全！”（林后12: 9）。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">3、我们相信，祷告是我们能给予守望教会最有力的支持和最重要的帮助，因为我们的帮助不是从人而来，而是从造天地的耶和华而来！因此，我们也呼吁，众教会一同迫切为守望教会祷告，因为一个肢体受苦，众肢体就一同受苦（林前12: 26），守望教会是基督身体的一部分，我们焉能看着弟兄受苦而无所作为呢？&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">4、我们也祷告求神给守望教会的领袖们有属灵的特殊看见，有从神而来的超然智慧，来寻求神对守望教会在新时代的特别引导，求主耶稣基督保守祂自己的教会！&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">5、最后，我们祈求上帝改变和转化执政者的心（箴21: 1），求圣灵帮助他们除去对基督教会的偏见，使他们对教会更加宽容。我们也秉持圣经的教导，为中国在上执政掌权者祷告（提前2: 2），求天父怜悯他们能认识福音、相信耶稣、得到拯救！也求上帝开启引导他们，使他们知道存敬畏的心制定出公义的政策来治理国家，真正造福于人民！求主保守和祝福我们的国家！&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">                                                  北京教牧联祷会&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">2018年4月10日&lt;/span>
&lt;/p></description></item><item><title>祷告事工分享</title><link>/2018/04/26/%E7%A5%B7%E5%91%8A%E4%BA%8B%E5%B7%A5%E5%88%86%E4%BA%AB/</link><pubDate>Thu, 26 Apr 2018 15:34:42 +0000</pubDate><guid>/2018/04/26/%E7%A5%B7%E5%91%8A%E4%BA%8B%E5%B7%A5%E5%88%86%E4%BA%AB/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">文/新雨&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">一、圣经中关于集体敬拜和祷告所带来的影响力的例子&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">1、使徒行传4：23-31 彼得约翰被恐吓释放后回到会友那里，会众们一起的敬拜和祷告：&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="font-size: 12pt;">4：31 祷告完了，聚会的地方震动，他们就都被圣灵充满，放胆讲论神的道。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">2、使徒行传12：1-14 彼得神奇地出监&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="font-size: 12pt;">12：5 于是彼得被囚在监里，教会却为他切切地祷告神。&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="font-size: 12pt;">12：12 想了一想，就往那称呼马可的约翰他母亲玛利亚家去，在那里有好些人聚集祷告。&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="font-size: 12pt;">12：14 听得是彼得的声音，就欢喜得顾不得开门，跑进去告诉众人说：彼得站在门外！&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">3、使徒行传16：13 当安息日，我们出了城，到了河边，知道那里有一个祷告的地方，我们就坐下对那聚会的妇女讲道。&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="font-size: 12pt;">使徒行传16：16 后来，我们往那祷告的地方去。有一个使女迎着面来，他被巫鬼所附，用法术叫她主人们大得财利。&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="font-size: 12pt;">16：25 约在半夜，保罗和西拉祷告唱诗赞美神，众囚犯也侧耳而听。忽然，地大震动，甚至监牢的地基都摇动了，监门立刻全开，众囚犯的锁链也都松开了……禁卒一家信主得救，且保罗和西拉得释放。&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="font-size: 12pt;">16：40 二人出了监，往吕底亚家里去，见了弟兄们（弟兄姊妹们），劝慰（鼓励））他们一番，就走了。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">二、我们教会曾经历的集体敬拜和祷告所蒙的祝福&lt;/span>&lt;/p>
&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-16811" src="/wp-content/uploads/2018/04/祷告部-3.jpg" alt="" width="753" height="437" srcset="/wp-content/uploads/2018/04/祷告部-3.jpg 753w, /wp-content/uploads/2018/04/祷告部-3-400x232.jpg 400w, /wp-content/uploads/2018/04/祷告部-3-600x348.jpg 600w, /wp-content/uploads/2018/04/祷告部-3-500x290.jpg 500w" sizes="(max-width: 753px) 100vw, 753px" />
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">1、教会2008年-2009年的晨祷 人数都在20左右带来教会建堂时的合一的信心教会&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">2、2009年-2011年的晚祷会（周三）人数在100人左右，带来教会户外敬拜前灵里的复兴&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">3、教会2011年户外开始后连续一年的祷告聚会，在开始的半年左右的时间周一到周五的祷告聚会人数也都在70-80人，西屋大厅里坐满了，带来教会户外敬拜的持守的信心。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">4、教会2015年开始的拘留时期，每周三晚上为在拘留所里面的肢体祷告的力量，托住在里面的肢体。2015年开始的姊妹祷告会，每周五上午，也开始兴起了教会稳定代祷的团队。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">5、教会2016年-2017年教会集体代祷蒙应允的例子：为建英姊妹、为芳洲姊妹、为丰艺姊妹还有为建秀姊妹的代祷，看见神的同在的恩典。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>三、目前集体敬拜和祷告的现状&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter wp-image-16812" src="/wp-content/uploads/2018/04/祷告部-2.jpg" alt="" width="464" height="373" />
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>四、我们的呼求&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">启示录5：8 他既拿了书卷，四活物和二十四位长老就俯伏在羔羊面前，各拿着琴和盛满了香的金炉；这香就是众圣徒的祈祷。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">1、为祷告会的复兴祷告：求圣灵带领更多弟兄姊妹来参加周三或周五的祷告聚会，更多弟兄姊妹经历代祷所带下的恩典，代祷与圣灵同工，代祷所带下的能力击退仇敌的攻击，在参与属灵争战中有得胜的经历。求神使我们教会的集体祷告敬拜带动教会的复兴，教会的复兴带动个人生命的复兴，个人生命的复兴带来集体敬拜祷告的复兴。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">2、为祷告会参与服侍的同工祷告：为主领敬拜的同工祷告，求主赐下属天的恩膏膏抹他，借着主领人带领的敬拜，使会众的心完全靠近主的心意，使神的名得着称赞，使神的百姓在聚会中与神相遇；为带领分享的牧者祷告，赐给他们当讲的话语，更新会众的心思意念，更明白神的心意，使会众照着神的心意来呼求神；为带领祷告的同工祷告，求主赐下爱灵魂的心，在带领会众祷告中，照着主的心意求，照着主的命令而行；为司琴同工祷告，求圣灵赐下合一的灵给主领和司琴，在配搭上更合一，求主带领司琴在敬拜的过程中与神同工，除去他们心中的压力和负担，在服侍中经历神的恩典。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">3、为祷告事工部兴起同工团队祷告，求神把代祷的负担放在更多弟兄姊妹身上；求神在其他各个事工部门中兴起代祷的团队，使得每一项事工都有稳定的代祷团队在后方守望代求。&lt;/span>&lt;/p></description></item><item><title>启发事工介绍</title><link>/2018/04/26/%E5%90%AF%E5%8F%91%E4%BA%8B%E5%B7%A5%E4%BB%8B%E7%BB%8D/</link><pubDate>Thu, 26 Apr 2018 15:23:24 +0000</pubDate><guid>/2018/04/26/%E5%90%AF%E5%8F%91%E4%BA%8B%E5%B7%A5%E4%BB%8B%E7%BB%8D/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">文/佑伟&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">今天先来看一段圣经：约翰福音第1章35~42节，我们一起来读。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">1:35 再次日，约翰同两个门徒站在那里。&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="font-size: 12pt;">1:36 他见耶稣行走，就说：“看哪，这是　神的羔羊!”&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="font-size: 12pt;">1:37 两个门徒听见他的话，就跟从了耶稣。&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="font-size: 12pt;">1:38 耶稣转过身来，看见他们跟着，就问他们说：“你们要什么？”他们说：“拉比（“拉比”翻出来就是“夫子”），在哪里住？”&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="font-size: 12pt;">1:39 耶稣说：“你们来看。”他们就去看他在哪里住，这一天便与他同住。那时约有申正了。&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="font-size: 12pt;">1:40 听见约翰的话，跟从耶稣的那两个人，一个是西门彼得的兄弟安得烈。&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="font-size: 12pt;">1:41 他先找着自己的哥哥西门，对他说：“我们遇见弥赛亚了（“弥赛亚”翻出来就是“基督”）！”&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="font-size: 12pt;">1:42 于是领他去见耶稣。耶稣看着他说：“你是约翰的儿子西门（注：“约翰”马太16章17节称“约拿”），你要称为矶法（“矶法”翻出来就是“彼得”）。”&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">【祷告】&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">这段经文大家比较熟悉，记述的是主耶稣第一次呼召门徒的事。这两位门徒，其中一位是安得烈（另一位应该是使徒约翰）。我们看到，他们原来是施洗约翰的门徒。施洗约翰怎么向他们引荐耶稣呢？他说：“&lt;strong>看哪，这是　神的羔羊!&lt;/strong>”，这就是以色列人昼思夜想的弥赛亚，这就是你们人生的意义，你们已经找到了！而安得烈知道耶稣就是弥赛亚之后，第一时间就找到自己的哥哥西门，把这惊人的好消息告诉他，他说：“&lt;strong>我们看到了，我们也带你去看&lt;/strong>”。而耶稣洞察了西门（过去和未来）的一切，显明耶稣正是他们要找的那一位弥赛亚。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">今天，我们来分享一下迎新事工部的事工。我们教会进入户外时代以来，迎新部集中的服侍就是启发小组，所以今天和大家分享的这段经文，这正好是启发小组一直以来坚持的观念：就是借着“邀请”-“看”的方式，把暂时未信主，但却在努力探索生命意义的人带到上帝的面前。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">在继续介绍启发小组的理念之前，我先用稍微阿尔法的方式来介绍一下阿尔法小组。我们先来看一段照片短视频，对启发有个直观的印象。这是23期启发课程的照片。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">基本都是大家熟悉的面孔吧？我们在这里看到了启发课程的三大要素：&lt;strong>食物、短讲，以及讨论。&lt;/strong>食物不用说了，我们都喜欢爱宴和聚餐！我参加过几次启发结业式，组长会让大家聊聊对启发最深印象的是什么，半数以上都会说启发的晚餐太好！聚餐是帮助同工和学员认识彼此，建立友谊的好机会，也是学员融入小组的绝佳途径。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">然后是短讲。（启发课程是一套探索基督教基要真理的系列讲座。每一集讨论一个有关信仰的话题。）短讲（讲座）的目的是帮助学员深入思考、受到启发，最终投入讨论。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">短讲一般长约30分钟，既可以直接播放视频，也可以请牧者带领。短讲围绕基督教的基要真理展开，例如，耶稣是谁？如何才能相信？为什么要祷告，如何祷告？上帝如何带领我们？……等等。（守望教会的启发小组也是两者结合的，包括了观看视频，圣灵周末时的牧师证道或穿插进行的公开课。从17年开始，阿尔法小组采用新版（全民版）启发视频。这个视频做得棒极了，即使为了看视频来参加启发也非常值得。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">第三大要素，讨论。这是启发课程中最重要的部分——在小组讨论中给每个人分享见解的机会。学员可以尽情发表自己的意见，不必顾虑太多，我们尊重任何观点，但不会强迫学员发言。启发课程提供真诚、友好与开放的交流环境，你可以聆听别人的想法，也可以贡献自己的见解。启发小组提供了一个友善，安全的氛围。学员既可以畅所欲言，也可以静默不语。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">接下来介绍启发组员服侍时需要持守的三个原则：爱（LOVE）、聆听（LISTEN）、笑（LAUGH）。特别是在讨论这个环节中，弟兄姊妹会容易有冲动去纠正显而易见的错误。但是，启发小组的宗旨是：不是为了赢得争论，而是为了赢得人心。通过聆听和接纳，让启发的学员自己去感受和体会，而不是把观念强加给他们。让他们在这种爱和友谊、尊重的氛围中，愿意敞开自己，聆听他人，最终来到上帝面前。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">启发对同工的益处：操练祷告，操练我们对他人灵魂的关注，建立友谊，同工配搭服侍，品尝到服侍人的满足；最重要的，经历到神所赐的喜乐和平安。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">副产品：还可以品尝到美味、锻炼和展示厨艺。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>&lt;em>&lt;u>【顺便插入硬广告，今早徐蒙特别私信我，第26期阿尔法小组4月14日开始，欢迎大家邀请身边或者小组的慕道友参加，也欢迎有感动的弟兄姊妹参与服侍】&lt;/u>&lt;/em>&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">上面我们主要介绍的是启发的阿尔法小组。接下来的时间，介绍一下贝塔小组。贝塔小组和阿尔法小组的服侍对象不同。阿尔法小组的主要服侍对象是慕道友，而贝塔小组的主要服侍对象是初信的弟兄姊妹；或者参加完阿尔法小组，对信仰希望有更深入了解的慕道友；再或者是曾经离开教会，现在重回教会，信仰根基不够扎实的弟兄姊妹。就体会上来说，贝塔小组的形式更接近小组和团契的查经模式，应该说更具有守望教会的基因，（主要教材也是峰牧编写，使用简要的系统神学的框架，）带领贝塔学员更深入和系统地去看信仰的基要问题。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-16833" src="/wp-content/uploads/2018/04/启发1.jpg" alt="" width="570" height="338" srcset="/wp-content/uploads/2018/04/启发1.jpg 570w, /wp-content/uploads/2018/04/启发1-400x237.jpg 400w, /wp-content/uploads/2018/04/启发1-500x296.jpg 500w" sizes="(max-width: 570px) 100vw, 570px" />
&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>（贝塔的课程表）&lt;/strong>&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">贝塔课程一般在阿尔法启发餐会4周后开始第一次课程，希望参加贝塔小组的也可以提前做一些预备。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">贝塔小组今年的几个重要变化：贝塔原先属于民间组织，从今年起正式纳入启发和迎新事工；贝塔小组增加了公开课（如上面的课程表），牧者也会更多地参与，陪伴贝塔学员的初信成长过程；机会很难得。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">1、完整参加贝塔课程学习的学员，可以等同于参加了洗礼课程。所以鼓励学员能够完整地坚持下来。&lt;/p>&lt;/p>
&lt;p>
2、&lt;/span>&lt;span style="font-size: 12pt;">（可能）贝塔推出更新版本的教材，需要看晓峰牧师的时间安排&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;span style="font-size: 12pt;">感恩和祷告：&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;span style="font-size: 12pt;">守望启发到现在已经进行了25期，感谢主，即使在户外争战激烈的这几年，启发小组也一直没有停止。贝塔也进行了7期。为忠心服侍的组长和组员感恩。你们的服侍神都纪念。近2次教会接受洗礼的弟兄姊妹中，大约有近半数参加过一期以上的阿尔法和贝塔小组。而启发小组成立以来，神也借着这种方式，祝福了同工们的生命，让我们在其中操练彼此相爱，彼此守望。启发也成为在特殊处境下教会对外事工的窗口之一。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>祷告事项：&lt;/p>
&lt;p>
1、&lt;/strong>&lt;/span>&lt;span style="font-size: 12pt;">今年两期启发和贝塔小组，求主预备更多弟兄姊妹愿意参加服侍并且能够在服侍中委身，求神赐给同工们够用的精力、智慧、爱心和聆听的耳朵来接待慕道友，让弟兄姊妹在服侍的过程中，能够从神得力，不仅真理得到装备，而且生命得到造就，有从神而来的喜乐、平安和满足。特别求主预备和兴起对启发有长期负担的组长。&lt;/p>
&lt;pre>&lt;code>&amp;lt;p&amp;gt;
2、求&amp;lt;/span&amp;gt;&amp;lt;span style=&amp;quot;font-size: 12pt;&amp;quot;&amp;gt;神预备启发学员的心，去除一切拦阻，让学员能够稳定地参加启发，有真理的收获。学员毕业后能够顺利进入牧养小组或团契，能尽快融入教会。（建议牧养事工部或者会友部）每半年定期提供初信者名单给迎新部，并在小组里介绍和推荐。迎新部可以尝试记录和整理新人的信仰状况，定期跟进，建立关系，帮助新人顺利融入教会。&amp;lt;/p&amp;gt;
&amp;lt;p&amp;gt;
3、&amp;lt;/span&amp;gt;&amp;lt;span style=&amp;quot;font-size: 12pt;&amp;quot;&amp;gt;特别为贝塔，求主赐给牧者有时间更多参与贝塔服侍，给予同工们培训和指导。也把贝塔教材更新计划放在神的手中，求主使晓峰牧师有够用的精力来更新教材，也让新版教材更合乎使用者需要。&amp;lt;/p&amp;gt;
&amp;lt;p&amp;gt;
4、&amp;lt;/span&amp;gt;&amp;lt;span style=&amp;quot;font-size: 12pt;&amp;quot;&amp;gt;启发需要大家持续的祷告力量的支持。请大家在平日的祷告中为启发事工祷告。&amp;lt;/span&amp;gt;
&amp;lt;/p&amp;gt;
&lt;/code>&lt;/pre></description></item><item><title>文化事工部分享</title><link>/2018/04/26/%E6%96%87%E5%8C%96%E4%BA%8B%E5%B7%A5%E9%83%A8%E5%88%86%E4%BA%AB/</link><pubDate>Thu, 26 Apr 2018 15:18:09 +0000</pubDate><guid>/2018/04/26/%E6%96%87%E5%8C%96%E4%BA%8B%E5%B7%A5%E9%83%A8%E5%88%86%E4%BA%AB/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">文/阿迟&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>序言&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">文化事工部的负责人是孙毅长老，受孙长老委托由我来做文化事工部的事工分享。我们先来看一处经文：&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>“提阿非罗大人哪，有好些人提笔作书，述说在我们中间所成就的事，是照传道的人从起初亲眼看见又传给我们的。这些事我既从起头都详细考察了，就定意要按着次序写给你，使你知道所学知道都是确实的。”（路1:1—4）&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我信主之初特别喜欢路加，他的职业是医生，同时又是一个优秀的文字工作者，他在与保罗一起服侍的经历中，用心观察并写下了被纳入圣经正典的两卷书信《路加福音》和《使徒行传》。圣经是神的话语，那神的话语通过什么来传承、传递吗？当然是文字。神的话语通过文字被记录下来，使我们在阅读这些文字的时候，借着圣灵的开始，得以明白真理，生命被喂养。文字的记录是非常宝贵的，文化事工部其实就是用文字来服侍主的。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>一、文化事工部事工内容简介&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>1、&lt;/strong>&lt;strong>杏花&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">文化事工部成立于2007年4月，由孙毅长老牵头成立，这是我全职参与服侍的开始。当时服侍的方向是协助孙长老创刊《杏花》，我们有一个非常委身的编辑部同工团队，孙毅长老是主编。《杏花》的风格就是：高、大、上，充分体现了孙毅长老的神学思想水平。《杏花》在当时的中国教会还是非常有影响力的，特别是和守望教会建制发展密切相关的那几期，譬如“教会登记”、“教会章程制度”、“守望建堂”、“户外敬拜”等，很具有先见性和前瞻性。《杏花》于2013年底停刊，其间共出刊24期。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-16805" src="/wp-content/uploads/2018/04/xinghua.jpg" alt="" width="828" height="332" srcset="/wp-content/uploads/2018/04/xinghua.jpg 828w, /wp-content/uploads/2018/04/xinghua-400x160.jpg 400w, /wp-content/uploads/2018/04/xinghua-600x241.jpg 600w, /wp-content/uploads/2018/04/xinghua-768x308.jpg 768w, /wp-content/uploads/2018/04/xinghua-500x200.jpg 500w" sizes="(max-width: 828px) 100vw, 828px" />&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>2&lt;/strong>&lt;strong>、网络事工&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">提起网站，大家都非常熟悉，我们现在每个主日的敬拜都离不开它。教会网站于2008年上半年开始筹备酝酿，下半年的时候正式上线，当时参与服侍的几个弟兄，有伯良、小方、葛振江、郭强等，特别是在正式上线的前几天，几位弟兄都在教会里打地铺熬通宵，记忆尤深。网站上线后，2008年底，会素姊妹作为全职同工参与了网站内容的维护。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">教会网站和论坛建立后，中间数次被封，更换过域名、服务器。在我们当中有一位技术非常先进的蓝弟兄，他是我们网站的技术总监，在网站屡次被封的时候，都是他来出手化解危机。现在的域名是&lt;a href="https://t3.shwchurch.org">&lt;a class="link" href="https://t3.shwchurch.org" target="_blank" rel="noopener"
>https://t3.shwchurch.org&lt;/a>&lt;/a>，这个“t3”就是纪念我们的网站被封了三次，希望我们不用变成“t4”，一直用t3就好了。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">除了网站以外，文化事工部还运营过微博和微信公号（文化守望），但是前后都被有关部门封掉。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>3&lt;/strong>&lt;strong>、网刊&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">网刊在2011年5月份创刊，是教会户外敬拜的产物，它最初就是记录户外敬拜期间弟兄姊妹的见证，那个时候教会整体灵性高涨，弟兄姊妹被关在派出所里，出来后就能带出一篇篇稿子了。网刊与教会的整体灵性密切相关，灵性高涨的时候，稿子接踵而至，都不用去约；灵性低沉的时候，网刊也比较沉闷，求主复兴我们！&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">网刊的特点是“短、平、快”，比较接地气。最初出刊的周期是一个月4期，慢慢地，由一个月4期变为3期，再变为2期，现在固定是一个月出1期，7年的时候共出刊112期。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">网刊头49期采用简单的黑白设计，封面固定，美编是陆军弟兄。从2013年6月第50期开始，采用彩色排版，每一期封面都不同，美编是徐红姊妹。徐红姊妹每一期都用心设计，在网刊忠心服侍了5年，因为个人职业规划的调整，于4月份离开网刊，求神祝福她前面的道路！网刊的现任美编是李昂姊妹，感谢神在不同时期的预备！&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">至于文字编辑团队，七年的时间换了好几茬人，感谢主在不同时期把这些弟兄姊妹带入到网刊的服侍中，让我们彼此同工。这是一个团队的服侍，离开了团队，我们坚持不了这么久。在此我举一个例子，2015年1月，我开始休产假，半年的产假时间很快过去了，刚准备回来上班，却被确诊得了非常严重的腰间盘凸出病，长达两个月的时间卧床不起，不得已又继续休了半年，这样2015年整整一年的时间我没有参与网刊的服侍，但是在众位同工的帮助下，网刊并没有间断，而是照常出刊。感谢神赐下团队！&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-16806" src="/wp-content/uploads/2018/04/wangkan.jpg" alt="" width="1064" height="639" srcset="/wp-content/uploads/2018/04/wangkan.jpg 1064w, /wp-content/uploads/2018/04/wangkan-400x240.jpg 400w, /wp-content/uploads/2018/04/wangkan-600x360.jpg 600w, /wp-content/uploads/2018/04/wangkan-768x461.jpg 768w, /wp-content/uploads/2018/04/wangkan-500x300.jpg 500w" sizes="(max-width: 1064px) 100vw, 1064px" />&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>二、个人参与服侍的感受：&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong> 1、&lt;/strong>&lt;strong>请求牧长原谅。&lt;/strong>我在加入教会成为全时间的工人之前，有过好几份的工作，但是无一例外，每份工作都持续不长的时间，一般一年左右，就要炒掉老板，当时在工作中不顺了，就要立刻离开，那时觉得没有比炒掉老板更让我解气的了，可以用大快人心来形容。进入教会后，这种恶习也被带入了服侍中，记得头几年，我屡次跟孙毅长老表达我想撤回的念头，工作遇到了瓶颈，就想回家做全职妈妈，这条后路一直给自己留着。现在想起这些都觉得惭愧，感谢孙毅长老和其他几位牧者对我的包容和忍耐，给我继续服侍的机会，使我断了用逃脱来解决问题的念头，被迫留下来坚持，结果就是终于等到了自己生命蜕变那一刻。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">2、&lt;strong>经历生命蜕变。&lt;/strong>我信主的头10年，我被暴食症（一种瘾症）纠缠着，神用了差不多10年的时间解决这个问题。第二个10年，也就是我加入教会服侍的这十年，这个瘾症悄然变身，变成了购物瘾和韩剧瘾，我看上的衣服，就要拥有，我情感空虚，通过韩剧来补给，沉溺瘾症会带给我快乐，满足我心灵的需要，但是时间很短暂，在良心羞愧过后会经历一个反弹，周而复始。所有的瘾症的实质其实都是把上帝应该在我们心中占据的位置拱手让给了偶像。布雷克在《敬虔之人灵命衰退》一文里称之为“属灵的衰退”，他列举了几个导致这种衰退的原因，其中一个就是“触犯一些轻微的罪导致的”，这些罪表面看来不像大卫犯奸淫罪那么可憎，但是实际上对灵命的伤害一点都不轻，他说“在日常的生活中，我们不像往常那样按照自己的良心温柔地生活，而是屈服于一些比较轻微的罪，或者思想其他一些属世的或狂妄地事，这逐渐侵蚀我们的灵命，使我们的心远离上帝，所导致的就是灵命的萎缩。”&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">大概到了一个地步，上帝实在看不下去了，就出手了，祂用了三计连环拳彻底将我打趴下。第一拳是我的腰折了，在2015年7月初。那个时候我一点都动不了，一个最深的祈求就是，“主啊，如果你让我一辈子躺在床上，我可以接受，唯一的请求就是请你挪去我的疼痛。”在这次事件中，我深知是我的罪招致了神的管教，我立定心意，要脱离瘾症。只是还没有完全摆脱；第二拳是国永的离世，在2016年1月底。我和国永因为工作的原因有比较多的接触，他的离世对我刺激非常大，我直觉地认为，他的离世就是要催促我悔改，我不能再这样沉溺罪中生活；第三拳就是网刊出刊“悔改之道”，在2016年8月。孙毅长老《拒绝肤浅的悔改》把我彻底从罪恶中释放出来，从那一期编辑网刊之后，我很决绝地和瘾症告别，一切都水到渠成，时间到了，我得了释放，它们还在，只是我不再受其辖制了。原来神在最后一刻使用了网刊，使用我所编辑的刊物，来成就祂在我身上奇妙地作为！除了赞叹，我还能说什么呢？！&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>三、祷告题目：&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">1、为网刊同工的生命复兴祷告，求圣灵带领目前网刊的主要同工，能够更深入地建立彼此的生命团契，成为一个合一的团队来服侍。（主要文字同工：小雪、咏莲、陈亮、李锋、岩松；美编：李昂）&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">2、求神兴起更多愿意用文字来见证祂的弟兄姊妹们，通过文字来诉说上帝在这间教会、在这个时代的作为。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">3、求神赐网站的同工（主要指小方）聪明智慧能够用所学的技术来维护网站，在面对网络封锁时，能够及时应对，解除封锁。&lt;/span>&lt;/p></description></item><item><title>小户外七周岁</title><link>/2018/04/26/%E5%B0%8F%E6%88%B7%E5%A4%96%E4%B8%83%E5%91%A8%E5%B2%81/</link><pubDate>Thu, 26 Apr 2018 15:14:13 +0000</pubDate><guid>/2018/04/26/%E5%B0%8F%E6%88%B7%E5%A4%96%E4%B8%83%E5%91%A8%E5%B2%81/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
文/罗姊妹
&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>啊！时间过得真快，转眼间，我们守望的小户外已经度过了他七岁的生日。小户外出生的事似乎发生在昨天。记得那天是主后2011年4月10日。那天清晨，天阴沉沉的，不知日头也是否怕冷躲起来了。北风狂吼，在海淀公园旷野里，守望诗班和会众的赞美歌声中，小户外出生了。没有温暖的产房，也没有柔软的襁褓为小户外遮盖赤体。因为守望教会在诸多因素下，我被迫走向旷野聚会敬拜上帝。小户外的入世，是如耶稣所说：“这世代是一个邪恶的世代。”（路加福音11：29）他来到这个世上，注定只苦命的。但他的出生，却有许多奇妙。苍天为他哀叹，大地为他抱屈，群山向他瞩目，江河为他抽泣，长风为他呜咽，彩虹为他祝贺。真是天当被，地为床，何等感天动地啊！&lt;/p>
&lt;p>出生后的小户外，注定在旷野安家落户，那就是在海淀的二层平台上。阳光为他添暖，月儿为他催眠，清风供他纳凉，路灯为他增光。每个主日，守望的会众，总有去平台探望他，敬拜上帝，陪伴小户外。小户外就是这样出生在旷野里，坚立在狂风暴雨的摧残下。环境虽然艰难，但他依然坚强的活了下来。因为天父会眷顾自己的孩子。&lt;/p>
&lt;p>小户外七周岁了。七年在人类历史长河中不值一提，但对基督教会来说却是一个值得记念的时期。在这七年里，守望失去了整体聚会的机会。但这七年，守望的会众经历了灵命的大历练，得到了前所未有的大收获。经受了属灵争战的锻炼。神的儿女在这七年里所得的大于任何安静的聚会、听道、交通、团契。守望的会众比任何时候都团结一致，更加增进了在主里的关怀、大爱。这些年的艰难中，更坚信主的道路的正确、光明，在这七年的考验、锻炼中，会众更成熟了，日益前进在主的正道上。小户外也成长了。&lt;/p>
&lt;p>这些年，我们的牧者过着以家为牢的监禁日子。他们在失去自由的情况下，仍然与他们牧养的群羊在一起，他们没有因失去自由而放弃上帝交付的牧养神的群羊的责任。牧者们仍然按上帝旨意带领群羊，始终走在主耶稣的正道上不偏左右。我们的好牧人，主的好仆人，谢谢你们！为主受苦是有福的。&lt;/p>
&lt;p>小户外七岁了。守望会众们灵命前程光明。我们是谁？我们是上帝的儿女啊！有全知、全能、全预、全胜的上帝做后盾，何惧之有？只是有人反对人们信上帝、反对基督教聚会，设置各种障碍，逼迫上帝儿女的人，要想想自己的所作所为符合中国的宪法和宗教条例吗？不要做出让自己悔恨永远的错事！人们呐，奉劝你们赶快趁着天国的恩门没有关闭的时候，投向上帝的怀抱！在上帝那里有无限的福份，无尽的平安，永生的生命！快！行动吧，不要留下永远的无法弥补的遗憾&lt;/p>
&lt;p>小户外，坚定地，勇敢地勇往直前！祝愿小户外长大成“大户内”，这是我们守望会众强烈的愿望。阿门！&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;">
                                       2018年4月16日
&lt;/p></description></item><item><title>当我们读圣经时，我们在做什么——推荐《圣经导读：解经原则》</title><link>/2018/04/26/%E5%BD%93%E6%88%91%E4%BB%AC%E8%AF%BB%E5%9C%A3%E7%BB%8F%E6%97%B6%EF%BC%8C%E6%88%91%E4%BB%AC%E5%9C%A8%E5%81%9A%E4%BB%80%E4%B9%88-%E6%8E%A8%E8%8D%90%E3%80%8A%E5%9C%A3%E7%BB%8F%E5%AF%BC/</link><pubDate>Thu, 26 Apr 2018 15:11:45 +0000</pubDate><guid>/2018/04/26/%E5%BD%93%E6%88%91%E4%BB%AC%E8%AF%BB%E5%9C%A3%E7%BB%8F%E6%97%B6%EF%BC%8C%E6%88%91%E4%BB%AC%E5%9C%A8%E5%81%9A%E4%BB%80%E4%B9%88-%E6%8E%A8%E8%8D%90%E3%80%8A%E5%9C%A3%E7%BB%8F%E5%AF%BC/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">文/曾淼 传道&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">最近教会的主日讲道在讲《出埃及记》中“十诫”后面的律法部分。其中轮到我讲的段落，恰好是这一部分的最开头——“如何对待奴仆”。在我准备这篇讲章的时候，我被一系列的问题困扰：为什么颁布完“十诫”之后，神紧接着就要指示以色列人如何对待奴仆？这件事对于以色列人来说意味着什么？这段律法跟“十诫”之间是什么关系？这段律法跟我们又是什么关系？神为什么会允许奴隶制？圣经对奴隶制到底是个什么态度？这段规定跟当时古近东地区的奴仆条例有什么区别？奴仆被释放的时候，主人凭啥不让人家把妻儿带走？男性奴仆和女性婢女的待遇为什么不同？这意味着什么？这段律法反映出神的什么性情？对活在21世纪的我们来说，这段经文的现实意义又是什么呢？&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">这些问题涉及到经文的上下文、当时的历史背景与文化处境、作者在对当时的听众说什么、现在读者的文化前设，以及经文对于今天的意义和在当下的应用，等等。像“神为什么允许奴隶制”和“主人释放奴仆时为何不让他把妻儿一起带走”这样的问题，反映出我们所处的时空与这段经文成书的那个时空之间的巨大差距。既然差距如此之大，为什么我们还要费劲地追寻它的现实意义呢？这是因为我们知道，神的话语是永恒的，今天祂仍然藉着几千年前祂所默示人们写下的话语来对今天的我们说话。这样一来，我们读圣经就总是处在一种张力当中：一方面，这些话语是在很久远以前写给另一些人的，并不是直接写给今天的我们；另一方面，神现在又在对我们说话。所以，当我们读圣经时，我们都在做着同一件事，那就是努力跨域那个时空距离所带来的历史、文化、语言上的鸿沟，从而对经文作出解释。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">可能有人会说，“解释”圣经这件事是专门由牧师和传道干的吧？弟兄姐妹平常只是读经啊，并不需要解释吧。事实上，不论是个人读经、小组查经，还是牧者讲经，我们都在对圣经作出解释，区别仅在于方式不同。平常读经的时候，我们在调动常识作判断，按着自己的经验和观念去理解我们所能理解的部分；小组查经时，我们会参考一些查经材料，然后弟兄姐妹之间彼此分享讨论；而牧者们为了要把经文解释清楚，就要查考更多的资料了。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">其实，当我们开始阅读，我们就同时开始了解释，不管我们阅读的是什么样的文本。到现在我都还记得，当我拿到人生中第一本《圣经》（只有新约，中英对照）时，我心里的志在必得——“快让我瞧瞧里边都说了些什么”。作为一个自诩爱看书的人，我无知地以为，圣经不就是另一本书嘛。等到我翻开它的时候，我就傻眼了—这是什么跟什么呀，简直天书一样！我几乎是硬撑着才读完一卷福音书，然后大致得出这样的印象：耶稣很软弱；那帮叫法利赛的人怎么那么坏呀，老欺负他。等我事后反思这件事，我才想起来，之前我看得最多的是武侠小说，所以最开始读《圣经》时也不自觉地带了一种江湖视角。对于这一阅读中的现象，“有一千个读者就有一千个哈姆雷特”那句话作了最精辟的描述。每个读者因着人生经历、视野、知识结构、处境、立场等的不同，对事物的看法也大相径庭。这也一定程度上解释了为什么我们时常会在经文的意义上产生分歧。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">然而，解释圣经跟解释其他文本有一个本质上的不同——圣经是具有权威的，是基督徒信仰和生活的最高准则。对圣经解释的正确与否，不仅会对人的行动产生效力，更会影响个人生命的走向和教会的方向。对于前面提到的“圣经如何看待奴隶制”这个问题，19世纪上半叶美国南方的神职人员跟我们今天对这个问题的回答是不一样的。当时，许多人从圣经中、尤其是旧约中找到了支持奴隶制合法性的依据。但若深究其背后的种族主义的来源，则会惊讶地发现其依据是对《创世记》中挪亚醉酒后对含的儿子迦南的咒诅那段经文的解释。经过历代著名神学家的一系列解释，人们得出了以下的结论：罪人被奴役是应当的；挪亚对含的咒诅不仅临到迦南身上，还临到迦南的子子孙孙身上；含的种族是黑人，所以受到诅咒、该被奴役的就是黑人的后代。而事实上，是在欧洲确定了奴隶主要来自非洲撒哈拉沙漠以南地区的黑人之后，对圣经的解释才将挪亚咒语与非洲黑人联系起来的。换句话说，是现实利益驱动着人们从圣经中寻找依据、曲意解释，来为利己的种族主义奴隶制作出合理化的辩护。而教会历史上，人因着私欲把自己的意思读进圣经且宣称是上帝的旨意的例子比比皆是。我们若回顾一下自己的信仰历程，应该也不难发现我们对圣经是多么容易误读、曲解、选择性地接受、想当然地宣告。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">所以，我们若看重圣经，就不能只停留在一年读完一遍圣经，虽然这已经很不容易，而是要学习做一个更好地读经者和解释圣经者。一方面，我们自己需要更准确地明白神的心意是什么，好按着祂的心意而生活；另一方面，我们需要以较客观的标准，来分辨各人的解释，免得神的道被滥用。如果你已经准备好了，就请允许我郑重地向你推荐十多年前由我们教会的两位长老联手策划推出的《圣经导读：解释原则》（首版名为《圣经导读(上)》，2005，北京大学出版社）。这本书是目前我们视野范围内，能够达成上述目标的最好的一本书。作者从圣经的性质和解释的必要性入手，指出圣经当中神选用了各类文学体裁作为表达方式，也说明了解释圣经需要分成两步走——第一步是“解经”，即找出经文“当时当地的原意”；第二步是“释经”，即发现经文“此时此地的意义”。书里的每一章都针对一个文学类型，讲解相应的解释原则，并辅以经文的实例分析。读完这本书，你不仅可以回答文章最开头我所提出的那些关于旧约律法的问题、对许多疑难经文的解释茅塞顿开，还会知道如何将一些解释的原则应用在像女性在教会中事奉的角色和同性恋这样较有争议的问题。这本书的前两章可能会给人感觉学术性比较强——当中出现了一些术语，介绍的译本也都是英文译本，这些会给我们的阅读造成一点障碍。那样的话，你也可以跳到第三章、直接进入“新约书信”类型部分的阅读，很快你就会发现它非常有意思。而当你一旦感觉到它对你的读经、小组查经产生了很实际的帮助，你会更愿意回来继续读它。此外，这本书的牧养性远远大于它的技术性。它教我们如何解释圣经，更多地不是在教我们一门技术，而是在教导我们如何对待神的话语、如何聆听神的话语，以及当我们产生分歧的时候我们该如何对待彼此。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">《如何阅读一本书》的作者在谈到如何阅读圣经时写道：“所谓上帝的话语，是人类所能阅读的作品中最困难的一种；如果你真的相信那是上帝的话语，那么它对你来说也是最重要的一种。而信徒阅读这本书所付出的努力，应和它的难度成正比。” 今天我们手里能拿着一本圣经读，这是多么大的恩典？而因着许多基督徒出版人的努力，我们可以读到这么多对我们的信仰有助益的书，又是多么的不容易。盼望着每一位弟兄姐妹在阅读最困难、又是最重要的那本书上，愿意付上与我们所领受的恩典相称的代价。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">附：&lt;/span>&lt;/p>
&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-16800" src="/wp-content/uploads/2018/04/牧者荐书.jpg" alt="" width="640" height="455" srcset="/wp-content/uploads/2018/04/牧者荐书.jpg 640w, /wp-content/uploads/2018/04/牧者荐书-400x284.jpg 400w, /wp-content/uploads/2018/04/牧者荐书-563x400.jpg 563w, /wp-content/uploads/2018/04/牧者荐书-422x300.jpg 422w" sizes="(max-width: 640px) 100vw, 640px" />
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong> &lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p></description></item><item><title>“万族”的呼声</title><link>/2018/04/26/16790/</link><pubDate>Thu, 26 Apr 2018 14:57:46 +0000</pubDate><guid>/2018/04/26/16790/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">文/天明 牧师&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">1&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">耶稣进前来，对他们说：“天上地下所有的权柄都赐给我了。所以，你们要去使万民作我的门徒，奉父、子、圣灵的名给他们施洗（或作“给他们施洗，归于父、子、圣灵的名”）。凡我所吩咐你们的，都教训他们遵守，我就常与你们同在，直到世界的末了。”&lt;/span>&lt;span style="font-size: 12pt;">（圣经 马太福音28章18-20节）&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">几个星期前，教会宣祷小组刚好分享到《使万民作门徒》（《展望心视野》，第一册 圣经视野，第21章）&lt;a href="#_ftn1" name="_ftnref1">&lt;sup>[1]&lt;/sup>&lt;/a>。每次小组聚会我们都会读一篇有关宣教的文章一起学习和讨论。当我为着小组分享来预备“使万民作门徒”时，我的心被神的话语开启。作者从新约的希腊文和旧约的希伯来文，查考了好多我们熟悉的经文，得出了主耶稣颁布的大使命中“你们要去使万民作我的门徒”（太28:19）中的“万民”（以下简称“那‘万民’”），应该是&lt;u>指&lt;/u>&lt;u>“&lt;/u>&lt;u>万族&lt;/u>&lt;u>”&lt;/u>&lt;u>，即所有的族群&lt;/u>。这样的解释我过去听过，但这次读那篇文章的时候，我的心所受到的触动格外强烈，而且持续了好多天的时间，所以那天小组分享后我又读了好几遍。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">那篇文章的作者（以下简称“作者”），在圣经中考察那“万民”时主要解决一个问题（这是他一直关注的焦点）——“&lt;strong>宣教的目的究竟是&lt;/strong>……&lt;strong>&lt;u>尽可能让更多个别的人归主，还是使全世界所有族群都听到福音？&lt;/u>&lt;/strong>”&lt;a href="#_ftn2" name="_ftnref2">&lt;sup>[2]&lt;/sup>&lt;/a>作者之所以始终追究这个问题，是因为这跟如何理解《马太福音》28章19节里“万民”的希腊文一词有关。作者在文章中指出，“该词语在希腊文中经常用&lt;em>panta ta ethne&lt;/em>来表示（&lt;em>panta&lt;/em>表‘所有的’，&lt;em>ta&lt;/em>表‘那些’，&lt;em>ethne&lt;/em>表‘国家’）”，同时又指出“当&lt;em>ethne&lt;/em>被译为‘国家’的时候，听起来更像一个政治或地理意义上讲的团体，但是……这并不是希腊文中的意思”，而“事实上，民族（&lt;em>ethnic&lt;/em>）这个词来源于希腊语&lt;em>ethnos&lt;/em>这个词（是&lt;em>ethne&lt;/em>的单数形式）”。由此，作者推出，“那我们的推论就是&lt;em>panta ta ethne&lt;/em>指的是‘所有民族群体’，‘去使&lt;strong>所有民族群体&lt;/strong>作我的门徒’”。为真正把握那“万民”（&lt;em>panta ta ethne&lt;/em>）的意义，作者广泛地查考圣经原文，仔细研读了其上下文。下面简要介绍一下作者的研究。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>首先，作者考察了&lt;/strong>&lt;strong>“&lt;/strong>&lt;strong>万族&lt;/strong>&lt;strong>”&lt;/strong>&lt;strong>这词在新约圣经中的用法。&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">“&lt;strong>新约中&lt;/strong>&lt;strong>&lt;em>ethnos&lt;/em>&lt;/strong>&lt;strong>的单数用法：&lt;/strong>从来没有指个别外族人的意思，&lt;u>总是指族群或者民族&lt;/u>。”&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">“&lt;strong>新约中&lt;/strong>&lt;strong>&lt;em>ethnos&lt;/em>&lt;/strong>&lt;strong>的复数用法：&lt;/strong>复数的&lt;em>ethne&lt;/em>&lt;u>既可指许多个别外族人，也可以表示族群&lt;/u>。有时上下文决定它的意思到底是哪一个，&lt;u>但大多数时候两种意思都有可能&lt;/u>。”&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">“&lt;strong>新约中&lt;/strong>&lt;strong>&lt;em>panta ta ethne&lt;/em>&lt;/strong>&lt;strong>用法：&lt;/strong>短语&lt;em>panta ta ethne&lt;/em>在新约中共出现了十八次。仅有一次确指许多个别外族人，九次的意思确指族群，其他八次意思并不确定……有可能是指族群。这些结果&lt;u>整体非常倾向于表明&lt;/u>&lt;em>&lt;u>panta ta ethne&lt;/u>&lt;/em>&lt;u>的意思是万民（万族）&lt;/u>。”&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>其次，作者考察了旧约圣经中的&lt;/strong>&lt;strong>“&lt;/strong>&lt;strong>万族&lt;/strong>&lt;strong>”&lt;/strong>&lt;strong>。&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">据作者的普遍考察：&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">“&lt;strong>&lt;em>panta ta ethne&lt;/em>&lt;/strong>短语在旧约中出现了大约一百次，&lt;u>从来没有哪一次的意思是指多个外族人个体，其意思总是&lt;/u>&lt;u>‘&lt;/u>&lt;u>万民&lt;/u>&lt;u>’&lt;/u>，指以色列以外的族群。”&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">作者进一步考察了新约宣教异象之基础的旧约经文，就是神呼召亚伯兰（亚伯拉罕）时的应许——&lt;strong>&lt;u>地上的万族&lt;/u>&lt;/strong>&lt;u>都要因你得福&lt;/u>（创12:3），包括重复这应许的《创世记》18章18节（&lt;strong>&lt;u>地上的万国&lt;/u>&lt;/strong>&lt;u>都必因他得福&lt;/u>）、22章18节（&lt;strong>&lt;u>地上万国&lt;/u>&lt;/strong>&lt;u>都必因你的后裔得福&lt;/u>）、26章4节（应许给以撒：&lt;strong>&lt;u>地上万国&lt;/u>&lt;/strong>&lt;u>必因你的后裔得福&lt;/u>）、28章14节（应许给雅各：&lt;strong>&lt;u>地上万族&lt;/u>&lt;/strong>&lt;u>必因你和你的后裔得福&lt;/u>）的经文。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">依作者的考察来看，“在创世记12:3和28:14中表示‘万族’的希伯来文（&lt;em>kol mishpahot&lt;/em>）在旧约希腊文译本中被译为&lt;em>pasai hai phulai&lt;/em>”，但被保罗在新约《加拉太书》引用这创12:3时，所用的希腊文恰恰就是&lt;em>panta ta ethne&lt;/em>这个短语：“正如亚伯拉罕信　神，这就算为他的义。所以，你们要知道：那以信为本的人，就是亚伯拉罕的子孙。并且圣经既然预先看明，神要叫外邦人（&lt;em>ta ethne&lt;/em>）因信称义，就早已传福音给亚伯拉罕，说：&lt;strong>&lt;u>万国&lt;/u>&lt;/strong>&lt;u>（&lt;/u>&lt;em>&lt;u>panta ta ethne&lt;/u>&lt;/em>&lt;u>）都必因你得福。&lt;/u>”（加3:6-8节选）这表明，作为新约宣教异象之基础的“地上的万族都要因你得福”，其中“万族”就是指所有的族群。而且作者还发现，这“万族”的族群可以是“非常小的人群”，因为表示“万族”的希伯来文（&lt;em>kol mishpahot&lt;/em>）用词，在旧约圣经的另一处用于比支派还小的支派与家室之间的“宗族”（&lt;em>mishpahot&lt;/em>）上面（书7:14）。此外，作者对另几处亚伯拉罕应许经文的考察也显明：“在创世记中重复亚伯拉罕应许的另三处用了‘万族’（希伯来文&lt;em>kol goyey&lt;/em>）这个短语，七十士译本把这三处都译作大家所熟悉的&lt;em>panta ta ethne&lt;/em>（创18:18、22:18、26:4）。这又极强地暗示了&lt;em>panta ta ethne&lt;/em>这个短语&lt;u>在表示宣教的上下文中很可能指族群&lt;/u>，&lt;u>而不是许多个别外族人&lt;/u>。”&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">为此，作者从《创世记》12章3节的措辞、及其在新约中的用法得出的结论是：&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">“按照神的旨意，&lt;u>神赐福给亚伯拉罕的福分，也就是因着亚伯拉罕的后裔耶稣所成就的救恩，是要让&lt;strong>全世界各个民族的群体&lt;/strong>都得到&lt;/u>。当每一个群体的人信靠耶稣，进而成为‘亚伯拉罕的子孙’（加3:7），成为‘按照应许承受产业的’（3:29），这一目标就能实现。&lt;u>在&lt;/u>&lt;strong>&lt;u>“&lt;/u>&lt;/strong>&lt;strong>&lt;u>所有族群&lt;/u>&lt;/strong>&lt;strong>&lt;u>”&lt;/u>&lt;/strong>&lt;u>中，都将发生人因信靠耶稣而得到救恩的事实&lt;/u>。”&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>再其次，作者以旧约经文的研究成果来考察了有关大使命的新约经文。&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">当作者带着上述旧约经文的研究成果重回到新约圣经来考察时，更多地发现基督的心意就是要“所有族群”都蒙福。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">从《路加福音》24章45-47节——“于是耶稣开他们的心窍，使他们能明白圣经，又对他们说：‘照经上所写的，基督必受害，第三日从死里复活，并且人要奉他的名传悔改、赦罪的道，&lt;u>从耶路撒冷起直传到&lt;strong>万邦&lt;/strong>&lt;/u>（&lt;em>panta ta ethne&lt;/em>）’” 这节新约经文中，作者观察到：&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">“‘经（旧约）上这样记着’，（按希腊文的语序）后面跟的是三个并列的不定式从句，明确地说明旧约中所写的是什么：首先，耶稣来是要受害；其次，第三日从死里复活；第三，人要奉祂的名给‘所有族群’传悔改、赦罪的道。所以，耶稣的意思是，&lt;u>旧约的&lt;/u>&lt;u>‘&lt;/u>&lt;u>经&lt;/u>&lt;u>’&lt;/u>&lt;u>上&lt;/u>&lt;u>‘&lt;/u>&lt;u>记着&lt;/u>&lt;u>’&lt;/u>&lt;u>祂吩咐人把悔改、赦罪的道传给万邦这一托付&lt;/u>，这是祂开他们的心窍要他们明白的事情之一。然而在旧约中对于神拯救全世界的看法（正如上面已经看到的）又是什么呢？这正是保罗眼中所看到的，那就是赐福给地上万族、从‘所有族群’中得着敬拜祂的百姓。因此，我们有强有力的证据表明，&lt;u>在路加福音&lt;/u>&lt;u>24&lt;/u>&lt;u>章&lt;/u>&lt;u>47&lt;/u>&lt;u>节中出现的&lt;/u>&lt;em>&lt;u>panta ta ethne&lt;/u>&lt;/em>&lt;u>，耶稣并没有仅仅视之为许多单个的外族人，而是一大批由世界各个族群组成的人&lt;/u>，他们必须听悔改的道以使自己的罪得赦免。”&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">作者考察的另一处新约经文是耶稣洁净圣殿时引用旧约先知书所讲的《马可福音》11章17节——“经上不是记着说：&lt;u>我的殿必称为&lt;strong>万国&lt;/strong>（&lt;/u>&lt;em>&lt;u>pasin tois ethnesin&lt;/u>&lt;/em>&lt;u>）&lt;strong>祷告的殿&lt;/strong>&lt;/u>吗？”作者又敏锐地观察到：&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">“祂所引用的以赛亚书56章7节这段经文，在希伯来语中非常明确：‘我的殿必称为万族（&lt;em>kal ha’ammim&lt;/em>）祷告的殿’。这里族群的意思不容质疑。以赛亚&lt;u>并不是表示每一个外族人都有权与神同在&lt;/u>，而是说&lt;u>‘&lt;/u>&lt;u>所有族群&lt;/u>&lt;u>’&lt;/u>&lt;u>都将有信徒进入圣殿敬拜神&lt;/u>。耶稣非常熟悉旧约这一盼望，并且把自己对于福音传遍全世界的期望建立在这一盼望上（可11:17；路24:45-47）；可见，&lt;u>我们也应该沿着这条线索去理解托付给我们的大使命&lt;/u>。”&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">作者这次回到起初的经文《马太福音》28章19节——“你们要去使万民（&lt;em>panta ta ethne&lt;/em>）作我的门徒”，他说道：&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">“当主耶稣说这句话的时候，祂是什么意思？与之对应的马太福音24章14节应许说这个命令必要成功：‘这天国的福音要传遍天下，对万民（&lt;em>&lt;u>pasin tois ethnesin&lt;/u>&lt;/em>）作见证，然后末期才来到。’这命令和应许的范围，都取决于&lt;em>panta ta ethne&lt;/em>的意思。基于前述，我的&lt;strong>结论&lt;/strong>是，如果有人要把&lt;em>panta ta ethne&lt;/em>理解为‘所有的个别外族人’或‘所有的国家’，那他就必须完全否定我们以上的这些证据；恰恰相反，&lt;strong>&lt;u>大使命的中心是使世界上所有的族群作耶稣的门徒&lt;/u>&lt;/strong>。”&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>最后，作者对大使命作出了结论性的理解。&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">根据上述的研究成果，作者在这篇文章的结尾，就一直关注的焦点问题“宣教的目的是&lt;u>尽可能让更多个别的人归主、还是使全世界所有族群都听到福音&lt;/u>？”作出了回答：&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">“所以，耶稣打发门徒去宣教，很有可能并&lt;u>不仅仅是要他们尽可能得到无数的一个个人，而是要进入世界上的所有族群&lt;/u>，把四散的‘神的儿女’聚集起来（约11:52），并且呼召那些‘从各支派、各方言、各民族、各邦国’买了的人（启5:9），直到被赎的‘万民都颂赞祂’（罗15:11）。”&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">作者同时也对主耶稣的大使命作出了结论性的解释：&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">“因此，我们看耶稣在马太福音24章14节中说：‘这天国的福音要传遍天下（&lt;em>panta ta ethne&lt;/em>）’这节经文，不能不理解为：&lt;strong>&lt;u>在末期到来之前，福音必须传到世界上所有的族群&lt;/u>&lt;/strong>。另外一句，耶稣说：‘你们要去使万民（&lt;em>panta ta ethne&lt;/em>）作我的门徒’，我们也不能不理解为：&lt;strong>&lt;u>教会宣教工作是努力使福音传到未得之民，直到主再来&lt;/u>&lt;/strong>。”&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">在第一次读到那篇文章的三个星期之后，我才发现那精彩、又感动我心的《使万民作门徒》的作者，就是知名的牧师——约翰.派博（John Piper）。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">2&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">在夜间有异象现与保罗。有一个马其顿人站着求他说：“请你过到马其顿来帮助我们。”保罗既看见这异象，我们随即想要往马其顿去，以为神召我们传福音给那里的人听。&lt;/span>&lt;span style="font-size: 12pt;">（圣经 使徒行传16章9-10节）&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">《使万民作门徒》的作者令人信服的解经，让我彻底明白了主颁布的大使命，即神宣教的心意，就是藉着福音得着一个一个的族群。这个族群可以是民族（一般由一个民族或者多个民族组成一个国家），也可以是比民族还要小的宗族（有些地方由多个宗族形成部落）。宣教所面向的是一个一个的族群，但这并不与向一个个的个体生命传福音相矛盾。首先，向着一个个族群的宣教，其目的还是要得着其族群中的个体生命，而且越多越好，每一个被得着的生命在神的眼中都很宝贵（太16:26）。其次，向不同的族群传福音是可以同时进行的。换句话说，向本族群传福音和向“万族”的宣教事工可以并行。我们从《使徒行传》的记载中看到，虽然不同地区、不同族群接受福音的时间不同，但通过教会不同的工人，向同族的犹太人传福音和向着许多外邦族群的宣教工作，在“耶路撒冷”、“犹太全地”，“撒玛利亚”和“直到地极”（徒1:8）的许多地方同时进行着。对此，保罗也曾说，“那称为教会柱石的雅各、矶法、约翰，就向我和巴拿巴用右手行相交之礼，叫我们往外邦人那里去，他们往受割礼的人那里去”（加2:9）。当时，教会的宣教事工不断扩展，在广大地区的许多不同族群中已经建立了教会，那称为教会柱石的雅各、矶法、约翰就祝福保罗继续往外邦人那里去开展宣教工作，而他们自己却往同族的犹太人那里去传道。这说明开展向其他族群的宣教工作，并不意味着可以忽略或不做向本族或本地传福音的工作。第三，并不是本地、本族的福音工作做完了、或者做好了，才可以向其他族群宣教。主吩咐门徒“但圣灵降临在你们身上，你们就必得着能力，并要在耶路撒冷、犹太全地，和撒玛利亚，直到地极，作我的见证”，但之前他又告诉门徒们：“我实在告诉你们，以色列的城邑，你们还没有走遍，人子就到了。”（太10:28）这表明，向着“万族”的宣教事工兴许很兴旺，但本地、本族中福音不仅没传遍、甚至惨淡，这完全有可能发生。基于以上的原因，我们可以这样说：对一个地方教会来说，在本地、本族中传福音是她的本分，但这不应该成为她反对或削弱向着其他族群宣教的理由。为此，教会需要时常存着向主开放和顺服的心，蒙圣灵的引导。神对教会的心意是：教会在向本地、本族传福音的同时，开展向着“万族”的宣教工作，这两者并行。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">当我读完那篇文章并与大家分享的时候，我想到了中国地图，就是挂在我书柜前的“中国地形图”。由于它是小型的地形图，所以特别能凸显中国的地貌特征——平原、高原、盆地等；在我看来，那个地形图也直观反映出中国的福音化状况。在那地形图里，中国的东部地区——从北到南，以绿色为主颜色，主要为平原，在这些地区居住的族群主要是汉族。汉族是个大族群，它实际可以再细分为多个小族群，就像南部地区的广东人、闽南人、客家人、潮州人等。所以我们可以将偌大的汉族族群称之为汉文化圈，其居住的地区为汉文化圈地区，其中的教会为汉文化圈教会。我们知道，地形图所反映的汉文化圈地区，可以说是中国的经济、文化、教育、医疗等重要资源主要集中的地方，而我自己现今就生活在这汉文化圈的政治中心——首都北京。与资源的集中相对应地，目前中国教会的复兴，基本上就属于这个汉文化圈的复兴（除了像傈僳族、朝鲜族等极少数族群以外）。在这些汉文化圈地区的县城和乡镇中，如今很难找到没有教会的县城和乡镇了。城市就更不用说了——一个城市一般都有好多间教会，像北京、上海这样的大城市甚至有数百、上千家的教会。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">而在汉文化圈地区以外，中国还有极为广大的地区，那里生活着许多不同的族群，就是我们称之为少数民族的族群。在中国地形图上，我们能够很明显地看到，少数民族的族群集中生活的地区——内蒙古高原、新疆大漠、被称为“世界屋脊”的青藏高原，以及云贵高原（如图一）。其中，中国东北部地区就有满族、朝鲜族等；北部广大的内蒙古高原上，居住着蒙古族，内蒙古高原其东侧有鄂伦春族、鄂温克族、达斡尔族，其西边有回族；西北部新疆大漠的各处居住着维吾尔族、哈萨克族、柯尔克孜族、塔吉克族等族群；西南部的青藏高原上有藏族；云贵高原上更是有数不过来的族群在那里生活着（其中具代表性的有苗族）；云贵高原东侧的岭南地区，就是中国南部地区有壮族等族群（如图二）。以上所说的地区几乎覆盖了所有的中国边疆，面积超过汉文化圈地区。在这些广大的地区生活着的那些族群，跟世界第一大族群的汉族相比，他们是少数民族，但我们不能因此简单地认为他们是少数族群。虽然有些族群其人数的确很少，只有几千、几万人，但好些族群的人口却超过百万，甚至有些族群超过千万。通常说中国有56个民族（其中汉族占90%以上，其他为55个少数民族），但从“族群”——这一宣教学的角度来划分的话，据悉中国就有400多个族群，其中约90%的族群是福音未得之民群体。这说明：占国土多半的广大地区里居住着中国大多数的族群，而其中多数的族群又是福音未得之民群体——就是主所说的“万族”中的一员。在那些地方生活着的许多未得之民，他们还未曾听到福音；即便他们中的一些人已经听到福音，但他们中间大多没有教会，也没有成熟的基督的工人。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-16796" src="/wp-content/uploads/2018/04/万族-11.jpg" alt="" width="558" height="382" srcset="/wp-content/uploads/2018/04/万族-11.jpg 558w, /wp-content/uploads/2018/04/万族-11-400x274.jpg 400w, /wp-content/uploads/2018/04/万族-11-438x300.jpg 438w" sizes="(max-width: 558px) 100vw, 558px" />
&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">（图一、中国地形）&lt;a href="#_ftn3" name="_ftnref3">&lt;sup>[3]&lt;/sup>&lt;/a>&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-16797" src="/wp-content/uploads/2018/04/万族-2.jpg" alt="" width="559" height="404" srcset="/wp-content/uploads/2018/04/万族-2.jpg 559w, /wp-content/uploads/2018/04/万族-2-400x289.jpg 400w, /wp-content/uploads/2018/04/万族-2-553x400.jpg 553w, /wp-content/uploads/2018/04/万族-2-415x300.jpg 415w" sizes="(max-width: 559px) 100vw, 559px" />
&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">（图二、中国少数民族分布图）&lt;a href="#_ftn4" name="_ftnref4">&lt;sup>[4]&lt;/sup>&lt;/a>&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">所以，当我透过那篇文章真正理解圣经中主所说的“万族”时，我立刻想到，汉文化圈的教会应该去到他们中间——就是那些生活在我们国家的“万族”中，把福音传给他们。这应该是我们的宣教，是汉文化圈的教会应当承担的宣教事工。当然，我们的宣教不能只停留在他们中间，还要到海外其他未得之民族群当中。上面我已经提到，在汉文化圈的各城、各乡，福音已经传开，地方教会也基本被建立；那里还有主的工人，因此福音继续会在那里传开，教会的见证也会继续在那些地方传扬下去。那里的每一间教会都很宝贵，因为那是主的教会，那里有许多主用祂的宝血买赎回来的一个个宝贵的灵魂，是比全世界还要宝贵的。但在那里，多一间教会或少一间教会，并不会特别影响到整个汉文化圈的福音及属灵状况。北京如此，上海如此，其他拥有许多教会的大城市亦是如此。一个地区或一个族群所拥有的教会越多，或者说人口中的教会密度越大，从福音的角度来看，它所受的影响就会越小。当我读到那篇文章而真正明白这些的时候，我忽然意识到，汉文化圈的教会事工再怎么重要，为了“使万族作门徒”的主宣教的大使命，我们有什么不能放下的呢？至少对我个人来讲，那一天，我真正可以放下汉文化圈中的任何一项事工，包括过去和现在依然认为重要的事工。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">当年使徒保罗在亚陆的最西边，在神所显明的异象中，看到爱琴海对面的马其顿人的呼求——“请你过到马其顿来帮助我们。”（徒16:9）因为有了这“马其顿的呼声”，保罗才知道神呼召他们传福音给那里的人听，为此越过爱琴海、踏上欧陆，这是基督教历史上福音第一次进入欧洲。今天神并没有直接向我们显现保罗在夜间所看到的那样的异象，但圣灵藉着神自己的话语所开启的大使命中的“万族”，就是向全世界所有族群宣教的主的命令，和那马其顿的呼声一样触动我的心，感动我的心，也带动我的心转向宣教。这正是“马其顿的呼声”，不，是“万族”的呼声；而让我感恩且放心的是（因为有这样的放心，我也如此放心地分享），这“万族”的呼声——宣教的异象，不是从个人特殊的经历获得的，而是彼得年老时所说的（彼后1:18-19）、比个人特殊的经历（对彼得而言是那荣耀的变像山经历）更为可靠的主自己的话语来的——“你们要使万族作我的门徒！”“万族”的呼声，这宣教的异象，既来自于主自己的话语，那么，为着主亲自发出的这命令，为着向“万族”宣教的异象，我们有什么不能放下的呢？&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">3&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">在安提阿的教会中，有几位先知和教师，就是巴拿巴和称呼尼结的西面、古利奈人路求，与分封之王希律同养的马念，并扫罗。他们事奉主、禁食的时候，圣灵说：“要为我分派巴拿巴和扫罗，去做我召他们所做的工。”于是禁食祷告，按手在他们头上，就打发他们去了。&lt;/span>&lt;span style="font-size: 12pt;">（圣经 使徒行传13章1-3节）&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">「向万族宣教」既然是神给教会的大使命——宣教的异象，那么现在真的到了中国的汉文化圈教会走向宣教的时候、就是为着向万族宣教付诸行动的时候吗？对此，也许有人会说，宣教还分时候吗？我们领受福音的时候岂不是同时领受了传福音、宣教的使命吗？的确如此，一个人一信主，他就会开始向自己的亲朋好友传福音、见证基督，但这并不意味着他即刻可以成为走向另一族群的宣教士；同样，刚接受福音而建立的教会，很难立马找到成熟的工人，随即差派作宣教士。无论是宣教士，还是差派宣教士的教会，都需要一定的成熟度，而这样的成熟度是需要时间来培育的。就保罗来说，蒙召为宣教士、到实际被安提阿教会差派作宣教士，大概用了十年时间。因此，无论是成长为宣教士，还是差派宣教士，确实有它的时候，正如《传道书》说的：“凡事都有定期，天下万务都有定时……各样事务成就都有时候和定理”（3:1、8:6）。那么，我们当如何辨识汉文化圈的教会出去宣教的那个“神的时候”呢？就像「向万族宣教」的异象，不是从个人经历层面来理解、而是从神的话语中领受一样，我们是否可以从神的话语中找出“宣教时机”的依据呢？&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">圣经中有许多关于宣教的记载。《使徒行传》主要记述初期教会的宣教历史，就是在圣灵带领下的教会发展历程；其中篇幅最多的是使徒保罗的宣教旅程，而差派保罗作宣教士的教会正是安提阿教会。安提阿教会是教会历史上第一个正式差派宣教士的教会。虽有许多耶路撒冷教会出来的门徒，就是遭患难分散到各处的信徒，在他们所走到的地方传福音、建立了教会（安提阿教会就是他们建立的），但他们并不是被教会正式差派的。他们离开母会——耶路撒冷教会是由外在的环境所驱使的（即逼迫。从宣教的角度来看那也是神的美意）；而安提阿教会则不同，他们不是因为环境来的逼迫，而是在主动寻求神的过程中，圣灵清楚地带领他们差派巴拿巴和保罗出去宣教，就是“去做圣灵召他们所做的工”。所以，我们就要考察在圣灵亲自带领下正式差派宣教士的安提阿教会，从中探求教会成长与宣教时机的相关性。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">安提阿教会成长为一个差派宣教士的教会，我们就来考察她在宣教上被神使用的一些特征。经考察发现，安提阿教会在宣教上被神使用的那些特征，之前的耶路撒冷教会，后来的以弗所教会、罗马教会，以及近代英国的教会和美国的教会，这些在宣教历史上被神大大使用的教会也都具有，简要分享如下：&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;u>安提阿教会的第一个特征是，教会从真理和恩典得着造就而成为所在社会中的见证。&lt;/u>圣经记载说，“他们足有一年的工夫和教会一同聚集，教训了许多人。门徒称为基督徒，是从安提阿起首。”（徒11:26）从《使徒行传》的这段记载我们可以知道，“基督徒”这个称呼是从安提阿开始的。不是安提阿的信徒自称为基督徒，而是安提阿社会称他们为基督徒，因为在安提阿这个城市，那些还未信主的人，发现跟他们很不一样的一群人，他们就像他们所信仰、所传讲的那位神子——基督（耶稣），这样的见证不是个别人的见证，而是一个群体的生命见证，即教会向着社会的见证。这表明，当一间教会被真理和恩典造就，在本地区、本族群中成为见证时，我们就可以说这间教会成长到了可以差派宣教士的地步。安提阿教会是如此，在宣教上被神使用的耶路撒冷教会也是如此。我们从《使徒行传》中看到，因着教会不断的成长，耶路撒冷教会招致犹太当局的压制和逼迫，教会带领人多次站在公会受审并为信仰辩护，这充分说明耶路撒冷教会已对犹太社会产生了极大影响；而当司提反在公会为信仰和教会辩护殉道后，他们就分散到各处，成为了耶路撒冷周边地区福音的火种及宣教的生力军（徒9:31、11:19-21）。保罗建立的以弗所教会也是如此（以弗所为当时亚细亚的首府）。神的道在以弗所显明的能力和得胜，给这个有亚底米神殿、且侍奉亚底米的城市带来了极大冲击。因着保罗所传讲的“人手所做的，不是神”，制造银龛的整个行业几乎要倒闭，还引发了一场全城大骚动，以弗所教会实在成为了那个时代在属灵上影响整个亚细亚的教会。不仅如此，影响欧洲宣教的早期罗马教会、19世纪差派宣教士最多的英国教会，以及20世纪差派最多宣教士的美国教会，也都曾在所在社会中产生过其属灵影响。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;u>安提阿教会的第二个特征是，教会已经有成熟的、倚靠神的同工团队。&lt;/u>从《使徒行传》的记载来看，安提阿教会至少有五位核心同工，都是成熟的工人，也已经形成了同工团队，且在事奉中倚靠神（徒13:1-2）。如果教会只有一位牧者、而没有同工及其团队，又要照我们通常说的“把最好的派出去”，那么这间教会将会如何呢？这个差派牧者为宣教士的教会就成了“被宣教”的教会，因为他们可能需要从别的地方请牧者来。但安提阿教会则不同，他们有同工团队，而且都是倚靠神来事奉的成熟工人。因此，当他们真的将教会中最好的牧者巴拿巴和最优秀的教师保罗同时差派出去时，教会的事奉并没有受到太大的影响，因为教会有成熟的同工团队。而且，这个同工团队还可以招募新的同工加入。尽管新加入的同工没有差派出去的同工成熟，但他们可以在团队中成长。即便教会因为差派成熟工人而受到一些影响，他们成熟的同工团队，仍然可以靠着主来继续承担教会的服侍。这样，教会只有拥有了成熟且倚靠神的同工团队，才有可能把主要的同工派出去，甚至是把最好的工人派出去；若不然，教会工人的缺失就会使教会变得软弱。总之，当教会成长到已经建有成熟且倚靠神的同工团队时，差派成熟工人做宣教士才有可能（差派出去的宣教士不应该是没有事奉经验或事奉经验较少、未经考验的工人）。我们从《使徒行传》所记载的初期教会历史中可以清楚地看到这一点——宣教乃教会成长的结果，且是藉着成熟的工人去完成。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;u>安提阿教会的第三个特征是，&lt;/u>&lt;u>教会中有许多为福音而活的人，就是具有宣教使命感的人。&lt;/u>安提阿教会差派出去的巴拿巴和保罗就是这样的人。圣经描述蒙恩的巴拿巴（那是他在圣经中第一次出现），说：“有一个利未人，生在塞浦路斯，名叫约瑟，使徒称他为巴拿巴（巴拿巴翻出来就是劝慰子）。他有田地，也卖了，把价银拿来，放在使徒脚前。”（徒4:36-37）巴拿巴蒙恩后，把自己的家产卖了奉献与主，从此成为了基督的工人——单单为福音而活的人——就是真正的利未人。保罗无需多介绍，当他蒙恩信主后，将万事当作粪土、惟得着基督耶稣为至宝（腓3:8），是历代宣教士们的榜样。安提阿教会不但有巴拿巴和保罗，还有许多为福音活着的人，我们从两段《使徒行传》的记载可以知道：“从这日起，耶路撒冷的教会大遭逼迫，除了使徒以外，门徒都分散在犹太和撒玛利亚各处……那些分散的人往各处去传道。”（徒8:1,4）“那些因司提反的事遭患难四散的门徒……他们到了安提阿也向希腊人传讲主耶稣。主与他们同在，信而归主的人就很多了。”（徒11:19-21节选）在耶路撒冷遭受逼迫而分散、走到安提阿的那班信徒，初次向外邦人传福音建立的教会就是安提阿教会——第一个具规模的外邦人教会。那么，我们为什么说他们是为福音而活的人呢？因为说到那些分散的人，圣经并没有说他们在逃难，也没有说他们在寻找安居之所，也没有说为着生计寻找工作，而是说“往各处去传道”。“那些分散的人往各处去传道”——这表明，在遭难之际，他们依然是活在福音使命中的人；而且他们心里因着福音而生发出来的基督的爱，帮助他们越过了犹太人和外邦人之间那厚厚的高墙。他们实在是单单为主耶稣基督和祂的福音而活着的人。宣教工作需要的就是一班蒙恩后被主完全得着、被神兴起、单单为福音而活的人。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;u>安提阿教会的第四个特征是，他们不是单顾自己的教会，也关心和帮助其他有需要的教会，换句话说，他们是乐意给出去的教会。&lt;/u>《使徒行传》记载了他们面对天下将有的大饥荒，“定意照各人的力量捐钱，送去供给住在犹太的弟兄……把捐项托巴拿巴和扫罗送到众长老那里”（徒11:27-30节选）。安提阿的门徒们向犹太的弟兄给予爱心帮助时，他们自己也同样经历着饥荒，因为圣经说“天下将有大饥荒”，而且这话是亚迦布在安提阿说的，安提阿自然也包括在内。因此，我们不能把他们的爱心捐钱简单地理解为他们比犹太的弟兄富有。那么，是什么促使安提阿教会的弟兄姊妹，在同样的艰难之中向着耶路撒冷的圣徒们伸出爱心之手的呢？和巴拿巴一同带领安提阿那次善工的保罗（扫罗），后来又推动马其顿和亚该亚的圣徒，凑出捐项供给耶路撒冷圣徒中的穷人。保罗在给罗马教会的信中清楚讲明了那些外邦教会爱心行动的原由——“马其顿和亚该亚人乐意凑出捐项给耶路撒冷圣徒中的穷人。这固然是他们乐意的，其实也算是所欠的债；因外邦人既然在他们属灵的好处上有分，就当把养身之物供给他们。”（罗15:26-27）这很好地解释了那些外邦教会为什么“在患难中受大试炼的时候、在极穷之间、按着力量，而且也过了力量，甘心乐意地捐助”（林后8:1-4节选）。由此我们知道了安提阿教会爱心之缘由：他们知道自己“欠了福音的债”，所以就以爱心行动来“还那福音的债”。宣教的教会就是如此。宣教的教会并不是因为比其他教会更富有而给出去（无论在属灵上还是在金钱上），而是他们藉着宣教在还基督“福音的债”，正像保罗说的：“ 无论是希腊人、化外人、聪明人、愚拙人，我都欠他们的债，所以情愿尽我的力量，将福音也传给你们在罗马的人。”（罗1:14-15）在一个教会，牧养是无止境的，因为只要有信徒，就总是需要牧养。可以这样说，一个人在从基督里重生、得着新生命开始（教会施洗），一直到离世（举行追思礼拜），教会牧养上面的需要是不间断的——除非主再来，教会全都被提。因此，缘于“福音的债”而付出爱心行动，正是宣教教会的特征。而且，只有以欠基督福音的债这样的心态去宣教，才不会把宣教当成自身教会（或中国教会）的扩张，反倒甘心地与宣教地的族群认同，作和他们一样的人（林前9:16-22），谦卑地服侍“万族”。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">以在宣教上被神使用的安提阿教会的上述四个特征来衡量今天中国的汉文化圈教会的话，我们不难看出中国汉文化圈教会整体上宣教时机的成熟。中国汉文化圈教会经历了过去长达30-40年的复兴与成长（这里说的复兴是指上世纪七十年代末开始的中国农村教会的复兴及上世纪八十年代末开始的城市教会的兴旺），从农村到城市，成千上万的人归入了主的名下，大江南北的各城各乡都建有基督的教会，各行各业也几乎都有了基督徒的身影。过去十几年来，教会经过公开化的努力，在社会中慢慢也开始具有了一定的属灵影响力。随着教会不断的成长，中国汉文化圈的大多数教会都已经有了带领的同工团队，教会在治理上也成熟了许多。因着过去连续三年的“宣教中国”宣教大会，众教会的宣教意识也在不断加强——三届的宣教大会上就有数百位的弟兄姊妹愿意为宣教奉献自己。近些年圣灵对宣教事工的推动越发明显——跨教会的宣教学院和宣教课程培训越来越多，且每年都有相当数量的受训者；教会中开展跨文化短宣事工也越来越普遍，不少教会或机构已经差派宣教士到“福音未得之民”地区。随着国力的不断提升，出国不再是困难的一件事情，加上国人经济能力的提高，走到世界各地已是常态（无论是旅游还是商务）。而资讯的高度发达，使得宣教工场与教会之间的距离比以往任何时候都拉近了很多。今天这个时代和19世纪戴德生从英国初来中国、光坐船就要花六个月时间的那个时代比起来，已经发生了翻天覆地的变化。所有这些迹象表明，教会越来越具备了走向世界宣教的诸多条件。所以，教会只要有还所欠基督福音之债的心，那么至少支持和参与宣教事工并不是什么难事。我们不难看出：汉文化圈的教会走向万族宣教的时机已经来到（或者说越来越成熟），现在正是汉文化圈的众教会同心协力迈向万族宣教的时候了。对此也许有人会提出，随着新《宗教事务条例》的实施，中国教会或许再次面临和过去一样的、甚至过去二三十年未曾有过的全面的打压和逼迫，到那时教会连正常聚会都难以保证，如何去宣教呢？应该去宣教吗？对此，《使徒行传》告诉我们，耶路撒冷教会大遭逼迫，恰恰成为了他们当中走出许多宣教士“往各处去传道”的契机。如今，中国的教会不是在福音刚传入、信仰尚未落根的时机遭受逼迫，而是因教会成长已经对社会产生了广泛影响而遭致政权来的逼迫，这岂不证明现在就是教会宣教的时机吗？！&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">4&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">那感动彼得、叫他为受割礼之人作使徒的，也感动我，叫我为外邦人作使徒；又知道所赐给我的恩典，那称为教会柱石的雅各、矶法、约翰，就向我和巴拿巴用右手行相交之礼，叫我们往外邦人那里去，他们往受割礼的人那里去。&lt;/span>&lt;span style="font-size: 12pt;">（圣经 加拉太书2章8-9节）&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">「向万族宣教」既然是从主的大使命而来的宣教异象，而且是蒙神多年恩典已经成长的中国汉文化圈的教会今日确实应当承担起来的责任，那么，为着向“万族”宣教的异象，汉文化圈的教会就必须以实际的行动来做出回应。对我个人来讲，那天当我从神的话语中真正明白向万族宣教乃大使命的核心、是主的宣教异象时，我内心里终于可以放下汉文化圈的其他任何事工了，包括一直以来在教会中带领、以及牧养的服侍。说“终于”，是和我这几年内心的经历有关。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">被限制在家的这些年，我从没有停止过对宣教的思考。随着时间的推移，我对宣教事工的负担越来越加深，也更广泛、更实际地关注国内外的宣教事工，反复思想和探求中国教会的宣教事工及策略。我越发地感到神好像在带领我走向宣教事工。我自己也确实希望今后神带领我投入宣教事工，但不能完全确定宣教事工将会真正成为我人生下半场的主要事奉（尽管我也不知道人生下半场有多长，或者对我而言还有没有事奉意义上的下半场）。然而，对于宣教事工的负担和倾向，我心里产生了两方面的担忧（为此我也时常省察自己的心）。一个是，这样的负担是不是出于我对现实艰难的逃避，而不是圣灵的带领？神的宣教事工，岂能成为我们逃避现实艰难而做的选择？若是那样，我知道无法蒙神同在的祝福。没有了神同在的祝福，事奉还有什么意义呢？对此，我自己有过很多的思考和多次的寻求。在不断升级的打压中，教会实在经历了太多的艰难，这艰难对我的影响是真实的。其中最难的，对我而言就是同工间的张力带来的痛苦。同工间的张力不仅消磨心灵的力量，甚至严重影响一个工人事奉的喜乐。因着这样的痛苦，很多年前我确曾考虑过放下带领的重大责任（不是在户外期间）。当我的心关注宣教、而且希望将来在宣教事工上被神使用的时候，我就担心我这样的倾向是不是出于对现实艰难和痛苦的逃避，而不是圣灵的带领。感谢神！圣灵帮助我、扶持我，带领我走过了软弱的谷底，使我的心早已在那样的痛苦中恢复了自由。我的另一个的担忧是，不管现今的环境如何，教会还要继续成长，在越发复杂的世代中作“世界的光”，以福音、真理和爱来影响这个世代、见证基督，而这也是很大的挑战。作为在中国社会环境中有二十多年牧会经验的教会牧者，我深感以后的牧会将越来越艰难，而不是越来越轻省。我担心现实的艰难——就是以余下人生中的全部生命来承担牧养事奉的艰难，促使我卸去重大的责任、而选择轻省的担子。作为主的人，我知道我没有选择的权利。为此，我祷告过，如果主要我用我的一生来经受牧会的艰难，我也顺服——我的心在祂里面是自由的。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">大家不要因为我这样的担忧而误解，以为牧会的担子是沉重的，而宣教的担子是轻省的。事实不是这样的，对此我自己有深切的体会。前些年，自己所带领和牧养的弟兄姊妹，一周接一周地被带到派出所，有的还被搬家、甚至多次被搬家，我的心很痛苦。到了2014年，打压升级，弟兄姊妹开始遭到行政拘留，我内心更是痛苦。按理说，就是照责任来讲，我是教会的带领者、是他们的牧者，若在我们教会中一个人被带到派出所，那首先应该是我，如果一个人被行政拘留，那更应该是我（至少首先是我），而不是其他的弟兄姊妹或是同工。“该被带走”的人不被带走、“应被拘留”的不被拘留，反倒在家“平安”度日，作为牧者和带领者，那真是难以承受之痛。正如早前一位信徒说的，“击打牧人，羊不分散；因此换成——击打羊群来搞垮牧者”。“击打羊群”来“搞垮牧者”，那就是著名小说《沉默》中的主人公宣教士所承受的痛苦，而那痛苦最终使主人公宣教士叛教。“羊群被击打”，自己却在无能为力的“平安”中度日，这样的经历让我想到，如果有一天我真的承担宣教事工，而差派的宣教士在宣教地遇难，那么作为差派者，他所承受的是怎样的压力和痛苦呢？在这里我没有用“殉道”一词有两个原因：一是不希望用宣教士殉道之荣耀来淡化宣教士的死带给其家人的痛苦，以及带给差派者、尤其是差派教会或机构的领袖所承受的压力与痛苦；二是把宣教士在宣教地的死完全界定为“殉道”，有时也有一定的困难，特别是当其中有宣教士或差派者的一些“责任”时（在复杂的现实和实际开展宣教的过程中，类似错误的形势判断、过错或冒失等这样那样的责任是不可能完全避免的，我们应该相信这是在神允许的、恩典之范围内发生的），差派者所承受的压力和痛苦不是常人所能想象、理解和承受的。2007年韩国的泉水教会差派的医疗短宣队在阿富汗被绑架，其中的一名牧师殉道。当时从韩国社会和一些教会界来的批评声，使差派那批短宣队的泉水教会的主任牧师在那段时日无法在教会正常履行牧职。对此，十年前我在主日讲道时也讲过此事件，而且表示，也许过了很多年以后，韩国的教会都会纪念那位殉道的宣教士，他的事迹也会成为激励宣教志愿者的素材；但至少在当时那段日子，宣教士的死（殉道）带来的痛苦和压力是真实且残酷的。“羊群被击打”的那段经历，让我深深地体会到承担宣教事工所要承受的代价。而那样的压力和痛苦，除非神自己放在我们身上，我们是不会主动申请来承受的（我想应该没有人、或者很少有人会这样，如果他们真知道那些担负神圣事工背后的极大压力与极深痛苦的话。经过神四十年旷野磨炼的摩西对神的呼召一而再、再而三的推迟，岂不是最好的例证吗），而且那样的压力和痛苦是凭我们自己绝对不可能承受的。感谢神的恩典！祂的恩典总是够用，这恩典包括透过我们难以承受或不愿承受的痛苦来逼使我们倚靠祂。“羊群被击打”的痛苦，让我更深地理解痛苦。面对这样的痛苦，我们或者被痛苦压垮——崩溃，或者因痛苦沉沦——沉陷（林后2:7的用法）、或者在无法消化的痛苦中失去快乐——麻木。当然还有另外一种情况，就是靠着主那够用的恩典来承受、并且从那里走出来。“羊群被击打”的痛苦经历，促使我以禁食祷告寻求并倚靠神，而且透过长时间禁食祷告所得的恩典，我也才走出了那段痛苦，并且因着主所赐的恩典能够承受并面对，与素常一样服侍、生活——那真是神极大的恩典！&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我里面曾有过的那些真实的担忧和切身经历的痛苦，让我深深地明白，除非有从圣灵而来的清楚带领，我是很难明白神在宣教事工上对我的带领的；而且若不清楚圣灵的带领，那么，作为教会的牧者、且是对教会现状有责任的人，我是无法全身心地投入到宣教事工中去的。除此之外我也知道，若真的有了圣灵清楚的带领，我也需要放下一些东西。其中之一，就是我从二十几岁时开始建立并已经牧养了二十多年的教会。借用保罗的“按肉体说”——除了家庭，那是我在这个世界上的唯一。为着这间教会（按圣灵说，不是为教会，而是为主），我投入了从青年到中年的全部人生。在这里，我被神使用，并且蒙恩成长到今日；在这里有我亲爱的弟兄姊妹，是与我一同经历许多主美好的恩典和一同走过许多艰难、而且在艰难之中依然爱我（及我的家庭）、扶持我的主内肢体。即便如此，在主里诚实地说，放下自己所建立和牧养多年的教会，对我而言也不是那么难。因我知道，从蒙神呼召、奉献自己传道伊始，作为神的仆人，我就不再属于我自己，也不能再为自己而活，我的生命和我的人生只能属于主、并且全然属于主。我靠着主的恩建立教会，并不是建立自己的教会，而是建立主的教会；我靠着主的话语和圣灵的恩赐所牧养的弟兄姊妹，没有一个人是属于我的，他们全都属于主。总之，教会不是我的事业，那是神对我的召命；我对于教会的付出，也是为主付出的，而不是为获取教会的回报（除非神自己藉着教会赐福与我，祂也确实藉着教会赐福了我很多）。自蒙召奉献之日起直到如今，我内心一直持守这样的信念。所以，如果神对我有新的召命，那我理当、而且早已预备好自己，放下一切来顺服，正像保罗说的：“我只有一件事，就是忘记背后，努力面前的，向着标竿直跑，要得神在基督耶稣里从上面召我来得的奖赏。”（腓3:13-14节选）&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">面对新召命，牧者在主里面放下教会是一方面，教会靠着主放走牧者则是它的另一面。我知道教会的主要同工、尤其是牧者的离开，对一个教会带来的影响有多大。那样的影响不只是在属灵上和事奉上的，也是情感上的，弄不好还会给教会和牧者自己留下大的破口。因此，能够得到教会的祝福，无论对牧者本人还是教会，都是很大的恩典和祝福。使徒保罗虽然被主呼召到外邦人中间开展宣教工作，但他还是非常看重“那称为教会柱石的雅各、矶法、约翰”对他和巴拿巴的祝福，因为他们是差派保罗、巴拿巴的安提阿教会的母教会即耶路撒冷教会的属灵领袖，同时也是当时代犹太人福音事工的代表性人物。保罗在《加拉太书》中如此描述他们给他的祝福：“那感动彼得、叫他为受割礼之人作使徒的，也感动我，叫我为外邦人作使徒；又知道所赐给我的恩典，那称为教会柱石的雅各、矶法、约翰，就向我和巴拿巴用右手行相交之礼，叫我们往外邦人那里去，他们往受割礼的人那里去。”保罗承认他和“雅各、矶法、约翰”所领受的召命不同，为此他自己蒙神呼召往外邦人那里去开展宣教事工，而他们还会继续留在本民族（犹太人）中见证基督。正如保罗和他的事奉得到了他们在基督里的祝福那样，我也需要得到我所服侍的教会及其弟兄姊妹在主里面的祝福。只有带着这样的祝福，我才能够以喜乐的心前往宣教事工，也不给教会留下破口；教会也透过这样的祝福一同参与到扩展神国度的、更广泛的宣教事工之中。我相信我放下教会中的主要带领职责，不会影响教会继续在本地、本族中的工作，因为教会已经有经受考验的同工团队，也有经过试验的、许许多多爱主并坚定委身教会的弟兄姊妹。但我也知道，教会处在特殊的艰难之中，作为牧者我还有未尽的责任。我的期待和祷告是，让我早日蒙教会的祝福（就是那“用右手所行的相交之礼”），投身到向着“万族”的宣教事工之中。这也符合教会一开始走上这段艰难之路时所期待和规划的——成为拓展型的教会，并且走向宣教。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">刚蒙召奉献自己时，我以为神呼召我作宣教士，没想到神却带领我牧会二十五年。但自蒙召之日起，我对宣教的负担和关注没有停止过，也一直期待着教会能够早日成长参与宣教（感谢神！去年年底教会正式差派了宣教士）。早在许多年前，我心里就一直有一个很深的宣教负担与心愿，那就是在地上的事奉生涯结束时能够建立起宣教的“高速路”，好使我们的下一代——只要他们愿意——就能够实际了解到宣教工场，也让那些领受了宣教呼召的人能够得到实际的帮助，继而顺利走向宣教工场。所谓宣教“高速路”，以我这些年对宣教事工的思考来表达的话，其实是“宣教连线”（宣教高速路很容易让人误解为高速宣教、属灵的“大跃进”），就是在宣教工场与众教会及宣教志愿者之间建立起连接，让差派出去的宣教士能够得到教会全方位的支持和关怀，同时也以宣教工场的需要来带动众教会在宣教上的参与。如今，圣灵透过「使万族作门徒」这一大使命中的“万族”来震动我的心。“万族”的呼声终使我放下一切来投身到向着万族的宣教事工之中。若不是圣灵的工作，我的心不会有自由，也不会如此自由地向着教会、也向着汉文化圈的教会分享——那“万族”的呼声！&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">2018年新年之际&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">主仆 天明&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;a href="#_ftnref1" name="_ftn1">&lt;sup>[1]&lt;/sup>&lt;/a> 温德，贺思德编著；展望心视野研习课程中文编译团队编译：《展望心视野》第一册（新北市：橄榄出版，2016.06），页189-195。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;a href="#_ftnref2" name="_ftn2">&lt;sup>[2]&lt;/sup>&lt;/a> 本文中直接引用《使万民作门徒》的内容，皆用引号明确标示了出来，但为读者阅读方便之见并没有一一标出原书及其页数，特此说明，敬请谅解。需要出处之读者，请查看注释1。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;a href="#_ftnref3" name="_ftn3">&lt;sup>[3]&lt;/sup>&lt;/a> 百度图片：&amp;lt;中国地形图高清版&amp;gt;2017年1月15日，下载自&lt;a class="link" href="https://image.baidu.com/search/detail?ct=503316480&amp;amp;z=0&amp;amp;ipn=d&amp;amp;word=%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E5%9C%B0%E5%BD%A2%E5%9B%BE%E9%AB%98%E6%B8%85%E7%89%88&amp;amp;hs=2&amp;amp;pn=64&amp;amp;spn=0&amp;amp;di=84739426201&amp;amp;pi=0&amp;amp;rn=1&amp;amp;tn=baiduimagedetail&amp;amp;is=0%2C0&amp;amp;ie=utf-8&amp;amp;oe=utf-8&amp;amp;cl=2&amp;amp;lm=-1&amp;amp;cs=363641094%2C1573375099&amp;amp;os=2110442293%2C582241388&amp;amp;simid=4191355139%2C637193121&amp;amp;adpicid=0&amp;amp;lpn=0&amp;amp;ln=30&amp;amp;fr=ala&amp;amp;fm=&amp;amp;sme=&amp;amp;cg=&amp;amp;bdtype=0&amp;amp;oriquery=%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E5%9C%B0%E5%BD%A2%E5%9B%BE%E9%AB%98%E6%B8%85%E7%89%88&amp;amp;objurl=http%3A%2F%2Fwww.swchina.wisc.edu%2Fmaps%2Fchinatopo.jpg&amp;amp;fromurl=ippr_z2C%24qAzdH3FAzdH3Fooo_z%26e3Bfv43vz_z%26e3Bv54AzdH3FgjofAzdH3FmwKImYO5mZdZmISJmKj3cY4W_z%26e3Bip4s&amp;amp;gsm=3c" target="_blank" rel="noopener"
>https://image.baidu.com/search/detail?ct=503316480&amp;z=0&amp;ipn=d&amp;word=%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E5%9C%B0%E5%BD%A2%E5%9B%BE%E9%AB%98%E6%B8%85%E7%89%88&amp;hs=2&amp;pn=64&amp;spn=0&amp;di=84739426201&amp;pi=0&amp;rn=1&amp;tn=baiduimagedetail&amp;is=0%2C0&amp;ie=utf-8&amp;oe=utf-8&amp;cl=2&amp;lm=-1&amp;cs=363641094%2C1573375099&amp;os=2110442293%2C582241388&amp;simid=4191355139%2C637193121&amp;adpicid=0&amp;lpn=0&amp;ln=30&amp;fr=ala&amp;fm=&amp;sme=&amp;cg=&amp;bdtype=0&amp;oriquery=%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E5%9C%B0%E5%BD%A2%E5%9B%BE%E9%AB%98%E6%B8%85%E7%89%88&amp;objurl=http%3A%2F%2Fwww.swchina.wisc.edu%2Fmaps%2Fchinatopo.jpg&amp;fromurl=ippr_z2C%24qAzdH3FAzdH3Fooo_z%26e3Bfv43vz_z%26e3Bv54AzdH3FgjofAzdH3FmwKImYO5mZdZmISJmKj3cY4W_z%26e3Bip4s&amp;gsm=3c&lt;/a>。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;a href="#_ftnref4" name="_ftn4">&lt;sup>[4]&lt;/sup>&lt;/a> 地理学科网：&amp;lt;中国少数民族分布图&amp;gt;2017年11月18日；下载自&lt;a class="link" href="http://dl.zxxk.com/article/329123.html]" target="_blank" rel="noopener"
>http://dl.zxxk.com/article/329123.html]&lt;/a>。&lt;/span>&lt;/p></description></item><item><title>为中国的少数民族祷告之畲族</title><link>/2018/04/26/%E4%B8%BA%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E7%9A%84%E5%B0%91%E6%95%B0%E6%B0%91%E6%97%8F%E7%A5%B7%E5%91%8A%E4%B9%8B%E7%95%B2%E6%97%8F/</link><pubDate>Thu, 26 Apr 2018 05:41:21 +0000</pubDate><guid>/2018/04/26/%E4%B8%BA%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E7%9A%84%E5%B0%91%E6%95%B0%E6%B0%91%E6%97%8F%E7%A5%B7%E5%91%8A%E4%B9%8B%E7%95%B2%E6%97%8F/</guid><description>&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>编者按：&lt;/strong>从本期网刊开始，为万国祷告系列改为每月为1个国家或1个中国的少数民族祷告。恳求神显明祂对这个国家/少数民族的心意，使负责整理的弟兄姊妹明白，并且传达出来。愿神使用这些资料，使我们的心被触动，明白神的心肠——“他愿意万人得救，明白真道”（提前2:4），因而以神的爱为他们祷告。“我们在天上的父，愿人都尊你的名为圣。愿你的国降临。愿你的旨意行在地上，如同行在天上。”（太6:9-10）&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p style="text-align: center;">
&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">为中国的少数民族祷告之四：&lt;/span>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: center;">
&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">畲族The She People&lt;/span>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">你听说过畲族吗？连畲这个字也不认识是吗？畲读作shē，意为”刀耕火种”。作为东南沿海主要的少数民族，畲族接触福音较早，但直到如今仍然属于未得之民。其中闽南畲族教会以“三自”基督教会为主，家族传承为主，规条多，又缺乏好的见证，信仰相对无力，异端相对兴旺。因此，求神复兴并归正畲族所在地区的基督教会，使古旧的福音在这古老的民族中深深扎根，并结出丰盛的果实。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>中国畲族&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>人口：&lt;/strong>约70万人（2010年）&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>基督徒人数：&lt;/strong>未知&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>分布：&lt;/strong>90%以上居住在福建、浙江广大山区，其余散居在江西、广东、安徽等省。尤以浙江景宁畲族自治县最为集中，另外还有畲族乡（镇）45 个。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>语言：&lt;/strong>畲语，属汉藏语系苗瑶语族苗语支，只有数千畲族人使用；多使用畲话，是与汉语的客家方言很接近的一种方言。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>文字：&lt;/strong>没有本民族的文字，通用汉文&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>民族宗教：&lt;/strong>祖先崇拜、图腾崇拜等&lt;/span>&lt;/p>
&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter wp-image-16882" src="/wp-content/uploads/2018/05/畲族聚居点分布图.jpg" alt="" width="487" height="324" />
&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">畲族聚居点分布图&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">（图片来源：http://blog.sina.com.cn/s/blog_103603ad0102wdke.html）&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">早在公元7世纪的时候，畲族先民就在闽粤赣三省交界地区繁衍生息。畲族主要的特点是有相对限定的姓氏（主姓有盘、蓝、雷、钟四大姓，现今盘姓很少），拥有族谱、原住民服饰、盘瓠三公主凤凰山传说和民族认同感，但其他地方与当地汉族差异不大。畲族流传着忌吃狗肉的传统。畲族以务农为主，所出产之茶叶和香菇，驰名中外。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">畲族是一个多元信仰的民族，以盘瓠崇拜为核心的祖先崇拜是其传统的宗教信仰形式。因与汉人杂居，畲族还信仰道教、佛教和其他民间信仰。畲族遇有疾病就祈佛问卜，以免灾祸。观音是他们最尊敬的佛。他们还信奉多神，土地、桥神、路神、水鬼、虎爷等均是膜拜对象。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">祭祖是畲族最隆重、最普遍的信仰习俗活动，可分为家祭、墓祭和祠祭等。每年的正月十五以及七月十五、八月十五为祭祖三大节，另外还有“三月三”染乌米饭祭祀祖先活动。畲族把有关始祖盘瓠的传说画在布上，制成约40幅连环画式的图像，代代相传，称为“祖图”。另外，每一宗族都保存一根刻有龙头（又称为犬头）的拐杖，称为“祖杖”，平时存放在一担堪称畲族神器的竹箱里。一个竹箱里放置的是香炉、红布袋（内放祖杖），另一个则放置祖图。祭祖时将祖宗牌位、祖图、祖杖等并列，供奉香烛牲醴，由族长或房长读祭文，族内人丁逐一拜祭。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">目前向畲族传福音最大的拦阻，可能就是畲族人认为当了基督徒就意味着忘了祖宗，这是畲族人无法接受的。以闽南的畲族乡为例，基督教大约在1860年左右已传入，但是在当地人的心目中，闽南基督教的主要特征，大约是“不吃祭肉（庙中之物）”、“不祭祖（不孝）”、充满张力的“浸水礼吃教”，没有什么好的见证，“吃教徒”与其他宗教信仰的人也可以自由通婚。由于当地信徒的软弱，畲族人对基督教和福音存在许多偏见。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong> &lt;img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter wp-image-16883" src="/wp-content/uploads/2018/05/畲族照片2（祭祖贡品）.jpg" alt="" width="419" height="315" />&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">祭祖的供品&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">（图片来源：中国网）&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong> &lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>祷告事项：&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>&lt;span style="font-size: 12pt;">求主感动当地牧者，赐给他们智慧，妥善解决大陆基督教传统与民间祖先崇拜传统的张力，以爱为旗。&lt;/span>&lt;/li>
&lt;li>&lt;span style="font-size: 12pt;">求主使当地牧者可以得到足够的神学教育和领袖培训，并有美好的灵性，可以帮助当地基督徒明白真理，活出信仰；求主感动当地基督徒，生命大得更新，有各样美善的见证；求主感动当地教会开展更多的慈惠事工，改变当地人对基督教的不好印象。&lt;/span>&lt;/li>
&lt;li>&lt;span style="font-size: 12pt;">畲族大多被汉族文化、宗教同化；求主借着无神论政府的工作，使更多畲族人不再被汉族的祖先崇拜和民间信仰所束缚，悔改信主。&lt;/span>&lt;/li>
&lt;li>&lt;span style="font-size: 12pt;">求主使畲族的年轻人在外出求学或工作期间可以听到福音，并感动他们的心，引领他们悔改信主。也使他们愿意回到自己的家乡，将福音传给自己的亲人和族人。&lt;/span>&lt;/li>
&lt;li>&lt;span style="font-size: 12pt;">求主差遣工人在畲族乡建立更多的教会。&lt;/span>&lt;/li>
&lt;/ol></description></item><item><title>复活节之旅——旷野中的Ilchamus</title><link>/2018/04/26/%E5%A4%8D%E6%B4%BB%E8%8A%82%E4%B9%8B%E6%97%85-%E6%97%B7%E9%87%8E%E4%B8%AD%E7%9A%84ilchamus/</link><pubDate>Thu, 26 Apr 2018 04:06:45 +0000</pubDate><guid>/2018/04/26/%E5%A4%8D%E6%B4%BB%E8%8A%82%E4%B9%8B%E6%97%85-%E6%97%B7%E9%87%8E%E4%B8%AD%E7%9A%84ilchamus/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">文/Joy&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>&lt;span style="font-size: 12pt;">看哪，我要做一件新事；如今要发现，你们岂不知道吗？我必在旷野开道路，在沙漠开江河。&lt;/span>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>&lt;span style="font-size: 12pt;">野地的走兽必尊重我；野狗和鸵鸟也必如此。因我使旷野有水，使沙漠有河，好赐给我的百姓、我的选民喝。&lt;/span>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>&lt;span style="font-size: 12pt;">这百姓是我为自己所造的，好述说我的美德。&lt;/span>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>&lt;span style="font-size: 12pt;">——以赛亚书43:10-21&lt;/span>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">旅行者来肯国大多听过巴林戈湖国家公园，这里栖息着超过470种鸟类，如果季节赶对了，还能遭遇火烈鸟。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/wp-content/uploads/2018/04/%e4%b9%90%e5%9c%a8%e9%9d%9e%e6%b4%b2-1.bmp" >&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-16866" src="/wp-content/uploads/2018/04/乐在非洲-1.bmp" alt="" width="424" height="200" />&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">在众多人享受着大自然提供的视觉和心灵的饕餮盛宴时，却鲜有人关注到附近还居住着一群物质和灵魂都极度贫穷的部落族人，他们被称为Ilchamus（这个族群属于Maa部落，和马赛部落非洲接近）。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">根据“约书亚计划”的数据显示（https://joshuaproject.net/people_groups/11737/KE），在仅有的3.9万Ilchamus人口中，福音接触比例不到1.5%，属于未得之民。不但如此，他们还是一个物质条件和现代化设施都极其匮乏的社群。Ilchamus人多数没有受过教育，所以识字率不高，很多人只会说他们的部落语言。整个社群深受其文化传统的影响，是等级鲜明的男权社会。他们基本属于游牧民族，不过也会打鱼。随着时间的推移和现代文明的影响，他们也渐渐安顿下来，并渴求学习新鲜事物，追求更美好的生活。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/wp-content/uploads/2018/04/%e4%b9%90%e5%9c%a8%e9%9d%9e%e6%b4%b2-2.bmp" >&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-16868" src="/wp-content/uploads/2018/04/乐在非洲-2.bmp" alt="" width="200" height="250" />&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">这一群旷野中漂泊的人并没有被主遗忘，一位勇敢的姊妹内心深深被主的爱激励并回应这一呼召，走入这群人中将祂的爱和真理分享给他们，她的名字叫DR。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">从小在主日学长大的DR深知祂对万族万民的心意，也愿意为祂使用去祝福万国万民。DR大学毕业后本来可以在内罗毕找一份很好的工作，她也完全可以进入研究所继续化学方面的研究和学习，但她却放弃了这一切，因为她看到赢得Ilchamus人的灵魂是更为迫切的事情。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">当DR初次和教会牧者分享这一负担时并没有得到认同，因为一个单身女性只身进入条件如此艰苦的环境中，挑战太大了。她还被劝说先把自己嫁了，以后再考虑出去XJ的事。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">DR仍然不放弃，因为她很确信这个感动是从主而来的，而且很急迫。终于，她的心志和负担也得到JH另一位牧者的认可，于是2002年绿地JH差派DR姊妹进入Ilchamus人中分享好消息，那年她只有21岁。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">对于Ilchamus人来说，DR的到来就好像外星人到访地球。一群好奇的村民在夜晚聚拢到DR的房子外面，要透过窗子看看那个神奇的会发亮的东东，后来他们才知道，那个东东叫电灯。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">当地人也从来没有见过汽车，当他们看到会跑的铁箱子时，兴奋地跟在后面追赶。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">很久以前，对于Ilchamus人来说，穿衣服不是必须的，他们可以选择穿衣服，也可以选择不穿衣服。不过在这一点上，DR肯定是无法入乡随俗的……&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">随着时间的推移，Ilchamus人开始更多地接触族外人，他们在穿着上也渐渐地被影响。如今的Ilchamus人也像我们一样穿体恤，男人穿长裤、女人穿长裙，如果女人穿牛仔裤或紧身裤，将被视为“特殊职业”者。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">然而，以上这些都只是外在的挑战，最大的挑战还是来自深层次的族群文化。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">Ilchamus是一个等级鲜明的男权社群，女人是没什么地位和话语权的。DR虽然来自首都内罗毕，但她毕竟是女性，还是一位单身女性，有多少人愿意接纳她并听她讲话呢？&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">面对这样一个局面，DR并没有气馁，也没有退缩，她相信是主带她到这群人中间，主必会帮助她，她惟一要做的就是把爱倾倒给他们！&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">另外，这里的童婚现象非常严重，很多女孩子刚出生就可能被预订出去，等她们长大到有生育能力的时候就被接到夫家完婚（9岁-15岁）。她们的丈夫很有可能是四五十岁的拥有多个老婆的老头子。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">直接改变这种文化习俗显然是不可能的，DR想到另一个办法，就是为这些女孩子提供免费上学的机会，这样她们就可以接受教育，未来也有可能进入公立大学继续学习，即或不然，她们至少可以上完初中以后再考虑嫁人。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">于是，DR先开办了幼儿园，小孩子们每天早上可以来学习音标，每周日这些孩子们就来主日学学习祂的话语。主日学结束之后，一些成年人聚集起来开始主日崇拜。最初的主日聚会只有三四个成年人参加，但经过多年的辛勤耕耘，主大大赐福了他们手中的工作，主日聚会的人数已经增加至40人左右，幼儿园已经接收了120个孩子，小学也已经有250个学生，希望再过不久就可以成立初中部。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/wp-content/uploads/2018/04/%e4%b9%90%e5%9c%a8%e9%9d%9e%e6%b4%b2-3.bmp" >&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter wp-image-16869" src="/wp-content/uploads/2018/04/乐在非洲-3.bmp" alt="" width="383" height="257" />&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">DR姊妹说Ilchamus人已经由原来并不认识主渐渐靠近Yesu并愿意接受祂为救主和生命之主，当然并不是所有人已经到达了这个阶段，但已经明显看到祂的祝福使整个社群发生了变化。他们原来是游牧民族，现在开始从事一些农耕种植，比如玉米、豆子和其它一些谷物甚至各种水果都长势喜人。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">如今的Ilchamus与十多年前DR初来这里时的境况已经大不相同。人们更愿意听主的话语，也相信祂顾念每个人的需要并会帮助他们。这对于当地XJS来说实在是极大的突破。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/wp-content/uploads/2018/04/%e4%b9%90%e5%9c%a8%e9%9d%9e%e6%b4%b2-4.bmp" >&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter wp-image-16870" src="/wp-content/uploads/2018/04/乐在非洲-4.bmp" alt="" width="359" height="271" />&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">今年的复活节很特别，我们双语团契有幸来到Ilchamus 和当地信徒一起庆祝主的复活。最让我们兴奋的是，同行的人当中除了肯中的弟兄姊妹外，还有六位是中国慕道友。我们盼望他们和我们一起经历到主自己的真实！&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我们从南半球跨过赤道进入北半球，由气候凉爽的高原地带进入炎热难耐的旷野荒原，驱车10个小时才到达目的地，那时已是傍晚时分。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/wp-content/uploads/2018/04/%e4%b9%90%e5%9c%a8%e9%9d%9e%e6%b4%b2-5.bmp" >&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter wp-image-16871" src="/wp-content/uploads/2018/04/乐在非洲-5.bmp" alt="" width="384" height="512" />&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">开饭啦！！！！！！！&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;a href="/wp-content/uploads/2018/04/乐在非洲-6.bmp">&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter wp-image-16872" src="/wp-content/uploads/2018/04/乐在非洲-6.bmp" alt="" width="285" height="279" />&lt;/a>这是当地最常见的主食乌伽黎（Ugali）, 是用玉米粉熬煮，然后不断搅拌（真的很累），最后形成固体，配上当地的一种青菜叫苏库玛（Sukuma），就是当地人最普遍食用的饭食。我们的主真是满有怜悯与恩典，虽然非洲人民生活水平不高，但玉米粉非洲便宜，而且容易种植。至于苏库玛，听说它非常有营养，而且随便在哪里都可以种植成活。只要有这两样，人们就可以填饱肚子。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">吃过晚饭，稍事休息，我们就出发前往绿地JH为当地村民兴建的学校，那里也是村民们晚上和周日聚会的地方。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">他们以跳舞的方式开始晚间的聚会。按照当地人的习俗，跳舞的时候是男人、女人和小孩子分开跳，但当我们这些“Mzungu”加入时，无论男人、女人还是小孩子都跑过来围着我们一起跳。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">和我们同行的SK分享说：&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">这次旅行印象最深刻的就是和当地人一起跳舞，很快就可以融入他们，只是通过很简单的动作，大家排成队，一起转圈圈。他们人也很友好，我真的希望能和他们有更多的接触，所以第二天早上和小孩子们在一起玩的时候，我也觉得非常开心，走的时候也很舍不得。其实不一定是我给他们带来什么帮助，反而是他们给我带来很大的帮助。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">第二天是复活节主日！&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">清早起来，我们便围坐在一起灵修约20:1-31。我想Peace的分享也回答了一些中国朋友之前的疑问。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/wp-content/uploads/2018/04/%e4%b9%90%e5%9c%a8%e9%9d%9e%e6%b4%b2-7.bmp" >&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter wp-image-16873" src="/wp-content/uploads/2018/04/乐在非洲-7.bmp" alt="" width="359" height="242" />&lt;/a>&lt;a class="link" href="/wp-content/uploads/2018/04/%e4%b9%90%e5%9c%a8%e9%9d%9e%e6%b4%b2-8.bmp" >&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter wp-image-16874" src="/wp-content/uploads/2018/04/乐在非洲-8.bmp" alt="" width="316" height="470" />&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">主日上午，DR给四五十个孩子分享了耶稣复活的信息！在这群人中生活了16年，她早已成为这个族群中的一员。在当地人眼中，她是校长、传道，更是这些孩子们的妈妈。DR并不想用自己的文化代替这里的文化，而是进入他们中间，和他们分享天国的真理，使他们的生命按照天国的样式更新变化。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/wp-content/uploads/2018/04/%e4%b9%90%e5%9c%a8%e9%9d%9e%e6%b4%b2-9.bmp" >&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter wp-image-16875" src="/wp-content/uploads/2018/04/乐在非洲-9.bmp" alt="" width="345" height="512" />&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p style="text-align: center;">
&lt;em>&lt;span style="font-size: 12pt;">儿童主日学之后便是正式的主日崇拜，村里的长老也来参加了！&lt;/span>&lt;/em>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我们当天也参观了校舍。学校是寄宿式的，免学费，每个月只需要交纳食宿费约合人民币200元左右。学校目前开设了11门课，除了基础的斯语、英语、数学、卫生等课程以外，还有特别实用的农业课程。虽然这是一所主内学校，但所设置的课程是与国家教育系统接轨的，这也意味着学生毕业后，可以进入国立高中继续学习。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/wp-content/uploads/2018/04/%e4%b9%90%e5%9c%a8%e9%9d%9e%e6%b4%b2-10.bmp" >&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter wp-image-16876" src="/wp-content/uploads/2018/04/乐在非洲-10.bmp" alt="" width="385" height="259" />&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p style="text-align: center;">
&lt;em>&lt;span style="font-size: 12pt;">当地人将这片土地开辟出来，允许绿地JH兴建了校舍。但学校的所有权并不属于绿地JH，而是属于当地族人，所以他们更加看重并尽力保护这所学校。&lt;/span>&lt;/em>
&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/wp-content/uploads/2018/04/%e4%b9%90%e5%9c%a8%e9%9d%9e%e6%b4%b2-12.bmp" >&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-16877" src="/wp-content/uploads/2018/04/乐在非洲-12.bmp" alt="" width="1080" height="689" />&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p style="text-align: center;">
&lt;em>&lt;span style="font-size: 12pt;">当地孩子以前都没见过手机、照相机之类的电子产品，于是都过来围观，要看看这些神奇物件。后来发现它们可以把人存在里面，就争相恐后地要求拍照。&lt;/span>&lt;/em>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/wp-content/uploads/2018/04/%e4%b9%90%e5%9c%a8%e9%9d%9e%e6%b4%b2-13.bmp" >&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-16878" src="/wp-content/uploads/2018/04/乐在非洲-13.bmp" alt="" width="1080" height="606" />&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p style="text-align: center;">
&lt;em>&lt;span style="font-size: 12pt;">这位大哥在过去几年已经穷游了亚洲、中东、欧洲，现在转到非洲了，正好加入我们这次旅程，相信在主没有偶然，愿他走遍世界都能寻得祂的足迹！&lt;/span>&lt;/em>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/wp-content/uploads/2018/04/%e4%b9%90%e5%9c%a8%e9%9d%9e%e6%b4%b2-14.bmp" >&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-16879" src="/wp-content/uploads/2018/04/乐在非洲-14.bmp" alt="" width="1080" height="721" />&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p style="text-align: center;">
&lt;em>&lt;span style="font-size: 12pt;">两天时间匆匆而过，似蜻蜓点水，却也在每个人心中留下记忆，值得回味……&lt;/span>&lt;/em>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">YX分享说：&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">看到那些女孩们从小没有条件接受教育就有可能在十二三岁时被逼婚生孩子，这对她们是很不公平的，但透过JH的帮助，为当地孩子们建立学校，使他们有机会受到良好的教育，使他们知道读写，这样他们就有机会接触先进的思想，知道世界是什么样子的，真正对于女性应该做什么，使女孩们有机会脱离被逼婚的命运，这是我感触最深的。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">代求：&lt;/span>&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">1. 这次复活节特会有77人信主（52个孩童和25个成人），请继续为他们代求，举起手表示愿意接受可能并不难，难的是继续跟随主并活出新生命，愿他们都能成为主的门徒。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">2. 请为Ilchamus人中的信徒呼求，求主兴起更多教师可以进入他们中间教导祂的话语，使跟随祂的人生命被更新，并且更加丰盛。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">3. 为更多的Ilchamus人能接受教育，特别是他们中间的儿童。由于男孩子平时要帮父母放牛羊，女孩很小就被许配人家，所以他们的学业常常被打断。求主帮助他们的家长看到教育的重要性，并愿意自己的孩子接受教育。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">4. 求主帮助DR和她的同工能从祂得力，得智慧，帮助他们建立高中，使当地的孩子可以继续读书。加给他们一切的所需，无论是物质还是属灵上面的，都丰丰富富供应他们。也求主预备更多优秀的有责任感和满有爱心的老师到这所学校教书。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">(本文转载自公众号“乐在非洲”，由作者授权转载)&lt;/span>&lt;/p></description></item></channel></rss>