<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>守望网络期刊第19期 on 北京守望教会</title><link>/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%BD%91%E7%BB%9C%E6%9C%9F%E5%88%8A%E7%AC%AC19%E6%9C%9F/</link><description>Recent content in 守望网络期刊第19期 on 北京守望教会</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Wed, 01 Feb 2012 09:25:41 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%BD%91%E7%BB%9C%E6%9C%9F%E5%88%8A%E7%AC%AC19%E6%9C%9F/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>简讯</title><link>/2012/02/01/%E7%AE%80%E8%AE%AF-14/</link><pubDate>Wed, 01 Feb 2012 09:25:41 +0000</pubDate><guid>/2012/02/01/%E7%AE%80%E8%AE%AF-14/</guid><description>&lt;ol>
&lt;li>1月8日，因教会无法取得室内聚会场所，教会决定继续户外敬拜。当日共有24位弟兄姊妹因户外敬拜被扣留。截止1月9日中午12点多，所有被扣留人员均被释放。详情请见《北京守望教会2012年1月8日户外敬拜通报》。&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;ol start="2">
&lt;li>1月15日，因教会无法取得室内聚会场所，教会决定继续户外敬拜。当日共有19位弟兄姊妹因户外敬拜被扣留。截止当晚23点多，所有被扣留人员均被释放。详情请见《北京守望教会2012年1月15日户外敬拜通报》。&lt;/li>
&lt;li>1月22日（主日）是中国传统的除夕，教会决定暂停一次主日敬拜，1月29日起恢复正常。在这个除夕主日，弟兄姊妹可选择与家人或小组等方式，或到新树教会（上午堂9:30，下午堂14:30）或其他教会进行主日敬拜。教会希望弟兄姊妹有更多的时间与家人相处；身心能够得到一些休息与调整；也能够享受到与亲戚朋友相聚的美好。愿神特别祝福大家在中国这个传统节日与家人相聚在一起的时间。&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>       治理委员会祝守望教会全体弟兄姊妹新春快乐、主恩常在！&lt;/p>
&lt;p>       4.  经长老团批准，有29位弟兄姊妹自2012年1月1日起成为北京守望教会预备会友，预备期一年；有13位弟兄姊妹自2012年1月1日起成为北京守望教会正式会友。&lt;/p>
&lt;p>       5. 1月29日，是春节过后的第一个主日，又是工作日。至少有11位弟兄姊妹因户外敬拜被扣留，当天有10位弟兄姊妹被释放，最后一位姊妹到30日上午9点被释放回家。详情请见《北京守望教会2012年1月29日户外敬拜通报》。&lt;/p></description></item><item><title>我的心默默无声，专等候神/张晓峰牧师</title><link>/2012/02/01/%E6%88%91%E7%9A%84%E5%BF%83%E9%BB%98%E9%BB%98%E6%97%A0%E5%A3%B0%EF%BC%8C%E4%B8%93%E7%AD%89%E5%80%99%E7%A5%9E%E5%BC%A0%E6%99%93%E5%B3%B0%E7%89%A7%E5%B8%88/</link><pubDate>Wed, 01 Feb 2012 09:23:36 +0000</pubDate><guid>/2012/02/01/%E6%88%91%E7%9A%84%E5%BF%83%E9%BB%98%E9%BB%98%E6%97%A0%E5%A3%B0%EF%BC%8C%E4%B8%93%E7%AD%89%E5%80%99%E7%A5%9E%E5%BC%A0%E6%99%93%E5%B3%B0%E7%89%A7%E5%B8%88/</guid><description>&lt;p style="text-align: left;" align="center">
亲爱的弟兄姊妹:
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: left;" align="center">
       主日平安！今天和大家分享的经文是旧约《诗篇》第六十二篇。
&lt;/p>
&lt;p>       这是一首信靠诗，而且可以说，这是诗篇当中表达信靠和仰望最为单纯、最为深入的诗歌。我们虽然不清楚大卫具体处于什么样的困境中，比如有人说这是大卫处在因为躲避押沙龙的叛乱而逃亡中，但我们知道一点，那就是当大卫处在危险和攻击中，面对巨大压力的时候，他是如何来仰望神，等候从神来的帮助和带领的。&lt;/p>
&lt;p>【诗62:1】  我的心默默无声，专等候神；我的救恩是从他而来。&lt;/p>
&lt;p>【诗62:2】  惟独他是我的磐石，我的拯救；他是我的高台，我必不很动摇。&lt;/p>
&lt;p>第一节中“我的心默默无声，专等候神”在新译本翻译为“唯独等候神，我的心才有安息”，吕振中本翻译为“我的心安静无声，专专等候上帝”，思高本翻译为“我的灵魂只安息在天主内”。“默默无声”可以说是本首诗歌的钥字，可以译为“安息”，直译为“静默”。这个词曾被用于形容亚伦在两个儿子被烧灭之后的心情：亚伦就默默不言（利10：3），表示在悲伤中沉默无声，也可以用以表示上帝在施行审判之后仇敌哑口无言如死一般的寂静无声。在本首诗歌中则表示因着对上帝的信心而安静等候；加尔文说这个词具有十字架上的那种温柔、顺服和忍耐的意味。故此，这个词在此处表达的就是因着对上帝的信心和仰望所产生的内在的平静与等候，在安静中等候上帝的时间。如果说这是诗人在面对危险的挑战时合宜的属灵状态的话，那么与此相反的就是急躁的心灵，诗人在这个时候没有急于采取什么行动来使自己赶快脱离当前的险恶处境，也没有匆忙做出一个决定，这些匆忙的决定会成为上帝拯救的拦阻，所以这种心灵的默默无声也暗示了此时要胜过自己里面的不安与急躁。&lt;/p>
&lt;p>而且这里诗人说“专等候”，尤其是吕振中译本中用了“专专等候”这种表达，这里的“专”在新译本中译为“唯独”，这是一个希伯来文冠词，这个冠词在本首诗歌中共出现六次，贯通全篇，表达出一种强调、突出，甚至绝对的意思。对于诗人来说，在他面对外在环境的危险时，他不能寄希望于外在局势有什么变化，更不能寄希望于那些恶人能够“良知发现”放自己一马，也不可自己冥思苦想出什么自我拯救的巧妙构思和方法。对于诗人来说，“唯独”这个词就意味着他必须放弃所有世人所能看到的出路和盼望，他只有一种方法可以拯救自己脱离恐惧、无助和急躁，那就是单单来仰望上帝。往往在我们放弃了属世的、属肉体的一切方法之后，我们才能看到上帝能力的彰显，而且上帝解决问题的手法也会让人惊叹不已。&lt;/p>
&lt;p>当然，唯有与上帝保持一种深入的属灵连接，一个人的内心在困境中才能真正平静安稳。诗人随后宣告说“我的救恩是从他而来”，这不但是信心的表达，也是对仇敌的宣告。能够安静等候的原因就是在于此——耶和华是拯救我们的神！在第二节经文中诗人用了一系列的词语来表达上帝与他之间的关系——“磐石、拯救、高台”。旧约诗歌中论到上帝的可信赖和依靠，惯常用磐石这个词来表达，以此显出世上一切看似可依靠对象之单薄、易倒塌。而“不很动摇”则表达出诗人内在与外在的一种看似矛盾的状态，现代中文本翻译得比较通俗：“我必不至大败。”“很”就是“很多、大量”的意思，可以理解为“我不怎么动摇”，但还是有一点动摇的。这里有点类似像福音书中所记载的那位求主耶稣来医治自己被鬼附的儿子的父亲，面对主耶稣对他说：“你若能信，在信的人，凡事都能。”（可9：23），这位父亲立刻喊着说：“我信，但我信不足，求主帮助。”（可9：24）诗人在第一时间就知道不应当惊慌失措，应当来仰望、投奔我们的神，也知道神必会坚固我们，但心里还是有一点点摇动。&lt;/p>
&lt;p>【诗62:3】  你们大家攻击一人，把他毁坏，如同毁坏歪斜的墙、将倒的壁，要到几时呢？&lt;/p>
&lt;p>【诗62:4】  他们彼此商议，专要从他的尊位上把他推下。他们喜爱谎话，口虽祝福，心却咒诅。（细拉）&lt;/p>
&lt;p>然后，诗人就开始描述自己遭遇患难的经过，他看自己“如同毁坏歪斜的墙，将倒的壁”，这里表达了自己的脆弱无力和摇摇欲坠，他在上帝面前看自己为软弱和卑微，这可能也是他在仇敌眼中的情形。诗人都已经是“歪斜的墙、将倒的壁”了，仇敌还不放过他，还要毁坏，显明了仇敌那种誓要彻底毁坏、粉碎的凶暴做法。“攻击”这个词有“喋喋不休、大声喊叫”的意思，表达了恶人那种肆无忌惮地公开讨论如何毁坏的“无畏”态度。在这种境况之下，大卫问他们说：你们还不停止吗？难道你们能永远一直作恶不止吗？表明诗人已经忍耐了很长时间了，或许已经到了他的极限，从某个意义上也可以看作是在问神：“你怎么还不出手呢？”&lt;/p>
&lt;p>但恶人并不止于此，他们的丑恶面目在于他们不但要毁坏欺压，而且还虚伪说谎。“他们喜爱谎话，口虽祝福，心却咒诅”，他们内里是要把你赶尽杀绝，但表面上却装作是为要祝福你，对你友好。他们实际是为要消灭你，但是又不愿意落下这样的恶名，因此对自己所毁坏的对象还要在表面上表现出自己的友善，既做恶事又不愿意承担责任。诗人在这里说明了恶人的双重面目：凶恶与伪善。&lt;/p>
&lt;p>【诗62:5】  我的心哪，你当默默无声，专等候神；因为我的盼望是从他而来。&lt;/p>
&lt;p>【诗62:6】  惟独他是我的磐石，我的拯救；他是我的高台，我必不动摇。&lt;/p>
&lt;p>【诗62:7】  我的拯救，我的荣耀，都在乎神；我力量的磐石，我的避难所，都在乎神。&lt;/p>
&lt;p>【诗62:8】  你们众民当时时倚靠他，在他面前倾心吐意，神是我们的避难所。（细拉）&lt;/p>
&lt;p>经过了对自己艰难遭遇的描述后，诗人开始了对开头第一二节的一个重复，这个重复也让我们看到“我的心默默无声，专等候神”就是这首诗歌的中心语句。&lt;/p>
&lt;p>其实这不是一个简单的重复，而是在从一开始知道应该静默仰望，经过了真实的历练之后有所进深。在第五节中是诗人自己对自己的心讲话，大卫要求自己在真实的争战和压力中要达到第一节中自己所宣告的那个境界。第二个不同是第一节中的“救恩”变为了这里的“盼望”，救恩是诗人早已确定的客观真理，而盼望则是这救恩在诗人心里所生发的主观的生命经历，盼望是能够消除“灰心、低谷和疲累”的良方。第三个不同是从第一节的“我必不很动摇”到这里的“我必不动摇”，在生命经历真正的磨练之前，我们对于自己是否能够站立，不是很有把握，甚至还有些惧怕，可以想象在第一节的宣告中诗人可能是在信心中带着一点颤抖在说：“我既然知道耶和华是我的磐石我的拯救，那么我应该不怎么会动摇”，而经过了在危难中的实际操练之后，诗人可以在信心中坚定说“我必不动摇”。&lt;/p>
&lt;p>第八节是对众民的一个呼召。诗人从自身的经历，转向对众民的呼召，呼吁所有的人都当“心灵静默，唯独等候神”。上帝既然这样恩待了大卫，也必会同样恩待来寻求的每一个人。我们都会经历危难、困苦、疲累、绝望，如今我们可能已经困乏不已，已经忍耐到了极限，让我们把我们内心的一切真实都带到上帝面前来，在上帝面前我们不需要有任何隐瞒，在他面前“倾心吐意”。“倾心吐意”与“静默等候”好像有些矛盾，其实，这是对第五节诗人好像突然开始重复第一节的内容的一个过渡说明，诗人在描述了自己所面对的仇敌的可怕之后，好像没有经过什么挣扎就从“不很摇动”进入到了“必不摇动”，这里的倾心吐意就告诉了我们他是如何发生这样的转变的，要经过倾心吐意之后才能够静默等候，这时我们的心灵就从恐慌、疑惑中挣脱出来，进入上帝里面，上帝就是我们的避难所。&lt;/p>
&lt;p>【诗62:9】  下流人真是虚空，上流人也是虚假；放在天平里就必浮起；他们一共比空气还轻。&lt;/p>
&lt;p>【诗62:10】 不要仗势欺人，也不要因抢夺而骄傲；若财宝加增，不要放在心上。&lt;/p>
&lt;p>诗人在这节经文中通过描述世人和财物的“虚空”来对比说明世上的一切都是不能依靠的，唯有上帝是我们的避难所，是我们可以依靠的。&lt;/p>
&lt;p>“虚空”这个词就是传道书中使用频率很高的那个“虚空”一词，意思是像一阵风。无论是被人称许、敬佩乃至惧怕的所谓“上流人”，诸如达人、学者、勇士、权贵，还是数量巨大被人轻视的普通民众等“下流人”，世上的所有人与上帝相比只不过像是“虚空”，连空气都不如。雅各也曾说过“你们的生命是什么呢？你们原来是一片云雾，出现少时就不见了”（雅4：14）。这里并非是说这些人都没有意义，没有价值，而是指这些人都是不能依靠的，不能提供帮助的。不但是人，世上的财物、力量等一切也照样属于虚空，不能依靠。所以，不要看重属世的权力、财富，不要想着去获取并依靠这些。有人就有门路，有钱就有能力，这是世人以为的法则，却不知道他们落在自己的谎言中了。既然这样，其实无论我们所面对的是什么样的人就不那么重要了，不管是拥有巨大权势的人还是拥有某些权力的人，不管是上流人的富有，还是下流人的义气，都如同空气一样不能成为你心灵的依靠。&lt;/p>
&lt;p>【诗62:11】 神说了一次、两次，我都听见：就是能力都属乎神。&lt;/p>
&lt;p>【诗62:12】 主啊，慈爱也是属乎你，因为你照着各人所行的报应他。&lt;/p>
&lt;p>最后诗人说道，上帝可以作我们的避难所是因为只有上帝是有能力的。这两节经文中诗人开始回忆起过去神曾经不断向他立约的子民所说的话语——“能力属乎耶和华”，也曾以各种方式让我们经历过。既然“能力属乎耶和华”，这就意味着除了上帝之外没有有能力的，或许在人的眼中世上有很多不能抗衡的巨大的势力和力量，但是这些和上帝的能力相比如同“虚空”一样。上帝的能力就保证了上帝的应许和旨意必然达成，无人可以拦阻上帝的手。因此，大卫在面对自己困境的时候，依然在信心中宣告了上帝有拯救他的能力。&lt;/p>
&lt;p>但是，问题可能就在于为什么上帝有拯救的能力，此刻却没有使用在大卫的身上呢？为何上帝还允许大卫处在危险和重压中呢？这里看似诗人没有给出答案，其实他已经给出了答案。当大卫宣告了“能力属乎耶和华”之后，就没有问上帝为何了，而是将自己放在上帝的手中，心灵归回了安息。他的安息不是周围的环境有了变化，而是看到了虽然四围危险依旧，但是他却看到了一个超越这些攻击、掌管这些攻击，可以让这些攻击诗人的力量顷刻间消散的上帝的能力，上帝可以在片刻之间为大卫解除危险，他吹一口气就可以让千军万马烟消云散，君王的心在他的手中如同垄沟里的水，可以随意流转（箴21：1）。所以，大卫知道自己是安全的，他的安息在于对上帝能力的信心。这样，既然上帝大有能力，那么他所说的必能实现，虽然现在看不到曙光，但耶和华的膀臂岂是缩短了吗？（民11：23）&lt;/p>
&lt;p>然后诗人就论到慈爱也是属乎耶和华，上帝当然有能力，没有人怀疑这一点，但是上帝的能力为何要为你来施展呢？这里“一次、两次”的重复手法就表明诗人心里既确信上帝是有能力的，对自己也是慈爱的。“慈爱”这个词与上周和大家所分享的“我们不至消灭是出于耶和华诸般的慈爱”中的慈爱是同一个词，就是上帝对自己所立之约的信守，上帝坚定的爱。上帝有能力，上帝也乐意运用他的能力来搭救我们，因为上帝以坚定的爱爱我们。因此，他一定会帮助我们。&lt;/p>
&lt;p>最后，提到上帝的公义和审判，其实是在说明上帝话的真实和他的信实，对于被欺压者和欺压者上帝都是“真实可信赖的”，正如摩西所说我们的神向爱他的人守约施慈爱，向恨他的人也必追讨他的罪（出20：5-6）。&lt;/p>
&lt;p>其实，大卫的这首诗歌所表达的中心就是“谁是可以真正信靠的呢？”，唯有我们的神！今日，我们在坚持了这么长的时间之后，我们不但身心俱疲，而且心里也有困惑疑虑，此时，前路如何我们唯有静默无声地来仰望和等候神。就像主所说的：“凡劳苦担重担的人，可以到我这里来，我就使你们得安息。”（太11:28）&lt;/p></description></item><item><title>但那等候耶和华的必重新得力/张晓峰牧师</title><link>/2012/02/01/%E4%BD%86%E9%82%A3%E7%AD%89%E5%80%99%E8%80%B6%E5%92%8C%E5%8D%8E%E7%9A%84%E5%BF%85%E9%87%8D%E6%96%B0%E5%BE%97%E5%8A%9B%E5%BC%A0%E6%99%93%E5%B3%B0%E7%89%A7%E5%B8%88/</link><pubDate>Wed, 01 Feb 2012 09:23:03 +0000</pubDate><guid>/2012/02/01/%E4%BD%86%E9%82%A3%E7%AD%89%E5%80%99%E8%80%B6%E5%92%8C%E5%8D%8E%E7%9A%84%E5%BF%85%E9%87%8D%E6%96%B0%E5%BE%97%E5%8A%9B%E5%BC%A0%E6%99%93%E5%B3%B0%E7%89%A7%E5%B8%88/</guid><description>&lt;p style="text-align: left;" align="center">
&lt;strong>       读经：&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p>**       **雅各啊，你为何说：“我的道路向耶和华隐藏？”以色列啊，你为何言：“我的冤屈神并不查问？” 你岂不曾知道吗？你岂不曾听见吗？永在的神耶和华，创造地极的主，并不疲乏，也不困倦，他的智慧无法测度。疲乏的，他赐能力；软弱的，他加力量。就是少年人也要疲乏困倦，强壮的也必全然跌倒；但那等候耶和华的，必从新得力。他们必如鹰展翅上腾，他们奔跑却不困倦，行走却不疲乏。（赛40:27—31）&lt;/p>
&lt;p>亲爱的弟兄姊妹:&lt;/p>
&lt;p>**       **主日平安！&lt;/p>
&lt;p>**       **今天和大家分享的经文是《以赛亚书》四十章27-31节。《以赛亚书》共有六十六章，通常可以分为两大部分，一到三十九章为第一部分被称为审判的信息，四十到六十六章为第二个部分被称为安慰的信息。今天要分享的《以赛亚书》四十章后半部分的这段经文一般被称为“得力之歌”。&lt;/p>
&lt;p>**       **先知以赛亚首先指出处于悲惨境地的以色列人对上帝的怀疑，引用他们自己所说的话来说明此时他们的内在属灵状况；当他们说“我的道路向耶和华隐藏”的时候，就是在说神不理会以色列民要往哪里走，我不清楚上帝带领的方向在哪里，我已经迷路，我所遭遇的神也不管了。二十七节表达了以色列人在被掳之中的茫然、无助和怀疑。他们对于自己所处的境遇不知道该如何面对和解释，他们就说：“耶和华不搭理我了，我现在做什么神也不管了”。&lt;/p>
&lt;p>**       **但先知在随后的经文中马上就指出了以色列人的问题：他们因为环境的困难而忘记了耶和华神曾在他们中间所显出来的慈爱和大能。先知用“你岂不曾知道吗？你岂不曾听见吗？”这样的反问句来提醒以色列人，耶和华神曾在他们中间显出过各样的能力，这些都是他们亲身经历过的。其实，这个反问也是对以色列人的责备，隐含的意思是他们已经被外在的遭遇和环境吓坏了，他们在惊慌中就从耶和华神的慈爱和能力中转离了，他们被蒙蔽，忘记了他们过去所领受和所经历的，甚至他们开始怀疑并埋怨神。&lt;/p>
&lt;p>**       **故此，以赛亚首先以耶和华神的“永在”来激励这些百姓，他们所信靠的是一位不受时空环境限制的神，他从不改变，在他没有转动的影儿（雅1：17），他过去如何今日也如何，他是昔在今在以后永在的全能者。先知以神在永恒中的巍然不动来对比地上千变万化的暂时事件。并且以“创造地极的主”来说明耶和华神的大能，以此提醒他们不要因自己的软弱而忽略了神的能力，更不要以人类的有限来看待耶和华的能力，人可以在长时间的压力之下，在极端困难的环境之下有疲累、有闪失、有失误，但这些人类所不能承受的在神却不算什么，我们所信靠的那一位他永“不疲乏，也不困倦”，就如同诗篇所言“保护你的必不打盹，保护以色列的也不打盹，也不睡觉”（诗121：3-4）。最后先知提到了耶和华神的智慧，告诉以色列人不要从自己所经历的这些困难和对局势的不理解来揣摩神，不要以自己有限的思想来质疑神，虽然当下有很多事情他们不能明白，可能会问神“你为何这样，为何容让这样的事情发生”，好像神允许一些超出了他们期望的事情发生就错了似的。人们常常恨不得指导神该如何工作，但神的智慧非同人的智慧，就如使徒保罗所说的：“深哉！神丰富的智慧和知识。他的判断何其难测！他的踪迹何其难寻！谁知道主的心，谁做过他的谋士呢？”（罗11：33-34）万有都在他的手中，他的智慧无法测度，很多时候需要经过时间的沉淀人们才能明白神的安排是何等美善。&lt;/p>
&lt;p>**       **虽然很多时候神不会马上给人解释事件发生的缘由，但是他会施恩帮助信靠他的人来应对难关，正如以赛亚在后面所说的：“我离弃你不过片时，却要施大恩将你收回”（赛54：7）。随后的这四节经文就开始说明神施恩给疲乏软弱的百姓。&lt;/p>
&lt;p>**       **“疲乏的，他赐能力；软弱的，他加力量”，这表明上帝的能力在软弱的人身上格外显明出来，就是使徒保罗所说的“神的能力，是在人的软弱上显得完全”（林后12：9）。也就是说，神常常是在我们的软弱上显出他的能力和智慧来，在我们的畏缩和惧怕上，显出他的刚强来。有时候就是在我们害怕和惊慌中凭着信心微弱地说一句话，就能在听的人身上显出出人意外的效果来，神能藉着微小的我们显出折服人心的力量。然后先知就指出了人必有疲乏软弱的那个时刻，无论是多么强壮、多么有耐力有韧性的人，人的力量终有用尽的那一天，即使是体力精力最为旺盛的年轻人，在经过了长时间的奔走之后，疲乏软弱也是无法避免的。甚至，这里所说的也可以是指我们灵里的力量，若我们不再寻求从神来的带领和帮助，即使过去我们里面曾被神的力量所充满，也终有枯竭的时候。&lt;/p>
&lt;p>**       **但先知马上在三十一节的经文中告诉了我们一个解决疲乏软弱的方法，或者说秘诀，那就是若想重新得力，只有等候耶和华。等候的意思就是指望、仰望和信赖的意思。但先知所说的等候不是在那里干等，在痛苦和绝望中眼巴巴地等着，看神最终会怎么出手；所以等候不是在那里消耗时间，无奈地待着，等着神的时间到了就可以了，等着神哪一天显出一个神迹来，然后我们就蒙拯救了。当然从现象上看就是如此，神的时间到了，事情自然就显明了。我们一般以为等候是一个时间概念，但从下面的经文可以看到，其实等候是一个变化的概念。等候的过程是一个生命蜕变的过程，在一次次的历练中训练出对神的专一信靠和注视，无论外在环境如何都学会将心灵放在神的面光中，在一次次挑战中来到神面前等候神在我们每一个人身上工作的完成，在等候中预备领受他旨意的显明和带领。&lt;/p>
&lt;p>**       **“从新”这个词在原文有“重新生长、改变、改换”的意思，意思是神会把我们原有的力量拿走，给我们换上从他那里来的新的能力，神一方面会除去，一方面会更换。当然神拿走我们里面自己的力量的方式可能是让我们在不断的挑战和压力中耗尽，当我们里面原来的力量消耗殆尽的时候，就是从神那里获取力量的机会。保罗应该知道这一事实，所以他可以说“我什么时候软弱，什么时候就刚强了”（林后12：10）。&lt;/p>
&lt;p>**       **以赛亚先知在这里用“如鹰展翅上腾”来说明这一过程。宋牧曾在一次讲道中讲到一个鹰是如何返老还童的传说：据说有一种鹰可以活七十年，但在它长到四十岁的时候，它基本上已经垂垂老矣，它的爪子已经不那么锋利了，它的喙又长又弯沉重到已经不能啄猎物了，它的羽毛变得松散无力，总之它已经不能再像以前那样可以自由翱翔抓捕猎物了。它要么死，要么重生。如何重生呢？就是找到一个隐秘之处，把自己的喙在岩石上敲掉，在痛苦中等待三个月的时间长出新喙，然后用这新长出来的喙把自己爪子上的指甲拔掉，等着长出新指甲，再用这指甲把身上的旧羽毛拔光，等着长出新羽毛，五个月之后新羽毛长出，它又可以重新飞翔三十年了。[&lt;a class="link" href="#_edn1" >1&lt;/a>]&lt;a class="link" href="#_edn1" >1&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>**       **在我们的生命当中，有时候也需要一个这样的过程，我们需要把自己的过去卸下，重新被更新，然后才能奔走前路。因此，等候在这个时候就是一个自我更新、预备自己的过程。在痛苦当中的等候，不是一个静态不动的过程，而是一个在内外交困中更新替换的动态过程，透过环境带来的挑战和压力，我们里面的很多东西将要被显明出来，神必以各样的方式照出我们内在的隐情，显出我们内在的意念（林前4：5）。我们心灵深处的很多东西过去隐藏的，今日被放在了光中，让我们看到真实的自己，让我们更加知道我们内在事奉的动机，我们里面的意念。外在的挑战、环境、压力迫使我们必须面对我们里面的真实，迫使我们必须面对我们里面的私欲、软弱、自义、骄傲、急躁等等，这些沉重需要在亮光中被除去，我们需要时时在上帝面前来承认我们里面的问题，恳求上帝的赦免与更新。“人的尽头，神的开头”，其实在我们事奉跟从神的过程中也常常是这样的，只有我们走到了尽头，才能真正来寻求从神来的帮助和能力，我们总要把自己以为有的力量施展殆尽，才能谦卑地俯伏下来。因为我们常常以为我们过去有的已经足够，却没有发现过去可能已成为我们沉重的包袱，使得我们在臃肿中缓慢行走，或许我们已经不能轻快地跟上神的脚步了。所以，我们可能时常惊讶地发现，神让我们面对一个挑战接一个挑战，而且挑战一个比一个艰难，一个比一个大，我们从未想过要面对这样的局面。这不是我们起初跟从上帝的时候所期望的，这不是我们所规划的事奉之路，但这是上帝为我们所规划的事奉之路。在一次次的极限中，我们若仰望神，他就不断地更新我们，让我们能够一次次地突破自我，突破我们属灵的极限，一次次地被提升。这或许就是神训练的方式。这也让我们想到了摩西在临终前曾对新一代的以色列人所说的话：“耶和华遇见他在旷野荒凉野兽吼叫之地，就环绕他，看顾他，保护他，如同保护眼中的瞳人。又如鹰搅动巢窝，在雏鹰以上两翅扇展，接取雏鹰，背在两翼之上”（申32：10-11） 。鹰这种中大型猛禽，善于高空翱翔，飞行姿态俊逸优美；但据说老鹰训练幼鹰的方式是直接在高处如悬崖顶端将幼鹰推下去，在幼鹰扑闪翅膀快要落地的时候，老鹰再将他接住在两翼之上，就这样一次次地训练才有了我们所看为美好的高空自由翱翔。我们本来是不会飞翔的，只会蹒跚，最多扑棱几下，但神却是照着鹰的标准来训练他的百姓，使我们的灵性能够自由地翱翔在高处。&lt;/p>
&lt;p>**       **可见我们需要等待，是因为我们需要被更新，既然是更新，就是要把我们里面老旧的除去。我们在奔跑中若发现身体、灵里都已经疲惫时，尤其是灵里疲惫时，这就提醒我们需要转向神自己。我们的心灵需要从外在的环境中抽离出来，亲近我们的神，来省察自己，在读经、灵修、祷告中来寻求亲近神，让我们的心灵被从神来的新的亮光照亮，看到我们里面需要被除去的，需要被拆毁的，需要被重建的，需要被更新的，然后求神来动工，在环境中突破自己原有的属灵状况。&lt;/p>
&lt;p>**       **神透过我们遭遇的来卸掉我们身上那些重负，敲掉我们那不能啄食的嘴喙，拔掉我们那又脏又重的羽毛，让我们在长出新的过程中重新得力。所以，神有时候有意不让我们过“安逸”的日子，是要透过这些磨难的日子，其实主要是心灵的磨练，让我们转向他，等候他在我们身上所作的重新生长、重新改换的工作。他的更新是我们在磨难中心灵的畅快、里面的亮光；他的更新会给我们新的热情、新的前行的动力。&lt;/p>
&lt;p>愿主帮助我们，使我们得着他更新的恩典，让我们重新得力，从而能“奔跑却不困倦，行走却不疲乏”。&lt;/p>
&lt;hr align="left" size="1" width="33%" />
&lt;div>
&lt;p>
&lt;span style="text-decoration: underline;">&lt;a title="" href="#_ednref1">&lt;strong> &lt;/strong>[1]&lt;/a>&lt;/span>就这一段关于鹰返老还童的内容，有弟兄姊妹看到讲章后提醒我可能只是传说，而非真实。在准备讲道的过程中我也只是就耳闻记忆简单查阅后选用了，并没有去做更准确的考证，用词表达上给人的感觉好像这就是真实科学的事件记叙似的；在此表达歉意。故此，在网刊使用此讲章之际，我就做了一些修正，以说明这只是一个传说故事，它或许真实或许虚构。
&lt;/p>
&lt;/div></description></item><item><title>年岁的冠冕/天明牧师</title><link>/2012/02/01/%E5%B9%B4%E5%B2%81%E7%9A%84%E5%86%A0%E5%86%95%E5%A4%A9%E6%98%8E%E7%89%A7%E5%B8%88/</link><pubDate>Wed, 01 Feb 2012 09:22:10 +0000</pubDate><guid>/2012/02/01/%E5%B9%B4%E5%B2%81%E7%9A%84%E5%86%A0%E5%86%95%E5%A4%A9%E6%98%8E%E7%89%A7%E5%B8%88/</guid><description>&lt;p style="text-align: left;" align="center">
&lt;strong>       你以恩典为年岁的冠冕，你的路径都滴下脂油，滴在旷野的草场上。
&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: center;" align="left">
&lt;strong>       （诗65:11-12&lt;/strong>&lt;strong>上&lt;/strong>&lt;strong>）&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: left;" align="left">
&lt;strong>&lt;/strong>各位弟兄姊妹：
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: left;" align="left">
       平安！
&lt;/p>
&lt;p>       今天这个主日，也是中国传统的节日——除夕。每当辞旧迎新的时候，我们基督徒都会数算过去一年中所蒙的恩典，并期待和祷告新的一年神对我们的祝福。回顾过去的一年，我们在主里面经历的实在很丰富，我自己也有太多可以分享的，包括自己的软弱。但今天我所要分享的，不是我个人或哪个人在过去一年当中的特别经历或其中所蒙的恩典，而是从圣经的角度来看并思想神在祂的儿女所度过的一年中的工作。&lt;/p>
&lt;p>在圣经《创世记》中，神说：“天上要有光体，可以分昼夜，作记号，定节令、日子、年岁，并要发光在天空，普照在地上。”（创1:14-15上）由此我们知道，日子、年限的界定，并不是偶然的，或者说是人为定的，那里有神自己的设理。那么，神的设理是什么呢？&lt;/p>
&lt;p>当我们提到一日的时候，我们想起的经文就是，“我们日用的饮食，今日赐给我们”，意思是，神是以日为供应我们需用的时间单位，因此叫我们“不要为明天忧虑”；这样，在旷野神降给以色列人的食物——吗哪就是每一天降下的，并且除安息日前一天外，不许把它存留到第二天，为的就是叫神的百姓学习“人活着不是单靠食物，乃是靠神口里说出的一切话”，以及“我们日用的饮食，今日赐给我们”这个属灵功课。那么，神设立年并且透过年这个时间单位，带给我们的又是什么呢？&lt;/p>
&lt;p>圣经多处谈到关于神透过年带给我们的意义。今天我是以诗篇六十五篇的两节经文来与大家分享：“你以恩典为年岁的冠冕，你的路径都滴下脂油，滴在旷野的草场上。”&lt;/p>
&lt;p>**       你以恩典为年岁的冠冕**&lt;/p>
&lt;p>如果让我们每一个人分享过去一年中所蒙的恩典，我想我们有太多可以分享的。我们可以分享过去一年当中的某一时段经历的特别事情以及透过它带给我们生命的主的祝福，我们也可以分享某个时间段经历的自己的软弱以及因软弱中所显的神的恩典。但今天的经文告诉我们，“你以恩典为年岁的冠冕”。这段金句所突出的，不是我们经历的某个特别事件或某段的属灵经历，而是强调神是如何以年为时间单位来显明祂在我们身上的作为，就是我们常说的恩典。&lt;/p>
&lt;p>在我们每个人有限的经历中，也许经历过见证过早而有的“尴尬”。什么意思呢？我们可能刚见证说，“神听了祷告给我预备工作了，明天就上班啦”，但做见证还不到几个星期，失去了那份工作。因此我们就会问“这工作到底是不是神预备的”。我在这里不是要判断这是不是神的预备，而是要说，以较短的时间单位来看神的工作和以年为单位看神的工作，有明显的不同。今天的经文告诉我们——“你（神）以恩典为年岁的冠冕”。&lt;/p>
&lt;p>冠冕，代表成就或荣耀。一年的收成如何，到年底就可以知道，同样，神的恩典在我们生命中成就的荣耀，就要以年为单位来计算，我想，这就是信仰的年轮。就像树长一年，其年轮中增多一道圈儿，经过了一年，神恩典的工作在我们生命中也会显出。树在一年的成长中，经历过阳光灿烂与风和日丽的日子，也经历过乌云密布和狂风暴雨的夜晚，但当一年过去的时候，对树来讲，最重要的并不是经过的哪一天，而是多了一道年轮，而且是刻在树心儿里的。同样，我们每个人过去一年中所经历的，有喜乐得胜，也有痛苦失败，但当这一年过去的时候，最为重要的不是那些经历本身，而是透过365天的许许多多、大大小小、点点滴滴的经历在你生命中刻下的属灵年轮，就是神自己恩典的工作，因为“我们原是祂的工作，在基督耶稣里造成的”。（弗2:10上）&lt;/p>
&lt;p>在这辞旧迎新的主日，愿我们每一个人都来到主的面前，在回顾过去一年的经历并数算其中所蒙的恩典的时候，特别要思想以年为时间单位做成的神恩典的工作，就是神给我们的“年岁的冠冕”，而且这“年岁的冠冕”，也当是新一年我们在神面前要期待和祷告的。&lt;/p>
&lt;p>**       你的路径都滴下脂油，滴在旷野的草场上**&lt;/p>
&lt;p>神的恩典其中很重要的工作，就是祂带领的工作。我们虽然时常“偏行己路”，但祂的恩典，是带领我们走祂的道路。诗篇也告诉我们，“义人的脚步被耶和华立定”（诗37:23）。走一年的路程，其中难免走弯路、冤枉路，甚至是偏路，但回过头来看的时候，祂都带领，就像旷野中神带领以色列百姓一样。就神的带领，圣经应许说，祂是我们的牧者，为自己的名引导我们走义路（诗23:3）。今天的经文也告诉我们，“你的路径都滴下脂油”。&lt;/p>
&lt;p>首先，这段经文告诉我们的是“你的路径”，就是主的路径，而不是我们的路径；而且不是我们所走的每一步、所走的每段路程都滴下脂油，而是说“你的路径都滴下脂油”，就是主的路径都滴下脂油。这里“脂油”代表着神丰富的恩典和祝福。因此，可以这样说，只要是主的路径，我们就必经历祂丰富的恩典，看到祂生命的祝福。因此，对我们每一个基督徒来说，走主的路，而不是自己的路，这一点非常重要。&lt;/p>
&lt;p>但我们也知道，就像在上面提到的那样，在较短的路程中我们很难辨别我们走的是主的义路，还是弯路、冤枉路还是偏路？但走了一年再回头看我们走过的路程时，主的路径清晰显出，就像今天的经文里说的，“滴在旷野的草场上”。就像乡村的土路，马车经过的地方留下明显的两道车辙，主带领走过的旷野的草场，就留下了脂油滴下来的不可抹去的痕迹。在那原本无路的、无人走过的旷野的草场，留下的抹不去的印记，那就是主的路径，就是主带领的见证。&lt;/p>
&lt;p>愿主怜悯开启我们，使我们在过去一年所走过的路程中看到主的路径，为此感恩，也因此能够“忘记背后”——就是不看重个人走过来的路径，也不会陷在其中的某些经历而不能自拔，而是“努力面前”——求神继续带领我们新的一年，让我们能够蒙圣灵的引导走主的路径，并经历祂丰富的恩典和祝福，更藉着我们对主的跟随，留下美好的见证，就是那抹不去的主的印记。&lt;/p>
&lt;p>最后，辞旧迎新的这个主日，我愿意用这段经文在主里祝福每一位弟兄姊妹：&lt;/p>
&lt;p>**       你以恩典为年岁的冠冕，**&lt;/p>
&lt;p>**       你的路径都滴下脂油，滴在旷野的草场上。**&lt;/p>
&lt;p>阿们！&lt;/p></description></item><item><title>应当仰望神，因他笑脸帮助我们/天明牧师</title><link>/2012/02/01/%E5%BA%94%E5%BD%93%E4%BB%B0%E6%9C%9B%E7%A5%9E%EF%BC%8C%E5%9B%A0%E4%BB%96%E7%AC%91%E8%84%B8%E5%B8%AE%E5%8A%A9%E6%88%91%E4%BB%AC%E5%A4%A9%E6%98%8E%E7%89%A7%E5%B8%88/</link><pubDate>Wed, 01 Feb 2012 09:21:17 +0000</pubDate><guid>/2012/02/01/%E5%BA%94%E5%BD%93%E4%BB%B0%E6%9C%9B%E7%A5%9E%EF%BC%8C%E5%9B%A0%E4%BB%96%E7%AC%91%E8%84%B8%E5%B8%AE%E5%8A%A9%E6%88%91%E4%BB%AC%E5%A4%A9%E6%98%8E%E7%89%A7%E5%B8%88/</guid><description>&lt;p style="text-align: left;" align="center">
       经文：诗篇42-43篇
&lt;/p>
&lt;p>       42:1神啊，我的心切慕你，如鹿切慕溪水。&lt;/p>
&lt;p>42:2 我的心渴想　神，就是永生　神；我几时得朝见　神呢？&lt;/p>
&lt;p>42:3 我昼夜以眼泪当饮食，人不住地对我说：“你的　神在哪里呢？”&lt;/p>
&lt;p>42:4 我从前与众人同往，用欢呼称赞的声音领他们到　神的殿里，大家守节。我追想这些事，我的心极其悲伤。&lt;/p>
&lt;p>42:5 我的心哪，你为何忧闷？为何在我里面烦躁？应当仰望　神，因他笑脸帮助我，我还要称赞他。&lt;/p>
&lt;p>42:6 我的　神啊，我的心在我里面忧闷，所以我从约旦地、从黑门岭、从米萨山记念你。&lt;/p>
&lt;p>42:7 你的瀑布发声，深渊就与深渊响应，你的波浪洪涛漫过我身。&lt;/p>
&lt;p>42:8 白昼，耶和华必向我施慈爱；黑夜，我要歌颂祷告赐我生命的　神。&lt;/p>
&lt;p>42:9 我要对　神我的磐石说：“你为何忘记我呢？我为何因仇敌的欺压时常哀痛呢？”&lt;/p>
&lt;p>42:10 我的敌人辱骂我，好像打碎我的骨头，不住地对我说：“你的　神在哪里呢？”&lt;/p>
&lt;p>42:11 我的心哪，你为何忧闷？为何在我里面烦躁？应当仰望　神，因我还要称赞他。他是我脸上的光荣（原文作“帮助”），是我的　神。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>43:1 神啊，求你伸我的冤，向不虔诚的国为我辨屈；求你救我脱离诡诈不义的人。&lt;/p>
&lt;p>43:2 因为你是赐我力量的　神，为何丢弃我呢？我为何因仇敌的欺压时常哀痛呢？&lt;/p>
&lt;p>43:3 求你发出你的亮光和真实，好引导我，带我到你的圣山，到你的居所。&lt;/p>
&lt;p>43:4 我就走到　神的祭坛，到我最喜乐的　神那里。　神啊，我的　神！我要弹琴称赞你。&lt;/p>
&lt;p>43:5 我的心哪，你为何忧闷？为何在我里面烦躁？应当仰望　神，因我还要称赞他。他是我脸上的光荣（原文作“帮助”），是我的　神。&lt;/p>
&lt;p>讲道：&lt;/p>
&lt;p>“神啊，我的心切慕你”，以此开始的诗篇42篇是一首训诲诗。不少圣经学者认为，诗篇42篇和43篇原为一首诗歌，因它描述的是同样的经历，而且有同一的格式和一样的主题，甚至最后的副歌都使用了几乎相同的语句。所以，如果我们把这两篇合为一篇来理解的话，这首诗歌自然可以分为三段，每段都以“我的心哪，你为何忧闷？为何在我里面烦躁？应当仰望神……”作为结束。&lt;/p>
&lt;p>训诲诗的一般特征，就是回顾过去的历史，以此给当代人训诫和教诲，或者作为走过来的先辈，以自己的亲身经历给现时的人训诫和教诲。很明显地，本诗属于后者，描述的是一个人在极深的困苦中寻求神的属灵经历。&lt;/p>
&lt;p>从42:4的描述中，我们可以知道本篇的作者是带领朝圣者到圣殿的一个敬拜带领者。从3节、9-10节和43篇的1-2节，我们可以知道他所处的处境——他的敌人辱骂他，仇敌欺压他，他因不虔诚的国受冤屈，因着他的遭遇，人不住地对他说“你的神在哪里呢”；而且这样的遭遇使他深深地感到自己被神忘记（“你为何忘记我呢？”），甚至被他丢弃了（“为何丢弃我呢？”）。&lt;/p>
&lt;p>如此痛苦的属灵经历，使他更深地来寻求神，渴望朝见神的面，这就是本诗篇开始——“神啊，我的心切慕你，如鹿切慕溪水。我的心渴想神，就是永生神；我几时得朝见神呢？”就像一只极度干渴的鹿切慕溪水一样，他的心渴想神，就是永生神。也许我们自己也经历过，或者正在经历，因外在遭遇的艰难和困苦，甚至感觉不到神同在的属灵痛苦，反在我们的生命中“造”出极深的“干渴”，就是对神自己的渴望，而且这种“干渴”，只有得见神的面才可以得到解决，这也是诗篇作者的经历——“我的心渴想神，就是永生神；我几时得朝见神呢？”&lt;/p>
&lt;p>当我们在属灵上经历艰难困苦时，第一个反应可能就是回想往日与神同在的美好。这也是诗篇作者的真实感受。当他因自己遭遇“昼夜以眼泪当饮食”，并且不断被人质疑“你的神在哪里呢？”的时候，他痛苦的心回想往日朝见神的美好——“我从前与众人同往，用欢呼称赞的声音领他们到神的殿里，大家守节。”但这些回想，反倒使他更加悲伤，“我追想这些事，我的心极其悲伤”。过去的经历并没有及时地恢复他的信心，也没有立刻给他得胜的力量，因此他的心依然在神面前“忧闷”和“烦躁”；不过，过去的经历，也提醒诗人自己，那颗忧闷烦躁的心“应当仰望神，因他笑脸帮助我，我还要称赞他”。他过去所认识和经历的神是以笑脸帮助凡仰望他的人，因此，只要他仰望神，因他笑脸的帮助，他还可以重新地“称赞神”，这是他过去的经历，也是他今天的盼望和祷告。&lt;/p>
&lt;p>当一个人在困苦中切慕神，切切地想见神的面，但未见着他面的时候，他的心会忧闷，他也会不断地去寻找神，回到过去神带领走过的路程中，寻找神的踪迹，好使自己寻找到神，这也是诗篇的作者在第二段里面描述的经历：“我的神啊，我的心在我里面忧闷，所以我从约旦地、从黑门岭、从米萨山记念你。”我想，“约旦地”、“黑门岭”、“米萨山”，这些地方都是神过去带领他走过的地方，因此当他感觉寻不到神的时候，就到那里去寻找神的踪迹。到了那里，他发现：那发声的瀑布，使他仿佛看到神大能不变的作为；深渊与深渊的响应，使他仿佛听到神的声音；那漫过我身的波浪，使他仿佛感到他爱的怀抱；白天的太阳让他感到那立约、守约者不变的慈爱；看不到光亮的黑夜，他发现那发自自己内心深处、向生命的神的歌颂和祷告。在他的追寻中，他仿佛看到神自己的踪迹，而且是那样地清晰。这里（8节）他第一次用“耶和华”这神的名，就是表明他的约、因守约眷顾自己百姓的神的名。面对这不变的磐石，再看自己现时的遭遇时，这属灵上的反差使他更觉得自己被神遗忘，若不是被遗忘他为什么还“因仇敌的欺压时常伤痛”呢？敌人的辱骂和对信仰的质问（我的敌人辱骂我，好像打碎我的骨头，不住地对我说：“你的神在哪里呢？”），仍像打碎他的骨头般使他心里伤痛，而且依然使他“忧闷”和“烦躁”，但对神踪迹的追寻中再次发现的那清晰不变的见证，再次告诉自己“应当仰望神，因我还要称赞他。他是我脸上的光荣（原文作“帮助”），是我的神。”&lt;/p>
&lt;p>与神同在的美好经历、不变的见证，激励一个经历艰难困苦而软弱的人，使他开始面对自己所处的环境和遭遇，并为着神在这环境中的工作而祈祷：“神啊，求你伸我的冤，向不虔诚的国为我辨屈；求你救我脱离诡诈不义的人。”诗篇的作者开始这样为神的工作祷告时，他的心态也发生了奇妙的改变——“因为你是赐我力量的神，为何丢弃我呢？我为何因仇敌的欺压时常哀痛呢？”这和前两段的悲伤感觉是不同的，他所表达的是，既然“你是赐我力量的神”，为什么我还会被丢弃呢？意思显然是“你不会丢弃我的”；“我为何因仇敌的欺压时常哀痛呢？”，答案显然是“这是不应该的”。这是一个心态上的微妙改变，环境虽然没有变化，但他的心已经不再沉浸在他的痛苦经历中，他的心已经开始转向了神，为此他紧接着祷告说：“求你发出你的亮光和真实，好引导我，带我到你的圣山，到你的居所。”他愿意走出自己心灵的困境，愿意蒙神的引导到他的圣山——神的居所。而且他说：“我就走到神的祭坛，到我最喜乐的神那里。神啊，我的神！我要弹琴称赞你。”这是一个信心的表白。他的心终于从艰难、困苦和软弱中开始走出来，来到了神的祭坛，到最喜乐的神那里，他在那里告白说，神是他的神，并且要弹琴称赞他。&lt;/p>
&lt;p>哈利路亚！既然是开始走出自己的困苦和软弱，还没有完全走出来，心里难免还有“忧闷”和“烦躁”，但既然已经开始走出来，相信最终必完全从那里走出来，这不但是他的盼望和祷告，更是他的信心——我的心哪，你为何忧闷？为何在我里面烦躁？应当仰望神，因我还要称赞他。他是我脸上的光荣（原文作“帮助”），是我的神。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>亲爱的弟兄姊妹，你是否因着我们今天的处境，像诗篇的作者那样经历艰难、困苦、软弱和伤痛？你所经历的属灵的痛苦又促使你更加渴慕神？使你时常追想往日敬拜神、与神同在的美好？又追寻往日神带领的踪迹、查考他那不变的见证？但你的心仍然“忧闷”和“烦躁”？因此，今天的经文告诉我们说——&lt;/p>
&lt;p>**       应当仰望　神，因他笑脸帮助我，我还要称赞他。**&lt;/p>
&lt;p>**       应当仰望　神，因我还要称赞他。他是我脸上的光荣（原文作“帮助”），是我的神。**&lt;/p></description></item><item><title>新春的感恩——写给亲爱的上帝/YX</title><link>/2012/02/01/%E6%96%B0%E6%98%A5%E7%9A%84%E6%84%9F%E6%81%A9-%E5%86%99%E7%BB%99%E4%BA%B2%E7%88%B1%E7%9A%84%E4%B8%8A%E5%B8%9Dyx/</link><pubDate>Wed, 01 Feb 2012 09:20:29 +0000</pubDate><guid>/2012/02/01/%E6%96%B0%E6%98%A5%E7%9A%84%E6%84%9F%E6%81%A9-%E5%86%99%E7%BB%99%E4%BA%B2%E7%88%B1%E7%9A%84%E4%B8%8A%E5%B8%9Dyx/</guid><description>&lt;p style="text-align: left;" align="center">
&lt;strong>       弗2：8-9 您们得救是本乎恩，也因着信，这并不是出于自己，乃是神所赐的，也不是出于行为，免得有人自夸。
&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p>亲爱的上帝：&lt;/p>
&lt;p>今天我再一次的提笔写一些关于户外的事情，这是我20多天来不想提的一个话题；我在这中间经历了您坚定不止息的慈爱。谢谢您藉着弟兄姊妹的短信与代祷来安慰我的心，来帮助我重新建立信心，您也透过各样的证据向我表达您的爱。&lt;/p>
&lt;p>1月8号的晚上，我和wuddy一起商量第二天买火车票的事情。事实上，因为户外的事情我的内心里已经不再残余任何信心了，满脑子里都是谁知道上帝听不听祷告呢？用BX师母的话说上帝成为不可知的了；我还提前给wuddy打预防针说：“如果上帝没有垂听，我们没有买到票，可别埋怨上帝哦……” wuddy说：“不会啊，上帝会听祷告的。”&lt;/p>
&lt;p>第二天早上您真地垂听了wuddy简单且带着信心的祷告。wuddy说订票前五分钟还求神保守呢，用了约有20分钟的时间买到了两张回家的卧铺（这是我们回家以来的第一次卧铺），还如愿买到了两张返程的卧铺，以致于我的同事说你是不是认识谁谁谁，我们都登不上那个网站呢……我说我谁也不认识，我们就认识上帝。&lt;/p>
&lt;p>也正是那天，好多天读经都没有感动的我第一次被您的话语感动了，蒙我们神施恩的手帮助我们（拉8：18）……我们神施恩的手必帮助一切寻求他的，但他的能力和愤怒，并攻击一切离弃他的……上帝啊，我真的知道您用买火车票的事情来向我显明您的信实，至少我自己是这么感受的。&lt;/p>
&lt;p>1.14号清晨，想到头一天晚上收到的通知和报告，心里真是很难过，禁不住泪水就下来了。我心想：上帝啊，您为什么没有垂听我们的祷告呢？您不是信实的吗？要么我们的祷告不在您的心意当中，要不您根本不听我们的祷告……我们付上一点点，您负责其余的事情，我们一合作这事不就成了吗？到了XB牧师家，XB牧师告诉我，这叫因行为称义……&lt;/p>
&lt;p>YH姊妹用自己的经历说，我受苦是与我有益；我想我受挫也是与我有益。这件事情开始让我重新认识信仰。&lt;/p>
&lt;p>一方面是帮助我重新认识祷告，祷告的目的不是所祈求的蒙上帝的应许，乃是我们在祷告当中与上帝建立亲密的关系，建立父与子之间的关系；若是我们单单定睛在祷告蒙应许方面，就很难进入保罗所说的信仰——我以认识我主耶稣基督为至宝。为此，我在主里面的委屈也不断地得到医治。我甚至想，上帝，我从来没有像过去的一年那么迫切、恒久地为着一件事情祷告过，可祈求的没有被应许的时候，我的信心几乎被摧毁了。而最近几天，我在想，我为什么没有从那种祷告当中获得一种关系建立的甜蜜呢，甚至没有夫妻之间畅通交谈的美好的感觉；我知道我的祷告出了问题，我需要重新建立祷告的生命。&lt;/p>
&lt;p>另一方面，当知道我们还继续户外时，我内心很不情愿，不是因为我不认同，乃是我害怕疲乏，害怕自己正常的生活被打乱，这促使我反思我为什么要信耶稣。从本质上来讲，一个姊妹描述得非常贴切，觉得自己信了主工作各方面都应该“如虎添翼”、 “锦上添花”，而不应该是给自己的生活“捣乱”的信仰。&lt;/p>
&lt;p>虽然比起那些每次都去的弟兄姊妹我参与的算不得什么，但是与我正常的生活相比，户外无疑是特别大的障碍，我多么希望周末自己可以心情舒畅地云游四海，春天里看看百花盛开，夏夜里听听知了的叫声，秋天去踏踏落叶，冬天窝在被窝里睡睡懒觉，而不是面对警察的询问“这周怎么办呢” ……我甚至想，如果我要是一开始就不赞成户外就好了，我现在就不会这么纠结了，但我很快就为自己这样的想法而羞愧……&lt;/p>
&lt;p>回头看看2011年我和wuddy的工作，我们的家庭、我们的生命、我们的小组，甚至包括我们身边亲密的弟兄姊妹不都是蒙了上帝极大的帮助和眷顾吗？上帝的能力不是覆庇了我们的疲乏、赐福我们的工作吗？上帝也在我们疲乏的时候格外显出恩典来，在我们工作的难处上带领我们越过无数的障碍，细细想来，我还能说什么呢？我还能埋怨什么呢？&lt;/p>
&lt;p>最近和几个肢体一起分享工作中的各样征战，也看到我身边在三自体系下成长的基督徒，我们不得不说：守望教会最大的特质就是把信仰拉到生活中，而不是用信仰去点缀生活。我们在工作中各样的操练不都源于在各种场合中公开自己的基督徒身份，高举耶稣基督是我的主、我要以他的真理为生活、行为的准则吗？成为生活点缀的“信仰”永远无法让你踏上十字架的道路，也永远无法体会耶稣是我之主的真理。只是户外以“看似极限”的方式把我们拉到了这个真理的层面上。&lt;/p>
&lt;p>另外，我也开始意识到，我还有一些没有学好的功课，那就是我还不能爱我们的片警和协警，甚至有些讨厌他们。二十几周的时候，我说，等户外结束我一定得与这些人建立起爱的关系，能够从上帝创造的角度上去接纳他们、爱他们，而不是从罪的层面上去恨恶他们；但事实上，12.25日那天，面对其中一人的过激言辞，我还是本能地生出愤怒，以看似温和的言语还击了他。我还对wuddy说：“跟他没有什么好沟通的！根本沟不通……”&lt;/p>
&lt;p>最近这段时间，我们开始与其中一些人有了良性互动，其中一位说：“感谢你们唱的《云上的太阳》，每当想起我们一起唱歌时的情景，我就羡慕你们的和睦、爱恋……”；另一位说：“圣经我读了五十多页了，读不懂，但我是想明白了，以后我可以带你们去平台敬拜，我给你们看着……”，而在这之前，他们一直恨恶地对我们说：“不让你们去那里你们非去那里……说什么都不听，我带你们去也不行非要自己去……太不象话了！”&lt;/p>
&lt;p>我渐渐地开始有点喜欢他们了，曾经，他们要把我们从这个片区赶走，还说这是上级的命令，是他们工作的一部分；而现在，我从与他们相处的冲突中看到他们也有着上帝所创造的人的形象，他们和我一样，有着无数的罪性、欲望、恐惧、不安全感和上帝放在我们里面的良心。我开始不再那么形式化地为他们的灵魂代祷，而是把他们当作一个生命来祈求神的怜悯与恩典临到他们……&lt;/p>
&lt;p>更重要的发现是，我的生命里承受不了上帝那么大的祝福，要不然我真的以为自己的信心在高处呢；我真的会飘飘然地认为是弟兄姊妹的祷告、摆上换来了上帝的怜悯呢；甚至有姊妹说知道YX为什么那么蒙福吗？因为她很爱上帝。而现在，我真知道，如果我们能够成为什么样子甚至我们能够存活在这个世上，不是因为我们自己如何如何，乃在乎那位发怜悯的神，我们和上帝既不是交换的关系，也不是合作的关系，乃单单是因为上帝的爱。&lt;/p>
&lt;p>反思的过程帮助我消化了心里的刚硬、内心的委屈和被离弃感，我的泪水被上帝的慈爱所覆盖。这段时间，上帝用他慈爱的话语安慰我、鼓励我，因此，站在新的起点，我听见上帝说——“你们不要惧怕，因靠耶和华而得的喜乐是你们的力量”，阿们！&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>顺从神/雅歌的花园</title><link>/2012/02/01/%E9%A1%BA%E4%BB%8E%E7%A5%9E%E9%9B%85%E6%AD%8C%E7%9A%84%E8%8A%B1%E5%9B%AD/</link><pubDate>Wed, 01 Feb 2012 09:19:42 +0000</pubDate><guid>/2012/02/01/%E9%A1%BA%E4%BB%8E%E7%A5%9E%E9%9B%85%E6%AD%8C%E7%9A%84%E8%8A%B1%E5%9B%AD/</guid><description>&lt;p style="text-align: left;" align="center">
       昨天听了双牧的讲道，查考了一些经文，我觉得很受益，试着用我消化了的方式写出来。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
       《使徒行传》4:19：彼得、约翰说：“听从你们，不听从神，这在神面前合理不合理，你们自己酌量吧！”这是彼得和约翰在公会前受审时说的话。这次受审之后，两人被释放。后来使徒们又行了很多医治的神迹。“大祭司和他的一切同人，就是撒都该教门的人，都起来，满心忌恨。就下手拿住使徒，收在外监。但主的使者夜间开了监门，领他们出来，说：“你们去站在殿里，把这生命的道都讲给百姓听。”使徒们按照神所吩咐的去做，又再一次被带到公会。带到了，便叫使徒站在公会前，大祭司问他们说：“我们不是严严地禁止你们，不可奉这名教训人嘛？你们倒你们的道理充满了耶路撒冷，想要叫这人的血归到我们身上！”彼得和众使徒回答说：“顺从神，不顺从人，是应当的。”（徒5:27-29）上面两处经文是旁证的经文，双牧昨天查考的经文主要是《彼得前书》2章，特别是与时局相关的一段：“你们为主的缘故，要顺服人的一切制度，或是在上的君王，或是君王所派罚恶赏善的臣宰……敬畏神，尊敬君王。”（彼前2:13-17）
&lt;/p>
&lt;p align="left">
       与此相近的一段著名的经文是：“在上有权柄的，人人当顺服他，因为没有权柄不是出于神的……作官的原不是叫行善的惧怕，乃是叫作恶的惧怕。”（罗13:1-3）
&lt;/p>
&lt;p align="left">
       这几段经文是从2010年的LS事件，到SW事件中争论最多的。反对的一派，常常用《罗马书》13章和《彼得前书》2章这段，来强调要顺服在上掌权的。当赞同的一派用“顺从神，不顺从人”的经文时，反对方会说，这是只是指着传福音说的。也就是说，假如ZF不允许的，我们就不做：不让整体聚会，我们就分散聚会；不让公开传福音，我们就私下传福音。似乎只要是在上掌权者的命令，我们就要绝对的无条件地顺服，因为无论如何我们都是可以传福音的。但若仔细读这两段经文，并非单指传福音说的，而是指着奉耶稣的名的一切讲论和教训。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
       双牧昨天解经时谈到三个观点，很让人心里一下子豁亮：
&lt;/p>
&lt;p align="left">
       1、每次提到在上掌权的经文时，总是与赏善罚恶相联系的。就是说一个掌权者是赏善罚恶的，才能代表神的心意，那么假如这个在上掌权者，恰恰相反，是罚善赏恶的，是不是我们还要绝对顺服呢？！所以，顺服在上掌权，并不是绝对顺服。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
       2、 反推，假如顺服指的是绝对顺服，那两个写这两段经文的作者，保罗和彼得，就不会殉道了。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
       3、顺服神，要对在上掌权者存尊敬的态度，当我们无法顺从他们的不是出于真理的要求时，我们不是要去暴力对抗，而是平静、柔和地接受因为我们不顺服而带来的结果。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
       是啊，若是绝对顺服，就不会有历世历代那么多坚持真理的先贤殉道。这些经文常常被JC、GB们用来教训和斥责信徒，这也罢了，可悲的是这也常常成为主内有异议者教训和批评自己肢体的工具。从LS事件到SW事件，常常听到一种关于“主的管教”的说法，当事的DXZM已经蒙受了很多不公正的对待，还要承受肢体之间落井下石的言论。或许因为不少批评者都很想显明自己的正确，很轻易地在过程中下结论，用一个阶段性的状况来反推起初的做法一定是错误的，且迫不及待地替神来教训和审判人，来查找责任的承担者。这样的做法不仅不能建造对方，反而是拆毁对方，真是令人不免会齿冷心寒；真想呼吁类似慷慨激昂的人士对SW高抬贵手，不要急于将自己当作神管教的棍子。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
       不妨祷告吧——
&lt;/p>
&lt;p align="left">
       天父，有些很简单的真理明明摆在那里，而人往往就是看不见。孩子之前也对这些经文困扰，还常常觉得你的命令是相互矛盾的，其实是孩子自己不明白明显的真理。是啊，若只要是权柄的命令，就要绝对顺服的话，福音不会传开啊，教会不会建立啊。若是一个妻子绝对顺服丈夫，就连丈夫使用暴力对待她，她也顺服被打，不逃开，想想就觉得不可能啊。历史上那么多流血舍命的信徒，不就是因为不顺服在上掌权的，主你自己就是如此，所以被钉在了十字架上。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
       主啊，你给了我们最好的顺服的榜样，就是顺服神的旨意，接受因为你不能顺服当时的宗教领袖，而要被钉十字架的结果；你接受这个结果是没有暴戾，没有仇恨，如羔羊被牵到宰杀之地，就是这样顺服至死。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
       天父，我要为SW的牧者和DXZM的顺从神而不顺从人祷告，主啊，恳求你帮助每一步都行在你的旨意当中；主啊，恳求你给予他们一个温柔、沉静的心，来承受因为他们不顺从人而招致的结果。面对这些结果时不仇恨、不怀怨，心灵也不受伤损，这在人是做不到的，但你的保护在他们身上，他们被你庇护在翅膀的荫下，就能从心里喜悦他们受苦的境地，因为这是被你看为配为你受逼迫，这是得着的途径，得着不能朽坏，不能玷污，不能衰残，存留在天上的基业；得着从天上来的称赞、荣耀、尊贵，得着信心的果效，就是灵魂的救恩。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
       天父，我也要为那些持不同意见的教会和DXZM祷告，恳求你赐下一颗警醒的心给他们，主啊，保守他们有自由有不同的看法，赐给他们凭爱心说诚实话。主啊，恳求你根除我们文化中的一些痼疾对教会的侵袭，主啊，让我们不是把对错的争辩看得比彼此相爱还高，不总是凡遇到环境的拦阻时就开始追究责任承担者，也不总是非要揪住家人定罪，所谓严格要求，更不是在家人受了委屈之后还趁机修理，还打着“神管教”的旗号。主啊，让这些教会和DXZM格外警惕，不要在逼迫你的教会和儿女的罪上有份，不要自相残杀。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
       天父，谢谢你不断地赐下你的话语，并将你的话语赏赐给你忠勇的仆人和使女，让我们在这个昏昧不清的时代可以靠着你的话语作为照亮前路的明灯，行在你的旨意当中。主啊，兴起你的教会和你的儿女，来为SW大大祷告和呼求，这关乎你教会的整体，关乎整个时代，关乎你在中国的复兴。主啊，让我们以祷告和敬拜为献祭，上达你的宝座！
&lt;/p>
&lt;p align="left">
       亲爱的主，特别感谢你垂听我昨天早晨的祷告，YK果然非常快地被放回家了，我看到他的短信时真的高兴坏了。昨天被抓的20多个DXZM大多数很快被放了，到今天早晨接到最后三个人被放的消息。主啊，好盼望那些被软禁的领袖们能够早些出来和大家团聚，主啊，如果你肯，一条崭新的、通往自由的道路就会铺陈出来。主啊，你当然肯，你当然肯，你巴不得把在基督里的属天的自由和恩典赐给普天下所有的儿女。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
       天父，恳求你赐福我这一周手中的工作，每一周都是新的，每早晨都是新的，日日更新的日子！主啊，谢谢你，赐下我灵里的欢喜和雀跃，迫不及待地要去上班了！
&lt;/p></description></item><item><title>2012年元月家书/曾淼</title><link>/2012/02/01/2012%E5%B9%B4%E5%85%83%E6%9C%88%E5%AE%B6%E4%B9%A6%E6%9B%BE%E6%B7%BC/</link><pubDate>Wed, 01 Feb 2012 09:19:01 +0000</pubDate><guid>/2012/02/01/2012%E5%B9%B4%E5%85%83%E6%9C%88%E5%AE%B6%E4%B9%A6%E6%9B%BE%E6%B7%BC/</guid><description>&lt;p style="text-align: left;" align="center">
亲爱的弟兄姐妹们：
&lt;/p>
&lt;p align="left">
       过了一个紧张备考的12月上半月、一个丰盛而短暂的圣诞／新年假期，明天我就要开始一个新的学期了！不可思议吧？刚考完试那会儿，我简直是迫不及待地想要进入新学期；但是我发现，越临近开学，兴奋越少，焦虑越多。这学期我报了四门课，几乎所有人都说我疯了，劝我别这么干。当然，我是考虑了很多因素才做此决定，并不是脑袋一热、或是为了逞能；但我也丝毫没有把握这一定可行，因为上学期三门课都上得呼哧带喘，最后期末考试得了三个B（有＋、－之分）。曾经有人问我：你害怕“亚洲式不及格”（Asian Failure，就是没得“A”）吗？我说不啊。但是当最后一水儿的“B”出现在眼前的时候，还是抑制不住地焦虑。有些东西是那么地潜移默化、深入骨髓，就好像我到了这边置的第一件物事儿是电饭锅——以前觉得吃西餐没问题，来了以后发现离了米饭活不了哇……等我吃上第一顿“米”饭以后，心里立刻踏实了。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
       为着这“四门课”的斗胆尝试，新年伊始我就开始仔细地为这学期规划时间表，同时也为这一年做一些计划（期间，眼前浮现过L长老一张一张展示年度计划的画面），其中有一些自认为比较重要的决定。第一，坚持每天早上至少灵修半个小时；第二，每天晚上跟一个新搬来、同在维真读书的同屋一起祷告；第三，每个月至少拿出一天退修。第一条听起来很夸张吧？神学生难道每天连半个小时都坚持不了？！非常惭愧地讲，在时常手忙脚乱的上个学期，一有什么风吹草动，首先被我挤掉、或挪走的就是灵修时间。所以一个学期下来，我深深认同了临走前XB牧师给我的警戒——“神学院不负责你的灵性”（哥顿神学院院长语）。以前，好歹我还有同屋、小组、祷告会、晨祷、牧师长老等诸多的属灵拐棍，现在在属灵支持大幅削减的情况下，必须操练独立地寻求神、亲近主，养成良好的灵修习惯，并且找属灵伙伴互相督促。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
       刚过去的这个周六，是开学前的最后一个周末，我一个人又换车又搭船地去了一座岛上的退修中心。岛上本来就人烟稀少，大清早更是山泉叮咚、鸟雀啼鸣，一座座的木屋穿插在高大笔挺的松柏林间。走到半山腰，就可见不远处经松柏勾勒、显出参差轮廓的几座山，以及山脚下的一湾湖水，被薄雾衬托得如同水墨画一般。一天半的时间里，除了按照惯常的程序读经、祷告，大部分时间做的就是忘了时间，静默，躺在床上听雨。傍晚五点，圣公会背景的老两口按着他们的传统带领礼拜，退修者自愿参加；下午三点，跟老两口中的妻子——经验丰富的属灵导引者约了谈话；吃饭时间热好自带的便当、坐下谢饭，很自然地就说出“感谢主和我一同用餐”；第二天早上起来，晨祷、背了一章圣经、按要求清理好自己的房间、自由奉献，下山。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
       中间那场谈话是很特别的。约的时候我都不知道要说些什么，只是想，好不容易逮到一位属灵导师，机会难得，总得聊两句。两人坐下默祷了一会儿，我说，大概就是觉得属灵上、文化上都有点找不到方向。一想到很快就要见到同学了，心里就开始打鼓——有时因为没有自我介绍就上去跟人搭讪而碰了一鼻子灰，有时跟人相谈甚欢之后转作被视而不见，还有时被人邀请参加聚会、却因自己赶不完作业只好一次次地拒绝；那些见了面不知道要说什么、坐在一起不知道别人在说什么的场面，总是让我不知所措……简单说来，就好比蜗牛丢了触角，猫咪没了胡子，整个儿找不着北了！这些事发生得多了，某一天就会倍感孤独；如果刚好有人愿意且有时间倾听，辞不达意地还没说到一半，我就越发沮丧了，只好每每在退缩的边缘向神求援说：“求你使我不要封闭……”
&lt;/p>
&lt;p align="left">
       这样跌跌撞撞地挣扎了一个学期下来，我发现自己容易紧张，容易嫉妒，容易自我保护。同屋换了一批，房东的女儿写了十几条的“家务制度”，我看了就烦。跟她说了几句，不通，就冷漠疏远了。明明知道神的应许是平安，有时却生生够不着它。我把以上的这些感受跟那位长辈说了一些，她说：“冬天地底下的东西还没长出来，我们看不太清楚神在做什么。你的生命现在就处在这个季节。清晨，试着用静听的方式诵读圣言（Lectio Divina），用心灵的耳朵去聆听主在对你说什么；晚上，跟你的同屋一起分享、祷告时，可以省察（Examen）今天愉快的事有哪些、不愉快的事有哪些，感到有归属感的事情是什么、感到被排斥的事情是什么。把好的一面和阴暗的一面都说出来，然后献上感恩，让这一天在平安中结束。” 后来我继续在自己的房间里默想、祷告。到了“感恩”的部分，为着十件事感谢神以后，再往下想好像有点困难。但是安静了一会儿，越来越多的事情源源不断涌自心底，开口向神献上感谢和赞美。神的恩典，实在是藏在万事之中！
&lt;/p>
&lt;p align="left">
       回想山上这两天，雨绵绵，雾蒙蒙；安安静静，平平淡淡。倒是下山之后，有一种不同的感受——来之前的焦虑、惧怕、担忧全不见了，取而代之的是悠然、淡定、放松。此前为之着急、痛苦的那一切一切，突然就都变得很容易接受了——在这个跨文化的环境中，我给自己、给别人更多的时间去彼此适应、互相了解，没有人要故意冷落我；四门课我暂且尝试两周，如果实在跟不上，就承认自己不行，到时还可以免费换课或全额退课；十几条家务实在都是些很基本的活儿，是我因为学习的压力就不愿意再承担其他责任，超负荷的部分可以好好跟同屋沟通……就这样，神出人意外地全额给足了我新学期所需用的恩典！
&lt;/p>
&lt;p align="left">
       这时我才明白，退修把原先慌乱的脚步放慢了下来，再把它调得均匀、调得稳健。原来平静安稳，是唯独属于神的节奏。只有在神的节奏中，才能重新恢复爱的力量——正如《经历神》的作者王牧师说：“独处，是为了更好地进入人群。”同时，我们每个人也都处在不同的人生季节中。有人处在复苏、绽放的春天，也有人处在挥洒、结果的夏天；有人处在成熟、丰收的秋天，也有人处在蕴藏、等候的冬天——正如《传道书》三章11节说：“神造万物，各按其时成为美好，又将永生安置在世人心里。然而神从始至终的作为，人不能参透。”
&lt;/p>
&lt;p align="left">
       我想教会也是这样。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
       说到季节，想起一首心爱的诗，里尔克的《秋日》（冯至译本）——
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: center;" align="left">
&lt;em>主啊！是时候了。夏日曾经很盛大。&lt;br /> 把你的阴影落在日晷上，&lt;br /> 让秋风刮过田野。&lt;/em>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: center;" align="left">
&lt;em>让最后的果实丰满，&lt;br /> 再给它们两天南方的气候，&lt;br /> 迫使他们成熟，&lt;br /> 把最后的甘甜酿入浓酒。&lt;/em>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: center;" align="left">
&lt;em>谁这时没有房屋，就不必建筑，&lt;br /> 谁这时孤独，就永远孤独，&lt;br /> 就醒着，读着，写着长信，&lt;br /> 在林荫道上来回&lt;br /> 不安地游荡，当着落叶纷飞。&lt;/em>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: center;" align="left">
尽管不是手书，但这也算得上是一封长信；
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: center;" align="left">
尽管秋日已过，但是这里的冬季，听雨独好。
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: center;" align="left">
每天都在为你们祷告的
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: center;" align="left">
曾淼
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;" align="left">
2012.01.09
&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>“若有一个肢体受苦，所有的肢体就一同受苦”——写给我守望弟兄姊妹的一封信/FCL</title><link>/2012/02/01/%E8%8B%A5%E6%9C%89%E4%B8%80%E4%B8%AA%E8%82%A2%E4%BD%93%E5%8F%97%E8%8B%A6%EF%BC%8C%E6%89%80%E6%9C%89%E7%9A%84%E8%82%A2%E4%BD%93%E5%B0%B1%E4%B8%80%E5%90%8C%E5%8F%97%E8%8B%A6/</link><pubDate>Wed, 01 Feb 2012 09:18:08 +0000</pubDate><guid>/2012/02/01/%E8%8B%A5%E6%9C%89%E4%B8%80%E4%B8%AA%E8%82%A2%E4%BD%93%E5%8F%97%E8%8B%A6%EF%BC%8C%E6%89%80%E6%9C%89%E7%9A%84%E8%82%A2%E4%BD%93%E5%B0%B1%E4%B8%80%E5%90%8C%E5%8F%97%E8%8B%A6/</guid><description>&lt;p>亲爱的弟兄姊妹：&lt;/p>
&lt;p>       平安！&lt;/p>
&lt;p>       辞旧迎新之际，在短暂回国与弟兄姊妹团聚、陪伴，度过一个难忘而有意义的圣诞和新年之后，我回到美国。趁着假期，先来到美国加州湾区LG教会的弟兄姊妹当中。LG教会是2001年我受洗的教会，我与教会的弟兄姊妹在这里度过了一年美好的时光，这里有我许多熟悉的弟兄姊妹。许多年来，我一直梦想回到这里，与弟兄姊妹团聚，今天终于实现了。接待我的Paul是教会的老弟兄，多年来一直在教会勤恳服侍，接待远方来的牧者和弟兄姊妹。当晚，正好赶上教会的新年祷告会，Paul就邀我一同参加，说与牧师说好了，请我分享一下守望教会的情况。他说：“我们这里的弟兄姊妹都很关心你们教会。”&lt;/p>
&lt;p>来到我熟悉的教会，来到我熟悉的房间，坐在那里。一会儿，弟兄姊妹陆续到来，一张张熟悉的面孔，一个个微笑地打招呼，有两三个不太熟悉，一个魁梧的中年弟兄，一个中年姊妹，原来他们是牧师和师母，十年前为我受洗的牧师已转到别的教会服侍了。相互介绍之后，牧师就做开场白，说：“我们都很关心守望教会，现在正好樊弟兄来到我们中间，我们请他分享一下守望教会的最新情况。”&lt;/p>
&lt;p>       来之前，我也在想，怎样与弟兄姊妹分享好。我想，应该原原本本让大家明白究竟是怎么回事。之前，我听说，有的华人教会和传道人对守望教会户外敬拜并不支持。我想，除了神学立场和现实考虑的因素以外，一个主要的原因就是他们没有听过一个亲身经历户外敬拜的守望教会会众的述说。我想我就尽我了解的，把这段历史和发展叙述清楚。我并不完全清楚LG教会的牧者和弟兄姊妹对守望教会户外敬拜是怎么想的，牧师这个开场白让我感到距离一下子近了很多。我开始说：&lt;/p>
&lt;p>       “说到最新的情况，必须从更早的历史说起。大家都知道，在‘三自’控制的教会之外，中国有传统的家庭教会。不过，你们可能不太清楚，家庭教会在近十年来有了新的发展，这就是出现了走公开化道路的城市（家庭）教会。我们教会是由一些分散的小组和团契整合而成的。在这个过程中，神给教会的异象是做‘山上的城，灯台上的光’，叫世人看见神的荣耀。在这个过程中，教会一方面积极寻求合法化的途径，到政府有关部门登记；一方面，加强自身的建设，各种制度、章程建立起来，并开始了建堂。但是，有关部门并没有认可守望教会的登记申请，还是按照老的思路和管理办法，一次一次干扰教会。”&lt;/p>
&lt;p>       我讲了2008年奥运会前夕的“511事件”，之后，有关部门给房东施加压力；同时，我们教会的建堂也一步步推向前进，一个个印证都实现了，最后签约成功！但是，我们没有拿到钥匙，因为有关部门的干涉。为了不给房东增加更大的压力，在还未到签约期限的时候，教会在2009年10月30日从华杰大厦撤出，不得已，于11月1日到户外敬拜。&lt;/p>
&lt;p>       我详细描述了那年的两次户外敬拜，喜乐、激动，之后，压力、紧张。后来，教会退回室内。经过几次打游击，2010年在老故事餐吧暂时安定下来。感谢主，这一年人数大大加增！每次主日崇拜，只要稍微晚来会儿，就没有了座位；每次总有外地来京出差或办事的弟兄姊妹找到此处，来参加敬拜。在人数不断增长的情况下，教会想租一个更大的地方。在2010年5月份的时候，教会租到中关村一个更大的地方，并发通知给会众，准备搬过去。没想到，由于有关部门的阻挠，没有成功。当时，我们大部分会众并没有意识到这是教会又一次不得不户外敬拜的征兆。之后，在8月份，又租到一家场所，还是因同样的原因，被退租。之后，到了2011年初，同样情况再次出现。在这种情况下，教会十分艰难地做出了户外敬拜的决定。在当时的形势下，每一个人都面临着前所未有的挑战。&lt;/p>
&lt;p>       据我了解的情况，国内外主内弟兄姊妹有许多不了解守望教会为什么要户外敬拜，有些听信宣传，以为我们有意为难政府，甚至有一些谣言。不只一两个人问我：你们教会是不是韩国牧师带领？我想，需要把守望教会户外敬拜的程原原本本告诉这里关心我们的弟兄姊妹：我们是不得不出去的，是为了信仰，不是为了其他原因。&lt;/p>
&lt;p>       接下来，我向大家描述了自己的经历：自4月9日晚被民警和居委会人员找到家里开始，我所面临的挑战和反应，向大家讲了我周围的弟兄姊妹遭遇的逼迫和勇敢的行为，讲了我熟悉的一个个感动人的故事，提到还有更多弟兄姊妹的经历，特别是有的弟兄姊妹遭到了被迫搬家和离职的逼迫。&lt;/p>
&lt;p>       最后，我总结了我的几点认识——确切地说，这些认识不是我个人的，而是基于许多弟兄姊妹的认识、特别是我们小组年末那次聚会大家的总结：&lt;/p>
&lt;p>       第一，这次户外敬拜是一场属灵的争战。撒旦黑暗的势力妄想让神的子民顺从人和世界，而神的子民坚持只顺从神，不顺从人。许多发生的事充分显示了这是一场属灵的争战。圣经上说：神“要借着教会使天上执政的、掌权的，现在得知神百般的智慧。”（弗3:10）所谓“天上执政的、掌权的”指的是天上属灵的魔鬼，也包括地上人的制度和组织（Barth：Ephesians，1:365），教会在世界上的作用就是要显示神的智慧，这并不是主动去对有权有势者讲神的智慧，只是按照神的旨意去行，神的智慧就彰显出来。只要神的子民在世界上按照神的旨意行，世人就会看见有一个不同于世界的新精神，看见神的智慧。圣经上说：神的教会是一个圣洁的教会，荣耀的教会，合一的教会和争战的教会。户外敬拜，让我们更加明白教会在世界上存在的意义。&lt;/p>
&lt;p>       第二，让我们更加明白做一个基督徒意味着什么。平日生活中，我们弟兄姊妹受世界的价值影响和自身私欲的缠累，常常感到活不出神的生命，甚至不明白作为一个基督徒该怎样生活。户外敬拜对我们每一个人提出了挑战，让我们真切地看到自身的光景，迫使我们去想：我们能为基督牺牲多少，能放弃自己多少。户外敬拜让我们看到自己的软弱，明白靠自己不行，要依靠耶稣基督。户外敬拜让我们更深刻地认识到，作为基督徒，只有一条路，那就是十字架的路。&lt;/p>
&lt;p>       第三，让我们弟兄姊妹以前所未有的方式紧密联结在一起。不仅是小组内的弟兄姊妹，而且与其他小组的弟兄姊妹；不仅与教会的弟兄姊妹，而且与其他教会的弟兄姊妹联结在一起。经上说，我们同属一个身体，都是基督身体的肢体，“若一个肢体受苦，所有的肢体就一同受苦；若一个肢体得荣耀，所有的肢体就一同快乐。”（林前12:26）&lt;/p>
&lt;p>       之后，我给大家演示了我们守望教会圣诞祝福的短片。看着一个个小组的圣诞祝福，这里的弟兄姊妹都赞叹羡慕：你们教会的弟兄姊妹好年轻！&lt;/p>
&lt;p>       我介绍完之后，牧师说：今天是我们新年第一次祷告会，我们祈求神对我们说话。我们没有请樊弟兄来，是神派他来对我们说话。我们教会需要灵性复兴，弟兄姊妹的生命需要大发展。守望教会给我们学到很多。&lt;/p>
&lt;p>       他接着评价了守望教会的户外敬拜：守望教会的户外敬拜显示了中国人缺乏的一种精神，那就是勇敢。守望教会现在的经历与初代教会非常像。要知道，世界发展史上，改变历史的是少数人。“你们这次户外敬拜一定会在中国教会历史上写下浓重的一笔。”&lt;/p>
&lt;p>       牧师提议：“让我们跪下祷告：第一，为守望教会祷告；第二，为LG教会祷告。”众位弟兄姊妹都跪下，齐声祷告。那一刻，我十分感动，真切地感到，圣灵与我们同在！天下主内的弟兄姊妹，不论年龄、性别、种族、出身，职业是什么，居住在哪里，我们是一家人：一主，一信，一洗。我们在主的身体里肢体相联。&lt;/p>
&lt;p>       众位弟兄又为我按手祷告。我深知这对一个处于苦难中的教会一个成员的祈祷和祝福，代表着对苦难中教会的祈祷和祝福。&lt;/p>
&lt;p>       祷告结束后，牧师对我们：樊弟兄，能给我们几句话吗？那一刻，我无比惊讶，真没想到！转而又明白，这是对我们守望教会说话。我怎么能代表教会呢？！我感到舌头无比沉重。看着大家都在望着我，我说：“我只是作为守望教会的一员，说一点自己体会。如果有一句话，那就是：按照神的旨意而行。”我略为介绍了教会发展的几个关节点，说明都显示出神的带领和保守。&lt;/p>
&lt;p>       听后，牧师说了一句话：你们在灵里是相通的。我回答说：我们在灵里也是相通的。&lt;/p>
&lt;p>       LG教会的中文普通话堂大都是从中国大陆来的知识分子，大部分人年龄在40岁左右。在我当年访学的一年里，与许多人都成了好朋友。大家年纪和经历相仿，容易沟通和相互理解。当年在一起就有许多话说，今日重逢，倍感亲切。接下来，又到几个弟兄姊妹家参加小组，并且参加教会在斯坦福大学的团契。&lt;/p>
&lt;p>       交通中，才知道，其实许多弟兄姊妹一直关心守望教会的事，有一些已经看到了教会网络期刊上我们教会弟兄姊妹的见证。有弟兄姊妹告诉我，牧师带领会众为守望教会做过祷告，许多弟兄姊妹也一直在为我们守望教会祷告。每次交通过程中，许多弟兄姊妹都为守望教会祷告，并表示今后要把为守望教会祷告放在一个重要的位置；有的还说，以后要天天为守望教会祷告。我相信，这是神的灵在我们中间运行的结果！经上说：“若一个肢体受苦，所有的肢体就一同受苦；若一个肢体得荣耀，所有的肢体就一同快乐。”（林前12:26）一个肢体的苦痛与荣耀，其他肢体是可以切身地感受到的：那就是我的痛苦和荣耀！当我去年8月底来到美国南方的学校时，接我的Jason弟兄就问起守望教会的事，对我说：我们一直在为你们祷告。之后，在小组中，大家一直为守望教会祷告。我并没有去过其他教会调查、交通或作见证，单单从访问以前受洗的母会和参加本地教会的常规活动，就能深刻感受到：在主内的许多弟兄姊妹与我们守望教会在灵里、在心意上是相通的。&lt;/p>
&lt;p>       在交通中，有两个问题的探讨，特别值得与大家分享一下。&lt;/p>
&lt;p>       第一个是牧者问的问题：你们能够勇敢地作见证，是不是你们教会的教导特别好？&lt;/p>
&lt;p>       我想了想，回答说：不是在教导方面。甚至，我们在圣经学校负责教导的两位传道人和一位执事并不同意户外敬拜，而是——神的带领！从每一件事情：登记时，70人公开基督徒的身份，是一次挑战。当时（甚至现在），公开自己的基督徒身份并不容易；有关部门找单位，又是一次挑战，工作上可能会受影响、甚至丢掉工作；建堂奉献，让会众明白自己与教会的委身关系；经历了这些考验，有了这些准备，神才带我们出来，让我们接受全面的考验。&lt;/p>
&lt;p>       牧者点头：是神的带领，这是荣耀神，而不是荣耀人。&lt;/p>
&lt;p>       第二个问题，有弟兄问，你在这一过程中最害怕的是什么？&lt;/p>
&lt;p>       我说，每个人都经历了自己的挑战。我首先说，我所受的比起很多弟兄姊妹是不足道的。&lt;/p>
&lt;p>       但我只能讲自己的亲身经历。我实实在在地说，我的感受就是当你参加户外敬拜的时候，你不知道结果是什么。你不能保证，别人出去没事，你出去就会没事；上次出去没事，这次出去就没事。这种情况，特别是在刚开始的时候很明显。所以，最初出去的弟兄姊妹真是有神特别的恩典，坚持不断出去的人有神特别的恩典。每个人到户外敬拜，都不是靠自己的血气，而是靠神的带领，神的话语和弟兄姊妹的鼓励与支持。&lt;/p>
&lt;p>       弟兄听了，也频频点头。&lt;/p>
&lt;p>       在斯坦福团契，当年带我受洗的Sun牧师说了另一番劝勉的话：神所做的都是好的。要明白神的旨意，在主内合一。我们合一是基于神的话。我们都是神的器皿，神透过我们彰显他的荣耀。神给每个教会的托付是不同的。他笑着对我说：你们教会是了不起的，但还没有到保罗那种“受鞭打是过重的，冒死是屡次有的”地步（林后11:23）。他说：要仰望神，殷勤爱我们周围的人，爱不可爱的人！&lt;/p>
&lt;p>       十字架是一个祝福！&lt;/p>
&lt;p>       想一想，我们真是不配的，有许多软弱、过犯。神带我们教会走出来，给世人作见证，并不是因为我们教会的弟兄姊妹多么好，而是神在用我们这些不配的人彰显他的荣耀！&lt;/p>
&lt;p>       感谢主，几天来，带领我与这里的弟兄姊妹在一起有美好的交通，彼此鼓励！神的感动和弟兄姊妹的关爱、祈祷和祝福，并不是单给我个人的，而是给我们教会和教会的每一个弟兄姊妹的！&lt;/p>
&lt;p>       所以，亲爱的弟兄姊妹，我把这几天的经历和感动写出来，与你们分享，要告诉大家：我们不是孤单的，世界上许多弟兄姊妹在主内与我们在一起，用祷告在灵里支持、帮助和鼓励我们！&lt;/p>
&lt;p>       以马内利！&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;">
你们主内的弟兄：FCL
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;">
2012/1/12
&lt;/p></description></item><item><title>远方的声音/孙毅长老</title><link>/2012/02/01/%E8%BF%9C%E6%96%B9%E7%9A%84%E5%A3%B0%E9%9F%B3%E5%AD%99%E6%AF%85%E9%95%BF%E8%80%81/</link><pubDate>Wed, 01 Feb 2012 09:17:18 +0000</pubDate><guid>/2012/02/01/%E8%BF%9C%E6%96%B9%E7%9A%84%E5%A3%B0%E9%9F%B3%E5%AD%99%E6%AF%85%E9%95%BF%E8%80%81/</guid><description>&lt;p style="text-align: left;" align="center">
       尽管已经到了深夜，远方隆隆的炮声仍不时穿过紧闭的窗户此起彼伏地传来。春节临近前，刚开始听到炮声的时候，还多少让人联想起以往节日的气氛。但过后不久，随着炮声越来越密集，由炮声带来的感受就越来越淡化。炮声虽仍然不时从远方传来，却已经不是远方的声音。
&lt;/p>
&lt;p>       第一次刻骨铭心地听到那远方的声音，并且以后也不时地想起，是在上世纪90年代初的一天，那时还是在外省的某个学校教书。在经过了之前一段没有结果的事件之后，身心俱疲，长时间处在无法振作起来的状态。那天中午躺在学校宿舍的床上想要休息的时候，从窗外不远处的操场上传来学生军训走步时的口令声。当这十分熟悉的声音在那一刻传来的时候，有那么一瞬间，这声音像是从极远的地方传来，让人屏息而栗；似乎吸口气，就会被消散到远方那看不见的空气中一样。现在还记得当时脑海中莫名冒出的一个词，普鲁士。看来那确实是穿越了时间与空间的远方之声音。虽然我当时并不理解它对我的生活意味着什么，但在这之后时间不长，我就在这个学校上完了最后一课，永远地离开了这个学校。&lt;/p>
&lt;p>在我以后的生活中，我还是常听到这种远方的声音，特别是离开了家乡之后。其实我一直没有把我总想到远方去闯荡与这种远方的声音联系起来，直到一次听到儿子描述他相类似的经历，才让我有所醒悟。那是在我离开家乡数年，读完博士并在一所学校找到工作后，我心里急迫作的第一件事情，就是把分别了数年、小学都快要读完了的儿子接到身边，承担起作父亲的责任。在他的母亲还没有调过来之前，有一段时间就我们父子住在校园中。有一天他告诉我说，他很怕听到校园对面的那个商场早上升旗时放的音乐，好像是从远方来的声音，让他感到一种压迫感，让他感到自己是像是被带到陌生之地。我想当他告诉我的时候，他已经经历过了最初那个声音袭来时的那种屏息而栗。这种感受一定给他留下深刻的印象，以致后来他去国外读书，用英文写的随笔中，还描述了当时他那个年纪所能够体会到的心灵的重压与苦恼。我当时以为这不过是刚离开家乡、特别是离开母亲的一种反应。后来才意识到他所经历到的被带到陌生之地的感受，原来就是那远方的声音带给人的感受。&lt;/p>
&lt;p>在生活的多数时间里，当我忙碌于具体的事务时，这种远方的声音不常临到，或者临到的当时也不一定会允许人有时间思想。但我猜想，那怕有一两次这种感受的人，也会像我一样，肯定会对哲学感兴趣。如果要在柏拉图的哲学中寻求解释，灵魂从远方被放逐到这个陌生之地，囚禁在这肉体之中，那么，那远方的声音一定是从属于灵魂本有的地方传来。但这不能解释这种声音带给人的屏息而栗；那从灵魂家乡传来的声音反应该让人感到亲切才对。后来看海德格尔从人生存角度的解释，似乎与人生经验更切近一些。当远方的声音不期而至的时候，人屏息而栗中经历到畏。这让人畏的声音不是从任何具体的事物发出，而是来自于无物。那么，这种声音为何让人感到畏呢？其实，或许萨特说的更清楚一些。这声音之所以让人感到畏，乃是因为这声音来自于虚无。这虚无有一种可以把人消散在其中而使之无影无踪的力量，这让人感到或焦虑或恶心的眩晕。或许正是因为这种力量，这声音能够把人驱赶放逐，流落异乡。&lt;/p>
&lt;p>虽然在哲学上对这声音有点了解，但哲学并没有帮助我找到解决的途径。在柏拉图的著作中，虽然他知道灵魂脱离肉体是一个艰难的过程，需要人通过终生的哲学思考来有所预备。但数千年的哲学思考，直到萨特，也还只是把问题表明出来。所以，我看到斐多篇中所描述的苏格拉底在其门徒面前慨然饮鸠而去，心里总不时感到有些理想主义的成份。或许，哲学只是告诉你问题，却不会帮助你解决问题。哲学把人带到悬崖边，让人看到那声音是从远方的虚无中漂来，让人感到恶心带来的眩晕，却没有办法让人胜过它。不过，对于确实想要通过寻求来解除内心困惑的人来说，哲学思考或许仍不失是寻求的一个阶段。哲学从其最初时起，就与信仰紧密地联系在一起，与人生之困境的解决联系在一起。对我来说，哲学的思考是带我到基督面前的帮助之一。&lt;/p>
&lt;p>归信基督后，那远方的声音早就被忘记在一边。直到我再次经历到的时候，我才惊奇地注意到这前后发生的莫大变化。这些年最为明显地一次经历到远方的声音是两年前，我有机会在罗马停留两天。我把其中多半天的时间花在了参观圣彼得大教堂。那天是一个主日，在圣彼得大教堂中有教皇亲自祝圣的活动。因为博物馆临时关闭而让教堂前的广场上站满了人。圣事活动临近尾声的时候，教堂里有一个著名的意大利男高音献唱一首圣咏，通过同步视频传到广场。我站在广场上，听到那声音传入我耳际的那一刻，有一种战栗从全身漂过。在教堂及广场空旷的上方，那声音不知来自何处；没有华丽的音乐、没有多人的伴唱，只有一个从心灵中出来的声音在上空回响。那回音似乎不是从面前这座华美的教堂中出来，而是从两千年前那罗马教会聚会的地下洞穴中出来；但那声音同时也是从天上下来，带来的不是无边的惆怅，而是感动和洗涤人心的力量。让我那么明确地感受到，原来在我们生活的这个世界中，还有着这样一种神圣和圣洁的声音，它就在这里，让人因此不再被虚无所追逐。&lt;/p>
&lt;p>这次的经历让我重新注意到生活中所听到的远方的声音。我发现，相比于归信基督前后，特别是在经历到得救的确据后，所听到那远方的声音发生了奇妙的变化。现在听到的不再是让人屏息而栗的声音，反到是颂扬和安慰的声音；不再是让人下意识去逃避的声音，而是在默想中十分向往的声音。就像一首圣诗中所唱：“忽有阶梯显现，上达天庭，一生蒙主所赐，慈悲充盈；欣看天使招迎，更加与主接近。” 当然，那远方的声音怎么就变成了天上的声音，这对我有限的思想来说，还是一个奥秘。或许可以说，当人在基督里经历到十字架的死亡，他生命尽头那由铜墙铁壁构成的人不可能越过的大限被打破了之后，他头顶上那把他与天上隔开的浓厚的虚无之云雾被打穿了之后，这时漂来的已经不再是从死亡和虚无之地传来的声音，而是透过十字架所开出的阶梯通道从那天上传来的声音。正是这天上的声音带给人神圣、圣洁、信心与盼望。&lt;/p>
&lt;p>这样看来，在我们现世的生活里，地狱或天堂其实离我们都不像想象的那么远。现代人习惯把那个世界看作是另一个世界，好像人死后离开了此岸世界，才会与那个彼岸世界相关。当然那时究竟与其中哪个有关也就不那么重要了。其实，此岸与彼岸都在同一个世界中，只是这个世界的一部分是可见的，一部分是不可见的。人就算生活在此世可见的世界中，也都会在那不可见的世界的影响或控制之下。不期而遇的那远方的声音把那个世界不时地向我们显露出来，并影响着我们的人生；只是之前我们在那种屏息而栗、下意识地奔逃中，实在无力去面对它罢了。或者就是在哲学家的理论中面对了，也只能将其当作是命运而对其感到无奈而已。在人的意识中，人可以不把它当作是实在，似乎只有那些能够看得见摸得着的东西才算实在，但这种意识并不改变人在今生已被流放于陌生之地、被那声音所追逐的现实。若不靠着基督在十字架的死打穿头顶那厚重的虚无之命运，人们尽早会被从它而来的声音驱赶消散到那虚无的黑洞之中。&lt;/p>
&lt;p>春节假期，当人们放下手中的事务，并在各种应酬中也可以有些安静的时候，其实也正是有可能听到那远方的声音的时候。但若是它只带给人屏息而栗的烦恼，它就成为人想要回避的事情。有谁想让本来就难过的年关上再加些无必要的烦恼呢？或许这就是中国人发明鞭炮的缘故之一吧。是想用花炮的烟花，来驱散空中那厚重的虚无？用鞭炮的炸响，来掩没那会带来无边惆怅的远方的声音？如果是的话，用这种人造的音响，来营造一种节日喜庆的气氛，恐怕只是一时的。不知是否从更深的层面，暴露出人被那远方的声音所追逐的苦恼？&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;">
（孙毅，思想随笔系列02，2012年，1月，30日）
&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>战前小思/HJ</title><link>/2012/02/01/%E6%88%98%E5%89%8D%E5%B0%8F%E6%80%9Dhj/</link><pubDate>Wed, 01 Feb 2012 09:16:34 +0000</pubDate><guid>/2012/02/01/%E6%88%98%E5%89%8D%E5%B0%8F%E6%80%9Dhj/</guid><description>&lt;p>       我想很多SW教会的和关心SW教会的弟兄姊妹都是希望回来好好休整的，尤其是经过了近九个月的户外敬拜的战事之后。然而上帝好像更加残忍似的不但没有给我们开出路让我们休息，反而让我们更加看不到希望，前方的道路似乎越走越不知道怎么走，越走越不知道什么时候是个头。&lt;/p>
&lt;p>这已经是连续第二次无路可退、无可选择的户外敬拜，也是我们连续第四十次户外敬拜。SW教会从上到下都觉得我们的力量最大程度也就是到2011的圣诞节为止，在这个时候我想很多人心里充满了疑问并且对上帝的带领开始起了疑心，当然这样长期持久硬战之后弟兄姊妹的疲惫软弱是很正常的。然而当我们细想2011年上帝对我们的保守，我们就不得不相信他是悦纳我们的摆上和付出的，当多数人觉得2012年新年户外第一战不会有多少人参与之时，上帝愣是选召了49人来参战，几乎让所有人惭愧自己的小信。当然你可以说这是元旦小长假，即使48小时被关也不用担心工作或学习，但我想弟兄姊妹对SW教会的委身在此表露无遗，尤其是现在我们更是看到政府是有心把SW教会作为代表来劝降收纳于“三自”名下，此时的委身显得尤为珍贵。2011的年初的中国日报上大家都能找到确凿的文章来核实，这只是他们的一步棋。很明显，如果SW教会被打倒，下一步就是众家庭教会不可避免的相同遭遇。60年前上帝的新妇就失去了起初的忠贞，“三自”像一个怪胎应运而生。如今相同的功课再次交给了他那已经成长的新妇，我们当如何选择？或者说我们别无选择？！&lt;/p>
&lt;p>       上帝所要的从来只有一条——忠贞，和平时期这似乎不成问题，然而面对逼迫时尤其是逼迫不止时这就成为一个考验了。你是什么样的心志，此时你还敢唱我愿意跟随吗？&lt;/p>
&lt;p>       有人可能会说你这个说的太严重了吧，政府不是也容许我们小规模的聚会多年吗？沉睡的人哪，你还要糊涂到几时呢！你没有看到此起彼伏对我们底线的挑衅吗？他们还要说得多清楚你才能明白呢？愿更多的鸵鸟能把头抬起来，我知道很多人还没有如SW教会一样都到这悬崖的境地，我也知道如今上帝就选召了SW教会作为先头部队来探路。在这茫茫旷野路上，不得不说危机四起，但是我相信上帝是悦纳我们的，他也亲自用云柱火柱来引导、用吗哪来喂养。正如他对SW教会这些年一路的保守浇灌使她成长，尤其是这几年一路的印证更是让我们别无选择，只能凭着信心往前走了。&lt;/p>
&lt;p>       我知道我们很可能玉石俱焚，但是如果后人至少可以在这个基础上继续往前走，我们便足具意义了！我们不知道SW教会会不会倒下去，如今就像第二轮的筛沙一样，肯定有人会更加觉得SW教会不务正业，有福音使命不去干却空谈不合时宜的意象远景，甚至还连累一批上帝所托付的子民，任其软弱、任其被击打、任其亏损、不管他们的死活等等。哦，主啊愿你明鉴！是的，异象可以调整，但是对于当下SW教会所领受的山上的城的异象就是不能变的，否则SW教会就不是SW教会了，既领受了托付就忠心到底吧，哪怕玉碎也可以到上帝面前交账。2011年很多老一代忠仆如谢模善，杨心斐等都安息主怀。主啊，愿你亲自作为大牧人来牧羊你的群羊，赐给他们每一个人最合适他们的羊圈。也愿更多的群羊能主动去找医生，如果是真病了的话。&lt;/p>
&lt;p>       我想谁都盼望着中国福音大复兴的来临，期望不久的将来这复兴会来临。我自己念书时就无限盼望着那种体育场里面的布道场景重现在中国大陆，甚至逮到类似机会我就努力一把，尤其记得07年前后一次邓论课上老师让自由发言电影观后感，我趁机第一个冲到前面，当着六个班百来号人的面传起了福音。这也是我第一次当着这么多人的面分享我的信仰，后来一个在场的弟兄跟我说真为我捏了把汗，呵呵。&lt;/p>
&lt;p>       我亲爱的SW教会的众弟兄姊妹，你们若是累了就好好休息再战。现在不在乎这一次两次战役的上或是不上，如今更是要结合自身状态，策略性地参与这场持久战了！我们每个人不是凭着自己来打仗的，所以一定要从上帝那里支取力量得到心灵深处的平安再上前线，这样你知道他与你同在你便可以刚强壮胆了！&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p align="right">
写于2012年1月8日
&lt;/p></description></item><item><title>忠心到底/Cate Wang</title><link>/2012/02/01/%E5%BF%A0%E5%BF%83%E5%88%B0%E5%BA%95cate-wang/</link><pubDate>Wed, 01 Feb 2012 09:15:57 +0000</pubDate><guid>/2012/02/01/%E5%BF%A0%E5%BF%83%E5%88%B0%E5%BA%95cate-wang/</guid><description>&lt;p>       去年圣诞节过后，身体的疲惫和灵性的软弱到了极处，知道一切的智慧、意志、思想、知识以及努力已经到了尽头，真是山穷水尽非他不能解开非他不能拯救。&lt;/p>
&lt;p>但里面对神的作为向来有雄心，再次回顾他一路上对教会异象的带领、建堂的印证、被逼无奈之下的迄今连续40周的户外以及户外期间神丰富的恩典与大能的同在，一一难以详述，都说明是神的手自己做成的这事，既然起头是出于他、过程也是他推动，那么结局也定是他成就，是他，我们的神要在这事上得完全的荣耀。&lt;/p>
&lt;p>       他要在这个时代恢复他教会圣洁的见证、要在这个时代恢复他身体合一的见证，这是守望教会在这个时代领受的异象，就是做那山上的城、世上的光，就是作为一个整体来敬拜独一的神，分散当然可以，但不是我们的托付，分散就是不忠，分散就是自取死路。&lt;/p>
&lt;p>       或者不同的教会有不同的异象托付，各自重点不同，但忠于所托并忠心到底实在是一个教会是否忠贞圣洁的一个标志，而教会是神的新妇。&lt;/p>
&lt;p>       撒旦试探耶稣的第三招是最凶险最直接的，是在前两个欺骗和谎言失败的情况下的图穷匕见，因为撒旦的目的和意图就是干犯神的宝座，自己坐上去，所以对耶稣不加掩饰地说：“你若俯伏敬拜我，万国与万国的荣华都赐给你。”&lt;/p>
&lt;p>       这如同当时我们户外之前所面对的：守望教会你只要退一步，只要挂在三自名下，我们不干涉你们的敬拜自由，并且什么大的新堂、什么兴旺的福音事工等等统统给你，意图何其相似，手段何其类同。&lt;/p>
&lt;p>       但我们知道，只要退这一步，就失去了新妇的忠贞圣洁，就是那犯奸淫的，以后我们无论做多么浩大的事工都与神无关无份无记念，不过草木禾秸统统被烧，即使得救却如同火烧，因为听命胜于献祭，否则千万的脂油、雄伟无及的圣殿他都不记念，他看我们的所是重于我们的所做。&lt;/p>
&lt;p>       耶稣回答说：“撒旦退去吧，当拜主你的神，单要事奉他”。&lt;/p>
&lt;p>       这就是我们的立场，在这场属灵的争战中，到最后宁可忠心到死，宁可玉碎，也不可失去那份忠贞，当存勇敢的心，存这样的心必得冠冕的赏赐。&lt;/p>
&lt;p>       “于是魔鬼离了耶稣，有天使来伺候他。”&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p align="right">
 写于 2012年1月14日
&lt;/p></description></item><item><title>短文汇集摘录/XF等</title><link>/2012/02/01/%E7%9F%AD%E6%96%87%E6%B1%87%E9%9B%86%E6%91%98%E5%BD%95xf%E7%AD%89/</link><pubDate>Wed, 01 Feb 2012 09:14:59 +0000</pubDate><guid>/2012/02/01/%E7%9F%AD%E6%96%87%E6%B1%87%E9%9B%86%E6%91%98%E5%BD%95xf%E7%AD%89/</guid><description>&lt;p>       一弟兄初来守望即参加410户外敬拜，当日被获，信息被记。之后8月余未参加户外敬拜，12月24日平安夜，警忽至，问：“明天去平台否？”弟兄本未作计划，但问至此即答：“去！”是夜拘至警局多方劝说询问。问至“参加何小组”时，弟兄惊问：“原来教会还有小组，我尚不知！”后元旦受洗，即多方询何处有小组，即日加入。民警和派出所是我们会友部和牧养部事工边角之有力补充啊！&lt;/p>
&lt;p>（转PC弟兄发给XX姊妹的短信）呵呵，我到BS所了。在路上他们一顿埋怨我，说反正也礼拜不成，为什么还去。我说谁说礼拜不成，户内不行就户外，户外不行就派出所礼拜。派出所就是礼拜堂。他们很轰动，说那所长就是牧师了？我说不是，他是提供场地，是我们的业主。他们都说所长非得气白了头不可。&lt;/p>
&lt;p align="left">
       1月9日21:29  XF微博之《遥想30年后》：
&lt;/p>
&lt;p align="left">
       30年后，我们都老了，白发成了我们这蒙主恩重生圣徒的荣耀。有一天，我们无意间搜索到当时守望户外敬拜信息更新和敬拜的程序单，看到了户外敬拜通报上弟兄姊妹们似曾相识的名字，接着我们打开久违的Gmail，就顺手给敬拜通报上的肢体发了封邮件，相约相见于自由之国度，分享我们曾经的美好见证和艰辛历程。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
       1月5日00:43  XF微博之《一声感恩》：
&lt;/p>
&lt;p align="left">
       无论户外敬拜结果如何，亲爱的众牧者，户外敬拜给我灵里的更新实在是大的！感谢赞美主！
&lt;/p>
&lt;p align="left">
       1月4日 12:52  YL微博之《当时时警醒》：
&lt;/p>
&lt;p align="left">
       看到网上有弟兄姊妹说：“GB一定坚持不到两会”。对这样的预测我无比恐惧！如果我们的指望是春节、两会、十八大能给他们压力，那我们一定站立不住。指望GB害怕和指望贪官良心发现一样虚空。如果我们不想蒙羞，请记住我们的原则和底线，而务必忘记那些所谓的敏感日子。愿我们对这些分析愚拙！
&lt;/p>
&lt;p align="left">
       1月16日23:28  XF微博之《自我反思》：
&lt;/p>
&lt;p align="left">
       与弟兄们分享时，想到：在守望，神给我的大恩就是我常摔跟头；而且因为我的骄傲和情欲的罪，神让我的很多所谓的“恩赐”没有可服侍之地；神实在与守望同在，谁能在祂的守望教会里自称刚强和有智慧的呢？神必使那个人因为跌到被藐视而学习谦卑，预备那人的生命，成为圣洁合用的器皿。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
       1月15日  XM博客之《主日日记一则》
&lt;/p>
&lt;p align="left">
       爱人最终同意我去，他带孩子了。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
       特别感谢LJ姊妹，我5：46下火车，她很早就到黄庄地铁站接我，把两个很沉的袋子接过去，免得我去平台不方便，还请我吃了早点，求主特别记念她的爱心和劳苦！特别感恩！愿主与每一个在“里”在“外”的弟兄姊妹同在！希望大家多为外面的和默默无闻为主做事的弟兄姊妹祷告，他/她们更辛苦！
&lt;/p>
&lt;p align="left">
       从开始户外到现在，我每次去平台都有人结伴儿。这一次神开了“一路绿灯”，从哈尔滨一直开到中关村。我这是第一次一个人上平台，还是有点紧张，硬着头皮边祷告边往上走，奇妙的是越走越平安，快到三层了，我还悄悄地用手机拍了台阶，数算着几层了，呵呵，到了三层立时被一群人围上了。我却一点儿也不怕了，看来没人陪，神却有特别同在的平安啊！
&lt;/p>
&lt;p align="left">
       中午，一位所领导进来看看我，说了一句：“刚从老家回来就去平台了？”我说：“嗯！”他说：“你可真够虔诚的，走吧！”我还没反应过来，就被送出来了，感谢主的怜悯！——神比我们自己更爱我们！
&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>北京守望教会有关下一阶段敬拜的决定</title><link>/2012/02/01/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A%E6%9C%89%E5%85%B3%E4%B8%8B%E4%B8%80%E9%98%B6%E6%AE%B5%E6%95%AC%E6%8B%9C%E7%9A%84%E5%86%B3%E5%AE%9A/</link><pubDate>Wed, 01 Feb 2012 09:13:35 +0000</pubDate><guid>/2012/02/01/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A%E6%9C%89%E5%85%B3%E4%B8%8B%E4%B8%80%E9%98%B6%E6%AE%B5%E6%95%AC%E6%8B%9C%E7%9A%84%E5%86%B3%E5%AE%9A/</guid><description>&lt;p>各位弟兄姊妹：&lt;/p>
&lt;p>       主内平安！最近大家一直关心圣诞节后教会前面的道路，并且不断为治委会在神面前恳切祷告。在众弟兄姊妹面前我们也坦诚地承认，在作决定的这段时间，我们治委会的每个人都经历了极度的艰难。虽然没有达到完全的一致，但仰望神的怜悯，治委会最终还是作出了继续户外敬拜这一艰难的决定。&lt;/p>
&lt;p>我们都知道目前教会所处的艰难处境。自2011年12月25日那个主日户外敬拜结束后，教会明确宣布自去年4月10日开始的户外敬拜已经告一段落，并决定回到室内敬拜。但在过去的几周，教会为回到室内敬拜所租赁的多处聚会场所均因相关部门的介入而无法使用；他们也通过各种渠道明确表达，不会让守望教会租用能够整体聚会的室内场所。基于这种情况，我们只能作出这样的选择：继续户外敬拜，直到我们能够回到室内敬拜。&lt;/p>
&lt;p>       经过九个月的户外敬拜之后，我们之所以做出继续户外敬拜的决定，主要是因为：若没有神清楚的带领，我们也不能轻易改变过去多年神带领教会的方向。虽然我们也在神面前恳切祷告，但神并没有让我们明确地看到在当下争战之处境下，要调整教会所领受的异象。因此在目前的处境下，教会唯一能做的，就是持守教会之前所领受的异象，继续向前，直等到祂的带领显明。&lt;/p>
&lt;p>       因此教会决定，自本主日（1月15日）开始，教会仍照着过去的时间和地点进行户外敬拜。同时，我们也继续为着能够进入室内敬拜祷告和等候，一旦能够使用室内场所，就结束户外敬拜。&lt;/p>
&lt;p>       当做出教会继续户外敬拜的决定时，我们特别为着虽然不认同教会户外敬拜，但从去年4月开始一直在忍耐和陪伴中忠心地与教会一同走到今天的每一位弟兄姊妹深深地感到抱歉。我们的心愿依然是，坚持到今天的每一位守望弟兄姊妹能够与教会一同走下去。我们知道，不认同户外敬拜但继续委身教会和跟随非常不易。这次我们特别感谢神的是：经交通，新树教会乐意增加主日敬拜堂次，来满足不到户外敬拜的弟兄姊妹的需要。为此，我们特别建议不到户外敬拜的弟兄姊妹主日到新树教会崇拜；如果弟兄姊妹想到其他教会崇拜，我们也愿意帮助推荐和联络。此外，走到今天，我们中间若有实在无法认同继续户外敬拜而决定离开教会的弟兄姊妹，我们希望在主里面真诚彼此祝福。&lt;/p>
&lt;p>       我们一直相信，4·10户外敬拜已经被神悦纳，成为祂的见证；为此，我们向神献上感恩。但我们也知道，由于长时间的户外敬拜，大家都已经相当疲乏。一直参与户外敬拜的弟兄姊妹，已经付出了很大的代价。继续户外敬拜，可能要付出更大的代价。为此，我们特别恳求我们的主保护弟兄姊妹，并加力量给我们每一个人。我们相信，信实的主必带领我们，以便以谢的主必帮助我们。“神啊，你是我的　神，我要切切地寻求你；在干旱疲乏无水之地，我渴想你，我的心切慕你。我在圣所中曾如此瞻仰你，为要见你的能力和你的荣耀。因你的慈爱比生命更好，我的嘴唇要颂赞你。我还活的时候要这样称颂你，我要奉你的名举手。”（诗篇63:1—4）&lt;/p>
&lt;p>       愿主怜悯保守祂的守望教会，并为祂的教会开出路！&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;">
教会治理委员会
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;">
2012年1月13日
&lt;/p></description></item><item><title>北京守望教会1月1日户外敬拜通报</title><link>/2012/02/01/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A1%E6%9C%881%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5/</link><pubDate>Wed, 01 Feb 2012 09:10:36 +0000</pubDate><guid>/2012/02/01/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A1%E6%9C%881%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5/</guid><description>&lt;p>各位亲爱的弟兄姊妹：&lt;/p>
&lt;p>       主内平安！随着圣诞主日的结束，自去年4月10日以来的户外敬拜告一段落，治委会决定进入室内场所聚会并为此租赁了地方。但由于教会为1月1日主日室内敬拜租赁的三个场所相继被相关部门干涉无法使用，本主日教会决定在中关村广场三层平台户外敬拜。&lt;/p>
&lt;p>据我们统计，这个主日至少有49位弟兄姊妹在平台前或在去平台敬拜的路上被带走。除个别弟兄姊妹在路上被释放外，其余绝大多数弟兄姊妹被分别送往各自所在片区的13个派出所。截止到1月2日凌晨2点，已有40位弟兄姊妹被释放回家；其余9位弟兄姊妹仍然被关在不同的5个派出所中。最后2位被关在中关村大街派出所的姊妹于3日凌晨1点多被释放。&lt;/p>
&lt;p>       尽管政府相关部门以给房东或业主施压解除租赁合同的方式对教会进入室内敬拜多方加以阻拦，甚至表示不可能让守望租一个场所整体聚会，但教会还会做进入室内敬拜的努力。求主为祂的教会开出路，使我们早日能够进入室内一同敬拜，使仍被限制在家中的同工及弟兄姊妹能早日恢复人身自由。&lt;/p>
&lt;p>       愿我们主耶稣基督的恩惠和平安、天父上帝的慈爱和怜悯、圣灵保惠师的感动、更新与引导，常与每一位守望教会的弟兄姊妹以及各处挂念守望教会并为守望教会祷告的弟兄姊妹同在！阿们！&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;" align="center">
                      北京守望教会
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;" align="center">
                           2012年1月3日
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;">
 
&lt;/p></description></item><item><title>北京守望教会1月8日户外敬拜通报</title><link>/2012/02/01/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A1%E6%9C%888%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5/</link><pubDate>Wed, 01 Feb 2012 09:09:55 +0000</pubDate><guid>/2012/02/01/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A1%E6%9C%888%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5/</guid><description>&lt;p>各位亲爱的弟兄姊妹：&lt;/p>
&lt;p>       主内平安！由于教会为1月8日主日室内敬拜租赁的场所又受到相关部门干涉无法使用，本主日教会继续在中关村广场三层平台户外敬拜。&lt;/p>
&lt;p>据我们统计，这个主日至少有24位弟兄姊妹在平台前或在去平台敬拜的路上被带走。除个别弟兄姊妹在路上被释放外，其余绝大多数弟兄姊妹被分别送往各自所在片区的10个派出所。截止到1月9日中午12点多，所有24位弟兄姊妹被释放回家。&lt;/p>
&lt;p>       尽管长时间的户外敬拜使我们都有些疲惫，治委会对教会的下一步也还没有做出明确的决定，但弟兄姊妹向主的全然摆上，对教会的全然委身，以及无论是被带到派出所的、还是去陪伴的、还是在一些小组中的弟兄姊妹在这段时期所表现出来的平安喜乐，以及在主面前的安静等待，都成了美好的见证。让我们继续在神的面前恳切地祷告，求他更加明确地显明教会前面的道路，好让教会无论在怎样艰难的处境中，都有信心顺服他对教会的引导，行在他的旨意之中。&lt;/p>
&lt;p>       愿我们主耶稣基督的恩惠和平安、天父上帝的慈爱和怜悯、圣灵保惠师的感动、更新与引导，常与每一位守望教会的弟兄姊妹以及各处挂念守望教会并为守望教会祷告的弟兄姊妹同在！阿们！&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;" align="center">
                      北京守望教会
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;" align="center">
                           2012年1月10日
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;">
 
&lt;/p></description></item><item><title>北京守望教会1月15日户外敬拜通报</title><link>/2012/02/01/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A1%E6%9C%8815%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5/</link><pubDate>Wed, 01 Feb 2012 09:09:12 +0000</pubDate><guid>/2012/02/01/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A1%E6%9C%8815%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5/</guid><description>&lt;p>各位亲爱的弟兄姊妹：&lt;/p>
&lt;p>       由于教会数次为回到室内敬拜所租赁的场所都被相关部门干涉无法使用，所以上周五教会只好作出继续在中关村广场三层平台进行户外敬拜的决定。&lt;/p>
&lt;p>据我们统计，这个主日至少有19位弟兄姊妹在平台前或在去平台敬拜的路上被带走。除个别弟兄姊妹在路上被释放外，其余绝大多数弟兄姊妹被分别送往各自所在片区的3个派出所。截止到主日夜晚11点多，所有弟兄姊妹均被释放回家。&lt;/p>
&lt;p>       尽管在春节临近之际，不少弟兄姊妹已经放假回家或正准备回家，但没有走的一些弟兄姊妹依然坚持不懈地参与教会的户外敬拜；还有不少弟兄姊妹依然积极地去各派出所陪伴并接送被释放的弟兄姊妹回到住所；对此我们在神面前十分感恩。我们也祝福每一位弟兄姊妹，无论是回家的还是留在北京的弟兄姊妹，祝福在这个春节假期与家人及亲友们在一起的时间；愿我们在家人及亲友中也能够有机会为主及福音作美好的见证；也愿我们每个人在这个假期期间，身心都能够在主的里面得到好的休息。&lt;/p>
&lt;p>       愿我们主耶稣基督的恩惠和平安、天父上帝的慈爱和怜悯、圣灵保惠师的感动、更新与引导，常与每一位守望教会的弟兄姊妹以及各处挂念守望教会并为守望教会祷告的弟兄姊妹同在！阿们！&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;" align="center">
                      北京守望教会
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;" align="center">
                           2012年1月17日
&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>北京守望教会1月29日户外敬拜通报</title><link>/2012/02/01/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A1%E6%9C%8829%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5/</link><pubDate>Wed, 01 Feb 2012 09:08:20 +0000</pubDate><guid>/2012/02/01/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A1%E6%9C%8829%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5/</guid><description>&lt;p>各位弟兄姊妹：&lt;/p>
&lt;p>       主内平安！由于本主日是春节过后的第一个主日，又是工作日，许多弟兄姊妹因上班或尚未回到北京没能参加主日敬拜。据我们统计，这个主日至少有11位弟兄姊妹在平台前或在去平台敬拜的路上被带走。除个别弟兄姊妹在路上被释放外，其余大多数弟兄姊妹被分别送往各自所在片区的3个派出所。当天有10位弟兄姊妹被释放，最后一位姊妹到30日上午9点被释放回家。&lt;/p>
&lt;p>我们继续仰望我们的主，在这个忍耐等候的过程中，求主的平安和力量托住我们，每一天都给我们够用的恩典并求主将他的心意在我们中间显明出来，为祂的教会开出路，使我们教会早日能够进入室内一同敬拜。&lt;/p>
&lt;p>       愿我们主耶稣基督的恩惠和平安、天父上帝的慈爱和怜悯、圣灵保惠师的感动、更新与引导，常与每一位守望教会的弟兄姊妹以及各处挂念守望教会并为守望教会祷告的弟兄姊妹同在！阿们！&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;" align="center">
                                            北京守望教会
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;" align="center">
                                                2012年2月1日
&lt;/p></description></item></channel></rss>