<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>《＠守望》第56期——我和守望（一） on 北京守望教会</title><link>/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%AC%AC56%E6%9C%9F%E6%88%91%E5%92%8C%E5%AE%88%E6%9C%9B%E4%B8%80/</link><description>Recent content in 《＠守望》第56期——我和守望（一） on 北京守望教会</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Wed, 16 Oct 2013 11:29:15 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%AC%AC56%E6%9C%9F%E6%88%91%E5%92%8C%E5%AE%88%E6%9C%9B%E4%B8%80/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>简讯</title><link>/2013/10/16/%E7%AE%80%E8%AE%AF-45/</link><pubDate>Wed, 16 Oct 2013 11:29:15 +0000</pubDate><guid>/2013/10/16/%E7%AE%80%E8%AE%AF-45/</guid><description>&lt;p>1、9月29日，本主日共有21位弟兄姊妹因参加户外敬拜被扣留&lt;wbr />（其中有一位来自兄弟教会的弟兄）。部分弟兄姊妹不久被释放，&lt;wbr />其余的被带到中关村西区、苏家坨、温泉、甘家口、来广营、&lt;wbr />永定路、田村等七个派出所。截止到下午17:40，&lt;wbr />所有被扣留的弟兄姊妹都自由了。&lt;/p>
&lt;p>2、10月6日，本主日共有27位弟兄姊妹因参加户外敬拜被扣留&lt;wbr />。部分弟兄姊妹上午即自由，其余被扣留在中关村西区、上庄、&lt;wbr />甘家口、马连洼、上地、永丰、椿树、小关等八个派出所。至当日晚&lt;wbr />18：30，所有被扣留的弟兄姊妹均被释放.&lt;/p>
&lt;p>3、10月13日，本主日除了一位姊妹周六被住宾馆外，&lt;wbr />有28位弟兄姊妹因参加户外敬拜被扣留。&lt;wbr />部分弟兄姊妹不久被释放，其余的被带到中关村西区、西北旺、&lt;wbr />甘家口、马连洼、永丰、来广营等六个派出所。截止17:55，&lt;wbr />所有被扣留的弟兄姊妹都自由了。&lt;/p>
&lt;p>4、许国永弟兄/时银娟姊妹于11月13日喜得一女，&lt;wbr />取名许思义，意为思念她在天堂的姐姐许乐义。&lt;wbr />小思义在户外争战的主日出生，给教会的弟兄姊妹们带了惊喜、&lt;wbr />安慰和盼望。&lt;/p>
&lt;p>5、祷告部：&lt;/p>
&lt;p>由于目前参加晨祷的人数极少，祷告部决定从10月份开始晨祷服侍&lt;wbr />的时间从原来周一到周六改为周六早晨6:30-8:00，&lt;wbr />其他时间暂时不安排晨祷服侍；并请弟兄姊妹为晨祷的复兴祷告，&lt;wbr />求主兴起更多愿意参与祷告服侍的同工。&lt;wbr />另外最近去平台的弟兄姊妹受到有关部门非法扣押的时间明显拉长，&lt;wbr />这也提醒我们需要继续警醒祷告。&lt;wbr />祷告事工部呼吁全教会的弟兄姊妹把周六的时间分别出来，&lt;wbr />禁食祷告呼求主。可以安排全天的禁食也可以半天的禁食，&lt;wbr />求主带领，让我们为主日敬拜的平安献上祷告（详见10月份教会祷&lt;wbr />告题目）。&lt;/p>
&lt;p>6、教导部：&lt;/p>
&lt;p>教导部于10月14日晚开始教会观讲座，共5次，&lt;wbr />由小白牧师主讲，第一次讲座有30多位弟兄姊妹参加。&lt;/p>
&lt;p>7、团契部：&lt;/p>
&lt;p>10月2-3日，青年团契14位弟兄姊妹相聚在京郊圣泉&lt;wbr />山，大家一起讨论、分享，一起游戏，一起享受美好的团契；&lt;/p>
&lt;p>10月1-2日，学生团契16位弟兄姊妹们相聚在怀柔的&lt;wbr />青龙峡景区，一起退修，学习神的话语，一起归回安息。&lt;/p>
&lt;p>8、迎新部：&lt;/p>
&lt;p>第十七期启发课程通知：&lt;/p>
&lt;p>A、启发课程介绍餐会定于2013年10月26日（礼拜六）晚1&lt;wbr />8：00在西屋1202举行；&lt;/p>
&lt;p>B、学员报名：发短信给郭鹏程弟兄（13520115097） &lt;wbr />或者 连莲姊妹（15011513234），&lt;wbr />写明到场人数和是否已经信主。人数有限，预报从速。报名截止日期&lt;wbr />10月25日晚18:00；&lt;/p>
&lt;p>C、招募同工：&lt;/p>
&lt;p>I. 在教会稳定聚会半年以上、已经受洗的基督徒；&lt;/p>
&lt;p>II. 每周末可以留出4个小时的时间，坚持3个月；&lt;/p>
&lt;p>III.同工报名请联络：郭鹏程弟兄（13520115097，&lt;a href="mailto:pengc.guo＠gmail.com" target="_blank">&lt;wbr />pengc.guo＠gmail.com&lt;/a>）；&lt;/p>
&lt;p>IV. 报名时间：即日起——10月18日；&lt;/p>
&lt;p>IX. 下一期（56期）《＠ 守望》的主题依然是“我和守望”，&lt;wbr />弟兄姊妹借此重温自己如何进入这个教会，&lt;wbr />以及在教会成长的点点滴滴。&lt;wbr />教会如今虽然处在户外敬拜的艰难景况，&lt;wbr />但是对她的委身却让大家在艰难中格外经历神的恩典，&lt;wbr />盼望听到更多弟兄姊妹精彩的故事！投稿信箱：&lt;a href="mailto:shwchurch3%2Bej＠gmail.com" target="_blank">shwchurch&lt;wbr />3+ej＠gmail.com&lt;/a>，截稿日期11月3日。&lt;/p></description></item><item><title>事情的结局强于事情的起头/天明 牧师</title><link>/2013/10/16/%E4%BA%8B%E6%83%85%E7%9A%84%E7%BB%93%E5%B1%80%E5%BC%BA%E4%BA%8E%E4%BA%8B%E6%83%85%E7%9A%84%E8%B5%B7%E5%A4%B4%E5%A4%A9%E6%98%8E-%E7%89%A7%E5%B8%88/</link><pubDate>Wed, 16 Oct 2013 11:28:31 +0000</pubDate><guid>/2013/10/16/%E4%BA%8B%E6%83%85%E7%9A%84%E7%BB%93%E5%B1%80%E5%BC%BA%E4%BA%8E%E4%BA%8B%E6%83%85%E7%9A%84%E8%B5%B7%E5%A4%B4%E5%A4%A9%E6%98%8E-%E7%89%A7%E5%B8%88/</guid><description>&lt;p class="mce-wp-more" title="更多...">
两年半也是整整的30个月，真是一个不短的时间。在过去的一两个月，想到户外即将到两年半、漫长的十个季节、30个月的时候，我心里开始有些负担，并想起了今天分享的这段经文：“事情的终局强如事情的起头。”
&lt;p>各位弟兄姊妹：平安！&lt;/p>
&lt;/p>
&lt;p>上一次我在教会祷告会里分享是整整9个月之前的1月9日，那天神给我机会，我就悄悄出来到这里和大家分享，刚好分享完就被带回家。我今天是以音频的方式和大家分享，愿主特别与今天的祷告会同在，与来到这里的每一位弟兄姊妹同在；愿主透过今天的分享向我们每个人的心灵说话，并垂听我们今天在这里在祂面前的祷告，在建堂及户外的事情上成就祂的旨意。&lt;/p>
&lt;p>今天分享的经文是旧约《传道书》七章8节（上半节）：“事情的终局强如事情的起头。”我们户外敬拜，明天就整整两年半了，因我们是2011年4月10日开始户外敬拜的；而且我是前年的4月9日晚上开始被限制在家的，今天也刚好整整两年半。两年半到底有多长？虽然我们知道它很长，但有时也很难度量。有一天我忽然想，两年半就意味着十个季节，11年的春—夏—秋—冬、12年的春—夏—秋—冬、13年的春—夏—。这样我们以户外敬拜度过了10个季节，已经进入了第11个季节。两年半也是整整的30个月，真是一个不短的时间。在过去的一两个月，想到户外即将到两年半、漫长的十个季节、30个月的时候，我心里开始有些负担，并想起了今天分享的这段经文：“事情的终局强如事情的起头。”&lt;/p>
&lt;p>这段经文并没有说为什么事情的终局强如事情的起头，但明确表明“事情的终局强如事情的起头”，因此为着比起头更好的终局，当存心忍耐（传道书7:8下“存心忍耐的，胜过居心骄傲的”），并且提醒在到达终局的过程中“不要心里急躁恼怒”（传道书7:9“你不要心里急躁恼怒，因为恼怒存在愚昧人的怀中”），也不要因面对挑战和经历艰难，而怀念“事情的起头”之前的平安日子，发出各样疑问，传道者说这“不是出于智慧”（传道书7:19“不要说，先前的日子强过如今的日子，是什么缘故呢？你这样问，不是出于智慧。”）。总之，神的传道者在这里清楚地说：“事情的终局强如事情的起头”，因此当以忍耐和信心竭力到达那终局。&lt;/p>
&lt;p>但我们都知道人性的软弱。当一件事情的过程艰难而寸步难行时，甚至因看不到其终局而想放弃时，我们常常给过程赋予许多意义，以过程的意义来弱化终局的意义。我们不否认过程的意义，但我们的内心却在诚实无伪的良心里无法否认，我们“事情的起头”，其目的或目的地就是“事情的终局”，那才是我们起头的目标，是在神面前所求的，也是开始事情（“起头”）的原因。今天的经文也提醒我们，“事情的终局”的重要性胜过事情的起头。神希望我们能够看到或走到胜过事情起头的终局。这是神的心意。&lt;/p>
&lt;p>亲爱的弟兄姊妹们，面对这段经文，我们无法回避我们教会的建堂和户外敬拜的终局。我们知道，神在我们推动建堂和坚持户外的过程中带给我们的丰盛恩典，神也在这过程中特别地使用了我们，为此我们也时常感谢和赞美神。但我们也知道，不能因为这些过程中的意义和神在其中的工作，我们的建堂和户外就一直停留在这过程当中，我们需要一个终局，经过两年半户外敬拜的今天，我们更需要建堂和户外这事情的终局，而且希望是一个胜过起头的终局。这不但是我们的需要，也是我们在神面前的期待和一直的祷告，也是我们推动建堂的目标。尤其是坚持了两年半的户外敬拜，忍耐了将近四年（到今天12月底，我们购买新堂也四年了），我们更迫切地需要并希望看到事情的终局，而且是胜过起头的终局。今天的经文也提醒我们这一点，我们没有理由回避建堂和户外敬拜的终局，我们要看到其终局，今天我们为此来特别地祷告。&lt;/p>
&lt;p>我们要看到建堂和户外的终局，因为我们不仅忍耐、等候和祷告了几年漫长的时间，而且在过去两年半的户外敬拜中整个教会和弟兄姊妹为信仰、为教会的缘故付出了极大的代价，弟兄姊妹经受了许许多多的艰难。如果我们付出了很多，但仅仅因为其过程有意义就忽略和放弃其结果，我想那是不诚实的。我们希望我们为主摆上的、为主的教会付出的，因圣灵的工作带给我们美好的结果。有谁去耕种却不指望收割呢？有谁去打场却不指望得粮呢？（参考林前9:10）我们希望弟兄姊妹和整个教会在神面前的付出在主里面有好的结果。因此，我们今天在神面前特别地祈求，我们的建堂和户外敬拜能有好的终局，是胜过其起头的终局。&lt;/p>
&lt;p>弟兄姊妹们，我们祈求神给我们教会建堂和户外的好终局，不能够仅仅停留在上面提到的我们忍耐了多少年，或我们为此在主面前付出了多少的代价，比起这些，更为重要的是：无论是我们的建堂事工还是户外敬拜，那是在圣灵带领下出于信心的顺服，或借用今天经文的话来讲，建堂其起头就是圣灵带领下整个教会信心的行动。我们至今仍相信我们的起头有圣灵的带领，而且是教会在信心里做出的抉择。尽管在这通往终局的过程中，我们难免经有信心软弱的时候，有因经受的痛苦而想停下来或放弃的时候，但对这起头的圣灵工作以及教会信心的抉择，对此我们的信心从没有软弱过，因此也走到了今天。今天的经文说终局，既然我们一开始不但盼望而且在圣灵里相信这终局而开始了建堂事工并且走向户外，那么我们更有理由、更应该走到以信心起头的那终局，因为《希伯来书》论到信心说：“信就是所望之事的实底，是未见之事的确据。”（来11:1）我想，因着我们起头的信心，就是在信心里看到的那个终局，我们当祷告：主啊，求你帮助我们完成建堂、结束户外！如果我们起初的信心已经软弱，我们当祈求主恢复我们起初的信心，激发我们起头的信心，让我们以信心再次来到主面前祷告说：“愿你帮助我们，帮助你的教会完成建堂，好使我们起头多年的工作，今日能够得以有强如起头的终局。阿们！”&lt;/p>
&lt;p>我们先一起唱诗86首的副歌：&lt;/p>
&lt;p>复兴你工作，主！我们现今等候；&lt;/p>
&lt;p>但愿正当我们俯伏，你就显现能手！&lt;/p>
&lt;p>1、面对着建堂和户外的终局，我们先为着我们能够恢复起初的信心，求圣灵在我们中间工作，激发我们起初的信心，让我们以信心回到建堂起初神在我们中间的工作中，再次从信心里看到起头所看到的终局！&lt;/p>
&lt;p>2、我们今天在这里迫切地祷告，求主在我们的建堂和户外敬拜中显出祂的工作，让我们能够走到它的终局，看到它的终局，而且是速速地看到终局，而且那终局是胜过起头的好终局，就是完成建堂工作、结束户外！&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>罪必不能做你们的主——9月圣餐聚会分享/晓峰 牧师</title><link>/2013/10/16/%E7%BD%AA%E5%BF%85%E4%B8%8D%E8%83%BD%E5%81%9A%E4%BD%A0%E4%BB%AC%E7%9A%84%E4%B8%BB-9%E6%9C%88%E5%9C%A3%E9%A4%90%E8%81%9A%E4%BC%9A%E5%88%86%E4%BA%AB%E6%99%93%E5%B3%B0-%E7%89%A7/</link><pubDate>Wed, 16 Oct 2013 11:27:45 +0000</pubDate><guid>/2013/10/16/%E7%BD%AA%E5%BF%85%E4%B8%8D%E8%83%BD%E5%81%9A%E4%BD%A0%E4%BB%AC%E7%9A%84%E4%B8%BB-9%E6%9C%88%E5%9C%A3%E9%A4%90%E8%81%9A%E4%BC%9A%E5%88%86%E4%BA%AB%E6%99%93%E5%B3%B0-%E7%89%A7/</guid><description>&lt;p>一个基督徒真正胜过罪的意愿和能力是从哪儿来的呢？是从耶稣对你的爱来的，是从拯救而来的。我们领受了从他而来的恩典，他为我们被钉死在十字架上，他是如此的爱我们，因此我不能做对不起他的事。&lt;/p>
&lt;p>新约罗8:1-2：&lt;/p>
&lt;p>【罗8:1】 如今那些在基督耶稣里的，就不定罪了。&lt;/p>
&lt;p>【罗8:2】 因为赐生命圣灵的律，在基督耶稣里释放了我，使我脱离罪和死的律了。&lt;/p>
&lt;p>我们一同来祷告：天父我们感谢你，在今天晚上以你的恩典和能力招聚我们。当你的子民聚集的时候，你的灵也特别与你的子民同在。藉着你的话语，将你的真道指教我们，也藉着你的话语，在我们心中来坚固我们、更新我们，使我们的生命更加的贴近你。也因此你在这地上因着我们得着荣耀，你亲自保守带领下面的时间，祷告奉主耶稣基督的名，阿们！&lt;/p>
&lt;p>《罗马书》可能是大家除了福音书外读的最多也很熟悉的一卷书，虽然我们读的次数很多，好像很熟悉，但是《罗马书》中的很多内容对我们还是有些陌生。&lt;/p>
&lt;p>《罗马书》在结构上很清楚，第一至七章是一个段落，八章以后是另一个段落，第八章是我们弟兄姊妹都喜欢读的。这个经文可以说是保罗在写《罗马书》时，在经过了第七章的那种灵与肉的痛苦争战经历之后，到第八章好像突然发出了一声欢呼。第七章说：我真是苦啊，第八章中是：感谢神。对，在耶稣基督里这一切都能够胜过了。我想跟大家说的是，在我们实际生活的经历中和第八章的这两节经文相符合吗？我们实际的经历可能使得我们对这两节经文充满了疑惑，这就是今天分享的重点。&lt;/p>
&lt;p>基督徒在实际的生活当中会经历很多的失败、软弱，甚至会有犯罪、跌倒，甚至可能有一个你始终不能胜过的罪，会一直跟随或者说缠绕着你。不是一年两年，有可能三年、四年，或者更长的时间。我在有的见证中听到说，他对一个罪，甚至说是辖制的情况下，他还在教会事奉。经过了很多年，终于有一天在圣灵能力的帮助下，他胜过去了。他就觉着《罗马书》第八章头两节的经文在他生命当中成为真实的了。由此可见这节经文在很多弟兄姊妹的生命当中要成为真实的话，可能要经历很长时间痛苦的过程。显然我们对这节经文理解的本身需要我们去更深地思想，这节经文的含义到底是什么，我们每个人生命当中对于我们自身的软弱和罪的胜过，是不是从这节经文当中有过真实的经历。&lt;/p>
&lt;p>如果你在生活当中遇见你长久不能胜过的挑战时，有时候可能不一定是明显道德上的犯罪。那对于你来说，它所产生的后果是什么呢？或许有些弟兄姊妹会因此而对自己有绝望的感觉，但进而就会怀疑说，我是否已经得救了！因为如果圣经当中的应许在我们身上不成为真实的话，你只有两条路去怀疑。一怀疑上帝这话在我身上没有应验，那肯定是我出问题了；第二个怀疑是，上帝说的话可能是有问题的。从逻辑上讲基本上会得出这两条结论，所以对自己而言，我相信很少弟兄姊妹会说神说的话不是真实的，一个真正重生得救的基督徒绝不会这么去说。所以每当你自己痛苦的时候，你怀疑自己是不是基督徒的时候，我常常会安慰这样的弟兄姊妹说，你心里的恐惧正说明你对上帝的敬畏，只是你在经历当中和圣经当中很多的应许是有差距的。因此我们每一个人的行事，我们在属灵上的经历必须要跟圣经上的应许能够一致起来，这是正常的基督徒生活。也就是说很多时候你会发现，你身边的弟兄姊妹过的不是正常的基督徒生活。因为我们看见我们身边太多的失败和软弱，甚至不要说其他弟兄姊妹，说我们自己，我们看我们自己就会知道。尤其对于我来说，其实有时候我都怀疑说，上帝是不是呼召我做传道人。我这么怀疑的时候，往往是因为我发现我自己所说的、所行的，跟我身上所有的职分之间差距太大了。就在前两天，我还有这样的感受，以至于我觉得非常的灰心。但我想上帝的恩典在于，或者在我身上所发生的过程，每次我经历这种挑战，经历这种内在的自我的瓶颈，甚至说听见一个控告的声音时，很快会有经文在我心里支撑我。因为我们不是凭着我们自己，这职分也不是谁可以自取的。对我的这种挑战更多的是体现在和妻子之间的矛盾。&lt;/p>
&lt;p>其实大家可能发现，但凡我能在这里分享的，都说明已经胜过了；我只要没说的，肯定还在争战当中。当然不是因为她的问题，真的是因为我的问题，只不过是她说了我的问题之后，让我心里很痛苦，所以我一天的情绪都无法高涨。然后她跟我说：看你这情绪不高涨，说明你还是对我有怨气的。我说：不，不，不是对你有怨气，我是对我自己。那一刻我对我自己真的很失望。这就是基督徒面对一个长久不能胜过的软弱，因为我曾经多次在我心中立志说，我要在她身上体现出基督对教会的爱来。这是真的，因为如果一个传道人的家庭都不能荣耀上帝，别人看不见我们之间的和睦的话，那我的事奉在这个方面真是失败的。&lt;/p>
&lt;p>你要知道，当你越发看重上帝所赐的职分的时候，就像你看重基督徒这个身份一样。当你发现你所行的跟圣经是有差距的时候，你心里是会非常难受的。所以我那一刻向上帝祷告说：到底为什么…？我为什么几次在上帝面前立志：不发火、不批评、不争竞，但发现屡战屡败。但神赐在我们心中的盼望告诉我说，将来有一天我们在上帝的面前会完全。不但如此，而且在今生就会有些完全。我说的这个完全不是说你达致了天上基督徒的样式，而是说在你的生命当中会体会出一点点天上圣徒的样式来。所以我要感谢神的是，我从刚信主的时候就特别喜欢《罗马书》，新约中所有的经卷里面，我读得最多的就是《罗马书》，可以说下的功夫比较大的就是这卷书。我把我手中能知道的中文注释书，几乎全读过了。但是我越读越发现我读不懂罗马书，直到现在。所以我在教会层面带过弟兄姊妹查过约翰福音，这个是比较难的；所以查过希伯来书，我也觉得是比较困难的；曾经查过启示录，我也觉得是比较困难的。但惟独没有带大家查过罗马书，为什么呢？因为罗马书里面要求的是一个圣徒，就像保罗这样的圣徒一样，是他生命当中真实的挣扎、经历和得胜，他真的知道了得胜的秘诀是什么。所以我就通过这一段时间的“失败”，终于有了一点得胜的体会，因此跟大家来分享这两节经文。&lt;/p>
&lt;p>很多过去对咱们教会的讲道有一个评价，总觉得真理层面讲的太多，生活层面讲的太少。其实在我看来，真理和生活是密切相关的，是不可分的。因此如果你的生活当中有什么问题的话，一定是在真理的层面上出现了问题。这也是一个基督徒在读圣经，或者说在你的生活实践当中，一定要以上帝的话语为根基。也因此促使我今天来分享这段经文的原因是，我看到今天我们有很多个人生活见证层面的失败，但同时我们又想了很多的方法。我们去找各种各样的辅导、各种各样的技巧，甚至是秘诀。因为发现在今天这个世代你能平静下来去读一本比较厚的书是非常难的，为什么？因为我们现在叫‘信息的碎片化’。有微博在那里，有网络、有微信。你信息的获取几乎都是上网。我女儿有一次在做作业的时候，说笔画顺序是什么样的，我说我也不知道。她说：上网上网。她都知道要上网去查，网络带来了便利的同时，你会发现，它带来的信息并不那么完整。因此带给我们一种我们没意识的影响，就是我们要快速的解决一个问题。因此找到一种可以掌握的技巧和方法，瞬间我们就能够达致某一个目标了。也因此我们会去找很多各种的辅导班、培训课程等等。你会发现包括我们信仰内部也有许许多多这方面的资料。&lt;/p>
&lt;p>我就很奇怪地说，为什么大家今天都去寻求那些，而不是从圣经当中来寻找我们解决自身问题的方法。因为越是最为基础的东西，越需要你下很大的力气、越需要投入很多的时间、越需要你不断的去磨练。所以基本功的训练其实是花费时间最长的，技巧如果没有那些东西做根基的话，那些技巧不可能在你的生命当中实行出来。当然我不是反对很多人与人之间、夫妻关系当中、事奉里面的各种应用技巧和方法，而是说你需要有一个根基。这根基就是圣经当中所讲得这些真理。&lt;/p>
&lt;p>保罗在这两个经文当中主要讲了什么？他特别讲到了罪和人之间的关系。我们说我们在耶稣基督里面就不定罪了，我们在有罪之后，还有没有被定罪的感觉？我相信我们弟兄姊妹都会有。你心里有被你的良心责备的经历，也有被控告的经历。因为如果你做错了一件事情或者说你犯罪跌倒的话，你的良心会责备你，你良心里面的亏欠会让你非常的难受。但保罗在这里却说：那些在耶稣基督里的就不定罪了。为什么？因为赐生命圣灵的律在耶稣基督里释放的我们，使我脱离罪了死的律了。&lt;/p>
&lt;p>我们首先解释一下‘律’这个词在这里不是律法的意思。有人会这么解释，但从上下文明显可以看出来，这个‘律’是接着第七章来讲的。这个‘律’表示什么呢？表示的是规范、规则，或者就是我们所说的规律，可以理解为一种权势或一种力量。也就是说我们里面过去在不认识神的时候有一个权势和一个力量。什么权势呢？就是因律法所带来的罪对你的权势。在我们还没有认识主耶稣的时候，我们每个人都在罪的定罪之下。圣经中罪必不能做你们的主，是指我们已经从这个权势之下被拯救出来了。这个权势的权柄所在或者说所依靠的是什么呢？是律法本身。因此保罗在罗马书里面特别提到了罪和律法之间的关系。要知道保罗从来没说过律法是不好的，但我们在读罗马书的时候，给我们的感觉是保罗好像一直在批评律法。为什么呢？因为他说律法有所不能行的，就是说当告诉你怎么去做的时候，你会发现你不可能做得到。你如果做不到的话，会怎么办呢？如果一个人批评你的话，你当时会有什么样的反应呢？你不服。所以我们面对律法的要求，人性里面的败坏，这个在保罗书信里面的称谓叫‘肉体’。被玷污和被扭曲的人性称为‘肉体’，人性里的败坏会把我们对于律法的功用给扭曲了。而人性当中最为根本的败坏是什么？是骄傲。&lt;/p>
&lt;p>这个骄傲就会致使我们在面对任何律法当中所要求的属灵的美善时，你的反应只能是两个，第一是仇恨；第二是自弃。什么叫仇恨呢？就是你会恨那个责备你的人，你心里可能会想：“你凭什么这么说我，你比我更好吗？”这是人一种本能的骄傲的反应。第二是会自暴自弃，其实自暴自弃和骄傲是一样的，他会破罐子破摔，会说“我就这样，怎么着吧！”其实他是通过对自我的这种损害以达到让对方难过的目标，这是一种报复，本质上还是仇恨。这就是人性面对律法时基本的反应。所以保罗一再说，当你面对律法的时候，你不会说律法好，律法相反会挑动了我们里面的那个恶，为什么？因为不是律法不好，保罗说是因为我们人性当中的那个潜在的、根深蒂固的犯罪的倾向，这就是人性的真实和本质。&lt;/p>
&lt;p>但我们在信主后依然不能面对这个。我们可能听过很多弟兄姊妹会说，当我犯罪的那一刻，我连祷告的力量都没有。你不愿意祷告，甚至你就知道，只要祷告的话，肯定就不去做那件事了。在那一刻时，你就不能祷告，你自己也很清楚。为什么连祷告的力量都没有呢？本质上就是我们不想在上帝的面前谦卑下来。你总想掌控你的生活、你的生命，你要掌控你的自己。你想在这件事上你要作主说，这件事我是能够做到，这是人性里面的最根本的东西。所以真正在上帝面前，如果保罗所说的这两句话，你想让它成为你生命中的真实的话，有一个基础。这个基础就是你必须在上帝面前有一个谦卑的定位，你要把你放在上帝的主权之下。要知道并承认很多事情是你做不到的，你是没有这个能力的。保罗在这句话里面说的已经非常清楚了。罪和死的律，就是罪在你身上的权能，必须要靠另一个权能才能去对抗，不是靠你来对抗的，是靠赐生命圣灵的律才能够对抗的。所以信主了之后，基督徒里面会有两个律。《罗马书》第七章里面会有很多的解释和争议，有的说这是没有信主的人才会有的争战。我相信读过《罗马书》第七章的弟兄姊妹都喜欢把自己看成里面的这个人，但你从来不怀疑你重生得救了，其实你已经有了释经的基础，你认为保罗是在讲一个重生得救的基督徒在二律当中的交战所带来的内在张力。&lt;/p>
&lt;p>那罪和死的律到底指的什么？罪的权势就是：如果你做错了，如果你没有做到，那么就会有一个一定出现的后果，这就叫规律，那个后果一定会出现，这就是圣经上所说的，罪的工价乃是死。人人都有审判，谁也逃脱不了在上帝面前那公义的审判。这就是律法的权势。为什么保罗一再说律法的权势给了罪机会，律法是说你做到了就可以承受永生，如果没有做到那就是灭亡。这就是那个律（权势），它是有权柄的。你要是没有做到，一定会有一个结果，若做到了，就会有另一个结果。&lt;/p>
&lt;p>第二个在你身上律的影响是辖制的力量。罪不但在你身上有使你死亡的后果，并且就在我们每个人身上表现为一个控制你、辖制你甚至是奴役你的力量。有些事情你不得不做，这就是保罗所说的，每当他为善的时候，他里面的另一个律使他不能做想做的事情。其实对于一个不认识上帝的人，里面没有圣灵的话，犯罪是你不可避免的事情，你在罪的权柄之下是不可能逃脱的。这就表现在，你里面自己都不太清楚的时候，其实你已经在这个权柄下面被它控制和被它奴役了。因此在保罗的思想当中或者在保罗对救恩的认识当中，从来就是从两个层面去诠释救恩的。而我们今天讲到救恩的时候，往往做到了第一个层面，那就是赦免的层面。主耶稣在十架上的工作赦免了我们的罪，就是我们把罪和死的第一个层面讲得特别的多。主耶稣在十架上替我们死，我们就脱离永远的死亡。正是这个罪（权势）在你身上所带来的后果，但是罪对我们辖制的力量，我们后面一般就不讲了。给弟兄姊妹的感觉是什么呢？得救是凭着上帝的恩典，也就是称义是凭着上帝的恩典，成圣是靠我们的努力。甚至有些弟兄姊妹心里的恐惧在于：上帝已经把我救出来了，我要自己做不好，一下又滑回去怎么办？你真的会有这种感受的，如果有个罪长期在你身上是不能胜过的，你会怀疑你自己是否已经重生得救了。&lt;/p>
&lt;p>而这里就是保罗解决问题的方式，他告诉你说，你必须清楚地认识到，那个律在你身上发动的时候，是你所抗拒不了的。那上帝是怎么解决罪在你身上无法抗拒的力量的运行的呢？是从身份和地位的角度来理解的。可能有些弟兄姊妹常常祷告说：神啊求你把这力量赐给我。保罗在这里说的是，你已经就在上帝的力量运行范围里面了，你已经进入到上帝的国度，你的身份和你的地位已经发生变化了。举个例子，如果说我们过去没有认识上帝时，那种死在过犯罪恶当中的境况就像我们在监狱里面，我们是里面那个犯人。监狱里有看守的狱卒，狱卒拉着你天天去干各种坏事，不去还不行，要不就虐待你，拳打脚踢，想办法折磨你。终于你被折磨得麻木了，甚至是适应了，你觉着生活就是这样。没认识神之前，我们的生活就是这样的，认识神之后，你才发现你的生活才真正打开了真实的一扇门。主耶稣替你承担了你犯罪的后果，有一天把你从监狱当中释放了出来。有一天你从家中出来之后，你发现在监狱天天折磨你的狱卒就住在你旁边，出门你们俩就碰见了，你俩见面之后，他又一把抓住你让你去做坏事。你出于一种恐惧的习惯，你会跟着他去，这就是在我们过去还没有认识上帝的时候，罪在我们身上的权势。和在得救之后，罪在我们身上的权势的不同。不同在哪儿呢？你从罪中释放之后，你没有变得身强马壮，那个狱卒见了你撒腿就跑。不是的，人家照样强壮有力。你信主前和信主后，撒旦的力量是一样的。但在你信主前和信主后，你的地位不同了，你不再是那个罪犯的身份了。牠虽然有那个力量，但是牠在你身上的权柄没有了。牠再这么对待你，已经不可能了。在这个比喻中，大家若深入思想，还可以往前再走一点就是，其实你在监狱中，那个狱卒没有任意对待你的权力。就是撒旦奴役和蒙蔽这些灭亡之人的权柄是窃取而来的，上帝从来没有对撒旦说，这权柄归你了，上帝没有这么说过。而是在亚当犯罪之后上帝说，把他逐出伊甸园。把亚当逐出了上帝的恩典、荣光所笼罩的那个范围，因此进入到黑暗当中去了。他一出去就被撒旦抓住了，这就是人类犯罪后真实的属灵的状况。所以每一个重生的基督徒都要知道，你的身份、地位已经发生变化了，那个过去使你不得不去做的那个能力在你身上失去了应有的权柄了。但牠的力量还在，他薅住你，把你摁在地上，拽着你头发往前走的时候，你还会跟着牠走。所以我们常说撒旦的计谋是欺骗、迷惑、引诱。然后等你中了牠的诡计，牠反过来就控告你，牠先控告你，紧接着就恐吓你。但你要知道，当你面临争战的任何时候，上帝对于那个狱卒，就是那个窃取了权柄，对你任意对待的人格化的罪恶力量的时候，牠的限制是什么呢？牠只能过来引诱恐吓你，甚至牠可以拉住你，但是你只要一开口呼求上帝的帮助，牠马上就会松开手。这时候你若抵挡牠，牠必逃跑。&lt;/p>
&lt;p>前面的关系如果已经和大家分享清楚解释之后，我们要问的最为实际的一个问题，就是我们怎么把这个经文应用在我们实际的生活当中，我们怎么能够胜过罪，怎么胜过我们的软弱。这里面的罪包括两种，一种是突发性的，一种是长久困扰你的，那个长久在你身上重复出现的同一个失败中的因素，我们如何胜过呢？&lt;/p>
&lt;p>第一就是我们在上帝面前认罪悔改，大家可能会说，这个基督徒都知道，但你所做的认罪可能并不是符合上帝心意的。有时候有些弟兄姊妹会把自己的行为合理化，他甚至会拿着圣经为自己来辩解。这是堕落的人性中天然的反应就是，逃避自己应负的责任。要知道人都有一种自尊，在夫妻关系中，弟兄们的尊严更是不可贬低的，我说的是任何人，包括姊妹在内。每个人都有自尊，他要维护他的自我形象的认知，谁要破坏这一点的话，他都会下意识的去躲闪。你说你在上帝面前是诚实的认罪，如果一个人不能在弟兄姊妹面前诚实的认罪的话，在上帝面前也不可能诚实。很多人都觉得在神面前反正没有人知道，这个从某些意义上不真实。也就是你到上帝面前来，必须把你的内在诚实的向上帝讲，不要做任何的躲闪和欺骗。要知道人在罪中呆得时间长了之后，就会容易自我膨胀，甚至以为上帝是可以蒙蔽的。所以真实的认罪是必须在上帝面前把自己完全的敞开。&lt;/p>
&lt;p>第二，真实的认罪和悔改也不意味着说，你看见了一个可怕的后果是你所不能接受的，因此你觉得后悔。真正的认罪是你必须意识到你得罪了上帝。不因为这件事情有没有后果，你和上帝之间的关系有什么变化。其实在神面前有后果和没有后果，违反了他的律法都是罪。有些事情你做了一百件和有些事情你没做只在心里想，在神里面都是对祂的得罪。可见有时我们的认罪可能不是圣经当中所说的忧伤痛悔。一个基督徒为什么会在神面前忧伤痛悔？真正的忧伤只有一种，为别人的罪和为自己的罪，只有为罪才能忧伤。你会为主耶稣忧伤吗？他为我们死了，但是他又复活了。你会为你过去经历的所有的损失忧伤吗？如果你行在上帝的心意中的话，你心中是会充满喜乐的。圣经里说，为主的名被辱骂、被恶待的话，你应当欢喜快乐，因为你在天上的赏赐是大的。为主受苦的基督徒中，终于给了你一次机会。因此你真正的忧伤只有是为罪而忧伤痛悔。若你只是后悔说：我当初要是不做这个事就好了，因为我要是不做那件事的话就没有那个后果了。弟兄姊妹，这个不是认罪。你必须意识到你亏欠了我们的主耶稣基督，我们若想经历保罗在这里所说的这种由释放而来的那种得胜和喜乐、自由的依据。&lt;/p>
&lt;p>第二就是我们必须在上帝面前谦虚的承认，有些事情真的不是我们能做到的。比如说胜过罪这件事情不是你凭着自己就能做到的，我们其实没有那个能力，圣经也从来没有说你有那个能力。圣经都是说我们靠着主耶稣的得胜，把上面的得胜用在了我们的身上。当你愿意承认这一点的时候，你就能够去寻找真正的可以胜过罪的能力。&lt;/p>
&lt;p>第三个层面就是信心的顺服。有些弟兄姊妹可能会说，我怎么才能胜过罪。我不知道你有没有发现牧者有时候对你说的非常简单，你去行就能胜过罪。可是我没有行的能力。会告诉你说，你的信心必须恢复到那个能力已经给你了。这就是我们刚才所说的，上帝已经给了我们这个地位、身份和权柄。如果你真的相信说，上帝真的已经给了你那个能力了，你就可以在信心当中去行出来。我们一般情况下都是说先有了这个能力的感受，我觉得心里好像充满了那个力量，然后我就说，好吧，可以胜过了，其实不是。保罗在这里处理这个问题的时候，处理的重点在于，主观上你感觉到感觉不到，胜过罪的能力上帝都已经放在了我们心里，因为圣灵从我们重生得救的那一刻已经居住在我们里面了，只有圣灵有那个能力，所不同的在哪里呢？当我们不认识上帝的时候，就在我们身上所彰显的律的力量是强迫性的，你乐意不乐意，高兴不高兴，你都必须那么去做。我常在想，在我没有认识上帝的时候，我就是这样的，我在痛苦中满足着。为什么这么说呢？我真的不想做那件事，但是我做那件事的时候，多少觉得有所满足。真的是这样的，这就是一个人犯罪时真实的状况。&lt;/p>
&lt;p>其实所有犯罪的人心里都很痛苦，但时间长了就麻木了，好像罪给他带来了某种满足似地，这是罪在人性深处的伤害和扭曲。所以罪不但在你身上表现一种辖制的力量，其实对任何一个人来说都是一种伤害，这个伤害是在我们灵魂的层面上运行的。这个伤害的后果就是你心里面的扭曲，价值观的颠倒，就是圣经中所说的以善为恶，以恶为善。如果你在这种灵里呆得时间长了，你会嘲笑那些诚实的、老实巴交的人，你会佩服那些两面三刀的人。你把本来应该佩服的情感投入到了那些作恶的人身上，你把本来应该给的赞誉投入到了那些比你作恶更甚的人身上了。这就是罪对人性那种内在的伤害，也因此你必须在信心当中能够靠着上帝所给的能力去胜过罪在我们里面所发生的力量。&lt;/p>
&lt;p>或许我们心中还会有疑问，如果那个时候我们连胜过自身的意愿都没有，怎么办？所以保罗处理这个问题的时候，两方面都处理到了。当你说我没有那个力量时，圣经说客观力量都给你了，这使得你哑口无言。也就是说你对这个经文是无可辩驳的，你不能说我没有那个能力。因为保罗说你当然没有那个能力了，你必须需要一个外来的能力，而那个外来的能力就是从圣灵来的，是透过耶稣基督而来的。所以这里说赐生命圣灵的律在基督耶稣里释放了我们，是在基督耶稣释放了我们。那个律不是在其他方面释放了你，不是通过其他渠道，不是通过我今天在上帝面前跪三个小时，一动不动，也不是你拿刀在身上刻一个字，上面写着‘忍’。如果说圣灵的能力是通过这种方式给你的话，你就这么做就行了。圣经从来没这么讲过，圣经中说，是在耶稣基督里赐给我们的，这就是意愿的臣服，你必须愿意。为什么呢？上帝的爱征服了你，因此我们又回到十字架上来了。&lt;/p>
&lt;p>一个基督徒真正胜过罪的意愿和能力是从哪儿来的呢？是从耶稣对你的爱来的，是从拯救而来的。我们领受了从他而来的恩典，他为我们被钉死在十字架上，他是如此的爱我们，因此我不能做对不起他的事。没有别的办法，你游遍了名山大川，如果没有遇见耶稣的话，你心里产生不出愿意臣服在上帝下面的情感，这是真的。你可以读无数卷书，可以陶冶自己的情操，你可以用各种默想的方式，但如果你不认识耶稣的话，你绝不可能愿意说：神啊我愿意像你一样，臣服在你的律法之下，这是唯一的办法。当你心里不愿意的时候，就说明十字架的爱在你身上还没有感动到那个深度。也就是对于你来说，你可能在慢慢的忽略上帝在十字架上为你所做的。&lt;/p>
&lt;p>我有时候想要做一件我自己都知道不符合圣经的事情的话，我会把我的圣经合上，我家的圣经很多是带着金色字样的，我会把印有‘圣经’两字的那面扣过来，为什么呢？我必须刻意的忘记上帝在我身上的恩典，我才能去做神不喜悦的事。你会发现一个基督徒的可悲就是在这里。其实胜过罪的方式很简单，你跟主耶稣越近，都不用你去胜过，那个跑过来引诱你的就离你越远，所以撒旦胜过你唯一的方法就是引诱你让你跌倒，然后恐吓你，说神不要你了。你也觉得说，是啊，像我这样的人，神还要我吗？你就不再去祷告了，你也不会去想主耶稣基督了。你就开始想，反正我已经这样了，然后越发的被罪所控制，你离上帝的距离会越来越远。但你应当感谢神，因为圣经上说，凡主耶稣所爱的，圣灵所拣选的，谁也跑不了。最终你会发现，不是你紧紧地握住了救恩，而是上帝紧紧地搀拉着你。迦南诗选中我最喜欢的是《最知心的朋友》，特别喜欢。真的是这样的，我自己生命当中可以经历到的就是这样，不是我多么追求，每次在我比较危险的时候，我能过来，发现真是上帝的恩典。他说你不可以那么做，因为我在你身上还有很多旨意没有完成，所以上帝是用自己的荣耀帮助了我。也因此你信心的回应是，你愿意把你自己奉献给神，这就是你意愿的臣服。恐吓永远不能让你自己真正地服下来，爱可以让你谦卑下来。&lt;/p>
&lt;p>我想讲的几个层面都解释了，就看我们后面的操练了。其实你在实际生活中的操练，真的可以一件事一件事地去经历。我自己也有这样得胜的经历，所以我在看国外影片的时候，每当生死关头，有人求对方的时候会说，看在上帝的份上。我有时候会对自己说，看在主耶稣的份上我不能这么做。所以有些话在那一刻我不说了，我说了当然心里畅快了，但那是在罪中之乐。当你愿意并且真的去行的时候，就发现，原来圣灵的能力在你身上真的可以发动。&lt;/p>
&lt;p>最后一个方面，我们必须被十字架的恩典和圣经中主耶稣所讲的话语来充满在我们里面。你有没有发现，你的整个犯罪的过程，起点就是因为你的心思、你的内在被掳掠了，所以当你伸手的那一刻已经是后续的事情了，真正的胜过是在你内心意念的层面上，是在你心灵的层面上。圣经中说，你的心要清洁，清心的人必得见神。马太福音中也说，一个人把自己的内心打扫干净了，过一段时间，那一个鬼虽然被赶出去了，七个鬼又进来了，他的景况比先前更糟。如果说你胜过了其中一个罪，你把那个意念真正在你里面胜过去了，不是靠着对上帝的爱，不是靠着让主耶稣的进驻，无论你用什么方式，无论你通过什么样的动机，哪怕你内心当中痛苦也好，你胜过去了。然后你觉得真的挺不错的，我终于胜过了这个罪，过几天你发现有更多的罪出来了。甚至你在同一个罪当中跌倒的更厉害，你有没有想过原因是什么？原因就是我们没有把主耶稣放在我们的心里面。&lt;/p>
&lt;p>真正的得胜之道是什么呢？不是驱逐，不是清空，而是代替。你心灵的宝座必须是由耶稣基督坐在那里的，你真正的得胜其实是在爱的折服和感恩当中来进行的。这个功夫是你平时在读经、祷告和小组弟兄姊妹团契的关系之下的操练过程中建立起来的。有可能你读经和主耶稣的距离越来越远，只是对圣经越来越熟悉了，对主耶稣越来越不熟悉了；事奉越多，你可能和主耶稣的距离越来越远，可能事工占据你心里主要的层面了，而不是主耶稣。甚至你来教会是为了躲避在家庭中的张力，弟兄姊妹多有爱心啊。我们在教会里面的表现多多少少会有一些不真实的层面，每一个弟兄在自己的妻子面前或许是最真实的。所以你生命的真实不在于这些层面，而在于你跟上帝的儿子之间的关系如何，这是你得胜的根本。保罗一直强调说，赐生命圣灵的律是在基督耶稣里面释放了我们，你跟主耶稣的距离越近，你的生命被他所充满了，得胜的生活其实很容易。那个时候你不是关注你得胜的生活，是关注你人生的使命。每个阶段都有你要去面对、去思想的。每一个基督徒，你若是认识上帝的话，会发现你愿意为上帝做一些事情。认识上帝并不是说，神就让我天天呆在这温柔的，感觉非常舒适的感觉中。就像彼得说的：主啊，这里真好，搭三座棚，摩西和以利亚各一座，那一座给你。我觉得彼得还不错，他没有说，搭四座棚，有一座给我。&lt;/p>
&lt;p>要知道我们在这个世上被神拣选，拯救之后，他在我们每个人的里面是有使命的。因此你肯定跟主耶稣接近以后，愿意把自己奉献给他，去寻找上帝在你身上的使命是什么。有的弟兄姊妹会说，我要是不上网，我就不知道我应该干什么，我说，那你跟主耶稣之间的关系还比较远呢，你竟然说，上帝把你救了之后说，你自己选吧，反正上网这事别干，肯定不是这样的。你有没有想过你在工作当中和你的家庭当中，其实你担负了一个极其重要的角色。如果你的单位有200人，只有你一个基督徒，你身上的责任很重。将来有一天，上帝审判的时候，一些人说，我们没有听过福音啊。上帝说，我不是派了一个人在你们中间吗？你在下面我不知道你会怎么想，是不是觉得很羞愧。这是属灵的事实，你千万不要说，你被放在那个工作单位中，只是透过那个工作给你些钱，那不是上帝的本意。你肩负这重要的使命，你是祭司，你是上帝的使者，你是上帝放在黑暗当中的那一束光。至少你让你周围的同事，他们有一天想寻求的时候，他们知道去找谁，这就是基督徒的责任，最基本的。在你的家庭当中也是这样，你要为他们代求，要显出上帝那种荣耀的光来，让他们知道，这个人是信耶稣的，他好寻求。&lt;/p>
&lt;p>我也曾和妻子讨论工作中的意义。我说，意义不在于你做什么事，意义在于你在这群人当中，让别人看到一个基督徒在面对各种事情的时候是怎么选择的，这是真实的意义。你的选择会让周围的人看到你的信仰。别人就觉得，你跟我们不一样。所以为上帝作见证的机会很多，这就是我们每个人存有的那个人生的使命。就是你为上帝做点事情，有些事情需要你付出一生去做。我相信神让我们做的事情，我们即使尽心竭力，可能都没有做到最好，我们哪有时间去荒废懈怠呢。所以当你说我要不做这件事，我就不知道干什么更好的时候，我们需要到上帝面前好好的寻求。&lt;/p>
&lt;p>我现在带一些弟兄姊妹查经《约书亚记》，约书亚年老的时候，神对他说：你已经年纪老迈，但未得之地还很多。我盼望我们每一位弟兄姊妹都能越过和自我的私欲和罪争战的那个屡战屡败的阶段，而能够进入到时常得胜的阶段，我们能为主所用，能够在上帝赋予我们的使命上去尽心竭力。&lt;/p>
&lt;p>我们一同来祷告：主啊，我们众人一同到你施恩的座前来，首先将感恩献给你，因为你不但赐给我们生命的气息，你也给我们永生的福分。这不是我们配得的，这是你在万世以先，在你的爱中就拣选了我们。这恩典是透过你独生的爱子为我们死在十架上所做成的。主啊，愿这十字架的恩典，时常在我们里面成为我们的激励，成为我们的喜乐和满足，也成为我们的荣耀，使我们在凡事之上都能够寻求你，也使我们在世的年日也是靠着你行完我们人生的路程。主啊，愿你能够透过我们每一位成就你在地上的工作，祷告奉我主耶稣基督的名。&lt;/p></description></item><item><title>你们转回吧！/一琨</title><link>/2013/10/16/%E4%BD%A0%E4%BB%AC%E8%BD%AC%E5%9B%9E%E5%90%A7%EF%BC%81%E4%B8%80%E7%90%A8/</link><pubDate>Wed, 16 Oct 2013 11:26:51 +0000</pubDate><guid>/2013/10/16/%E4%BD%A0%E4%BB%AC%E8%BD%AC%E5%9B%9E%E5%90%A7%EF%BC%81%E4%B8%80%E7%90%A8/</guid><description>&lt;p>耶稣在十字架上大声呼喊：“我的神，我的神，为什么离弃我”。上帝的儿子面对与天父相隔绝的经历是如此痛苦，我们要认真倾听这样的呼声，因为我们若不悔改，就要如此经历。&lt;/p>
&lt;p>“以前我不知道最严厉的惩罚是什么，现在我知道了，是无时无刻不在折磨良心的悔恨。今后我将背负的不仅仅是法律的惩罚，更重要的是伴随我终生的灵魂的忏悔，直到永远。求主耶稣的宝血洗净我的罪，并保守孩子的在天之灵。”&lt;/p>
&lt;p>这是最近很受关注的北京大兴摔婴案的犯罪嫌疑人韩磊在法庭的自述。今天我分享的重点并不是这个案子和韩磊，但是在预备这篇讲章的时候，韩磊的故事给了我很大的冲击和反思。我托律师给韩磊带话说，希望他认识上帝，灵魂得救。但是他需要认识到的是，即使以命抵命，他的罪也无法救赎，能救赎祂的惟有上帝的儿子。&lt;/p>
&lt;p>我们每个人本质上和他一样。为什么？&lt;/p>
&lt;p>我家附近人流车流都很庞杂，加之人行横道红绿灯设置不合理，经常会发生人和车的纠纷。我常常在绿灯的时候遇到汽车直直地冲过来要穿过人行横道，有时候我带着孩子也是这样。曾有一次一辆车斜刺里冲过来，我被吓一跳，对司机怒骂了一声，他摇下车窗说，我就是要撞死你，撞死你。在那位司机的心中，没有尊重我和孩子的生命，而我的怒骂也表明，我没有把他当作一个和我有着同样尊严的人来看待。这样的情形每天都在街头发生，这些冲突再向前一步，就是惨剧。&lt;/p>
&lt;p>韩磊这件事情发生在马路上，这让我最近过马路的时候恐惧战兢。我恐惧战兢的不是自己会遇到惨剧，而是在街头，人们之间的可怕关系随处可见，不断蔓延，已经成为我们日常生活的一部分。也许我们暂时不会马上再遇到或者听闻这样的极端案例，但是这些外在的冲突是一种记号，表明我们的内心被一种可怕的东西所充盈。&lt;/p>
&lt;p>这就是罪。关于罪，我要说的有三点：第一，它是我们本性中的败坏。第二，没有人是清白的。第三，罪的代价就是死。&lt;/p>
&lt;p>第一，罪不是指外在的行为，罪肯定会有外在表现，但罪实质是“每一个人在本性上的过犯与败坏”。因此莱尔主教说，罪包含了做、说、计划和想象一切不合乎上帝旨意与律法的事，如经上所言，“违背律法，就是罪”。我们如果诚实地去看上帝设立的道德律，你就会发现我们内心的败坏究竟有多么严重。《纳尼亚传奇》的作者CS路易斯举例说，如果有一个人，其貌不扬或者衣衫褴褛，经过我们身边，我们心中的念头是什么，那就是罪！&lt;/p>
&lt;p>上帝是鉴察内心的，我们的内心其实是毫无良善。也许有的人会说，我和韩磊不一样，这类人素质低、没脑子。骄傲的人，你有祸了！圣经里说“私欲既怀了胎，就生出罪来”。人类犯罪背后的私欲，最集中的表现就是骄傲，自高自大，向上帝挑衅，要和上帝平起平坐。“骄傲在败坏以先，狂心在跌倒之前”（箴言16：18），人类的始祖犯罪就是因为骄傲，今天人们罪性最集中的体现就是骄傲。我们每个人认为自己可以掌握自己的命运，做事凭借自己的良心，考虑问题按照自己的理性，跟着自己的感受生活。按照个人的私欲生活，表现出来的特征就是“淫乱、污秽、邪荡、拜偶像、邪术、仇恨、争竞、忌恨、恼怒、结党、纷争、异端、嫉妒、醉酒、荒宴”。只要我们生命内心当中有这些记号，这就告诉我们，罪在我们心中工作。人类自认为自由，但是你发现一个人的一生，只有犯罪的自由，没有做一个义人的自由！“我所愿意的善，我反不作，我所不愿意的恶，我倒去做。”（罗马书7：19）&lt;/p>
&lt;p>第二，没有人是清白的。因为罪是人类的始祖亚当堕落后，世袭下来的；罪是影响了全人类的道德性的疾病，不分种族、地位、阶级、头衔、国籍、民族和语言。当你去观察孩子，你会发现孩子从生下来就知道以自我为中心，就会嫉妒，就会说谎。所以我们不要嘲笑梦鸽，因为我们都和她一样是糟糕的家长，认为“自己的孩子是单纯善良的。他不应该是现在这个样子的，但是他受到了坏的影响”。今天中国教育最大的危机，恰恰是家长们的危机！&lt;/p>
&lt;p>第三，人犯罪是要负上代价的。圣经说“罪既长成，就生出死来”。当我们习惯性地否认上帝的时候，我们也习惯性地认为死亡是一种很自然的事情，我们或死于非命，或死于疾病。但这只是我们身体死亡的方式。人类把自己所有的智慧、能力用来对付这些方式，却不去探求方式背后，原因是什么。人为何要死，死后又如何。&lt;/p>
&lt;p>上帝借着圣经告诉我们，“按着定命，人皆有一死，死后且有审判。”（希伯来书9：27）人类一直活在死亡的阴影当中。死亡为什么让人恐惧和焦虑、忧伤，让人总想拒绝？这并非源于死亡方式本身。如果我们没有身患疾病或者遭遇某种意外。比如车祸，我们的内心一般不会特别地担忧疾病或者其他灾难。或者说，我们其实并不是恐惧走向死亡的某种方式，虽然这些方式的过程让人痛苦。我们更加恐惧的是死亡的后果。死亡有两种后果是我们难以化解或者超越的。一是虚空，二是隔绝。&lt;/p>
&lt;p>我人生当中第一次对死亡的恐惧就来自于虚空。小时候在农村，晚上睡觉，当时没有那么多灯光，房子里真是伸手不见五指。我忽然想到如果自己有一天死了，被埋在坟墓里，我还存在吗？我在哪里？坟墓里的那个“我”又是谁，和今天的“我”关系又是什么？当我在坟墓里的时候，别人会认为我不存在了，消失了吗？我自己也如此认为吗？我究竟去哪里了？死亡意味着彻底不存在了？我的身体消失了，我就已经不存在了？&lt;/p>
&lt;p>在无边的黑暗中，我觉得一种恐惧油然而生，心里发慌，不知道何处安放自己。我发现自己的经历很多人都有。有一个成语叫视死如归，可是归往何处，这个问题没有答案，死亡仿佛打开了一扇大门，门后是坠入无边的深崖还是踏上一条全新的路，我们无法知道，甚至打开大门之后，那个“我”还是否存在？这种没有确切答案带来的虚空感实在让人无法化解和超越。&lt;/p>
&lt;p>第二种是隔绝。用中国人常说的话就是阳阴永隔。我们恐惧的是，死亡把死者和生者永远地隔开了。曾经的骨肉连接，相濡以沫，被死亡完全隔开。常有一句安慰人的话叫音容宛在。但是，“宛在”这件事情表明已经不在了，可见的脸庞，不可见的情感和心灵相通已经不在了。所以挚爱亲朋离世，这是让人常常难以承受的打击。&lt;/p>
&lt;p>让人吃惊的是，耶稣对死亡也表现出了忧伤和恐惧。耶稣被钉十字架前的那个晚上，当他与门徒来到客西马尼园的时候，他就惊恐起来，极其难过，并对门徒说：“我心里甚是忧伤，几乎要死。”（可14：33—34）如果这是死亡之忧惧的一种表现的话，那么这种程度的描述会让人们很难理解，这与我们通常对英雄人物的理解差别太大了，直到我们理解了耶稣在十字架上所说的那句话：“我的神！我的神！为什么离弃我？”（可15：34）。&lt;/p>
&lt;p>耶稣为什么恐惧担忧，因为他知道，死亡的可怕并不在于肉体的消亡，和亲人隔绝，那种死用圣经里的话形容就是“睡”了，而真正可怕的死亡是永死——被上帝离弃。上帝是创造主，祂是生命的光，被上帝离弃，我们将永远生活在冰冷与黑暗当中；上帝是爱，被上帝离弃，我们将生活在完全没有爱，没有关系美好连接的境地中。这是怎样一种可怕的境地。一个自杀的人还存留着一线希望，自己的痛苦可以结束，而审判的可怕在于，你没有任何一丝希望。&lt;/p>
&lt;p>今天的中国社会正在呈现出一种地狱中死亡的迹象。虚空统治着人们。我们使用各种手段来消解生活的重压，财富、成就、KTV、性混乱、当驴友，但这一切何尝给过我们真正的满足。虚空的背后是意义的缺失，这种缺失，人们用欲望的满足来填补，但意义不是通过寻求物质可以找到的。今天我们这个时代，最重要的两个角色是产品经理和心理医生，前者负责用更丰富、夺人眼目的产品转移我们的虚空，后者负责帮助我们构造一个好一点的自我形象，好缓解我们心灵的症状。&lt;/p>
&lt;p>人和人之间的关系也在不断恶化。在人类最亲密的亲子关系和婚姻关系上，我们能看到罪的影响。婚姻作为一种人类最基本，也是最神圣的契约关系，被随意对待，男人有钱就变坏几乎成了人人接受的“真理”，今天有多少人可以在配偶面前坦然无惧，可以放心把自己的手机交给对方保管？我们的孩子们，看到的人类最基本的关系就是父母关系，他们正在目睹我们争吵、殴打、背叛，这会极大影响孩子的一生。&lt;/p>
&lt;p>而在陌生人之间，那更加呈现出一种敌视、冷漠、隔绝的状况。我们的城市有那么多的小区，却没有社区，因为人们不相往来。在斑马线上，在电梯间里，我们用一种仇敌的眼光彼此面对，一点点小摩擦，我们心里都会生出咒诅杀人的恶念。孩子被摔死，被饿死、被扔进洗衣机里绞死、被挖眼睛，我们今天这个文明社会，其实就是奥斯威辛。罪正在肆虐。&lt;/p>
&lt;p>我们，你，我，每一个人都是受害者，也是施暴者。因此我们将一直生活在上帝的震怒之下。上帝不是一个暴君，也不喜怒无常。震怒是指上帝是完全圣洁的，因此和人类一切的罪势不两立，绝不姑息，必须得到惩罚。这就是上帝的震怒，从来没有变过。&lt;/p>
&lt;p>这种审判的结果就是和上帝永远隔绝，在地狱的火湖中没有希望。今天的人已经不相信这些事情，认为是古老的传说，是迷信。那么请你看一下那真实的历史记录，耶稣在十字架上大声呼喊：“我的神，我的神，为什么离弃我！”上帝的儿子面对与天父相隔绝的经历是如此痛苦，我们要认真倾听这样的呼声，因为我们若不悔改，就要如此经历。&lt;/p>
&lt;p>昨天看到一段话，讲得非常好，如果你去了天堂，你知道该怎样活，如果你去了地狱，你也知道该怎样活。可是你现在这样活着，是因为你不相信有天堂和地狱，还是因为你相信自己可以永远活着？&lt;/p>
&lt;p>死亡如此真实，为什么你还把时间花在如何延缓死亡，如何不去考虑死亡？&lt;/p>
&lt;p>讲到这里，我终于可以回到最终极的问题。福音是什么。福音就是：完全圣洁，对罪恶零容忍的上帝，如何可以接纳污秽的罪人。这一切的答案就在十字架上。罗马书4：25：“耶稣被交给人，是为我们的过犯。”耶稣并不是一个行事不谨慎的失败革命者，他一直在预言自己的死，并主动走向十字架，这是因为，他预定要为人类的罪负上代价，为我们一切可见的和内心当中的罪恶负上血的代价。救赎，是要有赎价的，这代价就是上帝的儿子自己。&lt;/p>
&lt;p>这就显明了上帝的大爱。我们如何来衡量爱，斯托得牧师说，这要看爱的施予者付出了多少，同时也要看接收者配得多少。一个人给自己的情侣买一束花，这样的爱有什么值得夸耀的。一个人和自己的情侣进入婚姻，为她牺牲自己的喜好，愿意一辈子忠诚于她，这在今天已经成为罕见的事情。如果是为完全污秽，背叛自己的罪人牺牲自己的生命呢？“神爱世人，甚至将祂的独生子赐给他们，叫一切信祂的不至灭亡，反得永生。”（约3：16）这个时代缺少爱，根本不懂什么是爱，有的只是朝三暮四的情欲！&lt;/p>
&lt;p>耶稣是我们的盼望。上帝的儿子并不是一个失败的英雄，死在十字架上三天以后祂复活了。于是因罪引发的死亡被祂征服了，他是第一个不死的人，因为他是人，同时也是上帝的儿子，复活表明死亡已经被战胜了，人类可以不死，并且人类可以胜过死背后的原因，罪。“主的灵在哪里，哪里就得以自由。”（林后3：17）我们可以发自内心地忠于妻子，我们可以发自内心地不愿意说谎，不愿意闯红灯，在冒犯他人以后良心不安。这是上帝的工作，我们的良心被上帝洁净了，罪的枷锁已经被斩断，我们可以不再恐惧死亡和那最后的审判带来的永远的死亡。&lt;/p>
&lt;p>上帝在这个被罪玷污的世界中留下了教会，这是祂用血买赎的。耶稣称自己是新郎，教会是祂的妻子，他为妻子舍了命，并要在将来迎接她回去。我们这一群罪人在教会中，发现人和人彼此相爱是那么难，又发现上帝的爱时时相伴。&lt;/p>
&lt;p>我今天所说的“我们”绝不包括所有人，而是那些承认自己的罪，相信上帝为自己的罪上十字架，并死而复活的人。他们的集合就是教会。耶稣在十字架上为这群人成就的是，第一挽回上帝的愤怒；第二，上帝的怒气不再在我们的身上，用自己的血为他的罪负上了完全的代价，使我们不再是罪人的身份，不再是死人，第三，我们可以随时随地祷告和彼此代祷，帮助我们战胜罪恶，得以自由。&lt;/p>
&lt;p>我今天无法向你们描述出上帝的爱到底有多么长阔高深，重要的原因是，我对自己的罪恶，对自己可悲可憎的本来面目认识还远远不够。求上帝怜悯我。我发现自己到底有多么不配，就会知道上帝的爱到底有多么伟大。&lt;/p>
&lt;p>亲爱的朋友，今天我向你们每一个人发出呼吁，离弃罪恶，罪这种疾病正在不断蔓延，用各种死亡、隔绝、仇恨向我们表明这一切。让我们靠着救主，结束今世的痛苦，更要逃避将来的审判。&lt;/p>
&lt;p>亲爱的朋友，我今天向你们每一个发出呼吁，离弃罪恶，来到教会，认识你的救主。这是一个光明的国度，一个效法耶稣，彼此相爱，震撼世界的地方。&lt;/p>
&lt;p>亲爱的朋友，我今天向你们每一个发出呼吁，如果你觉得人生找不到意义，生命在黑暗中，请向耶稣呼求“开恩怜悯我这样的罪人吧”，并且请加上“我的主”，因为祂原本就是创造你生命的主，并且愿意接纳你。&lt;/p>
&lt;p>亲爱的朋友，我今天向你们每一个人发出呼吁，看清这个世界的真相，我们一起回家，回到那个属于你的家，在那里“神要擦去他们一切的眼泪。不再有死亡，也不再有悲哀、哭号、疼痛，因为以前的事都过去了”。&lt;/p>
&lt;p>亲爱的朋友，请听上帝的声音：“我指着我的永生起誓，我断不喜悦恶人死亡，唯喜悦恶人转离所行的道而活。”“你们转回，转回吧！离开恶道，何必死亡呢！”（以西结书33：11）&lt;/p></description></item><item><title>在彼此守望中成长（一）/小雪</title><link>/2013/10/16/%E5%9C%A8%E5%BD%BC%E6%AD%A4%E5%AE%88%E6%9C%9B%E4%B8%AD%E6%88%90%E9%95%BF%EF%BC%88%E4%B8%80%EF%BC%89%E5%B0%8F%E9%9B%AA/</link><pubDate>Wed, 16 Oct 2013 11:25:59 +0000</pubDate><guid>/2013/10/16/%E5%9C%A8%E5%BD%BC%E6%AD%A4%E5%AE%88%E6%9C%9B%E4%B8%AD%E6%88%90%E9%95%BF%EF%BC%88%E4%B8%80%EF%BC%89%E5%B0%8F%E9%9B%AA/</guid><description>&lt;p align="left">
阿凡提的故事讲，阿凡提用肥美的母鸡招待朋友，用鸡汤招待朋友的朋友，用鸡汤的汤——清水招待朋友的朋友的朋友。2002年那个冬天，我跟着朋友的朋友找朋友，神却给了我上好的福分。
&lt;p>&lt;b class="mce-wp-more" title="更多...">跟着朋友的朋友找朋友，我得到了上好的福分。&lt;/b>&lt;/p>
&lt;/p>
&lt;p align="left">
2002年1月，全国图书订货会在北京举办，据说每年初这一场订货会能决定全国60%的图书销售额，无论是出版方还是销售方都云集北京，而相关的媒体等也场内场外十分活跃。我约好了一位出版社的朋友侃大山，谈兴稍淡，听他讲要去会见一位南方报系的记者朋友，问我是否有兴趣认识一下？于是我跟着朋友去见朋友。宾主相见，倒是不见外，很快交浅言深，相见恨晚。该记者告诉我们晚上又约了一位朋友，不妨见见。电话打过去才知该朋友正在订货会的餐桌上，于是我们一行三人直奔酒店餐厅，后来得知该朋友也是跟着朋友蹭吃蹭喝的主。一桌十余人，基本都是陌生人，这在全国图书订货会上也是比较奇景了。好在都是圈内人，绕一绕总能找到彼此都认识的熟人，而且认识了没准以后办事就能用得上，于是互换名片，推杯换盏。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
做我对面的一位女士看了我的名片犹豫地问我：“我们是不是以前见过面？你的名字我有些熟悉。”我再拿起她的名片一看，哦，果然是认识的。四年前在参加央视的一个读书节目无锡外景地拍摄时，我们乘一次火车返京，一节车厢，上下铺，聊了一晚上。在我印象中是很强势的女编辑，事业也很成功。下车后各奔东西，没有了交集，但是她如约寄给我两次书，对我的工作帮助很大。而她的守信也让我对她颇有好感。有了认识的人，化解不少吃白食的尴尬，所以我们俩成了话友。我发现她比起四年前，虽然依然很精明强干，但不那么咄咄逼人了，我开玩笑说她是武林高手上档次之后变得精光内敛。她邀请我参加一个爱家活动，而那正是我工作所需要的资源，欣然答应。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
后来我得知我被邀请参加的是一个基督徒居多数的活动，她在四年前我们认识后不久，经历了事业上的大转型，信了基督教。活动结束，她要送我一本中英文对照的《圣经》，有助我学英文，但是我要跟她去她家取，因为后天她就要离开北京，没有时间再见我了。为了一本不花钱的书，我跟到了她家。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
她一个人住了一套两居室，很干净，整洁。她很习惯性地进门打开音响，伴随着低低的音乐声我们交流分别四年后各自的变化，（不久之后我知道音箱里循环播放的是赞美诗《爱，我愿意》）我告诉他，四年前创办的节目被别人拿去了；一只眼睛眼底黄斑出血，不能再看书了；家也散了……她问我，我想为你做个祷告，你愿意吗？我很难拒绝她的善意，所以答应了。没想到，当她开口说：天父，因为孩子自己也曾经历婚姻失败的伤痛，知道小雪虽然好像是在说别人的事情一样讲她的故事，但她内心的痛只有你能安慰……我的眼泪开了闸门，一发不可收拾。那天晚上我留宿在她家，一夜用光了她家的面巾纸。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
第二天，她把我托付给了一对基督徒夫妇，让我到他们的聚会点去看看，那就是守望的北大团契，从此我再也没有离开过。多年后回想起来，我不能不感慨上帝预备的时间刚刚好。如果我不是刚刚经历了身体、工作和婚姻破裂三重打击以至于贪图朋友的一点点善意几近厚颜无耻的程度，我不可能与萍重逢；如果不是萍与我有相似的经历而感动要为我祷告，我不会留宿在萍的家；如果不是太渴望温暖，我不会一句话就来到北大团契……多年后，当我也在教会做一点辅导和安慰的事工，我发现我曾经的经历都成为对他人的祝福。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
阿凡提的故事讲，阿凡提用肥美的母鸡招待朋友，用鸡汤招待朋友的朋友，用鸡汤的汤——清水招待朋友的朋友的朋友。2002年那个冬天，我跟着朋友的朋友找朋友，神却给了我上好的福分。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
&lt;b>祷告：说真实的话比说正确的话更重要&lt;/b>
&lt;/p>
&lt;p align="left">
引我遇见教会的姊妹叫“萍”。几个月后，萍从家乡回到北京，也来到了北大团契聚会，说来在北大团契的资历，我比她还要老几个月呢。后来得知，团契中的小白夫妇也是她引荐到北大团契的。因为她信主已经四年多了，很快就成了团契的同工，带领查经，带领敬拜，带领迎新等等，总之那时的团契工人什么都要自己干。但是萍自己最投入的还是祷告。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
记得刚开始我不明白基督徒怎么有那么多的话可说，口若悬河，滔滔不绝，又羡慕，又自卑，不敢开口。好不容易开口了，也是求神帮助某某弟兄解决什么困难，帮助某某姊妹除去什么难处……一次，萍不客气地打断我，告诉我祷告不用学雷锋做好事光帮助别人，祷告先要把真实的自己告诉上帝。说实话，在此之前我真的觉得我过得挺好，没啥需要上帝帮忙的地方，被萍三刺激两刺激，终于想起来，老父亲听闻我信基督教之后勃然大怒，立时以断绝父女关系相威胁，要父亲还是要去教会？已经不肯和我一桌吃饭了。萍和其他弟兄姊妹大惊，这还不祷告还有什么值得祷告？结果，我又被萍按着祷告得鼻子红红的不好意思见人。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
萍就是有这样一个本事，她带我的祷告不是例行公事，不是为各种事务，而是一定掏心挖肺的，不把我搞到痛哭流涕不算完的那种祷告。有时候恼她控制性太强，开玩笑说我就受她逼迫，但是多年来也只有她如此带领我祷告，即使后来我们不在一个教会，只要见面，仍然要袒露心灵深处的需要，一起向神祈求。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
是萍引我走进信仰的第一个功课：真实。萍告诉我，她在信主之初，因着恩福满溢，常常会提说神给她的恩典，告诉她如何如何。有一次一位信主多年的老姊妹很不满地打断她的分享，指责她的口吻对上帝过于亲昵不恭敬。萍说当时她吓坏了，不知道该说什么才好。后来，另一位更老的姊妹安慰她，告诉她对神的亲密没有错，不必有负担。寻求与神亲近，真实比说正确的话更重要。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
正是萍的引导，使我在此后的十余年教会生活中努力做一个真实的人。因为团契里的弟兄姊妹关系很亲密，我在团契中表现得很活跃，半年后，就有洗礼，当时有弟兄姊妹很不理解我竟然没有申请受洗。我自己知道，我并没有预备好，我还不清楚我所要信的是什么。直到十个月后，我对团契带领人说我预备好了，愿意接受洗礼。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
06年，教会预备登记，作为民间社团需要50名发起人，当时教会决定要筹集到75名发起人才去登记。这75名发起人意味着要将自己的基督徒身份完全曝光。开始征集名单时我对我的团契带领人讲，我的身份不能曝光，因为我的工作单位敏感，当年进入单位都是经过严格政审的。我的带领人也很理解我。直到圣诞节前，我们团契正和人大团契排练圣诞节目的时候，听到另一处洗礼的场地受到有关部门的冲击，那一时刻，我对团契带领人说：你把我加到发起人名单里面吧。据说当时的小白弟兄反应：嗯，小雪是想清楚了后果的报名。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
如果我在教会的这十几年还算稳当，和萍最初领进门的这个真实的基础是分不开的。（未完待续）
&lt;/p>
&lt;p align="left"></description></item><item><title>与守望教会一起搬家/金子</title><link>/2013/10/16/%E4%B8%8E%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A%E4%B8%80%E8%B5%B7%E6%90%AC%E5%AE%B6%E9%87%91%E5%AD%90/</link><pubDate>Wed, 16 Oct 2013 11:25:16 +0000</pubDate><guid>/2013/10/16/%E4%B8%8E%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A%E4%B8%80%E8%B5%B7%E6%90%AC%E5%AE%B6%E9%87%91%E5%AD%90/</guid><description>&lt;p class="mce-wp-more" title="更多...">
在跟随教会的路上，我们既开始就向他说了我愿意，那么无论教会现在是贫穷还是富足、健康还是疾病、顺境还是逆境，就让我们委身他，跟随他吧，因掌管万有的那一位在天上必然赐福。
&lt;p>当看到本期网刊的主题是“我和守望”时，自己的心被触动了一下，自己来北京后和守望教会的故事历历在目。&lt;/p>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>初次来到教会——科贸写字楼&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>现在数算一下，我来到北京已经近八年的时间了。初来北京，谁都不认识，一个人住在郊区，和很多人一样，为了生存，每天上班、下班、挤公交，过着定了型的生活。我当时的工作是和服务行业沾边，一周只能选择在周间休息，周末根本不可能休息。每天除了上班和大家说说话外，其它时间都是一个人对着天花板。&lt;/p>
&lt;p>有一天休息时，突然收到一条短信，居然是我好久未联系的大学同学。我们在毕业后就没什么联系，她的一个短信，把我无聊的心情瞬间提升了起来。原来她也在北京，并且根据自己的专业找到了合适的工作。和她通完话，我就迫不及待的想要见到她，于是约定了时间就去找了她，谁知还有另外一个同学也在她附近住。当时就见到了她们两位，这下不愁没人说话了，感觉在这个陌生的城市有了个依靠。&lt;/p>
&lt;p>我这个同学住的地方属于某个学校承包下来的宿舍楼，住宿条件没那么严格，里面有学生，也有上班的，挺热闹的。当天晚上我没有回自己的住处，和她挤了一个晚上，没多久我就搬到她们这边来住了。她们房间因为没有多余的床位，我就在旁边找了间宿舍。她们屋四个女孩有上学的，有上班的。因为我同学的缘故，我常常来她们寝室做客，其中一个女孩是正在读书的大学生，她是一位基督徒，彼此熟悉后，这个姐妹也开始向我提起信仰，但我大多是回避不谈，或是礼貌的回应几句，更不把这事放在心上。&lt;/p>
&lt;p>在2006年的圣诞节时，我被她们邀请去教会参加圣诞聚会，因为对教堂有种神圣的向往，而且是第一次去教堂过圣诞节，就跟着她们一起去了教会。当时教会是在科贸的11层。&lt;/p>
&lt;p>这是我第一次进到教会，理想中的教堂很神圣、美观，来到这个写字楼，矮矮的楼层，拥挤的人群，让人有些喘不过气来。因为场地有限，我们也没有占到座位，从开始到结束足足站了两个小时。圣诞聚会倒很丰富，有诗班献诗、福音小品、牧师证道等等，可这些东西并没有一丝的打动我，只觉得很有道理。回到寝室后，一个姐妹说：“照你这样，再没多久你也就信了。”我当时给了她们很肯定的回答，说：“放心吧！那是不可能的事情！”&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>在守望信主&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>圣经福音书中有这样一个记载：“众人中间有一个人回答说，夫子，我带了我的儿子到你这里来，他被哑巴鬼附着。无论在哪里，鬼捉弄他，把他摔倒，他就口中流沫，咬牙切齿，身体枯干，我请过你的门徒把鬼赶出去，他们却是不能。……鬼屡次把他扔在火里，水里，要灭他……”（可9:17-22）&lt;/p>
&lt;p>我自己当时的状况就像那个被鬼附着的人，让我不能左右自己，自己的思想更是被污鬼玩弄，表面看着我是一个极其正常的人，但在耶稣面前衡量自己，我就是那个被鬼捉弄，被摔倒，身体枯干的人。我当时有多么的可怜，我自己都不知道，因为我根本不认识我自己。在我极其痛苦的时候，我又去到同学的寝室，那天那个姊妹正好在。我说：“我想认识耶稣，我的痛苦，他能为我医治吗？”姊妹耐心的给我讲解了属灵的原则，还讲了其他很多很多，也为我做了祷告，我平安地回去了。她们屋住四个女孩，有三个是信主的。其中一位马上就要毕业，我就趁此机会搬了进来。她们很热心的接纳我，还送了我礼物。我的礼物是一本圣经，我好喜欢。那时虽然外在的环境没有变化，就是从这个房间搬到另外一个房间而已，但内心有种掩盖不住的喜乐，于是我开始了不一样的生活。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>教会生活之华杰大厦&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>那年是2007年，在搬进这个寝室来不久，她们就带领我做了决志祷告，带领我读经、灵修。因为工作周末不能休息的缘故，我基本没去过教会做礼拜，也没有参加过任何教会的活动。期间和姊妹去教会参加了一次查经，地点不是在科贸，而是在华杰大厦。当时是小白牧师（那时是小白传道）带领的一个查经班，人还真不少。那会儿自己还想，教会怎么这么多地方呢？上次在那边，这次又换到这边。查经结束后经姊妹们得知，原来教会由科贸搬到了大钟寺的华杰大厦。而我每天上下班时会路过里，如此方便来到教会，自己应当多参加教会活动才是。但那时确实没有渴慕的心，因此也就不为参加主日礼拜或其它活动来争取时间了。直至在某天早晨读经时，读到了“所以你们要守安息日，以为圣日。凡干犯这日的，必要把他治死，凡在这日作工的，必从民中剪除。”（出31:14）“六日要作工，但第七日是安息圣日，是向耶和华守为圣的。凡在安息日作工的，必要把他治死。”（出31:15）当时因为分不清安息日和主日，就把‘主日’和‘安息日’默认成了一样的意思。看到圣经中说的如此严重，想到要把这人剪除或者治死时，心里就添加了莫名的害怕。我可不想被剪除，我可不想被治死，我必须得去教会了。就这样我被催促着，开始时只参加周三的祷告会。祷告会是在华杰的11层（11层这个堂叫圣光堂，8层还有一个，是圣恩堂）。若能请假就尽量去参加主日礼拜，下午继续去上班。&lt;/p>
&lt;p>当时对教会是什么概念一概不清楚，在华杰11层聚会没多长时间，听说是要和八层合并，还有其他几个团契都要合并过来。我们也就从11楼搬到了8楼。那时的搬动比较方便，从11层把桌凳搬下来即可。虽然是一次小小的搬运，但我把它记录在我经历的守望的搬家中。这样8B1就是我们的主日敬拜场地，在2007年8月份的时候，我也在这里和多位弟兄姊妹进行了浸水洗礼。&lt;/p>
&lt;p>因为怕被剪除，怕被治死，我就想要稳定我的教会生活。由开始的断断续续来教会到后来决定每个主日都要固定下来，这个时候就需要向工作单位发出挑战。我说我要离职，去上一个月的课（和我专业相关）。原本以为领导会痛快的答应，可并没有得到我所想要的回应。可能因为我在工作室算个小主力，他们不会轻易让我离职。问了我在哪里上课，以及上课时间等等后，领导决定我上午上班，下午去上课，周六不上课还来上班，主日的话就去做礼拜，工资照发，中午还可以在这里吃完饭再去上课，问我如何？我想这样也不错，至少能保证主日正常礼拜，就答应了。一个月后，课是上完了，但每到主日的时候争战就来了。因为主日总是活很多，周六去请假还得看领导脸色，着实让人难受。2008年年初回家过完春节后，再来北京就正式离了职，开始了稳定的教会生活。&lt;/p>
&lt;p>年初再来北京开始寻找工作，很容易就找了一个工作，要求不高，就是主日能休息就可以。这家公司正好能满足我的要求，于是就开始了新的工作。但没过几天问题就出来了，这个单位的领导是个老教授，性子较顽固、怪异，我们所做的一切工作都必须由他亲自指导，不然这个活就通不过。领导白天的时间很忙，一般都是快下班了或者晚上才有时间过来，这样我们就只能加班，谁都走不了，所以常常耽误周间的小组聚会。不仅如此，后来因为他自己的时间安排让我们周三休息，周日上班。我心里非常憋屈和难过，心想我怎么这么不顺，上帝连这条路都不给我开。虽然我和领导表达过我不加班，我是基督徒主日要做礼拜，但还是没能得到通行证。几个星期下来都是这样的工作方式，实在让人痛苦。那时别的不想，就是一根筋，能正常参加主日礼拜。所以自己常在神面前的抱怨，说：你给我预备了这份工作，本来是可以参加主日礼拜的，但现在还是没自由。深深记得在某个周六晚上，因为没能申请下来第二天参加主日礼拜，在回家的公车上，自己强忍着不哭出来，但还是一路委屈掉眼泪。等回到寝室和姊妹们分享了我的心情，她们安慰我，但是依然不能舒缓我内心的难过。那天晚上等快到12点的时候，我自己才从床上爬起来去洗漱，那时姊妹们已经都睡着了。我回到寝室，正在用毛巾擦脸的时候，忽然听到一声很大的响声，这声音虽不足以吵醒其她姊妹，但在安静的深夜确实很响。往四周一看，就在我的脚前有一张卡片，是从一个姊妹的床头上掉下来的。当时感到特别奇怪，外面也没风，即使刮风，大冷的天我们都关着窗户，而且姊妹们都已经熟睡，没有任何动静。我就拿起卡片，是一张读经卡，上面写着“我正说我失了脚，耶和华啊，那时你的慈爱扶助我。”（诗94:18）“我心里多忧多疑，你安慰我，就使我欢乐。”（诗94:19）当我看到神的话时，就已经得了安慰，再细细默读时，他的安慰把我心中驻扎的忧愁全给赶走了，于是就安心躺下休息了。&lt;/p>
&lt;p>第二天是主日，我却不能去参加礼拜，但是我一路上都在读这两句话，那种感觉就像情人给我写的情书一般，让我心里充满喜乐，脸上满是笑容。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>未能经历511&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>我们单位因要去外省办理分校，我们这一班人就暂以出差名义，被调往了山东。开始说几天就回来，结果一个多月过去了，还没有让回去的意思。教会这边有什么情况，什么活动，我全然不知道。感恩的是虽然我在外地，教会有啥活动，姊妹们都会打电话告知我。申请教会的会友，就是我在山东时全权委托我的姊妹给办理的，还好会友课程在我离京前已经上完了。511时教会面临了争战，我在山东，还是姊妹电话告知我说，教会一天未能正常聚会，不知道下周还能不能再继续了等等。当时自己心中有些失落，家里正在遭受危难，但自己也实在没有能力帮助，只能默默的为教会祷告。感谢主，第二周教会又正常聚会了。&lt;/p>
&lt;p>在从山东回来的同时，也是我要面临失业的时候，因为这个活做完了，单位只留下几个老员工，其他的都要被离职。我也不例外，从三月份上班到七月份，短短的四个月，已经很疲惫了，等单位通知我离职的那一刻，我早已做好了准备，平安的办理好离职手续，回去了。&lt;/p>
&lt;p>7月份到12月份，是我寻找新工作的时间。在这五个月的时间里，神操练了我的忍耐和等候。当时没有在教会参与任何服侍，只是主日去教会，我在二堂聚会，二堂结束后有两个弟兄分别带领两个查经小组。这是一个很不错的小组，每次小组不但能一起分享神的话，还能彼此分享代祷事项，他们为我的工作没少祷告过。失业了就得努力寻找下一份工作，那会儿更多的重心是放在面试和等待面试机会上面。期间以为自己的生活会很无聊，但在8月份（8月6日）的时候，教会发起了21天晨祷，我和几个姊妹就一起去参加晨祷。在寻找工作这五个月的时间里，晨祷是每天最美好的时刻。&lt;/p>
&lt;p>从教会21天晨祷开始后，晨祷就一直持续了下去。然而我的工作却没有任何进展，面试一次失败一次。在一个偶然的机会，我被弟兄姊妹邀请到教会的一个事工部门，他们希望我能参与进来，虽然自己不是很能胜任，又没有自信，但神还是给了这个机会。在我没有工作的同时，能来教会帮忙服侍，这实在是神的恩典。因为这个服侍需要用到电脑，所以就经常在华杰5楼的小图书馆里出入，偶尔也帮弟兄姊妹借个书什么的。再后来就几乎是在教会上班一样，上午过去，做完了事情，下午回家。就这样，一直到12月份，我在教会上岗服侍了。谁都没想到，在这五个月中，去到N家公司面试，最后却被教会聘用了。当然这期间的神奇妙恩典是无比的丰富，就不在这里一一细说了。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>教会大搬家&lt;/strong>** **&lt;/p>
&lt;p>2009年11月1日，这个日子相信大家并不陌生，对，是教会第一次户外聚会的日子，那天是雨夹雪，我们就在雪中敬拜。外面的天气是冰冷的，但大家的心里是火热的。那天牧师、长老、众同工、弟兄姊妹，从最小4岁的孩子到80多岁的老人，我们一同在雪中敬拜我们的神。&lt;/p>
&lt;p>之所以去到户外，是因为我们租用的华杰大厦8B1、8B2、8B3、8B10、连同5楼的图书馆5C1全部要求被搬家，于是教会在2009年10月26—28日三天的时间开始打包，准备搬家。因为10月30日晚上上面提到的五个房间需要全部腾出来，8B21是当时唯一没有被退掉的房间，在神还没有显明其它的场地时，我们就把所有的“守望家当”堆聚到了8B21。&lt;/p>
&lt;p>2009年11月3日，8B21的房东也要求退房，因为有人来看房，我们需要尽快把我们的东西搬走。加上教会的东西全部堆在8B21，怕房子的承重受影响，所以只能加快搬家的脚步。11月9日晚上8:30，8B21的一大部分东西被运到了某库房，一些常用的办公设备被运到了刚租下来的韦伯时代中心709。那天特别冷，还下起了大雪。有弟兄姊妹说守望和‘雪’有缘份，确实第一次户外下着雪，搬家也是伴着大雪，去年冬天主日也常常碰到‘下雪’，谁又能领会到上帝有什么美意呢？因为天气原因，去往仓库的几辆车凌晨5、6点才完成了搬运。韦伯时代中心则在晚上11点就搬运完了，全部整理好后，已经是12点多了。我们回去的时候，雪已经到小腿肚了。&lt;/p>
&lt;p>2009年11月8日的主日敬拜我们依然是在户外，到11月15日的主日，教会租下了动漫剧场，但这个场地就用了一次。11月22日教会租下了清华的阳光厅，在这里聚会两三周之后教会又租用了中关村物流港（我们09年的圣诞节就是在物流港过的）。2010年1月3日的主日我们又搬到了老故事餐吧，直到2011年的4月3日我们结束了在老故事餐吧聚会的日子，开始了至今还未结束的户外敬拜。&lt;/p>
&lt;p>教会聚会的地点由开始的华杰大厦，到动漫剧场、阳光厅、物流港、老故事，到现在的平台，每到一个地方我们都会把我们的钢琴等一系列的东西搬运到哪里（除了平台之外），更重要的是我们这一群人就会跟到那里。户外的日子同时也是被操练的日子，在户外期间得到了很多祝福，相信这是每一个参与到户外来的弟兄姊妹都阿们的。现在户外虽还没有结束，但教会还在继续前进。神在，守望教会也在。&lt;/p>
&lt;p>在基督教的婚礼上，证婚人都会问新郎和新娘，你愿意娶（嫁给）某某姊妹（弟兄）为你的妻子（丈夫）吗？无论是贫穷还是富足、健康还是疾病、顺境还是逆境，你愿意吗？回答是：我愿意！同样在我们的信仰中，在跟随教会的路上，我们既开始就向他说了我愿意，那么无论教会现在是贫穷还是富足、健康还是疾病、顺境还是逆境，就让我们委身他，跟随他吧，因掌管万有的那一位在天上必然赐福。&lt;/p></description></item><item><title>和守望教会有关的记忆/瑞玲</title><link>/2013/10/16/%E5%92%8C%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A%E6%9C%89%E5%85%B3%E7%9A%84%E8%AE%B0%E5%BF%86%E7%91%9E%E7%8E%B2/</link><pubDate>Wed, 16 Oct 2013 11:24:21 +0000</pubDate><guid>/2013/10/16/%E5%92%8C%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A%E6%9C%89%E5%85%B3%E7%9A%84%E8%AE%B0%E5%BF%86%E7%91%9E%E7%8E%B2/</guid><description>&lt;p>小组的分享环节，大家畅所欲言，毫无遮掩的分享自己的生活，家庭，工作等各方面问题，在小组里全然敞开，不用担心什么，也不用顾忌什么。在这里没有等级，地位，学识，财富的差别，大家以圣经话语为标准来指导一切，这是我从来没有见过的，也没有想到的，这比我之前想要的肢体连结更加紧密，更加敞开。&lt;/p>
&lt;p>神带领我到守望教会&lt;/p>
&lt;p>记得第一次听到守望教会这个名字，是和雪中敬拜联系在一起的。那是2010年十一假期，我回青岛见到了大学生团契的一个弟兄，这个弟兄是在一个基督徒的QQ群里认识的，这次回青事先约好了要见个面。因为他知道我是在“三自”聚会，这次见面他特别跟我谈起了北京守望教会，提到说就是2009年雪中敬拜的那个教会。当时我听到雪中敬拜，心中油然升起一股美好的感觉，却全然不懂雪中敬拜背后所面临的压力和逼迫，那时，“逼迫”这个词我都几乎没听过，甚至不明白其含义。由于与这个弟兄的见面很短，对守望教会的了解也仅限于“雪中敬拜”这几个字而已，除了对雪中敬拜的场景产生的美好想象之外，也没有更多想法。在假期结束返京的火车上，我收到了这个弟兄的一个短信，信中特别嘱咐我回到北京以后去守望教会看看，并给了我守望教会的一个弟兄的联系电话，让我回京后一定跟这个弟兄联系。之后的不久，青岛的这个弟兄因为工作关系离开了青岛，再也没有见过。&lt;/p>
&lt;p>我从2008年底在“三自”聚会将近两年的时间，到2010年下半年的时候，我自己感觉到，每周一次一个小时的敬拜讲道无法满足我生命的需要，而且偌大的教堂里面我找不到可以交通的人，尤其是当生活中遇到的问题与圣经所讲产生背离的时候，我需要有人帮我确认我该如何行的时候，我发现我根本找不到可以帮助我的人。圣经所讲的肢体连结我毫无体会。那时，我根本没有家庭教会和“三自”的概念，还误认为教堂里人太多是造成没有连结的原因，所以我决定要找一个很小的家庭式的教会，要与肢体建立连结。为此，在一个朋友（不信主）的介绍下认识了一个人，由此误入了东方闪电两个人的控制中几个月的时间。&lt;/p>
&lt;p>因为在回复青岛那个弟兄的短信中答应他，回京后跟北京的弟兄联系，更主要的是短信中弟兄恳切的嘱咐，回京后我跟守望教会的那个弟兄联系了一下，他答应下个主日跟我联系并带我去教会。而在同时，我一个不信主的朋友知道我在找教会，偶然间她听说她女儿同学的爸爸是一个教会的牧师，而且那个教会离我很近。我知道我此时需要在神面前祷告，没有贸然答应她去附近的教会。跟守望弟兄约定的那个主日，记得是个阴雨天，我在家等待守望弟兄的电话，结果等了一天没有来电话，心里各种想法翻腾。平静下来之后自己上网百度了一下，发现守望聚会的地点在老故事餐吧，这个位置我还比较熟悉。于是祷告求神为我选一个教会。到主日的时候，神带领我去了守望教会，那是2010年10月31日。在守望教会的第一次聚会，我泪流满面，从来没有这样哭过，也不知道为什么而哭。但我确信神为我预备的教会是守望教会。&lt;/p>
&lt;p>我和腓立比小组&lt;/p>
&lt;p>那段时间，我正受到东方闪电两个人的控制，听说我要到别的教会聚会，她们极力阻挡，不断搅扰我。所以我到守望教会的第一天敬拜结束，就迫不及待地去寻求教会牧者的帮助，而错过了参加迎新小组。接下来的时间仍然是一个人，仍然不知道如何与肢体建立联系。我是一个比较怯生的人，一般不会主动去跟陌生人搭讪。只是听说守望教会好像有小组，但也不知道如何加入，也没有去问。11月份被一个朋友拉到崇文门教堂聚会了两次，月底又重新回到守望教会聚会，再没有离开过。2010年12月5号我带一个不信主的朋友到守望教会，正是这个朋友在参加迎新的时候我陪同她一起，了解到如何加入查经小组，当下就填表开始了连续四周的迎新培训。而这个朋友之后再也没有来过守望教会。迎新培训结束后，程岚姊妹向我介绍了离我比较近的北苑腓立比小组，并给了我冰霞师母的电话，让我去小组前跟冰霞师母联系一下。我很忐忑地给师母打了电话，约在一个主日敬拜结束后在老故事的大厅见了一面，说的内容都不记得了，只记得当时有些紧张，心想师母应该是很严肃的吧。&lt;/p>
&lt;p>2010年12月31日，周五，第一次参加小组活动。这次聚会是在阿迟家的爱宴，一个人到一个陌生家庭吃饭，这还是第一次，对我来说紧张是必然的了。好在有之前见过的迎新小组的程岚姊妹和冰霞师母在，而且一进门冰霞师母就热情地喊出我的名字，让我心里安定了许多。正在厨房忙着的阿迟出来介绍说她也是山东人，还一口一个瑞玲这样喊着，让我倍感亲切，放松了很多。期间冰霞师母不断收到小白牧师的短信，是关于教会青年团契元旦营会受阻的情况，大家还戏说或许小白牧师回来还能赶上吃饭。整个晚上，大家有说有笑，我虽然没说多少话，但对这样的氛围感觉很好。&lt;/p>
&lt;p>之后每周五，我都定期参加小组聚会。细致的查经让我明白神的话语，但更令我震撼的是小组的分享环节，大家畅所欲言，毫无遮掩的分享自己的生活、家庭、工作等各方面问题，在小组里全然敞开，不用担心什么，也不用顾忌什么。在这里没有等级、地位、学识、财富的差别，大家以圣经话语为标准来指导一切，这是我从来没有见过的，也没有想到的，这比我之前想要的肢体连结更加紧密，更加敞开。我很羡慕，渴望自己也能像其他弟兄姊妹那样，但不知道什么时候才能够融入其中。感谢神，我一直没有断过小组的聚会，慢慢地我也在这样的聚会当中被改变，我尝到了弟兄姊妹和睦同居的美好，小组的聚会成了我每周最期盼的事情之一，也是教会户外的两年多我得到牧养的主要途径。&lt;/p>
&lt;p>在户外敬拜中，我的生命得到成长&lt;/p>
&lt;p>实际上，在我还没有跟小组的弟兄姊妹建立起完全的关系的时候，教会就开始了户外敬拜。或许是因为我第一次听说守望教会的雪中敬拜就想到那美好的场景有关，当教会决定要户外敬拜的时候，我有些许的兴奋，我现在知道那是无知者无畏，当时对户外敬拜的后果没有考虑太多。410那天，去到现场看到戒备森严的场景就有些懵了，被一个警察追着问是干什么的，没有敢说自己是守望教会的而逃过被抓，亲眼看见众多弟兄姊妹被一群人包围带走。回到家给冰霞师母打了个电话，告诉她很多弟兄姊妹被警察带走了，师母说我也在这儿。放下电话就痛哭祷告。陆续接到弟兄姊妹的问候电话和寻人电话，得知小组好多弟兄姊妹被带走。那一天像丢了魂魄一样，只想见到教会的弟兄姊妹，哪怕是不认识的。不知道该去哪里，就约了一个弟兄去了西屋，那是我第一次去西屋。在随后的两天里，几乎是含着眼泪过来的，一直在网上搜寻关于小白牧师和师母的消息，也是此时通过一些弟兄姊妹的文章了解到小白牧师和师母的一些经历，感叹神在他们身上的工作，他们的经历深深地感动着我。&lt;/p>
&lt;p>当时小组里除了我和新来教会的w姊妹以外，其他人都被警察登记过资料，417主日他们必然被堵在家，所以能自由户外的就剩我和w姊妹。因这一周以来被弟兄姊妹各样的事情所感动，心想身为守望教会的一员，也必须有被警察登记过资料的经历才配为守望人，所以决定和w姊妹417去户外敬拜，并且一定要被警察登记资料。417那天一大早，我和w提前到达平台附近，去探了探地形，然后返回到和其他弟兄姊妹约定的地点。w拉着我在前面带路一行人走向平台，那一段路上，心里充满了恐惧，要不是w紧紧地拉着我的手，我想我可能就退回去了，是真想退回去，只是没好意思说出来。奇妙的是，当警察围上来赶我们上公交车的那一刻，心里却突然平静了。这是我第一次体会诗歌中所说：你是我的平安，怒涛中的平安，风雨中的宁静，忙碌中的安息 。在派出所待了30个小时，经过一系列拍照，留手印，做笔录，被恐吓，还是有些软弱了，临出来时答应警察下个主日不去户外了。&lt;/p>
&lt;p>在一段时间的休息以后，仍然有感动要去户外，我向神祷告赐我平安，使我能够像素常一样，单单敬拜他。神垂听我祷告，赐我平安让我确信这是出于他，使我走向平台的脚步一次比一次更轻快，面对警察的恐惧一次比一次减少，直到现在面对警察没有恐惧，没有愤怒。在户外敬拜中，经历被弟兄姊妹陪伴守候，也守候陪伴弟兄姊妹，真实体会弟兄姊妹在主里为一家人的美好。在户外敬拜的经历中，也更加明白主耶稣所说：我所喝的杯，你们也要喝；不背着他的十字架跟从我的，不配做我的门徒；引到永生，那门是窄的，路是小的。神的话语立定在天，永不改变。&lt;/p>
&lt;p>常常感动我的两个人，两件事&lt;/p>
&lt;p>初到守望，户外之前，由于跟弟兄姊妹的关系不是很密切，给我留下深刻印象的人和事不是很多，但有两个人，两件事却印象深刻，常常感动着我。尤其在户外敬拜初期很艰难的那些日子里，这两件事常常浮现出来，使我得着很大的安慰和鼓励。一个人是天明牧师，记得那是2010年的深冬，有一个主日我约了一个朋友去教会，我站在老故事大门口等她。这时看到天明牧师从一辆出租车上下来，因为听过天明牧师的讲道，突然看见牧师有点兴奋。大概是看见我在看他，牧师向我微笑，冲我点了点头（那时天明牧师根本不认识我），就匆匆的走了。就是牧师的这一个微笑点头，一种亲切温暖的感觉充满在我心里，使我觉得我不再游离在守望之外，而是守望家中的人。另一个人是小白牧师，腓立比小组的组员大部分都住在北苑附近，我进入小组后，当时只有我一个人需要乘公交，而且末班车是晚上10点。在分享环节大家常常一说起来就收不住，而小白牧师每次都会盯着表，限制大家分享的时间保证能在9点45分结束，以给我留出赶往车站的时间，直到现在，我没有一次因小组聚会错过末班车。牧师如此细致体贴不能不使我感动。&lt;/p>
&lt;p>又是一年的十月，感谢神赐我这样的机会让我重温我到守望教会的点滴，数算神的恩典。感谢神使我能够委身在教会当中，曾经我是多么的悖逆、自以为是，如今藉着在艰难中与教会一同经历，一起坚守，我学会了在忍耐中等候盼望，相信这是神对我生命的祝福。&lt;/p></description></item><item><title>主是信实的/HY</title><link>/2013/10/16/%E4%B8%BB%E6%98%AF%E4%BF%A1%E5%AE%9E%E7%9A%84hy/</link><pubDate>Wed, 16 Oct 2013 11:22:57 +0000</pubDate><guid>/2013/10/16/%E4%B8%BB%E6%98%AF%E4%BF%A1%E5%AE%9E%E7%9A%84hy/</guid><description>&lt;p>来守望虽然时间不长，但主借着对祂教会的带领，让我丰丰富富经历了祂，主说我来了是让羊得生命，并且得的更丰盛。我曾经那么不理解，甚至到怀疑祂的地步，但因着爱，主自始至终以祂的信实恩慈的待我。&lt;/p>
&lt;p>第一次想来守望，是刚信主的时候。问一个在守望聚过会的弟兄，他把守望教会介绍得好像不接纳外人一样。&lt;/p>
&lt;p>第二次想来，就是那次雪中敬拜以后，听到一位弟兄流泪为守望教会祷告，心里很受触动，就牵挂这些人。没过几天，听说又在外面聚会了，也想去看看，陪伴一下，表示一下支持。可是没机会了，下一次进入室内了。&lt;/p>
&lt;p>后来真的来到守望，当时只是想过渡一下，并不想留下来，只不过守望教会的讲台挺吸引人，才呆得久一些。这种想法使我又错失了机会，在410前和最初的几次户外敬拜，弟兄姊妹的信仰被挑战到极限时，我错失了这样的恩典。&lt;/p>
&lt;p>开始参与户外敬拜已经是第八次了。该经历的弟兄姊妹已经都经历过了，就是被搬家，被辞工作，骚扰骚扰家人，再过分点儿，骚扰骚扰你的朋友，不过如此了。&lt;/p>
&lt;p>最初的时候，行动比较个人化，就是被感动，不动就心里不平安的那种感动，必须去。那时正好向主有所求，借此机会向主大大开口。&lt;/p>
&lt;p>不了解的人会把你的形象想得很英勇，其实我实在是需要经历主，而在户外经历主又是那么的真实和深刻，所以我一点儿都舍不得爽约。&lt;/p>
&lt;p>前一阵我对自己挺失望的，经历了那么多，生命的景况怎么还是这么糟糕呢，不但没有好转，好像还不如从前了，我到底是不是信主的呀。&lt;/p>
&lt;p>我没少折腾牧者，如果现在我想对牧者说一声对不起，那真是轻看了主在他们身上的恩典了，但我在心里真的很感恩。&lt;/p>
&lt;p>这一阵心里踏实多了，我的领导很直率，说话很直接，我发现我特愿意顺服，虽然有时会有一句半句的解释，也只是因为惯性，并且马上有所意识。身边有一位姊妹，处在软弱当中，想法难免有些偏差，言语难免有些不入耳，我听了也不舒服，但并不觉得受伤害，我曾经那样的软弱，并且现在也时常软弱，自己走不出来。因为这样的经历，我对她特有负担，但我帮不到她什么，有时我想，是不是该建议她来守望教会，是不是该带她来平台，登上平台，心里的伤会好一半，持续不断，就可能痊愈。&lt;/p>
&lt;p>真实的看到主，你不能不为自己虚妄的骄傲羞愧，你不能不在主面前不断地祈求祂赐下能让你谦卑下来的恩典。这一阵对信主的人也没有那么苛求了，本来以为自己不能接纳的，发现接纳起来也没那么难了。当别人过来表示友好，虽然事先预备的很好，绝不轻易相信，但实际上特愿意相信，特愿意寻求和睦，一心追赶。以前我觉得我在户外的见证并不好，他们若是毁谤教会和牧者我就向他们拍桌子，还觉得自己断乎有理，他们若是中伤弟兄姊妹，我就嘲讽他们，不然心里就不平，虽然去，但其实并不是真的顺服教会，因为治委会关于户外敬拜的指示不是这样的。在国保面前我见证的只是自己的义气，并没有见证出主的爱和怜悯。六日那天主又给我机会，有一个接我的国保我没有见过，他训斥了我半天，可我一点没被激动，现在我都回想不起他说了什么了，要是在以前，这绝不是我能采取的态度。这回我觉得见证挺好的，那种安稳和平静无声却胜过有声的力量，我的心里柔和却又刚强多了。感谢主的恩典，我开始向上走了。&lt;/p>
&lt;p>那天领导言谈中表示特欣赏守望教会的人，我赶紧说我不是守望教会的（到目前为止我还没有申请成为守望的会友），唯恐自己有反复以至羞辱了教会的名。我心里也真实地清楚，这并不是我谦卑，我还有要突破的地方，但现在忧虑少了，盼望多了。回想起这一路的经历，自己是一直想偏行己路，主的手却一直拦阻，是的，既然明白我的脚步是由自己的主而定，我还担心什么呢，我要做的，就是学习谦卑，顺服。&lt;/p>
&lt;p>来守望教会虽然时间不长，但主借着对祂教会的带领，让我丰丰富富地经历了祂，主说我来了是让羊得生命，并且得的更丰盛。我曾经那么不理解，甚至到怀疑祂的地步，但因着爱，主自始至终以祂的信实恩慈待我。&lt;/p>
&lt;p>荣耀感谢归主。阿门。&lt;/p></description></item><item><title>户外敬拜小记（之四十四——四十七）/马锐</title><link>/2013/10/16/%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E5%B0%8F%E8%AE%B0%EF%BC%88%E4%B9%8B%E5%9B%9B%E5%8D%81%E5%9B%9B-%E5%9B%9B%E5%8D%81%E4%B8%83%EF%BC%89%E9%A9%AC%E9%94%90/</link><pubDate>Wed, 16 Oct 2013 11:22:00 +0000</pubDate><guid>/2013/10/16/%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E5%B0%8F%E8%AE%B0%EF%BC%88%E4%B9%8B%E5%9B%9B%E5%8D%81%E5%9B%9B-%E5%9B%9B%E5%8D%81%E4%B8%83%EF%BC%89%E9%A9%AC%E9%94%90/</guid><description>&lt;p>&lt;strong>（之四十四）9&lt;strong>&lt;strong>月15&lt;/strong>&lt;/strong>日&lt;/strong> &lt;strong>周日&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>1.忘带手机&lt;/p>
&lt;p>早上出门忘了带手机，到了路上才想起来，既然已经忘了，那忘了就忘了吧。心想这次进派出所，要和别的有带手机的弟兄姊妹一起才好，要不然失去联系会让弟兄姊妹多担心。&lt;/p>
&lt;p>2.所长的感叹&lt;/p>
&lt;p>到了平台，被警察带下来到了公交车上，和已经在车上的弟兄姊妹们聚在一起开始敬拜。敬拜过程中不断有弟兄姊妹上来，又不断地有弟兄姊妹被转走，最后剩下我和祖潘、丰羽两位弟兄。苏家坨派出所又来人了，是上两次见过的那位所长带队的。我和所长打了个招呼，所长对再次见到我表达感叹，说我比他们警察上班还积极。&lt;/p>
&lt;p>3.独自等候&lt;/p>
&lt;p>敬拜间隙，我对丰羽弟兄说我忘带手机了，让他和小白牧师说一下，免得大家过多担心。随后丰羽和祖潘也被转走了，就剩我一个在公交车上等着。这次等的时间有点长，看来我是最后收尾的一批了，要是后面再没有弟兄姊妹被带来，我就要一个人去苏家坨了。好吧，苏家坨我倒是熟了，自己是大有平安，但是手机忘带，又是一个人去，要是牧者不知道我去了苏家坨，不免又要过多担心。但是没办法，交给神了，愿神的旨意成就。&lt;/p>
&lt;p>4.宾至如归&lt;/p>
&lt;p>因为等的时间长，所长也有点着急，过来问国保什么时候能走。最后，史国保看不会有弟兄姊妹再来了，就点头同意苏家坨所长带我走了。&lt;/p>
&lt;p>所长亲自开车，一路顺利来到了苏家坨派出所。照旧进了一层那间房间，由上次那位小协警负责看守。虽然只是第三次来苏家坨，但是大家感觉已经很熟了，说宾至如归好像有点过，但差不多就是这种感觉了。&lt;/p>
&lt;p>5.七日里的安息&lt;/p>
&lt;p>因为这次进来得晚，很快就到了中午，所里开饭时，当班警察喊人给我端了一大碗饭菜。上午笔录完的时候，警察还问我饭量，我说我能吃，可以给我来双份，中午果然给了我一大碗，哈利路亚，感谢神，也感谢这些善待我们的警察。&lt;/p>
&lt;p>吃完饭，就是读经、背经、打盹，另外还给小协警讲圣经故事，拿着圣经从创世纪开始讲。&lt;/p>
&lt;p>这样的时光其实过得很快，不急着做事，不急着赶路，“闲坐庭前看落花”的平静闲适，真是七日里的美好安息。就是比较担心外面的弟兄姊妹因为不知里面人的下落，会过多担心。&lt;/p>
&lt;p>派出所晚餐是肉饼，小协警给我打来双份的肉饼，好吃，真是吃饼得饱了。&lt;/p>
&lt;p>6.只有感恩&lt;/p>
&lt;p>吃完晚饭，开始有点着急了，因为没带手机，担心出去晚了又无法联系上弟兄姊妹，晚上住处没有着落，搞不好得去睡麦当劳。但是急也没用，只有交托祷告，仰望神免去睡麦当劳的辛苦。&lt;/p>
&lt;p>感谢神，在祂有丰富的慈爱和怜悯。本来说八点后才能放，那时再等我赶回市区，恐怕只能去睡麦当劳了。但是七点左右的时候，所里出了案件，警员们都集中在院子里，全副装备，带上强光手电，要去一个村子里执行什么任务。这时当班警察过来叫我，对我说了两句下次别去平台了的例行话语，就让我走了。&lt;/p>
&lt;p>到了外面路边等车的时候，心里清楚这又是神特别的恩典，神垂听了祷告。&lt;/p>
&lt;p>一路赶回西屋，诗班排练刚散，很多弟兄姊妹还在，向佑昌弟兄借了手机，向小白牧师报了平安。然后就完全平安下来，只有感恩。&lt;/p>
&lt;p>**（之四十五）9&lt;strong>&lt;strong>月22&lt;/strong>&lt;/strong>日 ** &lt;strong>周日&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>1.警察到来之前的敬拜&lt;/p>
&lt;p>因为前一天建华弟兄“被搬家”，我去帮忙，晚上就住在了建华新搬的住处，第二天就和建华一起上了平台。&lt;/p>
&lt;p>我们到的比较早，平台上警察们还没上岗。等到小雪姊妹一到，我们三人就在三层平台上开始了敬拜。大概快八点时，小雪姊妹被人带走了，我和建华继续敬拜，很快有便衣过来，我们俩也被带下了平台。&lt;/p>
&lt;p>2.向国保反映弟兄“被搬家”&lt;/p>
&lt;p>我和建华被带到路边，却没见有公交车，而是上了一辆大一点的警车，听说是因为堵车，公交车被堵在了路上过不来。这让我想起，今天是被调整成了工作日，怪不得会堵车。&lt;/p>
&lt;p>车边又是史国保在当班，我想起昨天建华“被搬家”的事，正好要跟他们反映一下，因为至少国保表面的政策上是反对逼迫弟兄姊妹们搬家的。我于是下车向史国保反映，中关村西区派出所片警暗中向建华的房东施加压力，让房东逼迫建华搬家的事。史国保说他无权直接处置，需要回头了解一下情况，然后就绕开话题，又讲起了他对户外敬拜前前后后是是非非等一大堆看法。&lt;/p>
&lt;p>3.我来给主耶稣唱首歌&lt;/p>
&lt;p>这期间，有弟兄姊妹陆续上了旁边的警车，还有年长的丰阿姨也被带过来了。跟在丰阿姨后面的警察对史国保说，丰阿姨有高血压还没带药。丰阿姨走过来对史国保说，我是来给主耶稣唱首歌。我向丰阿姨介绍了一下史国保的身份，丰阿姨就开始向史国保讲说，应该早点让教会进堂，能够正常敬拜就没这些事了等等。这么站在路边又说了一会儿，史国保就直接让丰阿姨回家去了。&lt;/p>
&lt;p>4.小协警的祷告&lt;/p>
&lt;p>和国保聊完回到警车上时，其他弟兄姊妹已经被转走了，只剩下小方和我。随后不久，我们两人就被苏家坨派出所来的车接走了。&lt;/p>
&lt;p>到了苏家坨所，仍是进了一层的一个房间，小协警搬把椅子坐在门口负责看守。上周日在这里吃完饭的碗筷还在桌上放着呢，还没有收拾。&lt;/p>
&lt;p>接下来小方继续没完成的敬拜，我则背背经文，或者和小协警聊聊天。小协警打算第二天就辞工回家了，思乡心切，都有点坐不住了。小协警是河南周口人，从小就在村里接触信耶稣的，也进过教堂，对基督信仰不算陌生。经过这几个周日的接触聊天，小协警已经表示，这次回家要解决的一些难事，如果他的祷告神应允了，他就准备信了。小方还给他讲了一些基督信仰要点，要他注意辨别提防异端。&lt;/p>
&lt;p>5.所长发令&lt;/p>
&lt;p>午饭时，我主动询问是否管饭，当班警察就让人给我们两人打了一大碗菜，两个大馒头。小方自己带了食物，把饭菜都让给我了，于是我又饱吃了一顿。&lt;/p>
&lt;p>到了晚上，没留意过了所里的饭点，于是我和小方自己订了外卖炒饼，吃喝饱足。&lt;/p>
&lt;p>之前说过要晚上九点后放人，快到九点时，所里警察却好像都出去了，没什么人，那到点时谁来放我们呢？正着急时，一辆车开进来，所长和几个警员下了车，我忙喊所长来发令放人。所长走过来问了两句，就同意放我们走了。哈利路亚！&lt;/p>
&lt;p>我和小方高兴地出了派出所大门，门外一辆小车停在路边，金弟兄和云成已经在车里等我们了。感谢神，一切平安，惟有赞美。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>（之四十六） 9&lt;strong>&lt;strong>月29&lt;/strong>&lt;/strong>日&lt;/strong> &lt;strong>周日&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>1.堵车&lt;/p>
&lt;p>在路上的时候，因为是工作日，正赶上上班早高峰，一路拥堵。到平台的时候，已经快九点半了。走到平台下，看见上面的警车和警戒线的时候，就知道警察们还在，没有这么快就撤岗。&lt;/p>
&lt;p>2.追问&lt;/p>
&lt;p>从平台上被带下来，到了公交车旁，看见马姐和一位姊妹站在车门口，拿着单张正在路边敬拜呢。上了车，可能因为来的晚，车上没有别的弟兄姊妹。史国保在车前部坐着，我想起上周向他们反映了建华弟兄被搬家的事，这次正好问问下文，于是从车后面挪到前面，向史国保问起此事。&lt;/p>
&lt;p>史国保职业性地兜起了圈子，没有给予正面回答，但最后大致上也了解到，他们内部还是有一些处理。&lt;/p>
&lt;p>3.弟兄逃逸事件&lt;/p>
&lt;p>差不多到了警察撤岗的时间，马姐和那位姊妹被转到别的警车上，我也上了苏家坨派出所的车。&lt;/p>
&lt;p>在苏家坨的车上，已经很熟了的苏家坨协警小谢说，刚才有人从公交车车窗里跳出来，横穿街道想要逃走，还差点被车撞到，最后被警察追上，带回车上还上了手铐。我听了觉得难以置信，但小谢说得有鼻子有眼，车上其他警员也看见了，我才想可能确有其事，但究竟是怎么个来龙去脉，却完全猜不出。&lt;/p>
&lt;p>后来，从建华弟兄那里得知，原来是曾经在西区所见过的那位外教会的弟兄，因为上公交车后没见到别的弟兄姊妹，一时紧张想多了，才会翻窗逃跑。呵呵，好可爱的弟兄。&lt;/p>
&lt;p>4.有趣而坦诚的年轻副所长&lt;/p>
&lt;p>开车的警察很年轻，听小谢叫他某所，听起来竟然是个所长。我就直接问他，你是所长啊，他说是，我说还有一个所长也常来，你们谁是正的啊，他说都是副的，我说你们有正所长吗？他说有啊，正所长也不能亲自开车来啊。呵呵，有趣而坦诚的年轻副所长。&lt;/p>
&lt;p>5.无从报偿的爱&lt;/p>
&lt;p>车很快到了苏家坨，这次又是我一个人，但所里的人已经很多都认识了，而且警察们都很亲切随和，所以非常平安，就好像老朋友来串门一样。&lt;/p>
&lt;p>到了中午，小谢又给我从食堂打来一份饭菜。我刚吃完，一位警察拎着一盒饭进来，放到桌上，说是教会的人送的还热着呢。这么远还有弟兄姊妹来送饭，香喷喷热乎乎的地瓜炒饭，又全部下肚，吃得饱足。唉，这丰盛的恩典，如何讲说呢，真是饭轻情谊重，饭暖灵更热啊。&lt;/p>
&lt;p>“你们若有彼此相爱的心，众人因此就认出你们是我的门徒了。”感谢主，因为原本不配，但却总是承受从你而来不可拒绝的爱，而使我面对你屡屡羞愧难言，无从报偿。&lt;/p>
&lt;p>6.听允祷告的神&lt;/p>
&lt;p>原来负责看守的小协警回老家了，换了新来的一个协警，聊了几句知道他是洛阳的，是头一次干协警。&lt;/p>
&lt;p>吃完饭背了一会儿经文，很快就困了，靠在椅子上就睡着了。醒来已经是下午了。接近傍晚的时候，警察把手机还给了我，我想可能是快放人了。果然，又过了一会儿，警察来说，我可以走了。&lt;/p>
&lt;p>警察送我出了大门，门外金弟兄的车已经在等我了。感谢神，才五点多，这一天的户外敬拜格外平安而顺利地结束了，正像我出门时所祷告的那样，哈利路亚！&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>（之四十六）10&lt;strong>&lt;strong>月6&lt;/strong>&lt;/strong>日&lt;/strong> &lt;strong>周日&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>1.迎面而来&lt;/p>
&lt;p>刚到平台下，就看见张阿姨和秋红在一层上面，旁边站着朝阳国保，秋红姊妹正在一旁敬拜。我从旁边走过，准备继续往上行时，正好佑昌等一批弟兄姊妹被警察从上面带下来。因为弟兄姊妹们是迎面而来，我忍不住就露出会心的笑容，警察一眼看见，问我也是守望的吧，我说是，于是一起被带了下来。&lt;/p>
&lt;p>2.上庄派出所&lt;/p>
&lt;p>到了公交车旁，看见路边史国保和邢国保都在。上了车，车上已经有几个弟兄姊妹在敬拜了，于是大家开始一起敬拜。&lt;/p>
&lt;p>刚敬拜没一会儿，一个年轻国保就过来把火根、山越和小平喊下车转走了，接下来就是我、祖潘、佑昌、云成及秋红姊妹五人被带下车，转到一辆警车上。&lt;/p>
&lt;p>警车上都是生面孔，看来这次不是去苏家坨了。但是警车一路向北，走的路径和去苏家坨几乎一样。我心想可能是去永丰，但警车上了北清路又一路向西，已经过了永丰，再往前就是苏家坨了，这时警车一拐弯，向北又驶入了上庄路。上庄，又是一片没来过没听过的新地方。警车拐进一片热闹的社区，最后，终于开进了路边一个派出所：上庄派出所。&lt;/p>
&lt;p>3.警官的开场白&lt;/p>
&lt;p>在车上我们一路完成了敬拜。下了车，在派出所门口，带队的警官先停下来，给大家讲了几句话，大意是不会为难我们，相互配合完成工作，他们这边进来的是吸毒的多，没怎么接过我们这样的，还说到刚才在路上听我们的经文，也都是劝人向好向善的，还特别提到“不可含怒到日落”这句。看来这一带治安不算好，使警察们经常会有怒气发作，所以对这句经文有感动啊。&lt;/p>
&lt;p>4.神经兮兮的风格&lt;/p>
&lt;p>进了警区的候问室，里面也是一个透明间，一把不透钢铁箍椅立在中间，靠墙一排像桑拿用的长木椅。背包和手机都被代管以后，我们四位弟兄进了一个候问室，秋红姊妹进了里屋另一间。&lt;/p>
&lt;p>没过一会儿，警察来喊人去作笔录，我第一个去了。进了一间讯问室，还要先把身上的物品都掏出来，我留了块手机电池没掏，负责讯问的警察摸到了很不满意，嚷嚷着说我跟他较劲，我说是你跟我较劲，不是我跟你较劲。谁规定讯问前必须掏出身上所有物品？&lt;/p>
&lt;p>确实，不同的派出所不同的风格，有的派出所就比较事多，比如花园路派出所，4.10的时候，进去就要连眼镜和皮带都要上交，一副文革严打气派，最近听说有弟兄姊妹再去花园路所，居然还是老样子，眼镜皮带都要拿走，两年多了，居然还是一副野蛮强横的老面孔，没有进步。上庄所讯问前必须交出身上所有物品的规定，看来也是个土政策，也许是和吸毒者打交道多了，吞物自残什么的，弄得警察也都神经兮兮、一惊一乍的。&lt;/p>
&lt;p>5.万民信主的后果&lt;/p>
&lt;p>开始笔录了，讯问警察倒还算平和，还愿意耐心了解事情的来龙去脉，我就大略讲了一下守望户外敬拜的前因后果。讯问警察倒还是爽快人，中间来了一句：都跟着你们信这个了，那还有谁听共产党的呀？&lt;/p>
&lt;p>6.一个微小的试探&lt;/p>
&lt;p>因为个人具体信息我一律不提供，刚开始那个带队警察又进来，说好好配合可以中午12点就放我走。我一听禁不住心动，好久没这么早出去过了，下午正好还可以忙点事，就说，其实手机号码和身份证号码还是可以说的，这些分局其实早就都知道的。我刚一说完，心里就后悔了，虽然这些信息本身无关紧要，但是站立不住的感觉，却是鲜明的。一个很小的试探，就因为小，我原有的立场立刻就松动了。虽然所坚持的具体内容并不紧要，但坚守立场本身的意义却重大，因为一松动就会再松动，一退让就会再退让。人一旦有破口，就会被魔鬼顺势攻进，节节进逼，以致一溃千里。警察也都很明白这个道理，所以也大都是此中里手。&lt;/p>
&lt;p>7.拧巴的派出所&lt;/p>
&lt;p>我反应过来后，想了想，又重新表明，手机和身份证号码，我还是不能提供，你们想要可以自己去查。带队那个警察说你们手机不都在嘛，我拿过来打一个不就有了，还偏要这么麻烦？我说那你还是去打吧，你自己拿到的和我说的，还是不一样的。带队警察无奈，就带着我去笼子那边背包里拿到手机，又回到讯问室装上电池，用我手机给他自己打了一个，然后记录下了号码。但我身份证没带，身份证号码他们拿不到也只好作罢了。&lt;/p>
&lt;p>这些信息确实上面早就有记录了，但派出所有时候就是这么拧巴，可能是为了工作表现的缘故吧。&lt;/p>
&lt;p>8.弟兄合唱&lt;/p>
&lt;p>笔录作完后，我们几个弟兄陆续都回到候问室，祖潘提议唱诗，于是我们开始一首接一首唱起歌来。开始有一个协警示意不让唱歌，但见旁边另一个协警没说话，就没有继续干涉。候问室正好有一点回声，弟兄们合唱起来，感觉声音效果还挺不错。&lt;/p>
&lt;p>我们正唱得酣畅时，那个带队警察进来，让祖潘拿好随身物品，就让祖潘先走了。祖潘走前说，会在门口等我们。我看了下时间，大概是12左右，看起来这次真的可以早放人，&lt;/p>
&lt;p>我们几个弟兄继续唱歌，这时门口换了个说话有点大舌头的协警，他示意不让唱歌无效后，开门探身进来，用有点含糊不清的话音说，你们再唱我说话可就不好听了。为免冲突，大家也就作罢了。&lt;/p>
&lt;p>9.耶和华以勒&lt;/p>
&lt;p>不让唱歌，我们三位弟兄小聊了几句后，我正准备开始背诵经文，警察进来说，都出来拿好自己东西，原来是要放人了。这时大概12点多，后来知道，大部分弟兄姊妹都是12点左右放出来的，是统一的释放时间，证实了前面讯问时警察的许诺确是试探的诱饵。&lt;/p>
&lt;p>出来后，弟兄姊妹们和门口等候的祖潘会合了，一起出了上庄派出所的大门，正是中午，阳光明媚，我忍不住扬声高唱“哈利路亚”！&lt;/p>
&lt;p>然后，听说金弟兄开车正在来接我们的路上，大家在路边等了一会儿，金弟兄一到，弟兄姊妹们就一起到附近餐馆爱筵去了。&lt;/p>
&lt;p>感谢神，在他总有意外而丰盛的预备，耶和华以勒！&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>主日微言/祖潘等</title><link>/2013/10/16/%E4%B8%BB%E6%97%A5%E5%BE%AE%E8%A8%80%E7%A5%96%E6%BD%98%E7%AD%89/</link><pubDate>Wed, 16 Oct 2013 11:20:56 +0000</pubDate><guid>/2013/10/16/%E4%B8%BB%E6%97%A5%E5%BE%AE%E8%A8%80%E7%A5%96%E6%BD%98%E7%AD%89/</guid><description>&lt;p>&lt;b class="mce-wp-more" title="更多...">祖潘：&lt;/b>已回到家。被带到公交车上后，有两个人要和我“交朋友”。一个抱怨我戒心太重，因我要求他说明自己身份。他说宗教自由是法律保障的，北京没有宗教逼迫。另一人认为是守望教会在逼迫政府，没有给政府逐步改良的时间，两年半是不够的。“朋友”没有做成，因为伸出来的橄榄枝就是在表演，欺人的同时也在自欺。&lt;/p>
&lt;p>西北旺派出所把自己看高了，以为自己是大法官，判决据回忆如下：一、守望教会未经政府有关部门批准，属于非法组织，其组织的户外敬拜是非法活动；二、政府部门多次积极主动引导守望教会满足信仰活动要求，无奈以金永奎（天明牧师）为首的治委会一意孤行，不服管理，煽动会众户外敬拜，扰乱公共场所。这份“判决”没有出具书面说明，没有提到教会八年前的主动登记及遭拒绝原因，也没提教会购置的新堂缘何无法入住。当我提醒那份“判决”疏略以上两点时，惊讶地看到对方忽然恼羞成怒，不听我说完，就提高嗓门宣布，他所说的就是事实，信不信由你。且不说这位副所的蛮横，整个笔录过程他刻意区分守望教会与其他教会，会众与教会牧者，一再显明了孤立、分化、再拆散的惯用手段；这也提醒教会，合一是多么重要！&lt;/p>
&lt;p>另外，对于后来才参加户外的弟兄姊妹，了解点守望历史，家庭教会历史，以及当初教会如何做出户外敬拜决定，都是十分必要的。我前一段时间在温泉所，上次在上庄，今天在西北旺，每一次都要面对同样的这些问题，都要问自己参加户外敬拜的原因，都要一次又一次地做选择：是相信教会牧者和神的带领还是其他人。&lt;/p>
&lt;p>**黄一琨：**昨日平台谈话：1、我们顺服政府，但是这个政府有很多不公义之处。2、这个政府的出现，是上帝对这个悖逆、犯罪民族的惩罚。3、我们爱国，美国不是我们的祖国，更不是我们向往的天国。4、教会公开化，是为了让每个心灵破碎的人能找到安慰和盼望，包括那些超负荷工作，成天面对黑暗的警察。&lt;/p>
&lt;p>他们刚开始总想显出一副我们受骗了，不了解实际情况的样子，我就直接说，你是要告诉我天明牧师有别墅吗？&lt;/p>
&lt;p>**吕华：**今天在平台见到李阿姨（80多岁，冰霞师母的妈妈），她热情的问我，刚从海南回来啊？还问候阿峣的身体，说自己还准备去看她；又对我说，你老公为了救你的拖鞋，手机都进水啦？我诧异，说您怎么知道的啊？您开微信啦？李阿姨说，我不用微信，我把时间用来读经。感觉李阿姨好有牧者的心肠和榜样力：-）&lt;/p></description></item><item><title>2013年10月份教会祷告题目</title><link>/2013/10/16/2013%E5%B9%B410%E6%9C%88%E4%BB%BD%E6%95%99%E4%BC%9A%E7%A5%B7%E5%91%8A%E9%A2%98%E7%9B%AE/</link><pubDate>Wed, 16 Oct 2013 11:20:11 +0000</pubDate><guid>/2013/10/16/2013%E5%B9%B410%E6%9C%88%E4%BB%BD%E6%95%99%E4%BC%9A%E7%A5%B7%E5%91%8A%E9%A2%98%E7%9B%AE/</guid><description>&lt;p>你既遵守我忍耐的道，我必在普天下人受试炼的时候，保守你免去你的试炼。我必快来，你要持守你所有的，免得人夺去你的冠冕。得胜的，我要叫他在我神殿中作柱子，他也必不再从那里出去。我又要将我神的名和我神城的名（这城就是从天上、从我神那里降下来的新耶路撒冷），并我的新名，都写在他上面。圣灵向众教会所说的话，凡有耳的，就应当听。（启示录：3:10-13）&lt;/p>
&lt;p>“圣灵向众教会所说的话，凡有耳的，就应当听。”守望教会的儿女们，求主帮助我们继续遵守这忍耐的道，持守我们所有的，在主面前存真实的盼望，等候主的奖赏。我们继续呼求主，求主照着我们所仰望的施恩给守望教会！&lt;/p>
&lt;p>祷告题目一：为教会治委会及教会前面的道路祷告&lt;/p>
&lt;p>弗 4:2-3 凡事谦虚、温柔、忍耐，用爱心互相宽容，用和平彼此联络，竭力保守圣灵所赐合而为一的心。&lt;/p>
&lt;p>主啊！我们继续为治委会的弟兄们向你献上感谢和祈求。感谢主保守他们的心在你里面稳固而坚定，祈求主继续用厚恩待他们，保守他们在凡事上谦虚、温柔、忍耐，用爱心互相宽容，用和平彼此联络，竭力保守圣灵所赐合而为一的心，继续带领守望儿女走十字架的道路。在牧师、长老长期被软禁的艰难中，恳求主亲自保守他们的身体健壮如同灵魂兴盛一样。主啊，求你保守他们的家人，在这艰难的日子中仍有从你来的喜乐和平安。&lt;/p>
&lt;p>继续为教会前面的道路祷告，求主照着我们所持守的，我们所仰望的，为守望教会成就你在地上的心意。求主带领教会继续在这条跟随主的路上前行，求主继续用云柱火柱引导你自己的教会，求主保守你的教会始终行在你的心意中，求主叫你的教会稳固、得胜！&lt;/p>
&lt;p>祷告题目二：为到平台参加敬拜的弟兄姊妹献上祷告&lt;/p>
&lt;p>林前3:10-15 我照神所给我的恩，好像一个聪明的工头，立好了根基，有别人在上面建造，只是各人要谨慎怎样在上面建造。因为那已经立好的根基就是耶稣基督，此外没有人能立别的根基。若有人用金、银、宝石、草木、禾秸在这根基上建造，各人的工程必然显露，因为那日子要将它表明出来，有火发现，这火要试验各人的工程怎样。人在那根基上所建造的工程若存得住，他就要得赏赐；人的工程若被烧了，他就要受亏损，自己却要得救。虽然得救，乃像从火里经过的一样。&lt;/p>
&lt;p>主啊，感谢你给我们立好了根基，给每个守望儿女在其上建造各自工程的机会。每一次去平台敬拜，神都炼净你儿女的生命，都在不断加固这些弟兄姊妹的生命工程。恳求主继续带领和保守去平台的弟兄姊妹的脚步，保守他们的生命中存留火烧不掉的金银宝石的工程，恳求主保守他们的居所的平安，恳求主保守他们工作的平安，若是主许可的事情发生，仍求主保守他们有出人意外的平安，并且在艰难当中显出他们是跟过耶稣的，叫逼迫他们的看见你儿女所行的，就将荣耀归于天上的父神。&lt;/p>
&lt;p>主啊，去平台敬拜是你赐给我们守望儿女特别的恩典，相信这样的恩典不是只给少数人的，而是给每个守望儿女的。我们当中还有很多没有或极少经历这样恩典的弟兄姊妹，求主除去拦阻他们到平台敬拜的各种障碍，不论是他们心中的恐惧、担心或焦虑，还是从环境来的外在压力，都求主挪去，好叫更多的守望儿女都可以得享上平台敬拜所带来的生命更新的恩典，把握神所给的机会，建造各自金银宝石的工程，为着将来得赏赐。也求主记念那些主日被限制在家的弟兄姊妹，赐给他们坚定倚靠你的心，并常存从神而来的平安、忍耐和盼望。&lt;/p>
&lt;p>祷告题目三：为教会的牧养祷告&lt;/p>
&lt;p>林前4:1-2 人应当以我们为基督的执事，为神奥秘事的管家。所求于管家的，是要他有忠心。&lt;/p>
&lt;p>主啊，感谢你赐给我们你的圣言，让你儿女的生命得饱足。主啊，求你透过守望教会这些忠心的管家，牧养你的群羊。求主保守你话语的出口都有忠心，求你供应你讲台的仆人们那活水的源泉，叫他们流淌出你的话语浇灌在你群羊的生命中，就使他们成长。求主继续使用守望教会的文字事工，借着杏花杂志、网络期刊、文化守望等教会刊物，叫凡读到、看见的，无论是主内的还是未信主的，都蒙造就。&lt;/p>
&lt;p>主啊，求你保守守望儿女有谦虚、温柔、忍耐的心，用爱心互相宽容，用和平彼此联络，竭力保守圣灵所赐合而为一的心。求主帮助我们无论是在小组、团契的聚会中，还是在开展事工配搭服侍的过程中，存心操练在主里“爱弟兄，彼此亲热；恭敬人，彼此推让。殷勤不可懒惰。心里火热，常常服侍主。在指望中喜乐，在患难中忍耐，祷告恒切。圣徒缺乏要帮补，客要一味地款待”。（罗12：10—13）&lt;/p>
&lt;p>主啊，求你继续复兴教会的祷告，呼召弟兄姊妹热切、忠心地参加教会的祷告会，呼召弟兄姊妹起来晨祷，叫你的儿女得享祷告所带来的生命的复兴。&lt;/p>
&lt;p>祷告题目四：为执政掌权者祷告&lt;/p>
&lt;p>弗 1:17-23 求我们主耶稣基督的神，荣耀的父，将那赐人智慧和启示的灵赏给你们，使你们真知道他。并且照明你们心中的眼睛，使你们知道他的恩召有何等指望，他在圣徒中得的基业有何等丰盛的荣耀；并且知道他向我们这信的人所显的能力是何等浩大，就是照他在基督身上所运行的大能大力，使他从死里复活，叫他在天上坐在自己的右边，远超过一切执政的、掌权的、有能的、主治的和一切有名的，不但是今世的，连来世的也都超过了。又将万有服在他的脚下，使他为教会作万有之首。教会是他的身体，是那充满万有者所充满的。&lt;/p>
&lt;p>主啊，你的话语带着能力也带着审判，你把我们放在这个国家且放在这个国家的首都不是偶然的，是要叫我们担负起为这个国家祈求的责任。主啊，求你赐给我们爱灵魂的心，为着这片土地及其管理者献上忠心的祷告！&lt;/p>
&lt;p>主啊，你是赐人智慧和启示的神，求你也将这样的恩典赏赐给我们国家执政掌权者，使他们真知道你，并且照明他们心中的眼睛，使他们知道神所设立的秩序：一切执政的、掌权的、有能的、主治的和一切有名的都当服在神的权下，基督为教会之首，教会是基督的身体，是那充满万有者所充满的。求主怜悯我们的国家，在这块神所爱的土地上建立良性互动的政教关系，使这国的百姓大大蒙福！&lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;">
守望教会祷告部&lt;br /> 2013年9月30日
&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>“拿起来，读吧”—— 推荐奥古斯丁的《忏悔录》/樊春良</title><link>/2013/10/16/%E6%8B%BF%E8%B5%B7%E6%9D%A5%EF%BC%8C%E8%AF%BB%E5%90%A7-%E6%8E%A8%E8%8D%90%E5%A5%A5%E5%8F%A4%E6%96%AF%E4%B8%81%E7%9A%84%E3%80%8A%E5%BF%8F%E6%82%94%E5%BD%95%E3%80%8B/</link><pubDate>Wed, 16 Oct 2013 11:18:58 +0000</pubDate><guid>/2013/10/16/%E6%8B%BF%E8%B5%B7%E6%9D%A5%EF%BC%8C%E8%AF%BB%E5%90%A7-%E6%8E%A8%E8%8D%90%E5%A5%A5%E5%8F%A4%E6%96%AF%E4%B8%81%E7%9A%84%E3%80%8A%E5%BF%8F%E6%82%94%E5%BD%95%E3%80%8B/</guid><description>&lt;p>举世公认，奥古斯丁的《忏悔录》是古今自传中最有影响力的一本。在我们信主的人看来，这本书不是通常意义上的一本自传，而是一个罪人蒙恩的悔改和得救的纪录，是对伟大和慈爱的神救恩的感恩与赞美，是回到神那里的渴望。&lt;/p>
&lt;p align="center">
一部伟大的心灵之作
&lt;/p>
&lt;p>    奥古斯丁（Augustine of Hippo，354-430）的《忏悔录》是那些你一定听过但也许还没有打开读的经典名著之一，那么，现在就拿起这本书，开始读吧！&lt;/p>
&lt;p>翻开第一页，映在眼帘的第一句话来自圣经诗篇：&lt;/p>
&lt;p>“主，你是伟大的，你应受一切赞美；你有无上的能力、无限的智慧。”（第1页）&lt;/p>
&lt;p>信主的人立刻会感到亲切：这是一本以向神祷告之心写成的书。举世公认，奥古斯丁的《忏悔录》是古今自传中最有影响力的一本。在我们信主的人看来，这本书不是通常意义上的一本自传，而是一个罪人蒙恩的悔改和得救的纪录，是对伟大和慈爱的神救恩的感恩与赞美，是回到神那里的渴望，因为：&lt;/p>
&lt;p>“你造我们是为了你，我们的心如不安息在你怀中，便不会安宁。”（第1页）&lt;/p>
&lt;p>这是伟大的真理。奥古斯丁的《忏悔录》就是让人知道真理，因此，即使对于不信主的人，这部书也是开人心智的。&lt;/p>
&lt;p style="text-align: center;">
奥古斯丁及其《忏悔录》
&lt;/p>
&lt;p>奥古斯丁被公认为是古代基督教最伟大的思想家，他的神学思想传输给中世纪的天主教和近代的基督教新教，极深远地影响着基督教的发展，直到今日。&lt;/p>
&lt;p>奥古斯丁于公元354年11月13日出生于北非的塔加斯特城，即今天阿尔及利亚的苏克赫拉斯，当时已并入罗马帝国的版图。他的父亲是本城的一个普通市民，信奉异教，母亲莫尼加自小即是虔诚的基督徒。奥古斯丁自幼便受母亲熏陶，但他并没有受婴儿洗礼。年少时期经过良好的教育，智力初露锋芒。19岁在迦太基求学时，读到西塞罗的论文《霍特修斯》，产生了学习哲学的热情，对天主教的教义持有偏见，开始皈依摩尼教。后来，他来到米兰，受到该城主教安布罗西乌斯的影响，正式脱离摩尼教，热心于新柏拉图主义，在思想上逐渐与基督教接近。386年夏天，奥古斯丁在内心激烈的挣扎中，听到神的呼唤，归信于主。387年他接受了安布罗西乌斯的洗礼，不久母亲去世。391年，奥古斯丁访问希波，接受神职，成为年迈的主教瓦勒西乌斯的助理司铎。5年后，瓦勒西乌斯去世，奥古斯丁继任主教，鞠躬尽瘁，直到离世。&lt;/p>
&lt;p>《忏悔录》是奥古斯丁在希波出任教职时写成的，那时他大约45岁左右。《忏悔录》全书共分十三卷，前九卷， 记载着作者从出生到三十三岁母亲病逝的一段历史， 后三卷则是诠释圣经创世纪。第一卷及第二卷叙述他的幼年及童年时代，第三卷写作者在迦太基的学生时代；第四卷写作者已经完成学业，担任教书职务；第五卷写他往罗马去的经过和经历：第六第七卷写作者在罗马及米兰两地的情形；第八卷记载着他悔改归主的经过，第九卷作者用一大部分篇幅写他母亲的生平。第十卷分析他写书时的思想概况。第十一卷到十三卷，奥古斯丁不再写个人的经验，转而探讨圣经的释经问题。这看似与前十章有割裂之处，国内有的《忏悔录》译本就只译了前十章。其实，《忏悔录》全书是一个不可分的整体，这本书并不是通常意义的自传，它是一部信仰的历程。在奥古斯丁看来，信仰的道路在归主之后，下一步必然是好好明白神的话语，把信仰牢固在神的道之上。&lt;/p>
&lt;p align="center">
奥古斯丁为什么要写这部《忏悔录》
&lt;/p>
&lt;p>《忏悔录》原名为Confessions，古典拉丁文本作“承认、认罪”解。在基督教的传统中，这个词一方面可指认罪，祈求神的赦免，另一方面，它也可指对神的认识，表白信仰，承认祂的作为，后者具有赞美和敬畏的意思。（汉语圣经学会《基督教圣经语神学词典》）奥古斯丁的confessions一词是复数，不仅是指忏悔所犯的各样的罪，更是指承认神的伟大，赞美歌颂神。汉语译本把Confessions译为《忏悔录》，取了这个词的第一层意思，没有充分揭示出原书名的意义。&lt;/p>
&lt;p>在《忏悔录》第二卷开头，奥古斯丁写道：&lt;/p>
&lt;p>我愿回忆我过去的污秽和我灵魂的纵情肉欲，并非因为我流连以往，而是为了爱你，我的天主。因为我喜爱你的爱，才这样做：怀着满腔辛酸，追溯我最险恶的经历，为了享受你的甘饴，这甘饴不是欺人的甘饴，而是幸福可靠的甘饴……（第2页）&lt;/p>
&lt;p>是“为了爱你的爱 （for love your love）”。 是爱神把他从死亡和罪恶中救出来的那大爱，是对神的爱的回应和感恩。“罪在哪里显多，恩典也更显多了”（罗5：20），只有从深受罪的奴役中解放出来的人，对主的爱才会这么大。&lt;/p>
&lt;p>“罪”在《忏悔录》中居于一个重要的地位，没有罪，就没有忏悔；没有对罪的认识，就没有忏悔；没有神的恩典和爱，就没有对罪的认识和痛恨；因此，忏悔是向神的忏悔，忏悔必然带来向神的感恩。&lt;/p>
&lt;p>“天主，请你俯听我。人们的罪真可恨！”（第9页）&lt;/p>
&lt;p>罪，真可恨！罪在出世一天的婴儿身上就有了。“我是在罪孽里生的，在我母亲怀胎的时候就有了罪。”（诗51：5）。而世俗的洪流真是可怕！奥古斯丁控诉文化中隐藏的罪对人的巨大影响：“荷马编造这些故事（指荷马史诗），把神写成无恶不作的人，使罪恶不成为罪恶，使人犯罪作恶，不以仿效坏人，而以为取法于天上神灵。”（第19页）在一个没有真神的世界，希腊人编造的神代替了真神，这些神像人间的恶霸，欺男霸女，无恶不做。他们之所以称为神，只不过他们比别人有更大的力量和权势。这些假神冒充真神，毒害人心，使人不知丑恶，反以为美。古代的世界是这样，今天的世界也是如此，假神泛滥，罪恶横行。“我失足其中，远远离开你的双目。”（第22页）&lt;/p>
&lt;p>奥古斯丁以在神面前认罪的虔诚和勇气，完全真实地说出了他对神犯下的种种罪。对人影响最大的罪、最难以抑制的罪也许就是情欲，奥古斯丁以出乎常人的真诚，痛心疾首地述说情欲的荆棘把他紧紧捆住，不能自拨：“我如此盲目地奔向堕落，以致在我同辈中我自愧不如他们无耻，听到他们夸耀自己的丑史，越秽亵越自豪，我也乐于仿效，不仅出于私欲，甚至为了博取别人的赞许。”（第28页）他回忆起自己与几个年轻人偷走梨树的果子，并不是为了吃，而是拿去喂猪。到了作恶毫无目的，只是为了恶而作恶！心跌倒深渊的底里！奥古斯丁在神面前不仅把他在性方面的秘密经历讲出来，而且还忏悔了他对情欲生活难以割舍的心理活动；不仅仅忏悔肉体方面的罪，他还忏悔各种心理和行为的罪：骄傲、野心、轻率、虚荣、忘恩负义、伤害别人、欺骗、不诚实、虚伪。&lt;/p>
&lt;p>想想跌入罪的深渊是多么可怕！而当罪人被神从黑暗的深渊中救出，见到光明时，他是多么感恩！&lt;/p>
&lt;p>“我追溯以往种种，我的心灵能一无忧惧，‘主啊，我怎样报答你的恩泽？’我要热爱你，感谢你，歌颂你的圣名，因为你赦免了如许我罪恶。我的罪恶之所以云消雾散，都是出于你的恩典与慈爱，而我之所以能避免不犯，也出于你的恩赐，我能为罪恶而爱罪恶，那么还有什么干不出来呢？”（第33页）&lt;/p>
&lt;p>揭穿罪恶并不是看罪恶，而是靠着神的恩典战胜恶，归向美好的生活，归向神：&lt;/p>
&lt;p>谁能揭穿其中曲折复杂的内幕？丑恶不堪，我不愿再去想它、看它了。我现在需要的是你，具有纯洁光辉的、使人乐而不厌的、美丽灿烂的正义与纯洁，在你左右才是无比的安宁与无忧无虑的生活。谁投入你的怀抱，进入“主的福乐”，便不再忧虑，在至善之中享受圆满的生活。（第35页）&lt;/p>
&lt;p>主,你认识我,我也将认识你,“我将认识你和你认识我一样。”我灵魂的力量啊,请你渗透我的灵魂,随你的心意搏塑它,占有它,使它“既无瑕疵,又无皱纹”。这是我的希望,我为此而说话;在我享受到健全的快乐时,我便在这希望中快乐。人生的其他一切,越不值得我们痛哭的,人们越为此而痛哭:而越应该使我们痛哭的,却越没有人痛哭。但你喜爱真理,“谁履行真理,谁就进入光明”。因此我愿意在你面前,用我的忏悔,在我心中履行真理,同时在许多证人之前,用文字来履行真理。（第185页）&lt;/p>
&lt;p align="center">
《忏悔录》的核心:靠着神的恩典得救
&lt;/p>
&lt;p>《忏悔录》一到九卷叙述了奥古斯丁皈依主名的过程，卷一到卷四是他深陷尘世下降的过程，卷五到卷九是奥古斯丁追求信仰上升的过程。&lt;/p>
&lt;p>奥古斯丁在28岁左右对摩尼教失去兴趣，因为摩尼教的专家在学识上浮夸、浅薄，不能满足他对学问和真理的追求。奥古斯丁来到罗马，结识一些人，经他们介绍，到米兰任官聘教授。在米兰，他认识了米兰的主教安布罗西乌斯，后者是当时最著名的教会人士。他聆听安布罗西乌斯的讲道，使他第一次接触到基督教知识人士的思想。这对奥古斯丁的转变起到关键的一步，虽然他开始并没有认真把安布罗西乌斯的教导当作真理，但后者坚定有力的言论把神的“麦子的精华”“欢愉之油”和“和醇的酒”散发给神的子民，影响着他。奥古斯丁感谢神: “我不自知受你引导走向他，使我自觉地受他引导归向你。”（第88页）那些天，安布罗西乌斯讲道的一句主要经文是《哥林多后书》的“那字句让人死，精意让人活”（林后3：6），这话给奥古斯丁留下极深的印象。&lt;/p>
&lt;p>上帝的存在、罪恶的性质与根源，这是奥古斯丁一直苦苦探索的两个问题，他从新柏拉图主义的著作中获得答案。新柏拉图主义人认为真理在物质世界之外。安布罗西乌斯有时讲道会提到这些思想，也许会对他有启发。在《忏悔录》卷七，奥古斯丁叙述，他从内省中找到了神：神就是光。“这光在我之上，因为它创造了我，我在其下，因为我是它创造的。谁认识真理，即认识这光；谁认识这光，也就认识永恒。惟有爱能认识它。”（第126页）奥古斯丁抱着急切的心情再去读圣经，发现过去认为保罗的著作自相矛盾的地方及其与律法、先知书抵触的地方也不见了。&lt;/p>
&lt;p>但是，虽然奥古斯丁在理智上接受了神，也不再把名利放在心上，却对女人还是不能忘情，摆脱不了情欲的控制。他又认为结婚与完全献身于主是矛盾的。他头脑中知道要献身于主，必须抛弃婚姻，过独身生活，但他自己不能下决心做到。为此他陷入内心的激烈争战中，体会到“肉体与精神相争，精神与肉体相争”的意义（第145页），不能从肉体的控制中挣脱。奥古斯丁在卷八中生动地描写他内心不断的挣扎。当听到篷提齐亚奴斯讲起修士安东尼的事迹，听到他的两个朋友因读到安东尼的传记准备放弃官职献身给主时，奥古斯丁感到十分羞愧，内心斗争加剧。他独自一个人来到花园，无比悲痛，不断痛哭，向主祷告。于是，一件奇异的事发生了：&lt;/p>
&lt;p>我说着，我带着满腹辛酸痛哭不止。突然我听见从邻近一所屋中传来一个孩子的声音——我分不清是男孩子还是女孩子的声音——反复唱：“拿着，读吧！拿着，读吧！……&lt;/p>
&lt;p>我急忙回到阿利比乌斯坐的地方，因为我起身时，把使徒的书信集留在那里。我抓到手中，翻开来，默默读着我最先看到的一章：不可荒宴醉酒，不可好色邪荡，不可争竞嫉妒。总要披戴主耶稣基督，不要为肉体安排，去放纵肉体私欲。（罗13：13）我不想再读下去了，也不需要再读下去了。我读完这一节，顿悟有一道恬静的光射到心中，溃散了阴霾笼罩的疑阵。（第158页）&lt;/p>
&lt;p>这是我们都很熟悉的一段奇迹。这一刻转折是神的光照！靠着自己不能，靠着神能！这一转折不仅是奥古斯丁个人生活经历的重要时刻，也是基督教历史的关键事件之一。这让我们不由想起在大马士革路上受主光照的保罗，从此保罗走上为主传福音的道路，而奥古斯丁从此成为基督教伟大的护教士和思想家。他独特的地方在于，他的神学思想与其个人的经验是紧密分不开的，例如他的人论（人性全然败坏）和救恩论（惟靠恩典的旧恩）在《忏悔录》中就有深刻的描述。&lt;/p>
&lt;p>值得指出的是，奥古斯丁在这部书中深情地记述了他母亲莫尼加对他不舍忘我的慈爱。怀着为主赢得儿子的深切期望，她经常含泪恳求其他人去帮助他、看望他、劝导他。当她请求一个神忠心的主教去看望她儿子时，这位神的仆人拒绝了：因为奥古斯丁还不肯受教，他对她母亲说：“让他去。你只要为他祈求上帝，他自会在书本中发现自己的错误和狂妄。……去吧，这样生活下去吧！你为你的儿子留下如许眼泪，这样的儿子是不可能灭亡的。”奥古斯丁回忆：“我母亲和我谈话时，屡次提到这事，说她听到这话，恍如听到来自天上的声音。”（第50页）是的，神是听祷告的神！莫尼加为她儿子不停的祷告得到了神的回应。奥古斯丁以向神祷告之心写道，当他把蒙光照全然归主的事告诉母亲时：“她听了喜形于色。我们叙述了详细情节，她更是手舞足蹈，一如凯旋而归，便向你歌颂：‘神能照着运行在我们心里的大力，充充足足地成就一切，超过我们所求所想的。’（弗3：19）因为她看到你所赐予我的远远超过她长时期以来哀伤痛哭而祝祷的。”（第159页）&lt;/p>
&lt;p>感谢神！ “我们借着这爱子的血，得蒙救赎，过犯得以赦免，乃是照着他丰富的恩典。”（弗1：7）&lt;/p>
&lt;p align="center">
今天读《忏悔录》的意义
&lt;/p>
&lt;p>奥古斯丁的《忏悔录》是他跪在神面所做的祈祷，是在神面前真诚的悔罪，是对神的认信，是对神的赞美。&lt;/p>
&lt;p>今天读奥古斯丁的《忏悔录》有以下几方面重要的意义：&lt;/p>
&lt;p>第一，   帮助我们更加认识神，明白神的爱。神的慈爱和丰富运行在历世历代属他的子民中，我们每个信主之人对神的认识、所经历的神的大爱，都会帮助其他信徒更加认识神、感受神的爱。正如奥古斯丁向神感恩的：写这本书的益处，不仅使自己忏悔的罪加以赦免而掩盖，并用信仰和“圣事”变化他的灵魂，使他在神里面获得幸福，而且——“能激励读者和听者的心，使他们不再酣睡于失望之中，而叹息说：‘没有办法’，能使他们在你的慈爱和你甘饴的恩宠中苏醒过来，这恩宠将使弱者意识到自己的懦弱而转弱为强。”（187页）。神的慈爱高过诸天，他的信实远至万代，我们需要“以众圣徒和一同明白基督的爱是何等长阔高深”（弗3：18）。&lt;/p>
&lt;p>第二，       享受圣徒相通。我们这信的人是神从万世以前拣选的是属他的子民，他的爱子耶稣基督用宝血买赎回来蒙爱的罪人，是圣灵藉着真理的道重生的圣徒。神藉着他的爱子拆毁了我们中间隔断的墙，赐给我们同一个心智，同一个意念。在基督里，历世历代的圣徒的心是相通的。不论是藉着文字，还是藉着声音，我们可以在灵里相交通，在基督里分享主恩。奥古斯丁在写作《忏悔录》时，就向神说，不但要向神忏悔，而且“还要向一切和我具有同样信仰、同样欢乐、同为将死之人、或先或后或与我同时羁旅此世的人们忏悔”（第188页）阅读《忏悔录》，我们是在倾听一位弟兄的忏悔和祷告，与他一起痛恨罪的可恶，一起歌颂和赞美神，这是多么美好的事！&lt;/p>
&lt;p>第三，         帮助我们更深刻地认识自己。没有人否认认识自己是最困难的一件事了。而人如果不了解影响、甚至控制自己的内在因素，就会时常行在黑暗中。当我们看到同样面临内在斗争的人把自己的种种经历和认识分享出来，我们就会从中获得对自身更深刻的认识。我想，奥古斯丁在肉体与精神相争苦苦挣扎中领悟出的“习俗”和“本性”的败坏意志对人的捆索（第144页），对每一个面对罪斗争的人认识自己、战胜自己都是大有帮助的。奥古斯丁在《忏悔录》中第一次揭示出人的心灵是一个无比丰富的世界。要认识自我，把握自我，就要靠神：“我要忏悔我对自身所知道的一切，也要忏悔我所不知的种种，因为对我自身而言，我所知的，是由于你的照耀，所不知的，则我的黑暗在你面前尚未转为中午，仍是无从明彻。”（第189页）&lt;/p>
&lt;p>凡是罪过之处，都是自己所犯的; 凡是美好之处，是神的恩典，一切荣耀归主名！&lt;/p>
&lt;p>奥古斯丁在完全皈依主之后，肉体与精神的争斗不像过去激烈，但是并没有结束，直到他回到主的怀抱。我们每一个信的人都是这样，在这个世界上仍是一个罪人，还经历着肉体与精神的争斗，要靠主的恩典过得胜的生活。&lt;/p>
&lt;p>因此，我们每天都要来到神的面前忏悔：忏悔我们的罪，承认我们要信靠主，赞美神的信实和伟大！&lt;/p>
&lt;p align="center">
                       （本文引文来自周士良译本，其中的圣经引语改为采用和合本）。
&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>和Patrick Henry School有关的/刘洲</title><link>/2013/10/16/%E5%92%8Cpatrick-henry-school%E6%9C%89%E5%85%B3%E7%9A%84%E5%88%98%E6%B4%B2/</link><pubDate>Wed, 16 Oct 2013 11:17:20 +0000</pubDate><guid>/2013/10/16/%E5%92%8Cpatrick-henry-school%E6%9C%89%E5%85%B3%E7%9A%84%E5%88%98%E6%B4%B2/</guid><description>&lt;p class="mce-wp-more" title="更多...">
&lt;p>——游美随笔（一）&lt;/p>
&lt;/p>
&lt;p>一、&lt;/p>
&lt;p>Patrick Henry School是美国目前最好的COLLEGE之一，无论是学术还是信仰方面。我们参观了这所学校，前面是图书馆后面是宿舍，整个学校只有300个学生。75%来自Homeschool（其中的15%从没上过公立学校），25%来自私立学校和很少部分的公立学校。绝大多数教授是基督徒。暂时还不能招收非美国公民。不过他们还在努力。&lt;/p>
&lt;p>带我们参观的是Homeschool联盟的律师，他们就在Patrick Henry办公，他有7个孩子，全部homeschool，养得太好太好了。家里干净整齐，大孩子分别为16、14、13岁，跟我们聊天，畅所欲言，成熟而谦逊，小孩子一点也不吵闹。&lt;/p>
&lt;p>国内曾经有一个很好的基督徒学校——晨星学校，不过后来却关门了。在中国做事情，尤其是体制外，再加上最最敏感的基督徒几个字，艰难是可以想见的。就像张凯，替50多个家庭教会维权，赢的官司寥寥无几，如果按照美国人的观念以赢的比例来看，他简直太失败了。但是，但凡当地教会打过官司， 警察在之后几年都不敢再去骚扰这个教会了。几年时间，对于当地福音的传播和教会的发展是弥足珍贵的。&lt;/p>
&lt;p>Parick Henry里之所以有个律师团，也是因为即使在美国，Homeschool也经历了30多年与政府的博弈和抗争，美国教会的这段抗争史也很值得我们研究，其中的教训我们可以提前预警尽量避免。&lt;/p>
&lt;p>二、&lt;/p>
&lt;p>去Patrick Henry参观，住在一个年轻的法学教授家里，晚上在他家恰好有小组查经。小组里有个弟兄随意跟我们聊，听说北京有间教会买了房子，但是却遭逼迫，无法使用这个房产，只能户外敬拜，你们知道吗？他们现在如何了？听得我眼泪都快下来了。一个普通的老美公务员，在一个小村子里做地方政府核项目审核的理工男，竟然如此了解和关心守望教会。相比之下，华人教会和宣教机构了解和关注的人就……&lt;/p>
&lt;p>另外，听说了一种现象，不知道真伪——每个地方只会有一个华人教会，因为会互相排斥。是这样的吗？如果是真的，也挺让人伤心的。此外，我有一个疑问，是不是主内的免费资源太丰富，把我们都宠坏了，有时常常不愿意买单。比如，不愿花钱买正版的主内书籍；比如，不愿花钱参加主内的婚姻职场心理等各方面的培训讲座；再比如，认为教会学校或幼儿园就应该学费低廉，或者反过来，认为主内机构员工就应该低薪……等等不一而足。&lt;/p>
&lt;p>拜访了一个在DC附近的华人弟兄，想赚点钱之后在郊区买个大house，专门为主内不想受计划生育的家庭办一个月子中心。我问为啥要等赚点钱之后？租房也行啊，现在不想受这政策约束的姊妹很多。他当时没回答我，后来他太太悄悄告诉我说，哪敢收钱啊？不被国内教会的人骂死了。只能奉献住处和信息了。听完心里挺难受的。哎，长此以往，很多事工何以发展、何以为继？&lt;/p></description></item><item><title>光明的子女——2013年10月13日主日讲章/袁灵传道</title><link>/2013/10/12/%E5%85%89%E6%98%8E%E7%9A%84%E5%AD%90%E5%A5%B3-2013%E5%B9%B410%E6%9C%8812%E6%97%A5%E4%B8%BB%E6%97%A5%E8%AE%B2%E7%AB%A0%E8%A2%81%E7%81%B5%E4%BC%A0%E9%81%93/</link><pubDate>Sat, 12 Oct 2013 08:01:14 +0000</pubDate><guid>/2013/10/12/%E5%85%89%E6%98%8E%E7%9A%84%E5%AD%90%E5%A5%B3-2013%E5%B9%B410%E6%9C%8812%E6%97%A5%E4%B8%BB%E6%97%A5%E8%AE%B2%E7%AB%A0%E8%A2%81%E7%81%B5%E4%BC%A0%E9%81%93/</guid><description>&lt;p>&lt;audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-9280-65" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls">&lt;source type="audio/mpeg" src="/wp-content/uploads/2013/10/2013年10月13日讲道录音.mp3?_=65" />&lt;/audio>&lt;/p>
&lt;p>经文：《以弗所书》5：1－14&lt;br>
1所以你们该效法 神，好像蒙慈爱的儿女一样。2也要凭爱心行事，正如基督爱我们，为我们舍了自己，当作馨香的供物和祭物，献与 神。3至于淫乱，并一切污秽，或是贪婪，在你们中间连提都不可，方合圣徒的体统。4淫词、妄语和戏笑的话，都不相宜，总要说感谢的话。5因为你们确实地知道，无论是淫乱的，是污秽的，是有贪心的，在基督和 神的国里，都是无分的；有贪心的，就与拜偶像的一样。6不要被人虚浮的话欺哄，因这些事， 神的忿怒必临到那悖逆之子。7所以你们不要与他们同伙。8从前你们是暗昧的，但如今在主里面是光明的，行事为人就当像光明的子女。9光明所结的果子就是一切良善、公义、诚实。10总要察验何为主所喜悦的事。11那暗昧无益的事，不要与人同行，倒要责备行这事的人；12因为他们暗中所行的，就是提起来也是可耻的。13凡事受了责备，就被光显明出来；因为一切能显明的，就是光。14所以主说：“你这睡着的人，当醒过来，从死里复活，基督就要光照你了。”&lt;/p>
&lt;p>弟兄姊妹：主日平安！&lt;/p>
&lt;p>「祷告」&lt;/p>
&lt;p>一、引言&lt;/p>
&lt;p>今天我们分享的经文是《以弗所书》5：1－14。保罗在《以弗所书》后三章的教训主要是对基督徒的行为和道德给予具体的指导。在保罗看来，基督徒的外在行为归根结底是与他的身份和内在本质融为一体的，所以后三章的中心可以说就在于（弗4：1）“行事为人就当与蒙召的恩相称。”这句话，同样的意思也可以表达为“……方合圣徒的体统。”（弗5：3），或者“行事为人就当像光明的子女。”（弗5：8）。总之，在保罗看来基督徒的内心与行为，身份与见证，里面的本质与外面的表现，生命的种子与生命的果子理应是统一的。圣洁的生活虽然需要不断追求，也需要经过争战，但对于基督徒乃是理所当然的。在保罗看来“圣洁的生命带出圣洁的生活”是基督徒都当切实经历和活出来的。所以，我们不仅要知道保罗是坚定的恩典主义者，他强调“唯独恩典”和“因信称义”坚决反对“靠行为得救”，但他同时也是坚定的圣洁主义者。对信心软弱、动摇的信徒他以恩典的教义安慰，但对普遍的生活指导他也从不回避光明与圣洁的要求。所以，若有人将信心与行为对立，将恩典与圣洁对立，以为讲信心就不能讲行为，讲福音就不能讲律法就是没有真正明白保罗的心意。&lt;/p>
&lt;p>二、概述&lt;br>
对于《以弗所书》5章这头14节经文我们可以把它分为三部分。第1、2节呼吁信徒效法天父并效法基督；3到7节是禁戒情欲方面的放纵；8到14节保罗揭示基督徒的身份乃是光明的子女，并指出光明包含的意义。&lt;/p>
&lt;p>三、效法天父并效法基督&lt;/p>
&lt;p>5：1说“你们该效法 神”，而我们能够效法神的根源在于前一节说的“正如 神在基督里饶恕了你们一样”，也在于这一节后半部分说的“我们好像蒙慈爱的儿女”。这就说明我们能够象神乃是因为我们先经历了神的恩典，先饱尝了祂的慈爱。行为可以模仿，但爱是不能模仿的。除非我们的内心先被神的恩、神的爱所滋润，我们就不可能真正象神和真正对他人有恩慈。前一节还说“一切苦毒、恼恨、忿怒、嚷闹、毁谤，并一切的恶毒，都当从你们中间除掉”，而这一切的形容词归根结底也都是缺乏爱的那种生命的表现，一个内心愤怒，言语刻薄的人其实就是觉得所有人都对不起他，全世界都亏负他的人，因此他以抱怨、敌对回应他人是很自然的。相反，基督徒作为蒙爱之人、蒙恩之人，他以恩慈、宽恕待人也是很自然的。所以，唯有被爱充满才能医治一切缺乏爱的病症，唯有意识到自己蒙爱的地位才能活出一个蒙爱的形象。福音对不信的人来说是抽象的道理，但对信的人来说福言是真实的体验，就是对爱和恩典的体验。今天我们仍然在多大程度上以旧心态、旧言语对待人，例如，我们在多大程度上仍象我们的父母对我们那样对我们的儿女表现挖苦、讽刺、批评的态度，就说明我们在多大程度上还活在地上扭曲关系的体验中，没有活在被天父宝贵疼爱的体验中，还活在属地儿女的身份中，沒有活在属天儿女的身份中。所以效法神首先就在于体会到神的恩典和慈爱，主耶稣钉十字架的情景是否常活画在我们眼前呢？提起恩典慈爱这类词语我们心中是否有暖意涌流呢？我们每个基督徒实在都需要圣灵的帮助，因为我们只有不断的更真切、更深刻的体验天父的慈爱和恩典，我们才能更加象祂一样。&lt;/p>
&lt;p>此外，虽然效法神以体验祂的爱为起初，但真正的爱却并非停留在体验上而必然反映在行为上。所以保罗又在2节劝勉基督徒“要凭爱心行事。”而爱心行动的最高典范就是“正如基督爱我们，为我们舍了自己。”我们谁能因为爱舍了自己呢？也许我们现在还不能，但主确实希望我们每个人都能象祂一样，因为“太10：39得着生命的，将要失丧生命；为我失丧生命的，将要得着生命。”还有“约12：25爱惜自己生命的，就失丧生命；在这世上恨恶自己生命的，就要保守生命到永生。”&lt;/p>
&lt;p>此外，主的舍己还说明爱意味着付上代价。我们当因此反思自己曾为什么付出过金钱、时间或其他方面的代价（非指罪的赎价）。如果我们除了为自己和肉体的享乐，还不曾为什么人或什么事付上过代价，就说明我们还未曾真正爱过。如果我们付出的对象极少，付上的代价也微簿，就说明我们的爱心匮乏。如果我们正是如此，那就该求主怜悯我们，改变我们，因为祂愿我们为爱摆上我们所有的，因为祂为我们立下的爱的标竿正是基督并祂的舍己。&lt;/p>
&lt;p>四、禁戒放纵情欲&lt;/p>
&lt;p>保罗在3、4节特别警诫门徒要胜过情欲的试探，因为当时的社会风气败坏，拜偶像和淫乱是社会的两大特征，因此也是对那个时代的基督徒最具挑战的两大考验。而对今天的基督徒来说，情欲的试探同样真实和巨大，甚至比保罗时代有过之而无不及。我们所处的是一个淫乱空前方便，以致淫乱空前泛滥的时代。教会今天切实感受到同性恋的合法化趋势对教会的冲击，但也有著名的牧师非常敏锐的指出：其实传统家庭的大规摸解体才是教会面临的最大危机和挑战。而情欲的罪正是家庭稳定的最大敌人。所以在今天，基督徒更当警醒。无论这世界上有多少人对所谓追求真爱表示理解，也无论象《廊桥遗梦》这样的文艺作品引起人们对婚外情怎样的唏嘘同情，我们始终当清楚知道上帝的心意，就是在婚姻以外的性行为就是淫乱，上帝看一切的淫乱都是污秽。而淫乱的根源正在于“贪婪”，正如第十诫所禁止的“不可贪恋人的妻子。”人的欲望是无底的深渊，若任由欲望控制只能引至无穷无尽的罪恶。而基督徒的智慧在于定睛在神的身上，以感恩来遏止贪婪。所以保罗在4节劝勉基督徒“总要说感谢的话。”感谢是代表转向神，感谢是代表知足，感谢是代表承认上帝的供应是充足和美好的，所以感谢能胜过贪心，感谢也使魔鬼没有可乘之机。&lt;/p>
&lt;p>此外，这两节经文还特别提到基督徒的言语。感谢的话要说出来，但污秽的事连提都不可，甚至空洞、无聊的话也与圣徒的身份不符，所以也当禁戒不说。这样的禁止既是保护圣徒的见证，同时也是操练圣徒的生命。因为圣经告诉我们，人的内心与他的言语紧密相连，一方面“言为心声”，正如路6：45说“因为心里所充满的，口里就说出来。”另一方面，勒住舌头也可以约束内心，正如雅3：2说“若有人在话语上没有过失，他就是完全人，也能勒住自己的全身。”所以基督徒当注意操练舌头，特别是在那些熟悉我们的人面前更要谨慎，免得一不小心就又回到旧身份、旧情境和旧话语模式中。十月底我们大学同学将举行毕业十五周年的同学会，我们全班40多个同学可能会来一多半，我现在已开始为此祷告，因为一方面我期待向他们作见证，但另一方面我又害怕在叙旧中自己又回到旧形象里，也担心自己在可能无聊甚至错谬的言论上随声附和或者人云亦云，求主帮助我！&lt;/p>
&lt;p>在接下来的5到7节保罗为前面的警诫提出了一项理由，就是“无论是淫乱的，是污秽的，是有贪心的，在基督和 神的国里，都是无分的”这里的淫乱、贪心不是指一次的犯罪或偶尔的跌倒，而是指持续活在这些罪中，正如约翰一书3：9节说“凡从 神生的，就不犯罪。”是指不会持续活在罪中。所以神的子女必不会持续活在与神儿女身份不符的状态中，而那始终活在污秽中的就证明他们从来不属于神的国。所以保罗在此是提醒神的儿女不要被那不结好果子的树欺哄，更不要与他们同伙，“同伙”就是参与罪恶的意思，因为“神的忿怒必临到那悖逆之子。”基督徒若在罪上有份也难免生命受亏损。&lt;/p>
&lt;p>五、光明的子女&lt;/p>
&lt;p>8到14节的核心词就是“光明”，这也是这整段教导的基础，正因为我们是“光明的子女”所以我们才应有“光明的行为”。虽然在《歌罗西书》和《约翰一书》中都说基督徒是“在光明中”，但保罗在此的表达更特别，他指出基督徒的本质已变为光明，正如8节指出我们从前不只是活在黑暗中，而是黑暗在我们里面，我们本身就是“暗昧的”，但如今我们已是“光明的”。我们是光明的就意味着我们活出光明的样式是理所当然的，就意味着我们的见证越来越反映众光之父，越来越让人认出基督是理所当然的。因为“好树不能结坏果子；坏树不能结好果子。”（太7：18）&lt;/p>
&lt;p>那什么是光明的样式呢？光明的样式至少包括四个方面：&lt;/p>
&lt;p>1、光明的样式是没有隐藏，沒有羞耻，是要显在人前&lt;/p>
&lt;p>与“光明”相对的就是“暗昧”，凡不愿让人知道或怕人发现，若被发现就会感到羞耻的就不是光明的。我们教会的异象是要作“山上的城，灯台上的灯”，这就是要追求成为光明的样式。这些年我们所走过的路，无论是合并、建堂、制度公开、财政透明、还是在户外争战中对一切争议都能公开回应，都是实践光明的样式，这些事特别令人鼓舞和欣慰，因为确实知道这是主所喜悦的。但这些也绝算不上特别的业绩，因为就教会的本质而言，就光明子女的身份而言，这些也是理所当然的。&lt;/p>
&lt;p>2、光明的样式必结出与人有益的果子&lt;/p>
&lt;p>9节列出了三项光明所结的果子，但光明的果子岂止三项，其实是难以罗列完全的。总之，光明的果子是与黑暗的果子相对。黑暗果子的特征正如11节所言是“无益的”，无论黑暗的行为看上去多么有果效，但最终将被证明是与人有害并招致上帝愤怒的。例如：听说很多三自牧师的酒量很好，因为他们常要陪统战和宗教部门的官员吃喝以求方便。但显然，靠这样行为存在的教会在主里面有何地位呢？这样建立起来的教堂再大，其中的信徒能得到什么造就呢？也曾有警察直言不讳的劝我们“干嘛不给宗教局的送礼，打点到了不就能拿到钥匙了吗？”感谢主，我们没有随从恶人的计谋。但更感谢主的是，我们越来越看到坚持户外的果效。自户外以来，我们走上街头传福音不再有胆怯的障碍，我们向众多警察、公务员作见证也不再难以想象，我们的忍耐使“教会有政治野心”的谎言不攻自破，我们既和平又坚忍的形象也使世人不得不思想信仰的奥秘。总之，我们所走的路虽然艰难，但却越发显出真实的益处，而这真实的益处就见证我们真是光明的子女。&lt;/p>
&lt;p>3、光明的样式要照出罪恶并责备罪人&lt;/p>
&lt;p>在圣经中光明和黑暗代表善恶的对立，同时它们也互为参照，在光明显现的地方黑暗也必无所遁形。所以，在今天这个世代价值观如此混乱，罪恶被美化被合理，那么多人对基督一无所知或充满误解，也说明光明的子女仍然过于隐藏，我们的光还没有充分照在人前。并且这个时代的风气，就是相对化和多元化，也要求光明的子女要更加勇敢。我们所见证的并非众多好选择之一，我们所见证的乃是唯一的道路真理生命，罪人面临的危险也并非今世的亏损，而是永远的沉沦。所以光明必要照出黑暗，真理必要揭露虚妄，恩典与福音也不能回避上帝的忿怒和审判。愿光明的子女靠主刚强壮胆，愿我们与罪恶毫不妥协，也令罪人无可推诿。&lt;/p>
&lt;p>4、光明的样式能使黑暗也变为光明&lt;/p>
&lt;p>13节说“凡事受了责备，就被光显明出来；”这里的显明不是显现的意思，而是被光明更新以致变为光明的意思。保罗又说“因为一切能显明的，就是光。”这才是光的完全的能力和意义。真光不仅显出罪恶更能拯救罪人，真光不只引起敌对，真光更能带来降服。这一点是我们这作光明子女的最大的安慰，我们因此就知道我们对罪的责备必不会成为罪人得救的拦阻，反而上帝要使用我们的真诚震动罪人的心灵。这一点也是我们最大的鼓励，因我们知道原来在这场属灵争战中光明的子女不只是抵挡黑暗的攻击，光明的子女更能为主赢得被黑暗掳掠的灵魂，也要享受得胜的荣耀与喜乐。我们为此当呼喊“哈利路亚！”&lt;/p>
&lt;p>六、结语&lt;/p>
&lt;p>最后让我以14节作为本次讲道的结束。这一节有人说是保罗引用的一首赞美诗，也有人说这是保罗自己的话，但无论如何，这一节都是主给我们的使命，就是主让我们向世人发生的呼召：“你这睡着的人，当醒过来，从死里复活，基督就要光照你了。”阿们！&lt;/p>
&lt;p>「祷告」&lt;/p></description></item><item><title>合一的教会：新人新事——2013年10月6日主日讲章/小白牧师</title><link>/2013/10/05/%E5%90%88%E4%B8%80%E7%9A%84%E6%95%99%E4%BC%9A%EF%BC%9A%E6%96%B0%E4%BA%BA%E6%96%B0%E4%BA%8B-2013%E5%B9%B410%E6%9C%886%E6%97%A5%E4%B8%BB%E6%97%A5%E8%AE%B2%E7%AB%A0%E5%B0%8F%E7%99%BD/</link><pubDate>Sat, 05 Oct 2013 02:47:51 +0000</pubDate><guid>/2013/10/05/%E5%90%88%E4%B8%80%E7%9A%84%E6%95%99%E4%BC%9A%EF%BC%9A%E6%96%B0%E4%BA%BA%E6%96%B0%E4%BA%8B-2013%E5%B9%B410%E6%9C%886%E6%97%A5%E4%B8%BB%E6%97%A5%E8%AE%B2%E7%AB%A0%E5%B0%8F%E7%99%BD/</guid><description>&lt;p>&lt;audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-9247-64" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls">&lt;source type="audio/mpeg" src="/wp-content/uploads/2013/10/2013年10月6日讲道录音.mp3?_=64" />&lt;/audio>&lt;/p>
&lt;p>以弗所书 4：17-32 所以我说，且在主里确实的说，你们行事，不要再像外邦人存虚妄的心行事。他们心地昏昧，与　神所赐的生命隔绝了，都因自己无知，心里刚硬。良心既然丧尽，就放纵私欲，贪行种种的污秽。你们学了基督，却不是这样。如果你们听过他的道，领了他的教，学了他的真理，就要脱去你们从前行为上的旧人，这旧人是因私欲的迷惑渐渐变坏的。又要将你们的心志改换一新，并且穿上新人，这新人是照着　神的形像造的，有真理的仁义和圣洁。所以你们要弃绝谎言，各人与邻舍说实话，因为我们是互相为肢体。生气却不要犯罪，不可含怒到日落，也不可给魔鬼留地步。从前偷窃的，不要再偷。总要劳力，亲手作正经事，就可有余，分给那缺少的人。污秽的言语，一句不可出口，只要随事说造就人的好话，叫听见的人得益处。不要叫　神的圣灵担忧，你们原是受了他的印记，等候得赎的日子来到。一切苦毒、恼恨、忿怒、嚷闹、毁谤，并一切的恶毒（或作“阴毒”），都当从你们中间除掉。并要以恩慈相待，存怜悯的心，彼此饶恕，正如　神在基督里饶恕了你们一样。&lt;/p>
&lt;p>弟兄姊妹主内平安！&lt;/p>
&lt;p>今天我们分享以弗所书4章的后半部分。&lt;/p>
&lt;p>以弗所书4章直到6章前半，保罗教导的是有关教会合一的真理，既包括合一的基础与内涵，又包括具体合一的指导与实践。4章前半部分，主要论述教会合一的根基和目的：合一不仅是教会外在的追求，更是教会内在的特质。说合一是教会内在的特质，是因为这合一的本源在于“一主、一信、一洗、一　神、一身体、一圣灵、一盼望”；说合一是教会外在的追求，则是因为这合一需要教会及其每个信徒“竭力保守圣灵所赐合而为一的心”，并且“百节各按各职，照着各体的功用彼此相助，便叫身体渐渐增长，在爱中建立自己。”由此可知，教会必须合一，也必定能够合一。尽管现实中的状况似乎让人大失所望，但真正的信徒却能凭信心领受这真理——因为神的旨意不能拦阻。教会合一的目的在于“成全圣徒，各尽其职，建立基督的身体，直等到我们众人在真道上同归于一，认识　神的儿子，得以长大成人，满有基督长成的身量”。愿我们珍惜现今的机会，在合一中建造教会，又在教会建造中达成更深的合一。&lt;/p>
&lt;p>4章的后半部分，保罗开始论述如何在教会中实现这合一，或者说如何活出这合一的生命与见证。从写作技巧上看，保罗使用了对比的手法，如旧人与新人、脱去与穿上、谎言与实话、偷窃与亲手劳力等。17-24节主要论到新人，25-32节则论到新事。&lt;/p>
&lt;p>一、新人&lt;/p>
&lt;p>经历告诉我们，教会的合一并非一件容易的事情。那么，如何才能在教会中达成合一呢？第一要紧的就是“穿上新人”：这意味着作为在基督里新造的人，信徒需要把这新造的生命活出来。有了“一心爱神”又“爱人如己”的新人，就一定有教会的合一；反之，教会的纷争与混乱就难以避免。&lt;/p>
&lt;p>我们和当年以弗所的教会一样，都是从外邦人蒙恩成为基督徒的。作外邦人的时候，由于“与　神所赐的生命隔绝了”，于是就活在虚空和妄想中，“放纵私欲，贪行种种的污秽”。想想从前的自己，再看看周围的世界，岂不正是这样的光景吗？既然这世界的人“心地昏昧、良心丧尽”，怎么可能合一呢！作为中国人，我们对此体会更深——“一盘散沙、窝里斗”是国人间关系的写照，也反映了人与人之间争竞、拒绝合一的丑陋现实。&lt;/p>
&lt;p>今天尽管我们已经蒙恩进入教会，但如果我们没有“心意更新而变化”，仍然象从前一样行事为人，就会成为教会合一的巨大阻碍。但既然我们已经“听过他的道，领了他的教，学了他的真理，”具有了基督里的新生命，我们就需要竭力活出新人的样式（也必定能够活出新人的样式）。如此，教会的合一就能成为现实。&lt;br>
“这新人是照着　神的形像造的，有真理的仁义和圣洁。”主耶稣教导撒玛利亚妇人“真诚敬拜的人要以灵以真理敬拜父。”（约 4：23，新汉语译本）离开了真理，就离开了神，就一定在虚妄中。即便有所谓的合一，也不过是自欺欺人而已。同样，没有了仁义，剩下的就只有利益了，建立在相互利益、相互利用基础上的合一，怎么可能经得住更大利益的诱惑呢？中国文化重的就只有这一个“利”字，缺的正是这个要命的“义”字（你看我们分析什么问题都绕不开这个“利”字，现在连虚伪的“仁”都不提了），所以，中国人特别不合一。失去了圣洁，就意味着教会没有从世界分别出来，混同外邦人，合一也就失去了基础与见证。因此，只有仰望神的恩典与圣灵的大能，在真理、仁义和圣洁的前提下，教会才能真正合一。&lt;/p>
&lt;p>如何才能活出新人的样式呢？保罗说“就要脱去你们从前行为上的旧人，……并且穿上新人”，这一脱一穿，非常形象。衣服不仅保暖，而且是身份的标志。我从前是当兵的，所以穿军装，站、立、坐、行都有规矩，不能与老百姓一样。现在退役了，就要脱下军装，穿上一般的衣服，按普通人的规矩就没有问题了。我们在教会中也是如此，一方面要弃绝从前外邦人的种种恶习，另一方面要按圣徒的体统行事为人，两者相辅相成，不可偏废。如果只是一味地脱去而没有穿上，弄不好会引来“七个更恶的鬼”，新生命难以成长。反之，同样会出现问题。只有脱去旧的，同时穿上新的，新生命才能健康地成长并成熟，教会也因此在合一上不断长进。&lt;/p>
&lt;p>把以上的真理应用于当今的时代，“委身教会”就是一个我们需要“穿上”的紧迫观念。个人主义、自由主义与相对主义的盛行，严重地削弱了教会的地位与权威，是造成教会难以合一的重要因素。由于这些世俗的观念在教会中未被弃绝（有些甚至是被教会自己引进来的），致使教会的合一大受亏损。既然我们领受了“建造教会”的异象，首先就需要委身这个教会，参与其中各项具体的事务，而不是作一个“打酱油”的。只有这样，才能真正地融入教会，与弟兄姊妹肢体相连、生命相通、荣辱与共，“百节各按各职，照着各体的功用彼此相助，便叫身体渐渐增长，在爱中建立自己。”&lt;/p>
&lt;p>二、新事&lt;/p>
&lt;p>新人就该行新事。这里，保罗提到五方面的新事，都是与合一密切相关的。&lt;/p>
&lt;p>1、弃绝谎言&lt;/p>
&lt;p>保罗首先提到的就是“弃绝谎言，各人与邻舍说实话”。作为教会的肢体，信徒间必须诚实，否则就不可能合一。谎言破坏人人之间的信任，而信任是合一所必须的。神是信实的，因此神也要求他的子民是诚实的，利未记明确要求“你们不可偷盗，不可欺骗，也不可彼此说谎。”（利 19：11）在当今的中国，诚信的缺失已经成为一个严重的道德与社会问题，而教会及其成员理应在这方面有分别为圣的见证。户外敬拜产生的效果之一，就是不少与我们打交道的政府官员承认了基督徒是诚实的人，他们不说谎，言而有信。我们在教会中，对待弟兄姊妹就更应当如此，一定要“用爱心说诚实话”，弃绝一切的谎言与虚假，促进教会的合一。&lt;/p>
&lt;p>上个月“三自九大”以后，一位三自的牧师在微博上发文说由于相互了解不够，导致三自与一些弟兄姊妹（指家庭教会）交通不畅，今后要加强联系，促成合一等等，并一再强调不要争论，不要“自义”。我们的一位姊妹评论到“事实是，正是由于了解够深，所以无法交通。”是啊，回避了历史，回避了罪，回避了撒玛利亚人信仰的实质，回避了参与逼迫家庭教会的事实，剩下的还有多少实话？不过是欺哄自己和世人的谎言而已。我切望中国教会的合一，也愿意为此尽力，但我决不接受没有弃绝谎言的所谓合一。&lt;/p>
&lt;p>2、生气却不要犯罪&lt;/p>
&lt;p>保罗提到的第二件新事就是“生气却不要犯罪，不可含怒到日落，也不可给魔鬼留地步。”圣经并没有笼统地禁止人发怒，神所不喜悦的是人出于罪性的忿怒，象神一样发“义怒”是合适的，也是应当的。人的忿怒破坏合一，自不必多说。就是义怒，一旦过度，同样威胁合一。所以，保罗教导我们要节制，不要犯罪，不可含怒到日落。不仅如此，还有更深一层的意义，那就是不给魔鬼留地步。魔鬼的诡计之一，就是在教会中挑起纷争，破坏合一，这方面的教训实在深刻，我们一定要警醒。我们常常忘记教会进行的是“属灵争战”，只看见了现实的表面，却忘记了属灵的看不见层面，从而给魔鬼留了地步。&lt;/p>
&lt;p>在警醒、节制的同时，我们也应当看到今天教会的问题恐怕是义怒发的太少了。不要说对社会，就是教会内部，我们对罪敏感吗？敢于不妥协地斗争吗？“爱”的泛滥，是造成教会软弱的原因，也是教会难以在圣洁中合一的重要因素，这是不是同样给魔鬼留了地步呢？求主怜悯我们！&lt;/p>
&lt;p>3、亲手作正经事&lt;/p>
&lt;p>保罗提到的第三件新事就是“从前偷窃的，不要再偷。总要劳力，亲手作正经事，就可有余，分给那缺少的人。”偷窃是从行为上破坏合一。不仅十诫明确禁止偷窃，而且也为一般社会伦理所不容。也许我们觉得这一条与自己无关，但仔细一算，恐怕我们中的“小偷”还真不少：亏欠十一奉献，就是偷窃神的物（玛 3：8）；上班时混日子、假公济私，就是偷窃公司的钱；不合理地加班，就是偷窃员工的工价；利用弟兄谋取私利，就是偷窃弟兄的爱；…… 作为一个圣徒，我们应当亲手作正经事，努力工作，得当得的工价，而不能靠偷窃度日。只要肯劳力，神应许我们，“就可有余，分给那缺少的人。”这不仅可以保证我们自己的丰衣足食，而且使我们有能力帮助有需要的弟兄姊妹，这于促进教会的合一当然是一件美事。&lt;/p>
&lt;p>今天有一些弟兄姊妹不以盗版为偷窃，甚至还能说出相当属灵的理由。但事实却是，就主内的情况而言，盗版不仅偷窃了版权所有弟兄的财产，而且还因为不尊重弟兄而破坏了教会的合一。以前困难的时期（当然不仅仅指经济方面的），复印一些书籍和资料是迫不得已，今天条件改善了，你为什么不愿意亲手劳力，用所余的去买正版的东西呢？这样不仅丰富了自己，而且支持了出版弟兄的工作，于己、于人、于教会的合一岂不都是大大有益的吗？&lt;/p>
&lt;p>4、说造就人的好话&lt;/p>
&lt;p>保罗提到的第四件新事是“污秽的言语，一句不可出口，只要随事说造就人的好话，叫听见的人得益处。”如果要评出破坏合一的明显因素，污秽的言语一定在其中。多少的纷争，都是因言语不当而起，以至于雅各说“原来我们在许多事上都有过失；若有人在话语上没有过失，他就是完全人，也能勒住自己的全身。”（雅 3：2）你讲话的目的是什么？是为表达自己吗？圣经这里却说不是，而是为“叫听见的人得益处”。如果我们都能为造就人而说好话，那教会将得到多大的益处，教会的合一又能有多大的增进啊！可惜我们常常忘记了这些，急于表达自己，结果是使教会、弟兄和自己都受亏损。但愿我们记得“你们各人要快快地听，慢慢地说，慢慢地动怒，因为人的怒气并不成就　神的义。”（雅 1：19-20）&lt;br>
今天要出口话语实在是太方便了，论坛、微博、微信诸如此类，想什么时候说就什么时候说，想怎么说就怎么说。但这同时却充满试探，把握不好，就成为合一的杀手。还记得11年教会论坛的那场争论吗？实在是深刻的教训啊！若不是神及时封闭了论坛，还不知后果会怎么样呢！求主怜悯我们，谨慎言语！&lt;/p>
&lt;p>5、不要叫圣灵担忧&lt;/p>
&lt;p>保罗提到的最后一件新事就是不叫圣灵担忧、除去一切恶毒、并要以恩慈彼此相待。苦毒、恼恨、忿怒、嚷闹、毁谤多与心态有关，都是合一的严重威胁，教会中的弟兄姊妹，若彼此怀如此的心态，即使维持表面的和平，实质的合一也已经被破坏了。这些都是叫圣灵担忧的，是不合圣徒体统的。而恩慈、怜悯、饶恕则是培育合一的营养液，是圣灵所喜悦的，是圣徒当有的追求与见证。主耶稣正是如此待我们的，作为效法基督的门徒，我们自当如此行。登山宝训教导我们“使人和睦的人有福了，因为他们必称为　神的儿子。”（太 5：9）我们是神的儿子，我们理当促进教会的和睦与合一。&lt;/p>
&lt;p>新人新事还有更多的方面，如效法神、圣洁、活在光明中等；合一也需要具体体现在夫妻、父子、主仆等关系中——这是以弗所书以下要继续启示的奥秘。&lt;br>
愿主成就并保守教会的合一！&lt;/p></description></item><item><title>在真道中同归于一：教会的合一建造——2013年9月29日主日讲章/晓峰牧师</title><link>/2013/09/27/%E5%9C%A8%E7%9C%9F%E9%81%93%E4%B8%AD%E5%90%8C%E5%BD%92%E4%BA%8E%E4%B8%80%EF%BC%9A%E6%95%99%E4%BC%9A%E7%9A%84%E5%90%88%E4%B8%80%E5%BB%BA%E9%80%A0-2013%E5%B9%B4%E4%B8%BB%E6%97%A5/</link><pubDate>Fri, 27 Sep 2013 07:29:45 +0000</pubDate><guid>/2013/09/27/%E5%9C%A8%E7%9C%9F%E9%81%93%E4%B8%AD%E5%90%8C%E5%BD%92%E4%BA%8E%E4%B8%80%EF%BC%9A%E6%95%99%E4%BC%9A%E7%9A%84%E5%90%88%E4%B8%80%E5%BB%BA%E9%80%A0-2013%E5%B9%B4%E4%B8%BB%E6%97%A5/</guid><description>&lt;p>&lt;audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-9235-63" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls">&lt;source type="audio/mpeg" src="/wp-content/uploads/2013/09/2013年9月29日讲道【音频】.mp3?_=63" />&lt;/audio>&lt;/p>
&lt;p>读经：《以弗所书》四章1-16节&lt;/p>
&lt;p>前言&lt;br>
以弗所书从结构上分为清晰的两大部分，第一个部分是一到三章，主要是真理层面的论述，四到六章是第二部分主要是应用层面的论述。前面三章主要论到上帝在教会中所赐予的那种属天的尊贵、荣耀和浩大的恩典与能力，并论到上帝在救恩历史中对教会的心意和作为。在使徒保罗的观念中，神学和生活从来就不是完全分立的两个部分，而是彼此关联，前者往往是后者的根基，后者是对前者的回应。故此，从四章开始就如同一个画面从宏大的整体开始转移到具体的部分：既然我们在基督里领受了如此丰盛而浩大的恩典，那么我们就当有与之相称的行事为人。四到六章使徒就开始论到神的教会在地上当该有的行为样式。&lt;/p>
&lt;p>今天所分享的四章1-16节则重点谈到了教会在基督里的合一与多元，以及相应的建造与成熟。1-6节论到上帝在教会中所赐下的合一，第一节是整个四到六章的综述，是后面三章的通用主题句；7-16节则论到上帝在教会中所赐下的多种不同的恩赐，以及如何运用这恩赐来建造教会。&lt;/p>
&lt;p>我们注意到保罗在劝勉行事为人要与蒙召的恩相称的时候，特别强调了他的囚徒身份（通常的释经背景都相信以弗所书是保罗在罗马被囚禁期间所写的，因此《以弗所书》、《歌罗西书》、《腓立比书》、《腓利门书》这四卷保罗书信被称为监狱书信）。可能在此暗示了想要过一个与所蒙的恩召相符的生活会付出代价甚至是面临捆锁。与所蒙的恩相称并不一定与这个世界的好相称，但保罗从来不觉得他被囚的身份与他所蒙的恩召不符，相反他以此为他的荣耀。&lt;/p>
&lt;p>若让我们来猜想一下，使徒用了三章的内容论述了上帝在基督里对教会的伟大旨意和恩典，随之而来的第一个劝勉会是关于哪个方面的呢？与蒙召的恩相称的行为的第一个表现应该是什么呢？&lt;/p>
&lt;p>从经文我们看到使徒首先提到了谦虚、温柔、忍耐、宽容、爱心、和平这几种内在属灵品格的要求。好像使徒是在讲到一个基督徒个体的生命表现似的，但我们从第三节却可以看到其实保罗的重点并非是在论到个体生命的品格要求，而是论到了一个群体关系的行事为人的要求：就是合一！因为第三节讲到要“竭力保守圣灵所赐合而为一的心”。对这几种美德的提及是为了实现合一。这也说明合一是基督身体里最为重要的关系，是与蒙恩身份相符合的最为基本的行事为人的特征。这可能也是上帝的教会最难做到的。因此保罗说要“竭力保守圣灵所赐合而为一的心”。既然需要竭力说明合一是如此的不易。&lt;/p>
&lt;p>因此，保罗对合一的劝勉就先从内在的生命品格入手。提到要保守合一需要一个基督徒首先具有谦虚、温柔、忍耐、宽容、和平、爱心，这六种品格。也可以说是五种品格，因为可以将除了爱心之外的五种品格看成是爱的五种表现。既然提到了内在生命品格，就说明合一不是靠着表面上照顾面子、互相妥协、你好我好大家好的属世做法可以做到的。外在的和谐、没有冲突并不一定是真实的合一。其实这里提到的几种属灵品格，无一不是为了应对可能发生的冲突和伤害的。若没有自高和轻看就谈不到谦虚，没有刻薄和盛气凌人就谈不上温柔，没有缺陷、不喜欢就谈不上忍耐，没有伤害、不公和委屈就谈不上宽容，没有争斗就谈不上和平。谦虚是尊重他人的基本品格，每一个人应当看别人比自己强（腓二3），把自己放在一个较低的位置上，自高和轻视带不来合一。温柔则是看对方配得我们的尊重和恩慈（林前十三4），不管我们自认为所面对的弟兄姊妹是刚强还是软弱，他都不是我们可以随己意对待的，总要以内在的安静和柔和来面对他。忍耐则是面对肢体的缺点、自己所遭遇的不公的一种接受，其实是一种信心和盼望的表达，你愿意等待他人或环境的更新和变化，而非是急不可待地就想照着我们的意思来马上强令对方改变，否则我们就离他而去，爱是恒久忍耐（林前十三4），没有忍耐就谈不上合一。宽容是对对方恶的忽略，如使徒所说“爱是不计算人家的恶”（林前十三5），一直耿耿于怀哪来合一呢？这几种品格具体的应用我们不在此详细分享，但我们若是将使徒在此所提到几种属灵品格和圣灵所结果子的清单相对比（加五22-23），就会发现真正的合一只有圣灵才能做成，因为这些品格是圣灵更新再造工作的结果。&lt;/p>
&lt;p>但同时我们应当注意到，虽然圣灵的工作在品格塑造方面是个体性的，是赐给一个一个信徒的，但是其目的却是为了整体群体的建造，圣灵所赐给一个个信徒内在的生命更新是为了让这些信徒达到合一的目标，而不是仅仅让个人独自越发成熟，都是为了让教会整体越发的成熟。圣灵的工作从来就不是孤立地为着某个个人的自身圣洁，每一个人的属灵品格的塑造都不是为了让其成为一个道德伟人，都是为了他人的益处。你的谦卑是为了他人，你的温柔是为了其他的肢体，你的忍耐也是要忍耐别人，你的宽容是要去宽容你的弟兄；而非是让你看到自己的谦卑，就沾沾自喜，看到自己的宽容就非常满意，甚至被自己的忍耐所感动等等。故此，使徒在这里提到的这些属灵品格是在一个教会整体建造的背景下说的。一个信徒既不可能脱离开教会单独进行属灵建造，也不可能自己被建造的属灵生命不是为着教会其他肢体。你既不能孤芳自赏，也不能自我隐藏。既不能自高自大对其他肢体有诸多批评甚至轻视，也不能自怨自怜离群索居。任何一个人的成长都是为了整体的成长。&lt;/p>
&lt;p>虽然使徒是从个人灵性品格的角度切入来论及合一的，但是使徒并没有说我们要建造出来一个合一，我们需要格外留意的是，保罗在此说的是要“竭力保守圣灵所赐合而为一的心”，这个劝勉的非同寻常之处在于他告诉我们说合一是圣灵所赐的，是已经存在的，不是我们要去建立一个尚未存在的合一。也就是说，每一个基督徒从重生得救、进入教会的你一个时刻起，我们的生命就已经进入了一个合一当中了，我们就已经处于一种合一的关系里面了，已经在一个合一的群体中了，并且也处于一个必须合一的旨意和能力之下了。&lt;/p>
&lt;p>使徒在论到这已有的属灵合一的基础的时候，“一”共出现了七次，三次指向上帝的位格，四次指向救恩，共论到了合一的七个方面。这七个方面可以分为三组：&lt;/p>
&lt;p>第一组是与圣灵的工作主要相关的合一，就是使徒所讲“身体只有一个，圣灵只有一个，同有一个指望”（弗四4）。在身体层面的合一表现在任何一个信徒在信主之后都进入到了耶稣基督的身体，就是神的教会中了，任何一个信徒就不是一个孤立的“基督徒”，他进入到了基督身体当中为他预备的一个特定的不可或缺的位置上了。我们在同一个身体中互为肢体，互相搭配，互相成全。每一个神的教会都是这身体的缩影和彰显。圣灵的主要工作就是将基督所成就的救恩运行在所拣选的人身上，并将这些蒙恩得救之人带入到基督的身体-教会当中，而且运行在每一位信徒心中，我们一起成为了圣灵的殿（林前六19）。圣灵不但是信徒得救的记号和凭据，更引导、光照、带领信徒走在世的天路，在信心和盼望中等候基督的再临。这里的指望让我们想到使徒在一章十八节说到的“他的恩召有何等指望”。上帝在基督里对我们的拣选和呼召不但是让我们脱离罪和死亡，更是让我们在基督的复活和将来的荣耀上有份。普世的基督徒都共有这样一个指望，将来主耶稣在天上显现的时候，我们也和他同在天上，同在荣耀里，将来在天上再没有眼泪、死亡、悲哀、疼痛（启二十一4）。并且还要和基督一同做王。我们如今活在这软弱的身体里，正是有这样的盼望才能在盼望和喜乐中等候主的再临。这是我们共同的喜乐，这也是每一个基督徒都应当有的生活的动力，即你如今暂时在世上的生活并不是你的全部，我们将要共享主已经为我们预备的永恒中的荣耀。&lt;/p>
&lt;p>第二组是与子的工作主要相关的合一。任何一个真正重生得救的基督徒都知道我们和其他的肢体共有一位主，就是主耶稣基督。他因复活高举得到了天上地下所有的权柄，他不但是信徒的主，是教会的元首，也是万有的主宰（弗一22）。我们被归于他的名下不是因为我们有任何可取之处，是单单因为他爱我们，并且赐给我们得救的信心，使得我们相信耶稣是基督永生神的儿子，他为救赎我们道成肉身来到世上，并在十字架上以自己的身体承担了罪和死亡，并且复活了。他不但是我们的救主，也是我们生命的主。并且，任何一个信徒都是透过洗礼将这内在的恩典表达出来，正如福音书中所言“信而受洗的必然得救”（可十六16）。保罗在此是讲到教会救恩层面的合一，共同的认信共同的进入教会的方式。任何一个基督的教会都是以洗礼为接受一个人进入教会成为正式成员的方式。也不管是谁为你施洗的，他都是奉圣父圣子圣灵的名受洗，归入耶稣基督的名下。所以，这里其实是论到了救恩层面的属灵关系，透过内在信心和外在的见证表达出来。&lt;br>
第三组是与父的工作主要相关的合一。以上所有合一的恩典都是从父神来的，他是万福的泉源。可以说，合一是从父从永恒中发出的至高心意，或者说命令。基督的工作，圣灵的工作，我们在基督里面的盼望，我们在地上所行的一切，最终天上地上一切所有的都在基督里面同归于一（弗一10），这旨意的源泉是从父神而来的。故此，父神的旨意就成为信徒如今合一的最为重要的基础。这合一的旨意是至高的，因为父是超乎众人之上的至高至圣的那一位；这旨意也必定能够实现，因为上帝的权能临在万有之中，当然也在教会当中，他在凡事之上都有引导和护理，使凡事都朝向他所指定的方向进展；这合一是内在的属灵恩典，因为神藉着圣灵住在我们里面，与我们同在。&lt;/p>
&lt;p>可以说这是使徒保罗论到合一最为高深的教导。从三位一体上帝的工作入手，告诉我们合一的神圣性和重要性。这属灵的合一既是基础也是保护，让所有归信基督的人在合一的关系中，同时又将不认识基督的异端摒弃在外。&lt;/p>
&lt;p>所以我们看到当保罗在说到合一的时候不是从外在的角度，即合一不是形式的统一，组织的统一，不是所有的教会都叫一个名字，都有相同的崇拜流程，都做同样的事情。也不是从行为的角度来讲的，不是告诉你这么做就是合一了。合一是上帝已经成就的属灵的事实和关系。我们尊崇同一位神，这就是合一；我们听从同一位灵的引导，这就是合一。我们都效法基督，这就是合一。合一的恩典已经赐下，我们所需要的就是将这已有的表达出来。所以，合一对于基督徒的今生来说就处于一种已经做成和尚未实现的张力当中。因此，虽然我们不能去建立一个合一，但是我们能够“损害”合一。我们一不小心就可能把这合一给破坏了。当然，上帝所做成的合一无人能够破坏，只是若一个人自称是基督徒，却没有将基督徒应有的合一见证表达出来，在一种合一的关系中，我们却做着与我们所处的关系不相符合的举动，这是不正常的。这称号和生活实际之间的差距，如基督徒之间的纷争，彼此攻击，分裂，怨恨等等，就会带来对上帝之名的羞辱，也是对基督救恩的藐视。&lt;/p>
&lt;p>那么，为了能让这种合一成为教会的见证，使徒随之就开始讲明上帝是如何在教会当中做成这一目标的。从第七节开始就讲到“各人”在基督里面所领受的不同的恩典，前面讲到合一，这里讲到不同。看起来好像有点矛盾，却恰恰是合一的需要。或者说，这就是神在教会里面成就合一的方式。&lt;/p>
&lt;p>每一个信徒都领受了不同的恩赐，这恩赐是基督照着自己的旨意分给众人的，不是我们想要有什么恩赐就有什么恩赐。保罗曾在其他书信说恩赐乃是圣灵随己意分给各人的（林前十二11）。而且，这恩赐也伴随着基督照着自己旨意所赐给我们的信心。这样上帝所赐给我们的恩赐就有着特定的能力，特定的范围，和特定的目的。以使我们恩赐的运用都是照着基督的旨意来进行的。比如，你有音乐的恩赐，但是你的时间、精力并不能够支撑你参与诗班的事奉，但是你可以在儿童主日学将这恩赐用于小朋友的身上，也因为你的恩赐的使用，可能有一个小朋友就会对音乐感兴趣，他将来以专业的音乐恩赐写出许多圣诗，而这正是主在这个孩子身上的旨意。你恩赐的运用所需要的信心，所事奉的人群，和所要达成的上帝的心意都是主已经定好的。而且这恩赐是赐给教会当中每一个人的，不是有的人给了恩赐，有的人什么都没给。所有人，任何一个人，都被基督赐下了恩赐。也因此，每一个肢体都必须有事奉，将基督所赐的恩赐发挥出来，五千两的将来交一万两，两千两的交四千两，愿我们都能被主说，你这忠心又良善的仆人（太二十五14-30）。&lt;/p>
&lt;p>那么基督是如何将这恩典赐下来的呢？保罗引用了诗篇六十八篇的经文来说明。诗篇六十八篇是大卫所写的得胜之诗。基督得胜高升之后赐下来的不是律法，而是各样的属灵恩赐和能力，用以建造教会。这恩赐也不是只给少数人，而是给了所有的人。但是这里特别提到“他升上高天的时候，掳掠了仇敌，将各样的恩赐赏给人”，是要表明我们这些归于基督的人就是基督从仇敌那里掳掠来的战利品，基督又从这些人中拣选一部分人作为赏赐反赐给神的百姓。基督建造他的教会的奇妙之处就在于，原本处于死亡和罪的权下被奴役的奴隶，如今却在基督的能力和权柄上有份，我们虽然卑微却被高举，被上帝赋予神圣的使命和职分，能参与在上帝这伟大的救恩计划中，能在上帝再造的工作上被使用。这样的作为超越了人们所能理解和想象的，上帝竟然如此抬举我们。而且，这里使徒更是提到了基督的高升与降下，特别指出那降下的，就是现在高升在诸天之上要充满万有的。为何恩赐的赐下与基督的高升与降下有关呢？基督的降下是为要使“万有在他里面成为一”（弗一10），他的高升表明他完成了这一工作的第一个阶段，这伟大工作的第二个阶段乃是要藉着教会来完成。他虽然如今不在地上，高升在诸天之上，坐在高天至大者的右边（来一3），但基督的工作却仍然在进行。故此，使徒是从一个更加宏大的视角来看基督在教会中所做的合一工作的目标。教会是基督藉着充满万有的媒介，这目标是透过基督赐下各样的恩赐来完成的。从权柄的角度来看，他所赐给教会的恩赐和权能是他从已经高升到超乎万名之上的名所来的，并带着超乎万有之上的权柄（弗一20-23）。这权能无人可以胜过，任何属世和属灵的权势都不能胜过，基督所赐下的恩赐和恩赐中所带有的权能是那得胜了一切“执政的、掌权的、有能的、主治的和一切有名的，不但是今世的，连来世的也都超过了”（弗一21）。既然上帝为了建造一个合一的教会赐下了如此坚实的基础，那么这旨意就必定能够被成就。因为基督已经把那超乎万有之上的权能和恩赐赐给了他的教会。故此，无人可以破坏神的教会。因为他要藉着教会完成父神对宇宙的心意。&lt;/p>
&lt;p>所以主就在他的战利品中拣选了一部分人给他们特别的恩赐和职分，透过他们来建造教会。这里保罗提到上帝所赐的恩赐的种类都是关于教导职事的，所以直接以职分来指代恩赐，“他所赐的有使徒，有先知，有传福音的，有牧师和教师”（弗四11）。就像使徒在其他书信中曾说的“神在教会设立的，第一是使徒，第二是先知，第三是教师”（林前十二28）。主是在职分和秩序中将恩赐赐下。当然基督赐给教会的恩赐并不限于这样的人，也不限于这些恩赐。但基督赏给教会并被特别使用的就是这些职分，领受这职分的人曾经和其他信徒一样，过去死在罪恶过犯当中（弗二1），但神不但让他们活过来，而且给他们属天的恩赐和荣耀的职分，并使用他们透过他们来成全其他的信徒，让整个教会被建造起来，成熟起来，以此来完成基督在教会身上那无比荣耀的旨意。&lt;/p>
&lt;p>恩赐的目标是什么呢？新译本译为“为要装备圣徒，去承担圣工”。&lt;/p>
&lt;p>一“为要成全圣徒”：我们往往把牧者的工作看作是信徒个人灵性的培养，个人生命品格的塑造，但使徒保罗在这里却说上帝赐下这些教导的职分和恩赐目的是为了装备圣徒，就是教会中的每一个弟兄姊妹都能够在属灵的知识和灵性上成熟起来，使得信徒能够胜任服事的工作。当然这服事并非只是教会层面的服事，包括在生活和工作中如何来见证基督的服事。但无论如何，传道人的目的是要让每一个教会的成员都能去承担上帝所给的事奉，都能找到自己的使命，取得相应的能力和信心，从而能够完成上帝在信徒身上的旨意。“各尽其职”：没有一个教会里面的事工是教会中的牧者可以完全担当的，无论一个人多么的有恩赐，有体力，有精力，教会中的事奉要求永远超过他的能力所及，这并非是上帝有意要让牧者鞠躬尽瘁死而后已，而是要让牧者明白自己职分之所在。就是让自己所服事的群体能够参与到上帝为他们所量身定做的事奉当中去，不是你直接满足所有的需要，而是让牧养的人群能一起来事奉，这是上帝的心意。所以，我对于教会中的事奉观念是，信徒皆事奉。话语职事的传道人不是凡事都是他做，而是他带动了整个教会，让每一个信徒都能参与在上帝的工作中。所以恩赐的使用是让信众的生命在成长的同时让他们能完成上帝在他们身上的旨意。教会中的圣职的目的不是以自己的全职来代替信徒做属灵的工作，全职工人也不是信徒花钱雇来替会众管理教会，给会众来讲解圣经的；教会中所有恩赐的使用都是为了让众圣徒属灵的生命被建造起来，然后让所有会众都能参与事奉，明白上帝赐给个人的使命和呼召，并去完成自己的事奉。所以，牧者的工作恰恰不是要将教会中的各样事务都承担起来，给会众提供一个方便舒适的宗教环境和场所，好让大家来享受宗教氛围和感受，教会不是单单给一些人的，而是所有会众都有自己特定的事奉，牧者的任务是让自己所牧养的羊进入到事奉中，而非替他们做他们该做的。&lt;/p>
&lt;p>另一方面也需留意，第一在教会中话语职事的主要目标是成全圣徒，而非是被各样的会议、活动、行政事务所占有，牧者需要有更多的时间研读上帝的话语，以祈祷和传道来事奉神的教会（徒六4）。第二这些恩赐的使用其目的都不是为着自己，而是为了别人，是为了让弟兄姊妹的生命更加成长，更加像主。这是事奉的本质，牧者的传讲不能把人带到自己的面前，而是带入到基督面前。&lt;/p>
&lt;p>二“建立基督的身体”：牧者照着上帝的托付去忠心教导的时候，会众自然就会完成自己的职分，整个教会自然就会一同成长。不但是人数上的增加，更是内在属灵生命的成熟。主会把得救的人数天天加给教会，并且让每一个人进入教会的信徒得着属灵的供应和成长，他也能进入到自己的使命/事奉中。所以，教会的增长也不是靠着各种技巧和广告，而是靠着使徒在此所说的，以基督为自己的元首，各个肢体发挥自己所当发挥的作用，彼此之间在真理中相爱，那么教会就不会被异端摇动，也不会被时代掳走，相反就会成长，不但是得救的人数主会添加，更是内在的生命越发成熟合一。&lt;br>
三“在真道上同归于一”：所以，教会建造的目标不是组织上的合一，不是形式上的统一，而是在真道上的合一。真道上的合一就是指对我们主耶稣基督都有一致的认识和顺从。对基督的认识就是在教义神学层面的共识。今日教会中的很多冲突和不合一的根源是对上帝话语的解读有着不同。对真理的理解不同是最难以达致合一的，因为每个人都以自己是在持守从上帝所领受的，都不肯改变，都认为自己是在坚持真理，不过各自所坚持的却是不同的或者说矛盾的，这样冲突就在所难免。虽然即便如此，弟兄姊妹之间依然可以彼此相爱，但是彼此之间合一的深度却可能很浅。同时真道上的同归于一不但是在神学上的理解一致，还有实践层面的合一。我们若是都以对基督的顺服为自己的使命，并且都在共同的异象和目标上有合一的看见和委身，这些都建基于在真理层面的合一。这可以说是教会合一的深度追求，是解决教会其他争端的根本所在。所以，合一不是一种其乐融融的祥和气氛，不是你好我好的和谐相处，不是单单彼此相爱的美好关系，这些可以是合一的表象，但非合一的内涵。合一的内在是对基督的靠近，远离基督的合一只是一种虚伪的妆扮而已，你所事奉的就不是基督，而是你自己看重的合一的感觉。&lt;/p>
&lt;p>这让我们看到虽然上帝赐下不同的恩赐，但是这恩赐的目标却是要让教会在真道上同归于一，就是认识神的儿子，不但是在神学层面有精深而丰满的认知，更是在顺服和灵性的生命上越发的像他。因此，教会在合一中的建造是一种平衡的建造，不但是知识和生命的平衡，也是教会的整体有基督那样的身量，不是只有一两个人成熟的一塌糊涂，其他人都很幼小，在一个教会中若是只有一两个属灵大汉，其他的都是幼童，这就不是在合一中的建造。上帝赐下使徒等恩赐，差派保罗等人，不是让保罗去展示自己的才能，实现自己的抱负，取得在教会中的声望，更不是辖制笼络信徒，而是让众人都能达到成熟的程度，每一个信徒的成熟就是保罗事奉的目标，建造每一位信徒就是恩赐的目的。这就是上帝所定下来的教会的合一目标，也是每一个信徒的自身生命建造的方式，信徒生命的成熟不是靠着自己的单打独斗，而是在与众肢体的联络中，彼此的事奉中才能完成的。所以，一个基督徒若是想要生命有所长进，属灵的生命不断地成长，只有在教会中才可以。若是离开教会，他的属灵生命就会停滞甚至会后退。&lt;/p>
&lt;p>所以，属灵恩赐的使用都不是用于个人价值和理想的实现，而是其他肢体使命的完成，是为了教会整体的建造。教会要成为基督的见证不是靠着几个人，相反有几个人的见证不好却能影响整个教会，令世人对上帝对教会轻看。故此，基督信仰在本质上是整体的。所以，一个属灵上成熟的教会是什么样子的呢？是一个合一的教会，这合一表现在有精深纯正的神学，有明确清晰的异象，有彼此相爱的生活；不被世俗所沾染，专以基督为自己的元首；“竭力保守圣灵所赐合而为一的心”。&lt;/p></description></item></channel></rss>