<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>《＠守望》第72期——户外拘留时代（八） on 北京守望教会</title><link>/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%AC%AC72%E6%9C%9F%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%8B%98%E7%95%99%E6%97%B6%E4%BB%A3%E5%85%AB/</link><description>Recent content in 《＠守望》第72期——户外拘留时代（八） on 北京守望教会</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Thu, 13 Nov 2014 08:06:22 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%AC%AC72%E6%9C%9F%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%8B%98%E7%95%99%E6%97%B6%E4%BB%A3%E5%85%AB/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>《＠守望》第72期——户外拘留时代（八）</title><link>/2014/11/13/%E3%80%8A%E5%AE%88%E6%9C%9B%E3%80%8B%E7%AC%AC72%E6%9C%9F-%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%8B%98%E7%95%99%E6%97%B6%E4%BB%A3%EF%BC%88%E5%85%AB%EF%BC%89/</link><pubDate>Thu, 13 Nov 2014 08:06:22 +0000</pubDate><guid>/2014/11/13/%E3%80%8A%E5%AE%88%E6%9C%9B%E3%80%8B%E7%AC%AC72%E6%9C%9F-%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%8B%98%E7%95%99%E6%97%B6%E4%BB%A3%EF%BC%88%E5%85%AB%EF%BC%89/</guid><description>&lt;p>&lt;strong>简讯&lt;/strong>&lt;br>
1、10月20日，佛山教会6位同工被刑拘30天后获释回家，其中一位同工分享到“30天，黄袍加身，手铐加戴，与妓女、小偷、吸毒者、骗子、赌徒同吃、同住、同分享她们的故事。有一些故事已经被织入上帝的故事里，我若不信在活人之地得见耶和华的恩惠，就早已丧胆了！多谢各位手足的牵挂与守望！求主赐我（们）以基督的爱面对不信的家人。&lt;/p>
&lt;p>2、10月19日，有6位弟兄姊妹因去平台参加户外敬拜被扣留或被拦阻，其中靳会素姊妹以“扰乱公共场所秩序”的名义被行政拘留10天，这是她第二次被行政拘留。&lt;/p>
&lt;p>3、10月26日，有5位弟兄姊妹因去平台参加户外敬拜被扣留或被拦阻，其中张云成弟兄与张俊英姊妹以“扰乱公共场所秩序”的名义分别被行政拘留10天和7天，这是云成弟兄第四次被行政拘留、张姊妹第二次被行政拘留。&lt;/p>
&lt;p>4、11月2日，有2位姊妹参加了平台的户外敬拜，他们被带离平台不久后被释放。&lt;/p>
&lt;p>5、11月9日，有4位弟兄姊妹因去平台参加户外敬拜被扣留或被拦阻，其中郭海鹰姊妹以“扰乱公共场所秩序”的名义被行政拘留10天，这是海鹰姊妹第六次被行政拘留。&lt;/p>
&lt;p>6、10月15日，海鹰姊妹被拘留后获得自由。当日上午10：55左右她自行出拘留所，并与在外等候的弟兄姊妹会合。&lt;/p>
&lt;p>7、10月22日，王魏弟兄被拘留后获得自由。当日下午16：45左右他被接出并被送往父母所住的宾馆。&lt;/p>
&lt;p>8、10月29日，会素姊妹被拘留后获得自由。当日上午10：15左右她自行出拘留所，并与在外守候的姊妹们会合。&lt;/p>
&lt;p>9、11月3日下午15：40左右，张俊英姊妹被住地派出所从拘留所内接出，但未获自由，而是再次被住宾馆（软禁）6天，11月9日才获得自由。&lt;/p>
&lt;p>10、11月6日，张云成弟兄被老家派出所从拘留所内接出。此前其家人再次来京并造访了牧者和弟兄姊妹，表示要将云成弟兄带回老家，也不想让他再回北京。当日傍晚云成弟兄与教会联系，告诉教会他已被带到老家。&lt;/p>
&lt;p>11、10月18日，宋维兴弟兄和王琪敏(夜雨)姊妹结为百年好合，众弟兄姊妹前去祝福。&lt;/p>
&lt;p>12、11月9日，本教会会友樊春良弟兄出差成都，参加成都秋雨之福教会主日崇拜。当日是教会的圣餐日。王怡牧师的证道题目是：为受逼迫的教会祷告。王牧师特别提到守望教会。他说，为守望教会祷告是秋雨之福每主日必做的，因为秋雨之福是守望的＂难兄难弟＂，真正的兄弟。只有受逼迫的教会才会为受逼迫的教会祷告。临走告别，王怡牧师让樊弟兄转达他对守望牧师、长老、同工和会众的问候，转达他们的心意：＂我们为你们祷告！＂&lt;/p>
&lt;p>当日下午樊弟兄参加成都恩福归正教会的主日崇拜。他们也是每周为守望教会祷告。彭强牧师说，当年410第一次户外时，他也参加了，后来警察一看他的身份证不是北京的，就把他放了。他送给樊弟兄一本书，并给上面给守望留言：为守望感恩，为守望祷告！彭强牧师转达他对守望牧师、长老、同工和会众的问候！&lt;/p>
&lt;p>——————————————————————————————————————&lt;strong>敎牧书信&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2014/11/13/%e4%bf%9d%e5%ae%88%e5%90%88%e4%b8%80-%e6%96%87%e8%a2%81%e7%81%b5%e4%bc%a0%e9%81%93/" >&lt;strong>保守合一 /袁灵 传道&lt;/strong>&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>时代或议题本身并不是不合一的原因，我们自己才是不合一的原因。因为不合一的原因在我们，所以维护合一的责任也在我们。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2014/11/13/%e6%b1%82%e4%bd%a0%e8%b5%90%e6%88%91%e8%81%aa%e6%98%8e%e6%99%ba%e6%85%a7-%e6%96%87%e6%99%93%e5%b3%b0-%e7%89%a7%e5%b8%88/" >&lt;strong>求你赐我聪明智慧 /晓峰 牧师&lt;/strong>&lt;/a>&lt;br>
对于所罗门来说，在他的生命当中有一块领域是上帝不能触碰的，他一方面建殿，另一方面却违反上帝的命令娶了埃及法老的女儿，而且持续他一生之久。&lt;/p>
&lt;p>——————————————————————————————————————&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>拘留所见证&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2014/11/13/%e5%ad%95-%e6%96%87%e9%83%ad%e5%88%a9%e5%b9%b3/" >&lt;strong>孕/郭利平&lt;/strong>&lt;/a>&lt;br>
因为虽然不知道上帝要带我们到哪里，但我明明看见，户外期间一个个宝宝呱呱坠地，仿佛是上帝的恩典，以最明显的方式，从天而降。因此，户外不只是无奈的、苦涩的，以及其上彼此生命的连接；它也是充满慈怜的。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2014/11/13/%e6%88%91%e4%bb%ac%e7%88%b1%ef%bc%8c%e5%9b%a0%e4%b8%ba%e7%a5%9e%e5%85%88%e7%88%b1%e6%88%91%e4%bb%ac-%e6%96%87%e5%a5%bd%e6%99%ba/" >&lt;strong>我们爱，因为神先爱我们/好智&lt;/strong>&lt;/a>&lt;br>
从来没有人见过神。我们若彼此相爱，神就住在我们里面，爱他的心在我们里面得以完全了。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2014/11/13/%e6%88%b7%e5%a4%96%e6%95%ac%e6%8b%9c%e5%b0%8f%e8%ae%b0-%e6%96%87-%e8%b0%ad%e5%bb%ba%e5%8d%8e/" >&lt;strong>户外敬拜小记/谭建华&lt;/strong>&lt;/a>&lt;br>
主啊，不要撇弃我的灵魂，我本是如蛆的世人，私欲把灵魂蛀蚀成了空壳，常常忘记信主前的老我，被一切自义窃占心头。除非我来到神面前，以信心来仰望祂，祂的恩典是那样甘甜。&lt;/p>
&lt;p>——————————————————————————————————————&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>美好见证&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2014/11/13/%e5%a6%82%e4%bd%95%e4%b8%8e%e7%88%b6%e6%af%8d%e6%b2%9f%e9%80%9a%ef%bc%9f-%e6%96%87%e7%a5%96%e6%bd%98/" >&lt;strong>如何与父母沟通/祖潘&lt;/strong>&lt;/a>&lt;br>
2014年10月25日上午，校园部学生团契举办题为“如何与父母沟通”的团契活动。活动一开始以表演情景剧“打电话”来呈现基督徒与父母沟通时存在的常见问题，然后分组讨论回应。下面将剧本和回应要点整理出来，供弟兄姊妹面对类似问题时参考。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2014/11/13/%e5%85%b3%e4%ba%8e%e4%b8%87%e5%9c%a3%e8%8a%82%e5%af%b9%e8%af%9d-%e6%96%87%ef%bc%8f%e9%9b%85%e6%ad%8c%e5%a6%88%e5%a6%88/" >&lt;strong>关于万圣节对话/雅歌妈妈&lt;/strong>&lt;/a>&lt;br>
不要自以为有智慧，要敬畏耶和华，远离恶事。（箴言3:7）&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2014/11/13/%e4%b8%ba%e7%88%b1%e5%ae%88%e5%80%99/" >&lt;strong>为爱守候/夏普 沈丽荣&lt;/strong>&lt;/a>&lt;br>
在她祷告完的时候，我单膝跪下，向她求婚。没有任何的准备，没有玫瑰花，没有烛光，有的是在祷告中我们的心是如此的亲近，神的爱又一次触摸我们。——————————————————————————————————————&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>属灵阅读&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2014/11/13/%e5%bd%93%e4%b8%8e%e8%92%99%e5%8f%ac%e7%9a%84%e6%81%a9%e7%9b%b8%e7%a7%b0-%e8%af%bb%e7%8f%ad%e6%89%ac%e3%80%8a%e4%b8%b0%e7%9b%9b%e7%9a%84%e6%81%a9%e5%85%b8%e3%80%8b-%e6%96%87/" >&lt;strong>当与蒙召的恩相称 ——读班扬《丰盛的恩典》 文/樊春良&lt;/strong>&lt;/a>&lt;br>
突然一句话临到我：“你的义在天上。” 透过内心的眼睛我看见，耶稣基督正坐在上帝的右边；于是我说：我的义就是在那边，所以，无论到何处，无论做什么，上帝都不会对我说，他要索取我的义，因为我的义就是在他面前。&lt;/p>
&lt;p>——————————————————————————————————————&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>父母学堂&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;a class="link" href="/2014/11/13/%e7%8e%8b%e5%bf%97%e5%8b%87%e7%89%a7%e5%b8%88%e7%ad%94%e7%96%91/" >王志勇牧师在“父母学堂”的答疑&lt;/a>&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>——————————————————————————————————————&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>主日讲章&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2014/10/17/%e4%b8%8d%e8%a6%81%e6%80%95%ef%bc%8c%e5%8f%aa%e8%a6%81%e4%bf%a1%ef%bc%81-2014%e5%b9%b410%e6%9c%8819%e6%97%a5%e4%b8%bb%e6%97%a5%e8%ae%b2%e7%ab%a0%e5%b0%8f%e7%99%bd%e7%89%a7%e5%b8%88/" >&lt;strong>不要怕，只要信！——10月19日主日讲章/小白牧师&lt;/strong>&lt;/a>&lt;br>
&lt;a class="link" href="/2014/10/24/%e4%bb%96%e4%b9%9f%e8%af%a7%e5%bc%82%e4%bb%96%e4%bb%ac%e4%b8%8d%e4%bf%a1-2014%e5%b9%b410%e6%9c%8826%e6%97%a5%e4%b8%bb%e6%97%a5%e8%ae%b2%e7%ab%a0%e6%99%93%e5%b3%b0%e7%89%a7%e5%b8%88/" >&lt;strong>他也诧异他们不信——10月26日主日讲章/晓峰 牧师&lt;/strong>&lt;/a>&lt;br>
&lt;a class="link" href="/2014/11/01/%e5%85%88%e7%9f%a5%e4%b9%8b%e6%ad%bb-2014%e5%b9%b411%e6%9c%882%e6%97%a5%e4%b8%bb%e6%97%a5%e8%ae%b2%e7%ab%a0%e8%a2%81%e7%81%b5%e4%bc%a0%e9%81%93/" >&lt;strong>先知之死——11月2日主日讲章/袁灵 传道&lt;/strong>&lt;/a>&lt;br>
&lt;a class="link" href="/2014/11/07/%e5%b8%b8%e5%b8%b8%e9%a1%be%e5%bf%b5%e6%88%91%e4%bb%ac%e7%9a%84%e4%b8%bb-2014%e5%b9%b411%e6%9c%889%e6%97%a5%e4%b8%bb%e6%97%a5%e8%ae%b2%e7%ab%a0%e5%a4%a9%e6%98%8e%e7%89%a7%e5%b8%88/" >&lt;strong>常常顾念我们的主——11月9日主日讲章/天明 牧师&lt;/strong>&lt;/a>&lt;/p></description></item><item><title>王志勇牧师在“父母学堂”的答疑</title><link>/2014/11/13/%E7%8E%8B%E5%BF%97%E5%8B%87%E7%89%A7%E5%B8%88%E7%AD%94%E7%96%91/</link><pubDate>Thu, 13 Nov 2014 07:59:15 +0000</pubDate><guid>/2014/11/13/%E7%8E%8B%E5%BF%97%E5%8B%87%E7%89%A7%E5%B8%88%E7%AD%94%E7%96%91/</guid><description>&lt;p>&lt;em>编者按：10月25日，“父母学堂”请王志勇牧师就“敬虔家庭的建造与教育的使命”与弟兄姊妹座谈，本文刊登的是讲座结束后王牧师的答疑部分。讲座正文将在下期刊登。&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：听说王牧师在家里教育您自己的孩子有很多的心得，我们在座的大部分都是第一代基督徒，怎么把信仰传承下去是我们关注的，能和我们分享一下你的心得吗？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>**答：**所以，第一代父母有伟大之处，我们都是Founding fathers &amp;amp; Founding mothers—“开国之父”、“开国之母”！，我们都是身为“建国元勋”的一代，很有开创性，但要付出很多的代价，我们靠着主的恩典要愿意摆上。关于教育孩子，首先要明白的就是：第一教育大权是属于上帝！其次就是上帝赐给父母首要的教育子女的权柄。然后才是教会，最后才是国家，后者应该始终是帮助性的、补充性的，而不是强迫性的和取代性的。&lt;/p>
&lt;p>在教育孩子方面我们有多种形式，在家教育（家庭学校）、教会学校、公立学校等等。其实，不管采用哪种方式，父母教育孩子都是最重要的教育方式。在很多学校里，甚至在基督徒学校里，学生学习到最多的是Knowledge and skills（知识和技术），Character(品格) 的培养主要是在家里。你看一个孩子作风不好，没家教，就是指父母不到位。无论在教会里主日学老师怎么辛苦、在教会学校里老师怎么辛苦、在公立学校里老师怎么辛苦，他们没法解决孩子品格的问题，因为品格的塑造需要榜样。孩子们需要潜移默化，长期影响，不是一个行为、一个意念，一时一刻就能够塑造他们的品格的。我们父母在家庭中塑造孩子的品格确确实实是“随风潜入夜，润物细无声”。你不教育的时候也在教育，你在教育的时候也在教育，不知不觉中你的一言一行都在影响着、教育着我们的子女。从这点上来讲，基督徒子女的教育，家庭教育是根本。教会学校、公立学校只能够处于一种次要的、补充性的位置。&lt;/p>
&lt;p>首先谈一谈我们在家庭学校方面的经历。我1996年信主，1997年全职事奉，那时候我太太在工商银行上班。当时我们的婚姻处于崩溃的边缘，但是信主后不想离婚，于是在一起重新建造婚姻。当时我们在北京，因为我刚刚毕业，又做教会的事工，原来做律师的时候可能收入多一点，一做牧师这钱都花光了。我们不断地搬家，孩子也很难上好的学校。但是，我当时最重要的感动还是基督徒教育，我们应当用主的教训来教育我们的孩子子。所以，我们就用了一些在美国和澳大利亚开发的比较好的材料来教育孩子，我在这个方面的领受是毫无疑问的——不管是用什么形式，教育孩子首先的责任在父母。&lt;/p>
&lt;p>第二个关于公立学校。其实，不光是在中国，在美国很多的公立学校、甚至基督徒学校在某些方面都非常混乱。公立学校其实很多方面都是一个谎言。原来美国没有公立学校，为什么呢？因为学校不能够由纳税人的钱、不能够由行政部门来参与建立。如果行政部门参与建立学校，他既管理你的身体，也管你的大脑，这就不知不觉地从模式上走向全面专制，政府既要管你外面的秩序性的行为，又要管你的头脑和心灵的教育，那就走向极权统治。后来到19世纪末，美国受世俗化和多元化的影响，一些教育学家，当然是不信主的，或者信主后离经叛道的一群人，他们就一直说，“公立学校的学生满了，美国监狱就空了！”他们认为犯罪现象的根源是缺乏教育。但是我们知道，起初亚当犯罪的时候哪儿缺乏公共教育？！犯罪就是滥用自己的自由意志、违背上帝的律法、践踏上帝的慈爱、藐视上帝的主权，是和人性有关系，和教育没有直接关系。犯罪的本质都是一样的，教育并不能从根本上解决罪的问题。&lt;/p>
&lt;p>如今美国不断地把基督教的祷告、十条诫命、牧师的训诲从公立学校清除出去，因为公立学校是公共广场，他们要把基督教赶出公共广场。美国的公共教育是一个巨大的失败，是一个教会的失败，因为教会不再管教育。所以说我们基督徒的家庭，基督徒的教会应该建立学校，这是长远而言。但是现在呢，家庭教育是不容易的，因为家庭教育要求父母有极大的美德和克制。你要按时间做好计划，该做什么就做什么，各就各位。家庭搞这个其实和课堂一样，但是你知道我们很多做父母的，不收拾床，不收拾厨房，整个大家庭跟厕所一样，只是来了客人才重新收拾一下。孩子在这样的环境下怎么上学？孩子是没法在家上学的。家庭教育对父母是一个挑战。&lt;/p>
&lt;p>从学习方面来看，我认为现在把同年龄的孩子放在一起这是失败的。为什么呢？同年龄之间学不到什么，同龄人之间是玩的，和比你水平高的人在一起学习，才能从他们那学到东西。所以，我们看到很多同龄的孩子上学，他就有Peer pressure（同龄人压力），一个教坏了，所有的小孩都跟风学坏，这方面说来话长。&lt;/p>
&lt;p>但是，无论如何我想说明几个要点，教育大权是属于上帝的，教育的首先责任是属于父母的。基督徒的父母既可以开展家庭式的教育，也可以有若干个父母联合组成基督徒学校。当然，如果你个人的家庭，如果教会有一定难度，我们也可以送孩子去公共学校。但是，上公共学校的时候，你要注意为孩子祷告，要让孩子的心常常能回到家中、回到教会里，要特别的给他们予以爱心和真理的关注。在如何教育孩子方面，我想这个方面没有一个铁板化、统一化的模式。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：实际上我们想听听您在家里具体的是如何操作的。&lt;/strong>&lt;br>
&lt;strong>主持人：报报内幕。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>答&lt;/strong>：第一个方面就是常常认罪悔改，就是晓得我们底子薄、底子差、底子乱，就是我们上一代没有一个好的家庭教育模式影响我们。我们想为人师表，可以装一装，但是在家里又装不了多长时间，所以在家里最容易原形暴露。我们在教育孩子上实在是需要多认真、多悔改、多寻求上帝给我们的力量。现在这段时间靠着主的恩典，我们在脾气等各个方面更冷静点了。当初我们教育老大的时候，有的时候就禁不住生气，老大说：“爸爸你这样发怒合乎情理吗？”我说：“真的不合乎情理，但是发怒了怎么办呢？希望你以后做的比我好一点。”我们说我们第一代基督徒实在是底子差、底子薄，这不是借口，而是现实，你必须承认，很多方面要打根基，要寻求上帝特别的怜悯。&lt;/p>
&lt;p>第二个方面，我们教育孩子不要给他设定世俗的目标，不要让孩子一定要继承我们自己，完成我们自己没有完成的梦想，把孩子当作实现我们私欲、光宗耀祖的一个工具。“教育孩童要使他走当行的道”，什么是当行的道？两个方面：第一个方面就是上帝的道，要走正道，要走大道。第二，你要观察孩子到底是什么性情，他到底是有什么恩赐，然后帮助他活出这个恩赐，不要预先给他设定一个目标。比如说我们老大，我希望他长大了也做牧师，他说：不做。“牧师最苦！最累！不挣钱，还没人说好！”我说你倒把牧师在中国的待遇总结的很精髓啊！这牧师确实不是人做的！在教育孩子方面，我们只是一个观察者，我们只是一个见证者，我们只是一个领路者，我们只是一个桥梁被他们踩着，继续往前的。所以我们不要像阀门那样，一定要把他们匝住，一定要把他们拦住。一定要让孩子走上帝的正道，一定要让孩子发挥上帝给他自己的恩赐，陪伴他，观察他，帮助他分析，到底上帝赐给他的心中的渴慕是什么，赐给他的恩赐是什么。要晓得在各个方面，不管做什么工作，只要我们心里行走在上帝的道路中，那就能够在各个领域、各个方面荣耀上帝。&lt;/p>
&lt;p>第三个方面还是要多多陪伴孩子。现在生活在北京，甚至包括担任牧职，非常忙碌。父母没有时间陪孩子。就像有一个挣钱多的人，把孩子送到寄宿学校，然后这个做父亲的说：“孩子，爸爸挣钱容易吗？一年给你花这么多钱，把你送到学校里来。”孩子说：“以后长大了，我挣了钱也，把你送进去！”孩子说这种话的意思，是说其实最重要的不是你花多少钱，最重要的是不是你把我送到什么学校，而是你陪陪我。我们在这方面根据孩子的不同的年龄段来陪伴，像现在我们老大已经二十几岁了，可以陪伴他的就相对少一点。但是老二才六、七岁，他就喜欢跑跑跳跳，喜欢钻狗洞，喜欢跑来跑去，“来来来，爸爸来”，你就得跟他钻狗洞，就当作锻炼身体吧。所以你要陪伴他，参与到他所喜欢的活动中。&lt;/p>
&lt;p>总之，孩子的成长有几个时期，首先是孩童期，就是从第一岁到七岁。中国人讲“三岁看大，七岁看老”，有它的道理。在七岁之前，你要把孩子按着主的原理管住他，让他学会使当地顺服权威，不是辖制他，而是让他规规矩矩按照秩序行。见到爸爸就是爸爸，见到伯伯就是伯伯，见到叔叔就是叔叔，见到老师就是老师，学会让他在他七岁之前就管住他，让他学会基本的真道。如果七岁之前你孩子还没管好，他不服，那你当知道，在家里不服父母，在教会里不服教牧，在社会上不服尊长，在学校里不服老师，再好的领导，再好的学校都学不到什么。所以说这个方面要培养他在主内顺服的品格。不是盲目的顺服，是按照原则按照标准，有品格的顺服。“同等且顺服”——上帝是耶稣基督的父，耶稣基督也是上帝，父上帝是子上帝，什么意思呢？耶稣与父是同等的，但是在祝福当中接受父的差派，观察父的作为，成为父的意思，最终成就升天坐在父的右边，这叫同等一切顺服。&lt;/p>
&lt;p>然后就是七岁到十四岁，这段时间是孩子真正的成长期，我们对孩子的教育的关键不是严格的限制，而是守望和陪伴，这个阶段就相当于你陪他练习打球，“你可以！”，“别打了！别打了！”“给你纸巾，擦擦汗！”但是十四岁以后差不多他就相对独立了。十四岁之后，他就开始独自打球了。那个时候他就独自进场，你说停也不能停了。他是按照一定规则打球，你想叫停也停不下来了。&lt;/p>
&lt;p>然后十四岁到十八岁的独立期，在这个阶段基本上慢慢脱离你了，孩子开始脱离你的权威和的监管，你们之间要成为好朋友。但是一岁到七岁你不要做他的朋友，不是说不能做他的朋友，而是首先你要树立你的权威。因为他的朋友有的是。你不要担心他没有朋友，他肯定有朋友，但是父亲只有一个、母亲只有一个。做父亲的就是要做父亲，做母亲的就是做母亲。七岁到十四岁多一点陪伴，十四岁到十八岁就确确实实是朋友了，都是成年人了。孩子到了十八岁你还没有管住，甚至十四岁你还没有管住，就管不住了。那时候你要承认对不起管不住了，那时候再想管和孩子就跟你打架，打架的时候只能你挨打。你打不过那小伙子的，打也不行了，不打的时候还能见面，打了就不见面了。&lt;/p>
&lt;p>所以孩子的成长，你能够陪伴好孩子，你能够教育孩子的时间和影响的范围是相当有限的，当珍惜和孩子在一起的时间，多多求告主，赐给我们智慧和美德，使我们能够感化孩子。作牧者的，或者做基督徒的，或者中国人，普遍羞于向孩子认错，这是应该克服的。如果自己做错了，要跟孩子说：“对不起，爸爸妈妈这句话说错了”，“做错了，请你原谅”，“继续为爸爸妈妈祷告，我们也是罪人，我们也有问题，没有意识到。意识到有问题，但还没有克服，请你原谅，也帮助我们，让我们一同胜过罪在我们生命中的影响。”&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：我想问一下有关主日学的教育问题，在美国的传统的、保守的教会里面他们是如何来看待主日学的教育？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>答&lt;/strong>：主日学教育原自于英国，有一个弟兄看到有些父母们不来教会参加敬拜，他们的孩子在礼拜天的时候在街上跑来跑去，所以就特别有负担要成立主日学来服事这些不敬虔的父母的孩子。虽然父母那一代是垮掉的一代，但是希望这些被收的参加主日学的孩子，能够靠着主的恩典而接受真理的教育。所以主日学的起源或者发起，不是给敬虔父母的，不是给按照规矩、按照真理定期地参加教会生活的，是为了补足那些身为教会的会员，名义上是基督徒，但实际上不是基督徒的（他自己不去教会，孩子也不去），给这些人的孩子第二次机会。可惜啊，那些带着孩子到教会的父母，慢慢地也不按着主教训在家里教育孩子了，他们就把孩子硬塞给教会的主日学校，所以这样教会主日学校的负担不断地加重。其实我们做基督徒的父母不在家里教育好自己的孩子，却希望主日学的老师能够管教你的孩子，这真的是不可能做到的，这样做在根本就是叛逆上帝的吩咐，推托我们自己身为父母的责任。&lt;/p>
&lt;p>过去的清教徒的父母每一天家里都有敬拜，所以孩子做下来读经、祷告、唱诗都很有规矩，很有持续的，他们明白的教理比现在很多牧师明白的都多。你想想他们学习《威斯敏斯的小教理问答》，就知道人生的首要目的，荣耀上帝，以他为乐，直到永远。他们通过学习这个小教理问答，就知道荣耀上帝的标准就是旧新约圣经，就知道圣经主要的教训是什么。现在你问很多基督徒，问很多牧师，圣经主要的教训是什么，一百多万字，教训多着呢，没办法总结！但是你问上过教理问答学校的这些小孩子，他们就知道，圣经主要的教训是上帝是什么样的上帝，上帝吩咐我们尽什么样的责任，讲的非常清楚。所以在教理问答学校中受教育的孩子，尤其在家庭敬拜中教育的孩子，他们很有修养，非常深刻，很有规矩。但是一旦基督徒父母放弃了家庭敬拜的责任，教会处理不了，现在大多数教会都处理不了，教会不胜负荷，教牧不胜负荷，主日学校不胜负荷。你累的不得了，还没有什么果效。你孩子在教会里不听话，老师给他一点糖，本来牙就被虫子蛀坏了，却还要塞给他糖吃，因为你不给他糖他就安静不下来。老师也不敢教导教理问答，为什么？因为他们认为教理问答太枯燥了。所以，就给他一些画图的书，让他做一些手工。哪一种教育方式比较低级，就做哪种比较低级的教育方式，为什么？因为孩子安静不下来，没办法，这就不断往低级迁就，不能够提升孩子的档次。为什么呢？因为家中教育没底。孩子成了无底洞了，主日学老师也填补不了这样的无底洞，只能临时灭火，这是很可悲的。&lt;/p>
&lt;p>像我们教会，我们四年来一直提倡“个人灵修、家庭敬拜、文化宣教”。个人没有灵修，到教会来听牧师讲道，这是次要的。这不是吃粮食，平常不吃粮食，你礼拜天的时候来吃药，来服药，想找灵丹妙药，牧师不是巫师，牧师不是巫婆，给你讲一篇道，按按手，你就可以从此就过着幸福的日子。不要那么想！你当常常祈求“我们日用的饮食，今日赐给我们”。在这些方面我们要更多的回到圣经，更多的平常心来操练个人的属灵生命。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问:您全职事奉之后，您的夫人也是全职，全职妈妈就是一直在家庭照顾孩子照顾家庭的，社会参与度就会降低，她自己也会有些压力。同时在家庭成员包括孩子，有时候孩子也问，别的妈妈有工作，你怎么没有工作，她觉得好像妈妈就应该工作，就是在这个认识上，您的教导是不是能够讲的更深入一些？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>答&lt;/strong>：全职母亲是非常崇高的呼召。所以在《箴言》书第31篇讲到，“才德的妇人谁能得着呢？她的价值远胜过珍珠，她丈夫心里依靠她，必不缺少各种利益”。你知道《箴言》教人行事为人有智慧，《箴言》31章是个巅峰，这个巅峰就是“才德的夫人”！《箴言》强调：“智慧妇人，建造家室；愚妄妇人，亲手拆毁。”和我们弟兄没关系！你看到一个母亲，一个妻子，在这个文明中有多大的作用！所以说：弟兄征服世界，姊妹征服弟兄。然后，孩子说：孩子征服母亲。这都是爱的征服。这都是功用的配搭。但是，这些概念，今天在社会、教会中都被搅乱了。“才德的妇人”是指 the woman of power，“才德”在原文中是指“大能”，和“大能的勇士”中的大能是同一个词。你不要用今天的很多的概念来概括，因为很多人讲到姊妹的时候，尤其是改革宗长老会中一些不很明白真理的人，一味强调姊妹要顺服，或者姊妹要这样要那样，认为姊妹都成了小鸟依人似的女性，才叫才德的妇人，不是的。大能的妇人，她的价值远胜过珍珠。“她丈夫心里依靠她”！真正的好男人，他心里一定要依靠她太太的。如果他不靠自己家里的太太就靠别人家的太太去了！因为男人往往在心理上比女性还脆弱！&lt;/p>
&lt;p>就像我在教会牧会，牧师、长老、执事都是弟兄。大家问：“你来做牧师，师母做什么？”我说：“牧师牧养教会，师母牧养牧师。”我们不要觉得女性就是弱的，弟兄就是强的，没这事的！弟兄有弟兄的功用，姊妹有姊妹的功用，其实都是非常重要的。所以，这方面当我们讲到母亲的时候，其实母亲是非常崇高的呼召，是一个建造文明的祭司。当然现代文明的毁坏也是从女性传统角色被颠覆开始的，这方面说来话长。我们看到在欧美，在基督教文明下，全职母亲其实不只是一个全职母亲，你看《箴言》31章，她觉得经营有利，买这买那，买地，他丈夫起来也称赞她有福，这个姊妹其实是全方位参与家政的，最大的经济是家庭经济，在这些方面姊妹其实参与的事情很多。&lt;/p>
&lt;p>二战之前，欧美一般的女性不管你多高的学位、多高的资历，一般结婚之后都是相夫教子，生养众多。现在做一个孩子的母亲比较浪费，如果你连着生九个孩子，你肯定不会去上班了！就这么简单，你上班也没法上，就像肯尼迪他母亲是一个非常卓越的女性，人家鼓励她要在社会上做事，后来她也没在社会上做事，她说，假如我原来自己在社会做事，我在社会上会成为一个杰出的女性，但是因为我帮助我的丈夫，教育我的孩子，结果我家里九个男人是卓越的！你说一个女人可以成为一个卓越的单个的女性，但是一个女性也可以教育或者帮助九个男性成为更卓越的人，哪一个更卓越？尤其在这方面是没法用单兵做战来比较的，家庭是一个非常重要的团队。&lt;/p>
&lt;p>家庭是一个圣约的单位，是一个有机体。我们不能说手就更尊重，脚就更卑贱。在这个家庭中，人要离开父母，与妻子联合，二人成为一体。其实都是同样尊贵，各就各位，同时又互相配搭。如果能够有时间、有精力、有心情担当全职母亲，当然也是好的。当然，现在大部分母亲也要工作，我们做弟兄的更要感恩。本来你应当独立承担家庭的重担，尤其经济的重担，养家糊口，娶得起老婆就要养得起老婆，这很简单。人家嫁鸡随鸡、嫁狗随狗，结果你是鸡狗不如，那是很可怕的，姊妹就只能够自己上阵，自己去挣钱，自己去教育孩子，其实都是弟兄没有担当！在整个社会中，我们弟兄不断被毁坏，从伊甸园堕落以来，你就看到，本来是亚当要好好做一个有爱心的丈夫，来服务家庭，来建造家庭，对妻子保养顾惜。但是，在伊甸园里，亚当不说话，亚当没有担当，任凭自己老婆和魔鬼打交道。然后老婆吃了分别善恶树的果子，让他吃他也吃了。吃了以后就说，“那女人让我吃，我就吃了，红颜祸水，都是我们老婆的事!”本来是让亚当做一个领袖的，做一个仆人式的领袖的，但是他却以受害人的形象出现。&lt;/p>
&lt;p>你看今天很多男人，最没有男人气概的就是受害人的形象，“我老婆把我坑了！”“我老婆比我厉害，都是他搞的！”这种说法让人一看就是根本没有男人的担当，把一切责任都推到女人身上，推到老婆身上，这是很可怕的。但是你要知道，堕落以后，从我们的第一个亚当开始，这个男人不是很光彩的。所以后来需要耶稣基督道成肉身，在耶稣的身上看到男人的阳刚之气，当仁不让，见义勇为，甚至杀身成仁。有这种责任感，有这种担当意识，勇敢地承担这个托付，才能真的做一个好男人，做一个有智慧、爱心的人。&lt;/p>
&lt;p>现在有的教会，特别是实行改革宗长老制的教会，丈夫天天拿着圣经来威胁妻子，“圣经上讲了，男人是女人的头。”你作头作到这个地步，必须拿着圣经砍人才能领导家庭，实在是太惨了！&lt;/p>
&lt;p>妻子的职份是一个崇高的职份，母亲的职份是一个崇高的职份。做妻子做母亲这个职份，就像男人做丈夫做父亲这个职份一样，都受到黑暗势力的击打、攻击和蒙蔽。现在我们的问题不是妻子的问题，也不是丈夫的问题，是知识的紊乱，男人不像男人，女人不像女人，所以说都不到位，最后不光不到位，甚至还想变性！男人不想做男人，女人不想做女人。整个的秩序大乱！在这些方面，我们要归正，我们要回到上帝的心意。弟兄是重要的，姊妹也是重要的；弟兄非常重要，姊妹也非常重要。在一起，各就各位更有尊严，更加和谐，更加重要，更能孝敬父母，更能教育孩子，更能承上启下。无论如何，夫妻是一同承受生命之恩的，不要争竞，要学会互相珍惜。如果家有全职太太，要好好珍惜，要好好建造这个家庭。如果妻子还在工作，做男人的更要好好工作，好好爱家。因为妻子上班受很大的压力。哪怕她去上班了，她也仍然想孩子。男人工作了，老婆孩子都忘了！女人呢，虽然工作了，还想着孩子，还想着丈夫，所以在工作中承受很大压力。回到家里，上班一天这么累了，还得收拾家。所以，你看到女人一工作，在单位上就想家里事，在家里还要做家务！弟兄如果让自家的姊妹上班，就必须承担家务，分担家务，实际上你应当把家务活都包了！&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：您能不能简单介绍一下家庭敬拜的模式？或者对家庭敬拜给我们提点意见。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>答&lt;/strong>：家庭敬拜非常重要，因为家庭祭坛是需要有火苗的，家庭祭坛熄灭了、枯干了，那教会的一切事工都是假冒伪善的。过去宣教士讲的很简单，你必须有家庭敬拜！没有家庭敬拜会失去传承，你说你礼拜一、二、三、四、五、六都不敬拜上帝，到了礼拜天就可以蹦蹦跳跳、哈利路亚赞美主，这有什么意思？这是假冒伪善、宗教表演！公共敬拜是家庭敬拜的殿堂，是各个家庭合在一起，一起敬拜上帝。但是如果我们各个家庭都不尽责，都没有家庭祭坛的火，那就成了一般性的宗教聚会。所以，保罗说你们聚会不是受益，而是召损！不是教会有问题，而是组成教会的各个家庭都有问题，都没有处理好自己的问题。家庭敬拜很重要，约书亚强调：“至于我和我全家，必定事奉耶和华。”你在家里满足了，到了教会就能帮助别人；在家里得不到满足，在教会更不会找到满足！牧师或者弟兄姊妹再好，也不能够取代你在家庭生活中才能享受到的那种亲密和安宁。教会生活是有界限的，不能越位。所以，你在家庭得不到满足，你在教会只会找毛病，越是找毛病，就发现毛病越来越多，因为你自己心中没有满足，你自己中家庭中也没有得到满足。但是，在教会中，你永远也找不到家庭生活才能得到的那种亲密、那种安全，因为家庭和教会各有自己的领域和功能，不能越位！所以，家庭祭坛的建造非常重要。&lt;br>
家庭敬拜其实非常简单，第一是认识到重要性，第二是你去照着做。礼拜天听牧师讲道完了，回到家中和家人一起唱一两首诗，然后祷告，探讨探讨自己对牧师讲道有什么领受，得到了什么教训，然后做家长的就可以为妻子祝福，为孩子祝福，为教会祷告，为国家祷告，家庭就成为一个小教会，家庭就成为一个小国家。如果我们自己好好的牧养自己的家，圣经上讲就可以好好的牧会。&lt;/p>
&lt;p>家庭敬拜的时间可以一周从一次开始，或者一周从两次开始，礼拜三、礼拜天。或者隔一天一次，或者一天一次，都可以。当然最重要的不是你做多少次数，做多么长，最重要的是保持规律，每一次的时间可或长或短，20分钟、30分钟都行。当遵守简便易行的原则，比如晚饭吃完饭了，先别洗碗，大家坐在一起，做父亲的（父亲不在，做母亲的）拿出圣经来，我们一起读经祷告，归荣耀给上帝就好。做的生活化一点，简单易行一点，就是了。这样人人都能够参与一点，好吧，我就讲到这里，谢谢大家。&lt;/p></description></item><item><title>当与蒙召的恩相称 ——读班扬《丰盛的恩典》 文/樊春良</title><link>/2014/11/13/%E5%BD%93%E4%B8%8E%E8%92%99%E5%8F%AC%E7%9A%84%E6%81%A9%E7%9B%B8%E7%A7%B0-%E8%AF%BB%E7%8F%AD%E6%89%AC%E3%80%8A%E4%B8%B0%E7%9B%9B%E7%9A%84%E6%81%A9%E5%85%B8%E3%80%8B-%E6%96%87/</link><pubDate>Thu, 13 Nov 2014 07:57:04 +0000</pubDate><guid>/2014/11/13/%E5%BD%93%E4%B8%8E%E8%92%99%E5%8F%AC%E7%9A%84%E6%81%A9%E7%9B%B8%E7%A7%B0-%E8%AF%BB%E7%8F%AD%E6%89%AC%E3%80%8A%E4%B8%B0%E7%9B%9B%E7%9A%84%E6%81%A9%E5%85%B8%E3%80%8B-%E6%96%87/</guid><description>&lt;p>突然一句话临到我：“你的义在天上。” 透过内心的眼睛我看见，耶稣基督正坐在上帝的右边；于是我说：我的义就是在那边，所以，无论到何处，无论做什么，上帝都不会对我说，他要索取我的义，因为我的义就是在他面前。&lt;/p>
&lt;p>约翰•班扬（John Bunyan ，1628-1688）的《丰盛的恩典》（直译为《罪魁蒙恩记》（Grace Abounding to the Chief of Sinners）是在狱中写出的，同时完成的还有《天路历程》第一部。《天路历程》一问世，就大受欢迎，成千上万的人曾读之而流泪。《天路历程》是除圣经之外最受欢迎的英文书，被译为各种各样的文字，现在仍然是关于基督徒经历最引人入胜的描写。《丰盛的恩典》则是班扬的精神自传，记述了他蒙恩获新生的历程。两本著作在精神上是同一的，正如乔治•欧弗引用契弗博士（Ｄr.Cheever）的话如此说道：&lt;/p>
&lt;p>当你阅读《丰盛的恩典》的时候，你每前进一步都会禁不住说，这是《天路历程》未来的作者。这就仿佛你站在某个伟大的雕塑家旁边，观看他雕凿的每一步，目睹他的整个设计；这样，每一凿子下去，未来之美的某种新特征都会赫然现于眼前。&lt;/p>
&lt;p>对于已经十分熟悉《天路历程》的中国读者，今天又可以读到《丰盛的恩典》的中译本，这是多么高兴的事！这本书不仅带我们回到英国清教徒时代，一同与班扬经历他那从罪恶中蒙恩的天路历程，也让我们一同体会和感恩基督赐给我们的恩典是何等丰盛。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>一、《丰盛的恩典》的背景&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>班扬的《丰盛的恩典》既反映了罪人蒙恩悔改归主的一般状况，又与那个时代的宗教文化是分不开的。在班扬那个时代，宗教改革的思想已经深入人心，加尔文关于上帝的主权、上帝的全能和公义、人的全然败坏和拣选等思想已被英国人广为接受。这是理解班扬《丰盛的恩典》的一个关键因素。&lt;/p>
&lt;p>班扬1628出生于贝德福德附近一个叫爱尔斯托的村庄，父亲是一个铁锅修补匠，一家人艰难谋生。班扬在贝德福德的语法学校上学，和其他穷人的孩子一样读书写字。由于家庭贫困，班扬在小学毕业后即继承父业，留在阿尔斯托生活。班扬是个热情、想象力丰富的孩子，却喜欢恶作剧，满嘴脏话。班扬信主后，说起自己的青少年时期，用的词非常可怕，一般人以为他犯了什么大的罪恶，有人认为班扬夸大了自己青少年时期的罪性，但从信主蒙恩的人，之前没有上帝的生活就是生活在极大的罪中。班扬的叙述反映了他信主之后那颗对“旧我”忧伤痛悔、对“新生”饥渴慕义的心。&lt;/p>
&lt;p>班扬所处的时代正是宗教改革后期，是英格兰变革的时代。16世纪60年代，随着加尔文思想在英国的传播，国教内部出新的宗教派别。他们试图按照加尔文的日内瓦路线“净化”英国国教会，清除国教中的天主教旧制和繁琐仪式，只承认圣经是信仰的唯一权威，强调所有信徒在上帝面前一律平等，摆脱王权对教会的控制，提倡“勤俭清洁”的生活，因而得名“清教徒”。他们的主张在国教教会内部并没有实现，于是脱离出来，成立自己的教会。17世初期，在英王詹姆斯一世和查理一世统治时期，清教徒反对君主王权，受到压迫。1642年，查理一世挑起了内战，组织王军，向代表清教徒势力的议会派军队发起进攻。1645年，议会军打败了王军，国王投降，清教徒克伦威尔执政。1649年，查理一世以叛国罪被处死。1658年，克伦威尔去世，国会派失去核心。1660年，国王派复辟，查理一世之子——查理二世登基，下令国民信从国教。1666年，保皇议会通过《信奉国教法》，宣布不从国教者即非法，清教徒受到残酷迫害，逮捕、酷刑、宗教审判，每日每时都受着威胁。&lt;/p>
&lt;p>班扬出生的时候，清教思想已深入英国各地，内战时期，一些地方建立起自己的独立教会。1644年，英国内战爆发的两年后，16岁的班扬应征参加了克伦威尔领导的议会派军队，与王军作战。1647年，班扬所在的军队解散，他退伍回到家乡。在军中，袖珍版圣经是班扬带在身边常读的书。他也可能听过清教牧师的讲道，那时这在议会派的军队中很普遍。可以推断班扬对清教徒主导的思想开始熟悉起来。1649年，班扬与一个穷苦出身的女子结婚，共生了四个孩子。他加入了裴德福郡的一家清教徒教会，并遇到后来对他灵性生活起关键作用的牧师约翰.吉福德。1659年，班扬担任教会的牧师。1660年，王政复辟，宣布新教教派集会为非法。不从国教的新教徒就在树林和户外集会敬拜祈祷，班扬因此于1660年12月12日被捕入狱。当时的地方官劝班扬答应不公开传道，就可以自由，但班扬毫不妥协，不愿做出承诺。在狱中，他写出他的灵程自传《丰盛的恩典》和《天路历程》第一部。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>二、《丰盛的恩典》的主题：罪人蒙恩&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>《丰盛的恩典》有一个长长的名字：《罪魁蒙恩记或简述上帝如何在基督里对他卑微的仆人约翰•班扬施以极度的怜悯》。打开这本书，开始读序言，我们就会感到一种很熟悉的语言在对我们说话：&lt;/p>
&lt;p>孩子们，愿恩惠常与你们同在，阿们。我从你们面前被带走，受如此捆绑，以至不能尽上帝托付我向你们当尽的责任，在信心和圣洁上进一步教导你们、造就你们；然而，你们也看见了，我的灵魂对你们属灵和永远的福分怀着父亲般的关怀和惦念。从前，我曾从示尼珥与黑门顶往下观看你们，如今我从有狮子的洞，有豹子的山照样观看你们所有的人（歌4:8），急切盼望着能看见你们安全抵达那心所愿去的海口（参诗107:30）。&lt;/p>
&lt;p>我每逢想念你们，就感谢我们的上帝；即使在旷野，在狮子的利齿之间，我仍因上帝赐予你们的恩典、怜悯，以及你们对我们救主基督的认识而满心喜乐：这一切都是上帝在他丰富的信实和慈爱中赐给你们的。你们饥渴慕义，盼望在他的独生子里面更深认识上帝；你们心存温柔，为罪战兢，在上帝和世人面前行事为人圣洁、自守——这一切都极大地安慰了我。“因为你们就是我们的荣耀，我们的喜乐。”（帖前2:20）&lt;/p>
&lt;p>这多么像保罗写的书信！是的，使徒保罗就是班扬的榜样。他也像使徒保罗，正在监狱里写信。作为一个传道人，班扬对他属灵的孩子们宣讲他的蒙恩经历，教导他们。他使自己与保罗一致，他这篇自传的题目即来自保罗写给他的属灵儿子提摩太的信：&lt;/p>
&lt;p>我从前是亵渎上帝的, 逼迫人的, 悔慢人的. 然而我还蒙了怜悯, 因我是不信、不明白的时候而作的。并且我主的恩是格外丰盛, 使我在基督耶稣里有信心和爱心。“基督耶稣降世, 为要拯救罪人。”这话是可信的, 是十分可佩服的。在罪人中我个是罪魁。（提前1：13-15）&lt;/p>
&lt;p>《丰盛的恩典》记叙了班扬从一个罪人蒙恩的历程，它不仅是班扬个人的精神历程，也是个人在教会面前的见证，是一个传道人对他属灵后代的教导&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>三、寻求那蒙恩得救的确据&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>与奥古斯丁从情欲的强烈捆锁中挣脱不同，也与约翰.牛顿从一个奴隶贩子转变为全新的人不一样，班扬看起来没有明显的罪恶捆锁，也没有犯什么大罪大恶，他所有的是更普遍的我们每一个都有的那种不认识上帝的罪。按照他的说法，“至于我自己那天然的生命，在没有上帝的那些时日，我在世上的行事为人，确实是随从今世的风俗，顺从‘现今在悖逆之子心中运行的邪灵’（弗2:2），‘被魔鬼任意掳去’(提后2:26)，却还以为乐事。我的内心和生活充满了各样的不义，到处肆意妄为，恶行昭彰；虽然当时年纪尚小，身心也还稚嫩，但赌咒、发誓、说谎、亵渎上帝的圣名等等这些事情，从孩提时代起，就没有几个是我的对手。是的，我在这些恶行里面如此营盘坚牢，根深蒂固，它们已成了我的第二天性。”这样的罪，在每一个不认识神的人中都存在，有时比大罪大恶更难改变。&lt;/p>
&lt;p>班扬在顽梗不化的青少年之后，境况发生了变化，上帝的恩典临到他。1649年，班扬结婚了。上帝怜悯他，让他遇上一位贤妻，他妻子的父亲是一位公认的敬畏上帝的人。虽然他和妻子结婚的时候一贫如洗，甚至连过日子用的锅碗瓢盆都凑不齐，但他妻子带来了父亲留给她的《凡人的天路》和《敬虔的实践》两本书。这两本书尽管没有触及到班扬的内心深处，但却使他对宗教信仰产生了一些向往。上帝已开始在他心里做工，他的思想和行为有了慢慢的变化，虽然旧的生活习惯和罪行仍然统治着他。上帝没有忘记他，上帝奇妙的安排终于临到他。班扬写道：&lt;/p>
&lt;p>终于有一天，出于上帝美好的安排，我到贝德福德去揽活。在镇上的一条街道上，我遇见三四个贫穷的妇人正坐在门边，一边晒太阳，一边谈论着有关上帝的事情。我那阵子很愿意听到这类谈论，就凑近了些，想听听她们在说些什么，因为在宗教问题上，我自己现在也十分活泼健谈。可以说，我听见了她们说的话，却不明白，因为她们所谈论的，我还远远触摸不到。她们谈到了重生，谈到上帝在她们心中的工作，也谈到她们如何相信自己天然的光景是何等可怜；她们还谈到上帝如何借着他在基督耶稣里的爱看顾她们的灵魂，如何用话语和应许滋润她们、安慰她们，并帮助她们抵挡魔鬼撒但的诱惑。此外，她们还特别谈到了来自撒旦的试探和诱惑，说她们因此而受折磨，并彼此交通在遭受撒旦攻击时，如何靠着上帝刚强壮胆。她们也谈到了自己内心的苦情，谈到了她们不信的恶心；她们藐视、轻看、憎恶自己的义，看到这种义污秽不堪，了无益处。&lt;/p>
&lt;p>在我看来，这些妇人开口说话，仿佛是因为心中的喜乐洋溢而出，不得不说。她们说话之间所用的圣经语言是如此甜美，她们所说的一言一辞都如此彰显恩典的温柔，对我来讲，她们仿佛已经找着了一个全新的世界，仿佛她们是那里“独居的民，不列在万民中”（民23:9）。&lt;/p>
&lt;p>这次相遇对班扬信仰和生活的转变是关键的。这几个一边晒太阳、一边谈论有关上帝事情的贫穷妇人向班扬显示了一种新的生活，那就是重生的生活：在上帝的爱眷顾下、靠着上帝的话语和应许的生活。她们让班扬明白了：“我缺乏的是一个真正敬畏上帝的人的实实在在的表征，而且还让我确信，一个真正敬畏上帝的人必定是快乐而蒙福的。”于是，班扬一次又一次来到这些贫穷的妇人中间，常常把这当成一件必不可少的事。他发现自己内心发生了两种变化：“我的内心变得十分柔和、敏感，完全信服于妇人们凭着圣经所宣讲的话语；其次，我的心思也发生了巨大的翻转，定意时时默想她们的话语，并默想凡听到、读到的任何一件美善的事物。”&lt;/p>
&lt;p>从此，班扬走上追求新生活的路。他开始用新的眼光来查看圣经了。“那些日子我从没有离开过圣经，不是研读，就是默想；我还大声向上帝呼求，求他让我明白真道，明白通往天堂和荣耀的道路。”但同时，来自魔鬼的诱惑和内心发出的试探也开始来临：“我对上帝有信心吗？”“我是蒙拣选的吗？”班扬陷入内心冲突之中。他仿佛看见一座高山，贝德福德城中那些喜乐有福的贫穷妇人坐在向阳的坡上，在惬意的阳光下畅快欢喜；而他却在黑云笼罩、霜雪覆蔽之下冻得瑟瑟发抖。他似乎还看到，在他们之间有一堵墙环绕着这座山。他渴望能飞跃这堵墙，与她们一同享受那属于她们的阳光带来的温暖。绕着这堵墙走了一圈又一圈，终于瞥见了一道窄窄的缺口，像是墙上安的一扇小门。这门实在是又狭又窄。他费尽力气，直到精疲力尽，才让整个身子都穿过去。“我欣喜异常，走到她们中间，坐了下来。那属于她们的太阳放出的光芒与温暖，让我备受慰藉。”这与班扬在《天路历程》中基督徒进入窄门的描述类似，这都源于耶稣基督的教导：“你们要进窄门；……引到永生，那门是窄的，路是小的，找着的人也少。”（太7:13-14）&lt;/p>
&lt;p>可是，班扬尽管进到与同上帝在的地方，但内心的冲突却没有减弱。《丰盛的恩典》主要部分记述了班扬从1649-1655这几年长时间的强烈心理冲突。班扬花了大量时间，查考圣经，希望从圣经中找到确切的蒙拣选的话语；同时，来自魔鬼的诱惑和内心发出、自我属肉体的朋友的试探开始伴随着他。在魔鬼的不断控告下，他经历了强烈的绝望、有罪和恐惧感。上帝的话总能给他安慰，给他保证，但不久他又经历试探，陷入绝望中，再开始急切呼求上帝，又受到更猛烈的试探和攻击，陷入黑暗之中。&lt;/p>
&lt;p>直到有一天，班扬得到了确据：……突然一句话临到我：“你的义在天上。” 透过内心的眼睛我看见，耶稣基督正坐在上帝的右边；于是我说：我的义就是在那边，所以，无论到何处，无论做什么，上帝都不会对我说，他要索取我的义，因为我的义就是在他面前。不仅如此，我还看到，并不是好的内心光景能让自己的义变得更好，也不是坏的内心光景能让我的义变得更糟，我的公义就是耶稣基督自己，他昨日今日，直到永远，都是一样的（来13:8）。&lt;/p>
&lt;p>此刻，锁住我双腿的铁镣脱落了，我从捆锁与患难中得到了释放，所有的试探全都奔逃四散而去。……又有一句话让我想起：“但你们得在基督耶稣里是本乎上帝，上帝又使他成为我们的智慧、公义、圣洁、救赎。”（林前1:30）借着这节经文，我知道“你的义在天上”这句话是真的了。”&lt;/p>
&lt;p>这确据不是“内心的光景”所感觉的，不是主观的，而是客观的，是真实的。&lt;/p>
&lt;p>借着这节经文，我看到作为人子的耶稣基督，尽管就肉身的同在而言，他如今离我们相去甚远，但他在上帝面前正是我们的公义和圣洁。这以后的一段时间，借着基督，我满有平安喜乐地活在上帝面前。哦！基督！基督！我的眼里只有基督，别无其他。……如今，我看见自己既是在天上，同时也是在地上；对于我的肉身和人格而言，我是在地上；但借着基督，也就是借着我的元首、公义和生命，我却是在天上。&lt;/p>
&lt;p>我们从班扬的精神历程可以看到当时清教文化的影响。清教徒强调基督徒个人的生活应表现出与“蒙拣选的恩典”相称，寻求蒙恩得救的记号和确据。班扬的精神冲突就是在不断地确认自己的身份，寻求蒙恩的确据中产生的。他恐惧自己是与该隐和犹大同样的人，前者杀死了自己的弟兄，后者出卖了主耶稣。他恐惧自己出卖了耶稣，担心自己“故意犯罪”，失去救恩，直到从圣经的话语中得到确据。&lt;/p>
&lt;p>我们看到班扬的蒙恩得救和重生是一个过程，从他遇到那几位贫穷的妇人到他从圣经中得到“义在天上”的确据，很难确切地说在哪一个时刻，班扬就皈依转变，成为信徒了。这一过程确实如莱尔在《圣洁》一书中所说的：“基于圣经，有三件事情对于每一个在基督国度里得救之人都是必须的。这三样就是称义、重生和成圣。在每一个上帝的儿女里面，都有这三样：他同时是重生的，被称义的，也是得以成圣的。在上帝眼中，缺少了这其中任何一样都不是一名真基督徒……。”（第11页）我们看到，在这一过程中，圣灵借着上帝的话语在班扬里面工作，洁净他、安慰他、坚固他、改变他；这一过程也是一个属灵争战的过程，内心之中存在着旧人与新人之间、肉体和圣灵之间激烈的冲突和争战。这种经历是每一个基督徒或多或少都会经历的。正如班扬从马丁路德《加拉太书注释》中看到了路德的经历与自己类似一样，我们也会从班扬的经历重看到自己类似的内心冲突和争战。属灵争战使我们受益，上帝的力量和平安会在这一过程驻在我们心中，正如班扬后来说到：&lt;/p>
&lt;p>有一件事，也仅此一件，我之前说过，现在再对你们提一次：总的来说，上帝乐意带领我行经这样的路途。首先，他容许那些抵挡上帝话语的试探临到我，让我在这些试探中暂受苦难，然后再将这些话语向我显明。有时候，我因心里的罪恶感而不堪重负，几乎要被压垮在地，这时，上帝就会向我显明基督的死，并将基督的血洒在我的良心上，于是我就会发现，尽管方才律法还在主宰并肆虐着我的良心，但不知不觉间，上帝的仁爱和平安已经透过基督，驻留并安歇在我的良心中了。&lt;/p>
&lt;p>班扬的《丰盛的恩典》是一个荣耀上帝的见证。1653年，班扬申请加入裴德福郡的清教徒自由教会，教会要求新会员公开他们的内心世界，向会众讲述上帝在他内心的恩典工作。班扬的见证一定给会众留下了深刻的印象。后来，班扬回忆如何蒙召从事圣工，写道：教会一些生活最圣洁、最有判断力的圣徒们，“确实察觉到上帝已经赐我一些智慧悟性，让我能明白他透过他圣洁、有福的话语启示出来的旨意，也赐给我某种程度的口才，让我能将所看到的传讲出来，造就人。”班扬由此走上传道的路，最初他传讲的就是他经历的事，而《丰盛的恩典》则是他在做传道之后，又一次对他的会众和属灵的后代讲述蒙恩的经历，见证上帝在他里面的工作。&lt;/p>
&lt;p>班扬的《丰盛的恩典》并不是那个时代唯一的精神自传，而是那个时代大量精神自传的代表。John Stachniewski和Anita Pacheco 编辑过一本《丰盛的恩典及其他精神自传》，同时收录了班扬同时代人的几篇精神自传：R.Norwood的《忏悔录》，J.Crook的《约翰•库克的生活简史》，L.Clarkson的《找到了失落的羔羊》等，这些自传与班扬的《丰盛的恩典》在许多方面很相似。两位编者在该书的导言中写道：“正如班扬在序言中表明的，回忆和叙说他们的属灵经历，特别是信仰皈依的过程，是清教徒必需做的事。正是拯救的证据是拯救的条件：拣选必需具有确据。……”&lt;/p>
&lt;p>班扬的《丰盛的恩典》也是一篇对属灵后辈的教导。他在本书序言中写道：“孩子们，愿恩惠常与你们同在，阿们。我从你们面前被带走，受如此捆绑，以至不能尽上帝托付我向你们当尽的责任，在信心和圣洁上进一步教导你们、造就你们；……”其中的“教导和造就”原文是edifying and building,edifying一词意义是教化、教诲，它的名词是宏伟的建筑物的意思，edifying的意思是通过教导建造，和building 放在一起，意义重复使用，加强了通过教导建造信徒的意思。Edifying一词是一个对清教徒很关键的词汇，表达是当时不从国教的教会在缺乏物理上的实际教堂的情况下，依靠的是所传讲的道将教会凝聚在一起。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>四、清教徒的热忱：班扬的讲道&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>讲道是清教主义的核心。清教徒传道人自己这样说：“所传之道是健康之途、救恩之车。……传讲圣道犹如一个百叶窗，基督通过它注视他的圣徒，并向他们显明自己。”“讲道实在是上帝的命令，被上帝圣化，可以借以生发信心、开启理性，并引领意志和情感归向基督。” 班扬这样的人作传道人，是少见的。他没读过几年书，是个补锅匠，但他却成了一个远近闻名的传道人。普通人愿意听他讲道，不在乎他是个补锅匠；有钱人也愿意听他讲道，惊讶他只是个补锅匠。就连约翰•欧文（John Owen ,1616-1683）, 那个时代最富有盛名的清教派牧师，也常常去听班扬的讲道。讲道是上帝给班扬的恩赐，上帝也预备他：在那几年救恩确据的寻求中，班扬“从《创世记》开篇到《启示录》末了”彻底地考查圣经，把全身心投入进去，他已活在圣经的话语中。上帝开始带班扬为祂做那极美好的传道工作，他紧紧仰望上帝的带领，“感谢上帝，每次在我传道的时候，我总是会以极大的真诚向上帝呼求，祈求上帝让我所传的道对灵魂的得救显出功效。……盼望如果可能的话，借着我所传的道，上帝能够将世人的罪和他们个人的罪孽特别指明出来。”在传道中，班扬凭着最坚定的信心和最无亏的良心去传讲、坚持和捍卫上帝的道和基督的灵所教导他的。&lt;/p>
&lt;p>《丰盛的恩典》的中译本收入了班扬的两篇讲章《适时的劝勉：给受苦之人的忠告》和《得救是本乎恩：有关上帝恩典的讲论》，让我们领略到班扬传讲上帝话语的丰富和力量。&lt;/p>
&lt;p>《适时的劝勉》是班扬对为义受苦的人提出忠告，正如编者所说，没有人比班扬更有资格这样做。班扬在开篇劝勉读者：“若非在患难的境遇中，上帝加在你们身上的某些恩典就不能彰显出它们的果效、荣耀和能力，也彰显不出恩典的作为。信心和忍耐只有在遭遇逼迫时才能有所作为，有所彰显，有所成就；基督徒的信心和忍耐就是在此，别无他处。”“事实上，上帝允许患难临到我们，是为成就我们现在和将来的益处”。这篇给受苦之人的忠告，全篇围绕着《彼得前书》的一句经文宣讲：“所以，那照神旨意受苦的人要一心为善，将自己灵魂交与那信实的造化之主。”（彼前4:19）”我们知道，《彼得前书》是写给受逼迫的基督徒的。班扬从三个方面讲解这句话：（一）指明受苦之人当尽的本分；（二）哪一类人会蒙引导将自己的灵魂交与上帝看顾；（三）将灵魂交与上帝的美好结果。班扬这篇讲道细致入微，这句话中的每一个词、每一个词组、每一个短句都解释得十分详尽，并且总结出一些教义的要点，最后提出若干应用。这是典型的清教徒讲章。&lt;/p>
&lt;p>《得救是本乎恩》是讲有关上帝的恩典，通篇解释的是《以弗所书》的一句话：你们得救是本乎恩。（弗2：5）班扬围绕着以下几个问题解释这句经文：（1）何谓得救；（2）何谓得救是本乎恩；（3）什么样的人得救是本乎恩；（4）如何表明得救之人的得救是本乎恩；（5） 上帝为何选择本乎恩而不本乎其他任何方式来拯救罪人？班杨以整本圣经为指导， 阐释神借着耶稣基督在我们罪人之中所施的那丰盛的恩典。班扬禁不住感恩赞美：“哦，神的儿子！你的每一滴眼泪都饱含恩典——当鞭子抽打你时，你流露的是恩典；当荆棘刺痛你时，你流露的是恩典；当钉子与刀枪刺入你的身体时，你流露的是恩典！哦，可称颂的神的儿子！这才是真正的恩典！无法测透的丰富的恩典！让天使惊叹、让罪人欢欣、让鬼魔战兢的恩典！然而，将这位上帝的儿子践踏在脚下的那些人却将如何呢？”这篇讲章后面也给出了若干应用。读完这篇讲章，我们就会对明白班扬对自己青少年罪行的描述不是夸大。对于一个真切品尝上帝圣恩、蒙拯救的人，当圣灵启发他，思想起得救之前的种种行为时，那些“赌咒、发誓、说谎、亵渎上帝的圣名等等”怎能不是大罪？&lt;/p>
&lt;p>这两篇讲章对于今天的我们弥足珍贵。班扬的讲道，是那个时期清教徒讲道的代表，从圣经出发，应用圣经指导生活；整个讲章渗透着上帝的道，又与人们的生活和各类事务密切相关；既阐明教义，又应用于生活。班扬在《得救是本乎恩》的前言“致读者”中写道：“在这些讲论中，倘若您发现我少说了点什么，请将它归诸我对简约的喜好。”今天，我们读者读这篇讲章，我想大部分人得到的会是相反的感觉：班扬讲得系统、全面，甚至可以说繁琐；发现他对我们所熟悉经文的阐释，有很多是我们没有想到的。班扬那一代清教徒对圣经的理解和消化，要远远超出我们现代的基督徒！今天这样的讲道，我们已经很少见到了。能读到班扬的这两篇讲道，真是福分！&lt;/p>
&lt;p>班扬的《丰盛的恩典》是一本值得反复阅读的书。这需要我们静下心来，进入作者的内心世界，经历他经历的冲突和安宁，聆听他讲解圣经的教导，体会上帝向我们这些罪人所施的测不透的恩典和长阔高深的爱，我们便会与他一同赞美神的恩典，好好思想圣经的教导：既然蒙召，行事为人就当与蒙召的恩相称。（弗4：1）&lt;/p>
&lt;p>——————————————————————————&lt;/p>
&lt;p>[1]Grace Abounding: With Other SpiritualAutobiographies (OxfordWorld’s Classics) 2008，pp.xxvii-xxviii.&lt;br>
[1]同上，p229.&lt;br>
[1][英]利兰×赖肯：《入世的清教徒》群言出版社2011年，第145-146页&lt;/p></description></item><item><title>为爱守候 文/夏普&amp;沈丽荣</title><link>/2014/11/13/%E4%B8%BA%E7%88%B1%E5%AE%88%E5%80%99/</link><pubDate>Thu, 13 Nov 2014 07:55:08 +0000</pubDate><guid>/2014/11/13/%E4%B8%BA%E7%88%B1%E5%AE%88%E5%80%99/</guid><description>&lt;p>&lt;em>编者按：2014年11月8日，福音教会的夏普弟兄和新树教会的丽荣姊妹结为百年好合，下面两篇见证是守望教会的咏莲姊妹发现并建议新人向《＠守望》投稿，我们很高兴有本教会以外的弟兄姊妹的见证出现在《＠守望》上，同时祝福两位新人在婚姻生活中能够回应主耶稣与教会的关系（弗5:25—33），越来越思想这关系是否符合天上的样式，并在恩典中荣耀神。&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>我现在知道并相信我可以拥有一份真诚而又美好的爱情。在过去的俩年中，感谢主让我经历他的恩典。还记得在守贞课程要结束的时候，师母给我们每人一张守贞卡片，还有一个环（为爱守候，For Love ) .并要在这个小卡片上签上自己的名字。我犹豫了，不敢签。那个时候我不相信会有真诚而美好的爱情，对于此时此刻拿着这张卡片的我来说，这是比童话的故事还要遥远的事情，离我更是千里之外。这怎么可能？&lt;/p>
&lt;p>与许多中国学生一样，我经历了高考，考的不好，其实内心的恐惧和自卑一直没有消去，有时候做梦都还在考试。直到去美国，在那边呆了4年左右。大二的时候，我的初恋开始了，休息的时候吹着海风，看着日落，呼吸着海上湿润的空气。当时虽然在八个月里面我也不能见一次她，但是在电话中，我们的恋爱持续了三年。最后在一个安静的下午，她对我提出分手。我不知道是什么原因，就在以后的三个月中，我还是放不下。直到时间一点一点的抚平我麻木的伤口。这可以说是我从感情上面不相信我可以再有一份爱情的原因吧。&lt;/p>
&lt;p>最后面临着长期的打算，有三条路可以走，回到北京发展，或继续做当时的工作，或去到美国通过一些渠道拿到绿卡。因为错过了飞机，然后奇迹般的来到了福音教会，慕道班和洗礼班一起上，最后在福音教会北堂的一个弟兄家里参加小组，就这样我接受了福音。现在回头来看，这是我蒙福的开始。&lt;/p>
&lt;p>因为我不相信这个世界上有爱，但是又特别希望这个世界上有爱。总之，对我来说，爱是这世间最珍贵的奢侈品，我的心是干渇的。为了寻找爱的源头，从2012年的10月份起，我每个周日都会听两篇讲道（上午在福音北堂听到，下午回到我委身的清华园堂，后来搬到了南边居住，也是上午去南堂，下午回到清华园堂），认真的做笔记，害怕漏掉一个关键的字词，回来之后整理笔记，或者就是很累的睡着了。虽然如此，读经却是如同嚼蜡，我想亲近主，但是主好似一点也不理睬我；虽然参加祷告会，弟兄姐妹也为我祷告，我心里也愿意祷告，但却又不真相信祷告，心里时常是痛苦的，依然是干渴的……&lt;/p>
&lt;p>特别感谢主，当时虽然读不懂圣经，但是他赐下赞美诗，基本每天早晨就会学着唱一首赞美诗，靠着赞美诗，我能面对每一天的生活。也感谢主藉着我所在的小组，让我不断认识他。依然记得小组长他们一家热情的招待，以至我把那里当作属灵的家；依然记得弟兄姐妹们真诚的分享，认真的听，不打断，不评论，在心里默默的为着对方来祷告，他们把自己心里面的挣扎说了出来，让我学会了怎么看自己，怎么看身边的人，让我学会了真诚，让我学会了表达自己；依然记得好多个冬夜，小组聚会结束后，自己一个人慢慢的骑着自行车，在寒风中，心里会问自己，为什么这种情况下，我还愿意去参加小组呢？当时我也说不清楚为什么，就是愿意去；依然记得，有一次祷告会，好像都是单身的弟兄，还有我的带领人，于是大家为各自来祷告，为每个人能保守自己的心，持守圣洁而祷告，聚会完后我和一个弟兄一起分享对婚姻的期待，我也很想拥有有一个份在主里的爱情，但是却没有，不过好似也没有关系；依然记得在我要离开北堂到南边的时候，一个主日，北一堂的弟兄姐妹为我唱的那首“愿耶和华祝福你”，还有牧者为我的祷告，早晨灵修听音乐每每听到这段录音的时候，都会黯然流泪，我知道，这是感恩的泪水，是神爱我的表达方式。是神的爱让我有足够的力量去面对每一天的生活，让我可以安静下来赞美他。那时候，特别想有一位属灵伙伴，但是身边也没有合适的弟兄，我就找到了我们小组长的母亲秦姊妹，她每天早上5点钟起来，她们母子一起灵修，然后7：20 和我一起在分享灵修感想，我真的特别感谢她，就这样坚持了2个月左右，因为一些客观原因而不能继续下去，但是感谢主，秦姊妹的敬虔是一副美丽的画面，在我的心里，一直激励我，我也坚持着早晨的灵修，虽然有时会落下一天。&lt;/p>
&lt;p>希望有一位好的姊妹来到我的生命之中，在我依然不知道她在什么地方的时候，有小组长一家和其他的弟兄姐妹在为我祷告，我自己也常常拉着手中一直带着的那个守贞环，为着我将来的她来祷告，感谢主一次一次的安慰我，给我信心。就这样慢慢的我一点点认识神，神也慢慢的改变了我的心，改变了我这个人。&lt;/p>
&lt;p>每次周日敬拜聚会结束后，我愿意把这一周自己面对的难题和弟兄姐妹一起分享，愿意把心里面的挣扎和困惑向弟兄姐妹们分享，已经忘记他们对我说了什么话，虽然分享之后，问题也没有得到很好的解决，但神透过他们安慰我，鼓励我。或者就是在早上的灵修时，神用他的话语亲自的医治我。在神的殿中有我最好的朋友，和我的亲人一般，我们一同奔走天路，彼此聆听，彼此坚固。除了神及其他所赐的恩典之外，我别无所有。在主里面的生活，让我有满足，也使我很平静的来看待爱情。因为每一个姊妹都是神的女儿，在我眼所能看到的姊妹中，我都敬重她们，感觉不配，也慎重的对待。但是我却感觉这份爱只是存在弟兄姐妹的关系之间，不会存在我和另外一个姊妹中间。怎么会从弟兄姐妹的关系转换成恋人的关系？基督徒之间的恋爱就是每天在一起读经祷告，是不是有些不正常甚至是枯燥呢？这也是我起初不敢相信爱情的另一个原因。&lt;/p>
&lt;p>一个主日结束后，一位姊妹突然说要给我介绍女朋友，我和她就这样认识了。在一段比较理智的了解之后，我也在思考一个问题，那就是结婚和结婚之后的生活，当时我也不敢确定就是她。我当时的工资不高，虽知道金钱不是婚姻中最大的问题，但却是一个绕不过去的问题，一个动不动就会在我的心里冒出来的问题，虽然我知道那是我心里面的一个谎言，是我的一个偶像，但是我在这个上面却一直有挣扎。我的妈妈更是会把我的人生大事一遍又一遍的念叨，每当此时，面对自己所爱的妈妈，而又看到身边没有适合自己的姊妹，更是有神的教导“信与不信不能同付一轭”，此时我不能做什么，只能跪下来祷告，把所有的事情像一个很委屈的孩子一样，在天父的面前一一的道尽，直到我安静，我就拿起赞美诗来，一遍一遍的唱《生命的执着》，或是高声唱出，或是在心里唱，直到唱到喜乐，唱的累。我没有办法回答母亲的问题，只有聆听，把我的想法真实的表达出来，只能靠着神的安慰来从这种情感中走出来。唯有来到主的面前向他倾心吐意的时候，才知道我所信的是什么。我把心里的想法和堂里的长老说，他给了我鼓励。真的是感谢主，通过这种方式让我来依靠他，如果我真的有比较多的钱，也许我就不知道对神的信靠会是来自神还是从金钱而来的安全感。感谢神慢慢的在我身上做工，得到从神而来的祝福。不敢说自己胜过金钱上面的谎言，但是有着和她一起的祷告，有着神每日的供应，我相信我们可以幸福，因为我们是神手中的工作，神不会把他手中的工作搞砸的。在金钱上可以说也是我当时不敢相信爱情的其中一个原因。&lt;/p>
&lt;p>上面的这三点，在我内心深处，潜意识的，使我不敢相信有真诚而又美好的爱情。感谢主，通过她来爱我，“爱是甜蜜的，被爱是幸福的”；感谢主，使“她完全吸引我的心”；感谢主，亲自的看顾她，引领她，给她属灵的同伴，使她不至孤独，给她属灵的长辈，使她被爱充满；感谢主，给她服侍的心，拜访弟兄姐妹，使她乐在其中；感谢主，给她一颗寻求的心，让我看到在她的身上有主的荣美，比珍珠更美丽；感谢主，亲自在她心里做工，打开那“关锁的园,禁闭的井,封闭的泉源”，让我看到那园子里的丰盛，品尝到泉水的甘甜；感谢主，完全应允我对另一半的祷告：她能单单靠主喜乐，愿意传福音，和我心有灵犀。&lt;/p>
&lt;p>我的神，是何等的可畏，何等的美善，赐人平安，喜乐……在他的恩典面前，我只能感谢和赞美。&lt;/p>
&lt;p>还记得第一次在小组见面的时候，感觉她就是一位很平常的姊妹。“你什么时後信主的呢？”“你有属灵同伴吗？”“你每天早晨怎么灵修的呢？”这是她最开始问我的几个问题，我感觉是见面不成功，但是心里还是有一些波动。&lt;/p>
&lt;p>接下来就是几乎程序式的理智的了解方式，我要求是每一次打电话前祷告一次，结束之后祷告一次，在电话当中，求主保守我们（一个单身弟兄，一个单身姊妹）的心；我每一次都会称呼她丽荣姊妹，她也感觉很奇怪，我知道她当时对我没有好感，但我要时刻的提醒自己，在我没有确定她是我的另外一半之前她就是一位姊妹，我需要敬重的了解她；我们会提前一周制定一些话题，自己思考，然后通过对话，来真实的表达自己，帮助对方了解一个真实的自己，因为对她真的一点也不了解，每次给她打电话之前就感觉大脑一片空白，有时不知道该说些什么，就祷告一会，然后唱一会赞美诗，此时我才知道我这次打电话的真正目的；我不知道怎么和一位基督徒姊妹去恋爱。以前的花言巧语是不能说的，那是说谎，不是真正的表达爱的方式。“众人以为美的事,要留心去作”，我就选择祷告和真诚，这两样去和她了解。因为“贤德的妻子，是耶和华的赏赐”，只有神能够在她的心里动工，我需要先求得天父的喜乐，然后再是想着她的感受。在恋爱的事情上，我愿意选择一种神所喜悦的方式。因为“我口中的言语，心中的意念，神都知道”。这样做，我心里平安。&lt;/p>
&lt;p>她第一次吸引我的地方，是她在小组的祷告会上分享的一篇小短文，我以为她是从什么地方引用的，后来才知道，是她平时在祷告的过程中，自己写下来的。那篇文章让我感觉完全是出于一位敬畏神的人，一位清心的人，一位信靠神的人。从此我就很主动的和她联系，虽然她当时给我的印象很“冰冷”，也有些“严肃”。三个月之后，因为我们在言语上有一些误会，我对她说了一些气话，也否定了对她的好感。晚上我祷告的时候，发现自己说了谎言，因为我有一点点喜欢她了。于是我决定向她道歉，说出自己真实的想法。很奇妙，我们聊了很久，2个多小时，但是却感觉时间过的很快，从来没有过的轻松和愉快。7月份，我们开始一起灵修分享，她把她早晨的灵修感想写下来，发给我；我就把我和秦姊妹每天早上打电话灵修的录音，通过邮件发给她。这样有几个月，我们就有了更多的了解，我们也是在这个时候开始为彼此代祷的。&lt;/p>
&lt;p>“爱情,众水不能熄灭,大水也不能淹没。若有人拿家中所有的财宝要换爱情,就全被藐视”，在此期间，我更深地明白了这句话，爱，完全是神的恩典，信他的人需要领受这份恩典。感谢主，让我敢去爱，敢站起来接受这份恩典。从5月15日到9月中旬假期，我们是每个星期在小组里面见面一次，然后是固定周一上午有一次的电话聊天时间。9月末的时候，在她一位好友的陪伴下，我们第一次在一个咖啡厅见面。后来好感就越来越多了起来。在一次愉快的晚餐之后，她对我说，她心里有一些不平静，因为好像关系发展的有些太快了。所以她提出想要安静祷告一段时间再做决定，这期间我们不联系也不见面，分开20天，如果有什么想对对方说的话，可以写下来见面再分享。“如果是神所配合的，人是没有办法来分开的”。我也是不情愿的答应了，然后对她说，为什么20天，那就一个月吧。回去的路上，我发现我是用我的行为在讨好她，我发现我紧紧的把她放在我自己的手中，在我的眼目中看到的更是她，而神在其中掌权的成分在我的心中越来越少了。真的感谢主，给这位姊妹这样的智慧，她的提议我没有拒绝，最后我从心里赞同她。于是我们决定从10月15日到11月15日为我们祷告的一个月。就这样，漫长的一个月之后，我们在11月16日，那个约定的周六下午，我们见面了。在第二天，我们公开宣布正式的恋爱关系。&lt;/p>
&lt;p>在我和她美好的关系中，也有我为着曾经的感情突然伤痛的时候，在我和她一起漫步在大自然里的时候，我发现自己曾经也和初恋的那个女孩A也一起有过这样的时间，我回忆起了我曾经和A一起很多快乐的时间，A的身影模糊的出现在我的脑海里，甚至有些话语也突然的在我耳边想起。她很敏锐的发现了我的心思，然后我也诚实地向她说出了此时此刻我内心的想法和挣扎，她以前没有恋爱过，所以也没有这样的阴影在她的心里，她不能体会我的心情。但是就在那个时候，我们停下脚步，她开始为我来祷告，求神医治我的伤痛，也求神帮助她自己，能够全然的接纳我，因为耶稣已经完全的接纳了我。在那以后的一段时间里，我们都会为着这个事情来祷告，后来神真的在这方面医治了我，也使她完全的接纳了我。我也记得她在晚上11点多还睡不着的时候，给我打来了电话，分享关于他弟弟的事情，她父母为了弟弟的愁苦，她在这件事情上很无奈，很不能交托，我除了聆听她，也为她祷告。&lt;/p>
&lt;p>我们在一起，有着很多的美好时光，但也常常会软弱。神使我们彼此为着对方来祷告，陪伴对方。就这样，我慢慢的发现我爱上她了。在爱中没有惧怕，要凭着爱心说诚实话。我也发现她的一些问题，会很直接的指出来，有时太直接也让她有些伤心。两个灵魂的交流中，因着不同的观点时常碰撞，但是感谢主给我们耳朵，让我们学习聆听，给我们权柄让我们可以祷告。每一次来到神的面前，她真的是完完全全的吸引了我，我发现我们的关系是如此的亲近，心心相印，心有灵犀。这也是牧者所讲的我们两人和神的三角的关系，当我们越来越亲近神，越来越寻求神的时候，我们的心就越来越靠近，我们的心就更多的被神的爱连接。我完全的感受到了，神通过她来爱我，多么奇妙，多么美丽的爱。&lt;/p>
&lt;p>我们常去的地方是在西郊的一个花园，每一次去，漫步在其中，或者是找一个地方坐下来，都会发现不同的美，或是幽静的小树林；或是一起踩踏在落叶上，干枯的叶子折断的轻脆声如大自然独有的歌曲；或是看着缓缓流淌的河水，岸边枯萎的水草，水中清晰的杨柳倒影；或者是冬日的下午，温暖的阳光，柔柔的洒在我们身上，时而凉风一阵；或者是月上树梢，月边飘云，云动挡月，诸天诉说神的荣耀，穹苍传扬他的美德。有时候，她会拿出速写本来写生，我就在她旁边安静地看着；有时候，我们会一起赞美和祷告。在爱与美的包围中，充满中，我和她一次次的来到神的面前感恩，感谢他将我们两个人带到到彼此的生命之中，感谢他在我们中间做的工作，也祈求他对我们关系的带领和祝福。我们也会拿出一段时间，专门的为着身边的弟兄姐妹，牧者，各自的家人来祷告。在这段时间里，神通这些事情，陶醉了我，让我真正的经历了那真诚而又美好的爱情。&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>一直以来，对感情的事，我想的很少，大学时候，当身边的同龄人都陆陆续续开始谈恋爱的时候，我仍然追逐梦想，一心准备考研，虽然考了三年，最终也没考上。这时，父母和一些长辈开始提醒我要考虑个人问题。&lt;/p>
&lt;p>对于婚姻这件事，前前后后祷告了也有四五年，但真正开始认真的思考是俩年前，最初的祷告大多是跟神求，提各种的条件，希望神给我预备一个好的弟兄。直到有一天，神开了我的心：如果真有这样的一位好弟兄，你能配得上吗？我立刻愣住了，是啊，自己总跟神提要求，自己又能满足别人什么样的要求呢。于是从那以后，我决定改变我的祷告，求神帮助我更好的来预备自己，成为一个适合对方的人。&lt;/p>
&lt;p>一年前，因为好朋友TT，我们认识了。&lt;/p>
&lt;p>起初，对他没有任何的感觉。他每周会给我打一次电话，聊一些话题。他主动，我被动。不太想和他去了解，所以在这过程中他也忍耐了我不少的冷漠。现在回想起来，其实是自己的偏见和内心隐藏的骄傲，觉得他信主时间短，不能带领我。那段时间很纠结，一方面不太清楚是要继续了解还是就干脆不再了解了，另一方面，也不敢轻举妄动，怕错过了神的美好安排，所以只能祷告，等待。&lt;/p>
&lt;p>有一天，给一位属灵长者打电话询问意见，和她分享了我的困惑，她给了我几个很好的建议，其中之一就是鼓励我们可以每天一起分享神的话语。&lt;/p>
&lt;p>于是和他说了这个方式，他欣然答应了。介于每天打电话也不方便，后来我们就决定通过电子邮件和微信的方式把自己的灵修感想发给对方。他通过e-mail给我发录音, 我给他发文字信息。由于不常上网，我很久才查一次邮件。一天下午，我花了几个小时的时间把他那段时间的邮件一口气读完了。透过邮件里面的分享，能感觉到他对神的渴慕，是一个有单纯信心的人。就在那天，我开始对他的看法和认识有些改变了，也愿意继续了解。而他其实早在俩个月前小组的祷告会上，开始对我有些好感了。&lt;/p>
&lt;p>“当看婚姻为极大的事，象生死一样的重要，这样你就不会草率谈爱情订婚姻。”&lt;/p>
&lt;p>“不要轻易向异性的人生发爱情，因为这与作茧自缚是一样的危险。”&lt;/p>
&lt;p>几年前在一本牧者文集里看到的一篇文章《关于婚姻的几句话》，其中这俩句话留给我的印象很深，让我对于恋爱和婚姻也有了一些新的认识。庆幸神的救恩早早临到了我的同时，也曾暗暗下定决心，如果对方没有可能成为我的终生伴侣，就不要轻易和他恋爱。&lt;/p>
&lt;p>所以，在和他了解的阶段，我相对还保持比较理智的态度。四个月后，我们考虑可以见面更深入了解对方。神也开始不断在我心里作改变的工作。&lt;/p>
&lt;p>……&lt;/p>
&lt;p>不知从何时起，我越来越觉得他可以让我信任，愿意和他分享很多生命中的事情。他谦卑柔和的心以及他的坦诚和真实打动了我。我渐渐地觉得，这位弟兄是我能托付终身的。&lt;/p>
&lt;p>经过了一个月的祷告，心里很平安。那一个月之间，我也问了自己很多问题：我被他什么特质所吸引？我们在一起后与神的关系更近还是越来越远？我的家人会赞同接纳我们的关系吗？&lt;/p>
&lt;p>最终，我们做了一个决定，在一起。&lt;/p>
&lt;p>很感恩神藉着一些属灵长辈给了我很好的建议和帮助，她们同时也为我守望祷告。神是信实的，让我在祷告中等候他，经历他，也在祷告中学习交托。&lt;/p>
&lt;p>神做事的方法实在是独特，在我完全没有预知的情况下，把他带到我的生命中，让我可以拥有这份美好的爱情。深知自己不配，只能献上感谢。&lt;/p>
&lt;p>在恋爱的过程中，他常常跟我说的一句话就是，丽荣，真的很感谢神把你赐给我，我一定要好好寻求神，才能带领以后的家庭。他也常常告诉我，在他眼中，我是多么珍贵。我们常常一起祷告，一起赞美，一同经历神的奇妙和美好。&lt;/p>
&lt;p>一个被主的爱陶醉的人，一定也夺得了主的心，完全溶化在主的爱中，这样的爱，胜似美酒，比蜜更甜。同样，一个被爱情陶醉的人，他（她）的心也沉浸在爱中。爱与被爱，多么幸福和甜蜜。原来，我们都是为爱而生的人。&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted --></description></item><item><title>关于万圣节对话  文／雅歌妈妈</title><link>/2014/11/13/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E4%B8%87%E5%9C%A3%E8%8A%82%E5%AF%B9%E8%AF%9D-%E6%96%87%EF%BC%8F%E9%9B%85%E6%AD%8C%E5%A6%88%E5%A6%88/</link><pubDate>Thu, 13 Nov 2014 07:52:33 +0000</pubDate><guid>/2014/11/13/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E4%B8%87%E5%9C%A3%E8%8A%82%E5%AF%B9%E8%AF%9D-%E6%96%87%EF%BC%8F%E9%9B%85%E6%AD%8C%E5%A6%88%E5%A6%88/</guid><description>&lt;p>万圣节的前一天，孩儿她爸接了女儿回家的路上，父女俩讨论了一路。&lt;/p>
&lt;p>“爸爸，明天我想参加同学家举办的万圣节聚会，行吗？”因为每天爸爸接了她都是直接回家，所以如果她有什么特殊安排，得跟爸爸商量。&lt;/p>
&lt;p>“万圣节是跟鬼相关的节日，你知道我们基督徒是不过那个节日的。”&lt;/p>
&lt;p>“嗯～，我不当它是万圣节，就是个普通的节日，行吗？”基督徒不过万圣节，这是女儿在幼儿园的时候就知道的，但是现在，面对着同学们的聚会，她还是心动了。&lt;/p>
&lt;p>“你不当它是万圣节，可是你的同学在组织和邀请这个活动时，人家可是按万圣节过的。”&lt;/p>
&lt;p>“嗯～，那我不穿鬼怪衣服，不戴巫婆帽子，行吗？”她还是不甘心，继续想各种变通的方法。&lt;/p>
&lt;p>“不管你穿不穿鬼怪衣服，你只要参加了，他们是过万圣节的，你在这事情上就有份了。”&lt;br>
“嗯～，那我当它是圣诞节行吗？就像圣诞节的活动一样，可以给别人传福音。”还会用属灵的由头了，呵呵。&lt;/p>
&lt;p>“我们不想打着与鬼交好的名义去传福音，传福音每天都可以传，为什么偏偏要挑别人过鬼节的日子呢？”基督和彼列有什么相和呢？［林后6:15］&lt;/p>
&lt;p>“嗯～，那我只是跟在他们后面，他们要糖的时候我不说给别人捣蛋的话，行吗？”&lt;/p>
&lt;p>“当别人做不好的事情的时候，你跟着去，哪怕你不参与，你也在这事上有份。因为别人看到你跟他们在一起，别人不知道你没跟着一起做，只是跟着看。”&lt;br>
“好吧，那我不参加了。”&lt;/p>
&lt;p>不要自以为有智慧，要敬畏耶和华，远离恶事。［箴言3:7]&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>附：万圣节由来&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>万圣节起源是在公元三、四世纪以前，基督徒受到罗马政府及犹太人的迫害，教会为记念这些先圣先贤们的殉道舍己，而于公元610年5月13日定为诸圣日，意为天下圣徒之日，用来记念殉道者。&lt;/p>
&lt;p>后来因为凯尔特族人的“鬼节”（11月1日）在罗马帝国日益盛行，为了导正歪风，公元835年，教宗凯瑞四世就宣布万圣节改在11月1日。而原本教会也会在11月1日前一天为神圣的万圣节作预备，故教会就也顺道把10月31日这神圣的夜晚取代了原本凯尔特族人之鬼节的前夕活动。&lt;/p>
&lt;p>但万圣节在今天没有一点“神圣”的味道，反倒充满了惧怕、破坏与各种鬼灵精怪的接触，是因为当时异教徒没有听从教会。他们在万圣节继续沿用许多鬼节的仪式。&lt;/p>
&lt;p>早期凯尔特族人也会在这个夜里，举办许多关於魔术、巫术、算命、召灵……等仪式。若做完仪式鬼魂不走，反进屋内，凯尔特族人就会假扮各种鬼灵精怪来吓走这些鬼魂。这也是为何现在卖场中为了庆祝万圣节而呈列出许多可怕面具。&lt;/p></description></item><item><title>户外敬拜小记 文 /谭建华</title><link>/2014/11/13/%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E5%B0%8F%E8%AE%B0-%E6%96%87-%E8%B0%AD%E5%BB%BA%E5%8D%8E/</link><pubDate>Thu, 13 Nov 2014 07:50:26 +0000</pubDate><guid>/2014/11/13/%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E5%B0%8F%E8%AE%B0-%E6%96%87-%E8%B0%AD%E5%BB%BA%E5%8D%8E/</guid><description>&lt;p>&lt;strong>之二十二： 9月21日、9月28日 周日（第 181周、182 周户外敬拜）&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>周天早上我和佑伟相约一起去平台，到平台下面我们互拍了照片以备他用。刚到一层敬拜，朝阳国保就把佑伟接走了。我快敬拜完了，看见正准备上平台的虎兰，我们就一起敬拜。国保用手机在远处偷拍我们 —在制造“扰乱公共场所秩序”的证据。&lt;/p>
&lt;p>年轻的田村所警长第一次到平台执勤，还不太懂“规矩”，以为守在二层的路口不让人上去就行。国保让他们下来带我们走。&lt;/p>
&lt;p>我和虎兰先后被带上了公交车，史国保(同行称呼”史哥”、“老史”)一如既往说谎言，也许谎言说多了，会把他们自己都给骗了。我以前在上庄所遇到的海淀国保过来找茬，忍不住跟他呛了几句。西区所两位执勤的民警找我闲聊了一下。&lt;/p>
&lt;p>车窗外见到熟悉的弟兄在打探情况，没吓到国保，倒是把我吓一跳，感叹弟兄真勇敢啊！&lt;/p>
&lt;p>警车开到了田村所，我被带到地下室。里面四男四女因为赌博被抓了进来。上午民警给我做笔录，我总的回复是“拒绝回答”。他们采集了我手机和公交卡的信息。在墙上看到，信息采集分三步：&lt;/p>
&lt;p>采集前，把被采集信息人带离采集室；&lt;br>
用 SIS系统秘密采录手机SIM卡通讯录信息；&lt;br>
把 SIM卡还回手机，手机恢复原使用状态。&lt;/p>
&lt;p>一小兄弟给我录指纹，询问我个人信息，我拒绝回答，他问我是否要采血。我回答不是必须就不用采了。他回答你有沉默的权利，我夸他比警察懂法，他说自己不是保安（外地警校派遣他们到北京来实习）。&lt;/p>
&lt;p>中午我出来上厕所，开门的声音吵到了看守的民警，民警蛮横地不给我弟兄姊妹送进来的午餐。直到下午被带往拘留所的时候，在我要求下，才把食物给我。&lt;/p>
&lt;p>下午四点半左右从后门出来，他们把弟兄姊妹驱赶到派出所院外，警车开得比较快。我从警车后窗跟陪伴的弟兄姊妹挥手。&lt;/p>
&lt;p>上周田村的胖副所撒谎，差不多“发咒起誓”说吴弟兄和红雨已被送走，还那样淡定（撒谎都不脸红）。半个小时后吴弟兄和红雨姊妹才被送往拘留所，他的谎言就不攻自破了。&lt;/p>
&lt;p>到拘留所，做完正常的体检，就等着办入所手续，有时间跟那个实习的警校生聊天，真希望他以后做警察能公义一些。他把我送到二层，跟里面的管教民警说，守望教的。我纠正说守望教会的，他也立时改口。&lt;br>
进去几次，也算老号了，到里面还比较适应。刚进去，大家都围过来，你一言我一语谈论着，新鲜感散尽之后，众人便纷纷散去。在里面着实有些冷了，有好几人感冒了。弟兄姊妹送进来的衣物正合适，每个人几乎都分享到了弟兄姊妹送进来的衣物。&lt;/p>
&lt;p>经历被称呼“教主”，“耶稣”，“稣哥”，这次被众人封为“牧师”，职责是在里面听人倾述、为人祷告、维护和平、为人按摩。&lt;/p>
&lt;p>这是我第四次进拘留所了，在里面也接触了不少人，感觉真正把一个人带信主是不容易的，更多的是做一些福音的预工，播撒福音的种子。&lt;/p>
&lt;p>周四下午，我们教会的 X弟兄也被送进来了。他刚进来的时候，我们都有些近视，还不敢相认。他向我挥挥手，见到之后格外的惊喜，感叹上帝赐给我们弟兄“同居”的恩典。他开摩托车没驾照（驾驶本还没下来）。我们在里面配搭得挺好，一起分享祷告、一起洗碗、配搭着传福音、给号子里面其他人送衣服。他在里面带领大家锻炼，我们和大家处得也比较和睦。&lt;/p>
&lt;p>小王：9岁那年父母离婚，之后他父母相继组建了新的家庭。14岁那年，父亲去世，他被爷爷、奶奶抚养长大。当了五年兵，退伍回北京。因抑郁症和妻子离婚，因家里财产分配比较纠结。上次喝多酒，打架进了拘留所。这次喝醉酒，打 110骂警察。出来之后联系上了我，他自己跑到晨光书店买了一些装饰品。带他参加了一次教会的祷告会。出来之后向我和另外一个弟兄借了钱。最近又因为喝多酒，打110倾述，之后骂了警察，不知道会不会被拘留。他对他继母有比较深的仇恨，心里苦毒不少。服侍一个人不容易，没有从基督而来的爱很难去服侍，也证明了一个人不可能靠着自己来服侍，我们不是救世主。我常常感到自己爱心的冷谈。&lt;/p>
&lt;p>金钊：北京延庆人。他离过婚，这兄弟挺会来事，情商挺高，嘴勤。比较会和管教搞关系：看见地面有水，赶紧拿拖布弄干；看见胖管教就去拿凳子给管教坐，说怕管教时间站长了腰疼。八月末刚卸任201号的班长，不到一个月又因吸毒被抓了进来。当处罚书下来，他要被强制戒毒两年，我感到他心里面的惊慌，他让我给他讲讲耶稣，听完后自己主动要求洗碗。&lt;/p>
&lt;p>米饭：和我同年，听他讲述，生活比较混乱陷入滥交当中，但自称精神没有出轨。没有耶稣的人生真是何等的虚空，出来看他微信朋友圈发的都是吃喝玩乐的东西。&lt;/p>
&lt;p>安徽：他十岁时，生了重病，医治无门，有人给他们家传了福音，之后他的病就好了，全家开始信主（之后他慢慢地远离主）。他自己开了一家公司：涉及骗险、婚庆、出租二手车。因资金链紧张，把丰田和宝马车低价转手，几经转手，查到宝马车到了北京，准备从安徽找人过来开锁把车开走。和店员从安徽吸完毒过来，到酒店住宿登记时，警察赶到把他们俩带了过来。我和X弟兄一起给他送去了衣物。他当时掉了眼泪，说我们对他的好，使他想起他父母对他的爱了。他感觉自己离主比较远。我们吃饭就带着他一起祷告，临走几天他主动对我们以弟兄相称。我告诉他存在的一些问题，若不悔改，眼泪就白流了。让家人过得幸福无可厚非，但犯法就是大错了。&lt;/p>
&lt;p>小广西：刚过 20岁，在柳州吸完毒跑到北京来工作，第一天上班就因为吸毒被抓进来了。混夜场长大，生活当中也有很多的迷失。&lt;/p>
&lt;p>宝宝：快 50岁了，和人打架进来。在拘留所他血压比较高，拘留所比较担心这种情况，提前三天把他放出去了。出来之后主动联系了我，希望有时间能够介绍他去教会慕道。&lt;/p>
&lt;p>河南大叔：68周岁了，他在中关村卖臭豆腐。我在里面给他传福音。我出来以后，在中关村顺着臭豆腐的味道找到了他，再次见面挺惊喜的。&lt;/p>
&lt;p>小哑巴：因为偷窃被抓了进来，他每天都帮我铺被子。出来之后，我们加了 QQ,我给他留言让他有机会去认识耶稣、去教会。他回答说，知道了。希望他真有一天能够认识主。&lt;/p>
&lt;p>这次吸毒的人比较多，好几个人要被强制戒毒两年。&lt;/p>
&lt;p>出来当天下午因为十一国庆节的缘故,拘留所给每个人发了一个梨。我周三下午四点多被放出来。出来的时侯向管教要到了山越和竟榕两位师姐寄送的卡片。&lt;/p>
&lt;p>这次我自行从北门出来了。外面下着小雨。早上云成很早就过来等候了。见到了熟悉的面孔：强富/艳霞带着小鹿、李震 /谢敏、彭丹、小雪姐、会素、伯良、奕同、钟兰、岩松、刘芸、唐华。看着弟兄姊妹的陪伴，着实感动。感谢主！&lt;br>
晚上在小白牧师家一起爱宴包饺子，F牧一家也过来了。&lt;/p>
&lt;p>这次在里面他们邀请我加入“小团体”的特权阶层，我认为不合适，就谢绝了。&lt;/p>
&lt;p>处理号子里不公义的事情的时侯，我自己或者比较容易冲动以致鲁莽，或者是胆怯。从基督而来的平安才能真正的征服人心。&lt;/p>
&lt;p>弟兄姊妹送进来衣物，班长让我给他一双袜子，他自己穿袜子一次性不洗就扔掉了。我说我不做烂好人，弟兄姊妹送进来的衣服是给有需要的人。基督徒做的工作，更多的是雪中送炭的工作，而不是锦上添花的事情。&lt;/p>
&lt;p>在拘留所的默想：不是在与他人比较中我的罪得到赦免，除非我悔改归正在耶稣面前，承认我一切的不义。罪是我的，荣耀和圣洁却是上帝的。主啊，不要撇弃我的灵魂，我本是如蛆的世人，私欲把灵魂蛀蚀成了空壳，常常忘记信主前的老我，被一切自义窃占心头。除非我来到神面前，以信心来仰望祂，祂的恩典是那样甘甜。感谢你，我的上帝。&lt;br>
&lt;strong>之二十三： 10月5 日 周日 （第 183周户外敬拜）&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>上午， 郭姐和小雪姐被带到甘家口所。&lt;/p>
&lt;p>兴梅、“天使”姊妹、丰艺、赛赛、会素、彩霞、阿峣、国永、大宇推着小孩过来配伴，明明弟兄下午也过来陪伴。&lt;/p>
&lt;p>两点半她们就被送往拘留所。大家与两位姊妹一一告别，在拘留所接人的弟兄姊妹也在拘留所门口看到她们了，还从警车的窗户口给她们塞进去了衣服。&lt;/p>
&lt;p>下午三点，被拘留七天的雪芹姊妹从拘留所自行出来。晚上弟兄姊妹一起爱宴。&lt;br>
晚上小雪姐又被送回甘家口所。&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>之后国保向小雪姐单位施压。11月1日，小雪姐被带到海淀拘留所被处以行政警告的处罚。&lt;/p>
&lt;p>11月8 日 好智弟兄从拘留所出来。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>之二十四： 10月12 日 周日 （第 184周户外敬拜）&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>上午王魏弟兄被带到甘家口派出所，奕同、吕华、贵斌、国才，我们一起在那里陪伴。&lt;br>
中午给王魏弟兄送进去了盒饭。&lt;/p>
&lt;p>晚上云成、明明、佑昌、崔阿姨、秀程/泉泉夫妇过来陪伴。&lt;/p>
&lt;p>王魏七点左右被送到拘留所。&lt;/p>
&lt;p>10月14日 一自称警察的人约我妈第二天上午聊天，我跟我妈把教会的情况和对方的来历、目地、将会遇到的情况说明了一下，我妈说倒是不害怕，先去听听看对方讲什么。&lt;/p>
&lt;p>10月16日 仨便衣警察找我妈聊天（其中一人名字叫徐棋），谈的当然是老生常谈的话题。让我妈做我的工作，诋毁教会和牧者，说少数信徒被洗脑（真是贼喊捉贼），年轻人当以前程、婚姻、孝敬父母为重。我妈说教会和弟兄姊妹挺好的，没做什么坏事。说警察拿着钱干坏事的也不少（把其中一个警察逗乐了）。我妈遇到类似的事情一般的原则：先一致对外，家里要吵架也得关起门来（比如对我去参加户外也有些意见，说最多半年去一次就行了）。谈完话我妈略有些起伏，我赶紧安抚一下。现在一切还好，站在同一条战线上。&lt;/p>
&lt;p>10月15 日上午海鹰姊妹从拘留所自行出来。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="http://t5.shwchurch.org/wp-content/uploads/2014/11/%e5%9b%be%e7%89%87%e5%9b%9b.jpg" target="_blank" rel="noopener"
>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/a>&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>&lt;strong>之二十五： 10月26 日 周日 （第 186周户外敬拜）&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>周天上午张阿姨和云成被带到田村所。&lt;/p>
&lt;p>国才、赵姐、乐水、强富、钟兰、丹义、王姊妹、郭姐等弟兄姊妹到田村所陪伴。&lt;br>
晚上，S长老和白老师夫妇、秀芹姊妹、F牧也过来陪伴。凌晨两点，张阿姨和云成被带去了拘留所。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="http://t5.shwchurch.org/wp-content/uploads/2014/11/%e5%9b%be%e7%89%87%e4%ba%94.jpg" target="_blank" rel="noopener"
>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/a>&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>陪伴的弟兄姊妹得多穿衣服了。夜寒，唯愿上帝复兴我们，胜过一切的艰难。&lt;br>
云成弟兄第四次，被拘留 10天；张阿姨第二次，被拘留七天。&lt;br>
愿神祝福他们在里面的每一天。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>之二十六： 11月2 日 周日（第 187周户外敬拜）&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>周一，王魏弟兄的父母乘坐火车回家。石伟和王魏一起去送站。&lt;/p>
&lt;p>10月31日是宗教改革纪念日，11月1日是守望教会首次户外敬拜（雪中敬拜）5周年纪念日，11月2日是第187次户外敬拜——真是一串值得纪念的日子，更是需要恳切祷告的日子。&lt;/p>
&lt;p>五年前在海淀公园的雪中敬拜，还历历在目。五年了，特别为我们是行在上帝的心意中而感恩。愿神继续坚固我们。&lt;/p>
&lt;p>本周虎兰和胡阿姨去平台敬拜。海淀国保马林、自称市局统战部的某某等人在一层平台的柳树下找虎兰谈话。到10点20分两位姊妹都自由了。&lt;/p>
&lt;p>本周没有弟兄姊妹被拘留。11月3日下午四点半，10月26日因参加户外敬拜被拘留7天的张阿姨被派出所接出后，继续被软禁在宾馆（理由是在APEC期间维稳），软禁7天。有女警轮流陪住，对门两个保安陪住。弟兄姊妹陆续探望，从上帝而来的爱是永不止息。&lt;/p>
&lt;p>11月4号 下午云强（云成的弟弟）和他一亲戚去天明牧师家。与牧师谈了一会儿，据说谈得还可以。&lt;/p>
&lt;p>11月5号下午云强和他的亲戚去小白牧师家，来广营派出所保安队长陪同。谈话气氛不错，内容还是希望劝云成不要去户外、不要被拘留。还说这事惊动了他们的县委书记、公安局长等等。说第二天云成肯定要被带回去，还打听云成在北京的住处与公司，意思应该是“清盘”。小白牧师主要强调公义、强调我们是为信仰的缘故、强调云成是成年人等等，他们一再强调社会的现实就是如此云云。&lt;/p>
&lt;p>11月6日云成弟兄上午从拘留所直接被接回邯郸馆陶老家。&lt;/p>
&lt;p>当时云成刚出海拘南门，他在车上就看到冰霞师母、仁爱弟兄。弟兄说刚想向外招手就被左侧的公安人员和右侧的云强控制住双手。随后旁边公安拿出手拷要把云成拷上，并用力压云成的头。最后坐副驾的副局长说别拷了，这才没拷并不再压云成的头。后来到萧宁服务区才改善气氛，他们的车胎气不足几次停车充气但都沒人。到衡水服务区吃的自助餐，云成弟兄喝到了久违的百事可乐，吃了副局长买的水果。云成弟兄说心里一直都很平安。&lt;/p>
&lt;p>张阿姨：在这次被拘留的过程中，我对云成弟兄的认识有了一个颠覆性的改变。在前往拘留所的途中，正是有他在旁边陪伴，我才能从微微胆怯中刚强壮胆。这位弟兄表面是那么柔弱卑微，卑微到几乎让人看不见，没想到他的内心却是那么的强大。面对警察忽冷忽热的态度，我的情绪也常常变化，但我们的云成却是泰然自若，面对警察恶毒挑衅，我常被激怒，血气上升，但云成弟兄却处世不惊，面带笑容，句句回答到位，直冲对方要害。在他身上，从里面散发的阳刚之气，一定也令警察震惊。在云成那里，我更理解神为啥定规男人是女人的头，更明白人看人是看表面，但神看人是看内心。祝云成弟兄能胜过苦难逼迫！ 愿天父赐给衪的孩子一个美满婚姻！&lt;/p>
&lt;p>张鹤：看云成弟兄的照片，读大家的留言，听老姊妹的声音，心里有泪直涌出来，主将我们放在这个世代，是我们的福分，还有哪个群体是真心因为爱而惦记一个人，因为信而愿意舍弃外在安全的呢？愿主耶稣基督的爱与平安与云成弟兄和他的家人同在，赐力量在每个守望的儿女身上！&lt;/p>
&lt;p>11月7日邯郸馆陶县政法委领导、公安、宗教部门和乡镇领导到云成弟兄家做他工作，劝阻他不要参加户外敬拜，云成手机被没收控制。云成弟兄也感觉最大的挑战是来自家人，也是他回北京最大的阻力之一。上帝的意念高过我们的意念。愿神保守云成弟兄身心灵的康健，早日回到我们中间。&lt;/p>
&lt;p>第186次户外敬拜依然持续，等待云成弟兄平安归来。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>之二十七：11月9日 周日 （第188周户外敬拜）&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>今天佑伟、唐华、郭姐、虎兰到平台参加敬拜。&lt;/p>
&lt;p>到上午11点，10月26日因参加户外敬拜被拘留7天，紧接着又被住宾馆6天的张阿姨自由了。&lt;/p>
&lt;p>来广营派出所民警被国保指挥着把虎兰“请”下了平台，统战部某某今天又找虎兰聊天，还要虎兰手机号码，要给她说说不知道的“老情况”和“新情况”。声称他们去弟兄姊妹家是带东西去看老人。跟虎兰约喝咖啡被拒，转而又约喝茶。虎兰姊妹回应：“要聊天，主日有机会再说吧，我若是不参加户外敬拜，你就算看见我也不会搭理我，这样的话我们平时见面算怎么回事呢？。”某某又约下周日。&lt;/p>
&lt;p>佑伟和唐华被接回来广营所，咏莲小组的姊妹们还有冰师母小组的弟兄姊妹过去陪伴。阿迟和佑伟今天生日，阿迟制作了蛋糕。这准妈妈的手艺越来越好了，真是一巧妇啊！&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>中午，西三旗所拒绝弟兄姊妹给郭姐送饭。&lt;/p>
&lt;p>下午三点半，郭姐被送往海淀拘留所。因为是第六次，将被拘留10天。因APEC拘留所放假缘故，要到礼拜四（13日）才能前往探视。愿神保守她在拘留所每一天的日子。愿神在祂的教会中兴起更多的精兵。&lt;/p>
&lt;p>晚上十点，唐华和佑伟从派出所出来。&lt;/p>
&lt;p>张阿姨：路漫漫，雾茫茫，风雨路上常分手，一样分别两处情。战友啊战友，亲爱的弟兄（姊妹），当心夜半北风寒，一路多保重！海鹰，主与你同在！&lt;/p>
&lt;p>李阿姨：我既难过，又为海鹰姊妹感恩，从今年五月四日起我们的弟兄姊妹开始被拘，经历了六个多月，而海鹰被拘就近两个月。我们要切切祈求主兴起更多的人去争战啊！&lt;/p>
&lt;p>樊弟兄：我最近在成都出差。今天上午我到成都秋雨之福教会参加主日崇拜。本日是教会的圣餐日。王怡牧师的证道题目是：为受逼迫的教会祷告。王牧师特别提到守望教会。他说，为守望教会祷告是秋雨之福每主日必做的事情，因为秋雨之福是守望的＂难兄难弟＂，真正的兄弟。只有受逼迫的教会才会为受逼迫的教会祷告。因今天是秋雨之福的圣餐日，王怡牧师讲到在守望户外敬拜一年多的时候，守望有一位同工，有机会来到秋雨之福，也是圣餐日。他很渴望和大家一起领圣餐，说他已经有一年多没有领圣餐了，但最后，他没领，说他要等着和他的会众一起领。听到这里，我的眼泪差点儿流下来！这一主日聚会特别好，讲道有力，会众齐心，气氛浓烈，让我想起我们当年在老故事餐吧聚会的情景。我们盼望我们一起进入新堂！愿我们每一个人都把进入新堂当作每日必备的祷告事项！临走告别，王怡牧师让我转达他对守望牧师、长老、同工和会众的问候，转达他们的心意：＂我们为你们祷告！＂&lt;/p>
&lt;p>下午去成都恩福归正教会，参加他们主日崇拜。他们也是每周为我们祷告。彭强牧师说，当4.10第一次户外时，他也参加了，后来警察一看他的身份证不是北京的，就把他放了。听得我大为亲切。他送给我一本书，并在上面给守望留言：为守望感恩，为守望祷告！彭强牧师也转达他对守望牧师、长老、同工和会众的问候！&lt;/p></description></item><item><title>如何与父母沟通？ 文/祖潘</title><link>/2014/11/13/%E5%A6%82%E4%BD%95%E4%B8%8E%E7%88%B6%E6%AF%8D%E6%B2%9F%E9%80%9A%EF%BC%9F-%E6%96%87%E7%A5%96%E6%BD%98/</link><pubDate>Thu, 13 Nov 2014 07:46:05 +0000</pubDate><guid>/2014/11/13/%E5%A6%82%E4%BD%95%E4%B8%8E%E7%88%B6%E6%AF%8D%E6%B2%9F%E9%80%9A%EF%BC%9F-%E6%96%87%E7%A5%96%E6%BD%98/</guid><description>&lt;p>2014年10月25日上午，校园部学生团契举办题为“如何与父母沟通”的团契活动。活动一开始以表演情景剧“打电话”来呈现基督徒与父母沟通时存在的常见问题，然后分组讨论回应。下面将剧本和回应要点整理出来，供弟兄姊妹面对类似问题时参考。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>情景一&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>杰子（简称“杰”）和妈妈（简称“妈”）&lt;/p>
&lt;p>杰子在大学毕业前信主，工作四年至今还没有女朋友。妈妈还未信主。&lt;/p>
&lt;p>爸：喂？&lt;/p>
&lt;p>杰：爸，我是杰子。我妈呢？&lt;/p>
&lt;p>爸：你妈在炒菜，你等等。（失望地）这孩子，每次都找妈，就是不和爹亲。&lt;br>
妈：喂，杰子啊。&lt;/p>
&lt;p>杰：妈，你好啊，刚才你给我打电话啊？（调皮地）好香啊，做什么好吃的呢？&lt;/p>
&lt;p>妈：你这馋猫，就算闻得到也吃不到。我问你，早上我去菜市场买菜，遇见你罗阿姨，听说她女儿小梅还没有男朋友。我看这小梅长得挺水灵的，人家现在在地税局工作，公务员，又是你高中同班同学。你考虑考虑？&lt;/p>
&lt;p>杰：（低声，作难地）妈，你知道我是基督徒，只能和信主的女孩结婚。小梅是漂亮，但不是基督徒，我们在一起不会幸福的。&lt;/p>
&lt;p>妈：什么幸福不幸福的？你以为人家小梅配不上你啊？人家虽然读的是中专，没念过大学，可论条件哪一样不如你？你还好意思说！我告诉你，你不要每次都用基督徒来挡我。我可和你罗阿姨说好了，春节回家就见面，说不定人家小梅还看不上你呢！&lt;/p>
&lt;p>杰：妈，教会单身姊妹多的是，就非得在外面找啊？&lt;/p>
&lt;p>妈：你每次都提你们教会女孩多，咋不见你领个媳妇回家啊？杰子，明年一过，你可就三十了啊。男人一过三十，找对象就不容易了啊！你再不抓紧，妈我的脸在你姑姑婶婶面前往哪里搁？&lt;/p>
&lt;p>杰：妈，你放心，我会努力的。我不是还在观察吗？婚姻大事，岂是儿戏！我准会给你找个优秀的儿媳妇的。&lt;/p>
&lt;p>妈：（生气，责备地）你这话我听多了。我不管，今年春节回家你要是不带个女朋友回来，我就死在你面前。你看隔壁人家祥子，比你还小两岁，孩子都能打酱油了！今年你要是不带个女朋友回来，就别回家！&lt;/p>
&lt;p>杰：（抱怨地，生气）妈，你这人怎么这样呢！你咋把我和祥子比。你要是喜欢祥子，就认他做儿子，就当我死了算了。祥子算什么东西，一想起他我就来气。从小欺负我，每次考试全班倒数第一，不就是个包工头吗？有什么了不起的？&lt;br>
妈：你先别说人家，你瞧瞧你自己有什么出息？你每个月挣得有人家多吗？人家有老婆孩子，新房子是今年过户的。你都毕业四年了，你存了多少钱？你那点钱够养活你自己就好了。&lt;/p>
&lt;p>我还是那句话，没有女朋友，就别回家！你要回家，就准备去见小梅。&lt;/p>
&lt;p>杰：你烦不烦啊！每次打电话都说找女朋友。我又不是不找，不就是没合适的吗？教会牧师长老都在为我物色呢，我不就是在等待观察嘛！不结婚会死人啊？！&lt;br>
妈：每次你都是这个理由。我不管了，你就是不听话！啪——（挂断电话）&lt;br>
杰：唉——&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>回应：&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>主持人：谢谢两位弟兄姊妹表演。杰子和妈妈的沟通出现什么问题？这些问题反映了各自怎样的内在需要？如果你是杰子，你会怎样处理或者避免类似问题？请大家在小组讨论发言。&lt;/p>
&lt;p>D同学：问题的焦点有两个。一是婚姻，二是工作。妈妈催婚，没和杰子商量就定下相亲，不尊重孩子，而且嫌杰子工作挣得少。&lt;/p>
&lt;p>L同学：杰子可能来自小地方，老家结婚年龄早，小学同学都有孩子了，而他自己还没有女朋友。妈妈在人前有压力是可以理解的。杰子一开始还能坚持原则，忍耐倾听，只是妈妈提到祥子后就失控了。与祥子作比较时突显出来的落差成了杰子的痛处。&lt;/p>
&lt;p>G同学：父母催婚是我们常常要面对的情况。策略性的做法是，可以和父母谈谈自己是如何看待某位有好感的肢体的，让父母知道自己个人问题的最新进展。给他们盼望，而不是让他们以为自己在这方面没有任何预备。另外，我觉得杰子要继续学习一个功课，就是放下藏在内心的比较。在祥子面前，杰子不用自卑，神的儿女得到的祝福胜过世上一切。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>情景二&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>小刚（简称“刚”）和妈妈（简称“妈”）&lt;/p>
&lt;p>小刚上大学后信主，毕业工作两年，爸妈都没信主。&lt;/p>
&lt;p>妈：喂。&lt;br>
刚（兴奋地）：喂，妈。&lt;br>
妈：（有点无精打采）小刚啊，打电话有什么事啊？&lt;br>
刚：噢，两个星期没打电话回家了，问问你们的情况。啊，你身体好吗？&lt;br>
妈：老样子。&lt;br>
刚：爸爸还好吗？&lt;br>
妈：差不多。&lt;br>
刚：外婆呢？能下床走路吗？&lt;br>
妈：都还好。这些不用你操心。&lt;br>
刚：（有点失望）噢……&lt;br>
妈：（有点生气）昨天干什么去了？打你电话也不回！&lt;br>
刚：（开始有点紧张）噢，什么时候打来的？&lt;br>
妈：八点左右。&lt;br>
刚：（带着歉意）那时我在参加教会祷告会。关机了。&lt;/p>
&lt;p>妈：（很气愤地）你三天两头朝教会跑，不好好工作，今后看你怎么办！&lt;/p>
&lt;p>刚：（有点委屈）妈，我没有！下班了才去教会。&lt;/p>
&lt;p>妈：哼！别提你的教会，我问你，你每个月交给教会几百块钱，教会给你什么了？你是被别人骗了。家里哪里见到你寄来的一分钱？&lt;/p>
&lt;p>刚：那是我交的十一奉献，是献给神的，不是给人的；我之前寄回家五百块，你没有收到？&lt;/p>
&lt;p>妈：别提你的神了！一提我就来气！你开口闭口都是神，找个工作也是和你们教会有关，一个月才拿四千多。你看人家小华，学历还没你高，现在一个月就是七八千，人家年底就结婚。你看看你，整天神啊鬼的，怎么没见你的神给你个好工作，给你买房子啊？&lt;/p>
&lt;p>刚：妈，现在的工作是我喜欢的。钱虽然少，可是很有意义。&lt;/p>
&lt;p>妈：你还好意思说！你爸和我起早贪黑辛辛苦苦供你上大学，还念了研究生，你就混成这个鬼样子！你叫我们在亲戚朋友面前怎么抬头见人？你现在一个人在北京，一没房子，二没靠山，老大不小了，你赶紧回来好好找个工作，不要让家里人操心。&lt;/p>
&lt;p>刚：妈，我在北京不是一个人。我有教会，教会就像是一个大家庭一样，弟兄姊妹对我都很好。我现在在北京很好，暂时不打算回老家发展。&lt;/p>
&lt;p>妈：你是不是要让我和你爸死在你面前才心甘！你摸摸你的良心，你每个月拿这点工资对得起谁？&lt;/p>
&lt;p>刚：（开始反抗）这是我选择的生活。不用你管！你们从前供我上学的钱，我以后会慢慢还你们。&lt;/p>
&lt;p>妈：（语带讽刺）你拿什么还？就凭你那点工资？你结婚不向我们伸手要钱就算好的了！你有什么出息！&lt;/p>
&lt;p>刚：（愤怒地）你放心！我结婚就算去要饭也不会伸手向你要钱！从小到大，吃你们的、穿你们的，每次交学费就像欠债一样，你以为我好受啊！我的工资是少，但一分一毛都是我挣来的！我不愿意花你们的钱，不想老是活在你们的阴影中。你以为我这几年过得好吗？上大学就是满足你们的期待，读书就像是还你们的债一样。从今以后，我的事你不用管！&lt;/p>
&lt;p>妈：好，好，好，你以后不要再打电话回家。啪——（挂电话）&lt;br>
刚：(后悔、伤心)……&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>回应：&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>Q同学：我觉得妈妈不了解教会，甚至对教会有很大误解。有可能是小刚平常很少和家里谈及教会生活，或者没有有效地让家人了解教会。&lt;/p>
&lt;p>L同学：妈妈不满意小刚的工作，可这是小刚喜欢的工作。中国家庭父母管得太多，没有界限。尤其是让小刚觉得亲情之爱就像投资，读书就是为了还债。这一点我深有同感，虽然我知道那是谎言，可话一出口就收不回来了。&lt;/p>
&lt;p>S同学：小刚妈妈用世俗的观念来关心小刚，在关心当中免不了拿小刚和别人比较，伤了小刚的心。她想让小刚变成她所希望的人来满足自己。而作为小刚来讲，沟通中显得很被动，最后以愤怒来表达反抗，这样就激化了母子间的矛盾。 如果小刚能意识到妈妈还没有信主，和自己的价值观念不一样，那么在打电话之前就要预备自己。首先，在电话中要争取到话题的主动权，在说不到一起的情况下，尽可能暂时跳开原来的话题聊点别的，等待合适的时机再说。如果对方一直抓住矛盾不放，则要带着一颗祷告的心去聆听，要以温柔、忍耐的心来表达自己的观点。其次，打电话时可以多分享自己的工作、日常生活中高兴和感恩的事，不必每次都要提及信仰和教会。还可以给家里寄教会刊物，潜移默化地纠正家人对教会的成见。&lt;br>
&lt;strong>情景三&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>丹丹和妈妈&lt;/p>
&lt;p>丹丹刚考上研究生，刚信主不久。家里人还没信主。&lt;/p>
&lt;p>妈：诶，丹丹啊。&lt;/p>
&lt;p>丹：妈，干嘛呢？&lt;/p>
&lt;p>妈：（热情地）看电视呢。丹丹啊，到了新学校，适应那里的环境吗？老师喜欢你吗？室友对你好不好啊？我看新闻说北京雾霾好吓人，你有没有觉得喉咙不舒服啊？多喝点水啊，能不出去就不要出去。你看，我昨天从你姑姑那儿拿来一包口罩，是她们医院最好的。我下午就给你寄过去。&lt;/p>
&lt;p>丹：哎，妈，你好啰嗦，我又不是小孩子，连个口罩都不会买！&lt;/p>
&lt;p>妈：会是会，就是怕你买贵了！丹丹，我看新闻说香港那边学生要占什么中，连课都不上了。妈妈可要告诉你，你一个人在北京可不要参加什么反党反政府活动。&lt;/p>
&lt;p>丹：妈，你想哪儿去了！香港占中哪里像你说的那样，什么反党啊，人家是非暴力不合作争取普选。连小学生都罢课游行，学校老师还鼓励学生罢课，香港人就是让人佩服！我还转了支持占中的微博呢！&lt;/p>
&lt;p>妈：（有点紧张）什么，你还真参与了！丹丹，妈妈警告你，赶紧删掉，这可不是闹着玩的。我听说有人在网上支持学生罢课，就被公安局抓了！你听话，赶紧删了！&lt;/p>
&lt;p>丹：哼，这是压制言论自由，这个政府太卑鄙了！&lt;/p>
&lt;p>妈：我不管什么自由不自由，你不要参加反党活动，否则到时候吃亏的是你自己！&lt;/p>
&lt;p>丹：如果没有自由，活着还有什么意义！哎呀，这些你不懂！&lt;/p>
&lt;p>妈：妈妈是不懂，你只要好好学习，不要惹事，比什么都重要！&lt;/p>
&lt;p>丹：你怎么这么狭隘呢？我们是公民，连在网上说话的自由都没有，那我学新闻有什么用？我就是不删！&lt;/p>
&lt;p>妈：不要和我说这些大道理，你没有受过苦，等你受苦了，就太晚了。这个社会太复杂，你不懂。听话啊。&lt;/p>
&lt;p>丹：（大声地，责怪）我什么不懂？我这是坚持正义，我就是想不明白，你们这代人老是怕这怕那，一点正义感都没有。我之前就是太听你们的话了，高考填志愿时，我喜欢历史，你和爸爸说学历史毕业后不好找工作，劝我报新闻，我就顺着你们报新闻。可我不喜欢这个专业，我学得可痛苦了。现在我长大了，我有自己的主见，我不要再听你们。&lt;/p>
&lt;p>妈：（语气放缓）丹丹，妈妈说这些都是为你好！你年纪还小，很多事你不明白。&lt;/p>
&lt;p>丹：（气愤地）烦死了。我不想听你说。在你眼中，我永远都是小孩子，你什么事都要管，弄得我现在什么都不会做。宿舍同学笑我不会扫地，去食堂打饭都会脸红。我现在明白了，这些都是你们的错！是你们剥夺了我成长的权利！&lt;/p>
&lt;p>妈：（生气）你这孩子怎么这么说话？难道我们生你养你还养错了？你就这么报答父母啊？学校老师是这么教你的吗？&lt;/p>
&lt;p>丹：是又怎么样，不是又怎么样？你从来就不了解我，根本就没有真正关心过我！啪——（挂电话）&lt;/p>
&lt;p>妈：丹丹，丹丹——&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>回应：&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>W同学：妈妈溺爱丹丹，管得太严，其实是不相信丹丹能够生活自理，所以连个口罩都要买好寄来。丹丹要独立，不要凡事被管着，难怪矛盾爆发了。&lt;/p>
&lt;p>G同学：丹丹是任性的孩子。我怀疑她是否真了解占中的意义，其次，她从一开始说的话就不像是一个基督徒当有的表现。&lt;/p>
&lt;p>D同学：妈妈固然溺爱丹丹，不愿放手，丹丹争独立坚持主见有点走极端，但主要矛盾还是思想代沟问题。这一代父母从小经历过政治运动，谈政治而色变，担心孩子引火上身，而新一代大学生受民主自由价值观影响，借助网络社交媒体获取信息，公民意识成长起来，这与上一代人很不一样。两代人观念上的冲突不可避免，只不过在这个剧中夹杂了母女关系中的管控和反抗。思想代沟是母女沟通中存在的客观障碍，就像基督信仰的价值观构成当前我们和家人关系的紧张一样。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>总结：&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>S老师：谢谢同学们的表演。大家的回应都很到位，我就不多说了。很有意思，三个剧都是妈妈和孩子在互动，爸爸这一角色似乎缺席了。中国的家庭关系中，父亲和孩子的关系往往比较紧张，特别是父子关系，这一点很有意思。作为一个父亲，我的感受是，其实父母主要不是透过孩子做了什么，比方说寄多少钱回家，买了多少礼物等等来体会到爱，而是在与孩子说话交流中体会到爱。我们家孩子在国外读书，我们全家定期会通过skype聊天。时间一到，孩子就算忙着写论文，也会暂时放下。孩子会对我谈谈最近听课读书心得，有什么想法等等，和师母呢聊得最多的就是买什么衣服啦，去逛街啦之类。（笑声）我也有一个儿子的身份。在过去，我总是通过母亲了解父亲的需要，后来逐渐意识到这不好。因为传话过程中会有很多问题，以后就直接和父亲沟通，而且我自己也有意识地避免做他们之间的传话者。&lt;/p></description></item><item><title>我们爱，因为神先爱我们 文/好智</title><link>/2014/11/13/%E6%88%91%E4%BB%AC%E7%88%B1%EF%BC%8C%E5%9B%A0%E4%B8%BA%E7%A5%9E%E5%85%88%E7%88%B1%E6%88%91%E4%BB%AC-%E6%96%87%E5%A5%BD%E6%99%BA/</link><pubDate>Thu, 13 Nov 2014 07:38:15 +0000</pubDate><guid>/2014/11/13/%E6%88%91%E4%BB%AC%E7%88%B1%EF%BC%8C%E5%9B%A0%E4%B8%BA%E7%A5%9E%E5%85%88%E7%88%B1%E6%88%91%E4%BB%AC-%E6%96%87%E5%A5%BD%E6%99%BA/</guid><description>&lt;p>从来没有人见过神。我们若彼此相爱，神就住在我们里面，爱他的心在我们里面得以完全了。（约一4：13）&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>一、感恩&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>9月28日晚9点半，铁门咣当一声锁上，我再次“入住”海淀区拘留所206室。号长问：为什么进来的？我把处罚决定书递给他。他一看，就说：“黄佑昌，黄牧师你认识吗？”&lt;br>
我说：“认识，黄佑昌是我们教会的弟兄。”号长然后大声对所有人说：“他们信的这个教特别好，人特别有爱心。你们看吧，从明天开始，每天都有人过来看望，送钱送衣服。真的是一方有难八方支援！”号长得知我没有吃晚饭，让人给我拿了馒头和榨菜。榨菜在号里是稀缺的食品，一般不舍得给别人吃。&lt;/p>
&lt;p>第二天就是29号下午管教民警过来，让我在弟兄姊妹存钱存衣服的单子上签字。我在单子上按一个指印又按一个指印，我不停按指印动作给满屋的人留下了很深的印象。晚上衣服送进来了，一包又一包透过铁栅栏门塞进来，秋衣、秋裤、内裤、袜子在炕上堆了一大堆。不少人都围过来翻看。我大声对所有人说：“这是我们教会的弟兄姊妹送给大家的。我个人穿不了这么多。大家根据自己的需要过来拿吧。”&lt;/p>
&lt;p>国庆节前天气降温，屋里挺冷的，大家纷纷过来拿，穿上了秋衣、秋裤、袜子。有的说：“谢谢耶稣！”，有的说：“我不知道你们的仪式，你替我谢谢耶稣吧！”&lt;/p>
&lt;p>大家拿到衣服后，整个拘留室的气氛一下子改变了。&lt;/p>
&lt;p>30号弟兄姊妹存的钱、衣服又送到了号里。弟兄姊妹彼此相爱给他们很大的触动。&lt;/p>
&lt;p>从第三天开始，我成了整个号的牧师。他们说感谢耶稣给咱们号配了牧师，大家有什么烦心的事儿可以找牧师聊聊。每天晚上睡觉前，我都跪在那儿祷告。有一天，我听到他们说牧师是在为咱们大家伙儿祷告呢。我听见了很惭愧，因为我并没有为他们所有人祷告，我只是为教会弟兄姊妹、家人以及号里个别人祷告。从那天开始，我就为号里所有人祷告。&lt;/p>
&lt;p>号里的人也给了我不少关爱。我简单讲述几件大家对我的关爱。&lt;/p>
&lt;p>有两次晚上睡觉，我没有枕头。拘留所是不提供枕头的，大家都是把褥子叠成长条状当枕头。白天所有的褥子被子都叠起来整齐地码放在墙角，晚上到了睡觉时间大家一哄而上过去拿，有的人多拿褥子。到我拿的时候往往只拿一个褥子一个被子，所以就没有枕头。有没有枕头对我来说都可以，因为我在家有时候也不枕枕头。有一次我躺下睡觉，没有枕枕头，闭着眼睛正在睡，马帅让我抬起头，我一抬头，他把一个叠好的枕头放在我头下面；又有一次我睡觉又没有枕枕头，田号友让我抬头，我一抬头，他把枕头放我头下面。&lt;/p>
&lt;p>还有一天我身体不舒服，有些感冒发烧症状。俩位号友不断给我打热水，我喝了三大盆儿热水，晚上睡觉又让我多盖被子。感谢主第二天早上起床后我的感冒基本就好了。&lt;br>
又有一次我主动擦地板、打扫厕所，然后清洗所有的毛巾。其实从第三天我成为号里的牧师起，他们就不让我干活儿了，也不让我夜里值班，除非我自己主动干活儿。我觉得干活儿是很好的事儿，可以活动活动筋骨、可以打发时间。我正在清洗毛巾，屈号友主动过来帮我，他把剩下的毛巾全部清洗了。&lt;br>
10月8号是我出来的日子。上午办完手续又回到了号里（这是咱们守望教会常有的待遇，等着下午派出所来接）。中午吃饭的时候，号长掰了一小段儿火腿肠给我。弟兄姊妹可能不知道在号里火腿肠的珍贵。因为假期的缘故，号里十几天不能购物，大家有钱也不能买火腿、方便面、榨菜来改善生活。大家每天吃的都是“蔬菜游泳”，吃得大家都没胃口了，众人盼星星盼月亮一样终于在8号上午盼来了卖东西的，大家买了火腿、方便面、榨菜，但是由于不知道下一次什么时候才能买吃的，所以这次买来的这些吃的，大家都控制着吃。号长给我火腿，我就说：“我不吃了，我一会儿就出去了。”过来一会儿，李号友又掰了一段儿火腿给我吃，我说：“不吃了，我一会儿就走了。”但是李号友坚持给我吃。大家围着一圈吃饭，李号友离我比较远，他身边的人就拿过来，放在我的饭盆儿里。我就把火腿拨给了身边没有火腿吃的人。过了一会儿又有人让我吃方便面，把一块儿方便面放到了我的饭盆儿里，饭盆里是菜汤，大家都是用菜汤泡着吃。&lt;/p>
&lt;p>讲这些事儿，是想告诉大家我很感恩，因为基督徒的爱心激发了他们的爱心，他们用爱回应了弟兄姊妹和我的爱心。不过我观察发现他们对我的关爱其实是“被动的爱”。他们一开始对我并不是这样友好，他们对其他人也一直不是这样友好。&lt;/p>
&lt;p>他们说基督徒有爱心，其实我们基督徒和他们一样。所以我一有机会就不厌其烦地告诉他们：基督徒有爱心，是因为我们先感受到了神的爱，神先爱了我们。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>二、几个人&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>这次进拘留所，神使用弟兄姊妹和我见证了祂的爱，使一些人的心被触动、吸引。下面我讲几个不同类型的人。&lt;/p>
&lt;p>1.马帅&lt;/p>
&lt;p>马帅，32岁，长得挺帅，因吸毒被拘留14天，然后要被送到顺义康复中心强制戒毒两年。他在号里是老二，连号长老大也敬他三分。马帅不爱说话，给人高高在上的感觉，让人不容易接近，后来得知他家里有钱有势，大家都怕他。他给我印象特别深的有这么几件事儿。&lt;/p>
&lt;p>（1）心被触动。我进去第三天的早上，他主动走到我跟前说：“抱歉，我那天态度不好，我不知道。”我一怔。他没等我说话就走开了。我仔细一想，原来我刚进号子的那天晚上他曾经很凶地对我说话，让我坐到角落里吃馒头。其实我对此没在意。过了一会儿我到他跟前，他就说：“昨天你们教会给你送来衣服，那么一大群围上去又翻又捡，你的表情让我非常受触动，你没有一点不快，反而很高兴地让大家拿。”我想起当时马帅并没有围上来翻捡，我根本没有想到这事儿对他有这么大的触动。&lt;/p>
&lt;p>他被触动的另一件事是弟兄姊妹送一大包一大包的衣服进来，大家拿到衣服后都很高兴，整个拘留室的气氛改变了，我也成了大家关注的焦点。我就趁机对大家说：“我给大家唱两首赞美诗吧。”大家都说好。我就唱了《生命的河，喜乐的河》、《爱的真谛》。事后马帅对我说：“以后你别唱了。你知道吗，昨天你唱的时候，不知道怎么回事儿，我心里特别不舒服，差点儿哭了，我想大哭。”我就没再唱。没想到，8号早饭后坐板儿的时候，马帅要求我再唱唱赞美诗。我就又唱《生命的河，喜乐的河》，大家都安静地听。唱第二遍的时候，马帅也跟着我唱。接着我又唱了《奇异恩典》等赞美诗。&lt;/p>
&lt;p>（2）心被安慰。马帅整天非常忧愁，不怎么吃饭、寡言少语。我想给他传福音，使他得安慰，但是我不知道怎么讲，我不善言辞，马帅又让人感觉不容易接近，我不善于聊天也不知道怎么打开话题，我就不住的祷告。他忧愁主要是因为没想到要被强制戒毒两年，原以为被拘留14天就能出来了，他最放心不下的是他三岁的儿子。那一天我断断续续给他说了大概有四五句话。没想到第二天吃早饭的时候他说我给他说的话给了他很大的安慰。我没想到，因为我觉得其实我没有说什么特别的话。感谢主，荣耀归给主，因为主使用我安慰了他。&lt;br>
（3）“我很脏”。马帅说他想看圣经，他说他到了顺义康复中心以后让我给他送本圣经，他要好好读。他说读圣经能使人心里安静。其实他以前并没有读过。马帅老是忧虑，我就想带他一起到主面前。我先为此祷告，求主使我的祷告有圣灵的能力，求主使马帅愿意祷告。那天早饭后，我就对马帅说：“我想带着你一起给耶稣打个电话，你愿意不愿意？”因为我每晚上睡前跪着祷告，他说我是在打国际长途。马帅迟疑了一下说：“行，现在吗？”我说：“现在！”马帅就对大家说：“你们都小点儿声，牧师要带我祷告”。于是我们两个就面对面坐着，低头闭目向天上的神祷告。祷告完，他答：阿们。&lt;br>
我对马帅说：“以后你自己也可以祷告，祷告就是用心灵和诚实向上帝说话，最后要说奉耶稣的名。因为我们是罪人不能直接到上帝面前，必须奉耶稣的名。特别是你以后在顺康（戒毒中心），不管遇到什么事儿，你都可以祷告。”他说：“我很脏！我很脏，你知道吗？”我说：“没关系。”他说：“我很脏，你明白我的意思吗？”我说：“耶稣说健康的人不需要医生，有病的人才用得着。耶稣来到世界上，不是召好人，而是为了召罪人。”&lt;/p>
&lt;ol start="2">
&lt;li>曲东&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>曲东，30来岁的小伙子，东北人，从事房地产中介工作。他因为骑摩托车没有牌照被拘留。&lt;/p>
&lt;p>10月3号是周五，教会呼吁禁食的日子。我在2号的时候就犹豫3号禁不禁食。主要是担心给马帅带来负面影响，因为马帅说我信的这个挺好，没有那么多繁杂的仪式。马帅是回民，不过他不信伊斯兰教。我后来决定周五禁食两顿，午饭和晚饭。&lt;/p>
&lt;p>晚上大家在看电视的时候，曲东主动过来找我谈话。他是受我禁食祷告的吸引，他觉得我特别有自制力。他说他特别没有自制力，很多事自己不想做，但是不做吧，心里百无聊赖，心里抓狂，做了以后又后悔。他给我讲了他酗酒的事，并说还有不少其他的事，以后有机会给我讲。我就给他作见证，讲我信主后我为自己的生命品格祷告，主帮助我使我温柔、忍耐、有爱心、有自制力。我身边的同学、朋友都看到了我生命品格的大改变。我又给他讲基督徒有爱心是因为他们先感受到了神的爱。曲东说：“我看出来了，我觉得一定有从上面来的力量使你能够这样。”我说：“你说的很对！”&lt;/p>
&lt;p>后来他从号里出来，我请他吃饭并邀请他去教会参加周间查经小组，他已经没有了在号里时那种渴望。&lt;/p>
&lt;ol start="3">
&lt;li>王丙辰&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>王丙辰，50多岁，河北保定人，在北京一个建筑工地干活儿，因讨薪扰乱公共秩序被拘留。他主动找我聊天，说出去后也要信耶稣，因为信耶稣使人心里平和，能平静对待自身受到的不公正待遇。我带着他一起祷告，求公义的主施行公平正义，使他拿到自己当得的工资。&lt;/p>
&lt;p>从拘留所出来后王丙辰回到了保定，我给他打电话，他说已经拿到了一大半工资，剩下的部分当地政府部门正在协调解决。他说愿意去教会，我给他介绍了当地一家教会。不过后来得知那个主日当地教会邀请他，他说要出去办事儿没有去聚会。&lt;/p>
&lt;p>4.魏星&lt;/p>
&lt;p>魏星，40出头，因利用工作之便偷盗航空材料被治安拘留14天。他在我出来前三天被关进来。&lt;/p>
&lt;p>由于他偷盗的东西至少价值一、两万块钱，几个有经验的狱友就说他肯定会在14天之前被转为刑事拘留，有可能被判两年徒刑。所以，他就更加忧愁了。我看他忧愁得厉害，就主动和他搭话。他多年前就离婚了，自己一个人带儿子，儿子现在上初中。他说他母亲（已经去世了）信耶稣，不过他和他的兄弟姐妹都不信，他父亲也不信。&lt;/p>
&lt;p>我对他说：“你的前半生在人看来很失败，婚姻破裂，现在又因偷盗进了监狱，被单位开除等等。但是你如果悔改，信耶稣，这次的事情就可以成为你人生的转折点，你的人生和以前不再一样，你的下半生可以活得非常精彩。”他不住点头。于是我带着他一起祷告。我又叮嘱他以后自己祷告。不过，他实在是太忧愁了，我不知道福音的信息触动他的内心没有。愿主怜悯他。&lt;/p>
&lt;p>魏星进拘留所的时候身上没有带钱，所以没洗漱用品。我后来想帮他买一套，但是由于国庆节假期没有机会买。8号上午可以买，但是我出去办解除拘留手续，错过了。我出去时把我的洗刷用品留给他用了（蒙他不嫌弃）。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>三、我的软弱&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>拘留所与平日在家、在单位很不一样，在这个环境当中更能发现自己生命中的浮渣。我想分享一下我的软弱。&lt;/p>
&lt;p>1.在拘留所10天中，我有大把大把的时间没有事情可做，但是我缺乏传福音的热心、爱心，又不爱与人聊天（聊天对我来说是个累人的事），我给自己定的任务就是不刻意做什么。有一些人我没有和他们谈话聊天，没有向他们传福音。求主赐给我积极主动传福音的热心、爱灵魂的心。&lt;/p>
&lt;ol start="2">
&lt;li>拘留所里的人形形色色，吸毒的、嫖娼的、偷盗的、上访的、摆地摊的等等。我瞧不起偷盗的，心里轻视他们，但是对吸毒的嫖娼的，我并没有那样轻视。我意识到这种思想是主不喜悦的，是从世俗来。我就求主更新我心意。我也感谢主，让我意识到这一点。&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>我们不知不觉中就受到今世风俗潜移默化的影响。所以，我们要警醒祷告，保守自己不沾染世俗。&lt;/p>
&lt;p>补记：这次我因户外敬拜被拘留10天并没有占用任何工作时间，因为是国庆假期，同时又提前请了7天年假。&lt;/p></description></item><item><title>孕 文/郭利平</title><link>/2014/11/13/%E5%AD%95-%E6%96%87%E9%83%AD%E5%88%A9%E5%B9%B3/</link><pubDate>Thu, 13 Nov 2014 07:36:18 +0000</pubDate><guid>/2014/11/13/%E5%AD%95-%E6%96%87%E9%83%AD%E5%88%A9%E5%B9%B3/</guid><description>&lt;p>应邀写这篇文章。题目早就想好了，内容在祷告会上也分享过，但迟迟没有动笔。我把一半归因于孕期的懒散，好让自己坦然一点。另一半，是心里隐隐的不安：看着我的弟兄姊妹还在受苦，我却写这样一个跟户外敬拜不搭调的题目。但拖延到最后一刻，我还是想写一下。因为虽然不知道上帝要带我们到哪里，但我明明看见，户外期间一个个宝宝呱呱坠地，仿佛是上帝的恩典，以最明显的方式，从天而降。因此，户外不只是无奈的、苦涩的，以及其上彼此生命的连接；它也是充满慈怜的。在艰难的日子，如同在平顺的日子一样，上帝一直对我们施以温情脉脉的关怀，塑造着、也延续着我们的生命。每一个孩子，都是上帝的托付。我既收到这份天上的契约，就愿记录下来，也算立此为证，勉励自己按着上帝的心意养育这孩子。&lt;/p>
&lt;p>我和赵鑫去年8月24日结婚，要一个孩子是非常自然的想法。但随着日子一天天过去，我渐渐知道，有一个孩子对我们来说并不是特别容易的事情。虽然没有做彻底的检查，但自己的身体状况自己清楚。婚前身体就比较弱，每次例假都推迟，常常无法正常工作，需要在家休息。这样的情况并没有随着进入婚姻而好转。也许因为要适应新的生活，很长一段时间都很疲惫，情况也更加糟糕。虽有丈夫的体贴和大度，却难以抑制一次次的不安和失落。每次过了特定的日子，心情就变得复杂起来，不知是怀孕了，还是离怀孕更远了。慢慢的，我开始在心里想那些很多年才有孩子的夫妻的故事，觉得我们也会那样。在这之前，只有默默的忍耐。&lt;/p>
&lt;p>今年8月31日我去的户外，在拘留所发现怀孕并不是无缘无故的。在这之前两个月，因为工作上的安排，我都不方便去户外。每周看着户外的名单，既感激又心疼。每过一段时间回头看看，那么多周了，平台上还是有人，又多了些惊讶和确信。惊讶于还有一个个普普通通的弟兄姊妹踏上那方平台；确信若非神在，靠着几个领袖的魅力，断不会这样。因此8月底终于忙完一段工作以后，我知道平台是一定要去的。但是另一方面，这一次例假推迟已经很长时间了。我一直没有做测试，因为已经浪费过几张试纸了。每一次像做实验一样认真的看说明，每一次等到的，都是毫无结果。甚至几个月前，我连续做了几次排卵测试，也都是阴性，我都怀疑是不是哪里做错了，再也不想看到那样的结果。因此我一直拖延，等着更加明显的怀孕的迹象。这时候我想去平台，就更不能测了。测了，万一怀孕，我就不可能不告诉丈夫，也不可能再想去户外的事。不测，还可以以不知道为由自由行动，万一事后知道怀孕也不会跟家人之间产生矛盾。至于拘留所的日子，我想没什么大不了的，就当回到艰苦的年代过了几天。&lt;/p>
&lt;p>那一天的程序跟往常一样。去平台，被带走，下午被送去拘留所。到了拘留所先体检。第一项就是孕检。我只知道孕妇在法律上有特殊的对待，但不知道拘留所会负责孕检，原以为要自己提供证据呢。同去的年轻民警问体检的大夫：“有体温计吗？”大夫冷冷的说：“先做这个吧，万一怀孕了，做什么都白瞎。”我听着竟感到有些人道主义的亲切和听到预言似的微微的激动。非常顺利。我去把尿检的杯子扔掉，回来结果就出来了，跟自己做“实验”的经历截然不同。保险起见，民警要求再做一次。依然是阳性。那种感觉像平时考试都通不过，关键时刻居然超常发挥一样。接下来应该是例行公事，民警带我去了医院检查。大夫见是晚上过去，只做尿检，一边戴手套一边说：“晚上做结果可能不准。”但试纸放进去，还没容我看清楚，他就把试纸扔了，开始打印测试结果。谁都没再说话。我知道，上帝做的事，是不会含糊的。&lt;/p>
&lt;p>回到拘留所要办的手续一项都不少，又等了很久。但占据我全部感觉的是，我的身份变了，我是一个孕妇了。我耐心的等着，心情格外平静。&lt;/p>
&lt;p>从拘留所回来的路上，我并没有第一时间通知小白牧师。虽然确定怀孕了，但我还是不知道，孩子能不能顺利的来到世上。以我自己的意思，是绝不会这么早公布怀孕的消息的。可是想来想去也没办法回避，不说怀孕的事我就无法解释，为什么决定拘留7天却不执行。后来会友部的王华姊妹打电话过来的时候我告诉了她。王华很高兴，一会儿发了好几条祝贺的短信。木已成舟，我只能接受上帝的安排，相信他所赐的孩子，他会负责。&lt;/p>
&lt;p>如今，腹中的孩子已经4个月了。不时的，已经有售票员主动张罗着给我让座了。在家里、在公司、在教会，时常因为是孕妇享受到许多的关心和优待，给我许多满足。我也按照医生和书上的指示，调整自己的饮食和运动。一想到“腹中的胎儿”，总有一种奇妙的感觉。不过，周围的人和我所做的似乎很多，但“骨头在怀孕妇人的胎中如何长成”，我怎知道呢？憧憬的很多，但这孩子以后的日子如何，我怎知道呢？最重要的事，都不掌握在我的手里。这样想来，不管是为了自己还是为了孩子，能够顺服于上帝，都是我能做的最好的事了。&lt;/p></description></item><item><title>求你赐我聪明智慧 文/晓峰 牧师</title><link>/2014/11/13/%E6%B1%82%E4%BD%A0%E8%B5%90%E6%88%91%E8%81%AA%E6%98%8E%E6%99%BA%E6%85%A7-%E6%96%87%E6%99%93%E5%B3%B0-%E7%89%A7%E5%B8%88/</link><pubDate>Thu, 13 Nov 2014 07:35:43 +0000</pubDate><guid>/2014/11/13/%E6%B1%82%E4%BD%A0%E8%B5%90%E6%88%91%E8%81%AA%E6%98%8E%E6%99%BA%E6%85%A7-%E6%96%87%E6%99%93%E5%B3%B0-%E7%89%A7%E5%B8%88/</guid><description>&lt;p>弟兄姊妹平安：&lt;br>
今天分享的经文是旧约的《历代志下》1：7-12：&lt;br>
当夜，神向所罗门显现，对他说：“你愿我赐你什么，你可以求。”所罗门对神说：“你曾向我父大卫大施慈爱，使我接续他作王。耶和华神啊，现在求你成就向我父大卫所应许的话，因你立我作这民的王，他们如同地上尘沙那样多。求你赐我智慧聪明，我好在这民前出入，不然，谁能判断这众多的民呢？” 神对所罗门说：“我已立你作我民的王，你既有这心意，并不求资财丰富尊荣，也不求灭绝那恨你之人的性命，又不求大寿数，只求智慧聪明好判断我的民；我必赐你智慧聪明，也必赐你资财丰富尊荣。在你以前的列王都没有这样，在你以后也必没有这样的。”（代下1:7-12）&lt;/p>
&lt;p>【诗111:10】 敬畏耶和华是智慧得开端。凡遵行。他命令的，是聪明人。耶和华是永远当赞美的。&lt;/p>
&lt;p>从上周开始，我们祷告会的分享就开始了列王与先知的时代，就是每次祷告会会分享旧约当中的一位王，我们今天所分享的人物是所罗门王。所罗门王对我们来说应该是既熟悉又陌生，熟悉是因为他的名字我们都很熟悉，而且在西方有关于所罗门很多的传说，这些传说多少有些点根据，就是所罗门的确在《圣经》当中是一位非常特殊的王，他的智慧和富有令人赞叹。我们可以说所罗门的王朝是以色列历史上的黄金时期，是他们最为辉煌的时期，这辉煌从属世的角度来看超越了大卫的时代，就像我们刚才读到的经文那样：“你以前的列王都没有这样，在你以后也必没有这样的（代下1:12b）。”也就是说以色列国民在所罗门在位的时候，是他们所过得最为幸福的一段生活。因为在扫罗和大卫的时代，他们不断的对外争战；从所罗门往后，南北两国也不断的有争战，惟独在所罗门在位的时候，以色列四境安靖，没有争战。其实这就是上帝给所罗门的福份，甚至是当时赐给大卫这个儿子时，起名叫所罗门，这个名字就是太平、赐予平安的意思（代上22：8）。这个王在位的时候，整个以色列国和大卫在位的时候是一个大不相同的状态。所罗门王在以色列历史中这个特殊的地位，不单单是说他在以色列作王的时候，以色列国是最平靖、最安稳的，而且当时的以色列在所罗门作王的时候也是国际影响最大的时候，甚至可以说是万国来朝。因为示巴女王当时慕名来拜访所罗门，见了所罗门之后说： 我在本国里所听见论到你的事和你的智慧实在是真的。我先前不信那些话，及至我来亲眼见了，才知道人所告诉我的还不到一半。你的智慧和你的福分，越过我所听见的风声。（王上10:6-7）这个赞誉已经是极高的赞誉了。不但如此，所罗门在位时还做了以色列历史上最为重要的事情——建了圣殿。&lt;/p>
&lt;p>圣殿在以色列人的信仰生活当中，占据了一个中心的位置。所罗门所建的殿是第一圣殿，后面所罗巴伯带领他们回归之后所建的是第二圣殿，还有新约时代的第三圣殿。我们今天不分享圣殿本身在以色列人信仰中的作用，我们分享的乃是所罗门这个人物。有前面所说的那些我们熟悉的方面，但重点却是那些我们可能有些陌生的方面。即从《圣经》的记载来看，所罗门的一生在上帝面前所行的如何，以及对于今天的我们的借鉴是什么。其实分享列王的时候有一个难点，就是需要对很多经文熟悉一些，尤其是在分享大卫和所罗门的时候，这两个王在《圣经》当中记载的篇幅非常的多，大卫还好一些，在《撒母耳记上、下》记载的很清楚，《撒母耳记》上下我们也都小组查经的时候查过了。但我们可能没有去分享过《列王记上、下》和《历代志上、下》关于所罗门很多的经文。我们看到其实所罗门在旧约中所占的篇幅也很大。&lt;/p>
&lt;p>《历代志下》一章到九章，《列王记上》从一章到十一章都是在讲所罗门这个王，大家也都熟悉所罗门一生所做的，其实所罗门一生所做的主要就三件事。第一件事是上帝第一次向他显现的时候，他向上帝求智慧；第二件事是他建了圣殿；第三件事是他娶了很多老婆。一般传讲所罗门的事情，基本上都会说这三件。这三件事情可以说把所罗门一生在上帝面前的事奉，他灵性的生活给勾勒出来了。我们就从这三件事情入手。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>第一件：所罗门求智慧&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>我们都知道所罗门被称为智慧之王，因为当上帝第一次在梦中向所罗门显现的时候，神说：“你愿我赐你什么，你可以求。”（代下1：7）。这时所罗门求的是治理以色列百姓的智慧和洞察力， 所罗门对神说：“你曾向我父大卫大施慈爱，使我接续他作王。（代下1：8）但是以色列国这么多人，事情如此的繁多，他需要有从上帝而来的智慧，才能够治理，上帝听了之后大为喜悦。从哪里知道神大为喜悦呢？神对所罗门说：“我已立你作我民的王，你既有这心意，并不求资财丰富尊荣，也不求灭绝那恨你之人的性命，又不求大寿数，只求智慧聪明好判断我的民；我必赐你智慧聪明，也必赐你资财丰富尊荣。在你以前的列王都没有这样，在你以后也必没有这样的。”（代下1：11-12）第一所罗门没有向神求财富，让他钱多；第二没有求让他有尊崇的地位；第三也没有求给他有像他父亲那样争战的力量；第四没有求长寿。如果所罗门求这四项的话，上帝会给吗？会给！只不过就照他所求的给了他。当所罗门求治理以色列的智慧的时候，上帝给他的超过了他的所求所想，所以这就告诉了我们一个祷告的智慧。这不是投机取巧，并不是说我本来想要很多钱，却在上帝面前求其它的；不是说在上帝面前有个诡诈的心态，而是所罗门真的愿意在神面前尽他各样的责任的时候，上帝就把他没有求的也给他了。&lt;/p>
&lt;p>他没有求很多的金钱，但以色列当时极其富有，《历代志下》的一到九章中，里面描述的金子都是按照公斤来算的，一次运输就有几千公斤，可想当时以色列是多么的富有，所罗门吃饭用的勺子都是纯金打造的。所以示巴女王一来，到了宫殿面前就惊呆了。那个时候以色列国从所罗门身上就可以看到他们富有到一个程度，已经是这个世界上最顶尖的国家了，而且列国的王都尊重所罗门。虽然所罗门没有求向大卫那样争战的力量，大卫是个战士，圣经中有说：“扫罗杀死千千，大卫杀死万万。（撒上18：7）” 大卫是可以出去领兵打仗的统帅，所罗门不是，所罗门也没有求像他父亲大卫一样。他没有求的这几样，上帝都给了他，唯独长寿没有给他，因为长寿给他的时候，同时也给了他条件。《圣经》经文中清楚的跟所罗门讲说：“ 你若效法你父亲大卫遵行我的道，谨守我的律例、诫命，我必使你长寿。”（王上3：14）事实上所罗门并没有一直遵守耶和华的律例和典章。&lt;/p>
&lt;p>但我们依然可以从所罗门的祷告看到他的前辈，就是刚刚继承了王位之后的所罗门在面对上帝的时候，这也是所罗门第一次与上帝面对面（《圣经》中一共记载了两次）。在对所罗门审判的时候，经文显示说：“耶和华向所罗门发怒，因为他的心偏离向他两次显现的耶和华以色列的神。”（王上11：9）当第一次所罗门面对耶和华的时候，我们看到所罗门的谦卑。为什么会说所罗门谦卑呢？其实所罗门继承王位的过程，我们已经看出他身上已经显露出作为君王的杀伐果断来。所罗门上台了，杀了一系列的人物，先把他哥哥亚多尼亚杀了，随后就杀了约押，后面就把亚比亚他废除赶回家，后面又杀了示每。有些释经书上说所罗门的王位是踏着鲜血走上来的。不，这是大卫在临死之前就交代他的。而且也表明了神已经替所罗门预备好了一切，所以所罗门的王位的确是上帝给他的。&lt;/p>
&lt;p>当所罗门在上帝面前祈求的时候，他所求的不像其他君王所求的那样。你可以求长寿，可以求武力，可以求保护他的国位长久，但他求的是治理以色列国的智慧和洞察力。这表明所罗门至少清楚地知道他没有治理的能力，所罗门看到这能力必须是从上帝而来，也就是只有神给能力的时候，他才会在这个王位上履行他君王的职分。这让我想到我们在教会当中的事奉，我们常常有意无意的非常看重一个人在没有信主之前或过往在工作当中所展现出来的才能和取得的各样的成绩。虽说能力是从上帝来的，过去他的工作经历显明了上帝在普遍恩典的层面上赐给他各样的才华。甚至我们有时考察一个人是不是符合这个事奉的时候，更多的时候就是考察的他的能力，但这恰恰不是《圣经》里面所讲的。我们在考察一个工人是不是上帝所拣选的时候，首先看的是什么，是看他对上帝的忠诚，也就是看他有没有从上帝而来的呼召，他是不是认为这是神让他去做的，而且这是上帝给他的恩典。所以在事奉当中最怕听到的是，我们觉得很多事情是神需要我们，没有我的话这个事情就做不成了，我们觉得上帝需要我们来帮忙，甚至我们觉得惟有我们能做这样的事。这是在事奉当中要谨慎的。&lt;/p>
&lt;p>记得唐崇荣牧师说过，什么叫事奉？他说事奉在本质上不是志愿军，本质上是抓壮丁。就是照你没有被更新的内心可能不乐意，但上帝的呼召临到你的时候，那种感动是你无法拒绝的；甚至说你已经很累了，但你不得不去，那是圣灵在你里面催促的工作。至少我在教会里面看到的事奉很多时候是这样的，凡是自告奋勇的要求说，我觉得我能我必须来做这个带领的角色，我们到后续都会看到他身上所体现出来的生命的弱势，或者他生命当中的缺陷对事奉的巨大的影响，所以我想这可能是我们今天事奉当中需要去借鉴的地方，或者说能力缺少没有关系这是可以从上帝面前求来的。所罗门求智慧，神给他了。如果上帝在你身上有呼召，你觉得没有这个能力，你可以求上帝，你祷告，神就会给。&lt;/p>
&lt;p>第二个需要向所罗门学习的地方就是信心。他深信他所信的上帝、他父亲的神能够赐给他治理百姓的能力。有时候我们相信上帝有这样的能力，但上帝未必会将这样的能力赐给我们，但神若给的话，你就会同样拥有。所罗门真的是领受了非常大的恩典，其实所罗门的智慧体会在四个方面，第一个方面就是建殿；从建造圣殿可以看到所罗门有非常大的组织能力，也是他第一次在以色列历史上开始了劳役的治理；第二个就是治理的能力，《圣经》中说了两点治理的例子，第一个就是两个女人的例子，两个女人晚上睡在同一个房间里面，他们各有一个孩子，后来发现一个孩子死了。然后这两个人都说这个活的孩子是自己的，死的孩子是对方的，然后就去求所罗门去审理这个案子。所罗门的方法很简单，就是拿刀把这个活着的孩子劈开，一人一半。其中一个说，那个孩子是她的，我不要了；另外一个说，就应该劈成一人一半，这样公平。所罗门因此知道谁是这个孩子真正的母亲。这是从一个小的案件看出所罗门有这个智慧。大的方面是，所罗门在以色列的历史上第一次把以色列按照十二个区域做了划分，就像现在我们划分了多少个省一样。然后这个十二个行政区域中每个区域负管一个月皇宫所有的用度、吃穿和税费，这是所罗门治理的才能；第三个是所罗门外交的才能。所罗门期间，他周围所有的国家都与以色列交好，甚至他需要的木材、金银，周边的国家非常愿意支持；第四个方面表现在所罗门极有才华。《列王记》里说他作箴言三千句，诗歌一千零五首（王上4:32），当然不是都写在圣经当中。《圣经》中的智慧书：《箴言》和《传道书》、《雅歌》一般认为是所罗门写的。而且《圣经》里面也记载说，很多人从各国跑到耶路撒冷来听所罗门讲植物和动物。这样看来他不但是个政治家也是个诗人，也是音乐家，还是动物学家、植物学家。我想起唐崇荣牧师说保罗，给保罗发很多个博士学位都可以。照这个标准，得给所罗门颁发多少个学位。《圣经》里面记载上帝在所罗门身上实现了上帝给所罗门的应许，他求智慧，上帝就真给了他。所以他开创了以色列历史上一个前所未有的时代。&lt;/p>
&lt;p>我们查《历代志》多少和《列王记》有些区别，区别在哪里呢？《历代志》本身不是一个单纯历史事件的记叙，《历代志》在选取历史人物的时候，主要是为了鼓励那些被掳归回的人们，重新燃起对上帝的信心，就是重新让他的生命和信仰复兴起来。《历代志》当中所记录的事件主要是突出上帝在他们的生命当中所做的荣耀而伟大的工作。《列王记》就不同了，《列王记》是透过对一个人物，如同编年史的编辑方法一样，不管好与坏，那这个人物所做的所有的事情全部记录下来了。我们今天在分享所罗门这个人物的时候，也从一个负面的角度去分析。因为《圣经》当中所有的王，惟有大卫被称为是合神心意的王，所罗门都没有这样的赞誉。&lt;/p>
&lt;p>我们要反思的第一个问题是什么呢？对于上帝给的所罗门如此丰富的智慧，所罗门这一生是失败的还是成功的呢？他在以色列所有的王当中，属于好王还是坏王？去读《列王记》的话会发现，对王的评价中，北国没有一个好王，说到北国的王就说，他们行耶罗波安的恶，这是个坏王；南国犹大几乎没有好王，个别的像约西亚、希西家王有一些好的评价，甚至像玛拿西王，虽把自己的儿子用火烧了，但依然有些闪光的地方，但总体来说，以色列在分裂之后，在所罗门之后，以色列就再也没有联合王国的首领，就分裂成南北国，南国有几个王还行，北国就没有一个好王。那我们怎么评价所罗门呢？&lt;/p>
&lt;p>从上帝对他的使用来说，对所罗门的评价是一个较为复杂的事情，很难从一个好与坏来这么简单的区分。从他个人的生命与其他方面的对比上来讲，他有顺从的地方，也有不顺从的地方，从他个人的生命来说，所罗门确实是失败的；但从上帝对他的使用来说，他是被上帝大大使用的，因为上帝透过他建殿这件事情。后面几章会特别提到建殿之间的张力来反观我们在上帝面前每个人的属灵经历是什么。&lt;/p>
&lt;p>所罗门求智慧的这件事情，虽然神如此的喜悦他，连他没有求的都给了他，这对所罗门来说，是不是在上帝面前所求的最好的。诗篇中说：“有一件事我曾求耶和华，我仍要寻求。就是一生一世住在耶和华的殿中，瞻仰他的荣美，在他的殿里求问。”（诗27:4）对于一个事奉上帝的人来讲，他在上帝面前所求的第一位其实已经提到了，不是能力。我们在上帝面前所求的第一位是圣洁，或者说第一位是顺从，就像新约中说的：“所求于管家的，是要他有忠心。”（林前4:2） 什么叫圣洁呢？不顺从世俗，只听从上帝的话就叫圣洁，所以一个人在上帝面前所求的第一就是对上帝的敬畏，就是个人生命在上帝面前的顺从。记得有一位牧者说，在他的生命当中，最主要的祷告，不是让弟兄姊妹为他祷告使他有力量，他希望大家为他祷告是让他有圣洁，因为只有圣洁才有力量。所罗门从某个角度来讲是被神大大使用的，但所罗门生命的能力在哪里呢？在《圣经》中其实没有读到。他是被神使用来建殿的。但你很难从所罗门身上看到圣洁生命的能力，透过他上帝做了什么？除了建殿。对所罗门来说，他所求的治国的智慧，就像我们刚才所说的，他组织的能力、政治的智慧、外交的智慧等各样的智慧，能看到很多的事物，恰恰是因为他在属世的才能上如此具有洞察力，能力本身如果没有对上帝敬畏的话，只有能力缺乏圣洁可以被上帝使用，但会对他的生命就形成很大的亏损。&lt;/p>
&lt;p>所罗门的祷告当然好了，智慧是没有问题的，但我却觉得同在求智慧的同时，应该求上帝保守他的心能从始至终的谨守遵行耶和华的命令。其实大卫在临死时交代所罗门的时候，两个方面都交代他了。一方面要交代所罗门要杀谁杀谁；另一方面告诉所罗门说，你若想在王位上呆得长久，你必须谨守遵行耶和华的命令。大卫在临去世之前，已经把他一生事奉上帝的经验告诉了所罗门，就是要听神的话。这就是大卫一生跟随上帝的经验，是他属灵的沉淀和结晶。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>第二件：建造了圣殿&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>建造圣殿是所罗门做的第二件大事，也是在以色列历史中影响深远的一件事。建造圣殿本身并不是所罗门提出来的，不是所罗门见了上帝突然说，他要给上帝建殿。建殿的想法是他父亲的在上帝面前对上帝说：“……看哪，我住在香柏木的宫中，神的约柜反在幔子里。”（撒下7:20）所以大卫要为耶和华建殿。当大卫把这想法说了之后，神就让拿单过去跟他讲：“你去告诉我仆人大卫，说耶和华如此说：“你岂可建造殿宇给我居住呢？”（撒下7:5）上帝悦纳大卫的心愿 。大家要注意，旧约当中有两个非常有名给个人的约，一个是亚伯拉罕之约，另外一个是大卫之约。大卫之约就是因为当大卫提出要为上帝建殿的时候，神就对大卫说，既然你有这样的心意，那么我就保证让你的后代长久在王位上有灯光。当然最后指向的是大卫肉身的后裔耶稣基督。&lt;/p>
&lt;p>神最终回绝了大卫，说：“你流了多人的血，打了多次大仗，你不可为我的名建造殿宇，因为你在我眼前使多人的血流在地上（代上22:7）。”建殿是的大卫提出来的，但他却不能建殿，这个荣耀是给大卫的儿子所罗门的，“耶和华却对我父大卫说，你立意为我的名建殿，这意思甚好。只是你不可建殿，惟你所生的儿子必为我名建殿（王上8:18-19）”。 对于大卫来说，虽然他没能够亲自为耶和华建殿，但他的这个心意已经被上帝悦纳了，而且上帝也给了他相应的奖赏。让他的下一代，他的儿子所罗门来建殿。所以建殿这个事情本身不是所罗门他要为上帝亲自建殿，是他继承了他父亲的心志。我相信大卫在临死的时候一定告诉所罗门要为上帝建殿。大卫在打仗的过程中搜集了很多的铜、金银等材料。所罗门建殿本身是上帝给所罗门特别的恩典，也可以说所罗门建殿是顺从上帝旨意的典型表现，这也是所罗门一生当中灵性的顶峰。大卫的生命中有他灵性的顶峰，但对于所罗门来说，他灵性最好的时候就是为上帝建殿。&lt;/p>
&lt;p>有时候读历史书很有意思，历史书当中有很多的暗示，历史书作者不会告诉你这件事他做得不好，他不会直接明着讲。他会通过他记叙的手法让你去体会，为什么会在这里提这件事情。比如说，关于建殿，《圣经》里特别说在所罗门登基四年零两个月时，开始着手建殿。当他登基11年的时候，建殿完成，总共用了七年的时间。后面接着说，所罗门建上帝的殿和建造他自己的殿一共用了20年。作者没有批评他的意思，但隐含的意思是，所罗门建造自己的皇宫几乎用了建造圣殿两倍的工人。甚至从某个角度来说，从所罗门开始，正式有了奴隶或劳役的制度，以色列律法明确的规定，不可让以色列人作奴役。所以所罗门一开始就用了很多战俘（外邦人），但后来对以色列人要求以色列人来服这个劳役。劳役的数目是三万人分成三个班，每一班一万人上山去采石头，然后用八万人抬杠，监工就有3300人左右，算下来的话已经将近20万人了，这是建圣殿。其实《列王记》上所罗门盖他自己的宫殿是一笔带过的，非常小的一段经文。你有足够的理由相信，以色列人在建殿的时候是心甘情愿乐意去服苦役。七年的时间他们可以坚持下来，后面有13年的时间他们继续干活，已经不再是为上帝建殿了，是在为所罗门建造殿宇。&lt;/p>
&lt;p>这直接导致了后面南北国的分裂，所罗门的儿子罗波安一上台，北国的支派就来找罗波安说：“你父亲使我们负重轭，作苦工。现在求你使我们作的苦工，负的重轭轻松些，我们就事奉你（王上12:4）。” 没想到罗波安听从和他一同长大的少年人，说：“ 这民对王说：‘你父亲使我们负重轭，求你使我们轻松些。’王要对他们如此说：‘我的小拇指头比我父亲的腰还粗。我父亲使你们负重轭，我必使你们负更重的轭；我父亲用鞭子责打你们，我要用蝎子鞭责打你们（王上12:10-11）。”可见所罗门的儿子狂妄到了一定的程度，北国的十个支派马上就回去，南北国从此就分裂了。这个根源就是从所罗门的时候就有了。&lt;/p>
&lt;p>第二，在所罗门建造圣殿的时候，一直有另一条线。不管是《历代志下》还是《列王记上》在记述所罗门建殿的过程当中用的篇幅是最多的，详细的记载了圣殿整个的建造过程，这是记述当中的明线。实际上在建殿的过程中还有一条暗线，就是在所罗门还没有建殿的时候，《圣经》里说：“所罗门与埃及王法老结亲，娶了法老的女儿为妻，接她进入大卫城，直等到造完了自己的宫和耶和华的殿，并耶路撒冷周围的城墙（王上3:1）。” 就在第七章的时候建成了，后面又说：“廊后院内有所罗门住的宫室，工作与这工作相同。所罗门又为所娶法老的女儿建造一宫，作法与这廊子一样（王上7:8）。” 到第九章的时候，说：“法老的女儿，从大卫城搬到所罗门为她建造的宫里。那时所罗门才建造米罗（王上9:24）。” 每次就一节经文，就是在关于建造圣殿和所罗门宫殿的经文。其实这几节经文就告诉我们，在所罗门一开始的时候，也就是在他一生的事奉当中最顶峰时，如此的顺从，如此来事奉上帝的时候，他的生命当中其实早已埋下了危机。&lt;/p>
&lt;p>为什么说所罗门的一生是失败的一生呢？《圣经》上说：“所罗门王在法老的女儿之外，又宠爱许多外邦女子，就是摩押女子、亚扪女子、以东女子、西顿女子、赫人女子（王上11:1）。” 不但娶了她们还在耶路撒冷建造了她们所拜的偶像，允许她们在耶路撒冷进行偶像崇拜，所以所罗门在这件事情上得罪了耶和华。我们要思想的是，所罗门的时代是以色列历史上最为辉煌的时代，辉煌到一个程度，就是以色列历史上再也不会出现那样的荣光。当所罗门献殿的时候，耶和华的荣光充满了圣殿，甚至当职的祭司都不能站立。上帝的临在已经告诉了所罗门，并说：“你立意为我的名建殿，这意思甚好。（王上8:18）”其实上帝在说这句话之前还说了一句话是：“..你想在以色列国位上做的长久，想长治久安，想让你的四围保持平静安稳，你得谨守遵行我的一切命令。”其实上帝的话说得非常清楚，不要以为把殿建了，就可以肆意妄为了；也不要以为你建了圣殿，上帝也悦纳这个圣殿，那么你犯的一些错误就不是错误了，你就可以做一些错事，神就不惩罚你，不是的。&lt;/p>
&lt;p>从所罗门和上帝的交往中就会看到，圣殿不是上帝同在的保证，甚至神当时对所罗门说到一个程度：如果你们违背律法，即使这殿如此有荣光。神冒着自己的名誉，被诋毁的危险，也得让人把这殿给拆了。神的意思说，神不怕“丢面子”。其实上帝就是这个意思，历史就是这么来印证的。因为所罗门的儿子罗波安一上台，埃及法老马上派兵过来攻打他，一直攻到耶路撒冷，进去之后，直接就把圣殿里面所罗门用金子打造的盾牌给抢走了，抢了盾牌之后就走了。毕竟之前所罗门娶了法老的女儿。所以罗波安想他父亲的倚仗不能被他弄得不成样子，就用铜仿造了盾牌放到了圣殿里面，每次用的时候就把铜盾牌拿来用。从那个时候（所罗门的儿子）起，圣殿的荣光已经没有了，上帝警告所罗门的话都实现了。我们不知道所罗门有没有听进去，至少从《圣经》当中没有看到所罗门是明白上帝所讲的话是什么意思呢？其实上帝的警告就是告诉所罗门，君王和圣殿都不足以成为神与你同在的保证，也不足以成为你和上帝之间关系良好的保证。你敬畏耶和华，遵行他的命令，神就与你同在，这远比你建造一所圣殿重要的多。&lt;/p>
&lt;p>为什么说那时是所罗门灵性的高峰呢？他在献殿的时候做了一个很长的祷告，在那个祷告当中，所罗门特别提到了两点。第一：神果真住在地上吗？看哪，天和天上的天尚且不足你居住的，何况我所建的这殿呢（王上8:27）？在所罗门的心目当中，他非常清楚的知道这圣殿是个什么地方；第二：所罗门说：这殿是以色列人到你面前认罪、悔改、祷告的殿，也是万国来朝见祷告的殿。所罗门作为一个君王，在那个时刻他的灵性处在最高峰，他知道圣殿的作用，但是在他的生命当中，他之前经历了上帝如此的荣光，他身上承载了上帝给他的整个世界都拜服的智慧，为什么到了老年的时候居然娶了那么多的妻子，要知道罗波安就是亚扪人的公主所生的儿子。为什么说所罗门的一生是个失败的一生呢？在《申命记》的十七章，上帝透过摩西告诉以色列人将来立王的规则，将来以色列人若说：“我们要像列国一样来治理我们。”就告诉以色列人立王的规则：第一：你总要立耶和华你神所拣选的人为王。必从你弟兄中立一人，不可立你弟兄以外的人为王（申17:15）。 这是最基本的要求；第二： 只是王不可为自己加添马匹，也不可使百姓回埃及去，为要加添他的马匹……（申17:16）要知道所罗门常规的军队有一万两千人，而且都是骑兵，这些马都是从埃及买的；第三：也不可为自己多积金银（申17:17）。所罗门很有钱，他每天吃饭的话，要吃肥牛20只，普通牛100只，羊200只，这是他一个人要吃的。可想而知他为自己囤积了大量的财富。第四：不可为自己多立妃嫔，恐怕他的心偏邪（申17:17）。这是禁令。最后一个要求是，他必须为自己抄一本律法书放在他身边，从始至终直到他死，每日诵读，这就是上帝对以色列人将来的王的要求。所罗门把前面的要求全部违反了一遍，他一条都没有遵守。而且他娶外邦的妃嫔是在他建殿以前。所以我就想起《启示录》里面说：“我必快来，你要持守你所有的，免得人夺去你的冠冕。”（启3:11）&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>第三件：他娶了很多老婆&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>最后一点要分享的是：所罗门为什么在年老的时候竟然允许那些他娶得外邦的妃嫔，不但没有使她们归正，相反还允许她们在耶路撒冷，在上帝子民的城里面，在圣城当中拜偶像。为什么会走到那样一个程度，这是有一个变化的过程的。当所罗门在建殿之后，他不允许他所娶得法老的女儿住在大卫城里，因为这是圣殿所在之地，因此不允许她住着。那个时候所罗门心里还有一个基本的界限，到年老的时候，在他的生命当中，他和大卫的区别在哪里呢？为什么大卫可以成为符合上帝心意的君王？从大卫所做的事上来说，他和拔示巴通奸，谋杀了乌利亚，做了很多犯罪的事情。但大卫却被称为合神心意的人，是因为大卫在犯罪之后，比如在他数点百姓之后，在听到上帝的审判之后，他说：“我甚为难。我愿落在耶和华的手里，因为他有丰盛的怜悯，我不愿落在人的手里（撒下24:14）。”大卫清楚的知道他的生命在上帝的手中，他凡事都寻求神，认罪也是寻求神。其实基督徒最可怕的地方是，不怕你有跌倒、有犯罪，最怕的就是你不认罪，不觉得这有什么问题，这是最可怕的。扫罗就是这样的，扫罗不觉得，撒母耳不来，我献祭又怎么了。他不觉得这是个问题，所以当撒母耳说扫罗与以色列恩断义绝的时候，《圣经》上说： “撒母耳转身要走，扫罗就扯住他外袍的衣襟，衣襟就撕断了。撒母耳对他说：‘如此，今日耶和华使以色列国与你断绝，将这国赐与比你更好的人。以色列的大能者必不至说谎，也不至后悔。因为他迥非世人，决不后悔。’ 扫罗说：‘我有罪了，虽然如此，求你在我百姓的长老和以色列人面前抬举我，同我回去，我好敬拜耶和华你的神’（撒上15:27-30）。”扫罗在考虑他君王的面子，他不考虑得罪耶和华是多么的严重。&lt;/p>
&lt;p>其实所罗门是大卫和扫罗的结合体，他身上有非常明显的扫罗的特点，他没有像他父亲一样经历过争战，他是在皇宫里长大的。所以奢华的生活本身对他来说无所谓，上帝所有的命令他很清晰，因为上帝赐给他智慧。神给了他智慧，他什么事情都知道，但是你看所罗门做的事情就知道了，第一是他和周边邻国的人联姻，因此就和各国之间的关系搞得非常的好，不用打仗；第二所罗门做巨大的贸易活动，他的钱都不是通过打仗得来的，是通过做买卖赚来的。他的确是有智慧，但在所罗门的生命当中，他和大卫最大的区别就是，大卫把他生命当中所有的事情、任何一个领域都向神敞开，都向神讲说，让神来帮助他。犯罪了还和上帝说，求你为我造清洁的心（诗51:10）。对于所罗门来说，在他的生命当中有一块领域是上帝不能触碰的，他一方面建殿，另一方面却违反上帝的命令娶了埃及法老的女儿，而且持续他一生之久。或许这对于所罗门不算什么问题，我也常常想，在教会看到有些弟兄姊妹刚信主的时候，生命如此之火热，恨不得拿出生命来献给上帝。可在他信主时间越来越长的时候，有一天在他的身上发生一件事情，让你觉得极其惊讶，就是一个基督徒不大可能做的事情，他竟然去做了。这是为什么呢？是因为他生命当中有一个领域是上帝未曾作主的领域，是在他生命当中有一个事情是上帝不能去有主权的事情，他为了那件事情可以把上帝抛之脑后。&lt;/p>
&lt;p>对于所罗门来说，他一生的荣光，可以说没有别的君王比得过。上帝仅就他如此热心建造圣殿，就给了他无与伦比的荣光，但是在所罗门的生命当中，他从来没有为他娶了一个埃及法老的女儿来上帝面前去警醒祷告，不但如此，他后面还娶了许许多多邻国国王的女儿。这是所罗门一生当中最为失败的地方，不是说他在女色的问题上最为失败，而是在他生命当中，他没有把这个领域来向上帝来敞开，上帝在他这个领域当中是没有主权的，所以这至终就成为他生命当中被撒旦攻破的那个缺口。对于任何一个基督徒来说，最令人担心的不是跌倒、犯罪，当然不是犯罪无所谓，而是我们不担心这件事，因为我们每个人都不完全，都会偶然被过犯所胜，都有被蒙蔽，被压力压垮的时刻。但是，如果他愿意来到上帝面前来寻求上帝的能力和帮助的时候，他必定能够被赦免被恢复，重新得力，一定可以！最可怕的是，这是他生命当中的问题，他却视而不见，不愿意就此来寻求上帝的光照，不愿意为此来悔改，任凭这些在他的生命中侵蚀他，至终就会成为他生命当中最大的破口。&lt;/p>
&lt;p>所以在《列王记》的十一章当中，明确给所罗门的审判是：“所以耶和华对他说，你既行了这事，不遵守我所吩咐你守的约和律例，我必将你的国夺回，赐给你的臣子。然而因你父亲大卫的缘故，我不在你活着的日子行这事，必从你儿子的手中将国夺回。只是我不将全国夺回，要因我仆人大卫和我所选择的耶路撒冷，还留一支派给你的儿子（王上11:11-13） 。”所罗门在位的时候没有夺去，罗波安一上位，以色列就分裂成了南北两国。&lt;/p>
&lt;p>今天我们每个人要来反思，在我们每个人的生命当中，我们还有哪个领域还未曾向上帝敞开，还有哪一块是神不能在我们的生命当中被神所触碰所夺回的，愿神能够帮助我们，使我们能够以历史上上帝的仆人为借鉴，使我们今天的生命被建造的越发的完全。&lt;/p>
&lt;p>（本文是2014年9月17日晓峰牧师在教会祷告会的分享，由会素姊妹整理成文字）&lt;/p></description></item><item><title>保守合一 文/袁灵传道</title><link>/2014/11/13/%E4%BF%9D%E5%AE%88%E5%90%88%E4%B8%80-%E6%96%87%E8%A2%81%E7%81%B5%E4%BC%A0%E9%81%93/</link><pubDate>Thu, 13 Nov 2014 07:34:20 +0000</pubDate><guid>/2014/11/13/%E4%BF%9D%E5%AE%88%E5%90%88%E4%B8%80-%E6%96%87%E8%A2%81%E7%81%B5%E4%BC%A0%E9%81%93/</guid><description>&lt;p>经文：《以弗所书》4：1—6&lt;/p>
&lt;p>弟兄姊妹：平安！&lt;br>
请打开圣经《以弗所书》4：1—6，让我们同声诵读。这一段经文是关于教会合一的问题，是我今天想和大家分享的。之所以想分享这一主题，是因为最近发生的几件事，引发我特别思想到关于教会的合一，也想到关于基督徒的美德。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>一、引发思考的三件事&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>引发我思想的第一件事，是香港发生的“占中”给教会带来的冲击。十月中旬我去香港建道神学院学习，之前我也很关心香港正在发生的“占中”事件，其实我特别关心的是教会和基督徒在这个大事件和大时代中的反应如何。这次去的时候，我也看到建道神学院的梁家麟院长写给学生的一封信。从信里能看出神学院里的老师和同学都对这个问题很关心，讨论的很热烈，虽然到今天建道并没有出现什么严重危机，但也能看出，不同人、不同意见之间的碰撞和学院领导的压力。可以说，这也是香港所有教会的缩影，也有的教会因为冲突激烈而分裂。这一情况，也让我想到我们守望曾经因为建堂而发生的危机，激烈的情绪，严重的冲突，弟兄反目，教会撕裂，何其相似。&lt;/p>
&lt;p>第二件事，是十月底的时候，有一个西方的节日，今天越来越多的中国人也开始过这个节，就是“万圣节”。尤其对小朋友来说，他们都很喜欢热闹。但我发现教会也很热闹，不是热闹的过节，而是热闹的争论“基督徒要不要过这个节”。也有人给我发邮件征求意见，我也看到在户外群里有对这个问题的讨论。但说实话，我看到户外群里的讨论感觉很不好，因为有的言辞和态度让我觉得非常不友善，咄咄逼人，难怪有弟兄觉得受到了人身攻击。&lt;/p>
&lt;p>第三件事，也是刚刚发生的，就是苹果的CEO库克公开宣布他是同性恋，并称这是上帝的恩赐。这引发了很多基督徒的不满，我们爸爸群也热烈的讨论要不要抵制“iPhone”、“ipad”。总的来说，讨论还算很节制，但过程中也有激烈的时刻。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>二、三点启发，特别是不合一的原因在于我们自身&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>而这三件事就给我三点启发：第一，人和人的看法真是非常不同，就算再小的群体也有不同的意见。有从感性出发的，有从理性出发的，就算都从理性出发，也有不同的角度。第二，人太容易情绪激动，太容易从针对问题变成针对人。我们可能会说，使徒保罗说话也很激烈，他也常假设问题，假设有人说的话，然后予以回击。但我们要注意，保罗从没有假设受信人是那个错谬的对象，而是当他们为弟兄，即使他们也有一样的错误想法。而我们太容易把和我们讨论问题的人直接当成敌人，把他的错误和人家本来没有的错误都归到他头上，然后大加攻击，使对方觉得你不是针对问题，而是针对他。第三，由此我也明白了，原来教会很多的分裂和敌对，不是因为议题。“占中”也好、“建堂”也好，并不是根本的原因；也不是因为时代，不在于“大时代”或者“小时代”。而是因为人的自身，是因为我们残存的罪性和我们在基督里还不够成熟。而某些议题或某个时代只不过是一种考验，一面镜子，它显出了我们的问题，而非它制造了我们的问题。所以，时代或议题本身并不是不合一的原因，我们自己才是不合一的原因。因为不合一的原因在我们，所以维护合一的责任也在我们。3节说“竭力保守圣灵所赐合而为一的心”，也就是说，合一不是我们创造的，原来上帝早为我们合一做了工，赐了恩，问题是我们却常常破坏它，所以我们要竭力保守合一的心，也要竭力保守合一的关系。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>三、如何保守合一&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>那么如何保守合一呢？保守合一的途径不在于强化组织，不在于用会友制或者纪律来强迫大家合一。中世纪教皇掌握生杀大权时都不能恐吓大家合一，更不用说今天了。合一的关键正如这几节经文让我们看到的，乃在于“谦虚”、“温柔”、“忍耐”、“宽容”、“爱心”等等这些美德和生命的品质。也就是说，保守合一靠的是我们内在的生命，而不是靠外在的力量。我们被圣灵掌管，生命充满各样的美德，我们就喜爱合一，也能自觉维护合一；我们若是属肉体的，我们就自己破坏合一，亲手拆毁合一。&lt;/p>
&lt;p>所以，合一的道路就在于我们的灵修。踏踏实实的灵修、修心、修德，比到处开推动合一的会议更根本；委身在一个教会，不破坏你现在教会的合一，比不习惯委身，却幻想全世界的教会联合起来更实在。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>四、操练的目标&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>具体而言，保罗在此特别提到几样美德，这就是我们操练的目标。&lt;/p>
&lt;p>第一是“谦卑”。谦卑至少有两重含义，第一是承认自己有限。我们不仅在知识上有限，有时我们与人争论的问题其实我们自己也了解的不多、不深，例如：《致青年加尔文主义者》这本书告诉我们，有些年轻加尔文主义者爱好辩论，以为自己掌握了真理，其实只不过刚刚登堂，还没有入室。如果他们更深的领略了真理的博大精深，反而会安静下来。&lt;/p>
&lt;p>我们不仅在知识上有限，其实我们在本质上就是有限的，也就是说我们的知识再多也无法完全正确。例如：有人说我们建堂一定死路一条，或者我们说别人不敢浮出水面一定死路一条，最后发现我们都还活着，原来历史在神手中，我们往往只能看到一些因素，只有上帝才能统管全局。所以，我们若谦卑，若承认自己有限，就不会绝对自己的意见，也不会因为别人与我的意见不一样就义愤填膺了。&lt;/p>
&lt;p>其次，谦卑也意味着不主张自己的权利，不高举自己的地位。这就是主耶稣给我们的榜样，“他本有　神的形象，不以自己与　神同等为强夺的；反倒虚己，取了奴仆的形象，成为人的样式； (腓 2:6-7)”祂本是万王之王，万主之主，却不要求人给他君王的待遇，反而和罪人在一起，一同坐席，一同吃喝，并且服侍人，像仆人一样给门徒洗脚。人们为什么会冲突呢？有时不是因为道理，而是因为感觉被冒犯，为什么会感到被冒犯呢？因为看重自己的地位，我是牧师，长老，执事，单位的领导，学校的教授，所以你怎敢对我无礼呢？但我们若以自己是对方的奴仆，主人对我们不客气还会伤害我吗？所以，谦卑的看自己是奴仆的人就少与人发生冲突。&lt;/p>
&lt;p>第二样美德是“温柔”。“温柔”就是柔和、友善、与人无伤，这个词也用来形容被驯化的动物。以前我们是野牛，但在主里成为驯服不会伤人的耕牛，个头很大，但让人不感到威胁。以前我们是老虎，但现在不再张牙舞爪，而能与人和睦同居。“温柔”也就是保罗所说的“我愿男人无忿怒，无争论；(提前 2:8)”这就是“温柔”的形象。而非充满戾气，随时准备战斗，让人不敢和你接近。我们说主耶稣也发怒，也用鞭子洁净圣殿，但主不是天天用鞭子洁净圣殿，更多的时候主是热心接待人、耐心教导人、并医治凡到他面前的人，尽管主知道他们不少人根本是目的不纯，但主仍是慈爱的。&lt;/p>
&lt;p>主是吸引人的，而不是让人看见就想躲的。我们是否吸引人呢？有些人有真理但不吸引人，就是因为缺乏温柔。圣经没说基督徒不能发怒，但圣经说“不轻易发怒， (林前 13:5)”我们是不轻易发怒，还是不轻易温柔呢？如果有一天我们看见孙长老和游长老发怒了，一般大家都会吃惊，原来他们也有脾气，这就说明他们是温柔、不轻易发怒的人。而有一天发生了一场风波，我们就看某个人，心说“他怎么还没蹦起来呢？”就说明这个人是不轻易温柔的。愿我们都成为不轻易发怒的，而不是不轻易温柔的。&lt;/p>
&lt;p>第三样美德是“忍耐”。忍耐就是被冒犯不报复，被得罪不反击，就是主耶稣那样“忍受罪人的顶撞”。辩论、争吵可能是一方引起的，但破坏教会的合一，一定是因为另一方也奋起反击，然后逐步升级，最后分崩离析。所以，如果一方控制住自己的情绪，谨守自己的口，看上去受了委屈，其实是保守了教会的合一，看上去是示弱了，其实是真正的勇士。其实家庭关系也是如此，吵架一定是双方的责任，而医治和转机一定是从一方退出战场，退出对抗开始。从人性来说，针锋相对，以牙还牙是自然的，但从属灵的角度看，忍耐，不以恶报恶才是神喜悦的美德，因为主耶稣就是这样待我们。&lt;/p>
&lt;p>第四样美德是“宽容”。宽容和忍耐相似，但忍耐是从被动的角度看，是我不与你对抗。但宽容是从主动的角度看，就是我不仅不对抗，我还继续爱你、尊重你、并与你连接。中国人说“道不同不相为谋”，体现中国知识分子理想的关系是志同道合的同志关系。但教会却不一样，教会应当对不同的声音、不同的人有宽广的包容性，体现出教会不是公司，不是机关，而是神的家，人与人之间有超越同志、同事关系的肢体关系、亲人关系。宽容的教会不是没有真理和标准，但她不会让提出问题和有不同看法的弟兄姊妹感到被歧视、被冷落、被孤立。宽容有两个要素，一是尊重。别人和我的意见不同，我不和他辩论，但我心里讨厌他，这不是宽容。哪怕别人的意见在你看太错误了、太幼稚了，你也要耐心、慎重的回应，让人感到你尊重他这个人，这才是宽容。宽容的第二个要素是连接。如果别人和我的意见不同，我就疏远他、冷落他，不来往，这也不是宽容。宽容是不同意见的人也能一起吃饭，一起祷告，一起服侍。总之只有相连，才能相爱，没有相爱就不是真正的宽容。&lt;/p>
&lt;p>最后，保罗又提到两样维护合一的重要美德，就是“爱心”还有“和平”。爱心其实是包括以上所说的一切美德的。“在这一切之外，要存着爱心，爱心就是联络全德的。 (西 3:14)”林前13章也说“爱是恒久忍耐……爱是不轻易发怒。”可见，爱是一切美德的总结，具体的美德都是爱的彰显。无论我们缺乏哪一样美德，最终都是缺乏爱。&lt;br>
“和平”也是基督徒的生命特征。圣经称福音是“和平的福音” (弗 2:17)”保罗一再劝告我们“不要毁谤，不要争竞，总要和平，向众人大显温柔。 (多 3:2)”虽然我们知道争战难以避免，但我们也要竭力保守合一，竭力止息纷争，竭力维护和平，任何问题都当尽量在合一中解决。至少，我们自己不做那轻易离开，轻易舍弃的人。路德在这方面其实也是我们的榜样，他是被教会开除，而并非主动分裂教会。&lt;/p>
&lt;p>最后，保罗在4—6节用“七个一”定义我们的新身份和新关系。“4 身体只有一个，圣灵只有一个，正如你们蒙召同有一个指望。5 一主，一信，一洗，6 一　神，就是众人的父，超乎众人之上，贯乎众人之中，也住在众人之内。”这就是我们新身份和新关系的根源。这个新身份，新关系，已经超越了我们属世的身份，民族、国籍、肤色、财富、学历都不再重要，看那些我们就不能合一，看改变我们生命的这“七个一”我们就必要合一。第6节说神是我们的父，就提醒我们彼此是亲人和家人，而不是外人和仇人，这是我们特别要体会的。因为我们若不硬着心不认彼此为弟兄，就总能发现宽容和接纳的道路，就能保守教会的合一。但我们要是心里对弟兄姊妹根本没有爱，没有感情，没有温度，就绝对合一不了。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>五、结语&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>今天我们思想合一的问题，既具有现实性，其实也具有前瞻性。就是我们在讲道开头提到的那些事，政治的风波，文化的冲突，罪恶的泛滥，今后必将汹涌而来，成为我们不得不面对的现实。而教会面对这些巨大的挑战，除了在真理上站立得稳，同样重要的是要彼此相爱与合一。世界因为犯罪而联合，教会却因真理而分裂，岂不是悲哀？！教会若不懂合一，我们又如何使人相信：神的家是安息之所，神的道是使人相爱呢？！求主怜悯我们、帮助我们，使我们学会合一的功课，就在争战的日子为祂做美好的见证，为祂吸引失丧的灵魂。阿们！&lt;/p>
&lt;p>（本文是袁灵传道11月4、5日在教会圣餐聚会上的分享）&lt;/p></description></item></channel></rss>