<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>守望网络期刊第22期 on 北京守望教会</title><link>/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%BD%91%E7%BB%9C%E6%9C%9F%E5%88%8A%E7%AC%AC22%E6%9C%9F/</link><description>Recent content in 守望网络期刊第22期 on 北京守望教会</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Wed, 14 Mar 2012 08:46:03 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%BD%91%E7%BB%9C%E6%9C%9F%E5%88%8A%E7%AC%AC22%E6%9C%9F/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>简讯</title><link>/2012/03/14/%E7%AE%80%E8%AE%AF-17/</link><pubDate>Wed, 14 Mar 2012 08:46:03 +0000</pubDate><guid>/2012/03/14/%E7%AE%80%E8%AE%AF-17/</guid><description>&lt;ol>
&lt;li>3月4日，本主日共有7位弟兄姊妹因户外敬拜被扣留。截止到当天晚上7点多时，所有弟兄姊妹均被释放。详情请见《北京守望教会2012年3月4日户外敬拜通报》。&lt;/li>
&lt;li>3月11日，本主日共有10位弟兄姊妹因户外敬拜被扣留。截止当天晚上8点多，所有弟兄姊妹均被释放。详情请见《北京守望教会2012年3月11日户外敬拜通报》。&lt;/li>
&lt;li>自2012年2月8日起，教会周三祷告会开始分享查考《使徒行传》（讲员：双燕牧师），连续四周，西屋1202的主堂几乎座无虚席，求神借着祷告会来复兴弟兄姊妹的生命，也欢迎更多的弟兄姊妹参加。&lt;/li>
&lt;li>网络期刊征稿启事：《守望教会网络期刊》于2011年5月底创刊，每两周一期。现长期向教会弟兄姊妹征稿，稿件形式不限，字数在5000字以内，如果上帝在你身上做了那奇妙的更新、改变、医治的工作，请你见证分享出来，让大家一同得造就、蒙祝福！网络期刊投稿信箱：&amp;lt;shwchurch3+ej＠gmail.com&amp;gt;。&lt;/li>
&lt;/ol></description></item><item><title>基督徒生命的见证/天明牧师</title><link>/2012/03/14/%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E5%BE%92%E7%94%9F%E5%91%BD%E7%9A%84%E8%A7%81%E8%AF%81%E5%A4%A9%E6%98%8E%E7%89%A7%E5%B8%88/</link><pubDate>Wed, 14 Mar 2012 08:31:31 +0000</pubDate><guid>/2012/03/14/%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E5%BE%92%E7%94%9F%E5%91%BD%E7%9A%84%E8%A7%81%E8%AF%81%E5%A4%A9%E6%98%8E%E7%89%A7%E5%B8%88/</guid><description>&lt;p>……蒙神伟大救恩而拥有天上荣耀、活泼盼望的基督徒，作为“客旅”在地上“寄居”的期间，……，“要禁戒（与灵魂争战的）肉体的私欲”、“应当品行端正”，有这样的“好行为”，才能在毁谤基督徒的外邦世界及外邦人中至终成为荣耀神的见证。&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>基督徒生命的见证&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>讲道经文：彼得前书2:11-25&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>11 亲爱的弟兄啊，你们是客旅，是寄居的。我劝你们要禁戒肉体的私欲，这私欲是与灵魂争战的。&lt;/p>
&lt;p>12 你们在外邦人中，应当品行端正，叫那些毁谤你们是作恶的，因看见你们的好行为，便在鉴察的日子（“鉴察”或作“眷顾”）归荣耀给　神。&lt;/p>
&lt;p>13 你们为主的缘故，要顺服人的一切制度，或是在上的君王，&lt;/p>
&lt;p>14 或是君王所派、罚恶赏善的臣宰。&lt;/p>
&lt;p>15 因为　神的旨意原是要你们行善，可以堵住那糊涂无知人的口。&lt;/p>
&lt;p>16 你们虽是自由的，却不可藉着自由遮盖恶毒（或作“阴毒”），总要作　神的仆人。&lt;/p>
&lt;p>17 务要尊敬众人，亲爱教中的弟兄，敬畏　神，尊敬君王。&lt;/p>
&lt;p>18 你们作仆人的，凡事要存敬畏的心顺服主人，不但顺服那善良温和的，就是那乖僻的也要顺服。&lt;/p>
&lt;p>19 倘若人为叫良心对得住　神，就忍受冤屈的苦楚，这是可喜爱的。&lt;/p>
&lt;p>20 你们若因犯罪受责打，能忍耐，有什么可夸的呢？但你们若因行善受苦，能忍耐，这在　神看是可喜爱的。&lt;/p>
&lt;p>21 你们蒙召原是为此，因基督也为你们受过苦，给你们留下榜样，叫你们跟随他的脚踪行。&lt;/p>
&lt;p>22 他并没有犯罪，口里也没有诡诈。&lt;/p>
&lt;p>23 他被骂不还口，受害不说威吓的话，只将自己交托那按公义审判人的主。&lt;/p>
&lt;p>24 他被挂在木头上，亲身担当了我们的罪，使我们既然在罪上死，就得以在义上活。因他受的鞭伤，你们便得了医治。&lt;/p>
&lt;p>25 你们从前好像迷路的羊，如今却归到你们灵魂的牧人监督了。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>各位弟兄姊妹：平安！&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>在旧约时代神以大能的作为救赎以色列百姓出埃及，并把他们带到西奈山脚下，那时神亲自告诉摩西并叫百姓明白祂拯救他们的目的——“你们要归我作祭司的国度，为圣洁的国民”（出19:6）。这既是神救赎以色列百姓的目的，也是蒙救赎的神的百姓在神面前的使命。“作祭司的国度”，意味着万国万族万民藉神的选民以色列认识独一的真神；“为圣洁的国民”，意味着蒙神救赎的百姓将自己分别为圣，他们的生命、他们的生活、他们的家庭、他们的社会，一切都成为神自己生命的见证。用今天教会的词汇来描述这两个使命的话，就是福音的见证与生命的见证。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>到了基督来到这个世界并在十字架上完成救赎工作的新约时代，神救赎我们的目的并没有改变，换句话说，我们这些领受基督救恩的基督徒活着的使命（就是活在地上的意义）也在于这两个见证，即福音的见证及生命的见证。福音的见证，我们都非常熟悉，教会一般称它为大使命：“你们往普天下去传福音给万民听，使万民作主的门徒”；生命的见证，就是每个基督徒靠着圣灵活出基督之生命，以此见证神的美德。在这段经文里，彼得所要提醒小亚细亚弟兄姊妹的就是基督徒生命的见证。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>就像旧约时代的摩西向百姓传递神对以色列的救赎及召命一样，彼得在他的书信中同样向新约时代蒙恩的信徒传递神对他们的召命——“惟有你们是被拣选的族类，是有君尊的祭司，是圣洁的国度，是属神的子民，要叫你们宣扬那召你们出黑暗、入奇妙光明者的美德。”（彼前2:9）彼得所说的这经文里虽也提到基督徒福音的使命，但彼得分享展开的重点显然是基督徒生命的见证。就是蒙神伟大救恩而拥有天上荣耀、活泼盼望的基督徒，作为“客旅”在地上“寄居”的期间，按保罗的话来讲当靠着圣灵胜过肉体的私欲，但用彼得自己的话来说就是，“要禁戒（与灵魂争战的）肉体的私欲”、“应当品行端正”，有这样的“好行为”，才能在毁谤基督徒的外邦世界及外邦人中至终成为荣耀神的见证。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>彼得在这封书信里，特别提醒在基督里蒙恩的小亚细亚的弟兄姊妹，就是蒙受基督救恩的信徒，在经历试炼和遭遇毁谤的各样处境中，仍当追求这基督徒生命的见证，就是作为国家的公民、作为仆人（原文是指家奴，但可以将它适当地作为今天职场上的员工来应用）、又作为妻子或丈夫，无论是面对国家政权，面对自己的主人（今天的领导或老板），还是面对自己的配偶，都当追求并活出基督的生命，见证神的荣耀。因此，今天的经文中我们所要分享的就是，基督徒作为公民和员工当活出的生命见证。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>彼得说：“你们为主的缘故，要顺服人的一切制度，或是在上的君王，或是君王所派、罚恶赏善的臣宰。”彼得在这里提醒我们，作为天上的国民，为主的缘故应当做好公民，用今天通俗的话来说就是基督徒当遵纪守法、服从政权。如果保罗在罗马书十三章里教导基督徒尊重政府的权柄是“因为没有一个权柄不是出于神”的话，彼得今天在这段经文里要我们做好公民的理由是“为主的缘故”。这“为主的缘故”，指的是基督徒为效法主榜样的缘故。因为当主成为肉身生在罗马统治下的犹太，表现出了“遵纪守法、服从政权”的榜样，如：祂按照政府的规定交丁税（太17:24-27），并承认罗马总督彼拉多审判的权柄（约19:10-11），作为至高神的儿子，祂如此做就是为神做见证（太17:27）。为这见证，祂在当时犹太当权者亚那面前勇敢且有力地为自己做无罪辩护（约18:19-21）。彼拉多作为当时的审判官，竭力寻找祂罪证之后，不得不多次承认，“我查不出这人有什么罪来”，后来保罗给提摩太的信中提到这见证，称耶稣为“向彼拉多作过那美好见证的基督耶稣”。 彼得的教导非常简单清楚，基督徒在社会上“遵纪守法、服从政权”是因为主自己在地上时做了这样的好公民，而且只有这样，基督徒才能在社会中有见证，正如彼得接着说的，“因为神的旨意原是要你们行善，可以堵住那糊涂无知人的口。”由此可见，神的旨意就是叫基督徒成为行善的好公民，而且虽然我们在基督里已经自由，却不能以这自由为借口遮掩自己的罪，“总要作神的仆人”，就是无论在怎样的社会处境中，都要以神为神且以服侍神的心来活出基督生命的见证。而且，这样作神仆人的见证具体表现为：“尊敬众人”，即尊重每一个人的人格及尊严并看每个人的生命为宝贵；“亲爱教中的弟兄”，即对主内弟兄姊妹显出格外的爱心；“敬畏神”，即凡事上尊崇神为大为圣；“尊敬君王”，即因尊重神所赐的权柄以恭敬的态度来待君王。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>当然，彼得在这段经文中并没有提到君王的命令及政府的法律违背神旨意或我们信仰的问题，这主要是因为彼得这段的教导是一般性的教导，并不是针对那样的特别情况。因为彼得自己曾面对犹太公会“禁止他们总不可奉耶稣的名讲论、教训人”，他当时回应说：“听从你们，不听从神，这在神面前合理不合理，你们自己酌量把！我们所看见、所听见的，不能不说”（徒4:18-19）；而且，彼得在下一段经文也提到了出于基督徒信仰的良心问题——“倘若人为叫良心对得住神”。但有一点我们要记住，即便有特别情况，作为基督徒对政权和法律的尊重是不可少的，就像彼得自己开头称呼他们为“治民的官府和长老啊……”时，就表示对官长和长老在社会中所具有权柄的承认以及对他们的尊重一样。去年户外敬拜一开始，一些弟兄姊妹有过做遵纪守法的好公民和参加户外敬拜之间张力来的挣扎。去年4月16日，就是户外敬拜后的第一个周六晚上我被传唤到海淀分局做了笔录，最后签字时我自己就特意写上了这样的一句话（大意）：“作为基督教会的牧师，我做了我该做的事情；但作为公民，我若真违背了什么国家法律，我愿意接受从违背法律来的一切后果。”我当时想要表达的，就是作为牧师我必须顺从神，但作为公民我也必须尊重政权和国家法律。后来漫长的时日里，面对有些警察在我家门口“恶待”来访的弟兄姊妹时，我也多次忍不住生气甚至和警察争吵。当然我的理由也很充足：你们在我家门口不让我出门、不让人来访，作为执法人员你们能不能拿出法律依据？（他们的回答是：“没有，我们就是执行上面的安排。”）你们既然拿不出法律依据，那么你们这样做就是非法的！对此我比较理直气壮，但我也知道，在这过程中自己动血气，而且有时没有表现出对警察权柄的尊重，我想这会影响作为基督徒及牧师的见证。面对今天的经文，我要表达我的亏欠以及在主面前的悔改。不要误解，基督徒不是不可以维权，但维权时也要以尊重当权者的态度。我想，在基督生命的光里，同时（或平衡地）具备持守信仰的坚定和对政权的尊重，我们的见证就更为完全、更加美好。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>彼得在这段经文中，除了教导基督徒作为公民要活出基督生命的见证外，还提到作为仆人当活出基督生命的见证。“你们作仆人的，凡事要存敬畏的心顺服主人，不但顺服那善良温和的，就是那乖僻的也要顺服。”彼得的意思再清楚不过了：作为基督徒仆人，就要以对主人的顺服来活出基督生命的见证。这里所当顺服的主人，不但是“那善良温和的”，“就是那乖僻的”也要顺服，而且在“凡事”上“存敬畏”的心。作为基督徒员工，很多弟兄姊妹知道，顺服一个“温和善良的”老板不算太难，但顺服一个处处刁难的乖僻的领导有多么不容易，但彼得的意思是，只有顺服才能体现基督生命的见证。（哦，愿主怜悯我们！）我们常问：“这样的领导也要顺服吗？真的要在凡事上顺服吗？真的要完全顺服吗？”彼得说，“倘若人为叫良心对得住神”，意思是我们顺服是为求自己的良心在神面前无愧，因此基督徒的顺服不是出于恐惧，也不是由于利益，而完全是因为藉顺服表达我们对神的顺服，换句话说是为信仰的缘故。（当然， “倘若人为叫良心对得住神”也表明，叫人违背信仰良心的要求，我们可以不听从，但彼得在这段经文中并没有处理这方面的问题。）&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>在这里彼得以对比的方式非常实在地指出基督徒对领导的顺服或不顺服带来的两种受苦——不是为行善受苦，就是因犯罪受苦；为行善受苦，在神看来是可喜爱的，因犯罪受苦，在神面前没有益处。那么，作为基督徒你要为行善受苦还是因犯罪受苦？当然，基督徒应该选择在神看来是可喜爱的为行善受苦，尽管我们顺服意味着“忍受冤屈的苦楚”。彼得甚至说，这样为主受苦是基督徒的一种呼召，而且那也是主的榜样：“你们蒙召原是为此，因基督也为你们受过苦，给你们留下榜样，叫你们跟随他的脚踪行。”既然这样的受苦是基督徒的一种呼召，在职场上学习顺服的功课是我们不可避免和无法逃避的，这也和保罗所说“凡立志在基督耶稣里敬虔度日的，也都要受逼迫”（提后3:12）的教导相呼应。不但如此，主自己亲自为我们受苦，给我们留下榜样，叫我们跟随他顺服的脚踪行——“他并没有犯罪，口里也没有诡诈。他被骂不还口，受害不说威吓的话，只将自己交托那按公义审判人的主。”无罪的耶稣、神的羔羊，被交在不法之人的手里为我们受辱骂、受鞭打、被钉在十架上，但祂表现出那样完全的顺服，而且，祂这样的顺服，为我们带来了神的赦免、神的生命和神的医治，因此，“我们这从前迷路的羊，如今终于归到我们灵魂的牧人监督了”。（赞美我们的主！）这样，主耶稣完全的顺服，带来了我们的救恩；同样，我们今天在职场上的顺服，也终必带来基督对更多生命的祝福。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>作为基督徒公民和基督徒员工，巴不得我们每一位弟兄姊妹，在这个国家和这个时代见证基督的生命。愿神赐福并使用我们！阿们。&lt;/p></description></item><item><title>蒙神喜悦的生命/袁灵传道</title><link>/2012/03/14/%E8%92%99%E7%A5%9E%E5%96%9C%E6%82%A6%E7%9A%84%E7%94%9F%E5%91%BD%E8%A2%81%E7%81%B5%E4%BC%A0%E9%81%93/</link><pubDate>Wed, 14 Mar 2012 08:30:30 +0000</pubDate><guid>/2012/03/14/%E8%92%99%E7%A5%9E%E5%96%9C%E6%82%A6%E7%9A%84%E7%94%9F%E5%91%BD%E8%A2%81%E7%81%B5%E4%BC%A0%E9%81%93/</guid><description>&lt;p>敬虔的生命不是表现在轰轰烈烈的事件中，而是表现在平平常常的生活中；圣洁的样式也不在于我们是什么叱咤风云、举足轻重的人物，而是体现在我们作为国民、作为老板或员工、作为丈夫或妻子、作为父母或儿女这些基本角色中。&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted --></description></item><item><title>我的产业，坐落在佳美之处/HY</title><link>/2012/03/14/%E6%88%91%E7%9A%84%E4%BA%A7%E4%B8%9A%EF%BC%8C%E5%9D%90%E8%90%BD%E5%9C%A8%E4%BD%B3%E7%BE%8E%E4%B9%8B%E5%A4%84hy/</link><pubDate>Wed, 14 Mar 2012 08:17:43 +0000</pubDate><guid>/2012/03/14/%E6%88%91%E7%9A%84%E4%BA%A7%E4%B8%9A%EF%BC%8C%E5%9D%90%E8%90%BD%E5%9C%A8%E4%BD%B3%E7%BE%8E%E4%B9%8B%E5%A4%84hy/</guid><description>&lt;p>我又一次经历了神的恩典，因每次他们说时都有一句话在我心里涌出：主用绳量给我的地界，坐落在佳美之处。是的，我的产业实在是美好。&lt;/p>
&lt;p>那天在电话里得知师母在搬家有些难过。我也正在搬，只搬了三箱东西就把腰伤了，想到师母那娇小的身躯要收拾那么多的东西，心里就有些疼。&lt;/p>
&lt;p>由于户外的原因，对“守望人”来讲搬家已经不是什么新鲜的话题，也许就是在这搬来搬去的过程当中才使我们更能体会我们在世上是客旅、是寄居的。&lt;/p>
&lt;p>总是想起亚伯拉罕，当初他蒙神所召就遵命离开迦勒底的吾珥，出去的时候还不知往哪里去，到了迦南地之后，他每到一处都筑坛敬拜耶和华，我心里一直都很羡慕亚伯拉罕对神的顺服和信心，但在这一段时间里，我更多的是想像亚伯拉罕在飘泊旅程当中的艰辛。&lt;/p>
&lt;p>从人的角度看，我也更加能够理解罗得的选择了。他因着叔父的相让选择了约旦河的平原，那地在耶和华未灭所多玛、俄摩拉以先，如同耶和华的园子。可是游牧的生活毕竟还是要风餐路宿。最后他挪移到所多玛，在人看来罗得也许是很成功，因为他成了能坐在城门口的尊贵人。信仰上的妥协有时也是潜移默化的，若一直不警醒会付出极大的代价，我们也知道罗得最后的结局。&lt;/p>
&lt;p>年前因着我们所租的三个地方都被搅和，有关人员对牧者和教会的诋毁不攻自破，连他们自己人对这种情况都无话可说。分管我的GB对我也许很头疼，其实他们工作挺认真也挺讲原则的，因着所发生的事我在圣诞后和他们摊牌，告诉他们什么样的后果我都预备承担，无论上面决定让他们怎样做我都不会怨他们，但我所选择要做的也跟他们无关，决不是跟他们过不去。&lt;/p>
&lt;p>春节前后他们因着忙没顾上我，最近又开始每主日来平台等。&lt;/p>
&lt;p>节后他们第一次见到我时没怎么跟我谈户外的事，主要是关心我个人。他们想帮我弄套房子，按着政策这也没有违规，因为我的条件符合，他们所说的入情入理。但神保守我的心对这事儿不感一点兴趣。我相信他们有真诚的成份在里面，对此我心里也特感激。&lt;/p>
&lt;p>接下来几次他们还是谈这事儿，我都谢绝了。虽然他们说这和去平台没关系，但我若接受了他们的帮助平台还能去吗？若去，不就是让人以为基督徒忘恩负义吗？我又一次经历了神的恩典，因每次他们说时都有一句话在我心里涌出：主用绳量给我的地界，坐落在佳美之处。是的，我的产业实在是美好。&lt;/p>
&lt;p>记得才刚信主时有姊妹对我讲，神给我们预备的是眼睛未曾看见，耳朵未曾听见，人心也未曾想到的，既然想不到也就不去想，说实在的我当时并不明白她在说什么。&lt;/p>
&lt;p>这一次经历却让我知道，神已经把对他的盼望和对来自他奖赏的切慕深深地根植在了我的心里，为此我特别的感谢他。&lt;/p>
&lt;p>还有更加应当感恩的事呢，那就是神对我的拆毁真是太完全彻底了，他借着生活中一件件的小事让我看到我过去所值得矜夸的，我一切的“美德”不过是虚假和谎言，我一生人所建造的不过像那个无知的人，把房子盖在沙土上，经不起任何的雨淋、水冲、风吹，神应充过他拆毁还要建造，他所建造的根基是立在磐石上，是真正金银宝石的工程，经得起任何的雨淋、水冲、风吹。为此，我当要何等感恩才是呢，但其实不然，我不想承认、拼命抵挡，遮掩、躲避、推脱，什么可笑的方法都用过，目的只是不想接受我什么都不是的这个事实。只有经历了这一切之后，我才真正知道什么是罪人，只有在惊讶于我内心是那样顽固地抵挡神之后，我才真正明白神为什么那么恨恶骄傲，喜悦人在他面前谦卑，神让我看到了自己的本相，也让我更加认识到他的良善。&lt;/p>
&lt;p>这样的一个我神却在基督里被完全接纳了，我也要学着坦率地面对自己，坦然地接受自己并顺从于神的带领，这样才不会拦阻他在我生命中的工作。这样的暴露自己并不是说我已经学会谦卑了，真的不是，差得远呢，我只不过是怕有为自己做见证之嫌才忙不迭地抖落出这些软弱。这就是我，一个罪人，连做这么美好见证时都带着罪的痕迹。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>那天MR问我“是什么能让你这样的坚持？据我所知，这样真的不容易（其实他自己的经历就是一个很好的见证）。许多人说这段时间教会的牧养跟不上，你为什么说你一次次经历神话语的信实，经历他亲自的牧养呢？”借这一角我来回答所有对这段时期有疑惑的肢体。&lt;/p>
&lt;p>一、             我们能这样坚持完全是神的恩典，若在其中非要说我做了什么的话，就是没有消灭圣灵的感动吧。&lt;/p>
&lt;p>二、             圣经上说“耶和华的山上必有预备”。只要你上山，必能看见神的预备，只要你上平台必能经历神。只要信必能看见他的荣耀。&lt;/p></description></item><item><title>病中絮语（一）：一波三折、有惊无险的“死亡”之旅/午炎</title><link>/2012/03/14/%E7%97%85%E4%B8%AD%E7%B5%AE%E8%AF%AD%EF%BC%88%E4%B8%80%EF%BC%89%EF%BC%9A%E4%B8%80%E6%B3%A2%E4%B8%89%E6%8A%98%E3%80%81%E6%9C%89%E6%83%8A%E6%97%A0%E9%99%A9%E7%9A%84%E6%AD%BB%E4%BA%A1/</link><pubDate>Wed, 14 Mar 2012 08:04:40 +0000</pubDate><guid>/2012/03/14/%E7%97%85%E4%B8%AD%E7%B5%AE%E8%AF%AD%EF%BC%88%E4%B8%80%EF%BC%89%EF%BC%9A%E4%B8%80%E6%B3%A2%E4%B8%89%E6%8A%98%E3%80%81%E6%9C%89%E6%83%8A%E6%97%A0%E9%99%A9%E7%9A%84%E6%AD%BB%E4%BA%A1/</guid><description>&lt;p>医生、药物都不可靠，病人自己更不可靠，我们能不能存活，全仰赖上帝自己。&lt;/p>
&lt;p>“2011，将是咱俩挥之不去的痛。”在去年下半年时，我常常这样对妻子说。&lt;/p>
&lt;p>自从去年4月21日乐义出事直到如今，每每想起孩子出意外的场景，就感觉像是有把刀子在心上一道一道地划过，身心一下子变得很虚弱，整个人都好像要被抽空了。&lt;/p>
&lt;p>后来，翻新约圣经《路加福音》时，读到了马利亚抱着刚出生没多久的主耶稣进圣殿时，西面向马利亚预言说：“这孩子被立，是要叫以色列中许多人跌倒，许多人兴起；又要作毁谤的话柄，叫许多人心里的意念显露出来；你自己的心也要被刀刺透。”&lt;/p>
&lt;p>当那句“你自己的心也要被刀刺透”映入眼帘时，我感觉自己的心也被那些文字刺了一下，很痛很痛。而我内心也更加相信圣经对主耶稣幼年的这一段叙述是真实的。因为用“心被刀刺透”来形容丧子之痛，太贴切太真实了。而这种痛，也只有遭遇过类似经历的人才能深切体会。去年我在博客上写了一系列纪念乐义的文章，有很多网友在博客上发表评论，而我因此认识了两个经历同样丧子之痛的妈妈。相信在这一点上，她们会与我和妻子感同身受。&lt;/p>
&lt;p>失去孩子已经够让人心痛了，本想着2011年我们一家的灾难已经到此为止了，却没想到，在这一年快要接近尾声的时候，我又生病住进了医院，而且一住就是50多天。&lt;/p>
&lt;p>虽然这一次确确实实是一场灾难，但是，我得先声明一下，这次生病最主要的原因是我自讨苦吃。11年的11月，我没有完全遵照医嘱，擅自断断续续地停掉了吃了一年半的抗乙肝病毒的西药，而改吃中成药。结果在完全停掉那种西药的10天后，我每天都感到厌食、恶心。在中医的建议之下，我去抽血化验了肝功，发现自己的转氨酶已经升到了500多（正常值是40以下，而在服用西药期间，我的指标一直正常）。拿到化验单的第二天早上，我和妻子在警察与保安的陪同下去了佑安医院（那天是周日），当天下午，我就办理了住院手续。&lt;/p>
&lt;p>在这场灾难中，我经历了很多东西。我自己的治病过程非常具有戏剧性，虽一波三折，却有惊无险。而这期间，处处都能看到上帝的看顾和保守。&lt;/p>
&lt;p>刚去佑安医院那天，在挂号的时候，警察和保安两人就站在我们不远处，他们的制服引来了不少人侧目。当时，有个小男孩在挂号大厅里到处乱跑，他的妈妈还指着那个警察，大声嚷着：“别跑了，小心警察把你带走。”一听此言，我心头不禁一乐：看看，人民警察在老百姓眼中的形象也就这样了，都快赶上灰太狼了。&lt;/p>
&lt;p>挂了一个7元钱的专家号后，我们一行人就上了二楼。在分诊护士的指引下，进了一个叫做中西医结合的诊室。&lt;/p>
&lt;p>那个中年男医生看了我的化验单，给我开了一种类似于我以前吃的那种西药。&lt;/p>
&lt;p>“这是停药后的病毒反弹，赶紧去一楼买药，拿到后马上就吃一片。”医生说得很干脆，听他的口气，那种药就好像神丹似的，吃上一片病情很快就会好转起来。他把药方子递给我之后，就做出了打发我们离开的架势，准备叫下一个病人进来。&lt;/p>
&lt;p>“他用不用住院？”这时，妻子突然冒出了一句。&lt;/p>
&lt;p>妻子话音刚落，医生好像想起了什么，急切地回答道：“得住，得住。”立马起身给住院部打电话联系床位。&lt;/p>
&lt;p>“他们收一个病人住院肯定会有提成。这年月，医生瞧病，都是听病人的，病人说什么就是什么。看病看医生，到底是谁看谁呀？”我在心中嘀咕道。其实我们在去医院之前，已经做好了可能要住院的准备，连换洗衣物、洗漱用品都带上了。但是，我对这个医生的表现确实有点诧异，对于住院也有点不情愿了。&lt;/p>
&lt;p>那个医生可能是看出了我犹豫的神色，当时还背着我对妻子说：“一定得住院，不是我吓你，以前也有人因为停药而引起肝衰竭的。”&lt;/p>
&lt;p>就这样，我在医生的连忽悠带惊吓之下，住进了医院，开始了我曲折惊险的“死亡”之旅。但是，后来回想起来，我才意识到，医生当时的举措其实都是在上帝的掌控之中。要不是当时及时住院，我现在可能早就没命了。&lt;/p>
&lt;p>入院第一周，我的主管医生仅给我开了几种口服药，每天上午也只是打两袋点滴，而且医生查房时，也很少有主任医师级别的大夫来过问。而这更让我确信了挂号那天的判断：其实我的病很轻，原本不用住院的。而之后的一周，我更是学起了同病房的另外两个病友，每天上午打完点滴之后，就跟医生请假乘公交回家去，第二天早上再赶回医院。一周过去，同病房那个和我病情差不多的病人的转氨酶下降到了四百多，并且已经可以出院了（他也是因为停药引起的病毒反弹，刚住院时转氨酶比我的还要高一百多，而且比我晚住院一周）。于是，在那个病友出院的第二天，我也准备化验一次，并做好决定，如果我的转氨酶也下降到四百多，就去办理出院手续。&lt;/p>
&lt;p>但是，没想到的是，化验结果出来后，转氨酶没有下降，反而又升到了六百多。而且更让人苦恼的是，我的黄疸指数也达到了100多，而我刚住院的时候，黄疸指数还是正常的（我当时打电话咨询一名医生，他说乙肝病人出现黄疸，是病情恶化的标志。而黄疸指数的正常值在20以下，100多已经非常高了）。&lt;/p>
&lt;p>第二天，主管医生就给我加了好几袋点滴。而且，在医生查房时，好几位医生（包括一名主任医师和一个病房主管大夫）都围在了我的病床前，对我上下其手，又是翻看眼珠，又是敲打肚皮。临出门时，那个四五十岁的女主任，很严肃地嘱咐我说：“从今天起，不能再往家跑了。而且，也不能下楼。”&lt;/p>
&lt;p>“是吗？可我今天没在医院订饭啊。连下楼去吃饭都不行吗？”我还有点不相信自己的耳朵。&lt;/p>
&lt;p>“不能下楼，你顶多只能在走廊里活动一会儿。其他时间都要严格地卧床休息。”医生依然很严肃。&lt;/p>
&lt;p>就是从那天起，我在吃饭的时候，也会觉得从胃部到肝部都有点胀胀的感觉，而且只吃一点东西，就觉得很饱了。但是，我当时对自己的病情并不是很清楚。我只是从个人身体的感觉，还有医生的嘱咐里隐约地意识到，自己当时的病情很严重。&lt;/p>
&lt;p>医生调整治疗方案几天后，我依然没有好转的迹象。再次化验时，转氨酶没有下降，黄疸指数仍然飞速上升，才两三天，就从103升到了160多，之后没过几天，又达到了230。而我对黄疸这一指标并没有明晰的概念，只是后来在我的病情缓和后，才听妻子说，黄疸指数是判断肝衰竭的两项重要指标之一。如果黄疸到了170，凝血项再降低到一定数值，医生就会将病人定性为肝衰竭。而一旦出现肝衰竭，病人只能进行人工肝治疗来维持生命，并等待接受肝移植。&lt;/p>
&lt;p>而我的妻子在那一周里，曾被医生叫去签了一次病重通知书，而且医生还发出了对我进行人工肝治疗的一次会诊通知。那几天，妻子为我承受了巨大的心理压力。其间，除了我的哥哥来北京“出差”，顺便来看我了几次，我的外甥女在医院陪了我几天，其他时间，都是妻子一个人在那里面对病情不断加重的我。后来，我才从妻子那里知道，其实那次我的哥哥是专门来北京看我的，当时之所以说是“出差”，是怕我因听说他是专门来看自己而加重我的心理负担。而这一切，都是妻子的主意。&lt;/p>
&lt;p>那些天，我的黄疸指数不断上升，全身上下，尤其是自己的眼白，都变得越来越黄。但是我的凝血功能却一直正常，而且厌食、恶心、肚胀的感觉似乎也在减轻，所以医生始终不能将我定性为肝衰竭。后来，医生又开始怀疑我是因为瘀胆引起的黄疸现象（成语有“肝胆相照”一说，肝功能受损之后，胆囊也会出问题。而肝胆毛细血管阻塞，就会引起胆汁回流到血液，形成瘀胆，从而出现全身黄疸），而出现瘀胆症状，也是肝损伤加重的表现，但比起肝衰竭要轻多了。于是，那位女主任又给我加了一种治疗瘀胆的点滴。&lt;/p>
&lt;p>三天后，医生又让我抽血化验了一次（医生说是急查，用来判断新加的那种点滴管用与否）。抽血的那天，正好有两个姊妹来病房看望我。近午时分，我们几个人正在聊天时，主管医生兴冲冲地跑进病房说，我的黄疸指数降到了130多。两个来看我的姊妹兴奋地大叫起来，并且紧紧地拥抱在了一起。是啊，这对我和大家来说，都是一个大好的消息。因为这一周来，不论是医生，还是妻子和我们小组以及教会里知道我病情的弟兄姊妹都承受着巨大的心理压力。而且，我还听我们小组的一位姊妹说，不只我们教会，外地的好几家知道我病情的教会，都在为我的身体祷告。而现在，大家终于可以松一口气了。&lt;/p>
&lt;p>是的，去年乐义出事，已经让我们一家还有教会里其他许多弟兄姊妹遭受了身心灵的重创。我的妻子在乐义出事之后的八个月里，一直怀疑上帝的慈爱，并不断与他较劲。她不愿意读圣经，更不愿来到上帝面前祷告，甚至不能听到小组的弟兄姊妹一起唱赞美诗。而在我这次刚住院的时候，她依然处于这种状态中。直到我出现黄疸，病情加重时，妻子才被医生的一句话惊醒。&lt;/p>
&lt;p>医生当时对我妻子说：“我们作医生的，可以给病人用药，但用药后，病人能不能痊愈，全要依靠他们自己。”妻子这才意识到，医生、药物都不可靠，病人自己更不可靠，我们能不能存活，全仰赖上帝自己。于是，她在经历了漫长八个月的旷野之后，只好重新回到了上帝面前，不仅向上帝祷告，而且开始禁食，还到处发短信、打电话呼吁教会的其他弟兄姊妹来为我病得医治祷告。而信实的上帝也垂听了大家的祷告，使我慢慢得以恢复，并在二十天后顺利出院。&lt;/p>
&lt;p>后来，妻子告诉我说，如果我在刚住院两周后就出院的话，她一定不会重新回到上帝面前的。她说，我这次出现黄疸，一定是上帝的美意，上帝要借此重新挽回她。&lt;/p>
&lt;p>是的，上帝会试炼我们，但他一定不会让我们遭受的试炼过于我们所能承受的。他在我们经受试炼的时候，总会为我们开出路。而且，他也是让万事互相效力的神。我们可能会因为一己的失误而落入灾难，但上帝却会让苦难变成对人的祝福。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted --></description></item><item><title>和的哥谈福音（3）/铁皮娃娃</title><link>/2012/03/14/%E5%92%8C%E7%9A%84%E5%93%A5%E8%B0%88%E7%A6%8F%E9%9F%B3%EF%BC%883%EF%BC%89%E9%93%81%E7%9A%AE%E5%A8%83%E5%A8%83/</link><pubDate>Wed, 14 Mar 2012 08:03:55 +0000</pubDate><guid>/2012/03/14/%E5%92%8C%E7%9A%84%E5%93%A5%E8%B0%88%E7%A6%8F%E9%9F%B3%EF%BC%883%EF%BC%89%E9%93%81%E7%9A%AE%E5%A8%83%E5%A8%83/</guid><description>&lt;p>要是有一天，大街小巷上跑的出租车都播放着赞美诗，的哥成了流动的宣教士，那多好啊。&lt;/p>
&lt;p>记得有一次，我也快hold不住了。那次在祷告会之后打上车，说起从哪儿来到哪儿去，聊到信仰的话题。他倒是挺有聊的热情，但不知从什么时候开始，说什么都是从反方向的，激得开始心平气和的我有一种和他争论的心，心里一股火直往上冒，声音也越来越大。后来回想起来，谈到善恶时，他提到了“吃喝嫖赌抽”，我有点奇怪，但还是说：“那总不能说这些事是好的吧。”就是这句话是转折点。最后临下车时，我也是实在没办法了，说：“虽然我说的您都不同意，但我相信上帝是爱您的，比您父母更爱你。”那时车里的灯亮了，我看到了他瘦瘦小小的，眼神黯淡，叹了口气，说：“我父母都不爱我，要不我也不会成这样。”我心里仿佛电光火石一闪，就明白了，刚才的火气也一下子消了。这一句话中包含的太多的内容，让我仿佛画出了他的生命向下沉沦的曲线：不被爱、叛逆、自己都不认同的罪中的生活方式、对所有代表权威和道德的东西的敌意和对抗。心里忽然觉得有种悲凉。&lt;/p>
&lt;p>顺便想到，包括在网上，也会遇到对抗性特别强的人，其实这种对抗来自对方内心的投射，说着说着杠上就没必要了。不要在表面词句上纠缠，真正能让人信的不是雄辩，虽然清晰的表达有帮助，但更主要的还是我们的态度。如果能看到对方来势汹汹后面那个受伤的小孩子，就不会气了。还有，我们自己内心也会有一个渴望认同的小孩子，一个巴掌拍不响，有时两方能吵起来，是我们心里那个小孩子被惹到了。&lt;/p>
&lt;p>一般情况下并不会遇到这样的情况。有时候对方有一些疑问，提出来，正好可以帮助他解答。比如有一位的哥，家附近就有教会，自己接触了不少，挺想信的，但是担心自己信了之后不能去给过世的父母修坟、上坟，这在农村是一件很严重的事情。我就把关于祭祖、拜偶像和纪念先人的区别和他说了。他挺高兴，觉得去掉一个负担。还有一次，一个的哥也是家附近有教会，觉得信的人都是一些没文化的人。我就告诉他我们教会里也有硕士、博士，这一点就让他觉得很惊讶，意识到原来是有误解的（虽然这点对那些受过高等教育的质疑者远远不够）。&lt;/p>
&lt;p>有那么几次，大概是我心情特别好的时候，或者圣诞节前后，和的哥聊着聊着，谈起赞美诗。我说我给您唱吧，对方愿意听，我就唱——当然，前面说书到用时方恨少，这里也会有歌到唱时，发现词记不全——没带着诗歌本啊，所以多能唱一些诗歌也是好的，谁知道什么时候需要呢。有的人就是从喜欢赞美诗开始，然后慢慢信的。&lt;/p>
&lt;p>去年圣诞节，教会里有传福音的单张，印的很精美。我拿了一些。有的人没有时间谈，下车之前说两句，把单张送过去，可以弥补言语的局限。&lt;/p>
&lt;p>说起来，好像和的哥谈福音有一些技巧，但说到底，还是要从心里对这个群体有一种爱，才有可能把这件事做下去。&lt;/p>
&lt;p>的哥这个群体是挺不容易的。以前也知道，他们是每天一睁眼就欠着公司几百块钱。和他们聊多了，才知道不只如此。他们的保险上的是不全的，个人没有什么保障，更离谱的是，车也没有保险——只有三者险，赔别人的不赔自己的车。所以，在恶劣天气为什么难打车呢？是因为很多司机不敢开了，出了事故算谁的？前一阵，一个司机诉苦，说和别人剐蹭，其实是对方开车不当所致，但对方在主路，他是辅路进主路，是他的全责，修车赔了不少钱。还说起去年那次“水漫金山”的全城拥堵。这位师傅还好，等了几个小时勉强把车开回去了。他的一位同事，本来不想开了，乘客说多給他25元，他就答应了。开到一个立交桥下积水很多，他不敢过去，等了一会儿，有别的车过，顾客催促，他就过去了。当时车没什么事儿。第二天就出了问题，修车花了1万块钱，都是自掏腰包。&lt;/p>
&lt;p>有一位师傅说，都说他们是骆驼祥子，其实他们连祥子还不如。“祥子給他老丈人拉车是他自己买不起车。我们是买得起啊！人家那时候天气不好还能还还价，我们行吗？”&lt;/p>
&lt;p>有的远郊区县的，在城里合租，回趟家要跑很远，心疼油钱。还遇见过一位，开了10年的夜车。&lt;/p>
&lt;p>这样一种生活状态，难怪有时谈信仰谈的他们也挺心动的，最后总有一句：“我们没时间哪。”&lt;/p>
&lt;p>虽然我可以对他们讲关于优先级的问题，说如果你觉得是生死攸关的大事你一定有时间，有的师傅也认同。但毕竟他们的生存现状就是如此，缺乏基本的劳动保障。没有安全感的他们只能拼命拉活挣钱。&lt;/p>
&lt;p>这两天还遇见一位师傅，说自己的信仰就是钱，当年因为要包下一辆夏利，需要4万元钱，凑了半天还差2万，求爷爷告奶奶，说給人高利息都没有人借，让他深感世态炎凉。最后是一位邻居借了，他说会感激那个邻居一辈子。说到上帝，他说我那时候那么穷，被人瞧不起，上帝在哪儿呢？我说你怎么知道你那个邻居借给你钱不是出于上帝呢？&lt;/p>
&lt;p>我曾经和雅歌谈起的哥，她对这个群体是特别有负担的。她说自己刚信主不久就常常给的哥传福音，还曾经设想过要预备给的哥成立团契，有这么一个异象。&lt;/p>
&lt;p>想起来，我刚信主不久的时候，也挺愿意和别人谈的，可能这是初信的热情吧。有一次是和一个回民的司机谈，他非常感兴趣，也和我说了一些回民做斋戒的一些礼仪。说得太热火朝天，大晚上开到逆行去了，都吓出了一身冷汗——所以谈的时候还是要注意路况，司机毕竟是在开车呢。&lt;/p>
&lt;p>雅歌说，她有一次给一个的哥传福音，说了没几句，对方就开始掰手指头，她挺奇怪。师傅说：“你是第六个了。”原来她是第六个给他传福音的乘客。相信这位的哥一定会认真思考信仰的事。&lt;/p>
&lt;p>还有一次，她碰见一位的哥，在车里放着赞美诗的音乐。原来是几年前曾经有人給他传福音，他已经信了。&lt;/p>
&lt;p>听了她说的，也让我挺认同这个异象，要是有一天，大街小巷上跑的出租车都播放着赞美诗，的哥成了流动的宣教士，那多好啊。&lt;/p>
&lt;p>我也不觉得这是天方夜谭。现在人口中那么多基督徒，如果基督徒打车都会和司机或多或少说一点信仰的事，信道是从听道来了，听得多了，总有一天会认真起来的，就如同那位数手指的师傅一样。&lt;/p>
&lt;p>所以，一边和的哥们谈着，我一边会想着将来有一天，也许会在教会遇到他们呢。有一次遇到一位的哥，说话有条有理，语气抑扬顿挫，边开车还能带着手势，口才特别好，我就想，说不定他将来可以上讲台哦。&lt;/p>
&lt;p>不仅说的这些，在和的哥谈福音的过程中，遇到太多的“偶然”，让我相信，是神爱这个群体，要拣选他们。&lt;/p>
&lt;p>有一次接到一个陌生的电话，打电话的是一个的哥，他说和一帮司机朋友吃饭，有一个司机说起一个乘客（就是我啦）和他说基督教的事情，还留了电话（我偶尔会这么做），特别高兴。他是在老家信主的，现在在北京开车，就打电话来问候一下，让我也很高兴。这个电话更让我觉得，有一天的哥作为一个群体会被神得着。&lt;/p>
&lt;p>雅歌说她有“临门一脚”的恩赐，比较能够看出哪个人快到火候了，能抓住时机带人做决志祷告。我觉得自己是属于那种撒种的，但有一次，也遇到了可以“临门一脚”的机会。&lt;/p>
&lt;p>那天正好是主日，打车去教会。那个师傅已经快信了，好像也是家附近有教会，不知什么原因一直耽搁。我就把福音内容给他完整叙述一遍，又给他解释决志祷告的意义，然后问他愿不愿意做决志祷告，他说愿意。于是车停在楼下。他下了车，我等得有点奇怪，原来他到后备箱拿了一大瓶矿泉水，自己倒着，认认真真地把手洗干净，然后才来做祷告。事后想起来挺感动的，为他这种郑重的态度。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>记得有一次，带小卯去参加一个什么考试，也是那种课外班类型的，没办法。进考场之前她发现自己没带手表，就借了我的。结果考完了出来，发现手表不见了，她说放到口袋里了——可那是个敞口的口袋，很可能在她一甩一甩的时候丢了。我们又原路回去找，没有找到。&lt;/p>
&lt;p>我那天非常不高兴，虽然是一件小事，可就是很不高兴。有时候，你知道世界上有神会比没有神更难接受一些事情。如果没有神，我会想这是一件偶然；可我知道有神，就会想神为什么要让这件事情发生？那块表并不贵，可是是我去法国出差、在一个小镇的博物馆里买的，表盘图案是一副名画，正合我那点文艺女青年的小品味和小虚荣心。我就跟神祷告你为什么要让我丢这块我这么喜欢的表呢？&lt;/p>
&lt;p>然后，用基督徒的术语说就是圣灵感动——不是幻听啊，大意是，“你丢了一块手表都这么难过，那我那些失丧的羊呢？”然后我就不生气了，还有点惭愧。当然我还是希望，到天堂的时候上帝把那块表还给我。&lt;/p>
&lt;p>“和的哥谈福音”就写到这里吧。现实生活中的故事还会继续下去，因为神会让它继续下去。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>写了这些，想到两点。第一是关于教会“山上的城，世上的光”的异象，也就是公开化。和这个观念对立的就是我们在家里、在小的聚会不是一样传福音吗？最近双牧讲使徒行传，讲到教会作为一个整体的身份、见证，和个人是不同的。个人传福音，无法取代教会作为一个整体的存在。如果没有可以见到的教会，那些的哥有一天想起要去教会，又去哪儿去找呢？YK弟兄是最近几年信主的，他就是这么找到并进入教会的，也是outdoor的铁杆。&lt;/p>
&lt;p>还有一点是关于社会公义的。这一直是个争议，比如马丁·路德·金的时代，就有人指责他，尤其是一些白人的牧师，说我们好好在教会里敬拜神不就好了吗，觉得他去管种族歧视是入了社会福音派的歧途。教会当然是以敬拜神为主的，但不可能没有社会参与。美国的种族歧视、南非的种族隔离，都是基督教作为主要的力量才最终得以破除的。也许教会今天自顾不暇，但如果有一天有这个力量了，一些明显的不公义的事情，要不要去做点什么呢？如果的哥作为群体依然没有基本的劳动保障，承受超过他们承受力的负担，就算信主了，也没有时间受到好的牧养，让生命成长。如果真的能够对他们的遭遇感同身受，就不能说，这不关我的事，因为神让我们“解救受欺压的，给孤儿伸冤，为寡妇辨屈”。能做到如此，离不开前面说的教会整体的身份地位问题，以及在这个争取的过程中，学习如何站在公义的立场上，并且无论如何，一直站在那里。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>说来说去，好像不相干的，怎么说着说着就跑到这个话题上去了。没有办法，这是现在的中心议题，想绕都绕不过去。（转载于作者博客http://blog.sina.com.cn/u/1251879814）&lt;/p></description></item><item><title>家书（五）/ 曾淼</title><link>/2012/03/14/%E5%AE%B6%E4%B9%A6%EF%BC%88%E4%BA%94%EF%BC%89-%E6%9B%BE%E6%B7%BC/</link><pubDate>Wed, 14 Mar 2012 08:03:19 +0000</pubDate><guid>/2012/03/14/%E5%AE%B6%E4%B9%A6%EF%BC%88%E4%BA%94%EF%BC%89-%E6%9B%BE%E6%B7%BC/</guid><description>&lt;p>就是在孤独中，依然能够从神那里感受到他的爱、并且获得爱的能力，从而在重压下心灵里面依然有空间接纳他人、承载他人。&lt;/p>
&lt;p>亲爱的弟兄姐妹们：&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>过去三周里，我几乎每天都是没日没夜地看书、写作业过来的。对于我这个原本不算勤奋、又容易分心的学生来说，算是被逼进苦读的境界了。尽管听说读写较之上个学期都有了明显的进步，但是如果忙得连做饭的时间都没有，也的确说明四门课，尤其是这四门（希伯来语、神学思想史、新约基础、解经学）严重超出了我的负荷能力，以后应该不会再这么干了。但是这个学期路已过半，我打算把这项极限运动进行到底。就像同学彼此之间常常互相鼓励的一句话：Hang in there！＝“挺住！”&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>就在这个似乎马上要被压垮、淹没的时刻，回家进门发现收到一封学校的信，打开一看，是下一学年的全额奖学金！！！所以立刻打开电脑告诉大家这个好消息！这个奖学金不是基于成绩优秀，而是回到本国侍奉的志向和潜力等。一年之后如果还在这里读书，可以再续申两年。生活费方面，今年开始得到恩福奖学金的支持，每个月$750（基本吃住什么的都够用了），连续三年。也就是说，到我读完整个课程的学费＋生活费已经都有着落了！感谢赞美主！也要再次感谢各位弟兄姊妹在这第一年里给予我的支持与鼓励！但愿我能把这一切都忠心地用在神的国度中。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>在这边六个月的时间里，里里外外都学到了很多很多。但由于学习基本上是一个人的事，再加上这边人与人之间的距离，我时常处在以前从未有过的孤独中。转念一想，这大概才是每个侍奉者必须要经受的考验吧——就是在孤独中，依然能够从神那里感受到他的爱、并且获得爱的能力，从而在重压下心灵里面依然有空间接纳他人、承载他人。对我来说，这就是比日夜学习更难的功课。每每被神逼到绝境，就反过来体会“绝处逢生”。对于我们的教会来说，神借着外在的环境，打破了一切有形无形的、内在外在的藩篱。愿神在每个小组中，建立起可以彼此敞开、彼此给予、彼此认罪、彼此承担的信仰共同体；愿神在我们每个人心里建立起真正的国度观，愿他开启我们认识圣灵的工作。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>爱你们的，&lt;/p>
&lt;p>曾淼&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>蒙恩的确据/孙毅长老</title><link>/2012/03/14/%E8%92%99%E6%81%A9%E7%9A%84%E7%A1%AE%E6%8D%AE%E5%AD%99%E6%AF%85%E9%95%BF%E8%80%81/</link><pubDate>Wed, 14 Mar 2012 08:02:42 +0000</pubDate><guid>/2012/03/14/%E8%92%99%E6%81%A9%E7%9A%84%E7%A1%AE%E6%8D%AE%E5%AD%99%E6%AF%85%E9%95%BF%E8%80%81/</guid><description>&lt;p>这确据是从上赐下来的，人一旦得到，就成为生命中最为确定的磐石。确定到它超越人的思想意识，甚至让人思想意识中不时流露出来的怀疑根本就达不到它。&lt;/p>
&lt;p>一、&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>这是一个怀疑主义流行的时代。其实，生活在这个社会处境下的人，如果你喝的牛奶都可能是有毒的，你买的物品都可能是冒牌的，你扶起的人都可能是设着套的，你读到的数据都可能是编出来的，甚至你所崇拜的大师都可能是假冒的，那么，你确实很难从怀疑主义的阴影下摆脱出来。怀疑主义导致的最大后果就是，它摧毁人的内在信念、原则和底线，让人一切的思想与行动都失去了可以依据的基点。生命就如一团漂在水波之上的浮萍，只好在无奈之中随波逐流。&lt;/p>
&lt;p>当然，如果人信基督的话，遇到人不可信，上帝总还是可信的。不过，如果上帝总是不照着人的期待来祝福自己的话，他还是可信的吗？在人生中还有什么确定的东西可以作为我们安身立命之本？好在基督信仰不是人在思想中寻找来的，而是从上面赐下来的。如果我们把事关自己安身立命之确定性的问题以更合适的方式问出来的话，我们找到它的可能性就会更大一些。&lt;/p>
&lt;p>记得归信基督不久，带领过我的那位老弟兄有次曾正色地问我，你真确定自己得救了吗？乍然被问到这问题，一时不知该怎样回答。他看着我有点手足无措的样子，就指点我抓住神在圣经中赐下的应许，如果经上说，那听耶稣的话，又信差他来者的，就有永生，不至于定罪，是已经出死入生了，那么你就确实是出死入生了。在当时那种情境下，背诵默想这话语及其中的应许，是对内心不确定的很大安慰。&lt;/p>
&lt;p>在多年的忙碌生活中，很少给自己机会去正面思想这个问题，或许因为内里已经拥有那平安，或许是因为除了抓住那些经文中的应许，自己也做不了别的。不过，如果它还是一个未完全解决的问题，生命的根基处总会有一丝不确定，特别是人遇到危难之时。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>前一段看怀特菲尔德的传记，看到他早期如此刻苦己身地去寻求内里“上帝的生命”，甚至为此几乎丧了性命，自己一方面自叹从来没有花过如此的功夫，去寻求重生的确据；另方面也认同他后来意识到的，这确据不是靠人刻苦己身就能得到，而是上帝因着他的怜悯照着人的信心所赐下的。其实，相比之下更为感恩的是，自己并没有像他那样刻苦己身到要失去性命的地步，而仅仅是在外在的压力下，被迫作好准备要放下所有的时候，神的怜悯就临到，让我借此机会对蒙他救赎的确据有了明白的认识。&lt;/p>
&lt;p>现在想来，其实他刻苦己身的寻求并非徒然。无论以什么方式经历到自己的死，靠自己不再有指望时，信心就在上帝那里得着蒙恩的确据。平时我们手里虽然攥着绳子，但并没有给自己机会去试试这个绳子是否可靠，足以把我们荡到更为坚实的磐石上，而仍然离不开脚下为自己找的石头。直到有一天，或者是圣灵在人内里感动人寻求到要失去性命，或者安排外在环境让人以为要失去性命，总之，让人经历到自己的死时，脚下的石头被抽去，那绳子所显明的足以赐人从天上来的生命之确据就显明出来。凡经历与基督同死的，就会经历他复活的生命。&lt;/p>
&lt;p>这确据是从上赐下来的，人一旦得到，就成为生命中最为确定的磐石。确定到它超越人的思想意识，甚至让人思想意识中不时流露出来的怀疑根本就达不到它。因为这确据虽然是透过内心的平安被意识到，却不是源自于人的内心。其实当人经历这确据时，如果注意的话，就会看到生活世界的变化是如此之大，那从无处漂来的“远方的声音”，无论是何时不期而遇，都不再是让人屏息而栗的声音，而是从天上下来的赞美的声音。如果过去在不同年龄段的睡梦中，陷入绝境总会以某种面目呈现，让人难以面对其中的情境，那么现在人会惊讶地发现，那种情境似乎已经从自己的睡梦中永远地消失了。取而代之的是，或许因为人不再在其中遇到所不快的，梦境开始吸引人更多地进入到其中。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>当然，就现代人的观念来说，过多地关注“梦境”，无论是默想还是睡眠中的，都会被人斥为逃避现实。因为在一般人的生活中，“梦境”总是被视为一种虚幻的表现。这让人思想一个有趣的问题，为什么在圣经上看到的上帝对个人的启示或引导多发生在梦境之中，以至让当事者认为梦境比人在现实中所见到的更为真实？其实，现代的心理学家曾想用潜意识去解释人的梦境，前提就是以为那能揭示当事者更为真实的一面。不过，这只是现代人不愿承认上帝是最高的实在所进行的徒劳的尝试。其实，只要承认在人这个存在者之上，还有一个更高的存在者，他的存在与作为超过人的意识与思想，这些都不难以理解。&lt;/p>
&lt;p>其实无论是在默想还是在睡梦中看到的异象，都是那无形世界传递来的信息。就是说，在人所生活的这个被造界中，其中有个部分是人能够看见并思想的，而另个部分是人所不能看见或用思想完全把握的。后者是一个属灵的世界，它就在我们这个被造界之中。得救的确据不是来自于我们能够看见的所谓“现实世界”中，就如某些研究者评论加尔文主义的预定论时所以为的，人能够在现实世界中经历到事业的成功，似乎就可以证明自己是被上帝所恩宠的。作出如此结论的人其实并不知确据为何物。确据其实来自于无形的属灵世界，超过我们的思想意识，只是因为这个领域仍然是我们生活世界的一部分，所以能够被我们透过信心所把握，并且因为被信心所把握而得以进入到我们的思想意识中。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>在我们还未蒙救赎之前，我们在这个生活世界中行事为人，随从今世的风俗，顺服空中掌权者的首领。那时，个人生活世界中的那个无形领域乃处在空中掌权者的控制之下，包括我们自己也处在其辖制之中，就如柏拉图所说的那个洞中之囚徒。从这个空中掌权者所占据的虚无之领域中发出来的，尽都是罪的控告，以及死亡的威吓。当死亡来临的时候，人完全被这无形的黑暗所包裹，除了把人带向永久死亡之地，人不会从中找到任何生的亮光与出路。&lt;/p>
&lt;p>直到耶稣来，借着十字架的死与复活，为人开出一条离开洞穴回天家的路，并在那里为我们预备地方，才给我们带来出去的盼望。基督的救赎就发生在那个无形的属灵领域，其中过去辖制我们出去的空中掌权者的势力已经被捆绑。因而，当这样的恩典临到我们个人的时候，个人所生活于其中的世界，因着那个属灵领域的变化而发生了根本变化。那空中掌权者所控制的无形领域不再成为我们与天国连通的拦阻。当我们蒙恩而真心归信基督的时候，这样的事情已经在那个领域中发生了，只是还需要透过个人的信心而成为我们蒙恩的确据。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>不过，虽然我们在信心中已经有了蒙恩之确据，但能够在默想中对其加以反省还会有很多的拦阻。在我们现代人的世界观中，现代人快速的生活节奏里，我们还有多少人有心去关注或思想生活世界中那看不见的领域？有多少人会认为那看不见的领域比“现实世界”要更为真实？如果我们今天去问一个哲学家，你是否相信柏拉图洞穴比喻中所说，现实世界只是那看不见世界的影像吗？他多半会说，你说的不过是古人的看法而已。然而，对于我们来说，内心的平安对我们来说虽然是蒙恩之确据的表现，但天国并不只是存在于我们的心中，而是存在于我们的生活世界里，就在我们的近处。我们在聆听甚至梦境中所经历的改变，都表明由于那属灵领域中所发生的变化而带给我们的生活世界的变化。当确据发生之后，天国就是人在生活中随时可以遇到的，它出现在我们的祷告里，也会出现在我们的睡梦中，以及我们出窍的默想中。我们在其中的经历，比在现实生活中的经历更为真实。&lt;/p>
&lt;p>其实，这些还不过是对未来天国之美好的一种预先品尝，用圣经上的话说，是圣灵在我们内里赐给我们的质（抵押）。它成为我们蒙恩的确据，一方面要让我们在地得享天上的祝福，坚固我们在争战中的盼望，同时也是借着这种方式让我们熟悉那回家的路。我们现在不仅可以借着祷告、默想，甚至梦境在这个领域中经历安慰，不再受惊吓，同时这经历也让我们知道，当我们准备离开这个世界时，我们所经历的回家的路确实是真实无比的。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>（思想随笔系列05）&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>神的沉默/金子</title><link>/2012/03/14/%E7%A5%9E%E7%9A%84%E6%B2%89%E9%BB%98%E9%87%91%E5%AD%90/</link><pubDate>Wed, 14 Mar 2012 08:02:10 +0000</pubDate><guid>/2012/03/14/%E7%A5%9E%E7%9A%84%E6%B2%89%E9%BB%98%E9%87%91%E5%AD%90/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>每天的灵修，神给的东西都不一样，但同样都是赐下灵粮，为要叫我们得饱足。&lt;/p>
&lt;p>今天是周六，在家中安静休息，同时也为明天的主日预备自己的心。可能是因为神知道我明天要去平台心中软弱，又没有勇气和信心面对的缘故吧，在今天的灵修中，神使用章伯斯的《竭诚为主》一篇文章给我加力。同时透过这个讲解，让我更加一步的明白了他的心意。当心中格外的感到圣灵的同在时，就没有了惧怕和多余的担心，知道神开路让我安稳前行。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>灵修经文： 听见拉撒路病了，就在所居之地，仍住了两天。（约11:6）&lt;/p>
&lt;p>读到下面灵修分享时，章伯斯特别提到“沉默”二字，开篇就说：“神有没有因为信任你，对你默不作声——一个满有意义的沉默，神的沉默就是他的回答。”这句话一下就让我想到在前几天去看望天明牧师时说到：“神在这段时间似乎沉默不说话了。”牧师回应说：“是啊，而且沉默的时间还较长，呵呵。”对于教会的建堂，我们不知道神要沉默多时，但当和这段经文并文章联系起来时，我要发出对神的感谢，感谢神拣选了守望教会来在这个时代发出声音，虽然是透过建堂的方式。若建堂并现在的户外是因着神对教会的信任而发出沉默时，我们则更要在他面前安静并生发对他的敬畏！&lt;/p>
&lt;p>在将近一年的户外敬拜中，纵使我们看不到任何的转机，然而神在工作——人所不能看到，甚至连感觉都感觉不到的工作。感谢主对他自己教会的“信任”。&lt;/p>
&lt;p>文中还写到：“要是你得不着那祝福就不肯前行，神也会赐下；但他若沉默，是表示要使你对他有更深切的认识。”在这段特殊时期内，神并没有让我们停止脚步，期间因为建堂欠款的事情，教会宣布若在2011年圣诞节欠款还没有还清的话，我们就终止建堂，一定意义上来讲，建堂到此结束，起初建堂的感动和领受的心意，也就在此停止了。看到这个信息，说实在，当时我心中对还清欠款一点儿谱儿都没有，想到弟兄姊妹没有稳定的聚会场所，大家也不能像以前那样方便得知信息，这笔欠款要还上应该没有多大戏。是的，从人的角度来考虑的话，这事注定是失败的，但我们的小信绝不能拦阻神的旨意。在教会信息发布后，每周所听到的教会建堂奉献报告，都那么让人不可思议。到了圣诞节，建堂欠款早已提前还清，并且还超出了好多，以至教会宣布建堂奉献先暂时停止，因还有很多弟兄姊妹前来奉献，并且外地的弟兄姊妹因着牵挂，也有不断投上奉献的。&lt;/p>
&lt;p>在这里我不是想表达我们得不到神的祝福就不肯前行，而是我们的有限让我们看到没有神的帮助，是不会重新站立起来的。我只想说，我的主我赞美你，感谢你怜悯我们，什么事情能难倒你呢，你的所赐总是超出我们的所求所想，虽然教会户外敬拜没有停止，但你仍然在掌管着一切，掌管着建堂，掌管着我们的心。在我们陷入低谷时，你又把我们捞了上来。在建堂欠款还清一事上，确实带给大家很大的动力，每个人都特别吃惊并发出对神的感谢和赞美。是的，神啊你让每件事情都满了你的美意，我们又怎能不发出对你的赞美呢！&lt;/p>
&lt;p>文中还提到：“你是否因为神未明明地回答你而忧愁呢？”针对这个问题，我会第一个作出肯定的答复：“是的。”从整体上分析，大到我们教会建堂没有显明，在我们从户外要回到室内时，连着租了几次房子，都被拦阻了；牧者们仍然被软禁在家，有时其中几个牧者我们都不能去探望；其次很多弟兄姊妹因各样原因离开了教会。小到我们的弟兄姊妹有的生重病，有的遭遇工作的难处、住房的难处；还有最头疼的就是单身弟兄姊妹的婚姻问题，都向神求了好久了，神都没有显明。我似乎在这里对神发出了极大的埋怨。而紧接着文中写到：“你会发现神最亲密待你，就是完全的沉默，不是绝望的死寂，而是愉快的，因为他知道你可以接受更大的启示。若神以沉默待你，要赞美他，他正要带你进入他伟大的计划中，神何时彰显他的答复，在乎他的主权，时间对神不是什么一回事。你会说：‘我求饼，他却给我石头。’其实他没有这样做，今日你要发现神赐给你的是生命的饼。”&lt;/p>
&lt;p>主啊，我的心实在狭隘，我的眼光实在短浅，我只能跪在天父面前向他认罪，因着自己的软弱，眼目只对准了环境的艰难，却忘记了神以慈爱待我们，忘记了他的权能，忘记了他要得着我们，并赐下丰盛的生命给我们。求主怜悯，求主改变我们的心，求主让我们稳住步伐，坚定的跟随他。&lt;/p>
&lt;p>这篇分享最后说到：“神的沉默有一奇妙之处，就是把他的安静传给你，使你变得完全的坚信——我知道神听了我，他的沉默表示他听见了，若你一意要神答允你赐福你的祷告，他是会成就的，可是他不会赐你沉默的恩典，若耶稣基督引你明白祷告是为了荣耀父神，那么，他就会给你一个先兆，表示他与你的亲密关系——沉默。”&lt;/p>
&lt;p>耶稣听见就说，这病不至于死，乃是为神的荣耀，叫神的儿子因此得荣耀。（约11:4）耶稣素来爱马大，和她妹子，并拉撒路。正因为爱他们，才在所居之地仍旧住了两天。（约11:5）&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>我的祷告：&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>哦！我的主，我的神，在你的教会还没有进到新堂时，谢谢你爱我们，谢谢你向我们发出的沉默。你不是在我们求饼时给我们石头，求鱼给我们蛇，求鸡蛋给我们蝎子，你乃是要把最好的给求你的人。&lt;/p>
&lt;p>谢谢主你垂听我们的祷告，无论是应允的与未应允的，主你都听了。在这里求你格外的施恩怜悯我们，加恩典赐力量给我们，不要叫我们的软弱、胆怯拦阻了你的旨意，求你加增我们的信心，正如你对马大所说的一样，让我们因着信，就必看见神的荣耀。&lt;/p>
&lt;p>主啊，求你在这段特殊的时间里，赐我们足够忍耐的心，让我们即使软弱，也紧紧地连系于你，连系于你的教会，连系于教会的牧者，连系于你的每一个儿女。让我们坚定于你那不落空的应许，就在患难之中欢欢喜喜的。因知道患难生忍耐，忍耐生老练，老练生盼望，盼望不至于羞耻，因所赐给我们的圣灵将神的爱浇灌在我们心里。让我们因着信得进入现在所站的恩典中，并且欢欢喜喜盼望神的荣耀。&lt;/p>
&lt;p>感谢赞美主，祷告是奉恩主耶稣基督的圣名祈求，阿们！&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>读书随想：读《神的杰作》有感/WN</title><link>/2012/03/14/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E9%9A%8F%E6%83%B3%EF%BC%9A%E8%AF%BB%E3%80%8A%E7%A5%9E%E7%9A%84%E6%9D%B0%E4%BD%9C%E3%80%8B%E6%9C%89%E6%84%9Fwn/</link><pubDate>Wed, 14 Mar 2012 08:01:37 +0000</pubDate><guid>/2012/03/14/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E9%9A%8F%E6%83%B3%EF%BC%9A%E8%AF%BB%E3%80%8A%E7%A5%9E%E7%9A%84%E6%9D%B0%E4%BD%9C%E3%80%8B%E6%9C%89%E6%84%9Fwn/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>前段时间在飞信上偶遇许久不见的大学同学，本想约她出来吃饭叙叙旧，谁知，她却告诉我一个惊人的消息——她患了癌症，正在医院里化疗。我心往下一沉，实在不愿接受这个现实。她反而比我乐观，“得了病就好好治疗呗，正好有时间读读英文圣经”（我曾经给她传过福音）。回想起来，近几年频频听到身边朋友或者朋友的朋友，又或亲人罹患癌症，不禁发问：这个时代到底怎么了？&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>前几天开始阅读保罗班德医生和杨腓力合写的一本书《神的杰作》，正如副标题所写，这本书可以带领你经历一次身体奥秘的发现之旅。当读到“细胞”部分的第七篇时，颇有感触。开篇由一个在印度马德拉斯中央车站躺着的女乞丐作引子。她面容憔悴，双眼、双颊深陷，身体骨瘦如柴。但与之行成强烈对比的却是她身体的一边长出一颗硕大的脂肪瘤，在阳光下闪烁着，贪婪地吸取着她身上的养份，几乎耗干了她的生命。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>由于保罗班德医生是一位长期驻扎印度并投身麻风病的治疗和康复事工的医疗宣教士，他以独特的视角，从医学的角度来类比属灵的见解。他解释到，在西方注重外貌的文化中，“脂肪”这个字眼带有缺乏纪律的含意在内。不过，从外科医生的观点来看，脂肪细胞有很多的功用，一个脂肪细胞相当于一个储藏室，包含着一颗黄色的油球。如果身体能吸收到足够的食物以供消耗，脂肪细胞就不会起什么作用。但饥荒一来，胖人就比瘦人更能抵御饥饿。而脂肪的消耗也是有层次的，有些脂肪是马上可以消耗的，如果人一开始节食，脂肪就先被消耗掉。但也有一些脂肪，如肾脏和手掌上的脂肪，不会轻易被消耗掉。但如果身体处在极度饥饿状态，那么这些脂肪细胞，也必须放出它们重要的脂肪存量。这是多么奇妙的事情呀！对于众多恐惧脂肪的姊妹来讲，或多或少消除一些我们对脂肪的偏见。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>但有时，脂肪细胞也会“叛变”，形成脂肪瘤。它不再是一个细胞中的银行家，而成为一个只知储存不肯放弃的寡头。也就是说，一旦那个细胞开始繁殖，与它同类的细胞就会很快地跟从它的领导，而长成一个肉瘤。如果这个瘤不超过细胞膜的范围，就是良性的。但如果它破坏这个禁令，就会拼命繁殖，很快遍布整个身体，把正常的细胞挤死。只知对付外来侵入者的白血球，不会想到要攻击身体本身的叛变细胞。这就是所谓的癌症。这些细胞本来都有很美好的功用，但却不肯向身体效忠，只知自顾自的行动，完全不关心身体的需要。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>班德医生由此说到：“基督对于外来恶势力加诸他身体上的冲击和鞭打，一点也不在意，他曾平静地应许教会说：‘阴间的权柄不能胜过他’。（太16：18）但对于从内部而来的不忠贞，他却声色俱厉地予以警告。随后，他设身处地地想，自己应该如何关心到世界其他地区肢体的需要。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>读完这篇文章，在惊叹之余，也生发出一些联想，当然是与我们教会的处境有关。距去年的4·10已有近一年的时间，在这过程中，我的心情和属灵经历都是很复杂的，可谓跌宕起伏。但我不能不承认，这之中也有许多感动。从普世教会的角度来看，基督是教会的头，众教会彼此互为肢体，或者说是身体上的细胞，都听从惟一身体领导的指挥。当遇到艰难、饥饿时，“脂肪细胞”就将之前储存好的营养提供出来，为解决整个身体的需要。记得刚开始户外时，很多教会，无论是北京的还是外省的，都发来关切的问候。有的教会直接以经济奉献的方式来表达他们的关爱；有的教会以祷告的方式来托住守望教会；北京教会的牧者轮流来教会带领祷告会，以补因本教会牧者被软禁在家不能出来教导的空缺。虽然时间拖得很长，有些教会也感到很疲惫，但能走到如今，已是神极大的恩典，实在是一个神迹，这之中，众教会所做出的奉献与关怀无疑体现着基督身体的功用。而每当我想到新树教会的牧者同工和弟兄姊妹时，我就被深深地感动。直到如今，他们不但没有后退，反而为着守望教会增加了主日聚会的堂数，这就意味着讲道人及服侍同工身上的责任与担子更重了，内部要牧养，外部还需要承担更多的压力。为此，他们的供应更显得弥足珍贵。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>我也看到守望教会的弟兄姊妹，在长期户外过程中的忍耐与彼此相爱。我知道，每一个人都有不同程度的挣扎，但因神的命令：“你们要彼此相爱”（约13：34）“用爱心互相宽容，用和平彼此联络，竭力保守圣灵所赐合而为一的心。”（弗4：2，3）弟兄姊妹就愿意听从以此来满足基督身体的需要。近一年，除了春节户外敬拜停止一次以外，每个主日都能看到弟兄姊妹在派出所陪伴的身影；虽然有一些弟兄姊妹离开，但其他人还是坚持参加小组聚会；小组长们在这种情况中，仍靠着神的恩典站在那个位置上扶持着小组的弟兄姊妹；我在诗班服侍，诗班的弟兄姊妹虽然没有了主日献唱，但依然坚持每周排练，以不变的心在万变的环境中体现对神的忠心与顺服。主日学、牧养事工部、祷告事工部、学生团契、文字事工部、财务事工部、福音事工部，都没有停止服侍。无论人前的或是人后的服侍，哪怕一句鼓励的话，一声亲切的问候，都是在体现基督的爱，并对惟一元首的顺服。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>另一方面，这篇文章谈到脂肪细胞的变节，也在不断提醒我们：只有当每一个细胞都关心到整个身体的需要时，身体才会健康！那个乞讨女人的画面再一次出现在我眼前。那个阳光下发亮的脂肪瘤使我警醒，每一个细胞都在迫不急待地吸吮着身体上的养份，却丝毫不在意整个身体的需要，自顾自地行动。想到教会、想到社会上的机构，甚至是庞大的国家机器，思绪万千……&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>根/HJ</title><link>/2012/03/14/%E6%A0%B9hj/</link><pubDate>Wed, 14 Mar 2012 07:57:54 +0000</pubDate><guid>/2012/03/14/%E6%A0%B9hj/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>4·10以来近一年，我自己个人像是走旷野，因为离开了自己从前甚喜欢的工作和行业。虽然后来进入了类似的幼教行业，但是这里基本上是用世界上的方式来教导孩子，我几乎无力改变，一点都没有委身的感动和使命，总像隔了一层东西不如从前般卖力、开心、热爱！&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>一直没有停下脚步来户外，个人的事情就无暇深思！总的一个体会就是凭着信心相信先求他的国和他的义，然后相信他会引导我个人的方向。另外更是不断体会了赏赐是他，收取是他。犹如出埃及的以色列人每日只有每日的吗哪，没有一点多余。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>按照现在的情况，我依然会赤贫下去至少一年。哇，一年之后我也要奔三了，一只脚跨入了新的年轮，还将是这幅光景，真够惨淡的哈，还有人要么，如果我去那个相亲节目，估计里面的所有的灯都会把我灭了吧，这是个现实的世界我毫不避讳。亲爱的弟兄姊妹，尤其是这些日子，这一年第三份工作的试用期间，属灵低潮一浪一浪朝我奔袭而来，我被无情地拍打洗涤着！若说没有抱怨、苦楚、眼泪，那是骗人，绝不可能。我并非只有刚强……想起两周前我哥和堂弟同时结婚，他们竟然没有通知我，我心里面非常复杂。他们为什么这么理解我！我一下子体会到亲人的情是那么的重，他们那么顾及着我的面子，我只好将我所能拿出的最好的却只是默默的祷告来祝福他们！心里常常会假设，假如没有离开当初那份工作该多好啊，说不定贷款早还清了，职位也升了稳了，工作上更得意被尊重，家长孩子也更喜欢我了！可以假如吗？不行，于是另一方面含着泪对自己说不要扶着犁向后看，不是刻意逃避掩藏自己的情绪，乃是真的凭着信心交给主了，也只好这样！我们无法完全出离这个世界，我们常有软弱，对于我来说，我里面常常有个欺骗的声音，按照世界的标准来鄙视自己，此时，那句“你是积累财宝在天上”的安慰是多么苍白无力！然而不止这些，上帝从我那里收取的还有我自己更割舍不开的一个方面，我软弱得更惨，在此不便分享。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>然而我却依然要说，他做事有定时，时候到了你就会重新得力走出来！如今我依然相信他在引导保守着我，细细思想我不是一直日日有吗哪供应吗？去年一年我不是得到很多具体的支持吗！各位，上帝太了解你了，他要你在软弱的地方时时刻刻紧紧HOLD住他，或说你HOLD不住他，他却可以得着你。思想一下，你若是被他定意得着，这将是一个多么幸福和幸运的事情。虽然他得着你的手段常常让我们感到“残忍”，实则里面饱含着他善良、纯全、可喜悦的旨意。我们会更认识他也包括更认识自己，人与其常说上帝“残忍”，倒不如思想那辖制我们的罪和私欲是多么可怕，试想我们多么容易得意忘主、自以为义，这样的时刻少吗？&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>很多了解我的人知道，我内心深处最大的恐惧就是不知道自己该做什么，会做什么，能做什么，我想很多弟兄应该都有这种迷茫的时候。我尤甚，我从小从家庭中获得的安全感和自信心不多，犹然记得大学六年（本是四年）下来，我在将来能干什么方面一直找不到方向，专业方面我毫无感动和兴趣，除了一纸无用的文凭外，我在大学里面一无所获，还要还加倍的学费，自己饥不择食地学了点到现在一知半解却赖以谋生的英语。我诚惶诚恐，毫无办法。当时两眼一抹黑似的，我以一种最悲壮的方式求主怜悯，我在主前禁食求主开路引导我前方的脚步，可以很属灵地说我有很多禁食的理由，但最最迫切的就是给我一份糊口的工作吧！现在回想起来近17天的禁食之后却是近17个月的等候寻找才最终让我的心稳定下来。而这之前，我飘来飘去，湖北、上海、北京、东北、最后又转了回来，心灵里面更是常常体会自己如尘土般漂移、如浮萍般不定、如云随风而去，毫无潇洒飘逸之轻松感受。我常常觉得自己是无根的中国漂、世界漂，好不容易稳定下来，可是那美好的不到两年时光却也被上帝一下子连根拔起！我想到现在唯一可以安慰我的经文就只有约伯了，他岂不是更被连根拔起吗！的确，我无法跟他比较，条件太不一样了，但是信心里面常常都是受到极大的挑战的！不是我不想更好地相信，乃是这个世俗世界冲击太大，我想各位弟兄是深有同感的吧！姊妹们，我也劝你们不要相信弟兄们就一定能给你们带来你们需要的安全感、带来喜乐、带来信心、带来幸福！若是没有从上帝而来的恩典、得胜、力量，弟兄是一无是处，幸福乃是一起共享上帝！同样，我也是奉劝弟兄包括我自己别光是想着从姊妹那里可以得着什么，幸福乃是从上帝那里而来，什么时候远离上帝什么时候你也离真正的幸福渐行渐远！略微遐想远一点，我想独身是被上帝特别恩宠的恩赐，一方面他（她）独享着上帝，一方面他（她）最大程度分享着上帝，当然也可以最大程度分享上帝给大家！&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>回来再说我们常常会有连根拔起的体会，为什么呢？我想上帝乃是要将他自己根植于我们生命当中去，也是因为冲击太大所以就要扎根更深。因此，我们若是被上帝连根拔起，就要感恩！我们知道他要成为我们的房角石，他要成为我们的根基！守望教会从某个方面来讲是被连根拔起，但我们因此感恩。也是因此更加确信我们在上帝的手中，甚至我们信心里已经看到上帝的得胜，撒旦的溃败！信心里面看见新堂已建立，乃是因着他要得着的灵宫在他的时间表里面被建立起来，也就是我们看见那无形的堂，一个一个有着耶稣基督美好根基的生命已经奠基更稳更实！&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>PS：我相信这段时间，教会的所有肢体都很累……&lt;/p></description></item><item><title>十字架——给儿子讲解属灵原则的实际应用/阿淘妈妈</title><link>/2012/03/14/%E5%8D%81%E5%AD%97%E6%9E%B6-%E7%BB%99%E5%84%BF%E5%AD%90%E8%AE%B2%E8%A7%A3%E5%B1%9E%E7%81%B5%E5%8E%9F%E5%88%99%E7%9A%84%E5%AE%9E%E9%99%85%E5%BA%94%E7%94%A8%E9%98%BF%E6%B7%98%E5%A6%88/</link><pubDate>Wed, 14 Mar 2012 07:57:19 +0000</pubDate><guid>/2012/03/14/%E5%8D%81%E5%AD%97%E6%9E%B6-%E7%BB%99%E5%84%BF%E5%AD%90%E8%AE%B2%E8%A7%A3%E5%B1%9E%E7%81%B5%E5%8E%9F%E5%88%99%E7%9A%84%E5%AE%9E%E9%99%85%E5%BA%94%E7%94%A8%E9%98%BF%E6%B7%98%E5%A6%88/</guid><description>&lt;p>考虑到他的理解能力，平日唯恐他所信的不过是父母的遗传，不愿意使用字句灌输只当做教训和大道理告诉他，却没有带出属灵的实际，今日想换个他能理解的方式。&lt;/p>
&lt;p>儿子问什么是十字架，语气和表情有点觉得严重，因为听到若不背着十字架跟从我就不是我的门徒，他小小的脑瓜子里对于自己是基督徒的身份很看重也自豪，但要天天背着个东西他有点作难。&lt;/p>
&lt;p>知道他对于妈妈给他讲的十字架所代表的苦难、破碎、对付对他来说有点太沉重，虽然也讲十字架的荣耀，但因为讲到十字架的苦难是将来的荣耀，他的心情还是有点受到到影响。&lt;/p>
&lt;p>以前的话题里有这样的问答，考虑到他的理解能力，平日唯恐他所信的不过是父母的遗传，不愿意使用字句灌输只当做教训和大道理告诉他，却没有带出属灵的实际，今日想换个他能理解的方式。&lt;/p>
&lt;p>妈妈：比如吃饭的时候你总是忍不住要离开座位，可家里的规矩不允许，因为希望你做事专心，神也喜悦我们安静有秩序，那你要做个决定因着顺服神的缘故就得改掉这个不毛病，你愿意改掉吗？&lt;/p>
&lt;p>儿子：愿意啊，^_^&lt;/p>
&lt;p>妈妈：那你为什么做不到呢？&lt;/p>
&lt;p>儿子：不知道呢？妈妈，怎么回事呢？&lt;/p>
&lt;p>妈妈：这就是我们的本相，愿意做的事却做不到，立志行善由得了我行出来却由不得我（简单解释下），自己做不到怎么办呢？&lt;/p>
&lt;p>儿子：要神的恩典，因为你说过恩典就是神代替我们做。&lt;/p>
&lt;p>妈妈：那你愿意向神祷告吗，承认我们做不到，需要神的恩典来代替我们做，消灭这个坏习惯，这就是你要背的一个十字架，让你的意思死在十字架上，靠神的恩典活出神的美好，神就在你身上得了荣耀（他很看重自己身上有没有神的荣耀）。&lt;/p>
&lt;p>儿子一下就明白了说：妈妈，我知道了，在好多事上我都有十字架要背呢。爸爸昨天忍住不与你吵架是爱你就背了十字架，我在学校上课时老动，老师却希望我能安静下来，可我一会就又犯了跟同学打打闹闹，这就是个十字架，我得祷告。&lt;/p>
&lt;p>妈妈夸：对啊，每天都有要背的十字架，你觉得难吗？&lt;/p>
&lt;p>儿子：不难，靠自己会难的，靠主，向主求恩典。&lt;/p></description></item><item><title>妙语摘录 / XF等</title><link>/2012/03/14/%E5%A6%99%E8%AF%AD%E6%91%98%E5%BD%95-xf%E7%AD%89/</link><pubDate>Wed, 14 Mar 2012 07:56:33 +0000</pubDate><guid>/2012/03/14/%E5%A6%99%E8%AF%AD%E6%91%98%E5%BD%95-xf%E7%AD%89/</guid><description>&lt;p>守望小方：守望教会的信徒被剥夺买卖权，被搬家，被失业，被堵锁眼，被非法限制人身自由1年，被遣返原籍，被禁止吃饭，被非法继续盘问，被满口谎言，从北京警察对待守望＠教会 的手段来看，作为警察的一方很细腻的表现出在一个以金钱的多寡为最主要道德羞耻感的中国平民阶层是如何毫无廉耻的。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>守望胡小兵 ： 保罗当初是自认为持守真理而残杀基督徒亲自被上帝大光光照且需要巴拿巴引荐才慢慢被接纳，而今国保他们的捆绑到底需要多大程度上的怜悯？当然态度上我们深愿他们离开滑移之地，早早脱离捆绑不要越陷越深。包括我们自己也不能因所受而苦毒或被捆绑，求主光照我们！&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>守望胡小兵 ： 接着应用一下：国保（所谓的高知秘密警察）是否比想信主前的保罗更受捆绑？同样为饭碗按行为将来审判他们是否比一般警察更加凄惨？他们在这个国家更是出卖自己的灵魂仅是为了饭碗，而且在中国国情下比一般的警察更加残忍虐待且麻木着自己的灵魂。&lt;/p></description></item><item><title>怎么能摆脱对于娱乐的沉迷/约翰•派博</title><link>/2012/03/14/%E6%80%8E%E4%B9%88%E8%83%BD%E6%91%86%E8%84%B1%E5%AF%B9%E4%BA%8E%E5%A8%B1%E4%B9%90%E7%9A%84%E6%B2%89%E8%BF%B7%E7%BA%A6%E7%BF%B0%E2%80%A2%E6%B4%BE%E5%8D%9A/</link><pubDate>Wed, 14 Mar 2012 07:55:27 +0000</pubDate><guid>/2012/03/14/%E6%80%8E%E4%B9%88%E8%83%BD%E6%91%86%E8%84%B1%E5%AF%B9%E4%BA%8E%E5%A8%B1%E4%B9%90%E7%9A%84%E6%B2%89%E8%BF%B7%E7%BA%A6%E7%BF%B0%E2%80%A2%E6%B4%BE%E5%8D%9A/</guid><description>&lt;p>我很深的为此担忧。我想持守关于神的严肃，而不是通过把他变得有乐趣，来让他变得更“可口”。&lt;/p>
&lt;p>“我相信我的确爱着耶稣，但大多数时候我与其花时间在娱乐上，也不愿意花时间在神的话语上。我如何打破娱乐对我的心的控制呢？”&lt;/p>
&lt;p>这是一个非常好的问题。比起以前，我想我们生活在一个能够立即获得娱乐这类事情的时代，这点和刚刚说的这个问题十分相关。&lt;/p>
&lt;p>前几天我想到关于我们面对的“试探”的不同，例如250年前乔纳森·爱德华兹（Jonathan Edwards）的时代。爱德华兹会写到关于青年人聚在一起做“轻浮对话”或其他更坏的事情的愚蠢（穿着衣服一起躺在床上被叫作‘捆扎’(Bundling)，就是那类的事。为生活加点调料。在250年前的新英格兰，生活变得无聊）。&lt;/p>
&lt;p>今天，我们的口袋里装着收音机、电视机、网络和游戏，任何让我们觉得心里发痒的东西，乐趣！乐趣这个词在今天的教会疯狂蔓延！这是一个形容词，一个名词，一个动词，因为我们连做事工都是为了适应这种心态。&lt;/p>
&lt;p>我很深的为此担忧。我想持守关于神的严肃，而不是通过把他变得有乐趣，来让他变得更“可口”。&lt;/p>
&lt;p>所以这个问题是，“你怎么能够从这类的沉迷中摆脱出来呢？”&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>1.意识到离正确的方向还有很大一步。&lt;/p>
&lt;p>2.在这个问题上诚挚地寻求神。如疯了一般祷告，神会打开你的眼睛看到在他律法之外的奇妙的事情。&lt;/p>
&lt;p>3.把自己沉浸在《圣经》中，即使你不觉得喜欢它，向神恳求打开你的眼睛来看到那里面真正包含的东西。&lt;/p>
&lt;p>4.进入一个团队，那里你谈论严肃的事情。&lt;/p>
&lt;p>5.开始分享你的信仰。我们不被自己信仰的感动的其中一个原因是我们几乎从不向任何不信者谈论这点。它开始感觉像在温室里面，开始有一种关于此的不真实的感觉。接着娱乐的力量更多统治了我们的生活。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>那些事情是一部分，但根本上来说，是感受到神的荣耀的慈悲的恩典。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>最后一个建议：想想你的死亡。很多地思考你的死亡。问一下在见到基督之前，你要在生命中的每一季、每一天、每个钟头做些什么。我这几天一直在这样做。我思考死亡的后果，我想要自己在被发现时正在做什么，我如何准备来见到他，向他交账。&lt;/p></description></item><item><title>教理问答连载之三</title><link>/2012/03/14/%E6%95%99%E7%90%86%E9%97%AE%E7%AD%94%E8%BF%9E%E8%BD%BD%E4%B9%8B%E4%B8%89/</link><pubDate>Wed, 14 Mar 2012 07:54:43 +0000</pubDate><guid>/2012/03/14/%E6%95%99%E7%90%86%E9%97%AE%E7%AD%94%E8%BF%9E%E8%BD%BD%E4%B9%8B%E4%B8%89/</guid><description>&lt;p>我们的情形看上去毫无希望：圣洁的神不能放过罪；有罪的人无能偿债；人以外也无受造者能够帮助。这就引起了一个几乎绝望的问题：那么我们必须寻找一位怎样的中保和救赎主，来付清人的罪债呢？****&lt;/p>
&lt;p>** **&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：神是否放任这种悖逆和背信，而让它们不受刑罚呢？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>**答：**决不；他极厌恶_（创__2__：&lt;strong>17&lt;/strong>；罗__5__：&lt;strong>12&lt;/strong>）&lt;em>我们生来就有的罪和本身所犯的罪，并要在今生和永恒中用公义的审判去刑罚罪恶&lt;/em>（诗__50__：&lt;strong>21&lt;/strong>，&lt;strong>5&lt;/strong>：&lt;strong>6&lt;/strong>；那鸿书__1__：&lt;strong>2&lt;/strong>；出__20__：&lt;strong>5__和__34&lt;/strong>：&lt;strong>7&lt;/strong>；罗__1__：&lt;strong>18&lt;/strong>；弗__5__：&lt;strong>6&lt;/strong>）&lt;em>，正如他已宣告：“凡不时常遵守律法书上所写的，都是被咒诅的”&lt;/em>（申__27__：&lt;strong>26&lt;/strong>；加__3__：&lt;strong>10&lt;/strong>）_。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>主不仅是律法的赐予者，也是我们的审判官。他极厌恶我们的罪。因为圣洁，他对罪极为憎恶，并惩罚它们。摩西说：“谁晓得他怒气的权势？谁按着他该受的敬畏晓得他的忿怒呢？”&lt;em>（诗__90__：&lt;strong>11&lt;/strong>）&lt;em>罪惹动了圣洁神的怒气。他不可能对邪恶无动于衷。神惩罚邪恶，这种惩罚针对我们的原罪，就是我们天生的罪性；但它也针对我们实际的罪行。我们所说实际的罪行，不仅指在行为上犯的罪，也指思想上和言语上所犯的罪。我们生来就是罪人，每天我们都罪上加罪，因此我们的罪债高达诸天。神会不去惩罚这些罪吗？不，罪惹动神的怒气。我们在《罗马书》里读到：“原来神的忿怒从天上显明在一切不虔不义的人身上，就是那些行不义阻挡真理的人”&lt;/em>（&lt;strong>1&lt;/strong>：&lt;strong>18&lt;/strong>）&lt;/em>。&lt;/p>
&lt;p>主的审判是公义的，他完全公正。神是公义的，因此他必须刑罚罪。这里提到两种刑罚：在今生的和在永恒中的。我们所有的人都要在今生受刑罚：疾病，逆境，灾难和死亡。今生的所有愁苦都是罪的恶果。我们受苦，并不是神的过错，原因在我们自己身上。永恒的刑罚是 那些不信基督的人必须承受的。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：神不也是慈爱的吗？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>**答：**神确实是慈爱的_（出__34__：&lt;strong>6&lt;/strong>，&lt;strong>7&lt;/strong>；&lt;strong>20&lt;/strong>：&lt;strong>6&lt;/strong>）&lt;em>，但他同样也是公义的&lt;/em>（诗__7__：&lt;strong>10&lt;/strong>；出__20__：&lt;strong>5&lt;/strong>，&lt;strong>23&lt;/strong>：&lt;strong>7&lt;/strong>；&lt;strong>34&lt;/strong>：&lt;strong>7&lt;/strong>；诗__5__：&lt;strong>5&lt;/strong>，&lt;strong>6&lt;/strong>；鸿__1__：&lt;strong>2&lt;/strong>，&lt;strong>3&lt;/strong>）_；因此他的公义要求那干犯了至高神之威严的罪恶，必须受到极刑，就是身体和灵魂同样受到永远的刑罚。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>神是慈爱的。神在西乃山向摩西显现时，宣告说：“耶和华，耶和华，是有怜悯有恩典的神，不轻易发怒，并有丰盛的慈爱和诚实”&lt;em>（出__34__：&lt;strong>6&lt;/strong>）&lt;/em>。神的一切，包括他的爱在内，都是圣洁完美的。神的爱不象人的爱，后者常常只是溺爱。神的爱与他的震怒并不冲突，这种爱是圣洁的爱：他爱圣洁因此憎恨罪。他决不能称曲为直，指鹿为马。&lt;/p>
&lt;p>神的爱是真诚的，与他的权威和公义并不冲突。神不仅慈爱，而且更是神！他慈爱，也公义。大卫称他为“公义的神”&lt;em>（诗__7__：&lt;strong>9&lt;/strong>）&lt;/em>。让我们来想一想，我们犯罪，得罪的是谁！神充满威严荣耀，是万王之王。我们得罪的就是这样一位神。我们胆敢对抗最高的权威，难道还不值得受最严厉的惩罚吗？&lt;/p>
&lt;p>最严厉的刑罚是死。神对亚当说：“你吃的日子必定死”&lt;em>（创__2__：&lt;strong>17&lt;/strong>）&lt;/em>。这句话兑现了吗？是的，当始祖犯罪时，他就与神隔绝了，不能与他相交。这是灵性上的死亡，他失去了神的眷顾。在他生命的尾声，死亡降临了。这是肉体的死亡，他必须死。接下来，是永远与神隔绝，落在神可怕的震怒之下。这是永恒的死。如果人的历史在这里划上句号，也是公正的。但神在他的怜悯中，为人设计了一条得救的路。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：既然我们因神公义的审判，应受到今世和永远的刑罚，那么我们怎么才能逃避这刑罚，并且能再次蒙神恩宠呢？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>**答：**神要求他的公义得到满足_（创__2__：&lt;strong>17&lt;/strong>；出__23__：&lt;strong>7&lt;/strong>；结__18__：&lt;strong>4&lt;/strong>；太__5__：&lt;strong>26&lt;/strong>；帖后__1__：&lt;strong>6&lt;/strong>；路加__16__：&lt;strong>2&lt;/strong>）&lt;em>，因此我们必须满足他的公义，不是由我们自己达到，就是由别人完成&lt;/em>（罗__8__：&lt;strong>4&lt;/strong>）_。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>在《圣经》中，当浪子说：“我要起来，到我父亲那里去，向他说：‘父亲，我得罪了天，又得罪了你，从今以后，我不配称为你的儿子，把我当作一个雇工吧！’”_（路__15__：&lt;strong>18-19&lt;/strong>）_时，真是激动人心。他是在寻找回家的路啊。他既是为自己的悲惨处境所逼，也是为自己心里重新感到的对父亲的爱所触动。把我们从罪孽中拯救出来的救主耶稣的名字并没有在之前提到，但要理问答的这一部分——“人的救赎”确实是从这里开始。当圣灵更新一个人，使一个人获得灵性上的重生时，首先会使这个人从内心深处坦承自己的罪孽。这就是圣灵使人知罪的工作。他唤起一个人去寻求救主，这样他才会为救主预备地方。正如浪子，我们回家的路始于此。&lt;/p>
&lt;p>公正的，对罪义愤填膺的神，怎样才会饶恕一个有罪的人呢？主日五教导我们，除了承受对罪的惩罚，没有别的与神和好的方法。神的公义必须得到满足。一个世上的法官尚且需要维持正义，何况天上的法官。债务必须偿清，不是由我们自己，就是由别人代还。&lt;/p>
&lt;p>难道神不能就这样饶恕罪吗？神不也是这样要求我们的吗？没错，但我们是有罪的人，必须靠饶恕而活。因此，当别人向我们求饶恕时，我们必须就这样饶恕他_（太__18__：&lt;strong>23-25&lt;/strong>）_。但神是一位圣洁的神，他把万物都造得完美无缺。他对罪怒不可遏，因为罪是人带入神的创造中的邪恶。万物都要重新造过才能恢复完美。只有罪得到惩罚，万物才能恢复完美，罪才能完全消除：与神和好，必须先满足神的公义。&lt;/p>
&lt;p>圣灵在人心里作工而重燃的对神的爱，会使一个人对此连声赞同。这就是当时浪子的情形。但是，人接着就会焦急地提出一个问题：&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：我们自己能够满足神公义的要求吗？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>**答：**决不能；实际上，我们天天增添自己的罪咎_（伯__9__：&lt;strong>2&lt;/strong>；&lt;strong>15&lt;/strong>：&lt;strong>15-16&lt;/strong>；&lt;strong>4&lt;/strong>：&lt;strong>18-19&lt;/strong>；诗__130__：&lt;strong>3&lt;/strong>，太__6__：&lt;strong>12&lt;/strong>；&lt;strong>18&lt;/strong>：&lt;strong>25&lt;/strong>；&lt;strong>16&lt;/strong>：&lt;strong>26&lt;/strong>）_。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>我们自己能承受这刑罚吗？我们自己能偿清罪债吗？答案是显而易见的：决不能。即使今天我们痛下决心再不犯罪，我们的旧债仍然还不胜还。而且我们没有什么可用来偿债的。这债务不象其他所有宗教教导的那样，可以用好行为来抵消，因为靠自己我们不再能行善。主耶稣曾经说过：“人还能拿什么换生命呢？”&lt;em>（太__16__：&lt;strong>26&lt;/strong>）&lt;/em>。每一天，我们只在罪上加罪。亚当的罪败坏了整个人类。我们深受罪的污染，以至于若出于我们自己，我们成天除了在思想，语言和行为上犯罪以外，别无作为。这就是我们灵性的败坏，灵命的死亡。这一事实使人深受打击，自感卑贱。但神的话语确实是这样说的：“他们都偏行正路，一同变为污秽；并没有行善的，连一个也没有”&lt;em>（诗__14__：&lt;strong>3&lt;/strong>）&lt;/em>。&lt;/p>
&lt;p>既然对抗永生神的罪在我们心里根深蒂固，我们所要受的惩罚也就极其严厉：永远的死，永远的受苦，被神遗弃在地狱中。这刑罚将永无尽头。这样，我们剩下的问题就只有一个，一个非常紧要的问题：有没有一位中保，就是一位为无能偿债的人代付的人？在受造者中有没有谁可以这样作的？&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：那么，我们需要寻找一位怎样的中保和救赎主呢？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>**答：**一位真实_（林前__15__：&lt;strong>21&lt;/strong>）&lt;em>而无罪的人&lt;/em>（来__7__：&lt;strong>26&lt;/strong>）&lt;em>，但却要比一切受造者都更有能力，就是一位同时也是真神的&lt;/em>（赛__7__：&lt;strong>14&lt;/strong>；&lt;strong>9&lt;/strong>：&lt;strong>5&lt;/strong>；耶__23__：&lt;strong>6&lt;/strong>；路__11__：&lt;strong>22&lt;/strong>）_。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>我们的情形看上去毫无希望：圣洁的神不能放过罪；有罪的人无能偿债；人以外也无受造者能够帮助。这就引起了一个几乎绝望的问题：那么我们必须寻找一位怎样的中保和救赎主，不仅能够在忿怒的神和有罪的人之间调解，而且本身能够提供赎价，付清人的罪债呢？&lt;/p>
&lt;p>答案中已有一线希望之光。答案没有说这样一位中保和救赎主不存在。啊，谁知道……&lt;/p>
&lt;p>但我们面前的困难似乎无法解决。这位中保必须是一位真实而完全无罪的人，拥有我们人的真性情。这人拥有人之性情的方式非常特别，是人身上绝无仅有的：他必须没有任何罪。同时，他必须有超人的能力，就是说有神圣的能力。实际上，他自己必须也是真神，是人和神的合一。&lt;/p>
&lt;p>（《海德堡教理问答》节选，连载之三）&lt;/p></description></item><item><title>北京守望教会3月4日户外敬拜通报</title><link>/2012/03/14/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A3%E6%9C%884%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5/</link><pubDate>Wed, 14 Mar 2012 07:53:50 +0000</pubDate><guid>/2012/03/14/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A3%E6%9C%884%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5/</guid><description>&lt;p>各位亲爱的弟兄姊妹：&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>主内平安！本主日是今年的第十个主日，像过去的那些主日一样，在这三月份的第一周，弟兄姊妹继续在信心和盼望中来敬拜寻求我们的主。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>这一周我们那位姊妹依然周五的时候就被带到宾馆，主日上午被放出来。据我们统计，除那位姊妹之外，这个主日至少有7位弟兄姊妹在平台附近被带走；其中有1位弟兄在路上被放下，其余6位弟兄姊妹分别被送往三个派出所。截止到当天晚上7点多钟最后一位姊妹被释放回家。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>我们在户外敬拜的过程中，虽有各样的限制，但为神做见证却不被限制，在试炼和各样环境中我们仍要持守上帝所给我们在地上的位份，为主的缘故并效法主的榜样来面对我们所处的社会和官长，以对主的忠诚和圣洁活出基督的生命，使荣耀归给神。当我们愿意跟随基督的脚踪行时，愿主将从他那里来的亮光、信心和喜乐加添给我们，使我们在忍耐中等候主的作为显现在我们中间。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>愿我们主耶稣基督的恩惠和平安、天父上帝的慈爱和怜悯、圣灵保惠师的感动、更新与引导，常与每一位守望教会的弟兄姊妹以及各处挂念守望教会并为守望教会祷告的弟兄姊妹同在！阿们！&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted --></description></item><item><title>北京守望教会3月11日户外敬拜通报</title><link>/2012/03/14/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A3%E6%9C%8811%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5/</link><pubDate>Wed, 14 Mar 2012 07:53:09 +0000</pubDate><guid>/2012/03/14/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A3%E6%9C%8811%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5/</guid><description>&lt;hr>
&lt;p>各位亲爱的弟兄姊妹：&lt;/p>
&lt;p>主内平安！本主日是今年的第十一个主日，天气晴朗有风，弟兄姊妹依然在信心和盼望中来敬拜寻求我们的主。&lt;/p>
&lt;p>这一周我们那位姊妹依然周五的时候就被带到宾馆，主日上午被放出来。据我们统计，除这位姊妹之外，这个主日至少有10位弟兄姊妹在平台附近被带走；其中有4位弟兄姊妹在路上被放下，其余6位弟兄姊妹分别被送往四个派出所。截止到当天晚上8点多其余4位弟兄姊妹均被释放回家。&lt;/p>
&lt;p>在户外敬拜的这个特别历程中，我们所经历的一切成了我们信仰的考验，让我们看到我们在神面前的真实，看到我们的软弱和神给我们的各样恩典。我们要感恩的是他一直保守我们的心，在这样的特殊环境中建造我们的生命以及彼此间的关系，使我们面对压力依然能坦然地面对我们周围的人。愿主亲自扶持我们，让我们能够彼此同心、彼此体恤，相爱如兄弟，让我们有力量“离恶行善，寻求和睦，一心追赶”（彼前3:11），也求主照着他所丰盛的恩典眷顾我们，听我们的祈祷。&lt;/p>
&lt;p>愿我们主耶稣基督的恩惠和平安、天父上帝的慈爱和怜悯、圣灵保惠师的感动、更新与引导，常与每一位守望教会的弟兄姊妹以及各处挂念守望教会并为守望教会祷告的弟兄姊妹同在！阿们！&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p> &lt;/p></description></item></channel></rss>