<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>事工交流分享 on 北京守望教会</title><link>/categories/%E4%BA%8B%E5%B7%A5%E4%BA%A4%E6%B5%81%E5%88%86%E4%BA%AB/</link><description>Recent content in 事工交流分享 on 北京守望教会</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Tue, 04 Sep 2012 04:05:48 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/categories/%E4%BA%8B%E5%B7%A5%E4%BA%A4%E6%B5%81%E5%88%86%E4%BA%AB/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>现在就敬拜他吧——我和诗班</title><link>/2012/09/04/%E7%8E%B0%E5%9C%A8%E5%B0%B1%E6%95%AC%E6%8B%9C%E4%BB%96%E5%90%A7-%E6%88%91%E5%92%8C%E8%AF%97%E7%8F%AD-3/</link><pubDate>Tue, 04 Sep 2012 04:05:48 +0000</pubDate><guid>/2012/09/04/%E7%8E%B0%E5%9C%A8%E5%B0%B1%E6%95%AC%E6%8B%9C%E4%BB%96%E5%90%A7-%E6%88%91%E5%92%8C%E8%AF%97%E7%8F%AD-3/</guid><description>&lt;p>几经祷告和波折，总算又回到诗班了，感谢主，这次真要加入了！&lt;/p>
&lt;p>从去年刚开始因为害怕自己骄傲而不想加入诗班，再到后来预备好了心加入预备诗班，再到后来因为考勤上的一些误差没有转正，再到后来尴尬的离开，再到现在又主动积极回来预备——不加入诗班的小方 VS 要加入诗班的小方，实在是见证了我这一年的生命成长——不断破碎的旧我的心理机制和思维趋向，不断被重建的属神世界观。&lt;/p>
&lt;p>这次去诗班，我有好几次机会可以介绍自己被大家认识。这个对大家来说貌似平常——之前已经和诗班的很多弟兄姊妹们较熟悉了——但对我的心来说却是一件新鲜而有趣的事。&lt;/p>
&lt;p>在刚过去的一两个月，我的心情一直是比较低落，有一种特别找不到自我价值的感觉。灵性更是低落，没有动力，没有目标。我找不到我到底喜欢什么，我到底不喜欢什么。除了音乐和祷告中遇见主，我实在没有什么喜乐的盼望。所以每日紧皱眉头，心总缺乏着些什么……&lt;/p>
&lt;p>直到神安排了那些让大家认识我的时间，就是在公交上别人介绍我，我的自我介绍，以及后来哼歌、弹琴、游戏的时间。&lt;/p>
&lt;p>我发现我的心还是下意识的骄傲。看到自己内心的骄傲貌似没有指望除掉——即使我很低落，这骄傲还是除不掉——我的灵里和身体更是无力了。我几乎都快到“无所谓”此罪的地步了。&lt;/p>
&lt;p>直到天明牧师分享他主日疲乏时仍讲道——不定睛自己，乃定睛神。讲道的恩赐和赞美的份不在乎自己的能力和刚强程度几何——我便很深的意识到：我太定睛自己了，我太定睛于不完美的自己了，我太定睛于一辈子都会有这些血气相伴的自己了。是啊，我的这些肉体上的软弱会一辈子伴随我——就连保罗的肉体也软弱，也取死。我为什么还要求自己的完美呢？我的肉体软弱与取死与我做一个敬拜的人几乎毫无关系，因为敬拜的灵是我神的灵在基督里充满我的，不是因为我完美，不是因为我肉体刚强。&lt;/p>
&lt;p>所以现在就敬拜吧，我的心！不要再去在乎那辖制你的肉体了，因为敬拜的权能不在乎于包裹你的肉体，而在乎于那充满你的圣灵，就是我神的灵！&lt;/p>
&lt;p>敬拜赞美随时随地，何时何地。&lt;/p></description></item><item><title>我们踏歌而来——诗班营会分享</title><link>/2012/09/04/%E6%88%91%E4%BB%AC%E8%B8%8F%E6%AD%8C%E8%80%8C%E6%9D%A5-%E8%AF%97%E7%8F%AD%E8%90%A5%E4%BC%9A%E5%88%86%E4%BA%AB-2/</link><pubDate>Tue, 04 Sep 2012 04:04:46 +0000</pubDate><guid>/2012/09/04/%E6%88%91%E4%BB%AC%E8%B8%8F%E6%AD%8C%E8%80%8C%E6%9D%A5-%E8%AF%97%E7%8F%AD%E8%90%A5%E4%BC%9A%E5%88%86%E4%BA%AB-2/</guid><description>&lt;p>一、记述：&lt;/p>
&lt;p>“复活的大荣耀充满全地！”——复活节&lt;/p>
&lt;p>复活节前忙碌地排练；复活节的献唱，经历了神亲自的扶持和圣灵的充满，也体会到了牧师连讲三堂道的艰辛。而这次诗班营会让我们既得到了身体的休息，更有灵里的更新。&lt;/p>
&lt;p>“约沙法既与民商议了，就设立歌唱的人，颂赞耶和华，使他们穿上圣洁的礼服，走在军前赞美耶和华，说‘当称谢耶和华，因他的慈爱永远长存’。”－－分享＠5.28&lt;/p>
&lt;p>敬拜的人是寻求神、认识神、并对神的约心存敬畏的人；也是经历艰难，仍然“定义寻求耶和华”的人；更是在服侍中投入自己生命并心怀感恩的人。&lt;/p>
&lt;p>“你的灵在哪里，那里就有自由！”－－自由敬拜＠5.28晚&lt;/p>
&lt;p>在诗歌中的颂赞常常是无法用文字述说的。那是在韵律中对神的敬拜。自由地敬拜，尽情地敬拜，不注目自己，乃是唯独注目耶稣。&lt;/p>
&lt;p>“凡事都要规规矩矩的按着次序行。”－－诗班纪律＠5.29上午&lt;/p>
&lt;p>如同教会纪律一样，诗班也有诗班的纪律。自由和纪律不是矛盾的，而是相辅相成的。我们是爱的团体，流露着神的爱；我们也是神的精兵，有着整齐划一的步伐。&lt;/p>
&lt;p>“我要向山举目。我的帮助从何而来。 我的帮助从造天地的耶和华而来。”－－东湖港公园＠5.29下午&lt;/p>
&lt;p>我们踏歌而来。我们是伴着歌声的队伍，我们是敬拜神的队伍。当我们置身于神创造的自然之中的时候才发现自己是如此的渺小；当我们尽情地颂赞祂造物和救赎之奇妙的时候才感受到那种拥抱神的愉悦；当“我灵歌唱，赞美救主我神！”的声音在山顶响起的时候，那种全人举手敬拜称颂的感动只能用美妙的音乐和歌声表达了。&lt;/p>
&lt;p>二、感慨：&lt;/p>
&lt;p>从在车上的彼此认识，到一同游戏、练唱、赞美、祷告，一路上充满了神的恩典。虽然也有一些小插曲，住房和大堂的协调、与店主的沟通……也在这些事情的处理上看到人能力的有限和祷告所带来的意外果效。而且通过营会发现我们彼此配搭服侍不仅仅在周日献唱、平时的练习中声音的合一上面，而且更在于相互之间在细微的小事上的磨合与担待。而声音甚至外面所展现出的合一一定是由内心的合一而带来的。只有被神的灵感动的人才能拥有感动别人的力量。&lt;/p>
&lt;p>在认识神之前诸般让我们骄傲的才能，如今都成为谦卑服侍祂的恩赐，诗班是一个团队，不单单是可以歌唱的一个团体，我们与属世合唱团是不同的，因为神的道在我们中间，是神使我们分别为圣。&lt;/p>
&lt;p>三、回想：&lt;/p>
&lt;p>摩西谦恭敬畏地制造约柜，包以精金，放置法板；&lt;/p>
&lt;p>虔诚的大卫制造各种的乐器，写作诗篇，且以快乐的心歌唱；&lt;/p>
&lt;p>所罗门，历时七年建造圣殿来赞美神的圣名，献上千次的平安祭；&lt;/p>
&lt;p>……&lt;/p>
&lt;p>历世历代的众圣徒是如此热心地做神所喜悦的事，比起他们，我们做的又是多么的微小，放到永恒之中更是微乎其微。但上帝是如此的看中我们这渺小的服侍，只是往往我们容易轻看了自己在上帝面前的服侍。服侍不是工作，而是神对我们的祝福。感谢神赏赐给诗班这样荣耀的服侍，乃是祝福诗班，祝福会众的服侍。&lt;/p>
&lt;p>神就是那以便以谢的神，就是那到如今都帮助我们的神！&lt;/p></description></item><item><title>诗班在崇拜聚会前后的准备</title><link>/2012/09/04/%E8%AF%97%E7%8F%AD%E5%9C%A8%E5%B4%87%E6%8B%9C%E8%81%9A%E4%BC%9A%E5%89%8D%E5%90%8E%E7%9A%84%E5%87%86%E5%A4%87-2/</link><pubDate>Tue, 04 Sep 2012 04:04:11 +0000</pubDate><guid>/2012/09/04/%E8%AF%97%E7%8F%AD%E5%9C%A8%E5%B4%87%E6%8B%9C%E8%81%9A%E4%BC%9A%E5%89%8D%E5%90%8E%E7%9A%84%E5%87%86%E5%A4%87-2/</guid><description>&lt;p>选自：《更美的事奉》 郑翰龙 著 荣光出版社 （稍作删改）&lt;/p>
&lt;p>领导会众敬拜神是教会存在的目的之一。每次崇拜好比一台戏，牧者是导演，圣诗班和会众都是演员，演给唯一而伟大的观众——上帝来欣赏，我们岂能掉以轻心，欺骗观众呢？&lt;br>
日常生活中的每一件事，无论大小，我们都会认真、仔细地作准备，而崇拜、聚会这样的大事，难道可以不准备吗？&lt;/p>
&lt;p>诗班员在崇拜聚会中量重要的任务，是协助牧者带领会众作活泼的敬拜与赞美，并代表会众向神歌颂。献上嘴唇的祭（参考：来13:15）。诗班员的仪表和态度是要给会众作榜样的。下面是崇拜进行前後要注意的事。&lt;/p>
&lt;p>崇拜之前&lt;/p>
&lt;p>提早出席——参加练习而不参加献唱，或不去练习而参加献唱，两者的作风都要不得。每位认真事奉的诗班员应珍惜事奉的机会，提早到达聚会场所或诗班汇集地点。任何聚会前的活动，例如给主日学小朋友上课、吃早餐、中餐、等候朋友等，都不能成为诗班员在主曰崇拜迟到的藉口。&lt;/p>
&lt;p>诗袍的准备——诗班员穿上诗袍是表明祭司的职份，是尊贵的象征。诗袍于每次崇拜完毕后，应该检查清理，避免下次聚会时才发现没有诗袍。诗袍是每一位诗班员的“受托品”，穿着当小心，更不应随便与别人掉换诗袍。（也不要穿着诗袍上洗手间）&lt;/p>
&lt;p>主日穿的服装应以端庄为宜，运动衣鞋虽然方便舒适，竟毕不是庄重场合的装束，不符崇拜庄严气氛。姐妹们也避免穿戴金光闪耀的饰物，穿高跟鞋的留心声响，切勿“夺人耳目”。奉献用的金钱应放在容易取出的地方，切勿届时探手入袍内寻找，或向左右的人张罗借取，大露窘态。&lt;/p>
&lt;p>心灵的准备——崇拜是心灵与诚实的与神相会，诗班员既是崇拜的领导者，便要存敬虔的心，进堂前应有片刻的安静，默默地为自己的事奉和整个崇拜聚会祷告。&lt;/p>
&lt;p>崇拜进行中&lt;/p>
&lt;p>进堂步伐——如果进堂时要唱圣诗，当把页数翻好，切勿临时慌张查问旁人。进入圣殿，各人的步伐要一致，不急不缓，态度庄重，不可东张西望或与会众打招呼。&lt;/p>
&lt;p>若是两行并排前进的，两人之间的距离不要太近或太远。以诗袍的手袖稍为相碰为准。持歌夹的姿势应该事前统一。若在入圣殿进行中要唱诗的，可将歌谱平放胸前，否则应将谱垂置身边。持歌夹的方向以两人之外侧为宜，以免互相碰撞。&lt;/p>
&lt;p>坐立姿态&lt;/p>
&lt;p>崇拜进行中，诗班员的一举一动成为众目之的，所以坐立的动作应一致，切勿参差怠慢，这要大家留意合作，平时训练有素,纪律严明才能办到。诗班的坐立姿势统一优美才不会骚扰会众的注意力,妨碍他们安心敬拜。&lt;/p>
&lt;p>敬拜心态&lt;/p>
&lt;p>唱诗读经祈祷是敬拜的行动，我们必先有诸于内而形于外。诗班员有责任带领会众唱诗，所以应熟悉崇拜中所选唱的诗歌，明白歌词的意义，进而以你的感情、音调、咬字均正确的唱法才能帮助会众。&lt;/p>
&lt;p>读经代表恭迎神的启示，也是肯定信仰方法。无论齐读或作启应方式读，字句要清晰、节奏快慢有度，并注意声音的抑扬顿挫。此外，在别人领祷时，其他人要同心思想领祷者的词句，心里常作回应，这才是所谓“同心祷告”。&lt;/p>
&lt;p>听道与奉献&lt;/p>
&lt;p>讲道是崇拜的高潮，我们应虚心领受神藉他仆人给我们的信息。切勿在诗班座位中交头接耳、传字条、看其他书等令人汗颜的举动，这些坏习惯是不敬虔的行为。&lt;/p>
&lt;p>诗班员除了献上时间和恩赐才干外，更有责任甘心乐意在金钱等物质方面的奉献，这是供养上帝的家——教会的需要。献捐进行时，诗班员应给会众作榜样。（注：因教会的传统和习惯的不同，我们的教会是在礼拜堂设立“奉献箱”让信徒在礼拜前或礼拜后自己去奉献，有的教会在崇拜聚会的过程中，有一个程序为：“收奉献”，一般在讲道之后，琴师轻奏奉献乐曲或者由诗班唱奉献的诗歌，或者会众齐唱，襄礼员拿着奉献盘或奉献袋向会众收奉献。）&lt;br>
崇拜结束&lt;/p>
&lt;p>崇拜到了尾声，诗班退出圣殿，其步伐与进堂时相同，缓急适度，庄重整齐。&lt;/p>
&lt;p>崇拜完毕，是代表一周新生活的开始，心里应更有喜乐和信心才是。诗班员自会场退到诗班更衣室时，应尽量保持安静，切莫高声叫喊，否则敬拜时所得的信息和感动，很容易抛在脑后，如飞而去。&lt;/p></description></item><item><title>教会司琴的要素</title><link>/2012/08/03/%E6%95%99%E4%BC%9A%E5%8F%B8%E7%90%B4%E7%9A%84%E8%A6%81%E7%B4%A0/</link><pubDate>Fri, 03 Aug 2012 07:49:27 +0000</pubDate><guid>/2012/08/03/%E6%95%99%E4%BC%9A%E5%8F%B8%E7%90%B4%E7%9A%84%E8%A6%81%E7%B4%A0/</guid><description>&lt;p>&lt;strong>Ⅰ、成圣、顺服、机警、技能&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>是圣乐事奉的要素，教会司琴也不例外。在日常生活成长及工作里没有这些要素就是亏欠神。只可惜一谈及司琴伴奏方面，人们首先关心的是技巧上的要求，而忽视了司琴应该承担的任务。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Ⅱ、圣乐事奉是祭师的职份，是高贵而神圣的托负。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>担任事奉的人必须是重生得救受洗的信徒，热心爱神，爱教会，兼有像仆人侍奉主的心态。在万王之王的殿院内，你的生命是否配得上祭司与主仆的需求呢？&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Ⅲ、事奉的心态极之重要。要委身及献身于主。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>经常在祷告中把神赐给你的天份交托他，求他在音乐中使用你成为使用的器皿。好些弹奏的人不重视所得的天份，只敷衍塞责。需知每次弹奏都是服事主的机会，不是特权，更不是表演。&lt;/p>
&lt;p>**Ⅳ、下列各点是好些司琴的通病：&lt;br>
**&lt;/p>
&lt;p>1、疏忽祷告  2、视奏能力薄弱  3、过份倚赖自己的才能  4、欠缺音乐知识修养&lt;br>
5、不顺服圣灵引导  6、欠缺经常操练  7、强弱拍不明显  8、节奏感及技巧欠佳&lt;br>
9、不注意诗词内容  10、眼睛没看领导人（指挥）  11、没有机警年觉能力&lt;br>
12、不懂怎样开始，或在哪里开始弹前奏带领会众歌唱&lt;br>
13、欠缺对音乐风格、气氛情调及圣诗学之认识&lt;br>
14、欠缺准备，只在聚会前才练习，或简直全没有练习！&lt;br>
15、没有预先选好适合聚会前、后及聚会中间奏的乐曲&lt;br>
16、弹奏呆滞、没精打采而没伸缩性，没能力应需要而转调弹奏&lt;br>
17、弹奏钢琴时用脚踏太多，弹奏风琴时当是弹奏钢琴，毫无分别&lt;br>
18、当是本人独奏，对崇拜的会众、领导者和歌唱的欠缺支持力量&lt;/p>
&lt;p>以上之毛病是有方法补救的。司琴要多利用参加研习班的机会进修；随时增进一己的音乐理论知识，更重要是不断学习和愿意接纳规劝。就算你是一位出色的钢琴家，考通了多少次证书的测试，也在很多场合演奏，但这一切不一定令你自动成为一位称职的教会司琴。给予领唱者及会众支持的任务是艰辛而烦重的。&lt;/p>
&lt;p>若是在考视奏试方面你要多所挣扎的话，那么担当司琴的视奏要求更是要命！不少的司琴总要在主日两三天前拿到诗歌先练习弹奏。很多时，特别是当圣灵感动牧师或崇拜主持者，在讲道后或守圣餐时，临时要转换更合适诗歌的话，就见到当司琴的变得七忙八乱。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Ⅴ、让神在音乐中向你启示引导。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>若是诗歌的讯息没有在你生命中打动你的心，你有多大的技能也不能给神的子民带来祝福的。歌罗西书3：16说：“把基督的道理丰丰富富的存在心里。”那么你就要每天与主同行，在安静中研读他的话语，这也是每位司琴得着智慧和能力的根源。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Ⅵ、每位在主日崇拜中事奉的人，连司琴在内，必需在周日中追求公义、圣洁&lt;/strong>。&lt;/p>
&lt;p>这样做不是为要得到主的恩宠，况且公义与圣洁是基督的工作。司琴所担当的是极端重要的职责。崇拜之经验可从第一个音开始；求神使用你所奏的音乐进入人心中说话，那么你所作的就得到欢乐和赏赐。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Ⅶ、最后，司琴不要为自己的光荣弹奏，而是为了神的荣耀。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>才干算不得什么，能够随时响应呼召事奉神才是最宝贵的。愿各位在音乐上的事奉能使多人蒙福，给伤痛的人带来安慰，让神的爱临及更多失丧的灵魂。阿们！&lt;/p></description></item><item><title>乐器小常识</title><link>/2012/08/03/%E4%B9%90%E5%99%A8%E5%B0%8F%E5%B8%B8%E8%AF%86/</link><pubDate>Fri, 03 Aug 2012 07:48:54 +0000</pubDate><guid>/2012/08/03/%E4%B9%90%E5%99%A8%E5%B0%8F%E5%B8%B8%E8%AF%86/</guid><description>&lt;p>小提琴：是弓弦乐器，木制，分琴弦颈和琴身两部分，全长约600毫米，琴身长约355毫米。有4根弦。它音色优美，音域宽广，表现力强，是独奏，重奏和管弦乐队的重要乐器。&lt;br>
黑管：一般称为单簧管，是一种木管乐器。由嘴子，小筒，管身于喇叭口四部分组成。在嘴子上装有一个芦片。具有多种音色，可模拟多种管乐器和弦乐器，发音浑厚圆润，广泛适用于世界各国的管弦乐队，军乐队，爵士乐队等，是普及型乐器(适合换完门牙的8岁左右的孩子)。&lt;br>
长笛：是木管乐器，它的管身从前是由竹木材料制作，现在均有金属材料制成了。它的家族中有高音长笛，中音长笛，低音长笛等。管体为圆柱型，横吹，唇是激振器。唇振动时，气流冲击在吹孔锋利的边缘上而分开，进入管中的气流就引起管内空气柱振动而发音。长笛清新，透彻，色调是冷的，高音活泼明丽，低音优美悦耳，广泛应用于管弦乐队和军乐队。长笛由于小巧玲珑而携带方便，所以在中小学生的普及面很广泛。(适合换完门牙的8岁左右的孩子)。&lt;br>
电子琴：是现代科学技术的产物。它可以模仿不同乐器的音色，如长笛，黑管，小号，圆号，钢琴和提琴等；同时还能弹出自动节奏和效果，能演奏进行曲，圆舞曲，迪斯科，摇滚乐等多种舞曲节奏。音域较宽，和声丰富，甚至可以演奏出一个管弦乐队的效果，表现力及其丰富，他还可以模仿多种音色，甚至可以奏出常规乐器所无法发出的声音(如人声，风雨声等)。学习电子琴，简单有趣，易接受同时又锻炼小孩左右手的协调，促进左右脑平衡发展(适合4岁以上孩子学习)&lt;br>
萨克斯：为比利时的乐器制造家萨克斯所创。它是一种管乐器，在乐器演奏中具有一定地位，特别是在轻音乐，军乐队，爵士乐，摇滚乐中大量使用，根据管形，管颈和调号，音区的不同，分成不同的种类。它的音质厚重有力，表现力强，演奏幅度大，技巧高超，受到广大中小学生的喜爱。学习萨克斯能锻炼孩子的肺活量，手指灵活，大脑反应敏捷(适合换完门牙的8岁左右的孩子)。&lt;br>
钢琴：是键盘乐器，琴身是木制的，里面有结实的钢板，钢板上张着几十根钢丝弦。琴键有黑和白两排。按动琴键，就会使裹着厚绒的小木槌击弦而发出声音。分为平台式和竖立式两种，是重要的独奏乐器，也常用于伴奏管弦乐队。钢琴高音清脆，中音丰满，低音雄厚，可以模仿整个交响乐的效果。历来受到作曲家的钟爱。在流行，摇滚，爵士以及古典等几乎所有音乐形式中都扮演了重要的角色，被誉为“乐器之王”。学习弹奏钢琴，常需十指各自独立灵敏活动，左右手都能得到均衡及高度独立的训练，使大脑左右半球的机能获得同等的发展并增进互相协调的关系。幼儿学习弹奏钢琴，等于打开了一个新的天地，将孩子对音乐的兴趣和学习结合起来(适合4岁以上孩子学习)。&lt;br>
二胡：又名“胡琴”，是弓弦乐器，因为有内外两根弦，所以叫二胡。它由琴筒，琴杆，琴弦，琴弓等组成。它的音色柔和，能持续不断的演奏，就像人在唱歌，所以人们称他为“能说话的乐器”。它既适宜表现深沉，悲凄的内容，也能描写气势壮观的意境。通过许多名家的革新，二胡成为一种最重要的独奏乐器和大型合奏乐队中的弦乐声部重要乐器。(适合6岁左右孩子学习)。&lt;br>
琵琶：是一种我国流行很广的弹拨乐器，音箱是梨形，有4根弦，竖抱式演奏，用右手5指弹拨。琵琶低音区音色淳厚，高音区清脆，最高音区尖锐而紧张。它既能演奏气势雄壮的曲子，又能演奏抒情的曲子。琵琶演奏运用十个手指，通过指尖神经末梢协调性，统一性的动作对大脑工作启发起着关键性的作用。这种触觉功能，同时有视觉及听觉神经系统功能配合，加上“静心”演奏心态对脑功能启发，及对人体内脏都有极好的作用(适合6岁左右的孩子学习)。&lt;br>
手风琴：是一种轻便的键盘乐器。广泛流传于世界各地。它分高音键盘，低音按钮和风箱三大部分，具有多种音色，可模拟多种管乐器和弦乐器，和声丰富，可奏出小型乐队的效果，音量宏大，发音持久，不受空间局限，便于携带和演奏。是普及型乐器(适合5岁以上孩子学习)。&lt;br>
葫芦丝：是一种单黄气鸣乐器。它的历史久远，有葫芦笙演进改造而成的。在构造上保持着古代乐器的遗造，它的主管有七个音孔，与竖吹的萧笛非常近似。演奏时，管身竖置。吹口朝上，还在嘴的一侧，用左右手指按放音孔，通过气流振动簧片并同时进入各个音管而发音，音量较小。因大小各异，音管长短不同而发音高低有别。一般来说，主管的音色柔润而纤秀，在副管持续音的衬托下，给人以含蓄朦胧的美感。&lt;br>
扬琴：又名洋琴，在传入我国近四百年的历史长河中，历经演变和积淀已经成为色彩鲜明的中国民族弹拨乐器。其音色悠扬典雅，擅长于弹奏轻快活泼和清丽委婉的曲调，在乐队中起融合和组织作用。&lt;br>
吉他：心理学家，教育学家，生理学家经长期研究发现乐器演奏中左右手，眼睛，耳，大脑的并用对人的智力开发有着奇特的作用。吉他演奏中(左手——按弦，右手——拨弦)须同时完成两种不同的技术，故训练价值更大。它对人的智力开发，特别是人的想象力和创造力，锻炼表达和解决问题的能力等各方面都有帮助。&lt;br>
古筝“是中国最古老的拨乐器之一。民间常用的筝为十三弦和十六弦。经过改良的弦有十八弦，十九弦，二十一弦，二十三弦，二十五弦等规格。筝是一种极富表现力的乐器，发音轻柔，典雅，华丽而委婉。大筝发音柔和，雅致；小筝发音发音清脆明亮。筝是用于独奏的乐器，目前在独唱，小合唱和歌舞中也可以起伴奏的作用(适合4岁的孩子学习)。&lt;br>
架子鼓：是爵士乐队中十分重要的一种无音高打击乐器，它通常由一个脚踏的低音大鼓，一个军鼓，两个以上嗵嗵鼓，一个或两个吊镲和一个带踏板的踩镲等部分组成。鼓手用鼓槌击打各部件使其发声。它是组合乐器，需要手脚并用。可开发小脑功能，提高智力，并能促进儿童身体协调性。可提高儿童的非智力因素，比如：注意力，反应力，控制力，毅力等，对提高儿童的素质大有益处。架子鼓敲击的节奏丰富多彩，是当今深受儿童少年喜欢的一种乐器。选自《中国音乐报》&lt;/p></description></item><item><title>如何培养孩子的音乐兴趣</title><link>/2012/08/03/%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%9F%B9%E5%85%BB%E5%AD%A9%E5%AD%90%E7%9A%84%E9%9F%B3%E4%B9%90%E5%85%B4%E8%B6%A3/</link><pubDate>Fri, 03 Aug 2012 07:43:18 +0000</pubDate><guid>/2012/08/03/%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%9F%B9%E5%85%BB%E5%AD%A9%E5%AD%90%E7%9A%84%E9%9F%B3%E4%B9%90%E5%85%B4%E8%B6%A3/</guid><description>&lt;p>音乐教育活动对于培养幼儿的合作精神、人际交往能力积极的作用毋庸置疑。&lt;br>
艺术活动的一个重要功能就是开拓人之间的交流，使人们得到更多的心与心的沟通。音乐内在的节拍、节奏，合奏中声部的安排，律动、舞蹈中动作的编排，音乐游戏规则等等，都会使幼儿在一种愉快的、“不强迫”的形式中，养成自律、自我激励的良好习惯。也正是在这些活动中，幼儿体验到集体创造的快乐，学习与他人非词语的交流、默契合作，学会理解、接纳、欣赏他人。&lt;br>
幼儿对音乐的兴趣,是提高音乐教学质量的重要因素。那么，在幼教活动中，如何该激发幼儿对音乐的兴趣呢？&lt;br>
灵活、多样的教学法&lt;br>
幼儿天真可爱、活泼好动，没有较好的自控能力，所以运用动静交替，情景交融等各种形象生动的方法，让幼儿在动、听、看、辨、唱的趣味实践中体验：寻找音乐——感受音乐——理解音乐——鉴赏音乐——表现音乐的全历程。&lt;br>
如在给中班幼儿上音乐活动“走路”时，可用儿歌朗读和打击出象征小兔、小鹿、小鸭走路的声音，让幼儿很快掌握了切分音的基本节奏。又如在“打电话”这一活动中，可运用扮演角色的形式，来引发幼儿学习齐唱、分组唱的歌唱方法，让部分幼儿当打电话的娃娃，另一部分幼儿当接电话的娃娃，配上道具“电话”，幼儿很容易在感兴趣的氛围中学会此种歌唱方法。&lt;br>
幼儿分辨音乐的能力&lt;br>
在进行音乐欣赏时，教材的选择直接关系到幼儿对音乐欣赏的兴趣。选材应注意幼儿的可接受性、可接纳性。不同的音乐会带给幼儿不同的感受。&lt;br>
如在音乐活动中，我让幼儿欣赏《小燕子》这首曲子，幼儿都说很好听，是小鸟飞来了，而且立刻做出了鸟飞的动作，而且动作优美，当幼儿男孩子在乱蹦乱跳时，有的女孩就会说：“不能这样，小燕子要飞的还漂亮的，要轻轻的”；当我放到热情奔放的音乐时，幼儿个个扭头扭腰，跳起了欢快的动作，而且还在大声说笑，尽情发泄，就连平时不怎么言语的章婧尧、刘超等小朋友也在活动室中间蹦跳起来……。当幼儿听到《共产儿童团》的音乐时，立刻做出了解放军的动作，敬着军礼，很神气的走着。嘴里还不时的说着：“我是解放军”。虽然他们说不出个所以然来，但是在他们的动作、表情中完全能感受到他们对音乐性质的理解和表现。&lt;br>
当然，音乐的选材是很重要的，要能吸引幼儿。有一次我让幼儿听一首钢琴曲，幼儿不感兴趣，因此只顾做自己的事，对音乐置之不理。可见，音乐的选材必要贴近幼儿生活，能让幼儿有切身的体验，他们才能对音乐产生表现的欲望。&lt;br>
增添音乐的特有情趣&lt;br>
活动组织的音乐教学语，是指在音乐活动中点缀性的音乐语言，如活动前后师幼问好等常规，就可用音乐的形式来表现，放一段欢快的音乐让幼儿做律动，表示音乐活动开始了，既可突出音乐活动的特点，又可激发幼儿的兴趣，还可间接传授知识。&lt;br>
节奏语，即用拍击身体动作来表示，用在活动中，可以使幼儿感受音乐速度、力度等，培养幼儿节奏感，这对歌曲进行打击乐可发挥较大的作用，如在打击乐活动“瑶族舞曲”中主要节奏型是X XX，变化节奏是XX，XX，结束句的加强节奏为XX，教师可分别编上拍腿、拍肩、和碰手指的动作，以拍手代表共同演奏的节奏。&lt;br>
手势语，即用老师的手势代替语言，它可起到此时无声胜有声的效果，如在小班音乐活动中可结合所演唱的有鲜明形象的动物歌曲，通过手势形象地模仿出各种动物姿态，便能很好地把幼儿的情绪激发起来，特别在指挥分合唱和打击乐时，通过手势可更加容易和直接地向幼儿及时传递和表达出内心的情感以入歌曲的内涵，因此，简明的手势(包括指挥)能启迪、激发小朋友的情感，使其节奏统一、速度统一，从而引起老师和小朋友间的情感共鸣。&lt;br>
体态语，体态语通过教师的动作表情传递给小朋友，能起到“心有灵犀一点通”的效应，一般来讲，主要是眼睛和脸部的各种神态和表情，它以无声的语言向幼儿表露和传递内心的情感。炯炯有神的坚定的目光和洋溢欢欣的笑脸，能使幼儿情绪激昂，精力倍增，如在欣赏歌曲《狮王进行曲》时，教师明亮有神的目光和神采飞扬的姿态，可以很快地感染幼儿，使他们充分感受狮王的神态，《摇篮曲》等较为柔和和抒情色彩较浓的歌曲，教师应注意运用亲切、自然的眼神和表情来教唱，便能把幼儿的情感带入如诗如画般温柔的意境中去。&lt;br>
又如唱《大公鸡》《郊游》等轻快活泼的歌曲时，教师用充满稚气天真的笑脸和眼神，就更能激发小朋友的内在情感，并且能和老师的情感相融合，有表情地去进行唱歌和随着音乐节奏去进行律动表演，这样便能收到较好的教学效果。&lt;br>
通过自己的活动来自我表达和表现&lt;br>
幼儿教育的全部艺术就在于培养幼儿的学习兴趣，调动幼儿主动求知的积极性，只有当幼儿需要的时候，教师的给予才能收到最佳效果，在以往的音乐教育中，老师往往忽视幼儿的主动性、积极性，没有给他们充分自由的活动空间，过分的注重技巧训练。如在学律动时，老师一遍又一遍教舞蹈动作，幼儿机械地重复学，使本来很好的音乐活动变成枯燥无味的动作训练，幼儿的兴趣随着一遍一遍的“不对”声递减，其实，在教学中，只要充分调动幼儿的表现欲望，让他们在自编、自创中探索，产生动力和自信感，有了学习的兴趣，他们的好奇心和求知欲就得到了发展。&lt;br>
提高幼儿的音乐表现能力&lt;br>
喜欢音乐的孩子们特别喜欢表演，为此，我经常为幼儿提供表演的机会，让幼儿在不同的音乐中，在广阔的音乐舞台上展示自己。如。在游戏中为幼儿开辟一块自由表现的舞台，为幼儿播放幼儿喜欢的音乐，幼儿就会在这片舞台上自由自在的表现自己。孩子年纪小，对音乐也有自己的见解。他们会相互交流。还能向我征询意见如周林仪就会对我说：“老师我要听《春天在那里》我要跳舞的……” 我问她：“为什么要听这首歌啊？”她说：“我喜欢这首歌，我会跳舞的”孩子的言语是稚嫩的，但却反映了她自己的思想和见解。&lt;br>
当然，音乐的表现手法还有很多，唱歌、朗诵、绘画、舞蹈等。音乐欣赏激发幼儿的创新欲望和兴趣，针对不同的音乐选择不同的表现方法。从而更好的发展了幼儿的创新能力。&lt;br>
总之，我们要不断提高幼儿的兴趣，在音乐教学中溶入深厚的感情，通过音乐的艺术形象激发幼儿的美感，让他们喜爱音乐溶入音乐，让我们共同探索，充分发挥音乐教育的特有功能，促进幼儿身心的全面和谐发展。选自《中国音乐报》&lt;/p></description></item><item><title>马大和马利亚</title><link>/2012/08/03/%E9%A9%AC%E5%A4%A7%E5%92%8C%E9%A9%AC%E5%88%A9%E4%BA%9A/</link><pubDate>Fri, 03 Aug 2012 07:42:25 +0000</pubDate><guid>/2012/08/03/%E9%A9%AC%E5%A4%A7%E5%92%8C%E9%A9%AC%E5%88%A9%E4%BA%9A/</guid><description>&lt;p>司布真讲道第927号&lt;/p>
&lt;p>1870年4月24日&lt;/p>
&lt;p>“他们走路的时候，耶稣进了一个村庄。有一个女人名叫马大，接他到自己家里。她有一个妹子名叫马利亚，在耶稣脚前坐着听他的道。马大伺候的事多，心里忙乱，就进前来说，主啊，我的妹子留下我一个人伺候，你不在意吗？请吩咐她来帮助我。耶稣回答说，马大，马大，你为许多的事，思虑烦扰。但是不可少的只有一件。马利亚已经选择那上好的福分，是不能夺去的。”路 10:38-42&lt;/p>
&lt;p>要保持我们属灵生活的平衡，这不是一件易事。不去默想，与神相交，没有人可以在灵里健康。另一方面，除非人在神圣的事奉上积极努力，否则他就没有尽到他的本分。大卫甜美地歌唱道，“他使我躺卧在青草地上”；这就是默想，“领我在可安歇的水边”；这是活动，进步：困难在于保持这两样，使每一样彼此保持对称的比例。我们不可积极，就忽略了与神的相交，也不可只是思想，而变得不切实际。在我们这段经文出自的这一章中，在这个题目上我们可以学到几样功课。七十个门徒从传道的行程中归来，充满成功的喜悦；我们的救主为了升华这喜悦，不让它堕落成为骄傲，吩咐他们倒是要为他们的名字记录在天上而欢喜。他指导他们去沉思拣选这荣耀的真理，使得在成功过后感恩的思想可以令他们保持清醒。他要他们把自己看作是欠了这恩典的债，这恩典向婴孩启示了神的奥秘，因为他不愿意他们因为有了作为工人的新地位，就忘记了他们是蒙神拣选的，所以是亏欠的人。我们满有智慧的主接着转向服事的话题，用那令人难忘的好撒马利亚人和受伤的人的比喻来教导他们，然后，为免得他们虚妄地以为那确实对基督事奉的行善，就是对基督唯一的事奉，就是唯一值得活着去行的事，他带进伯大尼的两姊妹，因此圣灵的意思就是教导我们，尽管我们应当多多事奉，向我们的同胞大大行善，然而我们不可在敬拜，灵里的敬畏，谦卑做门徒，安静默想上疏忽。我们像那七十个门徒一样实际，像那撒马利亚人一样实际，像马大一样实际；我们也要像救主那样，在灵里欢喜，说道，“父，我感谢你”，我们也要像马利亚一样，安静坐下来，用神的真理滋养我们的灵魂。&lt;/p>
&lt;p>我想可以用这样来说明这个简短的叙述。马大和马利亚是两位优秀的姐妹，都是归正的人，两个都是爱耶稣的人，两个都为耶稣所爱，因为我们明明白白被告知他爱马利亚，马大和拉撒路。她们都是有美好的灵的妇女，我们的救主选择她们的家作为经常去的地方，这就证明了她们是非同一般满有恩惠的家庭。她们是代表着不同形式优秀之处的人，我想有一些人看待马大，好像她不爱美好的事物，比一个世人好不了多少，这种看法是完全错误的。事情并非如此。马大是一位非常值得敬重，热心的妇女，一位真正的信徒，一个坚定跟从耶稣的人，她欢喜在她身为主人的家中接待耶稣。当我们的主这次在伯大尼出现，马大的第一个念头就是，“我们最尊贵的客人来了，我们一定要丰盛接待他。”也许她注意到了我们救主的疲倦，或者看到了他某些疲劳的迹象，这疲倦使他看上去比实际老得多了，所以她去干活，带着最大的努力为他预备一场欢乐的筵席；她对很多事情都很在意，当她去预备的时候，新的事情发生了，使她心里烦躁，她变得担心，对她的妹妹如此冷淡处理事情她感到有点生气，她恳求主责备她。在这里马利亚用另外一个角度来看这里的情形。当她一看见耶稣进屋，她就想，“我现在可以专心听如此一位这样的先生说话，把他宝贵的话语藏起来，这是何等的特权！他是神的儿子，我要敬拜他，我要赞美他，他说的每一句话都要藏在我的记忆里。”她忘记了主和跟从他的人的需要，因为她的信心看到了那住在他里头的内在的荣耀，她被敬畏如此占据，在敬虔的惊奇中忘记了自己，以致她对所有外面的事情都察觉不到了。她对马大如此忙碌没有意见，甚至没有想到马大，她完全被她的主，他正在说的那些恩言吸引。她没有打算责怪或者表扬自己，她甚至没有想到自己；除了她的主，他正在说的话，她什么也不知道了。那么你们可以看到，马大在事奉基督，马利亚也是如此；马大想要尊荣基督，马利亚也是如此；她们在目的上是一致的，她们在做出来的方式上互不相同；马大的事奉没有受到责备(只有她的忧虑受到责备)，然而马利亚受到明明白白的赞许，因为她选择了那上好的分；所以，如果我们去看马大在哪里有不足，马利亚在此做得极好，这并不是对马大不公平。&lt;/p>
&lt;p>我们的一个观察就是这点，马大的灵当今在神的教会里非常普遍；第二，马大的灵极大伤害了真正的事奉；第三，马利亚的灵是最崇高的归神为圣的表现的源头。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>1.在这个时候，马大的灵在教会里非常普遍&lt;/strong>&lt;br>
在某些地方普遍到了一种有害的程度，在我们中间所有地方都到了一种危险的程度。我们说马大的灵当今很普遍，这是什么意思？我们首先是指，在基督徒当中有一种显著的倾向，就是在事奉基督的时候，目的是在肉体上有好看的表现。 马大要给我们的主正确，配得的招待，这会归功于她的家，她的家人，这样她就要受到表扬，胜过那些以为把什么东西给基督都没有问题的懒人。同样，在认信的基督徒当中，目前人们有一种愿望，就是要把建筑得很好，很漂亮的建筑归给基督的事业。我们不能再用谷仓了，我们聚会的地方一定要表现出我们进步的品位；如果可能，我们的会堂一定要里里外外在所有细节上是正宗的哥特式，或者完全的古典式。至于聚会，我们一定要培养讲究音乐和有品位的事物。我们被人劝勉，不仅要仅仅是过得去，还要追求雄伟漂亮的。人们认为，我们公开的敬拜如果不是压倒人的，也要是能给人留下深刻印象的，我们要留心，音乐要高雅，唱歌要符合艺术最高的标准，讲道要流畅，吸引人。所有和基督徒的努力相关的事都要做得看上去很大方，很高贵；要不惜一切手段保持注册的人数，每一个宗派在每年收到的捐款数目上都要超过其他的宗派，因为肯定的是，为基督而做的每一件事都要尽可能做得最好。在这一切事情上有很多是很好的，有很多是真的为了荣耀主的，我们看不出有什么要批评的地方；然而我们要给你们看一种更好的方法。你们可以做这些事情，但有更高的事情，是你们一定要做的，否则就会招损了。弟兄们，有一些东西比外表的事物更值得我们认真留意，尽管这些事情可能是单一为了神的荣耀，我们也不论断任何人，但我们担心有一种倾向，就是认为仅仅是外表的东西，在主眼中是看为宝贵的。我想，你们的地方是一座大教堂还是一个谷仓，他都把它看作一件小事；对救主来说，你们是不是有管风琴，是不是按照诗歌集最好的规则歌唱，这是一件小事；他察看你们的心，如果这心是升高到他这里，他就接纳这赞美。至于每年奉献数以千计英镑的金钱，他不是用商人的秤，而是用圣所的天平来衡量。在你们奉献中所表示出来的爱他是看重的，但是仅仅是金银，这对他算得上什么呢？捐款，鼓舞人的帐目，安排得很好的机器，假如它们是出于热切的爱而存在，这是好的，但如果它们是一切的终结，是所有的一切，你们就错失目标了。耶稣更喜爱一点的爱，胜过一大堆炫耀招眼的事奉。马大的灵表现在责备那些认真对待基督的话语，坚持福音的真理，渴望捍卫那交托给他们的命令，小心谨慎，多多思考，认真看待在耶稣里的真理的人这件事上。在报纸上，在讲台上，在一般的交谈中，你们会常常听见人斥责，谴责耶稣热心的门徒，连贯一致的信徒，说他们不切实际。有关神学的问题被批评为只是傲慢无理。去建立贫困儿童学校，这是当然的；挽回大街上的阿拉伯人，这是要想尽一切办法的；通过强制教育法案，这是肯定的；开救济食堂，免费晚餐，这都非常好；我们都可以投身其中，但决不要提信条和教义。什么，人啊，你不晓得我们的时代是多么的开明！仅仅是圣经的教条和命令，这还有什么重要的呢？为什么要争论要给婴孩还是给信徒施洗，是点水礼还是全身浸下去？在这样的情形里基督的律法还要紧吗？这些问题是给黑暗世纪的学究去争论的，但是在这高度开明的十九世纪，这样的小事还有什么要紧呢？是的，这是马大夸张的说法。马利亚把基督的每一句话珍藏起来，把每一个字看作珍珠一般，被人看作即使不是完全无聊，也是不切实际的。我担心这种灵在当今这个时候是不断增长的，需要受到遏制；因为毕竟有真理，有谬误，爱心的言语改变不了这个事实。认识福音，爱福音，这不是一件小事。顺服耶稣，迫切去认识他的旨意，好在一切事情上讨他的喜悦，这些不是第二位的事情。&lt;/p>
&lt;p>默想，敬拜，在恩典中长进，这些不是不重要的事情。我相信我们不应当向那蔑视我们主的教训的灵妥协，如果我们这样做，看重果子，蔑视树根，我们就要失去果子，连树根也没有了。忘记了圣洁作为的伟大源泉，就是个人的敬虔，我们连流水也要失去了。讲求实际的基督教一定要出于真诚的信心和热切的爱心；如果信心和爱心以此为粮的被撤去，如果坐在耶稣脚前被看作是第二位的，那么事奉主的力量和心志都要减退。我非常害怕那一种灵，为了合一行动，或者天底下任何目标的缘故而在真理上妥协 — 这是自由主义的灵，蔑视信条和教义。真理不是小事，我们的祖先并不这样认为，当在重要关头他们献上自己的生命，当苏格兰因着那些当今人们看为重要的真理的缘故，落在暴政的刀剑之下时，因为这些真理对他们来说是如此生死攸关，他们宁可死也不愿意真理受辱。哦，愿我们也有同样对真理毫不妥协的爱慕！愿我们向神既积极也专心，向马利亚学习，和马大一道做工!&lt;/p>
&lt;p>当我们认为太多的事情都是必不可少的时候，马大的灵就冒出来了。马大相信为了接待基督，就一定要预备很多事情；以致漏下其中一件事，这是不可的。我们的主有了最简单的就满足了，一条鱼，或者一块蜂房就令他满足了；但按着马大的判断，不是这样的，一定要有这样，一定要有样。现在许多的好人也是如此。他们对优秀有自己的看法，如果这些得不到实现，他们就要拼命做任何事情，要得基督悦纳。我相信受到教育的神的工人是好的，但不是这样也是可以的。我谴责那一种灵，就是把这看作是必不可少的。在加利利的渔夫面前我们不敢像某些人毫不质疑的那样，认为这是必须的。按照某些人的说法，你绝不可容许这些热心的年轻人去讲道，一定要立刻拦阻你们那些归正的矿工和小提琴手。圣灵在历代使用他所拣选的人做工，但一些教会若是可以，就会不让他这样做。他们的讲坛是对最圣洁，最有用的传道人关闭的，如果这些人没有这教会限制它的牧师和自己本身的如此多的那些东西。还有，我的弟兄们，要去动善工，人们认为一个社团和大笔的基金是必不可少的。我也认同这些社团和基金，我只是非常遗憾，人们把这些看作是最主要的必需，没有了这些很少人会稍动一动。像威廉克里那个时候，宣教士手里有几英镑就被差派出去的做法，在许多地方是被看作荒唐的。没有一个委员会你怎么可以拯救灵魂？要不是募捐得到一百万，怎么可以向伦敦传福音？没有在爱赛克会堂的年会，你怎么可以指望看见人们归正相信？你一定要有一位秘书 — 除非他被选出来，否则寸步难行；你不知道，没有一个委员会你是什么也做不成的吗？ 所有这些和一千件的事情，我是不够时间说了，现在被人认为要去事奉耶稣，它们是必不可少的，一位可以为他的主大大做工的人，要不是被人像对待保罗一样认可，是不敢移动一步。哦，我们要有使徒那样的简单，去到任何地方传讲神的话语，把每位信徒的劳动归为圣洁去赢取人的灵魂，“不可少的只有一件”，如果坐在耶稣脚前我们可以找到这件事情，我们就要比拥有现在风俗要求的所有一千件的事还做得更好。抓住基督的灵，被他自己充满，这要装备我们去做神的工作，任何其他的事情都做不到这点。愿所有的基督徒把这点放在首位，放在最重要的位置，把深深敬虔的能力看作是做圣工那一样基要的资格。马大的灵当受责备的地方表现为，许多人认为工作越多就越满意。传了这么多的道，做了这么多的主日学教导，发了这么多的单张，我们的宣教士做了这么多的呼吁，这些都被看作是目的，而不是手段。如果付出了这么多的努力，做成了这么多的工作，难道这就不够了吗？我们的回答是，这不够的，没有神的祝福这些根本算不得什么。弟兄们，在哪里看重的仅仅是工作，内在的生命被遗忘，在哪里祷告就会是得过且过，去参加委员会会议，但是敬拜的聚会被舍弃了。和收集认捐相比，聚会一起祷告被看作算不得什么。公开聚会开场的祷告被看作是很应当的事，但有一些人认为这只是一种形式，大可以被放在一边，所以总是在祷告结束以后才来聚会。当我们信靠人的心志和工作，实际上试图去不靠圣灵做工，这对我们就是一个邪恶的日子了。&lt;/p>
&lt;p>这种对仅仅是工作的过高估计，是为了它自己的缘故，而不顾我们的工作是否为神所接纳。马大的灵说，如果工作做了，这岂不就是一切吗？马利亚的灵问，耶稣是否喜欢？所有的都一定要奉他的名，靠他的灵去做，否则就是什么也没有做。停不下来的事奉，不是坐在他脚前的，这只不过是在外边转动的咔咔作响的风车，在磨着麦子；这只不过是什么也不做的一种巧妙的方法。我不是想要做得更少——几乎每一个安息日我是多么热切恳求你们努力工作，但我祈求我们可以认识到，我们一切的力量在于神里头，只有我们被基督所接纳，我们才有能力，我们只有在祷告中等候他，信靠他，依靠他而活，我们才能被基督所接纳。你们可以走遍洋海陆地带领人入教，但如果你们没有基督的灵，你们就根本不属于他。你们可以清晨早起，夜晚安歇，吃劳碌得来的饭，但除非你们信靠主你们的神，否则你们就不会得通达。耶和华的喜乐是你们的力量，那等候主的必重新得力。没有基督你们将要一事无成。他岂不是对你们说过，“常在我里面的，我也常在他里面，这人就多结果子”吗？书上岂不是这样描写亘古的神，“我如青翠的松树，你的果子从我而得”吗?&lt;/p>
&lt;p>还有，马大的灵现在在神的教会中占主流到了如此大的地步，以致很明显，人看重外表的，不顾那隐秘的。所有重生之人都应当为神做工，与神同工，但决不要让工作淹过了相信，决不要让仆人比子更加显赫；决不要因为你给人上课，或者在一个乡村教会里为首，就忘记了你是一个被恩典拯救的罪人，仍然需要仰望那位被钉十字架的，在你一切的生活中把他寻找。如果你忘记了你是一个信徒，是要依靠神的，你就会失去做工人的力量。为基督做工是一件好事，但小心不要机械式地去做；只有努力培养与基督的个人相交，你才能避免这种情况。我的弟兄，你可能要主持如此多的聚会，以致你的时间都被占用了，你没有时间祷告和读经。早上半个钟头的祷告被缩短了，晚上用来与神相交的时间渐渐被这个约见，被那件工作占用了，当这种情形发生，我要为你感到害怕。你是在拼命催促马儿，不给它吃草，是在把它杀死；你是把石头从地基挖出来，堆在房顶上，这样就把你的房子破坏了。如果你把你所有的力量放在可以被人看见的你生活的那部分，忘记了那隐秘的，在你和你的神之间的生命部分，你就是给你的灵魂带来严重的伤害。归纳起来，我担心在我们当中极大部分的信仰活动是非常次等的，它关心的是它自己，是外在的事奉，它用那仅仅是人的努力来令自己操心，努力靠自己的力量成就神的结果。神所接纳的真正的做工是和耐心等候基督，省察内心，恳求，与神相交，孩子般依靠耶稣，牢固坚持他的真理，强烈地爱他自己，在所有时候都住在他里面牵手并行的；愿我们更多做到这些。 马大的灵，尽管就本身而言非常优秀，却绝不可掩盖住马利亚那安静，深深内在的敬虔，否则我们就有祸了。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>II. 第二，我们看到马大的灵有害真正的事奉。&lt;/strong>&lt;br>
事奉可能是真的，然而却在根本上出了些问题。不要太在意我说的，你们可以自己验证这个问题。可能你们正如我们所说的那样，发现自己在这些事情上真是有罪了。马大的灵给基督的是受欢迎程度最低的事奉。这是受欢迎的，但是是最低程度的。我们的主耶稣在地上的时候，他和一位贫穷的撒玛利亚妇人交谈，由此所得的满足要超过从最好的饮食所得的满足。他做灵里的工，这样就是有食物吃了，是他的门徒所不知道的。而且他属灵的本性超过他身体上的本性，那些给他献上灵里礼物的人，是给他献上他更喜爱的礼物。这里有马大煮得很好的饭菜，但那里有马利亚献上的礼物，就是一颗谦卑顺服的心；马大装点着饭桌，但马利亚把她的判断服在主之下，一边听他无与伦比的话语，一边带着惊叹的眼光仰望着他。马利亚献给耶稣是更好的。他会屈尊俯就欢喜马大献上的，但他在马利亚身上他找到满足。他带着善意接纳马大的事奉，但他是带着满足接受马利亚的敬拜。弟兄姊妹，你们所能献给基督的，无论是用什么样的形式，对他来说都不及你们所献上的热烈的爱，你们用谦卑的信心紧紧抓住他，你们灵魂对他赞美的尊崇来得宝贵。我恳求你们不要为了外表的缘故忽略了灵里的，否则你们就是本末倒置，拆毁大理石的宫殿，好建起泥巴的棚屋。&lt;/p>
&lt;p>马大的灵还有一样不好的地方，就是它太过于自我纪念了。我们不要严厉论断马大，但我们可以想象，在某种程度上她想把这事奉归功于她自己这位一家之主；无论如何，当她开始疲惫，自我就冒出来了，她抱怨只有她一个人在服事。我们要做得好，也要做得好好看看，我们希望那些看到它的人来表扬这工作，如果没有人表扬，我们就觉得受了委屈，只有我们自己在工作。在这里，我在我的事奉中只要想起我自己，我就是把它给破坏了。自我必须沉没，基督必须要是在万有之上。施洗约翰的话一定要成为我们的座右铭，“他必兴旺，我必衰微”；因为我们连给耶稣解鞋带也是不配的。太多的工作，太少的与神相交，这总会把自己带进一个显要的位置。我们一定要祷告把自我压制下去，与耶稣的相交要把它压制下去。&lt;/p>
&lt;p>马大看来以为基督需要她所做的事情。她被太多服事拖累，因为她想一定要给主很高级的接待。 我们还是很倾向认为耶稣需要我们的工作，没有了我们他就不能动工。传道人问，如果他被挪开，教会会怎么样！执事怀疑如果他被接走，教会的行政会留下一个大口子；上课的老师觉得那些孩子永远不会归正相信，基督为他的劳苦就会白费了。啊，但是圣彼得大教堂上的一只苍蝇可能会想，它脚下的人来人往都是由它的存在所控制的，如果它离开，这一切就会停顿。我非常希望你们思想，基督要藉着你们大大动工，你们要尽可能重视你们的责任，但是至于说耶稣需要我们——这个想法是够荒唐的。马利亚是聪明得多，她想，“他希望我领受他的话语，把我的爱归给他；我要高高兴兴给他饭食，但是他一定是万有的主，没有我或马大也能行事。我需要他，这大大胜过他需要我。”当我们过高估计我们事奉的重要性，我们就破坏了我们的事奉，因为这要使得我们高高在上，变得骄傲。马大在这骄傲的影响下，变得对她的妹妹有所抱怨，也是在抱怨她的主，仿佛他在纵容她偷懒一样。“主啊，我的妹子留下我一个人伺候，你不在意吗？”当我们带着高傲的灵去事奉，我们会何等败坏我们为基督所做的一切；当我们觉得，“我能做这件事，这样做真是伟大；我不是比其他人更好吗？我的主岂不会看重我吗？”谦卑的工人就要胜过我们了。神接纳那把自己看为一无是处，出于内心深处向他呼求的人；但是自高的人，他要把他们从他们的位置上赶下来，使富有的人空空走开。工作如果没有敬拜的平衡，就会倾向使我们自大，使我们不得被神接纳。&lt;/p>
&lt;p>马大也落入不信的烦恼中。她对一定要做的事情的看法是如此复杂，结果她发现她做不到。一定要有这小菜，一定要有那主菜，一定要有这肉食和那种酒，一定要煮多少多少分钟，这一定要转过来，如此如此，如此如此，如此如此；时间飞一般过去，她担心那边的客人被轻慢了；仆人还没有从市场上回来，当你很焦急要把事情做好，很多事情就会出错。我敢说你们这些良善的家庭主妇，可能有一大群人要接待，你们会明白这些忧虑是怎样的；像这样的事困扰着马大，结果她变得烦躁，不信。她以为她要做的事超过她的能力以外，她的信心失败了，她的不信使她发脾气，向她的主抱怨。我们岂不是也犯过同样的错误吗？我们一定要主日学办得非常好，早上的祷告聚会要改进，查经班一定要复兴，我们早上的布道一定要很生动，等等等等！在这里传道人讲的是他自己的情形，因为他有时候觉得他肩头有太多的责任，他很容易去看他那大大劳动的田地，在灵里变得沮丧。但是传道人要承认他是讲自己，他也代表他的同工，你们也会变得消沉，怀疑。哎呀！在这种情形里事奉的喜乐烟消云散，为细节烦恼，把整件事情给破坏了，工人成了仅仅是一位苦力，佣人，而不是行神命令的天使，留心听他话语的声音。不是像撒拉弗一样发光燃烧，我们战车的轮子被我们的焦虑拆开，我们沉重地拖着步子前进。信心使我们得接纳，但是有了不信，工作就沉重地落在地上了。&lt;/p>
&lt;p>在这样的时候，人或教会落在马大的灵的控制下的时候，自愿的原则就变得有一点声名狼藉了。我相信在没有恩典的地方，自愿的原则是全世界最难对付的东西，但哪里有恩典，这个原则就是为神所悦纳的。 在这里马大想让马利亚来服事基督。她有什么权利在那里坐下来？不管她怎么想，她都必须要起来象她姐姐一样服事。马大自愿的要做很多事情的愿望，驱使她以为，如果马利亚不是自愿热爱这工作，就一定要催逼她这样做，基督一定要严厉说一说这件事。我们也是如此。我们是如此愿意为主的工作做贡献，以致我们希望我们有一千倍更多的时间奉献出来就好了。 我们在里头发热心，我们觉得我们是毫无保留，对其他人感到痛心，因为他们奉献得如此之少，我们希望可以强迫他们去奉献。所以我们希望把他们不洁的金钱和圣徒自愿的正大光明的奉献投进同一个钱箱里，仿佛主会好像接纳他百姓自愿的奉献一样接纳用强力挤出来的这可怜的一点点金钱。如果我们让这些不自愿的奉献留在他们主人的口袋里生锈，这会是更明智的做法，因为我相信从长远来看它们对主的事业没有帮助，因为只有出于一个慷慨的灵，出于对基督的爱的奉献，才会在他面前被接受。当我们离开了正确的灵，我们就很容易离开自愿的灵。事实是， 马大的灵破坏了一切，因为它使我们离开出于内心的事奉，好像我刚才讲的那样，进入一种仅仅徒有躯壳的事奉里；我们不再是为主工作，我们是为了事奉的缘故大大做工；我们所想的主要是事奉，而不是主；我们被拖累，而他则被遗忘了。&lt;/p>
&lt;p>就这样我已经尽可能简短地讲了马大的灵的一些弱点。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>III. 马利亚的灵是最崇高的归神为圣的表现的源头&lt;/strong>&lt;br>
我要对你们说，它能生出最崇高的归基督为圣的样式，它最高贵的结果还没有出现。马大的果子熟得非常快，马利亚的果子需要更多时间。拉撒路死的时候，你们记得马大跑出去见基督，但是马利亚安静坐在家里；马大要按自己的时间成事，马利亚能够等候基督的时间。就这样过了一段时间，就在基督死之前，我们看到马利亚做了一件很伟大的事，她做了马大从来没有想过要去做的事，她拿出一瓶贵重的香膏，倒在主的头上，用香膏膏抹他。当她坐在基督脚前的时候，她正在做成，充满行动的源泉。你在滋养心灵的时候并没有失去光阴，你在默想的时候，你是在增强目的，洁净动机，你是在合理运用时间。当人变得火热，当他使他里面的动力变得有生命力，火热，充满力量的时候，做工的时候一到，他就要用一种能力做工，带来一种结果，是内里空洞的人无论多么忙碌都无法做到的。如果溪流立刻流动，只要一下雨，它必定要比一条慢慢流水的小河要更强；但是如果现在小溪被水坝截住，有一阵时间没有一点水流进河床里，时候到了就会有的，当水聚合力量，你要看到无人能挡的洪流。马利亚正在装满源头的水，她在听在学，吸收，造就，爱，变得更强壮。她心里的发动机正预备好蒸汽，当所有的都预备好了，她的行动就是快速有力的。同时她做事的方式也得到改善。马大的作为是好的，但如果我可以这么说，这些事很普通，她一定要为主耶稣预备一顿很好的饭食，就像为任何一位地上的朋友那样做一样；至于基督属灵的本性，她忘记了，她为此没有预备任何东西；但是马利亚对基督的认识是更真切；她看他为一位祭司，她看他是一位先知，她把他当作一位君王来敬拜，她听他在说死，听他说关于受苦的见证，隐隐约约在猜这是什么意思，她预备好香膏，当死亡临到的时候，她可以用来膏抹他。这位妇人的作为充满意义，给人启发；这确实是一首有生命的诗歌，那充满屋子的香气是爱和思想升华的香气。她因着默想和学习，她的行为变得更精深。那些不思想，不默想，不与基督相交的人，可以把普通的事情做得非常很好，但是他们永远不能上升到属灵认识的庄严高度，为基督行出发自内心的作为。&lt;/p>
&lt;p>马利亚这坐下也生出独创的作为。两个安息日前我曾经尝试向你们强调，在事奉上独创是一件正确的事。我们每一个人都在走自己的路，我们应该按照我们特别的适应和环境，用自己的方法各自来事奉神。在这里，这位有福的妇女就是这样行的。马大要在匆忙之中做些什么——她做的是其他羡慕耶稣的人也会做的事，她预备饭食和欢庆的活动；但是马利亚做了一件除她自己以外只有一两个人会想到的事，她膏抹他，在这件事情上得到称赞。她自己生出一丝火花，是她自己的想法，她珍惜这个火花，直到它变成烈焰熊熊的作为。我希望看到，在神的教会中我们有许多的姊妹坐在耶稣脚前，最后在启发下起来说，“我想到一点什么，是把荣耀归给神的，是教会从前没有听说过的，是可以成为我的救赎主皇冠上一颗新的宝石的。”这种坐在主的脚前保证了她所做的事情是属灵的。你们有没有注意我读到的主对她把香膏浇在他身上所说的那句话，“她是为我安葬之日存留的”？他既称赞她把这奉献出来，也赞扬她把这存留起来。我想她把那特别的香膏存起来有好几个月了，把它留下来预备用。圣工最甜美的香气大部分在于人反复思想这工作，认真把它行出来。有一些工作是立刻，直接做的，但有一些其他的工作是要衡量，考虑的。我当怎样赞美我的主？有一个很好的打算，有一个计划，细节还要祷告，它的每一个部分都在思想中成形，在心中活现出来，然而心在等待，她自己想到这件事就很欢喜，直到这极好的计划被变为事实。去等待，带着期望说，“是的，所定的时候会来到，我要能够做这件事，我不会下到坟墓，什么事奉也没有；现在还不是时候，还不是合适的时候，我自己还没有完全预备好，但是我要恩上加恩，德行加上德行，我要舍己再舍己，直到我预备好完成一件要做的事。”这是好的。就是这样，救主表扬马利亚存留这香膏，留着它，直到在他埋葬前合适的时候临到，到了那时，只有到了那时，她要将它倾倒而出，显明她的爱。这不是你漫无目的的事奉，心里半睡半醒的时候做出来的，这是你目不转睛，心里充满感情的时候为基督所做的，这是耶稣所悦纳的。愿我们有更多这样的事奉，如果我们更多坐在他的脚前，我们就会有更多这样的事奉。基督接纳了她，他说她是选择了那上好的福分，是不能夺去的；如果我们的工作是灵里的，强烈，热心，经过认真思想，如果它是出于与神相交，如果是大大出于深深的动力，内在的信念，郑重的感恩，那么我们的敬虔就不能从我们身上被夺走，它要成为一件持久的事情，不像马大那仅仅的活动，那来了又去的事。&lt;/p>
&lt;p>我就这样讲完了我要讲的经文。对于它的普遍应用我只要说上几句，我要简单把它用在三四件事情上。弟兄们，我相信我们这不从国教的信念；我相信，如果英格兰真的需要不从国教者，现在就是时候；但是有一种倾向，就是把不从国教变成一种外表的东西，和国家，教会和政治打交道。 我相信不从国教的政治关系有它们的价值，我不希望人在这些事情上变得没有那么热心，但我经常担心，免得我们忘记了，如果不从国教不是在灵里的，它就根本算不得什么，当我们这些不从国教者变成仅仅是政治上，形式上的人的那一刻，我们就完了。我们的力量在于主的脚前，如果我们的不从国教是在别处，我就真为它担心。我留意到有如此多跟从世界的东西，如此多规矩上的松懈，如此多对新奇观念的爱好，以致我要发抖。我希望我们可以回到清教徒运动中去。我们变得太随便，我们当中有太多的爱世界和属肉体的东西。我们几乎不怕因为与众不同受责备，甚至受世界的责备，我害怕我们太像世界，世界都不恨我们了。我祷告求不从国教运动在英格兰总是占据上风，所以我热切求它与基督亲近，持守他的真理，看重他的话语，靠他自己而活，因而得到坚立。&lt;/p>
&lt;p>对于差传这也是如此，可以把这个原则用在这个方面。神祝福差传，我们热心为此祷告，就像为我们的灵魂得救祷告一样。地极都要看见我们神的救恩，这将会是一个怎样的时刻呢！但是差传的力量一定不可大大在于安排，委员会，金钱，人，这些不可以和等候基督神相提并论。除非我们得到更多的恩典，否则用十万英镑做成的事情并不会超过一千英镑所做的事；除非我们从至高神的右手边得到十倍的能力，否则用五十位宣教士所赢取的灵魂不会比用五位争取的要多。唤醒差传一定要从我们的祷告聚会，我们的教会里开始；那出去做工的工人的力量一定要在于我们个人与神摔跤，恳求神使异教徒归正这件事上。让我们记住这点，马利亚要把香膏倒在受膏者的头上，而马大做不到这点。&lt;/p>
&lt;p>在复兴上这也是真的。人们谈论要达成一种复兴——在所有事情当中，我认为这是其中一种最令人厌恶的做法。它这样说，“如果你要信仰的复兴，你一定要请某某先生来讲道”——在他身上我猜有圣灵的存留。哦，但是如果你要一场复兴，你一定要采用如此流行的方法，和某某一次复兴紧密相连的广为人知的方法！我想神的灵不再像从前那样是自由的灵了；从前他愿意在哪里就在哪里赐人气息，你以为你的方法和计划可以控制他。不是这样的，绝不是这样的。要得到复兴，方法就是要从主的脚前开始；你一定要和马利亚一道去到那里，然后你可以和马大一道做工。当每一位基督徒以基督的话语为粮，饮于基督的灵，因此内心行事端正，复兴就要来到。当我们经历大旱，一些农夫给他们的草浇水，但发现没有多大用处。我听一位爱尔兰的先生说，他总是留意到，当天下雨，有一些云，所有空气的条件都合适了，可以降下雨水。我们注意到这现象，云和大气普遍的情况和给草木带来的水汽的用场有很大关系。在烈日下给它们浇水，这是没有用的，环境条件不会给它们带来益处。复兴也是如此。在某些环境下做的某些事情是大大有用，但如果你没有类似的环境，你可以使用同样的方法，但得到的是恶果，而不是好处。你自己要从主那里开始，然后出去事奉他，但是行动计划一定要是第二位的。&lt;/p>
&lt;p>最后，如果你们要事奉神，我相信你们是想这样做的，那么我首先命令你们要小心自己的内心；不要一开始就去学怎样讲道，怎样教导，或者怎样做这做那；亲爱的朋友，你自己的内心要得力，然后，即使你不懂得如何科学地使用它，你也可以做很多的事情。第一要做的，使内心火热，激起你的气概，调动你的全身，得着在你里面的基督，求永在的神临到你身上，让他鼓舞你，然后，即使你的方法不是按着别人的方法，这也不要紧；如果你的方法是按着别人的方法，这也没有关系，你有能力，就能成就结果。但如果你在从上头得到能力之前就去做工，你就要完全失败。我们盼望你能做得更好，求神把这些好事赐下，阿们。&lt;/p></description></item><item><title>清唱剧</title><link>/2012/08/03/%E6%B8%85%E5%94%B1%E5%89%A7/</link><pubDate>Fri, 03 Aug 2012 07:36:28 +0000</pubDate><guid>/2012/08/03/%E6%B8%85%E5%94%B1%E5%89%A7/</guid><description>&lt;p>**清唱剧（oratorio）**介于歌剧和康塔塔之间的多乐章大型声乐套曲。包括独唱、重唱及合唱，由管弦乐队伴奏。其中，各乐章的歌词在内容上较康塔塔更具有连贯性。清唱剧与歌剧的不同是：没有布景、服装和动作，多在音乐会上演出。与康塔塔的区别是：篇幅较大，有较鲜明的戏剧结构和情节，更富史诗性和戏剧性。清唱剧形成于１６世纪末。１６００年在罗马演出的卡瓦列里的《灵魂和肉体的表白》，是历史上的第一部清唱剧。１７世纪清唱剧创作的代表人物是卡里西米。他的名作《所罗门的审判》和《耶弗他》以《圣经》故事为题材，唱词用拉丁文。许兹、亨德尔和巴赫是德国的清唱剧代表性作曲家。海顿、门德尔松、舒曼及现代作曲家爱德华·埃尔加、科达伊等都曾留下此类名作。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>**形成与发展&lt;br>
**     清唱剧就是把神灵赞戏剧化而产生的。有人认为１６００年在罗马上演的一部作品《灵魂与肉体的表现》是现存的最早清唱剧。也有人认为１６１９年由阿奈利奥（ G. Francesco Anerio）创作的《神韵剧》才是第一部真正的清唱剧。&lt;br>
以基督教为主要内容的清唱剧产生于17世纪初的清唱剧是一种大型声乐套曲，也是音乐会中演出的大型声乐作品，时至今日，许多作曲家还运用它来表现重大的历史或现实题材。&lt;br>
清唱剧虽然出现在世俗音乐迅速发展的文艺复兴后期，但它的产生与内容均与基督教密切相关。１３世纪时，因受圣方济各（St. Francesco d’Assisi）运动的影响，在意大利产生并流行一种赞歌，被称为神灵赞（Landi Spirituali）。这是一种用流行的曲调和通俗化的歌词写的生活性的宗教歌曲。这些歌曲不在教堂演唱，而是在人们聚集一起作祈祷的罗马市民的家里演唱。稍后这种赞歌插入了对话形式，于是对话式的神灵赞就产生了。这种神灵赞以简单的和声，大众化的格调，由不同的歌队以对唱曲的形式唱出。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>**结构与组成 **&lt;br>
清唱剧的结构与歌剧的组成，大致相同：有抒情调、独唱二重唱、朗诵调、合唱、序曲和其它器乐曲，也有故事情节和角色的分配。不同之处在于：清唱剧中演员不化装、不表演、只歌唱，无舞台布景、灯光、道具，演唱者一直在台上，没有出入场和其它戏剧化的动作，整场演出自始至终不分幕，而只有章节之分，专有一名叙诵者，叙说情节。此外，清唱剧中的合唱比歌剧多。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>**主要类型 **&lt;br>
早期的清唱剧分为两种类型，一种是使用拉丁文的清唱剧，专以圣经为题材，属于真正的教会音乐，这种清唱剧到１７世纪后半期就消失了。另一种清唱剧使用的是意大利文，取材较自由，主要在音乐会上演唱，被称为通俗清唱剧。流传至今的清唱剧，就是后者。通俗清唱剧虽然不是教会礼仪音乐，然而几个世纪以来，大部分的清唱剧作品都是以基督教为主要内容。&lt;/p>
&lt;p>著名清唱剧１７世纪最著名的清唱剧作曲家是意大利的卡里西米（Carissimi, Giacomo, 1605-1674）和德国的许茨（H. Schutz, 1585-1672）。卡里西米创作的１６首清唱剧，都是根据基督教的经典圣经写成的，其中较著名的有《耶弗他》《所罗门断案》《伯沙撒》《最后审判》。许茨创作的清唱剧多以基督生平传略、圣经福音书为题材，被称为“受难清唱剧”，其中较著名的有：《复活节 清唱剧》、《十字架上耶稣的七言》、《圣诞节的故事》。&lt;/p>
&lt;p>继卡里西米和许茨以后，整个巴洛克时期（1600-1750）最杰出的清唱剧大师当数英籍德国作曲家亨德尔（George Frideric Handel，1685-1759）。亨德尔的创作主要是歌剧和清唱剧。亨德尔一生共创作了３２部清唱剧，大部分都是以圣经故事为题材。比较有影响，时至今日还经常上演的有：《扫罗》《以色列人在埃及》《弥赛亚》《参孙》《犹大·玛可白》《约书亚》《所罗门》。其中《弥赛亚》和《参孙》是举世公认的清唱剧中的经典之作。《弥赛亚》以圣经福音书为题材，叙述了耶稣的诞生、传福音、受难、被钉死十 字架及显圣复活的经历。这部清唱剧１７４３年在伦敦音乐厅举行首演时，震撼了所有的观众，甚至英国国王乔治二世在听完第二幕终曲《哈利路亚》后，起立以示敬意，直至曲终。与亨德尔同时代的另一位杰出的音乐大师德国作曲家巴赫（J. S. Bach, 1685-1750）也曾创作了数部卓越的受难清唱剧，如《约翰受难曲》、《马太受难曲》、《圣诞清唱剧》等，这些清唱剧的内容都取材于圣经福音书。&lt;br>
奥地利著名作曲家海顿在声乐方面最突出的贡献就是清唱剧。他共创作了５部清唱剧，大部分都有基督的内容，如《多比亚的归来》《十字架的七言》《创世纪》等，其中以《创世纪》最为著名。&lt;br>
《创世记》取材于弥尔顿的《失乐园》的第二章，叙述了上帝创世及亚当、夏娃堕落的故事。&lt;br>
近代欧洲伟大的音乐家贝多芬的唯一一部清唱剧《基督在橄榄山上》也是以基督教为主题创作的。&lt;/p></description></item><item><title>诗班在崇拜聚会前后的准备</title><link>/2012/08/03/%E8%AF%97%E7%8F%AD%E5%9C%A8%E5%B4%87%E6%8B%9C%E8%81%9A%E4%BC%9A%E5%89%8D%E5%90%8E%E7%9A%84%E5%87%86%E5%A4%87/</link><pubDate>Fri, 03 Aug 2012 07:35:48 +0000</pubDate><guid>/2012/08/03/%E8%AF%97%E7%8F%AD%E5%9C%A8%E5%B4%87%E6%8B%9C%E8%81%9A%E4%BC%9A%E5%89%8D%E5%90%8E%E7%9A%84%E5%87%86%E5%A4%87/</guid><description>&lt;p>选自：《更美的事奉》 郑翰龙 著 荣光出版社 （稍作删改）&lt;br>
领导会众敬拜神是教会存在的目的之一。每次崇拜好比一台戏，牧者是导演，圣诗班和会众都是演员，演给唯一而伟大的观众——上帝来欣赏，我们岂能掉以轻心，欺骗观众呢？&lt;br>
日常生活中的每一件事，无论大小，我们都会认真、仔细地作准备，而崇拜、聚会这样的大事，难道可以不准备吗？&lt;br>
诗班员在崇拜聚会中量重要的任务，是协助牧者带领会众作活泼的敬拜与赞美，并代表会众向神歌颂。献上嘴唇的祭（参考：来13:15）。诗班员的仪表和态度是要给会众作榜样的。下面是崇拜进行前後要注意的事。&lt;br>
崇拜之前&lt;br>
提早出席——参加练习而不参加献唱，或不去练习而参加献唱，两者的作风都要不得。每位认真事奉的诗班员应珍惜事奉的机会，提早到达聚会场所或诗班汇集地点。任何聚会前的活动，例如给主日学小朋友上课、吃早餐、中餐、等候朋友等，都不能成为诗班员在主曰崇拜迟到的藉口。&lt;br>
诗袍的准备——诗班员穿上诗袍是表明祭司的职份，是尊贵的象征。诗袍于每次崇拜完毕后，应该检查清理，避免下次聚会时才发现没有诗袍。诗袍是每一位诗班员的“受托品”，穿着当小心，更不应随便与别人掉换诗袍。（也不要穿着诗袍上洗手间）&lt;br>
主日穿的服装应以端庄为宜，运动衣鞋虽然方便舒适，竟毕不是庄重场合的装束，不符崇拜庄严气氛。姐妹们也避免穿戴金光闪耀的饰物，穿高跟鞋的留心声响，切勿“夺人耳目”。奉献用的金钱应放在容易取出的地方，切勿届时探手入袍内寻找，或向左右的人张罗借取，大露窘态。&lt;br>
心灵的准备——崇拜是心灵与诚实的与神相会，诗班员既是崇拜的领导者，便要存敬虔的心，进堂前应有片刻的安静，默默地为自己的事奉和整个崇拜聚会祷告。&lt;br>
崇拜进行中&lt;br>
进堂步伐——如果进堂时要唱圣诗，当把页数翻好，切勿临时慌张查问旁人。进入圣殿，各人的步伐要一致，不急不缓，态度庄重，不可东张西望或与会众打招呼。&lt;br>
若是两行并排前进的，两人之间的距离不要太近或太远。以诗袍的手袖稍为相碰为准。持歌夹的姿势应该事前统一。若在入圣殿进行中要唱诗的，可将歌谱平放胸前，否则应将谱垂置身边。持歌夹的方向以两人之外侧为宜，以免互相碰撞。&lt;br>
坐立姿态&lt;br>
崇拜进行中，诗班员的一举一动成为众目之的，所以坐立的动作应一致，切勿参差怠慢，这要大家留意合作，平时训练有素,纪律严明才能办到。诗班的坐立姿势统一优美才不会骚扰会众的注意力,妨碍他们安心敬拜。&lt;br>
敬拜心态&lt;br>
唱诗读经祈祷是敬拜的行动，我们必先有诸于内而形于外。诗班员有责任带领会众唱诗，所以应熟悉崇拜中所选唱的诗歌，明白歌词的意义，进而以你的感情、音调、咬字均正确的唱法才能帮助会众。&lt;br>
读经代表恭迎神的启示，也是肯定信仰方法。无论齐读或作启应方式读，字句要清晰、节奏快慢有度，并注意声音的抑扬顿挫。此外，在别人领祷时，其他人要同心思想领祷者的词句，心里常作回应，这才是所谓“同心祷告”。&lt;br>
听道与奉献&lt;br>
讲道是崇拜的高潮，我们应虚心领受神藉他仆人给我们的信息。切勿在诗班座位中交头接耳、传字条、看其他书等令人汗颜的举动，这些坏习惯是不敬虔的行为。&lt;br>
诗班员除了献上时间和恩赐才干外，更有责任甘心乐意在金钱等物质方面的奉献，这是供养上帝的家——教会的需要。献捐进行时，诗班员应给会众作榜样。（注：因教会的传统和习惯的不同，我们的教会是在礼拜堂设立“奉献箱”让信徒在礼拜前或礼拜后自己去奉献，有的教会在崇拜聚会的过程中，有一个程序为：“收奉献”，一般在讲道之后，琴师轻奏奉献乐曲或者由诗班唱奉献的诗歌，或者会众齐唱，襄礼员拿着奉献盘或奉献袋向会众收奉献。）&lt;br>
崇拜结束&lt;br>
崇拜到了尾声，诗班退出圣殿，其步伐与进堂时相同，缓急适度，庄重整齐。&lt;br>
崇拜完毕，是代表一周新生活的开始，心里应更有喜乐和信心才是。诗班员自会场退到诗班更衣室时，应尽量保持安静，切莫高声叫喊，否则敬拜时所得的信息和感动，很容易抛在脑后，如飞而去。&lt;/p></description></item><item><title>我们踏歌而来——诗班营会分享</title><link>/2012/08/03/%E6%88%91%E4%BB%AC%E8%B8%8F%E6%AD%8C%E8%80%8C%E6%9D%A5-%E8%AF%97%E7%8F%AD%E8%90%A5%E4%BC%9A%E5%88%86%E4%BA%AB/</link><pubDate>Fri, 03 Aug 2012 07:35:10 +0000</pubDate><guid>/2012/08/03/%E6%88%91%E4%BB%AC%E8%B8%8F%E6%AD%8C%E8%80%8C%E6%9D%A5-%E8%AF%97%E7%8F%AD%E8%90%A5%E4%BC%9A%E5%88%86%E4%BA%AB/</guid><description>&lt;p>一、记述：&lt;/p>
&lt;p>“复活的大荣耀充满全地！”——复活节&lt;/p>
&lt;p>复活节前忙碌地排练；复活节的献唱，经历了神亲自的扶持和圣灵的充满，也体会到了牧师连讲三堂道的艰辛。而这次诗班营会让我们既得到了身体的休息，更有灵里的更新。&lt;/p>
&lt;p>“约沙法既与民商议了，就设立歌唱的人，颂赞耶和华，使他们穿上圣洁的礼服，走在军前赞美耶和华，说‘当称谢耶和华，因他的慈爱永远长存’。”－－分享＠5.28&lt;/p>
&lt;p>敬拜的人是寻求神、认识神、并对神的约心存敬畏的人；也是经历艰难，仍然“定义寻求耶和华”的人；更是在服侍中投入自己生命并心怀感恩的人。&lt;/p>
&lt;p>“你的灵在哪里，那里就有自由！”－－自由敬拜＠5.28晚&lt;/p>
&lt;p>在诗歌中的颂赞常常是无法用文字述说的。那是在韵律中对神的敬拜。自由地敬拜，尽情地敬拜，不注目自己，乃是唯独注目耶稣。&lt;/p>
&lt;p>“凡事都要规规矩矩的按着次序行。”－－诗班纪律＠5.29上午&lt;/p>
&lt;p>如同教会纪律一样，诗班也有诗班的纪律。自由和纪律不是矛盾的，而是相辅相成的。我们是爱的团体，流露着神的爱；我们也是神的精兵，有着整齐划一的步伐。&lt;/p>
&lt;p>“我要向山举目。我的帮助从何而来。 我的帮助从造天地的耶和华而来。”－－东湖港公园＠5.29下午&lt;/p>
&lt;p>我们踏歌而来。我们是伴着歌声的队伍，我们是敬拜神的队伍。当我们置身于神创造的自然之中的时候才发现自己是如此的渺小；当我们尽情地颂赞祂造物和救赎之奇妙的时候才感受到那种拥抱神的愉悦；当“我灵歌唱，赞美救主我神！”的声音在山顶响起的时候，那种全人举手敬拜称颂的感动只能用美妙的音乐和歌声表达了。&lt;/p>
&lt;p>二、感慨：&lt;/p>
&lt;p>从在车上的彼此认识，到一同游戏、练唱、赞美、祷告，一路上充满了神的恩典。虽然也有一些小插曲，住房和大堂的协调、与店主的沟通……也在这些事情的处理上看到人能力的有限和祷告所带来的意外果效。而且通过营会发现我们彼此配搭服侍不仅仅在周日献唱、平时的练习中声音的合一上面，而且更在于相互之间在细微的小事上的磨合与担待。而声音甚至外面所展现出的合一一定是由内心的合一而带来的。只有被神的灵感动的人才能拥有感动别人的力量。&lt;/p>
&lt;p>在认识神之前诸般让我们骄傲的才能，如今都成为谦卑服侍祂的恩赐，诗班是一个团队，不单单是可以歌唱的一个团体，我们与属世合唱团是不同的，因为神的道在我们中间，是神使我们分别为圣。&lt;/p>
&lt;p>三、回想：&lt;/p>
&lt;p>摩西谦恭敬畏地制造约柜，包以精金，放置法板；&lt;/p>
&lt;p>虔诚的大卫制造各种的乐器，写作诗篇，且以快乐的心歌唱；&lt;/p>
&lt;p>所罗门，历时七年建造圣殿来赞美神的圣名，献上千次的平安祭；&lt;/p>
&lt;p>……&lt;/p>
&lt;p>历世历代的众圣徒是如此热心地做神所喜悦的事，比起他们，我们做的又是多么的微小，放到永恒之中更是微乎其微。但上帝是如此的看中我们这渺小的服侍，只是往往我们容易轻看了自己在上帝面前的服侍。服侍不是工作，而是神对我们的祝福。感谢神赏赐给诗班这样荣耀的服侍，乃是祝福诗班，祝福会众的服侍。&lt;/p>
&lt;p>神就是那以便以谢的神，就是那到如今都帮助我们的神！&lt;/p></description></item><item><title>现在就敬拜他吧——我和诗班</title><link>/2012/08/03/%E7%8E%B0%E5%9C%A8%E5%B0%B1%E6%95%AC%E6%8B%9C%E4%BB%96%E5%90%A7-%E6%88%91%E5%92%8C%E8%AF%97%E7%8F%AD-2/</link><pubDate>Fri, 03 Aug 2012 07:34:37 +0000</pubDate><guid>/2012/08/03/%E7%8E%B0%E5%9C%A8%E5%B0%B1%E6%95%AC%E6%8B%9C%E4%BB%96%E5%90%A7-%E6%88%91%E5%92%8C%E8%AF%97%E7%8F%AD-2/</guid><description>&lt;p>几经祷告和波折，总算又回到诗班了，感谢主，这次真要加入了！&lt;/p>
&lt;p>从去年刚开始因为害怕自己骄傲而不想加入诗班，再到后来预备好了心加入预备诗班，再到后来因为考勤上的一些误差没有转正，再到后来尴尬的离开，再到现在又主动积极回来预备——不加入诗班的小方 VS 要加入诗班的小方，实在是见证了我这一年的生命成长——不断破碎的旧我的心理机制和思维趋向，不断被重建的属神世界观。&lt;/p>
&lt;p>这次去诗班，我有好几次机会可以介绍自己被大家认识。这个对大家来说貌似平常——之前已经和诗班的很多弟兄姊妹们较熟悉了——但对我的心来说却是一件新鲜而有趣的事。&lt;/p>
&lt;p>在刚过去的一两个月，我的心情一直是比较低落，有一种特别找不到自我价值的感觉。灵性更是低落，没有动力，没有目标。我找不到我到底喜欢什么，我到底不喜欢什么。除了音乐和祷告中遇见主，我实在没有什么喜乐的盼望。所以每日紧皱眉头，心总缺乏着些什么……&lt;/p>
&lt;p>直到神安排了那些让大家认识我的时间，就是在公交上别人介绍我，我的自我介绍，以及后来哼歌、弹琴、游戏的时间。&lt;/p>
&lt;p>我发现我的心还是下意识的骄傲。看到自己内心的骄傲貌似没有指望除掉——即使我很低落，这骄傲还是除不掉——我的灵里和身体更是无力了。我几乎都快到“无所谓”此罪的地步了。&lt;/p>
&lt;p>直到天明牧师分享他主日疲乏时仍讲道——不定睛自己，乃定睛神。讲道的恩赐和赞美的份不在乎自己的能力和刚强程度几何——我便很深的意识到：我太定睛自己了，我太定睛于不完美的自己了，我太定睛于一辈子都会有这些血气相伴的自己了。是啊，我的这些肉体上的软弱会一辈子伴随我——就连保罗的肉体也软弱，也取死。我为什么还要求自己的完美呢？我的肉体软弱与取死与我做一个敬拜的人几乎毫无关系，因为敬拜的灵是我神的灵在基督里充满我的，不是因为我完美，不是因为我肉体刚强。&lt;/p>
&lt;p>所以现在就敬拜吧，我的心！不要再去在乎那辖制你的肉体了，因为敬拜的权能不在乎于包裹你的肉体，而在乎于那充满你的圣灵，就是我神的灵！&lt;/p>
&lt;p>敬拜赞美随时随地，何时何地。&lt;/p></description></item><item><title>现在就敬拜他吧——我和诗班</title><link>/2012/08/03/%E7%8E%B0%E5%9C%A8%E5%B0%B1%E6%95%AC%E6%8B%9C%E4%BB%96%E5%90%A7-%E6%88%91%E5%92%8C%E8%AF%97%E7%8F%AD/</link><pubDate>Fri, 03 Aug 2012 07:29:45 +0000</pubDate><guid>/2012/08/03/%E7%8E%B0%E5%9C%A8%E5%B0%B1%E6%95%AC%E6%8B%9C%E4%BB%96%E5%90%A7-%E6%88%91%E5%92%8C%E8%AF%97%E7%8F%AD/</guid><description>&lt;p>几经祷告和波折，总算又回到诗班了，感谢主，这次真要加入了！&lt;/p>
&lt;p>从去年刚开始因为害怕自己骄傲而不想加入诗班，再到后来预备好了心加入预备诗班，再到后来因为考勤上的一些误差没有转正，再到后来尴尬的离开，再到现在又主动积极回来预备——不加入诗班的小方 VS 要加入诗班的小方，实在是见证了我这一年的生命成长——不断破碎的旧我的心理机制和思维趋向，不断被重建的属神世界观。&lt;/p>
&lt;p>这次去诗班，我有好几次机会可以介绍自己被大家认识。这个对大家来说貌似平常——之前已经和诗班的很多弟兄姊妹们较熟悉了——但对我的心来说却是一件新鲜而有趣的事。&lt;/p>
&lt;p>在刚过去的一两个月，我的心情一直是比较低落，有一种特别找不到自我价值的感觉。灵性更是低落，没有动力，没有目标。我找不到我到底喜欢什么，我到底不喜欢什么。除了音乐和祷告中遇见主，我实在没有什么喜乐的盼望。所以每日紧皱眉头，心总缺乏着些什么……&lt;/p>
&lt;p>直到神安排了那些让大家认识我的时间，就是在公交上别人介绍我，我的自我介绍，以及后来哼歌、弹琴、游戏的时间。&lt;/p>
&lt;p>我发现我的心还是下意识的骄傲。看到自己内心的骄傲貌似没有指望除掉——即使我很低落，这骄傲还是除不掉——我的灵里和身体更是无力了。我几乎都快到“无所谓”此罪的地步了。&lt;/p>
&lt;p>直到天明牧师分享他主日疲乏时仍讲道——不定睛自己，乃定睛神。讲道的恩赐和赞美的份不在乎自己的能力和刚强程度几何——我便很深的意识到：我太定睛自己了，我太定睛于不完美的自己了，我太定睛于一辈子都会有这些血气相伴的自己了。是啊，我的这些肉体上的软弱会一辈子伴随我——就连保罗的肉体也软弱，也取死。我为什么还要求自己的完美呢？我的肉体软弱与取死与我做一个敬拜的人几乎毫无关系，因为敬拜的灵是我神的灵在基督里充满我的，不是因为我完美，不是因为我肉体刚强。&lt;/p>
&lt;p>所以现在就敬拜吧，我的心！不要再去在乎那辖制你的肉体了，因为敬拜的权能不在乎于包裹你的肉体，而在乎于那充满你的圣灵，就是我神的灵！&lt;/p>
&lt;p>敬拜赞美随时随地，何时何地。&lt;/p></description></item><item><title>永远你是我的孩子–诗班营会感想</title><link>/2012/08/03/yongyuannishiwodehaizi-shibanyinghuiganxiang/</link><pubDate>Fri, 03 Aug 2012 07:28:42 +0000</pubDate><guid>/2012/08/03/yongyuannishiwodehaizi-shibanyinghuiganxiang/</guid><description>&lt;p>一.因他所受的鞭伤，我们的医治&lt;/p>
&lt;p>回想从去年8月底初次来到教会，走到今天，半年多的时间，神的带领如同呼啸而过的列车，将我从曾经罪恶的泥潭中拔了出来！他管教、洁净、医治、安慰，让我真是的经历他，使我知道他不是外帮所拜的偶像，他是又真又活的独一真神，他不但居住在高天之上，更真实的住在我的里面。&lt;/p>
&lt;p>神无数次地用诗歌来我的洁净、医治和安慰我。&lt;/p>
&lt;p>主，我感谢你，每次主日敬拜唱诗时感动我。&lt;/p>
&lt;p>主，我感谢你，圣餐主日，当唱起《流血歌》的时候，我痛哭流涕。&lt;/p>
&lt;p>主，我感谢你，在09年元旦，当我心灵软弱，不参加祷告会，而将心情放逐给韩剧，被里面的邪情私欲勾引、拉扯，以致回望曾经的生活而痛哭失声的时候，圣灵带领我，两天之久重复地听《盟约》，用你那圣洁舍己的爱替代了我心中对被造之爱的眷恋。&lt;/p>
&lt;p>主，我感谢你，当那暗黑的势力恐吓我，我像惊弓的小鸟一样，奔向教会，去寻找安慰的时候，我知道，你用诗班弟兄姊妹正在排练的《恩友歌》在向我说话：&lt;/p>
&lt;p>我们是否软弱多愁, 千斤重担压肩頭?&lt;br>
主仍做我避难处所, 奔向耶稣座前求!&lt;br>
你若真逢友叛亲离, 好向耶稣座前求!&lt;br>
到衪怀中, 祂必保护, 有祂安慰便无憂.&lt;/p>
&lt;p>主，我感谢你，当那一天清晨，晨祷的歌声：“主的慈爱坚定不止息，他的怜悯永不断绝”，圣灵打开了我久闭的心，在与姊妹的分享中，你挪去我一切的恐惧，并且你帮助我，赦免一切伤害过我的人！&lt;/p>
&lt;p>主啊，你来，是让被掳的得释放，被囚的得自由！&lt;/p>
&lt;p>二.&lt;/p>
&lt;p>当JC要离开北京的时候，我和李华张菲去看他，李华和张菲在JC的病床前为他唱《复活节的荣耀》，我真的很羡慕他们，可以用歌声来安慰受伤的肢体。&lt;/p>
&lt;p>三.&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>感谢神，没过多久，诗班传来招新的消息，&lt;/p>
&lt;p>我太想加入诗班了！&lt;/p>
&lt;p>我以为我唱歌不算难听，别人也说我声音很好听，《青藏高原》我都能吼上去，似乎是有歌唱的恩赐。&lt;/p>
&lt;p>我以为加入诗班，我可以很快学会很多的诗歌，这样在遇到软弱多愁的时候，就可以歌唱来安慰自己。或者，在单位的新年晚会上，可以给大家演唱一首，顺便传传福音！&lt;/p>
&lt;p>我就是带着这样天然的自己和利己的心，来到了诗班!&lt;/p>
&lt;p>我的心思弟兄姊妹们不知道，但是神知道&lt;/p>
&lt;p>我参加诗班排练刚刚两次，嗓子就哑到唱不出声音来&lt;/p>
&lt;p>弟兄姊妹可以看着五线谱唱，我都找不到在唱那一行&lt;/p>
&lt;p>我灰心了，我在犹豫，我真的会唱歌吗？&lt;/p>
&lt;p>正在这时，诗班第一次营会，我作为预备队员参加了&lt;/p>
&lt;p>四.&lt;/p>
&lt;p>在营会上，牧师有关敬拜和平安祭的分享；Joy姊妹有关诗班纪律的分享感动着我，神也借着他们的分享来光照我，给我上了一堂事奉的课：&lt;/p>
&lt;p>侍奉要用敬拜的心！所以，我们每个人都要像约沙法王那样，成为一个敬拜神的人。一个敬拜神的人，是个寻求神的人，定意来寻求耶和华；一个敬拜神的人，是个认识神的人，我们当用蒙恩的心来赞美主；一个敬拜神的人，是个有信心的人，当神的话临到的时候，以信心和顺服的行动来回应。&lt;/p>
&lt;p>事奉是生命的流露，所以，事奉的人当过圣洁的生活。我们亲爱的主，要得到的不仅仅是事奉果效，他更要通过事奉，来造就我们，最终得到我们这群人—–我们是他手里的工作。&lt;/p>
&lt;p>事奉，神看的不是我们天然的人有什么，我们常常自以为有，实际上一无所有。天下万有都是他的，但是，我们内里因着我们天然的恩赐而骄傲的时候，我们就是那瞎眼的人！神要的是我们的心，一颗爱他、渴慕他的谦卑的心，他会将我们本没有的加给我们！&lt;/p>
&lt;p>事奉，不是我们在为神做什么，实在是他在用事奉来祝福我们，我们本是不配的人！所以，当以敬畏的心，殷勤事奉。有句话说得好，懒惰的人，神不用，魔鬼也不用!&lt;/p>
&lt;p>让我们在事奉中，尽心尽意尽性的爱我们的主，并爱人如己。&lt;/p>
&lt;p>还有一件细小的事情，在回程的车上，有个姊妹因为晕车而呕吐在车厢的过道上，当时实在是没有应手的物件来收拾。罗曼姊妹找来拖把，但是，拖把只能将秽物分散开，并不能把秽物清除。回程还有大半的路程，这样肯定是不行的。要是有一块抹布就好了。这时，菁华姊妹拿出她的毛巾，这倒是个好办法！我也拿出我的毛巾，但是，我意识到我带的毛巾是我儿子小时候用的，想起儿子，我真是舍不得这块毛巾！我就在那里挣扎，无法放下！这时，菁华姊妹将她的毛巾扔在了地上…，我们就用这块毛巾，清洁了车厢。&lt;/p>
&lt;p>我真是惭愧！当我高唱舍己时，我不知道当邻舍需要的时候，我连一块毛巾都无法舍！&lt;/p>
&lt;p>五.&lt;/p>
&lt;p>主啊，大施怜悯的神，求你怜悯！你给我们的，实在是超过我们的所求所想，你让我看到我的本相。主啊，就祈求你，因着你的恩典，使我们更加像你！求你保守你的儿女，保守诗班的弟兄姊妹，使我们成为用心灵来敬拜你的人！阿门&lt;/p></description></item><item><title>Huntley Brown 在守望教会举行钢琴音乐会</title><link>/2012/08/03/huntley-brown-%E5%9C%A8%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A%E4%B8%BE%E8%A1%8C%E9%92%A2%E7%90%B4%E9%9F%B3%E4%B9%90%E4%BC%9A/</link><pubDate>Fri, 03 Aug 2012 07:27:54 +0000</pubDate><guid>/2012/08/03/huntley-brown-%E5%9C%A8%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A%E4%B8%BE%E8%A1%8C%E9%92%A2%E7%90%B4%E9%9F%B3%E4%B9%90%E4%BC%9A/</guid><description>&lt;img decoding="async" src="http://temp.shwchurch3.com/userfiles/image/200907/1.bmp" alt="" />
&lt;p>（摄影 王勉）&lt;/p>
&lt;p>2009年7月13日晚，Huntley Brown来到了守望教会，来到了我们中间，真的没有想到主为我们奇妙的安排了一场如此美妙的钢琴音乐会，简单说是在欣赏Huntley Brown的钢琴演奏，但在音乐中上帝召唤我们前来敬拜他。&lt;/p>
&lt;img loading="lazy" decoding="async" src="http://temp.shwchurch3.com/userfiles/image/200907/2.jpg" alt="" width="500" height="753" />
&lt;p>（摄影 王勉）&lt;/p>
&lt;p>Huntley Brown是一位来自牙买加的弟兄，他说在他生命中，最重大的事情就是把自己完全的交给主基督，用上帝所赐予他的音乐来侍奉神。Huntley Brown说敬拜上帝有不同的方式，敬拜上帝是最喜乐的事情，他也分别用古典的、乡村的、爵士风味的曲调来弹奏钢琴，一边是他弹奏我们倾听，一边是他弹奏我们来唱，欢快的敬拜就如同圣经上大卫王在神的约柜前跳舞一样。&lt;/p>
&lt;img loading="lazy" decoding="async" src="http://temp.shwchurch3.com/userfiles/image/200907/3.jpg" alt="" width="500" height="332" />
&lt;p>（摄影 王勉）&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;img decoding="async" src="http://temp.shwchurch3.com/userfiles/image/200907/4.jpg" alt="" />
&lt;p>（摄影 王勉）&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;img decoding="async" src="http://temp.shwchurch3.com/userfiles/image/200907/5.jpg" alt="" />
&lt;p>（摄影 王勉）&lt;/p>
&lt;p>当杭特利的手指在键盘上飞舞时，室内就响起生动的音乐。他会弹许多型态的音乐——古典、爵士、福音、雷鬼——而且都弹的很好。他的音乐天赋让所有听他演奏的人惊讶，也祝福了他们。&lt;br>
杭特利于1963年生于牙买加，并在那里长大。他9岁时，他的母亲花了50美元买了一台旧钢琴，并安排杭特利的两个哥哥去上钢琴课。杭特利看着他们弹，然后就开始模仿。他的父亲教他们入门常识，但他音感很好的耳朵使他得以从收音机与唱片里学会歌曲的曲调。1994年，他赴美就伊利诺州艾尔金镇的杰得森学院。第一年充满挑战，因为杭特利几乎不会看错。他对老师耍了一个花招：每个星期，他会告诉老师他有一段乐谱弹不好。老师会弹给他听，杭特利就藉着聆听背谱。但几个星期后，老师看穿他的轨迹，杭特利只好学习看谱。&lt;br>
他从杰得森学院毕业，取得钢琴演奏学位，又到北伊利诺大学攻读硕士学位。在那里求学时，他的人生就此改变，他遇见来自加勒比海巴贝多岛的学生安妮特.契斯南特。两人于1992年结婚，现在有四个女儿，分别是娜塔莉、娜塔莎、妮可与娜迪亚。&lt;br>
杭特利到26个国家演奏过。他在舞台上、广播及电视上演奏过无数次，他的演奏被形容为强而有力、非常了不起及富爆发力。他演奏时曾因太兴奋而弹破琴键呢！&lt;br>
他的一个最美好的回忆是登上长城。当时他梦想在那里开音乐会，运筹的步骤却难如登天。他再度造访长城时，他的一些朋友带了一个可卷起的键盘，他们在长城上面将它展开，杭特利弹了几曲，他在长城演奏的美梦成真了。&lt;br>
杭特利不论在何处演奏，他的音乐都能触动生命，他不愿意用其他的方式触动人心！&lt;/p></description></item><item><title>2010年复活节崇拜程序</title><link>/2012/08/03/2010%E5%B9%B4%E5%A4%8D%E6%B4%BB%E8%8A%82%E5%B4%87%E6%8B%9C%E7%A8%8B%E5%BA%8F/</link><pubDate>Fri, 03 Aug 2012 07:21:09 +0000</pubDate><guid>/2012/08/03/2010%E5%B9%B4%E5%A4%8D%E6%B4%BB%E8%8A%82%E5%B4%87%E6%8B%9C%E7%A8%8B%E5%BA%8F/</guid><description>&lt;p>诗班…………………《复活》   …………………司琴(5分钟）&lt;br>
宣召………………来啊！我们要向耶和华歌唱，……………主领（1分钟）&lt;br>
向拯救我们的磐石欢呼。&lt;br>
我们要来感谢他，用诗歌向他欢呼。&lt;br>
奉主耶稣基督的名，开始今天复活节主日崇拜！&lt;br>
颂赞…………………25    《基督我主今复活》……………会众（4分钟）&lt;br>
启应…………………太28：1-10 …………………会众 (3分钟）&lt;br>
称扬………387《坐在宝座上圣洁羔羊》……………………会众（4分钟）&lt;br>
读经……………………罗5:1-11 …………会众（2分钟）&lt;br>
欢呼……………………………106 《因他活着》……………会众（4分钟）&lt;br>
祷告…………………………………………………… 主领（3分钟）&lt;br>
证道………………… ？？？？？？？………………牧师 （     ）&lt;br>
夸胜……………《复活得胜主》…………诗班领唱 +会众（5分钟）&lt;br>
代求…………………………………………主领（5分钟）&lt;br>
启：胜死复活的主基督，你被钉于十字架，受死、埋葬、第三天复活，&lt;br>
赐给我们永远的生命。&lt;br>
我们为世上一切跟从主作门徒的，也包括我们自己祷告。&lt;br>
求你领我们出死亡，脱离罪的辖制，进入基督丰盛的生命，&lt;br>
行走在主的公义、怜悯、良善与恩慈中，待主爱人。&lt;br>
应：愿你出死入生的大能光照我们、更新改变我们。&lt;/p>
&lt;p>启：赐人生命的主基督，你就是光，是人生命的光。&lt;br>
来就你的，就不在黑暗里走。&lt;br>
我们为世上一切活在黑暗、绝望中的人祷告，也包括我们自己的祷告。&lt;br>
求你吸引我们来就光：在绝望中重燃希望、&lt;br>
在惶恐中得平安、&lt;br>
在伤痛中得医治、&lt;br>
在围困中开一条出路，&lt;br>
至终走在主的光中，作主光明的子女。&lt;br>
应：愿你复活的荣光照耀我们、更新改变我们。&lt;/p>
&lt;p>启：坐在高天至大者宝座右边的主基督，你长远活着，替我们祈求。&lt;br>
我们为一切活在“自我世界”的人祷告，也包括我们自己祷告。&lt;br>
求主使我们知道你祷告是叫“万事”都互相效力，使爱你的人得益处，&lt;br>
使你统治的权柄显明出来，叫我们见证你的得胜与超越，&lt;br>
求主释放我们从“自我”的困局中出来，关心你所关心的世人与贫穷者。&lt;br>
应：愿你长远代求的覆庇光照我们，更新改变我们。&lt;/p>
&lt;p>启：升上高天的主基督，你掳掠了仇敌，将各样的恩赐赏给人。&lt;br>
我们为教会众弟兄姊妹和自己祷告。&lt;br>
求主使我们各人都从主手中领受权柄与恩赐，&lt;br>
让我们按主所派定的做当做的工，成为谨慎、忠心、警醒的仆人，&lt;br>
准备随时向主交账。&lt;br>
愿今天众教会在各地方，皆能彰显复活基督得胜、掌权的光芒。&lt;br>
应：愿你复活升天的得胜光照我们、更新改变我们。&lt;/p>
&lt;p>启：奉主耶稣基督宝贵圣名祈求。&lt;br>
应：阿门！&lt;br>
圣餐…………………………………………………牧师（20分钟）&lt;br>
祝福祷告……………………………………………牧师&lt;br>
家事分享………………………………………………各堂主持&lt;br>
迎新………………《我们成为一家人》………………会众&lt;br>
主祷文………………………………………………会众&lt;br>
阿门颂………………………………………………诗班&lt;br>
祝福………………《众山怎样围绕耶路撒冷》……………诗班&lt;/p></description></item><item><title>2010年受难日崇拜内容</title><link>/2012/08/03/2010%E5%B9%B4%E5%8F%97%E9%9A%BE%E6%97%A5%E5%B4%87%E6%8B%9C%E5%86%85%E5%AE%B9/</link><pubDate>Fri, 03 Aug 2012 07:17:47 +0000</pubDate><guid>/2012/08/03/2010%E5%B9%B4%E5%8F%97%E9%9A%BE%E6%97%A5%E5%B4%87%E6%8B%9C%E5%86%85%E5%AE%B9/</guid><description>&lt;p>&lt;strong>0序乐&lt;/strong> 《紫色的袍》……………………………………3分钟&lt;br>
**1.宣召:**你们要称谢耶和华，因他本为善，他的慈爱永远长存！愿以色列说：“他的慈爱永远长存。”愿亚伦的家说：“他的慈爱永远长存。”愿敬畏耶和华的说：“他的慈爱永远长存。”（诗118：1-4）&lt;br>
2. 奉主耶稣基督的名开始我们今天的受难日晚间崇拜，请全体起立，让我们以称颂、赞美、祷告来到神面前，并预备我们的心朝向神。&lt;br>
3.&lt;strong>祷告&lt;/strong>：&lt;br>
4.让我们一同唱诗《爱筵我尝》（齐唱、弟兄、姊妹、齐唱）&lt;br>
&lt;strong>第一阶段——耶稣被否认&lt;/strong>&lt;br>
&lt;strong>5（请坐）启应：诗篇118，弟兄读单数节，姊妹读双数节，最后一节大家一起来读。&lt;/strong>&lt;br>
&lt;strong>6读经：太26：26-35，诗班分角色朗读。&lt;/strong>&lt;br>
&lt;strong>7默想&lt;/strong>：在耶稣被出卖的那个夜晚，他和他的门徒坐下来，共同庆祝逾越节。耶稣早已期待着这团契中的逾越节晚餐，门徒也结束了与耶稣一起的耶路撒冷行程。耶路撒冷！耶稣所定意要来的地方。现在，时候已到，他们在耶路撒冷庆祝逾越节。门徒期盼着一切将大功告成。然而，耶稣再次言说他的受难。他以擘开的饼象征他的身体，以红色的葡萄汁（酒）象征他的血，预告他的牺牲受难。他不再和门徒吃这样的筵席，一直到成就在神的国里面。保罗表示圣餐的意义在于“表明主的死，直等到他来”，所以我们透过圣餐纪念耶稣的受难，也互相勉励坚守耶稣的道直到末了。下面一段时间，让我们单单思想神的话。在静默里，以心灵与圣言对话，并且以无言维护彼此的默想空间，使弟兄姊妹都能进入深切的安静。在整个过程中，不被其它声响妨碍，让我们被圣言挑战，看见自我的本相。让我们来思想，当我们每个圣餐主日领受饼杯时，我们如何可以参与主的牺牲、主的大爱？在生命的每时每刻如何参与呢？&lt;br>
亲爱的主啊！你来过这里，走过这地，忍受饥饿，偿过眼泪的滋味。你住在世间，三十三年，忍受背叛，走过死亡的刑场，你竟这样表达你的爱，创世的主宰，成为人的样式。&lt;br>
**8主领人读经：**撒迦利亚书9：9-10；锡安的民哪，应当大大喜乐！耶路撒冷的民哪，应当欢呼！看哪，你的王来到你这里，他是公义的，并且施行拯救，谦谦和和地骑着驴，就是骑着驴的驹子。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>9唱诗318《为了爱》（起立）&lt;/strong>&lt;br>
&lt;strong>10读经：全体共诵太10：16-22，32-33&lt;/strong>：“我差你们去，如同羊进入狼群，所以你们要灵巧像蛇，驯良像鸽子。你们要防备人，因为他们要把你们交给公会，也要在会堂里鞭打你们；并且你们要为我的缘故，被送到诸侯君王面前，对他们和外邦人作见证。你们被交的时候，不要思虑怎样说话，或说什么话。到那时候，必赐给你们当说的话，因为不是你们自己说的，乃是你们父的灵在你们里头说的。弟兄要把弟兄，父亲要把儿子，送到死地；儿女要与父母为敌，害死他们。并且你们要为我的名被众人恨恶，惟有忍耐到底的必然得救。凡在人面前认我的，我在我天上的父面前也必认他；凡在人面前不认我的，我在我天上的父面前也必不认他。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>第二阶段——耶稣在客西马尼&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>**&lt;br>
11读经：太26：37-46诗班分角色朗读**&lt;br>
&lt;strong>12默祷&lt;/strong>：我们的主耶稣在客西马尼园中独自面对无边的黑暗，感受着浸透心底的孤单，背叛、软弱，孤立无援的主经受了人性最底层的软弱，一连三次的祷告显示了我主的内心矛盾和挣扎，最后的完全交托和顺服也正是他得能力的秘诀。“父啊，愿你的旨意成全。”平安和能力随之而来。十字架的苦杯是肉体被摧毁，是死亡，是与父上帝隔绝，是一切的痛的凝聚。主耶稣面临的是彻底地放弃自己，象祭物一样献上自己。这样的挣扎、这样的痛，在人类历史上还有一对父子曾面对过，那就是亚伯拉罕和以撒，那也是一次关于生存或死亡的痛苦的争战。亚摩利山上，以撒重获生命；而在加略山上，耶稣象羊羔被牵到宰杀之地，完全舍弃了自己的生命。这样的挣扎、这样的痛，每一天都会发生在我们身上，到底是放纵私意，还是随主旨意行，那是我们心中的两匹马，但愿在主爱的缰绳束缚下，我们都驯服听命于主。当年主对门徒说：“你们心灵固然愿意，肉体却软弱了。”但愿今天我们能与主耶稣一同说：“父啊，不要照我的意思，只要照祢的意思，愿祢的旨意成全！”这样，我们每天都经历死亡，每天都获得新生。&lt;strong>下面让我们一同以神的话语为默想的焦点，来思想在灵与肉的交战中，我们当如何效法主？&lt;br>
13读经：姊妹读诗篇42篇&lt;/strong>&lt;br>
&lt;strong>14读经：弟兄读诗篇43篇&lt;/strong>&lt;br>
&lt;strong>15唱诗21《耶稣独自为我祈祷》只唱一、二、五段（起立）&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>第三阶段——耶稣被卖与受审&lt;/strong>&lt;br>
&lt;strong>16启应&lt;/strong>：太26：47-66弟兄单数节，姊妹双数节，最后一节一起读。&lt;br>
17&lt;strong>黙祷&lt;/strong>：犹大出卖了主耶稣。生活中的很多决定往往是悬于一念之间，一念之差带来的是天壤之别，或许永垂千古，或许万劫不复。让我们回想，在各自的生活中：有多少时候，我们被金钱、权力、情欲弄瞎了心灵的眼睛，无视上帝的公义要求，一意孤行，并为自己寻找种种托辞。你有否经历放纵自己肉体与顺服上帝之间的挣扎？在一念之间，你如何从中做出选择？让我们一同默想。&lt;br>
亲爱的主啊！你来过这里，走过这地，忍受饥饿，偿过眼泪的滋味。你住在世间，三十三年，忍受背叛，走过死亡的刑场，你竟这样表达你的爱，受苦的主荣耀的君王。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>第四阶段——彼得否认耶稣——犹大后悔出卖耶稣&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>18读经&lt;/strong>：太26：69-27：10&lt;br>
&lt;strong>19默祷&lt;/strong>：有两种命运的抉择横亘在犹大面前：他本可以被爱的界限束缚，由注目于自己转向仰望主，从而获得超越。但他选择了按他自己意愿走入生命的黑暗中，彻底地失落了。有两种命运的抉择横亘在彼得面前：曾几何时，他宣告自己的勇敢和忠诚，但事情的发展粉碎了他的信誓旦旦。他同样走入了生命的黑暗中，但他用眼泪洗涮了自己的背叛，重新将自己的生命奉献于主，在爱的温柔的束缚中，寻回灵里的平安甜美。有两种命运的抉择横亘在我们面前：承认自己的有限和失败，接受上帝完全的主宰，还是将我们的主当成是呼之即来，挥之即去的仆役？我们要永远铭记，他是生命的主。让我们一同默想。&lt;br>
&lt;strong>20主领人读经&lt;/strong>：诗130 “耶和华啊，我从深处向你求告。主啊，求你听我的声音，愿你侧耳听我恳求的声音。主耶和华啊，你若究察罪孽，谁能站得住呢？但在你有赦免之恩，要叫人敬畏你。我等候耶和华，我的心等候，我也仰望他的话。我的心等候主，胜于守夜的等候天亮，胜于守夜的等候天亮。以色列啊，你当仰望耶和华！因他有慈爱，有丰盛的救恩。他必救赎以色列脱离一切的罪孽。”&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>第五阶段——耶稣被判死&lt;/strong>&lt;br>
&lt;strong>21读经&lt;/strong>：太27：11-26，弟兄单数节，姊妹双数节，最后一节一起读&lt;br>
&lt;strong>22唱诗&lt;/strong>《耶稣独自为我祈祷》21 二、三、四、五段（起立）&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>第六阶段——耶稣被钉而死&lt;/strong>&lt;br>
&lt;strong>23读经&lt;/strong>：太27：27-54&lt;br>
&lt;strong>24诗班献诗《紫色的袍》&lt;/strong>&lt;br>
&lt;strong>25读经&lt;/strong>：赛53：6-12&lt;br>
&lt;strong>26诗班献诗《最痛的时候》&lt;/strong>&lt;br>
&lt;strong>27默祷&lt;/strong>：让我们闭上双眼，默想挂在木头上的主耶稣，他已遍体鳞伤，面容憔悴，嘴唇干裂，呼吸沉重，在阳光的曝晒下，时而昏迷，时而清醒，当他的眼睛睁开时，放出的光芒让十字架下的每个人都想逃到天涯去躲避，尽管那目光很柔和慈祥。人类历史上最黑暗的一天终于来到，但这一天又确确实实地改变了整个人类历史！当时日头变黑，圣殿的幔子从上到下裂为两半，雷声隆隆，视觉和听觉的冲击，足以令人三思其行！然而，时间会冲淡人们的记忆和感受，今天的每个人要面对的是试探和挑战，救恩是通过这样的方式完成的？十字架上钉的是我们的主？为什么不用别的方式？上帝对人类的救恩难道非得通过这种看起来是自残自践的方式才能达到吗？从被判钉十字架，到挂上十字架，看起来都是人所决定、所主宰的，但实质上，这些都是主所允许、所促成的。他不是不可以脱离十字架的苦楚，只是他将自己的生命倾倒、舍弃，我们的信仰若不建立在坚信耶稣基督道成肉身成为我们中间的一分子、受苦至死、并复活升天上，我们就不可能得生命，更丰盛的生命，生命的奥秘正如主耶稣曾讲过的一个比喻，一粒种子，若不掉在地里死了，仍旧是一粒，若是死了，就结出许多子粒来。这不但是指着他自己说的，也是对我们说的，生命的舍与得，奥秘即在此中。让我们再次思想十字架基督怎样改变你的生命？思想你所遭遇到的人生中种种苦难，你可以从十字架的主那里得安慰吗？你是怎样得安慰的？你有能力安慰别人吗？&lt;br>
亲爱的主啊！你来过这里，走过这地，忍受饥饿，偿过眼泪的滋味。你住在世间，三十三年，忍受背叛，走过死亡的刑场，你竟这样表达你的爱，受苦的主荣耀的君王。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>第七阶段——耶稣被埋葬&lt;/strong>&lt;br>
&lt;strong>28读经&lt;/strong>：太27：55-61&lt;br>
&lt;strong>29唱诗《在各各他山上》（起立）&lt;/strong>&lt;br>
&lt;strong>30默祷&lt;/strong>：这是寂静的一天，从晚上到白天，世界仿佛已经把他忘记；这是悲伤的一天，母亲失去了儿子，门徒失去了老师。悲痛占据了每一个爱主之人的心，尽管他们有些人因为软弱此刻正逃得远远的。然而，这样的寂静是表面的，这样的悲伤是暂时的，正如平静的海面下有激流汹涌，复活的生命从十字架下就开始萌动！随之而来的将是门徒的欢呼和行动！悲伤的眼泪将被擦干，取而代之的是喜极而泣。祭司长和法利赛人联合彼拉多竭尽所能地派兵把守主耶稣的坟墓，用意很清楚，就是防止有人把尸体偷了去，假传耶稣已复活。也许，在重兵看守之下，即使真有复活，也要把他再次打死！？然而，复活的生命岂是人所能辖制的？复活的真实岂是人意所能测透？此时的寂静正是在蕴酿崭新的生命，此刻，基督的灵正在人心中做工，驱散人心中的黑暗，使人在安静中重新审视自己、认识自己。基督，世界的光，已经照彻环宇，只待人们擦亮眼睛，看个清楚。我们当来到神面前思想，在我们的生命中有什么昏昧不明的东西，阻止我们认识主更深，顺服主更多。让我们睁开昏蒙沉睡的眼睛吧，让我们准备与升天的主一同上升，一同进入和平的真光中。让我们一同默想。当静默结束，就可以安静地离开会场。&lt;/p></description></item><item><title>诗班成员须知</title><link>/2012/08/03/%E8%AF%97%E7%8F%AD%E6%88%90%E5%91%98%E9%A1%BB%E7%9F%A5/</link><pubDate>Fri, 03 Aug 2012 07:16:36 +0000</pubDate><guid>/2012/08/03/%E8%AF%97%E7%8F%AD%E6%88%90%E5%91%98%E9%A1%BB%E7%9F%A5/</guid><description>&lt;p>&lt;strong>第一节 守望教会诗班纪律&lt;/strong>&lt;br>
&lt;strong>1、 主日排练与献唱&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>第一堂：07:30到教会参加排练，晚于07:45到者不得参加主日献唱；&lt;/li>
&lt;li>第二堂：9:30到教会参加排练，晚于10:00到者不得参加主日献唱；&lt;/li>
&lt;li>第三堂：13:00到教会参加排练，晚于13:20到者不得参加主日献唱；&lt;/li>
&lt;li>参加主日献唱者须参加周间诗班排练，由于工作原因不能参加周间排练者，须保证每主日所献诗歌至少排练过两次，否则不得参加主日献唱。&lt;br>
&lt;strong>2、  诗班成员责任要求&lt;/strong>&lt;/li>
&lt;li>诗班成员如不能参加主日（或周间）排练，须提前向本堂诗班负责人（或本声部声部长）请假并说明原因，否则视为无故缺席。请假时间超过三周，须填写请假表；&lt;/li>
&lt;li>尊重诗班带领人，服从诗班的要求和规定；&lt;/li>
&lt;li>连续三个月每月缺席3次及3次以上者（包括周间排练和主日献唱），在接下来的一个月中暂停主日献唱以作调整。&lt;br>
&lt;strong>3、着装与仪态&lt;/strong>&lt;br>
诗班成员应该在着装、发饰及仪表等方面合乎圣徒体统。&lt;br>
1．主日着装：&lt;br>
四季着装：主日敬拜一律穿诗袍（春夏诗袍&amp;amp;秋冬诗袍）；&lt;br>
夏季着装：整体仪态要与诗班整体形象相称（弟兄不得穿拖鞋、露肩背心；姊妹不得穿超短裙、露肩吊带背心、凉拖）。&lt;br>
2．仪态：&lt;br>
诗班献唱、迎新及祝福时，应当站立；&lt;br>
诗班服侍过程中，不得有发短信、打电话或其它不合宜行为。&lt;br>
&lt;strong>4、加入与退出诗班&lt;/strong>&lt;/li>
&lt;li>加入诗班的资格要求：&lt;/li>
&lt;li>信主且已受洗，认同遵守本教会信约与章程及各项纪律，在本教会稳定聚会半年以上；&lt;/li>
&lt;li>在圣乐侍奉上有负担，并乐意委身服事。&lt;/li>
&lt;li>加入诗班的申请步骤：&lt;/li>
&lt;li>满足上述条件者可由本人，或他人举荐经本人同意后向各堂诗班负责人申请成为诗班预备成员；&lt;/li>
&lt;li>参加教会提供的相关音乐培训，经乐理和声乐考察合格，同时参加诗班排练三个月以上，出勤情况符合诗班纪律要求（参第一、二部分）；&lt;br>
3.  本人提出转正申请并报圣乐部同工会批准；&lt;br>
4.  转为正式诗班成员后，可参与主日献唱；&lt;br>
5.  退出诗班后想重新加入诗班的弟兄姊妹，需半年后才可提出申请。&lt;/li>
&lt;li>退出诗班：&lt;/li>
&lt;li>个人提出申请，填写退出诗班申请表；&lt;/li>
&lt;li>一年内无故缺席诗班排练（包括周间排练及主日献唱）四次者视作自动退出诗班；&lt;br>
3.  一年内因不能正常参加诗班排练而被暂停主日献唱两个月者，建议其退出诗班。&lt;/li>
&lt;/ol></description></item></channel></rss>