<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>《＠守望》第78期——穿上新人 on 北京守望教会</title><link>/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%AC%AC78%E6%9C%9F%E7%A9%BF%E4%B8%8A%E6%96%B0%E4%BA%BA/</link><description>Recent content in 《＠守望》第78期——穿上新人 on 北京守望教会</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Thu, 07 May 2015 08:54:48 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%AC%AC78%E6%9C%9F%E7%A9%BF%E4%B8%8A%E6%96%B0%E4%BA%BA/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>《＠守望》第78期——穿上新人</title><link>/2015/05/07/%E3%80%8A%E7%BD%91%E5%88%8A%E3%80%8B%E7%AC%AC78%E6%9C%9F-%E7%A9%BF%E4%B8%8A%E6%96%B0%E4%BA%BA/</link><pubDate>Thu, 07 May 2015 08:54:48 +0000</pubDate><guid>/2015/05/07/%E3%80%8A%E7%BD%91%E5%88%8A%E3%80%8B%E7%AC%AC78%E6%9C%9F-%E7%A9%BF%E4%B8%8A%E6%96%B0%E4%BA%BA/</guid><description>&lt;p>&lt;strong>简讯&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>1、4月12日，佑伟弟兄和兴梅姊妹因为参加户外敬拜，被以“扰乱公共场所秩序”为由各拘留7天。其中佑伟弟兄是（第二次），兴梅姊妹是（第三次）。&lt;br>
2、4月19日，是佑伟弟兄和兴梅姊妹获自由的日子。当日上午10:45自行出拘留所，并与在外守候的弟兄姊妹会合。&lt;br>
3、4月19日，纪红雨姊妹因为参加户外敬拜并以扰乱公共场所秩序之名义被行政拘留10天（第四次）。&lt;br>
4、4月29日，是红雨姊妹获自由的日子。当日上午11:30红雨姊妹被住地派出所接出，于11：30左右回到家中，并与弟兄姊妹会合。&lt;br>
5、5月1、2日，学生团契举办了五一营会，有20人参加。主题分享是：生命的呼召。&lt;br>
6、5月1、2日，青年团契在近郊举办了主题为“神的属性系列之——圣洁”的营会。&lt;br>
7、5月9日于17：30左右，第二十期启发课程介绍餐会在西屋1202举行。&lt;/p>
&lt;p>——————————————————————————————————————&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>教牧书信&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2015/05/07/%e5%85%88%e5%8e%bb%e6%8e%89%e8%87%aa%e5%b7%b1%e7%9c%bc%e4%b8%ad%e7%9a%84%e6%a2%81%e6%9c%a8-%e6%96%87%e8%a2%81%e7%81%b5/" >先去掉自己眼中的梁木/2015年5月圣餐分享/袁灵传道&lt;/a>&lt;br>
摘要 其实每一个人的内心都有无限的黑暗，所以如果我们足够谦卑的挖掘自己的内心，你对自己的看见一定足以让你吃惊，羞愧，痛心和懊悔，反省到这个程度你也就不会再把别人的问题看的太大了…&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2015/05/07/%e4%bb%96%e6%97%a2%e5%bc%ba%e7%9b%9b%ef%bc%8c%e5%b0%b1%e5%bf%83%e9%ab%98%e6%b0%94%e5%82%b2-%e6%96%87%e6%99%93%e5%b3%b0%e7%89%a7%e5%b8%88/" >他既强盛，就心高气傲/2014年12月17日祷告会分享/晓峰牧师&lt;/a>&lt;br>
摘要 人性在一般情况下会有两面，表现在如果他不成功，他会有很多的埋怨；如果他成功了，他会生发出很多的骄傲。我们来观察我们每个人自己的生活，很多时候就是这样的。&lt;/p>
&lt;p>——————————————————————————————————————&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>美好见证&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2015/05/07/%e9%9d%a0%e4%b8%bb%e6%88%91%e7%ab%99%e7%ab%8b-%e6%96%87%e5%94%90%e5%bb%ba%e8%8b%b1/" >靠主我站立/唐建英&lt;/a>&lt;br>
摘要 所以，我们在医生眼中是不可治愈的患者。但是感谢神，在我和效中弟兄这一路走来的过程中，祂一直牵着我们的手，祂的慈爱和恩典并没有离开我们。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2015/05/07/%e5%ae%9d%e5%8d%8e%e5%bc%9f%e5%85%84%e4%bf%a1%e4%b8%bb%e8%a7%81%e8%af%81-%e6%96%87%e5%ae%9d%e5%8d%8e/" >宝华弟兄信主见证/翟宝华&lt;/a>&lt;br>
摘要 在读圣经的过程中，向神祷告求神能拣选我。我会对神说：“我对你还没有信心，但希望你看见我的努力，让我能找寻到你”。信心就是这样一点点建立起来的。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2015/05/07/%e8%94%a1%e7%ba%a2%e7%ba%a2%e4%bf%a1%e4%b8%bb%e8%a7%81%e8%af%81-%e6%96%87%e8%94%a1%e7%ba%a2%e7%ba%a2/" >蔡红红信主见证/蔡红红&lt;/a>&lt;br>
摘要 当被问及为什么要信主，我的回答很直接，为了寻找生命的意义啊。听起来故弄玄虚，但这是真实的。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2015/05/07/%e6%88%91%e4%b8%8d%e5%86%8d%e8%af%95%e5%9b%be%e6%94%b9%e5%8f%98%e4%bb%96-%e6%96%87mxp/" >我不再试图改变他/MXP&lt;/a>&lt;br>
摘要 我知道我的问题了，我要先改变我自己，而不是去改变他。也为自己哪怕只有1%的问题负责任。不管丈夫有优点、缺点都完全接纳、尊重。特别对他喜欢做的事情不再去指责，而是鼓励认同。&lt;/p>
&lt;p>——————————————————————————————————————&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>海拘分享&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2015/05/07/%e4%bc%bc%e4%b9%8e%e5%bf%a7%e6%84%81%ef%bc%8c%e5%8d%b4%e6%98%af%e5%b8%b8%e5%b8%b8%e5%bf%ab%e4%b9%90%e7%9a%84-%e6%96%87%e7%91%9e%e7%8e%b2%e5%a7%8a%e5%a6%b9/" >似乎忧愁，却是常常快乐的/瑞玲&lt;/a>&lt;br>
摘要 对我而言更难的是预备阶段，在预备去平台的时候是真的忧愁、艰难。整个过程中预备的时候很难，在拘留所里很平安，出来后就是得胜。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2015/05/07/%e6%88%b7%e5%a4%96%e6%95%ac%e6%8b%9c%e5%b0%8f%e8%ae%b0-%e6%96%87%e8%b0%ad%e5%bb%ba%e5%8d%8e-3/" >户外敬拜小记/建华&lt;/a>&lt;br>
摘要 在主里纪念所有参与争战、陪伴、探视、祷告的弟兄姊妹们！愿主复活的大能和荣耀借祂的教会彰显。——————————————————————————————————————&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>属灵阅读&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2015/05/07/%e4%b8%8d%e6%98%af%e5%90%9d%e5%95%ac%ef%bc%8c%e6%98%af%e4%b8%8d%e4%b9%89-%e6%96%87%e5%88%98%e5%b3%a3/" >不是吝啬，是不义/刘峣&lt;/a>&lt;br>
摘要 凯勒认为，符合圣经的动机应该是“一种单纯的正义感以及一种为减轻他人悲苦的真实关切”，行义单单是因为它是圣经的重要教导，是主耶稣的命令，对弱者的关切是上帝心怀的特点。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2015/05/07/%e7%9f%ab%e6%ad%a3%e5%86%85%e5%bf%83%ef%bc%8c%e7%94%9f%e5%8f%91%e4%b8%8a%e5%b8%9d%e5%96%9c%e6%82%a6%e7%9a%84%e4%b9%89%e8%a1%8c-%e8%af%84%e3%80%8a%e6%85%b7%e6%85%a8%e7%9a%84%e6%ad%a3/" >矫正内心，生发上帝喜悦的义行——评《慷慨的正义》/约拿单·利曼  李约书亚&lt;/a>&lt;br>
摘要 不管我们把舍己和慷慨称为“正义”、“爱”或是“怜悯”，凯勒罗列的圣经经文依然如暮鼓晨钟，呼召我们对抗不公并且照看匮乏者。这些经文——正如我在《以赛亚书》发现的所有那些经文——应当沉甸甸地压在基督徒的心头。&lt;/p>
&lt;p>——————————————————————————————————————&lt;/p>
&lt;p>主日讲章&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2015/04/10/%e4%bd%a0%e6%98%af%e9%82%a3%e5%bd%93%e7%a7%b0%e9%a2%82%e8%80%85%e7%9a%84%e5%84%bf%e5%ad%90%e5%9f%ba%e7%9d%a3%e4%b8%8d%e6%98%af%ef%bc%9f-2015%e5%b9%b44%e6%9c%8812%e6%97%a5%e4%b8%bb/" >你是那当称颂者的儿子基督不是？——2015年4月12日主日讲章/小白牧师&lt;/a>&lt;br>
&lt;a class="link" href="/2015/04/17/%e4%bd%a0%e6%98%af%e7%8a%b9%e5%a4%aa%e4%ba%ba%e7%9a%84%e7%8e%8b%e5%90%97%ef%bc%9f-2015%e5%b9%b44%e6%9c%8819%e6%97%a5%e4%b8%bb%e6%97%a5%e8%ae%b2%e7%ab%a0%e6%99%93%e5%b3%b0%e7%89%a7/" >你是犹太人的王吗？——2015年4月19日主日讲章/晓峰牧师&lt;/a>&lt;br>
&lt;a class="link" href="/2015/04/24/%e4%bb%96%e6%95%91%e4%ba%86%e5%88%ab%e4%ba%ba%ef%bc%8c%e4%b8%8d%e8%83%bd%e6%95%91%e8%87%aa%e5%b7%b1-2015%e5%b9%b44%e6%9c%8826%e6%97%a5%e4%b8%bb%e6%97%a5%e8%ae%b2%e7%ab%a0%e8%a2%81/" >他救了别人，不能救自己——2015年4月26日主日讲章/袁灵传道&lt;/a>&lt;br>
&lt;a class="link" href="/2015/05/02/%e5%a4%8d%e6%b4%bb%e7%9a%84%e5%9f%ba%e7%9d%a3%ef%bc%8c%e4%bd%a0%e5%9c%a8%e5%93%aa%e9%87%8c%ef%bc%9f-2015%e5%b9%b45%e6%9c%883%e6%97%a5%e4%b8%bb%e6%97%a5%e8%ae%b2%e7%ab%a0%e5%a4%a9/" >复活的基督，你在哪里？——2015年5月3日主日讲章/天明牧师&lt;/a>&lt;/p></description></item><item><title>矫正内心，生发上帝喜悦的义行——评《慷慨的正义》 文/约拿单·利曼（Jonathan Leeman）</title><link>/2015/05/07/%E7%9F%AB%E6%AD%A3%E5%86%85%E5%BF%83%EF%BC%8C%E7%94%9F%E5%8F%91%E4%B8%8A%E5%B8%9D%E5%96%9C%E6%82%A6%E7%9A%84%E4%B9%89%E8%A1%8C-%E8%AF%84%E3%80%8A%E6%85%B7%E6%85%A8%E7%9A%84%E6%AD%A3/</link><pubDate>Thu, 07 May 2015 08:45:30 +0000</pubDate><guid>/2015/05/07/%E7%9F%AB%E6%AD%A3%E5%86%85%E5%BF%83%EF%BC%8C%E7%94%9F%E5%8F%91%E4%B8%8A%E5%B8%9D%E5%96%9C%E6%82%A6%E7%9A%84%E4%B9%89%E8%A1%8C-%E8%AF%84%E3%80%8A%E6%85%B7%E6%85%A8%E7%9A%84%E6%AD%A3/</guid><description>&lt;p>不管我们把舍己和慷慨称为“正义”、“爱”或是“怜悯”，凯勒罗列的圣经经文依然如暮鼓晨钟，呼召我们对抗不公并且照看匮乏者。这些经文——正如我在《以赛亚书》发现的所有那些经文——应当沉甸甸地压在基督徒的心头。&lt;/p>
&lt;p>两个月前，有人约我写一个《以赛亚书》的简介，好在一堂主日学上使用。我自认对这卷书比较有把握，因为长久以来《以赛亚书》一直是圣经中我最喜爱的一卷。于是我欣然接受这一任务。&lt;/p>
&lt;p>然而，圣经却拒绝被人轻忽。它决定要一如既往地提醒我：我在圣经方面的自大无非是乳臭未干小狗的汪汪声。果不其然，在阅读《以赛亚书》的过程中，我发现了一个从未留意的主题。我们甚至可以称之为整本书的主要主题：正义（justice）。&lt;/p>
&lt;p>“正义”一词仅在第一章就出现五次：上帝命令以色列“寻求公平”（“公平”英文为justice），并且“帮助受欺压的，替孤儿伸冤”（直译为“替孤儿伸张正义”，1：17）。以色列民被定罪，因为他们“从前充满了公平”，而今却不再“为孤儿伸冤”（1：21，23）。接着我们看到，锡安必因“公平”得蒙救赎（1：27）。接下来《以赛亚书》继续谈及正义，该词又出现了24次。&lt;/p>
&lt;p>还有另外一个例子。我经常默想《以赛亚书》中有关仆人的那些精彩文字——“压伤的芦苇，他不折断；将残的灯火，他不吹灭”（42：3）。然而奇怪的是，我从未留意在同样的经文前后，“公义”出现了三次：他必将公理传给外邦（42：1“公理”英文为justice）；他凭真实将公理传开（3）；直到他在地上设立公理（4）。不论你如何解释《以赛亚书》的经文，该书似乎一直在说：公义在上帝眼中绝非小事。&lt;/p>
&lt;p>阅读提摩太·凯勒的新著《慷慨的正义》，给我类似的感受。凯勒并没有借助令人心碎的故事或感情夸张的修辞，玩弄读者的感情。他没有带着偏见或武断取舍的态度解读救赎历史，以便强调自己的政治意识形态。他只是简单地列出一段段经文。这是出自成熟者，而非年轻激进或意识形态盲从者笔下的一本书。事实上，前五章（本书共八章）满是一段一段的圣经经文。凯勒牧师知道，他只管忠心解释这些经文，而经文本身自会发出力量，深入信徒内心。我想再次说，不论你如何解释某一节经文，看到这么多谈及正义的经文，你会禁不住感叹：的确多如烟海！&lt;/p>
&lt;p>《慷慨的正义》包含两个基本主题，可从标题和副标题看出。第一，上帝施恩称人为义，必定会使人渴望为人公平且乐于行义。称义必导致行义。如副标题所言，上帝的恩典使我们行义。如果你是基督徒，你理应越来越渴望看到正义被伸张，不论在今生还是来世。这种渴望应该越来越明显地体现在你的行为和所作决定上。&lt;/p>
&lt;p>第二，正义不仅仅是指法律意义上的“罪有应得”或“公平的惩罚”（equitable punishment），也是指人既有上帝形象，本应得到他所当得的。诚然，对被判决的罪犯而言，这意味着刑罚。但对贫困者，“行公义”（弥6：8）的命令或许是在呼召我们参与救济工作、发展工作或社会改造工作。基督徒通常认为那些是 “慈善”工作。然而，如果一个人的贫困（至少部分）源于他无法掌控的更大的结构性问题，那么我们必须想办法改善那些更大的问题，才算是行义。只有这样才算是把这人当得的权利归还他，才能体现正义。换言之，在这些情况下，行义意味着要慷慨——正如书名所言。正义不只是因违法之事的发生而被迫作出的回应，它更是主动和前瞻性的行为。“行义”的意思是“到那些失去平安的地方，去修复平安。在那里，社会的一些弱势群体正从社会编织体中坠落”（177页[是否注明这是原书页码？]）。这种正义观把罪有应得和社会公义结合在一起，凯勒把这种更广阔的公义观称为“社会正义”。其实很多人也曾经表达过同样的观点。&lt;/p>
&lt;p>凯勒不只是牧师，也是传福音者[evangelist 是否“布道家”更好？]和护教家。他不仅写书给基督徒看，也给怀疑基督教的非信徒看。后者认为，基督教是历史上导致不公义的罪魁祸首。然而凯勒主张，建基于圣经的基督教会带来恰恰相反的结果。如前所述，称义带来社会正义，而社会正义与慷慨密不可分。&lt;/p>
&lt;p>依我看来，正义或社会正义的话题远比基督徒一开始所认识到的更加复杂。不论从释经学还是从神学角度来看，这都不是个简单问题。恰如深藏在荆棘从中的黑莓， 正义话题与其他很多棘手的问题有着千丝万缕的关系。这些问题包括福音的本质、善行、制度化教会抑或有机教会、新旧约连续性问题、末世论、政教关系及其他。另外，从感情上讲，正义话题也非同小可：有关贫困的故事，种族歧视，还有其他形式的不公令我们义愤填膺。这使得我们更难做出合理的判断。再者，正义话题还有属灵上的困难。我们内心狭隘，不愿为他人牺牲自己；但另一方面也容易陷入律法主义的虚假罪疚感里面。太多太多的作者和牧师尝试在险恶的激流中航行，却因撞在某块礁石上而沉入水底——包括我自己。然而在我看来，凯勒带领我们航行在峭壁之间，一路驶过污泥浊水，成功到达终点。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>制度化教会和有机教会&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>今天很多作家和牧师抹杀了本地教会的首要义务和基督徒个人的首要义务。凯勒引用凯波尔的“领域主权”（sphere sovereignty）概念，并耐心地解释了制度化教会和有机教会的区别。前者指会众在牧师带领下聚集，聆听上帝的话语并施行圣礼；后者指分散在世界各处的一个个基督徒。区分二者后，凯勒指出我们不应假定二者都蒙召从事完全相同的事工：&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>教会应该帮助信徒用福音来塑造他们生活的每一个领域。……但这并不意味着教会作为一个组织，要亲自去做她可以装备会友去做的事工。例如，虽然教会可以带领一些信主的电影制片人反思他们的电影艺术该如何深刻地被福音影响，但这并不意味着教会就应该成立一个公司来制作电影。&lt;/em>（144页）&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>制度化教会和有机教会在行义方面有类似的区分。制度化教会的使命“是传福音和牧养基督教社区中的信徒”，这反过来会“培养出一些可以改变社会的人”，但是“地方教会自己不应该参与这些工作”&lt;/em>（145页）。凯勒认为制度化教会可以从事救济事工，但他鼓励教会不宜卷入更复杂的工作，也不要参入社会改革。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>不对称和不可分割&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>时下教会中的一个共识，是话语事工和行为事工并重。人们说圣经呼召教会教导上帝话语和帮助缺乏者，所以我们的事工应当照此而行。它们正如鸟的两个翅膀，我们应当因二者本身的性质而参与相应服事。甚至有人说行义就是在传福音。&lt;/p>
&lt;p>但凯勒的回答是：&lt;em>既“是”又“不是”[或者：【诚然却不尽然】？]。我们的确需要看到二者皆重要，但不应将二者混为一谈，或者甚至说二者同等重要。“向一个人传福音[即话语事工]是所有事工中最基础、最根本的事工。的确如此，但这不是因为属灵的比物质的更重要，而是因为永恒的比暂时的更重要。”&lt;/em>（139页）&lt;/p>
&lt;p>凯勒帮助我们厘清传福音和参与社会公义（或曰话语和行为）的关系。他指出，二者的关系“应该是不对称和不可分割的”（139页）。教会需要参与二者——它们不可分割。但同时话语事工比行为事工更重要——他们并不对称，并非像鸟的两个翅膀。下面是凯勒观点的概述：&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>我劝读者要审慎地看待我在这里提出的这种平衡关系。如果我们把传福音和社会正义混为一谈，我们就忽略了基督徒可以为这个世界做出的一件最独特的服事。除了信徒之外，其他人也可以喂养饥饿的人。但基督徒有耶稣的福音，所有人都可以借这福音重生，有得永生的确实盼望。除了信徒之外，没有人可以发出这样的邀请。但是，很多基督徒更强烈地关心传福音，而把行义视为一种分心之事，认为行义会使他们的焦点离开福音使命。这无疑是一个严重的错误。&lt;/em>（141页）&lt;/p>
&lt;p>我认为凯勒说得完全正确（我自己也曾使用稍微逊色的语言表达过同样观点），只是我有三点补充说明。第一，“不可分割”必须是规范意义上的（即我们应当做什么），而不是绝对意义上的。在缺少行为事工的情况下，人们依然可以听到福音并归信，然而若无话语事工，这不会发生（试想电台事工或《腓立比书》1：15—18）。显然，这是不对称之体现。第二，我们要小心，不要独尊社会正义而轻忽其他方面的美好见证。很多福音派基督徒的确看来独尊此要务，因为教会这方面的事工可以赢得教外人士的赞誉。与之相比，性方面的忠贞就“相形见绌”了（在美国，基督教的性贞洁观越来越受世人诋毁 ——译者注）[或许不需要？]。但是，独尊社会正义有个危险——即使之成为另一种形式的律法主义。第三，沿此思路继续思考，我们牧师、长老和教会应该确保让总体事工反映出这种不对称的关系。我想凯勒也会赞同这三点补充吧。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>末世论的货物&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>看得出，凯勒刻意避免“卷入有关[已临基督][此为书评作者所加]国度本质和末世之事的争论”，因为他认为不争论那些，“也依然可以充分地证明行义和看顾穷人的重要性”（203页注释61）。我认为凯勒的观点很有道理。但他如此表达是避免站队（至少从本书看来如此）。一队是所谓的“变革论者”（transformationalists），主张社会正义方面的工作实际上可以救赎文化，并且促成新天新地的降临。另一队是“两国度论者”（two-kingdoms advocates），主张我们所从事社会正义方面的工作不会救赎文化，也不会促成将来国度的降临。但是，我们应努力使基督的救赎性统治延伸至我们生活的每一个领域——物质生活和精神生活，属世的和属神的 。这样，公义行为就表明了我们在基督君王里面的国度公民身份（我正在研究David VanDrunen的两国度论，他的观点更为平衡和公允）。&lt;br>
凯勒在表达观点时很聪明，使之基本上能够满足两个国度的最低要求。他并没有把“末世论货物”（借用VanDrunen的用语）装到社会正义的箱子里。他没有说这些正义行为正带来末世现实，也没有说我们能够救赎文化。&lt;/p>
&lt;p>此刻我正在阅读本书最后一章，我在想凯勒是否的确背了一小包这样的货物。他在本章一开始就说，当我们失去与上帝的关系时，整个世界都会出现问题。至此并无问题。但接着他讲述了一个故事，整个社区学习手语的故事。凯勒以此作为舍己的榜样，人们为了失聪之人的缘故而牺牲自己，这就是在“行义”。凯勒并没有明说这个社群恢复了上帝在创造意义上的“平安”，但是该故事所处位置让读者（除非是超级仔细的读者）自然以为，那正是凯勒的意思。当然，读者这种自然的理解与之前内容相抵触，因前文指出人类与上帝关系的破裂是导致不公和破碎[brokenness挺难翻译]的原因。舍己的爱心和手语本身，并不能修复我们和上帝之间的根本问题，进而恢复起初创造中的平安。他们至多也仅仅是反映了被修复关系是什么样子的。&lt;/p>
&lt;p>我想再次说，这就是凯勒在手语故事中所要表达的思想。因为接下来他很快就指出，甚至纳粹党也很欣赏莫扎特的优美音乐，但同时在屠杀犹太人。他承认平安和美，甚至正义，都不能救赎人类。只有基督能救赎。&lt;/p>
&lt;p>总之，基督徒的正义行为使这世界变得更美好。它向罪人彰显了基督般的慈爱。它指向将来的世界，不论那世界是我们今世的替代版，抑或更新版。然而，正义行为不会“救赎”世界。我有足够的信心，相信凯勒会认同这些。尽管如此，我还是想说，他把手中国度和末世论的“牌”攥得很紧[he keeps his kingdom and eschatology cards close to his chest.]。在个别地方，我感觉他有点儿过于乐观。但是他对正义和关怀穷人的总体阐释肯定不至于使人认为他持“变革论”立场（至少我不会）。如果凯勒喜欢“第三条路线”的习惯能够暗示丝毫信息的话，这可能说明他认为其他两个路线都有道理。&lt;/p>
&lt;p>凯勒在书结尾的表述令人拍手叫绝。他把读者带到使他们行义的那唯一动力，就是上帝自己的工作——成为人，与罪人相处，得到我们本当受的罪罚。&lt;/p>
&lt;p>那么正义到底是什么？&lt;/p>
&lt;p>如果非让我说本书最具争议的问题，我猜是凯勒对社会正义的广义理解（这一点我在上面已提及）。他的确是从圣经来看正义（例如申10：7-8，18-19；伯29：12-17，31：13-38；诗146：7-9；赛58：6-7；耶22：3；结18：5，7-8a；亚7：10-11；太6：1-2），但他也隐晦地表示正义是个系统神学的概念。所以他将圣经中的“正义”（justice）和“公义”（righteousness）两个概念结合在了一起（10页往下）。&lt;/p>
&lt;p>我个人相信凯勒说得有道理，尽管我可能在对比狭义定义（“法律面前的公平判决”）和凯勒的广义定义（给人他当得的）时，措辞会有些区别。据我理解，这两个定义说得是一回事，但是狭义定义是在法庭的背景下。按照法律平等待人就是给他们当得的——在法庭上。当我们转而思考正义在另一领域的涵义时（比如经济领域），是广义定义证明更行之有效。对处境的敏感是Michael Walzer经典著作《正义的领域》（Spheres of Justice）中最基本和最有帮助的洞见之一。很有趣的是，这与凯波尔的领域主权思想有些重叠之处。在不同生活领域，我们需要微调解释正义基本思想的方式，不论人一开始如何理解那些基本思想。&lt;/p>
&lt;p>在我看来，凯勒所谓“给人当得的”有助于解释正义的基本思想（至少从神学角度看）。因为它同时内含两点：上帝永恒的是非原则，以及他赋予有其形象之人类的“内在”价值。&lt;br>
举例来说。若某一法律本身不公正，导致富人和穷人境遇不同。法律给予富人特权，却使穷人受欺压。那么在此状况下，真正的正义（给人当得的）是怎样的呢？它应该要求人同时做到两点：一是向两种人公平地执法；二是在法律之外，借着“慈善”行为补偿深层的不公待遇，或努力改变法律。换言之，正义可能在法律领域要求这样，在政治领域要求那样，而在个人关系领域又有不同要求。用凯勒的话说，它甚至要求某人“到那些失去平安的地方，去修复平安。在那里，社会的一些弱势群体正从社会编织体中坠落”。&lt;/p>
&lt;p>因此，在真正正义的社会中，法律会考虑其他领域各样的不平衡，比如经济交换领域。凯勒很好地指出，上帝向以色列颁布的律法不仅仅是按着罪行来公平量刑。上帝也希望律法能够触及人们生活中各种各样的剥削。例如，律法应该帮助穷人得到他们作为有上帝形象之人所当得的一切。“遗留庄稼”的律法和财物重新分配的律法就是两个明显的例子。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>矫正内心&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>至此，我并不奢望凯勒的广义正义观能说服每个人。尽管我为之辩护，但实际上大家有不同理解无伤大雅。不管我们把舍己和慷慨称为“正义”、“爱”或是“怜悯”，凯勒罗列的圣经经文依然如暮鼓晨钟，呼召我们对抗不公并且照看匮乏者。这些经文——正如我在《以赛亚书》发现的所有那些经文——应当沉甸甸地压在基督徒的心头。&lt;/p>
&lt;p>正是在这一点上，我要向《慷慨的正义》致以最高的赞誉。上帝极其关注正义。在圣经中，尽管正义和关心穷人这二者不尽相同，却总是成双成对。希望变革论阵营的一些人在读完《慷慨的正义》后，能纠正其观点，尤其在上面提到的那几点上。至少我自己需要矫正内心。为此，我计划与妻子一道再阅读此书，而我强烈鼓励其他牧师也能从本书获益。&lt;/p>
&lt;p>本书信息或许会让一些牧养方面的棘手问题浮出水面，比如“应该鼓励会众参加多少正义活动？”也会激起反对的声音，如“行义再积极也不为过；你们有义务帮助地球上每个穷人！” 其实，限制当然存在，正如你加在传福音上的限制——毕竟你需要分出时间，忠心管理生活的其他方面。但更重要的是，我们必须让那些实践问题处在次要位置，以免现实应用僭越了神学思考。我们牧师的主要工作必须是：让自己的心，也帮助会众的心越来越有从上帝而来的爱，越来越关注上帝喜悦的义行。那又该如何实现呢？借着每周向会众传讲称义（justification）的真理，而不仅仅讲“行义”。我们讲道的中心必须是凯勒在书结尾所强调的，就是福音。&lt;/p>
&lt;p>（注：书评作者约拿单·利曼是九标志事工的主编，位于华盛顿特区的国会山浸信会长老；书评中译者为李约书亚。提摩太·凯勒著《慷慨的正义》，李晋 马丽 译，上海三联书店，2015年5月。）&lt;/p></description></item><item><title>不是吝啬，是不义 文/刘峣</title><link>/2015/05/07/%E4%B8%8D%E6%98%AF%E5%90%9D%E5%95%AC%EF%BC%8C%E6%98%AF%E4%B8%8D%E4%B9%89-%E6%96%87%E5%88%98%E5%B3%A3/</link><pubDate>Thu, 07 May 2015 08:41:59 +0000</pubDate><guid>/2015/05/07/%E4%B8%8D%E6%98%AF%E5%90%9D%E5%95%AC%EF%BC%8C%E6%98%AF%E4%B8%8D%E4%B9%89-%E6%96%87%E5%88%98%E5%B3%A3/</guid><description>&lt;p>凯勒认为，符合圣经的动机应该是“一种单纯的正义感以及一种为减轻他人悲苦的真实关切”，行义单单是因为它是圣经的重要教导，是主耶稣的命令，对弱者的关切是上帝心怀的特点。&lt;/p>
&lt;p>对 “正义”这个词，我们都不陌生。提到“行义”，即“施行正义”，可能许多人都会马上想到“惩罚作恶者”，“替天行道”，但在《慷慨的正义》一书中，凯勒却提出不同的看法：“当我们赋予所有人上帝之造物应得的权利时，我们就是在行义。行义不只是与纠正错误有关，也包括慷慨和社会关怀，特别是对穷人和弱者所行的。”凯勒举了身边的两个朋友为例，他们原本都过得很舒适、安逸，却在某一天放弃了那种让许多人羡慕的生活，开始关心社会中那些最软弱、贫困和边缘化的人们，而且他们做出长期的牺牲，要服务那些弱势群体的利益、需要和事业。凯勒认为，根据圣经，这就是“行义”的含义。&lt;/p>
&lt;p>凯勒把给穷人的私人赠予也称为“正义”。我们很多人可能都会认为，借着慷慨赠予而帮助有需要的人应该叫做“怜悯”、“同情”或“慈善”，而不是“正义”。但是，凯勒认为，英语中“慈善”一词表达出来的是一种虽好但却可选择的活动。慈善不是一件必须做的事，因为那样就不是慈善了。慷慨赠予穷人属于“慈善”，这种观点并不符合圣经教导。如果持这种观点，不慷慨赠予穷人就大不了被称作“吝啬”。凯勒却说，“不慷慨地赠予并不是吝啬，而是不义，违反上帝的律法。”&lt;/p>
&lt;p>为什么要行义、关心帮助弱势群体呢？行善积德吗？求得人的回报或者天上的奖赏吗？这些都是错误的动机。凯勒认为，符合圣经的动机应该是“一种单纯的正义感以及一种为减轻他人悲苦的真实关切”，行义单单是因为它是圣经的重要教导，是主耶稣的命令，对弱者的关切是上帝心怀的特点。&lt;/p>
&lt;p>面对“向穷人行善”的教导，许多基督徒会提出反对意见，凯勒援引爱德华兹的讲道，指出很多反对意见“都是要给圣经所提爱邻舍的诫命加以限制”，所以依次给予了精彩有力的回应驳斥。诸如：有人说：“虽然穷人有需要，但他们还不至于处在极端贫穷中（即他们还不是赤贫）。”回应：“我们不会等到自己处在‘赤贫’中才改善状况，那为什么我们要等我们的邻舍挨饿才施以援手呢？”有人说：“我没有什么可以给他们的，我自己的需要还有待满足呢，我不能因为帮助别人影响了自己的生活质量。”回应：“按福音的要求，我们在很多情况下应该有责任即使自己受苦也要给予别人。……如果我们从来都没有责任去减轻别人的重担，而只是在我们自己不麻烦的时候才去行，那我们如何分担邻舍的重担呢？我们肩上根本没有重担。”有人说：“那穷人脾气很差，而且毫无感恩之心。”回应：“尽管我们恨人、倾向于犯罪并且不配得任何好处，基督却爱我们、善待我们、愿意减轻我们的重担……所以我们也应该善待那些不配得的人。”有人说：“他这么穷是他自找的，都是他自己的错误。”回应：“可能一些人不具有‘天生的认真管理事务并使自己得益的能力’。换言之，一些人总是会在金钱和财物方面做出一些认真却很糟糕的决策。爱德华兹说，我们应该考虑到，有这种能力缺陷的人，就像生来视力不好的人一样，那些蒙上帝赐好视力的人应该愿意去帮助一些视力不好的人。”&lt;/p>
&lt;p>在本书的最后，凯勒更为具体地告诉我们何谓行义以及如何行义，可谓字字珠玑：“‘行义’的意思，是去到那些失去平安的地方，去修复平安。在那里，社会的一些弱势群体正从社会编织体中坠落。当我们集中精力满足穷人的需要时，平安就会来到。我们怎样才能做到呢？唯一重新编织和坚固这块织物的方法，就是将你自己编织进去。人类就像那些丝线。如果我们把金钱、时间和能力都留做己用，而不是用在我们邻舍的生命中，那么我们就算的确彼此有接触，也不算是编织在一起的——在社会关系、人际关系、财力和情感上都是脱离的。重新编织平安的意思是牺牲自己，献出你的时间、物品、力量和资源，将之注入别人的生命和需要中。”&lt;/p></description></item><item><title>户外敬拜小记 文/谭建华</title><link>/2015/05/07/%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E5%B0%8F%E8%AE%B0-%E6%96%87%E8%B0%AD%E5%BB%BA%E5%8D%8E-3/</link><pubDate>Thu, 07 May 2015 08:41:10 +0000</pubDate><guid>/2015/05/07/%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E5%B0%8F%E8%AE%B0-%E6%96%87%E8%B0%AD%E5%BB%BA%E5%8D%8E-3/</guid><description>&lt;p>在主里纪念所有参与争战、陪伴、探视、祷告的弟兄姊妹们！愿主复活的大能和荣耀借祂的教会彰显。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>之四十： 4月5日 主日(第209周户外敬拜)&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>周五晚，诗班带领大家唱诗纪念主耶稣的受难，晓峰牧师分享信息《看！这个人》。&lt;br>
诗班献唱了三首赞美诗，其中《紫色的袍》歌词这样写道：&lt;/p>
&lt;p>“紫色的袍，荆棘冠冕，芦苇在他手中；全营兵丁嘲笑讥讽，救主坚立不动；他在罗马卫兵面前，承担我们罪债，垂首弯腰满身伤痕，救主蹒跚而行。救主被钉在十字架，高高悬在烈日下，人类数不尽的罪恶过犯，我救主完全承担。悬在十架是创造主，遍地黑暗可怕；永远赎价已经偿还，救主功成离世；他曾施恩怜悯世人，现在高天掌权，因为他对罪人的爱，我歌颂他的名。”&lt;/p>
&lt;p>周五晚佑伟住在小白牧师家，周六一早有正规军(警察开警车)在小白牧师家楼门口把守，佑伟随后被带到来广营派出所，警察声称下午一点才让佑伟走。&lt;/p>
&lt;p>清明节期间比较敏感，佑伟、阿迟家门口的保安重新上岗，新来的马所长(从豆各庄派出所回调来广营派出所)挨家走访。周六早上红雨家门外一早也上人了。 复活节、4.10、传福音这些对于警察们敏感啊！&lt;/p>
&lt;p>瑞玲和冰师母到来广营派出所陪伴，李阿姨和杨阿姨给佑伟送去饺子和水果。佑伟下午一点半左右从派出所出来了。&lt;/p>
&lt;p>复活节圣周的周六，迎新部与诗班的一些弟兄姊妹到玉渊潭公园传福音，20多人参加，发放福音单张1750余份。新雨、郑捷、海鹰在分发福音单张时，被公园管理处的保安带走，之后值勤的俩警察让他们走，一些福音单张被没收了，新雨还有些舍不得，还想去要回来呢。&lt;/p>
&lt;p>“主力部队”观察了玉渊潭公园安保形势，于是选择了人相对少的隐秘处弹琴、唱诗、发单张和分享，整个过程没有受到影响。发完福音单张，各自约饭。边发福音单张，边赏花，何等惬意。&lt;/p>
&lt;p>其他弟兄姊妹也相对平安地结束了传福音。听说有其他教会的弟兄姊妹被带走了，他们为我们受了苦，愿他们平安。感谢主保守弟兄姊妹在公园平安顺利地传福音、唱赞美诗。大家开玩笑说，原来佑伟是吸引火力、做掩护的。主日，国永、唐叔叔、胡阿姨前往平台参加户外敬拜，他们均顺利完成了敬拜，没有人被扣留。第209次户外敬拜、也是户外以来的第5次复活节、以及4周年最后一次户外敬拜平安结束。荣耀归于复活救主之圣名！&lt;/p>
&lt;p>国永的分享：&lt;br>
今天上午很感恩，做好了可能被拘的准备，但在平台西侧敬拜时，一个保安一直在我身边不远的地方来回转悠，一辆警车也停在不远处，但他们从我敬拜开始到结束，始终都没上来打断我。上两次被拘时，都是刚开始敬拜两三分钟就被勒令停止了。我猜测是因为不同的派出所有不同的处事方式，另外，也可能因为今天是节日，警察不想给自己多找事，拘人送海拘其实也挺耗时耗力的。上午九点多坐地铁回家途中，接到阿峣电话，问我是不是有点小失落。我笑说：去平台，是要做两手准备的，拘与不拘都当感恩。其实，我今天更应该感恩，因为复活节上平台是我好几周前都计划好的，但是最近两周上火特别厉害，嘴里有三处溃疡，从昨天又开始嗓子痛，昨晚喝了很多冰糖菊花梨水，结果起夜了四五次，睡得也很差。早上醒来，心里就想，如果这次不被拘也挺好的。从家出发后，坐在公交上，一直盘算着今天要跟平台上的警察理论一番，为什么我一个人在警戒线外唱诗，就算扰序了(以前，警察说我扰序时，我基本没有争辩过，都是乖乖地跟人走了)。我们的神很幽默，我盘算一路的场景居然没发生，今天的警察叔叔们压根不搭理我。&lt;/p>
&lt;p>小白牧师：家门口有一警察上岗，不让冰霞师母出门买菜，又拿不出警官证，小有冲突。最近又有点11年的味道，请弟兄姊妹多多祷告。&lt;/p>
&lt;p>冰师母：今天上岗的警察坐我家门后，我出去时没看见他，正进电梯时被他一把揪住，斥责我为什么出门不说去哪儿，执意不让走，也不出示他的证件，最后我报了110才放行。今天接我报警的可能忘查我电话号码了，以前我打110人家都不受理。确实需要大家的祷告。&lt;/p>
&lt;p>晚上教会安排了洗礼，共有五位弟兄姊妹受洗归入主名。&lt;/p>
&lt;p>户外敬拜以来每年复活节的时间：&lt;/p>
&lt;p>2011年 4月24日；2012年 4月8日 ；2013年 3月31日 ；2014年 4月20日；2015年 4月5日。&lt;/p>
&lt;p>这是户外以来第五个复活节了，愿神怜悯恩待祂的教会，使我们在争战中能忍耐，忍耐中有盼望，在盼望中不至于羞愧。&lt;/p>
&lt;p>在主里纪念所有参与争战、陪伴、探视、祷告的弟兄姊妹们！愿主复活的大能和荣耀借祂的教会彰显。&lt;/p>
&lt;p>今天在平台附近，孟庄(市局国保)、昌平的国保和胡阿姨他们的片警等在平台附近做胡阿姨的工作。之后我和祖潘有机会听了胡阿姨的分享。&lt;/p>
&lt;p>孟庄：我心里很讨厌你。&lt;/p>
&lt;p>胡阿姨：耶稣来到这个世上，不是同样被人讨厌吗？你讨厌我正是神的恩典在我里面。今天你看到我又祷告了，我又唱诗了，我又赞美了，又哈利路亚了，你看着很不舒服。基督被人讨厌，我也被人讨厌，我就是神的孩子。&lt;/p>
&lt;p>胡阿姨说我们今天遇到孟庄也感到很意外，我就觉得这人特别面熟。&lt;/p>
&lt;p>胡阿姨：你是孟庄吗？&lt;/p>
&lt;p>孟庄：你容易健忘。&lt;/p>
&lt;p>胡阿姨：年轻人一换衣服，越长越成熟，真不太认识。&lt;/p>
&lt;p>胡阿姨说后来孟庄谈了好多，他就默认了身份。胡阿姨告诉孟庄：你说的有些话我要思想，有的话现在我就不能接受。神怎样带领守望教会，我要在神面前好好祷告。&lt;/p>
&lt;p>孟庄：你儿子是唐华吗？&lt;/p>
&lt;p>胡阿姨：是。&lt;/p>
&lt;p>孟庄：他被人瞧不起。&lt;/p>
&lt;p>胡阿姨：被人瞧不起，那都算不了什么。被人瞧不起不重要，那都是无所谓的事。&lt;/p>
&lt;p>总之，孟庄的一番话容易使人心动摇，但我求主来坚固我的心，他的话已经不是一次了，去年夏天的时候跟我说了很多这样的话。他知识很多，他里面没有圣灵的存在，他口才也可以，说话也比较有条理、有次序。如果不是经历这么多年神的带领，他的话会使我有所分心：守望教会是不是出于上帝啊？我们这样苦苦的跟随守望教会，我一家人都委身于守望教会，主啊，我们错没错啊？前面是不是有什么陷阱我们发现不了？他今天又重复那么多话，他今天的话比上次更多，如果我不是经历从神来的信心，经历神的带领，我可能会有动摇。我告诉孟庄，在守望持守这么长时间，如果不是真实看到神的恩典，看到神的带领，那么我也可能被他的话所左右。&lt;/p>
&lt;p>我们也为孟庄祷告，求上帝封住撒旦的口，不要再败坏我们弟兄姊妹的信心。我虽然是一个信主20多年的基督徒，但我对圣经钻研得不够，我也不是那种非常能钻研进去的人。但是神的带领我清楚，我知道祂怎么带领我，坚固我的信心，使我不被他的话左右。但我愿意我们教会弟兄姊妹的心没有一个被他动摇的。&lt;br>
和我们两个弟兄分享完，唐弟兄、胡阿姨搀扶着回家了。求神祝福这一对年近八旬的弟兄姊妹。&lt;/p>
&lt;p>2015年4月10，四年前开始的户外敬拜，到现在已经整整四年了，弟兄姊妹有以下分享。&lt;br>
海鹰：看到、听到弟兄姊妹的分享很感恩，主是怜悯的主，主是天天背负我们重担的主，他乐意担当我们的软弱，也有能力担当我们的软弱。很感恩与教会和亲爱牧者、弟兄姊妹一起走过了这四年，感谢牧者在主里爱的担待，感谢弟兄姊妹的陪伴，特别感谢那些对我用爱心说诚实话的牧者和肢体，很感恩神的工作，让我透过这样的经历，认识到一个真实的自己，让我透过这样的认识，知道神在我这个罪人身上所施的慈爱是何等的大，神的恩典多多，自己的收获多多，仅分享出这一点点，以纪念神带领我们所走过的这第四个365天的日子，这是艰难的日子，更是恩典的日子。荣耀感谢归主，归给我们在天上爱我们的父神！&lt;/p>
&lt;p>宋嫂：2011年4月10日，四年啦。这是怎样一个特殊的日子？！在万里之外，心情格外不同……如果八年前回国之初，我知道会是这样，我一定不会选择来到守望；八年之后再看当初的选择和一路走过来的路，我丝毫不后悔并感恩神带我们来到了守望，并成为其中一员。这八年中信仰是如此真实！八年前回国之初是如何想念美国的弟兄姐妹，此刻也如何地惦念着北京的弟兄姐妹们尤其牧师、师母，“我的生活何等豪迈，因我已拥有云彩，弟兄姊妹坚强的爱，围绕我不至摇摆；真理照亮我的灵，恩典无穷无尽，从此我心有所归，不再叹息徘徊。” 这是几年来纠着心的诗歌，也是走过的路。是纪念！！想念你们[拥抱]！&lt;/p>
&lt;p>张勇：感谢主！我们依然靠着祷告，平安喜乐地度过了这第五年的第一天。人生有很多个四年，但这样的四年是多么宝贵！&lt;/p>
&lt;p>加拿大信友堂焦丽姊妹：感谢赞美主，愿主复活的大能与守望教会弟兄姐妹同在，加你们力量。温哥华信友堂4月11日周六特别晨祷会，纪念你们户外敬拜四周年。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>之四十一： 4月12日 主日(第210周户外敬拜)&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>周六晚上，北京雨下得有些大，浇灌了干旱的土地。盼望圣灵如春雨降下来浇灌祂的教会，使我们稍得复兴。&lt;/p>
&lt;p>主日，李阿姨、唐叔叔、胡阿姨、小雪姐、董新、佑伟、兴梅到平台敬拜。&lt;/p>
&lt;p>佑伟和兴梅从公交车被带到西三旗派出所的警车上。他们把佑伟和兴梅送到清河所，王华等弟兄姊妹到清河派出所确认，说待会儿送西三旗，警察和气确认，提醒说待会儿出来。&lt;/p>
&lt;p>之后佑伟和兴梅又被他们接回西三旗派出所，不知道他们打的什么主意。其他的弟兄姊妹陆续自由了。&lt;/p>
&lt;p>海鹰：为了甩我们陪伴的，西三旗所也是蛮拼的。他们相信爱拼才会赢，我们相信靠主名得胜。&lt;/p>
&lt;p>彩霞、杨阿姨、陆军/李奇、一琨、艳霞、国才、会素、阿甲、晶晶、国永、海鹰、瑞玲、青春、卫英、丹义、丽樱、刘康、杨洋、晓东、一个姊妹的朋友、一个外教会的姊妹、岩松、晓东、小雪姐、冰师母等弟兄姊妹先后到西三旗派出所陪伴。&lt;/p>
&lt;p>西三旗派出所死活不让送饭，晓东解释也没用，只能祷告愿神怜悯。晓东觉得安静陪伴，默默祷告就好，不让送我们也不强求。&lt;/p>
&lt;p>在大厅等候的过程中，大家逐渐养成尊重警察的工作和派出所的秩序，都安静读书或静默。&lt;/p>
&lt;p>下午两点多，董新被曙光派出所带回去时，告诉陪伴弟兄姊妹，派出所中午没给饭吃。晓东给督查打电话，督查非常客气，说他马上联系派出所，给里面的人弄点饭，或者同意我们送饭。督查说请我们放心，绝不能让人饿着。晓东跟督查更客气，第一句：督查，您好!我这也不算投诉，跟您反映个事儿。&lt;/p>
&lt;p>晓东、一琨去给他们买吃的，东西刚出锅。二人同跑，一琨从饭店跑着回来送饭(一琨为了送饭，也是蛮拼的)，晓东在后面跑不动了。&lt;/p>
&lt;p>前天的降雨使得天气有些寒冷，晚上的风吹着有些凛冽，却挡不住外面的人对派出所里面的弟兄姊妹的牵挂。&lt;/p>
&lt;p>晚上九点多，他们被带出来准备送往拘留所，警察找了一个他自己都不好意思说出口的理由，说我们坐在大厅妨碍人报案，把我们哄出了大厅。随后，佑伟和兴梅被带出来。看！他们脸上有平安，众人安静，没有骚动，有感恩，难过，有眼泪。&lt;/p>
&lt;p>九点半，他们被带往海淀拘留所。大家与他们惜别，愿上帝祝福祂的儿女。&lt;/p>
&lt;p>晓东飞车到拘留所要再见妻子兴梅一面，刚到门口警车就到了。警车原本开得很快，因为去加油耽搁了的缘故，晓东才赶上了。佑伟和兴梅在车里向晓东挥了挥手。&lt;/p>
&lt;p>早上，晓东开车把兴梅送到平台附近，把车停在马路对面等候着兴梅的消息。在外人看来，丈夫把妻子送到“死地”，但相信上帝必定悦纳这馨香的活祭。晓东几乎每天都到拘留所，打听兴梅的情况，“民间”流传嫁人就要嫁初晓东这样的弟兄。&lt;/p>
&lt;p>截止13日0：50，佑伟执事(第2次)和兴梅姊妹(第3次)各被拘留7天(19日自由)，其余5位弟兄姊妹已于当天自由。第210次户外敬拜暂告一段落。&lt;/p>
&lt;p>在主里纪念所有参与争战、陪伴、探视、祷告的弟兄姊妹们；纪念所有一直为守望教会祷告的兄弟教会；纪念所有关注、支持守望教会的人。&lt;/p>
&lt;p>我若不信在活人之地得见耶和华的恩惠，就早已丧胆了。要等候耶和华！当壮胆，坚固你的心。我再说：要等候耶和华！&lt;/p>
&lt;p>海鹰：阿爸天父，您保守佑伟、兴梅今晚能休息好，在他们可以睡下时能马上睡着，不管是有人起夜，有人进来，抑或他们被安排值班，都不影响他们的睡眠，圣经上说，耶和华所爱的必让他安然睡觉，愿您美好的恩言应验在今夜以及您的两个孩子在那里的每一个夜晚，谢谢您。&lt;/p>
&lt;p>兴梅被分到拘留所101，佑伟被分到在205。周间，弟兄姊妹陆续到拘留所给她们存钱存物。&lt;/p>
&lt;p>一位姊妹的分享：今天从我的基督徒老板那得到一笔坚持的“奉献”，让我请为主受苦摆上的弟兄姊妹吃饭，推迟不了，就接受了。感谢神他愿意在这上有份。另外个人得到应得的工资外的一千元，都给我让我收下的，很感恩。今天在工作时间里，给感慨中的老板(其他教会的弟兄)分享了教会当下的情况，问了昨天的拘留情况，记得最深的就是，他说“一定得坚持，等着神的恩典成就”。&lt;/p>
&lt;p>上次瑞玲在拘留所带领信主的女孩今天看到教会发的通报问她，要不要去海拘存钱，瑞玲回答说弟兄姊妹已经去存了挺多的了。刚信主就有这份心也让人感动。&lt;/p>
&lt;p>弟兄姊妹陆续陆续向佑伟、兴梅家属以各种方式表达关心和支持。&lt;/p>
&lt;p>海鹰：为佑伟、兴梅感恩，他们所走的看似是一条苦难的道路，但经历其中的人知道，这实在是奇妙的与神同行的甜蜜之旅。在这样的旅程中，主的手始终牵着他们，他们离主如此的近，以至轻轻一靠，头就能靠着主的胸膛，就会听到主爱他们的心跳动的是何等的迫切，因着主与他们同行，他们虽然自己不知道，他们真的像光照亮他们行过的每一天，使人在他们身上看到平安、喜乐、和平。因着主与他们同行，他们看着七天只是转眼之间，他们虽然也盼望早点儿出来看到亲人，使亲人亲见他们好心得安慰，但他们更对那里流连，因在那里有主同行，因在那里被主差遣，他们为基督的名受苦是有福的，神荣耀的灵充满他们，若问他们，他们说特好，不觉得苦。因为环境不太好是真实的，但主的保守帮助他们胜过了这些，也可以说与主甜蜜相处使他们不在乎这些。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>之四十二： 4月19日 主日(第211周户外敬拜)&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>主日李阿姨、唐叔叔、胡阿姨、红雨到平台参加户外敬拜。&lt;/p>
&lt;p>三位老弟兄姊妹在平台敬拜时，警察干扰他们敬拜，他们下来继续敬拜，警察下来继续干扰……他们退避到了路边。三位老弟兄姊妹在路边完成敬拜，红雨姊妹之后被带到了离平台很近的海淀派出所。&lt;/p>
&lt;p>海淀派出所的警察说，他们管饭，不让送饭。&lt;/p>
&lt;p>国才、张原、关水、明明、吕华、建秀、张航/彭丹、云成、海鹰、小雪姐、大宇/璇璇带着儿子豆豆、袁灵传道等弟兄姊妹先后到海淀派出所陪伴。&lt;/p>
&lt;p>这海淀所倒挺积极，下午四点开始送人。弟兄姊妹追着警车向红雨挥手告别。&lt;/p>
&lt;p>红雨姊妹被拘留10天。愿神祝福我们的姊妹在拘留所的每一天。&lt;/p>
&lt;p>截止19日10：45，上主日(12日)因参加户外敬拜被拘留的佑伟弟兄和兴梅姊妹都自由了。第210次户外敬拜平安结束。感谢主！&lt;/p>
&lt;p>4月25日，云南当地警方因银花姊妹提起行政诉讼一事到她家中无理警告其父母。教会对有关政府部门利用公权力威胁、干扰弟兄姊妹家人的做法表示抗议！求主鉴察！&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>之四十三： 4月26日&amp;amp;5月3日 主日(第212&amp;amp;213周户外敬拜)&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>截止10：00，本主日共有5位弟兄姊妹前往平台参加户外敬拜，均顺利敬拜完。另外，上主日因参加户外敬拜被拘留的红雨姊妹将于29日(礼拜三)自由。第212次户外敬拜平安结束。&lt;/p>
&lt;p>白牧：在主里纪念所有参与争战、陪伴、探视、祷告的弟兄姊妹们；纪念正在为义受逼迫的红雨姊妹；纪念一直持守的老弟兄姊妹们；纪念所有用祷告托住守望教会的兄弟教会。&lt;/p>
&lt;p>请继续为红雨姊妹祷告；为教会和争战祷告；请特别为尼泊尔地震灾区祷告！&lt;/p>
&lt;p>信友堂来信：请为北京守望教会迫切祷告，自去年5月以来因户外敬拜招致更严厉的逼迫已经一年。4月12、 19两个主日，被以扰乱公共场所秩序之名拘留的弟兄姊妹有：佑伟弟兄(7天)，兴梅姊妹(7天)、纪红雨姊妹(10天)；求主保守他们在艰难中能忍耐盼望，有平安喜乐，盼望中国同胞早日真正享有信仰自由的权利。&lt;/p>
&lt;p>信友堂三堂籍主日单张一直在祷告中与守望教会同行，为上平台受逼迫的肢体提名祷告，效法你们为主受苦的心志，愿神在守望教会中的心意成全。同时也祝贺守望咏梅、曾淼二位女传道昨天在温哥华维真神学院毕业，与你们一起同颂主恩。见证教会在艰难中，弟兄姐妹生命的装备更加丰盛。&lt;/p>
&lt;p>截止29日11：30，19日因参加户外敬拜被拘留的红雨姊妹回到家中。第211次户外敬拜平安结束。感谢主！&lt;/p>
&lt;p>吕华、朱娜、相鹤、红梅、恩平师母到海淀拘留所迎接。&lt;br>
5月2日，一些弟兄姊妹聚集在小白牧师家分享、祷告，晚上一起爱筵。&lt;/p>
&lt;p>5月3日 截止10：00，本主日共有4位弟兄姊妹去平台参加户外敬拜，都已顺利完成敬拜。第213次户外敬拜平安结束。感谢主！&lt;/p>
&lt;p>在主里纪念所有参与争战、陪伴、祷告等的弟兄姊妹们；纪念一直用祷告托住守望教会的兄弟教会。&lt;/p></description></item><item><title>似乎忧愁，却是常常快乐的 文/瑞玲姊妹</title><link>/2015/05/07/%E4%BC%BC%E4%B9%8E%E5%BF%A7%E6%84%81%EF%BC%8C%E5%8D%B4%E6%98%AF%E5%B8%B8%E5%B8%B8%E5%BF%AB%E4%B9%90%E7%9A%84-%E6%96%87%E7%91%9E%E7%8E%B2%E5%A7%8A%E5%A6%B9/</link><pubDate>Thu, 07 May 2015 08:35:51 +0000</pubDate><guid>/2015/05/07/%E4%BC%BC%E4%B9%8E%E5%BF%A7%E6%84%81%EF%BC%8C%E5%8D%B4%E6%98%AF%E5%B8%B8%E5%B8%B8%E5%BF%AB%E4%B9%90%E7%9A%84-%E6%96%87%E7%91%9E%E7%8E%B2%E5%A7%8A%E5%A6%B9/</guid><description>&lt;p>对我而言更难的是预备阶段，在预备去平台的时候是真的忧愁、艰难。整个过程中预备的时候很难，在拘留所里很平安，出来后就是得胜。&lt;/p>
&lt;p>在近一年的拘留时代，去过两次拘留所，自己的体会是，虽然拘留所里面的环境挺难的，但实际上在里面的时候并没觉得那么难。对我而言更难的是预备阶段，在预备去平台的时候是真的忧愁、艰难。整个过程中预备的时候很难，在拘留所里很平安，出来后就是得胜。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>从忧愁到喜乐&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>这次去平台的预备工作从春节以前就开始了，春节前就和几个弟兄姊妹分享了，在春节后3月或4月份要去一次平台，请弟兄姊妹为我祷告。正月初一的凌晨，做了一个梦，梦见去了平台，梦境是那样的清楚。心想大概是神在提醒我去平台的事吧，知道去平台是避免不了的了，就不免多了一点忧愁。回北京后，根据工作情况，3月初确定了3月22日去平台。日子确定后，就祷告求神让工作上的进度能提前完成。神真是垂听祷告，到3月20日周五下班的时候，3月份可预见的工作全部完成。随着去平台的日子临近，忧愁也越发增加，忧愁的第一件事是怎么请假，我们单位没有年假，请10天的假还是比较困难的，自己从来也没有请过这么长的假。为避免自己打退堂鼓，提前了好些天在小组里和大家分享要去平台的事，并为我请假的事情祷告。最后一周时，一直在找合适的时间跟领导提出，感谢神，合适的时间来了。一天下班后，其他同事都走了，只剩下我们俩，我跟她说这个周日要去参加教会的户外敬拜，后果可能还是被拘留7天或10天，她倒没提耽误工作的事，只说在拘留所多遭罪啊。我强调说我都半年多没去了，肯定要去一次，如果被拘，还是会让教会的人给我请假。她笑了笑，说了句最好别去吧。&lt;/p>
&lt;p>请假的事算是过去了，开始忧愁怎么度过在拘留所的日子。实际上第一次在拘留所的时候，神的同在和平安一直伴随着，身在其中的时候真的没有觉得多么难。但是要预备去的时候，想起那儿的厕所，就不想去；想起那儿不知道被多少人盖过的被子，就忧愁；想起那儿那些人的污言秽语，还是不想去。正如主所说的，你们心灵固然愿意，肉体却软弱了。按着肉体，我真的是不愿意去受苦，但心里却明明地知道，主的恩典在那个地方够我用，因为我经历过，神的恩典是那样真实地伴我度过了第一次被拘留的日子。固然知道，灵与肉的争战仍是那样激烈，忧愁也一点儿不减少，我甚至想到了主耶稣在客西马尼园说的话：“我心里甚是忧伤，几乎要死”。我也略微品尝了，真有点儿忧愁要死的感觉。&lt;/p>
&lt;p>既然是争战，我能做的就是祷告，求神赐我平安的心。周五在小组分享，自己还是有些软弱，小白牧师说：如果警察赶你下来，你就下来换个地方敬拜。但我自己的想法却是要坚持在那儿敬拜，至少是坚持一会儿。肉体虽然软弱，灵里却希望能去拘留所。因为这段时间的预备太艰难了，经过了这么多的艰难，再不去拘留所，就感觉这些艰难白受了。另一方面在预备的过程中，越来越清楚地看到这个时间无论是工作还是其它方面，是神预备的最好的时间。周六去参加晨祷，祷告后心里就平安了许多。下午又被姊妹约去白牧家，在那里与一些弟兄姊妹一起祷告。在这次祷告中，神全然释放我，不仅没有了忧愁，一股喜乐涌来，我在祷告中求神使我在这次户外敬拜中，与祂有个亲密的约会。&lt;/p>
&lt;p>3月22日早晨，与海鹰相约一起去了平台，从东侧上去的时候，发现这侧没有警戒线，也没看见警察，我俩欢呼着准备去三层敬拜，突然发现一辆警车在三层，于是低调点，就在三层平台下面的台阶上敬拜。没一会儿，就下来了几个警察，态度很好，让我们下去，换个地方敬拜。我们仍敬拜，警察又说：“下去吧，换个地方”。海鹰说：“15分钟吧”，警察就同意了，走了。我们敬拜到讲道经文前的最后一首诗歌，还剩最后一段多的时候，警察回来了，让我们上车。本来我想这首诗歌唱完了，就打算和海鹰一起下去了。但神的意念高过我们的意念，谁能拦阻神的旨意呢。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>主啊，这儿真好&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>二进宫就是不一样，每个环节都是熟悉的，每个环境也都是熟悉的。当晚进入号子间就非常地适应，感谢神还预备好了一个铺位，直接就安然入睡了。在里面的日子，无论是午间还是晚上都睡得很好，长明灯也没有影响到我，甚至连进人时铁门的咣咣声几乎都没有听见。能睡着觉真是神的恩典，睡醒了就不觉得累。这次号子间里的人也都比较友好，没有那种特爱挑事的人，也没有碰到什么异端。特别是当弟兄姊妹存的衣服送进来给大部分有需要的人以后，她们对我很尊重，也没安排我打扫卫生、刷饭盆之类的活，虽然班长说是因为我一直为大家叠被子（每天起床后把大家的被子叠好摞在一起），所以不安排我值日。但我觉得还是因为弟兄姊妹送的衣物给了她们，班长不好意思安排我了（第一次就是因为这个，班长也没安排我值日）。弟兄姊妹们送进来那么多的衣物，使神的名大得荣耀，看得出来，她们真是羡慕我，她们不曾想到，在这个地方，居然还有这么多的人存钱送物，每一天收到衣服送给她们穿，她们都会喊着说：感谢主，感谢主。延庆的一个阿姨说，这套衣服她穿回去以后要保存好，留个纪念。这次在里面灵里也很释放，可以经常祷告，也可以唱诗，还有人经常让我讲圣经故事，差不多把我能想到的圣经故事都讲了一遍，也深感自己对圣经装备的不足。周四放了一次风后，就再也没有放过风，虽然很希望能出去透透气，也能趁机见见海鹰，但只能隔窗看着外面晴朗的天，居然也没有烦躁，也没有任何冲动的想法。十天来，心里是那样的平静平安，有一次在默想的时候，突然就想到登山变像，想到彼得说的话，心里不免就涌出一句话：主啊，这儿真好。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>神把得救的人数加给我们&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>我信主6年多，还从没带过人信主，也不知道怎么样能让人信主，就觉得那是极其艰难的事。这次在办案大厅快要进去的时候，海鹰说我们轮流做个祷告，祷告中求神把寻求祂的人带到我身边。周一，当大家知道我是因信仰进来时，有一个女孩（称她为F）侧头问我为什么不去教堂聚会，我给她讲了三自堂和家庭教会的区别，只见她不停点头，她跟我说有一次她去哈尔滨，看见一座天主教堂，就进去了，结果看到一条横幅写着：科学信教。然后，她就出来了。后来，她给我讲电影《悲惨世界》，讲冉·阿让出狱走投无路被主教收留，却偷走了主教的银器潜逃，后被警察捉回。主教声称银器是送给他的，使冉·阿让免于被捕。她还给我讲了一个故事，她一个朋友的朋友，为追求女友跟随到英国，女友没追到，还落魄到身无分文，流落街头。一天，在街头一个基督徒给了他几块钱，告诉他让他去教会，教会收留了他，并帮他在一个英语培训班学习语言，使他的生活慢慢改善，后来，他信了主并回国了。她给我讲的时候，我一边听一边流泪，就像是她给我传福音，而不是我给她传福音。看得出，信仰的种子在F的心中早已播撒，就等着收割。她说在拘留所这种地方，真的非常需要福音，教会就应该到这样的地方传福音。这一天，她也不断向我抛来有关信仰方面的各种问题，我也不停地为她祷告，恳求圣灵自己的工作在她身上显明。奇妙的神果然成就了祂自己的工作，到傍晚的时候，她就作了决志祷告。之后，她跟我说：“感谢主把你带到我身边，也感谢主让我在还年轻的时候就认识了祂，而不是到年老的时候。”感谢赞美神，祂的应许是永不改变的，凡寻找的，就寻见；叩门的，就给他开门。&lt;/p>
&lt;p>周三傍晚，一个年轻女孩（称她为C）被带进来，一进来就哭得很伤心，处罚原因是侵犯隐私，她觉得自己很冤枉，当她听说这儿还有人因为信仰，因为摆摊被拘留的时候，她睁大了惊恐的眼睛。第二天早晨，她来问我，你能给我讲讲圣经吗？我欣然答应。就这样，我们开始了为期三天的问答活动，那三天，时间过得真快，不知不觉中半天的时间就过去了。C真是一个爱思考的女孩，方方面面的问题想得很周全，甚至连祷告需不需要特别的姿势都问到了，直到她觉得没有什么可问的了，周日，她也作了决志祷告。其实，我自己真没想到她能这么快就信主，记得她问我以色列人为什么出埃及，我就从以色列人是如何进入埃及开始讲，有些细节我自己都没记很清楚，讲得也含糊，但叫她生长的却是神，栽种的和浇灌的都算不得什么。&lt;/p>
&lt;p>说起来也真快，户外敬拜已经过了四年，拘留时代也一年了，这几年我们虽是经历了很多的艰难，但我感谢神，感谢祂赐给我们这样的环境，使我明白信仰对我意味着什么。就像一个姊妹在朋友圈发的那样：信仰不是锦上添花，而是拆毁重建。虽不知道前面我们还要经历些什么，但靠着那加给我们力量的，凡事都能做。&lt;/p></description></item><item><title>我不再试图改变他 文/MXP</title><link>/2015/05/07/%E6%88%91%E4%B8%8D%E5%86%8D%E8%AF%95%E5%9B%BE%E6%94%B9%E5%8F%98%E4%BB%96-%E6%96%87mxp/</link><pubDate>Thu, 07 May 2015 08:34:54 +0000</pubDate><guid>/2015/05/07/%E6%88%91%E4%B8%8D%E5%86%8D%E8%AF%95%E5%9B%BE%E6%94%B9%E5%8F%98%E4%BB%96-%E6%96%87mxp/</guid><description>&lt;p>我知道我的问题了，我要先改变我自己，而不是去改变他。也为自己哪怕只有1%的问题负责任。不管丈夫有优点、缺点都完全接纳、尊重。特别对他喜欢做的事情不再去指责，而是鼓励认同。&lt;/p>
&lt;p>今年复活节（4月5日）丈夫信主受洗了，许多弟兄姊妹微信、短信和礼物祝贺，天上的天使也必定为此欢呼。我从心里感恩，十年后，这一天终于等来了！&lt;/p>
&lt;p>丈夫接触福音是在2002年9月，我是2002年9月开始在北京一个家庭教会聚会，圣诞节就受洗了。这期间丈夫也和我一起去教会，也去查经小组。他在教会两年左右始终没有表示愿意相信，但是还愿意去听讲道和参加小组。2004年我们去参加一个夫妻营会，一个弟兄不当的传福音方式让他觉得反感，不可信，再加上教会传道人的变动使他失去了听道的兴趣，之后不久就离开了教会，不再去小组，也不再听道了。这一离开就是十年!&lt;/p>
&lt;p>丈夫人好，对朋友忠心，热情大方，性格开朗，喜欢自由。夫妻之间没有根本的矛盾，但由于二人不同的原生家庭，和不同的成长环境，再加上男女的差异，还是给这个家庭带来不小的张力。&lt;/p>
&lt;p>由于丈夫人缘好，在老家时就朋友多，最喜欢和朋友一起去钓鱼、打猎，有时也打麻将。他比较看重朋友的关系，他知道要经常和朋友聚一聚，但却忽略了与家人的团聚。对家里的事还有孩子的事都不太过问，当我疲惫的时候就会抱怨，希望他能多帮帮我。来北京后，一开始没有找到钓鱼的朋友，就没有去钓鱼，后来遇到了喜欢钓鱼的朋友，就又开始钓鱼了。这次是在官厅水库，那里有无污染、自然生长的鱼。因为距离较远，周五下午就走，周日下午五六点甚至更晚才能回来。每周都去，比上班还准时。他喜欢自由不喜欢被约束，我不让他去，他就不高兴，家里的事情还有孩子的事情基本由我一个人包揽，忙不过来时就对他发怨言，甚至指责他，也常为此事发生争吵。吵架的时候我总是理直气壮，因为我觉得自己有理由生气，有功劳可以指责他，这让他也很生气，我自己也觉得很委屈。我总觉得自己没有什么错，都是他不顾家造成的。总希望他可以改变，家庭关系就会缓和。抱怨和指责不但不能使他改变，反而让他更加抵触，我推荐的书一概不看，我让他去教会、小组他都不愿意去。甚至有时反对我去教会，并且说我看圣经不能当饭吃。&lt;/p>
&lt;p>我意识到不同的信仰使二人的关系撕扯得很是痛苦，不能同心同力，不能有深入的沟通和分享。我所在的曙光小组是夫妻小组，每次他们都是夫妻一起来小组，只有我是一个人，心里总是想着什么时候可以和丈夫一起去教会，一起去小组，一起读经，一起祷告、分享。神也借着难处让我来亲近他，我知道只有神能帮助我，我开始迫切的每天为丈夫祷告，每次小组为丈夫信主祷告也是必祷题目，也委托其他弟兄姊妹为他祷告。&lt;br>
除了读经祷告，也学习了关于夫妻关系的课程，看了男女差异的书，在黄维仁博士的《亲密之旅》课程里说夫妻之间有69%的问题是无解的，但是并不代表家庭一定不幸福，幸福家庭可以和问题共存。他有一句话我印象深刻：你给人吃了满汉全席，却用臭水沟里的水让他漱口，他会有怎样的感受呢？我虽然做了那么多，但却常抱怨指责，他也并不领情。我总希望他变的勤快一点，顾家一点，爱干净一点。我越想让他改变，他的反抗就越强。&lt;/p>
&lt;p>在读经祷告当中，神开我的心窍，光照我，让我看到自己的自义和骄傲，心里没有爱。神是爱，神的爱是怎样的？我又打开《哥林多前书》第13章仔细读，“爱是恒久忍耐，又有恩慈；爱是不嫉妒，爱是不自夸，不张狂，不做害羞的事，不求自己的益处，不轻易发怒，不计算人的恶，不喜欢不义，只喜欢真理；凡事包容，凡事相信，凡事盼望，凡事忍耐。爱是永久不止息。”（林前13:4-8a）我仔细对照这段经文，我认识到自己对丈夫没有牺牲的爱，没有恒久忍耐，且常常发怒；没有凡事包容，没有凡事忍耐，总是求自己的益处，付出的总想得到回报。耶稣爱我，是我还在做罪人的时候就为我死了，是无条件的爱，我要求丈夫改变了，让我满意了才爱他，这是有条件的爱，外邦人也能做到，对于基督徒有什么可夸的呢？&lt;/p>
&lt;p>我知道我的问题了，我要先改变我自己，而不是去改变他。也为自己哪怕只有1%的问题负责任。不管丈夫有优点、缺点都完全接纳，尊重。特别对他喜欢做的事情不再去指责，而是鼓励认同。当他又要去钓鱼的时候，我走到他跟前，对他说：“钓鱼对你身体有好处，那里的空气环境都好，愿你能多钓到鱼”。说完和他拥抱一下，我能感到他有些微微的吃惊，但他并没有太表现出来。以后每次去钓鱼都是如此，并对他带回来的鱼表示特别的开心。他每次上班之前也主动和他拥抱，慢慢我发现，他也在改变，他从被动也变得主动起来，他上班时若我在忙，他会站在门口大声说：“我要上班了”，我会赶紧走过来，因为我知道他是说上班前要彼此拥抱一下。&lt;/p>
&lt;p>圣经说“无论做什么，都要从心里作，像是给主做的，不是给人做的。” (西 3:23) 既然无论做什么都要像是给主做的，在家里做家务，给丈夫做饭、洗衣、照顾孩子也是给主做的，那就不会有怨言了，因为都喜欢为主做事，为丈夫擦皮鞋就像为耶稣擦皮鞋一样，那多开心啊！当做着同样的事情，而心态完全不一样时，就不再抱怨、指责。语气、眼神、表情甚至动作都是你内心的表达——开心喜乐！当这样去做事时，丈夫是看得见的，也感受得到的。以前的语气、眼神、表情甚至动作都透着不满和怨恨，而现在却是喜乐。&lt;/p>
&lt;p>对丈夫的完全接纳和尊重，使他的心慢慢柔软起来，不再那么防备，不再抵触。钓回来的鱼开始主动去洗了，以前都是我洗。我说的一些观点也不再去故意反对，我的意见也能听进去了。又开始参加教会的一些活动，有时也去一下小组。在家里播放的教会讲道的录音，他慢慢也能听进去了，在去年9月他和我去新树教会，树太弟兄接待新人，又给他做了有力的见证，起到了催化的作用。一周之后，我在家里带他做了决志祷告，今年复活节受洗归入主的名下。感谢神的恩典和怜悯！&lt;/p>
&lt;p>回过头看这十年，他虽然离开了教会，但神并没有放弃他。在这十年当中我们都在慢慢的改变，经历了神奇妙的带领和恩典。&lt;/p>
&lt;p>《哥林多前书》第13章让我明白，只有一样东西是宝贝，值得我们一生去追求。我们生命中各样的事情，神要用这些事来帮助我们，让我们里面的神圣的爱长大。神用的方法可能我们不喜欢，但是神的目的一定要在你我的生命中做成，他要我们里面的爱长大。&lt;/p></description></item><item><title>蔡红红信主见证 文/蔡红红</title><link>/2015/05/07/%E8%94%A1%E7%BA%A2%E7%BA%A2%E4%BF%A1%E4%B8%BB%E8%A7%81%E8%AF%81-%E6%96%87%E8%94%A1%E7%BA%A2%E7%BA%A2/</link><pubDate>Thu, 07 May 2015 08:34:17 +0000</pubDate><guid>/2015/05/07/%E8%94%A1%E7%BA%A2%E7%BA%A2%E4%BF%A1%E4%B8%BB%E8%A7%81%E8%AF%81-%E6%96%87%E8%94%A1%E7%BA%A2%E7%BA%A2/</guid><description>&lt;p>当被问及为什么要信主，我的回答很直接，为了寻找生命的意义啊。听起来故弄玄虚，但这是真实的。&lt;/p>
&lt;p>当被问及为什么要信主，我的回答很直接，为了寻找生命的意义啊。听起来故弄玄虚，但这是真实的。&lt;/p>
&lt;p>06年大学快毕业时，我一个很亲近的朋友自杀了，这件事将当年柔弱爱幻想又骄傲无比的我彻底震撼，它将一个事实带到我面前：死亡。记得大学时我爱读些哲学书来装高深，当读到死亡的命题就很稀奇为什么要讨论它，也真读不懂；亲族中爷爷一辈的人去世，也不过是平常的事，很远，从未在我心里掀起一点涟漪。而这一次的经历，死亡不再是一个哲学概念，或者司空见惯的人生常态，而是人所面临的真实，非常逼近，近得就如跨过一扇门的距离。得知朋友自杀的那天晚上，我躺在宿舍床上，想到死亡仿佛看到无尽的黑暗，心中充满恐惧。&lt;/p>
&lt;p>我看到，这个世界的所有都会随死亡消失，生命毫无意义，一切的一切都是虚空，连原本想去读的哲学也是虚空。就像一个在小黑屋里沉睡的人忽然被唤醒了，清醒得看到即便我曾经标榜自己要做精神上的巨人，读最深奥的学问——哲学，却隐藏着极大的骄傲：要比那些追求物质成功的人大同学强。我是如此诡诈，讽刺的是，我也是尘世中为功名利禄碌碌而为的人。&lt;/p>
&lt;p>从此我的人生轨迹改变，放弃了学术追求，陷入虚空当中，对于买房买车找份好工作更是觉得虚空，甚至认为如果可以死是比生更好的。不过，我仍然活在这个世界的价值观当中无法摆脱，我仍然渴望成功即便我清楚的知道这繁华总有一天会烟消云散，信主后我认识到这样矛盾的状态是因为罪在牵引我。&lt;/p>
&lt;p>就这样虚空又沉浮在世界中过了将近7年，期间隐约又渴望生命的意义，又混乱得以为感情或许是本质。直到12年年底，我的大学校友聂萌对我说：圣经里有真理有智慧，你来看看吧。我很惊奇，真的有真理？这世界不是虚空吗？不过这个消息强烈的吸引着我，就像一个垂死的人抓住一根救命稻草，一个在虚无中挣扎的人听到这个消息真的是福音。&lt;/p>
&lt;p>2013年初我来到教会，在新树一堂聚会，很急切。记得我是先认识晓东弟兄，有一天晓东弟兄把兴梅姊妹（晓东的妻子）介绍给我认识，介绍我的时候说：这就是我跟你说的那个很寻求的姊妹。后来我知道，我被公认为特别寻求，现在弟兄姊妹们该知道我如此寻求的原因了。 一开始并不那么容易相信有神这件事。有一段时间，景宏姐在带我查《约翰福音》，她常问我：你为什么要相信尼采的话，相信哲学老师关于生命无意义的话，却不相信圣经呢？&lt;/p>
&lt;p>有一晚读经，忽然意识到一个问题，除了相信相对以外，我已经很久没有绝对相信一件事了，我怀疑一切，这个世界的思潮，以及那次死亡经历，已经将我彻底解体，我是个怀疑论者和虚无主义者。相信对我来说是那么难的事情，我怎么会变成这样，当时很难过，哭得很伤心。我决定要去相信，一定要找到。寻找的必寻见，弟兄姊妹常用这句话鼓励我。我按袁灵传道所说，即使我不确信上帝是否存在，但是我仍然可以祷告求神给我确信，神也会听我的祷告的，弟兄姊妹也为我祷告。祷告一段时间后，加上四处求问，大约在2014年初，经过点点累加，我真的在理智上确信了上帝的存在。记得天明牧师回答我关于灵魂的疑问，他说，人是有理智的，区别于猫狗，这便是上帝赐予的灵魂……让我的信心加增许多。而那会儿走在路上，也总会灵光闪现。看到一花一木如此精巧，四季规律运行；看到人的构造一样，却可以通过各种差异辨别，看到人只有男女两种性别，这一切都是上帝巧妙的安排。而人的良知，也是那样的时常呼唤，若没有正义，人们为什么要呼唤正义呢？这难道不是上帝放在人心中的道德律吗？&lt;/p>
&lt;p>在确信神的真实后，我又面临对罪的认识，那是2014年夏天。当时，我脑海中有个观念，骄傲、嫉妒等是社会中人与人的互动产生的，而不是原罪。为此，张欣将原罪和自由意志跟我讲了一下午，我仍将信将疑。弟兄姊妹又殷勤代祷，我也为此祷告，求神将脑海中的谎言挪去。这一次，上帝又听了祷告，那个社会发展论对我不再产生影响，直观的看，罪不正是从心里生发出来的吗？而且，不管生活中的哪个人，或是历史上的人物，都有罪的痕迹，无一幸免，圣经是这样真实。&lt;/p>
&lt;p>大约到2014年下半年，我工作上需要和领导、同事有许多交道，而我心中有许多恐惧，那时，我常在沟通之前祷告，非常急切。我很真实的看到恐惧的力量，也很真实的感受到平安，这让我真实的经历到上帝，开启心灵的眼睛，看到灵魂。&lt;/p>
&lt;p>从寻求到确信到现在，我的生命经历改变。起初，我看到我原先凭借着自己的条件站立在人群中，长相、收入、家乡、母校等等，即使我不张扬，但是我仍然使用这些资本。然而，褪去这些外在，生命本相就显露出来，我是一个常常忧虑，情绪压抑的人。同时也经历了一段时间的情绪上的处理，以后有机会再跟大家分享。好多弟兄姊妹跟我说，红红，你改变了，不再那么忧伤，变得喜乐了。我想这真是圣灵的工作。在我家中，我父母重男轻女，以往我抱怨此事，然而现在我时有感恩。当一个肢体听我再度诉说家里的事情时，说我的心态改变了许多，感谢上帝，我竟也有了些许恩慈。&lt;/p>
&lt;p>感谢主，在跌跌撞撞的寻求经历中，真的很幸运，有许多守望教会和新树教会的弟兄姊妹关爱我。或专门为我梳理情绪，或听我絮絮的诉说，或为我答疑解惑，或引导我处理关系，或真诚的问候。虽也有不解冲突，不过正是在这朝夕的相处中，我们在连接成长。&lt;/p></description></item><item><title>宝华弟兄信主见证 文/宝华</title><link>/2015/05/07/%E5%AE%9D%E5%8D%8E%E5%BC%9F%E5%85%84%E4%BF%A1%E4%B8%BB%E8%A7%81%E8%AF%81-%E6%96%87%E5%AE%9D%E5%8D%8E/</link><pubDate>Thu, 07 May 2015 08:33:30 +0000</pubDate><guid>/2015/05/07/%E5%AE%9D%E5%8D%8E%E5%BC%9F%E5%85%84%E4%BF%A1%E4%B8%BB%E8%A7%81%E8%AF%81-%E6%96%87%E5%AE%9D%E5%8D%8E/</guid><description>&lt;p>在读圣经的过程中，向神祷告求神能拣选我。我会对神说：“我对你还没有信心，但希望你看见我的努力，让我能找寻到你”。信心就是这样一点点建立起来的。&lt;/p>
&lt;p>去年复活节时在西屋观礼，第一次接触到基督教，然后经过一年时间的找寻，今年复活节时受洗，成为基督徒。感谢圣灵在我身上运作，让我内心有了依靠，感谢神能拣选我。&lt;/p>
&lt;p>一开始是无神论，为什么是无神论，自己也没辩证过，所以是抱着研究一下是否有神的兴趣来找寻的。在炜斌弟兄的带领下，开始读圣经。在读圣经的过程中，向神祷告求神能拣选我。我会对神说：“我对你还没有信心，但希望你看见我的努力，让我能找寻到你”。信心就是这样一点点建立起来的。&lt;/p>
&lt;p>接下来就是眼睛生病，让我很恐慌忧虑，担心自己担任不了工程师的工作了，内心毫无依靠。那段时间经常在网上看一些类似于“失明是一种怎样的体验”这样的帖子。在这样的时刻，找寻主的意志变得很迫切，觉得我得找到内心依靠，得有个东西“托”着我，保护我。&lt;/p>
&lt;p>那段时间没工作，就一天到晚读经，在这个过程中，信心开始慢慢变强。现在眼睛还没完全好，但我内心已经坦然接受，就算换行业，我也能接受。感谢神让我内心变得强大。具体说下我眼睛的病情：有干眼症和飞蚊症。这都是慢性病，就像所有的慢性病一样，不会带来大问题，但会带来不方便。需要特别注意的是，对于工程师这样对视力要求高的职业，更要特别注意。希望神能怜悯我，医治好我的眼睛。受洗前我已经向神决志祷告：不再仗着年轻挥霍身体，我要爱护身体，照顾好这圣灵的殿！&lt;/p>
&lt;p>关于要不要受洗我也犹豫过，跟好智弟兄陪谈的时候，他说，不用担心，他信主前两三年是信心不足，但之后会越来越有信心。这让我决定受洗。我相信我的主能看见我找寻的努力，经上也说，那些努力找寻的，一定能找寻的到。&lt;/p>
&lt;p>我现在是停薪留职状态，在外面放松，也会去到各地的基督教堂参观，每天都向神祷告，因此我不再忧虑未来。因为神说：”你们需用的这一切东西，你们的天父是知道的。你们要先求他的国和他的义，这些东西都要加给你们了。所以，不要为明天忧虑，因为明天自有明天的忧虑，一天的难处一天当就足够了。（太6:32-34）&lt;/p>
&lt;p>最后也谢谢小组的弟兄姊妹，为我见证这一时刻！&lt;/p></description></item><item><title>靠主我站立 文/唐建英</title><link>/2015/05/07/%E9%9D%A0%E4%B8%BB%E6%88%91%E7%AB%99%E7%AB%8B-%E6%96%87%E5%94%90%E5%BB%BA%E8%8B%B1/</link><pubDate>Thu, 07 May 2015 08:26:15 +0000</pubDate><guid>/2015/05/07/%E9%9D%A0%E4%B8%BB%E6%88%91%E7%AB%99%E7%AB%8B-%E6%96%87%E5%94%90%E5%BB%BA%E8%8B%B1/</guid><description>&lt;p>所以，我们在医生眼中是不可治愈的患者。但是感谢神，在我和效中弟兄这一路走来的过程中，祂一直牵着我们的手，祂的慈爱和恩典并没有离开我们。&lt;/p>
&lt;p>“靠着主所赐的能力，靠耶稣圣名站立” 这是我非常喜欢的一首赞美诗《靠主我站立》的歌词，也是我罹患晚期肺癌之后生命的真实经历。过去生病的一年，倚靠不断呼求和称颂主耶稣的圣名，倚靠祂的大能大力和丰盛的恩典，不仅我的病情逐渐好转，肉体得以站立，而且在属灵层面上真真实实地经历生命的成长和更新。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>神的恩典和身体的医治&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>2014年5月，我被确诊为晚期肺癌的第四期，当时全身都扩散了，癌细胞已经扩散到大脑，骨头和淋巴上，医生和我丈夫效中弟兄说，如果我不及时治疗，大概也就能活三、四个月。后来我查了一些医学资料，才知道医生为什么这么说。因为现有的医学统计显示80%晚期肺癌的患者在一年之内去世，剩下20%的病人，在以后的几年之中，也陆续会离开这个世界。所以，我们在医生眼中是不可治愈的患者。但是感谢神，在我和效中弟兄这一路走来的过程中，祂一直牵着我们的手，祂的慈爱和恩典并没有离开我们。&lt;/p>
&lt;p>其实，刚开始知道病情的时候，我很伤心、很意外，也很难过，但并没有特别的恐惧。因为我想作为基督徒，人生最后的结局就是被主接走，而被主接走后上天堂与神同在，天天赞美神也不错啊。但是，神并没有马上把我接走，却很快让我经历了多数晚期癌症病人基本都会经历的疼痛，就是那种蚀骨的剧痛。&lt;/p>
&lt;p>2014年5月底，在我第二次住院的时候，由于肺癌骨转移，我脊柱上和腰椎上的癌细胞突然开始活跃了，一阵阵剧痛袭来，疼得实在坚持不住，晚上不得不服用止疼片止痛才能入睡。那个时候，因为腰椎的疼痛，我已经不能独立下病床，不能独立上卫生间了，要靠效中弟兄扶着我才能完成这些动作。而且，我的骨转移瘤的病灶在脊柱和腰椎上，医生说如果保护不好，很容易骨折，进而导致瘫痪。事实上，很多像我这样的病人都是因为癌症骨转移瘫痪在了床上。那个时候我知道什么叫恐惧了，那是真实的恐惧，跟你想像中被主接走是不一样的。我可能要面对一个残酷的现实：在被主接走之前，我要长期躺卧在病床上，那时候觉得自己被抛入了黑暗的深渊之中，肉体极度软弱，忍不住常常发问：“我的神啊，你在哪里？”&lt;/p>
&lt;p>在悲伤绝望的时候，神的手一直搀拉着我，虽然在黑暗中，但并没有让我坠落到谷底。每天晚上，我都拉着效中弟兄的手，要他按在我的腰椎上祷告，我们不知道结果会怎样，就只有谦卑地来到主面前向祂呼求。感谢神，祂垂听我们的祷告，医生给我打了医治骨转移的针，我也开始服用治疗晚期肺癌的靶向药物。很快，药物在我身上发挥了作用。我出院之后，疼痛就迅速缓解了，可以独立下床、独立走路。虽然由于身体虚弱和腰椎骨转移的影响，我坐着、站立和行走的时间不能太久，多数时候还是要躺在家里的沙发上，但是我终于可以坐，可以站和走，这真是神的恩典，在这之前我都从未想过，原来人或坐，或站，或走都是出于耶和华神诸般的怜悯和恩典。也因着这奇妙的恩典，尽管在艰难中，我的内心还会有一些喜乐和平安，并没有像很多晚期癌症患者那样因疼痛而终日哀哼。&lt;/p>
&lt;p>治疗的过程中常有意外。我不仅肺部有肿瘤，骨头上有转移瘤，脑部还有十多个大小不等的转移瘤。2014年11月，我脑部转移的肿瘤突然控制不住了，有一个肿瘤在一个月增长了一厘米，这就意味着肿瘤随时会压迫脑神经，可能昏迷不醒，也有可能因为脑出血死亡。当时我因为是肺癌多发脑转移，不能做手术，也不能用定向放疗的伽马刀来做，而传统的全脑放疗有可能导致痴呆，效果也不确定。医生就推荐我们加入一种对肺癌脑转移很有效的新靶向药物临床实验组，当我们去登记的时候，医院却告诉我们说，临床实验组第一期结束了，第二期还要等待。我不知道要等到什么时候，开始焦虑不安。而且，那个时候因为长期服药的副作用，我的肝功转氨酶指标升到了一百多，一直降不下来。在这种等待的焦虑中，半年前住院时肺癌骨转移引起的强烈疼痛再次出现，疼痛从我的腰椎蔓延到了脊柱上。我的医学常识告诉我这是很危险的。如果控制不住的话，我就可能像很多病人那样长年被骨头的疼痛折磨。那时候家里也没有止疼药了，我就和效中弟兄开始向神祷告，最初祷告好像没有果效，我们就开声唱赞美诗。那时是在黑夜中，没有看诗歌本，也记不住歌词，就是不停地唱。真是感谢神，祷告是有能力的，赞美也是有能力的，一个多小时之后我能很清楚地感受到疼痛从我的脊柱往下走，紧接着腰椎上的疼痛就慢慢缓解了。那一刻，我有一种在灵里得胜的感觉，感谢神，当我惟一所依靠和所盼望只有神的时候，神就怜恤了我，让我靠着祷告和赞美止住了疼痛。&lt;/p>
&lt;p>但是，加入靶向药物临床实验组的事一直没有消息，那个时候我的脑部已经开始昏沉了，有一天孙毅老师去看我，给我带了一本奥古斯丁的《忏悔录》，当时我跟孙毅老师说：“不好意思，我现在已经看不了书了。” 我虽然知道脑转移控制不住是一件很危险的事情，但是神让我有一次这样靠祷告赞美得胜的经历，心里还是有些平安的。那时我们每天晚上八点多的时候一起唱诗赞美来呼求神，在忍耐等候的时候，常想起哥林多前书的一段经文：“你们所遇见的试探，无非是人所能受的。神是信实的，必不叫你们受试探过于所能受的。在受试探的时候，总要给你们开一条出路，叫你们能忍受得住。”（林前10:13）&lt;/p>
&lt;p>2014年12月底，中国医学科学院肿瘤医院通知我们，说我是等候入组的病人中排在第一位的，过了元旦之后就可以签知情同意书，检查完就可以入组。” 可是，下午的时候突然发生了意外，护士跟效中弟兄说：“这事不确定，你们不是排在第一位的。” 后来效中弟兄去了医院找了主治医生，主治医生现场给临床实验组的医生打了电话，当得知每个月只有一个入组名额后，他首先要求实验组保证他在朝阳医院的一个关系户入组，然后跟效中弟兄说他没有办法，让我们去别的医院问问。当时这种靶向药刚在美国上市，但还没在中国上市，国内病人如果需要使用，就只能加入临床实验组。后来我们去其他医院询问的时候才知道，等待加入临床试验组的确病人很多，在当下的社会环境和医疗体制下什么复杂的事情都有可能会发生。我觉得效中弟兄那天和我分享得特别好，他觉得很难过，为他们感到遗憾，因为他们没有善用神给他们的权柄。尽管那时候我觉得很难受，也有些焦虑，但是我很清楚地知道，我们是基督徒，我们不能做不蒙神喜悦的事情。虽然我也不知道神会在什么时候给我们开路，这条路神还开不开。&lt;/p>
&lt;p>就在等待的过程中，我们家又发生了一些变故，我爸爸突然心肌梗塞发作，住进了医院，要做心脏支架手术。有两个晚上是效中弟兄陪着他。我一个人躺在床上辗转反侧睡不着，我问神为什么，神没有回答我。大概到了深夜两点的时候，心里有一个越来越清晰的声音：你要睡觉！你要休息！然后我就跟神说：“我睡不着，求你使我入睡。” 感谢神祂垂听了我的祷告！祷告完了我很快安然入睡，一直到天明。&lt;/p>
&lt;p>感谢神，我爸爸的手术很成功。这之后我和效中弟兄决定去外地寻求加入临床实验组的可能。2015年1月底，我们来到成都的华西医科大学附属医院。最初我们在电话里沟通的时候很好，去了那里之后就有很多的拦阻。医院刚开始说检查报告不符合要求，后来让我们找专家会诊；会诊完医院仍然不同意出诊断意见，要我们回北京再开证明。就在我们好像走投无路，几近绝望的境地，突然我最初就诊的北大肿瘤医院护士给我打来电话，护士说：“我在数据库里看到你在华西医院排队，我们的实验组也开始了，如果你愿意在我们医院入组，2月5日来签知情同意书，2月11日领药。” 她说的很确定，我当时的第一反应是：这是神给我们开的路。感谢神，我们很快回到北京，按程序做完各项检查，在2月11日顺利地领到了实验组的靶向药。后来和这个护士聊天的时候，才知道真的是神的手在眷顾和保守着我们。我是惟一一个在实验组里一次抽血就合格的病人，其他的病人由于各种因素，基本上都要抽血两到三次才能。如果这样的话，我就不可能在2月11日领到药。感谢神，服用新靶向药两个月之后，我肺部和脑部肿瘤大幅缩小，神的恩典和祝福超过我们所求所想的。&lt;/p>
&lt;p>尽管到目前为止，神并没有挪去我的病痛，我们家也经历了很多事情，我患癌，我爸爸生病，效中弟兄因为照顾我，失去了工作上升职的机会，我们家的车莫名其妙地自燃烧毁…… 但是神都一路带我们平安走过来了。虽然在医生眼里我还是一个不可治愈的患者，但是感谢神，祂并没有让情况变得更糟糕，我身体上肿瘤不断缩小，经常去看望我的弟兄姊妹都说我的气色越来越好，体力也恢复得不错，现在已经可以自己出门去散步一个小时，也可以来参加教会的祷告会。真的是靠着神的奇妙恩典，我在肉体上逐渐站立起来，我想“ 我虽然行过死荫的幽谷，也不怕遭害，因为你与我同在；你的杖，你的竿，都安慰我。”（诗23：4）&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>属灵上的成长与更新&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>在我生病前两年，虽然我一直坚持主日聚会和小组查经，还参加一些专业事工的服侍，但是科研教学工作的繁忙和单位人际关系的复杂让我整日疲惫不堪，读经祷告亲近神的时间少，灵里越来越匮乏。感谢神，藉着一场重病，让我停下前行的脚步，重新回到祂里面，在祷告和赞美中享受神同在的美好，经历生命更新的喜悅。&lt;/p>
&lt;p>养病的日子很漫长，有大半年的光景，因为骨转移的影响，我不能长久地站着和坐着，一个人多数时间躺在沙发上，在身体不适或感觉孤单寂寞的时候，很容易自怜，哀叹命运不公，情绪不佳时还经常会质问神，经常会抱怨，也会发脾气。另一方面，在治疗过程中当我胜过一些艰难和困境，或者弟兄姊妹夸我我乐观和坚强时，我又很容易骄傲和自义。但其实我知道，这种自怜和自义都会阻挡神的恩典的运行。有一天我读了一篇文章《为什么我不能得癌症》，这让我很震撼，神也藉着这篇文章来医治我的内心。文章的作者是新玮姊妹，她和丈夫创办了主内一个收养残障儿童的慈善机构，她也是一位乳腺癌患者。我很认同新玮姊妹在文章中所说的：当祝福临到的时候，我们欢然领受；而在苦难临到的时候，我们却要求神必须给我们一个理由。其实神没有应许说天色常蓝，神没有应许我们不经历苦难，更何况我们所经历的苦难很多时候还和我们的罪有关。某一天晚上我躺在床上回想过往的经历，在圣灵的引导下认了许多的罪。后来有一次在小区花园散步，圣灵光照我，又让我看到自己的诸多过犯，觉得神实在是很恩待我。很奇妙，这之后我那些自怜和自义的情绪不是说完全没有了，但确实越来越少。在遇到事情的时候，我会去想一想：为什么我不能遇到啊？为什么就不能是我啊？&lt;/p>
&lt;p>这是我信主八年以来属灵生命的一个翻转。感谢神，当我不再向神苦苦追问为什么是我的时候，我会更多思想主的恩典，也会在自己经历一些的痛苦中更深地感受耶稣基督为我在十字架上所受的苦。由于治疗需要，我会经常去抽血、输液，但是我的血管属于特别细的那种，不是特别好扎，时常护士把针扎下去抽不了血或输不了液，就再补扎一针。我是从小到大都是很怕疼的一个人，每次都会跟神祷告，求神怜悯，让护士能一次扎针成功，但很多时候神并没有按照我所希望的去成就。最近有一次抽血，一个护士扎进去之后不行，又换了个护士重来，这两个护士的手劲儿都比较大，扎进去和拔出来的时候都挺疼的。就在那时，我的脑海里突然浮现一幅耶稣基督上十字架的画面，我想耶稣基督的手和脚是被铁钉钉进去的，那该多么疼啊！祂在十字架上所忍受的痛苦真的是我们无法想像的。感谢神，当我这么想的时候，我很平安。这也是我惟一一次没有跟效中弟兄抱怨说护士又扎了我两次，就很坦然地接受了这个事实，这正如经文所写的：“我们晓得万事都相互效力，叫爱神的人得益处。”（罗8：28）&lt;/p>
&lt;p>感谢神，当我不再总是只定睛于自己的身体和病情，我更渴慕神的话语的滋养，更寻求神在每件事情上的心意。虽然我被疾病缠绕，肉体有软弱，心灵却可以靠着爱我们的主刚强起来。生病之后我们基本上就在小区聚会，周五晚上自己在家里查经，总觉得属灵上供应不够，需要和教会有更紧密地连接。2015年3月，圣灵不断催促我：你要去教会的祷告会，但是总是有拦阻。第一次决定去西屋国际参加祷告会的时候，突然腰部有一点疼痛。我就祷告求神挪去这疼痛，神好像没有听我的祷告，但也没有让这样的情况恶化，有一点疼，但不是受不了的那种剧痛，身体也没有觉得特别疲劳。两个多小时祷告会结束之后，恩平师母问我怎么样，我就说：“还好，就是腰椎有些不舒服”。还有一次，由于我服用的药物有副作用，会恶心、呕吐、腹泻，那天中午吃完饭觉得恶心，就把所有吃的东西全部吐出来了，吐完以后浑身一点力气都没有，特别难受。当时我就想实在不行晚上就不去祷告会了，但是圣灵又在我心里作工，有一个清晰的声音对我说，神让我去祷告会，祂必会保守我的平安。所以，我就决定按计划去祷告会，到了下午五六点的时候不舒服的感觉全部消失了，灵里也重新得力。&lt;/p>
&lt;p>感谢神，生病以来藉着效中弟兄的细心照料，父母及亲友的关心和支持，教会牧师、长老和弟兄姊妹的代祷和探望让我更真切地体味那长阔深高的爱。当初我患癌的消息传出后，弟兄姊妹为我建了一个专门的微信祷告群，有80多位弟兄姊妹长年为我和我的家人祷告，安慰和鼓励我们，当我们有什么需要的时候，他们都及时伸出援助之手。我想我领了这么多的爱和恩典，这个爱和恩典不能只停留在我这里，我应该把它传递出去。&lt;/p>
&lt;p>教会的刘岩姊妹建了一个微信群，叫“癌症在我身边”，那里面有很多跟我一样生病的弟兄姊妹，以及家人患癌的弟兄姊妹。我在过去一年积累了很多治疗方面的常识，在属灵上也有一些靠主得胜的经历，在这个群里面，我会经常分享给他们，并为有需要的病人祷告。如果我没有这样的经历，我就没有办法体会到他们的恐惧和痛苦，也不可能在这些痛苦中去安慰和帮助他们。而且，当我可以帮助他们的时候，我的灵里很得释放，我的生命也得到更多的造就。&lt;/p>
&lt;p>在我生病期间，我和效中弟兄的同学、朋友以及一些弟兄姊妹给了我们一些经济上的资助。不过从今年开始，我加入的实验组是免费用药，所以暂时没有怎么用到这笔费用。我想，这笔钱既然是神给的，我们就该用到蒙神喜悦的地方。效中弟兄和我在今年三月加入了一个缅甸事工的领养计划。有传道人在那边建了学校，他们想在当地选学生，培养他们成为当地的老师和教会的领袖。我们就参与了这个计划，资助了两名学生。最近我们还资助一个学音乐的全职同工，这个弟兄去年教过我们唱歌，给身处患难中的我们很大的安慰。我想我虽然是病人，但神也会使用我成为祂合用的器皿，我不仅被人服侍，也仍然可以在力所能及的情况下服侍他人。&lt;/p>
&lt;p>近来，越来越觉得自己在传福音上面是有亏欠的。我一个月要去好几次肿瘤医院，我知道那个地方的病人是特别需要福音的，而且他们中间的很多人说没有时间就真的没有时间聆听神的好消息了。在“癌症在我身边”的微信群里，我看到有些患病的姊妹一直坚持在医院传福音，而我只是在第二次住院的时候给了一个同患肺癌的大姐传福音的小册子。但是当时我的骨转移痛得很厉害，没有和她细讲福音，后来也没有联系上她。出院后我每次都是在门诊就诊检查，环境很嘈杂，而且经常话到嘴边又没有勇气传讲福音，觉得自己并没有被神完全医治，很怕被别人攻击。可我知道，神的心意不是这样，祂要我们在传福音的事上尽心，“务要传道，无论得时不得时”（提后4：2）。所以，最近就在祷告中把向病人传福音的事向神交托，求神预备我，赐我勇气和力量，在合宜的时机大大地张开口传讲祂的真道。&lt;/p>
&lt;p>圣经上说：患难生忍耐，忍耐生老练，老练生盼望，盼望不至于羞耻。（罗5：3-5）我常常会想到袁灵传道在复活节之后的某篇讲道，他说，虽然我们不必都进拘留所，但是我们都要受苦。神没有应许我们不经历苦难，但苦难来临时祂与我们同在，祂的恩典从不离开我们。靠着对神的信心，靠着主耶稣的恩典，我和效中弟兄在患难中逐渐站立起来，在没有盼望的时候仍然怀有盼望，这盼望包括对天国的盼望，也包括对现实处境的期盼，我们热烈地盼望神对我身体的全然医治。但是我们也清楚地知道：医治并不是信仰的核心，耶稣基督才是中心，“你们要先求他的国和他的义，这些东西都要加给你们了”。（太：6：33）&lt;/p></description></item><item><title>他既强盛，就心高气傲 文/晓峰牧师</title><link>/2015/05/07/%E4%BB%96%E6%97%A2%E5%BC%BA%E7%9B%9B%EF%BC%8C%E5%B0%B1%E5%BF%83%E9%AB%98%E6%B0%94%E5%82%B2-%E6%96%87%E6%99%93%E5%B3%B0%E7%89%A7%E5%B8%88/</link><pubDate>Thu, 07 May 2015 08:24:34 +0000</pubDate><guid>/2015/05/07/%E4%BB%96%E6%97%A2%E5%BC%BA%E7%9B%9B%EF%BC%8C%E5%B0%B1%E5%BF%83%E9%AB%98%E6%B0%94%E5%82%B2-%E6%96%87%E6%99%93%E5%B3%B0%E7%89%A7%E5%B8%88/</guid><description>&lt;p>人性在一般情况下会有两面，表现在如果他不成功，他会有很多的埋怨；如果他成功了，他会生发出很多的骄傲。我们来观察我们每个人自己的生活，很多时候就是这样的。&lt;/p>
&lt;p>历代志下26:16-23（平行经文《列王记下》十五章1-7）&lt;/p>
&lt;p>【代下26:16】 他既强盛，就心高气傲，以致行事邪僻，干犯耶和华他的神，进耶和华的殿，要在香坛上烧香。&lt;br>
【代下26:17】 祭司亚撒利雅率领耶和华勇敢的祭司八十人，跟随他进去。&lt;br>
【代下26:18】 他们就阻挡乌西雅王，对他说：“乌西雅啊，给耶和华烧香不是你的事，乃是亚伦子孙承接圣职祭司的事。你出圣殿吧！因为你犯了罪，你行这事，耶和华神必不使你得荣耀。”&lt;br>
【代下26:19】 乌西雅就发怒，手拿香炉要烧香，他向祭司发怒的时候，在耶和华殿中香坛旁众祭司面前，额上忽然发出大麻疯。&lt;br>
【代下26:20】 大祭司亚撒利雅和众祭司观看，见他额上发出大麻疯，就催他出殿，他自己也急速出去，因为耶和华降灾与他。&lt;br>
【代下26:21】 乌西雅王长大麻疯直到死日，因此住在别的宫里，与耶和华的殿隔绝。他儿子约坦管理家事，治理国民。&lt;br>
【代下26:22】 乌西雅其余的事，自始至终都是亚摩斯的儿子、先知以赛亚所记的。&lt;br>
【代下26:23】 乌西雅与他列祖同睡，葬在王陵的田间他列祖的坟地里，因为人说，他是长大麻疯的。他儿子约坦接续他作王。&lt;/p>
&lt;p>一起来祷告：&lt;/p>
&lt;p>天父我们一同到你的施恩座前来，愿我们的心静默，也愿主你在我们当中将你的权能、荣耀和同在显明出来，藉着我们所读的经文，你特别对我们每一个人讲话，听我们这样的祷告，奉我主耶稣基督的名，阿们！&lt;/p>
&lt;p>我们今天所分享的这一位王，可能对很多人来说是比较熟悉的，但实际上可能又是比较陌生的。说他熟悉，因为他的名字会时常的被提到。说他陌生，因为我们对他了解的不多。我们都熟悉《以赛亚书》六章1节的经文：“当乌西雅王崩的那年，我见主坐在高高的宝座上。他的衣裳垂下，遮满圣殿。”（赛6:1）我们只要讲到旧约当中的崇拜，几乎都会提到这一节经文，这是旧约当中讲到敬拜时最为典范的经文，也因此“乌西雅王崩的那年”就被我们所熟悉，相应的乌西雅这个名字我们也就比较熟悉了。我们会在分享的最后来提到《以赛亚书》中的这节经文，虽然是《以赛亚书》的经文，但对我们理解这位王有很重要的意义。&lt;/p>
&lt;p>我们知道圣经里面提到一位王的名字的时候是有意义的，为什么把先知以赛亚被呼召出来事奉的那个时刻，用“乌西雅王崩的那一年”作为一个起始点，其实不是偶然的，从侧面反映出一个问题，它要告诉我们什么呢？其实乌西雅王在以色列的历史当中具有一个非常重要的地位。这是到今天为止我们分享南国犹大所有王的一个顶峰，从乌西雅王再往后，整个以色列的君王就开始往下走了，南国犹大在到了乌西雅年间的时候，它的国力已经达到整个社会层面的顶峰了。所以很多研究旧约历史的人会说，乌西雅王其实是南国犹大历史上的一个分界线，是一个分水岭。我们从旧约的角度来看这位王在以色列历史当中上帝使用他的时候，很多地方值得我们去思想。我们刚才读到《历代志下》第26章的经文会让我们看到，乌西雅王可以类比所罗门，他的国力和才华不仅可以类比所罗门，同时也可以类比大卫。他国力强盛（因所罗门在位时不怎么打仗），他不但打仗，还把非利士人和阿拉伯人全部给打败了，这一点可以类比大卫，但同时他也可以类比扫罗。扫罗在位的时候并没有犯很多的罪，扫罗犯的罪，只要犯一个就是大罪。乌西雅王也基本上没犯什么罪，所以圣经对他的评价是正面的，因他行耶和华眼中看为正的事，但乌西雅王就犯了一个罪，这一个罪就是致命的。&lt;/p>
&lt;p>刚才所分享的是对这个王一个大概的介绍，我们会从两个方面来分享。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>第一，关于乌西雅王在圣经当中所记载的蒙神喜悦的方面。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>这位王可以说是以色列历史上非常少有的在位时间特别长的王，南国犹大的君王在位最长的是玛拿西，是乌西雅的第五代子孙。玛拿西在君王的位置上坐了55年，第二长段就是乌西雅，乌西雅在君王位置上坐了52年。实际上他单独作王的时间可能就20多年，因为他之前和他的父亲一起治理国家。在他犯罪之后的半生，他的儿子也和他一起来治理家事。他作王的时间虽然很长，但他作王时他的年龄并不是像我们古代那些王五六岁就作王的，他是16岁的时候就坐在了王位之上，所以这里面特别提到了他的母亲耶可利雅。圣经里面一旦给人留名的话，虽然不记他做了什么事情，但是他是神格外留意的，尤其是女性的名字。女性在圣经里留下名字，要么就是神特别喜悦的，要么就是神因她的罪而记下的。在《列王记》当中会说“他的母亲是…”后面会说“他在耶和华面前做了很多恶事”。虽然没有说是他母亲教他或者影响了他，但是从经文中一读就能联系起来。而这里特别会说，他的母亲是耶可利雅，后面说她是耶路撒冷人。他16岁作王，虽然很年轻，但他的父亲那个时候已经被杀了，因他父亲行耶和华眼中看为恶的事。所以他的母亲应该在他执政的过程中，在他的信仰生活当中起到了一个非常重要的作用。其实圣经中很多家庭都是这样的，一般情况下如果母亲非常敬虔的话，会看到孩子也很敬虔，比如说摩西，撒母耳等。&lt;/p>
&lt;p>对于乌西雅王来说，在他执政的前半生当中，可以看到在各个方面都极其出色，刚才说他可以媲美所罗门王。他的出色表现在两个大的方面，第一，军事上。在这个层面他和大卫很像，在《撒母耳记》大卫王朝结束的时候，把跟随大卫的勇士列了一个列表，一个一个的数了一遍，那是上帝特别差派这些人去帮助大卫的，而这里也是有零有整的，说跟随他的族长和大能的勇士共有二千六百人。他在军事上真的非常强大，神在军事上也给了他格外的恩赐。他制作的武器都非常精美，也有很多的能工巧匠帮助他。一个时代要发展，上帝要成就一个君王的时候，会赐下很多的帮助。就像二战的时候，各国突然涌现出大批能征善战的将领来，每个世代上帝会兴起很多的人。科技的发展有时也是这样的，当时的犹大可以说是领先了周围所有的国家，有那么多的能工巧匠来做武器。第三，他的军事素养和领军打仗的军事技能也非常的好。在圣经中只要能提到一句的，都已经表明在当时做的非常出色了。同时他还特别关注农业，经文中说他修了很多的水井，养了很多的牛羊，在畜牧业、农业上都很注重。这样的君王在以色列是非常的少有的，唯一能和他媲美的就是所罗门了。上帝给所罗门的智慧不单单是在治理国家的才能上，不单是有行政和政治的能力，所罗门还是个诗人，还是一个植物学家、动物学家，连牛膝草什么样他都知道。乌西雅王结合了之前历史上几位伟大君王的很多特点，所以在他前期特别提到两个人，一个是他的母亲耶可利雅，另外一个是神差派的先知撒迦利亚，在他寻求上帝的时候上帝就让他寻求到，他想知道上帝的旨意时，上帝就派一个先知来告诉他。&lt;/p>
&lt;p>所以圣经中有一句话来形容乌西雅王，说“他得了非常的帮助”。作为一个在上帝面前事奉上帝的人，最悲惨的事情，不是他的事工有挫折，不是被抓、被羞辱，而是当他寻求上帝的时候寻不到。扫罗就是一个这样可悲的例子，他想去求问上帝，上帝不理他，他“急中生智”就找了一个交鬼的妇人。在以色列的历史当中，这些君王虽然在很多时候都不喜欢先知，因为先知说的话大多是指出君王有罪了，但是这是上帝要给君王的帮助。这就是乌西雅在位时前期所取得的成绩，但我们可以说他取得的成绩在读经文的时候是感受不到的。他对国家的影响力从《历代志》是感受不到的，一会儿在后面会提到这一点。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>第二，重点来分享他的失败&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>我们今天提到的重点是在本章的后半部分。若前面评价他行耶和华眼中看为正的事情，在16节开始却说他行事邪僻干犯耶和华他的神，他进圣殿里面要在圣坛上烧香。我们知道以色列这个国家和当时的很多国家都不一样，是神权政治。三个职分是分离的——君王、祭司和先知。从某个角度来说，君王是要臣服在祭司和先知之下的，因为先知代表上帝的话语，是上帝话语的出口，但同时先知也是最没有地位的，安全最不被保证，尤其圣殿的事情君王是不能干预的，这是上帝赐予给祭司的特别职分。在以色列的历史上曾经发生过类似的事情，为什么乌利雅要进圣殿烧香一事犯罪如此严重呢？如果了解摩西在旷野的经历，这件事情和可拉、大坍和亚比兰当年起来叛乱的性质一模一样。&lt;br>
可拉当年说：“你们擅自专权，全会众个个既是圣洁，耶和华也在他们中间，你们为什么自高，超过耶和华的会众呢？（民16:3）”大坍和亚比兰是流便的后裔，可拉是亚伦的子孙，前两个人挑战的是摩西的行政权柄，而可拉挑战的是亚伦的祭司的权柄。后来可拉、大坍、亚比兰被地吞了下去，那二百五十位拿着香炉献香的人也被烧死了。只有亚伦的后裔才有特权被允许到上帝面前来烧香。当时摩西就跟可拉说：“你和你一党的人聚集是要攻击耶和华。亚伦算什么，你们竟向他发怨言呢？（民16:11）”他觉得那是荣耀的职分，不是亚伦多么出色，是因为上帝特别拣选了他。所以在乌西雅年老的时候所做的这件事情，在性质上跟可拉当时所做的事情是一样的。虽然在他的道德上看似没有什么问题，但是这却是他道德上最大的污点。&lt;/p>
&lt;p>我们要思想的是，之前在耶和华眼中行的都是被看为正的事情，为什么在后面突然有了这么大的变化，在16节中说到：他既强盛就心高气傲。这话让人读后有些不可思议，圣经上说他既强盛就心高气傲，刚才经文也说他得了非常的帮助。为什么我们说从经文看不出他实际上达到的影响力呢？其实乌西雅在当时对以色列的治理基本上达到了他人生的顶峰，也达到了以色列整个社会的顶峰。军事上所向披靡，经济上国富民强，他作为一个君王做到了最好，在这个职分上或者在当时列国看来，这位王已经做到了他生命当中最好的程度。圣经的作者说他得到了非常的帮助，隐约提到了他的母亲，隐约提到了有一个先知，但是对于乌西雅来说，他可能不是这么想的。他今天在以色列历史上所取得的一切成就，繁荣、富强的局面都是上帝的帮助，他可能回去想这都是他凭着他的聪明、智慧所做成的。这是人性当中的骄傲。&lt;/p>
&lt;p>人性在一般情况下会有两面，表现在如果他不成功，他会有很多的埋怨；如果他成功了，他会生发出很多的骄傲。我们来观察我们每个人自己的生活，很多时候就是这样的。如果我们经历了生活当中很多的挫折、逆境和不顺利，你会把所有的怨言都会放到上帝里面；如果要是非常的富足，你就会说：“耶和华是谁呢？”（箴30:9）圣经把人性非常清楚的摆放在我们面前，人真是太诡诈了，最好是一个既不穷也不富，始终处在一个依靠上帝的位置（稍微向前一步就富了，稍微向后一步就穷了），好像这样才能保持他的灵性。乌西雅就是最为典型的。&lt;/p>
&lt;p>当他不再对上帝有感恩和他心中对于上帝的认识以及对于自我的认识出现偏差的时候，他的骄傲就会在他心里面产生各样的反应——骄傲在败坏以先，狂心在跌倒之前（箴16:18）。他对上帝的认知直接造成他对自己的认识。有一句话说，你对上帝认知的深度就是你灵性的深度。有时候你对上帝的认知有偏差就会导致你对自我认识有问题，如果你觉得你生命当中所有一切的成就都是凭着你的聪明才智获得的，就在本质上证明你对上帝的认知是有错误的。美善都是从上帝而来的，但这是凭着我们对上帝的信心而说的。很多时候你生命当中的破口是来自于别人对你的夸奖，所以我们刚才说从经文读不出乌西雅对这个国家的影响有多大，但实际上很大，有多大呢，大到所有的人都说他好，因为在他在位的52年当中，南国犹大真的在很多以色列人的心中达到了过去在大卫和所罗门时代那种荣耀的场景。所以就在这个时候乌西雅开始自我膨胀了，他觉得他本身的努力就获得这么点成就，这还不是他的极限，也就是说只做一个君王还不够，他还想在信仰——祭司，宗教的领域中占据首位。&lt;/p>
&lt;p>其实我们每一个人的生活就在这种危险的境地当中，在伊甸园的诱惑中，亚当和夏娃在面对撒旦的诱惑时，这个场景在今天不断的上演。我深信乌西雅在很深的属灵争战之中，在他年老的时候，他的母亲也不在了，撒迦利亚也去世了，这个时候撒旦就乘虚而入了。就像亚当一样，上帝给了你所有的一切，无忧无虑没有欠缺，但你觉得还不够聪明，不像神那样，你试图像亚当夏娃吃了树上的果子就聪明了。对于乌西雅来说，那时的诱惑就是这样的“你还可以在其他领域里面做得更好”，这是人性当中最可怕的私欲。&lt;/p>
&lt;p>这种个人私欲的膨胀并不单单在于乌西雅王的身上。我们仔细想想，很多官员很多时候都是这样的。我们的官员一旦作在了政治领袖的位置上，同时也就成了所有才子的老师了。人不但要作行政元首，还是学子师长，还是信仰领袖，人想要在所有的领域都成功，都弘扬自己的功言德，好像他一旦有了行政官位，就成为全知全能了，诗人才华、音乐才能、发明创造一并往自己身上标榜。同样对于乌西雅王来说，他不但没有感恩，而且还觉得这远远不够。不但觉得远远不够，而且在祭司拦阻的时候，还生发出了忿怒。这是真实的人性当中面对上帝对你的恩典，如果缺乏应有的认识和感恩时就会这样。他以为君王、祭司、先知的职分是人凭着自己的聪明才干获得的。这职分当然有荣耀，但这荣耀是上帝所赐的不是谁想要得就可以得到的。他如此狂妄的根源来自他不知道他之前在君王位置上所取得的政治、军事、经济方面的成就是上帝帮助他，他以为是靠着自己的努力、智慧。人的骄傲往往是对上帝荣耀的夺取，是对上帝的恩典缺乏承认和感恩。&lt;/p>
&lt;p>在这个事件当中，我们看到祭司亚撒利雅带了八十个非常勇敢的祭司，就拦住了乌西雅王。我们看到坚持信仰在很多时候其实是很危险的，事奉神的人就意味着常常要面对突如其来的生与死的考验和挑战，信仰的危险在哪里呢？第一是警醒，第二是代价。所谓的警醒是，如果亚撒利雅在这个时候没有一定的警醒，所有的人把所有的荣耀冠冕都戴在乌西雅王头上时，这位王突然进来要在神的殿中烧香时，若他觉得这也并没有什么，是一个小事。他是王，又做了很多耶和华眼中看为正的事，他也很敬虔，个人道德也很好，嗯，就让他进来烧香吧，真的可能会出现这种状况。亚撒利雅最值得称赞的地方首先不是他的勇敢，而是他的属灵敏感，他在面对一国君王时，就说，这事你是不可以做的，并告诉他这是得罪上帝的。对于今天的我们来说依然是这样的，你要有时刻的警醒和属灵的敏感，能判断出一个事件是符合上帝心意的还是得罪上帝的。这一刻他作为一个祭司，马上就判断出这是得罪神的，然后才是代价。很感恩，有八十个祭司和他站在一起准备被砍头。以色列历史上被杀头的祭司和先知很多。你要真的想在上帝里面被上帝使用的话，你得做好这样的准备。在很多人看为小事，不起眼的，可能在信仰层面就被看为神不喜悦的。或许我们今天的坚持在很多人看来这是无关紧要的，但却是上帝所喜悦的事情，所以必须持守住你的界限和立场。&lt;/p>
&lt;p>亚撒利雅清楚的知道乌西雅王内心中的症结在哪儿，不但指出他这是得罪神的举动，同时也告诉他说：你不会在这件事上得荣耀。乌西雅觉得他已经把属于君王所有的荣耀和赞誉都集结于一身了，他现在需要的是在信仰层面，在宗教的领域，但是他恰恰忽视了真正的荣耀是上帝赋予他的，不是某一个人靠着个人争取的。若他是奔着荣耀而去的，这恰恰不是上帝的呼召。就像今天你在教会的事奉一样，如果你觉得在教会事奉，你站在讲台上就有那么多人听你说话，觉得很有成就感，因此你也想要站在那个位置上，那就不是出于上帝的呼召，而是出于个人的私欲。乌西雅王就发怒了，我想乌西雅可能是唯一一个在圣殿里面忽然就长了大麻风的。我们若知道大麻风在当时以色列中意味着什么的话，就知道这个事件在当时以色列中引起的震动有多么的大。其实大麻风对以色列人来说，并不像我们今天所说的大麻风一样，在当时它是皮肤病的总称，而且大麻风本身更多的不是疾病，而是表示这是上帝的刑罚。就像当年米利暗挑战摩西的权柄时，说：“难道耶和华单与摩西说话，不也与我们说话吗？（民12:2）”米利暗身上忽然就长了大麻风，乌西雅和这种情况很类似。所以在当时的以色列，一旦身上长了大麻风，他在礼仪上就被认为是不洁净的，跟传染性并没有必然关系。所谓的礼仪不洁净就意味着他是污秽的，也就意味着所有的圣殿活动他都不能参与，献祭的肉他也不可以吃，任何宗教活动必须和他划开了，而且他必须被隔离。若你身上哪儿长了大麻风，会被视为不洁净，若你哪天身上长满了，你就洁净了，乌西雅的就长在了额头上。这里的额头从某个角度来说暗示了他想要的那个荣耀，上帝就让其长在了额头上，他连遮挡都不能。从旧约的律法和以色列当时的习俗来说，人一看就知道神刑罚了他，所以祭司一看这情况就让他赶快离开圣殿，祭司知道发生什么事情了，乌西雅也马上知道发生了什么事情，所以他马上就离开了。&lt;/p>
&lt;p>对乌西雅王来说，这种打击是无法想象的，因为上帝不仅是拦阻他进入圣殿里面僭越祭司的职分，而且取消了他参加任何的祭司主持活动的资格，甚至把他属世君王的资格都剥夺了，从某个意义看这比当场击杀了他还难受，但圣经里面没有提他有任何悔改的意思，直到他死，他就被隔离在别的宫殿中。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>乌西雅王的死&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>上帝的刑罚或者审判真的会出乎人的意料，乌西雅事奉上帝，作王52年，他所有的事情可能都是被人称赞的，但是人们提起乌西雅的时候，只记得一件事，就是那个长大麻风的。人们并没有记住他所有的功绩，人们对他所有的赞誉顷刻之间就会过去，但他的罪，上帝的刑罚，他的死却被人们牢牢的记住了。以色列人只要提起乌西雅，就会说“那个长大麻风的”可能对于乌西雅来说后来就被悄无声息的隔离在了一个地方，他的儿子就接替他作王了。但对于很多人来说，乌西雅的遭遇和死亡是他们心灵当中一个非常大的冲击。这时我们就要提到先知以赛亚。&lt;/p>
&lt;p>先知以赛亚是乌西雅的侄子，他也是旧约先知里面一个非常特别的先知，他服侍了四代君王，但乌西雅年间他没有服侍乌西雅，因为他是在乌西雅王崩的那一年，在圣殿里面看见异象，才被上帝呼召的。以赛亚先知一直服侍到以色列历史上作王最长时间的君王玛拿西，传说他就是在玛拿西作王期间被用锯子给锯死的。对于以赛亚来说，当乌西雅王死的那个时刻，以色列的一个时代已经过去了，事实上也是这样的，犹大的辉煌在那一刻也成为过去了。当他听说乌西雅王死了，对以赛亚来说，他可能会想，谁能够像这样一位王一样蒙上帝的恩典和看顾来保护以色列人呢？甚至这个想法可能不只是他自己有，可能很多以色列人都这么想，以色列历史上再没有一位王能像乌西雅这样了，但他却犯罪长了大麻风死了。对于以赛亚来说，他在圣殿看见那异象，看见主坐在高高的宝座上的时候，他可能真正的理解了：当洪水泛滥的时候，耶和华坐着为王（诗29:10）。无论多么出色的领袖都会过去，摩西无论多么的出色他也会过去，无论约书亚多么的忠心，他也会离开这个世界，但惟有上帝永远在我们中间作王。当乌西雅王崩的那一刻，在他内心当中造成的冲击是，他在想谁是以色列真正的带领者的时候，他在异象中看到上帝坐在高高的宝座上，这一幕就成为了他一生事奉的基石，也就是他知道唯有耶和华坐着为王，永不改变。&lt;/p>
&lt;p>旧约先知中为什么给了以赛亚这样的一个特别的看见呢？是为了让他预言将来在上帝的国度中永远作王的那一位是什么样的，以赛亚书53和54章我们都很熟悉，53章就是预言了将来的那一位王，真正带领天国子民的那位永世君王是不争竞也不喧闹，完全照着天父旨意行事的，这和他在圣殿看见的异象是有关的。他可能一直在思想他所看到的和当时犹大的处境，所以神也给了他这特别的恩典和启示。&lt;/p>
&lt;p>当我们看到乌西雅王死的时候，以赛亚却以乌西雅王崩的那一年作为一个伟大的先知，蒙召开始事奉上帝，这两件事情联系在一起的时候，我们就知道在以色列当中，一个新的时代开始了。上帝透过以赛亚先知告诉了他的百姓那位真实的、蒙上帝喜悦的君王就是神的儿子，这位上帝所差派来的永世的君王，是靠着对于上帝的顺从，靠着对上帝的绝对的忠贞，靠着真理来统治他的子民。&lt;/p>
&lt;p>我们今天来分享乌西雅王的时候，让我们看到的不单单是一个蒙神喜悦的君王应该在上帝面前是什么样的，我想更多是让我们看到我们每个人在上帝面前应当是什么样的。在我们的生命当中，如果真的有所成就，我们生命当中有所得胜，我们真的听到了一些夸赞，当知道这也同时意味着一个试探，你可能将上帝当有的荣耀夺取为你自己的。它的危险在于，这个试探一旦在我们心里生根的话，还会让我们个人的私欲有很多的膨胀，那一刻你个人的自我就抬高了，你会觉得你成为这个世界上最重要的、最核心的，上帝在你心里就退位了，从某个角度来说，这就是蒙蔽。所以对于乌西雅王来说，今天给我们的警醒，或者他长了大麻风这件事情给我们的警醒，是我们当时刻在神面前来祷告的。当我们有任何成就的时候，要知道这所有的是出于上帝诸般的怜悯和恩典，你之所以能做到，其实是神给了很多的帮助。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>一起来祷告：&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>是的，主啊，让我们的心灵能够在你里面学会谦卑，也求你给我们属灵的洞见，能够看到你掌管万事，你在我们所经历的每一个时刻中。因此求主让我们的眼目始终定睛在你的身上，也因此让我们能够更多的认识我们自己。如果我们有所得，或者我们有机会能够为你所使用，这是出于主你自己诸般的怜悯和恩典；如果你在我们身上有什么样的管教，也依然是出于主你诸般的怜悯，就像乌西雅王一样，你给与他的刑罚并不是他过于能承受的，却恰恰相反，你没有任凭他，没有允许他，却以他额上长大麻风的方式拦阻了他的犯罪。主啊，愿我们心灵的眼睛时刻能有这样的敏锐，你保守带领我们时常站在你的施恩宝座面前，祷告奉我主耶稣基督的名，阿们！&lt;/p></description></item><item><title>先去掉自己眼中的梁木 文/袁灵</title><link>/2015/05/07/%E5%85%88%E5%8E%BB%E6%8E%89%E8%87%AA%E5%B7%B1%E7%9C%BC%E4%B8%AD%E7%9A%84%E6%A2%81%E6%9C%A8-%E6%96%87%E8%A2%81%E7%81%B5/</link><pubDate>Thu, 07 May 2015 08:21:40 +0000</pubDate><guid>/2015/05/07/%E5%85%88%E5%8E%BB%E6%8E%89%E8%87%AA%E5%B7%B1%E7%9C%BC%E4%B8%AD%E7%9A%84%E6%A2%81%E6%9C%A8-%E6%96%87%E8%A2%81%E7%81%B5/</guid><description>&lt;p>其实每一个人的内心都有无限的黑暗，所以如果我们足够谦卑的挖掘自己的内心，你对自己的看见一定足以让你吃惊，羞愧，痛心和懊悔，反省到这个程度你也就不会再把别人的问题看的太大了…&lt;/p>
&lt;p>经文：路6：37～42&lt;/p>
&lt;p>路6：37“你们不要论断人，就不被论断；你们不要定人的罪，就不被定罪；你们要饶恕人，就必蒙饶恕（饶恕：原文是释放）；38 你们要给人，就必有给你们的，并且用十足的升斗，连摇带按，上尖下流地倒在你们怀里；因为你们用什么量器量给人，也必用什么量器量给你们。”39 耶稣又用比喻对他们说：“瞎子岂能领瞎子，两个人不是都要掉在坑里吗？40 学生不能高过先生；凡学成了的不过和先生一样。41 为什么看见你弟兄眼中有刺，却不想自己眼中有梁木呢？42 你不见自己眼中有梁木，怎能对你弟兄说：‘容我去掉你眼中的刺’呢？你这假冒为善的人！先去掉自己眼中的梁木，然后才能看得清楚，去掉你弟兄眼中的刺。”&lt;/p>
&lt;p>弟兄姊妹：平安！&lt;/p>
&lt;p>在掰饼之前，让我们先来思想一段经文，就是路6：37～42节。这一段也出现在《马太福音》第七章，属于登山宝训的一部分。请大家同声诵读。&lt;/p>
&lt;p>每次准备讲道，对我来说最难的就是确定主题。我总是花很多的时间思想和祷告究竟讲什么，因为我希望每次分享的主题都是给我真实感动的，是真的引起我思考的，也是教会这个时期最真实面对的突出问题。这一次准备讲章也是如此，我花了很长时间思考讲什么，也定了几个题目，但最后都没有让我有特别的感动。直到周日我去一位弟兄家探访，其实是调解他们夫妻的矛盾。那天我分别和这对夫妻谈了很久，心里感触很深，也想到：其实这一两年我们教会出现的婚姻问题实在不少。一方面，这一两年我们当中结婚的人很多，尤其今年五六月份更是一个结婚的高峰期。生小孩的也很多，还有不少生第二个宝宝的。我们认为这些都是上帝与我们同在并赐福的记号。但另一方面，我们也要看到教会里在这一两年婚姻出现问题，甚至走到离婚边缘的也不少。我们教会目前有几百人，夫妻都是基督徒的有两百对吗？可能没有，但我知道的打架以至于闹离婚的不少于五六对，这是很高的比例。而且不少出现婚姻危机的基督徒，甚至是在教会多年的“老基督徒”。这难道不也是上帝对我们教会的提醒吗？这难道不是显明我们的信仰根基其实很浅，我们与神的关系其实很不真实吗？&lt;/p>
&lt;p>看到这种情况，我特别的痛心，一是对争吵的夫妻我很同情，其次为上帝的荣耀受损感到羞愧，第三也为作为牧者的自己感到难过、灰心。因为很多出现问题的弟兄姊妹是我熟悉的，他们听过我讲的很多道，和我谈过很多话。圣经说：“雨雪从天而降，并不返回，却滋润地土，使地上发芽结实，使撒种的有种，使要吃的有粮。我口所出的话也必如此，决不徒然返回，却要成就我所喜悦的，在我发他去成就的事上必然亨通。 ”(赛 55:10-11)可是我却在这些婚姻中看不到神话语的果效，就好像《西游记》里孙悟空打人参果，落在地上就无影无踪了。这真是最让牧者感到难过和灰心的，求主安慰我们！&lt;/p>
&lt;p>婚姻出现问题的原因很多，今天我们只思想一个方面，就是我发现在很多出现危机的婚姻中都有一个共同的现象：就是存在指责和批评。丈夫指责妻子不顾家，不顺服，乱花钱，不懂得计划等等；妻子指责丈夫没有爱，不肯为妻子舍己，辖制自己，不讲卫生等等。单就指责的内容来说，他们的控诉很多是真实的，他们看到对方的样子是真的。但是我们要思想：第一、尽管你指出的问题是真的，但批评和指责本身是否符合上帝的心意？其次、批评和指责是否可能带来好的结果？第三、因为指责、批评以至于婚姻破裂，这是批评者为义受逼迫呢？还是批评者收获自己罪的结果呢？今天我们思想的经文就与这些问题有关，愿圣灵光照我们。&lt;/p>
&lt;p>下面我想分享几个方面，其实道理并不难懂，但愿我们能听进心里。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>一、我们对神话语当有的的态度：我们要把神的话首先、主要当成是对自己说的；我们且要让神的话在我们最实际的生活和生命的问题上挑战我们、塑造我们。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>今天我们思想的这一段经文不仅是福音书的内容，也是登山宝训的一部分，所以实在是基督徒都应当非常熟悉的。可是为什么在争吵的婚姻中这些我们熟悉的圣经却对我毫不起作用呢？其中有两个原因，就是：&lt;/p>
&lt;p>1、我们常常把神的话当成对别人讲的，而不是对自己讲的。我们常常为别人没听某次讲道遗憾，而不习惯将神的话当成是对我们自己的劝告和提醒。所以我们就常把神的话当成棒子打别人，而不是把神的话当成镜子来照自己。面对神的话语我们理应时刻作为罪人接受它的评判、责备、命令和警告，而不是仿佛自己在罪人之外，甚至站在神的地位上把圣经当成辖制别人高抬自己的工具。&lt;/p>
&lt;p>2、我们常常不让神的话对我们构成实际的挑战，也就是说我们总是抽象的欣赏圣经，却在我们自身最真实的问题上避免让圣经使我们难受。脾气暴躁的基督徒有没有常常想起圣经对脾气暴躁这个问题的告诫就不安呢？还留恋世界的基督徒有没有因为想到圣经说不要爱世界而感到扎心呢？亲爱的弟兄姊妹，如果圣经没有对我们的生命构成挑战，如果神的话没有让我们的老我难受，其实我们就根本没有真正面对过神的话。正常的基督徒其实不是常常心安理得的，而应常常感受到神的心意与自己的肉体之间的张力，正如保罗说他里面有两种力量不断较力，但也正在这样的过程中基督徒才能真正感到对神的需要，也才能发自内心向神呼求，因此也才能真的经历基督的恩典和圣灵的帮助。我们若常常心安理得，结果就是多少年也依然故我，而我们的生命若常与神话语的较力，我们的生命就会不断长进成熟。&lt;/p>
&lt;p>亲爱的弟兄姊妹，人的本性是喜悦舒服而逃避难受，但是难受其实是免不了的，我们若不因为神的话语而难受，那么我们就一定早晚因自己的罪而难受。其实不是婚姻使我们的生命崩溃，而是婚姻显明我们本来就崩溃的生命。由此也可见，神是轻慢不得的。我们平时轻慢神的话，终有一天我们必为这轻漫付上痛苦的代价，不是在家庭中，就是在工作中，总是逃不掉的。&lt;/p>
&lt;p>愿我们及早醒悟，愿我们及早起来真正以神的话语重建我们生命的工程。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>二、37你们不要论断人，就不被论断；你们不要定人的罪，就不被定罪。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>1、不要论断首先是神的命令，而且没有附加条件。不是说如果别人先论断我，我就可以论断别人，也不是说别人论断我多，我也可以少论断他一点，而是绝对不要论断别人。你论断了，你为论断设置了条件，你就是违背了神的心意，你就是得罪神了，而神也因此要你悔改。同样要你悔改也是没有条件的，不是别人先悔改你才悔改，也不是别人悔改的深刻你才悔改，没有条件，别人悔改不悔改是他与上帝之间的事，你悔改不悔改也是你与上帝之间的事。&lt;/p>
&lt;p>所以，凡论断人的，面对这条命令，你就不要再振振有词。你的血气可以理解，但神的心意就是如此。是我们照神的心意伏下来呢，还是让神的心意迁就你的血气呢？神不会迁就人的血气，因为这是害了我们自己，神要我们悔改，是因为爱我们，因为这才是得救的道路。&lt;/p>
&lt;p>2、论断不是指一般的判断，不是说基督徒看到问题也不能指出来，只有装作看不见才属灵。我们知道，同样的话用不同的语气和态度说出来，效果是完全不同的。所以论断更是指着批评者的心态和姿态说的。有很多人对自己的配偶说话就像大人教训小孩，就像老师训学生，就像老板训员工。这就是论断人，因为你不是作为一个罪人劝另一个罪人，你也不是以同病相怜的感受帮助你的病友，而是好像你没有病没有罪没有亏欠上帝一样，这就是自义，就是法利赛人，就是论断人。&lt;/p>
&lt;p>此外，论断也是指态度冷漠，刻薄，言语里带着挖苦、讽刺，甚至咒诅。我们不要以为这么说话是为了别人好，这样的态度和言语绝对不会产生好的效果，没有正常人会认为这真是爱的表达。这一段经文是登山宝训的一部分，是天国的宪章，而核心就是爱。所以根据这段经文，论断就是与爱对立的。论断绝对不是为别人好，论断就是个人的发泄，是挑剔，是瞧不起，是怨，甚至是恨。所以论断人的是缺乏爱，甚至没有爱。保罗说：“我若有先知讲道之能，也明白各样的奥秘，各样的知识，而且有全备的信，叫我能够移山，却没有爱，我就算不得什么。”(林前 13:2)作为基督徒而没有爱，难道还有比没有爱更严重的问题吗？基督徒不为自己没有爱忧伤，倒去挑剔别人的次要问题吗？&lt;/p>
&lt;p>3、论断的结果就是被论断，这是常识也是审判。所以不要以为因为论断引起纷争是为义受逼迫，这是上帝让你收获自己罪的恶果。&lt;/p>
&lt;p>冲突是论断引起的，更是论断推动的，没有彼此的论断冲突也不会逐步升级。所以无论论断是从谁开始的，也不论谁论断的更多，哪怕你只论断了一句，你也要为最后关系破裂的结果负完全的责任。按照这个原理，阻止冲突升级的办法也唯有停止论断，只要一方停止论断，情况就不会继续恶化，也才有转机的可能。上帝是有怜悯的，我们论断人的罪虽大，但我们若愿意悔改，神的恩典更大。反之，如果我们就是硬着心不肯悔改，那结果也是显而易见的。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>三、你们要饶恕人，就必蒙饶恕，38 你们要给人，就必有给你们的。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>1、这也是一条命令，所以我们若不能遵守，也不要理直气壮，而是要悔改并且不断追求能够行出来。我们说天国的宪章是最崇高的标准，没有人在今世能够完全遵守，是的，但是不能达到完全不等于不要努力追求完全。刚才我们讲了，正常的基督徒应当把神的话天天作为自己的标杆，被神的话挑战，和神摔跤以致成长。而不是抱着反正我们也不可能完全，所以就得过且过吧的态度。此外，如果我们真的承认神的标准太高，那我们就更应当谦卑，怎么还能去论断别人，好像自己是完全人了呢？所以论断人的都是持双重标准的，是严于律人宽于待己，是对自己讲恩典，而对别人讲律法，所以主在42节说他们是假冒为善的。&lt;/p>
&lt;p>2、饶恕人是肯定别人真的亏欠了我们。但是那有如何呢？以牙还牙，以眼还眼，还是饶恕？当然是饶恕，因为饶恕就是赦免，饶恕就是恩典，饶恕就是效法基督，饶恕就是爱的真谛，饶恕就是基督信仰本身。那我们要饶恕人到什么程度呢？圣经说要“七十个七次”也就是无限的意思。虽然很难但是非得如此，因为饶恕人的像基督，还是整天拿着圣经，黑着脸批评人这，论断人那的像基督呢？所以论断是被禁止的，而饶恕是被肯定的。&lt;/p>
&lt;p>3、饶恕是神的心意，所以也带着能力。我从不知道有谁靠论断达到过好的结果，但我们都看到饶恕能够发挥影响带来改变。饶恕人的人能够使家庭的氛围温暖又有安全感，而论断人的只能制造紧张和冲突。饶恕人的吸引人向他敞开，被他影响，而论断人的让人避之唯恐不及。饶恕平息愤怒，结束纷争，而论断只能推动破裂扩大伤害。“37 你们要饶恕人，就必蒙饶恕，38 你们要给人，就必有给你们的。”我们相信这是真实的吗？如果相信何不赶快放弃论断的方式，而以怜悯和饶恕来对待他人的呢。我们因为论断经历的伤害折磨够多了！让我们快来转向基督指明的正路吧！&lt;/p>
&lt;p>四、41 为什么看见你弟兄眼中有刺，却不想自己眼中有梁木呢？42 你不见自己眼中有梁木，怎能对你弟兄说：‘容我去掉你眼中的刺’呢？你这假冒为善的人！先去掉自己眼中的梁木，然后才能看得清楚，去掉你弟兄眼中的刺。&lt;/p>
&lt;p>41节指出人类的一种败坏的本能，就是容易看到别人的问题，却不愿意承认自己的问题。我们都有爱挑剔别人却拒绝反省自己的倾向。儒家也讲君子“日三省吾身”，之所以这也是中国文化所追求的，可见它是难得的，是与一般人性相悖的。所以我们看到太多这样的现象：就是批评别人一针见血上纲上线，但检讨自己却避重就轻敷衍了事，这就是被罪性驱使的模式。针对人的这种罪性主在此也给了我们更新的方法，第一，就是先反省自己，然后再指出别人的问题；更重要的是第二点，反省的程度要到承认自己的问题更大。是不是我的问题一定像梁木那么大，而别人的问题一定像刺那么小呢。其实梁木和刺不是真的比较谁的问题更大，而是反映我们的心态如何。保罗说，“我是罪人中的罪魁。”难道他真的杀的人，做的坏事比别人更多吗？不是。而是当他深刻的看到人性的幽暗，自己的软弱和基督的恩典时，就不能不由衷的承认自己是“大罪人”。其实每一个人的内心都有无限的黑暗，所以如果我们足够谦卑的挖掘自己的内心，你对自己的看见一定足以让你吃惊，羞愧，痛心和懊悔，反省到这个程度你也就不会再把别人的问题看的太大了，不是别人的问题真的不大，而是别人的问题对你已经不重要了，你自己才是最让你难过的那一位。这样，你也许就不愿意再说别人了，即使这时你仍要指出别人的问题，也会真的是病人劝病人，罪人劝罪人的态度了。&lt;/p>
&lt;p>所以我劝那些在家里好批评人论断人的丈夫或妻子，请照着圣经更新你的方式，就是先反省自己并且反省到看出你里面有极大黑暗的程度。如果你没有为自己的罪伤心大过对别人的罪气愤，或者没有和自己过不去大过和别人过不去，你就什么也不要说，因为出于骄傲的指责是犯罪，上帝绝不会用它建立敬虔的家庭。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>五、结语&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>今天的讲道适用于每一位基督徒，但也是特别对婚姻处在危机中的基督徒讲的。也许今天的道理有点硬，让你难受，但请相信我实在是为你们焦急和忧伤。这样的直截了当也是因为，除了悔改别无出路。停止互相指责，甚至停止去分辨谁的责任更大，这是没有用的。唯有悔改，并且单单悔改你自己的罪，改变才可能发生。&lt;/p>
&lt;p>最后我要请所有弟兄姊妹为经历婚姻危机的弟兄姊妹祷告，危机中的弟兄姊妹更要为自己祷告，因为我们即使知道道理，谁又能靠自己行出来呢？我们如果习惯了用律法的棍子打人，怎能顷刻之间放下屠刀呢？但神的儿女相信：在人不能，在神凡事都能。并且圣经说：“神所要的祭就是忧伤的灵；　神啊，忧伤痛悔的心，你必不轻看。 ”(诗篇 51:17)让我们在神面前跪下，让我们为自己的罪哭泣，我们相信在我们流泪时，神的工作就要开始了。阿们！&lt;/p></description></item></channel></rss>