<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>《＠守望》第75期——我不以福音为耻 on 北京守望教会</title><link>/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%AC%AC75%E6%9C%9F%E6%88%91%E4%B8%8D%E4%BB%A5%E7%A6%8F%E9%9F%B3%E4%B8%BA%E8%80%BB/</link><description>Recent content in 《＠守望》第75期——我不以福音为耻 on 北京守望教会</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Mon, 09 Feb 2015 02:34:43 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%AC%AC75%E6%9C%9F%E6%88%91%E4%B8%8D%E4%BB%A5%E7%A6%8F%E9%9F%B3%E4%B8%BA%E8%80%BB/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>《＠守望》第75期——我不以福音为耻</title><link>/2015/02/09/%E3%80%8A%E7%BD%91%E5%88%8A%E3%80%8B%E7%AC%AC75%E6%9C%9F-%E6%88%91%E4%B8%8D%E4%BB%A5%E7%A6%8F%E9%9F%B3%E4%B8%BA%E8%80%BB/</link><pubDate>Mon, 09 Feb 2015 02:34:43 +0000</pubDate><guid>/2015/02/09/%E3%80%8A%E7%BD%91%E5%88%8A%E3%80%8B%E7%AC%AC75%E6%9C%9F-%E6%88%91%E4%B8%8D%E4%BB%A5%E7%A6%8F%E9%9F%B3%E4%B8%BA%E8%80%BB/</guid><description>&lt;p>&lt;strong>简讯&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>1、1月12日，银花姊妹于16:20自行出拘留所，并与在外守候的弟兄姊妹会合。&lt;br>
2、1月15日，云成弟兄于16:20自行出拘留所，并与在外守候的弟兄姊妹会合。这是云成弟兄首次自行出拘留所。&lt;br>
3、2月15和22日，治理委员会决定春节期间暂停两次户外敬拜。在此期间，弟兄姊妹可以自发组织聚会，或去兄弟教会参加聚会。&lt;br>
4、2月1日，是教会第200次户外敬拜，有6位弟兄姊妹前往平台参加户外敬拜，其中王魏弟兄、张俊英、郭海鹰与谢敏姊妹在靠近敬拜平台时被海淀警方带走。王魏弟兄（第五次）、张俊英（第三次）和郭海鹰姊妹（第八次）被行政拘留10天；谢敏姊妹被行政拘留7天。&lt;br>
5、1月29日，唐华、阿迟夫妇喜得一女。&lt;/p>
&lt;p>—————————————————————————————————————&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>教牧书信&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2015/02/09/%e6%88%91%e4%b8%8d%e4%bb%a5%e7%a6%8f%e9%9f%b3%e4%b8%ba%e8%80%bb%ef%bc%8c%e8%bf%99%e7%a6%8f%e9%9f%b3%e6%9c%ac%e6%98%af%e3%80%80%e7%a5%9e%e7%9a%84%e5%a4%a7%e8%83%bd-%e6%96%87%e8%a2%81%e7%81%b5/" >我不以福音为耻/2015年2月圣餐分享/袁灵传道&lt;/a>&lt;br>
摘要 从《使徒行传》可以看出一条线索，就是世界不断逼迫教会；但《使徒行传》其实还展现了另一条线索，就是福音不断胜过世界。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2015/02/09/%e4%ba%9a%e5%93%88%e8%b0%a2%e7%9a%84%e5%ae%b6%e6%97%a0%e5%8a%9b%e4%bf%9d%e5%ae%88%e5%9b%bd%e6%9d%83-%e6%96%87%e6%99%93%e5%b3%b0%e7%89%a7%e5%b8%88/" >亚哈谢的家无力保守国权/2014年11月19日祷告会分享/晓峰牧师&lt;/a>&lt;br>
摘要 从上帝救恩历史的整个过程来看，其实整个属灵争战是极其惊险的，惊险到一个程度，就是撒旦透过亚他利雅这样一个女人，竟然要把大卫的家族全部灭掉……&lt;/p>
&lt;p>——————————————————————————————————————&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>海拘分享&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2015/02/09/%e5%a5%94%e8%b7%91%ef%bc%8c%e7%94%9f%e5%91%bd%e6%96%b0%e6%97%85%e7%a8%8b%e7%9a%84%e5%bc%80%e5%a7%8b-%e4%b8%89%e6%ac%a1%e6%8b%98%e7%95%99%e6%89%80%e6%84%9f%e6%81%a9%e5%b0%8f%e8%ae%b0/" >奔跑，生命新旅程的开始——三次拘留所感恩小记（上）/红雨姊妹&lt;/a>&lt;br>
摘要 每当我愿意顺服神，愿意放下自己，愿意付代价跟随他的时候，他就是这样的爱我，并且面对面地向我显现！&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2015/02/09/%e6%88%91%e8%83%bd%e6%83%b3%e5%88%b0%e6%9c%80%e9%9a%be%e5%bf%98%e7%9a%84%e4%ba%8b%e7%ae%80%e7%95%a5%e7%89%88-%e6%b5%b7%e6%8b%98%e4%b9%8b%e8%a1%8c%e6%9c%89%e6%84%9f-%e6%96%87/" >我能想到最难忘的事/宪法弟兄&lt;/a>&lt;br>
摘要 我盼望将来中国教会有更大的自由，能够像国外有军牧、院牧那样，教会能够被允许配合海拘的管理人员一起来服侍。&lt;/p>
&lt;p>——————————————————————————————————————&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>美好见证&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2015/02/09/%e7%a5%9e%e6%89%80%e9%a2%84%e5%a4%87%e7%9a%84%ef%bc%8c%e7%a5%82%e8%ae%a9%e6%88%91%e7%9f%a5%e9%81%93-%e6%96%87%e7%9b%90%e5%b0%8f%e8%9b%8b/" >神所预备的，祂让我知道/盐小蛋&lt;/a>&lt;br>
摘要 单身的时候，自己和身边的人都保持着一定的“安全距离”，在这个距离里，自我的一些罪被掩盖得很好。&lt;/p>
&lt;p>——————————————————————————————————————&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>思想随笔&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2015/02/09/%e8%af%97%e4%ba%8c%e9%a6%96-%e6%96%87%e7%a5%96%e6%bd%98/" >诗二首/祖潘&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>——————————————————————————————————————&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>属灵阅读&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2015/02/09/%e5%9c%a8%e7%a6%8f%e9%9f%b3%e9%a2%84%e5%b7%a5%e4%b8%ad%e4%bd%bf%e7%94%a8%e3%80%8a%e6%84%8f%e4%b9%89%e7%9a%84%e6%83%8a%e7%8e%b0%e3%80%8b%e7%9a%847%e7%a7%8d%e6%96%b9%e6%b3%95-%e6%96%87%e6%ad%a6/" >用《意义的惊现》传福音的七种方法——武昕弟兄&lt;/a>&lt;br>
摘要 （福音预工）并非叫对方当场进行属灵委身，而是要先解决对方在接受福音以前必须澄清的问题。麦格拉思的《意义的惊现》恰是一本有用的“工具”，可以在福音预工中发挥作用。&lt;/p>
&lt;p>——————————————————————————————————————&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>主日讲章&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2015/01/16/%e4%bd%a0%e8%bf%98%e7%bc%ba%e5%b0%91%e4%b8%80%e4%bb%b6-2015%e5%b9%b41%e6%9c%8818%e6%97%a5%e4%b8%bb%e6%97%a5%e8%ae%b2%e7%ab%a0%e6%99%93%e5%b3%b0%e7%89%a7%e5%b8%88/" >你还缺少一件——2015年1月18日主日讲章/晓峰牧师&lt;/a>&lt;br>
&lt;a class="link" href="/2015/01/24/%e4%b9%83%e8%a6%81%e6%9c%8d%e4%be%8d%e4%ba%ba%ef%bc%8c%e5%b9%b6%e4%b8%94%e8%a6%81%e8%88%8d%e5%91%bd/" >乃要服侍人，并且要舍命——2015年1月25日主日讲章/袁灵传道&lt;/a>&lt;br>
&lt;a class="link" href="/2015/01/30/%e5%a4%a7%e5%8d%ab%e7%9a%84%e5%ad%90%e5%ad%99%e6%88%91%e8%a6%81%e8%83%bd%e7%9c%8b%e8%a7%81%ef%bc%81-2015%e5%b9%b42%e6%9c%881%e6%97%a5%e4%b8%bb%e6%97%a5%e8%ae%b2/" >大卫的子孙……我要能看见！——2015年2月1日主日讲章/天明牧师&lt;/a>&lt;/p></description></item><item><title>在福音预工中使用《意义的惊现》的7种方法 文/武昕</title><link>/2015/02/09/%E5%9C%A8%E7%A6%8F%E9%9F%B3%E9%A2%84%E5%B7%A5%E4%B8%AD%E4%BD%BF%E7%94%A8%E3%80%8A%E6%84%8F%E4%B9%89%E7%9A%84%E6%83%8A%E7%8E%B0%E3%80%8B%E7%9A%847%E7%A7%8D%E6%96%B9%E6%B3%95-%E6%96%87%E6%AD%A6/</link><pubDate>Mon, 09 Feb 2015 02:32:22 +0000</pubDate><guid>/2015/02/09/%E5%9C%A8%E7%A6%8F%E9%9F%B3%E9%A2%84%E5%B7%A5%E4%B8%AD%E4%BD%BF%E7%94%A8%E3%80%8A%E6%84%8F%E4%B9%89%E7%9A%84%E6%83%8A%E7%8E%B0%E3%80%8B%E7%9A%847%E7%A7%8D%E6%96%B9%E6%B3%95-%E6%96%87%E6%AD%A6/</guid><description>&lt;p>什么是福音预工？最常用的比喻就是农夫撒种前要先做的松土工作。进行福音预工的人需要有一些基本的装备，因为他不是开门见山地叫人信主，而是要先清除拦阻人相信的障碍。他不是只讲圣经，而是要用许多的时间解释对方的反对为何缺乏根据。他并非叫对方当场进行属灵委身，而是要先解决对方在接受福音以前必须澄清的问题。麦格拉思的《意义的惊现》恰是一本有用的“工具”，可以在福音预工中发挥作用。&lt;/p>
&lt;p>《意义的惊现》是一本什么书呢？这是英国神学家麦格拉思面向大众所写的一本简明又富有深度的小书。作者在人文和自然科学两方面都受过深厚的专业训练，这普及性的小书代表了作者对科学与信仰关系问题的思考和洞见。麦格拉思在书中常用一个短语“流星雨般的事实”，谈及我们在日常生活中被各种信息淹没的状况。不过人心仍然渴望探索和发现那些事实背后更深层的结构，人们努力“求索那幅关于真相的更大图景，从而让现实世界中所有支离破碎的拼图重新找到各自的位置”。麦格拉思在这本书里提供了一个激动人心、广阔的神学视野，使我们可以更好地理解当代的科学进展，以及更好地发现事物的意义。无论是“科学与信仰的关系”，还是“事物的意义”，都可以成为福音预工中的主要话题。以下介绍几种在福音预工中使用《意义的惊现》的方法。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>1.问一问&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>每个人或清晰或模糊都在建立各自的答案，对每一种具体事物的看法都有这个答案的回响。我们可以通过各种问题来探明慕道朋友心中是否有这样一副“全局图景”，以及它到底是怎样的，以作为引入方式来进一步谈道。在大学校园的环境中，还可以用书中提到的科学与信仰相关主题设计10-20个问题的简单调查问卷，以了解周围同学的想法。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>2.谈一谈&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>面对问题，有时候慕道朋友不假思索给出的答案，不一定就是他真心认同的，这时需要针对一些具体问题，面对面更深入地交流。如麦格拉思所说，“真正的问题在于我们只是接受别人灌输给我们的思想，而放弃了自我的思考。”而深入的交流往往可以激发更多的思考。“科学可以解释什么问题，有什么不能解释的”，“无神论是不是一种好的信仰体系”，“基督信仰是不是不讲理性的‘迷信’”，《意义的惊现》中作者着重辨析的还有其他不少问题，都可以为这类交流提供素材。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>3.讲一讲&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>仔细阅读和消化这本书之后，在教会、团契的福音聚会中做读书报告或相关讲座，也是一种使用它的好方法。可以只选用特定的一章来做主题分享，如宇宙常数有什么意义（第8章宇宙的深层结构），进化论与有神论是否相容（第10章生物进化史上的意外）；也可以采用书中提到的精彩问题来展开讨论，如什么是真正的“精神鸦片”（第12章 内心的渴望——意义的追寻），基督教如何回答人生的四大根本问题（第13章意义的惊现）；还可以将贯通全书的主题提炼分享出来，如基督教信仰如何理解现实世界，意义的追寻和惊现等。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>4.写一写&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>如果没有机会在聚会中分享，可以写下来，网络时代向众人分享自己的读书心得很方便。你将书中内容消化、浓缩，并用自己的语言整理表达出来，就会给人带来帮助。微博和微信的朋友圈分享也许会引发更多有益的思考和讨论，哪怕只是摘录书中的精彩段落也好。当然，如果像作者在第5章“一个前无神论者的沉思”中所做的，结合自己信主前后对科学与信仰关系问题的不同看法，写一点个人的见证会更真实更精彩。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>5.总结总结&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>《意义的惊现》这本书虽然篇幅不大，但就像副标题“科学、信仰以及如何理解事物的意义”所提示的，它涉及的问题很多。我们用书中的讨论为线索，总结一些慕道友常见问题的答案，来作为福音预工的资源库。比如教会内可以采用小组合作的方式，招募多位成员，每人总结几个问题，汇总成为一个《科学与信仰问答》的小册子，以备更多会友使用。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>6.讨论讨论&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>小组的交流和讨论是福音预工常用的一种方式。《意义的惊现》所涉及的内容广泛，篇幅不大，可读性好，很适合作为小组讨论的材料。以上提及的几种方法也都可以汇聚在这样的小组活动中，这时能更灵活、更集中地与慕道的朋友讨论书中有趣的话题。具体做法可以邀请有兴趣的朋友独立开始一个《意义的惊现》读书会；也可以直接将书中的章节做教会慕道班的讨论材料。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>7.送出去&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>还有一个最简单的使用这本书的方法，就是把它送给合适的朋友。选择那些正在追寻信仰的朋友，把这书当做祝福他们的礼物。然后为他们祷告，盼望上帝可以使用这本书来帮助他，使他愿意寻求上帝的帮助。就像作者所说：“我们看到自己的生命处在残缺、软弱之中，但仅凭这种知识，我们还是无法被医治，它只能引导我们进入到寻求帮助的状态中。”&lt;/p>
&lt;p>这几种方法也可以应用于其他的护教类图书，比如《返璞归真》、《基督教对文明的影响》、《世界观的革命》、《思想的结果》、《幸福真谛》等等，前提是使用这些方法的人愿意为爱的缘故付出时间和精力等许多代价。&lt;/p></description></item><item><title>诗二首 文/祖潘</title><link>/2015/02/09/%E8%AF%97%E4%BA%8C%E9%A6%96-%E6%96%87%E7%A5%96%E6%BD%98/</link><pubDate>Mon, 09 Feb 2015 02:30:55 +0000</pubDate><guid>/2015/02/09/%E8%AF%97%E4%BA%8C%E9%A6%96-%E6%96%87%E7%A5%96%E6%BD%98/</guid><description>&lt;h1 id="婴-孩">&lt;strong>婴 孩&lt;/strong>
&lt;/h1>&lt;p>&lt;strong>——记小组中一位刚信主的小姊妹&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;ul style="list-style-type: square;">
&lt;li>
刚生下来&lt;br /> 羊水还没干&lt;br /> 就被一双大手&lt;br /> 用毛毯裹着抱在怀里……&lt;br /> 笑着，笑着&lt;br /> 我就醒了&lt;br /> 呵呵，呵呵～&lt;br /> 自习室里&lt;br /> 坐满了学生&lt;br /> 勤奋又焦虑&lt;br /> 刻苦又冷漠……&lt;br /> 别了，昨日的我&lt;br /> 呵呵，呵呵～&lt;br /> 寒风掀起宣传海报&lt;br /> 同学一路小跑&lt;br /> 赶着去听讲座&lt;br /> 或背着双肩包&lt;br /> 面无表情地去上课……&lt;br /> 在这条路上&lt;br /> 我哼起愉快的歌儿&lt;br /> 呵呵，呵呵～&lt;br /> 期末复习&lt;br /> 托福考试&lt;br /> 申请学校&lt;br /> 老虎追人的节奏呀&lt;br /> 不慌，不慌&lt;br /> 该做啥就做啥&lt;br /> 呵呵，呵呵～&lt;br /> 怎么回事？&lt;br /> 好久没做恶梦了&lt;br /> 自习室里心里美&lt;br /> 校园路上身想飞&lt;br /> 抓狂猴急哪去了？&lt;br /> 呵呵，呵呵～&lt;br /> 这真的是我吗？&lt;br /> 呵呵，呵呵～&lt;br /> 这就是重生&lt;br /> 就是新造的人。
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h1 id="------放-手">**            放 手**
&lt;/h1>&lt;ul style="list-style-type: square;">
&lt;li>
婴儿的手&lt;br /> 只抓不放&lt;br /> 有一位先祖&lt;br /> 名叫雅各
&lt;/li>
&lt;li>
放手&lt;br /> 就是逆性而为&lt;br /> 就是蹬掉脚下石头&lt;br /> 紧紧抓住垂下来的绳索
&lt;/li>
&lt;li>
就是落叶随风&lt;br /> 轻舞飞扬&lt;br /> 画出美丽的弧
&lt;/li>
&lt;li>
相信&lt;br /> 不是努力去信&lt;br /> 而是放下不信
&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>神所预备的，祂让我知道 文/盐小蛋</title><link>/2015/02/09/%E7%A5%9E%E6%89%80%E9%A2%84%E5%A4%87%E7%9A%84%EF%BC%8C%E7%A5%82%E8%AE%A9%E6%88%91%E7%9F%A5%E9%81%93-%E6%96%87%E7%9B%90%E5%B0%8F%E8%9B%8B/</link><pubDate>Mon, 09 Feb 2015 02:30:02 +0000</pubDate><guid>/2015/02/09/%E7%A5%9E%E6%89%80%E9%A2%84%E5%A4%87%E7%9A%84%EF%BC%8C%E7%A5%82%E8%AE%A9%E6%88%91%E7%9F%A5%E9%81%93-%E6%96%87%E7%9B%90%E5%B0%8F%E8%9B%8B/</guid><description>&lt;p>最近“守望家庭”推出系列文章“讲述我的故事”，弟兄姊妹们在文章中真实地讲述他们在生活中所经历到的上帝的恩典。我们每个人都在书写自己的故事，我们的故事可能渺小、平凡，但却因着连接在上帝的宏大叙事中而产生非凡的意义。&lt;/p>
&lt;p>这是发生在两个平凡的人身上的故事，但却是出于一位不平凡的神。3月份我们将步入婚姻的殿堂，回想这段预备进入婚姻的日子，我真想向神献上感恩和颂赞，因祂的作为奇妙，恩典丰盛。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>我们是好朋友——友谊的奠定&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>在我来北京上学的时候，我就认识了YJ。大一暑期，我参加团契短宣，向他分享短宣的事工和需要，就认识了他。但在这之后的两三年里，我们几乎没有什么交流，两个人在各自的服侍群体中学习、成长。一直到我临近毕业，离开校园团契，开始参加教会的查经小组，而我们的小组长就是YJ。在这之外，我们也共同参与教会的其他服侍。不知不觉间，神已经带领我们走进彼此的生命之中。&lt;/p>
&lt;p>在接来下的一年多的时间里，我们有很多机会一起配搭，很感谢神把我们放在共同的服侍群体中，弟兄姊妹们一起服侍，一起游玩，彼此分享，建立了深厚的情谊，在我看来，单身时和弟兄姊妹们所建立起来的关系，真是极其宝贵。因着这样的服侍，我和YJ也越来越熟悉。现在我们常说：“我们是超级好朋友！”我想我们的友谊就是在当时群体的服侍中慢慢开始建立起来的！&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>难道是他？——专心寻求&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>我们小组长期以来有一个代祷题目，就是：为组长的婚姻祷告。YJ也委托长辈为他祷告，帮他介绍合适的姊妹。而就是在这之后的不久，我发现自己对YJ有了好感，但我的心里却感到不安，一个是我觉得我们的年龄、性格差异太大，不是很合适；另外我也担心我们在小组一起服侍，如果这样的好感处理不好，会给两个人之间的关系带来破坏，也会影响到服侍。我记得天明牧师说，当最开始对一个弟兄/姊妹有好感的时候，不要急于表达，要控制自己的好感，像水龙头一样能开能关。于是我祷告，如果这不是神为我预备的，就求神把好感挪开，我也把自己的“水龙头”给关上，不表露自己的情感。&lt;/p>
&lt;p>但是就这么过了两周，我心里的好感一点也没有减弱，可是心里的不安也依然存在，无奈之下我就给神出了个“难题”：“神啊，如果他是你为我预备的，就让师母主动给我介绍他吧！（当时我觉得师母绝对不可能向我介绍YJ）否则神你就帮助我把好感挪开吧！”祷告之后也就放手交托给神啦！&lt;/p>
&lt;p>我们的神真的挺幽默的，一周以后，师母就主动向我介绍了YJ。虽是提前祷告过的，但听到这么一个消息，我还是觉得像被扔了一个炸弹的感觉。那时正逢春节假期，师母让我回家安静祷告一段时间，然后再决定是否要开始了解和交往（而不是恋爱）。我也认真寻求，把心中的忧虑交给神，当时我也担心会被拒绝，但知道如果是神预备的，祂的带领不会是一时的，而是持续的；不是单方面的，而是在两个人心中都动工的。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>派出所里的巧克力——开始交往了解&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>二月份从家里休假回来，我心中基本确定了对YJ的情感，师母也向他介绍了我，我们双方都愿意开始交往，但还没有来得及正式见面谈话，对对方心中的心意还不是很了解。&lt;br>
2月14号是元宵节和情人节，我们小组外出传福音，快结束的时候，我们都被带进了派出所。每次在派出所里都有神特别的恩典和保守，弟兄姊妹们在不同的房间里发出同心合一的感谢和赞美。在休息的时候，我听到YJ在对面房间里托人给我带来一块巧克力，虽然后来因为保安不允许在房间里吃东西而没有收到，但心里还是觉得很喜乐，因为更知道了对方的心意。&lt;/p>
&lt;p>后来，我们开始了两个月的交往，对对方的性格、家庭、工作、灵里常有的挣扎等等都有了更多的了解。四月份，我们对自己及对方心里的情感都有了更深的确定，正式进入了恋爱关系。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>即将踏上红地毯——进入婚姻的预备&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>交往时，我们都想把自己最好的一面表现在对方面前，可是随着关系的深入，我们之间的问题也渐渐暴露出来，矛盾也越来越多。提姆·凯乐在《婚姻的意义》中说：自我中心是婚姻中的大敌，是彼此服侍的最大障碍。随着我们的关系越来越近，这个罪在我身上也越来越多地表现出来。&lt;/p>
&lt;p>单身的时候，自己和身边的人都保持着一定的“安全距离”，在这个距离里，自我的一些罪被掩盖得很好，虽承认自己是罪人，但却觉得自己大部分时间表现得还是不错的。但事实上，我的心里却充满了各样的骄傲，处处想要维护自己的利益。当我和YJ进入更深的关系时，这样的罪就没有隐藏的地方，随意的一件小事，我因着自己没有被满足，或是要舍去一点点，就感到不乐意，进而就会伤害对方，失去了待人的恩慈。&lt;/p>
&lt;p>在这样的关系中，我才发现自己生命真实的状况是什么样的，发现自己常常是多么的假冒伪善。于是我陷在这样罪的痛苦中，一方面为着自己的本相而痛苦，一方面也因着自己对YJ的伤害、对关系的破坏而痛苦。我也尝试与这样的罪对抗，可是我发现，律法是如此之高，我们的义就像是污秽的衣服，想要靠自己的行为来称义，是怎么也做不到的。&lt;/p>
&lt;p>一次又一次在关系上的失败让我开始转向神，重新去认识福音，经历福音：知道自己本是污秽，却因着耶稣基督宝血的遮盖而洁净，也靠着神使人成圣的恩典逐渐改变。“福音是什么呢？福音就是：你彻底失丧，满身缺点，罪不可赦，以至于耶稣必须为你去死；可是你又大蒙眷爱，极其宝贵，以至于耶稣甘心乐意为你去死。”（提姆·凯乐《婚姻的意义》）没有被福音更新的爱，往往是短暂且带着自我中心的爱；唯有被福音更新的人，才能懂得如何真正地去爱。我想，这是我在进入婚姻前学到的一个极其宝贵的功课：如果我们没有经历到福音、如果我们不爱神，我们就不会真正爱自己的另一半，而这是需要我们用一生去不断认识、追求的。&lt;/p>
&lt;p>感谢神，因祂真的有说不尽的恩典。感谢神在我们进入婚姻之前对我们的带领，也感谢YJ一直以来对我恒久包容、忍耐的爱。婚前辅导的时候，晓峰牧师说，婚姻本身不能改变人，但婚姻像是催化剂，神借着婚姻来使人成圣。虽然我们还没有进入婚姻，但是感谢神，祂借着这踏上红地毯——进入婚姻的预备过程，来使我们经历到祂恒久忍耐、长阔高深的爱。&lt;/p>
&lt;p>3月份我们将步入婚姻的殿堂，有很多功课，也有很多挑战，但是我们相信，神有应许——祂的恩典够我们用！&lt;/p></description></item><item><title>我能想到最难忘的事(简略版)——海拘之行有感 文/杨宪法</title><link>/2015/02/09/%E6%88%91%E8%83%BD%E6%83%B3%E5%88%B0%E6%9C%80%E9%9A%BE%E5%BF%98%E7%9A%84%E4%BA%8B%E7%AE%80%E7%95%A5%E7%89%88-%E6%B5%B7%E6%8B%98%E4%B9%8B%E8%A1%8C%E6%9C%89%E6%84%9F-%E6%96%87/</link><pubDate>Mon, 09 Feb 2015 02:28:41 +0000</pubDate><guid>/2015/02/09/%E6%88%91%E8%83%BD%E6%83%B3%E5%88%B0%E6%9C%80%E9%9A%BE%E5%BF%98%E7%9A%84%E4%BA%8B%E7%AE%80%E7%95%A5%E7%89%88-%E6%B5%B7%E6%8B%98%E4%B9%8B%E8%A1%8C%E6%9C%89%E6%84%9F-%E6%96%87/</guid><description>&lt;p>曾经有一首歌唱道：“我能想到最难忘的事，就是和你一起慢慢变老。”我想借用这句歌词的前半句作为我分享的标题，来分享我在海拘8天里印象最深的事情，特别是关于神在我身上的工作的思考，其中既有我清楚的看见，也有我的困惑和疑问。&lt;/p>
&lt;p>作为一名守望的老信徒，受我的神教育多年，自然也懂得听神的话，跟着神走的道理。虽然我还做不到放弃工作经常上平台，但尽可能地参与的觉悟我还是有的。抱着这样的想法，9月底我上过一次平台，去之前做好了被拘的各种准备，我在平台上走完了整个敬拜流程，但那周，警察拘了好智和雪芹，就没有拘我。我不知道那一次神为什么不让我进去，在我心里我还是希望能进去，不是因为我喜欢被拘，而是希望有机会与守望的弟兄姊妹们共患难，于是就计划了12月底的平台敬拜。&lt;/p>
&lt;p>其实两次上平台我的心态还是比较放松的，既不兴奋，也不惧怕；既没有英雄情结，也绝对没有悲壮情怀，的的确确是带着一颗平常心去的。心态虽然放松，祷告题目还是有的，之前我在小组的祷告题目是：&lt;/p>
&lt;p>1）能上到警戒线附近的平台，在被警察驱赶时坚持要敬拜完，除非被带走；&lt;br>
2）希望在海拘不浪费这段经历，能够特别经历神，至于怎么样才算是特别经历神，我也没有想得很清楚。在海拘收押大厅的时候我分享了一种情形，比如说我一祷告，号友就痛哭悔改，这是我能确定特别经历神的情形。&lt;br>
3）求主让我有机会服侍里面各样的人。&lt;br>
4）当然也求神在我出来后，公司、房东等不相关的人员不要被有关部门骚扰。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>感恩：&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>首先我想分享进海拘后几件感恩的事情：&lt;/p>
&lt;p>第一件事是：在海拘收押大厅漫长的等待时间里，有那么一刻我感觉有点不情愿了，心想：“外面的自由多美好啊，干嘛非得主动去里面呆几天？”这时候李薇姊妹建议说“我们在进去之前做个祷告吧”，我们都说好。建华弟兄先做，我接着，我就祷告说：“神啊，在你无所不能，你本可以不需要我们做大事，但你却赐给我们这样的恩典，使用我们来与你同工，这是我们何等大的福份，为此我们要感谢你，求你赐下属天的喜乐，让我们在里面能见证你。”这个祷告的效果可以说是立竿见影的，刚祷告完，平常心又回来了，警察也开始叫我们办手续了。&lt;/p>
&lt;p>第二件事是：上平台之前一个半月，可能跟我决定上平台有关，我就感觉我们家好像有邪灵攻击一样，所有的人都接连病倒，不光生病时间长，而且病的种类不断变化，连我女儿佳音也变得特别不听话，一晚上要发无数次脾气。但进海拘后，我们家包括我，身体就没再出状况，其实号子里生病的人挺多的，有时候差不多有一半的人都在生病，其中也不乏壮汉，但我就没受什么影响。&lt;/p>
&lt;p>第三件事是：号子里的睡眠。睡眠对于我来说是个问题，我睡觉比较轻，在家睡的时候有点声音就容易醒。进海拘之前，我相信神的恩典是够我用的。进去后也发现，号子里面睡眠环境确实很不好，声音实在是太多了，在海拘8天里我还值了9个班，都是中间的班次，但神也算保守，虽然睡得也不好，但还能保证每天活动基本的精力。其中感觉比较明显的是有两个晚上，值完班睡下时神似乎屏蔽了所有的声音，我就再也没有因为声音醒过。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>服侍：&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>我想分享在号子里服侍印象最深的人和事。&lt;/p>
&lt;p>我所在的号子有个特点：就是是嫖娼的多，打架的多，曾经19个人中间就有6个嫖娼的，5个打架的，剩下的就是吸毒的，赌博的，非法揽客的，但没有上访的。这个号子的人在我们基督徒看来挺淫乱的，不要以为嫖娼的才淫乱，那些打架的，非法揽客的，吸毒的都差不多。大多数人聚在一起，很多的话题都是围绕着搞女人展开，尽管之前我有些思想准备，但他们聊的深度和广度还是超出了我的预料。&lt;/p>
&lt;p>在这个号子传福音其实并不太容易。一方面是因为号子里的人流动比较快，有的人刚熟悉一二天就出去了；另外一方面，这些人把自己说得都不错，有做民工的，挣五六千还嫌少，有的村民家里有许多间房，等着拆迁得补偿。这里没有弱势群体，他们也不觉得自己是弱势群体。弱势群体你稍微给他们那么一点爱，他们就很感动，愿意就近神。而这群人丰衣足食，不觉得有这个需要。我也知道得救的事我没办法靠自己，在号子里每天我都祷告，求神赐我洞察力，让我看到有需要的人，也求神把那些有需要的人放在我身边，让我能够有机会给他们讲福音。在号子里，我对号友的要求基本上是有求必应，让讲故事我就讲故事，让唱歌就唱歌，让祷告就祷告，因为我知道有要求的人极有可能是神要我去服侍的人。&lt;/p>
&lt;p>头一天我与号友的交流基本上是解释和辩论，号友们不能理解一个正统教会的信徒怎么会被带进拘留所，怀疑你是邪教，或者是跟政府对着干，这种怀疑随着弟兄姊妹的钱物送进来，就慢慢地有所改观，穿上弟兄姊妹送的衣物，号友们纷纷地感叹：“还是耶稣比共产党好啊！”&lt;/p>
&lt;p>之后，就有人找我，要我给他们唱赞美诗，讲故事。我也很喜欢给人讲故事，既讲个人的见证，更多地是讲圣经故事。针对不同人的不同处境，我给他们讲不同的故事，不单给他们讲，还向他们提问，促使他们思考故事背后的真理。&lt;/p>
&lt;p>我服侍的几个人比较典型，为尊重他们的隐私，他们的名字我都用身份代替。&lt;/p>
&lt;p>厨师是第一个积极找我的人，他抱怨说：“进了里面，管教就不把你当人看待!”我后来略有同感，我就给他讲我们信的神是一位什么样的神，他怎么看我们，给他讲天国里谁为大的故事，讲主耶稣给门徒洗脚的故事，厨师很有兴趣听，之后又问我，“你们基督徒怎么祷告呢？”我就跟他做了个示范，大意是求神开他们的心眼，让他们认识神，得以蒙福，就像我当初蒙福一样。祷告完，厨师说：“我现在知道为什么我会来这个地方了，原来是要在这里认识你。”我不明白他为什么这么说，中午午休的时候我在被子里就突然流泪了，心里的感觉就是如果在号子里使人得救，我坐监就值得。&lt;/p>
&lt;p>大家千万不要以为我是感性的人，不，一点都不是。在教会这么多年很多让弟兄姊妹们流泪的事我虽然觉得也很好，但也不会流泪。我为数不多的落泪都是圣灵强烈感动的结果。我就想：“难道这就是圣灵的感动吗？难道他是要得救了吗？这么信主也太快了吧？”之后，我就特别用心地观察厨师的言行，看看他是否真的重生得救，但很快我就疑惑了，厨师照样津津有味地讲淫乱的话，似乎也并没有接受信仰是真理的观念，我就对自己说：“冷静，冷静，别激动。”出来后，我就跟他联系，问他愿意去教会吗，他说愿意，所以我为什么流泪这个谜要留着以后解开。&lt;/p>
&lt;p>第二个积极找我的人是商人，吸毒（冰毒）进来的，老家在外地，拘留14天，家里有老婆和1岁的孩子，在北京还有个女朋友，陪他一起吸毒。刚进来时，他非常担心，因为之前吸毒被拘留过，担心被强戒，还担心在强戒中心会被欺负。他很忧愁，我就给他讲圣经里面耶稣医治瘫子的故事，希望他透过受苦去认识神，蒙神的医治。同时劝慰他，现在孩子还比较小，即使强戒对家人的影响还不会大。&lt;/p>
&lt;p>之后，我也观察他的反应，差不多每天都给他讲故事，后来我发现，慢慢地他好像就放松了。有一天他还告诉我他做梦了，我也尝试着给他解梦，发现他的梦已经是比较积极的内容了。再之后，一个细节显示他有改变了：有一天号友们请其中一个号友讲搞女人的故事，我也在那群号友中，我就以手蒙面，那个号友看着我，却不说话，我之前给他们说过淫乱是罪，头班就明白了，对我说：“牧师，你先回避一下。”&lt;/p>
&lt;p>我也知道我改变不了这么多人，我就识趣地离开了，动员了几个人给他们讲故事。商人本来也在那群号友中间，他冒出一句：“淫乱是万恶之首！”也从中间离开，坐到了我的旁边，我很惊讶，因为他跟北京的女朋友也是淫乱的关系。再之后，我主动申请擦地时，商人抢着跟我擦，抢着干活这在号子里还是很罕见的，然后我就夸他有一颗服侍的心。&lt;br>
到了周六的时候，他的心情又有起伏，担心强戒后破产欠债，他请我出去后务必找他女朋友，不管花多大代价都要把他捞出来，我就给他讲耶利米书的一个故事，基大利被暗杀后以色列人不听神的警告，坚持要逃到埃及，鼓励他要顺服神的心意，服在神的审判之下，他后来就不言语了。&lt;/p>
&lt;p>村民是一个很有意思的人，48岁，老伴已经过世了，他和另外一个人经常在一起，但我忘了他的职业了，暂且叫无业吧，他们讲了好多淫乱的故事。其间他们俩也叫我过去讲故事，我看见他们精神太空虚了，就知道在女人身上找刺激，我就给他们讲耶稣与撒玛利亚妇女的故事，告诉他们人在耶稣之外找满足是虚空的。&lt;/p>
&lt;p>我讲完了，无业说：“村民就是这样的人，他找了6个女朋友了，现在的那个还不想结婚。”我一细问，他还真是。他给我讲交的那几个女朋友怎么怎么样，怎么怎么上床，但后来都离开他了。后来他又讲，他过世的老伴对他怎么怎么好，把他当宝一样，讲着讲着眼圈就红了，我就知道他心里缺乏爱。他给我还讲了他身边的例子，那些世态炎凉、人情冷暖的故事。&lt;/p>
&lt;p>但比较有讽刺意味的是：他准备要结婚的女朋友，他都不准备把房产留给她，他也不敢把自己的房产全给自己的儿子，怕儿子将来抛弃他。这就是生活中人与人被罪辖制的典型例子，一方面我们的罪伤害着别人，另一方面我们又被别人的罪所伤害。中间他也问：“你看这些人这么肮脏，你们的耶稣能救我们吗？”我说“当然能啦。”我就给他们讲耶稣召罪人的故事。他们俩也表示出去后要去教会看看。他们出去前，说：“牧师，你替我们祷告吧。”我没有想到这么淫乱的人会主动要我给他们祷告，我也很乐意为他们祷告。我就给村民唱了赞美诗“有一天”，无业的婚礼当初是在天主教堂举办的，我就给无业唱“有一件礼物”，又根据他们不同的处境给他们不同的祷告。&lt;/p>
&lt;p>民工是新进来的，号子里的规矩就是新人要念监规。头板让他念，他说我不识字，头板坚持让他念，果然他把海拘念成了海狗，招来一片哄笑。后来头板又让他念，他就有怨言，说都念了好几遍了，头板就生气了，把他呵斥了一顿。我们的主对弱势群体特别有怜悯，我觉得民工虽然有点太计较，但也比较同情他。我就主动找他聊。他给我讲他的家庭，5岁没了妈，好像20岁没了爹，哥哥说他几句，他就几年不跟哥哥联系，哥哥好不容易联系上他了，他就马上换手机。说起来也是怪可怜的，我就给他讲雅各与以扫的故事，讲罪怎样伤害手足之情，也跟他探讨人的价值，工作的方向。之后他跟我说了一句话：“我觉得跟你在一起特别放松，什么话都能说。”这句话也是我妻子结婚十年来跟我说得比较多的一句话。&lt;/p>
&lt;p>星期六晚上，离出去也就差一天了，该是我做服侍总结的时候了。我回想过去这么多天，我对号友的态度应该是接纳的，故事讲了不少，歌也唱了一些，祷告也不少，大家的反应也都说圣经讲得有道理，赞美诗也很好听，可为什么没有人主动表示要信主啊？想到这儿，我心里就有些失望，再想想兴梅、好智在海拘都有人得救，我就这么出去怎么跟主跟教会交差呢？&lt;/p>
&lt;p>但这种想法很快也就过去了，因为我知道信主那是神的工作，我觉得自己差不多也尽力了。我也理解为什么主能够赐给兴梅、好智得救的人，因为兴梅姊妹的身体不好，人家比我摆上的更多，好智在国有企事业单位工作，我是在外企，人家冒的丢工作的风险比我更大，主耶稣给他们更大的恩典也是理所当然的。&lt;/p>
&lt;p>星期天，也就是我出去的前一天。我找商人谈话，见他神情轻松，我就夸他有平安，像信主的人的样子。他跟我说：“我已经信了。”对别人说信了我一般是很谨慎的，我就继续问他：“你真的信了吗？怎么信的？”他回答说：“小时候我就听过耶稣，这几天的经历，你讲的那些故事，我信的。”我很想知道是哪个故事打动了他，我就继续问：“我这几天给你讲过好多故事，你说的是哪个故事？”他说：“浪子回头的故事，你讲的，蛮好的。”他神情肃穆，眼睛有点湿润，我就相信他真的信了，我很为他感恩，马上我就给他做祝福的祷告。&lt;/p>
&lt;p>周一，我该出去了。我对民工有些挂念，我就拉着他的手替他祷告，祷告完我顺口问了他一句：“你有什么说的吗？”他说：“我信了。”我有些惊讶，因为在他身上我没看到什么明显的改变，就问：“你是真的信了吗？”他说：“是的，要不然，我不会让你替我祷告的。”我又问：“那你是怎么信的？”他说：“我家那边的县城有天主教堂，我听过耶稣，直到我看到你，因为你说的和你做的，和别人很不一样。”&lt;/p>
&lt;p>其他的人和事，因为时间的缘故我就不细说了，这里面有信的，有愿意祷告的，我相信那都是神的工作。但里面也还有更多对福音漠不关心的人，盼望他们的心以后能被神打开。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>总结：&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>1）我相信我能站立在海拘这个地方就已经蒙神的悦纳，但神还是比较鼓励我，赐给我2个宣称信主的人，还有另外4人表示要去教会。我没有看到想像中的圣灵轰轰烈烈的工作，但也经历了圣灵润物细无声的工作，我的四个祷告题目到目前基本上都蒙了应允，所以我对自己的这趟海拘之行基本上是满意的。我带着一颗平常心进去，也带着一颗平常心出来，我们教会所经历的和历世历代的圣徒所受的逼迫相比，我认为还算不了什么，和主耶稣的舍命相比，那就更算不了什么了。但能有这么一次机会，让我特别感恩和自豪，在我认识耶稣之前，我为自己活了那么多年，而这一件事明显显明，是靠着主也是为着主而做的。&lt;/p>
&lt;p>2）仅仅靠惩戒是不可能让罪人悔改的，如果你问这些号友会不会再做他们所犯的事时，多数都说，会！只不过他们会做得更加巧妙，不被抓着。我们也有理由相信，当精神空虚，淫乱、贪心、仇恨这样的心没有改变时，他们没有理由不继续去做。他们都需要神的爱，他们都需要福音。海拘的制度我觉得还是很好的，但有些都没有落实。比方说在里面不允许号友交流犯罪经验，但实际上号友们成天说的就是这些。比方说制度规定了每天一段时间是小组讨论，大家反思总结，实际上这段时间也是没有的。我盼望将来中国教会有更大的自由，能够像国外有军牧、院牧那样，教会能够被允许配合海拘的管理人员一起来服侍，让神国从这里得到真正的拓展，让社会从这里开始有真正的和谐，让罪人在里面有真正的悔改，这是教会、政府、被拘留者三方共赢的美好愿景。&lt;/p></description></item><item><title>奔跑，生命新旅程的开始——三次拘留所感恩小记 文/红雨姊妹</title><link>/2015/02/09/%E5%A5%94%E8%B7%91%EF%BC%8C%E7%94%9F%E5%91%BD%E6%96%B0%E6%97%85%E7%A8%8B%E7%9A%84%E5%BC%80%E5%A7%8B-%E4%B8%89%E6%AC%A1%E6%8B%98%E7%95%99%E6%89%80%E6%84%9F%E6%81%A9%E5%B0%8F%E8%AE%B0/</link><pubDate>Mon, 09 Feb 2015 02:26:19 +0000</pubDate><guid>/2015/02/09/%E5%A5%94%E8%B7%91%EF%BC%8C%E7%94%9F%E5%91%BD%E6%96%B0%E6%97%85%E7%A8%8B%E7%9A%84%E5%BC%80%E5%A7%8B-%E4%B8%89%E6%AC%A1%E6%8B%98%E7%95%99%E6%89%80%E6%84%9F%E6%81%A9%E5%B0%8F%E8%AE%B0/</guid><description>&lt;p>&lt;strong>上部：相爱篇&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>2015新的一年就这样在不知不觉中来临了。因着综艺节目《奔跑吧，兄弟》的热播，“奔跑”几乎成为2015开年的热门话题，随之出现了各种各样的奔跑活动。我们大学同学的微信群中就出现了一个“奔跑群”，实则为大学校友中一直坚持长跑等体育锻炼的国内外的同学群……&lt;/p>
&lt;p>对于我们基督徒而言，“奔跑”已经不是一个新鲜词语，早在近2000年前《圣经》所记录保罗的话语中就出现了。“奔跑”可以说是保罗人生的座右铭或者是一种“标志”，也是我们每一个基督徒当效法保罗人生的座右铭，或是我们生命旅程中当继续持守的一种生命状态。我们不只用“奔跑”操练我们的身体，也同样需要用“奔跑”操练我们的灵性，而且我们基督徒的“奔跑”是有方向的，“忘记背后，努力面前，向着标杆直跑”（腓立比书4:13-14），“所以我们奔跑，不像无定向的；我斗拳，不像打空气的”（林前9:26）。对于这些以前已经很熟悉的保罗的话语，在经历了近四年的户外敬拜历程之后，直到今天，似乎才有真正深入的理解。这要感谢神赐给我的能跟随教会一起走过的三年零一个月的“户外派出所”和九个月的“户外拘留所”岁月。在这些看似艰难的岁月、实则在自己的心路历程中也着实是艰难，但神都以恩典为我年岁的冠冕，在我走过的路上滴满了脂油。&lt;/p>
&lt;p>回首望去，真是恩膏满满，正像《奇异恩典》中所唱的：“如此恩典，使我敬畏，使我心得安慰”。内心不得不为神的真实与信实说“阿们”。“住在地上，以神的信实为粮”，我若不是在活人之地得见耶和华的恩惠，就早已丧胆了，爱我们的神实在是当得我们的敬拜与赞美，哈利路亚！&lt;/p>
&lt;p>这里我与大家分享三次拘留所中神真实的带领、感恩的经历以及生命在神话语中的更新和得着，也愿在这样属灵争战的岁月里神所赐给我们各样宝贵的生命成长和突破的经历成为弟兄姊妹们彼此的劝勉和祝福，使我们共同忘记背后，努力面前，向着标杆直跑。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>一、弟兄姊妹彼此相爱，教会整体爱的见证，使基督的生命在我们里面显明出来。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>“亲爱的弟兄啊，神既是这样爱我们，我们也当彼此相爱。从来没有人见过神，我们若彼此相爱，神就住在我们里面，爱他的心在我们里面得以完全了。”（约翰一书4:11-12）&lt;/p>
&lt;p>回想这些年，弟兄姊妹们彼此相爱的画面是那样的清晰和深刻。清晰的显现在眼前，深刻的铭记在心里，历久弥新。这是一份暖暖的爱的感动，它就像源源不断的河水一样永不停歇地荡漾在我们每一个人的心里。无论是在“派出所年代”，还是在“拘留所时期”，每当我们被关的弟兄姊妹从派出所或拘留所走出来时，都有众多的弟兄姊妹陪伴、守候在派出所或拘留所的大门口，哪怕是酷暑严寒、深更半夜、还是刮风下雪，从来没有间断过。那一个个坚持守候在那里的身影，不仅融化着弟兄姊妹的心，相信也同样震撼着警察、国保、和所有看到的、经历到的人的心。曾经就听到有警察说：“就是亲兄弟也做不到这一点儿”，“你们是让人佩服的”，“他们为什么在这里，什么叫弟兄姊妹彼此相爱？”……从一个个我们走过的派出所警察对我们态度的改变、拘留所警察及工作人员对于我们态度的改变，就会有明显的感受。&lt;/p>
&lt;p>仿佛这一个个派出所、拘留所被神用宝血洗过了一样，充满了神的恩典、美好和馨香之气。我们时常看到，也会被警察和各种工作人员辛苦的劳作所感动，有时也被他们对于我们的关爱和信任所感动，这大概就是神所创造的美好，其实所有人都被神那美好的祝福所感动……这些只是因着弟兄姊妹们那凝聚着爱的站立在风雨、严寒、酷暑中的长期而持久的忍耐、坚持和不放弃的守候，“从来没有人见过神，我们若彼此相爱，神就住在我们里面”，因着弟兄姊妹的彼此相爱，神住在我们的生命里，透过我们的生命将他自己向周围一切的人显明出来，这生命温暖着也震撼着每一个见到的人的心灵；因着弟兄姊妹的彼此相爱，神使我们爱他的心在我们生命里面得以完全，使我们的生命在主的爱里面成长。&lt;/p>
&lt;p>我们无论被关在派出所里的“地上”或“地下”，我们都不孤独，因为知道在一墙之隔的“外面”或“地面上”，就有我的弟兄姊妹在那里为我们守候，陪伴我们共同度过。在派出所里面，因着弟兄姊妹的关爱，我们多数时三餐可以吃到弟兄姊妹们送进来温暖而丰盛的饭食；在拘留所我们可以收到弟兄姊妹们送进来的衣物和存款，在初期我们还可以收到弟兄姊妹们寄来的明信片，我们时常可以与号间狱友分享着衣物、拿着存款单或明信片数算着有多少拨弟兄姊妹们来看过我们了，感受着亲人的思念和温暖。&lt;/p>
&lt;p>记得去年的12月份，在第三次被拘留前，与另外两位弟兄姊妹被关在G派出所地下室，分别被关进三个像桑拿房一样的小格子间，G所接到上级指令，不允许外面的弟兄姊妹给我们送饭，这样过了饭点还没有饭吃，那次我真的是饿了。后来G所就给我们三个人拿来了一些烙饼和一饭盒鸡蛋西红柿汤水，就是非汤非菜的东西，三个人只有一份饭菜，轮流吃。因为饿了，不管是什么都需要吃，就奇怪地问看我们的人员，没有我们的弟兄姊妹在外面守候或给我们送饭吗？他们极其赞赏的回答：“怎么没有，三十多个呢！”我说怎么会那么多，他说：“你算算，外面十多把椅子，站着的人比坐着的人多，你说是多少人？！”哦，这么多弟兄姊妹在外面守候，心里顿觉很温暖，虽然很难吃的饭菜，也就觉得可以吃了。&lt;/p>
&lt;p>下午五点多钟的时候，G所准备把我们送往海淀拘留所，没有给我们准备饭，这样到了海拘也过了吃饭的时间了，意味着我们今天没有晚饭吃了。当时，我内心最大的渴望是拿到弟兄姊妹为我们准备的饭食。G所接到命令，要求把我们从后门带出来，直接上车，不让前门守候的弟兄姊妹看到。我们被带出后门，派出所的警车从前门往后倒车以便于接我们上车，很快被守候在派出所院中的弟兄姊妹发现，应该是HY姊妹拿了一袋吃的走过来（黑夜中看不清楚），想送给我们，被警察吆喝制止，说让在前门等候，车路过时拿。我心里知道，基本上就是拿不到了，因为有些话不是实话，世人已经习惯用谎言处理各样事情。姊妹退了回去，这时车已经倒到我们面前，我们开始准备上车，突然黑夜中有几位弟兄姊妹迅速的跑了过来，把一大袋东西塞到我手中，速度之快我都没有反应过来，好像是张阿姨和YC弟兄，有几个人同时过来的，我一时看不清楚。紧接着，在他们后面一大堆的弟兄姊妹都跟了过来，大概是人太多了，G所没有再去干涉，弟兄姊妹们拥着车，有的挤在车门口，有的趴在车窗上，大家一层层，热切地挤着，伸着手，喊着我们的名字，与已经被上车安排在依维柯车后座的我们道别。看着一张张熟悉、还有一些不熟悉的面孔、还有小组的弟兄姊妹，很感动也很激动，车门被警察关上了，车开动了，感受着弟兄姊妹热切的期盼和不舍，任由眼泪在黑暗中任意的流淌，那是温暖、感动、不舍的眼泪，更多的是开心、喜乐和蒙安慰的泪水，这一幕恐怕我一生都不会忘怀。&lt;/p>
&lt;p>后来，回来在小组中，一位姊妹分享她看到我坐在车的后座时，她的眼泪就忍不住流出来了，其实，我听到时我的眼泪就已经流了下来，这是只有自家的亲弟兄、亲姐妹才会的情分。感谢主使我们成为一家人，使我拥有了这么多亲弟兄姊妹，还拥有了这么多情分——这种像警察说的连亲弟兄姊妹都没有的情分，感谢主，他是我们在天上的父亲，他赐给了我们这份浓厚的亲情、这份浓厚的爱！&lt;/p>
&lt;p>去年九月底，在第二次被拘留前，我和一位弟兄被关在TC派出所的地下室，当所有手续办理完毕，准备被带往拘留所时，已经是大约凌晨一点半的时间。走出派出所后门，让我们吃惊的是，在派出所的院子里，居然还有十来位弟兄姊妹守候在那里。大概是TC派出所不让他们在办案大厅等候，他们就一直站在外面的院子里数小时的守候，而且那时的北京已经是初寒料峭，他们也许会很冷、他们的腿也许会很酸、他们也许会很困乏、他们也渴望睡觉，但他们就是不愿意让我们孤独地离开，就这样坚持地站在那里，甚至他们不知道要站到几点钟……因为眼睛近视，我看不清楚他们，只是看到一堆晃动的身影，他们因没有在第一时间发现我们的车，离我们有些距离，但黑夜中那些晃动的身影，就像电影屏幕中的黑白影像一样深刻地留在我的记忆里，因为我知道那些是为了爱我而守候在那里的亲人们。&lt;/p>
&lt;p>去年六月底，在第一次被拘留前，我和一位弟兄被关在WSS派出所，晚上大约十点钟转往拘留所，从派出所唯一的大门出来，弟兄姊妹也是站在露天的院中守候，能够与一排的弟兄姊妹顺序握手，那次是最祥和，也与弟兄姊妹距离最近的一次道别，但看到了姊妹们眼中忍住的被黑夜灯光照亮的泪水……&lt;/p>
&lt;p>这就是我的弟兄姊妹们，这就是他们给我的爱，这也是神赐给我们的爱，这爱时常温暖和激励着我们。因为神爱我们，他使我们彼此相爱，也使我们爱他的心在他里面不断地成长并得以完全，感谢赞美恩主耶稣基督！&lt;/p>
&lt;p>在拘留所里也是一样，那不断送进来的衣物、不断存进来的钱，每次都突破拘留所可以存钱的最高限额2000元，每次都让与我们同号间的狱友也可以得到丰富的衣物供应；还有初期可以送进来的明信片；这些源源不断送进来的关爱，使拘留所的警察、工作人员、同号间的狱友都感到吃惊和不可理解。他们真地不知道，也无法想象，在世间还有这样一种爱，一种让他们无法理解和“奇怪”的、令他们羡慕和温暖的爱。神的话语就是这样奇妙的真理——没有人见过神，但是当他们看到这样“奇怪”的爱的时候，他们就看见了神。《圣经》经常会使用“稀奇”这两个字，因为那令人“稀奇”的现象是从神来的。“奇怪”的就是“稀奇”。&lt;/p>
&lt;p>很多时候，我们被问候辛苦了，或者为我们的摆上或服事拘留所人群而感动和感恩，但我们更真心地愿意说，为弟兄姊妹们给我们的爱而感动和感恩。若没有弟兄姊妹坚定不移的爱，我们就早已丧胆了，我们相信这都是神的恩典。若说我们有什么得着，或说我们有什么结出的果子，那都要感谢弟兄姊妹们的爱。XF弟兄在微信中说过：“你们的钱物，在号子里散发出耶稣基督的馨香之气，是我们在里面得以传扬福音的极美好见证。”是的，因着弟兄姊妹坚定不移的爱，所呈现出来的是教会整体爱的见证，使我们不再是单独一个人，也不是一个人的见证，是群体的见证，是基督的家互为肢体的彼此相爱的见证，这才是真正有生命力、有震撼力的见证。这真地使我们像教会一直持守的异象所期盼的那样，成为山上的城，灯台上的光，使我们随走随行，照亮一切我们所经过的地方，成为主耶稣爱的美好的生命的见证。&lt;/p>
&lt;p>爱是神赐给我们最大的命令，神的话语真就是真理，当我们愿意顺服神的命令并且行出来的时候，他就真的就震动了撒旦的国度，阿们！&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>二、神的爱——神他自己向我的显现&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>“有了我的命令又遵守的，这人就是爱我的；爱我的必蒙我父爱他，我也要爱他，并且要向他显现。”（约翰福音14:21）&lt;/p>
&lt;p>每次，当我愿意顺服神的呼唤，愿意去平台敬拜，愿意去拘留所时，神都用特殊的方式向我显现，向我表明他是多么的爱我，他垂听了我的祷告、他与我同在、他在意我、他珍惜我、他宝贝我……每一次，神都很贴近我，使我感受到温暖和温馨。&lt;/p>
&lt;p>去年5月4日主日敬拜，突然出现拘留，这大出我们的意料，至少是在我的意料及预备之外。好像因时间的推移，已经变得“平淡无奇”的户外敬拜生活，在走过了三年零一个月后，突然变得惊涛骇浪了。这时，大概只有彼得会说：“主啊，是你吗？若是你，我也要走上去……”同样，我们所面临的考验也是“上去”还是“不上去”，只不过我们有比彼得更多的思考时间。那时，完全不知道拘留所是什么含义，也根本不知道那是什么样的地方，这一辈子我绝对不会想到自己会去拘留所。但是心里很清楚、很明白，至少自己还是得去平台上主日敬拜，哪怕被拘留。紧接着，5月11日那个主日，我记得应该有45位弟兄姊妹来到平台敬拜，又有人被拘留。随后自己开始准备外出，就不能去平台敬拜了。但在出发前，听到了第一次在毫无准备之下被拘留的三位弟兄姊妹的分享，真是“稀奇”，他们真是被神单单地挑选出来的，他们居然在毫无准备地被抓进拘留所后，把那里翻转成为宣教、福音服事的禾场，我真是只能用“稀奇”表达我当时的感受，心想这是怎么回事，这是怎么样的状况，神在做什么？6月份回到了北京，回来后听到小组刚从拘留所出来的LH姊妹的分享，更让我觉得“稀奇”，我极其渴望被拘，想进去一看究竟。&lt;/p>
&lt;p>6月底，我终于带着这样渴望的心进入了拘留所，开始了第一次的拘留所生涯。&lt;/p>
&lt;p>虽然带着极大的热情和渴望，同时也做好了充分的预备，但是当进入拘留所之后所面临的对待方式，是只单单靠着理论上的心理预备，还不足以接受和面对的。实践与理论想象是不完全一样的，只有经历过才能算是“真知道”。&lt;/p>
&lt;p>进入拘留所之后，首先我被勒令站到墙边，被训问审核；然后被勒令去换号服，在换衣服的过程中，动作慢就不断地被训斥；穿上号服后，被一位年轻的小协警勒令到照相房间的墙边站立，然后被训斥向左、向右、正向照相，稍有不对，就会有极其蔑视的喝斥；穿着号服，站在墙边，看着极脏的斑驳的墙壁，你可以感受到的自己就是一个犯人，被训斥着转来转去，心里一阵难过，一丝不易觉察的眼泪从眼角略过，一个声音叫着自己的名字问自己：“***，你为什么，为什么一定非要把自己弄到这样悲惨的地步，到底是为了什么？”这个难过只有瞬间，然后就被叫着进入了女号，最后进入了陌生的号间。这时候已经半夜十二点多钟了。&lt;/p>
&lt;p>号间的两边是通铺，通铺的中间是过道，有三个值班人员在过道中间走来走去，其他人员都睡在两排通铺上，头都冲着过道。虽然进来前听过弟兄姊妹详细的介绍，但这一切还是充满了神秘和未知。进来之后，就被值班人员安排到敞开通透的厕所对面的铺位上睡觉。很奇怪的是，听弟兄姊妹分享，这是最不好的位置，因为面对厕所、有气味、又有上厕所的噪音不容易睡着，但我躺下之后就觉得很舒服、很暖和，也没有感觉所盖的被子有什么脏或不舒服，刚才心里的难过一扫而过，只是想了想主耶稣比我受的委屈和屈辱还多呢，就安然入睡了。你说有多奇妙，这是无法解释的。我一直睡到早晨6:30起床，就想到HZ弟兄说的，一睁开小近视眼，就开始想着如何开始工作（指传福音），但爬起来看了看陌生而又奇怪的环境，仿佛是另外的一个世界，无论是人还是环境，都和我平时接触的是那么的不同，就想了想，我还是先适应适应环境吧。&lt;/p>
&lt;p>早晨，6:30起床，7:00开始早饭。我刚爬起来，还没有从迷糊中清醒呢，就被警察叫出去办理女号的入住笔录。我入住的是6号房，办手续回来途经1号房，突然我们的姊妹DY喊我。 DY因为是第二次进来，被判拘留10天，所以她会在周三出去。我虽然知道DY还在拘留所，但我没有指望可以遇到她。DY喊住我，并把一盆东西从牢房铁栅栏门下面塞给了我，我一看盆里面是早晨所需用的各种用品，有饭盆、饭勺、牙膏、牙刷、牙缸、毛巾等洗漱用品俱全，这样，我的早饭和洗漱就可以不使用别人剩下、用过的器具了。你知道，这对于一个第一次在牢房里被完全剥夺了自由，还懵懵懂懂的人意味着什么吗？这是实实在在的帮助和安慰，这真是姊妹的爱和神的怜悯。后来我知道了，办理入住笔录的时间是由警察随意的安排，一般多数在早饭以后，而在早饭之前是少有的，我在后来的日子也没有见过。神在早晨我初醒的时候，要进入拘留生活起始的时间，用他温暖的爱让我的心平静而安稳，而在后面还有更奇妙感动的事情呢。&lt;/p>
&lt;p>吃完早饭，我开始学习认识人，尝试着彼此搭讪。大约十点来钟，DY她们借着帮助管教打扫走廊卫生的机会跑到六号房来喊我，那时我正在郁闷着因忘记买大宝了。进来前姊妹们已经介绍过要买什么样的物品，可是在购买时，工作人员不断的呵斥，我就把大宝忘记了。那时一周只能买一次物品，而且仅限于50元钱。见到DY就郁闷的说忘记买大宝了，DY向我介绍了跟着她旁边快乐地跑来跑去的女孩，那是她新结的“小果子”。DY 回去后就与她的“小果子”讨论如何才能把大宝送给我，她的“小果子”说，如果我能换到她们的房间就好了。&lt;/p>
&lt;p>在上午11:00开始午饭之前，突然我又被喊到名字，被叫调房间，调到哪里呢，你们已经知道了，就是DY所在的1号房，而这次调房，只调了我一个人。后来知道，调房都是为了多增加一间或压缩一间牢房，所以都是调整好几个人，如果只调整一个人，那就是这个人与别人发生冲突打架了，才会被单独调整。神多么奇妙，他真是太爱我了，我拘留所的第一顿午饭就与DY和她的小果子一起吃了。而且，DY和她的小果子把我放在了头版睡觉的地方，后来我才慢慢明白，那个位子是号间睡觉最舒服的地方，既宽敞，旁边还有一片空地，又可以伸开腿脚。我每天睡觉前的铺床位、睡觉、吃饭，一切都被她俩照顾着，很舒服、很享受。当然，我也跟着DY学习服事，管理公用打饭菜的大盆、洗公用的大饭菜盆、搽地板、洗厕所、倒垃圾。总之，有人带着，做起来轻松多了。神就是这样怜悯我、恩待我，知道我的软弱，派姊妹带着我服事，使我很容易地开始了拘留所的生活。&lt;/p>
&lt;p>我第一次拘留了七天，DY走后，我还有四天时间，日子还是挺快、挺好过的。我在里面有一双新鞋，我时时用完了之后会放在枕头下面，这也是前面进过拘留所姊妹传授的经验，我还睡在最舒服的位置，周围有一帮小伙伴帮助一起铺床位，一起吃饭，聊天等等。我觉得我在里面的日子还是挺“小资”的。&lt;/p>
&lt;p>去过拘留所之后，就不再有新鲜和“稀奇”的感觉了。因为知道了神就是这样全然的、奇妙的，他量着你的能力和力量，用恩典拖着你、带着你走过来。知道了，就不“稀奇”了，也就不想去了。因为毕竟还是很辛苦和“浪费”时间的，至少没有在家里的舒服和自由。但是神的这个“去平台敬拜他”的托付就是放不下，“去拘留所”的意念始终无法挪去，神给了一个让我无法回避的呼唤。我无法回避这个呼唤，如果回避，我就无法平安。我只能面对，我只好为第二次去平台、去拘留所祷告预备。我深知道“去拘留所”从此就成为了我生命中周而复返的行程，除非教会的问题得到解决。但我是真的不愿意去啊，可面对神的呼唤我无法拒绝，只能硬着头皮顺从。&lt;/p>
&lt;p>在9月底，我开始了第二次进入拘留所的行程。这次我向神做了三个祷告的要求：第一，求神使我很容易地适应拘留所的生活。因为周期要去，就求神把拘留所生活变成我正常生活的一部分，每次不需要特别为此而预备；此外，在第一次拘留期间被国保提审，史国保见我第一句话就是：“***，你怎么还胖了？”这句话让我一直很郁闷。我想如果去趟拘留所还胖了，出来还得减肥，那也太不划算了！所以第二个祷告就是要求神使我在里面可以节制饮食，还能坚持锻炼身体，每天可以做仰卧起坐，最后的目标是每天300个；第三个祷告，就是向神要家人的信主得救和自己的各样事情；另外，我跟神说我这次去拘留所主要目的就是适应生活，传福音放在其次，我可以把拘留所生活过的轻松一些。&lt;br>
这样，在9月底的一个主日的后半夜、周一的凌晨三点多钟进入拘留所女号3号房，刚躺下睡一个多小时，大约五点多钟就被叫起来做笔录，回到房间刚躺下，就被叫起来调房，调到了1号房。这时候差不多6:30了，不用睡觉了。虽然没有好好睡觉，但当我坐在1号房的通铺上时，我却愣住了，因为这个房间太熟悉了，这就是我第一次拘留时的房间。那个房间所有的物件，甚至是大饭盆、放衣物用的盆、洗碗布、厕所里的器具……，所有的都是我上次在里面时候使用的东西，公用的东西一点点儿都没有变动过，仿佛我是回到了一个我久别的家，虽然这种说法太不合适了，但就是这样的感觉。我坐在那里，呆住了，就清晰地感觉神在我的对面坐着，面对着我说话，“你不是要很容易的适应在拘留所的生活吗？这里你很熟悉吧，很容易适应吧，我爱你，我垂听了你的祷告，我珍视你，我与你同在……”，就是这样的感觉，很清晰、很清楚，但又是让我震动让我温暖的感觉。我知道神垂听了我的祷告，他用这样的方式回应了我，并且向我显现、让我知道。&lt;/p>
&lt;p>后来还有稀奇的事情呢。这段时间，那位凶巴巴爱训斥人的卖货女郎居然提出辞职不干了，拘留所没有人卖货，意味着我无法买到任何物品，只能使用别人用过的物品，如饭碗、勺子、喝水的瓶子、牙刷、牙缸等，我实在不想用。想起BL弟兄在拘留所禁食祷告，于是决定第一天禁食祷告，看第二天是否有卖物品。结果我居然能够禁水禁食祷告一天，毫无饿感，也不渴，下午还做了50个仰卧起坐！这一天的禁食祷告，最大的收获是把胃变小了，以前每顿可以吃一个到一个半的馒头，变成每顿只需要吃半个，而且吃半个就饱了。这个我太感恩了，因为这里做的馒头特别好吃，但多吃了又没有活动，菜没油不消化，很容易长胖和便秘。第二天买到所需要的各种东西了，而且那个厉害的卖货女郎又回来卖货了，从此不再限制买货金额，所有货品均涨价，不知道是在搞啥名堂。只是没有买到饮料，只好使用别人剩下的饮料瓶子做喝水瓶，这也是一个操练吧。另外，我每天坚持仰卧起坐上下午或晚上各一次，每天做100-200个，虽然最后数量没有达标，但所有祷告要求基本上圆满完成。&lt;/p>
&lt;p>在十月份，我经历了堂弟的心脏病突发去世，对我冲击很大。在第三次去拘留所时，我的核心祷告就是要传福音得生命。但是我有两个问题需要神来帮助我解决。第一，我在上次去拘留所时头四天时间睡得极其不好。拘留所晚上十点钟就开始睡觉，而那个时间我根本就睡不着，等半夜一点多钟睡着了，又要起来开始值班，值两个小时班后，还没睡着，就到6:30，又得起床了；所以在第二次拘留期间出现的头四天的睡眠问题成了我的困扰，我求神给我解决这个问题；第二，两次拘留生活中，便秘成为我的问题。因为饭菜没有油水，加上缺乏活动，以及厕所是敞开的，所以这个问题让我极其紧张，前两次都靠药物，这次我求神解决。然后向求神的就是传福音了。&lt;/p>
&lt;p>第三次进入拘留所女号的房间是一号，我已经很享受神三次都带领我进入同一个房间的默契的恩典了，我已经知道他是爱我的，而更稀奇的还在后面。&lt;/p>
&lt;p>我是一个很贪睡的人，最害怕的就是不能好好睡觉。这次进入房间的时间比较早，但也接近十二点了。号间是10点钟开始睡觉，每两个小时零五分钟一组值班2-3个人，那个时间大家已经睡了，有一组人在值班；这时心里最担心的是没有什么位置可以睡觉，或者是插在已经入睡的两个人中间，这样就很挤，不容易睡好。我进入一号房后，满脑子想的是可以睡在哪里，这时突然有一个值班的人热情的抓住我说“你怎么又进来了？”我愣愣地说：“哦……”，然后她就掀开一个宽敞的铺位的被子说：“赶紧，睡在这儿。”我犹豫地说，那你呢，你值完班睡哪儿呢？她就说，别管我，我有地儿睡。这样我就钻进去舒舒服服、暖暖呼呼地睡到了起床时间。原来那位姐妹是因为摆小摊被拘进来的，上次是在我第一次被拘转到DY房间时遇见她的，但没两天她就到期出去了，所以我对她没有太多印象。但因为我们是基督徒，在里面给她留下很深刻印象，所以她一下就认出我。我很感恩，神安排她做值班或者说她被安排这次被拘，也许就是为让我可以睡一个这么香的觉，太幸福了！后来的时候，我一直与她在一起，她也表示愿意来教会。&lt;/p>
&lt;p>还有，在头四天晚上我根本就没有值班，睡得特别好，这个是让所有的狱友都羡慕的。第一个晚上，大家已经知道了，第二个晚上我值的是早晨4:25-6:30的班，这是我最痛苦的班。当我爬起来值班时，一位吸毒的姐妹一定要替我值班，因为她在牢里住了两个多月了，我进来后与她聊得最多，还把弟兄姊妹送进来的衣物分享给她，因她没有家人朋友看望，没有换洗衣服，所以我先给了她，她也因此坚持替我值班，她强调早晨睡不着，我只好躺下，结果躺下就睡着了，睡得特别香；第三天，我是中午班，就是12:00-2:00大家午休时值班，这个是最受大家欢迎的值班时间，但却是我最宝贵的睡眠时间。因我以前的经验多数晚上睡不好，全靠中午的睡眠。不过我也得感恩，这是一个被看为最黄金的值班时间，值中午班的人，晚上不用值班了；正痛苦快乐着呢，另外一个姐妹坚持替我值班，因她中午睡不着。我说与她换班，她坚决不同意，就是替值班。这样我又睡着了，而且没有值夜班；第四个晚上，居然没有排我值班，这太稀奇了，很少可以遇到这样的事情。这时，我突然想起我的祷告，为头四天晚上的睡眠祷告，神居然用这样明显的方式，回应了我的祷告，仿佛他再一次坐在我的对面对我说他是怎样的爱我，他听了我的祷告，感谢主！这样，我的头四个晚上安然入睡，而且睡得极其香甜。&lt;/p>
&lt;p>到第五个晚上，我已经很着急了，因为我需要晚上值班，那两个小时是我最宝贵的祷告时间，我可以走来走去，为躺在我面前的房间里的每一个人祷告，为我挂念的每一个人、每一件事祷告。两个小时边走边祷告，是很充分的祷告，在外面很少能有这样充分的祷告，而且会觉得时间很快就过去了。神回应了我的祷告，在第五个晚上，我开始值班了，开始了我第三次的狱中祷告生活……&lt;/p>
&lt;p>另外一个，就是我的便秘问题。到第三天我就会很紧张，也知道晚上教会的祷告会为我们在拘留所的每一个人祷告，心里很清楚大家在为我祷告，但就是很焦虑，甚至不敢去厕所。我坐在那里在思想怎么办呢，这时一个声音对我说：“你就是小信，你就是不相信。”我感觉神在问我对他的信心，我于是决定去厕所，结果就不用说了，感谢主，主是看管我们万事的主！后来，房间的一位姐妹告诉我早晨喝两瓶水会管用，我就很认真地坚持这样，我的问题就被彻底的解决了，比在外面的情况还好，而且这次没有吃药；此外，我进号间的第一天还是坚持了一天的禁食祷告，为接下来十天的生活，为传福音、每一个人都能得救祷告；之后每顿只吃半个馒头就很饱，每天完成100个仰卧起坐，然后还与大家一起跳操，出来后体重没有增长，略有回落。&lt;br>
我的拘留所生活过得越来越轻松……&lt;/p>
&lt;p>神就是这样一次又一次清晰而又真实地回应着我的祷告，仿佛每次他都要面对面的看着我，让我感受到他对我的爱是那样的温暖、那样的感动，让我知道他是多么的爱我、多么的珍惜我。《圣经》上说，有了我的命令又遵守的，这人就是爱我的；爱我的必蒙我父爱他，我也要爱他，并且要向他显现。每当我愿意顺服神，愿意放下自己，愿意付代价跟随他的时候，他就是这样的爱我，并且面对面的向我显现！感谢神，他是这样真实的爱着我们、眷顾着我们的一切，阿们！&lt;/p></description></item><item><title>亚哈谢的家无力保守国权 文/晓峰牧师</title><link>/2015/02/09/%E4%BA%9A%E5%93%88%E8%B0%A2%E7%9A%84%E5%AE%B6%E6%97%A0%E5%8A%9B%E4%BF%9D%E5%AE%88%E5%9B%BD%E6%9D%83-%E6%96%87%E6%99%93%E5%B3%B0%E7%89%A7%E5%B8%88/</link><pubDate>Mon, 09 Feb 2015 02:23:53 +0000</pubDate><guid>/2015/02/09/%E4%BA%9A%E5%93%88%E8%B0%A2%E7%9A%84%E5%AE%B6%E6%97%A0%E5%8A%9B%E4%BF%9D%E5%AE%88%E5%9B%BD%E6%9D%83-%E6%96%87%E6%99%93%E5%B3%B0%E7%89%A7%E5%B8%88/</guid><description>&lt;p>弟兄姊妹平安，我们一起来看旧约的《历代志下》22：&lt;/p>
&lt;p>耶路撒冷的居民立约兰的小儿子亚哈谢接续他作王，因为跟随阿拉伯人来攻营的军兵，曾杀了亚哈谢的众兄长。这样，犹大王约兰的儿子亚哈谢作了王。亚哈谢登基的时候年四十二岁（列王下八章二十六节作二十二岁），在耶路撒冷作王一年。他母亲名叫亚他利雅，是暗利的孙女。亚哈谢也行亚哈家的道，因为他母亲给他主谋，使他行恶。他行耶和华眼中看为恶的事，像亚哈家一样，因他父亲死后有亚哈家的人给他主谋，以致败坏。他听从亚哈家的计谋，同以色列王亚哈的儿子约兰往基列的拉末去，与亚兰王哈薛争战，亚兰人打伤了约兰。约兰回到耶斯列，医治在拉末与亚兰王哈薛打仗所受的伤，犹大王约兰的儿子亚撒利雅（即亚哈谢）因为亚哈的儿子约兰病了，就下到耶斯列看望他。亚哈谢去见约兰，就被害了，这是出乎神，因为他到了，就同约兰出去攻击宁示的孙子耶户。这耶户是耶和华所膏，使他剪除亚哈家的。耶户讨亚哈家罪的时候，遇见犹大的众首领和亚哈谢的众侄子服事亚哈谢，就把他们都杀了。亚哈谢藏在撒玛利亚，耶户寻找他，众人将他拿住，送到耶户那里，就杀了他，将他葬埋。因他们说：“他是那尽心寻求耶和华之约沙法的儿子。”这样，亚哈谢的家无力保守国权。亚哈谢的母亲亚他利雅见她儿子死了，就起来剿灭犹大王室。但王的女儿约示巴，将亚哈谢的儿子约阿施从那被杀的王子中偷出来，把他和他的乳母都藏在卧房里。约示巴是约兰王的女儿，亚哈谢的妹子，祭司耶何耶大的妻。她收藏约阿施，躲避亚他利雅，免得被杀。约阿施和她们一同藏在神殿里六年。亚他利雅篡了国位。（代下22）&lt;/p>
&lt;p>一同来祷告：天父，我们感谢你，感谢你用你的权能和话语来召聚我们，每当我们如此聚在你面前的时候，愿你就临在我们中间，向我们显现，藉着你的话语向我们每个人的心灵来讲话，你亲自带领下面的时间，也将你的话语在我们心中来解开，听我们这样的祷告，奉我主耶稣基督的名，阿们！&lt;/p>
&lt;p>我们今天所分享的《历代志下》22章的这位王是约兰的儿子亚哈谢，上一次我们分享的是约沙法，今天这个王亚哈谢是约沙法的孙子。这个王在以色列的历史当中是个特别的王，他的特别之处就是：他听从他的母亲。他还有很多其他的特点，比如说他只作王一年。在南北两国当中，他作王不算是最短的，作王最短的是北国的一位王心利，他作了七天王。在南国犹大快要灭亡的时候，有两个王，他们都作了三个月，都被掳走了。但即使这样的话，亚哈谢作王的时间也是非常短的，其实他作王一年都不到，相对于他的先祖来说，有人作王几十年，甚至有作四十年的，他作王的时间真的非常的短暂，我们先把亚哈谢在以色列历史中的一些特点和大家一同来分享。&lt;/p>
&lt;p>为什么《历代志》强调他是约兰最小的儿子却作了王了，若从王位的继承来看的话，应该是顺位的继承，然后是老二、老三……除非有上帝特别的安排。但显然亚哈谢作王是他不得不作，因为他其他的兄弟都死了。当他父亲在位的时候，非利士人和阿拉伯人曾经联盟攻打过耶路撒冷，就把约兰很多的妻子和很多的儿子都给掳走了，就剩下了亚哈谢没有掳走，那个时候亚哈谢可能很小。所以约兰没有其他的儿子，虽然他是最小的儿子，在约兰死后，亚哈谢就继位了。&lt;/p>
&lt;p>旧约圣经很少去用多句话去评论一个人，对亚哈谢几乎没有什么正面的评论，只有一句话： 亚哈谢也行亚哈家的道，因为他母亲给他主谋，使他行恶（代下22:3）。这就是对亚哈谢的一个侧面的评价，这个评价让我们想到在以色列这样一个神权政治的国家氛围中，像亚哈谢这样的王，其实非常少见。因为以色列是一个立约的群体，是一个圣民的群体，在以色列中有祭司、有律法，有很多很多利未人，但亚哈谢居然那么听从他的母亲。从这一点可以看出，其实亚哈谢在心志和人格独立等各个方面都还不是那么成熟，却已经到了王位上。亚他利雅在这个时候显出了一个女性控制欲非常强的特点，虽然有亚他利雅很大的原因，但是对于亚哈谢来说，这个人物在圣经当中，在犹大的诸王当中，完全不像他的祖父约沙法，也不像他的父亲约兰。可以说他对于耶和华的律法，对上帝的心意，对于上帝的作为是一无所知的。甚至在我读这段经文的时候，常常在想是不是亚他利雅把他给圈养起来了，不允许他去接触祭司，也不允许他去学习律法。以至于虽然亚哈谢坐在了王位上，但实际上真正掌管，或者真正在犹大国中产生巨大影响的其实是他的母后。这有点像慈禧太后和光绪的关系，这个时候亚他利雅虽然没有垂帘听政，但她说的话亚哈谢都听。这在犹大是很少见的，至少中国历史上，一个王不管什么样，像光绪那样的也很少见的，一旦坐上了最高的位置，一个基本人性当中的缺陷就是他不想受任何的约束。他都当了皇帝了，亚他利雅居然还能够控制他，所以亚哈谢基本上对亚他利雅是言听计从。毫无悬念，在北国的关系上，亚哈谢步入了其祖父的行列。从这个角度讲，他和他的祖父有些像，因为他跟亚哈家继续交好，《历代志》的经文中特别提到了亚哈谢跟亚哈家交好，实例是：当他的舅舅邀请他一起去攻打基列的拉末时，他毫不犹豫地就去了。&lt;/p>
&lt;p>基列的拉末在约旦河东，属于迦得支派，属于一座逃城，在约旦河东是一个很重要的军事要塞。亚哈当年邀请约沙法就是到基列的拉末去打仗，被一箭给射死了。现在亚哈的儿子约兰邀请约沙法的孙子亚哈谢也在基列的拉末打仗，不过这次没有射死约兰，把他给射伤了。亚哈谢作王做过什么事情，几乎一字都没有提过，具体的事情都没有提，就提了一件事情，就说他陪着约兰去打了这一仗，打赢了，基列的拉末攻取下来了。耶户驻守在那里，约兰就回到了以色列去养伤，亚哈谢去看望他，去的时候正逢耶户造反。那时耶户被以利沙膏抹为王。以利沙膏抹耶户后，对他说，上帝已经膏抹你作以色列的王了，你要把亚哈家全部杀掉，一个不留。然后耶户就带着兵开始一路杀过去，真地把亚哈家全部杀掉了。在杀约兰的时候就碰到了亚哈谢，然后就下令把他们一块儿给杀了，但耶户对亚哈谢和亚哈家的人还是做了区分的。耶户当时对亚哈谢说了一句话，说：“他是那尽心寻求耶和华之约沙法的儿子。”（代下22:9）然后，就允许以色列人把亚哈谢的尸体运回去安葬。&lt;/p>
&lt;p>耶户是一个非常残暴的人，当年他把耶洗别抓了之后，直接让马从耶洗别身上踏过去，踏完之后，耶洗别就剩了手脚和头。正应了圣经里对亚哈和耶洗别的审判预言，说：“你杀了人，又得他的产业吗？又要对他说，耶和华如此说，狗在何处舔拿伯的血，也必在何处舔你的血。”（王上21:19）亚哈谢从登基作王到死一年不到，圣经里面四舍五入，算他作了一年。在这里特别要提到《历代志下》22章说他作王的时候四十二岁，其实是二十二岁，因为他父亲死的时候是四十岁，所以应该是他二十二岁作王。有人就拿这句经文来攻击圣经的无误性，其实大可不必，这有可能是抄录过程中文士的笔误。在我查的资料中，叙利亚版本和七十士译本，这节经文都是二十二岁，我们这个抄本是一个比较古老的抄本。但还有一种解释非常有意思，特别提到了暗利的家族。有人解释说，这里面其实是按照暗利家族在北国以色列的年代来数算他作王的年日。&lt;/p>
&lt;p>亚哈谢登基的时候才二十二岁，可能在他刚刚结婚不久，可能没有几个孩子，或许只有一两个孩子。当他的哥哥们都被掳走的时候，他还小，被抱在怀里。在他二十多岁还年轻的时候，他父亲就死了，他就坐在了王位上，他可能已经形成了对他母亲的依赖，甚至可以反过来说，亚他利雅已经形成了对亚哈谢的控制。当这样的一个人坐在王位上的时候，一年就被上帝杀了。《列王记》中，关于亚哈谢被杀的经文比较详细，用了两到三章的经文来描述，这里只用了几节经文来描述这个过程。但是《历代志》有个好处，《历代志》带有评论，说：“亚哈谢去见约兰，就被害了，这事出乎神。”（代下22:7）这就是评论。《历代志》把亚哈谢被杀的原因说清楚了，表明这是上帝要杀他。&lt;/p>
&lt;p>从约沙法开始，一直到亚哈谢，以色列国走进了一个令人很诧异的过程，诧异到什么程度呢？我们说，约沙法是以色列南国犹大历史上最好的三个王之一，在他几乎没有什么缺点，只有一个小小的缺点，就是和亚哈家的关系太好了，他交友不慎，当然背后还有一些属灵的原因。他想透过他和亚哈家的交往，透过他向亚哈家示好，想要南国和北国重新联合起来，甚至可能他想把南国和北国统一了，但我们也清楚地知道，这不是上帝给他的使命。他大发热心，但不是出于真知识。但是他，包括我们这些读圣经的人，都没有想到，一个如此敬虔的君王被上帝称赞的君王，他生命当中只有一个小小的瑕疵，就因为这个小小的瑕疵，就使得他去世之后，他的儿子和他的孙子这两代，使整个南国犹大产生了一个翻天覆地的颠覆性变化。他的儿子约兰，在他死了以后，无人思慕，没有人想起他的好来，都觉得他死了挺好的，连东西都没有给他烧。给死的人烧东西是当时以色列的一个传统。到了亚哈谢的时候，更加令人吃惊，这个王只作了一年。&lt;/p>
&lt;p>到底亚哈谢的身上有什么样的罪过，他的父亲在当年听了亚他利雅的话后，也行很多不义的事情，也走亚哈家的道路。神还允许他在耶路撒冷作王八年，活到了四十岁。但圣经中清楚地说，神其实早就想伸手把犹大的皇室全部灭绝，但是因为他的仆人大卫的缘故，就不灭绝他们，还给他们留了一点灯光，这是大卫之约里面的内容。在《撒母耳记下》第7章中，因为大卫有为神建殿的心愿，神悦纳了这个心愿，然后派先知过去告诉大卫说，殿你不能建造，但是心意已经蒙了悦纳。建殿的使命是给他的儿子所罗门的，但因为大卫有给上帝建殿的心志，因此神派先知告诉大卫说，将来必使大卫的子孙永远坐在这个宝座上。其实是说会保守大卫家的子孙总有人坐在王位上。如果没有这个应许的话，到了约兰年间，可能就被一扫而空了。到亚哈谢的时候，他作为以色列历史上一位非常特别的王，他的特别之处就在于我们所说的大卫之约。约兰还不那么明显，但到了亚哈谢的时候就非常的明显了。他二十二岁作王，作王不到一年就死了，亚哈谢死了之后居然在他的家族当中找不出一个人来作王，可能亚哈谢的孩子还很小。到了亚哈谢的时候，以色列历史上出现了一个最大的危机，就是大卫家族中居然没有人能站出来坐在南国犹大的王位之上，为什么会出现这样的情况呢？就跟亚哈谢有关。虽然在《历代志》和《列王记》当中，在提到亚哈谢的时候，几乎没有提亚哈谢做什么，就提了一件事，他听他母亲的话，然后跟他的舅舅一起去打仗，他去看望他受伤的舅舅他就死了，他作王太过于短暂了。&lt;/p>
&lt;p>有没有留意到，以色列从扫罗开始，扫罗、大卫到罗波安、亚撒等等一直到约沙法，总有先知和上帝的话语来事奉他们。以色列的君王、祭司和先知，这三个职分，上帝总会派先知来服侍君王，大卫在位的时候更是这样了，每当大卫做了什么错事，先知很快就指出来了，大卫马上就悔改了。约沙法跟亚哈交好，在回来的路上，先知也带去了上帝的话，说你为什么爱那恨恶耶和华的人呢？但约沙法可能只是听见了，没往心里去。约沙法去世之后，约兰作王，即使在约兰作王的时候，依然有先知来事奉他。那个时候南国犹大没有先知，以利亚在北国事奉北国的列王，以利亚在那么远的时候，写了一封信给约兰，就明明地指出了约兰行亚哈家的道，然后宣布一个审判，就是上帝必使他的肠子坠落下来，果然他的肠子流了出来就死了。后来到了亚哈谢的时候，亚哈谢听他母亲的话，这个南国犹大的王和他之前历代的祖先都不同的是，在他的生命当中缺乏从上帝而来的真理和话语的供应，在他的世界和他所生活的氛围里面，他的母亲从某个角度来说就是他的神。虽然约沙法也和亚哈家族交好，亚哈谢也和亚哈家族交好，他们之间的区别就在于，对于约沙法来说，他内心当中怀着对上帝的追寻，就像圣经里面所评论的，他尽心的寻求耶和华他的神，总想为上帝做点什么事情，哪怕他做的事情，神没有让他做，他也想为上帝做一些事情。可对亚哈谢来说，亚他利雅让他做什么，他就做什么，亚他利雅就是他的主谋，左右着他的人生。从这个角度来说，约沙法一直推行的两国合一，基本上是合一了，亚哈家通过亚哈的女儿相当于控制了南国犹大，这个时候两国基本上行为一致了。约兰要去攻打基列的拉末，招呼一声亚哈谢，他立刻就跑过去了。他们真的像弟兄一样彼此的相连了，但这却不是上帝所要的。&lt;/p>
&lt;p>圣经当中有很多女性，亚他利雅是一个很特别的女人，她可能满有她母亲耶洗别的“风采”。她作为亚哈谢的母亲，当她听到亚哈谢死了之后，马上就篡位了。她做了以色列历史上绝无仅有的事情，就是作为一个女性登上了王位，而且在耶路撒冷作王六年。从这个意义上说，大卫家族的灯光熄灭了六年，上帝给大卫家族的应许好像在这个时候没有实现。我们不得不来面对亚他利雅这个女性，可能在我们通常的印象中，觉得她是一个反面的典型，但是要知道，若从世俗的角度来看亚他利雅的话，从今天的价值观来判断，她可能算是很多女性成功的典范。为什么这么说呢？在他丈夫还活着的时候，她就影响了她的丈夫，犹大诸王中没有看到哪一位女性对她的丈夫影响如此之大。约兰作为约沙法的儿子可能听了很多属灵的真理，但是这些依然比不过他妻子对他的影响。如果从家庭的角度来讲的话，她在家庭方面是成功的，因为她做了她丈夫的“帮助者”，只不过这个帮助者是一个负面的帮助者，她完全影响了她的丈夫，去照着她的价值观和行为方式行事。在教育方面，她的教育基本上是成功的，她所有的儿子被杀之后，就留下这一个儿子，这个儿子基本上对她是言听计从。今天，若从家庭教育来讲，可能所有的妈妈都喜欢自己的孩子，就像亚他利雅对亚哈谢那样。从事业的角度来讲，她达到了一个女性在世的成功顶峰，像武则天一样，坐在了一国之君的位置上。若是这样来评价亚他利雅，她真地是一位成功女性，或许她在事业中非常干练、聪明，可能她对丈夫、对儿子也都很好；但同时，也会发现，她也是一位非常不幸的女人，因为在中年的时候，她丈夫死了，约兰死的时候才40岁；她儿子刚继位不久，儿子也死了；她的父亲和母亲也都死了，她的哥哥也死了。&lt;/p>
&lt;p>她好像跟死亡连在一起似地。虽然从世俗的角度来看，她在各个方面都很成功，她照着她的想法和做事的方式终于达到了人生的顶峰，但却是完全背离耶和华的方式。大卫王朝逐步下沉，跟亚他利雅有直接的关系，如果约沙法在天上看到这一幕，他心里一定非常痛苦。他从来没想到，就这么一点点的疏漏，竟然给他的子民带来如此大的灾祸。亚哈谢一死，亚他利雅就起来剿灭犹大的王室，只有约阿施被救出来了。这个时候，大卫家族就剩下一个人了，只有约阿施一个人了，除此之外再没有一个人了，大卫家族的男丁全被杀掉了。若仔细想的话，其实，亚他利雅并没有亲手杀掉大卫皇室家族那么多人，但杀戮就是从亚他利雅开始的。这里特别称她为暗利的孙女，有一个很强的暗示。&lt;br>
北国诸王的王位都是怎么坐上去的呢？基本上是政变或者篡位。暗利王朝在整个北国以色列当中是个影响力很大的王朝，暗利是以色列当时军阀中一个非常重要的将领，他就是靠铁血手段上位的。暗利的家族深受影响，所以对于亚他利雅来说，她深受整个暗利家族的影响，这个影响就是通过属世的手段和方式来保守她手中的权力。过去说新的国王一上位，基本上清洗一批人，先把旧的势力或者潜在的可能威胁消除掉。在亚他利雅嫁给约兰之后，以色列从来没有一个新王上来之后清洗他身边的兄弟姊妹的，但就从约兰开了先河，约兰一上任，就先把他所有的哥哥和兄弟全部杀掉。这个就带有明显的北国以色列的血腥风格，这就是暗利家族的价值观。他认为作为一个政治家，作为一个皇室成员，就应该有这样的铁血手段，这是第一次对大卫家族的清理。如果说大卫家族的男丁被杀，这是第一次，这一次也是因为亚他利雅。&lt;/p>
&lt;p>其实还有一次，第二次就是在约兰在位的时候，非利士人和阿拉伯人联军攻破了耶路撒冷，然后把约兰的儿子们全部给抢走、杀了，只剩了亚哈谢。不知道当时约兰的想法是什么，他有没有想过他杀了他的兄弟们，上帝就派人杀了他的儿子们。第三次清理是藉着耶户的手。亚哈谢去看约兰的时候（两个约兰，亚哈谢的父亲和舅舅都叫约兰），不是他一个人去的，他带着他的堂兄弟们去的，也带着以色列的重要首领去的。那一次就杀了42个人，这是第三次对犹大皇室的清理。第四次才是亚他利雅亲自动手，所以这四次清理，当亚他利雅动手之后，大卫家族就剩下了一个男丁。&lt;/p>
&lt;p>如果我们根据大卫之约来看，这个时候可能会说上帝的应许被打破了吗？上帝应许大卫家永远有灯光。当亚他利雅的屠刀举起来的时候，大卫家族几乎要被灭绝了。至少在亚他利雅看来，大卫家族的男丁都被杀了，大卫家族也就没人了。所以，我们从属灵争战的角度来解读这段经文的时候，往往从一个更宏伟的角度来解读，就是上帝救恩的计划。其实，上帝应许的大卫之约中，永远可以坐在以色列宝座上的那一位，并不是大卫肉身的后裔，而是马利亚所生的耶稣。其实，上帝在他的救恩历史当中，已经定义要从亚伯拉罕的后裔、从犹大支派、从大卫的子孙，将来兴起一位，要做以色列的拯救。所以，大卫的子孙就成了弥赛亚的另外一个称呼。但是，有一个反对上帝的力量就是撒旦的力量，牠藉着约沙法的一个微小的错误，透过亚他利雅的手要扑灭整个大卫的家族，要把大卫的家族全部杀光，撒旦以为这样一来，真正的以色列的永世君王、上帝的儿子就不能来到世上了。所以，从上帝救恩历史的整个过程来看，其实整个属灵争战是极其惊险的，惊险到一个程度，就是撒旦透过亚他利雅这样一个女人，竟然要把大卫的家族全部灭掉，而且真到最后杀得只剩下了一个人了。如果不是约示巴把亚哈谢的儿子给藏起来，大卫家族就真地给灭掉了。所以，我们看到上帝的恩典和上帝的能力，其实远超乎人的想象。&lt;/p>
&lt;p>这里面的约示巴，很大的可能性并不是亚他利雅亲生的女儿，这是约兰和其他的妃子所生的女儿。虽然从王室出身，她的丈夫是当时祭司耶何耶大，这就是上帝工作的方式。即便约兰和亚哈谢这两个王都深受亚他利雅的影响，同时深受亚哈家族的影响，但上帝却透过祭司耶何耶大的妻子，透过约兰的某一个女儿，给大卫家族留下了永不熄灭的灯光。所以，在《历代志下》22章中，虽然没看到特别紧张的刀光剑影，但从属灵争战的角度来看，却让人看到当时大卫皇室真地到了一个非常危急的程度，甚至让人怀疑上帝的应许是否还能实现。上帝的全能能保守大卫的家族吗？当然！纵然人可以如此悖逆，但神却能亲自来实现自己的计划。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>关于亚他利雅的教育&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>我们刚才说到，从教育的角度来说，亚他利雅是一个成功的母亲；从世俗的角度来看，亚他利雅也很成功，但这不是圣经所教导的真正顺服的榜样。圣经教导我们，对子女的教导，不是要教导他父母说什么就听什么，而是教育他对上帝有敬畏之心，是要把孩子带到永生上帝的面前。&lt;/p>
&lt;p>圣经教育的要诀是什么呢？你只要照着主的教训来教育他就可以了，不要惹动他的气。对于父母来说，可能都有一个对孩子的期望梦想和要求，我们希望将来他在教会里面有音乐方面的事奉，就让他学钢琴；我们希望他将来有一个丰厚稳定的收入，就替他做选择，你只要做医生或者你一定要做律师，我们觉得什么样的孩子不受欺负，我们就从小教育他……总之，我们心里只要有各种梦想，就可能会把我们的梦想加诸在孩子身上。&lt;br>
或者，我们很多时候把教育强调为一个技能培养，从一个属世的物质丰厚和将来生活平稳的角度去说，只有这样你才能有幸福的生活。有一些潜在的观念，我们可能认为幸福是靠好好学习得来的，甚至如果你不这样做的话，将来你只能去做你不喜欢的工作了。我们做父母的，需要学习把孩子放在上帝手中，去培养他属灵的品格，真地去培养他对上帝的依靠和寻求。所以，对于亚他利雅和亚哈谢来说，亚哈谢生活在这样一个上帝子民的国度当中，上帝的律法竟然没对他起任何作用，也没有先知在他面前讲话，他所听的一切就是他的母亲。这导致他一生的悲剧，他刚登上王位，就被杀了。就是透过对他生命的挪去，来显明无论如何，若不是依靠耶和华，靠这些属世的杀戮手段，世人看为智慧的手段、有效的手段，或者看为非常直接简单的手段，都不能保守他一直坐在这个位子上。&lt;/p>
&lt;p>这或许也是亚他利雅的悲剧。亚他利雅虽然在圣经中是一个非常具负面作用的坏女人，因为她悖逆上帝，但她对自己的孩子亚哈谢没有恨恶。她是照着她的方式来教育儿子。她嫁给约兰后，马上对约兰说，把你的兄弟们都杀掉，万一哪天他们篡权呢？因为北国以色列都是这么干的。她认为这稳妥了，以她认为好的方式来教育她的孩子。&lt;/p>
&lt;p>在《代下》22:9中，他们说：“他是那尽心寻求耶和华之约沙法的儿子。”“亚哈谢的家却无力保守国权。”这两句话之间好像没有什么关联，但耶户的评价和后面“这样，亚哈谢的家无力保守国权”之间有什么关联呢？其实，这句话就是评论。这里对比了亚哈谢和约沙法，或者说这句话指出了，为什么亚哈谢作王不到一年就被杀了，而且后续作王的人好像都没有了。为什么他的国权他没有能力去保守，其实这里就隐含对比了亚他利雅以血腥暴力的手段来维护她的王权，但上帝知道她的儿子是受她控制的，就在她儿子作王不到一年时就把王权拿掉了。他的祖父约沙法是什么样的人呢？是那尽心寻求耶和华的人。这句话隐含的意思就在这里，你的王权想要稳固吗？只有尽心寻求耶和华，而不是靠着属世的智慧、手段！&lt;/p>
&lt;p>我们一起来祷告：&lt;/p>
&lt;p>是的，主啊，你让我们的生命能够到你的面前来寻求你，也让我们在凡事之上都能够来认定你，纵然是在面对很多危机的时候，也愿我们的信心能够定睛在你上面；愿你的话语、你的亮光充满在我们的生命里面；也愿我们在面对我们生活当中的很多抉择，尤其是作为父母来面对我们的子女的时候，真的能照着你在圣经里的教导，来将我们所领受的属灵的真理、品格都传递给他们；也愿你在教会里面兴起那些真心爱你、追寻你的人，使我们的心因为常常追寻你，而能够在你的里面得以满足并经历从你而来的真实和平安，使我们的生命不但是知晓，而且有丰丰富富的经历，愿你在我们中间来帮助我们，使我们能够更多地来认识你，一生稳固不动摇，祷告奉我主耶稣基督的名，阿们！&lt;/p></description></item><item><title>我不以福音为耻，这福音本是　神的大能 文/袁灵传道</title><link>/2015/02/09/%E6%88%91%E4%B8%8D%E4%BB%A5%E7%A6%8F%E9%9F%B3%E4%B8%BA%E8%80%BB%EF%BC%8C%E8%BF%99%E7%A6%8F%E9%9F%B3%E6%9C%AC%E6%98%AF%E3%80%80%E7%A5%9E%E7%9A%84%E5%A4%A7%E8%83%BD-%E6%96%87%E8%A2%81%E7%81%B5/</link><pubDate>Mon, 09 Feb 2015 02:22:21 +0000</pubDate><guid>/2015/02/09/%E6%88%91%E4%B8%8D%E4%BB%A5%E7%A6%8F%E9%9F%B3%E4%B8%BA%E8%80%BB%EF%BC%8C%E8%BF%99%E7%A6%8F%E9%9F%B3%E6%9C%AC%E6%98%AF%E3%80%80%E7%A5%9E%E7%9A%84%E5%A4%A7%E8%83%BD-%E6%96%87%E8%A2%81%E7%81%B5/</guid><description>&lt;p>经文：徒8：1～8；28：30～31&lt;/p>
&lt;p>徒8：1 从这日起，耶路撒冷的教会大遭逼迫，除了使徒以外，门徒都分散在犹太和撒玛利亚各处。2 有虔诚的人把司提反埋葬了，为他捶胸大哭。3 扫罗却残害教会，进各人的家，拉着男女下在监里。4 那些分散的人往各处去传道。5 腓利下撒玛利亚城去，宣讲基督。6 众人听见了，又看见腓利所行的神迹，就同心合意地听从他的话。7 因为有许多人被污鬼附着，那些鬼大声呼叫，从他们身上出来；还有许多瘫痪的、瘸腿的，都得了医治。8 在那城里，就大有欢喜。&lt;br>
徒28：30 保罗在自己所租的房子里住了足足两年。凡来见他的人，他全都接待，31 放胆传讲　神国的道，将主耶稣基督的事教导人，并没有人禁止。&lt;/p>
&lt;p>弟兄姊妹：平安！&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>一、引言&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>在圣餐礼之前，我们先来看两处经文，都在《使徒行传》当中。一处是徒8：1～8节，一处是徒28：30～31节。让我们同声诵读这两处经文。&lt;/p>
&lt;p>『祷告』&lt;/p>
&lt;p>《使徒行传》的这两处经文，第一处是关于腓利，其实也是关于其他很多因为逼迫而分散的门徒，腓利是所有这些人的代表，而第二处是关于保罗。&lt;/p>
&lt;p>我之所以选择这两处经文，是因为这两处经文有很多共同点，并且也与我们教会现今的处境相似。保罗和腓利，还有众多在逼迫中的门徒，他们的信心和行动正是我们今天应当思想，应当羡慕和应当效法的。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>二、逼迫的处境&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>首先我们看到的第一个共同之处，就是保罗和腓利等主的门徒都在被逼迫的处境当中。其实从整部《使徒行传》看，我们就可以知道福音和这个世界的关系是持续的紧张，不是一次的冲突，而是不断的冲突。从4章彼得、约翰在公会受审；7章司提反被犹太人杀害；19章保罗在以弗所引起外邦人的骚乱，因为保罗传讲的福音影响了造偶像之人的生意；再到21章保罗在耶路撒冷被捕，后来又被押到凯撒利亚，最后被囚禁在罗马足足两年。可以说，福音与世界的冲突，是贯穿整个《使徒行传》的线索，而被这个世界抵挡和逼迫也是所有使徒传福音的背景。&lt;/p>
&lt;p>其实，这样的一条线索和这样的一个背景不仅是《使徒行传》所特有的，它也是贯穿整个人类历史的线索与背景。《使徒行传》结束在保罗被囚，但逼迫并没有到此结束，最终彼得和保罗都为主殉道而死。此后，罗马帝国对教会的逼迫一直持续到主后313年。在这期间，教会的处境就和我们今天一样，时松时紧，教堂盖起来被拆毁，再盖再拆，反反复复。公元313年后，虽然君士坦丁皇帝颁布了保护基督教的敕令，甚至公元392年之后基督教成为国教，但教会的发展是否就从此进入了平安呢？不是的。首先，教会向外拓展仍然面对很多的危险和敌挡，和保罗时代一样，甚至更恶劣；另一方面，教会在保持独立和信仰纯洁上也是危机重重，例如：亚他那修为了捍卫“三位一体”的正统教义，一生多次被皇帝流放。所以，教会在国家当中拥有合法的地位并不等于就没有了争战和逼迫。&lt;/p>
&lt;p>从使徒时代直到今日，福音和教会受到抵挡和逼迫其实在本质上从没有停止过。一方面政府总是试图控制教会，利用教会，罗马帝国时代如此，中世纪如此，今天仍然如此。例如：约翰·班扬因为拒绝加入国教教会，一生多次坐牢，总共有12年之久。另一方面，偏离福音的教会也常起来攻击那些忠于真正福音的基督徒。例如：宗教改革时期天主教会对新教的逼迫。这些还都是在所谓基督教国家发生的事。所以，基督教成为国家主流，就会没有逼迫和危机了吗？不是的。&lt;br>
那么，在今天这个“民主与自由”的时代，是否意味着福音的持守与传扬就变得简单和安全了呢？也不是。例如：在美国，基督信仰不能在公立学校传播，反对同性恋被认为政治不正确。在欧洲，教会的处境更加艰难，一方面是世俗主义者的嘲讽和冷漠，另一方面是穆斯林的封闭与攻击，可以说是举步维艰。&lt;/p>
&lt;p>所以亲爱的弟兄姊妹，这世界有什么时候，有哪个地方，做基督的门徒可以完全没有压力，没有抵挡，也没有逼迫呢？其实根本没有这样的时代，也根本没有这样的地方。传真正的福音，立志荣耀上帝，无论在何时，无论在哪里【凡立志在基督耶稣里敬虔度日的也都要受逼迫。 (提后 3:12)】&lt;/p>
&lt;p>因此，如果我们幻想有这么一天我们可以轻松地传福音，可以顺利地得着灵魂，那我们一定会失望的。或者我们要等到环境自由了，宽松了，没有逼迫了才服侍上帝，那我们的服侍就永远都不会开始。我们不要盼望有一天人心和政府都会站在教会一边，历史证明：那样的状态既不长久，也不可靠。没有逼迫并不是圣经给基督徒指出的盼望，只有在平安中才能服侍也不符合保罗、腓利给我们做出的榜样。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>三、不停止传福音&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>所以，我们看到这两处经文的第二个共同之处，就是保罗和腓利在被逼迫的处境中仍然传福音。保罗是在监禁当中，就好像天明牧师，小白牧师的处境，比我们大部分人都不自由，但保罗依然为主做工。而腓利是在逃亡、避难的光景下，他也同样做工。《使徒行传》第8章没有说腓利是被教会正式差派的，但他却是带着使命出去的；他们不像是在逃跑，而是像钦差大臣一样往各处去传道；他们也不是偷偷摸摸地传，而是公开宣讲基督；虽然腓利只是执事，但所做的工作和权柄却和使徒一样。总之，腓利他们可能走的仓促，也没有教会的扶持，比我们今天的处境更艰难，但他们却做了福音的使者并且大有能力和果效。所以，是不是必须教会在平顺中才能传福音呢？是不是只有教会差派才能传福音呢？是不是只有牧师才能传福音呢？是不是只有教会提供足够的支援才能传福音呢？都不是。从腓利和四散的门徒的见证中我们可以看出：无论你是谁，无论你到哪里，无论你多势单力孤都可以传福音，因为圣灵与上帝的使者同在，唯有此是不可或缺的。&lt;/p>
&lt;p>所以亲爱的弟兄姊妹，面对新的一年，我认为教会特别需要重拾福音的使命。作为一个合一的教会，有两点使我们连结在一起，一是彼此相爱，二是共同的使命。而什么可以超越一切恩赐、能力、异象而成为所有人的共同使命呢？就是传扬基督的福音。你可能对户外不积极，但作为基督徒却不能对传福音无动于衷。&lt;br>
那些上平台的弟兄姊妹归根结底是为了福音，他们就像保罗一样，好像是被动地被运来运去，好像不由自主，但实际上他们是被上帝带领进到政府部门，在公务员和边缘人群中为福音做了美好的见证。那么其他仍然委身守望教会，但对户外敬拜却没有特别负担的弟兄姊妹呢，愿你们如同腓利一般，虽然不在拘留所里，但能够在拘留所外勇敢地宣讲基督，得人如得鱼一般。&lt;/p>
&lt;p>承担福音的使命不仅关乎教会的合一，也关乎我们属灵生命的健康。刚才我们说，从《使徒行传》可以看出一条线索，就是世界不断逼迫教会。但其实《使徒行传》还展现了另一条线索，就是福音不断胜过世界。前一条线索是凭着肉眼看到的，而后一条线索其实才是上帝透过《使徒行传》真正要向我们传递的。但后一条线索需要信心的眼睛才能看见，需要亲自的品尝才能体会。如果我们不传福音，就只能看到逼迫，却看不到得胜；只能越来越灰心，而不会越来越有盼望；只会越来越多地抱怨，而不会越来越多地彼此相爱。所以，在逼迫的处境中，我们更要起来传福音。如果我们什么都不做，既不在拘留所里传福音，也不在拘留所外传福音，只是被动地等待环境的改变，那我们一定等不到进堂的一天，生命就已经枯萎了。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>四、我不以福音为耻&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>在目前的处境下，有些事工可能会受影响，但传福音不应当受影响。如果保罗、腓利在他们的处境中仍然能够传福音，那我们今天也一样能够传福音。我们今天若不能传福音，坦率地说，不是因为我们的处境比使徒时代很艰难，也不是因为我们没有进堂，归根结底还是因为我们没有保罗、腓利那样的信心。我们不能传福音，说明我们觉得被逼迫意味着失败和羞辱，以至于我们不好意思带别人来教会，没有底气给别人传福音。或者我们自己就心虚，觉得不被政府承认是教会的羞耻。我们觉得只有进了大教堂，只有教会被政府承认，只有教会有了社会地位，教会才有荣耀，福音才更可信。所以我们在等着将来传福音，却不好意思现在传福音。这就是我们的信心与保罗、腓利的差别。&lt;/p>
&lt;p>《使徒行传》的这两段经文给我最大的触动，就是明明看上去使徒们是失败的，是被赶逐的，是被押解的，但他们却一点没有抬不起头的感觉，反而他们好像是得胜者。好像那些逼迫腓利的不过是配合腓利传福音的，那些押解保罗的好像保罗的保镖。这也正是《使徒行传》给我们呈现的历史，福音是主线，逼迫是背景，福音的使者是焦点和明星，上帝是编剧和导演，而其他一切都是被上帝安排有意无意地配合既定的剧情。保罗和腓利之所以有这样的勇气，正是因为他们对历史有如此的信心。因为他们看出上帝是历史的导演，也深刻领悟这部福音剧本，所以他们无论在哪种处境中都能顺利地进入角色。相反，我们如果看不到上帝对历史的主宰，看不到历史有上帝安排的目的，看不到福音是历史的主线，那我们传福音就只能是配合中国梦或者美国梦，就只能根据宗教局的文件或者总书记的讲话。这样的传福音并非出于真正的信心，这样的服侍也不是真正的服侍。&lt;/p>
&lt;p>此外，保罗和腓利的信心乃是对福音本身有信心。对他们来说，上帝的审判比今世的逼迫更可怕，基督的拯救比地上的财富更宝贵，将来的荣耀比现在的平安更可羡慕。所以，在人看他们无权无势，又没什么知识，又不合法，到处流亡，但他们却能以得胜者的姿态对世上的君王和成功人士宣讲福音。这样的气魄不是来自别的，而是来自对福音本身的信心。&lt;/p>
&lt;p>所以亲爱的弟兄姊妹，我们现今的处境是否拦阻了我们传福音呢？如果是，这也不是环境造成的，而是我们的信心不充足，不纯正。这可能说明我们的信心根本还是建立在地上的，属世的成功之上，是建立在人多、有堂、有钱这些外在标准上面，而不是对福音本身有信心。《罗马书》说【我不以福音为耻；这福音本是　神的大能。 (罗 1:16)】我们若不能体会福音本身是神的大能，我们也一定做不到不以福音为耻。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>五、带着神的大能&lt;/strong>&lt;br>
这两处经文的第三个共同之处就是福音使者都大有能力，或者表现为医病赶鬼，或者表现为放胆传讲，总之他们都大有影响力。这能力是上帝同在的标志，也是圣灵工作的印记。所以，基督徒虽然被逼迫，但不等于我们软弱无能。基督徒也不仅仅需要勇敢，我们还要有能力。这能力首先是伴随着圣灵的降临赐给我们的，所以我们有圣灵，我们也应当有能力，我们需要去发现，去发挥圣灵已经赐给我们的能力。其次，这能力也是特别伴随着福音的使命赐下的，我们越传福音就越能经历圣灵的大能。所以，我们也不能总是等待，不是等到你觉得自己有能力时才做主工，而要赶快起来回应主早已赐下的呼召，就必在服侍神的过程中，特别是在传福音的过程中经历神所赐下的大能。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>六、结语&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>最后，以几句话总结我的分享：第一，争战不会停止，逼迫不会结束，但福音更不会失败。第二，建堂成功不意味着逼迫的结束，建堂成功也不应是我们传福音的开始。第三，生命复兴，福音使命，从每个人开始，从现在开始。&lt;/p>
&lt;p>『祷告』&lt;/p></description></item></channel></rss>