<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>《＠守望》第60期——圣诞月•传福音（二） on 北京守望教会</title><link>/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%AC%AC60%E6%9C%9F%E5%9C%A3%E8%AF%9E%E6%9C%88%E4%BC%A0%E7%A6%8F%E9%9F%B3%E4%BA%8C/</link><description>Recent content in 《＠守望》第60期——圣诞月•传福音（二） on 北京守望教会</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Wed, 15 Jan 2014 05:10:42 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%AC%AC60%E6%9C%9F%E5%9C%A3%E8%AF%9E%E6%9C%88%E4%BC%A0%E7%A6%8F%E9%9F%B3%E4%BA%8C/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>《＠守望》第60期——圣诞月•传福音（二）</title><link>/2014/01/15/%E3%80%8A%E5%AE%88%E6%9C%9B%E3%80%8B%E7%AC%AC60%E6%9C%9F-%E5%9C%A3%E8%AF%9E%E6%9C%88%E2%80%A2%E4%BC%A0%E7%A6%8F%E9%9F%B3%EF%BC%88%E4%BA%8C%EF%BC%89/</link><pubDate>Wed, 15 Jan 2014 05:10:42 +0000</pubDate><guid>/2014/01/15/%E3%80%8A%E5%AE%88%E6%9C%9B%E3%80%8B%E7%AC%AC60%E6%9C%9F-%E5%9C%A3%E8%AF%9E%E6%9C%88%E2%80%A2%E4%BC%A0%E7%A6%8F%E9%9F%B3%EF%BC%88%E4%BA%8C%EF%BC%89/</guid><description>&lt;p>&lt;strong>简讯&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>1、12月22日，本主日除了1位姊妹礼拜五晚被住宾馆外，有37位弟兄姊妹因参加户外敬拜被扣留。部分弟兄姊妹不久被释放，其余的被带到中关村西区、上庄、上地、西北旺、永丰、来广营、甘家口、北苑、张家湾、胡各庄等九个派出所。截止19:35，所有被扣留的弟兄姊妹都自由了。&lt;/p>
&lt;p>2、12月29日，本主日除了1位姊妹礼拜五晚被住宾馆外，有25位弟兄姊妹因参加户外敬拜被扣留。部分弟兄姊妹不久被释放，其余的被带到上庄、上地、永丰、来广营、甘家口、西区等六个派出所。截止18:23，所有被扣留的弟兄姊妹都自由了。&lt;/p>
&lt;p>3、2014年1月5日，本主日除了1位姊妹礼拜五晚被住宾馆外，有25位弟兄姊妹因参加户外敬拜被扣留。部分弟兄姊妹不久被释放，其余的被带到中关村西区、苏家坨、温泉、田村等四个派出所。截止19:10，所有被扣留的弟兄姊妹都自由了。&lt;/p>
&lt;p>4、2014年1月12日，本主日除了1位姊妹周五晚被住宾馆外，有24位弟兄姊妹因参加户外敬拜被扣留。部分弟兄姊妹不久被释放，其余的被带到中关村西区、苏家坨、香山、田村、温泉等五个派出所。截止17:30，所有被扣留的弟兄姊妹都自由了。&lt;/p>
&lt;p>5、12月21日下午（学生团契）和晚上（5个牧养小组联合）、22日下午（妈妈小组）、23日晚上（7个牧养小组联合）和25日晚上（守望教会）分别庆祝了圣诞节。&lt;/p>
&lt;p>6、12月29日晚，教会举行圣诞节洗礼，当晚有24位受洗归入主的名下。另外两位病人由晓峰牧师在医院施洗。&lt;/p>
&lt;p>7、2013年12月31日和2014年1月1日和2日，教会举行了跨新年祷告聚会，三晚主题分别是以感恩之夜，赞美之夜，呼求之夜来进行。&lt;/p>
&lt;p>8、下一期（61期）《＠守望》的主题是“小组·家”，介绍守望教会的各个牧养小组，欢迎弟兄姊妹投稿。投稿信箱：shwchurch3+ej＠gmail.com，截稿日期2月10日。&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>&lt;strong>敎牧书信&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2014/01/15/%e5%90%84%e4%ba%ba%e7%9c%8b%e5%88%ab%e4%ba%ba%e6%af%94%e8%87%aa%e5%b7%b1%e5%bc%ba2013%e5%b9%b412%e6%9c%885%e6%97%a5%e7%a5%b7%e5%91%8a%e4%bc%9a%e5%88%86%e4%ba%ab/" >各人看别人比自己强/晓峰牧师&lt;/a>&lt;br>
谦卑在基督徒诸多的属灵品格当中占据了一个非常特殊的地位，谦卑的品格可以称之为其它属灵品格（仁爱、忍耐、节制、喜乐等等）当中最为基础的。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2014/01/15/%e5%85%a8%e4%ba%ba%e5%8c%bb%e6%b2%bb%e7%b3%bb%e5%88%97%e4%b9%8b%e4%b8%89-%e6%9c%8d%e4%ba%8b%e4%bb%96%e4%ba%ba-%e4%ba%8b%e5%a5%89%e4%ba%ba%e7%94%9f-%e6%96%87%e5%a4%a9%e6%98%8e%e7%89%a7%e5%b8%88/" >全人医治系列之三    服事他人 事奉人生/天明 牧师&lt;/a>&lt;br>
神创造我们，又在基督耶稣里救赎我们，为的就是叫我们事奉神。&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>&lt;strong>圣诞月·传福音&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2014/01/15/%e7%81%af%e5%8f%b0%e5%b0%8f%e7%bb%842013%e5%b9%b4%e8%bf%99%e5%8f%b0%e6%88%8f/" >灯台小组2013年这台戏/蒺藜&lt;/a>&lt;br>
过去的一年，有欢笑，有泪水，有挣扎，有得胜。我们记录下小组部分成员的感恩分享及服侍见证，为要见证神的恩典，显明祂在我们中间的作为。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2014/01/15/%e5%b9%b3%e5%ae%89%e5%a4%9c%ef%bc%8c%e8%ae%a9%e8%b5%9e%e7%be%8e%e9%a3%9e%e6%89%ac%ef%bc%81%e3%80%80%e6%96%87%e4%bd%91%e4%bc%9f/" >平安夜，让赞美飞扬！/佑伟&lt;/a>&lt;br>
下半年开始，圣灵一直提醒我回到年初时对神的承诺。10月迎新团契时，大家一起为平安夜的事工来向神祈求，求神预备众弟兄姊妹的心，也为我们预备合适的地点。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2014/01/15/%e6%9d%8f%e8%8a%b1%e3%80%81%e6%b8%85%e6%9e%ab%e7%ad%89%e5%b0%8f%e7%bb%842013%e5%b9%b4%e5%9c%a3%e8%af%9e%e7%a6%8f%e9%9f%b3%e5%b8%83%e9%81%93%e4%bc%9a/" >杏花、清枫等小组2013年圣诞福音布道会/小方 好智&lt;/a>&lt;br>
感谢主保守杏花、清枫、交大种子等5个小组共同举办的圣诞布道晚会可以顺利结束。目前从部分反馈来看，这次布道晚会还是比较不错的。我从晚会策划的角度，特作此备忘录，以供来年筹备参考。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2014/01/15/2013%e5%b9%b4%e6%9c%9b%e4%ba%ac%e3%80%81%e5%8f%8c%e4%ba%95%e7%ad%89%e4%b8%83%e5%b0%8f%e7%bb%84%e8%81%94%e5%90%88%e5%9c%a3%e8%af%9e%e7%a6%8f%e9%9f%b3%e6%99%9a%e4%bc%9a%e5%b0%8f%e8%ae%b0-%e6%96%87/" >2013年望京、双井等七小组联合圣诞福音晚会小记/薛乐&lt;/a>&lt;br>
&lt;a class="link" href="/2014/01/17/%e4%bd%a0%e5%8f%af%e7%9f%a5%e8%87%aa%e5%b7%b1%e6%ad%a3%e8%ba%ab%e5%a4%84%e6%9c%ab%e4%b8%96%ef%bc%9f-%e6%96%87%e4%b8%80%e7%90%a8/" >附：你可知自己正身处末世？/一琨&lt;/a>&lt;br>
活动结束了，但我们这个筹委会的群还保留至今，大家也很依依不舍，我们想着可以在原有的基础上考虑再丰富一下，以备来年的圣诞再聚首！&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2014/01/15/%e7%94%98%e9%9c%b21%e7%bb%842%e7%bb%84%e5%9c%a3%e8%af%9e%e6%99%9a%e4%bc%9a%e7%89%87%e6%ae%b5-%e6%96%87%e6%9d%a8%e5%ae%aa%e6%b3%95/" >甘露1组2组圣诞晚会片段/杨宪法&lt;/a>&lt;br>
我不想透过我刚才的分享鼓动你来信，就像有些朋友说的拉你入教一样。相反，我希望你多了解，最后做一个慎重的决定。而且我在这里还要警告你，如果你信了主，生活并不会更轻松，反而可能会更艰难。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2014/01/15/%e8%ae%b0%e9%80%9a%e5%b7%9e%e5%b0%8f%e7%bb%84%e5%9c%a3%e8%af%9e%e7%a6%8f%e9%9f%b3%e8%81%9a%e4%bc%9a-%e6%96%87%e9%a9%ac%e9%94%90/" >通州小组圣诞福音聚会/马锐&lt;/a>&lt;br>
&lt;a class="link" href="/2014/01/17/%e9%99%84%ef%bc%9a%e7%a5%9e%e6%94%b9%e5%8f%98%e4%ba%86%e6%88%91%e5%92%8c%e7%88%b8%e7%88%b8%e7%9a%84%e5%85%b3%e7%b3%bb-%e6%96%87%e5%88%98%e7%90%b3/" >附：神改变了我和爸爸的关系/刘琳&lt;/a>&lt;br>
通州小组是第一次组织这样规模的节日聚会，每个弟兄姊妹都为聚会的成功感恩。在这聚会中，可以清晰地感觉到，神是爱我们的，并在这样聚会中，帮助我们，与我们同在，与我们同工。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2014/01/15/%e8%80%b6%e5%92%8c%e5%8d%8e%e7%a5%9d%e7%a6%8f%e6%bb%a1%e6%bb%a1-%e7%ab%8b%e6%b0%b4%e6%a1%a5%e5%92%8c%e5%8c%97%e8%8b%91%e8%85%93%e7%ab%8b%e6%af%94%e5%b0%8f%e7%bb%84%e5%9c%a3%e8%af%9e/" >耶和华祝福满满——立水桥和北苑腓立比小组圣诞传福音小记/晓燕&lt;/a>&lt;br>
刘优上午被堵在家没有办法参加这次活动，但神给我们预备了想不到的弟兄姊妹。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2014/01/15/%e6%8a%a5%e5%a5%bd%e6%b6%88%e6%81%af%e7%9a%84%e8%84%9a%e8%b8%aa%ef%bc%8c%e4%bd%95%e7%ad%89%e4%bd%b3%e7%be%8e%ef%bc%81-%e4%bb%a5%e9%a9%ac%e5%86%85%e5%88%a9%e4%b9%8b%e5%ae%b6%e5%9c%a3/" >报好消息的脚踪，何等佳美！——“以马内利之家”圣诞活动/庆心&lt;/a>&lt;br>
离预定传福音的日子还有一周，大家似乎已迫不及待。我们带着对灵魂的负担，为自己在主里的诚实、勇敢和智慧以及对失丧灵魂的真实爱心热切祷告。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2014/01/15/%e7%9f%b3%e5%a4%b4%e4%b9%9f%e8%a6%81%e5%91%bc%e5%8f%ab-%e5%b9%b3%e5%ae%89%e5%a4%9c%e4%bc%a0%e7%a6%8f%e9%9f%b3%e6%b4%bb%e5%8a%a8%e7%ae%80%e8%ae%b0-%e6%96%87%e6%b8%a9%e8%bf%aa/" >石头也要呼叫——平安夜传福音活动简记/温迪&lt;/a>&lt;br>
我们大家聚集在一起为今晚收到单张的灵魂和单张能够被使用做了祷告，中间当然不能忘记感谢神的恩典。合影之后，一看手机已经十点多了。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2014/01/15/%e4%bd%a0%e4%bb%a5%e6%81%a9%e5%85%b8%e4%b8%ba%e5%b9%b4%e5%b2%81%e7%9a%84%e5%86%a0%e5%86%95-2013%e5%b9%b4%e4%bc%a0%e7%a6%8f%e9%9f%b3%e5%9b%9e%e9%a1%be%e4%b8%8e/" >“你以恩典为年岁的冠冕”——2013年传福音回顾与思考/云彩&lt;/a>&lt;br>
每次向人传福音，都是恩典，常常经历神。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2014/01/17/%e4%bb%96%e5%b0%b1%e6%98%af%e9%81%93%e8%b7%af%e3%80%81%e7%9c%9f%e7%90%86%e5%92%8c%e7%94%9f%e5%91%bd-2013%e5%b9%b4%e5%9c%a3%e8%af%9e%e6%99%9a%e4%bc%9a%e8%a7%81%e8%af%81-%e6%96%87/" >他就是道路、真理和生命——2013年圣诞晚会见证/樊春良&lt;/a>&lt;br>
我叫樊春良，在中国科学院工作。非常高兴今天有机会与大家分享一下我信主的经历。&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>&lt;strong>户外敬拜&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2014/01/15/%e6%88%b7%e5%a4%96%e5%bf%83%e8%b7%af%e5%8e%86%e7%a8%8b-%e6%96%87%e5%bc%a0%e4%ba%91%e6%88%90/" >户外心路历程/张云诚&lt;/a>&lt;br>
感谢神为我预备的教诲牧者和弟兄姐妹，在前头走出一条路来，他们都承受了比我更大的压力，这是我不能体会的，我只是一个赶上末班车而已。神怜悯我，每次和警察打交道，在平台或所里都有一种警醒和力量。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2014/01/15/10242/" >户外敬拜小记（之五十七、 五十八）/马锐&lt;/a>&lt;br>
第一次赶到通州这些又远又偏的派出所来陪伴，长途奔走时，内心平安宁静。心中所愿的只是，神也在这些偏远之处等候我们，在一路上，与我们同在，并喜悦我们所行的，因这所行的，只是为他。&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>&lt;strong>祷告分享&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>****&lt;a class="link" href="/2014/01/15/%e5%8c%97%e4%ba%ac%e5%ae%88%e6%9c%9b%e6%95%99%e4%bc%9a%e5%ae%88%e6%9c%9b%e7%a5%b7%e5%91%8a%e9%a2%98%e7%9b%ae%ef%bc%882014%e5%b9%b41%e6%9c%88%ef%bc%89/" >守望教会2014年1月祷告题目&lt;/a>&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>&lt;strong>主日讲章&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2013/12/20/%e6%95%91%e4%b8%bb%e5%9c%a8%e9%a9%ac%e6%a7%bd%e4%b8%ad-2013%e5%b9%b412%e6%9c%8822%e6%97%a5%e4%b8%bb%e6%97%a5%e6%95%ac%e6%8b%9c%e8%a2%81%e7%81%b5%e4%bc%a0%e9%81%93/" >救主在马槽中——2013年12月22日主日讲章/袁灵 传道&lt;/a>&lt;br>
&lt;a class="link" href="/2013/12/28/%e5%a4%a7%e7%89%a7%e8%80%85%e8%80%b6%e7%a8%a3%e5%9f%ba%e7%9d%a3%e7%9a%84%e5%bf%83-2013%e5%b9%b412%e6%9c%8829%e6%97%a5%e4%b8%bb%e6%97%a5%e8%ae%b2%e7%ab%a0%e5%a4%a9%e6%98%8e%e7%89%a7/" >大牧者耶稣基督的心——2013年12月29日主日讲章/ 天明 牧师&lt;/a>&lt;br>
&lt;a class="link" href="/2014/01/03/%e7%a5%9e%e7%9a%84%e6%97%a8%e6%84%8f%e5%b0%b1%e6%98%af%e8%a6%81%e4%bd%a0%e4%bb%ac%e6%88%90%e4%b8%ba%e5%9c%a3%e6%b4%81-2014%e5%b9%b41%e6%9c%885%e6%97%a5%e4%b8%bb%e6%97%a5%e8%ae%b2/" >神的旨意就是要你们成为圣洁——2014年1月5日主日讲章/ 晓峰 牧师&lt;/a>&lt;br>
&lt;a class="link" href="/2014/01/10/%e4%bd%a0%e4%bb%ac%e5%bd%93%e7%94%a8%e8%bf%99%e4%ba%9b%e8%af%9d%e5%bd%bc%e6%ad%a4%e5%8a%9d%e6%85%b0-2014%e5%b9%b41%e6%9c%8812%e6%97%a5%e4%b8%bb%e6%97%a5%e8%ae%b2%e7%ab%a0%e5%b0%8f/" >你们当用这些话彼此劝慰——2014年1月12日主日讲章/小白 牧师&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted --> &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p></description></item><item><title>北京守望教会守望祷告题目（2014年1月）</title><link>/2014/01/15/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%A5%B7%E5%91%8A%E9%A2%98%E7%9B%AE%EF%BC%882014%E5%B9%B41%E6%9C%88%EF%BC%89/</link><pubDate>Wed, 15 Jan 2014 04:50:51 +0000</pubDate><guid>/2014/01/15/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%A5%B7%E5%91%8A%E9%A2%98%E7%9B%AE%EF%BC%882014%E5%B9%B41%E6%9C%88%EF%BC%89/</guid><description>&lt;p>感谢主在&lt;!-- raw HTML omitted -->2013&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->年圣诞季节中，神保守了我们各处传福音的活动，各处都有灵魂归向主。荣耀归于主！感谢神从岁首到年终都祂保守我们，使我们的路径都滴满恩典的脂油。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>盼望在新的一年里，我们靠着神所赐的祷告的权柄，继续呼求主、祷告主，相信神向我们所存的意念和旨意必定在我们当中成就！&lt;/p>
&lt;p>因为经上记着说：&lt;/p>
&lt;p>耶和华说：我知道我向你们所怀的意念是赐平安的意念，不是降灾祸的意念，要叫你们末后有指望。&lt;!-- raw HTML omitted --> &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->你们要呼求我，祷告我，我就应允你们。你们寻求我，若专心寻求我，就必寻见。（&lt;!-- raw HTML omitted -->耶利米书&lt;!-- raw HTML omitted -->29&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->章&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->11-13&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->节&lt;!-- raw HTML omitted -->）&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>祷告题目一：为教会治委会及教会前面的道路祷告&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>经上记着说：“ 耶和华说，我知道我向你们所怀的意念是赐平安的意念，不是降灾祸的意念，要叫你们末后有指望。“（耶&lt;!-- raw HTML omitted -->29:11&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->）&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>主啊！感谢主过去的一年垂听我们的祷告，让我们看到牧师长老们因着主的保守，他们的生命坚定而有力；蒙主的恩典他们带领守望教会在你所预备的道路上稳步前行！在新的一年中，恳求主继续施恩保守治委会的牧师长老们同心合一建造主的教会，恳求主继续赐给他们刚强壮胆的心，倚靠主的大能大力，在任何的挑战面前都有从主来的信心和勇气，继续带领众弟兄姊妹为主打那美好的仗！求主继续保守他们的身体健康如同他们灵魂兴盛一样，求主继续恩待他们的家人（妻子、老人、孩子）的平安！&lt;/p>
&lt;p>主啊！恳求主赐福你自己的守望教会，早日为我们打开新堂的大门，让你的儿女们可以重新团聚，聚在一起向主唱新歌！&lt;/p>
&lt;p>我们相信你向我们所怀的意念是赐平安的意念，不是降灾祸的意念，要叫我们末后有指望！&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>祷告题目二：为到平台参加敬拜的弟兄姊妹及其家人的平安献上祷告&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->经上记着说：“弟兄们 ，我不是以为自己已经得着了 。我只有一件事 ，就是忘记背后努力面前的 ，向着标竿直跑 ，要得神在基督耶稣里从上面召我来得的奖赏 。（腓3:13-14） &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>主啊！感谢你垂听孩子们的祷告！在过去的一年中尤其是年末的几个月发生在我们参与户外敬拜的弟兄姊妹的家被搅扰的事件让我们看到耶和华坐着为王！让我们经历了万事互相效力叫爱神的人得益处的恩典！再一次明白“神的意思原是好的！”看到我们肢体的家人因着被搅扰后反倒对教会有了更正面的了解，看到我们的年轻的弟兄姊妹和父母的关系变得更美好，看到肢体之间的爱更加真实，这一切的好处都从你而来！&lt;/p>
&lt;p>新的一年，户外敬拜的争战依然继续，我们不晓得仇敌的诡计还有什么，但我们仍然相信神的意念高过我们的意念，神的道路高过我们的道路。在此我们恳求主继续保守户外敬拜的弟兄姊妹及其家人的平安，不叫我们遇见试探，救我们脱离凶恶！&lt;/p>
&lt;p>恳求主带领你的守望儿女们忘记背后努力面前的，向着标杆直跑，要得神在基督耶稣里从上面召我们来得的奖赏！&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>祷告题目三：为教会的新一年教会各项事工祷告&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>经上记着说：“我的神必照他荣耀的丰富，在基督耶稣里，使你们一切所需用的都充足 。”（腓4:19）&lt;/p>
&lt;p>主啊！感谢你保守教会在过去的一年中各项事工都正常有序并且看到教会的增长，这是何等感恩的事！感谢主在过去两年多，有新树教会一直的陪伴，在守望最艰难的时期，新树的同工给予我们的爱，求主在天上纪念！&lt;/p>
&lt;p>主啊！新的一年中，求主带领各项事工都在神的心意中，恳求主带领各事工部门的同工们恳切在主面前寻求祷告，恳求主洁净他们的心，在服事中单单讨主的喜悦。恳求主带领各事工部门的同工同心合一，在制定新年的事工计划的过程中被圣灵引导，制定出合神心意的新年事工计划！&lt;/p>
&lt;p>我们相信神必照他荣耀的丰富，在基督耶稣里，使我们一切所需用的都充足！&lt;/p>
&lt;p>**祷告题目四：为执政掌权者祷告 **&lt;/p>
&lt;p>经上记着说：“耶和华使列国的筹算归于无有，使众民的思念无有功效。耶和华的筹算永远立定，他心中的思念万代常存。以耶和华为神的，那国是有福的！他所拣选为自己产业的，那民事有福的！”（诗 &lt;!-- raw HTML omitted -->33:10-12&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->）&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>主啊！求你打开执政掌权者的心眼，让他们晓得耶和华你是神，是独一的真神。求你使他们的心回转，不再与你为敌。求主怜悯他们，因为用脚踢刺是难的。求主赦免饶恕他们一切的罪恶过犯，因为他们所做的他们不晓得。求主叫他们以敬畏你的心使用公权力罚恶赏善、以公平公正治理这个国家。求主怜悯我们的国家，在这块神所眷顾的土地上建立良性互动的政教关系，使这国的百姓大大蒙福！&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>户外敬拜小记（之五十七、 五十八）/马锐</title><link>/2014/01/15/10242/</link><pubDate>Wed, 15 Jan 2014 04:47:43 +0000</pubDate><guid>/2014/01/15/10242/</guid><description>&lt;p>第一次赶到通州这些又远又偏的派出所来陪伴，长途奔走时，内心平安宁静。心中所愿的只是，神也在这些偏远之处等候我们，在一路上，与我们同在，并喜悦我们所行的，因这所行的，只是为他。&lt;/p>
&lt;p>**12&lt;!-- raw HTML omitted -->月15&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->日  周日&lt;!-- raw HTML omitted --> **&lt;/p>
&lt;p>1.&lt;!-- raw HTML omitted -->统战部谈话&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>上到二层平台时，遇到两位早已守候在那里的警察。我自报是守望教会来敬拜的，其中一位警察就带我下了平台。&lt;/p>
&lt;p>到了公交车上，云成等几位弟兄姊妹已经在车上开始敬拜了。我坐到云成弟兄旁边，开始和他一起敬拜。正专心敬拜的时候，身侧车外有人在轻敲车窗，转头一看，是熟悉的统战部同志在招呼我下车。&lt;/p>
&lt;p>下了车，跟随统战部同志走到一旁路边开始聊天。还是一些无主题闲聊，统战部同志聊到他们办公室最近忙着搬家，事情多所以来晚了，还说搬家翻出一些用不着的宗教类书籍可以送给我，当作圣诞礼物了。还聊到教会圣诞传福音的事，他问到单张上会不会有涉及户外的言论，我说单张上只有福音，接着我们还探讨了一下街头传福音的合法性等法律细节问题。&lt;/p>
&lt;p>没聊一会儿，统战部同志看看时间差不多了，就打发我走了。&lt;/p>
&lt;p>2.&lt;!-- raw HTML omitted -->西区所陪伴&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>到长远天地参加完新树的一堂敬拜，就赶去西区所陪伴还在里面的建华和山越了。&lt;/p>
&lt;p>西区所大厅里，长林弟兄又已经在里面陪伴了。快到中午的时候，长林有事先走了，我也先去买好了盒饭，回来在西区所大厅长椅上开吃了。快吃完的时候，咏莲组两位姊妹赶来陪伴了，问怎么往里面送饭。我说我吃完给所里面打个电话，里面同意了就可以送饭了。&lt;/p>
&lt;p>我吃完正收拾餐盒的时候，身后有人拍拍我，转头一看，是马所从里面出来了，问我说你们有人送饭吗？咏莲组两位姊妹一听，连忙起身高兴地说去买饭。&lt;/p>
&lt;p>马所和我闲聊了两句，就进了接待室。直等到两位姊妹买饭回来，马所把买好的饭菜拿过去检查了一下，就亲自拎进去了。&lt;/p>
&lt;p>没一会儿，几位警察领着山越姊妹从里面出来了。山越说她饭刚吃了一半，天宁寺警察就来接她了。山越还拎着没吃完的饭菜，说准备回去接着吃。&lt;/p>
&lt;p>后面又有一些弟兄姊妹陆陆续续地赶来陪伴，香柏团契的陈姊妹和另一位年长姊妹还给大家买来了桔子和庆丰包子。&lt;/p>
&lt;p>3.&lt;!-- raw HTML omitted -->久违的一步&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>很久没有上街发福音单张了，前几周主日本来有几次有机会上街发单张，也因为内心各种拦阻至终没有迈出这一步。这一次，西区所有很多人陪伴，感觉建华也不会很快被放出来，我就提出想去发单张，香柏团契陈姊妹立刻回应说陪我一起去，还拉上了另一位香柏的姊妹。&lt;/p>
&lt;p>我们去西屋拿了福音单张，三人在楼下做了祷告。我为很久没发单张带来的怯阵，恳切地向神呼求帮助。&lt;/p>
&lt;p>到了街边，迈出这久违的一步，重新开始发单张的时候，神亲切同在的感觉如此明显。同以往大部分人拒受单张明显不同的是，这一次感觉有接近甚至超过一半的路人愿意接受单张。还有一位路边送货的司机，和我一直聊，直到另一位同伴回来才和我告别，驾车离开。&lt;/p>
&lt;p>带出来的单张没多久就发完了，陈姊妹也很高兴，说看我带出来那么一厚摞，本来还担心能不能发完呢，没想到这么顺利。&lt;/p>
&lt;p>4.&lt;!-- raw HTML omitted -->多处坚守&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>香柏两位姊妹先回去了，我又转回了西区所。咏莲组两位姊妹还在陪伴，过一会儿庆心姊妹也过来陪伴了。&lt;/p>
&lt;p>大概快五点的时候，建华无声无息地从里面出来了，大家惊喜地迎上去，又是一番欢聚。&lt;/p>
&lt;p>这时永丰所和西北旺所的几位弟兄姊妹还没有出来，因为知道两处都有弟兄姊妹在坚守陪伴，我就先回了。在回去的路上，得到消息，最后一位在西北旺所的姊妹出来了。&lt;/p>
&lt;p>感谢神，在路上看到小白牧师发消息说：&lt;/p>
&lt;p>今天是12&lt;!-- raw HTML omitted -->月15&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->日，四年前的今天我们见证了神奇妙的作为——在年底前完成建堂签约。从那时起，进入新堂一直是我们的盼望。为此，我们今天仍在争战的路上：但我们坚信“那在你们心里动了善工的，必成全这工，直到耶稣基督的日子。”&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>12&lt;!-- raw HTML omitted -->月22&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->日&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>1.&lt;!-- raw HTML omitted -->烟斗国保&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>刚到平台下，一层平台上两位朝阳国保远远看见我，其中一位迎上来拦住我。这两位国保都面熟，上前拦住我的，也是上上周在平台下拦我的那位朝阳国保。这次又被他拦住，虽然有些疑惑，难道我被划给朝阳管了？但既然他是国保，拦就拦吧。&lt;/p>
&lt;p>我和这位国保去往公交车方向的路上，发现他叼着个烟斗，像个西式侦探一样，于是一路上和他探讨了一下他的烟斗。烟斗的材质说是德国造的，样式经典，挺漂亮。&lt;/p>
&lt;p>到了公交车前，朝阳国保扎堆守候的地方，烟斗国保要把我往他们小车上带，一旁的几位朝阳国保都一起嚷嚷起来。那位熟面孔的朝阳女国保告诉烟斗国保说，我不是朝阳的。我说我也奇怪呢，他每次都拦我。烟斗国保这才明白过来，于是挥挥手让我上公交车上去。&lt;/p>
&lt;p>我转身正要往公交车那边去，邢国保从公交车门处下来，远远看见我，直接指指一旁的关帝庙门前，示意我去那边站着。烟斗国保一见我走向别的方向，忙在身后喊我上公交车，我回头指指邢国保，说他让我站那边的，烟斗国保看看邢国保，于是不理我了。&lt;/p>
&lt;p>2.&lt;!-- raw HTML omitted -->关帝庙前&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>我站到关帝庙前的树下，安静地等候。我看到一些弟兄姊妹陆陆续续被带过来，又陆陆续续被分流带走。有伯良弟兄，他被带到朝阳国保的车边，朝阳国保似乎很不情愿地，半天才打开车门让伯良坐进去。还看见我们通州小组的庞海弟兄，和几个弟兄姊妹一起被小车接走。通州的弟兄也来了，让我有点意外，昨天我们通州小组圣诞活动时，也没听他提起要上平台。后来才知道一起被通州接走的还有刘琳姊妹和宪法弟兄，他们今天也来平台了。&lt;/p>
&lt;p>等候的时候，统战部同志来电话了，说路上堵车，要晚一点到，让我再等一会儿。我说没事，邢国保让我站在这儿，我就站在这儿，顺服掌权者嘛。&lt;/p>
&lt;p>其间，朝阳那位温和的年长国保踱过来和我闲聊了两句，记得上次聊天他说过他是回民。上次聊天我还特意问了一下他家的信仰状况，从中了解到，穆斯林文化对现在很多回民来说，只是一种文化传统，已经不是原本的伊斯兰宗教信仰了。&lt;/p>
&lt;p>3.&lt;!-- raw HTML omitted -->统战部赠书&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>又站了一会儿，一辆小车在我面前停住，统战部同志在后座上招手让我上车。于是上车坐进后座，统战部同志说换个地方聊，于是司机开车继续前行。&lt;/p>
&lt;p>在车上，统战部同志拿给我一套书，是上周主日说过要送我的宗教类书籍。是宗教文化出版社的一套中国五大宗教基础知识，基督、天主、伊斯兰、佛、道，还有一本精装的和合本中英文圣经。&lt;/p>
&lt;p>车开到中关村e&lt;!-- raw HTML omitted -->世界后面的一条僻静小路上停下来，统战部同志和我闲聊了一会儿，闲聊中他还提起关注到教会财务中房租支出等问题。然后他说还有很多事要忙，于是就道别了。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>4.&lt;!-- raw HTML omitted -->遥远的张家湾&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>我下车后，就直奔长远天地大厦了。参加完新树一堂的敬拜，得到消息，通州的庞海、刘琳和宪法已经被接回通州，通州小组正在安排陪伴。于是我上路赶回通州，准备参与通州的陪伴。&lt;/p>
&lt;p>在路上的时候得到消息，庞海在张家湾派出所，宪法在通州北苑派出所，刘琳可能在胡各庄派出所。我接受了去张家湾所陪伴的任务，确定了路线后就直奔张家湾。&lt;/p>
&lt;p>在地图上查到张家湾派出所在张家湾开发区，在国贸出了地铁又换公交，穿过通州市区继续向南，感觉真是相当远。快到的时候，庞海弟兄在派出所里发消息说不用去陪了，警察说马上放人了。等我赶到派出所门口，正要往里进的时候，看见庞海弟兄正独自埋头向外走。我喊了庞海一声，庞海抬头看见是我，很高兴地上前和我拥抱，说虽然感觉这么远不用费事来陪，但一出来就看见弟兄姊妹，还是很感动。感谢主，我想这就是陪伴的意义了。&lt;/p>
&lt;p>5.胡各庄陪伴&lt;/p>
&lt;p>和庞海弟兄一起先去通州城区，坐上他停放在那边的车，一起又赶往胡各庄派出所。&lt;/p>
&lt;p>马上要到胡各庄所的时候，接到李奇姊妹电话说刘琳已经出来了。我们赶到胡各庄派出所时，陆军、李奇和刘琳已经在门前等我们了，接着刘琳姊妹的丈夫也赶到了，然后大家高兴地在派出所门前一起合影。&lt;/p>
&lt;p>第一次赶到通州这些又远又偏的派出所来陪伴，长途奔走时，内心平安宁静。心中所愿的只是，神也在这些偏远之处等候我们，在一路上，与我们同在，并喜悦我们所行的，因这所行的，只是为他。&lt;/p></description></item><item><title>户外心路历程 文/张云成</title><link>/2014/01/15/%E6%88%B7%E5%A4%96%E5%BF%83%E8%B7%AF%E5%8E%86%E7%A8%8B-%E6%96%87%E5%BC%A0%E4%BA%91%E6%88%90/</link><pubDate>Wed, 15 Jan 2014 04:46:24 +0000</pubDate><guid>/2014/01/15/%E6%88%B7%E5%A4%96%E5%BF%83%E8%B7%AF%E5%8E%86%E7%A8%8B-%E6%96%87%E5%BC%A0%E4%BA%91%E6%88%90/</guid><description>&lt;p>感谢神为我预备的教诲牧者和弟兄姐妹，在前头走出一条路来，他们都承受了比我更大的压力，这是我不能体会的，我只是一个赶上末班车而已。神怜悯我，每次和警察打交道，在平台或所里都有一种警醒和力量。&lt;/p>
&lt;p>感谢神的一路保守和引导。我2009年6-7月份来的咱们的守望教会，是外教会姐妹介绍的。不到半年时间，就经历了离开华杰后的在海淀公园的户外敬拜。特别是第二次公园的敬拜，看到很多的警察时，心里还是有些紧张，记得是孙毅长老讲的约伯记，那一章节不记得了，我深深感受到了作为教会的牧者，对持守信仰的立场坚定，对神的忠贞和后来整个教会对唐崇荣牧师的评价和听他讲道的追求，我决定留在守望教会。之后，教会多次搬家，宗教部门多次对教会租赁场所打扰，刚签下的地点又被有关部门打扰，天明牧师在“老故事餐吧”做了最后一次公开讲道分享。在与肢体之间的交通中，我听到两种不同的观点，即支持或反对户外聚会礼拜。我本人赞成户外。&lt;/p>
&lt;p>我是一个软弱的肢体，记得4月10号第一次去户外敬拜，看到当时小白牧师被多名警察带上车，我连上去问都没敢问，那时心里很害怕，只是目送牧师上车。我亏欠神。那天，我随后去了紫竹院，和几位肢体一起敬拜。记得那天晚上，和一位在平台的弟兄通了电话，谈了一天的情况。&lt;/p>
&lt;p>下一主日4月17日，我才算第一次接触到警察，在外面和车里一回事，在海淀所则完全是另一回事。&lt;/p>
&lt;p>警察对我们弟兄姐妹都很凶，让大家把电话、家庭成员、简历、教会的牧者、谁组织的都做笔录，做完在会议室等待。各派出所接人，期间感受到了肢体的爱，显得特别亲切，并吃到弟兄姐妹送来的饮食。中午，我被分到中关村所。警察在警车里对我大喊大叫，说政府发了很多钱，盖海淀教堂你们不去，非要在广场聚集，还说根据国内游行法，先申请等批准才可以。我说这不是游行示威，是因为没有场所，不得已才户外敬拜的。这是正常的基督教主日敬拜（宗教活动）。他们说那你们怎么不去天安门广场？进中关村所警察态度不好，一次一次找去谈话和笔录。让签保证书，写悔过书，遭到拒绝后，警官直接把纸撕了。那里没有提供任何的水和食物，连主内送的饮食也被保安私下解决掉了。&lt;/p>
&lt;p>第二天，恩平师母和袁灵传道、金弟兄在外面陪伴，直到我出来。之后一周内，有骚扰电话和公司要求搬家，因为我当时住在公司。那时快到复活节了，警察看得很紧，之后的几周里，我在宿舍里写了保证书，写前我说，如果牧师被捕和去平台的弟兄姐妹被镇压和伤亡，我所写的立刻作废。但之后，我的良心很不平安，一停就是七个月没去平台，有一种对信仰和教会的不忠感。那时对教会的关注不多，更说不上关心了，唯一关注的是主日平台的人数和有没有受伤，牧者是否被捕。那时主日在网上听一听唐崇荣牧师的讲道，有时主动请看我的保安一起听，让保安喝水，他们都不喝，应该是上面有要求吧！&lt;/p>
&lt;p>几次去宋牧师那里，去之前给保安打招呼，他们再跟片区民警联系，说不去平台，大约几点钟回来。在11月份第三周，再也忍不住了，便去了平台，随后在周五，我发现有人在跟踪我。晚上从外回到宿舍，有警察挤到我房间来，之后我被迫离开单位，开始外出找房子、找工作。所里的民警找老板，老板几次让我保证不去平台，改去三自教会，我都拒绝了。警察开始向老板施压，快到年关、春节、两会，警力不够，要求我离开。老板同意了警官的要求。我只好再次离开单位找房子，一开始很顺利，后来房东也反对户外，给我限定时间叫我搬家；因工作原因，我又停了半年没去平台，后来又换了工作，没去几次平台，因为不是加班就是工程太重要，怕当天被抓进派出所出不来，影响到周一的工作。这期间，我又被酒所困扰，这事后来跟马锐弟兄说起过。&lt;/p>
&lt;p>直到现在，我的工作是单休，但我还会找各种借口不想去平台，想睡个懒觉或去超市商场看看，只要不去平台，总有一种被捆绑的不自由。&lt;/p>
&lt;p>感谢神为我预备的有教诲心肠的牧者和弟兄姐妹，在前头走出一条路来，他们都承受了比我更大的压力，这是我不能体会的，我只是一个赶上末班车的人。&lt;/p>
&lt;p>神怜悯我，每次和警察打交道，在平台或所里，我都有一种警醒和力量。见到最多的是史国保，每次见面都会打个招呼，他经常说一些他职业让他说的话，他喜欢和弟兄姐妹交流，但离不开一贯的做法，说一些不诚实的话。&lt;/p>
&lt;p>在公交车上，曾遇到一位，说文革时没把教会给消灭，真是后悔了，如果在那时早就用皮鞭打你们了。我没理他，教会的爱和圣洁胜过一切的暴力和污秽，一切的苦难耶稣已经为我们走过，只要行在神的心意中，神必看顾保守。&lt;/p>
&lt;p>在所里有时有态度好的有态度不好的，目的都是一个，问“你们为什么不去三自，非要留在守望教会呢？”说你们的信徒是好的，守望的带领人和治理委员会如何如何，说你们被利用，有的直接说政府不希望你们人多，如果十几个人就好了，更说你们到处讲你们的基督教，自己在家里信就行了。我回答他们说，中国现有信上帝的人如果不传福音，只等这些人死亡，那在中国基督教就会自我消灭，但这是不可能的。我活在世上，一定会按照圣经和教会的教导所行，你现在的职业，要向你的上级交账，我要向神交账。警察又提到中国的法律，我说作为基督徒，会对民族和社会负责任，会爱这片土地和人民，我们按照神的要求去行，信基督的福分是神赐的，他人休想夺走。&lt;/p>
&lt;p>后来，我家人也知道了教会户外敬拜的事，警察找到我弟弟，我的压力比别人要小得多，他们知道我的性格，管也管不住，他们都是拜偶像的。我跟他们说明了教会的真相和以后我本人面临的后果，我对我的行为负责，会守住基督徒最基本的立场、原则、底线，顺服圣灵的引导，服从教会的带领，我在任何时候，都感受到主内肢体的圣爱，并愿神赐福，引导守望教会，坚固守望教会！&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>“你以恩典为年岁的冠冕”——2013年传福音回顾与思考 文/云彩</title><link>/2014/01/15/niyiendianweiniansuideguanmian-2013nianchuanfuyinhuiguyu/</link><pubDate>Wed, 15 Jan 2014 04:45:26 +0000</pubDate><guid>/2014/01/15/niyiendianweiniansuideguanmian-2013nianchuanfuyinhuiguyu/</guid><description>&lt;p>每次向人传福音，都是恩典，常常经历神。&lt;/p>
&lt;p>2013&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->年年初，听到利平姊妹说她立志一周至少向一个人传福音，并且因此常经历神，我就被感动了。我一开始也不大敢如此立志，恐怕自己做不到，于是向神祷告立志，尝试先开始几周，求神带领。利平说，定下目标也许不一定能完成，但我们可以知道自己偏离目标有多远。主在大使命中应许我们如此行，他就常与我们同在，这成为我的激励，也成为我的经历。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>立志后的头几周，神真的显出他奇妙的带领，总有机会与人分享福音。（我的工作环境很少能接触到还没有信主的人，接触陌生人是我&lt;!-- raw HTML omitted -->2013&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->年传福音的主要方式。）或者和问路的人，或者和地铁里手持佛珠的人，或者和出租车司机。很欢喜的和利平分享，也听她的分享，彼此得激励。但是几周之后，有一周竟没能和一个人分享福音。也反省自己的不积极，和传福音渠道的单一，也交托给神，求他继续带领在新的一周传福音。有时候会有要完成任务的心态，急于向人传讲；有时候也有“这周已经向一个人传讲福音了”的已完成任务的心态，但是随着传福音逐渐成为生活的常态，这样的心态也逐渐被调整。现在在培养这样的习惯：进入一个新的环境，先看看是否有适合传福音的对象。比如上地铁，看看身边是否有单身的女孩（我传福音一般选择同性的一个人，方便聊天和可能的跟进），没有在看手机或听音乐什么的。祷告求神预备我的心和她的心，然后鼓起勇气和她攀谈。真是每一次都需要鼓起勇气。圣诞月是非常好的时间，我往往直接递给她印有玛利亚怀抱圣婴的福音单张，说，我是基督徒，圣诞节是纪念耶稣的诞生的，您可以了解一下。然后进一步问她是否听过耶稣基督，再讲明福音。回家或出门坐电梯，预备好自己对进电梯的邻居说“你好”，也许就有机会和他分享福音。还有几次参加晨祷，或碰到邻居，或在回家的路上，总有机会分享福音。或者周日去教会的路上，碰到因为马拉松比赛交通管制而等待的司机，我说今天要去教会；或者周日晚上去理发，别人问下班了，总可以引到福音。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>因着对家人信主的负担，和响应教会以传福音为重点事工之一，我们小组成立了一个下设的福音小组，由利平担任组长。春节前福音小组分享了如何孝敬父母和如何向家人传福音，有的弟兄姊妹在春节也如此行了，只是春节后小组分享中似乎没有过多提到，大家的回应似乎比较冷淡。现在想来，春节前的分享有些囫囵吞枣，另外我们常年在外，和父母的关系亲密的不多。恳求神，经过这一年，在&lt;!-- raw HTML omitted -->2014&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->年春节前，我们能有更多的预备，特别是在祷告和爱心上。福音小组原本计划两个月举行一次传福音活动，到了四月份，在讨论用什么方式传福音上，有好些不同的提议。正逢好几位组员身边的人有患绝症的，我建议探访，但因探访的长期性，以及我们多数没有经验，这个提议没有被采纳。想来那个时候还没有到神的时间。非常感谢神，因着《杏花》春季号主题“死亡阴影与复活大能”，网刊&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->51&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->期的文章《面对癌症假如你想帮忙》，以及后来看到的书籍《关怀长期病患者》，还有向兴梅姊妹的咨询中，对探访病人有更多的了解。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->11&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->月和两位弟兄去探访了一位患白血病的弟兄，相信这都为将来去探访还没有信主的病人做了预备。可惜有位在向病人传福音方面很有果效的哈尔滨的牧者来北京时，没有去拜访了解，以为还没有到时候，但是教会里那么多弟兄姊妹，很快就能听到谁的家人，或者同事、同学、朋友就有患癌症的。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>看到马锐弟兄在周日户外敬拜之后和一些弟兄姊妹在苏州街发福音单张，我也参与了两次，发现很少有机会向人完整的传讲福音，因为人们都行色匆匆。但也决定一个月一次和弟兄姊妹一起去传福音。这和个人布道真是不一样，让我们可以和弟兄姊妹一起配搭，彼此学习、互相代祷，也接触到更多的人，并更多的经历神。和好智他们小组在六一儿童节那天发放呼吁儿童节不要堕胎的宣传册，并一同发放福音单张，我们也是两人一组同行。在医院向等待的人，还有在小公园遇到退休健谈的大爷，将福音也向他们完整讲明。&lt;/p>
&lt;p>后来建议福音小组两人一组，到广场等人群休闲的地方向人完整的传讲福音。我的性格是准备充分了再行动，也希望可以彼此扶持，既然没有途径接受如何传福音的培训（几年前有参加过教会的福音部，但是笔记找不到放哪儿了），那么在自己找资料的基础上和大家一起交流着迈出行动的一步吧。以《小组团契如何组织城市街头布道》的内容为蓝本，&lt;!-- raw HTML omitted -->6&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->月，我们小组有&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->6&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->位弟兄姊妹参加了传福音活动。参加的好几位弟兄姊妹都很欢喜，&lt;!-- raw HTML omitted -->愿意1个月进行1次这样的街头布道。于是就这么定下来了。只是可惜每次都比较匆忙，没有在活动后大家一起聚集分享。半年来，我们去过广场、去过校园布道，也在地铁车厢上唱赞美诗、发单张、与人分享福音。遭遇到校园里普遍的警惕式的拒绝，也惊讶于地铁上人们友善的面庞。当我们在地铁上轮流读福音单张的信息时，真感受到布道式的庄重。&lt;/p>
&lt;p>8月邀请暑期回国的Joy姊妹（正在读宣教学）和大家分享如何传福音，她说我们座谈吧，看看大家有些什么问题。她说美国的环境和这边不同，他们多数都听过耶稣基督。他们同学每周都会去街头布道，带领他们的弟兄姊妹拿个小板凳，往上一站，就开始讲了。&lt;/p>
&lt;p>圣诞节前，我因故可能无法参加小组在户外传福音的活动，正想这个月怎么和大家一起传福音呢。一次在派出所外陪伴时，香柏两位阿姨说起上周和马锐一起发单张，特别经历神的恩典，很厚的一摞，很快就发完了，还有人主动询问愿意更多了解。我便提议那天就去发单张。叫上另外一位姊妹，我们四人就出发了。天气比较寒冷，商场外休闲的人不多，多数脚步匆匆。我心里那个纠结啊，我更愿意和人完整分享福音，但是就这么直接发单张，实在不知怎么办。那天阿姨们都说奇怪，上次那么顺利，今天怎么一点也不顺呢？好多人都拒绝。我自己那两周在地铁传福音也是被拒绝得很多，也许是圣诞将至，争战也更厉害了。感谢神的是，平安夜那天和小组弟兄姊妹一起唱赞美诗、发单张，心里一点也不纠结，反而非常兴奋。需要感谢两位阿姨，帮助我突破自己的局限。&lt;/p>
&lt;p>圣诞节，看到许多弟兄姊妹不仅小组组织布道会，而且还去户外唱赞美诗、发单张，比2012年更加火热和有果效。真是神作成的工作！&lt;/p>
&lt;p>总结&lt;!-- raw HTML omitted -->2013&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->年，这一年，神把传福音的热情持久的放在我的心里，并且在很&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>多方面改变了我。在红绿灯看到人来人往，在校园里看到熙熙攘攘的人群，在售货亭看到簇拥着买食品的中学生，我何等盼望他们都能认识神。一次看到综艺节目中的舞蹈，我想：如何服侍舞者这样的群体呢。我是内向的人，不是很会和别人说话。但是现在因着要与人分享福音的缘故，就要抓住别人和我说话的机会（也许是问路，或者感慨）主动和别人聊天，甚至制造话题聊天。以前会祷告求神将渴慕的人带到我的面前，会有选择的传讲福音；但是现在明白每一个人都需要福音，只要有机会，就向人传讲。以前对排队很不耐烦，因为觉得浪费时间；现在喜欢排队，因为可以和排队的人分享福音。无论在医院，或是银行。以前坐地铁一般会看圣经或读书，很少留意周围的人；现在更多留意他人。有的人看到旁边的人看手机或看书，就会侧身看他们的手机或书，我就赶紧和他分享福音，因为这样的人多半有时间，也有好奇心，往往肯和你谈论信仰。看到有许多年轻人特别是男士手捻佛珠，真印证了刘同苏牧师说的，中国这几年信佛的人越来越多，我们的心该当如何焦急迫切啊！还有许多汽车里放着转经轮。求神兴起向佛教徒传福音的工人，得着他们的归依！碰见过几次异端，以及和人传福音时因着他们碰到过异端而对福音持抵触、怀疑的态度，我们岂不当更加殷勤，使人首先听到纯正的福音么？有的人，和他分享了多处经文，无论是劳苦担重担，还是婚姻儿女，感觉都像石沉大海，没法引发他的分享，颇感无力，对这样的人，我当如何行呢？还有许多的人，并无其他的信仰，但是一听你要和他分享福音，就拒绝，怎么和他们谈论信仰呢？&lt;/p>
&lt;p>感谢神，使我和利平姊妹同工，首先的热心是被她所激发，后来在传福音沮丧之时得着她的鼓励和安慰；在福音小组活动的商量上，在出发传福音前和弟兄姊妹的分享上（我讲究计划，她给圣灵留下工作的余地），都让我十分感恩。还有参加传福音的其他几位弟兄姊妹，刘优夫妇、长玲弟兄、吕晶姊妹等，让我觉得自己并不孤单。他们的分享，也成为我的激励。还有偶然了解到的一些弟兄姊妹，他们一直在默默的传福音，还有启发课程的同工们……我想，守望教会的弟兄姊妹真的都知道大使命，缺的可能是装备和实践。倘若建立传福音的资料库，无论是福音神学方面，或者如何传福音方面，我们也可以有更多选择和操练，看自己适合采用哪种方式向人传福音。&lt;/p>
&lt;p>每次向人传福音，都是恩典，常常经历神。在菜市场等待商贩帮我宰杀鸭子的时候，旁边一位阿姨也选了一只鸭子，等商贩帮杀。等得久了，我心里一动，可以和她分享福音啊，竟然完整讲完，鸭子还没有拿到，可以继续交流。虽然&lt;!-- raw HTML omitted -->2013&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->年个人向人传福音只有&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->3&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->个人给了我他们的联系方式，但是神带领&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->3&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->位还没有受洗的人来到我们小组，又带领我认识了周日去新树教会聚会的&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->3&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->位慕道友，还有一位弟兄介绍来的&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->1&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->位慕道友。这个群体应该是我们首先要关心的，因为他们多数更有渴慕的心。求主赐给我们智慧、爱心，将他们引到主的面前。关心他们的日常需要；借给他们福音性的书籍或光盘，并且隔段时间问问读后感；鼓励他们参加主日聚会，或教会福音性的活动，甚至带他参加小组，重要的是常为他们信主祷告。当他们决志后，带领他们建立正常的基督徒生活，鼓励他们受洗，陪伴他们。直到他们也成长为能带领别人的人。有位女孩，一位弟兄介绍她去了北理工小组，我周日见到她也常和她聊天，看到神放在她里面渴慕的心，特别感恩。年底她作了决志祷告。还有一位云南来的女孩，我有时也不知道怎么帮助她，就和江老师分享，一起关心她。一次她拉着我的手特别感谢我，我突然感受到主也是这样的爱我，比我关心这个女孩更甚，非常感动，由衷的说，感谢主吧！找一位搭档一起跟进慕道友，让我轻松不少，也不容易懈怠，因为在我忙累的时候，搭档可以关心他，也可以一起商量如何跟进。有位正在上大学的北京女孩，多次邀请她去教会聚会，常有各样原因无法成行，我想，都三个月了，算了吧，不想再联系了。但是圣诞节前还是联系她，邀请她参加圣诞活动。虽然她没有参加，但是说要给我寄一张明信片。我们爱人的心还是要大过只爱他灵魂的心，就是说，即使他一时没有信主，但是不要因此而冷淡他。真的，我们能切实关心一个人的时间往往不会很长。一位摄像师因母亲患乳腺癌回老家看护，我忙了一段时间才联系他，想看是否可以为他介绍一个教会，已经联系不上了，可能因为回老家换号了。我想也许有时神也带领人离开我的生活圈，我对他的关心可能就到此为止，也有时间再去关心新的人。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>传福音也让我对神的话语有更多的信靠和体会。一次在小组传福音前很没有信心，神透过关山越姊妹分享其他事情说到小白牧师说“不要怕，只要信”，就得了安慰。另外，你真的相信不信的人结局就是地狱吗？那你和人分享福音时是否严肃而迫切的向他指出呢？传福音也让我更认识到何等需要祷告，不然心里真的没有底气。还有就是，首先你要对自己得永生有确切的把握。&lt;/p>
&lt;p>传福音也让我更理解宣教。以前有姊妹去短宣，好像离我很遥远，不明白为什么对于离自己那么远的人有那么大的负担，胜过对自己周围的人呢。因着神赐下的热心，接触那么多的陌生人，我能够理解一些了。大概&lt;!-- raw HTML omitted -->8&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->月的时候，在西区派出所外陪伴等候的时候，遇到白银花姊妹也来陪伴，那天听她聊了许多，她怎么向家人传福音，怎么确定去哪里宣教，后来又看了她发来的邮件，让我非常感动，也有很多的收获。她过年回家会给亲戚们挑选礼物，到亲戚家住几天时，会帮他们打扫家等等，亲戚们先接受了她的爱，进而愿意接受她介绍的福音。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>不错，我们向熟人——我们的家人、朋友、同事同学、邻居传福音，是可以省去很多建立关系的时间，也更容易长期带领他们认识神，但我们向陌生人传福音，也是在践行大使命：你们要去，使万民做我的门徒。不只是向我们认识的人。街头布道容易激发我们传福音的热情，同样也容易因人们的拒绝而沮丧；而关系型布道的果效更容易成为我们的激励。这半年小组布道几乎没能留下传福音对象的联系方式，进而带领他来教会，所以下一步我想搜集一些关系型布道的资料，这的确应该是我们传福音的重点，却也是更不容易的事情，因为需要更多的投入：爱心、关心、祷告。在同一时间里，我们能保持联系几个慕道友，就已经足够我们忙乎了。求神激励我们。&lt;/p>
&lt;p>和马锐他们一样，福音小组是松散的结构，每次活动愿意的人都可以来参加，所以每次不知道会有几个人来。虽然传福音的方式没有一定的，是多种多样的，但我盼望在门徒训练式的小组中，有教会的牧者可以教导我们、带领我们，我们可以彼此学习，彼此鼓励，彼此分享、讨论，以及一同为慕道友祷告。&lt;/p>
&lt;p>现在在校园布道不如以前那样容易被聆听了，还能有什么更好的方式呢？如果说老师向学生不宜直接传讲（无论是因学校会开除老师，或者有利用老师一职影响学生之嫌），基督徒学生向自己的同学，基督徒老师向自己的同事，应该是很自然和很好的方式。而基督徒学生邀请同学一起去老师家做客，相信也会有很好的影响。另外，一些涉及基督信仰的文化性或学术性的讲座，也许能起到福音预工的作用，让人们有机会接触到基督徒，乃至了解信仰，也未可知。&lt;/p>
&lt;p>最近很多弟兄姊妹有亲人或病重，或离世，实在是需要肢体的一同祷告、关心，切求带领亲人归主。亲人终究要离开我们，而他们的结局却是永远的。我自己为家人得救的祷告也不迫切，求神帮助！&lt;/p>
&lt;p>求主将传福音的恩赐赐给孩子，也赐给教会。求主显明孩子当主要向哪个群体传讲你的福音。主，我愿意将自己献上，被你所使用。虽然我知道，自己当先尽本分，做合你心意的妻子，完成你托付的工作。所以克制自己不要在传福音上过于热情，不要走到你的前面。&lt;/p>
&lt;p>听了小白牧师的教会观讲座，我在想，没有主日在一起的敬拜，怎么带慕道友去教会呢，那么传福音在户外敬拜中的重要性是怎样的呢？是否像大卫救基伊拉的居民脱离非利士人的抢掠，只是逃亡生涯中的一小部分呢？有一周的户外敬拜通报写道：福音的奥秘被传扬、基督的名被高举，才是基督徒首要的、最高的关切。我们在世上，无论是生是死，总要叫基督在我们身上照常显大。愿我们无论在顺境还是逆境之中，都恒切祷告，警醒感恩，放胆传讲基督的奥秘，尤其在纪念基督降生的圣诞季节，向更多的人讲明福音的奥秘。我问孙长老，教会事工重点定的是传福音，原因是什么，他说，我们以为在这样的处境中，神要我们向接触我们的人传福音。原来是这样！常去平台的弟兄姊妹，被堵在家的弟兄姊妹，还有周日自由的弟兄姊妹，我们接触的群体，都是福音的对象。或见证，或口传；或直接，或福音预工。愿神使我们持守独尊耶稣基督为主，独尊耶和华为圣，见证他，传扬他！&lt;/p>
&lt;p>12&lt;!-- raw HTML omitted -->月再次灵修到大使命的经文。“耶稣进前来，对他们说：‘天上地下所有的权柄都赐给我了。所以，你们要去，使万民作我的门徒，奉父、子、圣灵的名给他们施洗（或作：“给他们施洗，归于父、子、圣灵的名”）。凡我所吩咐你们的，都教训他们遵守，我就常与你们同在，直到世界的末了。”（太&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->28:18-20&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->）施行洗礼、教导真理，岂不是真教会的两个标志吗？我们接触人是个别性的，关心他也往往是个别性的，但是我们需要把他带入教会，使他明白真道，委身教会，连于元首基督，并在基督身体中尽其职，一同成长。如果说我们个人生命中显出主的荣耀，吸引人认识神；当我们带人进入教会——基督的身体，教会更彰显神的荣耀与同在。年底和利平分享时，她说，重要的不是传福音的技巧，虽然这也是需要的，重要的是你的生命如何。阿们！&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p></description></item><item><title>石头也要呼叫——平安夜传福音活动简记 文/温迪</title><link>/2014/01/15/%E7%9F%B3%E5%A4%B4%E4%B9%9F%E8%A6%81%E5%91%BC%E5%8F%AB-%E5%B9%B3%E5%AE%89%E5%A4%9C%E4%BC%A0%E7%A6%8F%E9%9F%B3%E6%B4%BB%E5%8A%A8%E7%AE%80%E8%AE%B0-%E6%96%87%E6%B8%A9%E8%BF%AA/</link><pubDate>Wed, 15 Jan 2014 04:44:18 +0000</pubDate><guid>/2014/01/15/%E7%9F%B3%E5%A4%B4%E4%B9%9F%E8%A6%81%E5%91%BC%E5%8F%AB-%E5%B9%B3%E5%AE%89%E5%A4%9C%E4%BC%A0%E7%A6%8F%E9%9F%B3%E6%B4%BB%E5%8A%A8%E7%AE%80%E8%AE%B0-%E6%96%87%E6%B8%A9%E8%BF%AA/</guid><description>&lt;p>我们大家聚集在一起为今晚收到单张的灵魂和单张能够被使用做了祷告，中间当然不能忘记感谢神的恩典。合影之后，一看手机已经十点多了。&lt;/p>
&lt;p>从&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->2009&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->年圣诞节在守望教会决志信主以来，神的恩典真是丰丰满满。有几次想要提笔记录这生命中的恩典，却由于懒惰找出各种各样的理由推脱。昨天晚上，圣灵的催逼使我夜不能寐。这次，若是还不写，就是彻头彻尾的忘恩负义了！&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>起初：担心和忧虑&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>圣诞节前两周的小组，组长通知大家说，平安夜要和另外一个小组外出发放福音单张。听到这个消息的时候，一方面是高兴，去年没有出去，今年机会来了；一方面又有些担心，就是安全问题。在这样的纠结当中，终于迎来了小组时间。我们小组和另外一个小组的两个弟兄姐妹共同商量制定出平安夜晚上的出行方案。我们从买暖宝宝的小事到关于安全方面的大事都详详细细做了安排和部署。后来，弟兄姊妹共同讨论了本次活动的祷告事项，大家在轮流祷告中结束了当晚的小组。&lt;/p>
&lt;p>回来的公交车上，我还在为着几个事项祷告。在祷告的过程中，看到自己里面最大的担忧还是安全。担心当天晚上被带走会不会及时放出来，还是到第二天才放出来，会不会影响第二天的上班，领导会不会被叫到派出所，会不会因此丢了工作等问题在我里面萦绕不断。在随后的几天中，每一次的祷告中都会特别为安全来祷告，由于自己的小信和怀疑，关于安全方面的担忧一直萦绕着我。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>过程：平安和喜乐&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>12&lt;!-- raw HTML omitted -->月&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->24&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->号（周二）下班之后，就坐上了去往西屋国际的公交车。在车上和相关负责人联系之后，才知道西屋国际已经被有关部门盯上，我们不在那里相聚并祷告。后来确定在西屋楼下的一个小餐馆碰面，组长来了之后，又重申了一下遇到安全问题的应对措施，并通知大家以“快闪”的方式在附近的公交站牌旁边开始当晚的活动。差不多到了规定的时间，众弟兄姊妹贴上暖宝和脚贴，副组长带领大家祷告之后，其他弟兄姊妹就欢喜快乐的出发了。走出小餐馆的那一刻，我的心跳就开始加速。按照组长的要求，众弟兄姊妹散站在公交站牌附近，假装路人甲乙丙丁，等待事先安排好的一个唱出赞美诗的前几句，我们再一起共同唱起，好引起路人的注意。在等待开始的时候，心跳的声音仿佛打雷的声音，“砰砰砰”在我心里直响。紧张的情绪使我站立难安。跟身边的好姐妹说：“我心里好紧张。”忘了当时那个姊妹说了什么，只知道在她的安慰下，心里平静了不少。终于，一个姐妹出现在了我的面前，她的胸前挂着一个耳麦，信心满满的唱出了“奇异恩典，何等甘甜，我罪以得赦免……”就在那一刻起，仿佛一块大石头落了地，我的紧张情绪荡然无存。跟着唱了几句之后，就开始给身边的陌生人发放单张：“耶稣爱你！”微笑的递出去的时候，他们就一一接受了。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>感谢神，很多路人都被弟兄姊妹的声音吸引过来，庞大的“诗班”团队更成了当晚靓丽的风景线。站牌旁边的人越来越多，甚至有人问教会在哪里，有的路人甚至驻足听弟兄姊妹唱赞美诗。连马路对面的公交站牌都站满了人，都在朝这边观看。弟兄姊妹各尽其职，大家边发边观察，看哪个地方的人多，就站在哪边，生怕漏掉一个人。很快，手里的单张就没了。又拿了一些单张之后，有姐妹提议到马路对面，我欣然同意了。我们两个一个在站牌，一个在马路边，不愿有一个“落网之鱼”，甚愿从我们身边经过的每一个人都拿到单张，得着耶稣基督的救恩。有一个年轻人搬了一箱橘子站在旁边朝弟兄姊妹看去，我走过去递上单张的时候，他有礼貌的拒绝了。等我手里还剩一张单张的时候，他还在那里。心里有一个感动，这个人需要福音，把这一张给那个人吧。我再次走过去的时候，他还是拒绝了。我说：“你就拿着吧，耶稣爱你，上帝祝福你&lt;!-- raw HTML omitted -->!&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->”那一刻，我看到那个人满眼泪光。离开的时候，心里不断的为那个人祷告，希望有一天他能够在主里跟我们成为一家人，可以跟众弟兄姊妹共颂主恩！&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>再次从马路对面回到弟兄姊妹中间的时候，就多了一个另外教会的弟兄，他碰巧路过，后来决定和我们一起进行下半场的活动。在组长的带领下，大家来到附近的咖啡馆稍作休息，继续下半场另外一个地方的活动。刚到咖啡馆，晨光书店的一个弟兄和一个姊妹也来到了我们中间，顿时，觉得我们的队伍又庞大了不少。&lt;/p>
&lt;p>在咖啡馆大家喝到了热腾腾的咖啡，心里很高兴。这么高的待遇恐怕只有我们才有，而且在刚才发单张的过程中，顺利而又平安！我之前所担心的都没有发生，心里默默的感谢神！休息片刻之后，我们出发迈向下一个目的地，在路上，弟兄姊妹有说有笑，非常热闹。跟着组长到了海淀堂的斜对面，组长说一部分人在十字路口唱歌，一部分到海淀堂门口发单张。由于唱歌的弟兄姊妹离海淀堂太远，并不能够引起注意。所以，大家一致决定到中关村地铁站。走在路上的时候，遇到一个卖场的歌手，组长递上一张单张，众弟兄姊妹继续向前走。快要过马路的时候，我们中间有个姊妹提出，用卖唱歌手的话筒来唱赞美诗吧，有人回应说：“能行吗？”姊妹说：“我们试试吧！”说着，就朝卖唱歌手走去。哈利路亚，赞美主！他竟然答应了。我们把手中的歌单提给他，邀请他和我们一起唱。他的一个话筒用来传递吉他的声音，另外一个竟莫名其妙的跑到了我的手里。想要把话筒给身边的姊妹，她却说：“你唱吧！”又递向另外一个姊妹，她也说：“你唱吧，我一唱歌就跑调的。”我心想，我的声音通过话筒出去会不会还是很难听。在内心深处，我最不能接纳的就是自己的声音，特别是通过电子设备传递出去之后更觉得难听。后来心想有一个声音说，纵然我的声音不好听，但神更看重的是我是否用心灵和诚实在敬拜他（约&lt;!-- raw HTML omitted -->4:23,24&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->），我就拿起话筒和弟兄姊妹唱起来。中间有人提议让我为大家题词，由于路灯有些暗，好几处都念错了，而且跟弟兄姊妹配合的不好，我就索性又唱起来。这时，我发现前面有人在驻足观看。看到弟兄姊妹们在为过往的行人发放福音单张，就在想，现在看着我们的，不止是这些路人，更有天上的天使天军。心里就越发的欢喜快乐，唱的越来越起劲。很快，几首歌就唱完了，我们感谢卖唱歌手并为他祝福。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>将要离开的时候，一个姊妹跑过来说：“&lt;!-- raw HTML omitted -->X X&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->，有一个星探看上你了，想跟你聊聊。”“啊，不会吧！”在电视剧或者是电影里的情节竟然真实的发生在我身上了。“就是那个人，你过去跟她聊聊。”我高兴的跑过去跟星探打了招呼。她是优酷视频的项目经理，她跟我说：“你经常唱歌吗？我听你刚才唱的那些赞美诗，感觉你声音底子不错。”“是吗？我最最不能接纳的就是我的声音。”为了强调我真的不能接纳自己的声音，我特意说了两个“最”字。星探却说：“不会呀，你声音底子很好的，有在优酷上上传过视频吗？我们以后会有这方面的比赛，有机会你可以试试。”我们互留电话之后，因为急着赶上弟兄姊妹就和她匆匆分开了。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>后来，那个姐妹问我跟星探聊得怎么样了，我说：“互留了电话，以后有机会跟我联系。”我内心一直不能接受这个事实，恍然如梦。我跟姐妹说我最不能接受的就是自己的声音。姐妹说：“神今天就是要透过这个机会，让你接纳你的声音和你的形象。”是的，神啊，我内心深处最深的意念您知道，最近我一直在为自己祷告，让我能够更加清楚的认识自己，了解自己的优缺点，学习接受我不能改变的，改变我不能接受的，让我的优点和缺点都成为我的特点。今天，您以如此奇妙的方式回应了的祷告！写到此处的时候，我泪流满面，被神的奇妙和伟大而感动。我不禁赞美神说：“神啊，您是如此信实的阿爸父！”&lt;/p>
&lt;p>当晚，我们准备了&lt;!-- raw HTML omitted -->800&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->份单张，上半场结束之后，就剩下了&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->100&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->多张。一个弟兄就把他平日随身携带的单张也那拿出来。在中关村地铁站，由于大部分的人都在唱歌，只有两三个人在发，差不多十几分钟之后，单张就发完了。我们大家聚集在一起为今晚收到单张的灵魂和单张能够被使用做了祷告，中间当然不能忘记感谢神的恩典。合影之后，一看手机已经十点多了。心里不免感叹，时间过的真快呀，而且今天的活动竟然如此顺利的结束了。神啊，你是超出孩子所求所想的神。您以如此奇妙的方式保守你自己儿女和你自己工作！&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>结果：赞美和欢呼&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>坐上公交车的时候，又回想起当晚的活动，也让我想起曾经的惧怕和担忧。就责备自己说：“我真是小信呀！神是大过一切的神。你看，神岂不是超然地保守了今天的活动。”跟神认罪悔改之后心里就满了说不出来的喜乐和平安！&lt;/p>
&lt;p>后来几天，经常会回想当晚的活动，当天的活动成为我以后很大的鼓励。以前，当我灰心失望、忧伤难过的时候，就回到初信的时候，常常让我里面有力量。这次，是我属灵生命的转折点，当我心里没有力量的时候，我就回到当晚，顿时，里面就有了力量！&lt;/p>
&lt;p>神啊，孩子要欢呼赞美你！我若闭口不说，这些石头必要呼叫起来。&lt;/p></description></item><item><title>报好消息的脚踪，何等佳美！ “以马内利之家”圣诞活动 文/庆心</title><link>/2014/01/15/%E6%8A%A5%E5%A5%BD%E6%B6%88%E6%81%AF%E7%9A%84%E8%84%9A%E8%B8%AA%EF%BC%8C%E4%BD%95%E7%AD%89%E4%BD%B3%E7%BE%8E%EF%BC%81-%E4%BB%A5%E9%A9%AC%E5%86%85%E5%88%A9%E4%B9%8B%E5%AE%B6%E5%9C%A3/</link><pubDate>Wed, 15 Jan 2014 04:43:19 +0000</pubDate><guid>/2014/01/15/%E6%8A%A5%E5%A5%BD%E6%B6%88%E6%81%AF%E7%9A%84%E8%84%9A%E8%B8%AA%EF%BC%8C%E4%BD%95%E7%AD%89%E4%BD%B3%E7%BE%8E%EF%BC%81-%E4%BB%A5%E9%A9%AC%E5%86%85%E5%88%A9%E4%B9%8B%E5%AE%B6%E5%9C%A3/</guid><description>&lt;p>离预定传福音的日子还有一周，大家似乎已迫不及待。我们带着对灵魂的负担，为自己在主里的诚实、勇敢和智慧以及对失丧灵魂的真实爱心热切祷告。&lt;/p>
&lt;p>“君王不能因兵多得胜；勇士不能因力大得救。”（诗篇&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->33&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->：&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->16&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->）&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>“以马内利之家”成员有时这样自嘲：我们组特点之一是因地处“边陲”而成员流动性强；特点之二是不流动的成员对小组和教会委身很好。其实，还可以再加上特点之三：小组每个成员都有传福音的热心，但作为团体在传福音上有极大亏欠。感谢神，圣灵感动这个“精兵小组”，相约在&lt;!-- raw HTML omitted -->2013&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->年圣诞之前，同心同行去还传福音的债。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>出行前的预备&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>出行前预备分成两个阶段。第一阶段是提前两周小组内商定传福音的地点、形式和大致步骤，继而进入为期两周各自在主里面的祷告预备；第二阶段是出行前一周大家到小组来同心祷告一个小时，互相提醒勉励，装订好几十套赞美诗歌，整理好二百多份不同类型的福音小册子和彩色福音单。选定传福音日期在圣诞前一周，目的是能有一周时间继续跟进福音对象，或者盼望神怜悯我们能够带领福音朋友、或者推荐他们到离家近的教会，亲自去参与圣诞庆祝活动，过一个真正意义上的圣诞节；传福音地点选择离小组就近的大型超市，主要考虑是为了便于后续跟进或者邀请有兴趣地人将来参与小组查经活动。&lt;/p>
&lt;p>离预定传福音的日子还有一周，大家似乎已迫不及待。我们带着对灵魂的负担，为自己在主里的诚实、勇敢和智慧以及对失丧灵魂的真实爱心热切祷告，我们恳求神开启我们的属灵眼睛看到神预备的福音对象，我们同心祈求神的同在和保护，恳求神赐给那天没有风、没有雪也不算寒冷的天气……预备的过程充满着期待和喜乐，姐妹们一边流水作业按照顺序整理装订复印好的赞美诗歌篇，一边欢声笑语。一会儿唱赞美诗的歌声响起，一会儿玩笑开起。歌声和欢声笑语中，也间或夹杂着对未知的些许担忧。如果被&lt;!-- raw HTML omitted -->JC&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->抓住怎么办？如果被&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->JC&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->冲散带到不同地方怎么办？感谢主圣灵体恤我们的软弱，我们还特意嘱咐我们的弟兄：到时候一定和我们一起去，因为你是弟兄。我们求神怜恤我们的怯懦，我们约定，若有不速之客到时骚扰或阻拦我们、甚至强行带我们走，我们一定要在一起，千万不能走散。我们承认我们的小信和怯懦，因我们相信主的信实和大能！&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>“我们的神本为大！”&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>弟兄姐妹如期在神指定的地点汇合了，原本因孩子生病没参加预备祷告的弟兄也与我们汇合。一下子我们的队伍壮大了到了&lt;!-- raw HTML omitted -->5&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->人，最后又扩大到&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->7&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->人！多么神奇的数字！&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>我们在商场内围站成一个小圈，同心开口做了行动前的恳求祷告。刚刚祷告结束，还在分配歌篇和福音单，就被轰出了商场。外面气温虽低，但我们的心却被神的爱温暖。神的福音岂受地域限制？又有谁手能够拦阻神的工作？我们没有因此感到沮丧，反而更欢喜地围站成半圆，面对从商场出来的人流，高声唱着预备好的十首赞美诗歌，间或将圣诞的祝福和福音单分发给来往的行人。当有人愿意停下脚步接受我们送上的圣诞祝福和福音单时，我们心欢喜，心中继续为他们祝福，并享受着从神来的得胜的喜乐！当有人以为我们是在分发小广告或者故意抵挡因此对我们送去的祝福和福音单视而不见时，瞬间的失落和受挫立刻又会转为对失落灵魂的忧伤。神的作为实在奇妙！我们奉耶稣基督的名来祝福别人的时候，神就让我们经历被接纳、经历被感谢，让我们被那些伸手索要福音单以及与我们同唱赞美诗的路人深深地感动；神也让我们在经历被拒绝、被冷落、被误解的时候，仍然满得从他而来的测不透的平安。我们为索要福音单的民工向神感恩，为我们又弯腰重新捡起被人扔在地上的福音单感谢神，为走过我们面前、素不相识的弟兄姊妹给予我们的鼓励和祝福而深深地感谢我们的神！&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>&lt;strong>欢宴并感恩&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>经历与主同工的得胜，我们欢喜雀跃！大家立刻奔向&lt;!-- raw HTML omitted -->KFC&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->去庆贺，分享这次的感恩与反思。我们手捧热饮，沉浸在与主密契的甜蜜与幸福之中。被我们托付来保护我们的弟兄坦诚地说：给别人祝福圣诞快乐和送福音单被冷落时真不是滋味，但有人接受的时候心里就挺高兴！另一位勇敢的弟兄说：要是每人戴一个红色圣诞帽，就不会让人误解是发小广告的了！一位小姊妹边逗小宝宝边做着主日学老师的拿手手工，乐得直重复说四个字：真好真好！以后还来！虽然寒冷中唱诗嗓子已沙哑不想再发声，但小姊妹那浓浓的东北乡音和自创的两个四字成语让我止不住地大笑起来。另一小姊妹欢喜之余深沉反思：如果能到公交站传福音会更好。大家又提议：可以到民工工地、地铁口、中关村、医院里、校园里、广场上&lt;!-- raw HTML omitted -->…….&lt;/p>
&lt;p>我们的神本为大！神的作为岂可受地域限制？我们是有限的，到了一个地方就舍下了另一个地方；我们是小信的，害怕&lt;!-- raw HTML omitted -->JC&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->干扰，神却赐下一个平安的夜晚；我们是胆小的，害怕被抓而嘱咐弟兄一定要来，神却给我们带来三个弟兄，小小弟兄也是最勇敢的弟兄才三岁多！我们是软弱的，害怕寒冷又担心会下雪，但神却赐下了无风而且我们还能承受得住的天气！&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>虽然我们预备不足，信心不够，仍有许多彼此顺服和彼此相爱的功课需要学习，更有太多太多亏欠福音的债需要偿还，但赐福的神让我们欢喜同工，并在祝福的季节又一次享受了主恩的滋味。神原本早已为预备了这次远超我们所求所想的祝福，因为“施比受更为有福。”（徒&lt;!-- raw HTML omitted -->20&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->：&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->35b&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->）&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>“天是神的座位，地是神的脚凳。”（赛&lt;!-- raw HTML omitted -->66&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->：&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->1&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->）宇宙之大，何处不是属神的呢！我们相信神，并大大张口恳求神：帮助我们拓宽疆界，带领我们得着凡他带我们所去的脚踏之地。我们曾是失丧的，曾在神的震怒之下，如今却得了这福音的好处，并继续在神的怜悯之中蒙受莫大的恩典。我们得了王后的位分，难道不是为了现今的机会吗？所以，我们感谢神，并继续恳切地祈求神：继续建造我们，使用我们，让更多灵魂从你震怒之下转回到你莫大的怜悯和恩典之下，在你再来之前，在你收回我们在地上的气息之前！&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>耶和华祝福满满——立水桥和北苑腓立比小组圣诞传福音小记</title><link>/2014/01/15/%E8%80%B6%E5%92%8C%E5%8D%8E%E7%A5%9D%E7%A6%8F%E6%BB%A1%E6%BB%A1-%E7%AB%8B%E6%B0%B4%E6%A1%A5%E5%92%8C%E5%8C%97%E8%8B%91%E8%85%93%E7%AB%8B%E6%AF%94%E5%B0%8F%E7%BB%84%E5%9C%A3%E8%AF%9E/</link><pubDate>Wed, 15 Jan 2014 04:42:10 +0000</pubDate><guid>/2014/01/15/%E8%80%B6%E5%92%8C%E5%8D%8E%E7%A5%9D%E7%A6%8F%E6%BB%A1%E6%BB%A1-%E7%AB%8B%E6%B0%B4%E6%A1%A5%E5%92%8C%E5%8C%97%E8%8B%91%E8%85%93%E7%AB%8B%E6%AF%94%E5%B0%8F%E7%BB%84%E5%9C%A3%E8%AF%9E/</guid><description>&lt;p>刘优上午被堵在家没有办法参加这次活动，但神给我们预备了想不到的弟兄姊妹。&lt;/p>
&lt;p>圣诞前两个月，刘优就说，我们早些把小组圣诞活动定下来吧，也好早点准备，免得像去年那么仓促。但是没有人推动，也就搁置了。直到&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->11&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->月教会主日报告说鼓励小组联合举办圣诞活动，才再次提上议程。我想小组今年增加了&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->3&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->位还没有受洗的组员，又有几位老组员转到了其他小组，布道会、&lt;!-- raw HTML omitted -->福音茶话会、发单张、探访这几种方式，可能福音茶话会比较适合，因为可以深入了解福音，也有回答问题的环节。但自己并无这方面的经验，也求神带领小组选择合适的圣诞活动方式。刘优在小组请大家举手表决，我也把几种方式的利弊和大家说明，最后得票最高的是发单张。是否还像去年那样在龙德广场一边唱赞美诗，一边发单张呢？今年诗班的献唱排得很满，恐怕不能像去年一样邀请到那么多外援；另外去年的活动让我失望，所以建议三四个人一组去地铁上传福音，这样能和人完整分享福音的机会会多一些；或者选择海淀黄庄地铁站附近的避风处，比较靠近教会，方便人去聚会。结果都被否决了。最后定下来还是平安夜去龙德广场唱赞美诗、发单张。&lt;/p>
&lt;p>到了&lt;!-- raw HTML omitted -->12&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->月&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->10&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->号小组时间，才开始选圣诞要唱的赞美诗。先是每人提议，然后一起对清单上的每一首赞美诗举手表决，直到确定下约&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->14&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->首。有的赞美诗适合在布道会唱，但并不适合在户外唱。因为户外要选择高昂的、旋律性强的，才比较会吸引人，一些抒情的就不太合适了。另外，也需要选几首休息嗓子的歌，交叉唱，要不一直唱高昂的也受不了。感谢神，小组有好几位诗班成员或原来在诗班的弟兄姊妹，很快确定下来。当晚小组练习了一遍。然后是&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->14&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->号周六小组聚餐及练唱，但来得人不多。最后是&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->17&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->号小组时间都用来练唱。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>19&lt;!-- raw HTML omitted -->号，刘优说佑伟邀请更多的小组和他们一起去海淀黄庄地铁站附近传福音，人多唱诗更有气氛，我们是否要加入呢？短信问了一圈大家的意见，如果不回复就表示赞同改去海淀黄庄，结果无人回复。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->20&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->号晚上看到微信群里说佑伟被提前堵门了，并且不准他去户外传福音，心想，那在海淀黄庄的传福音活动还能办起来吗？&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->21&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->号周六，罗曼说他们家也被提前堵门了，而且也不准他们去户外传福音。这是怎么回事呢？去年并没有这样啊。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->22&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->号周日刘优去西屋献唱和排练，我叫上长玲，和刘优商量对策。和佑伟他们一起恐怕也没有办法在黄庄传福音了，那么仍去龙德广场，或者去地铁上传福音，我提了两个方案。刘优说对于去龙德广场好像更加清晰了，就照原计划吧。于是为保密起见，请长玲联系组员，通知集合时间地点。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>23&lt;!-- raw HTML omitted -->号周一见了阿迟，请她通知北苑腓立比小组的弟兄姊妹。感谢他们如此沉得住气，直到活动前一天才获知具体地点。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->24&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->号，因为我要带一个女孩去新树教会圣诞晚会时受洗，所以没法参加小组圣诞活动，还觉得挺可惜。女孩突然说主管要让她加班，走不开。我便去参加小组圣诞活动去了，正好会素晚上的事情取消，便一同前往。晚上&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->7&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->点多，女孩的主管突然放人了。感谢主！她自己去了新树教会受洗。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="http://t5.shwchurch.org/wp-content/uploads/2014/01/%e5%94%b1%e8%af%97%e4%b9%8b%e5%89%8d%e5%a4%a7%e5%ae%b6%e5%9c%a8%e4%b8%80%e8%b5%b7%e7%a5%b7%e5%91%8a.jpg" target="_blank" rel="noopener"
>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>刘优上午被堵在家没有办法参加这次活动，但神给我们预备了想不到的弟兄姊妹。曹志、芦苇夫妇看到王勉，也就跟着找到了“大部队”，加入了我们的行列。他们本来从小区一路发单张走过来，正感到力量单薄。我也直和曹志说，前两天还想给他打电话，邀请他参加，因为他们住得离这不远。阿迟带着孩子糖豆一起来了，并让糖豆发单张。还有&lt;!-- raw HTML omitted -->bx&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->师母，也成功出门，和我们一起唱诗。感谢主！加添那么多人。请师母为我们祷告后，大家排成几排开始唱诗。路人多有驻足，还有好些小孩子听得入迷，舍不得走。我赶紧给他们发单张。因着&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->15&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->号周日和香柏团契两位阿姨去发单张，一位阿姨说情侣比较容易收下单张，我也向情侣发。无论是一位男士，或者几位女士一起，只要他（们）放缓脚步或停下来，我便向他（们）说，圣诞节是纪念耶稣的诞生的，并将福音单张给他（们）。如果有人步履匆匆，或者明显躲着我们，我就不把单张给他们。大部分的人都很友善，许多的人收下了单张，还有好几位和我们多聊了一些。我特别愿意和有兴趣了解的人多聊，将福音更多的讲给他们。又有外教会的姊妹也在我们队伍前面发单张，我数了数，我们同时有&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->5&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->位弟兄姊妹在发，但是路人还是有遗漏没有发到的。我们带的单张还没有到中场就发光了，还好曹志背了一书包的单张，我们拿上接着发。估计那天晚上我们发的单张有三四百份之多（不包括外教会的姊妹发的）。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="http://t5.shwchurch.org/wp-content/uploads/2014/01/%e5%a4%a7%e5%a3%b0%e5%94%b1%e8%af%97.jpg" target="_blank" rel="noopener"
>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>9&lt;!-- raw HTML omitted -->点多，路人渐少，我们也准备回家。请一位弟兄姊妹作结束祷告后，我们便怀着喜乐的心回家了。外教会的那两位姊妹仍在辛勤的发着单张。回家后我非常兴奋，和去年的感觉完全不同。去年我只向单身的女士发单张，但今年范围就广得多，有唱诗的弟兄姊妹作为后盾，我们可以接触到平时不容易接触的人群，向情侣、男士，也可以给他们单张。今年平安夜雾霾很厉害，但气温不算很低，人们也更多愿意了解福音。有位组员留下了一个女孩的电话，我们商量后请周莹带她去天通苑附近的一家教会聚会。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>阿迟说，那天晚上唱赞美诗非常投入，感觉好像是天上的敬拜。罗曼说，因为之前和国保谈过话，以为气氛会很紧张，但开始唱诗后，就感到平安在我们中间，神保守着我们。吕晶说，遇到一位研究宗教的人，令人印象深刻，他很有兴趣更多的了解。长玲说，感触最深的就是糖豆发单张。&lt;/p>
&lt;p>后来听长玲说那晚有国保（也许因为师母出门而来）拍了照片，说请示上面怎么办。好在我们并没有受到任何干扰。感谢主！这次没有把刘优的手机号刻章，盖在福音单张上，有些可惜。后来也留了电话给几个有兴趣了解的人。我想可以考虑在户外唱赞美诗、发单张时，两人一组发单张，这样遇到感兴趣的人询问，就是街头布道啦。阿迟也说晚上人心会比较柔软，选择晚上的时间比较合适。我们商量等复活节，我们再去那里唱诗发单张。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>记通州小组圣诞福音聚会 文/马锐</title><link>/2014/01/15/%E8%AE%B0%E9%80%9A%E5%B7%9E%E5%B0%8F%E7%BB%84%E5%9C%A3%E8%AF%9E%E7%A6%8F%E9%9F%B3%E8%81%9A%E4%BC%9A-%E6%96%87%E9%A9%AC%E9%94%90/</link><pubDate>Wed, 15 Jan 2014 04:40:32 +0000</pubDate><guid>/2014/01/15/%E8%AE%B0%E9%80%9A%E5%B7%9E%E5%B0%8F%E7%BB%84%E5%9C%A3%E8%AF%9E%E7%A6%8F%E9%9F%B3%E8%81%9A%E4%BC%9A-%E6%96%87%E9%A9%AC%E9%94%90/</guid><description>&lt;p>通州小组是第一次组织这样规模的节日聚会，每个弟兄姊妹都为聚会的成功感恩。在这聚会中，可以清晰地感觉到，神是爱我们的，并在这样聚会中，帮助我们，与我们同在，与我们同工。&lt;/p>
&lt;p>通州小组的圣诞福音聚会定在12月21日，是个周六。中午的时候，赶到聚会地点一看，原来是一家主内的幼儿园。&lt;/p>
&lt;p>到了现场，很多弟兄姊妹已经在忙碌地预备各项事工了。我们预备的一个节目还没排练过，于是也赶紧预备排练。&lt;/p>
&lt;p>有四个年轻女孩进来，我们以为是来参加活动的，一问之下，原来是来找工作的。她们是外地来京的女孩，正在找工作，路过这里看到是个幼儿园，她们可能也是这个专业的，就进来问问有没有工作机会。因为园主弟兄不在场，我们请她们过一会儿再来，李奇姊妹起意，就顺便又邀请她们参加我们的圣诞福音聚会。她们高兴地答应了，说出去转一圈，下午到点再过来参加聚会。&lt;/p>
&lt;p>到了下午两点左右，我们请的宾客也陆续到了，聚会就正式开始。先是赞美，由陆军弟兄带领大家唱圣诗。我和几个弟兄姊妹则在二楼紧急排练节目，排练到差不多的时候，晓峰牧师突然出现在一旁。我们小组正为聚会时的福音宣讲和呼召忧心，因为一直没有很合适的人选。晓峰牧师的突然出现，让大家放下了这颗心，也为此感恩，这显出神超然的预备，他在这聚会中一直与我们同工。后来知道，原来是国保同志搅扰了国永他们小组的聚会，使他们的聚会被迫推迟，原来计划去参加他们聚会的晓峰牧师，这下突然多出一块时间没有安排，就顺便来了我们小组。&lt;/p>
&lt;p>赞美环节结束后，就开始了我们的节目，大家按事先排练好的内容，很成功很顺利地完成了表演。接着由晓峰牧师开始一段福音宣讲。晓峰牧师的宣讲非常细致、深入、动人，最后的呼召中，有四人当场举手愿意接受主，事后又有两人愿意接受主。一共有六人在这次聚会中找到了救主，感谢神，我们原本挺担心呼召时无人回应，但神以他自己的大能显明了他才是拣选、拯救的那位。&lt;/p>
&lt;p>然后是游戏环节，几位年轻姊妹预备了很多有趣的互动游戏，使大家还有孩子们在游戏的快乐中去除陌生，互相熟悉。游戏是整个聚会欢乐的高潮，若是时间许可，真希望可以再多玩一会儿，若是主许可，真希望我们可以在地上永远这样快乐下去，直到见主。但感谢神，神未曾应许。地上的日子我们不过是客旅，是寄居的，有各样的试炼在行走天路的艰途中，以便我们仰望神，依靠神，不以世界为念。也因他的怜悯，他也常常赐下这样的欢乐时刻，以便我们赞美神，为他的美好预备而感恩。&lt;/p>
&lt;p>游戏结束之后，就是自由交流时间，并开始了丰盛的爱筵。园主弟兄带领大家为这筵席忙碌了几天。这时，预备好的大量美食被陆续端上了筵席，弟兄姊妹和宾客们、孩子们一起尽情享受主的美好预备，欢乐又满足。&lt;/p>
&lt;p>到傍晚五六点的时候，宾客慢慢散去，一些弟兄姊妹们留下一起整理打扫。最后，弟兄姊妹临散去前，每人还领到主内书籍作为礼品带回家。&lt;/p>
&lt;p>通州小组是第一次组织这样规模的节日聚会，每个弟兄姊妹都为聚会的成功感恩。在这聚会中，可以清晰地感觉到，神是爱我们的，并在这样聚会中，帮助我们，与我们同在，与我们同工。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>甘露1组2组圣诞晚会片段 文/杨宪法</title><link>/2014/01/15/%E7%94%98%E9%9C%B21%E7%BB%842%E7%BB%84%E5%9C%A3%E8%AF%9E%E6%99%9A%E4%BC%9A%E7%89%87%E6%AE%B5-%E6%96%87%E6%9D%A8%E5%AE%AA%E6%B3%95/</link><pubDate>Wed, 15 Jan 2014 04:37:51 +0000</pubDate><guid>/2014/01/15/%E7%94%98%E9%9C%B21%E7%BB%842%E7%BB%84%E5%9C%A3%E8%AF%9E%E6%99%9A%E4%BC%9A%E7%89%87%E6%AE%B5-%E6%96%87%E6%9D%A8%E5%AE%AA%E6%B3%95/</guid><description>&lt;p>我不想透过我刚才的分享鼓动你来信，就像有些朋友说的拉你入教一样。相反，我希望你多了解，最后做一个慎重的决定。而且我在这里还要警告你，如果你信了主，生活并不会更轻松，反而可能会更艰难。&lt;/p>
&lt;p>**一、情景剧  餐桌上的争吵   **&lt;/p>
&lt;p>道具：小饭桌，&lt;!-- raw HTML omitted -->2&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->个菜（有肉），&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->4&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->个饭碗&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>创作：杨宪法&lt;/p>
&lt;p>表演：杨宪法，杨红琍，杨迦勒，杨佳音&lt;/p>
&lt;p>丈夫下班回到家。&lt;/p>
&lt;p>丈夫：“唉，这几天可真是太累了，好几个客户都催着我要东西，还被同事批评，关我什么事？又不是我的责任，凭什么说我？真让人生气，可他们都是大爷，还不能对他们发火。烦死了！烦死了！晚上得让老婆好好服务一下。”&lt;/p>
&lt;p>妻子在厨房炒菜。&lt;/p>
&lt;p>妻子：“哎，今天真累呀，身体也觉得不舒服，我真是可怜啊，身体不舒服，还得给老公做饭。待会老公要是不给我说几句好听的话，我就对他生气。”&lt;/p>
&lt;p>丈夫回到家，一屁股坐在沙发上，拿起遥控器，看电视。&lt;/p>
&lt;p>妻子见丈夫没有任何表示，投过来怨恨的目光。没好气地说：“吃饭啦！”&lt;/p>
&lt;p>儿子看到肉菜，两眼就放光了，“啊，肉！我要吃。”女儿也嚷嚷着说：“我也要吃！”&lt;/p>
&lt;p>儿子没等父母动筷，一把就把肉菜揽到自己怀里，夹了一块肉。女儿着急了，“妈妈，他夹了一块肉！”&lt;/p>
&lt;p>妈妈还沉浸在对爸爸的怨气里，没有答理。女儿就拿起筷子，夹了一大块肉，儿子不乐意了，“你夹了一大块肉，我也要夹一大块”，两个小朋友就你一筷我一筷地比起赛来。&lt;/p>
&lt;p>妈妈看不下去了，就发话了，“别抢，别抢，一人一口”，可是两个小朋友好象就没听见一样，继续夹，碗里的肉都堆得山一般高，饭一口都没有吃。&lt;/p>
&lt;p>妈妈看了，不知怎么就抓狂了，一声刺耳的尖叫：“别抢了！”震得每个人的耳膜都发响。&lt;/p>
&lt;p>爸爸儿子和女儿都吓呆了。&lt;/p>
&lt;p>妈妈继续发飙：“抢！每天都抢！什么东西都抢！真是烦死了！”&lt;/p>
&lt;p>儿子回过神来，抗议道：“妈妈，你不温柔！”女儿哀怨地抽噫：“妈妈，你对我们凶。”&lt;/p>
&lt;p>妈妈开始唠叨“你说我不温柔，啊？你说你们两个小孩就听话了吗？你们不听话，凭什么妈妈要对你们温柔？”&lt;/p>
&lt;p>丈夫被妻子的一声尖叫吓了一跳，也对妻子表示了不满，“你说你就不能对小孩好好说吗？”&lt;/p>
&lt;p>妻子本来心情就不好，被丈夫一埋怨，也不客气地回击道：“我不会说，那你来说！”&lt;/p>
&lt;p>丈夫：“哎哎，你怎么这样，说你一句，你对我也生气了？”&lt;/p>
&lt;p>妻子：“我今天不高兴，你们都别惹我，谁惹我我就跟谁急。”&lt;/p>
&lt;p>丈夫：“你心情不好，那也别对我撒气呀，你说我上了一天班就够累的，就盼着回家轻松一下，结果不但放松不了，还要看你的脸色！”&lt;/p>
&lt;p>妻子：“你累，我就不累啦？一天到晚买菜，洗衣服，收拾屋子，做饭，送小孩，小孩回到家又要伺候孩子，好不容易把小孩哄睡着了，还要在床上伺候你！”&lt;/p>
&lt;p>丈夫：“你说你又不上班，做这点事算什么！”&lt;/p>
&lt;p>妻子：“我不喜欢！成天在家一个人，连个说话的人都没有。哪像你，可以到处出差，每年还有生日会、年会，一天到晚美滋滋的。”&lt;/p>
&lt;p>丈夫：“美滋滋的？你上一班看看？每天坐地铁都挤不上去，上班你以为就有意思啦？还要受客户的气，老板的气，同事的气，有时真不想干了。可是一想，现在房租这么贵，物价又年年涨，我要是一辞职，就我们家那点积蓄，三月不到我们家就该饿死了。所以还不能辞！”&lt;/p>
&lt;p>妻子：“反正你上班就是比我在家带孩子要好，我觉得没价值。”&lt;/p>
&lt;p>丈夫：“你喜欢上班，那你就去上啊？你要是像我也能挣这么多钱，我就在家当家庭主夫！”&lt;/p>
&lt;p>妻子：“你这话不是在气我吗？你明知我挣不了这么多钱。”&lt;/p>
&lt;p>丈夫：“你挣不了这么多那就别说了，有多少人想当家庭主妇还没条件呢。”&lt;/p>
&lt;p>妻子：“这样活着真没意思！”&lt;/p>
&lt;p>丈夫：“我觉得你也变了，当初我们结婚时你还挺阳光的，现在你成天就像个怨妇。”&lt;/p>
&lt;p>妻子：“是谁把我变成怨妇的？”&lt;/p>
&lt;p>**二、呼召 **&lt;/p>
&lt;p>与神和好 与人和好&lt;/p>
&lt;p>各位弟兄姊妹及来到这的朋友们，平安&lt;!-- raw HTML omitted -->!&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>随着传媒的发达，我们听到了越来越多的负面新闻。比如：孕妇骗少女送自己回家让丈夫强奸，路人与车主争吵车主把路人的孩子摔死，自动取款机前因为排队等待时间长两人发生口角把人捅死……这样的负面新闻一次又一次地挑战我们的心理承受力，也一次又一次地提醒着我们人心的败坏，人与人之间的冷漠与疏远。可能有的朋友们会说：你说的那些都是一些比较极端的例子，大部分人不都还挺好的吗？我们家刚才表演的这幕情景剧就是试图表现大多数人家一种真实的生活场景，也许大家会从中多少看见一点大多数人的影子。&lt;/p>
&lt;p>在这个场景中，没有凶杀，没有暴力，但却照样有不和，照样有伤害。在这里我们看到了夫妻关系的不和，丈夫没有体贴妻子，妻子也没有尊重丈夫；亲子关系的不和，孩子没有听从父母，而父母也没有善待孩子；子女关系的不和，孩子不能相亲相爱；人与自己的不和，人找不到自己的价值；人与环境的不和，人不能在自己工作的环境里得自由。这个情景剧没表现出来的那个更可悲的事实是：即使我们想改变，我们也会发现我们无力改变。我们想去修复某种关系，试图去爱别人，可是我们发现我们的爱心实在有限，当别人对我们的爱没有回应或者我们觉得别人不配得到我们的爱的时候，我们就真地爱不下去了。&lt;/p>
&lt;p>那么这所有关系的不和的根源在哪里呢？我们人的出路在哪里呢？&lt;/p>
&lt;p>基督教圣经告诉我们：一切人际关系不和的起源缘于人与神关系的不和。自从人类的第一个始祖亚当夏娃犯罪得罪神以后，我们所有人就落在罪的捆绑和咒诅之中。我们之所以犯罪，是因为我们天生就是罪人。我们每一个人一方面被别人的罪所伤害，另一方面我们也时常犯罪伤害人。可能有些不了解基督教信仰的朋友听起来会感到很不舒服：我觉得自己还不错呀，为什么说我时常犯罪呢？&lt;/p>
&lt;p>在这里，我要讲一下圣经里关于“犯罪”的概念。每个国家都有法律，违反国家的法律就是犯罪。在神那里也是一样，神有神的要求，违反神的要求就是犯罪。（这里我都是用通俗的语言来讲的，圣经里的术语不是这样的）。那么神的要求是什么呢？在圣经里，神的要求有不同的表达形式。在旧约圣经里，神的要求是以十诫为核心的，在新约圣经里，神的要求是以“要尽心、尽性、尽意、尽力，爱主你的神和爱人如己”来表达的。它们彼此都是相通的，在此，我以旧约的十诫来说明：&lt;/p>
&lt;p>十诫第一诫：除了我以外，你不可有别的神。就凭这一条，我们所有还不认识神的人就已经犯罪了。如果在你心里有什么东西让你把它看得比神还重要，那你就是把它当作神了。在我们家刚才演的那个情景剧中，我们看到夫妻儿女的心目中有一个神，那就是自己，那就是：我要，我要，我一定要得到。彼此都是只看到自己的需要，自己的难处，希望别人来满足自己，而不去考虑别人的需要，别人的难处。在我们的身上，还会有别的神，比如有的人就是爱钱，有的人就是好色，不好钱又不好色的人就是好面子，不好钱又不好色又不好面子的人就是好关系，一定要得到某人某人的爱才能活得下去。总之，不管男女老幼，贫富贵贱，你不是好这个就是好那个，无一人能够幸免。&lt;/p>
&lt;p>第二诫：不可为自己雕刻偶像；也不可作什么形象仿佛上天、下地和地底下、水中的百物。&lt;/p>
&lt;p>不可跪拜那些像；也不可侍奉它。&lt;/p>
&lt;p>第三诫：不可妄称耶和华你神的名；因为妄称耶和华名的，耶和华必不以他为无罪。&lt;/p>
&lt;p>第四诫：当记念安息日，守为圣日。六日要劳碌作你一切的工，但第七日是向耶和华你神当守的安息日。这一日你和你的儿女、仆婢、牲畜，并你城里寄居的客旅，无论何工都不可作。&lt;/p>
&lt;p>从第二诫到第四诫，我们可以看出，如果不认识神，这几条诫命人根本不可能也不会想到要去守的。&lt;/p>
&lt;p>第五诫：当孝敬父母，使你的日子在耶和华你　神所赐你的地上得以长久。&lt;/p>
&lt;p>第六诫：不可杀人。&lt;/p>
&lt;p>我在这里特别强调，主耶稣也在登山宝训里亲自解释，不要以为外在的杀人才是杀人，心里面恨人也是杀人了。&lt;/p>
&lt;p>第七诫：不可奸淫。&lt;/p>
&lt;p>同样的原则也试用在这里，不要以为外在的奸淫才是奸淫，看见一个女人心里面就动淫念是奸淫，心里面沉溺与性幻想那也是奸淫。&lt;/p>
&lt;p>第八诫：不可偷盗。&lt;/p>
&lt;p>上班干私活是偷盗，买盗版软件那也是偷盗。&lt;/p>
&lt;p>第九诫：不可作假见证陷害人。&lt;/p>
&lt;p>撒谎是犯罪、得罪神。&lt;/p>
&lt;p>第十诫：不可贪恋人的房屋；也不可贪恋人的妻子、仆婢、牛驴，并他一切所有的。&lt;/p>
&lt;p>在房价飞涨的今天，贪恋别人有房、有车、有漂亮的妻子都是犯罪。&lt;/p>
&lt;p>圣经还告诉我们：只要违反了其中的一条，就违反了整个神的要求。从神的解释我们可以看出，神的要求是整全的，严格的，既是外在的，又是内在的；既是要求行为的，也是指向思想动机的，这样的要求，有谁能在神的面前夸口说：我是清白的呢？凭着神的怜悯，我们人还行出那么一点点的善，但与神的要求所体现出来的绝对的良善相比，那又算得了什么呢？圣经也印证说：没有人，一个人也没有。&lt;/p>
&lt;p>**圣经还告诉我们：我们之所以犯罪，因为我们是罪人。**自从始祖亚当夏娃犯罪得罪神以后，罪就进入了整个世界，我们也就成了天然有罪性的人。因为神是公义的神，圣洁的神，我们的罪就让神与我们隔绝，所以我们看不见神，我们活在神的愤怒之下。神是爱的源头，离开了爱的源头，我们自然也就失去了爱的能力。我们没有能力尽心、尽性、尽意、尽力爱主你的神，也没有能力爱人如己。这就是我们与人之间，与自己之间，与环境之间关系不和的根源。&lt;/p>
&lt;p>**圣经还告诉我们，正如我们违反国家的法律会有刑罚一样，违背神的要求也有刑罚，那就是死。**我们活着的时候活在罪的控制之下，死后还有神的审判。我们自以为是自由的人，实际上我们没有不犯罪的自由。我们没有不自我中心的自由，我们没有不怨恨的自由，我们没有不淫乱的自由，还有种种的苦毒、纷争、辱骂、狂傲，我们都不能免疫。空虚、愁烦、焦虑也常常与我们作伴，这就是我们生命真实的光景。&lt;/p>
&lt;p>人是如此的绝望，人的出路在哪里呢？这就是我们所宣讲的福音的主题。**圣经告诉我们更重要的是：神爱世人。他顾念我们落在了如此悲惨的境地，他让自己的儿子耶稣在二千多年前降世为人。**他在世上行走&lt;!-- raw HTML omitted -->33&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->年，他传讲&lt;!-- raw HTML omitted -->天国的信息，传播赦罪的福音。他寻找罪人，医治疾病，最重要的是：他一生遵循了神的要求，却甘愿被钉在十字架上，为我们的罪受罚，替我们承担了罪的刑罚。当我们接受耶稣做自己的救主时，神就算我们也满足了神的要求，我们就得以重新与神和好，神就释放我们脱离一切罪的捆绑，神就赐给我们不一样的生命，我们就变成不一样的人。我们变得愿意去为神而活，我们也愿意也有能力去爱人。当妻子不可爱时我们依然能够去爱她，当孩子不听话时我们也依然能够对他们温柔，当仇敌逼迫我们时我们依然能为他们祝福，当环境很恶劣时我们依然能够忍耐和喜乐。这就是基督教的福音，这也是关于神儿子耶稣的福音。当我们接受耶稣做自己的救主时，神也接纳我们作他的孩子，得蒙神的引导和牧养，心里也常常有喜乐和平安。&lt;/p>
&lt;p>**亲爱的朋友，福音是神白白的恩典，不需要靠着你的善行，不需要靠着你的苦修，靠的仅仅是你的信。**也许你觉得这个信息太简单了，或者说好得让人难以相信，我觉得别的学说更有道理，我愿意去相信那个。但圣经却说：除此而外，别无拯救，因为在天下人间没有赐下别的名，让我们可以靠着得救。关于人类的问题这个世界上有众多的学说来解释，每个学说都坚持自己是对的。你可以随便提出一种学说，但问题是：你有什么证据来证明你的学说是对的？主耶稣以自己非同寻常的话语，他在世上的神迹奇事，教会以自己二千多年的见证，千千万万信徒以自己生命的改变来证明这福音是真的。我在这里诚挚地邀请你：如果你从来没有经历从罪里神奇的释放，请你来，请你来就近耶稣；如果你从来没有经历超越环境的喜乐和平安，请你来，请你来就近耶稣；如果你从来没有经历无条件的爱和接纳，请你来，请你来就近耶稣；如果你的心从来没有得安息，请你来，请你来就近耶稣。因为那是神透过圣经所应许给每一个信他的儿女的，也是我们站在这里可以做见证的。我盼望每一个来到这里的朋友，放下自己的戒心，放下自己的骄傲，来认识这位世界的造物主，也是因为爱你而为你舍命的主！&lt;/p>
&lt;p>唱完诗后，在“耶稣爱你”乐曲的伴奏声中：&lt;/p>
&lt;p>主耶稣在圣经里以很多的图画来表明他的心肠。有时候他把我们比作羊，个人偏行己路，主耶稣就好像那好牧人，在寻找医治失丧的羊；有时候他把我们比作浪子，在外面漂泊，主耶稣就好像那好父亲，在翘首等待浪子回头。这个世界真的有神吗？如果有，他是一位怎样的神？这对每一个人不是一个可有可无的问题，而是一个生死攸关的问题。&lt;/p>
&lt;p>我不想透过我刚才的分享鼓动你来信，就像有些朋友说的拉你入教一样。相反，我希望你多了解，最后做一个慎重的决定。而且我在这里还要警告你，如果你信了主，生活并不会更轻松，反而可能会更艰难，这是圣经告诉我们的，也是我们的教会现在正在经历的，但这条路却是有神同在的路，会给你的工作带来永恒价值的路。&lt;/p>
&lt;p>所以，我只想问你：你愿意来了解主耶稣吗？如果你愿意，请你举起手来，我们会送你圣经，你自己来了解，来发现。如果你看了圣经还有兴趣，请联系带你们来的弟兄姊妹，让他们带你们去教会。虽然神无处不在，但神却特别地与他的教会同在，在那里你更容易见到神！&lt;/p></description></item><item><title>2013年望京、双井等七小组联合圣诞福音晚会小记 文/薛乐</title><link>/2014/01/15/2013%E5%B9%B4%E6%9C%9B%E4%BA%AC%E3%80%81%E5%8F%8C%E4%BA%95%E7%AD%89%E4%B8%83%E5%B0%8F%E7%BB%84%E8%81%94%E5%90%88%E5%9C%A3%E8%AF%9E%E7%A6%8F%E9%9F%B3%E6%99%9A%E4%BC%9A%E5%B0%8F%E8%AE%B0-%E6%96%87/</link><pubDate>Wed, 15 Jan 2014 04:34:51 +0000</pubDate><guid>/2014/01/15/2013%E5%B9%B4%E6%9C%9B%E4%BA%AC%E3%80%81%E5%8F%8C%E4%BA%95%E7%AD%89%E4%B8%83%E5%B0%8F%E7%BB%84%E8%81%94%E5%90%88%E5%9C%A3%E8%AF%9E%E7%A6%8F%E9%9F%B3%E6%99%9A%E4%BC%9A%E5%B0%8F%E8%AE%B0-%E6%96%87/</guid><description>&lt;p>活动结束了，但我们这个筹委会的群还保留至今，大家也很依依不舍，我们想着可以在原有的基础上考虑再丰富一下，以备来年的圣诞再聚首！&lt;/p>
&lt;p>2013年12月23日晚，圣诞福音晚会如期举行，参与的小组共有七个（回龙观小组、西罗亚小组、望京小组、双井一组、双井二组等）。&lt;/p>
&lt;p>此次活动采用的是最传统的方式：诗班献唱——福音布道——呼召——送礼物——祝福。由于参与的小组较多，当然有恩赐的弟兄姐妹也就增多了，为此，刘峣姊妹建了一个圣诞活动群，以便组长们商讨活动事宜，大家献计献策，也按着恩赐各自承担了相应的任务。仁爱弟兄临危受命负责主持；刘峣姊妹负责购买圣经等资料；山越组负责结束后场地的清扫；国永组负责摄像和投影；一琨负责讲道；吴晰负责设计程序单；晓东&amp;amp;兴梅夫妇负责晚会的见证部分；望京小组负责接待和会场布置；西罗亚小组由于加入的较晚，故此以“打酱油”为主，呵呵。&lt;/p>
&lt;p>一琨弟兄从如何在这世上做一个真正的人的角度切入福音信息，之后是呼召，当晚有5-6位站起来决志。也有的人第一次过这样严肃的不是圣诞老人发圣诞礼物的圣诞节，对圣诞及基督教开始了重新的思考。考虑到当天是周一，很多人第二天还要上班，故此结束后没有安排小组陪谈。&lt;/p>
&lt;p>活动结束了，但我们这个筹委会的群还保留至今，大家也很依依不舍，我们想着可以在原有的基础上考虑再丰富一下，以备来年的圣诞再聚首！当然在准备的过程中也发现由于各小组的情况不同，有的小组成员不稳定，也造成了不能积极参与和分工时人手不够的问题，有的小组干脆就只有组长参加了，活动后，大家也在群里表示要在接下来的一年里好好牧养小组，希望小组能够复兴，组员也能够成长！求神怜悯、带领！&lt;/p></description></item><item><title>杏花、清枫等小组2013年圣诞福音布道会</title><link>/2014/01/15/%E6%9D%8F%E8%8A%B1%E3%80%81%E6%B8%85%E6%9E%AB%E7%AD%89%E5%B0%8F%E7%BB%842013%E5%B9%B4%E5%9C%A3%E8%AF%9E%E7%A6%8F%E9%9F%B3%E5%B8%83%E9%81%93%E4%BC%9A/</link><pubDate>Wed, 15 Jan 2014 04:33:24 +0000</pubDate><guid>/2014/01/15/%E6%9D%8F%E8%8A%B1%E3%80%81%E6%B8%85%E6%9E%AB%E7%AD%89%E5%B0%8F%E7%BB%842013%E5%B9%B4%E5%9C%A3%E8%AF%9E%E7%A6%8F%E9%9F%B3%E5%B8%83%E9%81%93%E4%BC%9A/</guid><description>&lt;p>感谢主保守杏花、清枫、交大种子等5个小组共同举办的圣诞布道晚会可以顺利结束。目前从部分反馈来看，这次布道晚会还是比较不错的。我从晚会策划的角度，特作此备忘录，以供来年筹备参考。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>小方弟兄：&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>感谢主保守杏花、清枫、交大种子等5个小组共同举办的圣诞布道晚会可以顺利结束。目前从部分反馈来看，这次布道晚会还是比较不错的。我从晚会策划的角度，特作此备忘录，以供来年筹备参考。&lt;/p>
&lt;p>整个晚会分为以下几部分：&lt;/p>
&lt;p>篇章一：伟大真光、荣耀的上帝&lt;br>
篇章二：耶稣卑微的降生&lt;br>
圣诞节的来历&lt;br>
基督徒的生活（见证）&lt;br>
罪、悔改与得救（布道和呼召）&lt;br>
篇章三：万民都来赞美上帝&lt;br>
小组分享&lt;br>
&lt;strong>团队服侍&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>今年圣诞晚会最值得借鉴的一点，应该是我们的服侍团队。晚会的每一个环节，包括后勤部分，都是经历了数次的讨论之后才最终定下来的——单单策划流程单，我们都从v1.0改到了v1.5。每个弟兄姊妹都有自己的特别恩赐，比如好智的沟通能力和领导力，春良的感染力和属灵把握，李锋刘赟夫妇的现场把握技巧和契合度，珽震和岩松对晚会内容的把握和技术支持（特别是他们制作的精美、到位、易懂的PPT），还有佳碧和韶琬对晚会精美独到的布置等等。&lt;/p>
&lt;p>和一般公司的工作性质相似，团队合作的关键是沟通。感谢主在我们当中作沟通的工作，这次晚会的主要组织者（组织者、节目策划者、主持人、技术支持、牧师和后勤等）都较清楚地知道晚会的主题和流程当中多数环节的详细内容，如此，大家便都有大致相同的看见（vision），从而不但可以使自己负责的部分比较顺畅地融入整体晚会，也都可以洞悉流程当中每个环节存在的问题和并提出改进意见。&lt;/p>
&lt;p>在第一次策划会议上，我们每个人都分享了自己期待的晚会样式和曾经最感动自己的福音、见证和诗歌等片断（我们采用了传说中的罗伯特议事法则，这个法则使我们的策划“头脑风暴”发挥得淋漓尽致，特别推荐给大家）。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>传讲福音&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>记得有一幅写实漫画，上面画的是一幅十字架，但十字架上面挂满了电吉它、圣诞树、气球、电视、小丑，甚至也有金钱、成功神学什么的。这是不少圣诞晚会的真实写照。&lt;/p>
&lt;p>对于组织策划者来说，我们既期待圣诞晚会不只是单一的布道形式，又切实知道吸引人认罪悔改归主的，是福音本身——我们期待我们的福音晚会既有诗班震撼人心的合声清唱剧，又有让预备得救的人有足以无法驳倒而且又与他们的生活相贴切的信主见证，再有让他们可以清楚看见的真实的基督徒的生活（在一些人看来，信主跟佛教的“出家”差不多，只是一种宗教生活而已），同时也能让他们的一些疑惑得以解答，并且让他们知道如何参加教会（就是后期跟进），但所有这些部分的共同目标，就是耶稣基督的降生、死而复活和人类的认罪悔改得救。&lt;/p>
&lt;p>以传福音为中心，我们决定对每个环节的内容和权重进行一些调整，其中包括增加布道和见证的比重，并且使这些环节与诗班清唱剧彼此流畅穿插结合，以减少慕道友的疲惫感，同时又不是简单的流水账式的环节安排。感谢诗班理解我们去掉几首诗歌的初衷，即便这看起来破坏了清唱剧作品的完整性。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>祷告&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>单列祷告出来。记得“讲道王子”司布真分享过，布道会的力量和成功秘诀在于祷告。在此次布道会第一次策划会议开始，我们决定专门邀请各个参与的牧养小组为我们切切地祷告，我们也设计了一个简单的但比较正式的祷告邀请函（详见下面附件）。新雨负责此次的祷告支持。&lt;/p>
&lt;p>晚会的几个值得借鉴的小细节：&lt;/p>
&lt;p>精美和感染力的PPT幻灯片全程跟进。这包括各个篇章的主题、主持人的通知、诗班清唱剧歌词、见证引用的经文、牧师布道引用的经文等。这使慕道友知道我们在讲什么、唱什么，降低由“属灵行话”引起的费解。&lt;/p>
&lt;p>方便慕道友后期跟进的福音书签。书签中不但有经文，还有一个微信二维码以做日后的即时信仰问题解答之用。另外，书签是300克铜纸双面覆膜材料制作，很精致。特别感谢徐红和尽心姊妹的设计和印刷支持——特别是尽心联系的非常低廉高质的印刷方。&lt;/p>
&lt;p>引路。长远天地C座一单元实在不好找，我们有专门负责引路的小组弟兄姊妹，他们的电话也同时公布在PPT上。&lt;br>
晚会摄影由专业技术精良的摄影师负责。&lt;/p>
&lt;p>需改进之处：&lt;/p>
&lt;p>呼召背景音乐。本来诗班唱《耶稣基督》是要作为牧师呼召时的背景音乐，但因为音量太大，以至于牧师还以为呼召环节结束了。后来小雪姐表示，如果牧师说话，诗班就要“急弱”，否则就“慢强”。&lt;/p>
&lt;p>场所安全。这次原定布道酒店被干扰，以致最终不能使用。这再次提醒我们需要关注布道场所安全问题。以后的布道会，如果要租用酒店，最好不要公布地址——无论任何情况——最好只是公布接送的碰头地点就行，然后让负责接送的弟兄姊妹们带人过去。一般情况下，如果晚会已经开始，就不太容易被骚扰，因为这可能导致骚乱，是维稳人员不愿意看到的。&lt;/p>
&lt;p>话筒和音响。今年的圣诞晚会数次出现音响系统问题，无论是21号晚上，还是25号。&lt;/p>
&lt;p>讨论小组。主体节目环节与讨论小组环节的衔接，需要用心设计，否则可能会较乱，参加讨论的慕道友也得不到多少关怀和释疑。另外，我们需要擅长接待新人的同工来负责，同工与慕道友的人数比例最好能达到1对1的程度。&lt;/p>
&lt;p>引路牌。提前设计可以用来手举的引路牌。&lt;/p>
&lt;p>自由奉献。奉献建议分两轮，第一轮是自由奉献，只公布总额和奉献款项计划使用去向；如果第一轮结束之后仍然有不够的部分，才启动第二轮奉献。第二轮奉献前建议公布总差额和理论上的人均奉献额。所有奉献最好在晚会开始一周前结束。&lt;/p>
&lt;p>关于财务报销的细节，由于没有提前讲清楚，所以这次的票据不规范，导致有些本来可以到教会报销的，没法报销。&lt;/p>
&lt;p>场地布置用的东西（如盆栽、蜡烛），以后的晚会可以继续使用——（建议建立一个守望晚会布置饰品库，以免每年都要购买全新的）&lt;/p>
&lt;p>**好智弟兄： **&lt;/p>
&lt;p>一、&lt;/p>
&lt;p>2013年圣诞节越来越近了。清枫小组、杏花一组等5个小组决定联合举办圣诞晚会。策划节目时，晚会筹备组面向五个小组的弟兄姊妹征集在晚会上作见证分享的人选，但是没有组员报名。新雨姊妹建议邀请兴梅姊妹来做见证。筹备组一致同意，因为我们以前听过（或看过）兴梅姊妹因着患癌症而信主的见证，很震撼人心。兴梅姊妹对于传福音很有热心，我想她肯定愿意来做见证。没想到兴梅姊妹最近身体不好，不能来晚会作见证。于是我们就采用其它替代方案。&lt;/p>
&lt;p>二、&lt;/p>
&lt;p>杏花一组的钟兰姊妹患病初诊为膝关节滑膜炎住院准备手术，住院后发现病情复杂，在医院做各样的检查又邀请其他医院肿瘤科专家会诊。钟兰姊妹就没报名参加圣诞晚会。为了不让父母担忧，她没有告诉远在家乡的父母自己住院的消息。圣诞晚会前两天，没想到她父母知道了。父亲哭了。父亲与其弟弟当晚买了第二天来京的票赶到北京。钟兰姊妹联系组长：“明天我想带家人参加圣诞节的活动，没有提前预约，还能参加吗？”钟兰姊妹希望借此难得的机会使家人听到福音，认识神。晚会筹备组回复：没有问题，欢迎参加。&lt;/p>
&lt;p>我想，有神的手在引导。晚会前一天上午，我给钟兰姊妹发微信：神在掌权，祂有美好的计划。我相信主会使用明天的节目，安慰你的亲人。&lt;/p>
&lt;p>三、&lt;/p>
&lt;p>晚会前两天，兴梅姊妹突然联系我们，想带着孩子参加我们的圣诞活动，问还有没有名额，能不能参加。我心里想，这是神派她来帮助我们的。我们回复：有名额，欢迎参加。&lt;/p>
&lt;p>四、&lt;/p>
&lt;p>晚会当天上午，钟兰姊妹的妈妈等亲人也来到北京。于是钟兰姊妹带着父母等亲人一起来参加晚会了。晚会上兴梅姊妹一家作了信主分享。晓峰牧师说：兴梅姊妹的见证我以前听过，但是今天看了以后，还是非常震撼。这是我看过的最感人的见证。&lt;/p>
&lt;p>晚会结束后，钟兰姊妹的妈妈就决志祷告信主了。一周后，在教会的洗礼聚会上，钟兰的妈妈经晓峰牧师陪谈后，受洗归入耶稣基督名下。&lt;/p>
&lt;p>兴梅姊妹得知钟兰姊妹生病，去医院看望她，并开车接她的父母及弟弟到家中款待。钟兰姊妹的父亲及弟弟虽然还没有决志信主，但是他们的心已经被神的爱、神的大能深深地触动。&lt;/p>
&lt;p>感谢主，使用我们的晚会安慰钟兰姊妹的家人，带领她的妈妈认识祂。在晚会筹备过程中，我们在策划、在忙碌，但是在至高之处神在掌管，神的手在引导！&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>平安夜，让赞美飞扬！　文/佑伟</title><link>/2014/01/15/%E5%B9%B3%E5%AE%89%E5%A4%9C%EF%BC%8C%E8%AE%A9%E8%B5%9E%E7%BE%8E%E9%A3%9E%E6%89%AC%EF%BC%81%E3%80%80%E6%96%87%E4%BD%91%E4%BC%9F/</link><pubDate>Wed, 15 Jan 2014 04:27:31 +0000</pubDate><guid>/2014/01/15/%E5%B9%B3%E5%AE%89%E5%A4%9C%EF%BC%8C%E8%AE%A9%E8%B5%9E%E7%BE%8E%E9%A3%9E%E6%89%AC%EF%BC%81%E3%80%80%E6%96%87%E4%BD%91%E4%BC%9F/</guid><description>&lt;p>下半年开始，圣灵一直提醒我回到年初时对神的承诺。10月迎新团契时，大家一起为平安夜的事工来向神祈求，求神预备众弟兄姊妹的心，也为我们预备合适的地点。&lt;/p>
&lt;p>【赛54:2-3】要扩张你帐幕之地，张大你居所的幔子，不要限止，要放长你的绳子，坚固你的橛子。因为你要向左向右开展。你的后裔必得多国为业，又使荒凉的城邑有人居住。&lt;/p>
&lt;p>2013的年度事工计划里，福音事工是一项重要的内容。迎新小组原本计划在复活节的时候进行一次共同传福音的事工，后来因为我个人工作过于忙碌也未能继续推进，内心里满有亏欠。（求神怜悯！）下半年开始，圣灵一直提醒我回到年初时对神的承诺。10月迎新团契时，大家一起为平安夜的事工来向神祈求，求神预备众弟兄姊妹的心，也为我们预备合适的地点。12月初时，地点初步确定为：海淀黄庄地铁口。由于贵斌、赵姐、玉杰恰好是灯台小组、厂洼小组和俄梅戛小组的组长，初步确定由三个牧养小组联合，加上迎新事工部其余的弟兄姊妹，并邀请诗班的部分弟兄姊妹一起参与。圣诞前一周，建华打电话给我，说雅斤小组也一起参加。真是感谢主！这么多弟兄姊妹能够一起在平安夜一同为主作工，想来都让人充满感恩。&lt;/p>
&lt;p>考虑到目前守望教会正在户外争战的进程中，我自己预感到户外传福音不会那么顺利，但最初并没有想到需要准备其他的预案。只是安排灯台小组的弟兄姊妹负责准备单张及采购礼品，安排厂洼小组的弟兄姊妹负责选诗及联系诗班。关于地址、时间等信息，一直没有在微信群里发布，只是告诉大家等通知。&lt;/p>
&lt;p>不得不佩服，国保和警察的嗅觉还是挺敏锐的。不知道哪里得到的消息，圣诞前的周五晚上，保安已经在我家门口等着了。通常是周六晚上过来，这次说是接到指示，提前一天上岗。这弄得我有些措手不及。第二天中午，朝阳国保和来广营负责所长来到我家，对我提了两点要求：第一，这个主日不能去平台，第二，今年圣诞节不能出去传福音。我说我都不能同意。他们说那我们只能一直看着你，直到圣诞节结束。我随即在户外争战的群里说了一下目前的情况，请弟兄姊妹为这个平安夜和圣诞节的敬拜和服事祷告。&lt;/p>
&lt;p>周六晚上，我辗转反侧，一直在想怎么才能摆脱保安的贴身看守。仿佛又回到了两年多前刚开始户外争战时，从派出所里出来摆脱跟踪的场景，心里的热火一下子点燃起来。想象着24日下班保安护送我回家，在地铁里我突然乘车门将关未关之际下车，甩掉他们直奔海淀黄庄……主日清晨，门口有人。我送陈谦上主日学，保安一路随行。找了家餐厅，在里面完成敬拜，并等候陈谦下学。没想到10点的时候，警察来电话通知保安撤岗，顿时有种幸福来得太突然的感觉。感谢神！&lt;/p>
&lt;p>我原以为保安会在周一晚上重新上岗，结果并没有。24日一如平常，推门上班。但甘家口派出所却加紧了对贵斌的控制。23日下午，甘家口所的负责所长给贵斌打电话询问平安夜活动情况，24日一早（或许是23日晚），贵斌家门口已经有警察堵门。鉴于这种情况，贵斌恳请弟兄姊妹一同禁食祷告，求神开出路，让我们的户外传福音能够突破拦阻。为了防止福音单张过于集中被轻易没收，请各小组组长分别联系郑峰弟兄领取，让福音单张分散在各位弟兄姊妹的手里。&lt;/p>
&lt;p>为了应对现场意外情况的发生，吕华姊妹向小白牧师询问户外传福音的注意事项。小白牧师提醒说，一般对方（警察）的目的是驱散我们，如果来拦阻，我们就和平地散开，不要发生冲突。如果他们不让我们离开，非要带我们走，那就跟他们走，并给教会发信息通知。如果不让我们在原处传福音，就换地方传，效法使徒，这城不让传就到那城去。最重要的是祷告，胜过属灵争战。教会要扩张，仇敌不甘心。&lt;/p>
&lt;p>后来，小雪姐说，市局那里的情报是，我们教会在海淀黄庄有大活动，会在黄庄地铁一带安排戒备。小白牧师郑重建议我们考虑“下一座城”。&lt;/p>
&lt;p>24日当天下午3点左右，来广营所负责所长给我打来电话，不让我晚上出去传福音，要派人来公司接我下班，说是如果不想惊动公司和同事，那就自己按时下班回家。我说你们愿意怎么办就怎么办吧。挂断电话，我迅速收拾书包，向领导请假，离开公司。感谢神的提醒，如果没有这个电话，这次平安夜传福音我就参加不了了。“神的道路高过人的路，神的意念高过人的意念”，神的提醒方式还真是特别。出了公司，我步行去了一个较远一些的地铁，在路上想下一座城是哪里，最后选了一个离黄庄不太远也不太近的地方，魏公村地铁口。（据同事说，我走后大约半小时左右，片警带着两名保安到公司找我，语气很不友善。后来用了同事的手机给我打电话，确认我确实不在公司，当天也不回公司后才离开。）&lt;/p>
&lt;p>按照预定的时间，弟兄姊妹陆续到来。福音单张和礼品也全部到位。我们做了简短的祷告，做了简单的分工，就开始服事了。有五六位弟兄姊妹在外围发福音单张和礼物。其余弟兄姊妹唱诗赞美。预热了一两首歌曲后，大家很快进入状态，开始享受这神所赐的充满平安和喜乐的夜晚。大多数出入地铁的人，都接受了福音单张，并报以友善的微笑。有时候人多，我们一时照顾不到，还有人留下来等候。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="http://t5.shwchurch.org/wp-content/uploads/2014/01/IMG_2536.jpg" target="_blank" rel="noopener"
>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/a> &lt;a class="link" href="http://t5.shwchurch.org/wp-content/uploads/2014/01/IMG_2541.jpg" target="_blank" rel="noopener"
>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>感谢神，在1小时的时间里，我们发出了近2000份单张，原先带来的单张就快分完了，在建华弟兄回西屋再去取单张的时候，地铁里的负责人上来和我们交涉，要求我们离开。我们略作商议，决定分头前往西直门嘉茂中心，在那里会合，继续我们的传福音之旅。&lt;/p>
&lt;p>（在去西直门的地铁上，弟兄姊妹们热情很高，还给地铁里的人唱诗传福音，这是我第二天才听说的。）&lt;/p>
&lt;p>半小时后，我们在西直门嘉茂的西门会合。建华弟兄很快也赶到了。那里非常开阔，就像是一个小广场。旁边的几根柱子上，每根都挂着精致的“Merry Christmas”的牌子，仿佛是为我们预先搭建的舞台。弟兄姊妹们找到一个不妨碍交通的地方开声赞美，虽然已经唱了一个小时，但大家热情不减，“这是耶和华所定的日子，我们在其中要高兴欢喜。”每个弟兄姊妹脸上都洋溢着喜乐之情。其间，有几个外教会的弟兄姊妹受到感染，也加入到我们中间，和守望的弟兄姊妹们一起敬拜赞美神。只有在基督的爱里，才能见到这样的自由释放。这才是圣诞节应有的图景。&lt;/p>
&lt;p>在这样的场景面前，很多人驻足观看、议论、拍照。有些愿意进一步了解基督信仰的慕道友，也会留下来询问一些关于信仰和基督教方面的问题。我们邀请他们参加第二天的圣诞节音乐布道会，还把一些小册子和圣经送给他们。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="http://t5.shwchurch.org/wp-content/uploads/2014/01/IMG_2561.jpg" target="_blank" rel="noopener"
>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>到9点20分左右，我们又发了近2000份福音单张，礼物和圣经也基本用完了。这时来了五六名警察，要求我们离开。我提议弟兄姊妹合影留念。警察帮忙我们拍照，总体气氛很融洽。弟兄姊妹互道平安后散去。正是我们原先计划结束的时间！&lt;/p>
&lt;p>从准备阶段开始，一直到活动结束，一路都蒙神的保守看顾。虽然有些地方计划得不那么周密，但神同在是最好的保障！以下是部分弟兄姊妹的记录（文字来自微信或短信，希望忠实地传递了众人的声音）：&lt;/p>
&lt;p>灯台小组&lt;/p>
&lt;p>贵斌：从10月中的小组查经聚会中就已经提请大家为着圣诞节的户外传福音一同祷告，祷告内容：1.预备自己的心，愿意为此摆上；2.求神开通达的道路，能够不受拦阻传讲福音；3.求神预备那些听到福音的灵魂，圣灵开启他们属灵的眼睛愿意接受福音。&lt;br>
吕华：今晚小组陈华、泉泉、朱娜、崔阿姨、明明、郑锋、红雨、大宇、吕华参加了传福音；大宇被红雨评为了最受欢迎福音使者奖；陈华被我评为最顾家奖，她尽责的保住了小组的歌本；最辛苦的是郑锋，他一个人搬了一大箱圣经，从教堂到家，从家到单位，再从单位到地铁站；李蓉没吃晚饭就来了，在地铁上只吃了几个老婆饼；崔阿姨带病坚持；明明仍然默默的服事大家；泉泉周五购买礼物到十点，今天还带来了四十本约翰福音单行本；朱娜反应最快，保护福音单张免被没收；红雨派司机专车把我俩送到现场；感谢主，赐我们服事的热心，今夜平安归给我们，荣耀归给神！&lt;br>
红雨（灯台小组）：很感动，我们小组几乎全员参加了，很得激励。感谢主！组长贵斌一早被关在家里，专职认真祷告。而且特别感恩的是……所有福音单张没被扣留在家里。感谢主！团队服事很蒙神的恩典祝福！&lt;/p>
&lt;p>俄梅戛小组&lt;/p>
&lt;p>玉杰：那天有王传亮、赵霞和我。传亮的妻子马春樱姊妹正身怀有孕，我们担心传亮参与传福音会让她心里失去平安。为这事祷告了，结果一切顺利。&lt;/p>
&lt;p>厂洼小组&lt;/p>
&lt;p>赵姐：（当天赵哥/赵姐夫妇、谭微/定明夫妇，马秀青姊妹参加）自从决定到户外传福音后，向小组传达了这个信息，弟兄姊妹就开始祷告。感谢主，祷告后，没有惧怕和恐惧，都表示靠主得胆量，勇敢面对，有主同在，心中就有平安。大家热情都很高，谭微和定明下班没吃饭直接到集合处，马秀青那天应该加班，和他人换了一天也要出来传福音。真的感恩小组的弟兄姊妹在主的恩典和带领的路途中，一步步成熟长大，信心也不断增长……感谢主的看顾和保守，主的时间不错误，昨晚传福音的安排和时间都是在神的计划当中，感谢主！阿们！&lt;/p>
&lt;p>雅斤小组&lt;/p>
&lt;p>建华：李震、谢敏、张航、彭丹、王心亮，加上我共六人参加。之前，我在小组提了一下，大家都愿意参加，就过来了。之前有单独的祷告预备，一起传福音比较有力量，肢体配搭很重要，大家信心方面有突破。希望以后能经常组织这样的活动。&lt;br>
玉杰：（听说发了4000张单张时）这么多啊，感谢主！我现在心情还不能平静呢！&lt;br>
吕华：理解玉杰，与其说是激动，不如说是灵里得力的复兴，每次作完主工，常会有这种力上加力的感觉，我昨晚也激动得不能入睡，呵呵.&lt;/p>
&lt;p>瑞玲：我以为只有我自己不想睡觉呢.&lt;/p>
&lt;p>吕华：我们灯台小组负责采购，由组内四位弟兄姊妹（注：四位弟兄姊妹是吕华、陈明超、郑峰、孔泉泉）负责，现向大家汇报下本次传福音活动的支出费用，按三个组联合，每组500元的标准，预算共1500元，实际支出1496元。所有费用全部用来购买了圣经、福音小册子和礼品。共购买红字版新约圣经59本，黑色普通圣经46本，福音小册子100本，礼品125份。以上物品昨晚基本发放完了，还有几本圣经，佑伟说由我们暂时保管。&lt;br>
瑞玲：谁做的预算？太牛了，仅4元之差。&lt;br>
吕华：团队&lt;/p>
&lt;p>除了上述4个牧养小组的弟兄姊妹外，参加活动的还有诗班的小方、郑睿、丰艺、阿峣、钰彬，以及迎新小组的瑞玲、启发小组的鹏程、秀娟，这样的团队配搭事奉，想想都让人激动啊！&lt;/p>
&lt;p>这次活动我个人最深切的感受是，主为我们预备的禾场非常大，我们必须竭力多作主工！为此，我们首先应当在神的圣言上多下工夫，并立定心志在敬虔上操练自己。神应许我们若亲近神，神就必亲近我们（雅4:8）。当神亲近我们时，我们的生命才能自然地流露出爱、喜乐和平安，才能更好地向人传递神的信息。其次，我们应当在信心和勇敢上突破自己。户外团队传福音，和个人性的传福音很重要的不同之处，就是群体性与公开性。（这与我们守望教会的异象相合。）在中国当前的处境下，几乎必然会遇到拦阻。这是我们每个人需要去面对的问题。只要当我们在信心里勇敢地摆上自己，神必会为我们开出路，因为“存这样（勇敢）的心必得大赏赐”（来10:35）。求神来帮助我们，让我们更加认识祂，也更加倚靠祂！&lt;/p>
&lt;p>2013年平安夜，众弟兄姊妹在雾霾与寒风中唱出对至高神的赞美，对新生命的盼望，让这个寒冷的冬夜多了一丝光亮与温暖。2014年已经启航。在新的一年里，愿我们“用平安的福音当作预备走路的鞋穿在脚上”，去踏上那未得之地。愿我们在基督里经历神的丰富与得胜！&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="http://t5.shwchurch.org/wp-content/uploads/2014/01/IMG_2563.jpg" target="_blank" rel="noopener"
>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>最后，以圣诗精选《196.走出去》与弟兄姊妹共勉：&lt;/p>
&lt;p>走出去向南向北，走出去向东向西，&lt;br>
张开你居所的幔子，扩大你帐幕之地，&lt;br>
你要舍己主要用你，你要舍己走出去，&lt;br>
肥沃的土地在你面前，脚踏之地属于你。&lt;br>
主说你们要走出去，不要停留在那里，&lt;br>
当信你神所立的应许，他要将那地赐给你。&lt;/p></description></item><item><title>灯台小组2013年这台戏</title><link>/2014/01/15/%E7%81%AF%E5%8F%B0%E5%B0%8F%E7%BB%842013%E5%B9%B4%E8%BF%99%E5%8F%B0%E6%88%8F/</link><pubDate>Wed, 15 Jan 2014 04:19:44 +0000</pubDate><guid>/2014/01/15/%E7%81%AF%E5%8F%B0%E5%B0%8F%E7%BB%842013%E5%B9%B4%E8%BF%99%E5%8F%B0%E6%88%8F/</guid><description>&lt;p>过去的一年，有欢笑，有泪水，有挣扎，有得胜。我们记录下小组部分成员的感恩分享及服侍见证，为要见证神的恩典，显明祂在我们中间的作为。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>题记&lt;/strong>：我们成了一台戏，给世人和天使看。&lt;/p>
&lt;p>过去的一年，有欢笑，有泪水，有挣扎，有得胜。我们记录下小组部分成员的感恩分享及服侍见证，为要见证神的恩典，显明祂在我们中间的作为。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>我们的灯台&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>守望教会增光路灯台小组始建于2007年底。当时，在教会牧养事工的鼓励下，曾淼姊妹开放自己的家庭，召集了7位弟兄姊妹，开始了每周一次的小组活动。每到周四，曾淼的母亲武阿姨都会提前为这一班当时还未婚的弟兄姊妹准备晚餐。满桌的家常菜，让这些远离父母的孩子吃到了“家的味道”。&lt;/p>
&lt;p>2010年春节后，由于规模扩大，小组转移到贵斌弟兄家继续聚会。这一时期，小白牧师成为我们小组的牧区长，几乎每个月都会来到小组带领我们查经、分享。通常小组结束都得十点半以后，小白牧师常常是坐着末班车，从西三环回到北五环的家中，非常辛苦。这一时期，查经渐成体系，弟兄姊妹的生命因着属灵生命较成熟的牧者以及曾淼姊妹、贵斌弟兄的带领，也开始向下扎根。&lt;/p>
&lt;p>教会户外敬拜开始之后，由于小组内有几位弟兄姊妹长期被看守，小组聚会在这几家轮流后，最终转移到吕华姊妹家。这一时期，小组成员逐渐稳定，并不断增长。贵斌、吕华等几位参与户外的弟兄姊妹的见证、信心很大程度上坚固了小组弟兄姊妹的生命，使我们在教会最艰难的时刻没有离开，并让这段陪伴的经历成为小组的祝福。2011年圣诞节，小组成员邀请慕道友，在吕华姊妹家举办了一场30人以上的圣诞聚会。弟兄姊妹们用爱筵、诗歌，以及自己编排的福音剧，在亲朋好友间传扬福音。&lt;/p>
&lt;p>如今，小组搬到了红雨姊妹家。2013年4月，随着郝明明等弟兄姊妹的加入，灯台小组的规模已扩大至20多人。每次小组聚会，敬拜赞美、查经、分享祷告都有固定的时间限制，并有“监察员”在一旁提醒时间。为了更深入地交通，分享祷告环节，小组被分成三个小小组。一开始是固定小小组成员，但半年后有弟兄姊妹提出，这种形式很难了解其他人的生命状况。于是现在，小小组变成了每周一次分配，由专门的同工来做表格，尽可能让大家每周参加的都是不同的小小组。每次分享前等待点名分配小组，竟成了让人兴奋的时刻。&lt;/p>
&lt;p>2013年圣诞，一位在小组中慕道、决志的弟兄最终决定受洗，成为我们最亲爱的弟兄。一对2013年刚走入婚姻的弟兄姊妹这样说：“有这么一帮弟兄姊妹一起见证我们的相识、相爱、结婚、怀孕以及将来的生子……是多么幸福的一件事！”&lt;/p>
&lt;p>回头看走过的这六年，神让灯台小组成为了我们每个人信仰生命中不可或缺的一部分。在一个小组中委身，互相建造、彼此扶持，竟生出胜似家人的感情。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="http://t5.shwchurch.org/wp-content/uploads/2014/01/image_1__%e8%b0%83%e6%95%b4%e5%a4%a7%e5%b0%8f.jpg" target="_blank" rel="noopener"
>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/a>&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>&lt;strong>在小组里成长（＠吕华）&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>2013年，自己的生命是在与教会和小组的连结中成长的，感觉就像一滴水被一股不断向前涌流的江水推动着，常觉疲惫想后退，但又因身在其中而停不下来。回头看，过去的一年，上帝借我在小组的服侍（副组长），继续操练着我的忍耐，也让我更加认识了神的恩典。这一年，小组经历了大大小小各样的挑战，我自己因为常常第一时间知道一些情况，所以压力会很大，然而每当自己觉得无能为力的时候，神的恩典就临到小组，使事情有了奇妙的转机，真是让我惊讶和赞叹，也不断坚固了信心，相信小组是神的，有人撒种，有人浇灌，是神使它成长。&lt;/p>
&lt;p>这一年，小组的成长中，我最感恩的是年轻弟兄的兴起。感谢神的恩典，小组人数不断的增加，已经超过了应该拆分的人数，但暂时又不能拆分，因为没有合适的同工能够担当拆分后的带领职分，在这种现状下，神在小组兴起了三位年轻的弟兄来分担因人数过多产生的牧养压力，为了在有限的时间内能使大家尽量深入的分享，我们每次小组的分享环节就分成三个更小的组（组员定期更换），分别由这三位弟兄带领，我们称他们为“小小组长”，小小组长们认真记录祷告事项，耐心倾听肢体分享，并带领大家祷告，实际的分担了组长和副组长的压力，每当看到这情景，心里就不由得感谢神。夏天的时候，因前组长曾淼姊妹放假回国，小组还组织了一次郊区退修会，这次退修会，从始至终也都是小组的两位弟兄操办的，我们都是被服侍的人，好好享受了一次轻松地退修。人说，少年强则中国强，我想，弟兄强则小组强！&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="http://t5.shwchurch.org/wp-content/uploads/2014/01/image_%e8%b0%83%e6%95%b4%e5%a4%a7%e5%b0%8f.jpg" target="_blank" rel="noopener"
>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/a>&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>年终圣诞节传福音的预备中，小组肢体彼此配搭的服侍也让我很感动。此次户外传福音（三个小组联合），我们小组负责采购福音资料和礼品。在小组报告了我们的任务，并呼召有时间和意愿参与采买的肢体，最后由我和一位姊妹、两位弟兄组成了采买团队，大家定在周五晚上在晨光书店集合，一起决定买什么小礼品。记得那天我们到了以后，分别在店里先逛了逛，有了些概念，然后每人选好自己认为合适的礼品样品，我们就在店里的小桌前坐下，一起祷告，求主带领我们的选择，然后一样一样的举手通过，每件礼品最少三人通过，才被算为“合格”礼品。在这个过程中，大家自然会有意见相左的时候，但都会耐心解释自己选择的理由，谦卑接受别人的否定意见。虽然只是一个看似简单的礼品采买，却让我看到了在基督里肢体配搭服侍的秩序和美好，这个购买程序的设立，好像也受了治理委员会决策方式的影响，呵呵。除了小礼品，我们还购买了很多圣经和福音资料（比较沉），于是这些资料被小组里一个一个的“背包客”预先背回了家，圣诞当天再背到工作单位，然后再背到福音现场。记得向三个小组报账的时候，看到实际花费和教会预算只差4元钱，一位搞财务的姊妹夸奖我们预算做得好，我回答，那是因为团队的力量啊！&lt;/p>
&lt;p>小白牧师常说，教会的成熟在于工人的兴起和成熟，按这个标准，过去一年小组同工的兴起和配搭，或许也是我们灯台小组走向成熟的标志吧。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>在身份的争战中得胜（＠Mark）&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>2012年圣诞节，我送处内同事人手一本属灵书籍作为福音礼物。又到新一年的圣诞节了，送的书貌似都未被阅读过，有的甚至被丢在了角落里。在一张桌子底下我就找到了两本，当时真是难以抑制自己的失望情绪。于是，想到马太福音“不要把圣物给狗，也不要把你们的珍珠丢在猪前”的经文（其实这真是没有爱心的表现，没想到为要得人的缘故，爱人如己），就把它们拿回了家。由于这个经历，这次圣诞节决定不再向他们准备福音礼物。&lt;/p>
&lt;p>但在圣诞节之前的某个上午，处里发了个通知，说是召开党支部专题组织生活会，开展批评和自我批评，提出整改措施。根据之前自己在单位各类党员会议的抗争经历，知道一场属灵征战即将打响，自己也陷入到灵里的黑暗当中，压抑得透不过气来。因为此前有一次，部内曾组织过选党代表的会议，要求部内200位员工都得投票。说是民主投票，却实际是强制加内定。当时我虽去参会，但内心极厌恶，就没有投票。会后部里一个管党政建设的处长找到我，说会议室视频里没有看到我，所以指认我没参会。可惜作为基督徒的我当时见证不好，血气之下反驳道：“我还没见到你呢！”挂了电话后，那边第二次找到我，说有人反映我没投票，我就承认是这样的。问：“为什么没投票？”，答：“我不认同。”对方无语，就不了了之了。这些经历已经使我在部内有了“案底”，而且此前已计划要在今年平安夜传福音、音乐布道会服侍、在即将出生的孩子面前树立信心榜样等，所以这次圣诞周前的党员会议使我有了不小的压力。经过一个简短祷告后，我和妻子通了个电话，她建议我先控制自己的反感情绪，祷告后再做决定，神必按照我们能承受的加给我们力量。于是我中午禁食祷告，当时读的是马太福音26章主耶稣被捕的经文，借着晓峰牧师的解经材料，我看到了主耶稣在面对挑战和痛苦抉择时，像常人一样悲伤得几乎要死，但是主耶稣用三次祷告，从神那里支取力量。并说“不要照我的意思，只要照你的意思”，与门徒的困倦睡觉形成了鲜明对比。所以主耶稣是在祷告过程中，因着顺服神已经得胜了，但门徒却最终四散了。对比思考，原来我也进入了客西马尼园时刻，原来不参加党会就是摆在我面前的十字架。&lt;/p>
&lt;p>午休很快结束了，因没吃东西加上压力的存在，我当时手脚冰凉。但就是有一种很强的力量推动我想要尽快把这件事情解决，当时都不知怎么有的力量，借着冰凉的手开始给处内所有领导和同事写邮件，邮件的内容主要是表明立场，具体是这样的：&lt;/p>
&lt;p>“各位领导、同事：&lt;/p>
&lt;p>很对不起我不能参加下午处内的党组生活会，因为这与我的信仰不符。本人大学期间入党，后来蒙神怜悯，认识上帝成为一名基督徒。参加过我婚礼的同事一定很清楚，当时我已将信仰清楚表明。基督信仰的教义是世人都犯了罪，亏缺了神的荣耀，也就是说我们都是罪人，在神面前都是污秽的，既没资格定别人的罪去批评别人，也不应该在别人面前无缘无故地批评自己。而下午生活会是以人的标准去评判自己和别人，形式上是自省，实质上是对神的不敬畏，和对别人的不尊重。&lt;/p>
&lt;p>综上，下午会议我请假，请领导见谅。”&lt;/p>
&lt;p>写完邮件后有种说不出的平安，就是都交在神的手上了，我不必再背这重担了。当时心里很感谢神，因为通过写邮件的形式，可以把身份完整地表明给每位同事，是一个见证，不会因自己的党员身份而被魔鬼控告了。另外，通过邮件更能让我把话说完整，领导也不得不看完我的全部表达。过一会处长找到我说：“以后不要再把这种邮件发给所有同事，发给我就行了。”我沉默，为着这场属灵征战的胜利，归荣耀给神，很平安的没有参会。后来妻子说，她也祷告了，神对她说的话是《约翰一书》中的一句：“我们若说是与神相交，却仍在黑暗里行，就是说谎话，不行真理了。”她说：“参加这样的活动是不符合我们身份的，虽然也明白不与这个虚伪的世界为伍就得承受表明立场带来的后果，但相信神与我们同在。”后来我们都慨叹神的信实和保守。&lt;/p>
&lt;p>透过这件事，我突然意识到，原来圣诞节的福音不一定必须是具体的礼物，而是爱领导和同事们的心。接下来的圣诞周，我为他们传福音的心又被挑旺，并邀请了6个领导和同事参加25日的音乐福音布道会。24日下午，外面有很大的雾霾，计划是晚上去户外传福音，突然间感觉周围的领导和同事们都还处于紧张、麻木和冷漠之中，没有人知道圣诞节真正的含义，看似大家还开些玩笑，但仅仅是关于房子、车子和娱乐八卦等与生命无关的事情。当时启发同工郭鹏程弟兄发来一条关于平安夜主耶稣降生的信息，我被深深感动，看到领导为了树立权威而大呼小叫，员工为了饭碗而放弃尊严，真是为这些被魔鬼谎言捆绑的灵魂感到忧伤。于是在我们处的微信群里发了这样一条福音短信：&lt;/p>
&lt;p>“各位同事，基督是为你我降生，在基督里就是天家的人。我们也不必同事相称，我们就是弟兄和姊妹。车子房子都不能带给我们安全感，唯有主为我们死在十字架上彰显的爱，才能使我们真正满足。这个平安夜没有白雪，却是无尽的寒冷和令人窒息的雾霾。但2000年前，耶稣就是在在这寒冷的黑夜中降生在马槽里，为要赦免人的罪，赐人永生。祂知道降世就要面对死，但这就是爱。被造的人不能接受爱，却用仇恨把祂钉死在十字架上，但主已胜过死亡的权势，胜过罪的毒钩，复活并与神同在天堂。愿神斥责魔鬼撒但一切的谎言，让大家有能够认识祂的眼睛，也愿神呼召属祂的子民。愿大家在这个世风日下的世界里找到信仰和真理，知道如何去爱人如己。圣经启示录说，我又看见一个新天新地……神要擦去他们一切的眼泪，不再有死亡，也不再有悲哀，哭泣，疼痛，因为以前的事都过去了。祝各位圣诞夜里有真平安。”&lt;/p>
&lt;p>领导和同事看了之后有的说“深以为是”，有的对“爱人如己”很受触动，有的说我们确实需要信仰。真是感谢神，透过这样一种方式，我向同事们做了见证，传了福音。但是，魔鬼哪会这么容易甘心呢？刚发完微信，部里就又发来一个通知，说明天召开会议总结前期生活会的情况，并通过一名90后新员工入党的决定。这下让我意识到，撒但又要不甘心地发动攻击了。我也没多想，仍按原计划与弟兄姊妹去户外传福音了。&lt;/p>
&lt;p>平安夜当晚，来自不同小组的弟兄姊妹齐聚户外，很感恩地向路人发福音单张、唱赞美诗，真是大大地经历了神的大能，把这福音广传出去。回来的路上，我受小组姊妹的启发，决定以请假的方式，拒绝参加部里的总结大会。第二天一早，我就找到相关领导请假，她很爽快地答应：“没问题。”感谢神！这一次又靠着祂得胜了。&lt;/p>
&lt;p>在经历了这些争战之后，我愈发理解和认同教会“山上之城”的异象。虽然做这山上的城可能会面临很多危险和压力，但险境来临时，神不会不顾我们，祂会把我们从大水中拉起，把我们放在宽阔之地。我们这不配的人只需投靠祂，就一定会经历祂的信实和恩典。感谢神！常率领我们在基督里夸胜，并藉着我们在各处显扬那因认识基督而有的香气。阿们。愿下一次平安夜，我能带着领导和同事去户外传福音。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>带着宝宝去服侍（＠蒺藜）&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>每年的圣诞节服侍，对诗班来说都是一次“大考”。几个月的排练，既是身体的考验，又是与主亲近的良机。2013年圣诞节，是我加入诗班的第6个年头，也是怀孕10周的开始。处在所谓的“危险期”，自然多了一份谨慎。但年年服侍的习惯，确实让人心里放不下诗班。&lt;/p>
&lt;p>诗班总共六场服侍，和老公商量后，决定量力而行，参加三场。每一场服侍前都向神祷告，求他赐力量，也让我们夫妻内心有平安。&lt;/p>
&lt;p>21号和23号的福音布道会都很顺利地参与了服侍，当口中唱出那赞美的旋律时，就觉得圣灵亲切地同在，主那圣洁、荣耀的光芒正照进我卑微的生命中……&lt;/p>
&lt;p>25号是我和老公祷告后确认的最后一场服侍，希望6年的服侍，能在这一场布道会后画上一个休止符。当晚，无论是诗班的人数还是会众的人数都比前两场更多，略显拥挤的人群、不畅的空气，让我进入新树教会时，就开始隐约觉得头疼。&lt;/p>
&lt;p>祷告后，坚持上场。唱《伟大真光》时稍感不适，但恰好所站的位置预备了凳子，略坐了一会儿之后，便恢复体力，继续把清唱剧完成，带着感恩退场。袁灵传道布道完成后，诗班需再次上场，献唱亨德尔的《哈利路亚》。在等待上场的时候，我坐在里屋默默祷告，怕腹中的宝宝承受不了这样的负担，于是心想，那还是量力而行，不上了吧。做完这个决定，看着身边穿着圣洁白衣的弟兄姊妹，眼里却满是羡慕：还剩一首献唱才完成的服侍，准备了近两个月的高难度曲目，难道就这样中途退出吗？&lt;/p>
&lt;p>等了约十分钟，诗班开始排队上场。不知哪儿来的力量，我又腾地一下站起来，跟着女中声部走出了房间……&lt;/p>
&lt;p>布道会结束，等老公和小组弟兄姊妹服侍完下楼打车，一路遇上很多打不到车的弟兄姊妹。冬日的寒风阵阵，我突然感到一阵腹痛。老公着急地满头大汗，却始终没有车停下来。同行的弟兄姊妹建议去坐地铁，老公几乎是架着我挪了近500米走到苏州街地铁站，到了却得知，末班地铁已经开走了。&lt;/p>
&lt;p>站在路边，周围全是打车的人。肚子胀痛得直不起腰来，只能在心中默默祷告。感谢神，他竟然在等车的人群中为我们同行的五人预备了两辆出租车，坐进车里的瞬间，除了满心的感恩，只剩下浑身的瘫软。&lt;/p>
&lt;p>回到家，立刻上床平躺下，眼泪却止不住地流。&lt;/p>
&lt;p>主啊，是不是我的服侍只注重自己的私心，非要硬撑，不蒙你的喜悦？是不是我没搞清楚秩序，勉强服侍，而让宝宝处于危险之中，让丈夫处于担忧之中，那我如何敢说自己尽了本分？主啊，求你大能的手托住Ta、保护Ta，不要让Ta离开我们，不要因为我的私心，让Ta的生命和健康有损……&lt;/p>
&lt;p>几乎是一夜无眠。&lt;/p>
&lt;p>天快亮时，身体右侧卧时突然又觉得腹痛。顿时紧张，心想天一亮就去医院挂急诊。&lt;/p>
&lt;p>这时，身边的老公无意间碰到我的肚子，突然有一种深入腹腔的触电感。那一刻突然觉得，宝宝还在，Ta对爸爸的触摸有了回应。于是摇醒老公要他为我们祷告。睡得稀里糊涂的他说不用紧张，孩子在神的手里，即使去医院也得照B超，又得排到两个星期以后，即使保胎，不也是叫你在床上躺着吗？末了，他又淡定地补了一句：服侍之后很容易被撒但攻击，你要防备魔鬼对你的控告。&lt;/p>
&lt;p>翻身起床，打开圣经，看到耶利米哀歌中的这段经文：我们不至消灭，是出于耶和华诸般的慈爱，是因他的怜悯永不断绝。每早晨都是新的，你的诚实极其广大！我心里说：“耶和华是我的份，因此，我要仰望他。”&lt;/p>
&lt;p>把这段话告诉老公，他大喊“阿们”。在清晨朦胧的光线里，我却早已泪流满面。孩子的生命，岂不都出于耶和华的慈爱吗？孩子的健康，岂不都是神的怜悯吗？&lt;/p>
&lt;p>起床吃了一块饼干，喝了一杯清水，腹部的不适感消失了。难道一夜腹痛只是因为饿了？！&lt;/p>
&lt;p>后来在小组分享这段经历，一位当妈妈的姊妹笑着对我说：我们的神不是降灾祸的神，祂怎么会因为儿女的服侍而惩罚你呢？&lt;/p>
&lt;p>昨天刚刚做完12周的孕前检查，宝宝一切正常。当躺在B超室里第一次听到宝宝强劲有力的心跳时，我又忍不住流泪了。感谢神，在诗班服侍的“大考”之外，又在岁首年终之时，让我们全家经历了一场信心的“风波”。&lt;/p>
&lt;p>“凡等候耶和华，心里寻求祂的，耶和华必施恩给他。”（耶哀3:25）&lt;/p></description></item><item><title>全人医治系列之三 服事他人 事奉人生 文/天明牧师</title><link>/2014/01/15/%E5%85%A8%E4%BA%BA%E5%8C%BB%E6%B2%BB%E7%B3%BB%E5%88%97%E4%B9%8B%E4%B8%89-%E6%9C%8D%E4%BA%8B%E4%BB%96%E4%BA%BA-%E4%BA%8B%E5%A5%89%E4%BA%BA%E7%94%9F-%E6%96%87%E5%A4%A9%E6%98%8E%E7%89%A7%E5%B8%88/</link><pubDate>Wed, 15 Jan 2014 03:59:27 +0000</pubDate><guid>/2014/01/15/%E5%85%A8%E4%BA%BA%E5%8C%BB%E6%B2%BB%E7%B3%BB%E5%88%97%E4%B9%8B%E4%B8%89-%E6%9C%8D%E4%BA%8B%E4%BB%96%E4%BA%BA-%E4%BA%8B%E5%A5%89%E4%BA%BA%E7%94%9F-%E6%96%87%E5%A4%A9%E6%98%8E%E7%89%A7%E5%B8%88/</guid><description>&lt;p>神创造我们，又在基督耶稣里救赎我们，为的就是叫我们事奉神。&lt;/p>
&lt;p>一个健康的生命有三个要素：美好的相连、心灵的自由、甘心的服事。前面我们讲过美好的相连和心灵的自由，既然我们与人有美好的相连，向人的心灵是自由的，应该带着这种美好的相连、带着我们心灵的自由，甘心地去服事人。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>人生的意义在于事奉神&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>神创造我们，又在基督耶稣里救赎我们，为的就是叫我们事奉神。《以弗所书》2:8-10：“你们得救是本乎恩，也因着信；这并不是出于自己，乃是神所赐的；也不是出于行为，免得有人自夸。我们原是他的工作，在基督耶稣里造成的，为要叫我们行善，就是神所预备叫我们行的。”神拯救我们的目的不是仅仅让我们得救，可以高枕无忧进天堂，而是为了让我们行善。《罗马书》12：1：“所以弟兄们，我以神的慈悲劝你们，将身体献上，当做活祭，是圣洁的，是神所喜悦的，你们如此侍奉，乃是理所当然的。”保罗接下来教导的内容就是如何按照恩赐来服事。所以，神创造我们、在基督里救赎我们的目的就是叫我们事奉神。&lt;/p>
&lt;p>我们在地上的事奉是操练和预备将来在永恒里的事奉。还记得耶稣比喻里那个主人怎么说的吗？“你这又忠心又良善的仆人，你在不多的事情上有忠心，我要把许多的事派你管理，可以进来享受你主人的快乐。”（太25：21）在地上的事奉是一种操练，预备我们将来在天上要承受基业、在永恒里来事奉神。事奉神的人生才是幸福的人生，因为唯有它的价值是存到永生的。我们看一下马太福音6：19-21：“不要为自己积攒财宝在地上，地上有虫子咬，能锈坏，也有贼挖窟窿来偷；只要积攒财宝在天上，天上没有虫子咬，不能锈坏，也没有贼挖窟窿来偷。因为你的财宝在哪里，你的心也在那里。”在这里主说，要把财宝积攒在天上，如何积攒财宝在天上呢？我们必须把有限的、必朽坏的资源转化成有永恒价值的爱的事奉。&lt;/p>
&lt;p>97年左右发生亚洲金融风暴，韩国遭受的尤甚，韩币贬值非常厉害。我认识的很多来中国宣教的韩国宣教士，他们得到母会的供应和以前一样，但是转化成美元或者人民币后，就减半了。设想一下，如果你提前知道金融风暴要来的话，或者你提前知道三个月后我们的币值要贬值的话，你会做什么？你可以有多种选择，或者买不动产来保值，或者兑换成另一种比较稳定的币值。金融危机或者通货膨胀对我们每个人来说都是那么真实，然而，更真实的事情就是总有一天，我们人生的最大的金融风暴将会来临，那就是你离开这个世界去见主面的时候。这时，你所拥有的一切都会变成零，你银行存折里的一长串零瞬间就变成一个零了，你见主面的时候不需要用钱的。你原来拥有的宽敞的房子，当离世的时候不能居住了；原来你非常年轻，但是年轻已经不属于你了；原来你非常健康，但是健康也不属于你了；原来你非常长寿，但是从那一天开始，没有人开始计算你的年龄了。当我们有一天遇见主的时候，我们所拥有的一切资源，包括我们的健康、精力、才华、能力、金钱，在进入永恒的一刹那都变成一个大大的零了。聪明的人懂得把这些资源提早兑换成天国能存到永恒里的价值，这就是事奉的意义。事奉的本质就是把有限的资源以爱来兑换成永恒里面通用的“天元”，不是“美元”。这样做的人才是智慧人。不要忘记，神给了我们恩赐，才华、工作、金钱等，神给我们每个人许许多多的资源，目的是什么？是经过或许漫长、或许短暂的人生，透过我们的事奉，把它们兑换成天国里永恒不变的财富。&lt;/p>
&lt;p>马太福音接下来讲“眼睛就是身上的灯。你的眼睛若了亮，全身就光明；你的眼睛若昏花，全身就黑暗。你里头的光若黑暗了，那黑暗是何等大呢！”如果你还没有明白看到人生最本质的问题，意味着你的眼睛是瞎的，既然你的眼睛都看不见，就说明你里面的黑暗有何等的大，你是生活在黑暗里面的。所以尽量要看到人生的本质，不然白活了，积攒了半天，结果要到永恒的时候，却两手空空。有人开玩笑的说，进到天堂就带了两串香蕉。什么叫两串香蕉呢？就是只带了两只空手而去，手像香蕉嘛。&lt;/p>
&lt;p>“一个人不能侍奉两个主。不是恶这个爱那个，就是重这个轻那个。你们不能又侍奉神，又侍奉玛门（“玛门”是“财利”的意思）。”你必须在你的人生里做一个选择，你是为神而活，还是为财宝而活？你是把神给你的资源、地上的财宝兑换成事奉神的永恒的价值呢还是只为这些而活？如果你从来没有想过要兑换成有永恒价值的“财宝”，那你就在事奉玛门。有的人说，我既为神而活也为财宝而活。不可能，这样的问题是不存在的，你只能选择一个，你是为神而活，还是为你的财宝而活？这里的财宝不仅仅是狭义上的金钱，对有的人来说可能是爱情，对有的人来说是事业，对有的人来说是其他的事。这是人生最根本的一个问题，你必须做一个选择，你是要事奉神还是要事奉玛门？&lt;/p>
&lt;p>25节“所以我告诉你们：不要为生命忧虑吃什么，喝什么，为身体忧虑穿什么。生命不胜于饮食吗？身体不胜于衣裳吗？你们看那天上的飞鸟，也不种，也不收，也不积蓄在仓里，你们的天父尚且养活它。你们不比飞鸟贵重得多吗？”曾经有很多人误解这节经文，好像我们什么都不用操心，神就会来供应我们。这些不是给那些懒惰的人说的，懒惰的人不能看天上的飞鸟、野地的百合花，箴言书上建议那些懒惰的人去看蚂蚁，就能得到智慧。&lt;/p>
&lt;p>这段经文是鼓励你勇敢地选择神，单单地来事奉神，不要被世俗所缠绕，不要为工作所缠绕，不要被生存所缠绕，不要担心下岗，明白吗？该你坚持的就坚持，该活出来就活出来，该勇敢地选择就勇敢地选择，神会帮助你的，神会供应你的。神用这个来鼓励那些认识真理，选择不为玛门而活的人，当他们选择事奉神的时候，他所需要的东西神都会加给他的，“你们要先求他的国和他的义，这些东西都要加给你们了。”不要忧虑吃什么、穿什么，不要为了生存而忧虑，当你为神而活的时候，神保障你的生存，空中的飞鸟就是见证，野地的百合花就是神供应你的凭据。&lt;/p>
&lt;p>我们每个人必须为自己的人生做一个重要的决定，你是为生存（自己）而活呢还是为事奉神而活呢？因为主说，一个人不能事奉两个主，不是恶这个就是爱那个，不是重这个，就是轻那个，所以我们必须要做一个决定，要不要把你有限的资源兑换成永恒的财宝？&lt;/p>
&lt;p>《路加福音》16章里有一个不义的管家，当他面临不能再做管家的情景时，减免了许多人的债，用必朽坏的钱财来结交朋友，主人夸他聪明。他把必朽坏的变成了人情，这一点上，他比世界上的人聪明。主用这个比喻来说明，我们要把必朽坏的钱财用来得人，在永恒里这班人会因着你的帮助而为你作见证，这样你的作为能够存到永远。&lt;/p>
&lt;p>事奉神会令今生的富足在永恒里面发光，会带来荣耀的冠冕和满足的喜乐，保罗说，“我们的喜乐并所夸的冠冕是什么呢？岂不是我们主耶稣来的时候，你们在他面前能够站立的住吗？因为你们就是我们的荣耀，是我们的喜乐。”（帖前2:19-20）我们仿佛听到永恒里有人说：“因为我最艰难的时候，你透过金钱、爱心来帮助我，让我能够认识耶稣基督，让我重新站起来，让我进入到永恒里面，主啊，就是他帮助了我。”这是一种永恒的价值，是有满足的喜乐的。&lt;/p>
&lt;p>故此，我们人生的意义在于事奉神。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>如何来事奉神？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>有人说奉献金钱就是事奉神，当你奉献金钱的时候，神岂是在天上鼓掌说：“太好了，我的儿女们很孝敬。”我们盖教堂，弟兄姊妹奉献了，神就住在教堂里说：“太好了，你们给我盖了这么好的一个堂，让我舒服地住在这里。”神有没有这样想？&lt;/p>
&lt;p>奉献的钱谁花了？教堂谁用呢？还是我们花、我们用啊，最后钱都是因为主的缘故花在人的身上。或者租地方，或者盖教堂，方便我们聚会；或者供应工人的基本需要，让他们专心来做工；或者支持宣教，让福音广传等等。&lt;/p>
&lt;p>事奉神是因着主的名服事人，用在神所爱的人身上就是用在神身上。神不缺钱的，神不缺教堂的，神不需要你带来的什么东西。“人接待你们，就是接待我；接待我，就是接待差我来的……无论何人，因为门徒的名，只把一杯凉水给这小子里的一个喝，我是实在告诉你们，这人不能不得赏赐。”（太10:40,42）因为主的名的缘故接待了人就是接待了主，给了弟兄一杯凉水喝，他不能不得赏赐，那给了热水又泡了茶，就更得赏赐了。&lt;/p>
&lt;p>因主的名的缘故做在最小的一个弟兄身上，就是做在主身上，爱弟兄的，就是爱神的，关怀主的羊，就是爱神的。“我们爱，因为神先爱我们。人若说，‘我爱神’，却恨他的弟兄，就是说谎话的了；不爱他所看见的弟兄，就不能爱没有看见的神。爱神的，也当爱他的弟兄，这是我们从主所受的命令。”&lt;/p>
&lt;p>爱主，必爱主所爱的，而且我们在日常生活中，就像服事主一样的服事人，就是服事神了。所以圣经说：“你们作妻子的，当顺服自己的丈夫，这在主里面是相宜的。你们作丈夫的，要爱你们的妻子，不可苦待她们。你们作儿女的，要凡事听从父母，因为这是主所喜悦的。你们作父亲的，不要惹儿女的气，恐怕他们失了志气。你们作仆人的，凡事要听从你们肉身的主人，不要只在眼前侍奉，像是讨人喜欢的，只要存心诚实敬畏主。无论作什么，都要从心里作，像是给主作的，不是给人作的，因为你们知道从主那里必得基业为赏赐，你们所事奉的乃是主基督。”（西3:18—24）弟兄姊妹，如果你甘心乐意地来服事你的老板，就是服事主了。有的人说：“我就是喜欢事奉神，老板嘛，我们赚的钱他还用在那些不义的事情上，我不想服事他。”这样的想法是不对的。&lt;/p>
&lt;p>圣经上说爱邻舍，门徒们问：“谁是我们的邻舍让我们去帮助呢？”这是门徒的问题，主的意思是，你们要去帮助那些需要帮助的人，你们要作别人的邻舍去爱他们，需要你的帮助的人就是你的邻舍。什么叫事奉？为主的名的缘故服事人就是服事神，这是贯穿全部圣经的。《使徒行传》评价大卫说：“大卫服事了那一代的人，就睡了。”大卫一生事奉神，他更重要的是作为君王来服事那一代的人。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>如何来服事别人？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>首先，我们要与所服事的人相连，与人相连才能够被别人接受，并能够进入别人的生命当中。我们不能够高高在上去服事别人，与人没有相连去服事会让别人有压迫感，在你的属灵能力之下，别人觉得自己愈发渺小，你的服事导致一个人越来越自卑，那这个服事就很不好了。一定要与所服事的群体相连。&lt;/p>
&lt;p>与人相连才能够理解别人、体谅别人，并且能够满足对方的需要。某一个东西你觉得好，别人不一定觉得好。比如大家都知道我喜欢榴莲，别人来我家做客，我什么都不问就招待他吃,“吃吧吃吧，很好吃。”可是对方却皱着眉头。没有与人相连的时候总是要你自己的东西加给别人，而不是真的触摸到对方的需要。&lt;/p>
&lt;p>与人相连通常需要敞开我们的心，我们首先要敞开自己主动接近别人，在什么人中间就要做什么人，不是变成什么人，而是做什么人。保罗为这个的缘故甘心地放下他自己的很多特权，在犹太人中就做犹太人，在神面前许愿；在外邦人中间就做外邦人，外邦人吃什么就跟着吃什么；在律法以下的人他就变成没有律法的人，保罗是甘心放下自己与别人有生命的相连，为的是得到他们，好让他们免费地得到福音，保罗在哥林多前书19章用很长的篇幅谈到了如何与人相连。比如去农村教会传道，那是一个非常偏僻的地方，生活条件很艰苦。你西装革履地站在他们中间，讲完道要坐下，却发现凳子非常脏，你从包里拿出纸巾反复擦，最后只坐在凳子的一角。你的道讲得再好，在那里却没法蒙恩。再比如他们接待你，像过年一样杀猪款待客人，当他们把最好的一块肉放在你的碗里，你却说：“肉胆固醇很高，我不能吃”，他们付出那么大的爱心来接待你，你应该存着感恩的心来领受，或者与他们一起分享。另外，如果你在城市里牧会，肯定不能像在偏远山区牧会那样，在什么人中间做什么人，与服事的群体相连是非常重要。&lt;/p>
&lt;p>其次，向你所服事的群体自由。大家都说守望教会的知识分子居多，硕士、博士一箩筐，而我就是本科毕业，怎么去服事？&lt;/p>
&lt;p>教会不是讲文凭的，教会就是讲生命之道。当然，这不是意味着，“我就是本科，靠着主比博士还强”，这个就是骄傲了。我去了一些地方，他们介绍我的时候，说：“天明牧师是清华毕业的。”我心里总是感觉到不太舒服，我们是弟兄姊妹，这个有那么重要吗？还有人介绍我的时候说：“天明牧师也是博士，不仅是牧师，也是博士。”虽然我向自己不是博士这个身份很自由了，但是他们还是在乎这些。我不会英文，有些弟兄姊妹还给打圆场，他们说：“天明牧师会韩语，也会日语呢！”不会英文就不会英文好了，不要以韩语日语来弥补了，向你所服事的群体自由，这个太重要了。&lt;/p>
&lt;p>既要与他们相连，又向他们自由，这个不容易。&lt;/p>
&lt;p>第三，甘心服事。甘心地存仆人的心和爱人的心。若没有一颗谦卑的仆人之心，根本谈不上服事人。“耶稣叫了他们来，说：‘你们知道外邦人有君王为主治理他们，有大臣操权管束他们。只是在你们中间不可这样，你们中间谁愿为大，就必作你们的用人；谁愿为首，就必作你们的仆人。正如人子来，不是要受人的服侍，乃是要服侍人，并且要舍命，做多人的赎价’ 。”（太20:25—28）&lt;/p>
&lt;p>真的是要做众人的仆人，做众人的佣人。有一颗仆人的心很重要，因为你是神的仆人的缘故，要甘心做众人的仆人。作为神的仆人，该勇敢地讲真理就要勇敢地讲，不怕得罪他们；另外你愿意用神的话语甘心地服事他们，不是站在这里用神的话语来教训大家，而是用神的话语来服事大家。若没有一颗爱人的心，根本谈不上服事人。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>我们用什么来服事别人？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>按照神给我们的恩赐来服事别人，事奉不是拿你的去服事，是按照神给你的去服事。多年前圣诞节教会要排练歌曲，带领的弟兄说，“谁愿意牺牲自己的时间来参加诗班的报名，请找我。”其实我并不认同这个说法，我提醒大家说：“刚才弟兄说，牺牲自己的时间参加诗班的报名，但是我说，想牺牲自己的时间来参加诗班的人，一个都不要报名。如果认为是牺牲你的时间，那你就别来了，如果你认为是神给你的时间，你愿意拿出来事奉，是很好的。”再比如十一奉献，如果你觉得是你用血汗赚来的钱来给神，我劝你还是别交了，交了也得不到夸奖，何苦呢？你应该对神说：“神啊，你给了我赚钱的能力，你给我付出汗水的力量，你给我赚钱的机会，你给我岗位，主啊，我是靠着你的恩典得来的，我愿意其中的十分之一给你。”&lt;/p>
&lt;p>我们必须拿着神的来事奉神，一定要按照神给我们的恩赐来服事。我们要带着神给我们的热情去服事，我们要拿出神给我们的时间去服事，拿出神在我们生命中所做的见证来服事，我们也使用神给我们装备的专业来服事，我们用神给我们的金钱来服事别人，我们使用神给我们的空间来服事别人，我们要用神给我们酸甜苦辣的经历来帮助经历同样遭遇的人，我们要充分使用教会和团契的资源来服事别人。&lt;/p>
&lt;p>最后，我们一定要在教会，与基督的身体一起联络来配搭服事，我们不是有独门功夫的所谓的属灵大侠，可以独来独往、走遍天下，我们因着主的缘故一定要与其他弟兄姊妹配搭来事奉主。&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>（本文根据2007年10月天明牧师“全人医治讲座”整理而成）&lt;/p></description></item><item><title>各人看别人比自己强/2013年12月5日祷告会分享</title><link>/2014/01/15/%E5%90%84%E4%BA%BA%E7%9C%8B%E5%88%AB%E4%BA%BA%E6%AF%94%E8%87%AA%E5%B7%B1%E5%BC%BA2013%E5%B9%B412%E6%9C%885%E6%97%A5%E7%A5%B7%E5%91%8A%E4%BC%9A%E5%88%86%E4%BA%AB/</link><pubDate>Wed, 15 Jan 2014 03:54:15 +0000</pubDate><guid>/2014/01/15/%E5%90%84%E4%BA%BA%E7%9C%8B%E5%88%AB%E4%BA%BA%E6%AF%94%E8%87%AA%E5%B7%B1%E5%BC%BA2013%E5%B9%B412%E6%9C%885%E6%97%A5%E7%A5%B7%E5%91%8A%E4%BC%9A%E5%88%86%E4%BA%AB/</guid><description>&lt;p>谦卑在基督徒诸多的属灵品格当中占据了一个非常特殊的地位，谦卑的品格可以称之为其它属灵品格（仁爱、忍耐、节制、喜乐等等）当中最为基础的。&lt;/p>
&lt;p>读经：腓立比书二3“凡事不可结党，不可贪图虚浮的荣耀，只要存心谦卑，各人看别人比自己强。”&lt;/p>
&lt;p>祷告：天父我们感谢你，再次以你自己的话语和权能来招聚我们，当我们众人聚集的时候，愿你在我们中间设立你的宝座，你的灵也充满在我们里面。也将你的话语解开，成为我们每个人生命的供养。亲自带领下面的时间，祝福保守我们，你得着你当得的荣耀。祷告奉我主耶稣基督的名，阿们！&lt;/p>
&lt;p>这一节经文过去曾分享过很多次，今年十月份青年团契的营会上也分享了这节经文。为什么今天再次跟大家分享这节经文呢？因为谦卑的属灵品格是今天我们处在户外这种状态中需要特别提及的。因为户外，在守望的每一位弟兄姊妹在每一个主日，都要面对一次特殊的主日崇拜：我们是同一个教会的肢体，但却在不同的状态下聚会。我想弟兄姊妹对此有很多不同的看法，可能还会因着不同的看法而带来彼此之间的一些不能接纳和隔阂。我们每个人的生命可能经历这样的磨难、痛苦，但感谢神的是，我们很多人也可能都被提升，虽然有各种艰难和痛苦的经历，我们看到在这两年多的时间中，我们每个人的生命在上帝面前被神来对付、炼净。可能在我们的刚强、勇气、忍耐、爱心、接纳、包容等各个方面，神都有他的训练。但是对于任何一个基督徒来讲，不管我们的信仰生活是以什么样的方式来进行，我们属灵品格当中有一些东西，必须是我们时刻去建造的，就像我们今天所读的这节经文。&lt;/p>
&lt;p>这节经文中所涉及到的非常重要的属灵品格就是谦卑。在我们的属灵品格建造过程当中，谦卑是所有品格的基础。在一次婚礼上，袁灵传道证婚，他说爱是恒久忍耐，但是没有谦卑的话，不可能有忍耐。我们常常觉得忍耐是如此的痛苦，如此困难，归根到底是因为缺少了谦卑。所以今天要通过考察使徒保罗的生命来看这一节经文中所论到的谦卑。&lt;/p>
&lt;p>在今天这个世代，谦卑很多时候不是很受欢迎，谦卑过去还被视为美德，今日却可能被看作是没有信心的表现。比如人们需要在人前彰显每一个人的自我价值，或者可以说是张扬，我们有时需要表现（表达）我们身上的长处、能力，在各个地方都要自己去争先表明说我不比别人差，正面意思是我比别人强。因此当我们读圣经听到里面说到我们要看各人比自己强，这个教导跟今天这个时代有很多的不同，甚至说有些冲突。我不知道弟兄姊妹在你的处境当中，比如工作环境、周围群体或者在你的小组当中，在你和弟兄姊妹处理彼此间的关系的时候，是否真的看别人比自己强。&lt;/p>
&lt;p>谦卑在基督徒诸多的属灵品格当中占据了一个非常特殊的地位，谦卑的品格可以称之为其它属灵品格（仁爱、忍耐、节制、喜乐等等）当中最为基础的。也可以说谦卑是基督徒属灵生命真正敬虔的标记。你或许每天读经的时间很固定，也很有亮光，很有得着，或当你每一天都觉得我在上帝面前尽到了我很多的责任，我真的很不错的时候，你当要知道，你的生命并不一定是在真敬虔的层面上进步。我们常常说一个弟兄的属灵状况很好。好的标志是什么？固然可以是每天读经、祷告、灵修都很规律，每周都有小组、礼拜，但最为基础的标记却是在上帝面前认识到自己的卑微和骄傲。任何属灵品格的成长都必须伴随着谦卑的增长，否则就不是好的成长。缺少谦卑的成长就如同是带着污染的经济发展似的，看似蓬勃发展，内里却有很多的危机。若缺乏谦卑，我们服事的热情、投入于别人有益但对我们就没有任何益处了。这是我们需要在上帝面前不断警醒的地方，我们需知道：神阻挡骄傲的人，赐恩给谦卑的人（雅四6）。&lt;/p>
&lt;p>谦卑的品格对于我们每一个人来说，它是你真正属灵的标记，同时我们也可以这么说，谦卑是一个人人性当中真正尊贵的标记，因为圣经中说，凡自己降卑的，神必定将他升高（彼前五6）。当我们把自己降卑下来的时候，上帝就会把我们的地位升高。我们以为以我们的降卑换取了上帝把我们的地位往上升，最终我们的地位还是高举了。其实圣经中的经文恰恰不是在讲这个，而是只有你真正在上帝面前有谦卑的时候，你的身上才能更多的去承载从上帝而来的各样的恩赐和荣耀，你承载的越多就表明你在上帝面前被高举。&lt;/p>
&lt;p>到底谦卑是什么？我们怎么看谦卑品格的含义。什么样的行为或什么样的表达才是真正的谦卑。从保罗所说的这节经文就可以看出，谦卑是从一个关系当中体现的，是在我们和他人的关系当中来表明出何为真正的谦卑。讲到谦卑所涉及的关系时，是从三个层面上去讲的。第一个层面是我们和上帝之间的关系；第二是我们和他人之间的关系；第三个层面是我们和自己的关系。因此谦卑真正的含义是指我们怎么看我们在某一种关系当中自己的位置，你把你放在什么位置上，就显明了你是不是处在谦卑的状态当中。&lt;/p>
&lt;p>保罗作为一个使徒，他讲到自己的内心、感受是比较多的，在圣经当中很少见到一个使徒讲自己讲很多。尤其是在《腓立比书》中，保罗把他自己内心中属灵的状况，他的情感，他对上帝的认识，他对弟兄姊妹的感情表露无遗。在《罗马书》当中保罗说：我知道在我里面，就是在我的肉体当中，没有良善（罗七18）。所以我们今天分享的第一个层面就是我们怎么看待我们自己。我们必须认识到在我们里面没有良善。当保罗讲到这里时，他更多是说在他里面没有行善的能力。但我们依然可以从保罗的表露当中知道一点，就是我们里面其实是一无所有的，在上帝面前没有任何可夸口之处。但很多时候我们不是这么自我认知的，我们多少觉得我们在上帝面前可能还不会那么差，甚至我们还会跟弟兄姊妹来比较，说我可能比那些弟兄姊妹还好一些吧。但你会发现作为使徒的保罗说了一个让我们非常吃惊的事实，就是在我里面没有良善。&lt;/p>
&lt;p>我想这是我们在看自己和其他人、和上帝，甚至说看所有关系的基础。如果你觉得你身上有很多可取之处，那么你很难谦卑下来。谦卑的前提就是你觉得自己是一无所有的，觉得自己是一个贫穷的状态，正如主耶稣所说：虚心的人有福了；你需要从上帝而来很多的东西。若从恩赐的角度来说的话，你必须意识到你身上所有的恩赐、才能，不管是属世工作中的能力，还是在教会当中事奉的能力，不管是你的口才，你的勇敢，你的音乐才能等等这一切都是从上帝那里赐给你的。也就是说这东西可以被神收走，你必须意识到这些东西本来不是属于你的，也不是应得的，是神出于他自己诸般的恩典和怜悯赐给我们的。当然他也可以给别人。我们不单会发现里面没有良善，还会看到另外一面让你更加的难过，就是我们里面充满了罪恶，充满了各样的恶念。有时候可能是在你信主之后，你才极其惊讶的发现，原来人性当中的败坏是如此的可怕，人性里面的诡诈是如此隐藏。你或许会有某个时刻非常清晰的在上帝面前省察自己，此时能够认识到自己里面的这种败坏，但很多时候人性当中的弱点正是我们会被我们自己里面的软弱、诡诈去找很多掩盖的借口。有时候是怕别人知道，有时候也怕自己知道，我们甚至找出很多属灵的理由来以掩盖我们里面的真实。&lt;/p>
&lt;p>其实在读保罗书信的时候，常常会发现他里面的话语对我们每个人都是一种刺激，保罗说在罪人中我是个罪魁（提前一15），你看到后会觉着说何至于谦卑到这种地步呢，我自己都没觉着我们是个罪魁，但我们又常常觉得我们肯定比不上保罗，保罗都说自己是罪魁了，那我们呢。因此你会发现在读使徒的书信时，保罗对于他自己内在的一些抒发表达的时候，是应当引起我们的注意和反思的。我们需要在上帝面前认清我们内在的本相是什么。&lt;/p>
&lt;p>第三个层面也是保罗讲到自己是个罪人，自己身上没有任何可取之处时，他常常会说他蒙了上帝格外的恩典，这是真实的。在刚信主的时候，我曾听到一个台湾的影星，是个弟兄，在演唱会中的见证，他好像是曾经拿过金马奖的影帝，他说他达到了人生当中的顶峰，获取了各样的荣誉，千万人都在注目着他。他后来认识了主耶稣，认识了主之后他才发现主所给予的远超过自己过去以为拥有的，就写了一首歌《我今日成了何等的人》在各处传唱为主做见证。对于保罗来说在没有认识耶稣之前，他所走的人生轨迹在世人来看是成功和荣耀的，他是以色列当中负有盛名的法利赛人中的律法师，可以说是非常著名的学者；如果他不信耶稣，他往前走的话，就是他的老师迦玛列的那条路，他会成为伟大的宗教学者，会受到很多人的尊重。可信主之后的保罗，这一切东西都没有了。信主之后的他，走到哪里后面都有犹太人的攻击甚至是追杀。保罗一生事奉的路径，除了上帝使用他建立教会之外，每建立一个教会，后面一定会跟着一批人过去捣乱，诋毁保罗使徒的职分和他所传的福音。甚至耸动各地的犹太人起来打保罗，所以保罗自述中说他几次被别人打得以为死了，断气了，把他扔到了乱石堆里面。过了一段时间别人都走了，他又醒过来了，就又回去了。我们发现保罗信主前和信主后，在人们看来，保罗失去了他的社会地位，失去了许许多多，他变得被别人称为是社会的渣滓，被人看不起，被人殴打，被人侮辱。但保罗自己却说：我今日成了何等的人，一切都是神的恩（林前十五10）。&lt;/p>
&lt;p>很多年以前我听这首歌的时候非常的感动，但我不知道为什么感动。我们每个人怎么看我们的生命，我们今天是否对我们自身有很多的不满。若我们说，如果我不信主我今天会过什么样的日子，但信了耶稣基督之后，居然会过上这样的日子。但是保罗却说，我今日成了何等的人，是蒙神的恩才成的。保罗在使徒当中的确是非常特别的人，他对他自身的认知：在我里面没有良善，在罪人中我是个罪魁，同时他又说我今日成了何等的人。他并不是在自怜，他不是在一个自怨自怜的状态中说自己，也不是自大，他恰恰是说他自己蒙了上帝许许多多的恩典。他不但看自己一无所有，看自己没有良善，而且在罪人当中是个罪魁，也同时看到他自己蒙受了上帝诸多他所不配的恩典。&lt;/p>
&lt;p>这是我们对于自己的认知，也因此成为我们真正谦卑下来的基础。将来我们若有机会分享施洗约翰时，会分享谦卑的另外一方面的根基，从上帝的创造和上帝的恩赐的角度来看我们谦卑的基础。但从我们对自己自身认知的角度来讨论的话，必须意识到我们是赤贫的、一无所有，而且我们不配领受上帝的恩典，神却给了我们许许多多我们不配领受的，如果没有这样的自我认知的话，我们不可能谦卑，也不可能感恩，更加不可能有满足的喜乐。&lt;/p>
&lt;p>谦卑的第二个层面就是如果和别人来比的话，我们每个人应当看别人比自己强。在思高本中这节经文翻译是：我们彼此该想自己不如人。保罗在讲到和他人相处的关系中，谦卑的表达是我们每个人看别人比自己强。这里要问一个问题，保罗是在比较吗？现实的问题是，很多时候你会发现在你身上的确有很多的恩赐，若从属世的角度来衡量和评定的话，你在很多方面的确比其他的弟兄姊妹要强。比如说外在身高上你确实比别人高大，这时你不用说你不如别人高，比如你也发现在表达上你比其他弟兄姊妹更有口才，查经的时候你能把信息清晰生动地表达出来，比如说学习，有些弟兄姊妹在掌握知识上确实比其他人要快。如果你发现你身上具备这么多的长处，保罗说你要看别人比自己强，你怎么能看别人比自己强？你能做到吗？你能去跟弟兄姊妹说，这些方面我都不如你。那些弟兄姊妹听了会觉得你在讽刺他。可能你自己都不相信你所说的。那我们要考察，当保罗说当看别人比自己强的时候，到底是在哪个层面上去讲的。若真的是在找到长处这个层面上去讲的话，我想在教会当中的确会有这样的状况。你真的发现你身边很多弟兄姊妹，他在各样的恩赐中超过了你，你在他面前就容易谦卑，你会非常自然的说，这个你真的比我强，因为事实他的确比你强。凡是我们通过这种比较的方式去找到了弟兄姊妹身上和我们周围同事的身上比我们强的地方，我们才去表达这种谦卑的话，那么当有一天你超过他的时候，你就可以轻视他了。因为你谦卑的依据是什么呢？是当他比我强的时候我就谦卑，当我比他强的时候，我又不谦卑，这是显然的。所以当保罗说这句话的时候，或许不是在属世的层面上来做比较。不是说你看到对方身上有很多的优点，很多的长处，这里的优点和长处更多是指恩赐方面的，更重要的是外在层面的。&lt;br>
我们常常在一个人面前感到自己地位比较低，是因为他比你拥有了外在很多东西，不是因为他本身就比你高贵。保罗也说过，要比血统的话，我是便雅悯支派的；要比祖宗遗传的热情的话，我是希伯来人所生的希伯来人；要比律法研读的精深程度的话，我是拜在迦玛列门下的律法师。其实保罗的意思是说，要比外在的东西的话，我不比你们任何一个人差。但今天你会发现在我们这个世代当中，我们正是从外面很多的方面去对比，当你看到一个人拥有亿万家产，他是国际财团的老板；当你看到某个人是高官，他有权势有财富，甚至他是诺贝尔奖的获得者，你心中会有敬仰之情，你不自然的就把自己放在一个比较低的位置上了。这个并不是谦卑。但我们有时解释这节经文的时候，或许会从外在的条件方面对比去理解。&lt;/p>
&lt;p>我们该如何在人面前保持一种谦卑？甚至你若真的对比发现你比别人在外面的很多方面有差别，你能谦卑下来，这还算不错。但人性里面的诡诈和可怕却恰恰在于，当你发现你的同学挣得比你多，你不是在他面前谦卑下来，而是嫉妒，甚至会仇恨。你可能心里会想，我并不比你差，甚至比你还聪明，凭什么你比我挣得多。别人比自己聪明的时候，你可能会说，凭什么他比我聪明，其实这句话隐含的意思是，凭什么上帝给了他聪明，不给我，我比他差吗。如果我们有这样的比较的话，人性当中很多东西，你自己可能都没有意识了，会发现谦卑是何其的困难。&lt;/p>
&lt;p>而且，当你发现你身上有很多上帝给的恩典、恩赐、才能，我们照着比较的思路会得着一个什么样的结果呢？我们或许会得一个结论说，为什么上帝会给我这么多的能力呢？其实是因为我比别人更好。所以我们解读这节经文的时候，需要解释的就是，保罗说看别人比自己强的时候，不是从一个各样恩赐、才能和外在条件衡量的角度去对比，我想这不是这节经文的本意，那我们该从哪个角度去理解呢？当保罗说每个人当看别人比自己强的时候恰恰不是从对比的角度去讲的，而是作为一个从上帝面前领受了恩典、服侍的角度去讲的，甚至可能是一个人在上帝面前认识到自己真实的本相的角度去讲的。也就是说你看这个弟兄姊妹比你强不是他在很多层面上真的比你出色，或许在他身上有很多被人轻视的地方。他可能没有学识，没有令人羡慕的社会地位，他身上也可能没有让我们称赞的属灵的品格。当面对这样的弟兄姊妹的时候，保罗写的这节经文依然适用，你依然要看他比你强，不是看他很多的恩赐比你多，而是你看他比你更配得上帝的恩典。&lt;/p>
&lt;p>我们知道保罗在对他自己的自我认知的评价当中，曾经说在所有的使徒当中，我是最小的，我不配称为使徒（林前十五9）。他并不是说他比别的使徒恩赐少，若单从恩赐的角度来讲的话，彼得曾经论到保罗说，我亲爱的兄弟保罗从上帝那里有很多属灵的领受，而且不是谁都可以来解释的（彼后三15-16）。彼得就承认保罗的很多领受很深奥不太好懂。保罗自己都说我在上帝面前格外的劳苦，不是因为别的是因为上帝给我的恩典（林前十五10）。我想保罗在说他比别的使徒更小的时候，显然不是从恩赐的角度去讲的，而是从这些人配得上帝的恩典的角度去讲的。在保罗看来，彼得、约翰、雅各他们比保罗更配得上帝的恩典，他们也更配得弟兄姊妹给他们的尊重。后面保罗也说过，我本来比众圣徒中最小的还小（弗三8）。我们何曾去这样看过我们自己，我们可能会说保罗和彼得、雅各、约翰等教会领袖比或许会有这样的想法，但保罗和历史历代的圣徒以及他所牧养的弟兄姊妹比，居然会说我比这些弟兄姊妹还要小，他依然是从配得上帝的恩典的角度去讲。在保罗的认知当中，任何一个人都可以得到像他得到上帝的使用那样的使用，只要上帝愿意；因此对于保罗来说，他从来不觉得因为他自己有什么可取之处，即便神给我这么多的恩典、经历和启示。所以保罗对每一个来到他面前的弟兄姊妹，保罗都会认为，若神愿意的话，神照样可以从他们中间兴起任何一个人来取代他成为外邦人的使徒，可以做和他一样，甚至要超过他的上帝国度当中的事工，这就是保罗对自己的认知。在保罗年老的时候，保罗讲到在罪人当中我是个罪魁（提前一15）。弟兄姊妹很多的时候可能不敢对自己有如此的评定，因为我们唯恐把我们自己的位置降低了。当保罗说在罪人当中我是个罪魁的时候，他不是在故作谦卑，他是真的从自己在上帝面前属灵的经历里面看到自己身上很多的罪。因此当保罗在看其他人的时候，他从来不觉得说，那些人比他更差，从来都是觉得他比这些人更差，所以在他身上领受了来自上帝格外的怜悯和恩典。&lt;/p>
&lt;p>骄傲有两种方式，一种方式是拼命的发现自己身上超过别人的优点，因此就自我抬高。另一种方式就是拼命的发现对方身上的缺点，这样对方就比你低了。所以当我们每个人看别人比自己强的时候，其实是在一个更加负面的角度去衡量自己，就是说保罗其实看自己在上帝面前对于律法的持守和对上帝的尽忠，和人性当中对于自己的认知的时候，他知道他有许许多多不足的地方。我们要知道，我们只有对自己内心中的状况有比较清晰的认识，你无法知道别人心里是怎么想的。所以我们千万不要觉得，既然我会犯这样的罪，其他弟兄姊妹可能也会犯；我心里有一个不好的想法，其他的弟兄姊妹可能也会有类似的想法。不！这不是圣经中所讲的，我们不能从自己不好的方面去推测其他人。你和弟兄姊妹的关系，是要认识到其他人更配得上帝的怜悯和恩典，因此其他人更配得你的服侍。你会发现保罗有意识的把自己放在一个较低的位置上。&lt;/p>
&lt;p>或许有的弟兄姊妹会说，难道上帝不是给我们有平等的地位，没错这是真的。上帝给我们每个人都是平等的，但是谦卑的意思却不是平等，若你要跟弟兄姊妹说我们在上帝面前都是平等的，这不是圣经中讲的谦卑，这是社会层面的平等，在教会要讲的是谦卑。在上帝面前每一个人都是平等的，谦卑的含义是你愿意主动的把自己降卑下来，愿意主动的取一个比较低的位置。刘同苏牧师讲到主耶稣被钉十架的过程，他被带到城外、被羞辱，衣服被剥去，讲到他整个的过程就是一个被剥夺的过程。我在准备讲章的时候想到，如果主耶稣是一个主动被剥夺的过程的话，那真正的谦卑其实是一个主动的舍弃掉很多的过程。主耶稣并不是没有能力，是他主动的把自己放在那样一个被羞辱的位置上。我想保罗深知什么叫谦卑。但今天你可能会看到我们更多在讲公平，讲平等，尤其在弟兄姊妹之间在比较亲密的关系中的时候，我们会把平等的观念拿出来，有时丈夫会对妻子讲：我都这么来对你了，你怎么不能像我对你一样来对我。他想他是在讲平等，平等在旧约中的意思是：以牙还牙以眼还眼。我们今天不敢这么去说，我们说的平等是，只有他对我好的时候，我才能对他好，这叫公平。要知道在我们的信仰当中，有超越公平的东西在。在我们的信仰中有一种东西超越了公平，超越了平等，并不是把平等给抹杀了，而是超过了平等，可以解决平等解决不了的问题，那就是恩典。恩典不在公平的范畴里。对于一个基督徒来说，如果你要讲公平，你就不能信耶稣。因为你身上领受的恩典都是不公平的，那不是你配得的，配得的才讲公平，我们领受了不配得的恩典，反过来跟我们的弟兄姊妹讲公平，这就不叫谦卑了。因此当保罗说当看别人比自己强的时候，是说我们每一个人在上帝面前领受了不配得的恩典，我们的主就是在谦卑当中服侍了我。你若讲公平，就来看主耶稣从各个方面，地位、本性、能力、恩赐都远超过我们，他被放在罪犯当中，这就叫谦卑。&lt;/p>
&lt;p>当保罗在讲到弟兄姊妹彼此之间处理关系的时候，讲的是一个绝对性的要求，不管这个弟兄姊妹是什么样的，不管他身上是否具备被别人欣赏的优点、恩赐，也不管你是怎么认识他的，你都要知道他比你强，他比你更配得上帝的恩典。如果你身上真的有哪些恩赐是他所不具有的，不表示你比他强，而是你身上领受了上帝格外的恩典。我们如此谦卑的去看待弟兄姊妹的时候，彼此相爱就成为了可能。当这样彼此认知的关系存在我们中间的时候，我们彼此的接纳饶恕就成为可能。如果你总觉得你比弟兄姊妹强，你们之间不可能有和平，你对他的友好也是居高临下的，不是仆人式的服侍。&lt;/p>
&lt;p>慕安德烈在讲到谦卑的品格时说，这是一个受造物在创造者面前最宝贵的和最基本的回应。我们每一个人从使徒保罗的身上当看到他是众使徒当中最小的，也看到在罪人当中他是个罪魁的时候，这不是故作姿态，也不是有意识的贬低自己，不是自卑的一种看法，恰恰是他在上帝面前看自己看得合乎中道，也因此看其他任何一个弟兄姊妹比自己强。愿神帮助我们，使我们在主耶稣和弟兄姊妹面前真实的谦卑下来，我们一同来祷告：&lt;/p>
&lt;p>天父，我们一同到你施恩座前来仰望你，你知道我们需要随时在你面前寻求你的恩典和怜悯。我们感谢你将你独生儿子赐下，让他在我们中间谦卑为仆人，并且谦卑顺服至死，来事奉这个世代。主啊愿我们这些属于你的儿女，都能够以主耶稣基督的榜样来谦卑自己，并且也能够真的看我们身边的每一个弟兄姊妹更加的可贵，更加配得你的恩典，也配得我们在他们面前谦卑的服侍，因此主啊，你就在你的教会当中，让我们众人看到你将各样的属灵恩赐赐在我们每一位弟兄姊妹的身上，使我们能够在喜乐和满足当中去体会一个属天的生命应有的样式。愿主你在我们中间做成这样的工作，祷告奉我主耶稣基督的名，阿们！&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>他就是道路、真理和生命——2013年圣诞晚会见证 文/樊春良</title><link>/2014/01/15/%E4%BB%96%E5%B0%B1%E6%98%AF%E9%81%93%E8%B7%AF%E3%80%81%E7%9C%9F%E7%90%86%E5%92%8C%E7%94%9F%E5%91%BD-2013%E5%B9%B4%E5%9C%A3%E8%AF%9E%E6%99%9A%E4%BC%9A%E8%A7%81%E8%AF%81-%E6%96%87/</link><pubDate>Wed, 15 Jan 2014 02:10:20 +0000</pubDate><guid>/2014/01/15/%E4%BB%96%E5%B0%B1%E6%98%AF%E9%81%93%E8%B7%AF%E3%80%81%E7%9C%9F%E7%90%86%E5%92%8C%E7%94%9F%E5%91%BD-2013%E5%B9%B4%E5%9C%A3%E8%AF%9E%E6%99%9A%E4%BC%9A%E8%A7%81%E8%AF%81-%E6%96%87/</guid><description>&lt;p>我叫樊春良，在中国科学院工作。非常高兴今天有机会与大家分享一下我信主的经历。&lt;/p>
&lt;p>朋友们，弟兄姊妹，平安！&lt;/p>
&lt;p>我叫樊春良，在中国科学院工作。非常高兴今天有机会与大家分享一下我信主的经历。&lt;/p>
&lt;p>我从小爱读书，上大学和研究生的时候（20世纪80年代），正赶上国家刚进入改革开放的活跃时期，各种新思想不断引入，我如饥似渴地读了一些书，丰富了思想和见识，但感觉有两个问题：第一，各家说的各有道理，但都不是绝对真理；第二，一些人说的与做的不相符，思想与生命不是一回事。后来，也接触过圣经，读到福音书讲到耶稣基督的言行，让我很惊讶：耶稣并不是听说的那种打你右脸把左脸给你的软弱的人，而是言语有力、行动果断的人。读他的教导，你不由不说，耶稣是一个伟大的教师。但那时，我还不理解耶稣是神的儿子，还不知道耶稣基督为我上面的两个问题提供了圆满的答案：他就是那绝对的真理，他做的与他说的是一致的。&lt;/p>
&lt;p>很多年以后，大概在1998年，我第一次见到信主的人。有一次我到北医三院附近的一家小书店（十月书店，现在已改成服装店），看到店面摆了许多基督教的工艺品，很好看。有一幅字吸引了我：爱是恒久忍耐、又有恩慈；爱是不嫉妒，爱是不自夸，不张狂……。（林前13:4-5）这与世间讲的爱是两情相悦、天长地久等等说法大不一样。这时，店里一个小姑娘（后来得知是从浙江农村来打工的）走到我面前，热情地向我讲解字句含义。她告诉我，她是信耶稣的人，并向我传福音。她还把自己一本非常好的圣经送给了我。可是，那时我并没有信。&lt;/p>
&lt;p>又过了一年，1999年夏天的一天，在当时还在北大东门外的万圣书园，我遇到了几位台湾朋友（后来才知道，他们都是基督徒），在书店里，我们热烈地讨论一些哲学和宗教问题。临走前，他们邀请我参加北大的宗教研讨班，那是民间组织为海峡两岸热心宗教的人士举办的暑期和寒假研讨班。我参加了晚上的圣经课程，教师是来自美国的王教授，讲解的是“创世记”和“罗马书”。在课上课下，我不断地提一些疑难问题，带着不解，也有几分责难。慢慢地，我就更多地理解了一些圣经的道理，变成了一个慕道友，和鄢弟兄成了好朋友，课下交流许多。&lt;/p>
&lt;p>那段时间，我心情不太好。我爱人出国留学有一年多了，留下我一个人带着四五岁的儿子，我心里很发愁：将来怎么办呢？心里有难处，神情和言语就不自觉会表现出来。鄢弟兄也许看出来了，但他并没有细问我的经历，只是告诉我一些信仰上的事情。他说，当你有了难处和愿望，你可以向上帝作祷告，不论是什么时候想起，你都可以向上帝祷告。有一天晚上下课后，我们边走边谈，到了他住的旅馆，他对我说：“到我们那里去吧，我们为你做一个祷告。”为我做一个祷告？我有些好奇地到了他们房间。同住的是台湾来的郑牧师。我们一起念了一段经文，然后互相紧紧握着手，低头闭目，由郑牧师为我做一个祷告。刹那间，我深深感受到世间存在着一种崭新的爱，这种爱超越了人间一切已有的关系（亲戚、朋友、同事等）！那种奇妙、美好的感觉是语言无法描述的。我相信这是圣灵降临在我们中间！不久，一天下课之后，王教授请我到他的房间，给我讲了旧约“约伯记”中一段描述宇宙的经文，告诉我那一段描述是与现代科学相符的，神是存在的。他就问我：你相信神的存在吗？相信耶稣是神的儿子吗？愿意接受耶稣做你的救主吗？我说：愿意！他马上改口称我为樊弟兄。但现在回想起来，我那时并没有完全认识主耶稣基督。&lt;/p>
&lt;p>2000年底，我到美国斯坦福大学作访问学者。之前两个月，我和妻子离了婚。我满心伤痛、难过，也有怨恨，没法与人诉说。回想起来，也很伤感。我们当初从科大研究生毕业，满怀希望地来到北京，但随后几年，在工作上和生活上都遇到很多困难。在当时出国就是改变命运的潮流中，她通过不懈努力，出去了。本来说好，我和孩子随着出去，然而由于各种原因没有出去，最终我们没能把握住婚姻不破裂。那时。我感到很无助，很痛苦，心里不能原谅她。我在很久的时候没有与别人讲过这件事（在很长时间里，也没有与教会的弟兄姊妹讲过）。在这种心情下来到了美国，我很快找到一家华人教会——主恩教会，或者说，他们找到我——牧师带着同工每周都来学校服侍中国来的访问学者。这家教会有一个普通话堂，弟兄姊妹几乎都是从大陆来的，经历和年龄相近，有很多相通之处。许多人在国内有着非常不错的职业，来过美国受尽艰辛，信了主，变得很谦卑，热情帮助他人。还有，孙雅各牧师，来自台湾，原来在杜邦公司有一份很不错的工作，后来做了传道人，全心服侍，对我们大陆来的学者百般关心,无微不致。我看到了耶稣基督活在他们身上。再加上美国的大环境，到处能听到人们颂扬福音。在教会、在教会团契、在学校团契、在其他各种布道和讲道活动中，圣灵如“风”吹拂（约3：8；徒2：2）地触动着我；弟兄姊妹的心肠和言语似“火”（徒2：3）地感动着我。我心中对神是那么渴望，如同饥渴的人从沙漠中来到一个甘泉丰盛的地方。那几个月，神在我身上做工，感动我，带领我，叫我心里离他越来越近。&lt;/p>
&lt;p>在不断聆听神的话和与弟兄姊妹的接触中，我开始能认识到自己的问题，发现自己也有许多过错。我清楚地记着有一次读福音书，读到有人抬着患病的瘫子来到主面前求治，主对瘫子说：“小子，放心吧！你的罪赦了”而旁边的文士心里在非议耶稣。主说：“起来，拿着你的褥子回家去吧”！那人就起来，回家去了。（太9：1-8）我很惊异：赦了罪？没给他治啊，那瘫子就站起来，回家了！这撞击着我的心――我不就是个瘫子吗？我心里怨恨，没有力量，不知往哪里行走。我不是也有很多过错吗？我也有罪。求神赦免我吧，我就能站起来了！一霎那间，我明白了：神在十字架上流血舍命赦免我的罪了，我还有什么不能原谅别人的呢？感谢主！给我这样的恩典，让我认清了自己，心里得到释放。我不是一个瘫痪的人了，我也能行走了！感谢主，救了我！我从心里完全接受了主，于是在2001年感恩节受洗归主。&lt;/p>
&lt;p>当天受洗完后，牧师和弟兄姊妹们邀我和几位同时受洗的弟兄姊妹一起到教会的一位弟兄家里，为我们庆祝新生。大家送我一本《圣经》和一本《荒漠甘泉》，上面写着“若有人在基督里，他就是新造的人，旧事已过，都变成新的了。”（林后5：17）&lt;/p>
&lt;p>感谢主！靠着主的恩典，我一个人在十几年里把儿子抚养长大。要是没有信主，我真不敢想象我会不会跌到。也靠着主的恩典，我改掉了自己的一些毛病，好好生活，如戒掉了将近抽了20年的烟。&lt;/p>
&lt;p>带我信主的鄢弟兄在得知我受洗归主后，对我说：耶稣基督是宝贝。是的，我们什么都可以舍去，只要有耶稣基督。&lt;/p>
&lt;p>圣经上记载，耶稣基督说：我就是道路，真理，生命。（约14：6）耶稣基督就是道路，只有通过他，才能到神那里去；耶稣基督是真理，只有他给我们正确的道理和真实的生活；耶稣基督是生命，他给了我们一种属天的新生命，叫我们与他永远同活。今天，朋友们，如果你愿意来到耶稣基督的面前，接受他，就会得到永恒的生命。&lt;/p>
&lt;p>愿上帝赐福你们！&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item></channel></rss>