<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>《＠守望》第92期——婚姻之道 on 北京守望教会</title><link>/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%AC%AC92%E6%9C%9F%E5%A9%9A%E5%A7%BB%E4%B9%8B%E9%81%93/</link><description>Recent content in 《＠守望》第92期——婚姻之道 on 北京守望教会</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Wed, 06 Jul 2016 09:27:06 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%AC%AC92%E6%9C%9F%E5%A9%9A%E5%A7%BB%E4%B9%8B%E9%81%93/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>《＠守望》第92期——婚姻之道</title><link>/2016/07/06/%E3%80%8A%E5%AE%88%E6%9C%9B%E3%80%8B%E7%AC%AC92%E6%9C%9F-%E5%A9%9A%E5%A7%BB%E4%B9%8B%E9%81%93/</link><pubDate>Wed, 06 Jul 2016 09:27:06 +0000</pubDate><guid>/2016/07/06/%E3%80%8A%E5%AE%88%E6%9C%9B%E3%80%8B%E7%AC%AC92%E6%9C%9F-%E5%A9%9A%E5%A7%BB%E4%B9%8B%E9%81%93/</guid><description>&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-14078" src="/wp-content/uploads/2016/07/刊头.jpg" alt="刊头" width="886" height="198" srcset="/wp-content/uploads/2016/07/刊头.jpg 886w, /wp-content/uploads/2016/07/刊头-400x89.jpg 400w, /wp-content/uploads/2016/07/刊头-600x134.jpg 600w, /wp-content/uploads/2016/07/刊头-768x172.jpg 768w, /wp-content/uploads/2016/07/刊头-500x112.jpg 500w" sizes="(max-width: 886px) 100vw, 886px" />
&lt;p>&lt;strong>简讯：&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>1、6月9日-11日端午节假期夫妻团契举行主题为“教养孩童”的营会，共有30多个家庭参加。&lt;/p>
&lt;p>2、6月25-26日，迎新部启发事工举行周末圣灵营会，共有30多位慕道友和同工参加。&lt;/p>
&lt;p>3、6月29日，守望教会举行夏季敬拜赞美会，现场有四位慕道友决志信主。当晚圣灵的工作特别奇妙，荣耀颂赞归于神！&lt;/p>
&lt;p>4、6月5日、6月12日、6月19日、6月26日这五个主日没有弟兄姊妹到平台敬拜。&lt;/p>
&lt;p>5、教会7月份圣餐于7月5日和6日晚19:00在西屋举行。&lt;/p>
&lt;p>6、季丰羽弟兄/芳洲姊妹于6月26日在美国举行婚礼，结为百年好合；&lt;br>
林珽震弟兄/黄宁宁姊妹于7月2日在锡安教会举行婚礼，结为百年好合。&lt;/p>
&lt;p>——————————————————————————————————————&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>敎牧书信&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2016/07/05/%e4%bd%9c%e5%be%97%e8%83%9c%e7%9a%84%e5%9f%ba%e7%9d%a3%e5%be%92/" >&lt;strong>做得胜的基督徒/孙毅 长老&lt;/strong>&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>只有达到悔改的深度，人才可能真正地认识到自己的软弱，自己的偏差，从而经历到一个回转，即从自怜式的胆怯与软弱中，从只是在自身里绕来绕去的自我反省中，转回到基督里。&lt;/p>
&lt;p>——————————————————————————————————————&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>婚姻之道&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2016/07/05/%e8%87%aa%e6%88%91%e4%b8%ad%e5%bf%83%ef%bc%9a%e5%a9%9a%e5%a7%bb%e4%b8%ad%e7%9a%84%e7%99%8c%e7%97%87/" >&lt;strong>自我中心：婚姻中的癌症/提摩太 凯乐&lt;/strong>&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>因此，当你面临婚姻问题的时候，首先要去寻找问题的根源：不同程度的自我中心和不愿意彼此服侍。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2016/07/05/%e5%a9%9a%e5%a7%bb%e7%9a%84%e7%9b%ae%e7%9a%84%ef%bc%9a%e6%95%88%e6%b3%95%e5%9f%ba%e7%9d%a3/" >&lt;strong>婚姻的目的：效法基督/保罗·华许&lt;/strong>&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>你爱她不应当只是因为一些罗曼蒂克的想法，你爱她是因为你和上帝立了约，又立志效法基督。”&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2016/07/05/%e6%b8%85%e6%95%99%e5%be%92%e8%ae%ba%e5%a9%9a%e5%a7%bb%e5%92%8c%e6%80%a7%e7%88%b1%e4%b9%8b%e7%9b%ae%e7%9a%84/" >&lt;strong>婚姻和性爱之目的/利兰·赖肯&lt;/strong>&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>爱里包含了所有其他的责任，没有爱，就不能履行其他责任。……就像火，不仅里面有热，而且向周围散发热量。”&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2016/07/05/%e6%97%a0%e8%ae%ba%e4%bd%a0%e5%be%80%e5%93%aa%e9%87%8c%e5%8e%bb/" >&lt;strong>婚礼证道：你往哪里去？/王怡牧师&lt;/strong>&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>结婚就意味着对对方死心，因为死心才能塌地。对他死心（你旁边的那个人），对主忠心，你们的婚姻就将成为这个黑暗时代的祝福，和对主耶稣基督十字架的光芒和能力的见证。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2016/07/05/%e5%a9%9a%e5%a7%bb%e6%98%af%e7%a5%9e%e6%89%80%e8%ae%be%e7%ab%8b%e7%9a%84/" >&lt;strong>婚礼证道：婚姻是神所设立的/晓峰 牧师&lt;/strong>&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>当你和一个人进入了婚姻的关系，就意味着你们进入了一种需要投入你最可宝贵的生命的亲密关系中了，无论你们将来发生了什么样的改变，无论你们将来遇到了什么样的挑战，你们都不能分开，必须一起面对。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2016/07/05/%e6%88%91%e4%bb%ac%e7%9a%84%e9%87%8c%e9%9d%a2%e4%b8%ba%e4%bb%80%e4%b9%88%e6%b2%a1%e6%9c%89%e5%af%b9%e9%85%8d%e5%81%b6%e7%9a%84%e7%88%b1/" >&lt;strong>我们的里面为什么没有对配偶的爱/袁灵传道&lt;/strong>&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>我们理直气壮的对配偶定罪，说明我们已经忘了自己被神赦免的感觉；我们和配偶的关系不好，归根结底说明我们和神的关系出了问题。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2016/07/05/%e4%bb%80%e4%b9%88%e6%a0%b7%e7%9a%84%e5%a4%ab%e5%a6%bb%e6%98%af%e6%9c%80%e7%be%8e%e7%9a%84%ef%bc%9f/" >&lt;strong>什么样的夫妻是最美的？/小白 牧师&lt;/strong>&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>如果我问弟兄姊妹（无论是已婚还是单身的）：“什么样的夫妻是最美的？”你会怎样回答呢？我的答案是：“同心合意服侍主、服侍教会的夫妻！”&lt;/p>
&lt;p>——————————————————————————————————————&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>美好见证&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2016/07/05/%e5%9c%a8%e5%a9%9a%e5%a7%bb%e4%b8%ad%e8%ae%a4%e8%af%86%e8%87%aa%e5%b7%b1%e8%ae%a4%e8%af%86%e7%a5%9e/" >&lt;strong>在婚姻中认识自己、认识神/春妮&lt;/strong>&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>要不是神通过意外曝光，真不觉得自己对老公说话是又標又捍又恶，还有一身女王病。感谢神曝光，这应该是我身上的顽疾，若不以这样的方式，我自己真不觉得会有这样的严重。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;a class="link" href="/2016/07/06/%e5%a9%9a%e5%a7%bb%e6%98%af%e7%a5%9e%e7%9a%84%e7%be%8e%e6%84%8f-%e7%bb%93%e5%a9%9a%e5%85%ab%e5%91%a8%e5%b9%b4%e8%a7%81%e8%af%81/" >婚姻是神的美意——结婚八周年见证/颗粒&lt;/a>&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>婚姻无关乎对错，婚姻更没有输赢。上帝把两个截然不同的人拧在一起，为的是彼此造就，成为更好的人。&lt;/p>
&lt;p>——————————————————————————————————————&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>思想随笔&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2016/07/05/%e8%83%8c%e7%bb%8f%e7%9a%84%e9%87%8d%e8%a6%81%e6%80%a7/" >&lt;strong>背经的重要性/卓文&lt;/strong>&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>神的话成为我心里的力量，让我拒绝了不容易拒绝的儿时姐姐，神的话成为我的盾牌，让我拒绝了不容易拒绝的老板的一再坚持。&lt;/p>
&lt;p>——————————————————————————————————————&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>属灵阅读&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2016/07/05/%e7%94%a8ria%e6%b3%95%e6%9d%a5%e5%ad%a6%e4%b9%a0%e3%80%8a%e5%a9%9a%e5%a7%bb%e7%9a%84%e6%84%8f%e4%b9%89%e3%80%8b/" >&lt;strong>用RIA法来学习《婚姻的意义》/席梦婷&lt;/strong>&lt;/a>&lt;br>
近日，拆书帮的新媒体运营编辑席梦婷姊妹带领大家用RIA法来学习《婚姻的意义》的一章，网刊特别邀请她把现场的分享用文字记录下来，希望有更多的小组能够一起来学习这本书。&lt;/p>
&lt;p>——————————————————————————————————————&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>主日讲章&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2016/06/11/%e5%9b%a0%e7%9d%80%e4%bf%a1%ef%bc%8c%e5%b9%b6%e4%b8%8d%e6%80%95%e7%8e%8b%e5%91%bd-2016%e5%b9%b46%e6%9c%8812%e6%97%a5%e5%b0%8f%e7%99%bd%e7%89%a7%e5%b8%88/" >因着信，并不怕王命——2016年6月12日主日讲章/小白牧师&lt;/a>&lt;br>
&lt;a class="link" href="/2016/06/18/%e4%bf%a1%e5%bf%83%e3%80%81%e7%9b%bc%e6%9c%9b%e3%80%81%e5%8b%87%e6%b0%94-2016%e5%b9%b46%e6%9c%8819%e6%97%a5%e4%b8%bb%e6%97%a5%e8%ae%b2%e7%ab%a0%e8%a2%81%e7%81%b5%e4%bc%a0%e9%81%93/" >信心、盼望、勇气——2016年6月19日主日讲章/袁灵传道&lt;/a>&lt;br>
&lt;a class="link" href="/2016/06/25/%e4%bb%96%e4%bb%ac%e5%9b%a0%e7%9d%80%e4%bf%a1%e8%bf%87%e7%ba%a2%e6%b5%b7%e5%a6%82%e8%a1%8c%e5%b9%b2%e5%9c%b0-2016%e5%b9%b46%e6%9c%8826%e6%97%a5%e4%b8%bb%e6%97%a5%e8%ae%b2%e7%ab%a0/" >他们因着信过红海如行干地——2016年6月26日主日讲章/晓峰牧师&lt;/a>&lt;/p></description></item><item><title>婚姻是神的美意——结婚八周年见证</title><link>/2016/07/06/%E5%A9%9A%E5%A7%BB%E6%98%AF%E7%A5%9E%E7%9A%84%E7%BE%8E%E6%84%8F-%E7%BB%93%E5%A9%9A%E5%85%AB%E5%91%A8%E5%B9%B4%E8%A7%81%E8%AF%81/</link><pubDate>Wed, 06 Jul 2016 09:23:54 +0000</pubDate><guid>/2016/07/06/%E5%A9%9A%E5%A7%BB%E6%98%AF%E7%A5%9E%E7%9A%84%E7%BE%8E%E6%84%8F-%E7%BB%93%E5%A9%9A%E5%85%AB%E5%91%A8%E5%B9%B4%E8%A7%81%E8%AF%81/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
文/颗粒
&lt;/p>
&lt;p>结婚八载有余，这数字就是一个神迹。我家的猫总爱把桌上的玻璃瓶推落地，一次又一次，也知道它终有一天会碎，每次捡起完好的瓶子，就仿佛神在保守，就像保守我的婚姻一样！&lt;/p>
&lt;p>前阵子，两人偷得浮生半日闲，边散步边回顾从相识到恋爱，直至进入婚姻，养儿育女，我们俩人生中的黄金十多年。当年到底谁先追谁，依然无法达成共识，倒是不约而同提了一个问题：“当年我们都那样了，怎么还不分手呢？”——只能说，神所配合的，人手不能分开。&lt;/p>
&lt;p>结婚之前，我从来没想过要结婚。当年心理学还不曾盛行，没人告诉我，那是原生家庭留给我的伤害。&lt;/p>
&lt;p>在老家，孩子生气嘟嘴，老人爱逗说“瞧你的嘴巴，都可以挂油瓶了！”等我懂事，赫然发现，妈妈的嘴巴常常能挂住油瓶。奶奶、爸爸和我围桌吃饭，妈妈嘟着那可以挂油瓶的嘴，独自走出了门，没有交代去干什么，也没人关心询问，只有堵气的背影。每当此时，奶奶总是不无遗憾地叨念：“要不是当年那个作媒的说话不清不楚，今朝也不用受这闷气呀！”&lt;/p>
&lt;p>两个人出于误会，不幸走到了一起，然后过着相互嫌弃、相互憎恨的生活，这就是我在父母身上看到的婚姻模式。“我为什么要把自己跟这个人捆在一起，他值得我托付终身吗？”我在一段又一段的关系里，始终无法回答这个问题。于是，即使和ZZ同居已四五年，依然迈不出最后一步。&lt;/p>
&lt;p>想来我们两人中，ZZ是相对健康的那位，也最终是他，拽着我进入了一段全新的经历。&lt;/p>
&lt;p>提摩太.凯勒在《婚姻的意义》中说，婚姻是神的美意。&lt;/p>
&lt;p>呵呵。&lt;/p>
&lt;p>人常说，牙齿还会不小心咬到舌头呢，夫妻之间的争吵不可避免。可是一次次的大吵小闹，让我不甚其烦。只有离婚，才能彻底解决婚姻冲突！每当我以离婚相要挟，却更是激怒了赵周，因为在他那里离婚根本不可以成为一个选项。两人相爱渐少，相杀渐增。记忆中那个堵气的背影竟然成了我的日常。独自一人漫无目的走在马路上，腿疼却不愿回家；枯坐在路边，没有电话进来，愈发自怜，也就愈发气愤。城市越大，越显得我彷徨无依。又或者板起身子独坐在房中，内心的怨恨左冲右突，恨不得找最恶毒最刻薄的话语刺向对方。这是神的美意？开玩笑吧！&lt;/p>
&lt;p>牧师和朋友们的祷告，终于让我在婚姻上得了救赎。在我的记忆中，永远留存着这样一幅定格画面：Ms. Su和我相对而坐，YS站我背后，手搭在我的肩头，用一种我听不懂的语言向神呼求。“基督释放了我们，叫我们得以自由。”（加拉太书5:1）听了我的哭诉，Ms. Su回应我这句经文。第一次，我的生命与基督连上了线。&lt;/p>
&lt;p>原生家庭中的点滴总是左右着我对婚姻的期待，父母的不幸婚姻又如魔咒捆绑着我。可是，基督已经释放了我们，在基督里，我们是新造的人，我们是自由的人。不知道是不是圣灵在那一刻浇灌进了我的心，我一下子心头敞亮了。婚姻无关乎对错，婚姻更没有输赢。上帝把两个截然不同的人拧在一起，为的是彼此造就，成为更好的人。&lt;/p>
&lt;p>7月1日是我们结婚八周年的纪念日，我们的婚姻在八年时间里虽行过了死荫的幽谷，但主一直与我们同在，主的杖、主的竿都安慰我们。&lt;/p>
&lt;p>感谢主！&lt;/p></description></item><item><title>用RIA法来学习《婚姻的意义》</title><link>/2016/07/05/%E7%94%A8ria%E6%B3%95%E6%9D%A5%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E3%80%8A%E5%A9%9A%E5%A7%BB%E7%9A%84%E6%84%8F%E4%B9%89%E3%80%8B/</link><pubDate>Tue, 05 Jul 2016 07:38:31 +0000</pubDate><guid>/2016/07/05/%E7%94%A8ria%E6%B3%95%E6%9D%A5%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E3%80%8A%E5%A9%9A%E5%A7%BB%E7%9A%84%E6%84%8F%E4%B9%89%E3%80%8B/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
文/席梦婷
&lt;/p>
&lt;p>编者按：当我们进入婚姻、度过甜蜜的“蜜月期”后，你会发现各种困难排山倒海一样压过来，为什么会有这么多问题？怎么才能解决这些问题？近日，拆书帮的新媒体运营编辑席梦婷姊妹带领大家用RIA法来学习《婚姻的意义》的一章，网刊特别邀请她把现场的分享用文字记录下来，希望有更多的小组能够一起来学习这本书，不光是对婚者，其实对未婚者预备进入婚姻也有极大的帮助。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>片段一&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>R一起阅读13-14页&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>**I拆书家讲解引导：**婚姻是最伟大最重要的人际关系，除了人和神之间的关系超越夫妻关系，此外再没有哪一种关系能够超越夫妻关系了。但遗憾的是，越是亲密的关系越容易被忽视，越容易被粗暴对待。我记得我老公给我讲过一个笑话，说有一对情侣走在路上，如何分辨他们是男女朋友还是夫妻呢？&lt;/p>
&lt;p>**A学习者拆为己用：**笑过之后大家是不是都有类似的感触？对最亲近的人，反而会不太会处处关心对方的感受。关系都需要维护，我们每个人都会想办法去维护同事、亲人、朋友之间的关系，那对于夫妻关系，你是怎么维护的？请回顾你上次为维护夫妻关系做事是什么时候，做了什么。（注意，妻子说我今天晚上给老公做饭了，这不算，吃饭是生理需求，但妻子说觉得老公最近很辛苦，做了他最喜欢的红烧鱼慰劳他，这个算。已经上升到情感层面了）&lt;/p>
&lt;p>姊妹一：昨天晚上我老公从工地下班很晚了，我去教会服侍，结束已经9点半了，他还来接我，我问他吃饭了没有，他说还没。我特别感动，觉得主特别爱我，给我这么好的丈夫，我请他吃了一碗牛肉粥。&lt;/p>
&lt;p>姊妹二：我老公特别喜欢让我帮他洗脚、剪指甲，尤其特别累的时候更喜欢这样。昨天晚上我就帮他洗脚，既然他喜欢，我这样做可以让他愉悦，干嘛不做呢？&lt;/p>
&lt;p>弟兄一：上周我妻子生气了，我向她认错道歉，虽然我也不知道错哪儿了（大笑）。&lt;/p>
&lt;p>你对某种关系投入的多少反映了这种关系在你心里的地位，既然大家都认可夫妻关系是最重要的人际关系，那对比一下自己为此的付出，是否成正比呢？是否把精力、时间都花在了领导、客户、孩子身上？&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>片段三&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>R一起阅读20-21页&lt;/strong>，这个片段讲了2种婚姻观，大家一边读一边思考一下，这2种婚姻有什么不一样，做个对比。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>I拆书家讲解引导&lt;/strong>：2种婚姻观，一个是基督教婚姻观与启蒙主义出现后的婚姻观（也可以叫以自我为中心的婚姻观）。&lt;/p>
&lt;p>责任——合同，促进成长——个人享受，奉献——寻求自我，促进成长——个人欲望。&lt;/p>
&lt;p>两种观点，哪个好？做为基督徒自然认为前者好，但对非基督徒来说，未必就这么认为。大家还记得前段时间发生的人大硕士雷洋事件吗？因为我之前从事媒体工作，这件事在我们同事群里也引起了激烈的讨论，不仅仅讨论事件本身，也讨论婚姻制度等问题。我发现很多人认为一夫一妻制不合理，认为忠于婚姻没有必要。他们所秉承的显然是以自我为中心的婚姻观。&lt;/p>
&lt;p>那么，我的问题是：如何对这样的人来论证以自我为中心的婚姻观是不好的？我发现信主以后，我们很多人丧失了和非信徒对话的能力，离开圣经、离开基督就没法说话了。我们会说婚前同居不好，因为圣经上说balabala，我们会说夫妻吵架不好因为圣经上说balabala……但问题在于很多时候我们需要和非信徒对话，人家会说那是你的圣经你的神，不是我的，我为什么听呢？&lt;/p>
&lt;p>我们来概括一下两种论证方式，基于Bible的论证我们称为B论证，和基于Common sense的称为C论证。&lt;/p>
&lt;p>**A学习者拆为己用：**你怎样用C论证来说明“以我为本的婚姻有什么不好”。（就近2、3个人为一个小组讨论）&lt;/p>
&lt;p>第一组：以自我为中心的婚姻会导致我很自私，什么都是我说了算。&lt;/p>
&lt;p>第二组：家庭不稳定，一旦有冲突不能换位思考，矛盾会加剧，离婚率会更高。&lt;/p>
&lt;p>第三组：1.合同婚姻会比较轻易放弃；&lt;/p>
&lt;p>2.两个人来自不同的成长背景，只考虑自己不考虑对方很难相处；&lt;/p>
&lt;p>3.只想满足自己的欲望很难做到不伤害别人。&lt;/p>
&lt;p>第四组：1.公司签订合同，如果违约可以得到违约金。如果婚姻是合同，撕毁合同可能也会获得一些“违约金”，但与此同时还有很大的伤害。&lt;/p>
&lt;p>2.如果2个人都只为自己的欲望，因为是2个不同的人，欲望也不会完全相同，那努力的方向也会不同，劲儿不往一处使，最终2个人是没法共同生活的。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>片段五&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>R一起阅读33页&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>I拆书家讲解引导&lt;/strong>：我们拆书帮对所学习的片段有一种分类方法，what、why和how。之前的片段都是关于what和why，就是告诉我们是什么和为什么，现在终于到了how的部分，告诉我们要怎么做。片段中说“合不来”是婚姻的常态，没有哪一对夫妻是完全合拍毫无瑕疵的。我不知道大家怎么样，我到现在为止也没见过百分百默契始终相敬如宾的夫妻。&lt;/p>
&lt;p>有一种说法：人一生要结三次婚，第一次是跟你理想中的TA，你觉得对方真好啊什么都好所以结婚了；第二次是跟现实中的TA，婚后你会发现原来TA根本不完美，有这样那样的问题。大家都知道李敖跟台湾著名女星胡茵梦有过一段短暂的婚姻，用现在的流行词来说胡茵梦是当时男人心中的“女神”，导火索是一天李敖发现胡茵梦坐在马桶上表情非常狰狞。跟她在电视报纸上的形象判若两人，女神形象一下子碎了。这就是没有接受现实中的TA。第三次是跟TA的社会、家庭关系结婚，你会发现不但要接受不完美的对方，还有接受对方一大堆七大姑八大姨、还有看起来一点儿都不靠谱儿的朋友。&lt;/p>
&lt;p>怎么办？怎么才能做到接受这些？关键词是“学会爱”和“改变自己”。&lt;/p>
&lt;p>**A学习者拆为己用：**我们可以怎样学着去爱家里那个“陌生人”？你有哪些你不想改变的东西，怎样改变？&lt;/p>
&lt;p>第一组：我和妻子在讨论问题的时候，她经常会得出一个完全我不能接受的结论。这时候我会从她的角度去理解她为什么会得出这样的结论，先接受，再试着理解，然后再彼此影响改变。&lt;/p>
&lt;p>第二组：当对方不示弱的时候，我会去学着让着她，比如床一人一半，她非要占60%或80%，我都可以忍受。&lt;/p>
&lt;p>大家觉得难吗？相比爱那个陌生人，改变自己，可能大家就此拜拜要容易的多。我本人没有跟老公到过离婚的地步，但我们曾经吵架，他说你怎么是这种人啊，我说对我就是这种自私小气的人，你现在后悔还来得及！我当时心里就想我怎么嫁了这么个人啊，估计我老公心里也这么想的。&lt;/p>
&lt;p>爱，说起来很容易，听起来很美好，但做起来特别难，怎么办呢？我们看下一个片段。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>片段六&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>R一起阅读40页&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>**I拆书家讲解引导：**这本书到了现在，终于出现耶稣了。作者花了很大篇幅来讲以自我为中心的婚姻观是无法达到的，讲婚姻中会遇到的困难和挑战，讲爱别人有多么难，总结一下就是：婚姻非常艰难、对方非常不可爱，我必须爱对方。看起来是个悖论，但你别无选择，想让婚姻持续下去，你就得学会爱和改变自己。这个看起来无法实现的事情要怎么实现？没办法，不得不请主耶稣出来了。&lt;/p>
&lt;p>那对非信徒来说，到这里他会发现，在看似死路一条的时候，这个事情是有解的，圣经是这么说的，保罗是这么说的，这样的论证就具备一种力量，让非信徒知道，学会爱可以解决问题，而学会爱是一件很美好的事情而不是一个严酷的要求。&lt;/p>
&lt;p>原文片段里说，学着爱人，就是学着“丈夫应当为妻子做的事，就是耶稣所做的、让我们得以与他连合的事”。——舍弃自己、成为仆人服侍对方、得以连合。这一系列词语都是行动，而且是无条件的行动对不对？基督教的婚姻观区别与其他宗教的特点就是不计回报的付出，不是你先对我好先爱我了所以我爱你，也不是我对你好爱你是为了换来你爱我，而是因为耶稣是这么做的，祂先爱了我，所以我爱你。&lt;/p>
&lt;p>**A学习者拆为己用：**爱是行动，不是意愿。很多人会把这二者混淆。我们说上帝爱我们，那上帝的爱体现在什么地方呢？祂创造了我们、供给我们日用的所需、解决我们的难题、陪伴我们度过试炼……这一系列动词，说明上帝爱我们是体现在行动上的。那规划在未来一个月，如何舍弃自己服侍对方？未婚的可以想想对自己很重要的其他亲密关系，你可以为此做些什么？&lt;/p>
&lt;p>这个要求要具体的行动，可观察可执行的行动。你不能写“我要对老婆好”，这是表决心，是你在婚礼上说给你岳父岳母的，现在要求实实在在的行动。不用太多，太多了你也做不到。&lt;/p>
&lt;p>涉及到可能比较私密的话题，我们不做分享。这个便签纸请大家带回去，贴到醒目的地方，一个月后看自己做到了没有，做到了多少。如果你不好意思让另一半看到，可以贴到只有你自己看到的地方。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>片段七&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>R一起阅读44页&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>**I拆书家讲解引导：**书中说，婚姻是“如此痛苦和奇妙”，那我们靠什么来面对痛苦呢？真理加献身。当我们伏在真理之下，为对方舍己现身的时候，就能体会到婚姻的奇妙。&lt;br>
爱是恒久忍耐，忍耐的意思是，认识她的罪，但仍然爱他。你知道对方不完美，有这样那样的问题，但你仍然爱TA。另外，对绝望的人，你能否在辅导中让他体验到弟兄姐妹的爱？&lt;/p>
&lt;p>**A学习者拆为己用：**在小组中，一位弟兄跟你抱怨，他努力了，但是觉得付出的不被记念，觉得只有自己改变妻子却依旧冷漠？觉得不公平。你会怎么跟他聊？三人一组，进行演练，2个人扮演抱怨和开解的角色，一个人扮演观察的角色。&lt;/p>
&lt;p>时间关系这个讨论我们不分享。&lt;/p>
&lt;p>好，我们对《婚姻的意义》第一章的拆解就到这里。今天晚上我们学习了7个片段，这7个片段我是严格按照拆书帮的RIA学习法来进行的。为什么叫学习法不叫读书法？在座的都已经是成人，成人的学习跟学生的学习最大的不同是我们的目的不是考试（各种证书的培训除外），我们的目的是提升自己，解决自己遇到的问题。我们不在把书当作老师，而是当作医生，我在什么方面出了问题，有了需要，我就要去找相应的书看。那如何把书上的知识转换为解决问题的能力呢？拆书帮提供了RIA学习法。&lt;/p>
&lt;p>我来给大家介绍一下这个学习法，大家可以回去用这种方法在你的查经小组带领一次今晚这样的学习，比如学一下《婚姻的意义》第二章，不必像我一样选7个片段，你可以选2个、3个。&lt;/p>
&lt;p>R：阅读书中片段。建议大家尽量选择带“how”的片段，就是片段中有行动建议的。&lt;/p>
&lt;p>I：拆书家讲解引导。这个对大家不是难题，我们拆解的致用类书籍，作者一般都会把原文写得通俗易懂，你只需要用自己的语言再描述一下就行了。&lt;/p>
&lt;p>A：学习者拆为己用，这是拆书最关键的部分。大家发现没有，今晚其实我讲得并不多，更多时候是在引导大家探讨、分享，只有这样，书本上的知识才能转换为你的能力。&lt;br>
A分为3个类型。&lt;/p>
&lt;p>A1：激活过去的经验，也就是，基于原文片段的知识点，之前你是怎么做的，做得对也好不对也好，都是经验。&lt;/p>
&lt;p>A2：规划将来的应用，根据今天学到的知识，你下一步的行动计划是什么。A2是学习者最容易出问题的一个步骤，常见的问题是表决心、喊口号，就像刚才的让大家规划接下来一个月要怎样舍己去服侍配偶，如果你写“好好对老婆”这就是喊口号，你要写的是“每周给老婆做3次饭，送一次花”，这才是具体的行动，才是A2。&lt;/p>
&lt;p>A3：设定一个情景来演练所学的知识。像我们最后一个片段一样。&lt;/p>
&lt;p>这就是拆书帮RIA学习法的基本架构，大家回去可以尝试应用，也希望大家能够将这种学习方法带到查经小组。让圣经或相关的书籍来影响、改变我们的行为，不断的归正。&lt;/p>
&lt;p>今晚的分享就到这里，谢谢大家！&lt;/p>
&lt;p>（本文由赵周弟兄提供拆解框架，因为篇幅有限，略去了片段二和四。）&lt;/p>
&lt;p>作者介绍：席梦婷，大学期间认识主，08年来到守望教会，同年结婚，10年受洗。大学毕业后进入中新社做记者、编辑，后来到腾讯做编辑、运营、商务方面的工作，现在拆书帮负责新媒体运营。）&lt;/p></description></item><item><title>背经的重要性</title><link>/2016/07/05/%E8%83%8C%E7%BB%8F%E7%9A%84%E9%87%8D%E8%A6%81%E6%80%A7/</link><pubDate>Tue, 05 Jul 2016 07:32:50 +0000</pubDate><guid>/2016/07/05/%E8%83%8C%E7%BB%8F%E7%9A%84%E9%87%8D%E8%A6%81%E6%80%A7/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
文/卓文
&lt;/p>
&lt;p>2007年的一天，我接到儿时玩得很好的一位姐姐的电话。&lt;/p>
&lt;p>那时我25岁，姐姐说要介绍一位朋友给我认识。姐姐在厦门的时候曾经带我和这个朋友吃过一顿饭，只是普通的一顿午餐，竟然设在四星级酒店的包厢花了一千多块。他是一个房地产老板，五十多岁，据说有很多情妇，其中一个是北京某高校的英语老师。&lt;/p>
&lt;p>姐姐在电话里说，他来北京出差想来看看我，让我好好把握机会，搞好关系，以后买房子找他少不了好处。当我听到姐姐说这话的时候，我脑袋里立刻清晰地蹦出：“耶和华你是我的主，我的好处不在你以外。”这句经文，非常有力度非常清晰。于是我婉拒了姐姐，就在我挂完姐姐电话几乎不到一分钟，那个房地产老板的电话马上就打进来了，以代替姐姐顺路来看望孤身一人的我为名义坚持要来看我，那时已经深夜。电话结束得和开始时一样突兀，在听到我不是孤身一人而是有亲人在身边时，他立刻挂了电话，连最基本的“再见”礼貌都没履行，丝毫没有再浪费一点时间，让我有点恍惚之前嘘寒问暖的大好人和这个连基本礼貌都没有的是同一个人吗？&lt;/p>
&lt;p>当我静下来回忆这个不符合正常人情逻辑的沟通时，惊觉我的脚就踩在陷阱边缘。若没有信主，攀权附势是多么自然；心里的贪婪和房产的诱惑是多么容易勾搭成奸；不谙世事的我多么容易被不怀好意的伪善欺骗；不擅拒绝、珍重儿时情谊的性格多么容易顺势把我推下陷坑……&lt;/p>
&lt;p>孙悟空每次都用金箍棒在地上画个圈，唐僧呆在圈里，无论妖魔鬼怪多么厉害也伤害不了他。虽然比喻不太恰当，但我心里很清楚神的圣灵通过他的话语保护了我。神借着他的话除去我里面的贪心，贪心会勾引我往陷坑直走，但神说，他是我的主，我的好处不在他以外，我的好处都从神而来，不需要我在深夜与房地产商搞好关系换取好处。神的话成为我心里的力量，让我拒绝了不容易拒绝的儿时姐姐，神的话成为我的盾牌，让我拒绝了不容易拒绝的老板的一再坚持。若是不信主，若是没有圣灵和神话语的保守，也许我会走上另一条路，一条失去平安、失去清洁良心和各种纠葛的捆绑之路。&lt;/p>
&lt;p>圣灵通过圣经的话保守我的脚不至滑跌。“耶和华是我的主，我的好处不在你以外”以前我只是知道这句话，现在我经历神亲自跟我说这句话，我相信神怎样说他也要怎样成就。&lt;br>
用这个多年前的经历来鼓励背经群的小伙伴坚持背诵圣经，我相信神会借着他自己的话丰丰富富祝福我们的生命。&lt;/p></description></item><item><title>在婚姻中认识自己认识神</title><link>/2016/07/05/%E5%9C%A8%E5%A9%9A%E5%A7%BB%E4%B8%AD%E8%AE%A4%E8%AF%86%E8%87%AA%E5%B7%B1%E8%AE%A4%E8%AF%86%E7%A5%9E/</link><pubDate>Tue, 05 Jul 2016 07:30:28 +0000</pubDate><guid>/2016/07/05/%E5%9C%A8%E5%A9%9A%E5%A7%BB%E4%B8%AD%E8%AE%A4%E8%AF%86%E8%87%AA%E5%B7%B1%E8%AE%A4%E8%AF%86%E7%A5%9E/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
文/春妮
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: left;">
时间过得实在太快，我们的婚姻竟然已经走过了九个年头。九年间有许多事情是我们在结婚之初都未曾预料到的，比如我们会有3个孩子，比如我们竟然还有那么大的分歧和差异，比如他工作的方向会有那么大的变化等等。
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: left;">
我们的婚姻大抵还是有些特殊性的。我和丈夫在一次高中的校友会上认识的，他大我14岁，有过一段婚姻（信主之前），还有一个孩子。我当时在上硕士研究生，在我眼里算是很温和的师兄学长，认识了也没想太多，此后一直没有联系。
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: left;">
半年后，因为我一次偶然的火车晚点（现在来看，真是神的安排），让我们有了第二次的见面交流的机会，短暂一两个小时的交流，他并不避讳自己之前的婚姻状况，从他的热切里，我也能体会到他的意图。只是那时我更多还是以朋友的角度跟他交流，并没有想太多，也没有想拒绝或是接受。当我们短信电话联系越来越频繁时，很自然我们谈论的内容和互相关心的程度超过了普通的朋友。他有许许多多吸引我的地方，比如说他很坚韧，他从小到大的经历过很多的绝境，要是搁在我身上，都够我死好几回了；很宽容，对于小时候很刻骨铭心地伤害他的人，他还能感恩地回馈；他不像我当时周围大多的男生，对于社会上的问题只会抱怨或者适应，他则总是考虑如何解决问题，无论是技术上的还是体制上的（在原来国企的技术岗上他有过很多发明创造，也有一些获了省级的科技进步奖之类）；他也很善良，每次遇到乞讨他都会给零钱，我记得我们结婚以后有天晚上外面下小雨，他送一个亲戚步行去地铁站，途中遇到一位婆婆还在路边乞讨，但当时他身上也没有带钱，后来送完人他又回家取了20块钱送给那位婆婆，记得当时他说，即使是职业乞讨，也是该下班的时候了，还下着雨。
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: left;">
但我们认识的时候，他各方面的处境实在可以说是不能更糟了——除了以前的婚姻和孩子，比我大14岁这些都不说，他还没有工作，而且一时连工作的方向都确定不了（当时都还没有准备考司法考试，）另外还有一笔数目不小的债务。所以，我们交往期间，我曾有很多时候偷偷流眼泪，那时候我还不信主，我忧虑他比我大14岁，以后他先我走很多年怎么办？忧虑他已经有一个孩子，我们还能不能要孩子？忧虑我们这么重的经济负担，没有经济能力怎么办？忧虑他以后没有合适的工作怎么办？
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: left;">
其间，他带我去教会，我当时很诧异于教会中人的热情和爱心。06年他在与牧师交通后，决定继续以法律为自己职业，并在当年通过了司法考试，开始做实习律师。我在07年的复活节受洗。
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: left;">
我一直自认为是个挑剔的人，一向都要最好的，在当时我初信主，还谈不上什么属灵生命的时候，爱情对我而言自然就是最好的了，相对于那些实际的情况，我还是选择了和他进入婚姻，一起尝试分享生命的喜悦、也分担彼此的重担。受洗后，我们在07年的5月29日领了结婚证。但是因为经济等各方面的原因，我们没有在教会中办婚礼。在婚后早期我们有矛盾的时候，这曾经一度是我的软弱，我怀疑会不会是因为我们没有在教会中办婚礼，所以我们的婚姻不受神祝福（在婚姻中，由于以前不懂得信靠神，真理明白的也不多，我曾经没少受谎言的苦）。所以，还没有结婚的弟兄姊妹，在教会中办婚礼也很重要，在神和弟兄姊妹前立约，也是坚固双方的信心。
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: left;">
我知道当时熟悉我们情况一些朋友和同学，并不看好我们的婚姻。事实也证明，大家的担心不是全无道理。婚姻的早期，我信主时间不长，属灵的生命很弱，世界的价值观和自我中心经常让我不能面对实际的困难，抱怨和忧虑是我的常态。他为了改善我们的经济状况，在工作和学习上付出了很多的时间和努力，对我也是百般忍耐。然而人的爱和忍耐在遇到实际的问题的时候，实在是坚持不了太久。
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: left;">
感谢神在这期间，我们没有停止聚会，也基本坚持参加了小组，随着听道越来越多，我明白的真理也越来越多，属灵生命也一点一点地成长。虽然也有很多次，在小组弟兄姊妹面前吵得不可开交的时候（我俩吵架的本事基本上是旗鼓相当），但感谢神，我们一直在弟兄姊妹中间。在我们灰心软弱的时候，一直也有弟兄姊妹在我们身边，记得有一次冰霞师母在我们冲突之后冒雨去给我们救火，有那么多弟兄姊妹围绕着我们，让我们不至于失了盼望。
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: left;">
然而，若不借着神，就像现在流行的一句话，即使明白了所有的道理，仍然没有把握过好这一生，即使我明白了所有的真理，若不靠着神，我仍然不能荣耀他。就像去年小组一起看《消防员》的电影时，男主人公说他自己信主了时的英文是“I am in Him”，最近在看的“杨太太成长日记”里，她经常讲的一句话叫做“基督里的杨太太”写给“基督外的杨太太”的。神光照我，让我在灵里非常敏锐地意识到了我的一言一行甚至一个意念是“基督里的”还是在“基督外的”。当我有了这个看见之后，我对我们婚姻的关系也越来越有信心。因为无论遇到什么样的处境，只要我愿意以基督里的方式去回应他，我们肯定没有过不去的事情（看我真是够骄傲的了）。然而，靠我自己我实在无法做到常常在基督里，若我是在基督里，那也全靠上帝的恩典。可是没过多久，我就陷入了极大的软弱当中，他身上的缺点在我感觉被伤害的时候被无限地放大，我不信任他说的话，他在别人面前夸我，我甚至都觉得是虚伪，我甚至有一种过不下去的想法，多次提到要不我们分开吧。所以，除了神可靠，人都是靠不住的，因为我们人性实在是败坏的，罪带来的自我中心牢牢地扎根在我们身上。感谢神，丈夫也以极大的忍耐回应我。
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: left;">
在最近的一年中，神让我看到了自己在婚姻中很多的问题，而这些问题如果不是神特殊光照，我可能发现不了。或者即使发现了，若不靠着神，这些问题我还是会常常地犯。比如说，在以往的教育中，从来没有人告诉我，我要去做一个服侍别人的人，而天生我们又是以自我为中心的，在婚姻中，我很自然而且无意识地把自己当成了被服侍者。所以，在遇到困难的时候，我更多是评判的心态，如果结果不满意或是需要承担压力的时候，就是各种抱怨。我在婚姻里实在是没有学会担当一个服侍和建设的角色。
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: left;">
我有太多没有被福音所更新的观念、行为和习惯。我的母亲对父亲有许多的抱怨、谩骂和指责。我小时候就很痛恨这一点，我希望在我的婚姻里不要这样做，而且我自认为我并没有这样。然而一次特殊的事情，让我看到了，我在婚姻中其实也一直是这样的表现，不过只是程度轻重不同而已。今年的四月份，要送两个孩子去主日学，我们俩各接送一个孩子，各自在主日学附近分开聚会。那天是我们第一次分开聚会，我带着二宝在公园里聚完会后就去接小妮，小妮这边是十一点二十放学，我们在小区门口等了半个多小时（我自己心里感受还以为都快五十分钟了），心里就有点着急，那天风刮得也有点大，小妮也一直问爸爸怎么还不来。当我给她爸爸打电话的时候就很着急，其实肉体也软弱了，他说送几个弟兄姊妹去西屋了，我心想因为这个让我多等半小时，居然不提前告诉我一声，有点不满意。当时并不知道弟兄姊妹还在车上，我只顾倾倒我的情绪，张口就是：“大风都快把我刮走了，你怎么不提前告诉我一声，就自己装什么好人去了，你不知道咱们家孩子多，负担重吗……”。呃，当时肯定让弟兄姊妹和他尴尬死了。其实后来才知道他过来就得那么长时间，只是顺路捎下弟兄姊妹，所以也不用告诉我需要多等，因为我是路痴，这些都不懂。如果没有弟兄姊妹在车上，他也不会那么生气，他最多说我臭脾气，生气了只顾胡言乱语，口无遮拦。可这次让我自己彻底认识到我是多么地不尊重丈夫，多么以自我为中心，一生气软弱就犯罪（口舌之罪最严重）。要不是神通过意外曝光，真不觉得自己对老公说话是又剽又悍又恶，还有一身女王病。感谢神曝光，这应该是我身上的顽疾，若不以这样的方式，我自己真不觉得会有这样的严重。也让我明白了其实尊重丈夫不光是一切都顺利时候的和颜悦色，即使生气的时候，也不能有谩骂或是指责的言语。
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: left;">
我们在诸多方面的确有差异，同样的景况他总能看到乐观的一面，而我总是倾向于忧虑担心，在消费上他也比我更有信心，我总是更保守，更小信的那一个。所以在具体的柴米油盐的生活里我有很多的不同处理意见，当看到《老头子做事从来不会错》那篇故事，我觉得自己简直就是愚蠢到家了，经常用自己的对错观来衡量他做的许多事，少不了唠唠叨叨，各种不满。尽管如此，神有无尽的怜悯和恩典，他没有按照我们的过犯待我们。他这些年的变化很大，也在家庭里越来越多地承担了照顾孩子的担子。很多时候，孩子都粘着他，搞的我还有点失落的样子。我们家也开始了断断续续的家庭敬拜，有时候，好像前一天家里还是疲惫软弱乌烟瘴气，只要家庭敬拜一开始，我们立刻得了安息。当然，也有时因为孩子的吵闹，草草了事的。我开始恢复用起初看他的眼光来看他，知道他身上有神诸般的恩赐，不会因为他做不好生活中的一件小事而抱怨。
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: left;">
感谢神，让我们经历了婚姻里的失望甚至绝望，让我们知道人不可靠，感谢神，让我们领受了从他而来的满足和安息，感谢神，也曾经赐给我们许多美好难忘的时刻，感谢神，也让我们愿意把老我钉死在十字架上，让我们经历更加丰盛的生命。
&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>什么样的夫妻是最美的？</title><link>/2016/07/05/%E4%BB%80%E4%B9%88%E6%A0%B7%E7%9A%84%E5%A4%AB%E5%A6%BB%E6%98%AF%E6%9C%80%E7%BE%8E%E7%9A%84%EF%BC%9F/</link><pubDate>Tue, 05 Jul 2016 07:27:03 +0000</pubDate><guid>/2016/07/05/%E4%BB%80%E4%B9%88%E6%A0%B7%E7%9A%84%E5%A4%AB%E5%A6%BB%E6%98%AF%E6%9C%80%E7%BE%8E%E7%9A%84%EF%BC%9F/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
文/小白 牧师
&lt;/p>
&lt;p>如果我问弟兄姊妹（无论是已婚还是单身的）：“什么样的夫妻是最美的？”你会怎样回答呢？我的答案是：“同心合意服侍主、服侍教会的夫妻！”约书亚晚年的告白：“至于我和我家，我们必定侍奉耶和华”，是我们家最喜爱的金句之一，也一直指引着我们夫妻共同的服侍。查考新约圣经，亚居拉和百基拉夫妇，正是遵行这经文最好的典范。所以，我今天要从“一同服侍耶和华”这样比较特殊的角度，以这对两千多年以前的夫妻为例，来展开有关夫妻关系的分享。当然，这样分享还有一个好处就是可以应用于所有的人，免得单身的弟兄姊妹以为这主题与自己关系不大。因为从亚居拉和百基拉夫妇服侍过程中所显明的原则与经验，对于其他的服侍团队，同样是适用的。&lt;/p>
&lt;p>作为基督徒，我们都清楚，人与人之间的关系，本质上是由人与神之间的关系（即属灵的关系）决定的。如果与神的关系有问题，与人的关系（包括夫妻关系）一定有问题。由此就可以知道，同心合意服侍耶和华的夫妻，他们的夫妻关系一定不会不好。尽管圣经没有记载亚居拉和百基拉夫妇之间的关系，但你想会怎么样？肯定是美好的！还有，圣经所强调的服侍，一向都是团队的服侍，当年主就是一对一对地差派门徒出去做工。夫妻本身就是一个紧密而特殊的同工团队，一同服侍具备先天的诸多优势。&lt;/p>
&lt;p>涉及亚居拉和百基拉夫妇的经文不多，我们将在以下各部分分享的开始，分别引用这些经文。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>一、作为同工&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>这事以后，保罗离了雅典，来到哥林多。遇见一个犹太人，名叫亚居拉，他生在本都，因为革老丢命犹太人都离开罗马，新近带着妻百基拉，从意大利来。保罗就投奔了他们。他们本是制造帐棚为业。保罗因与他们同业，就和他们同住作工。（徒 18:2-3）&lt;br>
问百基拉和亚居拉安。他们在基督耶稣里与我同工，也为我的命将自己的颈项置之度外。（罗 16:3-4）&lt;/p>
&lt;p>问百基拉、亚居拉和阿尼色弗一家的人安。 （提后 4:19）&lt;/p>
&lt;p>亚居拉和百基拉夫妇（圣经的顺序更多是百基拉和亚居拉）是保罗的同工，而且不是一般意义上的同工。因为保罗不仅在罗马书中高度地评价他们，而且在殉道前最后的一封书信（就是提摩太后书）中还念念不忘问候他们，可见保罗对他们夫妇的珍重与思念。尽管着墨不多，但在短短的几节经文中，我们至少可以从两件事上看出他们夫妇同心合意服侍主、与使徒同工的美好见证。&lt;/p>
&lt;p>第一件事就是与保罗一起在哥林多开拓教会，为保罗提供服侍与生活的保障。当保罗伴随着一路的逼迫来到繁华的大都市哥林多的时候，同工们尚未到达，也没有其他教会的资助，保罗要在这里站住脚并展开事工，建立教会，首先就必须解决生存问题。尽管保罗有织帐篷的手艺，但作为一名宣教士和犹太人，却也不是可以随便找一个雇主和一份工作就可以安身的。保罗需要的，不仅是能为他提供稳定生活保障、符合犹太生活习惯的人，而且是可以一起开拓教会的同工——亚居拉和百基拉夫妇正是主为他所预备的。&lt;/p>
&lt;p>他们是犹太人，职业也是织帐篷的，显然也比较富有；更重要的，他们已经是基督徒，并且能接纳外邦的信徒——所有这一切，正好都是保罗最需要、最适合的。尽管他们也是刚迁居到哥林多不久，自己也一定存在许多的不便，但却能夫妻同心，克服困难，热情接纳保罗，为保罗（应该还包括后来的西拉和提摩太）提供了稳定的生活保障，从而全力支持了保罗的宣教工作。&lt;/p>
&lt;p>主给我们各人的恩赐不同，有教导的、治理的，也有怜悯人的、施舍的。主为各人所安排的角色也是不同的，有在前面争战的，也有在后面提供后勤支援的。这样彼此有机搭配，才是同工，才能一同完成主赋予的任务。保罗作为使徒，当然是要在前面开拓、建立并牧养教会的，而亚居拉和百基拉夫妇就是在后面提供支持的——他们圆满地完成了这一任务。&lt;/p>
&lt;p>今天主同样给我们每对夫妻、每个家庭不同的恩赐，安排不同的角色，我们就当效法亚居拉和百基拉的榜样，按着所得的恩赐彼此服侍，在主的托付上忠心到底。这其中有非常重要的两点需要留意：一是夫妻二人要同心合意，夫唱妇随。如果内部意见不一，恐怕什么也做不成了；二是要树立团队服侍的意识，避免一人或一户单打独斗。中国人之间的合作本就不易，中国的教会也还不成熟，在团队服侍上更要多下功夫。如果夫妻能一起参与，对于团队服侍通常是有利的。&lt;/p>
&lt;p>第二件事则是为保罗的性命将自己的颈项置之度外，或者说，亚居拉和百基拉是保罗患难与共、生死相交的同工。我们不知道具体发生了什么，也许是在以弗所骚乱期间他们舍生忘死保护了保罗，令保罗终生难忘。亚居拉和百基拉夫妇是有身份的人，社会地位应当高于保罗，但他们却更清楚在主的计划中，使徒保罗的重要性和所处的领袖地位，于是能舍命帮助这位外邦人的使徒。保罗能有这样的同道、同工与战友，实在值得感恩，值得欣慰。尽管以后他们和保罗分别到了不同的工场，但这份在主里刻骨铭心的思念与友谊，始终伴随并激励着各自继续服侍的脚步。&lt;/p>
&lt;p>象亚居拉和百基拉夫妇这样生死与共的同工，在开拓、初创、争战的时期，尤其难能可贵。圣经详细记载了帮助大卫的勇士，记载了亚比筛等三人闯过非利士营盘到伯利恒城门旁为大卫打水的事迹，也包含同样的意义吧。我们在这几年的争战中，多少都体会了弟兄姊妹彼此之间同工与战友的情谊与宝贵。中国教会前面还需要经历许多争战，我们自己也依然在争战之中，更有许多工场等待开拓……亲爱的弟兄姊妹，尤其是夫妻弟兄姊妹们，你们愿意效法亚居拉和百基拉，成为别人这样生死与共的同工吗？也许我们的眼界还比较狭隘，只顾及自己的小家，没太多远大志向。但主的意念高过我们的意念，谁又能肯定明天你们就不是主所呼召的亚居拉和百基拉呢？新年新气象，各位夫妻，让我们开始预备吧！&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>二、作为教师&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>保罗又住了多日，就辞别了弟兄，坐船往叙利亚去。……百基拉、亚居拉和他同去。到了以弗所，保罗就把他们留在那里。（徒 18:18-19）&lt;/p>
&lt;p>有一个犹太人，名叫亚波罗，来到以弗所。他生在亚历山大，是有学问的，最能讲解圣经（“学问”或作“口才”）。这人已经在主的道上受了教训，心里火热，将耶稣的事详细讲论教训人，只是他单晓得约翰的洗礼。他在会堂里放胆讲道，百基拉、亚居拉听见，就接他来，将 神的道给他讲解更加详细。（徒 18:24-26）&lt;/p>
&lt;p>不但我感谢他们，就是外邦的众教会也感谢他们。 （罗 16:4）&lt;/p>
&lt;p>当保罗离开哥林多的时候，亚居拉和百基拉夫妇也随着一起离开了，并定居在以弗所。由于圣经没有太多记载，我们不知道他们一起离开的原因。但作为同工，他们一定清楚保罗的计划，也愿意服从他的安排。对于漂泊在外的这对夫妇来说，刚刚在哥林多稳定下来，又要启程迁徙，实在并不容易。但他们没有怨言，没有迟疑，更没有向后看，始终追随着使徒的脚踪。&lt;/p>
&lt;p>保罗留亚居拉和百基拉夫妇在以弗所，显出保罗独特的属灵和战略洞察力。尽管他自己先要回一趟耶路撒冷和安提阿，但已经为下一次的宣教选择并预备了基地——创建并留守在这个基地的，正是这对忠心又有能力的夫妻。尽管圣经没有特别记载，但相信在保罗离开的这段时间，百基拉和亚居拉夫妇一定做了许多预备性的工作，以致当保罗回到以弗所的时候，可以全面展开福音事工，结出丰硕的果实。&lt;/p>
&lt;p>这其中最重要的一项，就是装备了亚波罗——那位大有能力的基督工人。亚波罗有恩赐、有热心、有胆量、也有能力，但却没有全备的真理，以致他及其门徒都只晓得约翰的洗礼。这对一个宣教士是致命的，对接受他教导的信徒也是致命的。这是一个大有希望的工人，但必须首先接受装备，而这一任务就落在了百基拉和亚居拉夫妇的身上。他们没有迟疑，主动接亚波罗到家里，把主耶稣的道给他详细讲解，使他成为一个合格的工人，可以为主大大使用，服侍众教会。后来，亚波罗到各处传道，使许多教会大得益处。&lt;/p>
&lt;p>保罗后来在罗马书中说：“不但我感谢他们，就是外邦的众教会也感谢他们。”这话实在是可信的！从这短短几节经文的记载中，我们已经看见亚居拉和百基拉夫妇支持、保护了外邦人的使徒保罗，为外邦教会装备了一名大有恩赐与能力的工人，自己也积极参与了许多外邦教会的开拓、建造和牧养，为基督的国度在外邦人中的扩展贡献良多。就是今天的我们，依然还在享受他们所带来的益处。所以，主祝福他们，借保罗的口称赞他们，在圣经中纪念他们，历世历代的教会都因他们而归荣耀与神。&lt;/p>
&lt;p>亲爱的弟兄姊妹，也许你们觉得自己生命不够成熟，也没什么恩赐，做不了什么。但你现在所居之地不就是你们的哥林多或以弗所吗？主安排亚居拉和百基拉夫妇在哪里，他们就在那里忠心服侍。今天主放我们在北京、在守望，我们岂不也当忠心吗？“人在最小的事上忠心，在大事上也忠心”。（路 16:10）尽心尽力做好主现在的托付，主一定会更多地使用你和你家的。再者，你怎么知道现在所做的就一定在主眼中看为小呢？你今天接待了一位弟兄，劝勉了一位姊妹，也许他或她后来就象亚波罗一样为主做大事呢！正如保罗所说：“所以，有了机会，就当向众人行善，向信徒一家的人更当这样。”（加 6:10）&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>三、作为牧者&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>问百基拉和亚居拉安。……又问在他们家中的教会安。……（罗 16:3-5）&lt;/p>
&lt;p>亚细亚的众教会问你们安。亚居拉和百基拉并在他们家里的教会，因主多多的问你们安。 （林前书 16:19）&lt;/p>
&lt;p>写罗马书的时候，亚居拉和百基拉夫妇在罗马；写哥林多前书的时候，他们在以弗所——共同的一点就是，他们家中都有教会。可以合理地推测，当年在哥林多，保罗开拓的第一个教会同样是在他们家中聚会。这对夫妇对教会的意义与贡献，再次得到验证。&lt;/p>
&lt;p>在教会初创的时期，为教会提供稳定聚会场所的重要性和紧迫性是显而易见的，对教会的建造和牧养意义重大。这许多都需要落在生命成熟、具有稳定住处的夫妻肩上，正如这里的亚居拉和百基拉夫妇，还有腓利门夫妇以及吕底亚家一样。他们开放家庭，接待信徒，牧养教会。他们走到哪里，教会就随着在那里生根、开花、结果、拓展。在上世纪末中国农村教会大规模发展的过程中，我们在那些接待家庭中，又看见了类似的美好见证。&lt;/p>
&lt;p>在我不长的服侍经历中，有一点体会真实而深刻：就是家庭对教会的重要性，它们往往是教会的稳定因子和中坚力量。比如在过去几年户外敬拜期间，由于教会整体聚会受到影响，小组（广义）就成为教会牧养、团契、事工最重要的形式之一。由于夫妻在成员、住所、年龄以及生活阅历等方面的优势，对小组的稳定和成长至关重要，相信大家都看得清楚。这几年尽管在户外敬拜的争战之中，但耶和华的祝福依旧满满，每年总有不少新的家庭建立起来。感谢主！主不断地在教会中配合夫妻、建立家庭，除了对个人的祝福以外，我想也是为着教会建造的需要：教会的成长与成熟呼唤更多稳定的小组，更多成熟的同工团队，更多属灵的恩赐等等——夫妻与家庭是最重要的来源之一。考虑到将来的植堂和教会拓展，家庭也一定会扮演重要的角色。亲爱的弟兄姊妹们，开放你的家庭，夫妻一起起来服侍主、服侍教会、服侍弟兄姊妹吧！惟愿那对亚居拉和百基拉家教会的问候，也同样始终伴随我们自己的家。&lt;/p>
&lt;p>至于我和我家，我们必定侍奉耶和华！&lt;/p>
&lt;p>愿主保守、祝福他自己的守望教会！阿们！&lt;/p>
&lt;p>（本文是小白牧师2016年2月14日的主日证道）&lt;/p></description></item><item><title>我们的里面为什么没有对配偶的爱</title><link>/2016/07/05/%E6%88%91%E4%BB%AC%E7%9A%84%E9%87%8C%E9%9D%A2%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E6%B2%A1%E6%9C%89%E5%AF%B9%E9%85%8D%E5%81%B6%E7%9A%84%E7%88%B1/</link><pubDate>Tue, 05 Jul 2016 07:25:08 +0000</pubDate><guid>/2016/07/05/%E6%88%91%E4%BB%AC%E7%9A%84%E9%87%8C%E9%9D%A2%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E6%B2%A1%E6%9C%89%E5%AF%B9%E9%85%8D%E5%81%B6%E7%9A%84%E7%88%B1/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
文/袁灵传道
&lt;/p>
&lt;p>经文：我们爱，因为 神先爱我们。人若说“我爱神”，却恨他的弟兄，就是说谎话的；不爱他所看见的弟兄，就不能爱没有看见的 神（有古卷：怎能爱没有看见的 神呢）。爱神的，也当爱弟兄，这是我们从 神所受的命令。（约一4：19—21）&lt;/p>
&lt;p>弟兄姊妹：主日平安！&lt;/p>
&lt;p>首先让我们一同诵读今天要思想的经文，约一4：19—21节。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>一、夫妻关系的重要性&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>今天我们要分享的主题和上个主日一样，仍然是“夫妻关系”。我们都承认：夫妻关系对于我们自己和教会乃至整个社会，都至关重要。对我们自己来说，夫妻关系是我们人生中最亲密也最长久的关系，所以夫妻关系和谐，我们就有力量；夫妻关系紧张，我们就被消耗。对教会来说，夫妻是最基本的属灵团体，也是教会最宝贵的资源，教会有越多关系和谐、彼此相爱的夫妻，教会就越稳定有力。对社会来说，夫妻关系也是社会健康的标志。当一个社会普遍尊重婚姻，这个社会就健康；而当一个社会中的婚姻关系纷纷解体，就必引发无数的问题。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>二、如何捍卫婚姻&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>基督信仰对这个世界的祝福之一，就是确立了一夫一妻的婚姻制度，并且不断宣扬忠诚委身的婚姻观念。而教会的使命之一，也一直都在于捍卫神所设立的婚姻，并且以基督徒的美好见证来显明婚姻的神圣意义。&lt;/p>
&lt;p>在今天这个时代，世人在婚姻上的软弱和堕落可以说是空前的。全世界的离婚率都呈不断上升的趋势，所以这个时代迫切需要教会承担她不可推卸的责任，就是起来打一场保卫婚姻的圣战。而对于这场保卫婚姻的圣战，教会应当怎么打呢？我们又靠什么才能得胜呢？根本上来说，这场争战的成败不是靠影响立法，不是靠游说政府，也不是靠发动签名请愿，更不是仅仅靠我们口头的宣传和呼吁，如果没有见证，其实一切的宣传和行动都是苍白的。最终真正能够捍卫婚姻制度和婚姻价值的没有别的办法，唯有依靠基督徒自己真正活出彼此相爱、彼此忠诚的见证，只有如此才能荣耀上帝，只有如此才能感动人心，也只有如此，我们的信仰才能继续祝福这个世界。&lt;/p>
&lt;p>见证的价值众所周知，但是实际情况却并不容乐观，因为今天基督徒的婚姻见证其实并没有我们以为的那么美好。美国90~01年有一个统计，显示福音派基督徒的离婚率和非基督徒的离婚率基本一样，都在20％~30％之间，而有的年份甚至基督徒的离婚率比非基督徒还高，而所谓圣经地带的一些南部州的离婚率甚至高于全美平均水平。中国教会的情况如何，我没有统计数字，但就我们守望教会来说，这些年来让我最感到难过的，并不是我们还不能进堂，而是我们当中不少弟兄姊妹的婚姻也正处在危险的边缘。作为基督徒，夫妻却不能和睦也不能相爱，这实在让人痛心，也令神忧伤。&lt;/p>
&lt;p>所以亲爱的弟兄姊妹，在这新年开始的时候我想特别提醒大家：在这一年，我们不仅要为建堂继续祷告，我们也实在要为教会中的一对对夫妻祷告。教会要复兴，基督徒的家庭首先要复兴，教会要影响世界，基督徒的婚姻必须稳固，并且要显出荣耀美好的见证。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>三、我们如何能够爱&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>关于夫妻关系，我们在以往的营会和讲座中已经分享了不少具体的经验。我今天在此只想和大家分享一个问题，就是我们的里面为什么没有对配偶的爱。我们今天要思想的经文是《约翰一书》4章19~21节。这3节经文提到的虽然是爱弟兄，但也完全可以说明夫妻相爱的问题。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>1、我们爱，因为神先爱我们&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>19节说“我们爱，因为 神先爱我们。”这一节指出爱的根源乃是上帝。也就是说人自己其实没有爱的能力。我们已经被败坏的本性中发出的爱都是有限的，又是自私的，并不是真正的爱，也不是长久的爱，更不是向那不可爱的人也能爱得出来的爱。而我们怎样才能有爱？并且是真正的、长久的、无私的爱呢？10节告诉我们，除非神先爱我们。“我们爱，因为神先爱我们”也可以说“神先爱我们，所以我们从此也能爱。”&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>2、夫妻关系反映与神的关系&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>但是我们自称基督徒，自称被神爱的人，却为什么仍然对自己的配偶心里冰冷，没有恩慈，态度粗暴，恶言相向，甚至拳脚相加呢？难道我们的配偶得罪我们，比我们得罪基督更多吗？难道天父赦免我们一千万银子的债，不足以感动我们免了配偶十两银子的债吗？所以，我想告诉大家：我们没有爱，原因不在于别人，原因乃在于我们自己；不是配偶不值得爱，而是我们自己没有真的被神的爱感动过，或者说明我们的心现在已经变得刚硬了，已经对基督的舍己麻木了，已经忘了我们自己曾经是何等不堪，何等不配被上帝爱了。所以，我们不能爱自己的配偶，其实说明我们不能爱上帝；我们理直气壮的对配偶定罪，说明我们已经忘了自己被神赦免的感觉；我们和配偶的关系不好，归根结底说明我们和神的关系出了问题。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>3、忧伤痛悔是医治之道&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>和神的关系出问题有两个基本的表现。第一是对信仰冷漠，也就是失去了对基督、对拯救、对恩典等等这一切的感动。我们对神冷漠，就必然对人没有爱、不耐烦、抱怨、甚至表现出恶毒的言行。和神的关系出问题的第二个表现是偏行己路，也就是我虽然似乎很有热情和动力，但我所行的其实是出于私欲，而不是顺服神的旨意。例如：热衷追求世界、追求成功，而忽视家庭和配偶的需要。无论是哪种情况，解决的办法都在于认罪悔改，求神重新感动我们或者求神使我们降服。在神面前低头并不容易，但如果我们真是神的儿女，他必不会撇弃我们，必会常常提醒我们，弟兄姊妹的代祷也必在隐秘处发挥作用，托住我们。也许开始转变很难，过程也可能漫长，但这是唯一能医治夫妻关系的正路，我们必须要向这个方向努力。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>4、我们的对手是自己&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>我在辅导夫妻关系出现问题的弟兄姊妹时常说：如果夫妻有一方能效法基督，那么夫妻间的战争就能立刻停止。这不是说夫妻间的问题一下子就能解决，但是情况确实能够因为有人悔改并且效法基督而向好的方面发展。但是如果我们仍然自义，仍然觉得对方的责任更大，仍然要求对方改变，或者要求对方先改变，那我们就不可能走出彼此争吵、互相伤害的恶性循环。&lt;/p>
&lt;p>分辨每次争吵是谁先挑起的，谁争吵的声音更大，谁说的话更难听，谁先动的手，其实没有意义。唯有反省我自己为什么没有恩慈，为什么不能以善胜恶，为什么不能像基督一样舍己，这才是有意义的。所以如果夫妻关系出现问题，那么各人的关注点都应当放在自己身上。比起分析对方有什么问题，更要在神面前求光照看清自己的问题。即使配偶真有严重的问题，甚至已经远离上帝了，那么我们也只要一边忍耐一边为对方祷告。彼前3：1节说“你们作妻子的要顺服自己的丈夫；这样，若有不信从道理的丈夫，他们虽然不听道，也可以因妻子的品行被感化过来。”可见真正能够改善夫妻关系的方式是美德，是像基督，而不是说教，更不是作法官审判人。作丈夫的也是一样，虽然圣经说丈夫是头，但是头的作用不能靠强迫发挥，而只能以温柔实现。基督徒的目标其实是在家中活出第一次降临的舍己的基督，而不是扮演末日降临的审判的基督。可惜我们往往相反，明明自己也不好却还不肯舍己，偏要审判别人。&lt;/p>
&lt;p>总而言之，我们若想医治夫妻关系，先要医治我们和神的关系。医治夫妻关系的关键是我们各人能够为自己不像基督而忧伤痛悔，而不是审判定罪自己的配偶。医治夫妻关系依靠的不是技巧和方法，而是要靠圣灵的光照、恳切的祷告，甚至是和上帝摔跤。和上帝摔跤就是像约伯、像诗篇的作者们那样，在痛苦中仍然向神呼吁，即使是向神发怨言、和神顶嘴也是好的。因为我们只要来到神的面前，只要抓住神，神也必抓住我们，早晚祂必在旋风中或者在隐秘处安慰我们、医治我们。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>5、不要轻忽上帝的提醒&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>20节说“人若说“我爱神”，却恨他的弟兄，就是说谎话的；不爱他所看见的弟兄，就不能爱没有看见的 神。”使徒约翰在此用非常肯定的语气证明了以上我们所讲的道理，就是不能爱弟兄或是配偶就不是真的爱神。我们也可以说这是一个自我诊断属灵健康的好方法，简单而且准确。所以《提摩太前书》3章关于选立长老和执事的标准，都提到必须考察长老、执事候选人在家中的见证，就是在妻子儿女面前的见证如何。因为在家中的见证是最难伪装的，所以在家中的见证最能反映一个人真实的生命光景。所以那些夫妻关系出现问题的弟兄姊妹应当警醒，不要轻忽上帝的提醒，不要漠视配偶的愁苦和眼泪，应当诚实的面对自己的光景，并积极的寻求解决问题。或者咨询牧者、或者请求代祷、或者接受辅导、或者自己与神摔跤，总之对上帝的提醒要回应，而不要硬着颈项放任破口越来越大。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>最后，21节说“爱 神的，也当爱弟兄，这是我们从 神所受的命令。”这里的爱弟兄也可以换成爱配偶，就是“爱神的，也当爱自己的配偶，这是我们从神所受的命令。”这和主在《约翰福音》中给我们的命令一样，主在那里说“我赐给你们一条新命令，乃是叫你们彼此相爱；我怎样爱你们，你们也要怎样相爱。你们若有彼此相爱的心，众人因此就认出你们是我的门徒了。” (约翰福音 13:34-35)”所以亲爱的弟兄姊妹，这就是主的命令，主怎样爱我们，我们也当怎样爱自己的配偶。我们爱自己的配偶就证明我们是基督徒了，我们爱自己的配偶就使上帝的名得荣耀了。阿们！&lt;/p>
&lt;p>（本文是袁灵传道2016年2月21日的主日证道）&lt;/p></description></item><item><title>婚姻是神所设立的</title><link>/2016/07/05/%E5%A9%9A%E5%A7%BB%E6%98%AF%E7%A5%9E%E6%89%80%E8%AE%BE%E7%AB%8B%E7%9A%84/</link><pubDate>Tue, 05 Jul 2016 07:23:44 +0000</pubDate><guid>/2016/07/05/%E5%A9%9A%E5%A7%BB%E6%98%AF%E7%A5%9E%E6%89%80%E8%AE%BE%E7%AB%8B%E7%9A%84/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
文/晓峰 牧师
&lt;/p>
&lt;p>耶和华神说，那人独居不好，我要为他造一个配偶帮助他。耶和华神使他沉睡，他就睡了。于是取下他的一条肋骨，又把肉合起来。耶和华神就用那人身上所取的肋骨，造成一个女人，领她到那人跟前。那人说，这是我骨中的骨，肉中的肉，可以称她为女人，因为她是从男人身上取出来的。因此，人要离开父母与妻子连合，二人成为一体。(创2:18-25)&lt;/p>
&lt;p>这一段经文论到了上帝创造人类之后最早出现的人与人之间的关系，我们看到最早出现的人际关系，不是亲子关系，不是师生关系，不是同学关系，而是夫妻关系。上帝在人类社会一开始就将最初被造的两个人放在了一种最为亲密的关系当中了。&lt;/p>
&lt;p>我们注意到婚姻关系是上帝亲自设定的人与人之间的亲密关系，因此我们也可以说婚姻关系是人类社会中人与人之间最基本、最重要，也是最为特殊的一种关系。这种关系的特殊性体现在：第一，这是人类历史中出现的最早的关系。第二，这是人与人之间最为亲密的关系。第三，这也是要求最高的关系。婚姻关系是一种盟约关系，要求一个人把生命投入进去，要求一种完全的信任、完全的敞开、完全的忠诚、完全的投入、完全的接纳、完全的牺牲。&lt;/p>
&lt;p>那么上帝赋予了婚姻有哪些内涵和目的呢？&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>一、婚姻的意义是上帝所赋予的&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>首先，婚姻的意义初看起来好像是因为上帝创造了亚当一个人不好似的，因为上帝说“那人独居不好”（创2:18）。这里的不好是上帝自己说的，显然上帝不是在表明祂对自己创造的不满，而是在表明上帝对人类的创造还没有结束，或者说才造了一半。上帝对人类的创造不是创造一个人就结束了，而是要创造两个人，如经上所说的“上帝乃是照着自己的形象样式造人，乃是照着他的形象造男造女”（创1:27）。所以，造男造女是上帝造人的整全的心意。故此，婚姻中上帝所赋予的意义有三重：&lt;/p>
&lt;p>一，解决独居的问题。其实婚姻并非只是为了解决一个人内心孤独的问题，若是如此的话，上帝也可以造出多几个亚当，让他们成为肝胆相照的朋友也能解决只有一个人的孤独问题。婚姻是为了让一个人成为完全的关系。那么为何需要一个女人呢？这就是上帝创造的奥秘。上帝用亚当的肋骨造了“另外一个人”，说“另外”是指这是和亚当不同的一个人，从生理到心理，从性格到恩赐，从使命到分工，哪儿都不一样。甚至我们可以说，上帝的形象时在男人和女人里面显明出来的；说“另外一个人”是指夏娃虽然和亚当不同，但是夏娃也是一个和亚当一样的人。在婚姻中透过两个彼此不同的人之间相爱的关系，上帝继续进行着创造的工作，让亚当和夏娃越发地完全。&lt;/p>
&lt;p>二，繁衍敬虔的后裔。最初被造的两个人被赋予不同性别，这是上帝对人类创造的延续；即让人类在爱中繁衍。这是上帝设立婚姻的一个非常重要的目的。人类的繁衍是在婚姻中产生的。这样，人类其实是一个整体，这个整体的关系乃是透过婚姻关系来实现的，为的是让人类是一个“人”。上帝不是创造了千千万万的互相没有关系的个体，而是创造了一个彼此之间有着生命联系的整体。以婚姻关系为基础的家庭是一个生命成长的天赋环境，在家庭中不但提供给一个新生命身体的需要，更是要提供一个新生命灵魂的需要，就是从上帝来的爱和真理。这是家庭的神圣责任。&lt;br>
三，反映上帝的形象。上帝的形象不是在一个单个的人里面显明出来的，每一个人只能在与他人的关系中将上帝形象中的荣耀显明出来。上帝形象完全的显明是在一个群体中，是在人与人的关系中，最基本最重要的显明群体就是家庭，就是一男一女的婚姻关系。罪的影响下人与人之间的关系被破坏，婚姻关系也被破坏。即便如此，婚姻关系依然是上帝最初设立反应上帝自己形象的最小单位。在婚姻中你要么反映出上帝的形象，要么就是对上帝形象的破坏。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>二、婚姻中的配偶也是上帝所准备的&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>第一，你心中结婚的渴望是上帝所赐予的，你须要知道你要结婚是出于上帝的呼召，你结婚不应当是因为父母的压力，也不是为了给自己找个依靠和饭票。一个人要想进入婚姻首先要确定，上帝让你结婚。因为的确有人有单身的恩赐，所以在结婚之前你就应当先有一个基本的信心，进入婚姻是上帝在你身上的旨意。&lt;/p>
&lt;p>第二，上帝不单给你婚姻的渴望，也为你预备婚姻中另一位。也就是说，上帝并非只是设立了婚姻然后让亚当自己去实现，上帝还亲自为亚当创造了一个配偶。而且上帝并非只是设立了第一例婚姻，此后，所有的婚姻都是我们自己去寻找，自己去配合了，不是这样。不但亚当夏娃的婚姻是上帝所建立的，每一个婚姻关系都是上帝所配合的（太19：6）。我们每一个人被造出来的同时，上帝也为你造了另外一个人，可能这两个人很早就认识，可能很多年之后才认识，你可以因为对方的容貌、才华、属灵的生命而喜爱对方，你也可以因为一刹那的回眸、一瞬间的感受而喜爱对方，无论是什么样的方式，总之，当你步入婚姻的时候，你应当是找到了上帝为你预备的那一位。不管认识的时间或长或短，你对对方了解的或多或少，但在进入婚姻之前，你得清楚这就是上帝为你预备的。&lt;/p>
&lt;p>第三，既然是上帝预备的，那就是意味着他是最好的，或许和他人相比不是最帅的，不是最漂亮的，但是是最适合你的，是上帝特别为你造的。其实，亚当和夏娃他们认识的时间就非常短，或许就几分钟，但亚当马上就认出了这是上帝为他创造的配偶，他称夏娃为“这是我骨中的骨，肉中的肉”（这是真正的一见钟情）。也只有你从心里确认了这就是上帝为你所预备的，你才能真正委身与对方，才能真正去爱对方，才能真的在婚姻中愿意付出一切代价来维护你的婚姻。因为他是神为你创造出来的那个人。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>三、婚姻的性质是上帝所界定的&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>上帝对婚姻的心意是一男一女、一夫一妻、一生一世的关系，就是我们所说的盟约的关系，就是说当你和一个人进入了婚姻的关系，就意味着你们进入了一种需要投入你最可宝贵的生命的亲密关系中了，无论你们将来发生了什么样的改变，无论你们将来遇到了什么样的挑战，你们都不能分开，必须一起面对。我们当知道，起初上帝只创造了一个男人和一个女人，上帝没有直接创造出更多的人，没有创造出两个男人一个女人，也没有创造出一个男人两个女人。假如，亚当和夏娃后来在伊甸里吵架了，其实他们真的吵架了，而且还是在永生上帝的面前，因为亚当说你所赐给我的那个女人如何如何了。假如他们吵架了，亚当能说“不过了，离婚”吗？一，他们找谁去做离婚的见证人，找上帝？他敢吗？这婚姻是上帝给证婚的，上帝给预备的，他要离婚，就表示他是在对上帝不满，是在无声地指责上帝，给了他一个这么不好的女人。二，他真的悖逆地离了，他去找谁再结婚？除了夏娃，还有其他女人吗？所以，上帝对婚姻的要求就是夫妻双方要彼此一生相守，相亲相爱，忠诚到老。对上帝为你所预备的那个人你当忠贞不渝。&lt;/p>
&lt;p>盟约关系的第一内涵是接纳。接纳要求是完全的，就是把对方的一切都当作是属于自己的，对方的过去以及将来，对方的优点以及缺点。当然优点你更多是欣赏，接纳更多是针对对方身上你不喜欢的方面。你不喜欢的对方的性格、生活中的习惯，过去的人生经历，家庭背景，等等。这里要特别提到对对方将来的接纳，你现在对这个人了解一定还有很多未知之处，比如，你们在谈恋爱的阶段，无论多么的深入交通，也不可能做到对对方的完全的了解，你只能了解一部分，你只能了解哪些客观的东西，对方身上还有很多需要去探索、发现，忍耐和欣赏，令人吃惊的地方。所以当我们说婚姻要求你要完全地接纳对方的时候，并非只是指那些你现在发现的缺点，也指着现在你还不知道将来你才会发现的缺点。直到将来的某一个时刻你才发现，原来这人身上还有令人吃惊的一些地方，你不要到那个时候说，如果我早知道这样，就不怎样怎样了。你现在的誓言已经将将来可能出现的所有情况都包括了，你已经接纳了他的所有。所以，在这个意义上，接纳是一种冒险，婚姻在某个意义上，如同基督道成肉身来到世界一样，明明知道两个人之间会有冲突，甚至对方在情绪失控的时候可能会说出伤人的话，甚至可能会动手，但是你要做好准备，即使是这样，我也接纳他，爱他；你爱一个将来可能会伤害你的人。因此接纳需要凭着信心。而且，接纳不是一种暂时的忍耐，而是恒久忍耐，你不是先接下来，然后准备在以后的婚姻生活中与之争战，去改造对方。所以，接纳不是单指现在，这只是你婚姻的起点，接纳是你一生都要持续保持的态度。也只有完全的接纳才能有最为深入的信任和敞开，只有信任才能有自由和真实。&lt;/p>
&lt;p>盟约关系的第二个内涵是忠诚。等一会儿你们将要宣读立约誓言。我不知道你们是否已经意识到了这个誓言所承担的责任之沉重。我相信你们已经明白了婚姻的意义，你们也有这样的心志。但我依然要提醒你们，今天是你生命中非常重大的一天，因为就是在今日你要在众人面前与你的配偶立下一个神圣的约定，这是一个沉重而美好的约定。因为就在今天，你要因为上帝的缘故，把自己“奉献”给另外一个人。你首先或者说已经把自己奉献给了上帝，但上帝却转手就把你交给了另一个人。你终极意义上是属于上帝的，但是上帝却差派你来到这个人的身边，把你在世的年日交给了这个人。你的身体、你的钱财、你的所有都属于这个人了。在这一刻，你对对方的感情、喜欢、爱都得到了升华，是的，是升华，也可以说是圣化。你的爱化为了一个承诺。你开始了另外一场情感之旅。就是你以不离不弃作为情感的基础和起点了。这个承诺就是将来不管对方变成什么样，不管你变成什么样，你都必须爱对方，不离开对方。爱在今天之后就成为了一个命令和责任，就成为了一种必须，而非只是一种感受和情绪。这是你们双方将来在婚姻中面对挑战的盾牌，你当一直忠诚于你们在永生之主面前对对方所发的誓言。&lt;/p>
&lt;p>盟约关系的第三个内涵是舍己。任何婚姻都不会一帆风顺，都会有冲突。在冲突中最大的敌人永远不是对方，而是自我。所以婚姻中操练最大的功课就是舍己。所谓舍己，就是为了对方的益处，甘愿忍耐伤害和误解，以忍耐和服事为喜乐。这喜乐是盼望中的喜乐。就像基督受苦那样，他并不喜欢受苦，但是为何在受苦中带着喜乐呢？因为他知道自己的受苦是有意义的，对对方是有益处的，是神所喜悦的，这不正是对对方爱的真意吗？这不正是今天誓言的意义吗？丈夫对妻子的舍己之爱表现在妻子是自己的第一责任，丈夫要把自己的妻子放在一个正确的位置上，这个位置就是：妻子永远是“对”的。这里的对，就是她永远是重要的，对你来说，比你重要，她的感受比你的感受重要，她的想法比你的想法重要，她的面子比你的面子重要。对于丈夫来说，你要学习以基督对教会的爱来爱自己的妻子，这爱是一种舍命的爱。当然为妻子舍命的机会不多，这里所讲到的舍命的爱，更多是从爱的深度上来讲。总之，为了她的益处，你可以舍去你所看重的一切。而对于妻子来讲，要像顺服主一样地顺服自己的丈夫，敬重自己的丈夫。这就是妻子的舍己了。姊妹往往一听到顺服马上就想到了委屈、不愿意、被迫等。这里更多所强调的是爱和心甘情愿，这里的顺服是在尊重当中忍耐，不是在不平愤怒当中的屈服。所以妻子的舍己是在对丈夫的爱和喜悦中来帮助他，支持他，建立他。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>四、婚姻内的角色是上帝所规定的&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>婚姻须照着上帝所设定的婚姻的目标去经营，经营过程中也需要遵从上帝所定的规则才能达到这一目标。&lt;/p>
&lt;p>上帝在夏娃还没有被造的时候就已经为婚姻中的夫妻双方的角色定下了秩序，那就是“要造一个配偶帮助他”。这就表明婚姻中的双方都有各自的角色和责任。亚当首先被造，并不说明他地位更高，他只是对伊甸园更熟悉一些。这说明他负有了更大的责任，他要带着夏娃在里面管理动物和花花草草。在夫妻关系中，女性的角色就是帮助者，弟兄的角色就是带领者。&lt;/p>
&lt;p>丈夫作为家庭的带领者就要负起家庭当中所有问题的责任，他要负责来解决家庭的问题，带领家庭的方向，什么是家庭中的重要责任呢？比照顾好伊甸园里面的小动物和花草果木重要的多的是，他要照顾好夏娃。这才是上帝的心意。在没有夏娃以前，他有他的事业，他所痴迷的动物学、植物学、生物学、天文学、地质学等等。但他觉得孤独，等到上帝将夏娃带到他面前的时候，他必须意识到上帝所赋予的治理全地的使命就不是赋予给他一个人的了，他的人生当中有了一个重大的调整，我们不知道亚当是否意识到了，妻子比伊甸园里面上帝所摆放在他周围的所有的东西都要重要，他的人生当中一个需要调整的次序就是，首先要照看好自己的妻子，带领妻子一起照看好园子，前提是先照看好妻子。这是丈夫的责任，你对家庭的带领者的责任，不是你挣了很多的钱，你拥有了很高的社会地位，而是你照看好了你的妻子。我想，亚当没有很好地完成这个工作，他可能在结婚之后依然醉心于研究自然科学，而忽视了对夏娃的关注，以至于让撒旦有可乘之机，趁着只有夏娃一个人的时候诱惑她吃了树上的果子，酿成滔天大祸。&lt;/p>
&lt;p>而上帝给妻子的定位也很清晰，这定位是夫妻关系尚未在世上存在的时候就已经定下了，或者说上帝在还没有创造亚当的妻子之前就已经定下了。这定位不是上帝在创造夏娃为要解决亚当孤独的问题之后才想到的。不是说，上帝看着夏娃整天除了陪着亚当四处溜达之外，也没有什么事情做，因为那时候不用做饭，树上的水果就足够当一日三餐了，也不用买衣服，不需要这些。夏娃的工作难道就是陪着亚当说说话吗？不是，乃是成为亚当完成上帝所交付的使命的帮助者，她可以对起名的工作提建议说，可以把那个毛茸茸的小家伙叫猫咪，可以把那朵花叫百合花，女性里面的那种敏锐、细腻、艺术感都可以通过和亚当的交流发挥出来。你会发现亚当的工作里面有不属于亚当的细腻和艺术感了，因为这是从夏娃来的。&lt;/p>
&lt;p>这就是上帝在婚姻中所定的角色。因此做丈夫的要学会去夸奖自己的妻子，不是口是心非，而是真的善于去发现上帝放在自己身边这个人里面的特质，去发现她的温柔、细腻、同情、智慧、坚韧；并重视她的提议和感受，这就是尊重。&lt;/p>
&lt;p>同样，做妻子的要学会顺服自己的丈夫，妻子可以提出各种好的想法和建议，提醒弟兄所忽略的和没有注意到的地方，甚至提出不同和反对的意见，但鼓励他去做决定，并坚定地站在他的身后去支持他，和他一起观看这决定所产生的效果。不管弟兄的决定如何，她都愿意和他一同面对。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>五、保守婚姻的力量是上帝所赐给&lt;/strong>的&lt;/p>
&lt;p>最后，我们必须要提醒即将开始婚姻生活的一对新人，在婚姻中你会越发深入地认识对方，也认识自己，你们会面对很多冲突，也会发现都是罪人，很大可能会面对伤害。但你的信心在于，你所经历和所承受的，都是上帝为了你和对方的益处。正如《诗篇》所说：我受苦是与我有益，为要使我学习你的律例（诗一一九71）。&lt;/p>
&lt;p>因此，你们必须看到真正保守你们婚姻的是上帝自己，让你们经历婚姻美好的也是上帝的恩典。因为既然是上帝让你进入婚姻，上帝又为你预备了配偶，面对将来生活中的很多未知和挑战，你也当相信上帝已经为你预备了够用的恩典。故此，在你觉得没有爱的力量，在你要发怒的时候，在你受到试探的时候，你要记得到上帝面前来寻求恩典，让你有能力去爱、去忍耐、去恪守、去服事。&lt;/p>
&lt;p>（本文是晓峰牧师为新人婚礼证道而准备的讲章）&lt;/p></description></item><item><title>无论你往哪里去</title><link>/2016/07/05/%E6%97%A0%E8%AE%BA%E4%BD%A0%E5%BE%80%E5%93%AA%E9%87%8C%E5%8E%BB/</link><pubDate>Tue, 05 Jul 2016 07:22:07 +0000</pubDate><guid>/2016/07/05/%E6%97%A0%E8%AE%BA%E4%BD%A0%E5%BE%80%E5%93%AA%E9%87%8C%E5%8E%BB/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
文/王怡 牧师
&lt;/p>
&lt;p>你为自己图谋大事吗？不要图谋!我必使灾祸临到凡有血气的。但你无论往哪里去，我必使你以自己的命为掠物。这是耶和华说的。（耶 45:5）&lt;/p>
&lt;p>耶和华说：“当那日子、那时候，以色列人要和犹大人同来，随走随哭，寻求耶和华他们的神。”（耶50:4）&lt;/p>
&lt;p>他们必访问锡安，又面向这里，说：“来吧，你们要与耶和华联合为永远不忘的约。”阿门。（耶50:5）&lt;/p>
&lt;p>弟兄姐妹、各位朋友早上平安。特别问新郎和他的母亲、新娘和她的父母早上平安。&lt;br>
他们两位在寻求婚姻中上帝对他们的呼召时曾一起读了《耶利米书》书，这是一卷很艰难的书卷——以色列人面临他们历史、信仰和生命当中的困境，远离甚至背叛上帝，上帝公义的刑罚降在他们身上，以及上帝发出对他的子民保守拯救的末后的盼望。这一对年轻人在这样的一卷书信当中，看到上帝对他们关系的带领，这是非常惊人也非常美好的。&lt;/p>
&lt;p>这两段的经文给我们描述了一段背景，45章是对一个叫巴录的人个人的预言，而50章是对整个以色列的一个预言。巴录是耶利米的助手或者说秘书。在36章那里，耶利米不能进入圣殿，所以巴录代替他进入圣殿去宣告了对以色列的审判的信息。那么在45章那里，巴录本人陷入到种种的绝望当中，感到自己或整个民族都没有出路。在这个时候，神给了他这样的一节经文：“你为自己图谋大事吗？不要图谋，我必使灾祸临到凡有血气的。”“我必使灾祸临到凡有血气的。”这个适合在婚礼上读吗？“但无论你往哪里去，我必使你以自己的命为掳物。这是耶和华说的。”所以我要跟大家分享的第一点是，我们是在一个末后的、黑暗的和败坏的世界当中结婚。那婚姻的目的不是婚姻本身，保罗讲过类似的话，他说在他看来根本就不要结婚，因为现今很艰难，现今这个时代很邪恶，人心当中充满了罪恶，这种时候我觉得还是不结婚的好。所以保罗说，如果你已经结婚了的，你有妻子有丈夫，那就不要求脱离，那就一直在这个婚姻里待着吧。但是如果你还没有丈夫或妻子，干脆就不要求婚姻了。&lt;/p>
&lt;p>你知道这个跟我们今天的想法是相当冲突的。今天很多的人之所以要结婚不是因为这个时代太黑暗了，而是他觉得这个时代很美好，这么美好的时代我怎么能错过呢？这么美好的一个时代我应该在其中欢喜快乐，我应该有份于这个世界的光明和这个时代的幸福，别人都已经得到了的我也应该得到。但是保罗说，不是，这个时代很黑暗，如果你要结婚的话，你一定要理解这件事情。他说“我愿你们无所挂虑。”他说有些人娶了妻子，或者有了丈夫，他们就为这个世上的事情而挂虑，想怎样叫自己的妻子喜悦，或者怎样叫自己的丈夫喜悦，他们就不再想着叫主喜悦了，他们就不再为神的事来挂虑了。&lt;/p>
&lt;p>我前段时间在想一个问题，就是在教会当中看见很多的年轻人，在没结婚之前在教会里面蛮积极的，参与各种的服侍，结婚之后就看不到他了。前段时间我看到有一个弟兄在他的微博上面写了一段话，后来让我知道了原因，他在那段话里面说“没结婚之前，在教会里面赚人气、求点赞。”我不知道这是不是很多人在教会当中侍奉的原因。所以保罗在这里就有一个担心，说在如此黑暗的时代你们干嘛要结婚呢？在如此艰难的、败坏的、有上帝的公义的审判随时要临到的这个世界，你们干嘛还要结婚呢？&lt;/p>
&lt;p>然而你们今天选择了结婚，对于基督徒来讲，我要分享的第一点就是，你们是在一个末后的、黑暗的和败坏的世界当中结婚，所以结婚不是为自己图谋大事。这对新人在寻求婚姻的过程当中，到底为自己图谋了什么大事呢？待会结婚之后他们会跟大家讲。但是这一节的经文说“寻求耶和华你们的神”，才是你们为什么要在一个短暂的世界当中，在一个黑暗的年代当中，甚至在败坏的人性当中结婚的唯一正当的、积极的和有盼望的原因，这跟很多人对婚姻的理解是相反的。认识到今生的黑暗与败坏，认识到上帝对这个世界的公义与愤怒是你们结婚的一个背景，不然你们就是傻乎乎地结婚。&lt;/p>
&lt;p>很多的年轻人动辙分手，很多已婚的人动辙离婚，我发现归地到底原因只有一个，就是他们没有认识到这个世界的黑暗，他们没有经历巴录所经历到的对这个世界甚至是对自己的绝望，绝望之后才结婚是比较可靠的。他们没有认识到这个世界的败坏和无能，让我这样说，凡是分手的人、凡是离婚的人都是对这个世界评价过高的人。你想想，假如在战争的时期，你的家乡被异族统治了，只剩下你们夫妇相依为命，世界一片黑暗，魔鬼如狮子吼叫，四处寻找可吞吃的人，那我保证这对夫妇打死都不会离婚。不是说他们不会吵架，而是说无论他们怎么吵他们绝不会离婚，他们根本不可能有这个选项，他们根本不会有这个念头，因为凡是离婚的人，离婚的目标只有一个，就是摆脱目前的困境去寻求更好的生活。&lt;/p>
&lt;p>所以我想对今天的这对新人说，你们根本没有更好的生活了，因为更好的生活在天上，在你们的婚姻之后，直到死亡将你们分开，而不是在你们的婚姻之外。只有死亡才会把你们带入到更美好的生活，离婚只能够把你们带入到更黑暗和败坏的世界当中，你不知道还有没有第二次机会，上帝会把你重新带回来。所以让我来问这对新人，你们是否充分地了解对方是一个全然败坏的人？你们是否已经充分地了解你们自己是一个全然败坏的人？如果是的话，我会说，这是你们结婚的一个基础。你们不是傻乎乎地结婚，你们应该是想清楚了才结婚的。&lt;/p>
&lt;p>因为这一段的经文告诉你，什么叫结婚。结婚就意味着对对方死心，因为死心才能塌地。这个月我过43岁的生日，我对妻子说：“我43了，知道这对你意味着什么吗？意味着如果我到目前为止还有什么不良习惯，或者到目前为止还没有养成什么你心目中的良好习惯，那我可能一辈子就这样了。”43岁你知道对你意味着什么吗？意味着你可能死心了，如果你还没有死心的话，死心之后幸福就会降临。为什么呢？因为你无论往哪里去，主应许说“我都必使你以自己的命为掳物。”&lt;/p>
&lt;p>上帝没有应许巴录，说在这个黑暗的时代当中你可以得到更多的东西，上帝反倒在这里说，凡他所追求的都要落空；上帝没有应许身体健康，上帝没有应许有车有房，甚至我可以说上帝没有应许婚姻的幸福，因为这一段的经文基本上是在说，上帝自己的婚姻就相当得不幸福。在45章的第4节里面，神怎么说呢？神说你要这样告诉他“耶和华如此说：我所建立的我必拆毁，我所栽种的我必拔出，在全地我都如此行。”所以上帝告诉巴录说，你不要以为你的烦恼很大，其实我告诉你我的烦恼比你还大。我自己辛辛苦苦栽种的我要把它拔出，我为自己所拣选的百姓背叛我，我要审判他们。我为他们拣选了一条生路，但他们自己却走向了一条死路。我愿意让他们来归向我，但是他们却跟随别神。上帝在这里基本的意思，是对着巴录说，你不要看你自己，你看我，我比你痛苦，我的问题比你大，我的婚姻比你更不幸。&lt;/p>
&lt;p>所以前段时间我看到有人写一篇文章说，上帝的婚姻不幸。因为上帝拣选了以色列做他的新妇，但是他的新妇却背叛他，他的新妇却跟随外人。所以上帝说，我跟他吵架，有一次我四百年都没理她，我的婚姻比你更不幸。巴录一开始的时候痛苦，他被一种绝望所抓住。他开始怀疑跟耶利米这种人混在一起有什么前途？巴录本来是出生于对整个以色列有影响的贵族的家庭，他可能预期自己是应该身居要位的，但是他跟一个耶利米天天在抨击以色列人，然后宣告上帝对以色列人的审判，他知道跟这种人混在一起，这辈子肯定没望了，不要想有房有车了，不要想能够出人头地了，不要想能够在朝廷或者公会当中混一个什么职位了。跟耶利米这种人混在一起，这个世界有很多门都要向自己关上，这是巴录的痛苦，而耶和华怎样对他说呢？耶和华向他来描述他自己的痛苦，就是他面对自己的百姓不忠的时候，这一位神是如何地不愿意后悔，这一位神是如何地持守盟约。在《何西阿书》里面，神也如此地描述，“以法莲啊，我怎能够离弃你？以色列啊，我怎能弃绝你？我要回心转意。我的怜爱要大大地发动。”所以神没有向巴录应许他所图谋的任何的事情，但是上帝在这里却应许了一件事，而且这一句话在《耶利米书》里面反复的出现，就是“我必使你以自己的命为掳物。”这句话是什么意思呢？他说的有点拗口。他说你想在这个世界上夺取某样东西，追求某样东西作为你的战利品，对不起，你的一生没有战利品，但是我应许你一件事，你的这一生只有一个战利品，那就是你自己的生命，你必以你自己的生命为你的战利品。&lt;/p>
&lt;p>那我这样对新人说，这也是上帝所应许的你们的婚姻当中唯一的战利品，那就是你们的生命。意思是说，婚姻归根到底是关乎生命的，婚姻归根到底是关乎在一个黑暗的时代，在一个败坏的将要过去的时代和一个短暂的人生当中，神所要应许我们的生命。凡忍耐到底的，主应许以色列，主也应许巴录说，凡忍耐到底的必然得救。我想这也是神对这对新人的应许。&lt;/p>
&lt;p>第二点，我要来分享的是婚姻唯一的保障和它不变的一个根基是在耶稣基督里与上帝永远不变的约。这就是第50章里面所应许的。无论你往哪里去，你的性命都会得到保障。为什么？根基在哪里？不在于这对新人是如何地彼此相爱，而是在于你们与基督联合，那一个与上帝之间的永远不变的约。所以这一段的经文基本上是在告诉我们说，你是会变的，他也是会变的，这个世界变得比你们还快，一眨眼就变了。然而你们的婚姻唯一不变的基础是那一位不变的上帝。&lt;/p>
&lt;p>所以你们结婚的基础不是你们所要图谋的东西，你们结婚的基础甚至不是此刻你们彼此之间的情投意合，因为这一切都会变的，这一切都会消失的，而且这一切的背后有一个败坏的人性。所以你们婚姻的基础不可能是败坏的人性，不可能是一个全然败坏的男人爱上了一个全然败坏的女人，这不是你们婚姻的基础。你们婚姻的基础是一位永远不变的上帝，他乐意来爱那全然败坏的男人和那全然败坏的女人。这一个的奥秘在他的儿子耶稣的里面，我们在基督的身上看见了那一位上帝比我们更不幸福，那一位上帝在十字架为他的婚姻所承受的代价是在我们的婚姻当中无法想像的，也没有力量去承受的。但是感谢主他为我们承受了，耶稣为耶路撒冷所流的眼泪，多过将来这个地上任何丈夫一生当中为妻子所流的眼泪，或任何妻子一生当中为丈夫所流的眼泪。无论我们将来在婚姻当中所经历到的悲伤是何等的深沉，那也充其量不过那一位上帝在十字架上的真正的痛苦的一个微小的、肤浅的、暗淡的反应而已。&lt;/p>
&lt;p>所以永远不忘的约是你们婚姻的根基。因着上帝的主权，因为这个世界是神所造的，因着你们的生命是神所造的，乃至于你们的性别是一男一女这也是神所造的，也因着他为你们付出了他的儿子耶稣基督，这是你们能够享受婚姻当中的美好，也能够承受婚姻当中艰难的唯一的根基。&lt;/p>
&lt;p>今天你们要进入婚姻，之前你们互相已经有了了解，但是让我以一个过来人的身份说，你了解得还不够，结婚之后你才知道什么叫“全然败坏”。你现在对“全然败坏”的理解只不过是一个抽象的教义和你心中的一点你以为很深刻其实很肤浅的感受。 C.S.刘易斯他举了一个例子，他说，一个人在毫无防备的时候所做的事情最能够证明他是一个什么样的人，一个人还在他来不及伪装的时候，他所暴露出来的他的样式才是他的真正的面目。他说好像你在你的家走到厨房里面去，突然有一只老鼠闯进来，这时你会惊慌。但是这个不是因为厨房当中有老鼠造成的，老鼠突然出现只是把你的一种没有伪装、没有预备好的一种状态显明了出来，使你无法躲藏而已。那我想对新人说，和你结婚的这个人就是厨房里的那只老鼠。&lt;/p>
&lt;p>所以让我提醒你们，你的坏脾气不是那只老鼠造成的，那只老鼠只是上帝让你看见你的脾气是多么地坏、你是一个何等糟糕和败坏的人的一个工具。在其他任何东西都不会钻出来的时候他会钻出来，在其他任何人都不会出现的场合他会出现。所以当你明白了这一点之后，在今天之后，你们就会爱上这只可怕的老鼠。&lt;/p>
&lt;p>最后让我总结一下上面我讲得这两点，第一，你们是在黑暗的、末后的、败坏的世界当中结婚，结婚的一个前提是你们了解这个世界的黑暗，婚姻幸福的前提是你了解自己和对方的全然败坏，甚至婚姻幸福的一个前提是你了解上帝对这个世界的愤怒和公义。第二点，所以你们的婚姻的唯一的不变的根基不是你们此刻的定义和你们将来的奔跑，而是与耶和华永远不忘的约。我用八个字来总结这两点，你们要记得，因为待会我会考你们。第一点，四个字，对他死心；第二点，四个字，对主忠心。你要为自己图谋大事吗？你图谋什么？神就要在你的婚姻中拆毁什么。因为基督不是为你所图谋的事而死的，对主忠心；因为在他的里面，你必以你自己的性命为掳物。&lt;/p>
&lt;p>所以我想最后提醒两位，记住，主耶稣是为你们两个人的生命而死的，不是为你们的房子而死的，不是为你们的小情调小浪漫而死的。让我提醒你们，你们的生活当中没有任何一件事情值得上帝的儿子为此而死，只有你们两个人的生命本身。神的儿子耶稣愿意为你们永远的生命而死，所以不要在自己的生命中为自己图谋什么大事。你们在主的面前结婚，这个世界就像你们关上了很多道的门，而天国的大门向你们敞开。不要让你的主为你的生命当中那些终将过去的事情而死，那是羞辱了那一位在十字架上为你们而死的主。你们的主单单的为你们永远的生命而死，所以对他死心，对主忠心。你们的婚姻就将成为这个黑暗时代的祝福，和对主耶稣基督十字架的光芒和能力的见证。阿门。&lt;/p>
&lt;p>（本文是根据王怡牧师2016年6月在王军/双飞婚礼上的证道整理而成）&lt;/p></description></item><item><title>清教徒论婚姻和性爱之目的</title><link>/2016/07/05/%E6%B8%85%E6%95%99%E5%BE%92%E8%AE%BA%E5%A9%9A%E5%A7%BB%E5%92%8C%E6%80%A7%E7%88%B1%E4%B9%8B%E7%9B%AE%E7%9A%84/</link><pubDate>Tue, 05 Jul 2016 07:20:18 +0000</pubDate><guid>/2016/07/05/%E6%B8%85%E6%95%99%E5%BE%92%E8%AE%BA%E5%A9%9A%E5%A7%BB%E5%92%8C%E6%80%A7%E7%88%B1%E4%B9%8B%E7%9B%AE%E7%9A%84/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
文/利兰·赖肯
&lt;/p>
&lt;p>关于婚姻和性爱的目的，清教徒也有一套完整的理论。在讨论该理论之前，我们必须把它放在一个更大的背景下，即包括圣公会和清教徒的共同新教传统。不同作者也许有稍微不同的表述，但该理论的一般框架是，婚姻有三重目的：生育、对抗性犯罪、组成共同体。&lt;/p>
&lt;p>清教徒在这个框架之内做出的独特贡献是将婚姻的重点从生育转移到了互为伴侣的关系。《公祷书》中采用的次序是：（1）生育子女，（2）限制并对抗罪，（3）组成共同体，互相帮助、互相安慰。詹姆斯·约翰逊（James Johnson）写了一整本书来指出：随着清教徒思想的发展，《公祷书》中列举的第一项和第三项互换了位置。约翰逊引用了大量清教徒文献，此处无法枚举，但他的结论值得深思：&lt;/p>
&lt;p>“清教徒强调婚姻中的情谊，结果导致第一和第三个目的互换了位置。换言之，清教徒通常比较看重圣经《创世纪》2章的一节经文——上帝说：‘那人独居不好，我要为他造一个配偶帮助他’，而不是第1章中的一句经文：‘要生养众多、遍满地面。’他们认为，第2章的那句经文才是上帝设立婚姻的初衷。”&lt;/p>
&lt;p>在天主教教义里，婚姻里唯一可以有性爱的事情，是为了生育孩子。清教徒不同意这种观点。珀金斯指出：“有些学者坚持认为，夫妻之间私密的事情不可能没有罪，除非是为了生孩子；他们错了。”这一观点与弥尔顿的观点类似：&lt;/p>
&lt;p>“上帝在设立人类第一桩婚姻时首先教导我们他设立婚姻的目的是什么，……乃是要安慰他、更新他，以抗拒独居生活的罪，而有关繁衍后代的目的到了后面才提到。”&lt;/p>
&lt;p>如果我们相信婚姻中的性爱是夫妻间爱和情谊的表达，那么把性爱贬低成仅仅是一种身体行为就是对性爱真正目的的颠倒。克列佛问道：“如果两颗心渴望联合、交融，而这种渴望才真正是婚姻中所有责任之母时，他们怎能……只在法律上成为一体呢？”珀金斯有类似的想法，他写道：“把妻子当成一个妓女那样去爱她，那是最可耻的。”弥尔顿写道：&lt;/p>
&lt;p>“虽然性爱是婚姻的目的之一，但这种行为只有在正确地尊重对方时才是婚姻恋爱的结果。确实，当爱……消失后……肉体的行为还会继续，但不圣洁、不纯洁了，不适于神圣的婚盟，且顶多算是发泄兽欲。”&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>婚姻在精神上和身体上的目标是一体的&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>清教徒在强调人类婚姻的身体目的的同时，当然没有忽略属灵目的。属灵目标和身体目标的一致性是清教徒的标志。在这方面他们不落人后。丹尼尔·罗杰斯称浪漫的爱情为“宗教信仰和自然本性的甜蜜混合物”。约翰·罗宾逊相信，上帝设立婚姻“是为了人的自然本性生活和属灵生活的益处”。&lt;/p>
&lt;p>清教徒从未怀疑婚姻恋爱应服从对上帝的爱，但他们视这两种爱为互补的，而非互相矛盾的。约翰·温思罗普在婚后致妻子的第一封信中称她为“除救恩的盼望以外最主要的安慰”。弥尔顿在《失乐园》中用诗句定义婚姻恋爱，优美地体现了人性之爱与神圣之爱的互补性：&lt;/p>
&lt;p>“爱可以净化思想，扩大心胸，&lt;br>
以理性为基础、贤明的爱&lt;br>
是你上升到天上圣爱的阶梯。”&lt;/p>
&lt;p>托马斯·加泰科坚持一个理念：上帝将婚姻赐予夫妻之间，既“是为了他自己的荣耀，也是为了他们相互之间的益处”。&lt;/p>
&lt;p>清教徒在任何情况下都坚持目的高于行动本身。约翰·柯顿警告那种以“婚姻本身为最高目标”的错误，并且鼓励人们看待配偶“不要出于他们自己的目的，而要为了更好地侍奉上帝，使他们更亲近上帝”。托马斯·泰勒写道：&lt;/p>
&lt;p>“所有已婚者最重要的事情是要彼此相爱、互相尊重、必须珍重；不要把你的爱建基于美貌、财富、遗产、青春或类似必将消失之事务的基础上；但要扎牢在上帝和恩典中生根、成长。”&lt;/p>
&lt;p>清教徒认为，婚姻的目的包括性爱，但又超越了性爱，这一观点反映在托马斯·贝肯对婚姻所下的定义中；他说，婚姻是一种&lt;/p>
&lt;p>“高级、神圣、蒙福的生活秩序，不是由人设立的，而是上帝设立的，……在婚姻里，一男一女在对上帝的敬畏、敬爱里婚配，结合成为一体，通过双方自由爱恋、衷心、美好的承诺，目的是同居在一起，成为一体，一个意愿、一个心愿，以全副诚实、美貌和敬虔，满怀感恩，在上帝赐予的一切事物上彼此扶持，共度此生。”&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>浪漫的爱情是性爱的氛围&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>清教徒的婚姻理念有没有超越“敬虔伴侣”而进入了“浪漫激情”这一领域呢？常见的说法是：他们太理性了、太讲究实际了、太强调家庭观念了，因此用今日的标准来衡量，他们的婚姻观不够激情浪漫。我建议应听听清教徒怎么谈论性爱，相信我们会对他们的浪漫观念产生共鸣。&lt;/p>
&lt;p>美国诗人兼牧师爱德华·泰勒写信给他的妻子说，他对她的激情是“一团黄金色的纯净火焰”。约翰·派克牧师称他的妻子为“我的眼目所欲求的”。威廉·韦特利说，夫妻间的爱应该是“最炽热、最丰富的”。&lt;/p>
&lt;p>约翰·温思罗写给妻子的信是清教徒浪漫主义的一个众所周知的范例。他写给妻子的信通常以这样的句子作为结尾：“我以最温柔的爱恋来吻你、爱你。”“我与你吻别。”“我吻我甜美的妻子，永远做你忠实的丈夫。”“我送给你许多热吻。”“我留给你最甜蜜的吻和最温柔爱恋的热烈拥抱。”&lt;/p>
&lt;p>这些清教徒谈到的爱是一种感情的网罗，令相爱者坠入其中。亨利·史密斯告知他的本堂会员，在婚礼里必须“既有心灵的联结，亦有爱恋的结合”。威廉·高治鼓励做妻子的“做丈夫的爱人；丈夫对妻子也应该如此”，还有“爱里包含了所有其他的责任，没有爱，就不能履行其他责任。……就像火，不仅里面有热，而且向周围散发热量。”&lt;/p>
&lt;p>有些清教徒作家甚至决心保守浪漫爱情的神秘。托马斯·加泰科写道：&lt;/p>
&lt;p>“爱情和信仰一样不能受限制。爱恋不能勉强，自由也不能强迫强制。……爱恋有一种神秘的链接，这是不能用理性来补偿的。”&lt;/p>
&lt;p>丹尼尔·罗杰斯说了类似的话：&lt;/p>
&lt;p>“夫妻应该是两个亲密的朋友，在同一个星系里生息，同在上天的影响下得到锤炼，除了怜悯和护佑，没有任何理性可以解释他们的相爱和配合；他们颂赞，看哪，在这个广阔的世界里，上帝命令你我彼此相依。”&lt;/p>
&lt;p>有一种说法是正确的：“从强调婚姻在宗教信仰上的重要性，清教徒思想很自然地延伸到婚姻关系中感情、浪漫和理想化的重要性。”&lt;/p>
&lt;p>清教徒在培养浪漫爱情上作出了重要贡献的另一个理由与文学历史有关。整个中世界的爱情诗歌和爱情故事都在颂扬婚外通奸的浪漫爱情。至16世纪末，婚姻内浪漫爱情的理想取代了中世纪婚外通奸的显贵爱情理想，成为文学的常见主题。路易斯指出：“显贵的爱情转变成一夫一妻的浪漫爱情……主要是英格兰诗人，尤其是清教徒诗人的工作。”还有人指出，清教徒“做了显贵情人们从不敢做的事：他们促成了浪漫爱情关系和婚姻关系的和谐统一，创造了浪漫婚姻这种新型社会制度”。&lt;/p>
&lt;p>清教徒的理想是在婚姻内还有浪漫的爱情。没有这种爱，婚姻里的性爱注定只能令人失望。威廉·韦特利写道：“爱情是婚姻的生命和灵魂。”本杰明·瓦兹沃思指出，人们不该结婚，“除非他们能真实热忱地爱”他们的配偶，“因为上帝严格命令人们在这一关系中彼此相爱”。在约翰·翁看来，丈夫爱妻子“必须是整颗心对一个人最亲爱、最亲密、最宝贵、最完全的感情；只有上帝的爱……才能超越它，只有我们对自己的爱才能与它媲美，所有其他的爱都比它低级”。一位现代学者总结这一情境说：“爱情是清教徒家庭的黏合剂，性爱被视为表达那一爱情的一种方法。”&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>婚姻为了罪人&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>尽管就婚姻的理想化，我描绘了许多，但清教徒对婚姻没有任何不切实际的幻想。他们将现实主义和理想主义结合。他们知道，婚姻没能幸免于人类堕落所带来的影响。&lt;/p>
&lt;p>波士顿的一位清教徒写道，婚姻是“非常困难的，因为你们有许多软弱”；因此，夫妻必须操练“耐心和温顺、坚忍、饶恕，并忘掉挑衅”。托马斯·撒切尔建议：“不要企图在你们的婚姻关系中寻求完美；上帝把这种完美存留在不需要婚姻的另一个国度里。”&lt;/p>
&lt;p>约翰·奥克森布里奇建议配偶们“限制自己的期望值”并牢记“你们是与亚当的后裔结婚”，以此来为婚姻的艰难做好准备。&lt;/p>
&lt;p>（本文摘自《入世的清教徒》，利兰·赖肯著 群言出版社）&lt;/p></description></item><item><title>婚姻的目的：效法基督</title><link>/2016/07/05/%E5%A9%9A%E5%A7%BB%E7%9A%84%E7%9B%AE%E7%9A%84%EF%BC%9A%E6%95%88%E6%B3%95%E5%9F%BA%E7%9D%A3/</link><pubDate>Tue, 05 Jul 2016 07:19:09 +0000</pubDate><guid>/2016/07/05/%E5%A9%9A%E5%A7%BB%E7%9A%84%E7%9B%AE%E7%9A%84%EF%BC%9A%E6%95%88%E6%B3%95%E5%9F%BA%E7%9D%A3/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
文/保罗·华许
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: left;">
翻开《新约·罗马书》第八章二十八节：“我们晓得万事都互相效力，叫爱神的人得益处，就是按他旨意被选的人。”这是基督信仰中最具安慰与力量的宣言之一。
&lt;/p>
&lt;p>上帝对他儿女所动的工全然良善。但我们必须自问：“什么是良善？”灵恩会告诉你：“上帝动工使我变成富人”，或“上帝动工使我们身体健康。”或“他全时间动工好叫我们不受苦”。&lt;/p>
&lt;p>但上帝对我们生命最终极的目的是什么？就在罗马书第八章二十九节：“因为他预先所知道的人，就预先定下效法他儿子的模样，使他儿子在许多弟兄中作长子。”在我们所处的每个环境中，上帝最终极的目的就是要我们“效法他儿子的模样”。这就是上帝在你生命中动工的最大目标，这就是所有的事情的最终目标。&lt;/p>
&lt;p>但问题是：这是你的目标吗？这是你的渴望吗？你生命最大的热情是要效法基督吗？你会接受上帝对你所安排的一切，好叫你效法耶稣吗？&lt;/p>
&lt;p>举个例子，我现在身体承受巨大的痛苦（其它例子）这有任何目的吗？我怎么能幸福？这一切的目的就是“效法基督的模样”。我很幸福，因为这的确叫我效法基督的模样。你必须要认知，你的目的必须符合上帝的目的。“愿人都尊你的名为圣，愿你的国降临。”看起来大概是这样。&lt;/p>
&lt;p>上帝的荣耀、上帝的国降临，应当是我们最大的热情，所以我们的态度应当是这样：父啊，若我在经济上富足能加添你的荣耀，使你的国降临，那就请你赏赐我经济上的富足。但父啊，若是藉由我经济上的贫穷，你能使我效法基督，能荣耀你的名、使你的国降临，那就让我贫穷吧。父啊，若医治我身体能使你得荣耀，并使我效法基督，那就请你医治我身体。但父啊，若你藉着我的疾病能使我效法基督，加添你的荣耀，使你的国度扩张，那就让我依旧生病吧。一千年后，这些病痛不算什么，但我里面效法基督的模样，将会有永恒的价值。你同意这些吗？我希望你会。因为这目的也必须是你生命中的目的。如果你最大的目标是“效法基督”，那么所有发生在你生命中的事情都有了意义，而你也可以用喜悦的心来接受所发生的一切了。如果我没有这样的认知，我会崩溃，我每天早上会起来问：“为什么？”这一切的苦难有什么意义？我会想逃走，我会想远离。但我若明白这“一切的目的就是效法基督”，那我就可以欢欣快乐了。&lt;/p>
&lt;p>这与婚姻有什么关系？绝对有关系。因为婚姻的目的是什么？一样的，就是使你“效法基督的模样”，这就是婚姻的目的。&lt;/p>
&lt;p>你们有些人已经结婚并且在婚姻中挣扎，你说你和你的太太水火不容，你们完全不一样，她无法满足你，你也无法满足她。你怀疑自己找错结婚对象，因为婚姻并非你想象的样子。&lt;/p>
&lt;p>问题是：你对婚姻的了解是错误的。你对婚姻的认知来自于好莱坞与电视台，而不是来自于圣经。你看过那种婚姻联谊的节目吗？你可以打电话，找到一个跟你一样的人，好让你们约会。你知道他们最爱强调的是什么？你可以找到一个跟你合得来的人，你可以找到一个跟你一样的人，很吓人的想法。你可以找到一个喜欢所有你喜欢的事物的人，你喜欢披萨，她喜欢披萨……你可以找到一个跟你完全一样的人，这不是上帝的旨意。上帝不大可能会给你一个能共处相容的配偶。这是为什么？因为上帝恨你？因为上帝希望你悲惨不堪？&lt;/p>
&lt;p>不，他有一个更大的目的。上帝常常把两位个性非常不同的人凑在一起，直到婚后，他还常常不让他们知道这件事。他好像给你蒙上眼睛，等你结婚之后，他再把蒙眼布拿走，然后你说：我到底做了什么？上帝要你效法耶稣基督。&lt;/p>
&lt;p>是什么让耶稣基督这么与众不同？我们都颂赞他些什么？我称赞他的恩典、他的怜悯、他无条件的爱。这里有个重点，你想效法耶稣基督吗？那么必须充满恩典，你必须充满怜悯，你必须充满无条件的爱。&lt;/p>
&lt;p>这三种特质的问题是，怜悯是善待那些不配得的，有人对你不好，但你却不用同样的方式回报他；恩典是给那些他们所不配得的；而无条件的爱，就是爱那些没有符合条件的人。&lt;/p>
&lt;p>先讲男人，女人是一样的。你在婚前，你会先想象你想要的妻子，完美的女人。对，你就是这样想的。但那就会产生一个问题，如果有一位这样的完美女人，她也不会嫁给你。但我们心中有完美妻子的样式，我们渴望她有某些特征，但我们通常到最后会娶一位完全没有符合条件的女人。很多时候，她也没有满足一些对我们来说很重要的条件。上帝在做什么？这是你学习“无条件的爱”的唯一方式。这就是你为什么娶一位没有完全符合条件的人。&lt;/p>
&lt;p>同样的，我们也可以套用在你们的丈夫身上。他在很多方面失败了，他也没能符合所有条件，就算在很多你最在乎的事情上他也常常无法满足你。但上帝正在教你如何“无条件地爱”。上帝令人最惊讶的事情是“他不回报我们所应得的”，我们应当下地狱，但他不这样对待我们。另外一件也叫我们惊讶的事情是“他给予我们那我们不配得的”。我不配得他自己或者天国，但是他在基督里都赐下了。上帝也爱我们，就算我们一点都配不上。现在，你想要像上帝吗？你想要效法上帝吗？你想要效法基督吗？那你跟我就必须学习行出同样的事。&lt;/p>
&lt;p>我们被带入婚姻，学习爱一个人，有时候他也没能符合所有条件，当她们嫁给我们，我们也没能符合所有条件，但她们也必须要学习效法基督。有很多人因为婚姻问题来找我。“我不再爱她了”，“她无法满足我的需要了”。我就看着那男人说：“那就悔改吧，为你的自我中心悔改，为你的自私悔改。你爱她不应当只是因为她能够满足你的需要而已。你爱她不应当只是因为一些罗曼蒂克的想法，你爱她是因为你和上帝立了约，又立志效法基督。”&lt;/p>
&lt;p>用另一种角度切入，你娶了一个非常难搞的人，她使你处处受限，也许她一点也不想要事奉主，也许她把你的生活弄得一团糟，你会说：“我犯了一个错误，我想要离开，我要离婚”、“我的折磨没有意义”。你错了。这一切都是精心设计，好叫你效法基督。&lt;/p>
&lt;p>你要决定的是：什么对你来说是最重要的？活在“王子公主”的梦幻故事？或者选择“效法基督”？&lt;/p>
&lt;p>在上帝的权能下，我希望你明白的婚姻的另一个重点是：婚姻是呼召。我被呼召来传道，我相信若我停止传道，上帝就会管教我。这是个不能反悔、不能停止的呼召，我的婚姻也必须是这样。我婚姻的基础是这样：上帝呼召我，为他的女儿舍己，无论有没有回报，无论她有没有满足我的需要，是上帝呼召我的，我顺从上帝，因为这是他的呼召，我就没有任何不爱她的理由。&lt;/p>
&lt;p>但若我的婚姻的根基在她，当她失败了，那我就有很多借口，她没做好妻子的角色，她没有满足我的需要，所以我也不需要满足她的需要，她对我不尊敬，所以我也不需要对她礼貌。若我的婚姻的根基在她对我的行为，那我就不可能效法基督，但若我的婚姻的根基是在上帝在我生命中不改变的呼召，那我就能学习基督所行的。&lt;/p>
&lt;p>你们有些人会想说：“喔，婚姻真是悲惨。”在这里的弟兄们都准备好要在尘土和炉灰中懊悔，一点都不想结婚了。但我不是说这是婚姻的全部，我刚讲的是“婚姻的根基”。我爱我太太，我有个非常美丽的太太，我有非常美妙的婚姻，但这不是婚姻的根基。&lt;/p>
&lt;p>如果我太太明天在一场车祸中面目全非，我不会离开，因为我们的关系并非建立在她的外表上，而是建立在上帝在我生命中永恒的命令与呼召。如果她明日在一场车祸中受伤，而我必须把大部分的事工放置一旁来照顾她，我的生命依然充满目的性，现在我的目的就是照顾她，因为她无法照顾自己。&lt;/p>
&lt;p>那你会问：“那你的事奉怎么办？”事奉并非我的目的，遵从上帝的旨意才是我的目的，效法基督才是我的目的。无论看起来是什么样。如果我的太太是美丽又甜美的女人，那哈利路亚，但若她是个愤怒、尖酸刻薄的女人，我依然哪里也不去，我不会离开，我不会认为是无端受伤而悲伤，我会明白上帝使用这样的环境来使我效法基督样式，这就是我婚姻的根基。&lt;/p>
&lt;p>（本文来自微信公号“铸剑为犁”）&lt;/p></description></item><item><title>自我中心：婚姻中的癌症</title><link>/2016/07/05/%E8%87%AA%E6%88%91%E4%B8%AD%E5%BF%83%EF%BC%9A%E5%A9%9A%E5%A7%BB%E4%B8%AD%E7%9A%84%E7%99%8C%E7%97%87/</link><pubDate>Tue, 05 Jul 2016 07:17:59 +0000</pubDate><guid>/2016/07/05/%E8%87%AA%E6%88%91%E4%B8%AD%E5%BF%83%EF%BC%9A%E5%A9%9A%E5%A7%BB%E4%B8%AD%E7%9A%84%E7%99%8C%E7%97%87/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
文/提摩太 凯乐
&lt;/p>
&lt;p>培养婚姻中的服侍心态，最大的障碍就是人类的罪性：根深蒂固的自我中心。自我中心是很多婚姻中最有破坏力的问题，并且是每个婚姻里永远不变的大敌。婚姻一开始，它就是婚姻当中的癌症，并且是致命的癌症。在《哥林多前书 》13章经典的“爱的颂歌”里，保罗说：&lt;/p>
&lt;p>爱是恒久忍耐，又有恩慈，爱是不嫉妒，不自夸，不张狂，不作失礼的事，不求自己的益处，不轻易动怒，不计较人的过犯。（林前13：4—5）&lt;/p>
&lt;p>保罗反复强调，爱就是“不求自己的益处”。保罗列举了自我中心的许多表现：没耐心、容易发怒、讲话刻薄、缺乏恩慈、嫉妒、怀怨。在夏皮罗对离婚夫妇的采访中，明显可以看出这个问题是婚姻破碎的根源。双方都以自我为中心，都提出自己的主张，结果对方回敬以更大的不耐烦、怨恨、粗暴和冷漠。换句话说，他们用自己的自我中心来反击对方的自我中心。因为自我中心的本质就是让你敏锐地觉察到对方的我中心，并且因此受到冒犯，感到愤怒，与此同时却看不到自己的自我中心。结果总是双方关系螺旋式下降，陷入自怜、愤怒和绝望，最终感情被啃噬得一干二净。&lt;/p>
&lt;p>但是，一旦圣灵感动你，让你认识福音，你就会足够快乐，从而让自己可以谦卑，福音能给你内在的满足感，让你可以自由地恩待别人，哪怕你没有从双方关系中得到回报。如果没有圣灵的帮助，如果主的荣耀和爱没有持续注入你心灵的水库，你就不可能真正顺服，不可能持续体贴别人的益处；就算是顺福和体贴，迟早也会变成自义和怨恨。我称之为“爱的经济学”。银行里有存款，才大方得起。同样的道理，如果对你来说，爱的源头和人生意义的源头是你的配偶，那么对方一旦让你失望，你所经历的就不是哀伤，而是情感的灾难。然而，如果你晓得圣灵在你生命中的工作，就有足够的爱存在“银行账户”里，就可以包容你的配偶，哪怕你当时没有得到多少情感的回报或感恩。&lt;/p>
&lt;p>想拥有美满的婚姻，就需要圣灵所赐的能力：能够服侍别人、能够摆脱自我中心、能够把别人的需要置于自己的需要之前。圣灵的工作就是让福音感动我们的心，这种感动会弱化我们内心的自我中心原则。如果不借助某种超自然的力量，我们不可能对抗自我中心的本性，不可能有一种服侍别人的基本心态。&lt;/p>
&lt;p>那么，若想得到婚姻中的幸福，首先必须靠圣灵的能力来舍己和服侍。也就是说，双方必须持续把对方的幸福放在自己的幸福之前，才能找到自己的幸福；而这种无私的心态，只能处于对耶稣的感激之情，感谢他为你所成就的大恩。有些人会问：“如果我把对方的幸福摆在我自己的需要之前，对我有什么好处？”回答就是——真正的幸福。这就是你得到的好处，但这种幸福是通过服侍别人，而不是利用别人。这种幸福对你没坏处。这是来自“给别人快乐”的快乐，来自“付出昂贵的代价去爱别人”。今天的文化宣扬“以我为主的婚姻”，认为把对方的利益放在自己的利益之前这种提议是压抑人性。他们这样说，是因为他们没有深入了解基督教关于现实本质的教导。基督教的教导是什么呢？&lt;/p>
&lt;p>首先，基督教说，神是三位一体的——也就是说，三个位格在同一个神里面。并且，《约翰福音》17章和其他经文告诉我们，从亘古到永远。父、子和圣灵彼此荣耀、彼此尊崇、彼此相爱。所以，在神性当中，有一种“以他为主”的特质。当耶稣基督上十字架的时候，他只是秉性而行。正如C。S路易斯所写，当耶稣为我们舍命的时候，他只是“在穷乡僻壤的恶劣天气中做了在自己家里怀着荣耀喜乐常做的事”：舍己。&lt;/p>
&lt;p>然后，圣经说，人类是按着神的形象造的。所以，我们被造当然是为了敬拜神，我们活着是为了荣耀神，不是为了我们自己。我们被造是为了服侍神，服侍别人。这意味着，如果我们试图把“追求自己的幸福”摆在前面，把“顺服神”放在后面，那就是违逆自己的本性，最终以悲惨收场。这看似矛盾，却是真理。耶稣说：“凡是想救自己生命的，必丧掉生命。但为我牺牲生命的，必得着生命”（太16：25），他说这句话就是在重申这个“舍己”的原则。耶稣在说：“如果你追求幸福胜过追求我， 就连一样也得不到。如果你服侍我胜过服侍自己，就能既得到幸福，又得到我。”&lt;/p>
&lt;p>保罗只是把这个原则应用于婚姻而已。努力服侍对方，让对方满意，而不是追求自己幸福，你就能找到新的幸福，更深的幸福。很多夫妇发现了这个奇妙的、“恍然大悟”的真理。为什么会这样？因为婚姻是“神所设立的”，而舍己的爱是神的本质属性，所以这种爱反映了神性，尤其展现于耶稣基督的位格和作为中。&lt;/p>
&lt;p>因此，当你面临婚姻问题的时候，首先要去寻找问题的根源：不同程度的自我中心和不愿意彼此服侍。保罗所用的“顺服”一词最早是军事术语，描述的是士兵无条件服从军官。为什么？因为人一参军就不能再控制自己的事情，不能自己安排度假休息，不能决定什么时候吃饭，甚至不能决定吃什么。要加入一个整体，要成为一个整体的一部分，就得放弃自己的独立地位。你必须放弃单边决策的自由。保罗说，这种舍弃自己权利的能力，这种服侍别人的能力，这种重视集体利益胜过自己利益的能力，不是一种本能；它不是与生俱来的，却是婚姻的真正基础。&lt;/p>
&lt;p>这听上去压制人性，但这正是人际关系的精髓。实际上，有人认为这是万事互相效力的诀窍。你必须愿意放弃某个东西，才能得到这个东西。个人成就位于持续无私服侍别人的远端，而非近处。这就是生活的普世原则：&lt;/p>
&lt;p>连社会生活也是如此，你必须停止思考自己给别人留下什么印象，才能给别人留下好印象。文学艺术也是这样，整天挖空心思标新立的人，永远不可能真正创新；而一旦你只想朴实地讲真理（毫无在乎这事被别人讲过多少次），十有八九会在无意中创新。这一原则贯穿生命的始终，适用于一切领域。舍弃自己，你会发现真正的自己。丢失生命，你会得着真正的生命……凡是你舍不得的，没有一样真是你的……&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>面对私心&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>保罗说，福音可以解决这个问题。保罗的话如雷贯耳：&lt;/p>
&lt;p>他替众人死了，为的是要使活着的人不再为自己活着，却为那替他们死而复活的主而活。（林后5:15）&lt;/p>
&lt;p>根据圣经，罪的本质就是：人不为神和周围的人活，而为自己活。这就是为什么耶稣可以把所有律法——神对人的全部旨意——总结为两大诫命：爱神，为神而活，不为自己活；爱别人，关注别人的需要，胜过自己的需要（太22：37-40　）&lt;/p>
&lt;p>我们对待每个人都要温柔，尊重，尤其对那些受过伤的人更要耐心，因为他们特别敏感。然而，每个人都要认识到一点：自私并非来自伤害他们的人，别人恶劣的行为只是加重他们自私的程度。而且他们必须自己克服这个问题，否则就会永远痛苦。&lt;/p>
&lt;p>在今天的西方文化里，你决定结婚是因为你觉得对方吸引你。你认为对方很好。但一两年过后——或者通常一两个月之后——会发生三件事。第一，你开始发现这个好人是多么自私。第二，你发现这个好人也对你有同样的看法，并且对方开始抱怨你多么自私。第三，虽然你承认自己也有部分问题，但你最终认定对方比你更自私。如果你从前生活艰难，受过许多伤害，那么婚后的情况更是如此。你在心里默想：“好吧，我不应该这样——但你不理解我的感受。”这种伤痛让我们忽视自己的自私。而且，很多夫妻在结婚之后不久就走到这一步。&lt;/p>
&lt;p>那该如何是好呢？至少有两条路可以走。第一，你认定自己受伤超过自私，于是下定决心，除非对方看见他的问题并且照顾你的感受，否则就和对方没完。当然，你的配偶不太可能迎合你的想法——如果对方对你也抱同样的想法，就更不可能迎合你了！因此，紧接着就是感情的疏远和艰难协商的停战。你们达成某种默契，双方都不提某些事情。你厌恶配偶做某些事情，但你不再谈这些事情，只要对方不提你的某些事情。双方都不为对方作出改变； 只有锱铢必较的讨价还价。安于这种关系的夫妇可能看上去是美满的一对儿，结婚四十年都是如此，但是，等到拍金婚纪念日照的时候，他们吻得很别扭。&lt;/p>
&lt;p>除了这种“停火协议式婚姻”，另一个出路是承认自己的自私，认为这是婚姻问题的根源，并且下决心改变自己，而不是去改变对方。因为只有你才能处理自己的自私问题，也自有你才能完全对此负责。所以，夫妇双方都应该认真读圣经，下决心“舍弃自己”。你应当停止为自己的自私辩护； 一发现自私，就根除它；别看对方的行为。如果双方都说“我认为我的自我中心是婚姻的主要问题”，那么你们就会拥有真正美满的婚姻。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>从我开始&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>两人可能都不采取行动，也可能两人一起努力。但还有一种可能性：一方下决心按照《以弗所书》5：21的原则来生活，另一方却不愿意。我们假设你是那个下决心的人，“我要改掉自私的毛病”。这样会发生什么事呢？通常，另一方不会立刻做出回应。但是，很多时候，你的态度和行为会逐渐软化对方的心。对方看到你在受苦。而且，因为你不再总是把自己的委屈挂在嘴上，你的配偶也会更乐意承认自己的错误。所以，如果双方决心改正自私的毛病并且服侍对方，你们的婚姻前景就会非常美好。哪怕只有一个人行动，前景也是光明的。&lt;/p>
&lt;p>这让我联想到《创世记》4章的内容，神看着该隐这个极度自怜的人，对他说：“罪就伏在门口了；它要缠住你，你却要制服它。”（7节）我们必须明白，你生命中“以自我为中心”的原则就伏在门前！它要占有你，抓住你，吞噬你。你必须行动！神让你舍己，你必须舍了自己，才能得着自己。如果你不靠圣灵，如果你不相信基督为你所成就的一切，那么，一味放弃自己的权利和欲望，就意味着“咬牙切齿”和“忍字心上一把刀”。但是，人若在基督里，有圣灵的同在和保守，舍己就是得到自由和释放。&lt;/p>
&lt;p>就“如何拥有美满的婚姻”这个问题，当代有许多似是而非的流行模式；而上面所讲的原则可以纠正这些模式的错误。&lt;/p>
&lt;p>有一种保守的思路，特别强调传统的性别角色。它说，婚姻的基本问题是丈夫和妻子双方都需要服从各自的性别角色，因为这是神所赐的社会功能，也就是丈夫要做家里的头，妻子要顺服丈夫。这种思路非常重视男性和女性的差异。但这种思路的问题是，过于强调性别差异可能会鼓励自私，尤其会让丈夫变得专横。&lt;/p>
&lt;p>另外还有一种世俗的思路，认为婚姻的问题其实是你要让对方承认你的潜力，并且帮助你发展你的潜力。千万别让配偶糟蹋你。自我实现才是婚姻的目标。你必须通过婚姻发展自己，而且如果配偶不配合，你就得和对方谈判。如果对方不愿意谈判，你就得赶紧脱身，解放自己。当然，这是在给自私火上浇油，而不是泼水。&lt;/p>
&lt;p>但是，基督徒的原则是“出于圣灵的无私”——不是小看自己，也不是高抬自己，而是少看自己。出于圣灵的无私，就意味着你的心思不再聚焦于自己，你意识到一切需要都必将在基督里得到满足，并且正在真实地得到满足，所以你不需要指望辔头作你的救主。深深领会福音的人，可以坦然承认自己的自私是婚姻的问题所在，承认自己正在努力改正。而一旦这样做了，他们就会立刻得到一种释放，感觉自己从噩梦中醒来。在圣灵的光照下，他们看见自己从前是多么小气，他们看见那些真正要紧的大事，与之相比，自己那些鸡毛蒜皮的小事是多么微不足道。那些不再钻牛角尖整天抱怨自己多么不幸的人，会发现自己越来越幸福。你必须舍弃自己，才能找到自己。&lt;/p>
&lt;p>（本文摘自《婚姻的意义》，《婚姻的意义》，提摩太·凯勒、凯茜·凯勒合著，杨基译，上海三联书店）&lt;/p></description></item><item><title>作得胜的基督徒</title><link>/2016/07/05/%E4%BD%9C%E5%BE%97%E8%83%9C%E7%9A%84%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E5%BE%92/</link><pubDate>Tue, 05 Jul 2016 07:15:03 +0000</pubDate><guid>/2016/07/05/%E4%BD%9C%E5%BE%97%E8%83%9C%E7%9A%84%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E5%BE%92/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
文/孙毅 长老
&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>讲道经文：&lt;/strong>&lt;br>
他又对我说，都成了。我是阿拉法，我是俄梅戛，我是初，我是终。我要将生命泉的水白白赐给那口渴的人喝。得胜的，必承受这些为业。我要作他的神，他要作我的儿子。惟有胆怯的，不信的，可憎的，杀人的，淫乱的，行邪术的，拜偶像的，和一切说谎话的，他们的分就在烧着硫磺的火湖里。这是第二次的死。（启21:6－8）&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>一、经文要点&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>在这个人失去法律保障、不义不法的事情越来越多的时期，很多人感到害怕没有安全感，想要从这个国家中逃离。而对我们这些蒙基督恩典的人来说，我们却有着一般人没有的安慰：神话语中所应许的那将来的美好。有一天，当天地被更新，新耶路撒冷城从天降临的时候，我们都要带着复活的身体得着神儿子的名份，就如保罗在罗马书八章中叹息着所盼望的。那时神的宝座会安放在他百姓的中间，他要与他的儿女同住，我们在这城里随时可以得见神的面，不再如现在偶尔经历到的同在那般如在镜子中观看而模糊不清。那时，不再有死亡与咒诅，不再有眼泪与悲伤。人们可以喝城中生命河的水让自己得着生命的满足。&lt;/p>
&lt;p>不过，承受“这些为业”的只有一种人，就是那些“得胜的”。这里注意到一个对比：那些得胜的人必要承受神为他们预备的丰富的产业为业；而那些胆怯的却与此没有份。&lt;/p>
&lt;p>这里把“胆怯的”放在那些得不着救恩却要经历第二次的死的名单之首，正是要与“得胜的”形成对照。可能我们会说，不就是胆怯吗？谁在那些关乎生死的事情面前没有害怕呢？至于不能得救吗？这里如果简单回应的话，胆怯是与不信关联在一起的。“耶稣对他们说，为什么胆怯？你们没有信心吗？”（可4：40）而对于那些蒙恩的人来说，得胜乃是其所得生命的重要印记，因为“神赐给我们，不是胆怯的心，乃是刚强，仁爱，谨守的心。”（提后1：7）&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>二、软弱的生活&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>在教会中，胆怯时常以某种“我信却信不足”的软弱表现出来。具体来说，日常生活中时常会看到，我们经常活出的不是一个得胜基督徒的样式，而是一种胆怯或者软弱基督徒的样式。似乎总在认罪中，自我反省中，自己就是不行的叹息中；问题是，这似乎变成一种自我表达的方式，表达完之后并没有给自己带来什么变化。下次见了还是同样的检讨、同样的表述。当然，如果在某件上被神祝福了，也会有感恩与兴奋，但很快就回到了软弱的状态。我们可能多少经历到神的怜悯，却没有经历到他得胜的恩典，因此生命中虽然有基本的平安，却没有喜乐。神的怜悯往往是我们软弱低落到自己实在支撑不住的时候，他在叹气中将我们从谷底中捞出来，让人多少品尝到一点神的怜悯。这样的生活样式就如以色列人进入迦南地之后，处在士师治理的那段时期。生活是这样一种往复循环：悖逆、经历苦难、呼救，神兴起士师拯救，平安几十年；再次悖逆……&lt;/p>
&lt;p>可能我们有人会引用保罗，“我更喜欢夸自己的软弱，”其实这句话一定要读全：“我更喜欢夸自己的软弱，好叫基督的能力覆庇我。”（林后12：9）认识自己的软弱，不是为了喜欢呆在这种软弱中。我们认识到自己没有力量，为的是要让基督的能力覆庇我们；为的是依靠基督的力量变得刚强。所以保罗说：“我什么时候软弱，什么时候就刚强了。”（林后12：10）其实，我更愿意把这句话理解为：只有回到基督里面，人才会有勇气承认自己的软弱，才有可能夸自己的软弱，因为他已经找到了承载自己软弱的那个磐石，否则这个软弱是我们自己担不住的。&lt;/p>
&lt;p>最近橡树出了一本《软弱之道》，作者巴刻这样说：“什么是软弱？其核心就是无力感。”认识到自己的软弱，就是认识到自己的无力量。为了帮助大家理解这种无力量，我可以给大家讲一个故事。说是有两个登山队员结伴去登一座有名的雪山。下山时在前面开路的那个人不慎跌入被雪覆盖的山洞中，大腿部骨折。而上面的那个人没有力量将他拉上去。在要么两个人一起死在这里，要么上面的人独自离去至少保存一人的性命这个选择中，上面的人选择割断绳索而离去。我们可以想象留在下面的人是何等的无力，因为他不可能靠自己的力量从这个山洞中爬出来。他发现自己做不了任何事情，只能躺在冰雪的山洞里等死。这就叫无力感。没有人愿意呆在自己这种无力感中。软弱让我们经历到的无力感其实带给我们焦虑。在焦虑中我们下意识地举动是靠自己马上给自己找到一条出路。问题就在于：在焦虑中靠自己的血气左冲右杀，最后不过是让自己更深地陷入在软弱中。因此，对自己的软弱认识的越深，便越知道我们自己的力量实在有限，只有靠着基督的能力方能变得刚强。&lt;/p>
&lt;p>好在我们所信奉的这位救主是一位得胜的主。虽然他也经历过在客西马尼园的软弱，但他用顺服与忍耐成就了神的工作，最后在复活中显出了最终的得胜。当我们与这位主有生命的联合时，他的复活的生命在我们里面时，“基督在你们身上不是软弱的，在你们里面是有大能的。”（林后13：3）“神赐给我们，不是胆怯的心，乃是刚强，仁爱，谨守的心。”（提后1：7）这句话可以理解为：由于圣灵在我们里面的内住，所赐给我们的是有能力的、有爱的、节制的灵。靠着这灵所赐给我们的力量，我们就能过一个得胜的生活。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>三、得胜的生活&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>得胜的生活不是在我们所期望的某些事情上，什么我比他人更成功之类的。在启示录2－3章写给七个教会的信中，在不同教会的处境下，神所提到的责备与挑战可能是不同的，但最后的要求是一样的：就是得胜。只有经历“得胜的”，才会承受神特别的应许与祝福。这是神在末后对属他教会的鼓励。那么，在这末后的时代，属基督的教会及门徒特别要在哪些方面经历得胜呢？&lt;/p>
&lt;p>在写给以弗所教会的信中，特别提到要在恢复起初的爱心方面，要有悔改，去经历得胜；在写给士每拿教会的信中，基督要他们在经历外面的患难与逼迫时，要经历得胜；在写给别迦摩教会和推雅推喇教会的信中，特别提到巴兰、尼哥拉及妇人耶洗别这些假先知，要他们在这些带给教会的诱惑与试探面前经历得胜；在写给撒狄教会和老底嘉教会，特别提醒他们要从不死不活、不冷不热中走出来，在世俗化生活带来的挑战中经历得胜。&lt;/p>
&lt;p>这此方面是基督的教会与门徒要在这末世遭遇到的。在这些方面经历得胜，特别显出基督所赐生命的印记。在这个末后的时代，基督门徒的信仰越来越难以隐藏，越来越没有中间的状态。在启13章中，在这末世，最为重要的挑战就是不拜那兽。那种情况下没有中间的状态：人或者有兽的印记，或者有基督生命的印记。&lt;/p>
&lt;p>得胜的样式的基本特点是：1）对自己软弱的认识将我们领向深切的悔改。只有达到悔改的深度，人才可能真正地认识到自己的软弱，自己的偏差，从而经历到一个回转，即从自怜式的胆怯与软弱中，从只是在自身里绕来绕去的自我反省中，转回到基督里。2）对软弱的认识帮助我们回到基督里，提醒我们时时让自己在基督里，将自己生命\生活放在基督这个唯一的支点上。以他为生命的支点意味着，“我们既藉着我主耶稣基督，得与神和好，也就藉着他，以神为乐。”（罗5：11）以神为乐，就不会深陷在自己的愁苦与软弱中。这是我们得着力量，让他的能力覆庇我们的前提。3）在艰难处境下，学习顺服与忍耐，带着从未来盼望而来的信心，来依靠基督，而不是以自己的力气为自己找出路。如此，基督必会帮助我们胜过我们自己以及所在的处境。从而显出了基督生命的见证，见证了基督的荣耀。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>三、怎样有一个得胜的生活&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>如果我还没有经历过得胜怎么办？神的怜悯会给我们足够的时间与机会，让我们悔改，再次经历同样的挑战或功课，直到我们学会这个功课，从而经历得胜。&lt;/p>
&lt;p>属灵争战的基本特点：撒旦的势力通常会借用某个外在的场景来挑动我们的肉体，让我们或者害怕与胆怯，或者喜爱某个事物过于我们所当对待它们的态度。我们要时常地牢记，我们在基督里的，肉体已经死去。现在活着的不再是我，乃是基督在我里面活着。（加2：20）“耶稣又对众人说，若有人要跟从我，就当舍己，天天背起他的十字架来，跟从我。因为凡要救自己生命的，生命或作灵魂下同必丧掉生命。凡为我丧掉生命的，必救了生命。人若赚得全世界，却丧了自己，赔上自己，有什么益处呢。”（路9：23－25）舍己可以具体到如下的功课。&lt;/p>
&lt;p>在将来美好的盼望中，胜过死亡。胆怯而没有力量在很多情况下是因为里面有害怕。而所有的焦虑与害怕，最终都可以追溯到对死亡的恐惧。如果一个人连死都不害怕了，那么对于生活中的其他事情的临到就不再害怕了。让我接着讲完那个故事。无力地躺在冰雪的山洞中的那个人，在经历了最初的恐惧、焦虑与抱怨之后，慢慢地平静下来。他接受了自己反正都会死的这个事实。既然他不能够站起来向上爬出山洞，他就地势向山洞的更深处滑行。要按一般人的想象，山洞越深处越黑暗越无路。而按他的想法，就算是死在里面，反正和躺这里也是一样。没有想到，当他移向山洞的深处的时候，一束亮光出现了。这束亮光带领他最终滑行出了山洞。&lt;/p>
&lt;p>回到我们的主题，胜过死亡就是在其带来的黑暗中看到一束光，这束光把将来的美景呈现在我们面前，为处在绝境的我们开出一条通道，这通道基督已经为我们所预备，让我们不至被眼前的困境与迷惑或吓住，而得以神为乐。虽然现在新耶路撒冷城还没有降下，但我们已经在神话语的应许中看到了那座发着无比亮光的新耶路撒冷城。那里神要亲自地天天与他的百姓同住，他要作我们的神，我们要作他的儿子。在那里不再有死亡，也不再有悲哀，哭号，疼痛；而是有生命河的水与生命树的果子。&lt;/p>
&lt;p>回应诗歌：220首，你是我藏身处&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item></channel></rss>