<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>《＠守望》第097期——感恩之心 on 北京守望教会</title><link>/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%AC%AC097%E6%9C%9F%E6%84%9F%E6%81%A9%E4%B9%8B%E5%BF%83/</link><description>Recent content in 《＠守望》第097期——感恩之心 on 北京守望教会</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Thu, 15 Dec 2016 03:45:38 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%AC%AC097%E6%9C%9F%E6%84%9F%E6%81%A9%E4%B9%8B%E5%BF%83/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>《＠守望》第97期——感恩之心</title><link>/2016/12/15/%E3%80%8A%E5%AE%88%E6%9C%9B%E3%80%8B%E7%AC%AC97%E6%9C%9F-%E6%84%9F%E6%81%A9%E4%B9%8B%E5%BF%83/</link><pubDate>Thu, 15 Dec 2016 03:45:38 +0000</pubDate><guid>/2016/12/15/%E3%80%8A%E5%AE%88%E6%9C%9B%E3%80%8B%E7%AC%AC97%E6%9C%9F-%E6%84%9F%E6%81%A9%E4%B9%8B%E5%BF%83/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->1、治委会12月11日发布关于“大恒”房产被装修的说明：&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->在得知教会所购位于苏州街大恒科技大厦二层的房产被开发商装修并准备使用的消息后，教会治委会派该房产的产权代表之一孙毅长老前去了解情况。2016年11月30日上午10点，孙毅长老与教会另一位弟兄（律师）在位于大恒大厦北座四层的大河房地产开发公司中找到了当初与我们签约的经理。他解释二层的装修是出于他们公司想要将其作为自己职工就餐的地方，以弥补每年公司要交几十万元物业费给公司带来的损失；一旦具备交付给我们的条件，他们的使用将不会带来交付的延迟。我们表达了教会的立场，大河公司这种做法严重地损害了我们的权益，希望他们公司能够向我们提供更详细的说明，我们会继续主张法律所给予我们的应有权益。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->面对这个新的情况，让我们一同来仰望祈求我们的主，求祂挪去一切的拦阻，显明祂的公义，让开发商尽快将我们所购买的地方交付我们使用。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->2、11月6日、13日、20日、27日这四个主日没有弟兄姊妹去平台敬拜。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->3、教会12月份圣餐聚会于12月6、7日在西屋举行。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->4、圣诞节洗礼课程自12月10日（礼拜六）14:00在西屋1202开始，共6次；圣诞节期间将安排洗礼。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->5、新一期《探索》课程自12月3日（礼拜六）10点在西屋1202开始，共7次。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->6、11月30日在西屋举行教会冬季敬拜赞美会，有多位弟兄姊妹前来参加。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->7、长老团于11月17日启动为芳洲姊妹的指名奉献，用以募集其继续治疗所需要的费用。感谢主赐给弟兄姊妹慷慨奉献的心，11月23日晚，管理小组共接收给芳洲姊妹的指名奉献15万元（其中奉献账户14万元，教会账户1万元），满足了长老团所设定的终止条件，管理小组当晚发布公告，不再接受奉献。弟兄姊妹若有感动，可以以个人名义奉献。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->8、代祷事项：&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->1） 为张辉师母的父母祷告&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->感谢主，师母的母亲已经适应了医院的饭菜了，用鼻饲（饭菜打成的糊糊）进食。目前阿姨有些咳嗽，求主缓解咳嗽的症状，以便阿姨能够进行正常吞咽的练习。也为师母的父亲祷告，老人家压力过大导致睡眠不好，盗汗，求主赐下属天的平安，除去一切的忧虑。愿神早日拣选二位老人家。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->2） 为兴梅姊妹的母亲祷告&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->兴梅姊妹的母亲被确诊为肝癌晚期，一度生命垂危被送去抢救。感谢主，抢救后有些指标非但没有恶化，反而还略有好转，神既然已经在老人家的身上行了神迹，求神继续施恩怜悯，能够完全医治她，让她的经历成为众多人的激励和祝福；也求神开启兴梅的爸爸和妹妹的心，使刚硬的心能被软化，愿这个家族透过这件事情，使未信的灵魂归向神；也为陪护的家属祷告，求神加添心力和体力，使他们存着喜乐的心服侍。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->3） 为丰羽弟兄/芳洲姊妹祷告：&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->感谢主借教会弟兄姐妹的爱心奉献供应芳洲术后化疗的医疗费需要！目前芳洲已顺利完成术后第一组化疗，请大家继续在祷告中记念：求神恩待保守芳洲剩余的三组化疗，同时将癌细胞全部杀死，没有任何残留；求神帮助芳洲的术后康复，使她腿部功能恢复正常，不发生脱位危险；求神坚固他们夫妇的灵性状态，在漫长的治疗过程中不至疲软。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->4） 为小灵苏祷告&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->继续为小灵苏的脚趾康复来祷告，求神保守烫伤最深处皮肤的恢复，让康复训练能有果效，使脚趾的正常功能都不受影响。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->敎牧书信&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2016/12/15/%e5%9f%ba%e7%9d%a3%e6%80%bb%e4%b8%ba%e7%a5%9e%e7%9a%84%e8%83%bd%e5%8a%9b%e7%a5%9e%e7%9a%84%e6%99%ba%e6%85%a7%ef%bc%88%e4%b8%89%ef%bc%89/" >&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->基督总为神的能力神的智慧（三）——晓峰牧师小组长中秋营会分享&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->被钉十字架的基督，就是你心灵当中的能力。除了基督，再也没有能够胜过你内心的力量了，这是唯一得胜的能力。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->感恩之心&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2016/12/15/%e5%9f%ba%e7%9d%a3%e5%be%92%e4%b8%ba%e4%bd%95%e5%bf%a7%e8%99%91/" >&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->基督徒为什么忧虑/王怡牧师&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->忧虑不是出于环境，忧虑不是因为你的收入低，忧虑也不是因为中国社会的状况，忧虑是因为你的那颗心已经堕落了，忧虑是堕落的产物。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2016/12/15/%e5%b8%b8%e5%ad%98%e6%84%9f%e6%81%a9%e7%9a%84%e6%83%85%e6%80%80/" >&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->培养感恩的情怀/侯士庭&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->基督徒生活的重心所在，就是感恩的情怀。基督徒的生活，最重要的追求不是得到更多的知识，而是将基督的信仰付诸行动。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2016/12/15/%e6%84%9f%e6%81%a9%e6%98%af%e5%ae%9e%e8%b7%b5%e6%95%ac%e8%99%94%e7%94%9f%e6%b4%bb%e6%89%80%e5%bf%85%e9%9c%80%e7%9a%84/" >&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->感恩是实践敬虔生活所必需的/毕哲思（Jerry Bridges）&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->对神存感恩的心表示承认神本着他的良善和信实，已经在物质和属灵方面供应及照顾我们。这表示我们完全依靠他；承认我们和我们的一切都是从他而来的。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2016/12/14/%e6%82%a3%e9%9a%be%e4%b8%ad%e7%9f%a5%e8%b6%b3%e7%9a%84%e7%a7%98%e8%af%80-%e8%85%93%e7%ab%8b%e6%af%94%e4%b9%a64%ef%bc%9a10-20%e5%88%86%e4%ba%ab/" >&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->患难中知足的秘诀/丰羽&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->其实对于我们已经信的人来说福音仍然是神的大能，我们永远是要处在一种被福音更新，不断地去盼望、向往属天生活的生命状态中。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted --> &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->美好见证&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2016/12/14/%e8%bf%99%e4%b8%aa%e6%84%9f%e6%81%a9%e8%8a%82%e4%bd%a0%e4%b8%ba%e4%bb%80%e4%b9%88%e6%84%9f%e6%81%a9%ef%bc%9f/" >&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->这个感恩节你为什么感恩？/宋嫂&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->为能穿越半个城市的雾霾来相聚而感恩；为两年半前因肺癌晚期被判半年徒刑而今坐在身边的姐妹感恩；为老公还有精力为准备饭食意见不合闹情绪而感恩……&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2016/12/14/%e5%be%80%e4%b8%8b%e6%89%8e%e6%a0%b9%ef%bc%8c%e5%90%91%e4%b8%8a%e7%bb%93%e6%9e%9c-%e4%b8%ba%e5%a5%b3%e5%84%bf%e6%b7%b1%e6%b7%b1%e6%84%9f%e6%81%a9/" >&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->往下扎根，向上结果/咏莲&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->数算神藉着女儿赐给我们家的诸多恩典，来述说女儿生命中已经显现出来的许多美好的果子，显明神在她身上作工的印记。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2016/12/14/%e5%a4%b8%e5%b0%8f%e7%bb%84/" >&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->夸小组/海鹰&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->我夸的也不单是我们小组，而是夸神为我们的预备，神在我们还没有经历户外之前，就为我们预备了小组。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;a class="link" href="/2016/12/14/%e6%84%9f%e6%81%a9-%e5%86%99%e4%ba%8e%e9%a6%99%e8%8d%89%e5%b1%b1%e4%b8%9c%e5%a0%82%e5%b0%8f%e5%ad%a6%e9%83%a8%e6%88%90%e7%ab%8b%e7%ac%ac%e4%b8%80%e5%b9%b4%e7%9a%84%e6%84%9f%e6%81%a9/" >&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted --> &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2016/12/14/%e6%84%9f%e6%81%a9-%e5%86%99%e4%ba%8e%e9%a6%99%e8%8d%89%e5%b1%b1%e4%b8%9c%e5%a0%82%e5%b0%8f%e5%ad%a6%e9%83%a8%e6%88%90%e7%ab%8b%e7%ac%ac%e4%b8%80%e5%b9%b4%e7%9a%84%e6%84%9f%e6%81%a9/" >&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->感恩——写于香草山东堂小学部成立第一年的感恩节/黄一琨&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->钢筋水泥森林和人海中，你再次带领我们登上五月花。暴风中的赞美和踏上新大陆的脚步已化为云彩，也成了我们的地图。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2016/12/14/%e6%95%b0%e4%b8%8d%e5%b0%bd%e7%9a%84%e6%81%a9%e5%85%b8-2016%e5%b9%b4zrx%e6%9f%90%e7%8f%ad%e7%9a%84%e6%84%9f%e6%81%a9%e8%8a%82%e6%b4%bb%e5%8a%a8%e5%9b%9e%e6%83%b3/" >&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->数不尽的恩典——2016年ZRX某班的感恩节活动回想/雅各井&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->我们的孩子不但要学会说感谢的话，他们也需要听到感谢！&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2016/12/14/%e6%84%9f%e8%b0%a2%e8%b5%90%e7%94%9f%e5%91%bd%e7%9a%84%e4%b8%bb/" >&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->感谢赐生命的主/惠波&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->我有从神而来的极大的平安，在我心里的比这世界更大！神的爱在我的心中涌流。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;a class="link" href="/2016/12/14/%e5%b8%a6%e7%9d%80%e6%83%ad%e6%84%a7%e7%9a%84%e6%84%9f%e6%81%a9/" >&lt;!-- raw HTML omitted -->带着惭愧的感恩/陈亮&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/a>&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->《箴言》中说“得着贤妻的，是得着好处，也是蒙了耶和华的恩惠”。我能蒙此恩惠，是我最想感谢神的。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2016/12/14/%e6%88%90%e9%95%bf/" >&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->成长/赵馨芳&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->骄傲，多么可怕，它可衍生各种罪来，骄傲使我失去爱，使我产生悖逆的心。我愈加认识神也就愈加认清自己。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->思想随笔&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2016/12/14/%e5%bd%93%e5%96%9c%e6%82%a6%e4%b8%8e%e5%bf%a7%e4%bc%a4%e7%9b%b8%e9%81%87/" >&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->当喜悦与忧伤相遇/孙泽汐&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->基督徒不为任何政治流派背书，而是往普天下教导人做基督的门徒。这就意味着基督徒要活在一种持续的张力当中，一种宣教式的张力，一种入世的天路客的张力。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2016/12/14/%e4%bd%a0%e8%ae%a4%e8%af%86%e6%88%91%e7%9a%84%e5%90%8d%e5%ad%97-%e7%94%b5%e5%bd%b1%e3%80%8a%e4%bd%a0%e7%9a%84%e5%90%8d%e5%ad%97%e3%80%8b%e8%a7%82%e5%90%8e%e6%84%9f/" >&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->你认识我的名字——电影《你的名字》观后感/黑门&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->若感动也是真实的，上帝与人相遇的那一刻，就是超越时空的爱的果实。不同的是，当我们与上帝相遇之时，上帝不会问你的名字是什么，而是会说在永恒当中我就认识了你。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->主日讲章&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;a class="link" href="/2016/11/05/%e5%ae%81%e5%bd%95%e4%b8%8e%e5%b7%b4%e5%88%ab%ef%bc%9a%e4%ba%ba%e7%9a%84%e5%9b%bd%e7%9a%84%e5%87%ba%e7%8e%b0-2016%e5%b9%b411%e6%9c%886%e6%97%a5%e4%b8%bb%e6%97%a5%e8%ae%b2%e9%81%93/" >&lt;!-- raw HTML omitted -->宁录与巴别：人的国的出现——2016年11月6日主日讲道/天明 牧师&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/a>&lt;/strong>&lt;br>
&lt;a class="link" href="/2016/11/12/%e4%bd%a0%e8%a6%81%e7%a6%bb%e5%bc%80%e6%9c%ac%e5%9c%b0%e3%80%81%e6%9c%ac%e6%97%8f%e3%80%81%e7%88%b6%e5%ae%b6%ef%bc%8c%e5%be%80%e6%88%91%e6%89%80%e8%a6%81%e6%8c%87%e7%a4%ba%e4%bd%a0%e7%9a%84%e5%9c%b0/" > &lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->你要离开本地、本族、父家，往我所要指示你的地去——2016年11月13日主日讲章/袁灵 传道&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/a>&lt;br>
&lt;a class="link" href="/2016/11/19/%e4%bb%96%e5%8f%88%e5%9c%a8%e9%82%a3%e9%87%8c%e6%b1%82%e5%91%8a%e8%80%b6%e5%92%8c%e5%8d%8e%e7%9a%84%e5%90%8d-2016%e5%b9%b411%e6%9c%8820%e6%97%a5%e4%b8%bb%e6%97%a5/" > &lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->“他又在那里求告耶和华的名”——2016年11月20日主日讲章/晓峰牧师&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/a>&lt;br>
&lt;a class="link" href="/2016/11/26/%e4%bd%a0%e6%88%91%e4%b8%8d%e5%8f%af%e7%9b%b8%e4%ba%89-2016%e5%b9%b411%e6%9c%8826%e6%97%a5%e4%b8%bb%e6%97%a5%e8%ae%b2%e7%ab%a0%e5%b0%8f%e7%99%bd-%e7%89%a7%e5%b8%88/" > &lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->你我不可相争——2016年11月27日主日讲章/小白 牧师&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/a>&lt;/p></description></item><item><title>基督总为神的能力神的智慧（三）</title><link>/2016/12/15/%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E6%80%BB%E4%B8%BA%E7%A5%9E%E7%9A%84%E8%83%BD%E5%8A%9B%E7%A5%9E%E7%9A%84%E6%99%BA%E6%85%A7%EF%BC%88%E4%B8%89%EF%BC%89/</link><pubDate>Thu, 15 Dec 2016 03:27:02 +0000</pubDate><guid>/2016/12/15/%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E6%80%BB%E4%B8%BA%E7%A5%9E%E7%9A%84%E8%83%BD%E5%8A%9B%E7%A5%9E%E7%9A%84%E6%99%BA%E6%85%A7%EF%BC%88%E4%B8%89%EF%BC%89/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->我们一起来读哥林多前书的第一章30节：”&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->但你们得在基督耶稣里是本乎　神，　神又使他成为我们的智慧、公义、圣洁、救赎。”&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->我们一同来祷告：&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->天父，我们感谢你，你常常这样带领我们到你面前来，并且你赐下你独生的爱子，使我们能得以在他里面来敬拜你，寻求你，仰望你，因为他是我们的圣洁、公义和救赎，他更是我们的智慧和能力，愿主你在接下来的时间当中，再次施恩帮助我们，像过往一样，在我们中间，引领我们，下面的时间都交在你的恩手当中。祷告奉我主耶稣的名。阿门！&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->昨天我们从两个方面分享了十字架对于当今应该如何来看待，首先这是我们信仰的核心，并且十字架显明了我们的真实，或说更显明了我们的罪，显明了我们的全然败坏和全然的软弱。因此，十字架就是神的能力、神的智慧。这是我们认识世界、认识上帝、认识自己的起点，也是我们生命的起点和终点。十字架永是我们生命的中心。今天我们分享的是30节这一节经文中最后一小段：神使耶稣基督成为我们的智慧、公义、圣洁、救赎。可以说，我们上午分享的是一个应用性的内容。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->在希腊原文中，神使耶稣基督成为我们的智慧、公义、圣洁、救赎这四个词不是并列的关系，就是说智慧后面应该有一个冒号，后面的公义、圣洁、救赎这三个词是来解释何为神的智慧。我们昨天分享的内容是十字架显明了上帝的能力和智慧的一个侧面，今天我们会看到使徒在这里非常清楚地把十字架为何被称为上帝的智慧做了一个具体的界定，上帝的智慧，内容就是十字架是上帝的公义，十字架上所钉的耶稣，不单是上帝的公义，而且是上帝的圣洁，也是上帝给我们的救赎。我们可以把这节经文简化为基督就是我们的公义、圣洁和救赎。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->何为基督就是我们的公义？公义这个词，在圣经当中，像罗马书所说，如今神的义在这律法之外，已经显明出来了。藉着福音可以叫一切信耶稣的都得拯救。神的义这个词在我们的信仰当中，是一个出现频率很高的词语，虽然今天很多新神学对于神的义有多种解释，但人们不能无视圣经当中使徒保罗对于神的义多处引用的上下文的背景。当这里面说到，基督就是我们的公义的时候，我们可以简单地把它理解为神的公义就是指符合上帝律法的要求。神的义跟神的律法就是紧密连在一起的。所以，圣经里面说到，没有义人，一个都没有，没有寻求神的。所谓没有义人，就是指没有符合上帝标准的人，没有一个人够格在上帝面前说他符合上帝的要求。但旧约里面偶尔会出现，比如说约伯是个义人，那个义人是指约伯符合了律法的要求吗？义人这个词在旧约里面，当论到约伯的时候，并不是说约伯的行为是完全的，而是说，在当时的地上，按照约伯所知道的，他在上帝眼中算是一个义人。但是，上帝公义的要求如此之高，高到一个程度，这世上没有一个人能够完全达到上帝的标准。当圣经里面说每一个人都是罪人的时候，就是从这个意义上讲的。并非说这世界上没有好人，这个世界上有好人、有坏人，但所有的好人和坏人都被称为罪人，只不过犯罪的程度不一样，好的罪人和坏的罪人而已。那依据的标准是什么？依据的不是人间的、世俗的、社会化的道德标准，依据的是上帝的律法。上帝的律法就体现了上帝的公义，上帝的公平正义就是你必须完全符合上帝的要求。然而上帝的要求极高，我们的神是至高、绝对、完全的那一位，他的标准也是至高、绝对、完全的。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->大家可能会读系统神学的书，会看到上帝属性的部分，会看到上帝的属性是单一的内容。比如，当我们说神是公义的，神又是慈爱的，这并不意味着上帝有两种完全分离的属性，当论到上帝公义的时候，不能说上帝就不是慈爱的，上帝无论什么时候既是公义的又是慈爱的。所以属性的单一是指，上帝所有的属性都是完全单一在上帝的绝对、至高和荣耀当中。上帝的公义，是上帝慈爱的公义；上帝的慈爱，是上帝公义的慈爱。为什么这么说呢？当我们说上帝的公义时，大家要知道，上帝的公义是至高的、绝对的、完全的，这也就是世上最高的标准了。当我们每次提出这个词的时候，你就是提出了某种绝对的东西。所以，照着上帝公义的标准，没有人是义人。因此，上帝的审判是极其可怕的，他的公义有多高，他的审判就有多可怕。圣经说，将来每一个人在上帝面前都要受审判，要受审判到什么程度呢？连你口中所说的每一句闲话都要供出来。但这并不是说，你没说过闲话就没事了，而是说，你任何一点点的过失在上帝眼中都是被明察秋毫的。不单你口中所说的每一句闲话，连你心中所想的任何一个意念，上帝都要鉴察。我记得读过一本与《末日迷踪》类似的小说，里面的主人公上了天堂，进天堂大门的时候，要先到一个房间里面，单独觐见神，他一进去就发现，他过往的一生像放电影一样在他面前放了一遍，看得他格外地心惊胆战、满心羞愧，他自己都不知道自己是如此得败坏，很多意念，他自己都没意识到。我们每一个人，将来要在上帝面前交账的。中国传统文化有个词叫慎独，就是他一个人在家里的时候，你看他的表现，就知道他内心真实的状况是什么。但我们要说的是，这个世界上不存在一个空间是你可以单独的，因为普天之下都属于耶和华，你所做的一切都是在上帝面前的。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->将来每一个人在上帝面前要被审判，我们如何来面对如此公平正义的上帝呢？谁可以在上帝面前站立得住，跟上帝说，你所要求的我全做到了，有这样的人吗？我们这两天都提到了使徒保罗，或许有人心里想，可能保罗可以这么说。可是你千万不要忘了，当保罗年老的时候说，在罪人当中我是个罪魁。保罗跟我们一样，不同的是，他身上的职分跟我们不一样。神给他的恩赐和使命跟我们不一样，但他跟我们一样都是处在人性的软弱当中，将来他也会在上帝面前为他所行的来交账。这个世界上，如果说有一个人，我们说，一定有一个人，这个人就是我们的主耶稣。有一个人，是被称为义人的，这个人完全满足了上帝律法的要求，这个人就是耶稣。为什么耶稣被称为新族裔的第一人呢？他是上帝新国度的第一人、新族群的第一人，就是因为他披戴肉身来到我们中间，道成肉身来到世界，他在地上完全活出了上帝的要求。只有他敢说，撒旦在他里面毫无所得；只有他敢说，照着上帝律法的要求，他全部做到了。这是唯一一位义者，所以，主耶稣被称为以色列的圣者。到今天为止，全世界就这一个人。可是，我们在经文中却读到，耶稣基督就是我们的公义。耶稣是如何成为我们的公义呢？今天我们能够到上帝面前来吗？我们到上帝面前是凭着什么？罪人不能见上帝的面，罪人一见上帝的面，因为上帝的荣光，罪人就被杀死了。当一个不完全的人面见上帝的时候，他心里充满的是恐惧。保罗在新约里面说，神住在人所不能接近的光里。神和人之间有一条不能越过的、天然的鸿沟，我们不可能直接到上帝面前直接跟神讲话。但今天任何一个基督徒，我们可以随时跟上帝说，主啊，创造天地万有的神。你马上可以祷告，可以跟神说话，凭的是什么？希伯来书里面说，我们凭着耶稣基督的血就可以到上帝面前，坦然无惧地来见神。基督是我们的公义是指，当你被归在基督的名下，你属于基督的时候，在神眼中，你就已经是义的了。也就是在神眼中，你已经符合了律法的要求，在神眼中，你就够那个资格了。你有了那个权柄和地位，那这个身份是怎么获得的呢？我们怎么有了见上帝的身份呢？过去没有，你在认识耶稣以前是没有的，认识耶稣以后你就有了。这个身份就是耶稣在十字架上所成就的，我们称之为救恩、救赎。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->主耶稣的救赎有两个层面，第一个是他完全满足了律法的要求，第二个是他承担了我们没有满足律法要求的后果。如果说，主耶稣在十字架上成就了律法所要求的义时，是在两个层面成就，他首先没犯过任何罪，他是完全圣洁的，他是以一个无罪之人的身份在十字架上替代了有罪之人所应当受的刑罚。我们一般说主耶稣基督的救赎是双重的救赎，他把罪的后果给承担了，他同时也完全满足了律法的要求。所以，基督在十字架上不单单是替我们偿还了罪的债务、承担了罪的后果，而且他也把我们从罪的权势之下给拯救出来了，也就是律法对我们再也没有要求了。这就是保罗在哥林多前书一直讲的，死的毒钩乃是罪，罪的权势就是律法。所以，这个在我们的信仰当中被称为归算的义。所谓归算的义，就是说，这本来都是属于耶稣的，他完全遵守了律法，他又为我们承担了我们遵守不了律法所带来的死亡的后果，然后他把这一切都算在我们身上，这个就称为归算的义。也因此，今天我们在上帝面前已经被算为义人了。在神眼中，我们都是符合上帝标准的人，所以你可以面对一切控告。当你不认识上帝的时候，你面对的控告很少，你的良心最多偶尔在夜深人静的时候跳出来责备你一下，然后你不理他，此后，它再也不露面了。当你成为一个基督徒之后，你的良心已经苏醒了，从某个角度来说，圣灵藉着你的良心向你说话。基督徒如果犯罪了，如果不悔改，你一直不得安宁，你不会像一个罪人一样，良心就麻木了，基督徒的良心是麻木不了的，上帝也不会放过你。但是你会知道，作为一个基督徒，有时候会面临多重的控告。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted --> 圣经里面讲的控告有三重，第一就是那控告人的，近前来控告弟兄，你会面对从撒旦而来的控告，尤其是当你做错一件事情，当你反省的时候发现，很多地方都没有照着律法做到，这个时候就会有一个声音在你心里控告说，就你这样还做基督徒吗？你还得救吗？后面马上就开始问你，你是个真基督徒吗？你还信耶稣吗？再后面说，你还不如去死呢，撒旦的计谋就是这样的。当你心里有个声音告诉你，像我这样的活着还不如去死呢，你知道，这是从撒旦而来的控告，它令人绝望。犹大就是一个非常典型的受害者，我并不是说他是无辜的，在他整个出卖耶稣的过程当中，他允许撒旦进入他的内心。在他卖主之后，那种内疚、后悔，就使他走上了绝路。作为一个基督徒，你知道耶稣基督的公义算在你身上的时候，你就可以面对任何来自灵界的攻击。大家可能都听说过一个小故事，马丁路德在写东西的时候，突然魔鬼站在窗外控告他，像你这样败坏的人竟然还敢在上帝面前侍奉？马丁路德看了牠一眼说，原来是撒旦，接着继续写。当然撒旦不太可能站在窗户外面跟他说话，而是在他心灵的窗台外跟他说话。我们可能会陷入到一种灵性的低潮当中，这里面有时候有属灵的因素，你自己都不知道什么原因，突然就觉得非常失望、非常低落、难过，心里充满了各样的痛苦。当你不知道任何原因的时候，我想，有可能就是灵性里面的攻击和低潮。那么什么才能使你刚强起来？就是你想到，纵然我是这样的，但我在耶稣基督里面被上帝看为是义的。所以，你也可以面对从他人而来的控告。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->作为小组长，很多时候侍奉当中最痛苦的事情不在于你很累，而在于，听到有弟兄姊妹对你说，他要离开小组，因为他在这个小组没有得到任何的牧养，你也没有给他任何的帮助，你常常伤害他，让他非常难过，他现在实在忍受不了你了，他要走了。当然，我说的是比较极端的假设的情况。我们并非说，我们不看重别人对我们侍奉的评价，而是说，你侍奉得好与坏，都不影响你在上帝面前的站立。保罗说，纵然我所做的没有问题，但是我也不能凭此在上帝面前得以站立。能让我在上帝面前得以站立的是谁呢？是耶稣基督，是他为我们在十字架上锁流的血。这可以让我们抵挡作为小组长侍奉当中的所要面对的一个诱惑，就是我一定要做得出色。追求卓越没有问题，但如果说追求卓越，因此，我们可以在上帝面前坦然站立，如果你要凭着你的侍奉在上帝面前站立、在上帝面前夸口，侍奉就会成为你的控告，会成为你的重担。我们这两天分享的经文很多，夸口的，当指着主夸口。你不可能凭你所做的事情，在神面前夸口。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->第三重控告，很多时候来自于我们自己。我们自己往往会评估我们侍奉的果效，其实我们评估我们的侍奉果效，不是为了评估侍奉本身，而是为了评估我们的自我价值。就是为了评估一下我侍奉的意义，评估一下我在上帝面前、我在地上生活的价值是什么，甚至我要评估一下我在地上赖以支撑我行走的力量。所以，有时候你会自我控告，当你发现你做得不好时，你就会自己控告自己。保罗说，无论是别人来评论我，还是有其他的评论，我都以为这是极小的事，连我自己都不评价我自己。如果我们把自己的侍奉当成我们赖以生存的基础时，那是你的事业，是你在上帝面前得以夸口的资本，你的侍奉就是对你和上帝关系的损害。当彼得在被主耶稣三次问到，西门的儿子，你爱我吗？三次之后，彼得被重新坚立了。坚立之后，彼得马上指着约翰说，主啊，这个人将来如何？主耶稣似乎非常不客气地说，他将来如何，与你何干？我们读圣经的时候，可能会觉得这句话很刺耳，问一问都不行吗。因为彼得在那一刻，他故态重发了。在主耶稣上十字架之前，他说，主啊，众人都离弃你我也不会离开你。在那一刻，他已经把他和众门徒分别开来了，说假如他们都离开你，我也不会离开你。主耶稣当时也非常直接地说，是吗？今晚鸡叫以前，你要三次不认我。当彼得真的三次不认主之后，他进入到了灵性低潮里面，他觉得他很不配跟从耶稣，不配做门徒。所以，主耶稣去寻找他回来之后，三次问他，西门的儿子，你爱我吗？以这样的方式重新坚立他的时候，他才刚强了一点，立刻又开始跟约翰比较。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->我们也常常会拿自己的侍奉跟别人比，在比较当中，会给你带来很大的压力。我并不是说，我们的侍奉没有区别，也不是说你在侍奉当中就不用尽心尽力了，而是说，让你在上帝面前得以被称义的，不是这些，而是基督让你在神面前称义。你被呼召成为小组长进入侍奉之前，耶稣基督已经给了你被神接纳、被神称义的所有一切了。所以，保罗说，夸口的，当指着主夸口。这就是我们信仰当中常常提到的，称义和成圣之间的区别。我们被上帝看为是符合了上帝的要求了，但并不意味着，我们就真的符合了那个要求。保罗说，我活着就是基督，我死了就有益处。我们面对保罗的时候，常常觉得保罗的境界太高深了，高深到我们根本就追不上。那句经文是普世的，给所有基督徒的，今天你也可以这么说，我活着就是基督，我死了就有益处。从某个意义上说，这可以不是一个境界，而是个地位，你现在就已经在效法基督的地位上了，已经在神儿子的地位上了。但我们的生命还不完全，这叫基督徒的张力，这是你生命中的张力，相对于上帝给你的恩典来说，你距离上帝的恩典太远了，称义和成圣之间的张力。我们活在张力当中，只要我们在地上活着，永不可能把张力化解掉，除非我们见主了。你在地上的时候，不可能变得完全，你只能变得更完全，但没有最完全。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->在圣经当中，有一种求死，我称之为圣洁的求死。如保罗为什么说，我情愿离世与主同在，那是好得无比的。保罗为什么那么切慕死呢？我们应该从一个伟大的使徒对这种张力的体会的角度来理解。保罗在地上的时候，他一定经历了他看见基督的荣美之后，他发现他自己达不到那个程度，所以他说与主同在好得无比，就是说，他在天上将来见主了，就再也不用忍受这种痛苦了。他不是说，他在地上活得太累了。如果说是因为属灵的累，罪每天的搅扰让他很累，那也可以这样理解。保罗这个例子不是很典型，还有更典型的例子，以利亚。以利亚在旧约先知当中是一个非常特别的先知，因为只有他蒙受了被火车火马直接接走这样无比的荣耀。以利亚在迦密山上大战巴力的四百个先知，非常有信心、有能力，可是耶洗别一句话就把他吓跑了。耶洗别说，明天早上我必取你的人头。以利亚就一路狂奔而逃，跑到旷野当中，在一棵罗腾树下求死。以利亚说，耶和华啊，罢了！他这句话的意思就是，我不活了，因为我不胜于我的列祖。他为什么不想活了？那一刻，他看到了他内心当中的恐惧和软弱，他觉得他跟摩西、跟其他的先祖们一比，他差得太远了。不知道在座的各位有没有类似这样不想活的经历。我有。当我常常在同一件事上不能做到的时候就会有这样的想法，我说，主啊，我不活了。这是真实的，因为那一刻我看到了，我想做的事做不成，我不想做的事我偏要做。我想今天把讲章准备完，结果睡觉之前发现，第一篇讲章还没开始动笔写。我想今天读完这本书，最后就只读了目录。实际上，我常常处在这种失败当中，我常常说我要立志为主而活，我今天想要特别照着我的祷告列表祷告一个小时，可是我最终发现，我的列表没打开。我每天晚上检视我自己，检视之后的痛苦就是，我不能再活下去了，我没有办法面对如此失败的自己。当我面对上帝时候，常常处在这种半死不活的状态之中，我觉得生不如死。我不是说我要结束自己的生命，我的意思是，如果这么活着，我无法面对上帝，无法面对基督所给的恩典。那种痛不欲生的感受，我想，就是这里所说的，已经被称义却还不够圣洁的那种张力。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->但感谢神，我今天还能站在这里，靠的是什么？靠的是基督就是我们的圣洁。我们必须要经过这样一个被熬炼的过程。旧约诗篇里面讲到，有人熬炼金银，唯有耶和华熬炼人心。我们必须认识到我们的真实、我们的本相，否则骄傲就会追上我们。电影《末日迷踪》里面，那个圣徒一路高歌、快速上行、直往高峰，把其他人远远地甩下，到了山顶上之后，他一不小心滑了一跤，一下就到了山底。原来他发现，骄傲就在他的鞋底上，紧贴着他，就等着他登上高峰的那一瞬间把他放倒。有一位牧师曾经说过，骄傲是你本性当中最后一个被发觉并被胜过的罪。所以，我们每一个人都要经历这样被试炼的过程。我们的盼望在哪呢？我们的盼望在于基督就是我的圣洁，他既然救了我们就必救我们到底。我特别喜欢腓力比书，那是一卷少教义的经文，也是保罗个人情感流露最为充分的一卷书信。在这里面，保罗讲到了很多他自身的经历。他跟腓立比的弟兄姐妹说，那在我心里动了善工的，必成全这工。很多时候，能支撑我们活下去的，就是想到这是上帝让我经历我的失败的，不是指上帝在我们的罪上有主动的作为，而是指这一切的失败和软弱上帝都知道，并最终有恩典。但他已经称我为义了，他必然能让我配得上那个称义的地位。圣洁的工作是神自己做成的，有人可能很快地就达到一个相对完全的程度，有人可能经过很长时间痛苦的来回的争战才能达到某个程度。我们只能说，这是耶和华量给他的地界。所以，我们不能轻视教会里任何一个弟兄姐妹，不管你的生命表现好还是不好，因为在我看来，你里面只要有耶稣基督的灵，你最终都会达到完全。之所以你今天处在这种痛苦当中，处在这种跌倒-站起、软弱-刚强的过程当中，那是上帝给他量身定做的他自己的属灵的历程，他必须走这个过程。你不了解他，你不了解他过往是什么样的，你也不知道他内心的争战是如何惨烈。但你知道一点，神如果想做成一件工作，神自然就能做成。因为耶稣是我们的圣洁，不是靠着我们的努力，不是靠着我们的修炼。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->为什么说基督就是我们的圣洁？因为只有他，能够让我们的生命真正配得上他放在我们里面的拯救的恩典、称义的恩典。只有他，能够让我们真正行出上帝律法的要求。所以，基督成为我们的圣洁，本身就是他要把他在地上行走所展现出来的那个完全的生命，成型在我们里面，他要做成这工作，而且他必定做成这工作。这就是我们的盼望，这就是我们将来盼望的那个天国。与其说我们盼望天国里面的荣华，不如说我们盼望在天国里面那种自由。那么基督是如何成为我们的圣洁呢？你是如何才能从生命的深处拥有了遵行上帝话语的能力呢？我们知道，律法不会提供这个能力，律法只提供了要求和规范，它并不提供能力。我们的问题不在于不知道对与错，而在于你知道对与错，却行不出来，我们常常会觉得力不能胜。那么真正遵行上帝律法的能力是从哪来的？是圣灵。那么圣灵是如何让你遵行律法的？保罗在哥林多前书里面讲到，我们得在耶稣基督里是本乎神，神又使他成为我们的智慧、圣洁、公义、救赎。神使耶稣基督成为我们的圣洁，上帝使耶稣基督成为我们遵行上帝命令的能力。耶稣基督是如何成为我们遵行上帝命令的能力的？我们不妨回想一下，我们不信耶稣的时候，遵行上帝律法的力量是从哪来的。本质上，是因为恐惧。可能在中国文化里面叫做羞耻之心，那依然是恐惧，你怕被整个社群轻视。你发现，惧怕是你遵行律法的力量。在认识耶稣之前，我们依然能够遵行一些律法，那个能力就是惧怕，这就是律法的功用。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->律法的第一重功用是显明了上帝的圣洁和公义，你通过律法就知道，颁布律法的是一位怎样的神。第二，律法使人知罪，你通过律法知道，你是一个怎样的人。第三，律法让你有一定的能够遵行它的能力，是靠着强制的恐惧的力量。如果有一天你不怕了，律法对你就没有作用了，就没有限制的能力了。当你信耶稣之后，你遵从律法的力量从哪里来？保罗在罗马书里面说，在上掌权者不是空空地佩剑，所以我们要尊重他们，要遵守法律，不是出于惧怕，乃是出于良心。什么样的良心？这是我们需要去思想的。圣经里面有句话是，爱是永不失败。爱，可以使人有行动的能力。你信耶稣之前，是靠着惧怕、骄傲、嫉妒、仇恨来成为你遵行的力量，仇恨有时候能使你非常有能力。但你信耶稣之后，让你遵行律法的能力是从耶稣基督的爱而来的，唯有爱才有那样的力量。恐惧只能限制你的行为，保罗说，非因律法说“不可起贪心”，我就不知道何为罪。保罗一开始说，按照律法的义而言，我是无可指摘的。但后来他为什么说，在罪人当中我是个罪魁呢？保罗是在讲，他终于看到了他内心当中的诡诈和败坏。什么样的力量可以进入一个人的心灵呢？唯有十字架可以除去我们内心一切的诡诈、败坏和骄傲。这就是上帝的智慧和能力，上帝让他的儿子为罪人被钉十字架，这个事件本身所显明出来的，耶稣基督可以进入到你的心灵深处。被钉十字架的基督，就是你心灵当中的能力。除了基督，再也没有能够胜过你内心的力量了，这是唯一得胜的能力。为什么只有基督能胜过我们内心的罪呢？你要知道，罪是藉着什么在我们内心当中发动的？是藉着我们内心当中的私欲。我们通常会讲，我就是胜不过这个罪，而不是直接说，我就是要胜过这个罪，我们从来不这么说。教牧辅导当中，永远跟你说，我们到上帝面前一同来祷告，我们来思想主耶稣在十字架上给我们的恩典，重新让你心灵的力量刚强起来。这就是基督是我们的圣洁。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->第三个方面，基督就是我们的救赎。我特别从“软弱”这一点来跟大家分享。基督的拯救不单单是救我们脱离了永远的灭亡，而且他救我们脱离了罪的权势。罪在我们身上，已经不再是一个必然的后果了，但我们却发现我们常常在软弱当中。甚至说，从信主以来，从来就没有刚强过。我无时无刻不觉得自己处在软弱当中，因为我无时无刻不觉得我没有那个活出主耶稣生命样式的能力，所以，圣经与我的生命之间，总是有一个很大的差距。似乎，圣经里面所讲的圣徒跟我没什么关系，我觉得我不是圣徒，他们才是。他们所活得那种属灵的荣光焕发的生命，我怎么从来就没有过呢？直到有一天我读到保罗说，有谁软弱，我不软弱呢？突然我内心释然很多，原来使徒也软弱，我们印象中最刚强的使徒也软弱。保罗说的软弱甚至不是一时的，这是他生命的常态，他常常处在软弱当中。面对逼迫、急难、挑战的时候，他常常处在软弱之中。但是你看保罗写的书信，后面又常常说，我什么软弱，什么时候就刚强了。所以，基督徒的刚强不是我们从来没经历过软弱、没有恐惧。如果你看到一个弟兄姐妹从来没有经历过软弱，他的刚强可能不是真实的。圣经里讲到刚强这个词的时候，我们用另一个表达叫”软弱中的刚强“。我们的软弱是我们生命和人性当中的常态，但是，我们可以靠着耶稣基督的十字架变得刚强起来。什么叫软弱中的刚强？有时候你会看到一个很有意思的场景，尤其是北美拍的影片。有人问主角说，你害怕吗？他说，害怕。那你还去吗？他说，去。难道你不怕死吗？他说，怕，我怕得要命。那你还要去吗？去。这就叫软弱中的刚强，就是我心里有这个惧怕，但我还是要往前走，对于基督徒来说，同样的，我心里依然有软弱。就像很多弟兄姐妹说，我真的不想打游戏，但我就是胜不过这个软弱，游戏成为我的辖制。我们给的属灵建议是什么？你永远不是去胜过那个外在的试探跟诱惑，你也不可能胜过，因为你是软弱的。我们本来就是被罪所掳去的，是在那个阵营里的，我们是被掳之人，基督把我们从哪个被掳的阵营里重新救回到另外一个阵营里。我们现在是阵营换了，也就是我们的身份地位换了，但你本身那个软弱的身体状况和软弱的属灵状况并没有变化。你打不过撒旦，永远打不过。那什么发生变化呢？你加入的队伍发生变化了。所以，胜过试探、胜过辖制、胜过软弱的方式是什么？你不是去胜过那个软弱，也不是去胜过那个试探你的东西，而是你选择去做另一件事。如果你根本没有另外一个目标，最终你还会失败，你一定还会去打游戏，因为你只有唯一的选项。你跟犯罪较什么劲呢？所以，我们给的方法是，你的生命当中，你必须意识到，你处在了一个新阵营，然而另一个阵营是你的试探和诱惑。你应该这么说，我在打游戏和读圣经之间应该选择哪个？你必须有一个选项是符合上帝心意的，所以你不是去胜过内心当中的罪恶，从某个角度来说，你是去顺服上帝在你生命当中的旨意，你必须知道上帝对你的旨意是什么。你不是不去做那个错的事，而是要去选择做对的事。因为在你没有认识耶稣基督之前，你也在选择，你在选择A和B，就是选择犯A种罪还是B种罪。无所事事也是罪。今天你认识上帝，你就知道何为上帝所喜悦的事，你就去做那件事。很多弟兄姐妹问，那我做不来怎么办？说我无法选择，这是谎言。你一定能选择，你可以说我读圣经的时候没亮光怎么办？你的担心从来不是打不开这本圣经，你最多心里说，读圣经没有滋味、没有亮光，圣经不吸引我。主耶稣说过吗，什么时候有亮光了，有吸引力了你才来读？不是的，拿起来读，这就是奥古斯丁当年听到的那句话。他没有问你的感受是什么样的，有没有亮光，不需要这样的评估。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->你做正确的事，比你心里有正确的感受要重要得多。你做一件事情的效果，是上帝来保证的。你读的时候，哪怕心里非常痛苦，你根本就不知道你读这节经文对你的生命起到了什么样的作用，上帝可能就在你这种纠结和痛苦当中，在你的里面建造你的生命。因为建造者不是你自己，建造也不是依赖你的感受，你今天的感受特别好，这不表示你的生命就长进了。很多时候，你痛苦的时候，边流泪边读的时候，你的生命就被建造了。甚至有时候，你觉得没有滋味的时候，若干年之后，你突然想起在某一个清晨，你曾经读过诗篇的某一篇，那句经文成为你内心雀跃欢喜的因素。你只管去做，然后，把果效交给神。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->我想，胜过自我，和你在小组里面侍奉的原理是一样的，你只管去尽心尽力，你不用管小组的人数增长与否。你只管在上帝面前有坦然无惧的心，你的心若不责备你，不用太过在意人怎么评价你。你并不知道，你侍奉的果效会是什么样的。主耶稣在地上侍奉的时候，去到两个城传福音，还被人弃绝了呢。主耶稣的侍奉当中，也有很多被人拒绝的事，也有没有果效的时候。我们到了建造我们自身生命的时候，就开始说，我的感受如何，我的生命增长了吗。哪有那么快速和显而易见的？那是个属灵的奥秘。所以，你唱那首诗歌时，连圣灵怎么进入你的心你都不知道。圣灵怎么在你心里工作，你也不知道。神照着他自己圣善的美意，在我们每一个身上做他美好的工作。我们并不知道。所以，在你认识耶稣之前和认识耶稣之后，同样是对于律法的遵行，你内在的动机发生了完全的变化。之前你是因为恐惧，或者说之前我们是靠着一种索取的手段，之后你是靠着基督的爱。所有的软弱，本质上都是律法主义；试图以自己的努力获取什么，而非是对上帝恩典的仰望。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->马丁路德、加尔文等等这些改教家们一直对比恩典和律法这两个概念，他们构建神学的重要根基就是这两个概念。为什么我们说所有软弱的本质上都是律法主义？因为律法主义是，我要靠自己的能力立自己的义。你的软弱就在于，我要靠我所做的这件事，在上帝面前换取什么。所以，信主之后，基督徒的生命依然没有从律法主义的、这样一个没有被更新之前的人性的本质当中挣脱出来。但你必须意识到，耶稣基督已经更换了我们内在的本质，给了你一颗新心，告诉你是蒙恩的人。我们常常忽视我们是蒙恩的人，你不需要靠遵行律法从上帝那里换取什么。那上帝不喜悦我们照着他的旨意行吗？当然喜悦。但上帝要的更多，上帝要你的心向着他是纯全的。所以，圣经里面说，我的百姓用口唇尊重我，心却远离我。我们即使理解上帝要让我们遵行耶稣基督的命令，我们依然可能是律法主义式的理解。我们以为，他只要求我们在行为上遵行了他的命令，他的心就满足了，他就喜悦我们。不，恰恰相反。如果你带了一种民间宗教那种敬拜交换的模式来到教会的时候，神不悦纳我们的敬拜。神要的就是我们的心。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->所以，当圣经里面说，他要我们遵行他旨意的时候，你的内心需要臣服在他的命令下面。即使你做得非常出色，你从上帝那里也换不来什么东西，因为上帝给的东西太贵重了。即使你行得特别好，你经历了上帝的平安，这平安不是你拿行为换来的。上帝给的东西贵重到一个程度，是你拿命都换不来的。你不是靠行为来得到喜乐、平安，这都是律法主义，都是当时犹太人所想所做的。我靠外在行为的遵从，就能得着属天的恩赐和恩典。那是不可能的。所以，律法的本质乃是爱。我们要操练的是，对于被钉在十字架上的基督的那种长阔高深之爱的思量。你能够经历耶稣基督的爱，你就能够从心里面去爱他。那种爱有时候不是让你感动得痛哭流涕，那种爱是让你内心坚定了对耶稣基督的委身和奉献。有时候你被感动，你心里清楚地跟自己讲，是的，这就是耶稣基督向我所要的，这就是我要的人生，我就愿意照他说的去做，你不一定要流泪的。耶稣基督的爱是深入到你内心当中的，他要更新我们的心灵层面，这就是他所赐给我们的能力和圣洁。圣洁一定跟爱是连在一起的。也因此，他是我们的救赎，不单是救我们胜过我们的软弱，也胜过我们的自我，胜过一切的搅扰和攻击，也胜过我们的虚妄。今天我们这个时代当中，你会看到，有各种各样的操作指南。我们几乎所有的事工，都有培训手册。我不是反对计划，大家知道，我是一个特别注重计划的人，但你必须知道，你侍奉果效的根基和保证，不是你的计划，是耶稣基督的十字架。今天我们能够平安地到达这里，这是耶稣基督在十字架上击败了另外一个属灵的势力。今天你能坐在这里全神贯注地听，也是因为，你现在处在耶稣基督能力的保守笼罩当中。很多时候，你的侍奉有果效，不是因为你策划筹算得多么好，而是因为你跪在上帝面前，切切地去祈求说，求神来坚固我们手中所做的工，那是能力的根基。在那个基础之上，我们要在上帝面前尽心尽力。我为什么喜欢秩序？因为我们的神是有秩序的。我为什么喜欢计划？因为这是我们在上帝面前应尽的责任。但你不是靠这个，你靠的是耶稣基督。他十字架的能力一直护蔽我们，正是因为有他在十字架上的得胜，今天才有我们在地上的平安，和做事的空间。这个平安的涵义太广了，不单是我们每天生活的平安，更是我们手中所做任何事情能够得以成行。我们今天在地上，其实没有一件事情是靠着我们自己能做成的，无论大事还是小事。连你的读经祷告，都不是靠你自己能读下来的。今天，我们每个人都在上帝的恩典当中。所以，惟愿我们在地上的时候，无论大事小事都能忠心，能以舍命的爱来做我们手中的每一件事情。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->我们一同来祷告：&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->主啊，你曾为我们在十字架上舍命，乃是为了让我们这些还活着的人能够为你而活，这不是给我的重担，反而这是为我们的益处，愿你开我们的心，提升我们属灵的境界，让我们得以窥见十字架的荣光和奥秘，也因此成为我们一生跟随你的力量和喜乐。听我们这样的祷告，是奉我主耶稣的名。阿门！&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->（本文是晓峰牧师2016年9月在小组长退休营会的分享，根据录音整理，全文完。）&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p></description></item><item><title>基督徒为何忧虑</title><link>/2016/12/15/%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E5%BE%92%E4%B8%BA%E4%BD%95%E5%BF%A7%E8%99%91/</link><pubDate>Thu, 15 Dec 2016 03:25:30 +0000</pubDate><guid>/2016/12/15/%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E5%BE%92%E4%B8%BA%E4%BD%95%E5%BF%A7%E8%99%91/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->经文《马太福音》6:25-34：&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->6:25 所以我告诉你们：不要为生命忧虑吃甚么，喝甚么；为身体忧虑穿甚么。生命不胜于饮食吗？身体不胜于衣裳吗？&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->6:26 你们看那天上的飞鸟，也不种，也不收，也不积蓄在仓里，你们的天父尚且养活它。你们不比飞鸟贵重得多吗？&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->6:27 你们哪一个能用思虑使寿数多加一刻呢（注：或作“使身量多加一肘呢”）？&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->6:28 何必为衣裳忧虑呢？你想，野地里的百合花怎么长起来。它也不劳苦，也不纺线。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->6:29 然而我告诉你们：就是所罗门极荣华的时候，他所穿戴的还不如这花一朵呢！&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->6:30 你们这小信的人哪！野地里的草今天还在，明天就丢在炉里，　神还给它这样的妆饰，何况你们呢！&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->6:31 所以，不要忧虑说，‘吃甚么？喝甚么？穿甚么？’　&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->6:32 这都是外邦人所求的。你们需用的这一切东西，你们的天父是知道的。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->6:33 你们要先求他的国和他的义，这些东西都要加给你们了。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->6:34 所以，不要为明天忧虑，因为明天自有明天的忧虑；一天的难处一天当就够了。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->弟兄姐妹主日平安！&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->我们一起来祷告：主，我们感谢赞美你，因为我们是一群充满了忧虑的人，被你带到你自己的面前来，主啊，我们在这个主日渴望你除掉我们的忧虑，因为我们用了很多的方法，但是我们除不掉。求你使我们来认识你的儿子耶稣基督的福音，求你让我们来看你所创造的天地，求你让我们来思想你在历史当中所成就的恩典，求你的圣灵能够充满、引领我们各人的心。听我们如此的祷告，祈求奉靠我主耶稣基督宝贵的圣名。阿门！&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->我的题目叫《基督徒为何忧虑》，为什么不说人为何忧虑呢？因为人肯定忧虑，人忧虑是很正常的事，每个人都忧虑。少年不识愁滋味，为赋新词强说愁，少年人不忧虑，他却要装作很忧虑，因为他知道，那是成年人的标志，有点忧虑的话，会显得比较成熟。基督徒为什么忧虑呢？基督徒和忧虑是一对反义词。忧虑的话，那还是基督徒吗？比如说，白天为什么这么黑？水怎么这么干？火怎么这么冷？基督徒为什么会忧虑？当耶稣问道，你们为什么忧虑？有两个意思。第一，是事实层面的意思，就是你们在忧虑，你们有忧虑，忧虑是一个现象。第二，是价值层面的判断，基督徒没有理由忧虑。你们的忧虑是荒唐的，错误的，奇怪的，你们的忧虑与你们的身份是不相配的。就好像一个皇帝，坐在那里发愁。太监过去问，陛下，您怎么不高兴呢？皇帝说，你说我下顿饭吃什么呢。太监回答，您是皇帝，您想吃什么就吃什么，您干嘛为这个发愁呢。太监心里想，没有说出来的是，您是皇帝，您就不能忧虑点别的事吗？您不应该忧国忧民吗？忧国忧民才是您的天职。你说，这个比喻不恰当。为什么，因为我不是皇帝啊！皇帝为吃什么穿什么忧虑，当然没有道理，太掉价了。但是我为衣食住行忧虑，这是我的天职啊。对啊，学生的天职是学习，不，学习是他们的责任和使命。学生的天职是抱怨，老师的天职是抱怨，丈夫的天职是抱怨，妻子的天职是抱怨，信徒的天职是抱怨，牧师的天职是抱怨？这就是耶稣的意思。您是基督徒，各位，您就不能为神的国和神的义操心吗？您就这么点本事，就为吃什么穿什么而忧虑吗？你们为吃什么穿什么而忧虑，就跟一个皇帝为吃什么穿什么而忧愁，是一样的悲哀，是一样的没有理由。生命的悲哀就是，你与你应该是与那个样子相反，你不是你应该是，甚至你不是你渴望是的那个样子，这就是罪人的本相、罪人的可怜。所以，不是我们所忧虑的事情使我们可怜，而是我们的可怜使我们一天到晚忧虑。耶稣在这里讨论的不是让你忧虑具体的一件件事情，他要指出来的是你的心。整个登山宝训讲的也都是这样，重心不是你外在的行为，也不是你肉身当中的需求和忧虑，而是你的心。你的财宝在哪里，你的心就在哪里，耶稣藉着这段话来让我们认识自己。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->为什么福音是必须的?因为只有福音能够揭示出来我们生命中的这个悲哀。就是，我们不是我们应该是，也不是我们渴望是的那个样子，也只有福音能够解决这个悲哀。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->人都是所在文化和处境的产物，这就是他忧虑的原因。当你活在一种生活状态中的时候，你几乎认为，人只能这么活，不可能有另一种活法。不如意事十之八九，生活只能这样。我所知道的世界，就是这个世界。我所了解的现实，就是这个现实。不会有另一个世界了，不会有比现实更现实的现实了，这就是我们忧愁的原因，你被你自己的生活困住了，你掉在了一张网里面；你被你的生活塑造成这个样子，你被世界的文化塑造成现在的这个样子。所以，耶稣在这段经文当中，要你去看见另一个世界。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->耶稣说，你们来看，看天上的飞鸟，你们来想，想野地里的百合花。你们看，看清楚生命中的忧愁，借着看清楚我们生命中所忧虑的是什么，从而看清楚我是谁，从而认识我自己。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->在经文中说，不要为灵魂忧虑，不要为身体忧虑。在这里，有基督教讲的人观，就是，人是什么。所有的宗教要问的问题就是，你是谁？你从哪里来？你要到哪里去？你是怎么理解人的，这件事情直接决定了你生命中的忧愁，或者这些忧愁到底有没有出路。第25节可以让我们看到圣经中讲到的两个人观，第一，人有灵魂也有身体，第二，身体和灵魂是全人，是不可分割的，人是有灵魂的身体，也是有身体的灵魂。保罗在讲到，谁能救我脱离这取死的身体呢，这个身体同样指代的是全人。这个全人是指的旧人，他不是把身体和灵魂做区分，是在旧人和新人之间做区分。基督徒不应当忧虑，因为基督徒是新人，旧事已过，都成为新的了。在耶稣基督的里面，信神儿子的人，怎么要为这世上肉身的一切而忧虑呢？基督徒还会忧虑，因为他里面还有旧人，他生命的实质是一场争战，这场争战叫做情欲与圣灵相争。从登山宝训的角度来讲，就是地上的国跟天上的国相争，一个我因为瞎了眼而看不见的世界，另一个是我看的真真实实、心惊肉跳的世界。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted --> 耶稣说，你们来看，你们看那天上的飞鸟，也不种，也不收，也不积蓄在仓里，你们的天父尚且养活它。你们不比飞鸟贵重得多吗？亚当夏娃在伊甸园里面没有忧愁，他们也没有忧虑吃什么穿什么，他们从什么时候开始忧虑呢？也跟吃有关，他们吃了那分别善恶树上的果子，他们违背了神的诫命。很讽刺，他们的眼睛就“明亮”了，所以他们就看不见原来所看见的那个世界了，他们看见了一个人造的世界、一个自以为义的世界、一个物质生活的世界，看见了一个人类自己的道德和智慧的世界，所以就看不见一个本来由天父所创造的世界了。箴言里面告诉我们，去看那个上帝所创造的世界，在那里面你会得着智慧。可是，你们自以为有智慧的，却看不见那个世界了。学堂最近在讲博物学的课程，老师说到，如果你连咬你的那个动物叫什么名字你都不知道，你说你是它的主人，听上去合适吗？所以，神让我们抬头去看天上的飞鸟，去看神的恩典，去看我们起初的那颗心。忧虑不是出于环境，忧虑不是因为你的收入低，忧虑也不是因为中国社会的状况，忧虑是因为你的那颗心已经堕落了，忧虑是堕落的产物。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->直到主耶稣复活，在以马忤斯的路上，耶稣向两个门徒显现，他们忧愁、害怕，所以他们离开耶路撒冷回老家去了。耶稣忽然出现在他们的身边说，你们到哪里去呢？然后，这两个人一听，就越发忧愁了。你是谁？你为什么要问这个？耶路撒冷发生了这么大的事，你难道不知道吗？他们心里很警惕。但主耶稣基督就带他们走了这一路，一路上给他们解经，但是他们还是没有认出他来。到了天黑的时候，耶稣留下来跟他们一起吃饭。耶稣拿起饼来祝谢了，就掰开，他们的眼睛就明亮了，于是认出了耶稣。在伊甸园犯罪堕落的结果，眼睛“明亮”了，就认不出耶稣，所以就从此陷入了生命当中的忧愁，从此人类的天职就是忧愁。直到耶稣拿起饼来掰开，他们的眼睛就明亮了，讽刺吧？不是早就“明亮”了吗？原来那一次的明亮和这一次的明亮之间，叫做你里面的光若黑暗了，那黑暗是何等的大呢。现在他们的眼睛真的明亮了，就认出耶稣来，他们的忧愁被除掉了。因为他们马上启程，半夜走路赶回去。起初早晨让他们离开耶路撒冷的环境并没有改变，现在他们要做一个相反的决定，半夜启程赶回去，跟那些还在躲藏的、还在忧虑的其他的门徒们会合，告诉他们，我们已经见到我们的主耶稣，他果然复活了。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->这就是耶稣让我们来看、让我们来想的，看见自己的忧愁，看见忧愁的原因是什么。上周讲到一段经文，一个人不能事奉两个主，不是恶这个爱那个，就是重这个轻那个，你们不能又事奉神，又事奉玛门。你们不能事奉两个主，你们看到忧愁的原因了吗？当一个基督徒做了正确的选择，因为看见、认识了那一位复活的耶稣基督，他将生命带给了我们，他将与神和好的关系带给了我们，于是我们生命中只有这一个主，我们不事奉玛门，只事奉这一个主。这样的人怎么可能忧愁？这样的人的忧愁可以被主拿掉，为什么你的忧愁总是拿不掉呢？因为你既事奉上帝，又事奉玛门。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->忧愁是堕落的结果，堕落的结果在敬拜上面的表现就是既事奉上帝，又事奉玛门。这样的人必然在他的心中，要有许多的刺、许多的愁苦，把他的心给刺透了。所以，忧愁是拜偶像的结果。今天全球是市场经济，市场经济有一种力量，就是把你生命当中的一切都市场化，把你生命当中的一切都拿来估价，它把全世界所有的地方、所有的东西、所有的人都整合进入一个买卖市场的体系和文化当中。没有人可以自外于这个系统，而且这个系统是全球系统。今天只有一个社群不愿意被整合在这个系统当中，打死都不愿意，那就是伊斯兰，当然他们是用邪恶和恐怖的方法。他们用恐怖的方法在反抗一个世俗化的、市场化的和西方化的全球系统，他们不想被整合在这个系统当中，他们想表达他们生命当中、他们的社群和他们信仰当中的超自然的属性，而他们的问题是不认识耶稣基督的福音。我们被整合在这个市场的体系当中，市场是今天几乎所有的人（包括基督徒）最强大的思维系统和操作系统，你的忧虑是从这里来的。你生命当中的幸福感是通过市场来衡量的，市场给你的人生有一个K线图。你有没有发现，你的心情、你整个的幸福指数、你生命当中的渴望和追求，是随着这个线在波动的，这就是你的忧虑。你能不能抬起头来，离开这个人造的世界，这个堕落和罪恶的人造的世界（虽然这里面也有上帝普遍的恩惠），看一看上帝所造的那个世界，看一看在那个世界当中还能不能看见上帝。诗篇的第八篇也说到，我观看你指头所造的天，并你所陈设的月亮星宿。这个地方的观看，我们翻译的是“看”，其实原文是“想”。你来思想，神指头所造的天。后面讲到，你叫他比天使微小一点，并赐他荣耀尊贵为冠冕。耶稣是天国的君王，他来到我们当中，透过认识他和认识你里面那一个堕落的产物、那一个被世界的系统所驱使的忧虑，让你重新在他里面得荣耀尊贵为冠冕。所以，你们这些天国的子民、君尊的祭司、被称为上帝儿女的，你们在上帝唯一的独生爱子里面活着的人，信靠他，在他里面有了新的身份、新的尊贵，比飞鸟贵重得多的人，你们怎么可能忧虑呢？&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->还有一个忧虑的原因是不信，你不信神的儿子耶稣基督。然而，耶稣来了。他到了山上，坐下，就开始教训你们，他的话被称为登山宝训，他的话被称为天国的宪章、人类真正的自由的蓝图。耶稣所传讲的，就是你无法想象、你眼瞎看不见的另一个世界。耶稣告诉我们，基督徒和忧虑是一对反义词。因为，耶稣告诉我们，还有一个更现实的现实。你被那个虚假的人造的世界捆绑了，你活在虚空当中。我不是说你所面对的困难本身不现实，而是说你的忧虑非常的超现实。除非你把上帝所创造的那个世界，变成一个以你自己为中心的世界，你完成了这个转换之后，然后你在你的那个世界中忧虑，这就是我所说的忧虑是超现实的意思。如果你打破那个以你自己为焦点的世界，抬头看看那个神所创造的、以神为中心的世界，你一旦看到了这个，你才发现真正的现实是什么。耶稣说，有这样一种生活，和这样的生活相比，你现在的生活根本不配称之为生活。这就是登山宝训要打击你的，这也是登山宝训要祝福你的。你的生活跟耶稣在登山宝训中所讲的生活相比，根本算不上是生活。甚至有这样一首诗歌，和这首诗歌相比，你现在的人生，最多只能算是躺在公司档案里的一份财务报表；甚至有这样一种爱情，你曾经的爱情和这样的爱情相比，最多算一次内分泌失调；你根本没有爱，因为你只爱你自己。你这辈子根本没有生活，你只是算了一辈子的账。然后，神说，有一天，他要算账。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->你生命当中，算了一辈子账。最后，人生中真的有一件很重要的事，就是神要算总账。在他儿子耶稣基督里的，这笔账也要算。福音就是，在他儿子身上算你的账，在你身上算他儿子的账。在他儿子耶稣身上算你的账，是把你的罪的账算在耶稣基督的十字架上面；在你身上算耶稣的账，是把耶稣成就的义算在你的户头上面。你算了一辈子的账，福音就是要告诉你，这个世界，还有另一种算法。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->所以在你们当中有两种人，一种人听见这样的话，说，你凭什么这么说我？你谁啊。对了，整个福音书的主题，整本马太福音最重要的问题，就是这个，你谁啊。向我们说话的这一位，他到底是谁啊。谁是基督？基督是谁？谁才是你生命当中所有的忧愁真正的出路？另一种人听见这样的话，就扎心、就惊讶，说，你怎么知道我的心呢？你把我的苦都说出来了，我心中的隐情都被你刺破披露了。你是谁啊？&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->如果耶稣所说的话，令人反感、震惊、抗拒，或者令人惊讶、扎心、感动，那么我说，读神的话语，最重要的问题从来不是这些话到底是什么意思，当然我们要明白这些话的意思。读经最重要的那个问题，是去问，说这些话的人，他到底是谁？我们通过去了解这些经文是什么意思，来认识说这话的那一位到底是何方神圣？他到底是谁？他可以救我吗？换言之，一切经文，若不把我们领到基督面前，那么你读不懂经文，固然不能认识基督。或者你自以为读懂了经文，也不能认识基督。凡不能帮助我们认识基督和他的福音的，其实还是没有读懂经文。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->让我们带着这个最重要的问题，来进入这段伟大的上帝的话语：第一，你们来看，第二，你们来想。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->今天愿神借着他的这段话，带你来看你的忧虑，带你来看神的儿子。愿这一段经文带你来想，想你的愁苦，想耶稣基督的福音，想这个世界和你的人生还有另一种算法。归根到底，忧虑是以自己为焦点。神给了你出路，第一，信靠神的儿子耶稣基督，第二，你们要先求神的国和神的义，这些东西都要加给你们了。先求不是时间上的顺序，而是价值上的顺序。一个真正信靠耶稣基督的人，他的忧愁如何被拿掉？就是一句——神知道。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->今天讲最后一点，就是《宗教事务条例》。你为《宗教事务条例》忧愁吗？可能有两种忧愁，一种还是为吃什么穿什么而忧愁，怎么办，会不会丢工作，会堂会不会被封掉？如果是这样的话，你不关心也好。那我们应该为什么而关心呢？神的国和神的义。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->我们一起低头来祷告：&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->主，求你带我们脱离这个堕落的黑暗的挣扎，求你救我们脱离我们身上那个与圣灵相争的老我，求你救我们脱离事奉两个主的那一种生命的挣扎。我们在你面前承认说，主啊，事奉两个主太累了，我生命当中事奉两个主实在是太累了，我不想事奉两个主，我想单单地事奉你。求你帮助我，求你帮助我信靠你的儿子耶稣基督，好叫我单单地事奉你。因为单单地事奉你的人有福了，他的心是清洁的，他的担子是轻省的，他的忧虑因为你知道而被拿走了。主啊，拿走我们的忧虑，赐给我们为神的国和神的义来奔跑、来信靠、来顺服，来摆上我们自己，来献上我们一生的眼泪，来献上我们一生的苦，这个苦在你里面成为甘甜，这个苦在你里面与那永恒的荣耀相连，与你的儿子、我们的主耶稣基督相连。主啊，帮助我们与你的儿子紧紧相连，不要片刻的分离。因为我们知道，有一秒分离，我们那一秒就忧虑，有一个月分离，那一个月我们就愁苦，若是有一年，那一年，我们的悲惨、我们的忧愁、我们里面的黑暗是何等的大呢。所以，无论我们当中有人已经远离了你一天或者几个小时，还是远离了你几个月甚至几年、几十年了，求主你帮助我们，求主你拯救我们，与我们同在。奉靠我主耶稣基督宝贵的圣名祷告。阿门！&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->（本文是王怡牧师2016年10月16日在成都秋雨之福教会的讲道，根据录音整理而成。）&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p></description></item><item><title>常存感恩的情怀</title><link>/2016/12/15/%E5%B8%B8%E5%AD%98%E6%84%9F%E6%81%A9%E7%9A%84%E6%83%85%E6%80%80/</link><pubDate>Thu, 15 Dec 2016 03:23:58 +0000</pubDate><guid>/2016/12/15/%E5%B8%B8%E5%AD%98%E6%84%9F%E6%81%A9%E7%9A%84%E6%83%85%E6%80%80/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->一、感恩的情怀来自神的激发&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->在我们生命中能够对神流露出真正的情怀，乃是因神的恩典；对神恩典的响应，使我们对他越来越有情感。我们因神的圣洁而欢喜快乐，因神的奥秘而顺服谦卑，唯有从神而来的恩典激发我们，我们才会对他有爱的心。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->我们所拥有的神学知识一旦缺乏此情怀，就会显得冷漠，甚至是自大。有些人很有艺术，对一切有美感的东西都很敏锐，见到美好的事物就懂得去赞叹。我们期望求神的灵感使我们对神有美感。事实上，大部分我们对神的颂赞，是源自欣赏神的荣美。诗人说：“你要在神圣洁荣美当中敬拜他。”所以，我们在神面前，要存着敬畏、赞叹的心，就因为他是荣美。若你从未注目过神的荣美，我鼓励你现在就开始学习，求神让你有敏锐的感觉，使你能意识到他的荣光，将蒙住你眼睛、使你不信的鳞片拿走，使你顺服、谦卑下来，并求他让你有属灵的领悟力、洞悉力，这也是使徒保罗为歌罗西信徒所代求的事项。“因此，我们自从听见得日子，也就不住地祷告祈求，愿你们在一切属灵的智慧悟性上，满心知道神的旨意。”（西1:9）&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->二、亲身经历生命的更新变化&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->亲身经历生命的更新变化，是对神有感恩情怀的第二个要素。我们的情怀必须建基于已经确实发生了的事情之上，因为我们的信仰乃是有历史的信仰，不仅是一个广泛的理论。我们对神所产生的情怀乃是因着实实在在曾在世界上所发生过的事情，且在我们亲身的经历里，有我们亲身体会的见证。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted --> 我在前文强调，“我们要认清自己个人弱点的所在”，认清自己在情感方面的致命伤，并求神在我们最弱之处更新改变，使我们能经历到在何处软弱，也就在何处靠神得力。这么一来，你实实在在就成为基督复活的亲眼见证人。所以，当你论到信仰的真实性时，免不了要提到生命的改变，就是以前是胆小的，现在是勇敢的；以前是虚谎掩饰的，现在是光明磊落的；以前是与人疏远的，不晓得去爱的，现在则是与神亲近的。现在所过的生活简直跟与生俱来的本性背道而驰。我们的性格由于经历神更新的增多，我们对神的情怀、热情也会有相应的增加。我们不单单见证重生的事实，若我们的生命没有更新变化的经历，“重生”对我们来说也是没有意义的。加尔文在《基督教要义》中提醒我们，当我们越认识神是谁，我们越能欣赏神为我们所成就的，是何等大的事。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->三、要谦卑&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->谦卑是什么？首先是我们能够在神的面前正视自己的道德状况。倘若我们并没有生出悔改、懊丧、领受的心，我们就无法接受福音。其实是指我们在一切事情上不再靠自己，而是全然倚靠神。谦卑及爱是最容易被人“模仿”的属灵品德，比较容易产生所谓灵性上的骄傲。究竟怎样才能分辨出何为真正的谦卑，何为属灵上的骄傲？我相信，得救之道是不再有自我意识，即不过分关心自己的表现，因为这是与心的骄傲有关。若我们能说不再是我，乃是神的恩典，那么你就不会整天想着自己是什么身份？做得怎样？别人怎样看我？因为你已经是在基督里的人了，依靠基督而活，已得着自由，得着释放。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->四、必须有个人方面的更新&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->信徒通常会过分强调第一次悔改的经历，以为那一次的举手决志之后，我们的生命就会奇妙地完全改变。现实生活却告诉我们不是这样，我们每日都需要悔改、更新。清教徒强调每天都要有靠神的恩典悔改的经历。“每一天”是指时常有需要，“靠神的恩典”是指必须由他亲自来引导。悔改是因自己想得到改变，所以基督徒必须时常有追求更新的惴惴不安，使我们不满足于现状，不断被改变，才可以逃脱在道德上的自满。上星期你有何改变？这星期有求神改变你吗？身为基督徒，你有求一生不断的改变吗？若能这样，如诗人所说，“如鹿切慕溪水”，我们才能在基督里健康成长。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->五、需要有平衡的生活&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->诗人说：“我的心在神面前得到满足，因我定睛仰望神。”他的生命似乎接通了一口清泉，活水的泉源永不干涸，不断结出丰饶的果实。在第一章提到，人是有不同的气质的，但成熟的基督徒的生活是不受气质影响的，成熟的基督徒能在各样品德上达到平衡。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->所以，我们时常靠神的恩典去改进我们的弱点，使我们能看见神如何叫我们得到满足、得到补充。基于这个原因，基督徒的情怀乃是不断渴慕神的情怀，基督徒的生活是一种永不止息的欲求。例如，有一些在灵修生活中有丰富经历的圣徒说道：“像人的心被燃着的火箭烧着一样，当被火箭射中时，整个心都被燃烧。”或许有些人经历过热恋，某人激起你的热情和爱慕，你敞开自己的心接纳对方，并将所有的心思意念向对方倾吐无疑，甚至愿意终身相许，全心信任他。然而，这热恋的情况，若与应该爱神的情况比较，根本是无可比拟的。当我们与神相爱的时候，我们是以贞洁的爱来爱我们的神，因这贞洁代表着：“我是爱他、单爱他，超越其他所有的一切的爱，而没有任何人间的恋人可以取代神作为爱的对象。”千万不要忘记人世间所有的爱，不论多深，只是人与神之间真正的爱的象征而已。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->六、感恩的情怀&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->神要我们在日常生活中实践出感恩的情怀，因此，我们每日所思想的是如何向他人行善，使我们实际的行动反映出内心的真诚程度。在新约中，我们看见一个重要的教训是“实行敬虔的生活”，包括顾惜、探访孤寡，慷慨施赠，探访病人，安慰受苦的人，在我们所行的一切事上，都是在实践我们的信仰。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->基督徒生活的重心所在，就是感恩的情怀。基督徒的生活，最重要的追求不是得到更多的知识，也不只是拿起一堆书去阅读，而是将基督的信仰付诸行动；所以，我们首要的任务是培养与神之间的友谊。例如在旧约中，神的朋友亚伯拉罕做了最重要的事——与神同行。怎样同行？就是在我们的感情中，所有的东西都以神为中心，以神为取向；我们所盼望、所渴求的都在神里面；我们无论有什么焦虑、什么恐惧，向神都是无所不谈的；我们一切的盼望、一切的热心、一切的雄心大志都是为了神，以致我们整个的前途都是为了朝见神。或许有些人想成为学者，有些人想成为富翁、名人，我们却只有一个心愿，就是成为属神的、敬虔的人。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->若你有任何的恐惧或疑虑，这反映出你很需要享受在基督里的自由、释放，因神要叫你得释放。所以我们能学习使徒保罗所言：“不但如此，我也将万事当作有损的，因我以认识我主基督耶稣为至宝。我为他已经丢弃万事，看作粪土，为要得着基督。”（腓3:8）各位是否已准备走与世俗背道而驰的路？愿神帮助我们，使我们知道我们是认真的，是认真地做讨神喜欢的事。他要我们得着欢乐的心来生活，他要我们得着平稳的心、坚定不移的心、充满爱的心来生活，而这一切只有在我们的基督耶稣里才会有。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->（摘自《美好品格的塑造》 侯士庭 著 陈恩明 译 上海三联书店 2016年 ）&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p></description></item><item><title>感恩是实践敬虔生活所必需的</title><link>/2016/12/15/%E6%84%9F%E6%81%A9%E6%98%AF%E5%AE%9E%E8%B7%B5%E6%95%AC%E8%99%94%E7%94%9F%E6%B4%BB%E6%89%80%E5%BF%85%E9%9C%80%E7%9A%84/</link><pubDate>Thu, 15 Dec 2016 03:22:06 +0000</pubDate><guid>/2016/12/15/%E6%84%9F%E6%81%A9%E6%98%AF%E5%AE%9E%E8%B7%B5%E6%95%AC%E8%99%94%E7%94%9F%E6%B4%BB%E6%89%80%E5%BF%85%E9%9C%80%E7%9A%84/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->当称谢进入他的门，当赞美进入他的院；当感谢他，称颂他的名。因为耶和华本为善，他的慈爱存到永远；他的信实直到万代。（诗100:4—5）&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->基督徒品格中一些美德，如圣洁、爱心和诚实，是敬虔的特质，因为它们反映神的性情。它们都是像神的品质。另外一些美德，也是敬虔的特质，因为它们承认及颂扬神的特性。这些以神为中心的品质使我们对神更加忠诚。这些美德就是谦卑、知足和感恩的心。谦卑的人承认神的威严，知足的人承认神的恩典，而感恩的人则承认他的良善。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->对神存感恩的心表示承认神本着他的良善和信实，已经在物质和属灵方面供应及照顾我们。这表示我们完全依靠他；承认我们和我们的一切都是从他而来的。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->荣耀神&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->对神没有心存感恩是极严重的罪。保罗在罗马书第一章中描述人类可悲的道德沦亡，以这些话开始：“他们虽然知道神，却不当作神荣耀他，也不感谢他。他们的思念变为虚妄，无知的心就昏暗了。”荣耀神是承认他的威严和尊贵；感谢神是承认他充足地供应及照顾我们。当人类因骄傲，而没有让神得着应得的荣耀和感谢时，神就任凭他们日益败坏与邪恶。神的审判临到，是因为人没有荣耀他，不去感谢他。既然不感恩是如此严重的罪，那么，我们应该培养那充满我们整个生命的感恩态度。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->在感恩这个问题上，一段最启发性的经文就是路加福音17章11至19节耶稣医治十个麻风病人的记载。这十个人所遭遇的是人类最可怜的不幸事件，不单是因为他们患了一种可怖又讨厌的疾病，更因着这种病，他们被社会遗弃。没有人帮助他们减轻身体上或情感上的痛苦。后来耶稣医治了他们。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->这些人去把身体给祭司查看，然后就可以与家人和朋友团聚，但其中只有一个人，见自己已经好了，就回来感谢耶稣。十个人得到医治，却只有一个人感恩。我们太容易像那其余的九个人了，我们急于接受，却疏于感恩。我们祈求神进入我们生活当中，有了结果之后，就各自庆幸，却不感谢神。若干年前，美国的一次月球任务出现严重故障，有关方面呼吁国民为太空人安全回来祷告。他们安全返回地球后，人们只赞扬科技成就和美国太空工业的技术，却没有人公开感谢神或称颂他。这不足为怪，因为这是人类的自然倾向。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->那有关十个麻风病人的记载除了让我们认识人性，也教导我们认识神。为我们所得的福分去感谢他，在他看来是十分重要的。耶稣问：“洁净了的不是十个人吗？那九个在哪里呢？”耶稣非常注重只有一个人回去感谢他。今天，我们每日从神手中领受一般及特殊的福气，却没有感谢他，神也非常注重。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->甚至那些围绕神宝座的天使也向神感恩。启示录4:9提到他们将荣耀、尊贵、感谢归给那坐在宝座上、活到永永远远的他。神创造了天使和世人去荣耀他和感谢他。我们若不这样做，就不能达到他创造我们的其中一个目的。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->圣经透过教训和实例来教导感恩。在历代志上，那些在殿里有份参与敬拜的利未人，每早晨都要站着感谢和称颂神。诗篇中有35处经文是和感谢神有关的。在保罗的书信中，有18个对神表达感恩的实例，另有十个实例是教导我们去感恩的。总括来说，圣经中大约有一百四十处有关向神感恩的经文。感恩在神看来并不是次要的原则，而是实践敬虔生活所绝对必需的。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->从但以理的一件生平事迹，我们知道这位神人对感恩的重视。我们都熟悉但以理在狮子坑中的故事，但我们是否记得他怎会被丢进那里的呢？某些官员因为嫉妒他的地位，唆使大利乌王下一道禁令，三十天内，任何人不得向大利乌王以外的神或人祈求，违者必被抛进狮子坑中。但以理知道这禁令已颁布，就回到自己的房间去，一天三次跪下祷告，向神感恩，与素常一样。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->假若你我现在正处身这种环境，而我们仍敢祷告的话，我们必定是求神拯救。无疑，但以理委实曾祈求拯救；但他同时也感恩。我们的处境永不会绝望到不适宜感谢神。保罗在腓力比书4:6教导我们这个原则，他说：“应当一无挂虑，只要凡事借着祷告、祈求和感谢，将你们所要的告诉神。”&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->保罗写信给歌罗西的信徒，希望阻止人为的哲学和学说渗透教会。他宣告一切智慧及知识的宝藏都藏在基督里面之后，就敦促歌罗西的信徒：“你们既然接受了主基督耶稣，就当遵他而行，在他里面生根建造、信心坚固，正如你们所领的教训，感谢的心也更增长了。”（西2:6—7）保罗是在谈论基督徒生活的基本问题，而他把感恩的观念也包括在内。他说我们感谢的心要增长。感恩是与基督有生命联系的自然结果，也直接反映出我们在日常生活中实际体验到这种联系有多深。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->感恩的目的&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->感谢神的主要目的，是承认神的良善和荣耀他。神在诗篇50:23说：“凡以感谢献上为祭的，便是荣耀我”。诗篇106:1-2说：“你们要赞美耶和华，要称赞耶和华，因他本为善，他的慈爱永远长存。谁能传说耶和华的大能？谁能表明他一切的美德？”我们向神感恩的时候，就是宣讲他的大能，承认他的良善。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->神以无限良善对待他所创造的万物。“他叫日头照好人，也照歹人；降雨给义人，也给不义的人。”并且“他的慈悲复庇他一切所造的。”（太5:45；诗145:9）&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->他最配得我们的赞美和感谢，尤其是我们这些蒙他救赎的人，因为他不只赐给我们今生的福气，也赐给我们天上各样属灵的福气（弗1:3）。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->感恩不只表彰神的荣耀，也促使我们更加谦卑。人因着心里的罪性，即使是更新了的心灵，也有一种要夺取那只应该属于神的荣耀的倾向。神多次警告以色列民提防这种倾向（申8:11-14，8:17-18，9:4-7）。大卫为圣殿的礼物献上感恩的祷告，存着感谢的心，承认众民所带来一切的丰盛都是神所赐和属于神的。保罗为着他所照顾的教会有属灵的进步，时刻感谢神，他从来没有自己居功。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->感恩也能激发我们的信心。在诗篇50:14-15，神提到要献上感谢的祭的同时，也吩咐我们在患难之日求告神。回想神从前的怜悯，有助鼓励我们相信他会给予我们今天所需要的怜悯。或许，在腓力比书4：6-7保罗所提供的医治忧虑良方里，也包含了这种观念。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->最后，感恩也助长知足。最容易惹起我们心中不满的，就是罪性与圣灵在我们里面的属灵争战。保罗因心中剧烈的争战而发出呼喊：“我真是苦啊！”但其后他感谢神，因为神应许借着耶稣基督救他脱离这苦况，使他得着安慰和满足（罗7:24-25）。感恩有助我们把思想集中在神所赐的恩惠上，迫使我们不再浪费时间去渴求那些我们得不到的东西，因此我们会更加知足，以自己的财产、地位和神的安排为满足。知足和感恩是相辅相成的。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->培养感恩的心&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->感恩态度的基础，是与基督相交的生命。如歌罗西书2：6—7节所说，信徒在基督里生根建造，就会流露出感恩的心。由于我们住在他里面，体会到他在我们里面动工，也透过我们工作，由于我们为着自己的需要向他呼求，便得着他的供应，我们就有感恩的反应。正如其他敬虔品格的特质一样，感恩是圣灵在我们心里动工的结果。他赐给我们一个感恩的灵，但这是借着我们与基督相交才能成就的。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->虽然感恩的态度是圣灵的工作，但也是人努力的结果。我们要养成凡事谢恩的习惯（弗5:20），其中一个方法，就是把我们谢饭感恩的内容伸展，除了我们面前的食物外，也包括其他福气。另外一个方法，就是在每天的开始和结束时，有一个感恩的时间。诗篇92:1-2表示：“称谢耶和华，歌颂你至高的名，用十弦的乐器和瑟，用琴弹幽雅的声音；早晨传扬你的慈爱，每夜传扬你的信实，这本为美事。”我们早上起床的时候，可以为神的慈爱感谢他，因为他整天爱着我们。我们就寝时，可以为当天神信实的作为感谢他。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->另一个实际的方法，就是把你向神祈求的事项写下来，然后保留那些已蒙应允的祷告记录，直到你感到你自己已为神的答复充分地感谢了他为止。我除了祷告事项外，也列出一些令我时刻感恩的重要恩典。我尝试每星期重温这表二至三次，为着神给我的好处，表达我对他的感谢。以下是我的感恩事项：&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->◎个人得救&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->◎属灵长进的机会&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->◎有圣经可读&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->◎教会的教导和肢体的相交&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->◎有益的属灵书籍非常充足&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->◎事奉的机会&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->◎敬虔的父母&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->◎敬虔的妻子&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->◎儿女们认识基督，并且在他里面成长&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->◎家人的健康&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->◎政治上的自由&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->◎家庭物质需要上的供应&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->你的个人感恩事项不一定有我这表上的全部项目，但很可能包括其他项目。最重要的是列出这样一个表，然后加以善用。定下一个时间，不作任何事情，只为表上的恩典和其他你领受到的福气感谢神。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->我们代求的时候，也应该经常包括感恩事项。保罗似乎时常这样做。他的书信中经常出现这样的话：“我们感谢神、我们的主耶稣基督的父，常常为你们祷告”（西1:3），后来，在这封书信中，他教导歌罗西人说：“你们要恒切祷告，在此警醒感恩”（西4:2）。我们祈祷时若忽略感恩，会使自己心灵贫乏，祷告失去效力。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->除了培养感恩的态度，养成谢恩的习惯，我们还需要紧记，要培养敬虔的特质，神的话和祷告时非常重要的。要使我们不感恩的心（那是我们的天性）改变过来，我们的思想必须更新。只要我们让神的话充满我们的思想，圣灵就进行这种更新工作。同时，我鼓励你背诵有关感恩的主要经文，利用这一章里提过的经文，或你自己的其他选择。当你默想这些经文时，求神赐给你真正感恩的态度，以致你能够像那回来感谢主的麻风病人一样，不忘记主的恩惠。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->（本文摘自《敬虔的操练》，毕哲思 著  宣道出版社 2002年）&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p></description></item><item><title>夸小组</title><link>/2016/12/14/%E5%A4%B8%E5%B0%8F%E7%BB%84/</link><pubDate>Wed, 14 Dec 2016 11:27:02 +0000</pubDate><guid>/2016/12/14/%E5%A4%B8%E5%B0%8F%E7%BB%84/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->我们小组是小汤山小组，组长是张好智，组员主要来自一个社区及附近地区，因为离得近，弟兄姊妹的关系很紧密，一起吃饭也不用约，时不时的就一起爱宴。并且这样的关系在小区也比较引人注目。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->启珍姊妹就是这么进小组的，小组的人也经常的去探望，后来就信了。这是一个特别知道感恩的姊妹，每一次分享她都带着感恩之情，她曾认为女儿有些轻度自闭，现在她女儿却可以和小朋友们一起正常相处，真是神的恩典。我们会接受她的邀请，到她家聚会，虽然她的丈夫还没有信，但是会陪着聚会，也会跟着翻圣经。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->常顺夫妇也是在小组信的，他们夫妻新婚，经常有些摩擦，小组的弟兄姊妹不厌其烦地帮助他们。虽然有时大家会批评他们，但他们和小组的弟兄姊妹关系特好，大家都很喜欢他俩。一年多以来，他们改变了很多。现在神赐给他们产业，他们买了新的房子，离我们远了，他们人虽然搬走了，心却不搬走，有时还是会回小组来聚会。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->还没有来这个小组时我就认识李平和新心了，他们夫妇俩个都挺有爱心的，李平弟兄对真理还有一颗渴慕的心，新心也特别支持他。有一次在他们家里，我分享了一段天明牧师讲的经文，弟兄听了就说，可以把看不懂的经文画下来，以后见了牧师好问他，还念叨了好几次，说以前怎么没想到呢，他就是单纯得像个小孩子。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->神很爱他们，赐给他们三个孩子，但现在的教育体制也给他们很大的压力，弟兄就开始做生意，他实在不是一个生意人，认真仔细考察后引进，可是开展得并不理想。他们家卖以色列红酒，是送礼佳品，一般家庭自己喝也承担得起，关键是质优价廉，以色列的拉比制作出来的，同样的东西，人家三百多一瓶还卖得挺火，他家才买一百多一瓶。我有时替他们着急，就帮他们做广告。后来不怎么做了，是想让他们自己能有突破。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->我们小组的传统是有家的要关心没有家的弟兄姊妹，李平夫妇就在家里经常招待我们，我都知道他家的食谱，因为他们一做好吃的就给我打电话。他们经常带孩子进山去玩儿，每一次都叫上我。弟兄特有怜悯的恩赐，看到老头老太太在路边卖东西，他就去买，不但不讲价，还全部买光。有一次看到一个老人家在路边卖桃子，他说，咱把它买了吧，买了他就能回家了。老人家看他过来，就说，看这大桃，可甜了。那桃实在算不上大，可以说还挺小的，弟兄也不计较，看到老人回家的背影，弟兄也高高兴兴的。还有一次在山路上，遇到一位老奶奶，他就替人家背着袋子，把人家送回家，一路走一路聊，特享受，不知道的人，还以为是老奶奶的儿子回来了呢。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->我们一般是在振保家聚会，神说因着门徒的名给这小子一杯凉水喝，神都赏赐。我们在他家不喝凉水，都是喝小米绿豆粥，吃各种水果。有一次看见他家阿姨，问她干嘛去，她说，春妮让她买两个好一点的西瓜，因为今晚有小组。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->振保是我们民主选举出来的副组长，他当副组长是符合民意的。振保弟兄工作挺忙，经常出差，但他还是用很多的时间和精力服侍小组的弟兄姊妹，探访，劝勉是他经常做的服侍，虽然是个大律师，但服侍小组的弟兄姊妹时可殷勤可谦卑了……振保的工作比较特殊，神给他负担，面临的挑战也挺大的，但春妮从不抱怨，每次见到她都很喜乐，艳青说她皮实，好智夸她识大体。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->最初来这个小组时，就是串串组，但有两件事给我印象很深，一次是小组聚完会，已经十点多了，但一位肢体因为夫妻闹矛盾气还没消，振保、好智怕回去继续闹，就让我们先回家，他俩继续帮助劝勉，好智是十二点多才回的家。另一次是振保给好智一个建议，提得很坦率，当时感到他俩很敞开，很默契。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->好智是教会的执事，他行事为人总是参照圣经的标准，他在工作中有很好的见证，面对试探诱惑，他总会做出合神心意的选择，服侍弟兄姊妹很忠心，也很负责任，在我眼里，他是无可指责的好执事，更是我们的好组长。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->好智在小组服侍，最关心的就是弟兄姊妹生命的成长，发现问题他绝不会放过，而是及时帮助解决，有时他会借着祷告，有时借着分享劝勉，有时甚至借着唱诗，神也使用他与他同在，每一次的交流都很祝福人，相信他自己的生命也更加被建立，有时我想他也不是牧师，神却在牧养方面挺使用他的，可能是因为他常常喜欢在神面前默想吧。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->春节的时候，我在组长家住过一段时间，那时很容易疲劳，吃一顿饭都觉得费力气，都需要休息，艳青和她父母给了我很多关爱，好智也说，海鹰姐就是咱们家里人。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->这一年来，艳青一直陪伴我，神借着她给了我很多的祝福，她有很敏锐的分辨力，人又大度，透明，对人又宽厚，有时她明明是好意帮助我，我还抱怨她，过后跟她道歉，她总说没啥，没事儿。慢慢的我也没有那么刻薄了，无论是对人还是对自己。我跟艳青说，你给我的祝福比牧师还大呢，牧师不能总陪着我，你总陪着我，她又说没啥，没做啥。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->牧师总夸艳青很热心，她真的很关心教会的弟兄姊妹，总是叫遇到难处的肢体来家坐坐或住几天，他们是拿出自己的时间，敞开自家的空间来服侍弟兄姊妹，圣经说不可忘记用爱心接待客旅，他们用爱心接待教会的弟兄姊妹，有时还接待远方来的工人，他们所做的都是讨神喜悦的事。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->当我在微信上看到感恩节的征文信息，心里马上有了这个腹稿，题目就借用张辉师母一篇文章的名字，不过改成‘夸小组’了，以前我总夸小组，后来好智、振保知道了，这弟兄俩在不同时间不同地点重复着同样的内容，什么别这么夸，不好，要低调，要看到神在其他小组的恩典，我觉得他们说得也很有道理，就想放弃写，可是我心里不停的有这个感动，还是写了，只不过成文后比腹稿浓缩了很多。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->其实，我夸的不是小组的每个人，而是神在他自己儿女身上的恩典，我夸的也不单是我们小组，而是夸神为我们的预备，神在我们还没有经历户外之前，就为我们预备了小组。现在，我们虽然没法聚在一起，神却依然借着小组牧养他的儿女，借着小组继续拓展他的国度，真是深哉，神丰富的智慧!&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted --> 在这感恩的日子，特别感谢神的恩典，感谢他的慈爱怜悯一直伴随着他的教会，除了感恩，还是感恩。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p></description></item><item><title>患难中知足的秘诀 ——腓立比书4：10—20分享</title><link>/2016/12/14/%E6%82%A3%E9%9A%BE%E4%B8%AD%E7%9F%A5%E8%B6%B3%E7%9A%84%E7%A7%98%E8%AF%80-%E8%85%93%E7%AB%8B%E6%AF%94%E4%B9%A64%EF%BC%9A10-20%E5%88%86%E4%BA%AB/</link><pubDate>Wed, 14 Dec 2016 11:24:33 +0000</pubDate><guid>/2016/12/14/%E6%82%A3%E9%9A%BE%E4%B8%AD%E7%9F%A5%E8%B6%B3%E7%9A%84%E7%A7%98%E8%AF%80-%E8%85%93%E7%AB%8B%E6%AF%94%E4%B9%A64%EF%BC%9A10-20%E5%88%86%E4%BA%AB/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->感谢神让我今天可以和大家一同在这里聚集，我们每一次聚集都会分享神的话语，并且向他祷告。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->上一次我和我的妻子（应芳洲姊妹）在这里分享是今年7月底，那时候我们刚刚从美国回来不久。我们此次回来不是因为我们完成了在神学院的学业，而是因为我们今年6月底在美国完婚，婚后回国看望我们的父母亲友。但出乎我们的意料，当我们到北京这一站的时候，我的妻子被检查出腿部长了一个高恶性的肿瘤，直径最大的地方有10厘米，她需要立即住院化疗、手术、再化疗。到目前为止她已经完成了手术前期的化疗，化疗效果很不错，肿瘤的体积比刚开始检查时小了约有一半，比较适合做手术。本周五她将会在首钢医院进行手术。这段时间许多弟兄姐妹以祷告支持我们，感恩！&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->说到这里，可能大家心里会有一个疑问，当然我来的时候，我心里面也会问自己一个问题——为什么在这样的情形下我能准备讲道呢？下面我想简单地和大家分享一下在这个过程当中我的心路历程。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->当芳洲进入医院的时候，我也以陪护者的身份进入医院。从此，我们整个的生活环境发生了变化，平时我们在家里面有比较规律的灵修、祷告、读经。但是进了医院以后，我的时间被打散，芳洲需要的时候我就随时要去照顾她，也要随时与大夫保持沟通。所以我没有办法专注下来向神祷告，也无法安静下来去默想神的话语，这导致我的灵性开始走下坡路。我意识到这是一个危险的信号，因为我们的家庭刚刚成立，就面临着这样一个比较大的挑战，作为家庭的头，照顾芳洲的身体是我的一个责任，但是还有一个更重要的责任，就是照顾她的灵性。作为丈夫家庭的头我有这个责任。我不能看着我的灵性就这样滑下去，我希望挑旺自己的灵性，甚至是比平时更旺。癌症患者其实面临很深的恐惧，那就是肿瘤随时有扩散的危险，随时都能将人的生命夺去。在这样一种恐惧之下，病人的信心会受到很大的考验，我希望在她软弱、难过、痛苦的时候给她安慰鼓励。我心里清楚安慰很重要的途径是通过神的话语。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->我自己被呼召出来预备作一名传道人，我在神学院已有一年的装备。虽然现在因为这件事情我的学业暂停了，但是正因为这样特别的经历，我希望能够有机会参与讲台的服侍：一方面想到可能有和我类似经历的弟兄姐妹，或者亲戚朋友里面有这样病人的，希望他们得到神话语的安慰；另一方面也希望通过这样的服侍能挑旺自己的灵性。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->我跟天明牧师分享我的这些想法，牧师就帮我安排了这次分享，这就是我今天为什么会站在这里的原因。本来今天晚上是放天明牧师的分享录音，但是他临时调整了。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->我今天要分享的经文是腓立比书4章10-20节，请大家把圣经拿出来。我们一同诵读《腓立比书》4：10-20节， “我靠主大大地喜乐，因为你们思念我的心如今又发生；你们向来就思念我，只是没得机会。 我并不是因缺乏说这话，我无论在甚么景况都可以知足，这是我已经学会了。我知道怎样处卑贱，也知道怎样处丰富，或饱足、或饥饿、或有余、或缺乏，随事随在，我都得了秘诀。我靠着那加给我力量的，凡事都能做。然而你们和我同受患难，原是美事。腓立比人哪，你们也知道我初传福音，离了马其顿的时候，论到授受的事，除了你们以外，并没有别的教会供给我。就是我在帖撒罗尼迦，你们也一次两次地打发人供给我的需用。我并不求甚么馈送，所求的就是你们的果子渐渐增多，归在你们的账上。但我样样都有，并且有余；我已经充足，因我从以巴弗提受了你们的馈送，当作极美的香气，为神所收纳、所喜悦的祭物。我的 神必照他荣耀的丰富，在基督耶稣里使你们一切所需用的都充足。愿荣耀归给我们的父神，直到永永远远。阿们！”&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->我先简单介绍一下《腓立比书》的背景。《腓立比书》是保罗的四封监狱书信之一，其他三封是《歌罗西书》、《腓立门书》和《以弗所书》。在传统上认为《腓立比书》是保罗被囚于罗马的时候所写，如果我们参考《使徒行传》可以看到保罗第三次布道旅行之后在耶路撒冷被捕并被带到罗马，他在自己租的房子里面住了两年。那个“住”其实就像我们今天的牧师和长老被看在家里一样，是监视居住。保罗在那里能接待来访者，也可以跟外界有书信往来，这封书信就是在这样的背景下写的。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->腓立比教会听说保罗在罗马被囚禁以后，他们派了一个同工，这个人就是以巴弗提。他们派他从腓立比来罗马看望保罗，把腓立比教会给保罗的奉献带给他，同时也让他前来照顾保罗。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->以巴弗提见到保罗后，自然而然地谈到了腓立比教会的近况，他说腓立比教会的信徒对福音忠心，他们同心合意地兴旺福音。然而，他们中间也有纷争，并且腓立比教会也受到假教师的影响。以上的内容保罗分别在书信的第一、二、三章中谈及。到第四章的时候，就是我们今天看的这段经文，保罗对收到腓立比教会的奉献作了一个回应。这段经文从第10节到20节一共11节经文，我们可以把这段经文分成两个部分。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->第10到13节可以看成是第一个部分，这一部分讲的是保罗在被囚禁的状态之中在主里面学会了知足。14到20节是第二部分，主要讲的是保罗称赞腓立比信徒在艰难的环境之中能够从远方派人给他送奉献，并且告诉他们，他们的奉献最终是要记在他们自己的帐上，神已经纪念了他们这样的行为。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->我们先来看第10到13节。在这几节经文中，首先保罗说“我靠主大大的喜乐”，在英文版本（ESV）里，翻译为“我在主里面大大的喜乐”。不管保罗是靠主大大的喜乐还是他在主里面大大的喜乐，我们看到一个很清楚的事实——对于保罗来说，他虽然被囚禁在监狱里面、失去了自由、福音事工受到拦阻、经历缺乏或饥饿的状态，但是他在主里面却大大的喜乐。虽然保罗身陷囹圄，然而对于他更真实的一件事情是他在主里，这反应出保罗在患难中依然跟神保持着非常亲密的关系，这也正是保罗大大喜乐的主要原因。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->保罗接着说，“因为你们思念我的心如今又发生”，在此用了一个表示时间的词，就是“如今”。当我们初听到这个词的时候，好像是在说腓立比教会已经有一段时间没有思念保罗了，腓立比教会已经有一段时间没有用金钱来供应这位使徒了，然而保罗紧接着又说，“你们向来就思念我，只是没得机会。”原来并不是腓立比教会不思念他，而是没有机会去表达对他的思念。我们看地图可知腓立比距罗马还是有很远的一段距离，我们不能用今天的思维去想那个时候的地理环境和交通以及通讯，那时没有飞机，从腓立比到罗马需要花很长时间。那时也没有电话、微信，保罗在缺乏的时候也没有办法及时地跟教会沟通。所以在这种情况之下，如果腓立比教会的奉献没能及时送到，那么很可能在这个间隔里面保罗就会经历到后面所说的饥饿和缺乏。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->保罗现在大大喜乐是不是因为腓立比教会终于有人过来了，终于有人带奉献给他，终于可以满足他在监狱里的生活需要了呢？保罗的回答并不是这样，保罗说“我并不是因为缺乏说这话，我无论在什么境况都可以知足，这是我已经学会的。”保罗的知足体现在他知道“怎样处卑贱，也知道怎样处丰富。”这里面提到的很重要的一个动词是“学会”，知足这种心态不是我们天生就有的，而是需要学习的。我们看到保罗在这里也是学习而得的，他在卑贱和丰富的状态之下，有的时候如果教会的奉献比较多，保罗会处在丰富的状态，有的时候教会的奉献还没有到，那他可能就处在饥饿缺乏的状态。不论丰富或缺乏，他在各样的环境当中学会了知足。他接下来具体地说：“或饱足、或饥饿、或有余、或缺乏，随事随在我都得了秘诀。”那么我们不禁要问他如何学会知足？他所得到的秘诀又是什么？&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->4章13节营造了一幅画面，就是一位神的仆人在艰难的被囚禁的处境中，甚至忍受着饥饿和缺乏，却能够靠主知足、单单地仰望主的美好画面。“我靠着那加给我力量的凡事都能做。”这句话听起来似乎很简单，就是说你有一位神，他加给你力量，你在神的帮助下能够忍受一切。但是如果我们这么解读，拿到今天来应用就会觉得很抽象，神怎么在我的处境当中来帮助我呢？&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->我们需要进一步来挖掘这句经文的深层含意，我们需要认识神如何帮助我们在不同的环境中学会知足，胜过环境的影响。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->我想说，首先保罗在狱中大大喜乐是因为他跟主有非常亲密的关系。保罗他能够“靠着加给他力量的，凡事都能做”也是因为他跟神有美好的关系。在这里我还要再解释一下，这句经文有的时候可能会被误用，因为在第4章的上下文里面我们看到，保罗说他“凡事都能做”不是说他像超人一样什么事情都可以解决，而是说他在一个贫乏或者富足的状态里面他都能够自处得很好，所以我们不要扩大范围地去应用这节经文。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->看这节经文之前我给大家读另一处经文，在《提摩太前书》的第1章12节，这里面也很奇妙地提到了那加给保罗力量的主耶稣基督。“我感谢那加给我力量的我们的主基督耶稣，因他以我有忠心，派我服侍他。我从前是亵渎神的，逼迫人的，侮慢人的，然而我还蒙了怜悯，因我是不信、不明白的时候而做的。并且我主的恩是格外丰盛，使我在基督耶稣里有信心和爱心。‘基督耶稣降世，为要拯救罪人’这话是可信的，是十分可佩服的。在罪人中我是个罪魁。然而我蒙了怜悯，是因耶稣基督要在我这罪魁身上显明他一切的忍耐，给后来信他得永生的人作榜样。 但愿尊贵、荣耀归与那不能朽坏、不能看见、永世的君王、独一的神，直到永永远远。阿们！”所以这两处的经文都提到了神和保罗之间的关系，就是神是加给他力量的。在《提摩太前书》的这一段经文里面，保罗主要提到的是神在福音当中对保罗的拣选。我们知道保罗他以前是一个逼迫教会的人，甚至保罗称自己为“罪人当中的罪魁”。但是神就恰恰在大马士革的路上遇见他、光照他、使他回转。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->我相信今天每个信耶稣基督的人身上都发生了这样翻转性的变化，不管是突然之间就信了主，还是经历了一个过程信的，在接受耶稣后我们的内心都发生了很大的变化，就是我们内心被福音更新了。保罗也同样被福音更新了，他对神产生了极其感恩的心，并且后来神呼召他作为使徒。今天我们看到保罗被捕入狱最根本的原因，其实是因为他传福音，他传福音受到犹太教的逼迫，最后落到了被下到监狱的下场。所以保罗可以不断从神那里获得帮助首先是因为神藉福音更新了保罗。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->另外《腓立比书》提到一个很重要的主题就是谦卑，在《腓立比书》的第二章我们看到基督作为神的儿子降世为人，好像奴仆的样式，并且最终死在十字架上。那么为什么要提这个呢？为什么基督的降卑对于保罗在当下的环境当中是如此地重要呢？基督的降卑直接给信他的人带来的影响就是我们也愿意效法基督的谦卑。保罗以前有好几个身份，他是罗马公民，是法利赛人中的法利赛人，他是耶稣基督呼召的使徒。但是现在他的身份是什么呢？这些身份都发挥不了作用，他现在就是被囚禁在罗马监狱里的一个囚犯。保罗在这里失去了作为一个人最宝贵的自由，他被控制在这个地方。他的福音事工计划没有办法展开，他自己的人生被限制，他可能还经常地经历饥饿和缺乏的状态。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->我们可能在服侍神的过程中会经历这些，可能我们的计划受阻，我们也不知道哪里错了，我们就停在这个地方，我们的状态如同被困。我们出不去的时候，我们就知道神自己是降卑的神，我们也要效法他的降卑。其实如果我们真正想效法他的降卑，那么环境对我们来说就没有那么重要了。一个不太谦卑的人才觉得他所拥有的是他值得拥有的，但是一个谦卑的人会觉得他所拥有的是他不配拥有的，一个谦卑的人更容易知足。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->在《腓立比书》第三章当中，保罗提到他对基督的另一个认识，3：10“使我认识基督，晓得他复活的大能，并且晓得和他一同受苦，效法他的死，或者我也从死里复活。”因为保罗认识神，并且认识基督的荣耀的死和复活，所以他内心当中主动地产生一种情感，就是他愿意效法基督的死。如果说保罗现在被囚是他效法基督死的一种方式，那么保罗也势必会经历那个在福音中所描述的真实的复活。保罗自己被神拣选，看到谦卑的基督并且愿意效法他的死，最终就有一个盼望。死亡并不是盼望，我们所盼望的是死亡以后的复活。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->保罗说“然而你们和我同受患难原是美事。”这句经文看英文的话，意思略有不同。英文翻译是“然而你们在我的患难当中，分享给我，你们是很好的。”腓立比教会从远方差派以巴弗提来供给保罗，保罗很谦卑的说我现在在患难当中，但是你们差派人来供给我这是件很好的事情，你们做的很好。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->但是保罗再一次提到其实他不求什么馈送，他所求的是什么呢，就是“你们的果子渐渐增多，归在你们的账上”。在这里保罗说他们获得利润，其实保罗自己并没有回馈给他们什么，保罗是指当腓立比教会主动奉献支持保罗以及他的福音事工的时候，他们就为自己结出了果子，记在他们的账上。这个账在哪里呢？我们知道是在神那里。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->保罗也在对神的信心中应许腓立比教会，“我的神必照他荣耀的丰富在基督耶稣里使你们一切所需用的都充足。”这里面提到了神的荣耀与丰富，保罗现在处在一个特殊的状态当中，被监禁，有的时候会饥饿缺乏，但是他对神的认识是什么呢？这是一位荣耀而且丰富的神，这个荣耀和丰富的神要在基督耶稣里面赐给在缺乏当中他的儿女所需用的，这是一件非常美好的事情。但是我想说当我们在困境当中的时候，我们经常容易去怀疑我们所信的这位神是一位荣耀的神，是一位丰富且慷慨的神，是一位愿意把我们所需用的赐给我们的神。当我们经历艰难处境时，我们可能抱怨，我们容易不满足，我们觉得神给我们的不够，但是请看一下在监狱里面的保罗，在他口中的神是一位荣耀而且丰富的神。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->结合今天的经文，我来分享一下我最近的经历。我开始分享时讲了我的妻子生病的事情。我们本来是在美国读神学，我被呼召出来预备作传道人，她被呼召出来做心理辅导，是圣经辅导方向。但是回到北京发生这样的事情是我们始料未及的，我们人生经历了剧变。我自己感觉我们好像掉在一个监狱里面，我们的自由在某种程度上受到了限制，我们没有办法脱离医院，我发现我们的行动都是围绕着医院。我基本上每天回到家再去医院，然后去医院再回家。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->我刚才已经几次提到我被呼召预备作传道人，我现在我刚读了一年神学，我的学业因为这个事情被迫停止。开始时我的心态是不平和的，我会问上帝，为什么这样的事情会临到你所拣选呼召出来的仆人身上呢？今天的这节经文安慰了我，就是“靠着那加给我力量的，凡事都能做。”&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted --> 我不知道大家能否理解，当你认为你是一个有异象、有使命、有呼召的人的时候，上帝给了你一个很清晰的方向，可是你突然被拦在那了，你动不了了，这是一个非常难受的状态。当我在这样的处境中基督的降卑安慰了我。保罗有罗马公民身份，是法利赛人中的法利赛人，他作为基督耶稣的使徒热心地传福音，但是在基督的降卑面前，他的国籍不算什么，他的社会地位也不算什么，甚至他在基督里面的使徒的使命也要被限制。但是当他看到降卑的基督时，我相信他会变得更愿意去接受这一切。我的心态也会经历这样的一个调整，就是谦卑自己去接受当下这个环境。我不知道这状态还要持续多久，但是我接受了。我站在这里不敢说我效法了基督的死，但是我里面有一个盼望，我相信有一天神会医治我的妻子，也医治现在教会中很多患病的弟兄姊妹或者他们的家人，帮助我们走出这样的环境。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->有一天我在病房的时候，有一个13岁的小妹妹，刚住院进来住芳洲临床，她问我说：哥哥，为什么人的身体上会长肿瘤呢？我当时也不知道怎么回答她，因为我觉得她这个问题太沉重了。我看她这么年轻的生命，我不想说现在空气不好、水不好、土地被污染、食物也不好，我觉得这些面对她的问题都太肤浅了，不足以来回应这个小女孩提出的问题，我就告诉她说，因为人类都犯了罪，疾病并不是上帝创造的，而是罪所带来的影响。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->在我们入院不久，同病房来了一个和我同龄的女孩，她跟芳洲患的是同样的病，已经完成手术了，换了骨头，芳洲的妈妈也是基督徒，就和她聊，很感恩，带她做了决志祷告，在回到老家之后，我们帮她找到了教会。我刚刚提到的那个13岁的女孩，我一看她就觉得她被神所恩待了。她问我那个问题之后，她又不断地问我各样的问题，然后我又给她解释福音，芳洲给她买了圣经故事，就是适合青少年看的那种图画版的。有一天早上在医院的时候就带她做了决志祷告。我们隔壁房间有另一个刚信主的姊妹，也是得了类似的病，也是跟我同岁，那个姊妹的信心不是很强，我跟芳洲有的时候就跟她一起祷告，有的时候跟她一起读经，希望透过神的话语坚固她。所以我说神是奇妙的，我不是要成为一名传道人吗，现在在医院里面，传道的工作都有了，有福音的事工也有牧养的事工。我看到那一群病人和他们的家属，他们真的是需要福音，他们在病房被死亡的恐惧所惊吓的时候，他们没有得胜的力量。但是我和芳洲却在福音的光中有喜乐和平安。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->在这段时间有很多弟兄姊妹给我们各方面的关心、帮助和支持。有个姊妹怕芳洲无聊，就给她带了一个IPAD，在医院里面看，所以这段时间看了一些在国外看不到的综艺节目。还有一些弟兄姊妹给我们财物的奉献。直到今天我没有主动的去筹款，但是我们在治疗和生活上却一点也不缺，我觉得这是神的恩典。在这里我也藉着这个机会一方面感谢神，另一方面感谢每一位帮助我们，付出爱心的弟兄姊妹，因为我相信你们这样的付出已经被神悦纳，记在他永恒的账上。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->以上就是我今天要和大家分享的。我想再说一次，不论我们当下处在什么样的环境中，回到神里面经历他的大能，就得安慰。因为福音本是神的大能，要救一切相信的人，不仅要救那些还没有信的，其实对于我们已经信的人来说福音仍然是神的大能，也要救我们。我们当持续处在被福音更新、不断地去盼望、向往属天生活的生命状态中。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->（本文是丰羽弟兄2016年10月19日在教会祷告会的分享。两个月后，芳洲已经顺利完成手术，更换了骨头。教会也在短短一周的时间内筹款15万元，用以芳洲姊妹的继续治疗。）&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p></description></item><item><title>这个感恩节你为什么感恩？</title><link>/2016/12/14/%E8%BF%99%E4%B8%AA%E6%84%9F%E6%81%A9%E8%8A%82%E4%BD%A0%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E6%84%9F%E6%81%A9%EF%BC%9F/</link><pubDate>Wed, 14 Dec 2016 11:21:06 +0000</pubDate><guid>/2016/12/14/%E8%BF%99%E4%B8%AA%E6%84%9F%E6%81%A9%E8%8A%82%E4%BD%A0%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E6%84%9F%E6%81%A9%EF%BC%9F/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted --> 又是一年感恩季，尼希米三个组感恩聚餐。好久没有联合聚会了，户外后不同小组的弟兄姐妹平日难得一见，有些期待，有些激动。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->隐约听宋哥他们网络准备会提到人员有限，饭食由几个主要同工家庭认领，各自准备几个大菜。准备聚餐对于早些年（年轻体壮）的我是乐此不疲的，这些年身体软弱只剩下期待了。掂量了可能聚餐的人数，一周的日程和体力指数，大致计划了几个菜，多半是可以提前预备的，也免得周五紧张地准备、身体透支。如此计划，周三狠狠地采购了一番，晚上又把牛腱子、牛肚卤好，半夜香漂满屋、口水直流，冷藏待用。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->周五一早，把各种食材从冰箱内取出，按照菜式分类、清洗、准备。大餐来临，清点食材，罗列菜单是从小从老爸那耳濡目染学来得，老爸是家中大厨，每逢节日，帮助老爸拉菜单，做他的帮厨，顺便偷个荤腥是我儿时最美好的记忆。一系列的准备如同一个仪式，需慢条才得斯理，那个过程有期待更是享受。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->准备中和同工们微信联系，发现有些菜单有变动，认领环节得知宋哥认领的是老鸡炖蘑菇，当即傻眼，这是缺乏内部交流啊。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->看到有同工带山药炖鸡腿，和老鸡炖蘑菇有些重合。也想到之前在美国时老妈准备了鸡块土豆带去团契聚餐，结果一个弟兄的妈妈吃得急，骨头卡在了喉咙，后来去了医院，还住院做了小手术才取出，至今心有余悸，于是告诉同工老鸡炖蘑菇不适合这种大型聚餐。心中盘点家中存货，掂量了一个卤肉白菜粉条的汤菜，估计够硬了吧。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->午间和宋哥说起准备的菜式，宋哥说他已经认领了老鸡炖蘑菇，我解释了自己的想法和已经做的准备，尤其表达了自己有计划、有步骤地提前预备好一切的“智慧”之举，结果非但没遭到表扬，还从他的表达中感到自己准备不够（不够大方、菜不够硬）的味道，很是怅然。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->中午休了一会，体力有些恢复，赶紧准备周六活动的PPT, 待小时工大姐来，告诉她需要准备晚上的聚餐食物，并作了安排，然后埋头于电脑继续工作。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->不一会儿，阿姨来问，冻鸡块取出来要做什么？到厨房看鸡块果然取了出来，估计是宋哥拿出来的。再看，蘑菇还没泡，要做鸡肉炖蘑菇时间不够啊。我告诉宋哥这些问题，他说晚上的菜没有带汤水的，我说准备了卤猪肉白菜粉条，连汤带水，而且很快。他还是坚持鸡肉蘑菇，我顿时心中很是不悦，索性进房间继续工作。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->阿姨有些左右为难，问到底准备什么，我说听爸爸的吧，我不管了，要工作呢。她问宋哥，说鸡肉炖蘑菇时间可能不够啊。 老公说你问妈妈吧。 阿姨又来问我，我说我做不了主，即使决定了爸爸也不满意。她说你别生气啊，我说我没生气。 她无奈的走开了。过一会还是回来，问：那我到底准备啥啊。爸爸说，就按照你（妈妈）说的吧，口气明显不悦。我说，那也得你满意啊，免得我准备得不够丰富。期间宋哥一直黑着脸，不理人。于是我进厨房，告诉阿姨如何准备。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->准备了一会PPT，看时间差不多，我去厨房拌凉菜和夫妻肺片，孩子们放学到家前，拌好了夫妻肺片和凉菜、切好了香肠、让阿姨做上了米饭、炖上了猪肉白菜粉条，孩子们回来见到夫妻肺片，激动不已，申请吃几块。挑了几块小的放进张开的小嘴，顺便也叫阿佑给爸爸送去一块，问好不好吃。他开始没回答，我这边不住地问问“爸爸，你说好吃不好吃吧”？娃儿们也跟着问，他被动地说“好吃”，我赶紧卖乖“我做的夫妻肺片真的没得说吧，提前几天就准备好了，这简直就是智慧的妇人啊！”，我这边吧啦吧啦，老公那边不语。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->其实在拌菜的时候，心里还闷着气，逐渐心中被圣灵提醒。从我的角度看这件事， 好像是自己辛辛苦苦、大张旗鼓地准备，却没有被老公认可，自然会不高兴；再想，其实除了有不被承认的失落，情绪中不无没有按照“我”的计划的挫败感。 想来也许老公也不一定是真不满意我准备的不够丰富、大方，而是他已经和同工确定的计划，我却给改动了，有不按照计划行事的不满和对老婆不顺服的无奈吧！“你筹划太多，以致疲倦”（以47：13）说的估计就是我这种状态吧。如此想来，觉得要参加感恩聚餐，心中和老公闷着气真是不蒙主喜悦，于是主动地邀好。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->准备停当，大锅大盆大盘大碗地出门了，路上堵得一塌糊涂，二十分钟的路程开了一个多小时才蹭到西屋。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->弟兄姐妹相见，激动、寒暄、拥抱，准备中XZ和JY进来了，虽然听宋哥说他们可能会来，但当日的雾霾指数两百多，没想到他们真的来了。和JY狠狠地抱了抱，真的好久没见了。过去两年多，历经各种治疗、各种副作用，手术后肺部感染……看到她说话底气十足，满脸笑容，心中无限感慨。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->满满一桌子的食物，大家很得饱足，其实主内聚餐向来只有丰富没有缺乏。席间，各种问候，有些弟兄姐妹一阵子未见，变化颇多。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->饭后大家唱诗，分享，我问自己，这一年我要感恩什么呢？似乎忙碌着还没顾上想呢，好像很多，又好像一下子抓不找头绪。听着弟兄姐妹一件件分享，看着桌上尚存的食物，自己也被逐一提醒起来。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->为能穿越半个城市的雾霾来相聚而感恩&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->雾霾二百多，大部分人躲之不及，弟兄姐妹为了聚餐，跨越半个京城，带着精心准备的食物来聚会，有这样一群彼此牵挂，彼此相爱的弟兄姐妹，尤其在教会经过五年多的户外聚会后，这不值得感恩么？&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->为每一天能吃下可口（且美味）食物感恩&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->近日收到几个代祷，有姐妹癌症化疗中呕吐不止，想到了自己当年化疗期间连胆汁都吐出来的感觉，也想到了父亲胃癌晚期无法进食的情形，甚至想到了非洲那些食不果腹瘦骨嶙峋的孩子们。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->世界上有多少人吃不到，无法吃，而我们能吃而且吃得到各种美食，难道不要为此感恩么？&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->为两年半前因肺癌晚期被判半年徒刑而今坐在身边的姐妹感恩&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->两年半前，亲自陪着XZ到肿瘤医院帮JY会诊，医生诚恳地说，肺癌晚期骨转移脑转移，这种情况估计只有半年了。没想到，没多久JY的基因检测发现可以使用一种新型化疗药，之后屡经波折进了实验组，先是肿瘤缩小后又增长，换药；又经历脑部治疗，一度肿瘤压迫视神经几乎看不到；再经历肺部手术，术后感染，ICU内住了很久命悬一线……&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->而今，JY姐妹就坐在身边，讲述着这段经历，流泪讲到看不到神时的绝望，带笑讲到看到神的带领时盼望，这不值得感恩么？&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->为老公还有精力为准备饭食意见不合闹情绪而感恩&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->看老公坐在身边，想想白天为食物和老公闹情绪的一幕，觉得很有趣更亏欠。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->老公自2014年被确诊为重症肌无力后，经过治疗得到控制，经过休整保持稳定，两个月前突然复发，被医生告知需要手术，后经过美国医生咨询，决定不手术，继续药物（增加激素药量）治疗，导致各种副作用明显。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->记得2014年确诊后，一次两个人一起外出开会，他开玩笑说，这是我最后一次走着来这里了，下次可能你就要用轮椅把我推进去；曾一度，他连跑几步都要大汗淋漓……而今，即使复发，病情仍然得到控制，日常生活可以如常（虽然容易疲劳，需要多休息），竟然还有精力因为食物准备的细节和我斤斤计较，这不也值得感恩么？&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->想到几年前，美国牧师发来的感恩节灵修文字，“我们常常把神的恩典看作理所当然，不知感恩？直到有一天失去一些‘理所当然’的恩典，我们才发觉这些恩典何等可贵——能够吃得下饭，能够走动没有疼痛就是恩典，能够早上去上学上班就是恩典，能够家庭健全，有家人在身边，就是恩典，能有人接受这个不完全的你和我，就是恩典。”（W. Wong）&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->这个感恩节，你为什么感恩？&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->2016/12/7草&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p></description></item><item><title>往下扎根，向上结果 ——为女儿深深感恩</title><link>/2016/12/14/%E5%BE%80%E4%B8%8B%E6%89%8E%E6%A0%B9%EF%BC%8C%E5%90%91%E4%B8%8A%E7%BB%93%E6%9E%9C-%E4%B8%BA%E5%A5%B3%E5%84%BF%E6%B7%B1%E6%B7%B1%E6%84%9F%E6%81%A9/</link><pubDate>Wed, 14 Dec 2016 11:16:07 +0000</pubDate><guid>/2016/12/14/%E5%BE%80%E4%B8%8B%E6%89%8E%E6%A0%B9%EF%BC%8C%E5%90%91%E4%B8%8A%E7%BB%93%E6%9E%9C-%E4%B8%BA%E5%A5%B3%E5%84%BF%E6%B7%B1%E6%B7%B1%E6%84%9F%E6%81%A9/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->刚刚过去的十一月，我们家有一件感恩的大事：就是我的大女儿思涵接到了高登大学的录取通知，并伴随着理想的奖学金（作为本科国际生要得到美国大学的奖学金很不易，尤其财务紧缩的这一年）。这是我们全家的心愿，是我们一家人一年来反复讨论和祷告的结果。高登大学是美国目前仅存的少数纯基督教大学之一（老师/学生/至少一方家长是基督徒），我们教会好几个优秀的青少年都在那。一开始因着信仰的元素，高登成为首选，又因着过程中的寻求和确认，它最后成为清晰的唯一。所以，思涵的大学申请变得极其简单和省心，一投一中。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->随着她明年开始大学生活，我们作为父母，对思涵的养育及主要陪伴将要告一段落，我们的亲子关系将开启新的篇章，我们家会少一个孩子，多一个成人。在这样一个值得感恩的日子里，经过一段时期的祷告，我想是时候了，该数算神藉着女儿赐给我们家的诸多恩典，藉着神在她生命中显明出来的美好的果子，述说神在她身上作工的印记。当我这几天回想并写下女儿生命中的种种果实时，我想说的第一句话是：我深感不配拥有这样的女儿，这完全是神的恩典！事实上，在养育她的过程中，为母的我虽然信主，但因着自身的无知/不完全和真理应用上的不平衡，有许多的瑕疵和愧疚。所以，我紧接着想说的便是：感谢神！他没有要求我们做完美的父母，他只要求我们愿意与他同工，竭力按着他的心意养育孩子。因此，主要不是我们父母多好，多么会教育，首先是神自己的保守和成全。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->深愿这些文字可以激励所有立志在基督信仰根基上养育孩子的父母，好让我们更加坚信：往基督信仰下扎根，必会向上结出圣灵的果，这是神所定的属灵生命的律。他赐予，他雕琢，他保守，他成全。愿一切荣耀归于赐生命的父神。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->一、向上结出生命的果子&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->请容许我采用倒叙的手法，先写结果，再写扎根，希望这样读起来印象更深刻。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->思涵为人低调，却能给人留下较深刻的印象，我相信这是源于她身上蕴含的信仰的力量。感谢爱她的神！在她成长的过程，收获了不少令我们感恩的宝贵评价。面试过她的高登大学副校长说：思涵是他见过的最满意的学生之一。在不太长的交谈中，我们最关心的是大学的信仰状况，思涵提出了“学校信仰主流是否是改革宗”这类的问题。跟她只有几面之交的曾传道说：“思涵的生命每一次都带给我新的惊喜”：&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->“我第一次跟思涵面对面地交流，是2013年我回国期间去青少年班分享。吃零食的环节我过去跟思涵说话，因为以前的圣诞节、复活节在小诗班里看见过她，所以这次见到觉得很亲切。只记得她说最近在看《麦田里的守望者》，让我大吃一惊。那本书讲了一个美国青少年在纯真年少时面对这个社会的种种内心所产生的矛盾，以及通过叛逆的行为来表达心灵里想要冲破一切的自由。我看着眼前这个外表沉静的女孩，想象着她内心世界的波澜壮阔。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted --> 时间一晃就过了三年。再见到思涵，是我上个月去青少年班分享。那天我让大家画一下神在他们心里的画面，或者他们跟神的关系。思涵用漫画笔法画了四幅小图，来呈现她跟主耶稣的关系。有时她像地里的小苗，不敢冒出来与主见面；有时在主的旁边，享受与主的密契；还有时她把主抛在脑后；不过最大的一幅，是她和小伙伴们一同行在主的道路中间，向着十字架的方向。那是她心中理想的与主的关系。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->最近的一次，是思涵来学生团契参加感恩节的聚会。那天每个人都刻了一个南瓜灯，思涵刻的是一个十字架。刻完以后，她就在电钢琴前坐下，弹起了爵士曲子，说是他们学校的爵士乐队最近在排练的一首，再次让我刮目。虽然交往这么短暂、有限，但是思涵的生命每一次都带给我新的惊喜。上帝所创造的生命和世界是那么丰富多彩，而这样的创造力他也分赐给了他的儿女。想到思涵分享说她今年最感恩的事情是被她喜欢的大学录取，去学习音乐相关的专业，我心里也特别感恩–为着神在她里头的生命，也为着神将来要在她生命里成就的事。愿神祝福思涵如同他祝福制造会幕的比撒列，就是“提他的名召他，又以神的灵充满了他，使他有智慧、聪明、知识，能作各样的工”（出埃及记35章30-31节）。”&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->我整理了一些神在思涵生命中作工的主要印记：&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->有某些明显的属灵品格&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->和平：在一个夏令营活动中，因着对一件事的领受角度不同，老师跟一名男同学（信主）发生了较大的言语冲突，两人都气愤愤的。老师走后，思涵有感动走到同学跟前主动提出为他祷告。之后还花了不少时间来劝勉他。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->忍耐：思涵的身体状况不好，她常常需要克服身体的不适和疲乏，使出比常人更多的努力才能基本完成学业，因心有余而力不足，她自己常不满意。感谢神的眷顾，她高二结束时仍获得了很好的综合成绩。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->良善：在家里，女儿给予我的鼓励最多，她真心欣赏我在家中及教会中的服侍，从不用担心自己不工作不挣钱就没有价值（这在有些家庭很真实）；她常常大声称赞我做的饭好吃。而当我有时跟她抱怨别人时，她会智慧地提醒我：“我们都是罪人”，听了我直扎心，明白这是神藉她对我说的话。她会记得为生病的同学，大考的好友祷告。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->温柔：我不得不惭愧地说，女儿的温柔似乎是专门用来衬托我的急性的。同时，我深知道这也是神藉着女儿给我的莫大恩典。我深深感谢女儿！她担代了我很多不平衡的严苛，不造就的责备。青少年班的黄老师说：“思涵身体状况偏弱，即使是成年人也容易影响情绪。但我却从未见过思涵发脾气、闹情绪。她总是很温和，愿意配合别人，给别人更多的接纳和理解……如果以后我自己有了女儿，我希望她如思涵一般。”&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->有乐于服侍的心&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->初二的那个暑假，她放弃了学校的升初三集训，很高兴地参加了一个短宣。她每次跟我们回云南老家，都乐于为家乡教会司琴。去年十月中，她很开心地和我的一起参与了教会“启发课程”的服侍，还吸引了小组两对母女（同龄）也来参加。三个月的服侍结束后她这样总结到：&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->“从懵懂少年到青春期，我得到了许多从上帝而来的恩典与眷顾，同时我也真实地经历过从‘父母的信仰’到‘我的信仰’的挣扎与认信。我高兴自己能为教会做点事情，若能把自己的一点信仰经历分享给同龄人就更开心了。同时我也学到了不少东西，对信仰有了更深的认识。我越来越认识到信仰基督是在与世界争战……在基督教观念里，人的意义在于荣耀神并以他为乐，这与追求个人名利与享受的主流价值观十分冲突……我相信基督信仰是真理，他以自己的生命为赎价，买赎所有愿意远离罪、脱离自我中心而转向神的人。”&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->能正确看待自己的软弱并愿意时时靠主&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->虽然我有时也忍不住埋怨神为什么迟迟不医治女儿的身体，但情绪过后依然相信神有他的时间。也许正因为身体的软弱，加上高中阶段与身边同学属世价值观冲突更为明显，思涵高二过得比较艰难。她说若没有主很多日子不知该如何面对。我为着女儿时时需要主而感谢神，这也是我们基督徒当有的状态。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->这几天她跟我谈到了未来，她说自己不能保证在新的环境中完全不受一些不良形为的影响，并强调上大学后一定仍然需要父母的属灵遮盖，所以要时常跟我们保持连结，听取我们的意见。我为此感恩！我们约定每周定期视频。我也鼓励她说，这十多年信仰的沉淀可以较好地帮助她在任何环境中分辨及抵挡不属神的元素，而且最重要的是神随时的同在和大能的保守。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->能在生活中应用信仰，在学业中用文字传递信仰，并被神使用&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->这次梳理中我发现，思涵在中学阶段凡是写到信仰的文字都被神奇妙使用了。我也很欣赏她能够在上交老师的文字中勇敢宣告自己的信仰，但当读她的文字时你会发现这是信仰融入她生命后的自然表达，不是为了传福音而勇敢地“宣扬”，但我相信这出于信心的宣告会被神使用来触动某些读者的心。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->1.《这就是幸福》&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->这是她初中的作文（范文），我在朋友圈转发之后被“找到啦”出版社用在读者微信平台上。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->“对于我，幸福归结为一个字:爱……我的家有太多充满幸福感的场景……我自身也拥有许多幸福的事物。最不可少的是我拥有自己的信仰，并把它奉为我人生最大的意义与追求……我的未来因着有神的爱而有了盼望……这就是幸福！&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->2.《对我影响最大的一本书—圣经》&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->思涵初中毕业申请北大附中时要写四篇文章，其中一篇就是“谈谈对你影响最大的一本书”。没想到她大大方方地写了圣经对她的影响，后来被教会“网络期刊”刊发。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->“《圣经》对我的影响渗透在生活的很多地方……感谢神！他藉着《圣经》和圣灵，把我从仿佛藤蔓般缠绕不清的疑问中拉出来，帮助我确立了我的价值观与追求方向……初三学习压力大，繁杂的任务一件挨着一件……祷告后心里就会有奇妙的平安。每当我想到神在《圣经》上的应许：‘我总不丢弃你’，心里就很踏实……”&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->3.《C.S.路易士作品中的美以及上帝创造的自然与美的关系》&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->高二时老师要求每位学生完成一项独立研究项目，最后写出论文。思涵选择了研究20世纪最著名的基督徒作家之一C.S.路易司的作品，感谢神的恩典，她的论文获得了“优秀论文奖”（文学赏析类），与全年级其它11篇各个领域的优秀论文一起被学校汇编成“优秀论文集”存档。 “……对路易司来说，“美”是来自上帝的属灵象征，能给人带来深层的渴慕与喜乐；这种美常存在于“自然”这堕落但美丽的受造物之中……”&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->二、往基督信仰里扎根&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->写完了“果”，我来简短地梳理一下根。根与果子的关系最清楚的就是约翰福音15章中主耶稣教导：“我是葡萄树，你们是枝子；常在我里面的，我也常在他里面，这人就多结果子。因为离了我，你们就不能做甚么（约15:5）。”可见我们父母如同枝子，若能结果子，不是出于我们，乃是出于树托着枝子。所以，主只要求我们枝子常常跟他连着，就自然多结果子，相反亦然。在此，我再说我决非完美的母亲，也比不上许多父母敬虔/殷勤，我只把我在养育女儿的过程中所领悟的一些心得分享出来共勉。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->主教导我们要常在他里面。因此，我们父母最要紧的事就是保证自己先跟主连着，才能去滋养更细的枝子—孩子。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->始终把握方向没有偏离&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->从箴言中可以看到衡量父母成功的标志：&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->教养孩童，使他走当行的道，就是到老他也不偏离。（箴22:6）&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->父母首先要保证自己走在基督信仰的道上没有偏离，才可能教养孩童走当行的道。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->其次，父母要明白圣经中神对亲子关系的启示，乃是一种连带关系，一同蒙福，一同受咒诅，以利和大卫对子女教育的失职就是警戒。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->你若听从耶和华你神的话，这以下的福必追随你，临到你身上：你在城里必蒙福，在田间也必蒙福；你身所生的、地所产的，牲畜所下的，以及牛犊、羊羔都必蒙福；你的筐子和你的搏面盆都必蒙福。你出也蒙福，入也蒙福。（申28:2-6）。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->从经文中看到“追随”这个词，表明神是主动发起者。另外，看到赐福和咒诅都是全方位的，全家族的，而非只个人：先是自己（处境/工作/出行等），接着是儿女，最后是家畜（家业）。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->尽心竭力做好榜样&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->父母当尽的本份，就是把孩子完完全全引到神面前：&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->“好好管理自己的家，使儿女凡事端庄、顺服。”（提前3:4）&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->“我们传扬他，是用诸般的智慧劝戒各人、教导各人，要把各人在基督里完完全全地引到　神面前。我也为此劳苦，照著他在我里面运用的大能，尽心竭力。” （歌罗西书1:28-29）&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->让儿女看到你不只是星期天基督徒，而是真有信仰的执着，并把信仰融入生活中。最基本要让儿女看到对这四件事的持守：主日，小组，十一奉献，圣餐。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->在此基础上，顺服圣灵的带领，到哪一步就照着哪一步行。一定要有信仰的实践：就是操练舍己去服侍人。先从服侍家人开始，往往压力最大的就是服侍家人，这也常常让我谦卑下来承认自己的无有。渐渐扩张服侍的疆界，小组，邻居，熟人，本教会，跨教会……&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->让儿女看到你渴慕神的话语，规律读经，喜爱探讨，若有机会就寻求进一步的装备，清清楚楚自己所信的是什么，也能解答儿女的很多疑问。我自己经历了这样的过程，四年前渴慕被装备，神很快就回应了祷告。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->让儿女看到你对信仰的坚持，对属世之罪的不妥协。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->让儿女看到你对灵魂的负担，愿意负代价传福音。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->重视信仰传承&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->坚持家庭敬拜，让属灵的火常常烧着。经过几年断断续续的磨合，坚持（一定要有至少一人不放弃），我们家的家庭敬拜算是基本稳定了下来。我们一起读点经及解经，分享，轮流祷告。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->尽力传承真理：这四年我学了一些圣经课程，自己受益很大。今年春天的时候突然想：女儿一年后就要离开家了，我为什么不抓紧时间把最好的东西传给她？于是在家庭小组开了课并邀请她参加。感谢主！已学完了一门。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->细腻关心信仰状态：上了中学学习的事基本不需要过问，信仰状态还是需要常常关注。问问读经/祷告情况，与神的关系等。经过交流会了解到她什么时候处在信仰低谷，也许连祷告的力量都没有。这时需要你特别的代祷托住。我深知人的有限，常督促女儿的一句话就是：“若不祷告你就不起床”。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->创造机会带着孩子服侍，实践信仰（见前述）。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->殷勤教训，随处谈论&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->“你要尽心、尽性、尽力爱耶和华你的神。我今日所吩咐你的话都要记在心上，也要殷勤教训你的儿女，无论你坐在家里，行在路上，躺下，起来，都要谈论；也要系在手上为记号，戴在额上为经文；又要写在你房屋的门框上，并你的城门上。”（申6:5-9）&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->我们一家都是基督徒，所以我们有更多的机会探讨信仰的话题，吃饭的时候，散步的时候，外出游玩的时候，全家窝在大床上闲聊的时候，分享代祷的时候……小学离家很近，每天走着送她的路上我们都会为这一天祷告。思涵初中三年上的是清华附中，感谢思涵的爸爸，在送她上学的路上父女俩就一些社会现象从信仰角度进行了探讨。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->保持良好的亲子关系，切实表达爱，深度分担重担&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->身为父母，我们基本都能以不同方式表达对儿女的爱，我这里想特别分享的不是普通的表达，而是一种深度的分担，是你体察到儿女的重担（不是一般担子），体恤她的感受/难处，愿意想方设法帮她一起担重担。这个功课我是在前几年陪伴癌症病人/忧郁病患者的过程中稍有了解，却在陪伴思涵艰难的这一年中才有了更深的体会。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->主要的陪伴经历是她考托福，同时我们也一同经历了神大能的托住。那段日子，由于她常不舒服，一直不能进入高强度的学习状态。最急人的是托福是四个多小时的机考，她对电脑过敏（其实可能是体弱），只要看电脑持续超过半个小时就头昏恶心，所以从一开始就打算只考一次。先不说多少分，我真不知道她是否能顺利坚持考完，只能完全仰望神的恩典。考试的前一天，我在所有认识她的群里发了代祷请求。考试那天，我把她送到考场后马上回到宾馆里跪下祷告，恳求大能的神施怜悯奇妙地保守她。几个小时里我一直跪着为她代求，现在回想起那天我能以代祷来与神同工，支取神对女儿的祝福我就禁不住地感动。当我接到她的时候，她很平静。于是我知道，这一关她又过了。果然，考试成绩出来的时候，她几乎不敢相信这是事实，她考出了113的好分。她再一次经历了神超然的保守，神的恩典够用！&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->作为有两个女儿的我（即使一个快满18岁，一个快满9岁），我依然随时需要神的恩典，竭力遏制想责问孩子的冲动：“你为什么没干这个？”“你为什么要这样？”，而需要更多学习去体恤她们，以有效的方法去陪伴她，帮助她，尽可能深度分担她的重担。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->把孩子的事放心交托在全能上帝的手中&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->虽然我们还做不到为孩子全方位细致地祷告，但我们愿意尽上本分，到哪一步就照着哪一步行。从前面的叙述也能看到，我们愿意把孩子的种种事宜交托在全能上帝的手中，所以全家一同求告是常态。上周小组群里正好在讨论什么是交托？我的体会是：&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->交托就是完全认同基督信仰的价值观，以神看为“好”的为真的“好”；交托就是完全相信神的全知全能全善，乐于把安全感建立在神的里面，相信神必负全部的责任，且相信他安排的必是最好的。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->虽然孩子未来的路还很长，谁也不知道会发生些什么，但我有信心说：只要我们养育孩子的过程中自始至终把根扎在基督真理的土壤里，他们结出来的就一定是属灵平安的果子。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->当将你的事交托耶和华，并倚靠他，他就必成全。他要使你的公义如光发出，使你的公平明如正午。（诗37:5-6）&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p></description></item><item><title>感恩 ——写于香草山东堂小学部成立第一年的感恩节</title><link>/2016/12/14/%E6%84%9F%E6%81%A9-%E5%86%99%E4%BA%8E%E9%A6%99%E8%8D%89%E5%B1%B1%E4%B8%9C%E5%A0%82%E5%B0%8F%E5%AD%A6%E9%83%A8%E6%88%90%E7%AB%8B%E7%AC%AC%E4%B8%80%E5%B9%B4%E7%9A%84%E6%84%9F%E6%81%A9/</link><pubDate>Wed, 14 Dec 2016 11:11:16 +0000</pubDate><guid>/2016/12/14/%E6%84%9F%E6%81%A9-%E5%86%99%E4%BA%8E%E9%A6%99%E8%8D%89%E5%B1%B1%E4%B8%9C%E5%A0%82%E5%B0%8F%E5%AD%A6%E9%83%A8%E6%88%90%E7%AB%8B%E7%AC%AC%E4%B8%80%E5%B9%B4%E7%9A%84%E6%84%9F%E6%81%A9/</guid><description>&lt;p> &lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->新芽探出地面，向脚下的好土低头致意；河流九曲盘旋，澎湃着回应源头的清泉。春天微小的籽粒，夏天奔放的花朵、秋风里饱满的果实，还留下冬天深藏的根茎，以及你下一个慈爱的四季。上帝啊，我们感谢你。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->天父上帝啊，我们敬拜你！你以慈爱的命令创造世界，却唯独给了我们感恩的能力。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->你住在难以接近的大光里，我们曾在无边的黑暗中；你住在永恒的乐园，我们却在时间的地铁里拥挤、上上下下、叹息。可是天父上帝，我们相信你已经爱了我们。因你的光已经照到我们心里，并且在被眼泪打湿的那一刻，搀扶我们要滑跌的灵魂。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->发髻洒落了阳光，我们要歌唱。我们是被设立的诗班，在宇宙间赞美上帝、爱、圣洁与公义。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->主啊，我们要赞美你！若不是你，我们如何认识宝座上的天父；若不是你，我们连骨髓都要被恐惧抽干；若不是你，医治、安慰、平安和喜悦，我们当中一切的美好都不过是自欺。主啊，是你推开了恐吓、欺骗、软弱，一直向前走，穿过了死亡的铁墙，在时间的终点等我们。春天、夏天、秋天之后是冬天，欢笑之后还会有眼泪，医治以后还会有疼痛，然而一切的终末就是你。我们要和绿叶、夏蝉、秋天的母鹿和冰凌下的鳜鱼一起奔向你。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->圣灵啊，我们要感谢你。这条路上有你。起初你像雄鹰一样翱翔在深渊上，你让耶稣的身体在母腹中长成，如今你又降临在我们之上，在我们之间，在我们里面，你祷告、你轻语、你激励，你责备。你是火、泉水和风。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->上帝我们感谢你，我们要带着年幼的产业感谢你。钢筋水泥森林和人海中，你再次带领我们登上五月花。暴风中的赞美和踏上新大陆的脚步已化为云彩，也成了我们的地图。如今地图上，要有我们自己的村镇和第一个信心的南瓜。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->上帝我们感谢你！&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted --> &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted --></description></item><item><title>数不尽的恩典 ——2016年ZRX某班的感恩节活动回想</title><link>/2016/12/14/%E6%95%B0%E4%B8%8D%E5%B0%BD%E7%9A%84%E6%81%A9%E5%85%B8-2016%E5%B9%B4zrx%E6%9F%90%E7%8F%AD%E7%9A%84%E6%84%9F%E6%81%A9%E8%8A%82%E6%B4%BB%E5%8A%A8%E5%9B%9E%E6%83%B3/</link><pubDate>Wed, 14 Dec 2016 11:09:45 +0000</pubDate><guid>/2016/12/14/%E6%95%B0%E4%B8%8D%E5%B0%BD%E7%9A%84%E6%81%A9%E5%85%B8-2016%E5%B9%B4zrx%E6%9F%90%E7%8F%AD%E7%9A%84%E6%84%9F%E6%81%A9%E8%8A%82%E6%B4%BB%E5%8A%A8%E5%9B%9E%E6%83%B3/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->2016年的感恩节很特别，亲爱的大朋友（家长们）和小朋友们（孩子们）一起敬拜神，一起数算对神对人的感谢，一起感动，一起流泪，一起祷告祝福。不但如此，我们还一同经历了感恩节活动现场的恩典。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->同工们虽然顶着雨提前了一个半小时到现场作准备工作，可是一直到活动开始前还是没能连接上投影。而这个部分对我们的活动是极其重要的，要通过PPT来介绍感恩节来历。虽然临时改变策略使用备用方案，但内心依然盼望神迹。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->活动按时开始，大家欢声笑语，同心敬拜，只有我们几位同工在焦急中默祷，眼看着还有10分钟就到播放PPT的环节了，还有5分钟……煎熬呀！&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->感谢主！一位同工终于联系上人了，那位姊妹给我们送来了电脑（现场人太多了，当时我不清楚具体细节，感觉电脑就是从天而降的！），时间恰到好处，这位姊妹是神给我们预备的天使。我们所信的这位神真是不误事的神。主持人隆重介绍了这个感恩事件，现场又是掌声一片！感谢神给我们预备电脑，我更感恩的是，在整个过程中每一个同工都是那样的平静，且尽力服侍，彼此配搭，心被恩感！&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->其中最让我印象深刻一件事情，即使在活动结束好多天后依然在我的脑海里历历在目，到现在也是如此！我们的感恩节活动有一个环节是父母给孩子写一封感谢信。以往都是孩子感谢父母，而且感谢的话说出来是滔滔不绝，因为父母为孩子做的实在太多了！感谢爸爸妈妈养育我！感谢爸爸努力工作养活我！感谢妈妈一直照顾我等等，很多很多……其实呢，我们的孩子不但要学会说感谢的话，他们也需要听到感谢！感谢是对他们的肯定，感谢是对他们的鼓励，感谢是对他们的尊重。孩子们真的很需要，因为父母们太容易看到孩子的问题了，以至于忽略了他们努力，他们的成就。当父母们拿起笔开始冷静思想的时候，他们想到了很多很多，我虽然不知道他们到底想到了什么，但我能感觉到每个父母都为自己的孩子骄傲，因为都有话可写。有的爸爸妈妈还一起窃窃私语讨论来写，有的妈妈还没写就一直在流眼泪……爸爸妈妈们都认真地写。写完后我们请出了在里面画画的孩子们。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted --> 主持人抽签决定三个幸运家庭可以现场给孩子念信。第一位妈妈走上台，开始读信。孩子们回到会场后还在嘻嘻哈哈中。但现场的活跃气氛随着妈妈这封信慢慢的开始平静，所有的目光都聚焦到这位对儿子满怀感谢、满怀爱的妈妈身上。她的每一句感谢都是那样的真诚，她一边感谢一边流出了眼泪。同时我的目光在一刻不停地看着那个听妈妈读信的孩子的脸。他开始在跟小伴打闹，看到妈妈到前边读信好像有点害羞，他不好意思抬头看妈妈。在妈妈的信里他听到了自己的名字后，他被吸引了停止了打闹，当妈妈不断的说谢谢他的时候，他的眼睛瞪地大大的看着妈妈。妈妈哭了，他开始不断的眨眼睛，用手拍脸，似乎在掩饰自己那已经掩饰不住的情绪。他眼睛里充满了泪水，他在努力的瞪眼睛，他在试图控制眼泪流出来，可是来不及了，泪水已经如洪水般的宣泄而出。妈妈读完信了，他跑上台去紧紧的和妈妈抱在了一起！多么幸福的感恩节呀！&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->我知道孩子们可能会忘记感恩节的活动，但是他们一辈子都不会忘记爸爸妈妈的爱。天父感谢你赐给我这么好的爸爸妈妈！感恩节快乐！&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted --> “你以恩典为年岁的冠冕，你的路径都滴下脂油。”（诗篇65：11）&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p></description></item><item><title>感谢赐生命的主</title><link>/2016/12/14/%E6%84%9F%E8%B0%A2%E8%B5%90%E7%94%9F%E5%91%BD%E7%9A%84%E4%B8%BB/</link><pubDate>Wed, 14 Dec 2016 11:08:21 +0000</pubDate><guid>/2016/12/14/%E6%84%9F%E8%B0%A2%E8%B5%90%E7%94%9F%E5%91%BD%E7%9A%84%E4%B8%BB/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->再过几天我信主就满九年了，回想九年前的我，仿佛是在另一个世界！&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->我是2007年12月8日听到十字架的信息，第二天12月9日受洗。受洗的时候，我并不明白福音，只因为我无路可走，需要新的起点，需要开始新的生活！这话说起来，若是让我的同学听到，是绝对无法理解的。我从小就学习很好，一直是同学们追赶的目标，1985年从东北偏远的小山村考入省城的中医学院，毕业留省城工作，九年后又来到北京定居，在同学们的心目中，我真是幸运啊！&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->上大学之前，我的人生目标就是学习好，考上大学！一切事情都要为学习让路。上大学之后，没有什么可追求的了，家里面的经济条件不如意，巴不得我立马工作，赶紧赚钱。工作了，做一名称职的好医生，治病救人是我的目标。父亲的一场重病，改变了我的人生。1998年，父亲患急性坏死性胰腺炎，十一天的医药费就达到36000元，父母所收入的，都用来供我们四个孩子读书，没有什么积蓄。所有医药费都是我和弟弟妹妹东借西凑的。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->父亲出院后，因为医药费的事情，我丈夫觉得家庭负担太重，表示不愿意继续承担以后可能会更加沉重的担子，丈夫并没有说离婚，我觉得不能与我共同承担就没必要生活在一起，于是毅然决定离婚！现在想起来，那时候的我是多么孤注一掷，一意孤行，不顾及他人的感受，丈夫多次找我商谈，我意已决，没有任何动摇。我离开经营了八年的家，离开了刚满六岁的儿子，开始一门心思赚钱，我找到一个刚成立的门诊，承包了中西医结合内科，打针输液、针灸拔罐，每天忙得着工作，很快赚够了所欠的医药费。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->在我有家的时候，我觉得给娘家一些钱很正常，总觉得父母和弟弟妹妹没有我生活好，惦记着他们。可是，当我我的家庭破碎以后，钱是赚到了，我的心是空的，空得连我自己都没有了！我有能力给父母钱，却没有了原来的爱，因为曾经爱我的人已经离开了，我最爱的儿子也不能在我身边，我的心已经破碎了！&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->一年以后，门诊的同事给我介绍男朋友，家在北京，大学毕业，父亲是医生，母亲是老师，比我大四岁，未婚。说他绝不会嫌弃我娘家条件不好，就是爱点喝啤酒。这句“不嫌弃”，又一次激发了我帮助娘家改变生活的信心（我心底里还是希望有人能和我一起改变我父母的生活状况，因为他们生活不如我，我心里面很难受），我忽略了那句“爱喝点啤酒“，东北人觉得喝点啤酒不算什么。见面之后，发现他确实是一个非常善良、不计较钱财的人，他为人宽厚，懂得包容人。我们在1999年12月28日登记结婚。婚后发现，他是一个酒精依赖的病人，开始我只是控制他喝酒，后来发现不能改变他。他的情况严重到上班时间也喝酒，他单位领导找我，说不想再聘用他，我说他可能是有酒精依赖，带他去北医六院，医生诊断为酒精依赖型精神障碍，于是，他拿全额工资在家休病假。对于他来说，父母不用他负担，自己有吃有喝就行，而我，上欠父母的养育之恩，下有教育子女之责。我需要好好工作，好好赚钱，无论生我的还是我生的，我都要尽到应尽的责任！可是，事与愿违，他在家白天没事，喝酒看电视，困了就睡，养足了精神，我下班后，他没完没了地跟我聊天，这种纠缠让我逐渐从厌烦到焦躁，直至他说我有精神病！那时候，我不能坐公交车上班，因为车里面拥挤的时候，我会急躁。骑自行车上班，遇到挡我路的，无论是汽车还是行人，我都想撞过去……我意识到自己精神上真的出了问题。于是我提出跟他离婚，答应他等我精神状况好一些再复婚，他同意了！于是我一个人搬出去住，在离他不远的地方租了一间很破的平房。那时候他已经是肝硬化腹水，虽然离婚了，但是我了解他的病情，我不能放弃他。我时常回去，因为我所有衣物都在他那里，他总是把我带回来的衣服用洗衣机洗好，洗不了的拿去干洗，叠整齐了等着我回来，可是我不能爱他，我爱他就会因为他的状况着急，忧虑、苦恼、无助，看到他，我就觉得没有指望，生活毫无意义，我的精神状况就会很差，无法工作，我只能要硬着心肠不理睬他。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->我租房的邻居中有个女孩，她约我周日去参加一个活动，场地是海淀公园，中午吃饭的时候大家手拉手唱歌，这歌声好像进到我的心里，好温暖，好亲切啊！我开始是眼含泪水，很快眼泪就夺眶而出，从1999年到2007年又一个八年的婚姻解体，我的心已经坚硬如钢板，甚至都没有眼泪。可是，这歌声使我仿佛见到我所思念的亲人，仿佛有人给了我最大的安慰，我任凭泪水如开闸的水奔涌……我问他们为什么会这样，他们告诉我：这是圣灵的感动！若是我愿意，每周日上午都可以到国贸财富中心听这样的歌，2007年10月21日，我第一次参加主日敬拜（那时候我还不知道），那天听到的信息是（我当时理解的） 你们要做光做盐，我好像找到了人生的意义。于是我风雨无阻,从不间断到那里去。2007年12月8日，牧师讲十字架，上下的那根，代表人和上帝的关系，左右这根代表人和人之间的关系，当人与上帝的关系和好了，与人的关系也就和好了！我听了很激动，想到自己这些年，无论是与原生家庭的关系还是婚姻的关系，都一塌糊涂，为了家人我破坏了自己的婚姻，因为自己婚姻的不幸福，我开始抱怨家人，我的心支离破碎。我想到要回去找他分享，我要与他和好。讲道结束，有姊妹递给我一张表，要我填写信息，我看了那是一张接受洗礼的表，内容是个人基本信息。我拒绝了，因为我还不太了解，我急着回家与他分享听到的信息。我路上边走边打电话，想告诉他我要回去，电话一直没人接听，我回家发现门是虚掩着的，我推门进去，发现他躺在床上，没穿裤子，也没盖被子，我隔着他拉被子给他盖上，回头看见他手里抱着电话在胸前，拿着电话为什么不接听呢？再看他的脸，直觉告诉我，他已经死了，这时候我才看见地上有一滩血，这是肝硬化引起的出血，他可能觉得自己情况不好，上床准备打电话，气就断了。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->处理完他的后事，已经晚上十点多了，我小妹妹陪着我到我的住处，我才感受到发生了巨大的事情，一个人的生命竟然这么脆弱，他再也不会跟我唠叨了，再也不会每天打电话告诉我天气预报了，再也听不到他的声音了，他真的离开我了！我突然感到孤独，无所事事，妹妹第二天要出差，担心我周日怎么过。我心头闪过一道亮光，我可以到财富中心去，每周日都要去那里的，我想到了下午的洗礼表，难道他的离开意味着什么吗？再过20天就是我们约好复婚的日子，他离开了，是要我脱离那些苦恼吗？我决定洗礼！&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->我们行的是浸水礼，当牧师把我的头从水里抬起来的时候，我眼前是一片光明，心情从没有过的轻松！啊！原来我还可以有这么轻松的时刻，一切压在心头的，堵在脑海的，扛在肩上的，都不见了！&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->妹妹出差回来，就把我接到她那里同住。妹妹说我经常夜里大喊大叫，我请教牧师，牧师告诉我祷告，求主耶稣宝血洁净我，大约有三个多月的时间，我不能看见地上有水印，我每时每刻都要依靠祷告，依靠读圣经，否则我就恐惧，我深深体会“人活着不是单靠食物，乃是靠神口里发出的话”，妹妹家离财富中心太远，神预备我和乔红菊姊妹在公交车上相识，2008年8月来到守望教会，直到现在。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->现在的我，可以用一首赞美诗歌的名字“我灵镇静”来形容！我有从神而来的极大的平安，在我心里的比这世界更大！神的爱在我的心中涌流，我活着是为了荣耀神并且以神为乐，直到永远！&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->主啊！我感谢您给我新的生命！&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->（本文是作者在2016年11月启发课程周末圣灵营会上做的见证，）&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p></description></item><item><title>带着惭愧的感恩</title><link>/2016/12/14/%E5%B8%A6%E7%9D%80%E6%83%AD%E6%84%A7%E7%9A%84%E6%84%9F%E6%81%A9/</link><pubDate>Wed, 14 Dec 2016 11:07:01 +0000</pubDate><guid>/2016/12/14/%E5%B8%A6%E7%9D%80%E6%83%AD%E6%84%A7%E7%9A%84%E6%84%9F%E6%81%A9/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->回首2016年，我最感恩的事情就是在上帝的看护下进入了婚姻。《箴言》中说“得着贤妻的，是得着好处，也是蒙了耶和华的恩惠”。我能蒙此恩惠，是我最想感谢神的。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->感谢神，他让我有了一个接纳我的妻子。我是一个有着很多性格弱点的罪人，有些缺点甚至都是与“丈夫”这个词相悖的，比如：情绪化、计划性差等等（若一一罗列，简直“罄竹难书”）。但是，雪芹姊妹却把这些全然地接纳了：在我面对许多需要处理的事情而手足无措的时候，她会帮助我梳理，还会不时地提醒我、帮助我；在我因工作而劳累的时候，她会帮助我按摩头部；甚至在我态度不好、说话带着冷嘲热讽的时候，她也从未生气，用微笑化解了一切。我必须为我有这样一个好妻子而感恩，她对我几乎不做任何要求：她没有要求我达到什么职位、拿到多少薪水；她没有要求我一定记住哪些纪念日；她也没有要求我一定要花多少时间陪她逛街。每每想到这些，我都感到很亏欠，因为这些我真的没有做到，并且有时会因为罪性中的诡诈而认为“因为没有要求我”，所以，我感恩的同时，我也更应该报以歉意！&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->感谢神，他让我有了一个美好的帮助者。我的妻子雪芹姊妹，无疑做好了帮助者的职分。她一直在建立我，这时常表现在她对我的夸奖。我做了微不足道的家务的时候，她夸奖我；我简单地把电子产品调试好的时候，她夸奖我；就连我只是分享一下我读某页书的感受的时候，她也会夸奖我。她还常在弟兄姊妹面前偷偷夸奖我，以至于我都需要向人解释“别听她的哈，我可没那么好”。在家庭生活上，她分担了很多家务工作：我常发现，家里“突然”干净了许多；我常惊叹，这些菜怎么这么可口；我常感到抱歉，妻子，你太辛苦了。说到帮助者，她还时常帮我出主意：如何更好地与同事相处，如何更好地服侍。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->感谢神，他让我品尝到了婚姻的美好。在我单身的时候，我几乎过的是真正意义上的独居生活：期间，有长达五年的宿舍只有我一个人居住的情况。在没有认识主之前，在还没有团契生活的时候，这样的独居生活更是让我有一种孤独感。认识主之后，我也确定了自己没有单身恩赐。而现在，每天下班之后回到家里，我都觉得特别的温暖：一开家门，妻子都会把温水提前倒好，并且说“老公辛苦了”，使我立时感到我回到了温馨的港湾：有一次，我回到家里，发现音响正放着海顿的唱片……&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->感谢神，他借助婚姻让我逐渐学习“舍己”这门功课。之所以说“逐渐学习”，显然意味着我还没有完全学会，“舍己”二字，我妻子雪芹更配得上。我目前做到的“舍己”，真是少之甚少：她怀孕初期，我学着做饭做菜，这是作为独生子女的我以前从未做过的。非常惭愧，我舍己舍得太少了，现在由于她回家回得早，有孕在身的她又主动地在厨房忙活；我以前从不看韩国娱乐节目，也不怎么看电视剧。现在我居然也能够陪着她看韩国的娱乐节目（由于所谓“限韩令”的客观原因，现在这方面我又没法坚持舍己操练了），也能够陪着她看电视剧，但也是虚假的有限的舍己，因为有时我会偷偷地戴上降噪耳机，想想真的是很有趣。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->关于舍己，我的妻子做得比我好，所以我真的是非常的惭愧。我诚然地承认，婚姻和家庭，我的妻子贡献了太多，包容了我太多！写到此，我回想了一下，从结婚到现在，我们没有吵过架，即使有些小事会有一些不同看法，但最终的解决方式居然都是这样的诙谐：两个人争着抢着说“对不起”。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted --> 感谢神，我快要做父亲了。这也是我非常感恩的，我更感恩的是，关于育儿的各方面（包括物质资料和知识储备），我的妻子几乎预备了全部。我还是非常地惭愧，求主怜悯，求主帮助我快快地成长！&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p></description></item><item><title>成长</title><link>/2016/12/14/%E6%88%90%E9%95%BF/</link><pubDate>Wed, 14 Dec 2016 11:04:34 +0000</pubDate><guid>/2016/12/14/%E6%88%90%E9%95%BF/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->新生命，是活泼的、稚嫩的、水灵灵的，蕴含着生机勃勃的动力不断更新成长的。他带来无尽生动的大自然壮丽景色。这是天父赐给蓝色星球的恩典！&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->新生命，必经历艰辛、苦难甚至与天敌顽强地抗争才能获得生存。你看，憨态的企鹅、敏捷的角马和藏羚羊等在豺狼虎豹的追杀下不都是踏过惊心动魄的生命历程吗？&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->神子民的新生命是永生神所赐的——感谢神！这生命是永生的！&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->我们的新生命也必须经历从吃灵奶到吃干粮而长大成人的历程。这历程，同样是艰辛的、苦难的、甚至是激烈争战的。我们的天敌就是世界的诱惑、肉体的私欲和空中属灵的恶魔——撒旦。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->我们的新生命，是天父舍弃他独生子在十字架上替我们承受了罪的刑罚而赎回的。所以，我们真诚地以感恩之心永远敬拜他、依靠他、依他而活，活出永远的意义。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->二&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->新生命有着与生俱来的强大力量，但同时又是稚嫩脆弱的。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->回忆我信主初期，在与主耶稣的“蜜月期”里是那么美好、甜蜜。我热情地服侍主、服侍教会，勤奋刻苦学习《圣经》知识，努力践行主的教导。这里边也掺和着一些个人的东西，总觉得自己不比别人差，不甘心落后。此刻，那婴孩生命的我浑然不晓得，这些都是出自肉体的杂念啊！&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->新人上路，必蒙主的怀搋、保抱。在我一次次祷告里，圣灵光照下查验自己的言行是否遵行了主的教导。随着《圣经》知识的充实，我不断得着灵奶和干粮的力量，“心窍习练得通达”，就能分辨好歹了。（来5：14）让我在较长一段时间里，生命稳步成长。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->随着知识的增长，时间的推移，心里却悄悄滋生一种莫名的优越感：在人前你是信仰十几年的老姊妹，知识上虽算不上“一瓶满”，但也可“半瓶晃”啊……渐渐放松了对自己的警醒、反思。没有意识到，过去老我肉体里的罪是何等顽固，一旦放松自己，那罪的发动就会侵蚀你的新生命。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted --> 回想，十几年前，我是一家大企业档案室的档案员。因为精简人员，给各科室兼送报纸的活儿落在档案员身上，领导找我谈话让我送报纸。我一听非常生气！我是正规学校毕业的老中专，另一位档案员，她没有文凭，从农村来的，可是因为是领导的亲戚被安排在这里。凭什么让我送？没门！爱咋咋地！第二天，各科室没有报纸可看。压力下我硬着头皮顶着，第三天领导无奈只好安排别人了。一年后，我向企业领导提交了一份《建立包装分厂的社会调查报告》。经过竞聘，我当上了包装分厂技术副厂长。这时从市局裁下一名正科干部，企业不好安排，就调到我们这儿当分厂厂长。他那整天无所事事、一身官气的样子实难相处。索性我少理他，我行我素地做自己的事。我知道自己肉体的败坏——倔强、不顺服、骄傲，这些在我成为基督徒后不断被对付。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->2011年春节后，女儿怀孕了，为了照顾她和帮她带孩子，我就在女儿家附近找教会聚会，辗转几家教会，但都不很理想。2013年夏，我来到通州某家庭教会。每次聚会都很顺利，也有收获。唯有带诗歌的姊妹因音域不宽，只能用琴带，效果不好，我经过半年多的思考，终于鼓起勇气和她商量，我协助她带诗歌好不好，她若同意再和负责人商量。可她却不置可否的态度。过些天，我无意中晓得：她把这事弄到同工会上讨论（当时负责人不在），大家评头论足一番后没有通过。这让我很丢面子。我是和你个人商量此事，谁让你弄到同工会上的？他们都是多年的友情，我不过是初来乍到。人家又不了解你，怎好用你？因此，一些人质疑的目光将我陷入尴尬境地，心里闷闷不乐。这样的生命状态，我怎会晓得：你想服侍首先应放在祷告里，寻求神的呼召。可我却自行其是。期间，教会刚刚成立一个老年查经小组。负责人有意让我来带，我就同意了。可每次下午查经结束后正是下班高峰。一个老太婆怎么能挤过年轻人？要转乘一个半小时车后才能回到家，人已经很疲惫了。其实，在辗转几个教会期间，我的灵性已是断断续续不正常了，不知不觉与主的距离越来越远……先前的那种热情不知跑哪去了。在这间教会遇上这些不顺心的事让我不知所措，我像中了魔似的，不！已经中了魔鬼之计，一心想离开这里。女儿劝也劝不回来。经过很长一段时间的挣扎，2014年春末，我还是离开了这个教会。此刻殊不知，与主耶稣愈加远离，那软弱就愈加缠绕你的心，肉体的罪就愈加主宰你。更为可怕的是，“遍地游行寻找可吞吃的”魔鬼撒旦，此刻巴不得寻到你的破口！离开这个教会两个多月后，我大病了一场！是医生开错了药，我服用后竟然昏睡不已，意识也不清醒，全身无力，瘫痪在床两个月之久（在《＠守望》第89期上《饶恕》一文里有具体叙述）。停了药过一个多月后，我才似醒非醒的。这时，我的大脑总是出现许多幻象，至今我记得清清楚楚。其中一个是有一个女孩来到我面前，她很细心照顾我，很爱说话，她和我聊天，聊到她的信仰时，忽然对我说，我的神好，和我一起信吧。我立刻警觉起来。心想，我信耶稣十几年了，怎么会跟你去信呢？我很生气，对她说，以后你不要再说这话。后来再也没看见她。当我身体完全恢复后，我一再问先生：你是不是请过一个女孩帮你照顾我？他说，他从来没请过人。那时，我的睡眠根本不正常。午夜，我毫无睡意，瞪着双眼，靠在床头上，四周寂静无声。我渐渐看见远处有一个标杆，上面亮着一盏灯，我一直盯着他。心想，那标杆就是主耶稣吧。我要依靠他，保护他，可我的双腿实在无力，走不过去……连续几天都是这样。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->两个多月后，我的大脑清醒一些了。在床上，我让先生把《圣经》和诗歌本拿来。但《圣经》还读不了，只好捧起歌本唱。我唱道：“主是我力量，主是患难中力量……主是避难所，主是坚固避难所……”唱着唱着泪水哗哗地流下来，我不得不放下歌本呜呜地哭起来……“主啊，我好像一个世纪没有亲近你了，我是那么孤单、无助。此刻，我多么需要你！需要你！”忽然感到我与主又那么亲近、那么甜蜜……感谢主！在我最迷茫最软弱无助的时候，是主坚固了我的信心！让我没有惧怕，胜过魔鬼撒旦的试探，让我跟从你的脚步如此坚定！正像我们经常唱到的“每次的打击都是真利益……”&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->在我头脑完全清醒后，我第一要做的事就是祷告。可是祷告后心里生出一个大大的问号：我为什么会病成这样？为什么，为什么……女儿来看我时，与她交通这事。然而她的一句话猛然促动了。她说：“依你的性格多么需要安静在主前，祷告省察自己。很好的经历神吧。”病床上的我开始一次次地祷告，经过多次反思、反省，让我一点点看清了自己。之所以我离开这个教会正是肉体中骄傲与不顺服的罪又膨胀起来。骄傲，多么可怕，它可衍生各种罪来，骄傲使我失去爱，使我产生悖逆的心。我愈加认识神也就愈加认清自己。我有什么可骄傲的呢？不过是一捧一无所能的尘土，是神给予了我们存在的价值，我们惟有永远谦卑地伏俯在神的脚前，以仆人自居服侍神，才会蒙神的恩惠。（雅4：6）顺服，是基督徒重要品质之一，正是主耶稣完全顺服天父旨意，才成就了救赎大工。教会是连于元首基督的。各肢体靠他联络得合适才能建造成教会，成为神借着圣灵居住的所在。我们在这里也同被建造。（弗2：21-22）可见肢体的合一与顺服教会权柄是何等重要！&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->在真理面前想到先前我做的事情真让人惭愧不已。那个带歌的事不过是小事一桩，可我却耿耿于怀。面对这位姊妹，我的爱在哪里？我的宽容、忍耐又在哪里？关于老年查经小组的事也是骄傲作祟，为了自己的面子又怕吃苦，说走就走，不计后果。我是体贴圣灵的事还是体贴肉体的事呢？为主摆上又在哪里呢？我的行为竟然这么可气！我的生命竟然如此可怜！怎么办？圣灵在鼓励——你们要把下垂的手、发酸的腿挺起来，也要为自己的脚把道路修直了，使瘸子不至于歪脚，反得痊愈。”（来12：12）感谢父神！让我不要灰心，振作起来，继续前行。感谢父神！在父神的修剪下，让我这棵小树又能结好果子了，我与主耶稣又恢复了亲密的关系。是我主我神给了我力量，让我的心胸豁然开朗了！过去那些林林总总、是是非非的小事儿在主的爱里算得了什么？！惟有行在主的爱里，才能使我们的生命不断更新。感谢神！在圣灵引领下我的生命有了一个新起点，让我进入柳暗花明又一村的宽阔之境！&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->我的灵修经历到此该反省的都反省了，准备结稿。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->日子，还要一天天地过。我的身体虽然恢复的还可以，但是老年性腰椎病又来困扰我，使我双腿麻木无力，行动不方便。还好，身边有先生处处照顾我，生活还很平静。然而，天有不测风云啊。一天，先生去北京图书馆的路上，不慎跌了一跤，髋骨骨折，疼地他嗷嗷直叫，在我和女婿、女儿紧急救护下住进了燕郊二三医院。院方很负责任，第二天就请到了北京外科教授给先生做了手术。接下来就是漫长的恢复性治疗和疗养。病床上的先生一动不能动，我这病歪歪的身体怎能护理好他呢？只有请护工护理。半个月后先生出院了。一天两百元的护理费，长时间是请不起的。此刻，我咬着牙也要顶上去，全力昼夜护理先生——买菜、做饭、做好每天的一日三餐，忙得我团团转……压力太大了！当先生静静地睡去，我到另一个房间关上门，来到主前祷告……还未开口，泪水哗哗地流下来。“主啊，原本已经平静的日子，为什么又遭此横祸？平日里，我的腿脚不方便，是先生处处照顾我的。可现在我这病歪歪的身体却要全力照顾先生，叫我怎能承受得了……”一肚子的委屈倾诉于主！祷告之后，擦干眼泪，呆呆地坐在那儿。屋内静悄悄的，似乎能听见自己的心跳。忽然，一个微小的声音响在耳畔：“顺服，顺服。”顺服？我知道我过去是一个不顺服的人，但通过深刻反省后我已经学会顺服教会权柄。现在还要顺服什么……我思想着：摆在我面前要做的就是全力照顾好先生，可我这么觉得委屈，本身就是不顺服的心态……啊！我明白了，主耶稣要我以顺服的心调整好自己的心态，照顾好病中的先生。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->在我后来一次次祷告里，让我又一点点看清了自己，过去的我在照顾人方面我是那么亏欠。这让我想起十年前的一个事情。那时我和妹妹、表妹守护在住院的母亲病床前。忽然，病房进来两三个护工，把临床的一个老太太尿湿了的内裤、短裤和褥子都换干净后，走了。我站在窗前望着窗外。这时，表妹来到我面前，以异样的目光看我半天后，笑嘻嘻对我说：&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->“姐，我看你是死活不会做这样工作的。”&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->“你说的对，我宁肯扫大街、摆地摊卖菜也不会做这份工作！”&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->十几年了，我的心态仍是如此。此刻，面对主的教导，我唯有顺服，调整心态照顾好先生。《圣经》教导我们：“人若不看顾亲属就是背了真道，比不信的人还不好。不看顾自己家里的人更是如此。”（提前5：8）此刻我再次领会到这是主耶稣给我的又一个看顾好家人的功课。我惟有尽我的努力，做好训练生命的功课。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->随着时间推移，出院一周后，先生可以下地拄双拐去卫生间了。现在，在屋里先生只需拄一个拐杖，可以帮我做点小事。再过两三个月他可以完全恢复健康。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->现在，我再遇见需要照顾人的事情，我不会像以前那种态度了，我已经学会怀着神的爱，尽心照顾好别人。在我的生命里需要主耶稣训练的功课当然还有很多，我也期待继续和大家分享。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->2016年11月完稿&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->2016年11月&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p></description></item><item><title>当喜悦与忧伤相遇</title><link>/2016/12/14/%E5%BD%93%E5%96%9C%E6%82%A6%E4%B8%8E%E5%BF%A7%E4%BC%A4%E7%9B%B8%E9%81%87/</link><pubDate>Wed, 14 Dec 2016 10:55:33 +0000</pubDate><guid>/2016/12/14/%E5%BD%93%E5%96%9C%E6%82%A6%E4%B8%8E%E5%BF%A7%E4%BC%A4%E7%9B%B8%E9%81%87/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->今天敬拜的时候听棒球迷院长分享了这样一个故事。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->2016年对芝加哥小熊队来说是命运的一年。经过惊天大逆转，小熊队击败克利夫兰印第安人队，时隔108年再次拿下世界大赛冠军。试问一支球队能有几个百年？于是整个芝加哥轰动了，290万居民的城市涌入了超过500万欢腾热闹的球迷。院长本人在飞抵芝加哥的时候，在奥黑尔机场都看到贩卖球队服装的各色商贩。而就在一片喜气之中，一个头戴印第安人队（帽子）的男子缓步走离小熊队的摊子。也难怪他面露伤感，他的球队也68年未能夺冠了。试问一支球队又能有几个甲子？当院长看着他缓缓离去的背影，突然感到，原来喜悦之中常常伴有忧伤。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->喜悦与忧伤相遇，并非福兮祸之所倚那种智者清谈的对立统一。罗马书说，与喜乐的人同乐，与哀哭的人同哭。之前以为，这只是在这事上与人共喜，那事上与人共患难；以为只是移情。哪知真要做到如此，实在需要超越的眼光和切实关怀人的心。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->常言道，当局者迷。这次美国大选过后，实在是几多欢喜几多愁。报章媒体大多认为特朗普前景惨淡。更有扼腕叹息者，说历史理应在1989年柏林墙倒下后就走到终结，之后自由主义民主体制布满全球不过是早晚之事。不想早前英国脱欧，现今特朗普当选，民粹抬头，多元后退，实在是大开历史倒车。针锋相对者，则将特朗普当选看做民主内不流血的革命。压抑多年的冲天怨气，一举将精英们的政治正确击得粉碎。在介意无形天花板(glass ceiling)之前，不若想想自己的医保费用是否会先涨破天花板。天大地大，吃饭最大。两方争斗之间，口水纷飞，攻击不断。试问本当做盐调和的基督徒是否也深陷其中，不能自拔？&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->如此评说或多少有些高谈阔论之嫌，但这次基督徒群体的反应不免让人失望。我们是否太过为世间的名目所困？基督徒是否随着坊间言谈，将世人框进一个个盒子，贴上白左，极右，少数族裔，种族言论，LGBT（同性恋），多元文化，性别歧视……？众人好像自动分成了两拨，各自达成了一种奇异的共识：反政治正确大过目中无人，维护多元则大过诚实操守。甲说特朗普粗俗少智言语辱及妇女，乙却说他当选能任命保守大法官入住最高法院一举逆转道德滑坡。乙说希拉里堕胎同性恋一路绿灯，将来厕所都不敢进，甲却说她当选少数族裔的孩子去学校不会被人名正言顺的欺负竖中指。于是，天王盖地虎，宝塔镇河妖；论点来来往往，却总是对不上号。我们基督徒披着世间的名目跳舞，舞姿越来越蹩脚。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->神的信息却无法被框起辖制。如果保罗固守本民族的骄傲利益，他就不会传基督的十字架已经废掉割礼，也就不会有我们这些外邦人基督徒。若是圣殿的幔子没有从中裂开，天地没有被那一句“成了”穿透，风云没有为之变色，那么犹太人就还是犹太人，外邦人还是外邦人，富的仍富，穷的仍穷，为奴的依旧为奴，自由的仍自以为自由，男人只是男人，女人也只是女人，活人仍旧会死，死人仍是死人。但基督已经来了，在没有消灭我们罪人的情况下，灭了罪的权势，破了神人之隔。巴特说，世间名目充斥之地乃是市场，把教会从世界圈出来的，是对神怜悯的赞美。朋霍费尔说，做基督的门徒就意味着把最终的安全盼望放在再来的主那里，而不是期盼与世界连接。神怜悯我们，我们时常不懂在尘世中守望永恒，不懂在已然中抓住未然。路易斯说，此生中我们所爱的众多美好，实源于与天上真物的点点相似。加尔文说，若没有超越今世的眼光，就无法真正体味今世之美，当世之乐。未知生，焉知死？不知死，焉知生！&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->基督徒不为任何政治流派背书，而是往普天下教导人做基督的门徒。这就意味着基督徒要活在一种持续的张力当中，一种宣教式的张力，一种入世的天路客的张力。因为我们要的是双重解经：对神话语的解释，和对所处文化社会的解释。然后将这文化处境中最迫切的问题，带到神大能的话语面前。基督徒应当是一群爱人如己的异乡客，服侍不遗余力，却明白他们的盼望从来不在神的国以外。若我们在世上做基督徒却从未感到所处文化间的张力，反而在某种意识形态内如鱼得水，那么我们便有祸了。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->如此，对世上诸事，才能看到有喜有悲。破除名目，方能爱人。若神的属性，是主动寻回迷失的羊，看到其动弹不得，就欢欢喜喜扛在肩上也要救回去，我们这些属神的人，有没有让如今的迷羊感到他们是值得被主动关怀，迫切寻回的？我们应当操练的，是凭爱心说诚实话，而不是贸贸然在政策上二选一。当我们关爱同性恋，与之为邻为友，我们有没有承认不移，神起初造男造女，缔结神圣婚姻？当我们斥堕胎为杀人，召人为罪悔改，我们有没有关心这位母亲所经历的痛苦煎熬？须知，与主交账之时，不是看我们在这些单选题上对错几何，而是这些事我们有没有做在最小的一个弟兄身上。我们爱，无所谓政治正确或不正确。这本不是我们仰仗的权柄。我们所依靠的，所信仰的，所行出的，所盼望的，比这世上的大得多，因为那赎买我们的，比这世上的大得多。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->当然，不完全如我们，时常不得不妥协行事。因为种种原因，我们跨不出宣教的那一步，只好以世上的道德为道德，以人的价值为价值。亦或努力修修改改，意图强行将自己塞进小一码的外衣里。新布缝旧衣，新酒入旧瓶，个中无奈，唯有自知。但求神，不要使这种妥协成为我们攻击他人的冲锋号角，而是带到他面前跪下的低声忏悔。求神为我们披带全副军装，使我们得以向权力传讲真理。我们或有困苦消沉，但神的慈爱永不断绝，他的怜悯永不止息。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->And whether our tomorrows&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->Be filled with good or ill&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->We’ll triumph through our shadows&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->And rise to bless You still.&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->（本文作者在守望教会受洗，现在国外求学。文章转载自微信公号“恩典的安慰”）&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p></description></item><item><title>你认识我的名字——电影《你的名字》观后感</title><link>/2016/12/14/%E4%BD%A0%E8%AE%A4%E8%AF%86%E6%88%91%E7%9A%84%E5%90%8D%E5%AD%97-%E7%94%B5%E5%BD%B1%E3%80%8A%E4%BD%A0%E7%9A%84%E5%90%8D%E5%AD%97%E3%80%8B%E8%A7%82%E5%90%8E%E6%84%9F/</link><pubDate>Wed, 14 Dec 2016 10:54:27 +0000</pubDate><guid>/2016/12/14/%E4%BD%A0%E8%AE%A4%E8%AF%86%E6%88%91%E7%9A%84%E5%90%8D%E5%AD%97-%E7%94%B5%E5%BD%B1%E3%80%8A%E4%BD%A0%E7%9A%84%E5%90%8D%E5%AD%97%E3%80%8B%E8%A7%82%E5%90%8E%E6%84%9F/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->对于新海诚来说，我是一个新观众。若不是姊妹拉我去看，我是无论如何不会碰的。此前最为著名的《秒速五厘米》，是大学时朋友推荐的，我曾经很多次打开，可是停留的时间加起来也未曾超过五分钟。联想到几天前听林鸿信老师讲当代改革宗神学家莫尔特曼的时间观，他说只要心存盼望，人生总会有惊喜。这话套在《你的名字》的观影体验上，是有几分契合的。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->日本人的世界观有时可以用奇幻来形容。这种奇幻不同于北欧的神话，后者基督化以后更接近于我们的现实经验。因此在观看《魔戒》和《尼伯龙根的指环》时，我们会相对轻易地感受到其中意象所比喻的。当指环亮相之时，它会瞬间显露每一位观众人性中的渴望与贪婪。穿越的故事我们不能更加熟悉了，可是加上日本人特有的对时间的理解呢？时间，竟然透过一个于我们而言陌生的概念“产灵”与生命联系起来。在这里，人类不像基督教世界所说的是世界的管家，也不像无神论者宣称的是自然选择机制的产物，而是以一种神秘的方式与万物融合。这的确是一种迷人的泛神论。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->然而更迷人的还是一个好的爱的故事。爱是永不失败的，因此再夸张再禁不起推敲的逻辑，只要爱足够了，感动就有了。只是这爱有几分是真实的呢？或者说，爱如果不是真实的，它带给我们的感动又可以存留多久呢？一个帅气的东京少年泷和偏远小镇的姑娘三叶意外地发现会在梦中交换身体，灵魂进入对方的身体去经验一种陌生而刺激的生活。在交换毫无征兆地终止之后，泷想要去寻找什么重要的东西，可是他只记得小镇的独特风景，最糟糕的是忘记了她的名字。一场天文奇观让这场追寻成为一次跨越时空的失落与惊喜。爱，在时空交错的模糊区间——黄昏——说出了一半。另一半，还需要等待另一次持久的追寻，即使不知道在追寻什么。直到再一次相遇的时候，就认出了彼此。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->这难道不是一种舍命吗？当泷义无反顾地进入另一个时空，他在心底已经舍弃了所有定义他为泷的东西，只为寻找另一个更为重要的意义。这几年有一部热门的西方系列动画《功夫熊猫》，按照创作者的思路，是要向古老的东方文化致敬。然而当熊猫阿宝至终练就了气功时，却不经意间落入基督教的人观当中。人之所以为人，终极的原因是他与上帝有关系，其次他也活在一个充满亲友的真实社区当中。在这种意义上来说，泷在进入另一个时空时根本没有考虑过能不能回到熟悉的生活，因此可以说泷已经死了。只有死去，意义才开始逐渐浮现，而完全的爱，尚需要等待复活。 &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted --> 爱是真实的，然而若相遇不是真实的，就是神道教的奇思妙想。若相遇是真实的，岂不就是一个绝妙的基督教隐喻吗？还有谁比上帝更加自由地超越时空呢？过去、现在和将来，对于上帝来说，都是永恒的现在。上帝无需费力回到过去阻止死亡，反而在时间之外，就定意要借着基督被钉十字架来拯救他所爱的人。借用物理学的名词，人类被造的时候灵魂具有指向上帝的向心力，只是被罪玷污之后，失去了准确的方向感，以为那些五光十色的被造物才是值得追寻的。每个人都在寻找什么重要的东西，可是更重要的在于，最重要的那一位也在寻找值得他为之舍命的对象。宇宙的历史之于上帝，就仿佛《你的名字》的剧本之于新海诚，创造主写就的剧本岂不反映出他最为在意的吗？&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->若感动也是真实的，上帝与人相遇的那一刻，就是超越时空的爱的果实。不同的是，当我们与上帝相遇之时，上帝不会问你的名字是什么，而是会说在永恒当中我就认识了你。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->哦，主啊，还有另一种更为深刻的感动吗？不会再有了，甚至没有另一种感动值得追寻。也不会再有伴随着感动的日本式失落了，因为一切的眼泪终将被擦去。我已经认识了你的名字，再没有一种力量能把这记忆抹去。哦，时间啊，你是多么奇妙的受造物。有多少圣徒安息在过去，又有多少圣徒等待降生。超越时空的爱，值得用一生的时间去等待，不用费心穿越时空去与你们相交，而是在肉体死亡之时，所有的圣徒，瞬间相遇。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->（作者为守望教会会友，文章来自作者的公众号“黑门的世界”）&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p></description></item></channel></rss>