<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>《＠守望》第59期——圣诞月•传福音（一） on 北京守望教会</title><link>/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%AC%AC59%E6%9C%9F%E5%9C%A3%E8%AF%9E%E6%9C%88%E4%BC%A0%E7%A6%8F%E9%9F%B3%E4%B8%80/</link><description>Recent content in 《＠守望》第59期——圣诞月•传福音（一） on 北京守望教会</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Wed, 18 Dec 2013 12:03:27 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%AC%AC59%E6%9C%9F%E5%9C%A3%E8%AF%9E%E6%9C%88%E4%BC%A0%E7%A6%8F%E9%9F%B3%E4%B8%80/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>《＠守望》第59期——圣诞月•传福音（一）</title><link>/2013/12/18/%E7%AE%80%E8%AE%AF-47/</link><pubDate>Wed, 18 Dec 2013 12:03:27 +0000</pubDate><guid>/2013/12/18/%E7%AE%80%E8%AE%AF-47/</guid><description>&lt;h1 id="简讯">简讯
&lt;/h1>&lt;p>1、12月1日，本主日除了1位姊妹周五住被宾馆外，有30位弟兄姊妹因参加户外敬拜在平台附近被带走。部分被带走的弟兄姊妹不久被释放，其余的被带到中关村西区、甘家口、永丰、来广营、上庄等五个派出所。截止17:25，所有被扣留的弟兄姊妹都自由了。&lt;/p>
&lt;p>2、12月8日，本主日有29位弟兄姊妹（含一位外教会弟兄）因参加户外敬拜在平台附近被带走。部分被带走的弟兄姊妹不久被释放，其余的被带到中关村西区、甘家口、永丰、来广营、上庄、天宁寺等六个派出所。截止20:05，所有被扣留的弟兄姊妹都自由了。&lt;/p>
&lt;p>3、12月15日，本主日除了1位姊妹礼拜五晚被住宾馆外，有25位弟兄姊妹因参加户外敬拜在平台附近被带走。部分被带走的弟兄姊妹不久被释放，其余的被带到中关村西区、西北旺、永丰、来广营、天宁寺等五个派出所。截止19:47，所有被扣留的弟兄姊妹都自由了。&lt;/p>
&lt;p>4、12月7日上午，钟林/海丹夫妇喜得一女，取名钟恩予。&lt;/p>
&lt;p>5、12月17日上午，赵周/科丽夫妇喜得一女，取名张之言。&lt;/p>
&lt;p>6、12月14日第17期启发圣灵周末，有17人参加（同工7人，学员10人）。学员中有两人初信主，其余八人中有七人在主日福音布道会后决志信主。&lt;/p>
&lt;p>7、12月14日下午，教会图书馆举行《基督教对世界文明的影响》一书的讲座，有20多人参加。&lt;/p>
&lt;p>8、12月14日，北美浸信会信友堂、加拿大中国福音会举行“与北京守望教会风雨同行四周年户外晨祷会”，那边的肢体发来邮件说，“弟兄姐妹们含泪为守望教会及中国的家庭教会祷告。估计至少有100左右人参加。牧师今天最重要的呼吁，就是在这场属灵征战中我们会永远陪伴着北京守望教会的弟兄姐妹直到得胜。求上帝祝福守望，祝福中国的家庭教会！”&lt;/p>
&lt;p>9、下一期（60期）《＠守望》的主题是“圣诞月·传福音（2）”，据悉守望教会各个牧养小组在圣诞节前举行多种传福音活动，有室内布道，有室外传福音，欢迎弟兄姊妹把这些过程一一记录与众肢体分享。投稿信箱：shwchurch3+ej＠gmail.com，截稿日期1月10日。&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h1 id="热点关注span-stylefont-size-largebr--span">热点关注&lt;span style="font-size: large;">&lt;br /> &lt;/span>
&lt;/h1>&lt;div>
&lt;p>
&lt;a href="/2013/12/18/%E4%BF%A1%E4%BB%B0%E5%92%8C%E5%85%AC%E6%9D%83%E5%8A%9B%E5%AF%B9%E4%B8%80%E4%B8%AA%E5%9B%BD%E5%AE%B6%E4%B8%8E%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E7%9A%84%E5%BD%B1%E5%93%8D-%E4%BB%8E%E5%AE%88%E6%9C%9B-2/">信仰和公权力对一个国家与社会的影响——&lt;wbr />从守望教会事件引发的思考/天明牧师&lt;br /> &lt;/a>作为生活在这个国家的基督教牧师，我祈愿：&lt;wbr />我们国家的执政者真正明白并重视信仰的宝贵价值以及信仰自由对这&lt;wbr />个社会的意义，&lt;wbr />并且不再用本该用于罚恶赏善的国家公权力来继续伤害人们的生命、&lt;wbr />良知与道德。
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;a href="/2013/12/18/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A%E5%91%8A%E4%BC%9A%E4%BC%97%E4%B9%A6-2/">北京守望教会告会众书&lt;br /> &lt;/a>原本为赏善罚恶设立的政府，却用公权力来限制公民的信仰自由，&lt;wbr />搅扰公民的家庭生活。求主怜悯政府官员，使他们认识自己的罪，&lt;wbr />并且早日回转归向神。&lt;a href="http://shwchurch.us2.list-manage.com/track/click?u=6d96183b90a528fe400446847&amp;id=bf6f4834a4&amp;e=201f4af370" target="_blank"> &lt;/a>
&lt;/p>
&lt;/div>
&lt;div>
&lt;div>
&lt;hr />
&lt;/div>
&lt;h1>
教牧书信&lt;span style="font-size: large;">&lt;br /> &lt;/span>
&lt;/h1>
&lt;p>
&lt;a href="/2013/12/18/%E5%89%A5%E5%A4%BA%E5%90%8E%E7%9A%84%E5%BD%B0%E6%98%BE%E5%88%98%E5%90%8C%E8%8B%8F%E7%89%A7%E5%B8%88%E5%9C%A3%E9%A4%90%E8%81%9A%E4%BC%9A%E5%88%86%E4%BA%AB/">剥夺后的彰显/刘同苏牧师圣餐聚会分享&lt;br /> &lt;/a>在十字架上，耶稣基督无比真实的体验到天国的真实、天父的真实，&lt;wbr />因为在那里头，一切有形的会失去的东西都被剥夺了，都没有了。&lt;wbr />但他里头仍然体验到天父的生命与他全然的同在，就是这样真实。
&lt;/p>
&lt;div>
&lt;div>
&lt;div>
&lt;a href="/2013/12/18/%E7%BD%91%E5%88%8A%E4%B8%93%E8%AE%BF%E5%88%98%E5%90%8C%E8%8B%8F%E7%89%A7%E5%B8%88%E6%9C%AC%E5%88%8A%E7%BC%96%E8%BE%91%E9%83%A8/">网刊专访刘同苏牧师/本刊编辑部&lt;br /> &lt;/a>我跑到那个地方（派出所）做这一件事，也没起什么作用，&lt;wbr />只是说我的需要，我需要陪伴守望的人。王怡牧师讲的一句话：&lt;wbr />你在家呆着，守望替你挡着呢。
&lt;/div>
&lt;pre>&lt;code> &amp;lt;div&amp;gt;
&amp;lt;/div&amp;gt;
&amp;lt;div&amp;gt;
&amp;lt;a href=&amp;quot;/2013/12/18/%E5%85%A8%E4%BA%BA%E5%8C%BB%E6%B2%BB%E7%B3%BB%E5%88%97%E7%AC%AC%E4%BA%8C-%E5%BF%83%E7%81%B5%E8%87%AA%E7%94%B1-%E8%AE%BE%E7%AB%8B%E7%95%8C%E9%99%90%E5%A4%A9%E6%98%8E-%E7%89%A7%E5%B8%88/&amp;quot;&amp;gt;全人医治系列第二 心灵自由 设立界限/天明 牧师&amp;lt;/a&amp;gt;
&amp;lt;/div&amp;gt;
&amp;lt;/div&amp;gt;
&amp;lt;div&amp;gt;
&amp;lt;div&amp;gt;
在我们的界限被改变的过程中，要常常祷告，&amp;lt;wbr /&amp;gt;要让我们的界限的改变不断接近、甚至无限接近那永恒的律法，&amp;lt;wbr /&amp;gt;这就证明我们的生命时朝向基督的方向而改变，&amp;lt;wbr /&amp;gt;这才是健康的灵命的成长。
&amp;lt;/div&amp;gt;
&amp;lt;div&amp;gt;
&amp;lt;a href=&amp;quot;http://shwchurch.us2.list-manage1.com/track/click?u=6d96183b90a528fe400446847&amp;amp;id=8cea90a827&amp;amp;e=201f4af370&amp;quot; target=&amp;quot;_blank&amp;quot;&amp;gt; &amp;lt;/a&amp;gt;
&amp;lt;/div&amp;gt;
&amp;lt;div&amp;gt;
&amp;lt;hr /&amp;gt;
&amp;lt;h1&amp;gt;
美好见证
&amp;lt;/h1&amp;gt;
&amp;lt;/div&amp;gt;
&amp;lt;div&amp;gt;
&amp;lt;div&amp;gt;
&amp;lt;p&amp;gt;
&amp;lt;a href=&amp;quot;/2013/12/18/%E5%90%91%E8%87%B3%E4%BA%B2%E7%9A%84%E4%BA%BA%E4%BC%A0%E7%A6%8F%E9%9F%B3%E5%85%B4%E6%A2%85/&amp;quot;&amp;gt;向至亲的人传福音/兴梅&amp;lt;br /&amp;gt; &amp;lt;/a&amp;gt;2013年马上就要过去了，这一年感恩的事还真多，&amp;lt;wbr /&amp;gt;大事小事的一萝框呢！最感恩的事还要数今年间断去了四个城市，&amp;lt;wbr /&amp;gt;传福音给四个家庭约11人（不包括3个孩子）左右信主，&amp;lt;wbr /&amp;gt;为着灵魂得救特别感恩！
&amp;lt;/p&amp;gt;
&amp;lt;/div&amp;gt;
&amp;lt;div&amp;gt;
&amp;lt;p&amp;gt;
&amp;lt;a href=&amp;quot;/2013/12/18/%E4%B8%BB%E5%95%8A%EF%BC%8C%E4%BD%A0%E5%B8%B8%E4%B8%8E%E6%88%91%E4%BB%AC%E5%90%8C%E5%9C%A8%EF%BC%81%E6%B1%9F%E5%BA%86%E5%BF%83/&amp;quot;&amp;gt;主啊，你常与我们同在！/江庆心&amp;lt;/a&amp;gt;&amp;lt;br /&amp;gt; 主日那一天的摆上不代表一周其他的时间都如此，&amp;lt;wbr /&amp;gt;因着预备主日那一天的献上，平日里可能需要附上更多的代价。&amp;lt;wbr /&amp;gt;如果稍不注意，&amp;lt;wbr /&amp;gt;平台上的光环就容易把生命中需要被对付的问题遮挡，而令人跌倒。
&amp;lt;/p&amp;gt;
&amp;lt;/div&amp;gt;
&amp;lt;div&amp;gt;
&amp;lt;p&amp;gt;
&amp;lt;a href=&amp;quot;/2013/12/18/%E5%B9%B4%E5%BA%A6%E4%BC%A0%E7%A6%8F%E9%9F%B3%E5%B0%8F%E7%BB%93%E9%83%AD%E5%88%A9%E5%B9%B3/&amp;quot;&amp;gt;年度传福音小结/郭利平&amp;lt;br /&amp;gt; &amp;lt;/a&amp;gt;上帝还在忍耐等候。祂在等那没有听到福音的人听到，&amp;lt;wbr /&amp;gt;等不信的人回转过来；也在等我们知道传福音之使命的人在知识、&amp;lt;wbr /&amp;gt;爱心、灵命、勇气上都更加成熟。
&amp;lt;/p&amp;gt;
&amp;lt;/div&amp;gt;
&amp;lt;div&amp;gt;
&amp;lt;p&amp;gt;
&amp;lt;a href=&amp;quot;/2013/12/18/%E7%A5%9E%E7%9A%84%E6%81%A9%E5%85%B8%E6%95%B0%E4%B8%8D%E5%B0%BD%E6%9B%B9%E5%B2%A9%E6%9D%BE/&amp;quot;&amp;gt;神的恩典数不尽/曹岩松&amp;lt;br /&amp;gt; &amp;lt;/a&amp;gt;我们都像赶路的人，一面念叨着珍惜光阴切莫放松，&amp;lt;wbr /&amp;gt;一面又枉叹韶光逝去无影无踪，眼看2013年就要到头了，&amp;lt;wbr /&amp;gt;又该如何捡拾那些一去不复返的日子，追讨神赐给我们的产业？
&amp;lt;/p&amp;gt;
&amp;lt;/div&amp;gt;
&amp;lt;/div&amp;gt;
&amp;lt;/div&amp;gt;
&lt;/code>&lt;/pre>
&lt;/div>
&lt;div>
&lt;hr />
&lt;pre>&lt;code>&amp;lt;h1&amp;gt;
户外敬拜
&amp;lt;/h1&amp;gt;
&lt;/code>&lt;/pre>
&lt;/div>
&lt;div>
&lt;div>
&lt;p>
&lt;a href="/2013/12/18/%E5%9B%A0%E7%9C%9F%E7%90%86%E5%BE%97%E8%87%AA%E7%94%B1-%E5%88%86%E5%88%AB%E4%B8%BA%E5%9C%A3%E7%9A%8412%E5%B0%8F%E6%97%B6%E6%9D%8E%E9%94%8B/">因真理得自由——分别为圣的12小时/李锋&lt;br /> &lt;/a>（从派出所）回到家是晚上七点半，一早一晚正好12个小时。&lt;wbr />这一天是如此特别，因为曾经的失败被主变成得胜，&lt;wbr />曾经的屈辱被主变成荣耀，曾经的拘禁被主变成释放，&lt;wbr />曾经的骄傲被主变成谦卑。
&lt;/p>
&lt;pre>&lt;code> &amp;lt;p&amp;gt;
&amp;lt;a href=&amp;quot;/2013/12/18/%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%9C%89%E6%84%9F%E5%AD%A3%E4%B8%B0%E7%BE%BD/&amp;quot;&amp;gt;户外有感/季丰羽&amp;lt;br /&amp;gt; &amp;lt;/a&amp;gt;很长一段时间以来，&amp;lt;wbr /&amp;gt;我都没有在心灵深处切实地感受到与神相交的喜乐，然而，&amp;lt;wbr /&amp;gt;户外敬拜的经历似乎又开始恢复我的生命，&amp;lt;wbr /&amp;gt;使我的信仰重新步入正轨。
&amp;lt;/p&amp;gt;
&amp;lt;/div&amp;gt;
&amp;lt;div&amp;gt;
&amp;lt;p&amp;gt;
&amp;lt;a href=&amp;quot;/2013/12/18/%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E5%B0%8F%E8%AE%B0%EF%BC%88%E4%B9%8B%E4%BA%94%E5%8D%81%E4%BA%8C-%E4%BA%94%E5%8D%81%E5%85%AD%EF%BC%89%E9%A9%AC%E9%94%90/&amp;quot;&amp;gt;户外敬拜小记（之五十二—— 五十六）/马锐&amp;lt;br /&amp;gt; &amp;lt;/a&amp;gt;从平台上被带下来，上到公交车上的时候，经过史国保身边，&amp;lt;wbr /&amp;gt;史国保招呼我坐他对面聊聊，于是坐下来聊。&amp;lt;wbr /&amp;gt;史国保问起最近有关方面带队前往我家人处的事，&amp;lt;wbr /&amp;gt;对相关情况略略问了几句。
&amp;lt;/p&amp;gt;
&amp;lt;/div&amp;gt;
&amp;lt;div&amp;gt;
&amp;lt;p&amp;gt;
&amp;lt;a href=&amp;quot;/2013/12/18/%E5%BE%AE%E5%8D%9A%E5%BE%AE%E4%BF%A1%E6%91%98%E5%BD%95/&amp;quot;&amp;gt;微博/微信摘录&amp;lt;/a&amp;gt;
&amp;lt;/p&amp;gt;
&amp;lt;div&amp;gt;
&amp;lt;hr /&amp;gt;
&amp;lt;h1&amp;gt;
思想随笔
&amp;lt;/h1&amp;gt;
&amp;lt;/div&amp;gt;
&amp;lt;div&amp;gt;
&amp;lt;div&amp;gt;
&amp;lt;p&amp;gt;
&amp;lt;a href=&amp;quot;/2013/12/18/%E8%BF%98%E6%9C%89%E4%BB%80%E4%B9%88%EF%BC%8C%E4%BB%8A%E5%A4%A9%E6%88%91%E4%BB%AC%E4%B8%8D%E8%83%BD%E6%B2%A1%E6%9C%89%EF%BC%9Ffan-chunliang/&amp;quot;&amp;gt;还有什么，今天我们不能没有？/Fan Chunliang&amp;lt;br /&amp;gt; &amp;lt;/a&amp;gt;面对属灵的争战和逼迫，靠着信心，我们回答：&amp;lt;wbr /&amp;gt;我们可以放弃我们所有的，但不能没有教会！
&amp;lt;/p&amp;gt;
&amp;lt;p&amp;gt;
&amp;lt;a href=&amp;quot;/2013/12/18/%E6%9C%89%E4%B8%80%E7%A7%8D%E7%BE%8E%E7%A5%96%E6%BD%98/&amp;quot;&amp;gt;有一种美/祖潘&amp;lt;/a&amp;gt;
&amp;lt;/p&amp;gt;
&amp;lt;/div&amp;gt;
&amp;lt;div&amp;gt;
&amp;lt;div&amp;gt;
&amp;lt;hr /&amp;gt;
&amp;lt;h1&amp;gt;
主日讲章
&amp;lt;/h1&amp;gt;
&amp;lt;/div&amp;gt;
&amp;lt;div&amp;gt;
&amp;lt;div&amp;gt;
&amp;lt;p&amp;gt;
&amp;lt;a href=&amp;quot;/2013/11/30/%E6%96%B0%E7%94%9F%E6%95%99%E4%BC%9A%E7%9A%84%E7%BE%8E%E5%A5%BD%E6%9C%89%E5%8A%9B%E8%A7%81%E8%AF%81-2013%E5%B9%B412%E6%9C%881%E6%97%A5%E4%B8%BB%E6%97%A5%E8%AE%B2%E7%AB%A0%E5%A4%A9/&amp;quot;&amp;gt;新生教会的美好有力见证——2013年12月1日主日讲章/&amp;lt;wbr /&amp;gt;天明牧师&amp;lt;/a&amp;gt;
&amp;lt;/p&amp;gt;
&amp;lt;/div&amp;gt;
&amp;lt;div&amp;gt;
&amp;lt;p&amp;gt;
&amp;lt;a href=&amp;quot;/2013/12/06/%E5%9B%A0%E4%B8%BA%E4%BD%A0%E4%BB%AC%E6%98%AF%E6%88%91%E4%BB%AC%E6%89%80%E7%88%B1%E7%9A%84-2013%E5%B9%B412%E6%9C%888%E6%97%A5%E4%B8%BB%E6%97%A5%E8%AE%B2%E7%AB%A0%E6%99%93%E5%B3%B0/&amp;quot;&amp;gt;因为你们是我们所爱的——2013年12月8日主日讲章/&amp;lt;wbr /&amp;gt;晓峰牧师&amp;lt;/a&amp;gt;
&amp;lt;/p&amp;gt;
&amp;lt;/div&amp;gt;
&amp;lt;div&amp;gt;
&amp;lt;p&amp;gt;
&amp;lt;a href=&amp;quot;/2013/12/13/%E4%BD%A0%E4%BB%AC%E5%B0%B1%E6%98%AF%E6%88%91%E4%BB%AC%E7%9A%84%E8%8D%A3%E8%80%80%E4%B8%8E%E5%96%9C%E4%B9%90-2013%E5%B9%B412%E6%9C%8815%E6%97%A5%E4%B8%BB%E6%97%A5%E8%AE%B2%E7%AB%A0/&amp;quot;&amp;gt;你们就是我们的荣耀与喜乐——2013年12月15日主日讲章/ 小白 牧师&amp;lt;/a&amp;gt;
&amp;lt;/p&amp;gt;
&amp;lt;/div&amp;gt;
&amp;lt;/div&amp;gt;
&amp;lt;/div&amp;gt;
&amp;lt;/div&amp;gt;
&amp;lt;/div&amp;gt;
&lt;/code>&lt;/pre>
&lt;/div>
&lt;/div></description></item><item><title>信仰和公权力对一个国家与社会的影响——从守望教会事件引发的思考/天明牧师</title><link>/2013/12/18/%E4%BF%A1%E4%BB%B0%E5%92%8C%E5%85%AC%E6%9D%83%E5%8A%9B%E5%AF%B9%E4%B8%80%E4%B8%AA%E5%9B%BD%E5%AE%B6%E4%B8%8E%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E7%9A%84%E5%BD%B1%E5%93%8D-%E4%BB%8E%E5%AE%88%E6%9C%9B-2/</link><pubDate>Wed, 18 Dec 2013 12:02:22 +0000</pubDate><guid>/2013/12/18/%E4%BF%A1%E4%BB%B0%E5%92%8C%E5%85%AC%E6%9D%83%E5%8A%9B%E5%AF%B9%E4%B8%80%E4%B8%AA%E5%9B%BD%E5%AE%B6%E4%B8%8E%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E7%9A%84%E5%BD%B1%E5%93%8D-%E4%BB%8E%E5%AE%88%E6%9C%9B-2/</guid><description>&lt;p>作为生活在这个国家的基督教牧师，我祈愿：我们国家的执政者真正明白并重视信仰的宝贵价值以及信仰自由对这个社会的意义，并且不再用本该用于罚恶赏善的国家公权力来继续伤害人们的生命、良知与道德。&lt;/p>
&lt;p>我是基督教北京守望教会的牧师，自2011年4月守望教会户外崇拜以来一直被关在家直到今日。为促使守望教会事件妥善得到解决，2011年4月著名学者何光沪教授上书力谏（《停止逼迫，挽救良心，减少冲突，构建和谐！》），2011年5月全国十七位牧师联名向人民代表大会常务委员会递交了请愿书（《我们是为了信仰：为政教冲突致全国人大的公民请愿书》），2012年9月我自己也向北京市人民政府递交过《行政复议申请书》。然而，无论是上书、请愿还是法律申诉，都没有得到积极的回应。由于政府相关部门的不作为，守望教会事件至今仍未得到解决。在家度过春夏秋冬季节多次交替的这段时日，我从不同角度思考自己正经历的守望教会事件，其中一个就是信仰和公权力对一个国家与社会的影响，今日与大家分享。 &lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>1&lt;/strong>**、关于守望教会事件** &lt;/p>
&lt;p>北京守望教会1993年从一信徒家里开始，至今已有二十年的成长历史。这几年守望教会一直遭受北京市公安局（包括它下属的各级国保部门）的冲击和打压。2008年5月，他们直接冲击守望教会正在进行的主日崇拜聚会。2009年8月至10月间，他们给守望教会租赁场地的房主施压，令其强行解除租赁合同，使教会不得不走到户外、在寒冷的风雪中进行主日崇拜。之后他们又违背2009年11月代表政府所做出的不再干预守望教会在室内的聚会之承诺，多次直接干预，使教会无法使用已租赁场所正常开展聚会。为解决稳定聚会场所问题，守望教会信众合力奉献金钱，于2009年12月支付全款购置了房产，但由于北京市公安局的介入和施压，教会购置的房产至今都无法入住使用。北京市公安局的这些作为，使守望教会无论在自己所租赁的场所还是所购置的房屋内都无法进行崇拜，最终导致教会别无选择地在户外崇拜。&lt;/p>
&lt;p>    自2011年4月10日守望教会户外崇拜以来，至今已有两年零八个月的时间。在这期间，在北京市公安局的直接指挥下，北京各区国保及北京各片区将近100个派出所扣押教会信徒已多达3000余人次，关禁时间几小时至48小时不等；因为参加守望教会的户外崇拜，或仅仅因为是守望教会的信徒而被搬家的多达70人，被辞工作的也有近20人，甚至还有被遣送回户口所在地的、家人受到搅扰的，以及周末被限制在家的。守望教会的多位牧师和长老至今仍被非法限制人身自由。&lt;/p>
&lt;p>北京市公安局对守望教会的上述行为，明显违背了宪法赋予每个公民的宗教信仰自由，损坏了基督教会实践其宗教信仰的权利，属于宗教迫害行为。 &lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>2&lt;/strong>**、关于宗教迫害**     &lt;/p>
&lt;p>在一个国家，宗教迫害行为首先破坏的是公民信仰自由的权利。如果我们稍微探究信仰对一个社会的影响，就知道在一个社会中信仰自由的重要价值。作为牧师，我很愿意以基督教信仰来分享信仰在社会中的价值，也借此说明为什么在一个社会信仰自由的权利不应被压制而应得到保障。&lt;/p>
&lt;p>基督教表明：我们每一个人都是神（就是造物主上帝）的美好创造，是按照神自己的形像造的，有真理的仁义和圣洁。因此，人的生命具有永恒的价值，且无比宝贵。因着神赋予人生命的神圣尊严及宝贵价值，人理当被尊重、被关爱；人的生命也当被保护，凡伤害人生命的必须受到惩治。由许多个体生命组成的社会，如果失去或削弱“人的价值”这一最基本的价值观，我们就不难想象这个社会将逐渐失去对宝贵生命的爱。那么，“人的价值”这一最基本的价值观来自哪里呢？显然来自于信仰！（也许有人说是教育，但当问到为什么人应当被尊重、应当彼此相爱时，就不难发现这教育背后的价值观来自信仰——你如何看待一个人的生命及其价值？）因此，失去信仰的社会或者没有信仰的社会，人生命的价值自然会被忽略或贬低，人们甚至会为利不惜伤害他人的生命。毒奶粉事件就是一个社会因为信仰的缺失，为利不惜做出毒害许多宝贵生命的典型例子。因此可以这样说，迫害信仰创造主上帝的基督教会，它所伤害的不只是公民的信仰自由权利，更是一个社会最为基本及重要的生命的价值观。&lt;/p>
&lt;p>    基督教又表明：人需要信仰是因为我们每个人里面都有罪性。所以没有一个人（包括基督徒在内）凭自己能够活出那完全的仁爱和圣洁，尽管神刻在人心里的良心（即是非之心）时常光照和指引人当如何行。这就像有些研究烟的有害性的人，明知抽烟对健康的伤害，还是陷入烟瘾之中，想戒却戒不掉，边抽烟边研究烟的有害性。人要活出良心所指引的仁爱和圣洁，不是靠知识，不是靠教育，也不是靠法律。若是靠这些能活出那美好的生命，今天这个社会中就不会出现学者剽窃他人文章、教师性侵学生，甚至法官集体嫖娼的现象了。信仰并不排斥知识、教育和法律的价值，只是信仰的功用与那些不同而已。信仰对一个人和一个社会的价值在于，它可以帮助信仰者——一个有罪性的人活出良心所指引的仁爱和圣洁的生命，这也是基督教信仰的核心所在。基督披上人的肉身来到这世界（这就是圣诞节的来历），为人的罪受死并且复活，将神自己的生命赐给凡相信祂的人。相信基督而领受的神的生命，就是那仁爱和圣洁的生命；因着这生命，有罪性的人能够活出美好（尽管有时因人的软弱还会失败）。这好比原本无法结出苹果的梨树，通过把苹果枝子嫁接到其上结出苹果一样（民间称它为苹果梨），这样，酸酸的梨中就有了苹果的芳香味。因此，从某种意义上来讲，基督信仰就是生命的“嫁接”，就是借着成为人的神子——耶稣基督将神的生命“嫁接”到人的生命里。由于这样的“嫁接”，有罪之人拥有了神的仁爱和圣洁的生命并可以活出它。而且，圣洁的神与有罪的人之间生命的“嫁接”之所以成为可能，完全是因为耶稣基督在十字架上代赎的死与复活（基督的复活证明祂确实是那拥有不死之生命的永生神之子）。这也表明，不是基督徒本身比其他人更圣洁、更高尚或更有爱，他们只是因信仰得到了那能够活出圣洁和仁爱的新生命而已。因此可以这样说，对基督徒及基督教会的宗教迫害，破坏的不只是信仰自由的权利，更是对仁爱和圣洁的美好及崇高的追求。如果一个政权不断伤害人们在良心里对生命的美好及崇高的追求，这样的社会迟早会沦为物欲横流的社会。&lt;/p>
&lt;p>基督信仰还表明：人有不朽的灵魂，今生不是生命的终局，而且人可以借着与基督的联合得享永生，并且人世间一切罪恶也最终将受到神公义的审判。这样，因着信仰基督，在地上寄居的短暂人生有了永恒的归宿[天家]；也因着这永恒的盼望，人在痛苦中可以得到安慰，劳苦中可以得享安息，患难中可以忍耐，并且在死亡中进入永恒（就是安然离世归回天家）；又因相信神至终的公义审判，面对世间的不义和遭遇的不公正，仍可以追求公义、持守良心中的诚实。信仰带来的是超越今生的活泼盼望。因此可以这样说，对基督徒的宗教迫害，就是破坏一个生命对人生终极意义的永恒追求。若是没有永恒及终极意义，那么仁爱、真理、道德还有什么意义呢？就像一首福音诗歌里所唱的那样：“今生若比永恒长，让我们吃喝快乐吧！管那生命尽头，有没有方向答案？/今生若比永恒长，让我们赚取金银吧！还有哪种投资，利润比这更大？/今生若比永恒长，让我们求取功名吧！叫那世上的人，从心里发出赞叹！/今生若比永恒长，让我们随心所欲吧！只这昙花一现，就让它潇潇洒洒！/可是谁不晓得，今生不比永恒长，不比永恒长！/永恒要去何方，今生就要思想。/人若赚得了全世界，赔上了自己的生命，能拿什么来换？/能拿什么来换？/能拿什么来换？” &lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>3&lt;/strong>**、关于公权力** &lt;/p>
&lt;p>在守望教会事件中另一个凸显的问题就是国家公权力的严重不当使用，甚至是非法和不义的使用。无论是基督徒个人还是教会，都相信圣经有关公权力的教导：政府的公权力出于神[上帝]，为的就是罚恶赏善；因此在上掌权的执政者应得到尊重，公民当遵纪守法，政府也要用公权力惩治罪恶，好使人们能够敬虔、端正、平安无事地度日。但在守望教会事件中，北京市公安局这个首都执法机关所表现出的国家公权力，实在令人失望和担忧。&lt;/p>
&lt;p>过去两年多以来，北京市公安局对守望教会信徒采取关押、强逼搬家、辞退工作、搅扰家人，以及限制教会的牧师和长老的行动自由、将其看管在家的行为（我家门口就有他们设的岗，警察和保安每天二十四小时轮班看管限制我的人身自由，这样已持续两年零八个月），没有任何法律依据，且都是在没有下发任何法律手续的情况下进行的。执法者本身的行为严重违反《行政处罚法》及行政法的基本原则。当原本应依法惩治罪恶的公权力本身不被法律和法律所代表的公义所约束时，公权力不再是实现社会正义的力量，反而沦为“合法”地伤害人民的工具。而且公权力的非法执法，会不断伤害人们的良心，因此不法的事必然增多，人们的爱心也会随之变得越来越冷淡，就像面对受伤的小悦悦、马路上跌倒的老人，一个社会越来越不敢伸出爱心之手一样。如果在一个国家公义得不到伸张、正义得不到实现、公正得不到体现，那么带来的必然是社会良知和道德的沦丧。因此可以这样说，原本理当罚恶赏善的公权力本身，就是在一个国家唯一被赋予承担和行使惩治罪恶的责任与权力的正义力量，它若被不法、不义地使用，那么，这样的公权力必然成为败坏社会的巨大毒瘤，终将使整个国家变为一个滋生罪恶和腐败的大温床。&lt;/p>
&lt;p>当我向在我家门口设岗看守我的警察要求出具执法依据时，通常听到的回答有两种。其中一个是：“我们只是执法人员，听领导安排工作。”工作上是要听领导安排，但问题是：作为执法人员在执法过程中不仅不依法执法，甚至明知非法却只因领导安排而执法犯法，理当体现社会正义的公权力，却践踏了法律和法律的尊严以及法律所代表的公义。由于这样的“执法”普遍发生，导致大量访民涌进首都这个国家最高公权力的所在地呼唤并寻求正义与公正，甚至到了一个地步，不仅得不到正义与公正的结果，有时还因寻求公正反再受到公权力的无情打击和不义伤害，因而心里充满愤怒和彻底绝望的人们，直接以暴力抗击执法者，或伤害无辜来公开报复社会，甚至自焚的事件屡有发生。这一切表明这个国家已几乎到了无法[法律]无天[公义]的地步，公权力带给人们的愤怒和绝望也几乎到了正常的人性无法承受之重。&lt;/p>
&lt;p>执法人员的另一个回答是（有时几乎是恳求）：“希望您理解和体谅我们，请不要为难我们，弄不好我们就丢饭碗。”（真是哭笑不得，竟然被关的人还要体谅和关照那些非法关他的人，不致使他们丢饭碗。这是什么道理？这是怎样的一个世代？）一个人为饭碗工作无可非议，毕竟一个人的饭碗关系到他和他家人的生活。但行使国家公权力的人岂能只是为自己的饭碗、只是为保住自己的饭碗而工作？！这公权力原是为服务这个国家的人民而存在的。巴不得国家公权力的行使，既不是出于官本位，也不是为执法者自己的饭碗，而是为服务于民。 &lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>4&lt;/strong>**、作为牧师，我祈愿：** &lt;/p>
&lt;p>作为生活在这个国家的基督教牧师，我祈愿：我们国家的执政者真正明白并重视信仰的宝贵价值以及信仰自由对这个社会的意义，并且不再用本该用于罚恶赏善的国家公权力来继续伤害人们的生命、良知与道德。因为实现生命意义的宗教信仰，和伸张社会正义的国家公权力，这是一个健康社会必不可少的两个重要因素，是现今我们这个社会和时代急切需要的。&lt;/p>
&lt;p>作为因坚持和公开实践基督信仰而被非法限制在家的牧师，我祈愿：在我们国家的首都北京乃至全国，不再有因信仰而失去人身自由的人，也不再有在无任何法律依据和未经任何法律程序的情况下被非法关押的公民。在一个社会，一个人的生命和信仰是否得到尊重、安全与自由是否得到保障，它所关涉到的不只是他人，也是你我的生命，包括执政者、执法者自己，因为“人种的是什么，收的也是什么”。“你们愿意人怎样待你们，你们也要怎样待人。”&lt;/p>
&lt;p>作为在过去五十多年来一直遭受政权的打压和逼迫的家庭教会的牧师，我祈愿：我们国家早日出台“宗教自由保护法”，严格约束国家公权力对宗教的迫害，保障公民的信仰自由权利，保护宗教团体的正常宗教活动，使宗教信仰在社会中正常发挥其功用。&lt;/p>
&lt;p>作为北京守望教会的主任牧师，我祈愿：北京市公安局立即停止对北京守望教会的一切宗教迫害行为，解除对守望教会牧师、长老以及所有信徒的一切人身自由的限制，使守望教会可以进到所购置的室内场所正常进行崇拜，使赞美和祈祷的声音重新回荡在教会会众感恩的聚会中。 &lt;/p>
&lt;p>分享到这里，我不由得想起了圣经教导我们的祷告：“我劝你第一要为万人恳求、祷告、代求、祝谢，为君王和一切在位的，也该如此，使我们可以敬虔、端正、平安无事地度日。这是好的，在神我们救主面前可蒙悦纳。祂愿意万人得救，明白真道。因为只有一位神，在神和人中间，只有一位中保，乃是降世为人的基督耶稣。” &lt;/p>
&lt;p>但愿在我们一同生活的这片国土上，“&lt;strong>慈爱和诚实彼此相遇；公义和平安彼此相亲。诚实从地而生，公义从天而现。&lt;/strong>”（《圣经•诗篇》第85篇10-11节） &lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;">
                                 2013年12月（圣诞节前夕）
&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>北京守望教会告会众书</title><link>/2013/12/18/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A%E5%91%8A%E4%BC%9A%E4%BC%97%E4%B9%A6-2/</link><pubDate>Wed, 18 Dec 2013 12:01:11 +0000</pubDate><guid>/2013/12/18/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A%E5%91%8A%E4%BC%9A%E4%BC%97%E4%B9%A6-2/</guid><description>&lt;p class="mce-wp-more" title="更多...">
原本为赏善罚恶设立的政府，却用公权力来限制公民的信仰自由，搅扰公民的家庭生活。求主怜悯政府官员，使他们认识自己的罪，并且早日回转归向神。
&lt;p>各位亲爱的弟兄姊妹： &lt;/p>
&lt;/p>
&lt;p>近一个多月来，一些参加户外敬拜的弟兄姊妹家人陆续受到北京市和当地政府的压力和搅扰。10月23日晚北京警方人员在一位弟兄的老家（贵州）将他父亲带往派出所，造成家人的恐慌；24日北京警方人员又在另一位弟兄的老家（贵州）将他父母带到郊区的山庄谈话，使他家人承受极重的心理压力。在这种压力下，这位弟兄的父母特意来京劝阻儿子不要参加户外敬拜。12月1日，有两位姊妹的父亲在当地（皆为河北）统战部官员的“陪同”下来京阻止她们参加户外敬拜，另有两位弟兄姊妹被从家乡来的官员谈话。12月5日，一位弟兄家乡当地（福建）派出所给弟兄的父母打电话要找他们，另一位弟兄的父亲再次被当地（贵州）的政法委和民政部门叫去办公室，他们出具文件要求弟兄的家人这两天与他们来京与弟兄面谈。随着户外敬拜的不断持续，还有一些弟兄姊妹也在面临类似的压力和搅扰。&lt;/p>
&lt;p>政府部门利用父母与子女的亲情来要挟弟兄姊妹，阻止他们参与户外敬拜，这种做法，不但侵犯了宪法赋予公民信仰自由的权利，而且违背了一般的人伦道德，对信教公民的家庭关系构成了搅扰和破坏。对于统战部、政法委、民政部、宗教局等政府部门的上述行为，我们表示谴责，并要求他们立即停止对信徒家庭的搅扰。原本为赏善罚恶设立的政府，却用公权力来限制公民的信仰自由，搅扰公民的家庭生活。求主怜悯政府官员，使他们认识自己的罪，并且早日回转归向神。&lt;/p>
&lt;p>这一个多月来，教会许多弟兄姊妹一直恳切地为着被搅扰的弟兄姊妹和他们的家人祷告，甚至禁食祷告。非常感恩的是，神垂听了我们的祷告，不但坚固了那些弟兄姊妹的信心，也让家人有机会了解教会和我们的信仰，接触我们的弟兄姊妹，开始体会到信仰对我们生命的真实影响。&lt;/p>
&lt;p>直到今日，对参与户外敬拜弟兄姊妹的家庭所进行的搅扰仍在进行。因此，我们再次呼吁全教会同心祷告，求主坚固每一位面临压力和搅扰的弟兄姊妹，使他们能够以信心来面对挑战，并靠着主在属灵上站立得稳，不会因有关部门对家人的搅扰而在我们的信心、委身和信仰的坚持上动摇；求主将我们的挑战化作对我们的祝福，借这样的机会，让我们的家人了解教会和基督信仰，并且真正来面对基督的福音，最终能被主得着；求主让弟兄姊妹经历挑战之后，对家人的爱越发加深，与家人的关系更加美好。这样，我们信仰的见证，不仅在北京也在家乡能够传开，就像保罗受的“捆锁”，在罗马的御营全军中显明是为基督的缘故那样（腓1:13），又像上个主日所分享的那样，主的道从我们传扬出来，就是在我们每个人的家乡也都传开（帖前1:8）。“神的道兴旺起来。在耶路撒冷门徒数目加增的甚多，也有许多祭司信从了这道。”（徒6:7）“主的道大大兴旺，而且得胜，就是这样。”（徒19:20）愿祂的话语成就在我们中间。&lt;/p>
&lt;p>愿主继续使用我们！  &lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;">
                                       北京守望教会
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;">
                                      2013年12月6日
&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>剥夺后的彰显/刘同苏牧师圣餐聚会分享</title><link>/2013/12/18/%E5%89%A5%E5%A4%BA%E5%90%8E%E7%9A%84%E5%BD%B0%E6%98%BE%E5%88%98%E5%90%8C%E8%8B%8F%E7%89%A7%E5%B8%88%E5%9C%A3%E9%A4%90%E8%81%9A%E4%BC%9A%E5%88%86%E4%BA%AB/</link><pubDate>Wed, 18 Dec 2013 11:59:38 +0000</pubDate><guid>/2013/12/18/%E5%89%A5%E5%A4%BA%E5%90%8E%E7%9A%84%E5%BD%B0%E6%98%BE%E5%88%98%E5%90%8C%E8%8B%8F%E7%89%A7%E5%B8%88%E5%9C%A3%E9%A4%90%E8%81%9A%E4%BC%9A%E5%88%86%E4%BA%AB/</guid><description>&lt;p>在十字架上，耶稣基督无比真实的体验到天国的真实、天父的真实，因为在那里头，一切有形的会失去的东西都被剥夺了，都没有了。但他里头仍然体验到天父的生命与他全然的同在，就是这样真实。&lt;/p>
&lt;p>祷告：&lt;/p>
&lt;p>主啊，我们感谢你，感谢你的恩典在我们中间。我们这些不配的、完全丑陋的、卑微的罪人，承蒙你的拣选、承蒙你的拯救，承蒙你自己生命的倾倒，使我们今天能在你至圣所里头与你相亲，我们为此献上感恩。蒙你真正的恩典，使我们能够丰丰满满的在里头秉承你的生命，享受你的宽阔和丰沛，我们都欢欣、高兴。求主让我们每一次聚会都能感到主你与我们同在的甜美，我们每一次与你聚会，都能够又真又活地面对面的来与你相亲，来进入你的生命，求主与我们同在，祷告不配是奉主耶稣基督之名，阿们！ &lt;/p>
&lt;p>这次来北京因为是私事，家母病危住院，我白天是在医院里头看护我母亲，我每天都为她祷告，她现在病情稳定，没有离世。昨天我哥哥在医院陪床，我就比较早地离开医院，回到住处时，在车站附近看到在小区门口贴着一个巨大的广告，令我非常震动，上面写着：招聘保罗。不得了啊，我第一个反应是谁敢招聘保罗？第二个是谁敢应聘啊？我走近了一看，哦，原来是招聘保安。&lt;/p>
&lt;p>其实真的有招聘保罗的，历朝历代主都在招聘，只是我们不叫招聘，我们叫呼召。呼召我们来作主的门徒，每一朝每一代都有。我们每一个人其实都面临这这一呼召，没有人例外。招聘是有标准的，标准是什么？作门徒的标准是什么？十字架。基督讲的很简单，你愿意作我的门徒吗，就背起你的十字架来跟随我，就是那么简单。于是你就是保罗了。保罗的含义并不是个名称，保罗不仅是圣徒的一个典范，更是一种生命形态——他愿意背起他的十字架来跟随主。&lt;/p>
&lt;p>你知道吗？基督也到守望来招聘保罗。你知道吗？你知道面试的地点是在什么地方吗？中钢广场。主说，你只要愿意，你只要在十字架上愿意与我同钉，不是我们的英勇，不是血气，不是我们自己的那种所谓的英雄主义，其实跟这些都没有关系，惟有的就是主在上头了。那允许我们经历他所经历的，我们就在他的生命中有份了。&lt;/p>
&lt;p>这个月是圣诞月，一起看路加福音的23章，这个是我一开始出来讲道就反复讲的经文，可能讲过好几百次了，但是每次看，仍然可以看到主又真又活。&lt;/p>
&lt;p>一起来看路23:32-43：“又有两个犯人，和耶稣一同带来处死。到了一个地方，名叫髑髅地，就在那里把耶稣钉在十字架上。又钉了两个犯人：一个在左边，一个在右边。当下耶稣说：‘父啊，赦免他们！因为他们所作的，他们不晓得。’兵丁就拈阄分他的衣服。百姓站在那里观看。官府也嗤笑他，说：‘他救了别人，他若是基督，神所拣选的，可以救自己吧！’兵丁也戏弄他，上前拿醋送给他喝，说：‘你若是犹太人的王，可以救自己吧！’在耶稣以上有一个牌子（有古卷在此有‘用希腊、罗马、希伯来的文字’）写着：‘这是犹太人的王。’那同钉的两个犯人，有一个讥诮他说：‘你不是基督吗？可以救自己和我们吧！’那一个就应声责备他说；‘你既是一样受刑的，还不怕神吗？我们是应该的，因我们所受的与我们所作的相称，但这个人没有作过一件不好的事。’就说；‘耶稣啊，你得国降临的时候，求你记念我！’耶稣对他说；‘我实在告诉你；今日你要同我在乐园里了’。”&lt;/p>
&lt;p>从32节到下面所看到的经文中，看到的场景和主被钉十字架的过程，这个是大家都很害怕的事情。从这里我们看到平常所谓的真实的、构成生命的东西一件一件被剥夺，从我们生命中被拿走了，真的是害怕了。当我们居住的地方被人拿走的时候，当我们的工作被人拿走的时候，当我们所依仗的父亲母亲、亲情受到威胁的时候，没有人不害怕，因为我们都是有限的人。十字架本身就是让我们去经历我们认为有形的东西、我们认为最真实的东西，其实不是真正的真实，真实的东西在这些东西的后面。他就是要告诉我们这件事，让我们体验到真正的真实，就是我们基督徒常说的灵里的真实。灵魂是真实的吗？永生是真实的吗？神是真实的吗？如果是真实的话，那么这些东西在什么地方上让我们能真实的体验到呢？&lt;/p>
&lt;p>前面说耶稣基督被带到这个地方，当时有人在哭，哭的人看到耶稣被剥夺。所谓有形的东西被人拿走，被别人侵害，所以那人在哭。耶稣基督在前面已经讲了说，你该对你自己哭。真正的哭点已经转移了，在前面所有的人哭的时候，他们是看到肉体受到痛苦了，就哭；钱财减少了，就哭；工作遗失了，就哭。这是我们的哭点，因为我们以为那些真实的东西就是这些有形的东西，是当下的东西。耶稣基督让你转过来，要看到历史的终点，看到最后的审判，看到神怒火的焚烧。于是你的哭点就不一样了，你会为什么哭呢？为你没能在永生，没能在真正的真实中具有你当具有的东西而哭。&lt;/p>
&lt;p>其实世上人都在哭。我到了北京一看，大家都很愁苦。而当我回到硅谷，那里的人一样愁苦。千万不要以为硅谷的人，在工作几年以后，都挣着十多万美元，住着一百多万的房子，你看多好啊，其实都愁苦着呢！为什么愁苦？为什么哭呢？因为那更大的房子我没有得到，更高的职位没有升上去，我有形的东西好像还不够大，比尔盖茨住在我们家旁边，他的房子比我大得多嘛。基督说，不，我们应当告诉世人说，你们都得哭，但不要为这个哭，这不是真实的。如果你没有了，你的灵魂没有了，你在这个世界上所拥有的一切房屋都没有意义，你肉躯都没有灵魂，你工作没有意义，其实你当为这个哭。基督一开始就把我们的眼光，把我们生命的基点全部都转过来了。你应该往这边看，应该考虑这件事情。这个不是一个说法，如果基督要有一个说法的话，今天咱们都没得救了，这是一个活法。基督说你看，我不是在告诉你一个道理，不是在告诉你神学的所谓的体系，我是向你展示了一种真实的生命，这个真实的生命是在后面十字架上彰显出来的。&lt;/p>
&lt;p>从33节开始说，耶稣被带到髑髅地这个地方来了，这就是第一个剥夺。当时他在肉身上非常重要的身份就是犹太人，是一个宗教的身份，他在髑髅地这个地方被剥夺了。髑髅地这个地方离城门大概有一英里的地方，为什么要选择那个地方，为什么那个地方那么重要，为什么希伯来书特别强调说，我们的救主在城外受死。因为那天是逾越节，很重要的三大节期之一，因为这是纪念那伟大的拯救，犹太人要借此确认自己在拯救中有份，来确证自己是神子民的一员，是不得了的事情。那个时候犹太人分散各地，但是为了这个节日，他们可能走了两三个月，带着牛羊、鸽子、金钱到这个地方，只有一个目的，就是要在逾越节的前夕，在那边等着吃祭司在圣殿后院宰杀的羔羊，因为这就是神子民的筵席。如果你没在里头，那就自绝于神子民了，你在永生中没有份了。那个时候来过节的犹太人太多，耶路撒冷城里已经盛不下了。于是犹太公会在城外划了两个巨大的地区，包括橄榄山，这就是基督为什么在城外吃饭的原因。那些区域让这些进不去城的人，他们在那个地方，从礼仪的确证中认为是在耶路撒冷城内，所以你还是子民。可是就在这一天，就在所有的子民正在准备着来确证自己的身份，来彼此连接、来敬奉神的时候，神的独生子被从里面轰出来了。所以基督在世上，在有形的群体中，并没有在神子民中受死，是被赶出来了。他宗教的身份、宗教信仰的权力被剥夺了。这就是希伯来书的作者要特别强调救主在我们中间，在城外受死。&lt;/p>
&lt;p>然后紧接着提到了有两个犯人与他同钉、受死，33节特别强调这两个犯人跟他同钉在那里，一个左一个右，也就是把耶稣基督夹在中间了。这也是诗篇中先知反复强调的，这位救主来到我们中间是与罪人同钉了。与罪人同钉？什么是罪人？我们现在也一样，过去我们是被世界洗脑了，听到‘罪人’不懂。我们现在是被圣灵洗了，一听到罪人就不太想罪犯是什么了，因为我们太习惯这个罪人了。罪犯是什么？罪犯的含义就是触犯国家法律的违法者，但在社会学中罪犯是有它特定的含义的。我小时候几乎不上学，但有两件事情必须要来学校，一件就是毛主席最新指示发表的时候，另外一件事是公审公报宣布的时候。念到判处某某某死刑，剥夺政治权利终身时，我这人小时候就爱琢磨，明明判处死刑了，肉身没有了，还要剥夺政治权利终身啊，这是什么意思呢，这一条就是我们说的罪犯真正的社会学含义，罪犯就是你不是公民。所以死刑只是剥夺你肉身的权利，剥夺你政治权利终身，剥夺你的公民权利，你不是公民了。我们都是公共共同体（公共生活）的成员，就叫公民。但如果你是罪犯，你立即丧失了政治共同体成员的身份，你不是公民了，被剔除了。在国内这个不太好理解，在美国体会就特别深刻，当你不是公民的时候，你不得了啊。美国现在有两三千万非法移民，他们深切的体验到没有公民权的问题，没有公民权你就不是这个社会的成员啦。耶稣本身是万王之王，结果他来到我们中间的时候，没有公民权。不是我们这个世界的公民，不是我们这个有形世界的一员，这是第二个剥夺。&lt;/p>
&lt;p>前面讲说耶稣第一没有宗教敬拜的权力了，第二也没有政治权力了。后面讲到他的里衣和外衣都被人家分掉了，这里不仅是抢衣服这么简单。耶稣基督在这个世间行走的时候是没有什么有形财产的，连枕头的地方都没有，吃的是奉献，住是住在人家里。但是耶稣基督从使用权上还是占有东西的，就是身上穿的衣服，这一套衣服就是主耶稣基督全部的有形财产。但是上了十字架，他被完全剥夺了。当然今天中世纪很多的画，因为社会道德的缘故，都给耶稣基督罩着一些地方，其实是完全赤裸的，里衣、外衣全被剥夺了。意思就是说，这一位万物都是藉着他造的在我们世间的时候，他的一切有形的东西都被人家拿走了。不得了啊！你觉得你们家还有多少东西可以被拿走，太多了。耶稣基督就这么点儿东西，全都被拿走了。他们看到的，是一个没有宗教信仰权利的人，是一个没有公民权的人，是一个没有财产的人，有形的财物全都被人拿走了。&lt;/p>
&lt;p>后面说他当时是让人处死的，处死是什么含义呢？对于一个属肉体的人来说，肉体生命就是他一切东西的依托了。我们今天还有很多人说什么，赚得了全世界，丢掉了自己的生命，还想着是那个生命，还想着是肉体生命来承载这一切有形之物。耶稣基督在这个地方会觉得，连我肉体生命都拿走了，全都没有了。生命之源要给别人生命，并且让别人的生命得的更丰盛，怎么你的生命被拿走了呢？后面还有继续的剥夺，后面的剥夺就是人格的剥夺。我们今天提到十字架的时候，通常想到的是肉身的痛苦和肉体的死亡，其实十字架远比这个深的多。十字架的剥夺、十字架的痛苦，它的设计本身就不仅仅是要剥夺你的生命和给你施加肉体痛苦。不能说完全没有这一部分，当然是有。我不知道你们有多少人看到过《耶稣受难记》，后面被非议有两条，其中一条就是过于血腥。包括耶稣基督在受难的时候，在十字架上那一下，血一下就流了下来，也是真实的，但这不是全部。不是全部的含义是说，它的本意不仅仅是给你施加肉体的痛苦，还要给你施加别的痛苦。十字架这个东西很有意思，永远钉在城门旁边。就像加略山一样，你到罗马人的一个城市，钉十字架一定是从城门旁边开始，只有在钉不下的时候，才会沿着驿道一直钉下去。为什么钉在那里呢？为什么不找一个没人的地方钉呢？原因很简单，这就是他真正要施加的地方，跟后面的讥诮有关系。一个人最软弱、最无力的时刻就是死亡的过程，十字架的惨烈就在这里。它就是要将一个人最无能、最无力的状态，完全赤裸的吊在最高的地方，让人家看，因为城门是人必经之路。那个时候没有飞机，所以都从这里走。驿道是人必走的地方，于是众人都在观看你，看你的无能，看你垂死的挣扎，看你最后的绝望。让众人看，从而从心理上、人格上践踏你，给你这样的羞辱。我们以前在讲十字架永是我的荣耀的时候就提到了这一句，羞辱是我们的荣耀，就是这个含义。&lt;/p>
&lt;p>我在和慕道友谈福音的时候，常有慕道友提这问题，就是这个主还有什么信头？他但凡有点东西我还能信他，怎么什么都没有啊，又没有财产，又没有权势，公民权都没有了。又没有自己肉体的生命，又没有人格，甚至你们自己说不是还有个宗教信仰吗？他连宗教信仰的权力都没有，还有什么？这就是十字架真正的奥秘。如果什么都没有了，咱就不用信他了。他用这种方式，就是一个反向的肯定，一个否定的肯定。他说你可以将我生命中所有的东西都剥夺了，但是那不可剥夺的东西就在这全然的剥夺中彰显出来了，一定有。&lt;/p>
&lt;p>在耶稣基督中有三个他自己生命的本质事件，这三个事件构成了他生命本质的彰显，第一个就是道成肉身，后面两个就是十字架与复活，这是同一事件的两个方面。可是他的出生和他回天家这两个事件同样是一个事件。道成肉身是肯定的上帝生命的彰显，十字架是否定性的道成肉身。他在肉身中彰显了那不灭的东西。我们今天由于太习惯被物质主义，被理性主义所把握，我们当想到道成肉身，想到上帝与我们同在的时候，不知不觉总是用那种有形的东西来肯定上帝的大能和荣耀。十字架就是这样，真正的超越倒是在放弃中表现出来了。我们没有但还有着，所以否定本身是在彰显了那个背后东西的超越。在我的有形的东西里头，我能通过放弃证明我对它的支配力，证明我高于它，证明我真正在其中有了超越的力量。这比那种肯定性的彰显可能更重要，因为在肯定性的彰显中，有的时候倒模糊了。如果每个信主的人在海淀区都能得到三套房子，你们肯定大喊感谢主，高兴地不得了，似乎这表明道与你同在了。我这是用了一种绝对方式来说明这种彰显，因为万物都是藉他造的。所以在肯定的方面，神也透过他的道成肉身不断的彰显那至上的真道，来支配我们的生命，来张大我们的生命。但是有形的东西常常成为我们的遮蔽，使我们只看到有形的东西，看不到那背后东西支配力量的超越，而缺乏感恩。为什么？以为这就是全部了，不知道那背后的恩典是什么。可是在十字架中那全然不可否定的、超越的力量彰显了，有形的被拿走了，在这挪走之中那背后的超越，无比清澈、绝对纯粹的放到你面前了，你无可否定了，就是他，基督就在这儿了。&lt;/p>
&lt;p>我特爱看你们的网络期刊，你们写的那些见证，我也很诚实的说，牧师和长老的讲道我放到比较后看，先看简报和见证。上面讲到的那种忧虑、挣扎、恐惧见好多人提到，其实这就是真正的十字架。客西马尼园是真正的十字架前的十字架，因为在那一刻，基督所经历的一切的十字架，已经让他放弃万有，惟靠着天父。我们也是一样，每天晚上那些揪心，早上要不要出门，那些就是真实的体验基督的过程。安全——我父母是不是会被原籍带来，我还能回到这个家吗？我还能去上班吗？那些东西当然是真实的，但那些东西和那至上的真实和主的生命能相比吗？这就是体验真实的。什么是构成了有形之物背后那存在的本质，在那一刻，比什么时刻都体验到了真正的真实，是放弃中不是在占有中。房子你已经住了好多年了，你能体验了它到底有什么东西。但是当你要放弃的时候才知道说，我在世间有形的存留都是为了彰显一件事，就是无限者他自己的荣耀。今天的荣耀来了，我要去了，这载器已经不重要了。我活到今天就为这件事情，要来彰显他，那就是真实。&lt;/p>
&lt;p>全世界的人都不上平台了，神还是真的吗？基督说：我今天在乐园里了。连我的生命都没有了，但我仍然知道我生命中的道，我生命中的圣灵是真实的，我今天在乐园里了，所以乐园是真实的。在十字架上，耶稣基督无比真实的体验到天国的真实、天父的真实，因为在那里头，一切有形的会失去的东西都被剥夺了，都没有了。但他里头仍然体验到天父的生命与他全然的同在，就是这样真实。你体验到真正的真实了吗？&lt;/p>
&lt;p>我常常提到的一个故事，就是王子爱上了使女。我们应该给基督拍一个电视连续剧，一个尊贵的王子，家里有一个拖地板的，满身都是灰尘的女孩，他爱上她。她却被浪荡子勾引私奔。这个王子放弃了家里一切的荣华，在世间寻找这个背叛的使女。她经历了贫穷，可能没饭吃，去抓别人的吃的，被人打到泥潭里。王子却把她扶起来，在众人面前把她救起来。她却从她头上拿下簪子来，一下子捅过去了，王子在死之前说，我仍然爱你。这就是基督在上面说的话。这种爱是用人间的东西体现不了的，你怎么能体验得了这种事呢？&lt;/p>
&lt;p>基督伟大的爱的宣告就是在十字架上，主为我们舍命我们才知道何为爱，别的爱都是带有条件的，都是一种有条件的交换，惟有基督在这个地方说，你杀我，你骂我，你抽我，你将唾沫唾在我脸上，我仍然爱你。这就是我的使命，我来就是召罪人的，我来就是爱罪人的，我来到这个世界中，就是要将我整个的生命倾倒在那些反对我杀死我的罪人身上，这就是基督在上面说的，这就是真正的丰盛。如果你不能体验到无限者那上帝的生命的话，你就不能够有这样的爱，因为你会有保留。无限就是这样的，到这个程度就是没有一物在我之外。所以上帝是高于一切的，上帝就是爱，就是这个含义，没有东西在我之外，哪怕你反对我。你在我之外吗？没有。所有的东西都在我爱的笼罩之下 ，除非你自己拒绝，这就是基督说的 “父啊，赦免他们！因为他们所作的，他们不晓得”。站在我们这边，站在罪人这一边来体谅我们。不是仅仅外在的从上面说“我爱你们，赦免你们了”，而是从里头来体谅你们的心情。所以他说，你们所作的，你们不晓得。这就是基督，基督体验到了天父的真实，于是这十字架一切的剥夺，都是他彰显真实的一段途径。&lt;/p>
&lt;p>我们今天所体验的是真实的吗？我们仅仅在基督所给我们的有形恩典中，所谓的财物。我知道我们守望的人在这个社会中都是相对有一点东西的人，知识、职位、财产、家庭，我们都是有一些东西的。如果我们仅仅是从上帝所创造，所恩赐的有形方面体现到上帝对我们的恩典的话，那我们对他的恩典还确实有限化了。上帝的超越、上帝的丰盛远超过给我们这点有形的东西。只有当我们经历十字架的时候，那纯然的信望爱，那无限者的生命，才让我们体验到了。你们体验的比我真实，真的，这就是我们今天所经历的事情。&lt;/p>
&lt;p>我提两句保罗的书信中的话，非常有意思，是十字架的另外一种讲法，“我们四面受敌，却不被困住；心里作难，却不至失望；遭逼迫，却不被丢弃；打倒了，却不至死亡。”（林后4:8-9）像不像十字架？四面围困，那去哪儿呢？就是上天。我们有一条路是有形的围困看不见的，你为什么打不倒我？你们这点儿小小的教会我早就听说了，我们那么多人早把你打倒了，为什么没打倒呢？我们不行我们都软弱得不得了，我们以前有一千多人，后来就剩下几百人了。我们就算再加上一千人，能顶住什么？我记得原话是：你们能挡住我们整个国家强制力的压力吗？我们确实挡不住，我们这点儿有形之躯，这点儿财产，这点儿智力，怎么能挡住呢？确实挡不住。四面受敌了，一点儿办法都没有，但是有宝贝在瓦器里头，有道在我这虚弱的肉身里头。你可以剥夺那33岁的生命，可以剥夺一个木匠的生命，你可以把他的有形身份取消。但是有一条你拿不掉，就是那宝贝，天父的生命。不是我们，我们没有什么了不起的。守望以后觉得自己了不起了，那就是犯罪，我们真的没什么了不起的。那真的挡不住，谁挡得住呢？我们坚守到今天已经成了一个伟大的见证，不是见证守望，乃是见证上帝。有宝贝在我们里头，有道在我们里头，有圣灵在我们里头，从而基督的生命与我们同在了，是那同在者的生命使我们坚守到今天，跟我们自己没有关系。我们自己所做的，就是愿意将我们自己的生命，让他来支配，让我们这瓦器来承载这宝贝。就这么简单。&lt;/p>
&lt;p>但前提是，我怎么愿意让他支配呢？“身上常带着耶稣的死，使耶稣的生也显明在我们身上。”（林后4:10）“因为我们这活着的人，是常为耶稣被交于死地，使耶稣的生，在我们这必死的身上显明出来。”（林后4:11）是要带着那死，带着那敢于让一切东西被剥夺，愿意为主舍弃一切的心，于是耶稣基督的生，那无限者、绝对超越者，超过有形之物，当下之物的生命才真正彰显出来。我们今天能上平台，如果你觉得这是个人勇敢，那还不够。必须是带着耶稣的十字架到那里了。翻译的这个“常”字不够有力，原意是永远为基督被交于死地，永远（always），你一直都被放在死地里了，于是使耶稣基督在我们这必死的身上显大。永远的十字架，永远的十字架。&lt;/p>
&lt;p>还是那句话，你是被聘者吗？这个时代也有保罗，一定有的，你听到那个呼召了吗？我反复看你们的见证，就是体验真实，不是有形的真实，乃是未见的，不可见的真实。看到了背后灵里的真实，就是体验。你体验到了吗？上一次（平台）就体验到了。在十字架的整个过程中都是这样的，凡是没上的人就恐惧，凡是上了的人就喜乐。看基督多喜乐，我今天在乐园里了，你也跟我一同在乐园里了。这是喜乐是平安，不是一个穷欢乐，不是一个没辙了。不！他真实的体验到，现在剥夺也剥夺不了，伤害也伤害不了的东西，在我里面，我体验到那至上的超越的真实。所以你们也这样，上了平台都挺平安的，没上平台的心里都还慌着呢，是不是？因为这是基督所经历的，不是我们所经历的。 &lt;/p>
&lt;p>（本文是2013年12月3日刘同苏牧师回国探亲期间在守望教会圣餐聚会上的分享，由会素姊妹整理，限于篇幅，有所删减。）&lt;/p></description></item><item><title>网刊专访刘同苏牧师/本刊编辑部</title><link>/2013/12/18/%E7%BD%91%E5%88%8A%E4%B8%93%E8%AE%BF%E5%88%98%E5%90%8C%E8%8B%8F%E7%89%A7%E5%B8%88%E6%9C%AC%E5%88%8A%E7%BC%96%E8%BE%91%E9%83%A8/</link><pubDate>Wed, 18 Dec 2013 11:55:33 +0000</pubDate><guid>/2013/12/18/%E7%BD%91%E5%88%8A%E4%B8%93%E8%AE%BF%E5%88%98%E5%90%8C%E8%8B%8F%E7%89%A7%E5%B8%88%E6%9C%AC%E5%88%8A%E7%BC%96%E8%BE%91%E9%83%A8/</guid><description>&lt;p class="mce-wp-more" title="更多...">
我跑到那个地方（派出所）做这一件事，也没起什么作用，只是说我的需要，我需要陪伴守望的人。王怡牧师讲的一句话：你在家呆着，守望替你挡着呢。
&lt;p>时间：2013年12月3日&lt;/p>
&lt;/p>
&lt;p>地点：西屋国际 &lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>网刊：刘牧师刚才在聚会的分享中对弟兄姊妹去平台的心理剖析，以及言谈之间流露出来的对守望教会的关切让我非常吃惊，感觉你并不像一个在大洋彼岸观望的人，而就是在我们身边一样。想知道你对守望的关切是怎么来的？&lt;/strong> &lt;/p>
&lt;p>**刘牧师：**我自己认为我仍然是家庭教会的一个编外成员，所以家庭教会就是自己的事，我一直都极度关心。比方说上次去洛桑，还有其他几个家庭教会的教案，像成都秋雨之福、上海金灯台、广州的良人教会等，我都非常关注。不过我最近关切少了，时间投入少了，关注点没法那么大，因为人毕竟是有限的。&lt;/p>
&lt;p>但我对守望的关注一直持续不减，我觉得守望的问题有其特别之处，一是守望处在了一个属灵争战的前沿，这个前沿既指我们基督教（中国家庭教会）第一次在真正的社会变革中的前沿，也指我们现在在公民社会的建立中的前沿。我觉得不是我们在搞什么政治，而是在神所命定的社会文化参与中，在普遍启示中重新回到上帝的基本框架里。虽然不是灵的框架，但肉身也有它的政治框架。所以守望正好处在双重前沿里。我是特别关注的，从守望教会登记的时候，我自己就写文章、写书谈到了这个问题，我觉得自己和守望是并行的。我更多是在理念上，而守望是在用生命（比我的宝贵多了）走在上帝所命定的前沿里。&lt;/p>
&lt;p>第二是，家庭教会那么大，你为什么跟这几间教会走得这么近？毕竟我们是有肉身的，当你在肉身摆上和同行中，你慢慢会建立起神所命定的那种更真切的感受和共同体验。当我们在海外关注守望、为守望祷告，不仅是从理念上做阐述，有的时候也会带一些情感在里面，因为这是生命，生命和生命的连接是个团契，而且是在一个很真实的经历之后有灵和灵的交织。&lt;/p>
&lt;p>  总之，一个是客观的，守望处在这个位置上，其实都应该关心，可能有人没看到。我恰好是神给我这个启示让我看到了这个重要。第二个是你自身的投入。我不管是在海外还是在这边，慢慢的、不断的投入进来，来一块儿共行，所以我在里头与守望是有真实的共同的体验的。 &lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>网刊：《杏花》上也用过你的文章，也读到看到你给我们教会写的诗，就是那种感情的流露。刚才听你讲到你上次来是在两年前，上次你来时，我没有听到你的分享，想问一下你上次来和这次来守望的感受有什么不一样，或者说你经过这两年，你自己的感受有什么样的变化呢？&lt;/strong> &lt;/p>
&lt;p>**刘牧师：**我觉得守望最大的变化就是户外是慢慢就成了常态。可能在一开始，包括我们外头有很多想法，还是把整个的过程、内外的一些变化想得短了、想得简单了。我觉得守望可能也经历了这个。上次来的时候，我主张撤回去。撤回去的原因并不是个简单的策略，我认为进去和出来，其实对守望来说都不为错。作为一个牧者，我最大的感受就是，教会总要常规定型，这个时刻如果不撤回来，长久的话可能对守望伤害太大。我当时是和金牧师、张牧师还有长老都是这么讲的，说，我认为进来和继续都不为错，只是根据你们的承受情况，无论你们做什么，我们都百分之百的支持，至少我自己对这边是支持的。&lt;/p>
&lt;p>但是现在就不太一样，为什么说现在不太一样呢？现在是慢慢地一致了，也许坚守就是神的一个托付。我觉得守望现在是慢慢坚定了，在外头看起来，如果守望有这个领受，那我们就支持它就好了，帮助它继续走下去。&lt;/p>
&lt;p>我自己觉得可能会长期，而这个坚持怎么讲呢？就是这个事已经是很大的神迹了，你想想在中国哪一个有一千人的单位能够在这么强大的压力下，没有任何外在的有形帮助，能持续这么长时间？除了家庭教会没有地方是这样的。当初外头那些世俗的、火热地来报导的都销声了，甚至一开始比较关注这些的教会也慢慢冷淡了，有些人也可能怀疑这个对错。所以这个基本上是守望自己领受了，就是我们不借外在的东西，不管是舆论和其它东西的支持，就是我们的领受，就是神在我们这一小群人中，在我们的生命中，就是这么支撑了，所以彰显的反倒是真正上帝的力量。没有上帝的力量持续不了，这在中国是个巨大的见证。现在可能还没意识到，越时间长，这个见证的意义就越宝贵。&lt;/p>
&lt;p>我的感受是大家接受神的托付，要长久来为神作见证，可能不是三个月、五个月，可能得两年或更长了，但我们就是坚守了。我想在大家的领受中，慢慢把它认为，也许可能没想到是那么大的事，但是起码知道这事得坚守了，不是一天了。这就是一个长期的事工了，或者说是一个使命了。 &lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>网刊：刘牧师你说你关注守望是从守望登记的时候，我自己在网上也看到一些文章，包括基督教家庭教会内部的一些争议，也看到了家庭教会的教牧同工或者是平信徒，好像对你当年支持守望教会登记有很多不理解，甚至可能有一些话说的有猜忌。我很想知道你个人的感受，当你看到那样的文字时，心里头会不会很难过。&lt;/strong>** **&lt;/p>
&lt;p>**刘牧师：**多多少少也有吧，因为这毕竟跟外人说的不一样，这是跟家人说的话。策略可以有一个不同，但是你却猜测我们，判断我们的内心是什么。而且说白了，不管守望也好，我个人也好，我们也可能会做错事、判断错事，但我们是诚心诚意的愿意把整个命摆上，面对那些指责的时候心中多少有一些不舒服。但时间长了也不觉得什么了，这个毕竟是神让我们领受的，这个也就不算什么了。有人只要是真的在主里的，也是为主来担忧这个事，那他时间长了，也会看得出来。我也不提了，有些前辈他前后的态度有很大的不同，他真的是有判断，我觉得很好。&lt;/p>
&lt;p>如果是有人别有用心，那就没办法了，在主里所做的东西我也不那么关心了，你再说这些，也不会伤害我们了，我们毕竟在主里。还有最重要就是仰望神，神让我们做了，神让我们做了就不算什么了，家人就会理解。不是家人就没办法了，他自己不理解那是他自己的事情，就过去了。守望也必须是这样的，你既然领受了这个事，就必有不同的看法。守望现在就是一个先知的教会，它现在走在一个前沿，但这个前沿并不是走在一个是个人领受和个人智慧的判断，乃是上帝在这个时代的嘱托。总要先有一批人，先有一些教会站出来。守望就在这里，可是既然有人不理解，我们也特别谅解，我也碰到一些人当面向我提出不同的意见。我知道这是历史遗留下来的，比如说过去的圣俗两分，特别是过去执政当权者利用行政手段和制度，曾经真的控制过教会，所以他们的疑虑是正常的。但是他们忽略了一条，就是时代改变了，这个是最重要的。&lt;/p>
&lt;p>其实我们与王明道、袁相忱、林献羔、杨心斐等老一辈没有区别啊，保持教会的独立性，忠于元首基督，没有任何区别。但是唯一的不同就是，在那个时代中，主流社会完全是关门的，你进去要不就投降，要不就把你关起来。现在这个时代不一样了，有存在的可能性，神在这个时代要把主流社会的门打开，让我们有机会能够以合法的身份、公开的形式来敬拜神。这是神在这个时代的一个嘱托。所以这只有形式的不同，公开化和合法化离那个时代只有外在形式的不同，里面的信仰独立和广传福音是完全一样的。所以也需要给人家时间，这个时代的转变得让人看清楚。所以有时候解释也没有用，就是我们怎么活，活得时间长了，它自然就彰显了。因为是神的心意，只要是神的心意，它总能彰显。 &lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>网刊：守望近期内，无论是牧师还是长老，在重新回首反思守望所走的经历的时候，不约而同的走到了对中国家庭教会的教会观的建造问题。我个人也有这方面的感动，感到新教入华虽然有200&lt;strong>&lt;strong>年了，但是在教会的建造上，可能是受限于时间，也可能是受限于历史背景，一直不够成熟。早期是因为过于弱小，过于依赖母会的支持。后期，也就是最近这60&lt;/strong>&lt;/strong>年又是受制于政治环境的影响，没有一个真正教会的存在。现在守望教会自己觉得是神给了一个使命一样，就是要为教会观的打造，坚持耶稣基督为主，其实是在为教会观做一个根基。我自己这几年的教会实践也感到很多家庭教会的信徒在过去这十年里面，逐步开始有教会的观念，委身在某一个教会这样的理念。因为您是在一个比较成型的教会的社会环境和两边跑的牧者，我不知道您对这两边有没有比较过。&lt;/strong>** **&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>刘牧师&lt;/strong>：我在北美碰到过好多会众，他们经历过很多教会，说没有看到过像我这么强的教会观的牧师。我对他们讲，其实我是一个对有组织形式特别反感的人，我是纯粹自由派学者。当初从共产党世家出身，我信奉共产主义，我却没有加入共产党，是个很罕见的事情。我是完全愿意绝对个人自由。但我后来重生后的经历和成长的过程，发现只有在基督的身体里才能够实在的体验圣灵的大能和真道的支持，这就是以前教父讲的，教会之外别无拯救。生命只有在身体里才是活的，以外的都是假的，是虚幻的、抽象的、出来的、旁观的。必须是在身体里头生活的，从里头生命体验的，这就是教会。&lt;/p>
&lt;p>以前讲的太泛了，只讲抽象的教会、普世的教会，走到哪儿都是教会。我们别忘了只要道成肉身，就是有具象的，是有时空限制的，不可能所有的地方都是教会。以前《国家与革命》的注释里面，列宁说了一点：那些无政府主义者和社会民主党人都流亡到了北欧，他们经常想潜回去搞革命，结果过境的时候，沙俄的宪兵就问他说，你出生在哪儿？他不想暴露，就说，我出生在所有的省。你出生在所有的省，就是没出生在任何省，你都不存在。我们今天也一样，你不委身在一个教会，实际上说，你说你委身在所有的教会，其实哪个教会都没有委身，是空泛的。&lt;/p>
&lt;p>既然你是具象的，在一个地方生存，需要时间的持续和友情的连接，没有这些，就连接不了什么东西。所以在海外的华人教会通常也是继承。其实海外华人教会只是西方教会的一个分支，就在这个分支上承袭了那个传统，然后他学到很多东西，当然他有他的特点，所以他会看到一些有形有体的东西。我们这边是一个复杂得多的事情，基本在1949年以前，中国的教会基本没有脱胎西方的影响，所以他仍然是西方差会的一个分支，我们的教会观继承了就行了。但是家庭教会从五十年代开始就太宝贵了，若单从形式来看，五十年代以后，反倒是三自教会继承了传统教会的形式，尽管他把传统的内涵给阉割了，外在形式保持了。我们（家庭教会）什么都没有了，其实就两条，我们那个时候所形成的就是圣经和圣礼。但是这够吗？当然不够！当持续一段时间就发现，既然是有形的形体，就一定需要一定的结构，需要传统的、凝固的，持续的、常规的东西，这是我们今天的问题。&lt;/p>
&lt;p>中国教会要出现自己的传统，自己的教会，一定会有。但是你要怎么叙述呢？教会是真理的柱石与根基，你没有一个整体的教会，就拿不出一个整体的东西来说哪个是哪个不是，这是对内的。我们的生命都要有一个总结，一个持续的明细的东西。对外很有意思，你得对整个社会和执政当权有一个说法。不是随便乱讲的，慢慢教会的自我意识就出现了，就是我自己到底是什么，就是对所有人基本都奏效的一个普遍的本质出现了。从教义上是指传统的一个表达，整体生命领受的一个表达而已。今天也是这样，会越来越强调我们家庭教会到底是什么，我们得告诉别人。我们跑到政府那边去注册，谁要注册？家庭教会。家庭教会是什么，我怎么给你注册，我为什么不给东方闪电注册，你得说出个所以然来。 &lt;/p>
&lt;p>所以今天这个时代一定会有的，以前我写的书里已经提到过这些事情，就是在这个时代和以前不一样了。以前最重要的是教会的牧养工作是靠外人做的、非信仰做的，以前怎么做牧养呢？就是外在的十字架，有人要抓你，所以你不得不去自己追求。以前的布道家巡回去带领人就行了，不需要很多的陪伴，不需要长久的具体问题的处理。因为外头执政当权者已经替你做了，他只要是基督徒，你想在社会上混，你混不了了，把你给弄出来。&lt;/p>
&lt;p>现在不一样了，现在我们凡事与这个社会上的人相同了，那你怎样在里头能够坚守呢。这需要很多的陪伴，需要地方教会持续的生命的连接、教导、培训。于是在这个过程中，我们的弟兄姊妹如何在这个主流社会中生活，这一定是地方教会的牧养使命，这会越来越重要。如果在未来地方教会不能扮演这样的角色，随便乱讲，以为只凭着几个口号，几个祷告就能站住，这是绝对站立不住的，这个教会会垮掉的。当时兴旺的那些河南、安徽的教会，他们一进城就没有了。不是说弟兄姐妹都不爱主，而是说他们没有相应的牧养体系，使他们能够在一个世界混杂的地方站立得住。这个是一个领受，就是确信地方教会的角色在整个世界，起码在中国会越来越重要。 &lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>网刊：听说刘牧师上周去派出所陪伴了，你上次来有去陪伴吗？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>**刘牧师：**这个是我这次的祷告，我在那边常看你们的文章，我想在里头的总得有人陪伴，在没来这之前我就祷告，来了我就跟牧师和长老分享了，说我有一个感动，若你们允许的话，也没有给你们添什么麻烦，我愿意有一个陪伴。因为人已经上了平台了，之后被关在派出所里，我们能做的就是为他们祷告，尽管他在里头，有人愿意与他生命同行，哪怕是在外头看不见。我觉得这个本身就是信心。又真又活有血有肉的人愿意在你的身边，尽管在时空上你看不见，他愿意与你同行，这就是一个支撑。基督不是空的，神会与你同在的。神与你的同在是要透过他的身体与你同在，那身体是谁呢？不就是你吗，所以你得跟他同在。当然我这不算，我就来这一个星期，说白了只有这个星期，我跑到那个地方（派出所）做这一件事，也没起什么作用，只是说我的需要，我需要陪伴守望的人。王怡牧师讲的一句话：你在家呆着，守望替你挡着呢。你不觉得你欠了守望的债了吗？&lt;/p>
&lt;p>我觉得守望在前沿的时候，我们这些旁边的人，起码在同行上应该有一个表示，不能说付出，我们也没付出什么。 &lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>网刊：最后刘牧师能否通过网刊对守望的弟兄姊妹说几句劝勉的话。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>**刘牧师：**其实今天晚上在讲台上都讲了，还是说要走十字架的道路，我们也不用替主骄傲，也不用替主谦卑。因为确实守望走在前沿了，神把这个托付给了，我们也不需要替神谦虚了。我们就在这个地方，但守住这个事不是听我们的。除了上帝自己以外，谁能守得住呢？所以就仰仗神，有时候特怕我们把自己看高了，一看高就完了，神的力量就离开了。其实我来之前没有选这篇讲道，选的是参孙的事，特别想鼓励大家要仰望神，因为是圣诞月，就换了一个基督的主题。目的就是说，真的要抓住神，没有别的办法。&lt;/p></description></item><item><title>全人医治系列第二 心灵自由 设立界限/天明 牧师</title><link>/2013/12/18/%E5%85%A8%E4%BA%BA%E5%8C%BB%E6%B2%BB%E7%B3%BB%E5%88%97%E7%AC%AC%E4%BA%8C-%E5%BF%83%E7%81%B5%E8%87%AA%E7%94%B1-%E8%AE%BE%E7%AB%8B%E7%95%8C%E9%99%90%E5%A4%A9%E6%98%8E-%E7%89%A7%E5%B8%88/</link><pubDate>Wed, 18 Dec 2013 11:54:21 +0000</pubDate><guid>/2013/12/18/%E5%85%A8%E4%BA%BA%E5%8C%BB%E6%B2%BB%E7%B3%BB%E5%88%97%E7%AC%AC%E4%BA%8C-%E5%BF%83%E7%81%B5%E8%87%AA%E7%94%B1-%E8%AE%BE%E7%AB%8B%E7%95%8C%E9%99%90%E5%A4%A9%E6%98%8E-%E7%89%A7%E5%B8%88/</guid><description>&lt;p>在我们的界限被改变的过程中，要常常祷告，要让我们的界限的改变不断接近、甚至无限接近那永恒的律法，这就证明我们的生命时朝向基督的方向而改变，这才是健康的灵命的成长。&lt;/p>
&lt;p>上一次我们谈到以饶恕的爱与别人相连，今天我要和弟兄姊妹分享“心灵自由 设立界限”。一、心灵自由&lt;/p>
&lt;p>神赋予每个人自由的心灵，就是要我们能够向人自由。主说：你们的话，是就是是，不是就说不是，若再多说就是出于那恶者，或者从那恶里出来的。这就是圣经所说的心灵的自由。我们心灵的自由才是神让你成为的，让你心灵自由的时候，你才会成为神让你成为的。我们的心灵真的自由的时候，才能够活出神让你活出的真实的自己，我们所表现出来的就是神造我们的真正的个性。这种个性不是个人的个性，是神创造你的时候你原本那个样子，当我们心灵自由的时候，才能够完全发挥神赐给我们的一切才华，心灵自由的人才能快乐地生活，心灵不自由的人一直生活在矛盾里，自己想做的和自己做出来的是完全相反的。 &lt;/p>
&lt;p>唯有在心灵自由里相交才能够建立与人的和谐、成熟、彼此祝福的关系。圣经告诉我们，凡事谦虚、温柔、忍耐、宽容、和平等美好的品格没有一样不是从心灵自由里来的。忍耐不是说在没办法的情况下消极的忍受；谦虚不是说他就是比我强，我没有办法只能认输，这些都是不正确的。这一切美好的品格都是心灵自由里发出来的，是甘心地以耶稣为我们的主放下自己而来的，忍受不是忍耐，故意把自己贬低不是谦卑，唯有在心灵自由的里面才能建立和谐的成熟的爱的关系，心灵自由才有真实的爱。以婚姻关系举例来说，婚姻应当被建立在发自两个自由心灵的爱的相撞的基础上，婚姻的誓言，“无论健康还是疾病，顺境还是逆境，贫穷还是富足，一生一世相爱 ，彼此照顾，彼此尊重，绝不离开，直到你生命的终结，你愿意吗？”真的是发自心灵自由里的爱，不是说如果我失去了他，下次还能找到比他更好的吗？存这样的结婚的想法很危险，并不是真的爱，心灵的自由里面才有这种牢靠的关系。&lt;/p>
&lt;p>唯有心灵的自由里面才能发出那种真正的爱，圣经上说，“但命令的总归就是爱，这爱是从清洁的心和无愧的良心、无伪的信心来的”（提前1:5），完全是良心的自由里面发出来的，那就是真正的爱。约翰也说，“小子们啊，我们相爱，不要只在言语和舌头上，总要在行为和诚实上”。（约壹3:18）不是说我父母为我付出那么多，我每周要给他们打电话，这个不是发自爱，这是对父母付出责任的回报而已，不是一种真实的爱。唯有在心灵里面的服事才是真正的服事。“我传福音原没有可夸的，因为我是不得已的；若不传福音，我便有祸了。我若甘心作这事，就有赏赐；若不甘心，责任却已经托付我了。”（林前9:16-17）保罗说如果不甘心传福音，传了半天救了很多人，自己却没有什么赏赐，与其这样，还不如心甘情愿地传福音，这是保罗心灵的自由里面来的，保罗为这个缘故放弃了靠福音吃喝、放弃了娶信主的姐妹为妻等，他甘心地放下了这一些，是发自心灵的自由里面。 &lt;/p>
&lt;p>二、设立界限 &lt;/p>
&lt;p>1、界限是什么 &lt;/p>
&lt;p>在人际关系上，心灵的自由就表现为界限的设立。界限是什么呢？心灵的自由的范围就叫界限。心灵的自由在每个人的身上并不是空泛的，而是具体的，不是无限制的，而是有限度的，界限就是我们心灵的真实的自由范围的界定，换句话说，所谓设立界限，就是要清楚表明我们心灵自由之内容。比如说，我和冠辉长老坐在一起，我们弟兄和弟兄之间，姊妹和姊妹之间有安全距离，我不能和他谈话就这么近，这就是界限。弟兄姊妹之间在主里都是清清洁洁的，保持应该有的分寸，有一种安全距离，这个叫做界限，在安全距离内你的心灵很自由，再接近你的心灵就不自由了。同样的，当两个人谈恋爱的时候，手拉手还可以，但是越过了这个距离以后心灵就不自由了。要按照圣灵的引导，这就是心灵的范围。在我们的责任范围里当然心灵很自由了，越过了责任范围的话有些内容是自由，但有些是不自由的，有的人明明越过了你的界限却表现出很有爱心，老是处在自我的矛盾里面，最后却精疲力尽。 &lt;/p>
&lt;p>每个人的界限，都是神借着良心和我们内里的真实量给我们的。不可否认，撒旦破坏了许多人的心灵，使我们的心灵有了破口，使恐惧、担忧、苦毒、怕被拒绝、被批评等占据了他们心灵的空间，让他们在很多的事情上失去了心灵的自由，这就导致他们心灵界限的范围严重缩小，有人甚至到了不能与他人正常交往的地步，而有些人被迫拉得很大，他根本就承载不了那么多的责任，但都是他自己包揽的，是他自己要过来的，没有人硬塞给他。因此我们在爱里面重新恢复与人的相连，是恢复心灵自由建立正常关系的必要条件。设立界限并不是自私，界限既然是我们心灵自由的范围，界限的设立不是表明自私，而是表明享有我们心灵自由的权益，你必须要保持你心灵的自由，这是神赋予给你的，没有人能够拦阻。界限是神借着良心量给每个人的，因此界限所表明的不是自私，而是神给我们的生活所设立的基本的责任和范围。有界限就意味着你的内心生活是和谐的，这也表明你是生活在神给你的秩序里的。每个人都有界限，只是有人表达出来，有人没有表达出来，有明确的界限就表明这人是坦诚的，这方面我们需要学习外国人，尤其是美国人，明确地表明自己的界限，中国人呢，往往说“看着办吧”，这个就是一个难题，到底怎么办？这是中国人非常微妙的地方，无论官场还是商场，偶尔有些人很会把握这个，在我看来简直就是天才了，其实这不是正常的。基督徒一定要清楚坦诚地表明你的界限，这是需要的，譬如“你这样做会伤害我的。你这样做我不高兴。”并不是用愤怒来回击对方，而是要学会用正常的方式表明你的痛苦，“我不是说你这样做不对，而是说你这样做对我造成了伤害，对我造成影响” 。 &lt;/p>
&lt;p>界限的设计意味着我们拥有自由的心灵，也意味着我们有独立的人格，界限的问题说得严重一点就是独立的人格的问题。有的人习惯被身边的人左右，老板可以左右她、父母的脸色可以左右他、孩子们打闹可以左右他，他老被这些左右，这不是自由的心灵。健康的人是拥有自由的心灵，而且把自己的心灵表达出来，拥有独立的人格的人。 &lt;/p>
&lt;p>2、在人际关系中设立界限有什么益处呢？ &lt;/p>
&lt;p>第一，清楚地表明心灵自由的界限可以提醒自己和别人，达到保护自己心灵自由的目的，也明确自己当尽的责任，这样我们在神量给我们的秩序当中过着不违心的生活。&lt;/p>
&lt;p>第二，清楚的界限不会被他人利用而逃避他们的责任。如果你很乐意地帮助别人，那没有关系的，但是这个界限让他知道，不然我们老帮助别人，结果发现他自己越来越不负责任，一定要让他知道责任是什么。&lt;/p>
&lt;p>第三，清楚的界限使我们知道尊重对方，愿意与对方合作。你知道别人心灵自由的范围，你尊重这个界限，就表明你尊重别人的人格，你不会侵犯到别人的心灵领域里。彼此自由才可以谈到合作的问题，这种配搭才是合一的配搭。 &lt;/p>
&lt;p>3、如何来设立界限呢？ &lt;/p>
&lt;p>第一、我们设立界限要以彼此相连为基础，你不能跟他没有任何的爱的相连，就说“这是我的范围，这是你的范围，你与我有什么相干呢？”这让人感觉到你很自私，只顾自己。尤其和跟父母谈话的时候，不要说，“我已经长大了，不听你们的了” 。不能这样，你要充分地表明理解他们的付出，他们对你的期待，很愿意尊重他们，但是对你来讲，真的很想和某个人结婚，询问父母能不能同意。&lt;/p>
&lt;p>主耶稣说，“我与你有什么相干的时候”，前面还有一个相连，就是称呼玛利亚为“夫人”，“夫人”的称呼表明主耶稣像百姓尊重皇后一样来尊重母亲。不然的话，主耶稣直接说，“我和你有什么相干呢？”玛利亚肯定就受伤了，主耶稣尊重她到一个地步，像皇后一样尊重，但是有一点他要提醒母亲——你不要忘记，你不能指使我做事情，这个不是我决定的，天父让我做我才做。玛利亚听到后没有受伤，心态也好调整。&lt;/p>
&lt;p>没有彼此的相连就设立界限容易伤害人，尤其关系越亲密的人越需要充分地表达相连之后才设立界限。先是相连才是界限，这是合宜的。相连的关键在于存爱心与对方坦诚地沟通，这就是我们常说的真诚坦率，在相连的基础之上表明你心灵的自由。&lt;/p>
&lt;p>上一次全人医治课程里出现这个情况，一个姊妹和他的丈夫关系不太好，一听说要设立界限，就特别高兴，准备回去就和丈夫设立界限。如果没有和丈夫有相连就设立界限，那可能关系就搞砸了。如果丈夫晚上不回家，也不愿意说原因，妻子应该这样告诉丈夫，“你的不回家让我感到很痛苦，你的不回家让我感到我们的婚姻真的有危机，我是很希望你回家，我很想知道你为什么不回家” ，最后表达说，“我希望你晚上能回家” 。&lt;/p>
&lt;p>譬如一个女儿和母亲的相连，就如雪莉和母亲之间的关系（编者注：雪莉的故事是此次课程的课堂讨论资料），应该这样表达，“我当了母亲之后，我越来越理解你当年多么不容易，孩子这个事那个事吵得我根本无法好好休息，想到我的父亲早就去世了，你一个人带孩子多不容易啊！”她一边给母亲煮咖啡，一边表达这样的相连，这样做才对，拒绝母亲是不对的，我觉得雪莉在这件事情的处理上有待提高。雪莉应该充分表达这个相连——就是做母亲之后才发现其实母亲真的很不容易，在做母亲的经历里面一下子两个人就相连了。 &lt;/p>
&lt;p>第二，界限的范围必须是由良心的自由来界定的。主要影响界限的因素是神的律法、真理的标准、人的基本伦理道德，或者我们当尽的本分等。神一般把我们显明在良心里，为此，保罗特意提醒我们持守无愧之良心的重要性，“常存信心和无愧的良心；有人丢弃良心，就在真道上如同船破坏了一般”（提前1:19）。由此我们可以确定违背我们良心所设立的界限，绝对不会是神的旨意。而且以良心的自由界定界限，我们才能相信那是出于神的。即使对同一件事情，不同的人良心自由的表现或要求的界限可能有不一样。比如说，能不能吃祭偶像的肉，每个人的良心是不一样的。要不要给路边乞丐钱？每个人的良心是不一样的：有的人的良心说，他比我还强壮，他应该干活才是正常的，不做工的人不吃饭，这是这一类人的良心；有的人说，有求就给他们，这是这一类人的良心；也有的人的良心是，据说这般人的背后都是那些犯罪团伙在操纵。每个人的良心不同， 按照你的良心去做就好了，不要按照你的良心去要求别人，这也不对，这也是侵犯别人的界限。良心界定的自由一般都量在我们所能够承受的范围之内的。 &lt;/p>
&lt;p>第三，我们设立界限必须尊重他人的界限，但更尊重神的界限，就是神的律法，所以我们设立界限不能侵犯他人的界限。比如在你的工作中，有的人向老板设立界限，我只做我喜欢做的事情，不愿意做自己不喜欢的事情。有时候这样做触犯老板的界限，当你的界限和老板的界限产生冲突的时候，只有一个结果，你要走人了。所以你要知道老板也是有界限的，不是只有你一个人有界限，在工作职责范围内不要挑三拣四，要做好你的本分，老板的界限和员工的界限发生矛盾的时候，员工应该做调整，如果实在不愿意调整，那就离开了。&lt;/p>
&lt;p>由此可见，设立界限不是怕受伤或吃亏而孤立自己的做法，而是积极建立与他人关系的明朗的秩序，就是既彼此尊重又能彼此合作，有点特别注意，千万不能让我们对别人的同情和帮助成为他逾越自己正常界限的口实。&lt;/p>
&lt;p>夏甲是亚伯拉罕妻子撒拉的使女，因为撒拉生不了孩子就把夏甲送给她的丈夫，夏甲怀孕就开始骄傲起来，抗拒主母，最后撒拉不干了，向亚伯拉罕告状。亚伯拉罕说，他不是使女嘛，在你的手下，你愿意怎样就怎样对她。后来撒拉苦待她，她就逃跑了，逃跑时她心里很自怜，我怀了主人的孩子，而主母却没有，还受他们的欺负。在路上碰到了天使，你知道天使是怎么称呼夏甲的吗？是说，哦，怀了神的仆人亚伯拉罕的孩子的夏甲吗？谁把你欺负成这样？是这样说的吗？夏甲听到这样的话，眼泪肯定就如泉涌。但是天使不是这么说，他说，撒拉的使女夏甲，为什么要称呼他为撒拉的使女夏甲呢？不能让夏甲自怜，要让她知道自己究竟是谁。有的弟兄姊妹就这样，一定要让他知道自己的界限，该从哪里来就往哪里去，天使这么一问，夏甲也没有什么余地，只能承认，我从我的主母撒拉那里来，承认她的主母了。天使看她承认，就说，你回到你主母那里，服在她的手下。神有怜悯，说，我必使你的后裔极其繁多。夏甲与神的关系恢复，与主母的关系也恢复了。&lt;/p>
&lt;p>设立界限的时候尊重别人的界限，更要尊重神的界限。国家需要法律、社会需要秩序、单位需要规章。至高神的律法是最好的，也是唯一绝对公义的，表明人世间最基本界限的法典。律法就是表明这最基本的界限——最公义，最充满了爱的界限。我们常常忘记了，律法最能保护人的心灵，不仅保护你，也保护他，保护每一个人，并且是为他们建立秩序的最好的一种法典，比炼净的银子还显宝贵，“我照着耶和华神所吩咐的，将律例、典章教训你们，使你们在进去得为业的地上遵行。这就是你们在万民眼前的智慧、聪明。他们听见这一切律例，必说：‘这大国的人真是有智慧、有聪明。’哪一大国的人有神与他们相近，像耶和华我们的神、在我们求告他的时候与我们相近呢？又哪一大国有这样公义的律例、典章，像我今日在你们面前所陈明的这一切律法呢？”（申4:5—8）因此，我们的界限不仅不能够触犯神的律法，更是以神的律法为最高、最权威的基本的秩序，所以，大家回去真的要好好读神的话语，让神的话语来规范你的生活，把你心灵的自由规范在神话语里面的时候，真的会恢复你心灵的自由，恢复人际关系，恢复社会的秩序。 &lt;/p>
&lt;p>最后一点，不要忘记，人的界限是会改变的，人的界限不是一成不变的。在我们人生的不同阶段，会发现神在不知不觉间改变了我们的界限。界限的改变是多方面的，比如说我们的成长会带来界限的改变，原来我们只能承担这么少，现在承担这么多，经过全人医治后，甚至别人伤害我们也能够包容，也能消化了，所以我们的界限越来越扩大了。没有界限带给人们生活的无序和痛苦，也逼人们做出设立界限或者改变已有的界限，人生各样的阅历和经历会改变我们的界限。譬如约伯的经历，他经历那么多的患难之后，发现神的主权和全能遍布宇宙，所以甚至我们的苦难也成为改变我们界限的工具，磨练我们忍耐和坚强的品质，使我们从苦难中得以自由，成就神的旨意。 &lt;/p>
&lt;p>最后，在我们的界限被改变的过程中，要常常祷告，要让我们的界限的改变不断接近、甚至无限接近那永恒的律法，这就证明我们的生命是朝向基督的方向而改变，这才是健康灵命的成长，你的心灵的自由越来越朝着神的话语无限地接近的时候，意味着你越来越像基督。&lt;/p>
&lt;p>（本文根据2007年天明牧师“全人医治”讲座整理而成）&lt;/p></description></item><item><title>向至亲的人传福音/兴梅</title><link>/2013/12/18/%E5%90%91%E8%87%B3%E4%BA%B2%E7%9A%84%E4%BA%BA%E4%BC%A0%E7%A6%8F%E9%9F%B3%E5%85%B4%E6%A2%85/</link><pubDate>Wed, 18 Dec 2013 11:51:34 +0000</pubDate><guid>/2013/12/18/%E5%90%91%E8%87%B3%E4%BA%B2%E7%9A%84%E4%BA%BA%E4%BC%A0%E7%A6%8F%E9%9F%B3%E5%85%B4%E6%A2%85/</guid><description>&lt;p class="mce-wp-more" title="更多...">
2013年马上就要过去了，这一年感恩的事还真多，大事小事的一萝框呢！最感恩的事还要数今年间断去了四个城市，传福音给四个家庭约11人（不包括3个孩子）左右信主，为着灵魂得救特别感恩！
&lt;p>2013年马上就要过去了，这一年感恩的事还真多，大事小事的一箩筐呢！最感恩的事还要数今年间断去了四个城市，传福音给四个家庭约11人左右（不包括三个孩子）信主，为着灵魂得救特别感恩！一个人得救，天上的天使天军都在为他欢呼！愿天父上帝的恩惠，主耶稣的慈爱，圣灵的感动从信主的那一刻起一直与信他的人同在，直到永远！赞美主！哈利路亚！&lt;/p>
&lt;/p>
&lt;p>****&lt;strong>第一拨：我的叔叔婶婶（５月22日）&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>自07年生病信主至今，经历死荫幽谷后，神的恩典就像雨水一样浇灌了我的全家，我的爱人，女儿，奶奶，小姑，表弟，妈妈，都信了主，而且都是非常爱主；爸爸，两个妹妹，大姑，堂弟，弟妹，及被主接走的姥姥，及今年归主的叔婶堂弟全家，发小，改嫁的舅妈全家，爱人堂妹等都做了决志祷告。想想都觉得不可思议，真的不知用什么言辞能表达对主怜悯的大爱！说心里话，当自己领受神无限的恩典后，真的就越发愿意把这份福音带给身边更多的人，希望家人都能够来到神面前。我就一直为家人祷告，每天一睁眼就把家人个个数算着摆到神的面前，祈求神的时间一一到来。&lt;/p>
&lt;p>“机会来了！”有一天突然接到老叔的电话，说脖子上长了四个瘤，医生说凶多吉少，老叔跟我说，要回东北治疗，东北治疗费用低。赶紧和爱人商量下，爱人说，让老叔来北京确诊，同时找一个主内机构代办医疗保险，解决后顾之忧。问叔婶意见，叔婶犹豫不决，我知道是因为费用的缘故，若是用得上倒好，若是用不上，一个月1000块钱就白搭了。爱人马上说，让叔婶放心，用不上这钱就我们出，让叔婶提供资料安心办理就是了。听了爱人的话，叔婶和我都特别感动，不是钱多少的事，那是出于一份爱和一份责任，感恩爱人慷慨爱家人的心！相信这份爱也让叔婶心里得了一些安慰！办理保险同时做好接待工作。叔婶第三天就来到了北京，看到叔婶愁苦的样子甚是心疼，安慰了几下，知道话语都是苍白的。听叔语重心长的和我说：“大侄女，要是老叔真是癌症，我就不治了，出门就撞死……”听得我眼泪都快下来了！我知道叔家状况，两个儿子都没结婚，叔婶都在出苦力赚钱，每一分都是血汗钱，在他们传统的观念里哪能舍得花钱治病呢？癌就象征着死亡。但我知道，唯一能救他们的是爱我们的天父，心里晓得叔婶抵挡福音，尤其婶，我就在心里迫切祷告求主帮助，在此之前我们夫妻也一直为叔婶祷告，祷告中很平安，似乎这就是那个时候，得救的日子要到了！&lt;/p>
&lt;p> 约好了过两天看病，先让叔婶休息下，稳定下情绪。看病头天我陪了叔婶一天，晚上吃过晚饭，我和叔婶坐在沙发上聊家常，明显感受到叔婶带来的沉重空气又弥漫开来，白天唠点家常还好点，这个时候离明天看病审判的时刻越来越近，压力就越来越大了。我祷告……闲聊中把话题引向过去，跟叔婶详细讲了我生病的历程，那绝望那痛苦那挣扎，引起了他们的共鸣，紧接着我又把我生病的视频给他们播放了。我看到叔婶眼含热泪看完了，跟我说，当时我是咋一步步扛过来的呢？他们心疼的样子让我感动！我越发感谢神！也感受到神给我的经历此刻放在他们面前是何等的恰如其分啊！我也很感动，顺势跟叔婶讲了我的信主的经历，紧接着说，叔婶，你们也信吧！同时心里迫切祷告。叔说，我信！我激动得快蹦起来了！本来要带叔做决志祷告的，问婶信吗？婶犹疑的眼神似乎不敢看我，赶紧就上了楼，说，让你叔信就行了！一种感动油然由生，赶紧就跟着上了楼，在炕上又跟婶讲了讲，也不知哪句话触动了她的心，她下决心的说，我信！我又兴奋得不知说啥好了！赶紧叫在书房中工作的爱人过来，说叔婶愿意相信主。爱人说太好了！爱人在带叔婶做决志祷告前还认真的问了几个问题，叔婶都认真回答了！这样，祷告了好几年的叔婶就在我家大炕上归入主的门下了！欢呼雀跃啊！祷告后，看到婶的眼神中多了几分单纯，和刚才有了很大的不一样。正疑惑中，婶说，以前她算过卦，卦人说，你家几股人都信主，你不能信，你信就得死！我明白了，婶也明白了！婶说，这些年我都知道信主好，不敢信，这回真信了，我也没死啊！感谢主啊！这些骗人的家伙的谎言终被戳穿了！&lt;/p>
&lt;p>祷告后看到叔婶的眉头立马舒展了，笑得也特别开心！刚才还气氛浓重，似乌云密布，现在艳阳高照了！爱人又跟叔婶做了主里进一步的交通，婶热情高涨，说我看你信主后变化可真大，脾气越来越好了，晓东是本来就好，信主是好上加好，心地善良，还那么大方！（感谢主使用爱人给叔办保险的事情，也让婶对信主的人更有好感！）屋子里笑声不断，我喜极而泣！一方面为灵魂得救流泪，一方面也是祷告蒙应允后感恩的热泪！ &lt;/p>
&lt;p>第二天一早我们一大家人就手握手一起祷告，我分享了一下早上灵修的经文：有人靠车，有人靠马，但我们要提到耶和华我们神的名（诗20:7）。我的好处不在你以外（诗16：2下）。我和叔婶说，我心里很惦记叔的病，但神给的这段经文让我大有信心，叔婶，咱们全然仰望交托神，你们的好处不在神以外！叔婶一劲儿点头说是。意外的惊喜，看病路上一路畅通，我们四个人有说有笑，一个小时的路程，半小时就到了！婶说，信神真是不一样，路都这么畅快，估计看病也一定畅快！&lt;/p>
&lt;p>真照婶说的，看病过程也非常顺利！经过小半天的检查等候，叔被确诊为良性瘤！拿到结果时，婶手都抖了，叔眉头也大为舒展，不断重复：“感谢神！感谢神！我们祷告了，神听祷告了！！”感谢神怜爱刚回归到他面前的一双儿女，他知道他们的承受力！不感恩都不行。&lt;/p>
&lt;p>在医院里，还发生一件奇妙的事情，在医院等候没事时，我说叔婶我给你们照张照片留作记念吧！没想到在“谈癌色变”的令人生畏的肿瘤医院特设了一个“十字架”作为背景，给了我们一个良性结果后又让我们真实感受到他真与我们同在！我们合影背后有个背景，医院门上的十字架，十字架是神与我们同在的标志！  &lt;/p>
&lt;p>后续的事情就是，肿瘤医院“拒收”老叔，叔婶计划一星期后离京，小病回去治了！有神咱怕啥？没走前的几天里，每天我们全家和叔婶都一起祷告，不断交通，感谢主！我知道叔婶不是随意决志，他们是真的信了！！这段特殊的经历让叔婶在爱中接受主，并被坚固，实在感恩！ &lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>第二拨：我的表弟全家（８月15日）&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>今年夏天，我们全家依然回东北避暑，之前就对表弟家很有负担，因为去年下半年妈妈电话我，说表弟妹怀了老二，因为是男孩，要做流产，咋劝也不听。我一听让妈别着急，祷告就行，我一会儿就打电话过去。因着快七个月的小生命，我的心颤了，跪下哭求父，救救这个孩子！然后给弟妹打了电话，说了快一个小时，说得我口干舌燥了，弟妹由顽固的硬心到慢慢柔软了，看弟妹松了口，我赶紧加大力度，说别怕条件不好养不起，全家这么多人呢，都可以帮你啊，过一段时间我就给你邮一些衣服过去。弟妹最后答应留下孩子。我哭了，感谢主！我知道是神的作为，和她说，这个孩子必是你们家庭的祝福！她虽不明白，但介于感受到我迫切的心，她也快哭了，马上转哭为笑了。后来我就陆续给她邮些孩子衣物，回家时偶尔也给些金钱的帮助。年初弟妹生下孩子后，全家人爱不释手，她几次不断重复说，多亏了大姐！我说你感谢神吧！&lt;/p>
&lt;p>夏天回东北之前，我们一直为他们一家祷告，回去后也带东西去看他们，可爱的孩子直冲我们笑。一天，表弟要专门请我们全家去他家吃饭，去前我和爱人握手祷告，求主来带领今天的聚会时间。到了表弟家，爱人就不断柔和地和表弟弟妹传福音，我给他们带孩子，由于爱人的声音带磁性，另爱人在家人当中一直很有威望和说服力，他们夫妻就一直用心在听，这时大儿子回来了，也跟着听，听着讲着饭都凉了，还在进行中。似乎这不是一场家庭聚餐，仿佛是一场小型布道会，我在心里不住为他们祷告。又一会儿，小孩睡了，爱人叫我过去一起祷告，说他们愿意相信主！然后爱人依然认真问了他们问题后，带他们一家三口做了决志祷告，气氛马上更加活跃了，感受到弟兄姐妹关系更近一层，本来就是一家人，这回亲上加亲了！饭后爱人还特别为侄子做了一个祝福祷告！我的三个孩子亲眼目睹了整个福音过程，孩子们也特别开心！悄悄给了我们一个大拇指!“耶”！&lt;/p>
&lt;p>又一个家庭得救，天上的天使天军又一次为他们欢呼！哈里路亚！诚愿慈爱的天父上帝祝福这一家四口，与他们同在直到永远！阿门！&lt;/p>
&lt;p>后续：（晚上家庭敬拜时，孩子们还为当天信主的舅舅全家得救感恩呢。）和弟弟全家有时间就交通下，交通的话题就不“俗”了！三句话不离开神，多感恩啊！同时在孩子上继续给予一些关注。&lt;/p>
&lt;p>从弟弟家出来，看天空的云彩！ &lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>第三拨：我的堂弟弟（9月30日）&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>叔婶一家五口，小弟和小弟妹那年来北京旅游，在我家决志了，后来寄的光盘弟妹说都听了，挺好的，叔婶也信了，就差大弟了。&lt;/p>
&lt;p>“时候又到了！”小弟要到青海举行婚礼，让大弟去帮忙，这样大弟需要在北京转车去青海，由于时值十一旺季，票不好买，得需要在北京等几天。我就祷告啊，不放过这个机会，已经祷告好几年了，心也平静，若是时间到了就收成，若要再等候就等候吧！&lt;/p>
&lt;p>神真是不误事的神。就在弟弟来的第二天吧，新树教会有个福音布道会，爱人特别邀请弟弟去，我陪伴。我俩就去了。因为弟弟上次来京我送他两本书，他走时没带走，这次我就更慎重了，也没太说，就是热情的招待他。但整个布道会弟弟都在认真听，那比我说得全多了，我开心啊！但牧师呼召时，他没有站起来呀，小有失落。感恩的是，介绍新人时他说他在追寻中，真是出乎意料之外！有“戏”啊！但需慎重，不能急！回去路上我就和弟弟开心的聊着一些小话题，并问他的感受。到家后，我俩又开心的聊着，半夜12：30弟弟信了。&lt;/p>
&lt;p>有信息记录：“感谢主！今天带我弟去布道会，他没被呼召，回来圣灵催促我再和弟沟通，我们聊得很深，刚和爱人一起带弟决志了，哈里路亚！虽然睡晚了，但好开心！！我为我亲爱的堂弟祷告了好多年了，今天终于回到了天父的怀抱！！何等感恩！老叔一家五口都归主名下蒙大福了！感谢主！浪子归家，感谢神！天使都在欢呼啊！上帝祝福你——亲爱的弟弟！” &lt;/p>
&lt;p>后续：弟弟是真的信了，第二天说姐给我拷点昨晚听的歌吧！我说好啊！我有好多，结果弟弟把ＩＰＤ里四百多首流行歌曲全部都删了，全部用赞美诗代替！哈里路亚！这不是人能做到的啊！是有神的灵在其中啊！感谢神！半年后再见弟弟时，看到他的ＩＰＤ里依然都是赞美诗，喜乐充盈的他说他每天都听。 &lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>第四拨：我的发小（10月９日）&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>我有一个特别好的发小妹妹，从小关系就特别好，两家住的也很近。后来我嫁到北京，她先后脚来北京打工，也结婚生子。开始时我们关系还不错，后来因为爱人去外地工作，就有好几年没了音信，今年联系上了，才知道她这几年生活得实在太凄苦，也为当时对她关心不够，为自己年轻的虚荣对她的伤害向她道歉，她说，姐你变了！慢慢地她向我哭诉这些年过的苦日子，我同情她，也发自内心的心疼她，并实质的关心帮助她，感受到她有点开心了！但一提到信主的事上她就犹豫，也拒绝，那我也就不多说，依然关爱她和她的家庭。并持续为她祷告，请她和她分居的爱人来家里坐客。慢慢地妹妹的心和我越贴越近，我也不断和她讲些圣经中的婚姻之道。&lt;/p>
&lt;p>有一天早上，我正在读经，突然微信上一个信息进来，是她！和我说，她实在要崩溃了，都活不下去了，这日子没法过了，我回应；她再苦诉，我安慰。就这样一言一语，不断心里祷告来突破那个防线，“只有主能救你！！只有主能救你！！信主吧！”后来我电话过去，她没接，我想是不是她不想，但圣灵催促我再继续打，打了几次，妹妹回信说，她在洗澡，一会儿打给我。我祷告等候。一会儿电话过来，我们又交通了下。她说，姐我愿意信！我们一起祷告，电话中妹妹接受主了！之后妹妹嚎啕大哭，我陪伴。哭完，妹妹说，姐我把一切都交给主吧！我什么也不怕了！！一会儿我去面试，为我祷告啊！我说好。放下电话，我又哭了，为着灵魂得救，也为了神奇妙的成就！&lt;/p>
&lt;p>后续：妹妹晚上就信息我，去面试那家单位同意录用她了，而且在位置薪金各方面都如意，她说感谢主啊！我也和她一起感恩！再后在生活中不断鼓励她，在主里加油给她！也陆续邮寄一些孩子衣物，生日等节日提前准备礼物及日常祝福，多关注内心，同时每日晨起发灵命日粮牧养她。 &lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>第五拨：青海之行(10月)&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>老叔家堂弟在青海举行婚礼，到青海参加婚礼对我们来说是去与不去都可以的，如果单纯为了婚礼来回路上成本那么高，我也犹豫。我们就祷告求神来带领，不要自己擅自做主。就在婚礼要举行前夕，弟妹的一个亲戚，30岁得了宫颈癌晚期，这件事情来得这么突然，着实敲击了我一下，同病相怜的我对未曾谋面的这个伊斯兰教病友有了深深的负担，我迫切祷告，求神给我印证，如费用不是问题那我就去。在预定要出发的前两天我还没定票。我在等。这期间一天去婆婆家，婆婆问我什么时候去青海，我说还没想好，婆婆突然说，我也想和你去看看。我说好啊！破天荒的，这个意外啊！我说妈你再想想，明天告诉我吧！第二天，婆婆说她确定要和我去。二哥因着婆婆去的原因把他的两张免费机票给我俩使用。哈里路亚！感谢神！印证有了，还有什么可说的！去！准备之时我祷告求主让我在陪伴婆婆远行的过程中一路与我同行，求主让我时刻儆醒祷告不放松，在亲密接触过程中让我好好服侍这个宝贵的慕道友！&lt;/p>
&lt;p>走前让爱人为我祷告，我们就出发了！&lt;/p>
&lt;p>一路上我对婆婆呵护有加，细心服侍，把该想到的都靠主想到了。婆婆不时向我露了满意的微笑。&lt;/p>
&lt;p>半夜到了爱人堂妹家，本来安排我住家里的单间，我还挺高兴，这样不耽误我晨祷，真不错！高兴没一分钟，婆婆说她要住单间，让我和堂妹住一屋，我还有点小失落。但马上警醒过来，我已经把一切细节交托了，顺服吧。结果呢？神做事真是奇妙难测啊！不佩服都不行，看看当时和亲爱姊妹的分享信息记录吧！&lt;/p>
&lt;p>“15日凌晨3点&lt;/p>
&lt;p>哈里路亚，感谢主！爱人的堂妹刚刚归入主的怀抱！聊了近三个小时，越聊越兴奋，尽管奔波一天但困意皆无，越聊越投机，堂妹竟在被窝里信了！荣耀归主名！神奇妙安排我俩睡一床，尽管马上天亮，兴奋没睡意，荣耀归主名！聊得我口干舌燥。明天她说要把家里的偶像砸了！哈里路亚！&lt;/p>
&lt;p>凌晨4点&lt;/p>
&lt;p>一直在和妹妹分享，交通坚固，才要睡，求主托住我的身体啊！”&lt;/p>
&lt;p>我喜爱旅游，也很爱玩，是个闲不住的人，但此行有重任在身，也感谢神给我一颗安静的心，也不想玩了，就想好好陪陪婆婆这个慕道友，我知道这个心思意念也是神所给,感谢神的作为！&lt;/p>
&lt;p>第二天亲戚上班了，就剩下我和婆婆了，我们聊得特别好。&lt;/p>
&lt;p>信息记录：&lt;/p>
&lt;p>“第二天上午10：49（我把妹妹的家细心收拾后，就和妈妈一起坐在沙发上看电视，每天忙碌，多年未有的场景。）&lt;/p>
&lt;p>感谢神给我一个美好的时间和婆婆深入交通，眼含热泪真情的给我妈做了一个“话语存款”，智慧的点明了妈的美好品格，妈的柔和性情，妈的种种优点，妈为众儿女的劳苦付出，肯定了妈在家庭中的地位。感受到妈的心颤，感谢神，说得我都热泪盈眶了……我知道其实妈妈的心里也需要这种实在的认可啊！（这样的肯定着实让妈妈的价值得到了提升！）神啊，求你早日拣选我婆婆，加倍祝福她！”&lt;/p>
&lt;p>之后我俩非常默契的一起做了饭，聊了家常，形同关系亲密的母女。一个美好祥和温暖的一天。&lt;/p>
&lt;p>其余几天我们也没怎么游玩，在附近转转，我就静静的陪妈妈，不离她左右……&lt;/p>
&lt;p>有一天我们去附近的一个小景点，到了一个要上山的寺庙，妈妈要上去，我说让妹夫陪您去吧，我不去了。妈妈马上说，对了，你信的和这个冲突啊！你等我吧！我当时有点措手不及，马上在心里涌出一种感动，不住的感谢神！！    &lt;/p>
&lt;p>婚礼现场那天，我终于见到了刚化疗回来戴假发的病友，看到了她孱弱的女儿，看到了她憨厚的爱人，也看到了这个家庭虔诚的伊斯兰教信仰。虽然所信不同，但减弱不少我对她们的惦念，对她们极大的负担，似乎看到了当年年轻的我和我的家庭……&lt;/p>
&lt;p>我们聊得挺好，鉴于信仰之故，基本上都是疾病相关的话题，我知道这个时候就是爱她们所爱，急她们所急，慢慢渗入，点燃内心那种对爱的渴慕。我们相约分手后常联系。 &lt;/p>
&lt;p>信息记录：&lt;/p>
&lt;p>“周六下午13：59&lt;/p>
&lt;p>那个癌友妈妈的留言：“加油！姐您说的话我都牢牢记在心里了，您说的方法我会坚持，也一定会让您看到效果的。我也会去帮助更多的人！嗯，我会跟紧步伐不会落下，看我的实际行动吧！”&lt;/p>
&lt;p>该见的也都见了，该陪的也陪好了，我们娘俩也该撤了。看到妈妈这几天状态特别好，特别开心，我觉得需要再渗入一些了，以前妈妈也知道我们的信仰，鉴于家庭状况，妈妈总是说以后再说，亏欠的是我们也没付出太多时间陪伴深入连接，这回神特意安排了我和婆婆的专门旅行，机会不可错过啊，我祷告求主不要让我放过任何点滴机会。&lt;/p>
&lt;p>信息记录：&lt;/p>
&lt;p>“10月19日 20：42&lt;/p>
&lt;p>祷告后在飞机上又和妈妈进行了一次信仰交通，特别求神给勇气和智慧！掐了几个话题！同时告诉妈这段时间一直为我们的出行和妈的身体祷告，妈语重心长的若有所思自语道，怪不得状态这么好这么顺利（高血压也没犯，每天都特别开心，身体似乎一点不适也没有，高原反应也没感觉到），原来我儿媳妇一直给我祷告呢！若有所思地把头转向了窗外，又聊了一些，感受到一直高高在上难得低头的老人的心软了许多，感谢神啊！”&lt;/p>
&lt;p>说实话，婆媳的关系总是微妙，这些年虽说我们的关系不错，但起初新婚时些许矛盾关系还是会或多或少的影响一些，这次奇妙的婆媳之旅，化解了很多很多东西，神给我力量，精心用心上心一周不离左右的服侍，让妈妈感受到了我对她细致入微的爱和接纳，感受到她知道那是主的爱，因为妈妈那次敞开心扉和我谈心的时候和我讲，我变了很多，心胸更加豁达，信主真不错！感谢主！我知道父才是那位改变人心的神！&lt;/p>
&lt;p>下了飞机，本来说好让爱人来接，婆婆说还是坐地铁吧！我顺服地说，好的！拎着在青海拿回的大蒜，大包小包的我陪在婆婆身边，直到下车时爱人从手中接过，我才在身体上放松了好些，虽然路上有些疲累，但婆婆很开心，我就跟着高兴。&lt;/p>
&lt;p>到了家，婆婆特别开心，话匣子可是打开了，从进屋开始，和爱人和公公一直讲个不停，在那所经历的一点点小事都不放过，都是有意思的事，还夸了我。据公公说，婆婆兴奋一直说到了凌晨三点多呢！这可不是一般的高兴。荣耀归神啊！&lt;/p>
&lt;p>这次出行不仅是一次福音之旅，也是一次医治之旅，几乎彻底解决了尘封老底婆媳间隐而未现的问题，我们又被神大爱了一回！相信婆婆信主的时间为时不远了！&lt;/p>
&lt;p>透过这次亲密接触，现在公公婆婆更疼我们了，就盼我们去给我们做好吃的，和我们更亲了，真是感谢主！对婆婆的福音事工未完待续啊！&lt;/p>
&lt;p>回京后对青海的负担未减，跟身边的肢体陆续做了如下的分享：&lt;/p>
&lt;p> “最近在服侍一个特殊家庭，其状况如下：&lt;/p>
&lt;p>妈妈30岁，宫颈癌晚期，爸爸脑瘤，现在已发展到三个，随时可能出问题。孩子一岁，体弱多病，出生至今是医院常客，还需长期服药。爸爸因为妈妈生病硬撑不去治疗，坚持上班，靠保安的微薄收入及效区爷爷奶奶的帮助来维持妈妈的治疗费用。若供应不上可能就放弃治疗了，真是到了绝境！另这个妈妈以前是父母离异，现都各自有家，顾不上她，连化疗巨痛都自我照顾，哎！若是一个家庭出现他们一家三口任何一人的情况都很难以随，何况这三合一呢？求主怜悯！也愿主感动更多肢体参与其中！求主记念！&lt;/p>
&lt;p>这个家庭是伊斯兰教世家，对福音抵挡，可是他们所做的他们不知道啊！唯有先去爱，让他们感受到有形神儿女的爱，再来思考这爱的源头吧！我个人就是这么信主的。&lt;/p>
&lt;p>之所以特别有负担持续代祷和帮助，就是因为我当时也是从这时候过来的，知道缺乏的，深能体会那无助的苦楚！&lt;/p>
&lt;p>愿神的旨意成就在这个家庭当中！尽本份去做吧！结果交在神手中，相信神不缺工人，也不缺钱，他要看的是我们的心！若有感动请联系我，我会在这个阵地靠主持守到底，等候神的时间……有感动参与的请按感动行，没有感动在事上的，请您献上祷告吧！主必记念赐福！”&lt;/p>
&lt;p>“继续为青海那个病患家庭祷告，捐赠衣物等陆续涌来，神已经动了善工，迫切祷告托住，等候神的时间吧，主记念你的付出。”&lt;/p>
&lt;p>“感谢肢体的共担，在弟兄姊妹身上，我感受到了神的爱。虽然我相对于那个家庭是局外人，但爱已着实先温暖了我，今早不到四点我就在梦中呼唤阿爸父，把自己唤醒了，痛哭流涕，感恩。感谢神也感谢肢体，在神眼中做事不分大小，不分多少，神要的是我们的心。主喜悦我们把天父给我们的爱流淌出去，不论做多少，尽力足矣，剩下的就是天父的事了。”** **&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>第六拨：山东之旅（10月28日-11月1日）&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>从青海回来，休整了一周，准备去山东再走一圈，一则因奶奶在山东，一直想去探望，另外，也想去看下十多年未见的已改嫁的舅妈。&lt;/p>
&lt;p>去山东也准备了好些礼物，给叔婶和奶奶都买了质量非常好的毛毯。跟奶奶在一起几天时间里，每天都拉着叔婶奶奶堂弟一起祷告，第一次祷告后，叔婶说好清爽啊！我说感谢主，有主时刻都是清爽的！说完一看我跪的被子，上面就是我给叔婶买的毛毯，毛毯的第一次被主用了，这意外的“第一次”惊喜真是开心啊！ &lt;/p>
&lt;p>几天的祷告坚固，全家人都喜乐充盈，甚是开心！&lt;/p>
&lt;p>离开时恋恋不舍。  &lt;/p>
&lt;p>去舅妈家之前和叔婶奶奶等家人迫切祷告求主拣选舅妈一家。&lt;/p>
&lt;p>到了舅妈家，和舅妈不断聊着小时候的事情，舅妈几许落泪，舅妈也和我讲了这些年她不好过的日子，我安慰着，不断引向福音，一到点上，舅妈就往别的方面讲，我呢，顺其自然。晚饭后，我拉着舅妈的手往村外走，继续聊着，舅妈该说的也差不多了，我就和她讲我的见证，我边讲边祷，舅妈很是动容，聊了快两个小时，感觉舅妈的心与我越来越近，她的难处似乎和我有点沾边，我又一次郑重的引向了主，舅妈这回真信了，我都觉得有点不可思议！原来信与不信就差那么一道坎。晚上天还是有点凉，开始没有觉得，后来舅妈信了，我才觉出来，原来一直太集中精力了啊。然后我开心的拉着舅妈的手往家走。&lt;/p>
&lt;p>到了家，看大家都围坐在沙发那看电视，弟妹的姐姐也来看我了。我们继续边磕瓜子边吃着自家产的大花生聊着，表弟说姐姐也是信主的，但懂得不多，也不会说啥，这样我们的话题就围绕主又讲开来，我又详细地讲了我的经历，我的见证，大家第一次知道我的情况，大为惊讶，不断问我问题，我祷告着从容对答了，该讲的都讲得差不多了，我勇敢地做了一次呼召，没想到大家都同意接受，这可是我始料不及的，太震惊了！头一次这么多人一起接受主，我在心里大呼哈里路亚！荣耀归主名！我知道神的时候到了！不放心，我又像爱人似的问了大家几个问题，大家都说同意。我提议大家手拉手一起祷告，之后我又为这个家庭做了一个祝福祷告，虽然此时已夜深，但全家人睡意皆无，似乎还想继续聊。睡前表弟提说舅妈家里还供着偶像，我赶紧讲了这个的危害，后“舅”说赶紧给砸了，不能要！感谢感谢主啊！&lt;/p>
&lt;p>大家睡了后，我在炕上跟主做了感恩祷告，似乎在梦中般。&lt;/p>
&lt;p>早上四点半左右大家都醒了，我还记着舅妈说家里供偶像之事，我求主给我智慧处理这件事。我和大家说，我早上要晨祷，咱们一起进行吧！大家说好，我就把良友灵粮播放了，虽然有的在做事，但感受到主已在每个人的心中，这种今昨场景的对比，想必主都笑了啊！&lt;/p>
&lt;p>因为八点要赶火车，还得坐一个小时左右的车才到，所以时间也比较紧张，但那偶像，舅舅舅妈都不敢处理，担心我走后这个再继续留，可后患无穷，但从来没做过这事，祷告祷告再祷告，我和表弟说咱俩来，弟说好！我俩一起把偶像奉主的名给处理了！感谢主！我这个看似柔弱的女子还能做如此之事，真是“在人不能，在神凡事都能”！感谢主的使用！&lt;/p>
&lt;p>表弟把我送上火车后，不一会儿我就接到妈妈从东北打来的电话，说表弟在我一上车就告诉我妈妈，说，舅妈犯抑郁精神病都半年了，整个病态，看谁都不说话，也不乐呵，一会儿这样，一会儿那样，就像被鬼附身似的，我一踏进她家门，舅妈立马就像变个人似的，我在的两天都好人无异，我走后也完全好了！表弟都哭了！一劲儿说谢谢我！妈妈和我都异口同声说，感谢主啊！！感谢神给我感动去山东，感谢神祝福了舅妈全家！&lt;/p>
&lt;p>信息记录：&lt;/p>
&lt;p>“哈里路亚感谢主！改嫁的舅妈一大家人刚刚都信主了！愿主坚固他们全家的信心！从北京来前为他们一家人祷告了好久，信实的神有他的时候啊！他给我们的祝福超过我们的所求所想啊！”&lt;/p>
&lt;p>“清晨早上不到五点钟，山东高密一小村子传来祈祷声。感谢主这一大家子新信徒愿意来到您的面前。”&lt;/p>
&lt;p>“让人留恋的山东，再见！突然感动得想哭，感谢天父对孩子的带领，感谢主对孩子的使用，第一次和弟处理了舅妈家的偶像，又给我机会让我陪伴我的亲亲家人兼我的弟兄姊妹一起来见证神，经历信实的主！”&lt;/p>
&lt;p>“愿主祝福刚来到你面前的孩子们，求主复兴这地，阿门！&lt;/p>
&lt;p>一切荣耀归给我们在天上的父，哈里路亚！&lt;/p>
&lt;p>不消灭圣灵的感动。继续靠主前行！”&lt;/p>
&lt;p>后续：弟全家去了教会，还不断询问关于信主后的注意事项等，给他们邮寄了圣经播放器，给小孩子邮了几轮衣服。 &lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>附：第七拨：公开场合传福音&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>信息记录：&lt;/p>
&lt;p>“感谢主，给我机会去外地参加一个非主内聚会活动（15年未见的同学聚会），用主持人的身份借自我介绍之当放了我生病的视频，公开在大场合中传了一次福音，本来面对全部非主内多数事业有成人士还对此有所顾虑，毕竟四十好几的人都从未接触过福音，祷告好久，还是决定如此行。感恩的是现场泪流满面，顿时哗然。结束后好多人找我，说要和我再联系，当时没有时间一一交通，我想后续会有再跟进。我也特别感动，虽视频看过无数次，但现场我还是哭了，声音哽咽……我知道神在工作！总结是：无论得时不得时总要传！”&lt;/p>
&lt;p>我背后神奇的大手。恩典。 &lt;/p>
&lt;p>加上视频中的病中照片两相对比，“你的神太伟大了！”&lt;/p>
&lt;p>最近总是收到会场中人的信息，“兴梅，你真棒！你的经历成为了我的激励！”“兴梅，与你为友，一生受益！“你的经历好奇妙啊，真是感谢上帝！”&lt;/p>
&lt;p>还有好友当中有癌患的，跟我索要见证视频的……&lt;/p>
&lt;p>感谢主！** **&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>第八拨：火车福音&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>假期从东北回家，因为带三个孩子，孩子们友爱和谐，所以很惹人注意，也惹人羡慕。对面的一对母女目光被深深的吸引了，女孩子很快和我们的三个孩子打成一片，妈妈自然和我聊了起来，因为路途长，聊着聊着就聊得很深入，她和我讲了她凄苦的生活，孩子也不好带，我劝慰了一番，顺势就和她讲了我的见证和我的信仰，因为是白天的火车，时间足够，孩子们玩疯，我俩聊爽，我把想到的弟兄姐妹的见证都和她讲了，我讲得津津有味，她听得有滋有味，直说有道理，但她所住的镇里几乎都是信佛的，她说她回去考虑考虑。&lt;/p>
&lt;p>    分手后互留了电话，平时也常联系，我知道有些人好面子，不愿意承认，圣诞节要到了，有天我留言给她，关心安慰她一番后，也讲了我最新的领受。同时，我在微信上留言给她：“我在主里享受生活，你却在生活中倍受煎熬，心疼你啊！你若愿意，我把幸福的秘诀再给你，你啥时想要找主，就真心读下，读过了记得告诉我啊……”&lt;/p>
&lt;p>“亲爱的主耶稣，我承认自己是一个罪人，求你赦免我的罪，求你在十字架上所流的宝血洗净我所有的罪。亲爱的主，我相信你是神的儿子，为了我的罪钉死在十字架上，三天后从死里复活，我愿意接受你作我的救主。主耶稣啊！此刻我邀请圣灵进入我的心，我将一生都交在你的手中，给我信心，叫我一生跟随你永不摇动！祷告奉主的名求，阿们！”&lt;/p>
&lt;p>     我知道神有他的时候，我把该说都说了，她把该听的都听了，什么时候该做就交给主了，我只需继续关心她，为她祷告就好了！ &lt;/p>
&lt;p>今年传福音的小小经历使我深深领受到，离开主我们真的什么都不能，有了主的同在，就无所不能，遇事不要过多去寻求人的意见，多静下心来祷告求问主；传福音过程中也再一次见证我们的主是又真又活的真神，当我们呼求他的时候，他就与我们同在，给我们智慧、勇气和力量；也再次说明我们弟兄姐妹同心合一祷告的重要性，“义人祷告所发的力量是大有功效的！” 祷告祷告再祷告。&lt;/p>
&lt;p>有人说：“神把最好的东西恩赐给我。我们也该把最好的东西真心实意的传给身边的每一个人啊！有一首诗歌，歌名是《想起主恩》。每次唱到‘如果没有神的爱，我的生命早已不存在，如果没有主的恩典，哪有我的今天，跪在主的面前，感恩的泪水洒满衣衫，想起主对我一生的恩典，我的心中思绪万千，想起主对我施舍的恩典，主的慈爱永不改变。’时，我的眼泪就会止不住的往下流。”对神的爱我们无以回报，唯有顺服主命，谨记使命，不消灭圣灵的感动，无论得时不得时勇往直前传福音！&lt;/p>
&lt;p>—主的恩典是够我们用的！ &lt;/p></description></item><item><title>主啊，你常与我们同在！/江庆心</title><link>/2013/12/18/%E4%B8%BB%E5%95%8A%EF%BC%8C%E4%BD%A0%E5%B8%B8%E4%B8%8E%E6%88%91%E4%BB%AC%E5%90%8C%E5%9C%A8%EF%BC%81%E6%B1%9F%E5%BA%86%E5%BF%83/</link><pubDate>Wed, 18 Dec 2013 11:50:42 +0000</pubDate><guid>/2013/12/18/%E4%B8%BB%E5%95%8A%EF%BC%8C%E4%BD%A0%E5%B8%B8%E4%B8%8E%E6%88%91%E4%BB%AC%E5%90%8C%E5%9C%A8%EF%BC%81%E6%B1%9F%E5%BA%86%E5%BF%83/</guid><description>&lt;p>神开我的眼，让我在拥挤的公交和地铁、人头攒动的大街和天天叫卖假证件的校门口，看到了许许多多在死亡线上挣扎的灵魂。此后，我随身书包中常常装着备用的福音单张和福音小册子。&lt;/p>
&lt;p>岁末年终，盘点着在主里度过的岁月，一路上多有蹒跚，如今却仍站在神的恩典之中。愈是向神感恩就愈是看到自己的亏欠，因此就愈发赞叹神的怜悯恩慈何等浩大！&lt;/p>
&lt;p>三年多前，第一次正式得到一家美国韩裔基督教会邀请，主日去给该教会一百多名青少年分享信息，向这群在超优越环境中生活、只能讲英文却无法用母语连句交流的青少年发出挑战，使他们在迷失沉睡中醒来去真实地爱主。虽是三个月前就得到邀请，我却始终无力招架这突来的恩典。那群青少年中相当一部分是宣教士的孩子，他们的父母曾远涉重洋，如施洗约翰那样在非洲和亚洲荒漠为耶稣基督的福音呼喊奔走，他们父母的生命见证多次令我景仰、催我落泪。可我是谁？我是谁啊？竟然要去挑战宣教士的孩子？经过多日的斟酌、定夺、乃至禁食祷告，仍感觉要么有太多可以分享的，要么就是任何信息都难以真正地挑战到那些青少年的心。当找到兼牧师、宣教士和耶稣大学神学教授的导师分享我的压力时，神通过导师的提醒，首先挑战了我。原来，我一直纠结于信息之间的取舍，纠缠于信息与青少年生命状态间的定夺。这种做法似乎无可指摘。但是，如鲁迅所言：“撩起长袍，便捉出里面藏着的小来。”隐藏在这两个纠结背后的，就是那个不经意间放大了的&lt;strong>自我&lt;/strong>：是&lt;strong>我&lt;/strong>要去分享信息，要挑选&lt;strong>我&lt;/strong>认为好的信息；&lt;strong>我&lt;/strong>要让青少年受到挑战，&lt;strong>我&lt;/strong>就要&lt;strong>期待&lt;/strong>挑战他们所要达到的效果。&lt;strong>“我”的&lt;/strong>驱动完全抵挡了神自己的心意！“学生永远高不过先生”，导师一语中的刺入我灵魂深处：“你只能给别人你所有的，而且是神已经给你的。”（You can only give others what you have, and what God has given you.）是啊，耶稣基督赐生命的主，把我从粪堆中、尘土中提拔出来，惟有我在基督里被神赐予的真实的生命经历，才有可能触动那些钢硬的心、唤醒正在沉睡的灵。我必须退到神后面去，让神所赐予我生命中的怜悯和恩典，亲自为自己作见证！&lt;/p>
&lt;p>同样，在此分享传福音经历中的些许所得，依然只能分享神如何引我不断看清我的自义、骄傲、失败、软弱，好让神透过我这些污浊不堪所彰显出的怜悯、恩慈、大能和得胜，愈发激励同走这条朝圣之旅我亲爱的弟兄姊妹们。 &lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>一、瞎眼领路，&lt;/strong> &lt;strong>神却怜悯&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>上帝造人奇妙在于人会自由思考。无论出于被迫或者出于主动，人只要做出一个选择，就会有意无意为那个选择合理或非理性地辩护。&lt;/p>
&lt;p>我是在不明白福音、却碍于情面难以拒绝他人善意邀请的情况下，被“拉下水”有幸得了基督徒的名号。因为这个不情愿的“选择”，于是我假定我有了信仰。&lt;/p>
&lt;p>为了这个假定，我就开始了 “传福音”，热情邀请甚至以似真又假的谎言诱惑华人同胞到我所在的教会。求神怜悯，因为当时我所做的，我真的不知道。但当时我清楚的是，海外华人到教会多有各种复杂的情结和目的，我就是其中之一。但是，每次看到教会来了新人慕道友，我总是比信主多年的还要热心去问候并端茶倒水，热情之中总不忘记重复没有任何内涵的话：“信耶稣吧，这里很好。”&lt;/p>
&lt;p>这就是我最初的传福音，我常在公然表示不信的人面前有微妙的优越感，在信徒面前又竭力地表现热情，努力地掩盖着内心深处的虚伪装假，唯恐被人戳破伪装，露出里面的不信。&lt;/p>
&lt;p>一个主日聚会结束后，我莫明奇妙地加入到成熟基督徒的分享小组。在牧师和弟兄姊妹热情欢迎从外地回访教会的姊妹时，我觉得他们在我面前说起了“聊斋”。那个姊妹激动地分享：在离开这个教会后如何梦见鬼怪、如何靠着大家异地却同心的祷告因此身心灵得到恢复。紧接着就转入讨论“试练”与“试探”的不同，全然无视我的存在。今天我明白他们为何有那般兄弟姐妹间强烈的爱，也明白他们为何毫无转折却能迅速转入《圣经》的讨论。可当时，我内心早已翻江倒海，心灵、头脑都对他们“神啊鬼啊”的“聊斋”彻底关闭！但表面仍故作礼貌地问：“那你梦见的鬼怪长得什么样子啊？”&lt;/p>
&lt;p>带着伪装，我依然积极地跟着大家去户外和其他教会唱诗，依然在见到的华人中发展“盟友”到教会。直到我要回国的前一周，依然抓住最后机会，给一位留学生照样重复了那句“信耶稣吧”无内涵的话。没想到他的反问差点戳穿我：“你劝我信，我为什么要信？我信达尔文的进化论！”当我回应说“进化论是达尔文靠观察得出的一个假设时” ，那位留学生的回答让我的伪装开始败露。他说：“那创造论难道不是圣经为自己辩护的一个假设吗？”这成了在异国他乡我和同胞分别前最后的对话。&lt;/p>
&lt;p>这次挫败让我发现，原来我不知道什么叫信，里面也丝毫没有信。我真是瞎眼的，原来我的心向主一直是封闭的。但今天，我依然为神使用我那样虚假的热心感谢神！&lt;/p>
&lt;p>回国后不久，我给自己戴上了挂名“基督徒”的标签。为了这个标签的缘故，我便开始出入标签可能被认可的场所，并且在无知的状态中，继续以非理性的方式为“自己的信仰”辩护着。一次参加伦理学国际研讨会，我进入“儒耶伦理比较研究”的小组，听着浓浓粤语口音的老者念着他极其熟悉的《论语》来批评他异常生疏的《圣经》，心里就琢磨着如何告诉他已经误解了《圣经》。之后老者对我的挑战报以谦恭的微笑，可我反而没有丝毫得胜的喜悦。后来得知，那位老先生是力主在全球华人中建立“儒教”的总司令，他是把儒家的谦恭活在我面前，我的挑战却仅仅是为了告诉他错解了《圣经》！餐间我继续与其他学者探讨，一位长者忽然用犀利的口吻问我：“你是基督徒吧！”千万别以为我因被人认出是基督徒而荣耀了主名！恰恰相反，我当即矢口否认我的基督徒身份。我好可怜，连个标签之重都无法承受，多么分裂的人格啊！也千万别误以为我当时想到了彼得不认主的故事因此后悔出去痛哭懊悔了！我当时完全是靠着本能在掩盖自己对《圣经》知之甚少的真相。&lt;/p>
&lt;p>就这样继续虚伪着，自己不想真做基督徒，却不断逼着丈夫、儿子和老母亲跟着我去教会！现在知道了，其实那是我出于傲慢和无知对他们施行的逼迫！直到第二年暑假参加香港密集型的学习时，我向教授询问如何应对学生或同事对我基督徒身份的发问，教授的智慧忽然让我把自己与彼得联系起来。圣灵一下子开启了我：若我自己都以福音为耻，为什么要竭力地让别人信呢？我深深感谢神浩大的怜悯！他洞察我心，我的羞耻在他面前总不能隐藏，原来我一直是瞎眼的，却自以为是地在为他人领路！圣灵让我看到自己的眼瞎和伪善，神便从灰尘中再次把我提起来，把我背在他的翅膀上，如鹰展翅上腾！ &lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>二、神的道路高过人的道路&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>开始尝到主恩滋味，主很快就带我进入与他相交的“蜜月期”。神把我带进好智和艳青夫妇带领的查经小组，又把我带进会堂卫生清扫小组，然后又开始参加教会的晨祷。我之所以参加查经、打扫卫生和晨祷，仅仅是为了满足自己与弟兄姊妹在一起美好团契的需要，但神的意念总是高过人的意念，神的心意乃是借这些经历帮我学习成为愿意与人分享福音的人。&lt;/p>
&lt;p>开始明白自己是在传福音的初期，主要目标指向身边亲友。不少亲友因我和丈夫的帮助来到北京打工，他们念着我们的相助之恩，尤其对我格外的尊重。在他们眼里，我有学识、通情理，是一个高不可攀的李家媳妇，我在他们面前自然常表现出权威（后来我明白了，亲友对我赞赏中暴露出的是我的自以为是）。我“巧妙地”利用在他们面前的权威和他们对我的“附从”，采取“胡萝卜加大棒”的策略带他们接触信仰。最初常以亲友相聚加强对彼此工作和生活的了解为由，约他们在主日聚会时间到教会见面，聚会结束后请他们吃饭。亲友们享受免费的午餐几次之后，开始识破我的计谋，公开了他们对福音的不同态度。感谢神的怜悯，有亲友开始愿意接受耶稣为他们的救主，有亲友不再愿意享受免费午餐，向我发出不同的问题并且不再接受邀请到教会。如今思想当初向亲友传福音的方式，不禁为我的自作聪明感到羞愧，但更多的还是对神施恩怜悯的无尽感恩，因为神的道路总是高过人的道路！&lt;/p>
&lt;p>神的灵开启我让明白：让人信的乃是神，父神才是那栽培的人。神带领改变策略，开始大批地复制凡能找到的福音光盘、福音传单、福音册子及期刊，购买不少《圣经》，寻找时机赠送给亲友们，同时开始了家中每月一次福音主题的亲友聚会。亲友在家中相聚更加自由放松，聚会的主要内容是一起观看福音光盘。表面上看，是我在帮助他们认识神，岂知那正是神亲自锻造我、赐我丰盛生命的过程！每次陪着亲友重看福音光碟，神的灵都光照使我放下自己在打工亲友面前那个“高层知识分子”的姿态，殷勤地为他们下厨烧菜、端茶倒水、给小孩子喂饭。感谢赞美主，他的道路高过人的道路，亲友相聚使我们的关系愈加亲密，神更是借着那些还不认识神的亲友，把我带入与他更深的合一。&lt;/p>
&lt;p>其实，不是我拉着他们的手走向神，乃是神让他们拉着我的手更加走近了神！&lt;/p>
&lt;p>主耶稣说：“凡有的，还要加给他，叫他有余；凡没有的，连他所有的都要夺过来。”（马太福音25：29） 祷告中，神的灵继续激励我：神把你栽在哪里，就要在那里发芽结实。我至今不知神如何奇妙地使用亲友陆续信主的经历来拓展我生命的疆界，并由此开始把我背在他的翅膀上，驾风而行。&lt;/p>
&lt;p>在不断的祷告中，主让我看到主耶稣站在熙熙攘攘的大街上，满眼看到的是流离困苦的人，如同羊没有牧人一般，于是他就可怜他们。神开我的眼，让我在拥挤的公交和地铁、人头攒动的大街和天天叫卖假证件的校门口，看到了许许多多在死亡线上挣扎的灵魂。此后，我随身书包中常常装着备用的福音单张和福音小册子。神真是奇妙，当他加给我一颗愿意顺服圣灵带领的心时，在公交、地铁、出租车上，在医院里、校园里……每次在我紧张地心里重复演练着我要讲的话时，神总是把他要我讲的话语赐给我，并把愿意听福音或者接受福音单张的人显明给我，让我一次一次经历在主里得胜的喜悦！&lt;/p>
&lt;p>神如此以厚恩待我，因他知道我需要他的怜悯来建立我，好使我长到能面对他让我继续学习功课的身量。因为那察看人心的主，深知我里面真正的顺服是何等地有限，里面那个真实的我是何等的无知、软弱、顽梗，因神实在知道我仍是一粒不愿深埋土里也并不饱满的麦粒。** **&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>三、仍未深埋土里的麦粒&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p> “一粒麦子不落在地里死了，仍旧是一粒；若是死了，就结出许多子粒来。”（约翰福音12：24）用这节经文上半节比照我的生命，实在是再恰当不过了。尽管信主已经有几个年头，比常人蒙了更大更多的恩典，但神知道我需要学习在传福音过程中的谦卑顺服、与人同工。于是，他就带我进入为我量身定做的试验之中。&lt;/p>
&lt;p>理智上，我知道耶稣曾两个、两个地差遣他的门徒出去，因为同工去传福音的果效会更好，而且彼此同工的过程就是学习彼此接纳、相互包容、切实相爱的生命造就过程。然而，现实中，仍深藏在里面未被破碎的骄傲，出于自我保护而躲避与人同工必然的摩擦，加上对神心意和对自己内在软弱的无知，大多数时候，我是单人出没“随时随地”传福音。&lt;/p>
&lt;p>神的律向来是：你向老我死了多少，就能在基督里活过来多少。耶稣来本是要人得生命而且得的更丰盛。神定意让我在传福音过程中继续破碎自己，于是就开始把我带入与人同工的传福音经历之中。在与弟兄姊妹同工的过程中，大家意见不一时我常常感到沮丧，偶尔还会因为言语不慎导致相互冲撞而冷落同工，甚至会因此冷落需要帮助的福音朋友。但只要顺着圣灵祷告，神就帮助我看清我是多么地软弱无能。当出现同工出乎意料地抢话或者改变事先计划的细节、或者以领受不同为由而不愿配合时，我心中便暗暗地涌出阵阵的酸楚，甚至还会失去起初的爱心。感谢施怜悯的主，即便在我沮丧到故意浇灭圣灵感动的地步时，神还是没有丢弃我，圣灵总会让我看到：原来我是那么地容易骄傲、对他人难以接纳包容，并且常有按捺不住的嫉妒。&lt;/p>
&lt;p>“（因为）主所爱的，他必管教！”（&lt;a href="http://holybible.com.cn/hebrews/12-6.htm" target="_blank">希伯来书12:6） &lt;/a>感谢主让我经历沮丧以及对我的管教，因为我知道我是神所爱的。我虽软弱，我的主却刚强；我虽失败，但我的主却永远得胜。      &lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>四、主啊，求你继续怜悯扶持我&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>回顾主带领我跟随他传递生命和光明的旅途中所走过的道路，我心感恩。我虽脚步多有滑跌，神却从未让我全身扑倒。信实的主应许我（们）说：“我就与常与你们同在，直到世界的末了。”（马太福音28：20下） 神与我们同在，神的同在必然是在跟随主的路途中，不是在体贴肉体的软弱中，不是在自恋自怜的沉迷中，不是在彼此争竞嫉妒的同工不同心中，不是在固守己见的自义中，更不是在硬心的自我辩护自我保护中。&lt;/p>
&lt;p>我原本是软弱的，也是盲瞎的，还是瘸腿的，又是患血漏的，但神却把我带进他的恩典，并且一路以怜悯、恩慈、智慧以及管教，引领我、扶持我和坚固我，直到今日。&lt;/p>
&lt;p>因此，我还要感谢神。我在基督徒面前假装认识他、在世人面前否认他的时候，神也怜悯我的软弱，没有因我的假冒伪善弃我于不顾；在我自作聪明、巧计利诱人到教会，很大程度上却是为自己赚取荣耀的时候，神仍然以超乎所想的智慧引我到了与他同在的更高之地；即便在我沾沾自喜、单打独斗地享受着神得胜的荣耀时，神仍然怜悯我为福音奔走的热心并为失丧灵魂哀痛的心肠，预备我进入他早已应许的更丰盛的生命；甚至在今日或许直到见主面的那日，在见证主福音的过程中，我仍然、或者永远要因着学习谦卑与弟兄姊妹同工而被神摔打。但是，我恳求我的主：你以往如何帮助了我，如今直到永远，你依然帮助我。&lt;/p>
&lt;p>回顾主带领我所走过的路程，我更深体会到，跟随主传扬神福音的道路，就是应征入伍后不断走向战场的征途。因此，我更明白，惟有时刻穿戴好神所赐的全副军装，才有可能预备好打美好的仗。&lt;/p>
&lt;p>求神继续帮助我：以真理的带子束腰，好让我靠着真理站立得稳，得以抵挡一切来自外面和里面的谎言，并且跳过仇敌的墙垣；&lt;/p>
&lt;p>求主继续保守我：以神的公义为护心镜，遮挡一切偏邪和自义的侵蚀；&lt;/p>
&lt;p>求主继续带领我：以福音当作预备走路的鞋，凡主带我所到之处，带去神的和平，止息恨恶、纷争；&lt;/p>
&lt;p>求主继续恩待我：拿起信德的藤牌，抵挡一切恶者的攻击，灭尽恶者一切的火箭，高举神的得胜，直到主来，或召我去；&lt;/p>
&lt;p>求主继续看顾我：戴上救恩当作头盔，护卫我的头脑清楚，思维明晰，持定我在主里面得永生的确据；&lt;/p>
&lt;p>求主继续扶持我：举起圣灵的宝剑，随时随处多方祷告祈求，并为众圣徒祈求；&lt;/p>
&lt;p>求主继续怜悯我：当我身、心、灵都软弱甚至到无力祷告的时候，求圣灵用说不出的叹息替我祷告，好护庇我在神为我预备的恩典之路上不致失落！&lt;/p>
&lt;p>阿门！&lt;/p></description></item><item><title>年度传福音小结/郭利平</title><link>/2013/12/18/%E5%B9%B4%E5%BA%A6%E4%BC%A0%E7%A6%8F%E9%9F%B3%E5%B0%8F%E7%BB%93%E9%83%AD%E5%88%A9%E5%B9%B3/</link><pubDate>Wed, 18 Dec 2013 11:49:45 +0000</pubDate><guid>/2013/12/18/%E5%B9%B4%E5%BA%A6%E4%BC%A0%E7%A6%8F%E9%9F%B3%E5%B0%8F%E7%BB%93%E9%83%AD%E5%88%A9%E5%B9%B3/</guid><description>&lt;p>上帝还在忍耐等候。祂在等那没有听到福音的人听到，等不信的人回转过来；也在等我们知道传福音之使命的人在知识、爱心、灵命、勇气上都更加成熟。&lt;/p>
&lt;p>2012年圣诞节，教会好几个小组到户外唱诗、传福音。这样的热情借着微博迅速传播。我想，为什么不把传福音的活动常规化呢？于是在2013年的计划中，我加入一项：传福音。我知道圣诞的热情一过，计划很容易流产，为了防止自欺欺人，安慰自己说我在用生活传福音，我特意加了一个定义：每周向他人完整的讲述福音一次。这远不是我能达到的，但计划了才知道自己会偏多远。定意为神做工才有机会看到神的信实。 &lt;/p>
&lt;p>2013年元旦，参加了青年团契组织的郊游活动。回来的路上，6、7个弟兄姊妹一起乘地铁。车上人不多。培云姊妹提议说：我们唱诗吧？大家都没有心理准备，但只要一个人唱起来，其他人就很自然的加进来了。有人对诗歌表现出好感，就有弟兄姊妹见机行事，和他们交谈起来，其他人则继续唱。新年伊始，传福音的事就这样“开张”了，心里非常兴奋。 &lt;/p>
&lt;p>一两周后启发的弟兄姊妹聚餐。我有了上一次的经验，特意做了准备，带了几份歌篇和福音单张，打算聚餐结束后和乘地铁回家的弟兄姊妹一起，再次在地铁里传福音。聚餐是在一家云南餐厅，餐厅有个特色节目，就是有云南的歌手到桌前来给客人唱歌。这样，我临时起意增加了一个环节：用赞美诗和他们对歌。席间其乐融融。对于去地铁传福音，和上次差不多，多数人都没有概念，但唱起诗来，谁都不外行。石鹏弟兄本打算到海淀黄庄就下的，唱起来就改变了主意，一直坐到其他人下地铁。到了那里，我和他原路返回。两个人不好唱诗，我们沉默了一会儿。我看着手里的单张，一个念头让我的心跳动不已。第一句话在口中反复了几次，终于说出来：“朋友们……”我开始读单张。以前看教会的福音单张，总觉得一张纸能写的太有限了，这时候读起来，却感觉非常有分量，恨不得每个人，哪怕听到一个字，都留下福音的种子在里面。读到一半，我明显声音不足了，石鹏说“我来接着读吧”，就接了下去。 &lt;/p>
&lt;p>每一周完成计划就松一口气，但惰性也在增加。明明知道我要传福音，却眼睁睁看着一个个传福音的机会过去。有时候开了口却转不到福音上。懊恼不已。只好重整旗鼓，从头再来。 &lt;/p>
&lt;p>有一个周六，打算和小组的弟兄姊妹去奥体公园锻炼，想起这周传福音的事还没着落，真有点着急。匆匆往书包里塞了几张歌篇和单张就出发了。由于没有查好路线，绕了远，换乘要走很远。那是一段车多人少的路。我走着，突然有一辆三轮车在身边停下，师傅说：“搭你一段吧？”我很激动的就上了车。车上聊了会儿天，师傅特地把我送到目的地。下车后我说：“师傅等一下”，就去掏书包。师傅立即踩油门，说：“不用不用。”我忙说：“不是钱，不是钱。”他停下来，我把歌篇和单张给他，告诉他我是基督徒。站在天桥上，远远的看见他看了一段儿，停下来，把东西放在车后又继续开车走了。那一刻，我简直不能想象上帝会这么给力！我只有一个念头，祂成就了一切。 &lt;/p>
&lt;p>跟姊妹一起去做美容，知道这是一个好机会，一直想着，怎么开始讲呢？美容院里循环播放着轻音乐。中间出现一首佛教音乐时，那姊妹说：“你们信佛教吗？”美容师说：“不信。”我抓住一棵稻草似的立即接到：“哦，那你们有信仰吗？我们是信基督的……” &lt;/p>
&lt;p>就这样，我试着在生活中讲论耶稣：给十字绣做框的时候，跟做框的姑娘讲我十字绣上的十字架；买婚戒的时候，跟卖戒指的小伙子讲上帝带领我和老公认识的故事；同学的妻子生病住院，我约了姊妹去看她，两个人搭配讲福音；看望生病的亲戚时，我带了《认识真神》的小册子，在医院里给她读…… &lt;/p>
&lt;p>为传福音做的最隆重的一件事就是筹备我的婚礼。我期待那是一个传福音的现场。事实确实如此。教会主持婚礼成了村里的一件盛事。弟兄姊妹的热情、付出，诗班的歌声，证道的谆谆教诲，立约的严肃庄重，牧师的祝福和劝勉，没有烟酒的宴席，都是福音的表达，宣告着这是一群与众不同的人。我也利用这珍贵的机会郑重邀请父母认识神。也期待神使用为婚礼设计的台历。有人说，那是福音台历，一点不过分。 &lt;/p>
&lt;p>在我渐渐忘记自己的计划，或者借口别的服侍耽搁传福音的时候，神借着晓燕姊妹一次次让我看到祂不打盹。晓燕辛勤的找传福音的资料，邀请小组的弟兄姊妹，计划传福音的方式。每一次都懒惰，但只要走出去常有收获。有一次跟吕晶一起去大食代。祷告后看到一个女士刚点了喝的，我们走过去，问：“我们是基督徒，想跟你聊一下我们的信仰可以吗？”她说：“不用了，谢谢。”我们本打算走开，但瞬间我改口说：“那我们给你唱首歌可以吗？”不知道什么原因，她说：“好吧。”我们坐下来给她唱《有一位神》。唱完了她没有赶我们走的意思，我就说，“你看这首歌很简单，但它体现了我们信仰很重要的内容……”这样我一边想，一边根据歌词解说。说到一处，吕晶用她的经历来做见证。我就等着怎么接过话头。等她一停，就继续。很惊险，我们居然合作得天衣无缝。离开后我们都吃惊的说：“她开始说不同意是吧？”哪里是我们能做什么，真是我们一坐下，在我们不知道的时候，神就把祂的话放在我们里头了。 &lt;/p>
&lt;p>初传有初传的难处，跟进有跟进的不易。从听到福音到信福音，不是说说就行的。在深入交流方面，我经历更多的是长期看不到结果。听过福音还没信的那个同学的妻子已经病逝；看望过的一个自我封闭四五年之久的年轻女孩仍无改观；大学室友这么多年的进展只是终于有了一本圣经；同事听了多年的福音和见证，仍然只是期待家人能信主；妈妈对信仰还是在听不懂的阶段……我知道，上帝还在忍耐等候。祂在等那没有听到福音的人听到，等不信的人回转过来；也在等我们知道传福音之使命的人在知识、爱心、灵命、勇气上都更加成熟。 &lt;/p>
&lt;p>传福音，当然不是总那么顺利。但听说过一个例子，说一个弟兄每周去学校食堂传福音，传十个、二十个的，每次都不会没有人回应。我还没有传过10个没有人回应，所以，还没有理由停下；这城里，还有神未得的的百姓，所以，还要传福音给万民听…… &lt;/p></description></item><item><title>神的恩典数不尽/曹岩松</title><link>/2013/12/18/%E7%A5%9E%E7%9A%84%E6%81%A9%E5%85%B8%E6%95%B0%E4%B8%8D%E5%B0%BD%E6%9B%B9%E5%B2%A9%E6%9D%BE/</link><pubDate>Wed, 18 Dec 2013 11:49:02 +0000</pubDate><guid>/2013/12/18/%E7%A5%9E%E7%9A%84%E6%81%A9%E5%85%B8%E6%95%B0%E4%B8%8D%E5%B0%BD%E6%9B%B9%E5%B2%A9%E6%9D%BE/</guid><description>&lt;p class="mce-wp-more" title="更多...">
我们都像赶路的人，一面念叨着珍惜光阴切莫放松，一面又枉叹韶光逝去无影无踪，眼看2013年就要到头了，又该如何捡拾那些一去不复返的日子，追讨神赐给我们的产业？
&lt;p>唐崇荣牧师在讲道中曾说，人真正的产业就是生命的本体，以及时间和空间。时间和空间是承载生命产业的容器。没有时间观念的人，没有办法产生历史的觉悟；没有时间观念的人，没有办法产生永恒的盼望；没有时间观念的人，没有办法产生超空间的追求。&lt;/p>
&lt;/p>
&lt;p>每次思想起这段话，我就自责地问自己：我的时间有多少是在无谓的工作中消耗掉呢？是否用一点点微不足道的成就来证明自己的时间没有被虚度？是不是在浪费主的恩典中度完了一年的时光？每一次的叩问，都会在内心深处生发出对自己的懊恼和悔恨。&lt;/p>
&lt;p>我们都像赶路的人，一面念叨着珍惜光阴切莫放松，一面又枉叹韶光逝去无影无踪，眼看2013年就要到头了，又该如何捡拾那些一去不复返的日子，追讨神赐给我们的产业？&lt;/p>
&lt;p>回头看我这一年走过的路，心中满是深深的感恩。神的恩典太大，人的忘恩又太多，当我数算主在这一年里赐予我的家人超乎想象的恩典时，不由得惊叹祂的信实和伟大。原来，神赐给我们的产业正如唐牧师所说，是人受造有神形象的自我，是个体里面永恒的生命，是人按照神的形象被造的永远的灵魂！在那属天的永恒产业里，我们所承受的都是爱和恩典的馈赠。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>离世的奶奶&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>    当岁末年终的钟声敲响时，西北年味的气氛会越来越浓。小时候盼望过年，小孩子有新衣服穿，还有压岁钱，感觉过年就像糖一样甜。长大后却没有童年那样的期盼，常年在外读书、工作，常常会思念家乡、牵挂父母，亲朋难以相聚，只有等到过年和家人团圆，但是短暂的停留和离别，又让父母陷入更长的忧愁之中。&lt;/p>
&lt;p>    去年我爷爷病逝，家里没有贴春联，看到孤苦伶仃的奶奶，过年就少了欢声笑语。我每次匆匆回家，父亲去野外放羊，母亲在地里耕耘庄稼，我留下来陪奶奶说话，才发现家里太空了，奶奶一个人是那么害怕。历经上世纪饥荒和乱离的坎坷一生，奶奶到老才有一个安心的家，但老病相催，已经到了生命的尽头。当我尝试给她传福音时，她只是拉着我的手看着我的眼睛，什么话也说不出来。我想奶奶需要温暖，需要慰藉，需要交流，需要理解，而她一手拉扯大的我——她最疼爱的长孙却不能陪伴在她身边！离家的时候我不住地祷告，求主耶稣救赎这位孤苦老人的灵魂。&lt;/p>
&lt;p>    10月4日，老师们组织活动，我和孩子们在一起。晚上我父亲打来电话，说你奶奶去世了，抓紧时间回家。我在难过中求主护佑，允许我暂时不离开孩子，直到活动结束后能回家参加奶奶的葬礼。祷告后心里充满平安，我和老师们一起认真地准备活动和节目，大家在赞美声中呼求神，圣灵充满我们的心，让我们与主更加亲近。&lt;/p>
&lt;p>10月6日，感谢主让我幸运地买到了最后一张回家的火车票，赶上夜间最后一趟从北京西站发往兰州的火车。回到家，我看到哭成一片的族人。我实在不愿意看到死亡，我的爷爷去年消逝的情景历历在目，想不到死亡这么快又临到我的奶奶。以前总会想奶奶只是老了，睡一觉就醒来，而这一次却永远闭上了眼睛，这里面一定有我自己的罪孽！&lt;/p>
&lt;p>思想我的家族，族亲之间因为不愿宽容而结下的仇恨，已经给家族带来了罪的诅咒。我跪在地上祷告：天父啊，求祢赦免我们家族的罪，除去罪恶带给我们家族的咒诅，求主救赎我们家族脱离阴间的权势，求主医治我的族人，收纳全族的人归于祢名下，兴起蒙祢所用的仆人！&lt;/p>
&lt;p>离开家的时候，身后一所孤坟掩埋了奶奶的全部岁月。母亲送我的时候说回去安心工作，奶奶走得很安详，她笑着离开了这个尘世。我想到故乡那些和爷爷奶奶一样的父老乡亲，他们在风烛残年里熬干了生命的油灯，而主耶稣的福音什么时候才能传到他们内心？我想起那天老师和孩子们一起唱《像天空的鸽子》，心被歌声的翅膀带到很远很远的地方……而此刻只有我一个人坐在晃荡晃荡的火车上，当我唱到“向那些忧伤痛苦的人们，传主喜乐平安的消息”时情难自已，泪光中隐约看见的是还没有信主的奶奶。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>神佑的母亲&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>奶奶生病的时候，一直是母亲在照顾她的吃穿起居。我七月份回家探亲，准备带患有结节性甲状腺肿的母亲去医院手术，由于前几年忙于父亲的胃病治疗，对母亲的身体健康竟疏忽大意，现在手术已有太多的耽误和延迟，想起来心痛不已、内疚不已。&lt;/p>
&lt;p>七月份回家我下定决心，一定要把母亲接到医院做全面检查，如果时机成熟则立即手术。但是无论我如何央求，母亲坚决不去，她说要照顾奶奶，家里还有三十只羊要放，地里的庄稼还没有收，她想走也走不开，等到年底再说。&lt;/p>
&lt;p>我父亲也让我回去上班，他说年底家里清闲，等我三叔打工回家，他再把一圈羊托付给他，他就能脱开身陪我母亲去医院。最后全家商议11月份带母亲去医院，到时候我和我弟弟再从外面回家。事情就这样定了，我又坐上回北京的火车。一路上读着《出埃及记》，一面感慨命运带着人们在黄土地里四处流浪，谁又知道我们和亲人下次见面会在什么时候？谁又知道我们今后的命运会有怎样的面目？&lt;/p>
&lt;p>11月8日，我母亲在兰州军区总医院做甲状腺切除手术。因为右侧及峡部甲状腺肿块太大，压迫动脉血管和呼吸气管，手术风险超出想象，医院让我们做好充分的心理准备。大夫在我母亲全身麻醉的状态下动刀，最后还是出现应激性溃疡，导致上消化道大出血。紧急情况下，主治大夫匆忙找来外科主任和副主任联合手术，他们惊叹于我母亲的甲状腺肿块大得罕见……&lt;/p>
&lt;p>从中午12点半开始手术，家人只能在手术室外等消息。主治大夫找到父亲说母亲消化道出血，需要家属签字紧急输血，同时做好迎接各种不测的准备。看到父亲和弟弟的恐惧，我只能向神祈祷！我恳请和我一起服侍的弟兄姊妹为我母亲的身体代祷，小组的弟兄姊妹也在晚上小组查经时专门为我妈妈手术顺利祷告，秋会特别关切地两次打电话安慰我。&lt;/p>
&lt;p>我的心就在主的保守和弟兄姊妹的代祷中归于平静。从中午十二点半一直到午夜十二点，我母亲一直没有从手术室里出来，弟兄姊妹告慰我说麻药在全麻的时候，药性要等待很长时间才能退去，需要耐心等待母亲在睡眠中苏醒。可是那么漫长的等待，真是生死煎熬啊。我的父亲和弟弟暗自垂泪，仿佛一个活人再也不会醒来。&lt;/p>
&lt;p>但是我知道神已经将祂的救恩显明给我，祂保守我的心平平安安，又让我把祂赏赐的平安和喜乐传递给忧心忡忡的家人。“神所赐出人意料的平安，必在基督耶稣里保守你们的心思意念。”(腓立比书4：7)这句经文就像一盏烛光，在我的心里闪耀，我相信弟兄姊妹同心合一的祷告必蒙父神垂听。&lt;/p>
&lt;p>等母亲从手术室出来后，我报平安给关心和牵挂的人们。感谢主，在陪伴母亲的日日夜夜，有时间和父亲、弟弟分享神的话语。父亲因为前几年的手术，对生死已经看得很开。但是面对母亲的沉睡不醒，他依然害怕地不知所措。我告诉他信靠耶和华的人，是有信心、有盼望、有平安和喜乐的人。无论遇到什么样的艰难处境，只要我们一家人亲近神，向神祈求和祷告，神就垂听我们的祷告，一定会为全家开一条出路，让我们得胜疾病和死亡。&lt;/p>
&lt;p>母亲在病床上看着我为她唱诗祷告，就紧紧地抓住我的手，听我讲信主以后我们生活的每一天都有信念和意义，无论面对什么祸患灾难，都会心存盼望而不会绝望放弃。人都会经历生老病死，经历苦难和恐惧，但造物主让我们用生命经受的苦难是让我们明白只有倚靠神，苦难才有意义，我们才配得上所经受的苦痛。&lt;/p>
&lt;p>我在走的时候告诉弟弟，男子汉要刚强壮胆，流泪不如流血，遇到任何事情不要怕只要信。无论遇到什么事，靠着主耶稣我们稳稳站立。爱惜大好光阴，要照着圣经里面的话去做。年轻的时候直面疾病和死亡，虽然对他来说有点残忍，但这才是真实的人生，正视现实胜过逃避。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>蒙福的弟弟&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>其实，网刊编辑约我写这篇文章的时候，我还在为弟弟的未来发愁，心里盼望他来北京，来守望教会和我一起过有信仰的生活。但至今他依然没有信主，一直在外漂泊，当我为家人信主迫切祷告的时候，眼前浮现的总是他热望和茫然的眼神。&lt;/p>
&lt;p>弟弟比我小五岁，小时候和我一样经常在农忙之余幻想山外的世界。跳出农门改变命运，是多少农村少年的梦想！我的爷爷从小就鼓励孙辈读书应试，经过努力考取功名、跻身贤达，成为乡里乡亲尊敬的人。这大概是中国老百姓光耀门庭的普遍愿景。&lt;/p>
&lt;p>作为家里的长子，我好像从一开始就在为这个目标努力，而我原来开心欢笑的弟弟，却因高考的挫败从此变得沉默而心灰意冷，无论我如何解释一次的失败不是永远的失败，他都无法原谅自己辜负了父母的期望，最终决定放弃高考。他说他最害怕听见父亲的责骂、母亲的哭泣，与其让父母揪心，不如自己为自己找条出路。他说高考不是人生唯一的出路，学校里教的和现实里学的相互矛盾又对立，为了拿一张文凭虚度四年的光阴，上这样的大学有什么意义？&lt;/p>
&lt;p>我看着他无言以对。只能告诉他我们的出身、我们生活的环境、我们的经济收入，这一切都不能成为我们不用功或不努力的理由。我恳求他不管面临什么困难都不要放弃自己，请为自己的决定、自己的一生负起责任。&lt;/p>
&lt;p>在母亲做完手术住院的日子里，我和弟弟有一番推心置腹的谈话。我劝他来北京工作，来守望教会和弟兄姊妹相聚，不要再过活着但没有灵魂的生活。长期以来，我的心无时无刻不牵挂着他，担心他在外面忍饥挨饿，过着困顿厌倦的日子。我曾经把他叫到北京，为他找了份工作，私心地想只要他留在北京，无论前途如何，弟兄两人在一起总有照应。可是他没干一个月就走了，他说北京太大，人太多，他一点都不适应。&lt;/p>
&lt;p>今年，奶奶的去世、母亲的疾病，一下子让这个在我看来还是孩子的娃娃成长起来了。他会特别情愿地陪父亲放羊，又会殷勤地下地里帮母亲干活。奶奶去世的时候他在火车上嚎啕大哭，旁边的人看他哭得伤心欲绝，过来安慰这个仿佛被人抛弃的孩子。当他回到家中，又很懂事地为父亲母亲分担一切，劝慰父母不要悲伤，自己也勉励自己学会坚强……&lt;/p>
&lt;p>我和弟兄姊妹为我弟弟来北京的事祷告后不久，我们小组的邱弟兄单位刚好招人，不招研究生也不招本科生，偏偏就招高中生，我弟弟就这么幸运地到北京来上班了！神的作为实在太奇妙，基督的爱透过守望的弟兄姊妹再一次传递给我的家人！&lt;/p>
&lt;p>周五我带弟弟去参加小组，让他看看属神的子民是如何活在生命的光中。他坐在角落里仔细听大家分享，晚上回去我问他喜欢和教会的弟兄姊妹在一起吗？他说他特别喜欢大家在一起祷告的氛围，好像一家人在为一个人、一件事使劲地想办法，他以前从没见过。&lt;/p>
&lt;p>后来他问警察关人是怎么回事，我就跟他解释守望户外敬拜的来龙去脉。他说好多事情他也不懂，但是总该有一种力量，可以消灭丑恶肮脏而又残忍的东西，天上地下，总该有公道。&lt;/p>
&lt;p>我说守望现在就是在坚守和捍卫耶稣基督的正义和公道。当你或者比你年纪更小的孩子张大眼睛摸索着寻找终极关怀的时候，其实你和我们一样，都在期待活出有尊严的生命、有永生的灵魂，而这一切如果不回到耶稣基督里将永远没有答案。而我们最后的尊严就是在魔鬼撒旦和专制机器面前独尊耶稣基督为主，在恐惧和诱惑面前绝不卖主求荣，这是无数圣徒牺牲生命所做的见证，也是将来许多人要赢取的未来。&lt;/p>
&lt;p>基督信仰从来不是勿需牺牲就触手可及，如果我们持守我们的信仰立场，就把它当成终身的事业来守护和捍卫，这需要一代代人兴起发光、兴灭继绝。无论身在何处，总要有人扛起这个国家的责任，为主作美好的见证。我想等我们年老回首往事的时候，户外敬拜可能是我们短暂得不值一提的人生中，唯一一次感到光荣。&lt;/p></description></item><item><title>与守望有关的那些日子/孙欣慰</title><link>/2013/12/18/%E4%B8%8E%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%9C%89%E5%85%B3%E7%9A%84%E9%82%A3%E4%BA%9B%E6%97%A5%E5%AD%90%E5%AD%99%E6%AC%A3%E6%85%B0/</link><pubDate>Wed, 18 Dec 2013 11:48:13 +0000</pubDate><guid>/2013/12/18/%E4%B8%8E%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%9C%89%E5%85%B3%E7%9A%84%E9%82%A3%E4%BA%9B%E6%97%A5%E5%AD%90%E5%AD%99%E6%AC%A3%E6%85%B0/</guid><description>&lt;p>面对国家机器，个人看似软弱无助，但耶稣基督是万物的主宰，他比一切都大，他是我的主，他必保守我。&lt;/p>
&lt;p>2004年，我在读研究生一年级，第一次去本地的一个教会，在那里认识了一位年长一些的姊妹，她是大学老师，在那个教会多数弟兄姐妹当中像是一位可亲的姐姐，教会里很多人都是她介绍来的。她身上有种说不出来的气质，我们都特别喜欢她。后来知道，她是北京守望教会的，暂时在哈尔滨教书，她叫张鹤。那是我第一次听到“守望教会”这个名字。&lt;/p>
&lt;p>    当时我的女朋友已经在北京工作。研究生的课不多，我就一个多月去一次北京，只要在北京，我就去守望教会主日聚会。当时是在孙毅老师带领的人民大学团契里，每一次聚会我都被带着真理亮光和能力的讲道所震撼，常常听得如痴如醉，，只觉得一个小时很快就过去。我当时想，如果每周都能参加这样的聚会，听这样精彩的讲道该多么幸福！                           &lt;/p>
&lt;p> 初识守望&lt;/p>
&lt;p>2006年圣诞节，同学们都在疯狂忙着毕业论文，疯狂投简历参加招聘会找工作。我参加完教会的圣诞活动，回到学校，班长对我说：“大卫，明天你去系里找一下老师，老师调查班里谁是基督徒，我把你报上去了。估计是圣诞节要发礼物。”第二天我去系里的时候，等待我的可不是圣诞礼物，辅导员发现我是基督徒后，非常生气，不许我以后参加教会活动。接下来老师和学院副书记对我轮流训话，大意是学校尊重信仰，但基督信仰和党员的身份有冲突，也给学院带来麻烦，“坚持信仰对你以后没有好处，很难在北京找到工作，以后人生道路会受到很大影响。你回去好好想想，如果还坚持要去教会，明天你来见学院书记。”&lt;/p>
&lt;p>回来后，我有点害怕，不知道接下来会遭遇什么。周围同学和辅导员也都不断劝我：“只要你说一句以后不去教会了，他们就不会管你了，你再去也没关系，其实学校就要一个态度。”虽然害怕，但我心里清楚，肯定不能否认我的信仰，更不能说谎骗学校。我就给张鹤和守望的孙毅老师打电话，问他们我该怎么办。他们都鼓励我不要害怕。孙毅老师说，表面上看是你一个人面对老师和学校，面对一个强大的组织；但实际上，你的背后有支持你的弟兄姐妹，有支持你的家人，更有掌管一切的神，“我们的神比谁都大。不要害怕，只要诚实的面对。”第二天，我祷告着进入院党委书记办公室和他说明情况，表明我不是对抗学校，更是热爱我们的国家，但如果基督信仰和党员身份非要做一个选择的话，我一定会选择我的信仰，不管付出什么代价。我愿意交退党申请书。书记看到我的坚决很惊讶，说你先回去吧。&lt;/p>
&lt;p>第二天，我接到学院的通知，我的毕业论文需要在校外盲审。学院七十多研究生只有两个需要盲审的。我的导师知道这个消息后很紧张，要我暂时别出去找工作，先把论文好好写完，否则恐怕不能顺利毕业。&lt;/p>
&lt;p>知道这个消息后，同学都用异样的眼神看着我，好像我成了异类，信耶稣信疯了。同学们都陆续找到了工作，我一直在学校做论文。寒假过了很多天，几乎所有人都回家过年了，空空的楼道里只剩下我一个人。我打电话给妈妈说：“妈，如果因为这样的事情我不能毕业，不能拿到硕士学位，这几年我白读了，你会接受吗？”妈妈鼓励我说：“儿子，妈能接受。你做得对，妈为你高兴。”我每天跪下来向神祷告，求神帮助我，也相信只有神能帮助我，那时候我第一次感同身受地体会了大卫在诗篇里那些痛苦呼求。&lt;/p>
&lt;p>感谢神！后来我的论文顺利通过，在北京虽经历波折，但最终找到了一份满意的工作。守望牧者和张鹤姐的鼓励，让我在应当坚守的立场上没有退后，才有机会真实地经历神。我看到，当我愿意放下自己跟随祂的时候，祂保守我的路并不让我踩空，祂是信实的！&lt;/p>
&lt;p>扎根守望&lt;/p>
&lt;p>2007年初，我基本上就开始稳定在守望聚会了。那时聚会地点开始改在华杰大厦，让我痴迷的除了主日讲道之外，还有守望的诗班。每次聚会敬拜诵读诗歌之后，都会有诗班的献唱，守望诗班赞美的声音如此美好！在那片鸽群般回旋着穿透心灵的声音里，我不知多少次感动得落泪。原来教会也可以不用总强调“不迟到”的纪律，大家都自动自觉地尽量赶着早点到才可以坐在主堂，更近距离地听诗班唱诗，看牧师讲道。&lt;/p>
&lt;p>然而，慢慢地发现守望聚会给我的惊喜可远不只这些。&lt;/p>
&lt;p>2007年5月份，我被介绍到当时的“国贸小组”（甘露园小组的前身），由杨宪法弟兄带领。宪法是一个特别爱笑的弟兄，也是之后一直影响我和帮助我的，在守望我最亲近的弟兄之一。小组里多数都是单身的弟兄姐妹，宪法弟兄是已婚有宝宝的老大哥，很有成熟亲和的老大哥样子。组员的关系也像亲人一样融洽，我们一起查经，一起团契，一起吃饭，一起唱歌，谁涨工资了要请全小组一起吃饭。很快我就融入小组，爱上了小组。2008年教会大力推进牧养小组制度，小组人数越来越多，于是原来的小组拆分成两个小组，我也开放家庭，和宪法弟兄各带一个小组：甘露一组和甘露二组。拆分并没有影响小组的热度。弟兄姐妹们切实地彼此相爱，生命中和生活中有着非常亲密的连接，我们每周都盼着小组，每次小组都要使劲儿控制时间，因为大家总有说不完的话。后来牧师说我们是教会牧养小组拆分最成功的范例之一。&lt;/p>
&lt;p>在守望，我自觉有两个时期在认识真理方面有较大长进：一是参加天明牧师带领的门徒训练课程，大概有半年的时间；一是参加守望教会第二期圣经学校课程，大概有一年的时间。无论是门徒训练还是圣经学校，上课基本上占用周六全天的时间，纪律要求也很严格，不能轻易请假，还有作业，但仍然有很多弟兄姐妹愿意报名参加课程，甚至能否报名成功要参加牧长的面试。经过面试筛选，最终成功报名圣经学校课程的只有20人。一年的学习虽然辛苦，但真的很快乐。让我们的生命有更新的不仅仅是这两门课程学到的知识，还有课上弟兄姐妹美好的交通，课下亲近的关系和牧者们丰盛的生命。如今回头一看，我们那一期门徒训练班有一人现在全职读神学，那一期圣经学校班有两人现在全职读神学。&lt;/p>
&lt;p>守望教会的最高治理团队是教会的治理委员会，由牧师和长老组成，此外还有教会传道和执事，基本所有带领职分都是由弟兄担任。守望牧者们风格各不相同，但他们都是弟兄姐妹所深爱的，都有温厚深沉的牧者心肠，真实地是全教会的头羊和榜样。我从他们得以具体理解什么是“牧养”，是扎实的真理根基，深刻风趣的讲道，丰盛谦卑的生命，为弟兄姊妹甘心的付出，为耶稣基督全然的摆上。我们愿意和他们分享喜悦和悲伤，刚强与软弱，愿意在他们面前成为小羊，被管教，被爱护。教会有一千多会众，每一位牧者在自己的职分上服侍，又尽力个别牧养需要的弟兄姐妹，非常的辛苦。&lt;br>
小白牧师是我们的牧区长，平时和师母生活非常节俭，出行都是公交车。他每三周来参加一次我们的小组查经，小组结束时间很晚，不方便坐公交，但他每次都陪我们到最后，然后打车去地铁站赶末班地铁，深夜才能到家。&lt;br>
弟兄姐妹们有难处的时候，经常舍不得找教会带领人天明牧师辅导，因为他实在太忙了，我们都心疼他。天明牧师主日经常三堂讲道，晚上还要带小组，中间稍有“休息”时间，往往也是一个接一个的陪谈。我一直奇怪的是，不管多忙多累，天明牧师脸上总是带着笑，那笑容如兄长，像父亲，带着仿佛可以融化一切敌意和抵触的温度。甚至有时我带着问题和难处，看到天明牧师的时候，不用说话，愁烦在心里就消化了。记得在我个人生命最痛苦的时候，恰逢教会建堂和各样事工开展的艰难时分，教会内外许多事务都需要天明牧师来处理，他压力应该非常大，但他几次从西三环外，转好几趟公交地铁到我所住的东四环外，来回将近四个小时，特意来安慰我帮助我。我心里实在过意不去，但天明牧师说：“神看重我们每个人的生命，如果能帮助和拯救生命，放弃教会事工也是值得的。”我感动难言。&lt;br>
 教会各样事工或发生各样事情，不管是美好的见证还是软弱和失败，治理委员会都会很快把事实向全体会众公开，这使会众有很强的归属感，也堵住了魔鬼撒旦攻击我们的破口。一个教会的风格的确和教会带领团队的风格密切相关，守望牧者们表现出的刚强、圣洁、柔和谦卑不断地影响着我们。有一件事情对我影响很大，天明牧师在一次讲道中提及，多年前教会找聚会的场所，费尽各种周折却一直没有找到合适的房子，最后好不容易找到一家价位和位置都很合适的房子，但房东却说刚刚有人看了房子，很中意，要定下来，但还没有交定金签合同。牧师讲到这里的时候，我心想，赶紧抢先交定金把合同签掉啊！要是错过就更难找了。没想到天明牧师回答房东说：“没关系，你让那个人先决定，如果他不定，我们再定。我们是基督徒，我们尊重次序。”牧师的信心和诚实让我深受触动。这件事情也一直影响着我，提醒我努力做一个诚实和尊重别人的人，哪怕要付出代价。&lt;/p>
&lt;p>在雪中，在户外&lt;/p>
&lt;p>因为种种原因，多年来教会聚会一直受到警察的“关注”，有时会有冲击。每一次面对冲击，教会所有牧者都会站到最前面，温和但不妥协地表达信仰立场。从牧者们坚定的眼神，智慧的话语，我们也看到了神超然的保守，软弱的小羊也逐渐刚强起来，慢慢有了争战的力量。&lt;/p>
&lt;p>2008年5月11日，我们正在主日礼拜的时候，三十多名警察及国保冲进会场阻止聚会，弟兄姊妹虽然很害怕，但是感谢主，看到所有牧者弟兄们站在了最前面，在警察干扰和录像中完成主日聚会。但警察会后登记了每个人的身份证及工作单位，并警告大家下个主日绝对不允许继续主日敬拜。随后教会发出通知，定在当周的礼拜三，就是5月14日晚上，全教会为下个主日敬拜一起祷告。但是在5月12日下午发生了汶川大地震。天明牧师主持礼拜三晚上的祷告会，第一件事就是全体起立，为汶川地震祷告。天明牧师为地震死难同胞代祷时失声痛哭，那是我认识他以来，第一次见到他流泪。当晚，整场祷告会基本变成了为汶川地震的专题祷告。全职服侍主二十年来，天明牧师不断受到警察的骚扰、威胁和恐吓，但他说，每次听到“我爱你，中国”这首歌时，都会流泪。我相信这种爱，是真的爱。&lt;/p>
&lt;p>每个守望儿女都会记得2009年11月1日那场大雪，我们因为没有聚会场地被迫在雪中敬拜，虽然后来有警察的破坏和搅扰，那仍然是得胜的敬拜，终生难忘的敬拜。如果我从未接触过守望教会，或者我刚信主直接就面对户外敬拜的争战，有可能会不理解。但一直和守望走过来，我深深地理解和相信我的牧者，也相信和支持我的教会，我们是单单为了信仰。教会一直被逼迫，但我知道我们的牧师深深地爱着这个国家，用从主耶稣基督而来的爱爱着这个国家，并且不断教导我们：没有任何人是我们的敌人，我们争战的对象不是哪个人，更不是政府，这是属灵的争战。&lt;/p>
&lt;p>2010年4月10日，我们教会彻底失去聚会场所，迫不得已户外敬拜，其实无论牧师长老还是我们守望会众都明白这意味着什么——户外敬拜之前北京各个派出所警察及国保开始找到每一个守望弟兄姐妹谈话，敬拜当天成百上千的警察集中在现场，手机信号被屏蔽。面对这样的场面，我们心里更加清楚，像警察对我们说的那样，这次对守望是“来真的”了。让人害怕的除了执行人员粗暴的恐吓，更多是心里黑暗势力的压制。有弟兄姊妹每天不停接到警察的电话，无法安心工作；有的房子经常被骚扰，甚至不断被迫搬家；家里时不时被用牙签堵门锁，被警察找单位……这一切让守望会众感到烦躁和属灵的压抑。记得开始户外敬拜之前的一次教会祷告会，牧者告诉我们，他们已经做好了最坏的准备，如果这些小组长继续坚持在守望聚会，最坏的情况可能是被判刑1年左右。&lt;/p>
&lt;p>2011年4月10日和4月17日两次聚会，我们小组聚会在平台附近聚会，与警察擦肩而过，没有带走我们。4月24日早晨，我出去敬拜前对我妈妈说：“妈，你和我爸培养我这么多年，如果我这次出去不能回来，被判刑一年，你可以接受吗？”我妈说：“儿子，只要你认为你是为主出去的，我就接受。”我把我所有的积蓄和银行卡都给了我妈，就出去了。&lt;/p>
&lt;p>刚到平台果然被警察带走。在派出所里，几个警察轮流询问我，连续十几个小时不让休息，直到凌晨两点。直接面对警察时，开始时的恐惧竟然都没有了，心里竟然出奇平安和喜乐，也有了应对的智慧。无论警察怎么凶，怎么吼，我心里都不害怕也不生气，主真的与我同在！他是信实的！我坚持温和地对警察说：“我是基督徒，参加主日敬拜，没有违法。如果要我离开守望，除非让我看到守望是非法的或者是邪教的证据，否则我不会离开。我也没有违法犯罪，你们最多询问我24小时就会放我回家。”警察生气地对我说：“你看24小时放不放你。”到了24小时，果然没有放我。这时候黑暗的压力在我心中像铅块一样又沉又实，在派出所地下室的铁笼子里，不知道等待我的是什么，唯有一丝烛火般的信心，唯有祷告。警察重复告诉我：“只要你说一句，以后你不去守望了，你就可以回家，只要说一句就行。”但我心里很清楚：警察是没有权利干涉我去哪里主日聚会的，我信仰的头是耶稣基督，守望教会是我深爱的教会，我没有理由离开。面对国家机器，个人看似软弱无助，但耶稣基督是万物的主宰，他比一切都大，他是我的主，他必保守我。&lt;/p>
&lt;p>最后警察看我“执迷不悟”，询问时间已到了最长时间48小时，只能让我回家了。回想多次面对警察和周围人对守望攻击陷害时，面对警察的威胁恐吓时，我心里的软弱是真实的，看到黑暗势力属灵的压力也是真实的，但耶稣基督的同在也是真实的，主耶稣的安慰也是真实的，在主里得胜的喜乐也是如此的真实和美好。感谢主，当我承认自己的软弱，把自己完全交给主耶稣的时候，主就怜悯和帮助我，让我既经历争战试炼，就经历他的信实和慈爱。感谢主，让我能在守望教会，与这场争战有份。&lt;/p>
&lt;p>结束的话&lt;/p>
&lt;p>2011年9月，我离开北京，独自一人来到上海工作和生活。在上海教会和团契过程中，很多周围的弟兄姐妹都会和我说，我不太一样，许多风格很“守望”。也许很难概括出来“守望风格”到底是什么，但我心里窃喜：因为我周围很多的“守望人”的确都有这种风格，这种烙印已经印在我们属灵生命当中，成为我们属灵生命的习惯。&lt;/p>
&lt;p>回想自己在守望教会的时间虽短暂却美好，曾经以为我与守望有关的日子就那么几年，但现在才发现：不管我在哪里，我将永远与守望在一起，因为守望就在我的心里，就在我的生命当中，一生之久。                                                           &lt;/p>
&lt;p align="right">
2013年11月14日
&lt;/p>
&lt;p align="right">
 
&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>因真理得自由——分别为圣的12小时/李锋</title><link>/2013/12/18/%E5%9B%A0%E7%9C%9F%E7%90%86%E5%BE%97%E8%87%AA%E7%94%B1-%E5%88%86%E5%88%AB%E4%B8%BA%E5%9C%A3%E7%9A%8412%E5%B0%8F%E6%97%B6%E6%9D%8E%E9%94%8B/</link><pubDate>Wed, 18 Dec 2013 11:47:11 +0000</pubDate><guid>/2013/12/18/%E5%9B%A0%E7%9C%9F%E7%90%86%E5%BE%97%E8%87%AA%E7%94%B1-%E5%88%86%E5%88%AB%E4%B8%BA%E5%9C%A3%E7%9A%8412%E5%B0%8F%E6%97%B6%E6%9D%8E%E9%94%8B/</guid><description>&lt;p class="mce-wp-more" title="更多...">
（从派出所）回到家是晚上七点半，一早一晚正好12个小时。这一天是如此特别，因为曾经的失败被主变成得胜，曾经的屈辱被主变成荣耀，曾经的拘禁被主变成释放，曾经的骄傲被主变成谦卑。
&lt;p>周五傍晚，我像往常一样背着书包离开实验室去小组。走到门口的时候我回头看了一眼，在这里坐着的都是普通人，各人在忙碌各自的事情，而我却快要进派出所了。等我回来的时候，大家还会是一样的忙碌着。这感觉真有些奇怪。在心里异样地笑了一下，就离开了。 &lt;/p>
&lt;/p>
&lt;p>信主三年多，大部分的时间是呆在守望教会。起初给我传福音的老师把守望教会介绍给我的时候，我在网上搜集了解了这家教会的一点历史，热血青年的激情马上就被点燃了，简直太符合我的口味了——勇敢、正义、坚强。这不就是我梦寐以求的么，在一片黑暗的荒原上举起正义的宝剑骑着雪白的骏马向魔君疾驰，用锋利的刃砍下魔君的头。一个英雄，就这样诞生了。英雄怎样做梦，梦就怎样破灭。这样的一个我，注定要被上帝狠狠地击打。上帝没给我太多的时间。 &lt;/p>
&lt;p>争战很快就来到了。2011年的清明节我不在北京，错过了天明牧师向会众发出的呼召。但是4月10号我仍然义无反顾地投入了战斗，早早地到了中关村平台下的广场。醒目的警戒线，遍地的警车、制服和便衣，这些没有吓着我，直到我被带上车，还仍然在安慰旁边两位受到惊吓的姊妹。在彩和坊小学我们被分流，我被误分在西城区，但是在那里我认识了一个老乡——许宏弟兄的妈妈。在警察眼皮子底下高唱赞美诗，是多么辉煌的胜利啊。大概是得意忘形了，我对旁边的利平姊妹说，他们既然把我带到这里，就不能带我离开，除非把我铐走。上帝要被荣耀，却不借着人的骄傲。从这一刻开始我就被狠狠地击打了，有一年多的时间我跟教会处于若即若离的关系。我拼命地读书思考，想要寻找上帝究竟在哪里，甚至还在小组里哭出来，说我怀疑我的信仰，在整个世界我失去了立足之地。到了第二年的秋天，因为感情上的原因，我的生命枯干了，在长期的失眠中我在黑夜里看到我所承受不起的审判，地狱的火烧得太真实。我找到被软禁已达一年多的天明牧师，说我要重新接受洗礼，因过去在异端教会受洗所领受的并非圣灵。圣诞节洗礼后我重生了。 &lt;/p>
&lt;p>两年多过去后，做出再次去平台的决定并不困难，因为这是出于上帝的祝福。还没准备好接受恩典，婚姻的祝福就临到我了。在婚姻中我们共同寻求真理，寻求与教会的合一。可以说，在某种意义上是刘芸在婚姻里的帮助使我摆脱惧怕。姊妹往往比弟兄刚强。祖潘弟兄在逼迫面前的坚持以及得胜成为教会争战途中的重要一役。从小白牧师家听完教会观系列讲座出来在电梯里我们遇到了祖潘，刘芸笑着对祖潘说了一句，你真是有福之人哪。回来我开始重新思考什么是“福”。此世的福祉当然是祝福，可是圣经所应许的祝福远非如此，这是我知道的，但是仿佛雾里看花看不清楚。永恒是我所追求的，但是永恒看不见摸不着，不是虚无，却是飘渺。我已经明白这场争战的本质，独尊耶稣基督是教会的主，而不是独尊政府是教会的主。但是什么是“福”呢？ &lt;/p>
&lt;p>有一天晚上，我在家里跟刘芸提起日本作家远藤周作的《沉默》，说耶稣会士洛特里哥之所以会为了日本的信徒不再被迫害而叛教，是因为天主教的一种错误神学——没有得救的确据。若是他有得救的确据，岂不知我们这至暂至轻的苦楚，要为我们成就极重无比永远的荣耀吗？刘芸说，我们有得救的确据，不是一样不敢上平台？一语惊醒梦中人啊！她总是这样智慧地提醒我。我们怎么知道自己有得救的确切证据？这确据难道只是一个感觉吗？在大法官的面前，我说我得救了，我能拿出证据来吗？后来我做了一个祷告：主啊，你怜悯我的软弱，所以你把自己的刚强赐给我，这就是我的证据。 &lt;/p>
&lt;p>12月1号是主日，我正式成为基督教北京守望教会的预备会友。这分别为圣的12小时就是我申请书的注脚。去之前樊弟兄问我底线是什么，耶稣也让人们计算跟从他的代价，我说我已经准备好了，任何代价。 &lt;/p>
&lt;p>7点半出发，上帝开路路上车少，8点到中关村，比正常速度提前半小时，等张阿姨到了一起上平台，被朝阳国保拦下，被海淀分局带上公交车，等了几个弟兄一起在公交车上敬拜。敬拜被打断，四人被带上前往上庄派出所的车，包和手机被收，外界没有人知道我们的下落。这一天，我在留意这群警察的品质，却意外地发现晓峰牧师的观点被验证了：能长期留在警察队伍里的，若不是还要承受良心的煎熬，就是良心麻木了。在等待丰羽弟兄被采集信息的时间里，警察和保安没有一个不吸烟，我被呛得坐不住，就站起来走一走。一个四十岁左右的保安让我坐下，我说不舒服，他竟然像孩子赌气一样说：你不坐我就把凳子都搬走，看你还怎么坐。无语。我不愿浪费时间一一数算警察的恶劣行径，因为这世上唯一值得我们一一数算的就是上帝的恩典。 &lt;/p>
&lt;p>笔录很快就做完了，个人信息我均拒绝回答，关于户外敬拜我均如实回答，笔录拒绝签字。整个过程没有任何杂音，也没有高声大语，警察就像机器一般冷静，我也凭着良心表达自己的立场并且指出政府的非法行为。十二点多我们被关在候问室，五平米的小间，坐着很硬的木凳，中间一个生锈了的铁制的审讯椅。我们被搜身，我在装着我的东西的文件袋上签名西门。副所长过来要我的个人信息，我因自己不是犯罪嫌疑人而拒绝了，他说那我就继续关着你。像前面的保安一样幼稚可笑。之后就是无聊的数个小时，没有人来搭理我们，我们也不搭理他们，只是刘芸一个人被关在旁边的一个候问室里，与我们隔开。我们不能说话，所以我只好为她祷告。坐累了我就起来走几步，想起俄国作家伏契克的名著《绞刑架下的报告》里描述漫长而无聊的狱中生活的句子：从窗子到门是七步，从门到窗子还是七步。而这里，只有三步。要特别谢谢两位弟兄的耐心和爱心，因为我不愿意说出个人信息才被关这么长时间，他们两位没有怨言，反而说如果他们先出去一定会等我们一起走。爱能遮掩许多的罪。 &lt;/p>
&lt;p>窗户上的阳光渐渐弱了，外面看守的保安也渐渐安静了，时间仿佛凝固了。看着外面的保安，詹洪弟兄突然感慨：共产党真是毁了无数人。我们知道外界有许多人在关心我们为我们祷告，却不知道我们在哪里。我做了几个祷告，为基督，为教会，为被掳的灵魂，为这个罪恶的世代，为这个邪恶的政权。在这种漫长的等待当中，我们和外界没有连接，警察也不搭理我们，我开始考虑关押48小时的可能，当然这种可能性比较小。我想上帝把我们放到恶劣的上庄而不是态度较好的派出所，是有他的美意的。一场战斗若是不疼不痒，就不能激发生命的力量。争战如果很顺利就结束，我们也不能体会到失败后又得胜的喜悦。三点左右，一个警察突然过来让我们收拾东西走人，詹洪弟兄意外地发现自己的手机没被收走。又一个警察过来说手机的信息还没采集完，让我们再回去。感谢主赐给我们这宝贵的间隙，又使警察的工作出现疏忽，使得信息被传递出去，让大家知道我们在这里。时间又凝固了，窗户也黯淡下来。突然外面传来一个弟兄（后来知道是建华）的赞美诗——《十字架的道路要牺牲》。我们三个在一起的弟兄没觉得什么，还以为隔壁的刘芸在唱歌。但是后来据刘芸说她差点就哭出来，因为那一刻她确切知道外面知道了我们的下落。好美。天使的歌声划破黑暗的天空，把希望带给被拘禁的人。 &lt;/p>
&lt;p>下午快五点半的时候，外面已经完全黑了。副所长又出现了，这次是真要放人。他打开门第一个叫我的名字，说李锋你不告诉我叫什么我们也能知道，我已经知道了你的全部信息，告诉你，公安局里你没有隐私，别以为你可以不被监控，你在中国就算不被监控出去还要被美国的棱镜监控呢。他还说，你们的宗教和我们没有利益冲突。天哪，这么幼稚可笑！棱镜曝光，美国上上下下都在为这丑闻忙碌不已，中国的警察竟然为他们的监控感到无比的骄傲和自豪，因为做稳（？）了奴役人的工具而欢喜。他们以为我们愿意进入派出所是因为对他们手段和本性的无知吗？这么长时间过去了，他们还不知道我们要争取的是什么吗？人们普遍用“利益”二字来分析社会问题，警察也是这样吗？听到除暴安良匡扶正义这八个大字的时候，恐怕他们自己也要笑出声来吧。看着已经被物理破坏的手机，我心里恨恨的，总感觉里面也被做了手脚，才知道饶恕仇敌是那么困难。 &lt;/p>
&lt;p>走出派出所的大楼，看到前来迎接我们的弟兄姊妹，这时候才有从天而降的大喜乐，强烈的感受到陪伴和祷告的力量。接到小白牧师的电话，刘芸一个人跑到边上哭起来，因为又想起黑暗中天使的歌声，因为十字架的道路要牺牲，因为这道路也是我们的主基督所走过的。离开派出所的时候，我转头笑着向他们喊了一句：还差我们一顿午饭呢。樊弟兄特别高兴，请我们吃涮羊肉。咒诅他受祝福我享，苦杯他饮爱筵我尝。因着主基督所受的十字架上的咒诅，我们如今得享这奇妙的爱筵，这顿涮羊肉比以往的都好吃。对比白天所受的，刘芸说这是两个世界。我后来在祷告中说，主啊谢谢你，因为如果没有你，我就只能属于这个充满咒诅和荒谬的世界，因为有了你，我就只属于你的世界。 &lt;/p>
&lt;p>回到家是晚上七点半，一早一晚正好12个小时。这一天是如此特别，因为曾经的失败被主变成得胜，曾经的屈辱被主变成荣耀，曾经的拘禁被主变成释放，曾经的骄傲被主变成谦卑。耶稣对人们的呼召不是你来信我，而是你来跟从我。你只有把自己放下，去跟从主，才能从一个信徒变成一个门徒。你只有不把基督当作一个道理，才能明白保罗为什么说“我活着就是基督，死了就有益处”。你只有让基督在你里面活着，你才能从英雄变成圣徒。你只有把自己最心爱的献上，才能明白亚伯拉罕把以撒献上的含义，才能明白耶和华是你列祖的神，也是你的神。你只有让基督作为粘合剂把你粘在教会这个身体之上，才能明白自己是多么不愿意与教会撕裂，宁愿舍弃一切也不愿舍弃教会。你只有当想到要与教会撕裂而痛苦不堪，才能不“呆在教会”而是“委身教会”。你只有让真理把肉体治死，才能得着灵魂的自由。&lt;/p></description></item><item><title>户外有感/季丰羽</title><link>/2013/12/18/%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%9C%89%E6%84%9F%E5%AD%A3%E4%B8%B0%E7%BE%BD/</link><pubDate>Wed, 18 Dec 2013 11:46:09 +0000</pubDate><guid>/2013/12/18/%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%9C%89%E6%84%9F%E5%AD%A3%E4%B8%B0%E7%BE%BD/</guid><description>&lt;p class="mce-wp-more" title="更多...">
很长一段时间以来，我都没有在心灵深处切实地感受到与神相交的喜乐，然而，户外敬拜的经历似乎又开始恢复我的生命，使我的信仰重新步入正轨。
&lt;p>从今年的9月1日起，我开始持续参加教会的户外敬拜。虽然之前我也参加过几次户外的敬拜，但是之前我去户外的时候并没有很清楚的确认这是出于神对我的带领，在之前很长一段时间里，我对于户外是没有信心的，那段时间我去参加户外，是为表明我是守望教会的一员并且也愿意和弟兄姊妹一同分担苦难。然而，神似乎并不满意我这样的状态，我自己也总是感觉哪里不对了，只是一时也说不上来。后来，神奇妙的工作向我显明了，他亲自感动引导我（当然是藉着我自己的经历），使我一步一步对于户外敬拜有了全新的认识，并且让我逐渐在信心里看到祂要我去参加户外敬拜。因此，从今年9月开始，我就决定要持续地参加户外敬拜。&lt;/p>
&lt;/p>
&lt;p>到上周结束，我已经持续地参加了三个月的户外敬拜（中间有一次因为十一回家没有参加）了，在这三个月的户外敬拜当中，我看见了神的带领，也饱尝了神的恩典。原本处于信仰状态出了很大问题的我，似乎一下子找到了所有问题的根源——我与教会脱节了。很长一段时间以来，我都没有在心灵深处切实地感受到与神相交的喜乐，然而，户外敬拜的经历似乎又开始恢复我的生命，使我的信仰重新步入正轨。我知道，我的决定已经在神的心意中了，神希望我在守望教会的整体中敬拜他。这时，我自己的信心也被扩展，我相信神确实带领教会走了这一步，我也相信神确实愿意守望教会作为一个整体为祂作盐发光。在此，我也想表达由于我自己之前信心的不足而对教会的亏欠。&lt;/p>
&lt;p>以上是我为什么决定去参加户外敬拜的原因，下面我也想分享一些我自己经历户外这一段时间以来的感受和看法。&lt;/p>
&lt;p>首先，经历户外让我自己的灵性得到复苏，恢复了自己和神的关系。我以前认为自己信仰生活还是不错的，喜欢和神建立好的关系，自己有好的灵修习惯，也热心在团契小组里面服侍。然而，在教会户外这一段时间以来，我却真实的发现自己生命状态处于一种与神有隔膜的状态之中。我不知道自己是哪里出了问题，于是各种反思和各种努力的尝试就开始了。然而，我的种种反思和试图的努力改变到头来都无功而返。于是，我只能像一个初信的小孩子一样重新回到福音最核心的真理上来，在福音里面我看到了为教会受苦的耶稣。一句经文也随之临到了我的心灵：&lt;strong>因为你们蒙恩，不但得以信服基督，并要为他受苦&lt;/strong>（腓1:29）。我以前确实蒙了神莫大的恩典，他用舍命带给我永生，他给我热心让我渴慕真道，他也给我恩典让我来在团契里服侍他。这一切都是那么的美好，那么的让我觉得信服他是一件十分愉悦的事情。然而，我却很少想到信服他还要为他受苦。户外敬拜给我带来了这样的挑战。要不要为他摆上呢？虽然，以前我自己心里总觉得自己可以为主摆上，然而，当这样的挑战来临的时候，我心中的诡诈被检验出来：我并不是像自己想象的那样能够为主摆上。福音的感动已经临到，我再无处可退了。只能到主面前悔改，并在信心中踏出户外这一步。当我踏出之后，很奇妙，原来自己和神之间的隔膜一下子被打破了，又能和神有美好的相交了。自此，户外恢复了我个人的灵命状态，我再一次在基督里享受从神来的喜乐平安。&lt;/p>
&lt;p>其次，户外敬拜让我看到了教会异象与福音之间的关系。教会的异象是成为山上之城，为主作盐发光。以前，我想到这个异象的时候，着眼点经常是在自己或者说在教会本身上面，就是说教会只要在这个世界上各方面都为主做好见证就是我们的目标。当然这个目标是不错的，然而，当我这么想并且也把这种想法应用在自己身上的时候，我发现我的努力的焦点是改变自己，使自己成为更好的人。然而，神福音的中心却并不是罪人，而是在十架上受苦的基督。当我力图改变自己的时候，我高举了自己。我想这是教会的异象在我生命当中带来的很真实的影响。户外敬拜对我之前的这样的想法带来了重要的调整。也就是，我透过户外敬拜看到了教会异象和福音之间的关系。其实，我们成为山上之城并非终极目标，而是神所设立福音目标的一步。神希望教会透过这样的异象造就出更合祂福音使用的器皿。无论对于个人还是对于教会整体，我想神最终的目的都是要把我们改变到更好地为祂福音效力的地步。当我有这样的看见的时候，我以前肩上的担子就轻省了。以前我为自己变成更好的人而努力，肩上的轭是沉重的。现在我为在十架上受苦的基督而努力，为神的福音而努力，这轭就轻省多了。&lt;/p>
&lt;p>最后，我想总结一下我的想法。我想在这个过程当中真正改变我的是神的福音。在福音当中我看到为教会受苦的耶稣，在福音当中我看清了教会的异象。然而，神却是透过我参加户外敬拜带给我这样的恩典和看见。我想这也就证明了神今天是与守望教会同在的。&lt;/p>
&lt;p>圣诞节快到了，又是教会传扬耶稣基督的一个大好时机。虽然教会目前仍然处于非正常聚会状态，但是，我想我们是否正常聚会并非最重要的，最重要的是那位在十架上受苦的耶稣因着我们的各种遭遇被传开。真心的希望神透过这个圣诞节，藉着祂那永恒不变的福音来再一次感动教会，来再一次吸引神在创世以前所拣选的他的群羊。                                                     &lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;">
                                                    2013-12-9
&lt;/p></description></item><item><title>户外敬拜小记（之五十二—— 五十六）/马锐</title><link>/2013/12/18/%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E5%B0%8F%E8%AE%B0%EF%BC%88%E4%B9%8B%E4%BA%94%E5%8D%81%E4%BA%8C-%E4%BA%94%E5%8D%81%E5%85%AD%EF%BC%89%E9%A9%AC%E9%94%90/</link><pubDate>Wed, 18 Dec 2013 11:45:06 +0000</pubDate><guid>/2013/12/18/%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E5%B0%8F%E8%AE%B0%EF%BC%88%E4%B9%8B%E4%BA%94%E5%8D%81%E4%BA%8C-%E4%BA%94%E5%8D%81%E5%85%AD%EF%BC%89%E9%A9%AC%E9%94%90/</guid><description>&lt;p>从平台上被带下来，上到公交车上的时候，经过史国保身边，史国保招呼我坐他对面聊聊，于是坐下来聊。史国保问起最近有关方面带队前往我家人处的事，对相关情况略略问了几句。&lt;/p>
&lt;p>**（之五十二）11&lt;strong>&lt;strong>月10&lt;/strong>&lt;/strong>日  ** &lt;strong>星期日&lt;/strong> &lt;/p>
&lt;p>1.国保的关怀&lt;/p>
&lt;p>从平台上被带下来，上到公交车上的时候，经过史国保身边，史国保招呼我坐他对面聊聊，于是坐下来聊。史国保问起最近有关方面带队前往我家人处的事，对相关情况略略问了几句。&lt;/p>
&lt;p>随后苏家坨所来接人，我、佑昌、丰羽三人就被安排去了苏家坨。 &lt;/p>
&lt;p>2.宁静安息&lt;/p>
&lt;p>到了苏家坨，照旧进了我们每次进的那间平房。我们三人找了椅子坐下，看守协警打开屋内的一个电暖器，大家就像到了家一样，放松下来，聊聊天，读读经，围着电暖器暖暖手。&lt;/p>
&lt;p>到了午饭时间，和外面的金弟兄通了电话，电话里金弟兄说已经买好了饭正在驾车赶来。过了一会儿，一位警察拎着几份盒饭和矿泉水进来了。大家开心地谢饭祷告，坐在电暖器旁边，吃吃喝喝，欢喜无限。&lt;/p>
&lt;p>吃完饭，大家睡觉的睡觉，读经的读经，享受在主里这宁静安息的一天。 &lt;/p>
&lt;p>3.出关&lt;/p>
&lt;p>大概下午四点左右，警官来喊我们出去了。大家拿好背包，跟着警官出了大门。门外，金弟兄、云成弟兄已经在等我们了，车里还有金弟兄夫人和可爱的孩子也一起来了。欢聚之后，金弟兄驾车送我们回家。&lt;/p>
&lt;p>感谢神，周间虽有和家人争战劳苦，主日却得在僻静处深享平安，得着休息。 &lt;/p>
&lt;p>**（之五十三）11&lt;strong>&lt;strong>月17&lt;/strong>&lt;/strong>日   ** &lt;strong>星期日&lt;/strong> &lt;/p>
&lt;p>1.直上三层&lt;/p>
&lt;p>昨天统战部同志约我喝咖啡聊天，席间相谈甚欢，后来电话里还说今天会到平台这边继续和我聊。但是今天上平台时一路也没见到。&lt;/p>
&lt;p>今天平台上的拦阻显得比以往要松，警戒线掉在地上，旁边也没有人，远远有几个警察聚在平台另一边。于是我一路顺利上到了三层。三层平台上，不远处一群便衣簇拥着几个弟兄姊妹正往下走，我看见了小雪和海鹰。迎面一个国保下来拦住我，因为戴着头帽我一下没认出来，他到面前后褪下头帽，我才认出是一位常见面的国保。然后跟着他，和小雪她们几位汇合，从平台侧面的铁梯上下来，去往公交车方向。 &lt;/p>
&lt;p>2.国保谈话&lt;/p>
&lt;p>到了公交车旁，史国保和张国保正站在路边，我对张国保说，统战部同志说找我聊天，却没见到人。张国保就把我带到路边，说他都跟你怎么说的，我惊讶道，你们不沟通的呀？你们没沟通那我也不方便给你说。张国保又把我带到更远的广场东侧路边，主要围绕我和家人关系、传统孝道等展开了一番谈话。其间有几拨弟兄姊妹从身边路过前往平台，佑伟、虎兰、祖潘和佑昌等。还有位领导模样的在平台常见的朝阳国保，路过时也来搭了句话。&lt;/p>
&lt;p>大概到了九点多，张国保叮嘱了一下不要转身又上平台了，就打发我走了。 &lt;/p>
&lt;p>3.生日&lt;/p>
&lt;p>我来到长远天地大厦参加新树教会的敬拜，一堂还没有结束，还正好赶上新树给11月过生日的弟兄姊妹庆生，感谢主，也有我一个。&lt;/p>
&lt;p>新树请过生日的弟兄姊妹到前台发表感言，11月过生日的人挺多，在前台站了一排，兴梅姊妹也在里面。我的感言是：在新树吃了很多次生日蛋糕了，但这是头一次吃自己生日的蛋糕。&lt;/p>
&lt;p>大家一起在新树分吃了蛋糕，吃完我还和兴梅、晓东等一些弟兄姊妹一起合影留念。 &lt;/p>
&lt;p>4.西区所陪伴&lt;/p>
&lt;p>新树一堂散后，得知建华还在西区派出所里，于是到西区所陪伴等候。&lt;/p>
&lt;p>快到中午时，晓燕出现在大门口，是准备要来给里面的弟兄姊妹送饭了。晓燕去买好了饭，正设法要往里送时，婵媛姊妹从里面出来了。婵媛说建华也应该随后就能出来，于是我们就不着急往里送饭了，打算等建华出来再吃。&lt;/p>
&lt;p>但是等了半天，晓燕都去给自己买完饭回来了，建华还没出来。我和婵媛也不等了，就在西区所大厅长椅上开吃了。晓燕又打了一轮电话和里面交涉送饭的事，在我们快吃完的时候，建华从里面推门出来了。于是大家欢欢喜喜拎着建华那份饭，一起回西屋了。 &lt;/p>
&lt;p>5.街头的挣扎&lt;/p>
&lt;p>回到西屋，在那张温暖的沙发上一躺下，就睡着了。本来想睡一会儿起来和建华去发福音单张，但醒来后，建华已经不见了。下到楼下，街上寒风阵阵。给建华打了个电话，得知他正赶去香山所，去陪伴那里面的四位弟兄，此外还有苏家坨所的弟兄姊妹也还没出来。&lt;/p>
&lt;p>我是赶去苏家坨那么远去陪伴呢，还是直接回家呢？我在寒风呼啸的街道上挣扎了一阵，还是决定去苏家坨陪伴。 &lt;/p>
&lt;p>6.神都知道&lt;/p>
&lt;p>凭着印象中的路线，我在颐和园北宫门转了一次公交，终于坐上了正确驶往苏家坨的公交车。确实已经是冬天了，还在路上的时候，日光已经显出临近傍晚的昏黄了。&lt;/p>
&lt;p>到了苏家坨，我有点担心苏家坨的弟兄姊妹是不是已经出来都离开了，我不过是白跑一趟。接着马上意识到自己这担心的虚妄，弟兄姊妹出来了岂不是更好吗？难道为了让自己没有白跑，就希望弟兄姊妹多关一会儿吗？我对自我的不堪在神面前表达了无奈和懊恼之后，给小白牧师打了个电话，确认了一下弟兄姊妹们是否还在苏家坨所。&lt;/p>
&lt;p>弟兄姊妹们还在里面，还没有被释放，好像是神特意留他们在里面，等候我这个心不甘情不愿的陪伴者能够最终到来，以作为对我些微爱心的鼓励。&lt;/p>
&lt;p>我的满心羞惭，神都知道。 &lt;/p>
&lt;p>7.苏家坨陪伴&lt;/p>
&lt;p>到了熟悉的苏家坨派出所门前，进了接待室，和早已陪伴在这里的曹炜斌弟兄见了面。然后两人就聊了起来，聊到信主见证，聊到苏家坨警察服务态度好，中午饭给里面送进一大盆鱼，警官给端进去，吃完又把空盆给端出来。&lt;/p>
&lt;p>聊得正酣的时候，接待室通向所里的门打开了，一位面熟的警官带着林伟、秋红、韶婉三位弟兄姊妹出来了。警官一看见我就说，原来你在这里啊，刚才还在里面问起怎么没见你。. &lt;/p>
&lt;p>8.夜空典礼&lt;/p>
&lt;p>和警官道别后，弟兄姊妹们上了炜斌的车。炜斌先把秋红姊妹送回了家，又把我们几个一路送回了西屋。&lt;/p>
&lt;p>路上的时候，看见道路前方的月亮又大又圆，甚至不像是真的，而是不远处的一盏巨灯。刚入夜的城市夜空，街道流光和炜斌车上美好的赞美音乐，好像是天父为我们预备好的典礼，欢迎我们归来。 &lt;/p>
&lt;p>**（之五十四）11&lt;strong>&lt;strong>月24&lt;/strong>&lt;/strong>日 ** &lt;strong>星期日&lt;/strong> &lt;/p>
&lt;p>1.履新的爽朗国保&lt;/p>
&lt;p>上平台时，远远看见二层平台警戒线后面一个男警一个女警。男警戴着长檐警帽，肩上别着对讲机，警容齐整，远远就对我微笑着，我还没走到跟前，他就招手示意平台另一侧的一个年轻便衣警员过来，预备带我下去。我知道这个是个认识我的警察，也微笑着走到近前，再仔细一看，原来是赵国保。&lt;/p>
&lt;p>赵国保最近几次见面，都换上了警服，以往他们国保很少穿警服。这次更是装备整齐，连脸上的标志性胡须都剃得干干净净，简直像变了个人，不走到面前完全认不出来。看起来赵国保好像是转进了派出所任职了，不知道是所长还是副所长。&lt;/p>
&lt;p>赵国保是个性情爽朗的警官，便衣带我下去时，他在身后还热情地口称兄弟向我扬手道别，我也回身微笑挥手示意。 &lt;/p>
&lt;p>2.苏家坨时光&lt;/p>
&lt;p>到了公交车上，和车上的弟兄姊妹们一起敬拜了一会儿，看见苏家坨所的协警小谢跟着一个警官上车来接人，我、小方、谢敏被点名分去了苏家坨所。&lt;/p>
&lt;p>到了苏家坨所，照例进了一楼临院的那间屋子，仍由一位洛阳籍的年轻协警负责看守。洛阳小伙打开屋内那台电暖器，大家各自找把椅子坐下，就安心休息了。&lt;/p>
&lt;p>我们先把未完成的敬拜程序继续完成了，唱诗，轮流念讲道内容。刚把结束的诗歌唱完，主管的年轻警官过来说，谁在唱歌？屋内有摄像头，不要唱歌，会让上面人听见。&lt;/p>
&lt;p>感谢主，我们刚好已经唱完了。接下来就是聊聊天，读读经，打打盹，发发呆。 &lt;/p>
&lt;p>3.爱心午餐&lt;/p>
&lt;p>到中午的时候，警官过来问我们怎么吃饭，外面是否有人送？我说不知道，因为手机被代管，和外面没有联系。于是申请拿回放在旁边档案袋里被代管的手机，问一下外面是否有人送饭，警官同意了。&lt;/p>
&lt;p>电话里，从小白牧师处得知国永弟兄和彩霞姊妹正在外面陪伴。正在找国永电话号码时，国永的电话打进来了，说他们正在派出所对面的餐厅买饭，让我们稍等。&lt;/p>
&lt;p>于是安心等了一阵儿，一位警官就拎着一大袋盒饭进来了。大家欢欢喜喜接过来，祷告开吃。鸡翅，干煸豆角，炒鸡蛋，真好吃，很感恩。 &lt;/p>
&lt;p>4.以便以谢&lt;/p>
&lt;p>吃完饭大家都困意翻涌，各自歪在椅子上都睡了。&lt;/p>
&lt;p>一觉醒来，大约是下午时光了。忽然警官进来说，各自都拿好东西。我们心中欢喜，知道是准备出关了。&lt;/p>
&lt;p>主管的年轻警官把我们送到大门外，问接我们的人在哪儿？我打国永电话说我们出来了，国永、云成、李震三位弟兄立刻从旁边的派出所接待室里出来，彩霞姊妹也从近旁的车里出来，大家欢欢喜喜团聚了。然后国永和云成坐公交转去附近办事，彩霞姊妹开车送我、小方、谢敏、李震回西屋，正好他们几位也都赶去诗班排练。&lt;/p>
&lt;p>感谢神，到如今神都帮助我们，赐下丰丰富富的平安与满足，与我们同在，未曾改变。 &lt;/p>
&lt;p>**（之五十五）12&lt;strong>&lt;strong>月1&lt;/strong>&lt;/strong>日 ** &lt;strong>星期日&lt;/strong> &lt;/p>
&lt;p>1.遇见周阿姨&lt;/p>
&lt;p>听说昨天有两位姊妹的父亲因为户外的事情赶到了北京，就猜想今天的户外敬拜可能会比较多姿多彩。&lt;/p>
&lt;p>会发生些什么呢？到了平台下时我还在这么想。一眼望上去，平台上的警察、国保模样的人好像比平时多了一些。&lt;/p>
&lt;p>正前方的一层平台上，一位居委会干部模样的女士正在徘徊，望见我上来就迎过来。难道是要拦我？我正在疑惑呢，靠近一看，面熟，原来是香柏团契的周阿姨。看起来周阿姨正在等弟兄姊妹来一起上平台呢，正好，我就陪着周阿姨一起上去了。&lt;/p>
&lt;p>到了二层警戒线前，警戒线后面站着的两位警察问清我们是守望教会的，只说不让上去，让我们回去，也并没有押我们下去的意思。我和周阿姨简单商议了一下，决定就地在旁边的石阶上开始敬拜。我们刚拿出圣经来准备坐下敬拜，两位警察中的一位就过来叫停，要带我们下去。 &lt;/p>
&lt;p>2.关帝庙前&lt;/p>
&lt;p>警察带着我和周阿姨到了公交车旁边，我正要上车，邢国保从旁边过来喊住了我。带我们下来的警察不认识邢国保，疑惑地追问他的身份，邢国保表明是市局的，警察于是放心下来，和邢国保攀谈了几句。邢国保让我去路边关帝庙前等，说一会儿统战部同志会来和我谈话。我于是去站在家乐福旁边的关帝庙前的树下，安静地等候。 &lt;/p>
&lt;p>3.漫谈&lt;/p>
&lt;p>过了一会儿，统战部同志过来了，说是在陪领导，因为今天很多领导也过来了。果然，今天是比较热闹。&lt;/p>
&lt;p>统战部同志和我随意聊了一会儿，并无谈话重心，就是拖拖时间，看看时间差不多了，叮嘱一下别再上去了，就打发我走了。 &lt;/p>
&lt;p>4.名牧证道&lt;/p>
&lt;p>我看看时间还早，才九点多，就赶去长远天地参加新树的一堂敬拜。进门一看，是刘同苏牧师在证道，真是赶得巧，就在副堂找个座位坐下，安心听道。可能是音响设备有些问题，刘牧师讲道时稍一远离话筒，音箱声音就发不出来，在副堂就基本听不见讲什么了，于是就断断续续地听完了证道。&lt;/p>
&lt;p>敬拜将结束时，小平姊妹过来说，刘牧师今天要去派出所参与陪伴，问我能不能陪刘牧师一起去，然后去见刘牧师时，得知已经定好由长林弟兄带刘牧师去派出所。刘牧师还要继续讲完第二堂，我决定就先去西区所陪伴了。    &lt;/p>
&lt;p>5.西区所陪伴&lt;/p>
&lt;p>到了西区所，建华已经在大厅陪伴等候了。原来这次建华也没进派出所，在公交车上时，重庆那边驻京办来和建华聊了一会儿，建华就被放了。&lt;/p>
&lt;p>快到中午时，几个警察带着山越姊妹从西区所里面出来了，忙上前大致问了一下，是山越家那边天宁寺派出所的来接山越姊妹。天宁寺警察看起来很友善，山越姊妹也很平安喜乐。 &lt;/p>
&lt;p>6.误守马连洼&lt;/p>
&lt;p>山越姊妹被接走后，西区所就没有我们的弟兄姊妹了。我和建华简单商量了一下，决定去马连洼所找一下詹洪、丰羽弟兄和新婚不久的LL夫妇，因为建华说在平台时听见警察提到了马连洼所。&lt;/p>
&lt;p>我和建华赶到马连洼所，进到接待处，对接待处的警员说，我们是守望教会的，来给我们在里面的弟兄姊妹送饭。接待处警员说今天有守望的进来吗？没有吧，不知道啊，没接到通知啊。然后这位警员只是坚决表示不能送饭，他们在里面如果要吃饭，派出所会管饭。&lt;/p>
&lt;p>因为不能确定弟兄姊妹们是否在里面，我和建华就决定先守在这里。中午时，我带着建华一起去上次鹏程弟兄在这里陪伴时，带我们去吃过的肉饼店，在街边阳光下，又吃了一次美味的肉饼。&lt;/p>
&lt;p>吃完午饭，继续在马连洼所守候时，瑞玲姊妹和利俊弟兄也先后赶来一起陪伴。大家正聊着时，接到消息，詹洪、丰羽他们在上庄所。于是大家立刻动身，一起赶往上庄所。 &lt;/p>
&lt;p>7.上庄所陪伴&lt;/p>
&lt;p>到了上庄所，进到大厅刚坐下，一个警察问我们干嘛的，我说守望教会的，来等候我们在里面的弟兄姊妹，警察立刻很不高兴，说去去，去外面等着去。瑞玲上前又问了一句，守望的人是在里面吗？这个警察倒还爽快，说对，他们在里面。我们于是转到上庄所大门外，在门外的街边守候着。&lt;/p>
&lt;p>上庄所周边像一个城乡结合部，有一种市井小乡镇的热闹嘈杂。我们一边守候着，一边看看街景，享受着这难得的街头闲适时光。过了一会儿，乐水和岩松弟兄也先后赶来了，大家聚在街边，聊着教会近来的争战，却充满平安喜乐，并不忧愁。&lt;/p>
&lt;p>五点前后时，樊弟兄还正在赶来的路上，建华要去诗班排练，我要赶车回家，我和建华就先走了。听说随后很快詹洪、丰羽他们四位弟兄姊妹就被释放了，但是在里面没有吃上中饭，就由樊弟兄犒劳大家去吃涮肉了。&lt;/p>
&lt;p>詹洪他们是今天最后一批被放出来的弟兄姊妹，这样，在这个争战激烈的时期，又一个户外的主日平安喜乐地度过了。感谢神，我们的平安、丰盛都在他里面，世界的风浪不能企及。 &lt;/p>
&lt;p>**（之五十六）12&lt;strong>&lt;strong>月8&lt;/strong>&lt;/strong>日 ** &lt;strong>星期日&lt;/strong> &lt;/p>
&lt;p>1.朝阳国保拦路&lt;/p>
&lt;p>刚到平台下，还没上台阶呢，一旁两位正站着聊天的便装中年男子就上前来拦住我。别上去了，跟我走吧，其中一位便衣笑着说，看起来是认识我的样子。在跟他往公交车那边去的路上，我问了一下他是哪个区的，他说是朝阳的。我倒是很少被朝阳国保拦，因为我和他们也大都面熟，他们知道我不归他们负责，但今天这位朝阳国保倒是面生的。&lt;/p>
&lt;p>到了公交车前，正要上去时，一旁的邢国保又上前叫住我，说有人找你聊，我一转身，统战部同志就出现了。统战部同志比较忙，让我先去一旁的关帝庙前树下等一会儿。于是我去到关帝庙前树下，和常在那里的朝阳国保们站在了一起。 &lt;/p>
&lt;p>2.聊天&lt;/p>
&lt;p>在和一位温和的年长朝阳国保闲聊时，虎兰姊妹由一位朝阳国保带着从旁边经过，上了旁边朝阳的车。过了一会儿，一坤弟兄也被朝阳国保带过来，和我一起站在树下，于是一起和年长国保闲聊。又聊了一会儿，带我过来的那位朝阳国保以为我是自己站到树下这边来的，就又要带我去公交车上，结果带我走到公交车旁又被统战部同志拦下来。&lt;/p>
&lt;p>统战部同志比较忙，陪着我随便聊了一会儿，觉得时间差不多了，就打发我走了。我看看时间，刚九点多，好吧，去参加新树一堂。   &lt;/p>
&lt;p>3.西区所陪伴&lt;/p>
&lt;p>赶到长远天地，新树一堂正在证道，证道的是位姊妹，证道内容是约翰福音里耶稣和撒玛利亚妇人谈道那一章，讲得很好，虽然音响还是有些问题影响到效果。&lt;/p>
&lt;p>新树一堂结束后，来到西区所陪伴，长林弟兄已经在大厅守候了。过了一会儿，咏莲、祖潘、石伟等一批弟兄姊妹陆续赶来，大厅里差不多被守望的弟兄姊妹们坐满了。&lt;/p>
&lt;p>快到中午时，山越姊妹由几位警察带着从里面出来了，看起来是山越家天宁寺那边的警察。山越走后，里面还有丹义、婵媛、秋红和一位外教会的弟兄。咏莲姊妹去买好四份午饭，顺利地送了进去。午饭送进去了，这也说明，一时半会儿里面的弟兄姊妹可能也出不来。&lt;/p>
&lt;p>外面守候的弟兄姊妹也都去吃过午饭，到了快下午两点，我和继续坚守的弟兄姊妹道别，先去孙长老家参加查经了。&lt;/p>
&lt;p>近来看见弟兄姊妹们陪伴的热心，特别地为此感谢神，因为在基督里同为肢体的意义，也正显明在此。爱的诫命是需要践行的，虽然我们本是软弱无爱的，但感谢主，我们所依靠的主就是爱。主啊，愿你以你的爱吸引我们，我们就快跑跟随你。 &lt;/p></description></item><item><title>微博/微信摘录</title><link>/2013/12/18/%E5%BE%AE%E5%8D%9A%E5%BE%AE%E4%BF%A1%E6%91%98%E5%BD%95/</link><pubDate>Wed, 18 Dec 2013 11:43:58 +0000</pubDate><guid>/2013/12/18/%E5%BE%AE%E5%8D%9A%E5%BE%AE%E4%BF%A1%E6%91%98%E5%BD%95/</guid><description>&lt;p class="mce-wp-more" title="更多...">
&lt;p>（主要是外教会的弟兄姊妹） &lt;/p>
&lt;/p>
&lt;p>12月4日  &lt;/p>
&lt;p>蒙恩的周保罗： &lt;/p>
&lt;p>建议守望教会全体会友从即日起分小组或片区举行24小时接力禁食祷告“这是一种属灵的反击”。如能联络北京其他有负担与爱心的家庭教会共同举行24小时接力祷告，其果效会更大！全宇宙的大君王，万有的创造者与统管者，人类历史的真正书写者，一切受造物的主宰者——万灵的上帝必会伸出他大能的膀臂帮助我们！耶和华啊，请帮助我们！为您的儿女争战！&lt;/p>
&lt;p>守望若能在这一波逼迫下挺立得住，就意味着针对守望的逼迫将接近尾声了。所谓黎明前的黑暗，莫过于此。以色列“旧约时代的雏形教会”在面临生死存亡的关键时刻，屡次举行禁食祷告，认罪悔改，呼求上帝的怜悯、饶恕与保守。上帝总是垂听、悦纳并给予帮助。&lt;/p>
&lt;p>在20世纪60—70年代，在那个举国疯狂的岁月里，吴维尊“中国的以巴弗”老弟兄作为全中国唯一一位公开拒绝学习毛泽东语录的中国人，不但没有被严酷的摧残与逼迫击垮（想想有那么多高级知识分子、高级将领、地方大员被逼自杀或发疯），反而在出狱后又为主作工十多年，安然离世。其根本原因不在于他自身有多么强大，实际上他只是一介瘦弱的书生，而在于万灵的上帝与他同在！这是一个真实的神迹。&lt;/p>
&lt;p>我们所信靠的上帝是永生的真活神，所以，祷告吧！向上帝祈祷！愿我们的祷告声穿透中国上空属灵的黑暗！ &lt;/p>
&lt;p>11月27日   &lt;/p>
&lt;p>林家冕：一个被圣灵浇灌的教会；一个为中国福音守望的教会，相信有一天中国福音得以自由传扬时，不是因为三自，乃是因为你们的守望蒙神喜悦！关注！ &lt;/p>
&lt;p>12月13日&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="http://weibo.com/3104391655" title="王东成cyu"
target="_blank" rel="noopener"
>王东成cyu&lt;/a>：守望，在凄风苦雨中守望，在冰刀雪箭中守望。守望中，太阳从麦田中升起。 &lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="http://weibo.com/2930259390" title="闻郁居士"
target="_blank" rel="noopener"
>闻郁居士&lt;/a>：这是一条走过红海的道路。求神保守和祝福！ &lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="http://weibo.com/fortlynnchurch" title="福临教会"
target="_blank" rel="noopener"
>福临教会&lt;/a>：黑夜已深，白昼将近。十架不能盖过主恩宠。 //&lt;a class="link" href="http://weibo.com/n/%E5%A6%82%E9%B9%B0%E5%B1%95%E7%BF%BC%E8%80%8C%E4%B8%8A" target="_blank" rel="noopener"
>＠如鹰展翼而上&lt;/a>: //&lt;a class="link" href="http://weibo.com/n/%E5%BD%AD%E5%BC%BA%E5%9C%A8%E5%8F%91%E6%84%9F%E5%8F%B9" target="_blank" rel="noopener"
>＠彭强在发感叹&lt;/a>:天明牧师令人震撼的文章，俨然当代的护教辞！求主为守望开新路! 代祷！ &lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="http://weibo.com/2921387324" title="溪雅她爸"
target="_blank" rel="noopener"
>溪雅她爸&lt;/a>：法老的心刚硬。只能祈求上帝保守看顾他的教会和众弟兄姊妹。 &lt;/p>
&lt;p>微信摘录 &lt;/p>
&lt;p>（主要是守望教会的弟兄姊妹） &lt;/p>
&lt;p>12月9日 &lt;/p>
&lt;p>祖潘：也许今后一段时间主日早晨会被继续限制在家，不能去户外，就像毕业前被学生党员轮班堵住宿舍门口不得出门那样。因此向白牧请缨“解禁”后去陪伴。今天从上午十一点到所里大厅至晚上八点三位姊妹出来，整整八个小时不知不觉就过去了。去陪伴的弟兄姊妹享有一个很大的福气，就是有机会在一起为里面的肢体祷告、相互认识、彼此分享、共尝爱筵。今天一起陪伴的滔滔不绝的＠马锐 蹙眉沉思的常林，还有＠伟伟 ，＠陈晓燕 ……每一位都那么可爱。在外陪伴，真实地经历到对肢体的牵挂和惦记：祷告最多的是气温降低，愿里面的姊妹们快点被放出来，别冻着；给姊妹们买饭，特意向店家索要餐巾纸方便姊妹使用，于细节中传递温暖；担心去洗手间姊妹们出来见不到人会感到失落，就轮流站岗。从去平台被陪伴到被看在家去陪伴，参与户外敬拜的方式不同，虽不在前线，但敬拜和服事的都是同一位主，正如经上所记：“我在监里，你们来看我。”（太25：36）户外敬拜有许多领受恩典的机会，我同里面和外面的人一起看到并经历到主日里丰盛的祝福。这是今天的见证。赞美主。 &lt;/p>
&lt;p>12月15日 &lt;/p>
&lt;p>祖潘：西北旺派出所地处偏僻不易找到，中午一点多了我和石伟还在街上问路。正担心里面的秋红没能及时吃到饭挨饿时，刚从主日学接回孩子的金弟兄就打来电话说已买到面包准备送进去。感谢主！今天天气有点冷，我们和金弟兄一家三口在车里打开暖风坐着聊了一会儿，见孩子困了，就去值班室等候。不方便的是附近很难找到厕 所，要开车拐好几个弯才能找到餐馆，感恩的是我们没有烦躁，孩子也没哭闹反而带给我们许多乐趣。当值班室不断响起孩子和妈妈喜笑的声音，当秋红刚出来捏着 小家伙肉乎乎的小手时，我不禁赞叹：哪里有爱，那里就有和平；哪里有爱，那里就没有惧怕；哪里有爱，那里就有温暖。 下图是金弟兄全家福，谁会想到背景不是蓝天碧草、鸟语花香，竟是大多数人唯恐避之不及的派出所呢？（另附一图，纪念户外陪伴的一天） &lt;/p>
&lt;p>12月15日 &lt;/p>
&lt;p>红雨：很感谢主！今天我终于带着女儿晴晴迈出了她18 岁人生中关键的一步——迈向了户外敬拜的平台。这个决定起因于我们共同为教会户外祷告中她的一句话“等我假期回来，我也要参加户外敬拜”，她说这话时我突然反应过来她已经18 岁，可以参加户外敬拜，那就不要等回来了，就现在吧！我也分享了这个想法，并希望她在圣诞节受洗前后参加户外敬拜。当时她没有回应。感谢主！她现在在参加受洗课程，相信也是信仰上的预备。近一个月来我们开始为这个预备。两周前想带她去平台。她的一句问话“妈妈，被关起来时我会跟你关在一起吗？”我想她还没有预备好，还需要继续祷告预备。这两天与她一起回顾了几个问题：首先教会为什么会选择户外？重温所发生的各样事情，那是我们别无他路的选择。二是我们为什么要坚持户外？是我们要坚持基督是教会的元首。三是去户外会发生什么？比如他们会去找学校找老师，同学们会知道你的事情，如果你租房子他们会让你搬家，如果你工作他们会让你失去工作。另外问她：“如果他们干涉使你不能去你已经联系好的大学，你还去不去户外？”最后讨论的结果是：神如果关掉一扇门，一定会再为我们开启一扇门。直到昨晚上睡前祷告前问她，她说这几天关于这个事情都很平安。直到那时我心里才非常踏实有信心。感谢相信主的带领。其实我鼓励女儿户外，是我非常清楚的明白愿意为主付代价是跟随主道路上非常关键的一步，也是生命成长突破中很关键的一步。我希望我的女儿在遇到事情时能够靠着主的恩典勇敢面对，而不是停在自己的舒服圈内回避或是用理由逃避。只有靠着主的恩典勇敢面对、愿意付代价跟随，这才是蒙恩祝福的道路。作为一位妈妈，我愿意把生命中最美好最宝贵的部分送给我的女儿。感谢主！昨晚上又跟她温习了不是靠势力不是靠才能，惟靠耶和华的灵方能成事，也跟她说有可能被单独谈话，可以不回答，只要默默祷告，不要辩论，也不要被恐吓吓住，也不要指望通过说就能使对方接受或信主，只要祷告。感谢主！今天很顺利，一上平台就遇到派出所的车停在二层当警戒线用，然后上车，当完成敬拜最后的歌声结束时，就被送到家边的马路边。感谢主！他是真实信实看顾保守祝福我们的主，阿们！&lt;/p></description></item><item><title>还有什么，今天我们不能没有？/Fan Chunliang</title><link>/2013/12/18/%E8%BF%98%E6%9C%89%E4%BB%80%E4%B9%88%EF%BC%8C%E4%BB%8A%E5%A4%A9%E6%88%91%E4%BB%AC%E4%B8%8D%E8%83%BD%E6%B2%A1%E6%9C%89%EF%BC%9Ffan-chunliang/</link><pubDate>Wed, 18 Dec 2013 11:30:49 +0000</pubDate><guid>/2013/12/18/%E8%BF%98%E6%9C%89%E4%BB%80%E4%B9%88%EF%BC%8C%E4%BB%8A%E5%A4%A9%E6%88%91%E4%BB%AC%E4%B8%8D%E8%83%BD%E6%B2%A1%E6%9C%89%EF%BC%9Ffan-chunliang/</guid><description>&lt;p>面对属灵的争战和逼迫，靠着信心，我们回答：我们可以放弃我们所有的，但不能没有教会！&lt;/p>
&lt;p>1975年，大布道家葛培理（Billy Graham）在美国新墨西哥州中部大城市阿尔伯克基的大学区布道，题为“什么如果没有，你就不能做”（What You Cannot Do Without）。20世纪70年代，美国在经济社会各个方面都处于快速上升时期，其世界大国的地位已经非常稳固，普通人的生活水平大幅提高。比较几十年前普通民众的简朴生活，当时物质生活已极为丰富，社会各项事业蓬勃发展，空闲和娱乐时间大幅增加，电视已成为千家万户的日常用品。在这种背景下，葛培理提醒人们，许多东西如果没有，照样可以活得更好。一个人的富有不在于他拥有多少，而在于他“虽然没有，却照样能行”。但是，葛培理告诉人们，圣经上说，有三件事，如果没有，就不行。如果要获得平安、喜乐、罪得赦免，进入天国，有三件事必须有：第一是耶稣基督在十字架上的宝血：“&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>若不流血&lt;/strong>，罪就不得赦免了。”（来9：22下）没有任何事情能代替耶稣宝血为人们遮罪。第二是信心：“**人非有信，**就不能得神的喜悦；因为到神面前来的人，必须信有神，且信他赏赐那寻求他的人。”（来11：6）信心就是接受耶稣是基督，遵守他的教导去行。第三是生活在基督里：“我是葡萄树，你们是枝子。常在我里面的，我也常在他里面，这人就多结果子；&lt;strong>因为离了我&lt;/strong>，你们就不能做什么。”（约15：5 ）&lt;/p>
&lt;p align="left">
葛培理高举圣经，面对体育场里成千上万的听众，宣告福音，言语坚定，直击人心。在“我来就主歌”的歌声中，人们纷纷走出座位，走到体育场的中央台前，走到基督面前。 
&lt;/p>
&lt;p align="center">
二
&lt;/p>
&lt;p align="left">
葛培理面对是未信的大众，传讲福音。他讲出了福音的真谛：耶稣基督为我们在十字架上受死，我们接受他，相信他，依靠他，就能获得永生。今天，在接受耶稣基督为主之后，我们这些已信的人，如果延伸葛培理的问题，再继续问：还有什么，我们今天不能没有？
&lt;/p>
&lt;p align="left">
答案是：教会，神的真教会。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
因为教会是神设立的。教会是他召集的一群一起敬拜他的人，神与他们同在（太18:20），让信徒更认识他，造就圣徒，彰显他的荣耀。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
教会是一群敬拜神的子民。教会是耶稣基督的身体，基督是教会的头，他的智慧充满他的身体，各肢体相互联结，在爱中建立自己（弗1：23，4：15-16）。当我们受洗时，就归入耶稣基督的身体（林前12：13）。圣经又把教会比喻为圣殿，耶稣基督是圣殿的房角石，我们靠着他同被建造，成为圣灵居住所在（弗2：21）。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
教会是神在基督里创造的新社会，是神的家。神不仅在基督里赐给我们新的生命，而且藉着基督创造了新的社会，赐给我们一种新的关系和新的生活。教会是神的家，我们是神家里的人。神拆毁了我们中间隔断的墙，在基督里，使我们超越种族、肤色、社会地位等一切外在的标志，获得平等，不分彼此，成为神的家里的人，在主内过着相互关心、彼此相爱，合一和睦的生活。（弗2:11-3:21，4:25-32。）
&lt;/p>
&lt;p align="left">
教会是神彰显他荣耀和智慧的地方，使天上执政的掌权的都得知神百般的奥秘，向世界传扬他的福音（弗3:10，太28:19）。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
如果没有教会，我们就不能很好地认识神；如果没有教会，我们不能过与基督徒生命相称的生活；如果没有教会，我们就不能参与神的工作，实现神赋予我们的使命。 
&lt;/p>
&lt;p align="center">
三 
&lt;/p>
&lt;p align="left">
今天，我们个人与教会的关系，已经不是一个理论问题，而是在一个困难和挑战中亲身的经历，在经历中认识，在认识中加深。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
回顾自己从信主到进入守望教会这段时间，感谢神的带领和恩典，使我一步步融入教会。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
我于2001年复活节在美国信主，第二年回到国内，在一个家庭教会短暂聚会，也去过“三自”的海淀堂。那几年，在神的真道上没有多少扎根，也没有很好的肢体联结关系。2005年，神带我来到守望教会的一个团契，那时守望还没有合堂，开始我也没有稳定地参加聚会。当教会搬到华杰大厦之后，我开始稳定聚会。我没有经历过2008年5月11日所受的冲击，但那次冲击对我的间接影响很大。那时在华杰，一堂讲道之后有几个分享小组，就是听完道之后有感动的弟兄姊妹一起分享。5.11之后，有的小组人员就散了，晓峰弟兄让我担当一个组的小组长，重新组织大家分享。感谢主！这个小组人员越来越多，并且稳定下来，形成了很好的肢体关系。最初，我们主要分享牧者刚刚讲道的经文。慢慢地，相互分享各自的思想、生活经历和状况，形成了比较紧密的肢体联结关系，并且一起参与服侍和帮助有困难和在病中的弟兄姊妹。我们这个小组（阳光小组）弟兄姊妹形成很好的关系，至今一直保持联系和聚会。几乎同时，我在教会的牧养小组——清风小组聚会，也稳定下来，后来担当小组负责人，开始小组服事，与弟兄姊妹有了更深入的肢体联结关系。参加小组和小组侍奉，我感到我有了一种新的生活和新的关系，成为我整个生活的不可少的和重要的一部分。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
来到教会的一段时间内，我并没有很深地去思考教会的意义和教会的使命。在经历中，确实感到守望教会与过去曾去过的家庭教会不一样，更与“三自”海淀堂有很大的差别，不过也没有特别地深想有什么不同。但是，从建堂开始到今天，伴随着教会进入艰难时期，不断的新的经历和新的挑战，促使我先是被动地想这些问题，后来主动地去思考教会的意义。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
第一次重要的经历是2009年建堂奉献。当听到天明牧师说建堂需要每个人摇一摇自己经济根基时，我的心确实在摇动，因为自己家里经济底子不厚。最后，看到牧师传道长老率先捐出那么多款，我也决定捐了自己捐过最大的一项奉献款。在这一过程中，更加明白了奉献的意义，明白教会就是自己的，是自己的家，是靠我们每一个弟兄姊妹奉献自己建造的。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
第二次重要的经历是2009年11月的雪中敬拜，特别是11月8日第二次户外敬拜。那天，气氛非常紧张，我站在最外面的一排，与弟兄们一个一个拉着手，护着里面的弟兄姊妹，心里有股英雄豪气。那是一个特别的经历。说心里话，那时也不是没有惧怕，但心里告诉自己要站住。之后，第一次接到警察打电话来，心里有些惧怕和不安。后来和小组的弟兄姊妹一起祷告，心里才安定下来。其实，后来的户外敬拜遇到的情况远远比那次糟糕得多，也没觉得怎么样。这次经历使我明白，做一个基督徒要真实地面临争战。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
再后来的就是2011年4月10日开始至今户外敬拜。感谢主，户外敬拜是神给我们教会的恩典，让我们在这个过程中，更加明白了神的心意，明白神给我们教会的异象和使命，明白我们自己要干什么。实际上，从建堂一开始，一些重要的思想问题就摆在教会面前：我们与“三自”的区别是什么？为什么要建堂？为什么要户外敬拜？教会的异象是什么？如果说，在户外开始时，对于这些问题，只有教会带领层能很好地回答，今天，经过户外的属灵争战，大部分参与户外的会众已经有了越来越正确而清醒的认识。我们已从最初争论户外敬拜的法律与社会问题中走出来，明白这是一场属灵的争战，问题的实质是听从人还是听从神。我们与“三自”的区别是：我们以神为中心，“三自”是以人和意识形态为中心。就我自己而言，在这段时间，翻看中国教会近50多年的历史，了解我们教会的历史，更加认清“三自”的真面目，更加体会到我们教会是行在神的心意中。在这一过程中，我们会众也更加认同教会“山上的城”异象――在中国这样一个世界，成为“一个唯独尊崇基督为主的教会，以其建立在圣经真理基础上所特有的群体敬拜及生活方式而在这个世上突出地彰显出神国的存在。”（孙毅“山上之城对神国的显现”，《杏花》2011年冬季号）
&lt;/p>
&lt;p align="left">
神在世上各地设立属他的教会，神给每个教会异象和使命不一样，每一个教会的会众通过他所在的教会，与神相连，领受神给教会的异象和自己的使命。感谢主！在户外敬拜这段时间中，神使我们教会的弟兄姊妹以前所未有的方式联结起来，使我们教会的会众与牧者长老们以前所未有的方式联结在一起，并且以特殊的方式建造弟兄姊妹。每一次户外及户外的守候，就是一次特殊的联结和建造。就我个人而言，在这个过程中，认识了更多的弟兄姊妹，以前见面打个招呼的现在有了更多的交通，更多地学会去关心弟兄姊妹，与弟兄姊妹一起搭配侍奉，也学习站在教会的立场思考问题。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
户外敬拜也使我们与各地教会以前所未有的方式连接在一起。近期，我参加过一次一个小的家庭的主日聚会，只有20多人，他们都是传道人传福音结的果子，很温馨。聚会后与传道人交通，问有没有受到干扰。他回答说：有你们守望在前面顶着，没有人注意我们。我听了，心里特别感动。不久前，我们的老朋友刘同苏牧师来守望祷告会带圣餐祷告会，给我们讲了一场非常好的道！让人感动至深！我们都知道，从户外敬拜起，刘牧师一直支持我们，每年回来都抽空来看望我们。今年他回来是因为母亲病重。等母亲病情稍微稳定，他就来守望讲道，看望大家。牧师说，有亲戚不理解，问：这时候你还要去守望讲道？他回答说：我们是一家人。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
教会是神给我们的家。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
教会是神与我们同在的地方，是圣灵带领我们的地方，是我们弟兄姊妹共同生活和交通的地方。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
今天，直接逼迫、让我们放弃信仰的事情基本上不会有了。但是，变相的逼迫我们放弃真正信仰，让人离开属神的教会、放弃参与神教会的活动，并不罕见。有谁尝过主恩的滋味，不想一直品尝呢？有谁过过一种真正美好的生活，愿意重回往日受奴役的罪恶日子呢？
&lt;/p>
&lt;p align="left">
面对属灵的争战和逼迫，靠着信心，我们回答：我们可以放弃我们所有的，但不能没有教会！ 
&lt;/p>
&lt;p align="center">
四 
&lt;/p>
&lt;p align="left">
教会是蒙恩罪人组成的。在历史上看，教会有荣耀神的时候，但是也有犯错、甚至黑暗的时候。同样，我们教会在发展中有软弱的时候，也曾暴露出一些问题。但是，神是教会的主宰，神会带领我们向前进，带领我们成长。在中国教会受逼迫最严重的时候，神为他的教会保留了信仰的种子，当环境适宜时，迅速在中国发展壮大。今天，神仍在带领我们，我们要在持守中荣耀神，更加仰望神。 
&lt;/p></description></item><item><title>有一种美/祖潘</title><link>/2013/12/18/%E6%9C%89%E4%B8%80%E7%A7%8D%E7%BE%8E%E7%A5%96%E6%BD%98/</link><pubDate>Wed, 18 Dec 2013 11:28:16 +0000</pubDate><guid>/2013/12/18/%E6%9C%89%E4%B8%80%E7%A7%8D%E7%BE%8E%E7%A5%96%E6%BD%98/</guid><description>&lt;p>献给今天参加户外敬拜以及在外陪伴的弟兄姊妹,特别献给L牧师、李峰夫妇、谢敏、金子、强富小组，以及处在这一段艰难时期中的守望教会。 &lt;/p>
&lt;p>有一种美&lt;/p>
&lt;p>如风吹拂了五千年中华大地&lt;/p>
&lt;p>古老的文明被迫睁开惺忪的眼&lt;/p>
&lt;p>打量着乡村市井 蓝眼金发&lt;/p>
&lt;p>衣衫褴褛 颂祷连连&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>雷霆、电击、洪水、烈火&lt;/p>
&lt;p>驱逐、监禁、捆锁、杀戮&lt;/p>
&lt;p>十字架下滴的血洗磨了颗颗宝钻&lt;/p>
&lt;p>印在心里  连于骨肉&lt;/p>
&lt;p>告别古老  名为新生&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>用新生的眼光看吧&lt;/p>
&lt;p>那是耀眼的光辉——&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>有一种美&lt;/p>
&lt;p>是游子的古道热肠 魂牵梦萦&lt;/p>
&lt;p>只为基督&lt;/p>
&lt;p>那是真正的爱国&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>有一种美&lt;/p>
&lt;p>比新婚的酒醇美&lt;/p>
&lt;p>比入夜的梦温馨&lt;/p>
&lt;p>只为基督&lt;/p>
&lt;p>成就天使称羡的爱情&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>有一种美&lt;/p>
&lt;p>叫骨与肉彼此称奇&lt;/p>
&lt;p>血与血彼此融合&lt;/p>
&lt;p>只为基督&lt;/p>
&lt;p>宣示人间真实的亲情&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>有一种美&lt;/p>
&lt;p>比桃园的盟誓更长久&lt;/p>
&lt;p>比祭坛的洒血更有效&lt;/p>
&lt;p>只为基督 便是手足&lt;/p>
&lt;p>有一种美&lt;/p>
&lt;p>从不张扬&lt;/p>
&lt;p>它是一座城&lt;/p>
&lt;p>矗立在古老大地上&lt;/p>
&lt;p>每个角落&lt;/p>
&lt;p>都有天上之城的回响&lt;/p>
&lt;p>有一群人&lt;/p>
&lt;p>正活在其中&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>有一种美&lt;/p>
&lt;p>名为新生&lt;/p>
&lt;p>其实比创世更久远&lt;/p>
&lt;p>令世人称奇&lt;/p>
&lt;p>只为这里是异乡 &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;">
2013年12月1日
&lt;/p></description></item><item><title>你们就是我们的荣耀与喜乐——2013年12月15日主日讲章/小白牧师</title><link>/2013/12/13/%E4%BD%A0%E4%BB%AC%E5%B0%B1%E6%98%AF%E6%88%91%E4%BB%AC%E7%9A%84%E8%8D%A3%E8%80%80%E4%B8%8E%E5%96%9C%E4%B9%90-2013%E5%B9%B412%E6%9C%8815%E6%97%A5%E4%B8%BB%E6%97%A5%E8%AE%B2%E7%AB%A0/</link><pubDate>Fri, 13 Dec 2013 11:16:23 +0000</pubDate><guid>/2013/12/13/%E4%BD%A0%E4%BB%AC%E5%B0%B1%E6%98%AF%E6%88%91%E4%BB%AC%E7%9A%84%E8%8D%A3%E8%80%80%E4%B8%8E%E5%96%9C%E4%B9%90-2013%E5%B9%B412%E6%9C%8815%E6%97%A5%E4%B8%BB%E6%97%A5%E8%AE%B2%E7%AB%A0/</guid><description>&lt;p>&lt;audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-9796-75" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls">&lt;source type="audio/mpeg" src="/wp-content/uploads/2013/12/2013年12月15日讲道录音.mp3?_=75" />&lt;/audio>&lt;/p>
&lt;p>帖撒罗尼迦前书 2：13-20 为此，我们也不住地感谢　神，因你们听见我们所传　神的道，就领受了；不以为是人的道，乃以为是　神的道。这道实在是　神的，并且运行在你们信主的人心中。弟兄们，你们曾效法犹太中，在基督耶稣里　神的各教会。因为你们也受了本地人的苦害，像他们受了犹太人的苦害一样。这犹太人杀了主耶稣和先知，又把我们赶出去。他们不得　神的喜悦，且与众人为敌，不许我们传道给外邦人，使外邦人得救，常常充满自己的罪恶。　神的忿怒临在他们身上，已经到了极处。弟兄们，我们暂时与你们离别，是面目离别，心里却不离别；我们极力的想法子，很愿意见你们的面，所以我们有意到你们那里。我保罗有一两次要去，只是撒但阻挡了我们。我们的盼望和喜乐并所夸的冠冕是什么呢？岂不是我们主耶稣来的时候，你们在他面前站立得住吗？因为你们就是我们的荣耀、我们的喜乐。&lt;/p>
&lt;p>弟兄姊妹主内平安！&lt;br>
今天我们分享帖撒罗尼迦前书第2章的13-20节：这部分经文又可以分为两个部分，前一部分是保罗的感恩与感叹，后一部分则是保罗的牵挂与期盼。&lt;/p>
&lt;p>一、保罗的感恩与感叹&lt;br>
经文以感恩开始。“为此”和“因”表明使徒保罗为两方面感恩：其一是为在被逼迫之中仍能把福音传到帖撒罗尼迦并创建教会感恩，就是为2章前半部分所记载之事（参考“使徒行传”16-17章）感恩。保罗带着为主受苦的印记离开腓立比来到帖撒罗尼迦，但保罗却没有自怜、没有胆怯、更没有消沉，反而在这新的工场照样兴旺主道、建立教会。由此可以看出，环境的艰难与争战的激烈，许多的时候正是神特别做工的记号，只要靠主刚强壮胆，忠心圣工，往往也是大大收获的时候。我们今天正在艰难与争战之中，神岂不同样有大而可畏的工作吗？如果不是在这样的处境下，你能想象福音可以如此传给政府工作人员及家人吗？以前你主动去讲他们都不愿意听，现在却主动、详细地询问，甚至愿意为此与教会牧者与弟兄姊妹见面，奇妙吗？&lt;br>
其二是为帖撒罗尼迦的信徒接受真道感恩。当保罗一行到这里传道时，尽管带着受逼迫的印记，并同样面对着激烈的争战与搅扰，但仍有许多犹太人、虔敬的希腊人和尊贵的妇女信从了这道，并且“不以为是人的道，乃以为是　神的道。”可以想见，这给身处艰难的保罗及同工们多大的安慰与鼓励啊！难怪保罗为此大大感恩。这提醒我们：传福音第一要紧的就是传神的道，而不是人的理论、智慧和说教。保罗传道，一向不用“高言大智”，而是“只知道耶稣基督并他钉十字架”，仰赖的“乃是圣灵和大能的明证”（林前 2：1-2）。今天世界上的学问虽然很多，但传道人、宣教士所传讲的，却始终应当是那古老而常新的生命之道——即保罗当年所传的福音。也许你觉得这福音信息太怪、太难或太不符合这时代的潮流（其实，当年跟随主的人已经这样认为了，参见约翰福音第6章），但不要怕，既然那是神之道，神必定会让其运行在他所拣选的人心里，正如当年运行在帖撒罗尼迦信主的人心里一样。福音的兴旺与果实，是神自己的工作，在神岂有难成的事吗？我们的责任，就是效法保罗，无论得时不得时，都放胆、忠心、殷勤地传讲，不为逼迫所惧，不为搅扰所困。&lt;/p>
&lt;p>基督徒的生活，应当是“凡事谢恩”的生活，这不仅是保罗的教导，同时也是保罗的见证。感恩的对象当然是神、是我们的主耶稣，感恩的原因是主大而奇妙的作为。当你身处患难与逼迫的时候，感恩可以大大坚固你的信心，并使你充满喜乐与盼望，从而得以在患难与逼迫中靠主夸胜。今天是12月15日，我们签下大恒已经整整四年了，但仍在为脚掌踏上那迦南美地而争战。在教会经历这些争战与艰难的日子里，你是常常感恩还是发怨言呢？我劝弟兄姊妹安静下来，找个时间好好地数算一下这四年神在我们教会和个人生命中的恩典与作为——相信在这过程中，你没法不大大地感恩！&lt;/p>
&lt;p>既然如此，那帖撒罗尼迦人为什么还因此受苦害呢？其实受苦害正是他们领受真道的凭据，也是其必然结果。这世界是抵挡神的，“卧在那恶者手下”（约一 5：19），只要你与世界为伍，一切便都平安无事。但一旦你信从福音，从世界分别出来，脱离罪恶与败坏的辖制，世界立刻就会苦害你、逼迫你，属灵争战也就成为必然——无论犹太还是外邦，过去还是现在，都是一样。作为一个被呼召作外邦人使徒的犹太宣教士，保罗对此的体会尤其深刻。&lt;br>
真正的基督教信仰一定会受逼迫，真正的基督教会一定时刻处于属灵争战之中，这是由我们信仰的本质决定的，也是历世历代教会和圣徒的经历与见证。主明明说过“你们不要想，我来是叫地上太平；我来并不是叫地上太平，乃是叫地上动刀兵。”（太 10：34）但现实中却总有人以外在的安稳作为衡量的标准与追求，看见别人受逼迫就认定是那个教会出了问题，没有行在神的心意中，“不然你看，我为什么就不受逼迫呢？”这样的论调不仅缺乏爱心与基督国度的胸怀，而且非常危险，因为很可能是你自己领受的并非真道啊！犹太教会、帖撒罗尼迦教会领受了真道，所以都受了苦害，难道今天的我们就可以幸免了吗？没有逼迫，很可能意味着你的信仰有问题；没有争战，很可能意味着你的教会没有从世界分别出来。如果你的信仰搀杂了人的学问，如果你的教会顺从了世俗的风俗，在世界面前麻烦是小了，但在神面前那麻烦可就大了。&lt;/p>
&lt;p>行笔至此，保罗历数了犹太人的罪恶。这一定让保罗十分感叹，他本当也为他们感恩才是（参见《罗马书》9-11章）。这不仅是回顾使徒保罗自己和帖撒罗尼迦信徒的经历，而且也是让我们看见历代抵挡神及神的教会的黑暗势力的一些共同特征：诸如迫害主与主的仆人、竭力阻挠福音的传播、与众人为敌、充满自己的罪恶等等，从而使教会能及时认出并准备好与之争战。并不令人意外的，是这样黑暗的势力有时恰是从地上有形的教会中出来的（这教会总是麦子与稗子参杂），正如当年对主和教会最大的逼迫是来自自称神的选民的犹太人一样。因此，我们要谨慎，不要对别人随便指手划脚，以免成为撒旦的帮凶，站在了抵挡主的一边。神的旨意与作为，岂是我们可以测透的呢？遇到我们不明白或不习惯的事情，不要轻易下结论，要耐心等待果子的显明，因为主说“凡好树都结好果子，惟独坏树结坏果子。好树不能结坏果子，坏树不能结好果子。…… 所以，凭着他们的果子，就可以认出他们来。”（太 7：17-20）&lt;br>
圣经一再强调，神是公义的，必要审判罪恶，万不以有罪为无罪。因此，这些抵挡神、迫害教会的黑暗势力，无论其是来自世界还是地上所谓的教会，神都必定审判——不仅是在主再来的时候，也是在现今的时代中。从耶路撒冷被毁、教皇极权的崩溃、直到纳粹的覆灭，都是明证。这让在被逼迫中的我们大得安慰，因为知道神必伸张正义、审判罪恶！“因为还有一点点时候，那要来的就来，并不迟延。”（来 10：37）出于神奇妙的护理，黑暗势力可能猖狂一时，但神的教会与圣民却终必得胜！&lt;/p>
&lt;p>二、保罗的牵挂与期盼&lt;br>
对于帖撒罗尼迦这样一个自己亲手建立、年轻、缺乏牧养并一直处于逼迫中的教会，保罗如何能不牵挂呢？保罗当时又是因逼迫不得已而离开的，作为帖撒罗尼迦教会属灵的父亲和一个出色的牧者（只要读一下教牧书信就知道了），保罗的牵挂更多了深层的意义。保罗切望能回到帖撒罗尼迦，牧养教会，坚固门徒，直到自己可以放心地奔赴新的工场。但“神的意念非同我们的意念，神的道路非同我们的道路。”（赛 55：8）主并未除去撒旦的拦阻，以至保罗尽管不断地想法子，却始终未能再回到帖撒罗尼迦，于是，只好将这些牵挂写在这封书信中了。这是怎样牧者的心肠啊！以前我多以保罗为战士、为基督耶稣的精兵（他的确是），思想这里的经文，却让我看见了保罗的另一面——一个充满关爱情怀的牧者，正如他在哥林多后书所说的：“除了这外面的事，还有为众教会挂心的事，天天压在我身上。有谁软弱我不软弱呢？有谁跌倒我不焦急呢？”（林后 11：28-29）。令人欣喜的是，教会永远是耶稣基督的教会，耶和华始终是教会的牧者。尽管保罗只能打发提摩太返回帖撒罗尼迦，但神亲自的牧养却使帖撒罗尼迦教会这个出生不久的婴孩不仅没有夭折或营养不良，反而茁壮成长，甚至在信、望、爱各方面都“作了马其顿和亚该亚所有信主之人的榜样。”（1：7）&lt;br>
与当年的帖撒罗尼迦教会相类似的，是今天我们的教会同样年轻并处于逼迫之中。但与保罗的经历不类似的，是作为牧者，我却幸运得多——因为我没有被迫离开教会，始终能和弟兄姊妹一起去经历风风雨雨，一起去接受那位大牧人的牧养。因此，便没有了那份牵挂之苦。为此，我立了志向，就是在教会的户外敬拜期间，除了每年回家探望父母及特殊情况以外，我不离开北京、不离开教会、不离开患难与共的弟兄姊妹们——既是尽牧者的本分和战友的情义，也是为防止万一离开北京、与教会分离再不能相见、只能靠书信（尽管今天有各样先进的通信的手段）表达牵挂的情形发生。&lt;/p>
&lt;p>保罗不仅充满对帖撒罗尼迦教会的牵挂，而且也充满了期盼，接下来的这段经文，不仅仅是劝勉，而且饱含着殷切的期望。保罗劝勉并期盼帖撒罗尼迦的信徒当“我们主耶稣来的时候，在他面前站立得住”，“因为你们就是我们的荣耀、我们的喜乐。”保罗在其他的书信中也有类似的劝勉和期盼。《腓立比书》说：“叫我在基督的日子好夸我没有空跑，也没有徒劳。我以你们的信心为供献的祭物，我若被浇奠在其上，也是喜乐，并且与你们众人一同喜乐”。（腓 2：16-17）《希伯来书》说：“你们要依从那些引导你们的，且要顺服，因他们为你们的灵魂时刻警醒，好像那将来交账的人。你们要使他们交的时候有快乐，不至忧愁，若忧愁就与你们无益了。”（来 12：17）&lt;br>
牧者的喜乐和荣耀是什么呢？岂不是当站在主面前向主交帐的时候，所牧养的教会和信徒能站立得住吗？因为那正是他一生工作的见证。如果信徒在主面前站立得住，就是金银宝石的工程，为主悦纳，可算忠心的仆人。如果站立不住，就是草木禾秸的了，那亏损和羞愧可就大了。帖撒罗尼迦教会是保罗开创的工程，现在他无法亲自在现场建造，只能在信中表达他的劝勉与期盼，鼓励在逼迫中的帖撒罗尼迦教会持守真道，不为艰难压垮。而到目前为止，帖撒罗尼迦教会并没有令保罗失望，保罗当然希望他们能一直持守到底，直到主来。&lt;br>
作为守望教会的牧者，我同样以弟兄姊妹们“为我的荣耀、我的喜乐。”能有机会服侍这个教会、服侍弟兄姊妹，我们一起在神所赐的异象中建造教会，一起争战并得胜，这是神的恩典，是我的荣幸。两年多与弟兄姊妹暂时分离的时间里，牵挂与期盼也一样常在心中。但每经历一次主日弟兄姊妹的得胜，每看到弟兄姊妹生命的成长与成熟，每想到与弟兄姊妹一起在新堂重聚的日子——我就想和保罗一样的说：“你们若靠主站立得稳，我们就活了。”（3：8）&lt;/p>
&lt;p>愿主保守、祝福他的守望教会！&lt;/p></description></item><item><title>因为你们是我们所爱的——2013年12月8日主日讲章/晓峰牧师</title><link>/2013/12/06/%E5%9B%A0%E4%B8%BA%E4%BD%A0%E4%BB%AC%E6%98%AF%E6%88%91%E4%BB%AC%E6%89%80%E7%88%B1%E7%9A%84-2013%E5%B9%B412%E6%9C%888%E6%97%A5%E4%B8%BB%E6%97%A5%E8%AE%B2%E7%AB%A0%E6%99%93%E5%B3%B0/</link><pubDate>Fri, 06 Dec 2013 08:10:56 +0000</pubDate><guid>/2013/12/06/%E5%9B%A0%E4%B8%BA%E4%BD%A0%E4%BB%AC%E6%98%AF%E6%88%91%E4%BB%AC%E6%89%80%E7%88%B1%E7%9A%84-2013%E5%B9%B412%E6%9C%888%E6%97%A5%E4%B8%BB%E6%97%A5%E8%AE%B2%E7%AB%A0%E6%99%93%E5%B3%B0/</guid><description>&lt;p>&lt;audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-9688-74" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls">&lt;source type="audio/mpeg" src="/wp-content/uploads/2013/12/2013年12月8日讲道录音.mp3?_=74" />&lt;/audio>&lt;/p>
&lt;p>读经：《帖撒罗尼迦前书》二章1-12节&lt;/p>
&lt;p>前言&lt;/p>
&lt;p>这一段经文中保罗与帖撒罗尼迦的弟兄姊妹们一同回顾了自己在他们当中短暂而宝贵的事奉经历。但我们可以感觉出来，保罗并不是在做一个单纯的回顾，或者心灵的告白，还带有较强的自辩意味。我们知道伴随着保罗旅行布道事工的除了上帝的带领以及格外的恩典和能力之外，还有撒旦的攻击，就是透过那些带有敌意的外邦人和不信的犹太人对保罗的诋毁和逼迫。在腓立比、帖撒罗尼迦、庇哩亚、以弗所等城市都是如此。当保罗和西拉来到帖撒罗尼迦传福音的时候，有些不信的犹太人出于嫉妒就招聚一些市井匪类，搭伙成群，耸动很多人去抓保罗，称保罗为搅乱天下的，说他们是违背凯撒命令的（徒十七5）。教会出于对保罗的保护，在夜间就打发保罗和西拉离开了帖撒罗尼迦，前往庇哩亚；可帖撒罗尼迦的犹太人在知道保罗在庇哩亚传福音的时候，竟然追到庇哩亚去攻击保罗，保罗被迫只身离开庇哩亚前往雅典（徒十七13-14）。我们可以想象，这些没有抓到保罗的帖撒罗尼迦城的犹太人后来很可能会对保罗的身份和所传讲的信息有诸多的诋毁和攻击。因此，保罗在此不但是记叙过去和帖撒罗尼迦弟兄姊妹在一起的时日，也是对那些攻击和诋毁的一个回应。但藉着保罗的回应在这里展现了一个基督工人该如何事奉的榜样，甚至可以称之为一个教牧形象的典范展现。&lt;/p>
&lt;p>在这一段经文中保罗提到了事奉中的心态、源头、动机、方式、权柄、目标等几个方面的内容。下面我们主要从事奉的心态、源头与动机、权柄的使用和方式这四个方面来分享一个服侍主的人所当有的属灵样式。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>事奉的心态&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>本经文的开头两节，既是保罗对某些攻击的回应也是他事奉心志的袒露。&lt;/p>
&lt;p>帖撒罗尼迦城里的犹太人对保罗的攻击是如此的不余遗力，他们不但把保罗赶走，而且还追到下一个城市里去耸动众人继续逼迫保罗。他们能追到庇哩亚去陷害保罗，也能想到去了解保罗在腓立比的情况来污蔑保罗。保罗和西拉在腓立比城曾被官府用刑并被监禁，当然不是因为他们做了什么恶事，而是因为保罗赶出了一个女人身上的鬼，从而断了这个女人的主人得利的指望，因此被人诬陷，当地罗马政府的官长也不问青红皂白就把保罗和西拉打了并关押（徒十六）。保罗在此提起这个事件，可能是有人拿这件事来诋毁他：如果保罗是一个好人的话他怎么会被政府抓起来呢？既然这个人曾被拘留过有过被政府刑罚的案底，那这样的一个人所传讲的信息可信吗？这种说法的杀伤力不但在当时，在今日也会对民众产生很大的影响：一个做过牢的人，不管什么原因都是跟政府作对的人，是被官府打压的对象，人们会在一种警戒和轻视的眼光中与之保持距离。不会有太多人去了解他为何被打被关。很多时候，撒旦对福音工作的攻击集中表现在对工人的诋毁上，诸如：他如果没有犯罪，为何被抓起来呢？借此迷惑或者恐吓民众，使得人们对于基督信仰心存误解和敌意，排斥并厌恶福音。因为人们出于对强权的恐惧心理，看任何被政府所打压的事情和活动都是不好的，人们也会附和：你若是没有问题，为何被抓呢？既然政府打压你了，就说明你有问题。其实附和是在恐惧中为自己的辩护，为了让自己的生活不被影响为了能安全度日，就会选择站在强权这一边来保护自己。&lt;/p>
&lt;p>但保罗为自己的辩护是，他所经历的是“被害受辱”，不是因罪被罚。而且从福音使命和属灵争战的角度来说明自己在腓立比城和帖撒罗尼迦城的福音工作以及遭遇。&lt;/p>
&lt;p>保罗看自己的福音工作是有着上帝特别带领的，到哪个城市不到哪个城市都不是自己决定而是上帝选定的，既然这样，来到这个地方后遭遇到什么也是在上帝的掌管中的。他来到帖撒罗尼迦城不是像那些四处流荡靠着一些虚假稀奇的教训混饭吃的游方客一样，偶然撞进来的，他是在上帝的带领中来到帖城的；他来是带着上帝的托付，而非带着自己的私欲，是带着属天的福音，不是带着虚假污秽的教训来到他们中间的。并且保罗是带着伤痕来进入到新的事奉工场的，他是从逼迫进入到逼迫中。因为是神把他放在这大争战中的。他之所以从危险之地进入到另一个危险之地，是因为这是上帝带领他走的，临到他的神都知道，也是他必须去面对的。虽然环境艰难充满威逼，却有神的同在，神的工作正是在争战中显出果效。保罗说明自己事工的处境，是要籍此鼓励帖撒罗尼迦的弟兄姊妹们，不要惧怕，不要疑惑，也不要灰心，纵然有逼迫患难，纵然面对很多的难处，但这是神的计划，神的工作不会受拦阻，神的祝福也超越环境的艰难，神的工作照样可以在他们所经历的患难中展开。所以，保罗说，他在帖城的工作并不是徒然的，帖城的信徒持守他所传的福音也不是徒然的。&lt;/p>
&lt;p>但很多时候人们不是保罗这种属灵争战的看法，而是趋利避害的自然反应；因此会找出很多理由支持自己远离争战，有时连神学也可能被用来掩饰心里的恐惧和软弱。只要有争战的地方都可能被看作是上帝的拦阻，理由是上帝的工作应当是不需我们费什么心思，不需要付出什么力气和代价就可以做成的，因为是神在做，我们只是参与。只要有危险、有波折，都会说是不是我们用了人的方法，没有行在神的心意中。若是用这样的思路来看保罗的工作，那么他在腓立比城的经历就会成为他的控告。那些攻击保罗的人可能就是这样来向人们解读保罗的经历的：你看，如果保罗所讲的是神所喜悦的，为何还让他被人打，被下监呢？可见他所做的是神所不喜悦的，所以神藉着政府的手来管教和拦阻保罗。但保罗所领受的使命是属天的使命，是上帝的托付，上帝的工作往往不能以属世的视角来解读。保罗自己却看这些被害受辱的经历是在争战当中恶者的攻击，他看自己在监狱里福音工作的坚持恰恰是他对上帝旨意的顺从，他所做的就是神让他做的，即便有危险也当靠着神放胆去做，就在他被打被抓的过程中，他看到了上帝的同在和能力，就是在被扣押的牢房里上帝还藉着他在做工，福音被听到，看守的人也有信的。&lt;/p>
&lt;p>这就是保罗看他在腓立比城和帖撒罗尼迦城的福音工作，在福音被传开的过程中，一定会有属灵的争战和搅扰甚至会有生命的危险，撒旦一定会藉着一些人和势力来攻击和混淆神的子民和神的道。但保罗没有躲避，相反他却靠着神放胆传讲，并看到了福音的果效。不惧争战的勇气以及为神做工必不徒然的信心，是事奉的基本心态。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>事奉的源头与动机&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>保罗然后就说明他所传讲的福音不是他自己对圣经的错误理解，而是从神那里领受来的，并且他传福音的职分和使命也都是神给的。保罗的福音信息和职分使命不是从犹太教那里来的，甚至可以说也不是从耶路撒冷教会那里来的，他所传的和他的使徒职分乃是他直接从主耶稣那里领受的。也因此，他所传的信息是圣洁的，是真理，他的使徒职分也带着属天的权能。凡是听了就信的人都可以见证这一点，因为圣灵的工作与他同在。知道自己所传的福音的来源和自己事工的出处是从神而来的，并且知道有圣灵的能力在其中，是所有事奉的人力量和信心的来源。唯有出于神的，才能胜过世界和人性里面的软弱。这也是事奉中喜乐满足的来源，纵然被人污蔑，但是却有属天的平静安稳，因为知道自己所传的是真理，自己所做的工作是神圣的。这也是事奉中信心和勇气的来源，纵然环境艰难，在人看来力不能胜，但是确有得胜的经历，因为这是上帝的工作，谁能拦阻呢？神能在任何环境中工作并得胜。&lt;/p>
&lt;p>任何事奉的职分都不是自取的，人可以自取，但最终必会消灭，唯有出于神的才能长存。当然，神的呼召并非是都像保罗那样有大光从天照下，被主耶稣直接面对面的呼召。在具体的事奉中，可以透过牧者或其他肢体的邀请来显出上帝的呼召，但被邀请者需要在上帝面前祷告来寻求这是否是从上帝来的，不是出于面子，不是出于自己要获取名声等想法。所以，上帝的呼召既是一个人事奉的源头也是一个人事奉的基本动机。若非是为了上帝的缘故，若非是出于对主耶稣的感恩和顺从，不要进入事奉。带着个人的私欲，将教会当作是施展个人能力和抱负的舞台，是为自己取祸。而且，只有出于神的呼召，才能面对事奉中的压力和挑战，因为一个人事奉的能力也是从神那里来的。属灵的工作必须有属灵的能力来完成，属血气的力量不足以支撑属灵的工作，必须得有从上帝那里来的恩典和能力才可以。若是为了自己的私欲和自己的目标，那么当面对逼迫患难危险诱惑的时候，人们很容易就放弃或改变自己所讲的。&lt;/p>
&lt;p>也因此，保罗说到他事奉的原则是只求神的喜欢，而不讨人的喜欢。既然信息是从神领受的，任务也是从神领受的，那么事奉的第一效忠就是对上帝负责。我们所传的内容是否符合神的启示，我们的目的是否是单为了神的荣耀，我们的事奉方式是否符合神的心意。这是事奉中的基本规范。但这些是内在的，不容易被看出来。对保罗事工的攻击有时候就被人直指内心，可能会被人诬陷说他传福音是出于贪心。回应这样的说法，其实是保罗不愿意做的，但为了别人的益处他不得不在神面前为自己分诉，这也从侧面印证了保罗所说的他面临着极大的争战。&lt;/p>
&lt;p>显然保罗传福音的内在动机不是出于贪心，而是出于对主爱的回应。他不是要透过福音工作为自己扬名，透过福音工作来养家糊口。若是如此，他完全不用做外邦人的使徒，不用来跟随耶稣。在他归正之前，他在犹太人中的学识和名气足以让他衣食无忧、被人尊敬并名扬犹太社群。保罗的事奉是出于上帝的拣选和托付，这不是因为他配得这样的恩宠，乃是单单因为上帝的选择。既然是出于上帝的恩典，我们就没有什么可以夸口的。但这对于事奉来讲并不容易，因为任何事奉都是在争战当中，试探和诱惑随时伏在我们的帐外，一不注意就容易把事奉的动力给转变了。比如讲道，一个始终存在的诱惑是若弟兄姊妹藉着讲道蒙恩，那么你会听到一些夸奖和赞誉。但这夸奖可能在不经意的时候逐渐就成为一个讲员在传讲时开始考虑的因素，怎么讲才能让会众满意，才能让会众欣赏。小组长的事奉同样，查经带领不是要获得小组弟兄姊妹的夸赞，而是能把经文的真意带出来，以此来造就弟兄姊妹。比如在争战中为主做见证，因受苦可能得到很多的夸赞，这赞誉可能不知不觉就侵蚀了我们单纯为了遵行上帝旨意的起初动机。&lt;/p>
&lt;p>所以，保罗为了避免引起误解，影响福音工作，不给仇敌以攻击的机会，他虽然可以从帖撒罗尼迦教会取得生活的供应，但是却放弃了这样的权利，自己工作供应自己生活的需求。所有的事奉都当要谨慎，不但自己在内心清楚自己所做的一切都是为了上帝的缘故，而且要在实际的事奉处境中谨慎小心，保护自己，持守事奉动机的内在清洁，不被玷污，不被诟病。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>事奉中权柄的使用&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>保罗在这里其实提到了两个方面权柄或者说权利的应用，一是尊重，二是供养。&lt;/p>
&lt;p>关于供养问题，圣经中的教导很清晰，工人得工价是应当的（提前五18）。但保罗却并没有在所有教会都坦然地应用这一真理来从教会取得他工作的工价。他并非是从一个个人权利的角度来看自己的取舍，而是从自己使命的角度来看。他即便从帖撒罗尼迦教会，从哥林多教会领取生活供应，本着圣经找不出有什么不对的。但是，面对争战中来自恶者一方的攻击，个人权利的主张有时候会影响到福音的工作。保罗的做法是，我宁愿自己工作，我宁愿接受另外一个可信任教会的供应，也不主动地要求自己的权利。因为他从一个更高的角度来审视自己的事奉，他事奉的中心既然是十架信息，那么所有一切都以此为中心。虽然主命定传福音的可以靠着福音养生（林前九14），但这里的原则是为了让传福音的能有更多的时间和精力投入在福音工作中，而非说是必须，是可以。若是自己做工能让福音更好地被传开，那就自己做工。全职工人的事奉选择同样如此，不是首先考虑一个教会能够提供符合自己要求的薪资，而是要首先考虑上帝的呼召和带领是什么。不一定主动要求教会给自己提供各样保险补贴，不是说这些不好，而是不要对自己的职分和事工引起负面影响。在自己权利的主张方面宁愿被动一些，在心态上宁愿不那么自由和勇敢一些。&lt;/p>
&lt;p>关于因职分而来的权柄和尊重方面，保罗作为使徒，这职分是从上帝来的，他也为此格外的劳苦，按照保罗对提摩太的教导：“那善于管理教会的长老，当以为配受加倍地敬奉。那劳苦传道教导人的，更当如此”（提前五17）。保罗自己当然可以要求弟兄姊妹要尊重自己的职分。但是别人甘愿给的，和自己要求的却是完全不同。&lt;/p>
&lt;p>对于一个领袖来说，除了金钱等方面的试探之外还有一个试探始终伴随，也更需要引起注意，那就是权力和赞誉。作为上帝的工人，被人尊重是应当的，但是并不以此为自己必须获得的，更不能以此作为事奉中的目标。我们当知晓我们本是罪人，卑微而无知，有罪而软弱，并不配得上帝的恩典。职分不是自取的，尊重和荣耀更不是自己争取来的，同样也是上帝给的。神的仆人不必有意识地去树立自己的地位权威，维护自己的敬虔形象，强化自己的权柄位置。在谦卑中服事神，看别人比自己强。这对于今日的教会带领事奉尤其重要，一般在教会中很少出现对行政位分的争夺，但属灵的权利欲有时候非常隐蔽，不要求对自己的职分表达尊重，却有时候会在不自觉中要求对自己的解经能力和讲道恩赐表达尊重。如果是以谦卑呵护的服事，忠心传讲从神所领受的，上帝自然就把尊重荣耀加在你身上。但是如果面对肢体有和自己看法不同意见时，就解读为对自己尊严和职分的冒犯，并因此极力自我维护，可能已经偏离了基督所赋予神圣职分的荣耀了。&lt;/p>
&lt;p>这里让我们看到，作为基督的工人，有很多上帝所赋予的正当的权利，但是却不一定要使用。为了基督的缘故，可以舍弃这些。就像基督为了事奉我们，腰束毛巾为门徒洗脚。因为主说：凡自高的必将为卑，自高的必升为高（太二十三12）。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>事奉的方式&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>保罗提到自己事奉方式的时候从正反两个方面来论说。反面特别提到了没有用过谄媚的话。谄媚与称赞不同，前者是指为了自己获得好处而有意去说一些让人喜欢的讨好的话，内心里面带着诡诈、不真和利己的成分；而后者则是出于内心的诚实、喜乐、认同和鼓励。对教会领袖的警醒是在任何人面前都要诚实，而非谄媚。对于今日的教会带领人来说，教会的富有、较大的影响力、人数的众多可能会成为领袖的试探，为这些看似属灵的东西而谄媚讨好，其实是为了自己名声的肚腹（罗十六18）。即便在动机上不是为了自己，那么教会的需要上帝会加给教会，也不能以错误的方式来取得。有时候，面对一些有权势、有影响力、有才能、有财富的人，教会领袖可能会为所谓“教会的益处”而对这样的人比对一般的信徒更为尊重，更为重视，更加宽容，更加忍耐，更加包容，带着讨好令对方感到教会带领人对他们的看重，对他们的欢迎，借此希望他们心里感觉舒服，从而留在自己的教会，因此就能让他们所拥有的那些资源可以为教会所用，用以上帝的工作。哪怕有一丝这样的讨好都是谄媚。&lt;/p>
&lt;p>从正面保罗论到自己牧养的方式的时候，提到了两个方面的比喻，他以母亲对儿女的比喻来说明在事奉中对信徒的那种小心呵护的温柔和爱心，以父亲对子女的比喻来表明事奉中对信徒那种在恩慈中的保护和不厌其烦的教导。正如他对提摩太的教导一样：主的仆人不可争竞，只要温温和和的待众人，善于教导，存心忍耐，用温柔劝诫那抵挡的人，或者神给他们悔改的心，可以明白真道（提后二4-5）。这是保罗的事奉方式，在温柔和爱心中抚养。有时候我们以为传福音就是把基督是永生神的儿子，他为我们的罪死了，又复活了，这样的话语告知对方，然后对自己说，我已经将福音传给他了，信与不信就看神是否拣选他了，我的任务已经完成了。这不是合宜的福音工作。事奉是生命的投入，是心灵的工作。不是讲课、不是销售，不是单纯的信息传讲，要有祷告、心力、爱与忍耐的持久投入。虽然保罗和帖撒罗尼迦教会的弟兄姊妹们在一起的时间并不长，可能只有短短的三周，但是保罗对他们的感情和为他们的付出却是深厚的。他愿意为了他们舍命。这是令人惊奇的关系的建立。他在这里明明地袒露自己的心迹，他是出于对基督的爱和对灵魂的爱。不但愿意把福音给你们，连自己的生命都愿意给你们。这是基督工人的榜样。故此，保罗的事奉的方式不是高高在上的说教，不是辖制，不是严严的批评，而是像父母对待自己的儿女一样，在爱和忍耐中劝勉、安慰、嘱咐。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>结语&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>保罗在这段经文中不断地说，你们晓得，你们知道，有很多次。这就表明，保罗所讲的并非只是他在听到一些攻击之后但以书信来为自己辩护，而是提醒帖撒罗尼迦的弟兄姊妹们，他所讲的关于自己的很多品格，都是他已经活在他们面前的，他们都是能够看得到的。他是一个什么样的人，帖撒罗尼迦的弟兄姊妹们都是曾经可以直接观察到的。保罗作为事奉的榜样，不但是话语的描述，更是将自己所讲的活出来，是生命的传递。这就是事奉的要素。做其他的工作可以将个人品行与工作成效分开来，可以私生活一团糟，工作却很出色。但是，做属灵的工作却非如此，你的生活和你所做的必须一致起来，否则你不可能取得你所希望看到的成效。一个自己在家里不尊重自己妻子的传道人，无法去传讲《以弗所书》五章中关于丈夫爱妻子的经文。保罗在帖撒罗尼迦的生活活活见证了他所传讲的信息。&lt;/p>
&lt;p>事奉者的品格比事奉者所传讲的在某个意义上更为重要。你所行的，直接影响你所讲的。你的生命品格，直接影响你的事奉果效。不在于讲的多好，如果你的品行与你所讲的有所差距，那么不是你讲的提升了人们对你品格的评价，而是你的品行会把你所讲的拉到和品行一样的水平，甚至更低。&lt;/p>
&lt;p>愿所有事奉上帝的人都能像使徒在这里向自己所事奉的弟兄姊妹说的那样：“我们向你们信主的人，是何等圣洁、公义，无可指摘，有你们做见证，也有神做见证”。&lt;/p>
&lt;p>回应诗歌：114《活出基督歌》&lt;/p></description></item><item><title>新生教会的美好有力见证——2013年12月1日主日讲章/天明牧师</title><link>/2013/11/30/%E6%96%B0%E7%94%9F%E6%95%99%E4%BC%9A%E7%9A%84%E7%BE%8E%E5%A5%BD%E6%9C%89%E5%8A%9B%E8%A7%81%E8%AF%81-2013%E5%B9%B412%E6%9C%881%E6%97%A5%E4%B8%BB%E6%97%A5%E8%AE%B2%E7%AB%A0%E5%A4%A9/</link><pubDate>Sat, 30 Nov 2013 04:25:03 +0000</pubDate><guid>/2013/11/30/%E6%96%B0%E7%94%9F%E6%95%99%E4%BC%9A%E7%9A%84%E7%BE%8E%E5%A5%BD%E6%9C%89%E5%8A%9B%E8%A7%81%E8%AF%81-2013%E5%B9%B412%E6%9C%881%E6%97%A5%E4%B8%BB%E6%97%A5%E8%AE%B2%E7%AB%A0%E5%A4%A9/</guid><description>&lt;p>经文：帖前1:1-10** **&lt;/p>
&lt;p>&lt;audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-9670-73" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls">&lt;source type="audio/mpeg" src="/wp-content/uploads/2013/11/2013年12月1日讲道【音频】.mp3?_=73" />&lt;/audio>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>1&lt;/strong> 保罗，西拉，提摩太，写信给帖撒罗尼迦在父神和主耶稣基督里的教会。愿恩惠平安归与你们。 &lt;strong>2&lt;/strong> 我们为你们众人常常感谢神，祷告的时候提到你们。 &lt;strong>3&lt;/strong> 在神我们的父面前，不住地记念你们因信心所作的工夫，因爱心所受的劳苦，因盼望我们主耶稣基督所存的忍耐。 &lt;strong>4&lt;/strong> 被神所爱的弟兄阿，我知道你们是蒙拣选的。 &lt;strong>5&lt;/strong> 因为我们的福音传到你们那里，不独在乎言语，也在乎权能和圣灵，并充足的信心，正如你们知道我们在你们那里，为你们的缘故是怎样为人。 &lt;strong>6&lt;/strong> 并且你们在大难之中，蒙了圣灵所赐的喜乐，领受真道，就效法我们，也效法了主。 &lt;strong>7&lt;/strong> 甚至你们作了马其顿和亚该亚，所有信主之人的榜样。 &lt;strong>8&lt;/strong> 因为主的道从你们那里已经传扬出来，你们向神的信心不但在马其顿和亚该亚，就是在各处，也都传开了。所以不用我们说什么话。 &lt;strong>9&lt;/strong> 因为他们自己已经报明我们是怎样进到你们那里，你们是怎样离弃偶像归向神，要服事那又真又活的神， &lt;strong>10&lt;/strong> 等候他儿子从天降临，就是他从死里复活的，那位救我们脱离将来忿怒的耶稣。&lt;/p>
&lt;p>各位弟兄姊妹：平安！&lt;/p>
&lt;p>从这个主日起我们就分享帖撒罗尼迦前后书。我们知道帖撒罗尼迦前后书都是保罗写给帖撒罗尼迦教会的。从使徒行传17章的记载，我们知道帖撒罗尼迦教会是保罗在他的第二次传道旅程中建立的。保罗从马其顿的腓立比的监狱中被释放后，到了帖撒罗尼迦，和同工西拉一起建立了这个教会。当时保罗来到帖撒罗尼迦，就照他素常的规矩进到犹太人的会堂，一连三个安息日本着圣经与他们辩论，讲解陈明基督必须受害，从死里复活，又说：“我所传与你们的这位耶稣，就是基督”。圣经记载，“他们中间有些人听了劝，就附从保罗和西拉，并有许多虔敬希腊人，尊贵的妇女也不少。但那不信的犹太人心里嫉妒，招聚了些市井匪类，搭伙成群，耸动合城的人闯进接待保罗的耶孙的家，要将保罗、西拉带到百姓那里。找不着他们，就把耶孙和几个弟兄拉到地方官那里，喊叫说：‘那搅乱天下的也到这里来了，耶孙收留他们。这些人都违背该撒的命令，说另有一个王耶稣。’众人和地方官听见这话，就惊慌了，于是取了耶孙和其余之人的保状，就释放了他们。弟兄们随机在夜间打发保罗和西拉往庇哩亚去。二人到了，就进入犹太人的会堂。”这是使徒行传描述当时保罗他们建立帖撒罗尼迦教会的情景。&lt;/p>
&lt;p>当保罗他们不得已离开帖撒罗尼迦后，保罗说他们常为帖撒罗尼迦弟兄姊妹感恩，并代祷。保罗的感恩和代祷有三方面：“在神我们的父面前，不住地记念你们因信心所作的工夫，因爱心所受的劳苦，因盼望我们主耶稣基督所存的忍耐。”这就是我们常说的基督徒的信望爱。&lt;/p>
&lt;p>就帖撒罗尼迦弟兄姊妹来讲，表现出的信心即“因信心所作的功夫”，就是在教会遭受逼迫之中仍然勇敢地持守基督、见证基督。给他们传讲福音的人、建立他们教会的人，被称为搅乱天下的，他们信主的行为被认为是违背该撒（罗马皇帝）命令的政治罪，接待保罗也要被问罪，而且给他们传福音之人因不得已已经离开帖撒罗尼迦。在这样的情境中，弟兄姊妹仍坚持信仰、勇敢见证基督，这是何等美好、何等有力的见证。不要忘记，这时候这教会建立可能还不到一年的时间。这成为处在被逼迫中、已建立二十年时间的守望教会和信主时间也远比他们长的我们每一位弟兄姊妹当继续效法的榜样。&lt;/p>
&lt;p>帖撒罗尼迦弟兄姊妹在信主后表现出的爱心，即“因爱心所受的劳苦”，就是在抵挡信仰和敌对传道者的处境中，冒着戴政治罪名的危险仍坚定地接待保罗和他的同工。为此，耶孙和一些弟兄姊妹被带到官府（交了保状才被释放）。人们常常说“患难见真情”，是的，在患难中、遭受逼迫中，把自己全然交出去来表明跟那些受逼迫的人站在一起，或者把“危险”或“麻烦”接到自己和自己家里，那是真正的爱！主自己也说，“ ****人为朋友舍命，人的爱心没有比这个大的。”（约15:13）这样的爱，就是那为我们舍命的主的爱，是从祂那里发出来的爱。圣经中“劳苦”的原文，除了“劳苦”的意思之外，还含有“烦劳”的意思。因此可以这样说，爱心的劳苦，除了辛劳之外，还包含因为爱肢体而“麻烦”自己、“打扰”自己、“影响”自己。户外敬拜之后，我们有机会更多经历这样的爱。保罗今天就是为帖撒罗尼迦弟兄姊妹向他和他的同工所表现出的这样“烦劳”的爱感恩，这样的爱就是基督徒的美好有力的见证，正如主说的：“你们若有彼此相爱的心，众人因此就认出你们是我的门徒了。”（约13:35）&lt;/p>
&lt;p>帖撒罗尼迦弟兄姊妹信主后表现出的另一个特征——盼望，即“因盼望我们主耶稣基督所存的忍耐”，就是他们愿意为着信仰甘心受苦，为着肢体特别是向他们传福音的传道者表达出了坚定不移的爱。他们在所受的逼迫和劳苦中仍然能够忍耐，是因为他们拥有主耶稣基督的盼望——基督必将再来，必审判一切罪恶，拯救祂的百姓脱离一切苦难并带他们进入祂永远的国。他们今天为信仰受苦，不是因为相信明天有自由，他们为肢体受苦，也不是为着后天自己需要时得到报答，而是因为那将要再来的基督，这一切他们是为基督而受的，也是为基督而做的，而且这一切都是在主面前和主里面的。愿主怜悯我们！我们也当效法他们“因盼望我们主耶稣基督所存的忍耐”，在户外中我们的忍耐，不只停留在进入新堂的盼望上，而要将这样的进程放进我们在地上跟随基督走天路中，仰望基督。&lt;/p>
&lt;p>保罗为这帖撒罗尼迦教会弟兄姊妹生命表现出的这一切“信望爱”来感恩并代祷时，我想他自己的心也被感动，不由地说“被神所爱的弟兄阿，我知道你们是蒙拣选的”。在他们生命中体现的信望爱，在保罗看来，是他们蒙神所爱、被神所拣选的明证。保罗回顾他们蒙恩的经历来见证神对他们的爱和拣选之恩——“因为我们的福音传到你们那里，不独在乎言语，也在乎权能和圣灵，并充足的信心，正如你们知道我们在你们那里，为你们的缘故是怎样为人。并且你们在大难之中，蒙了圣灵所赐的喜乐，领受真道，就效法我们，也效法了主。”福音借着保罗他们的口临到帖撒罗尼迦人那里的时候，带着从圣灵来的权柄和充足的信心，他们在传讲福音的保罗等人的生命中仿佛看到并且经历到了基督的生命和见证，并且大难之中蒙了圣灵所赐的喜乐，领受真道，效法保罗和西拉勇敢见证主的榜样，甚至他们作了马其顿和亚该亚所有信主之人的榜样。保罗说，这一切都是他们蒙爱、被拣选的美好有力的见证。&lt;/p>
&lt;p>讲到这里，想起了我自己也有过类似保罗面对帖撒罗尼迦弟兄姊妹时那种感受和经历。2010年杏花编辑部给我发来了关于建堂的几个采访问题，其中回应建堂时机是否成熟时，我就写道：**“**建堂时机是否成熟，对这个问题，建堂动员报告里已经有详细的分析和清楚的说明，我就不多讲了。后来的事实（也就是推动建堂这一年多的事实）也表明守望建堂时机确实成熟。为教会建堂甘心乐意献出的两千多万奉献；面对多方的压力仍冒着风雪如同一人来教会指定地点坚持敬拜所展现出的对信仰的坚持，以及在因此而来的多方面的压力（可以说是全方位的属灵争战）中所表现出的信心和勇气、对主的忠诚和对教会的委身；在今年4月到7月四个多月的艰难旅程中所表现出的忍耐、对主的信心和对教会带领的信任；教会每当遇到挑战和艰难举行特别祷告会时就放下一切从城北、城南、城东、城西赶到教会以热切的祷告来同心信靠寻求主的弟兄姊妹……面对这样的弟兄姊妹，我还能说什么？面对这班的弟兄姊妹，守望现在建堂时机不够成熟和太快的说法，我是无法接受和理解的。我们不能够只看环境就轻易下这样的结论，而应从教会身上看到主自己的作为。看到守望弟兄姊妹对主的委身和对教会的投入，作为全职的牧者，我时常感到亏欠。”当我写到这里时，我当时自己就留下了感动的泪水，我又留着泪读了一遍，还是再次被弟兄姊妹委身、热心、慷慨奉献和勇敢等等感动。我想这也是我们的弟兄姊妹和守望教会蒙爱和被拣选的见证吧！&lt;/p>
&lt;p>保罗不但以亲身的经历来见证了他们的蒙恩，也提起传到马其顿和亚该亚（两个罗马省份）的他们的信仰见证。保罗说：“因为主的道从你们那里已经传扬出来，你们向神的信心不但在马其顿和亚该亚，就是在各处，也都传开了。所以不用我们说什么话。因为他们自己已经报明我们是怎样进到你们那里，你们是怎样离弃偶像归向神，要服事那又真又活的神，等候他儿子从天降临，就是他从死里复活的，那位救我们脱离将来忿怒的耶稣。”换句话说，无论在帖撒罗尼迦教会之前建立的马其顿教会还是之后建立的亚该亚教会，保罗都无须向他们见证帖撒罗尼迦弟兄姊妹的蒙恩见证，因为这些见证在保罗见证之先已经传到那两个省份的教会，保罗反倒从那些省份的教会中听到了。一个蒙恩的教会，她的见证是藏不住的，在苦难中勇敢见证基督的教会，她的见证无人能够阻挡，她的见证也跨越地界，不断传到罗马帝国的各个角落。&lt;/p>
&lt;p>保罗亲身经历的他们生命的见证，和传到马其顿和亚该亚的见证，稍有不同，不是不同的见证（都是基督生命的见证），只是侧重点不同。如果说保罗所见证的是他们信望爱的生命见证的话，传到马其顿和亚该亚的见证有以下三方面：一是“怎样离弃偶像归向神”；二是“服事那又真又活的神”；三是“等候祂儿子从天降临”。这三方面的见证，也表达出非常典型的基督徒的生命特质。自我们接受主耶稣基督的那一刻起，我们的生命就成为主的圣殿，在我们的生命中当清理各样的偶像，这偶像不只是各种神像，也是我们所爱——超过爱基督的一切（因为主说：“人到我这里来，若不爱我胜过爱自己的父母，妻子，儿女，弟兄，姐妹，和自己的性命，就不能作我的门徒。凡不背着自己十字架跟从我的，也不能作我的门徒。”（路14:26-27）另一个常被我们忽略的我们里面的偶像，那就是我们恐惧的对象——我们对它的恐惧胜过对神的敬畏，经上说：“这样爱在我们里面得以完全，我们就可以在审判的日子，坦然无惧。因为他如何，我们在这世上也如何。爱里没有惧怕。爱既完全，就把惧怕除去。因为惧怕里含着刑罚。惧怕的人在爱里未得完全。”（约壹4:17-18）这样，我们里面除去惧怕的完全的爱，表明我们被那爱我们的神自己的爱所掌管。见证的第二个方面是服侍我们的神。以色列人在埃及过为奴生活时，他们的祷告只是停留在：“神啊，在苦难中拯救我们！”但后来成为他们属灵领袖的摩西在西奈的旷野为他们的祷告是，带领他们出埃及并让他们侍奉神（出3:12）。这可以说是差别很大的两个层次，我们的信仰不能停留在只是我们的需要从神那里得到满足，而应该提升到侍奉神。所传开的帖撒罗尼迦弟兄姊妹见证的第三方面是，对将要再来的基督的盼望。上面已经谈到因这盼望所显出的他们的忍耐。我们的盼望不应该停留在今世，而应该放在将要再来的基督。这样的盼望，帮助我们超越今生的苦难，看到基督的永恒而忍耐现今的苦楚，这样的盼望之真实让我们以最终交账的管家之心态来度过我们的人生，而且我们一切的满足感、成就感不是因为今世的成就，而是因为参与神永恒的属灵工程。&lt;/p>
&lt;p>愿神继续赐福使用我们！阿们。&lt;/p></description></item></channel></rss>