<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>守望网络期刊第31期 on 北京守望教会</title><link>/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%BD%91%E7%BB%9C%E6%9C%9F%E5%88%8A%E7%AC%AC31%E6%9C%9F/</link><description>Recent content in 守望网络期刊第31期 on 北京守望教会</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Wed, 18 Jul 2012 10:29:26 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%BD%91%E7%BB%9C%E6%9C%9F%E5%88%8A%E7%AC%AC31%E6%9C%9F/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>简讯</title><link>/2012/07/18/%E7%AE%80%E8%AE%AF-25/</link><pubDate>Wed, 18 Jul 2012 10:29:26 +0000</pubDate><guid>/2012/07/18/%E7%AE%80%E8%AE%AF-25/</guid><description>&lt;p>1、7月8日，本主日至少有19位弟兄姊妹在平台附近被带走。到当天晚上9点多时，在小关派出所的最后一位弟兄被释放。详情请见《北京守望教会2012年7月8日户外敬拜通报》。&lt;/p>
&lt;p>2、7月15日，本主日至少有15位弟兄姊妹在平台附近被带走。到当天下午一点钟左右，被带到派出所的所有弟兄姊妹均被释放。详情请见《北京守望教会2012年7月15日户外敬拜通报》。&lt;/p>
&lt;p>3、特别报道&lt;/p>
&lt;p>7月7号，李昊弟兄与秋会姊妹在清华同方科技广场举行婚礼。在婚礼的前一天，场地方忽然告知因灯光问题要求取消使用场地。后来他们又说如果要使用场地，必须不准悬挂十字架，不准唱赞美诗，不准牧师征婚。经交涉，确定为有关部门所为。那天，弟兄姊妹们一起为李昊、秋会同心迫切恳求。后来经守望牧者多方沟通，有关部门终于同意不再干涉婚礼进行。感谢主，婚礼得以如期举行。婚礼现场剪影：浩浩荡荡的主日学花童队伍，袁灵传道主持婚礼，袁大同老师证婚，守望诗班尽情献唱，各小组美好祝福同赞美，新人分享奇妙婚恋预备历程。荣耀归主名！&lt;/p>
&lt;p>4.期刊回声&lt;/p>
&lt;p>亲爱的守望教会网络期刊编辑部的弟兄姐妹，平安！&lt;/p>
&lt;p>首先非常感谢你们忠心的服事使我们得以看到如此好的属灵杂志。虽然我们都不曾相识，从网络上得知你们的遭遇被你们对主的坚定持守非常感恩和激励，我想我们的灵里是相通的。每次都为守望的牧者和弟兄姐妹祷告，我相信因为神要把又大又难的事指示你们，所以你们遭受特别大的试炼。而这一切终将会过去，虽然过程是痛苦的、压抑的、但结局是美好的、有果效的。你们的行为激励着我们！神把旌旗赐给敬畏他的人，可以为真理扬起来！继续的为你们祷告守望！&lt;/p>
&lt;p>主内肢体  刘文静姊妹&lt;/p></description></item><item><title>追求圣洁的属神的少年 ——至高的神在人的国中掌权 /天明牧师</title><link>/2012/07/18/%E8%BF%BD%E6%B1%82%E5%9C%A3%E6%B4%81%E7%9A%84%E5%B1%9E%E7%A5%9E%E7%9A%84%E5%B0%91%E5%B9%B4-%E8%87%B3%E9%AB%98%E7%9A%84%E7%A5%9E%E5%9C%A8%E4%BA%BA%E7%9A%84%E5%9B%BD%E4%B8%AD%E6%8E%8C/</link><pubDate>Wed, 18 Jul 2012 10:28:15 +0000</pubDate><guid>/2012/07/18/%E8%BF%BD%E6%B1%82%E5%9C%A3%E6%B4%81%E7%9A%84%E5%B1%9E%E7%A5%9E%E7%9A%84%E5%B0%91%E5%B9%B4-%E8%87%B3%E9%AB%98%E7%9A%84%E7%A5%9E%E5%9C%A8%E4%BA%BA%E7%9A%84%E5%9B%BD%E4%B8%AD%E6%8E%8C/</guid><description>&lt;p>如果想在信仰上妥协，理由听起来总是很充分的——我们现在不是生活在以色列、耶路撒冷，而是生活在外邦，我们所接触到的食物几乎都是不洁净的吗？&lt;/p>
&lt;p>经文：但以理书1章&lt;/p>
&lt;p>1 犹大王约雅敬在位第三年，巴比伦王尼布甲尼撒来到耶路撒冷，将城围困。&lt;/p>
&lt;p>2 主将犹大王约雅敬，并　神殿中器皿的几份交付他手，他就把这器皿带到示拿地，收入他神的庙里，放在他神的库中。&lt;/p>
&lt;p>3 王吩咐太监长亚施毗拿，从以色列人的宗室和贵胄中带进几个人来，&lt;/p>
&lt;p>4 就是年少没有残疾、相貌俊美、通达各样学问、知识聪明俱备、足能侍立在王宫里的，要教他们迦勒底的文字言语。&lt;/p>
&lt;p>5 王派定将自己所用的膳和所饮的酒，每日赐他们一份，养他们三年。满了三年，好叫他们在王面前侍立。&lt;/p>
&lt;p>6 他们中间有犹大族的人：但以理、哈拿尼雅、米沙利、亚撒利雅。&lt;/p>
&lt;p>7 太监长给他们起名，称但以理为伯提沙撒，称哈拿尼雅为沙得拉，称米沙利为米煞，称亚撒利雅为亚伯尼歌。&lt;/p>
&lt;p>8 但以理却立志不以王的膳和王所饮的酒玷污自己，所以求太监长容他不玷污自己。&lt;/p>
&lt;p>9 　神使但以理在太监长眼前蒙恩惠，受怜悯。&lt;/p>
&lt;p>10 太监长对但以理说：“我惧怕我主我王，他已经派定你们的饮食，倘若他见你们的面貌比你们同岁的少年人肌瘦，怎么好呢？这样，你们就使我的头在王那里难保。”&lt;/p>
&lt;p>11 但以理对太监长所派管理但以理、哈拿尼雅、米沙利、亚撒利雅的委办说：&lt;/p>
&lt;p>12 “求你试试仆人们十天，给我们素菜吃，白水喝，&lt;/p>
&lt;p>13 然后看看我们的面貌和用王膳那少年人的面貌，就照你所看的待仆人吧！”&lt;/p>
&lt;p>14 委办便允准他们这件事，试看他们十天。&lt;/p>
&lt;p>15 过了十天，见他们的面貌比用王膳的一切少年人更加俊美肥胖。&lt;/p>
&lt;p>16 于是委办撤去派他们用的膳，饮的酒，给他们素菜吃。&lt;/p>
&lt;p>17 这四个少年人，　神在各样文字学问上（“学问”原文作“智慧”）赐给他们聪明知识，但以理又明白各样的异象和梦兆。&lt;/p>
&lt;p>18 尼布甲尼撒王预定带进少年人来的日期满了，太监长就把他们带到王面前。&lt;/p>
&lt;p>19 王与他们谈论，见少年人中无一人能比但以理、哈拿尼雅、米沙利、亚撒利雅，所以留他们在王面前侍立。&lt;/p>
&lt;p>20 王考问他们一切事，就见他们的智慧聪明比通国的术士和用法术的胜过十倍。&lt;/p>
&lt;p>21 到居鲁士王元年，但以理还在。&lt;/p>
&lt;p>讲章&lt;/p>
&lt;p>各位弟兄姊妹：平安！&lt;/p>
&lt;p>前些日子我们一直分享新约圣经，从这个主日起我们就分享旧约的但以理书，每周一章，一直分享到第六章。但以理书所记载的是神在被掳到巴比伦的他自己的百姓中间（主要是在但以理和他的三个朋友），以及在外邦帝国中所做的工作（特别是在帝王身上的工作），并以预言的方式描绘出神在人类历史中将要做成的伟大工作。但以理书分两个部分，1-6章历史性的叙述和7-12章启示性的内容；整卷书贯穿着一个非常重要的主题——“至高的神在人的国中掌权”（5:21）。神透过但以理书鼓励被掳到外邦帝国的自己的百姓，让他们知道至高的神在人的国中掌权，以此激励他们在被掳的异邦仍对神永恒的国度持有活泼的盼望。因为这样的盼望的缘故，但以理书也被称为“旧约的启示录”；又因着神最终的得胜以及他永恒国度的最终成就，在过去的教会历史中，特别是教会遭受逼迫、经历患难时，这卷书和启示录一同成为了被信徒最多阅读的经卷。愿主特别使用我们这次但以理书的分享，在目前特殊的处境中，坚固我们对神的信心，并带来神得胜的盼望。&lt;/p>
&lt;p>从但以理书的一开头，我们就看到但以理书的历史背景。因神的选民不断地背约、悖逆，在神面前犯罪，神最终藉巴比伦帝国审判自己百姓的罪，为此神的百姓就被交在了巴比伦王尼布甲尼撒的手中，分三次被掳到巴比伦。第一次是犹大王约雅敬在位的第三年，即公元前605年；第二次是公元前597年；第三次是发生在公元前586年，那年迦勒底人焚烧了圣殿、拆毁了耶路撒冷的城墙。但以理和三个朋友被掳到巴比伦，是第一次被掳的时候。&lt;/p>
&lt;p>就像历史中的很多帝国所施行的特殊民族政策一样，巴比伦也要在被掳的以色列人中挑选极其出色的少年人训练他们，教他们迦勒底的语言文字，将来也能够为巴比伦帝国使用。那些少年人是精心挑选的，因为其家族必须是以色列的宗室或贵胄，而且要“年少没有残疾、相貌俊美、通达各样学问、知识聪明俱备、足能侍立在王宫里的”。但以理和三个朋友很有幸被选上，接受国家（巴比伦）提供的三年训练，享用王自己所用的膳和所饮的酒，他们必将是这个国家（巴比伦）将来的“栋梁之才”。可以这样说，对但以理和他三个朋友的人生路途来讲，这是一个特别的机遇，作为一个被掳民族的少年人来讲更是如此。&lt;/p>
&lt;p>但往“仕途”的道路上刚迈出第一步，他们就面临难处，这难处是由于他们的信仰。王提供的膳和酒，是王自己食用和饮用的，可以说在当时的巴比伦是最高级的饮食，也是特别的营养补品吧。若有人能够有机会分享一次王的膳和酒，在巴比伦那将是多大的荣誉和骄傲。但对但以理来讲，食用这样的饮食违背他的信仰，因为上帝的律法清楚地规定哪些不可以吃，何为不洁净的食物（申12:23—24，利11:10—20）。很明显，没有律法的外邦帝国的食物，尽管它是王所提供的，不可能符合以色列神的律法。&lt;/p>
&lt;p>如果想在信仰上妥协，理由听起来总是很充分的——我们现在不是生活在以色列、耶路撒冷，而是生活在外邦，我们所接触到的食物几乎都是不洁净的吗？既然神把我们交到尼布甲尼撒王手里，而且神给我们这个机会被挑选到王宫接受训练，岂不应当接受王的管理吗？何况那些食物是王亲自提供的，作为被掳的“小民”岂有那样“不识趣”地对待王恩的道理呢？加上，虽然做出小小妥协，但将来被王选中，岂不可以为神和他的百姓做更大的事吗？再退一万步，之后我们可以认罪嘛！总之，在很多人看来，为信仰上的“小问题”而影响“仕途”是不“明智”的。&lt;/p>
&lt;p>但从今天的经文我们发现，属神的少年但以理并不是这样想的，圣经说：“但以理却立志不以王的膳和王所饮的酒玷污自己”。在但以理看来，这信仰的问题不是一个小问题，而是一个涉及到与神关系的大问题，本质上来讲就是更爱神还是更爱“仕途”所代表的这个世界的问题。使徒约翰说得好：“不要爱世界和世界上的事。人若爱世界，爱父的心就不在他里面了。因为凡世界上的事，就像肉体的情欲，眼目的情欲，并今生的骄傲，都不是从父来的，乃是从世界来的。这世界和其上的情欲都要过去，惟独遵行神旨意的，是永远常存。”（约一2:15—17）因为这个缘故，但以理就立志遵行神的律法，不以王的膳和酒玷污自己。&lt;/p>
&lt;p>在这里圣经用了“却”——但以理却立志——这是一个信仰来的“却”，与这个世俗世界相分别的，我想这就是圣洁。面对今世的风俗和世界的潮流，不但不畏惧，反而坚定逆流而上的那“小小的舟”，就是这个“却”，这是我们的信仰，这是基督徒的圣洁。本来，圣洁的意思就是“分别”。但如果我们在现实社会中，因信仰选择追求圣洁而来的这个“却”，需要准备付出代价，保罗也说：“凡立志在基督耶稣里敬虔度日的，也都要受逼迫”（提后3:12）。对但以理来讲也是如此，他如果真的拒绝王的膳和酒，不但可能失去这次宝贵的、一生也许只有一次的机会，甚至因拒绝王而被砍头都有可能。追求圣洁，持守圣洁，总是要付出代价，至少也要背上在小问题上“较劲”的不通达之人，或与这个世界“格格不入”的怪人的恶名。愿主怜悯我们！&lt;/p>
&lt;p>但我们的神，他希望藉他儿女的一言一行、人生路途中的抉择，显明他为圣，这也是我们念诵的主祷文中的第一个祷告内容——“愿人都遵你的名为圣！”这也是我们被召的目的——“就如神从创立世界以前，在基督里拣选了我们，使我们在他面前成为圣洁，无有瑕疵。”（弗1:4）他希望我们竭力保守圣洁，这样我们也才能与他相交，正如希伯来书所说的：“要追求圣洁，非圣洁没有人能见主”（来12:14）。因此可以这样说，圣洁是基督徒必须持守的“生命”，和爱一同成为基督徒的“外在标记”。而且，神所要的圣洁并不是一种常人难以达到的特殊境界，而是我们日常生活中的要求。在旧约时代神向自己的百姓说“你们要圣洁，因为我是圣洁的”（利11:45，利19:2）的时候，神要我们活出的圣洁是在日用的饮食上要选取洁净的食物；面对父母，要孝敬父母；对待安息日上，要守安息日；收割庄稼时，要表现出对穷人和寄居人的怜悯——不可割尽田角，也不可拾取所遗落的；不可欺压穷人，不可拖欠雇工人的工资；要善待残疾人——不可咒骂聋子，也不可将绊脚石放在瞎子面前，只要敬畏你的神；施行审判，不可行不义，不可偏护穷人，也不可重看有势力的人，只要按着公义审判你的邻舍……神所要的圣洁是生活化的圣洁，这也是雅各所说的：“在神我们的父面前，那清洁没有玷污的虔诚，就是看顾在患难中的孤儿寡妇，并且保守自己不沾染世俗。”（雅1:27）&lt;/p>
&lt;p>作为神的百姓，竭力保守圣洁，这是但以理在那个时代向神所存的心志。为此，但以理不但在神面前立志，也以智慧和信心来面对，并且努力化解现实与自己信仰的冲突。但以理所表现出的智慧和信心，可以用三个词来形容：“求”、“容”和“试试”。心志是坚定的，无论付出多少代价也绝不玷污自己；但在保守圣洁的过程中，但以理先是 “求太监长容他不玷污自己”。“求”是希望在太监长面前蒙恩，这也是在实践自己信仰过程中表达对自己主管的充分的尊重；“容”是他在实践自己信仰的事上需要太监长的理解，并且愿意得到他的帮助。但以理内心里为信仰的立志和坚定，与实践信仰的过程中表现出的把自己放在需要蒙恩者的谦卑以及对原有秩序的充分尊重，这两者非常平衡、和谐及美好。神实在是奇妙的神！当但以理立志并求太监长容他不玷污自己时，圣经说：“神使但以理在太监长眼前蒙恩惠，受怜悯”，太监长表达了自己的难处，说：“我惧怕我主我王，他已经派定你们的饮食，倘若他见你们的面貌比你们同岁的少年人肌瘦，怎么好呢？这样，你们就使我的头在王那里难保。”确实是这样的，太监长虽然很愿意帮助但以理，但这确实关乎他自己的生死“命”运。这时但以理再次表现出信心的智慧，他对太监长所派管理但以理、哈拿尼雅、米沙利、亚撒利雅的委办说：“求你试试仆人们十天，给我们素菜吃，白水喝，然后看看我们的面貌和用王膳那少年人的面貌，就照你所看的待仆人吧！”因为这“试试”十天，这对但以理来讲，这是倚靠神恩典机会的十天；对太监长和委办来讲，也是可以接受的建议，因为尝试十天时间——不短（可以看出效果）、不长（可以留挽回余地）的时间，这样他既可以满足但以理的请求，又能看出效果，即便出现意外结果时还可以有挽回的余地，于是“委办便允准他们这件事，试看他们十天”。&lt;/p>
&lt;p>感谢神！他不但使但以理在太监长面前蒙恩，这次更是显出自己的作为：“过了十天，见他们的面貌比用王膳的一切少年人更加俊美肥胖。”这也表明，我们立志持守的圣洁，我们能够持守，完全是靠神恩典的作为，不是凭我们自己——“于是委办撤去派他们用的膳，饮的酒，给他们素菜吃。”神的应许是真实的——“耶和华的眼目遍察全地，要显大能帮助向他心存诚实的人。”（代下16:9）经历神大能的帮助，关键在于我们里面有没有在神面前诚实持守圣洁的心志，以及以属神的智慧表现出来的真实倚靠的信心。在被掳的异邦，面对帝王所预备的腾达的仕途和所施的恩宠，仍坚定选择至高神的律法的少年人，他们的祝福是大而明显的——“这四个少年人，神在各样文字学问上赐给他们聪明知识，但以理又明白各样的异象和梦兆。尼布甲尼撒王预定带进少年人来的日期满了，太监长就把他们带到王面前。王与他们谈论，见少年人中无一人能比但以理、哈拿尼雅、米沙利、亚撒利雅，所以留他们在王面前侍立。王考问他们一切事，就见他们的智慧聪明比通国的术士和用法术的胜过十倍。”&lt;/p>
&lt;p>神愿意使用因敬畏神而把自己分别为圣的人。虽在远离圣殿的异邦之地，被交在外邦帝王的手里，甚至圣殿里的神圣器皿也被夺而被放进外邦神明的庙里和库中，在这样一个看不到任何信仰力量的年代，有一班少年人（他们的名字也已经“被改”而带有外邦神明的记号），他们并没有因此忘记自己属神的身份，也没有放弃追求圣洁的努力，他们立志，并以信心的智慧实践他们的信仰，他们活出了信仰，成为了那个时代神彰显他伟大作为的宝贵器皿，并见证了“至高的神在人的国中掌权”，这也给在被掳的异邦之地迷茫、困惑的神的百姓带来了安慰，带来了信心和盼望，就是远超越那个时代和70年后回归故土的属天的荣耀盼望——上帝的国度最终得胜，并且永存！&lt;/p>
&lt;p>“耶稣基督昨日今日一直到永远，是一样的”（来13:8）。很多弟兄姊妹知道带来学生宣教运动的“干草堆祷告会”。1806年的夏天，在美国威廉姆斯学院的五位同学，为避雨而不约而同地躲进了稻草堆，他们在那里为海外宣教迫切地祷告，并且在祷告中决定奉献自己。这次祷告会成为了改变美国宣教历史的契机。但很少人知道，那些避雨而躲进稻草堆的五个学生，彼此惊奇地发现每一个人的手里都拿着圣经，在那个时期的校园中信仰被学生看为“历史的古董”被轻看、蔑视和排挤。在这样的校园里手里拿着圣经，就意味着他们是在那校园的世俗潮流中仍逆流而上的“小小舟”，是追求圣洁、竭力保守圣洁的一群人，他们在宣教历史上被神特别使用也不为稀奇。在此我特别恳求神，在这样一个特殊处境下的中国•北京•••守望教会中，特别是在这些年经历信仰挑战的年轻弟兄姊妹中间，兴起他自己圣洁的器皿，就是在这个时代见证“至高的神在人的国中掌权”的器皿。&lt;/p>
&lt;p>愿神赐福与我们！&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>“智慧能力都属乎他”/ 张晓峰牧师</title><link>/2012/07/18/%E6%99%BA%E6%85%A7%E8%83%BD%E5%8A%9B%E9%83%BD%E5%B1%9E%E4%B9%8E%E4%BB%96-%E5%BC%A0%E6%99%93%E5%B3%B0%E7%89%A7%E5%B8%88/</link><pubDate>Wed, 18 Jul 2012 10:26:58 +0000</pubDate><guid>/2012/07/18/%E6%99%BA%E6%85%A7%E8%83%BD%E5%8A%9B%E9%83%BD%E5%B1%9E%E4%B9%8E%E4%BB%96-%E5%BC%A0%E6%99%93%E5%B3%B0%E7%89%A7%E5%B8%88/</guid><description>&lt;p>在所有的哲士群体都面临死亡威胁的时候，但以理挺身而出，并且敢于前往在怒气中的王面前去求宽限，并承诺王说宽限之后就“可以将梦的讲解告诉王”。&lt;/p>
&lt;p>【但2:1】  尼布甲尼撒在位第二年，他作了梦，心里烦乱，不能睡觉。【但2:2】  王吩咐人将术士，用法术的，行邪术的，和迦勒底人召来，要他们将王的梦告诉王，他们就来站在王前。【但2:3】  王对他们说，我作了一梦，心里烦乱，要知道这是什么梦。【但2:4】  迦勒底人用亚兰的言语对王说，愿王万岁。请将那梦告诉仆人，仆人就可以讲解。【但2:5】  王回答迦勒底人说，梦我已经忘了（或作我已定命八节同），你们若不将梦和梦的讲解告诉我，就必被凌迟，你们的房屋必成为粪堆。【但2:6】  你们若将梦和梦的讲解告诉我，就必从我这里得赠品和赏赐，并大尊荣。现在你们要将梦和梦的讲解告诉我。【但2:7】  他们第二次对王说，请王将梦告诉仆人，仆人就可以讲解。【但2:8】  王回答说，我准知道你们是故意迟延，因为你们知道那梦我已经忘了。【但2:9】  你们若不将梦告诉我，只有一法待你们。因为你们预备了谎言乱语向我说，要等候时势改变。现在你们要将梦告诉我，因我知道你们能将梦的讲解告诉我。【但2:10】 迦勒底人在王面前回答说，世上没有人能将王所问的事说出来。因为没有君王，大臣，掌权的向术士，或用法术的，或迦勒底人问过这样的事。【但2:11】 王所问的事甚难。除了不与世人同居的神明，没有人在王面前能说出来。【但2:12】 因此，王气忿忿地大发烈怒，吩咐灭绝巴比伦所有的哲士。【但2:13】 于是命令发出，哲士将要见杀，人就寻找但以理和他的同伴，要杀他们。&lt;/p>
&lt;p>【但2:14】 王的护卫长亚略出来，要杀巴比伦的哲士，但以理就用婉言回答他，【但2:15】 向王的护卫长亚略说，王的命令为何这样紧急呢？亚略就将情节告诉但以理。【但2:16】 但以理遂进去求王宽限，就可以将梦的讲解告诉王。【但2:17】 但以理回到他的居所，将这事告诉他的同伴哈拿尼雅，米沙利，亚撒利雅，【但2:18】 要他们祈求天上的神施怜悯，将这奥秘的事指明，免得但以理和他的同伴与巴比伦其余的哲士一同灭亡。【但2:19】 这奥秘的事就在夜间异象中给但以理显明，但以理便称颂天上的神。【但2:20】 但以理说，神的名是应当称颂的。从亘古直到永远，因为智慧能力都属乎他。【但2:21】 他改变时候，日期，废王，立王，将智慧赐与智慧人，将知识赐与聪明人。【但2:22】 他显明深奥隐秘的事，知道暗中所有的，光明也与他同居。【但2:23】 我列祖的神阿，我感谢你，赞美你，因你将智慧才能赐给我，允准我们所求的，把王的事给我们指明。【但2:24】 于是，但以理进去见亚略，就是王所派灭绝巴比伦哲士的，对他说，不要灭绝巴比伦的哲士，求你领我到王面前，我要将梦的讲解告诉王。【但2:25】 亚略就急忙将但以理领到王面前，对王说，我在被掳的犹大人中遇见一人，他能将梦的讲解告诉王。&lt;/p>
&lt;p>【但2:26】 王问称为伯提沙撒的但以理说，你能将我所作的梦和梦的讲解告诉我吗？【但2:27】 但以理在王面前回答说，王所问的那奥秘事，哲士，用法术的，术士，观兆的都不能告诉王。【但2:28】 只有一位在天上的神能显明奥秘的事。他已将日后必有的事指示尼布甲尼撒王。你的梦和你在床上脑中的异象是这样，【但2:29】 王阿，你在床上想到后来的事，那显明奥秘事的主把将来必有的事指示你。【但2:30】 至于那奥秘的事显明给我，并非因我的智慧胜过一切活人，乃为使王知道梦的讲解和心里的思念。【但2:31】 王阿，你梦见一个大像，这像甚高，极其光耀，站在你面前，形状甚是可怕。【但2:32】 这像的头是精金的，胸膛和膀臂是银的，肚腹和腰是铜的，【但2:33】 腿是铁的，脚是半铁半泥的。【但2:34】 你观看，见有一块非人手凿出来的石头打在这像半铁半泥的脚上，把脚砸碎。【但2:35】 于是金，银，铜，铁，泥都一同砸得粉碎，成如夏天禾场上的糠秕，被风吹散，无处可寻。打碎这像的石头变成一座大山，充满天下。【但2:36】 这就是那梦。我们在王面前要讲解那梦。&lt;/p>
&lt;p>【但2:37】 王阿，你是诸王之王。天上的神已将国度，权柄，能力，尊荣都赐给你。【但2:38】 凡世人所住之地的走兽，并天空的飞鸟，他都交付你手，使你掌管这一切。你就是那金头。【但2:39】 在你以后必另兴一国，不及于你。又有第三国，就是铜的，必掌管天下。【但2:40】 第四国，必坚壮如铁，铁能打碎克制百物，又能压碎一切，那国也必打碎压制列国。【但2:41】 你既见像的脚和脚指头，一半是窑匠的泥，一半是铁，那国将来也必分开。你既见铁与泥搀杂，那国也必有铁的力量。【但2:42】 那脚指头，既是半铁半泥，那国也必半强半弱。【但2:43】 你既见铁与泥搀杂，那国民也必与各种人搀杂，却不能彼此相合，正如铁与泥不能相合一样。【但2:44】 当那列王在位的时候，天上的神必另立一国，永不败坏，也不归别国的人，却要打碎灭绝那一切国，这国必存到永远。【但2:45】 你既看见非人手凿出来的一块石头从山而出，打碎金，银，铜，铁，泥，那就是至大的神把后来必有的事给王指明。这梦准是这样，这讲解也是确实的。&lt;/p>
&lt;p>【但2:46】 当时，尼布甲尼撒王俯伏在地，向但以理下拜，并且吩咐人给他奉上供物和香品。【但2:47】 王对但以理说，你既能显明这奥秘的事，你们的神诚然是万神之神，万王之主，又是显明奥秘事的。【但2:48】 于是王高抬但以理，赏赐他许多上等礼物，派他管理巴比伦全省，又立他为总理，掌管巴比伦的一切哲士。【但2:49】 但以理求王，王就派沙得拉，米煞，亚伯尼歌管理巴比伦省的事务，只是但以理常在朝中侍立。_ _&lt;/p>
&lt;p>但以理书的第一章所记叙的是但以理等人被掳之后在饮食方面所面对的信仰上的挑战，这二章则是但以理和他的朋友们所面临的一次生死危机。这一章的经文可以分为四个部分：解梦产生的危机、但以理的应对、梦的解释、王的奖赏，从中都可以看到上帝掌管一切的智慧和能力。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>一、&lt;strong>&lt;strong>王做梦带来的杀身之祸&lt;/strong>&lt;/strong>&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>危机的产生源于但以理所服侍的巴比伦王尼布甲尼撒做的一个梦。人都会做梦，但有些梦是从上帝来的，上帝有时候用梦来达成自己的计划和旨意。在旧约历史中耶和华上帝曾多次在梦中对君王（有外邦君王有以色列的君王）讲话，如大家比较熟悉的埃及法老的七只母牛的梦（创四十一1-7），亚比米勒被责备的梦（创二十3），所罗门向神求智慧的梦（王上三5-15）等。尼布甲尼撒的梦正是上帝的作为，但这梦却让这位权倾一时的君王“心里烦乱，不能睡觉”。于是，他就召集了术士、用法术的、行邪术的和迦勒底人，准备让这些哲士来帮他解决这个梦的问题。这些术士、用法术的、行邪术的和迦勒底人，就是指一些宗教人士或者具有异于常人能力的奇人异士，属于皇家智囊团，在当时也算是世界顶级的专业团队了。但尼布甲尼撒所提的并非是个一般的解梦要求，他有两个要求：先把梦的内容讲出来，再把梦的解释讲出来。这在人看来，有点强人所难，或者说这是一个近乎无理的要求。尼布甲尼撒给的理由是“梦我已经忘了”，但我心里烦，所以你们得先告诉我我做了一个什么样的梦，再给我解释这梦是什么意思。当年，埃及法老虽然也心里不安，但是人家毕竟是把梦给讲了一遍，然后才让术士们来解的。尼布甲尼撒是真的将梦忘了吗？&lt;/p>
&lt;p>吕振中本将第五节中的“梦我已经忘了，你们若不将梦和梦的讲解告诉我，就必被凌迟……”译为“这事我已决定，你们若不将梦和梦的解析告诉，就必须被凌迟，……”；思高本译为：“我是言出必行的，如果你们不告诉我那梦和梦的意义，…….”这样看来，可能尼布甲尼撒并非是把梦忘了，这梦见的内容对他的冲击很大，他很想知道这梦的真实意思是什么；但是他也知道解梦这种事本就没有对错判断的标准，这些术士们可能会随便解释来糊弄自己，所以，就以忘记了为借口提出了这样一个看起来是无理的要求。从第九节经文“现在你要将梦告诉我，因我知道你们能将梦的讲解告诉我”也可以侧面证实尼布甲尼撒可能并不是真的忘了，而是有意“难为”这些术士；第九节经文的意思是说，我知道你们，只要是梦你们就都会解，至于解得对不对那就没人知道了，所以，你们若真的有解梦的能力，你们得先用这个可以确定的方式来证明一下，就是把梦说出来。解梦可以编造，梦你能编造吗？&lt;/p>
&lt;p>面对王所提的无法达到的要求，术士们不得不承认说“世上没有人能将王所问的事说出来，……，除了不与世人同居的神明，没有人在王面前能说出来”。这并不说明这些术士敬畏真神，可能这是他们间接表示这是一个不可能完成的任务的说辞。但这说辞，一方面说明了这任务的难度，另一方面无异于是在说尼布甲尼撒，你提了一个过分的要求，这是人所无法完成的任务。所以，尼布甲尼撒就大怒，不但这些人要死，所有的哲士，就是号称是皇室顾问的这些智者全部都要处死。梦是我做的，你得告诉我，说不出来就要被凌迟，反抗了一句就牵连了所有智者，尼布甲尼撒的跋扈、骄横、残暴可见一斑。但神也就利用王的骄横将那些术士的虚妄显露出来，也将和那些术士在同一个团队也在这样一位君王的手下任职的但以理等犹大人卷了进来。&lt;/p>
&lt;p>**二、**&lt;strong>但以理的应对&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>******1、 **&lt;strong>冷静与勇气&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>但以理还不明白怎么回事突然就被通知他们将要被杀，但以理的冷静表现在他首先要了解事情的原委，而非是惊慌失措、大呼冤枉，或在惊吓中绝望等待。第十四节经文用了一个词“婉言”，来说明但以理和来执行死刑的护卫长亚略之间的交流。“婉言”原文是“谨慎”和“机警”两个词，这个句子思高本译为“达尼尔机警明智地应付了他”，吕振中本译为“但以理用深谋远虑、机敏圆通的话回答王的护卫长亚略”。在了解了事情的原委之后，但以理“遂进去求王宽限”，我们都知道王已经“忿忿地大发烈怒”了，而且说他们是在故意迟延，现在但以理进去请求宽限几天，很可能被王当场立斩。但王却允准了，从中可以看出当但以理勇敢前往的时候，上帝对王心意的掌管，正如圣经所说“王的心在耶和华手中好像垄沟的水，随意流转”（箴二十一1）。&lt;/p>
&lt;p>**  2、**&lt;strong>信心&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>在所有的哲士群体都面临死亡威胁的时候，但以理挺身而出，并且敢于前往在怒气中的王面前去求宽限，并承诺王说宽限之后就“可以将梦的讲解告诉王”。这是在祷告求问如何解梦之前就有了信心，他才敢去这么做的。但以理并不是随意承诺，而是在听到这件事情之后就已经开始思想，并根据他对自己列祖的神的认识做出了这样的判断和行动，后面的赞美诗歌印证了这一点。&lt;/p>
&lt;p>但以理和他的朋友们在外邦遭遇到了第一次死亡的威胁，即将丧命。在生与死的关头，他最重要的是要做什么？是和同伴们一同祷告！同样，他的祷告也是因着对自己所认识的上帝的信心，他相信他所遭遇的都是出于神，他也相信神掌管宇宙万物，他相信他列祖的神有解决他们人生危机的能力，虽然这危机是君王带来的；他也相信神也愿意在危难生死的关头来帮助他。&lt;/p>
&lt;p>**3、**&lt;strong>祷告&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>就像当日以斯帖准备以死去见亚哈随鲁王之前请求书珊城所有的犹大人为他禁食三天三夜（斯四16）一样，七十士译本说但以理等四人一同禁食祷告，但以理等四个人同心合意的祷告蒙了神的垂听，感谢神，他垂听祷告，夜间将这奥秘事在异象中给但以理显明。正如圣经所说“我又告诉你们，若是你们中间有两个人在地上，同心合意地求什么事，我在天上的父，必为他们成全”（太十八19）。我们的祷告不是只停留在教堂主日、祷告会、各样的聚会中，应当在我们生活的任何一个方面，尤其是在一个充满了试探、诱惑、压力、敌对的世界里，更加需要随时凡事祷告。而且，需要有一起祷告的伙伴来同心祷告。我们的神是听祷告的神，当我们遇到危机的时候一同来到他的面前来恳求，他必搭救我们，为我们开出路。不但是在平时，在危机当中更当如此。或者说，上帝的能力在危机关头格外显明出来，所以我们所面对的危机有时候也是转机，苦难也是荣耀神的机会。尤其是当下教会处在这样的环境中，虽不像但以理等人面临生死考验，但教会整体却面临着相似的生死存亡的考验，更需要我们同心祷告求神来帮助我们。&lt;/p>
&lt;p>**4、**&lt;strong>赞美&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>但以理在知晓了这个梦并知道了梦的含义之后，是不是在死亡的巨大压力之下，或者说在邀功请赏的激动心情下，马上就迫不及待地高声喊叫着奔到王的护卫长那里，要马上去见王？不是，但以理在获得异象启示之后的第一件事是赞美耶和华上帝。虽然在这首赞美诗中没有出现耶和华的名，但是最后但以理提到“我列祖的神啊”，表明他所赞美敬拜的就是那位领以色列人出埃及的耶和华。“天上的神”这个称呼不是犹太人对耶和华神的称呼，这是他们被掳到外邦之后，当地人用以称呼犹太人的神所用的称号。&lt;/p>
&lt;p>我们可以说至此我们才了解了为何但以理在和几位同伴祷告求解梦的奥秘之前，就敢于去见王并请求宽限，而且承诺可以将梦讲解出来。这首敬拜赞美诗就说明了但以理的信心内涵是什么；因为在但以理的认识中，他列祖的神从亘古到永远都是应当称颂的，因为智慧能力都属乎他。既然智慧能力都是神的，那么若是遇见难题需要智慧来解开的时候，岂不应当到神面前来求吗？如同雅各所说：“你们中间若有缺少智慧的，应当求那厚赐与众人，也不斥责人的神，主就必赐给他”（雅一5）。而且，他所认识的神能改变时候，日期，废王、立王，耶和华神是自然的主宰，也是人类社会的主宰，一切政治活动和君王的变换也在他的掌管之中。&lt;/p>
&lt;p>**5、**&lt;strong>谦卑&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>但以理在面对尼布甲尼撒的时候，明确地说明这梦的解释不是人可以做到的，只有天上的神才可以。但以理告诉王说，他所知道的都是从天上的神那里来的。而且说到“这隐秘的事向我显明，并不是因为我的智慧胜过所有的人，而是要使王知道梦的意思和你心想明白的事”。这和当年在埃及面对法老的约瑟很像，约瑟也是把解梦的能力归于上帝（创四十8）。&lt;/p>
&lt;p>但以理并没有因为获得了这梦的启示而沾沾自喜，自视颇高，而是将荣耀归给在天上的神。这种谦卑恰恰就是但以理的智慧，因为人的智慧就是在于认识到上帝才是智慧的源头，我们不过是他手中的器皿而已。但有时候人的悲剧就在于不够警醒，被撒旦乘虚而入，被虚荣的试探和诱惑所蒙蔽，将上帝的恩赐视为自身骄傲的资本，从而迷失自我，从恩典中坠落。&lt;/p>
&lt;p>**三、**&lt;strong>梦的讲解。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>****** 1、**&lt;strong>梦中的异象；&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>尼布甲尼撒王的梦主要有三个要点：&lt;/p>
&lt;p>一是各种材料构成的像，这像可能是一个人像，有头有躯干有四肢，分别由不同种类的金属和少量泥土构成。头是金子做的，胸和两臂是银的，肚子和腰部是铜的，腿是铁的，脚是半铁半泥的，从上到下材料的价值越来越递减，硬度却越来越大。&lt;/p>
&lt;p>二是这像被一块石头给砸倒了。这块石头不是普通的石头，因为这不是人手所凿出来的石头，表明这石头是从天上来的，而且砸在了这个像的脚上，把这座像给砸的粉碎，粉碎到像糠秕那么粉碎，几乎成了粉末。&lt;/p>
&lt;p>三是这块石头变成一座大山，充满天下。&lt;/p>
&lt;p>**2、**&lt;strong>梦的解释；&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>相应的解释也分为三点：&lt;/p>
&lt;p>一这巨像表示什么？按照但以理书的解释这像的四个部分分别代表四个国家，而且明确指出，金头代表巴比伦国，根据从巴比伦之后的历史，一般认为，银胸银臂代表玛代波斯、铜代表希腊，铁和泥代表罗马帝国。这像其实象征着人类历史以及历史上所出现的兴衰更迭的国家政权，象征着属世权柄的衰落。各种金属构成表示这些帝国看起来高大、有力、稳固、荣耀、光彩四射，但这像却头重脚轻，根基不稳，容易倾跌。这座像的材质从上到下的不同和价值递减，代表各个帝国的特征和没落，从头到脚越来越退化和腐败，从上到下可以看做是人类历史从开始到末后的发展次序，在属世权势腐败而摇摇欲坠的时候，上帝永恒的国度临到并至终实现。人类历史在向着朽坏败亡的方向发展，但正是在人类国度腐朽混乱之际，第五个国度即上帝亲手所建的永恒国度开始了。&lt;/p>
&lt;p>二这块石头将像砸倒表示什么？砸在这里表示上帝的审判。尤其是这里出现了“如夏天禾场上的糠秕”这个用语，一般“糠秕”这个词都表示被神审判，如《诗篇》第一篇4节“恶人并不是这样，乃像糠秕被风吹散”。这大像的粉碎表明了人间国度的虚荣和脆弱，在上帝的审判之下没有任何国度可以永存，只有上帝自己所建立的国是永存的。历史必有审判，因为历史是上帝的历史，没有任何政权是永远的，世上没有千秋万代的国度。即使是在一个暂时的属世国度里，大小事务也都在上帝的掌管之下，这也正是但以理书的主题：“至高者在人的国中掌权”。世上的万国万族都会消亡，不但是地上的邦国，连这宇宙本身都会改变，惟有上帝这永恒的国度将永远长存。&lt;/p>
&lt;p>三这块石头代表什么？非人手所凿成的石头，表示这石头是神的手所塑造的。而在旧约中石头常与王权相关，与国度相关。最后，这石头成为一座充满天下的大山，在本章经文中说“天上的神必另立一国，永不败坏，也不归别国的人”，这表明这块审判世界万国的石头最终成为这永不朽坏之国的主宰，说明上帝国度的君主并不是任何世上之人来做君王，乃是上帝所凿出来的石头自己亲自做王，正如经上所记“我在锡安放一块绊脚的石头，跌人的磐石”（罗九33），又说：“匠人所弃的石头，已经成为房角的头块石头”（诗一一八22，太二十一42，彼前二7），我们这些信从他的人也像活石，被建造成为灵宫（彼前二5）。。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>四、&lt;strong>&lt;strong>王的反应&lt;/strong>&lt;/strong>&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>【赛49:7】 救赎主以色列的圣者耶和华，对那被人所藐视，本国所憎恶，官长所虐待的，如此说，君王要看见就站起，首领也要下拜，都因信实的耶和华，就是拣选你以色列的圣者。&lt;/p>
&lt;p>但以理讲完之后，就出现了戏剧性的一幕，之前要将所有术士哲人全部杀死的尼布甲尼撒竟然向着但以理下拜，但以理顷刻之间就从一个要被处死的阶下囚被置换到一个极其尊荣的地位上了。尼布甲尼撒的反应所表明的是属世王权对天国君王的臣服。尼布甲尼撒不是在拜但以理，而是在拜但以理的神，他不得不承认“你们的神诚然是万神之神，万主之主，又是显明奥秘事的”。对但以理的神的尊崇。这并不说明尼布甲尼撒就归正认识了独一真神，而是对独一真神的能够显明奥秘事的能力的臣服。按照加尔文的解释，“尼布甲尼撒承认上帝伟大，只不过是被一种突入其来的强烈感动抓住，这感动不足以造成真正的悔改，也不完全出于他的理智”。&lt;/p>
&lt;p>随后尼布甲尼撒就任命但以理为省长、总理，巴比伦省是直隶省，位高权重不同寻常。历史上犹太人在异邦坐在权力巅峰的例子还有约瑟在埃及做法老之下第一人，末底改在亚哈随鲁王手下作宰相。但我们要注意到的是，但以理等人之所以能取得异国政治上的高位并非是因着各人才能、魅力和政治上的谋略钻营，而单单是依靠上帝的能力，而且，他也从未在信仰上有任何妥协，却常因信仰的缘故把自己放在生死之间。&lt;/p>
&lt;p>但以理在这一章的故事和约瑟的故事很相似：第一，都是一国君王有梦需解；第二，都是本国术士无法解释；第三，都是一个被掳/被卖的希伯来人得着上帝的启示给解的梦；第四，都是解开之后被升为国中高位。给我们看见的是上帝在任何事情上都掌权，即使是在异国他乡，无论何种环境，何种遭遇，何等令人绝望之地，神掌权，他可以让约瑟在两年后才被从监狱提出来，也可以在几天之内让但以理坐在高位上。上帝的智慧和能力超越一切世间的智慧和人的想象，纵然君王集一国的智者力量也不能解决有些问题，就像本章经文中所说的有些要求本来看起来就不是人力可为的。也只有无论在何种处境下，都持守对上帝的忠心和自己的圣洁的圣徒，才能领受属天的启示，拥有超乎人间智慧的洞见。无论是但以理，还是古时的约瑟，都说明了这一点。尼布甲尼撒可以对自己的手下发出威胁，生杀予夺，但是他，包括他的权柄、王国都在上帝手中。历史是上帝的历史，任何一件事情都在他的手中掌管，从过去到将来的永远都是如此。&lt;/p>
&lt;p>虽然但以理、约瑟、末底改的故事不会在每一个时代里面都上演，但是在任何一个世代中上帝都最终是得胜的，并且会让他的百姓来分享他的得胜，因此透过他的百姓让世上的万民并君王承认惟有耶和华是唯一的真神。我们的神在任何一个世代里面都工作，过去在巴比伦帝国工作，今日也同样在我们中间工作，他要透过他的子民来向这个时代来显明他那至高的权能。愿主帮助我们在当下的处境中，能像但以理那样有信心和勇气，靠着祷告，有份于主的得胜。&lt;/p>
&lt;p>【腓2:10】 叫一切在天上的，地上的，和地底下的，因耶稣的名，无不屈膝，&lt;/p>
&lt;p>【腓2:11】 无不口称耶稣基督为主，使荣耀归与父神。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>2011，我的跌宕起伏的户外岁月——GPC访谈</title><link>/2012/07/18/2011%EF%BC%8C%E6%88%91%E7%9A%84%E8%B7%8C%E5%AE%95%E8%B5%B7%E4%BC%8F%E7%9A%84%E6%88%B7%E5%A4%96%E5%B2%81%E6%9C%88-gpc%E8%AE%BF%E8%B0%88/</link><pubDate>Wed, 18 Jul 2012 10:25:41 +0000</pubDate><guid>/2012/07/18/2011%EF%BC%8C%E6%88%91%E7%9A%84%E8%B7%8C%E5%AE%95%E8%B5%B7%E4%BC%8F%E7%9A%84%E6%88%B7%E5%A4%96%E5%B2%81%E6%9C%88-gpc%E8%AE%BF%E8%B0%88/</guid><description>&lt;p>不要疑惑，没有神的允许，我们一根头发也不会掉到地上。即便真让我们去下那个火窑，下狮子坑，就像但以理的那个三个朋友，神能救我们脱离这烈火，即或不然，也绝不拜你的金像。&lt;/p>
&lt;p>采访时间：2012年3月24日&lt;/p>
&lt;p>采访地点：中关村西屋国际&lt;/p>
&lt;p>**问：谈谈户外开始时你的经历吧。 **&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>答&lt;/strong>：第一次户外之前我就已经是非常晕，耳边充满了各种言论观点，我一开始对户外还是持一个比较赞成的态度。但到我临户外前两天的时候，我反而动摇，已经不能确定我去户外究竟是不是神的心意了。我无论是怎么祷告，好像都拿不定主意，因为当时有关于很多言论影响我，譬如说治理委员会做这个决定是如何仓促等等。我一直祷告，看《彼得前书》，无论怎么看，怎么祷告，也不知道我究竟该不该去户外了。最后只能下了个决心，就是去，去呢也是基于几点原因，一点就是顺服教会的权柄，还有一点就是陪伴弟兄，其实还有第三点，就是如果我不去的话，我连户外是对是错我都不知道。如果我去了以后，发现是错的，那我也知道了。如果我不去的话，我只能去猜测它对不对了。&lt;/p>
&lt;p>那天去了，其实我心里面很没有底，不知道会面临什么样的事情。我当时预感是一定会出大事，下了车以后，我四处观望，“平台在哪儿呢？”结果我看见有一个警察，跑得特别快，朝一个地方跑。我赶紧追上去，跟着他跑，就看见前面有一大群人，那些警察在那儿围着。因为我眼神不好，看不清是什么人，直觉上应该是教会的人，但是也不确定。我看见圈外还站着几个弟兄姊妹，在那儿看我，意思是别再往前走了，再往前走就该出事了。我也就在圈外站着看。接下来我发现人群移动了，开始往一个大公交车上动，我就想，我连是不是教会的人都没看清楚，这来的算什么呀？然后我就往前走，又看，结果看见几个认识的弟兄姊妹，他们往公交车上走。我就想我该怎么办，我现在扭头走掉还是跟他们在一起？我在那里犹豫，里面有一个责备的声音说，你现在要走掉了，你来这里算什么？我正想着呢，突然有一个警察推我说，说：“不许围观。”他这一句话让我意识到，我都沦落到围观的地步了。本来我和那些人都是肢体，是教会的弟兄姊妹，结果我现在竟然沦为围观者了。我就一下豪气干云，然后，我推开警察说：“我要上车。”那个警察愣了一下，挺逗。&lt;/p>
&lt;p>上了车以后，一下平安了，特别平安。大家就唱诗赞美，我的脑子转得飞快，我想他们会把我们拉到郊区一个集中营封闭起来，呵呵，然后我就想象在集中营的生活，他们可能会采取那种洗脑战术，比如收了你的圣经不让你看。我那个时候正在背圣经，把约翰福音背了十三章，我心想没白背啊。如果真的没有圣经的话，幸亏我心里有十三章的经文，太好了。当把这些想完的时候，车就停了，这么快就停车，让我挺失望的。然后“哗”一下，大家下车了，我下车的时候，我记得那天的阳光特别刺眼，也不知道是不是我心理作用，可能是我心里面有恐惧。而且我走下去的时候，我腿软了一下，可能别人也看不出来，但我自己知道。我就想，看来是来真格的了。&lt;/p>
&lt;p>接下来的情景让我想起电影里头那种集中营的样子，我走的那条路，两边全都是警察，他们人挨人排在一起，就跟柱子、桩子一样。他们放下几个人来，把其他人卡住，等前面的人走完以后，再放下几个人来。进去以后，就是被很凶恶地对待，比如说，冲上前来把你的敬拜程序给抢走，还咒啊骂啊什么的。那些警察给我的感觉，就是很有点想学中央情报局还是克格勃的，就是要拼命把自己的眼睛弄成那种鹰的眼睛似的，但是明显不是鹰的眼睛，所以有点装的的感觉，让我觉得很藐视。&lt;/p>
&lt;p>然后开始点名，我当时读经正好读到《尼希米记》和《以斯拉记》，正在读以色列回归者的名单。我当时就心想，都是点名嘛！我就打开圣经，那边点一个谁谁谁，我这边读了一个归回的谁谁谁，那边又点了一个名字，我这边又读一个名字。以往这个名单对我而言就是特别枯燥的一段，基本上读过了就算了，但是那天特别不一样，上边点一个名字，我底下读一个名字，就发现这些名字是记在圣经里面的，我又想这些名字是在永恒之中都要被人叫的名字，我又想，我现在耳朵听见的被点的那些弟兄姊妹的名字，将来永远永远都要有人叫他们……我越想，就越激动，那天神同在的感觉太明显，就像神就坐在身边一样，心里面有说不出来的平安，非常的平安，就好像永生的保证和这次事件得救的保证都给了我似的，让我真的是很惊讶，其实我还纳闷，这种感觉怎么会有这么清晰？！我还正在那想，得知我被分流到昌平，居然还是宾馆，让我挺吃惊的，昌平据说是待遇最好的，感谢主。最后就把我分到我们那边的派出所，在派出所的那个车拉我回派出所的时候，我就一个劲地祷告，圣经上说不要预先思虑当怎样分诉，圣灵必赐你当说当讲的话，那是仇敌驳不倒的，我也一直祷告求主让我不要羞辱主的名，让我在他们面前能够站立得住。那次笔录过程真是太得胜了，超出我的预想，他每问一个问题，我心里都能想起耶稣所遇到的问题，耶稣是怎么回答的。后来据说是镇里面一个干部，说以后不敢再跟我说话了，呵呵，那个警察也是，后来都不敢和我谈信仰的事情，他没有再敢质疑信仰，他每次都是跟我说，咱就不提信仰，咱就聊家常，聊人情。他后来再也没敢跟我提违不违法什么这种问题。但是那次有一个美中不足的一点就是，说完以后他让我按手印，我不按，然后他也没办法。出来以后说，他说你是高智商高学历，确实是脑子反应快啊，虽然当时我脸上没有任何表情，然后我当时听着很受用，有点洋洋得意。就是这一点确实是很失败，就是说我还是看重了这个世界的荣耀了，我后来我就反省这个，我窃取了神的荣耀，如果这一次有失败之笔的话，就是最后一句话在我心里的反应。但是事后我挺懊悔，挺责备的。这是第一次的户外经历。&lt;/p>
&lt;p>第二次的话，那个心里争战的压力就大了，第一次因为不知道会出什么事，心里好像还有一种冲劲似的，但是第二次那种阻碍我去的力量变得特别大，以至于我星期天早上起来一直祷告，但一直下不定决心要去，祷告到最后，下定决心要去了。我当时跟一个弟兄约在海淀医院那边见面，因为我祷告耽误的时间长了一点，晚了十分钟。到了之后，发现没有人，后来打电话得知那个弟兄和S阿姨，还有几个弟兄姊妹就被带走了，我就一下不知道自己该干啥了，那个时候平台也上不去，都被封着呢，我就在那儿转悠，我看见有一个姊妹被带走了，当时我就觉得我应该过去跟那些警察理论，然后说我也是守望的，你也把我带走吧，但是就没那个胆子过去，然后就走了，走了以后，就心想赶紧找几个弟兄姊妹敬拜吧，找了一上午没找着，就转来转去，而且还时不时担心被突然带走，到处都是警车、面包车，最后，都到了十一点了，我很沮丧，特别难受，心里边难受得不行了，回去时连公交车也不想坐了，我就步行，从中关村走到五道口，那天风刮得特别大，我逆风而行，土都刮到脸上，我仿佛感受到主被钉十字架那天门徒四散的那种感觉，然后就给晓峰牧师打了个电话，晓峰牧师也在派出所呢，我也不知道该去哪儿，就跑到晨光书店去看书，这是我第二次的户外经历，我觉得是很失败的，因为第二次失败以后，第三次就不去了，虽然我第一次感觉挺好的，那么好，就是神同在得那么明显，但是后来迷惑进一步加剧了，主要就是我听到好多的谣言，这种谣言是由我很信任的人讲出来的，让我没办法不掂量掂量这个谣言的真假，如果这个谣言是真的，那么治理委员会就必须该下台了，没有资格再带领教会了。我非常痛苦。那个时候校园事工部的小组星期天在一起敬拜，我就跟着我们小组在一起敬拜，一起敬拜了有好长一段时间。&lt;/p>
&lt;p>但是这个敬拜过程中我一直就不平安，也不是一直不平安，就是说不上来是一种什么感觉。我当时就想我的底线，我想说户外敬拜不是我的底线，聚会才是我的底线，什么时候他们让聚会都没法聚会了，我肯定要起来抗争到底，就是底线。我还跟我们小组的弟兄姊妹分享了，结果神也是好像回答了我这个问题。我看C·S路易斯的书，他说，我们给自己划定往后退的那个底线，心想如果达到那个，我就如何如何，这个本身就是恐惧的表现。我的问题其实就是必须得面对自己的这个软弱，美其名曰说是底线，实则是恐惧，不愿意去面对。自欺欺人没有好处的。&lt;/p>
&lt;p>那段时间大概有一个半月左右，我看《网络期刊》，弟兄姊妹很辛苦，很不容易，而我这个小组聚会的时候，我最难受的一点就是说，基本上感觉不到大家对在派出所的弟兄的牵挂，对这一点，我觉得真是非常难受，他们聚在一起的时候，跟教会正常时候一模一样，就像守望没有出这个户外敬拜的事情一样。我觉得现在正有弟兄姊妹在派出所，我们坐在这里却是太平盛世，心里真是挺难受，但也一直忍着，因为一旦不去（户外），就形成一个定式，你就越发没法去了，一旦退下来，就越发没法再上去了。&lt;/p>
&lt;p>然后我也就这么混着，那段时间，发生了一个小插曲，自从我不去（户外），突然领到了一个很难很古怪的工作任务，我就做得很不顺，加班，愁苦，我就想，神是不是不喜悦我不去（户外），呵呵，神的意思就是，既然你不愿在派出所愁苦，你就在公司愁苦吧，我就想，这个真是也奇了怪了，自从不去（户外）了，这个任务莫名其妙就来了，然后我就很绝望地做着那个工作，一面想着我不能干了，干不下去了，另一方面又被那些谣言煎熬着……&lt;/p>
&lt;p>在这个过程中，我好几次都想去（户外），我祷告，祷告完了以后，感动就是你要去，但是我都没去，其实我之前不去还有个想法就是，我要不去平台的话，我就要去那个小组参加敬拜，在那里我还能带领大家去关注一下户外的情况，我要不去那个小组的话，可能大家更不了解（户外）了。有一次，北区的这个团契周末要去郊游，但对我来说，我没心情去郊游。我想，你看这下无牵无挂了吧，这岂不是神给你了一个去户外的机会？你也该去了吧。然后我就做好准备，准备过程中突然为工作而担心起来，其实户外以来我本来不担心工作的事情，但那次居然有点担心，如果这次去了要丢了工作怎么办？我突然一想，这个工作都把我愁苦成这样了，丢就丢了吧，我也不要它了，然后什么准备都做好了，我就去了。&lt;/p>
&lt;p>去了以后，就被带到派出所了。就是著名的“我们家夏天点炉子”的那次，就是那位著名的副局长所言，太逗了。但那次我不太好，不太好就是我心里面有惧怕。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：典故再说一下？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>答&lt;/strong>：当时我前头坐着WY姊妹，那个副局长一直在那儿含沙射影地攻击教会、攻击信仰，又攻击我们，就说我们神经病啦，说什么空虚寻找精神寄托啦，还有其他难听的，他说得比我转述得恶劣多了，然后WY就一直跟他辩论，WY嘴很厉害。正好那天赶上天气热，有警察说要开空调，那个副局长说：“不开，开什么空调，现在全国都在闹电荒，还给这帮王八蛋开空调。”然后WY就在那儿说，“哎呀，我最怕开空调了，一开空调吹得我背凉。”那个副局长一听急了，说：“我更怕，我们家夏天都点炉子呢。”这位副局长一开始说我们有病嘛，我一听他那么说，心想，这是谁有病啊，夏天都点上炉子了还没病吗？呵呵。&lt;/p>
&lt;p>但那天我最惧怕的就是扣身份证、遣返。那个警察他好像就知道我的心思，拿着我的身份证，反复地把玩，就是不给我。因为胡建弟兄刚刚被遣返，所以我就怕也被遣返，当然我心想，真要遣返了也不怕，但是能不遣返就更好。因为有这么一层惧怕，就让我在回答他问题的时候，理不直气不壮。跟我第一次户外笔录时圣灵带领我把他们驳得哑口无言那个气势，完全不一样。&lt;/p>
&lt;p>而且这一次我把什么都说了，包括家庭住址，当然第一次（户外）时这些信息都登记过了，但是我发现，因为我中间隔了好长时间没有去，所以他们好像都没有保留似的。反正这一次我去的时候，他们都不知道我的信息。就是说我如果啥都不说的话，以后就能很自由地去平台。但这次因为说了以后，就被看起来了，后来我去户外没那么容易，不过这个也是有神的美意，也有好处。&lt;/p>
&lt;p>那次回来以后就被看起来，我们那边因为是远郊，人多，就是协警多，而且可能从来没有接到过这种任务，所以大家都兴奋起来，看我真是看得热血沸腾。我当时心里面想起教皇派的特使跟马丁路德谈判，最后临走的时候，他对马丁路德说，小僧侣，你拣选了一条难走的路。然后我就想对他们说，小警察，你拣选了一条难走的路。他们当时很热情，可能真的没有见过这种任务，都做得很带劲。他们要是知道一直得看我一年的话，他们就不会有那么高的积极性了。&lt;/p>
&lt;p>**问：他们是怎么看你的？ **&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>答&lt;/strong>： 一开始看我的时候，周四就把我看起来了，就让我没法上班了，我和他们交涉，后来警察就去找我们领导，我们领导就跟他说，他们把我扣起来是影响公司的效益，让我辞职的话，也是影响公司，因为当时我手上负责着好几个项目。一走了的话，肯定不好。所以警察就跟我们公司签了个条约，还是那种签字的合同。就说是，周一到周五我若走了，算公司的责任，周六周日走了，算警察的，特逗。我要是周一到周五走了呢，就公司负责。其实我周一周五走干嘛呀，我就不走，要走就周日走。&lt;/p>
&lt;p>他们周五去公司接我回家，接了我就开始看，几班倒，24小时看。最搞笑的是，他们周日晚上还要看，一直要看到周一早上，派车把我送到公司去。头两月确实紧，没机会（出去），不过后来看着看着，他们也看得松了。看了有俩月，后来也就松了。但是我也松了，我两月在家里头睡觉、打游戏，也就没有那个去平台的心劲了，也就没有再去了。后来松了即使有机会去了我也不去了，又疲沓下来了。心想，唉，我是软弱的基督徒。让那些刚强的弟兄姊妹去吧，然后我就不去。又是三个多月的时间过去了快到九月份了，有那么一周，神感动我，就是那一周我都好像都在预备（户外）。那一周现在回想起来很奇怪，按照惯常，一般周一的时候我还不知道周日是否会去平台了。但那一周。从周一开始，我好像都在为去平台预备一样，无论是心态也好，祷告，各方面都在预备，周五下班的时候，本来该他们来接我了。结果接到他们的一个电话说，昌平警察考试，车全都调走了，没有车来接我了。然后，我说，啊，是这样啊，呵呵。就放下电话，我就想，我还有什么理由不去啊，我要是不去都对不起他们了。然后我就马上给我妈打了个电话，我说我要去，不回家了。我就出来，坐上公交车，好长时间周五晚上只能坐他们的小轿车了，现在自由了，能够在周五晚上坐公交车，那种感觉真好。我正吃晚饭的时候，维稳办公室的主任，给我打了个电话，问：“你在干什么？”我说：“我吃面呢。”然后他说：“咱们是关系很好了，但是我们之间还是这个监管关系。”我说：“我知道。”然后他说：“你知道就好，你也聪明人知道。”我说：“我知道。”他当然不知道我说我知道时的意思，“我知道”的意思就是知道也要去，呵呵。他以为我就不去了，没再管，周六的时候我就把手机关了。有个弟兄转告我妈妈的话，让我千万别回家，别开手机，说警察去我家找我，找翻天了。&lt;/p>
&lt;p>周日我和一个弟兄一块去的。那天也特别逗，我本来说要坐公交车去，但那个弟兄不知道怎么回事，就一口咬定一定要打车去，还非要在八点二十之前去。他不知道为什么就这么想。我俩在车站，我就想，让公交车赶紧来吧，结果公交车还没来，来了辆的车。然后他就拦下了，我俩就坐上去了，坐上去以后，那的车直接就开到平台下。感谢神，如果当时我坐公交车去的话，一下车就会被他们带走了。因为那天据说我们镇出了二三十号人在平台附近堵我，公交站也有人。&lt;/p>
&lt;p>打车打到平台下面，他们在外围哪能拦得住啊。我们突然从车上下来就往上走，那谁也挡不住。然后我们就被警察带到中关村这边的派出所，然后我们那边派出所的人就来把我接走。&lt;/p>
&lt;p>**问：回派出所后他们如何对你？ **&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>答&lt;/strong>：回去以后，先关起来，然后又被叫出来，这边是所长，这边是片警，片警坐着，所长站在凳子上，就是摆出一副严刑拷打的架势。手里还捏着一长串大佛珠，天气很热，穿个背心，不穿警服，就是瞪着我骂。骂了四十多分钟，然后就是威胁说，他们每年都有进监狱的名额，说要拿我凑数，还说片警说对你够好了，只要我在你们领导跟前动一动嘴皮子，你这个工作肯定丢。你现在之所以没丢，是因为我跟你们领导说好话。然后说，拍死你就跟拍死个臭板子一样，弄死你那简单得很。然后就一看我，因为我自始至终就不说话，以一副木然的表情看着他俩。他一看这招不灵，又那样说，让你姐也丢了工作，让你们家都没有生活来源，把你们家都能全都给你灭了，然后我继续面无表情地看着他。然后就是，我也祷告主，就是求主保守，对了，我忘了说我那次在一种什么心态下去的。&lt;/p>
&lt;p>我那次是在一种我要见主的面的心态下去的，就是每一件事情我都要看，看主在这件事情上是怎么做的。所以他们在那儿恐吓我的时候，我是在那儿想着，主把他俩拉到我跟前，他俩在演戏似的，我像观众一样地在那儿看。他俩在那儿一唱一和演戏，骂了四十多分钟，时而凶恶，时而阴险，换了好几种态度。然后我在那儿一动没动，他俩就不知道我究竟是什么态度，就问我说，“星期一不送你去上班，你自己能去吗？”我说：“能去。”他说：“周五不接你，你自己能回来吗？”我说：“回不来。”然后他俩就说，“你出去，等会再说！”然后我出去。&lt;/p>
&lt;p>我又回到一开始关我的屋子，后来才知道就是询问室，他们是有摄像头的。所以他俩那天是先把我关着，然后在摄像头里一直在观察我在做什么。然后把我叫进去，说了那些话以后呢，把我再叫回那个询问室，再观察我的反应。我回去以后，啥反应没有，看圣经，困了又睡觉，趴了半天以后，起来又看圣经。据说这件事情，让他俩很崩溃，那个片警晚上七点多的时候把我叫进去，一脸堆笑，说，“刚才呢确实不太愉快，我也是气的，咱哥俩呢，我也知道你没往心里去。”呵呵，就已经变成咱哥俩啦，然后说，“咱哥俩呢，这关系，交情没变。”我说：“是，没变。”现在回想起来挺奇怪，我当时不知道为什么，就突然很爱他。我就怕他焦虑，我说：“其实你也放心，你丢不了工作。”哦，对，他还拿他这个工作来威胁我，他说，我这个工作就要保不住了，保不住了你也别想好。他就是使尽他一切招了，然后一看也没用，然后就又开始用人情。那天最后他就问我，“你下次还去不去？”我说：“去。”他也没办法，就在笔录上写了，我就签了字，说：“回吧。”我就回家去了，感谢主，太感谢主了。&lt;/p>
&lt;p>这事过了以后，镇里面也看明白形势了，跟我多费口舌也没有用了，然后就看着呗。说是要上紧班，但实际上也没上紧班，我还是有机会去的，但我也没有去。我也懒，那次我觉得我休息几天吧。我当时还抱着一种错误的想法，就是要讲究策略，不要太显眼，如果你一直去，不就显眼了嘛，但现在想，这种想法是错的，结果不去了几周以后，圣灵又很催逼我要去。那个时候都十一月份了，然后我心想，屈指算还有几次能去户外的机会？如果户外都这么多周，都将近四十周了，我屈指算来只去了三周，连个十分之一都不到，太不好了，然后我心想，算了，算了，把剩下几周都去了。&lt;/p>
&lt;p>我当时有个想法就是，我害怕我正在躺在床上睡觉的时候接到短信说，进新堂了。我就怕这个，我希望的是，我正在派出所坐着的时候，警察说，别坐了，去你们的新堂去吧。我就希望这样，我觉得这样的感觉比我在床上躺着蔫蔫地收到个短信好多了。而且那个时候基本上疑惑已经全都去掉了。没有疑惑了，就是是非已经见了分晓了，因为后来那些谣言我也调查了，很多都是子虚乌有，夸大其词。那个时候胡建对我的帮助也很大，我感受到，神在使用人，像圣经里面说的，耶和华的眼目遍查全地，要显大能帮助向他心存诚实的人。不在乎这个人有多大的学问，因为我从这些事情上看出来，人的学问啊，聪明啊，都靠不住。真正关键关头，就是向神存诚实的心，我发现胡建就是这样的例子。然后那段时间就去平台，很happy，确实挺好的。而且我每次去的话，都经历很大的平安。我之前会担心，上次跟警察谈得都掰扯成那样了，这次再去，那还不更得掰扯。结果我发现，还真不是。我就又发现一个特点，越是不去的，警察越跟你掰扯。你越去的，他越对你无语了。他后来见了我一句话不说，扫了一眼，走了。我自己乐得逍遥自在。&lt;/p>
&lt;p>到这我得说一下那些协警们，刚才说的，被看着有好处。后来我也给他们传福音，他们虽然还没有信，但是也看到一个现象。那次周五，开车拉我回家的时候，那个人跟我说，“咱们小区，只有你们那栋楼没有被盗。”因为我们那个小区是新小区，安保工作做得很不好。那多半年的时间里面，全小区没有一栋楼不被盗，没有一个单元不被盗，连那个看我的负责人他家都被盗了。然后他在我跟前表功就说：“为什么你们那个楼就没有被盗？因为我们天天就在那儿转悠。”然后我说：“这是上帝叫万事互相效力，叫爱神的人得益处。群山怎样围绕耶路撒冷，耶和华也怎样围绕他的百姓。”他在那儿若有所思地想了半天，说：“有道理。”&lt;/p>
&lt;p>我忘了讲一个小变化，大概我第三次去了平台、第三次进派出所后，我们领导又找我谈话，我给领导传福音，领导就开始去教堂聚会。中秋节放假前一个下午，我收到一条短信说，由于你在公司辛勤工作，表现优异，决定给你涨工资。我当时工作很忙，来不及看短信，哒的一扫，我心想，诈骗短信，而且是个陌生号。我就没细看。后来一想，不对啊，诈骗短信一般就是说你中奖啊什么的，没有说给你涨工资的。我又再仔细一看，上网搜一下这个号，一搜，是领导的号。是那个大领导，不是小领导，我就赶紧过去问他。我说，我刚才看见短信说涨工资，说是真的吗？他说是，哦，是。我说，这个先别涨了吧，我水平还没到这个这么高。他说，努力，加油。然后我就很高兴，我说，谢谢你。然后我就很happy。但是我happy了一会又有点不爽，不爽的地方就是，看别的弟兄姊妹因为户外，丢工作，被搬家，我因为户外，什么事没有，居然还涨工资，家里头不被盗，就觉得，人家都是积攒财宝在天上，我这个，在地上给兑现了。上了天以后，神说，谁谁谁，丢了工作了，奖赏。你，GPC，也没丢工作，还涨了工资，就不奖赏。呵呵，后来一想，这个都在神手里，奖赏不奖赏都在神手里头。&lt;/p>
&lt;p>**问：听说你因为户外还有一些很搞笑的段子，譬如“所长成了管会堂的业主”，能给我们讲讲吗？ **&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>答&lt;/strong>：那个是到目前为止，我最后一次进派出所那次。那个也是神保守吧。因为他们还是二十四小时看我，但中间他们吃饭去，我提前打听出来的他们一个点，那个点没人在，我就瞅准那个点跑了。跑了以后就去户外了。他们接我回来的路上，就埋怨我，“你这个把我们害了，明明知道今天敬拜不成，为什么还要去。”我就说，“谁说是敬拜不成了，说户内不行，就户外敬拜，户外敬拜不行，就去派出所敬拜。我说派出所跟礼拜堂是一样的。”然后，我说派出所就是礼拜堂。然后他们就说，“照你这么说，所长成了牧师了。”我说：“他还不是牧师，我说他是给我们提供场地的，他是管会堂的业主。”然后那些人就哄的一下，就说，“哎呦，让所长听见这话非得把头发全气白了不可。”那次特别逗，我记得派出所才一个多小时就给我放出来了。事后就有弟兄说，所长不想当业主，赶紧把你放出来。&lt;/p>
&lt;p>还有一个小段子，也挺逗的。我有一次是跟ML、XF一块上平台，我们走到二层平台的时候，ML被拦住了，然后我和XF头也不回继续往前走。刚走上去以后，小方要给我照相，照完相，过来一个人，气质很像中关村卖光盘的那些人，连他那个说话的语调都极像，他问我：“你是朝阳的吗？”我当时看他长得像卖光盘的，就把他的话听成是，“你要光盘吗？”我说：“我不要。”呵呵。然后XF说我们不是朝阳的，他就高兴，他说，“哎，快来，快来，这有两人。”我后来想，他怎么那么积极啊。我后来才想，哦，不是朝阳的呢，他赶紧让抓住，抓住以后呢，给登记上，他们就比别的区就人少。这个情景一想起就想笑，他们问的那么急切，就跟那个中关村卖关盘的，就急切地要卖给我们，要光盘吗？要光盘吗？就是这样，呵呵。&lt;/p>
&lt;p>**问：对大家、对牧者有什么想说的话？ **&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>答&lt;/strong>：对牧者想说，我爱你们，而且我相信，神真是设立了这个治理委员会来带领教会。你们从神领受的职分，是神圣的、荣耀的职分。对弟兄姊妹的话就是，不要疑惑，没有神的允许，我们一根头发也不会掉到地上。即便真让我们去下那个火窑，下狮子坑，就像但以理的那个三个朋友，神能救我们脱离这烈火，即或不然，也绝不拜你的金像。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>这是一个属神的教会——HYK弟兄访谈</title><link>/2012/07/18/%E8%BF%99%E6%98%AF%E4%B8%80%E4%B8%AA%E5%B1%9E%E7%A5%9E%E7%9A%84%E6%95%99%E4%BC%9A-hyk%E5%BC%9F%E5%85%84%E8%AE%BF%E8%B0%88/</link><pubDate>Wed, 18 Jul 2012 10:24:41 +0000</pubDate><guid>/2012/07/18/%E8%BF%99%E6%98%AF%E4%B8%80%E4%B8%AA%E5%B1%9E%E7%A5%9E%E7%9A%84%E6%95%99%E4%BC%9A-hyk%E5%BC%9F%E5%85%84%E8%AE%BF%E8%B0%88/</guid><description>&lt;p>不要错失这样一个跟随主的机会。因为我在这过程当中，有一段时间特别是那些坚定户外和陪伴的弟兄姊妹，他们的生命真是让我感觉到，人的生命真的是可以被神使用并发出亮光的。&lt;/p>
&lt;p>采访时间：2012年3月9日&lt;/p>
&lt;p>采访地点：冠辉长老家中&lt;/p>
&lt;p>**问：我们户外一周年了，在这一周年以来你自己的经历有没有什么阶段性，是一开始就坚定吗？还有要对教会牧者和周围弟兄姊妹想说的话是什么？ **&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>答&lt;/strong>：我是从一开始就支持户外的，但是对于自己愿不愿意为这件事情来摆上，其实也有一个过程。在这个过程当中，我自己知道自己其实不是一个很勇敢的人，有时候害怕付出一些代价，但是也感谢神，在这过程当中也逐步胜过了。这一年多的户外是神的带领，这件事是深信不疑的。而且对于我来说，现在有一种我们都在历史当中的感觉，这个历史就是神自己的故事，我们每个人都在被神使用，但是神要带领我们到一个什么样的地步，教会会往哪里走，我确实不知道。但是无论是从我自己的经历还是从这一年多以来弟兄姊妹之间的分享，我真实地看到，教会真是圣约的共同体，若不是神的圣灵亲自的带领、运行和工作，真的难以想像，就是我们这样一群原本有各样软弱，包括像我这样很胆怯的、有很多问题的人，能一步一步走到今天。而且对于我自己来说，没有过去那种焦灼或者是焦急、疲乏的感觉，若没有神是难以想像的，我坚信这件事情是神的带领。&lt;/p>
&lt;p>我也想对弟兄姊妹说，特别想和一些年轻的弟兄姊妹分享的是，不要错失这样一个跟随主的机会。因为我在这过程当中，有一段时间特别是那些坚定户外和陪伴的弟兄姊妹，他们的生命真是让我感觉到，人的生命真的是可以被神使用并发出亮光的，而且我觉得未来世俗化对教会的挑战，对我们信仰的挑战越来越大，我们很容易把信仰变成只是主日去教会这样的一种仪式，平时他对我们的生活可能没有任何的触及，没有任何的影响，这肯定是一件非常可悲的事情。但是神透过户外敬拜带给我们这样一个恩典，让我们能够真实地意识到信仰到底是什么，这是我特别感恩的。这一年多你没有办法回避这个问题，它始终在问你：信仰到底是什么？耶稣基督到底是谁？神到底对我们的带领在哪里？我觉得这是特别荣耀的一件事情，也是特别荣幸的一件事情，所以我特别希望年轻的弟兄姊妹真的抓住这个机会，一起来兴起、发光。&lt;/p>
&lt;p>**问：有一次印象比较深，就是听到你在户外中的一次传福音，那次你是一种什么样的感动去做的，你能讲一下那次整个的过程以及周围人的反应吗？ **&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>答&lt;/strong>：我以前其实是一个多嘴多舌的人，曾经也为这个自责过，后来我感受到，即使是神给我的言语上的恩赐，也要好好使用它。所以我不知道从什么时候开始，我一直有这种想要尝试一下在街上大声传福音的感动，但那种感动维持不了多长时间。后来我在小组服事当中，看到无论是弟兄姊妹还是慕道友或是不信主的人，在婚姻、感情这件事上经历了很大的挣扎，被罪所捆绑。我自己和我妻子的表弟、表妹、堂弟、堂妹有好几对是离婚的，包括为了离婚而堕胎的。这些事情给我内心带来特别大的伤痛，就是人不认识神，被金钱、权力、性这三样东西捆绑以后，是完全活在黑暗当中，完全没有指望的状态。那些事情给我很大的触动，我曾经有一次从派出所出来以后，看到街上很多情侣、男男女女的，看上去感觉很甜蜜，当时一瞬间我就有个疑惑，就是我们的户外到底为了是什么？这个信仰到底有什么意义？看别人的生活都很正常，但是真的触及到那些不认识主的人的婚姻带来的那种伤痛以后，才知道耶稣基督的光是那么的宝贵。&lt;/p>
&lt;p>过去传福音，包括很多弟兄姊妹传福音，是以一种讨好别人的方式，告诉别人这个福音有什么益处的方式，很少去讲审判、去讲罪、去讲地狱。很奇妙的是，在那次圣诞节前我就有这种感动想要去街上讲，那段时间看爱德华兹著名的一篇讲道《落在忿怒的上帝之手的罪人》，当时他那篇道是在教堂里讲的，很多自称是基督徒的人听后也是痛哭悔改，重新归向主。那篇道给我很大的震撼，我就特别想知道那一代奋兴的传道人，究竟上帝给他们怎么样的托付？怎么样的力量？所以就预备好在圣诞节传福音时要去讲这个信息。当时讲的时候，街上实在是太吵了，第一，我的声音喊出来的时候已经是声嘶力竭了，原来想着要讲很多东西，但在那样的环境下面，完全是圣灵的引导，就一口气喊出来了。我记得因为那是在我家附近的一个商场的门口，当时警察不知道，他们的注意力还是关注我去不去户外上，没有在意我圣诞节在街上讲道。一开始的时候我们小组先唱赞美诗，给大家发福音单张的时候，有些人拿了看一下，也不会特别在意。后来我讲的时候，腿微微发抖，我也没有那个精力顾及别人到底怎么看我，就是在被催促的状态下把福音讲出来。讲完以后，当时有弟兄姊妹说有人被吓住了，然后驻足停下来，看那些单张。我岳母一直处于慕道阶段，后来她从网上听到了别人转的我喊的那些东西，她说她被这些信息吓住了。我想这是特别感恩的事情，如果人真没有对永生上帝恐惧的话，我们是不可能回到救主那里去的。所以我特别感恩神能给我这样一个机会，对我个人重新认识神、敬畏神也是一个特别难得的机会。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>问：户外这段时间来，你自己家庭有什么变化，或者你有被24小时看着吗？他们是怎么看着你的？还有你和警察发生过冲突吗？在派出所有过特别值得提的经历没有？&lt;/p>
&lt;p>答：其实我挺惭愧的，我不是一个特别勇敢的人，总是对付代价这件事情考虑很多，从人的角度来有些计算。我也很软弱，很难像一些弟兄姊妹一样一直去户外。警察或是周六或是周日来我们家看，一般到主日上午10点半或者11点就放我出来。跟他们也有过交流，因为我们那个辖区以前也有过家庭聚会，所以他们基本不像其他一些派出所苦待弟兄姊妹，这种情况没有出现过，这点儿我还是挺感恩的。我所以选择圣诞节的时候在我家附近街上传福音，自己也有这种感动，因为我们社区有六千多户人家，我特别希望神加给我们这代基督徒力量，在每一个大社区让福音扎下根来，这是我户外当中考虑更多的。其实我户外的次数没有我陪伴的次数多，记得刚刚户外的时候，去一些比较偏僻的派出所，确实感觉到很阴森，灵里的压力很大，而那时候48小时是很普遍的现象，我觉得那个不但对里面的弟兄姊妹，对我也是一个考验。遇到过一些蛮横的警察，也是我这辈子第一次跟他们接触、交流。&lt;/p>
&lt;p>**问：举个例子，你说的很远的派出所，去守候的是哪一位弟兄姊妹？ **&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>答&lt;/strong>：比方说YY姊妹，她当时是在BLZ派出所还是在哪儿，记得她当时被48小时，那个派出所条件本身也很差，那天天很黑，她也确实受了警察很多的苦待。我去看她的时候，那个警察看到我，就来盘查我，完全是一种居高临下、以势压人那样的一种状态。后来国保也来了，国保又给了我们讲了很多治委会的事情，就是想分化我们。那些经历都是过去从来没有经历过的，特别是那些警察，一方面他们是面对了社会上很多的阴暗面，另一方面他们因为接触阴暗面，也把这些阴暗的力量释放给别人，你能看到他们苦待或者是以势压人，在协警对保安的态度上，你都能看出来。户外刚开始，跟他们打交道的时候就是一场属灵的争战。&lt;/p>
&lt;p>在陪伴当中，我自己觉得最感恩的就是有一次陪伴一位姊妹，当时那个大厅里面只有我们几个人，觉得没事情干，一个弟兄提议说一起唱赞美诗，那个大厅的回声特别好，我们唱得特别美好，真的到忘我的境地了。感恩的是那个姊妹在里面正是软弱的时候，突然听到我们的歌声，她就立刻刚强起来了，我是永远不会忘记那段经历。真是借着赞美除去撒旦一切的权势，虽然有铁门拦着，但是借着赞美，弟兄姊妹生命彼此坚立。我们当时只有四个人，我们的声音越唱越大，越唱越大，警察都出来说，你们的声音实在是太响了，我们都受不了了。然后我们就离开，在派出所门口马路边的草坪上再一起唱。我觉得将来我们回到天上一直在神面前就是这样的赞美，再也没有眼泪，再也没有人与人之间的黑暗、互相伤害，这真的给我信仰带来特别大的盼望。&lt;/p>
&lt;p>**问：对我们的教会，教会的未来，有什么盼望？ **&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>答&lt;/strong>：这段经历给我特别大的感受就是，过去教会可能真的是很软弱，这是神加给我们这代基督徒的一个功课，我自己的一个心志是，这是神亲自设立的教会，是神用宝血买赎的教会，教会是这个世间任何的权势、任何的力量都不能胜过的，无论这个教会叫‘守望’还是叫‘秋雨之福’或者其他任何的名字，我觉得我们首先是教会，然后才是守望教会。对我来说可能已经过了在意教会现在到底还有多少人的阶段，包括户外还去多少人，我已经不在意这个事情了。因为我知道这个教会是属神的，我相信神是特别喜悦我们每一次在他面前的敬拜，而且真的愿意在他面前摆上所有。我信主只有三年的时间，刚信主的时候确实灵里有这种骄傲说，我在一个各方面有这么好条件的教会。我现在的骄傲是说，我在一个愿意为神摆上的教会，愿意付代价的教会，我觉得是宁为玉碎不为瓦全。我自己也相信50年前中国家庭教会的那种软弱，今天因着神对我们这代基督徒的更新是再也不会发生了。我们作为有限的人，可能要纠结说什么时候进入新堂，我们的处境何时会有什么改变，但我特别感恩的是当治委会宣布户外和今年继续户外的时候，我们已经得胜了，中国的教会再也不会像50年前一样再软弱、再倒退了，这是神给我们的荣耀，我特别感恩。至于说走过了这一段阶段以后，我并觉得一切问题就迎刃而解了，相反，对教会来说挑战更大了，因为世俗化的影响确实特别大。今天若讨论政教关系的话，很多不信的人可能都会支持我们，站在我们这一边，但是当我们面对堕胎的问题，面对同性恋的问题，面对很多其他的问题的时候，这才是真正的挑战，那种殉道才是更难的。所以求神使用我们，他开了这个路，他动了善工，就绝对不会停止。&lt;/p></description></item><item><title>户外回忆/YXF</title><link>/2012/07/18/%E6%88%B7%E5%A4%96%E5%9B%9E%E5%BF%86yxf/</link><pubDate>Wed, 18 Jul 2012 10:23:41 +0000</pubDate><guid>/2012/07/18/%E6%88%B7%E5%A4%96%E5%9B%9E%E5%BF%86yxf/</guid><description>&lt;p>信主十年我再回忆在守望教会教会生活的点点滴滴，总觉得相对于平淡的职场生活而言教会生活实在是丰富多彩，跌宕起伏，守望教会一年多的户外就是其中一段体现。&lt;/p>
&lt;p>那先前忍耐的人，我们称他们是有福的。你们听见过约伯的忍耐，也知道主给他的结局，明显主是满心怜悯，大有慈悲。——雅5:11&lt;/p>
&lt;p>信主十年我再回忆在守望教会教会生活的点点滴滴，总觉得相对于平淡的职场生活而言教会生活实在是丰富多彩，跌宕起伏，守望教会一年多的户外就是其中一段体现。&lt;/p>
&lt;p>户外一年多的主日敬拜我基本上是在公园里度过的，在派出所与政府部门人员的亲密接触只有两次，其中一次就包括4·10。在天明牧师宣布户外的那篇讲道中有一段拍着桌子说的话：“这是上帝的教会，耶稣基督的教会，单单属神的教会，不能因为一个人的一句话，不是一个人的行政命令就决定教会这样或者那样，这是耶稣基督的教会。”这一段话深深地感染和打动了我，从此我的心做也好了户外的思想准备。&lt;/p>
&lt;p>4·10那天有关部门摆出来的架式充分说明我们守望教会还是很被瞧得起的，尽管牧师在讲道的时候也提醒了我们要像耶稣在剪羊毛的人手下默默无声，但N多的警察及通讯干扰车就象是在对付一千多“基地”的恐怖分子。有幸见这种大场面，我赶紧拽着PH弟兄以警察为背景留了张影。平台肯定是上不去了，又不太情愿走，正寻思着是不是到附近找地敬拜呢，正好看见HZ弟兄就在一层平台附近的辅道上召集人，我赶紧加入了进去。附近的警察马上围了过来，随着某人的一声号令，周围的警察将我的胳膊架了起来，然后我就随着大家都顺从地上了公交车，之后就进了彩和坊小学，按所在区县被分到对应的教室，被有关部门谈话，之后被带到SG派出所被警察和国宝问话，最后到凌晨出来。&lt;/p>
&lt;p>这其中及其后感受比较深的事情是：&lt;/p>
&lt;p>1）  内心里的平安。面对这种架式，心里面还是比较平安的，而且心里面有一种决心：即使是因为户外失去工作或者被拘留一段时间都是可以接受的。然后我就感谢神，尽管这么多年在教会被牧养我觉得自己没有太大的成长，但在教会突发的处境中我有那么一些愿意摆上的心，说明神还是在不知不觉中在改变着我。换做是几年前我是不可能有这样的心志的。&lt;/p>
&lt;p>2）  优美的赞美诗。在彩和坊小学里登记等待分片时大家唱赞美诗唱得是真好听，信主十年来听赞美诗最好听的我印象中只有三次：一次是2002年营会中美国弟兄带的“因他活着”，第二次是2009年雪外敬拜之前教会祷告会上唱的诗歌，第三次就是彩和坊小学大家唱的。我很惊讶那么多人居然唱得那么整齐，而且那么好听，那么有力量。当时我还有心录了一段作纪念。&lt;/p>
&lt;p>3）  危险的血气。信主之前本来我就不是易怒的人，&lt;wbr>信主后神渐渐地改变了我的性情，就更加少生气了。其实4·10那&lt;wbr>天无论是是在彩和坊小学还在SG 派出所有关部门问话还是比较客气的，&lt;wbr>尽管被要求保证下次不去以及提供小组名单我都没有答应，&lt;wbr>但问话的警察及国保也没有恐吓或威胁什么的。&lt;wbr>但真正考验的是在后头。登记的时候我登记了住址联系电话，&lt;wbr>那时候我刚刚搬家，我并没有想到要骗警察，&lt;wbr>回家后才发现我记错了住址的单元号，其他的楼号房间号都写对了，&lt;wbr>4·10后我一般也不接片区陌生的座机电话，&lt;wbr>所以有一段时间我避免了与居委会、派出所的接触。&lt;wbr>但后来警察还是通过我的工作单位找到了我，&lt;wbr>刚开始是很客气地要我的住址，当时已经有一弟兄姊妹被搬家了，&lt;wbr>我当然知道要地址后面的目的，就拒绝了，警察就不高兴了。&lt;wbr>接着就是我集体户口存放地给我公司的行政经理打电话，&lt;wbr>要求我把集体户口迁出，理由是我超生，&lt;wbr>要超生也是一两年前的事了。我给该公司客户服务代表打电话，&lt;wbr>他们就说派出所的人说我每周都出去聚什么会的，他们也很为难。&lt;wbr>沟通中最后我给他们客气地解释了迁出户口的困难，&lt;wbr>并且表示我愿意去与派出所直接沟通，这件事情就暂时告一段段落。&lt;wbr>但过了一段时间，该公司又给我公司的行政经理打电话，&lt;wbr>说必须要提供我的住址，而且要提供租房合同的复印件，&lt;wbr>否则我们公司所有集体户口的员工他们都不允许放。&lt;wbr>我很清楚肯定是派出所又给他们施压了。那一段我工作也特别忙，&lt;wbr>同时又不断地被行政经理督促着回复该公司，&lt;wbr>起初我公司行政经理不满意我回复的方案，我就有些生气了，&lt;wbr>和行政经理通电话语气也有点象吵架了。&lt;wbr>过后我心里就有明显的自责，我为什么要对自己的同事那样，&lt;wbr>其实他们也很无辜。我为什么就不能平心静气地说呢？&lt;wbr>那时我发现自己不是没有血气，&lt;wbr>只不过以前没有严酷的环境刺激我而已。但这种血气是伤人的，&lt;wbr>也特别影响基督徒的见证。&lt;/wbr>&lt;/wbr>&lt;/wbr>&lt;/wbr>&lt;/wbr>&lt;/wbr>&lt;/wbr>&lt;/wbr>&lt;/wbr>&lt;/wbr>&lt;/wbr>&lt;/wbr>&lt;/wbr>&lt;/wbr>&lt;/wbr>&lt;/wbr>&lt;/wbr>&lt;/wbr>&lt;/wbr>&lt;/wbr>&lt;/wbr>&lt;/wbr>&lt;/wbr>&lt;/wbr>&lt;/wbr>&lt;/wbr>&lt;/wbr>&lt;/wbr>&lt;/wbr>&lt;/wbr>&lt;/p>
&lt;p>4）  惧怕的释放。以前我对老板心理上总有一种惧怕，换过几家公司都是如此，可能跟我几个老板都比较严厉有关。虽然我在教会这几年被牧养，也求助过心理辅导，这种惧怕有所缓和，但感觉没有根本的改善。见到老板心里面还是有些缩手缩脚放不开。老板脸色不好了，我就有点惴惴不安，心里就会瞎想是不是老板对我生气，其实原因可能跟我根本没关系。但4·10我从派出所回来，当天有事我再和老板沟通时，心里面突然就很释放了！并不是说我就不顺服老板了，而是那种即能尊重老板但又能在老板面前很自由地表达自我的感觉。我不知道神是怎样改变我的心。也许在派出所的经历让我有所得着：老板再怎么厉害，最多也就把我开了，他总不能剥夺我的人身自由吧，现在我连失去人身自由都不怕，还还惧怕老板什么呢？&lt;/p>
&lt;p>5）  有罪的教会。以前看哥林多前、后书时，我看到哥林多教会那么严重的问题，也看到启示录上各个教会那么多的罪恶，总觉得那些教会离我很远，我自己的教会还是很好的。户外一年多的试炼却将一个真实的守望教会呈现在我眼前，她还是神的教会，我依然爱她，可守望教会也发生了教会分裂，信徒彼此控告这样恶劣的事件，多么让人沮丧，但又多么让人警醒，它提醒我教会的罪是多么的真实，教会要在神面前无可指摘多么不容易！&lt;/p>
&lt;p>教会户外一年多来，对教会决定的各种声音不绝于耳。我也想谈谈对户外的几点认识。&lt;/p>
&lt;p>1）  既然神是透过治理委员会来带领教会的，那么除非你有十分清楚的圣经根据反对户外否则我们都要顺服。而且治理委员会的弟兄们在这么多年的服事中让我看到了神给他们的教导的恩赐、美好的品格，我也愿意顺服他们，即使他们的决定真错了我也相信神会带领他们回到正确的方向上来。&lt;/p>
&lt;p>2）  顺服神应该是全面的，我们不仅要顺服神透过圣经所颁布的明确的诫命，也要顺服神在明确诫命之外所赐给我们对具体处境的带领，比如去哪里宣教，是整体聚会还是分散聚会等。就像保罗在第二次宣教旅程中要服从圣灵的带领去哪里宣教一样。本来去哪里宣教都应该没问题，但既然神对保罗的带领是去马其顿宣教，不去就不顺服神了。信主后我也开始体会到一件事：就是对身边发生的事情都要带着属灵的眼光去思考。路得跟着拿俄米回以色列后去拾麦穗，结果偏偏就拾到波阿斯的田里，如果只是用属世的眼光去看，这只不过是一个巧合嘛，而我们带着属灵的眼光去看，就知道实际上是神要借着波阿斯来祝福路得，所以带领路得恰好来到波阿斯的田里。从天明牧师几年前的分享我知道，其实教会整合时天明从没有想过要把通州团契合进来，因为实在太远了，但恰恰就在那时候通州团契带领人家里有特别情况无法带领，所以通州团契实际上是被动地合过来的。我也听小白牧师分享过，在华杰聚会的时候刚开始时教会是在不同的楼层聚会，其中一个楼层房间的隔壁属于另外一个业主，他本来是自用的，但没过多长时间，他主动提出要租给我们，从此守望才开始整体的聚会。我相信这所有的事情都不会只是巧合，神有他的心意，我们都要思想。虽然这只是环境方面的印证，但至少让我们不要轻易否定神对我们教会有整体聚会的带领。这几年整体聚会现在回过头来看确实是有很多方面的祝福的，虽然弟兄姊妹之间的紧密度相对与团契时代有所下降，但总的来说是利大于弊的，而且一些损失是在整体聚会的前提下教会是可以弥补的。&lt;/p>
&lt;p>3）  在过去的一年很多弟兄姊妹确实也付出了一些代价，但圣诞节我们没有看到神给我们开出路，我们所设定的条件也没有结果，确实我也有些短暂的失望和气馁，但很快就过去了，更多的担心是其他的弟兄姊妹能不能在灵里面消化得了这样一个结果。我们的神是超越的神，虽然我们觉得自己尽力了，神该出手了，也多么盼望他出手，但神就是没有出手，也没对我们说话。虽然我现在也不明白原因是什么，但我也同意：在没有清楚地看到神改变对我们的带领之前，我们就应该持守现在的异象并且忍耐等候。忍耐是圣经里多处提到的基督徒应有的品格，也是很不容易坚持的，之前我们还有一个具体的盼望：即到圣诞节会有一个结果，而现在我们则根本不知道户外什么时候会有结果，忍耐就更难了。但正如雅各书5：10-11节所说的：“弟兄们，你们要把那先前奉主名说话的众先知，当作能受苦、能忍耐的榜样。那先前忍耐的人，我们称他们是有福的。你们听见过约伯的忍耐，也知道主给他的结局，明显主是满心怜悯，大有慈悲。”对在患难中的人和教会，神允许患难临到的同时也会给予安慰和拯救，对忍耐到底的人，神的祝福也是特别的大，这是我们从圣经中可以看到的。约瑟被卖到埃及，大卫被扫罗追杀，初期耶路撒冷教会被逼迫，他们之前都不知道患难什么时候会有个结果，但他们都相信神是良善的神，他们也相信神掌管环境，最终的结果也显明神真的是赐福的神，他们所蒙的福实在是大的。从《网络期刊》及我们身边所观察到的弟兄姊妹身上我们可以看到，那些顺服户外的人他们的生命是蒙祝福的。&lt;/p>
&lt;p>愿神给我们加添心力，让我们能够忍耐等候，也愿神早日彰显他的能力，让我们能够早日在新堂相聚唱诗赞美他。&lt;/p></description></item><item><title>接纳/阿淘妈妈</title><link>/2012/07/18/%E6%8E%A5%E7%BA%B3%E9%98%BF%E6%B7%98%E5%A6%88%E5%A6%88/</link><pubDate>Wed, 18 Jul 2012 10:22:46 +0000</pubDate><guid>/2012/07/18/%E6%8E%A5%E7%BA%B3%E9%98%BF%E6%B7%98%E5%A6%88%E5%A6%88/</guid><description>&lt;p>晚上祷告，儿子加了一句：求神让××不要老生气，求神让我对他有耶稣那样的爱，可以接纳他。&lt;/p>
&lt;p>儿子班上有一位男同学因为头疼怀疑脑部肿瘤而停学了3个月，依自己对这个所谓名校的教育进度和深度之理解，缺课一个星期几乎就没办法在跟上了，不知何故，那个小男生的妈妈在孩子检查未果无法手术的情况下还是把孩子送回来跟班上，于是在高强度的习以为常的大考小考的过程中，在85分以下就是倒数第几名的真实境况里，这个孩子每次不及格的考分（甚至常常20－30分）成了众人的笑柄，加之老师为了保护这个非常爱生气的小朋友的安全问题(七八岁人狗嫌的年龄的确存在这个问题），告知大家这个孩子脑部生病，希望大家不要惹他生气，于是不用说，这个孩子在班里是没有朋友的，因为成绩太拉的缘故，大家自然而然对他形成了孤立之势。&lt;/p>
&lt;p>这个孩子家庭物质条件可以看出很优越，年轻妈妈每次豪车靓妆表现的很强势，但因为孩子成绩的缘故，今年明显低调了很多，可以看出这个孩子有两代人带出来的痕迹，跟妈妈的关系没有那种真正的亲密和敞开，情感纽带不那么紧密；这个孩子和儿子是班里最矮的两个，每次都是排头兵，出来几次看到他教训儿子严厉的口吻以及暴戾的动手让我很吃惊，遂严重关注此事。&lt;/p>
&lt;p>儿子回来叙述的很清晰：他没有朋友，大家担心跟他打闹伤着他就不跟他玩，而且他老爱生气，更没人跟他亲近了。&lt;/p>
&lt;p>妈妈：一个人没有朋友是什么境况？&lt;/p>
&lt;p>儿子：很可怜，很孤单、很寂寞（这个词我第一次听儿子说）；&lt;/p>
&lt;p>妈妈：他为什么总生气呢？&lt;/p>
&lt;p>儿子：不知道&lt;/p>
&lt;p>妈妈：也许他想引起你们注意，每个人都希望自己被关注&lt;/p>
&lt;p>儿子：但是他越这样越没人理他&lt;/p>
&lt;p>妈妈：对这样孤单可怜的人我们应该怎么做呢&lt;/p>
&lt;p>儿子：怜悯（他想了想，一般这样问答，他已经知道妈妈是要说什么了）&lt;/p>
&lt;p>妈妈：他是个病人，我们要怜悯，耶稣也是这样对我们的，那我们该怎么做呢？&lt;/p>
&lt;p>儿子：他是病人，但他那么爱生气，我没法怜悯他&lt;/p>
&lt;p>妈妈：是呢，他不够可爱，也不肯放软口气表达真实的想法，或者他根本就不知道如何表达，但你知道他的真实想法是什么吗？&lt;/p>
&lt;p>儿子：知道，他想交朋友&lt;/p>
&lt;p>妈妈：你愿意爱他吗？（没有用怜悯，因为儿子知道爱里有忍耐和接纳的意思）&lt;/p>
&lt;p>儿子：愿意，可怎么才能让他不要那样（老生气责备）&lt;/p>
&lt;p>妈妈：告诉他你愿意跟他做朋友，没有人能够拒绝爱的。&lt;/p>
&lt;p>晚上祷告，儿子加了一句：求神让××不要老生气，求神让我对他有耶稣那样的爱，可以接纳他，妈妈也为他打气祝福，以后每晚上为中间遇到的问题祷告，尤其为那个小孩子。&lt;/p>
&lt;p>每天都有好消息，第一天第二天孩子回来说：&lt;/p>
&lt;p>“妈妈，他不生气了，我跟他分享玩游戏的话题，告诉他我愿意做他朋友，他好像就不那么厉害了。”&lt;/p>
&lt;p>第三天第四天&lt;/p>
&lt;p>“妈妈，我和他已经是朋友了，这是他抄给我的地址和电话，邀请我到他家玩”&lt;/p>
&lt;p>妈妈说：“太好了，可以征求他妈妈的意见，你告诉他我没意见随时邀请他到我家玩。”&lt;/p>
&lt;p>再看那个孩子的表情明显阳光了不少，跟我说话也亲切了很多，并且亲自告诉我：阿姨，我已经跟×××（儿子）是好朋友了，他能到我家吗？&lt;/p>
&lt;p>跟孩子母亲商量了几个时间，但那孩子放完学都有课外辅导班，心里觉得非常遗憾，看他母亲的样子，到嘴的话又咽下去了。&lt;/p>
&lt;p>最近这两天一直关注这件事，孩子们的友谊很容易建立，心与心也很容易接纳，而且很稳定，昨晚儿子的分享是他说服了他班上的一个好朋友同意跟那个孩子玩，妈妈为此向神献上感恩，因为祂垂听了我的祷告，让儿子自己来经历祂。（来自作者博客）&lt;/p></description></item><item><title>《敬虔生活原理》书评两篇/孙毅 黄一琨</title><link>/2012/07/18/%E3%80%8A%E6%95%AC%E8%99%94%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%8E%9F%E7%90%86%E3%80%8B%E4%B9%A6%E8%AF%84%E4%B8%A4%E7%AF%87%E5%AD%99%E6%AF%85-%E9%BB%84%E4%B8%80%E7%90%A8/</link><pubDate>Wed, 18 Jul 2012 10:21:54 +0000</pubDate><guid>/2012/07/18/%E3%80%8A%E6%95%AC%E8%99%94%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%8E%9F%E7%90%86%E3%80%8B%E4%B9%A6%E8%AF%84%E4%B8%A4%E7%AF%87%E5%AD%99%E6%AF%85-%E9%BB%84%E4%B8%80%E7%90%A8/</guid><description>&lt;p>在如今的城市教会中，有两个现象非常突出，一是听年轻的弟兄姊妹不爱读神学书，认为那样的书高深、抽象，不好读，更愿意读灵修以及婚恋、职场书籍；二是婚姻和工作如今已经成为阻碍基督徒活出喜乐生命的两座大山。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>《敬虔生活原理》书评两篇&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;div align="center">
&lt;table border="0" cellpadding="0">
&lt;tr>
&lt;td colspan="2">
&lt;p align="left">
&lt;strong>《敬虔生活原理》－－&lt;/strong>&lt;strong>1536&lt;/strong>&lt;strong>年版加尔文《基督教要义》&lt;/strong>&lt;strong>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;pre>&lt;code> &amp;lt;p align=&amp;quot;left&amp;quot;&amp;gt;
文/孙毅
&amp;lt;/p&amp;gt;
&amp;lt;p align=&amp;quot;left&amp;quot;&amp;gt;
 
&amp;lt;/p&amp;gt;
&amp;lt;p align=&amp;quot;left&amp;quot;&amp;gt;
1536年，一个似乎没有什么世界性大事出现的年份，思想史上的两个重要人物的换场交接却悄无声息地发生在一个远离当时世界争战中心的安静小镇巴塞尔。这一年的7月，著名的基督教人文主义者伊拉斯谟在这里去世。而4个月前在这里出版的一本名叫《基督教要义》的书，则把一位深受他思想影响，特别是他所编辑出版的希腊文新约圣经的影响，同时自己注定要对宗教改革以及当代文化产生重要影响的宗教改革家加尔文，推上了历史的舞台。那一年他只有26岁。
&amp;lt;/p&amp;gt;
&amp;lt;p align=&amp;quot;left&amp;quot;&amp;gt;
当1536年3月这本书在巴塞尔出版的时候，就像那个时代所有拉丁文著作一样，它有一个很长的书名。它封面上的拉丁文书名可以翻译为：
&amp;lt;/p&amp;gt;
&amp;lt;p align=&amp;quot;left&amp;quot;&amp;gt;
基督徒敬虔生活指南，几乎包括所有敬虔之要义以及一切认识救恩所必需明白的教义。一部值得所有热诚追求敬虔之人阅读的新作。附献给至为基督教化的法国国王的序言。序言中加尔文将本书作为信仰的告白献给国王。努瓦永的加尔文，1536年于巴塞尔。
&amp;lt;/p&amp;gt;
&amp;lt;p align=&amp;quot;left&amp;quot;&amp;gt;
从这里看，1536年第一版《基督教要义》的写作有两个方面的目的：首先，它是基督教教义的一种概要，基本上按照路德教理问答的结构来设计。从这里可以看到路德改教思想对于年轻加尔文的影响；另一方面，也是为那些寻求宗教改革的追求者们向迫害他们的君王所提出的信仰告白。这方面可以反映出加尔文对于教会所处社会问题的关注。正是出于这样的目的，这本书形式上也被设计成一种版本较小并可以直接放在口袋中的生活指南。全书相当于新约圣经从《马太福音》到《以弗所书》的篇幅。其当时的受欢迎程度可以从出版一年就全部售光看出来。
&amp;lt;/p&amp;gt;
&amp;lt;p align=&amp;quot;left&amp;quot;&amp;gt;
首先让我们看后一个方面的目的。由于受到科普事件的牵连，加尔文在1535年1月逃离法国到了巴塞尔，试图在那里找到一个可以安静研究的地方。到达巴塞尔后，加尔文开始把大部分的时间用在这本书的写作上，直到8月23日完成这部著作。
&amp;lt;/p&amp;gt;
&amp;lt;p align=&amp;quot;left&amp;quot;&amp;gt;
在这期间，根据此年2月加尔文记录下来的一份政府报告，他祖国的宗教改革者被政府指控是“重洗派以及试图推翻政府的人”。按照他在22年后所写的《＜诗篇＞注释＝序言中的回忆，他如此地描述了当时的处境：“当我隐居于巴塞尔时，只有少数人知道的情况下，有许多忠心与圣洁的人却在法国被烧死”。但最让加尔文无法忍受的是这些改革者都是以叛乱分子的名义被处死：“一些邪恶与欺骗的传单，声称没有人被处以此极刑，被烧死的都是重洗派与叛乱分子”，作为一位法学者，他怒斥“法庭的措施是何等无耻”，并且立誓说：“我当时就看见，除非我尽一切的方法来反抗他们，否则我的沉默将使我无法逃脱懦弱与奸诈的罪名。” 就是在这种背景下，1535年8月23日，他在写完全书后，最后加上了这本书的序言——给法国国王法兰西斯一世的信。
&amp;lt;/p&amp;gt;
&amp;lt;p align=&amp;quot;left&amp;quot;&amp;gt;
从内容上来看，第一版《基督教要义》由六章构成，前四章主题与1527年出版的路德的教理问答很相似：律法（第一章）、信经（第二章）、主祷文（第三章）以及圣礼（第四章）。第五章涉及到对天主教其他五种圣礼的反驳；第六章讨论到基督徒的自由、教会与社会的关系。除了作为序言的给法王的信外，我们从后两章中，特别是第六章论基督徒的自由及论公民政府这些章节中，可以看到当时法国宗教改革的现实处境对这本书的影响。出于做出信仰告白或护教的目的，加尔文在致法王的信中如此说：“我发觉陛下的国中有一些恶人，怒气冲冲，使得在你所统治的辖区，纯正的基督教信仰难有立锥之地。因此，我认为，我若用这同一本书，一方面教导他们，另一方面向陛下您陈明我的信仰，这样做是有益的。”
&amp;lt;/p&amp;gt;
&amp;lt;p align=&amp;quot;left&amp;quot;&amp;gt;
不过除了以上这个目的之外，从本书的结构可以看到其首要的目的，就是阐述在他看来，基督信仰的基本要义，以满足那些从对教皇制的迷信中醒悟过来想要更多了解基督信仰之真义的人们。在致法王的序言中，一开始他就说明：“刚开始写这本书时，我完全没有想到最后会将此书献给国王陛下。我唯一的目的是想传授一些基本的真理，使一切热衷于信仰之人成为真正敬虔的人。我知道，在我的法国同胞中，有许多渴慕基督的；然而，我发现他们中间很少有人对基督拥有最基本的认识。我着手写这本书就是为了他们。本书简明而基础的教导方式就可以证明这一点。”前四章的内容基本上可以看作是出于这个目的而写的。在这几章中，加尔文基本上没用争辩或论战的文字，而是直陈所谈论的教义的真义。以致不少研究者认为，或许加尔文这部分的内容在到达巴塞尔之前就已经写出来了。据英译者巴特尔斯（F. L. Battles）的看法，当时“杜·蒂勒（Du Tillet）家族在安古莱姆的克莱克斯(Claix in Angoulême)为加尔文提供了庇护及‘一个安静的窝’，我们至少可以猜测那里的大图书馆很可能为加尔文写作这本书提供了参考”。（《基督教要义》英译者导言第1节）
&amp;lt;/p&amp;gt;
&amp;lt;p align=&amp;quot;left&amp;quot;&amp;gt;
在随后的年月里，《基督教要义》被加尔文倾注心血作了数次较大的修订，内容有了很多的增加，直到1559年的最后一版变成四卷80章的篇幅。在1559年版的《基督教要义》出版后，今天读1536年版的《基督教要义》还有什么价值或意义？对于这个问题，我们大致可以从两个方面来回应。
&amp;lt;/p&amp;gt;
&amp;lt;p align=&amp;quot;left&amp;quot;&amp;gt;
首先，这本书有着重要的历史价值。如果我们把这本书当作加尔文第一本重要的神学著作，那么它能帮助我们更好地了解他神学思想发展的起点。其中比较重要的方面就是加尔文的神学思想的产生及表述与当时社会处境的关系。虽然加尔文在以后的修订中，基本没有改动致法王的信，但他后两章的内容却有较大的扩充，而且次序也有所调整。只有在1536年版的《基督教要义》中，我们可以明显地看到他这本著作的“三明治”结构：五六两章的内容和致法王的信，将一到四章的内容夹在中间。在法国对新教改革的迫害越来越严重的局势之下，这种结构给本书涂上了某种鲜明的护教书的色彩。或许只是在这种时代的色调下，我们读基督徒的自由及教会与政府的关系等论述，就更能体会加尔文这方面思想的原本用意。
&amp;lt;/p&amp;gt;
&amp;lt;p align=&amp;quot;left&amp;quot;&amp;gt;
其次，这本书让我们对加尔文神学中的敬虔方面有更深入的了解。在前文所引他对这本书写作用意的说明中，加尔文明确地提到他“唯一的目的是想传授一些基本的真理，使一切热衷于信仰之人成为真正敬虔的人”。 虽然这个大的用意在以后的修订中一直都保持着，但在他刚开始修订时就有些调整。1539年版的《基督教要义》出版后，人们发现这本书的目的被表述为：“让准神学生用来预备自己研读圣经”。（作者前言）就是说，他后来修订的《基督教要义》，无论增加或调整内容，用意更多倾向于使此书作为有一定教育背景的信徒进行研经的预备。这样看来，只有1536年的版本，其写作的对象，是不分平信徒还是准学生的。在这一版中，加尔文是要从圣经出发，按照基本教理的框架，试图给读者带来生命成长的牧养，并使之能够应用在日常生活中。因此，这样的意图及构架，与后来大部头的1559年《基督教要义》相比，让我们更能从中体会加尔文当时信仰中的敬虔精神。而这也是此版《基督教要义》被更接近其原意地称为《敬虔生活原理》的主要原因。
&amp;lt;/p&amp;gt;
&amp;lt;p align=&amp;quot;left&amp;quot;&amp;gt;
或许对一些思想家来说，越到后期的思想是越加成熟的。但对加尔文这样的神学家来说，只有了解他早期神学思想的起点，我们才能更好地把握他神学思想的本源。而且，我们不能只是把他的思想当作一种知识去了解，还要同时去体会其文字所传递出来的信仰的敬虔精神。
&amp;lt;/p&amp;gt;
&amp;lt;/td&amp;gt;
&amp;lt;/tr&amp;gt;
&amp;lt;tr&amp;gt;
&amp;lt;td&amp;gt;
&amp;lt;p align=&amp;quot;left&amp;quot;&amp;gt;
 
&amp;lt;/p&amp;gt;
&amp;lt;/td&amp;gt;
&amp;lt;td&amp;gt;
&amp;lt;p align=&amp;quot;left&amp;quot;&amp;gt;
 
&amp;lt;/p&amp;gt;
&amp;lt;/td&amp;gt;
&amp;lt;/tr&amp;gt;
&lt;/code>&lt;/pre>
&lt;/table>
&lt;/div>
&lt;p align="left">
 
&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>从天而降的幸福感&lt;/strong>****&lt;/p>
&lt;p>黄一琨&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>    在如今的城市教会中，有两个现象非常突出，一是听年轻的弟兄姊妹不爱读神学书，认为那样的书高深、抽象，不好读，更愿意读灵修以及婚恋、职场书籍；二是婚姻和工作如今已经成为阻碍基督徒活出喜乐生命的两座大山。&lt;/p>
&lt;p>     加尔文在《敬虔生活原理》一书中说，“&lt;em>许多人虽然敢于把自己的灵魂托付给上帝，但在肉身的需要上仍然是顾虑重重，担心吃什么，穿什么。除非他们手头有充分的美酒佳肴、柴米油盐，否则他们始终惧怕战兢。今生的生命虽然短暂易逝，如同影子，但我们对今世生命的关心仍然胜过对永生的顾念。”&lt;/em>__&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>加尔文说的仿佛就是我们今天经历的，无非是把“美酒佳肴、柴米油盐”换成“美满婚姻，舒适工作”而已。事实上，当我们定睛在世界，定睛在我们关注的种种问题的解决、指南、攻略时，我们一定会陷入失望：问题是这么多，周而复始缠着我们，追着我们。&lt;/em>__&lt;/p>
&lt;p>人在地上本就是许多劳苦愁烦。如果以在世界中的际遇为我们的满足，我们注定失望，也轻忽了神的应许。因为神是要让我们体会祂的心，因为祂的心柔和谦卑；神是要我们负祂的轭，因为祂的轭是容易的；神是要我们去祂那里取生命的水，因为喝祂赐的水就永远不渴。这个时代世俗化最大的体现是，走出教会之后，我们生活工作的一切运转都有自己的游戏规则，不需要上帝！我们就在这样的谎言中越陷越深，陷入焦虑和疲乏，因为我们实在无法掌管自己。&lt;/p>
&lt;p>上帝是信实的，祂没有不顾我们的软弱，那些为历代圣徒所喜爱的经典神学著作正是祂的丰富预备。虽然这些书离我们年代似乎有点久远，但却是那个年代的圣徒在生活中思想上帝、经历上帝的记录。&lt;/p>
&lt;p>加尔文的《敬虔生活原理》一定是这些经典著作中不能错过的一本，这本书也是后来著名的《基督教要义》的第一版，加尔文写下这本小书，目的在于提供一本“基督徒敬虔生活指南，几乎包括所有敬虔之要义以及一切认识救恩所必需明白的教义。一部值得所有热诚追求敬虔之人阅读的新作。”&lt;/p>
&lt;p>在加尔文看来，敬虔是基督徒生活的特征。敬虔绝不只是我们外在的宗教生活和宗教情感，而是“经历神的恩惠，并因这知识产生我们心里对神的敬畏和爱。”&lt;/p>
&lt;p>今天很容易把这样的书归为教义类的书，因此敬而远之。但正如艾利克森在《基督教神学导论》里讲到的，“基督教教义绝不是干瘪、抽象的道理，它所要解决的是最根本的真理：我是谁？宇宙的终极意义是什么？我要往哪里去？”我们如何看待这些问题，就决定了我们如何生活。因此这本让我们敬而远之的教义书实在可以作为是我们的生活指南和灵修读物。&lt;/p>
&lt;p>《敬虔生活原理》一共六章，除了第四、第五章讨论的圣礼问题和加尔文所处的改教时代有密切关联，第一章律法：十诫释义，第二章信心：《使徒信经》释义，第三章祷告：主祷文释义，第六章基督徒的自由，教权与政权。&lt;/p>
&lt;p>这本书的开篇就是律法的释义。以加尔文为代表的改革宗神学非常强调恩典和律法的平衡。他非常强调上帝首先使用律法来使我们知道他对罪的震怒以及我们在罪中的软弱无能。然后才会谈及在基督里的因信称义。&lt;/p>
&lt;p>在今天这个世代，严肃、充分地讨论律法的精义会被人看做“严厉”、“不近人情”，然而这表明我们在信仰中错误地以人为本，以人的感觉为中心。我们需要“严厉”的加尔文来归正我们。&lt;/p>
&lt;p>对我来说，几次阅读加尔文对律法的释义都有一种甘甜的感受。这实在很奇妙，不是吗？当小组一起讨论律法释义的时候，大家的感受是，如果透过字面意思，看到神设立这些律法的心意，并和我们的生活相结合，就有一种天离地，东和西般遥不可及的感受。我想，神的恩典就在此处向我们招手。我记得自己灵修默想这一章的时候，有一个感动就是：主啊，在你圣洁的律法面前，我根本行不出来，这实在毫不奇怪，因为我实在是卑微、败坏的，但奇妙的是，我这等人竟然能领受你的恩典，在律法面前得自由，并且渴慕在你的圣洁上有份。于是我再次确信神对自己的恩典，确认自己里面有神美好的工作，一种巨大的幸福感和充实感油然而生。&lt;/p>
&lt;p>还有一次产生幸福感是读第三章主祷文。加尔文把主祷文最后的祈求分成两类：为神的国和为自己。耶稣为我们自己向神做的三个祈求，分别是为我们日常生活的需要，罪得赦免以及胜过罪和试探。难道除此之外，我还有别的需要吗？上帝实在知道我们的一切需要，并且按照祂的丰盛和慈爱供应给我们。尤其是后两个需要：罪得赦免，良心得以平安；胜过这世上一切的罪和败坏，耶稣基督用自己道成肉身的经历为我们成就了，我们牢牢抓住祂，就是抓住了莫大的福分，这样的福分地上岂有什么事物可以相比？&lt;/p>
&lt;p>加尔文常常会区分地上的和天上的事物，阅读《敬虔生活原理》，能让我们放下地上各样的愁烦，单单来寻求上帝的面，重新体会和领受上帝的恩典。阅读这样的书，不是为了故意属灵，更不是为了逃避，实在是如保罗所说“我们若靠基督_只在今生有指望_，就算比众人更可怜”。我们实在是需要重新思考我们的信仰，调整我们的视角，再次燃起我们对上帝的爱，对属天的盼望。&lt;/p>
&lt;p>爱德华兹他的《宗教情感》一书中说，“天上的圣徒比地上圣徒热烈得多，唯一的原因是他们比我们更加真切地看到天上的事物。”阅读《敬虔生活原理》也算是我们预尝天家的美好，稍稍体会一下我们和上帝之间爱的团契的甘甜。&lt;/p>
&lt;p>我们在什么事情上花费时间，表明了我们看重什么。律法、恩典、信心、自由，这些事情岂不更关乎我们的幸福？让我们带着受教的心来阅读。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;div align="center">
&lt;table border="0" cellpadding="0">
&lt;tr>
&lt;td>
&lt;p>
&lt;strong>（&lt;/strong> 《敬虔生活原理》即1536年首版的《基督教要义》。该书包含了1559年最终版《基督教要义》的基本框架和要素，对《使徒信经》、十诫和主祷文进行了清晰的解释。它不仅能够帮助基督徒以简洁的形式把握基督教基本要道，而且能够帮助研究加尔文神学的学者了解加尔文神学发展的轨迹。&lt;strong>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;pre>&lt;code>&amp;lt;tr&amp;gt;
&amp;lt;td&amp;gt;
&amp;lt;p align=&amp;quot;left&amp;quot;&amp;gt;
约翰加尔文（John Calvin,1509—1564），法国人，16世纪最有影响力的宗教改革家、神学家和牧师，与奥古斯丁和马丁?路德齐名，是教会史上最重要的神学家之一。他的思想不仅奠定了新教神学的框架，而且塑造了现代西方文化。加尔文著述甚丰，其中最重要的著作包括《基督教要义》及多卷圣经注释。）                         
&amp;lt;/p&amp;gt;
&amp;lt;p align=&amp;quot;left&amp;quot;&amp;gt;
 
&amp;lt;/p&amp;gt;
&amp;lt;p align=&amp;quot;left&amp;quot;&amp;gt;
 
&amp;lt;/p&amp;gt;
&amp;lt;/td&amp;gt;
&amp;lt;/tr&amp;gt;
&lt;/code>&lt;/pre>
&lt;/table>
&lt;/div>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>再读《尼希米记》看仇敌的三大阴谋/新雨</title><link>/2012/07/18/%E5%86%8D%E8%AF%BB%E3%80%8A%E5%B0%BC%E5%B8%8C%E7%B1%B3%E8%AE%B0%E3%80%8B%E7%9C%8B%E4%BB%87%E6%95%8C%E7%9A%84%E4%B8%89%E5%A4%A7%E9%98%B4%E8%B0%8B%E6%96%B0%E9%9B%A8/</link><pubDate>Wed, 18 Jul 2012 10:20:55 +0000</pubDate><guid>/2012/07/18/%E5%86%8D%E8%AF%BB%E3%80%8A%E5%B0%BC%E5%B8%8C%E7%B1%B3%E8%AE%B0%E3%80%8B%E7%9C%8B%E4%BB%87%E6%95%8C%E7%9A%84%E4%B8%89%E5%A4%A7%E9%98%B4%E8%B0%8B%E6%96%B0%E9%9B%A8/</guid><description>&lt;p>我们守望儿女何尝不是如此，在强大的权势面前，我们也曾胆怯，也曾害怕，我们这小小的一群，如何能胜过如此强权的势力？但每一次的祷告，神也用同样的话语鼓励我们“不要害怕，当刚强壮胆！”&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="color: #000000;">在守望教会建堂初期，《尼希米记》的分享犹在耳边回荡，如今经历了一年零三个月的户外敬拜，我再次读《尼希米记》，又有一番滋味在心头回荡。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>第四章开始，犹大人修造城墙的内忧外患非常明显，“参巴拉听见我们修造城墙，就发怒，大大恼恨，嗤笑犹大人（4:1-2）；亚扪人多比雅也讥笑说，他们修造的石墙就是狐狸上去也比跐倒（4:3）；参巴拉、多比雅、亚拉伯人、亚扪人、亚实突人，听见修造耶路撒冷城墙就甚发怒（4:7）大家要同谋来攻击耶路撒冷，使城内扰乱（4:8）。仇敌首先采用当面交锋的手段，使用强制力手段，使用盛气凌人态度蔑视犹大人的行为，想使犹大人自觉力量单薄，力不能行而打消了他们的势气。如同户外开始的时候，有关部门派遣大量的警力围堵守望儿女，利用在人看来的强权气势把守望儿女恐吓回去，好使守望儿女知道，我们的力量实在弱小，要想和如此强大的强权不合作，根本没有可能性。&lt;/p>
&lt;p>当这样的强权势力来临的时候，尼希米祷告神，很有能力地向会众宣讲：“不要怕他们，当记念主是大而可畏的。你们要为弟兄、儿女、妻子、家产争战。”（4:14）吩咐百姓，在强权面前不当胆怯，因为在我们里面的比外面的都大。主是大而可畏的。我们修造城墙的意义乃是要让我们的弟兄、儿女、妻子和我们的家业蒙福。是主托付给这代人的使命和任务，所以当刚强壮胆。尼希米在明确建造城墙的意义的同时，让百姓们带上武器，随时起来迎接仇敌的攻击。当尼希米道出仇敌的阴谋时，“仇敌听见我们知道他们的心意，见神也破坏他们的计谋，就不来了。我们都回到城墙那里，各作各的工。（4:15）”&lt;/p>
&lt;p>我们守望儿女何尝不是如此，在强大的权势面前，我们也曾胆怯，也曾害怕，我们这小小的一群，如何能胜过如此强权的势力？我们里面的信心也曾动摇，我们这样坚持的意义到底在哪？是我们教会要做的事吗？是我们这代人要面对要解决的问题吗？但每一次的祷告，神也用同样的话语鼓励我们“不要害怕，当刚强壮胆！”；“我们是一台戏，演给天使和世人观看。”“在你们里面的比外面的更大。”当我们看破了仇敌的诡计（就是要我们里面害怕，要我们恐惧），我们靠主面对的时候，仇敌也发现这招不灵了，只能打持久战了。于是，我们守望儿女在里面有平安的时候，把参加户外敬拜看成是素常要行的，平时各做各的工，教会依然有祷告会、教会的诗班依然排练献唱、教会的启发课程依然有大批新人涌入、各个小组、学生、青年、老年团契依然火热传福音、依然建造组员的生命、儿童主日学依然旺盛……&lt;/p>
&lt;p>建造城墙并不是这样一帆风顺了，内部的张力出现了。犹大人内部的贵胄和官长向弟兄取利，使得自己的弟兄典了田地、葡萄园、房屋，才得充饥，儿女做人的仆婢，才得存活。内部的自相争斗，这是仇敌使用的第二招。不从外部施压了，你们自己内部起了纷争，自取消亡。尼希米在此关键时候，勇敢站出来指出贵胄和官长的恶行，提醒大家都当敬畏神。并且自己也身体力行，因着敬畏神，12年没有吃省长的俸禄，与百姓一同做工，每天供应150人吃饭。&lt;/p>
&lt;p>我们何尝没有经历过这种时期，内部的弟兄姊妹之间产生分歧，乃至分裂。仇敌使用的第二招在我们当中见效了，同工离开，会众当中的一些也都离去，我们品尝到肢体被撕裂的痛苦，仇敌得意洋洋的神情依然在眼前回荡。但是神是发怜悯的神，守望儿女们因着领袖们的勇敢和持守，走出了那样艰难的阴影，继续起来做这善工。&lt;/p>
&lt;p>仇敌的第三招阴谋继续在犹大百姓和官长的里面工作。见城墙已经修完了，参巴拉和基善五次打发仆人来见尼希米，并且用文字写成书信，给尼希米加上政治反叛的罪名。“外邦人中有风声，基善也说，你和犹大人谋反，修造城墙，你要做他们的王。你又派先知在耶路撒冷指着你宣讲说，在犹大有王。现在这话必传与王知，所以请你来，与我们彼此商议。（6:6-7）”表面看起来彬彬有礼，采用以礼相待的口气，请你来与我们商议，但仍然采用釜底抽薪的手段。同时也采用贿买的方式，透过犹大内部的人米西大别的孙子，第来雅的儿子示玛雅，陷害尼希米，要叫尼希米惧怕，依从他犯罪（6:10-13）。尼希米面对这样的阴谋一眼识破，大胆回应说：“你所说的这事，一概没有，是你心里捏造的。”（6:8）尼希米很清楚是要使犹太人惧怕，手必软弱，以致工作不能成就。尼希米再次向神祷告：神啊！求你坚固我的手！仇敌的第三招的阴谋的核心仍然是要教首领惧怕，加给莫须有的罪名，通过卑劣的贿买的手段，使首领陷在他们设计的罪里。&lt;/p>
&lt;p>这第三招阴谋何尝不用在守望教会身上。虽没有如此公开的强加什么政治罪名，但现在采用的对牧者长老传道“软禁在家”长达一年零三个月，而且，仍在继续，这种手段和对待一切“维权人士”的一样，只是没有冒然给加一个什么“反……的”政治罪名，但实际上这第三种阴谋早就在实施了。感谢神，如同尼希米的回应：你所说的事，一概没有，是你心里捏造的。守望的领袖在仇敌的诡计面前，仍能坦然无惧。&lt;/p>
&lt;p>不管是尼希米建造城墙的过程中，我们看到仇敌的工作的三大阴谋，即第一强权势力的威胁；第二内部的分裂；第三政治的罪名。这三招在历史上，在我们主耶稣和使徒身上同样使用过。第一，利用强权镇压赶逐，不许传讲天国的福音，不许奉耶稣名讲道；第二，利用贿买内部分裂，使犹大用三十两银子出卖主耶稣；第三，强加政治罪名，实行残酷刑罚。把主耶稣以犹太人的王的名义钉死在十字架上。&lt;/p>
&lt;p>但感谢神这些仇敌的诡计，早在耶稣当年和门徒在一起的时候就明确告诉门徒说：不要怕他们……那杀身体不能杀灵魂的，不要怕他们；唯有能把身体和灵魂都灭在地狱里的，正要怕他。两个麻雀不是卖一分银子吗？如是你们的父不许，一个也不能掉在地上；就是你们的头发，也都是被数过了。所以，不要惧怕，你们比许多麻雀还贵重。&lt;/p>
&lt;p>识破仇敌的阴谋诡计，使仇敌看到神在其中破坏他们的计谋，仇敌就退去了，求神怜悯保守我们守望的儿女们，警醒祷告，没有惧怕。坦然无惧来到主的施恩宝座前，求恩惠求怜悯求神随时的帮助。阿们！&lt;/p></description></item><item><title>中国人拜偶像的心灵危机/徐贲</title><link>/2012/07/18/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E4%BA%BA%E6%8B%9C%E5%81%B6%E5%83%8F%E7%9A%84%E5%BF%83%E7%81%B5%E5%8D%B1%E6%9C%BA%E5%BE%90%E8%B4%B2/</link><pubDate>Wed, 18 Jul 2012 10:19:52 +0000</pubDate><guid>/2012/07/18/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E4%BA%BA%E6%8B%9C%E5%81%B6%E5%83%8F%E7%9A%84%E5%BF%83%E7%81%B5%E5%8D%B1%E6%9C%BA%E5%BE%90%E8%B4%B2/</guid><description>&lt;p>在今天的中国，越是普遍地缺乏信仰，越是几乎所有人都准备相信无论什么东西，而这种相信则是以种种荒诞不经的拜偶像表现出来。&lt;/p>
&lt;p>不久前，一张北京某中学学生校园内拜高考状元的照片引发很多人关注。图片中，一个穿着校服的男孩子在两个人像牌前鞠躬，敬礼。这两个人像牌上的是高考状元。中学生向两位高考状元偶像祈求，无非是想分享他们高考的好运。这令人想起2010年10月31日，广州市一位常务副市长到城隍庙内拜海瑞，拜求“保佑建设系统没有腐败分子”。如今，中国各地的庙宇、道场香火鼎盛，许多人未必是真正的佛道信众，但却逢庙必拜，拜的都是偶像。不久前更有一个伟大偶像真实存在的轰动性科学证明，说山西省吉县人祖山娲皇宫女娲塑像下所发现人骨，经北京大学C14同位素测定，人骨的年代距今约6200年前，搭配明代书墨题记，被专家们认定可能是传说中史前三皇时代的女娲遗骨。&lt;/p>
&lt;p>在今天的中国，越是普遍地缺乏信仰，越是几乎所有人都准备相信无论什么东西，而这种相信则是以种种荒诞不经的拜偶像表现出来。拜偶像的盲目祈求是许多人在遭遇心灵危机时饥不择食的举动，神佛仙道或别的人物成为在冥冥中左右他们命运或生活质量的神秘力量。拜偶像与真正的宗教信仰是不同的，最重要的一个区别就是，真正的宗教信仰反对拜偶像。&lt;/p>
&lt;p>拜偶像是一种图腾、萨满式的实用主义崇拜，而宗教却要把人引向一个至高、至善、至真、至美的灵魂境界。因此，像基督教这样的信仰从一开始就禁止偶像，对于信仰者来说，这是一个权威原则的问题：“不可为自己雕刻偶像，也不可做什么形象仿佛上天、下地，和地底下、水中的百物。不可跪拜那些像，也不可事奉它。”任何人都必须遵循并敬重这个禁令，才能把眼光从暂时的现象转向永恒的意义，用耳朵去倾听话语的意义，而不是它的声音。&lt;/p>
&lt;p>对于任何真正的信仰来说，重要的是精义，而不是表面的文字，而代替任何文字理解的偶像，那更不过是原始人类的图腾崇拜残余。弗洛伊德把禁止制作偶像看作为文化和理智的进步，把那些有崇拜无信仰的偶像、奉承、虚伪、乞求看成是向着奴役本性的后退。我们从“文革”政治生活中可以看到太多这样的例子和教训。人们供奉偶像，无条件地狂热崇拜，不仅把一切自由和权利，而且把一切愿望、向往，甚至对未来世界的希望都交付给了他。这种狂热、盲目的崇拜并没有随着“文革”的结束而完全消失，它在不少地方以新的形式延续，吸引着新的朝拜人群。与“文革”时不同的只是，它从对活人的个人崇拜变成了对死人的偶像崇拜。&lt;/p>
&lt;p>今天的偶像崇拜已经很少有纯粹政治性质的了。虽然有的地方仍然在建造异常宏伟的领袖塑像，但很大程度上，那是发展旅游的商业招数，只是在特别需要的时候，它才被用作涂上某种颜色的象征偶像。但是，从“文革”遗留下来的拜偶像心理和习惯却并没有从中国人的崇拜行为中消除，只不过是变化成为许多稀奇古怪的样式罢了。&lt;/p>
&lt;p>拜偶像是大众心理的一个特征，伟大的社会学家韦伯说，“民众宗教为了取得期望的潜在影响，常常是直接依赖于（拜偶像），因为它倾向于对民众的要求作出让步，而民众在任何地方都是希望魔术和偶像崇拜的。”拜偶像的大众心理特征在思想上是惘昧的，在政治上是危险的：“那些在所有时代都居于统治地位的人们总是利用绘画和雕塑。他们认为，雕塑在激起他们希望民众拥有的那种宗教和政治情感方面更加有效。”这样的雕塑往往占据公共空间中最显著的地方，成为高大得令人目光难以躲避的偶像，捕捉他们的注意力。在塑像居高临下的注视下，魅力变成为魔力，影响变成为魔术，而塑像本身则成为虚假的神灵和拜物的偶象。&lt;/p>
&lt;p>即使在并不直接用作权力工具的时候，拜偶像也不仅仅是一种个人行为。当这种行为在社会中变得非常普遍，甚至成为许多人表示信仰的唯一方式时，它显示了一个民族普遍的心灵危机。拜偶像使得人们心甘情愿地把自己放置到某个神秘而不可测的力量控制之下，崇拜它，服从它。主导这种崇拜和服从的是一种非理性的焦虑。能不能考上大学，会不会出现贪官污吏，都是冥冥之中，自有定数，我们自己是做不了主的。这种非理性的焦虑成全了各种各样的神仙道长、佛道高人、神医、命理风水人士，甚至像高考状元这样的“成功人士”，使他们居然在一个科学时代的现代社会中拥有不可思议的广大影响。&lt;/p>
&lt;p>拜偶像折射的是一个社会的理智丧失，无论在日常生活还是在政治生活中，当人们对自己感到巨大的无力和无助时，他们就不得不幻想非理性的奇迹。然而，这恰恰又会使他们陷入更深的无助与非理性期待之中。如果想要恢复，哪怕的部分地恢复失去的自信和理性，就必须拒绝这些陷阱和幻觉。（来源网络）&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>微博摘录</title><link>/2012/07/18/%E5%BE%AE%E5%8D%9A%E6%91%98%E5%BD%95/</link><pubDate>Wed, 18 Jul 2012 10:18:51 +0000</pubDate><guid>/2012/07/18/%E5%BE%AE%E5%8D%9A%E6%91%98%E5%BD%95/</guid><description>&lt;p>＠张凯律师：律师界有种恶俗风气，认为服务有钱人、大公司才是所谓高端业务，以此为荣耀。这与耶稣的教导不符。耶稣说：服侍那小子中最小的就是服侍我。所以基督徒侓师当帮助那最弱小的，为孤儿辩屈，为寡妇伸冤，不随从世俗风气。以此为荣，并将荣耀归给上帝。&lt;/p>
&lt;p>＠游冠辉：有人对基督信仰不了解也不想了解，却显得宽容大度，说不反对；其实他不在乎它是不是真理。圣经声称：耶稣是上帝的独生子，他为我们的罪死在十字架上，第三天从死里复活；所有人都是罪人，若不悔改，都要受上帝的审判；耶稣就是道理、真理、生命，除他以外别无拯救。面对如此声称，你若不信，能不反对？&lt;/p>
&lt;p>＠黄一琨  ： 主说，我在暗中告诉你们的，你们要在明处说出来；你们耳中所听的，要在房上宣扬出来的。在个人生活，在公共生活中把福音“说”出来，这是主的托付。总是考虑面子、策略、实际效果，因此闭口不言，作门徒自然没什么代价！&lt;/p>
&lt;p>＠小葫芦殿下：最近一直在对传福音的亏欠和软弱上闷闷不乐，惶惶不可终日，感谢主，祂深知道我，这几日像是回应我似的，得以有机会和不认识的人谈信仰的事。今天中午吃饭时，和一个姐姐聊，感觉开心啊，这才不枉每天吃饭睡觉的价值……加油，每周至少要同两个人分享福音。&lt;/p>
&lt;p>＠王怡的麦克风  ： 主基督啊，凡拒绝为你而活的，都显然是该死的。而且在事实上也是死的。凡不将理性奉献给你的，都是非理性的。凡不将情感奉献给你的，都是无情的。凡不将意志奉献给你的，都是被捆绑的。凡只关心自己的一切，而不关心你的人，不仅没有益处，而且等于零。主基督啊，除非你顾念我们，我们算什么呢。&lt;/p></description></item><item><title>2012年7月4日祷告会内容摘要</title><link>/2012/07/18/2012%E5%B9%B47%E6%9C%884%E6%97%A5%E7%A5%B7%E5%91%8A%E4%BC%9A%E5%86%85%E5%AE%B9%E6%91%98%E8%A6%81/</link><pubDate>Wed, 18 Jul 2012 10:17:58 +0000</pubDate><guid>/2012/07/18/2012%E5%B9%B47%E6%9C%884%E6%97%A5%E7%A5%B7%E5%91%8A%E4%BC%9A%E5%86%85%E5%AE%B9%E6%91%98%E8%A6%81/</guid><description>&lt;p>1、我们一同来到神的面前，求神给我们一颗忍耐和等候的心。求神让我们不急躁不烦闷，因为我们相信神神会在教会中赐下祝福，赐下恩典。&lt;/p>
&lt;p>祷告内容：天赋我们在你的面前呼求你，我们恳求您在这样的特殊的环境中赐下属您的坚忍，我们知道若不是您在这样特殊的日子里向我们施恩，我们是不能在您面前站立的住的。父啊，也求您让我们能继续耐心的等待下去，直等到上帝您的旨意临到我们中间。我们的主求您叫我们在您的里面不致急躁，让我们在日常的生活工作中都能很从容的去面对这一切，因为我们知道这一切都是出于您，我们便要默然无语。我们也知道您必会为教会开出一条出路，因为您是教会的头，您必要因着您自己的名的缘故引导你的儿女走你的义路，我们必要跟随您到底。听我们的祷告 奉主耶稣的名求，阿们！&lt;/p>
&lt;p>2、我们求神在这样的环境中赐给我们一颗宽广的心，求神使我们接纳我们的同工，让我们一同走前面的道路，让我们接纳的同时也让我们一同的成长。求圣灵也让我们彼此的饶恕，让我们有一颗宽广而合一的心走好前面的路。&lt;/p>
&lt;p>祷告内容：阿爸父我们来到你的面前，为着我们自己向您祈求。求您的圣灵来使您自己的儿女们都能有一颗爱和饶恕他人的心，我们知道这不是我们能靠着自己就能做出来的，所以求您亲自做这感动的工作。求您使我们有一颗宽广的心，好叫我们不因着自己的那一点点的小利益或和他人之间的怨恨而去影响上帝您的旨意在我们身上的成就与彰显，所以求您让我们饶恕在我们当中那些伤害过我们的人，让我们去爱那些我们觉得不配我们爱的人。也求您能使我们接纳那些与我们意见不同的同工，求您使我们能体恤他们的软弱，因为您已经体恤了我们这些本该灭亡的人。让我们一同彼此扶持的走好前面您为我们预备好了的路。听我们的祷告，奉主耶稣的名，阿们！&lt;/p>
&lt;p>3、为着教会的建造来向神献上我们的祷告，恳求神赐给我们教会全体的弟兄姐妹们更深的灵命，求神也陶造的生命。让我们在他的话语上更有进深，求他让我们知道会堂算不得什么，唯有教会被神所建造才为重要。&lt;/p>
&lt;p>祷告内容：主耶稣基督我们来到你的面前，我们知道您一直没有离弃你的百姓，你一直与我们同在，我们也深信您也一直带领您的教会，并使我们活在您的恩典当中。我们感谢您赞美您，我们就在此时就求您陶造我们，使我们能更向你，使我们活出您的馨香。也恳求您继续的建造您自己的教会，是您的教会在您的恩典的庇护下，望您也早日的使我们进入新堂，好叫我们在那里敬拜你歌颂你。我们相信上帝你必要保守你的教会直到永远听我们的祷告 奉主耶稣的名，阿们！&lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;">
（奕同整理）
&lt;/p></description></item><item><title>教理问答连载之十二</title><link>/2012/07/18/%E6%95%99%E7%90%86%E9%97%AE%E7%AD%94%E8%BF%9E%E8%BD%BD%E4%B9%8B%E5%8D%81%E4%BA%8C/</link><pubDate>Wed, 18 Jul 2012 10:16:54 +0000</pubDate><guid>/2012/07/18/%E6%95%99%E7%90%86%E9%97%AE%E7%AD%94%E8%BF%9E%E8%BD%BD%E4%B9%8B%E5%8D%81%E4%BA%8C/</guid><description>&lt;p>**问：**论到圣灵，你相信什么？&lt;/p>
&lt;p>**答：**第一，我相信他与父和子同为永恒的神（&lt;em>约壹__5:7&lt;/em>_，创__1:2__，赛__48:16__，林前__3:16__，&lt;strong>6&lt;/strong>：&lt;strong>19&lt;/strong>，徒__5:3-4_）。第二，他是赐给我的（&lt;em>加__4:6&lt;/em>_，太__28:19-20__，林后__1:22__，弗__1:13_），他用真实信仰使我分享基督和他一切的恩惠（&lt;em>加__3:14&lt;/em>_，彼前__1:2__，林前__6:17_），他安慰我（&lt;em>约__15:26&lt;/em>_，徒__9:31_），永远与我同在（&lt;em>约__14:16&lt;/em>_，彼前__4:14_）。&lt;/p>
&lt;p>圣灵不是神身上的某样东西，不象我们的灵魂，是在我们身体以外，我们的另一部分。圣灵也不是从神那里散发出来的能力。不，圣灵本身就是完美真实的真神。他永远都是神。他与圣父和圣子一起，是独一的神。这对我们来说是无法理解的奥秘。圣灵自己就是神，在世界上和人心里作工。耶稣是这样说他的：“他要荣耀我，因为他要将受于我的告诉你们”（约16:14）。&lt;/p>
&lt;p>信徒有理由欢欣鼓舞：他是赐给我的！人类的灵魂被罪污染，再没有什么可以在神面前称为善的东西在里面。但如今圣灵赐给了他，进入他的心，他更新了他一切的思想，感觉和意志。他是通过什么方式作这些的呢？神自己说：“我也要赐给你一个新心，将新灵放在你们里面”（结36:26）。圣灵让他看见他所有的罪和罪恶的一生，这样他才知道并承认自己是个罪人，只配受永远的死。但是，圣灵也让他看见他可以通过基督的宝血得到赦免。他使罪人连于基督。他是怎样做成这件事的呢？是通过在人心里作信心的工作（弗2:8）。&lt;/p>
&lt;p>透过信心，信徒得以与基督相交。圣灵将基督的宝血洒在罪恶的灵魂上，这样它就得到洁净（彼前1:2）。通过这种途径，信徒才能分享基督和他为他取得的一切恩惠：对罪的赦免，身体的复活和永生。&lt;/p>
&lt;p>圣灵总是住在信徒里面。信徒常受撒旦攻击，他也必须与他里面的罪作属灵的搏斗。但是，圣灵赐给他斗争的力量，这就是他在信徒生命里所作的成圣之工。在这场征战和信徒必须经历的逼迫中，以及在所有的痛苦和困难中，圣灵都作他的安慰。他用什么来安慰他呢？是借着使他分享基督里的一切恩惠，提醒他基督是他的救主，他的买赎者，他的王；他真是神的儿女，而且将永远是神的儿女。保罗说：“你们既为儿子，神就差他儿子的灵进入你们的心，呼叫：‘阿爸，父’”（加4:6）。&lt;/p>
&lt;p>**问：**你对神圣大公教会是怎样理解的？&lt;/p>
&lt;p>**答：**从全人类当中（&lt;em>创__26:4&lt;/em>_，启__5:9_），自全世界的开始到末了（&lt;em>诗__71:17-18&lt;/em>_，赛__59:21__，林前__11:26_），神的儿子（&lt;em>弗__5:26&lt;/em>_，约__10:11__，徒__20:28__，弗__4:11-13_）借着他的圣灵和话语（&lt;em>赛__59:21&lt;/em>_，罗__1:16__，&lt;strong>10:14-17&lt;/strong>，弗__5:26_），为自己聚集，保卫并存留一群选民（&lt;em>太__16:18&lt;/em>_，约__10:28-30__，诗__129:1-5_），在真实信仰里联合一起 （徒2:42，弗4:3-5），直到得永生（罗8:29，弗1:10-13）；并且我是，也永远是（&lt;em>诗__23:6&lt;/em>_，林前__1:8-9__，约__10:28__，约壹__2:19__，彼前__1:5_）这群体里有生命的一员（&lt;em>约壹__3:14&lt;/em>_，&lt;strong>19:21&lt;/strong>，林后__13:5__，罗__8:10_）。&lt;/p>
&lt;p>圣灵不仅在信徒与基督之间，而且在信徒之间建立联系，这就是教会的团契。通过这种途径，神的儿女之间产生一种联合。圣父神从创世以来就已拣选他们。这群人有着同样的信仰，就是《使徒信经》中所宣告的。他们被圣子和圣灵从全人类当中聚集出来。教会并不是人的工作，而是神的作为。&lt;/p>
&lt;p>圣灵是怎样工作的呢？是在布道中，通过神话语和圣灵强有力的呼召。“所以主说：‘你这睡着的人，当醒过来，从死里复活，基督就要光照你了’”（弗5:14）。基督的功德使得神重新住在人里面，愿意在那里做工。因此神在五旬节派遣圣灵以一种极不寻常的方式进入世界，是以风为讯–眼不能见，但感觉得到它的力量；吹倒一切，也赐给生命；也以火为证——吞灭一切，但也炼净一切，启示温暖人心。他的工作马上产生果效：成千的人悔改归主。他们是为父神拣选， 为圣子救赎，为圣灵吸引的。&lt;/p>
&lt;p>基督也派遣受圣灵感动的布道者到世人当中，宣扬神的话语，圣灵使这些话语在人心里产生强有力地影响，这样，有罪和不信的人们才得以悔改相信，接受《圣经》的真理，相信神的话语，并且真理更新他们的全人。我们读过吕底亚，那个卖紫色布匹的妇人的故事： “主就开导她的心，叫她留心听保罗所讲的话”（徒16:14）。&lt;/p>
&lt;p>就这样，一个圣洁（就是为基督宝血所洁净），普世（在全世界建立）的基督教会产生了。就是到世界的末日，还会有罪人加入这个基督的教会。&lt;/p>
&lt;p>基督也借圣灵和他的话语保卫存留他所有的子民。他作他们的王，保卫他们对抗一切仇敌，一切险境，对抗一切从内从外而来的，妄图欺骗他们或凶暴地把他们从神身边拖开，不让他们事奉神的势力。基督也给他的子民食物和药品：就是他的话语和圣礼，以存留他们。因为基督爱他的教会：“就是他用自己血所买来的”（徒20:28）。&lt;/p>
&lt;p>在这群人当中，神的儿女可以欢喜地说：“我是，也永远是这群体里有生命的一员”。他因着神的恩典成为神的儿女，也将永远是神的儿女。&lt;/p>
&lt;p>**问：**你对“圣徒相通”是怎样理解的？&lt;/p>
&lt;p>**答：**第一，所以信徒都是基督的肢体，在他和他一切的丰富和恩赐中有份（&lt;em>约壹__1:3&lt;/em>_，罗__8:32__，林前__12:12-13__，&lt;em>&lt;em>6:17&lt;/em>）。第二， 每一个信徒当自觉他有责任随时高兴地去使用他的恩赐，使其他肢体得益处（&lt;em>林前__12:21&lt;/em>&lt;/em>，&lt;strong>13:1&lt;/strong>，&lt;strong>5&lt;/strong>，腓__2:4-8_）。&lt;/p>
&lt;p>基督徒教会被称为“圣徒相通”。所谓“圣徒”，并不是因为他们无罪，而是因为他们的罪通过基督的宝血得到赦免，他们的心从圣灵那里获得新生，这样，他们重新愿意按照神的律法去生活。所有真信徒都是这样的。&lt;/p>
&lt;p>首先，借着信心，他们与基督相通，因为住在基督里的圣灵，也住在信徒里面。圣灵赐给他们信心，由此把他们连接到基督里。因为他们属于基督，他们也分享他一切的丰富和恩赐。这些都是基督丰盛的恩惠。保罗写到：“但你们得以在基督里，是本乎神（就是通过神的恩典和能力），神又使他成为我们的智慧，公义，圣洁，救赎”（林前1:30）。&lt;/p>
&lt;p>但基督也通过圣灵赐下许多属灵的恩赐。保罗说：“圣灵所结的果子就是仁爱，喜乐，和平，忍耐，恩赐，良善，信实，温柔，节制”（加5:22—23）。 他让他们分享在基督里所积蓄的一切智慧和知识（西2:3）。他也给他们事奉教会的恩赐。正如使徒所写：“按我们所得的恩赐各有不同：或说预言，就当 照着信心的程度说预言；或作执事，就当专一执事；或作教导的，就当专一教导；或作劝化的，就当专一劝化；施舍的，就当诚实；治理的，就当殷勤；怜悯人的，就当甘心”（罗12:6—8）。&lt;/p>
&lt;p>圣徒相通还意味着信徒使用他们所得的恩赐，造益其他信徒。这是神对他们的呼召；同时他们也是自愿，欢喜地作这一切——虽然他们这样作时，仍然带着种种缺陷。那些爱基督者也爱属基督的人！那属基督的人活着不再只是为了他自己，他愿意为神的荣耀和他人的益处而活。就像保罗所说：“我们不拘是犹太人，是希利尼人，是为奴的，是自主的，都从一位圣灵受洗，成了一个身体，饮于一位圣灵”（林前12:13，也见14—21节）。&lt;/p>
&lt;p>信徒也必须在神的话语上和圣礼中操练与圣徒相通，好使自己信心和爱心的热火不断燃烧。在《希伯来书》中我们读到：“又要彼此相顾，激发爱心，勉励行善。你们不可停止聚会，好像那些停止惯了的人；倒要彼此劝勉，既知道那日子临近，就更当如此”（10：24—25）。&lt;/p>
&lt;p>（《海德堡教理问答》节选，连载之十二）&lt;/p></description></item><item><title>北京守望教会7月8日户外敬拜通报</title><link>/2012/07/18/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A7%E6%9C%888%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5-2/</link><pubDate>Wed, 18 Jul 2012 10:16:10 +0000</pubDate><guid>/2012/07/18/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A7%E6%9C%888%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5-2/</guid><description>&lt;p>各位亲爱的弟兄姊妹：&lt;/p>
&lt;p>主内平安！本主日是今年的第二十七个主日，阴天闷热，弟兄姊妹依然在信心和盼望中来敬拜寻求我们的主。&lt;/p>
&lt;p>上周周五的时候我们的那位姊妹再次被大屯派出所带到宾馆，直到主日上午才被放出来。除这位姊妹之外，据我们统计，这个主日至少有19位弟兄姊妹在平台附近被带走；其中有7位弟兄姊妹在路上被放下或被直接送回家，其余12位弟兄姊妹被送往三个不同派出所。到当天晚上9点多时，在小关派出所的最后这位弟兄被释放。&lt;/p>
&lt;p>在这个时代里持守我们的信仰要面对很多的挑战，很多在人看起来是很小的问题，在基督徒则是很大的问题，如诚信、说真话，在信仰立场上毫不妥协，在凡事上做到这一点会给生活带来很大的挑战。因为将自己分别为圣归给神，必然会与世界发生冲突，就如同使徒保罗所说：“凡立志在基督耶稣里敬虔度日的，也都要受逼迫”（提后3:12）。但是，为此而付代价是值得的。愿主帮助我们，在凡事上都尊他为大，一心寻求并遵行他的带领，照着他所赐给我们的信心和盼望忠贞于他，使他的能力和荣耀在我们中间被人看见，好叫世人知道至高者在人的国中掌权（但4:17）。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>愿我们主耶稣基督的恩惠和平安、天父上帝的慈爱和怜悯、圣灵保惠师的感动、更新与引导，常与每一位守望教会的弟兄姊妹以及各处挂念守望教会并为之祷告的弟兄姊妹同在！阿们！&lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;">
                      北京守望教会
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;">
                           2012年7月10日
&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>北京守望教会7月15日户外敬拜通报</title><link>/2012/07/18/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A7%E6%9C%8815%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5-2/</link><pubDate>Wed, 18 Jul 2012 10:13:52 +0000</pubDate><guid>/2012/07/18/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A7%E6%9C%8815%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5-2/</guid><description>&lt;p>各位亲爱的弟兄姊妹：&lt;/p>
&lt;p>主内平安！本主日是今年的第二十八个主日，天气晴朗炎热，弟兄姊妹依然在信心和盼望中来敬拜寻求我们的主。&lt;/p>
&lt;p>据我们统计，这个主日至少有15位弟兄姊妹在平台附近被带走；其中有4位弟兄姊妹在路上被放下，其余11位弟兄姊妹被送往三个派出所。到当天下午一点钟左右，被带到派出所的所有弟兄姊妹均被释放。&lt;/p>
&lt;p>我们户外敬拜到今日似乎仍看不到出路，因为外在环境如城墙一般高的顶天。但我们的信心却不看环境如何，而是看神是否掌权；神若工作，有谁能拦阻呢？我们只需要去做我们应当做的事情就够了。并且，问题的解决也不是靠着人的智慧，而是靠着神的智慧和能力，因为智慧能力都属乎神（但2:21）。所以我们当来一同恳求，求主在此时坚固我们的信心，让我们的心意相同，有共同的看见；也恳求他早日为我们开出路，从而让人看到祂的真实、智慧和能力，使更多的人能够认识祂，归荣耀给祂。&lt;/p>
&lt;p>愿我们主耶稣基督的恩惠和平安、天父上帝的慈爱和怜悯、圣灵保惠师的感动、更新与引导，常与每一位守望教会的弟兄姊妹以及各处挂念守望教会并为之祷告的弟兄姊妹同在！阿们！&lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;">
                                                    北京守望教会
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;">
                                                  2012年7月16日
&lt;/p></description></item></channel></rss>