<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>守望网络期刊第7期 on 北京守望教会</title><link>/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%BD%91%E7%BB%9C%E6%9C%9F%E5%88%8A%E7%AC%AC7%E6%9C%9F/</link><description>Recent content in 守望网络期刊第7期 on 北京守望教会</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Mon, 08 Aug 2011 02:14:50 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%BD%91%E7%BB%9C%E6%9C%9F%E5%88%8A%E7%AC%AC7%E6%9C%9F/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>简讯</title><link>/2011/08/08/%E7%AE%80%E8%AE%AF-2/</link><pubDate>Mon, 08 Aug 2011 02:14:50 +0000</pubDate><guid>/2011/08/08/%E7%AE%80%E8%AE%AF-2/</guid><description>&lt;p>1、7月28日晚，甘露园小组的HL姊妹等在小组结束以后再次发现自己住处的锁眼被破坏，姊妹不得已在深夜请来专业开锁人员才得以入室。有很多迹象表明，在高碑店派出所辖区出现的又一次堵锁事件恰恰与派出所相关人员有关。该所副所长曾扬言这只是他们采取的第一步，其目的是为了将这几位坚持户外敬拜立场的姊妹赶出辖区。&lt;/p>
&lt;p>2、7月27日下午，曾经在守望教会聚会的熊勇华弟兄在江西南昌被主接走，教会派出BX师母和阿C姊妹第一时间赶赴江西安慰弟兄的妻子和家人。勇华弟兄原是在江西某地驻京办事处工作，在北京工作了几年，去年回到家乡。他在北京工作期间一直在守望教会聚会。&lt;/p>
&lt;p align="left">
3、上个主日（7月24日），教会的一位弟兄被关押在昌平沙河派出所时，有一个昌平分局国保部门的警察在问话过程中，竟然上前摘去弟兄的眼镜，拿手中的书用力打我们这位弟兄的脸部。我们的弟兄事后向那个警察的上级市局国保反映了此事，但此事便没有了结果。我们对此恶劣行径表示谴责，求神怜悯，也求神将忍耐宽恕放在我们每位弟兄姊妹里面，以爱来化解这些无理和攻击。
&lt;/p>
&lt;p>4、曾经在北京南站上访的老康弟兄近日给教会弟兄姊妹打来电话，他现在已回到老家，虽然已经跟乡里的人说完全放弃上访，但乡里的人还是不放过他，派人看管，不让他出门。他说希望弟兄姊妹们帮他祷告，希望政府给他一个生活。他说遇到再不好的事情，后面总还是跟着感谢主，说求主怜悯他们。老康弟兄曾经长年上访，后在守望教会受洗。&lt;/p>
&lt;p>5、在教会主日学服侍的周汇燕姊妹日前经历脑部肿瘤手术，手术成功，已进入ICU病房继续观察。&lt;/p>
&lt;p>6、北京蓝岛大厦附近有位盲人弟兄，非常想去教会，不知道附近有没有弟兄能够每周带他去参加小组。如有相关信息，可联系本编辑部。&lt;/p></description></item><item><title>士每拿教会与别迦摩教会</title><link>/2011/08/04/%E5%A3%AB%E6%AF%8F%E6%8B%BF%E6%95%99%E4%BC%9A%E4%B8%8E%E5%88%AB%E8%BF%A6%E6%91%A9%E6%95%99%E4%BC%9A/</link><pubDate>Thu, 04 Aug 2011 10:39:58 +0000</pubDate><guid>/2011/08/04/%E5%A3%AB%E6%AF%8F%E6%8B%BF%E6%95%99%E4%BC%9A%E4%B8%8E%E5%88%AB%E8%BF%A6%E6%91%A9%E6%95%99%E4%BC%9A/</guid><description>&lt;p>——王怡长老分享（三）&lt;/p>
&lt;p>编者按：6月30、31两日晚上，王怡长老在北京守望教会分享，内容非常丰富。我们就不同的主题整理摘录（有个别删节），继前两期之后，这期呈现给大家的是“&lt;strong>士每拿教会与别迦摩教会&lt;/strong>”。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>士每拿教会&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>在《启示录》里我们看到士每拿教会经历患难，“魔鬼要把你们中间几个人下在监里，叫你们被试炼，你们必受患难十日”（启1:10），那些自称是犹太人的弟兄，实则是撒旦一会的人要说诽谤的话。&lt;/p>
&lt;p>在过去的一周里有两件事情让我非常忧伤难过，一是看到守望的弟兄姊妹经历12周户外敬拜的压力，第二是“三自”里唱红歌，我在网上看到一些照片，我的心非常痛，因为这是大罪——背道、卖主、不以耶和华为神，使在那里的神的百姓陷入罪中。甚至他们跟和尚、道士同台献唱，我看到这照片时心想，这哪里信仰，这明明是“倚天屠龙记”，六大门派围攻光明顶嘛！福音传到中国已经两百多年了，现在居然有一个人穿着牧师的服装的人站在他们当中，我忽然就明白神为什么要让你们持续12周，要让你们持续到建党九十周年的时候，叫你们成为一台戏，成为他们的对手戏。如果在这个民族中有自称是神的儿女却如此悖逆卖主，这个国家里就一定要有一群神的儿女甘愿被列在末后，好像定死罪的囚犯。&lt;/p>
&lt;p>我们常常在神的面前说，“主啊，不要降灾难，因着有十个义人在,你们祷告不要在此刻灭了这索多玛、蛾摩拉，虽然中国就是索多玛、蛾摩拉，但是基督的福音已经临到我们当中，你为自己保留七千没有向巴力屈膝的人。”所以我知道这是对手戏。我以前讲过一句话，人和狗的区别是什么？人堕落到比狗不如的地步，还有堕落的空间，这就是人的无限性，堕落是没有止境的，就愈发显明神的恩在我们当中，显明神借着冲突所所赐的平安也是没有止境的，如果这个世代的教会堕落到这个地步，自称是神的儿女的人堕落到这个地步，那些假先知、假信徒堕落到这样的地步，我们情愿为主受更大的苦，我们愿意再被列入到游行高潮的最后部分。眼下的情势不就是一个游行的高潮吗？在共产党建党90周年即将到来的时候，你在全国上上下下看到好像罗马将军凯旋归来的队伍，在队伍的最后不就是你们吗？不就是在这个时代持守唯有耶和华是独一的真神、唯有耶稣基督是我们的救主的神的儿女吗？&lt;/p>
&lt;p>我的儿子四岁，有一天从幼儿园回家，他唱《没有共产党，就没有信中国》，他的妈妈听见就很生气，语气比较重地责备他。我把他叫到一边，我知道他在主日学学过“要理问答”，问他：“上帝创造什么？”他知道上帝创造了桌子板凳、日月星辰等等，我继续问他：“上帝有没有创造成都？有没有创造中国？”他说：“是的，所有的国家都是上帝创造的。”我说：“那是不是没有耶和华就没有新中国？”他说：“是的。”我说：“那你为什么唱《没有共产党就没有新中国》，你知道什么是共产党吗？”他说：“不知道。”我说：“你明天去问你老师谁是共产党，然后你告诉老师谁是耶和华。”&lt;/p>
&lt;p>在给士每拿教会的经文里看到三件事情，“那首先的、末后的、死后又活的说：我知道你们的患难”，这把我们再次带入到神的舞台，就是昔在、今在、永在的神的舞台，那昔在、今在、永在、首先和末后的死后又活过的来安慰你的时候，你所的安慰和世界所能给你的是无法比拟的，你就知道你的舞台不是这个世界眼睛看得到的舞台，你们所演的戏不是世人所以为的戏。第一，对患难处境的接受。 “魔鬼把你们中间几个人下在监里，……你们必受患难十日”，这话出自神的，我们就默然不语，所以这第一个功课就是在身体上层面上对患难处境的接受；第二，对属灵征战的敏感。你要知道你在打一场什么仗，你要知道救恩的元帅领我们在打一场仗，我不在乎明天会开拔到哪里。作为一名士兵，我只考虑跟的是哪位元帅，去哪里我不在乎，决胜与千里之外的是我们的主，运筹帷幄的是我们的主，我不在乎明天他派我去哪里，我不需要知道作战计划，我的安全感不建立在于对作战计划的了解之上，我的安全感只建立在我知道谁是我的救恩的元帅、我的安全感只建立在我知道我在和谁打这场战，这是对属灵争战的敏感；第三，对基督主权的信靠。对首先的、末后的、死过又活过的那位的信靠，指我们要有国度的眼光，我们与众圣徒一起同国，在国度眼光里我们不仅看到守望教会、看到大公教会，我们看到主在中国的教会。保罗写信说神的教会在哥林多，很美的一句话，我现在想说神的教会在北京，神的教会在守望，我们要学会从国度的眼光看你所经历的一切，进而学会对基督主权的信靠。&lt;/p>
&lt;p>当我读《希伯来书》时，有一句话非常打动我，说旧约时代的信徒，他们并没有看到他们所信的，就已经离开这个世界，但是因为他们与新约的圣徒同得应许，他们喜乐才完完全全得到满足。我们也要有这样的信，我们不一定在这一代就进入迦南，主若允可，我们会经历到宗教自由，主若不许可，他让我们这一代再次经历宗教的不自由，这完全在神的手中。我们企盼的是主在这个国家有敬虔的后代，希望现在在教会里上主日学的孩子们有一天可以自由地敬拜耶和华，他们可以在这个地上传福音好像没有栅栏的天空。如果我们怀着这样一颗心，就愿意跟旧约的圣徒一样，我们并没有得到我们所盼望的，却依然去敬拜侍奉我们的神，我死了，但是借着我的信仍然说话。请唱《以马内利来临》。&lt;/p>
&lt;p>祷告：天父，我们感谢赞美你，谢谢你自己应许的弥赛亚、你儿子耶稣基督已经来到，已经成就救恩，借着圣灵的工作重重慢慢进入我们的生命。主啊，你曾经讲亚伯拉罕欢欢喜喜仰望所应许的那位神子降临的时候，他就因信称义，他是旧约的圣徒，他引颈渴望神子的降临，他单单因着信，就在信中死去，又在信中复活。主啊，我们何等有福，我们被你生养耶稣基督成就救恩之后，我们被你放在人类历史上迄今为止离耶稣基督再来最近的这一天。主啊，我们实在是小信的人，我们没有旧约伟人那样单单因为你自己的应许就为之生、为之死的信心，主啊，我们如今已经得着基督，愿你赐给我们更大的信心，让我们可以愿意不断离开本地本家，到你指示我们的地方去，不断带领我们到以马内利的耶稣基督生命的最深处，带领我们走到最接近你的地方。奉主耶稣基督的名，阿们！&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>别迦摩教会&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>别迦摩是小亚细亚的首府，是在小亚细亚推行罗马皇帝崇拜的中心，约翰写到，“我知道你的居所，就是有撒旦座位之处。”&lt;/p>
&lt;p>在中国当下，如果你旗帜鲜明地拒绝政治，就是搞政治。家庭教会的态度是我不要搞政治，请政治远离我，但是这样坚定的态度就被看成是政治的态度。即便会被扣上搞政治的罪名，我仍然要讲，别迦摩是有撒旦座位之处，我仍然要讲，那一切的偶像崇拜都是敌基督，我仍然要讲耶稣基督赐给教会的使命和主权，他的教义，他的崇拜、他的教产都是属乎教会，不属地上的君王。当时的罗马是有宗教信仰自由的，他不反对你信耶和华，他只要求你成立“三自爱国会”，无论哪种教，无论是摩尼教、基督教都可以存在，只要同时敬拜罗马皇帝的像。别迦摩就是推行崇拜皇帝像的地方。平时都可以敬拜你们的神，只要初一、十五有个顺服的表现，你在那里挂一个罗马皇帝的像，平常我不管你，可以接受吗？家庭教会为什么走到今天、为什么今天你们经历户外敬拜？这一切就是因为我们不能接受，不能有一点的妥协。有一个在三自的人和我讲“你凭什么说三自是大淫妇，其实他们平时都不怎么管我们。”我说，“你说这话就表明你是个大淫妇，什么叫‘其实……’？你应该叫他管吗？他凭什么管你？什么叫做淫妇？淫妇指的是名分。一个人来找你婚外恋，他在兰州，可能要到北京来，给你打电话问到北京后同意做他的情人吗？你说好，结果三年都没来过一次，三年都没来过一次你就不是淫妇了吗？&lt;/p>
&lt;p>“淫妇”表明他们的心意已经犯了奸淫，因为他们出卖了长子的名分，因为他们出卖了新妇的名分，以内他们把主权拱手相让，因为他们把他们的灵魂拱手相让。所以我们这里时有撒旦座位之处，我们要为上掌权者祷告，我们这个国家祷告，我们为神在中国的教会祷告。当乌西雅王崩的那年，以赛亚在异象中看到耶和华的荣耀满了全地，说，“我是嘴唇不洁的人，又住在嘴唇不洁的民中”，天使出现了，用火炭烧他的嘴，象征洁净赦免、分别为圣，他就听到耶和华的声音，“谁能为我去呢？”以赛亚说：“我在这里，请差遣我。”乌西雅僭越祭司烧香的权柄，然而有八十位祭司勇敢地阻挡他，神使乌西雅王崩掉，然后神呼召他的百姓。弟兄姊妹，我们也会等到乌西雅王崩的那年，到了那时，你会看到耶和华的荣耀满了这地，你会听到他的呼唤，但是你是不洁的人，你若不靠着主的宝血的遮盖，到了那一天，你没有生命去承受祝福，即使你在守望教会聚过会，你也没有生命去承受那时的使命，因为守望教会不是一个品牌，在守望教会的经历不是在那天领受更大祝福的资本。今天你要为此来祷告，“乌西雅王崩的那年我要看见主的荣耀满了这殿，我要听到他的呼唤，我要再次求宝血洁净我的罪，使我可以被分别出来，我愿意在他面前说，‘我在这里，请差遣我’。”&lt;/p>
&lt;p>祷告：天父上帝我们感谢赞美你，你赐下你自己的话语给我们，是那不变的道，那带领我们的力量、重生我们的力量、引领我们的力量、护避我们的力量都在圣经里，你向众教会所说的话，凡有耳听的都应当听。主，我们来到你的面前听你的话，我们为中国教会来祷告，为那听从巴兰的教训历来混乱主道的、为那自称是犹太人其实乃是撒旦一会的人忧伤痛悔，求你自己把你呼召的真信徒从那里救拔出来，求你拆毁三自爱国会，使那些不合乎你自己、混乱祭司权柄、混乱刀剑权柄的一切都向你归正，让王回到王的位置，让祭司回到祭司的位置，让福音能够传遍天下。主，我们也为自己来祷告，如果我们必受患难十日，我们要至死忠心，我们盼望你赐给我们上面的冠冕，因为在你里面是富足的，在你里面是广阔的，在你里面是平静安稳的。主啊，你是首先、末后、死过又活过、永活的神，在你的里面我们成为永活的人，只有永活的人才能敬拜永活的神。耶稣说，神不是死人的神，乃是活人的神。在我们向你祈求的时候使我们知道我们是活人，我们的灵魂是活的，我们是活在你的面前。我们求你帮助我们面对接下来的一周、两周、甚至更长时间，有的时候我们的遭遇让我们看不到我们和世人的差别，甚至他们比我们显得更加强大，我们的表情也不比他们更加温柔、更加显明耶稣基督在我们身上的馨香之气，我们常常沮丧、常常软弱、常常自卑，我们生命需要被你扩容才能承受你的恩典，你已经应许我们丰丰富富的一切，求你按照你自己的旨意赐给北京守望教会的弟兄姊妹、赐给北京众教会的弟兄姊妹。主，我们感谢赞美你，你赐给我们耶稣基督的义袍，叫我们知道我们在警察、家人、街上围观的人、单位同事面前都穿着洁白的细麻衣，我们一直要穿到天上去，求你的荣耀在每一个儿女的心中彰显，发出那光芒，使我们借着这光芒也发光如星，如同明光照耀在人前。奉主耶稣基督的名，阿们！&lt;br>
弟兄姊妹，如果你们里面有惧怕，如果里面有挂虑，求主拿走一切。我的孩子前几天发烧，我们带他去医院打针，我记得他第一次去医院时是在那里哭，第二次到医院门口哭，第三次上医院的楼梯时哭，第四次从我们家下楼的时候就哭，他为什么哭呢？第一是因为痛而流泪，但是后来他越来越是因为怕而哭，人生的苦，大都是这样，如果有一成的苦是因为痛，就有十成的苦是因为怕痛。求主拿走一切的畏惧，拿走一切的小信，马丁·路德说：“挂虑的、畏惧的基督徒是邪恶。”他们在人前公开见证他们不信他们的主，公开见证他们的主没有办法，公开地见证他们的主靠不住，还不如“我的爸爸是李刚”，所以我们求主除去内心的忧愁和惧怕，知道我们的爸爸是天上的耶和华。&lt;/p>
&lt;p>我们再一次开口为在这个时候的属灵的友谊、为弟兄姊妹彼此相爱而祷告。刚才说，如果去年每天读三章经文，今年读六章，如果去年每周给两个人打电话，今年每周应该给五个人打电话。求主带领我们，弟兄相爱撼山河，我们要在世人面前见证这一点，在这个时候特别需要属灵的友谊。这个世界恨恶我们，但是我们的主爱我们，那不信的人恨我们，但是弟兄却在旁边爱我们。为我们的团契小组生活能够彼此更深地灵里想通而祷告，为弟兄姊妹的生命比以往经历更大的突破和敞开而祷告，求赐团契的力量在我们当中，求赐爱心里面说诚实话，求赐彼此劝勉、彼此口唱心和地赞美主这样生命的关系赐给我们。&lt;/p>
&lt;p>祷告：耶和华，我们的主，我们的神，我们将守望教会和新树教会的每一个弟兄姊妹交到你手里，我们将还在侍奉你的同工、每一个小组长、每一个开放的家庭、每一个家庭里的父亲和丈夫、每一个母亲、每一个孩子都仰望交托父神的手上，愿我们的救主和我们生命的主耶稣的恩惠、平安，天父上帝永远的慈爱，每一天的眷顾，圣灵在他们心中大有能力的交通、引领、安慰、团契与他们同在，从今时直到永永远远。奉主耶稣基督的名，阿们！&lt;/p></description></item><item><title>合祂心意</title><link>/2011/08/04/%E5%90%88%E7%A5%82%E5%BF%83%E6%84%8F/</link><pubDate>Thu, 04 Aug 2011 10:37:48 +0000</pubDate><guid>/2011/08/04/%E5%90%88%E7%A5%82%E5%BF%83%E6%84%8F/</guid><description>&lt;p align="center">
&lt;strong>合祂心意&lt;/strong>&lt;strong>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p>天明牧师&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>各位弟兄姊妹，主日平安！&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>过去的十几周我们都是以文字的方式和弟兄姊妹分享神的话语，今天这个主日我们不单以文字的方式，也以录音讲道的方式跟大家分享神的话语。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>首先，我要感谢弟兄姊妹们，对我和其他被限制在家的牧师、长老、同工们表达出在主里面的支持、代祷和时常的看望。更要感谢的是，弟兄姊妹们虽然因户外敬拜失去了住处、工作，被关或被限制在家里，正常的家庭、生活和工作也遇到许多难处，但仍坚持户外敬拜，他们的信心和为信仰甘心付出代价的勇气，是基督门徒的见证。我也要感谢那些尽管不认同户外敬拜，但仍委身在教会，并且在主里忍耐等候神自己工作的弟兄姊妹们；我还感谢原先不理解户外敬拜，但后来经过亲身的经历后理解教会的户外敬拜并且积极参与的弟兄姊妹们。当然，这样的感谢是在主里面的，而且也坚信这一切都是神自己的工作，为此，愿意将一切的荣耀归给我们的神、独一的主！哈利路亚！（“阿们”！）&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>今天要跟弟兄姊妹分享的经文是《撒母耳记上》第一章，记得我们在华杰聚会时曾经分享过哈拿的祷告，今天以**“合祂心意”**的题目再跟大家分享这段经文。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>这个故事发生在距今三千年的以色列士师时代。故事的主角哈拿嫁给了住在以色列北方以法莲地名叫以利加拿的人。尽管以利加拿非常爱哈拿，但哈拿却不能生育。这成了哈拿生命中的缺憾和痛苦。哈拿的痛苦是多方面的。在当时的年代，一个女人不能生育，那是女人的一种羞耻，圣经的多处都表明这样一个事实，这和流行“丁克族”的今天的时代很不同。不但如此，作为一个妻子，不能给爱她的、也是她所爱的丈夫生子立后，是一种亏欠和伤痛；不但如此，对以色列人来讲，没有子女就意味着无人能够承受神应许他们祖先的土地，那土地是神的祝福，这和单纯的承受遗产是不同的。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>我想哈拿的痛苦持续了很多年，而且她的痛苦并没有停留在这里。因为结婚一年过去、两年过去、三年过去、五年过去……一个女人基本证明不能生育的时候，在古代丈夫一般都会再娶第二个妻子，不管是自愿的还是被迫的。我们在今天的经文里看到哈拿的丈夫以利加拿另外还有一个妻叫毗尼拿，而且毗尼拿也已经生了儿女。因此我们可以以此推断哈拿做许愿祷告时已经结婚差不多有十年了。这毗尼拿做哈拿的对头，常激动哈拿，使哈拿生气，甚至丈夫对哈拿加倍的爱，也无法弥补她从毗尼拿受到的伤害，而且这样的伤害里有一些属灵的原因。因为毗尼拿看出哈拿不能生育是因耶和华，这加增了哈拿灵里的痛苦，这让她觉得自己不是蒙神所爱的，甚至让她觉得自己是一个被神遗弃的女人。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>这一年，以利加拿全家又和往年一样来到示罗——耶和华会幕所在的地方，敬拜祭祀万军之耶和华。但当他们全家分享祭肉时，毗尼拿再次拿哈拿的不生育来激动哈拿，以致她哭泣不吃饭。当他们全家在示罗吃喝完了，哈拿就站起来，来到耶和华的会幕，做了那著名的“哈拿的祷告”——**“万军之耶和华啊，你若垂顾婢女的苦情，眷念不忘婢女，赐我一个儿子，我必使他终身归与耶和华，不用剃头刀剃他的头。”&lt;strong>她的祷告蒙了应允。&lt;/strong>**&lt;/p>
&lt;p>** **&lt;/p>
&lt;p>那么，哈拿的祷告蒙神的应允，其秘诀是什么？有人说，那是因为哈拿心里愁苦而**“痛痛哭泣地祈祷”&lt;strong>；也有人说，那是因为哈拿在耶和华面前&lt;/strong>“不住地祈祷”&lt;strong>；还有人说，那是因为她在耶和华面前&lt;/strong>“倾心吐意地祈祷”&lt;strong>，以致大祭司都以为她喝醉了；也有人说，哈拿的祷告蒙应允，是因为哈拿&lt;/strong>祷告后彻底交托了**，因为圣经记载说：“于是妇人走去吃饭，面上再不带愁容了”；当然更多的人说是因为哈拿的祷告是一个很属灵的“许愿”的祷告，所以蒙了应允。这一切说法都有道理，但我们反过来问，难道她过去十多年的时间里在神面前没有哭泣地祈祷吗？难道她没有因自己的痛苦而长时间祈祷吗？难道过去她没有把自己的苦楚倾吐给神吗？难道我们向神交托后神都按我们的意思垂听我们的祷告吗？难道只要许愿神都应允吗？这些问题告诉我们，上面所提的理由，没有一个是绝对的真理。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>为此我们要问另一个问题——哈拿为什么不能生育？圣经告诉我们的明确答案是：&lt;strong>“耶和华不使哈拿生育”&lt;/strong>。因此，我们知道，不使哈拿生育的是神，最终听祷告使她生育的也是神。既然这样，神为什么过去不使哈拿生育，现今好像改变主意使哈拿生育呢？而且，在当时的时代，有那么多的妇女，为什么神惟独使哈拿不能生育呢？不顾哈拿的痛苦和祷告，十年之久使哈拿不能生育的神的心意到底是什么？&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>当哈拿祷告出**“你若……赐我一个儿子，我必使他终身归与耶和华”&lt;strong>时，她的祷告立刻蒙了应允。而且此后，神继续眷顾哈拿，哈拿又生了三个儿子和两个女儿。由此我们可以知道，让哈拿生一个儿子，对神来讲不是什么难事，给哈拿多个子女在神也没有什么“损失”。关键在于生谁？过去哈拿低头抬头、无论在家还是在外，起来还是躺卧，就是要一个儿子，就是能够除掉女人羞耻的、能够接续爱她的丈夫承受神应许祖先的产业的、也是使她在对头面前能够抬起头来的一个儿子。但神透过她不能生育和祷告未蒙应允长达十年之久的痛苦，让她看到没有王、没有上帝律法的那混乱的士师时代，实在需要传讲神的律法、重新建立神王权的神的先知。“神哪，难道你没有看到即将接续大祭司老以利的两个儿子都是不认识你的恶人吗？这属你的百姓，没有你的律法、藐视你的王权要到几时呢？”&lt;/strong>“万军之耶和华啊，你若垂顾婢女的苦情，眷念不忘婢女，赐我一个儿子，我必使他终身归与耶和华，不用剃头刀剃他的头。”**这样，她就许愿说：神若赐给她儿子，她就使他分别为圣终生做拿细耳人，一生单单侍奉耶和华。这样她的祷告立刻蒙了应允。撒母耳的兴起，终结了混乱的士师时代，他作为最后一个士师和四百年士师时代最伟大的先知，大大被神使用，在那个时代，传讲神的律法，建立了神在以色列中的王权。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>我们也常说，大卫是合神心意的人，尽管他有软弱、失败甚至还犯过很严重的罪，但神仍称他是合祂心意的人。大卫做王，第一件事就是要把神的约柜运到耶路撒冷，以此表明以色列真正的王是耶和华神，而不是他；以色列不是以大卫为中心，而是以耶和华以色列的神为中心，并且侍奉耶和华神是包括大卫在内的所有百姓最重要的事情，为此他在约柜前极力地跳舞，甚至不顾他人对王的轻看；而且他想到自己住在香柏木的宫中，神的约柜反在幔子里，就心里不安，起了为神建圣殿的意念，尽管这不符合神的计划，但也因此得到了弥赛亚的荣耀应许，因为他体贴神的心意。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>在以利亚的时代，在加密山上神透过以利亚显出祂的得胜，以此向自己的百姓显明**“耶和华是神！”“耶和华是神！”惟独祂是神！**尽管以色列拜巴力，神也以三年不降雨来管教自己的百姓，但神在那个时代的心意，不是以漫长的饥荒来灭绝悖逆祂的百姓，祂的心意乃是使悖逆的百姓认识“耶和华是神”而转向祂，正如神自己所说的：“我指着我的永生起誓，我断不喜悦恶人死亡，惟喜悦恶人转离所行的道而活。以色列家啊，你们转回，转回吧！离开恶道，何必死亡呢？”（结33:11）&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>初期的耶路撒冷教会第一次受逼迫，彼得、约翰等使徒们被带到公会受审，并被恐吓不许再奉耶稣基督的名传道。他们回到教会告诉会众，大家听见了就聚集，同心合意高声向神祷告，承认祂是创造万物的主，而且这样的逼迫都是在神自己的计划里发生的，这一切为的是成就祂所预定的旨意。这样，他们不但不退缩，还祈求神叫他们继续大放胆量传祂的道。**“祷告完了，聚会的地方震动，他们就都被圣灵充满，放胆讲论神的道。”**因他们祷告出了神自己的心意，因为神的心意不是耶路撒冷教会的成长停留在此，而是继续传讲、增长和突破，直到《使徒行传》第七章司提凡站在公会面前讲道并殉道。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>我们教会的户外敬拜，今天已经是第十六周了。从3月27号那篇讲道以来，我自己是没有动摇过，也没有怀疑过神的带领。3月27号的讲道，让我的心彻底地释放、彻底地交托。当我被关在家里一个多月的时候，守在我家门口的一个协警好奇地问我：“老金，呆在家里一个月，有什么感觉？”后来他自己也说，我不像被关一个月不能出门的，看起来还挺好的。是的，当一个人的心灵，在圣灵里释放而拥有真正的自由时，空间的大小不是问题；当一个人的心灵在圣灵里相信自己是在神心意中的时候，不管处境如何，都能够享受从神来的安息。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>在这段日子，我自己也时常看4月10日（就是第一次户外敬拜）通报中的那一段而不断得着鼓励：**“我们相信，教会是基督的教会，基督是教会的头。教会理应唯独尊耶和华我们的主为神。除祂以外别无他神。因此，教会不当受任何外在势力的控制或支配，而只属于我们的主。这次的户外敬拜所表达的就是我们这种毫无妥协的信仰立场，而且我们认为，持守这样的信仰立场本身就是一种敬拜。因此，我们相信我们的户外敬拜在主面前是蒙悦纳的。”**为此，我是坚定地相信，每主日一波又一波的弟兄姊妹走向平台，这是神的教会在这个时代所做的先知性的见证，并且因着神这样的心意，我们的教会才蒙保守到今天。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>三周、七周、十二周……，当户外敬拜的周数不断突破我们基督徒心目中的“界限”，不断超出人的“想象值”，户外敬拜的长期性越来越显出——守望教会的户外敬拜不是一种策略，更不是政治手段，而是一种见证。我相信这是神自己的智慧。开始我也常为求神早日开出路祷告，现在越来越少地为神的旨意“早日”或“快点”成就祷告，因为我看到了透过户外敬拜的长期性所显明的神自己智慧的引导。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>最后，我想，用一首诗歌的歌词来结束我的分享——“&lt;strong>我们的得失并不要紧，神的旨意当留心。”&lt;/strong>&lt;/p></description></item><item><title>家庭教会问题的解决方案</title><link>/2011/08/04/%E5%AE%B6%E5%BA%AD%E6%95%99%E4%BC%9A%E9%97%AE%E9%A2%98%E7%9A%84%E8%A7%A3%E5%86%B3%E6%96%B9%E6%A1%88/</link><pubDate>Thu, 04 Aug 2011 10:36:21 +0000</pubDate><guid>/2011/08/04/%E5%AE%B6%E5%BA%AD%E6%95%99%E4%BC%9A%E9%97%AE%E9%A2%98%E7%9A%84%E8%A7%A3%E5%86%B3%E6%96%B9%E6%A1%88/</guid><description>&lt;p align="left">
&lt;strong>刘澎&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p align="left">
了解了家庭教会的基本情况和家庭教会的相关问题之后，再来讨论解决家庭教会问题的方案，就不是无的放矢了。解决家庭教会问题不是一个简单的是否继续打击的问题；家庭教会问题的实质，是如何改革旧的宗教管理体制的问题，政策性强，涉及面广，必须面对现实、统筹考虑；科学筹划、慎重行事。为此，笔者提出以 下方案，作为解决家庭教会问题的建议：
&lt;/p>
&lt;p align="left">
&lt;strong>　　（一）指导思想&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p align="left">
1.抓住关键、转化矛盾。几十年来，家庭教会与政府一直处于严重对立状态，双方尽管在不同地区不同时期冲突的程度不同，但双方关系的核心问题没有变， 这就是家庭教会的合法性问题，或者说是家庭教会的身份问题、名分问题。这是家庭教会问题的主要矛盾，抓住了这个关键，家庭教会与政府关系中的其他问题就会 一通百通、围绕家庭教会身份问题而产生的各种矛盾就会发生转化。因此，解决家庭教会问题对策的核心是采取适当的方式对家庭教会予以承认。只有承认家庭教 会，才谈得上解决家庭教会问题，否则，依靠高压手段，与其进行旷日持久的消耗战，有百弊而无一利，不可能将其纳入政府的正常管理体系之中。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
2.实事求是、化解矛盾。处理家庭教会问题必须实事求是。家庭教会有数千万群众，家庭教会的诉求是宗教性的，不是政治性的；绝大多数家庭教会与政府的 矛盾仍然属于人民内部矛盾。家庭教会作为一种客观存在，政府承认与不承认都不影响其发展，与其不承认，使其处于地下状态与政府对立，不如面对现实，承认其 存在，在承认的同时，将其纳入管理体系，从根本上改善其与政府的关系，使其成为社会中的积极因素。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
3.民生工程、以民为本。满足家庭教会信教群众的宗教信仰需求是精神与宗教领域内一项重要的民生工程。人民群众需要的，就是我们要做的。承认家庭教会 不是向宗教投降，而是为信教群众解决实际问题。没有家庭教会，单靠三自教会是无法满足信教群众的宗教需求的。仅就宗教活动场所而言，如果几千万家庭教会信 徒全部加入三自教会，政府和三自根本不可能提供足够数量的教堂，解决他们的宗教活动场所需求。现在，几十万处家庭教会活动场所完全由其自行解决，家庭教会 向政府要求的不过是一个合法的名分。因此，承认家庭教会，将其纳入正常管理，只会赢得更多的人心、民心，受到信教群众的拥护。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
4.先易后难、分步推进。家庭教会问题涉及方方面面的利益。要调整对家庭教会的政策，无论在战略上还是操作上，都需要精心设计、全面考虑；出台的政策 必须在时机上适宜、步骤上协调配套。为了降低难度、提高效益，我们设想的政策调整将会分步走，力求将政策调整的震荡降到最小，先搞试点、总结经验，成功后 再逐步推广。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
&lt;strong>　　（二）备案制的内容&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p align="left">
对家庭教会的政策调整是一个系统工程，政策调整的目标是通过给予家庭教会承认，将其纳入管理范围；承认的方式是实行家庭教会活动场所备案制。家庭教会场所备案制的具体内容主要有以下几个方面：
&lt;/p>
&lt;p align="left">
1.备案内容。对家庭教会（含10人以上的聚会点）场所实行自愿备案，备案受理单位为当地县级民政机关的社团登记部门。备案内容包括教会（聚会点）场所负责人信息、场所房屋信息与在场所活动的教徒人数。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
2.备案性质。备案的性质为程序性登记，受理单位只记录备案信息，不对申请备案的教会负责人资质、教会信仰与教义、教会人数、场所规模、经济能力等各项实质性内容进行审查，也不存在批准与否问题；申请备案者要如实填写备案登记表，对备案信息的真实性负责。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
3.备案原则。家庭教会场所备案采取自愿原则。对不愿登记的家庭教会，不劝说、不强迫、不歧视。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
4.与三自教会关系。凡申请备案的家庭教会无论事前还是事后均无须与三自教会发生任何关系；无须经过政府其他管理部门的审查、授权、批准。经过备案的家庭教会可在备案场所所在地享有与三自教会及其他宗教团体同等的进行宗教活动的权利。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
5.责任义务。备案后的家庭教会场所应严格遵守国家的各项法律法规，凡有违法行为的，由国家执法部门依法处理，民政部门注销其备案。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
6.慈善服务。备案后的家庭教会场所可组织公益慈善服务机构，由民政部门按照“民办非企业”模式或民间非营利组织模式，按有关法律法规注册登记，享受与其他非宗教公益慈善服务团体同等的权利。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
&lt;strong>　　（三）备案制的意义&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p align="left">
目前我国的《宗教法》短期内还难以出台、宗教领域的法治还很不健全，要一下子在法律层面上完全解决家庭教会问题是不现实的。但我们也不能因此而无限期 地等待下去。推出家庭教会备案制，就是向着鼓励家庭教会从“地下”走到“地上”，从没有名分变成有名分，实现家庭教会“阳光化”。这是家庭教会从与政府对 抗走向对话，从“非法”走向“合法”的重要一步。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
1.获得真实信息。中国究竟有多少基督教徒、有多少家庭教会，因为难以统计，严格地说，谁也不知道。对政府来说，家庭教会活动场所一旦进行了备案，国 家就可大致掌握一个地方家庭教会的真实情况，将家庭教会纳入正常管理，这对维护我国社会的稳定，发挥宗教在促进社会经济建设中的积极作用具有极为重要的意 义，这个基督教基础信息的建设工程是任何机构任何调查都无法做到的。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
2.降低操作难度。由于经历了几十年的长期对抗，家庭教会对政府的恐惧与不信任非常严重，双方的对立情绪与猜忌心理不可避免。政府如果要在组织层面上 一步到位实现对家庭教会的全面承认，就会涉及对每个家庭教会组织的评价与鉴别问题，在操作上难度极大，甚至会导致新的冲突。此外，地方政府管理部门的同志 也需要时间转弯。但如果只对家庭教会使用的场所进行备案，可以不涉及组织问题，不涉及评价问题，承认的难度就会大大降低，极大地提高可操作性。场所备案制 不过是对已有的既成事实的追加承认。最终随着宗教法的出台，就可全面实现整个基督教教会团体与机构的创立、发展、撤销的法治化管理。因此，家庭教会活动场 所备案，虽然在承认的层面上处在最低一层，但其难度最小，最容易成功。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
3.消除冲突隐患。目前家庭教会面临的最迫切的问题不是要求得到政府完全承认的合法地位，而是每周都存在的聚会场所问题，这是一个非常实际的问题，是 近年来许多家庭教会与政府冲突的矛盾焦点。上海万邦教会、广州良人教会、成都秋雨之福教会、山西临汾浮山教会、北京守望教会，都曾因场所问题与政府发生激 烈冲突，甚至导致信徒上街，举行户外聚会，造成宗教群体事件。如果对家庭教会目前使用的场所进行备案，就可使其得以安全地继续使用已有的场所，极大地减少 家庭教会与政府的冲突，避免宗教群体事件的发生。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
&lt;strong>　　（四）实施策略&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p align="left">
1.选择试点。对家庭教会来说，走出“地下”，接受场所备案，实现“阳光化”，是一场巨大的转变，不是一个简单的问题，需要经过相当一段时间的思考、 观察，反复激烈的内部讨论、才有可能接受。因此，实行家庭教会场所备案制不能一窝蜂、追求数量。应在全国范围内分别选择具有不同类型家庭教会特性的若干 市、县，例如河南省唐河、浙江温州、江苏徐州、山西临汾、北京海淀等地作为家庭教会场所备案的试点，取得经验后再逐步推广。对那些一时还没有准备好接受备 案的家庭教会，应坚持自愿原则，不劝说、不歧视，耐心等待，使其有一个观察与思考的过程，这样才有利于争取大多数，有利于场所备案制的平稳实施。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
2.尊重底线。家庭教会的类型各有不同，但其诉求与底线是一致的：
&lt;/p>
&lt;p align="left">
（1）不加入三自教会。这是家庭教会最重要的底线，这里既有政治原因，更有宗教和信仰上的原因。任何想要利用场所备案的方式将家庭教会并入三自教会体系的想法都是不现实的。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
（2）保持独立。这是家庭教会在组织体系上的最大特点。参加场所备案的各教会之间完全独立，一律平等。每个教会的内部事务（包括人事、财务、教务、教堂）均由各教会自主决定。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
政府不使用管理三自教会的办法对待备案的家庭教会，也不提出超越家庭教会底线的要求，双方在相互尊重的基础上建立互信。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
&lt;strong>　　（五）配套措施&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p align="left">
1.对话协商。目前，我国的家庭教会与政府的接触主要在公安国保系统，属于治安层面。家庭教会场所备案后，政府可将与家庭教会接触的层面提升到政治层 面，即通过对话机制与平台，由政府相关管理部门而非公安部门的官员与其对话沟通，通过协商解决问题，促进双方在重大问题上取得共识，为最终《宗教法》出台 后，通过法律处理宗教问题准备条件。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
2.联席会议。在试点地区成立家庭教会问题联席会议，由当地各家庭教会代表与政府代表共同组成，下设联络办公室。该办公室为双方的联络协调机构，为家庭教会与政府沟通交流提供技术性、事务性服务，不具有任何权限。联席会议是双方对话交流、协商沟通的平台。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
3.行业协会。建立市、县一级的基督教联合会（可包含所有基督教会），基督教联合会不是宗教组织，是为基督教团体服务的非盈利机构，由各教会人士选举产生领导，实行任期制，协调本地区基督教内部、基督教与其他宗教团体及政府之间的各项事务；经费由各成员教会共同分担。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
4.保留三自。三自教会系统现有的一切政治待遇、教堂教产、人事等均保留不变；但国家在三年内逐步减少和停止对三自教会的财政拨款，鼓励三自教会实行“自养”，逐步实现国家在财政上与三自教会脱钩。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
5.试行法治。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
法治是解决包括家庭教会问题在内的所有宗教问题的根本出路，没有立法，家庭教会问题只能做技术处理，不能得到根治。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
（1）设立试点地区和全国性宗教法起草小组，由政府相关管理部门、宗教界、学术界、社区居民代表等共同组成，开展立法调查；贯彻开门立法、科学立法、 民主立法的原则，在全国范围内公开征求《宗教法》立法建议；汇总各地各类立法建议稿与各届群众意见，作为《中华人民共和国宗教法》立法草案报全国人大讨 论。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
（2）在试点地区试行宗教事务法治化管理，同时暂停实施《宗教事务条例》。参加备案试点的家庭教会内部实行三自原则，政府不介入其内部事务（人事、财 务、教务）；对家庭教会在其场所以外的活动和涉及的业务按其内容分别依照相关法律处理；对现行法律没有明确规定的问题，由当地宗教行业协会代表与政府协商 临时解决办法，作为过渡时期处理宗教问题的依据；同时将这些问题列为宗教法草案讨论议题，交由全国人大宗教法起草小组考虑。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
（3）在试点地区的宗教管理业务从行政管理转为法治管理之后，政府不再保留宗教行政管理部门，现有的宗教管理干部可充实到公安、安全、司法、民政、外 事、教育、卫生、食品监督、城建、旅游、出版、文物等部门，加强政府各部门依据各专业领域法律处理宗教相关事务的施政能力。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
6.舆论先行。家庭教会场所备案是一项重大的政策调整，必须要舆论先行。应允许专家学者在官方媒体上就此问题发表议论，以使公众对问题有所了解。达成 一个社会共识，以便降低政府政策调整的风险，不会形成政府屈从于宗教压力的误解，即使调整方案有不妥之处，也属于学术见解，政府不必为此承担责任。我国改 革开放三十年来各项政策的调整基本如此，这是一条已被实践证明了的成功经验。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
7.逐步推广。实施家庭教会场所备案制要由点到面、稳步推行，试点需要一年，再用二年全面推行。实行家庭教会场所备案不在于一下子完全解决家庭教会问 题，而在于借此消除政教对立，逐步和解、摸索解决基督教问题的经验，为在政治和法治层面上解决政教关系问题，为宗教立法和实现处理宗教问题的法治化做准备。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
（作者简介：刘澎，中国社会科学院美国研究所研究员、北京普世社会科学研究所所长。本文节选了其“家庭教会：问题与解决方案”一文的第三部分。原文刊于《领导者》总第40期[2011年6月]。转载自“共识网”）
&lt;/p></description></item><item><title>轮子的灾难</title><link>/2011/08/04/%E8%BD%AE%E5%AD%90%E7%9A%84%E7%81%BE%E9%9A%BE/</link><pubDate>Thu, 04 Aug 2011 10:34:53 +0000</pubDate><guid>/2011/08/04/%E8%BD%AE%E5%AD%90%E7%9A%84%E7%81%BE%E9%9A%BE/</guid><description>&lt;p align="left">
&lt;strong>杜君立：轮子的灾难&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;table width="100%" border="0" cellpadding="0">
&lt;tr>
&lt;td>
&lt;p align="left">
　　温州一直是一个关于财富的传说，从去年那个冬天开始，温州却成为一个灾难和罪恶的背景。钱云会在圣诞节的下午被卡车轮子“活活轧死”。整整7个月后，和谐号将数十名回家的人送上天堂。在一个轮子时代，中国带给我们一个接一个的轮子灾难，而这或许才刚刚开始。
&lt;/p>
&lt;pre>&lt;code> &amp;lt;p align=&amp;quot;left&amp;quot;&amp;gt;
 　　50年前，疯狂的红色中国掀起第一次轮子崇拜的高潮，齿轮和轴承成为一个共产主义的时尚图腾。50年后，第二次轮子崇拜波澜再起，中国的高速铁路网不仅是全球最快速的铁路网，也成为人类史上最烧钱的轮子工程。无论贫穷的民众能否买得起车票，中国将义无反顾地率先进入高铁时代，谁也无法阻止权力的轮子越转越快。铁道部部长刘志军重新改写了中国富豪排行榜。刘志军时代的铁道部系统在海外吃回扣、贪污腐败工程款、由铁道系统倒买倒卖火车票总数额高达 600亿人民币，其中和刘志军家族有关的有120亿。社团官员透露，参与到国外采购高铁相关设备的28位铁道部官员，有19位在海外有帐户，12位的帐户开在瑞士银行，所有28位都有亲属在海外，其中16位有直系亲属在海外。
&amp;lt;/p&amp;gt;
&amp;lt;p align=&amp;quot;left&amp;quot;&amp;gt;
 　　在今日之中国，轮子已经成为一种疯狂的GDP图腾。京津间全长115公里，中国将时速从200公里提升到350公里，为人类节省了15分钟时间，由此增加92亿投资，一切都是为了中国的GDP。在轮子工程的背后，是民众的艰辛。每年春节都是中国人的轮子节，无数农民工骑着古老的两轮摩托车浩浩荡荡踏上千里归途，这已经成为中国高铁时代最为吊诡的一幅图景。
&amp;lt;/p&amp;gt;
&amp;lt;p align=&amp;quot;left&amp;quot;&amp;gt;
 　　2011年7月23日20时38分，北京南开往福州的D301次动车组列车在温州地区与前行的杭州开往福州南的D3115次动车组列车发生追尾 事故。D301次动车组列车第1至4位车辆脱轨坠落桥下，其中1节车厢悬空；D3115次动车组列车第13至16位车辆脱轨。狼藉的灾难现场只有两个牛逼 醒目的大字：“和谐”。这何尝不是一种讽刺和隐喻。
&amp;lt;/p&amp;gt;
&amp;lt;p align=&amp;quot;left&amp;quot;&amp;gt;
 　　中国官方在第一时间就宣布事故造成35人死亡、192人受伤。而有网友宣称，已经在医院死亡的就有100多人，根据中国官方的说法，这些人只能算抢救无效，不算“死亡”。据说35是中国官方的一个吉利数字。以前河南平顶山矿难35人死亡；重庆暴雨造成35人死亡；云南遭大雨袭击全省35人死亡。之所以死亡人数都如此巧合地不超过36人，与主管官吏的升迁相关。因此中国灾难注定了死亡人数不会超36。
&amp;lt;/p&amp;gt;
&amp;lt;p align=&amp;quot;left&amp;quot;&amp;gt;
 　　关于这场惨祸的肇因，中国官方的解释毫无新意地认为是“天灾”——遭雷劈。而有网友爆料说是因为铁路系统两个部门为了一根电线杆的位置发生口角，而将动车拦下。在扯皮的过程中，所有相关人员包括调度组人员忘记发出停车信号，结果造成若干（？？？？）分钟后另一趟上行动车追尾。在灾难发生后，官方即以安全为由封锁了现场。六节出事的车厢原本都是满员的，结果24小时过去，却只有19个人身份得到确认。铁路购票实名制果然是用来堵截上访的。在官方以无生命迹象为由匆匆宣布停止搜救之后，竟然有一名儿童极不争气的从车厢被发现。这令当事官吏尴尬地称作“生命的奇迹”。
&amp;lt;/p&amp;gt;
&amp;lt;p align=&amp;quot;left&amp;quot;&amp;gt;
　　事实上，在这样一个神奇的国度，奇迹总是不停的发生。因为这个政府本身就是一个旷古未有的奇迹。2007年8月中旬，北京房山矿难，救援部门草草宣布现场已无生命迹象，过了130多个小时，两名矿工居然自己刨土爬出来了。很早以前，《国际歌》就揭示了一个真理：从来没有神仙皇帝，全靠自己救自 己。
&amp;lt;/p&amp;gt;
&amp;lt;p align=&amp;quot;left&amp;quot;&amp;gt;
　　36小时之后，中国官方宣布救援活动结束，也未做任何调查取证工作，肇事车厢被就地掩埋，入土为安。在这个奇迹的国家，人类历史上第一次出现了埋火车的千古奇闻。火车是钢铁制品，销毁的方式一般都是拆解，大概当局认为掩埋的火车可以自动降解。长平先生认为：“如果掩埋了，就非常严重。第一可能掩 埋活人，等于谋杀，是刑事犯罪；第二对死难者尸体和遗物不尊重，死难者家属应该就此提起诉讼；第三毁灭物证，妨碍追查原因和责任，这也是犯罪。”
&amp;lt;/p&amp;gt;
&amp;lt;p align=&amp;quot;left&amp;quot;&amp;gt;
 　　如此巨大的动车追尾事故，从起因到救援，民众质疑声一片，永远正确光荣伟大的中国官方回应道：“追尾是因为打雷，埋车厢是为了救援需要，停止救援又发现活人，那就是个发生的奇迹，随便你信不信，反正我信！”被称为“俄罗斯良心”的索尔仁尼琴曾说：“在我们国家，谎言已不仅属于道德问题，而是国家的支柱。”谎言心理学指出，谎言重复得足够多时，就连谎言制造者也会相信谎言。
&amp;lt;/p&amp;gt;
&amp;lt;p align=&amp;quot;left&amp;quot;&amp;gt;
 　　在中国，每一次灾难最终都会将悲剧变为喜剧，这次也不例外。灾难毫无例外的吸引来了无数英明的“领导”和“批示”。蜂拥而至的官吏们都住在香格里拉，遇难者被安置在一个学校，很多复杂现场封锁的武警和狗大概只能就地卧倒了。
&amp;lt;/p&amp;gt;
&amp;lt;p align=&amp;quot;left&amp;quot;&amp;gt;
 　　被丑闻缠身的中国红十字会总会和中国红十字基金会决定提供30万元慰问受难者。但很多网民建议这些钱还是“留给郭美美买包吧”。
&amp;lt;/p&amp;gt;
&amp;lt;p align=&amp;quot;left&amp;quot;&amp;gt;
 　　上海铁路局的高级官吏暂时被替换，换上的是铁道部调度局局长安路生。安陆生当年因为胶济铁路两车碰撞死了70多人，伤了400多人而被免职。
&amp;lt;/p&amp;gt;
&amp;lt;p align=&amp;quot;left&amp;quot;&amp;gt;
 　　令中国官方感到欣慰的是，此次灾难恰逢挪威“国难”。相对挪威98人惨死，挪威首相失魂落魄来，中国要淡定得多。中国国家电视台一方面加大挪威惨案的直播频率，另外迅速制作出世界各国火车事故死亡大回顾，最后想说的只有一件事：印度火车亊故死的人比中国多得多！与此同时，“早日恢复通车”就意味着灾难已经过去，并被健忘的“普通老百姓”忘得干干净净。因此电视上的记者急切地追问：“通车没有？”《论语·乡党》中有这样一句话：“厩焚。子退朝， 曰：‘伤人乎？’不问马。”
&amp;lt;/p&amp;gt;
&amp;lt;p align=&amp;quot;left&amp;quot;&amp;gt;
 　　与CCTV不同，日本NHK电视台24日晚7点新闻头条，用了足足8分钟详细报导温州惨案，还制作了3米长的铁道模型来模仿事发情景。他们认为主要问题是因为前面动车是加拿大生产，追尾的动车是日本生产，自动操控系统却是中国自己研制的！
&amp;lt;/p&amp;gt;
&amp;lt;p align=&amp;quot;left&amp;quot;&amp;gt;
 　　100年前蒸汽机时代，辛亥革命的先驱发起一场铁路风潮，最终终结了一个腐朽腐败无能野蛮的天朝政府。100年后的高铁时代，我们再次站在悲伤 的铁路旁。这就是中国的劫数。《朝日新闻》称，赌上中国政府的威信建造的世界上最高速度的高铁，现在因事故出现乘客死亡，相信也是对政权的一个冲击。
&amp;lt;/p&amp;gt;
&amp;lt;p align=&amp;quot;left&amp;quot;&amp;gt;
　　在导致数千万人活活饿死的大跃进运动过去整整50年后，中国又一次在超英赶美中沉迷和陶醉，不过大跃进被改称“跨越式发展”，这种朝三暮四的文字聪明是中国官方的长项。发财、速度和GDP成为当下中国的意识形态。在温州动车追尾惨祸之后，2011年7月24日的《纽约时报》头条摘引一则微博： “中国，请停下你飞奔的脚步，等一等你的人民，等一等你的灵魂，等一等你的道德，等一等你的良知。不要让列车脱轨，不要让桥梁坍塌，不要让道路成为陷阱，不要让房屋成为废墟。慢点走，让每一个生命都享有自由和尊严。”
&amp;lt;/p&amp;gt;
&amp;lt;p align=&amp;quot;left&amp;quot;&amp;gt;
 　　轮子从诞生的那一天起，就是权力的象征。在权力下的中国，轮子的灾难从来都是权力的灾难。一个失控的轮子背后是一个权力失控的国家。对善良而健忘的中国人来说，灾难不仅没有结束，或许才刚刚开始。避免灾难唯一的办法是面对真相的真正思考，而一切思考都将从怀疑开始，怀疑从来都是一种高智商的活动。
&amp;lt;/p&amp;gt;
&amp;lt;p align=&amp;quot;left&amp;quot;&amp;gt;
 　　美女伊能静在微博上说：“法国飞机失事，残骸数年没有清理。即使一小片残骸也会查清楚如何断裂、切割面怎么形成，瞬间的撞击力、撞击距离等等细节，并用电脑模拟还原失事现场，以防止下一次悲剧发生。如果是雷击，雷雨中运行的动车如此频繁，怎么避免下次雷击？前班车停行时，如何通知车辆全部停行， 这一堆问号，谁能负责回答！我也坐动车，而且我很怕死，我怕原本是期望回家的路，却成为家人奔丧的路途。我爱这里和这里的人们，我不懂政治也不过问政治，我只是希望悲剧不要再发生，捐款能落实到需要的人手中，吃到身体里的食物是营养不是有毒物。”（来源: 共识网 | 责任编辑：程仕才）
&amp;lt;/p&amp;gt;
&amp;lt;/td&amp;gt;
&lt;/code>&lt;/pre>
&lt;/tr>
&lt;/table></description></item><item><title>我们爱，让世界不一样</title><link>/2011/08/04/%E6%88%91%E4%BB%AC%E7%88%B1%EF%BC%8C%E8%AE%A9%E4%B8%96%E7%95%8C%E4%B8%8D%E4%B8%80%E6%A0%B7/</link><pubDate>Thu, 04 Aug 2011 10:34:00 +0000</pubDate><guid>/2011/08/04/%E6%88%91%E4%BB%AC%E7%88%B1%EF%BC%8C%E8%AE%A9%E4%B8%96%E7%95%8C%E4%B8%8D%E4%B8%80%E6%A0%B7/</guid><description>&lt;p align="left">
当我在许久的一段时间后，又重新拿起笔来的时候，觉得实在是有些羞愧，在相当长的时间里，我离文字很近，又仿佛离他很远，近到每天都能够感受他的滋润，远到自己的笔尖没有任何力量流露出一点他的痕迹。
&lt;/p>
&lt;p>这转瞬间的四个月快要过去了，户外敬拜依然在持续，虽然前路漫漫，黑夜似乎在不断想吞噬光明，希望好像看起来很模糊，但仍有许许多多的弟兄姊妹依旧能够踏上那块与整个硕大的京城相比很微不足道的地方，因为我们内心有个很坚定的声音在带领着我们，让我们自此义无反顾。&lt;/p>
&lt;p>这段时间，我也在回想我这半年多的经历。西元2011年元旦，我来到了北京，开始了新的生活，周围的一切都是陌生的，虽然大学就读于天津，离北京不过一百多公里，坐城际只要不到半个钟点，也常常能够听到关于四九城的讯息，但当我真的踏上这片土地的时候，心里仍旧会有忐忑。到京之后没多久，辗转了两个教会之后，很奇妙地就在网上看到了守望教会的网站，就联系了上面公布的同工电话，便来到了守望教会。说实话，刚来聚会的时候感觉并不是很好，老故事那个地方相对于守望众多的信徒来讲，实在有些逼仄，而且里面很热，让我颇有些难受。但即便是这样，一种莫名的呼唤让我能够委身于此，而且很快就加入了迎新事工，即便在面对患难，无法正常聚会，内心承受着巨大压力的时候，仍旧能够坚持与大家同舟共济，让我自己都实感惊讶，我想，这已然是神的带领。&lt;/p>
&lt;p>从第一次户外敬拜至此，已有近十八周的光景，教会处境艰难，国度之内也是多事之秋。虽我来守望不久，内部事情知之甚少，但也同样在经历各样的事情，每一件事情的发生都在不断地突破我心里承受的底线，小到信徒的纷争，大到生命的逝去，我常常会急迫的问：“神啊，你的旨意究竟是什么？难道我们所遭遇的还不够吗？”但经文告诉我：“若我所遭遇的是出于你，我就默然不语。”或许神藉着这一件件让人难以承受的事，唤起我们那起初的爱心，因为常常在恩典当中的人，久了便会麻木，这是人的罪性。于此，我默然了很久。我一直都想为大家祷告，当我看到肢体们的遭遇之时，便不自主地潸然泪下，那段时光实在是很无力祷告，求神怜悯我的软弱。&lt;/p>
&lt;p>说实话，来到北京，来到守望，对于所要发生的事情，之前一无所知，也是我始料未及的。经上说，耶稣的智慧和身量，并神和人喜爱他的心，都一齐增长。诚然，基督徒的生命也需要不断地成长，我那会也很明白自己该成长了，所以这也是我离开原来学生团契的原因，神也是藉着这些事情让我成长。成长其实是跟老我做斗争的过程，不断冲破你肉体舒服的区域，需要一次又一次把老我钉死，每一次都是重生，所以就要不断地向自己死，向主活，过程的艰辛让人有时难过得将要跌倒，但主温柔的手能把你扶起，当你重新站起来的时候，你的生命就越发完整，心也越发纯净，我想，很多人对此深有体会。记得那会刚开始户外的时候，会不断地问一个问题：“守望的一千多人都哪里去了？”随着这期间的不断思考，也想明白了一些。守望的户外是一个大浪淘沙的过程，主藉着万事要洁净祂的教会，炼尽属祂的儿女，不是每一个生命都能够承载这一切，但愿意成长愿意跟随的，主会使用你。当然，并不是说我们有多好，只是主愿意用你，所以我们只向神夸口。主了解每个人都有不同的软弱，在成长的过程中，我们会做很多的错事，有时候悔不当初，但是神的恩典包容了这一切，祂有时并不将这些挪去，是让你谦卑。话说到此，我们的教会，我们自己，都需要不断地反省，神使用守望教会，并非因为我们人多，我们都是知识分子，我们的教会有很好的牧者，而是因为我们的顺服，所以我们需要不断地摆正自己的位置，让神归位，让人归位，把神当神，也把人当人。&lt;/p>
&lt;p>昨天去探望了主内的肢体和教会的几位牧者，跟他们的交通真是让人如沐春风，虽然从未有过任何的交际，只是聚会的时候坐在下面听他们将圣经的真理娓娓道来，但离开他们家的时候竟然有那样的不舍，实在是奇妙。记得跟一位肢体聊起我们的信仰，都觉得持守信仰有时深感不易，现在虽有喜乐，但心里仍觉艰难。可是想想又离不开祂了，为什么？因为离开我便不能活，我也找不到我自己了，这也算是我们得救的确据吧。我们的信仰很简单，简单到因信称义，福音也就是耶稣基督在十字架上的救赎，但又很复杂，复杂到你怎么研究也不可能完全明白，知道的越多之后发现不知道的更多。所以我们的信仰很吊诡，是paradox，让你的理性完全降服，自己去经历神吧。&lt;/p>
&lt;p>想来自己信主已有五年了，信主之前也挣扎了三四年，时间一晃就过去了，回味起自己的心路历程也还是蛮有意思。刚开始信主的时候，就像吃奶的婴孩，向神要这个要那个，哪会想付出什么代价，但经历过来慢慢成熟了以后，你就会发现，主给的已经够多了，你该做点什么了。所以，如今在教会这样艰难的处境之时，看到大家互相的问候关心，自己在PCS的时候，几位弟兄姊妹不离不弃的冒雨守候，一堆陌生号码的关心，心里感动莫名，觉得真是我不配得的。我也常常会问问主内肢体的近况，在他们不便出门的时候适时地去探望他们，当看到他们那样喜乐的时候，觉得很甘甜。其实藉着户外也让我们的关系更近了，那会还在室内聚会的时候，大家虽然也互相问安，但走出门去，互不认识，让我觉得很郁闷。当你在这样去问候别人的时候，你也能够完全地敞开自己，把自己放下，跟爱的源头相连接，你就成为祝福的管道。因为，是基督的爱让我们在一起。&lt;/p>
&lt;p>我们究竟跟世人有什么不同呢？于内，我们有了属天的盼望，就不再纠结于世事；于外，我们在团契里表达出基督般的爱，我们就是一家人。所以，我们信，让自己不一样；我们爱，让世界不一样。&lt;/p>
&lt;p>最后，用一段赞美诗与诸位共勉：&lt;br>
你和我 是天父爱的创造&lt;br>
每个人 有最美的梦想&lt;br>
一路上彼此照亮 扶持拥抱&lt;br>
我们的爱 让世界不一样&lt;br>
我们爱 因神先爱我们&lt;br>
虽你我不一样 我们一路唱 走往祝福的方向&lt;br>
我们爱 因神先爱我们&lt;br>
心再坚强也不要独自飞翔&lt;br>
只要微笑 只要原谅&lt;br>
有你爱的地方 就是天堂&lt;/p></description></item><item><title>南昌归来有感</title><link>/2011/08/04/%E5%8D%97%E6%98%8C%E5%BD%92%E6%9D%A5%E6%9C%89%E6%84%9F/</link><pubDate>Thu, 04 Aug 2011 10:33:08 +0000</pubDate><guid>/2011/08/04/%E5%8D%97%E6%98%8C%E5%BD%92%E6%9D%A5%E6%9C%89%E6%84%9F/</guid><description>&lt;p align="left">
7月28日在南昌郊区的某殡仪馆，我看着勇华的遗体从冷冻室被推出来，我一度不敢抬眼，余光轻轻一瞥看到了手和脚露在外面，蜡黄的，身上似乎裹了一层报纸。我跟在人群后面，推车到了一个房间，在这里要给勇华换衣服，家人放声大哭，那是一种撕心裂肺的哭，我哽咽着，任凭眼泪流下来，但是哭不出声来。南昌教会的弟兄姊妹在唱诗歌，歌声、哭声交织成一片……
&lt;/p>
&lt;p align="left">
当推车被推出时，我看到绣有十字架的麻衣盖在勇华身上，我看到了他的脸，熟悉的面孔，在没有任何妆术的情况下，他的神情非常安详，就如沉睡中的人一样。我在心里说，勇华，我见到了你，可是你却不知道我来了。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
勇华，你在北京的时候，是我们小组里唯一的单身弟兄，小组聚会时，你早早来到，因为赶末班车的缘故，你又比我们要早走，我们甚是亏欠，那时我们的分享过于肆意，没有时间的观念，看着你拿起书包，起身离去的时候，觉得你好孤寂，我们对你的接纳和关爱远远不够，除了在小组聚会分享外，在教会见面就是打打招呼，生命的交流是那样的浅显，为什么在周间就不能给你打个电话呢？直到这次去南昌你的妻子告诉我们，你从小就患有肝病，而且病情严重，在来北京工作前就已经是肝硬化了，你没有告诉我们，记得你有几次分享说早上醒不来，身体疲乏，我想当然以为和我们一样是亚健康，没有再关心问下去，出于礼貌地保持距离，为什么不能再多问几句呢？我意识到自己多年沉浸在某几个小圈子了，自顾享受，对圈子之外的人只能泛泛而交，你好，我好，大家好。这是多么自私啊，我常叹自己的生命难有突破，但是神借着剧烈的事变，譬如户外敬拜，譬如你的离去，提醒我走出去，走出去……爱如活水，涌流不止，流向干涸的土地，滋润贫瘠的心灵，爱不是一潭死水，如果爱只停留在某一个地方，迟早会臭气熏天。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
勇华，得知你被诊断出肝癌的时候，我非常震惊，你还这么年轻，新婚不久，女儿刚出生。这一切临到了你，我不知如何为你祷告，发给你一篇毕德生的文章《不要枉费你的癌症》，的确，在神凡事都能，倘若他要医治，没有人能拦阻，若是不医治，神啊，你的旨意究竟是什么？你、我有那么大的信心来承受这一切吗？我是小信多疑的，常常觉得别人也是这样的感受。但是你妻子却告诉我们，你在病痛之中是何等信靠主，虽有痛苦，却没有怨言，你发邮件回复我说：“虽然这是一个很大的难处，很多人碰到这个事像天塌了一样。但感谢神，我和家人心中的重担，神都给我们担当了，我们对待这事就像一个平常的事一样，没有过多的忧愁和担心。我体力尚好，谢谢你们的代祷。请待我向大家问好，谢谢。”再后来，你的病情恶化，需要介入治疗的时候，我发给你一个短信，你也回复了我：“我现在病情很严重，无力走路和说话，胃口也不太好，身上疼痛还在发烧，请为我祷告，求神怜悯我，我还有六个月大的女儿，挺让我牵挂的。”是的，勇华，我们见到你可爱的女儿，白皙的皮肤，黑溜溜的眼睛，长的很像你，这是神为你留下的产业，他是孤儿寡母的神，他的爱远胜于你我的爱。至终，你留给我们的是“你们在神面前的感受是什么，觉得该怎么祷告就怎么祷告，我愿神的旨意成就。神要留我自然留我，神要带我走就会带我走。当然倘若可行，求神留我，不照我意思，照主旨意。”
&lt;/p>
&lt;p align="left">
勇华，你有一颗服事主的心，在我们小组的时候你还带领几次查经，我当时觉得是组长刻意安排，因为你需要机会操练服事，南昌还有禾场在等着你。你妻子说你在生命的最后几天还让陪伴的人读圣经给你听，读完了之后，你问谁可以分享一下这段经文，见没有人回应，你说“还是我来分享吧”，一直到力气衰微说不出话来。勇华，主知道你的心肠，主也使用你，你在生病时念念不忘提醒你的母亲要悔改，并说，如果不悔改，将来永远见不到你。你的父亲见到我们时，悲伤的眼睛里噙着泪，一遍一遍地说，“走得太早了，走得太早了，他还没有报答我。”虽然你在物质上没能报答养育你的双亲，但是在属灵上却给了他们丰富的供应，在你弥留之际，昏迷中的你迟迟不能安息，你的妻子和的母亲在你面前祷告，愿意彼此饶恕，一起相爱度日。祷告结束，你即刻被主接走。你父亲在给你换衣服的时候摸了你的身体，惊奇地发现虽然被冷冻过，但是你身上还是软的，他说这是一个奇迹，由此他不能不信。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
勇华，这么多人，要感谢你，你知道你短暂的生命会成为我们的祝福吗？
&lt;/p></description></item><item><title>我们是靠肢体联结争战</title><link>/2011/08/04/%E6%88%91%E4%BB%AC%E6%98%AF%E9%9D%A0%E8%82%A2%E4%BD%93%E8%81%94%E7%BB%93%E4%BA%89%E6%88%98/</link><pubDate>Thu, 04 Aug 2011 10:32:26 +0000</pubDate><guid>/2011/08/04/%E6%88%91%E4%BB%AC%E6%98%AF%E9%9D%A0%E8%82%A2%E4%BD%93%E8%81%94%E7%BB%93%E4%BA%89%E6%88%98/</guid><description>&lt;p align="left">
FCL 文
&lt;/p>
&lt;p align="left">
&lt;p align="left">
     经过6月份的低谷，7月至今的四个主日，我们小组都有弟兄姊妹出去到平台敬拜，特别是7月17日YLS弟兄出去，就被按“准牧师待遇”24个小时看护起来，整整看了一个星期。他已出去五次、四次被带入派出所。至今，我们小组十多个弟兄姊妹基本上都走到平台，被带到派出所、街道/居委会。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
    户外敬拜一开始，组长就被看管起来。4月10日第一次户外敬拜那天，按照教会的指示，小组成员各自到中关村指定的地点汇集，由副组长召集。那天，两人被带走。17日那天，小组再出去，6个弟兄姊妹被带到派出所，多数第二天才放出。之后，5月1日，8日，15日，22日,29日都有弟兄姊妹出去。再之后，大家都被JC看起来，6月份处于低潮。感谢主，这期间，神派祂的仆人刘同苏牧师和王怡长老对我们守望教会说话，温暖和鼓舞我们的心，我们弟兄姊妹又迈出了向平台进发的脚步。虽然这几次,我们不是组织小组集体行动,而是每个弟兄姊妹凭着在神面前的感动自己决定,但每一次每个弟兄姊妹出去,背后都有小组弟兄姊妹的代祷支持和鼓励，而每一个弟兄姊妹被带走，都有其他弟兄姊妹的问候和看望。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
    晓峰牧师7月17日主日讲道的题目是“我们是肢体”。是的，我们是基督身体的肢体，靠着每个肢体发挥各自的功用、互相联结，彼此在爱中造就，在世界上发光。这些年，我在守望，对这一真理认识得越来越深，特别是两次户外敬拜中。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
    2009年11月1日雪中敬拜后，我生平第一次接到警察的电话，警告我不许参加下周的户外敬拜。我有些激动，在电话里与警察争起来。放下电话，还是很不安，找到住在附近的小组几个弟兄姊妹，没想到他们也刚接到电话。原来警察有我们小组成员的电话，他就挨个给我们打电话。我们几个人就在一起祷告，感觉心里好了很多。那次强烈地认识到，我们弟兄姊妹是要靠肢体连接，共同面对挑战的。那两次，我们弟兄姊妹一起出去。第二次户外敬拜，我和QWF弟兄与教会许多弟兄一起，手拉手站在外面，围成一圈，护着里面的敬拜。那次，我们弟兄姊妹的关系又有了一种新的含义：我们是并肩作战的战友。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
     这一次，户外敬拜的前一天，4月9日下午，我接到警察电话，说晚上要来我家。我家从来没有警察光临，我有些紧张，发短信告诉大家。ZH姊妹发来经文：“彼得前书3：15：只要心里遵主基督为圣。有人问你们心中盼望的缘由，就要常作准备，以温柔、敬畏的心回答每个人”。WH姊妹打来电话，给我念了一句经文：“路加福音 21:15： 因为我必赐你们口才、智慧，是你们一切敌人所敌不住、驳不倒的。”这两段经文给了我很大的鼓励。晚上，派出所副所长、片警、居委会书记和主任四人来到我家。副所长和书记两人摆开教训我的架势，对我说：守望教会是违法组织，户外聚会是违法行为；如果出去的话，工作各方面都会受影响，儿子上大学也会受影响。可谓是软硬兼施。靠着主的话语，我心里很平安，从容应对。事后很多天，有一次碰到居委会主任，她说，你那天真的很淡定自如。我心里说：感谢主！
&lt;/p>
&lt;p align="left">
    从户外敬拜一开始到今日，每一个主日都是那么难忘。我还记得4月10日第一次户外敬拜后的半夜，自己打车到曙光派出所去看望弟兄姊妹那种不安的感觉，17日下午寻找被带走的姊妹下落的那种焦急心情。之后，那一个个主日的日日夜夜，被带走的弟兄姊妹牵挂我的心，不仅是小组的弟兄姊妹，还有以前许多不熟悉、不认识的弟兄姊妹。看到熟悉的，就发短信问候，有的去看望，不熟悉的、不认识就为他们祷告，有的逐渐彼此熟悉、认识了。看到许多被带走的弟兄姊妹那美好而丰富的见证，非常感动，也非常受益，感谢主赐予我们弟兄姊妹坚定的信心和丰盛的生命。看到弟兄姊妹彼此祷告、问候和探望的那一幕幕感人肺腑的情景，特别是到夜深人静时还在派出所守候、甚至彻夜等候的情景，深深地感到主的爱在我们弟兄姊妹中间流淌。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
     经上说：“……总要肢体彼此相顾。若一个肢体受苦，所有的肢体一同受苦；若一个肢体得荣耀，所有的肢体就一同快乐。你们就是基督的身子，并且各自作肢体。”（林前12：25-27）经上又说：“惟用爱心说诚实话, 凡事长进, 连于元首基督。全身都靠他联络得合式，百节各按各职, 照著各体的功用, 彼此相助, 便叫身体渐渐增长, 在爱中建立自己。”（弗4：15-16） 我们是基督身体的肢体。感谢主，通过肢体联结，我们的生命成长进入一个更丰富的弟兄姊妹关系中，更加得力。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
    我们基督徒活在这个世界上就是争战，与魔鬼斗，与世界斗，与自己斗。在当前这特殊的时期，我们正在进行的就是一场真实的属灵争战。我们争战的对象并不是属血气的人，而是背后邪恶的灵界势力，还有我们内心的软弱和罪。神已经赐给我们全副的军装（弗6：13-17），叫我们抵挡仇敌。我们还要靠着肢体联结，并肩战斗，透过彼此鼓励、承担、支持和帮助，获得力量，去面对仇敌和我们内心的软弱。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
     以马内利！
&lt;/p></description></item><item><title>浪漫的约会</title><link>/2011/08/04/%E6%B5%AA%E6%BC%AB%E7%9A%84%E7%BA%A6%E4%BC%9A/</link><pubDate>Thu, 04 Aug 2011 10:31:45 +0000</pubDate><guid>/2011/08/04/%E6%B5%AA%E6%BC%AB%E7%9A%84%E7%BA%A6%E4%BC%9A/</guid><description>&lt;p align="left">
&lt;strong>文&lt;/strong>&lt;strong> ZZ&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p align="left">
我拨通LP姊妹的电话，响了几声，果然是国保接的。&lt;br /> 我说：你让我进去劝劝她，如果她愿意，可能能帮她找个海淀区的姊妹家。&lt;br /> 他说：行，但是不能带任何东西进来。水也不行。
&lt;/p>
&lt;p>询问室里，三张椅子并在一起，瘦弱的LP躺在上面。三个“朝阳保安”守在门外，一个坐在她身边。&lt;/p>
&lt;p>见我进来，两个“朝保”跟过来呵斥LP，让她坐起来。他们搬走两个椅子。&lt;br>
他们很年轻，看起来也就二十出头的样子。&lt;/p>
&lt;p>我对LP说：师母给我电话，有姊妹愿意让你到她家。应该对她家也没有什么危险。你怎么想？&lt;br>
LP说：他们一定要一个具体地址，这没有道理。我不配合。我决定不在他们的恶行上有份。&lt;br>
我说：好，我们为你祷告。&lt;/p>
&lt;p>我出来，对国保说，她确实没有固定住处，也不愿意去弟兄姐妹家，因为不管你们怎么保证，事实都是凡说了地址的都受到压力。&lt;br>
国保说：她就是不配合是吧，公安局有的是招，不是最多48小时吗，把你放出来，出门就给你带回来从头算，行不行？把你放出来，换个所带进去，行不行？北京有多少派出所你知道吗？&lt;br>
我说，你们肯定能这么做，不过你问问良心，这么干合适吗？&lt;br>
他说，良心？你们最没有良心！&lt;/p>
&lt;p>他进去，打了个电话，把LP的手机留给接待室的警察。给所长打电话，说他走了。&lt;br>
我追过去，说那让我把睡袋和蚊香送进去吧？&lt;br>
他没理我，扭头对接待室的警察交代：对了，任何东西不让送进去啊。&lt;/p>
&lt;p>这时是晚上11点多。雨一直在下。&lt;/p>
&lt;p>我追着他，说我知道你没有权力放她，但你可以回家了，就忍心让一个二十多岁小女孩晚上连个毯子都没有？&lt;br>
他快步钻进车里。&lt;br>
我拍着车门，说你问过自己的良心吗？你内心里知道她是好人，对吗？你做这样的事&lt;br>
他发动了车，拐出来。&lt;br>
我站在车头，拦住他，说你孩子以后会问你，工作都做什么，你怎么跟他解释？你能不能跟他说你从没有昧过良心？你跟他说你让一个没犯过任何法的小女孩晚上连毯子都没有？&lt;br>
他没有任何反应，在挡风玻璃背后看着我。&lt;br>
我说，神是掌权的，神是看着你的，死后会有审判的。愿神怜悯你。&lt;br>
他开车过去，打开车窗甩下一句：你们这帮人才最可怜。&lt;/p>
&lt;p>XS弟兄夫妇来了，也带了毯子和吃的。我们回到接待窗口，再次尝试把东西送进去。&lt;br>
两个警察说，刚才出去那位，他说任何东西不让送进去。&lt;br>
XS说，你给她这个毯子，明天早上就扔了，行吗？&lt;br>
他们说，不行。&lt;br>
XS说，你们晚上睡觉盖什么啊？&lt;br>
他们说，我们晚上不睡觉，24小时。&lt;br>
我说，这瓶饮料给她行吗？喝完就完了？&lt;br>
他们说，我们就是执行命令，你也理解一下。&lt;br>
我说，不管命令是什么，也不管是不是合理、合法，你们都执行，是吗？&lt;br>
他们说，这就是警察啊，不然你来干。&lt;br>
XS说，我们还真干不了。&lt;/p>
&lt;p>我先回来。XS夫妻留在满是蚊子的等候室继续陪伴LP。&lt;/p>
&lt;p>路上小雨还在下。我向主献上由衷的感恩：慈悲怜悯的天父，感谢你让我们成为被关押的人，而不是关押人的人。&lt;/p>
&lt;p>现在是周一中午12点半。28个小时之前，LP被带进派出所，到现在还没有出来。这是她第十几次非法关押。&lt;br>
昨天早上我发短信提醒大家，下午暴雨别忘带伞。她回复“呵呵，浪漫的约会。”&lt;br>
两周前我曾劝LP姊妹写一点东西。她说，“一直在写，但事还没有完，也许等到最后更精彩呢”。&lt;/p></description></item><item><title>近来生命的反思</title><link>/2011/08/04/%E8%BF%91%E6%9D%A5%E7%94%9F%E5%91%BD%E7%9A%84%E5%8F%8D%E6%80%9D/</link><pubDate>Thu, 04 Aug 2011 10:31:01 +0000</pubDate><guid>/2011/08/04/%E8%BF%91%E6%9D%A5%E7%94%9F%E5%91%BD%E7%9A%84%E5%8F%8D%E6%80%9D/</guid><description>&lt;p>&lt;a class="link" href="https://profiles.google.com/100271532672825231276#buzz" target="_blank" rel="noopener"
>yq x&lt;/a> 文&lt;/p>
&lt;p>这几天看王怡长老的文章，也在反思自己的信仰。户外之前不冷不热的生命状态，信仰生活更像是我的一种生活方式。每周礼拜，找件漂亮衣服，坐在那里，想着那首 歌感动我，哪篇讲道印象深刻，徒有其表地坐在那里，对神缺乏敬畏之心。对我个人而言，神拆毁了我外在看似正常的信仰生活让我重新反思自己的信仰。一直以来 我害怕受苦，害怕为主受苦。我心里常说主啊，用小鞭子轻轻管教我一下就行了，别用大个地来管我，我听话，让我凡事亨通吧。我对人生看得太肤浅了。王怡长老说，世上只有两种人，一种人为罪受苦，一种人为耶稣基督受苦。《痛苦的奥秘》扉页写着：神的爱子尚且受苦甚至被钉死，人不会不受苦，人所遭受的痛苦无外乎 圣子所遭受的。看到弟兄姊妹有病的痛苦，失去孩子的痛苦……这些受苦的人我知道他们是神所爱的，也是神拣选的，苦难是每个人都想回避的，却也不是每个人都配给的，能承受的。求主的爱充满我，让我能为爱主的缘故，轻看这世上的一切。&lt;/p>
&lt;p>这三个月以来，没有了会所，没有了仪式，许多外在的东西被打乱了，但是内心真的开始从一个比较无序的状态在走向有序的状态，尽管这个过程还在建造中。&lt;/p>
&lt;p>这段时间接触了小区派出所从上到下的所有的领导、民警，街道办的许多人，每天进进出出小区的楼时那些闲坐的大姨大婶们总不忘看一眼我们，有研究，有审视，有 好奇，有人说我们是FLG，有人澄清不是这样的，不管怎样，我们确实成了一台戏，有天使和世人在观看。前天，管我们区的一个执法部门的最高领导跟我们谈话 时伤感地说道他儿子的种种，他对已成年孩子的愧疚、失望与受伤的心情，那天的谈话让我们心里也很为他难过，尽管被送回来时他的部下私下表达了他对领导的很 大的情绪，但回来后我们为他和他的孩子祷告。今天早上一个JC敲门告诉我们，我送他的圣经他读了很多了。但是这三个多周对门口的保安已失去了爱心，不出门 看他们，也不给他们提供福音资料或者水与水果了。昨天出去散步时有JC和保安陪同，JC在和Peter 谈诸多他思考的话题，我在后面走着看着这个陌生的保安，高瘦的个子，穿脏的衬衫，怯懦的表情，心里隐隐难过，这个才20出头的青年渴望尊重，渴望爱，又在 这个冷漠的世界中内心的盼望在逐渐泯灭。神啊，求你用你的圣爱触摸我，让我成为你祝福的出口。昨天晚上睡觉前想起了街道办的，PCS接触的每张脸孔，小区 里的各样的阿姨，楼上的几家已经认识的基督徒，每天上午9:00-11:00 公园里嘹亮的红歌，忽然想起结婚时牧师证道时说愿神的爱激励你们，愿这个家庭分享神的爱祝福所在的社区……&lt;/p>
&lt;p>亲爱的主，求你使用卑微不配的我们，祝福每个焦灼的灵魂，祝福我们的社区。&lt;/p></description></item><item><title>每日灵修</title><link>/2011/08/04/%E6%AF%8F%E6%97%A5%E7%81%B5%E4%BF%AE/</link><pubDate>Thu, 04 Aug 2011 10:29:41 +0000</pubDate><guid>/2011/08/04/%E6%AF%8F%E6%97%A5%E7%81%B5%E4%BF%AE/</guid><description>&lt;p align="left">
2011年7月25日（周一）
&lt;/p>
&lt;p>主耶和华啊，你若究察罪孽，谁能站得住呢?（诗130：3）&lt;/p>
&lt;p>现代人不知神的愤怒意味着什么。对于我们这一代的信徒，从开始接触福音听到的就主要是神的慈爱，并按着自己的经验来想象这位天上的父的慈爱，而没有真实地认识和经历到祂同时是一位天上法庭的审判者。其实，当我们真正经历到祂对我们罪的审判，以及在祂审判中对罪恶的愤怒，我们才能更深切地体会到祂的爱，宁愿用祂独生子的血来涂抹我们的罪，我们从基督那里所得的义才成为被我们所珍视的重价的恩典，而非廉价的恩典。确实，如果神的愤怒真的来临的话，谁能在他的面前站立的住呢？&lt;/p>
&lt;p>“我们若想知道何为真公义，就必须思考如下的问题：当天上的审判官要我们交账时，我们要做何解释?我们不要根据自己自然的想法想象这位法官，而是要根据圣经的教导：他叫黎明的星宿变为黑暗（伯3：9）；他发怒，把山翻倒挪移，山并不知觉；他使地震动，离其本位，地的柱子就摇撼（参阅伯9：5—6）；他以自己的智慧叫有智慧的中了自己的诡计（伯5：13）；在他圣洁的眼前万事都不清洁（参阅伯25：5）；连天使都无法承受他的公义（参阅伯4：18）；他万不以有罪的为无罪（参阅伯9：20）；人若惹他发怒，在他怒中有火烧起，直烧到极深的阴间（申32：22；参阅伯26：6）。我们将看到神坐在宝座上鉴察人的行为，谁能坦然无惧地站在他的审判台前呢?先知质问：‘我们中间谁能与吞灭的火同住?我们中间谁能与永火同住呢?（他）行事公义、说话正直……’（赛33：14—15）若有人能，请他站出来。没有任何人敢站出来，因有令人战兢的声音说：‘主耶和华啊，你若究察罪孽，谁能站得住呢?’”（诗130：3）《基督教要义》三卷12章1节）&lt;/p>
&lt;p align="left">
&lt;p align="left">
2011年7月26日（周二）
&lt;/p>
&lt;p>
求你不要审问仆人，因为在你面前，凡活着的人没有一个是义的。（诗143：2）
&lt;/p>
&lt;p>
我们在世生活最常用的动力之一来自这样的比较：我要比他人如何如何。我们比他人的不足，常成为我们努力的动力；强出来的那些部分，往往成为我们在世的安慰。即便是我们信主了，生命没有太多改变时，这种动力机制也没太大变化。我们经常借着批评他人，下意识地显出我们自己的义来。什么时候，我们生命面对的参照系不再是他人，而直接是我们的主基督自己呢？我们之所以不愿意面对，是因为在祂的面前，所有我们强出他人的部分都归于无有；所有我们指责他人的问题都在我们自己身上发现。在祂的面前，我们所有人都被拉回到同一个起点线，显出我们独自面对祂时无法遮掩的丑陋。主啊，我往哪里逃能躲避祢的面？
&lt;/p>
&lt;p>
“我们如今应当仰起脸来学习在神面前战兢，而不是高傲地自夸。其实，只要我们仍将自己与别人比较，就会相信自己拥有某些别人所应当看重的，如此，自夸是自然的。然而，当我们仰望神时，我们的这种自信立刻就消失了。事实上，我们的灵魂仰望神，就如我们的肉眼仰望天际一般。因为当我们看见附近的事物，我们就深信自己的视力极佳。然而，当我们看到太阳时，我们的眼睛因它的强光感到刺痛和迟钝，我们就会深信自己视力的有限，就像从前看见附近的事物，就确信自己的视力极佳一样。我们千万不要被自己虚妄的自信欺哄。即使我们看自己与别人同等，或认为自己比别人强，这对神都没有任何影响，因为是神自己将审判人。”（《基督教要义》三卷12章2节）
&lt;/p>
&lt;p align="left">
2011年7月27日（周三）
&lt;/p>
&lt;p>
那至高至上、永远长存、名为圣者的如此说：“我住在至高至圣的所在，也与心灵痛悔谦卑的人同居；要使谦卑人的灵苏醒，也使痛悔人的心苏醒。”（赛57：15）
&lt;/p>
&lt;p>
世人常说的谦虚不等于圣经中说的谦卑。前者更多指人的一种涵养，不当面表现出他们心中可能还依赖着的东西。而谦卑则是真实地经历到失败与创伤带来的破碎，让人没有力量再从地上爬起来，没有勇气再出现在人前，无法面对自己以及明天。当然，这还不算是谦卑，除非人在对自己绝望的同时投靠在神的怜悯之下，在他那里寻求生命的盼望。这时，神救恩的门向我们是敞开的，而我们的生命也因此向着神的义是开放的。
&lt;/p>
&lt;p>
“当你听到先知说‘困苦的百姓，你必拯救；高傲的眼目，你必使他降卑’（诗18：27）时，你当思想：除非我们离弃一切骄傲并穿上完美的谦卑，否则蒙救恩的门向我们是关着的；你也要思想这谦卑并不是人将自己的某种权利献给神，就如那些在人面前不表现他们的骄傲，也拒绝侮辱别人的人，通常就被视为是谦卑的，虽然在内心他们仍依靠自己某方面的优秀。这谦卑反而是人因确信自己的悲惨和贫乏，就无伪地从心里顺服神，这是圣经所描述的谦卑。”
&lt;/p>
&lt;p>
“在圣经中，‘痛悔’这个词指的是那种内心的伤口，使得仆倒在地的人无法再起来。你若希望神照他的判断将你与谦卑人一同高举，你就当因伤心而痛悔。你若没有这样的心，至终神也必以他全能的手在让你羞愧中使你降为卑。”（《基督教要义》三卷12章6节）
&lt;/p>
&lt;p align="left">
&lt;p align="left">
2011年7月28日（周四）
&lt;/p>
&lt;pre>&lt;code>&amp;lt;p&amp;gt;
得赦免其过、遮盖其罪的，这人是有福的；主不算为有罪的，这人是有福的。（罗4：7—8；诗32：1—2）
&amp;lt;/p&amp;gt;
&amp;lt;p&amp;gt;
当我们真的经历过被自己所犯的罪、过去在心中留下的伤痛、人生无可救药的失败折磨的痛不欲生，而谦卑地投靠在神的怜悯之下的时候，或许那时我们最能体会到，被神得赦免其过、遮盖其罪的，这人是何等的有福；从捆绑中被释放出来的，这人经历到的是何等的平安与自由，就如一个被关在暗无天日的地牢中的死囚，被宣告了大赦。这是一个让人从死里活过来的经历，让我们成为一个不一样的人。你经历过这种罪得赦免的释放了吗？它构成了我们得着救赎的确据。
&amp;lt;/p&amp;gt;
&amp;lt;p&amp;gt;
“神借着不将我们的过犯归到我们身上，叫我们与他和好。因此，保罗引用大卫的话，向罗马人证明神在人的行为之外称他们为义，因此大卫宣告：‘得赦免其过、遮盖其罪的，这人是有福的；主不算为有罪的，这人是有福的。’（罗4：6—8；诗32：1—2）无疑地，大卫在这经文中用‘有福’来代替义，既然大卫宣告称义等于赦罪，我们就无须再对称义下别的定义。所以，施洗约翰的父亲撒迦利亚歌颂神说：人借蒙赦罪有得救的确据（路1：77）。保罗向安提阿人讲论救恩时也有同样的教导，就如路加记载保罗的结论：‘赦罪的道是由这人传给你们的。你们靠摩西的律法，在一切不得称义的事上信靠这人，就都得称义了。’（徒13：38—39 p）根据保罗的教导，赦罪与义都是一样的。他也推论是神出于他的慈爱，白白地称我们为义。”（《基督教要义》三卷11章22节）
&amp;lt;/p&amp;gt;
&amp;lt;p align=&amp;quot;left&amp;quot;&amp;gt;
2011年7月29日（周五）
&amp;lt;/p&amp;gt;
&amp;lt;p&amp;gt;
你们受洗归入基督的，都是披戴基督了。（加3：27）
&amp;lt;/p&amp;gt;
&amp;lt;p&amp;gt;
人的语言实在有限，只能用比喻来表达我们与基督的联合。基督是葡萄树，我们是枝子；祂是头，我们是肢体；基督是新郎，我们是新娘；而在这里，我们因为穿戴了基督而与祂相联合。基督如洁白而公义的外袍把我们污秽不堪的旧人完整地包裹起来，使我们得以在神的面前被算为义。正是因为与基督的联合，让我们的旧人与祂一同被钉在十字架上，并借着祂的复活，让我们活在祂复活的生命中。但愿我们每时每刻都藏身在祂的里面，不再露出自己。因为现在活着的不再是我，乃是基督在我里面活着。
&amp;lt;/p&amp;gt;
&amp;lt;p&amp;gt;
“我要宣称：除非人拥有基督（这神所赐无法言喻的福分），否则无人能被称义。因此，元首和肢体彼此的联合，就是基督居住在我们心中。这神秘的联合对基督徒而言，是极为重要的事，因为我们一旦拥有基督，就享有神赐给基督的恩赐。所以，我们并不是因为从远处观看基督而享有他的义，而是因为我们穿上了基督，所以也被接在他的身上。简言之，我们之所以称义是因基督喜悦使我们与他自己联合，由于这缘故，我们因享有基督的义而夸耀。”（《基督教要义》三卷11章10节）
&amp;lt;/p&amp;gt;
&lt;/code>&lt;/pre></description></item></channel></rss>