<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>《＠守望》第116期——关注青少年 on 北京守望教会</title><link>/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%AC%AC116%E6%9C%9F%E5%85%B3%E6%B3%A8%E9%9D%92%E5%B0%91%E5%B9%B4/</link><description>Recent content in 《＠守望》第116期——关注青少年 on 北京守望教会</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Sat, 28 Jul 2018 02:46:02 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%AC%AC116%E6%9C%9F%E5%85%B3%E6%B3%A8%E9%9D%92%E5%B0%91%E5%B9%B4/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>《＠守望》第116期——关注青少年</title><link>/2018/07/28/%E3%80%8A%E5%AE%88%E6%9C%9B%E3%80%8B%E7%AC%AC116%E6%9C%9F-%E5%85%B3%E6%B3%A8%E9%9D%92%E5%B0%91%E5%B9%B4/</link><pubDate>Sat, 28 Jul 2018 02:46:02 +0000</pubDate><guid>/2018/07/28/%E3%80%8A%E5%AE%88%E6%9C%9B%E3%80%8B%E7%AC%AC116%E6%9C%9F-%E5%85%B3%E6%B3%A8%E9%9D%92%E5%B0%91%E5%B9%B4/</guid><description>&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>简讯：&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">1、2018月7月1日、7月8日、7月15日、7月22日、7月29日这五个主日没有弟兄姐妹去平台敬拜。我们在此继续恳求我们的主，在全教会在他面前的寻求中显明他的同在、引导和拯救，使我们教会走出现今的困境，在祂面前能够一同聚集敬拜。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">2、2018年6月30日，金波/盈盈夫妇喜得一子，同一日松涛/文捷夫妇喜的一女；2018年7月13日，珽震/宁宁夫妇喜得一子，2018年7月27日，祖潘/海洋夫妇喜得一子，感谢神赐下产业！&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">3、2018年7月7日，超群弟兄/李昂姊妹举行婚礼，结为百年好合。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong> &lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>教牧书信&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2018/07/28/%e5%90%af%e7%a4%ba%e5%bd%95%e4%b8%83%e6%95%99%e4%bc%9a%e4%b9%8b%e5%ba%8f%e8%a8%80%e4%b8%80/" >&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>《启示录》七教会之序言一/晓峰 牧师&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我们只有一个身份，就是天国的子民。其他所有的身份，都是在这个身份之下的。你可以有无数的身份，但没有任何一个身份可以超越你属天子民的身份。你看重什么，就表示什么是你的生命。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2018/07/28/17325/" >&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>《启示录》七教会之序言二/晓峰 牧师&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">在上帝看来，我们今天所处的这个世代，它的结局是必然毁灭。相反，教会所预示出来的上帝的国度却是将要永远长存的。这就是《启示录》里面特别对比了这两个世界之间的不同,而且反差非常强烈.&lt;/span>&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>青少年的导师&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2018/07/28/%e6%b1%bd%e8%bd%a6%e6%8b%89%e5%8a%9b%e8%b5%9b%e7%9a%84%e9%a2%86%e8%88%aa%e5%91%98/" >&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">汽车拉力赛的领航员/徐森&lt;/span>&lt;/strong>&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">坐在副驾驶位置的领航员，他的心里有远方的目标，他的口里有眼前的引导，他并不是让驾驶员漫无目的的自驾游，他帮助驾驶员在安全地享受驾驶乐趣的同时，不断向目标前进。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2018/07/28/%e6%88%91%e4%bb%ac%e6%80%8e%e4%b9%88%e5%85%b3%e7%88%b1%e9%9d%92%e5%b0%91%e5%b9%b4%ef%bc%9f/" >&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>我们怎么关爱青少年？/花仙子&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我们需要引导他们并且自己做出榜样，渴慕神的话语，常常的背诵和默想，省察自己的言行。我们需要鼓励，要求和监督他们委身于至少一个教会的团契或小组……&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2018/07/28/%e9%9d%92%e5%b0%91%e5%b9%b4%e6%9c%80%e9%9c%80%e8%a6%81%e4%bb%8e%e7%88%b6%e6%af%8d%e9%82%a3%e9%87%8c%e5%be%97%e5%88%b0%e4%bb%80%e4%b9%88/" >&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>青少年最需要从父母那里得到什么&lt;/strong>&lt;strong>/ Sue Shellenbarger   &lt;/strong>&lt;strong>王潇译&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">在青春期成长最艰难的几年中，青少年们需要辅导、支持、良好的榜样，以及最重要的，得到理解。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2018/07/28/%e4%b8%ba%e6%b5%aa%e5%ad%90%e5%9e%8b%e7%9a%84%e5%84%bf%e5%a5%b3%e7%a5%b7%e5%91%8a/" >&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>为浪子型的儿女祷告&lt;/strong>&lt;strong>/&lt;/strong>&lt;strong>莫非&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我们无法修补孩子生命中的破口，只有上帝可以。只有神可以在人的生命中工作，并带来持续性的改变。我们的成年子女需要的是我们爱他们，相信他们，并在祷告裡来支持他们。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>青少年的家长&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2018/07/28/%e6%95%99%e8%82%b2%e5%ad%a9%e5%ad%90%e8%a6%81%e8%b5%b0%e5%bf%83/" >&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>教育孩子要走心/华琦&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">孩子进入青春期了，世界的各种诱惑离她们越来越近，我能感知道的，也忍不住提醒，也忍不住劳叨，但我不能总劳叨，我就呼求主，每天望着她上学的背影为她祷告……&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2018/07/28/%e4%bb%a5%e7%88%b1-%e5%85%b1%e5%90%8c%e6%88%90%e9%95%bf/" >&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>以爱&lt;/strong>&lt;strong>——&lt;/strong>&lt;strong>共同成长&lt;/strong>&lt;strong>/&lt;/strong>&lt;strong>水边老马&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">父母是孩子的最初模仿对象，耳濡目染，潜移默化。孩子的身上有父母的影子。在兴趣的建立时要投入时间金钱。以爱，宽容，疏导，鼓励，信任，指点陪伴孩子共同成长！&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2018/07/28/%e6%8e%a5%e7%ba%b3%e4%b8%80%e4%b8%aa%e5%ad%a6%e4%b9%a0%e4%b8%8d%e5%a5%bd%e7%9a%84%e5%ad%a9%e5%ad%90/" >&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>如何接纳一个学习不好的孩子？&lt;/strong>&lt;strong>/&lt;/strong>&lt;strong>天红&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">感谢主！他成长过程中，尽管一直不完美却一直被接纳着，尽管他没有学习的恩赐，但是生活中他处事的态度和能力却超过同龄的孩子，我知道但是神的道路高过人的路，神的意念高过人的意念……&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2018/07/28/17296/" >&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>老爸一出招，就把儿子制服了&lt;/strong>&lt;strong>/&lt;/strong>&lt;strong>范学德&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">儿子还是挑衅地看着我，不说话。但我看出来了，他是要惹我发脾气。而我要是一发脾气，就全输了，再好的道理也不是道理了。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>青少年的独白&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2018/07/28/%e4%b8%80%e4%b8%aa80%e5%90%8e%e7%9a%84%e9%9d%92%e6%98%a5%e6%a0%b7%e6%9c%ac/" >&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>一个&lt;/strong>&lt;strong>80&lt;/strong>&lt;strong>后的青春样本&lt;/strong>&lt;strong>/&lt;/strong>&lt;strong>大水&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">回想我的青春期，那已经是上个世纪的事儿了。虽然也有物是人非，但它并不恍如隔世。因为我最刻骨铭心的生命体验都发生在了那时，最具穿透力和想象力的文字都写在了那时……&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2018/07/28/%e4%bb%8e%e8%bf%9b%e5%8c%96%e8%ae%ba%e8%af%b4%e8%b5%b7-%e6%88%91%e7%9a%84%e7%a7%91%e5%ad%a6%e4%b8%8e%e4%bf%a1%e4%bb%b0%e6%8e%a2%e7%b4%a2%e4%b9%8b%e8%b7%af/" >&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>从进化论说起&lt;/strong>&lt;strong>——我的科学与信仰探索之路&lt;/strong>&lt;strong>/ Leilani&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">科学和信仰，这是一个充满争议和误解的话题。有些基督徒对其敬而远之，但对这个话题的探索却贯穿了我的成长。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2018/07/28/%e8%b5%9e%e7%be%8e%e4%bb%96%ef%bc%8c%e7%9b%b4%e5%88%b0%e5%9c%b0%e6%9e%81/" >&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>赞美他，直到地极/赵思涵&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">大一这一年最让我感恩的事情，就是和三个朋友一起成立了一个小赞美乐队，并在校内的中国学生团契参与敬拜服侍。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2018/07/28/%e7%ac%ac%e4%b8%80%e6%ac%a1%e6%96%ad%e8%88%8d%e7%a6%bb/" >&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>第一次“断舍离” /小珂（12岁）&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我亲手把那些宝贝扔进了楼下的大垃圾箱里，感觉心里好像失去了些什么，像我的“新房间”那样空落落的，又觉得似乎还得到了点什么……&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2018/07/28/%e5%a6%b9%e5%a6%b9%e5%92%8c%e6%88%91/" >&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>妹妹和我 /小珂（12岁）&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我想，上帝赐给了我们兄弟姐妹，或许也是要锻炼我们。藉着兄弟姐妹，上帝赐给我们温柔、谦卑、忍耐的美好品格；让我们懂得彼此相爱，互相包容。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>热点关注&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2018/07/28/%e9%83%bd%e5%9c%a8%e4%b8%80%e6%9d%a1%e8%88%b9%e4%b8%8a/" >&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>都在一条船上/张凯 律师&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">而这次，这位同学或许才意识到，我们是在同一条船上。不仅仅我与这位同学，这次大富豪刘强东与八年前那些衣服都穿不整齐的农民，也站在了同一条船上。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2018/07/28/%e3%80%8a%e6%88%91%e4%b8%8d%e6%98%af%e8%8d%af%e7%a5%9e%e3%80%8b%e5%bd%b1%e8%af%84%e4%b8%a4%e7%af%87/" >&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>《我不是药神》影评两篇/唐建英&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">生命诚然可贵。但是，假如为了救护生命，有可能触犯法律，甚至面临牢狱之灾，又该如何选择？电影《我不是药神》逼得人们不得不思考这样的社会伦理困境。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>宣教之窗&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2018/07/28/%e4%b8%ba%e4%b8%87%e5%9b%bd%e7%a5%b7%e5%91%8a%e4%b9%8b%e4%b8%ba%e5%b0%bc%e6%b3%8a%e5%b0%94nepal%e7%a5%b7%e5%91%8a/" >&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>为万国祷告之为尼泊尔祷告&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/a>&lt;/p></description></item><item><title>汽车拉力赛的领航员</title><link>/2018/07/28/%E6%B1%BD%E8%BD%A6%E6%8B%89%E5%8A%9B%E8%B5%9B%E7%9A%84%E9%A2%86%E8%88%AA%E5%91%98/</link><pubDate>Sat, 28 Jul 2018 02:43:05 +0000</pubDate><guid>/2018/07/28/%E6%B1%BD%E8%BD%A6%E6%8B%89%E5%8A%9B%E8%B5%9B%E7%9A%84%E9%A2%86%E8%88%AA%E5%91%98/</guid><description>&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">                                                          文/徐森&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我从2007年左右开始服事青少年，截至2016年转入全时间学习之前，有大约十年服事青少年的经验。目前在学校里仍在继续服事青少年的群里，与之前有所不同的是，目前面对的青少年大多不是信主家庭出来的孩子。借着这篇文章，我分享服事中的某些心得体会。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">认识两位服事中国留学生多年的美国老弟兄，他们经常感叹后继无人，有些教会里服事慕道友的活动不得不搁置，因为同工的年纪实在是大了。有一次，我问他们有没有考虑过是什么原因，除了一些社会问题之外（例如年轻人更喜欢去大城市），R弟兄谈到早年间过于刻板的神学立场将很多青少年推出了教会。比如地球的年龄问题，进化论的问题。教会里掌握话语权的长辈将此类问题的标准答案强加给青年人，而青年人则会认为长辈们不可理喻继而以离开教会作为回应。我认识的一位衷心服事留学生的美国老弟兄仍然认为地球的年龄只有五六千年，至于那些支持地球长龄的证据，则统统归结为“魔鬼的诡计”。既然不存在理性的对话平台，便可以想象为什么青少年要用脚投票了。青少年自己的成长经历和接受的信息使得他们并不理所当然地接受成年人习以为常的观点。更严重的是，教会里流传的观点，并不一定是圣经有意教导的。我的女儿最近问我，主耶稣在天上的话，那么放烟花的时候会不会伤到他？主耶稣在天上的话，他会不会摸飞机？成年人可能会在潜意识里用例如“灵界”概念自动过滤掉这种看似幼稚的问题。然而仔细分析一下，小孩子对“耶稣在天上”的理解，也许更符合使徒行传里目睹耶稣升天的门徒的理解。而一个与物质世界二分的“灵界”是否符合圣经的教导，反而更值得讨论。面对青少年提出的问题，信仰的长辈们不如先放下自己的标准答案，思考一下他为什么会问这个问题，他背后的意思是什么，他大约期待什么样的答案。然后用青少年可以理解的语言来与之对话。信仰的长辈如同汽车拉力赛里的副驾驶（准确的称呼是领航员），他们知道终点在哪里，但同时也清楚信仰道路上的坑在哪里，他们陪同青少年一起走过，在真实的生活中见证信仰的力量与智慧，面对复杂的新问题时，与青少年一起探求答案。关于副驾驶的作用，网上有人这样描述“首先这哥们嘚吧嘚嘚吧嘚说的可不是废话，他告诉驾驶员赛道的每一处信息，比如：前方6档全油门直行130米然后有一个弹跳，之后接左60度弯道减到2档通过出弯之后大直路全油门加速。”换句话说，长辈宝贵在于经验，而不在答案。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">从去年9月份开始，我在教会开始了一个青少年小组。成员大都是来自不信主家庭的小留学生。青少年主日学的传统内容，显然并不合适他们。在经过了几次尝试，甚至还产生了一些冲突之后，感谢主，还是摸索出了一些“套路”。以目前他们的属灵状态，聚在一起来敬拜上帝并不现实，也不真实。信仰的实用功能可以着实挖掘一下，如圣经如何教导与朋友相处，如何处理怒气，如何看待两性差异，如何看待死亡。由他们的实际生活引入，给予他们表达的机会，最后落脚于圣经的教导，挖掘圣经教导的现实意义。虽然如今青少年的物质生活并不缺乏（我接触到的范围），但是情感和生活动机的缺失，却有恶化的趋势。环境的变化，需要青少年的事工一起变化。与学生们增进感性和信任的捷径是一起面对生活中的低谷，比如失恋，比如异地恋。在这类处境下的学生非常需要过来人的分享和建议。除了找到信仰在生活中的切入点之外，与青少年对话的另外一个关键之处，是保持自己头脑的清新，对新生事物的开放与好奇的态度。例如为什为王者荣耀让青少年如此沉迷，为什么大麻对健康的损害以及依赖性比香烟低，却仍被列为毒品，为什么基督教的说教被抵触……认真倾听每个学生的声音，探索背后的原因，然后以更加丰富的生活和信仰经验引导他。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">在今年夏天，我认识了一位经常去河边钓鱼的大爷，且称呼他为司大爷。司大爷邀请我一起钓鱼。河中间会有些冒出水面的大石头。我们就站在上面用浮钓的方式看着漂儿顺流而下。如果漂突然往下沉的话，十有八九是有鱼咬钩，这时就要收线。收线不能慢，慢了鱼会脱钩，也不能太快，快了恐怕线会被扯断，总是要让鱼竿保持一定的弯度。虽然我也置办了渔具，而且司大爷提供了鱼饵，但是司大爷的咬钩机会还是比我多得多。我先观察了几次他如何扬杆、如何收线。之后再有鱼上钩，他会招呼我过去，替他收线。这条河里的鲶鱼大而有力，十斤以上的鱼很常见，大到二十斤也不奇怪，而且司大爷的鱼线通常会放上百米长，所以整个收线的过程真的是在搏斗，鱼线一头是求生的本能，鱼线的另一头是狩猎的天性。整个过程下来，我经常是急喘嘘嘘，需要坐下来歇会儿，而大爷则抽着香烟在旁边笑眯眯的。偶尔有鱼脱钩，大爷也并不在意。有时我会累得推辞一下，大爷还是不厌其烦的鼓励我再试试。在闲谈时，司大爷也会提到如何避免被鱼线割伤手指，在水流的哪些区域下钩比较好，热天鱼会停留在什么水位。跟着大爷钓过几次之后，我对钓鱼过程的方方面面也有了一定的感觉。回想起来，这也正是培养门徒，锻炼青少年最有效的方式。一个好学的青少年，即使他能够主动去阅读书籍、获取知识，他仍然需要有愿意塑造他们的长辈的护航，需要在真实的事工过程中将知识转化为能力。信仰的长辈则需要为年轻人创造机会，敢于交托责任，适当地出谋划策，并且看淡成功和失败，而着眼于年轻人的成长。我接触过的初高中生，如果是在教会环境下成长起来的，他们已经具备了服事小学生和幼儿园孩子的潜力，需要青少年的同工调动起他们的积极性，发挥出他们的创造力。况且，年轻人的创造力总是比成年人要强，只是创新并不都实用。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">如何吸引青少年参加团契，是个不小的挑战。食物、游戏、音乐都是不错的选择，只是不可让配菜喧宾夺主。有一类青少年事工遭到广泛的批评，就是青少年在其中热热闹闹地嗨完了却没有生活的改变、信仰的进深。这里实在忍不住吐槽一下某些教会的敬拜，震撼的声音，炫目的光线，极尽所能地刺激着会众的感官。也许在当地环境下成长起来的人已经适应了这种强度，但对于我还是些许感受到耳朵和心脏的压力。话说回来，青少年事工不是照顾学生生理和安全需要的托儿所。好像坐在副驾驶位置的领航员，他的心里有远方的目标，他的口里有眼前的引导，他并不是让驾驶员漫无目的的自驾游，他帮助驾驶员在安全地享受驾驶乐趣的同时，不断向目标前进。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">最近常感到体力不如从前了。每次感到精力不足的时候，就是再一次被提醒，应该思考能为年轻人做些什么，才能让他们在信仰上站得稳，站得久。我也鼓励读到这篇文章的弟兄姐妹，在辛苦服事时候能够休息一下，同时考虑如何让信仰传递下去。最后，即使工人付出再多的努力，孩童里总会有“不按计划”的成长。作为工人，一方面可以欣赏这些独立自由的人格，另一方面也当信靠神的主权，借用保罗的话说，“我栽种了，亚波罗浇灌了，唯有神叫他生长。 可见栽种的算不得什么，浇灌的也算不得什么，只在那叫他生长的神。”&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>（作者为本教会弟兄，曾长期从事青少年教育工作，目前在美国读书）&lt;/p></description></item><item><title>我们怎么关爱青少年？</title><link>/2018/07/28/%E6%88%91%E4%BB%AC%E6%80%8E%E4%B9%88%E5%85%B3%E7%88%B1%E9%9D%92%E5%B0%91%E5%B9%B4%EF%BC%9F/</link><pubDate>Sat, 28 Jul 2018 02:41:59 +0000</pubDate><guid>/2018/07/28/%E6%88%91%E4%BB%AC%E6%80%8E%E4%B9%88%E5%85%B3%E7%88%B1%E9%9D%92%E5%B0%91%E5%B9%B4%EF%BC%9F/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">文/花仙子&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">青少年是一个特殊的群体，因为他们处于从孩子向成年人过度的特殊阶段，生理的迅速发育，使得他们的身心灵和情感变得比较复杂。他们身边的人可能会觉得他们变化很大，变得有些爱叛逆和情绪化，相应而来的就是会出现一些令人头疼的青春期问题。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">但去年我在来自非洲从事几十年青少年事工的卡西牧师关于“世界需要父亲”的讲座上，听到他的观点是，青春期问题不是突然出现的，而是在孩子小的时候已经潜在了，只不过青春期时，他们在身体外形上已经具备了可以向外界发出挑战的能力。所以青春期问题是可以防御的，或者可以说从孩子小时就特别关注和守护他们的成长，可以让他们的青春期过的更快乐些。但是万一我们在孩子小时忽略了陪伴关爱和灵命的培育，使得他们变成青春期令人头疼的问题孩子了怎么办？&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">除了为他们祷告交托外，我想至少还可以补救一下，从以下几个方面尝试，或许会看到一些变化。特别是教会，更需要关注青少年，在他们这个特殊阶段，投入更多的理解和关爱，透过教会让他们直接感受到神对人无条件的接纳的爱，他们成年后或许更愿意委身于教会。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">父母需要对青少年有更多的关注和投入，与他们建立的关系。有了关系才会有影响力。如何与他们建立关系，让他们愿意敞开自己呢？我想第一位是花时间陪伴，没有时间的投入，其他都是无法实现的。对于在北京全职工作的父母来说，陪伴孩子的时间还是不足够多，更何况我们还有自己的喜好和软弱呢。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">还记得我自己生了大儿子后，咏莲姐妹来家里探访，聊天时她听我说起了工作和家庭的计划时，她不无担忧的说，两者不可能兼得，建议我做全职妈妈，还讲起来神怎么带领她放下工作回到家里的见证，当时的我是觉得可以做到兼顾的，我因为工作的原故频繁出差，不在家时把儿子交给别人看管，甚至还觉得和儿子相处的很好，因为从来没有对儿子发过脾气，所以经常沾沾自喜觉得自己这个妈妈做得还不错。阴差阳错，后来我辞职回家，整天和儿子相处之后，每每想起曾经的沾沾自喜，就汗颜，觉得自己简直是幼稚得可笑。因为陪伴少，投入的时间少，所以好多自己情绪上的缺陷，以及和孩子相处的矛盾都被掩盖了。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">但是现实是不可能允许我们父母都回到家里全职陪伴孩子，所以我们就更要警醒和常常反省自己陪伴孩子的时间以及有效时间是多少？我们了解自己的孩子吗？孩子有多久没有向我们敞开心扉聊天或是发起疑问寻求意见解决他们遇到的难题和困惑了？若是自己没有平安，那就要删除一些常规事项和计划，取而代之的是陪伴孩子。在卡西牧师“世界需要父亲”的培训课上，有人提问在北京工作需要常常加班，而且交通堵车占据很多时间，让我们不能很好的陪伴孩子怎么办？卡西牧师挑战爸爸们说，要么把家搬的离公司近些，要么换工作，大家愿意吗？大家是更看重孩子的陪伴和他们的成长吗？&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">有时间的投入，是陪伴建立关系的前提，建立了关系才可能影响和改变孩子，才可能帮助他们解决问题。关于关系的影响力，麦道卫的《6A的力量》书里有很多的解释，比如经典的亲密关系+管教=顺服，恶劣关系+管教=叛逆，大家可以找来看看。其中有一个很感人的故事是，有一天，麦道卫的女儿对他说自己怀孕了，当时他惊讶和紧张的汗都要滴下来了，因为麦道卫作为牧师一直都在对周围的未婚男女讲婚前的性圣洁，可是自己的女儿竟然未婚先孕了，于是他对女儿说，“女儿啊，我作为牧师就要失业了，但是正好我可以有时间陪伴你，帮你度过这个艰难的时期”，女儿感动的流泪了。当然这不是真的，是女儿编造用来试探爸爸是不是无条件的接纳自己。我引用这个故事不是想说接纳，而是想说，作为父母当我们看到青春期的孩子犯错时，首先想到的应该是祷告之后的陪伴和帮助，而不是一味的恼怒和责备他们给自己带来多大的麻烦。我们和犯错的孩子应该是站在一起的，是一同在神里面的，而不是把他们推向神的对立面。顺便推荐一下，麦道卫《六A 的力量》应该是父母和老师必读书目之一，若是有条件，能亲自上一下付费的6A课程效果会更好。若是爸爸上6A 的课，我推荐罗坚老师的，若是妈妈上，我推荐MOPS的讲员塔娜老师的，他们都是基督徒，针对接纳/赞赏/关爱/时间/责任/权威的六条原则，加入了很多生动和真实的案例，他们都在北京，可以随时联系上，付费就可以上课。（其他我认为父母必读的教育子女的书还有《子女心父母情》《从灵做父母》《为孩子立界线》和《世界需要父亲》）&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">与孩子建立关系，首先需要时间陪伴和了解他们，接下来我想应该是接纳，尊重，鼓励和赞美。接纳孩子真实的神创造他们的样子，接纳他们的优缺点，他们的擅长和软弱。把他们当做成年人那样去尊重，当成和我们一样的神的创造去尊重，而不是仅仅把他们看作是“我们”的孩子。实际上他们是神的孩子，只不过是神暂时托付给我们，让我们好好爱他们教导他们，终有一天我们要向神交帐，有没有为神好好的养育他们。这样看来，我们要小心对待儿女，想想话语上有没有不尊重他们，情绪上是不是常常失控，随意向他们发泄。若是有，我想我们真的需要在神面前悔改，而且还要向他们真诚的道歉请求原谅。我自认为这种道歉与神授予我们教导孩子的权威并不是矛盾的，反而有时会更容易把孩子带到神面前。他们会看到父母和自己一样都需要服从神的原则来行事，一样都有软弱需要神的赦免和恩典，但这并不妨碍父母有神赋予的权柄在主里管教孩子，孩子也应当在主里顺服父母。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">关于鼓励和赞美，6A的书里也写了很多，我想强调的是有“针对性的”鼓励和赞美多多益善。有“针对性”的是指看到孩子们的努力和进步就要多多的鼓励和表扬，即使他们并不是很优秀，甚至有时会是很差，但也不要吝啬你们的赞美，你们的鼓励会使他们愿意付出更多，变的更好，因为有人欣赏他们。不要等着他们变成我们认为优秀的程度再表扬，因为优秀无止境，而且也许等不到他们变成优秀，他们便因为一些挫折而放弃了呢。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我熟悉的一个青少年要去服侍小班的弟弟妹妹们，给他们讲圣经故事，我们有三个主日可以检验他的备课效果。第一个主日，他站在前面开始讲，十分紧张，腿一直乱动，时不时的忘词，讲话的语速极快，以至于五分钟他就把一个很长的故事讲完了。走下台的时候，嘴里还不时地说着“好尴尬好尴尬”。若是从演讲水平的角度来评价他，可能他都不及格，但是我们从中看到了他的认真，他的努力，他按照我们的要求把需要背的内容一字不差的都背下来了，虽然中间有忘词停顿。所以我们给了他至少五分钟的表扬评价，都是细节性的表扬，表扬他讲的好的地方，最后鼓励他回家继续多练习，放松自己不紧张，下一次肯定会讲的更好。第二个主日，果然他放松了很多，讲的更自如和流畅了，我们给了他更多的肯定，但还是建议他的语速再慢些。他私下对我们讲，“我讲的慢，‘大舌头’就会出来了”，我马上接着说，“‘大舌头’怎么了，‘大舌头’不会影响你讲的内容，‘大舌头’不会影响圣灵的工作，天明牧师讲道有时还口吃呢，但不影响我们对他讲道的喜爱和蒙恩啊？”他转身离开了。第三个主日，我们因为对他讲道已经比较满意了，所以没有安排让他演示，想让别人多练习一下，但最后有些剩余时间，他主动要求到前面再讲一遍，这一次他讲的更好了，不仅语速适中，情感充沛，而且铿锵有力，带着圣灵的能力。我只用了一句话回应他，“我可以带着你去短宣，你可以向保罗那样给别人传福音讲道了！”出人意外的是，真正去服侍的那天，他又有了超常的发挥，除了应讲的内容外，他又加上了自己的亲身见证，如何靠着主战胜了自己的软弱。有一位同行的同工因为很了解他，和他在一起相处有四五年的时间，听了他的讲道流泪了。后来我听了他讲道的音频片段也是热泪盈眶，眼前浮现了他很努力和认真的样子，很让人感动。所以千万不要吝啬我们的鼓励和赞美，它只会让孩子们变得越来越努力，越来越好！&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我们的教育是淘汰式的精英教育，不断的打击淘汰一些人，留下所谓的精英，而不是注重培养和挖掘潜力式的大众普及教育。我们的孩子又被诸多不擅长或不愿意鼓励和赞美他人的成人包围着，太多负面的话被他们听到，太多负面的情绪被他们接受到，如果我们做父母的不花时间了解他们所经历的，不关爱他们，不给他们正能量的充电，他们从哪里得到保护，免于或抚平心灵受的伤害呢？不要只盯着他们的缺陷和不足，看到了他们一点点的努力和进步时，就要马上立刻表扬。卡西牧师还传授过他屡试不爽的表扬小技巧，就是在孩子不经意间，故意小声的对妈妈或是其他家庭成员讲表扬孩子的悄悄话，确保孩子能听到，却制造了不让他们听到的假象，以便让孩子们感觉到父母对他们的认可和表扬是更真诚的。表扬和赞美要及时，要用心，要真诚，更要有智慧。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">有共同的爱好，或是参与到孩子们喜欢和擅长的事情中，以及共同经历对孩子们来说有重要意义的时刻，都会有助于建立关系，增进彼此的感情。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">青少年，有时真的是“很酷”，他们真的是不愿意“理你们”，因为觉得你们的想法和他们不在同一个层次上，没有共同语言。我们就让他们一直不理我们，不带我们玩吗？我们要找到他们每一个孩子的不同喜好，不同擅长的，之后投其所好，循循善诱。我们和周围的孩子建了公共群，发现大家几乎不在群里说话，都保持沉默，但我们为排练话剧建的小群里，大家却异常活跃。有时候问他们，最近怎么样啊，他们大多都是应付回应一下。若这样问“你最近又学了什么新的街舞？”，“你最近还有什么好听的英文歌推荐？”，“你什么时候考钢琴九级？最近在练什么曲子？”，“上周的足球比赛，你们队赢了吗？”，“这一周你都看了什么书？有什么感受？”，这时候他们会多讲上几句，若是我们回应的好，他们甚至会侃侃而谈，有时还会询问一下我们的意见。比如他们会问，“你怎么看同性恋？”，“我们学校里女生喜欢穿超短的短裤配长衬衫，从后面看就像没穿裤子一样，我可以这样穿吗？”之类的问题。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">有些孩子似乎没有什么明显喜好和擅长的，那就基于对他们的了解，帮助他们找到，引导他们发挥优势，享受成就感和自信。或是运动，或是艺术（文学、绘画、音乐、舞蹈、雕塑、戏剧、建筑、电影），或是读书，或是旅游等等，神创造了那么多美好，总能找到一款，使他欣然向往。若是我们能在此陪伴，经历美好的感受和体验，那效果就更好了。儿子幼儿园时，我们想引导他热爱体育运动，希望喜欢运动的好习惯能陪伴他一生。但他真的是没什么体育运动细胞，踢足球不敢上场，躲在桌子底下不出来，我们就陪着他一起祷告克服恐惧，告诉他踢足球的好处，鼓励他只要敢上场，就表扬给奖励，渐渐的他不再害怕了，也享受在场上猛跑挥汗淋漓的喜悦，我们全家一起参加他每年两次的足球比赛，看台上为他加油欢呼，和他一同领奖牌拍照，总之是各种开心。比赛输赢，进球与否都不重要了，虽然他很自信的认为自己跑的很快，但实际上并非如此，他经常连球都碰不到，呵呵。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">人们往往对与自己一同经历风雨的人有美好的记忆和依恋，青少年的孩子们也是如此。他们成长历程中一些重要的时刻，若是我们有精心的设计和参与，他们会感到非常被爱。比如认真筹备的成人礼，有特殊意义的纪念性的Party 或赠送精美的礼物，一同参加毕业典礼，洗礼仪式上肯定和鼓励的发言等等，都是表达爱的语言的美好时刻。卡西牧师在“世界需要父亲”的讲座上举了他儿子真实的例子，他儿子成人的那天，他送了儿子一把价值不菲的剑，告诉他已经长成一名男人了，希望他靠着神，拥有勇士般的勇敢坚强执着和果断，并和他一起把剑挂在了他自己房间墙上的醒目位置。有一天，儿子同学来到他家，看到剑知道由来后，哭了，儿子同学说自己的爸爸从来没有陪他度过这种时刻，也从来没有送过他这种礼物和祝福。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">最后，青少年易受周围同龄人的影响，他们需要朋友。我们需要帮助他们找到有共同价值观的好朋友，同时引导他们远离那些会给他们带来坏影响的人。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">上面说了那么多如何建立关糸和影响力，我想最终目的是为了把青少年带到神面前，让神引导他们的一生，做他们自己的神。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我们需要引导他们并且自己做出榜样，渴慕神的话语，常常的背诵和默想，省察自己的言行。我们需要鼓励，要求和监督他们委身于至少一个教会的团契或小组，在这里他们可以找到有共同信仰的同龄人朋友，他们需要有服侍比他们小的弟兄姊妹的机会，他们有可以随时解决他们疑问或与之倾诉的青少年牧师或主日学老师，总而言之，青少年们的牧养和成人应该有区别，他们委身的小组和团契也不应该是类似父母所在的成年人团契或小组，对他们的牧养应该更灵活。若是教会没有这样的青少年团契，我还是更倾向于建议青少年来参加儿童主日学的高级班。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">保罗说：“操练身体，益处还少，惟独敬虔，凡事都有益处，因有今生和来生的应许”（提前4:8）。我们要竭尽全力，教导我们的孩子，使他们成为敬虔的人！靠着时间和精力的投入，靠着智慧，靠着祷告，也靠着信心！&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">（作者为本教会姊妹，长期从事青少年教育工作）&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>为浪子型的儿女祷告</title><link>/2018/07/28/%E4%B8%BA%E6%B5%AA%E5%AD%90%E5%9E%8B%E7%9A%84%E5%84%BF%E5%A5%B3%E7%A5%B7%E5%91%8A/</link><pubDate>Sat, 28 Jul 2018 02:40:29 +0000</pubDate><guid>/2018/07/28/%E4%B8%BA%E6%B5%AA%E5%AD%90%E5%9E%8B%E7%9A%84%E5%84%BF%E5%A5%B3%E7%A5%B7%E5%91%8A/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">文/莫非&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">每位母亲都应该有个自我认识，就是承认我们无法修补成年子女生命中的破口。 &lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">哪些生命破口？不学好、叛逆、得过什么重病、受过什么灾难或伤害，甚至，子女的一些软弱，使子女无法活出原来应有的潜力。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">然而难免，子女生命的破口都是父母心头的痛。看到破口，我们自然会想要去帮孩子修补。孩子小时候性子慢，就会催。孩子功课不好，就会想办法帮她补习。个子长不高，就熬排骨汤为他补。但是，有些孩子生命的破口父母无法修补，这是我们要诚实面对的一个事实。对成年子女尤其是。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">当成年子女失恋的时候，我们不能去找对方算帐。被裁员的时候，我们不能去找老板讨公道。金钱上老是不够用，父母也不能总是买单。面对成年子女的经济，父母总会挣扎到底要不要帮忙？是要帮助他们不要年纪轻轻就负上债？还是要让子女自己学习一个负责任的艰难功课？出手或不出手间，我们到底是在帮助孩子站住脚？还是在纵容孩子无法活出神的心意？&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">不管作什么，都得承认，我们无法修补孩子生命里的破口。若要强插手，很可能两败俱伤，人没修正，关系却破裂了。还有可能挡住神要对我们孩子的祝福，甚至管教。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">有的时候，我们只能为孩子祷告，其馀的就让神来工作。最不可取的是因为我们的血气，成为神在孩子生命中工作的种种拦阻。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我们无法修补孩子生命中的破口，只有上帝可以。只有神可以在人的生命中工作，并带来持续性的改变。我们的成年子女需要的是我们爱他们，相信他们，并在祷告里来支持他们。我们也可从祷告中得知，神要我们作什么，不作什么，然后我们就顺服。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">所以，你曾为孩子祷告求神么？你曾求过神帮助你放手，在孩子生命中带来合神心意的改变么？&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">由放手到合起双掌为孩子祷告，有几方面的功课需要学习：&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>相信神可以改变万事 &lt;/strong>&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">神会垂听，也会回应父母的祷告，但是我们对祷告要有个认识，祷告不是要求神为你的孩子作什么。祷告是与神同工，来使祂在孩子生命上的旨意成就。是的，神对我们的子女生命有一套计画，也有一个蓝图。我们无须完全了解祂的旨意，就可以祷告：「愿祂的旨意成就在我们的子女身上！」&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">神也不会违反一个人的自由意志。若孩子任性而为，神也会由他。但一个人的心只要对神开放一点点，神就可穿透他的内心来工作。我们永远不知道我们的儿女对神，心是完全地敞开？还是半开？还是假装开放，内心封锁？甚至明言关上，心中却还有一丝丝的缝系？但是我们虽然不知道，神却知道，因此我们需要时时祷告，让神来工作。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">有时候，神也会使用一些看来是个问题或者打击，来得到我们成年子女的注意力，因而从中教导他们生活里不能离开神。有些生活中的困难，也可能是来自神的怜悯和慈爱，为要拯救他们，归正、并保护他们。因此不要因为生活表面的风波跟着起伏，那是轻看神的作为。反要赞美神，赐各样机会给儿女学习。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我儿，你不可轻看耶和华的管教（或译：惩治），也不可厌烦他的责备；因为耶和华所爱的，他必责备，正如父亲责备所喜爱的儿子。箴3:11-12&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">对子女在生活中所碰到的各样挫折，不要太心疼怕孩子承受不起。让孩子从生活中来学习成长，负责任。其实接受打击，也是一种重要的生命学习。我个人的成长经历是，小时候求学一直很顺利，考到好学校，功课也一直名列前矛。人生真正的挫折，是大学毕业后的第一份工作才遇到，却发现自己完全没有经验，也没有心理装备来面对。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">那时是在华盛顿首府一家银行作会计经理。华盛顿首府号称巧克力城市，就是黑人很多。我下面有四个黑人雇员，一个白人雇员。上面则是两位白人老板，我自己是东方女性。夹在其中，深深感觉美国百年历史里的种族张力。每次和在街头长大，很会斗狠斗凶的黑人下属争论时，就被砍杀的很惨。而上面白人上司要我铁腕镇压时，又和中国文化的温良厚道相违逆。那时候我还没有信仰可以依靠，压力大的常觉精神近乎崩溃。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">因此，我鼓励女儿高中有机会就出去找工作。暑假陪她一家家店去应征，虽然因为美国经济不景气，很多大人被裁员便去和高中生抢工作，造成工作难找。但是我对女儿说，被拒绝也是一种学习，累积几年的被拒经验，把这当作生活中的常态，让找到工作反而是非常态，将来，你生存的能力自会强大很多。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">相信每个孩子进入成年，都会遇到许多挑战。即使孩子是生在一个基督徒家庭，曾被婴儿礼献给神，上过主日学十年以上，然而一旦离家，还是有可能面临各种诱惑，接触不健康的影响，选择损友，经验一些错误选择的后果，或者离开信仰。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">但因着我们的祷告，神可以改变万事。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">重要的是，我们要相信，不管孩子的问题有多大，神更大！神可以改变任何事，任何人。但祂必须先被我们用祷告邀请到子女的生命中，和子女的问题里来。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">只有当我们向神祷告，改变才会发生。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>面对孩子的问题，不要自我责怪&lt;/strong>&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">作父母的，很容易有罪恶感。尤其当孩子发展不如所想，一旦面临问题，作父母的很容易会自责。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">犹记生女儿的那一天，因为妊娠中毒症，孩子生出来只有四磅，还进了保温箱。当即想到那阵子听到别人的婴儿一生下来都是八磅，九磅，就觉得自己“没有生好”。孩子生得像个小耗子，在起跑点已经输了，产后忧郁瞬间冒出来，开始连连自责。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">作母亲的很容易自责。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">或者自责过去孩子小时候管得太严，弄得孩子大了和自己不亲。或者自责小时候没有管，孩子长大才这么不负责任。自责孩子现在太胖，是因小时候吃零嘴方面过于纵容。或者孩子身体不好，是因为家里过去没有开伙做饭。或者孩子没有金钱观念，是因为给零用钱给得太容易。自责孩子自卑，是因为没有给孩子比照一般同学的物质待遇。再加上每个孩子不一样，问题更复杂，同样教，为何第一个孩子优秀，第二个反而会出现问题？便自责是否给两个孩子的注意力有偏差？&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">只要孩子出了问题，无论出事或生病或受伤害，母亲很容易反复推想，是否当初应该作些什么？注意些甚么？好像孩子的失败，就是母亲的失败。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">但若要祷告有果效，便必须先停止自责。如果我们真的有什么疏失或亏欠，可以先认真地向神认罪，甚至向孩子道歉。若还能作些什么弥补就去弥补，如果不能，就全部交给神。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">当然，也有的父母不会自责，但会怪罪他人，说：“孩子会有今天，都是因为他交的男朋友，或女朋友带坏的，我们家的孩子我知道，原本不是这样的。”或说：“我儿子不求长进，都是因为他那个不成才的老爸，有其父必有其子。什么样的德行，就教出什么样的儿子！”&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">不论自责或怪罪他人，常会把神可以进入我们生命难处来作改变的机会给剥夺了。我们要来到神的面前，求神帮助我们卸下不能改变的事实，用祷告来帮助我们的孩子改变。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">要常常提醒自己，天下没有百分百完全对的父母。因为人的堕落，我们都是残缺，我们的爱也有残障不足的地方。唯有天父是完美的父亲。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">其实你我都是天父的成年子女。看看自己的德行就知道，天父对我们的养育有多么不容易。但祂从来没有离弃我们，总是在那等候我们的回头，来继续走祂的路。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">也因为祂是唯一的完美父母，只有祂能帮助我们学习怎么作一个更好的母亲或父亲。我们要向祂学习什么是真爱，不带条件的爱，以及永远饶恕的爱。学习爱，是要带有救赎的意义，而非只是批判、责骂或摧毁的性质。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">换句话说，孩子虽然长大了，不代表我们的爱就没有成长的空间。神是救赎主，不管在什么样的情况下，神都能拯救我们残缺的母爱，父爱，只要我们愿意来到祂的面前祷告祈求。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">如果孩子小的时候，没有用信仰来教养孩子，现在孩子长大了，就到神的面前认罪，求神来拯救我们没有作到的地方。求神拯救我们过去自己信仰的不坚定，不追求，也拯救我们没有看重神所托付的财产，好好用圣经的原则来管理。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">求神拯救我们不理解要如何传承属灵价值观，或者因为不善教导，无法把圣经的话语在孩子的心上深深地扎根。求神帮助我们现在回到祂的面前来，学习如何活出祂的心意。如何为我们的孩子祷告。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">透过我们的祷告，神会有祂奇妙的恩典和怜悯，在我们孩子的生命里面工作。像这段经文：“夜间，每逢交更的时候要起来呼喊，在主面前倾心如水。你的孩童在各市口上受饿发昏；你要为他们的性命向主举手祷告。”（哀2:19）&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">现在孩子饿得发昏的机会不多，但在灵里却十分可能处于饥荒。因此，可以这样读：我们的孩子在各市口上（灵里）受饿发昏，我们要为他们的（属灵）性命向主举手祷告。我们要在白天，也要在夜间，起来呼喊，在主面前倾心如水。我们也要相信神会亲自教导我们的儿女，让他们享有生命平安。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">“你的儿女都要受耶和华的教训；你的儿女必大享平安。”（赛54:13）&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">这节经文说儿女都要受耶和华的教训，英文是被神来教导（taught by the Lord）。这对作父母的是莫大的应许。也许我们在孩子小时候，没能帮助孩子让圣经的话语深深扎根，但是我们仍可以求神来亲自教导我们的儿女，让他们可以大享平安。儿女可以学到我们没有教导过的的东西，也可以摆除我们自身一些不合神心意的影响。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">比如说，我们是否间接示范了如何对长辈不敬，因为我们自己对公婆或丈人岳母态度很不恭敬？&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">是否教导了孩子怎样和配偶吵架，因为自己和配偶天天凶来凶去，不会好好说话？&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">是否呈现了一种生活方式，是大人永远太忙，没时间来照顾孩子，以致于他们对自己的下一代也是忙的没时间照顾？&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">是否鼓励他们不用太努力来谋生，因为我们在物质上供应的过于丰富？他们成了家里的小霸王，开口就有，命立就立？&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我们是否教他们信仰没有那么重要，因为他们在日常生活里根本看不到信仰的影子？我们言行间是否根本闻不出基督徒爱的味道？&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">无论我们教养孩子里有什么残缺不足，或误导犯错的地方，神可以用祂的爱来救赎，来教导他们所需要知道的正确价值观，也摆脱我们一些负面的影响。但是，我们需要带到祷告里求才可能发生。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">你有为此祷告么？&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>将孩子归与耶和华&lt;/strong>&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">“我祈求为要得这孩子；耶和华已将我所求的赐给我了；所以，我将这孩子归与耶和华，使他终身归与耶和华。」于是在那里敬拜耶和华。”（撒上1:27-28）&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">这是旧约里哈拿的祷告。哈拿很难怀孕，因此为孩子的事迫切祷告。哈拿为孩子的祷告，也可成为所有基督徒父母祷告的范本，迫切求告，且不屈不挠。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">事实上也是，愈迫切祷告，愈不屈不挠的，就愈能看到神奇妙的作为。因此为我们成年孩子祷告，不要气馁，不要灰心丧志，要时时迫切。哈拿迫切又很长一段时候的祷告，结果生下塞缪尔，后来成为以色列人中最有影响力，也最有能力的领袖。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我们永远不知道，为成年孩子的迫切祷告会生出什么样的果子来？但我们要学习哈拿，将孩子归与耶和华，使他终身归与耶和华。我们必须对我们的孩子放手，但是放手，不是交给社会，交给国家，而是交到神的手里。整本圣经可以看到无数父母把孩子交给神的例子，而且愈早愈好。要向整个世界表明，尤其向敌人魔鬼宣告，这个孩子归于耶和华，不要妄想攻击、蛊惑或占有。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">祷告可以说是我们送给孩子的最大祝福，也是最美的祝福了。然后，哈拿所说的：「耶和华已将我所求的赐给我了」，是作父母灵魂里最大的喜悦。这也是作父母得到完全平安的方式。因为当我们把孩子交入神的手里时，我们是交到天地间唯一的一位完美天父手中。这也是我们和神同工的机会，用祷告来塑造并挽救孩子的灵魂。且可以一直祷告到80岁，90岁，那时我们的成年子女将是快50岁，60岁。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">孩子是一生的托付。我们可以用祷告来守望其一生。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">（文章来源“创世纪文字培训书苑”，作者为创文主任）&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>《启示录》七教会之序言一</title><link>/2018/07/28/%E5%90%AF%E7%A4%BA%E5%BD%95%E4%B8%83%E6%95%99%E4%BC%9A%E4%B9%8B%E5%BA%8F%E8%A8%80%E4%B8%80/</link><pubDate>Sat, 28 Jul 2018 02:26:50 +0000</pubDate><guid>/2018/07/28/%E5%90%AF%E7%A4%BA%E5%BD%95%E4%B8%83%E6%95%99%E4%BC%9A%E4%B9%8B%E5%BA%8F%E8%A8%80%E4%B8%80/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">文/晓峰 牧师&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">弟兄姊妹，平安！&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我们一起来读《启示录》第一章第1-6节：&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;u>1:1 &lt;/u>&lt;u>耶稣基督的启示，就是　神赐给他，叫他将必要快成的事指示他的众仆人。他就差遣使者，晓谕他的仆人约翰。1:2   约翰便将　神的道，和耶稣基督的见证，凡自己所看见的，都证明出来。1:3   念这书上预言的，和那些听见又遵守其中所记载的，都是有福的。因为日期近了。1:4   约翰写信给亚西亚的七个教会。但愿从那昔在今在以后永在的　神。和他宝座前的七灵。1:5 并那诚实作见证的、从死里首先复活、为世上君王元首的耶稣基督，有恩惠平安归与你们。他爱我们，用自己的血使我们脱离罪恶。〔脱离有古卷作洗去〕1:6   又使我们成为国民，作他父　神的祭司。但愿荣耀权能归给他，直到永永远远。阿们。&lt;/u>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;em>我们一同来祷告：&lt;/em>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;em>天父，我们感谢你，在这末后的世代，常常以你的真理，以你自己的权能，召集你的众儿女到你施恩宝座前一同来仰望和寻求你。愿我们今天晚上在这里，能够得听你的恩言，并且你的话语也成为我们每个人生命的坚固，成为我们在这末后世代当中生活的力量和喜乐。也求你亲自带领、保守我们下面在你面前的时间。祷告奉我主耶稣的名。阿门！&lt;/em>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">在今天这个世代，尤其是在2018年开始的时候，来分享《启示录》应该是非常适时的。我们对于《启示录》通常的感受是，这卷书很难，不容易读懂。但这不是说，既然这是圣经的最后一卷，又很难读懂，就什么时候有空偶尔读一下。《启示录》虽然不容易理解，但却是一卷很重要的书信，依然需要我们来多读。据说过去教会的传统是，每当教会在面对从世界而来比较严峻的逼迫时，就开始来查考《启示录》。大家如果有这种印象的话是对的。但是有一点需要留意的是，教会永远在逼迫当中，只是程度的不同。所以，《启示录》应该是我们每一个人在每次面对争战的时候，内外交困的时候 ，都需要来读的。我们对于《启示录》的第二个印象是，似乎《启示录》里面所讲的都是将来的事情，距离我们的生活很遥远，似乎里面讲的都是我们觉得难以置信的事情，尤其是讲到末后审判时的那种大灾难，我们觉得这超乎了我们的想象，至少我们今天都还没有看到过这样的灾难。《启示录》的确是预言，但它并不只是预言将来的事情，它跟我们每一个人当下的生活是切实相关的。第三个特点，《启示录》其实没有那么难读，虽然存在有争议的神学问题，比如关于灾前被提和灾后被提，前千禧年、后千禧年和无千禧年等等，但这只是《启示录》所处理的信息中很小的一部分。对于争议较大的经文我们每个人可以按照自己所能接受的去理解，并不影响我们对于整卷《启示录》信息的解读。整个《启示录》，如果掌握基本的释经原则的话，在内容上还是比较简单的。我们之所以说《启示录》的内容简单，是因为它其实可以看作就是记载了四个异象。第一个异象是，约翰在拔摩海岛，看见了主耶稣在七个教会当中行走，写了七封信。然后，他被带到天上，看见基督在世界中的审判，这是第二个异象。第三个异象，他在旷野当中看见基督在属灵争战中的得胜；最后，他又被带到山上，在山上看到了新天新地。整卷的《启示录》其实就是这四个异象，篇幅最长的是第二个异象，可能是很多人觉得最困难的那个部分，就是七印、七号、七碗，这三个“七”所构成的大灾难。所以，《启示录》给我们的印象好像是一卷预言将来的书信。不认识上帝的人读《启示录》的话，更是觉得这里面讲的似乎是神话故事。但是大家要知道，《启示录》所写作的对象其实是神的教会。所以，《启示录》的主题是什么呢？就是神是如何在这个世界当中来带领他的教会的。如果《启示录》用一个词来概括就是教会，用两个词就是逼迫中的教会，用三个词就是教会在逼迫中如何被坚立。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我们为什么要在这个环境下开始分享《启示录》呢？因为在更早以前，从我们户外敬拜开始一直到今天，整个外在环境的变化不是照着我们心中所以为的那样，越来越宽松，反而越来越收紧。这个世界变得让我们越来越惊讶。所以，这恰恰是分享《启示录》比较好的时机。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">刚才是总体上对《启示录》的一个简介。第二点，我们要特别分享一点，《启示录》有一个内在很特殊的地方。《启示录》特殊的地方在哪呢？就是使徒约翰在写《启示录》这卷书的时候，他有一个非常独特的视角。我们知道，使徒约翰在圣经当中一共写了五卷书，《约翰福音》、《约翰一书》、《约翰二书》、《约翰三书》和《启示录》。使徒约翰写作的特点，就是他的立意非常深远，他的用语非常朴实，他用他简单的文字表达出一个极其深奥的神学道理。深奥并不是单说我们难以理解，而是说他所表达的非常深邃。《启示录》和其他所有的书卷都不同，跟使徒约翰所写的其他书卷也都不同，它的不同点就在于，《启示录》有一个独有的视角，这个视角我们可以称之为这是使徒约翰在面向普世教会来提醒教会怎么看待这个世界、怎么看待自身的时候所具有的那个视角。那就是《启示录》有一个永恒的视角。当我们用这样一个眼光再来读《启示录》的时候，你发现《启示录》就容易读了。约翰始终是在一个永恒的角度来看待这个世界，可以这么说，天使把约翰提到天上，你就把它理解成，约翰似乎是在一个很高的角度往下俯视整个世界和整个人类的历史。约翰是站在一个时间序列当中，从人类起初一直到人类的末后，他看见这个历史长河整幅的画卷。我想，除了保罗在论到《以弗所书》里面荣耀的教会的时候，似乎有这样一个非常高远的视角之外，圣经当中再也没有这样一个视角了。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">使徒约翰始终是这样一个俯视的视角，他从上往下整体来看待人类的世界。也因此，在约翰的眼中，《启示录》有一个独有的人类历史的视角，他看人类历史是上帝的救恩历史。我们对于历史可能有各种各样的解读，但使徒约翰在解读人类历史的时候，他看到这是上帝所定的救恩的历史，这是他解读历史的视角。今天有很多历史学家、社会学家、人类学家，有各种各样的专家学者，他们可能会从不同的角度来解读历史，而使徒约翰的视角是，这是一个救恩历史的展开，他看任何事情，都跟耶稣基督在地上的拯救有关联。也因此，使徒约翰在解读人类历史的时候，他看地上的任何事情都是天上争战的一个反映，这是他的历史观。从某个角度来说，这也是他的世界观，也就是，任何一个历史中的具体事件，背后都有属灵的意义。任何事情，你都要先问一句，上帝要藉着这件事情表达什么？从上帝的角度而言，我该怎么解读这件事？神的心意是什么？我想，可能很多弟兄姊妹在看待我们身边发生的事情的时候，都是这样来看待的。其实这跟使徒约翰在写《启示录》的时候是一样的，只不过他的视角更加宽广。因此，使徒约翰看整个教会的历史，就是一个属灵争战的历史。撒旦始终想通过各样的方式来逼迫、试探、诱惑和攻击教会，但教会就是在这种风雨飘摇当中却有着上帝格外的同在。所以我们刚才说，逼迫才是教会的主题。从地上有教会起，甚至说在主耶稣道成肉身之前，以色列的先知们，他们总是受逼迫，和新约的教会受逼迫一样。《使徒行传》里司提反的那篇讲道论到以色列说，你们就像你们的祖宗一样，常常逼迫杀害先知。教会就是在这些讲道上建立起来的。所以今天，使徒约翰在《启示录》当中，他不单解读整个人类的历史是救恩的历史，而且他解读教会的历史就是属灵争战的历史。甚至可以说，教会的历史就是逼迫的历史和殉道的历史。我们知道教会是荣耀的、得胜的教会，《启示录》对荣耀和得胜的角度更多是从属灵争战的角度来解读的。也因此，在《启示录》中，最后一个部分，论到了这个世界的终局。我们过去总是把世界最终的命运当成《启示录》的主题，但是在《启示录》中，这个始终是使徒约翰在一个更大的宽广视野当中来论述的。其实他不是在讲这个世界的终局，他是在对比两个国度，属世的国度和属天的国度。如果你抛开了那个属天国度的话，单看这个属世的国度，带给我们的除了绝望，就是绝望，除了恐惧，就是恐惧，除了虚无，就是虚无。所以，使徒约翰其实在第二个异象当中，在七印、七号和七碗的异象当中，每一个插入语都是在论到教会。他一方面说到世界有这样的灾难，紧接着说到天上有属灵的敬拜和颂赞，然后又说地上有灾难，再说教会如何如何。所以他始终是在对比两个国度，一个是地上的、残缺的、罪恶的、将来必然毁灭的国度，另外一个是被人看为卑微的，似乎是没有力量的，却是永恒而荣耀的国度。这是使徒约翰在《启示录》中特别需要留意的视角。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我们今天跟大家分享第一章1-6节，是整卷《启示录》的序言。其实就在讲一点，《启示录》到底讲了什么。或者说，这是在介绍《启示录》的背景是什么。在《启示录》一开头，就说到耶稣基督的启示，之所以叫《启示录》，也是因为“启示” 这个词是放在本书最前面的。但我们需要留意的是，在第1节中提到耶稣基督启示的时候，“启示”这个词跟我们所说的启示文学的那个“启示”不是一个意思。我们知道，《启示录》是一卷很特殊的书信，它的特殊性除了我们刚才所说的这些内容和视角的特殊之外，还有文体上的特殊，就是它的写作手法也很特殊。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">在第1节后面说，神差遣使者晓谕他的仆人约翰。“晓谕”这个词，在吕振中译本里面，就直接翻译成“用表号指示”。其实就是说，《启示录》里面充满了象征和比喻，这就是启示文学的特点。启示文学的特点是，它用一些数字和一些象征性的手法来表达一些事情，所以不太容易读懂。比如说，《启示录》里面论到有十四万四千人将来在天上向上帝敬拜，你不能把这个“十四万四千”就认为是个实数，“十四万四千”在《启示录》当中，通常是被指代为那是教会的数字。再比如说，《启示录》里面提到一载、两载，你不能必须解释为那就是指具体的年日。《启示录》里面论到了很多数字，比如论到那两个见证人，我们也不能认定那就真的是两个人。所以，《启示录》用了大量的象征，用了很多旧约里面启示文学的写作手法，这是启示录难读的一个原因。但是，当我们在论到第1节“耶稣基督的启示，就是神赐给他，叫他将必要快成的事指示他的众仆人”这里面“启示”这个词的时候，不是说这是一种写作手法，这个“启示”就是我们平时所说的我们信仰的特点是从启示来的。“启示”这个词的意思是“打开”的意思，原文的意思就是把一个本来被遮住的东西给打开了；这个词的根本涵义是，如果没有上帝主动地把关于属天的事情告诉我们的话，没有人能知道。所谓遮住，就是人的理性、聪明和能力是无法揭开那个盖子的。刚才我们说过，《启示录》里面所有的文字我们都认识，可是却很难读懂。先不说能不能读懂的问题，就这些文字本身，就不是使徒约翰自己能编出来的。所以，当我们读到第1节说“耶稣基督的启示”的时候，特别强调的是约翰所写的这封书信里面所讲的所有异象，都是从上帝来的。所以，“启示”其实是表示《启示录》里面所讲的内容的来源是从上帝来的，这不是约翰自己想出来的，这也不是人间某个聪明人自己写出来的。因此我们说，这是我们信仰的特点。这个世界上有很多信仰都声称是启示性的信仰，比如伊斯兰教，它自称是天使直接告诉穆罕默德的信息，比如说摩门教，它的摩门经也自称是天使告诉它的，再比如说犹太教也是启示性的信仰，它也说旧约是从上帝来的。启示性的信仰，就是都宣称所信的内容不是自己发明的。其实在这个意义上佛教不是启示性的信仰，佛教是释迦牟尼坐在菩提树下自己悟出来的。所以“启示”这个词更多强调的是，我们所信的是从我们自身之外而来的，是这个世界之外的信息。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">约翰为什么在这里要强调“耶稣基督的启示，就是神赐给他”的，为什么要强调这一点呢？就是因为，《启示录》里面所记载的这些内容，让人觉得太难以置信了。包括基督徒在内，我们读了之后，既不能理解也无法想象这样的场景。所以，在这里强调这是从耶稣基督而来的启示，其实强调的是，这里面所讲的内容都是真实的。不管你觉得多么不可思议，也不管你觉得多么难以接受，但你要知道，这些话语是从上帝而来的，将来一定会显出真实。《启示录》里所写的每一个字、每一句话，都是真实的。关于这个世界的末后，不管你相信的是灾中被提还是灾后被提，你就照着你的信心去接受。我们一定要知道，不可以把《启示录》当成是“这里面所说的或许是真的吧”。不认识上帝的人可能会说，这里面所讲的东西太过于匪夷所思了。基督徒会觉得，这离我太遥远了。不，当约翰在这里说“这是耶稣基督的启示”的时候，其实就是在强调他所讲的一切都是真实的，都是从上帝而来的。在这个前提之下，我们再来看圣经关于这个世界的终末是怎么描述的。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">强调了《启示录》内容的来源之后，引言当中提到的第二点，就是《启示录》这封书信是写给谁的呢？他介绍了领受这个预言的对象，第4节里面特别说到“约翰写信给亚西亚的七个教会”。那么，这卷书信只是写给亚西亚的那七个教会的吗？我们说《启示录》有非常明显的启示文学的特点，就是它里面一旦用到数字，就有它的涵义。为什么这里特别说到写给亚西亚的“七”个教会？“七”这个数字在圣经当中被称为是一个完全数，所以“七”通常是代表所有的。当这里面说到“七个教会”的时候，一方面是指使徒约翰当时还活着的时候，亚西亚真的有这七个教会，跟约翰同时代的教会有很多，不只是这七个，但约翰就单独把这七个教会给拿出来了，就表示在当时的状况中，那个时代背景里面，这七个教会具有某种代表性，这七个教会其实就代表了七种教会。也就是说，这七个教会，在约翰所处的时代中，就已经代表了当时所有的教会。虽然没有提到耶路撒冷教会，也没有提到亚历山大的教会，没有提罗马的教会，但这七个教会其实也代表了那些教会。其实还远不止这些，如果我们读《启示录》后面写给七教会每个教会的书信的时候，它都会说“圣灵向众教会所说的话，凡有耳的，都应当听”，也就是这个“七教会”不单单代表了使徒约翰所在的那个时代所有的教会，而且也代表了历世历代普世所有的教会。所以，我们可以理解成这是给所有教会的书信，包括今天的我们。因此，这封书信也是写给今天这个世代所有属基督的教会的。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">那么，约翰是在什么背景下写了这封书信呢？我想，使徒约翰被流放到拔摩海岛的时候，有一个我们都熟悉的背景，就是在那个时候教会处在逼迫当中。从约翰身上就可以看出来，他被流放到那个荒岛上，他自己就在逼迫当中。所以，他写《启示录》的第一个背景就是，教会处在逼迫中，但是我们一定要留意，这并不是说教会在那个时候就已经处在逼迫的顶峰了。使徒约翰写《启示录》的意思是，虽然教会过去可能经历了一些逼迫，但他给教会写这封书信的时候，他表达的意思是说，那个真正的大逼迫还没来呢，后面会有更大的逼迫，这是他写《启示录》的那个隐含的背景。其实，他是在为后面更大、更持久、更强烈、更多的逼迫在做准备。虽然他现在就处在逼迫中，但他认为这还不算什么。相应的，对于任何一个世代的教会而言，通常在逼迫当中会伴随着对教会的另外一种搅扰，就是异端。所以，约翰所处的教会当时也有很多异端错谬的道理对于教会的搅扰，这是他写《启示录》的第二个背景。第三个背景，也是我们很熟悉的，那就是因为教会所面对的逼迫，因为外在环境的很多异端邪说，所以教会当中很多弟兄姊妹的爱心都冷淡了，很多弟兄姊妹的热心也都缺失了。所以，教会出现了属灵的低谷，很多人不来教会了，也不读经祷告，对主耶稣也没有那么强烈的追求了，传福音可能也没有那么热情了，生活也开始缺乏见证。这有点类似于我们今天这个世代，今天这个世代的基督徒常常会给人这样的感受——生活没有力量、没有盼望、没有动力、没有喜乐，就觉得一切都是虚幻。所以，使徒约翰当初所面对的教会的状况，跟今天教会所面对的内外交困的状况毫无二致。这就是使徒约翰在写《启示录》时总体的大背景。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">那么，耶稣基督的启示到底告诉使徒约翰具体的内容是什么呢？我们要留意，第1节中说“叫他将必要快成的事指示他的众仆人”。这启示是从神而来的，神当然是告诉耶稣基督，然后耶稣基督透过天使告诉约翰，约翰再告诉众教会。那到底传递的是什么信息呢？是“必要快成的事”。我们通常理解这节经文的时候，“必要快成的事”是指《启示录》后面所说的所有事情都马上就要成就了吗？事实上，从使徒约翰开始一直到今天，过去了将近两千年的时间了，有一些预言已经成就了，但很多预言都还没有成就。我们对于“必要快成的事”在理解的时候，通常是在一个时间序列上。首先我们说，那是预言将来的事，其次我们说，将来的事很快就要发生了。所以，初期教会的弟兄姊妹或许在末世论的问题上，对主耶稣再来的这个问题上，都有一种非常强烈的紧迫感。跟我们今天不一样，过去两千年了，我们越来越不觉得主耶稣明天就要来了。他们过日子，真的是觉得主耶稣马上就要来了，所以教会里面可能就会有弟兄姊妹说“反正主耶稣马上要来了，今天就不用认真干活了”。今天在我们中间这么想的人很少，即使不干活也不会以“主耶稣马上要来”作为借口。今天我们对于“主耶稣什么时候再来”这件事，没有那么紧迫、强烈的感觉，我们觉得还很遥远，我们会觉得在我们有生之年，这事几乎不可能发生。虽然圣经里面没说主耶稣什么时候再来，但是我们一想这件事，就会认定“在我死以前，主耶稣肯定不会再来”。这恰恰表现出我们对基督再来没有信心，因为不那么盼望基督的再来，也不觉得多么具有紧迫性。从某个角度而言，经过了两千年的时间，我们对于“基督再来”这件事，现在已经变得麻木了。我们不敏感于基督的再来，我们更敏感于圣经里面其他的那些教导，比如婚姻、工作的问题。可以这么说，不读《启示录》的话，这些问题你都不可能理解。因为使徒约翰其实恰恰在《启示录》里面回答了这些问题，也就是说，如果你没有《启示录》这种属天的、永恒的属灵视角的话，你很难知道地上发生的事情该怎么去看待，那个本质你把握不了。你不知道上帝为什么会让一个无神论的政权来执政，你理解不了所处的时代。而读了《启示录》之后，你可能就能够明白一些，我们需要有这样一个属灵的视角。当这里面说到“必要快成的事”的时候，当然首先是指向将来之事，但并不一定是指马上、很快、立刻就要应验的事情。所以，“必要快成的事”里面“快”这个词，还有另外一层含义，它既可以指将来，它也可以指《启示录》里面所说的这些事情必然会发生。“快”这个词有时候不是指时间序列上的那种快速，不是指彼得所说的“主看千年如一日，一日如千年”，它还表示一种确定性。就像主耶稣说的“我必快来”，这个“快”就表示他必然会来。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">也就是说，《启示录》里面所讲的所有事情，都是人类历史的真实。比如论到巴比伦的倾倒，我们知道，“巴比伦”在圣经当中既可以指尼布甲尼撒的那个帝国，也可以指迦勒底人的首都巴比伦城，还可以指这世上一切的文明和人类的智慧，凡是这世界的荣华都可以称为叫巴比伦。可是在《启示录》里面论到巴比伦的时候说，将来它必定会被毁灭，它的灯光必然熄灭，它众多的人口必然被杀戮。这些话放在今天，我们会觉得这怎么可能呢。我相信，可能很多时候我们对于人类文明的发展和发达会发出某种惊叹，但是在惊叹的同时，我们有没有想过一个问题就是，将来这一切会怎样？会像启示录里所说的这样“必成为荒凉”吗？可是，当这里说“必要快成的事”，就是指这一切都是必然的。所以，我们对于整个人类历史的理解，其实《启示录》恰恰提供了一个非常特殊的视角，那就是，这是上帝所掌权的世界。历史是上帝的历史，历史不是一些毫无逻辑、混乱事件的拼凑，掌管历史的那一位，就是我们所敬拜的上帝。所以，从耶稣基督而来的启示告诉使徒约翰，《启示录》里面所讲的事情，不单是将来的，不单是必定会发生的事情，而且还有第三层涵义，这里所讲的“快成的事”还有一种“忽然发生”的意思。也就是说，这个词有一种让你觉得意外的感受。这个意外的感受体现在两个层面上，首先在时间上让你感到很意外，你觉得明天还会像今天一样阳光明媚，可是明天突然发生了一件事情，整个人类历史就从此发生了巨大的变化。“快成的事”里面的“快”这个词可以把它理解为有“突然发生”的意思，所以，圣经在论到主耶稣再来的时候说，主来的日子就像贼一样。主耶稣来的日子是让人出其不意的，你觉得主耶稣明天不可能来，如果主耶稣明天却来了，那你就觉得这太意外了。对于初期教会的弟兄姊妹来说，他们觉得主耶稣明天就会来到，可是过了两千年了，主耶稣还没有来，这也是令他们意外的。主耶稣再来的时候，他的再来一定是公开的，全世界所有人都知道，但他再来的那个时间一定是让所有人都大吃一惊的。其次，这个意外的感受还表现在事件本身。《启示录》里面所讲的这些事情，对于世人而言，都会让他们觉得意外。他们正觉得在平安、享乐和荣华当中的时候，顷刻之间，毁灭就临到了。人们觉得稳固的时候，毁灭却临到了。所以，今天所有读《启示录》的人，如果觉得这里面的事情非常荒谬的话，有一天会显明他们的感受是荒谬的，因为这些事真的会发生。当我们说主耶稣把将来什么样的事告诉了使徒约翰呢？就是那将来必要快成的事，不单是将来，不单是必然，也是指意外的事。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我们看第三点，就是使徒约翰不单论到说将来必要快成的事，而且在这里特别提到一个应许。这个应许是，念这书上预言的，和那些听见又遵守其中所记载的，都是有福的。我们之前刚刚分享过八福，《启示录》里面对于有福的应许有七个。这是第一个有福，后面还有，比如说，在主里面而死的人有福了，因为他们息了自己的劳苦，而且他们作工的果效也随着他们。再比如说，《启示录》里面论到第三处有福的时候说道，那警醒看守衣服，免得赤身而行、叫人见他羞耻的，有福了。你会发现，使徒约翰在《启示录》里面论到三种人都是有福的。第一是念这书上预言的人是有福的，也就是你读了，信了，你是有福的；当你去传福音，跟别人讲《启示录》的时候，你是有福的。第二种人是那听见的人是有福的。但我觉得念和听都不是重点，重点是在后面，又遵守其中所记载的，是有福的。如果你听见《启示录》所讲的这一切，然后你觉得无所谓就抛之脑后了，那么这就不是福分，而是咒诅了。我们常常对于圣经的经文有一种误解，我们以为读之前和读之后，我们在上帝面前的责任是一样的。你要知道，你读之前和读之后的责任是不同的。你听见了，却不去遵行，你的心会变得越来越硬。所以，在我们的信仰中，没有一个中间地带，我们要么向前，要么向后。信主多年的基督徒在灵性上可以越来越退步，甚至可以说你没有长进就是退步了。你怎么才能保持对于上帝话语的敏感呢？除了你昼思夜想之外，一个非常重要的层面，就是你能去遵行，只有遵行，才能保持你对上帝话语的敏感。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">那么，具体都有哪些福分呢？使徒约翰没有讲，“念这书上预言的，和那些听见又遵守其中所记载的，都是有福的”，但他没有讲具体都有哪些福分。我想，这个福分当中至少包括一点，就是如果有人因为读《启示录》而信耶稣，会得到永生的福分，这个是一定有的。那如果单对于基督徒而言，我想，福分是两个层面的。我们说《启示录》的背景是教会必定会面临逼迫患难，因此读《启示录》可以使我们能够得着面对逼迫该如何应对的福分，也就是你读《启示录》的时候，会从《启示录》当中得到一个超然的属天的视角，因此你心里面就会有从上帝而来的平安、喜乐和勇气。还有第二个层面，我们怎么面对这个世代当中那些失丧的灵魂。读《启示录》有一种感受，就是你始终会有一种很紧迫的感觉。所以，《启示录》的经文给我们有两种感受，一种是非常肃穆的感觉，一种是非常紧迫的感受。如果主耶稣明天就来了的话，你该如何自处？其实还有另外一个你关心的问题，那些我身边的、我认识的、我关心的那些人的灵魂该怎么办？所以，你会格外地去关注这个世界上最重要的事情，灵魂的得救。因此，这个福分有两个层面，第一个层面是你自身可以面对患难，第二个层面是神会使用你去拯救更多的灵魂。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">为什么说“念这书上预言的，和那些听见又遵守其中所记载的”都是有福的呢？使徒竟然给了个原因是因为日期近了。什么日期近了？主耶稣再来的日期近了。对于当时的教会而言，我们前面已经说过可能很多弟兄姊妹就是这么来看待的。虽然今天有很多释经的学者说不可能是指基督的再来，但是当使徒约翰在写《启示录》的时候，他已经九十多岁了，那个时候他所侍奉的神，他可能一直盼望什么时候可以再次见到主耶稣基督。当然我们知道，这件事情不是那么快就发生的。当这里面说“因为日期近了”，首先表明的不是一个时间性的，当《启示录》里面说“日期近了”的时候，它其实表明的是时间的方向性，就是显明这个世界将来结局的那个时刻越来越近了。甚至可以这么说，每当我们多活一天，我们都知道，我们距离主耶稣再来又近了一天，我们多活一年，我们距离主耶稣再来又近了一年。你关注的是，我们朝那个方向又前进了一点，这是一个基督徒在地上生活应有的时间观。我们对于我们所处的这个世代的看法，其实应该是有标记的。我们举个例子，就可以知道所谓的标记。比如说唐朝的时候，贞观九年，这个就是标记，是以李世民登基做皇帝的那一刻起，他定年号为贞观。包括今天的台湾，仍旧在用民国多少年来记录，都是有一个时间的参考点。你看时间是有标记性的，你以那件事作为你所处的这个世代最重要的那个时间基点，你以那件事来衡量你自己的生活。可是你有没有发现，基督徒的人生，从某个角度来说是倒叙的，我们不是从起点开始算的。其实当主耶稣在受死、埋葬、复活、升天之后，对任何一个基督徒而言，我们人生的参考点，我们对历史和世代的看法已经更改了，你不是纪念建国多少年或者自己多少岁的生日。圣经里面说，有人觉得日日都一样，有人看这日比那日强。实际上，让我们在地上能够有力量、有目标、有动力地去生活的是基督再来的那个时刻，我们都是奔着那个时刻去的。我们是为那个时刻而生活的，甚至可以说，我们是为那个事件而活的。基督再来可以说成为了今天我们在地上生活，人生当中的大事。没有这件事情的话，这个世界将上没有什么大事了。可能有人会说，那万一我的有生之年等不到主耶稣再来呢？这是很有可能的，但是我们和摩西、大卫，我们和那些在我们以先离开这个世界的圣徒相比，我们距离主耶稣再来的那个时间并不是更近了，我们距离我们之后的那些圣徒，也不是更远了。为什么这样说呢？对于摩西而言，他在旷野侍奉到《申命记》的那个时刻的时候，他去见主耶稣的那个时刻已经可以按天来数算了。其实从某个角度来说，我们每个人都有可能明天就见主了，也有可能明年见主。对于我们每个人而言，其实你的人生，时刻都在一种紧迫感当中，因为你随时可能离开这个世界。今天你还活着的时候，其实你是有一个在上帝面前侍奉并建造自己工程的机会，你现在还有这个机会，所以不要浪费你的生命。当你一旦离开这个世界了，那个机会就没有了，所以要珍惜我们在世的年日。当这里面说“因为日期近了”，这就是约翰的历史观（世界观及人生观）。为什么称为末世呢？从主耶稣升天的那一刻起，末世就开始了，因为他随时可能再来，而且他必定来。这就是圣徒们看待这个世界的视角，你数算在地上的年日，是以主耶稣再来与否作为终点的，这是你看待这个世界的参照点，也是你看待自己生活的参照点。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">最后是使徒约翰的祝福和颂赞。简单地来说，这个祝福是一个三一结构的祝福，特别提到“昔在今在以后永在的神和他宝座前的七灵，并那诚实作见证的、从死里首先复活、为世上君王元首的耶稣基督，有恩惠平安归与你们”。这个三一结构的祝福的特点在哪呢？它论到了上帝的永恒——昔在今在以后永在的神，它论到了上帝的权能——那在他宝座前的七灵。有很多人说这个“七灵”不一定是指圣灵，但是就这个结构而言，指圣灵最合适。其实七灵这种表述指向了圣灵的无所不在、无所不知、无所不能，更是指向了圣灵统管万有和鉴察人心的能力。圣灵是在神宝座前的七灵，“七”这个数字再次出现，“七”就表示完全，是指神完全的能力。然后论到主耶稣的时候，突出了基督的权柄。所以你会发现，使徒约翰在《启示录》中的祝福语带有非常强烈的末后的气息，他强调上帝的永恒，强调圣灵对全地的鉴察，强调基督统管万有的权柄。所以，这个祝福语给人的感受是带着非常强烈的那种属天的荣耀和肃穆，会让我们心里有一种敬畏感，甚至说让我们心里有一种畏惧感。但是这个祝福语当中，它的重心却是在基督论上。我们知道，三一上帝的三个位格通常的顺序是圣父、圣子、圣灵，可是在这个祝福语当中，圣子耶稣基督其实放在了最后。放在最后不是对他不够重视，恰恰相反，是要特别强调基督在地上所做的。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">这里对于基督所做的，提到了三个方面。第一个方面是，诚实作见证的。“诚实作见证”这个词，在吕振中译本里面直接翻译为“他是那忠信的舍生作证者”。也就是说，主耶稣在地上是为上帝诚实作见证的那一位，他是上帝最忠诚的、最完美的见证者，因为他始终说“我与父原为一”，他不单这么说，而且他在地上所说的每一句话都是从父来的，他所行的每一件事都是父让他做的，他从来没有照着自己的意思行过任何一件事，这就是他对上帝的忠诚，他是绝对和完全的忠诚，十字架就是他的忠诚最极致的表达。对于上帝忠诚的代价是什么呢？是他的舍命。其实这是对今天所有基督徒的挑战，我们如果在这个世界上想被上帝使用，神愿意透过我们来做一些工作，愿意让我们成为上帝工作和恩典的途径的话，只有两种方式。第一种方式，就是你也进入到他人的苦难当中，第二种方式，就是你为那个人流血牺牲。其实基督在地上就是这样的，他的道成肉身就是进入到我们的苦难，他在十架舍命就是为我们流血牺牲。所以保罗说，我情愿在我的肉身上补满基督患难的缺欠。这不是保罗在自夸，也不是他觉得基督的拯救不够，而是说，他也乐意像基督那样被上帝使用。其实我们仔细想一想，不管是宣教也好，还是说你在本地为上帝作见证，只要你完全忠诚于上帝的话，一定会伴随着代价和牺牲。这不单是在那个时代，在所有时代任何一个教会都一样。教会只要是为上帝作见证，只要是完全忠诚于上帝，逼迫患难是必然的，因此，代价和牺牲就是必然的。其实这个限定词，表达了非常强烈的在末后的世代里面，如何来跟随上帝。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">第二个方面，就是关于他论到了基督是首先从死里复活的。这是这个世代最大的神迹，这也是基督徒在这个世界上，在末后的日子里生活中最大的盼望、最大的喜乐和最深处的勇气和力量，因为基督胜过了死亡。其实这个世界对我们最大的威胁不过是死亡，但基督却胜过了死亡。第三个方面论到基督的时候，特别说到“为世上君王元首的耶稣基督”。我们在教会的层面上，特别强调基督是教会的元首。但《歌罗西书》里说，基督为教会的缘故作万有之首。到了《启示录》里面，当基督骑着白马，身上溅了血，穿着洁白的衣服出现的时候，他大腿上还写着“万王之王、万主之主”。所以《启示录》里面极其强调，基督作世上万国的君王，他是世上所有作君王的元首。这个其实对于我们在地上生活，跟我们很多时候的感受不太一样。我们可以在神学上认同基督作万有之王、万王之王，其实圣经这句话的意思是基督是所有权柄的主宰，不管是美国的总统，还是泰国的国王，或是中国的主席，他们都是被上帝所管制的。但往往我们把这句话只信在的神学层面上，可能对于我们来说，这只是知识。因为我们一想到握有如此强大权柄的人，我们会觉得有一种无能为力的感觉。而这里强调的是，我们在这个末世当中生活，当面对逼迫患难，面对一个强大的我们无法胜过的势力的时候，你该惧怕和倚靠谁呢？你如果惧怕他们，就表示你不那么惧怕上帝，你不认为上帝比他们更加强大；如果你倚靠他们，就表示你不倚靠耶和华，他们比上帝更强大。所以，《诗篇》说，投靠耶和华，强似倚赖王子。这个“王子”其实就是指世上政权的君王，那些大有权势的人。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">最后是约翰的一个颂赞，这个颂赞其实就说了一点——他爱我们。如果把中间的去掉，只说“他爱我们”，后面就是“但愿荣耀权能归给他，直到永永远远，阿们”，这也是可以的。中间说到“用自己的血使我们脱离罪恶，又使我们成为国民，作他父神的祭司”，这三句话就是对那个“他爱我们”的解释。神是怎么爱我们的呢？他用自己的血使我们脱离罪恶。这是基督在地上永远可被称颂的荣耀而伟大的作为。如果我们看历史的话，我们就当看人类历史上曾经发生的那一件事，就是基督为我而死，这当成为我安身立命的根本。我们看第二件事，就是他会再来，我将要在他面前交账，因此那是我生活的意义和动力，这就是基督徒人生观的框架。你对这个世界是这么看待的，这是你的世界观，你这么看待这个世界，就决定了你的价值观，你的价值观就决定了你的人生观。所以后面特别说，他使我们成为国民，作他父神的祭司。这有点类似于《彼得前书》二章9节所说的，惟有你们是被拣选的族类，是有君尊的祭司，是圣洁的国度，是属神的子民。在末后的世代里面，基督徒应对这个世界的时候，我们最根本的身份是属天的国民。“国民”这个词，其实表示这是我们的本质，我们不能忘了自己基督徒的身份。我们常常说，我们的身份是双重的，一方面是属天的国民，另一方面是地上的公民。其实，我们只有一个身份，就是天国的子民。其他所有的身份，都是在这个身份之下的。你可以有无数的身份，但没有任何一个身份可以超越你属天子民的身份。你看重什么身份，就表示什么是你的生命。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">有时候，我们会为了一些身份舍弃另一些身份。我们可能都不太认可的就是，新闻有时候会报道说，有某一个小学老师，为了给学生上课，却不管自己生病的女儿，而这却被作为先进的典型，我们大部分人都不会认同，我们会觉得她作为母亲的身份应该高于她作为老师的身份。而当她优先选择了那个作为老师的身份，却把作为母亲的身份扔下的时候，就表示，在她看来，作为老师的身份更重要。而今天我们所说的是，作为天国子民的身份，超越你在地上的任何身份。主耶稣不是不爱他的母亲玛利亚，但是天父上帝让他上十字架的时候，他就没有办法在玛利亚面前尽孝了。所以，当这里面说“他又使我们成为国民”的时候，就告诉我们，在我们每一个人的生命当中，你最重要的那个身份是什么。而“祭司”则表示你的人生使命是什么，如果说“国民”是在提醒你的自我认知，就是你要知道你是谁，属天的国民是你的身份，是你的本质，那么“祭司”从某个角度来说，算是你的职分。“祭司”就表示了你在地上，你的使命是什么。“祭司”就是你的使命，将来到了天上就不需要作祭司的使命了，因为每个人都认识主耶稣。但是在今天这个末后的世代里面，你身上有一个荣耀而君尊的使命，那个使命就是你在地上、在永生上帝面前作祭司。“祭司”的涵义就是，你站在别人面前，来代表神，你站在神面前，来代表那个人。这是我们常常说的，基督徒有最基本的两重责任，就是福音和祷告。你有把从上帝领受的真理宣讲给那些需要听到的人的责任，你还有为他们祷告的责任，在这个基础之上，你有伸手帮他们的责任，那是上帝要透过你把恩典给他，这个叫祭司。其实我们常常说，基督徒的呼召是什么，特殊呼召可能每个人都不一样，但是每个人的普遍呼召很清晰，你被呼召作祭司。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">因此，在最后的时候，我想，使徒约翰跟保罗很像，“愿荣耀权能归给他”是从他内心当中发出来的对于上帝的颂赞。当他想到他身上有荣耀的身份和使命的时候，他不得不把这荣耀归给神。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我们一同来祷告：&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;em>是的，主啊，在这末后的世代当中，我们尤其要来思想你在我们身上所赐给我们诸多的恩典，这恩典乃是你用你的血把我们从罪恶当中救拔出来，你还给我们上帝子民荣耀的身份，而且你也赐给我们能为你工作、被你使用的荣耀职分。愿我们今天，能够在你面前再次来认识到我们每一个人生命当中这宝贵的属天恩典，使我们能够抛开这世上一切的缠累，能够再一次在你面前立定心志说，主啊，我们在世上还存活的年日，能够被你使用，能够专心来寻求和跟从你，因此就使我们可以挣脱这世上各样的搅扰，使我们的生命能够进入到自由当中来事奉你，见证你。听我们这样的祷告，奉我主耶稣基督的名。阿门！&lt;/em>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>（本文是晓峰牧师2018年1月31日在圣餐聚会的分享，根据录音整理。）&lt;/p></description></item><item><title>教育孩子要走心</title><link>/2018/07/28/%E6%95%99%E8%82%B2%E5%AD%A9%E5%AD%90%E8%A6%81%E8%B5%B0%E5%BF%83/</link><pubDate>Sat, 28 Jul 2018 02:24:52 +0000</pubDate><guid>/2018/07/28/%E6%95%99%E8%82%B2%E5%AD%A9%E5%AD%90%E8%A6%81%E8%B5%B0%E5%BF%83/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">文/华琦&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">走心的教育，是站在对方角度看问题：我先认可你，接纳你，再谈说服你，改造你。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">走心的教育，尊重人性与个性，为人父母，就要无条件地去爱。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">走心的教育，教孩子如何去爱而不是如何成功。一个幸福的人，不一定赚大钱，成大名，但一定懂爱。爱是唯一能让我们跨越人生幽暗森林，走出生命高高低低低护身符。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">前段时间在朋友圈看了一篇关于教育的文章，里面提到教育要走心，特别触动我。我反思，我对女儿的教育难道不走心吗？顾女儿的成长过程，我们很用心，可过程好艰辛呀！孩子出生，我们成为父母的角色也刚出生，我们这些父母在养育孩子这个领域里犹如刚出生的婴儿，我们开始不知道怎么用心，我们需要和孩子一起成长。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我是晚婚晚育，女儿出生后，她是我和她爸爸的宝贝，我们倾注了我们所有的爱，孩子爸爸提议我辞职回家陪孩子，我欣然同意。女儿很乖，小时后很好带，除了身体不舒服时，基本上不给我们添麻烦，我的工作变成了带孩子。之前没有预备如何带孩子，只有靠自学加上父辈的养育经验，我自认为我能成为一个好妈妈，靠着工作中的专研精神，干劲十足，吃、穿、用就不用说了，看到粉嘟嘟的样子，恨不得把我能给她的都给她。教育方面当时流行的杜曼闪卡、七田真左右脑开发及奥尔夫音乐等早期教育，我们都参加，但我不较真，顺应孩子的接受程度让她参与，就这样比较顺利的渡过幼儿园时期。我喜欢芭蕾和钢琴，肯定希望女儿能学习并被熏陶，没有悬念地让孩子去学习这两门艺术，她四岁学习芭蕾，五岁学习钢琴。这期间，传统的育儿理念和西方的育儿理念，按照圣经的原则教导孩子的理念，我都学习，也在孩子身上运用，效果时而欣喜，时而沮丧。孩子在成长，我的不坚定，什么都想要的心态让我和孩子的关系渐渐变得紧张。女儿六岁后，上小学了，孩子的认知提高，有自己的思想，不喜欢每天练钢琴，不喜欢下课后就去学琴，我和她爸一致认为是孩子懒，有惰性，我的工作就是陪伴督促，于是我按照管理公司员工的模式，恩威并施。孩子上三年级后，这套方法就不起作用了，应该练琴1小时，结果是我们母女俩吵半小时，练半小时，可以想象我俩当时的心情，也可以想象练习时孩子的果效。本来很好的母女关系，学习钢琴让我们常常出现危机，只要不提钢琴，我们俩特别好，只要让她坐在琴凳上，开始我是好言相劝，最后发展到耐心用尽后的不择言絮叨。学琴期间这都快变成一种固定模式了，直到有一天，当我看到女儿看我时那种愤怒的眼神，我彻底害怕了，同意她放弃学习钢琴，然而更不好的结果是，她被查出来得了甲亢，九岁的孩子得了甲亢，我们被惊吓到了，我们没有家族史，怎么得了甲亢，尽管大夫说原因不好说，孩子是不是学习压力大？情绪不稳等因素都有可能引起，我听完特别自责，我们在学琴过程中的陪伴给孩子造成了压力是难逃责任的，那段时间，我们没有虎妈狼爸那么极致，但也够虎够狼。甲亢的诊断书让我猛醒，什么是最重要的，孩子的身体、我和孩子的关系呀，我在主面前认罪悔改，主很爱我，在我危难时刻总会派天使来帮我，我身边的姊妹给我很大的帮助，陪谈，推荐书籍，代祷，让我先接纳自己，接纳孩子，特别是听完根基成长创造人罗坚老师的《6A的力量》，我顿悟，世上没有教不好的孩子，只有不会教的老师，我惭愧，我对不起孩子，我真诚地为以前说过的不该说的话，不好的态度向她道歉，孩子原谅我了。我也请她以后在我把持不住自己的态度时提醒我，还约定以后只要不伤害他人、不伤害自己、不伤害地球的事她都可以尝试，需要妈妈帮助，妈妈才帮助，不再为她的成长精打细算。非常美好的气氛和愿望，不是说出来就事事顺心如意了，还需要践行，实践中，也是常常跌倒，但我自我反省比以前快，改错也快，外界对自己的影响也开始减弱，不再为孩子的数学成绩烧脑。当其他家长谈自己的娃的数学在课外、课内如何进步，我不再暗暗着急，也不再每天恨不得成为孩子的贴身家教，以前我每天要问她的学习情况，要求她课前预习、课上认真听讲、课后认真完成作业、课后认真复习，这四步一度是我们一家每天念叨的学习口诀，孩子爸盯我，我盯孩子，这样的结果是孩子怕学习、更怕学习数学。我醒悟了时孩子也该上小学四年级了，我告诉她，学习是她的事情，我不再陪她写作业了，她如释重负，如放飞的小鸟，她要求关上自己的门学习，我同意，但我有点失业的感觉，心情特别复杂。她学习时，我在她门外徘徊，心里想象着脱离盯梢时，她在里面学习的状态，对于放养的结果我是不太有把握，几次想进去，忍住没敢冒然推门，只好找时而送水，时而送水果的名义进去探访一下，探访几次也就被孩子识破了，后来就真的放手了。当我真的放手时，孩子反而上心了，还问我如何把数学䃼上去，我说你自己最了解自己，你自己就可以补，我建议她检查当天的错误并改正，同时再练习两道同类的题，自己制定的计划，要确定自己能完成。我给建议时不再像以前那么强势，而是以探讨的形式，女儿听了建议，她不谈执行的如何，我就不问，她惊喜自己的进步，并开心地与我分享，我不再想以前那样，不错……,但是……,我只是诚实的点赞，经过一个学期，她自己把数学䃼上去了，后来小升初，我们参加一些升学考试，数学主要考的是奥数知识，由于没有学过奥数，她大部分都不会，也因此受了些打击，但因自己之前努力有过成效，加之中学上了国际学校，又遇到一位好的数学老师，这位老师的鼓励和所学知识的难易程度适合她，她的数学一直保持班里前几名。她的自信心一天天在增加，学习的主动心也越来越强，成绩也很好，成绩不是主要的，有了自信才最重要。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">女儿今年九月升入八年级了，学习上我只是一个远远的旁观者，她需要我帮助她，我才给她帮助，不再天天替她操心学习，而是小心维护好我们母女的关系。孩子进入青春期了，世界的各种诱惑离她们越来越近，我能感知道的，也忍不住提醒，也忍不住劳叨，但我不能总劳叨，我怕我们的关系不好，她会离我越来越远，我说什么她也不听。当我担心时，我就呼求主，每天望着她上学的背影为她祷告，祈求全能公义的主用大能的手环绕在她的四周，求圣灵带领她求当行的道，洁净她四周的信息，让她能辩别和抵挡一切不利她的各种资讯把她全然的交在主手中，求主看顾和保守，阿们！&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">教育核心是启发不是说教，只有彼此的关系好，才可能沟通，才可能影响她改变，教育是要走心，要走爱心！&lt;/span>&lt;/p></description></item><item><title>以爱——共同成长</title><link>/2018/07/28/%E4%BB%A5%E7%88%B1-%E5%85%B1%E5%90%8C%E6%88%90%E9%95%BF/</link><pubDate>Sat, 28 Jul 2018 02:23:53 +0000</pubDate><guid>/2018/07/28/%E4%BB%A5%E7%88%B1-%E5%85%B1%E5%90%8C%E6%88%90%E9%95%BF/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">文/水边的老马&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">当我接受此期约稿任务后，有负大家期许心有忐忑。下面就把记忆的碎片拾起，分享给大家参考借鉴。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">在女儿三岁左右，她在许多方面胆小，见生人就躲在我身后，以至后来我大声说话，她常会来到我面前问：”妈妈我做错了什么？”不是的，怕你听不到。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我十分珍爱这个孩子，希望女儿将来有健康的体魄；性情不卑不亢、落落大方；品德良善、人格独立；审美高雅、心灵自由的快乐人生！&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">于是，我们一有机会就带她到各种公共场合公园去，创造她与小朋友们交流、游戏的空间和时间，接触各类人群。她变得活泼开朗，不那么胆小了。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">刚上一、二年级时，老师的话对她就是“圣旨”，老师要求自己上学，我听她的话，只能每天悄悄远远跟随；但要家长帮听写的作业，我几乎没有做过，要求孩子自己默写，告诉她全对那次就算是听写的，条件是我给她做好吃的。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">每当我在厨房里说你快长大吧，她说：＂妈妈，我长大了你就老了？＂对，＂那我老了你就死了？＂是的，＂妈妈，我不想死。＂我就常对她说：体之发肤来自父母，你要好好珍惜，任何情况不要轻易放弃！我常提醒她要经受住挫折。只有活着，爱才有所附丽，不然亲人会伤心。（那时候我工作开会，北京市卫生局年年通报各大院校有自杀的大学生）&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">她小时候我们就带她晨跑，四岁学会轮滑，五岁半我俩同时学骑自行车，7岁她跟爸爸在家附近的河里学会了游泳。后来她和我一样也是学校的中长跑运动员。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">培养独立是从五岁开始让她独自睡客厅，这里就是你的小房间了。＂妈妈，我害怕，等我睡着了你再走＂那时只有一居室呀。从1991年开始，她拥有了自己的小房间。我极大程度地尊重她的个人隐私，从没有私自动过她任何物品、翻看她日记书信等。我们之间由此建立了良好的信任。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">在她小学三年级时，我们当家长的独断强行给她转了一个认为比较好的小学，她非常无奈不开心！之后因为和同学们很快熟悉起来，加上学习成绩好当了班委。故我们也从来没有再谈起过她彼时的想法，此刻再说声对不起！请接受妈妈迟到的歉意。四年级的某天，女儿放学回家兴奋地对我说：＂妈妈我参加学校的合唱团了，唱中声部＂可是我想说你唱歌跑调哇，还好没有说出来。她九岁多我们全家去首体观看克莱德曼首次来北京的钢琴演奏会后，她说：＂我想要一台钢琴”，于是十岁的生日礼物是我们送的一台切尔钢琴。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">女儿10岁那年，她父亲去了外地工作。我考虑到她会性格变内向软弱，就提议让她在假期把同学们请到家里玩儿，或是在生日时把邻居小朋友，还有同一天生日，我的年轻同事们，一齐请到家里搞小型party，同学们离开时，她也会顽皮的跟着说：“谢谢阿姨，再见阿姨！” 11岁暑假，我还要上班，就给她买了一张火车卧铺票，委托列车员照顾，到达那边让爸爸去接。后来，她热爱旅游，会背着大旅行包远足。买书收藏、阅读看书是我们培养她的最大兴趣。小学时她踩在椅子上从高高的书柜里拿出《史记》读，初中她成为《中外少年》杂志的小记者。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">因为她是班委，同学生病她会帮助陪伴去校医处看病，再送回家，临近升初中考试之际，还主动替同学们值日，班主任夸她是善良负责的好孩子，有点儿“傻”。但我们认可她的这种选择，从没有教她自私逃避。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">女儿上了中学以后，我给她买的都是较好品牌、质量优良的电子产品。她会戴着耳机边听walkman边做作业，骑车飞快。空闲的时候，我俩喜欢一起下跳棋。我一直堵她，赢的次数多，给她小挫折感，现在最多平局或我输的次数多。我俩一起拉手散步时，她会突然松手自由落下。偶尔在细雨蒙蒙之中，我俩一起骑行在长安街上。我俩还常常一起去看各种艺术展。去看人艺的话剧和北京音乐厅的跨年交响乐。陪她看摇滚乐队的通宵演唱会，支持她买吉他，演奏磁带。后来票价太贵了，我会和另外同学的妈妈在剧场外面等她们到演出结束。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">冬日的清晨，我俩一起离开家门，踩着霜雪，头顶余星残月。途中她会展示双手离车把，或把一只手臂搭到我的肩上，吓我一跳，我们可都在骑行中！到我单位大楼前，路灯才熄灭，她还要继续骑一半路到学校：“妈妈，是你送我上学还是我送你上班？同学都说咱俩是最美国式的关系了。”&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">一个活泼奔放，迸发着青春气息的英姿少女长成了！&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">自我肯定的同时，也在孕育着逆反！进入青春期以后，她开始傲气十足、出口不逊。一天，忘了是什么起因，我俩之间爆发了一次激烈的顶撞冲突，我重打了她一下，她哭我也哭了。打完之后我就后悔了，我连连道歉：“对不起，对不起！”后来，我们拥抱和好了。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">由于受到一些影响，她提出不想上学了要在家里自学，我忍气没有表态。并利用她放学来我单位的时候，请了位研究生同事跟她谈，危机化解了继续上学。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;"> “小小少年没有烦恼，但愿永远这样好，随着年龄由小变大，她的烦恼增加了……”这时更需要来自父母给予的关爱，认可，他们才会向您敞开心扉，成长为坚定有担当的强者。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">要升高中时，她班主任推荐去考北师大二附中的文科实验班，开始我非常反对，怕将来不好找工作（都说学好数理化，走遍天下都不怕。）她就坐在自己房间的地板上大哭：“让我做一回主吧！……”&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">这一幕可似曾相识？！我眼前重现了几十年前，我为了带妹妹晚上去看红卫兵演出，坐在路边地上跟父亲抗争，挨打了还是倔强地领着妹妹走了三里路，两旁都是高过我俩的玉米地青纱帐，只是为了去大学的礼堂看节目！&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我，被震醒了！诚然，这是我们那代人的年华所无法企及的！&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">考高中时，她提前被北师大二附文科实验班录取了。这是一个相对充满自由氛围的班级！自设课程，开始走向社会课外调研，寒假延安革命老区，西北名胜古迹；暑期沿海发达城市，风景秀丽。这进一步打开了她的心怀视野。外教授课，高中毕业时她已经获得大学英语四级证书。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">高中课外活动量大增，去三里屯的酒吧夜采访，接她几次后我不同意了。我说18岁前我监护，必须请假告知，许多事时常得不到我的批准。于是她晚上放学后，会在呼机上给我发一条信息：“妈妈，晚上同学们有活动，晚点回家。”我才回想早上她换衣打扮了一下。她的对策是先斩后奏了！&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">高三，为节省路上时间，满足她愿望，给买了一辆轻便漂亮的跑车，要求她只能两点一线，家里_学校。可是高考前的某天，放学迟迟未归，我接到电话，她哭着说“：妈妈，就进师大找辅导老师一会儿，下楼车就不见了，几个同学帮我也没找到。”听后我安慰孩子，快回家吧，车没有你重要！我的宽容，致使她后来丢了DV，品牌相机等等。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">几年前女儿说：“妈妈，其实你挺不负责的，感谢神吧，祂替你管教我了。”&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我也感谢神，让女儿成就了我的青春少年时代的梦想。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我的婚姻暗波涌动，触礁，最终以至破裂。带给了女儿难以修复的重创！事实孩子最需要的是父母恩爱和谐温馨的家！至今为止我仍有深深的内疚。她知道事实后，母女俩痛哭地拥抱一起，但是那一刻我清醒地警告女儿—己所不欲勿施于人！一定要尊重他人的家庭！&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">有一次年三十晚上我与她爸爸大吵之后，在大年初一早上，女儿留下字条后，伤心独自出走了一天，很晚回来。后来我从她记录的《天津海河印象》知道她那天去的地方了。高三，我参加了她们学校的成人礼，誓词有“主动承担家庭与社会的责任……” 那是我第一次接受了女儿的敬礼！我俩一起看电视剧《红十字方队》，我希望她报考军校，她没同意。后来她高考失利，我也没有同意她复读的要求。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">上了大学以后，她说：“妈妈，你说过外地的大学生比北京的孩子成绩好，因为他们不能每周回家，都在图书馆里！”于是她也泡在图书馆不常回家，熄灯前也不回宿舍受诱惑，因为所就读的学校有小联合国之称，宿舍里是有彩电和世界频道！&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">非典期间，我非常想念封闭在校园里的女儿，就到了紧闭的铁门外，接到电话她跑出来，我毫不迟疑地安校方要求签好字，把女儿领回了家。次日，我收到了她于几天前寄自于学校想家的信，我心里感到安慰。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">妈妈现在非典机票打折，”我支持她出游。三个北京女孩，从三地不同大学一同飞往昆明，受到边防部队干休所优越的待遇，玩嗨了！&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">父母是孩子的最初模仿对象，耳濡目染，潜移默化。孩子的身上有父母的影子。在兴趣的建立时要投入时间金钱。四十岁前我没有画过妆，我们努力工作，继续不断学习。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">以爱，宽容，疏导，鼓励，信任，指点陪伴孩子共同成长！&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">最后我还想说：抱歉没有给女儿一个完整的家！十分感谢女儿给了我生活的勇气！感谢女儿请我看白先勇改编的昆曲《牡丹亭》，给了我难忘的加、美国之旅、请我看超级巨幕电影。感谢你给我这些幸福铭心的回忆！&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">在她大三那年的某一天，我收到了一条短信：“妈妈，我信耶稣了。”看后，我的心情一沉。随之我想，选择信仰是她的自由。经过女儿多次邀约后，我来到了守望教会，在圣灵感召下，于2006年的圣诞节前，受洗归依耶稣基督。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">故事接近尾声了，下面我把教育家多罗西.洛.诺尔特的理念与您分享：“如果一个孩子生活在批评中他就学会了谴责、在敌意中他就学会了争斗、在恐惧中他就学会了忧虑、在讽刺中学会了害羞、在嫉妒中他就学会了忌妒、在耻辱中他就产生了负罪感、在鼓励之中他就学会了自信、在表扬之中他就学会了感激、在分享之中他就学会了慷慨、在友爱之中他就会知道生活在这世界是多么美好；如果一个孩子生活在诚实和正直之中，他就会懂得什么是真理和公正！”&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">“耶和华啊，你已经鉴察我，认识我。这样的知识奇妙是我不能测的；爱是恒久的忍耐，耶和华是我的牧者，我必不至缺乏。他使我躺卧在青草地上，领我在可安歇的水边” 让神赐下的产业，在主日学里，神的光照看顾下，幸福健康欢笑地茁壮成长！&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">颂赞荣耀归于神，哈利路亚！感恩……感恩！&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">2018.7.24.&lt;/span>
&lt;/p></description></item><item><title>接纳一个学习不好的孩子</title><link>/2018/07/28/%E6%8E%A5%E7%BA%B3%E4%B8%80%E4%B8%AA%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E4%B8%8D%E5%A5%BD%E7%9A%84%E5%AD%A9%E5%AD%90/</link><pubDate>Sat, 28 Jul 2018 02:22:07 +0000</pubDate><guid>/2018/07/28/%E6%8E%A5%E7%BA%B3%E4%B8%80%E4%B8%AA%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E4%B8%8D%E5%A5%BD%E7%9A%84%E5%AD%A9%E5%AD%90/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">文/天红&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">望子成龙，望女成凤，这好像是每个做父母的愿望。儿子不到三岁就有了妹妹，那时候我家没有人手照顾他，他很乖，知道妈妈照顾妹妹不能陪他，他自己楼下玩，还知道渴了喊妈妈下楼送水，那时我心疼他的同时也感到愧疚，还夹杂着一些欣慰。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">他幼儿园的时候是全托，周末我们去接他的时候经常被老师夸奖，说他聪明，还是小暖男……当时听后真是心花怒放！为了不输在起跑线上，我们给他报了各种兴趣班，英语、围棋、钢琴……目的就是想尽家庭所能培养孩子出人头地。可是到小学时非但没有享受到这种兴趣培养带来的好处，反而开始接到老师的各种“投诉”电话，不是做值日时磕着了，就是又把自己碰着了，还有上课没好好听讲……等他回家少不了一顿训斥。我每次接老师的电话就发怵，甚至看见老师就觉得羞愧难当，别的孩子是学习出众被老师关注（开家长会时别的家长因为自己孩子优秀而众人投入羡慕的目光，）而我却是因为孩子调皮捣蛋被老师关注！我当时就希望孩子老实点别惹事，别让我每天提心吊胆地害怕接到老师电话。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">有一天老师电话给我说儿子体育课把同学压倒在垫子上，导致对方肩胛骨骨折了，听到这消息时真是满心崩溃，这熊孩子怎么就不不让人省心啊？！陪受伤的孩子看病赔钱那是自然，可是接下来老师的责备和儿子回来的诉说就有偏差，老师说是儿子的过错，儿子则委屈的说还有另一个孩子压到他身上才造成的，这件事情最后证实孩子说得没错，老师向我们表示歉意，从此以后我不再畏惧老师的电话了，接受现实与孩子一起成长吧！            &lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">到了初中，儿子的“熊性”依然如故，有一次课间活动时他玩大了，和其他三个同学一起拉着另一个同学四肢，把人家屁股蹲地上了，虽然孩子并未受伤，但是家长不干了，带着两车人到学校要求四个家长陪钱，说自己是东西南北城黑社会的，不然出校门就怎么怎么样……学校迫于压力火速给四个家长们打电话协商解决，最终还是选择赔偿，虽然钱不多，但是经历了这件事，觉得孩子处于这样的环境下，我担心以后再惹出什么祸来，因着对儿子的爱就给他转学了。到了高中，他的“熊性”变成“侠性”，在高中他的“惹事生非”变成了他看不惯老师而来的打抱不平，他为自己辩解说是他看不惯老师对边缘同学的不公平对待，导致有时候会在课堂公然叫板老师和老师理论，某一次竟然对老师说了一些过份的话，因着这事我又被约到学校，从小学到高中我已经历练的很从容淡定地面对这种约谈，有这样惹祸的儿子我也慢慢学会成长，不会只知道大吼大叫，每次尽管直视问题、分析问题，总结一下他以后该怎样做。虽然总是会面对新的状况，但是发现新的问题就解决新的问题。在这个过程中，我渐渐体会孩子的心理，看到他处理问题时的态度的转变，他也在不断的进步中！&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">儿子的学习成绩从小学到高中是一路滑坡，我一开始是“恨铁不成钢”，到最后顺其自然地接受了。高考前三个月，老师婉转地说在学校这样跟同学一起复习效率太低，不如请一对一的辅导更有针对性，我听取了老师的建议。面对这样的情况与其发火急躁不如接纳陪伴吧，孩子虽然学习不好，但是家长也应该尽力而为，我也不能放弃他。当我这样选择的时候儿子从内心深处感动说“妈，我知道自己原来不珍惜学习机会没有尽力去学习，可是我考不好就不是你儿子吗？”是啊，真的不是每个孩子都有学习的天赋和能力，他考不上有名气的大学我就不接受吗？只要他愿意去尽力，我一定会接纳全部的他！最终儿子考上了一个不起眼的本科学校，但是选择了他喜欢的专业。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">感谢主，在他成长过程中，尽管一直不完美却一直被家人接纳着，虽然这种接纳不是那么主动；尽管他没有学习的恩赐，但是生活中他处事的态度和很多能力却超过同龄的孩子。去年快过年时他准备出去给自己置办一件新衣服，拎了一个钱包出门，我当时看见了还特意提醒了一句，春节期间小偷多留意别丢了。可是到了晚上九点多了还没回家，我打电话问他怎么回事，他说到楼下了马上回来，等他到家却没有看见他的新衣服，问买的衣服呢？他开始向我述说整个过程，原来下楼后打上了车，刚走了十几秒，觉得手里轻了，原来钱包带子断了，钱包掉了，下车后沿路寻找，找不到，赶紧问楼下保安叔叔看见没有看见一个钱包，叔叔说是一个出租车司机看见钱包，停下车来捡走了，他就赶紧报警，警察调取监控系统看见出租车司机下车捡了钱包的视频，监控视频里能看见车号，但是看不到是哪个出租公司的，事情到了这里不知如何进行下去，这时儿子想起哥哥的一个朋友是交通警察，一起吃过饭留过电话，他就打电话打过去，对方通过车牌号码查到了司机的电话号码，警察拨打了司机的电话，很快司机开车将钱包送回。儿子拿到钱包先给出租司机返回的车费表示感谢，又给门口提供线索的保安叔叔买了一条烟表示感谢。听着儿子一番描述，我心里为他遇事的从容淡定和他处理这事的方法感到震惊，就在家门口发生的事情，他居然没有求助家长帮他解决，自己处理得又超过家长的想象！&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">有一句话说，上帝给你关上一道门,同时给你打开一扇窗。儿子没有学习的恩赐，但是他却有另外的长处。虽然每个家长对孩子都规划理想的完美的道路，但是神的道路高过人的路，神的意念高过人的意念，他的心里有蓝图，他的时间不错误，一步一步带领你前途……如今我们母子之间关系非常好，儿子有事能对我非常敞开，这个儿子虽然不完美，但是我在不完美中享受陪伴他一起成长，并享受着我们彼此之间融洽相处的关系！&lt;/span>&lt;/p></description></item><item><title>老爸一出招，就把儿子制服了</title><link>/2018/07/28/17296/</link><pubDate>Sat, 28 Jul 2018 02:20:07 +0000</pubDate><guid>/2018/07/28/17296/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>文/&lt;/strong>&lt;strong>范学德&lt;/strong>&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong> &lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>一、“言论自由”&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">今天下午拉开车门，突然发现了一个CD，就在车门下面装东西的凹槽里，碟子上写了一行字：“爸爸CD”。我太高兴了，这是我儿子给我刻的光盘，都保存十多年了，两个月前突然不见了，怎么找也找不到，好沮丧。因为这是儿子给我的最珍贵礼物，每次我一人开车出远门，都会带上这个碟子听听。好像儿子就在身旁。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">大概是儿子上高一的时候，有一天他对我说，爸，我给你刻一个碟子吧，你出远门时在路上可以听。我给你找一些最好听的美国歌曲，并且是最好的歌手唱的，我知道你一定会喜欢。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">果真如此。这个碟子的第一首歌就是“你鼓舞了我”。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">看着这个失而复得的光碟，我想起了另外一个故事，是很久以前我就想写的。看来，今天该动笔了。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">那是2006年，我儿子上六年级，他们上了一门社会学的课，教材我还看过，名字叫《我们的世界》，扉页上就两行大字：“欢庆 自由”，扉页的背面是美国独立宣言中最重要的那句话：“我们认为这些真理是不言而喻的，所有的人都是被造而平等的。……”&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">有一天下午，三点二十多他们兄妹放学了，我接他们回家了，又用微波炉热好了事先蒸好的包子，让孩子们吃了。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">然后忘记了是怎么一回事，是我说了句什么话，或者他要玩一会儿游戏我没允许，儿子不高兴了，我跟他说话，他不理我，说，我不想跟你说话。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我问为什么？他一开始不吱声，憋了一阵子后说，这是美国，我有言论自由。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">天哪，这课本学的首先来对付老爹了。我又气又好笑。赶紧祷告，主啊，保守我千万别发脾气，耐心地好好跟儿子谈谈。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我说，羊羊，你坐下来跟爸爸聊一会儿好吗？他瞪着眼睛看了我一会儿，坐下来了，但同我保持了一段距离，好在沙发不大，这距离也不算长。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我说，言论自由，很好，一个人要是没有言论自由，那就被剥夺了人的基本权利。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">儿子看着我，不说话。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我问，爸爸的话对吧，言论自由是人的基本权利。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">儿子还是挑衅地看着我，不说话。但我看出来了，他是要惹我发脾气。而我要是一发脾气，就全输了，再好的道理也不是道理了。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">主啊，赐给我耐心，百般的耐心。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我深呼吸了几下后问：羊羊，你可不可以到大街上见到谁就骂谁啊？&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">儿子眉头一皱，说，你当我是小流氓啊？&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我说，你当然不是。看来，言论自由不是你想说什么就说什么的自由啊，你没有随便骂人的自由。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">他不吭声了。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我又问，儿子，你能不能在同学中随便说他们的坏话？&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">儿子反问我，我为什么要说人家的坏话，你以为我有病啊！&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我笑着说，你当然没有，看来，言论自由也不包括随便说别人坏话、伤害别人的自由。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">儿子又不吱声了。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我继续问，你们正在上课，什么都好好的，但是你突然大喊，着火了！着火了！吓得同学和老师都赶紧往外跑，结果，有的同学跌倒了，被踩死了。你说，你有这样造谣生事的自由吗？&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">儿子又说话了，我是疯子啊，怎么可能干那样的事？&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我说，你不会，但别的人有可能会。如果他这样做了，能不能拿言论自由替自己辩护？&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">儿子的神情渐渐平和了，我的情绪也渐渐平静了。但我还是求主保守我千万别发脾气，耐心地好好跟儿子谈谈。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我们父子继续交谈&lt;/span> &lt;span style="font-size: 12pt;">……&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">谈了半个多小时后，我说，羊羊，也可能爸爸一开始哪句话说错了，大人也有说错话的时候，要是爸爸哪里错了，你告诉爸爸，爸爸可以跟你解释，向你道歉。但你不能借着言论自由不跟爸爸说话。这让爸爸心里很难受。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">儿子你知道，爸爸爱你，非常爱你。爱使我们失去了某些自由，限制了我们的某些自由。就比如说，你一放学回来大喊，爸，我饿了！我都要饿死了！有什么好吃的啊。但无论你怎么喊，我一句话都不回答。我有言论自由啊！并且我什么好吃的都没准备，你说，你会高兴吗？&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">儿子说，爸，那我是真的饿啊。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我说，儿子，爸爸也真想你吃点好东西啊！要不，爸爸为什么不给你和妹妹吃垃圾食品？爸爸为什么花那么多时间给你们包包子，连肉馅都不买，宁肯买好了瘦肉自己回家剁成肉馅，就是希望你们吃的健康啊。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">儿子说，爸爸，Sorry （对不起），我错了。请你原谅我。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我搂着儿子说，没事，爸爸原谅你。也请你原谅爸爸今天非要和你说话。爸爸怕要是我们今天不说话，今后我们的话就越来越少了。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">儿子说，爸爸，不会的，你知道我爱你。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我说，谢谢儿子，你也知道爸爸非常爱你，你令爸爸感到自豪。儿子，和爸爸一起祷告吧。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">儿子说，好。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我们父子握着手开始祷告。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>二、我跪在了儿子的床前&lt;/strong>&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">当父亲当了十几年，有点体会，我常跟朋友说，不是有了孩子你就天然地成了父母，如果不重新学习，那么，我们对待孩子的方式，就可能跟父母对待我们的方式非常相像。而夫妻之间在孩子问题上的分歧，往往也表现了两家教育孩子的不同观念和方式。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">认识到这一点，是我在美国学到的宝贵一课。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">才来美国那几年，心情很不好，爱发脾气，对孩子也照发。我觉得是因为有了孩子，我才被迫留在了美国。有时候孩子调皮了，我就揍他，打屁股，打手板，当然了，只是轻轻打一两下，再当然了，动手的时候还是很少，但没少动嘴，吓唬孩子。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">十多天前，我们全家到一个水上游乐园玩，我跟十四岁的儿子羊羊泡了一会儿日式澡后，坐在池子边上瞎聊了半个多钟头。儿子说，爸，你记不记得，我小时候你吓唬我，说我要是再调皮，你就打我屁股开花。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我笑了，说记得。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">儿子又说，当时把我吓坏了。我心思，你要是一使劲打，我屁股就会长出花草的小苗，它们长大了，就开花了！屁股开花，吓死人了。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">哈哈，哈哈。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">但几年前那一次，我没有笑，却难受得想哭。那是九五的事，在我信耶稣不久。那天，三岁的儿子又调皮了，我生气了，大喊一声：“羊羊！”他听到后身子吓得冷不丁地颤了一下，立即垂下了头。看到他那个可怜样，我突然非常非常难过，我仿佛看到了自己小时候的情形，父亲也是这么大声地训我，打我，还不许我哭。我问自己，你为什么会这样？你最恨父亲这样对待你，但你为什么竟用同样的方式对待自己的孩子？&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">那是一次决定性的转变，从此我开始学习鼓励孩子。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">也就是在那以后，我发现了孩子一个弱点，比较胆小。怎么办？我学会了一种新方法，不是直接指责孩子的弱点，而是让孩子看到他在上帝心目中的形象，看到上帝要他成为的形象，用这个新形象去激励并且引导孩子去生活。我给孩子讲了圣经中的一个故事，当约书亚接摩西的班作以色列人的领袖时，摩西一再鼓励他，你要刚强壮胆，作大丈夫。因为你无论往哪里去，上帝都必与你同在。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我和儿子一起跪在他的床前祷告，主啊，你希望羊羊刚强壮胆，成为大丈夫。求你天天给他力量。孩子也跟着我祷告，主啊，我要刚强壮胆，成为大丈夫。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">那天晚上，儿子问了很多问题，问什么是刚强壮胆，什么是大丈夫？又问，爸，我是小孩，小孩子也是大丈夫吗？我说是的，你是。你会是这样的。你一定是这样的，因为上帝希望你这样。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">也许，就是从那天开始，我看到了孩子在上帝心目中的新形象，孩子也看到了这一点。这个形象一直引导着他生活，我也不断地鼓励他让这个新形象成为他实际的形象。十多年后，他在毕业典礼上得到了最高的奖励——美国军团奖，获得该奖的第一个条件就是“勇敢”。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>三、怎么样才能活下去？&lt;/strong>&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">这是那天当晚十点多记下的刚才发生过的事。一个多小时前钟，初中就要毕业的儿子学完了网球，我开车载他回家。路上，我们爷俩就聊起来了。是儿子起的话头，他问我知不知道一个节目，我说不知道。他说，那个节目里有一个女孩，太富了，有那么多钱，一后面九个零啊，中文是多少？我用五个手指头算了一下，十个亿啊。你知道她干什么？儿子说，洗头都要用矿泉水！很贵的那种啊。有病。我问，那她幸福吗？儿子答，没听她说过。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">停了一会儿，儿子说，爸，我要是有那么多钱，你猜我要干什么？我问，干什么？儿子回答，办学校。让更多的孩子能够上上学。我读的《时代》杂志上说，人只要受过教育，就会比没有受过教育的有更多的机会。我们家订的《时代》杂志，主要是为我儿子订的，他每一期都读。读完了发表一些评论。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">儿子接着说，你光把钱给穷人不行，你得让穷人的孩子有机会读书。我说，是啊，中国有句老话，你给别人一条鱼，不如教人如何打鱼。儿子说，美国也有相同的一句话，说，送一条鱼，一个人能吃一天；学会打鱼了，可以一辈子有鱼吃。爸，注意，变黄灯了。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">车转到了圣马利亚路上。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">也许我应该去开个医院。儿子又说。我又问，为什么？他说，你别看美国这么富，但还是有些穷人没钱去看病。爸，你知道修女这个词吗？我答，知道。我儿子说，有个修女很了不起，她开了一个诊所，专门给穷人看病，不要钱。我赞叹，是了不起。儿子说，你知道吗，有的穷人根本就不知道自己有病了，也不去看病。你猜修女怎么了，她就到救济所那里，去找穷人看病。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">这就是服务，我说。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">爸，你肯定知道，帮助这些病人，就是帮助耶稣基督。耶稣说，我饿了，你给我吃的，我有病了，你们看顾我。这些事情，你们做在我最小的一个兄弟身上，就是作在我身上。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我说，是的，帮助那些有需要的人，就是帮助上帝。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我高兴地看着儿子，说，羊羊，你长大了。他很快就要到十四岁了，秋天就要上高中了。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">是啊，爸，我也觉得我长大了。爸，你不觉得我比过去变得更 Wise了吗？&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">Wise，智慧，我翻译了他的英文单词，然后说，你比以前更有智慧了。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">儿子琢磨了一会儿说，也不能说是有智慧，但我想问题比以前更宽了。我知道了，人不能为自己活着，要为主活着。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">儿子，你要好好活着。我转移话题说，生活中总有不如意的时候，失败的时候，在这时候，怎么样才能活下去，就是决不放弃希望，坚定地相信耶稣爱你，他总会给你开一条路。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我知道。儿子回答，爸，我会的。不管发生了什么，我都知道，我是上帝的孩子。耶稣爱我。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">说到这里，我们父子都沉默了。我心里默默的祈祷，上帝是爱，这爱就是我们的家。过了一会儿，车就开到家了。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">（文章来源于公众号“范学德”）&lt;/span>
&lt;/p></description></item><item><title>一个80后的青春样本</title><link>/2018/07/28/%E4%B8%80%E4%B8%AA80%E5%90%8E%E7%9A%84%E9%9D%92%E6%98%A5%E6%A0%B7%E6%9C%AC/</link><pubDate>Sat, 28 Jul 2018 02:18:58 +0000</pubDate><guid>/2018/07/28/%E4%B8%80%E4%B8%AA80%E5%90%8E%E7%9A%84%E9%9D%92%E6%98%A5%E6%A0%B7%E6%9C%AC/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">文/大水&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">回想我的青春期，那已经是上个世纪的事儿了。虽然也有物是人非，但它并不恍如隔世。因为我最刻骨铭心的生命体验都发生在了那时，最具穿透力和想象力的文字都写在了那时；还有压不完的马路、做不完的白日梦、付不尽的真情实意，也都统统定格在了那时。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我的青春是从每天骑着单车去上中学开始的。上下学单程40分钟的骑行，是我每天任由思绪驰骋的时间。车公庄大街上的自行车道两旁，是由梧桐树、银杏树和老槐树伸展开的枝桠所形成的穹顶，每次我从下面穿行过去都感到无比幸福，有时甚至双手大撒把。碰上雨天我也不打伞，照样一路骑着车在大雨里穿行。放学回家，前一半路程我跟闺蜜同行，一路聊各种事情，隔三差五就去音像店逗留一阵儿；后一半路程我自己一个人，继续想各种事情。90年代中期，开始有人躲在路旁的树丛里偷偷地卖影院里面盗版出来的电影碟片，我从那时起接触到影像，开始做起了电影梦。整个中学时代，我从磁带听到CD，从VCD看到DVD。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">高一那年暑假，我们班一起去西北游学考察，第一站到宁夏。面对着西夏王陵时，我心里被一种久远的时间感所震撼，就在地上躺了下来，仿佛能听见地底下万马奔腾的声音。当我一睁眼，看到天空开启着缝隙，太阳光从上面射下来。那一刻，我第一次感觉到，我的家可能在别处。后来又有一次，班主任在他的语文课上让大家轮流说自己的梦想。轮到我的时候，我说：“我的梦想是去—流浪。” 一时间，班里鸦雀无声；过了几秒钟以后，教室里响起了热烈的掌声。那时，青春的氛围是追求纯真和浪漫；当然，有人会说，那是不切实际和傻。在没有手机的年代，11岁我一个人坐上火车从北京去上海，因为爸爸已经离开我们去上海工作；15岁的春节期间，因为父母吵架闹离婚，我离家出走，一个人在天津的街道上游走。也许是看了太多三毛和尤今的游记，我总想踏上旅途、总渴望去探索，总是向往流浪。生命是个旅程这件事，很早就在我心里打下烙印。现在想来，那种对“在路上”的渴求，一方面是对生活充满了好奇、并且期待着在其中发现惊喜；另一方面则是试图逃避我无力改变的现实，于是转用外围的冒险来弥补内心的脆弱，幻想着：是不是远方才有现实没有的安全感、依靠和美好呢？&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">从很早开始，我就对“生命无常”这件事有了体会。幼儿园里我有一个很要好的朋友，我们一起升入小学。有天早上我俩一起上学的路上，我们谈论起一个大院里面有个人死了这件事。她说：“我可不想死。我死了以后，这个世界上发生的事情我就再也不知道了。” 那就是我所记得的第一次想到死亡的事情。她的那句话后来就一直萦绕在我心里。也许我应该说，这个朋友是我的哲学启蒙老师。这种对于死亡的意识，到了青春期就慢慢发展成了对生命意义的思考。我是从哪儿来的？我死了以后会去哪儿？我为什么活着？我要怎么活着？这些问题时常浮现在我的脑海中。我问过身边的人，但也始终没有得到让我满意的答案。慢慢地，我了解到努力念书是为了找个好工作，找个好工作之后呢，就是一直工作； 可是当我观看周围的人世，发现不管一个人怎么样，他一生的经历也无外乎生老病死。所以厌学、厌世的情绪，一直如影随形，铺陈在我心底；而我用以应付它的精神寄托是摇滚乐里的抗争和武侠小说里的逍遥。初三时我一度想去上职高，因我心里抗拒这种循环、虚空的人生，总想打破它、或者试图跳脱它而出。而对于死亡，我又深深地恐惧它背后我所未知的永恒。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">到了18岁那年，原本摇摇欲坠的一切，几乎全部崩塌了。高考之前，我看了《天安门》那部片，从小受的爱国主义教育，一夜之间全部还给这个国。不仅对国家的信念瓦解，那个晚上，我还强烈地感受到了人性里面的恶，彷佛迎面遇见了背后的那股黑暗力量。在那之前，我已经知道自己是个不好的人；在那之后，我意识到这是一个人性的问题。紧接着，我失恋了，高考失利，去念了个跟自己八竿子打不着的专业。再然后，父母的关系持续恶化，向着无可挽回的地步发展。那年暑假，有一天我去同学家玩。快到饭点的时候，同学进屋跟我们说他爸妈回来了，要给我们包饺子吃。我们出去走到客厅，当我看到他的父母一人一边坐在桌子旁边包饺子的那个场景时，我的眼泪唰地一下就下来了。那是我从来没有见过的画面啊！我几乎是夺门而逃。就这样，我对于家、国、情感、学业所抱有的信念与期待尽碎。人生对我而言，再没有什么可失去的了。我开始认真地考虑自杀的问题。两年后，当我第一次去学校外教家里的团契，我的大学同学为我祷告。她第一句话还没说完，我的泪水就决堤般地涌出来，久久不能止住。我就在那天晚上向神认罪悔改，接受耶稣作我的救主和生命之主。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">经常听从小在家庭里面信主的弟兄姐妹说，很羡慕第一代的基督徒有一个明确的归信时刻，前后的生命也有一个剧烈的翻转和改变。我想这话只说对了一半。事实上，在那个归信的时刻之前，神已经在我们的生命里做了很多的铺垫和预备，也赐予了很多的恩典。祂藉着我生命中所体验到的这些破碎，引导我去追问、去寻求，直等到祂安排的那个来到祂面前的时刻。在我还不认识神的时候，虽然我受到罪的伤害，但是也同样骄傲、任性、自我中心地报之以罪。然而，神还是怜悯地为我划了一道界线。在这一切的飘摇之下，一直有一根细细的线牵着我，那是妈妈的信任和爱。在那每一个我骑车出去上学的日子，妈妈站在我家9层的窗户边上目送我上学，我们相互挥手、微笑，一直到我骑车的身影从她的视线里消失。放学回家的时候，我经常会看到她的身影又出现在窗户边。我问她，你怎么知道我那时候回来啊，她说我一直盼着你回来，所以在那里等啊。妈妈站在窗边的身影，是我在这人世间最温暖的记忆。所以当我后来在《圣经》中读到“神就是爱”，想着妈妈的样子，我心里就愿意去接受、信服这位看不见的神。妈妈的爱，就是天父在那段时间对我的保护和看顾。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">虽然生命在信主前后经历了翻转，但是罪的影响仍然需要很长的时间去对付、去消除，或许要花上跟信主前的生命一样长、甚至更长的时间。这是从小认识神、在信主的家庭中长大的孩子被恩典遮盖而免于去体尝的痛苦。信主之后，我需要一一靠主的恩典去修复人生的断裂，重新扎下原本应该在青春期扎下的生命的根基，重新建立以前没有建立好的习惯、改掉以往坏的习惯；从痛恨父权，到终于接受上帝所设立的男人为头的秩序，这中间我也走了一段极为漫长而艰难的路程。但是感谢神，祂将我那个“流浪”的梦想更新、转化为天路客的朝圣之路，将我对生命破碎的痛苦体验转化为对其他生命的感同身受。如今，青春期的痛苦已经慢慢褪去，我也仍在学习甘心乐意地从神的手中接受祂为我的生命“量身定做的坑”。&lt;/span>&lt;/p></description></item><item><title>从进化论说起——我的科学与信仰探索之路</title><link>/2018/07/28/%E4%BB%8E%E8%BF%9B%E5%8C%96%E8%AE%BA%E8%AF%B4%E8%B5%B7-%E6%88%91%E7%9A%84%E7%A7%91%E5%AD%A6%E4%B8%8E%E4%BF%A1%E4%BB%B0%E6%8E%A2%E7%B4%A2%E4%B9%8B%E8%B7%AF/</link><pubDate>Sat, 28 Jul 2018 02:16:48 +0000</pubDate><guid>/2018/07/28/%E4%BB%8E%E8%BF%9B%E5%8C%96%E8%AE%BA%E8%AF%B4%E8%B5%B7-%E6%88%91%E7%9A%84%E7%A7%91%E5%AD%A6%E4%B8%8E%E4%BF%A1%E4%BB%B0%E6%8E%A2%E7%B4%A2%E4%B9%8B%E8%B7%AF/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">文/ Leilani&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">科学和信仰，这是一个充满争议和误解的话题。有些基督徒对其敬而远之，但对这个话题的探索却贯穿了我的成长。这很大很复杂的话题竟让我有些不知从何说起。我高中是个文科生，平时也酷爱音乐文学之类。但主修环境科学的我对科学还有热情，很大程度要归功于我的科学和信仰探索之旅。这个至今仍在继续的旅程是塑造我非常重要的一部分（大学申请时个人陈述我写的就是这个）。回想那个旅程的开端，是以进化论和创造论矛盾为导火索的，于是就从我和进化论的遭遇说起吧，大概很多人学生时代都有类似遭遇。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">记得小学三年级的科学课上，老师讲进化论是解释人类起源的正确学说，我凭着道听途说的信息初生牛犊不怕虎地站起来反驳：“达尔文后来自己都否定了进化论。” 女老师有些意外，白了一眼后立刻压制我这个异端：“谁说达尔文否定自己进化论的？他从没否定过。”我感觉她的回答没有什么根据，但我其实也不清楚自己立场的根据。然而小学时总体受到信仰方面的攻击不多，小孩子又有那种单纯而强大的信心，便相信着创造并不怀疑。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">上了初中，由于学校课程渗透的意识形态，我开始经历来自各学科的对基督教信仰的挑战。人类起源的生物课上，老师再度提起进化论并详细讲解，之后掠过几张PPT，“还有一些起源学说比如神创论，这个就是神话故事不在我们讲课范畴内了…”大家也都笑起来。我举起手再度抗议：“我相信神创论。”全班以看外星人的目光聚焦到我身上，温柔的女博士老师只能在震惊和尴尬之中说：“额，我们尊重同学个人信仰”，然后赶快翻篇。祸不单行，历史课上基督教被各种指责阻碍科学和人类进步，物理课上将迟迟没有脱离地心说、排挤哥白尼、伽利略等科学家的矛头指向教会。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">当听到对基督教的挑战甚至指责、嘲讽越来越多时，我渐渐开始怀疑：如果自己相信的是真理，为什么有这么多主流、看似有理的观点与之矛盾？我相信科学的客观性，也相信上帝的存在，但怎么化解这两个普遍认知中对立事物的矛盾？虽然没有停止基督徒生活，但曾有一段时间我心里总在科学的一边，甚至偷偷、很叛逆地想驳斥基督教的论点。我开始上网听基督徒科学家的演讲，关注这方面的书籍、讨论，参加科学信仰夏令营。我逐渐对进化论本身有更多的认识，并且意识到进化论并不是一概而论的一个概念，支持者对理论也有不同程度的认可：有些人支持宏观跨物种进化（在学校所学的），也有支持微观进化的。听过很多护教科学驳进化论的观点，零零碎碎拾起一些关于智慧设计的论证，但多疑、严谨的我仍是不满足，恐怕是听了一家之言，没有看到问题全貌。但高中时期听到科学史部分对教会的指责我已很坦然：教会和宗教领袖≠基督≠真理，我们的确要承认教会曾被利用，成为人犯罪的破口。甚至，教会和宗教领袖与真理曾背道而驰：法利赛人、文士不曾经也视耶稣为敌，提出回归圣经的马丁路德不也被罗马教廷攻击排挤？ 历史课本上那个“十恶不赦”的基督教不过是人用来满足野心和私欲的工具罢了，而这种宗教恰恰是信仰和真理的敌人。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">至于创造论和进化论、科学理论与圣经内容的矛盾，我来到惠顿大学后才有更系统、清楚的认知。很感恩我能来到惠顿这样一个将学术与信仰紧密相连的地方，几乎每一节自然科学的课程都会谈到创造与进化，教授会从信仰的角度解读学科。此外，我选择的起源话题基督教研讨会（一门大一必修课）让我对科学和基督教信仰表面的矛盾有了关键的认识。我忍不住将两篇对我帮助很大的文章大义在此分享。第一篇是科学研究方法和神学研究方法的比较。作者写到，科学和神学研究的对象——自然与圣经——本身是不矛盾的，因为他们共同来自神，而神不可能自相矛盾。科学的理论是科学家对世界观察、假设、研究后提出的，神学观点是神学家对圣经研究后的解读，这两者出现的矛盾，也是普遍被认为的科学与基督教的矛盾，问题出在对研究对象的解读上。科学与神学的矛盾并不能伪证任何一方或亏缺上帝的荣耀，而表明科学家与神学家都要重新审视、调整自己的理论和解读。正确对待科学和神学的方式都是观察，并不断反思、修改结论。另，科学家观点不等于科学，科学不等于自然界的真理；神学家观点亦不等于基督真理。第二篇也强调早期教会普遍认识到自然和圣经为同源的“两本书”，作为普遍启示和特殊启示都能帮助我们认识上帝。但研读这“两本书”时，一定注意分开解读，即在研究自然时就要以寻找客观规律的态度，不掺杂属灵解读。这就避免了一些原始宗教中出现的对自然现象“不科学”的解释。 上帝创造自然并使之有规律；自然按照规律运行，上帝行护理之工。同时，在解读圣经时也要谨慎，不可太过字面解读，创世纪与现有的生物、地质证据之矛盾正出在对创世纪解读太字面。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">那么回到进化论和创造论的矛盾：到底孰是孰非？其实二者并非黑白分明针锋相对。在基督徒科学家中，已有很多调和圣经创世叙述与化石证据的起源观点，如年老地球创造论，进化创造论（神引导进化、借着进化创造）等等。大部分解决矛盾的关键是对创世纪第一章非字面的解读（总共解读有十余种）。在非基督徒学者中，亦不乏因宇宙、生命之精妙而认可智慧设计的科学家。在这里我就不一一罗列观点或陈述个人倾向了（但有兴趣者欢迎交流！）。实际上， 到底孰是孰非根本不可盖棺定论，还需要太多科学和神学更进一步的研究。也许，人类永远无法揭晓起源之谜偷窥上帝创造的奥秘。每一种学说都是一种仍需论证的推测、猜想，更不必互相贬低、否定。我现在观点便是，我相信上帝的创造，也接受科学发现的证据，但至于神怎么创造的，借助什么，用了多久，我不得而知。我期待继续探索，向所有新的论据持开放心态，不下定论，也不因此而纷争。毕竟无论是神学还是科学，谦卑地承认我们的局限都是首要美德。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">（作者为守望教会的信二代，目前在美国惠顿大学读书，9月份开学后读大二）&lt;/span>
&lt;/p></description></item><item><title>赞美他，直到地极</title><link>/2018/07/28/%E8%B5%9E%E7%BE%8E%E4%BB%96%EF%BC%8C%E7%9B%B4%E5%88%B0%E5%9C%B0%E6%9E%81/</link><pubDate>Sat, 28 Jul 2018 02:15:33 +0000</pubDate><guid>/2018/07/28/%E8%B5%9E%E7%BE%8E%E4%BB%96%EF%BC%8C%E7%9B%B4%E5%88%B0%E5%9C%B0%E6%9E%81/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">文/赵思涵&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">大一这一年最让我感恩的事情，就是和三个朋友一起成立了一个小赞美乐队，并在校内的中国学生团契参与敬拜服侍。赞美乐队名称是“直到地极”。但乐队最初预选名是“直到永远”，这源于乐队主唱最喜欢的歌词(大家也都熟悉)：“从亘古直到永远，耶和华他是我的神”，那之后为什么改为“地极”了呢？我们乐队有一位主唱带领，一位长笛手，一位吉他手，一位钢琴手，所有人唱歌的音域都不高，排练时常常把许多歌降到D大调练习(因D调的歌唱起来不费嗓子)。因着“D调”，有人联想到圣经里出现的“地极”这个概念，最熟悉的就是使徒行传一章八节:“但圣灵降临在你们身上，你们就必得着能力。并要在耶路撒冷，犹太全地，和撒玛利亚，直到地极，作我的见证”。借着这节经文，乐队的名字最终定了下来。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">为了学习敬拜的曲目以及丰富曲库，我们每周花大约两到三个小时排练。每次排练开始前，会由一个人分享经文并代祷，之后大家拿出自己事先选好的曲目开始合奏。因为每个人喜欢的赞美诗类型各不相同，每次排练都能接触到不同风格的曲子。碰到比较陌生的曲子，大家就一起听专辑、跟唱、扒谱、学习伴奏方法、模仿前奏或间奏，以便让自己的演奏和带领更完善。和常见的敬拜赞美乐队比，我们的条件很有限；没有架子鼓，没有贝斯，没有音箱……我们常常自我调侃：“咱凑点钱应该能买套架子鼓……的鼓锤吧？”、“要是能订个贝斯就好了……不对，哪里能先订到贝斯手来着？”、“声音太小了？我们有麦克和音箱吗？”，诸如此类。硬件设施固然简陋，却丝毫不影响我们每次在团契带领时全力以赴，不影响努力将平时练习的最好状态呈现出来，带动大家一起来到神面前唱诗赞美。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">“直到地极”只是一个刚成立不久的小乐队，各个方面都还很不成熟，但每次排练时，以及在团契里和大家一起唱歌时，我总有不同于在学校或教会里唱诗的感受。如果说较大型的赞美让人认识到神的崇高伟大，那这样小型的，甚至是有些粗糙的赞美让我体会到信徒在主里连结的美好，以及圣灵带领中的自由。每一首赞美诗我们都一遍一遍练习过；团契不多的成员，每一个人我们都认识并逐渐加深着了解；新学的歌大家不太熟，我们会多唱几遍；听说有人喜欢某首歌，我们就临时加唱一首……能够参与到这样的敬拜服侍中，我非常感恩，也很荣幸，参与赞美服侍使我的大一生活变得喜乐充实。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我们四个人第一次聚在一起排练时，乐队的组织者兼吉他手说，盼望神悦纳并使用这个乐队，一直持续并壮大下去，从学校的团契开始，到周边有需要的小教会……去服侍越来越多的人。愿神祝福并带领我们敬拜赞美他，直到地极。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">（作者为守望教会的信二代，目前在美国高登大学读书，9月份开学后读大二）&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>第一次“断舍离”</title><link>/2018/07/28/%E7%AC%AC%E4%B8%80%E6%AC%A1%E6%96%AD%E8%88%8D%E7%A6%BB/</link><pubDate>Sat, 28 Jul 2018 02:14:09 +0000</pubDate><guid>/2018/07/28/%E7%AC%AC%E4%B8%80%E6%AC%A1%E6%96%AD%E8%88%8D%E7%A6%BB/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">文/小珂（12岁）&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">小时候，我十分热衷于收藏各种七零八碎的小玩意儿。路上捡到的小石子，朋友送的小玩具，还有豁了口的旧杯子，写满了字的废纸片，甚至是小到不能穿了的衣服……我都坚决不扔，也不送人，尽管大部分东西对我来说毫无用处，只能称之为“摆设”。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">渐渐地，这些“摆设”越集越多，越集越多……数量之大，种类之繁多，足以令任何进入我那小房间的人为之惊叹。我觉得我的房间好像一个小小的博物馆，里面应有尽有，丰富而有趣，我为它感到自豪。但令我有些扫兴的是，爸爸妈妈却并不赞赏我的“博物馆”，还劝我扔掉许多物品，说我都快成一个守财奴了，爸爸还劝我读一本叫什么《葛朗台》的书呢！我不以为然，仍旧坚持己见，守着那些“摆设”不放手。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">然而，又过了一段时间，我发现房间里的这些“摆设”的确给我带来了一些不方便。当我急需某件物品时，在拥挤的房间里翻呀，找呀，可是就算我不放过每一个角落，把房间翻个底朝天，还是找不到。有一次，我急着要去上书法课，可怎么也找不到我用着最顺手的那支毛笔了，最后只好随便拿了支凑合着用。重要客人来家里时，我生怕客人看见我那乱糟糟的房间，看见紧闭房门之后的“真面目”，就把房间的门关得紧紧的，每次客人不经意靠近房门时我都心惊胆战，真是尴尬！还有一次，我的一个好朋友来家里玩，她环顾着我的小房间说：“你的东西可真多呀！”那语气，半是羡慕半是打趣，我有些羞愧起来……不禁又回想起她在评价手册上对我说的那段话：“先豫，我发现你的桌子经常是一团糟，找起东西来也显得十分慌乱。希望你以后能时不时地整理整理、收拾收拾，不用的东西扔一些，这样或许能更好地静下心来学习，不被杂事转移了注意力。”是呀，这种种的不方便，不仅让我十分烦恼，而且还让我第一次感到这样下去真的不行了，既浪费了宝贵的时间，又影响了我的情绪。不过，虽然我给这些困扰贴上了“不可忽视”的标签，但就是一直没找到一个处理问题的好时机。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">后来有一天，在学校的综合实践课上，老师教给我们许多收纳整理的小窍门，并鼓励我们运用到生活中，同学们都跃跃欲试，我当然也不例外。但是回到家后，我却沮丧地发现我的东西太杂、太乱，根本无从下手。这时候，妈妈走过来对我说：“你瞧，最近特别流行三个字，叫做‘断舍离’。”我觉得这三个字听起来令人感觉很不舒服，只听妈妈又说：“‘断’就是断绝，‘舍’就是舍弃，而‘离’就是分离的意思。”我突然觉得自己好像知道妈妈到底要说什么了——“我认为你很有必要对你房间里的那些废物进行一下‘断舍离’。”&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">啊，“断舍离”！这简短的三个字在我脑袋里回荡着——“断舍离”！很显然，虽然我一直想找个机会“处理一下”，但是事到临头，还是有些不情愿。不过，该来的总得来。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">唉，我早就知道，那三个字说起来容易做起来难。这件紫红色毛衣，是我最喜欢的，现在虽然小了，可我怎么舍得扔掉呢？这只毛绒玩具，伴随我度过了多少个夜晚？还是留着做个纪念吧。还有那堆小石子，是我在海边捡回来的，真不舍得扔呀！就这样，经过了整整一个上午的奋斗，原本散落各处，我视如珍宝的“摆设”一个接一个地都找到了自己的归所。小石子小玩具等进了垃圾箱，全都难逃厄运；旧衣服有的准备送给表妹，有的被放在干净袋子里，在废品回收箱旁边等待着被人认领；只有一些比较珍贵的纪念品留了下来，也被我整理得见不到什么影儿了。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我亲手把那些宝贝扔进了楼下的大垃圾箱里，感觉心里好像失去了些什么，像我的“新房间”那样空落落的，又觉得似乎还得到了点什么……&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">在这之后，我自信心满满地又邀请那位好朋友来我家，想让她看看我房间的大变样。这次，在她环顾我的房间之后，我看到了她眼神中的赞赏。她说：“哇，现在你的房间显得真整洁!你以前的那些小玩意儿都去哪里了？不会是扔了吧，记得以前你扔个小石子都挺困难的。而且我发现你的课桌和桌肚也变得整整齐齐了，你的改变可真大呀！”听了她的话，一种自豪感油然而生，比之前听到别人惊叹我房间里东西多时感到的骄傲更真切。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我想起了妈妈对我说过的一段话，以前我不明白是什么意思，现在好像有些懂了——“你所拥有的一切东西，都是为了让你自己的生活更加方便。你应该指使它们去为你做事，千万不要让它们使唤你。东西是为人服务的，人不是为东西服务的！永远也不要让东西成为你的主人！”&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">这是我的第一次“断舍离”，以后还会有第二次、第三次……&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;">
（作者为本教会的信二代）
&lt;/p></description></item><item><title>妹妹和我</title><link>/2018/07/28/%E5%A6%B9%E5%A6%B9%E5%92%8C%E6%88%91/</link><pubDate>Sat, 28 Jul 2018 02:13:12 +0000</pubDate><guid>/2018/07/28/%E5%A6%B9%E5%A6%B9%E5%92%8C%E6%88%91/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">文/小珂（12岁）&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">一直到七岁，我都是家里的独生女，之后我们家添了一个新成员，那就是我的妹妹，阿玖。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">这个小生命令我心情十分复杂。有一个妹妹意味着有玩伴了，我肯定不会再孤单；但是也意味着我必须存心忍耐与宽容，她惹我的时候，我不能任着性子，大发脾气。我还得尽量不显出高她一筹的样子，当她在某件小事上获得了成功时，我要尽力替她高兴、鼓励她，尽管这件事我早就会了。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">妹妹出生以前，我在家里可谓是“独霸天下”。所有小孩的衣服、书籍和玩具，都归我名下，没有人和我争。但妹妹一来，妈妈把我的许多东西都给她了，还说：“这些都是你穿过、读过和玩过的，现在不适合你了才给阿玖，你应该知足才对。”我有一套中英对照的《贝贝熊一家》和一套英文的精装版《金色童书》，本来是想自己收藏起来的，却也给了妹妹。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">更令我伤心的是，有了妹妹之后，妈妈的脾气越来越暴躁了。妹妹还没出生的时候，妈妈会给我扎辫子，讲故事，特别有耐心。但是现在对我就各种不耐烦，常常训斥我。好脾气好像全留给了妹妹，对她说话总是好声好气的。我知道妈妈不仅要工作还要照顾家，压力很大，也很累，但这还是很不公平。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">阿玖还特别喜欢“搞破坏”。她经常在我的东西上乱涂乱画，让我忍无可忍，冲她大吼大嚷。她还很“擅长”破坏气氛。爸爸妈妈要是夸我一两句，阿玖一定会挤眼泪，非让爸爸妈妈也夸她不可。并且每次爸爸妈妈辅导我作业的时候，阿玖总会在旁边大声背古诗，或是故意问“妈妈，我是怎么知道六加七的呀”，以此来显示自己的数学才能。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">不过，我又不是唯一一个有兄弟姐妹的人，所以不应该过多的抱怨。既然有妹妹，就应当行出一个姐姐的样子。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">有一次上主日学，老师让我们交流交流自己身边“不可爱的小罪人”。大家基本上都说的是自己的兄弟姐妹，我也不例外。可是说着说着我突然想起来，我不也是一个罪人吗？作为姐姐我也做过不对的事。一次妈妈给阿玖买了新头饰，我特别喜欢，偷偷藏在了自己房间里。还有一次阿玖得到了一本极其精美的地图书，我连哄带骗地让她把书送给了我。妈妈虽然很生气，但也无计可施。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">其实，阿玖也经常很让我感动。她在幼儿园或主日学得到了什么好东西，只要我喜欢，她就会毫不犹豫地给我一份；妹妹也很崇拜我，我看书、画画、写作业，她都觉得很伟大，常常用敬佩的眼光看着我；妈妈批评我的时候，她总会护着我，捂住妈妈的嘴巴，不让妈妈说我，有一次她眼泪汪汪地说“她是我的姐姐”……这时候妹妹就不再是我心中“不可爱的小罪人”了，而是上帝给予我的宝贵恩赐，一个“可爱的小天使”。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我想，上帝赐给了我们兄弟姐妹，或许也是要锻炼我们。藉着兄弟姐妹，上帝赐给我们温柔、谦卑、忍耐的美好品格；让我们懂得彼此相爱，互相包容。所以，当我再想对妹妹发脾气的时候，我要向神祈求一颗宽恕、忍耐的心，“慢慢地动怒”。    &lt;/span>&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>都在一条船上</title><link>/2018/07/28/%E9%83%BD%E5%9C%A8%E4%B8%80%E6%9D%A1%E8%88%B9%E4%B8%8A/</link><pubDate>Sat, 28 Jul 2018 02:12:10 +0000</pubDate><guid>/2018/07/28/%E9%83%BD%E5%9C%A8%E4%B8%80%E6%9D%A1%E8%88%B9%E4%B8%8A/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">文/张凯律师&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">2010年春天，我和十几位律师、记者一起研讨山西毒疫苗事件。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我把研讨会记录放在我的博客里，第二天，文章被删，为了表示抗议，我把这个事记录在了博客里。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">之后，律师和记者分头行动，一系列维权过程我都写在博客里，但文章很快被外星人劫持了。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">那一年，我见了很多当事人，他们的孩子在打完疫苗之后，有的忽然抽搐，有的死了……。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">但是，人的生病和死亡可能有很多种原因，他们只能说明在时间上有先后关系，但是谁能说清楚是否存在实质因果关系呢？&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">很多部门就是这么搪塞他们的。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">疫苗的保存要求在2–8度，当时有证据表明：很多疫苗直接在高温下保存和运输。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">高温下的疫苗只是无效，还是变质为有毒物质？谁都说不清。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">当时毒疫苗事件发生在山西，八年后的今天，疫苗受害主要在山东。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">这一东一西，惹动了人们的愤怒。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">山西疫苗事件距今天已经八年时间了，这八年，我经历了人生各种起落和变故。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">就像坐在一艘大船里，自己完全无力左右命运，只能跟着大船起起落落。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">然而，我们何尝不都在一艘大船里，看起来船决定着我们的命运。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">事实是：船里的每一个人，决定着船的命运。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>1&lt;/strong>&lt;strong>、&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我的同学今天给我留言，让我写写毒疫苗的文章，因为他的孩子打了报道的问题疫苗，他不知道这疫苗进入孩子的血液里会发生什么。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我还记得他嘲讽我：不懂得赚钱，每天总是关心自己改变不了的事情，闲的蛋疼。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我的同学就很会赚钱，平时不问西东，念叨着什么岁月静好。 八年前山西毒疫苗的事情他根本不知道，似乎也不需要知道。山东的事终于轮到他了。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">他也真的急了，一下午给我发来好多这个事件的文章，问我是不是真的。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我说：“不传谣，不信谣”。这正是他曾经发给我的微信。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">2009年，我帮助毒奶粉受害者。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">2010年帮助毒疫苗家庭。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我的这位同学说：你什么都改变不了，倒是把自己搭进去了。识时务者为俊杰。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">他说的是真的，而且他也是俊杰。所以，我不为自己辩护。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">2009年，我代理毒奶粉的受害人，到法院起诉，法院不立案。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">2010年，毒疫苗的受害人到法院起诉，法院也不立案。受害人就到卫生部抗议，最后被拘留了，于是行政诉讼，我拿着他们的诉状到法院，依然不立案。我和法官吵起来，最后被轰出去了，这事发生在北京的一个法院。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">行政拘留不算太重的处罚，最多十五天。但据说有人因此被判刑，理由是：寻衅滋事，刑期两年。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">确实，我什么也没有改变。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我常常感觉到：这样的处境，律师是最没用的，有时候，我们只是给当事人带来一些心灵的安慰而已。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">今天网上才传出消息：过去管奶粉的领导，并没有卸任，现在管疫苗了。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">网友质问：管不好奶粉的人，能管好疫苗吗？&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">疫苗问题没有解决，管疫苗的人也没有解决，但提问题的人都被解决了。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">当年披露山西毒疫苗的记者王克勤被报社下岗，总编包月阳被免职。还有当年的那些律师，我都不想多说了。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">最近读哈耶克，这位先知般的思想家，指出了人类通往奴役的路，他说：“观念的转变和人类意志的力量，塑造了今天的世界”。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">如果他说的是真的，那么：今天的中国的样子，就是中国人观念塑造的，中国人普遍有什么样的想法，就有什么样的中国。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">换句话说，中国人，有什么样的观念，就会有什么样的疫苗。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我那位同学的想法，基本是国人的普遍想法。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">平时我懒得理他，他也懒得理我，同一个世界，不同的梦想。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">而这次，这位同学或许才意识到，我们是在同一条船上。不仅仅我与这位同学，这次大富豪刘强东与八年前那些衣服都穿不整齐的农民，也站在了同一条船上。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">平时我的这位同学一门心思赚钱，哪里管什么洪水滔天。但这次他发现了船在漏水，可能自己也会溺水，总应该想想怎么把船修好吧？&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">况且他平时很“爱国”，微信朋友圈几乎没有“负面”信息，最近又在朋友圈里转发人报文章，吆喝着要和美国把贸易战打到底，说什么：美国亡我之心不死。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">这位同学最后发信说：“要好好赚钱，让儿子移民”。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我回复：“真怂”。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>2&lt;/strong>&lt;strong>、&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">一个大胆的假设：&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">如果2010年，那些做报道的记者、律师不是被打压，而是得到荣誉。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">如果那年的的疫苗事件，责任官员得到惩处，法院大胆的开庭审理，受害人得到高额赔偿。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">如果那些自发组织起来的NGO组织，可以自由的发挥他们的功效。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">那今天会怎么样呢？&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">不用太聪明也会知道：会产生更杰出的记者、律师、官员……&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">法官会充满荣誉感，他们会骄傲的说：八年前那个案子是我判的……&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">NGO组织会自豪的把八年前他们的功绩写在自己的宣传册里，对来访的人夸耀自己在疫苗事件中所做的贡献……&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">但，这一切都只是假设。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">如果把我的这些假设翻译成政治或法律词汇，就是：新闻自由、司法独立、主权在民……&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">这些已经被历史无数次的验证过的价值，难道我们还需要别出心裁，另辟新道吗？&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">问题疫苗难道真的只是疫苗问题吗？&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>3&lt;/strong>&lt;strong>、&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">爱国青年说：“任何国家都有问题。”&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">是的，他们说的没错，但解决问题的方式却大不相同。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">八年前，我们把毒疫苗的帖子删干净了，以为疫苗问题解决了。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">但问题疫苗只是换了一个省。而且，这或许只是刚刚开始。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">《南方都市报》刊发的调查报告《疫苗之殇》中披露，中国是世界疫苗事故最多、最惨的国家，每年至少都会有超过1000个孩子患上各种疫苗后遗症，或死或残。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">美国也曾经有过疫苗危机，大家都争着要往美国这艘船上跳，看看他们是怎么对待船客呢？&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">几年前，美国麻州一家药厂出现违规，导致全国脑炎爆发，76人死亡，该厂负责人被控二级谋杀，药厂倒闭，赔偿2亿美金。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">1988年，美国通过《国家疫苗伤害补偿程序》。确立了为接种疫苗造成伤害的无过错补偿制度，受害人无需诉讼就可获得初步赔偿。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我们得到赔偿的概率有多大呢？&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">这要解释什么是无过错补偿。简单的说：双方举证方式不同。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">2013年湖南广东四川有4名婴儿注射乙肝疫苗后死亡。家属向医院提出索赔，院方称：尚不能确定死因与疫苗有关。也就是说：家属需要证明孩子的死是疫苗导致的。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">想想，这样的证明有多难？孩子打了疫苗，孩子也死了，但这可以证明是疫苗导致的吗？不可以。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">医院会说：孩子中午还吃饭了呢？你怎么知道不是吃饭死的？医生可以拿出一大堆病例说明：吃饭也是可以死人的。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">你是一个几年才会接种一次疫苗的人，你的诉讼对手是精通疫苗医学的机构。你怎么可能讲过他？&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">你当然可以申请鉴定，但是疫苗有多假，鉴定就可以有多假。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">美国确定的的无过错补偿责任正好相反，上面的案子为例，按照美国的法律，院方需要证明：孩子的死与疫苗没有关系，如果院方不能证明，就要赔偿。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">依据上述的美国法律，也是先行赔付。先赔钱，然后再打官司，一般而言，孩子疫苗后，只要不是明显的意外死亡或其他疾病导致死亡，都会推定为疫苗导致。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">而赔偿的数额呢？&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">在山西毒疫苗事件中，唯一获得法院立案的尚彩玲，打了三年官司，最终和疫苗厂家达成和解协议：厂家补偿十万元，尚彩玲放弃诉讼和上访权利。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">从1988年至2000年法案实施12年间，全美有1500多人得到11亿多美元的基金救济。平均每人约500万人民币。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">从数字来看，我们孩子比美国孩子疫苗致残、致死的数额多出十多倍。而赔偿，我们比美国少十几倍。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">看了这样的数字，不知道那些整日喊着：“厉害了，我的国”的人会怎么想。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>4&lt;/strong>&lt;strong>、&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">不能再写下去了，再写一下就又变成“别有用心”的人了。但希望这篇文章不要被删，谁家没个孩子，谁能避免被狗咬一口呢？&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">当年为疫苗受害者呼吁的律师，现在多半已经不干这事了。他们在哪里，自行谷歌吧。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我回到了北京，北京司法局还没有给我年检，所以不能执业，既然大家都在一艘船上，谁认识局长，帮我和他聊聊。把这么优秀的律师逼成一个靠文章打赏的人，实在违背社会主义核心价值观。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">2018年7月23日&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>附：原来，世界很美好&lt;/strong>&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">当我陷入了人生困境和对中国法治几尽绝望的时候，我开始动笔公众号文章。我喜欢写文章，正如我喜欢做律师一样。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">在做这两件事的时候，我可以全神贯注，投入忘我，甚至可以感受到自己的心跳。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">写公众号文章的人，往往会有个小目标，写出十万➕的文章，这如同读书时候考试，得了一百分一样的荣耀。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我的文章主要是时事和电影评论。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">疫苗事件一发生，有人就在后台留言，希望我写文章。虽然我正式写公号仅仅只有几个月，却有了一些忠实的粉丝，他们篇篇阅读，篇篇打赏，篇篇期待。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">7月22日下午，开始撰文：《我们都在一条船上》，直到凌晨6点才算定稿。睡了两个小时候后开始发文，但是，审核一直不通过。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">据说：有机器自动审核敏感词。如果出现敏感词，就无法通过。之后，我一共修改十二遍，也发了十二遍。但依然无法通过审核。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;"> 公众号有个输入关键词，弹出文章功能。很多公众号运营都在使用这个功能，我最早知道这个功能是在逻辑思维的公众号里，罗先生会每天通报当天的关键词。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">《我们都在一条船上》这篇文章，最后是通过这样的方式发出去了。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我的小目标依然是文章点击量十万➕。然而，谁都没有想到，此文最后成了千万➕。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">上帝给我们的总是超过我们所思所想。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">有人告诉我：“几乎每个群都在转发和讨论我的文章”，&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">还有人告诉我：“她的妈妈都在转这篇文章，这是她和她妈妈第一次达成的共识。”&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我看到：我的朋友圈里不仅仅知识分子在讨论，甚至养鱼的、卖菜的都在转发。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">后台留言迅速几万条。我看着后台留言，感动的流泪了。有人从博客时代就关注我，这已经是十多年前的事，我做过的事，他们比我自己都记的清晰。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">可惜的是：17个小时候后，我的公众号被销号了。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">这件事更让我吃惊的是：文章打赏。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">写公众号的人一般会有两种赞赏模式：第一种是使用公众号的赞赏标，第二种是贴出收付款二维码。我使用第二种，因为文章常常被删。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">有人说：这篇文章我得到了30万，有人说100万。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">实际都没猜对，从7月23日晚上到24日中午。我一共得到的是大约140万。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">一篇只存在了17个小时的文章，得到140万稿费，这大概是我所知道历史上最贵的一篇文章。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">之所以说它贵，不仅仅因为大家喜欢文章本身，还包括对我以往所付出一切努力的认可，以及对于未来的盼望。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">这钱，如此沉重，远远超过了它本身的价值。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">圣经的金钱观认为：我们并不是金钱的所有者，而是财产的管理者。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">所以，我知道：这笔钱是大家拿来让我管理的。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我做律师的时候常常有一种困境，很多的案子自己想做，却没有费用。很多的当事人希望打官司却找不到好律师。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我虽然援助过很多法律个案，但依靠个人的道德，实在无法维系太久。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">这笔钱，大概用在这里最好。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">所以，我决定，这笔钱全部用于中国的法治建设。成立：“有责法治建设基金”。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">因为我们都在一条船上，所以，国家兴亡，人人有责。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">而且，不仅仅是140万，我会努力赚钱，争取年底之前，一共投入200万。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">对该费用的使用，我初步如此决定：&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">1、这笔钱用于法律援助项目，无力支付律师费的人可以申请。我会和我信任的律师事务所签署合作协议，我为打不起官司的人支付律师费。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">2、该笔费用用于法律研究项目，支持群体主要是学者、作家、研究人员。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">3、这笔钱使用完之前，每年年底，进行财务审计，向社会公开。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">后面我会做这样几件事：&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">1、我会和腾讯公司沟通，打开我的公众号，并且可以正常提取这笔款项。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">2、我和我的小伙伴商量，制定并出台实施细则，任何人可以根据细则，申请使用。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">3、尽快恢复执业，努力赚钱。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">谢谢大家的支持，上帝祝福中国。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">                                          &lt;/span>&lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">张凯律师于7月26日上午九点&lt;/span>
&lt;/p></description></item><item><title>《我不是药神》影评两篇</title><link>/2018/07/28/%E3%80%8A%E6%88%91%E4%B8%8D%E6%98%AF%E8%8D%AF%E7%A5%9E%E3%80%8B%E5%BD%B1%E8%AF%84%E4%B8%A4%E7%AF%87/</link><pubDate>Sat, 28 Jul 2018 02:05:28 +0000</pubDate><guid>/2018/07/28/%E3%80%8A%E6%88%91%E4%B8%8D%E6%98%AF%E8%8D%AF%E7%A5%9E%E3%80%8B%E5%BD%B1%E8%AF%84%E4%B8%A4%E7%AF%87/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
文/唐建英
&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter wp-image-17281" src="/wp-content/uploads/2018/07/1-3.jpg" alt="" width="436" height="358" />
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p style="text-align: center;">
&lt;strong>一、我是病人，就想活下来！&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p>生命诚然可贵。但是，假如为了救护生命，有可能触犯法律，甚至面临牢狱之灾，又该如何选择？&lt;/p>
&lt;p>电影《我不是药神》逼得人们不得不思考这样的社会伦理困境。&lt;/p>
&lt;p>电影故事的原型，是慢粒白血病患者陆勇，2014年因替病友代购低价印度仿制药而被捕，2015年无罪释放。&lt;/p>
&lt;p>我终于鼓起勇气看完这部电影，其中很多情节和场景，就是我曾经历的生活！&lt;/p>
&lt;p>我是一名肺癌晚期患者，吃网购的原料药，也是执法者眼中不合法的“假药”，但我却因此挣扎着，活了下来。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>1&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>2014年我被确诊为肺癌晚期,  全身扩散，已经无法手术。医生给的治疗意见，让我服用辉瑞公司的靶向药克唑替尼。&lt;/p>
&lt;p>我是alk基因突变，这个突变的病人非常少，药特别贵，纯自费。直到现在，这个药也没有纳入医保目录。&lt;/p>
&lt;p>正版克唑替尼，一个月药费53500元。我连续吃了四个月，花了二十一万多人民币，把我的商业保险全吃没了。&lt;/p>
&lt;p>幸好疗效不错，我的脑部、肺部、骨头上的肿瘤缩小了很多。&lt;/p>
&lt;p>自费4个月之后，有所谓的8个月慈善赠药。我家老蒋去他单位、我单位、几个居委会折腾一大圈，跑了半个多月，盖了N多个章。这还不成，还要寄回我老家新疆，让我父母的单位盖章，查查他们的收入。&lt;/p>
&lt;p>每次去领慈善赠药，都需要主管医生签字，而且要求病人必须亲自去，据说是看看病人身体情况，防止弄虚作假。每次去领药，我们都要坐老远的车，辗转去北京南城的一个药房领药。真不知道那些坐着轮椅，或者虚弱无力的病人怎么坚持住的。&lt;/p>
&lt;p>为什么不能让药品直接降价呢？病人希望的，不是这样的“慈善”！&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>2&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>靶向药物效果明显，副作用小。但是，靶向药物有个缺陷，会耐药。耐药，就要换药。&lt;/p>
&lt;p>吃了9个月克唑替尼，我身上的肿瘤又长大了，医生让我加入了二代药物色瑞替尼的临床试验组。&lt;/p>
&lt;p>这个二代新药是瑞士诺华公司研发的， 2014年已在美国上市。可是，美国上市的药物想要进入中国市场，还必须在中国重做几期临床试验。&lt;/p>
&lt;p>2018年6月，经历四年，alk突变的二代药物色瑞替尼（又称LDK378）才在国内上市。这四年，有多少病人因为没有等到它上市而撒手人寰，有多少家庭为之嚎啕哀哭！&lt;/p>
&lt;p>我不明白，美国FDA审核标准还不够严格吗？&lt;/p>
&lt;p>病人望穿秋水，眼巴巴地等待最新的抗癌药物上市救命。可是，药监部门的审批节奏却像老爷车，总是拖拖沓沓！&lt;/p>
&lt;p>诺华公司，就是《我不是药神》提到的，那家生产“格列卫”的瑞士公司。我因为加入他们药物的临床试验组，接触过诺华公司的医药代表。&lt;/p>
&lt;p>我对他们的印象非常好，冷静职业、彬彬有礼，并不是电影里漠然阴沉的形象。&lt;/p>
&lt;p>2015年底，我的脑部肿瘤略微有些进展，临床试验组的护士询问诺华公司，可否继续给我用药。诺华公司的人员回复：如果医生觉得病人继续服药，生存能够获益，就可以继续领药。&lt;/p>
&lt;p>这个回复，充满人性的温度，比某些公立医院医生冷漠的拒绝好得太多了！&lt;/p>
&lt;p>科普作家、儿童抗癌药物专家菠萝博士撰文说，电影里白血病病人吃的靶向药格列卫，药厂投入巨大！从发现相关基因突变，到药物上市，几千名科学家，一起努力了41年。&lt;/p>
&lt;p>科学劳动需要尊重，专利有必要保护，我们病人不是不知道，我们并非不懂得感恩。&lt;/p>
&lt;p>2016年底，有一个病友群群主的微信公号，介绍了北大教授、哈佛医学院博士的亲身经历。&lt;/p>
&lt;p>他回国后再做抗癌药物研发，就没有太多的资金支持了。教授撰文呼吁公众募集资金，促进癌症药物的研究。美国有一个癌症专科研究所，就是公众捐资兴建的。&lt;/p>
&lt;p>病友群里，很多病人和家属慷慨解囊捐助，支持这位科学家的科研。不过，教授拒收了这笔钱。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>3&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>这些天，基督徒圈子里盛行的微信公众号在评论电影《我不是药神》，又在教导我们专利保护多重要。道理义正辞严，一点都没错。&lt;/p>
&lt;p>只是，如果我们癌症病人买不起药，买不到药，又该怎么办？&lt;/p>
&lt;p>癌症病人吃靶向药，需要天天吃，不能停药。药物控制好的时候，就像电影里程勇说黄毛一样，“看起来一点不像个病人”。&lt;/p>
&lt;p>肿瘤医院的医生说，如果需要停药，停药时间不能超过一周。&lt;/p>
&lt;p>停药时间过长，或者出现耐药，导致病情恶化，随时都可能丢命。&lt;/p>
&lt;p>电影里的吕受益，最后就是因为无药可吃，病情进入急变期，最终离开了这个世界。&lt;/p>
&lt;p>2016年4月，因为靶向药物耐药，转移到盆腔的肿瘤扩张，生了一个巨大的囊肿，我差点送了命。&lt;/p>
&lt;p>那个春夏之交，似乎黑云压住了我，异常的沉重和绝望。&lt;/p>
&lt;p>我已经被从临床试验组清走了，国内医院也暂时找不到能吃的靶向药物，我极端绝望。&lt;/p>
&lt;p>有一家知名医院的医生好心告诉我们，日本上市了一种新药艾乐替尼，对脑的效果非常好，可能可以控制得住我脑部肿瘤的增长。他让我们努力找找看。&lt;/p>
&lt;p>老蒋四处奔波，费尽九牛二虎之力，最后总算从香港、日本的医生和病人手里辗转买到了艾乐替尼，一个月就要近6万人民币。&lt;/p>
&lt;p>老蒋咨询过香港的医院，香港的医院可以代购艾乐替尼，但要加关税，一个月的药费需要10多万人民币，真是天价啊！&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>4&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>老蒋也托人打听过印度仿制药，但不知道为什么，当时印度版艾乐替尼仿制不成功，我们只好断了这个念头。&lt;/p>
&lt;p>说起印度仿制药，电影里的警察张口就是“假药”。可是，陆勇等癌症患者代购的印度仿制药大部分疗效不错，对身体健康并未造成危险。&lt;/p>
&lt;p>在专利保护之外，医药行业还有一个词——“强制许可”。&lt;/p>
&lt;p>如果涉及公共卫生和国民健康，政府可以授权本国企业，仿制专利保护尚未到期的药品，同时支付一定的费用。&lt;/p>
&lt;p>印度政府启动了“强制许可”机制。在印度，有许可的仿制药是合法生产的。&lt;/p>
&lt;p>中国在医药管理的有关规定中，也有“强制许可”的条款可以启动。但限制条件很苛刻，好像从来没启动过。&lt;/p>
&lt;p>《我不是药神》的热映，舆论压力巨大，听广播新闻，有关部门人士接受采访时说，专利法中的“强制许可”条款正在抓紧修订和完善……&lt;/p>
&lt;p>**5    **&lt;/p>
&lt;p>那些日子，我为高昂的药价忧心忡忡！&lt;/p>
&lt;p>老蒋平时连买件T恤衫都要拈量很久，这次却对我说：“你放心，就是砸锅卖铁，我也得救你！”&lt;/p>
&lt;p>吃了近两个月艾乐替尼，我脑部肿瘤控制得不错。可惜因为做盆腔囊肿切除手术，我的身体非常虚弱，引发了间质性肺炎，我又被送进了重症监护室，医生下了病危通知书，我又被迫停药了。&lt;/p>
&lt;p>2016年的6月，我躺在重症监护室的病床上，奄奄一息。不过当医生告诉我说，你不能继续吃艾乐替尼了，我心里却一阵轻松！&lt;/p>
&lt;p>我实在吃不起了！&lt;/p>
&lt;p>日本病友转卖的药量很少。如果去香港医院或药店购买，一年下来就是120万，2年就是240万，很快就要把我们自己住的房子卖掉了才行。&lt;/p>
&lt;p>艾乐替尼停药1个月，我的脑部肿瘤迅速长大，压迫视神经，我一只眼晴快看不见了，走路开始跌跌撞撞。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>6&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>没办法，我们只好选择了一种“原料药”。准确的说，它不算成品的药，就是在实验室和工厂合成的“原料”，当然也是仿制国外的靶向药物。&lt;/p>
&lt;p>这是我的主治医生推荐给我们的。他很善良，总是想方设法帮助病人多活几年。&lt;/p>
&lt;p>他给我们介绍了一个病人，让我们向她咨询。&lt;/p>
&lt;p>这个病人接了老蒋的电话，非常警惕，把老蒋和我像审犯人一样，再三盘问。审了半天，最终也没告诉我们去哪里买原料药。&lt;/p>
&lt;p>老蒋四处加群。最后，终于在QQ病友群里，找人买到医生说的那种“原料药”。《我不是药神》里的程勇、刘思慧，就是在这类群里帮病人代购印度药。&lt;/p>
&lt;p>服药三天，我几乎失明的那只眼视力很快恢复，两周后去眼科检查，视力已和从前差不多。&lt;/p>
&lt;p>真是“神药”！&lt;/p>
&lt;p>我认识的一个肺癌病人，因为脑转移，肿瘤压迫神经，走不动道，瘫痪在床。吃了这种原料药，第二天就可以下床，起来独立行走。&lt;/p>
&lt;p>药效确实不错，但副作用也很大。全身浮肿，手脚疼痛，平时宽松的鞋都穿不进去，关节僵硬，有时弯腰都困难。&lt;/p>
&lt;p>见到我的朋友，总有人说：“你怎么又胖了”。&lt;/p>
&lt;p>他们不知道，虚胖浮肿是药物的副作用之一。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>7&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>如果有选择，我真的不想吃原料药，也不想被人指责“侵犯知识产权”。&lt;/p>
&lt;p>可是，当时这个药只在美国、香港等地有临床试验组。那时，我生命垂危，怎么能跑得到那么远，等待临床试验组审查？&lt;/p>
&lt;p>就算能去，各类检查抽血费用、辅助用药和生活费用，也是一笔庞大的开支。&lt;/p>
&lt;p>真的很羡慕美国的癌症患者，靶向药耐药后有那么多新药临床试验组，不够条件入组的，据说还有同情用药、超说明书用药。&lt;/p>
&lt;p>不知道为什么，这些试验组在国内审批得特别慢，让我们等的看不到希望。&lt;/p>
&lt;p>2016年的《南方周末》，专门报道了肺癌病人吃原料药治病求生的故事，充满同情之意。可是，执法部门该打击的时候，一点都不手软。&lt;/p>
&lt;p>他们肯定义正辞严，那是不合法的“假药”啊！为什么要放过违法犯罪者？&lt;/p>
&lt;p>可是，我和我的很多病友们，正是靠着这些“假药”才坚持到了现在，活了很久，生活质量大大提高。&lt;/p>
&lt;p>每年春节前后，严厉打击之下，因为断药，人们忧心如焚，因为不知道要等多久。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>8&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>病人就想活下去，不可以吗？&lt;/p>
&lt;p>专利保护很重要。与专利保护相比，难道人的生命健康权益就不重要吗？&lt;/p>
&lt;p>这两者，其实都是政府的责任。如果政府不作为，不救济，我们病人可不可以自救呢！&lt;/p>
&lt;p>清华大学法学院劳东燕教授发表了《价值判断与刑法解释：对陆勇案的刑法困境与出路的思考》，仗义执言，又让人觉得好温暖。&lt;/p>
&lt;p>“陆勇走上购买印度仿制药之路，在很大程度上是受制度逼迫的结果。这其中，既有专利制度方面的因素，又涉及现行医疗体制的问题。”&lt;/p>
&lt;p>“面临要么失去生命，要么将整个家庭拖入倾家荡产的处境的困境”，劳东燕教授认为，陆勇购买只有专利药价格1/100价格的印度仿制药，“从社会伦理的角度而言，这样的选择也是合理的，谈不上道义上可谴责的问题。”&lt;/p>
&lt;p>**9 **&lt;/p>
&lt;p>影片《我不是药神》给了一个光明的结尾。字幕上的“药价改革、纳入医保、抗癌药零关税……”，都是好消息。&lt;/p>
&lt;p>最近的新闻报道，药监部门一再强调，会推动药价谈判，承认境外临床试验数据，加速境外药品的审批……&lt;/p>
&lt;p>可是，何时才能落到实处啊？！&lt;/p>
&lt;p>2018年7月3日，我去肿瘤医院检查，碰到同病房的病友，一位来自河北农村的大姐，看病的钱，好像她女儿出了不少。&lt;/p>
&lt;p>大姐告诉我，她去药房买靶向药克唑替尼。她问药房：“总理都说抗癌药降税了，药价怎么一点没降？&lt;/p>
&lt;p>药店店员说：“没接到降价的通知啊！”&lt;/p>
&lt;p>7月9日，大姐微信告诉我，肿瘤医院附近医院的药房断货了，问我知不知道其他卖药的地方。&lt;/p>
&lt;p>我记得去年培美曲塞纳入医保之前，有些医院也断货了。这还是北京的医院，物流很发达的地方。&lt;/p>
&lt;p>癌症病人买得起药、买得到药，其实真不是件容易的事儿！&lt;/p>
&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-17282" src="/wp-content/uploads/2018/07/2-2.jpg" alt="" width="500" height="332" srcset="/wp-content/uploads/2018/07/2-2.jpg 500w, /wp-content/uploads/2018/07/2-2-400x266.jpg 400w, /wp-content/uploads/2018/07/2-2-452x300.jpg 452w" sizes="(max-width: 500px) 100vw, 500px" />
&lt;p style="text-align: center;">
&lt;strong>二、我们不得不抗争，因为没有人是一座孤岛！&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>《我不是药神》不仅是一部现象级的电影！&lt;/p>
&lt;p>它打开了急速变动时代社会情绪释放的阀门，人们郁积了多年的委屈、伤痛、不满和怒气，一下子倾倒出来！&lt;/p>
&lt;p>救命药怎么那么贵？医保报销的费用怎么那么少？看医生怎么那么难？&lt;/p>
&lt;p>我的一位朋友，哈佛大学的博士，生物学家，看了我写的上一篇文章《药神》：我是病人，就想活下来！非常感慨，“作为一个生物医学出身的人，我很无奈地说，我们辛辛苦苦研究癌症，自己生病了，一样吃不起自己研发出来的药。制度的问题”。&lt;/p>
&lt;p>多么奇葩的社会！&lt;/p>
&lt;p>这个制度可不仅仅是医药体制的问题！虽然我们的医药体制确实弊病丛生！&lt;/p>
&lt;p>药品、药价和医保的问题，折射了中国政治和社会的尖锐矛盾。&lt;/p>
&lt;p>我讲个我看到的奇葩故事……&lt;/p>
&lt;p>2016年，我患了间质性肺炎，呼吸困难，被转送到某知名医院的呼吸科重症监护室。&lt;/p>
&lt;p>有一天晚上，我听见隔壁的老人大喊大叫。那个老人白天好像还和家人隔着监护室的玻璃，用对讲电话说了一会儿话。&lt;/p>
&lt;p>年轻的小护士说，隔壁那个老人家已经在重症监护室躺了快两年了。在这儿有人照顾，家属省心。护士还说，有好几个七八十岁的老人，都是常年在这儿。&lt;/p>
&lt;p>啊？！重症监护室的费用多贵啊！我住院二十天，仅输进口抗生素救命，就花了十万元，有一半的费用自费，医保一点不报销！&lt;/p>
&lt;p>常年躺重症监护室，他们怎么花得起这笔钱？&lt;/p>
&lt;p>我问护士。护士说，他们都是有一定级别的干部，住重症监护室都能报销！&lt;/p>
&lt;p>当然，如果不是这样，ICU病房这么紧张，怎么能让他们常住。&lt;/p>
&lt;p>上周四在中国医科院肿瘤医院候诊，有位阿姨，从河北宣化过来，说起当地的医院，连增强CT都不给报销。&lt;/p>
&lt;p>威权体制下，权贵与资本联姻，垄断各种资源，社会阶层加剧分化，贫富悬殊，社会保障体系脆弱不堪……医药矛盾能不尖锐吗？&lt;/p>
&lt;p>这就是电影《我不是药神》发生的时代背景！&lt;/p>
&lt;p>电影里的吕受益、黄毛、刘思慧、刘牧师这些白血病病人和家属，基本都来自社会的底层，人生有太多的破碎与苦难，他们买不起天价药，只好想办法自救。&lt;/p>
&lt;p>电影的主角，印度神油店小老板，油腻的中年男程勇，也在社会的底层苦苦挣扎。&lt;/p>
&lt;p>后半段戏份，程勇良心觉醒，赔钱卖药，挺身而出，救助这群处于社会鄙视链更低层级的病人！&lt;/p>
&lt;p>底层良心的觉醒，其实就是底层抗争的开始。&lt;/p>
&lt;p>1&lt;/p>
&lt;p>起初，那个程勇只是庸俗、落魄的小商人。骂骂咧咧，打老婆，交不起房租，店里的印度神油卖得也不好。&lt;/p>
&lt;p>他愿意冒“销售假药”的法律风险，答应白血病患者吕受益，去印度带便宜药，主要为了一个字——“钱”！&lt;/p>
&lt;p>程勇不是新闻报道中的“陆勇”，他又没患白血病，不可能感同身受病人的苦，也没有理由无偿帮助病人。&lt;/p>
&lt;p>所以，印度仿制药“格列卫”500元，程勇卖5000元，赚得盆满钵满。&lt;/p>
&lt;p>但是，从程勇手中买药的白血病患者也甘心情愿，因为他们没有更好的选择。&lt;/p>
&lt;p>一盒正版“格列卫”标价4万元（电影说的价格，新闻报道23500元），有的人连房子都吃没了！&lt;/p>
&lt;p>不过，留着杀马特式发型的底层少年黄毛却一直很鄙视程勇。&lt;/p>
&lt;p>黄毛生病后，从偏远地区的县镇，孤身一人跑到上海。他身上有着底层少年的直接和粗暴。&lt;/p>
&lt;p>他从程勇手里抢了药，直接了当地说，程勇的“仗义”，只不过是为了钱。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>2&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>上海小老板程勇从什么时候开始转变的呢？&lt;/p>
&lt;p>吕受益的割腕自杀和死亡大大刺激了程勇！&lt;/p>
&lt;p>程勇赚够钱，把印度仿药代理权交给另一个药贩子张大林。&lt;/p>
&lt;p>而张大林被警方查获，吕受益无药可吃，疾病控制不住，最后凄惨地死在医院。&lt;/p>
&lt;p>上帝造人，也把他的良善放在人心里。&lt;/p>
&lt;p>这一危机事件，触动了程勇的良知，他决定帮助这些只能吃得起低价印度药的病人们。&lt;/p>
&lt;p>程勇找到当初卖药的“小分队”，重新联络印度厂家。厂家涨价，他自己贴钱，卖给病人是每盒500元，每月赔进去十几万。&lt;/p>
&lt;p>一个商人，不赚钱，反而主动贴钱，还因为帮助病人买药被警方追捕……&lt;/p>
&lt;p>这种情愿自己付上巨大代价，也要帮助弱势群体的行为该怎么评价呢？&lt;/p>
&lt;p>我想来想去，还是用了“英雄气概”这个词。虽然我觉得徐峥饰演的程勇怎么看，都有些俗气油滑。&lt;/p>
&lt;p>但是，谁说英雄只能是衣冠楚楚、高大上的角色呢？&lt;/p>
&lt;p>斯皮尔伯格的名片《辛德勒的名单》，将1100名犹太人从纳粹魔爪中救出来的奥斯卡•辛德勒，原本也是个贪婪势利的德国商人，向德军行贿送礼是家常便饭。&lt;/p>
&lt;p>辛德勒雇佣犹太人，只是因为他们是廉价劳动力。不过，纳粹的血腥屠杀改变了辛德勒，他冒着失去生命和财产的风险救出了尽可能多的犹太人。&lt;/p>
&lt;p>这是《药神》导演文牧野最喜欢的影片之一。&lt;/p>
&lt;p>3、&lt;/p>
&lt;p>少年黄毛，迅速用行动表达了对程勇义举的支持！&lt;/p>
&lt;p>他主动帮程勇搬药箱，发现警察搜捕后，开着装载印度救命药的车辆飞驰，想帮程勇撇清责任，结果却与迎面而来的卡车相撞身亡。&lt;/p>
&lt;p>那个场景，是影片的悲情时刻！&lt;/p>
&lt;p>悲痛的程勇质问侦查此案的警察曹斌：“他们想活下去，有什么罪？”&lt;/p>
&lt;p>那一群买不起正版药的对白血病病人，被曹斌关押起来审讯，要求交待卖药人的下落，他们默不作声。&lt;/p>
&lt;p>开声的老太太质问：“谁家没有个病人，你就能保证自己不生病？” 问得掷地有声！&lt;/p>
&lt;p>沉默和质问都表达了他们的抗争，非暴力，不合作。&lt;/p>
&lt;p>正是因为他们抗争，震撼了警察曹斌的良心，所以他才回去和局长说，“这个案子我查不了！”&lt;/p>
&lt;p>影片结尾，程勇被判刑入狱，数百名白血病病人目送他远去。他们摘下了防细菌感染的口罩，露出一张张生动鲜活的面孔……&lt;/p>
&lt;p>因着他们的支持和作证，法庭承认了程勇帮助他人的事实，将刑期改为三年。&lt;/p>
&lt;p>其实影片的前半段，也有一群焦急愤怒的病人在瑞士公司的门前举牌抗议天价药。&lt;/p>
&lt;p>电影审查制度的缘故，他们只能选择把医药公司当出气筒！实际的生活场景，应该发生在有关部门的门前，扔个臭鸡蛋啥的，都不解恨！&lt;/p>
&lt;p>这就是社科院于建嵘老师说的，底层的立场与抗争。因为“被剥夺感”、“利益受损感”，“是对现实生活中的困苦或不满寻找解释的方式和解决的路径。”&lt;/p>
&lt;p>我想起了2015年的陆勇案，300多名白血病病友联名写信，请求司法机关对他免予刑事处罚，陆勇最后被无罪释放。&lt;/p>
&lt;p>陆勇说，他们去韩国考察，韩国白血病志愿者介绍，当初韩国病人抗议、游行、示威，甚至被警察抓，后来昂贵的格列卫才纳入韩国医保。&lt;/p>
&lt;p>没有什么权益、福利和社会进步，是不争取，不付出代价就可以轻易获得的。&lt;/p>
&lt;p>程勇的故事、陆勇的故事，病人的故事，其实都和你息息相关！&lt;/p>
&lt;p>伦敦圣保罗大教堂主教约翰•多恩《紧急时刻的祷告》有一段名言，我特别喜欢。&lt;/p>
&lt;p>1623年，伦敦瘟疫大爆发，无数人丧生，多恩主教也不幸染病，走到死亡的边缘……&lt;/p>
&lt;p>“没有人是与世隔绝的孤岛，每个人都是大地的一部分；如果海流冲走一团泥土，大陆就失去一块，如同失去一个海岬，如同朋友或自己失去家园；任何人的死亡都让我受损，因为我与人类息息相关。”&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;">
（作者为本教会的姊妹，文章来源于公众号“蒋唐说”，经授权转载。）
&lt;/p></description></item><item><title>启示录七教会之序言二</title><link>/2018/07/28/17325/</link><pubDate>Sat, 28 Jul 2018 01:55:20 +0000</pubDate><guid>/2018/07/28/17325/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">文/晓峰 牧师&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">弟兄姊妹，平安！&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我们一起来读《启示录》第一章第7-8节：&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;u>1:7 &lt;/u>&lt;u>看哪，他驾云降临，众目要看见他，连刺他的人也要看见他，地上的万族都要因他哀哭。这话是真实的。阿们。&lt;/u>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;u>1:8 &lt;/u>&lt;u>主　神说，我是阿拉法、我是俄梅戛，〔阿拉法俄梅戛乃希腊字母首末二字〕是昔在今在以后永在的全能者。&lt;/u>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;em>我们一起来祷告：&lt;/em>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;em>昔在今在、以后永在的全能者，我们要在你面前特别来感谢你，因为你呼召我们从万人中出来，能够藉着你的儿子到你的宝座前来敬拜、颂赞你。你每次把我们聚集的时候，以各样的恩惠赐给我们，我们也求你的灵在我们的生命中来开启我们，让我们藉着你的话语能够得以认识你、经历你。听我们这样的祷告，奉我主耶稣基督的名。阿门！&lt;/em>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">之前我们已经分享了《启示录》第一章的第1-6节，其实第1-6节，主要简单介绍一下《启示录》这卷书。我们都知道，《启示录》作为新约圣经的最后一卷书信，可以说是最难理解的一卷书信。加尔文在写圣经注释的时候，66卷圣经，他写了65卷，唯独《启示录》的注释他没有写。很多人猜测说是因为太难了。我们读《启示录》的时候，不是特别容易理解，但是，教会历史有一个特点，每当我们面对逼迫时，我们就读《启示录》，可见《启示录》并不是那么难以理解。平时可能读起来不容易，有压力的时候就容易理解了。当我们遇到逼迫和人生当中的痛苦，我们有困惑，信仰带给我们挑战的时候，我们再来读《启示录》，可能就不那么难以理解了。我们说《启示录》读起来比较困难，其实是因为《启示录》所用的写作手法的特殊性。《启示录》被称为“启示文学”，里面用了很多的象征、比喻、隐喻、数字等等，如果我们不熟悉旧约的话，读《启示录》的确有些困难。但是，我们是否想过使徒约翰难道不能用其他的方式来写吗？从某个角度来说，不能。为什么呢？他之所以要用一种特殊的比喻和象征的手法来写《启示录》，是由于他所看见的内容决定的。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我们说，《启示录》这卷书由四个部分构成。就是，使徒约翰被圣灵感动看见了四个异象，他把这四个异象给记下来，就叫《启示录》。第一个异象，使徒约翰看见基督在教会中行走。在哪看见的呢？主日的时候，他在拔摩海岛上看见基督行走在教会当中，他看到基督是教会的元首。第二个异象，他被圣灵提到天上，他在天上看见了基督对于世界的审判。第三个异象，他被圣灵带到旷野，在旷野看到基督在属灵争战当中的得胜。第四个异象，他被圣灵带到山上，他在山上看到基督从天降临，在新天新地当中作永世国度的君王。这就是《启示录》的四个内容。你会发现，我们从《启示录》的内容可以看到，使徒约翰在写《启示录》的时候，他有一个整体的眼光。所以，如果我们想要理解《启示录》，我们得找出使徒约翰写作《启示录》的时候，他所带的那个视角是什么。如果我们把握到这一点，《启示录》就不那么难了。第一，《启示录》其实有一个从上而下的视角，这跟我们很多时候的思路不一样，我们一般都是从下往上写，我们看见历史，我们对于历史资料作了很多总结，然后我们得出一个更高的结论，这是我们通常看问题的方法，但使徒约翰在写《启示录》的时候恰恰相反，他有一个非常超越的视角，他看任何问题都是从上而下。使徒约翰在看人类历史的时候，他不是从人类历史当中发生的各种各样的事件，他首先的解读是，这是上帝救恩历史的实现，他是从天上看地下，他用天上的视角来解释地上的事，所以他看待人类历史，这是上帝救恩历史的实现，是上帝救恩历史的展开。第二，使徒约翰看见地上的教会历史，我们必须说，《启示录》一个非常重要的内容是在讲教会，讲教会的经历，使徒约翰看教会历史是一部属灵争战的历史，教会为什么受逼迫， 为什么有的君王兴起来之后对教会有敌意，他看到背后有属灵的争战。为什么传福音的时候会遇到很多的反对，为什么教会在地上，基督徒行善和守法，却招致很多的打压呢？它超越了政权本身，不是只有无神论政权才对基督教有敌意。所以，《启示录》有一个很重要的内容，就是论到了属世国度和政权对于属天国度的逼迫，两个国度之间的对比。第三个视角，我们说《启示录》其实是从一个永恒的视角来看我们今生所处的时代。甚至可以这么说，使徒约翰其实是从世界的结局来看世界的现在，他是从世界的起始来看整个人类历史发展的进程。所以，这是使徒约翰写作《启示录》的时候，他的从上往下、从天而地、从永恒到暂时这样一个写作的视角。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">总体上《启示录》的内容写了什么呢？如果从教会的角度来说，其实写了两个国度之间的争战，一个是属世的国度，一个是属天的国度。在世人的眼中，看教会是卑微的，看教会是软弱的，看教会是迷信。所以，有时候你去跟别人讲基督再来，你讲人有灵魂、有审判、有地狱的时候，神所拣选的很多人有兴趣，但更多的人是对你充满了轻视和讥诮。世界对于自己的看法是什么呢？它可能认为人类将千秋万代地存在下去。人们总觉得人类会永远存在下去，所以人们在追求不朽。秦始皇追求长生不老，中国文人后来发现长生不老是不可能的，所以中国人就追求三不朽——立德、立功、立言，就是成为万世的榜样，立下不朽的功勋，或者写下传世的经典。这就是中国人所追求的，他认为这样就不朽了。可是，这是世界对于自身的看法。然而，在上帝看来，这个世界其实既不美好也不永远。在上帝看来，我们今天所处的这个世代，它的结局是必然毁灭。相反，教会所预示出来的上帝的国度却是永远长存的。我们如果属于上帝国度的话，我们将会在一个永远的国度中。所以，这就是《启示录》里面特别对比了这两个世界之间的不同。而且反差非常强烈，有一天，神会为我们伸冤，上帝会让世人看见他们所抵挡和不信的竟然成为了真实。这是《启示录》内容当中的第一个视角，就是教会的视角。《启示录》内容的第二个视角是更重要的视角，就是今天我们要分享的第7节，《启示录》其实有一个核心的事件，就是基督再来。我们可以这么说，第7节可以看成是整个《启示录》的核心经文。《启示录》的内容就在讲一件事，就是基督将来会驾云降临。这就是《启示录》的主要内容，所以围绕基督的再来，《启示录》讲了很多的灾难，尤其是第二个异象当中，使徒约翰被天使提到了天上，他看见了神在地上所降的三个七的三重灾难——七印、七号、七碗，这是在基督再来之前，上帝对于世界的审判。后面就开始讲到，基督在人类历史当中是如何胜过那个属灵的势力的。然后就讲到基督再来，然后讲到新天新地。你会发现，整个《启示录》就在讲一件事，就是基督再来。这就是《启示录》的核心内容。在第一章当中，那“将必要快成的事”就是指基督很快就要再来。《启示录》所讲的基督的再来是人类历史的重要事情。我们常常说要展望未来，但人们对于未来的展望最多是一个美好愿望而已，将来会不会一定照着他们所愿望的那样去成就呢，从最终结局来看，一定不是。作为基督徒，我们展望什么呢？我们对于历史的展望，对于人类将来的展望，其实就是基督的再来。其实人类历史的中心就是基督，基督界定了人类的历史，他把整个人类的历史做了一个框架性的、阶段性的划分。你发现全世界通用的公元纪年，就是主前主后。你发现基督的第一次到来，就成为衡量和记录历史事件的标准。每一个基督徒的生活，其实不是这个世界给你设定的人生，也不是你所出生的环境，基督徒赖以生存和在这地上能够奔走你在世年日的最基础的东西是什么呢？是基督第一次来临的时候，在地上所成就的救恩，是基督对你的拯救。也就是说，耶稣基督才是你生命的起点，是你考虑任何问题的起点。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">对于基督徒而言，其实还有第二个界定你人生的事件，除了基督第一次来，就是基督第二次来。我们通常把基督第一次来称为末世的开始，末后的世代是以基督的第一次道成肉身降世为人作为标志的。所以，基督升天之后，人类的末世开始了，今天我们就处在末世当中。什么时候末世结束呢？基督第二次来的时候，末世就结束了，世界走到了它的终点。所以，我们现在就处在基督第一次来和第二次来之间这个阶段。你有没有发现，基督怎么样决定了人类历史的命运呢？基督一来，就开启了人类历史的一个新的篇章，揭开了人类历史当中一个崭新的时代，那就是新约的教会时代。基督第二次来，整个世界最后的时刻就来到了。所以，《启示录》第一章第8节特别说“主神说，我是阿拉法、我是俄梅戛”，这是希腊字母当中的第一个和最后一个字母，他是始，他也是终。《希伯来书》说，主耶稣是为我们的信心创始成终的那一位，世界是因他开始，世界也因他结束。其实使徒约翰对于整个人类历史的那个观察视角非常的高远，他从高天之上来看人类短暂的历史，不单单是我们这短暂的生命。所以，基督不单单是历史的界定，也是我们每一个人生活的基点。甚至我们可以把基督的再来当成是你人生当中的灯塔，你要常常校正自己的人生航向。我们处在每一个时代当中，或许这个时代很平淡，或许这个时代有各种事情的发生，我们可能会被这个时代急剧的变化和层出不穷的事情搞得比较迷惑，我们不知道这个世代将来会往哪走，我们也不知道自己在这个时代当中是怎么定位的，当你心中有困惑，当你看不清这个时代的时候，看不清历史往哪发展的时候，就如同今天的中国，你看不清中国将来要往哪走，我们发现发生了很多对于中国而言非常重大事件的时候，你考虑整个中华民族将来的命运，我建议你读《启示录》来看一看里面说的基督的再来，那是你的灯塔，那是你在人类历史的汪洋大海当中，你这艘小船被波浪晃动的时候，你不知道你的航向去哪的时候，你就赶紧看基督的再来，你就知道不管历史怎么变化，一定会向着基督再来的方向行进。你怎么校正你自己呢？不管我现在上下起伏怎么样，我要想的是，我今天的生活能面见再来的基督吗？因为基督随时都可能来，你能面见主耶稣吗？基督再来的时候，你能坦然无惧地去面对他吗？这就是你在地上校正你的人生方向。所以，基督的再来不单是整个人类历史的结局，也是你个人生活的航向。不管这个世代怎么变化，你知道这个世界总有结束的一天。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">那么，对于基督徒而言，我们怎么来看待基督再来这件事对我们生活和生命的意义呢？ 对于基督徒来说，我们只能这么说，从总体上来看，基督的再来是一件值得令人高兴的事。其实，当我们说基督的再来对我们来说是一件好事的时候，这是个非常奇怪的说法。因为基督的再来意味着世界末日，当你跟别人说“世界末日真好”，估计那些不信的人听了之后会觉得你肯定是哪里出问题了。可是，我们读《启示录》的时候，里面竟然说“主啊，我愿你再来”。我们说基督再来就是这个世界的终了，就是世界末日的那一刻，我们竟然说我们无比盼望世界末日，但这就是圣经的真理。也就是说，对于基督徒而言，这个世界的终了是一件我们盼望的事情，虽然我们今天很多人可能舍不得这个世界，但对于基督徒而言，基督的再来是一件值得令人高兴的事。圣经里面有很多的经文论到将来面见主的时候，是如何地喜乐。为什么我们见主的时候就特别高兴呢？第一重的喜乐就是，你终于见到了那个最爱你的人，我们心里可能不那么盼望见到他，但是当你见他的那一刻，一下子你就完全体会到这个世界上最爱你的人是谁，就是他，那个曾经为你被钉在十字架上，为你去死的那一位，你就要见到了。就像《约伯记》里面说的，我曾经风闻有你。今天我们都是凭着信心，我们只是风闻有你，虽然我们生活当中有很多经历，但我们没有一个人的肉眼看见过，而那一刻，你将亲自用肉眼看见基督，和他面对面。我想，仅此一点就足矣。如果你无比想念基督的话，那一刻你见到基督的时候，不管你是什么情况，哪怕你心里充满了羞愧，那一刻你的心里也是高兴的。你见到他，你在地上经历的任何痛苦和亏欠，那一刻都就被消除了。所以，见主本身就是一件值得让人盼望和喜乐的事。见到基督的那个时刻，同时也是一个荣耀的时刻。因为，我们将脱离这卑贱的身体。圣经说，当基督再来的时候，他是带着千万使者从天而降，那个时候，我们这活着还在地上的人，将都要被一同提到云里，在天空与主相见。我们将脱离这卑贱的身体，进入到基督的荣耀当中。我们将脱离这世上一切的痛苦、苦难和压力，一切的困扰，一切对你的逼迫患难。保罗在《罗马书》里面说道，我们将脱离这世界对我们所形成的辖制和一切的虚空。我想，这是一个无比荣耀的时刻。而且，这可能也是让我们非常惊奇的时刻。不管我们今天读圣经，你的信心有多么大，你的信心无法企及更无法取代你真实地与主相遇的时候你心里的那种惊奇。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">但是，对于还不认识耶稣的人，对于不信基督的人，基督的再来就不是那么令人高兴的了。基督的再来，对于世界来说是末日，就是在这个意义上讲的。所以，《希伯来书》论到基督再来的时候，特别说道，基督第一次来，是为赦罪，基督第二次来，是为审判。也就是说，第一次基督来的时候，那救恩的恩典是向每一个人开放的。我们常常说，今天就是悦纳的日子，今天就是拯救的时刻。也就是说，从基督第一次来到基督第二次来之间的这段时间，任何人只要你想信，只要你愿意，都可以白白地来取生命河的水喝，每个人都有这个机会。可是，基督第二次来的时候，是为审判而来，不再给悔改的机会了。基督第二次来，在天上驾云降临的时候，凡是看见他而没有被提到天上的，就再也上不了天了。所以，对于不信耶稣的人来说，基督的再来就是灾祸，就是恐惧和绝望。因为，基督是唯一能够逃脱上帝审判和怒气的避难所，是唯一的拯救，这地上没有任何其他的拯救和躲避之所。因此，对于不信的人而言，那真的是一个令人恐惧的时刻，而且那也是一个令人羞耻的时刻，因为他们所讥诮、所轻视和抛弃、拒绝的，那一刻在他们面前竟然成为了他们的羞辱。其实，基督再来的那个时刻，对于整个世界来说，也是这个世界要毁灭的时刻。所以，《彼得后书》里面说道，将来主耶稣再来的时候，他带着烈火而来，这地上有形质的都要被销化。挪亚那个时代，是大洪水的审判，基督再来的审判不是用水来审判了，而是用火来审判。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">基督再来的意义，如果对于信徒来说，是可喜乐的和荣耀的时刻的话，那么，我们接着要分享的是基督再来的特征和征兆是什么。基督再来的具体时刻没有人知道，因为这是圣经里面主耶稣亲自说的，人子什么时候再来，没有人知道，天上的使者也不知道。所以，主耶稣在《马太福音》里面曾经特别提醒门徒们说道，将来如果有人冒我的名说基督在这降临或基督在那降临，你们都不要信，因为那个时刻没有人知道。如果谁做了个预言说基督明晚十二点就降临在某处，那一定是假先知。上帝没有告诉我们的事情，没有人可以预测。虽然在教会历史当中有很多人曾经做过这方面的预测，但无一例外都失败了。虽然时间我们不知道，但是基督再来的时候是有一些征兆的，就像天要下雨，下雨之前一般是会刮风和黑云密布。基督再来之前，第一个征兆就是福音要传遍天下。当福音传遍天下之后，基督就会再来。福音传遍天下，不是一个地理上的概念，这个“天下”是指地上所有的人群。第二个征兆就是，这地上不法的事情会越来越多，离经叛道的事会越来越多。所谓不法的事情，就是犯罪的事情。其实人类的历史一直就是犯罪的历史，可是今天这个世代，包括将来的世代，人类的犯罪有一个和过去人类犯罪显著不同的特点。过去的人类虽然犯罪，但还知道那是一件令人羞耻的事，还会去遮掩，可是在今天这个世代当中，人类犯罪变得理直气壮了，不以为耻反以为荣，这就是《以赛亚书》里所说的，那些以好为坏、以坏为好、以善为恶、以恶为善的有祸了。所以，有时候你会惊讶于人类的犯罪，你不是惊讶于他做了这件事情，你是惊讶于他的态度，他不但不以为意，而且他还非常自豪，他觉得这是他人生成功的标志。这是将来末后时代的一个特点。第二个层面就是，这个世界对于基督教会的敌意会越来越大，逼迫会越来越多，这也是基督再来的时刻越来越近的一个特点。第三个层面是教会层面的特点，就是爱心可能会冷淡，热情可能会减退，有很多人可能会表示不信了。第四个层面就是，会有越来越多的人自称是再来的基督。比如中国最著名的就是东方闪电，那个人自称她是女基督。所以，《马太福音》和保罗的书信里面都论到了将来末世的时候，会有一个人自称是神，甚至坐在神的殿中自称是神，还能行很多的神迹奇事，连信徒都会被迷惑。这是基督再来的第二个方面的特点。第一个是福音传遍天下，第二个就是不法的事情越来越多，第三个特点就是战争和灾难会越来越多。主耶稣在《马太福音》第二十四章所说的，你们也要听见打仗和打仗的风声，民要攻打民、国要攻打国，而且还会有很多灾难发生。甚至主耶稣特别提到将来会有大灾难，那个大灾难大到什么程度呢？大到从创世以来直到今天，人们从来没见过那么大的灾难，其实对比的是挪亚时期的大洪水。其实，我们想一下挪亚的洪水，会让你觉得非常恐惧。四十昼夜，水深可能达到几百米。所有的山顶都被没过了，只有挪亚的那艘船浮在水面上。那时候你能躲到哪去呢？可是，主耶稣却说将来在他再来之前，将有大灾难，大到一个程度，超过了挪亚的洪水，我们无法想象那会是什么样的灾难，我想可能只有人类的核战争才能与之相比。但是，主耶稣却说“为了教会的缘故，神会让灾难的日子减少，否则的话没有人能活下来”。所以，你发现教会在地上存在的珍贵吗？上帝为了教会的缘故，做万有之首，赐福给整个人类世界。最后一个特点，就是天上的星象都要变动。如果说地上的事情，你觉得已经非常恐惧了，主耶稣再来的时候，一个更为显明的特征就是，会有奇异的天象，星辰的位置都要挪动。太阳要变成黑布那样，月亮也不再发光了。我们发现，《启示录》里面对于这个世界的描绘，和人们对于这个世界的看法，是如此的不同。我们刚才说，凭着信心我们说我们无比盼望这个世界的末日，那么我们就应该知道，这个世界的明天不是会更好，这个世界的明天只会越来越差，唯有在基督里面的盼望，会是越来越清晰。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">第二个方面，如果这是基督再来的征兆的话，那么基督再来的时候，会有什么样的事情发生呢？刚才说的是那些预兆，当基督真的再来的时候，你看见的景象是什么呢？第一个特点，就是“看哪”。这是一个呼召，其实当我读到这个“看哪”这个词的时候，首先我们应该想到的是使徒约翰其实在这里面所重点强调的，是你用肉眼能看见。也就是说，主耶稣的再来不是一种属灵的降临。我们待会要用圣餐的方式来记念我们的主，主可以在圣餐当中与我们同在。可是，将来主耶稣再来的时候，不是以一种属灵的方式，而是以肉眼可见的方式。当基督第一次降临的时候，他出生在马槽里作为一个婴孩，那一天基督降临在地上的时候，除了马利亚、约瑟和那几位牧羊人之外，普天之下没有人看见他。甚至当他在拿撒勒长大之后，耶路撒冷包括犹太全地的大部分人，很多见到他的犹太人，尤其是公会的成员法利赛人，除了尼哥底母那天晚上去看主耶稣，其他人都是亲眼看见耶稣却不认识他。人们可以亲眼看见第一次道成肉身降临的基督，却不认得他，这需要信心，我们需要信心才能认出这是上帝的儿子。可是基督第二次来的时候，不需要信心，你一看就知道，这就是圣经里讲的那一位曾经被杀的羔羊，这就是上帝的儿子，他就是耶稣基督，他就是神在肉身显现的那位。当耶稣驾着云从天上降临的时候，信的人自然认识他，不信的人看见他的时候也不需要信心了，所以将来全地看见他的时候都不需要信心，看一眼就知道，这真的就是他们所抵挡的耶稣基督。不单单是形体的问题，所有人都会认识那就是基督。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">第二个特点，就是这里面所说的“他驾云降临”。 我们要强调的是，主耶稣第二次来的时候，是驾着天上的云而来，可是大家千万不要把它理解成了那个云就是我们平常看到的白云。圣经里面提到云的时候，都不是指一个自然现象。尤其是在旧约当中提到“云”这个词的时候，比如以色列人在旷野，白天有云柱，晚上有火柱，引导他们，那个云柱和火柱其实是一回事，都是指上帝的引导和临在。所以他们在西奈山上，上帝降临的时候，是在密云黑暗和电闪雷鸣当中降临的。以赛亚是在异象当中看到主坐在高高的宝座上的时候，烟云充满了圣殿。甚至在所罗门献殿的时候，当他祷告完了，那殿里面就被烟云所充满，充满到一个程度，诗班必须从圣殿里面退出来。大家知道为什么吗？因为那荣耀太大了。所以，“云”在圣经当中，到了新约是一样的。在犹太的传统当中，“云”代表的是上帝的荣耀和威严。所以在新约当中，主耶稣登山变像的时候，依然是有一朵云彩来。所有在圣经当中提到云的时候，都是指上帝的荣耀和威严。为什么云代表荣耀和威严呢？因为上帝的荣耀太大了，大到一个程度，没有人能够亲眼看见神，谁也不能跟神面对面。摩西在山上与神面对面的时候，上帝也是有云彩挡着，但即使是那样，摩西脸上存留的那一点上帝的荣光，以色列人都不敢抬头看。所以，如果没有那个云作遮挡的话，没有上帝对于自己的荣耀作遮蔽的话，上帝的荣耀一显现，我们就会被杀死了。我们立刻就会烟消云散，没有人能够承受上帝那样的光彩和荣耀。所以，一旦出现云，就表示这是上帝荣耀的临在。即使遮蔽，也不是谁都可以随意亲近的。因此，基督的第二次来和第一次来之间有一个非常大的区别，第一次来是以非常卑微的方式来到的，他成为肉身，他在一个和我们一样的身体当中来到这个世界，所以人们可以亲近他，可以和他一同吃饭，可以和他面对面说话，甚至他允许人们侮辱他、殴打他，甚至把他钉在十字架上，因为他是以一个卑微的方式来到世界，为拯救而来。可是基督第二次来的时候，完全不一样，他是在荣耀当中来到这个世界。他第一次来的时候，无论信耶稣或者不信耶稣，如果你想寻求他，都可以到他跟前来。他第二次来的时候，除了信他的人在身体复活之后才可以与他面对面之外，没有人再能够接近他了，不信的人不可以再到基督面前去了，因为他那威严的荣光，罪人是不可能忍受得了的。所以这里面说“他驾云降临”，绝不只说这是一个大的神迹，它强调基督的第二次来是在荣耀当中。如果第一次来，他是可亲近的，那么第二次来，他就是可畏惧的。基督在《启示录》当中终于展现了他作为上帝的荣光和威严。其实，第7节还有一个地方，就是将来基督驾云降临的时候，是带着千万个使者一同来的。连那些已经在基督里睡了的人，就是在基督再来之前已经离开这个世界的圣徒，那一刻也要身体复活，和主一同在空中显现，这是保罗在《帖撒罗尼迦前后书》中特别讲到的。因为在帖撒罗尼迦教会的弟兄姊妹当中有人去世了，他们以为主耶稣明年就来了，所以他们就问保罗“我现在就死了，那主耶稣再来的时候我怎么办？”，保罗说“我们现在还活着的人，断不会在那些已经在基督里睡了的人之先”，就是人家死得早，复活得也早，人家复活之后在天上降临，主耶稣一来，那一刻我们直接就被提到空中与主相遇。主耶稣第二次来，带着千万个天使，不像他第一次来的时候那天晚上非常地安静。所以，平安夜给人的感觉是极其地安宁。可是基督第二次的来临，给人的感觉却是场面非常地宏大，全世界的人都要看见。基督第一次来，是成为一个婴孩，他一个人来的，第二次来是带着千万个使者一同降临。《马太福音》说道，当主耶稣再来的时候，他从天降临，就会有号筒声吹响，将他的选民从四方召集而来。 那一刻我们都要经历神迹，我们不但要看见神迹，我们也要成为神迹的一部分了。第五个特点就是，众目要看见他。这就表示基督第二次来是一件公开的事情，而且公开到一个程度，所有的人都要看见他。基督的第二次来，不是一个秘密事件。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">这节经文今天如果应用的话，应用在哪呢？第一，基督的再来，不需要别人告诉你，那一刻你就知道了。第二，基督的再来不是在地上。这里明确地讲到了“他驾云降临”，基督的再来是在天上。我想，基督的再来那个时候不是用现在我们所理解的通讯手段，而是一个超然的、普世性的神迹奇事。然后特别提到，连刺他的人也要看见他。所谓“刺他的人”，首先是指犹太人，这个其实是对《撒迦利亚书》经文的引用，《撒迦利亚书》特别说“犹太人将来要仰望那被他们扎的人”，就是犹太人将来要仰望那被他们扎了手和脚的那个人。当然不是犹太人亲自动手的，他们是藉着罗马人的手。罗马人也不是在这罪上无份的，虽然彼拉多当众洗手，但他依然是杀死耶稣的凶手之一。因此，这里面所说的“连刺他的人也要看见他”就是指所有敌对耶稣的人。你会发现《启示录》有一个特点，就是强调那些不信的人将来如何面对基督。地上的万族，都要因他哀哭，“刺他的人”就是指地上的万族，都要因他哀哭。所以，将来对于信徒来说，那是一个荣耀而喜乐的时刻，但对于不认识基督的人来说，那是一个恐惧而懊悔的时刻。每年的圣诞节，我们都会唱《普世欢腾》。我不知道，当基督再来的时候，我们应该唱什么。圣经里面却说，万族都要因他哀哭。那一刻，所有不信的、所有认为这一切都是虚假的人，是他们痛苦和哀哭的时刻。我们可能会觉得，这难道不是他们悔改了吗？上帝为什么不给他们机会呢？不，上帝已经给了他们机会了。就像主耶稣讲的那个寓言故事一样，那个在地狱的财主跟亚伯拉罕说“你让拉撒路复活之后到我的兄弟那去，他看见了复活的拉撒路，他必定就信了”，亚伯拉罕说“我儿啊，没有人能回去，而且有摩西律法赐给他们，要信他们早就信了，他们如果不信，即使有一个人复活，他们也不信”。当然，主耶稣讲的那个比喻当中的拉撒路和后来那个真正复活的拉撒路不是同一个人，可是圣经就是这么幽默，主耶稣的那个好朋友真的就叫拉撒路，然后他死了三天之后，基督说“拉撒路出来”，他真的就复活了。可是，耶路撒冷的人是怎么反应的呢？因为拉撒路复活了，所以他们想要把拉撒路和耶稣都杀了。为什么呢？因为复活的拉撒路是一个证据。谁看见了拉撒路就知道，耶稣有让人复活的能力，岂不是都去信耶稣了吗？他们为了把这个证据消灭掉，竟然想要连拉撒路和耶稣都杀了。犹太公会真正动了想要杀耶稣的心，就是因为拉撒路的复活，他们真的看见了一个人的复活，他们的心却更硬了。所以，信心不是凭着眼见，真的看见了基督从天而降的时候，那个信心是假的，那是在恐惧当中对于基督的利用——你既然那么厉害，我就低一下头。这不是出于对基督的爱，那个哭也不是出于悔改，而是后悔，这不是真悔改。所以，第7节的最后就说道，这话是真实的，阿门。这个短语，其实是个重复。“这话是真实的”是希腊语，“阿门”是希伯来语，“阿门”的意思就是“这是真实的”。其实使徒约翰是用了一个重复语说“这话是真实的，是真实的”，就像我们今天说的“真的，真的”，当我们唯恐别人不信的时候才会这么说，使徒约翰在《启示录》当中依然带着非常强烈的传福音的心，不单单是给基督徒读的，给基督徒是坚固我们的信心，给没有认识神的人来说，他是在亲口作见证说“这话是真的，是真的”。可是对于今天这个世代来说，我们看到人们愿意相信现代教育、理性主义、科学至上、实用主义等等，他们却不会相信圣经说的是真的。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">所以，人类对于自己的将来有一种你觉得不可思议的乐观。人们总觉得我们今天当然是不完美的，就像我们经常说中国“我们当然有很多问题，但是瑕不掩瑜，总体上还是好的”，也就是说，我们认为我们的问题，或者是科技，或者是制度，或者是因为物质的极大丰富，可以解决这些问题，人与人之间的关系就会变得更加友善了，就是说人们把人类将来的命运寄托在技术或者人类智慧自身的发展上，所以人们觉得人类将来有一个光明的前程。如果不出什么天灾，大家会觉得我们不会有毁灭自身的人祸，人类就是有这样一种盲目对于将来的乐观。甚至有时候我觉得可能在基督徒当中，我们也有一种对于人类世界的乐观的判断。我们读《启示录》会有一种感觉，面对将来毁灭这个世界的灾难的时候，那些不信耶稣的人看见他就要哀哭，那是一种在恐惧甚至是在懊悔的仇恨当中的痛苦。其实读《启示录》，如果你要说将来这个世界要毁灭，不信耶稣的人不能到天上与主相见，那么不信的人心里可能会生出一种愤恨。基督徒读《启示录》的时候，我们心里会不会有一种遗憾呢？我们会觉得说，这个世界虽然不是那么美好，跟天国当然没法比，可是也不算那么差吧，就让人类世界在这种次好的状态当中千秋万代地延续下去，有什么不好吗？我们感受到的是，似乎人类世界就在这种不完美当中，正往前走得还不错的时候，上帝突然间介入进来咔嚓一下，就把人类世界给毁灭了。这不是事实，我必须说，这不是事实。其实我们今天所看见的世代，我们今天的确从物质的各个方面已经丰富了很多，可是你会看到饥荒照样存在，饿死人的事情照样存在，贫富分化越来越严重，世界没有像我们所想象的，有了吃的，好像所有问题就解决了。不，吃饱之后你发现，犯罪的事情更多了，你内心的不安与惶恐也更多了，人类世界不是变得越来越和平。也就是说，在一个有罪的人类共同体当中，在一个罪恶掌权，在这个世界上运行的人类历史当中，自我毁灭是内在里面的基因，有一天人类会走到一个自我毁灭的程度上去。所以，不是上帝非要毁灭人类，如果上帝不出手来阻拦人心往下堕落的话，我们早就已经自我毁灭了。我们能够存留到今日，就像旧约所说的，我们今天还有余种存留，那是耶和华诸般的恩惠和怜悯，其实放在整个人类社会也是一样的。所以，教会地位的尊贵之处，圣经里面讲了很多很多，到了《启示录》其实讲得更多。神为教会的缘故，给这个世界有很多的恩惠，或者某种民主的政治制度，或者某种专制独裁的政治制度，但无论是哪一种制度，你发现都有基本的秩序存在，上帝可以藉着人内心当中的私欲、藉着人内心当中的一种自我膨胀和骄傲，让这个世界有秩序。神藉着人内心当中残存的良知，阻拦人犯罪。这一切都是神给这个世界的恩典，但并不表示这个世界会自己越转越良好，那怎么可能呢？包括今天人类所取得的所有的成就，人类文明的成果，岂能说没有上帝普遍的恩典吗？然而不信的人是看不见这一点的，甚至连基督徒有时候都看不到这一点。所以，有时候我们唱的诗歌，要留意它的神学内涵非常深远，如“神是万福泉源”，这个“万”就表示任何，任何你觉得美善的，都是从上帝而来的。到了第8节，其实是约翰的一个颂赞，这个颂赞是神自己亲口所讲的，是对于上帝本身的超越性的一个宣告，就是“神是阿拉法、是俄梅戛”，就是昔在、今在、以后永在的全能者，表示上帝是历史起始的原因，上帝也是终结人类历史的那一位。因为在上帝看来，人类历史有开始、有结束，而且都是因上帝开始，也是因上帝结束，这个历史观超越了我们所有对于人类历史的看法。原本并不知道人类历史将来去哪，但圣经告诉我们，人类历史的将来就是在上帝面前被毁灭、被审判。第8节第二点要告诉我们的是，上帝才是真正人类历史进程的掌控者，上帝是历史之主，所有的事情都在他的掌管当中。运用到今天的话就是，我们不必为这个世代当中所发生的那些出人意外的事情感到多么担忧，好像世界失控了似的，我们可以为之忧心，可以为人的罪去悲伤，但我们不要觉得失控了。第三个就是，人类的历史有其独有的意义和目的。其实人类的历史，就是为了让基督在地上拣选出神所拣选的那些人，让他们重新能够成为圣洁，进入天国。所以当得救的人数满了的时候，基督就再来了。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;em>我们一同来祷告：&lt;/em>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;em>主啊，是的，我们在这里要来仰望你将来荣耀的降临，愿这成为我们内心当中对于永恒的渴望，也成为我们内心当中对于将来的盼望。愿我们在地上的时日，能够准备好自己，迎接在天上面见你。愿那个时刻，我们的心中是坦然无惧、没有惭愧、没有羞愧，在那个时刻，我们在你面前的时候，不单让我们能够看见你，也让我们因所领受的一切的恩典，将颂赞、荣耀都归给你。愿你也在这末后的世代里面，再次来激发我们的心灵，使我们看到这个世代对于福音的需要。也激发我们的爱心，激发我们的热心，使我们愿意为你的缘故，在地上来向他人作见证，使更多的人能够认识你。听我们这样的祷告，奉我主耶稣基督的名。阿门！&lt;/em>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;em> &lt;/em>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>（本文是晓峰牧师2018年3月7日在圣餐聚会上的分享，根据录音整理。）&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p></description></item><item><title>为万国祷告之为尼泊尔Nepal祷告</title><link>/2018/07/28/%E4%B8%BA%E4%B8%87%E5%9B%BD%E7%A5%B7%E5%91%8A%E4%B9%8B%E4%B8%BA%E5%B0%BC%E6%B3%8A%E5%B0%94nepal%E7%A5%B7%E5%91%8A/</link><pubDate>Fri, 27 Jul 2018 16:18:53 +0000</pubDate><guid>/2018/07/28/%E4%B8%BA%E4%B8%87%E5%9B%BD%E7%A5%B7%E5%91%8A%E4%B9%8B%E4%B8%BA%E5%B0%BC%E6%B3%8A%E5%B0%94nepal%E7%A5%B7%E5%91%8A/</guid><description>&lt;p>世界最高峰珠穆朗玛峰享誉世界各地，位于珠穆朗玛峰南面的尼泊尔也因此闻名。其实，不仅仅是珠穆朗玛峰，全球最高的10座山峰中有8座位于尼泊尔。“我要向山举目；我的帮助从何而来？我的帮助从造天地的耶和华而来。（诗121：1-2）”愿神拣选尼泊尔人，使他们看到周围的一座座高山时，也能仰望那创造天地的耶和华。&lt;/p>
&lt;p>人口：2990万&lt;br>
首都：加德满都&lt;br>
基督徒人数：85万1千 福音派人数：83万8千&lt;br>
主要宗教：印度教 成长最快宗教:基督教&lt;br>
官方语言：尼泊尔语 全部语言：127种&lt;/p>
&lt;p style="text-align: center;">
&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-17277" src="/wp-content/uploads/2018/07/1-2.jpg" alt="" width="553" height="368" srcset="/wp-content/uploads/2018/07/1-2.jpg 553w, /wp-content/uploads/2018/07/1-2-400x266.jpg 400w, /wp-content/uploads/2018/07/1-2-451x300.jpg 451w" sizes="(max-width: 553px) 100vw, 553px" />&lt;br /> http://map.ps123.net/world/4662.html
&lt;/p>
&lt;p>尼泊尔全称是尼泊尔联邦民主共和国，是位于南亚喜马拉雅山脉地区的内陆国家。尼泊尔有多达100个族群，包括超过300个民族、亚族群和种姓阶级。&lt;/p>
&lt;p>经济：尼泊尔是世界上最贫穷的国家之一（有三分之一的人民生活水平在贫穷线以下），90%的人民属于农业自给。孤立的地理位置、贫瘠的土地、基础建设的匮乏、环境的破坏、天灾以及政治上的不稳定，都是国家发展受阻的原因。水力发电以及旅游都是有前景的国家发展产业。&lt;/p>
&lt;p>政治：尼泊尔于2008年废除古老的君主制，成为多政党的宪政共和国。尼泊尔从未被其他国家殖民，1951年以前政治处于孤立状态。1990、2000年代，尼泊尔共产党分子造反，2008年起成为执政党。虽然内战已经结束，但政治仍旧不稳定，政治界人士对于新的宪法也众说纷纭。&lt;/p>
&lt;p>宗教：因为曾经被印度王室的专制政权统治，尼泊尔深受印度教影响，全国有大约80%的人信奉印度教。佛教在尼泊尔也占有重要地位，因为佛祖释迦牟尼的诞生地位于尼泊尔，现在大约有10%的尼泊尔人信奉佛教。其他宗教包括原始宗教、伊斯兰教、喇嘛教和基督教等。基督教在尼泊尔发展很快，今天在尼泊尔的75个地区当中，每个地区都至少设有一间教会，但是基督徒的总数仍然很少。&lt;/p>
&lt;p style="text-align: center;">
&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-17278" src="/wp-content/uploads/2018/07/2-1.jpg" alt="" width="556" height="353" srcset="/wp-content/uploads/2018/07/2-1.jpg 556w, /wp-content/uploads/2018/07/2-1-400x254.jpg 400w, /wp-content/uploads/2018/07/2-1-473x300.jpg 473w" sizes="(max-width: 556px) 100vw, 556px" />&lt;br /> https://baike.baidu.com/item/%E5%B0%BC%E6%B3%8A%E5%B0%94
&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>祷告事项：&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>1、愿神坚固尼泊尔当地的信徒，赐他们力量面对各种逼迫，并勇敢传扬福音。&lt;/p>
&lt;p>2、愿新世代的教会领袖接受圣经装备，学习基督的样式，有效地牧养教会。&lt;/p>
&lt;p>3、愿神兴起更多的宣教士进入尼泊尔，愿偏远地区的未信者能认识耶稣。&lt;/p>
&lt;p>4、威廉克理曾于1821年将新约圣经翻译为尼泊尔文。尼泊尔目前有超过100种语言，但是只有8种语言又圣经译本，求神使更多种语言的圣经被翻译出来。&lt;/p>
&lt;p>5、2015年尼泊尔曾发生8级地震，求神医治受影响的人的身、心、灵，并求神帮助尼泊尔能尽快重建家园。&lt;/p></description></item><item><title>青少年最需要从父母那里得到什么</title><link>/2018/07/28/%E9%9D%92%E5%B0%91%E5%B9%B4%E6%9C%80%E9%9C%80%E8%A6%81%E4%BB%8E%E7%88%B6%E6%AF%8D%E9%82%A3%E9%87%8C%E5%BE%97%E5%88%B0%E4%BB%80%E4%B9%88/</link><pubDate>Fri, 27 Jul 2018 16:13:17 +0000</pubDate><guid>/2018/07/28/%E9%9D%92%E5%B0%91%E5%B9%B4%E6%9C%80%E9%9C%80%E8%A6%81%E4%BB%8E%E7%88%B6%E6%AF%8D%E9%82%A3%E9%87%8C%E5%BE%97%E5%88%B0%E4%BB%80%E4%B9%88/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
文/ Sue Shellenbarger  译/王潇
&lt;/p>
&lt;p>**蒋佩蓉推荐：**我自己养育了三个荷尔蒙起伏不小的青春期男孩，曾经在美国跟先生辅导了好几年的青年人，也不断的在面试中美申请大学的高中生。因此我对青少年人的教育有比较独特的亲身体验，对于留学低龄化这个话题也有比较不一样的感受和观点。&lt;/p>
&lt;p>过去几年，出国留学的年龄越来越低，被很多教育专家和家长都认为越早出国越对申请好大学有优势，孩子会适应的比较快。也有不少国内外的教育专家多年提倡青春期的孩子需要独立，父母要给他们空间成长，不要管太多。这刚好符合“越早离开家越有教育竞争优势”的这种看法。&lt;/p>
&lt;p>作为一个本身也在小学 6 年级就离开台湾留学的小留学生，我有不同的体验和看法 －－ 我认为青春期正是一个人最需要父母在身边的期间。作为一个母亲，我也很庆幸当我的三个男孩需要我们父母在身边的时候，我们一直不仅身体没有离开，心灵更在尽心尽力的接近他们。&lt;/p>
&lt;p>下面这篇文章是华尔街日报最新的报道。作者分年龄段的根据最新大脑发育的研究为家长们总结了青春期的孩子们每个年龄阶段的大脑正在如何发育，需要我们父母的养育方式如何调整和配合。正像我多年所体验的和养育三个青春期男孩的经验在证明，青春期正是孩子们最需要我们的时候，也是我们需要积极转型的时候 －－ 从良师和教练转型成为益友和顾问。希望我们做父母的能够把最好的自己投资入孩子们在我们屋顶下的最后一个期间，让他们能够心理健康的，充满信心的长大成人，进入社会做有积极贡献的事情。&lt;/p>
&lt;p>感谢王潇的翻译。&lt;/p>
&lt;p>英语原文地址：&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="https://www.wsj.com/articles/what-teens-need-most-from-their-parents-1470765906?mod=e2fb" target="_blank" rel="noopener"
>https://www.wsj.com/articles/what-teens-need-most-from-their-parents-1470765906?mod=e2fb&lt;/a>&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>十几岁的孩子常常让父母们很困惑。敏感的孩子变得浮躁或是喜怒无常。曾经很冷静的孩子会和搭乘危险驾驶的车或是参与其他愚蠢的冒险。&lt;/p>
&lt;p>大量新的研究为这些困惑提供了一些解释。大脑成像增加了另一种可以帮助测试青少年控制自己行为和情绪的假设和印证的数据。近几十年的研究开始追踪青春期一定时期的发展，而不是在一个时间点对一组青少年进行比较。&lt;/p>
&lt;p>新的纵向研究改变了科学家对家长在帮助孩子度过这不稳定的十年中所扮演的角色的看法。曾经认为青春期是父母退场的时刻，现在越来越被认为是持续关注和情感连接的机会。研究发现多数青少年都会在特定的年龄经历四个重要的智力、社交、情感能力的发展阶段。下面我们将介绍研究的最新发现：&lt;/p>
&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-17268" src="/wp-content/uploads/2018/07/1.jpg" alt="" width="544" height="304" srcset="/wp-content/uploads/2018/07/1.jpg 544w, /wp-content/uploads/2018/07/1-400x224.jpg 400w, /wp-content/uploads/2018/07/1-500x279.jpg 500w" sizes="(max-width: 544px) 100vw, 544px" />
&lt;p style="text-align: center;">
11 至 12 岁
&lt;/p>
&lt;p>当青春期走上人生舞台的时候，许多青少年在很多基本技能方面可能会退化。研究表明，空间认知能力和特定推理能力在这一阶段会降低。而负责前瞻性记忆，即记得你将来应该做什么的记忆，仍然在成长。这也许就是为什么老师要求青少年在上学前上交一张纸条这种事会让他们毫无头绪。&lt;/p>
&lt;p>训练青少年建立组织能力会有帮助。家长可以帮助他们在日常生活中建立记忆提示，例如把健身包放在门口，或者在手机上设置提醒。他们可以分享实用的工具，比如任务管理的app。&lt;/p>
&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-17269" src="/wp-content/uploads/2018/07/2.jpg" alt="" width="640" height="426" srcset="/wp-content/uploads/2018/07/2.jpg 640w, /wp-content/uploads/2018/07/2-400x266.jpg 400w, /wp-content/uploads/2018/07/2-600x400.jpg 600w, /wp-content/uploads/2018/07/2-451x300.jpg 451w" sizes="(max-width: 640px) 100vw, 640px" />
&lt;p>&lt;em>少年的逻辑和决策能力通常尚待完善，家长可以训练他们变得更有条理以及思考其他观点。配图：Robert Neubecker&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>家长可以帮助孩子建立有效的决策、权衡利弊和思考其他观点的能力。根据2014年发表在《行为决策学报》的一项基于76名参与者的研究表明，在10-11岁时知道如何做决定的孩子表现出较少的焦虑和忧愁，到12-13岁时和朋友之间的争吵和麻烦也更少。&lt;/p>
&lt;p>家长也许可以通过温暖和支持来影响孩子在这一阶段的脑部发育。2014年一项针对188名儿童的研究比较了在意见分歧中保持温暖、亲切和鼓励的母亲和变得生气好斗的母亲对孩子的影响。根据这项由澳大利亚墨尔本大学做出的研究，在16岁的青少年中，那些母亲在他们12岁时亲切有爱的，他们的脑部发育倾向于更低的焦虑和忧郁水平，以及更高的自律能力。&lt;/p>
&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-17270" src="/wp-content/uploads/2018/07/3.jpg" alt="" width="540" height="305" srcset="/wp-content/uploads/2018/07/3.jpg 540w, /wp-content/uploads/2018/07/3-400x226.jpg 400w, /wp-content/uploads/2018/07/3-500x282.jpg 500w" sizes="(max-width: 540px) 100vw, 540px" />
&lt;p style="text-align: center;">
13 至 14 岁
&lt;/p>
&lt;p>家长应该做好准备面对一段情绪异常激动的过程。年轻的少年们对同伴的意见更加敏感，并且反应剧烈。当他们还没有成熟到掌握能够理解他们同伴真实意思的社交技能时，这一切变得令人困扰甚至痛苦。&lt;/p>
&lt;p>在这种时候，青少年面对压力的反应变得乱七八糟，导致他们常常摔门或是哭泣。社交压力的影响在这时达到高峰，在由压力引发精神障碍的成年人中，50%在15岁之前得到过类似的诊断。另外的研究表明11到15岁的青少年在遭受类似被群体排斥这种社交压力时，会变得难过和焦虑，而成年人并不会这样。&lt;/p>
&lt;p>根据2016年《发展科学评论》的研究报告，大脑最易受压力伤害的部分尚在成熟过程中，因此青少年在这一阶段使用的处理问题的方式会在脑回路中形成根深蒂固的影响一生的模式。心理学教建议教导并示范他们自我舒缓的技巧，比如冥想、运动或听音乐。&lt;/p>
&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-17271" src="/wp-content/uploads/2018/07/4.jpg" alt="" width="640" height="426" srcset="/wp-content/uploads/2018/07/4.jpg 640w, /wp-content/uploads/2018/07/4-400x266.jpg 400w, /wp-content/uploads/2018/07/4-600x400.jpg 600w, /wp-content/uploads/2018/07/4-451x300.jpg 451w" sizes="(max-width: 640px) 100vw, 640px" />
&lt;p>&lt;em>青少年在13-14岁时易受社交压力。家长可以帮助他们解读同龄人的社交暗示，示范健康的应对方式，例如运动或冥想。（注：冥想是从英语的 meditation 翻译过来的，原文的意思是默想圣经的经文，这属于信仰的操练。）配图：Robert Neubecker&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>培养青少年的交友技巧，包括如何解读他们同伴的表情和肢体语言。鼓励他们通过共同的兴趣爱好来结交朋友，而不是看谁更受欢迎，并且远离那些不友善的朋友。教导他们如何在争吵之后学会道歉、做出改变和妥协来修复友情。&lt;/p>
&lt;p>来自家庭的支持是压力的缓冲器。根据2016年《家庭心理学》杂志上一项对362名以色列少年的研究，能够从家庭获得陪伴、解决问题、情感支持的青少年在面对巨大压力的时候比较少陷入抑郁。&lt;/p>
&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-17272" src="/wp-content/uploads/2018/07/5.jpg" alt="" width="540" height="303" srcset="/wp-content/uploads/2018/07/5.jpg 540w, /wp-content/uploads/2018/07/5-400x224.jpg 400w, /wp-content/uploads/2018/07/5-500x281.jpg 500w" sizes="(max-width: 540px) 100vw, 540px" />
&lt;p style="text-align: center;">
15 至 16 岁
&lt;/p>
&lt;p>2015年一项由荷兰莱顿大学对超过200名8到27岁的参与者做的研究表明，青少年在这个年纪对危险活动的兴趣最为高涨。大脑的奖励受体迅速发展，放大了青少年对多巴胺的反应。这是一种与愉悦和满足感相关的神经递质。 这使得青少年追求刺激的欲望比以后任何一个人生阶段都更强烈。&lt;/p>
&lt;p>正常的对危机的恐惧感在青春期被暂时抑制，科学家相信这一转变是基于生物进化需要离开家园寻找新的定居地点的本能。研究发现，即使被警告实际危害会超过他们的预期，少年们也不会改变他们对危险情况的评估。&lt;/p>
&lt;p>在这一阶段结交和保持好友的能力非常有用。根据伊利诺伊大学香槟分校心理学助理教授伊娃·特拉泽博士（Dr. Eva Telzer）2015年对46位青少年进行的研究结果，拥有可信赖可依靠的好朋友的青少年更少参与冒险行为，例如商店盗窃、乘坐危险驾驶的车或无保护的性行为。经常与好友争吵的青少年更容易参与这样的冒险。&lt;/p>
&lt;p>寻求刺激对15-16岁少年来说前所未有的吸引人，他们大脑的奖励受体正在迅速发育。家长仍然可以有所作为：鼓励健康的友谊，展现温情和支持。&lt;/p>
&lt;p>有所改变成为温暖、支持的父母不会太晚。根据2015年《神经认知科学》杂志上发表的一项对23名青少年的研究，在一项实验室冒险测试中，从15岁开始与父母变得亲密的青少年大脑中控制冒险行为的部分激活较少，在18个月后也更少采取行动。特拉泽博士（Dr.Telzer）也参与发表了这一研究成果，根据该研究，与父母的亲密关系包括通过讨论问题得到父母的尊重和帮助，没有争吵或大喊大叫。&lt;/p>
&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-17273" src="/wp-content/uploads/2018/07/6.jpg" alt="" width="540" height="285" srcset="/wp-content/uploads/2018/07/6.jpg 540w, /wp-content/uploads/2018/07/6-400x211.jpg 400w, /wp-content/uploads/2018/07/6-500x264.jpg 500w" sizes="(max-width: 540px) 100vw, 540px" />
&lt;p style="text-align: center;">
17 至 18 岁
&lt;/p>
&lt;p>在这一阶段，青少年大脑改变和发展的功能收效显著。一些青少年智商有所提高。根据2013年宾州州立大学帕克校区及科罗拉多大学博尔德分校对11,000对双胞胎的研究发现，天生聪明的少年更容易表现出智商的提高，因此原本就聪明的孩子会变得更聪明。&lt;/p>
&lt;p>年龄较大的青少年能够在情绪和冒险冲动上控制自己，他们解决问题和战略规划的能力正在进步。他们可能在辨别微妙的人事情况上需要帮助。配图：Robert Neubecker&lt;/p>
&lt;p>在年龄较大的青少年中，负责判断和决策的前额叶皮层部分已经发育得足够成熟，可以制止失控的情绪和冒险的冲动。根据英国谢菲尔德哈勒姆大学研究人员2015年的研究结果，执行功能，例如解决问题和规划策略的技能，在这以后至少到20岁仍会继续发育成熟。&lt;/p>
&lt;p>据伦敦大学学院认知神经科学教授莎拉 – 杰恩·布拉克莫尔（Sarah-Jayne Blakemore）的研究，社交技能和相应的大脑区域仍处在发育过程中。在这个阶段，青少年更能注意到别人的感受并表现出同情心。 尽管如此，他们仍然缺乏能力去解读人们在复杂社会情境中的动机和态度，比如说，理解为什么一个朋友会在聚会聊天时突然转移话题。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;">
（文章来源于公众号“蒋佩蓉”）
&lt;/p></description></item></channel></rss>