<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>守望网络期刊第25期 on 北京守望教会</title><link>/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%BD%91%E7%BB%9C%E6%9C%9F%E5%88%8A%E7%AC%AC25%E6%9C%9F/</link><description>Recent content in 守望网络期刊第25期 on 北京守望教会</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Wed, 25 Apr 2012 11:12:54 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%BD%91%E7%BB%9C%E6%9C%9F%E5%88%8A%E7%AC%AC25%E6%9C%9F/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>简讯</title><link>/2012/04/25/%E7%AE%80%E8%AE%AF-20/</link><pubDate>Wed, 25 Apr 2012 11:12:54 +0000</pubDate><guid>/2012/04/25/%E7%AE%80%E8%AE%AF-20/</guid><description>&lt;p>1.4月15日，主日至少有11位弟兄姊妹在平台附近被带走；其中有2位弟兄在路上被放下，其余9位弟兄姊妹分别被送四个派出所。截止到中午1点半左右除一位老姊妹之外其余8位弟兄姊妹都已被放出，到当晚11点多时最后在奥运村派出所的姊妹被释放回家。详情请见《北京守望教会2012年4月51日户外敬拜通报》。&lt;/p>
&lt;p>2.4月22日，这一周我们那位姊妹再次周五的时候就被带到宾馆，主日上午被放出来。除那位姊妹之外，这个主日至少有12位弟兄姊妹在平台附近被带走；其中有3位弟兄姊妹在路上被放下，其余9位弟兄姊妹分别被送往四个派出所。截至到下午2点多除一位姊妹之外都已被放出，到当晚8点多时在霍营派出所的姊妹最后被释放回家。详情请见《北京守望教会2012年4月22日户外敬拜通报》。&lt;/p>
&lt;p>3.讲座通知：青年团契将于5月5日下午2:00-5:30在西屋国际C座1202室，举办讲座。吴新萍姊妹将分享：爱是需要学习的——《亲密之旅》。欢迎大家积极踊跃参加,也请弟兄姊妹互相转告!吴新萍姊妹是《雅歌的花园》博主，北京心景视界文化传播公司的创办人、总经理，中国社工协会婚姻工作委员会常务理事，中国亲密之旅项目发起人，亲密之旅培训师。&lt;/p>
&lt;p>4.讲座通知：自4月27日起，每周五晚19:15-21:00小白牧师将在家中分享摩西五经概论，欢迎弟兄姊妹前往，小白牧师家很大不用担心。&lt;/p>
&lt;p>5.3月29日，何新宇史文博夫妇喜得一女，取名何慕溪。&lt;/p></description></item><item><title>务要牧养在你们中间神的群羊——2012年4月15日讲章/天明牧师</title><link>/2012/04/25/%E5%8A%A1%E8%A6%81%E7%89%A7%E5%85%BB%E5%9C%A8%E4%BD%A0%E4%BB%AC%E4%B8%AD%E9%97%B4%E7%A5%9E%E7%9A%84%E7%BE%A4%E7%BE%8A-2012%E5%B9%B44%E6%9C%8815%E6%97%A5%E8%AE%B2%E7%AB%A0%E5%A4%A9/</link><pubDate>Wed, 25 Apr 2012 11:12:18 +0000</pubDate><guid>/2012/04/25/%E5%8A%A1%E8%A6%81%E7%89%A7%E5%85%BB%E5%9C%A8%E4%BD%A0%E4%BB%AC%E4%B8%AD%E9%97%B4%E7%A5%9E%E7%9A%84%E7%BE%A4%E7%BE%8A-2012%E5%B9%B44%E6%9C%8815%E6%97%A5%E8%AE%B2%E7%AB%A0%E5%A4%A9/</guid><description>&lt;p style="text-align: left;" align="center">
面对这些经文，我自己是因这些年在牧养方面对弟兄姊妹的亏欠深深感到愧疚，这样的亏欠感不但是因为户外敬拜而被限制在家而说的。过去的几年，一方面是由于承受教会成长中诸多压力，让我感到力不从心（按保罗的话来说，“被压太重，力不能胜”），另一方面在主面前承认有自己的懒惰和懈怠（为此在主面前悔改）
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: left;" align="center">
&lt;p>经文：彼得前书5:1-14&lt;/p>
&lt;/p>
&lt;p> 1 我这作长老、作基督受苦的见证、同享后来所要显现之荣耀的，劝你们中间与我同作长老的人，&lt;/p>
&lt;p>2 务要牧养在你们中间　神的群羊，按着　神旨意照管他们。不是出于勉强，乃是出于甘心；也不是因为贪财，乃是出于乐意；&lt;/p>
&lt;p>3 也不是辖制所托付你们的，乃是作群羊的榜样。&lt;/p>
&lt;p>4 到了牧长显现的时候，你们必得那永不衰残的荣耀冠冕。&lt;/p>
&lt;p>5 你们年幼的，也要顺服年长的。就是你们众人也都要以谦卑束腰，彼此顺服，因为　神阻挡骄傲的人，赐恩给谦卑的人。&lt;/p>
&lt;p>6 所以你们要自卑，服在　神大能的手下，到了时候，他必叫你们升高。&lt;/p>
&lt;p>7 你们要将一切的忧虑卸给　神，因为他顾念你们。&lt;/p>
&lt;p>8 务要谨守、警醒，因为你们的仇敌魔鬼，如同吼叫的狮子，遍地游行，寻找可吞吃的人。&lt;/p>
&lt;p>9 你们要用坚固的信心抵挡它，因为知道你们在世上的众弟兄也是经历这样的苦难。&lt;/p>
&lt;p>10 那赐诸般恩典的　神曾在基督里召你们，得享他永远的荣耀，等你们暂受苦难之后，必要亲自成全你们，坚固你们，赐力量给你们。&lt;/p>
&lt;p>11 愿权能归给他，直到永永远远。阿们！&lt;/p>
&lt;p>12 我略略的写了这信，托我所看为忠心的兄弟西拉转交你们，劝勉你们，又证明这恩是　神的真恩，你们务要在这恩上站立得住。&lt;/p>
&lt;p>13 在巴比伦与你们同蒙拣选的教会问你们安。我儿子马可也问你们安。&lt;/p>
&lt;p>14 你们要用爱心彼此亲嘴问安。愿平安归与你们凡在基督里的人！&lt;/p>
&lt;p>讲道：&lt;/p>
&lt;p>过去的几个主日，我们以“苦难中基督徒当追求”这样的题目分享了彼得前书。使徒彼得在这封书信中，鼓励基督徒因基督的救恩而有的活泼的盼望，在环境的艰难中仍当追求圣洁的生命，在生活中仍当活出基督生命的见证，并且在信仰遭受逼迫中仍能夸胜。作为彼得前书的最后一段，在今天的经文中彼得特别提到作为教会的牧者当如何牧养神的群羊，以及我们当如何保守自己在神的恩典之中。&lt;/p>
&lt;p>这段一开头彼得就说，“我这作长老、作基督受苦的见证、同享后来所要显现之荣耀的，劝你们中间与我同作长老的人。”这里的长老就是指教会的牧者。从使徒行传二十章保罗在米利都请以弗所教会长老们所做的告别讲道中我们可以知道（当时保罗说：“圣灵立你们作全群的监督，你们就当为自己谨慎，也为全群谨慎，牧养神的教会，就是他用自己血所买来的——徒20:28），在初期的教会里长老、监督都是指教会的牧者，他们只是同一职分的不同称呼。监督是希腊化的称呼，长老是犹太化的称呼，有“年长、榜样、引导”之意。因此，在这里彼得是以教会牧者的身份向与他一同做牧者的，给予劝勉。而且在这里，彼得特别提到自己是“作基督受苦的见证、同享后来所要显现之荣耀的”。“作基督受苦的见证”，意味着彼得自己以亲身的经历来证明基督为人受苦，因为彼得曾亲自跟随基督三年多的时间并亲眼目睹基督被钉十字架；“同享后来所要显现之荣耀的”，这里彼得的意思应该是指藉着亲身经历基督的复活预先得尝了将来所要显现的荣耀，因此这里也表明他不但是基督受苦的见证，也是亲身经历基督之复活、同享天国之荣耀的见证人。彼得把“作基督受苦的见证、同享后来所要显现之荣耀的”这段放在“我这作长老”和“你们中间与我同作长老的人”中间，似乎也提醒我们这在教会里做牧者、做带领的，理当为见证“基督为我们受苦”而甘心受苦，并且在所受的苦难中经历那复活的基督而得尝天国的荣耀。我想这也是在整本圣经中圣灵唯一一次被称作“荣耀的灵”，就是在我们基督徒为信仰遭受逼迫的时候。彼得前书四章是这样说的：“你们若为基督的名受辱骂，便是有福的，因为神荣耀的灵常住在你们身上。”（彼前4:14）&lt;/p>
&lt;p>“你喂养我的小羊。”“你牧养我的羊。”“你喂养我的羊。”这是主耶稣从死里复活后在提比哩亚海边特别向彼得显现并嘱咐他的。其实，这不单是教会的大牧者主耶稣对彼得的嘱托，也是向他自己所呼召今日做教会牧者的我们每个人的嘱托。大牧者亲自托付彼得牧养主的羊，那经历是彼得一生难以忘记的，今天彼得在圣灵里同样带着这大牧者的托付来劝勉与他一同做牧者的：“务要牧养在你们中间神的群羊，按着神旨意照管他们。不是出于勉强，乃是出于甘心；也不是因为贪财，乃是出于乐意；也不是辖制所托付你们的，乃是作群羊的榜样。到了牧长显现的时候，你们必得那永不衰残的荣耀冠冕。”彼得的意思很明确，在苦难之中仍不能懈怠对信徒的牧养。这是大牧者所托付给教会中做牧者的，因此作为教会的牧者无法推脱牧养信徒的责任，说：“愿主亲自牧养”。这也是彼得说“务要牧养”的原因（保罗也说了同样的话——圣灵立你们作全群的监督，你们就当……牧养神的教会。徒20:28）。中文和合本圣经中“牧养”一词，一共出现46次，大体的意思有“养育、引导、看顾、保护……等等”，比较典型的两处经文来描述它的话：“寻找失丧的、领回被逐的、缠裹受伤的、医治有病的”（ 结34:16）；“看顾丧亡的、寻找分散的、医治受伤的、牧养强壮的”（ 亚11:16）。彼得在今天的书信中说“务要牧养在你们中间神的群羊，按着神旨意照管他们”，就是这样的意思。而且这牧养的服侍“不是出于勉强，乃是出于甘心；也不是因为贪财，乃是出于乐意”；不但如此，“不是辖制所托付你们的，乃是作群羊的榜样”。而且彼得说，如此的服侍，“到了牧长显现的时候……必得那永不衰残的荣耀冠冕。”不用我多讲这部分，因这部分彼得不是给弟兄姊妹讲的，而是给教会带领人的，尤其是像我这样做牧师的，而且越多分享越显出自己的亏欠。面对这些经文，我自己是因这些年在牧养方面对弟兄姊妹的亏欠深深感到愧疚，这样的亏欠感不但是因为户外敬拜而被限制在家而说的。过去的几年，一方面是由于承受教会成长中诸多压力，让我感到力不从心（按保罗的话来说，“被压太重，力不能胜”），另一方面在主面前承认有自己的懒惰和懈怠（为此在主面前悔改）。在去年户外敬拜期间，弟兄姊妹跟我分享神如何透过环境亲自造就他们时，因着神在他们中间的工作而感恩，因弟兄姊妹带给我这牧者的安慰而感到欣慰，但内心深处更是因自己没能在牧养上的尽责而深深亏欠和愧疚，因为这本是我在主面前领受的职责所在，无法以环境来推卸的。在此求主特特地怜悯我这做牧者的。&lt;/p>
&lt;p>下面彼得就紧接着劝勉“年幼的”。“你们年幼的，也要顺服年长的。”那么，这年幼的是指谁呢？为什么从对信徒的牧养忽然转到年幼的了呢？后面“年长的”，原文与上文的“长老”同字，因此可以这样地理解（这也是很多解经家的解释）：年长的就是上一段里所说的长老，就是灵命成熟的牧者、是教会带领者。这样，“年幼的”自然就是指年龄幼小和灵命较幼弱的（年龄幼小的通常灵命也不够成熟）。因此。我们可以这样理解，上一段是讲作为教会的牧者及带领者如何尽责地牧养信徒的话，这一段彼得强调的是信徒当如何谦卑地受教、接受牧养来说的。一个信徒的成长是离不开牧者的牧养的，没有一个人是能够自己独自成长的（按过去我们常说的话来讲，在信仰领域里是没有属灵的“独行侠”的）。“年幼的”顺服“年长的”，这需要一颗受教而谦卑的心灵。彼得接着说，不但“年幼的”信徒需要受教和谦卑，其实每个信徒（包括牧者自己），每个人都需要在主面前有一颗受教谦卑的心，有谦卑受教的心，在主里面我们才能够彼此顺服，正如彼得所说：“就是你们众人也都要以谦卑束腰，彼此顺服”。这是我们在主面前蒙恩的途径，“因为神阻挡骄傲的人，赐恩给谦卑的人。”所以，彼得紧接着就说“所以你们要自卑，服在神大能的手下，到了时候，他必叫你们升高。”这里的自卑，不是指我们通常说的与别人比较来的自卑感，而是放下自己这个意义上的谦卑。“自卑”的原文可以翻译为“削平”，这是自卑最好的解释。自卑就是削平自己，不让自己（自我）抬头，而是降服在神大能的手下。我们当知道，人的自己（自我）才是叫我们的忧虑的根源。从主耶稣所说的“凡劳苦担重担的人，可以到我这里来，我就使你们得安息。我心里柔和谦卑，你们当负我的轭，学我的样式，这样，你们心里就必得享安息。因为我的轭是容易的，我的担子是轻省的。”（太11:28-30）这段话我们可以知道，人生命中有两种的重担，一种是外在的劳苦之重担，另一种是内在的自我之重担。主告诉我们，在主面前我们不但卸下外在劳苦之重担，也要放下内在自我之重担，就像主那样地柔和与谦卑，这样我们才能得主的安息。因此，可以这样说，没有削平的自己、就是没有放下的自我，给我们的生命带来忧虑，尽管主说：“你们哪一个能用思虑使寿数多加一刻呢？……不要为明天忧虑。”（太6:27，34节选）这也是彼得谈到“顺服”、“谦卑束腰”、“彼此顺服”和“你们要自卑”后劝勉说“你们要将一切的忧虑卸给神，因为他顾念你们”的原因。有一位传道者这样说：“忧虑是罪。因为忧虑否定神的智慧；忧虑是认为神不知道自己在做什么。忧虑否定神的爱；认为神不理会。忧虑也否定神的能力；认为神没有足够能力将我从所忧虑的事情中解救出来。”这段话值得我们深思。从彼得所说的“你们众人也都要以谦卑束腰，彼此顺服”，我们能够感受到浸透在彼得生命里的主耶稣谦卑束腰洗那渔夫曾叫西门的彼得的脚的那份爱。“我向你们所作的，你们明白吗？你们称呼我夫子，称呼我主，你们说的不错，我本来是。我是你们的主，你们的夫子，尚且洗你们的脚，你们也当彼此洗脚。我给你们作了榜样，叫你们照着我向你们所作的去作。”（约13:12-15）&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>接着彼得劝勉说，“务要谨守、警醒，因为你们的仇敌魔鬼，如同吼叫的狮子，遍地游行，寻找可吞吃的人。你们要用坚固的信心抵挡它，因为知道你们在世上的众弟兄也是经历这样的苦难。”我想这劝勉既是给每一位信徒的，更是给在教会中做牧者的。因为哪里没有牧者以圣灵和神的话语来的属灵遮盖，哪里若有没有被削平的人的自我的显露，那些地方就必有吼叫的狮子——仇敌魔鬼的攻击。因此彼得叫我们在苦难之中仍“务要谨守、警醒，要用坚固的信心抵挡它”，而且我们并不是孤单的，因为“我们在世上的众弟兄也是经历这样的苦难”。我自己有些“怀疑”，甚至“猜想”当彼得劝勉说“务要谨守、警醒，因为你们的仇敌魔鬼，如同吼叫的狮子，遍地游行，寻找可吞吃的人”的时候，他当时是否在记忆中回到逾越节的餐桌仿佛再次听到恩主那温柔的提醒？是否记忆中回到那夜的客西马尼仿佛再次看到那恳切祈祷的恩主？“‘西门，西门！撒但想要得着你们，好筛你们像筛麦子一样。但我已经为你祈求，叫你不至于失了信心，你回头以后，要坚固你的弟兄。’”（路22:31-32）“他们来到一个地方，名叫客西马尼。耶稣对门徒说：‘你们坐在这里，等我祷告。’于是带着彼得、雅各、约翰同去，就惊恐起来，极其难过，对他们说：‘我心里甚是忧伤，几乎要死，你们在这里等候警醒。’他就稍往前走，俯伏在地，祷告说：‘倘若可行，便叫那时候过去。’他说：‘阿爸，父啊！在你凡事都能，求你将这杯撤去。然而不要从我的意思，只要从你的意思。’耶稣回来，见他们睡着了，就对彼得说：‘西门，你睡觉吗？不能警醒片时吗？总要警醒祷告，免得入了迷惑。你们心灵固然愿意，肉体却软弱了。’耶稣又去祷告，说的话还是与先前一样，又来，见他们睡着了，因为他们的眼睛甚是困倦，他们也不知道怎么回答。第三次来对他们说：‘现在你们仍然睡觉安歇吗？够了，时候到了。看哪，人子被卖在罪人手里了。起来，我们走吧！看哪，那卖我的人近了。’”（可14:32-42）&lt;/p>
&lt;p>最后，我要用彼得对我们的鼓励来结束今天的分享：“那赐诸般恩典的神曾在基督里召你们，得享他永远的荣耀，等你们暂受苦难之后，必要亲自成全你们，坚固你们，赐力量给你们。愿权能归给他，直到永永远远。阿们！”（彼前5:10-11）&lt;/p></description></item><item><title>认识那用自己荣耀和美德召我们的主——2012年4月22日讲章/小白牧师</title><link>/2012/04/25/%E8%AE%A4%E8%AF%86%E9%82%A3%E7%94%A8%E8%87%AA%E5%B7%B1%E8%8D%A3%E8%80%80%E5%92%8C%E7%BE%8E%E5%BE%B7%E5%8F%AC%E6%88%91%E4%BB%AC%E7%9A%84%E4%B8%BB-2012%E5%B9%B44%E6%9C%8822%E6%97%A5/</link><pubDate>Wed, 25 Apr 2012 11:11:28 +0000</pubDate><guid>/2012/04/25/%E8%AE%A4%E8%AF%86%E9%82%A3%E7%94%A8%E8%87%AA%E5%B7%B1%E8%8D%A3%E8%80%80%E5%92%8C%E7%BE%8E%E5%BE%B7%E5%8F%AC%E6%88%91%E4%BB%AC%E7%9A%84%E4%B8%BB-2012%E5%B9%B44%E6%9C%8822%E6%97%A5/</guid><description>&lt;h2 style="text-align: left;" align="center">
外在的压力只能“压制”一个教会，但难以“压垮”一个教会，内在的纷争带给教会的伤害却往往更大，这大概就是所谓“堡垒最容易从内部攻破”的道理吧
&lt;/h2>
&lt;h2 style="text-align: left;" align="center">
认识那用自己荣耀和美德召我们的主
&lt;/h2>
&lt;p>&lt;span style="text-decoration: underline;">彼得后书&lt;/span>&lt;span style="text-decoration: underline;">第一章&lt;/span>：1作耶稣基督仆人和使徒的西门彼得写信给那因我们的　神和（有古卷无“和”字）救主耶稣基督之义，与我们同得一样宝贵信心的人。2愿恩惠、平安因你们认识　神和我们主耶稣，多多地加给你们。&lt;/p>
&lt;p>3　神的神能已将一切关乎生命和虔敬的事赐给我们，皆因我们认识那用自己荣耀和美德召我们的主。4因此，他已将又宝贵、又极大的应许赐给我们，叫我们既脱离世上从情欲来的败坏，就得与　神的性情有份。5正因这缘故，你们要分外地殷勤。有了信心，又要加上德行；有了德行，又要加上知识；6有了知识，又要加上节制；有了节制，又要加上忍耐；有了忍耐，又要加上虔敬；7有了虔敬，又要加上爱弟兄的心；有了爱弟兄的心，又要加上爱众人的心。8你们若充充足足地有这几样，就必使你们在认识我们的主耶稣基督上不至于闲懒不结果子了。9人若没有这几样，就是眼瞎，只看见近处的，忘了他旧日的罪已经得了洁净。10所以弟兄们，应当更加殷勤，使你们所蒙的恩召和拣选坚定不移。你们若行这几样，就永不失脚。11这样，必叫你们丰丰富富地得以进入我们主救主耶稣基督永远的国。&lt;/p>
&lt;p>12你们虽然晓得这些事，并且在你们已有的真道上坚固，我却要将这些事常常提醒你们。13我以为应当趁我还在这帐棚的时候提醒你们，激发你们，14因为知道我脱离这帐棚的时候快到了，正如我们主耶稣基督所指示我的。15并且我要尽心竭力，使你们在我去世以后时常记念这些事。16我们从前将我们主耶稣基督的大能和他降临的事告诉你们，并不是随从乖巧捏造的虚言，乃是亲眼见过他的威荣。17他从父　神得尊贵荣耀的时候，从极大荣光之中有声音出来向他说：“这是我的爱子，我所喜悦的。”18我们同他在圣山的时候，亲自听见这声音从天上出来。&lt;/p>
&lt;p>19我们并有先知更确的预言，如同灯照在暗处。你们在这预言上留意，直等到天发亮，晨星在你们心里出现的时候，才是好的。20第一要紧的，该知道经上所有的预言没有可随私意解说的；21因为预言从来没有出于人意的，乃是人被圣灵感动，说出　神的话来。&lt;/p>
&lt;p>弟兄姊妹主内平安！&lt;/p>
&lt;p>从今天开始分享《彼得后书》。&lt;/p>
&lt;p>《彼得后书》与《提摩太后书》的背景有些类似，都是使徒在殉道前留下的最后文字，是彼得的“属灵遗嘱”。作为牧者，当要结束在地上的服侍时，你会在遗嘱中写下什么？又写给谁？肯定是给教会写下你认为最要紧的事。作为领受特别牧养责任（约 21）的使徒，彼得在这最后的书信中就是这样谆谆告诫教会和信徒务要更深地认识主、抵挡异端、并充满对主再来的盼望：这就是彼得后书的主要内容。&lt;/p>
&lt;p>无论对于个人还是教会，内在的问题从来都是更为关键的，“因为一生的果效，是由心发出”（箴 4：23）。外在的压力只能“压制”一个教会，但难以“压垮”一个教会，内在的纷争带给教会的伤害却往往更大，这大概就是所谓“堡垒最容易从内部攻破”的道理吧。因此，当使徒彼得服侍完他那一代的人（徒 13：36）、即将归回天家得公义的冠冕（提后 4：8）的时候，他留给教会最后的劝勉都是有关教会内部问题的。这也提醒正身处属灵争战之中的我们：该当如何谨守、警醒，不住地为教会和弟兄姊妹守望祷告，以保护教会免受撒旦从内部激起的搅扰的伤害！&lt;/p>
&lt;p>通读彼得前、后书，很容易看出：彼得前书主要针对如何胜过教会外在逼迫的问题，其主题可总结为“在苦难中向主忠贞”；彼得后书则针对如何胜过教会内搅扰的问题，因此可将其主题总结为“在异端的搅扰中向主忠贞”。而要胜过教会内各样的异端与搅扰，首要的就是要更深地认识神、认识我们的主耶稣基督，从而在恩典和知识中不断长进，“竭力进到完全的地步”（来 6：1）。惟有如此，才能使教会“在真道上同归于一，认识　神的儿子，得以长大成人，满有基督长成的身量，使我们不再作小孩子，中了人的诡计和欺骗的法术，被一切异教之风摇动，飘来飘去，就随从各样的异端。”（弗 4：13-14）这是第一章的核心内容，是我们以下要分享的。&lt;/p>
&lt;p>一、     恩惠、平安（1：1-2）&lt;/p>
&lt;p>和新约大多数书信一样，彼得同样以问安和祝福开篇。彼得申明是以使徒的权威写下这封信的，因此，彼得后书便被接纳为新约正典的经卷。&lt;/p>
&lt;p>彼得的问安有两点特别之处：一是彼得没有直接指出受信人是谁，而是称他们为“那因我们的　神和救主耶稣基督之义，与我们同得一样宝贵信心的人”。这不仅把历世历代的圣徒都包括在受信人之内，使彼得后书成为名副其实的“大公书信”，而且架起了今天的我们与当年的使徒之间的桥梁，使我们因“一主、一信、一洗、 一　神”（弗 4：5-6）而一同成为主内肢体。&lt;/p>
&lt;p>二是彼得以“认识　神和我们主耶稣”为得恩惠、平安的原因，这可能是我们较少注意的。我们常常向神祈求恩典和平安，但似乎实际享受的不多，原因之一恐怕就在于忽视了更多地认识神和我们的主耶稣基督。如果我们能在日常的生活中，通过神加给我们的各样处境不断地认识神、经历神，恩惠和平安就必定更多地成为生命的真实：这是平台上弟兄姊妹可以为之做见证的。&lt;/p>
&lt;p>“认识”（知识）是彼得后书重要的主题，是我们生命成长与成熟的必由之路。如何才能更深地认识神和主耶稣呢？在问安后，彼得即展开这方面的教导。&lt;/p>
&lt;p>二、     又要加上（1：3-11）&lt;/p>
&lt;p>首先，彼得提醒我们：因为我们已经认识主耶稣（即已经信主），故神“已将一切关乎生命和虔敬的事赐给我们”。神既在我们的生命中种下了“不能坏的种子”（彼前 1：23），就必定使其发芽、生长、并结出圣洁的果实——这是我们认识神和主耶稣、生命能够不断成长和成熟的根源和保证。保罗说“万有都是本于他，倚靠他，归于他”（罗 11：36），基督徒生命的进深——也就是更多地认识神和主耶稣基督——本身同样是出于神，完全仰赖神的恩典与能力。故此，只要我们紧紧抓住神的应许，跑神要我们跑的路，打神要我们打的仗，守神要我们守的道（提后 4：7-8），就必定能“认识　神的儿子，得以长大成人，满有基督长成的身量”（弗 4：13）。&lt;/p>
&lt;p>既然如此，是否意味着我们什么都不做，只要坐等生命成熟之果的显现呢？当然不是！彼得教导我们，正是因着神已经如此应许，我们才更需要殷勤，不断追求生命的突破与长进，因为这样必定会有丰厚的收获。这样看来，对挣扎于类似“神的主权与人的选择”中的弟兄姊妹，本段经文确实是大有益处的。&lt;/p>
&lt;p>使徒彼得接下来具体指导我们该如何追求生命的进深。最根本的是信心，这是信徒安身立命之本，自不必多说；然后要加上的是德行，不仅仅指一般道德性的好行为，更包括属灵勇气的含义，即坚守公义与正直的力量；然后要加上的是属灵的知识，即真道的知识，如此才能站立得稳；然后要加上的是节制，否则更多的知识，反而容易导致自高自大（林前 8：1）；然后要加上的是忍耐，尤其是在逼迫与逆境中的持守；然后要加上的是虔敬，即“效法　神，好像蒙慈爱的儿女一样”（弗 5：1），因为“操练身体，益处还少；惟独敬虔，凡事都有益处”（提前 4：8）；然后要加上的是爱弟兄的心，须知“不爱他所看见的弟兄，就不能爱没有看见的　神”（约一 4：20）；最后要加上的就是爱众人的心，因为“神就是爱”（约一 4：18）。&lt;/p>
&lt;p>有一位基督徒把这段经文演绎得非常精彩：“有了信心，又要加上大卫的勇毅；有了大卫的勇毅，又要加上所罗门的知识；有了所罗门的知识，又要加上约伯的忍耐；有了约伯的忍耐，又要加上但以理的虔敬；有了但以理的虔敬，又要加上约拿单爱弟兄的心；有了约拿单爱弟兄的心，又要加上约翰的爱心”。&lt;/p>
&lt;p>在经过了一年的户外之后，今天分享这段经文，感慨颇多。既然我们生命的进深有赖于在所有这些方面更加殷勤，神就将我们这些常常软弱、懈怠的瓦器放在户外这样一个特别的处境中，于是信心、勇气、知识、节制、忍耐、敬虔和爱心就因着艰难和压力而不断地被操练、被提升、被见证。相信未来当你回想这段特别的岁月时，必将为神奇妙的作为而满心感恩！&lt;/p>
&lt;p>这里有三点需要留意：一是成圣是一个过程，必须在这些方面不断操练与进深。信仰之路并没有捷径可走，更不可能取巧，只能脚踏实地，在神的恩典中一步一个脚印地前行。&lt;/p>
&lt;p>二是在这个成长的过程中，既不是等到某一级完全了才进入下一级，也不是在前一级尚无根基之时就匆忙开始下一级，而是应当“照着　神所分给各人信心的大小，看得合乎中道”（罗 12：3），循序渐进、平衡地建造生命的方方面面。比如，不是等到可以爱教会中所有的弟兄姊妹才去爱众人，也不是连弟兄姊妹尚且爱不来，就奢谈所谓的爱众人。而是应当从爱身边的弟兄姊妹开始，扩展到爱自己的家人和身边的同事，再到爱普罗众生。&lt;/p>
&lt;p>三是一切都要落实在行动上，“因为听道而不行道的，就像人对着镜子看自己本来的面目，看见，走后，随即忘了他的相貌如何”（雅 1：23-24）。没有行道，信心就是死的，生命就不会长进，这一切都只是空谈。所以，亲爱的弟兄姊妹，无论你现在正面对怎样的处境，请照着你信心的程度，迈出行动的一步——前面尽管有艰难，但更有神应许的丰盛生命。&lt;/p>
&lt;p>如果我们能如此行，生命就必定结出丰硕的果实，更认识神和主耶稣。反之，就意味着我们是瞎眼或鼠目寸光的，忘记了我们是蒙了神极大的恩典、是基督的门徒了。因此，彼得再次恳切地劝勉我们要殷勤，在以上各方面努力进取，以便“丰丰富富地得以进入我们主救主耶稣基督永远的国”。&lt;/p>
&lt;p>三、     第一要紧的（1：12-21）&lt;/p>
&lt;p>对于这些熟悉的教导，作为亲自从主领受了特别牧养使命的使徒，彼得在离世之前为什么还要切切地提醒我们呢？为的就是激发我们，使我们确信所领受的道，从而在他离世之后，好叫我们时常纪念这些事，以便在已经相信的真道上坚固。生命要成长与成熟，要抵挡异端的搅扰，要对主再来充满盼望，关键就是要坚信彼得及众使徒所传的道，因为教会正是“被建造在使徒和先知的根基上”（弗 2：20）。&lt;/p>
&lt;p>信仰之路，犹如逆水行舟，不进则退。熟悉的真理，并不意味着就能自然地落实在生命中；今日的复兴，也不意味着明日必能同样得胜；岁月的磨砺，并不保证生命的稳固…… 更何况这条路上还充满了艰难、试探、争战、以及吼叫的狮子，这一切都是真实的考验与试炼，靠什么胜过？惟有信心，“因为凡从　神生的，就胜过世界；使我们胜了世界的，就是我们的信心”（约一 5：4），而信心必须建立在真实历史和真实见证的根基上。为此，彼得再次提出真实的凭据：&lt;/p>
&lt;p>首先，彼得所传的道是他本人亲身经历的，是凭着诚实的心传讲的。当年彼得与雅各、约翰有幸与主同上变象山，得见主的荣光，得听从天而来的见证（可 9）。彼得终生所传讲的，就是这真实经历的回忆。尽管我们今天没有亲眼见过主，但使徒们所做见证的真实性，使我们可以相信，从而信心得以坚固。&lt;/p>
&lt;p>比彼得的见证更确切的，是圣经记载的众先知的预言，“律法的总结就是基督，使凡信他的都得着义”（罗 10：4）。因为先知所有的预言，都不是出于人的意思，乃是人被圣灵感动而说出神的话。既是神的话，就“安定在天，直到永远”（诗 119：89）。当年保罗问亚基帕王“你信先知吗？”（徒 26：27）亚基帕王诡诈地回避了。今天我们也应当问自己“我信圣经吗？我信神的应许吗？”当你面对灵性的软弱、异端的搅扰、争战的艰难、甚至生命的危险时，惟有神的话语、神的应许，才能使我们站立得稳，才能使我们得胜！&lt;/p>
&lt;p>本章最后的经文，也再次提醒我们要敬畏神，不可按私意解释神的话语，“因为妄称耶和华名的，耶和华必不以他为无罪”（出 20：7），这是第一要紧的。当年先知若假托耶和华的名说预言，是要被石头打死的。今天我们学习、解释、应用神的话语，同样应当存敬畏的心。既不能一味盲从教会、学者、名牧，也不能随便宣告“被圣灵感动”，妄称神的名。在神面前的谨守与谦卑，其实正是我们生命成熟的具体体现，也是神借现实的环境要操练我们的。&lt;/p>
&lt;p>愿神祝福我们！&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>袁灵传道户外一周年访谈——袁灵</title><link>/2012/04/25/%E8%A2%81%E7%81%B5%E4%BC%A0%E9%81%93%E6%88%B7%E5%A4%96%E4%B8%80%E5%91%A8%E5%B9%B4%E8%AE%BF%E8%B0%88-%E8%A2%81%E7%81%B5/</link><pubDate>Wed, 25 Apr 2012 11:10:15 +0000</pubDate><guid>/2012/04/25/%E8%A2%81%E7%81%B5%E4%BC%A0%E9%81%93%E6%88%B7%E5%A4%96%E4%B8%80%E5%91%A8%E5%B9%B4%E8%AE%BF%E8%B0%88-%E8%A2%81%E7%81%B5/</guid><description>&lt;p>因为人家希望通过封锁，封杀一些牧者，使整个教会垮掉，所以这对教会的每个弟兄姊妹都是一个挑战。如果我们够坚强，那仇敌就不能够得逞。而且我相信经过此次考验之后，教会会更加的成熟，更加的兴旺。&lt;/p>
&lt;p>时间2012.3.10      地点：家中&lt;/p>
&lt;p>袁灵传道访谈：&lt;/p>
&lt;p>弟兄姊妹大家平安，户外一年很快就要过去了，非常想念大家，也借这个机会向大家问声好，愿大家平安，愿大家的信心经过试炼更加的坚强。总的来讲，我还是挺不错的，越来越不错。去年刚开始户外的时候有一段心里波动，有很激烈的挣扎，但在下半年的时候，就好了，而且越来越好。到今天心里完全的平安。从身体来讲，我也锻炼身体，一度还减了不少体重，但后来又松懈。现在身体体重好像有点反弹，不过我会继续努力。（呵呵）&lt;/p>
&lt;p>现在的活动范围比去年要自由的多，一般去买菜或接送孩子还要去周围的超市，他们都不拦阻，但是有人跟着，我也不在乎。有时去超市，有人跟着我，还能帮我多拿点儿东西，我也挺高兴的。活动范围虽然宽松，但是和弟兄姊妹接触还是会受到限制，我想这是他们主要的用意。用一个词讲，就是“封杀”，这也是政府的常规手段，就好像让作家不能出版，一些名人不能够发言。对牧师来讲，就是不让站讲台，不让接触弟兄姊妹。这是政府的常规方式，但这也对整个教会是一个考验，因为人家希望通过封锁，封杀一些牧者，使整个教会垮掉，所以这对教会的每个弟兄姊妹都是一个挑战。如果我们够坚强，那仇敌就不能够得逞。而且我相信经过此次考验之后，教会会更加的成熟，更加的兴旺。&lt;/p>
&lt;p>从内心来讲，就是刚才说的平安，或者用另外一个词说就是‘心安理得’。之前没有户外的时候，看上去是很自由的，去哪儿、干什么都可以，实际上心里是很压抑的，有那种属灵的压制，感觉到黑暗的势力无所不在，始终都在压制我们。现在外在自由没有了，心里是完全的自由，没有恐惧，没有挣扎，没有担心，完全的交给上帝。而且对将来还是满有盼望的。我不知道状况还会持续多长时间，相当长的一段时间也不会出乎我的意料之外，但最终的结果还是很有信心的。我相信一定得胜，我相信上帝的得胜不仅是在将来最终审判的时候，相信上帝在地上，他的荣耀也要彰显，要得胜。就好像在主祷文中所祷告的，我们愿他的旨意行在地上如同行在天上，我们愿他的国降临，我相信我们能够看到那一天。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：你刚才说最初的心里争战比较大，因为什么原因有这么大的争战呢？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>答&lt;/strong>：我觉得可能还是不适应这个限制，有的时候会精力不集中，有时候会想我出去了，去到某个地方，例如看电影或者参加其他活动等；有时会幻想在家里搭一条长绳子，像电影中所演的，脱逃了…这个不受控制，有时不自然的就那么想，那段时间会有这样的想法，精力不集中。但是下半年时就完全没有了，就很心平气和了。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：你现在的状况，对家中的姊妹造成困扰吗？她的工作上有没有带来影响，生活上有没有一些不适应、抱怨什么的？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>答&lt;/strong>：影响肯定是有的，开始的时候，我不能出去，连接送孩子、去超市买东西都不能的时候，差不多半年的时间安全都是我妻子来承担，肯定是更辛苦，但她从来没有抱怨。另外到现在其实还是受限制，例如不能出去旅游，以前有个想法去看个朋友，看看我的家人，到哪儿活动活动，抬腿就走。但现在这种机会就很难了，若和警察讲一下，他们拦的可能性不大，会让去，但基本上我不愿意张这个嘴。就想宁可在家里，好像就应当是这样一个状态。对他们说我要去哪儿去哪儿，我不太乐意。她的工作没有受到什么搅扰，因为从一开始就有点儿默契吧，光宇主日的时候带孩子上主日学，然后去接他，之后就没有去平台，就形成了一种默契。他们很可能是和你去平台的事情联系在一起的。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：你在家里面这么长的时间习惯吗？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>答&lt;/strong>：后来就习惯了，因为开始还想着不知道什么时候就又恢复正常了，所以也不敢做长期的计划，但是慢慢会发现恐怕还有相当长的时间。所以心里就踏实了，外面的事情也就不想了，就专注于在家中呆着。同时也在家中养成了一些习惯，也报了建道神学院的网课，就是比较固定的听他们网上的讲道、写作业、阅读，生活比较规律。最主要的是外面的事情操不上心了，也知道暂时你完全不能做什么，所以就在家里安心了。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：那你对教会现在目前的状况，持续到现在，有什么评价？对教会的下一步或更远的将来有什么盼望。还有对这个社会和国家有什么盼望等。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>答&lt;/strong>：守望走到今天，和我们一贯的异象是个自然的结果。在这个异象之下我们合并聚会，包括提出建堂，包括户外，其实是有内在联系的，是必然的结果，逻辑的必然。走到今天，我不奇怪，而且我觉得这很合理，应该是这样的。那对于前面的预测，长远来讲我相信一定是得胜，但是暂时的困难肯定有，这个所谓的暂时实际上是相当长的一段时间。因为这也和整个的社会和国家的发展是联系在一起的，从一开始也是联系在一起的。我们希望藉着建堂冲破环境，但是这个环境冲破了肯定就不是我们自己的环境，你不想影响别人也是不可能的，始终都是联系在一起的。所以我想守望问题的解决和整个社会也是有所联系的。那究竟有多长的时间，我也不知道。长远来讲一定是光明的，暂时来讲争战还是会持续一段时间的，可能比很多人想像的还要长。我觉得这个没有关系，重要的是我们做好我们当做的，尽我们当尽的本分。就像有一周我讲道的信息，就是争战的时间再长，它不会比你日常生活中扮演的角色更长，所以我们就坦然的面对，尽你当尽的本分，然后我们观看神的作为。&lt;/p>
&lt;p>对政府，我有希望，这个也是出于基督徒的良善，对逼迫我们的人应该为他祝福，为他祷告，也盼望他悔改。不管他对我们怎么样，从经验的角度来讲，我也不抱什么期望，我的希望全都在神的身上。其实我觉得政府再强大再顽固，从某种意义上讲，其实都不是最重要的。上帝可以任他顽固、任他张牙舞爪，谁都不会大过上帝，一切都在神的手中掌握，越在艰难当中我越坚信这一点。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：从弟兄姊妹那里听到，袁灵传道说可能要四五年这样的状态，你从哪里有这么大的信心？因为教会现在确实很多人都很疲惫，尤其是12月25日后继续户外，很多弟兄姊妹也感到很累、跟不上、没有盼望的样子。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>答&lt;/strong>：我个人觉得，如果你感觉很累或者应该很快的得胜，现在你又变得很失望，那么这个信心不是基于一个很全面的观察。因为若考察历史的话，在中国自由、人权方面，这么多年没有太大的改变。只不过是似乎温和了一些，似乎没有那么多血粼粼的逼迫的例子，但是从根本上来讲没有改变。我们守望教会虽然在北京有1000人的规模，但始终是没有被承认的。也就是说人家随时都可以来治理我们，就好像今天一样，不是人家的目的似乎就能达到。所以今天即使我们有了1000人的规模，好像也发展，但始终不是说得到法律的保障，也不见得是当局的心愿，所以我们千万不要上当。有时政府会说：“你看最近不是对你们不错嘛？”我觉得不是他对我们不错，我们也不能指望教会的突破、自由是要人家对我们不错，还是寄希望于更大的改变，在法律上确定更大的自由，确定政教的关系，我想这才是最终的出路。基于这60年的观察，三自的问题没有解决，家庭教会的问题没有解决，宗教信仰自由的问题没有解决。尽管在经济领域有很大的变化，但在这方面是严重的落后。基于这个观察，你没有理由太乐观。所以我觉着四、五年怕吓到弟兄姊妹，也许会更长的时间。我想争战还会有，要做好准备。但最终是信心更有，因为这也是基于对历史的观察，基于对神的在历史当中的作为。尼布甲尼撒王虽然很强大，还有历史上很多的势力，很多的王国也很强大，但最终历史在神的手中掌握。神的旨意是最终会得胜的，神的心意是不可抗拒的。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：如果我们户外的状况继续持续很长时间，教会的各项事工包括牧养、弟兄姊妹的生命状况，你有没有担心，若长期这样下去，我们能够持续吗？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>答&lt;/strong>：担心有，但也不是那么担心。我觉得一个成熟的基督徒的生命包括一个成熟的教会，最后都要有一个本事就是自己和上帝建立关系，所以一个基督徒的生命到底怎样，其实是在于你自己和神的关系，就是你自己底下和神下的功夫。例如你每天的灵修、每天的祷告、每天的读经、你每天平常的实践，你知道的道理就把它活出来，是在于这个。在今天科技非常发达的一个时代，资源是不缺乏的。你想听讲道，随时打开电脑，上网你都能搜索，都能够找到最好的讲道，但实际上往往是有资源，没有这个习惯，我们很少有系统的来下这个功夫。我们现在虽然不能像过去那样面对面的正常的教导，过我们信仰的生活，但资源来讲，还是很丰富的，关键在于我们有没有很好的利用。如果我们很好的利用，那我认为不至于缺乏。因为牧师所能给的也就是每个星期见一个面而已，如果我们就仅仅需要每个星期见一次牧师，就觉得我们的灵命有成长，我觉得这个不可思议，或者说很不真实。你的生命怎么样，关键在于你有没有每一天和神亲近的这个习惯，最终要的是自己和神建立关系。所以我也讲，现在这个状况也有很多积极的意义，就是逼得很多人不得不亲自去找神。因为有的弟兄姊妹换教会，不一样的教会风格很难适应。很多弟兄姊妹也有更深的读经和祷告，发现反而有不一样的收获，在生命上，在真理上有更多的突破，所以我觉着这也是神藉着这个机会开启我们。其实我们生命怎么样，还在于你自己和上帝的关系有多真实，有多亲密。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：你家孩子经过这一年生活状况的改变，有什么反应？作为家长你们又是怎么和孩子说这个事情呢？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>答&lt;/strong>：因为从小我就不避讳他，就是我们的信仰状况，包括我们的信仰会给我们带来生活上的不一样、危险等。在没有发生这个事情之前，我的孩子就已经意识到了，信主在中国是一件敏感的事情。有一次我印象很深，就是他跟着主内的几个家长一起出到外地游玩，然后在加油站加油的时候，过来几个警察，其实和他们完全没有关系。人家外地的警察路过加油站可能也办点儿什么事情。他就很敏感的说：“他们是不是来找我们的啊。”所以从小孩子就知道，信仰在中国是不一样的。这是事实。我们从小也刻意的让他知道这些情况，因为这是中国的真实状况，也许他一辈子都要在中国生活，他需要从小去面对。有时候我们有些误解，我们觉得大人更成熟、更坚强。小孩不应该承受太多，其实有时候是误解。其实大人有时候顾虑更多，小孩子反而更简单。小孩儿说什么是对、什么是错，我这样、不那样。可能小孩儿在选择的时候并没有那么多的顾虑。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：他（孩子）有没有提过你们家门口有看守的这些事，说过什么话吗？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>答&lt;/strong>：他没有说过什么，习以为常吧，他就说我们是基督教，他们是共产党，立场还是很清楚的。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：还听张辉师母说他没有入学校少先队，每次进学校没有红领巾，他自己是怎么面对这个事情的？在学校大家都有红领巾他没有，就是这样显得很另类，会成为一个大家都知道的事情，包括和小朋友们相处，有没有一些问题啊？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>答&lt;/strong>：刚刚我说到有的时候我们是误解，说大人可能更勇敢，更能承受，小孩儿更难，其实不是。小孩儿更简单，让他这样那样的，他没有想太多，还是比较容易接受的。另外这个社会还是有变化的。我们有时也会担心，他会不会被孤立，老师或者同学歧视他，他现在是三年级，在学校里没有遇到过这些问题等等。甚至他们开班会，比如少先队的活动，他也参加，但是有时候要录像就得带上领巾，这样的话老师就让他去别的班，就不参加了。他很自然，也和我讲，在别的班和别的班一起上课或者写东西什么的。我也很关注也问他有没有什么事情，都没有。有些人还是热衷于做什么班干部什么的，但他不热衷也没有人歧视他，也没有人挖苦什么的，都没有发生过。和同学的关系都很和谐，似乎在他的这个环境当中都不是什么问题。但我看到的惟一的一个挣扎就是每个星期一的早上他们去学校的时候，要检查带红领巾。原来是一个星期带一次红领巾，因为有升旗仪式。从去年重庆唱红歌之后，有一个变化，就是天天都带红领巾，但这个也没有什么关系。进校门的时候有个检查，每个星期每次有不同的值周生、值周老师，每次都要问一下，你怎么没带红领巾，每次我都觉得他脸是红的，然后就说：“我爸我妈是信基督教的，他们没让我入少先队。”每个星期我都很注意观察他，我发现每次都是这么一套词，每次都是这么一个表情，低着头，红着脸。但放学我再问他的时候，有没有什么难受，他也没有。就在那个时候有点不好意思，可之后就过去了。而到现在已经看出果效了，他们全校的人，值周老师、值周生都知道有一个人是不入队的，所以现在我已经很长时间没有看到有人再拦他，再问他“你怎么不带红领巾了”。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：那他不入队，有什么不情愿吗？有没有挣扎？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>答&lt;/strong>：他没有挣扎，也许和他的天性有关系。因为他很低调，也很害羞，他是倾向于稍微消极一点儿的。他学习各方面都挺不错的，但对自己的要求比他实际的要低。我不知道这是什么心理，所以他给自己在班里的定位就是中等或者偏下，他没有想过要做头，所以对班干部也没有什么羡慕什么的。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：户外一年了，这一年是分阶段性的，刚开始你觉得是什么样的，中间是什么样的，包括中间有没有一些典型的、印象很深刻的事情，不管是你和你的家人、门口的警察以及教会弟兄姊妹等等见证性的事情。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>答&lt;/strong>：刚才我也说了，我自己的心态是有阶段性的，上半年有点挣扎，后来一直到今天就很平安很适应了。和门口的警察也确实有些阶段性吧，是很纠结的。开始时一个很痛苦的原因是不知道怎么和门口的警察相处，无论是保安还是警察。明明他们做的是不对的、是很坏的事情，但也不是每个人都穷凶极恶，各个人也不一样。有的人就是死心塌地的做这种事情，有的人是很挣扎的，有的人是很无奈的，有的人是很普通的，他就觉着这是他的一个工作，我挣钱吃饭，让我干这个我就干这个。但不知道对不同的人，用什么样的态度。客气了怕助长他们的恶，严厉了又怕伤害他们。因为圣经告诉我们“你要爱”。实际上心里始终是怀着造就他们的想法，即使是对最坏的人。其实还是希望去造就他们，但心里还是不知道怎么去做，怎么把握。说话用什么态度，什么词。因为都怕起反效果，怕更激起他的恶或怕伤害他的自尊心。不仅是我，我爱人也是这样，在这些方面特别的纠结。到现在好像已经习以为常了，心里也没有那么多的想法了，很多人（无论是保安还是警察）自然而然的就很熟了，说话也能够很自然的交流，有时候还唠唠家常什么的，现在都觉得很自然了。有机会的话可以给他们讲讲福音，就是已经完全的心平气和了。这个可能跟彼此熟悉有关系吧，对这些人有更多的了解了，对他们里面的生命的状况更多的把握了，所以就更自然了。&lt;/p></description></item><item><title>致警察/HZ</title><link>/2012/04/25/%E8%87%B4%E8%AD%A6%E5%AF%9Fhz/</link><pubDate>Wed, 25 Apr 2012 11:08:40 +0000</pubDate><guid>/2012/04/25/%E8%87%B4%E8%AD%A6%E5%AF%9Fhz/</guid><description>&lt;p>****4月17日早上刚得知：小关所对房东的单位施加压力，通过单位领导给房东施加压力逼我们搬家。谨以此文献给与我们打交道一年多的各位警察。&lt;/p>
&lt;p>不管您是小关派出所的警察，还是在空中花园值勤的警察，还是与我相处一年的和平西街派出所的警察，anyway, 我要对你们说话，先以文字的形式。&lt;/p>
&lt;p>一年前，我不太了解警察，一年时间的相处我开始越来越多的了解你们。你们确实很辛苦，加班是经常的。你们面对的群体很复杂，可能你们一个月所面对的社会阴暗面是正常人几年才能遇到的，你们处理的事情也常常很棘手，心里压力很大，心理上常年得不到放松和舒缓。尤其近几年你们的压力更大，你们被作为社会的灭火器被到处使用，很多火不是你们点着的，也不是你们能灭的，但是你们就被安排到了灭火的前线，硬着头皮执行任务，板起脸来做灭火笼头，在此过程中你们中的许多人心被磨硬了，你们以“机器”自诩，也以“机器”的态度对待工作。&lt;/p>
&lt;p>谁不希望自己所做的工作除了能养家以外，还能享受因工作带来的荣耀使命感 。当你们侦破要案时，帮助辖区老百姓解决实际困难时，我相信你们肯定曾为自己的工作自豪过。我以前认为街头流浪的，还有广大的农民工兄弟是弱势群体，他们特别需要帮助。现在我对你们警察也有了新的认识，虽然从外在上看你们是公务员的待遇，甚至你们自认为或者被认为披着“虎皮”很威风，但是你们的疲劳、困乏、空虚、愤怒，甚至一阵又一阵的惧怕又有谁了解呢？谁说手里拿刀的人就一定只是伤害别人呢？如果你举刀不是为了赏善罚恶，那对无辜人举刀时你已经先对自己的心灵开刀了。由于打交道群体的特殊性，你们常常要威势逼人，要气势上压倒，精神上击垮，想不动肝火也是不容易的，所以我理解你们普遍脾气暴躁，嗓门很大，抽烟不断。我希望你们 的工作状态改变，我觉得警察系统需要设立心理咨询师，要让广大警察工作一段时间后进行休养，按时找咨询师做辅导是对你们的真爱护。希望有一天中国的警察能享受这样的待遇。有些弱势群体的软弱很明显，他们从里到外都是弱势的，但是你们不一样，你们外在可能很凶，但是里面可能很脆弱，你们心里愿做的和现实要做的有很多矛盾，所以我觉得这也是一份容易让你们人格分裂的工作，你们不仅心理上有这些重压，在工作的时间上，家庭的照顾上，执行任务的难度上都很不容易。在现今形势下，你们工作的苦和累我也有一点了解。&lt;/p>
&lt;p>你们这一年来常常执行一种任务，就是看住守望教会的弟兄姊妹，不让他们周日做礼拜。多一所教会，少一所监狱。我想这个道理你们或许认同。守望教会是信仰耶稣基督的纯正的家庭教会，因为我们在写字楼做礼拜，在过去几年不断被冲击，有关部门给房东不断施加压力，这些手段你们都懂的。迫不得已，我们只能自己买教堂，我们弟兄姊妹奉献了2700万一次性买了堂但是受有关部门压力不给钥匙，我们只好继续租地方敬拜，一年后有关部门又给房东施加压力不让我们有地方敬拜，我们陆续租了很多地方都被有关部门不诚信的对待，我们被逼无奈只能在海淀中关村的空中花园户外敬拜。从去年4月初到现在已经一年了，我们的教会买堂不让进，租地方又不让租，我们户外敬拜是被逼无奈的。教会是我们属灵的家，如果你的家不让你进，租房子又不让你住，你会怎么办？我正是为此缘故与你们广大的一线警察有了诸多的接触，也对你们有了很多的认识和了解。&lt;/p>
&lt;p>我想上帝爱你们，让你们与一帮基督徒打交道。不管你有没有信仰，我秉着我的良心告诉你，你我都是罪人，不是因为触犯法律而成为罪人。是因为我们内心深处常常涌动的自私、嫉妒、贪婪、污秽、凶杀、说谎等各样恶念就是罪人，而最大的罪就是不承认我们的创造主，不认天父，因着有罪而与上帝隔绝。我已经在上帝面前承认我的罪并为此悔改，上帝藉着耶稣基督的十字架上流血已经赦免了我的罪。因着神赦罪之恩和祂无条件的爱，我愿意行事为人讨神的喜悦。我也希望你也能认罪悔改，成为上帝的孩子，内心得平安，得永生。愿你们能秉公执法但内心被上帝的爱所充满，生命中透出温柔的力量。我希望有一天广 大的警察群体，能被耶稣基督的爱所吸引，所救赎。愿上帝藉着你们祝福更多的群体。&lt;/p>
&lt;p>或许你觉得你信不来这些。我也能理解，我们的文化缺乏对死亡的了解，我们常说“杀头不过碗大的疤”，“二十年后又是一条好汉”，“人死如灯灭”，古人还说“未知生蔫知死”，我们的文化传统里对死亡是淡漠的，是讳莫如深的。我们的身体都会灭没，但是我们的灵魂是不死的，有一天我们的身体也要复活要接受那公义的创造主的审判。在今世我们的生活中已经开始看到天堂和地狱的影子。腐烂、馊臭的气味那是死亡的气味，恐惧的心跳不止的噩梦那是死亡的阴影的投射，被最爱的人弃绝、伤害时的痛苦与愤怒那是死亡的心情……只是在地狱中灵魂所受的痛苦比我们活在世上感受 到的要痛苦几万倍！同样我们享受的甜蜜、安详、满足、平安、喜乐那是天堂里透出的微光。不要告诉我你不怕死亡，不要说你不相信地狱与天堂，它们真实的存在，在这个世界上你已经可以感受到他们的影子。那造眼睛的岂不看见吗？那造耳朵的岂不听见吗？在我们看不见的空间里遍满了造物主的眼睛和耳朵，我们所在的一切甚至心思和意念祂都知道。我们将来都要为自己所做的向神交账，你所做的一切也在为你灵魂永远的归宿在做预备。&lt;/p>
&lt;p>我真心希望你不要惹动上帝的怒气，我希望你的良心苏醒，不再麻木。麻木是一种病啊，你要让你自己病下去吗？不要以执行任务为托词而成为恶的帮凶，为眼前一点小利，你失去的福气你知道吗？眼前能看见的一点，真的比看不见 的要大吗？恶总要被声讨与清算，恶人如果不被义人收拾，也会被比他更恶的人收拾，这个在今世常常看到。最近王立军的一系列事件还不值得反思吗？所以我再一次劝你们不要做恶，任何的恶都不要做，对任何人也都不要作恶，作恶得到的那一点点好处就是使你掉入心灵黑夜的诱饵。圣经上说恶人若离恶行善，神必定纪念，祝福。我这样说不仅仅是为了我自己，作为基督徒，平顺时我感恩，险恶的处境和各样的挫折更是神炼净并祝福我们的方式，所以对于一个真基督徒而言，或顺境，或逆境总能看到神的美意，也总能得到神的祝福。我们若因基督的缘故受苦，我们必在基督里得荣耀。我劝你们不要怕人，要怕那无所不知，最终必定按着公义审判的神。&lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;">
北京守望教会会友 张好智徐艳青&lt;br /> 2012年4月14日
&lt;/p></description></item><item><title>每一次想念都是朝向永恒的一瞥――二十八致乐义/国永</title><link>/2012/04/25/%E6%AF%8F%E4%B8%80%E6%AC%A1%E6%83%B3%E5%BF%B5%E9%83%BD%E6%98%AF%E6%9C%9D%E5%90%91%E6%B0%B8%E6%81%92%E7%9A%84%E4%B8%80%E7%9E%A5%E2%80%95%E2%80%95%E4%BA%8C%E5%8D%81%E5%85%AB%E8%87%B4%E4%B9%90%E4%B9%89/</link><pubDate>Wed, 25 Apr 2012 11:07:39 +0000</pubDate><guid>/2012/04/25/%E6%AF%8F%E4%B8%80%E6%AC%A1%E6%83%B3%E5%BF%B5%E9%83%BD%E6%98%AF%E6%9C%9D%E5%90%91%E6%B0%B8%E6%81%92%E7%9A%84%E4%B8%80%E7%9E%A5%E2%80%95%E2%80%95%E4%BA%8C%E5%8D%81%E5%85%AB%E8%87%B4%E4%B9%90%E4%B9%89/</guid><description>&lt;p>我们常说基督徒只有经历自己的死，才能体会到生命和信仰的真谛。而乐义的死，也让我经历到了自己的死。本打算4月21日再把这篇文字贴出来作为记念的，今天才发现我九年前受洗的日子4月19日竟然与乐义离开的日子仅差两天，不禁备感唏嘘。今天就把该文贴出来，同时记念吧！&lt;/p>
&lt;p>乐义，不知不觉，你已经离开我们整整一年时间了。一年一度的春天又来到了这座城市，似乎在一夜之间，一树树的白玉兰花就如丛丛的灯束一样点亮在北京城的大街小巷里，而爸爸的心在经过了一年的阴霾之后，也好像被它们映照得稍稍亮堂了一些。&lt;/p>
&lt;p align="left">
前不久，爸爸在乘公交时碰巧看到移动电视上正在播放一个读书排行榜节目，上面快速闪过的一本书《夏洛特的网》一下子就让爸爸陷入了回忆。那一刻，爸爸想起了在前年的某一个周日的上午，陪着你守在咱家的电视旁一起观看那个同名电影的场景。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
那天上午，妈妈到教会做礼拜去了，爸爸就在家里陪着你玩（因为没有人帮忙照顾你，爸爸妈妈周日时只能一人陪你半天，轮流去教会做礼拜）。爸爸几天前曾看过那个电影的预告片段，猜想你肯定会喜欢里面的一些场景，于是就在预告的播放时间打开了电视。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
那个电影讲的是一头小猪和一只叫做“夏洛特”的蜘蛛间的故事。小猪的角色是由一头真实的小猪扮演，而蜘蛛形象则是通过电脑高科技合成的。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
乐义，你特别喜欢那头小猪。当我们一起观看那个电影的时候，电视屏幕上一出现小猪的画面，你就会高兴得又蹦又跳。而如果画面上好长时间都没出现那只小猪，你又会呜呜地哭闹起来；但是，当那只小猪再次出现的时候，你就又很快破涕为笑了。而一看到那只长得有点吓人的蜘蛛，你则会迅速地挤到爸爸的身边，小声地对爸爸说着“怕怕、怕怕”。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
乐义，你和爸爸一起看那个电影时还很小，你关心的更多的是电视上的画面，而看不大懂电影中的故事。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
其实那个电影非常好看，也很感人，涉及的是关于友情和生死的主题。电影上的那只蜘蛛“夏洛特”和小猪是农场里的一对好朋友，夏洛特为了帮助小猪摆脱“春天的小猪看不到冬天的雪”的厄运（小猪长大之后就会被人杀掉），一直在猪圈上方的屋檐那里织出一些带有人类语言的蜘蛛网，比如织出“这是一只独一无二的小猪”、“这是一只聪明的小猪”等字样的网，以引起人们对这只小猪的关注。在夏洛特的帮助下，小猪经历了重重艰难，终于在年底的时候迎来了生命中第一场美丽洁白的冬雪。而夏洛特却为了完成她生育下一代的使命，在影片的结尾献出了自己的生命。但夏洛特和小猪的友谊却没有因她的死亡而终结，因为在新的一年开始的时候，夏洛特的儿女们――一群小蜘蛛又成了小猪的新朋友，而小猪则对那些从来没见过妈妈的小蜘蛛讲起了夏洛特和它之间的故事。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
乐义，爸爸现在一想起那个电影，总会泛出一种既甜蜜又伤感的复杂情绪。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
那个电影是爸爸陪着你所看的第一部也是唯一一部电影。那短短一个半小时的时光，不仅属于小猪和蜘蛛“夏洛特”，也属于我们父女俩，回想起那一天的场景，爸爸总是觉得很幸福，很甜蜜。而爸爸之所以又会感到难过，是因为电影中你所喜欢的那头春天的小猪虽然在最后终于看到了冬天的雪，可爸爸所心爱的你，却没有陪着爸爸妈妈一起等到那年冬天的雪，而在刚进入春天时就意外地离我们而去了。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
现在想想看，夏洛特和小猪之间的故事不就是咱们父女俩之间的写照吗？
&lt;/p>
&lt;p align="left">
友谊和亲情虽然如此美好又让人留恋，可欢乐却总不能长久，因为人生终有离别的时刻。但是，我们的亲情和友谊则不会随着你的离去而中断。因为你虽然已经离开这个世界，但爸爸妈妈对你的思念却还在，对你的记忆每一天都在继续陪伴着我们。在你离开之后，爸爸每过上一段时间就会给你写一封信贴在博客上，以抒发对你的思念，也借此整理有关你的一切记忆。而这些信，也成为了很多不认识你、或者虽曾认识却不相熟的一些朋友们了解你的一个途径。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
乐义，你虽然已经离开我们一年时间了，但是在你走后的日日夜夜里，爸爸妈妈总觉得你好像还在我们身边，那感觉就像你从未离开过一样。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
每天早上，爸爸站在镜子前刷牙的时候，似乎还能看到镜子里映照出，你站在爸爸的不远处，好奇地看着爸爸满嘴泡沫时的样子。每天晚上，在卧室里看到挂在墙上那三个分别雕刻着“信”“望”“爱”字样的装饰品时，爸爸似乎还能听到坐在床上的你指着它们说着“信”“外”“外”的好笑读音。而每一次听到楼上的小宝宝一边笑一边跑动的声音，爸爸就会想起，以前在周末的早晨，躺在床上迟迟不愿起床的自己，揉着惺忪的睡眼，看到你在妈妈的指示下，一边叫着“XGY，快起来”，一边噔噔噔地跑过来的可爱样子。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
妈妈第一次听到楼上的那种动静时，还非常恼火，但是，当爸爸告诉她那是一个小宝宝在楼上跑动后，她的气就消了。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
“还真是个小宝宝呢！” 她竖起耳朵，仔细地听了一会儿后说道，“既然是个小宝宝，我就不生他/她的气了。”
&lt;/p>
&lt;p align="left">
后来，只要楼上一传来噔噔噔的跑动声，爸爸妈妈总会放下手中的事情，来聆听一会儿上面的动静。而那些时刻，都成了爸爸妈妈想念你的时光。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
乐义，思念是一个很奇怪的东西，它无关乎时间、地点、场合，总是说来就来。自从你离开之后，对你的思念总会在不经意间袭向爸爸的内心，而当那种侵袭过于猛烈时，爸爸又会招架不住地以泪洗面。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
有时候，爸爸一个人走在上班的人流当中，走着走着，会突然想起过去和你在一起的某个场景，而眼泪总会不由自主地往下淌。为了不让别人看见自己脸上的泪水，爸爸会低着头继续往前走，直到泪花溅满了爸爸的眼镜片。有时候，爸爸看到妈妈穿了一件漂亮衣服，也会陷入对你的思念，因为爸爸会想起你在出事之前的那段时间总是比较挑剔妈妈的着装。有时候，爸爸学着网上的某一个食谱弄了一种好吃的东西，和妈妈一起品尝食物的同时，也会不经意地哀叹，“可惜乐义从来没吃过这个，要是我早早地学会这种做法就好了。”
&lt;/p>
&lt;p align="left">
乐义，在你离开的这一年里，你是不是也很想念爸爸妈妈呢？
&lt;/p>
&lt;p align="left">
爸爸相信你一定也非常想念我们。要不你怎么总会在不经意间走入爸爸的梦中呢？有时候，你会在爸爸的梦中又蹦又跳；有时候，你又会在爸爸的梦中咿咿呀呀地唱着儿歌；而有时候，你又会来到爸爸的梦中，一边使劲地挤着爸爸，一边淘气地说着“挤呀挤呀”。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
乐义，你总是那么体贴爸爸，甚至在离开后也不忘在爸爸的梦中来安慰爸爸。那一次，爸爸听到那个保安在电话里逗自己的孩子叫他“爸爸”，又是难过又是羡慕，你就在当晚来到了爸爸的梦中，那么清晰地叫了我一声“爸爸”。前一段时间，爸爸妈妈内心特别希望再要一个孩子，但又担心爸爸为了生孩子而换药会影响身体健康，而且内心对未来的不确定因素充满了恐惧，爸爸妈妈因此陷入了极度的焦虑当中。在其中的某一天晚上，你再一次来到了爸爸的梦中，亲昵地依偎在爸爸的身边久久不愿离去。那晚，爸爸醒了好多次，而每次再度入睡后，你总是会继续出现在爸爸的梦中。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
乐义，爸爸在去年的四五个月里，每到周末就会给你写一封信来纪念你。其实，在写前三封信的时候，爸爸并没有什么写作计划。你刚出意外没几天，因为要在你的追思礼拜上念一篇悼文，爸爸才写了第一封书信体的文字。爸爸在那封信中回忆了你的一些点滴，并表达了对你的思念。过了一个多月，爸爸写了第二封信，之后，又写了第三封信。而前三封信，都是顺手拈来，随意而写的（细心的人可能会看出，后面的很多封信的内容与第一封信有个别重合的地方）。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
后来，爸爸的一个朋友送来一本名叫《爱儿挽歌》的图书，那是一个爸爸在意外失去自己二十多岁的儿子之后所写的一本书。在那本薄薄的小册子里，他用或短或长，或散文或诗歌的文字，写下了儿子去世后，自己的各种情绪和感受。细细读过那本书后，爸爸觉得那个作者用写作来抒发自己的哀痛的方式比较适合爸爸自己的个性。于是，爸爸也决定继续用给你写信的方式来度过那段艰难的时光。爸爸就开始整理有关你过去生活的一切点滴，并将之分类，制定了一个写作计划。然后，每个周末就按着那个计划给你写一封信。在抒发自己对你的思念的同时，也将你生活的各个方面记录下来，借此为你写一个小小的传记。以避免将来自己记忆渐渐模糊，忘记了关于你的一切。除了这两个目的，爸爸也想用这种方式记录下自己被上帝医治的过程，并同时去安慰那些因为你出意外一事而身心灵备受冲击的很多叔叔阿姨们。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
其实，爸爸之所以要做这件事，还有一个更深层的原因。那就是，爸爸在你离开之后，还想亲自再为你做一件事情。就像在你活着的时候，爸爸曾为你冲过奶粉、换过纸尿裤、洗过澡那样，再身体力行地为你做一件事。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
是的，在你离开之后，爸爸除了用自己那点小小的才情写点东西记念一下你，还能再为你做点什么呢？
&lt;/p>
&lt;p align="left">
孩子，也只有这些了。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
虽然在写作的过程中，也有很多人表示不解，他们认为爸爸是在那里不停地翻伤口。但是，大部分人都比较支持爸爸，并成了那些文字的忠实读者。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
而令人感恩的是，爸爸的写作初衷都慢慢地得以实现。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
信中那些或哭或笑的文字，虽然很青涩，堆积在一起也显得有些笨拙，没有什么文采可言。但是，那一封封信对爸妈来说，却是如此之宝贵，因为写作它们的过程本身就是一次次难忘的经历。那一笔一划的背后，蕴藏了爸爸提笔作书时流过的多少泪水！而那些平铺直叙的文字，也浸透了爸爸妈妈对你的多少思念啊！
&lt;/p>
&lt;p align="left">
那些如流水账一样的刻画，虽然记载的只是你的一颦一笑和爸爸妈妈的一些家长里短。但是，那些文字却从方方面面记录下来了你短短两年精彩又宝贵的人生。而让爸爸欣慰的是，一些原本不认识你的人因为这一篇篇的文字认识了你，也认识到了生命的尊贵。很多人也因为这些文字而大受安慰，并开始来思考苦难的意义以及天堂的真实性。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
自从爸爸按着那个写作计划写完了最后的一封信之后，爸爸就暂时搁笔了。但是，隔三差五，爸爸还会打开那些信件来看上几篇。每次重读那些文字，其实也都是重温和你在一起的时光，而那些文字也让爸爸妈妈对有朝一日的重逢充满了期盼。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
以前，爸爸妈妈过上十天半月就会吵一次架。但每次吵架之后，你都会成为爸爸妈妈之间的润滑剂，因为每次看到你，爸爸的脾气就会收敛一些。自从你离开之后，爸爸妈妈还是免不了争吵。但是，吵架的次数却明显少了许多。而好几次吵架过后，爸爸一开始还怒气满怀，但是，每当爸爸翻开自己写给你的一封封信之后，不断往下奔涌的泪水就慢慢地把心中的暴戾冲得一干二净。因为爸爸看到那些信，就像看到了你。而每一次看过那些信之后，爸爸都会主动向妈妈示好，两人马上就又和好如初了。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
爸爸是一个多愁善感的人，很少压抑自己心中的情绪，悲喜也都常常挂在脸上。太想念你时，一般都会大哭一场。而妈妈却很开朗，也比爸爸理性一些，她将对你的思念都压在了心底，很少向人表露。但是，她无时无刻不在想念着你，一有空的时候，她就会访问爸爸的博客，看看爸爸写给你的信还有贴在上面的你的一些照片。她还跟爸爸说，每次想起你的时候，她很少觉得难过，而总是会回忆起过去跟你在一起的那些甜蜜时光。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
但是，乐义，你不只是活在爸爸妈妈对你的思念里，也不只是活在我们的记忆里。爸爸相信，虽然我们现在看不到你，可你依然还在那里。而在末了的时候，你还会复活，与爸妈重新团聚。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
而从某种意义上说，你现在依然是活着的。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
爸爸相信，你就活在上帝的应许里，你活在爸爸妈妈向上帝的每一个祷告里，你活在我们每一次阅读圣经的那些时刻里，你活在我们对上帝的每一次敬拜里，你活在我们与其他信徒的每一次相聚里，你活在我们向其他人传福音时的每一次见证里。因为爸爸相信，在与上帝还有众圣徒团契相交的那些时刻里，爸爸不仅是在与上帝还有活在这个世界上的信徒沟通，其实也是在与包括你在内的所有已经在主里睡去的圣徒沟通。而每一次我们向不信主的人宣告主耶稣的复活，其实也是在宣告包括你在内的其他逝去圣徒在将来的复活。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
乐义，马上就到了你离开我们一周年的日子，爸爸在时隔半年之后，再次用写信的方式来记念你时，不想让自己变得过分悲伤。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
最近爸爸听到一个牧师在讲道时所引用的一段话，感触颇深。他讲论道，有一位传道者曾这样说过：“忧虑是罪。因为忧虑否定神的智慧；忧虑是认为神不知道自己在做什么。忧虑否定神的爱；认为神不理会。忧虑也否定神的能力；认为神没有足够能力将我从所忧虑的事情中解救出来。”
&lt;/p>
&lt;p align="left">
是的，当爸爸因为你的逝去，而过分纠结于悲伤和忧愁之中时，其实就是在否定神的智慧，否定他的爱，否定他的作为和能力，否定主耶稣和他的复活。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
爸爸不能悲伤，因为悲伤就是小信的表达。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
而爸爸又想起了一个阿姨曾经说过的一句话：“其实，故事还没有结束呢！”虽然她的意思是在表达，神让爸爸经历了苦难，将来一定还会像赐福约伯那样赐福给爸爸。但是爸爸现在却想从另外一个角度来理解这句话。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
乐义，你的离去，只是暂时从这个世界的故事中离开了，而有一天，爸爸妈妈也会像你那样，从这个故事中告一段落。但是，到末了的时候，我们还会重新回到这个故事里。到那时，我们的麻衣要被脱去，哀哭也要变为跳舞。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
爸爸期待着那一天的早日到来，也盼望着到时候我们一起来重温小猪和蜘蛛之间的那个美好故事。
&lt;/p>
&lt;p align="right">
爱你的爸爸
&lt;/p>
&lt;p align="right">
2011年4月15日晚，初稿
&lt;/p>
&lt;p align="right">
4月18日晚，改定
&lt;/p></description></item><item><title>地下一层/HJ</title><link>/2012/04/25/%E5%9C%B0%E4%B8%8B%E4%B8%80%E5%B1%82hj/</link><pubDate>Wed, 25 Apr 2012 11:06:51 +0000</pubDate><guid>/2012/04/25/%E5%9C%B0%E4%B8%8B%E4%B8%80%E5%B1%82hj/</guid><description>&lt;p style="text-align: left;" align="center">
亲爱的弟兄姊妹们，如今工作，生活各方面我是再次稳定在上帝的引导之下。当约拿被下到鱼肚里面三天时，必然经历了内心最深的幽暗和恐惧，我想那时才是他对自己人性最深处的剖析的开始，也是他对上帝真实倚靠的转变和开始吧。
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: left;" align="center">
&lt;p>自遣返回来后多数时候跟昌平的国保和警察打交道，哪怕我明确告诉他们我从昌平离职了，并且不住昌平了他们就是没法放过我。除了少数几次正面虐心战，多数来看彼此还是保持着基本的安全距离和界限。偶尔他们不耐烦了，把你拉到野外让你多走几步路像小孩似的跟我发脾气。&lt;/p>
&lt;/p>
&lt;p align="left">
过完年之后我去了房山一段时间，离教会弟兄姊妹一下子远了很多，也算是个退休吧，拉开空间能帮助人冷静并沉淀。除了周日远道赶来继续我的户外使命之外，其他时间都是在那里全职做事，连周六也不能休息。这样的两头连轴的消耗战终于让我在两个月后因疲劳而倒下，那边的工作不得不暂停，房山那边是要求全职并且有一定呼召的，沟通后心里知道要放下了，我清楚知道我的户外使命还没有结束。其实很挑战，我一年内第三次面对失业，心里不知道还能负荷多少这样的变故，灵里面的间歇性平安怎么都挡不住那实际生活而来的压力。然而刚放下交托出去，马上就得到了一个新的工作机会，这是我很想去做的。我知道我又要回来了，回来之后便赶紧去教会回小组充电，因为没有完全定下来，就临时借住在了比较近一点Z弟兄额外的地下一层（这个地方也收容过好多弟兄），他说他需要安静时就来这里一个人住一下。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
记得是五年前住过地下，情非得已谁会去呢。这次户外刚好一年时，我竟然又去了地下一层。当然条件是没法说了，对于姊妹我想没几个敢进去的！也的确是对弟兄我的一个小挑战，我说上帝啊，我户外服侍一年就落了这个下场，真是谢谢啊！心里多少有些埋怨。其实我是能适应的，虽然下楼时需要适应那个幽暗和进屋时特别的味道以及一直陪伴耳边从黑夜到白天下水管道马桶冲水的哗哗声，但是感恩的是反而我都还睡得不错。适应了也就不埋怨了，往好的方向看呗。弟兄们把那哗哗声想象成是“溪水声”，于是我们就是住在那溪水边咯。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
也真是感谢这个临时的不一样的溪水边，我再次被上帝的恩待而感动，这次真是让饥渴的心灵得以真正安息和滋润了。亲爱的弟兄姊妹们，如今工作，生活各方面我是再次稳定在上帝的引导之下。当约拿被下到鱼肚里面三天时，必然经历了内心最深的幽暗和恐惧，我想那时才是他对自己人性最深处的剖析的开始，也是他对上帝真实倚靠的转变和开始吧。我的确远比约拿幸运，然而客观上也是各有各的外在不幸。这三次的离职着实是让我内心深处经历了无法想象的地震，上帝也自己亲自用恩典来重建我从他而来的呼召。当然这个呼召绝非户外，我们都相信这个只是临时的，或者户外更像是一个门徒性的呼召要你经历舍下一切背起他的十架跟随他。简单来说就是我现在做的事情还不错，具体不告诉了但可以让大家放心，当然有负担的DXZM继续为我代祷，我知道我还要持守当持守的长度和不确定性，我希望这次做的时间能长一些，越长越好呵呵。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
MR弟兄是两个月前经历了户外的新的得胜并有如鹰展翅的感觉，不瞒各位，我从前真是身心灵交瘁，是不管一切豁出去凭着内在的感动或说冲动上的。但是就是这两次我自己也是经历了自己的得胜和自己如鹰展翅的阶段。犹然记得户外一周年20人那次，我进了大街派出所，再次经历跟国保的正面言语上的暗战，我被那幽暗压制却及时被上帝保守回来，在敬拜中因为那句歌词‘黑暗和光明在神看都是一样’而得释放和医治。我的里面累加的紧张一直没有消失，周间我让大家为我祷告不进PCS并且可以最早放出，一度考虑要不要休息一周或者停下，这两周是我最多次思想要不要停下来的两周。因为我有很多很好很合情合理的理由，或者简单来讲不需要太多理由，累了就休息嘛。直到周日早上晓东弟兄给我他的那份敬拜单张让我最终决定不必推托了，（我心里已经跟上帝说如果弟兄他不能给我我也不必去了），哪知上帝要借着这次的户外如此的来更新我，而这一周年纪念之后紧接的新一周我竟再次进了大街所，再次面对内心深处的惧怕，通常当你怕什么来什么时，也是上帝的能力遮盖你的时候。这次我除去了很多负重，将自己打理到最清爽，轻装上阵，稍微紧张从侧面楼梯上了三层平台，看见警察，下来，那一刻他的灵充满，我如同被真理的带子束腰，挺的可直了。虽然他们的作为不苟同，那一刻我却能包容理解他们，还能对他们说一年了你们也辛苦了。不久竟然可以潇洒地上公交，大家一起大声唱诗被强行制止却内心平静如微风拂水，我不着急不申辩，我的上帝他自己摆平那不义之事，潇洒地进了大街所，潇洒地出来了，然后还潇洒的跟晓东弟兄漫步在野外的高速路上。守/望作为整体在11年的圣诞后不久决定继续户外经历了彻底的交托和得胜，然而我却直到今天亲自经历了我蜕毛之后的展翅时刻！
&lt;/p>
&lt;p align="left">
感谢神，降至深处，从地下一层上升。那天最抓住我的经文是：你要自卑，服在神的大能之下，到了时候，他将你升高。我亲爱的守/望的弟兄姊妹们，你若自卑，你若服在神的大能之下，到了时候，他必将你升高！
&lt;/p></description></item><item><title>基督的门徒/孙毅长老</title><link>/2012/04/25/%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E7%9A%84%E9%97%A8%E5%BE%92%E5%AD%99%E6%AF%85%E9%95%BF%E8%80%81/</link><pubDate>Wed, 25 Apr 2012 11:05:15 +0000</pubDate><guid>/2012/04/25/%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E7%9A%84%E9%97%A8%E5%BE%92%E5%AD%99%E6%AF%85%E9%95%BF%E8%80%81/</guid><description>&lt;p>成为基督的门徒，虽然也经过人自己愿意，但这却不是决定的因素。决定的因素取决于他是否呼召你成为他的门徒。&lt;/p>
&lt;p style="text-align: center;">
&lt;p>一、&lt;/p>
&lt;/p>
&lt;div class="indent-2">
&lt;p>
前两天看到一个同事新作出来的名片，上面的职务及头衔列了有五六项。这不由地让我想起很多年前第一次拿到自己名片时的那种感受，看到上面清楚地标出的职务及头衔，好像是第一次那么明确地知道自己是谁。那白纸上印出来的黑字，似乎让自己的身份有了一种不容质疑的确定性，给人带来内心中的一种踏实。
&lt;/p>
&lt;p>
在众人面前展现自己的身份，其实从某种意义上讲是人的天性。通过名片来展现，虽然不如现在的一些人通过豪宅或名车那么有实力，但却是最为明白地把自己是谁表达出来。其实，说明自己是谁，与其说是为了让他人知道，不如说首先是为了让自己知道。
&lt;/p>
&lt;p>
不过后来证明那种踏实只是一时的。时间长了，看到的名片多了，对上面列出来的头衔也麻木了，知道它并不能够带给人真正的安慰，就如豪宅或名车这些外在的表征一样。人内心的渴望与追求倒显得更为真实，更能表明自己是谁。
&lt;/p>
&lt;p align="center">
二、
&lt;/p>
&lt;p>
在工作的职务之外，认识到自己更为真实的身份是基督的门徒，是归信基督数年之后的事情了。其实，从内在的追求来体认自己是谁的话，自己身上的变化不过是从一个苏格拉底的门徒变成了基督的门徒而已。人的工作职务或头衔或变或不变，与内在的追求还是有一定距离的。这样看，用更为内在的生命追求来看自己是谁，其实要更为真实。不是由某个头衔表明了你是谁，而是由你是谁的追随者表明了你是谁。
&lt;/p>
&lt;p>
从这个角度看，几乎每个人都可以是某个追随对象的门徒。我们的父母这辈人中，就有不少人是Marx的门徒；而到这个世纪，越来越多的人要重新成为孔子的门徒。不过除此，这个时代的另一个特点就是，有相当一些人成为“果粉”，就是说可以是某个物品的追随者或崇拜者。当然，对于后一种情况，我们还是可以从这物品追踪到其发明者身上。这样我们就大致可以说，我们每个人所跟随的那个对象决定了我们是谁。不过，这里有个问题就是，成为基督的门徒与成为其他人的门徒，比如孔子或苏格拉底的门徒，有什么区别呢？
&lt;/p>
&lt;p align="center">
三、
&lt;/p>
&lt;p>
成为孔子的门徒，只要你感兴趣，在阅读或思想他的话语中得着乐趣，你就可以选择成为他的门徒。当然，如果你哪天没兴趣了，就可以转而成为乔布斯的门徒，弄一个苹果产品来让自己得着乐趣。而成为基督的门徒，虽然也经过人自己愿意，但这却不是决定的因素。决定的因素取决于他是否呼召你成为他的门徒。
&lt;/p>
&lt;p>
在福音书的记载中，有个有学问的人主动地要跟随耶稣，耶稣却没有直接回答他，只是说，狐狸有洞，天空的飞鸟有窝，人子却没有枕头的地方。而对找理由不想马上跟耶稣走的那个人，耶稣却直接对他说，你来跟随我吧。成为基督的门徒，对大多数人来说，都不是主动选择要成为他的门徒。当C.S.路易斯在那个复活节的晚上跪在那里不得不成为基督的门徒之时，他说那天他是全英格兰最丧气也最不情愿但却回头了的浪子。
&lt;/p>
&lt;p>
当基督决定呼召一个人的时候，这个人是无法拒绝的。不是因为我们人的意志不够顽强，而在于他的不舍。他会让人落入到某种处境中，其中人首先发现的不是兴趣或乐趣，而是遭遇到绝望或死亡。而他呼召的恩典就在于，就在你陷入到绝望的时候，他的呼召把你从中拉了出来，而不是让你沉于其中。
&lt;/p>
&lt;p align="center">
四、
&lt;/p>
&lt;p>
作为一个孔子的门徒，人们是否了解其导师的生平经历并不是必须的。孔子已经完全体现在他的教导中。但对基督的门徒来说，福音书中所记载的他的教导，并不能够完全替代他。他是一个有位格的跟随的对象。他的历史并不是到他离开了这个世界就终结了；他的历史对跟随他的门徒来说不只是要知道，按克尔凯郭尔的说法，我们还要成为他的同时代人，才能成为他的门徒。
&lt;/p>
&lt;p>
成为你所要跟随的这位基督的同时代人意味着，他是如此真实地出现在你的生活世界中，或者更准确地说，你是如此真实地出现在他的那个世界中，就如在过去的那个受难周中，你好像真实地看到他在众人的欢呼中进入到耶路撒冷，真实地听到他在圣殿中恳切的教导，真实地看到他在客西马尼园中汗如血点般地跪在那里，真实地听到他在十字架上祷告天上的父说，赦免他们，因为他们所作的他们不知道。
&lt;/p>
&lt;p>
有位格的耶稣不是消失在记载了他教导的文字中，而是这些记载了他教导的文字被活化在一个有位格的仍在历史进程中活着的基督身上。
&lt;/p>
&lt;p align="center">
五、
&lt;/p>
&lt;p>
不过，有人作基督的门徒，可能还是一个未经历十字架事件的门徒。对于还没有经历过耶稣被钉十字架事件的门徒来说，尽管他们在跟随着耶稣走向耶路撒冷那座圣城，却不知是为了什么。他们一路所想的不过是，在将来以色国复兴的时候，是能坐在基督的左边还是右边，所关心的仍然是在座次上能排第几位的问题。如果人作基督的门徒还是在这个阶段，其实与作孔子的门徒还没有太大的区别。
&lt;/p>
&lt;p>
有人是先恋爱后结婚，也有人是先结婚后恋爱。对于那些在归信基督时没有深切经历过绝望与死亡的人来说，就是在归信后，这一课也迟早是要补回来的。那就是，我们还在客西马尼园的软弱中，不期地遇到十字架，遇到旅程中极为黑暗的那时段时，就不能不仰望他的恩典，等候他的复活。
&lt;/p>
&lt;p>
其实，当耶稣说若有人要跟随他，就当背起他的十字架来跟随他的时候，这个十字架表面上指的是我们背的那个，其实是他为我们背的那个十字架。背起那个十字架就是与他一同经历十字架的事件，如此才能真正地经历到他为我们背了十字架，为我们的罪被钉在十字架上。没有与他一同经历十字架事件的门徒，其实还不配称为他的门徒。
&lt;/p>
&lt;p align="center">
六、
&lt;/p>
&lt;p>
对于一个经历过基督十字架事件的门徒，虽然在那段时间内可能会经历到软弱，经历黑暗时光的临到，但基督的复活必会给他开辟一条又真又活的路，那就是通往天国的路。就是说，十字架事件前，门徒的眼睛只能看到这个世上的事物的话，那么十字架事件后，他们的眼目就被打开，被复活的基督带到天上。一个之前陌生而又崭新的天上的世界，随着基督的升天以及圣灵的临到，而若隐或现地显露出来。
&lt;/p>
&lt;p>
对天上国度的丰盛有品尝，因此对将来的世代有真实的盼望，这是一个基督的门徒与孔子的门徒最大的区别。其实，作为基督的门徒，若只是在今生有指望，与作孔子的门徒不仅没有太大区别，甚至可能比他的门徒更悲惨。本来，作为基督的门徒已经脱离了这样的悲惨，因为他们在当下就已经经过了那给人生投下悲惨阴影的事情——死亡。死亡已经不再是吞噬人生一切意义的结束，而是通向新的国度的门槛。从那新的国度中透过死亡之门所投射过来的光，让这今生更加敞亮，让今生成为迈向天国的旅程。
&lt;/p>
&lt;p>
（思想随笔系列07，完成于2012年复活节）
&lt;/p>
&lt;/div></description></item><item><title>学琴偶记之一：改变自己，何其难/周小羊</title><link>/2012/04/25/%E5%AD%A6%E7%90%B4%E5%81%B6%E8%AE%B0%E4%B9%8B%E4%B8%80%EF%BC%9A%E6%94%B9%E5%8F%98%E8%87%AA%E5%B7%B1%EF%BC%8C%E4%BD%95%E5%85%B6%E9%9A%BE%E5%91%A8%E5%B0%8F%E7%BE%8A/</link><pubDate>Wed, 25 Apr 2012 11:02:23 +0000</pubDate><guid>/2012/04/25/%E5%AD%A6%E7%90%B4%E5%81%B6%E8%AE%B0%E4%B9%8B%E4%B8%80%EF%BC%9A%E6%94%B9%E5%8F%98%E8%87%AA%E5%B7%B1%EF%BC%8C%E4%BD%95%E5%85%B6%E9%9A%BE%E5%91%A8%E5%B0%8F%E7%BE%8A/</guid><description>&lt;p>同样，我的信仰之路呢？我的心思意念、行为模式到底有多少改变呢？温吞水？煮青蛙？ 我看到了凭着我自己，实在难为。我要寻求解药，我要重新找寻耶和华的面，求祂不要掩面不顾我，求祂不将斧子放在我根部、挥砍下来。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>学琴偶记之一：改变自己，何其难&lt;/strong> (2011-12-07 20:19:36)&lt;/p>
&lt;p>昨夜，下班后，我马不停蹄赶往老师家上课。&lt;/p>
&lt;p align="center">
（一）
&lt;/p>
&lt;p>“来，看看你的新弓子。”老师拿出为我挑选的新弓子。纯棕色的，沉甸甸，很有质感，握在手里，仿佛拿到了等待已久的、对付歌利亚的那把刀。&lt;/p>
&lt;p>我的琴是1995年从练习琴换演奏琴时买的，4/4成人中等演奏琴。由于有些年头，弓毛无法上紧，导致持弓时总是感觉轻飘飘，不沉实，运弓时总觉别扭，尤其到上半弓时总摁不住，很难平稳运弓，琴音就像不饱满的谷子，颤颤巍巍地站不起来。&lt;/p>
&lt;p>由于心思一大部分花在捉摸如何平稳运弓上，练琴时，我不停地用余光扫射右手，无法将全部心思投入到曲目的喜怒哀乐中。&lt;/p>
&lt;p>“多跟你的弓子沟通，要与它融为一体。”老师如是说。&lt;/p>
&lt;p>但我基本持拒绝“沟通”的态度，虽然也作一些弓法训练，调整持弓姿势与运弓弦面角度。&lt;/p>
&lt;p>也因此，习琴半年来，虽然我进步不小，但也不大。按老师的话说，进步幅度与悟性并不匹配。&lt;/p>
&lt;p>“来，试试。”老师将新弓子递给我。&lt;/p>
&lt;p>果然，沉实有力，一声空弦之后，音色辉煌而饱满。虽然第一次握到它，却已十分喜欢。&lt;/p>
&lt;p>昨晚，从未全身心投入的我第一次抛却运弓及音准的顾虑，将自己融入到马扎斯第一册的第三首练习曲的演奏中。&lt;/p>
&lt;p>老师说，教了我半年来，我终于第一次放开地练琴了。兴致勃勃之余，老师拿出她的小提琴，与我一同练习,并应我的要求，激情饱满地演奏了小提琴名曲《流浪者之歌》，听得我那个醉啊！&lt;/p>
&lt;p>但在回家路上，我在想，让我自己改变，何其难。&lt;/p>
&lt;p>（二）&lt;/p>
&lt;p>若我能花心思与我的旧弓子好好沟通，不将大步进步的希望全然寄托在配上一把好弓子身上，而将更多心思放在琢磨曲风与内容上，那么我这半年应该可以学到的更多。&lt;/p>
&lt;p>我想起了小时候的语文课本，显克微支写的那篇《小音乐家》扬科。他的小提琴是用树皮做的。然而，他却那么痴迷于用那堆垃圾束成的器乐，想要用它发出最动听的乐音。而最后，由于他摸了一下主人的那把真正能称之为“琴”的小提琴，被工头打死了。&lt;/p>
&lt;p>每当想起这个故事，我的心仿佛被放在了洗衣机的甩干桶，经过一场凌乱的离心运动后，疯狂地拧在一起，堆皱在一起。&lt;/p>
&lt;p>面对我的旧弓子，我表现出了抗拒。不论我认为改变我对它的态度有没有必要，我不自觉地心生抗拒。&lt;/p>
&lt;p>心理学家Milton Erickson说过，人们来接受心理治疗，因为他们想要改变，但只想用他们的方式改变。而这些方式通常都是改变的阻碍。&lt;/p>
&lt;p>当人们接受到一个新的讯息，就像已经适应了黑暗的人突然面对强光，会眯眼闪躲，甚至闭上眼睛逃开，回到自己熟悉的昏暗光源地。要么就冲动，没有做好充分准备就硬入，犹如在满溢的酒杯中又倒入新酒，结果造成令人气馁的漏损。&lt;/p>
&lt;p>没错，我半年前就知道我该如何对待旧弓子，我不应该因为弓子的原因而偷懒，然后把责任归咎为我的弓子无法配合。&lt;/p>
&lt;p>但从这半年的成绩来看，我真正知道的，只不过是我习惯的想法和举止。就好比警察习惯于利用人们的惯性行为来解决犯罪问题一样。因为每个人的行为都有模式可循，很少会严重偏离这个模式。拥有同样的思考模式和感受层次，就也一再犯下同样的罪。&lt;/p>
&lt;p>同样，我的信仰之路呢？我的心思意念、行为模式到底有多少改变呢？温吞水？煮青蛙？&lt;/p>
&lt;p>我看到了凭着我自己，实在难为。&lt;/p>
&lt;p>我要寻求解药，我要重新找寻耶和华的面，求祂不要掩面不顾我，求祂不将斧子放在我根部、挥砍下来。&lt;/p>
&lt;p>我想起保罗责备哥林多教会时所说，“我从前对你们说话，不能把你们当作属灵的，只得把你们当作属肉体，在基督里为婴孩的。我是用奶喂你们，没有用饭喂你们；那时你们不能吃，就是如今还是不能。”&lt;/p>
&lt;p>我要是有杨科那样渴求的心灵去渴求真理，该有多好。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>生活，因神而美好/维以不永怀</title><link>/2012/04/25/%E7%94%9F%E6%B4%BB%EF%BC%8C%E5%9B%A0%E7%A5%9E%E8%80%8C%E7%BE%8E%E5%A5%BD%E7%BB%B4%E4%BB%A5%E4%B8%8D%E6%B0%B8%E6%80%80/</link><pubDate>Wed, 25 Apr 2012 10:57:13 +0000</pubDate><guid>/2012/04/25/%E7%94%9F%E6%B4%BB%EF%BC%8C%E5%9B%A0%E7%A5%9E%E8%80%8C%E7%BE%8E%E5%A5%BD%E7%BB%B4%E4%BB%A5%E4%B8%8D%E6%B0%B8%E6%80%80/</guid><description>&lt;p>谈及生活，涉及方方面面，工作、婚姻、家庭等等，都是生活的一部分。虽然我们每天都在生活，但大部分人都不会生活，尤其是中国人，更多的状态只是在活着而已。&lt;/p>
&lt;p>谈及生活，涉及方方面面，工作、婚姻、家庭等等，都是生活的一部分。虽然我们每天都在生活，但大部分人都不会生活，尤其是中国人，更多的状态只是在活着而已。工作，只不过是养家糊口的手段，是一个不得不承受的重担；婚姻，是一座不得不走进的爱情坟墓；家庭，是一个充满张力，不得不面对众多压力的蜗居。很多基督徒即使被耶稣基督所救赎，但仍然陷于这些泥淖当中不能自拔。不禁要问：难道大能的神所应许我们的就是这样一种生存状态吗？&lt;/p>
&lt;p>首先，我要回答，这必然不是神所应许的。&lt;/p>
&lt;p>关于工作和职场&lt;/p>
&lt;p>大部分上班族，每天醒来至少有一半时间花在工作上，不停奔波忙碌，剩下的时间才能参加教会、娱乐、访友等一些活动。工作是我们生命中很重要的部分。但是很多人并不明白工作的意义，认为工作是一种咒诅，引用圣经的话说：工作无非是在埃及为法老做奴隶，因为亚当的后裔必须汗流满面才得糊口。我们要反思，到底为何而工作？&lt;/p>
&lt;p>很多人都会说工作是为了赚钱，可是细算一下这样做很不划算。刘志雄长老有一个很有趣的比喻：朝九晚五的上班族，每天辛苦工作8小时，一星期工作5天，每年工作50个星期，每次拿到一笔工资回来养家。而这与做买卖没什么区别。你卖时间换钱，你在零售你的生命；一个月一个月卖掉，然后一点点收钱。假如今天有人跟你说：“我给你500万，买你整个生命怎么样？”肯定没人愿意出卖自己的生命。仔细盘算，我们一生能赚到500万吗？运气好的人或许可以，运气差的人就不一定了。但如果有人出价500万，你为什么不卖呢？为什么批发你不干，零售你就接受呢？因为我们心灵深处知道一件事，就是我们的生命远比金钱要宝贵，所以不肯卖。可见，为着有限的报酬而工作，不过就是在零售生命，非常不划算。&lt;/p>
&lt;p>我们做一些并不喜欢的工作，赚一些不是很需要的钱，买一些并非必需的东西，我们讨好过一些不是我们应该在乎的人，这就是我们的生活。&lt;/p>
&lt;p>可能有人工作是为了今世的成就，有人拼命工作是为了能早日脱离工作，去云游四海。可是，再大的成就只不过是过眼云烟，随着时间而被人们遗忘，到头来不过是虚空一场。脱离工作云游四海或许可以开拓我们的眼界，不被工作缠累不过是一时的遁世，最终还是找不到活着的意义。柯达的创始人乔治·伊士曼，是世界闻名的摄影之父，发明了第一台自动照相机，他对于摄影的迷恋可说是如痴如醉，甚至因为对摄影的着迷而不惜和女友分手，虽然他终生未婚，但他却并不孤僻，他把自己后来的全部心思和财富都用在了慈善事业上，捐款办教育、办医院，出资建造博物馆和艺术中心，丰富人们的精神生活，按道理讲他的人生算是功成名就且丰富多彩了，可就是这样一个人，最后却以自杀告别了世界。那我们工作到底是为谁辛苦为谁忙？&lt;/p>
&lt;p>出埃及记34章21节说：“你六日要作工，第七日要安息。”我们常常只注意第七日要安息，却忽略了六日要作工。显然六日作工是神的命令。有人认为作工是犯罪之后的咒诅，可是亚当夏娃未犯罪之前也要作工，要修理看守整个伊甸园，是肩负重任的CEO。其实，每一份工作，都是神操练我们的机会，为的是来培养和造就我们。藉着工作，我们可以接触到很多不同性格的人，在与人相处中，一定会有充满张力和挑战的时候，但这正是操练我们信仰的契机，让我们学会不同的功课，越来越像基督。如果能认识到这一点，想必你对工作就会有新的看见，生命中就会充满喜乐。&lt;/p>
&lt;p>一个基督徒的工作必须是最好的，不在乎是你的成果如何，而在乎你的心态是不是尽我最大的努力去做。世人为着不同的理由去努力工作，他们尚且要求好；基督徒为着彰显神的荣耀，为着神的托付，为着神在永世里给我们的盼望，我们岂不更应该在工作岗位上尽心尽力吗？&lt;/p>
&lt;p>有些基督徒怎样在职场上做见证呢？他以为读经祷告，看到人就传福音，就跟人家讲耶稣，便以为他在做见证。还有一种基督徒怎么做见证呢？他以为上班八小时是欠老板的，你叫我做我就做；但我的心不顾念地上的事，单单顾念天上的事，所以我一心在等下班；下班以后，我就迫不及待去参加祷告会、去查经班、去事奉、去探访，工作上即使出现纰漏也一律抛之脑后。教会里表现得很火热，而上班是沉重的十字架，服事法老，劳苦愁烦。他以为这是好见证，还跟人家说我多爱主。如果你我真是一个奉献的人，如果你我真是一个为主而活的人，请你记得，你我的工作，所有权是属于神的。&lt;/p>
&lt;p>在17、18世纪，神特别兴起许多爱他的基督徒，在各样的真理上有很多的恢复，其中我们很熟悉的，马丁路德的改教，让我们懂得能够回归到圣经。然后有圣洁运动，让我们看到什么是生命的见证。有一群清教徒被神得着，他们认为工作是一种呼召，所做的任何工作，都是圣洁的。所以在清教徒的中间没有牧师，没有所谓的神职人员，每一个都是圣徒，所做的每一件事同样有永恒的价值。一个人在讲道，跟一个在做木匠，是同样的尊贵。这是他们带给我们的一个很重要的真理的恢复。让我们看见，这些工作既然是神所给我们的，我们就必须把它做好。牧师准备讲章时，要尽心竭力做得最好；同理，做经理或是做工人，都要尽心竭力把它做得最好。我们做事是为主做的，就要做忠心而又良善的仆人。只有这样，才能把荣耀归给神。因为有这批人把真理带出来后，给人类的生活带来极大的祝福。在那个时候有很多优秀的科学家，都是最好的基督徒，这一批人主导了两个世纪左右整个科学的发展。&lt;/p>
&lt;p>很可惜19世纪以后，这些真理渐渐又被埋没了。以致今天我们认为，一个人如果爱主，只有一条路可走，去念神学，去做牧师！这又回到了圣俗二元论的思想。这一思想使我们把文学、艺术、科学、政治、经济拱手让给不信主的人。如果一个基督徒做这些，就被认定是不爱主爱世界。我们把许多领域交给不信主的人，今天的社会是一塌糊涂。所以，你就会发现，如今的世界非常缺乏卓越的基督徒文学家、基督徒音乐家、基督徒科学家等等。要为主做见证，我们需要回到真理上，我们在神呼召我们的岗位上，要成为有影响力的人，靠着主的恩典，我们尽心竭力地去做。因为只有如此，在这样的领域里，我们所表现出来的成果，才能让我们主导社会，走往一条讨神喜悦的路。否则就只有把自己关在教堂里面，我们对这个世界就失去了应该有的影响力。&lt;/p>
&lt;p>今天神需要我们做见证，神也要我们的工作本身成为一个见证。诚然，传福音是神给我们的大使命，但是我们把传福音的形式定义得太过狭窄。我们以为传福音就是给别人讲一堆关于耶稣的事情，以为传福音就是讲道理，其实神所赐的福音是一种生命，既然是生命，就需要你我的一言一行，一思一念都彰显出福音。若福音不是你的生命，即使你做的工作看起来多么神圣，也没有任何益处。杨牧谷牧师在《从基本到超凡》一书中说现今的很多基督徒是光说不练，讲起来天下无敌，做起来软弱无力。的确值得我们反思。中文圣经有一句话：“你们的好行为要显在人的面前，人看到你们的好行为，就把荣耀归给神。”(参太五16)英文没有说好行为，而是说“good work”。今天基督徒，无论主呼召我们在哪一个地位上，那一个行业里面，我们就该把那个行业献给主，成为那一个行业里最优秀的一分子。因为你的职场就是禾场，每个基督徒都是宣教士，愿神藉着你得着更多的灵魂。&lt;/p>
&lt;p>关于婚姻&lt;/p>
&lt;p>说起婚姻，可能让很多大龄未婚弟兄姊妹只能一声叹息，教会里面到了适婚年龄却仍然单身的真是不少。祷告吧，一个月，神未成就，一年，神仍未成就，几年以后，神还是没有成就。怎么办？就开始着急，左顾右盼，寻寻觅觅，衣带渐宽却是为伊消得人憔悴。最后神终于开口了：“我的恩典够你用的。”恐怕多数人快要崩溃了。觅偶之路如此坎坷，于是有些主内肢体就和不信主的人过从甚密。&lt;/p>
&lt;p>现今社会所主导的价值观是物质至上，谈感情就要伤钱，不伤钱就要伤感情。世人所持的择偶标准为：“有车有房，父母双亡。”可能很多基督徒嘴上说要找一个生命好的伴侣，但真实地查验我们自己的内心，是不是真的看重对方的生命，不要拿属灵的言语来掩盖自己属世的目标。有的人真实的想法是对方既要有房有车，而且还要属灵。恐怕耶稣他也看不上，因为狐狸有洞，天上的飞鸟有窝，人子却没有枕头的地方。有的人想对方必须貌美如花，可是，他无佳形美容。所以，在这个问题上，我们需要悔改在神的面前。此其一。&lt;/p>
&lt;p>其二，与外邦人结亲，我不否认神有他特殊的带领，但这不是常态，一般人必然还是要寻求普遍的带领，那就是“信与不信，不能同负一轭”。这句经文可能有人不以为意，想当然地认为信仰不是大问题，对方人品怎么样、能不能一起生活才是比较实在的。其实，信仰不同，价值观必然不同，价值观这个词说起来似乎很形而上，可是它就渗透在生活的方方面面，比如周日去不去教会礼拜，十一奉献交不交，怎么教导孩子，这些事情都是由价值观所主导的很实际的问题。当看到许多姊妹因为找了不信主的丈夫，总是孤单一个人去教会礼拜，可能有的结婚以后就离开教会，真是让人深感遗憾。试想一下，如果有这样一位伴侣，你们同信一位神，一同参与主日敬拜，一同用圣经的道理教导孩子，出现问题一起祷告解决，这是多么令人欢欣鼓舞的事情，为了这一刻，为什么我们不能等待呢？神既然为我们预备了上好的福分，为何我们还自己选择那次好的甚至不好的呢？这个世界的价值观是功利的、必须立时实现的，所以人们越来越缺少耐心，什么事情都等不来，行乐要及时，于是就造成很多悲剧。可是神教导我们要等候，且要耐性等候。&lt;/p>
&lt;p>其三，中世纪的时候，人们认为在修道院守独身（无论是不是神带领的）是神圣的，嫁娶是不好的，也是受圣俗二元论思想的影响，所以那时候神职人员产生诸如淫乱等诸多问题。宗教改革以后，真理重新恢复，可是因着人的罪性又渐渐走向另外一个极端，认为婚姻是无比好的，而独身是被咒诅的。其实，这之间需要平衡，既不要高举独身主义，也不要高抬婚姻。笔者认为，无论婚姻或者独身，只要是神所赐的，都是好的。单身的人奉献时间事奉神，去帮助那些有需要的人，很好；结婚的人好好照顾自己的配偶和儿女，夫妇一同事奉神，也很好。神所安排的各样时候都有他的美意，任何事物都要各按其时，成为美好。所以基督徒都要好好享受神所赐的时光，不要忧虑所没有的，多为自己所拥有的而感恩。&lt;/p>
&lt;p>其实，不管结婚也好，单身也罢，我们最终的满足都是来自耶稣基督，只有认识到这点，我们才会真正享受属于我们的时光。很多人寻找另一半，想从对方身上得到满足，以为自己不完全，而我们其实已经因着基督成为完全，婚姻更多的意义是双方彼此配搭，互相扶持和担当，而不是互相利用。如果没有认识到这点，只会把婚姻变成一座人间地狱，既伤害了别人，也让自己痛苦。一个人单身的时候不喜乐，进入婚姻后只能把苦闷放大。所以，希望每一个人，无论是在预备婚姻或是已经走入婚姻的，都能在基督里得着满足，唯有这样，才会随时随在都能得着秘诀。&lt;/p>
&lt;p>此外，还想说一点，我们在工作、事奉和婚姻等问题上没有做好，该坚持的没有坚持，很重要的一个原因就是我们没有异象，既没有属灵的异象，也没有其他方面的异象。好像我们信主以后，一切事情都是被动的，嘴上说是主带领，其实都是跟着感觉走。看着周围很多人都是这种状态，活一天算一天，大多数中国人生活没有方向，最后陷入在琐碎繁杂事物的泥潭当中，难以抽身。我们只有一辈子可以活，而且这一生是如此短暂，实在经不起我们一点点的浪费。主若愿意，我们才可以活着，或做这，或做那。但如果我们没有异象去做事，就像斗拳打空气，做得再多，只是归于徒然。&lt;/p>
&lt;p>保罗说道：“我们有天上来的呼召。这个天上来的呼召，不只是叫我们这个人从罪中被拯救出来，不只叫我们这个人从世界中被拯救出来，不只叫我们从自己的肉体和情欲中被拯救出来；这个呼召是叫我们为着神儿子基督的见证，活在这个地上。”&lt;/p>
&lt;p>我们每一个蒙召的人，都要过一种在地如在天的生活，这不只是说句话那么简单，要想活出美好，并不是拥有物质上的丰富。在这个堕落的世界，活出美好，并不容易，想逃避现实简简单单地生活是不可能的，只有背起你我的十字架跟从主。这个过程很艰难，但神的大能藉着苦难必会磨练出我们如基督般的性情，这就是十字架的奥秘。这种被炼净的生命，能使人们从中看到耶稣基督的美丽，这也是你我在主面前应有的心志。相信靠着那加给我力量的，凡事都能做！&lt;/p>
&lt;p>盼望我们每个人的心意，因更新而变化；每个人的生活，因神而美好。&lt;/p>
&lt;p>参考文献：&lt;/p>
&lt;p>1.《不一样的人生》，作者：刘志雄&lt;/p>
&lt;p>2.《追求卓越，基督徒工作的野心和梦想》&lt;/p></description></item><item><title>4月2日受难周祷告会内容摘要</title><link>/2012/04/25/4%E6%9C%882%E6%97%A5%E5%8F%97%E9%9A%BE%E5%91%A8%E7%A5%B7%E5%91%8A%E4%BC%9A%E5%86%85%E5%AE%B9%E6%91%98%E8%A6%81/</link><pubDate>Wed, 25 Apr 2012 10:55:04 +0000</pubDate><guid>/2012/04/25/4%E6%9C%882%E6%97%A5%E5%8F%97%E9%9A%BE%E5%91%A8%E7%A5%B7%E5%91%8A%E4%BC%9A%E5%86%85%E5%AE%B9%E6%91%98%E8%A6%81/</guid><description>&lt;p align="center">
&lt;p>魏娜姊妹分享，新雨姊妹带领祷告。&lt;/p>
&lt;/p>
&lt;p align="left">
&lt;strong>1&lt;/strong>&lt;strong>．我们来到神的面前，求圣灵光照我们，我们若对神的救恩冷淡了，或是记忆不深了。我们就藉着这样的受难周来回想神为我们的罪受死，把我们从黑暗中拯救出来的恩典。我们也来思想救恩对我们生命的意义。&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p align="left">
祷告经文：路1：76- 79
&lt;/p>
&lt;p align="left">
孩子啊！你要称为至高者的先知；因为你要行在主的前面，预备他的道路， 叫他的百姓因罪得赦，就知道救恩； 因我们神怜悯的心肠，叫清晨的日光从高天临到我们， 要照亮坐在黑暗中死荫里的人，把我们的脚引到平安的路上。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
祷告内容：（1）慈悲怜悯的天父，我们这些蒙恩得救的人站在你的面前我们心里极其的羞愧。主啊我们这些站在新约时代当中的人，得着你恩典是如此的容易。主只要我们凭着信心求，你就已经将那永生赏赐给我们了，我们你的面前可以坦然无惧了。（2）救恩对我们来说是白白的得着的，但我们在生活中遇到困难时却时常轻忽你的恩典，主我们来到你的面前认罪悔改。天父随着我们被您保护的时间长了，我们的里面也似乎就认为在你里面被你保护是理所当然的。天父我们要回到您的面前，求您的话语再一次的提醒我们，我们本来是那死在罪恶过犯当中的、受那火的刑罚的。但只因主你那救恩的怜悯把我们从黑暗中一个一个的挑选出来，让我们可以出黑暗入光明。（3）我们得了如此的恩典实在是要向您献上感恩，当我们遇到艰难的时候我们又把自己放回到了那黑暗当中，但主你付上了那样的代价，已经让我们脱去了那黑暗的刑罚，并把我们带到了那光明的国度里。（4）求主擦亮我们的眼睛不再使我们被魔鬼撒旦所捆绑，被撒旦的谎言所欺骗，因为我们是在你光明国度里的人。求你将你的救恩，深深的刻在我们的心中。主求你也让我们在你的十字宝架前常常思想当如何去行。（5）主啊，教会也在你的保守下走过了这样户外敬拜的一年，我们教会在你里面也蒙恩和你的保守。但这样的日子久了我们也觉得是是理所当然的，所以主耶稣我们来到你的面前彻彻底底的向你悔改。这一切都不是理所当然的，因为这一切都是你用生命换来的。（6）求主耶稣让我们在这个时候再一次体会你的心肠，再一次体会你与天父隔绝的痛苦。主我们知道你那时的痛苦是何等的大，你替我们经历那我们从来不会经历的那样黑暗。我们再一次回想这些的时候，我们心里是何等的羞愧。恳求你用你的宝血再一次洁净我们让我们再一次把你举到我们生命的宝座当中，将你的救恩看为宝贵。（7）求主让我们再一次思想你宝血功效的时候，让我们觉得这一切不是理所当然的。求你圣灵也来感动我们，使我们灵里不至麻木。求你让我们再一次站在你的宝座面前，说我是被你花重价赎回来的，我愿意把自己献给你被你使用。天父今天站在你面前的每一个孩子都有这样的心愿，求你悦纳我们的所思所想，求你带领我们让我们的灵与你同行。奉主耶稣的名求 阿们！
&lt;/p>
&lt;p align="left">
&lt;strong>2.&lt;/strong>&lt;strong>我们在这样的境况下，户外敬拜近一年的时候，我们的心灵似乎有些疲乏，有些麻木。所以我们来到神的面前，求他再一次挑望其我们里面的灵火，求神开我们的眼睛让我们看到神在这样安定的日子背后，神蕴藏着他那无比奇妙的旨意。我们为着自己和守望教会的众儿女及守望教会的领袖来祷告，求神开我们的眼睛让我们看到环境背后神的心意。&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p align="left">
祷告内容：（1）主耶稣我们是软弱且又小信的人，但您的灵一直保守引领我们。主啊求您赦免我们的小信，赦免我们的软弱，赦免我们短视的目光。（2）主耶稣我们若靠着自己只能看见当下的境况，但这个时候祈求父神能使我们以耶稣基督的眼光来看这一切。我们知道当我们这样行的时候，我们必能看到神你那也那隐藏的旨意。（3）天父我们把我们教会的每一个属你的儿女都交在你的手中，求你开我们的眼睛的见你的荣光，主耶稣我们也把我们教会的领袖交到你的手中，我们相信天父你必要藉着他们来成就的旨意。（4）最后天父我们也恳求您让我们在这样的境况中，能靠着您得胜有余，也求您让我们在这样的境况当中看到主你那美好的应许。因为我们相信神您的应许从不落空，您的旨意从不改变。听我们的祷告。奉主耶稣的名 阿们！
&lt;/p>
&lt;p align="left">
&lt;strong>3.&lt;/strong>&lt;strong>我们为着哲元弟兄来祷告，我们也特别为着哲元弟兄一家来祷告，求神差派天使来保护哲元弟兄。也求神藉着哲元弟兄在里面，也提醒我们在外面的人也应警醒。我们为着我们的灵里能警醒祷告为着哲元弟兄来祷告。&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p align="left">
祷告经文:诗35：1-3
&lt;/p>
&lt;p align="left">
耶和华啊，与我相争的，求你与他们相争；与我相战的，求你与他们相战。拿着大小的盾牌，起来帮助我！抽出枪来，挡住那追赶我的。求你对我的灵魂说：“我是拯救你的。”
&lt;/p>
&lt;p align="left">
祷告内容：（1）主我们来到您的面前，求您亲自与那仇敌征战，我们知道那仇敌的攻击像火箭一样要来攻击你的孩子，但我们来奉主的名来抵挡魔鬼的攻击，因为你在前面为我们征战，为我们开路。阿爸父你是我们的旌旗。（2）阿爸天父我们的弟兄在哪里的时候，求你差派天使和天兵来围护他。让他在那里的时候，灵里是兴盛的，灵里与你一同快乐。求神让他不被环境所压制，让他有从你而来的平安和喜乐。（3）也特别祈求阿爸天父保守他妻子的平安，在这个时候你让他们夫妻同行，一同来仰望主的恩典。谢谢您让我们的弟兄再一次经历那48小时的时候，就让我们知道神你依然与我们同在。（4）祈求天父也让我们灵里不再沉睡，也求你让我们不断的警醒祷告。求主让我们在灵里面彼此相顾，让我们在行动中彼此相爱。求你藉着我们的祷告来重新挑望我们里面的爱火。（5）主我们知道前面的道路不是花香长漫，充满坎坷惊奇。但我们知道主你早已走过这条道路。你必定会牵着我们的手走向得胜。（6）主我们知道你是我们的保障，我们的山寨，是我们的磐石。我们仰望您。愿您保守你的守望教会，保守接下来的四天受难周的聚会。求你让我们一同来经历您的死而复活的能力，我们仰望感谢您。祷告奉主耶稣的名求 阿们！
&lt;/p>
&lt;p align="left">
回应诗歌：《宝贵十架》
&lt;/p>
&lt;p align="left">
主祷文结束
&lt;/p></description></item><item><title>2012年4月3日受难周祷告会</title><link>/2012/04/25/2012%E5%B9%B44%E6%9C%883%E6%97%A5%E5%8F%97%E9%9A%BE%E5%91%A8%E7%A5%B7%E5%91%8A%E4%BC%9A/</link><pubDate>Wed, 25 Apr 2012 10:54:18 +0000</pubDate><guid>/2012/04/25/2012%E5%B9%B44%E6%9C%883%E6%97%A5%E5%8F%97%E9%9A%BE%E5%91%A8%E7%A5%B7%E5%91%8A%E4%BC%9A/</guid><description>&lt;p align="center">
&lt;p>王亮弟兄分享，新雨姊妹带领祷告&lt;/p>
&lt;/p>
&lt;p>**1.**&lt;strong>我们再一次用我们的心灵和诚实来向我们的神献上感恩，为着我们能成为神的儿女再一次的向神献上感恩，也求神使我们再一次的与他的生命连结。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p align="left">
祷告经文：诗90：1-12
&lt;/p>
&lt;p align="left">
主阿，你世世代代作我们的居所。&lt;br /> 诸山未曾生出，地与世界你未曾造成，
&lt;/p>
&lt;p align="left">
从亘古到永远，你是神。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
你使人归于尘土，说：你们世人要归回。&lt;br /> 在你看来，千年如已过的昨日，又如夜间的一更。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
你叫他们如水冲去。他们如睡一觉。早晨他们如生长的草。&lt;br /> 早晨发芽生长，晚上割下枯干。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
我们因你的怒气而消灭，因你的忿怒而惊惶。&lt;br /> 你将我们的罪孽摆在你面前，将我们的隐恶摆在你面光之中。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
我们经过的日子，都在你震怒之下。我们度尽的年岁好像一声叹息。&lt;br /> 我们一生的年日是七十岁。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
若是强壮可到八十岁。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
但其中所矜夸的，不过是劳苦愁烦。转眼成空，我们便如飞而去。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
谁晓得你怒气的权势？谁按着你该受的敬畏晓得你的忿怒呢？&lt;br /> 求你指教我们怎样数算自己的日子，好叫我们得着智慧的心。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
祷告内容：（1）亲爱的阿爸天父，我们再一次要求你赏赐与我们从你而来的智慧，好叫我们这些愚人在你面前显得通达。主求你除掉我们自以为以的智慧，自以为骄傲的智慧。因为那在你面前看为愚拙。（2）主啊让我们实实在在的臣服在你的面前，主我们算什么你竟顾念我，我们只不过是大海中的一滴，主你却怜悯我们，亲爱的阿爸天父让我们学习你那谦卑的样式。求你不要我们成为表面谦卑的人，而是内在谦卑的人。（3）求主将天上的智慧来上赐给我们，让你的智慧来代替我们的智慧，让你的愚拙来代替我们的愚拙。求你将那一切不属于你的智慧都除掉。（4）父啊我们来仰望你，谢谢你的圣灵天天光照提醒我们，让我们可以来到你的面前向你面前省察自己。谢谢主与我们同在。祷告奉主耶稣的名 阿们！
&lt;/p>
&lt;p align="left">
2.来到神的面前为着我们的教会祷告，在这一年过程的当中我们可能有纷争也有些不接纳，也有高举自己的时候，我们在这个时候真的向神悔改，求神赦免我们的这些过犯。我们也求神赐下从他而来的合一，来加给我们守望教会。我们一起来为教会祷告。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
祷告经文：诗93篇
&lt;/p>
&lt;p align="left">
耶和华作王，他以威严为衣穿上。耶和华以能力为衣，以能力束腰，世界就坚定，不得动摇。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
你的宝座从太初立定，你从亘古就有。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
耶和华啊，大水扬起，大水发声，波浪澎湃。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
耶和华在高处大有能力，胜过诸水的响声，洋海的大浪。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
耶和华啊，你的法度最的确；你的殿永称为圣，是合宜的。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
祷告内容：（1）亲爱的阿爸天父，我们再一次来到你的面前。我们也因着你在我们当中何其大的工作来献上感恩。你在这一年当中操练我们，你实在看到了自己的软弱，我们自己里面的骄傲，我们自己的自义。你透过这样的户外敬拜把我们的问题显露了出来，主我们实在知道你是爱我们的。当你把我们的污秽显露出来的时候，显露出来的是你的圣洁。（2）我们再一次来到你的面前，求你让我们的教会安静，让我们教会成为洁净的，也让你的教会成为合你心意的新妇。（3）主我们仰望你，求你让我们关注你所关注的，思想你所思想的。求主把我们雕琢成合乎你所用的器皿。在这个时代为你发光。（4）主我们再一次求你将那合一的生命放在我们的里面，当主你把这样的生命放在我们里面的时候，我们知道这间教会是大有希望和盼望的。（5）天父也求你在这一年过后继续带领我们。我们盼着进入新堂这是我们的心愿，但我们愿意顺服天父你的旨意。主你若是要在旷野当中，你所命定的道路当中你要带领我们。主我们不计较这时间的长短。（6）求主率领你这合一的军队，你就操练我们在任何地方的合一。祷告奉主耶稣的名。阿们！
&lt;/p>
&lt;p align="left">
&lt;strong>3.&lt;/strong>&lt;strong>为着永刚弟兄的身体来祷告，我们也透过这样的祷告，求神医治他。求神坚固他的身体和灵魂，也为永刚弟兄一家来祷告。也求神在这样的事情上，也能让我们能分辨哪些是来自撒旦的攻击，也求天父给我们一颗警醒的心祷告。&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p align="left">
祷告经文：诗91篇
&lt;/p>
&lt;p>住在 至 高 者 隐 密 处 的 ， 必 住 在 全 能 者 的 荫 下 。&lt;/p>
&lt;p>我 要 论 到 耶 和 华 说 ： 他 是 我 的 避 难 所 ， 是 我 的 山 寨 ， 是 我 的 　 神 ， 是 我 所 倚 靠 的 。&lt;/p>
&lt;p>他 必 救 你 脱 离 捕 鸟 人 的 网 罗 和 毒 害 的 瘟 疫 。&lt;/p>
&lt;p>他 必 用 自 己 的 翎 毛 遮 蔽 你 ； 你 要 投 靠 在 他 的 翅 膀 底 下 ； 他 的 诚 实 是 大 小 的 盾 牌 。&lt;/p>
&lt;p>你 必 不 怕 黑 夜 的 惊 骇 ， 或 是 白 日 飞 的 箭 ，&lt;/p>
&lt;p>也 不 怕 黑 夜 行 的 瘟 疫 ， 或 是 午 间 灭 人 的 毒 病 。&lt;/p>
&lt;p>虽 有 千 人 仆 倒 在 你 旁 边 ， 万 人 仆 倒 在 你 右 边 ， 这 灾 却 不 得 临 近 你 。&lt;/p>
&lt;p>你 惟 亲 眼 观 看 ， 见 恶 人 遭 报 。&lt;/p>
&lt;p>耶 和 华 是 我 的 避 难 所 ； 你 已 将 至 高 者 当 你 的 居 所 ，&lt;/p>
&lt;p>祸 患 必 不 临 到 你 ， 灾 害 也 不 挨 近 你 的 帐 棚 。&lt;/p>
&lt;p>因 他 要 为 你 吩 咐 他 的 使 者 ， 在 你 行 的 一 切 道 路 上 保 护 你 。&lt;/p>
&lt;p>他 们 要 用 手 托 着 你 ， 免 得 你 的 脚 碰 在 石 头 上 。&lt;/p>
&lt;p>你 要 踹 在 狮 子 和 虺 蛇 的 身 上 ， 践 踏 少 壮 狮 子 和 大 蛇 。&lt;/p>
&lt;p>神 说 ： 因 为 他 专 心 爱 我 ， 我 就 要 搭 救 他 ； 因 为 他 知 道 我 的 名 ， 我 要 把 他 安 置 在 高 处 。&lt;/p>
&lt;p>他 若 求 告 我 ， 我 就 应 允 他 ； 他 在 急 难 中 ， 我 要 与 他 同 在 ； 我 要 搭 救 他 ， 使 他 尊 贵 。&lt;/p>
&lt;p>我 要 使 他 足 享 长 寿 ， 将 我 的 救 恩 显 明 给 他 。&lt;/p>
&lt;p align="left">
祷告内容：（1）亲爱的阿爸天父，我们知道你对你的儿女有何等的恩典，我们是在你保护之下的。主你是我们的大小的盾牌，我们投靠在你的翅膀荫下是何等的安全。（2）主我们在这里奉主的名为永刚弟兄来祷告，求你捆绑魔鬼撒旦一切的捆绑。求你让永刚弟兄在今天晚上在你的里面得以恢复，求主赐给他刚强壮胆，求你在明天把他能带到我们中间与我们一同分享，恳求你差派天使来保护他。（3）主我们来仰望你，我们知道我们所依靠的是那万望之王万主之主。求天父让我们灵里常常警醒，求你赐下警醒祷告的灵。（4）主我们也来仰望你，求你保守我们每一个家庭，每一个孩子的脚步。我们把这后面三天的聚会交在你的手中。也求主带领那些今天没有来到我们中间的弟兄姐妹，愿你在这以后的几天里把他们带到我们的中间，让我们一同来领受神你的身体，记念在里面的合一 。求主听我们这有声无声的祷告。奉主耶稣的名祷告 阿们！
&lt;/p>
&lt;p align="left">
回应诗歌：《盟约》
&lt;/p>
&lt;p align="left">
主祷文结束
&lt;/p></description></item><item><title>教理问答连载之六</title><link>/2012/04/25/%E6%95%99%E7%90%86%E9%97%AE%E7%AD%94%E8%BF%9E%E8%BD%BD%E4%B9%8B%E5%85%AD/</link><pubDate>Wed, 25 Apr 2012 10:42:45 +0000</pubDate><guid>/2012/04/25/%E6%95%99%E7%90%86%E9%97%AE%E7%AD%94%E8%BF%9E%E8%BD%BD%E4%B9%8B%E5%85%AD/</guid><description>&lt;p>&lt;strong>问&lt;/strong>：既然神只有一位（申命记6：4，以弗所书4：6，以赛亚书44：6，45：5，哥林多前书8：4，6），那么为何你说有三位，就是圣父，圣子和圣灵呢？&lt;/p>
&lt;p>**答：**因为神在他的话语里这样启示了他自己（以赛亚书61：6，路加福音4：18，创世记1：2-3，诗篇33：6，以赛亚书48：16，马太福音3：16-17，28：19，约翰壹书5：7，以赛亚书6：1，3，约翰福音14：26，15：26，哥林多后书13：13，加拉太书4：6，以弗所书2：18，提多书3：5-6），这分开的三位是独一，真实，永恒的神。&lt;/p>
&lt;p>在《圣经》中找不到“三位一体”这个词，但《申命记》六章4节和《约翰壹书》五章7节清楚地反映了这个词的意思。在《申命记》六章4节中我们读到以色列的信仰告白：“以色列啊，你要听：耶和华我们神是独一的主！” 在《马太福音》三章13-17节中我们看到三个位格是怎样在主耶稣受洗时同时出现：父神在天上说话；圣子从水里上来；圣灵仿佛一只鸽子降下，落在他身上。主耶稣也吩咐过我们，要用圣父，圣子和圣灵的名给人施洗（太28：19）。&lt;/p>
&lt;p>可能有人会对此感到大惑不解。有人会问：“如果是三位，就不可能是一神，因为一不是三，三也不是一”。从这个难题中我们意识到这个教义超越我们的悟性范围。因此我们的回答是：但神把这个真理清楚地启示给我们。我们无法领悟这个奥秘：我们称之为神的那一位，却是三个位格，我们称每个位格为神。约伯的朋友，以利户说： “神为大，我们不能全知！”（约伯记36：26）。独一的神，存在于三个位格。我们相信这个教义，因为神的话语是这样教导的，而不是因为我们能明白它。&lt;/p>
&lt;p>我们唯一能作的，就是怀着敬畏的心重复神的话语所宣布的。我们能了解到的神，是他亲自启示给我们的。神在他的道里启示了他自己，只有通过神的道我们才能知道神是谁。我们不能离开其中任何一个。三位一体的神关怀我们的救恩。父神从创世以来就拣选得救的人，并按时创造我们。我们一生都在经历他的照管。圣子成就了救赎，圣灵将这救赎的成果应用在我们的身上。一个人通过信心就可以知道三一真神是可称颂的。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：当你说：“我信神，全能的父，创造天地的主”，你相信什么？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>答：&lt;/strong> 我相信我们耶稣基督永恒的父，从无有中创造了天地，和其中的一切（创世记1和2，出埃及记20：11，约伯记38和39，33：4，使徒行传4：24，14：15，诗篇33：6，以赛亚书45：7），又用他永恒的计划和供应托住并管理天地（希伯来书1：3，诗篇104：27-30，115：3，马太福音10：29，以弗所书1：11）。他因着他儿子基督的缘故，作我的神和父神（约翰福音1：12，罗马书8：15，加拉太书4：5-7，以弗所书1：5）；我毫无疑惑地相信他必供应我身体和灵魂一切的需要（诗篇55：22，马太福音6：25-26，路加福音12：22）。此外，在流泪的 幽谷，无论他给与我什么不幸，都会变为对我有益的（罗马书8：28）；因为他是无所不能的神 （以赛亚书46：4，罗马书10：12），所以他能如此行，并且他既是一位信实的天父（马太福音6：32-33，7：9-11），他也愿意如此行。&lt;/p>
&lt;p>真正的信心承认神是天父，是他爱子耶稣基督永恒的父。信心也说神是无所不能的神，是天地万物的创造者。&lt;/p>
&lt;p>神说：“我造光，又造暗，我施平安，又降灾祸；造作这一切的是我耶和华”（以赛亚书45：7）。神的创造是要用信心去了解的。我们在《希伯来书》十一章3节中读到：“我们因着信，就知道诸世界是藉神话造成的；这样，所看见的，并不是从显然之物造出来的”。宇宙不是永恒的，而是有始有终的。《圣经》开篇就说： “起初，神创造天地” （创世记1：1）。神是无所不能的，有能力造作万物。因此，万物并不是通过进化或发展而来的。神创造了万物，包括人。他也托住万物，管理一切被造的。他是怎样作这一切的呢？是用他永恒的计划和供应。“计划”意指神按照特定的计划管理一切；“供应”意指神供应必要的一切（供应就是照管）。真信徒可以称神为他的父神，因为神因着基督的缘故，将他收养为子嗣。一个人若有这样一位创造天地的父神，就也能相信他会供应自己身体和灵魂所需要的一切。“一切的需要”指我们也许会错失，却又不能错失的东西。需要指我们真正需要的一切。在危难当中，神的儿女也可以相信神将使他生命中一切的患难变为对他有益的，变成好事。饥饿，战乱，失业，破裂的关系，疾病，和所有的损失都证明生活确实是流泪的幽谷。“我们晓得万事都互相效力，叫爱神的人得益处”（罗马书8：28）。神能够成就这一切，因为他是无所不能的神。他愿意也将这样作，因为他是信实的天父。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：你所了解的神的护理是什么？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>**答：**护理是神用无所不能，无所不在的能力（使徒行传17：25，27-28，耶利米书23：23-24，以赛亚书29：15-16，以西结书8：12），如同用他的手一样，仍因托住天地 万物（希伯来书1：3），以至一草一木，天晴下雨，丰收饥荒（耶利米书5：24，使徒行传14：17），食物饮料，健康疾病（约翰福音9：3）， 富足贫穷（箴言22：2），一切都并非是偶然而生，乃是出于神的手（马太福音10：29，箴言16：33）。&lt;/p>
&lt;p>约瑟对他的兄弟们说：“从前你们的意思是要害我，但神的意思原是好的”（创世记50：20）。他们把他卖为奴隶，要借此除去他。同时，神插手此事：他允许约瑟被卖到埃及，好将他的家庭从饥荒中救出来。这就是基督徒在此所承认的。这不是巧合（就象现代人所相信的）或一种称为命运的盲目的力量（就象古代异教徒所相信的），而是神掌管一切。他预见一切将要发生的事，也对一切事进行护理：他亲手干预一切发生的事件。他是全知全能的神，用他的权炳管理全地。&lt;/p>
&lt;p>当一个建筑工匠建成一栋房屋时，他就把它交给屋主，不再管它了。神对他创造的世界不是这样，神继续照管它。若是神不这样作，万物都会荒芜崩溃。&lt;/p>
&lt;p>用肉眼我们是看不到这一切的，唯有信心知道：我的天父在大事小事，灵性的生命和肉体的生命上，都看顾我，关心我。在顺境中是这样，在逆境中也绝没有例外。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：我们知道神创造和护理万物，那对我们有什么益处呢？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>**答：**我们可以在逆境中忍耐（罗马书5：3，雅各书1：3，诗篇39：9，约伯记1：21-22），在顺境中感恩（帖撒罗尼迦前书5：18，申命记8：10），并在信实的天父并神里，对 将来有足够的信心（诗篇55：22，罗马书5：4）；因万有都在他手中，他若不准许，他们既不能动，也不被动 摇（约伯记1：12，2：6，箴言21：1，使徒行传17：25），所以没有什么能使我们与他的爱隔绝（罗马书8：38-39）。&lt;/p>
&lt;p>正因为我们全都对抗神，犯了可怕的罪，这个世界上才有了许多苦难。但为什么在生活中有些人受的苦比另一些人多呢？我们永远也不可能理解这个难题。基督徒只相信一切都在神的掌管中，他的作为是我们人无法测度的；但同时，也是公正，圣洁和良善的。&lt;/p>
&lt;p>基督徒还进一步知道，神爱他，没有什么可以使他与他的爱隔绝。这就使他在逆境中忍耐，在顺境中感恩，也给了他面对未来坚定的信心和勇气。&lt;/p>
&lt;p>很多时候他还是惧怕魔鬼和罪人，以及他自己生命中罪的势力。但是，他知道他信实的父神总会拯救他。保罗深知基督徒所面临的威胁：“我们为他的缘故，终日被 杀”，但他紧接着又说：“我深信：无论是死，是生，是天使，是掌权的，是有能的，是现在的事，是将来的事，是高处的，是低处的，是别的受造之物，都不能叫 我们与神的爱隔绝；这爱是在我们的主耶稣基督里的”（罗马书8：38-39）。&lt;/p>
&lt;p>现代神学对人毫无安慰，它说神因为这世界的邪恶而受苦。邪恶只能受黑暗势力的控制，神没有力量除去所有的邪恶，但他愿意在我们与之搏斗时助我们一臂之力。终有一天他会战胜它。这种对神全能权炳的不信全然违背了复活的基督所说过的话：“天上地下所有的权炳都赐给我了”（马太福音28：16）。&lt;/p>
&lt;p>每一个人都想知道受苦的意义何在，但只有神有最终的答案。所有关于神的掌管的问题都不容易给与解答，但有一件事超越所有的疑惑，就是以利户对约伯所说的：“神断不行恶，全能者断不至作孽！”（约伯记34：10）&lt;/p>
&lt;p>（《海德堡教理问答》节选，连载六）&lt;/p></description></item><item><title>北京守望教会2012年4月15日户外敬拜通报</title><link>/2012/04/25/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A4%E6%9C%8815%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5/</link><pubDate>Wed, 25 Apr 2012 10:39:20 +0000</pubDate><guid>/2012/04/25/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A4%E6%9C%8815%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5/</guid><description>&lt;p>各位亲爱的弟兄姊妹：&lt;/p>
&lt;p>主内平安！本主日是今年的第十五个主日，天气多云有风，弟兄姊妹依然在信心和盼望中来敬拜寻求我们的主耶稣基督。&lt;/p>
&lt;p>上周周五的时候我们的那位姊妹再次被所在派出所带到宾馆，主日上午被放出来。除这位姊妹之外，据我们统计，这个主日至少有11位弟兄姊妹在平台附近被带走；其中有2位弟兄在路上被放下，其余9位弟兄姊妹分别被送四个派出所。截止到中午1点半左右除一位老姊妹之外其余8位弟兄姊妹都已被放出，到当晚11点多时最后在奥运村派出所的姊妹被释放回家。&lt;/p>
&lt;p>我们的户外敬拜走过了四季的转换，期间经历了风雨阴晴，每一周主都帮助我们，每一个主日我们都确知是他自己荣耀的灵在我们中间做感动、带领和保守的工作。经过一年之后的这个时候，惟愿那赐各样恩典的神亲自成全我们，坚固我们，赐力量给我们。愿权能归给他，直到永永远远。阿们！（彼前5:10-11）。&lt;/p>
&lt;p>愿我们主耶稣基督的恩惠和平安、天父上帝的慈爱和怜悯、圣灵保惠师的感动、更新与引导，常与每一位守望教会的弟兄姊妹以及各处挂念守望教会并为守望教会祷告的弟兄姊妹同在！阿们！&lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;" align="center">
                      北京守望教会
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;" align="center">
                           2012年4月17日
&lt;/p></description></item><item><title>北京守望教会4月22日户外敬拜通报</title><link>/2012/04/25/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A4%E6%9C%8822%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5/</link><pubDate>Wed, 25 Apr 2012 10:36:52 +0000</pubDate><guid>/2012/04/25/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A4%E6%9C%8822%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5/</guid><description>&lt;p>各位亲爱的弟兄姊妹：&lt;/p>
&lt;p>主内平安！本主日是今年的第十六个主日，天气多云转暖，弟兄姊妹依然在信心和盼望中来敬拜寻求我们的主我们的神。&lt;/p>
&lt;p>这一周我们那位姊妹再次周五的时候就被带到宾馆，主日上午被放出来。除那位姊妹之外，据我们统计，这个主日至少有12位弟兄姊妹在平台附近被带走；其中有3位弟兄姊妹在路上被放下，其余9位弟兄姊妹分别被送往四个派出所。截至到下午2点多除一位姊妹之外都已被放出，到当晚8点多时在霍营派出所的姊妹最后被释放回家。&lt;/p>
&lt;p>在过去这一年的户外过程中，看起来每一周都一样，但是对主的经历却每一周都不同，而且从他而来的恩惠和平安保守我们直到如今。在户外这样一个特殊的处境中，我们可能软弱和懈怠，我们也可能在忍耐中有急躁和忧虑。但愿主的权能和荣光成为我们里面刚强的力量，在这艰难和等待中不至闲散，反而更加的殷勤，在将来得以丰丰富富地进入我们主救主耶稣基督永远的国（彼后1:11）。&lt;/p>
&lt;p>愿我们主耶稣基督的恩惠和平安、天父上帝的慈爱和怜悯、圣灵保惠师的感动、更新与引导，常与每一位守望教会的弟兄姊妹以及各处挂念守望教会并为守望教会祷告的弟兄姊妹同在！阿们！&lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;" align="center">
                      北京守望教会
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;" align="center">
                           2012年4月24日
&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;h2 align="center">
&lt;!--more-->
&lt;/h2>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>在户外中经历神的医治——GLP姊妹</title><link>/2012/04/25/%E5%9C%A8%E6%88%B7%E5%A4%96%E4%B8%AD%E7%BB%8F%E5%8E%86%E7%A5%9E%E7%9A%84%E5%8C%BB%E6%B2%BB-glp%E5%A7%8A%E5%A6%B9/</link><pubDate>Wed, 25 Apr 2012 03:09:27 +0000</pubDate><guid>/2012/04/25/%E5%9C%A8%E6%88%B7%E5%A4%96%E4%B8%AD%E7%BB%8F%E5%8E%86%E7%A5%9E%E7%9A%84%E5%8C%BB%E6%B2%BB-glp%E5%A7%8A%E5%A6%B9/</guid><description>&lt;p>在去年10月份最艰难的时候，并不是警察给我造成的影响，而是那段经历又重新的被揭开，使得我承受不了。后来就经历了神亲自揭开，亲自缠裹的过程。我也不知道这个过程到底是怎么发生的，一直都觉得很奇妙。&lt;/p>
&lt;p>GLP姊妹访谈    采访时间：2012.3.14    采访地点：家中&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：教会的户外快一周年了，回过头来看一下，在这一年当中，你经历了很多，大体上分成几个阶段？并且你在这一年的经历当中有什么样的变化？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>答&lt;/strong>：大体上分为三个阶段吧。&lt;/p>
&lt;p>第一个阶段是从户外一开始到持续上平台的结束。那段时间基本上对教会的历史没有什么了解，也很难做出自己的判断，所以就只能按照治委会的决定——教会的要求去做。所以每次上平台也有许多其它的想法，但是最终要去的最主要的原因只有一个，就是因为星期天我要敬拜，教会是我敬拜的地方，在三层平台，所以每周都去。相对来说心思比较简单，虽然遇到的事情会有一点复杂。&lt;/p>
&lt;p>第二个阶段是在临近11年12月25日结束的时候。那段时间好像突然反应过来，就是不是因为我每次都去了，或者我们每次都有人去这件事情就自然的有结果了。我们到了这个时间还需要往前走，我们该怎么做。虽然事情是治委会来考虑的，但是突然觉得跟治委会一起在经历那种艰难，不知道什么样的判断是对的。然后在那种做不出判断的情况中觉着非常难。过了那一阵，觉得真的做出来以后，第三个阶段就会好一些，就是以平常心去看待这个过程。然后也有一些机会去接触一些文章和书，了解了教会的历史，还有中国的政教关系，这样就可以从更大的更宏观的视野来看待守望的处境。然后也开始思索，作为一个有法律背景的基督徒，我可以怎样用我的知识来为教会服侍。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：户外对每个人来讲都是有个过程的，对你来讲也是一个不寻常的过程。开始的时候看到你一直去平台，甚至有时被派出所24、48小时，而且有时在派出所若不说出一个住址来，就不放人。还有他们非要把你全天的看起来，直到有的姊妹把你接回她们自己家去，这个阶段你也非常的不容易，并且你自己也写了突破一、二两篇文章，希望你也能分享一下这个阶段的过程，以及和派出所的警察、保安接触的细节，还有在被搬家时那段紧张的细节。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>答&lt;/strong>：这段经历，因为当时网上会有一些信息，所以大家可能知道的更多一些，对我来说，没有什么特别的东西。去年搬了好几次家，当然不一定是因为被搬家，就是借宿在几个不同的地方，这个是会有一点难，但也是因为住处一直不太稳定，还有就是不肯说出地址。当然一方面是住在朋友家里不方便，另一方面我觉得没有理由告诉他们地址，所以就一直都没有说。然后就有机会在好几个姊妹家里住宿，这个也是比较特别的。开始我觉着很自然，后来我发现这段期间我一直都在别人家里住。但是住过以后才发现，接待我的姊妹对她们来说其实是个很大的挑战。因为好几个人的家里其实都是没有接待过人的。有的家里很小，有的家里人很多，也有的家里很大，但是都会有不同的情况。我可能是第一个到他们家里住宿的。所以我觉得这对双方来讲都是一个特别的经历。然后也看到神有特别的保守，大家在生命上很有联接，真的体会到什么是肢体，这是比较特别的一点。&lt;/p>
&lt;p>跟警察接触最多的就是在派出所那段时间，不是特别难，就是有一个整体的判断，这是教会的事不是我一个人的事，所以牧者们没事，我就没事。最多就是48个小时，当然不是计算好这些代价才决定上去的，有时候也会有一些突发情况。比如说：第一次被跟踪，事后知道后还是挺有心里压力的。还有第一次被警察欺骗，就真的把警察当成朋友一样，觉得那种失败也是很有压力。不过最后都是很奇妙的有神的保守，就可以渐渐的克服。比较密集的接触警察就是在HY姊妹家住的那段时间，也是因为跟他们每天的接触，对我的生命来说有一个很大的变化。我也会发现那些看我的警察，有的会原则性强一些，上级说不允许出去，就不能出去；有的就比较灵活一点，就是只要你不出小区，在我的掌握之中，那就可以稍微自由一点儿。我发现我也会喜欢灵活一些的人，所以我就不断的在思考，作为一个基督徒我应该怎么做。我想神喜悦的不只是我们英勇，而是怎样柔和谦卑活出他的样式。尤其是在面对这样的不公义时，常常会犯罪，做不到自己想做的样子，也不断的在两个极端之间摇摆。有时候对警察太好了，有时候跟警察又太对立了，一直在平衡这样一种关系，试图去做一个真正的谦卑柔和的基督徒。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：在这一段时间中，你自己的生命肯定是有得着、更新和突破的，什么是你最值得感恩的地方，你个人与神的关系之间有什么样的变化？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>答&lt;/strong>：如果这是一个问答题是‘有’还是‘没有’，我可以非常明确地说‘有’，但是要描述又很困难，因为那真的是一种非常真实的生命经历。如果非要把它描述成突破，然后要否定以前的经历的话，好像也不太合适。不过，确实是有很大的变化，就是以前一直在追求的事情——生命的改变。以前是无论你怎样努力，却发生不了改变。但在这段经历中也不知道为什么经过这些事情，生命就改变了。比如以前说我离了神什么都不能做，但是你会不由自主，就是离了神我还是能做一些事情的。在这个经历中，对教会的情况会看不清楚，对很多事情的判断会经常的发生一些摇摆，还有在处理事情的时候，就经常陷入我也不知道做好了还是没做好，对还是不对。最后只能得出结论说，离了神我真的不行。我觉得这是一个很大的突破了。&lt;/p>
&lt;p>还有就是真实的经历了神是医治的神。在来守望之前我在一个群体中受到一些伤害，而且对我来说很严重。到守望之后很长一段时间，这段经历都是被压制下去的，我也一直试图在很好的继续跟那些人交往，试图不在去理会这段经历，但是却没有办法去改变自己那种受伤的状态。然后在去年10月份最艰难的时候，并不是警察给我造成的影响，而是那段经历又重新的被揭开，使得我承受不了。后来就经历了神亲自揭开，亲自缠裹的过程。我也不知道这个过程到底是怎么发生的，一直都觉得很奇妙。就好像你一直看着一个小孩子，看着他每天吃香蕉，吃啊吃啊，突然有一天他就会说话了。也不知道他吃香蕉和他说话之间是个什么样的因果关系，但你知道他老是在吃东西，之后渐渐的长大，就会说话了。所以这一段比较痛苦的经历一直持续了很长时间，然后一直也试图去沟通，去解决内心的困惑，试图去饶恕，但是一直都做不到，反而是在这样难的时候，就把这个时期也解决了。所以我觉得神做事很奇妙。&lt;/p></description></item></channel></rss>