<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>守望网络期刊第43期 on 北京守望教会</title><link>/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%BD%91%E7%BB%9C%E6%9C%9F%E5%88%8A%E7%AC%AC43%E6%9C%9F/</link><description>Recent content in 守望网络期刊第43期 on 北京守望教会</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Wed, 09 Jan 2013 08:17:24 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%BD%91%E7%BB%9C%E6%9C%9F%E5%88%8A%E7%AC%AC43%E6%9C%9F/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>2013年新年献辞</title><link>/2013/01/09/2013%E5%B9%B4%E6%96%B0%E5%B9%B4%E7%8C%AE%E8%BE%9E/</link><pubDate>Wed, 09 Jan 2013 08:17:24 +0000</pubDate><guid>/2013/01/09/2013%E5%B9%B4%E6%96%B0%E5%B9%B4%E7%8C%AE%E8%BE%9E/</guid><description>&lt;p>主内各位亲爱的弟兄姊妹，感谢主耶稣让我们一同经历了那让人难忘的2012年。在过去的一年中，我们与大家一同经历和见证了主在我们中间那奇妙保守的工作。因着他在我们软弱中所显明的超然的保守，使我们很多人在过去的一年中虽然遇到却走出了疲乏、软弱甚至灵性的昏暗。在那些艰难的时光，主没有离开我们，而是用他慈爱的手托住我们每个人，用他能力的手托住他的教会。因此我们相信，在这新的一年中，他会继续在我们中间，做那复兴我们生命及他教会的工作。作为教会肢体间相互沟通的一个平台，在这新的一年中，我们盼望能够和大家一同来见证他在我们中间那复兴的恩典。我们不仅会努力地办好“美好见证”这个栏目，同时也新开了“教牧分享”栏目，来接近弟兄姊妹与牧者间的距离。&lt;/p>
&lt;p>在过去的一年中，我们也看到主在中国社会中的奇妙作为，他关闭了重回那愚昧而盲目地崇拜人的道路，既显明了他对中国人的怜悯，也印证了他就是在人的国中掌权的那一位。这让我们看到，我们正在经历着他在中国社会要显明他的作为，因而意味着是中国历史上最为重要的时刻。作为被他差到这个世界中的教会，这也正是我们扎根于这个社会并因此能够更好地见证他的作为与荣耀的重要时期。在这新的一年中，我们愿意与这个社会一同经历变革前的阵痛，而不是游离在我们同胞的苦痛之外。我们盼望这个小的网刊能够成为面向这个社会的真理的窗口，既能发出真理的声音，也能和大家一起来见证他在我们这个时代所显明的荣耀的作为。&lt;/p>
&lt;p>在这新的一年中，或许我们还会遇到我们没有想到的难处，因为我们正走在这代人向来没有走过的路上。然而这条路我们的主走过，他知道我们，也知道我们前面的路。我们相信，无论在怎样的处境中，他都会在我们的近旁；在我们需要的时刻，向我们说：“你们放心，是我，不要怕！”（可6：50）于是我们的心就被他所赐的平安所充满，有力量继续跟随他，更多地分享和见证他得胜的荣耀。&lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;">
北京守望教会 网刊编辑部
&lt;/p></description></item><item><title>简讯</title><link>/2013/01/09/%E7%AE%80%E8%AE%AF-37/</link><pubDate>Wed, 09 Jan 2013 08:16:19 +0000</pubDate><guid>/2013/01/09/%E7%AE%80%E8%AE%AF-37/</guid><description>&lt;p>注：本期网络期刊特别制作了圣诞节专刊，链接：&lt;a title="2012圣诞专刊" href="/2012-christmas-special/" target="_blank">/2012-christmas-special/&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>1、12月23日，是2012年户外敬拜的第52个主日，包括我们那位周五晚上被带到宾馆看管的姊妹，本主日至少有 20位弟兄姊妹在平台附近被带走。最后被关在奥运村派出所的两位弟兄姊妹于当天下午4点半左右被释放。&lt;/p>
&lt;p>2、12月30日，是2012年户外敬拜的第53个主日，这个主日至少有15位弟兄姊妹在平台附近被带走。截至到当天上午12点多，所有弟兄姊妹的均被释放。&lt;/p>
&lt;p>3、2013年1月6日是今年户外敬拜的第1个主日。本主日至少有16位弟兄姊妹在平台附近被带走。有些弟兄姊妹被带离平台不久即被释放，被带进去的弟兄姊妹在当天上午11点左右被陆续释放出来。&lt;/p>
&lt;p>4、在2012年圣诞节期间，我们的两位牧师被受到更加严厉的看管，禁止他们与任何来看望他们的弟兄姊妹或朋友见面。12月23日的主日一位弟兄去小白牧师家中探望时，因与保安发生冲突而被带到派出所，警察一度威胁要拘留他，在赶去的数位弟兄据理力争的情况下，于当天晚间被释放出来。&lt;/p>
&lt;p>5、2012年圣诞节期间，守望教会各牧养小组、团契、芥菜种主日学等分别以不同形式举行了以传福音为主的圣诞活动。为此，本期网刊特收集了这些传喜讯、报佳音者的美好见证，详见“圣诞专题”栏目。新的一年，愿神兴起更多的弟兄姊妹来广传福音！&lt;/p>
&lt;p>5、2012年12月30日晚，守望教会为22位弟兄姊妹进行了受洗，洗礼由袁灵传道主持，有将近80位弟兄姊妹前来观礼。&lt;/p>
&lt;p>7、2013年1月1-3日晚，守望教会进行了圣餐礼，由袁灵传道分享并主持圣餐礼。&lt;/p>
&lt;p>8、12月25日晚，守望教会在西屋1202举行圣诞敬拜会，纪念救主降生、传扬福音。敬拜会由诗班主持，并献唱“万爱之王”。共有120多人出席。&lt;/p>
&lt;p>9、12月23日晚，尼希米团契举办了2012年圣诞晚会，团契近百位弟兄姐妹和70-80位慕道朋友参加了晚会。晚会包括聚餐、赞美敬拜、京剧、儿童节目、个人见证、信息分享、赠送礼物等内容。晚会期间有7位慕道友信主，荣耀归主名！&lt;/p>
&lt;p>10、2013年1月1-2日, 北京守望教会青年团契营会在北京郊区举行，共有三十多位弟兄姊妹参加。营会以《基于圣经的时间管理》讲座开始：如何做人生计划、建立预警系统与默想日，大家反映受益匪浅。期间还穿插了丰富的游戏，最后到大家都参加了滑雪活动，部分弟兄姊妹还在回程途中向旁人传扬了神国的福音。&lt;/p>
&lt;p>11、12月29日，钟林弟兄和香柏青年教会的海丹姊妹举行婚礼，永刚传道证婚。&lt;/p>
&lt;p>12、12月23日，岳鹏/孙琦夫妇喜得一女。&lt;/p></description></item><item><title>恩典带来盼望/天明牧师</title><link>/2013/01/09/%E6%81%A9%E5%85%B8%E5%B8%A6%E6%9D%A5%E7%9B%BC%E6%9C%9B%E5%A4%A9%E6%98%8E%E7%89%A7%E5%B8%88/</link><pubDate>Wed, 09 Jan 2013 08:15:32 +0000</pubDate><guid>/2013/01/09/%E6%81%A9%E5%85%B8%E5%B8%A6%E6%9D%A5%E7%9B%BC%E6%9C%9B%E5%A4%A9%E6%98%8E%E7%89%A7%E5%B8%88/</guid><description>&lt;p>回顾走过来的2012年，我自己经历了主许多的恩典，虽然不能像约翰使徒说的 “若是一一地都写出来，所写的书就是世界也容不下”那般，但主赐下的恩典，确实像及时恩雨滋润了我的生命。&lt;/p>
&lt;p>赞美诗《数算主恩歌》的副歌是这样说的：&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>主的恩典样样都要数，主的恩典都要记清楚，&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>主的恩典样样都要数，必能叫你惊讶立时乐欢呼。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>回顾走过来的2012年，我自己经历了主许多的恩典，虽然不能像约翰使徒说的 “若是一一地都写出来，所写的书就是世界也容不下”那般，但主赐下的恩典，确实像及时恩雨滋润了我的生命。我想在这里分享其中几个个人性的恩典经历，来见证主。&lt;/p>
&lt;p>**第一个要分享的当属搬家了。**过去的四五年间，我们的房东夫妇因为租房给的我们，经受了太多的压力，尤其是2011年教会户外敬拜之后，他们全家所承受的不止是压力，还有威胁。但他们夫妇靠着主的恩都胜过了，而且始终向我们表达了在主里坚定的爱。为此我们感恩，但也因着他们为我们所承受的感到难过，有时心里很过意不去。感谢神的恩典，2011年的11月另一弟兄夫妇经过长时间的祷告以及多方面的考虑和印证后，到我们家分享他们的感动并邀请我们搬到他们的房子。原房东夫妇多年为我们承受压力，而且在最艰难的时候也得胜了，所以我们虽有不舍，但还是带着感恩和自由的心，决定搬家。搬家那天也算顺利，我自己搬进新家时，由衷地发出对神的赞美与感恩：一个是我们搬进之前弟兄夫妇把整个房子重新粉刷得完全像新房子，另一个是新家里配置了全套的新家具。那些家具是一夫妇送给我们的，因为姊妹的父母刚卖了北京的房子，留下了几乎全新的全套家具。神的预备真是奇妙。我们家的洗衣机用了多年出了问题，但我和师母想，以后搬家时再买一台新的，家里的冰箱是儿子出生后不久买的，我们也曾商量说冰箱已经用了17年，早够本了，将来搬家时要换新的。这次搬家神就借姊妹的爱心给我们预备了。其实我对物质没有什么特别的追求和要求，有就感谢着享用，没有就存知足的心。但看到神预备的这一切，我真切的感受就是——神在看顾你！到了春天，看到院子里开出的各种各样美丽的花，感觉原来北京的春天也很美，上一次有过这样的感觉，记得是二十多年前上大学时的一个春天看图书馆前开出的迎春花的时候了。也许是这二十几年实在太忙碌，没有空闲心情欣赏北京的春天，也许是只有神的恩典临到时人才能看到美好，或者是两者皆有。&lt;/p>
&lt;p>**第二个要分享的是我的跑步锻炼。**2011年4月开始被关在家，一直到10月我都不可以出门，快到冬天时因为缺乏活动和锻炼，我的身体越来越差了。大家也提醒我应该锻炼，到了11月我争取到了下午锻炼的时间。从那时起我一直坚持锻炼到春节，每天按时跑步，感觉身体也越来越好起来了。但春节过后，一直到搬家后的5月底，可能因为心里痛苦没有心思锻炼，在楼底下只是象征性地走一走。到了5月份我的脸色明显苍白，我心里想，照此下去，虽然有一天会自由，但身体却可能完全垮了。我想，我已经跑了人生上半场，一段时间的中场时间休整后，起码还要跑二十年的人生下半场吧。从此我就带着使命感坚持每天跑步锻炼。一开始时气喘吁吁地跑三圈，很不容易，后来就跑四圈，再后来是六圈，以后基本上坚持每天跑8圈，8圈就是5千米了；最多时也跑过12公里（18圈）。我是体育爱好者，大学时经常锻炼（那时每天下午四点半学校广播里播放号召锻炼的口号是：“为祖国健康地工作50年！”），但那时最多跑3千米，跑5千米或1万米简直不可想象。但经过一段时间的锻炼，我现在竟然能够跑5千米（虽然跑的速度没有以前快），我自己都觉得不可思议。每次跑下来，短袖上衣的后背全湿透了，用手一抓后面的衣服，满手抓到的全是汗水。这样跑下来后，感觉身体舒畅了、肠胃舒服了，精神和心灵里也越来越有力量了。后来看望我的弟兄姊妹们也说，牧师瘦了，精神了，好像回到户外敬拜前的原来样子。锻炼带给我的不仅是身体的健康，也是精神和心灵力量的恢复；而且每一次跑到一个地步，感觉不再是单纯的跑步锻炼，发现跑步中我的心灵在寻求主，并且我的头脑在圣灵里专注和更深地思考。整个夏天和秋天的跑步锻炼，对我来讲很像上山的祷告。因此很多下雨天我也坚持在雨中跑步。有时我也边跑步边听诗篇等圣经或边祷告。我很难用神学层面上解释神透过跑步带给我的祝福，但那却是我真实的恩典经历。&lt;/p>
&lt;p>**第三个要分享是建堂问题的进一步交通与确认。**对我个人来说，过了2011年的圣诞和年底，到了2012年教会一直没能对建堂进一步说明和决定，深感痛苦，并且在此情况下教会继续户外敬拜，令我更加痛苦。这也是导致年初时我的心灵软弱的其中一个原因。但到了年底，就建堂问题治委会做出了进一步的交通与确认，我的心也总算平静下来了。我想这样的平静，不是不顾一些弟兄姊妹痛苦感受的平安（因为治委会的交通和确认得到的不全是积极的回应，我也为此感到难过和痛苦），而是在主里面甘心接受教会的现状的平静。从主的恩典来的这样的平静，使我不再有必须在某个时间点务必解决户外敬拜与建堂问题的急躁心里，同时也没有要坚持五年十年长期户外敬拜的长远打算。这不是 “走一步、算一步”消极和被动心态，而是相信我们仍在他里面并且还在被他引导，因此只要我们一步一步地顺服主，就必达至祂的目的地的在主里面的安息和顺服之心，就如治委会的交通与确认中所引用的经文那样，那是我真实心态：“我的心平稳安静……你当仰望耶和华，从今时直到永远。”&lt;/p>
&lt;p>在户外敬拜一周年的纪念文中我分享过，2012年初的那几个月是在我事奉人生中最为痛苦和低谷的时候。但奇特的是，对我而言，这一年过得实在很快。虽然不能与“千年如一日”相比，但感觉每一周都像翻一页书那样快。其实这也是恩典，因为人痛苦时，通常都感觉时间过得很慢。又到圣诞节了，圣诞受洗课程的最后一堂课结束后，两位姊妹来到我家，她们都是来到教会不久、圣诞节准备受洗的。在与她们的交通中我发觉，她们好像已经在守望待了3~5年一样，从她们对守望的委身、对守望异象的认同以及与守望一同跟随主的心志中，我真实地看到了圣灵在我们教会中的工作。祂的工作确实没有停止。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>旧事已过，都变成新的了——2012年圣诞晚会见证/张好智</title><link>/2013/01/09/%E6%97%A7%E4%BA%8B%E5%B7%B2%E8%BF%87%EF%BC%8C%E9%83%BD%E5%8F%98%E6%88%90%E6%96%B0%E7%9A%84%E4%BA%86-2012%E5%B9%B4%E5%9C%A3%E8%AF%9E%E6%99%9A%E4%BC%9A%E8%A7%81%E8%AF%81%E5%BC%A0/</link><pubDate>Wed, 09 Jan 2013 08:14:27 +0000</pubDate><guid>/2013/01/09/%E6%97%A7%E4%BA%8B%E5%B7%B2%E8%BF%87%EF%BC%8C%E9%83%BD%E5%8F%98%E6%88%90%E6%96%B0%E7%9A%84%E4%BA%86-2012%E5%B9%B4%E5%9C%A3%E8%AF%9E%E6%99%9A%E4%BC%9A%E8%A7%81%E8%AF%81%E5%BC%A0/</guid><description>&lt;p>我虽不知明天的道路，但我知道主掌管着明天！他愿意赐福每一个寻求他、信靠他的人。圣经上说：神爱世人，甚至将他的独生子赐给他们，叫一切信他的，不至灭亡，反得永生。&lt;/p>
&lt;p>在座的各位叔叔、阿姨，各位兄弟姐妹、各位朋友，大家好！&lt;/p>
&lt;p>我叫张好智，这是我的妻子徐艳青，还有我的即将出世的孩子乐恩。我1975年7月出生于河南省新乡市长垣县的一个小村庄，我的祖辈、父辈都是农民，小时候我的家庭成员里有爷爷、父母、两个弟弟、一个妹妹。这是一个7口人的大家庭。如今，我们兄妹四个也都分别成立了自己的小家庭，并且都有了孩子。1998年我从山东大学本科毕业，2007年从北京交通大学博士毕业。目前在交通部科学研究院从事城市交通方面的研究工作。&lt;/p>
&lt;p>我有很多角色、身份，比如我是艳青的丈夫、是乐恩的爸爸。在工作中，我是科研人员，许多人称呼我张博士等等。但，我在世上的第一身份是：基督徒。我是耶稣基督的门徒。我信仰耶稣基督已经有十年了，我在2002年受洗归入耶稣基督的名下。&lt;/p>
&lt;p>我是如何信主的呢？&lt;/p>
&lt;p align="center">
我信主的经过
&lt;/p>
&lt;p>    1994年上大学以后，我意识到小时候父辈所教导我的为人处事道理被当今社会的人所丢弃或嘲笑；父辈所以为耻的事，现代社会却“不以为耻，反以为荣”。我是家里的长子，也是我们村第一个正儿八经考上大学的，家里人期望我出人头地，并且将来能照顾弟弟妹妹、提携亲戚等等。我顺从社会风俗、社会潮流去为人处事吧，我良心纠结、挣扎。我越来越深地感到迷茫、彷徨和苦闷。我渴望得到那永恒不变的真理的标准。&lt;/p>
&lt;p>偶然的机会，我和朋友去了教会。以后断断续续在周末去教会，大约过了一两年的时间，我认识到圣经所教导就是那永恒不变的真理。我决定受洗，接受耶稣基督作我的救主和生命的主。&lt;/p>
&lt;p>圣经哥林多后书5章17节说：“&lt;strong>若有人在基督里，他就是新造的人，旧事已过，都变成新的了&lt;/strong>。”&lt;/p>
&lt;p align="center">
我生命的改变
&lt;/p>
&lt;p>我信主的切入点是“我渴望得到那永恒不变的真理的标准”。但是我信主后，发现圣经不仅仅提供给我真理。耶稣基督说：“&lt;strong>我是道路、真理、生命&lt;/strong>。”&lt;/p>
&lt;p>信主后，经历了神许多恩典，从工作到家庭生活到个人品格等各方面的祝福。神医治我的生命，拯救我的婚姻，把我从自卑、自私、心胸狭窄等捆绑中释放出来，使我越来越活出神所创造的生命本来应有的样式。&lt;/p>
&lt;p>我和艳青结婚后的前两年，经常闹矛盾，有时闹小矛盾，有时闹得很厉害，造成彼此心里伤害。在暴躁狂怒的时候，从内心深处冒出来的那种要毁灭一切和自我毁灭的力量，会驱使人做出可怕的事情。在夫妻激烈地争吵时，我体会到了地狱的真实，人的无奈、无助。06年7月23日晚上，我和艳青又一次闹矛盾，并且我还动手了。过后我离家出走，到学校实验室去了。其实中午我们两个还好好的。不知怎么晚上就闹矛盾了，并且闹得这么厉害。这一次是结婚后最严重的冲突，不是简单道歉就可以挽回的。&lt;/p>
&lt;p>我觉得只能离婚了。我父母的婚姻就不幸福。我童年的记忆是灰色的、悲哀的，我能想起来的大部分的事儿就是我爸爸打我妈，我爸爸打我妈是很凶的。小时候，我妈流泪教育我弟兄三个，将来长大结婚了，不能打媳妇。我们弟兄三个小时候都下了决心：&lt;strong>不打媳妇&lt;/strong>。人下决心由得自己，但是能不能做出来由不得自己。在圣经中保罗有这样一段论述：“&lt;strong>因为我所作的，我不明白；我所愿意的，我没有去作，我所恨恶的，我倒去作。如果我所不愿意的，我倒去作，我就不得不承认神的律法是好的。既是这样，那就不是我作的，而是住在我里面的罪作的。我知道在我里面，就是在我肉体之中，没有良善，因为立志行善由得我，行出来却由不得我。所以我愿意行的善，我没有去行；我不愿意作的恶，我倒去作了。我若作自己不愿意作的事，那就不是我作的，而是住在我里面的罪作的。因此，我发现了一个律，就是我想向善的时候，恶就在我里面出现。按着我里面的人来说，我是喜欢　神的律，但我发觉肢体中另有一个律，和我心中的律争战，把我掳去附从肢体中的罪律。我这个人真是苦啊！谁能救我脱离这使我死亡的身体呢？&lt;/strong>”&lt;/p>
&lt;p>我在学校实验室的第二天，心里盘算好离婚的打算，但是在重大决定前，决定去见一下牧师。那天晚上下着大雨，虽然打着伞，但是我的裤子、鞋全湿了。下面摘自我妻子在09年写的文章，发表在《杏花》期刊上：&lt;/p>
&lt;p>第二天好智在人生重大转折前去找牧师面谈，而我拒绝与他一起见牧师，我心里艰难地做着离婚并离开教会的决定。（这样的意念也是犯罪，因为神所配合的人不可分开，在此认罪。）牧师为好智开的药方是禁食认罪以攻破一切罪的营垒以达到生命的突破与转折。当好智向我认罪，请求原谅并宣布禁食祷告时，我心里的愤怒奇迹般地消失了。靠主的恩典和保守，好智在肉体的挣扎与主的保守中禁食祷告，为他生命中一切的罪悔改，禁食结束后的第二天早上牧师来到我们家中为我们夫妇作按手祷告，宣布一个重生得救的家庭和真正服侍的开始。感谢主！这真是我们夫妻关系的重生和开始。&lt;/p>
&lt;p>我开始学习尊重好智的界限和承受能力，学习尊重与顺服丈夫，好智也开始学习在主里接纳并爱我，在祷告中扩大自己的界限并求各样美好品格。从那时也开始了我们主内家庭秩序的真正建立。&lt;/p>
&lt;p>在我结束禁食祷告的第二天（2006年8月1日）早上，牧师来我家，为我和艳青这个小家庭祷告时，艳青替我想起来，我还有一个严重的罪没有认。在过去的一周里，我头脑里就像放电影一样，我把从小到大的罪全部都一一认了，也得到了主的赦免。我没有想到还有一个严重的罪没有认。经艳青一提醒，还真是的，我上高中的时候做了一件神所憎恶的事。那就是，有一次我父母爆发冲突，我正好在家，我爸爸打我妈， 我见劝不下就顺手抄起一根木棍打了我爸爸。我爸爸很难过，心里很受伤，晚上时都在嚷不认我这个儿子。在神的眼里，不尊重父母就是罪，更何况打父亲呢。其实，打妻子也是罪。耶和华以色列的神说：“休妻的事和以强暴待妻的人都是我所恨恶的。” (玛3:16)&lt;/p>
&lt;p align="center">
神对我大家庭的拯救和祝福
&lt;/p>
&lt;p>    于是，我跪下来祷告求神赦免我的罪。牧师建议我回老家当面向父亲认罪道歉，求得他的原谅；并且为家族认罪，求主赦免我们家族的罪，除去罪带给我们家的咒诅，求主的权柄进入我们家，求主医治我们家，赐福我们家。&lt;/p>
&lt;p>我爷爷年轻时打我奶奶，家庭暴力非常严重。现在已经蔓延到我和弟弟我们这一代了。我两个弟弟也曾动手打过妻子……&lt;/p>
&lt;p>我们家这几年老是出事儿，不平安。&lt;/p>
&lt;p>2003年，我们村两个人酒后打架，我父亲劝架时被误伤，严重颅脑损伤，在医院昏迷不醒5个多月，出院后生活不能自理、吃饭穿衣都需要人伺候……&lt;/p>
&lt;p>我二弟多次因为打架斗殴，卷入官司，最后一次卷入官司是06年，我们一大家人陷入痛苦……&lt;/p>
&lt;p>我三弟喝酒后骑摩托车摔伤、摔得人事不省，也让家人不省心……&lt;/p>
&lt;p>在回老家的路上，我想起父亲的种种事情——父亲爱喝酒、打麻将、常常深更半夜喝醉回家，闹得家里鸡飞狗跳，我们也跟着成宿地睡不好觉。平时打麻将时我们要一遍一遍地喊他吃饭，在麻将桌前等他回家，他有钱打麻将但是我们上学买作业本，常常没有钱，我从小就打怵跟我爸爸要钱，我妈做饭也常常缺油少盐，跟我爸说家里需要买东西了，我爸爸也不主动给钱，饭菜做得不合口还会掀桌子，从小我对爸爸有诸多不满……但是有一次，我偶然看到，我爸爸打我妈以后，他一个人躲在我家房屋后面的地头哭。还有一次黄昏，他打得我妈回娘家后，他拿着我需要缝补的棉裤落泪……他所做的并不是他愿意做的，是罪在他里头做的。&lt;/p>
&lt;p>我到了老家，单独和父亲谈话。我说：“爸爸，这么多年来我一直对你不满，我不尊重你。我上高中的时候，有一次你打我妈，我拿一根木棍打了你。爸爸，对不起。”说着，我跪在父亲的轮椅前：“爸爸，求你原谅我。”我父亲哭了，我也哭了。我说：“爸爸，现在我长大了，已经成立了自己的家庭。明年博士毕业，也要开始工作。我要按照上帝所教导的去做事儿，我要刚强做大丈夫。求你支持我，我在未来人生道路上的每一个决定，求你祝福我。”我爸爸点头，多次示意我起来（爸爸言语功能受损，不能说话）。&lt;/p>
&lt;p>当天晚上，我召集全家人开会，爷爷、爸爸、妈妈、二弟两口子、三弟两口子、还有我妹妹，我们全家都坐好了，我又当着全家人的面，再一次向我爸爸认罪。然后，我说：“咱们家这几年老是出事儿，不平安。是因为咱们家族的罪带给咱们的咒诅。俺爷打俺奶奶，俺爸打俺妈，我们弟兄三个，小时候都下定决心长大了不打老婆。但是现在我们弟兄三个都打过老婆。还有，爸爸不尊重爷爷，虽然很孝顺，但是喝醉酒的时候，偶然会流露出对爷爷的不满，曾有一次推搡爷爷。我和弟弟们也不尊重爸爸。这都是罪。求主赦免咱们家的罪，斩断罪在咱们家的势力。求主医治咱们家，祝福咱们家。”然后，我站起来，奉主耶稣的名为整个家族祷告。全家人只有二弟站起来和我一起祷告，我祷告，他答“阿们！”二弟是在03年我爸爸劝架时被人误伤，我们家经历那次患难的过程中开始祷告、开始寻求主的，并且亲身经历了主的帮助。&lt;/p>
&lt;p>第二天，二弟说他心里非常受震撼，因为他对父亲不尊重的态度比我更甚。我说你也需要向爸爸认罪。他说他心里纠结，他对父亲不尊重是不对，但是爸爸做得更不好。我说爸爸是做得不好，但是你要认自己的罪。我为你祷告，你也为自己祷告，求主带领你向父亲认罪。&lt;/p>
&lt;p>过了两天我就返回北京了。一个多月以后，某一天二弟跪下来，向父亲认罪了。&lt;/p>
&lt;p>2008年我爷爷去世。之前一年，艳青向我爷爷传过福音，并送给他一本圣经带他做过祷告。在爷爷去世那一年里，爷爷经常主动给我们打电话，想听听艳青说话。&lt;/p>
&lt;p>我坚持要按照神所喜悦的方式给爷爷办葬礼。但是我的三弟、我爷爷的弟弟、妹妹不同意。后来爷爷的葬礼是这样安排的：先是天明牧师主持葬礼、我和艳青唱赞美诗、为我们全家祷告。然后他们按照传统的方式给爷爷下葬。在爷爷的葬礼过程中我有过软弱，但也经历了神与我同在！&lt;/p>
&lt;p>2011年5月，我父亲病危。我们弟兄三个都从外地赶回家。&lt;/p>
&lt;p>我和二弟、三弟商议爸爸的葬礼安排，三弟说他也信主了，他们夫妻都支持按照神所喜悦的方式来办。全家人都一致同意按照神所喜悦的方式来办葬礼。&lt;/p>
&lt;p>爸爸安葬后的第三天，我们弟兄三个都要返回各自的工作岗位。临别前，我主持召开了家庭会，我勉励弟弟妹妹坚心依靠主，得主的祝福。我特别强调了家庭和睦、孝敬妈妈这两个主题。在分享家庭和睦的时候，二弟就2011年春节期间与三弟彼此伤害的事儿专门向三弟、三弟媳妇道歉，当着全家人道歉。三弟媳妇也流泪了，接受了道歉。她说2月份的时候，他们夫妇读到神让我们饶恕的话，心里就被圣灵感动，她就和三弟商量，然后三弟主动给他二哥打电话。感谢神！而二弟，在三弟主动打电话后的某一天早上读圣经，读到圣经马太福音5:23,24节“&lt;strong>你在祭坛上献礼物的时候，若想起弟兄向你怀怨，就把礼物留在坛前，先去同弟兄和好，然后来献礼物。&lt;/strong>”二弟心里也被神的灵感动，然后为弟兄和好禁食祷告，从心里宽恕三弟。弟兄两个人一个在北京、一个在江苏盐城，相隔几千里，通过电话表达了彼此宽恕。这次全家人因着父亲去世再次团聚，当面彼此饶恕，重归于好……感谢神！&lt;/p>
&lt;p>最后是全家人彼此祝福的环节。老大奉主耶稣的名为老二祝福祷告、老二为老三祝福祷告、老三为小妹祝福祷告，小妹为老大祝福祷告。带着彼此的祝福，我们各奔前程…….&lt;/p>
&lt;p>多年以来，我内心一直渴望的六个字“和睦、健康、平安”，现在在我家也实现了。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>我虽不知明天的道路，但我知道主掌管着明天！祂愿意赐福每一个寻求祂、信靠祂的人。圣经上说：&lt;strong>神爱世人，甚至将祂的独生子赐给他们，叫一切信祂的，不至灭亡，反得永生。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>神既不爱惜自己的儿子为我们众人舍了，岂不也把万物和祂一同白白地赐给我们吗？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>愿神祝福在座的每一位寻求神、渴望家人蒙福的朋友和弟兄姊妹。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>灵魂的归宿——2012年圣诞晚会见证/张雪芹</title><link>/2013/01/09/%E7%81%B5%E9%AD%82%E7%9A%84%E5%BD%92%E5%AE%BF-2012%E5%B9%B4%E5%9C%A3%E8%AF%9E%E6%99%9A%E4%BC%9A%E8%A7%81%E8%AF%81%E5%BC%A0%E9%9B%AA%E8%8A%B9/</link><pubDate>Wed, 09 Jan 2013 08:13:37 +0000</pubDate><guid>/2013/01/09/%E7%81%B5%E9%AD%82%E7%9A%84%E5%BD%92%E5%AE%BF-2012%E5%B9%B4%E5%9C%A3%E8%AF%9E%E6%99%9A%E4%BC%9A%E8%A7%81%E8%AF%81%E5%BC%A0%E9%9B%AA%E8%8A%B9/</guid><description>&lt;p>正是因为上帝做我的盾牌，是我的拯救，他也告诉我正确的路在哪里，所以在职场中来自各方面的压力、诱惑，我都靠着上帝站住了。&lt;/p>
&lt;p>叔叔、阿姨、主内的弟兄姐妹，大家好！&lt;/p>
&lt;p>我叫张雪芹，来自安徽宿州的一个农村普通的家庭，与好智不同的是我从小就知道耶稣，因为我妈妈在1995年就信耶稣了，只是妈妈不识字，所以很小我就跟妈妈一起去教会帮她记歌词，加上每年寒暑假都会参加小孩子的聚会，所以时间长了，耳濡目染就慢慢习惯了教会生活。还记得初中，特别是初三那年我每天放学回家放下书包后的第一件事，就是跑到祷告室跪下向神祷告，一会儿祷告一会儿唱诗，就觉得和神在一起特别美好。在我心里感觉神特厉害，他可以改变我妈妈，因为我妈妈没有信耶稣以前脾气特别暴躁也喜欢自怜，容易灰心失望，觉得活得不如别人，经常折磨自己和家人。但是妈妈信主后变得温和，整天有喜乐、有盼望、信心满满。所以2002年中考前夕我就受洗归主了，但那时候心里还没有真正认识神，直到在中考这件事上我看到神的大能。中考时我感觉自己考得非常不好，就跟妈妈说肯定考不上重点高中了，妈妈也是安慰我说，那就不用再多花钱上学了。到学校查分的时候，老师说五百六十分，我也相信了，老师说发挥失常了，差的分数太多了，重点是考不上了，我就愁苦着回家了（其实也流了很多眼泪），但中午回家后，老师将电话打到别人家（当时我们家没有电话，村里只有几部电话），说结果是六百六十分，我和妈妈都不敢相信，以为是人家安慰我们，下午又去学校问，确定考上重点高中了，一家人很高兴，可能在人看来试卷是我做的，结果是我的，跟神没有关系，但只有我自己知道前后的变化，也让我肯定这个经历是神让我看到他的大能。后来很顺利上了高中，上高中是我第一次坐公共汽车，我从农村到城市，对城里非常陌生，城里也没有认识的人，也没有参加教会聚会，那个时候就记得妈妈对我说，什么都不要怕，凡事依靠神，要常常祷告亲近神，不会祷告就读诗篇，没有聪明智慧就读箴言。上帝是大能的，会帮助保守你的。我就按着做，天天翻诗篇和箴言，有时候读烦了，就从圣经创世纪开始读，当时非常不理解，感觉上帝太严厉，动不动就发威风，还有允许战争、瘟疫等存在。因为学业紧张，所以从来也没有去深究反问过上帝，就这样靠着上帝的恩典度过了高中三年。高中时我似乎和神没有发生关系。&lt;/p>
&lt;p>2005年我顺利地考上了大学，成为村里第一个女大学生。妈妈说上帝把我们家从尘土中高举起来了，因为以往我们家在村里是被人看不起的，是谁想欺负就欺负的（村里多半是欺软怕硬，兄弟少的、家族小的、没有钱财势力的，多数是被人欺负的），现在神居然让这样大的事情发生在我们家里了，村里人对我们家的态度就发生了很大的变化（我父母感受最大）。&lt;/p>
&lt;p>2005年9月我第一次乘坐火车到合肥去上大学，大一期间我很不能接纳自己，感觉自己比别人矮了一截，发现以前自己都是死读书，知识面太狭窄，很多东西自己都没有见过，吃穿用更没法和别人比了，就想通过参加各种各样的活动来证明自己。也知道自己有时候某些过分的想法不对，但就是不想承认自己的错误，给家里打电话，老爸指出我的出发点和罪时，我就受不了了，感觉他什么不知道还在瞎指挥，老妈就劝我要安静，要多看圣经向神祷告，神能帮助我，我就感觉老妈是让我寻求心理的安慰、精神的寄托。我都上大学了，还相信什么上帝，有些不屑，就这样我不听话逐渐放纵自己，用参加各种活动来度过每一天，经常逃课、上网，自己总能给自己放纵找到合适的借口，长此以往恶性循环下来，自己开始失眠，身心疲惫，以致感觉活着没有意义，世界也没有可留恋的，内心深处想到了自杀。和家人说他们根本无法理解，小小年纪有什么想不开的。唯一让我感觉对不住的就是家人，省吃俭用好不容易供出来的大学生，死了对不住家人，我当时感觉没有人理解我内心中的苦楚和挣扎在死亡的边缘的滋味，这种状态持续了将近一年。那段时间妈妈一直为我祷告，上帝没有放弃我，他一直在寻找我，期待我归回。&lt;/p>
&lt;p>有一天教会弟兄姐妹传福音时找到了我，我听到了罗马书7：18“我也知道在我里头，就是我肉体之中，没有良善。因为立志为善由得我，只是行出来由不得我。”我知道我出现问题的原因，乃是我里头的罪作的，“我真是苦啊！谁能救我脱离这取死的身体呢？感谢神，靠着我们的主耶稣基督就能脱离了。”耶稣说：“我就是道路、真理、生命；若不藉着我，没有人能到父那里去。”耶稣说：“我来了，是要叫羊得生命，并且得的更丰盛。我是好牧人，好牧人为羊舍命。”听到了呼唤我回神家的道，我如饥似渴，之后我特别渴望参加每一次的主日聚会，还有每周间的祷告会和赞美会。在祷告中我都能感觉到上帝在听我说，他也着实回应了我的祷告，在敬拜中我常常痛哭流涕，因为知道耶稣实在是爱我，为我这个罪人他被钉在十字架上，我根本是不配的。这样我就稳定参加了教会祷告会、查经，后来也慢慢参与教会的服侍。大学期间在我寻求人生意义的时候他给了我光明，指明了我人生的方向，让我在大学三年时间里，没有继续荒废光阴，生命也得到了基础的建造，知道神是真神、是活神，无所不知、无处不在，因为对神的信心，所以我才敢一毕业就来到北京。09年7月到现在已经三年多的时间里，我深深知道，靠着我自己我一刻也无法停留在这里。正是因为上帝做我的盾牌，是我的拯救，他也告诉我正确的路在哪里，所以在职场中来自各方面的压力、诱惑，我都靠着上帝站住了。&lt;/p>
&lt;p>虽然我是在基督化家庭长大的，但父母信主不代表我信了，神是我们每个人的神，而且我们每个人内心深处都有对神的渴望，只是不到一定的环境自己可能没有意识到，看到世上的人、事物越多，我越发感受到圣经的真理是如此真实。 “神造万物各按其时成为美好，又将永生安置在世人心里。然而神从始至终的作为，人不能参透。”（传道书3：11） “我们晓得万事都互相效力，叫爱神的人得益处，就是按他旨意被召的人。”（罗马书8:28）“凡事我都可行，但不都有益处；凡事我都可行，但无论哪一件，我总不受它的辖制。”（&lt;span style="color: #000000;">&lt;a href="http://bible.kuanye.net/e/action/ShowInfo.php?classid=8&amp;id=28549">&lt;span style="color: #000000;">林前6:12&lt;/span>&lt;/a>&lt;/span>）靠着神赐给的智慧和能力，我慢慢学会克服自己的嫉妒、骄傲，学会饶恕人，并爱人如己，学会控制自己的情绪，使自己身、心、灵都得自由。知道自己活着的意义，寻到了真平安、真喜乐、真盼望。所以也盼望在座的各位，今天不仅仅是听道，更能信道，否则也没有益处，愿上帝开你的心，让你来认识他，让他进入你心里做你个人的救主。要相信这个世界真有一位上帝，他爱你愿意帮助你，他的双手渴望紧紧拥抱你，漫漫长夜，他陪你走过，他爱你伴你一生之久。&lt;/p></description></item><item><title>邻居是我最好的禾场――撒种有时，收割有时/咏莲</title><link>/2013/01/09/%E9%82%BB%E5%B1%85%E6%98%AF%E6%88%91%E6%9C%80%E5%A5%BD%E7%9A%84%E7%A6%BE%E5%9C%BA%E2%80%95%E2%80%95%E6%92%92%E7%A7%8D%E6%9C%89%E6%97%B6%EF%BC%8C%E6%94%B6%E5%89%B2%E6%9C%89%E6%97%B6%E5%92%8F%E8%8E%B2/</link><pubDate>Wed, 09 Jan 2013 08:12:42 +0000</pubDate><guid>/2013/01/09/%E9%82%BB%E5%B1%85%E6%98%AF%E6%88%91%E6%9C%80%E5%A5%BD%E7%9A%84%E7%A6%BE%E5%9C%BA%E2%80%95%E2%80%95%E6%92%92%E7%A7%8D%E6%9C%89%E6%97%B6%EF%BC%8C%E6%94%B6%E5%89%B2%E6%9C%89%E6%97%B6%E5%92%8F%E8%8E%B2/</guid><description>&lt;p>这一切全是神自己的工作，也大大见证了神的爱能超越时空，以各种奇妙的方式临到每一个真心寻求他的人，为要成就他救灵魂的旨意。&lt;/p>
&lt;p>2012年是我们教会继续经受逼迫熬炼的一年，可就在这一年的最后一个主日，仍有22位新人欢喜受洗归入神的教会。在这一天，我们“邻舍小组”的三个邻居也一同受洗。另外还有四个待受洗的，是12月新信的以及有特殊情况未能参加受洗课程的。从2011年九月到2012年年底一年三个月的时间里，神让我一共带领了七个邻居信主。回想这一年多神奇妙的大工，我无法不发出这样的赞美――神啊！你真伟大！&lt;/p>
&lt;p>除了感谢神，我也要特别感谢信主的邻居们，他们没有被每周日来小区门口上班的协警所吓倒（2012年春节后撒了），也没有被一些谈论我“无知”、“狂热”之类的嘲笑所掳掠，竟跟我这“危险分子”打得火热，还纷纷被吸引到神的面前。由此也见证了一个颠扑不灭的真理――神的道可超越一切的环境，透过一切的拦阻，无论得时不得时都能传开。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>我在邻居里撒福音的种子总是以孩子教育为切入点。我们小区很小，邻里大多面熟，尤其是带孩子的妈妈们，因孩子们常在一起玩，自然就很熟识了。我有两个女儿，大女儿十三岁多（她这一年1月1日受的洗），小女四岁多。两个女儿是神最好的见证，她们大方、礼貌、谦让、顺服等好品行（大女儿外加学习、才艺）常令邻居们夸赞，说我会教育孩子，她们常为不知如何管教而头疼。我就公开地归荣耀给神。借此，我会从三个方面来谈到福音――&lt;/p>
&lt;p>1、我们人都没有什么真正的智慧，我们的育儿经无非就是从上一辈看来的，或从书刊上学来的一些知识而已，而且孩子千差万别，人的知识没有哪一条适用于所有的孩子。信主前我也跟大家一样，若我有什么好的理念和方法的话，那一定是从神来的，因他才是一切智慧的源头。“**敬畏耶和华是智慧的开端，认识至圣者便是聪明。”**然后我就会讲到上帝及上帝的创造。&lt;/p>
&lt;p>2、我们就算知道了一些好的理念和方法，也并非都做得出来，因为我们都是罪人，有自己各样的私欲、脾气。就如保罗所说：“&lt;strong>立志行善由得我，只是行出来由不得我”&lt;/strong>。然后我就会讲到人的罪性及罪的来源。对这两点她们基本都深有同感，无异意就接受了。接下来再谈解决的办法就顺理成章了。&lt;/p>
&lt;p>3、我就会讲到解决罪及无知的唯一途径――上帝的救赎，因着人的悔改而临到。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>撒种有时，收割有时。我时不时地撒种大约两年，并没有收割的感动，我也不知为何神没有催我收割，他有自己的时间。后来我才明白，神让我在最合适的时间收割，是要同时预备好我们家在最合适的时间牧养。&lt;/p>
&lt;p>第一次的收割在2011年九月，即小女上幼儿园之后。这次收割见证了人的得救在乎神的拣选及预备人心。在此之前半年，我开始向神祷告，求他显明在小女上幼儿园之后，在照顾好家庭以及带好百合花小组（周间白天妈妈小组）的前提下，我还能做什么？因为自从神带领我做全职妈妈以后，就没有再出去工作的感动。结果小女入园两周后神的旨意就一步步显明出来。那天，我又跟球球的妈妈和奶奶谈到教育与信仰的关系，这次奶奶表现出与过去不一般的兴趣，我一看时候到了，就问她愿不愿意接受这位智慧的主，她说愿意，并劝媳妇也一起信。其实球球妈妈的姥姥是信主的，她对基督信仰并不太陌生。这样，婆媳二人同时做了决志祷告。不久，斜对门的邻居也主动来找我，说两周以来她家老二（双胞胎女孩）夜里老哭闹，她实在受不了啦，让我帮帮她。显然这是神的时候到了，人的尽头就是神的起头。我说我帮不了你，只有神能帮你，只要你真心向他求告。她说愿意，我就带她做了决志祷告，接着为她女儿做了求医治的祷告。过了三天，她女儿就不闹了。（我十一年前信主的契机跟她一模一样，也是近二十天大女儿一到半夜就哭闹，于是我第一次　开口向神呼求，当天夜里就得了医治。）感谢神的怜悯！&lt;/p>
&lt;p>说到这我想有必要稍作说明，就是上帝的确大有怜悯，也知道我们人往往“有难才求”的本相，他接纳我们各种寻求的缘由，只要能引我们到他面前。但我们不可总停留在“吃饼得饱”的阶段，总要离开道理的开端，竭力进入完全。因此，对我来说，比传福音更难的是牧养和做榜样，是不断教导天天靠着主脱离罪，是自己先活出洁净的生命。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>这样就有了三个新人，加上我们夫妻以及我几年前传信的第一个邻居――我家小时工，一共有六个人了，创建一个牧养小组的需要已很明显。于是，经我们夫妇商量、祷告，“邻舍小组”诞生了。这第一次的收割之后沉寂了一年。神总是量着人的力量扩展疆界，他知道我们要一点点学习新人牧养，并不加担当不了的担子给我们。&lt;/p>
&lt;p>一年后即2012年九月，迎来了第二次的收割。这次更加明显，我什么都没做（撒种、浇灌），神就让我直接收割，因为已经有别人和神自己亲自撒过了。这正应验了保罗的话：&lt;strong>“可见栽种的算不得什么，浇灌的也算不得什么，只在那叫他生长的神。”&lt;/strong>（林前3：7）。开学后两周，因着球球的好见证吸引了同班同学同同的妈妈归信。她看球球礼貌、沉静，像个小绅士，很是喜欢。球球妈妈就归荣耀与神，说球球原来不是这样，几乎是小区里的小霸王，是上主日学之后改变的。于是，把同同妈引见给我。在我们谈了一次话之后她就决志了。她是几年前她家的保姆给她撒的种，还带她去过几次教堂，并给她留下了美好的个人见证。接着十月份开始到十二月，是白玉一家三口一个接一个的归信。他们为孩子（双胞胎男孩）上学买了右边邻居出售的学区房，我们之前不认识。她家住进来之后的一段时间里，我们只有点头之交，心里是想着等以后相熟了给她传福音。谁知神等不及我的时间，因他知道白玉一家已经寻求很久了（只是我不知道）。原来白玉的姥爷是个虔诚的基督徒，他当年去日本留学是受了一位牧师的资助，只可惜在白玉妈妈三岁时他就去世了，没能把信仰传给女儿。但种子已埋下，相信神的眼目也从没离开过他们家。她妈妈几十年来也在寻求，而白玉自年少时开始就有关于人生意义的思索。在她读研时一位同样探索人生的老师曾给他们提出一个问题：“人为什么有这么多的牢骚？”她当时虽还没找到，却答出了一个真理：“因为没有信仰”！只可惜这位老师最终没有找到赋予生命意义的源头，以自杀了结了迷惘而无奈的生命。&lt;/p>
&lt;p>我相信白玉家是神定意安排到我们家做邻居的，并带她主动找上门。有一次，她碰到大人小孩一个接一个进我们的家，就问琪琪妈妈是做什么。琪琪妈妈告诉她我们是基督徒，晚上是小组聚会，她就问自己是否可以参加？于是，我忙不迭地向她发出邀请。她当天晚上就决志了。她说自己根本没想第一次来就信，只想先听听看看，再多方比较比较各种信仰。可我的一句话“要单纯的信”打动了她，当时心里有这样的意念：“你不是一直在找信仰么？如今就近在眼前你还要到哪儿去找？”她说那天晚上我讲信息时脸上有奇异的荣光，我说今天就是拯救的日子，神借着我找到你了。之后，她就带领她的爸爸妈妈丈夫一起来聚会。十二月她爸爸妈妈相继决志了（妈妈是在我们家小型圣诞晚会上信的），她爱人正在积极的慕道中，相信也不远了。可见，&lt;strong>“寻找的就必寻见”&lt;/strong>，这话是真的。感谢神的恩典！&lt;/p>
&lt;p>这一段在人看来似乎艰难的非常时期，于我们却是神祝福满满的丰收时节。这一切全是神自己的工作，也大大见证了神的爱能超越时空，以各种奇妙的方式临到每一个真心寻求他的人，为要成就他救灵魂的旨意。我不过是顺应了他的带领，与圣灵同工做了神爱的管道，在该撒种的时候撒种，在该收割的时候收割。若说有什么可共勉的，那就是――&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>对灵魂要有负担，对传福音要有热忱，对收割的时机要敏锐。&lt;/strong>****&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>主耶稣说：“要收割的庄稼多，作工的人少。”起来吧！神的儿女，求那庄稼的主打发我们去收他的庄稼，末了必和主人一起享受丰收的快乐。因“那在我们里面动了善工的，必要亲自成就这工，直到那日！”阿们！&lt;/p></description></item><item><title>在基督里——平安夜单枪匹马传福音纪实/ Gloria.shen</title><link>/2013/01/09/%E5%9C%A8%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E9%87%8C-%E5%B9%B3%E5%AE%89%E5%A4%9C%E5%8D%95%E6%9E%AA%E5%8C%B9%E9%A9%AC%E4%BC%A0%E7%A6%8F%E9%9F%B3%E7%BA%AA%E5%AE%9E-gloria-shen/</link><pubDate>Wed, 09 Jan 2013 08:11:47 +0000</pubDate><guid>/2013/01/09/%E5%9C%A8%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E9%87%8C-%E5%B9%B3%E5%AE%89%E5%A4%9C%E5%8D%95%E6%9E%AA%E5%8C%B9%E9%A9%AC%E4%BC%A0%E7%A6%8F%E9%9F%B3%E7%BA%AA%E5%AE%9E-gloria-shen/</guid><description>&lt;p>归家的路上，普世欢腾的赞美诗又一次在我心中唱起，是的，天父，你爱奇妙莫名，感谢你为我今天预备这丰盛的户外传福音的经历，使我大大得着，恳求你使用你今天发出去的福音单张，使他们能被你的真理引导，能认识并接受耶稣基督，有得救的确据，并愿按真理而行。&lt;/p>
&lt;p>Joy to the world!                                    普世欢腾！&lt;/p>
&lt;p>the Lord is come；                                  救主下降；&lt;/p>
&lt;p>Let earth receive her King;                            大地接他君王；&lt;/p>
&lt;p>Let every heart prepare Him room,                     惟愿众心预备地方，&lt;/p>
&lt;p>And heaven and nature sing, and heaven and nature sing； 诸天万物歌唱，诸天万物歌唱；&lt;/p>
&lt;p>And heaven and nature sing, and heaven and nature sing.   诸天万物歌唱，诸天万物歌唱。&lt;/p>
&lt;p>真美，今天可是2012年圣诞节啊，伴随着这首著名的《普世欢腾》歌，结束了一天忙碌的工作，我心里顿时疲惫皆无，兴奋地惦记着与其他几个小组弟兄姊妹的约定，先去西屋集合，用祷告预备晚上户外传福音的活动……&lt;/p>
&lt;p>“Jinzi,，下课了吗？”电话那头传来丈夫冬日严寒中冒着气的声音。&lt;/p>
&lt;p>“刚结束啊，你在哪里？”我问。&lt;/p>
&lt;p>“Manu今天感冒好像还没太好，我刚从幼儿园接了他，不想太折腾孩子，放在YX姊妹家了，你今天就别参加活动了，你不是还很怕吗？回去照顾孩子吧，我先去西屋祷告，然后出去。你尽快往回赶吧！”&lt;/p>
&lt;p>“上帝啊，怎么是这样，泡汤了！”我心里特郁闷地想，本来说好了，如果孩子身体还不舒服，他也带孩子到西屋，我只参加祷告，然后我把Manu带回家来；况且，我还和他说了，即使今晚太冷，不能户外活动，我也希望他和我像以往一样在黄庄地铁碰面，他把孩子给我，我去附近的YW小组参加年度感恩分享。怎么就这样全变了？今晚计划好的两个活动全泡汤了！上帝啊，这是怎么回事，Manu这半年都没生病，偏偏在圣诞节头一周发了高烧，昨天看着精神头还不错，还为此感恩呢！一个星期以来特别为此次户外传福音活动祷告，到头来就这么完了？！&lt;/p>
&lt;p>的确，我开始是对此次活动有点不感冒，曾经质疑过，为什么不像往年那样室内活动，那不是也是传福音吗？向陌生人传福音，太不靠谱了吧？自己的亲朋好友都没有全部听到福音呢，还跑出去，能行吗？最主要的，我还是有点害怕和恐惧，一直担心着，户外时要是遇见熟人多尴尬啊！要是警察把我们当成最近正宣传的“全能神邪教”可疑人员可怎么办啊？要是被别人当作疯子送精神病院处理该怎么办啊？感谢神，我可是中午刚刚在祷告中除去了一切拦阻，求神除去我内心一切的恐惧和疑惑，进入了户外传福音的状态，这下可好，丈夫的一番电话，居然连小组所有活动都不能参加了？我愤愤不平的心里想着。&lt;/p>
&lt;p>要是以前的我，早就要和老公理论理论了，“凭什么随时更改已经商量好的方案呢？这样的临时变化让人觉得特别被动，圣诞活动也不能你一个人参加啊，为什么你不看着孩子，我去传福音呢？我还顺道呢，你去就是一绕路！”&lt;/p>
&lt;p>“顺服丈夫，就是顺服基督，因为他是头，是一家之主！既然组长们决定了的活动，我们就按着个人的恩赐预备吧！”HY姊妹在上周查经时提醒我的话浮现在眼前。嗨，算了吧，事既如此决定，还是按他的安排，赶紧回去接Manu吧，YX姊妹那还有才两个月的小宝宝要照顾呢，不能让人家等着急了！我边想边匆匆地往车站赶。&lt;/p>
&lt;p>跳上一辆平时很难等到的432，车在北京最拥堵的时间段缓缓开上了一段公交快速&lt;/p>
&lt;p align="left">
车道。真冷啊！我顺手去拿包里的手套，突然触到一打光滑的纸面，“是福音单张！”我猛然想起为了晚上的传福音活动，我包里预备了很多的单张。
&lt;/p>
&lt;p>“哈里路亚，赞美主，真是丰富的预备啊！为什么不路上传福音呢?”想起我通常回家的路线要一个小时，平时很是枯燥的路途一下子明亮起来，对啊，今天是圣诞夜，这一路都是一派喜气过圣诞的气氛，主已经预备了单张，就路上传福音吧！我被这一想法一下子激动起来！拿着一打福音单张，我的手激动得有些发抖！&lt;/p>
&lt;p>“不行，售票员正盯着我呢!”我的惧怕又窜上来了！&lt;/p>
&lt;p>“上帝啊，感谢你丰富的预备，在你独生爱子降临的日子，你特别为我安排了这样的一段传福音的路程，求你按你丰盛的慈悲怜悯我，求你赐给孩子一颗勇敢的心，你为属你的子民预备了大使命，就是传讲你的福音到万国万民，直到地极，做你的见证。今天孩子有机会在此做工，求你与我同行！”我立刻为自己又做了一个简短的祷告，真是得力，刚刚又涌起的恐惧随着祷告退去了。&lt;/p>
&lt;p>下车了，被毁的圆明园附近，这座昔日繁华的皇家园林门口到地铁口这一段，没有路灯，一片漆黑。&lt;/p>
&lt;p>只见一位中年妇女匆匆向我走来，“今天是圣诞节，上帝祝福你！”，我递出了第一张福音单张，妇女愣了一下，收下了，急行离开。在她后面，是一位学生模样的大男孩，我也以同样的问候给了他一份，他犹豫了一下，收下了。随后一对被冻得捂着耳朵的学生情侣过来了，递给他们，“一份就够了”，他们回答道。再往前走，一对夫妇正向我走来，丈夫背着一个三四岁包裹得很严实的小孩，妻子右手搀扶着丈夫背上的孩子。&lt;/p>
&lt;p align="left">
“这对夫妇肯定没问题”，我心里想着，“今天是圣诞节，上帝爱你们！”递出了第四张福音单张，丈夫突然被我的话愣住了，但随后就是向侧面退，妻子也跟着向后退，我马上又说：“今天是圣诞节，是上帝儿子耶稣基督降临的大喜之日，上帝祝福你们全家！”，结果小两口被我逼得又退了两步，妻子毫不犹豫的躲开了我手里的福音单张，“有病！”她骂了一声，迅速地绕开我，和丈夫继续赶路。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
拒绝来得这么快，真没想到。继续往已经有亮光的地铁口走，只见一个大爷推着一辆破旧的自行车，车上装着一个纸箱，里面是苹果，有两个穿着时尚的小女孩站在那买苹果，好机会，“今天是圣诞节，上帝给你真平安！”，女孩看到福音单张，没有拒绝，收下了。随手也提给大爷一份，大爷看到单张，布满皱纹的脸突然乐了：“谢谢，谢谢啊！”
&lt;/p>
&lt;p align="left">
这时一群快乐的小伙子嬉笑地追打着跑出地铁口，我马上站在他们中间开始发福音单张，一位快速的收下，后面的也拿着，“今天是平安夜，上帝爱你们！”我边发边说，最后一位小伙子，也收下了。他追上前面的同伴，我一回头，只见不远处，地面上却散落着一张福音单张。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
走下楼梯，一个穿着朴素的女孩，我对她说：“今天是圣诞夜，愿你蒙福！”，
&lt;/p>
&lt;p align="left">
“什么啊？不要，不要！”女孩顺着我递单张的方向往墙边躲，两手插在兜里，扭着身子拒绝我递出的单张。这时一位歪着头正接着电话的小伙子从我俩身旁匆匆走过，不知是什么原因，他突然回头疾步走向我，从我手中要取走单张，我马上把那份已折叠好的单张递给他，女孩顺势从我侧身躲走了。神啊，你真奇妙，你让人们认识你的方式真是人所不能预知的！
&lt;/p>
&lt;p align="left">
我想起自己多年前也曾经这样拒绝过的情景，是啊，若不是天父不断地以他的慈爱吸引我，我何尝不是这样悖逆呢。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
    坐上一辆较空的地铁，“人这么少？怎么发啊？”，我心里嘀咕着，手迟迟不敢伸向包里的福音单张，“算了吧，先看看福音单张吧！”。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
“有一婴孩为我们而生”（赛9：6），福音单张，暖暖的黄色灯光下，亮亮的小婴孩耶稣和母亲马利亚慈祥的面孔映在黑色油画画面的背景上，立刻把坐在对面和旁边的乘车人的视线吸引过来，他们的目光全都聚焦在我手上的福音单张上了，手举着单张，虽在翻看里面伦勃朗著名的浪子归家的油画，眼睛却偷偷地瞄着周围的人，“发给他们吗？”我不时的问自己，“这地铁可是有监控啊，要是把我带走，孩子可怎么办？”我心里一直在纠结着，还是迟迟不敢动手。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
“中关村到了”，地铁广播喇叭在报站，呼啦一群人涌入地铁，“完了，人太多了，没空档了！”我又开始懊悔时，“你是基督徒吗？”刚坐到我旁边的一位带眼镜很壮实的小伙子突然问我，
&lt;/p>
&lt;p align="left">
“是啊，我是基督徒！”我答道。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
“我是天主教徒！”他说。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
“太好了，我们都信仰同一上帝！”我高兴的答道。“你们聚会做礼拜吗？”
&lt;/p>
&lt;p align="left">
“聚会，每周日！”,
&lt;/p>
&lt;p align="left">
“查经祷告吗？”
&lt;/p>
&lt;p align="left">
“查啊，我们只看KJV版本的圣经或希伯来原文圣经。不同版本的经文意思可不一样了，我们早晨肯定祷告！我要说另一件事，肯定吓着你，你猜我是学什么的？”他突然和我说。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
“不知道，你说吧。”我很好奇。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
“我曾经在牛津大学的神学院学习过犹太教文化和基督教文化比较学！”
&lt;/p>
&lt;p align="left">
“是吗，那你为什么选择相信天主教？”我很吃惊的问道。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
“因为我家有传承，我爷爷，爸爸都是天主教徒，我也就是天主教徒了，我们每次礼拜时都要先通报教皇今天干什么了，然后再讲道。我就不明白，你们基督徒总是说‘In Christ，in Christ’的，什么意思啊？”小伙子又用很快的语速反问我。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
“在基督里，你就是新造的人，万事都已过，如今我活着不是为我自己而活，乃是基督耶稣在我里面活着。耶稣是上帝的儿子，是这世界真正的主宰。他虽然在十字架上经历了死亡，死亡却不能拘禁他，因他本是无罪的。三天后他从死里复活了，他冲破了死亡的阴影，也从死亡和罪恶的权势下释放了我们，给我们带来了应许和盼望。”我真不知该如何继续回答他的问题，赶紧把福音单张上的内容给他念了起来：“耶稣对她说，复活在我，生命也在我；信我的人，虽然死了，也必复活。凡活着信我的人必永远不死（约翰福音11：25-26）。”
&lt;/p>
&lt;p align="left">
“嗯，明白些。我要下车了，你的单张能给我一份吗？”
&lt;/p>
&lt;p align="left">
“当然可以，”我马上把手上的单张给了他，随手又从兜里拿出一份。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
小伙子起身离座，猛然转身对我，右手用食指从自己的头部开始在身上做了一个十字架的手势，“再见！”
&lt;/p>
&lt;p align="left">
 地铁里面拥挤的人们和我都面面相觑的时候，小伙子已经挤到门口下车了。旁边一位正在听我们谈话的女孩看着我，我顺势把手中的单张递到她的手中。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
起身准备在下一站下车，心里跌宕起伏，“天父，求你饶恕我，我的装备真不够啊，这天主教和基督教的问题，很多人问过我，我一直都放在那，没有很仔细的探究过，求你为我预备时间，让我通达你的奥秘，不藐视你的智慧和训诲！”
&lt;/p>
&lt;p align="left">
下了地铁，登上扶梯，看到刚才坐到我位置上的女孩正津津有味的看着福音单张。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
国图地铁中转大厅，人特别多，不对啊，9号线月底才通车呢，怎么会突然这么多人？“谁多票，谁多票？”，听到有人在喊，原来是羽泉的演唱会，怪不得这么多人。我继续边走边发福音单张。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
一对站在扶梯口说话的中学生，两个刚下班的中年男子，一位大娘，几位穿着时尚的女孩子，这一路走出来发的单张很顺利。“今天是圣诞节，是平安夜，上帝祝福你！”
&lt;/p>
&lt;p align="left">
“你什么意思，你要干什么！”，一位中年女子站在地铁大厅大声喊了起来，我被她的声音震得吓了一大跳，“上帝爱你！”我转身拿着福音单张离开她。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
“上帝啊，感谢你最终拣选了我，想到我以前也曾经这样高嗓门的嚷嚷过，求你宽恕我，赐我你温柔的心，让我安静下来，不受这种情形的搅扰。使人和睦的人有福了！”我在心里祷告着。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
“去去去，我们还卖货呢！”年轻小商贩边驱赶我，边忙着卖花和演唱会的小灯饰，拒绝我给他们的福音单张。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
“谢谢你啊，姑娘！”，一位在十字路口等红灯送快递的中年男士很兴奋的拿起单张。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
“上帝祝福你们全家！”单张递到一对夫妇和两个孩子手中，“快谢谢阿姨！”
&lt;/p>
&lt;p align="left">
 一位刚拿到单张的小伙子，被单张上的画面吸引住，站在马路中间借着路灯就开始读起来，路旁两边车辆穿梭着，回头看着他阅读的样子，“感谢主，你的意念高过我的意念，我不可依靠自己的聪明传福音啊！”我默想。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
单张继续在手里减少着，一位出来遛狗的大爷，在饭店外面生火锅的服务生，匆匆赶路的高中生，刚下班回家的白领，高档小区门口的两个门卫，出来锻炼的夫妇，报亭卖报的大娘……
&lt;/p>
&lt;p align="left">
“愿意的都可以白白取生命的水喝。”（启示录22：17）
&lt;/p>
&lt;p align="left">
亲爱的朋友，你已经听到了上帝拯救我们的福音，你是否愿意相信耶稣基督，接受他赐给你的永生和丰盛的生命？
&lt;/p>
&lt;p align="left">
“这家就是永生上帝的教会，真理的柱石和根基。”（提摩太前书3：15）
&lt;/p>
&lt;p align="left">
HE rules the world with truth and grace,        主藉真理，恩治万方，
&lt;/p>
&lt;p align="left">
and makes the nations prove                 要使万邦证明：
&lt;/p>
&lt;p align="left">
the glories of His righteousness,               上主公义无限荣光，
&lt;/p>
&lt;p align="left">
and wonders of His love,                     主爱奇妙莫名，
&lt;/p>
&lt;p align="left">
and wonders of His love,                     主爱奇妙莫名，
&lt;/p>
&lt;p align="left">
and wonders of His love,                     主爱奇妙莫名，
&lt;/p>
&lt;p align="left">
and wonders of His love.                     主爱奇妙莫名，
&lt;/p>
&lt;p align="left">
归家的路上，《普世欢腾》的赞美诗又一次在我心中唱起，是的，天父，你爱奇妙莫名，感谢你为我今天预备这丰盛的户外传福音的经历，使我大大得着，恳求你使用你今天发出去的福音单张，使他们能被你的真理引导，能认识并接受耶稣基督，有得救的确据，并愿按真理而行。主啊，求你使我们在这一代人中站立得稳，且火热地传扬真理。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
奉主耶稣基督的名祷告！ 阿门！
&lt;/p></description></item><item><title>难忘的2012年平安夜/午炎</title><link>/2013/01/09/%E9%9A%BE%E5%BF%98%E7%9A%842012%E5%B9%B4%E5%B9%B3%E5%AE%89%E5%A4%9C%E5%8D%88%E7%82%8E/</link><pubDate>Wed, 09 Jan 2013 08:10:38 +0000</pubDate><guid>/2013/01/09/%E9%9A%BE%E5%BF%98%E7%9A%842012%E5%B9%B4%E5%B9%B3%E5%AE%89%E5%A4%9C%E5%8D%88%E7%82%8E/</guid><description>&lt;p>感谢神，垂听了我们的祷告！感谢神，让我们这班卑微不配的儿女，在2012年12月24日的那个晚上，用各种各样的节目，为他放胆传福音，也让那个平安夜成为我们人生中很难忘的一个夜晚。&lt;/p>
&lt;p>2012年平安夜的圣诞晚会已经过去了好几天，但是每每想起那一个夜晚，心里就觉得又甜蜜又激动。小组的弟兄姊妹们也是如此，一提起那场晚会，大家就会变得很兴奋。&lt;/p>
&lt;p>上周四小组活动结束时，我提出大家可以简短地总结一下那天的晚会。弟兄姊妹，七嘴八舌，炸开了锅。&lt;/p>
&lt;p>“真没想到那天会有那么多人！完全超乎我们想象。”某姊妹说。&lt;/p>
&lt;p>“没想到你家能容下那么多人，那天听说租用的场地不能用之后，我就没敢带太多人过来，早知道能容纳那么多人，我就多带几个来了。”某姊妹说。&lt;/p>
&lt;p>“YK讲得太好了，而且布道结束后，XQ和YL那首《有一件礼物》非常应景，感觉恰到好处。”&lt;/p>
&lt;p>“我们之前排练得并不好，但是那天晚会现场，我却强烈地感受到了圣灵的那种同在。”&lt;/p>
&lt;p>“那个《80后小夫妻生活的AB面》还挺感人，我看到现场都有人快掉眼泪了呢！”&lt;/p>
&lt;p>“太难忘了！”某弟兄说。&lt;/p>
&lt;p>……&lt;/p>
&lt;p>是的，真的太难忘了。我突然想起，自己在当晚主持某一个节目时，就说过，相信那天的晚会将成为大家一生中很难忘的回忆！&lt;/p>
&lt;p>下面，我就细细地把这场晚会前前后后的那些难忘经历一一为大家道来。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>换场风波&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>这场晚会，最初缘起于我们小组搞声乐的PY姊妹的一个想法。12月初，她提议我们小组在圣诞节可以搞一个敬拜赞美会。于是，我们就邀请了YK小组一起参加。然后，我和YK就一边商量着节目，一边找晚会场地。其间，ZZ小组和JR小组也加入了进来。&lt;/p>
&lt;p>四个小组差不多有三十人，我们就照着四十人场地的目标（原以为顶多就能带来十个慕道友），在双井附近找了一个晚上，最后锁定了富力城某家咖啡馆的二楼。&lt;/p>
&lt;p>老板说，包场三个小时收费2100元，还会提供10个12寸的比萨和一些茶点。我们觉得这家咖啡馆的报价还算合适（因为教会给四个小组联合办圣诞活动的预算上限是2000元），第二天，YK就交了订金。&lt;/p>
&lt;p>之后没几天，陆续有其他小组的一些弟兄姊妹向我打听圣诞晚会的事儿。我当时不禁抱怨道：“这是哪个大嘴巴啊，传得还真快！”心里也开始隐隐有点不安，担心场地有可能会被搅黄（大家都知道个中原因）。&lt;/p>
&lt;p>真是担心什么就来什么，12月21日那个周五，YK打来电话说，场地黄了。&lt;/p>
&lt;p>“我就知道他们可能会来搅局。毕竟咱们是四个组搞活动，动静有点大。”我对YK说。&lt;/p>
&lt;p>“我也是这么想的。”YK说。&lt;/p>
&lt;p>“那就改我家吧！”我不假思索地说道。&lt;/p>
&lt;p>“我也是这个意思，呵呵！其实那天晚上咱两个小组在你家排练时，我就觉得你家挺适合搞这种圣诞活动的。毕竟你们家客厅挺大的。”&lt;/p>
&lt;p>于是，活动地点就改成了我家。&lt;/p>
&lt;p>就这样，场地问题算是解决了。&lt;/p>
&lt;p>但没想到一波未平，一波又起。&lt;/p>
&lt;p>12月24日上午，我接到了劲松派出所一个片警的电话，要我去所里跟他们一个副所长谈话。&lt;/p>
&lt;p>我一口回绝：“要谈话来我家谈吧。”&lt;/p>
&lt;p>因为2011年夏天的某个下午我就曾被他们以谈话为由扣留在派出所，直到晚上10点左右才放出。我可不想再次被他们扣留在派出所，影响当晚的圣诞晚会，毕竟我还是晚会的主持人呢！后来，他们同意了我的要求，决定下午来我家谈话。&lt;/p>
&lt;p>当天下午三点左右，派出所的一个副所长（之前一直跟我打交道的那个副所长结婚去了，临时由这个副所长代理此事）和那个片警如约而至。不过，他们并不是如我所想象的，是来干涉我们当晚的晚会（可能他们并不知情）。而是询问我当晚出不出去参加圣诞活动，并说，如果我出去的话，他们就要派人来守在我家门口。&lt;/p>
&lt;p>“我今晚肯定不会出去的。”我再三地跟他们保证，心里却暗自偷着乐。但是，内心还是有点紧张，生怕他们问起我家墙上新挂的一些装饰品。因为前一天，我和副组长ZY姊妹为了使圣诞晚会稍有点节日气氛，已经用一些彩带和挂件把我家稍稍地装饰了一番。&lt;/p>
&lt;p>“你今晚真的不出去？”片警最后又问了一句。&lt;/p>
&lt;p>“不出去。”我依然回答得斩钉截铁。&lt;/p>
&lt;p>“嗯！他一般是说到做到的。这一点，我敢跟你保证。”片警对那个副所长说道。&lt;/p>
&lt;p>“这样吧，我们晚上一起吃个饭吧！”那个副所长说，“我们也算交个朋友。” 看得出他是因为我不去派出所谈话一事，有点耿耿于怀，觉得我不够信任他，想跟我套近乎。&lt;/p>
&lt;p>“今天就算了吧，”我回答道，“等守望的事情结束之后，我们再一起吃吧……”&lt;/p>
&lt;p>话音还未落，那个片警就狠狠地来了一句：“守望的事儿永远不会结束！只要GCD还在，就不会结束。”&lt;/p>
&lt;p>“好了，好了。今天不跟你们谈这个话题。”我可不想跟他争论，毕竟圣诞晚会才是正事。心里也巴望着他们赶紧谈完走人，生怕节外生枝。&lt;/p>
&lt;p>半小时后，他们终于决定回派出所了。临出门时，那个片警又问了我一句：“你今天真的不出去？”&lt;/p>
&lt;p>“肯定不出去。要不，你一会儿派个人来这儿守着。你看这楼道里，有床，还有沙发,像不像个大开间？”我半开玩笑地说。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>人数困惑&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>2011年圣诞节，我们小组和YK小组曾经联合办过一次圣诞活动，当时我还在生病。我们也是在某个姊妹的家里举行的。那天的节目有唱诗，有见证分享。虽然活动非常仓促，但TR和YK的见证都挺吸引人的。大家都觉得收获挺多，只是觉得有点可惜。因为之前没有好好为那个活动祷告，结果那天晚上，只去了一个慕道友，而且还中途离场了。最后，那场活动成了一场纯基督徒的感恩聚会。&lt;/p>
&lt;p>2012年的圣诞，我们吸取了2011年的失败教训，提前一个月就开始为圣诞晚会来祷告，尤其是为能有更多的慕道友来参加祷告，而且我们还针对唱诗环节进行了三次排练。&lt;/p>
&lt;p>因为上一年的失败，我们这次也没太大信心，心想着能来十个慕道友就不错了。所以，我们在12月24日晚上，就订了5张比萨和20个麦当劳的套餐。当晚6点多，我和YK顶着凛冽的寒风从双井富力城的麦当劳抱着两大箱的汉堡、薯条，还有可乐，走一会儿歇一会儿（因为胳膊始终保持一个姿势，抱一会儿就觉得酸痛），耗时二十多分钟，才走到了我家。一进房门，就被现场的满屋子人惊呆了。一会儿工夫，大家就把那些吃的一扫而光。&lt;/p>
&lt;p>从6点多一直到晚会7点半正常开始，还有在晚会过程当中，甚至是我们唱到最后的结束曲《平安夜》时，一直都有人不断地来到我家。后来，我们只好又加了5张比萨，再加上TR姊妹带来了一些点心，才让那些晚到的人稍稍垫垫肚子。&lt;/p>
&lt;p>后来，我们根据送出去的20几本《圣诞礼物》还有10多本《游子吟》，大概判断出当晚来了30多个慕道友。再加上我们四个组的30多个弟兄姊妹，当晚参加晚会的人数总共在60人左右。&lt;/p>
&lt;p>令人惊奇的是，我家居然把这60多人都装下了。而且在客厅的中间还能空出一个表演短剧的活动空间。后来想一想，那个咖啡馆被取消，也是神的恩典。因为一来，我们节省了场地费，二来，那个咖啡馆是个单一的开放空间，没办法给短剧表演人员提供提前预备和换场休息的地方，而我家的卧室在当晚就发挥了这个功用。真是不由得感叹，神是让万事互相效力的神。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>节目回放&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>当天的晚会，我们总共安排了十几个节目，有唱诗赞美（包括独唱、男女二人合唱、大合唱，这些诗歌穿插在整场晚会的不同环节）、小提琴演奏、短剧表演，还有布道和见证分享。&lt;/p>
&lt;p>虽然之前的排练很不充分，在当天晚上，我们的唱诗敬拜还有表演也有很多瑕疵，但是弟兄姊妹在晚会当中却感受到了神的那种完全的同在。&lt;/p>
&lt;p>PY姊妹独唱了《难以解释》，优美的歌声让在场的观众们很快就变得异常安静，大家一下子就融入在了那歌词所表达的救赎信息当中：“难以解释，为何高天的君王，宁愿舍弃永远福乐平安，至圣上主看轻尊贵荣华，离开父神为要来寻找我，但我知道寂静必变为歌唱，天上荣光驱走心中幽暗，救主耶稣甘谦卑降世为人，神爱世人，基督今天为我而生。”&lt;/p>
&lt;p>ZZ姊妹用小提琴演奏了《膏主女仆》。该曲子所写的是马利亚用香膏膏主的故事，曲调深情悠扬。ZZ的演绎非常精彩，悠扬的琴声，如泣如诉。大家都夸奖说小羊的琴声比11年进步了不少。后来有姊妹在微博上说ZZ的演奏都让她落泪了。&lt;/p>
&lt;p>短剧《80后小夫妻生活的AB面》博得了满堂彩。该剧把基督徒婚姻生活的两个不同的面向，表达得淋漓尽致。几对现实生活中的真实小夫妻在其中的本色表演，时而让人捧腹，时而让人落泪。最后剧组人员齐唱《爱的真谛》，把此剧引向了高潮。&lt;/p>
&lt;p>晚会中最大的亮点，要数YK弟兄的布道。此兄11年曾在双井街头即兴布道，曾获得“咆哮哥”美称。而今年的布道，虽然没有延续上一年的风格。但他在当晚用铿锵有力的讲道，直指现代人试图从各种被造物上寻求满足的悲惨状况，也从亲身体验讲述了天堂和地狱的不同滋味。然后指明了人的罪性以及上帝的救赎。很喜欢他说的“主耶稣穿上囚服来到监牢里与囚犯生活在一起”的那个比喻。&lt;/p>
&lt;p>YK的布道结束后，YL弟兄和XQ姊妹为大家献上了一首小清新版的回应诗歌《有一件礼物》。YL弟兄的吉他弹唱给大家带来惊喜，而XQ的歌声也很动人。而这首诗歌非常应景，因为我们当晚的圣诞晚会，暗含的主题就是“圣诞礼物”。&lt;/p>
&lt;p>见证分享环节，HL姊妹给大家分享了主耶稣所讲的那个浪子归家的故事，她说自己就曾经像个流浪狗一样，但在主耶稣那里，她找到了家。HL虽然没有如我们所期望的那样讲一下自己的信主见证，但是，她能站在那里分享，不就是一个很美的见证吗？&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>彼此配搭&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>我们的晚会是由四个小组合办的，四个小组都有不同的分工。我们组主要是唱诗，还有主持以及协调工作；YK组是负责布道和见证分享；ZZ组是负责短剧表演；JR组是负责采购圣诞礼物。&lt;/p>
&lt;p>在晚会之前，我们四个小组的组长，不断通过邮件和电话往来沟通晚会的相关事宜。在晚会现场，四个人更是有不同的分工，我和ZY姊妹是主持人，YK负责布道，胖胖的ZZ负责耍宝活跃现场气氛，JR则在晚会结束就把我们财务报账事宜全盘解决。&lt;/p>
&lt;p>晚会的现场因为人数较多，招待起来比较麻烦，很多弟兄姊妹任劳任怨地临时参与了服侍。晚会开始之前有人负责分发食品，晚会过程中有人负责收集和分发圣诞礼物，有人在晚会结束后，还自愿留下打扫卫生。&lt;/p>
&lt;p>虽然我们事先已经做了一些准备，晚会现场彼此之间也配搭得不错，但是，我们的晚会还是有一些疏漏之处。比如，在短剧表演环节，主持人已经报完了幕，短剧中的某位重要演员竟然还没到场。万不得已，只好临时改为中场休息，等待演员到场。我们趁机在这段时间又加唱了一首《普世欢腾》。还好，当我们唱完这首诗歌之后，那位演员也到场了。后来，我们反思，觉得以后再办晚会，一定得找个舞台监督。&lt;/p>
&lt;p>另外，因为大家对“决志”有不同看法，加上现场又没有牧师，我们只好把呼召和陪谈环节给去掉了。但是，我们发现，现场有很多慕道友很感动，结束时场面又比较混乱，很难跟他们做一对一的交流。后来想想，如果当时加上呼召和陪谈可能会更好些。不过，我们在晚会结束后，已经在小组里通知大家继续联系跟进参加晚会的那些新朋友。这也算弥补了晚会没有呼召和陪谈的不足吧！&lt;/p>
&lt;p>虽然我们的晚会只是四个小组组成的草台班子，排练得也很仓促，中间又经历了换场地风波。但是没想到神却大大地使用了那个夜晚，将那么多人带到了我们中间。而且这场晚会结束后一直在发生着后续的影响力，我在第二天晚上就将晚会部分精彩节目的视频挂在了微博上，几天之内，YK的布道视频就被转发了近百次，那个视频的点击率也已经超过了1700多次。为此，我曾打趣YK道：“看看，你已经实现了千人布道。”&lt;/p>
&lt;p>感谢神，垂听了我们的祷告！感谢神，让我们这班卑微不配的儿女，在2012年12月24日的那个晚上，用各种各样的节目，为他放胆传福音，也让那个平安夜成为我们人生中很难忘的一个夜晚。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/wp-content/uploads/2013/01/20130109170434111.jpg" >&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="alignnone size-thumbnail wp-image-6697" title="06难忘的2012年平安夜" src="/wp-content/uploads/2013/01/20130109170434111-400x300.jpg" alt="" width="400" height="300" srcset="/wp-content/uploads/2013/01/20130109170434111-400x300.jpg 400w, /wp-content/uploads/2013/01/20130109170434111-402x300.jpg 402w" sizes="(max-width: 400px) 100vw, 400px" />&lt;/a>&lt;/p></description></item><item><title>平安夜，我们歌唱我们祝福——五个小组过圣诞/书拉密 采访整理</title><link>/2013/01/09/%E5%B9%B3%E5%AE%89%E5%A4%9C%EF%BC%8C%E6%88%91%E4%BB%AC%E6%AD%8C%E5%94%B1%E6%88%91%E4%BB%AC%E7%A5%9D%E7%A6%8F-%E4%BA%94%E4%B8%AA%E5%B0%8F%E7%BB%84%E8%BF%87%E5%9C%A3%E8%AF%9E%E4%B9%A6/</link><pubDate>Wed, 09 Jan 2013 08:09:15 +0000</pubDate><guid>/2013/01/09/%E5%B9%B3%E5%AE%89%E5%A4%9C%EF%BC%8C%E6%88%91%E4%BB%AC%E6%AD%8C%E5%94%B1%E6%88%91%E4%BB%AC%E7%A5%9D%E7%A6%8F-%E4%BA%94%E4%B8%AA%E5%B0%8F%E7%BB%84%E8%BF%87%E5%9C%A3%E8%AF%9E%E4%B9%A6/</guid><description>&lt;p>愿慈爱的上帝怜悯、保守那些收到福音单张的人，使他们的眼睛看见救恩；愿赐能力的上帝继续坚固我们的信心与勇气，将福音传向更多的人！&lt;/p>
&lt;p>2012年12月24日晚7:30到9:30，北京守望教会的立水桥小组、北苑腓立比小组、回龙观小组、耶和华沙龙小组、大恒小组等二十多位弟兄姊妹在天通苑龙德广场唱诗，向来往行人发送福音单张。&lt;/p>
&lt;p>活动结束后，我们采访了各小组的组长和部分参与活动的弟兄姊妹。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>筹备与现场&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>LY弟兄是立水桥小组的组长，也是此次活动的主要组织者。他说，去年就有这种小组之间的组合活动了，当时感觉唱诗和传福音的效果都不错，所以决定今年继续采用这种方式。今年的室外温度明显比往年低，L组长特意群发短信提醒大家注意保暖，尽量穿上自己最厚的衣服；同时，为防止现场受到各种不明来由的阻挠，小组也预备了突发情况的应对方案。&lt;/p>
&lt;p>AY姊妹负责回龙观小组，去年即参加了室外唱诗和传福音活动。她说，虽然今年不像去年那么兴奋，但热情并未减少，估计明年如果没有更新的创意，仍然还会这么做。&lt;/p>
&lt;p>AC姊妹属于腓立比小组，她说自己是第一次参加这样的圣诞活动，感觉非常兴奋。因为能够和大家在一起传福音，心里特别有底，不害怕，知道自己不是一个人，而是有一个群体，所以大部分时候都是站在唱诗场地外面向人发福音单张，并随时给有兴趣听的人予以讲解。不过，经常还是会遭到拒绝，那个时候，真是感觉很难受，知道对方有可能错过了什么，心里非常无奈。而且，这种被拒绝如果放在平时，可能会特别影响个人的情绪，但现在有了一个群体在身后，自己就会平缓许多，也会继续勇敢下去。&lt;/p>
&lt;p>ZYJ弟兄是大恒小组组长。他说，小组原本打算在圣诞期间举办一次家庭布道会，但后来考虑到场地和人员问题，还是决定走出去，与其他小组搭配，一同行动。在去现场之前，大家还是有不少顾虑的，关于气温、行人对福音的反应以及安全问题，但到了现场，虽然气温的确非常低，行人的反应也不如往年那么热情，但小组成员却在这个筹备和参与的过程中，得到了激励和成长。大家非常希望能够借此契机，不但在圣诞节期间积极传福音，更能将传福音的大使命放在日常生活中去实践。&lt;/p>
&lt;p>ZH姊妹负责耶和华沙龙小组。她说，今年是小组第一次参加室外唱诗和传福音活动，小组成员都很兴奋。尽管因为各种原因，不是每个人都参加了，但参与者都认为，这种方式让自己感觉这个圣诞节非常有意义。原来以为当天会非常冷，也做了最保暖的预备（穿得几乎像机器人），但在现场两个小时，感觉似乎并不如想像的那么寒冷（也许因为俺们都是东北人？），特别感恩！&lt;/p>
&lt;p>TBL弟兄说，他之所以选择参加这次活动，是因为去年在网上看到其他小组成员发的照片，他看到有那么多人站在室外唱诗传福音，心里非常羡慕，这次决心一定要参加。在参加彩排时，他惊讶地发现，原来一首歌还可以有这么多的唱法（不同声部的组合），那种美妙是以前不知道的。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>效果与跟进&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>每年的室外传福音活动都会吸引一些路人关注，今年因为气温过低，驻足欣赏唱诗和听讲福音信息的人比往年略少，但仍有人愿意留下联络方式，希望能进一步了解信仰。&lt;/p>
&lt;p>DLY姊妹说，当天她与三个人建立了联系，其中一位已经受洗，但对真理了解得不多；第二位是慕道友，很想了解基督信仰；第三位对其他的宗教如伊斯兰教和某些异端都有所涉及，但始终摇摆不定，而且对某些异端过于神秘的入教方式很反感和警觉，看到我们能够站在大庭广众之下传播福音信仰，非常感动，也很有兴趣，并主动留下了名片。&lt;/p>
&lt;p>目前，D姊妹已经帮助前两位分别找到了离家较近的小组；并且正与第三位保持着联系。&lt;/p>
&lt;p>ZH姊妹在此次活动中也承担了发送福音单张的任务，有一位小弟兄看到她递上的单张，就告诉说自己是基督徒，正在寻找附近的教会。目前，这位S弟兄已经与立水桥小组建立联系，准备参加该小组的活动。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>遗憾与期待&lt;/strong>** **&lt;/p>
&lt;p>在LY看来，去年在练唱方面的准备时间更充分、下的力气更大，在到广场献唱之前，唱诗队前后排练了一个月，而且事先在室外彩排过一次。今年的筹备工作有些仓卒，之前几个小组在一起选了一次歌唱曲目，此后只在室内排练过一次，然后就直接“登台”了。LY组长当天晚上因其他事工，未能到现场参与，但从室内的排练来说，他感觉不算太满意（他自言用的是诗班的高标准来要求的），希望明年能做得更好些——一定要尽早做准备。&lt;/p>
&lt;p>同时，该小组已经决定将室外唱诗、传福音纳入到小组今年的活动中来，在天气转暖时会再次举行类似活动。&lt;/p>
&lt;p>AY姊妹说，此次活动对她个人来说，最大的遗憾是未能挑战自我——一直站在那儿唱诗，未能到空场地前发福音单张，体会一下被人接受或拒绝的感觉，希望明年能有突破。另外，现场如果能有吉他或其他伴奏乐器，也许唱诗的效果会更好。&lt;/p>
&lt;p>AC姊妹认为，传福音的活动不应只在圣诞节期间组织，不妨在平时就多操练；同时，也不能只把福音单张发出去就完了，还需要对留下联系方式的人进行后续的跟进和关怀；最后，倘若现场有音响或话筒会更好，那样演唱的效果一定很不一样。&lt;/p>
&lt;p>T弟兄坦言，这次他只是做了歌唱者，没能参与发福音单张的活动。当时听说福音单张带得不够多，最好提供给真正需要的人，这让他不太确定应该把单张发给哪些人——如何判断谁才是最需要福音的人呢？不过，能够参与这次活动，他非常感恩，并期待着下一次。&lt;/p>
&lt;p>DLY姊妹在此次活动中主要发送福音单张，相对来说，接触的人多一些。但她认为，从个人的角度来说，向陌生人传福音，她的准备工作做得还不够充分，以至于当对方随时提出一个问题时，她未能及时回应，以简洁的表达说明福音的核心内容，这让她感觉有些亏欠；从群体的角度来说，她建议，以后再有这样的室外赞美会，可以在旁边竖立醒目、鲜明的标志（比如写明“圣诞福音赞美”之类文字），这样许多路人就能在短时间内判断出活动的目的，不会匆忙走过。&lt;/p>
&lt;p>YJ弟兄认为，此次活动事先的排练略少，大家的时间都非常紧张，很难在一起多次彩排；当天传福音的时间也略短，无法让更多的行人知晓和了解福音。以后，也许教会可以提供相关的标准，帮助各小组准备得更充分、细致一些，这样，有了教会层面的推动，各个小组的福音布道事工及后续的跟进会更有效果。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>感动花絮一二三&lt;/strong>** **&lt;/p>
&lt;ol start="1">
&lt;li>
LY和夫人LM为当晚参加活动却无法及时吃晚餐的弟兄姊妹预备了晚餐，非常周到体贴。活动结束后，LY弟兄还特意向各小组发送了参与感谢信。
&lt;/li>
&lt;li>
在现场，比唱诗和发单张的人更紧张、更忙碌的，其实是摄影师WM弟兄——教会历史的记录者。在两个小时的活动中，他始终举着摄录机，跟随大家从室外到室内，从室内到室外，尽量把每个人的笑脸收入镜头，并连夜制作、上传。
&lt;/li>
&lt;li>
当天因为气温实在太低，有姊妹有意多带了几片保暖用的“暖贴”，分给身边怕冷的人用。
&lt;/li>
&lt;li>
星光博客圈的小司布真弟兄一行数人，因为在室内唱赞美诗受阻，出来后，在街边遇到我们的赞美“诗团”，遂加入，大家一起大声赞美神！实现了两个有形教会的小小联合：）
&lt;/li>
&lt;li>
在唱诗过程中，有两位外地姊妹循着声音走过来看望我们，并与发单张的姊妹们交流感恩。在严寒中，她们的笑容中透着欢喜和兴奋，仿佛见到了亲人一般。
&lt;/li>
&lt;li>
一位年轻女孩接过福音单张后，特别开心地说她也是基督徒，她要把这份单张传给别人。
&lt;/li>
&lt;li>
CL弟兄看到商场保安一直站在附近观察动静，便主动上前向其传福音。
&lt;/li>
&lt;li>
SY姊妹细心地留下最后几张福音单张，在过街天桥上将它们送给正在卖各类小吃和小物品的摊贩。
&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>活动在XNX弟兄的代祷中结束。愿慈爱的上帝怜悯、保守那些收到福音单张的人，使他们的眼睛看见救恩；愿赐能力的上帝继续坚固我们的信心与勇气，将福音传向更多的人！&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/wp-content/uploads/2013/01/20130109170923164.jpg" >&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="alignnone size-thumbnail wp-image-6699" title="07平安夜，我们歌唱我们祝福" src="/wp-content/uploads/2013/01/20130109170923164-400x300.jpg" alt="" width="400" height="300" />&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>平安夜的大喜信息——记2012年12月24日龙德广场传福音活动/DLY</title><link>/2013/01/09/%E5%B9%B3%E5%AE%89%E5%A4%9C%E7%9A%84%E5%A4%A7%E5%96%9C%E4%BF%A1%E6%81%AF-%E8%AE%B02012%E5%B9%B412%E6%9C%8824%E6%97%A5%E9%BE%99%E5%BE%B7%E5%B9%BF%E5%9C%BA%E4%BC%A0%E7%A6%8F%E9%9F%B3/</link><pubDate>Wed, 09 Jan 2013 08:08:15 +0000</pubDate><guid>/2013/01/09/%E5%B9%B3%E5%AE%89%E5%A4%9C%E7%9A%84%E5%A4%A7%E5%96%9C%E4%BF%A1%E6%81%AF-%E8%AE%B02012%E5%B9%B412%E6%9C%8824%E6%97%A5%E9%BE%99%E5%BE%B7%E5%B9%BF%E5%9C%BA%E4%BC%A0%E7%A6%8F%E9%9F%B3/</guid><description>&lt;p>整个户外传福音的活动持续了近二个小时，除了中间有一次因为天气太过寒冷不得不到商场里取取暖，中场休息了一会儿，其余时间弟兄姊妹都是在瑟瑟寒风中为路过的行人倾力唱诗传福音。&lt;/p>
&lt;p>记忆中的平安夜似乎从来都是在极冷的寒夜中度过的，2012年12月24日的那天比往年的平安夜还要分外冷些。这一天，华灯初上的夜色里有着我裹得臃厚的小小身形，凛冽的寒风根本无法阻止我热切奔赴的脚步。我要去赶赴一场约会，一场和亲爱的弟兄姊妹们在天通苑龙德广场宣告大喜信息的盛会。我们要告诉世人，在两千多年前的这样一个冬夜，一个婴孩卑微的降生在马槽里，受尽世间的羞辱以至于被钉死在十字架上。因着他的第三天从死里复活，使凡信他的人生命得赎，享受永生！&lt;/p>
&lt;p>和同在爱之家小组的XP姊妹相约在地铁站里见面后，地铁载着我们一路欢畅地驶达了目的地。离了地铁里的温暖，暗夜更显得清寒。几回折返终见龙德广场上的集合地点——麦当劳，窗子里透出的柔光在商场各种促销活动的霓虹灯反衬下更多了一丝暖意。&lt;/p>
&lt;p>拉门而入的霎间，就看到了一张张熟悉的、不熟悉的脸。边与大家打着招呼，边在心里暗自感恩，我们的神真是有奇妙丰富预备的神，他差遣了立水桥、北苑腓立比、沙龙、回龙观、大恒和爱之家6个小组，共二十多位弟兄姊妹聚集在这里，愿意向世人宣讲天国的福音。&lt;/p>
&lt;p>接过XP递来的一杯红茶，纸杯在手里刺激得冰凉手指微微生疼，茶水过于滚烫无法温润入喉，只能在上腾的热气中感受温度。因着第二天和大恒小组还有一场圣诞赞美会，YJ弟兄在与XP和我说着明天活动安排时，大批的弟兄姊妹围裹严实陆陆续续走了出去，原来已经到了19：30活动正式开始的时间。&lt;/p>
&lt;p>我们简单说罢，也匆匆来到了外面，大家已经在商场门口旁的一稍稍凹陷避风处按唱诗声部位置站定。我们几人融进大部队后，在NX弟兄的带领下正式开始了平安夜的传福音活动。&lt;/p>
&lt;p>“平安夜，圣善夜！万暗中，光华射，照着圣母也照着圣婴，多少慈祥也多少天真，静享天赐安眠，静享天赐安眠……”当这首耳熟能详的《平安夜》唱起的时候，顿觉浮华喧嚣的世界安静下来，歌声里透出的圣洁温柔力量开始使人三三两两或扭头观看或驻足张望。看来得发福音单张了，心里的念头刚起，便有弟兄姊妹拿出早已准备好的福音单张招呼大家去发。我第一个自告奋勇走了出去，不是我多勇敢，实在因为没有歌唱的恩赐，不想混在人群中当南郭先生。&lt;/p>
&lt;p>手拿着福音单张站在广场上，脱离群体之外的我突然有了刹那间的胆怯和茫然，怎么那些因着歌声愿意转过头来的人都变成了有些回避的目视前方。一位姊妹送出去了第一份福音单张给了我莫大的勇气，我便效仿她一样站在一位貌似感兴趣的行人面前，不太流利的说：“您好，您知道耶稣吗？”“我送您一张福音单张吧！”虽说那人接过单张也就匆匆的走了，但这足以让我的心里愈发升腾起一种力量，想告诉每一个行人关于耶稣基督降生的事情。&lt;/p>
&lt;p>“您好，我是基督徒，您听说过基督教吗？”&lt;/p>
&lt;p>“您好，您知道平安夜、圣诞节的来历吗？”&lt;/p>
&lt;p>……&lt;/p>
&lt;p>无论是停下脚步的，还是继续行走的，因着这赞美的歌声哪怕有几秒中关注的行人，我都愿意送给他或她一份福音单张。&lt;/p>
&lt;p>广场的保安队长过来了，在向他说明我们是基督徒，今晚只是在这里传福音的意图后，他表示是来看看是不是邪教，并说是基督教那就没问题。相信那一刻他的心思意念一定是被上帝掌管着，并没有横加干扰制止我们的活动。&lt;/p>
&lt;p>有一卖圣诞礼物的小贩，主动向我索要单张、攀谈，却是为了能在旁边蹭着歌声多向行人兜售他的物品。这当然被一弟兄告之他行为的不合适，会给别人带来误会的。&lt;/p>
&lt;p>赞美的旋律是基督徒认出彼此的凭据，福音教会几位年轻的弟兄姊妹在商场里面弹吉他唱诗传福音时被保安们制止后，四处转悠间循声偶遇了我们。于是我们唱诗传福音的队伍更加壮大起来。&lt;/p>
&lt;p>我们的歌声也吸引了几位衣着朴实的老姊妹两度回头，她们说是听到歌声找过来的，在平安夜看到有人唱诗传福音很感恩，会蒙上帝的纪念。&lt;/p>
&lt;p>有两个年轻的男孩子和我聊了好一会儿，他们其中的一个已经受洗，另外一个处在慕道阶段，自然还有很多问题无法明白接受。我便邀请了他们参加第二天的圣诞赞美会，他们欣然应邀并彼此交换了联系方式。&lt;/p>
&lt;p>另外有一个男孩子也与我谈了许久，他在学校的时候曾经接触过信仰，但遮遮掩掩的方式让他难以接受。最近一直在思想关于信仰的问题，觉得人性的堕落、道德的沦丧只有信仰才能救赎。曾经考虑过加入伊斯兰教，但觉得关于饮食的限制让他却步。他觉得基督徒能够在公共的空间公开宣讲信仰这一行为本身，就说明基督教是值得信仰、值得去寻求的。他后来给我留下一张名片，约好以后常联系。&lt;/p>
&lt;p>整个户外传福音的活动持续了近二个小时，除了中间有一次因为天气太过寒冷不得不到商场里取取暖，中场休息了一会儿，其余时间弟兄姊妹都是在瑟瑟寒风中为路过的行人倾力唱诗传福音。其中不乏围观看热闹者、拍照录像上传微博者、嘲讽讥诮者、躲之唯恐不及者……但这又有什么关系呢？无论他们用何种方式来回应，自有永有的上帝就是那么真切的在那里，他的眼目遍察这个世界上中每个劳作的愁男苦女。是上帝预定要拣选的人，今晚或许拒绝、躲闪，但上帝总会有各样办法使之奇妙回转接受福音、成为天国子民！&lt;/p>
&lt;p>（PS：那两个年轻的男孩子在第二天晚上参加了大恒和爱之家两个小组组织的圣诞赞美会,并给他们各自安排了小组。还有一位因为当天晚上出差未能参加,会继续联系的。）&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/wp-content/uploads/2013/01/20130109171102494.jpg" >&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="alignnone size-thumbnail wp-image-6701" title="08平安夜的大喜信息——记2012年12月24日龙德广场传福音活动" src="/wp-content/uploads/2013/01/20130109171102494-400x300.jpg" alt="" width="400" height="300" />&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>年年岁岁迎圣诞 今年圣诞真平安——记清枫小组圣诞活动/樊春良</title><link>/2013/01/09/%E5%B9%B4%E5%B9%B4%E5%B2%81%E5%B2%81%E8%BF%8E%E5%9C%A3%E8%AF%9E-%E4%BB%8A%E5%B9%B4%E5%9C%A3%E8%AF%9E%E7%9C%9F%E5%B9%B3%E5%AE%89-%E8%AE%B0%E6%B8%85%E6%9E%AB%E5%B0%8F%E7%BB%84%E5%9C%A3/</link><pubDate>Wed, 09 Jan 2013 08:07:03 +0000</pubDate><guid>/2013/01/09/%E5%B9%B4%E5%B9%B4%E5%B2%81%E5%B2%81%E8%BF%8E%E5%9C%A3%E8%AF%9E-%E4%BB%8A%E5%B9%B4%E5%9C%A3%E8%AF%9E%E7%9C%9F%E5%B9%B3%E5%AE%89-%E8%AE%B0%E6%B8%85%E6%9E%AB%E5%B0%8F%E7%BB%84%E5%9C%A3/</guid><description>&lt;p>我与几个弟兄姊妹商议，决定平安夜出去传福音，一定要走出去。有姊妹建议，还是要增加庆祝活动。于是，又与LS弟兄商议，决定把前一个周五晚上（21日）的小组查经改为圣诞庆祝活动。这样，我们小组的圣诞活动分为了两个部分：庆祝活动和户外传福音。&lt;/p>
&lt;p>经文：&lt;/p>
&lt;p>因有一婴孩为我们而生，有一子赐给我们，政权必担在他的肩头上，他名为奇妙、策士、全能的神、永在的父、和平的君。——赛9：6&lt;/p>
&lt;p>忽然，有一大队天兵同天使赞美神说：在至高之处荣耀归于神！在地上平&lt;/p>
&lt;p>安归于他所喜悦的人。——路2：13-14&lt;/p>
&lt;p align="center">
预 备
&lt;/p>
&lt;p>    每年进入12月，世界许多地方就开始预备迎接圣诞节的来临。一些地方把12月初到圣诞节的这一段日子称为Advent（降临节），信徒们在这段时间内预备自己的心，迎接耶稣的来临。12月初，在美国的Jason弟兄发来一套漂亮的电子灵修卡片，每天一张，记着圣经的经句，主题是神的应许，依次是：神子降生；弥赛亚来临；耶稣基督是光；他带来安息；他是我们的朋友；主的喜乐是我们的力量；耶稣基督是道路、真理和生命；圣灵把神的爱浇灌在我们心上；必有一婴儿为我们而生，他是奇妙的安慰者；神对我们有一个计划，给我们希望和未来；耶稣基督是生命的粮；神子战胜了世界；耶稣基督昨日今日直到永远不改变；跟随耶稣基督；因信与神相和，欢欢喜喜地盼望神的荣耀；赦罪的道是通过耶稣临到我们；神必须照他荣耀的丰富，在耶稣基督里满足我们一切的需要；耶稣基督就是复活和生命；我们所受的是儿子的心，因此我们呼叫“阿爸，父！”；主为我们舍命，我们从此就知道何为爱。&lt;/p>
&lt;p>预备我们的心，迎接神子的降临，这是圣诞节的意义。&lt;/p>
&lt;p>今年如何过有一个有意义的圣诞呢？&lt;/p>
&lt;p>去年教会各个小组以自己的方式来排练圣诞节目，节目都特别好。我把我们教会小组圣诞活动的视频带给在美国华人教会的弟兄姊妹看，他们很赞叹：你们教会的弟兄姊妹真年轻，有活力！&lt;/p>
&lt;p>今年，教会依然把自主权下放到各个小组。我心里有一个强烈的感动：今年我们要出去传福音！不过，虽然念头兴奋，却没有什么具体想法。这时，冰霞师母建议我们两个组联合，说准备一些节目，请一些慕道友，租一个地方，办个晚会。这个主意虽然很好，但是我们组缺乏音乐人才，大多数人工作很忙，有些还带着孩子，没有时间排练节目，只得放弃这个方案。我与几个弟兄姊妹商议，决定平安夜出去传福音，一定要走出去。有姊妹建议，还是要增加庆祝活动。于是，又与LS弟兄商议，决定把前一个周五晚上（21日）的小组查经改为圣诞庆祝活动。这样，我们小组的圣诞活动分为了两个部分：庆祝活动和户外传福音。&lt;/p>
&lt;p align="center">
“在至高之处荣耀归于神 ”
&lt;/p>
&lt;p>敬拜赞美主是我们迎接圣诞的一项主要内容。在美国访学时，Advent期间有许多敬拜赞美主的活动。我参过一个教会的庆祝活动，印象深刻。那是一个别致的音乐会，说别致是一个会众参与的音乐会。乐队和诗班坐在前排，先是一个会众走到台上，念一段指定的经文，乐队诗班开始演奏相关的曲目或唱相关的赞美诗。随着经文和赞美音乐，底下的会众进入耶稣基督降临和在世的生活，与基督联在一起。&lt;/p>
&lt;p>我们小组的圣诞活动安排了比较长的敬拜赞美，之后是小组弟兄姊妹自由表演节目。&lt;/p>
&lt;p>敬拜赞美&lt;/p>
&lt;p>敬拜从神子降临的应许开始，一段经文，一段唱诗，还有祷告：&lt;/p>
&lt;p>—— 神子的应许：&lt;/p>
&lt;p>经文：赛9：6&lt;/p>
&lt;p>唱诗：普世欢腾。&lt;/p>
&lt;p>—— 耶稣基督降生:&lt;/p>
&lt;p>经文：马太福音1：18-23；路加福音2：8-20&lt;/p>
&lt;p>唱诗：齐来崇拜歌。&lt;/p>
&lt;p>—— 当以基督耶稣的心为心&lt;/p>
&lt;p>经文：腓利比书2：6-11；&lt;/p>
&lt;p>唱诗：求主使我依十架。&lt;/p>
&lt;p>—— 奇异恩典&lt;/p>
&lt;p>经文：罗马书5：1-8&lt;/p>
&lt;p>唱诗：奇异恩典。&lt;/p>
&lt;p>—— 为主做见证&lt;/p>
&lt;p>经文：希伯来书12：1-2&lt;/p>
&lt;p>唱诗：云彩。&lt;/p>
&lt;p>小组节目&lt;/p>
&lt;p>小组的弟兄姊妹带来丰富小吃的同时，准备了多彩的节目。大导演MR弟兄担当主持人。&lt;/p>
&lt;p>——YA姊妹、YA妈妈和BY小朋友一起表演了圣剧耶稣基督医治天生瞎眼的人。延安妈妈念经文，小搏扬演耶稣基督，延安姊妹扮演天生瞎眼的人。小搏扬演着认真，延安演得生动，把瞎眼人得医治重见光明那种喜悦心情充分地表达出来。&lt;/p>
&lt;p>—— YG和妈妈唱《平安夜里真平安》。&lt;/p>
&lt;p>—— AT小朋友朗诵“爱的颂歌”（爱是恒久忍耐）。&lt;/p>
&lt;p>—— QWF弟兄和WH姊妹唱诗《有一件礼物》。&lt;/p>
&lt;p>—— YLS弟兄和Z阿姨合唱《生命的执着》。&lt;/p>
&lt;p>—— YZJ姊妹唱诗《无声的赞美》，与GL姊妹合唱《主活着》。&lt;/p>
&lt;p>—— FCL弟兄唱诗《活出基督歌》。&lt;/p>
&lt;p>—— 弟兄们合唱《基督磐石歌》、《三一颂》，姊妹们合唱《欢乐的河》。&lt;/p>
&lt;p>——GL姊妹讲了依靠神医治女儿的神奇见证。&lt;/p>
&lt;p>——ZH弟兄做了一年来神带领和保守的感恩见证。&lt;/p>
&lt;p>最后，小组弟兄姊妹合唱《平安夜》，期待平安夜的来临。&lt;/p>
&lt;p align="center">
“在地上平安属于他所喜悦的人”
&lt;/p>
&lt;p>去年平安夜，教会有两三个组去户外传福音，尤其是HYK弟兄带领的双井小组，还留下一段触动人心的布道录音，对我们许多人都有激励。今年我们小组决定平安夜户外传福音后，我专门去了YK弟兄小组取经，与YK弟兄有美好的交通，并参加了双井两个组圣诞晚会的排练，很受鼓舞。但是，由于我们小组户外传福音经验不足，直到前一天周日晚上，我们还没有确定最后的计划。原来制定的计划是包括唱诗和发单张，并准备了几首熟悉的圣诗，后来担心会受“全能神邪教”事件的影响，唱诗会被干扰，就决定低调些，只发单张，不唱诗了。地点也是在前一天很晚才确定下来，第二天一早用短信发给参加户外传福音的弟兄姊妹。当天，YA姊妹和先生一家三口要去外地度假，她很遗憾不能晚上参加户外传福音活动，早上发来短信：“我和Z带来20份福音单张，我和BY唱歌，Z发单张。”感恩！&lt;/p>
&lt;p>晚上，我们小组的八个弟兄姊妹从四面八方汇集到惠新西街北口地铁站。据说当晚是北京今年最冷的一个夜晚。虽然外面寒冷，我们心里是火热的。节日中，进站出站的人非常多。我们先聚在一起，说了一下，强调今晚是作为小组的一项集体活动，大家要形成配合好，并提醒大家，要是遇到干扰，注意不要引起冲突。然后，我们分为两个组，每组四个人，分别到两个出入口发福音单张。我们这边，沿着地铁人行通道，Z阿姨和ZJ姊妹在前面，我和HXT姊妹在后面，迎着不断走进的人发单张。HXT姊妹表现得很出色，笑脸迎向走进的人：圣诞快乐，耶稣爱你！遇到问题，还耐心回答，她可是夏天刚从教会启发课程班转到小组的，刚信主！我也比较主动迎向走进的人：圣诞快乐，耶稣爱你！见多数人，都乐意接受单张，许多人还说谢谢，也有一部分人摇头不理。我们这组先发完了，就回到ZH姊妹那组，和他们一起发单张。这时看到，杏花二组组长ZHZ弟兄带着小组WYH姊妹还有教会的ZM弟兄也已参与进来。&lt;/p>
&lt;p>快发完单张了，胜利在望，想着那些拿到福音单张的人会接触到福音,大家心里充满了平安喜乐。这时，ZH姊妹喊了一声：现在我们可以唱诗了！幸好，ZJ姊妹把诗歌的歌片都带来了，我们沿着通道的一个角，两边排开，靠着墙站着，感恩地放声歌唱：&lt;/p>
&lt;p align="left">
平安夜，圣善夜，万暗中，光华射，照着圣母也照着圣婴，多少慈祥也多少天真，静享天赐安眠，静享天赐安眠。&lt;br /> 平安夜，圣善夜，牧羊人，在旷野，忽然看见了天上光华，听见天使唱哈利路亚，救主今夜降生，救主今夜降生！&lt;br /> 平安夜 圣善夜，牧羊人，在旷野，救赎宏恩的黎明来到，圣容发出来荣光普照，耶稣我主降生,耶稣我主降生。
&lt;/p>
&lt;p align="center">
余 记
&lt;/p>
&lt;p>    大家散去的时候，都说，今后应该常出来传福音。回去的路上，我们十分喜乐,这次传福音,远超过我们所期望的。虽然之前，“全能神邪教”的事件，引起一些人担心会殃及到神的教会。但是，神的话是我们指路明灯：“务要传道！无论得时不得时……”（提后4：2）。感谢主，带着我们走出这第一步，保守我们前进！迈出第一步，就看到了前面的方向和道路。ZH姊妹后来发来邮件说：城市教会的传福音主要依靠带领身边的朋友亲人到教会倍增的方式，看来发单张的这种广泛撒网的方式也是可行的，也许以后我们可以经常出外传福音。&lt;/p>
&lt;p>回来后看到消息，今年平安夜教会有更多的小组出户外唱诗和传福音。真感恩！&lt;/p>
&lt;p>祷告：&lt;/p>
&lt;p>主啊，我们感谢你！你是大能的、智慧的神，你的意念高过我们的意念！你带&lt;/p>
&lt;p>领我们教会，走到户外敬拜，有你的美意。当我们眼睛盯着我们希望的目标时，你让我们看到更多、更远，给我们意想不到的收获。想一想这些年，我们只有在户外敬拜的时期，才走到户外传福音，这是我们的亏欠。主啊，感谢你带我们走出了这一步，也请你带领我们继续往前走，给我们更多智慧和力量，让我们在工作、生活中都成为宣扬你福音的人，把你福音的种子撒给更多的人。&lt;/p>
&lt;p>奉主耶稣基督的名，阿门！&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/wp-content/uploads/2013/01/20130109171329104.jpg" >&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="alignnone size-thumbnail wp-image-6703" title="09年年岁岁迎圣诞今年圣诞真平安——记清枫小组圣诞活动" src="/wp-content/uploads/2013/01/20130109171329104-400x300.jpg" alt="" width="400" height="300" />&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>神在平安夜赐下的真平安/金子（杏花一组）</title><link>/2013/01/09/%E7%A5%9E%E5%9C%A8%E5%B9%B3%E5%AE%89%E5%A4%9C%E8%B5%90%E4%B8%8B%E7%9A%84%E7%9C%9F%E5%B9%B3%E5%AE%89%E9%87%91%E5%AD%90%EF%BC%88%E6%9D%8F%E8%8A%B1%E4%B8%80%E7%BB%84%EF%BC%89/</link><pubDate>Wed, 09 Jan 2013 08:04:46 +0000</pubDate><guid>/2013/01/09/%E7%A5%9E%E5%9C%A8%E5%B9%B3%E5%AE%89%E5%A4%9C%E8%B5%90%E4%B8%8B%E7%9A%84%E7%9C%9F%E5%B9%B3%E5%AE%89%E9%87%91%E5%AD%90%EF%BC%88%E6%9D%8F%E8%8A%B1%E4%B8%80%E7%BB%84%EF%BC%89/</guid><description>&lt;p>在祷告会上，一是有了对真理的认识，在上帝的话中支取了力量，二是在祷告中向上帝倾诉内心，求取力量，所以直到出去的那个晚上，惧怕没有了，软弱似乎也消失了，只有圣灵赐下的热情在鼓励着，推动着。&lt;/p>
&lt;p>一年一年过得真是快，回想2011年的圣诞节，都还历历在目。那天是个周六，我们杏花1组约好上午在某地铁集合传福音。我们小组人数不多，加上两个外援，总共有十个左右的弟兄姊妹，但我们还分成两组，一组是倾向边唱诗边传福音的，一组是倾向只传福音的。感恩的是那次出去并没有遇到我们预料之中的干扰，就这样2011年的圣诞节过去了。&lt;/p>
&lt;p>2012年的圣诞节就要来到了，其实在11月份的时候，我心里已经开始为此祷告和准备了。这么早地祷告和准备，不是说我是何等迫切地想参与服事，而是我提前来面对自己内心中的挣扎和惧怕。当软弱使我不能面对过去的时候，我只能来到上帝面前早早地预备自己的心，求上帝的宝血洁净和涂抹我的过犯，并让自己知道作任何事都不是我自己能做，而是全然在乎神的手。所以就在每天的祷告中来获取信心和力量，似乎我已经知道今年小组的活动一定是出去传福音一样。&lt;/p>
&lt;p>进入了12月份，教会祷告会的主题就是传福音，这些分享真是及时，好似是神特别为我们预备的出战秘笈一样。在祷告会上，一是有了对真理的认识，在上帝的话中支取了力量，二是在祷告中向上帝倾诉内心，求取力量，所以直到出去的那个晚上，惧怕没有了，软弱似乎也消失了，只有圣灵赐下的热情在鼓励着，推动着。&lt;/p>
&lt;p>我们小组一共有16个弟兄姊妹，能来参加活动的有13个，之前和组长商量说，我们今年还要出去传福音吗？是不是我们的力量很小啊？组长回复我说：“什么叫力量小？”在我说完这些话的时候，我真的已经看到我的罪在作怪，我的罪使我不愿意出去面对陌生的人群，以至于找各样的借口来改变今年小组圣诞节的方式，但是又胜不过心中那个早已确定下来的声音——就是要出去传福音。所以我的提问让我羞愧，我的借口让我内心更是无法面对主。在我胜不过那个声音的时候，唯一做的还是祷告，求顺服。上帝总是怜悯我们的软弱，在和组长最终确定下来要出去传福音的时候，想着联合几个小组一起或许会更好，这样的话有唱诗的，有发单张传福音的，而且人多力量就大些，就这么定了。下一步就是确定场地和寻找一起联合的小组。&lt;/p>
&lt;p>关于小组传福音的活动，我们在某次小组聚会中单独拿出来讨论了一下，另外立水桥小组去年、今年都是在外面唱诗、传福音，我就找到了立水桥小组的一个姊妹，她把要唱的诗歌发给了我，就这样我们在小组中练习了唱诗，并针对传福音注意的事项做了分享。感谢主的是，小组中的XM姊妹在传福音上面很有负担，也有很多这方面的服事经验，她给我们分享了一些传福音的见证，她特别提到团队当中要有遮盖（有恩赐带领团队的弟兄或姊妹），需要洁净自己、认罪，要服从团队的分配，不彼此相争等等。在确定地点时，XM姊妹就拿新中关那个地方打了个比方，于是乎这个新中关就吸引了我们，那边可是繁华地带，既是上班人群聚集的地方，也是地铁和商场的出入口，而且加上那天是平安夜，人肯定少不了。所以就定下了传福音的地点——新中关地带。&lt;/p>
&lt;p>找小组的过程是没有特别的想法，可以说是在教会祷告会时见到哪个弟兄姊妹或者某小组组长就问，你们圣诞节怎么过啊？要不要一起出去传福音？我那时的想法是人越多越好，直奔着人多力量大来寻找伙伴。我们最后找到了厂洼小组和增光路灯台小组。感谢主，这么一联合，大概有25人左右可以参加。&lt;/p>
&lt;p>在和灯台小组的组长GB弟兄说出去传福音的时候，他和我说：“传福音当然是神的心意，神也喜悦，但是我们一定要为此来祷告，甚至是禁食祷告，因为争战很大；我们先要预备好我们自己的心，才能够更好的出去向别人传。”是啊，这又提到了如何来面对突来的争战。因为魔鬼撒旦最不愿意人听福音，最愿意弟兄姊妹退缩不出去传福音。比方说这一阵一直传播很响的‘全能神邪教’，我就很担心会不会被有关部门借此来搅扰干扰我们的传福音活动，我实在是胆怯啊！想着种种万一被抓起来后的样子。&lt;/p>
&lt;p>周一下午也就是24日下午四点左右，突然听到西屋门外吵吵嚷嚷的，我透过猫眼一看，片警携带三四个保安坐在电梯前，于是我心里又一阵巨大的不安，万一出不去怎么办？万一跟踪我们怎么办？这时我立刻给GB弟兄打了电话，GB弟兄那天在禁食，从他的话语中就听出很有力量。他说：“我们的计划已经订好了，就照着计划行事，若堵门不让出去，我们再做下一步的打算。”看到弟兄真是在这件事上做足了准备，而我当时的状态就好像袁灵传道分享的，我就只是去完成一个任务而已。GB弟兄的话让我又正视了我内心的动机——胆小、惧怕。这个状态又怎好意思打着传福音的旗号出去呢？一定要在神面前自洁，在那天晚上我们所做的一定是愿意被神使用去做工，而不是心存假意，独有敬虔的外表去欺哄神。若不甘心，那么我们又怎能将荣耀归给主呢？感谢主，神垂听我们的祷告，更怜悯我们的软弱，他时刻鉴察我们的内心，在祷告中神赐下刚强。&lt;/p>
&lt;p>今年的平安夜是个星期一，圣诞节这几天的晚上都非常冷，据说最低温度达零下15度。感谢主的是，大家下班后都从单位匆忙赶来西屋，人到齐了，我们开始一段时间的祷告。门口的人自然就不去理会了，因为探了探他们的口气，他们是针对平安夜西屋这边的活动而来，并不是针对我们小组的活动。祷告结束后我们就分了三组出发，GB弟兄是总带领，ZS弟兄和QF弟兄是副带领，若有什么意外情况发生，我们就听这三个弟兄的指挥了。从西屋到新中关也就10分钟左右的路，那天气冷得就像被凉水浇了一遍一样， XF弟兄还背着吉他，这样冷的天气吉他肯定是弹不了了。后来就建议往地铁里面走，往里走，寒冷渐渐没有了，而且在人较多的地方，神还给预备了一个舞台，于是乎我们就占用了这个舞台，开始唱诗，开始传起了福音。&lt;/p>
&lt;p>真的非常感恩，遇见的人真是形形色色，有很友好的听福音的，有接受了单张拿走的，有和我们站在一起唱诗的，总之那边的保安和带着红袖章的管理人员没有对我们进行任何干扰和拦阻，然而很多人对信仰、对耶稣基督还是很陌生的。若有特别想了解的，GB弟兄说在单张上可以留下他的电话，若需要具体了解信仰或者教会，都可以联系他。GB弟兄在教会是迎新事工部的，他做的每一步真是仔细又到位啊。&lt;/p>
&lt;p>福音单张是都发出去了，发完了才知道带的不够，我们也祷告求神亲自来做那无人能做的工，让撒下的种子能够成长收割。整个活动下来，唱诗的弟兄姊妹更是唱的起劲儿，都不愿意停下来，每个弟兄姊妹的脸上也都充满着喜乐，最后大家一起唱了《唱哈利路亚赞美主》，带着欢喜快乐的心回家了。&lt;/p>
&lt;p>我们在本周的小组聚会时，也再次了分享了对这次传福音的感受，几个弟兄姊妹是这样分享的：&lt;/p>
&lt;p>XM姊妹说：总体来说还是挺好的，大家都特别的同心合意，三个组在一起，由GB弟兄带领，觉得挺有遮盖感的，心里也非常的踏实。出去的时候，大家的速度、协调的能力特别的和谐，很默契，唱诗的唱诗，发单张的发单张。我发单张的时候最大的感触是：人心的冷漠。就想到这么好的救恩白白的给你，那些路人就只是停下来看一眼，给人很凄凉的感觉。甚至有一个人就是多看一眼的时间都没有，就匆匆忙忙的走了，当时体会到神在箴言书中写的：“智慧在街市上呼喊”，但是没有人理睬。觉得传福音的重任还是很艰巨的，还有很长的路要走。总体上讲还是很感恩的，我们确实也做了，神非常喜悦也看重我们的摆上，感谢主。&lt;/p>
&lt;p>QF弟兄：政府为什么在圣诞节期间整顿“全能神邪教”，我感觉那些新闻要故意宣扬些什么，我当时也想到会不会因此有影响，教会也发邮件说，我们要注意这一点，若真发生这事，我们要主动亮明我们的身份，就说我们是守望教会的。当时心中没有什么惧怕，就是感觉会被干扰。后来大家一起祷告之后，出去的时候，心里就很平安了。上帝还是很保守那晚的活动，我们没有被干扰，神也极其的怜悯我们，给我们预备了那么好的地方。当看到立水桥等几个小组完全站在商场的门口传福音唱诗的时候，真的很为他们感动！&lt;/p>
&lt;p>总结一下：一是感谢神特别的保守，二是觉得今年传福音的人多了，来问的人却少了。我们在那里唱诗，可能有人觉得很稀奇，但真正的过问和去了解的没有多少。现在的人都是忙忙碌碌，也不知道在寻觅着什么，所以下次传福音，建议有恩赐的人来短讲。&lt;/p>
&lt;p>JP、ZW夫妇：我们在回去的路上，看到很多单张跟广告纸一样被扔在了地上，我就都捡起来了，第二天买了几斤特好的富士苹果到了JP的工作室，这样就把剩下的福音单张发给了他的同事们，他的同事们就看得很入神，他们也很高兴，很喜欢。&lt;/p>
&lt;p>MN姊妹：整个过程都很顺利，特别蒙神的看顾，感谢主，让我们没有挨冻，给我们预备了很好的地方传福音。&lt;/p>
&lt;p>ZL姊妹：我从来没有出去传过福音，所以听到这个信息后，我非常的紧张，心想要是加班或者有其它的事情，我就可以不来了，一般遇到事情我会很紧张，但这次我就禁食祷告，求上帝赐我平安。那天来到西屋后，我就没有那种害怕的感觉，看到那么多的弟兄姊妹在，我就特别的平安。还有我们选歌的时候，选了12首，心想唱得完吗？但是那天唱完了感觉还不够唱，就是上帝所给的超过我们的所求所想。并且这样的传福音非常好，下次我还要参加，不单要唱诗，还要亲自的去发福音单张，去讲福音。&lt;/p>
&lt;p>CY姊妹:当时我就把单张发给两个清洁工，这两个清洁工都是男士，其中一位年纪大一些，我给了他一张之后，他说，我能再要一张吗？我特别开心，就又给了他一张。那晚我还碰到了我的同学，她说：你在干什么呀？我说：今天是平安夜，我在传福音啊，和她还聊了几句，特别的感恩！那晚我没有选择唱诗，选择了发福音单张，因为我是一个特别羞于和陌生人讲话的人。在我出西屋时，我向神祷告：主啊，若我手中的单张都发出去了，我就太高兴了。结果那晚我发出去了这个数的三倍。特别的感恩，对我自己来说，也是一个很大的突破。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/wp-content/uploads/2013/01/20130109171536645.jpg" >&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="alignnone size-thumbnail wp-image-6705" title="10神在平安夜赐下的真平安" src="/wp-content/uploads/2013/01/20130109171536645-400x300.jpg" alt="" width="400" height="300" />&lt;/a>&lt;/p></description></item><item><title>与主同去/赵璇</title><link>/2013/01/09/%E4%B8%8E%E4%B8%BB%E5%90%8C%E5%8E%BB%E8%B5%B5%E7%92%87/</link><pubDate>Wed, 09 Jan 2013 08:03:43 +0000</pubDate><guid>/2013/01/09/%E4%B8%8E%E4%B8%BB%E5%90%8C%E5%8E%BB%E8%B5%B5%E7%92%87/</guid><description>&lt;p>冬天已往，雨水已止，百花开放，百鸟鸣啼。何必等待，何必迟疑，我的佳偶，与我同去。神的道不会被环境所捆绑，虽然寒冬漫漫，但我软弱、沉睡的心却藉着踏出的脚步被他唤醒：起来，与主同去。&lt;/p>
&lt;p>2012年12月24日，北京入冬以来最冷的一天。&lt;/p>
&lt;p>早晨挣扎着从被窝里伸出胳膊，拿起手机一看天气预报：-14℃。想到12个小时后要去户外传福音，不禁打了个哆嗦，兴奋与不安一起涌上心头。&lt;/p>
&lt;p>两周前，当组长GB在小组(建议今年的平安夜活动改为在户外传福音)号召圣诞节出去传福音时，我提出异议：天寒地冻的，很难有人愿意停下来听你把福音讲一遍；如果只发福音单张，那跟发传单的有什么区别呢，还不是会被随手一丢……&lt;/p>
&lt;p>“我们是出去撒种的，收取的是耶和华。也许有人就因为你发出去的一张福音单张开始寻求神呢。”组长的一句话，正中要害——还没出发，我就开始担心做不好了。&lt;/p>
&lt;p>平安夜，单位提前一小时放假。早晨出门太急忘带帽子，这多出来的一小时正好给了我“觅帽御寒”的时间，于是在附近的商场里买了顶醒目的小黄帽。&lt;/p>
&lt;p>和DY兴冲冲赶往西屋，推门一看，只有LH坐在大厅里。正纳闷儿人也太少了，LH往里一指，说都在里头呢。转身进入里屋，一屋子人正手捧歌片儿准备练歌：杏花一组到了，厂洼小组到了，灯台小组到了，二十多位肢体聚在一起，兵强马壮！&lt;/p>
&lt;p>“哇”，不知是谁惊叫出声，一瞬间大家都顿住、安静了。很快又变成了一阵欢笑，原来是戴着口罩闪身进来的我们的组长GB又被误认为是“国保”了。&lt;/p>
&lt;p>经过唱诗、赞美和祷告，大家准备向中关村人口密集区出发。原本担心会被西屋门口值守的警察们拦阻而分批出门，谁知走到楼下也无人搭理。有姊妹好奇上去询问，警察说他们是看这里有没有活动的。被走出户外的我们告知平安夜西屋没有活动，穿羽绒服的警察无奈地说：那再看会儿吧。&lt;/p>
&lt;p>众弟兄姊妹重新在新中关商场楼下汇集，原本担心外面太冷，谁知爱我们的主已经却在商场和地铁口的交汇处为我们预备好一个避风的平台。虽然背后的墙上贴着硕大的某培训学校的广告，但立刻就被大家确定为今晚传福音的“主场”了。&lt;/p>
&lt;p>站上上帝为我们预备的唱诗“舞台”，眼前人来人往，来去匆匆。小方弟兄抱起吉他，随着手指的拨动，《平安夜》的旋律随即响起。“平安夜，圣善夜，万暗中，光华射。照着圣母也照着圣婴，多少慈祥也多少天真……”虽然没有经过专业的训练，十多位弟兄姊妹发出的声音却是如此合一、和谐。有人停下脚步聆听，有人边走边回头看，有人口中跟着唱，也有人继续赶路，匆匆而过。&lt;/p>
&lt;p>几位弟兄姊妹开始在人群中分发福音单张，带着柔和的微笑，说着祝福的话语。“有一婴孩为我们降生，他来是要报得救的福音”。原以为在这样的公众场合聚集会受到驱赶，谁知闻声从商场里出来的保安也站在一旁听我们歌唱，我们全程没有受到任何干扰。“奇异恩典，何等甘甜，我罪已得赦免……”几个学生模样的女孩驻足观看，拿着手中的卡片边找边问“这上面有这歌的歌词吗”；有一个男生走上前，怯怯地问“你们这学校在哪儿啊”，误以为是某培训学校在做宣传；一位男士边走边笑，“你们是组团过来的吗”；还有一女孩听了半晌，走过来跟我们一起歌唱……卖苹果的（不知道从什么时候开始平安夜流行送苹果了）、卖蛋挞的见人多都过来了。也许他们看见的是生意，而我们看见的是生命。&lt;/p>
&lt;p>近两个小时里，准备好的十几首赞美诗唱了一遍又一遍，还临时起意唱了带和声的《唱哈利路亚赞美主》。在户外这么激情地唱诗，嗓子唱哑了，脚冻僵了，脸上的微笑却更多了；发单张的弟兄姊妹一边发一边说“耶稣爱你”，嗓子说哑了，心里的力量却更多了。原本对于户外传福音果效的担心烟消云散，就像一位弟兄第二天说的：传福音是造就自己的过程，昨晚先是被神感动了，然后才能感动路人。&lt;/p>
&lt;p>在2012年冬夜的寒风中，蓦然想起户外之前那个主日天明牧师选取的那首诗歌：冬天已往，雨水已止，百花开放，百鸟鸣啼。何必等待，何必迟疑，我的佳偶，与我同去。神的道不会被环境所捆绑，虽然寒冬漫漫，但我软弱、沉睡的心却藉着踏出的脚步被他唤醒：起来，与主同去。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/wp-content/uploads/2013/01/20130109171727265.jpg" >&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="alignnone size-thumbnail wp-image-6707" title="11与主同去" src="/wp-content/uploads/2013/01/20130109171727265-400x286.jpg" alt="" width="400" height="286" />&lt;/a>&lt;/p></description></item><item><title>圣诞——赐恩的季节/李红</title><link>/2013/01/09/%E5%9C%A3%E8%AF%9E-%E8%B5%90%E6%81%A9%E7%9A%84%E5%AD%A3%E8%8A%82%E6%9D%8E%E7%BA%A2/</link><pubDate>Wed, 09 Jan 2013 08:02:10 +0000</pubDate><guid>/2013/01/09/%E5%9C%A3%E8%AF%9E-%E8%B5%90%E6%81%A9%E7%9A%84%E5%AD%A3%E8%8A%82%E6%9D%8E%E7%BA%A2/</guid><description>&lt;p>圣诞的季节实在是神赐恩的季节！对于我们爱之家小组，圣诞节前的最后一周好像有特别多的祝福！&lt;/p>
&lt;p>圣诞的季节实在是神赐恩的季节！对于我们爱之家小组，圣诞节前的最后一周好像有特别多的祝福！&lt;/p>
&lt;p>12月25日&lt;/p>
&lt;p>我们小组和ZYJ弟兄带的大恒小组一起在圣诞夜晚欢度圣诞。这是继去年圣诞节我们两个小组一起圣诞联欢后的又一次重聚！ 像去年一样，我们邀请了慕道友加入到我们当中，一起唱歌、赞美，传福音， 享用美食，抽礼物，一起手拉手唱平安夜…… 有一个慕道友抽到了一个不喜欢的礼物，小姑娘当时就不高兴，说上帝是这样爱我吗？ 我们一个弟兄就把自己抽到的一个很漂亮的礼物换给她，她高兴了，就管那个弟兄叫“天使哥哥”！还有一位慕道友原来听过福音并开始寻求，但因他一位亲人去世的打击，似乎让他的信仰夭折了。在这个圣诞夜晚，当他听了我们两位姊妹和一位弟兄做的信主见证，就重新坚定了寻求神的心，要重新开始他的信仰之旅。&lt;/p>
&lt;p>12月27日&lt;/p>
&lt;p>在这个圣诞季，我们小组还有一位弟兄和一位姊妹要接受洗礼！因为两人要去XB牧师家做受洗陪谈，我们小组就在这周增加了一次活动，就是一起去看望小白牧师和冰霞师母，这也是我们小组第一次去看望他们。 很久不见，大家彼此在主里都想念，在一起谈的很欢畅，走的时候，握着冰霞姐的手，心里觉得很不舍。 YW、XM自生了老二，就搬家到这边的小组，这次也抱着老二一起来小白牧师家和我们相聚！心里真为圣诞感恩！&lt;/p>
&lt;p>12月30日&lt;/p>
&lt;p>这是我们小组ZFJ弟兄和WXY姊妹受洗的日子，我们小组一起去西屋2012观礼庆祝！这次一共有22位新人受洗！去观礼的弟兄姊妹把西屋装得满满的，充满热烈美好的节日气息！我们小组的XY姊妹平时讲话不多，但她在信主见证中真实地分享了神怎样一步步地吸引她、引导他、直到愿意接受洗礼成为一个基督里的新人，神默默在我们心中工作，他真是美好。 小组的Z弟兄受洗后还自奋勇在现场做了一个即兴分享，并执意要献唱一首歌，因为他感谢神在他不认识神的时候，他的客户经常请他去基督教婚礼或会议现场做摄影，他被那些美妙的歌曲深深吸引，人虽不是基督徒，但已经会唱好几首赞美诗！他给现场带来一个大花篮，上面是满是白玫瑰和紫色花，他幸福地问大家，“你们知道为什么这玫瑰是白的吗——因为他们受洗了！那这些紫色的呢，噢，它们是慕道友！”—— 那天结束的时候，我们组的小代就抱着大花篮，给来参加观礼的弟兄姊妹一人送一朵，口里还吆喝着，给受洗的弟兄姊妹留几朵！&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>望京小组与牡丹园小组过圣诞节纪实/朱玲玲</title><link>/2013/01/09/%E6%9C%9B%E4%BA%AC%E5%B0%8F%E7%BB%84%E4%B8%8E%E7%89%A1%E4%B8%B9%E5%9B%AD%E5%B0%8F%E7%BB%84%E8%BF%87%E5%9C%A3%E8%AF%9E%E8%8A%82%E7%BA%AA%E5%AE%9E%E6%9C%B1%E7%8E%B2%E7%8E%B2/</link><pubDate>Wed, 09 Jan 2013 08:01:13 +0000</pubDate><guid>/2013/01/09/%E6%9C%9B%E4%BA%AC%E5%B0%8F%E7%BB%84%E4%B8%8E%E7%89%A1%E4%B8%B9%E5%9B%AD%E5%B0%8F%E7%BB%84%E8%BF%87%E5%9C%A3%E8%AF%9E%E8%8A%82%E7%BA%AA%E5%AE%9E%E6%9C%B1%E7%8E%B2%E7%8E%B2/</guid><description>&lt;p>2012年12月22日周六下午2点，望京与牡丹园两个小组相约一起庆祝圣诞。活动在RA弟兄家里，特别感恩的是，ZY弟兄特意从山东赶来就是为了与大家一起庆祝这个耶稣基督降生的节日。&lt;/p>
&lt;p>2012年12月22日周六下午2点，望京与牡丹园两个小组相约一起庆祝圣诞。鉴于望京小组去年与另一个小组联合举行了圣诞节活动，至今小组的成员每次提起那次活动，心中都充满了激动与兴奋，美好的记忆使得这次望京小组一致同意与其他小组联合庆祝。活动在RA弟兄家里，这是一个特别蒙神祝福的家庭，也是一个愿意服事神的家庭，让我们看到，愿意为神摆上一切的，什么好处也不缺。特别感恩的是，ZY弟兄特意从山东赶来就是为了与大家一起庆祝这个耶稣基督降生的节日。&lt;/p>
&lt;p>活动以敬拜赞美开始。望京小组JX和LT夫妇制作用于敬拜赞美的圣诞动漫PPT，使得敬拜更增加了一份节日喜庆的氛围。我们要活泼自由地迎接这位拯救世人的大君王的降生，因为他的降生是带给全人类生命、喜乐与盼望的，是充满尊贵与荣耀的降生。&lt;/p>
&lt;p>这次活动的主角是刚刚荣升丈夫2个多月的LW弟兄，据说他用了近2周时间，甚至在活动前一晚熬夜到凌晨4点来做那个他很久以来就想为神做的一件事，从科学的角度来阐述上帝是真实的，并且解释了圣诞的真正意义，来帮助慕道友认识神和理解圣诞的真实含义。在他的PPT里有从电影里剪辑下来的故事片断，有从国外网站上剪下来的生物细胞进化视频等，此外他还求助了生物学等很多方面的专业人士等，感谢神，相信他所做的一切已经蒙了神的悦纳。&lt;/p>
&lt;p>牡丹园小组MF与YY姊妹表演的舞蹈《赐福与你》，使每一个人都能参与其中，同时让大家从歌词中真心地感受到“平安喜乐天天充满你”的美好。RA弟兄与C阿姨充满深情的诗歌朗诵，使得整个活动的高潮变得庄重起来，也让我们发现使这久违的诗歌朗诵回归到了“历史的舞台”。让我们知道我们圣洁、美丽、伟大、全能的神配得我们用一切的方式来敬拜他！因为这一切敬拜与赞美的方式、方法都是从上头来的，都是来自于他自己。&lt;/p>
&lt;p>爱宴当然必不可少，C阿姨与AP、YM等姊妹为大家做了8盆美味可口的饭菜，使得弟兄姊妹身心都得了饱足。&lt;/p>
&lt;p>饭后以007的游戏来结束这次活动，我们确信有神同在，就充满喜乐、充满爱！这也是我想到，赞美、敬拜、感恩、分享神、分享爱、分享生命，这不仅是我们只在圣诞节才做的事，而是我们要真实地活出来，用我们的全人、全心、全身用我们的一生去做的。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/wp-content/uploads/2013/01/20130109172148979.jpg" >&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="alignnone size-thumbnail wp-image-6710" title="13望京小组与牡丹园小组过圣诞节纪实" src="/wp-content/uploads/2013/01/20130109172148979-400x300.jpg" alt="" width="400" height="300" />&lt;/a>&lt;/p></description></item><item><title>马槽中的婴孩是为你而来/刘芸（杏花二组）</title><link>/2013/01/09/%E9%A9%AC%E6%A7%BD%E4%B8%AD%E7%9A%84%E5%A9%B4%E5%AD%A9%E6%98%AF%E4%B8%BA%E4%BD%A0%E8%80%8C%E6%9D%A5%E5%88%98%E8%8A%B8%EF%BC%88%E6%9D%8F%E8%8A%B1%E4%BA%8C%E7%BB%84%EF%BC%89/</link><pubDate>Wed, 09 Jan 2013 08:00:14 +0000</pubDate><guid>/2013/01/09/%E9%A9%AC%E6%A7%BD%E4%B8%AD%E7%9A%84%E5%A9%B4%E5%AD%A9%E6%98%AF%E4%B8%BA%E4%BD%A0%E8%80%8C%E6%9D%A5%E5%88%98%E8%8A%B8%EF%BC%88%E6%9D%8F%E8%8A%B1%E4%BA%8C%E7%BB%84%EF%BC%89/</guid><description>&lt;p>每年圣诞，我们都会选择给朋友送各种礼物，但最大的礼物就是主耶稣他自己。感谢神，在极寒的冬日里，我们再一次纪念主耶稣的降生。&lt;/p>
&lt;p>年圣诞，我们都会选择给朋友送各种礼物，但最大的礼物就是主耶稣他自己。感谢神，在极寒的冬日里，我们再一次纪念主耶稣的降生。&lt;/p>
&lt;p>圣诞节如何过？我们小组几次简单讨论后，认为圣诞节最重要的是传福音，最后确定：我们小组联合XB姊妹的小组一起举办圣诞晚会，小组成员邀请慕道友朋友参加，并请XF牧师宣讲圣诞信息，时间定在12月23日（主日）晚上。由于担心XF牧师被拦在家里，不能出席活动，我们小组的XS弟兄作为备份，预备了讲道。&lt;/p>
&lt;p>圣诞晚会从下午5:00开始，到晚上9点结束。共约有40人参加，其中一半为慕道友。5点钟大家先一起吃饭，然后把桌子撤掉，空出场地。7点钟开始，大家一起敬拜赞美神，然后好智弟兄、雪芹姊妹分别讲述了信主的经历和蒙恩的见证。非常感恩的是，XF牧师顺利地参加了我们的活动，他的讲章也尤为感人，中心就是“马槽中的婴孩是为你而来”。&lt;/p>
&lt;p>“马槽中的婴孩是为你而来”，多么宝贵的应许。世界上，还有哪一个宗教有这样的拯救？我常被问到：“基督教与其他宗教有什么区别？”我想最大的区别就是以马内利，他是与我们同在的神。他不仅仅以圣灵的方式与我们同在，而是他亲自来到世上，且降生卑微的马槽。他也像我们一样长大，学习，做工，会哭，会饿，会疲惫，只是耶稣没有罪。他一生行善、被负、能忍耐，且带着恩慈，他爱而不受感戴，行善而不丧志，甚至亲尝了死的滋味。他经历了我们所有的经历，承担了我们一切的重担，我们的苦难没有一样能与他的疼痛相比。想到这些，我还有什么理由抱怨没有人在乎我呢？一位荣耀、至高无上的神，为了我，来到世上，且为我死在十字架上，我还有什么不满足呢？&lt;/p>
&lt;p>所罗门在雅歌中说：“看！他翻山越岭而来”，而我们的主何止是翻山越岭，他从高天降临，穿越了时空，甚至我一切的想象，我们正经历最伟大的历史事件。但愿参与我们圣诞活动的慕道友朋友能懂得这份礼物的可贵，也愿弟兄姐妹更深的体会神的爱。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/wp-content/uploads/2013/01/20130109172341418.jpg" >&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="alignnone size-thumbnail wp-image-6712" title="14马槽中的婴孩是为你而来" src="/wp-content/uploads/2013/01/20130109172341418-400x300.jpg" alt="" width="400" height="300" />&lt;/a>&lt;/p></description></item><item><title>最大的礼物——记2012年学生团契暨启发小组联合圣诞晚会/丁祖潘</title><link>/2013/01/09/%E6%9C%80%E5%A4%A7%E7%9A%84%E7%A4%BC%E7%89%A9-%E8%AE%B02012%E5%B9%B4%E5%AD%A6%E7%94%9F%E5%9B%A2%E5%A5%91%E6%9A%A8%E5%90%AF%E5%8F%91%E5%B0%8F%E7%BB%84%E8%81%94%E5%90%88%E5%9C%A3/</link><pubDate>Wed, 09 Jan 2013 07:59:09 +0000</pubDate><guid>/2013/01/09/%E6%9C%80%E5%A4%A7%E7%9A%84%E7%A4%BC%E7%89%A9-%E8%AE%B02012%E5%B9%B4%E5%AD%A6%E7%94%9F%E5%9B%A2%E5%A5%91%E6%9A%A8%E5%90%AF%E5%8F%91%E5%B0%8F%E7%BB%84%E8%81%94%E5%90%88%E5%9C%A3/</guid><description>&lt;p>不仅是慕道友们，即便是我们这些已经接受这份礼物的基督徒们，如果不是常常感恩，用心经营，竭力保守，恐怕境况也会像那拿着金饭碗却四处讨饭的乞丐呢！&lt;/p>
&lt;p>12月22日晚，就是“世界末日”过后的第一天晚上，学生团契和启发小组在西屋国际1202联合举办了一场圣诞晚会。现场除了五十余位弟兄姊妹，还有数名应邀参加晚会的慕道友。大家聚在一起互赠礼物，唱诗赞美神，欣赏话剧表演。晚会的高潮出现在最后的福音信息分享，永刚弟兄言简意赅、条分缕析的布道不仅让慕道友清楚了解何为福音，何为圣诞节的真正意义，也让现场的弟兄姊妹们重温当初蒙召信主时对福音的认信。可以说，这次晚会的主题是礼物，大家聚在一起互赠礼物，享受施与受的福气，也来思想那最大的礼物——道成肉身的上帝。&lt;/p>
&lt;p>互赠礼物是这次晚会的亮点。晚会一开始，同工们准备了一个四周贴着彩纸的纸盒，每位弟兄姊妹在带来的礼物上贴上小纸条，上面写好自己的名字，用黑色塑料袋包好，然后投入纸盒。大家顺次从纸盒中取出礼物，那就是收到的圣诞礼物。主持人顺势鼓励大家按照礼物上的名字到对方跟前表达感谢，这样，原来陌生的面孔相识了，相识的面孔亲切了。互赠礼物增进了学生团契和启发小组弟兄姊妹彼此间的认识，也让第一次来到我们中间就收到礼物的慕道友们感到亲切。&lt;/p>
&lt;p>接下来是敬拜赞美。通过诵读圣经相关经文，我们回到了两千多年前的历史长河中。旧约先知对弥赛亚的预言和盼望，四百年后天使向马利亚的显现，童女受孕，小耶稣诞生，敬拜呈现了人子降生的整个故事，使弟兄姊妹再次重温基督降临这一历史事件的伟大，让慕道友了解到圣诞节的真正意义。正如敬拜带领人说的那样，耶稣是天父赐给人类的礼物，是我们收到的最大最宝贵的礼物。&lt;/p>
&lt;p>理工团契的弟兄姊妹表演了两个福音话剧。《耶稣是谁》截取耶稣医治睚鲁女儿、加利利湖平静风浪、格拉森医病赶鬼，最后被钉十字架四个片段，向慕道友讲述了耶稣的生平经历，告诉我们这份最大的礼物是什么。根据福音书撒种的比喻改编而成的《一粒种子的故事》告诉我们，真理的种子落在人心里有四种不同的境况。落在好土里当然是我们所盼望的，但很多时候却是周围布满荆棘的土壤。重要的是在这样贫瘠与艰难的环境中不离开神，紧紧的抓住祂，神会开垦这片土地，就像剧中的主角一样，当他经历了这一切，来到神的面前时，他的心被神打开，成为好土。看来，即便是收到了最宝贵的礼物，如果不去珍惜，好好经营，两手依然会空空如也。&lt;/p>
&lt;p>两个话剧节目中间，启发小组20余位弟兄姊妹为大家带来赞美诗《发光如星》，深情的演唱博得了大家的掌声。&lt;/p>
&lt;p>晚会最后的福音证道，永刚弟兄给大家分享经文马太福音1章21节：“给他起名叫耶稣，因他要将自己的百姓从罪恶里拯救出来。”他引导大家思想三个问题：谁是他的百姓？为何他们在罪恶中？耶稣如何拯救他的百姓？据此，永刚从创造论、人类的堕落，讲到基督的道成肉身、十架救赎，末后审判，讲明了福音的全备信息。&lt;/p>
&lt;p>晚会结束后，大约有六七名慕道友留下来继续向永刚了解福音。一位姊妹说，慕道友这么渴慕，这种情况在以前参加过的圣诞晚会中是很少见的。是的，第一次面对这份最大的礼物，它的贵重、真实、永恒、美善和荣耀，不是一时半会儿就能看到并享受得到的。不仅是慕道友们，即便是我们这些已经接受这份礼物的基督徒们，如果不是常常感恩，用心经营，竭力保守，恐怕境况也会像那拿着金饭碗却四处讨饭的乞丐呢！&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/wp-content/uploads/2013/01/20130109172551607.jpg" >&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="alignnone size-thumbnail wp-image-6715" title="15最大的礼物——记2012年学生团契暨启发小组联合圣诞晚会" src="/wp-content/uploads/2013/01/20130109172551607-400x300.jpg" alt="" width="400" height="300" />&lt;/a>&lt;/p></description></item><item><title>香柏团契2012圣诞节庆贺联欢活动纪实/常弟兄</title><link>/2013/01/09/%E9%A6%99%E6%9F%8F%E5%9B%A2%E5%A5%912012%E5%9C%A3%E8%AF%9E%E8%8A%82%E5%BA%86%E8%B4%BA%E8%81%94%E6%AC%A2%E6%B4%BB%E5%8A%A8%E7%BA%AA%E5%AE%9E%E5%B8%B8%E5%BC%9F%E5%85%84/</link><pubDate>Wed, 09 Jan 2013 07:58:09 +0000</pubDate><guid>/2013/01/09/%E9%A6%99%E6%9F%8F%E5%9B%A2%E5%A5%912012%E5%9C%A3%E8%AF%9E%E8%8A%82%E5%BA%86%E8%B4%BA%E8%81%94%E6%AC%A2%E6%B4%BB%E5%8A%A8%E7%BA%AA%E5%AE%9E%E5%B8%B8%E5%BC%9F%E5%85%84/</guid><description>&lt;p>香柏团契的弟兄姊妹们，大家一首首歌颂，一声声赞美，一句句欢唱，用心灵和诚实祷告敬拜，用哈利路亚欢呼赞美，使得整个庆贺联欢活动被圣灵充满，到处洋溢着平安喜乐幸福的笑容。&lt;/p>
&lt;p>十二月十九日（周三），香柏弟兄姊妹在西屋国际举办了一年一度的庆贺圣诞联欢活动。此次庆贺活动，集中突出了一条主线，那就是：在至高之处荣耀归给神，在地上平安归于他所喜悦的人。弟兄姊妹个个精神抖擞，喜气洋洋。他们虽已头顶缕缕白发，但仍然像满了汁浆的树，叶子也不枯干，照样结果不止。他们用琴声敬拜，用歌声赞美，用舞姿庆贺。赞美声和祈祷声如袅袅升腾的馨香之气，四溢缭绕，整个活动满了以马内利的同在和哈利路亚的赞美。&lt;/p>
&lt;p>敬拜一开始，周姊妹就连口说：我今天真喜乐，今天我真的很喜乐。是啊，我们属神的儿女，今生有依靠，来世有盼望，我们像小树被载在溪水旁，像小羊躺卧在青草地上，像雏鹰被藏在天父丰满的羽翼之下，我们没有理由不快乐，因为主耶稣已经为我们而降生，他拣选了我们这原本有罪，有限，有死的人，使我们借着他重生得救，使我们因着他有活泼的盼望，使我们靠着他得以进入天父永恒的国度。耶稣基督的降生，是一个关乎万民的大好信息，是一件震天动地的大好信息，我们这些有幸被蒙拣选的天父的儿女，理应赞美，唯有赞美。就这样，在周姊妹的感染下，弟兄姊妹怀着感恩喜乐的心情进入了庆贺圣诞的敬拜。&lt;/p>
&lt;p>紧接着，袁灵弟兄证道。如果说，前面的敬拜是一场喜乐欢愉的喜宴，那末，袁灵弟兄的证道就是把大家带入到了沉思寂静的时光隧道。尤其是对于那些慕道的朋友，当他们看见站在台上的讲员，穿西服，打领带，仪表整洁，正装上阵，不难推测出下面的讲道一定非同一般，一定会是一个严肃而重大的话题。不错，袁灵弟兄从圣诞节的意义作为切入点，将两千年前耶稣降生，耶稣是谁，耶稣为什么要道成肉身，人为什么要信耶稣，信耶稣能给我们带来什么等，把道成肉身的基本救赎真理给大家作了详尽的阐述。袁灵弟兄的证道逻辑缜密，深入浅出，铿锵有力，充满了圣灵的能力。以至在下面有人问：这个讲员你们是从哪个高等学府请来的？&lt;/p>
&lt;p>在圣经知识问答竞赛时，弟兄姊妹都积极踊跃参加。无论是在对圣经基本常识测试，还是对圣经广度浏览方面的测试，二十五道题目都被一一作答。尤其是等袁灵弟兄问：耶稣基督什么时候二次再来？会场顿时出现了片时的静默，因为这个问题对信徒来说，圣经上并没有具体日子，对慕道朋友来说，社会不是盛传玛雅预言，十二月二十一日是世界末日吗？但后来还是有一位弟兄作出了正确的回答：我们不晓得，只有父知道。于是，就这个话题袁灵弟兄结合社会谣传用圣经给大家作了认真的讲解。&lt;/p>
&lt;p>这次圣诞联欢，房山教会弟兄姊妹们，不畏严寒，不辞辛苦，一早就来到团契，还给我们带来了丰富多样的节目。其中有小合唱，舞蹈，快板，独唱等。尤其是一姊妹，她以高昂的气质和饱满的精神表演了快板和独唱，给大家留下了深刻的印象。小雪姊妹和小郭姊妹分别给我们献唱了《小伯利恒歌》和《耶稣爱你》等两首歌。她们的演唱，不但使我们又一次领略了主耶稣爱的甘甜，同时也使我们享受了上帝创造的音乐的精妙。最感人的是八十多岁的丰姊妹和李姊妹怀着对主浓郁的情感向大家献唱了一首《磐石磐石耶稣基督》。正像歌里写的，我们的主，他是磐石，属于他的就永不动摇；他是光，能照亮坐在黑暗中和死荫幽谷里的人，要把他们的脚带到平安的路上。哈利路亚！&lt;/p>
&lt;p>香柏团契的弟兄姊妹以合唱的形式给大家演唱了七首歌。起首的平安夜，就仿佛打开了人们心中的眼睛，带大家进入到了两千年前伯利恒之野地里，那皎洁的月光下，那安详的羊群前，那四面照耀在主的荣光里，有天使说：我报给你们大喜的信息，是关乎万民的，今天，在大卫的城里，为你们生了救主，就是主基督。主耶稣，是新生的王，是荣耀的君王，他背负我们的罪孽，要接我们进入他自己的荣耀。十字架的救赎，奇异的恩典，莫大的慈爱，都是因为他活着。主耶稣，你是复活的主，是永远活着的主。因你活着，我们不再惧怕，因你活着，我们就能坦然面对明天。我们深深知道，你掌管万有，掌管明天。你来了，天开了，有声音说：这是我的爱子，我所喜悦的；你被钉了，气断了，但十字架的救赎大功作成了。你是带领我们奔走天路历程的火柱，是把我们引向光明国度的云彩。我们因耶和华大大喜乐。因他以拯救为衣给我们穿上，以公义为袍给我们披上，好像新郎戴上华冠，又像新妇佩戴妆饰。田地怎样使百谷发芽，园子怎样使所种的发生，主耶和华必照样使公义和赞美在万民中发出。&lt;/p>
&lt;p>香柏团契的弟兄姊妹们，大家一首首歌颂，一声声赞美，一句句欢唱，用心灵和诚实祷告敬拜，用哈利路亚欢呼赞美，使得整个庆贺联欢活动被圣灵充满，到处洋溢着平安喜乐幸福的笑容。正如圣经所说：在至高之处荣耀归给上帝，在地上，平安归于他所喜悦的人。阿门！（香柏团契供稿 2012年12月19日）&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/wp-content/uploads/2013/01/20130109174409308.jpg" >&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="alignnone size-thumbnail wp-image-6718" title="16香柏团契2012圣诞节庆贺联欢活动纪实" src="/wp-content/uploads/2013/01/20130109174409308-400x300.jpg" alt="" width="400" height="300" />&lt;/a>&lt;/p></description></item><item><title>生命中的黑暗时刻/孙毅长老</title><link>/2013/01/09/%E7%94%9F%E5%91%BD%E4%B8%AD%E7%9A%84%E9%BB%91%E6%9A%97%E6%97%B6%E5%88%BB%E5%AD%99%E6%AF%85%E9%95%BF%E8%80%81/</link><pubDate>Wed, 09 Jan 2013 07:57:14 +0000</pubDate><guid>/2013/01/09/%E7%94%9F%E5%91%BD%E4%B8%AD%E7%9A%84%E9%BB%91%E6%9A%97%E6%97%B6%E5%88%BB%E5%AD%99%E6%AF%85%E9%95%BF%E8%80%81/</guid><description>&lt;p style="text-align: left;">
经历黑暗的人会对神的荣光更加敏感，就是对神的荣耀有更大的盼望。知道自己是靠不住的，在生活的每一天都需要有光的引导。
&lt;p>一、&lt;/p>
&lt;/p>
&lt;p>2012这个事先被很多人有各种想象、也确实发生了很多重要事件的年份终于就要过去。盘点这一年的时光，发现这一年在自己生命中留下深刻印记的却是那个黑暗的时刻。这个黑暗的时刻不是发生在玛雅人所预言的年底，而是在三月下旬的某一天。&lt;/p>
&lt;p>那一天的黄昏，当我从学校回来走进家门前楼道口的时候，突然意识到黑暗的来临。原本在一年来的争战中，因为众多圣徒来访，甚至在楼道中的祷告，将此分别为圣的地方，此刻显得那么的昏暗。推开家门的时候，家似乎第一次显得那么冷清与陌生。而这一切都来得那么突然，可能在一分钟前还不会想到。黑暗的来临确实不是想到，而是直接看到。黑暗不只是被看到，而是将人整个地浸透，让人里外都感到寒冷。“天起了凉风”（创3：8），原来不一定是身体感受到的，而可能是心灵感受到的。&lt;/p>
&lt;p>以往在还不知道黑暗为何物的时候，还不时地使用这个字。现在想来，那时用这个字无非是指自己头脑中还不是太知道神的旨意，或者还不太清楚前面的方向与思路。记得有次与教会的一位肢体分享，说我们现在正行在一个黑暗的隧道中，甚至我们连前面出口的光都看不到。我们向前行路的主要方向来自于我们脚下的轨道，那是我们这几年来一直在其上走着的。而在那天的黄昏，才知道黑暗的时刻原来对人不只意味着这些。那还只是思想中的黑暗，还只能称为无知之心的昏暗；而更为黑暗的时刻则是约拿落在鱼腹中，或拉撒路在坟墓之中的黑暗。那是人灵里的黑暗，在其中人嗅到的是来自阴间的死亡的气息。&lt;/p>
&lt;p>那天被眼前的黑暗所包围的时候，里面感到屏息、寒冷、甚至害怕。事后才体会到，耶稣何以会用约拿在鱼腹中所经历的黑暗来比喻他将要在坟墓中度过的那段时间（太12：40）；也更多地理解了耶稣在客西马尼园中所遭遇到的那种惧怕。原来人与天上父的关系越亲近，就对那死亡的气息越敏感，就越能深切地意识到被天父所弃带来的是何等可怕的处境。这只在一个已经苏醒的灵中才能意识到，才能感受到这黑暗中所散发着的、那来自于死亡之阴间的、能让人的灵感到上不来气的那逼人的气息。“我陷在深淤泥中，没有立脚之地；我到了深水中，大水漫过我身。”（诗69:2）&lt;/p>
&lt;p style="text-align: left;" align="center">
二、
&lt;/p>
&lt;p>然而意识到自己与耶稣不同的是，他是在黑暗来临前就意识到那黑暗，因此能够在天父面前恳切地祷告预备，在黑暗真正来临前就得以胜过。而自己所经历到的那黑暗时刻的来临却是不期而来，在人最不设防的时候来临的。虽然自己也知道这是在激烈的争战时期，虽然也在提醒自己要警醒，但人在长期的争战带来的疲倦中，心灵固然愿意警醒，肉体却软弱了（太26：41）。&lt;/p>
&lt;p>事后思想起来，当时的心态是，既然开学已经有一个多月了还不能去上课，我以为经过了最初那几天的挣扎，心里已经把这个一直让人揪心的事情放下了。对于这个一直被看作是祢所呼召的工作，虽然让我自己选择舍去，我还没有预备好，但如果是祢要拿去那我就更容易放下。“赏赐的是耶和华，收取的也是耶和华”（约1：21），既然祢要拿去，那祢就拿去吧。当时以为自己已经全然为着主摆上了，还在自满之中的时候，试探就突然来到了。事后才意识到，其实在这一年的争战中，特别是去年的圣诞节过后，自己的摆上在相当程度上是被动的，难怪试探来了就站不住了。&lt;/p>
&lt;p style="text-align: left;" align="center">
三、
&lt;/p>
&lt;p>确实，你可以为自己找到很多的理由来解释事情的发生。什么在教会中休假并非专门为上课，就是不能上课也已经开始休假了；或者那其实也不是专门写的什么书面的东西，只是把告知学院领导休假的邮件打印出来给了学校领导；或者所说的休假期间不参与教会户外敬拜不过是休假这个字自然体现出来的意思，并因此只限于休假，等等。但灵里的事情就是，无论你在头脑中有过多少的解释，黑暗还是一样地临到，并不因为这些解释多了就不来了或者就不那么昏暗了。更糟的是，在黑暗中所伴随的是良心遭受责备的声音。&lt;/p>
&lt;p>原来人的灵落在黑暗中所经历的是神的审判与恼怒，这种审判带来的是人的良心的极度不安。平安失去了，感受到的只是神的手在身上是那样的沉重。无论你在他面前怎样地为自己争辩，他那沉重的手都不会从你的身上挪去。确实当时感到沉重的时候，巴不得他的手立刻拿去多好。只是事后才意识到，神在一个人身上不撒手，其实是体现了他的恩典。虽然他在管教，却也在耐心地等候，直等到你不再为自己争辩的那个时候。&lt;/p>
&lt;p>当自己不再为自己争辩的时候，神才让我看到，我自以为的完全放下，其实不只是被动的，其中还隐藏着内心的不满与抱怨。这种不满直接表现在是对持不同观点的同工的不满，是对去年圣诞节后教会状况的不满；而那时神让我意识到，实际上这些都是对神自己的不满。祢把我们带出来就把我们抛在这里不管了吗？祢为何不与我们在一起了呢？祢让我们在这黑暗的隧道中行走要到何时呢？面对这些在他面前倾泄出来的质问，其实神只让当时的我明白一点就够了，即我们所处的境况还是出于他，还是在他的许可与掌握之中。当年门徒被耶稣催促上船后，在因风不顺，摇橹甚苦的困境中，他们的眼睛确实看不到耶稣与他们在一处，但这并不意味着耶稣不在他们近旁。甚至耶稣只身在海面上行走，其实正是为了接近他的门徒。耶稣只需要说一句：“是我，不要怕，”就消去了门徒心中所有的惊慌（可6：45－51）。&lt;/p>
&lt;p style="text-align: left;" align="center">
四、
&lt;/p>
&lt;p>人能够从黑暗中走出来，乃是因为耶和华的赦免，因为人在他面前的完全的顺服。当约拿说他必用感谢的声音献祭与他的神的时候，鱼就把约拿吐在了旱地上。人在黑暗中一方面确实经历到神的审判与恼怒，一方面也正是这位神成为这黑暗中的光与盼望。从自己的角度确有不顺服在先，是无可推诿的。只是事后从神那方面来看，让人心生敬畏的是，黑暗的来临是如此的无法预计和无法阻挡，似乎它的来临是出于耶和华神，是因着他的管教与恼怒。因此，它的离去也只能够仰望他，直等他出于怜悯，重新站在儿女这一边的那个时刻。那时，你的罪过便得赦免，不是因为你为自己的辩护，不是因为你立了多么敬虔的誓言，这些都是随后的；而首要的是因为他出于怜悯而心意回转，再次站在你这一边，因此让你的心得以悔改。&lt;/p>
&lt;p>悔改是神恩典在里面工作的结果。这悔改不只是彼得回过头来看见耶稣眼光，就看到自己是如此的不堪，便出去痛哭；也体现在恩典带来的勇气，去向当事者纠正当时因为软弱所说的话及所写的东西；并且向因为这件事情而受到影响的同工及肢体承认自己的软弱。数月后去上平台的那个主日，认识的那几位国保一直问的一个问题就是，为什么你要去？虽然也讲了很多，但我的心里明白，有一点我没有表达出来，就是去平台其实也是为了自己，为了让自己从那黑暗中完全地走出来。&lt;/p>
&lt;p style="text-align: left;" align="center">
五、
&lt;/p>
&lt;p>经历过黑暗的人对黑暗更加敏感，就如看过黑色的人更易辨认出黑色一样。对黑暗敏感，结果之一就是对耶稣所说的这句话有更多的领会：“若在黑夜走路，就必跌倒，因为他没有光。”（约11：9）。不是每个时候都有光。有时那光在，有时光不在。行路的人当趁着有光的时候，快步地赶路，抓紧时间地做事情，因为这时有光的引导。当光不在时候，要学习暂时地停下来，耐心等候；这并不一定意味着退回去，而是要等候那光的再次出现。如果此时急于赶路，就可能跌倒，或者走弯路。“重大和测不透的事，我也不敢行”（诗131：1）。现在意识到，从隧道中走出去，不是靠着我们的双脚，而是要等候搭乘基督在其上的列车。“门徒就喜欢接他上船，船立时到了他们所要去的地方。”（约6：21）&lt;/p>
&lt;p>经历黑暗的人会对神的荣光更加敏感，就是对神的荣耀有更大的盼望。知道自己是靠不住的，在生活的每一天都需要有光的引导。其实生命对光的这种需要，不只是停留在思想的层面，借着光要看清前面的路。确实也只有他的话是我们脚前的灯，路上的光（诗119：105），是引导我们前行所必不可少的。但生命需要光，更在于那光给经历过黑暗的人带来的爱的温暖与释放。神的荣光不是一种冷色系的没有热度的光，而是有热度及热情的光，那光可以驱散黑暗带来的恐惧与寒冷，让我们的心再次跳动起来，里面的火再次燃烧起来。&lt;/p>
&lt;p>其实上面说了这么多，都不如先知的话语表达得那么清楚有力：&lt;/p>
&lt;p>至于我，我要仰望耶和华，&lt;/p>
&lt;p>要等候那救我的神。&lt;/p>
&lt;p>我的神必应允我。&lt;/p>
&lt;p>我的仇敌啊，不要向我夸耀。&lt;/p>
&lt;p>我虽跌倒，却要起来。&lt;/p>
&lt;p>我虽坐在黑暗里，&lt;/p>
&lt;p>耶和华却作我的光。&lt;/p>
&lt;p>我要忍受耶和华的恼怒，因我得罪了他。（I must bear the indignation of the Lord）&lt;/p>
&lt;p>直等他为我辨屈，为我伸冤。（until he takes my side, and executes judgment for me）&lt;/p>
&lt;p>他必领我到光明中，&lt;/p>
&lt;p>我必得见他的公义。（弥7：7－9）&lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;">
（思想随笔系列12）
&lt;/p></description></item><item><title>在无望之地仰望/书拉密</title><link>/2013/01/09/%E5%9C%A8%E6%97%A0%E6%9C%9B%E4%B9%8B%E5%9C%B0%E4%BB%B0%E6%9C%9B%E4%B9%A6%E6%8B%89%E5%AF%86/</link><pubDate>Wed, 09 Jan 2013 07:55:55 +0000</pubDate><guid>/2013/01/09/%E5%9C%A8%E6%97%A0%E6%9C%9B%E4%B9%8B%E5%9C%B0%E4%BB%B0%E6%9C%9B%E4%B9%A6%E6%8B%89%E5%AF%86/</guid><description>&lt;p>在无望之地，我们只能全然放下所有自设的希望，坐在死荫幽谷里，惟独仰赖神的恩典与怜悯，这怜悯中包含宽恕，这恩典要带下赐福。&lt;/p>
&lt;p>日前有机会与TM牧师交流，谈及我在410之前为教会的祷告，及对当天阅读经文的祷告感动，他听后，鼓励我写出来与大家分享。并一再强调，要按照当时的理解来写。回来后，我找出当时的日记，将这段与教会有关的祷告经文及感想抄录下来；同时附上新年的思考。&lt;/p>
&lt;p>2011年3月23日（三）&lt;/p>
&lt;p>今天知道锡华的场地再次被单方面取消，我们重新落入无处聚会的情形，前路如何，我们只能仰望你的手。&lt;/p>
&lt;p>我相信你的旨意无不美好，且相信你的带领与安排必超过我们的意念与沮丧。&lt;/p>
&lt;p>时间、方式，我们都不知道，但你知道。这就够了，这就可以放心了。&lt;/p>
&lt;p>这间教会是你亲自栽植、培护的，或停或行，都在乎你。愿你赦免我们的一切过犯罪孽，好使我们能手洁心清地到你面前。光照我们，责备我们，管教我们吧，主，好使我们不至错失、滥用你的恩典与赐福。让我们知罪，并深怀敬畏，仰望你！&lt;/p>
&lt;p>（略去为自己的祷告）&lt;/p>
&lt;p>今天的阅读经文是约翰福音11章“拉撒路复活”。&lt;/p>
&lt;p>是的，主，你有意要耽延时间，不在拉撒路活着的时候伸手医治他，你定意要让马大和马利亚经历失去弟弟的疼痛，甚至任凭她们满心疑问，不明白为何你已经知道实况，却依然姗姗来迟。你定意要让她们流泪、痛哭、失望，在拉撒路死去四天之后才从容临到，你说，这是为了要荣耀父神！&lt;/p>
&lt;p>惟有我们自己、你的子民与教会完全死透，在完全没有指望时，你才会到来。在这样无望的时刻，我们似乎连对你的信心都没有了，你才要为了自己的名来伸手，要使世人知道，惟有你是真神、是活神！&lt;/p>
&lt;p>在无望之地，你是盼望，也是平安，是复活的主，是给予生命的神！&lt;/p>
&lt;p>我若不信在活人之地得见神的面，就早已丧胆了。是的，你是神，这就够了，这就足以让我们勇敢刚强，因你在我们中间，在你所拯救的活人之间。&lt;/p>
&lt;p>一间教会若不死透，如何经历复兴呢？&lt;/p>
&lt;p>一间教会若不经历死而复活，如何彰显神的荣耀呢？&lt;/p>
&lt;p>愿你的旨意成全！你的道路高过我们的道路，你的意念高过我们的意念！&lt;/p>
&lt;p>奉主耶稣的名！&lt;/p>
&lt;p>阿们！&lt;/p>
&lt;p>2013年1月1日（二）&lt;/p>
&lt;p>在过去的20个月里，我不断地回想这段经文，并与多位弟兄姊妹和小组的朋友们分享。&lt;/p>
&lt;p>从旧约到新约，对死人复活事件的记载并不罕见，前后计有8处。但拉撒路的死而复活在世人之死中尤显特别（此处暂且将神子耶稣基督的死而复活事件不计入其中），即惟独他是死去4天之后才复活的，其他事件中的当事者基本都在死亡当天或者数小时内得以复生。按照犹太人的传统理解，灵魂在死者的身体上只会停留3天，第4天离开。离开之时，尸身即腐败。正是这样的理解，使马大阻止耶稣打开拉撒路坟墓前的石头；但也正是这样的理解，让我们能清楚地确认，拉撒路的确是已经“死透”的人，若非神迹，再无可活之机。&lt;/p>
&lt;p align="left">
当耶稣站在墓穴前，大声喊：“拉撒路出来！”那个死人竟然就出来了，甚至在随后的一日与耶稣一同参加两位姐姐预备的宴席。显然，在耶稣大声呼喊的时刻，拉撒路的灵魂重新回到他的身体里——这样的恢复超越了一个民族对于灵魂、身体与死亡之关系的认识。而奇妙的事情还有，在众人以为死人正在腐败的时候，神却完整地保守着一个必将复活者的肌体，令其在那个最恰当的时刻霍然坐起，走出死寂之地，重新开始生活。
&lt;/p>
&lt;p>这一切，都是为了“你若信，就必看见神的荣耀”！&lt;/p>
&lt;p>此刻，我们正在经历着伯大尼一家马大和马利亚的伤痛与无助，在信心的黑夜中，不免忧怨地问主——你怎么还不来？&lt;/p>
&lt;p>此刻，我们正在经历着拉撒路的默然沉寂，在黑暗的墓穴中，处处受限，似乎与活人之地隔离。&lt;/p>
&lt;p>在无望之地，我们只能全然放下所有自设的希望，坐在死荫幽谷里，惟独仰赖神的恩典与怜悯，这怜悯中包含宽恕，这恩典要带下赐福。&lt;/p>
&lt;p>而主，正在等待一个满足父神心意的日子。他的定意耽延，岂不是在等着我们完全“死透”？&lt;/p>
&lt;p>一间教会若不死透，如何经历死而复活？而教会若要死透，必先从每个人死透开始！&lt;/p></description></item><item><title>“然而有一件事我要责备你”——2013年1月6日讲章/晓峰牧师</title><link>/2013/01/04/%E7%84%B6%E8%80%8C%E6%9C%89%E4%B8%80%E4%BB%B6%E4%BA%8B%E6%88%91%E8%A6%81%E8%B4%A3%E5%A4%87%E4%BD%A0-2013%E5%B9%B41%E6%9C%886%E6%97%A5%E8%AE%B2%E7%AB%A0%E6%99%93/</link><pubDate>Fri, 04 Jan 2013 08:29:27 +0000</pubDate><guid>/2013/01/04/%E7%84%B6%E8%80%8C%E6%9C%89%E4%B8%80%E4%BB%B6%E4%BA%8B%E6%88%91%E8%A6%81%E8%B4%A3%E5%A4%87%E4%BD%A0-2013%E5%B9%B41%E6%9C%886%E6%97%A5%E8%AE%B2%E7%AB%A0%E6%99%93/</guid><description>&lt;p>&lt;audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-6596-26" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls">&lt;source type="audio/mpeg" src="/wp-content/uploads/2013/01/20130104161818685.mp3?_=26" />&lt;/audio>&lt;/p>
&lt;p>读经：《启示录》二章18-29节。&lt;/p>
&lt;p>《启示录》中这七封写给教会的信有同样的结构，都可以分为五个部分：一是写信给教会领袖的命令，二是介绍发出命令的主，三是对教会的称赞或责备，四是吩咐教会对其问题改正的方法，五是主的呼召和对得胜者的应许。给撒狄和老底嘉教会的信中没有称赞的话，给士每拿和非拉铁非教会的信中没有责备的话，其余三封书信中既有称赞也有责备，如今天我们所分享的写给推雅推喇教会的书信。&lt;/p>
&lt;p>写给推雅推雅教会的书信是七封书信中篇幅最长的，而且用词也很特别。首先是对主的介绍时特别用了“神之子”的称呼，这在《启示录》中是很少见的。这可能与推雅推喇城的特点有关联。推雅推喇城地处交通要道，并以众多贸易和各种工会组织而闻名。特别是紫色的颜料为其著名特产，《使徒行传》中保罗到达希腊半岛的腓立比城遇到的卖紫色布匹的吕底亚姊妹就是来自这个城市（徒十六14）。城中的工会组织不但发达而且都拜偶像，所以普遍的偶像崇拜对于教会就成为一个极大的挑战和压力。所以，这里使用“神之子”的称呼来表明只有教会的元首耶稣基督才是神的儿子，也因此只有他才有管辖万有的权柄和能力，如《诗篇》第二篇所说：“你求我，我就将列国赐你为基业，将地极赐你为田产。你必用铁杖打破他们。你必将他们如同窑匠的瓦器摔碎。”（诗二8-9）&lt;/p>
&lt;p>而且针对不同的教会，对主的介绍也有不同，这七封书信中的不同介绍都是从第一章约翰所见到的异象中主的形象而来的。我们知道“七”在启示文学中是一个完全数，七个教会代表了所有的教会，七封书信中对主的介绍合起来就是主在异象中所彰显出来的完整形象，说明约翰所看到的异象中荣耀的人子可以满足任何教会的需要，是教会一切问题的解答。写给这七个教会的每一封书信所采用的对主的介绍都各自不同，这是为了突出主在某一个方面的本性，而这一强调则是为了突显出这个教会特有的问题，也是主针对这个教会特别的需要为其提供的帮助和解决，以便能应付这个教会所面临的困难。如针对别迦摩教会，特别介绍主是“那有两刃利剑的”（启二12，一16），以此来提醒教会虽然有撒旦的座位在那里，但只有基督拥有绝对的权柄。而针对推雅推喇教会则特别说到主是“那眼目如火焰、脚像光明铜的神之子”（启二18，一14-15），眼目如火焰表明主的眼光能够看透一切，没有任何罪恶能在他面前隐藏，没有任何罪恶不被发现。我们可能以为我们是在为主做一件重要的事工，我们是走在上帝的带领中的，我们为主有很多的勤劳和忍耐，所以我们自以为很小的、无关痛痒的小问题、小瑕疵就可以忽略了，我们不但自己忽略了，或许觉得主也会忽略了。但事实上，没有什么比罪更为显眼的了，主的眼目不会放过哪怕是一丝的过犯，他必定审判。“脚像光明铜”就表示基督在面对罪恶时毫不妥协、绝不含糊的坚固的立场，以及他所发出的公正的审判。&lt;/p>
&lt;p>然后是对推雅推喇教会的赞许，我们会发现主对推雅推喇教会的赞许和对以弗所教会的赞许和相像，都是称赞他们的“行为、劳碌、忍耐”，但有一个区别就是对以弗所教会，责备他们“失去了起初的爱心”，这爱心也在对推雅推喇教会的称许中；除了爱心，他们的信心和以后的持守也被主所称赞。我们在主里面所做的，主都知道，就像使徒保罗曾经说过的，“若有人爱神，这人是神所知道的”（林前八3）。可能在侍奉的过程中有很多我们所做的，都不是人所知道的，但是这一切神都知道，主也必纪念。这就成为我们侍奉中的喜乐和满足，眼目遍查全地的主不但审查我们一切的过失、软弱、跌倒，他也知道我们为他所行的一切。而且，我们所做的也只能是为主做的，不是要讨人的喜悦，只是要讨他的喜悦，因为他都知道。可以说，主对推雅推喇教会的称赞几乎是一个教会所能做到的最好的了。&lt;/p>
&lt;p>但即便如此，对于教会来说很有可能会以事工取代了在上帝面前的圣洁，以劳苦代替了生命在主里面的成长。在主面前，任何伟大的工作都不能遮掩我们生命中出现的软弱和罪，也不能替代在神面前应有的完全的追求。所以，主就用了很长的篇幅来指出已经拥有了“行为、爱心、信心、勤劳、忍耐、恒久努力”的推雅推喇教会存在的问题。对推雅推喇教会这唯一的责备也正是对以弗所教会特别称许的方面，即在写给以弗所教会的信中特别称许他们“不能容忍恶人，也曾试验那自称为使徒却不是使徒的，看出他们是假的来”（启二2），但推雅推喇教会却是“容让那自称是先知的妇人耶洗别教导我的仆人，引诱他们行奸淫，吃祭偶像之物”（启二20）。&lt;/p>
&lt;p>耶洗别是北国以色列王亚哈的妻子，是当时迦南西顿王的女儿，据说这位西顿王是迦南偶像巴力的祭司。亚哈出于政治的考虑娶了耶洗别为妻，而她嫁给亚哈之后就给以色列人带来了公开的偶像崇拜，引诱以色列人犯罪和外邦偶像有关联。亚哈在圣经中的评价为：“暗利的儿子亚哈行耶和华眼中看为恶的事，比他以前的列王更甚，犯了尼八的儿子耶罗波安所犯的罪。他还以为轻，又娶了西顿王谒巴力的女儿耶洗别为妻，去事奉敬拜巴力（王上十六30）。亚哈虽然有贪心，但是还对上帝的律法有着一丝的敬畏，表现在他看上了拿伯的葡萄园却只是唉声叹气。而耶洗别利用律法毫无顾忌地教导亚哈的手下行恶（王上二十一章）。所以，在这里“耶洗别”是一个代号，并不一定站在台上做虚假教导的都是女性，“耶洗别”只是代表教会中的那些自称为从上帝领受了话语的假先知假教师们，他们公开教导异端的道理，损害会众对上帝的忠诚和真实的敬拜。&lt;/p>
&lt;p>具体到推雅推喇教会则可能是因为他们工会林立，工会就主导了城市的经济命脉，若是要进入一个行业工作，要求必须在异教的风俗上有所认同和妥协才可以。如果一个在推雅推喇城工作的基督徒不向他所在行业的偶像烧香俯身，不参与那些宴乐甚至是淫乱，他可能就面临着失业，而且面临的不只是在这一个行业失去工作，而是在整座城都可能找不到工作的压力。这是一个整体社会从业结构所具有的问题，并不是某个行业的问题，就如同今日做销售，不是诸如食品行业、电子行业、机械行业的问题，而是只要涉及到商品买卖都会面临贿赂和谎言的试探。通常弟兄姊妹面对生活工作中的挑战和压力，会有痛苦和挣扎，会有软弱，也会有得胜，这都是正常的。即使为自己的软弱找一些理据，如整个社会都这样做，我若不这么做就没办法生活了，或者说这只是一些数额很小的授受好处，无伤大雅，等等，这些说辞是在信心的软弱和对真理认识的模糊中，可以理解为是在争战中的妥协。但将自己的软弱合理化为符合圣经真理的，甚至颠倒善恶、混淆黑白，以圣经做自己犯罪的支持，将谎言看为灵巧，将诡诈看为智慧，这就是主所恨恶的了。甚或可能会有个别自称为先知的人站出来将这种为合理化自己的软弱和犯罪而曲解圣经的虚妄道理在教会中加以教导。这些假先知可能对圣经非常熟悉，对经文引用随手即来，将无关的经文任意罗列在一起，他们擅长断章取义和拼凑，将显明清晰的圣经真理引申解释成了好像需要高深的思辨能力和学识才能发现的深奥道理，如这些自称是先知的耶洗别们可能会说：“既然使徒保罗说了，‘偶像算得什么呢’（林前十19），所以，拜一下只是个形式，心里只要不拜偶像，向主忠诚就可以了”。这样的人总能从我们所熟知的经文中发掘出新奇的含义，扩展出令人吃惊的教训，提出各种适应当前这个时代的与时俱进的道理，这被主称为“撒旦深奥之理”。这样的人不但刚硬自己的良心，还唯恐自己势单力薄，喜欢去拉更多的人来认同自己，诱惑更多的人来和自己一道“行奸淫，吃祭偶像之物”（启二20）。&lt;/p>
&lt;p>但值得我们思想的是主对于教会的责备，即教会很大的问题出在了“容忍”一词上。对于任何不符合圣经的教导，教会都要谨慎敏感，不但要知道有问题，还要清楚明白地反对和制止，否则，若是有人因此灭亡，闭口不言的人就在这罪上有份了。问题是教会为何会容忍错谬的教导在教会中推行呢？可能的原因有很多，比如在真理上不够敏感，虽然觉得有问题，但是没有觉得有太大的问题，或者说知道有问题，但是碍于情面不愿意得罪人等等。但既然是容忍，那就说明教会也知道这些教导有问题。之所以容忍可能主要还是和当时推雅推喇城的行业工会拜偶像有关。当虚假的教导开始在教会中扩散的时候，教会的领袖或许已经知晓，但是他考虑到弟兄姊妹们的确生活不容易，若是在真理上如此“苛求”，大家真的可能就都无法生活下去了。若大家生活都非常困苦，是否也不荣耀神呢？福音还怎么传呢？这种出于人意的怜悯就是教会领袖的软弱，致使他们虽然知道耶洗别的教导邪恶，却没有及时发声制止和纠正。在本质上这是对上帝的小信和侍奉上的不忠。&lt;/p>
&lt;p>我们在侍奉中也可能容易出现同样的问题，明明是不符合圣经的说法和作法，但是碍于属人的情面，唯恐自己若是指出了不妥之处就破坏了彼此之间的“和谐”关系。这种容忍其实是看自己和肢体之间的“连接”关系超过了自己对上帝应有的忠诚，这种关系也不是真实的肢体关系，而且这种容忍可能带来后续更大的问题和伤害。尤其是在教会面临很多的困难和压力的时候，领袖的私欲就更容易对虚假教导存容忍的作法。这样，他人以错误的作法解决了面临的问题，这个罪又不是自己犯下的，好像这罪与自己无关似的。这是出于人性中的软弱和诡诈，容忍就是对这罪的参与。其实，可以设想一下，推雅推喇教会里这个耶洗别的教导虽然有问题，但可能会相当受到欢迎。不但有些信徒喜欢这样的教导，教会的领袖也可能会喜欢。她的教导使得信徒可以在工作中随从世俗，又可以在教会中安然聚会，工作中多赚些钱还可以有多点的奉献，教会又不用总是和信众一同去面临各种挑战和纠结。而且这样那些不信的人归信的阻力也小了很多，福音更容易传开了，等等。何乐而不为呢？这和亚哈当年的作法一样，他以为抢夺拿伯的葡萄园的事不是自己出手的，就与自己无关了。他既得了葡萄园手上又没有沾血。只是他的纵容与默许主都知道，因为主是那“察看人肺腑心肠的”（启二23）。这种属灵的妥协和淫乱神必出手刑罚。虽然也给这种假先知以悔改的机会，并没有即时刑罚，但他们若不悔改，必有患难临到他们。那些被这假道理迷惑的信徒则可能招致更为严厉的管教，如被击杀。传讲的和听从的都要承担这罪的责罚。教会当中有罪恶，教会却不处理，反而容忍，主就会亲自出手刑罚罪恶，并管教教会的软弱。因此，不要自欺，就如同亚哈似的，耶洗别会被刑罚，亚哈也同样被刑罚。&lt;/p>
&lt;p>因此，虽然推雅推喇教会面临的外部环境很艰难，但是我们看到最大的挑战却是从内部来的，一是虚假的教导，二是教会的容忍。我们可能心里有恐惧说，凡是有问题的我都要分辨出来吗？我若分辨不出来怎么办？有圣灵居住在我们里面，他会提醒光照；而且主也从来没有让我们去行我们所不知道的，所以，主对“推雅推喇其余的人”说：“我不会把别的重担放在你们身上。但你们已经有的，总要持守，直等到我来”（启二24-25）。如同当年主为自己留下了七千人不向巴力屈膝亲嘴（王上十九18）一样，对教会中没有受到耶洗别引诱的那些人来说，主没有给他们更多的要求，他们能守住自己领受的不随从耶洗别就可以了。&lt;/p>
&lt;p>最后，对于那些能持守到底的得胜者，主所给的第一个应许就是给那些忠诚于他的人有制伏列国的权柄（启二26）。我们前面说过，从主对推雅推雅的称许就可以看出，这是一个几乎完全的教会了，若是他们解决了对耶洗别的容忍问题，他就是无可责备的了，如同保罗所说“我们若能忍耐，也必和他一同作王”（提后二12），使徒约翰在本卷书中也说：“我又看见几个宝座，也有坐在上面的，并有审判的权柄赐给他们。我又看见那些因为给耶稣作见证，并为神之道被斩者的灵魂，和那没有拜过兽与兽像，也没有在额上和手上受过它印记之人的灵魂，他们都复活了，与基督一同作王一千年”（启二十4）。第二个应许是“又要把晨星赐给他”（启二28）。“晨星”在这里指什么呢？在《启示录》这卷经文中“晨星”一词只出现过两次，一次是这里，另一次是在二十二章十六节：“我耶稣差遣我的使者为众教会将这些事向你们证明。我是大卫的根，又是他的后裔。我是明亮的晨星”（启二十二16）。这样最好的解释就是这里的晨星就是指主自己，特别指主耶稣是人在各样艰难和压力中的盼望，如同是黑暗中明亮的晨星一样，主的同在是对基督徒最好的奖赏了。&lt;/p>
&lt;p>愿主鉴察我们，陶造我们，除去我们里面的软弱和罪使我们更加完全，好将来在荣耀中面见他。&lt;/p></description></item><item><title>然而有几件事我要责备你——12年12月30日讲章/袁灵传道</title><link>/2012/12/31/%E7%84%B6%E8%80%8C%E6%9C%89%E5%87%A0%E4%BB%B6%E4%BA%8B%E6%88%91%E8%A6%81%E8%B4%A3%E5%A4%87%E4%BD%A0-12%E5%B9%B412%E6%9C%8830%E6%97%A5%E8%AE%B2%E7%AB%A0%E8%A2%81%E7%81%B5%E4%BC%A0/</link><pubDate>Mon, 31 Dec 2012 09:43:58 +0000</pubDate><guid>/2012/12/31/%E7%84%B6%E8%80%8C%E6%9C%89%E5%87%A0%E4%BB%B6%E4%BA%8B%E6%88%91%E8%A6%81%E8%B4%A3%E5%A4%87%E4%BD%A0-12%E5%B9%B412%E6%9C%8830%E6%97%A5%E8%AE%B2%E7%AB%A0%E8%A2%81%E7%81%B5%E4%BC%A0/</guid><description>&lt;p>&lt;audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-6563-25" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls">&lt;source type="audio/mpeg" src="/wp-content/uploads/2012/12/20121231173415783.mp3?_=25" />&lt;/audio>&lt;/p>
&lt;p>经文：《启示录》2章12–17节&lt;/p>
&lt;p>启2：12“你要写信给别迦摩教会的使者，说：‘那有两刃利剑的，说：13我知道你的居所，就是有撒但座位之处； 当我忠心的见证人安提帕在你们中间，撒但所住的地方被杀之时，你还坚守我的名，没有弃绝我的道。14然而有几件 事我要责备你，因为在你那里，有人服从了巴兰的教训；这巴兰曾教导巴勒将绊脚石放在以色列人面前，叫他们吃祭 偶像之物，行奸淫的事。15你那里也有人照样服从了尼哥拉一党人的教训。16所以你当悔改；若不悔改，我就快临到 你那里，用我口中的剑攻击他们。17 圣灵向众教会所说的话，凡有耳的，就应当听。得胜的，我必将那隐藏的吗哪 赐给他，并赐他一块白石，石上写着新名；除了那领受的以外，没有人能认识。&lt;/p>
&lt;p>弟兄姊妹：主日平安!&lt;/p>
&lt;p>今天我们继续来分享主给小亚细亚教会的书信，这次要分享的是致别迦摩教会的一封信。&lt;/p>
&lt;p>在罗马帝国之前，别迦摩曾是一个千年古国的首都。后来该国国王决定归属罗马帝国，别迦摩就成为了罗马帝国 亚细亚省的首府。我们都知道，罗马帝国疆土极其广大，其中包括了各种不同的民族、语言、宗教和生活方式。罗马 当权者认为必须有一种共同的崇拜对象，这样才能够凝聚诸多的差异，保障国家的安全。所以，他们就将皇帝作为全 民的偶像，在帝国各处兴建凯撒的神庙。在政治上类似的作法屡见不鲜。例如，《但以理书》中记载的向尼布甲尼撒 的金像下拜；又如日本人曾经迫使殖民地居民敬拜天皇，都是出于同样的考虑。别迦摩作为罗马帝国在亚洲的政治中 心，在“凯撒崇拜”上尤其突出，它不仅建有亚洲最早的凯撒神庙，而且有四十年之久它的神庙是亚细亚唯一的，所 以它也称得上是“凯撒崇拜”的中心。这就是别迦摩教会所处的环境，教会最显著的试炼就是要不要敬拜凯撒。在统 治者看来，他们的要求不仅“合理”，因为事关国家的统一和安全，而且非常“仁慈”，因为他们并不要求“放弃你 的”，而只要同时“接受他的”。他们甚至只需要基督徒稍微作一点表示即可。例如，若有基督徒被怀疑对国家不忠 ，就会被带到一个火盆前，火盆上挂着凯撒的像，基督徒只要向火盆里撒上一点儿香面儿，甚至有人说只要几个米粒 那么点儿的香就能使自己平安无事。但主在这封信里说，凯撒的神庙就是撒但的座位。这不是说凯撒是撒但，而是指 “凯撒崇拜”就是出于魔鬼，因为它的实质乃是使人对神不忠。十诫的第一就是“除我以外，你不可有别的神。”把 人当成神或是把任何事物与神同等都是违背了第一诫。把政权当作神或是把官方意识形态置于圣经真理之上，也同样 是抢夺上帝的宝座。所以，早期基督徒是非常清楚、坚决的抵制“凯撒崇拜”，哪怕一丁点儿香面儿也决不撒在凯撒 像前，教会也因此经历了长期的残酷逼迫。这封信中提到的安提帕就传说是被装入一只铜牛慢慢烤死的，非常惨烈。&lt;/p>
&lt;p>但早期教会的榜样也使我们知道顺服政权当有界限，也让我们看到当以何种坚决的态度来捍卫这界限。罗马书13章说 “在上有权柄的，人人当顺服他”又说“他不是空空地佩剑”，剑就代表着“权柄”。但主在这封信里也提醒我们: 他是“那有两刃利剑的”，这就是说基督徒不要忘了主也有权柄，且是更大的权柄，政府的权柄乃是从神而来。所以 对僭妄的国家意志，基督徒只能说“顺服神不顺服人是应当的。”今天，中国家庭教会拒绝加入“三自”，也不会为 政权唱“红歌”，正是基于同样的原因。虽然有人说“加入三自只是挂个名，其实他们不怎么管”，但就等于“只要 稍稍撒一点儿香面”，对魔鬼来说这一点表示足以达到它的目的。所以，我们今天受逼迫恰恰表明我们在属灵原则上 不糊涂、不妥协，我们也盼望政府汲取历史的经验教训，看出教会对政权的尊重和对国家的祝福，愿政府早日解除对 教会的戒备，愿凯撒得他一切当得的，愿神的主权也不被丝毫僭越。&lt;/p>
&lt;p>在这封信中，主一方面肯定了别迦摩教会的忠心，即使面对死亡他们也没有否认主的名和主的道；但另一方面， 他们又被主严厉责备。因为他们服从了巴兰的教训又服从了尼哥拉一党的教训。巴兰的故事可参考《民数记》25和31 章，就是以色列人在与摩押人争战时，摩押人见打仗不能得胜就听从巴兰的计策，让摩押女子引诱以色列人与她们行 淫并进一步敬拜她们的偶像，以致神降罚。圣经说巴兰是“贪爱不义之工价的先知”。一方面他知道耶和华的伟大， 但另一方面他又为以色列的敌人出谋划策。这除了因为贪财，还有一个可能的原因是他要“以恶成善”，也就是说他 认为“反正耶和华必胜，我这样作又能发财又不影响结果，还能帮神抓出以色列中的不坚定分子，何乐而不为呢？” 这就叫作“自我合理化”。“尼哥拉一党”这个词只在《启示录》中出现。根据早期教父的意见，这是一些与世界妥 协，以自由为借口道德败坏的挂名基督徒。在以弗所教会他们的背道还只在于行为，而在别迦摩教会已成为一种教训 ，其实质是体贴肉体，心理状态也是“自我合理化”，而结果就是不断与世界妥协。可见，巴兰的教训和尼哥拉的教 训大同小异，背后都是罪在引诱，手段都是自我合理化，而结果就是与世界同流合污。这在别迦摩信徒中的一个表现 就是行淫和吃祭偶像之物。其实，这两者往往和敬拜偶像的活动有联系。在当时的社会，各行业都有本行业敬奉的保 护神，所以在行会活动时难免一些敬神的仪式和宴会等。基督徒从业者面临的抉择很清楚，要么同流合污要么事业受 损。此时，巴兰的教训就会告诉你“这不过是走形式，反正你心里信的是真神”或者“你必须融入大家，这才能有机 会给他们传福音”又或者“神是爱，你要与人格格不入会让人误解我们的神狭隘”等等。这样的声音在今天也有很多 ，例如“我入党是为了有机会改变国家，这也有利于教会，反正今天谁也不是真信共产主义”，还有“我拉关系赚钱 也是为了多奉献给神嘛”，我也听过有人说加入三自是为了保存教会的种子，有基督徒支持堕胎就说，“若不能给孩 子好的条件，生下来岂不是对孩子不公平吗”等等等等。这些说辞古今同理，其实背后不过是人的软弱、贪婪或是自 私，这就是出于罪性；而无论多么败坏的行为，人也总能找出冠冕堂皇的借口，这也是从亚当开始的罪性本能。这些 古老的谎言、拙劣的陈词滥调却能在每个时代都掳掠教会，这是既可恨又可悲的事。环顾四周，今天这个世代更是充 满巴兰式、尼哥拉式的可恶道理。这就提醒我们“人心比万物都诡诈”，罪性绝不会因时代前进而消失。尽管如此， 我们也有安慰，因为主说“得胜的，我必将那隐藏的吗哪赐给他，并赐他一块白石，石上写着新名”，“吗哪”、“ 白石”和“新名”都代表着上帝的记念和赏赐。但我们也当知道“得胜”不是一时的得胜，而应是不断的得胜，“得 胜”也不止一事的得胜，而应是完全的得胜。象别迦摩教会这般，虽然经受住了凯撒崇拜的考验，但却为利益引诱陷 入世俗化的网罗，也难免主要用祂口中的剑来攻击他们，“用口中的剑攻击”就是刑罚、管教的意思。我们不知道别 迦摩教会的问题有多严重，但我们知道她已走在一条极其危险的路上，我们也知道如此下去的结局，就是若不回转， 当教会只有教会的牌子和名号却完全没有教会的圣洁见证时，那主就会挪去他的灯台。没有主同在的教会，那黑暗是 何等的大呢！那又是多么凄凉悲惨的结局呀!&lt;/p>
&lt;p>此外，主对别迦摩教会的责备，还给我们几点提醒：&lt;/p>
&lt;p>第一、要省察内心看不见的偶像&lt;/p>
&lt;p>对政权的崇拜绝不是信仰的唯一考验。尤其在今天，哪个国家还象中国仍在神化自己呢?观察西方的历史也可看 到：在天主教会的专制下发生了轰轰烈烈的宗教改革；在英国国教的逼迫中产生了影响深远的清教徒运动，而当来自 政权的逼迫消失时，欧洲的信仰却发生了急剧衰落。可见，看不到的敌人对教会的威胁更大。今天的中国教会正面对 两大挑战，一是来自政权的逼迫，二是来自世界的诱惑。而相较之下，警察偶尔一次的威胁更容易分辨和拒绝，而每 天都要面对的世界潮流、社会风气、职场规则更难抵御。之所以难以抵御是因为我们怕若不随从就会受损。我们怕失 去金钱、失去地位、失去事业，但我们若因为这些给魔鬼留地步，追随巴兰和尼哥拉的教训，就说明这些在我们心中 已超过它当有的地位，而占据了那至高的宝座。凯撒并不是唯一的偶像，玛门、肚腹都可以成为人的偶像；凯撒也不 是最难抵挡的，相信若干年后，来自政权的逼迫将不是教会的主要问题，而世俗化才是教会最大的威胁。愿我们警醒 ，愿每个弟兄姊妹都常常内省并操练“分别为圣”与“不爱世界”。愿我们今天争战所得的不至于毁在他日世俗化的 冲击下；也愿我们教会不仅被神用作争战的兵器，也被神用作圣洁的见证。&lt;/p>
&lt;p>第二、要警惕对罪的合理化解释&lt;/p>
&lt;p>在前文我们已经举了不少自我合理化的例子。最重要的是警惕有人用圣经上的话和原理引诱我们，例如“只要凭 着信心”、“在基督里都得自由了”等等。不要忘记每次公安来冲击聚会都大念《罗马书》13章；魔鬼在旷野试探主 也是用经上的话。所以，圣经不是可以随便解释、随便应用的，今天很多人疏于下功夫考察主的话和悠久的属灵传统 ，轻易的声称感动，率性的解释圣经，这实在是异端和各样新奇道理日益泛滥的根源。除了知道这些常见的谎言，我 们还需从两方面着手来对付合理化罪恶的倾向。第一也是最根本的是洁净内心、胜过我们里面的罪。借口是手段，目 的是满足里面的贪欲。就好像猪八戒吃西瓜的故事，若不能胜过自己里面的私欲，理由总是容易找到的。其次，需要 增长见识，特别是多读一些教会历史与圣徒的传记。圣经说“日光之下无新事”，其实我们今天所遇的环境、内外的 争战，前人都早有经历，甚至魔鬼的谎言也是多有重复。当我们更多的了解前辈的争战、得胜，甚至他们的跌倒，都 能帮助我们认识人性、认识自己，识破魔鬼的伎俩，不致轻易上当。如果你知道前辈宁可殉道，也决不给凯撒烧一点 香，你还好意思说在三自的章程上签个字也没什么吗?我们犯罪有时是出于私欲，有时也是因为无知。&lt;/p>
&lt;p>第三、要防备教会内部的敌人&lt;/p>
&lt;p>有人说“堡垒最容易从内部攻破”，这话有理。比起外界的攻击、逼迫，教会内的假先知、假教师、假道理造成 的损害其实更大。一般来说，假先知的工作在现今有两种途径：一是到教会暗暗的偷羊，甚至明目张胆的强占教会， 就好像“东方闪电”近来在各处所作的；另一种是利用各种新媒体散布假道理迷惑众人，这种方式虽然没有直接冲击 教会但已在各个教会消然埋下纷争的种子，这是魔鬼更阴险的伎俩。对此，基督徒应从两方面堵住破口：一是每个人 都应在真道上下功夫，不要总是喝奶，要追求吃干粮；另外，很重要的一点是建立正确的教会观。地上可见的有次序 的教会是神设立的，为要保守真理并保护群羊。她有托付保存真理，也有权柄解释真理、驳斥错谬。而把教会看成俱 乐部或者把她看成仅是个大的事工机构都是错的。有不少基督徒宁愿在论坛上寻道解惑也不愿找牧师求教，宁愿相信 网络上千奇百怪的道理，也不愿深入研究本教会的信约、章程。这是我们时代的特征，也是这个世代最大的危机。愿 我们守望的弟兄姊妹能够警醒，起来建造保护我们的城墙。今天最大的假道理就是“每个基督徒就是一个教会”，“ 我们只要基督，不要教会”，愿我们省察。&lt;/p>
&lt;p>主在这封信的最后说“圣灵向众教会所说的话，凡有耳的，就应当听”。别迦摩的处境也是我们的处境，别迦摩 的考验也是我们的考验。愿别迦摩教会的忠心激励我们，也愿别迦摩教会的软弱警醒我们。愿我们教会在主眼中完全 ，愿那金灯台永在我们中间。&lt;/p></description></item><item><title>那生下来做犹太人之王的在哪里？——2012年12月23日讲章/晓峰牧师</title><link>/2012/12/21/%E9%82%A3%E7%94%9F%E4%B8%8B%E6%9D%A5%E5%81%9A%E7%8A%B9%E5%A4%AA%E4%BA%BA%E4%B9%8B%E7%8E%8B%E7%9A%84%E5%9C%A8%E5%93%AA%E9%87%8C%EF%BC%9F-2012%E5%B9%B412%E6%9C%8823%E6%97%A5%E8%AE%B2/</link><pubDate>Fri, 21 Dec 2012 06:49:24 +0000</pubDate><guid>/2012/12/21/%E9%82%A3%E7%94%9F%E4%B8%8B%E6%9D%A5%E5%81%9A%E7%8A%B9%E5%A4%AA%E4%BA%BA%E4%B9%8B%E7%8E%8B%E7%9A%84%E5%9C%A8%E5%93%AA%E9%87%8C%EF%BC%9F-2012%E5%B9%B412%E6%9C%8823%E6%97%A5%E8%AE%B2/</guid><description>&lt;p>&lt;audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-6469-24" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls">&lt;source type="audio/mpeg" src="/wp-content/uploads/2012/12/20121221141909824.mp3?_=24" />&lt;/audio>&lt;/p>
&lt;p>读经：《马太福音》二章1-12节&lt;/p>
&lt;p>今天跟弟兄姊妹们分享的是大家非常熟悉的一段经文，也是在圣诞节演出节目中经常上演的一幕戏剧，就是三博士朝见圣婴。这个事件四卷福音中只有马太福音记载了。马太福音作为承接旧约的第一卷福音书，具有浓厚的犹太文化意味，一般也认为这是写给具有犹太背景的人读的福音书；其主题很突出，即耶稣就是旧约所预言的弥赛亚，他是天国的君王。所以，马太在这卷福音书中大量引用旧约经文，几十次提到对旧约预言的应验。从这个意义上来说，马太和保罗这两位使徒有一定的类似之处，都很有学问，精通旧约律法书；只是马太主要向犹太人说明耶稣是基督，是犹太人所一直盼望的弥赛亚，同时也是全人类的救主；而保罗则侧重在耶稣是全人类的救主，他是犹太人所预言所盼望的弥赛亚。可就是这卷主要写给犹太人的福音书中，却记载了几个外邦人来寻访婴孩时的主耶稣的传奇故事；这正表明了两千多年前一个寒冷的冬夜降生在犹太伯利恒小镇的这个“生下来做犹太人之王的”婴孩，并不单单是犹太人的王，他也是普天下所有人的救主。&lt;/p>
&lt;p>其实来拜“那生下来作犹太人之王的”博士不一定是三位，马太没有记载这个数字，只说了“有几个博士从东方来”（太二1），而且也没有说是刚刚出生几个小时的婴儿耶稣，而是说“看见小孩子.……就俯伏拜那小孩子”（太二11）。而这里的东方是指从耶路撒冷的东方来，如巴比伦、波斯等地，很可能就是指波斯，因为历代的波斯国王对犹太人较为友善，支持他们归回，支持他们重建圣殿和圣城。博士也不是我们今日所说的具有博士学位的博士，是指当时的术士、星象家，也可以称他们为智者，如吕振中本译为“占星家”，当代中文本译为“天文学家”，思高本译为“贤士”；他们是专门研究星象或者其他超自然事物的人。虽然他们被称为术士，但是并不表明所有人都是研究邪术的，他们当中的一些人在那个时代，对于哲学、医学、天文学及其他自然科学方面却颇有建树。这样的话，这几位博士很可能不是我们惯常所想的那样和牧羊人一同在客栈的马槽里看到了刚刚出生的圣婴。实际上，很可能这些博士在他们家乡看到了基督降生那晚的天上的星，于是就起行来寻访，从遥远的波斯到耶路撒冷可能需要走好几个月的路程，甚至是一年的时间，等他们来到的时候，约瑟和马利亚可能已经找着了一个房子，而不是还住在牛棚里。这一点在后面大希律下令将伯利恒两岁以内的男孩全部杀死的命令可以得到佐证（太二16）。这几位博士从东方一路追寻，来到犹大地的宗教信仰中心耶路撒冷做什么呢？是来打听“那生下来作犹太人之王的在哪里”。&lt;/p>
&lt;p>希律听到了这句话就心里不安。圣经中有好几位名字叫希律的，是一个家族的。这个希律是指大希律，是希律家族在圣经中记载的第一人。他是以东人，在主耶稣出生前三十多年就被罗马帝国封为犹太地区的分封王，曾建造新约时期的圣殿，其性格多疑残忍，据说曾因猜疑就杀了自己的妻子、儿子和母亲。作为罗马帝国所设立在犹太地区的王，他始终担心自己的地位和统治。所以当他听到大卫家那位“正统犹太人的王”降生的消息的时候，他“心里不安”是可以理解的。他担心这位婴孩对他的统治地位构成威胁。显然救主的降生没有给希律带来平安，反而带来不安，甚至是惧怕。所以，他格外地关心“那生下来作犹太人之王的在哪里”。为此，他“暗暗地召了博士来，细问……”，并让博士去仔细寻找，找到后报信给他，他也要去拜耶稣。他真到要去拜耶稣吗？显然不是，他是想以谎言获知“那生下来作犹太人之王的”小孩子在哪里，并要除灭他。因为他心里被权力、欲望和恐惧所充满，在他眼中基督的降生威胁到了他的利益、他的统治、他的地位等等，所以他仇视基督。&lt;/p>
&lt;p>虽然他没有在第一时间知道基督的降生，这种尊荣是上帝特别给那晚在野地里的牧羊人所预备的；但是上帝依然给他听闻救主降生的消息，可是他却将这关乎永生的救恩消息当做是一个负面的消息，在他眼中基督的降生不是温暖，不是拯救，不是亮光与真理的显明，而是一个威胁和敌对。希律可以看做是所有被撒旦所利用的权势的代表，他们敌视基督，看基督为自己统治的威胁，利益的损害，是因为他们行在黑暗中，如使徒约翰所说：光照在黑暗里，黑暗却不接受光（约一5）。不是因为基督已经做了什么，而只是因为他是基督，是上帝的儿子，所以就在耶稣还是一个小孩子的时候，希律等就试图以阴谋、谎言和暴力来除掉他。只是他们不明白，这位降生在伯利恒的耶稣并非是他所理解中的王，而是天国的君王。正如彼拉多曾问主耶稣“你是犹太人的王吗？”，此时主耶稣告诉他说：“我的国不属这世界。我的国若属这世界，我的臣仆必要争战，使我不至于被交给犹太人。只是我的国不属这世界”（约十八36）。&lt;/p>
&lt;p>文士和祭司长听到这句话的反应是什么呢？当希律王问他们“基督当生在何处”的时候，他们就告诉了希律王一个标准答案。文士指犹太民间钻研律法书的人，主要是法利赛人；他们和祭司长可以代表当时的宗教界专业人士。他们对旧约先知书精通纯熟，面对希律王的询问马上给出答案和经文出处。此后他们就消失无踪了。冷漠，这就是他们的反应。他们作为最应当盼望和寻找降生的基督的群体，却表现出了最大的冷漠。他们竟然没有和这几位博士一起去寻访基督，这真是令人诧异！他们根本就不关心基督在哪里，他们知道基督应当出生在伯利恒，但基督是否降生，是否真的在伯利恒，他们并不那么关心。他们熟知律法，但心却像被热铁烙惯了一般，已经刚硬如铁石。先知书上的记载对于他们来说只是满足自己宗教欲望的工具而已。他们熟读律法是为了侍奉世间的君王、权势；他们熟读律法是为了得到众民的敬仰和承认，他们熟读律法是为了他们在圣殿中的祭司地位，是为了在犹太公会中的席位，是为了得到同道的钦佩目光和赞赏。他们熟读律法的目的不是为了等候弥赛亚，不是为了认识上帝。总之，神学只是他们满足私欲的工具而已。先知书在他们眼中只是一卷用来研读的经书，其中所论到的永生、救赎、基督、复活等真理只是用来炫耀和谋生的学术和知识，和他们的内在生命毫无关联。回答王的问题，这就是他们的使命——满足自己的私欲和肚腹。故此，他们正确地回答了希律王的问题，却做了极其错误的选择。当真理被当做为自己谋私利的对象的时候，真理也就成为对口说真理者的控告和讽刺。&lt;/p>
&lt;p>同样令人诧异的是，耶路撒冷合城的人听到这句话的反应，竟然和希律一样：不安！如果说希律的不安和做法还是能理解一些的话，那么，耶路撒冷全城人都不安就让人有些不解了。难道他们不是犹太人吗？难道这位降生的婴孩不是为了拯救他们而来的吗？难道他们不盼望弥赛亚的降生吗？他们为何也都不安呢？他们的不安可能来自对希律的恐惧。前面我们说过大希律是一个非常多疑而残忍的人，在他统治之下的民众可能受其苦害甚多，对他的为人行事也十分的了解。民众可能已经预计到了希律在听到这个消息的时候会怎么想？怎么做？希律很可能因为这个“生下来做犹太人之王的”婴孩做出什么不可预料的举动来，事实上希律也的确是做了一件惨绝人寰的事情，下令将伯利恒四境之内两岁以下所有的男孩全部杀死，为要扫除对自己统治的威胁。&lt;br>
我们所要来思想的就是，民众首要关心的是希律对这件事情的反应，以及对希律可能采取的行动的担忧，而非是他们对救主基督的应有的反应。他们听到有人寻找“那生下来作犹太人之王的”婴孩的时候，在我们的想象中至少要很激动、很高兴，应当拉住这几个从东方来的人问个究竟。但他们没有，他们竟然首先担心的是希律对这件事是怎么反应的。在长期的恐惧之下，人们的心灵已经在不知不觉中被扭曲和牢笼至如此的地步。他们的反应十分可悲。他们首要关心的实际上是自己的生活是否会被基督的降生所影响，他们害怕自己平静安稳的生活被扰乱。耶路撒冷的民众已经并不关心“那生下来作犹太人之王的在哪里”，长期的恐惧使得他们只关心自己的生活是否会被影响。生活比基督要重要，或者说今生比永生要重要。他们却不去想这位被外邦人所找寻的他们祖宗所盼望的自己的弥赛亚对他们来说意味着什么。当人们并不关心永生、灵魂、公义等方面的时候，基督的降生并不能带给人们以平安。&lt;/p>
&lt;p>其实，耶稣的到来也的确是扰乱了很多人的生活，面对圣洁公义之主，世界必须正视自己的堕落和犯罪，要么悔改，要么就痛恨基督，想要除去他，要么冷漠地离去，要么在不安中观望。&lt;/p>
&lt;p>那么，是谁真正关心“那生来做犹太人之王的在哪里”呢？却是从遥远的异国而来的几位外邦的占星士。而且，和前面三类人的仇恨、冷漠、不安形成强烈对比的是，当这几个博士看见突然显现的那星的时候，他们就“大大地欢喜”（太二10）。他们看到天上的星具体是怎么样的我们不清楚，可能是指一个奇异的天体现象，因为“在东方所看到的那星，忽然在他们前头行，直行到小孩子的地方，就在上头停住了”（太二9）。因此，这不是一般的天体现象能够解释的，把它理解为一个专为这几位寻求基督的外邦人所预备的神迹更为合宜。而这些波斯人为何知道关于弥赛亚的预言呢？这几位博士既然是从阿拉伯、波斯那边过来，这些地方正是旧约时期以色列被掳之后所生活的异国他乡所在，他们在寄居地和当地居民一起生活多年，被掳之犹太人的生活习惯发生了很大的改变，而他们同时也影响了当地的居民，那些异国的外邦人也就知晓了犹太人弥赛亚的传说和盼望，其中有些人可能就留心思想，上帝也祝福他们，正如圣经所讲的“若专心寻求，就必寻见”（耶二十九13）。其实旧约当中并没有关于基督降生之时有神奇星象的记载，最接近的经文就是巴兰对以色列人所说的“雅各之星”的预言（民二十四17）。所以，对于真心寻求之人，上帝就给予他们特别的引导恩典，针对他们的学识背景和专长给他们特别的启示和异象。几位外邦人，而非是上帝的选民，是他们不远万里长途跋涉来寻找雅各之星，来寻找旧约先知所预言的“犹太人之王”。这些博士不但远途跋涉而来，并且还带着贵重的礼物：黄金、乳香、抹药，这些所献给小耶稣的礼物无一不是给君王的礼品，就如先知以赛亚所说的：“成群的骆驼，并米甸和以法的独峰驼，必遮满你。示巴的众人，都必来到。要奉上黄金乳香，又要传说耶和华的赞美”（赛六十6）。主必恩待前往伯利恒来寻求他的一切人。&lt;/p>
&lt;p>只是这些渴慕寻求的人以为既然是“生来就做犹太人之王的”，应当是生在皇宫，所以他们就到耶路撒冷这个大城来寻找。却没有想到，神借着祭司的口告诉这几位博士，基督不是生在显贵之家或者宗教中心，而是生在一个微不足道的小城——伯利恒，这是几百年前先知就已经预言的“伯利恒、以法他啊，你在犹大诸城中为小”（弥五2）。但“将来必有一位从你那里出来，在以色列中为我作掌权的；他的根源从亘古，从太初就有”（弥五2），这就是“生下来做犹太人之王”一词的含义，表明耶稣本来就是王，这是主耶稣的人生使命也是他的身份。他生就为此而来，他作犹太人的王不是人所选举出来的，而是上帝所拣选所设立的。&lt;/p>
&lt;p>面对这位降生在伯利恒的婴孩，有人不安惧怕，有人漠不关心。有人仇恨他，想要除灭他，也有人跟随异象，不远万里，不顾艰辛，带着最为宝贵的礼物来寻求敬拜他。基督作为天国的君王，他是万王之王，万主之主，他当受尊荣，更配得那些蒙召被选对他有忠心之人的一切颂赞和献上。愿在这圣诞纪念主之降生的日子里，神施恩给我们，挑旺我们对他的爱和热心，见证并带领更多的人认识“那生下来作犹太人之王的”耶稣。如使徒保罗所说：&lt;/p>
&lt;p>“我们劳苦努力，正是为此。因我们的指望在乎永生的神。他是万人的救主，更是信徒的救主。”（提前４:１０）&lt;/p></description></item></channel></rss>