<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>守望网络期刊第26期 on 北京守望教会</title><link>/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%BD%91%E7%BB%9C%E6%9C%9F%E5%88%8A%E7%AC%AC26%E6%9C%9F/</link><description>Recent content in 守望网络期刊第26期 on 北京守望教会</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Wed, 09 May 2012 09:54:13 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%BD%91%E7%BB%9C%E6%9C%9F%E5%88%8A%E7%AC%AC26%E6%9C%9F/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>简讯</title><link>/2012/05/09/%E7%AE%80%E8%AE%AF-21/</link><pubDate>Wed, 09 May 2012 09:54:13 +0000</pubDate><guid>/2012/05/09/%E7%AE%80%E8%AE%AF-21/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted --></description></item><item><title>巴兰就是那贪爱不义之工价的先知——2012年4月29日讲章/晓峰牧师</title><link>/2012/05/09/%E5%B7%B4%E5%85%B0%E5%B0%B1%E6%98%AF%E9%82%A3%E8%B4%AA%E7%88%B1%E4%B8%8D%E4%B9%89%E4%B9%8B%E5%B7%A5%E4%BB%B7%E7%9A%84%E5%85%88%E7%9F%A5-2012%E5%B9%B44%E6%9C%8829%E6%97%A5%E8%AE%B2/</link><pubDate>Wed, 09 May 2012 09:53:41 +0000</pubDate><guid>/2012/05/09/%E5%B7%B4%E5%85%B0%E5%B0%B1%E6%98%AF%E9%82%A3%E8%B4%AA%E7%88%B1%E4%B8%8D%E4%B9%89%E4%B9%8B%E5%B7%A5%E4%BB%B7%E7%9A%84%E5%85%88%E7%9F%A5-2012%E5%B9%B44%E6%9C%8829%E6%97%A5%E8%AE%B2/</guid><description>&lt;p>历史的相似性在于旧约有假先知，今日教会中有假师傅，教会一直处于这种争战当中。因为撒旦从伊甸园开始直到今日就没有停止过工作，所用的方式主要是恐吓逼迫和迷惑欺骗，后者要比前者险恶得多。&lt;/p>
&lt;p>经文：彼后2:1-22&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->1 &lt;!-- raw HTML omitted -->从前在百姓中有假先知起来，将来在你们中间，也必有假师傅，私自引进陷害人的异端，连买他们的主他们也不承认，自取速速地灭亡。 &lt;!-- raw HTML omitted -->2 &lt;!-- raw HTML omitted -->将有许多人随从他们邪淫的行为，便叫真道，因他们的缘故被毁谤。 &lt;!-- raw HTML omitted -->3 &lt;!-- raw HTML omitted -->他们因有贪心，要用捏造的言语，在你们身上取利。他们的刑罚，自古以来并不迟延，他们的灭亡也必速速来到（原文作也不打盹）。&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->       &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->4 &lt;!-- raw HTML omitted -->就是天使犯了罪，神也没有宽容，曾把他们丢在地狱，交在黑暗坑中，等候审判。 &lt;!-- raw HTML omitted -->5 &lt;!-- raw HTML omitted -->神也没有宽容上古的世代，曾叫洪水临到那不敬虔的世代，却保护了传义道的挪亚一家八口。 &lt;!-- raw HTML omitted -->6 &lt;!-- raw HTML omitted -->又判定所多玛，蛾摩拉，将二城倾覆，焚烧成灰，作为后世不敬虔人的鉴戒。 &lt;!-- raw HTML omitted -->7 &lt;!-- raw HTML omitted -->只搭救了那常为恶人淫行忧伤的义人罗得。 &lt;!-- raw HTML omitted -->8 &lt;!-- raw HTML omitted -->因为那义人住在他们中间，看见听见他们不法的事，他的义心就天天伤痛。 &lt;!-- raw HTML omitted -->9 &lt;!-- raw HTML omitted -->主知道搭救敬虔的人脱离试探，把不义的人留在刑罚之下，等候审判的日子。 &lt;!-- raw HTML omitted -->10 &lt;!-- raw HTML omitted -->那些随肉身，纵污秽的情欲，轻慢主治之人的，更是如此。&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->       &lt;!-- raw HTML omitted -->他们胆大任性，毁谤在尊位的也不知惧怕。 &lt;!-- raw HTML omitted -->11 &lt;!-- raw HTML omitted -->就是天使，虽然力量权能更大，还不用毁谤的话在主面前告他们。 &lt;!-- raw HTML omitted -->12 &lt;!-- raw HTML omitted -->但这些人好像没有灵性，生来就是畜类，以备捉拿宰杀的。他们毁谤所不晓得的事，正在败坏人的时候，自己必遭遇败坏。 &lt;!-- raw HTML omitted -->13 &lt;!-- raw HTML omitted -->行的不义，就得了不义的工价。这些人喜爱白昼宴乐，他们已被玷污，又有瑕疵，正与你们一同坐席，就以自己的诡诈为快乐。 &lt;!-- raw HTML omitted -->14 &lt;!-- raw HTML omitted -->他们满眼是淫色（淫色原文作淫妇），止不住犯罪。引诱那心不坚固的人，心中习惯了贪婪，正是被咒诅的种类。 &lt;!-- raw HTML omitted -->15 &lt;!-- raw HTML omitted -->他们离弃正路，就走差了，随从比珥之子巴兰的路，巴兰就是那贪爱不义之工价的先知。 &lt;!-- raw HTML omitted -->16 &lt;!-- raw HTML omitted -->他却为自己的过犯受了责备。那不能说话的驴，以人言拦阻先知的狂妄。&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->       &lt;!-- raw HTML omitted -->17 &lt;!-- raw HTML omitted -->这些人是无水的井，是狂风催逼的雾气，有墨黑的幽暗为他们存留。 &lt;!-- raw HTML omitted -->18 &lt;!-- raw HTML omitted -->他们说虚妄矜夸的大话，用肉身的情欲，和邪淫的事，引诱那些刚才脱离妄行的人。 &lt;!-- raw HTML omitted -->19 &lt;!-- raw HTML omitted -->他们应许人得以自由，自己却作败坏的奴仆。因为人被谁制伏就是谁的奴仆。 &lt;!-- raw HTML omitted -->20 &lt;!-- raw HTML omitted -->倘若他们因认识主救主耶稣基督，得以脱离世上的污秽，后来又在其中被缠住制伏，他们末后的景况，就比先前更不好了。 &lt;!-- raw HTML omitted -->21 &lt;!-- raw HTML omitted -->他们晓得义路，竟背弃了传给他们的圣命，倒不如不晓得为妙。 &lt;!-- raw HTML omitted -->22 &lt;!-- raw HTML omitted -->俗语说得真不错：&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->       &lt;!-- raw HTML omitted -->狗所吐的，它转过来又吃；&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->       &lt;!-- raw HTML omitted -->猪洗净了，又回到泥里去滚。&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->       &lt;!-- raw HTML omitted -->这话在他们身上正合式。&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->       &lt;!-- raw HTML omitted -->加尔文曾说：“这卷书信的每一句都显露出基督之灵的威严。”今日所读的这一段经文更是让我们体会到这一点。&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->       &lt;!-- raw HTML omitted -->就如小白牧师在上一周对第一章的分享中所说，如果说《彼得前书》着重在教会面对外部的逼迫和压力并激励如何胜过的话，那么《彼得后书》则着重在教会内的搅扰和攻击，就是要警惕假师傅和假教导的危害，提醒信徒如何胜过这些从内部发起的攻击。可以说，来自自己教会内部的假教师和似是而非的虚假教导远比外部的压力更加危险和可怕，因为假教导使人离开真道的力量远比肉体和环境的苦难所产生的使人离弃信仰的力量大得多；也因此更加需要严厉的警告和提醒，因为在末后的时代里面一定有假教师在教会里面出现来搅扰、拆毁神的教会。今天所分享的这一段经文和《犹大书》的很多内容相似，主要论到假师傅的危害和表现。&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->       &lt;!-- raw HTML omitted -->首先，彼得指出必有假师傅；以“从前在百姓中有假先知”来指出旧约时期在神的子民中的属灵争战的历史，而《犹大书》则以该隐、巴兰、可拉这三个人物来说明（犹11）。摩西也曾提到这些假先知：“那先知或是那做梦的，既用言语叛逆那领你们出埃及地、救赎你脱离为奴之家的耶和华你们的神，要勾引你离开耶和华你神所吩咐你行的道，你便要将他治死。这样就把那恶从你们中间除掉”（申十三5）。随后摩西也告诉百姓该当如何来辨别假先知：“你心里若说，‘耶和华所未曾吩咐的话，我们怎能知道呢？’先知托耶和华的名说话，所说的若不成就，也无效验，这就是耶和华所未曾吩咐的，是那先知擅自说的，你不要怕他”（申十八21-22）。在后续以色列的历史中也曾有过多次真假先知的交锋，如以色列王亚哈和犹大王约沙法要去攻打亚兰王之前就曾先问了四百个假先知，这些先知说必胜，但真正的先知米该雅说必败（王上二十二）。&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->       &lt;!-- raw HTML omitted -->历史的相似性在于旧约有假先知，今日教会中有假师傅，教会一直处于这种争战当中。因为撒旦从伊甸园开始直到今日就没有停止过工作，所用的方式主要是恐吓逼迫和迷惑欺骗，后者要比前者险恶得多。所以使徒保罗说：“我们并不是与属血气的争战，乃是于那些执政的、掌权的、管辖这幽暗世界的，以及天空属灵气的恶魔争战。”（弗六12）彼得在《彼得前书》中也曾说过：“魔鬼如同吼叫的狮子，遍地游行，寻找可吞吃的人。”（彼前五8）但撒旦以什么样的面目出现呢？是不是就像漫画书中所画的那样青面獠牙、丑陋可怕呢？大多时候魔鬼的作为很容易让我们辨认出来：谎言、邪恶、恐吓、邪荡、残忍、疯狂等等；但有些时候，迷惑和蒙蔽也是仇敌常用的手段，当“连撒旦也装作光明的天使（林后十一14）”的时候就不那么容易分辨了。像保罗所说：“那等人是假使徒，行事诡诈，装作基督使徒的模样，所以他的差役若装作仁义的差役也不希奇。”（林后十一13-15）这些假师傅就是撒旦所差来的“仁义的差役”（林后十一15），因此假师傅就是教会属灵争战中的主要敌对者。&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->       &lt;!-- raw HTML omitted -->彼得首先指出假师傅的危害，他们“私自引进陷害人的异端”，吕振中本译为“私下引进使人灭亡的派别来”，思高本译为“倡导使人丧亡的异端”，灭亡比陷害可能更能引起我们的警醒。异端最大的危害就是让人灭亡，它自称可以拯救人脱离罪和死亡，其实却把人引入灭亡，把天国的门给关闭了，自己不进去，正要进去的人他们也不容进去（太二十三13）。这些假师傅站在讲台上，以福音的使者和牧者自居，他们也手拿圣经却宣扬荒谬和错误的道理。这些人可能看起来和蔼可亲、温文尔雅、学识渊博，但正因为如此，才更让人不察觉，更具有欺骗性，更加可怕和危险。这些人可能会说圣经是一部伟大的著作，是人类智慧的结晶，是道德教育的宝典，但他们从不承认圣经是上帝的话语，不承认圣经在我们信仰中的权威性，他们否定圣经的神圣来源。这些人可能会说耶稣是伟大的教师、圣洁的道德典范、人类中的完美人物，但却否认耶稣是基督，是永生神的儿子，否认道成肉身，否认三位一体等。这些人可能会说神是爱，所以所有的人都会得救，他们却否认了神的公义和审判。这些人可能会说信仰是符合理性的、科学的，因此便否认神迹奇事，否认了耶稣的复活。总之，他们要把人引向灭亡，而非永生。&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->       &lt;!-- raw HTML omitted -->彼得在这里说“连买他们的主他们也不承认”，这句话并非是指这些假先知和假教师是被主的宝血所买赎的，是已经得救了，而是指他们不但在理性上明白圣经中关于救赎的教导，他们知道基督宝血的功效；而且他们也自称是信从基督的。但是他们却不把基督作为他们生命的主，不愿意把自己置于基督的权下，不想做基督的奴仆，依然作罪的奴仆。所以这里的这些人其实是指那些听闻了真道，却不接受基督反而作撒旦的差役的人来说的。他们很清楚十字架的道理，他们也知道主耶稣为世人所作的是什么，但他们就是硬着颈项不愿悔改。&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->       &lt;!-- raw HTML omitted -->但让我们觉得吃惊的却是使徒接下来的话：“将有许多人随从他们邪淫的行为，便叫真道因他们的缘故被毁谤”。这些假师傅的能力很大，影响力很大。因为他们随从世人的私欲，迎合世界的风俗，满足恶人的骄傲，他们很容易被接受。忠诚地传讲福音，必定会带来世界的仇视和攻击。故此，那些假师傅无非是怕自己为基督的十字架受逼迫（加六12），因此就作了基督十字架的仇敌（腓三18）。保罗说“我若仍旧传割礼，……十字架讨厌的地方就没有了”（加五11）。十字架在世人眼中被看为愚拙，受苦的基督也同样被人看为绊脚石和愚拙（林前一18）。所以这些假师傅虽然手持圣经，但他们不是蒙召的基督的仆人，他们心里没有真理，口中满是捏造的言语。他们凭着私意把圣经解释得符合人的意思，符合流行的思潮，符合人的愿望，迎合人的私欲。“捏造的言语”是指他们所讲的听起来也很有道理，但却不是从上帝那里所领受的，这些似是而非的道理就成了他们迷惑人的手段，听众就是满足他们贪心和欲望的工具。&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->       &lt;!-- raw HTML omitted -->使徒接着就说明了这些假师傅的邪恶动机是什么，就是出于自己的贪心，要在人的身上取利。他们所讲的，都是为了从听者身上获取利益。这些假教师们因为自己的贪心而被撒旦所使用，把圣经和传道牧养的工作当作满足自己私欲的手段。我们可能会问他们要取什么利？他们要获得尊敬、拥戴甚至敬拜，他们要骗取钱财、地位等。他们要在这些被蒙蔽的人身上得到他们心理、肉体等各种私欲的满足。&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->       &lt;!-- raw HTML omitted -->然后彼得论到这些人的可怕结局：“自取速速的灭亡”，他们要为此而面临神的可怕的忿怒和审判。彼得用了三个例子来说明神审判的可怕和必然。一个是人类创造以前，对天使的审判；神对犯罪的天使没有宽容和救赎，直接把他们丢在地狱，丢在黑暗里，等候审判；“他并不救拔天使，乃是救拔亚伯拉罕的后代。”（来二16）对于站在撒旦这一边做撒旦差役的假先知和假师傅，神也不会宽容。一个是人类创造以后，对大洪水之前的人的审判：“耶和华见人在地上罪恶很大，终日所思想的尽都是恶；耶和华心里忧伤，就决定将他们都除灭，除了挪亚一家。”（创六5-7）一个是大洪水之后对两个淫乱的城市的审判：“所多玛、蛾摩拉和周围城邑的人也照他们一味地行淫，随从逆性的情欲，就受永火的刑罚，作为鉴戒。”（犹7）今天这个时代人们对罪有诸多的“宽容”和遮掩，人们将罪美化为“疾病”，淡化为软弱中的小错，这种麻木所导致的就是迷惑以至于抹杀道德的善恶，在将罪恶合法化的过程中，假师傅往往是站在前方的。但对虚假教导的宽容就是对真理的仇恨，对罪的仁慈就是对基督的冷漠，就是对神的不忠和反对。故此，圣徒应当带着对神的爱和对弟兄的爱以及对基督救赎的感恩为“真道竭力争辩”（犹3），以使有些人能从火中被抢出来，被搭救（犹23）。&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->       &lt;!-- raw HTML omitted -->随后，彼得就论到这些人的败坏行为。这可能是新约圣经中对假师傅的描绘最为详细的一段。异端邪说并非只是教义上的不同而已，它直接影响人的生活。错误的教导之后，必有罪恶生活的言行。彼得就从四个方面来说明这些假教师的真实面目和特征。&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->       &lt;!-- raw HTML omitted -->假师傅的第一个特征就是胆大任性。堕落人性的一个特点就是反权威，这一点在这些人身上尤为明显。“在尊位的”指神所设立的各种权柄秩序，保罗在耶路撒冷面对大祭司的时候也引用过《出埃及记》中的经文：“不可毁谤你百姓的官长”（徒二十三5）。在此彼得可能有意指向神所设立的使徒职分。这些假教师若是要树立起自己的权威来，势必要攻击、污蔑和贬低使徒的教导。使徒保罗的事奉就是在这种攻击中进行的。狂妄首先表现在言语的轻慢上，根据道听途说随意猜测，按照自己的喜好任意评价论断，妄下结论。他们藐视一切，甚至毁谤咒骂。这些人的第二个特征就是放纵；对私欲毫无节制的放纵，如同畜类一样，就像是动物照着生物本能来生活那样。彼得对这些人的生活的描述类比如此的严厉，让人战兢。他们可能以这就是在基督里的自由为借口，但这些假师傅不明白在基督里的自由和圣灵的充满是节制、自守、安静、谨慎，而非是狂热的自我欲望的满足和不顺服所带来的令人败坏的“自由”。放纵的情欲就如同是令人上瘾的毒药，它控制一个人的心灵，并玷污周围的一切。一个人若是心里注重罪恶，他接触到任何的东西，都会思想如何用来满足内心里面的恶念，所以彼得说“他们满眼都是淫色”。这些人的第三个特征就是贪婪；贪婪一旦成为了习惯，他就会对越来越多的东西发出无法满足的需求欲望，而且会向着灭亡直奔。在这里彼得和《犹大书》中都特别提到了一个旧约人物巴兰。关于巴兰的事记载在《民数记》二十二至二十四章。当以色列人在旷野飘流40年之后，摩西准备带领新一代以色列人进入迦南地，他们来到约旦河东、耶利哥对面的摩亚平原安营。摩亚王巴勒惧怕以色列人，就去找了巴兰来诅咒以色列人，神几次拦阻但巴兰执意前往，神的灵却使他只能发出祝福的话。巴兰的罪主要在三个方面：一是贪财；贪财是万恶之根（提前六10），巴兰犯罪的根源是对巴勒所给的财物的贪心，更是对巴勒所给尊荣的贪婪（民二十二17）。在今日可能会表现为有人因为贪图舒适的物质条件、贪图所谓平安的生活、贪图某种社会地位等等，而成为去咒诅神的子民的巴兰。二是悖逆；贪婪蒙蔽了巴兰的心，两次被神拦阻，神甚至连以神迹的方式让驴开口说话，拦阻他前往，但他还是“一往无前”。此刻他忘记了耶和华神的大而可畏。第三是陷害以色列人犯罪。“这些妇女因巴兰的计谋，叫以色列人在毗珥的事上得罪耶和华，以致耶和华的会众遭遇瘟疫。”（民卅16）这比他的贪财更为严重和可憎恶。可以说，巴兰算是内部宗教人士，以专业的手法和计谋攻克了以色列人；不用在武力上胜过以色列人，神若帮助他们谁能拦阻呢？巴兰明白这些，所以怎样让神不帮助他们呢？巴兰除自己因贪图钱财和从王来的尊荣而选择站在了耶和华的对立面上之外，他还要想办法将以色列人也从耶和华那里拉走，去引诱以色列人和他一样犯罪，并有针对性地破坏以色列人和耶和华之间的关系，他以“属灵的”方式陷害了神的百姓。巴兰的作为正是今日一些所谓“基督徒”或者“传道人”的做法，他们自己在信仰上因贪图从世界而来的荣耀和庇护而妥协之外，还以自己所知晓的属灵知识以及对教会的了解为成为撒旦的差役，出谋划策，试图让其他的基督徒也在信仰上有所妥协，也和他们一起站在基督之外。巴兰就因自己的贪婪、悖逆、陷害成为了所有此类人的代表。这些人的第四个特征就是虚谎。这些假师傅是无水的井，人们本来要透过他得着生命的供养和滋润，但是却干渴失望而归。他们是被风吹起的雾，本来人们要透过他们的教导来认清前面当行的道路，但假师傅竟然使人迷失方向，看不清前方，使人产生混乱和模糊。他们的教导“虚妄矜夸”，他们善于演讲，技巧高超，词藻华丽却言之无物；所说的不但不能满足信徒生命中的饥渴，还用各样情欲和犯罪的事来诱惑他们脱离正路。他们应许自由，其实却在鼓励犯罪。&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->       &lt;!-- raw HTML omitted -->所以，彼得在最后再次论到这些假师傅的悲惨和可怕的境况：“倘若他们因认识主救主耶稣基督，得以脱离世上的污秽，后来有在其中被缠住、制服，他们末后的景况就比先前更不好了。他们晓得义路，竟背弃了传给他们的圣命，倒不如不晓得为妙。”这一段经文里所论到的人，不但是指那些假先知、假师傅、假传道等人，也包括那些被假师傅所迷惑引诱偏离了真道的人。关于这一段经文可以参看《希伯来书》六章4－6节：“论到那些已经蒙了光照、尝过天恩的滋味、觉悟来世权能的人，若是离弃道理，就不能叫他们从新懊悔了；因为他们把神的儿子重钉十字架，明明地羞辱他。”以及《马太福音》十二章43-45节：“污鬼离了人身，就在无水之地过来过去寻求安歇之处，却寻不着。于是说，我要回到我所出来的屋里去。到了，就看见里面空闲，打扫干净，修饰好了。便去另带了七个比自己更恶的鬼来，都进去住在那里。那人末后的景况，比先前更不好了。这邪恶的世代，也要如此。”有些人因为有机会听到福音，又清楚十字架和重生得救的道理，但只是把圣经的教训当作一种高尚的道德教育，把耶稣当作是人间的道德圣人，就想立自己的义，也试图按着圣经的教训来规范自己的生活，远离世上的罪恶和污秽；经历了道德上的自我更新和宗教上的“神圣”体验，却没有将基督接受为自己的救主，得着从基督而来的新生命，就像那个人把自己心里打扫干净了，却没有把主耶稣请进去，原来的鬼又带了七个更恶的鬼回来住，那人的境况比先前更不好。所谓更不好了，一方面是说他所受的审判比先前更严厉，二是他若已经得知真道但又被罪制伏，罪对他的辖制会更厉害。一个人对神的话语知道得越多，他就有越大的责任来回应他所知道的。不管这个人是否信徒都是一样。一个人若是明明晓得了神圣洁的要求，却故意回到世俗的污秽中去，倒不如不知道为好。也正因为如此，神的审判是从神的家起首（彼前四17）。&lt;/p>
&lt;p>《彼得后书》的第一章主要讲到在基督里的真知识的重要，对比第二章所讲到的假教导的危险，我们可以看到真知识带来真实的盼望，而假教导则带来末后的审判。真知识与圣洁的生活相连，而假教导则与混乱污秽的生活相关。真理与行为的关联在于，前者关注一个人对基督的认识怎样，后者关注一个人对基督的认识怎样影响他的生活。在这末后的时代里，愿我们的主救主耶稣基督帮助保守我们，成为我们心中的护卫，在属灵争战中使我们心眼明亮、专心依靠，在殷勤中追求认识他，保守自己的圣洁，在盼望中仰望见他的那日。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>以我主长久忍耐为得救的因由——2012年5月6日讲章/袁灵传道</title><link>/2012/05/09/%E4%BB%A5%E6%88%91%E4%B8%BB%E9%95%BF%E4%B9%85%E5%BF%8D%E8%80%90%E4%B8%BA%E5%BE%97%E6%95%91%E7%9A%84%E5%9B%A0%E7%94%B1-2012%E5%B9%B45%E6%9C%886%E6%97%A5%E8%AE%B2%E7%AB%A0%E8%A2%81/</link><pubDate>Wed, 09 May 2012 09:52:48 +0000</pubDate><guid>/2012/05/09/%E4%BB%A5%E6%88%91%E4%B8%BB%E9%95%BF%E4%B9%85%E5%BF%8D%E8%80%90%E4%B8%BA%E5%BE%97%E6%95%91%E7%9A%84%E5%9B%A0%E7%94%B1-2012%E5%B9%B45%E6%9C%886%E6%97%A5%E8%AE%B2%E7%AB%A0%E8%A2%81/</guid><description>&lt;p>不是时间决定什么是神的旨意，而是神的旨意要拓展我们可以承受的时间。如果不是出于神的旨意，坚持一天都是多余；如果是神的旨意，忍耐一世也在所不惜。当然，我绝不认为自由还需等待一生，但我们的心志必须超过我们对这个时间的估计。&lt;/p>
&lt;p>经文：彼得后书3章&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>&lt;strong>一、“基督再来”与实际生活&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>《彼得后书》3:1-2重申彼得写这封书信的目的：是要提醒信徒、激发诚实的心、使他们记念先知的预言和救主的命令：也就是要怀着“基督再来”的信心，在地上过圣洁的生活。彼得之所以提醒这些，是因为有“假师傅”兴起，他们否认“主再来”的应许。彼得说“末世必有好讥诮的人随从自己的私欲出来讥诮”（彼后3:3），思高译本和KJV（King James Version）都将这节的意思翻译为“这些人嘲笑主的再来，同时过着放纵私欲的生活”；彼得又在14节劝勉基督徒“你们既盼望这些事，就当殷勤，使自己没有玷污，无可指摘，安然见主”。否认“主再来”与放纵私欲，盼望“主再来”与殷勤圣洁，这一正一反的联系，恰恰说明：人对“主再来”的态度如何，他的生活态度也是如何。正如保罗说“若死人不复活，我们就吃吃喝喝罢！因为明天要死了。”（林前15:32）。同样，若基督不再来，我们就吃吃喝喝吧！因为没有赏赐，也没有审判。否认“基督再来”是撒旦的诡计，没有对“基督再来”的盼望，就不会有服事上帝的热心，我们的生活若不在“基督再来”的影响下，就必然走向世俗化。&lt;/p>
&lt;p>今天的基督徒一般都会承认“基督再来”的教义，但平安稳妥的生活却引诱我们不去盼望，仿佛“主再来”是遥远无关的事情。彼得为此提醒基督徒们“但主的日子要像贼来到一样。”（彼后3:10）。这意味着：“主再来”是突然的，意想不到的，可能使你措手不及的。因此，应当时刻警醒，常常预备。&lt;/p>
&lt;p>尽管人类等待“基督再来”已经超过两千年，但对个体而言，我们预备见主的时间却极其有限。谁能知道明天的道路呢？谁能确定自己的寿数呢？雅各说“其实明天如何，你们还不知道。你们的生命是什么呢？你们原来是一片云雾，出现少时就不见了。”（雅各书 4:14）。如果我们试想：我们在世的日子只剩下一年了，我们必会立刻意识到：我们还欠太多爱神和爱人的债。可能你已经很久没给父母打电话了，或者很久没有陪伴爱人和孩子了，又或者很久没有读经，很久没有向人传福音了。想到这些，你岂能不立刻殷勤追赶，加倍弥补呢？03年以前我是工商局的公务员，03年以后我成了教会的全职工人。这样的改变并不容易，因为内心与环境都有挑战和压力。但我最终能胜过，是因为那一年发生了“非典疫情”，在那些日子我无比强烈的感到：死亡是多么真实；见主是多么真实；交帐是多么真实。这觉悟使我羞愧惊惶、恐惧战兢，当我意识到主就在门口了，而我却两手空空，这意识让我不能不决定从此改变，从此殷勤，好使我见他时可以安然。&lt;/p>
&lt;p>我们各人的经历或许不同，但对主“再来”、“快来”、“就在门外了”的觉悟是人人需要的。因为你有多真实的感到主要来了，你里面改变的动力就有多真实；你有多强烈的感到“主的脚步近了”，你里面的殷勤、迫切就有多强烈。求主怜悯我们！求主使“他要再来”的教义对我们不再是死的，求主常以“他要再来”的感动激励我们，使我们不至于闲懒不结果子，而能殷勤、圣洁、无可指摘，以致可以安然见主。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>二、对“基督再来”的挑战与回应&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>与今天的基督徒相比，初代教会的信徒相信“基督再来”近在眼前，因为他们所处的是逼迫艰难的环境，所以格外渴望上帝的拯救与审判快快来到。可是当日子一天天过去，而主却没有如愿而来时，就难免出现失望、疑惑的情绪，而假师傅就趁机起来讥诮攻击。彼得为此从四个方面捍卫真道：&lt;/p>
&lt;p>第一个方面，从圣经的记载证明：自创世以来，历史充满上帝介入与引导的证据。而假师傅否认上帝干涉历史，彼得说他们是“故意忘记”（彼后3:5）；&lt;/p>
&lt;p>第二个方面，从时间与上帝的关系角度，勉励信徒应当恒久忍耐，因为“主看一日如千年 ，千年如一日”（彼后3:8）；&lt;/p>
&lt;p>第三个方面，从神的心意：“有人以为他是耽延，其实不是耽延，乃是宽容你们，不愿有一人沉沦，乃愿人人都悔改。”（彼得后书3:9）藉此提醒信徒：上帝不是失误，乃是慈爱且有更美的计划；&lt;/p>
&lt;p>第四个方面，诉诸使徒保罗的权威，证明“基督再来”的确实。&lt;/p>
&lt;p>今天的分享重点是第二和第三方面，也就是：从时间与上帝的关系以及上帝的心意看基督徒的忍耐等候。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>1&lt;/strong>**、时间与上帝的关系**&lt;/p>
&lt;p>圣经涵盖的时间是从“起初”直到“末后”，贯穿历史的主线就是上帝的拯救大工。时间不是偶然产生的，时间乃是上帝创造的；时间不会盲目结束，时间要在上帝预定拯救的人数满足时才结束；时间的存在更不是没有价值和意义的，和一切受造物一样，时间是为了上帝的荣耀、按着上帝的旨意存在的。上帝是时间的源头，上帝是时间的目的，上帝是时间的中心，上帝赋予时间意义。因此，时间的价值并不在于它本身的长度，也不在于其中发生多少令我感到“刺激”和“精彩”的节目。而是在于它与上帝的关系，正如大卫感叹：“在你的院宇住一日，胜似在别处住千日；宁可在我神殿中看门，不愿住在恶人的帐棚里。”（诗篇84:10）时间的价值也在于上帝对它的安排，正如彼得说：“主看一日如千年，千年如一日。”（彼得后书3:8）“一日如千年，千年如一日”不是说我们受苦一年或受苦十年上帝都无所谓，仿佛他铁石心肠对我们的苦难无动于衷，而是说“上帝是时间的主宰”，他决定我们等待一年，我们不应遗憾以为太短；他决定我们等待十年，我们也不能抱怨以为太长。上帝并非不顾他在艰难困苦中的儿女。他应许“他是我们的避难所，是我们的力量，是我们在患难中随时的帮助”（诗46:1），他应许“他的恩典够我们用的，因为他的能力是在人的软弱上显得完全”（林后12:9）。所以，他喜悦人依靠他，他必会帮助；但他不喜悦人因灰心、软弱偏离他的旨意。归根结底，我们若从神的旨意出发，并为此忍耐、祈求、依靠他，是以神为本；我们若从自己的感受出发，让上帝迎合我的软弱，是以人为本。这是我们信主或者我们作主的区别。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>2&lt;/strong>**、上帝的心意**&lt;/p>
&lt;p>上帝喜悦我们忍耐顺服，他更喜悦我们明白他的心肠和计划，以致我们的顺服可以甘心乐意并且有根有基。彼得说：“主所应许的尚未成就，有人以为他是耽延，其实不是耽延，乃是宽容你们，不愿有一人沉沦，乃愿人人都悔改。”（彼后3:9）彼得在此只提到一点神的心意。此外，主耶稣说：“这天国的福音要传遍天下，对万民作见证，然后末期才来到。”（太24:14）这也是基督还未再来的一个原因。总之，上帝作事绝非盲目，他的心里有蓝图，他的时候不错误。我们的忍耐和顺服其实也要建立在对上帝的慈爱和智慧的信心之上。&lt;/p>
&lt;p>但是，软弱和自我中心会使人不顾念神的心肠，也看不到神在更广阔的历史和世界整体中的作为。我们有时看不到，不等于那里真的没有价值和意义。古代的宣教士坐船去宣教工场往往需要数月甚至超过一年，船上的生活每一天都是无聊的（因为风景都一样）；每一天都是痛苦的（因为晕船）；每一天都是危险的（因为风浪），用这么长的时间坐船是否太久了呢？马里逊来华七年才有一人受洗，在华二十年信徒不超过十个，这些年日是否虚度了呢？王明道、袁相枕这些前辈为信仰坐牢几十年，牢里的日子甚至不能读经灵修，只有残酷的劳动和羞辱，这种坚持是否不值呢？&lt;/p>
&lt;p>今天我们已看到：这些人，这些事，这些数字，这些顺服和坚持都已被上帝使用来建立我们，也必将一直使用直到世界的末了。但在当时代，这些事一样被看为是不可理喻、没有价值和疯狂的举动，所以也是少数人的选择，但多数人所作的正常选择与这少数人的选择，在上帝心中、在我们的生命中孰轻孰重呢？按着神的心意顺服神，看上去愚蠢，其实是智慧；看上去疯狂，其实是穏妥；看上去孤独，其实是通向永生。按着肉体感觉信仰神，看上去正常，其实是冷漠；看上去合理，其实是自私；看上去与时俱进，实际是走向灭亡。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>三、应用&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>今天守望教会的挑战与彼得后书的背景颇多相似。户外敬拜到今天已近一年两个月了，这超过了很多弟兄姊妹之前的估计。这么长时间的压制，而且还看不到终点，难免令人沮丧疲惫。但问题的关键只有一个：建造公开的、整体的教会是否上帝托付我们的异象与使命。今天的经文并不能证明这是我们的异象，但今天的信息却可以告诉那些本来相信的弟兄姊妹：不是时间决定什么是神的旨意，而是神的旨意要拓展我们可以承受的时间。如果不是出于神的旨意，坚持一天都是多余；如果是神的旨意，忍耐一世也在所不惜。当然，我绝不认为自由还需等待一生，但我们的心志必须超过我们对这个时间的估计。&lt;/p>
&lt;p>至于这种坚持的意义，其实有很多很多。我至少看到：坚持的每一天都是在向世人证明：政府对自由的承诺不过是谎言；坚持的每一天都是在向“三自”宣告：上帝为自己留下了七千人，是绝不向巴力屈膝的；坚持的每一天都是在向其他教会呼吁：你们的弟兄饿了，应当给他吃，渴了，应当给他喝，在监里，应当来看他。此外，也许我们还有恐惧需要被对付；也许还有自义需要被炼净；也许还有更多警察需要听到福音；也许还有机会向更高层的官员作见证……上帝丰富深邃的旨意我不能完全参透，但已经看到的这些足以激励我继续等候。&lt;/p>
&lt;p>弟兄们哪，何必在意时间的长短呢？“我们没有一个人为自己活，也没有一个人为自己死。我们若活着，是为主而活；若死了，是为主而死。我们或活或死总是主的人。”（罗马书14:7-8）我们或左或右，也只在乎上帝的旨意。&lt;/p>
&lt;p>弟兄们哪，上帝的心意也并非暗昧难明，如果我们摆脱沮丧自怜，如果我们立志顺服荣耀上帝，就必看到他心中伟大而美丽的蓝图。&lt;/p>
&lt;p>求主坚固我们！&lt;/p></description></item><item><title>存温柔的心追随主耶稣——HZ弟兄、YQ姊妹访谈</title><link>/2012/05/09/%E5%AD%98%E6%B8%A9%E6%9F%94%E7%9A%84%E5%BF%83%E8%BF%BD%E9%9A%8F%E4%B8%BB%E8%80%B6%E7%A8%A3-hz%E5%BC%9F%E5%85%84%E3%80%81yq%E5%A7%8A%E5%A6%B9%E8%AE%BF%E8%B0%88/</link><pubDate>Wed, 09 May 2012 09:51:37 +0000</pubDate><guid>/2012/05/09/%E5%AD%98%E6%B8%A9%E6%9F%94%E7%9A%84%E5%BF%83%E8%BF%BD%E9%9A%8F%E4%B8%BB%E8%80%B6%E7%A8%A3-hz%E5%BC%9F%E5%85%84%E3%80%81yq%E5%A7%8A%E5%A6%B9%E8%AE%BF%E8%B0%88/</guid><description>&lt;p>这是一种持久战，特别需要主的恩典，特别需要我们能够安静的与主亲近，能有从主来的力量。这种持久力不是靠血气的，而是靠着主我们能这样温柔的坚持，相信主会开路。&lt;/p>
&lt;p>**采访时间：**2012年3月18日&lt;/p>
&lt;p>**采访地点：**HZ弟兄家&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：说说你们户外开始后的情况吧。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted --></description></item><item><title>租给牧师是有福的！——冯姊妹访谈</title><link>/2012/05/09/%E7%A7%9F%E7%BB%99%E7%89%A7%E5%B8%88%E6%98%AF%E6%9C%89%E7%A6%8F%E7%9A%84%EF%BC%81-%E5%86%AF%E5%A7%8A%E5%A6%B9%E8%AE%BF%E8%B0%88/</link><pubDate>Wed, 09 May 2012 09:50:05 +0000</pubDate><guid>/2012/05/09/%E7%A7%9F%E7%BB%99%E7%89%A7%E5%B8%88%E6%98%AF%E6%9C%89%E7%A6%8F%E7%9A%84%EF%BC%81-%E5%86%AF%E5%A7%8A%E5%A6%B9%E8%AE%BF%E8%B0%88/</guid><description>&lt;p>近五年的时间，我们很蒙祝福。天明牧师搬走后，我给他电话，告诉他有两个小包的书没带走，全是和基督教有关系的书。我问他要不要这个书，天明牧师说就给你吧。后来我就给他报了好多书名。他说哎呀你别再给我报了，你再给我报我不舍得给你了。他说，是上帝赏赐给你的。&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>采访时间：2012年3月14日&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted --></description></item><item><title>可见的主手牧养生命神迹/孙虎兰姊妹</title><link>/2012/05/09/%E5%8F%AF%E8%A7%81%E7%9A%84%E4%B8%BB%E6%89%8B%E7%89%A7%E5%85%BB%E7%94%9F%E5%91%BD%E7%A5%9E%E8%BF%B9shl%E5%A7%8A%E5%A6%B9/</link><pubDate>Wed, 09 May 2012 09:38:05 +0000</pubDate><guid>/2012/05/09/%E5%8F%AF%E8%A7%81%E7%9A%84%E4%B8%BB%E6%89%8B%E7%89%A7%E5%85%BB%E7%94%9F%E5%91%BD%E7%A5%9E%E8%BF%B9shl%E5%A7%8A%E5%A6%B9/</guid><description>&lt;p>徜徉在主的爱里，就会知道为什么我也是有价值的——因为万有的主，祂爱我，我还要求什么呢？什么都不再想要，因为最最奢望的爱，是主牵着我的手，而祂早就牵起了我的手，只是我一直没发现。&lt;/p>
&lt;p>前言：&lt;/p>
&lt;p>**        **&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>&lt;strong>后记&lt;/strong>**:**&lt;/p>
&lt;p>2011年12月18 日，我第一次户外,2012年1月1日，我的两位姐姐在西屋国际受洗归主。&lt;/p>
&lt;p>2012年5月7日，我在一边修改此见证的时候，网络的那头，有一位迷途的羔羊在一边跟我做决志祷告。我问这位弟兄，能不能分享一下你做决志祷告的感受。他说，说不好，反正挺神圣的。我在心里说，呵呵，又是一个像我当年的一样，什么都不懂，但我们的父白白恩待的小羊。&lt;/p></description></item><item><title>关于入队的讨论/雅歌妈妈</title><link>/2012/05/09/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E5%85%A5%E9%98%9F%E7%9A%84%E8%AE%A8%E8%AE%BA%E9%9B%85%E6%AD%8C%E5%A6%88%E5%A6%88/</link><pubDate>Wed, 09 May 2012 09:36:59 +0000</pubDate><guid>/2012/05/09/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E5%85%A5%E9%98%9F%E7%9A%84%E8%AE%A8%E8%AE%BA%E9%9B%85%E6%AD%8C%E5%A6%88%E5%A6%88/</guid><description>&lt;p>“妈妈，我们这次五一的假期作业，除了口算和语练，老师说还要写入队申请。”嗯，要来的终于要来了。……从她的口气中我感觉那些不再对她是很大困扰和压力。等到实际经历的时候，求神保守我们。宝贝儿，我们一起来面对吧！求神加力！&lt;/p>
&lt;p>从雅歌进入小学以来我们家就开始了一个讨论，这个讨论并不轻松&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted --></description></item><item><title>又听到刘牧师那鼓舞人心的话语/FCL弟兄</title><link>/2012/05/09/%E5%8F%88%E5%90%AC%E5%88%B0%E5%88%98%E7%89%A7%E5%B8%88%E9%82%A3%E9%BC%93%E8%88%9E%E4%BA%BA%E5%BF%83%E7%9A%84%E8%AF%9D%E8%AF%ADfcl%E5%BC%9F%E5%85%84/</link><pubDate>Wed, 09 May 2012 09:35:28 +0000</pubDate><guid>/2012/05/09/%E5%8F%88%E5%90%AC%E5%88%B0%E5%88%98%E7%89%A7%E5%B8%88%E9%82%A3%E9%BC%93%E8%88%9E%E4%BA%BA%E5%BF%83%E7%9A%84%E8%AF%9D%E8%AF%ADfcl%E5%BC%9F%E5%85%84/</guid><description>&lt;p>你们生死相联的共同走过这样一段路，这是什么东西都剪不掉的。我们仅仅经历的是一个外在的持守吗？还是说，这是一个共同的经历，面对外在压力，将我们生命里头的东西提取出来，在最深层的地方，我们是不是能彼此包容、彼此相爱、彼此接纳呢？&lt;/p>
&lt;p>一、参加祷告会&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted --></description></item><item><title>学琴偶记之二：若不倒空悲伤，喜乐便无法进驻/周小羊</title><link>/2012/05/09/%E5%AD%A6%E7%90%B4%E5%81%B6%E8%AE%B0%E4%B9%8B%E4%BA%8C%EF%BC%9A%E8%8B%A5%E4%B8%8D%E5%80%92%E7%A9%BA%E6%82%B2%E4%BC%A4%EF%BC%8C%E5%96%9C%E4%B9%90%E4%BE%BF%E6%97%A0%E6%B3%95%E8%BF%9B%E9%A9%BB%E5%91%A8/</link><pubDate>Wed, 09 May 2012 09:34:13 +0000</pubDate><guid>/2012/05/09/%E5%AD%A6%E7%90%B4%E5%81%B6%E8%AE%B0%E4%B9%8B%E4%BA%8C%EF%BC%9A%E8%8B%A5%E4%B8%8D%E5%80%92%E7%A9%BA%E6%82%B2%E4%BC%A4%EF%BC%8C%E5%96%9C%E4%B9%90%E4%BE%BF%E6%97%A0%E6%B3%95%E8%BF%9B%E9%A9%BB%E5%91%A8/</guid><description>&lt;p>那么多的悲伤和愁绪牢牢占据我的心，使我无法抽离出自己的小世界，自然，没有留给圣灵进驻的空间，它便无法替我驱赶愁云、带来喜乐的彩虹。但我相信，它在用说不出的叹息，替我祈求。&lt;/p>
&lt;p>“停下。你心里很悲伤。这曲子不是这样的味道。”小K老师对我说。&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted --></description></item><item><title>读《清教徒的脚踪》/ZXM姊妹</title><link>/2012/05/09/%E8%AF%BB%E3%80%8A%E6%B8%85%E6%95%99%E5%BE%92%E7%9A%84%E8%84%9A%E8%B8%AA%E3%80%8Bzxm%E5%A7%8A%E5%A6%B9/</link><pubDate>Wed, 09 May 2012 09:33:16 +0000</pubDate><guid>/2012/05/09/%E8%AF%BB%E3%80%8A%E6%B8%85%E6%95%99%E5%BE%92%E7%9A%84%E8%84%9A%E8%B8%AA%E3%80%8Bzxm%E5%A7%8A%E5%A6%B9/</guid><description>&lt;p>钟马田博士认为我们今天讨论清教运动的最主要原因，是我们今天的处境。我们现今的光景，与16世纪非常相似。当时是个变化万千的时代，16世纪是新时代的开端，今天也是一样。&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted --></description></item><item><title>2012年4月4日受难周祷告会内容摘要</title><link>/2012/05/09/2012%E5%B9%B44%E6%9C%884%E6%97%A5%E5%8F%97%E9%9A%BE%E5%91%A8%E7%A5%B7%E5%91%8A%E4%BC%9A%E5%86%85%E5%AE%B9%E6%91%98%E8%A6%81/</link><pubDate>Wed, 09 May 2012 09:32:29 +0000</pubDate><guid>/2012/05/09/2012%E5%B9%B44%E6%9C%884%E6%97%A5%E5%8F%97%E9%9A%BE%E5%91%A8%E7%A5%B7%E5%91%8A%E4%BC%9A%E5%86%85%E5%AE%B9%E6%91%98%E8%A6%81/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted --></description></item><item><title>教理问答连载之七</title><link>/2012/05/09/%E6%95%99%E7%90%86%E9%97%AE%E7%AD%94%E8%BF%9E%E8%BD%BD%E4%B9%8B%E4%B8%83/</link><pubDate>Wed, 09 May 2012 09:31:37 +0000</pubDate><guid>/2012/05/09/%E6%95%99%E7%90%86%E9%97%AE%E7%AD%94%E8%BF%9E%E8%BD%BD%E4%B9%8B%E4%B8%83/</guid><description>&lt;p>    什么是至大的幸福呢？是生命？是健康？是财富？是成功？还是天堂？不！是与神的联合！是与神和好，与神相交，在主里喜乐。至大的幸福是最有福的。主耶稣是唯一能拯救我们的。神的儿子就是救主。&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted --></description></item><item><title>北京守望教会4月29日户外敬拜通报</title><link>/2012/05/09/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A4%E6%9C%8829%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5/</link><pubDate>Wed, 09 May 2012 09:20:42 +0000</pubDate><guid>/2012/05/09/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A4%E6%9C%8829%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>主内平安！本主日是今年的第十七个主日，天气多云，弟兄姊妹依然在信心和盼望中来敬拜寻求我们的主救主耶稣基督。&lt;/p>
&lt;p>这个主日我们那位姊妹周五被住宾馆主日上午释放外，据我们统计，至少有13位弟兄姊妹在平台附近被带走；其中有3位弟兄姊妹在路上被放下，1位姊妹被派出所从平台带走送回家，其余9位弟兄姊妹分别被送往三个派出所。截至到当晚10点多时最后一位在来广营派出所的弟兄被释放回家。&lt;/p>
&lt;p>在我们所经历的属灵争战当中，我们知道我们争战的对象不是那属血气的，而是与那天空属灵气的恶魔在争战。因此，在这属灵争战的过程中，求神给我们灵里的敏感和分辨能力，使我们满有从圣灵而来的悟性知道主的心意，并凡事行在智慧和光明中，满心欢喜地行在正路之上，像使徒保罗当年为歌罗西教会所祈求的那样：“愿你们在一切属灵的智慧悟性上，满心知道神的旨意，好叫你们行事为人对得起主，凡事蒙他喜悦，在一切善事上结果子，渐渐的多知道神，照他荣耀的权能，得以在各样的力上加力，好叫你们凡事欢欢喜喜地忍耐宽容。”（西1:9-11）&lt;/p>
&lt;p>愿我们主耶稣基督的恩惠和平安、天父上帝的慈爱和怜悯、圣灵保惠师的感动、更新与引导，常与每一位守望教会的弟兄姊妹以及各处挂念守望教会并为守望教会祷告的弟兄姊妹同在！阿们！&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>北京守望教会5月6日户外敬拜通报</title><link>/2012/05/09/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A5%E6%9C%886%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5/</link><pubDate>Wed, 09 May 2012 09:20:00 +0000</pubDate><guid>/2012/05/09/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A5%E6%9C%886%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>各位亲爱的弟兄姊妹：&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>主内平安！本主日是今年的第十八个主日，天气晴朗炎热，弟兄姊妹依然在信心和盼望中来敬拜寻求我们的主耶稣基督。&lt;/p>
&lt;p>这一周那位姊妹再次周五的时候就被带到宾馆，主日上午被放出来之外，据我们统计，这个主日至少有13位弟兄姊妹在平台附近被带走；其中有4位弟兄姊妹在路上被放下，1位姊妹被直接送回家，其余8位弟兄姊妹分别被送往四个派出所。截至到当天下午6点多时所有弟兄姊妹都被释放回家。&lt;/p>
&lt;p>户外敬拜已经过了一年时间，在这一段时间我们思想较多的一个问题是：我们还要再等多长时间？虽然我们不知道前面还有多长的路要走，但我们感恩的是时间掌握在上帝的手中。他掌管历史进程，他有美好的旨意和安排，就像诗歌里所唱的“他的心里有蓝图，他的时间不错误”。愿主坚固我们的心，让我们在盼望中等候上帝旨意的成就。&lt;/p>
&lt;p>愿我们主耶稣基督的恩惠和平安、天父上帝的慈爱和怜悯、圣灵保惠师的感动、更新与引导，常与每一位守望教会的弟兄姊妹以及各处挂念守望教会并为我们祷告的弟兄姊妹同在！阿们！&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p> &lt;/p></description></item></channel></rss>