<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>守望网络期刊第26期 on 北京守望教会</title><link>/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%BD%91%E7%BB%9C%E6%9C%9F%E5%88%8A%E7%AC%AC26%E6%9C%9F/</link><description>Recent content in 守望网络期刊第26期 on 北京守望教会</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Wed, 09 May 2012 09:54:13 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%BD%91%E7%BB%9C%E6%9C%9F%E5%88%8A%E7%AC%AC26%E6%9C%9F/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>简讯</title><link>/2012/05/09/%E7%AE%80%E8%AE%AF-21/</link><pubDate>Wed, 09 May 2012 09:54:13 +0000</pubDate><guid>/2012/05/09/%E7%AE%80%E8%AE%AF-21/</guid><description>&lt;p align="left">
 1、2012年4月29日，教会户外敬拜第56个主日。据统计，至少有13位弟兄姊妹在平台附近被带走。截至当晚10点多，所有弟兄姊妹均被释放回家。详情请见《北京守望教会4月29日户外敬拜通报》。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
2、2012年5月6日，教会户外敬拜第57个主日。据统计，至少有13位弟兄姊妹在平台附近被带走。截至当晚6点多，所有弟兄姊妹均被释放回家。详情请见《北京守望教会5月6日户外敬拜通报》。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
3、青年团契于五一期间组织近郊春游，15位弟兄姊妹乘私家车至顺义静心园共度欢乐时光，参与了各种游戏、体育运动，晚间集体敬拜、婚姻主题短讲、小组分享，第二天灵修、采摘草莓、钓鱼、爱筵，弟兄姊妹在美丽大自然中尽享基督里肢体相通。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
4、5月4日周五晚，2012年度高级课程（一）第二讲《总论》在小白牧师家进行。简短敬拜后，小白牧师介绍了圣经、旧约、摩西五经概论，其后弟兄姊妹提问互动。下次课程（5月11日周五）内容为《创世记》概论。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
5、图书馆按照事工计划，每月向弟兄姊妹推荐一书。本月推荐为《清教徒的脚踪》。该书展现了清教徒事奉的大能、深刻的属灵经历，以及其成熟的属灵生命如何在个人、群体生活和社会参与中体现。欢迎众弟兄姊妹积极阅读。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
6、5月5日至6日，第14期启发课程圣灵周末营会举行。此次营会共35人参加，学员和朋友21人，同工14人。其中5名学员决志。本期启发在西屋国际和甘露园各设一组，此次营会让两组“会师”一处。感谢神保守看顾，让学员们经历了圣灵所赐的平安喜乐，感受到教会里人与人之间相对容易建立的爱。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
7、五一假期期间，曙光小组举办“亲密之旅”营会，邀请了吴新萍姊妹及其助手孙燕、刘军芳姊妹讲课。多加、吕底亚等小组40余位弟兄姊妹参加了此次课程。“亲密之旅”是一套婚恋、自我情商成长的培训课程。此次为期两天的学习让参与者实践性的学习爱、体验爱、分享爱。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
8、勘误：由于校对疏漏，本刊第25期（上期）《认识那用自己荣耀和美德召我们的主——2012年4月22日讲章》一文作者应为小白牧师。对于由此造成的误解，本刊深表歉意。
&lt;/p></description></item><item><title>巴兰就是那贪爱不义之工价的先知——2012年4月29日讲章/晓峰牧师</title><link>/2012/05/09/%E5%B7%B4%E5%85%B0%E5%B0%B1%E6%98%AF%E9%82%A3%E8%B4%AA%E7%88%B1%E4%B8%8D%E4%B9%89%E4%B9%8B%E5%B7%A5%E4%BB%B7%E7%9A%84%E5%85%88%E7%9F%A5-2012%E5%B9%B44%E6%9C%8829%E6%97%A5%E8%AE%B2/</link><pubDate>Wed, 09 May 2012 09:53:41 +0000</pubDate><guid>/2012/05/09/%E5%B7%B4%E5%85%B0%E5%B0%B1%E6%98%AF%E9%82%A3%E8%B4%AA%E7%88%B1%E4%B8%8D%E4%B9%89%E4%B9%8B%E5%B7%A5%E4%BB%B7%E7%9A%84%E5%85%88%E7%9F%A5-2012%E5%B9%B44%E6%9C%8829%E6%97%A5%E8%AE%B2/</guid><description>&lt;p>历史的相似性在于旧约有假先知，今日教会中有假师傅，教会一直处于这种争战当中。因为撒旦从伊甸园开始直到今日就没有停止过工作，所用的方式主要是恐吓逼迫和迷惑欺骗，后者要比前者险恶得多。&lt;/p>
&lt;p>经文：彼后2:1-22&lt;/p>
&lt;p>&lt;sup>1 &lt;/sup>从前在百姓中有假先知起来，将来在你们中间，也必有假师傅，私自引进陷害人的异端，连买他们的主他们也不承认，自取速速地灭亡。 &lt;sup>2 &lt;/sup>将有许多人随从他们邪淫的行为，便叫真道，因他们的缘故被毁谤。 &lt;sup>3 &lt;/sup>他们因有贪心，要用捏造的言语，在你们身上取利。他们的刑罚，自古以来并不迟延，他们的灭亡也必速速来到（原文作也不打盹）。&lt;/p>
&lt;p>&lt;sup>       &lt;/sup>&lt;sup>4 &lt;/sup>就是天使犯了罪，神也没有宽容，曾把他们丢在地狱，交在黑暗坑中，等候审判。 &lt;sup>5 &lt;/sup>神也没有宽容上古的世代，曾叫洪水临到那不敬虔的世代，却保护了传义道的挪亚一家八口。 &lt;sup>6 &lt;/sup>又判定所多玛，蛾摩拉，将二城倾覆，焚烧成灰，作为后世不敬虔人的鉴戒。 &lt;sup>7 &lt;/sup>只搭救了那常为恶人淫行忧伤的义人罗得。 &lt;sup>8 &lt;/sup>因为那义人住在他们中间，看见听见他们不法的事，他的义心就天天伤痛。 &lt;sup>9 &lt;/sup>主知道搭救敬虔的人脱离试探，把不义的人留在刑罚之下，等候审判的日子。 &lt;sup>10 &lt;/sup>那些随肉身，纵污秽的情欲，轻慢主治之人的，更是如此。&lt;/p>
&lt;p>&lt;sup>       &lt;/sup>他们胆大任性，毁谤在尊位的也不知惧怕。 &lt;sup>11 &lt;/sup>就是天使，虽然力量权能更大，还不用毁谤的话在主面前告他们。 &lt;sup>12 &lt;/sup>但这些人好像没有灵性，生来就是畜类，以备捉拿宰杀的。他们毁谤所不晓得的事，正在败坏人的时候，自己必遭遇败坏。 &lt;sup>13 &lt;/sup>行的不义，就得了不义的工价。这些人喜爱白昼宴乐，他们已被玷污，又有瑕疵，正与你们一同坐席，就以自己的诡诈为快乐。 &lt;sup>14 &lt;/sup>他们满眼是淫色（淫色原文作淫妇），止不住犯罪。引诱那心不坚固的人，心中习惯了贪婪，正是被咒诅的种类。 &lt;sup>15 &lt;/sup>他们离弃正路，就走差了，随从比珥之子巴兰的路，巴兰就是那贪爱不义之工价的先知。 &lt;sup>16 &lt;/sup>他却为自己的过犯受了责备。那不能说话的驴，以人言拦阻先知的狂妄。&lt;/p>
&lt;p>&lt;sup>&lt;sup>       &lt;/sup>17 &lt;/sup>这些人是无水的井，是狂风催逼的雾气，有墨黑的幽暗为他们存留。 &lt;sup>18 &lt;/sup>他们说虚妄矜夸的大话，用肉身的情欲，和邪淫的事，引诱那些刚才脱离妄行的人。 &lt;sup>19 &lt;/sup>他们应许人得以自由，自己却作败坏的奴仆。因为人被谁制伏就是谁的奴仆。 &lt;sup>20 &lt;/sup>倘若他们因认识主救主耶稣基督，得以脱离世上的污秽，后来又在其中被缠住制伏，他们末后的景况，就比先前更不好了。 &lt;sup>21 &lt;/sup>他们晓得义路，竟背弃了传给他们的圣命，倒不如不晓得为妙。 &lt;sup>22 &lt;/sup>俗语说得真不错：&lt;/p>
&lt;p>&lt;sup>       &lt;/sup>狗所吐的，它转过来又吃；&lt;/p>
&lt;p>&lt;sup>       &lt;/sup>猪洗净了，又回到泥里去滚。&lt;/p>
&lt;p>&lt;sup>       &lt;/sup>这话在他们身上正合式。&lt;/p>
&lt;p>&lt;sup>       &lt;/sup>加尔文曾说：“这卷书信的每一句都显露出基督之灵的威严。”今日所读的这一段经文更是让我们体会到这一点。&lt;/p>
&lt;p>&lt;sup>       &lt;/sup>就如小白牧师在上一周对第一章的分享中所说，如果说《彼得前书》着重在教会面对外部的逼迫和压力并激励如何胜过的话，那么《彼得后书》则着重在教会内的搅扰和攻击，就是要警惕假师傅和假教导的危害，提醒信徒如何胜过这些从内部发起的攻击。可以说，来自自己教会内部的假教师和似是而非的虚假教导远比外部的压力更加危险和可怕，因为假教导使人离开真道的力量远比肉体和环境的苦难所产生的使人离弃信仰的力量大得多；也因此更加需要严厉的警告和提醒，因为在末后的时代里面一定有假教师在教会里面出现来搅扰、拆毁神的教会。今天所分享的这一段经文和《犹大书》的很多内容相似，主要论到假师傅的危害和表现。&lt;/p>
&lt;p>&lt;sup>       &lt;/sup>首先，彼得指出必有假师傅；以“从前在百姓中有假先知”来指出旧约时期在神的子民中的属灵争战的历史，而《犹大书》则以该隐、巴兰、可拉这三个人物来说明（犹11）。摩西也曾提到这些假先知：“那先知或是那做梦的，既用言语叛逆那领你们出埃及地、救赎你脱离为奴之家的耶和华你们的神，要勾引你离开耶和华你神所吩咐你行的道，你便要将他治死。这样就把那恶从你们中间除掉”（申十三5）。随后摩西也告诉百姓该当如何来辨别假先知：“你心里若说，‘耶和华所未曾吩咐的话，我们怎能知道呢？’先知托耶和华的名说话，所说的若不成就，也无效验，这就是耶和华所未曾吩咐的，是那先知擅自说的，你不要怕他”（申十八21-22）。在后续以色列的历史中也曾有过多次真假先知的交锋，如以色列王亚哈和犹大王约沙法要去攻打亚兰王之前就曾先问了四百个假先知，这些先知说必胜，但真正的先知米该雅说必败（王上二十二）。&lt;/p>
&lt;p>&lt;sup>       &lt;/sup>历史的相似性在于旧约有假先知，今日教会中有假师傅，教会一直处于这种争战当中。因为撒旦从伊甸园开始直到今日就没有停止过工作，所用的方式主要是恐吓逼迫和迷惑欺骗，后者要比前者险恶得多。所以使徒保罗说：“我们并不是与属血气的争战，乃是于那些执政的、掌权的、管辖这幽暗世界的，以及天空属灵气的恶魔争战。”（弗六12）彼得在《彼得前书》中也曾说过：“魔鬼如同吼叫的狮子，遍地游行，寻找可吞吃的人。”（彼前五8）但撒旦以什么样的面目出现呢？是不是就像漫画书中所画的那样青面獠牙、丑陋可怕呢？大多时候魔鬼的作为很容易让我们辨认出来：谎言、邪恶、恐吓、邪荡、残忍、疯狂等等；但有些时候，迷惑和蒙蔽也是仇敌常用的手段，当“连撒旦也装作光明的天使（林后十一14）”的时候就不那么容易分辨了。像保罗所说：“那等人是假使徒，行事诡诈，装作基督使徒的模样，所以他的差役若装作仁义的差役也不希奇。”（林后十一13-15）这些假师傅就是撒旦所差来的“仁义的差役”（林后十一15），因此假师傅就是教会属灵争战中的主要敌对者。&lt;/p>
&lt;p>&lt;sup>       &lt;/sup>彼得首先指出假师傅的危害，他们“私自引进陷害人的异端”，吕振中本译为“私下引进使人灭亡的派别来”，思高本译为“倡导使人丧亡的异端”，灭亡比陷害可能更能引起我们的警醒。异端最大的危害就是让人灭亡，它自称可以拯救人脱离罪和死亡，其实却把人引入灭亡，把天国的门给关闭了，自己不进去，正要进去的人他们也不容进去（太二十三13）。这些假师傅站在讲台上，以福音的使者和牧者自居，他们也手拿圣经却宣扬荒谬和错误的道理。这些人可能看起来和蔼可亲、温文尔雅、学识渊博，但正因为如此，才更让人不察觉，更具有欺骗性，更加可怕和危险。这些人可能会说圣经是一部伟大的著作，是人类智慧的结晶，是道德教育的宝典，但他们从不承认圣经是上帝的话语，不承认圣经在我们信仰中的权威性，他们否定圣经的神圣来源。这些人可能会说耶稣是伟大的教师、圣洁的道德典范、人类中的完美人物，但却否认耶稣是基督，是永生神的儿子，否认道成肉身，否认三位一体等。这些人可能会说神是爱，所以所有的人都会得救，他们却否认了神的公义和审判。这些人可能会说信仰是符合理性的、科学的，因此便否认神迹奇事，否认了耶稣的复活。总之，他们要把人引向灭亡，而非永生。&lt;/p>
&lt;p>&lt;sup>       &lt;/sup>彼得在这里说“连买他们的主他们也不承认”，这句话并非是指这些假先知和假教师是被主的宝血所买赎的，是已经得救了，而是指他们不但在理性上明白圣经中关于救赎的教导，他们知道基督宝血的功效；而且他们也自称是信从基督的。但是他们却不把基督作为他们生命的主，不愿意把自己置于基督的权下，不想做基督的奴仆，依然作罪的奴仆。所以这里的这些人其实是指那些听闻了真道，却不接受基督反而作撒旦的差役的人来说的。他们很清楚十字架的道理，他们也知道主耶稣为世人所作的是什么，但他们就是硬着颈项不愿悔改。&lt;/p>
&lt;p>&lt;sup>       &lt;/sup>但让我们觉得吃惊的却是使徒接下来的话：“将有许多人随从他们邪淫的行为，便叫真道因他们的缘故被毁谤”。这些假师傅的能力很大，影响力很大。因为他们随从世人的私欲，迎合世界的风俗，满足恶人的骄傲，他们很容易被接受。忠诚地传讲福音，必定会带来世界的仇视和攻击。故此，那些假师傅无非是怕自己为基督的十字架受逼迫（加六12），因此就作了基督十字架的仇敌（腓三18）。保罗说“我若仍旧传割礼，……十字架讨厌的地方就没有了”（加五11）。十字架在世人眼中被看为愚拙，受苦的基督也同样被人看为绊脚石和愚拙（林前一18）。所以这些假师傅虽然手持圣经，但他们不是蒙召的基督的仆人，他们心里没有真理，口中满是捏造的言语。他们凭着私意把圣经解释得符合人的意思，符合流行的思潮，符合人的愿望，迎合人的私欲。“捏造的言语”是指他们所讲的听起来也很有道理，但却不是从上帝那里所领受的，这些似是而非的道理就成了他们迷惑人的手段，听众就是满足他们贪心和欲望的工具。&lt;/p>
&lt;p>&lt;sup>       &lt;/sup>使徒接着就说明了这些假师傅的邪恶动机是什么，就是出于自己的贪心，要在人的身上取利。他们所讲的，都是为了从听者身上获取利益。这些假教师们因为自己的贪心而被撒旦所使用，把圣经和传道牧养的工作当作满足自己私欲的手段。我们可能会问他们要取什么利？他们要获得尊敬、拥戴甚至敬拜，他们要骗取钱财、地位等。他们要在这些被蒙蔽的人身上得到他们心理、肉体等各种私欲的满足。&lt;/p>
&lt;p>&lt;sup>       &lt;/sup>然后彼得论到这些人的可怕结局：“自取速速的灭亡”，他们要为此而面临神的可怕的忿怒和审判。彼得用了三个例子来说明神审判的可怕和必然。一个是人类创造以前，对天使的审判；神对犯罪的天使没有宽容和救赎，直接把他们丢在地狱，丢在黑暗里，等候审判；“他并不救拔天使，乃是救拔亚伯拉罕的后代。”（来二16）对于站在撒旦这一边做撒旦差役的假先知和假师傅，神也不会宽容。一个是人类创造以后，对大洪水之前的人的审判：“耶和华见人在地上罪恶很大，终日所思想的尽都是恶；耶和华心里忧伤，就决定将他们都除灭，除了挪亚一家。”（创六5-7）一个是大洪水之后对两个淫乱的城市的审判：“所多玛、蛾摩拉和周围城邑的人也照他们一味地行淫，随从逆性的情欲，就受永火的刑罚，作为鉴戒。”（犹7）今天这个时代人们对罪有诸多的“宽容”和遮掩，人们将罪美化为“疾病”，淡化为软弱中的小错，这种麻木所导致的就是迷惑以至于抹杀道德的善恶，在将罪恶合法化的过程中，假师傅往往是站在前方的。但对虚假教导的宽容就是对真理的仇恨，对罪的仁慈就是对基督的冷漠，就是对神的不忠和反对。故此，圣徒应当带着对神的爱和对弟兄的爱以及对基督救赎的感恩为“真道竭力争辩”（犹3），以使有些人能从火中被抢出来，被搭救（犹23）。&lt;/p>
&lt;p>&lt;sup>       &lt;/sup>随后，彼得就论到这些人的败坏行为。这可能是新约圣经中对假师傅的描绘最为详细的一段。异端邪说并非只是教义上的不同而已，它直接影响人的生活。错误的教导之后，必有罪恶生活的言行。彼得就从四个方面来说明这些假教师的真实面目和特征。&lt;/p>
&lt;p>&lt;sup>       &lt;/sup>假师傅的第一个特征就是胆大任性。堕落人性的一个特点就是反权威，这一点在这些人身上尤为明显。“在尊位的”指神所设立的各种权柄秩序，保罗在耶路撒冷面对大祭司的时候也引用过《出埃及记》中的经文：“不可毁谤你百姓的官长”（徒二十三5）。在此彼得可能有意指向神所设立的使徒职分。这些假教师若是要树立起自己的权威来，势必要攻击、污蔑和贬低使徒的教导。使徒保罗的事奉就是在这种攻击中进行的。狂妄首先表现在言语的轻慢上，根据道听途说随意猜测，按照自己的喜好任意评价论断，妄下结论。他们藐视一切，甚至毁谤咒骂。这些人的第二个特征就是放纵；对私欲毫无节制的放纵，如同畜类一样，就像是动物照着生物本能来生活那样。彼得对这些人的生活的描述类比如此的严厉，让人战兢。他们可能以这就是在基督里的自由为借口，但这些假师傅不明白在基督里的自由和圣灵的充满是节制、自守、安静、谨慎，而非是狂热的自我欲望的满足和不顺服所带来的令人败坏的“自由”。放纵的情欲就如同是令人上瘾的毒药，它控制一个人的心灵，并玷污周围的一切。一个人若是心里注重罪恶，他接触到任何的东西，都会思想如何用来满足内心里面的恶念，所以彼得说“他们满眼都是淫色”。这些人的第三个特征就是贪婪；贪婪一旦成为了习惯，他就会对越来越多的东西发出无法满足的需求欲望，而且会向着灭亡直奔。在这里彼得和《犹大书》中都特别提到了一个旧约人物巴兰。关于巴兰的事记载在《民数记》二十二至二十四章。当以色列人在旷野飘流40年之后，摩西准备带领新一代以色列人进入迦南地，他们来到约旦河东、耶利哥对面的摩亚平原安营。摩亚王巴勒惧怕以色列人，就去找了巴兰来诅咒以色列人，神几次拦阻但巴兰执意前往，神的灵却使他只能发出祝福的话。巴兰的罪主要在三个方面：一是贪财；贪财是万恶之根（提前六10），巴兰犯罪的根源是对巴勒所给的财物的贪心，更是对巴勒所给尊荣的贪婪（民二十二17）。在今日可能会表现为有人因为贪图舒适的物质条件、贪图所谓平安的生活、贪图某种社会地位等等，而成为去咒诅神的子民的巴兰。二是悖逆；贪婪蒙蔽了巴兰的心，两次被神拦阻，神甚至连以神迹的方式让驴开口说话，拦阻他前往，但他还是“一往无前”。此刻他忘记了耶和华神的大而可畏。第三是陷害以色列人犯罪。“这些妇女因巴兰的计谋，叫以色列人在毗珥的事上得罪耶和华，以致耶和华的会众遭遇瘟疫。”（民卅16）这比他的贪财更为严重和可憎恶。可以说，巴兰算是内部宗教人士，以专业的手法和计谋攻克了以色列人；不用在武力上胜过以色列人，神若帮助他们谁能拦阻呢？巴兰明白这些，所以怎样让神不帮助他们呢？巴兰除自己因贪图钱财和从王来的尊荣而选择站在了耶和华的对立面上之外，他还要想办法将以色列人也从耶和华那里拉走，去引诱以色列人和他一样犯罪，并有针对性地破坏以色列人和耶和华之间的关系，他以“属灵的”方式陷害了神的百姓。巴兰的作为正是今日一些所谓“基督徒”或者“传道人”的做法，他们自己在信仰上因贪图从世界而来的荣耀和庇护而妥协之外，还以自己所知晓的属灵知识以及对教会的了解为成为撒旦的差役，出谋划策，试图让其他的基督徒也在信仰上有所妥协，也和他们一起站在基督之外。巴兰就因自己的贪婪、悖逆、陷害成为了所有此类人的代表。这些人的第四个特征就是虚谎。这些假师傅是无水的井，人们本来要透过他得着生命的供养和滋润，但是却干渴失望而归。他们是被风吹起的雾，本来人们要透过他们的教导来认清前面当行的道路，但假师傅竟然使人迷失方向，看不清前方，使人产生混乱和模糊。他们的教导“虚妄矜夸”，他们善于演讲，技巧高超，词藻华丽却言之无物；所说的不但不能满足信徒生命中的饥渴，还用各样情欲和犯罪的事来诱惑他们脱离正路。他们应许自由，其实却在鼓励犯罪。&lt;/p>
&lt;p>&lt;sup>       &lt;/sup>所以，彼得在最后再次论到这些假师傅的悲惨和可怕的境况：“倘若他们因认识主救主耶稣基督，得以脱离世上的污秽，后来有在其中被缠住、制服，他们末后的景况就比先前更不好了。他们晓得义路，竟背弃了传给他们的圣命，倒不如不晓得为妙。”这一段经文里所论到的人，不但是指那些假先知、假师傅、假传道等人，也包括那些被假师傅所迷惑引诱偏离了真道的人。关于这一段经文可以参看《希伯来书》六章4－6节：“论到那些已经蒙了光照、尝过天恩的滋味、觉悟来世权能的人，若是离弃道理，就不能叫他们从新懊悔了；因为他们把神的儿子重钉十字架，明明地羞辱他。”以及《马太福音》十二章43-45节：“污鬼离了人身，就在无水之地过来过去寻求安歇之处，却寻不着。于是说，我要回到我所出来的屋里去。到了，就看见里面空闲，打扫干净，修饰好了。便去另带了七个比自己更恶的鬼来，都进去住在那里。那人末后的景况，比先前更不好了。这邪恶的世代，也要如此。”有些人因为有机会听到福音，又清楚十字架和重生得救的道理，但只是把圣经的教训当作一种高尚的道德教育，把耶稣当作是人间的道德圣人，就想立自己的义，也试图按着圣经的教训来规范自己的生活，远离世上的罪恶和污秽；经历了道德上的自我更新和宗教上的“神圣”体验，却没有将基督接受为自己的救主，得着从基督而来的新生命，就像那个人把自己心里打扫干净了，却没有把主耶稣请进去，原来的鬼又带了七个更恶的鬼回来住，那人的境况比先前更不好。所谓更不好了，一方面是说他所受的审判比先前更严厉，二是他若已经得知真道但又被罪制伏，罪对他的辖制会更厉害。一个人对神的话语知道得越多，他就有越大的责任来回应他所知道的。不管这个人是否信徒都是一样。一个人若是明明晓得了神圣洁的要求，却故意回到世俗的污秽中去，倒不如不知道为好。也正因为如此，神的审判是从神的家起首（彼前四17）。&lt;/p>
&lt;p>《彼得后书》的第一章主要讲到在基督里的真知识的重要，对比第二章所讲到的假教导的危险，我们可以看到真知识带来真实的盼望，而假教导则带来末后的审判。真知识与圣洁的生活相连，而假教导则与混乱污秽的生活相关。真理与行为的关联在于，前者关注一个人对基督的认识怎样，后者关注一个人对基督的认识怎样影响他的生活。在这末后的时代里，愿我们的主救主耶稣基督帮助保守我们，成为我们心中的护卫，在属灵争战中使我们心眼明亮、专心依靠，在殷勤中追求认识他，保守自己的圣洁，在盼望中仰望见他的那日。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>以我主长久忍耐为得救的因由——2012年5月6日讲章/袁灵传道</title><link>/2012/05/09/%E4%BB%A5%E6%88%91%E4%B8%BB%E9%95%BF%E4%B9%85%E5%BF%8D%E8%80%90%E4%B8%BA%E5%BE%97%E6%95%91%E7%9A%84%E5%9B%A0%E7%94%B1-2012%E5%B9%B45%E6%9C%886%E6%97%A5%E8%AE%B2%E7%AB%A0%E8%A2%81/</link><pubDate>Wed, 09 May 2012 09:52:48 +0000</pubDate><guid>/2012/05/09/%E4%BB%A5%E6%88%91%E4%B8%BB%E9%95%BF%E4%B9%85%E5%BF%8D%E8%80%90%E4%B8%BA%E5%BE%97%E6%95%91%E7%9A%84%E5%9B%A0%E7%94%B1-2012%E5%B9%B45%E6%9C%886%E6%97%A5%E8%AE%B2%E7%AB%A0%E8%A2%81/</guid><description>&lt;p>不是时间决定什么是神的旨意，而是神的旨意要拓展我们可以承受的时间。如果不是出于神的旨意，坚持一天都是多余；如果是神的旨意，忍耐一世也在所不惜。当然，我绝不认为自由还需等待一生，但我们的心志必须超过我们对这个时间的估计。&lt;/p>
&lt;p>经文：彼得后书3章&lt;/p>
&lt;p align="left">
&lt;sup>&lt;sup>       &lt;/sup>1 &lt;/sup>亲爱的弟兄啊，我现在写给你们的是第二封信。这两封都是提醒你们，激发你们诚实的心。&lt;sup> 2 &lt;/sup>叫你们记念圣先知预先所说的话，和主救主的命令，就是使徒所传给你们的。&lt;sup> 3 &lt;/sup>第一要紧的，该知道在末世必有好讥诮的人，随从自己的私欲出来讥诮说，&lt;sup> 4 &lt;/sup>主要降临的应许在哪里呢？因为从列祖睡了以来，万物与起初创造的时候仍是一样。&lt;sup> 5 &lt;/sup>他们故意忘记，从太古凭神的命有了天，并从水而出借水而成的地。 &lt;sup>6 &lt;/sup>故此，当时的世界被水淹没就消灭了。&lt;sup> 7 &lt;/sup>但现在的天地，还是凭着那命存留，直留到不敬虔之人受审判遭沉沦的日子，用火焚烧。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
&lt;sup>&lt;sup>       &lt;/sup>8 &lt;/sup>亲爱的弟兄啊，有一件事你们不可忘记，就是主看一日如千年，千年如一日。&lt;sup> 9 &lt;/sup>主所应许的尚未成就，有人以为他是耽延，其实不是耽延，乃是宽容你们，不愿有一人沉沦，乃愿人人都悔改。&lt;sup> 10 &lt;/sup>但主的日子要像贼来到一样。那日天必大有响声废去，有形质的都要被烈火销化。地和其上的物都要烧尽了。&lt;sup> 11 &lt;/sup>这一切既然都要如此销化，你们为人该当怎样圣洁，怎样敬虔，&lt;sup> 12 &lt;/sup>切切仰望神的日子来到。在那日天被火烧就销化了，有形质的都要被烈火熔化。 &lt;sup>13 &lt;/sup>但我们照他的应许，盼望新天新地，有义居在其中。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
&lt;sup>&lt;sup>       &lt;/sup>14 &lt;/sup>亲爱的弟兄啊，你们既盼望这些事，就当殷勤，使自己没有玷污，无可指摘，安然见主。 &lt;sup>15 &lt;/sup>并且要以我主长久忍耐为得救的因由，就如我们所亲爱的兄弟保罗，照着所赐给他的智慧，写了信给你们。&lt;sup> 16 &lt;/sup>他一切的信上，也都是讲论这事。信中有些难明白的，那无学问不坚固的人强解，如强解别的经书一样，就自取沉沦。&lt;sup> 17 &lt;/sup>亲爱的弟兄啊，你们既然预先知道这事，就当防备，恐怕被恶人的错谬诱惑，就从自己坚固的地步上坠落。&lt;sup> 18 &lt;/sup>你们却要在我们主救主耶稣基督的恩典和知识上有长进。愿荣耀归给他，从今直到永远。阿们。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
弟兄姊妹：主日平安！
&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>一、“基督再来”与实际生活&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>《彼得后书》3:1-2重申彼得写这封书信的目的：是要提醒信徒、激发诚实的心、使他们记念先知的预言和救主的命令：也就是要怀着“基督再来”的信心，在地上过圣洁的生活。彼得之所以提醒这些，是因为有“假师傅”兴起，他们否认“主再来”的应许。彼得说“末世必有好讥诮的人随从自己的私欲出来讥诮”（彼后3:3），思高译本和KJV（King James Version）都将这节的意思翻译为“这些人嘲笑主的再来，同时过着放纵私欲的生活”；彼得又在14节劝勉基督徒“你们既盼望这些事，就当殷勤，使自己没有玷污，无可指摘，安然见主”。否认“主再来”与放纵私欲，盼望“主再来”与殷勤圣洁，这一正一反的联系，恰恰说明：人对“主再来”的态度如何，他的生活态度也是如何。正如保罗说“若死人不复活，我们就吃吃喝喝罢！因为明天要死了。”（林前15:32）。同样，若基督不再来，我们就吃吃喝喝吧！因为没有赏赐，也没有审判。否认“基督再来”是撒旦的诡计，没有对“基督再来”的盼望，就不会有服事上帝的热心，我们的生活若不在“基督再来”的影响下，就必然走向世俗化。&lt;/p>
&lt;p>今天的基督徒一般都会承认“基督再来”的教义，但平安稳妥的生活却引诱我们不去盼望，仿佛“主再来”是遥远无关的事情。彼得为此提醒基督徒们“但主的日子要像贼来到一样。”（彼后3:10）。这意味着：“主再来”是突然的，意想不到的，可能使你措手不及的。因此，应当时刻警醒，常常预备。&lt;/p>
&lt;p>尽管人类等待“基督再来”已经超过两千年，但对个体而言，我们预备见主的时间却极其有限。谁能知道明天的道路呢？谁能确定自己的寿数呢？雅各说“其实明天如何，你们还不知道。你们的生命是什么呢？你们原来是一片云雾，出现少时就不见了。”（雅各书 4:14）。如果我们试想：我们在世的日子只剩下一年了，我们必会立刻意识到：我们还欠太多爱神和爱人的债。可能你已经很久没给父母打电话了，或者很久没有陪伴爱人和孩子了，又或者很久没有读经，很久没有向人传福音了。想到这些，你岂能不立刻殷勤追赶，加倍弥补呢？03年以前我是工商局的公务员，03年以后我成了教会的全职工人。这样的改变并不容易，因为内心与环境都有挑战和压力。但我最终能胜过，是因为那一年发生了“非典疫情”，在那些日子我无比强烈的感到：死亡是多么真实；见主是多么真实；交帐是多么真实。这觉悟使我羞愧惊惶、恐惧战兢，当我意识到主就在门口了，而我却两手空空，这意识让我不能不决定从此改变，从此殷勤，好使我见他时可以安然。&lt;/p>
&lt;p>我们各人的经历或许不同，但对主“再来”、“快来”、“就在门外了”的觉悟是人人需要的。因为你有多真实的感到主要来了，你里面改变的动力就有多真实；你有多强烈的感到“主的脚步近了”，你里面的殷勤、迫切就有多强烈。求主怜悯我们！求主使“他要再来”的教义对我们不再是死的，求主常以“他要再来”的感动激励我们，使我们不至于闲懒不结果子，而能殷勤、圣洁、无可指摘，以致可以安然见主。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>二、对“基督再来”的挑战与回应&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>与今天的基督徒相比，初代教会的信徒相信“基督再来”近在眼前，因为他们所处的是逼迫艰难的环境，所以格外渴望上帝的拯救与审判快快来到。可是当日子一天天过去，而主却没有如愿而来时，就难免出现失望、疑惑的情绪，而假师傅就趁机起来讥诮攻击。彼得为此从四个方面捍卫真道：&lt;/p>
&lt;p>第一个方面，从圣经的记载证明：自创世以来，历史充满上帝介入与引导的证据。而假师傅否认上帝干涉历史，彼得说他们是“故意忘记”（彼后3:5）；&lt;/p>
&lt;p>第二个方面，从时间与上帝的关系角度，勉励信徒应当恒久忍耐，因为“主看一日如千年 ，千年如一日”（彼后3:8）；&lt;/p>
&lt;p>第三个方面，从神的心意：“有人以为他是耽延，其实不是耽延，乃是宽容你们，不愿有一人沉沦，乃愿人人都悔改。”（彼得后书3:9）藉此提醒信徒：上帝不是失误，乃是慈爱且有更美的计划；&lt;/p>
&lt;p>第四个方面，诉诸使徒保罗的权威，证明“基督再来”的确实。&lt;/p>
&lt;p>今天的分享重点是第二和第三方面，也就是：从时间与上帝的关系以及上帝的心意看基督徒的忍耐等候。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>1&lt;/strong>**、时间与上帝的关系**&lt;/p>
&lt;p>圣经涵盖的时间是从“起初”直到“末后”，贯穿历史的主线就是上帝的拯救大工。时间不是偶然产生的，时间乃是上帝创造的；时间不会盲目结束，时间要在上帝预定拯救的人数满足时才结束；时间的存在更不是没有价值和意义的，和一切受造物一样，时间是为了上帝的荣耀、按着上帝的旨意存在的。上帝是时间的源头，上帝是时间的目的，上帝是时间的中心，上帝赋予时间意义。因此，时间的价值并不在于它本身的长度，也不在于其中发生多少令我感到“刺激”和“精彩”的节目。而是在于它与上帝的关系，正如大卫感叹：“在你的院宇住一日，胜似在别处住千日；宁可在我神殿中看门，不愿住在恶人的帐棚里。”（诗篇84:10）时间的价值也在于上帝对它的安排，正如彼得说：“主看一日如千年，千年如一日。”（彼得后书3:8）“一日如千年，千年如一日”不是说我们受苦一年或受苦十年上帝都无所谓，仿佛他铁石心肠对我们的苦难无动于衷，而是说“上帝是时间的主宰”，他决定我们等待一年，我们不应遗憾以为太短；他决定我们等待十年，我们也不能抱怨以为太长。上帝并非不顾他在艰难困苦中的儿女。他应许“他是我们的避难所，是我们的力量，是我们在患难中随时的帮助”（诗46:1），他应许“他的恩典够我们用的，因为他的能力是在人的软弱上显得完全”（林后12:9）。所以，他喜悦人依靠他，他必会帮助；但他不喜悦人因灰心、软弱偏离他的旨意。归根结底，我们若从神的旨意出发，并为此忍耐、祈求、依靠他，是以神为本；我们若从自己的感受出发，让上帝迎合我的软弱，是以人为本。这是我们信主或者我们作主的区别。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>2&lt;/strong>**、上帝的心意**&lt;/p>
&lt;p>上帝喜悦我们忍耐顺服，他更喜悦我们明白他的心肠和计划，以致我们的顺服可以甘心乐意并且有根有基。彼得说：“主所应许的尚未成就，有人以为他是耽延，其实不是耽延，乃是宽容你们，不愿有一人沉沦，乃愿人人都悔改。”（彼后3:9）彼得在此只提到一点神的心意。此外，主耶稣说：“这天国的福音要传遍天下，对万民作见证，然后末期才来到。”（太24:14）这也是基督还未再来的一个原因。总之，上帝作事绝非盲目，他的心里有蓝图，他的时候不错误。我们的忍耐和顺服其实也要建立在对上帝的慈爱和智慧的信心之上。&lt;/p>
&lt;p>但是，软弱和自我中心会使人不顾念神的心肠，也看不到神在更广阔的历史和世界整体中的作为。我们有时看不到，不等于那里真的没有价值和意义。古代的宣教士坐船去宣教工场往往需要数月甚至超过一年，船上的生活每一天都是无聊的（因为风景都一样）；每一天都是痛苦的（因为晕船）；每一天都是危险的（因为风浪），用这么长的时间坐船是否太久了呢？马里逊来华七年才有一人受洗，在华二十年信徒不超过十个，这些年日是否虚度了呢？王明道、袁相枕这些前辈为信仰坐牢几十年，牢里的日子甚至不能读经灵修，只有残酷的劳动和羞辱，这种坚持是否不值呢？&lt;/p>
&lt;p>今天我们已看到：这些人，这些事，这些数字，这些顺服和坚持都已被上帝使用来建立我们，也必将一直使用直到世界的末了。但在当时代，这些事一样被看为是不可理喻、没有价值和疯狂的举动，所以也是少数人的选择，但多数人所作的正常选择与这少数人的选择，在上帝心中、在我们的生命中孰轻孰重呢？按着神的心意顺服神，看上去愚蠢，其实是智慧；看上去疯狂，其实是穏妥；看上去孤独，其实是通向永生。按着肉体感觉信仰神，看上去正常，其实是冷漠；看上去合理，其实是自私；看上去与时俱进，实际是走向灭亡。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>三、应用&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>今天守望教会的挑战与彼得后书的背景颇多相似。户外敬拜到今天已近一年两个月了，这超过了很多弟兄姊妹之前的估计。这么长时间的压制，而且还看不到终点，难免令人沮丧疲惫。但问题的关键只有一个：建造公开的、整体的教会是否上帝托付我们的异象与使命。今天的经文并不能证明这是我们的异象，但今天的信息却可以告诉那些本来相信的弟兄姊妹：不是时间决定什么是神的旨意，而是神的旨意要拓展我们可以承受的时间。如果不是出于神的旨意，坚持一天都是多余；如果是神的旨意，忍耐一世也在所不惜。当然，我绝不认为自由还需等待一生，但我们的心志必须超过我们对这个时间的估计。&lt;/p>
&lt;p>至于这种坚持的意义，其实有很多很多。我至少看到：坚持的每一天都是在向世人证明：政府对自由的承诺不过是谎言；坚持的每一天都是在向“三自”宣告：上帝为自己留下了七千人，是绝不向巴力屈膝的；坚持的每一天都是在向其他教会呼吁：你们的弟兄饿了，应当给他吃，渴了，应当给他喝，在监里，应当来看他。此外，也许我们还有恐惧需要被对付；也许还有自义需要被炼净；也许还有更多警察需要听到福音；也许还有机会向更高层的官员作见证……上帝丰富深邃的旨意我不能完全参透，但已经看到的这些足以激励我继续等候。&lt;/p>
&lt;p>弟兄们哪，何必在意时间的长短呢？“我们没有一个人为自己活，也没有一个人为自己死。我们若活着，是为主而活；若死了，是为主而死。我们或活或死总是主的人。”（罗马书14:7-8）我们或左或右，也只在乎上帝的旨意。&lt;/p>
&lt;p>弟兄们哪，上帝的心意也并非暗昧难明，如果我们摆脱沮丧自怜，如果我们立志顺服荣耀上帝，就必看到他心中伟大而美丽的蓝图。&lt;/p>
&lt;p>求主坚固我们！&lt;/p></description></item><item><title>存温柔的心追随主耶稣——HZ弟兄、YQ姊妹访谈</title><link>/2012/05/09/%E5%AD%98%E6%B8%A9%E6%9F%94%E7%9A%84%E5%BF%83%E8%BF%BD%E9%9A%8F%E4%B8%BB%E8%80%B6%E7%A8%A3-hz%E5%BC%9F%E5%85%84%E3%80%81yq%E5%A7%8A%E5%A6%B9%E8%AE%BF%E8%B0%88/</link><pubDate>Wed, 09 May 2012 09:51:37 +0000</pubDate><guid>/2012/05/09/%E5%AD%98%E6%B8%A9%E6%9F%94%E7%9A%84%E5%BF%83%E8%BF%BD%E9%9A%8F%E4%B8%BB%E8%80%B6%E7%A8%A3-hz%E5%BC%9F%E5%85%84%E3%80%81yq%E5%A7%8A%E5%A6%B9%E8%AE%BF%E8%B0%88/</guid><description>&lt;p>这是一种持久战，特别需要主的恩典，特别需要我们能够安静的与主亲近，能有从主来的力量。这种持久力不是靠血气的，而是靠着主我们能这样温柔的坚持，相信主会开路。&lt;/p>
&lt;p>**采访时间：**2012年3月18日&lt;/p>
&lt;p>**采访地点：**HZ弟兄家&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：说说你们户外开始后的情况吧。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;div class="indent-2">
&lt;p>
&lt;strong>HZ&lt;/strong>&lt;strong>弟兄：&lt;/strong>4月10号以前，那时候就是知道教会可能要被迫户外了。在户外之前，其实教会里面也有不同的声音。我是教会同工，也参加教会同工会，同工会里面大家一直讨论，也有不同的意见。我自己呢，我要考虑是不是应该户外。特别是在4月3号之前，4月3号之前那一周我是在禁食祷告。那个时候我家的这个房子租下来，特别安静。我中午就不吃饭，单位就在马路对面，我就到这里来祷告，有一周的时间。祷告之后认为户外是对的，应该户外。我为什么这么认为呢？并不是说我们教会想户外，我们教会现在不能分散聚会。我们走到这一步，神的教会就是要扩展祂的国度，神的教会就是要在这个时代做群体的见证，我们不能主动的分散。那么现在我们没有聚会的地方了，而我们还要坚持一起聚会，那就只好户外。在户外敬拜时，我们存着一颗心也是单单的来敬拜神，不是对抗，也不是说去宣告什么，就是我们要敬拜神。当教会在4月3号在全教会公布要户外之后，我和YQ我们就准备要户外。4月10号那天是这样，在这之前警察也没有任何人来找我们，因为我们搬家了，基本上这几年每年都搬家。反正就是说，没人儿堵。那天早晨我们就出来，然后就坐地铁就去了。担心里面也有忐忑，因为不知道前面会是怎么样。
&lt;/p>
&lt;p>
下了地铁就碰到好几个弟兄姊妹，他们是从平台那里回来的，他们说都是警察，就回来了。我们走出地面，就看到不少弟兄姊妹在那儿地铁外面儿开阔的地方，我们说就敬拜吧。那天我们就在海淀黄庄地铁出口空地方敬拜，大概五六十个人吧，后来弟兄都拉着手在外面，被警察带上了公交车大家还唱赞美诗。
&lt;/p>
&lt;p>
4月10号晚上我跟一些弟兄姊妹是在SG派出所，那时留给我的印象最深，因为不知道会怎么样，也不知道几点能出去。后来到夜里3点钟我们出去了。那一次印象比较深。为啥印象比较深呢，因为觉得不知道事情会怎么样，不是我能预见的，不是我能掌握的。因为你不知道会不会丢工作，会不会……其实我当时心里想，我愿意为此而丢工作。所以我预备了被关一段时间，但关太长的时间没有预备好。我想，比如关我一个月吧。其实那天我在派出所就想这样，我把自己交给主，就是我是主救赎我的，我是属于主的，就把自己交给主了。
&lt;/p>
&lt;p>
 4月12号周二，我们有小组，我跟小组我也分享这个过程。我说我比较感恩，为什么感恩呢，第一我看到自己有软弱，为此向神感恩；第二，在这个情况下，使我全然来依靠主。有时候我们太安逸的时候，很多东西今生的思虑呀什么缠绕我们，就很难全然的去依靠主。所以全然依靠主，我也为此来感恩。在小组之前我写了一下，我感恩的有六七件儿。
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>YQ&lt;/strong>&lt;strong>姊妹：&lt;/strong>4月10那天我的印象也特别深刻。跟HZ从地铁里出来以后，看到弟兄姊妹就想怎么办。然后大家就这样开始敬拜。然后抓进去的时候，那天我就观察到有个弟兄，有一个老姊妹我不太认识，跟她就起了冲突了。当然那个弟兄不属于稳定在我们教会的。到了车里大家就一起敬拜，那个时候我好像还是挺血气的。血气就好像这样。你会看看窗外啊，看看都有谁啦，就这样的。但我印象中特别深刻，那天很明显的感觉就是，神的喜乐和平安就是特别与我同在。也与很多弟兄姊妹同在。我们到那个三年级四班，五年级几班，当时被抓的时候好奇怪啊，觉得走的那一路特别的长。大家一直在唱歌，我感觉那条路特别的长。我有一种很奇怪的感觉。那种长长的公交车穿梭着，车里飘出来那个赞美诗的声音，然后里里外外人都很奇怪的看，还有人在拍照什么的。最后转来转去感觉转了很长一段路。搞了半天是彩和坊小学，这个小学就被彻底的记住了。然后进去了大家还在唱赞美诗，然后不让你唱。那个时候我有一种明显的感觉就是，大家在一块儿唱歌的时候，心里是没有恐惧的。但他要求你一个一个出去的时候，你就会跟前面后面断开的时候，那个时候我的心里就会有点儿紧张。进去了以后大家还唱歌。然后大家被分——你是几年级几班，你是几年级几班——按照片儿区划分嘛。那一天我觉得是挺平安的。然后唱赞美诗的时候我很放松，也很喜乐。
&lt;/p>
&lt;p>
但是那一天印象对我最深刻的是，我跟HZ分开了！（笑）最起码夫妻应该一起啊。下午的时候,我和几个姊妹被带到特别偏远的地方，我觉得到郊区了，不让我们吃饭。后来那两三个姊妹陆续被领走了，我是最后一个被领回来的，他们来接我的时候，会说很多指责的话，说基督徒你们怎么捣乱之类的。我也跟他讲我们为什么要这样做。到了派出所的时候，自己一个人被关在里面。好在那天我有手机，可以跟外界联系。当时警察让我写保证书，我给HZ发短信，问怎么办呢，他让我签字。HZ回短信他说，不要签，他最多关你一天一夜，就得把你放了。得到了他的指示，那我就不签。（笑）就这样呢。但是很快我的手机就没电了,这个时候又让我很紧张，不过我做好准备在这儿呆一天一夜。警察和我聊了一会儿觉得没意思就走了，也没管我，我就出去上厕所，我上厕所看别人出门刷卡，我推推不开，一女警察见我说：“你干嘛？”我说：“警察找我聊天儿啊！”然后她就给我刷卡开门儿，我就走出派出所了。
&lt;/p>
&lt;p>
我离开的时候特别紧张。往左走、往右走，反正我绕了一大圈，后来还去我的旧房子里收拾收拾东西。结果警察又给我打电话说：“你得回来，我没让你走，你怎么就走了！”（笑）后来我心想，他让我回去我就回去吧，我就从家里拿了杏花福音特刊，准备回去送给他。路上我还赶快买了点儿包子，喝了点儿水，一天没吃饭了嘛。其实那一天我挺感动的，就是在我手机快没电之前，有一个弟兄给我打电话，问我你在哪儿啊，情况怎么样了？我说我的手快没电了，你们最好把你们的手机充电器给我拿来用用。他说你今天晚上在哪儿呆着吗？我说应该在这儿呆着。他说拿给你捎点儿什么？我说捎一个靠垫儿来吧。他很快就给我送食物了，送了盒饭，满满的一盒儿，我谢饭后，刚吃了两口，就有人儿敲门儿，说你走吧。（笑）
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>HZ&lt;/strong>&lt;strong>弟兄：&lt;/strong>接下来那个主日，4月16号星期六我们就被堵上了，17、18、19号，一直到周三下午，他们不让我上班，我跟单位领导实话实讲，这个领导是我们部门的领导。我给他讲了，他也没有说啥。反正我在家里能上网，通过Email，也能干点儿活儿。当然受点儿影响，影响也不大，领导也能理解。我后来跟那个派出所所长也讲，我单位的领导让你们给一个说法，为什么不让这个员工上班。
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>YQ&lt;/strong>&lt;strong>姊妹：&lt;/strong>第二周以后发现自己也有软弱，当时正好也有人也来堵门儿了嘛，我也出不去了嘛，我也就不出去了。就是那个时候，我确实是那种软弱。我觉着出不去了就不出去了。那个时候确实是有紧张有害怕。后来，不知道从几月份儿时候，我们就开始想，我们还是出去。可能是看GY弟兄那个见证吧。和HZ商量嘛，门口没人儿嘛，就是出去的凭据，我心里跟神祷告说，GY弟兄上次写那个警察门口没人儿了，就是他们出去的凭据。我心里跟神祷告说。那个时间其实还有感觉是——我其实都忘了——我觉得自己不配。我觉得弟兄姊妹那种见证啊让我内心深处觉得我没有预备好，我可能不配。有一天晚上我跟HZ我们俩跪在床上祷告，那次祷告的时候我说主啊，如果你愿意接纳我，愿意让我出去就给我机会，让我这周出去。我内心就觉得我用心灵和诚实祷告。结果那个周很奇怪，他们撤岗了。
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>HZ&lt;/strong>&lt;strong>弟兄：&lt;/strong>其实他没撤岗，他那个时候到我们楼下大门儿那地方呆着，有可能有邻居投诉他，大概影响邻居。我们出去的时候是4点钟，可能他在睡觉。
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>YQ&lt;/strong>&lt;strong>姊妹：&lt;/strong>下楼的时候我在HZ后面。我们那个楼晚上12点以后没电梯，我们从12楼一点儿一点儿走下去，走廊的灯忽亮忽闪的，邻居的狗也一直在叫，感觉气氛挺紧张的。
&lt;/p>
&lt;p>
回派出所的路上，我们的片儿警骂我们，他用各种各样难听的，他就会说你乡下人啦怎么怎么的，你们白受教育啦。那次我也是非常的气愤，但是感谢主，我并没有还口。从那次以后我意识到，你出去就要做好这方面的准备。
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>HZ&lt;/strong>&lt;strong>弟兄：&lt;/strong>回来在我们小区这个派出所，我们所长也骂我。感谢主。他说我们是吃饱了撑着没事儿干了，国家培养你不容易，你还上学读博士。我感谢主什么呢，我说我在单位，第一没有影响工作，我在单位还是优秀员工，感谢主10年我被评为优秀员工，所以这时候我可以很温柔的回答他。这是5月份我们第二次出来嘛。其实在11年底呢，我又被评为优秀员工，一等奖。10年那次是三等奖，这次是一等奖，就户外这一年。其实我有机会我可以告诉他。今年比去年工作干得还好，虽然有时候你们关我三天，不让我上班。（笑）
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>问：这个见证太好了，你并没有因为户外影响工作，反而在工作当中比以往更出色，更得到单位的认可。真是神的恩典这个。&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>HZ&lt;/strong>&lt;strong>弟兄：&lt;/strong>是啊，我也没想到。就是主的恩典，我自己也没想到。就是我们的家庭收入没减少，年终奖是超乎想象的多，虽然她没工作，但是我们家庭收入没减少。这是神的恩典，这事儿我们俩人儿没琢磨过来。
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>YQ&lt;/strong>&lt;strong>姊妹：&lt;/strong>在这个过程当中有几个小插曲，我觉得值得讲一讲。有一天，也是户外期间。不知道到一个什么阶段的时候，那一天我跟HZ挺软弱的，然后我们住这个楼里有一个阿姨，她住三层。她就是因为下面停着一辆警车，楼下就议论纷纷，各种评说都有。而她又听说信耶稣的，信主的，她知道了以后，她就祷告，就来我们家。这是我们第一次接受教会之外的弟兄姊妹的安慰，这个老阿姨，有60多了，特别爱主。她那天带给我们特别大的安慰。我就觉得神借着她来安慰我们。从那以后她也会时不断的关心一下我们教会，一起来祷告。那个阿姨来给我们门口的保安传福音，她在那儿给他们唱赞美诗，我就跟着她一块儿，跟着这一个老阿姨向门口的保安唱赞美诗，传福音。就是门口的保安换了一拨又一拨，换了很多拨了，然后我给他们送福音资料。那个夏天的时候把家里的西瓜水果给他们吃什么的。
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>问：我印象中看到你写的文章，提到给门口人送过西瓜，我觉得你的爱心蛮大的。&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>YQ&lt;/strong>&lt;strong>姊妹：&lt;/strong>那个时间就是这样，包括给他们送水喝，送水果给他们吃。包括刚开始的时候我们家有个折叠床——后来有个姊妹要用——我给他们个折叠床让他们睡觉。其实这两天我反倒觉得心理上有点儿亏欠，就是我们家门口的保安他的条件不是那么好，他没有折叠床，他以前是两个椅子一对在那儿睡觉，铺个塑料纸什么的铺个被子在那儿睡了。我想了一下我应该帮他解决一下。但有的时候我就特别烦，就是那个阶段好像慢慢过去了，我就不愿意这样干了。包括有一段时间也给警察送了很多福音小册子啊，从杏花的福音特刊，到各种各样的福音册子，到各种各样的福音的书，儿童的书，家庭教育的书，我送了很多。到圣诞节的时候，我们送了很多圣诞节的礼物，那天不是我们也去户外了嘛。有个警察就说，你不就喜欢送人书嘛，你不就是……嘲笑了我一番（笑）。有的警察他素质挺好的，有的警察他素质不好，他上来就骂骂咧咧的。我觉得这一方面，我们这两天的感受就是，对待他不管是什么样的，我们都应该柔和，但是呢，在中间我们就会有不柔和。我也跟两个警察吵过。回过头来想一想，就是那个爱灵魂的心不够，甚至有的时候保安拦阻你，不让你出门儿的时候，我说你干嘛这样，就是说我对他态度不好。HZ就批评我，就说你是不是因为他是保安你就对他这样儿。就说，我也很会想，是的。他常会提醒说，你对扫大街的态度不一样吗？这种都是对我的提醒。
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>HZ&lt;/strong>&lt;strong>弟兄：&lt;/strong>有些情况下我们的血气会被激动。一方面是因为我们自己内在生命还不够成熟，另外在不同情况下，有的情况下特别容易被激动，有的情况下我们就特别容易来面对。所以我也经常祷告，为户外的弟兄姊妹，我们不被恶所激动，因为这些人的恶行或者恶言被激动；还有我们不被伤害，有时候我们会被这些恶言恶行伤害，有很长时间我们难以消化，特别需要主的恩典来遮盖。
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>问：这一年会友部事工的情况怎么样？&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>HZ&lt;/strong>&lt;strong>弟兄：&lt;/strong>守望教会每年都是两次会友申请，会籍登记，去年就是变成一次。这一次呢，我们也是没想到，就是超乎我们想象的有这么多人，这次登记了大概30多个人申请成为会友。因为牧师长老他们也不准出来，所以会友课程大家自学——以前都是讲好几次——这一次大家自学之后呢，准备讲一次，就请我讲。我觉得我恐怕应付不了，信约、章程、纪律都属于系统神学的内容，光信约，他们就讲三次，而三大块让我讲一次，太难了，好在大家为我祷告，我以前也听过，就按照自己领受的预备来讲。这一次特别蒙恩，我们敬拜之后，我先请大家自我介绍，每个弟兄姊妹可以讲一句话，讲一句你最想对弟兄姊妹说的。每个人就谈自己户外这大半年来的经历、生命的见证，在这个过程中，我们大家彼此很受鼓舞。
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>问：小组的情况怎么样？&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>HZ&lt;/strong>&lt;strong>弟兄：&lt;/strong>我们的小组受到一些影响，我们小组组长因为对户外的不同看离开了，其实他也不愿意离开我们，毕竟大家弟兄姊妹生命连接这么长时间。他离开小组后给每个组员也都打过电话，最后一个通知我的，告诉我说他要离开。我很难过，也受到一些影响。
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>YQ&lt;/strong>&lt;strong>姊妹：&lt;/strong>最初的影响就是因为小组里面大家的意见不一样，所以每次小组分享的时候大家就不能碰这个问题，你对户外很有感动但没法儿分享。
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>HZ&lt;/strong>&lt;strong>弟兄：&lt;/strong>对，那时候我们就是查经，有点儿不够敞开。
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>YQ&lt;/strong>&lt;strong>姊妹：&lt;/strong>有点儿堵着，不通畅。
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>HZ&lt;/strong>&lt;strong>弟兄：&lt;/strong>我觉得到去年年底的时候，就比原先好多了。有神的同在，我们彼此相爱，彼此造就对方的生命，我觉得真是比以前好多了。这也是我感恩的一个事情。
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>问：听说你们小组圣诞节还专门搞了一个福音晚会？&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>HZ&lt;/strong>&lt;strong>弟兄：&lt;/strong>福音布道会。
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>YQ&lt;/strong>&lt;strong>姊妹：&lt;/strong>向慕道友传福音。
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>问：&lt;/strong>那次活动还是比较大的，有多少人？
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>YQ&lt;/strong>&lt;strong>姊妹：&lt;/strong>四十七八个人。
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>问：&lt;/strong>在哪儿？
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>HZ&lt;/strong>&lt;strong>弟兄：&lt;/strong>我们租了个地方，它中间的隔断可以拆掉，一拆掉就变成大厅了。我们在那儿吃饭，这个场地就是免费用。一共四桌儿，吃完饭，大桌一撤，我们就在这里开福音布道会，先敬拜赞美，再传福音布道，还有见证。
&lt;/p>
&lt;p>
其实筹备的过程当中大家对布道会的主题有不同的恶意见，一种说严肃型的，一种说轻松活泼型的，还有程序的安排等等，不太容易协调解决。我觉得我们有点儿体会到教会以前办圣诞活动的不容易（笑）。
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>问：&lt;/strong>&lt;strong>户外这一年来你们有什么得着&lt;/strong>&lt;strong>？&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>YQ&lt;/strong>&lt;strong>姊妹：&lt;/strong>我觉得户外这一年，让我的信仰有一个转向，这个转向就是：我以前我觉得我信主，然后我好好儿信主，神让我凡事恒通顺利，各方面都好。我藉神节节高。就是这种感觉。从户外开始，我觉得思想有很多转向——这是我临时想到的，越来越意识到，依靠十字架的信仰。我们的主耶稣基督说，你在世上有苦难，祂就是受苦的。我开始意识到我们没有必要自己去受苦，但为神受苦是神喜悦的。反正我不再期待说靠着神能成功，就是成功神学的那一部分从我身上褪去了。特别体会到这个世界、这个社会是邪恶的，你要敬虔度日就必会受苦。这一点体会越来越深，而且因为户外，咱们教会的事情，当别的教会受逼迫的时候，别的国家基督徒受逼迫的时候，你内心深处那种感受不一样了。包括很多不是基督徒，他们为了一些公益呀，为了成为社会的良心，他们受苦的时候，我的态度都有了很多的不一样。以前还是一个比较自我的基督徒，“我挺好的”、“你来信主吧信主挺好的”，光给你讲好的。现在就是知道，不是这样的，我觉得这个转向对我来说也是一个改变。
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>HZ&lt;/strong>&lt;strong>弟兄：&lt;/strong>对我来说，这个过程有三个阶段，第一个阶段就是寻求，户外的时候，因为我们知道教会在做这个决定。是不是户外，我们也祷告，也认真的去寻求。虽然我们有很多事情现在还不明白，但是我们相信户外我们是在跟随主。第二阶段，就说我们户外了，在户外当中我们也有软弱，也一起来依靠主。第三个阶段呢，就从派出所来说，他也知道事情相当于定调了。最早的时候从派出所到国保，他也不知道事情会怎么发展，他们也没有底，后来慢慢变成一种日常性的，对他们来说像日常性的工作。对我们来说，我们就是在这种非正常的状态下，我们坚持来敬拜主。这时候慢慢的恢复到正常状态。就像我工作也比较忙，也比较累。刚才讲，为什么印象会比较深，因为那时候不知道事情会怎么样，不知道我会不会被关起来，会不会被拘留。会不会丢掉工作，现在知道那种情况都不会了。知道被抓的话最多是48小时，影响工作最多就是影响一天。慢慢的在工作中领导也很器重我。做的事情也比较多，得到的东西也多，刚才说的，年底的时候被评为一等奖，这也不是我原先能想到的。有很多事情，户外敬拜是我生活中的一部分内容，工作占了我大部分精力。包括在工作中也有各种得失，相当于这种安逸的状况。这种状态下就有各种今生的思虑呀，就在心里面有软弱了。这种软弱主要体现在心里离主远，但我一方面，内心深处我希望全心的属于主，全心的爱主，全心的敬畏神，清洁、清心、坚定。另一方面呢工作中有时候又忙又乱，害怕影响我平时读经、灵修，这种状况。工作中也有诱惑、试探，包括得失这种挣扎，这种情况。慢慢有时候就感觉远离主了。这种状况持续到后来。就是下半年吧。然后目前这种状况也是没想到，大家觉得过了圣诞之后继续户外，没想到。但是相信都在我们主的掌管之中，在主的手中掌管，事情会怎么发展呢，我也不知道。现在就是呢，存着温柔的心，安静的来去追随主耶稣。就是做好我们该做的事情，包括工作、家庭生活，还有我们跟随主的带领。主当然也透过祂的仆人来带领我们。我们能坚持多久呢，其实这时候更觉得，相当于一种持久战，特别需要主的恩典，特别需要我们能够安静的与主亲近，能有从主来的力量。这种持久力不是靠血气的，而是靠着主我们能这样温柔的坚持，相信主会开路。
&lt;/p>
&lt;p>
&amp;nbsp;
&lt;/p>
&lt;/div></description></item><item><title>租给牧师是有福的！——冯姊妹访谈</title><link>/2012/05/09/%E7%A7%9F%E7%BB%99%E7%89%A7%E5%B8%88%E6%98%AF%E6%9C%89%E7%A6%8F%E7%9A%84%EF%BC%81-%E5%86%AF%E5%A7%8A%E5%A6%B9%E8%AE%BF%E8%B0%88/</link><pubDate>Wed, 09 May 2012 09:50:05 +0000</pubDate><guid>/2012/05/09/%E7%A7%9F%E7%BB%99%E7%89%A7%E5%B8%88%E6%98%AF%E6%9C%89%E7%A6%8F%E7%9A%84%EF%BC%81-%E5%86%AF%E5%A7%8A%E5%A6%B9%E8%AE%BF%E8%B0%88/</guid><description>&lt;p>近五年的时间，我们很蒙祝福。天明牧师搬走后，我给他电话，告诉他有两个小包的书没带走，全是和基督教有关系的书。我问他要不要这个书，天明牧师说就给你吧。后来我就给他报了好多书名。他说哎呀你别再给我报了，你再给我报我不舍得给你了。他说，是上帝赏赐给你的。&lt;/p>
&lt;div class="indent-2">
&lt;p>
&lt;p>采访时间：2012年3月14日&lt;/p>
&lt;/p>
&lt;p>
采访地点：中关村西屋国际
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>问：你的身份有点特殊，我们知道牧师租你们家的房子有好几年了，户外敬拜以来，你有压力吗？最初的时候他们是到你家里还是上你店里去找你？&lt;/strong>&lt;strong>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>冯姊妹：&lt;/strong>上店里。一开始是街道的人问，你去不去户外。我说，我去。他就跟我说，那好，一切的出去的责任，你自己来承担。
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>问：那是&lt;/strong>&lt;strong>410&lt;/strong>&lt;strong>之前，还是&lt;/strong>&lt;strong>410&lt;/strong>&lt;strong>之后啊？&lt;/strong>&lt;strong>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>冯姊妹：&lt;/strong>就是刚开始要出去的时候，4月9号。他们说你不能去，我说我必须去。
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>问：去了吗？&lt;/strong>&lt;strong>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>冯姊妹：&lt;/strong>没去（笑）。
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>问：他把你家门堵着，还是把你店门堵着？&lt;/strong>&lt;strong>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>冯姊妹：&lt;/strong>我们家店礼拜天不营业，所以他们就上我们租的平房去。那天早上刚一出门儿警察就拦我，我们都坐上车了，他就给拦下了，说你不准去。我说我去户外是要在上帝面前敬拜他，因为基督徒不可停止聚会，就是必须要敬拜。今天你拦着我，不让我去敬拜，那这个罪就归给你了，不归给我（笑），说完这话我就回去了。那段时间的确有压力，警察不光找我，还找我们家亲戚，亲戚们全都知道了这事。我舅舅他不敢正面地说我，背地里老说：“差不多就得了，看能不能让那个牧师搬家。”
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>问：片儿警跟你亲戚说，然后让你亲戚做你的思想工作？&lt;/strong>&lt;strong>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>冯姊妹：&lt;/strong>对，他们也威胁我，当时我还录了一段话呢，不过后来手机莫名其妙地丢了。大概说，“如果你不让他（牧师）搬走……你们不知道会不会被打成“邪教”，现在是在等待当中，如果被打成“邪教组织”，那你们就活不见人，死不见尸，你的孩子们都会受影响，你老公也会失去工作，你那个卤煮店也得被收回去，这房子都得被收回去。”
&lt;/p>
&lt;p>
我老公的二哥在派出所里干活，也被派来说服我们，哄我们说你如果再租给那个“教主”——他们不说“天明牧师”，他就说这个“教主”——就把你的房子收走。
&lt;/p>
&lt;p>
我公公是没有文化的人，老实巴交的，听了之后吓得不得了，他是拆迁户，一辈子就弄了这么一套房子，因为这个房子的户主是他，如果真出事了被都收走，那还了得？就让我赶紧把牧师弄走。我能理解他的想法，毕竟他没有信主嘛，我所受的这种压力我可以哭诉，比如我今天受了委屈了我跪在主面前大哭一顿，跟主说一说，而他受的那种压力不知对谁说去，我能理解。
&lt;/p>
&lt;p>
不过有时候我的性格在家里也是比较强势，我给我公公保证说，如果在家里没饭吃，我照样能养活你，我们这一家子不会缺乏的（笑）。
&lt;/p>
&lt;p>
后来他们又拿我孩子说事，意思是孩子们将来在这个社会上没法儿混，就是说什么门都不给你开，都给你卡死。他们又说你人没了，孩子谁给你管？我说，自有人管。后来他们继续说，明天我发动小区的人都把你家孤立起来，就是没人和你交流，没人和你谈话，人人都躲着你走，你怎么办？我说，我不怕。但是当时我们家人是挺害怕的。
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>问：这种威胁是从警察或者政府人员口里说出来，心里肯定害怕。&lt;/strong>&lt;strong>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>冯姊妹：&lt;/strong>对，当时他们走了以后，我们家人就沉默了半天。我爱人当时确实是有点儿害怕，那必然的，人嘛。后来我就安慰家人，说我们家孩子，不光孩子还有我们的命在上帝的手中。如果上帝把我们的命放在他手中，说没了，那我甘愿奉上。如果说他吓唬我，上帝没把我放在他手中，他连我的一个头发都动不了。
&lt;/p>
&lt;p>
后来他们真的开始动手了，先对付我老公。我老公在巡逻队干活，属于联防的，他们让里面的工作人员孤立他，因为这个联防队里的人负责看守天明牧师，他们埋怨我老公说：“瞧，就是你们家人租的房子给他们（指天明牧师一家），让我们这么受累地看着他们。”我老公以前从来没哭过，但在这样的压力之下哭起来，可想而知他的压力有多大，似乎就要承受不了了。当时他哭的时候，我很难受，我觉得我们要好好谈一下，我说，终于来了！这是我们俩做重大抉择的时候了。别人说我信（主）的很好，这个时候就是最考验我的时候，如果我们不让天明牧师搬家，他们真的把卤煮店给收走，我们所有的钱财倚靠都被拿去的时候，我还信不信？
&lt;/p>
&lt;p>
我后来就给X姊妹打一个电话，X姊妹说在这个时候你一定要往后拖，不要发血气。我明白了，我老公就给他们头说，现在合同没到期，没法儿让他们搬走。他们头儿往上回话也是这么回。当时我老公跟他们就说了，不让我干我就不干了，这活儿压根赚不了多少钱，每个月还不够供我孩子上幼儿园呢（笑），如果我们家真的没饭吃，我就拿个桶，你们公司头吃什么我们就吃什么，吃完就把我们一家的饭都弄桶里提回家去（笑）。
&lt;/p>
&lt;p>
我经营卤煮店，经常客人们来吃饭，问：“你们家为什么周日休息啊？”我说我们家是信基督教的，周日要去敬拜。他们问：“那为什么不能让伙计看呢？”我说：“伙计们也需要休息。我能给他一天休息，也是让他来亲近神；我在神面前尽力了。”警察们一次次地来我的店里，听到客人们和我的对话，后来警察说：“你如果再在这店里传福音，我就呆这儿盯着你，让你做生意做不了。“我说：“你看着办，你愿意在这儿坐着就坐着吧。我生意也不做了，进一个我就给他传福音，你不让我传是你不好看还是我不好看。你穿着警服不让我传，待会儿人家说了，这警察怎么回事儿啊，怎么坐你这儿，这为什么呀。你说我把那一套都说出来，是你难看？还是我难看？”后来他觉着这话不对头，走了。后来又一天一个警察特别过分，他就到我们那个店，他一进来就指着我，盛气凌人地问：“你是不是冯XX？”我正干活儿呢，我说我是，你有什么事儿。他说，我告诉你不要租房子给那个牧师。我说，你不要指着我说话。你要说话就给我好好说。他大概觉得自己的气势有点儿受挫，当时就出去了对其他人说：“给她看好了，给她堵上。”大概意思就这么说的。果然，不一会儿，警察就开辆私家车堵我店的门口。
&lt;/p>
&lt;p>
来吃饭的客人中有一位出租车司机，他还说我，你怎么把警察给得罪了。我对警察说，您能不能把车给挪了。他就不理你。就玩那个佛珠，一个手拿着佛珠，在那儿搓呀搓。“一边儿呆着去，该干嘛干嘛去，赶紧滚开。”，然后就骂我。后来我就说，这个地方是一个出入口，你为什么要堵住。再说了，你是警察，你知法还犯法。这里写着“禁止停车”，明知道你不能停车，你为什么还要去停在这个路上，你为什么还用这种卑劣的手段堵住不让人上呢？不让人停车呢？后来他就用脏词骂我，他骂了一个臭XX，臭XX，滚一边儿去。我说你骂谁呢？他说就骂你呢，怎么地？怎么地吧？你告我去你有本事。当时我这个心就腾的一下、身上的这个汗毛都竖起来了，觉得那种泼了一盆冷水那种，当时整个人就傻了。我就给我老公打电话，说警察现在把咱们家车门堵住了，而且他现在还用极难听的话骂我。我老公当时就开车回来了，回来就把我们家的车挨着他堵着那儿，又把他弟弟的车开回来堵在那儿。警察说你在违法，我老公说是你违法在先我违法在后，就打110报警，向督查投诉。后来他看这个势头不对，赶紧给他们头打电话。
&lt;/p>
&lt;p>
从那警察骂我以后，我觉得好长时间上不来劲儿，吃不下饭，加上给他生气，整个人就瘦了好多。不过从那以后那个警察也没来。后来新调来M所长，他向我道歉，看得出来不是诚心诚意的那种，我说你不愿意从心里说不必勉强。
&lt;/p>
&lt;p>
这是我经历的最严重的一次风波吧，其实之前他们的逼迫也是不断的，什么找物业呀，找公司呀，就要求我们让牧师搬走。我说不能搬，我们有合同，我们一开始签两年，后来签三年。我们没法儿让他们搬走，再说了，你让天明牧师搬走住哪儿去，你们这么逼是不是不让人活了。如果他做什么违法的事儿，你可以把他抓走。他在我房子里面没做过违法的事儿。我就让他住这儿，卤煮店你收走，可以，你愿怎么收你怎么收。让我老公没有工作，可以。都不要了，我说我能活着，明天早市上捡菜叶子我也能活着我说。你不要以为我活不了——因为我老公老上菜市捡菜叶子喂鸡，我觉得菜叶子挺好的，也能糊口（笑）。真是到了那个程度。后来有一个邻居就问我，他说，如果给你们家小二上户口，你能不能妥协？我说，不能妥协。我说宁愿不选择户口，也不能让天明牧师搬走。
&lt;/p>
&lt;p>
我们小组的弟兄姊妹都知道我的情况，有一个姊妹，分享的时候就说牧师是咱们守望的牧师，不能让冯姊妹一个人担当，我们都应该能够担当一份儿。当时她说这话我也不在场。后来有一个弟兄有感动要把房子给天明牧师住，他那个房子比我们那个房子小区还好，他对牧师说，不给钱也可以住，你给冯姊妹多少钱你就给我们多少钱（笑）。后来他就真的请天明牧师过去住。现在天明牧师一家人已经搬到新家了，我很感动，不是那种委屈的感动，也并不是说天明牧师住我这儿了我有压力，就觉得天明牧师在我们家住这么长时间了，要搬走了，我的心就特别的难受，心里真的不想让他搬走。另外对牧师一家，我觉得就很愧疚，就是没有坚持到底吧。
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>问：是别人有感动要接天明牧师的，天明牧师也分享过这次搬家的印证，确实是要搬到那里的。所以我觉得你们在这一阶段完美的完成了神交给你们的任务，你可以稍微休整一下。&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p>
冯姊妹：其实当初并没有说要把房子特意租给牧师住，也就是为了挣钱嘛，收房租（笑）。当时弟兄姊妹说，天明牧师没有地方住，能不能在附件找个三居室。我说我们家有个三居室，我当时正好准备要生小二了，挺负担重的，就想赶紧给租出去得了，是这么着住我们家去的，到现在快5年了。天明牧师一家也是爱干净，把我们家房子保护的很好，非常新！
&lt;/p>
&lt;p>
近五年的时间，我们很蒙祝福。天明牧师搬走后，我给他电话，告诉他有两个小包的书没带走，全是和基督教有关系的书。我问他要不要这个书，天明牧师说就给你吧。后来我就给他报了好多书名。他说哎呀你别再给我报了，你再给我报我不舍得给你了。他说，是上帝赏赐给你的。后来我老公也跟我说，这是上帝给你的，你就用吧（笑）。
&lt;/p>
&lt;p>
最让我感动的就是这次租房子，天明牧师他们3号搬走的，把钥匙还给我，就可以让别人看房。过了几天，看房的人不是特别多，后来我也不想租，因为我想搬回去住去。我老公就想把这房子租出去，现在养个孩子压力也大，租房子攒点儿钱呗。我说，租不租出去也不是你说了算，我们还是祷告吧。警察对我说冯姊妹，他们还管我叫冯姊妹，说你这次租房子就别租给教会的了，你就租个高价吧。我说不用你操心，不是你说了算，租给谁不用你管。我向神祷告说，主啊，如果一个礼拜租不出去，我就不租了。你要愿意让我租出去，你就让我快点儿遇到合适的租户。祷告后当天下午就租出去了。后来我就给我老公就说，天明牧师走的时候就给咱们家祝福了，能把房子这么快就租出去了。而且最近，我们家又换了一辆车，也很蒙上帝祝福。有一次GB说，你租给天明牧师，你就是有福的。（笑）
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>问：他们也这么说的？&lt;/strong>&lt;strong>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>冯姊妹：&lt;/strong>他是个比较懂圣经的个人，他说你租给牧师是有福的，我不知道他说的是不是真心实意的还是在套我的话，反正他是说你租给牧师是有福的。我觉得这也是上帝的话在里面。
&lt;/p>
&lt;/div></description></item><item><title>可见的主手牧养生命神迹/孙虎兰姊妹</title><link>/2012/05/09/%E5%8F%AF%E8%A7%81%E7%9A%84%E4%B8%BB%E6%89%8B%E7%89%A7%E5%85%BB%E7%94%9F%E5%91%BD%E7%A5%9E%E8%BF%B9shl%E5%A7%8A%E5%A6%B9/</link><pubDate>Wed, 09 May 2012 09:38:05 +0000</pubDate><guid>/2012/05/09/%E5%8F%AF%E8%A7%81%E7%9A%84%E4%B8%BB%E6%89%8B%E7%89%A7%E5%85%BB%E7%94%9F%E5%91%BD%E7%A5%9E%E8%BF%B9shl%E5%A7%8A%E5%A6%B9/</guid><description>&lt;p>徜徉在主的爱里，就会知道为什么我也是有价值的——因为万有的主，祂爱我，我还要求什么呢？什么都不再想要，因为最最奢望的爱，是主牵着我的手，而祂早就牵起了我的手，只是我一直没发现。&lt;/p>
&lt;p>前言：&lt;/p>
&lt;p>**        **&lt;/p>
&lt;div class="indent-2">
&lt;p>
关于我自己的见证，在我正式加入小组一个月后（大概是2011年12月份）就得到上帝的提醒，告诉我不可埋没他的见证。可是自己有一些不放下，也有担心自己写不好，今天有非常急迫的催促，催促我要写出来。放下真的是件不容易的事情，但祂是父，我要顺服，求主怜悯我之前的自我纠结。
&lt;/p>
&lt;p>
1986年6月19日，我出在安徽一个破落的小村庄，女儿身，让父母再一次伤心（农村家庭重男轻女）。家里无一人信主。圣经说，人生来就带着罪，真的是一点都没有说错。妈妈说，我出生的时候，肚皮上就有指甲盖大小的褐色皮肤。正是这个小小的褐色皮肤，在我刚刚学会走路的期间，开始在我身上肆意蔓延。
&lt;/p>
&lt;p>
只是这个病（25年后被检查出是硬化性筋膜炎）不痛不痒，父母发现的时候我已经不可以正常走路了，那时候我差不多5岁。父母很辛苦，因为在农村他们俩除了肩负着抚育4个孩子的重担，还坚持要给我治病，纵然医生的忠告：你家孩子那么多，死一个也不用太伤心，家庭条件不好，回家让她该吃吃，该喝喝，就别在到处看病了，花钱浪费不值得（因为按照医生的预见，要是硬化的部分蔓延到脖子，我就可以over了，而且这个时间虽然是无法预见的，但也是不会太久的）。可是父亲依然背着我天南海北的求医。只不过，一个不被主恩待家庭，就算你吃尽人世间所有的痛苦，依然不会有生机。
&lt;/p>
&lt;p>
最后，残疾是个不争的事实。后来，命是保住了，但是得长年吃药。但是我长了满腿的血疮，淤血，化脓，到了夏天身上会有那种脓臭的味道。感谢主，记忆中好像还没有小朋友因此而不理我。腿骨在长年的血疮里腐烂，所以现在我的腿骨是不完整的。那时候很长时间都是躺在床上喊疼。直到有一天，外婆告诉我：小兰，你跟我信主吧，求主医治你。她没有说多余的话，也没有说这是一个独一无二的神，也没有告诉我主一定可以医治好我。
&lt;/p>
&lt;p>
我跟外婆去了教堂，做的第一个祷告就是：主啊，求你医治我，若你成全，我必做你见证。那个时候，我还不知道什么叫感恩，不知道什么是复活，不知道什么是三位一体。可是我们的父祂不介意，祂就是单单的爱你，白白的恩赐。一年，一年后，我站在教会的讲台上拿着话筒用颤抖的声音说了一句话：感谢主，我腿上的血疮好了。后来我在心里做了这样的祷告：主啊，我要一生跟从你，决不放弃。
&lt;/p>
&lt;p>
再后来，似乎没有什么跌宕起伏的经历可以分享，因为主来了，不再有以前的病痛发生，除了每天15粒药的按时服用，我像姐姐们一样，上学、考试、吵架、惹父母生气……我自己也一直以为，我就是这个样子了：我过的挺好的嘛。直到5年前，我上大一的时候，在北京中医医院，一位80多岁的老中医，用他那怜爱和不可思议的声音说：你活的这么阳光，看起来这么健康，真的很不可思议。那个时候，我被震到了：我本来是不该活着的吗？
&lt;/p>
&lt;p>
是啊，弟兄姊妹们，如果你们感冒了，身体的感受是什么呢；如果你割破了身上某一块皮肤，自己感受是什么呢？何况是我，一个生来就患有至今无法根治的疾病，25年了，没有特效药，没有可根治的药，病体保持在我信主那一年的状态，没有恶化。而我，还活着，因为主恩。
&lt;/p>
&lt;p>
慢慢长大后，在我懂得人间冷暖以后，我总是这样问上帝：既然你让我这个样子，为什么要给我一个上进不甘落后的心？为什么要给我追求美丽和真爱的心？为什么给我一个开朗的性格？为何不让我像我看到的残疾人一样，待在家里？现在我终于明白父这样做的原因：父的能力是在软弱人身上得以完全。
&lt;/p>
&lt;p>
所以，我平平安安的上了小学，中学，大学，毕业，工作——－软件开发。一切走的很平坦，虽然，我的大学不好，虽然我工作的单位不大，虽然我挣的工资不高。但是，我可以把自己养活的很得瑟，然后我接到了上帝给我的托付：荣耀祂的名。
&lt;/p>
&lt;p>
分享一下我灵里面的主观经历：记得有一天，圣灵跟我说：你要定睛在我身上，不是在他身上。记得有一天，圣灵跟我说：你只要活在我的爱里就好，你担心的那些你不能做好，让我来，我会看顾他们。还记得第一次上平台，圣灵跟我说：SHL，你早就该来了。记得后来圣灵跟我说：你看这位上平台的姊妹，你不羡慕她吗？我清楚的记得，上个月，神将我的罪、罪的扎根的深度指给我看时，我心里的那个难受程度。
&lt;/p>
&lt;p>
主啊，我到底算什么，你为何如此的恩待我？若没有你，我何以走到今天；若没有你，我何以勇敢的活着；若不是你担负了我的重担，让我放下一切，我何以笑的山花烂漫。
&lt;/p>
&lt;p>
或许灵命的成长对于一个罪人来说，是一个非常艰难的过程，因为罪人本身就很强势，很孤傲，很自以为是和斤斤计较。在上帝的怀抱里，我挣扎和不顺服了很多次，自以为是了很多次。但若上帝定意要你活在他的爱里，要你顺服祂、为祂的名而活，祂便会改造你，直到你合格为止。唯愿见主恩，见祂改造和医治我。
&lt;/p>
&lt;p>
信主15年了，圣经还没看完。15年了，在主面前，我只不过是四肢发达头脑简单的愚笨孩子。可是我们的父祂不介意，不介意我信靠祂这么多年一次次的犯罪伤害祂，一次次的说，主啊，我这样不好、我要那样，你再替我死一次吧；不介意我不懂祂那颗怜悯善良的心。在我爱情失意、痛不欲生的时候，祂告诉我，祂爱我；在我在海淀黄庄地铁口发抖害怕的时候，祂告诉我，祂在；在我跟房东吵架憋气的时候，祂告诉我，要忍耐；在我不愿意在祂面前求婚姻的时候，祂告诉我，放下；在我自己都没意识自己不懂祂的时候，祂亲自将这些问题放在我心里，问我：什么是三位一体？然后给我解答。……
&lt;/p>
&lt;p>
我们的神，祂那么的慈爱，那么的温柔，那么的善良，那么的圣洁，那么的公义，那么的严厉，那么的一丝不苟，那么的让人想要去小心翼翼的呵护但却知道其实是我们需要祂的呵护。祂的完美和完全，让我无数次的都想告诉祂：我爱你。徜徉在主的爱里，就会明白什么是自由；徜徉在主的爱里，就会知道为什么我也是有价值的——因为万有的主，祂爱我，我还要求什么呢？什么都不再想要，因为最最奢望的爱，是主牵着我的手，而祂早就牵起了我的手，只是我一直没发现。弟兄姊妹们，你们不会像愚蠢的我一样很久都没有发现的对不对？哈哈。
&lt;/p>
&lt;p>
祷告： 主啊，能不能告诉我人世间何语言可以表达对你的赞美？能不能告诉我人世间何人配得你的恩典？能不能告诉我人世间何人有资格可以侍立在你面前说上一句话？能不能告诉我你究竟为何要爱我？若您不亲自洗尽我们的罪，我连信靠您的资格都没有。若您不亲自向我们显明，我断不会明白您的一句话语。主啊，不管我是什么样子，当你给我灵自由的时候，求你让我行的出你样子，我这么求是因为，因你，我今世才能得活，所以我要求得将来你天国的福份。主啊，我多想荣耀你的名，因荣耀你的名是我当做的事情。奉耶稣基督得名祷告，阿们。
&lt;/p>
&lt;/div>
&lt;p>&lt;strong>后记&lt;/strong>**:**&lt;/p>
&lt;p>2011年12月18 日，我第一次户外,2012年1月1日，我的两位姐姐在西屋国际受洗归主。&lt;/p>
&lt;p>2012年5月7日，我在一边修改此见证的时候，网络的那头，有一位迷途的羔羊在一边跟我做决志祷告。我问这位弟兄，能不能分享一下你做决志祷告的感受。他说，说不好，反正挺神圣的。我在心里说，呵呵，又是一个像我当年的一样，什么都不懂，但我们的父白白恩待的小羊。&lt;/p></description></item><item><title>关于入队的讨论/雅歌妈妈</title><link>/2012/05/09/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E5%85%A5%E9%98%9F%E7%9A%84%E8%AE%A8%E8%AE%BA%E9%9B%85%E6%AD%8C%E5%A6%88%E5%A6%88/</link><pubDate>Wed, 09 May 2012 09:36:59 +0000</pubDate><guid>/2012/05/09/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E5%85%A5%E9%98%9F%E7%9A%84%E8%AE%A8%E8%AE%BA%E9%9B%85%E6%AD%8C%E5%A6%88%E5%A6%88/</guid><description>&lt;p>“妈妈，我们这次五一的假期作业，除了口算和语练，老师说还要写入队申请。”嗯，要来的终于要来了。……从她的口气中我感觉那些不再对她是很大困扰和压力。等到实际经历的时候，求神保守我们。宝贝儿，我们一起来面对吧！求神加力！&lt;/p>
&lt;p>从雅歌进入小学以来我们家就开始了一个讨论，这个讨论并不轻松&lt;/p>
&lt;div class="indent-2">
&lt;p>
其实，要不要入队，我相信基督徒父母如果仔细了解一下从这个组织，不难做出判断（看官网介绍）。可是实际面对挑战，还是需要勇气和信心。分享一些我们的讨论。
&lt;/p>
&lt;p>
1、“我为什么不能入？”
&lt;/p>
&lt;p>
“这是一个不相信有上帝存在的组织，你相信上帝吗？如果你相信，你怎么能加入这样一个组织呢？你知道什么是社会主义和共产主义吗？”
&lt;/p>
&lt;p>
“……嗯，不知道，毛主席？#＠&amp;#”
&lt;/p>
&lt;p>
“你都不知道那是啥，为啥要时刻准备着为它奋斗呢？还做接班人？还在红旗下宣誓？上帝说，除我以外，你不可有别的神。”
&lt;/p>
&lt;p>
2、“为什么你们小时候能入，而我现在不能？”
&lt;/p>
&lt;p>
“我们是长到二三十岁，绕了一圈弯路，才被上帝找回来的。你从小，或者说还在妈妈肚子里的时候就在上帝的正路上，不用像我们那样转一大圈找啊找的，你比我们更蒙福啊！我们当然是希望你从小走在正路上，没有偏离，但是你如果非要去外面转一圈受些苦，那是你自己的路。”
&lt;/p>
&lt;p>
3、“你小时候戴过三道杠吗？”
&lt;/p>
&lt;p>
“没有，我小时候连一道杠也没戴过。”
&lt;/p>
&lt;p>
有个弟兄听到我们的讨论插进来说，“我小时候戴过三道杠，你现在看得出来吗？”
&lt;/p>
&lt;p>
“是啊，叔叔戴过三道杠，妈妈一道杠也没戴过，我们有很大的区别吗？那些名头真的重要吗？”
&lt;/p>
&lt;p>
4、“那你考过100分吗？”
&lt;/p>
&lt;p>
“我小时候倒是经常考100分，不戴几道杠也可以考100分的。而你长大以后，也不会有太多人关心你是不是考过100分。分数也不那么重要，只要你努力，尽到自己的责任就好。”
&lt;/p>
&lt;p>
5、“为什么某某姐姐、某某哥哥都入了呢？”
&lt;/p>
&lt;p>
这是个比较难的问题，雅歌在教会里认识的哥哥姐姐和伙伴们大多入队了，我们目前知道的只有唯真哥哥没入。三年级的唯真哥哥成了我们唯一可以咨询的“过来人”。
&lt;/p>
&lt;p>
寒假的时候，我和雅歌专门去咨询过唯真和他的父母。下面是我们的一些讨论。
&lt;/p>
&lt;p>
“你们当初是怎么处理的？”
&lt;/p>
&lt;p>
唯真爸给老师写了封信，讲明了不入队的原因，老师表示理解，唯真就没入。
&lt;/p>
&lt;p>
“如果不戴红领巾，你觉得有什么不一样？”
&lt;/p>
&lt;p>
唯真答：如果班里有同学表现不好，老师会说如果怎样怎样就摘掉他/她的红领巾，我本来就没有红领巾，所以不受这个影响。（这一个自由倒是我们没有想到的，呵呵。前一段吵得很热闹的绿领巾不会影响到我们哈。）
&lt;/p>
&lt;p>
唯真爸：我们有时也会担心，他会不会被孤立，老师或者同学歧视他，他现在是三年级，在学校里没有遇到过这些问题等等。甚至他们开班会，比如少先队的活动，他也参加，但是有时候要录像就得带上领巾，这样的话老师就让他去别的班，就不参加了。他很自然，也和我讲，在别的班和别的班一起上课或者写东西什么的。我也很关注也问他有没有什么事情，都没有。有些人还是热衷于做什么班干部什么的，但他不热衷也没有人歧视他，也没有人挖苦什么的，都没有发生过。和同学的关系都很和谐，似乎在他的这个环境当中都不是什么问题。但我看到的惟一的一个挣扎就是每个星期一的早上他们去学校的时候，要检查带红领巾。原来是一个星期带一次红领巾，因为有升旗仪式。从去年重庆唱红歌之后，有一个变化，就是天天都带红领巾，但这个也没有什么关系。进校门的时候有个检查，每个星期每次有不同的值周生、值周老师，每次都要问一下，你怎么没带红领巾，每次我都觉得他脸是红的，然后就说：“我爸我妈是信基督教的，他们没让我入少先队。”每个星期我都很注意观察他，我发现每次都是这么一套词，每次都是这么一个表情，低着头，红着脸。但放学我再问他的时候，有没有什么难受，他也没有。就在那个时候有点不好意思，可之后就过去了。而到现在已经看出果效了，他们全校的人，值周老师、值周生都知道有一个人是不入队的，所以现在我已经很长时间没有看到有人再拦他，再问他“你怎么不带红领巾了”。（摘自网络期刊第25期）
&lt;/p>
&lt;p>
经过这些讨论后，我们后来没有再专门提起这件事情。我不想给孩子太大压力，只有为她祷告，也请一些弟兄姊妹为她祷告。后来雅歌自己提起过几次。
&lt;/p>
&lt;p>
“妈妈，我们这学期的奖票得够了xx张后，上到最高台阶上就可以入队了。”
&lt;/p>
&lt;p>
雅歌的学校实行小奖票制度，在各种活动或课程中表现好可以得奖票，表现不好会被扣小奖票。得到一定数目可以上一个台阶，把手里的奖票还给老师再从新挣，再一级级上更高的台阶。一年级第一学期的时候，雅歌挣够了几百张奖票，登上了最高台阶，那时最高台阶上的口号是“我是合格小学生！”。而到了第二学期，追求的目标变成了“好苗苗，早入队”。
&lt;/p>
&lt;p>
“噢，这样啊，那你怎么想？”
&lt;/p>
&lt;p>
“反正我也不入队。”她小声嘟囔着。
&lt;/p>
&lt;p>
我注意到，这学期雅歌很少让我帮她数奖票了。她是个乖顺努力的孩子，还是会得很多奖票，但是她对于奖票好像不是那么在意了，我会经常看到她的书包里或这或那会夹着一两张奖票，而不是像第一学期那样精心保管了。隔一段，她还是会跟我念叨一下她在第几级台阶了，下一级台阶要多少张奖票。我就简单回应一两句。奖票的话题就过去了。
&lt;/p>
&lt;p>
“妈妈，我们这次五一的假期作业，除了口算和语练，老师说还要写入队申请。”嗯，要来的终于要来了。
&lt;/p>
&lt;p>
“那你怎么看？入还是不入？”
&lt;/p>
&lt;p>
“我不入。”
&lt;/p>
&lt;p>
“你为什么不入？”
&lt;/p>
&lt;p>
“入队是不合上帝心意的。”小人儿说得很轻。我觉得，对于什么主义这些比较复杂的问题，她其实并不很理解，但是她有基本的判断，也愿意顺服。
&lt;/p>
&lt;p>
然后，她又聊起来将来如何面对大姐姐值周生检查的问题，从她的口气中我感觉那些不再对她是很大困扰和压力。等到实际经历的时候，求神保守我们。
&lt;/p>
&lt;p>
宝贝儿，我们一起来面对吧！求神加力！
&lt;/p>
&lt;/div></description></item><item><title>又听到刘牧师那鼓舞人心的话语/FCL弟兄</title><link>/2012/05/09/%E5%8F%88%E5%90%AC%E5%88%B0%E5%88%98%E7%89%A7%E5%B8%88%E9%82%A3%E9%BC%93%E8%88%9E%E4%BA%BA%E5%BF%83%E7%9A%84%E8%AF%9D%E8%AF%ADfcl%E5%BC%9F%E5%85%84/</link><pubDate>Wed, 09 May 2012 09:35:28 +0000</pubDate><guid>/2012/05/09/%E5%8F%88%E5%90%AC%E5%88%B0%E5%88%98%E7%89%A7%E5%B8%88%E9%82%A3%E9%BC%93%E8%88%9E%E4%BA%BA%E5%BF%83%E7%9A%84%E8%AF%9D%E8%AF%ADfcl%E5%BC%9F%E5%85%84/</guid><description>&lt;p>你们生死相联的共同走过这样一段路，这是什么东西都剪不掉的。我们仅仅经历的是一个外在的持守吗？还是说，这是一个共同的经历，面对外在压力，将我们生命里头的东西提取出来，在最深层的地方，我们是不是能彼此包容、彼此相爱、彼此接纳呢？&lt;/p>
&lt;p>一、参加祷告会&lt;/p>
&lt;div class="indent-2">
&lt;p>
 好久没去教会祷告会了。心里一直想去，但到了周三，不是工作太忙，就是感到疲劳，不愿动。可是，4月25日那天下午，心里开始不断有声音催促：今天晚上要去，一定要去。听说最近是双牧在分享《使徒行传》，这正是我想好好读的一部书，使徒和初代教会的经历对于我们今天教会和信徒的成长无疑是极富有指导和教益的，心想听听牧师的分享一定会帮助自己更好地领受这部书。
&lt;/p>
&lt;p>
晚上到了1202，祷告会已开始，正在唱诗。人不很多，找到空座，拿起诗歌本站着跟随大家一起唱诗，偶尔抬头眼望正前方，忽然感觉前排靠近讲台的一个高大背影很熟悉，一闪念：这是谁呢？
&lt;/p>
&lt;p>
唱诗结束，双燕牧师对大家说，今晚由刘同苏牧师与大家分享。我很惊讶：原来那个熟悉的背影是刘牧师！怎么没见有人通知？
&lt;/p>
&lt;p>
只见刘牧师走向讲台，笑着说：今天人不多，我没有让通知。没关系，现在这是常态。我们不能总像奋兴会一样，来的人很多，大家热情很高，都很激动，但许多人回来以后，又是老样子。刘牧师补充说，我不是说奋兴会不好，奋兴会很好，但是如果没有持续的与主同行，奋兴会上情绪的释放并不能导致生命的改变。所以，我们今天也不是奋兴会，就是日常的祷告会。来的呢，就得着了；没来的呢，就好好想想为什么没来。
&lt;/p>
&lt;p>
底下一片笑声。
&lt;/p>
&lt;p>
后面一句话，很值得回味。
&lt;/p>
&lt;p>
二．牧师分享
&lt;/p>
&lt;p>
想去年夏天刘牧师来教会，弟兄姊妹挤得满满的，他的信息给教会的弟兄姊妹很大的鼓励。我很期待今晚的信息。
&lt;/p>
&lt;p>
1．开场祷告：
&lt;/p>
&lt;p>
刘牧师开场祷告：
&lt;/p>
&lt;p>
主啊，真是感谢你，给我们这样的恩典。当我们这些弟兄姊妹站在主你恩典的位置上，站在整个家庭教会的前沿，来保守整个家庭教会空间的时候，求主你的恩典常与我们同在，求你让更多的人看到你的恩典，以内在的祷告与外在的某种方式与守望的弟兄姊妹一起同行。求主保护我们的工作。求主带领保守我们今晚的分享。
&lt;/p>
&lt;p>
2．引子：从生命的基因到生命的表达
&lt;/p>
&lt;p>
刘牧师先从一个科学道理——基因讲起。基因是生命样式和遗传的基本单位，它的功能通过蛋白质的形式表达出来。没有脱离物质形式而存在的遗传密码。由此，他引出基督教的一个基本真理：道成为肉身。道一开始就是有形有质，没有脱离肉身的道，道通过肉身来到我们中间。耶稣基督是道在我们中间的彰显。
&lt;/p>
&lt;p>
基因的一个特征就是它可以自我复制，也可以变异，变异了以后还可以自我复制。
&lt;/p>
&lt;p>
上帝创造我们，给我们灵性基因，只有人有灵性基因。但是，我们的祖先亚当在伊甸园里受到魔鬼的诱惑，人的遗传基因就变异了，变成了属肉体的基因，罪永久的地印在我们生命中，一代代复制下去。上帝不喜悦，罪毁掉了上帝造人的原样。
&lt;/p>
&lt;p>
上帝让基督来干什么？转基因！将属罪的基因裁掉，接上属灵的基因。用原来的密码修复变异的密码，耶稣基督做的就是这样的事情，好像说：“我来了，是将属灵的基因还给你们”。 通过十字架受死和复活的修复，把人变回有灵的活人。我们每个人都经历过属肉体的基因转成属灵基因的经历。
&lt;/p>
&lt;p>
刘牧师笑着说，这种类比的方式本来是对慕道友讲的，我们今天讲得重点不是这个。但是，我们把这个框架讲出来，着重在后面的：我们里面有属灵的基因是借着“蛋白质”表达出来。
&lt;/p>
&lt;p>
3 分享主题：生命之道
&lt;/p>
&lt;p>
读经：《约翰一书》1:1-3
&lt;/p>
&lt;p>
论到从起初原有的生命之道, 就是我们所听见所看见的, 亲眼看过,亲手摸过的。(这生命已经显现出来, 我们也看见过, 现在又作见证, 将原与父同在, 且显现与我们那永远的生命, 传给你们)。我们将所看见, 所听见的, 传给你们, 使你们与我们相交。我们乃是与父并他儿子耶稣基督相交的。
&lt;/p>
&lt;p>
（1）第一原理：道成肉身
&lt;/p>
&lt;p>
这是不得了的宣告。在历史上，只有这次宣告，将宇宙的本质，将整个人的本质，表达出来。这个宣告记叙了耶稣基督用生命启示的真理。我们今天对这个真理很不熟悉了，哪怕是在教会里。这个宣告的意思是说，永恒的东西都是具象的。“起初”就是自在之物，自有永有的。永恒的东西不是由其他东西承载的，而是由具象的、有肉身的生命承载的。道永远是用肉身的生命承载的。在今天、在未来的几个世纪，只有我们重申这个真理，才能将整个教会振兴起来，回到基督那里。不回到基督那里，教会就没有希望，更不说世界了。
&lt;/p>
&lt;p>
（2）理性主义的幻想：理性认识了，生命就行得出来
&lt;/p>
&lt;p>
为什么只有具象的生命才能承担永恒呢？这跟我们今天许多理念是相反的。我们经过了四百年人本主义理性的洗礼，潜意识中认为理性是至上的，即理性主义。为什么我们生命不正确呢？因为我们缺乏一个正确的神学理性。什么是理性主义？凡是相信理性认为正确的，生命就会照着做，就是理性主义。这就是说，生命中制胜的是理性，只要你搞对了理性，剩下的就会跟着走。但是，保罗说，我所明白的我不去做。为什么？因为生命大于理性。正确的理性驱动不了生命，只有正确的生命才能驱动理性。最重要是生命包含的东西是理性达不到的。
&lt;/p>
&lt;p>
在东方世界，具象就是一切。希腊思想则相信看得见的世界里面有一个抽象世界的存在，其最高代表是柏拉图，他相信现象界里面有一个无限的理念世界的存在。希腊人用理性抽象的方法拼命寻找现象界里面那无限的东西，但是没有找到。我们这个时代在重复柏拉图的错误。只有耶稣基督来，显示那真正无限的不可解构的东西是活在生命之中的，而不是在理念之中。耶稣基督翻转了希腊的思想体系，于是西方哲学找到了原点。真正的道是道成肉身的道，是在生命之中的，而不是抽象地理念之道。
&lt;/p>
&lt;p>
（3）我们领受的是具象的生命：生命传递生命
&lt;/p>
&lt;p>
我们领受的不是思想体系，我们领受是生命之道。约翰没有说，那思想体系, 就是我们所听见所看见的, 亲眼看过,亲手摸过的。凡是看不见、摸不着的就不是生命之道。我们的接受方式也是用整体的生命，而不是用大脑分析的。这是我们与世界领受思想观念最大的区别，就是你能看得见、能摸得着吗。传递也是这样，我们是将我们亲身经历、体验过的生命传给你们，而不是用理念思索过。我们只能从生命传递生命。
&lt;/p>
&lt;p>
我们的问题是误用了理性。理性是神创造的，是伟大的，但是理性至上是误用理性，是罪。
&lt;/p>
&lt;p>
（4）属灵生命是肢体相交
&lt;/p>
&lt;p>
我们都是有差异的。因为我们基因虽一样，但是蛋白表达不同，蛋白要受到时空的限制。如果否认差异，我们就否认了上帝创造人的实在性。
&lt;/p>
&lt;p>
我们怎么相交呢？约翰说得很清楚，我们是用看得见、摸得着的相交。长期以来，我们忽略了一个真理：必须在靠着身体里才有的实在的基督生命。现在信主的知识分子多了，据说现在有一个人的教会！一个人是教会？圣经上说得很清楚，你不爱看得见的兄弟，就不爱看不见的神，因为这位神就是道成肉身，在基督中住着。连基督都变成兄弟，你怎么敢说不与弟兄相连，就与神相连呢？必须是身体连在一块儿，领受了基督又真又活的生命。约翰说得很清楚，没有去外在找的基督，基督就有形有体的住在弟兄之中。因为基督的第一模式就是这样：我来就成了你们的弟兄。这是真神的一个标志，假神都不是和你平辈的。
&lt;/p>
&lt;p>
（5）在基要真理上合一
&lt;/p>
&lt;p>
但是，弟兄一联结，就面临着问题：联结的秩序，又受时空限制，有差异。
&lt;/p>
&lt;p>
弟兄的联结就是有差异的联系，需要包容。在一定方式的联结中，每一个人保持个性，同时在彼此联结中达到一致，这是人类社会真正的伟大之处，而教会是这成就的集中体现。
&lt;/p>
&lt;p>
我们与世界不同，世界是以自我为中心，遵循“丛林规则”，我们在世界上不能以自我为中心。我们在一起，是奉主的名，两三个人在一起。我们合一是在真理上合一。但是，我们能在一起，并不是对每一个真理的领受都是一样的，而是对基要真理是一致的。做基督徒最基要的真理是什么？不知道你们知道不知道，是：耶稣是基督！整个《使徒行传》反复强调的就是确认耶稣就是基督、传耶稣就是基督。所有其他的真理都是第二位的。弟兄姊妹的合一也是这样的，在基要真理上合一。你们已经都用生命经历证明了你们对这个基要真理的认同。问题是：我们如何在认同基要真理的前提下，讨论对非基要真理的彼此包容。小的真理，不同的人就有不同的理解，我们怎么面对？
&lt;/p>
&lt;p>
（6）最重要的是内在改变
&lt;/p>
&lt;p>
我觉得，对守望教会，神的心意当然有关乎外面的事。我上次讲到，但首先是关心里面的事，是关心守望教会自身的事，这种经历是莫大的祝福，通过这场肉身的经历，让你们确立了自己属灵的基因，而且是集体的，这种事情是你们一辈子都不会忘记的！永远会制约着你们教会未来的走向。别人想和你们联，还不知道怎么联法，你们教会这些人已经永远地联在一块了！你们生死相联的共同走过这样一段路，这是什么东西都剪不掉的。我们仅仅经历的是一个外在的持守吗？还是说，这是一个共同的经历，面对外在压力，将我们生命里头的东西提取出来，在最深层的地方，我们是不是能彼此包容、彼此相爱、彼此接纳呢？平常看不出来，客客气气的嘛；今天不是了，今天是若不是把心里所有的力量拿出来，我们就不能一块儿在这个事情上做下去。但是，问题是，我们拿出来，真的拿给守望了吗？真的是拿给神吗？还是拿到哪一层的时候，我觉得是“我”的，其他人也要按“我”的想法去做。所以，我们需要在一些非基要真理彼此包容。在这方面，真正体现出十字架的道路，需要把自己钉死在十字架上。
&lt;/p>
&lt;p>
上次我讲了外面的事，我也可以讲外面的事，但慢慢我觉得更重要的是内在的改变：守望自己能不能炼成精兵？能不能凭着全然合一，为在二十年三十年后，守望继续作家庭教会的旗帜做准备？外面改变不改变是次要的，重要的是我们能不能持守基要真理，又能在非基要真理上体现出包容。
&lt;/p>
&lt;p>
4．分享结束祷告
&lt;/p>
&lt;p>
主，我们真是感谢你，将这样的生命赐下，让我们知道，在你的生命中，我们才能真正的舍己，真正地彰显现你的荣耀。求你将你十字架的生命赐下，让我们每一个人都有领受。主，感谢你给我们每一个这样的境遇，每一个境遇都是恩典，从没有例外。主，我们在这样的境遇中,我们究竟领受了什么恩典，仅仅是外面的吗，还是里面的，仅仅是对我们教会外在的事工吗，还是对我们每一个人都学会钉死自我，学你从里头舍己？求主保守，将我们教会的每一位放在你手中，大大的赐福我们。现在福份已经赐下，就求主恩上加上，让守望教会，不仅自己领受了丰富的恩典，也满溢而出，祝福整个中国家庭教会。
&lt;/p>
&lt;p>
5．补充的话
&lt;/p>
&lt;p>
最后带领会众祷告前，刘牧师说了一番话，说灵命的交通成长是持续的，不是一朝一夕的。他特别强调，本地方教会的牧师才是这个羊群的牧者。他说：在与守望同命运的意义，我是守望牧师，但每日的牧养还是你教会的牧师。就像孩子，幼儿园的阿姨也会给吃你的，教育你，但是真正将命扑上的是你爸你妈，你们教会的牧师、长老、传道、同工，他们是羊群的真正牧人。我只是一个过客。
&lt;/p>
&lt;p>
（听过刘牧师说到“过客”一词，我心里很不好受。这不是通常说的那种与己无关、匆匆而过的意义，而是——我理解刘牧师的心肠——自己想来帮助我们，但他还有自己的羊，只能抽时间短暂的来一下。他找不到一个更好的词来表达这种心情。散会后，我上前与刘牧师打招呼，对他说：您怎么是过客呢？不是！您是我们远方的兄长，是我们的亲戚。我心里在说，我们都感谢你。在我们的家长不能来的时候，你来看我们，给我们鼓励。他笑一笑：对呀，我是你们的亲戚。）
&lt;/p>
&lt;p>
三、感想
&lt;/p>
&lt;p>
1．福音是温暖人心的话语
&lt;/p>
&lt;p align="left">
当年，在以马忤斯的路上，耶稣基督的两个门徒没有认出他来。待他们的眼睛明亮，认出主耶稣时，他们回想，彼此说：在路上, 他和我们说话, 给我们讲解圣经的时候,            我们的心岂不是火热的吗：我们不是很温暖吗？（路24:32）今晚，刘牧师的话让我心温暖，这不就是主耶稣的福音透过祂的仆人在我们弟兄姊妹中流淌吗！关于基督徒生活的说法有许多，我觉得，有一个判据：若是没有感受到弟兄姊妹肢体联结中的温暖和鼓励，那么我们作为基督徒的生活一定是出了问题。如果我们长期感觉缺乏这种温暖和鼓励，我们就需要反思一下，我们是否过着一个基督徒的生活？
&lt;/p>
&lt;p>
2．在不正常境遇中，过正常生活
&lt;/p>
&lt;p>
我们盼望，有一天我们的理想会实现，我们有时会想：那将会是什么什么样，我们要做什么什么。但那一天并没有如期到来。慢慢我们明白，我们不需要等到外面的境遇改变了，才开始做我们需要做的事情，我们现在就可以做。我们不能有形的聚在一起，但是我们可以无形的在一起；我们不能在一起唱诗祷告，但是我们可以自己唱诗、自己祷告，更多的唱诗、更多的祷告。我们照样可以过基督徒正常的生活：读经，祷告，传福音，相聚，爱弟兄姊妹，爱世人。我们满怀希望，面向未来；也要脚踏实地、努力劳作，感恩主赐给我们每日的饮食。
&lt;/p>
&lt;p>
3．在祷告中彼此纪念
&lt;/p>
&lt;p>
使徒保罗书信中，最常见的词就是“彼此”、“你我”、“相互”，他写给认识的、不认识的教会，帮助他们，为他们祷告。今天，我在刘同苏牧师身上看到使徒保罗的这种心肠。还没见过刘牧师，就在他写的一系列关于中国家庭教会的文章中认识了他，在户外开始时支持守望的一系列文字中熟悉了他，然后见到他来到我们中间，给我们鼓励和帮助。后来有幸在他的教会受到他的接待，感受到他对远方弟兄教会的关心，也看到他自己辛勤的谦卑服侍。刘牧师来是表明他个人爱我们教会吗？是的，但不仅仅是，他还代表着那里许多关心我们的弟兄姊妹。刘牧师是单单爱我们教会吗？不是的，他爱的是整个中国家庭教会，他爱的是主耶稣。
&lt;/p>
&lt;p>
我们同是主耶稣基督身体的肢体。
&lt;/p>
&lt;p>
让我们也为我们的牧者和兄长同苏牧师祷告！
&lt;/p>
&lt;/div></description></item><item><title>学琴偶记之二：若不倒空悲伤，喜乐便无法进驻/周小羊</title><link>/2012/05/09/%E5%AD%A6%E7%90%B4%E5%81%B6%E8%AE%B0%E4%B9%8B%E4%BA%8C%EF%BC%9A%E8%8B%A5%E4%B8%8D%E5%80%92%E7%A9%BA%E6%82%B2%E4%BC%A4%EF%BC%8C%E5%96%9C%E4%B9%90%E4%BE%BF%E6%97%A0%E6%B3%95%E8%BF%9B%E9%A9%BB%E5%91%A8/</link><pubDate>Wed, 09 May 2012 09:34:13 +0000</pubDate><guid>/2012/05/09/%E5%AD%A6%E7%90%B4%E5%81%B6%E8%AE%B0%E4%B9%8B%E4%BA%8C%EF%BC%9A%E8%8B%A5%E4%B8%8D%E5%80%92%E7%A9%BA%E6%82%B2%E4%BC%A4%EF%BC%8C%E5%96%9C%E4%B9%90%E4%BE%BF%E6%97%A0%E6%B3%95%E8%BF%9B%E9%A9%BB%E5%91%A8/</guid><description>&lt;p>那么多的悲伤和愁绪牢牢占据我的心，使我无法抽离出自己的小世界，自然，没有留给圣灵进驻的空间，它便无法替我驱赶愁云、带来喜乐的彩虹。但我相信，它在用说不出的叹息，替我祈求。&lt;/p>
&lt;p>“停下。你心里很悲伤。这曲子不是这样的味道。”小K老师对我说。&lt;/p>
&lt;div class="indent-2">
&lt;p>
小K老师仅比我大三岁，中央音乐学院毕业，隋克强老先生的弟子，是我的小提琴课老师。她要求不仅仅是音准和弓法正确，她更要求“要有味道”。就像演戏，演什么像什么，有一点不像都不行。我必须是曲子里的角色，而忘掉我自己。所以，我经常在一首看似简单的曲子上停留1、2个月之久，就是因为“感觉不对”。
&lt;/p>
&lt;p>
今天，6首曲子只过了一首。
&lt;/p>
&lt;p>
马扎斯的《野百灵鸟》从我的弓下出来，充满了悲伤与沉重。小K说，听我练琴，那种压抑与低沉的悲叹让她心里很不舒服。这不是一只欢快的鸟儿在树梢上、在云端游戏回环、自由飞翔的画面，太沉重了。
&lt;/p>
&lt;p>
“想想开心的事，想想能让你眼前一亮的事。”小K试着引导我进入曲子所描述的欢快画面，“听，我楼下的鸟叫得多放肆和轻快。”
&lt;/p>
&lt;p>
我努力地回想一些愉快的瞬间。靠着这些勉强的回忆碎片，硬撑着。曲子有了点欢快的亮色。
&lt;/p>
&lt;p>
最后一个本应是轻快的收尾音，它描述野百灵鸟自由地嬉戏和歌唱后，潇洒地从树枝上一跃而起，飞入云端，被她抖落的点点树叶袅袅而下，静静铺落在地上。
&lt;/p>
&lt;p>
这个高雅跳脱的结束音，被我处理地很狼狈，狠狠地一弓子锯下来，垂头丧气，仿佛被打落的四散的面粉，一团模糊地掉在地上，瞬间乌烟瘴气，呛人鼻目。
&lt;/p>
&lt;p>
小K亲自给我示范最后一个音是什么音色、什么叫“高跳”。可惜我就是提不起来情绪。小K急了：“站桌子上练吧！体验一下野百灵鸟在树梢和云端的感觉。”
&lt;/p>
&lt;p>
后一曲《老黑奴》，一首简单响亮的短曲，本应有像小号那般嘹亮干脆的感觉，也被我练得复杂而低沉。小K说她听得“很难过”。她说，老黑奴是很悲惨，但他们心里是简单敞亮的，不需要出来那么复杂的感觉：“这曲子你想太多了，太过了，不需要想太多，就像小孩子看到糖那么简单。”
&lt;/p>
&lt;p>
这次连音阶也没有过。小K说，上次的音阶比这次难，但是练得不错，节奏和音准没有错误，并且音色饱满，像一个一个铜豆子落地一样，铿锵清脆。这次，下行三指音不准，落指时总是在犹豫，在找位，在左右摇摆，不确定落下去是否准确饱满。
&lt;/p>
&lt;p>
“你的魂呢？你的曲子里没有你灵魂的东西在。你只是把它完成了，但你的心不在这儿。”小K说。
&lt;/p>
&lt;p>
她说得对。她不用问我发生了什么事，听我练琴她就能知道一切。
&lt;/p>
&lt;p>
“心情不好的时候，你就停下来，去楼下走一走，让自己放松。”小K建议。
&lt;/p>
&lt;p>
的确，这两周，我处在愤怒、悲伤与挣扎中，虽然每天坚持练琴，但心并没有切换到曲子所要演绎的角色与叙事中，只是借由练琴，遣散心头的重重雾霭罢了。
&lt;/p>
&lt;p>
有时，我出差，没有充足时间练琴，但也能轻松地得到老师赞许，因为“心在琴那儿”，曲子的“味道”出来了。
&lt;/p>
&lt;p>
练琴需要灵魂与心力的投入，哪怕有一丝走神与不投入，练出来的曲子就能立刻暴露出这瞬间的心不在焉。练琴如演戏，更如我所追寻的信仰之路，它需要我倒空自己、放下自己。若不倒空自己、从自己的情绪和世界中抽离出来，就无法融入曲子所描绘的图景中，心灵无法获得共振的享受，只能徒然身神劳累，奏出个音叙两张皮罢了。
&lt;/p>
&lt;p>
音乐是灵魂与心力的表达。内心的力量如何，出来的曲子味道也如何。表面的技巧只能减少出错的几率，但不能令人心之所往，旋律只能如风从耳畔掠过，却无法在心底留下深刻的感情。
&lt;/p>
&lt;p>
那么多的悲伤和愁绪牢牢占据我的心，使我无法抽离出自己的小世界，自然，没有留给圣灵进驻的空间，它便无法替我驱赶愁云、带来喜乐的彩虹。但我相信，它在用说不出的叹息，替我祈求。
&lt;/p>
&lt;p>
“凡劳苦担重担的人，可以到我这里来，我就使你们得安息。”(太11:28)
&lt;/p>
&lt;p>
上帝在借着小提琴课轻轻对我呼唤：到我这里来，到我这里来。
&lt;/p>
&lt;/div></description></item><item><title>读《清教徒的脚踪》/ZXM姊妹</title><link>/2012/05/09/%E8%AF%BB%E3%80%8A%E6%B8%85%E6%95%99%E5%BE%92%E7%9A%84%E8%84%9A%E8%B8%AA%E3%80%8Bzxm%E5%A7%8A%E5%A6%B9/</link><pubDate>Wed, 09 May 2012 09:33:16 +0000</pubDate><guid>/2012/05/09/%E8%AF%BB%E3%80%8A%E6%B8%85%E6%95%99%E5%BE%92%E7%9A%84%E8%84%9A%E8%B8%AA%E3%80%8Bzxm%E5%A7%8A%E5%A6%B9/</guid><description>&lt;p>钟马田博士认为我们今天讨论清教运动的最主要原因，是我们今天的处境。我们现今的光景，与16世纪非常相似。当时是个变化万千的时代，16世纪是新时代的开端，今天也是一样。&lt;/p>
&lt;p align="center">
（一）
&lt;/p>
&lt;p align="center">
我的心哪，你为何忧闷？为何在我里面烦躁？——诗篇42:5
&lt;/p>
&lt;div class="indent-2">
&lt;p align="left">
 去年八月，终于盼到可以休假。我比往年更加迫不及待地想离开北京，渴望躲到一方净土，脱离这“水深火热”之地。因此，打定注意，此次出行除了象征性地带本小圣经，不带任何书，轻轻松松地游山玩水，发呆睡觉，“抛却世间一切烦恼之事”。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
临行前一周去小组，在组长家里看到一本崭新《清教徒的脚踪》，新书的香味犹在，上学时就听英语文学老师讲清教徒，信主后又听到多读清教徒著作的建议，再看看目录中一个个熟悉却又陌生的名字：诺克斯、爱德华兹、威廉姆斯、哈里斯、怀特菲尔德、巴克斯特……还有钟马田、巴刻等作者名字，心中某处就动了一下下，不禁随口对组长说，这本书能借给我假期看吗？组长爽快答应。想想自己包里东西不多，加本书没问题，于是就这样带着它上路了。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
火车离北京越来越远，夜也越来越深，我在幽暗的灯光中开始翻开书读序言。江登兴弟兄说他多年前碰到一本繁体的《清教徒的脚踪》，一下子喜欢上了这本书，之后成了枕边书，反复阅读，有的篇章读过不下五遍。我随即庆幸没有挑错书。值得反复读的书是真正的好书。由于这本书大部分内容是钟马田在“威斯敏斯特论坛”上的发言，因此翻开第一章后，立刻感觉到有一股凉爽的劲风吹来。不是眼睛看着一行行静默的字，而是能听到振聋发聩的声音，有人在呐喊，“让我们来了解清教主义究竟是怎么一回事吧！在我们来认识那些伟大的清教徒们是如何领导一次次的复兴吧！让我们来看看上帝在这些人中的奇妙作为吧！”钟马田首先就介绍他自己如何开始对清教思想感兴趣，并开始研究清教徒及其著作。他承认他的侍奉深受他们思想的影响，清教徒们及其思想让他受益多多。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
在读过《宗教改革运动思潮》和《改教家的神学思想》后，对发生在16世纪的欧洲宗教改革运动稍有一些了解，然而这两本书对英国的宗教改革着墨不多，更多是围绕路德和加尔文等欧洲大陆主要的改教者介绍他们所领导的改教运动，因此读这本书将有助于更好地了解宗教改革运动的全貌。自宗教改革到今天，英语国家发生的基督教的几次大复兴对世界产生了深渊的影响，也包括今天中国的基督徒。对我来说，这一次阅读之旅是一次发现之旅，不仅仅是更多了解原来仅仅听说过的一些先贤，也在这一篇篇独立却成系统的文章中更多体会我们信仰的传承之路。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
每天清晨或傍晚，坐在山里的小屋中，听着门外各种昆虫的叫声，捧着《清教徒的脚踪》，我心里的忧闷似乎一点点被山里的凉风吹散。我是一个喜欢故事的人，而《清教徒的脚踪》中讲了很多好故事。在读第一章清教运动及起源时，我惊奇地发现，这本书和诺克斯的《殉道史》真是相得益彰，《殉道史》中很大篇幅记载了英国宗教改革中的殉道者，列在其中的丁道尔、胡珀、拉蒂莫、里德利、克兰麦等也都出现在钟马田博士讨论的范围内，更别提诺克斯本人了。当钟马田把他们放在整个英国请教思想起源与发展的大背景中时，即使有些人他着墨并不多，但是也有助于更加全面地认识这些人。神的仆人被神使用有很多种方式，有的人可能一生明白是非，清洁正直，如圣经中的撒母耳，如丁道尔、诺克斯。他们是我们效法的榜样，让我们坚定自己的信仰，对神坚贞。有的人可能就是会跌倒或软弱，然后又回转过来，如圣经中的彼得，如克兰麦。他们是我们软弱中的安慰，让我们总能回头，重新站立。然而，从他们身上，最重要的是借鉴并惊醒。避免犯同样的错误。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
钟马田博士认为我们今天讨论清教运动的最主要原因，是我们今天的处境。我们现今的光景，与16世纪非常相似。当时是个变化万千的时代，16世纪是新时代的开端，今天也是一样。虽然钟马田博士是在1971年讲这番话，但是我想这一点仍然适用2012年。现今的时代真是让人扑朔迷离，就如当时英国的新教徒，他们虽然与罗马教皇脱离，但是内部仍存有很多天主教的传统，更有英国皇室对教会前途的影响。面对他们的处境，有人主张包容，中庸与妥协。有人认为改革尚未完成，不满足于一个仅仅是部分革新的教会，他们要的是一个彻底的改革宗教会。“英国式的教会和基督的教会两者间的抗衡，正是圣公会和清教思想主张之间的根本分歧。”我不禁感叹好像读到一点点中国基督徒们的现状。教会与政府的关系、三自教会与家庭教会的分道扬镳和各自的发展、家庭教会内部带领人的不同意见，这些“巨大”的课题常常会让我感到困惑。“顾名思义，清教徒都是独立的人，他们是有独立思想的，永远不会是‘代表既成体制的人’……这是由于他的独立性与创新精神，也因为他自己研读圣经，渴慕认识真理，不管别人有怎样的说法或想法。”“真正的清教徒不但能看见这些事情，也能持守他们的观点，而且能应用出来，实行出来。”求神让我也能成为这样的人，认识真理，坚持真理，践行真理。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
这段时期英国的新教徒们也是吵吵嚷嚷，读这些过去的故事会提醒我自己的心要更宽广。不要急于给不同意见的人定罪。日光之下，并无新事。无论是中国家庭教会与三自教会的状况，还是守望教会与其他教会现在所经历的一切，这些在神的历史当中，仅仅是一个小小部分。不是说神小看我们，而是说我们不要太高看自己。身处其中的人或许着急、或许煎熬、或许崩溃、或许若无其事，然而事情过去，就如场上一阵风吹过。有的东西会被吹走，有的则会留下来；有的东西是必须坚持的，有的东西则是可以放弃的。别人的处境我们无法完全能明白和体会，而我们能持守的是自己的良心与立场。就如福克斯虽然反对克兰麦对王室的妥协，却在他的《殉道史》中对其赞誉有加。
&lt;/p>
&lt;p align="center">
（二）
&lt;/p>
&lt;p align="center">
他使我的灵魂苏醒，为自己的名引导我走义路。——&lt;em>诗篇&lt;/em>&lt;em>23:3&lt;/em>
&lt;/p>
&lt;p align="left">
 前几年教会敬拜时常唱的一首歌是《复兴的火》。“复兴的火焰正燃烧，让我们响起胜利的号角&amp;#8230;”每次唱时大家都“斗志昂扬”，我自己也是，总是激情饱满，似乎我们响亮的声音就真代表着复兴了。可是，我的心常常忧闷，我渴望着自己的灵里自由释放，渴望着见证一场神在我们这个时代，在我们自己身上的复兴。复兴，真的来了吗？复兴，真的会来吗？复兴，在哪里？
&lt;/p>
&lt;p align="left">
《清教徒的脚踪》中专门收纳了钟马田博士的一篇《复兴——历史与神学思想的回顾》。不过，在本书第一部分介绍的清教徒代表人物中，我已经从他介绍的哈里斯、爱德华兹和怀特菲尔德等人身上更真切地感受到了复兴的火焰。“复兴是钟马田博士关心的核心话题。”
&lt;/p>
&lt;p align="left">
在威廉姆斯那章中，他说复兴不是指举办一轮福音布道会。“真正的复兴是‘至高者的造访’，是圣灵的浇灌”。威廉姆斯和哈里斯等引发复兴的过程让我意识到，复兴不是一个人或一个教会“努努力”就可以做成的，完全是上帝的主权。威廉姆斯出版一本心诗歌集就能引发一场复兴，诗歌本一出来，当人们开始吟唱这些伟大的神学表白时，复兴开始了。哈里斯不太情愿去教堂，刚好牧师在讲圣餐礼拜，于是他立刻被吸引了，一个伟大的故事就此开始。甚至在他的葬礼上守圣餐的时候，很多信主多年的信徒“从来不曾见过上帝的荣耀那么大的彰显和那么丰厚的恩典，也未曾感受过福音的能力这样的浩大。”基督徒真的可以有如此丰富的生命。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
 在爱德华兹那章中，有一段对我是特别的提醒，因为“更新”一词也是我们现今常会说的：
&lt;/p>
&lt;p align="left">
今天我们听见人爱提“更新”这个字眼，他们不喜欢“复兴”这个字眼，宁愿说“更新”，意思是说我们在得救重生的时候就已经在圣灵里受浸，因此只需认识自己所已经得着的，并顺服他。可是，这并不是复兴呵！你可以照着他们这些教训去行，并且可以多得益处，可是你仍旧没有得着复兴。复兴是圣灵浇灌下来的结果，是临到我们身上的事，我们不能代行，我们只有感觉到所发生的事。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
钟马田一再的重复：“不要消灭圣灵的感动”。“我们可以有许多方式犯这个毛病：例如光注重神学理论，或光注重基督教原则应用到工业生产、教育、艺术或政治等方面。”我们不仅要有神学知识，并且这种知识是被火点燃起来的。“不单要有光，也要有热，叫人感到温暖。”
&lt;/p>
&lt;p align="left">
    ……
&lt;/p>
&lt;p align="left">
我休假的地方是中国有名的隐居之地，山里各处分布着历史上道教、佛教和藏传佛教的留下来的寺庙。本来我也是想去隐居的。坐在山里的亭子里，看着晚霞，吹着凉风，我开始想念教会和弟兄姐妹们。我成不了一个隐士了。这真是一件好事。
&lt;/p>
&lt;/div></description></item><item><title>2012年4月4日受难周祷告会内容摘要</title><link>/2012/05/09/2012%E5%B9%B44%E6%9C%884%E6%97%A5%E5%8F%97%E9%9A%BE%E5%91%A8%E7%A5%B7%E5%91%8A%E4%BC%9A%E5%86%85%E5%AE%B9%E6%91%98%E8%A6%81/</link><pubDate>Wed, 09 May 2012 09:32:29 +0000</pubDate><guid>/2012/05/09/2012%E5%B9%B44%E6%9C%884%E6%97%A5%E5%8F%97%E9%9A%BE%E5%91%A8%E7%A5%B7%E5%91%8A%E4%BC%9A%E5%86%85%E5%AE%B9%E6%91%98%E8%A6%81/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;" align="center">
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: center;" align="center">
王亮弟兄分享，新雨姊妹带领祷告
&lt;/p>
&lt;div class="indent-2">
&lt;p align="left">
&lt;strong>1.&lt;/strong>&lt;strong>我们来到神的面前，求神再一次用他的光光照我们，让我们看到自己的污秽，当我们看到这污秽时，我们就来到他的面前求他赦免。我们在神的面前求神光照我们，并且认罪悔改。&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p align="left">
祷告经文：赛57:15-16
&lt;/p>
&lt;p>
因为那至高至上、永远长存（注：原文作“住在永远”）、名为圣者的如此说：“我住在至高至圣的所在，也与心灵痛悔、谦卑的人同居；要使谦卑人的灵苏醒，也使痛悔人的心苏醒。
&lt;/p>
&lt;p>
我必不永远相争，也不长久发怒，恐怕我所造的人与灵性都必发昏。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
祷告内容：（1）主我们因着你这样的应许来向你祷告，主因着你的应许在我们的面前，我们认罪悔改的你就必定赦免我们。我们里面没有你的爱和你的饶恕，就求你的爱和你的饶恕充满我们。（2）主我们知道我们在你面所承认的过犯，你已经一一收纳了。主我们靠着自己不能胜过罪恶，但我们靠着加给我们力量我们就能。（3）亲爱的主我们因着自己受了伤害所以常常我们因着这样的伤害也不能饶恕别人，所以求你的大爱充满我们。主啊我们因着我们的过犯饭和言行得罪了弟兄姐妹，求你能饶恕我们，也用你的爱去安慰他们，让他们所受的伤害也能因着你的爱得以抚平。求你也恢复我们和家人爱的相连，也求你恢复我们和弟兄姐妹之间爱的相连，我们现在也愿意在你的面前爱那些以前被我们看作是仇敌的人。（4）恳求你让我们看到那天上的爱时候，我们就愿意支取那样的爱。恳求主你让我们在一次思想你十字架上的大爱的时候，就来支取你那十字架上的能力。让我们的心被你的爱激励的时候，我们的心就有能力去爱别人。亲爱的阿爸天父愿我们今天的承认、认罪、悔改、一切的痛悔，都求主悦纳。谢谢主你带领我们 奉主耶稣的名祷告 阿们！
&lt;/p>
&lt;p align="left">
&lt;strong>2.&lt;/strong>&lt;strong>我们来到神的面前，求他给我们一颗忍耐的心。求神让我们经过被神炼净的忍耐之后，我们就有力量奔跑那摆在我们前面的路我们一同来到神的面前为我们心里面有这样从神而来的忍耐来祷告。&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p align="left">
祷告经文：赛62:1-5
&lt;/p>
&lt;p align="left">
我因锡安必不静默，为耶路撒冷必不息声，直到他的公义如光辉发出，他的救恩如明灯发亮。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
列国必见你的公义，列王必见你的荣耀。你必得新名的称呼，是耶和华亲口所起的。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
你在耶和华的手中要作为华冠，在你　神的掌上必作为冕旒。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
你必不再称为“撇弃的”，你的地也不再称为“荒凉的”；你却要称为“我所喜悦的”，你的地也必称为“有夫之妇”。因为耶和华喜悦你，你的地也必归他。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
少年人怎样娶处女，你的众民（注：“民”原文作“子”）也要照样娶你；新郎怎样喜悦新妇，你的　神也要照样喜悦你。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
祷告内容：（1）亲爱的阿爸天父我们在你的里面当存忍耐的心，主我们相信你给我们的是在你的旨意当中要成就的。恳求天父让我们以你的眼光来看今天的处境，让我们带着那样存心忍耐的心，不叫我们的眼睛定睛在环境上。（2）我们恳求主在这个不容的时候就此给你守望的儿女一颗存心忍耐的心，一颗带着主盼望的忍耐，带着主应许的忍耐。（3）主当我们心里急噪的的时候，求你用你的圣灵来光照我们，用你的话语启发我们。也求主让我们安静的在你里面等待，等待着你给我们开的出路。主愿我们这样的呼求，在你的耳朵当中收纳。也求你赐下恩典然我们在忍耐的时候我们就经历从神而来的恩典。谢谢你听我们祷告，奉主耶稣的名 阿们！
&lt;/p>
&lt;p align="left">
&lt;strong>3.&lt;/strong>&lt;strong>我们来到神的面前，为着我们有着一颗仰望的心祷告。在再一次求神，让我们疲倦的、灰心的、软弱的在神的面前得以恢复力量，我们一同祷告。&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p align="left">
祷告内容：（1）我们所经历的这一切，只是历史当中的一个阶段，只不过是在你的大手笔当中的一个小手笔。（2）我们盼望你打开我们的眼睛，让我们常常来仰望你。求你将那完整的信心放在我们里面。（3）恳求你使我们看见你复活的大能是如何在历史中彰显的，我们相信你要将你的复活的大能显现在你的儿女当中和这个世代当中。（4）愿我们这样的有声无声的祷告都能蒙你的悦纳，我们也将后面两天的聚会叫在你的手中，求主吸引未能来到你面的儿女能来到你的面前。谢谢主听我们祷告 奉主耶稣的名 阿们！
&lt;/p>
&lt;p align="left">
回应诗歌：《云彩》
&lt;/p>
&lt;p align="left">
主祷文结束
&lt;/p>
&lt;/div></description></item><item><title>教理问答连载之七</title><link>/2012/05/09/%E6%95%99%E7%90%86%E9%97%AE%E7%AD%94%E8%BF%9E%E8%BD%BD%E4%B9%8B%E4%B8%83/</link><pubDate>Wed, 09 May 2012 09:31:37 +0000</pubDate><guid>/2012/05/09/%E6%95%99%E7%90%86%E9%97%AE%E7%AD%94%E8%BF%9E%E8%BD%BD%E4%B9%8B%E4%B8%83/</guid><description>&lt;p>    什么是至大的幸福呢？是生命？是健康？是财富？是成功？还是天堂？不！是与神的联合！是与神和好，与神相交，在主里喜乐。至大的幸福是最有福的。主耶稣是唯一能拯救我们的。神的儿子就是救主。&lt;/p>
&lt;div class="indent-2">
&lt;strong>问：为什么神的儿子要起名叫耶稣，即救主呢？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>答：&lt;/strong>因为他把我们从罪恶里救出来&lt;em>（太&lt;/em>&lt;em>1:21&lt;/em>&lt;em>；来&lt;/em>&lt;em>7:25&lt;/em>&lt;em>）&lt;/em>，我们不能从其他人寻求或得着拯救&lt;em>（徒&lt;/em>&lt;em>4:12&lt;/em>&lt;em>；约&lt;/em>&lt;em>15:4-5&lt;/em>&lt;em>；提前&lt;/em>&lt;em>2:5&lt;/em>&lt;em>；赛&lt;/em>&lt;em>43:11&lt;/em>&lt;em>；约壹&lt;/em>&lt;em>5:11&lt;/em>&lt;em>）&lt;/em>。
&lt;/p>
&lt;p>
《太》第一章讲到神通过天使，把救主即将降生的大喜信息告诉了与马利亚订婚的约瑟。第21节纪录了天使传递的话：“你要给他起名叫耶稣，因他要将自己的百姓从罪恶里救出来”。父神给他独生爱子起名叫耶稣，这个名字一定有特殊的含义。它的意思是：神拯救——拯救正是他使命的一部分。拯救意味着把他们从最大的邪恶中救出来，带进至大的幸福。
&lt;/p>
&lt;p>
什么是最大的邪恶？是战争？是疾病？是死亡？还是地狱？不，是罪！因为罪，我们与神完美的联合破裂了；因为罪，我们与神与人之间的纽带断了。后果是可怕的：战争，疾病，死亡和地狱。我们耳闻目睹和亲身经历的苦难都是罪的结果。
&lt;/p>
&lt;p>
什么是至大的幸福呢？是生命？是健康？是财富？是成功？还是天堂？不！是与神的联合！是与神和好，与神相交，在主里喜乐。至大的幸福是最有福的。“有福”的真实意思是完满，因此被祝福意即满是福气。主耶稣是唯一能拯救我们的。神的儿子就是救主。
&lt;/p>
&lt;p>
我们无法自救，马利亚、阿拉、菩萨也不能救我们。那些没有基督而活的人仍是堕落之子，祸不离身，将永远失丧。彼得在五旬节时说：“除他以外，别无拯救；因为在天下人间，没有赐下别的名，我们可以靠着得救”&lt;em>（徒&lt;/em>&lt;em>4:12&lt;/em>&lt;em>）&lt;/em>。
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>问：这样，那些向圣徒，向自己，或向其他地方寻求拯救和幸福的人，真是相信独一救主耶稣吗？&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>答：&lt;/strong>不；虽然他们夸耀他们是属他的，却在行为上否认独一的救主耶稣&lt;em>（林前&lt;/em>&lt;em>1:13, 30-31&lt;/em>&lt;em>；加&lt;/em>&lt;em>5:4&lt;/em>&lt;em>）&lt;/em>。因为除非耶稣不是一位完全的救主，否则，凡用真信心接受这位救主的，就必定在他里面， 拥有一切凡为他们得救所必须的东西&lt;em>（来&lt;/em>&lt;em>12:2&lt;/em>&lt;em>；赛&lt;/em>&lt;em>9:6&lt;/em>&lt;em>；西&lt;/em>&lt;em>1:19-20, 2:10&lt;/em>&lt;em>；约壹&lt;/em>&lt;em>1:7&lt;/em>&lt;em>）&lt;/em>。
&lt;/p>
&lt;p>
这里警告那些在耶稣以外寻求幸福和拯救的人：他们注定找不到。基督说：“我就是道路”&lt;em>（约&lt;/em>&lt;em>14:6&lt;/em>&lt;em>）&lt;/em>。这就告诉我们：没有别的道路可以取得救恩。所有别的道路都是死路一条。这里说得非常直率：救恩不能通过任何其他方法寻求到。
&lt;/p>
&lt;p>
但是，我们在生活中却常常表现出对这一真理的不信。罗马天主教会教导说，在基督的工作以外，还要加上圣徒的功德和信徒自己的好行为。耶稣是救主，但只是一位帮助我们的救主。我们所缺乏的，由他来补足。
&lt;/p>
&lt;p>
我们不需要是罗马天主教徒才相信这种教导。靠作什么和不作什么，加上一位帮助我们的耶稣来获取救恩，比“所有的都出自他”这一真理对我们更有吸引力。如果是这样，我们就是在口头上称耶稣的名，却用行为抵赖他。
&lt;/p>
&lt;p>
抵赖是什么意思呢？它是承认的反义词。抵赖就是在说你不认识某人。抵赖并不一定要用言语，你作的和不作的与你承认的相反，你就是在抵赖。如果我们说：“只有耶稣才能拯救我们”，却同时声称我们必须是个好人才能得救，那我们就是用行为抵赖耶稣。真正的信心说：“我什么也不能作，但主耶稣能为我作万事。”那是从心底说出来的，那才是把自己完全交托给他。
&lt;/p>
&lt;p>
信心在耶稣里找到了一切：高达诸天的罪孽被赎清；不安宁的心得到平安；完全为神的荣耀而活的公义。相信神的罪人在耶稣基督里找到了完全的救恩。人要是想在上面加点什么，他就是在贬低耶稣，耶稣就不成其为完全的救主。如果耶稣不是完全的救主，他在十字架上就不能说：“成了”。如果他的工作有任何不足，父神也不会将他从死里复活。那么就永远不会有复活节的存在，也没有人能获救。使徒约翰写道：“他儿子耶稣的血也洗净我们一切的罪”&lt;em>（约壹&lt;/em>&lt;em>1:7&lt;/em>&lt;em>）&lt;/em>。
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>问：为何称他为基督，意即受膏者呢？&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>答：&lt;/strong> 因为他被父神任命，又被圣灵膏立&lt;em>（诗&lt;/em>&lt;em>45:7&lt;/em>&lt;em>；来&lt;/em>&lt;em>1:9&lt;/em>&lt;em>；赛&lt;/em>&lt;em>61:1&lt;/em>&lt;em>；路&lt;/em>&lt;em>4:18&lt;/em>&lt;em>）&lt;/em>，作我们的大先知和教师&lt;em>（申&lt;/em>&lt;em>18:15&lt;/em>&lt;em>；徒&lt;/em>&lt;em>3:22, 7:37&lt;/em>&lt;em>；赛&lt;/em>&lt;em>55:4&lt;/em>&lt;em>）&lt;/em>，他完全的向我们启示有关神对我们救赎的奥秘计划和意旨&lt;em>（约&lt;/em>&lt;em>1:18, 15:15&lt;/em>&lt;em>）&lt;/em>；他又是我们唯一的大祭司&lt;em>（诗&lt;/em>&lt;em>110:4&lt;/em>&lt;em>）&lt;/em>， 一次献上他的身体而救赎了我们&lt;em>（来&lt;/em>&lt;em>10:12,14&lt;/em>&lt;em>，&lt;/em>&lt;em>9:12,14,28&lt;/em>&lt;em>）&lt;/em>，且永远活着，为我们向神代求&lt;em>（罗&lt;/em>&lt;em>8:34&lt;/em>&lt;em>；来&lt;/em>&lt;em>9:24&lt;/em>&lt;em>；约壹&lt;/em>&lt;em>2:1&lt;/em>&lt;em>；罗&lt;/em>&lt;em>5:9-10&lt;/em>&lt;em>）&lt;/em>；他也是我们永远的君王，他用他的话语和圣灵管理我们，又保护并保守我们在他为我们预备的救赎中&lt;em>（诗&lt;/em>&lt;em>2:6&lt;/em>&lt;em>；亚&lt;/em>&lt;em>9:9&lt;/em>&lt;em>；太&lt;/em>&lt;em>21:5&lt;/em>&lt;em>；路&lt;/em>&lt;em>1:33&lt;/em>&lt;em>；太&lt;/em>&lt;em>28:18&lt;/em>&lt;em>；约&lt;/em>&lt;em>10:28&lt;/em>&lt;em>；启&lt;/em>&lt;em>12:10-11&lt;/em>&lt;em>）&lt;/em>。
&lt;/p>
&lt;p>
使徒保罗在《提前》二章5节里说：“因为只有一位神；在神和人中间只有一位中保，乃是降世为人的基督耶稣”。因此主耶稣还有其他名字。上一问中我们讲到耶稣这个名字的意思是“救主”，我们可以说这是他本人的名字。但是一个有职务的人除了本人的名字以外，还有一个职务上的名称，如总统、国王或法官。
&lt;/p>
&lt;p>
基督这个名字也是这样。除了他本人的名字 “耶稣”以外，他还有一个职分上的名字——“基督”。这是一个希腊词，是在《新约》里才有的。在《旧约》中，我们找到的是希伯来名“弥赛亚”。“基督”和“弥赛亚”的意思同是“受膏者”。我们在《圣经》中读到，当一个人接受一个职务时，别人要用油膏他的头，比如大祭司亚伦、大卫王、先知以利沙。油代表圣灵的恩赐。有了圣灵的恩赐，被膏者才获得执行职分的资格。
&lt;/p>
&lt;p>
经上说耶稣是基督，也就是受膏者。神在《诗》第二首6节中说：“我已经立我的君在锡安我的圣山上了。”父神立了救主执行这一职务，就是说父神拣选了他，派遣了他作救主。主耶稣接受了这个职分。主耶稣不是被油、而是被圣灵亲自膏立。基督接受了圣灵所有的恩赐，好完成他的使命。他接受了三个职分：先知，祭司和君王。
&lt;/p>
&lt;p>
在旧约时代，先知的职责是向人们传达神的话语并加以解释。基督使人认识了救恩的道路，也确保他们从心里真正明白他所传达的信息。这样，人心得到开启、受到更新。
&lt;/p>
&lt;p>
在旧约时代，祭司有三重使命。他献羔羊或其他洁净的牲畜；然后为人们代祷；再祝福他们。这里称基督为唯一的大祭司。旧约时代的以色列有许多祭司，全都在一位大祭司的指导下服事。但这里基督被称为唯一的大祭司。为什么呢？祭司们也是有罪的人，他们必须先为自己献祭，然后才能为人们献祭。他们从来没有献完全的祭，因为牲畜的血不能真正赎罪。但基督既是祭司，同时也是献祭的羔羊。他在十字架上献上自己，从此我们再也不需要献牲畜的祭了。
&lt;/p>
&lt;p>
祭司的祈祷是不完全的，并不总蒙垂听。而基督的代祷总是蒙父神的垂听。因此，我们应该在每次祈祷时祈求基督的代祷。当祭司祝福时，他并不能把祝福的实体给人们。而当基督祝福时，我们实际上已经接受了祝福。
&lt;/p>
&lt;p>
旧时的以色列是君王制度。国王颁布法令，管理国家，对抗外敌。这里称基督为永远的王。地上所有的王都死了，或将要死，而基督现在是王，也将永远作王。
&lt;/p>
&lt;p>
国王或女王拥有民心，这是他们的特权。耶稣王用他的爱征服人心，用他的话语和圣灵管理他们。基督的话语对他的子民来说，是一部爱的律法，他们必须用顺从来回应。这位慈爱的王也教导他们怎样顺从。
&lt;/p>
&lt;p>
神的儿女在世上有三个大敌：撒旦，世界和他们自己罪恶的心。耶稣王保护他的子民，对抗这些仇敌。他一路保守他们，直到他们抵达天家。
&lt;/p>
&lt;p>
（《海德堡教理问答》节选，连载之七）
&lt;/p>
&lt;/div></description></item><item><title>北京守望教会4月29日户外敬拜通报</title><link>/2012/05/09/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A4%E6%9C%8829%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5/</link><pubDate>Wed, 09 May 2012 09:20:42 +0000</pubDate><guid>/2012/05/09/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A4%E6%9C%8829%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5/</guid><description>&lt;p style="text-align: left;" align="center">
各位亲爱的弟兄姊妹：
&lt;/p>
&lt;p>主内平安！本主日是今年的第十七个主日，天气多云，弟兄姊妹依然在信心和盼望中来敬拜寻求我们的主救主耶稣基督。&lt;/p>
&lt;p>这个主日我们那位姊妹周五被住宾馆主日上午释放外，据我们统计，至少有13位弟兄姊妹在平台附近被带走；其中有3位弟兄姊妹在路上被放下，1位姊妹被派出所从平台带走送回家，其余9位弟兄姊妹分别被送往三个派出所。截至到当晚10点多时最后一位在来广营派出所的弟兄被释放回家。&lt;/p>
&lt;p>在我们所经历的属灵争战当中，我们知道我们争战的对象不是那属血气的，而是与那天空属灵气的恶魔在争战。因此，在这属灵争战的过程中，求神给我们灵里的敏感和分辨能力，使我们满有从圣灵而来的悟性知道主的心意，并凡事行在智慧和光明中，满心欢喜地行在正路之上，像使徒保罗当年为歌罗西教会所祈求的那样：“愿你们在一切属灵的智慧悟性上，满心知道神的旨意，好叫你们行事为人对得起主，凡事蒙他喜悦，在一切善事上结果子，渐渐的多知道神，照他荣耀的权能，得以在各样的力上加力，好叫你们凡事欢欢喜喜地忍耐宽容。”（西1:9-11）&lt;/p>
&lt;p>愿我们主耶稣基督的恩惠和平安、天父上帝的慈爱和怜悯、圣灵保惠师的感动、更新与引导，常与每一位守望教会的弟兄姊妹以及各处挂念守望教会并为守望教会祷告的弟兄姊妹同在！阿们！&lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;" align="center">
                      北京守望教会
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;" align="center">
                           2012年5月1日
&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>北京守望教会5月6日户外敬拜通报</title><link>/2012/05/09/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A5%E6%9C%886%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5/</link><pubDate>Wed, 09 May 2012 09:20:00 +0000</pubDate><guid>/2012/05/09/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A5%E6%9C%886%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5/</guid><description>&lt;p style="text-align: left;" align="center">
&lt;p>各位亲爱的弟兄姊妹：&lt;/p>
&lt;/p>
&lt;p>主内平安！本主日是今年的第十八个主日，天气晴朗炎热，弟兄姊妹依然在信心和盼望中来敬拜寻求我们的主耶稣基督。&lt;/p>
&lt;p>这一周那位姊妹再次周五的时候就被带到宾馆，主日上午被放出来之外，据我们统计，这个主日至少有13位弟兄姊妹在平台附近被带走；其中有4位弟兄姊妹在路上被放下，1位姊妹被直接送回家，其余8位弟兄姊妹分别被送往四个派出所。截至到当天下午6点多时所有弟兄姊妹都被释放回家。&lt;/p>
&lt;p>户外敬拜已经过了一年时间，在这一段时间我们思想较多的一个问题是：我们还要再等多长时间？虽然我们不知道前面还有多长的路要走，但我们感恩的是时间掌握在上帝的手中。他掌管历史进程，他有美好的旨意和安排，就像诗歌里所唱的“他的心里有蓝图，他的时间不错误”。愿主坚固我们的心，让我们在盼望中等候上帝旨意的成就。&lt;/p>
&lt;p>愿我们主耶稣基督的恩惠和平安、天父上帝的慈爱和怜悯、圣灵保惠师的感动、更新与引导，常与每一位守望教会的弟兄姊妹以及各处挂念守望教会并为我们祷告的弟兄姊妹同在！阿们！&lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;" align="center">
                      北京守望教会
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;" align="center">
                           2012年5月8日
&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item></channel></rss>