<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>《＠守望》第53期——关注单身弟兄 on 北京守望教会</title><link>/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%AC%AC53%E6%9C%9F%E5%85%B3%E6%B3%A8%E5%8D%95%E8%BA%AB%E5%BC%9F%E5%85%84/</link><description>Recent content in 《＠守望》第53期——关注单身弟兄 on 北京守望教会</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Wed, 14 Aug 2013 13:32:37 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%AC%AC53%E6%9C%9F%E5%85%B3%E6%B3%A8%E5%8D%95%E8%BA%AB%E5%BC%9F%E5%85%84/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>《＠守望》第53期——关注单身弟兄</title><link>/2013/08/14/%E7%AE%80%E8%AE%AF-42/</link><pubDate>Wed, 14 Aug 2013 13:32:37 +0000</pubDate><guid>/2013/08/14/%E7%AE%80%E8%AE%AF-42/</guid><description>&lt;p>&lt;strong>简讯：&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>1、 7月28日，本主日共有33位弟兄姊妹因参加户外敬拜被扣留，1位姊妹礼拜五晚被住宾馆。至当日晚11：15，所有被扣留的弟兄姊妹才全部被释放。当日在平台，金弟兄曾与有关部门人员发生冲突。&lt;/p>
&lt;p>2、 8月4日，本主日共有32位弟兄姊妹因参加户外敬拜被扣留：部分上午即自由；其余在中关村西区所（原大街所），其中5位弟兄中午被转移至上地所。至当日下午15：00，所有被扣留的弟兄姊妹均被释放；&lt;/p>
&lt;p>3、8月11日，本主日有38位弟兄姊妹（含一外地弟兄）因为参加户外敬拜被扣留，只有大约三分之一的弟兄姊妹在被带离平台后不久被释放，其余三分之二被带到中关村西区（原中关村大街）、花园路、北太平庄、海淀等四个派出所。截止14:58，所有被扣留了的弟兄姊妹都被释放出来。令人难过的是，有一姊妹在中关村西区派出所遭到一派出所副所长的粗暴对待，脖子被掐、头发被扯。姊妹靠着主平静地面对了这种无礼的对待，并饶恕伤害她的人。尽管如此，我们仍要谴责派出所副所长的恶劣行为。求主保守和坚固参加户外敬拜的弟兄姊妹，并掌管执法人员的心。&lt;/p>
&lt;p>4、13年度夏季洗礼于7月28晚在西屋举行，共有7位弟兄姊妹受洗归主。&lt;/p>
&lt;p>5、**&lt;span style="text-decoration: underline;">甘肃岷县赈灾特别通报&lt;/span>****：**为赈济甘肃岷县地震灾害，治理委员会决定从教会的备用金中拨出2万元，转交教会所联系的主内赈灾团队，帮助灾民（发放食物等）。&lt;/p>
&lt;p>6、2013年8月3日下午，广州林献羔牧师因医治无效辞世，安息主怀，享年90岁。林牧师祖籍广东省台山县，1924年10月4日出生于澳门， 1936年在香港长洲受浸。1942年进入梧州建道圣经学院，1945年起在广州传道，1950年开始在广州市中心&lt;a class="link" href="http://www.baike.com/wiki/%E5%A4%A7%E9%A9%AC%E7%AB%99" title="大马站"
target="_blank" rel="noopener"
>大马站&lt;/a>35号的家中开始聚会，称为“大马站福音会堂”。 因为他不愿意加入&lt;a href="http://www.baike.com/wiki/%E4%B8%89%E8%87%AA%E7%88%B1%E5%9B%BD%E6%95%99%E4%BC%9A" target="_blank" title="三自爱国教会">三自爱国教会&lt;/a>，认为其政治宣传式的教导偏离了纯正的福音，结果在&lt;a class="link" href="http://www.baike.com/wiki/1955%E5%B9%B49%E6%9C%8814%E6%97%A5" title="1955年9月14日"
target="_blank" rel="noopener"
>1955年9月14日&lt;/a>，在肃反运动中和王国显、&lt;a class="link" href="http://www.baike.com/wiki/%E5%BC%A0%E8%80%80%E7%94%9F" title="张耀生"
target="_blank" rel="noopener"
>张耀生&lt;/a>作为“大马站反革命集团”头目被捕，1957年获释。1958年第二次被捕，被判20年徒刑。1978年，林牧师出狱。1979年，他恢复了大马站35号的聚会。之后人数逐渐增加到数千人。后迁至德政北路雅荷塘（北）荣桂里15号。从上个世纪90年代到2009年，林牧师遭受被抄家、被拘查问话，他被指为非法传教，大马站被定为非法传教点等，《杏花》2011年夏季号（主题历史的反思）中有周洲姊妹写的关于林牧师的文章《我们经过水火》。&lt;/p>
&lt;p>——————————————————————————————————————————————————————————————————&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>教牧书信&lt;/strong>&lt;br>
&lt;a class="link" href="/2013/08/14/%e8%a6%81%e5%81%9a%e5%a4%a7%e4%b8%88%e5%a4%ab%e5%b0%8f%e7%99%bd-%e7%89%a7%e5%b8%88/" >要做大丈夫/小白 牧师&lt;/a>&lt;br>
无论单身还是已婚，作弟兄的都需要清楚神赐你的身份是男人。你可能想：“这还用你说，我生来就知道！”既是男人，不管你愿意不愿意，你都是要作“头”的——不仅在家里，在教会、社会也是如此——这责任可重大啊！&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2013/08/14/%e7%bb%99%e5%8d%95%e8%ba%ab%e5%bc%9f%e5%85%84%e7%9a%84%e4%b8%80%e4%ba%9b%e8%af%9d%e8%a2%81%e7%81%b5-%e4%bc%a0%e9%81%93/" >给单身弟兄的一些话/袁灵 传道&lt;/a>&lt;br>
作为弟兄，作为未来家庭的带领人，你也需要从上帝那里知道你的人生使命，也就是你未来家庭的方向。对此，越早知道就越主动，早知道自己的使命就可以照此认出上帝为你预备的帮手。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2013/08/14/%e5%86%99%e7%bb%99%e5%8d%95%e8%ba%ab%e7%9a%84%e5%bc%9f%e5%85%84%e4%bb%ac%ef%bc%8c%e7%9c%8b%e5%a5%bd%e7%9c%bc%e7%9d%9b%ef%bc%8c%e4%bf%9d%e5%ae%88%e4%bd%a0%e7%9a%84%e5%bf%83%e5%9c%a3%e9%a3%8e/" >写给单身的弟兄们，看好眼睛，保守你的心/圣风 牧师&lt;/a>&lt;br>
1、少用网络，有目的性地使用。 2、杜绝诱惑于细微处3、追求公义、圣洁、仁爱与和平&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="line-height: 20.7999992370605px;">——————————————————————————————————————————————————————————————————&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>美好见证&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2013/08/14/%e6%81%8b%e7%88%b1%e8%bf%87%e5%90%8ezyj/" >恋爱过后/ZYJ&lt;/a>&lt;br>
初恋告败给了我很多的反省。首先就是原来婚恋关系中的两个人都是罪人，虽然以前也知道，却没有那么深的体会，以至于常常不自觉地以完美的标准要求对方。试问一个罪人怎么能承受如此之高的期待？&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2013/08/14/%e6%8b%92%e7%bb%9d%e4%b9%9f%e6%98%af%e6%81%a9%e5%85%b8%e5%a8%81%e5%b0%94%e4%bc%af/" >拒绝也是恩典/威尔伯&lt;/a>&lt;br>
我们真是软弱啊，一个女孩的拒绝怎能有如此大的威力，使我们如此伤痛？在我们灵魂的深处，究竟有什么东西在悄无声息又反反复复地刺痛我们的心？我无知而软弱的朋友啊，我们要起来，直面自己的灵魂。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2013/08/14/%e5%be%81%e6%9c%8d%e9%83%ad%e5%88%a9%e5%b9%b3/" >征服/郭利平&lt;/a>&lt;br>
在多年强烈盼望婚姻的同时，我准备着接受一个不可能让我完全满意的丈夫，准备着遭遇磨合的不快。这既是基于我对周围弟兄的认识，也是基于我对自己的认识。 &lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="line-height: 20.7999992370605px;">——————————————————————————————————————————————————————————————————&lt;/span>&lt;br>
 &lt;br>
&lt;strong>户外敬拜&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2013/08/14/%e6%88%b7%e5%a4%96%e6%95%ac%e6%8b%9c%e5%b0%8f%e8%ae%b0%ef%bc%88%e4%b9%8b%e4%b8%89%e5%8d%81%e5%85%ab-%e5%9b%9b%e5%8d%81%e4%b8%80%ef%bc%89%e9%a9%ac%e9%94%90/" >户外敬拜小记（之三十八——四十一）/马锐&lt;/a>&lt;br>
这夏日里难忘的一天，使这已日趋平淡的户外敬拜，重新又起了波澜。神啊，你的剧本总是不停地出新，意外加上意外，却总在你的平安里。愿你所预定的美好结局，早日显现，好使我们在你里面得着永不失落的安慰。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2013/08/14/%e9%9a%be%e5%bf%987%e2%80%a228%e8%99%8e%e5%85%b0/" >难忘7•28/虎兰&lt;/a>&lt;br>
这样的陪伴和等候，这样的争战很多弟兄姊妹都很熟悉，但我们似乎许久没经历了。感谢主，这是个提醒，提醒我们还在争战；也是个帮助，帮助我们不要忘记，教会还在特殊的敬拜时期；&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="line-height: 20.7999992370605px;">——————————————————————————————————————————————————————————————————&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>思想随笔&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2013/08/14/%e9%9d%a2%e5%af%b9%e4%b8%96%e4%b8%8a%e7%9a%84%e9%82%aa%e6%81%b6%e5%ad%99%e6%af%85%e9%95%bf%e8%80%81/" >面对世上的邪恶/孙毅长老&lt;/a>&lt;br>
今天，当网络中这些有关邪恶的消息快要把人淹没的时候，我开始叹息，如果这就是我们每天生活的处境的话，我们当怎样去面对呢？&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2013/08/14/%e8%ae%a4%e8%af%86%e6%ad%bb%e4%ba%a1%e4%b8%80%e7%90%a8/" >认识死亡/一琨&lt;/a>&lt;br>
亲爱的弟兄姊妹，你最大的盼望是什么？事业顺利，身体健康，心想事成，儿女争气，还是歇了一切劳苦，进入安息，完全圣洁，拆毁人与人之间一切的墙，进入圣徒相通，与主面对面，同享祂的荣耀。如果是前者，请重新思想你的信仰，免得在沉沦中还不自知。&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="line-height: 20.7999992370605px;">——————————————————————————————————————————————————————————————————&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>祷告分享&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2013/08/14/%e4%ba%9a%e4%bc%af%e6%8b%89%e7%bd%95%e7%9a%84%e4%bf%a1%e5%bf%83-2013%e5%b9%b47%e6%9c%8824%e6%97%a5%e7%a5%b7%e5%91%8a%e4%bc%9a%e5%88%86%e4%ba%ab%e6%99%93%e5%b3%b0-%e7%89%a7%e5%b8%88/" >亚伯拉罕的信心——2013年7月24日祷告会分享/晓峰  牧师&lt;/a>&lt;br>
&lt;a class="link" href="/2013/08/14/%e4%bb%a5%e5%b0%91%e8%83%9c%e5%a4%9a-2013%e5%b9%b48%e6%9c%88%e5%9c%a3%e9%a4%90%e8%81%9a%e4%bc%9a%e5%88%86%e4%ba%ab%e8%a2%81%e7%81%b5-%e4%bc%a0%e9%81%93/" >以少胜多——2013年8月圣餐聚会分享/袁灵 传道&lt;/a>&lt;br>
&lt;a class="link" href="/2013/08/14/%e5%8c%97%e4%ba%ac%e5%ae%88%e6%9c%9b%e6%95%99%e4%bc%9a2013%e5%b9%b48%e6%9c%88%e5%ae%88%e6%9c%9b%e7%a5%b7%e5%91%8a%e9%a2%98%e7%9b%ae/" >北京守望教会2013年8月守望祷告题目&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="line-height: 20.7999992370605px;">——————————————————————————————————————————————————————————————————&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>属灵阅读&lt;/strong>&lt;br>
&lt;a class="link" href="/2013/08/14/%e4%bd%a0%e5%bf%85%e9%a1%bb%e5%ad%a6%e4%b9%a0%e9%98%85%e8%af%bb%e9%9f%a9%e5%90%9b%e6%97%b6/" >你必须学习阅读/韩君时&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="line-height: 20.7999992370605px;">——————————————————————————————————————————————————————————————————&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>主日讲章&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2013/07/26/%e7%8a%b9%e5%a4%aa%e4%ba%ba%e7%9a%84%e7%8e%8b%ef%bc%8c%e6%8b%bf%e6%92%92%e5%8b%92%e4%ba%ba%e8%80%b6%e7%a8%a3-2013%e5%b9%b47%e6%9c%8828%e6%97%a5%e4%b8%bb%e6%97%a5%e8%ae%b2%e7%ab%a0%e6%99%93/" >犹太人的王，拿撒勒人耶稣—-2013年7月28日主日讲章/晓峰牧师&lt;/a>&lt;br>
&lt;a class="link" href="/2013/08/02/%e5%a4%8d%e6%b4%bb-2013%e5%b9%b48%e6%9c%884%e6%97%a5%e4%b8%bb%e6%97%a5%e8%ae%b2%e7%ab%a0%e5%b0%8f%e7%99%bd%e7%89%a7%e5%b8%88/" >复活——2013年8月4日主日讲章/小白牧师&lt;/a>&lt;br>
&lt;a class="link" href="/2013/08/09/%e5%9f%ba%e7%9d%a3%e9%87%8c%e7%9a%84%e6%96%b0%e4%ba%ba%e7%b1%bb-2013%e5%b9%b48%e6%9c%8811%e6%97%a5%e4%b8%bb%e6%97%a5%e8%ae%b2%e7%ab%a0%e5%a4%a9%e6%98%8e%e7%89%a7%e5%b8%88/" >基督里的新人类——2013年8月11日主日讲章/天明牧师&lt;/a>&lt;/p></description></item><item><title>要做大丈夫/小白 牧师</title><link>/2013/08/14/%E8%A6%81%E5%81%9A%E5%A4%A7%E4%B8%88%E5%A4%AB%E5%B0%8F%E7%99%BD-%E7%89%A7%E5%B8%88/</link><pubDate>Wed, 14 Aug 2013 13:30:44 +0000</pubDate><guid>/2013/08/14/%E8%A6%81%E5%81%9A%E5%A4%A7%E4%B8%88%E5%A4%AB%E5%B0%8F%E7%99%BD-%E7%89%A7%E5%B8%88/</guid><description>&lt;p class="mceWPmore" title="更多...">
无论单身还是已婚，作弟兄的都需要清楚神赐你的身份是&lt;strong>&lt;span style="text-decoration: underline;">男人&lt;/span>&lt;/strong>。你可能想：“这还用你说，我生来就知道！”既是男人，不管你愿意不愿意，你都是要作“头”的——不仅在家里，在教会、社会也是如此——这责任可重大啊！
&lt;p>序言：网刊编辑约稿时希望我写点有关二十五年婚姻作丈夫的体会，顺便给单身弟兄们一些劝勉。但我思来想去，感觉不妥：一是因为本期的主题是“关注单身弟兄”，如果写一大段婚后生活的感受，似乎有些跑题；二是我也不太擅长写这类的文章。于是，祷告后觉得还是写些劝勉的话：既给单身的弟兄，也给已作丈夫的弟兄，更给我自己——我们在主里共勉。&lt;/p>
&lt;/p>
&lt;p>无论单身还是已婚，作弟兄的都需要清楚神赐你的身份是**&lt;span style="text-decoration: underline;">男人&lt;/span>**。你可能想：“这还用你说，我生来就知道！”既是男人，不管你愿意不愿意，你都是要作“头”的——不仅在家里，在教会、社会也是如此——这责任可重大啊！但亲爱的弟兄，你知道神要我们作一个怎样的男人吗？头又该是什么样子的呢？以下我就与弟兄们分享四方面的圣经教导。&lt;/p>
&lt;p>一、敬虔的人&lt;/p>
&lt;p align="left">
如果你问一个姊妹择偶的标准是什么，几乎都会包括类似“在属灵生命上比较成熟、能带领我”这样的条件（见网刊52期R姊妹访谈录）。姊妹的观点，是弟兄（特别是单身弟兄）必须认真对待的。其实，圣经也是这样要求男人的。保罗在写给提摩太的信中说：“我愿男人无忿怒，无争论，举起圣洁的手，随处祷告。”（提前 2：8）由此看来，弟兄首先应该是一个敬虔的人。
&lt;/p>
&lt;p>要成为一个敬虔的人，这里教导弟兄们两方面重要的表现：首先就是要“无忿怒、无争论”，换句话说，就是要节制。男人明显的弱点之一就是易冲动、好发怒、性喜争竞。但一个敬虔的弟兄，却应当在生命中满有圣灵结出的节制之果。节制不仅是得胜愤怒与争论、胜过自己的法宝，是成熟的标志，而且是作一个“好头”必备的素质。难怪古希腊亚里斯多德把节制定义为人（指男人）的四大美德之一（其它三个是智慧、勇敢与公义）。&lt;/p>
&lt;p>除那些惯常需要节制的各方面以外，这个时代还新增了许多需要节制的方面：网络就是其中之一。有一个笑话说“如果你要毁了白雪公主与王子的爱情，就送她一个iPad”。想想你每天在网络上耗费了多少光阴？对你的生命、服侍、家庭、亲情又造成了多少负面的影响？你又该如何行才合乎一个圣徒的体统？这一切我不必多说——“你懂的！”求主怜悯我们！&lt;/p>
&lt;p>那怎样才能培养出节制的品格呢？当然离不开祷告！不仅如此，保罗在这里教导弟兄要“随处祷告”。一个人祷告的习惯，往往可以窥见其属灵的状况。一个随处祷告的人（记得尼希米吗？），一定是一个随时寻求神、依靠神、大有信心的人，就是一个敬虔的人。男人既要作头，不随处祷告怎么当此大任？又怎么带领妻儿与下属？所以，结了婚的弟兄，一定要在家庭中建立、坚持并带领家庭敬拜，作好这个属灵的头，“把基督是我家之主”落到实处。而一个单身的弟兄，一定要留心养成随处祷告的习惯，为将来作头作好准备。如果说单身弟兄要为婚姻预备的话，敬虔习惯的养成应当是首要的。&lt;/p>
&lt;p>二、刚强的人&lt;/p>
&lt;p>这个时代的价值观正在急剧变化，刚强（即勇敢）的失落就是表现之一。“男子汉大丈夫应该当兵”，强调的就是这一点。保罗也正是如此吩咐那个问题多多的哥林多教会的：“要作大丈夫，要刚强。”（林前 16：13）相比于姊妹，弟兄更应当刚强，因为彼得说过：“你们作丈夫的也要按情理和妻子同住，因她比你软弱，与你一同承受生命之恩的，所以要敬重她，这样，便叫你们的祷告没有阻碍。”（彼前 3：7）可见，弟兄应当有意识地在自己的生命中培养刚强（勇敢）的美德。对于守望的弟兄，这一点就更为重要，因为教会所领受的异象及我们所处争战的现实，都要求弟兄们成为“精兵”，当兵的不勇敢那还叫兵吗？&lt;/p>
&lt;p>软弱为人性所难免，但因此认为是理所当然的就不妙了。保罗喜欢夸自己的软弱，并非因为软弱本身有什么可夸之处，乃是因此可以“叫基督的能力覆庇我”。（林后 12：9）靠着那加给他力量的，保罗活出的生命却实在是“什么时候软弱，什么时候就刚强了”。（林后 12：10）今天不少弟兄不是这样，倒是真喜欢“夸自己的软弱”，只是一点都不属灵，“夸”过之后就躺在软弱上死活不起来（或者起不来），让人哭笑不得。作为弟兄，无论结婚与否，都要刚强、作大丈夫，勇于面对挑战，勇于承担责任，勇于为信仰奉献。&lt;/p>
&lt;p>感谢主！这个月教会的祷告题目中加入了如下的一段：“主啊，为没有能去平台敬拜的弟兄姊妹祷告，求主怜悯保守继续在主里成长，属灵生命不断长进，预备打仗所需的信心和勇气。”作为弟兄，你听见这呼召了吗？是不是该为自己刚强而祷告呢？&lt;/p>
&lt;p>既然弟兄刚强，就理应多担待别人：妻子、姊妹以及软弱的弟兄，这是圣经的原则，是彼此相爱的落实。今天这个时代，太过自我中心，人人关注的都是自己，自怜自爱大行起道。但作为分别为圣的弟兄，要摒弃这类病态的自怜，过一个以神为中心、担待他人的生活。遇到点风浪或受到些许委屈（大多数人时常遭遇的不过如此而已），不要哭哭啼啼，不要沮丧，也不要抱怨，到要让人看出一个“知道怎样处卑贱，也知道怎样处丰富，或饱足、或饥饿、或有余、或缺乏，随事随在，我都得了秘诀。我靠着那加给我力量的，凡事都能作”（腓 4：12-13）的基督徒大丈夫的豪迈气概。&lt;/p>
&lt;p>三、智慧的人&lt;/p>
&lt;p>圣经一再强调“不要像愚昧人，当像智慧人”。（弗 5：15）整个一部箴言，就是教导年轻人当如何度过一个智慧的人生。一个弟兄可以没有钱财，可以没有学历，也可以没有帅气的外貌，但却一定不能没有智慧。那么，什么才是真智慧呢？约伯告诉你真智慧就是“敬畏　神，远离恶事”。（伯 1：1）&lt;/p>
&lt;p>要作一个智慧的弟兄，当从哪里操练起呢？我想应当从谨慎言语开始。“言多有失”、“祸从口出”是古人留下的智慧教训，想必弟兄们都体会深刻。家庭、教会、工作单位中的许多矛盾，起因不过是几句不当的话语。故此，箴言教导说：“寡少言语的有知识；性情温良的有聪明。愚昧人若静默不言，也可算为智慧，闭口不说，也可算为聪明。”（箴 17；27-28）如果你认为自己没什么智慧，那就少说几句话吧，这样你就开始有些智慧了。&lt;/p>
&lt;p>当今的时代是一个“超大秀场”，人人争着讲话；技术手段也先进，什么“博客”、“微信”为“多言多语”大开方便之门。但作为一个有智慧的弟兄，我想还是应当多积蓄些“内涵”，不要急于表达，尤其是那些无谓的争辩与吐槽，更要谨慎。“话”和其他东西不同，一旦说出去，就收不回来了！不仅可能引起严重的后果，而且“当审判的日子，必要句句供出来”。（太 12：36）&lt;/p>
&lt;p>所以，一定要有智慧！&lt;/p>
&lt;p>圣经记载主耶稣的“智慧和身量，并　神和人喜爱他的心，都一齐增长”。（路 2：52）作为一个有智慧的弟兄，同样应当不断地追求在智慧上的长进。随着年岁的增长、阅历的加深以及生命的成熟，智慧也应当随之增长。从灵性的层面说，就是要更多认识主耶稣——他就是神的智慧。从日常生活的层面说，作为一个成熟的弟兄，应当越来越善于学习、善于总结、善于应用，从生活中学习生活，从智慧中积累智慧。&lt;/p>
&lt;p>年轻的单身弟兄们，努力寻求智慧吧！相信我，如果你是一个智慧人，早晚会有姊妹青睐你的。&lt;/p>
&lt;p>四、谨守的人&lt;/p>
&lt;p>最后我要谈谈谨守了，这是特别适用于年轻人的劝勉。保罗指示提多：“又劝少年人要谨守。”（多 2：6）年轻人不成熟、易受诱惑，在当今这样一个花花绿绿、充满各式各样诱惑的世界中，一定要切切地保守自己，远离试探。&lt;/p>
&lt;p>一个现实并紧迫的挑战就在两性关系方面。今天是一个“开放”的时代，不仅在这方面充满了或真实、或虚拟的“实体”诱惑，而且社会的价值观也推波助澜，不以污秽、淫乱之事为耻。但作为一个圣徒，圣洁的生活和见证是弟兄们应当追求的，淫乱是得罪神的，是要远避的（约瑟就是榜样）。&lt;/p>
&lt;p>为此，弟兄们不仅要从消极的层面逃避罪恶，而且要从积极的层面建造圣洁、充实的生活。要多思想上面的事，多做荣神益人的见证，多与敬虔的弟兄姊妹在一起。不要给自己留破口，更不要将自己放在试探当中。&lt;/p>
&lt;p>有关谨守的劝勉我还想再说一点，那就是持守从神所领受的，忍耐到底。这世界太浮躁，让人沉不下心来，结果往往导致虚度年华、一事无成。现实的生活并不简单，没有什么事情是可以轻而易举办成的，需要下功夫，需要长久忍耐的付出——信仰上如此，工作和生活上也如此。一个不能持守、常常逃跑的人（我曾经是这样的一个人），很难给人安全感，哪个姊妹敢托付？哪个妻子不失望？哪个老板会喜欢？弟兄们，要谨守！一旦从神领受了（比如婚姻就是一种领受），就要坚持到底，决不轻言放弃。尽管有困难，但神不是有更大的恩典吗？户外敬拜两年多了，靠着那加给我们力量的，不也持守住了吗？当年有部很火的电视剧叫《士兵突击》，里面的明言就是“不放弃、不丢弃”，世人尚且如此，何况圣徒呢？&lt;/p>
&lt;p>弟兄们！在主里纪念你们。盼望我们在新堂欢聚的日子早日来到，那时许多事就可以当面谈论了。&lt;/p></description></item><item><title>给单身弟兄的一些话/袁灵 传道</title><link>/2013/08/14/%E7%BB%99%E5%8D%95%E8%BA%AB%E5%BC%9F%E5%85%84%E7%9A%84%E4%B8%80%E4%BA%9B%E8%AF%9D%E8%A2%81%E7%81%B5-%E4%BC%A0%E9%81%93/</link><pubDate>Wed, 14 Aug 2013 13:29:42 +0000</pubDate><guid>/2013/08/14/%E7%BB%99%E5%8D%95%E8%BA%AB%E5%BC%9F%E5%85%84%E7%9A%84%E4%B8%80%E4%BA%9B%E8%AF%9D%E8%A2%81%E7%81%B5-%E4%BC%A0%E9%81%93/</guid><description>&lt;p class="mceWPmore" title="更多...">
作为弟兄，作为未来家庭的带领人，你也需要从上帝那里知道你的人生使命，也就是你未来家庭的方向。对此，越早知道就越主动，早知道自己的使命就可以照此认出上帝为你预备的帮手。
&lt;p>弟兄们：平安!&lt;/p>
&lt;/p>
&lt;p>    教会网络期刊的同工请我给单身的弟兄们写篇短文，既然强调“单身弟兄”，自然是关于婚姻的问题了。不过，婚姻实在是个宏大的题目，期刊的同工没有为我划定范围，反倒让我一时不知从何说起。思来想去，我决定与你们分享三个方面：一、如何确定自己已预备好进入婚姻；二、择偶的标准；三、从恋爱到婚姻的步骤。希望对弟兄们有所提醒和帮助。&lt;/p>
&lt;p>首先，如何确定你已预备好进入婚姻。&lt;/p>
&lt;p>这个问题其实包含了一个意思，就是不要盲目进入婚姻。虽然婚姻是上帝的美好设计，但实际经验也告诉我们：婚姻的满足和祝福并不会随着领证或婚礼就自动发生，所以我们看到这个世界上失败的婚姻很多。其次，获得救恩也不等于预备好了进入婚姻，正如我们成为基督徒时并不等于预备好了成为传道人。作丈夫的责任重大，他是妻子的头，是家庭祭坛的祭司，是家人灵性的监督，所以弟兄若没有预备好就难免失职以致家庭受亏损。第三，婚姻不该成为基督徒的十字架。我们必须承认不少基督徒的婚姻存在问题，他们彼此伤害使婚姻成为痛苦之源。虽然其中一方或双方有一天可能见证说：“婚姻的熬炼使我们谦卑成熟。”我相信这可能是真的，这说明上帝有怜悯有恩典，祂能“使万事互相效力叫爱祂的人得益处”，但我们也要知道这并非上帝设立婚姻的初衷。我们在世上的十字架已经够多了，上帝的旨意是婚姻应成为我们身心休憩的港湾，而非另一个更激烈的战场。现实中，盲目草率的婚姻造成痛苦伤害的例子不在少数，而这些负面的例子更给基督信仰与教会带来极大的羞辱。所以，弟兄们，不要把进入婚姻当成你终极的目标，更重要的是要让婚姻成为神所喜悦的样式，就是“和睦”、“稳固”，并且“以祂为中心”。为此，你要积极预备自己。如果生命还有明显的破口，那就宁可继续忍耐预备。如果我们对神有信心，就当相信这些工夫都不是徒然的，并且相信上帝不会让我们错过真正的机会。&lt;/p>
&lt;p>至于如何算是预备好了，我不禁想起主日学挑选老师的条件：对主日学有负担；爱孩子；有时间投入；情绪稳定。其实，把这几条换成对婚姻、对女朋友的态度就可以作为弟兄是否预备好的标准了。而其中情绪稳定一条，我觉得尤其重要。对丈夫的角色而言，上帝希望他的生命是坚定、稳健的，如此才能保护家庭在各种动荡和艰难中安全不摇动，并且这样的丈夫才能消化妻子的情绪，担待她的软弱，成为妻子的依靠和安慰。而一个弟兄如果情绪不稳，缺乏自制，那他就难以进入上帝为他预备的丈夫角色。此外，还有三点指标我认为对弟兄来说也是至关重要：第一，和神的关系；第二，养家的责任；第三，人生的使命。&lt;/p>
&lt;p>和神的关系。具体而言包括主日稳定聚会，周间有小组或团契生活，有灵修的习惯，这些是看得见的。更重要的标记则是，凡遇到问题能够自然地转向神，并习惯在圣经中寻找答案，这些不是表面容易看到的，但却真正代表弟兄的灵性。所以，一个弟兄若能习惯以祷告止息怒气，以圣经指引生活，他就算得着了带领家庭的能力。在婚姻中，有时丈夫抱怨妻子不顺服，但其实是妻子看不到丈夫依靠上帝在带领。因此，基督徒婚姻中理想的顺服，不是妻子因为主的命令不得不顺服，而是妻子看见丈夫与上帝的紧密联结以致满怀信心的顺服。&lt;/p>
&lt;p>养家的责任。这不是说姊妹结婚后就要辞职回家作全职太太，也不是说弟兄只能娶比自己赚钱少的姊妹为妻，而是说弟兄要有承担责任的觉悟。弟兄的工作能力有限或者工作岗位卑微都不重要，因为上帝的供应是够用的，并且幸福也不能以物质来衡量。但弟兄对工作的态度如何却很重要，即使很卑微的工作或者自己不甚喜欢的工作，弟兄是否也愿为养家而尽力承担呢，就反映出弟兄的责任心。有责任心的弟兄即使能力有限，也是可靠的，因为上帝喜悦他也必赐福他。但弟兄若是游手好闲，做工拈轻怕重，又花钱大手大脚，毫无节制，那他就还没准备好进入婚姻。不懂得承担责任，就不足以托付终身。&lt;/p>
&lt;p>人生的使命。弟兄作头的一个体现就是确定家庭的方向，就如亚伯拉罕带领全家离开吾珥前往迦南。虽然当时代吾珥繁荣安定，而迦南贫瘠凶险，但亚伯拉罕有上帝的指引就毅然前往，并且全家都跟随他的带领。同样，作为弟兄，作为未来家庭的带领人，你也需要从上帝那里知道你的人生使命，也就是你未来家庭的方向。对此，越早知道就越主动，早知道自己的使命就可以照此认出上帝为你预备的帮手。若等到进入婚姻再讨论是否移民美国，是否离开城市到乡村创业，是否全家远赴中东宣教等极重大问题，那就可能发生剧烈的冲突，甚至不得不放弃上帝的呼召而跟随妻子的带领。&lt;/p>
&lt;p>第二个方面是择偶的标准。&lt;/p>
&lt;p>在此需要声明：选择配偶的前提是自己已经预备好进入婚姻，所以弟兄们还望不要忽略第一点的功课，而直接进到这第二步。&lt;/p>
&lt;p>那么，选择伴侣应当考虑哪些标准和条件呢？其实，择偶的标准一定有很多。诸如身高、相貌、家庭背景、教育程度等等都必会在考虑之中。但对于基督徒来说，我认为，有两点标准是务必要具备并且应在重要程度上排在最前面的，第一是灵性，第二是顺服。&lt;/p>
&lt;p>所谓灵性，就是与上帝的关系。在前面已经讲过，弟兄与神关系良好的标志，其实也可以适用于姊妹。另外，要特别提醒弟兄的是，要注意姊妹是否深受灵恩派的影响。灵恩派的问题在此不多讲，只告诉大家它的特点是煽情，高举神迹奇事，还有反智。姊妹比弟兄更感性，所以更容易被灵恩派吸引和影响。但无论如何，灵性如何不能光看表面，若解经原则不同，神学取向不同，虽然有同一本圣经却得不出同一个答案，实际上等于没有对话的工具和裁判的尺度。&lt;/p>
&lt;p>至于顺服，也是必须特别提出的。因为婚姻中最重要的就是秩序，没有秩序就会凡事争吵，没有轶序就会任意而为，没有秩序家庭必定失去和睦陷入混乱。而婚姻的秩序是什么呢?婚姻的秩序就是丈夫带领，妻子顺服。不过，这种属灵的秩序并不能靠外力强迫来实现，而只能靠妻子心甘情愿的自觉配合。所以，属灵的丈夫要是娶了刁蛮的妻子，若妻子拒绝顺服，那丈夫的属灵就只能表现在恒久忍耐上了。这样的家庭能维持和睦已属不易，更遑论在丈夫带领下成就上帝所托了。所以，亲爱的弟兄们，你们若期望自己未来的家庭和谐又能在你的带领下追随上帝的脚步，那你就必须把顺服的美德放在你的择偶标准前列。顺服才是灵性美好的最重要表现。若姊妹的圣经知识丰富却不懂得顺服的益处，那她就还算不上真正的灵性成熟。&lt;/p>
&lt;p>最后一点，从恋爱到婚姻的步骤。&lt;/p>
&lt;p>这一方面的起点应当是从产生好感开始，既而了解、接触、表白，深入交往，确定关系，最后一步是踏入婚姻。&lt;/p>
&lt;p>这整个过程的时间可长可短，因人而异，但每一步应尽量清晰，关系需要逐步推进，要避免一蹴而就，也要避免顺序倒置。例如：要先彼此了解再确定关系，而不是反过来确定了关系才彼此了解。其实，婚前辅导的一个目的就在于帮当事人认识彼此也认识自己，然后再决定是否彼此委身。但今天，大家基本上都是临近婚期才来进行婚姻辅导，此时就算发现了再大的问题，绝大多数人都不会改变结婚决定也不愿推迟婚期，只能眼睁睁看着问题被带入婚姻中。所以，婚前辅导如果对是否要结婚这个问题毫无影响力，那它就缺失了一个重要的功用。因此，我以为婚前辅导应放在深入交往阶段为宜。&lt;/p>
&lt;p>此外，对各阶段还需特别说明的是：了解对方除了自己的观察，属灵前辈、成熟人士的意见也很重要，兼听则明；表白可以有两种方式，通过介绍人或者弟兄开口，总的来说，我鼓励弟兄要主动，这和性格无关而是气度问题，如果表白会遭到拒绝，那也要弟兄扮演被拒绝的一方，这就是风度；深入交往阶段，双方关系就不必刻意遮掩了，但公开的目的是为了让其他追求者望而却步，但也要避免太过亲昵，以免别人和自己都误认为你们的关系已确定无疑，这会给彼此带来过分的压力，也会影响你们的判断力；最后，一旦确定关系，也就是成为未婚夫妻，无论是否举行仪式都应视为彼此间已作出承诺，订婚与结婚间隔不宜过长，免得受到试探，此时无论发生什么矛盾也不能再作分手打算，唯有同心面对，努力向前。&lt;/p>
&lt;p>以上就是我给弟兄们的建议和提醒，并不全面，也难免泛泛，若能有一两点对大家有启发我就心满意足了。婚姻中虽然只有夫妻二人，但产生的问题却可无穷复杂难解，唯有爱心是可靠的保险，唯有真理指引解决之道，而这两者都需向神不断寻求。唯愿弟兄们都在爱心和真理上充充足足，能以建造神喜悦的婚姻。愿你们都作大丈夫！愿你们的家庭都被上帝使用，成为祂荣耀的见证!阿们!&lt;/p></description></item><item><title>写给单身的弟兄们，看好眼睛，保守你的心/圣风 牧师</title><link>/2013/08/14/%E5%86%99%E7%BB%99%E5%8D%95%E8%BA%AB%E7%9A%84%E5%BC%9F%E5%85%84%E4%BB%AC%EF%BC%8C%E7%9C%8B%E5%A5%BD%E7%9C%BC%E7%9D%9B%EF%BC%8C%E4%BF%9D%E5%AE%88%E4%BD%A0%E7%9A%84%E5%BF%83%E5%9C%A3%E9%A3%8E/</link><pubDate>Wed, 14 Aug 2013 13:28:46 +0000</pubDate><guid>/2013/08/14/%E5%86%99%E7%BB%99%E5%8D%95%E8%BA%AB%E7%9A%84%E5%BC%9F%E5%85%84%E4%BB%AC%EF%BC%8C%E7%9C%8B%E5%A5%BD%E7%9C%BC%E7%9D%9B%EF%BC%8C%E4%BF%9D%E5%AE%88%E4%BD%A0%E7%9A%84%E5%BF%83%E5%9C%A3%E9%A3%8E/</guid><description>&lt;p class="mceWPmore" title="更多...">
1、少用网络，有目的性地使用。 2、杜绝诱惑于细微处3、追求公义、圣洁、仁爱与和平
&lt;p>在这里，有几点想跟大家分享的，希望对大家避开诱惑并追求圣洁、积极地预备婚姻有所帮助。&lt;/p>
&lt;/p>
&lt;p>1、少用网络，有目的性地使用。&lt;/p>
&lt;p>减少使用网络的时间，除非有需要才去用。把花在网络上闲逛的时间拿来读经、读有益的书，让心变得滋润、充满起来。&lt;/p>
&lt;p>尽量不要在私密的地方单独使用网络，若有人在旁边，遇到不期而至的诱惑时，我们也会下意识地避开，不随便放纵堕落的肉体。&lt;/p>
&lt;p>尽量不要在深夜用网络，那时精神状态不佳、属灵分辨力低弱，便是撒旦想得着我们的时候。在此想特别提醒有夜生活习惯的弟兄们，晚睡带来的是弊多于利。看圣经便知道，许多伟人都是早起灵修的。利用清晨的时光亲近神，建造自己的属灵生命，这样的习惯会带来很多的益处。&lt;/p>
&lt;p>2、杜绝诱惑于细微处&lt;/p>
&lt;p>古人劝诫我们说：“勿以恶小而为之，勿以善小而不为。”&lt;/p>
&lt;p>犯大的罪都是从小的罪开始的。耶稣说到“右眼叫你跌倒”，就是看了之后动的淫念，这是在心里面的罪。许多人不以此为罪，觉得无所谓。但藏在心里面的这个念头像罪的种子一样，如果不在其萌芽阶段扼杀掉，它就会不断成长，总是想看，再看，最终会发展到行为上的罪。起初好像觉得自己能控制一样，可是没有把罪杀掉，罪只能不断积累，多了之后，就会把人控制住，让人跟着罪的欲望不得不去犯，成为了罪的奴仆。&lt;/p>
&lt;p>所以，我们不能觉得看一眼也无所谓。要从细微处杜绝罪的诱惑。不随便看电影、电视、杂志和报刊，事先祷告，带着警醒的心有选择性、有目的性地看。&lt;/p>
&lt;p>约伯说：“我与眼睛立约，怎能恋恋瞻望处女呢？”这也当成为我们在神面前的心志。&lt;/p>
&lt;p>此外，我们当竭力除掉我们生活环境中的诱惑因素，比如有诱惑性的挂图、书籍、DVD、网站等，为自己创造一个健康洁净的环境，不给撒旦留下攻击自己的空隙。&lt;/p>
&lt;p>3、追求公义、圣洁、仁爱与和平&lt;/p>
&lt;p>保罗告诫年轻的提摩太要逃避少年的私欲，同时与那些清心祷告主的人追求公义、信德、仁爱与和平。&lt;/p>
&lt;p>在这个劝勉里面包含了消极的做法与积极的做法两个方面。上面2点是从消极方面来讲的，提醒我们如何抵挡从这个世界而来的诱惑。而这里要讲的则是积极的方面，提醒我们如何过一种积极向上的生活，在自己的身边营造新的文化。&lt;/p>
&lt;p>使徒讲到了要祷告。祷告让我们亲近神，常常与神交流的人心里常有恩典与喜乐。人们许多时候寻求性的刺激是因为无聊、内心空虚。如果我们少了神的同在、圣灵的恩膏，也会被私欲牵引着去寻求眼目和肉体的情欲带来的快乐。但我们越是寻求神，生命就会变得越丰富，越有深度，我们也会越加轻看世俗的情欲，越不容易被它迷惑。所以，常常祷告是建造自己，得胜诱惑的积极之道。&lt;/p>
&lt;p>除祷告外，我们也要追求公义、信德、仁爱与和平。简而言之，就是努力多做荣神益人的事情。我们爱神的话，就当爱弟兄姐妹，爱世上所有的人。为了教会和社会多做贡献，这是基督徒义不容辞的本分。&lt;/p>
&lt;p>4、其他建议&lt;/p>
&lt;p>锻炼身体对弟兄们来说是件很好的事情。通过运动，可以把过多的性欲望释放出去，让自己的想法变得轻省、单纯、明亮，同时还能拥有更健壮的体魄来服侍主。&lt;/p>
&lt;p>同时，培养自己广泛的兴趣，不让生活单调。事实表明，生活单调的人更容易寻求性的刺激与放纵。所以，身为基督徒的我们要生活得活泼一点、精彩一些，培养自己多方面的兴趣，多参与健康的活动，成为一个有情趣的人！&lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;">
2013-08-05
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;">
（文章来源网络）
&lt;/p></description></item><item><title>恋爱过后/ZYJ</title><link>/2013/08/14/%E6%81%8B%E7%88%B1%E8%BF%87%E5%90%8Ezyj/</link><pubDate>Wed, 14 Aug 2013 13:27:18 +0000</pubDate><guid>/2013/08/14/%E6%81%8B%E7%88%B1%E8%BF%87%E5%90%8Ezyj/</guid><description>&lt;p class="mceWPmore" title="更多...">
初恋告败给了我很多的反省。首先就是原来婚恋关系中的两个人都是罪人，虽然以前也知道，却没有那么深的体会，以至于常常不自觉地以完美的标准要求对方。试问一个罪人怎么能承受如此之高的期待？
&lt;p>可能也是因为到了适婚年龄的缘故，我的心里很渴慕婚姻，想找一个人去爱，也渴望一个人来爱我。有时候会想自己的条件很一般，能找个什么样的姊妹呢，让人家跟着自己会不会受许多委屈，比如买不起房子。所以只要人家肯跟着我就行了，自卑的心态暴露无遗。但是对于有些姊妹又觉得不合适，其实没有深入的了解接触哪来的合不合适啊，说白了就是觉得应该有更好的，选这个有些不甘心，骄傲的心态也暴露无遗。看看，人选人就是这样，比较来比较去就是为了“等价交换”，好像做买卖一样。我嘴上说要找的是“真爱”，甚至也觉得这是心里真实的想法。但如果遇到漂亮的姊妹，这个“真爱”的标准就不知道跑到哪里去了。【创6:2】神的儿子们看见人的女子美貌，就随意挑选，娶来为妻。“随意挑选”大概就是说这种情况吧！神称这些人是属血气的。&lt;/p>
&lt;/p>
&lt;p>如果不是因为生命中发生了一件事情，我对于婚姻的态度恐怕也很难真正改变（尽管道理都明白）。这件事就是我的初恋。初恋女友是个很漂亮的姊妹，也可能是因为看习惯了也就觉得漂亮了，起初并不觉得有多漂亮。我把从小到大对爱情的憧憬都照搬到了我们身上，在彼此没有充分认识的情况下就过早的投入了感情，忽略了许多两人之间的问题。她努力地试图塑造我成为她心目中的那个白马王子，我也为了守住这份“真爱”不断地勉强自己改变一些让她看不顺眼的地方，即使这些地方在有些人看来是很难得的。说实话如果有半个月不闹别扭我都觉得很庆幸。我在提心吊胆中生活着，她也在对我不满的忍耐中生活着。我们中间有多次闹分手，在我努力挽回下才勉强继续下去，直到八个月后的最终分手。我以上的描述可能有失公允，因为她在其他人面前还是一个性格特别和气的人，和别人相处得也很好。可能是关系不同，期待和要求也不一样吧。&lt;/p>
&lt;p>初恋告败给了我很多的反省。首先就是原来婚恋关系中的两个人都是罪人，虽然以前也知道，却没有那么深的体会，以至于常常不自觉地以完美的标准要求对方。试问一个罪人怎么能承受如此之高的期待？&lt;/p>
&lt;p>其次是婚恋关系当中不能没有神。在恋爱之前，我自认为也是一个爱主的弟兄，但当我进入恋爱关系后却发现自己爱她比爱神更多。很多时候会照着人的意思而不是神的教导行事。接下来发生的事当然就是神的管教了。分手虽然令我痛苦，但是当我认识到这是神的管教，知道这是因为神爱我们，不任凭我们滑向更危险的地步，心里又很得安慰。【来12:11】凡管教的事，当时不觉得快乐，反觉得愁苦。后来却为那经练过的人，结出平安的果子，就是义。&lt;/p>
&lt;p>第三是婚恋的最佳时候还没有到，我需要先建立与神牢不可破的密切关系，当类似于婚姻这种强烈吸引我的事物出现时，我可以靠主站立得住、站立得稳。同时下定决心将「我的配偶是谁」的选择权交给神，在恋爱之前不与异性有超越普通友谊的关系，安静等候神的引导。在当初分手后的一段时间里，有些不太适应单身生活了，特别是当感到孤单的时候，这种忍耐等候的考验就越清晰，而且这也是最容易作出错误判断的时候，所以每当这时候，我就越发禁止自己不要轻举妄动。就这样，心情越来越平稳，情绪也越来越容易控制。慢慢的明白了，如果因为没有婚姻人生就没有了喜乐，那恰恰证明了自己还没有预备好进入婚姻。婚姻或者爱情虽然美好，但若是把它高举到神的位置，就成了偶像。以别神代替耶和华的，他的愁苦必然加增。其实当我把其他的事物当成偶像的时候，就是以自我为中心了，因为偶像也是为我服务的，为了满足个人的某种需要。然而神创世的本意却是让我们荣耀他、以他为乐，也因此使我们的喜乐得着满足。决心过一个献身给神、以神为中心的生活吧！不是因为妥协了，而是因为懂了。终于做了这个决定，别人怎么说我不理，我愿意天涯海角都随你去……&lt;/p>
&lt;p>第四是要好好地在各方面预备婚姻的基础。前面说了和神的关系，另外还有培养成熟的品格和责任。作弟兄的如果没有稳健的品格，恐怕很难给姊妹安全感。没有责任意识和实实在在的改变也难以真正担当家庭的担子。&lt;/p>
&lt;p>神啊，我感谢你，孩子真心确定一生一世必有你的恩惠慈爱随着我。你也必将生命的道指示我，使我在你面前有满足的喜乐，在你的右手中有永远的福乐。阿们！&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>拒绝也是恩典/威尔伯</title><link>/2013/08/14/%E6%8B%92%E7%BB%9D%E4%B9%9F%E6%98%AF%E6%81%A9%E5%85%B8%E5%A8%81%E5%B0%94%E4%BC%AF/</link><pubDate>Wed, 14 Aug 2013 13:26:11 +0000</pubDate><guid>/2013/08/14/%E6%8B%92%E7%BB%9D%E4%B9%9F%E6%98%AF%E6%81%A9%E5%85%B8%E5%A8%81%E5%B0%94%E4%BC%AF/</guid><description>&lt;p class="mceWPmore" title="更多...">
我们真是软弱啊，一个女孩的拒绝怎能有如此大的威力，使我们如此伤痛？在我们灵魂的深处，究竟有什么东西在悄无声息又反反复复地刺痛我们的心？我无知而软弱的朋友啊，我们要起来，直面自己的灵魂。
&lt;p>难得一个好天气，橘色路灯的光影仿佛被夏日的晚风吹拂，悠闲而摇晃着行走在平整的路面上，偶尔与陌生的行人擦肩而过。我很想在这些陌生人中遇见一位故交的朋友，于是留心寻觅，朋友却并未出现。或许我从来也不认识这位朋友。直到他走进我的院子，坐在我的对面。他的面孔已然有些沧桑，却显出迷茫无知的神态。我知道，这就是被流放离开伊甸园的亚当的面孔。是伤心还是愤怒？是绝望还是麻木？我不知道是什么东西刻在了他的脸上，使我看不清他本来的模样。&lt;/p>
&lt;/p>
&lt;p> 这位朋友喜欢一个女孩，却遭到了毫不含糊的拒绝。他慢慢回忆：“那天，我走到日光之下，眼睛却发黑。我想问上帝，自己在哪里，要往哪里去。却只感觉上帝坐在高天之上，离我好远，遥不可及。”&lt;/p>
&lt;p>面对朋友的痛苦，我问他：“这个拒绝可以挽回吗？”朋友回答：“我若做得够好，是可以挽回的。而现在，却毫无希望。”毫无希望的话让他很丧气，于是他又心有不甘地补充道：“其实，我并没有完全失去她，我若是能做得更好些，她会喜欢我的，只是某些原因使她暂时不能接受我。”我继续问：“那么，这个拒绝可以挽回吗？”他还是说：“我若做得够好，是可以挽回的。”&lt;/p>
&lt;p>于是，这个问答便只能无限循环下去。&lt;/p>
&lt;p>我们真是软弱啊，一个女孩的拒绝怎能有如此大的威力，使我们如此伤痛？在我们灵魂的深处，究竟有什么东西在悄无声息又反反复复地刺痛我们的心？我无知而软弱的朋友啊，我们要起来，直面自己的灵魂。&lt;/p>
&lt;p>我们都在理性上知道，人生的首要目的是荣耀神，并且以他为乐直到永远。可是，心里的期盼是什么？岂不是想在装模作样地“荣耀”神之后，得着今世的赏赐吗？若不是这样想，何以会如此失望？一心荣耀神的人岂不应当凡事感谢上帝吗？我们的心真是恶极了！就像那杀了兄弟的该隐，装模作样地献上祭物，转眼间就因嫉妒而恨弟兄，发怒变了脸色。被拒绝真是一块试金石，把我们灵魂深处那个假冒为善的该隐试验出来。&lt;/p>
&lt;p>上帝释放了姊妹，给了她们拒绝我们的自由。我们有什么权利要求姊妹接受自己？自己又有什么功劳让我们可以要求上帝？我们的心里有怎样可怕的声音在折磨灵魂啊，这声音呼喊说：我克制自己，装模作样这么久了，为什么应得的奖赏却不给我?&lt;/p>
&lt;p>这是一块干旱疲乏无水之地，蛇蝎在这里盘踞，野狗在这里流浪，这里就像那被上帝咒诅厌弃的巴比伦，灯光永不照耀在其上；又像天火所倾覆的索多玛，永远沉在死海之下。&lt;/p>
&lt;p>姊妹的拒绝使我们看到了自己的真相。这真相就是，我们的罪在里面发臭流脓，使我们与圣洁的上帝隔绝，凭自己毫无挽回的余地。我们的荒唐之处在于，从不为自己的灵魂迷失而惊慌迷茫，也从不为远离上帝而绝望难过。我们如同意大利人一样，输掉一场足球好像输掉一场战争，输掉一场战争却好像输掉一场足球。我们真正的痛苦是失去上帝，自己却以为是失去了爱情。我们真是病入膏肓。如同该隐一样，离开上帝的面前，迷失流浪在虚空之中。这样，又怎能知道自己在哪里，怎能知道要往哪里去？&lt;/p>
&lt;p>上帝向我们发问：“亚当啊，你在哪里？”我们都如亚当，在树丛中用同样的话回答上帝：“我听见你的声音，我就害怕，因为我赤身露体，我便藏了。”自从离开伊甸园，我们就迷路了。我们总觉得自己不够好，想自己变好来挽回，或者说用好行为把自己藏起来，最终却都是徒劳。历世历代的人想靠自己“修炼”到一定境界，无论是律法主义还是神秘主义，结果都是在自大与狂妄中失去盼望。我们要寻求一个接纳的答案，却又期望一个错误的对象用错误的方式来回答。&lt;/p>
&lt;p>可是，我们不藏起来，又能怎么样呢？我们赤身的丑恶能给谁看？我们不做粉饰的坟墓，不把死人的恶臭掩盖起来，寸步都难行。事情到了这个地步，还能谈论婚姻吗？能谈论爱情吗？面对自己的灵魂，自己都厌恶了，难道再找个人和自己一起去欣赏恶臭吗？憎恨自己，连爱情也一并憎恨了。爱情本是上帝美善的发明，但却被我们搞臭了。&lt;/p>
&lt;p>考察自己的灵魂，里面的光景完全不配进入婚姻，也根本无法承受爱情的重量。想在自己里面称义，想在自己里面被姊妹接受。真是最最彻头彻尾的自欺欺人。那真实可靠的义唯有从外面加在我们身上，保罗说：“神的义正在这福音上显明出来，这义是本于信，以致于信。”这是主耶稣在十字架上流血舍命，三日后从死人中复活的工作所加给我们的恩典。&lt;/p>
&lt;p>我们本来是彼此仇恨的，现在却有人真诚地向我微笑。我们本来是彼此厌恶，也自己厌恶自己的，现在居然能喜欢别人。干地变为水池，沙漠涌出泉源。这全是十字架的恩典。在伊甸园里，爱情从上帝所创造的婚姻而来；在今日，爱情从耶稣基督的十字架而来。若没有恩典，没有人能进入婚姻，即使进入婚姻，最终只会彼此相恨。&lt;/p>
&lt;p>学习某些心态与技巧可以使人更好地相处，更好地相爱。但我清楚地知道，人若倚靠恩典，就能学会用何种方式去爱；若倚靠恋爱的技巧，却只会越发地假冒伪善。我们若被姊妹拒绝，就颂赞上帝的公义，感谢上帝赐给人自由的恩典；我们若被姊妹接受，就在上帝面前惶恐地去感谢、祷告、祈求，因为知道自己必然要搞砸这事，唯有神的恩典能托住。&lt;/p>
&lt;p>在伊甸园里，亚当与夏娃相视一笑，固然令人神往，今日，或许我们今生都不能再见这样的笑容，或许我们今生都将被姊妹拒绝，或许我们今生都不会进入婚姻，这也无妨。主耶稣已经说过了：“我不再喝这葡萄汁，直到我在神的国里喝新的那日子。”在那喝新葡萄汁的日子里，“神要擦去他们一切的眼泪，不再有死亡，也不再有悲哀，哭号，疼痛，因为以前的事都过去了”。&lt;/p></description></item><item><title>征服/郭利平</title><link>/2013/08/14/%E5%BE%81%E6%9C%8D%E9%83%AD%E5%88%A9%E5%B9%B3/</link><pubDate>Wed, 14 Aug 2013 13:25:06 +0000</pubDate><guid>/2013/08/14/%E5%BE%81%E6%9C%8D%E9%83%AD%E5%88%A9%E5%B9%B3/</guid><description>&lt;p>在多年强烈盼望婚姻的同时，我准备着接受一个不可能让我完全满意的丈夫，准备着遭遇磨合的不快。这既是基于我对周围弟兄的认识，也是基于我对自己的认识。&lt;/p>
&lt;p>编者按：&lt;/p>
&lt;p>郭利平姊妹的文章7月17日发至《＠守望》的投稿信箱shwchurch3+ej＠gmail.com，但是由于编辑部的疏忽没有及时查看邮箱，导致此文没能刊登在上期（主题是“关注单身姊妹”），我们向利萍姊妹道歉。8月24日她将和赵弟兄举行婚礼盟约，步入婚姻殿堂，在此，编辑部对他们表示衷心的祝福，希望他们透过婚姻彼此造就、生命更新，成为更多人的祝福。&lt;/p>
&lt;p>婚姻像一面镜子，透过它，我看到的是一个超乎想象的上帝。&lt;/p>
&lt;p>在多年强烈盼望婚姻的同时，我准备着接受一个不可能让我完全满意的丈夫，准备着遭遇磨合的不快。这既是基于我对周围弟兄的认识，也是基于我对自己的认识。一方面，我对周围的弟兄的整体评价不高。在我眼里，不乏在专业上优秀的弟兄，但综合品质（包括幽默感等）良好的则几乎没有；另一方面，我认真有余而宽容不足，很难用爱遮掩别人的过错，因此一旦走近，不发生争论是比较难的。但上帝竟然借着婚姻打破了我的小信和偏见。&lt;/p>
&lt;p>我先是遇到了一个心仪的人，尽管也有偶尔的不满意，但已是白璧微瑕，那是我见过的人中最接近我理想标准的人。在欣喜的同时，我对上帝产生一种非常真切的信服感。感叹祂在离我不远的地方，造了这样一个让我满意的人。同时也就相信，即使不是这个人，上帝也一定能造另一个人征服我。因此当最后得知弟兄并没有什么想法的时候，我虽然很难过，却没有失望，仍然决意把婚事交给上帝。&lt;/p>
&lt;p>在我做出决定的第二天，一个不知情的姊妹向我介绍了另一位弟兄，而这个人不久便成了我的丈夫。&lt;/p>
&lt;p>我不知道丈夫按照我原来的理想能得多少分，因为认识他以后，他就成了我的标准。至此我知道，自己幻想的标准总是有局限的，即使真有那样一个人，我们不一定能很好地生活，而上帝将赐予我的，才是最适合我的那一个。&lt;/p>
&lt;p>我不知道这是因为我们本来就般配，还是上帝拉着我们的手走到一起的时候，在各自的身上做了什么，使我们如此适合对方。故事并不全是童话般的色彩。初次见面时，我并没有认出我的白马王子，如果硬要比喻的话，我倒更觉得他像个马夫。不过，这二者的差别只在外表上。在内心里，我并不介意未来的丈夫到底是王子还是马夫。而且就我的经验，我相信品格会进入对一个人的审美评价里，而这在有限的接触里是认识不到的。&lt;/p>
&lt;p>但相处将近一个月的时候，我心里就确定了。那是一种很奇怪的感觉，没有激动，没有仰慕，没有心仪，而只是感觉心里很踏实。找不到爱的理由，却已经平静地爱了。那个月初，我去了他父母的家。不熟悉，却也不觉得陌生。跳出来想想，我也觉得进展太快了，但心里却竟然没有紧张和不安。接着就是春节的假期，他去了我父母的家。接着，就是一起回京，我带上了户口本。&lt;/p>
&lt;p>3月，我们成了法律上的夫妻。此后的发展更为顺利。越是接触，我就越喜欢他，并且不是按着我既定的嗜好，而是按着他的样子。可以说，他扩展了我对美好事物的感受能力。即使从一般意义上看不是优点的地方，我也可以很自然地接受，甚至体会到乐趣。比如听他讲那些懒懒的故事，比如看着他花钱“大手大脚”。也许婚后，我的看法会改变，不过能够如此“盲目”地进入婚姻，也不是自己可以决定的。如果能这样“盲目”一辈子，又何尝不是好事呢？&lt;/p>
&lt;p>当然，我也不是在所有的方面盲目。老公的好处，每每被我敏锐地发现，以至于有一次我问他：“老公，你有没有发现你有个很大的优点呢？”他毫无做作地说：“我也想过。还真没发现我有什么优点。”我说：“你最大的优点就是，没发现自己的任何优点，还活得这么坦然。”这是真话。&lt;/p>
&lt;p>许多人有着突出的优点，但生活中常常遇到的，不是才华的展示或个性的张扬，而是那层淡淡的底色。老公的自我接纳和谦虚、大度使得许多棘手的事情变得简单，在两个人或两个家庭关系的处理上均是如此。起初，我很担心家人的一些要求让他不愉快，但老公总是很乐意满足那些要求，我也慢慢地放松下来。偶有争论，我也会因为没有对手而败退，而且我也在迅速地变化，对他格外宽容。也许是投桃报李吧，渐渐地，我发现，他尽管对许多事情不介意，却不是没有主张。尽管不热心于教会活动和教义讨论，但也许因为浸润在教会时间太久了，他对事情的见解常能赢得我的敬重。&lt;/p>
&lt;p>这影响了我对一个人的行为和灵性之间关系的看法。易于观察的宗教热情和不易鉴察的成熟信仰之间，并不像树和果子那样容易分辨。我对男性的看法也有了改善。我相信，上帝在创造男人的时候，赋予了他们特别的能力或品质，使得他有承担家庭责任的潜力。姊妹的优点更容易在众人中表现出来，默默无闻的弟兄却可能极为出色。&lt;/p>
&lt;p>当然，这不是说弟兄在教会默默无闻是好的，我情愿他更主动、热情一些。于是我会提出一个请求，如果他不愿意，我就试着了解他的想法。有时候，我需要等他说的理由过去了，再提一次；有时候，我会跟他讨论我所理解的圣经的教导，鼓励他按着那些教导去做。他没参加的教会活动，我会事后跟他讲我的收获，并不时采用提问的方式，而他总是很配合地思考我的问题。&lt;/p>
&lt;p>看着一个男人这样认真地对待我的提问，真是很感动。也许，我对他的要求太低了，他的一点点主动都会让我非常惊讶和满意。最近的一次，是为婚礼准备的时候，我每天发一两句经文给一些弟兄姊妹，请他们以此为中心为我们的婚姻生活祷告。有一天他突然说：“明天开始我也给你发经文吧。”从第二天一直到现在，他的经文短信都会让我很欣慰。有时候电话里我会问他，今天发的经文是什么，他极为有限的回答总是让我们的对话充满笑声。&lt;/p>
&lt;p>总之，到目前为止，我所知道的夫妻相处之道在我们之间很顺利地适用着。跟他的美好相处，让我对自己也更加接纳。难怪有一次袁灵传道说，好像谈恋爱后人都变得自信了。是的，这是一个特殊的实验，在其中，我对人的善意发挥得淋漓尽致，无私到我感到新奇。我的长处得以尽情展现，愤怒不易被激起，极为挑剔的特点在他的身上失灵了，偶尔会遇到的矛盾也有健康的解决机制。在我看来，是他把我变成了这样。极尽想象，我也不能在婚前设计出这样一个丈夫来。&lt;/p>
&lt;p>如果说这是运气，晓峰牧师一定说：“那你还是从世俗的角度看问题。”不过我的确想不出什么公式能帮助姊妹找到合适的弟兄。老公的好，大多是我在婚后发现的，我只能把它归为上帝的作为。因为，我只是在第一眼没有看上他的时候没拒绝而已，同样，他也没拒绝我。&lt;/p>
&lt;p>顺便说一下，我们认识3个月后办理结婚登记，8个月后才举行婚礼，这大概是不太寻常的。这是我的计划，也为他所接受。因为在我对上帝心意的理解里，我找不到长期恋爱的理由（学业原因可以理解）。决定嫁给他，就像利百加愿意跟老仆人走一样自然；而较迟举行的婚礼，正如利百加所走的那段长长的旅程，如马利亚在那些“已经许配了约瑟，还没有迎娶”的日子。&lt;/p>
&lt;p>我需要为婚姻生活做坦然而精心的准备，包括在确定那个人是我丈夫的情况下去认识、理解他，同时为具体的他预备一位合适的妻子，以及进行婚姻辅导、认识我们各自的朋友、筹备婚礼，并初步学习化解矛盾。&lt;/p>
&lt;p>筹备婚礼是一个很好的背景，让我能更好地思考上帝对婚姻的旨意。这不是模式，我们只是不受限制地按着自己的意愿决定家庭事务。正如小白牧师在做婚姻辅导时说的，家庭各不相同，就像每个人各不相同一样，很多事情不用看别人怎么做，你们两个人愿意就行。&lt;/p>
&lt;p>是的，我们愿意！&lt;/p>
&lt;p align="right">
                                               2013年7月17日
&lt;/p></description></item><item><title>户外敬拜小记（之三十八——四十一）/马锐</title><link>/2013/08/14/huwaijingbaixiaojizhisanshiba-sishiyimarui/</link><pubDate>Wed, 14 Aug 2013 13:23:44 +0000</pubDate><guid>/2013/08/14/huwaijingbaixiaojizhisanshiba-sishiyimarui/</guid><description>&lt;p>这夏日里难忘的一天，使这已日趋平淡的户外敬拜，重新又起了波澜。神啊，你的剧本总是不停地出新，意外加上意外，却总在你的平安里。愿你所预定的美好结局，早日显现，好使我们在你里面得着永不失落的安慰。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong class="mceWPmore" title="更多...">（之三十八）7&lt;/strong>**月21****日 ** &lt;strong>周日&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>1.公交车开动&lt;/p>
&lt;p>到了平台下，刚刚步上台阶，就看见海淀国保马队长从家乐福那边远远走过来，边走边向我招手。被马队长带下来，到了公交车旁，遇见吕华姊妹也刚被带下来，上了甘家口派出所的专车。&lt;/p>
&lt;p>上了公交，云成弟兄已经在车上了，两人在车上聊了一会，赵哥、Joy、谢敏等弟兄姊妹也陆续上了车。然后公交车终于亲自开动了，这次没有转到小车上，一车人坐公交直接开到了大街所。&lt;/p>
&lt;p>2.神旨意的明证&lt;/p>
&lt;p>进了大街所候问区，发现三间小笼子都已经关着有人了，看起来都是不相干的陌生人。果然，随后警察让我们都进了大笼子，这次弟兄姊妹们可以都在一起敬拜了。大笼子里已经有金弟兄和新面孔的龚弟兄在了，后面又陆续有弟兄姊妹不断进来，而且有好几个是户外新人。感谢神，出于神的，神自己必保守成全，祂不断加添给我们力量，作为我们行在祂旨意中的明证。&lt;/p>
&lt;p>有这么多新面孔，国保可忙了起来，不断地叫初来户外的弟兄姊妹出去问话。每次有初来的弟兄姊妹出去被讯问，笼子里的弟兄姊妹就一起为他们祷告。然后很快，被讯问的弟兄姊妹就都平安得胜地回来了。&lt;/p>
&lt;p>3.熙熙攘攘&lt;/p>
&lt;p>在我的印象里，大笼子里还是头一次这么热闹，大家人挨人地挤在长椅上，到后来还是有些坐不下。完成了敬拜以后，好几个弟兄姊妹就起来站在屋子中间，大家祷告、唱诗、聊天，熙熙攘攘的情景，估计会令对面小笼子里的陌生人印象深刻。&lt;/p>
&lt;p>到了中午，开始放人，姊妹先走，弟兄随后，大家就都平安出关了。&lt;/p>
&lt;p>4.一百二十周的纪念&lt;/p>
&lt;p>出关以后，我和曹弟兄、刘庚一起吃完饭，在西屋国际和建华等几个弟兄姊妹聚到了一起。大家简单祷告之后，一起去街上发单张。没有和这么多弟兄姊妹一起去发单张，已经有一段时间了。&lt;/p>
&lt;p>感谢神，会在忽然之间让我们看见兴旺，作为这户外敬拜120周的纪念。&lt;/p>
&lt;p>随祂的手扬起、祂的手落下，我们或得着安慰，或蒙赐坚忍，并为祂，在安慰中欢呼，在坚忍中等候。&lt;/p>
&lt;p>**（之三十九）7&lt;strong>&lt;strong>月28&lt;/strong>&lt;/strong>日 ** &lt;strong>周日&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>1.牧师的紧急电话&lt;/p>
&lt;p>还在台阶上往上走的时候，看见原本还站在前方不远处的警察，忽然就匆匆离开了。因为没有人拦截，我于是可以一直走到了三层平台，这可真是难得，印象中我已经很久没有上到三层平台了。三层平台空荡荡的，也没有什么人，我放下背包，拿出圣经，准备独自敬拜。然后手机响起来，是小白牧师的电话。小白牧师说，金弟兄在平台上和警察发生了冲突，现在被带到公交车上了，我过去的时候可以尽量调解一下避免事态扩大。接完电话我心里有些担心，但转念一想可能不过是些言语冲突吧，应该问题不大。正接电话的时候，两个国保模样的便衣已经走过来，到身边拍拍我肩膀示意跟他们下去，我一边听着电话一边就跟着他们下平台。途中又遇到建华等几位弟兄姊妹，大家合成一群被带到了公交车上。&lt;/p>
&lt;p>在公交车上并没有见到金弟兄，但车上的气氛有些不同，警察们崩得有些紧，言语中说到刚才有个较劲的，已经被转走了。&lt;/p>
&lt;ol start="2">
&lt;li>受伤的金弟兄&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>随后不久，大家一起被转到大街所，在候问区门口排队进入。我放好背包，一进到候问室，就看见靠外的小笼子里躺着一个人，正是金弟兄，顿时心中一紧。这时身边的赵哥赵姐已经走了进去，俯身询问金弟兄的状况。警察见状忙在后面连声催我们进前面别的笼子，赵哥赵姐也被喊了出来，不让他们和金弟兄在一个笼子。&lt;/p>
&lt;p>我和赵哥等几个弟兄分在金弟兄隔壁的笼子里，我们开始一起敬拜唱诗。唱诗的时候，金弟兄在隔壁笼子的呻吟声传了过来，令人揪心。&lt;/p>
&lt;p>3.被阻挡的120&lt;/p>
&lt;p>敬拜的时候，看见外面各级领导也都到场了，市局姚国保，分局疑似姓王的副局长，另外还有些领导模样的生面孔。&lt;/p>
&lt;p>敬拜完成后，大家开始议论今天平台上的冲突事件，可惜是当时大家都不在场，没有人说得出冲突的具体情形，只看到金弟兄受伤了，躺在隔壁笼子里不时地发出呻吟。&lt;/p>
&lt;p>过了一会，看见建华弟兄被叫了出去。片刻后，建华进来问我们谁身上有一百二十元钱，因为要付120出车费，龚弟兄抢先拿了出来。建华接了钱出去后，我心里松了口气，想既然120车来了，接金弟兄去了医院，那应该不用为金弟兄的伤势担心了。然后却得知，警察不让120车接人，打发他们的车回去了，出车费却还要我们来付。&lt;/p>
&lt;p>4.副局长亲自上手&lt;/p>
&lt;p>我和建华都进到金弟兄所在的笼子陪伴他。金弟兄侧卧在地上，面前地面上扔着几张餐巾纸，白色的纸面上有一些血迹。金弟兄口中也有一些血迹，手臂上和小腿上都有多处伤痕，并且说心口处一直有痛感，我不禁担心他胸口会有肋骨骨折。我和建华一起为金弟兄祷告，然后由我去和疑似王副局长申请转送金弟兄去医院检查医治。在候问区门口守着的疑似王副局一口就回绝了我的请求，说医生来过了说没事，是听医生的还是听我的。无奈，我只好又回到金弟兄的笼子，陪伴着他，为他的伤痛祷告。&lt;/p>
&lt;p>这时，警察开始把其他弟兄姊妹们往别处转移。对面笼子里，海鹰不肯离开，坚持要求留在候问区陪着金弟兄，警察开始往外硬拽海鹰姊妹。建华在这边看见，冲出去大声喝止他们，疑似王副局一旁见状，要建华也一起出去，建华当场拒绝，王副局怒而亲自上前拉拽建华，建华奋力挣扎，肩背处衣服都被撕豁了一个大口子。一旁一个大街所的胖警察见状连忙上前帮手，两人终于把建华硬拽了出去。&lt;/p>
&lt;p>姚国保这时也进来了，要我也出去。我到了隔壁笼子和几个弟兄没呆一会儿，大家就被要求一起去转到四楼。&lt;/p>
&lt;p>5.中关村西区派出所&lt;/p>
&lt;p>到了四楼，弟兄姊妹们被带进了久违的大街所会议室。有大半年没进这个会议室了，会议室里已经布置一新。这时我们才发现，会议室前面墙上的派出所名称，已经更名为“中关村西区派出所”。嗯，派出所扩大了，名字也更响亮了。&lt;/p>
&lt;p>6.平台上冲突事件的细节&lt;/p>
&lt;p>和金弟兄分隔开以后，很多弟兄姊妹担心金弟兄的安危。陈波副所长好像知道大家的担心，大家刚坐定，就进来向大家表示不会对金弟兄怎么样，请大家放心。随后听说晓峰牧师也已经来到西区所和警方交涉，大家就安心了很多。&lt;/p>
&lt;p>这时，一个国保来喊云成弟兄去做笔录。原来云成弟兄是平台上冲突事件的亲历者，当时他是和金弟兄一起被从平台上押下来的。云成弟兄回来后，我们从他这里才大概了解了一些冲突事件的具体经过。&lt;/p>
&lt;p>原来，云成弟兄和金弟兄一起在三层平台敬拜时，几个便衣过来要带他们下去。金弟兄要求他们出示证件，有人出示了证件，金弟兄要求他们进一步说明带走人的理由。可能这个要求超出了对方事先的预备，然后他们就开始要强行押两位弟兄下去。云成弟兄就顺服地随便衣们下去了，金弟兄在这里和便衣也没有很明显的肢体冲突。云成弟兄走在前面，走得快和金弟兄就分开了。云成弟兄到了公交车上以后，随后看见金弟兄被几个便衣抬着上了公交车，还看见便衣挥舞手中的包击打金弟兄的面部，包中是否有重物硬物不得而知，可能金弟兄口中的血迹就是这么来的吧。至于金弟兄被便衣们抬着下来之前的那一段路上，发生了什么，云成弟兄也没有看见。&lt;/p>
&lt;p>在云成弟兄被叫去就这个事情的经过做笔录时，由于警察都没有记录云成叙述的便衣暴力对待金弟兄的情形，云成弟兄也就拒绝了在这份记录不完整的笔录上签字。&lt;/p>
&lt;p>在事件中，根据《治安管理处罚法》第八十二条，人民警察在执行传唤时，除了应该出示工作证件，还“应当将传唤的原因和依据告知被传唤人”。金弟兄的要求原本合理合法，但事实上，在警察们的执法实践中，依法执法很少见到，不履行法定程序的违法执法反而成了常态。所以当平台上的金弟兄对法律认真了一下的时候，执法者们就难免失态了。&lt;/p>
&lt;p>7.久违的种种美好&lt;/p>
&lt;p>然后，大家先是一起为金弟兄祷告，接着佑昌又带大家一起唱诗，外面的弟兄姊妹送进来中饭以后，大家又一起爱筵。真是久违了的美好。&lt;/p>
&lt;p>不知不觉，就到了傍晚，还没有放人的迹象。这么晚还不放人，也是很久都没有过的事了。大家有些着急，但吃过弟兄姊妹送进来的晚饭后，大都有了一些过夜的心理准备，也就又安心下来。大家又开始在佑昌带领下一首接一首地唱诗，这么尽兴过瘾地唱诗，也是很久没有过的事了。感谢神，他的丰富预备总是如此美好。&lt;/p>
&lt;p>8.补传唤笔录&lt;/p>
&lt;p>夜深了，弟兄姊妹们开始各自趴着躺着休息了。看守的一个警察进来说，过个手续大家就都可以出去了，然后开始给大家补延迟羁押的传唤手续。那个胖警察进来，嫌前一位警察速度慢，就自己接过来给大家补手续。弟兄姊妹们一个个轮流到胖警察面前补做传唤笔录，胖警察旁边还有个年轻瘦警察举着摄像头摄录补手续过程，补完手续的弟兄姊妹就可以自由了，于是大家就一个一个地被释放了。胖警察确实速度挺快，几十位弟兄姊妹，没一会儿就都过完了。&lt;/p>
&lt;p>9.难忘的夏夜&lt;/p>
&lt;p>出到派出所一楼大厅，先出来的建华弟兄已经顶着门在等我们后面的人了。看看时间，已经是夜里十一点多了。派出所大门外，袁灵、小雪和一班弟兄姊妹们都在外面欢聚呢。这时才知道，金弟兄已经在我们前面被释放了，而且伤势也不要紧，于是就放下心来。&lt;/p>
&lt;p>等到最后几位弟兄都出来以后，大家才各自散去。&lt;/p>
&lt;p>这夏日里难忘的一天，使这已日趋平淡的户外敬拜，重新又起了波澜。神啊，你的剧本总是不停地出新，意外加上意外，却总在你的平安里。愿你所预定的美好结局，早日显现，好使我们在你里面得着永不失落的安慰。&lt;/p>
&lt;p>**（之三十）8&lt;strong>&lt;strong>月4&lt;/strong>&lt;/strong>日 ** &lt;strong>周日&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>1.平静分流和安静等候&lt;/p>
&lt;p>上到警戒线附近时，正遇到张阿姨和虎兰等几位姊妹由警察押送着，从平台另一侧横穿过来。守在警戒线前的警察问我干什么的，我向走过来的姊妹们点点头，警察也就明白我也是守望的了，于是和姊妹们一起被带下平台。&lt;/p>
&lt;p>走到公交车附近时，大部分姊妹就平静默契地被朝阳和昌平的人分流走了。在朝阳国保的车旁，看见一琨安静地站在一旁的树荫下，不受打扰的样子，很难想象这其实是一个待押送的弟兄。&lt;/p>
&lt;p>2.重逢奕同弟兄&lt;/p>
&lt;p>在公交车上等了一会儿，和几个弟兄姊妹转小车到了西区所，就是原来的大街所。进了候问区，正要进中间的小笼子，听见身后有人招呼我，回头一看，弟兄姊妹们都在大笼子里呢，于是转身进了大笼子。弟兄姊妹们又都在一起了，真好，大家开始一起敬拜。&lt;/p>
&lt;p>对面小笼子里有一间似乎关押着非守望的人，祖潘和另外两位弟兄也在对面另一间小笼子里。这边大笼子里，遇见了很久不见的奕同弟兄，奕同气色不错，后来还提到这次户外之后又要远行，年内恐怕都不能见面了。&lt;/p>
&lt;p>3.新节目&lt;/p>
&lt;p>敬拜完后，警察又要求过去几个弟兄到小笼子里，我于是和几位弟兄转到对面一间小笼子。在小笼子里坐了没多久，警察又喊着我名字要我和几位弟兄一起拿东西出门。我心中一喜，以为开始放人了，正好下午还有些事要忙。&lt;/p>
&lt;p>我和祖潘、建华、云成、奕同五个人出到西区所大厅，虎兰姊妹正在大厅守候，警察却催促我们五人出大门。我心里明白过来，这是要转移的架势啊，不是要放人。果然，出了大门，运送我们来派出所的警车已经停在大门正前方了。我们五人上了警车，车就一路向北奔驰。在车上，我和奕同弟兄开玩笑说，怎么你一来就有新节目啊。&lt;/p>
&lt;p>4.上地派出所&lt;/p>
&lt;p>车一路开到了上地区域，一直到一处党校门前，门前还有什么社会主义学院的牌子。我纳闷说，难道是要给我们上课？重新灌输一下社会主义？结果车开去以后，看见了派出所的牌子，原来是到了上地派出所。&lt;/p>
&lt;p>我们下了车，一个熟悉的海淀国保从一直跟随在后的轿车里出来，随我们一起进了派出所。我向他问起为何把我们拉到这么远的地方，是因为上地所这周在平台值班，为了让人家回来不跑空车吗？国保说是啊，以后都会这么干，海淀还有更远的派出所呢。我一听忧中有喜，忧的是如果上平台值班的派出所很远，被拉过去再赶回来真是麻烦，喜的是看来户外敬拜的队伍在扩大，西区所已经经常装不下要未雨绸缪了。&lt;/p>
&lt;p>5.信耶稣的警察&lt;/p>
&lt;p>进了派出所，也是进到候问区，但没让我们进笼子，就在笼子外的小厅里坐着。有趣的是，看守我们的一位中年警察说他也信耶稣，而且比我们信的都早，八几年就信了。一聊之下，原来中年警察的母亲和姥姥都是虔诚的基督徒，而他自己虽然自称早年就信耶稣，言谈中却显出，对基督信仰明显还是在门外。中年警察还好奇要看我们的圣经，建华把自己的圣经拿给他看，中年警察翻看了一下说，这个他也有，和他家里的圣经一样。建华于是拿出一份福音单张给他，中年警察饶有兴趣地一边看单张一边和我们聊。&lt;/p>
&lt;p>6.唱诗和背经&lt;/p>
&lt;p>后来我们每个人又轮流做了一次传唤笔录。中午已经过了，还没有要放人的迹象。中年警察已经换岗离开了，换了一个有点严肃的警察看着我们。建华和祖潘开始唱诗，但这位警察有点怕吵，提出了抗议，建华和祖潘就只好放低了声音。因为下午还有事要办，我不禁有点着急，但反正也出不去，于是拿出背经卡开始背诵经文。刚背了没几张，一个警察进来说可以走了。感谢神，操练敬虔真是凡事都有益处啊，哈哈。&lt;/p>
&lt;p>7.从上地归来&lt;/p>
&lt;p>出了上地所，大家有些茫然，不知该往哪个方向去。大致确定了公交站的方位后，祖潘、建华和云成先去附近吃饭了，我和奕同就去公交站搭车往回走了。&lt;/p>
&lt;p>最近的户外敬拜开始有些波澜了，可能是天父不想我们太平淡了，怕闷到我们。感谢天父，他是全知的。&lt;/p>
&lt;p>**（之三十一） 8&lt;strong>&lt;strong>月11&lt;/strong>&lt;/strong>日 ** &lt;strong>星期日&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>1.暴雨骤歇的神迹&lt;/p>
&lt;p>出到地铁口，才发现外面已经下起了暴雨，和一群没带雨具的人被阻在地铁口，望着暴雨一筹莫展。这么大的雨，要是冒雨上到平台，那肯定就被淋透了。没办法，望望天空，心说神啊，怎么办呢，若是雨一直下，今天是不是就上不去平台了呢？站了几分钟后，看着下得正起劲的雨，无可奈何拿出手机低头看了看时间，8点27分了，再一抬头，雨居然停了，几乎完全停了。我的神呐，你真不愧为神啊！只不过一瞬间的事，眨眼的工夫，雨就停了，像是幻觉一样。还犹豫什么？立刻迈开大步上平台。&lt;/p>
&lt;p>2.警察也躲雨&lt;/p>
&lt;p>因为大雨，平台上的警察都躲得不见踪影，只看见两侧停放的警车，和四周空荡无人的警戒线。于是跨过警戒线，一路畅通直奔三层。快到三层时，遇到一个年轻国保迎面下来，年轻国保在身后不远处的国保领导的指点下，拦住了我，于是就被带下了平台。&lt;/p>
&lt;p>3.闷热和拥挤&lt;/p>
&lt;p>一上公交车，一股凉意，原来车内开了空调。车上坐着好几个人，还有位女士，却不像警察，可能就是传说中的民宗侨了。很快吕华姊妹也上来了，没过一会儿，我们两人就被转到小车上。小车上不知什么时候，已经有玉经等几位弟兄在了，随后小方弟兄也上了小车，然后小车照旧开往西区所的方向。&lt;/p>
&lt;p>到了西区所，几个弟兄被都分进最靠里的小笼子。小笼子里已经有建华等几位弟兄在了，这下可热闹了，七八个人挤在一间小屋里。这间小笼子里灯还坏了，也没有空调，黑暗闷热。进来时，看见外面两间小笼子里都关着不明人物，一间里面还有人头上包着纱布，一看就是打架进来的。大笼子里还有几个艳装女子，看起来像是娱乐场所从业人员，可能是和打架人士一起进来的。吕华进了大笼子坐在了屋内的另一头，和已经在里面的江姊妹两人坐在一起。&lt;/p>
&lt;p>今天的西区所，显得格外热闹拥挤。&lt;/p>
&lt;p>4.副所长新增发疯史&lt;/p>
&lt;p>刚进候问区，就看见陈波副所长进了一间小笼子，斥责横躺在里面的不明人物，令其坐起来。在娱乐场所打架闹事的，一般都是半夜，估计这帮不明人物让这些警察昨夜都没有睡成。&lt;/p>
&lt;p>陈波进来我们的小笼子时，建华正在开声祷告。陈波上前制止建华出声，建华没有反应，我坐在一旁当时就有些担心。因为知道这个副所长的前科履历，陈波还是警长的时候，就因为不耐烦会素姊妹和刘庚弟兄总在一楼大厅守候，突然发疯失控，揪住会素就扔出了大厅，还把刘庚的圣经扔到了外面。刘庚的圣经摊开落在一辆车顶上，被一位肢体拍了下来，还流传开来，成为了一张意味深长的经典图片。&lt;/p>
&lt;p>因为了解陈波的发疯史，当时就不禁为建华弟兄担心，希望神保守不要发生冲突。这时，陈波见建华没有反应仍在继续祷告，停下来略顿了顿，手里垂下来的烟在黑暗中发出不安定的亮光。然后陈波忽然揪住建华的后颈和头发，就拖了出去。唉，终于又发病了，“无病的人用不着医生，有病的人才用得着”，愿主怜悯陈所长吧。&lt;/p>
&lt;p>大家开始为建华弟兄祷告，这时，我看见对面大笼子里的吕华姊妹也正在祷告，然后忽然间，陈波从一旁冲了过来，二话不说，猛地抓住吕华的左臂拎起来拖了就走。江姊妹在一旁大声制止暴行，也听见吕华姊妹在道歉，片刻后，又见陈波把吕华姊妹送了回来，命令她不许再发声，然后就转身走了。主啊，赦免他们吧，因为病人所作的，他们不晓得。当时，我在心里立刻就有了这样一句祷告。&lt;/p>
&lt;p>5.折腾&lt;/p>
&lt;p>陈波在对面闹腾完，又过来小笼子，要求把手机和敬拜单张等都上交，见这边小笼子黑乎乎的没灯，又打电话喊人来修灯。那边小笼子有个不明人物可能释放了，陈波又叫我们转到靠外有灯的那个小笼子。转到靠外的笼子后，陈波又喊人给我们搜身。看守警察就戴上塑料手套，正儿八经开始摸口袋搜身，搜到我还把我钥匙收走。&lt;/p>
&lt;ol start="6">
&lt;li>笔录和聊天&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>因为手机、单张都被收走了，于是大家开始聊天。我看见马所出现在走廊里，里外看了一圈，知道换班了，陈波大概下班了。又看见走廊里有甘派的警察来接吕华了，吕华姊妹就先和大家道别离开了。&lt;/p>
&lt;p>外面有人喊我出去聊聊，于是就出去。马所和我到一间办公室，和我短聊了几句，大意是现在开始有不是守望教会的也来参加户外敬拜，这事对守望不好等等。后来我才知道，这次真有一个外地来的弟兄，来参加守望的户外敬拜，感谢神，神的工作是奇妙难测的。短聊时，看见建华安然无恙地从门外走过，互相打了个招呼，建华就往笼子方向回去了。&lt;/p>
&lt;p>和马所聊完后，接着又到另一间办公室，由一个警察开始给我做笔录。在统统都拒绝回答也拒绝签字后，笔录很快就完成了。我又回到了候问区，这次又让我进了大笼子。建华、玉经和一个不知名字的弟兄，也都转到了这个笼子里，还有之前一直在这里的江姊妹。&lt;/p>
&lt;p>在大笼子和弟兄聊了一会儿天，市局姚国保也来了，踱进大笼子和我闲聊了两句，又走了。&lt;/p>
&lt;p>7.分散关押和彼此守候&lt;/p>
&lt;p>过了十二点，仍没有放人的意思。江姊妹和建华在唱歌，我到门口问送饭的事，一个老警察借机上前罗哩罗嗦说了一堆话，大意是拐弯抹角表达了对建华唱歌的不满。&lt;/p>
&lt;p>初次来的李弟兄仍在和国保谈话时，候问区这边已经开始放人了。弟兄姊妹们轮流领取物品，然后就都被释放了。&lt;/p>
&lt;p>到了一楼大厅，很多弟兄姊妹都在大厅等候了。难得见到这么热闹的场景了，整个大厅几乎都被弟兄姊妹占满了。在大厅又见到了上次受伤的金弟兄，金弟兄气色很好，伤也基本都好了，还是刚从东升派出所赶过来的。金弟兄这次又参加了户外敬拜，被分到了东升派出所。这时才知道，这次弟兄姊妹们被分到了好几个派出所，还有海淀派出所和北太平庄派出所还没有放人。于是我和建华决定去海淀派出所，等候没出来的弟兄姊妹。&lt;/p>
&lt;p>到了海淀所，袁灵传道和几个弟兄姊妹已经在那边大厅里守候了。大家边聊边等，听说北太平庄所那边海鹰等弟兄姊妹也已经放了，就剩海淀所这边还没放人了。又等了不多久，曹弟兄先从里面出来了，刘庚、四萍、爱兰几位也随后出来了。团聚之后，于是大家欢欢喜喜各自散去。&lt;/p>
&lt;p>8.三自的福音单张&lt;/p>
&lt;p>因为还在下雨，今天就又没去街上发福音单张。新树三堂结束后，赶回家的路上，出了地铁没走几步，一个女士在发放卡页，迎面递过来。本来不想理睬，但一瞥眼看见纸面上鲜红的十字架，心里一动，顺手就接了过来。果然是福音单张，而且是三自的福音单张。感谢神，我不知怎么形容当时的惊喜感动，只是不住地为神的大能大工赞美感叹。&lt;/p>
&lt;p>三自的弟兄姊妹都出来传福音了，弟兄姊妹们，你们还在等待什么呢？时不我待，弟兄姊妹们起来！为基督得着这城市！&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>难忘7•28/虎兰</title><link>/2013/08/14/%E9%9A%BE%E5%BF%987%E2%80%A228%E8%99%8E%E5%85%B0/</link><pubDate>Wed, 14 Aug 2013 13:22:10 +0000</pubDate><guid>/2013/08/14/%E9%9A%BE%E5%BF%987%E2%80%A228%E8%99%8E%E5%85%B0/</guid><description>&lt;p class="mceWPmore" title="更多...">
这样的陪伴和等候，这样的争战很多弟兄姊妹都很熟悉，但我们似乎许久没经历了。感谢主，这是个提醒，提醒我们还在争战；也是个帮助，帮助我们不要忘记，教会还在特殊的敬拜时期；&lt;strong>&lt;/strong>
&lt;p>教会的主日一如既往的在中关村广场平台举行着，我们去了又被带下，一次又一次，一年又一年了。时间久了，似乎慢慢习惯了，忘记了我们曾经激烈争战的日子，忘记了我们在一起的那一个个24小时。表面的平静让我们以为就这样持续下去了。但今天，这个主日，提醒着我们：我们还在激烈争战之中。只是我们在看似平静的时候觉察不到暗流涌动，觉察不到撒旦从未放弃要战胜我们。这个主日提醒着我们，等着不仅仅是等着。&lt;/p>
&lt;/p>
&lt;p>早上户外结束，我去了趟医院，看时间已经是11点多，本来约好和姊妹一起去小白牧师家，和姊妹通电话时得知今天有点特殊的情况发生，一个弟兄在平台和警察国保们发生了冲突，现在情况有点着急。我的心猛的一沉，马上祷告，心里平安下爱，我知弟兄今天会平安。那天炎热，温度达37度多，我当时又比较疲惫，我想我还是回家休息吧，但心里总是想去大街所那边去，因为那边里面有我的弟兄姊妹，外面也有我的弟兄姊妹。在我迈开步子的一瞬间，走向通向大街所的地铁。这一个选择对我自己来说，其实是一个很大的突破，因为一直以来，我会有这样两难情况发生，一面是我理智分析的最佳答案；一面是我肉体里的想法。而我通常或者说99％的情况是选择后者，今天是个特殊的一次，没有过多的考虑，就这么迈开步子了。这是我生命的一个记号。&lt;/p>
&lt;p>弟兄姊妹坐在大街所的等候区，不一会看到弟兄的妻子和小宝宝也来了，小宝宝很有精力很好，两个主日学老师都被他玩累了，还乐此不疲呢。下午还有姊妹不辞烈日炎炎，跑出去给大家买水，买西瓜，给小宝宝们买爽歪歪。中间晓东弟兄给弟兄的妻子解释有关户外的情况，郑峰弟兄跑前跑后忙碌着，大家手拉手牵手为弟兄祷告、一同高声赞美神。我们和小宝宝一起互动的纸飞机，当然还有我这样耐不住性子的总是汇报一些还没证实的消息，惹的牧者担心，真是抱歉。中间接到短信，得知1950年的今天，人民日报发表了三自宣言；1991的今天，王明道安息主怀。&lt;/p>
&lt;p>有一种争战的氛围是无法用文字去描述的，他像眼所不能及的地方，像思维所不能辨析的情景；有一样从灵里来的连结和同在一样是无法用文字去描述的，他像流动的热气蔓延在心里，像幼童的天真让人满心欢喜，这不禁让我联想到，基督的信息之所以能传到今天，除了圣徒的血，更重要的是圣灵的工作，因为我们同感与一灵才会相信他们宣讲的信息是对的，是真实的。否则简单的文字岂能描述基督的奥秘呢，唯有那五旬节被赐下的圣灵亲自工作。&lt;/p>
&lt;p>直至深夜，我国保出来人说，你们要是不在大厅等，我们一个小时左右就放人，我们就离开了大厅，但2，3个小时过去了他们也没有放人，后来因为店铺要打烊了，我们没地可待就在大街所外面的街道上，在闷热的夜里，昏黄的灯光下，大街所外面聚集了20多位弟兄姊妹，弟兄姊妹三三两两的谈说着，等待着，并不觉得累，也不觉得急躁，因为我们都知道，那与我们同在的乃是神，那与我们争战的乃是火车火马。直到弟兄姊妹，都出来了，大家才喜喜乐乐的回家去了。&lt;/p>
&lt;p>这样的陪伴和等候，这样的争战很多弟兄姊妹都很熟悉，但我们似乎许久没经历了。感谢主，这是个提醒，提醒我们还在争战；也是个帮助，帮助我们不要忘记，教会还在特殊的敬拜时期；更是个印证，印着患难之时，争战之时，我们还是有被神从四面八方聚集来的弟兄姊妹和我们一同陪伴、一同争战、一同守候、一同坚守我们的立场，印证着神一直与我们同在。&lt;/p>
&lt;p>晚上回家后还是精神抖擞，丝毫没有倦意，但闭上眼睛却睡了一个踏踏实实的安稳觉，如同安睡在主怀。&lt;/p></description></item><item><title>面对世上的邪恶/孙毅长老</title><link>/2013/08/14/%E9%9D%A2%E5%AF%B9%E4%B8%96%E4%B8%8A%E7%9A%84%E9%82%AA%E6%81%B6%E5%AD%99%E6%AF%85%E9%95%BF%E8%80%81/</link><pubDate>Wed, 14 Aug 2013 13:21:01 +0000</pubDate><guid>/2013/08/14/%E9%9D%A2%E5%AF%B9%E4%B8%96%E4%B8%8A%E7%9A%84%E9%82%AA%E6%81%B6%E5%AD%99%E6%AF%85%E9%95%BF%E8%80%81/</guid><description>&lt;p class="mceWPmore" title="更多...">
今天，当网络中这些有关邪恶的消息快要把人淹没的时候，我开始叹息，如果这就是我们每天生活的处境的话，我们当怎样去面对呢？
&lt;/p>
&lt;p class="mceWPmore" title="更多...">
过去，邪恶这个题目主要是哲学家或神学家们所讨论的问题。这也就是我不愿意去触碰这类宏大问题的原因。不过，今天这样的哲学家已经不存在了。今天，无论发生多少次比当年里斯本大地震还要大的地震，也不会有哲学家们出来将其当作问题来思考了。或者是这类的事情发生的太多，或许是哲学家都只顾了去论证宇宙真理之类的事情去了。今天邪恶已经不再是哲学家们的问题，而是变成了日常言谈中的事情，成了每个普通百姓都不能不去面对的事情。当然在这其中，时常出入网络，尤其是生活在微博之中的人们成为特别的一群。
&lt;/p>
&lt;p> 今天，当网络中这些有关邪恶的消息快要把人淹没的时候，我开始叹息，如果这就是我们每天生活的处境的话，我们当怎样去面对呢？这所以成为一个问题，不仅是因为其每天发生在我们周围，也是因为这类邪恶的事情越来越挑战人所能够承载的极限，特别是这类消息以图片形式冲进人的眼帘的时候，你想及时地闭眼把它挡在外面都已经来不及了。当我看到一个活生生的小生命被卡在卫生间下的管道中的画面，两个小女孩被活活地饿死在空无一人的房间中直至被风干的场景，看到一个生命被活活地碾压成一个薄片的照片，看到一个人奋力地跃起就是要踏向另一个人的脑袋的视频时，我内心诧异到一个程度，甚至开始好奇人类能够承载这类画面的能力是否是无限的？&lt;/p>
&lt;p>在快要被这类消息所淹没时，我时常庆幸自己已经接受了基督的恩典，可以逃到基督这个避难所中。否则，在我对这个世界心生绝望的时候，碰巧又对自己也绝望了的话，那么我只能在绝望中面对死路一条了。虽然现代精神把人变成了个人，他人所做的邪恶之事似乎不用我负责，但人之间被称为同胞的关系，还是显明了这样一个事实：这样的事情发生在我们中间，就与我们每个人有关系。或许就是因为有这层关联，尽管不被人们的理智所承认，却不能不影响到人的情绪或情感，因而造成今天抑郁症成为一种多发流行病症的原因吧。&lt;/p>
&lt;p>当年以色列的先知知道这样一层关联，所以他才会感叹说：“祸哉，我灭亡了！因为我是嘴唇不洁的人，又住在嘴唇不洁的民中。”（赛6：5）今天我们不只是住在嘴唇不洁的民中，而且是住在一群将上帝照自己形象造的生命当作是弃物、随意践踏的民中。&lt;/p>
&lt;p>二、&lt;/p>
&lt;p>有人会说，为什么总看到社会的阴暗面，而不多看看社会中的光明面？确实，并非每个人都在每天面对那些邪恶的事，他们不需要面对承载力的挑战。有意思的是，对这些人来说，特别是天天看新闻联播的人来说，这个社会还是十分和谐美好的，虽然还有些需要处理的问题，但随着时间的推移，这些问题都会得到完满的解决。&lt;/p>
&lt;p>那天看一个图片，上面是一派光明的高大全形象，下面则是灰暗的受欺压的景象。虽然在同一张图片上，但放在不同人的眼前，确实有些人看到了上半部分，有些人看到了下半部分。虽然我们是生活在同一个社会中，但确实有些人生活在那张图片的上半部分中，有些人生活在下面的世界中。当然，如果生活在上面世界中的那些人能不遇到邪恶的事，或者遇到的话也都能够解释过去就好了。但问题是，这样的事情总还会临到他，那时他可能会一脸的错愕，十分诧异怎么会有这样的事情？更要命的是，这样的事情怎么会临到他？&lt;/p>
&lt;p>那些整天把国家利益挂在嘴上的人，相信今天无论有什么问题，多少的不幸，都只是这个国家在走向现代之过程要付的代价，就如要做出香喷喷的煎蛋卷，总得要打破一些蛋一样。自然这些煎蛋卷最后被谁吃了就不用提了。重要的是，人们越过这些，全然不顾奥斯维辛集中营的事实，依然相信随着科技发展、医疗进步、人类的进化，这个社会还是在不断的进步之中的，全然不顾今天单纯经济的发展给环境及人的心灵造成的破坏，依然相信今天所有的问题都可以借着GDP、科技、教育或思想工作而最终得到解决。或许正是这些信念，给人带来了现实生活的所谓光明面，给人们拼凑了一幅可以去追求的梦想。&lt;/p>
&lt;p>那些没有在大海中遇到过风浪的人都十分喜欢大海。如果有一个安全的距离，特别是住在一间舒服的海景房中，透过漂亮的窗户去观看大海，总能让人产生无尽的美好遐想。但这时保持一个安全的距离是十分重要的；否则，当大的海啸冲击过来的时候，人们的遐想还是很容易被打破的。当海水泛滥起来的时候，不是这些让人眼前一派光明的进步观或对科技的崇拜可以拯救人们，惟有挪亚的方舟可以把人承载起来，让人不至于被世间的邪恶所淹没。当大海泛滥之时，惟有耶和华坐着为王。（诗29：10）&lt;/p>
&lt;p>三、&lt;/p>
&lt;p>人们生活在今天的社会中，不至于被邪恶或者邪恶的消息所淹没，还有一个诀窍，就是把邪恶的原因归结到他人的身上，这是人们在听到或看到这些邪恶事情时的一种自然反应，也是在第一时间启动起来的自我保护机制。&lt;/p>
&lt;p>很有意思的是，这个社会既是一个相互投毒的社会，同时也是一个相互指责的社会。一个人在上一时间还在做着给他人投毒的事情，但一转身，下一时间就变成了一个无辜的受害者。上一时间还在强拆他人房屋的行列中，下一时间就发现自己的房屋也面临着他人的强拆……上一时间人还在安慰自己，这样做也是不得已；下一时间发现自己成为受害者了，就悲情得无法自已。&lt;/p>
&lt;p>确实，在邪恶面前，每个人都是受害者，却难说是无辜的受害者。只是人的自我保护机制有意无意地将上一时间遮掩住了，只剩下了下一时间里的事情。大家都努力地玩着“扮演无辜受害者”的游戏，争先恐后地抢夺着道德的至高点：每个人都认为自己比他人好，他人才是邪恶的原因。“那人说，你所赐给我，与我同居的女人，她把那树上的果子给我，我就吃了”（创3：12）——这是人类自从伊甸园堕落时起就开始玩的游戏。&lt;/p>
&lt;p>如果每个他人都有问题，都可能是邪恶的来源，那么个人活着真是太孤独了，个人千万别遇到对自己绝望的时候。如果对他人绝望的同时，某一时刻也正赶上对自己也绝望了，那么就只剩下患抑郁了。&lt;/p>
&lt;p>四、&lt;/p>
&lt;p>当然，面对这世上的邪恶，并非所有的人都会采用上述的方式来安慰自己，还是会有一些人很认真地在寻找一些出路。&lt;/p>
&lt;p>一些血液中流着忧国忧民之心、对社会建制有承担的人，会把希望寄托在民主与法治的建设方面，将其看作是人类追求自由平等之精神所结出的结果，具有普世的价值与意义。确实，许多邪恶是出于制度上的原因，如果有民主体制下的相互监督，以及以法治理的独立与公正，许多诸如围绕着信访及强拆等问题所产生的邪恶会大量减少。不过，在向这个方向有所努力的同时，作为对人的罪恶有更深认识的基督徒也会认识到，民主与法治只能被上帝用来起到抑制邪恶的作用，并不能完全解决我们所要面对的邪恶问题。否则，对于生活在这个社会中的我们来说，还能把希望寄托在民主法治的进程上；而对那些已经有多年民主与法治进程的国家来说，生活在其中的人们在面对邪恶时，他们会把希望寄托在哪里呢？如果只是新一届的政府，或一个新的议案，那么当他们遇到五比四通过的承认同性婚姻为合法的议案时，那么他们就太容易失望了。&lt;/p>
&lt;p>另一些有着忧国忧民之心、对周围的人群有承担的人，可能会把希望寄托在心理辅导方面，用人心灵中流出的正能量来消解社会环境中的负能量。这看上去有点像是我们生活在被雾霾笼罩的城市，虽然我们一时清理不了环境中的雾霾，却可以多用几台空气清洁机把我们房间里的空气过滤清洁了。问题是人不能总被关在房间中，也不是说这几个房间的空气被过滤了就可以保持洁净。人总是需要走出去，生活在这个社会的人群中。而世上确实存在着某种邪恶的力量是超越个人甚至人类的，是用人的心理辅导够不到的，正如经上所说：“因为你们的仇敌魔鬼，如同吼叫的狮子，遍地游行，寻找可吞吃的人。”（彼前5：8）&lt;/p>
&lt;p>五、&lt;/p>
&lt;p>那我们怎样面对世上的邪恶呢？只能在邪恶面前心怀悲观吗？&lt;/p>
&lt;p>有了问题，意味着探索旅程的开始。在这个旅程中，在还没有找到某些可供休整的休息点之前，有一幅图画在这个旅程的终点，吸引着参与这个旅程的人，这就是，在新约启示录描述给我们的新天新地中，海不再存在于其中了。（启21：1）&lt;/p>
&lt;p>虽然对于某些人来说，没有大海可能会让他们少了很多浪漫的遐想，但更重要的是，到了那时，在那里的人们不再会遇到大水漫过群山的泛滥，以至于只有在方舟中的才能得幸免；不再会遇到后有追兵前有大海，以至于只有摩西的杖才能开出一条出路；不再会遇到从海中出来让人心惊肉跳的巨兽，因为它们已经被自天而来的人子所打败。&lt;/p>
&lt;p>虽然邪恶（evil）依旧是让人讨厌的四个英文字母，但感谢上帝，爱（love）也是四个英文字母，这本书的作者怀特如是说。&lt;/p>
&lt;p>（读N. T. Wright，《邪恶与上帝新世界》第一章，未完待续）&lt;/p></description></item><item><title>认识死亡/一琨</title><link>/2013/08/14/%E8%AE%A4%E8%AF%86%E6%AD%BB%E4%BA%A1%E4%B8%80%E7%90%A8/</link><pubDate>Wed, 14 Aug 2013 13:19:56 +0000</pubDate><guid>/2013/08/14/%E8%AE%A4%E8%AF%86%E6%AD%BB%E4%BA%A1%E4%B8%80%E7%90%A8/</guid><description>&lt;p class="mceWPmore" title="更多...">
亲爱的弟兄姊妹，你最大的盼望是什么？事业顺利，身体健康，心想事成，儿女争气，还是歇了一切劳苦，进入安息，完全圣洁，拆毁人与人之间一切的墙，进入圣徒相通，与主面对面，同享祂的荣耀。如果是前者，请重新思想你的信仰，免得在沉沦中还不自知。
&lt;p>所以你们若真与基督一同复活，就当求上面的事；那里有基督徒坐在神的右边。你们要思念上面的事，不要思念地上的事，因为你们已经死了，你们的生命与基督一同藏在神里面。基督是我们的生命，他显现的时候，你们也要与他一同显现在荣耀里。（歌罗西书3：1-4）&lt;/p>
&lt;/p>
&lt;p>人们怎么看待死亡，实在是决定了他们如何生活。今天这个世界，人们把死亡看作一个肉体消亡的过程，而死亡的原因主要是疾病和突发的事故。因此，人们非常重视各类养生节目，很关注健康信息。而对于灾难、苦难，人们在偶然性和因果报应间不知所措，人们会对宿命和神秘事物与力量产生崇拜和恐惧的心理，所以我们看到星座成为流行文化，又比如大师算命、在车上系红绳、放金属做的壁虎或者是挂毛泽东像。&lt;/p>
&lt;p>但是这些做法并没有消解人们对死亡的恐惧。&lt;/p>
&lt;p>死亡为什么让人恐惧和焦虑、忧伤，让人总想拒绝？这并非来自于死亡方式本身。如果我们没有身患疾病或者遭遇某种意外，比如车祸，我们的内心一般不会特别地担忧疾病或者其他灾难。或者说，我们其实并不是恐惧走向死亡的某种方式，虽然这些方式的过程让人痛苦。我们恐惧的是死亡的后果。死亡有两种后果是我们难以化解或者超越的，一是虚空，二是隔绝。&lt;/p>
&lt;p>首先，我们来看虚空。我人生当中第一次对死亡的恐惧就来自于虚空。小时候在农村，晚上睡觉，当时没有那么多灯光，房子里真是伸手不见五指。我忽然想到，如果自己有一天死了，被埋在坟墓里，我还存在吗？我在哪里？坟墓里的那个“我”又是谁，和今天的“我”的关系又是什么？当我在坟墓里的时候，别人会认为我不存在了，消失了吗？我自己也如此认为吗？我究竟去哪里了？死亡意味着彻底不存在了？我的身体消失了，我就已经不存在了？&lt;/p>
&lt;p>在无边的黑暗中，我觉到一种恐惧油然而生，心里发慌，不知道何处安放自己。我发现自己的经历很多人都有。有一个成语叫视死如归，可是归往何处，这个问题没有答案，死亡仿佛打开了一扇大门，门后是坠入无边的深崖还是踏上一条全新的路，我们无法知道，甚至打开大门之后，那个“我”还是否存在？这种没有确切答案带来的虚空感实在让人无法化解和超越。&lt;/p>
&lt;p>第二种是隔绝。用中国人常说的话就是阴阳永隔。我们恐惧的是，死亡把死者和生者，永远地隔开了。曾经的骨肉连接、相濡以沫，被死亡完全隔开。常有一句安慰人的话叫音容宛在。但是，“宛在”这件事情表明“音容”已经不在了，可见的脸庞、不可见的情感和心灵相通已经不在了。所以挚爱亲朋离世，是让人常常难以承受的打击。&lt;/p>
&lt;p>让人吃惊的是，耶稣对死亡也表现出了忧伤和恐惧。耶稣被钉十字架前的那个晚上，当他与门徒来到客西马尼园的时候，他就惊恐起来，极其难过，并对门徒说：“我心里甚是忧伤，几乎要死。”（可14：33—34）如果这是死亡之忧惧的一种表现的话，那么这种程度的描述会让人们很难理解，这与我们通常对英雄人物的理解差别太大了，直到我们理解了耶稣在十字架上所说的那句话：“我的神！我的神！为什么离弃我？”（可15：34）。&lt;/p>
&lt;p>耶稣为什么恐惧担忧，因为他知道，死亡的可怕并不在于肉体的消亡，和亲人隔绝，那种死用圣经里的话形容就是“睡”了，而真正可怕的死亡是永死——被上帝离弃。上帝是创造主，祂是生命的光，被上帝离弃，我们将永远生活在冰冷与黑暗当中；上帝是爱，被上帝离弃，我们将生活在完全没有爱，没有关系美好连接的境地中。这是怎样一种可怕的境地。&lt;/p>
&lt;p>这是来自上帝的审判，永远离弃、悖逆祂不悔改的罪人。这是在地狱中的死亡，这种死亡何其可怕。我们在《路加福音》中看到财主和拉撒路的故事，财主请求亚伯拉罕让拉撒路用指尖蘸点水，凉凉他的舌头，因为他在火焰里及其痛苦，但是亚伯拉罕告诉他，天堂和地狱之间有深渊限定，无法往来。&lt;/p>
&lt;p>除了这些画面，我们思考一下，一个没有一点点爱、没有一点点希望、没有一点点光明的地方，实在是恐怖至极。&lt;/p>
&lt;p>我们也能够看到一点点这种景象：今天的中国社会，正在呈现出一种地狱中死亡的迹象。首先是人和人关系的隔绝。在人类最亲密的亲子关系和婚姻关系上，我们能看到纽带的撕裂。豆瓣上有一个著名的小组，叫“父母皆祸害”。父母和子女在婚姻恋爱问题上发生了激烈的分歧和冲突，使得每年的春节都成为很多年轻人沉重的心理负担。我们也看到，婚姻作为一种人类最基本也是最神圣的契约关系，被随意对待，男人有钱就变坏几乎成了人人接受的“真理”。我们的孩子们，看到的人类最基本的关系就是父母关系，他们正在目睹我们争吵、殴打、背叛，这会极大地影响孩子的一生。&lt;/p>
&lt;p>至于陌生人之间，则更加呈现出敌视、冷漠、隔绝的状况。我们的城市有那么多的小区，却没有社区，因为人们不相往来。在斑马线上，在电梯间里，我们用一种仇敌的眼光彼此面对，一点点小摩擦，我们心里都会生出咒诅杀人的恶念。&lt;/p>
&lt;p>虚空也统治着人们，大家五日劳苦做工，两日寻欢作乐。我们使用各种手段来消解生活的重压，财富、成就、KTV、性混乱、当驴友，但这一切何尝给过我们真正的满足。虚空的背后是意义的缺失 ，这种缺失，人们用欲望的满足来填补，这显然是南辕北辙。今天在物质极大丰富、消费主义渗入生活每一个角落的时候，无意义的焦虑也在城市的上空蔓延。&lt;/p>
&lt;p>上帝如何看待这幅场景，我想最好的体现就是以西结书描述的“平原遍满骸骨”。人们似乎活着，但是已经死了。&lt;/p>
&lt;p>最近一段时间，我们看到、听到很多死亡的消息。地震、车祸、行凶，死者有老人、孩子，甚至两岁半的婴儿。为什么有那么多的死亡？人类可以准确地预报地震了，杀人者被严刑峻法了，或者医疗水平不断提升了，人们就可以胜过死亡吗？我们来看看圣经里对死亡原因的描述：&lt;/p>
&lt;p>“罪是从一人入了世界，死又是从罪来的；于是死就临到众人，因为众人都犯了罪。”“罪的工价乃是死！”（《圣经·罗马书》5：12，6：2）&lt;/p>
&lt;p>“私欲怀了胎，就生出罪来，罪既长成，就生出死来。”（《圣经·雅各书》1：15）&lt;/p>
&lt;p>人原本可以不死。自从亚当和夏娃在伊甸园里违背了“吃了就必定死”的诫命，犯下罪，死亡就进入了这个世界。“若因一人的过犯，死就因这一人作了王。”（《圣经·罗马书》5：17）人身体上所有的衰老现象和各种症状，莫不表明死亡的权势在人身上“作了王”之故。身体健壮的人，不会意识到死亡已经作了王。一个生活平顺、婚姻幸福、儿女有出息、事业有成就的人也很难常常想到，自己正在走向死亡。&lt;/p>
&lt;p>上帝如何看待这幅场景，我想最好的体现就是以西结书描述的“平原遍满骸骨”。人们似乎活着，但是已经死了。&lt;/p>
&lt;p>圣经里讲得很清楚，因为人类犯了罪，死亡就成了不可避免的代价。我们今天在中国社会当中看到的各种各样的惨剧，这是对我们的警示，这些死亡表明，罪正在这个民族、这个社会中不断地蔓延和发酵，整个民族都活在上帝的震怒之下。别人死亡的丧钟正是为我们所有人而鸣！“人人都有一死，且死后有审判！”（来九：27）&lt;/p>
&lt;p>今天，我们有一种错误的观念，似乎科技进步、政治民主、社会昌明，这一切悲惨的现象就会彻底消失。这是一种谎言。一切死亡的背后是罪的权势，而人类任何依靠自己的努力都没有办法胜过它，唯有靠耶稣基督上十字架为我们流血舍命！除此之外，别无拯救。&lt;/p>
&lt;p>最近，我一个朋友去和美国的学术界交流，回来以后吃惊地说，他们学术和思想界已经提不出什么新想法了，大家都很绝望。我听了以后一点不吃惊，因为只有古旧的福音才是人类的希望。&lt;/p>
&lt;p>但让我吃惊的是，今天在网上，在教会中，我们都能看到一些基督徒对美国有着过分美好的幻想，仿佛那里就是天国，仿佛那里的民主制度和社会文化就是人类的诺亚方舟。所以，上帝借着同性恋法案以及不断发出的堕胎合法化的呼声让我们看到，这个世界的王也在那里统治。&lt;/p>
&lt;p>地上没有天国，人类不是自己的救赎主。我们每一个人都要警醒，当我们总是思念地上的事，而不是天上的事，不妨自问——你重生了吗？&lt;/p>
&lt;p>一个重生的人，他的生命状态是什么样的？&lt;/p>
&lt;p>歌罗西书告诉我们：“因为你们已经死了，你们的生命与基督一同藏在神里面。”前半部分，告诉我们，我们已经死了，这是一个过去式；后半部分，我们有生命，而这个生命是和基督有关系，在上帝里面。&lt;/p>
&lt;p>因为耶稣和我们的联合，他的死被算作为我们的死，因此罪的代价已经被付上，我们已经不再被定罪。而这位为我们死的是上帝的儿子，创造天地，满有能力的三位一体上帝的第二位格，祂满足了罪的刑罚。祂死了，我们也因此与祂一同死了。&lt;/p>
&lt;p>祂在三日以后复活了，因此一次性地完全胜过了罪，胜过了死亡。不管我们的感受如何，但是死亡对于一个重生信主的人已经失去了权势。死亡依然存在，但是死亡的毒钩已经没有了！对于一个基督徒来说，你已经拥有了最大的福分，那就是不再受罪的刑罚。你是否认识到这一点，这是否是你喜乐的源泉呢？&lt;/p>
&lt;p>每一个人生下来就活在罪的玷污之中，在死亡的王权之下，两千多年前，耶稣道成肉身来到这个世界，使得我们每个人的人生轨迹发生改变。虽然基督徒依然会有肉体的死亡，甚至也会面临各种苦难，但是死亡已经不再可怕，因为死亡意味着我们停歇了今世的艰难，回返天家：“我听见天上有声音说，你要写下，从今以后，在主里面而死的人有福了!圣灵说，是的，他们息了自己的劳苦，做工的果效也随着他们”（启14；13）“他们不再饥，不再渴，日头和炎热也不再伤害他们，因为宝座中的羔羊必牧养他们，领他们到生命水的泉源，神也必擦去他们一切的眼泪。”（启示录7；16-17）&lt;/p>
&lt;p>你盼望这样的生命，你盼望没有眼泪、苦毒、奸淫、伤害、仇恨、死亡、妒忌、争竞的生命，这生命，通向这生命的道路，以及指示这条道路的真理，都在那位耶稣基督身上！&lt;/p>
&lt;p>所以第一，让我们常常思念天上的事情。因为这地上有什么事物值得我们流连，以至于我们要放弃在天国中的上好福分呢？灵修大师候士庭曾经打比方说，我们幼年的时候，会拿着一段小树枝，一团小泥巴玩得入迷，如果有大人把这些拿走，我们就会嚎啕大哭，仿佛丢失了最宝贵的东西，但是等我们成年之后，小树枝和泥巴对我们就再也没有这种魅力了。而当我们今天在地上生活，乃至将来与主面对面的时候，我们今天孜孜以求的一切就不过是些泥巴和树枝了。&lt;/p>
&lt;p>亲爱的弟兄姊妹，你最大的盼望是什么？事业顺利，身体健康，心想事成，儿女争气，还是歇了一切劳苦，进入安息，完全圣洁，拆毁人与人之间一切的墙，进入圣徒相通，与主面对面，同享祂的荣耀。&lt;/p>
&lt;p>如果是前者，请重新思想你的信仰，免得在沉沦中还不自知。&lt;/p>
&lt;p>第二，传讲纯正的福音。今天的教会正在面临世俗化的严重挑战。这种挑战表现在，讲台上、教会里不讲罪，而讲让人舒服的信息，讲原生家庭问题，讲自我形象修复，而不讲自己应该悔改、成圣，不讲神的形象——耶稣基督。&lt;/p>
&lt;p>我们只讲社会进步、民主法治，而不讲末世，不讲所有人类制度背后都是一群罪人。要知道，整个世界原本是伏在虚空之下叹息。&lt;/p>
&lt;p>我们讲耶稣是一个伟人，祂道德高尚、充满爱心，却不讲祂上十字架，不讲这是人类唯一的出路，不讲祂来是救命的。&lt;/p>
&lt;p>信仰关乎生死，不信的人正如爱德华兹所说：“向灭亡的大道奔驰，这灭亡的大道上，充满千千万万的大众，同心合意，奔向灭亡。每天总有千万人，沿着这条大道奔往地狱。千万大众不断地坠下硫磺的大火湖中，正如大河不断地将水倾入海洋一般。”&lt;/p>
&lt;p>所以一个真信徒，他如果只能在世界上说两句话，我想他应当回顾自己在地上的生活，说“主啊，我愿你来！”（启22:20下），对那些还在死亡阴影中的人们，他要说“你们若不悔改，就要如此灭亡！”（路13：5）&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>亚伯拉罕的信心——2013年7月24日祷告会分享/晓峰 牧师</title><link>/2013/08/14/%E4%BA%9A%E4%BC%AF%E6%8B%89%E7%BD%95%E7%9A%84%E4%BF%A1%E5%BF%83-2013%E5%B9%B47%E6%9C%8824%E6%97%A5%E7%A5%B7%E5%91%8A%E4%BC%9A%E5%88%86%E4%BA%AB%E6%99%93%E5%B3%B0-%E7%89%A7%E5%B8%88/</link><pubDate>Wed, 14 Aug 2013 13:18:51 +0000</pubDate><guid>/2013/08/14/%E4%BA%9A%E4%BC%AF%E6%8B%89%E7%BD%95%E7%9A%84%E4%BF%A1%E5%BF%83-2013%E5%B9%B47%E6%9C%8824%E6%97%A5%E7%A5%B7%E5%91%8A%E4%BC%9A%E5%88%86%E4%BA%AB%E6%99%93%E5%B3%B0-%E7%89%A7%E5%B8%88/</guid><description>&lt;p class="mceWPmore" title="更多...">
新约希伯来书11:8-10
&lt;/p>
&lt;p>【来11:8】  亚伯拉罕因着信，蒙召的时候，就遵命出去，往将来要得为业的地方去；出去的时候，还不知往哪里去。&lt;/p>
&lt;p>【来11:9】  他因着信，就在所应许之地作客，好像在异地居住帐棚，与那同蒙一个应许的以撒、雅各一样。&lt;/p>
&lt;p>【来11:10】 因为他等候那座有根基的城，就是神所经营所建造的。&lt;/p>
&lt;p>一同来祷告：天父，我们感谢你招聚我们众人一同来到你施恩座前，愿今天晚上的时间都在你的看顾、带领和保守之中；也愿你那赐各样亮光、恩典和看见的圣灵在我们中间工作，愿你的话语在我们心中建立，你的真理来扶持我们、来坚固我们。你亲自带领下面的时间，祷告奉我主耶稣基督的名，阿们！&lt;/p>
&lt;p>这段经文是新约中我们大家非常熟悉的，也是在整篇《希伯来书》当中论到信心的时候讲得比较多的。十一章可以说是信心伟人的领悟，里面提到了很多人。从亚伯开始一直到挪亚、亚伯拉罕、约瑟。其中论到亚伯拉罕是在第8—19节，是所有经文当中最长的一段。当然我们对亚伯拉罕也很熟悉，这是在圣经新约当中对旧约人物引用最多的。我们也称亚伯拉罕为“信心之父”。尤其是保罗在《加拉太书》中特别提到说，因信称义并不是从保罗才开始的，也不是从新约就开始的，而是从旧约就开始了，是从亚伯拉罕开始的。犹太人拿亚伯拉罕来说信心，保罗也拿亚伯拉罕来说信心在我们中间所起的作用。&lt;/p>
&lt;p>我们今天所读的这三节经文，论到了亚伯拉罕在信心当中的三个层面，所以今天就从三个层面跟大家分享：&lt;/p>
&lt;p>第一个层面是【来11:8】“亚伯拉罕因着信，蒙召的时候，就遵命出去，往将来要得为业的地方去；出去的时候，还不知往哪里去。”《创世记》12章第一次提到亚伯拉罕因着信就出去了，出去的时候，还不知道往哪里去。事实上，上帝对亚伯拉罕的呼召并不止一次。并不是说亚伯拉罕住在拿鹤城的时候，上帝一呼召，亚伯拉罕就出来了。其实应该是他在吾珥的时候就已经呼召他了，所以亚伯拉罕和他的父亲从吾珥来到拿鹤城，只是到了这个城就停在了这里。所以在拿鹤城的时候，神的呼召再次临到亚伯拉罕，亚伯拉罕就出来了。&lt;/p>
&lt;p>这里特别强调的一点是：亚伯拉罕因着信，蒙召的时候，就遵命出去。特别提到信心当中顺服的层面。其实对于亚伯拉罕来说，他出去并不如此容易，因为当时在拿鹤城有很多偶像崇拜。可能大家看过关于亚伯拉罕小时候的轶闻或者故事，犹太人的传统和穆斯林的传统其实关于亚伯拉罕都有很多传说。说亚伯拉罕的灵性并不是他在蒙召的时候才那样，而是从小上帝就给了他很多引导和带领。一个著名的小故事说：“亚伯拉罕家有很多偶像，供奉着很多神，都是拿木头和石头做成的。有一天，他父亲给偶像献上了肉的祭物，亚伯拉罕趁他们都出去的时候，拿棍棒打碎了很多，就剩下一个。过一会儿他父亲回来说：‘这是谁打碎的？’亚伯拉罕说：‘这是他们打架打碎的，然后最强壮的就留下来了，因为他们争着要吃肉。’他父亲说：‘这不是用木头石头雕的吗？怎么能打架呢？’亚伯拉罕说：‘你都知道这是木头、石头雕的，显然他们并不是真神。’”&lt;/p>
&lt;p>这些都是轶闻当中的传说，但我们从其中可以看到，亚伯拉罕因着信这句话对于今天的我们，其实和我们今天认识的信心多少有些不同。我记得很清楚，当时在团契时代，第一届圣经学校的时候，天明牧师讲《圣经神学》那门课，就问大家一个问题，说：“我们今天可以知道创造天地万有的上帝，知道有主耶稣。如果神向亚伯拉罕显现，他当时怎么就知道那是上帝，是创造天地万有的神呢？”当时大家说了很多答案，天明牧师说：“因为圣经里面说，荣耀的神向他显现。所以当上帝向亚伯拉罕显现的时候，上帝的荣耀，就使亚伯拉罕确信说，这一位就是天地之间唯一至高的真神。他的信心是基于对于上帝的认识，他听到上帝的声音对他说让他出来的时候，他就遵命出去了。”&lt;/p>
&lt;p>我想，这里面提到的是信心当中最基本的层面，当你认识上帝，听到上帝声音的时候，你就当去行。信心从来不是挂在嘴边的，信心从来不是说说而已，信心最重要的层面就在于行。可以说，今天读到的经文在这三个层面里面，基本上都讲到信心基本而重要的层面，所以这一层的信心对亚伯拉罕来说，我起了个名字叫——不知而行。&lt;/p>
&lt;p>很多时候我们知道前面是什么，我们才去行。但亚伯拉罕出来的时候，去哪里，他还不知道。对于亚伯拉罕来说，他的信心可能和我们平时所说的信心稍微有一些不同。我们平时所理解的信心都是上帝给我们有清楚的指引，告诉你要去何方，然后我们就去。但这里没有告诉亚伯拉罕去何方，只是告诉亚伯拉罕要出来，亚伯拉罕就出来了。所以在某个意义上来说，有时，你凭着信心而行，在世人看来是冲动，甚至在世人看来是一种疯狂的做法。我们如果对《创世记》比较熟悉的话，知道《创世记》中亚伯拉罕出来的时候，特别有一句话说：那一年亚伯拉罕75岁。如果亚伯拉罕20出头的话，那么他还是个小伙子，正处在年少气盛冲动的时候，某天晚上做了异梦，一冲动就出去了。不，亚伯拉罕在那个时候已经75岁了。所以他离开他的本地、本族、父家的时候，是一个惊世骇俗的行为。因为他从拿鹤出来出到他不知道去的地方。别人可能会问他说：“你要去哪儿呢？”他怎么回答呢？他肯定说：“我不知道去哪儿，我只知道要走。”&lt;/p>
&lt;p>弟兄姊妹们，这不是旅行！知道吗？亚伯拉罕是拖家带口的，他出来的时候带着他家里的仆人，有两三百人了，他带着他所有的家产，带着撒拉。他没有儿子，所以带着他叔叔的儿子罗得。亚伯拉罕当时离开拿鹤城的时候，动静很大的。他的亲朋好友，他周围的邻居可能都会问他说：“你这是要做什么呀？搬家吗？”亚伯拉罕离开这里，从此再没有回去过，包括他为他儿子以撒娶妻的时候，他都没有回去，而是让他的老仆人回去的。就从这一天起，亚伯拉罕就没有住过房屋。或许亚伯拉罕出来的时候还不知道前面面临的是什么，他只知道上帝对他说：“出去，走！”他就走了。很多人看到亚伯拉罕的作为有欠考虑，并不成熟等等，但他确实照着上帝的吩咐而行。信心在很多时候可能不那么清晰。我说不是那么清晰，并不是说你不清楚从上帝而来的领受，而是说你不清楚前面面临的是什么。很多人对这个事情都是有评估的，大家都会说，你这么做会有什么样的后果，你这么做可能会带来什么样的危险，或者你这么做可能不会出现你所想要的结果，不！如果所有的你都预料到了，所有的你都经过了衡量、评估，说就是这样的，那可能就不叫凭信心而行。&lt;/p>
&lt;p>就如今天我们所做的事，可能大家都听了很多很多，很多人一直在说，你们这叫以卵击石对抗一个强大的政权。我说，不！第一我们不叫对抗，第二我从来没这么想过，只是想，这是不是上帝让我们去做的。没有这样的信心你不可能做这样的事情，不是从得与失和力量对比的角度去考虑。所以这是第一层面说，亚伯拉罕出来的时候，他还不知往何处去。信心有时候使你不清楚前面很多的东西。&lt;/p>
&lt;p>我在2004年的时候回到北京，其实回北京之前要做什么并不太清楚，也不清楚去哪个教会。我心里有一个想法，就是以上帝的真理来牧养和教导，所以我那时基本的思路就是在家里建立一个小的查经班，有十几个弟兄姊妹一起查经，然后每周再一起吃饭。因为我的信仰从开始就是靠吃饭来开始的。那个时候，几乎每周和弟兄姊妹在一起吃两次饭，所以买了个包饺子的器具。这是我理想中和我想象中事奉的场景。回来之后，我先去了海淀堂一次，然后又去了其他教会一次。回来之后，经过很长时间的祷告说，求神给我预备事奉的地方，也跟那边的主任牧师交通了，在走之前他就特别为我们祷告，求神来预备合适的地方。所以我们就跟介绍我们的姊妹说，我们觉得去那个教会不是很合适，她说有什么不好吗？我说不觉得不好，那个教会非常有名。我们不知道为什么，那就去另外一个教会吧。后来就去了保福寺的青三团契，是冰霞姊妹出来接的我们夫妇。去了青三，说句实话，不觉得大家那么热情，觉得比去的第一个家庭教会平淡多了。但是那天唱完诗歌，一开始讲道，我们夫妇两个就基本上确定，这就是上帝带领我们要来的教会。这个时候那种感动你很难说是什么，我们两个互相看了一眼，就基本上定了，说就是这里。但青三的弟兄姊妹可能不是特别清楚，因为第二周我们两个就奔到深圳去了，在那里呆了一个月。那时一个姊妹好像跟我说，她记得我们第一周来了，发现后面四周都没来，但是没想到我们四周后又回来了。&lt;/p>
&lt;p>从那天起，我就跟弟兄说，这就是神所带领我们的。然后就开始了在教会当中的事奉。我从来没有想到过，在教会当中的事奉生活是以如此精彩的方式展开的，我从来没有想到过教会会有这么多人。真的！我原来在的教会人也很多，上午两堂，加起来将近1500人，还设四个分堂。我觉得很正常，但我也觉得，我承担不了那么大的一间教会，但神就是这么带领的。所以，当我们回来之前，并不知道前面要走的路是什么，更不要说你会想象到，有一天你门口会住着人，好几人会看着你，你会和警察每周都面对面地打交道。这是无法预料的事情，从来都没有想过。所以我每次读到亚伯拉罕出来时，去哪儿还不知道。我想即使我们每一个人在蒙召之后，你前面摆的道路都不知道，但你知道这就是你在上帝面前作为一个基督徒应走的路。你凭着信心往前走就可以了，碰见什么事情就去面对什么事情。&lt;/p>
&lt;p>大家熟悉《创世记》当中亚伯拉罕出吾珥的时候有一句话，神对亚伯拉罕说：“你要离开你的本地、本族、父家……”，这句话一般情况下我们一读就读过去了，以为神就是让他离开本地、本族和父家。其实，如果我们试着去想象一下，在当时近东的那个地方，是以城邦为单位的，如果一个人离开他的本地，离开他的宗族，离开了他所依附的那个庞大的势力，离开了他的父家，基本上就意味着他失去了保障和安全。所以，当时亚伯拉罕离开这个地方，到神要带领他去的时候，不单单是说他前面不知道要去哪儿，同时面临的一个挑战就是，从此以后他脱离了一个安全所在，他脱离了一个宗族对他的保护。因为在当时，寄居到别人的地方是一件非常危险的事情。所以大家在读《创世记》时，有时很不能明白，作为信心之父，亚伯拉罕居然也有污点。什么污点呢？就是他两次撒谎，同一件事情，他两次以撒谎的方式出卖了自己的妻子。他跟法老说，这是我妹妹；他对亚比米勒王说，这是我妹妹。撒拉确实是他同父异母的妹妹，除了是他妹妹以外，同时还是他的妻子，但是他却隐藏了这个。以至于撒拉在那么大年纪时竟被抢两次。他作为一个丈夫或者作为一个弟兄来说，太没有担当了，其实大家不了解。在当时的社会当中，亚伯拉罕在异国他乡的寄居之地，他所面对的是什么，其实就是杀身之祸，是生死的危险。所以，一个人出于天然的自我保护，这种软弱在那个时候就自然地凸显出来了。&lt;/p>
&lt;p>我们不了解当时的背景时会说，怎么这样呢？今天可能不会有人这样把妻子推出去了。要知道亚伯拉罕出吾珥来到拿鹤城，出了拿鹤城来到迦南地，当他离开了本族和父家之后，他已经失去了地上势力的保障。其实作为一个基督徒，当你准备遵从主耶稣的时候，你跟亚伯拉罕是一样的。你已经不能再依靠过去你在世上的那些自我保护的方法了，也不可能再通过走后门、送礼、找关系来保障你的权益，你所依靠的，惟有行在上帝的真理中，将一切事在祷告当中交托给神，你的保护在上帝那里。&lt;/p>
&lt;p>我想，至少在信心的功课当中，亚伯拉罕在这一点儿上可能没有行出来信心的榜样来。但至少亚伯拉罕敢出去，我们一想就觉得太可怕了，所以当时亚伯拉罕出去面对的挑战是双重的。等到了迦南地，亚伯拉罕的生命真地遇到危险的时候，他可能因信心软弱而做出了圣经里记载的世界上所有人都知道的事情。&lt;/p>
&lt;p>这是我们分享对于亚伯拉罕来说信心的第一个层面——不知而行，就是他不知道去什么地方就出来了，他也不知道所面临的危险他也就出来了。我想，简单地运用到我们的户外敬拜，其实当治委会在做户外敬拜这个决定的时候，可能很多弟兄姊妹都知道，我们预计的就是三周。我其实不止一次地分享过，对于我们的信心来说，就是三周的时间，因为三周之后无论如何我们都会被抓起来。所以三周之后，我们就可以决定结束了，但没想到，后来会有这么长的时间。这真是没有人能想到的，我们自己可能都没有想到。每次当我回顾这两年多的经历的时候，知道这是惟有上帝才能做成的事情。不管那些家庭教会认同也好不认同也好，这两年对于任何一个人来说，都是值得去思想的。我也见过很多人在起初4.10以后跟我谈、写文章或者打电话或者当面分享，反馈非常激烈。但两年之后，再面对的时候，我们大家都有很多变化。其实，我们并不知道这两年会面临什么，但上帝就这么带领我们走过来了。我为什么在这里对比亚伯拉罕呢？其实，当亚伯拉罕出拿鹤城来到迦南的时候，他可能想到将来会面临很多的挑战和危险。但是会面临什么样的挑战、什么样的危险，他并不知道。我们也觉得我们可能会面临很多的危险，但两年走过来，发现上帝平安的恩典却统治着我们，因为你的安全其实并不在世人的手中，你的安全是在神的手中。亚伯拉罕如果当时信心再刚强一些，我想他就是个完美的信心伟人。&lt;/p>
&lt;p>第二层信心就是：【来11:9】  “他因着信，就在所应许之地作客，好像在异地居住帐棚，与那同蒙一个应许的以撒、雅各一样。”这节经文大家在读的时候，我不知道你有什么样的感受。在应许之地做客还需要因着信吗？所以，我把亚伯拉罕的第二层信心称为“寄居自家的信心”。按说，“寄居”这个词都是指住在别人家，但要知道，亚伯拉罕的寄居生活跟所有的寄居都不同。亚伯拉罕的寄居其实是住在自个的家，为什么呢？他出来的时候虽然不知道去哪儿，但当走到了，上帝说就是这儿，他就停下来了。停下来后上帝对他说，这块儿地赐给你了。哇！对于亚伯拉罕来说，他当时听到这些话，我们无法去揣摩他的想法。假如是我们，你带来大批的人员、辎重、家产，各种东西。走到一个地方，上帝说，我把这块儿地赐给你了，他可能恨不得马上就建造房屋，因为说这块儿地归我了。但大家知道这个应许什么时候实现了？至少是430年之后。亚伯拉罕来到应许地之后，他寄居在上帝说这是给你的这块儿地上，他的心情是什么样的？他是不是活在一种张力当中？亚伯拉罕在神给他应许的地方支搭帐篷，对于亚伯拉罕来说，是他灵性生活当中必须去面对的。如果亚伯拉罕每天切切地跟神祷告：神啊，你的应许赶快实现，赶快让我真正地拥有这块地。有一天早上亚伯拉罕一起床，四处静悄悄的，起来一看，哇！迦南地的人都搬走了。他马上就回来感谢神说：神啊，应许之地实现了。可惜事实却不是这样。&lt;/p>
&lt;p>事实上，亚伯拉罕每天真正面对周围的是危险、是排斥。 撒拉死的时候，地都是他花钱买的，麦比拉洞是他花400舍客勒银子买的。如果我们处在那样的环境当中，亚伯拉罕可能会问神说：“神啊，这不是你给我的吗？我干嘛还花钱买呢？”那个时候，对于撒拉来说，是死无葬身之地，没有一块儿地属于他，他不知道该安放在哪儿。而且我们知道，亚伯拉罕出来之后，他一生过的是支搭帐篷的生活。如果支搭一天帐篷，我觉得挺诗意、挺浪漫的；支搭两天你还可以凑活，支搭一年你或许就受不了了。今天有很多人出去玩沙漠穿越之类的，大家可以体会一下搭帐篷是什么感觉。但要知道，亚伯拉罕带着这么多人，带着撒拉、罗得、他的牛羊，他在神所说的，归于他的这块土地上却四处漂流、居无定所。亚伯拉罕其实过着一个不是在城市里生活的生活，是一个游牧漂流的生活，他一生在漂流当中。&lt;/p>
&lt;p>所以我想，亚伯拉罕可能没有大件家具，因为搬起来比较费劲。我昨天晚上刚看了一篇小文章，说一个旅行者到一个非常遥远的地方，去拜访当地非常有名的智者。到了智者家后，他发现没有坐的凳子。因为智者只有一把凳子，智者自己坐着。他不好意思说，没有凳子坐。就说：“你家里怎么没有家具呢？”后来智者说：“那你带家具来了吗？”他说：“我是个旅行者。”智者说：“我也是。”很有意思，这个文章到这儿就结束了。那个智者为什么被称为智者，其实最后智者和旅行者的身份合一了。那个文章的结构其实就给了一个这样的结论，一个真正的智者就是一个旅行者，他并不认为这个地上是他永久安居的地方。那时我就在想，若基督徒读了这个小文章，基本上都会把自己安在寄居者的身份上，所以你既是寄居者也是旅行者，如果你真的是在寄居之地。&lt;/p>
&lt;p>我们每个人在重生得救之后，要知道你就寄居在神应许属于你的地方，因为将来这个土地是属于你的。八福里面说：温柔的人有福了，因为他必承受地土。将来你要和神一同坐在宝座上。但是今天你却是在上帝应许给你的地方过寄居的生活，有很多权利不能保证，有很多生活非常不方便。但对于亚伯拉罕来说，要知道，他住在一个被别人住满的属于他的土地上。我不知道亚伯拉罕是不是每天都跟神祷告，如果他祷告的话，他的祷告注定是失望的。因为直到他死、他的儿子死、他的孙子死，上帝的应许他们都没看见。因此亚伯拉罕的第二个信心表现在什么地方呢？表现在忍耐、等候。&lt;/p>
&lt;p>天明牧师一个月前已经把祷告会的题目发给我了，这个月祷告会的主题就是诗篇27：14“要等候耶和华，当壮胆，坚固你的心。我再说你们要等候耶和华！”我当时想到的第一节经文就是希伯来书11章这里，说亚伯拉罕在寄居之地生活，他在应许之地过着寄居的生活。对于他来说，他忍耐等候了一生的时间。亚伯拉罕是不是来到应许之地后就想：神什么时候把应许之地给我呢？一年、两年、五年还是十年……圣经里从来没有记载这个细节。所以，在长时间等候上帝应许的时间当中，有时候是磨练，有时候是消耗。如果是磨练的话，你会发现，你的生命会越发地成熟，你的生命会被提升；但如果是消耗的话，你的信心就会失落。刚才我们敬拜时唱的第二首诗歌说：“起初的信望爱何处失落……”有时候，我们的信心可能是在等待和忍耐的过程当中被慢慢地消磨。我们没那么确信了，这是上帝带领我出来要走的路吗？如果要怀疑的话，我想亚伯拉罕有足够的理由怀疑。他每天在帐篷一住就开始想，这是上帝给我的应许之地吗？若是的话，为什么我还搭着帐篷呢？所以对亚伯拉罕来说，他一生在旷野支搭帐篷的生活，需要的是他在上帝面前的信心。当然信心的表现是他的忍耐。但这信心有一个层面，在旧约当中是读不出来的，就是你单独读《创世记》的话，你读不出亚伯拉罕的信心的内涵是什么。惟独当你读《希伯来书》的时候，你才能读出来。为什么？因为《希伯来书》中说：亚伯拉罕等候那座有根基的城，就是神所经营、所建造的。这是亚伯拉罕信心的第三个层面。&lt;/p>
&lt;p>这个层面我称之为“向上奔走”。我们很多人在忍耐等候时，更多的是忍耐等候那个结果，我们要求那个结果很快实现，上帝的应许马上成为现实，然后我们的心就平静安稳了。如果我们哪天进入新堂了，我们的心也就安息了。可要知道，对于亚伯拉罕来说，如果是这样的话，他一生都没有安息，而且他的子孙也没有安息。&lt;/p>
&lt;p>常常让我惊奇的一件事是，对于亚伯拉罕来说，他能够一生呆在旷野里面不回去，以撒和雅各也能这么呆着，这个让人很是惊奇。他们依然是靠着这个信心，三代了还有这个信心。到了约瑟，更有这个信心。当约瑟死的时候，就告诉他的子孙说我的棺材你们走的时候要抬走。以色列人真的遵守了这个诺言，摩西带领他们出埃及的时候，真就带着约瑟的骸骨出去了。亚伯拉罕临死都没有看到那个结果，但《希伯来书》却说：“他是存着信心死的，并没有得着所应许的，从远处望见且欢喜迎接。”为什么？显然对于亚伯拉罕来说，他的喜乐，他内心的安息，并不是靠着那个结果来保证。甚至从某个意义上，我们可以这么说，亚伯拉罕当然相信上帝的应许不会落空，但亚伯拉罕的信心并不局限于说只相信上帝在地上的应许。&lt;/p>
&lt;p>我们常常觉得，只有新约的基督徒才有那种属天的、将来的永恒当中的荣耀的盼望，好像旧约所给的上帝的应许都跟物质有关。如果以色列人遵从上帝的律法，那么神就让他们五谷丰登，就让他们牛羊成群，就让他们过得很平安、喜乐，没有外族入侵；如果他们不听话，那么就有瘟疫、有干旱、有盗贼、有入侵等等，基本上都是地上的。亚伯拉罕之所以被称为信心之父，那是因为他的信心真是超过我们今天很多基督徒的信心。他对将来的盼望并不单单局限在上帝所应许的说“迦南地是给你的”，他对于将来的盼望已经超越了属地的层面。圣经里没有讲神是怎么给亚伯拉罕这样的信心的。&lt;/p>
&lt;p>亚伯拉罕真的可以被称为信心伟人或信心之父，因为他有很多原创的信心，因信称义这样的信心是从他那里开始的。把以撒献在坛上，也只有亚伯拉罕能做出来。因为在亚伯拉罕之前还没有死人复活，但他就能够凭着上帝的应许，能够得出一个神学上的结论说——他信那使死人复活的神。这个非常不得了。我们在神学上一旦出现冲突的时候，就陷在神学的纠结之中，亚伯拉罕却是在信心上有突破的。因为以撒是上帝赐给他的应许之子，将来以撒是要承受产业的，这点儿亚伯拉罕是确信无疑的。但同时神说你要把以撒献上，那对亚伯拉罕肯定纠结的是：那我要献上，谁在承受产业呢？他只能说，我献上以撒，还是以撒。那只能是死了又活了，他的信心就在这个时候有突破。&lt;/p>
&lt;p>我想对于亚伯拉罕来说，他刚到应许之地的时候，他还为得着应许之地祷告。神说：“你站在这里向左、向右、向东、向西，你所看到的都归你了。”所以我觉得，他看的很远却没有那么大的信心。唯一的信心是神说，你的后裔要有天上的星、海里的沙那样繁多。亚伯拉罕肯定想着说那我得生很多孩子，把这地全占了。但最终神说，承受这块地的只有一个孩子——以撒。要知道亚伯拉罕在对待应许之子的问题上，也不是我们思想的那么简单的。既然撒拉不能生育了，那我就让她的使女夏甲替他剩一个孩子，也算承受地土。因为一般的释经书上说，为什么带着罗得呢，就是因为撒拉不育（撒拉本身是不能生育的）。一般的释经传统里面把罗得当成亚伯拉罕的义子。&lt;/p>
&lt;p>那上帝说要从你生出一个来，怎么办呢？夏甲生出了以实玛利，但是都不算从撒拉生的。亚伯拉罕可能那时在想，撒拉已经多大了，一年生一个也不能生出那么多来啊。但就生了一个，是以撒。那亚伯拉罕信心的突破是从什么时候开始的呢？我想可能是有了以撒之后。但我们只是猜测。我们说有了以撒之后，亚伯拉罕肯定祷告神说：“神啊，你要实现你的应许。”就像我们今天切切的祷告说上帝啊，赶快给我们开前面的出路，赶快给我们新堂的钥匙，赶快让我们进入新堂，赶快结束我们的户外等等。&lt;/p>
&lt;p>亚伯拉罕在这个过程当中，在救恩的历史当中，他的信心的突破是如何达成的？因为保罗一直在讲，上帝在历代历史当中隐藏的救恩的奥秘，既然成为了奥秘，上帝便用启示的方式给了使徒们。但对于亚伯拉罕来说，他对上帝的认识超过了我们，他能超过属地的迦南地的得与失。所以很有可能，等有了以撒之后，撒拉再也不生了，就这一个。但他后来又娶了一个妻子，生了七个孩子。但那些都是给了产业出去的，是不能承受迦南地的。所以只有一个孩子。那亚伯拉罕肯定要想了，到底怎么承受这块土地，上帝的应许怎么实现呢？等我老了、死了，神的应许还没实现，那他怎么办呢？因此亚伯拉罕的信心就在这个时候开始有变化了。他心灵的安息和他在上帝面前的喜乐与满足并不是基于他能够看见应许之地的实现，而是完全单单在上帝的应许之中。上帝的应许或者上帝所赐给他信心的本身就是他心灵能够平静安稳的凭据。&lt;/p>
&lt;p>所以，圣经的作者在这里特别写到说：“因为他等候那座有根基的城。“我们刚才说到，亚伯拉罕从城里出来，进入到帐篷当中。而帐篷代表着寄居、漂流、居无定所的生活。城代表什么呢？城代表的是有保护、安全感、安宁。或者就我们平时所说的，城代表的是安息。他不用再四处搭帐篷，有固定的住所，而且在城里也有保护，也跟众圣徒在一起。亚伯拉罕的信心超越了地上应许之地实现的层次，他已经看到，他真正的安息，神为他预备那最好的就是永恒的住处。所以一般的释经当中就把这个直接解释成，也就是《启示录》所说的，那天上的耶路撒冷。基本上我们可以肯定不是地上的耶路撒冷，那个时候还没有听到耶路撒冷这个城市。&lt;/p>
&lt;p>对亚伯拉罕来讲，他的眼光超越了这个地方，超越了他的今生。也就是能够支撑他的，让他能够在这几十年里等候、忍耐下去的，其实是他在永恒当中属天的盼望。我记得奥古斯丁就是根据这个写的《上帝之城》。今天，我们可能活在一个有很大压力的城市当中，北京从各个方面来说，可能都不太适合人类的生存。当雾霾指数很高的时候，你可能会想换个地方生活。当房价涨到你不能承受的时候，当你现在的工资水平，你一眼望去，这五十年之内买不起房，你可能会想这不是适合我们生活的地方，很多可能我们想要离开这个地方。三四年前大家都说逃离北上广，然后一年以前大家又重返北上广。因为你到了其它小的二线城市，资源已经被各大家族瓜分了，可能连一个工作的机会都没有了。这里生活成本虽高，但还有可以工作的机会。如果大家都从这个角度想的话，我想对于我们人生的视角和看法还没有超越亚伯拉罕。亚伯拉罕如果这么看的话，他何必出拿鹤城呢，他在城里呆着多好。或者有的弟兄姊妹说，那我们就移民。&lt;/p>
&lt;p>大家可能会想着移民到美国、加拿大、澳大利亚，移民到瑞士、芬兰。其实移民到哪儿，你心里的安息，那个地方都不能给你。自然环境和社会环境可以改善，但是你属灵的心灵的安息，只有在上帝——天上之城那里才能获得。为什么第三层的信心称为“向上奔走“呢？很多时候我们都是向前看，看我们将来的人生到了30年之后会是什么样的。不！你要时刻往上看。其实你人生的结果，当你仰望上帝的时候，那种永恒的满足和喜乐已经就在你心里了。亚伯拉罕直到死都没有看到应许之地成为他的，他怎么过来的。他就是靠着第三层的信心，因为他盼望的是神所经营、所建造的天上之城。&lt;/p>
&lt;p>其实，我们很多的盼望不是外在的而是内在的，如果你看外面环境的话，我们的信心可能会常被摇晃。上帝可以使用很多人，要知道我们的盼望是在上帝那里。所以早上起来你一打开微博，你的心会跟着微博一起沉下去，看见好的信息，你的心又被提上来，你的心没有安息在上帝手里。所以今天我们很多时候被外在影响着。有的弟兄姊妹问我说，可以炒股吗？可以不可以炒基金等等。我说：“金融活动本身你都可以参与，只是你的心不能在那上面。”如果你把你的钱都放到股票上了，每隔两个小时看一次。股票一跌你的心跳就跟着上升，再接着你的血压也上来了，那你千万别玩这个。你的属灵生命还不足以使你能够对抗这些，何必把自己放在试探当中呢？同样的，网络世界也是这样，你的心灵在这上面有了安息，我想你可以在网络世界上自由而行。否则的话，你活在这个世界当中，看微博多了，就觉得活不下去了。真的有弟兄跟我说过，说看微博多了，觉得像活在一个罪恶深重的世界当中。我们确实生活在罪恶当中，这是我们作为基督徒必须清楚地认识到的，没有微博你也应该知道，有了微博你就更能体会得到。但他同时又说：“我觉得人生没有希望了。“当时我就想，上帝比微博可厉害多了。所以我们的心灵要超越这个时代，超越这个世界。要知道我们将来的归宿是神在天上所预备、所经营的那座城。&lt;/p>
&lt;p>对于基督徒来说，你今天可以迁徙，你不必是固定的住所，可以搬来搬去，当然搬家也很累，我前两天刚搬家。上下楼搬了几十趟。那一刻真是体会到搬家的弟兄姊妹们的不容易，但无论如何我们的盼望在神那里。神一定会在今生当中预备我们所使用的一切，但你的盼望不在今生。所以我把亚伯拉罕第三层的信心称为——向上奔走的天路。或许对我们每一位来说也是这样的。&lt;/p>
&lt;p>我们一起来祷告：是的，主啊，你所要的，是要我们在你面前能够至死忠心，靠你不动摇。愿主使我们发酸的腿能够站立，下垂的手能够举起。如果我们在你面前有这样信心的持守，到了时候就必看见你为我们所预备的荣耀，愿一切的荣耀都归给你，祷告奉我主耶稣基督的名，阿们！&lt;/p></description></item><item><title>以少胜多——2013年8月圣餐聚会分享/袁灵 传道</title><link>/2013/08/14/%E4%BB%A5%E5%B0%91%E8%83%9C%E5%A4%9A-2013%E5%B9%B48%E6%9C%88%E5%9C%A3%E9%A4%90%E8%81%9A%E4%BC%9A%E5%88%86%E4%BA%AB%E8%A2%81%E7%81%B5-%E4%BC%A0%E9%81%93/</link><pubDate>Wed, 14 Aug 2013 13:17:52 +0000</pubDate><guid>/2013/08/14/%E4%BB%A5%E5%B0%91%E8%83%9C%E5%A4%9A-2013%E5%B9%B48%E6%9C%88%E5%9C%A3%E9%A4%90%E8%81%9A%E4%BC%9A%E5%88%86%E4%BA%AB%E8%A2%81%E7%81%B5-%E4%BC%A0%E9%81%93/</guid><description>&lt;p class="mceWPmore" title="更多...">
士师记7:1-8；19-23
&lt;/p>
&lt;p>1 耶路巴力就是基甸，他和一切跟随的人，早晨起来，在哈律泉旁安营。米甸营在他们北边的平原，靠近摩利冈。2耶和华对基甸说：“跟随你的人过多，我不能将米甸人交在他们手中，免得以色列人向我夸大，说：‘是我们自己的手救了我们。’3现在你要向这些人宣告说：‘凡惧怕胆怯的，可以离开基列山回去。’”于是有二万二千人回去，只剩下一万。4耶和华对基甸说：“人还是过多。你要带他们下到水旁，我好在那里为你试试他们。我指点谁说：‘这人可以同你去。’他就可以同你去；我指点谁说：‘这人不可同你去。’他就不可同你去。”5 基甸就带他们下到水旁。耶和华对基甸说：“凡用舌头舔水，像狗舔的，要使他单站在一处；凡跪下喝水的，也要使他单站在一处。”6于是用手捧着舔水的有三百人，其余的都跪下喝水。7耶和华对基甸说：“我要用这舔水的三百人拯救你们，将米甸人交在你手中；其余的人都可以各归各处去。”8这三百人就带着食物和角；其余的以色列人，基甸都打发他们各归各的帐棚，只留下这三百人。米甸营在他下边的平原里。&lt;/p>
&lt;p>19 基甸和跟随他的一百人，在三更之初，才换更的时候，来到营旁，就吹角，打破手中的瓶。20三队的人，就都吹角，打破瓶子，左手拿着火把，右手拿着角，喊叫说：“耶和华和基甸的刀！”21他们在营的四围各站各的地方，全营的人都乱窜；三百人呐喊，使他们逃跑。22三百人就吹角，耶和华使全营的人用刀互相击杀，逃到西利拉的伯哈示他，直逃到靠近他巴的亚伯米何拉。23 以色列人就从拿弗他利、亚设和玛拿西全地聚集来，追赶米甸人。&lt;/p>
&lt;p>弟兄姊妹：平安！&lt;/p>
&lt;p>今天我们要思想的经文是旧约《士师记》中的一段故事。这个故事讲述了士师基甸带领以色列人战胜他们的宿敌米甸人，结束了以色列人被奴役的日子。而这个故事最突出的就是：神只使用三百人却战胜了百倍于己的敌人，显明这是一件神迹奇事。&lt;/p>
&lt;p>根据创世记和出埃及记可知，米甸人也是亚伯拉罕的后代，住在巴勒斯坦南部的沙漠地带，属于游牧民族。摩西从埃及逃走后就是逃到米甸人那里放羊，并娶了米甸女子为妻，与米甸关系良好。但到士师时代，米甸已成为以色列的敌人。6章说上帝将以色列交在米甸手里七年，在这七年中每到收获的季节，米甸人就和亚玛力人还有东方人组成联军抢劫以色列全境，“毁坏土产，抢光食物和牲畜”，以致以色列人从肥沃的平原退到贫瘠的山地，所以上帝的使者呼召基甸时，他是在低洼的酒榨打麦子而不是在开阔的禾场。米甸联军的实力很强，从人数上讲6章5节说他们像蝗虫那样多，8章说他们被杀的有十二万，剩下的还有一万五千。而以色列被召聚的战士有多少呢?7章3节说以色列的战士是三万二千人，可以说实力悬殊。难怪上帝让胆怯的离开，结果一下走了二万二千只剩下一万人。如果是一万人打败十几万已经很了不起了，但也不是不可能，例如：中国历史上官渡之战曹操二万胜袁绍十万；淝水之战东晋八万战胜前秦八十万。所以，上帝又再减少人数，直减到三百人，使之成为无可辩驳的神迹。&lt;/p>
&lt;p>对于战争的过程我们不详细考察了，因为这一段的重点乃在于以少胜多。并且我们说以少胜多并非上帝极其罕有的作为，反而整本圣经和历史都在不断彰显上帝以少胜多的事迹和能力。所以我们也可以说以少胜多是上帝的工作方式，士师记中的这个神迹是上帝作为的一个缩影。今天我们就来思想以少胜多这个主题，并由此体会上帝的心意，也由此启发我们应当如何看待：教会仿佛世界中的少数；守望仿佛教会中的少数；上平台的仿佛守望的少数。&lt;/p>
&lt;p>首先，上帝通常使用少数人来做成大事，以此避免人有骄傲的借口，并使人单单敬拜依靠祂。正如士7：2耶和华对基甸说：“跟随你的人过多，我不能将米甸人交在他们手中，免得以色列人向我夸大，说：‘是我们自己的手救了我们。’”&lt;/p>
&lt;p>在旧约中，以色列人离开埃及，一个奴隶的民族脱离大国的辖制是以少胜多；以色列人进迦南，一族征服迦南七族也是以少胜多；到今天，人口八百万的以色列被人口超过二亿的阿拉伯世界包围，经过四次中东战争，国家越打越强更是以少胜多；其实神拣选以色列作祂的选民，成为万国蒙福的源头本身就是经典的以少胜多，显明神的心意是：要人完全信靠祂，而毫不把信心建立在神以外的事物上。我听到很多基督徒真诚地感叹，为什么神起初拣选以色列而不拣选中国，中国人这么多，要是拣选中国人多好办事呀。其实这话本身已显示上帝为什么不选中国，因为这想法的关键是“人多好办事”，但上帝要我们接受的是“上帝同在好办事”。正如马丁路德金的名言“和上帝在一起，你就是大多数”。&lt;/p>
&lt;p>不仅旧约时代神常以少胜多，新约时代依然如此。教会起初被认为是小小的犹太教的小小的分支，但却经受住罗马帝国和整个异教世界的攻击，罗马帝国早已不复存在，但教会的影响却越过一切帝国的边界。不仅教会初建时如此，就是在基督徒占大多数的国家和时代，上帝也常常是使用少数人来带动信仰的复兴和教会的更新。马丁路德贴出九十五条信纲时，他不过是个小修士，他的支持者在人数上并不占优势，而对手却庞大又强大，但上帝高举他、使用他带来真理的复兴。19世纪兴起的循道主义，带动了欧美的信仰大复兴。但所谓“循道者”起初不过是几个年轻基督徒组成的小团体，而“循道者”这个称呼更是别人给他们起的外号，含有讽刺的意味，反映他们属于非主流。上周六，广州的林献羔牧师安息主怀，他和谢模善、王明道、吴维尊、袁相忱等前辈是宁肯坐牢也不肯向巴力屈膝的，但在那个年代里，没能胜过试炼、软弱跌倒的牧师恐怕更多。但哪些人会被后人记念，成为上帝持久的见证？哪些人是草木禾秸的工程，甚至成为后人的鉴戒，不是一目了然吗?&lt;/p>
&lt;p>所以，亲爱的弟兄姊妹，不要担心我们基督徒，我们守望，我们上平台的人好像是少数；也不要灰心，以为我们所做的好像没有果效。我们只有一件事需要担心，就是我们做的是否符合神的心意，其他的诸如别人的理解，支持都不重要也不必要。只要我们所做的合神心意，主若允许就必让我们看见做工的果效，即使现在看不见，在信心里也能看见，将来要显现影响；即使眼前看不见，在信心里也能看见我们和我们所做的在上帝蓝图中的价值。&lt;/p>
&lt;p>其次，参与上帝的计划不在于人多，而在于信心。&lt;/p>
&lt;p>士7：3上帝命令基甸向以色列人宣告说：“凡惧怕胆怯的，可以离开基列山回去。”这个命令其实不是一个特例，摩西在申命记20章规定打仗的条例，其中一条（8节）说“谁惧怕胆怯，他可以回家去，恐怕他弟兄的心消化，和他一样”，新约罗马书14：23节也说“凡不出于信心的都是罪”。可见，上帝不愿勉强人来荣耀祂，仿佛祂是软弱可怜的，甚至可以说上帝拒绝没有信心的人参与祂的争战。这不是上帝嫌弃人，而是上帝为人的益处着想。因为你没有信心而争战，如果很快打胜了你还是不明白信心的价值，以为争战不过如此，那下次遭遇更凶险的争战必站立不住；如果争战艰难，没有信心就会向仇敌暴露生命的破口，也会被仇敌利用动摇军心。正如申20：8说：“恐怕他弟兄的心消化，和他一样。”真正对神有信心的应当不在乎人数有多少，既不在乎战友有多少，也不在乎敌人有多少，正如基甸的三百勇士，战友一再减少，敌人却多如蝗虫，但都不影响他们跟随上帝的带领。正如诗33：16–18节说“君王不能因兵多得胜，勇士不能因力大得救。靠马得救是枉然的，马也不能因力大救人。耶和华的眼目，看顾敬畏他的人  和仰望他慈爱的人”；又如约一5：4节说“使我们胜了世界的，就是我们的信心”。而把信心建立在人数多少上，这就并非真实的信心。如果我们让仇敌看出我们是靠人数而非靠上帝，是靠人的鼓动而非依靠圣灵的感动进行争战，那我们就要被他们大大耻笑，因为属魔鬼的才是这方面的高手，谎言和煽动是他们的看家本领。&lt;/p>
&lt;p>所以，亲爱的弟兄姊妹，我们要省察自己里面有信心没有，如果主日去平台的人越来越少，你是否还愿意，还能够坚定地踏上那个平台呢？如果有一天你独自一人面对所有的警察，你是否能像以利沙的仆人看见满山的火车火马围绕你，你是否能像先知以利沙那样说“与我们同在的比与他们同在的更多”。我们要真有信心，就不该只担心去平台的人太少了，有时也要担心去平台的人是不是多了。因为上帝虽然希望更多人跟随祂争战，但上帝更看重那些战士的信心而不是他们的人数。&lt;/p>
&lt;p>第三，上帝使我们成为少数人，是因我们先知的身份和使命。&lt;/p>
&lt;p>箴9：10说“敬畏耶和华，是智慧的开端；认识至圣者，便是聪明”。林前2：15节又说“属灵的人能看透万事，却没有一人能看透了他”。所以，谁有资格做这世上的先知？谁能发出真正的预言？就是我们这成为上帝儿女的人。先知是什么意思呢?就是看见别人没有看见的，所以做先知本身就意味着成为少数。并且先知不仅有能力看见别人看不见的，而且还有责任宣告出来。无论是上帝的审判，还是上帝的拯救，无论是上帝的怜悯，还是上帝的愤怒，先知都要忠实地传递，这就是做先知的使命，也是基督徒爱的责任。&lt;/p>
&lt;p>而假先知遵循的是明哲保身的道理，他们只报喜不报忧，他们即使看见危机临近也不愿说出来。所以，无论从属灵的眼光，还是从爱神爱人的责任，还是从世人的刻意逃避，基督徒都注定要扮演少数派的角色，这是我们逃不掉的。并且我们成为少数是由我们的身份、使命、呼召决定的，这就意味着我们不是一时一事做先知，而是一生一世做先知；就意味着我们不是现在是少数，而是主再来前一直是少数；就意味着我们现在是少数不是为了追求将来成为多数，而是意味着当我们所宣告的成为事实，所行的成为共识，我们就要继续在新的方面成为少数。正如守望教会今天的坚持终有尽头，但必有上帝新的托付仍不可推辞。总之，属灵人就是看见世人看不见的，说出世人不敢说的，行出世人不愿行的，所以基督徒不是少数，谁是少数？基督徒不愿做少数，谁来做少数？如果教会不扮演先知的角色指出世界的问题与出路，而是追求融入世界的潮流和主流，就不再是灯台与山上的城；如果基督徒不再以言行见证上帝的心意，而是与这个世界妥协，让人以为存在的就是合理的，我们就失去了盐味。而当我们要成为灯台，成为山上的城，发挥盐的功用，我们就是选择成为少数。但这个少数不是孤立的少数，而是与上帝同在的少数；不是毫无价值的少数，而是被上帝重用的少数；虽然看上去是被人敌挡、厌弃的少数，但必定是在天上被记念、得荣耀的少数。基督徒是重要的少数，是尊贵的少数。&lt;/p>
&lt;p>这就是从神的心意解读我们现今似乎是少数的处境。结论是：我们不要害怕成为少数。不仅不害怕，还要适应成为少数；不仅适应，还要追求成为少数。因为这少数是神所喜悦、所重用、所记念的。&lt;/p>
&lt;p>今天守望教会正在进行一场属灵的争战，我们不是仅仅为了可见的教堂，更是为了表明究竟谁是教会的主，也是藉此向国家宣告上帝为它立下的界限。在这场争战中，我们仿佛是少数，尤其是那些坚持上平台的弟兄姊妹，仿佛是少数中的少数。但上帝的心意是明显的，祂喜悦我们为祂成为少数。对那些勇敢参加争战的，包括被限制自由的，在派出所陪伴的，特别是每周都克服内外的挑战走上平台的弟兄姊妹，上帝愿你们不要自怜，愿你们不至灰心，愿你们知道上帝已重用你们：因你们的坚持，守望就依然存在；因你们的坚持，属灵争战就没有失败；因你们的坚持，仇敌就不能向神的教会夸胜。所以，你们必得上帝的赏赐与荣耀。&lt;/p>
&lt;p>对那些还没有参与这场属灵争战的弟兄姊妹，上帝愿你们刚强壮胆，愿你们与祂的计划有分，愿你们加入少数派的行列。虽然我们加入与否无关上帝的得胜，但却关乎我们的福分与奖赏；虽然，我们争战不能凭血气而是凭信心，但你一时没信心是一回事，而没有信心却始终不追求信心则是另一回事。上帝起初使用300人大败米甸联军，但最终神藉这300人又鼓励了全体以色列人一同起来追赶米甸人，这就是士7：23节的意思。上帝的心意是愿祂的选民全体得荣耀。&lt;/p>
&lt;p>现今守望的争战还在继续，这是上帝仍给我们每一个人机会赶上。上帝愿我们都能与祂的计划有关，也因此与祂的荣耀有份！&lt;/p>
&lt;p>阿们!&lt;/p></description></item><item><title>北京守望教会2013年8月守望祷告题目</title><link>/2013/08/14/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A2013%E5%B9%B48%E6%9C%88%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%A5%B7%E5%91%8A%E9%A2%98%E7%9B%AE/</link><pubDate>Wed, 14 Aug 2013 13:16:13 +0000</pubDate><guid>/2013/08/14/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A2013%E5%B9%B48%E6%9C%88%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%A5%B7%E5%91%8A%E9%A2%98%E7%9B%AE/</guid><description>&lt;p>以赛亚书35:1-4 旷野和干旱之地必然欢喜，沙漠也必快乐，又像玫瑰开花。必开花繁盛，乐上加乐，而且欢呼。黎巴嫩的荣耀，并迦密与沙仑的华美，必赐给它。人必看见耶和华的荣耀，我们神的华美。 你们要使软弱的手坚壮，无力的膝稳固。对胆怯的人说：“你们要刚强，不要惧怕。看哪，你们的神必来报仇，必来施行极大的报应，他必来拯救你们。”&lt;/p>
&lt;pre>是的，我们的神的荣耀和荣美要在这个世代彰显，软弱的、无力的、胆怯的&lt;ins cite="mailto:he" datetime="2013-08-13T22:08">，&lt;/ins>神都要加力量给我们，因为他是主，是我们的神。&lt;/pre>
&lt;pre>当我们疲乏困倦无力之时，更需要我们起来祷告，愿神的能力加在他祷告的儿女身上，叫疲乏的得力量，叫软弱的得刚强。&lt;/pre>
&lt;pre>&amp;nbsp;&lt;/pre>
&lt;pre>祷告题目一：为教会的治委会及教会前面的道路祷告&lt;/pre>
&lt;pre>赛：45：11 耶和华以色列的圣者，就是造就以色列的如此说：&amp;ldquo;将来的事你们可以问我，至于我的众子，并我手的工作，你们可以求我命定（&amp;ldquo;求我命定&amp;rdquo;原文作&amp;ldquo;吩咐我&amp;rdquo;）。&lt;/pre>
&lt;pre>主啊，我们不敢吩咐你，但我们向你恳求保守带领治委会的牧师、长老们，让他们在长时间被软禁的日子里，身体和灵性蒙神保守看护，求主坚固他们的信心，同心合意、恒久忍耐等候主的时间。求主恩待他们的妻子儿女在他们的家人这样没有人身自由的日子里仍有平安喜乐在心中。&lt;/pre>
&lt;pre>再一次为守望教会的未来仰望主手中，这是主你自己的工作，就将来的事，我们的牧师、长老来求问主的时候，求主对他们说话，指引守望教会前面的道路。&lt;/pre>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;pre>祷告题目二：为到平台参加敬拜的弟兄姊妹献上祷告&lt;/pre>
&lt;pre>耶哀3:22-25 我们不至消灭，是出于耶和华诸般的慈爱，是因他的怜悯不至断绝。每早晨这都是新的。你的诚实极其广大！我心里说：&amp;ldquo;耶和华是我的份，因此，我要仰望他。&amp;rdquo;凡等候耶和华、心里寻求他的，耶和华必施恩给他。&lt;/pre>
&lt;pre>主啊，为主日领受你极大恩典去平台参加敬拜的弟兄姊妹献上祷告，求主保守他们的脚步，主的同在使他们可以胜过一切的恐吓和威胁；当他们在面对执法人员的时候，求主使他们能够平静安稳，当面对不公对待的时候，也能够不动血气，靠着圣灵说话行事，在主里得胜并见证你美好的生命。&lt;/pre>
&lt;pre>求神继续地坚固他们，当他们软弱疲乏的时候，靠主得力；求主看顾他们的身心灵，看顾他们的家人，看顾他们的生活、学习和工作，当他们面对挑战的时候，赐给他们信心。&lt;/pre>
&lt;pre>求主除去更多弟兄姊妹的拦阻，叫守望更多的儿女可以分享到平台敬拜赞美的甘甜。主啊，为没有能去平台敬拜的弟兄姊妹祷告，求主怜悯保守继续在主里成长，属灵生命不断长进，预备打仗所需的信心和勇气。&lt;/pre>
&lt;pre>&amp;nbsp;&lt;/pre>
&lt;pre>祷告题目三：为教会的牧养祷告&lt;/pre>
&lt;pre>赛48:17-19 耶和华你的救赎主，以色列的圣者如此说：&amp;ldquo;我是耶和华你的神，教训你使你得益处，引导你所当行的路。甚愿你素来听从我的命令，你的平安就如河水，你的公义就如海浪。你的后裔也必多如海沙，你腹中所生的也必多如沙粒。他的名在我面前必不剪除，也不灭绝。&lt;/pre>
&lt;pre>主啊，求你祝福你的话语，无论在教会的主日录音分享中，在周三的祷告会分享中，在周间的小组聚会查经中，在个人灵修默想祷告中，你的话语充满在你儿女的生命的每个角落里，求主借着你的教训使我们得益处，求主用你的话语引导我们所当行的路。求主赐下顺服的心，叫我们凡事听从你的命令，经历你应允的这诸多的祝福。&lt;/pre>
&lt;pre>主啊，为每位小组长继续祷告，求主纪念他们在主里喂养你小羊的劳苦，也求主帮助他们看护每只小羊，若不是你建造，建造的人就枉然劳力，若不是你看守，看守的也枉然警醒。求主赐给他们够用的恩典，在牧养小羊的过程中，自己的生命得造就得成长。&lt;/pre>
&lt;pre>为在外读神学的弟兄姊妹祷告，求主保守他们的心胜过保守一切，求主装备他们，在你所指定的战场上使用他们。&lt;/pre>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>祷告题目四：为全国的教会和政府祷告&lt;/p>
&lt;p>赛52:10-11耶和华在万国眼前露出圣臂，地极的人都看见我们神的救恩了。你们离开吧！离开吧！从巴比伦出来，不要沾不洁的物，要从其中出来。你们扛抬耶和华器皿的人哪，务要自洁。&lt;/p>
&lt;p>主啊，是的，你的圣臂已向万国显现，你的救恩地极的人都已看见，但我们的国家仍然硬着心抵挡你，求主把你的教会分别为圣，让你的教会为这个国家回转归向你恒切祷告。求主让你的仆人们，这些抬扛耶和华器皿的人自洁，在这个世代可以被主使用。&lt;/p>
&lt;p>主啊，为政府部门上至国家领导下至乡村干部、协管员、基层警察和那些看守牧师长老的保安和一切奉命在罪恶中有份的人祷告，愿那些下达命令的领导人悔改，愿那不得不执行命令的底层官员、警员为罪所害又参与犯罪的人名早日醒转祷告，愿他们不再做罪的奴仆，脱离上帝的愤怒，选择真理来过真正的生命。&lt;/p>
&lt;p>特别代祷：为成都的秋雨之福教会代祷，他们的会友也同样在遭逼迫，同样受到有关部门的威胁恐吓或说服教育，为那里的弟兄姊妹刚强壮胆并有从主来的智慧和能力，胜过仇敌的一切诡计，并可以站立得住。求主保守秋雨之福教会牧者、长老、同工的安全，并他们家人的平安，在遭逼迫中大大祝福这间教会！&lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;">
守望教会祷告部
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;">
2013年7月31日
&lt;/p></description></item><item><title>你必须学习阅读/韩君时</title><link>/2013/08/14/%E4%BD%A0%E5%BF%85%E9%A1%BB%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E9%98%85%E8%AF%BB%E9%9F%A9%E5%90%9B%E6%97%B6/</link><pubDate>Wed, 14 Aug 2013 13:14:37 +0000</pubDate><guid>/2013/08/14/%E4%BD%A0%E5%BF%85%E9%A1%BB%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E9%98%85%E8%AF%BB%E9%9F%A9%E5%90%9B%E6%97%B6/</guid><description>&lt;p>你曾否在合上圣经后感到很沮丧，怀疑自己为什么查经时不能有更多的收获？曾几何时，你真的很努力逼自己坐下来不要跑，并且查考神的话。你听到别人提及如何挖掘圣经的丰盛，你真的想亲自开采出几块金子，但在付出许多时间和精力之后，就是无法成功。你找到的那一丁点儿金子与付出的精神体力不成正比。因此，你最后放弃了查经；或许别人因为查经而收获丰硕，但并不是你。&lt;/p>
&lt;p>可以容我提出你无法成功采到金矿砂的两个可能吗？第一，你不知道怎么阅读；第二，你不知道要在里面找什么。&lt;/p>
&lt;p>我无意在此羞辱（insult）你，但我确实想要教导（instruct）你。我们的文化在上一个世纪进行了很激烈的转移，从一个以文字为基础的读者社会，变成了以影像为基础的观众社会，这个时代的媒体就是电影、电视和网络，不再是书籍。因此，不像只不过几代以前的先辈，我们不懂得该怎么阅读，相当程度来说，我们已经失去了那种技艺。&lt;/p>
&lt;p>然而圣经是一本书，是你要阅读才能懂得并且欣赏的；如果我们想要变成有效率的圣经学生，就必须重新去捕捉阅读的技巧。耶稣在十一个不同的场合，对他那时代的饱学之士说：“难道你们没有在经上读过这句话吗？”当然，他们都读过那些经文了，他们一辈子都在读经，但是却不明白自己所读的是什么。我担心有很多人在看圣经的时候，基本上也是在浪费时间，因为虽然他们的生命有赖于这本圣经，他们却不能告诉你自己读到了什么。&lt;/p>
&lt;p>你观察圣经的能力跟你的阅读能力是直接相关的，因此，任何可以帮助你增进阅读技巧的事情，对于改善你研读圣经的观察技巧来说，都会是重大的跃进。&lt;/p>
&lt;p>然而我发现越来越多美国高中及大学毕业生的阅读能力低落。事实上我问过神学院的学生：“如果你已经大学毕业，可是你却不能阅读、写作、思考，那你能做些什么？”有个爱搞笑的学生大声喊着说：“看电视啊！”十分可悲，但却是千真万确。而我也坚信，我们可以为人做的最重要的事，就是帮助他们学会阅读。&lt;/p>
&lt;p>你知道吗？高中时我以荣誉成绩毕业，甚至还得到英文奖。接着上了大学，不幸地，我在高中从来没有好好阅读过书，来带一本书回家都没有过。所以一进到大学校园，作了能力测验，结果就被分到全校英语能力最差的班级。上学的前六周我都在读书，没有去约会，没有去运动。但我还是搞到三门课挂掉。这着实让人伤透脑筋，我那时心里这么想：天啊，我永远都没办法做到的。&lt;/p>
&lt;p>于是我去找教授谈，他跟我讲得很直：“小韩，你的问题出在你不会阅读。”他给我推荐了一本书。我读了它扭转了我的阅读技巧。事实上，它也改变了人生的整个方向。讲到查经，它也能给你这样的良好帮助。&lt;/p>
&lt;p>这本改变了我整个受教育历程的书，就是艾德勒的经典作品《如何阅读一本书》。你一定要拥有这工具，会使你的生命得到革命性的改变。书中涵盖了许多实用性的技巧，例如如何为书籍分类、如何找出作者的意图、如何为一本书列出大纲、如何找到关键词等等。他也讲到每个读者都应该提问的四个问题、句子和命题之间有何差异，以及好书可以如何帮助你。他告诉你如何阅读实用性的书籍、想象性的书籍、历史性的书籍等不同种类的书。简言之，虽然说《如何阅读一本书》讲的是阅读一般的书籍，但同时也是优良的查经资源，因为它教导你如何去阅读。&lt;/p>
&lt;p>你要这样想：神想要跟你在二十一世纪进行沟通，而且他把自己的信息写在一本书里面。而如果你想要了解圣经，你就一定要学习阅读，而且要学会更优质、更快速地阅读。&lt;/p>
&lt;p>（摘编自《全民读经法》第七课）&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>基督里的新人类——2013年8月11日主日讲章/天明牧师</title><link>/2013/08/09/%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E9%87%8C%E7%9A%84%E6%96%B0%E4%BA%BA%E7%B1%BB-2013%E5%B9%B48%E6%9C%8811%E6%97%A5%E4%B8%BB%E6%97%A5%E8%AE%B2%E7%AB%A0%E5%A4%A9%E6%98%8E%E7%89%A7%E5%B8%88/</link><pubDate>Fri, 09 Aug 2013 08:59:10 +0000</pubDate><guid>/2013/08/09/%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E9%87%8C%E7%9A%84%E6%96%B0%E4%BA%BA%E7%B1%BB-2013%E5%B9%B48%E6%9C%8811%E6%97%A5%E4%B8%BB%E6%97%A5%E8%AE%B2%E7%AB%A0%E5%A4%A9%E6%98%8E%E7%89%A7%E5%B8%88/</guid><description>&lt;p>&lt;audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-8805-56" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls">&lt;source type="audio/mpeg" src="/wp-content/uploads/2013/08/20130809173709779.mp3?_=56" />&lt;/audio>&lt;/p>
&lt;p>经文：约翰福音20:19-23&lt;/p>
&lt;p>20:19 那日（就是七日的第一日）晚上，门徒所在的地方，因怕犹太人，门都关了。耶稣来站在当中，对他们说：“愿你们平安！”&lt;br>
20:20 说了这话，就把手和肋旁指给他们看。门徒看见主，就喜乐了。&lt;br>
20:21 耶稣又对他们说：“愿你们平安！父怎样差遣了我，我也照样差遣你们。”&lt;br>
20:22 说了这话，就向他们吹一口气，说：“你们受圣灵。&lt;br>
20:23 你们赦免谁的罪，谁的罪就赦免了；你们留下谁的罪，谁的罪就留下了。”&lt;/p>
&lt;p>各位弟兄姊妹：平安！&lt;/p>
&lt;p>我们刚才读到的是主复活的那天晚上所发生的事情。路加福音较详细地记载了那天晚上所发生的事情。路加福音把重点放在主给门徒们看和摸祂的手、祂的脚，甚至在他们面前吃烧鱼，以此除去他们的疑惑并建立他们对祂自己复活的信心，与此相比，约翰福音更多把重点放在耶稣基督死而复活带来的使命上面。因此，我们也把今天分享的重点放在后一点上。&lt;/p>
&lt;p>在使徒约翰的这段记载里，主复活的那天晚上，主向门徒们显现时说了两次“愿你们平安！”&lt;/p>
&lt;p>第一个平安的问候带给门徒的是，因着基督的复活而来的平安。因着基督的受死，门徒们惧怕、迷失和困惑，但基督今天以复活荣耀的身体向他们显现，亲自“把手和肋旁指给他们看”，以此亲身见证了祂的复活。基督复活了！门徒们真看见主就喜乐了！基督的复活驱逐了他们生命中的惧怕，重新把他们带回到了祂的里面，他们不再因基督的受死而困惑，反倒因基督确实的复活而喜乐。这样，因着基督的复活，他们得享从主来的真正的平安。这平安胜过内心的惧怕，带来真正的喜乐。我想这是我们相信死而复活的基督的每一个基督徒所经历的生命见证。&lt;/p>
&lt;p>在这段中，主第二个平安的问候带给门徒的，可以说与祂给使徒们的使命有关。因为主平安问候之后，紧接着说的就是：“父怎样差遣了我，我也照样差遣你们。”因着这差遣令，我们通常说这段就是约翰福音里的大使命，就像马太福音里所说的“你们要去使万民作我的门徒”，和马可福音里的“你们往普天下去，传福音给万民听”，以及路加福音里的“并且人要奉他的名传悔改、赦罪的道，从耶路撒冷起直传到万邦”。耶稣基督的死而复活，带给他们的不仅是喜乐的生命，而且也是差遣的使命，就是宣教的使命。这使命始于父神，基督也是为这使命被父神差遣而来；今天祂也差遣亲身遇见复活的基督而相信基督死而复活的使徒们。领受并实行这差遣的使命，才与使徒的名相称，因为“使徒”的意思就是“使者”或“被差来的”。在这两个平安的问候中，我们看到主怎样看重祂的门徒们相信死而复活的基督而得着生命，也照样看重因信基督得着生命的他们，被差遣见证基督复活的宣教使命。为此我们可以这样说，主的平安如何临到凡相信死而复活的基督的门徒生命中，同样，祂的平安临到那些为见证死而复活的基督而被差遣的门徒的见证事奉中。在此，我再思考教会的使徒性，过去教会谈到的主要就是教会是在使徒所见证的基督的根基上的建立，今天这个经文告诉我们，教会的使徒性里应当同样分量地包含“被（基督）差遣”。换句话说，单相信基督是教会的根基，却不差传的教会，不能算是真正的“使徒性的”教会。愿主怜悯我们！&lt;/p>
&lt;p>在这段我们又看到，主颁布差遣令之后做了一个非常形象的动作：“说了这话，就向他们吹一口气”，然后就说：“你们受圣灵。你们赦免谁的罪，谁的罪就赦免了；你们留下谁的罪，谁的罪就留下了。”很明显，祂吹一口气和“你们受圣灵”有直接的关系。不同的学者对此有不同的解释。今天是讲道而不是神学研讨，所以我不会详细地探讨这一点，只是从几个方面简单说明一下，然后更多地放在它在这段中的意义上面。&lt;/p>
&lt;p>有人说，主耶稣吹气让他们受圣灵，正是五旬节事件本身。这一点我们无须特别反驳，因为只要比较约翰福音和使徒行传记载的上下文，就知道主耶稣吹气和五旬节圣灵降临完全是两个独立的事件，从圣经我们很清楚地看到事件的顺序以及它们的来龙去脉。&lt;/p>
&lt;p>也有人说，主耶稣吹气让他们受圣灵，就是因为门徒们真的相信了基督的复活，因此那天主就让他们受了圣灵。这与以弗所书说的“也信了基督，既然信他，就受了所应许的圣灵为印记”（弗1:13）比较吻合。但这样的解释也有一些让我们不满意的地方，例如在七天后的下一个主日相信基督复活的多马会怎么样？如果多马也继续因信领受圣灵的话，那么之前已经遇见复活的基督而相信的抹大拉的马利亚是否比使徒们先领受了圣灵？但主却是晚上吹了气。加上，约翰福音里记载，主说：“人若渴了，可以到我这里来喝。信我的人，就如经上所说‘从他腹中要流出活水的江河来’。” 接着约翰解释说：“耶稣这话是指着信他之人要受圣灵说的，那时还没有赐下圣灵来，因为耶稣尚未得着荣耀。”从这段我们看到门徒们受圣灵是耶稣基督得着荣耀后。按使徒行传彼得的讲道内容来看，基督得着荣耀而浇灌圣灵就是五旬节。&lt;/p>
&lt;p>因此有人解释这里的吹气叫门徒受圣灵，就是一个象征性的行动，表明五旬节门徒领受圣灵说的。这样的解释也确有它一定的道理。&lt;/p>
&lt;p>今天我不把分享的重点放在解释门徒到底是主复活的那天晚上领受了圣灵，还是五旬节那天。我要从另一个角度来看“吹气“和”受圣灵”。主耶稣从死里复活后向门徒显现，并向着相信祂复活的门徒们“吹一口气，说：‘你们受圣灵’”，这不禁让我想起创世记第二章中记载的人类起初的场景，就是：“耶和华神用地上的尘土造人，将生气吹在他鼻孔里，他就成了有灵的活人，名叫亚当。”比较这两个场景，我们就不难发现：第一、第一次是造物主给被造的人吹气，第二次是救赎主给被救赎的人吹气；第二、因着第一次的吹气，人成了有灵的活人，就是有灵魂的人，因着第二次的吹气，人成了有圣灵（即神的灵）的人，就是有神生命的人；第三、第一次的吹气带来的是人类（而且后来堕落的人类），第二次的吹气带来的是蒙救赎的神的儿女，就是基督里的新人类（新族类）。这样的比较清楚地告诉我们，复活的基督向门徒吹气的真正的意义，从死里复活的基督，祂建立新人类，属于祂、属于神的新人类，就是今天我们称之为神儿女的新人类。他们是相信死而复活的基督，并领受神的圣灵的、拥有神的生命的神的儿女。“建立”基督里的新人类，这是基督差遣使徒的真正的目的。在复活的基督里你被得着，并借着被差遣的你不断得着神的儿女，以此建立属基督的国度，这是基督差遣令的目标，也就是大使命的目的。&lt;/p>
&lt;p>成为“基督里的新人类” ，其中重要的特征就是被神洁净，就是被神赦罪。因为这个原因，主接着“你们受圣灵”之后所说的就是“你们赦免谁的罪，谁的罪就赦免了；你们留下谁的罪，谁的罪就留下了”。这与马可福音记载的有关大使命的内容很类似：“你们往普天下去，传福音给万民听。信而受洗的必然得救，不信的必被定罪。”（可16:15-16）虽然这经文难解，较容易产生误解，但从整本圣经的教导我们可以知道，真正赦罪的不是使徒或被主差派的人，因为只有主才有赦罪的权柄（可2:7）；而且刚才念的马可福音表明，听到福音的人的回应显出他们是否蒙赦免或被定罪。因此我们可以初步下结论说，“你们赦免谁的罪，谁的罪就赦免了；你们留下谁的罪，谁的罪就留下了”这段所表明的，主要是被差派传讲死而复活的基督之福音的人，因着所传讲的福音，奉主的名宣告相信死而复活之基督的已蒙神的赦免，宣告不信基督、拒绝基督救恩的，他们的罪因未被赦免而仍在他们里面。有学者把这段的原意直译为“罪得到你们赦免的那些人，他们早已经得了赦免，罪得不到你们赦免的那些人，他们原本就是未得赦免的人”。这样的直译不无道理，这样的理解也表达同样在约翰福音里记载的主自己的话的意思：“信他的人，不被定罪；不信的人，罪已经定了，因为他不信　神独生子的名。”（约3:18）基督里的新人类，就是因信基督蒙神赦免的人，圣经称他们为“新造的人”，正如使徒保罗在哥林多后书中所说的那样：“若有人在基督里，他就是新造的人，旧事已过，都变成新的了。”（林后5:17）&lt;/p>
&lt;p>今天的经文提醒我们，复活的基督不单只关心你因信祂而得着生命，祂也同样关心你是否被差派为祂作见证而得着祂的子民；祂怎样以平安来赐福得享祂生命的祂的儿女，祂也照样以祂的平安来赐福为见证祂而被差派出去的人。而且，复活的基督不单只期待我们如何在祂的根基上建造教会，也同样地期待我们被差派到世界的各个角落为祂作见证，并得着属祂的子民，建立更多祂的教会，以此扩展属祂的国度。愿主将属灵的气息吹在我们的中间，复兴我们的属灵生命，让我们带着从祂来的使命感来尊崇祂、遵行祂的旨意，成就祂的旨意。很有意思的是，主复活的那天晚上，是教会历史上的第一个主日，巴不得第一个主日主向使徒们所说的，成为每个主日奉祂的名聚集的我们的提醒。&lt;/p>
&lt;p>愿主使用我们！阿们。&lt;/p></description></item><item><title>复活——2013年8月4日主日讲章/小白牧师</title><link>/2013/08/02/%E5%A4%8D%E6%B4%BB-2013%E5%B9%B48%E6%9C%884%E6%97%A5%E4%B8%BB%E6%97%A5%E8%AE%B2%E7%AB%A0%E5%B0%8F%E7%99%BD%E7%89%A7%E5%B8%88/</link><pubDate>Fri, 02 Aug 2013 04:10:21 +0000</pubDate><guid>/2013/08/02/%E5%A4%8D%E6%B4%BB-2013%E5%B9%B48%E6%9C%884%E6%97%A5%E4%B8%BB%E6%97%A5%E8%AE%B2%E7%AB%A0%E5%B0%8F%E7%99%BD%E7%89%A7%E5%B8%88/</guid><description>&lt;p>&lt;audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-8789-55" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls">&lt;source type="audio/mpeg" src="/wp-content/uploads/2013/08/20130802114321280.mp3?_=55" />&lt;/audio>&lt;/p>
&lt;p>约翰福音 20：15-18 耶稣问她说：“妇人，为什么哭？你找谁呢？”马利亚以为是看园的，就对他说：“先生，若是你把他移了去，请告诉我，你把他放在哪里，我便去取他。”耶稣说：“马利亚！”马利亚就转过来，用希伯来话对他说：“拉波尼（“拉波尼”就是“夫子”的意思）！”耶稣说：“不要摸我，因我还没有升上去见我的父。你往我弟兄那里去，告诉他们说：我要升上去见我的父，也是你们的父；见我的　神，也是你们的　神。”抹大拉的马利亚就去告诉门徒说：“我已经看见了主。”她又将主对她说的这话告诉他们。&lt;/p>
&lt;p>弟兄姊妹主内平安！&lt;/p>
&lt;p>今天我们分享约翰福音20章的头18节经文。&lt;/p>
&lt;p>今天是主日，是基督徒分别为圣聚会的日子。那为什么历世历代的信徒都纪念这个日子呢？因为在这一日主从死里复活了——这正是本段经文所宣告的信息。&lt;/p>
&lt;p>福音的核心信息是什么？答案同样是主耶稣的受难与复活。保罗在写给哥林多人的信中说：“我当日所领受又传给你们的，第一，就是基督照圣经所说，为我们的罪死了，而且埋葬了，又照圣经所说，第三天复活了”（林前 15：3-4）；就是刚上任、对犹太情况尚不熟悉的巡抚非斯都也意识到了复活的重要性：“又为一个人名叫耶稣，是已经死了，保罗却说他是活着的”（徒 25：19）；历代正统大公教会的信经都包含主耶稣“从死里复活”以及“我信身体复活”的信条——可见复活在基督教信仰中的不可或缺性。&lt;/p>
&lt;p>故此，你若要认识神的儿子、我们的主耶稣基督，得着那永远的生命，就必须相信复活，相信主耶稣正是那位因复活已胜过死亡的生命之主！因为主自己早就明确宣告过：“我就是复活，就是生命”（约 11：25，思高译本）。复活既是“无穷之生命的大能”（来 7：16），对于今天争战中的我们，就更有着特殊的意义和重要性。&lt;/p>
&lt;p>但身体复活显然是超越理性、超越科学、超越自然规律的，那可信吗？有什么证据？今天这段经文就记载了三方面的见证。&lt;/p>
&lt;p>一、复活的物证&lt;/p>
&lt;p>在本段经文中，复活的物证就是打开了墓门的空坟墓——里面不见了曾经安葬其中的主耶稣的尸体——这是一个非常有力而明显的证据。犹太人的丧葬习俗与我们不同，并不用棺材，而是将尸体用细麻布紧紧缠裹，并涂上没药。主耶稣的尸体当时正是这样被处理后，放入了开凿在山上的这个洞穴坟墓中。墓门是一块嵌在槽里的圆型大石，一旦就位，需要多人合力才能打开。&lt;/p>
&lt;p>但当抹大拉的马利亚以及彼得、约翰在主日清晨来到坟墓的时候，墓门却是大开的，坟墓里也不见了主耶稣的尸体，只剩下空空的裹尸布和裹头巾整齐并“一如既往地躺”在那里，无声地见证着主的复活。&lt;/p>
&lt;p>除了主从死里复活以外，没办法解释这一切：马利亚等几位妇女断无能力打开墓门（她们正为此忧愁呢）；即使如犹太人的谣言，门徒们也没有可能制造如此“完美”的现场；犹太人更不会挪去尸体——那正是他们竭力防范的（太 27：62-66）。&lt;/p>
&lt;p>物证是相当重要的，因为它的客观性非常强。但仅有物证还不足以产生真实的信心——只有神的道才能！彼得、约翰看见了这些物证，也信了，但经上仍说“他们还不明白圣经的意思”。对于那些公正并真心寻求的人，物证能将他们引导到复活之主的面前；而对于那些抵挡的人，物证则在审判时叫他们无可推诿。因此，我们不要把信心仅仅建基于可见的物证之上，而要建立在圣经话语和圣灵工作的根基上。&lt;/p>
&lt;p>二、复活的人证&lt;/p>
&lt;p>复活的第一个见证人就是抹大拉的马利亚，她第一个来到坟墓，第一个发现了打开的墓门，第一个跑去报告使徒，第一个看见天使，第一个蒙恩遇见复活之主，也第一个领受了宣告主复活信息的使命。&lt;/p>
&lt;p>马利亚实在是有福的，因为她爱主极深！当主日天还未亮的时候（安息日已在前一个晚上结束），她就来到坟墓，要膏抹她主的尸体（因为下葬时非常匆忙）；当她发现主的尸体不见了时，一心要找回来，即使当使徒们回去以后，她仍守侯在那里。于是，主就向她显现，因为当年主就应许过“爱我的必蒙我父爱他，我也要爱他，并且要向他显现。”（约 14：21）&lt;/p>
&lt;p>马利亚对主的爱是真实可信的，因为这爱“不只在言语和舌头上，而是在行为和诚实上。”（约一 3：18）你愿意得马利亚一样的福分吗？你愿意象马利亚一样遇见复活之主吗？那就象马利亚一样的爱主吧，主的应许“昨日今日一直到永远，是一样的。”（来 13：8）&lt;/p>
&lt;p>复活的第二批见证人就是彼得和约翰。他们首先进入了坟墓，看见了空的裹尸布，“就信了”。后来，约翰将这些亲身的经历记载了下来（包括比彼得跑得快的细节），成为主复活的重要证据，为历代教会所传扬。&lt;/p>
&lt;p>细想一下，当时彼得和约翰还是有一定的属灵敏感的。在门徒们普遍的灵性低潮中，尤其是彼得刚刚经历了三次不认主的失败后，能有这样的反应并开始恢复信心是值得肯定的。由此可以看出，当你处于属灵低潮（不论是因何而来）的时候，千万不能为负面情绪所掌控，以至在神显明其作为的事实面前丧失了应有的属灵洞察力。反而应当求圣灵保守，能保持正常的生活状态并及时认出圣灵的感动，作出正确的回应。&lt;/p>
&lt;p>无论是马利亚，还是彼得和约翰，在这段经文的记载中都存在着一个明显的问题：那就是他们都没有盼望复活，更没有期待能见到复活之主。彼得、约翰看见就信了，但还是不明白圣经。马利亚则在看见天使后，仍在哭泣；在遇见复活之主的时候，却还执着地寻找那具尸体。其实，门徒们本当热切期盼这个早晨才是，因为主早已预言过自己的复活，只是他们的“眼睛迷糊”（包括以马忤斯的那两个门徒），以致于在应当欢喜快乐的时候，却在哭泣；在应当等待活人的时候，却在寻找死人，难怪被天使责备。但主体恤人的软弱，亲自开启他们，他们不仅看清楚了，而且心里也火热起来。（路 24）在信仰之路上，谁都难免“眼睛迷糊”，但也不用担心，因为主早已应许我们“不撇下我们为孤儿”，只要我们存敬畏、谦卑的心仰望主，开启马利亚眼睛的主也必定开启我们。&lt;/p>
&lt;p>人证是非常重要的，尤其是在信仰传承的过程中。主复活的信息正是通过当年亲身经历的门徒，代代相传到今天。我们就是当今时代主复活的见证人，我们有责任把救主复活的福音传给我们的后代，也有责任宣扬在今天这个不信的世界。而要能成为忠实、可靠的见证人，我们自己就必须经历主复活的大能，生命更新，信心稳固。我想主把我们放在目前的艰难与争战中，目的之一就是要在这个过程中使教会和每个信徒经历他复活、得胜死亡的大能，从而能担负他赋予教会的使命。&lt;/p>
&lt;p>三、复活的神证&lt;/p>
&lt;p>复活的见证中最直接、最可靠、最重要的就是神的见证：即天使和复活之主亲身的见证。&lt;/p>
&lt;p>道成肉身之主的一生，都与天使关系密切：出生前有天使报信并命名，出生时有天使、天军赞美神，出埃及时有天使梦中指引，受试探时有天使伺候，客西马尼有天使加力量，这里则有天使为复活作见证。&lt;/p>
&lt;p>向马利亚显现的天使有两位：“一个在头，一个在脚”——这情景不由地让人联想起约柜上的施恩座——那里有两个基路伯（即天使）在两端，遮掩并护卫着施恩座。而今复活之主就是我们的施恩座：正是借着主耶稣的受难与复活，我们的罪得赦免，在神面前得称为义，并且能够“坦然无惧的来到施恩的宝座前，为要得怜恤，蒙恩惠，作随时的帮助。”（来 4：16）&lt;/p>
&lt;p>天使责备马利亚：“妇人，你为什么哭？”是啊！救主已经复活，得胜死亡，并且马上就要显现出来，马利亚应当预备好见主，而不是哭泣着找死人。显然马利亚太过悲伤，又专注于自己的心思，并没有领会天使的意思（应该是事后才意识到这两位是天使，不然早该害怕了）。&lt;/p>
&lt;p>今天神照样调动天使、天军与我们一起同工，成就神的旨意。“天使都是服役的灵、奉差遣为那将要承受救恩的人效力”。（来 1：14）所以，尽管环境艰难、争战激烈，但我们仍可坦然无惧，因为现在正有无数的“火车火马”围绕在我们周围呢！既然如此，我们大可放下自己的软弱、忧愁与沮丧，“务要坚固，不可摇动，常常竭力多作主工，因为知道你们的劳苦，在主里面不是徒然的。”（林前 15：58）&lt;/p>
&lt;p>正在哭泣的马利亚一回身，就看见了复活的主，但可惜一开始没认出来。从本段经文的记载中，我们可以知道如下几方面有关复活之主的事情：首先是主的身体有所变化（这大概也是导致马利亚及以马忤斯的两个门徒一时没有认出主的原因之一），从“必朽坏的变为不朽坏的；从羞辱的变为荣耀的；从软弱的变为强壮的；从血气的变为灵性的。”（林前 15：42-44）相信我们将来复活后也将拥有同样奇妙的身体。&lt;/p>
&lt;p>其次是主亲自开启马利亚，使她的眼睛明亮，从而认出了自己正热切寻求的“拉波尼”。今天尽管复活之主已经升天，但通过圣灵保惠师的工作，主同样按名呼召我们每一个人，叫我们能认识主，明白主的心意，因为“若不是被圣灵感动的，也没有能说耶稣是主的。”（林前 12：3）&lt;/p>
&lt;p>第三是主与门徒的关系进深到一个全新的程度。主吩咐马利亚时说：“你往我弟兄那里去，告诉他们说：我要升上去见我的父，也是你们的父；见我的　神，也是你们的　神。”这里，主称门徒为弟兄，显然超过了以前的仆人与朋友。并且因着主所成就的救赎大功，门徒得称为神的儿子（但主与父神的关系仍是独一无二的）。同时，在主复活以后，主与门徒同在的形式也发生了根本的变化。尽管为着门徒信心的缘故，主继续显现了四十天，但从此以后，将是圣灵内住的时代了。为此，主吩咐马利亚“你别拉住我不放”（20：17，思高译本）：眼下重要的是赶紧去报告使徒们，复活之主在地上还有一段时间；而长远来说则要认识到主要升天，圣灵保惠师即将降临。&lt;/p>
&lt;p>最后是主交付门徒使命，叫他们去传扬复活的好消息，马利亚有幸成为第一个被差派的“宣教士”。今天主同样把传扬福音的使命交付教会，我们都是受差派的“宣教士”。为此，我们领受了“山上之城”的异象，以“教会建造”为当务之急，并因此而进入了争战。我们所经历的，正是完成大使命的一步。而这大使命的成就，非借助主复活的大能不可！&lt;/p>
&lt;p>基督教信仰没有停留在主的十架受苦，因为主在三天后复活了。主的受难与复活，就成为福音最核心的两方面信息。因此，我们在主日聚集，崇拜那位复活之主。作为主的门徒，你相信主已复活吗？你盼望自己在末日的复活吗？你在自己的生命中经历过复活的大能吗？&lt;/p>
&lt;p>愿主复活的大能彰显在他自己的守望教会中！阿们！&lt;/p></description></item><item><title>犹太人的王，拿撒勒人耶稣—-2013年7月28日主日讲章/晓峰牧师</title><link>/2013/07/26/%E7%8A%B9%E5%A4%AA%E4%BA%BA%E7%9A%84%E7%8E%8B%EF%BC%8C%E6%8B%BF%E6%92%92%E5%8B%92%E4%BA%BA%E8%80%B6%E7%A8%A3-2013%E5%B9%B47%E6%9C%8828%E6%97%A5%E4%B8%BB%E6%97%A5%E8%AE%B2%E7%AB%A0%E6%99%93/</link><pubDate>Fri, 26 Jul 2013 07:30:24 +0000</pubDate><guid>/2013/07/26/%E7%8A%B9%E5%A4%AA%E4%BA%BA%E7%9A%84%E7%8E%8B%EF%BC%8C%E6%8B%BF%E6%92%92%E5%8B%92%E4%BA%BA%E8%80%B6%E7%A8%A3-2013%E5%B9%B47%E6%9C%8828%E6%97%A5%E4%B8%BB%E6%97%A5%E8%AE%B2%E7%AB%A0%E6%99%93/</guid><description>&lt;p>&lt;audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-8776-54" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls">&lt;source type="audio/mpeg" src="/wp-content/uploads/2013/07/20130726152725199.mp3?_=54" />&lt;/audio>&lt;/p>
&lt;p>读经：《约翰福音》十九章17-42节&lt;/p>
&lt;p>约翰福音所记录的这段经文，正是主耶稣被钉，离世，埋葬这三个场景。四卷福音书都有对主耶稣被钉十字架到埋葬的记载，但约翰福音对这一过程的记载有其独有的特点，这些独特之处也有其特别的意义。&lt;br>
我们知道约翰福音的写作目的如使徒约翰自己所说：但记这些事，是叫你们信耶稣是基督，是神的儿子，并且叫你们信了他，就可以因他的名得生命（约二十31）。对于主耶稣最后受难至埋葬的过程，约翰记叙的重点就是要显明出耶稣的身份，和他受难的果效，而不是对他受苦的凸显，所以在约翰这段记载当中没有任何关于耶稣被钉十字架的细节描写，也没有关于他受苦时所呼喊的：我的神，我的神，为什么离弃我（太二十七46，可十五34）。而是在选取记叙重点时强调了他的身份的多重显明。&lt;/p>
&lt;p>第一处约翰福音的独有特点是，凸显了耶稣孤独的受苦之路，凸显了他对上帝旨意的完全的顺服，他主动背着自己的十字架前往骷髅地。被钉之人要自己背着沉重的木头前往刑场，这是罗马帝国钉十字架刑罚的一部分。其他三卷福音书中都记载了古利奈人西门被强迫来替耶稣背了一段路程的十字架，对于古利奈人西门来说，他从未想到自己从围观者成为了被围观者，他更未想到会同一个叫耶稣的人共走了一段刑场之路，这在当时是一段被人厌弃的羞辱之路；但上帝却给了他这一种难得的荣耀，有谁曾与主一同背过十字架呢？虽然如此，但约翰却没有记载十架苦路上的这一事件。因为这无助于凸显基督对于父神计划的顺从，并以此来荣耀父。这就是上帝的儿子要成就救赎的方式，这就是天国君王做王的方式，他是自己乐意背着十字架走向了各各他，他是上帝所预备的代罪的羔羊，无声而谦卑地将自己置于死地献在坛上。这是上帝要定意将他压伤，使他受痛苦（赛五十三10）；然后，约翰的记叙中上帝的羔羊快速而无声地被钉在了十字架上，虽然约翰也记载了有两个人和耶稣一样，一左一右被钉在十字架上。但其他关于这两个钉十字架的人的信息，如他们之间的对话，主耶稣对其中一个强盗的应许等，只字不提。只是隐约地指向了《以赛亚书》五十三章所预言的受苦的仆人的形象：“他也被列在罪犯之中”（赛五十三12）。&lt;/p>
&lt;p>第二处约翰福音的特有记载是记录了彼拉多为了写主耶稣罪状的牌子和犹太人的再次交锋。彼拉多命人在主耶稣的十字架上钉了一个用三种语言（希伯来语，拉丁语，希腊语）写成的牌子，写着“犹太人的王，拿撒勒人耶稣”。这是当时罗马帝国钉十字架刑罚的一个惯例，要用一个牌子写明这个人的罪状，告诉围观的人群此人为何被执行如此严酷的刑罚。之所以用三种文字（亚兰语是当时犹太人的惯用语，拉丁语是罗马官方用语，希腊语是罗马通用语），是为了让天下每一个族群的人都被警戒并惧怕。但彼拉多所写的这个宣布耶稣罪状的牌子上的内容，似乎不是什么罪状，虽然也可以理解为罪状。这是彼拉多有意如此，因为他可以写上“谋反叛乱”这么鲜明可怕的定罪用语，但他却写了“犹太人的王，拿撒勒人耶稣”这个模糊的“定罪”语句。当然这并不说明彼拉多真的认耶稣是犹太人的王，也不表明彼拉多对犹太人要钉死耶稣的不认同，而是他不满于犹太人施压让他做了他不想做的事，彼拉多以此来表达他的不满情绪，讽刺并羞辱犹太人。果然，犹太人的祭司长反对彼拉多写的这个牌子上的话，但是作出了重大妥协的彼拉多却在这个小事上坚持了自己的“立场”。他出于个人恶意的报复性坚持却成就了上帝的旨意，主耶稣的确是犹太人的王，虽然犹太人邪恶地却将自己的王钉死在了十字架上，但十字架上却树立着宣告耶稣是他们的王的牌子，不但用他们族群的语言，还用当时帝国的通用语昭告天下，在普世人的面前宣告了被钉十字架的耶稣的身份。这不是罪状而是事实，耶稣不只是犹太人的王，他也是万王之王万主之主。&lt;/p>
&lt;p>第三个约翰福音记载的特有之处是在主耶稣被钉十字架之后士兵拈阄分他的衣物。罗马的士兵把被行刑之人的衣物瓜分是当时的一个惯例，这个细节四卷福音书都记录了，但只有约翰引用了《诗篇》二十二篇18节的经文，说这是要应验经上的话，并强调“士兵果然做了这事”（约十九24）。诗篇二十二篇是一首弥赛亚的预言诗以大卫的经历来预言将来弥赛亚要遭遇的境况。约翰对主耶稣受难的记载更多侧重在他是那位经上早已预言的神的儿子，他的受死并非是属人的失败，而是完全照着天父的旨意来进行的，这不是人所策划的，而是上帝计划不差丝毫的展开。虽然此时他被钉在十字架上，虽然他的衣物被人瓜分，好像他是在任人摆布。但约翰透过对诗篇的引用说明耶稣所经历的每一步，都是上帝旨意的成就，所有的人，从犹太人的前任祭司亚那到现任祭司该亚法，到罗马巡抚彼拉多，到行刑的罗马士兵，他们都是在上帝的旨意下扮演着各自的角色。当然，这并不是说上帝强制性地迫使他们说他们不理解的话，做他们不明白的事。他们都是在自己的思想中“自由”做着他们认为他们该做的事情，但他们所做的恰恰成就了上帝的预言。这不是耶稣的失败和人间势力的得胜，而是上帝将他的儿子放在了这样的境地。&lt;/p>
&lt;p>第四处约翰福音独有的记载就是主耶稣对自己母亲的托付，他在十字架上遭受痛苦的时候还来安慰为自己伤痛的母亲，所有在十架下看主受难的人当中，可能最为痛苦的要数马利亚了，她眼看着自己的儿子被以当时最为羞耻最为痛苦的方式处死，没有什么比这更让她难过了。主耶稣却对痛苦中的马利亚说：母亲，看你的儿子。“母亲”这个词的希腊文原文是“妇人”，与当年在迦拿的婚宴上主耶稣对马利亚说“妇人，我与你有何相干”（约二4）中的用语一样。“妇人”不是一个无礼的称呼，而是一种身份的提醒。主耶稣借此提醒马利亚，她与主耶稣之间并非只是肉身层面的母子关系，除了“按肉体说，是从大卫的后裔生的”（罗一3）之外，还有“按圣善的灵说，因从死里复活，以大能显明是神的儿子”（罗一4）这个更为重要的关系。主耶稣今日所经历的一切苦难，他被赤身挂在木头上，连他的衣服都被行刑的士兵拈阄瓜分，这都是上帝所定的救赎的计划，他是在顺服上帝的心意，他所经历的都是在上帝的旨意之下，因为他更是上帝的儿子，是道成肉身的上帝的独生子。作为人子，当竭力避免让自己的亲人为自己而悲伤，但顺从天父的旨意更重要。故此，主耶稣是以一种属天的角度在提醒马利亚要知道他的另一重身份，他不但是她的儿子，更是神的儿子。他今日的羞辱将成为荣耀，他的死亡将成为拯救。只有从天上来亮光才能带来真正的安慰。这也表明了主耶稣作为神的儿子和人的儿子这种双重身份的完全。他不但毫无瑕疵地完成了天父的托付，他也尽到了一个儿子的责任。他作为上帝的羔羊，背负着世人的罪孽，在他顺服那更高旨意，在他处在极度痛苦中的时候，他心中还承担着“心被刺透”的受苦的母亲，并将自己的母亲托付给了自己所爱的门徒。&lt;/p>
&lt;p>第五处约翰记载的特有之处是，当主耶稣在十字架上最后的时刻来到是时候，只有约翰记录主耶稣说“我渴了”。兵丁拈阄和耶稣托付了自己的母亲之后，主耶稣知道各样的事已经成了。主耶稣知道上帝预定他所行的事情，他都在顺服中完成了，旧约圣经中指着主耶稣在受难前的事情都已经应验了，从他在约旦河受施洗约翰的洗礼，周游四方医病赶鬼，传福音给穷人、骑着驴驹进入圣城、洁净圣殿、被鞭打、被列在罪犯中、被拈阄分他的衣服等等，主耶稣清楚自己的使命即将完成，此时的耶稣已经临近他生命的最后时刻，但他知道还有最后一件需要他在十字架上完成的事情，也是经上已经预言的事情，就是《诗篇》六十九篇21节预言“他们拿苦胆给我当食物，我渴了，他们拿醋给我喝”。这预言的应验不但是主耶稣说了“我渴了”这句简短的话，这应验更是在主耶稣说完之后，在十字架下就马上有个士兵拿着海绒蘸满了醋给他喝。这个罗马士兵应该没有读过旧约诗篇，但他的行动正是在上帝的计划中，这一系列微小的细节正显明了上帝的智慧和大能。这再次让我们看到基督被钉十字架的过程是一个是在上帝引导中的过程，十字架并非是耶稣的悲剧，而是他的得胜和荣耀。当然，主耶稣的口渴也是他人性中的真实，他是作为一个真正的人在十字架上忍受痛苦，他所经历的痛苦和左右两边十字架上的强盗一样真实，只是他承受这极大的痛苦不是因为他有罪，而是为了我们的罪。故此，在主耶稣尝了那醋之后，就说“成了！”。&lt;/p>
&lt;p>第六个约翰所记录的主耶稣的受难过程的独特之处，只有约翰记载了犹太人要求把主耶稣的腿打断以及主耶稣在死后还被枪刺的情节。犹太人之所以提这样的要求，不是出于对耶稣的怜悯，因为被钉在十字架上的人可能会痛苦好几天才能死去，有时候为了让被钉之人快速死去，就打断他们的腿，使得他们不能呼吸窒息而死，这也算是一种解脱。显然犹太公会不是出于这个原因，而是出于他们的宗教理由。因为《申命记》中有律法的条文规定：“人若犯该死的罪，被治死了，你将他挂在木头上，他的尸首不可留在木头上过夜，必要当日将他葬埋，免得玷污了耶和华你神所赐你为业之地。因为被挂的人是在神面前受咒诅的。”（申二十一22-23）。因为安息日是个大日，更不能让尸首过夜，干犯律法。犹太人的这个要求，就像上周袁灵传道所分享的“这个场面对犹太领袖们无疑是强烈的讽刺，因为他们表现的这么严谨圣洁，实际却犯下了最邪恶可怕的罪行”。他们丢掉了律法的根本要义，却要持守律法的仪文细节；为此，他们要打断主耶稣的腿。&lt;/p>
&lt;p>但令人惊奇的是，罗马士兵打断两边同钉的两个强盗的腿之后，然后才来到中间的十字架，却发现耶稣已经死了。我们要留意的是，这不是一个寻常十架行刑的死亡。从早上九点被钉，到下午三点主耶稣就断气了，六个小时不是一个正常十字架上的死亡时间，因为手脚被钉并非是致命伤，十字架更多的是羞辱和折磨，通常需要在痛苦中几天才会死亡。显然，富有行刑经验的罗马士兵将这一不寻常的情况向彼拉多报告了，“彼拉多诧异耶稣已经死了”（可十五44）。彼拉多虽然诧异，但这并没有引起他更多的注意，他们以为这只是一个意外情况而已，但因此士兵就没有打断耶稣的腿。如果我们从旧约预言角度来看的话，我们就能觉察出这其中的惊险和上帝智慧的安排了。因为经上记着说：“他的骨头一根也不可折断”（出十二46，诗三十四20），这就表明耶稣就是上帝所预备的真正的逾越节的羔羊。但是因为犹太祭司为要持守律法的缘故竟然要求彼拉多打断主耶稣的腿让他快死，经上的话还能实现吗？士兵先打断了强盗的腿，最后才准备打断主耶稣的腿，却没有想到主耶稣已经断气了。就这样祭司的要求没有被执行在主耶稣的身上，因为如同主自己所说：“没有人夺我的命去，是我自己舍的。我有权柄舍了，也有权柄取回来。这是我从我父所受的命令”（约十18）。没有人能把主的命夺去，十字架是主主动前往的，什么时候断气也是上帝所命定的。经上的话就这样应验了。&lt;/p>
&lt;p>为了确保耶稣真的已死，有士兵就拿枪扎了他的肋旁，这个动作产生了一个结果，那就是有“血和水”流出来。无论医学上如何解释这种生理现象，但使徒约翰记录这一点是要表明主耶稣是真实的身体的死亡，不是什么后来那些否认耶稣真实人性的异端所说的主耶稣的人性是不真实，他的死不是真实的等等。这里的血和水是为了显明耶稣在历史中真实地生活过，他有真实的人性和肉身，他的死亡也是真实的死亡。可以说这正呼应了约翰福音第一章14节的宣告：道成了肉身，住在我们中间，充充满满地有恩典有真理。当然，我们也可以从这血和水，来看主耶稣在十字架上为我们所成就的救恩的两个层面，这血象征着他为我们的罪所经历的死亡，他的血洗净我们一切的罪，这水则象征着洁净、道和圣灵。耶稣的死成就了救恩所需的一切。这也是被称为圣诗皇后的芬妮-克洛斯比所写的著名圣诗《近主十架》的创作来源，第一段的歌词“求主使我近十架，在彼有生命水，由各各他山流下，白白赐人洗罪”，正是对这血与水的抒发。主耶稣肋旁被刺，却流出除去罪恶赐人生命的血与水，凡仰望的人都可以得着，哪怕这仰望的人就是拿枪扎他的人。这就是上帝的爱，让自己的儿子为罪人而死！&lt;/p>
&lt;p>第七处使徒约翰独有的记载是关于主耶稣的埋葬的。四卷福音书都记载了一个亚利马太城叫约瑟的人去求彼拉多取到了主耶稣的身体，并安葬在一座新坟墓中，是从来没有葬过人的（约十九41），一般认为这个坟墓就是约瑟为自己准备的，现在给主耶稣用。这正应验了《以赛亚书》五十三章9节的经文：“谁知死的时候与财主同葬”。主耶稣 埋葬在我们的信仰中占据一个非常重要的地位，因为这表明他的死是真实的，他的复活也是真实的。&lt;/p>
&lt;p>亚利马太的约瑟应该犹太公会的成员，只有约翰指出他怕犹太人，过去一直暗暗地做门徒（约十九38）。因为犹太人的公会早就做了一个决定，谁敢认耶稣是基督，就要被赶出会堂（约九22）。被赶出会堂就相当于被赶出了当时的社区和信仰生活，若是公会成员无疑后果更加的严重。在主耶稣活着的时候，他不敢公开认信耶稣，在耶稣死后他竟然做出了一个愿意为信仰承担任何可能的代价的决定和举动。他去见彼拉多求耶稣身体的举动其实是冒着双重危险，一是被犹太公会开除，并被赶出会堂，他们将失去他们原有的社会地位和社区；二是可能会被彼拉多按上耶稣同党的罪名被抓，因为彼拉多正对犹太公会不满，鉴于他的政客心理很有可能以此为借口而发难。因为在当时的罗马帝国，被罗马政府处死的罪犯的尸体容许亲属领取，但是被判谋反罪的人尸体就不能被任何人领取，这样的尸体就被留在十字架上任凭腐烂或被飞鸟吞吃。我们也就不奇怪为何耶稣的亲人没有人去领耶稣的身体，他们去一定领不出来，只有作为公会成员具有一定的社会地位的约瑟虽然冒着很大的风险，但是却有可能要出来。事实上，对于彼拉多来说，他根本就没有把耶稣真的看作是一个谋反者，但约瑟并不知道彼拉多的想法如何，所以当约瑟勇敢地去求耶稣的身体的时候，神就给他这样的恩典，彼拉多就给了。上帝掌管人心，我们只管照着信心去行就可以了。&lt;/p>
&lt;p>约翰记载主耶稣的安葬的独有的记载还在于只有他说明了安葬主耶稣的并非只有约瑟一个人，还有另外一个我们都很熟悉的人，就是尼哥底母，约翰特别指出尼哥底母就是先前夜里去见耶稣的那个人，这暗示着尼哥底母虽然过去是在晚上去和主耶稣讨论永生的问题，但如今他已经在光明的国度里了。尼哥底母和约瑟好像是有分工似的，约瑟负责去彼拉多那里要主耶稣的的身体，尼哥底母负责准备安葬用的没药和香料，我们注意到约翰把尼哥底母所带的香料的重量记录了下来：约有一百斤！这个重量不是给普通人下葬用的，而是给君王的。这两个人都是犹太公会的成员，在主耶稣活着的时候他们不敢公开跟从他，但在主死后他们却比众门徒还要勇敢地站出来埋葬了主。十字架的权能在主耶稣刚刚死后就在这两位门徒的身上显明了出来。&lt;/p>
&lt;p>约翰福音对主耶稣最后这一段受难事奉的记载其特别的意义就在于强调了耶稣的身份和其使命，他就是那独自走向十字架的神的儿子，是被列在罪犯之中的神的仆人，是犹太人的王，是旧约圣经所预言的弥赛亚。他既是神的儿子，又是人的儿子，他是神圣洁无瑕疵的羔羊，是真正的逾越节的羔羊，从他流出的血除去人一切的罪，流出的水能让人洁净，得着永远的生命。&lt;/p>
&lt;p>回应诗歌：《近主十架》33首&lt;/p></description></item></channel></rss>