<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>《＠守望》第80期——性别认同 on 北京守望教会</title><link>/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%AC%AC80%E6%9C%9F%E6%80%A7%E5%88%AB%E8%AE%A4%E5%90%8C/</link><description>Recent content in 《＠守望》第80期——性别认同 on 北京守望教会</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Thu, 09 Jul 2015 04:10:53 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%AC%AC80%E6%9C%9F%E6%80%A7%E5%88%AB%E8%AE%A4%E5%90%8C/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>《＠守望》第80期——性别认同</title><link>/2015/07/09/%E3%80%8A%E5%AE%88%E6%9C%9B%E3%80%8B%E7%AC%AC80%E6%9C%9F-%E6%80%A7%E5%88%AB%E8%AE%A4%E5%90%8C/</link><pubDate>Thu, 09 Jul 2015 04:10:53 +0000</pubDate><guid>/2015/07/09/%E3%80%8A%E5%AE%88%E6%9C%9B%E3%80%8B%E7%AC%AC80%E6%9C%9F-%E6%80%A7%E5%88%AB%E8%AE%A4%E5%90%8C/</guid><description>&lt;p>&lt;strong>简讯&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>1、6月21日，是自4.10以来的第220次户外敬拜。本主日共有1位姊妹前往平台参加户外敬拜；海鹰姊妹被以“扰乱公共场所秩序”为由拘留10天。&lt;br>
2、7月1日，是海鹰姊妹获自由的日子，当日下午16:00，海鹰姊妹从北门自行走出，与在外守候的姊妹们会和。&lt;br>
3、6月19-20日，夫妻团契举行了“重温盟约之爱”为主题的营会，共有36个家庭参加。&lt;br>
4、6月27日，黄佑昌弟兄和尹威姊妹结为百年之好。&lt;/p>
&lt;p>—————————————————————————————————————&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>教牧书信&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2015/07/09/%e4%bb%96%e4%bb%ac%e5%b0%86%e7%a5%9e%e7%9a%84%e7%9c%9f%e5%ae%9e%e5%8f%98%e4%b8%ba%e8%99%9a%e8%b0%8e-%e6%96%87%e8%a2%81%e7%81%b5/" >他们将神的真实变为虚谎/2015年7月圣餐分享 /袁灵传道&lt;/a>&lt;br>
摘要 对于基督徒来说，我们的反应比一般民众更强烈，因为同性恋问题是上帝的旨意与人的罪性较量的一个焦点。我们对这样的结果感到愤怒，因为这是公然的、彻底的违背上帝关于婚姻和同性恋问题的旨意。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2015/07/09/%e6%80%a7%e5%88%ab%e7%9a%84%e5%86%b2%e7%aa%81-%e6%96%87%e5%ad%99%e6%af%85%e9%95%bf%e8%80%81/" >性别的冲突/2015年7月圣餐分享 /孙毅长老&lt;/a>&lt;br>
摘要 作为被造的人，人出生先天就有的生理性别构成了人性别认同的基础；而后天的社会生活所培养的心理性别是在此基础上对性别认同的接纳与发展。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2015/07/09/%e8%bf%99%e4%ba%9a%e4%bb%ac%e6%89%80%e7%8a%af%e7%9a%84%e7%bd%aa%e8%b6%8a%e7%8a%af%e8%b6%8a%e5%a4%a7-%e6%96%87%e6%99%93%e5%b3%b0%e7%89%a7%e5%b8%88/" >这亚们所犯的罪越犯越大 /晓峰牧师&lt;/a>&lt;br>
摘要 但是亚们对于他父亲的认识依然是从一个恶的角度去认识。他可能想效法他父亲那样的生活，就是人生的前半场可以肆意妄为，后半场虔诚度日。&lt;/p>
&lt;p>—————————————————————————————————————&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>热点关注&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2015/07/09/%e7%ba%a6%e7%bf%b0%c2%b7%e6%b4%be%e5%8d%9a%ef%bd%9c%e6%89%80%e8%b0%93%e5%90%8c%e6%80%a7%e5%a9%9a%e5%a7%bb-%e5%93%80%e7%97%9b%e6%96%b0%e7%9a%84%e7%81%be%e9%9a%be-%e6%96%87%e6%a8%8a/" >约翰·派博｜所谓同性婚姻——哀痛新的灾难/樊春良译&lt;/a>&lt;br>
摘要 新的东西甚至不是庆祝和批准同性恋罪。在一千年里，同性恋行为在艺术中受到利用、显示和喝彩。新的东西是同性恋被正常化和制度化。这是新的灾难。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2015/07/09/%e9%9d%a0%e8%bf%91%ef%bc%8c%e8%80%8c%e4%b8%8d%e6%98%af%e8%b5%b0%e5%bc%80-%e6%96%87%ef%bc%8f%e5%a4%a7%e6%b0%b4/" >靠近，而不是走开/大水&lt;/a>&lt;br>
摘要 仇恨往往来自于异化，而异化又常常源于恐惧。只有彼此走近了、面对了、能掂到彼此生命的分量了，我们才不会被对某个人或者某个群体的固有观念和偏见给绑架。&lt;/p>
&lt;p>—————————————————————————————————————&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>美好见证&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2015/07/09/%e6%88%91%e7%9a%84%e7%88%b6%e4%ba%b2-%e6%96%87%e5%bc%a0%e5%a5%bd%e6%99%ba/" >我的父亲/张好智&lt;/a>&lt;br>
摘要 我父亲经常打我母亲。家庭暴力很严重。我们弟兄三个和父亲关系都不好，特别是我、老二好军和他关系尤其不好，心里恨他。&lt;/p>
&lt;p>—————————————————————————————————————&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>思想随笔&lt;/strong>&lt;br>
&lt;a class="link" href="/2015/07/09/%e8%af%97%e4%b8%89%e9%a6%96/" >诗三首/兰心、国永、祖潘&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>——————————————————————————————————————&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>属灵阅读&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2015/07/09/%e8%8e%b1%e5%b0%94%e4%ba%b2%e8%87%aa%e5%92%8c%e4%bd%a0%e8%81%8a%e8%81%8a%e3%80%8a%e9%a9%ac%e5%a4%aa%e7%a6%8f%e9%9f%b3%e9%87%8a%e7%bb%8f%e9%bb%98%e6%83%b3%e3%80%8b/" >莱尔亲自和你聊聊《马太福音释经默想》&lt;/a>&lt;br>
摘要 我现在交付这卷书，切切祷告神，它能促进推动纯净无玷污的信仰，帮助人扩展对基督的认识。愿它成为谦卑的工具，有助于那使不灭灵魂得归正、得造就的荣耀工作。&lt;/p>
&lt;p>—————————————————————————————————————&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>主日讲章&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2015/06/05/%e7%a5%9e%e4%b8%8d%e5%8f%98%e7%9a%84%e6%95%91%e6%b3%95-%e5%9b%a0%e4%bf%a1%e7%a7%b0%e4%b9%89%e8%af%81-2015%e5%b9%b46%e6%9c%887%e6%97%a5%e4%b8%bb%e6%97%a5%e8%ae%b2/" >神不变的救法——因信称义证——2015年6月7日主日讲章/天明牧师&lt;/a>&lt;br>
&lt;a class="link" href="/2015/06/12/%e4%bb%a5%e3%80%80%e7%a5%9e%e4%b8%ba%e4%b9%90-2015%e5%b9%b46%e6%9c%8814%e6%97%a5%e4%b8%bb%e6%97%a5%e8%ae%b2%e7%ab%a0%e5%b0%8f%e7%99%bd%e7%89%a7%e5%b8%88/" >以　神为乐——2015年6月14日主日讲章/小白牧师&lt;/a>&lt;br>
&lt;a class="link" href="/2015/06/19/%e5%90%91-%e7%a5%9e%e5%9c%a8%e5%9f%ba%e7%9d%a3%e8%80%b6%e7%a8%a3%e9%87%8c%ef%bc%8c%e5%8d%b4%e5%bd%93%e7%9c%8b%e8%87%aa%e5%b7%b1%e6%98%af%e6%b4%bb%e7%9a%84-2015%e5%b9%b46%e6%9c%8821/" >向 神在基督耶稣里，却当看自己是活的——2015年6月21日主日讲章/袁灵传道&lt;/a>&lt;br>
&lt;a class="link" href="/2015/06/26/%e5%9f%ba%e7%9d%a3%e5%be%92%e7%9a%84%e5%86%85%e5%9c%a8%e4%ba%89%e6%88%98-2015%e5%b9%b46%e6%9c%8828%e6%97%a5%e4%b8%bb%e6%97%a5%e8%ae%b2%e7%ab%a0%e6%99%93%e5%b3%b0%e7%89%a7%e5%b8%88/" >基督徒的内在争战 ——2015年6月28日主日讲章/晓峰牧师&lt;/a>&lt;br>
&lt;a class="link" href="/2015/07/03/%e5%b7%b2%e7%bb%8f%e5%be%97%e8%83%9c%e6%9c%89%e4%bd%99%e4%ba%86-2015%e5%b9%b47%e6%9c%885%e6%97%a5%e4%b8%bb%e6%97%a5%e8%ae%b2%e7%ab%a0%e5%b0%8f%e7%99%bd%e7%89%a7%e5%b8%88/" >已经得胜有余了——2015年7月5日主日讲章/小白牧师&lt;/a>&lt;/p></description></item><item><title>莱尔亲自和你聊聊《马太福音释经默想》</title><link>/2015/07/09/%E8%8E%B1%E5%B0%94%E4%BA%B2%E8%87%AA%E5%92%8C%E4%BD%A0%E8%81%8A%E8%81%8A%E3%80%8A%E9%A9%AC%E5%A4%AA%E7%A6%8F%E9%9F%B3%E9%87%8A%E7%BB%8F%E9%BB%98%E6%83%B3%E3%80%8B/</link><pubDate>Thu, 09 Jul 2015 04:08:05 +0000</pubDate><guid>/2015/07/09/%E8%8E%B1%E5%B0%94%E4%BA%B2%E8%87%AA%E5%92%8C%E4%BD%A0%E8%81%8A%E8%81%8A%E3%80%8A%E9%A9%AC%E5%A4%AA%E7%A6%8F%E9%9F%B3%E9%87%8A%E7%BB%8F%E9%BB%98%E6%83%B3%E3%80%8B/</guid><description>&lt;p>新的东西甚至不是庆祝和批准同性恋罪。在一千年里，同性恋行为在艺术中受到利用、显示和喝彩。新的东西是同性恋被正常化和制度化。这是新的灾难。&lt;/p>
&lt;p>在交付一部新释经书的第一卷时，我觉得为防误解，有必要对这本书的特点和目的作一番解释。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>1非学术性、批判性的释经书&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>（1）挑选经文中真正主要的要点，专门加以阐述&lt;/p>
&lt;p>（2）所选要点，有时是教义性的，有时是应用性的&lt;br>
现在摆在读者面前的这本《释经默想》，并不是一本学术性、批判性的解经书。我不会对福音书的每节经文作出解释，尽力解决每一个难点，尝试解决每一处难解经文，审视每一种有争议的解读或翻译。&lt;br>
这本《释经默想》与布伦提乌斯（Brentius）和高尔特（Gaulter）的圣经注释不一样，它不是一本连续性和讲道性的释经解释，包含对每一节经文的应用性评论。&lt;br>
我写作《释经默想》时采用的方法如下：我把圣经经文分成部分和段落，平均每部分有十二节经文，然后对这些段落的每一段作简明“释经”，形成一个连续系列。在每部分释经中，我通常一开始尽可能简短说明正在思想的这段经文的主要内容和目的。然后我挑选经文中两个、三个或四个要点，把它们与其余的分别出来，专门加以阐述，尝试清楚和有力地向读者强调，请读者加以关注。读者会发现，所选的要点有时是教义性的，有时是应用性的。选择的唯一原则，就是抓住这一段真正主要的要点。&lt;br>
&lt;strong>2冲击心灵的释经书&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>（1）用词简明、精炼，可用来朗读&lt;/p>
&lt;p>（2）跳过次要题目，主要讲得救必需的事&lt;/p>
&lt;p>（3）只说能冲击良心、抓住良心不放的话&lt;br>
至于风格和结构，我要坦白承认，我已经刻意尽可能清楚和具针对性，选择使用一位古时神学家称之为“挑选出来最好和最压缩”的字词。我努力想象自己向别人大声朗读，若是可能，就一定要吸引他们的注意力。我在写每一段释经时都对自己说，“我在对一群混杂的人说话，我只有很短的时间。”不断想起这一点，我就不断撇下许多本来可以说的事情不去讲，尽力主要集中讲得救必需的事。我已经故意跳过许多次要的题目，为的是说一些能冲击良心，抓住良心不放的话。我觉得少数几点记得很清楚、印象深刻的要点，要比大量松散堆积、浅浅散布在思想表面的真理更好。少数对难解经文的注释，被我偶然加在这本注释书当中。我想增加这些注释，对于赋予读者信息是有好处的。他们可能希望知道该怎样理解圣经“深奥的事”，他们可能没有属于自己的圣经注释书。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>3基于新教信仰真理的释经书&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>（1）遵循圣经作者的真正意思以及圣灵的心意&lt;/p>
&lt;p>（2）与新教基本信仰真理保持一致&lt;/p>
&lt;p>我当然不奢望，在教义、实践或预言方面，这些释经所表达的意见，让每一个人都感到满意、可以接受。我只能说，我已经毫无保留讲了，没有扣下任何我看来是真实的事。我所写的，全是我真诚相信这位受上帝默示圣经作者的真正意思，是圣灵的心意。我一直坚持认为，当各方的人毫无隐瞒，而是开诚布公讲出自己想法的时候，人就最有可能明白真相。无论正确与否，我都已经努力讲出我自己的看法。我坚信我在这些释经沉思录中所讲的，没有一处不与我自己所在教会的三十九条信纲完全一致，不与所有新教公认信条的要旨一致。从前一位神学家的话，可以解释我一直渴望要坚持和遵照的那一种神学：“除了基督教信仰，我不晓得还有别的真信仰；除了基督的教义，关于他属上帝的位格（西1:15），他从上帝而来的职分（提前2:5），他属上帝的义（耶23:6），还有他的圣灵，他所领受的一切（罗8:9）的教义，我就不晓得还有别的真基督教信仰。除了以高举耶稣基督，高举他那拯救人的完全的恩典和荣耀，并以让人信服爱慕耶稣为己任作为自己呼召的人以外，我不知道还有别的真正的基督教牧师；除了凭信心与基督联合，凭信心和爱常住在他里面，以圣洁为装饰，荣耀耶稣基督的名的人，我就不晓得还有别的真基督徒。持守这种精神的牧师和基督徒，多年来一直是我的弟兄和同伴；并且我盼望，无论主的手引领我去到哪里，情况都是如此。”（崔尔，《施恩座》前言）&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>4考察过几十位作者的释经书&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>提笔之前，细致思想、努力察验其他作者的观点&lt;/p>
&lt;p>我深知现在呈现在诸位面前的这卷书有诸多不完全和缺陷。可能除我自己以外，无人对此看得更清楚。与此同时，我要说一句公道话，就是本卷中的释经，没有一处是我未曾细致思想、努力察验其他人的意见，就贸然提笔写下的。我思想释经所论述的这些经文时，极少没有至少看过下列作者的观点：克里索斯托（Chrysostom），奥古斯丁（Augustine），提奥非勒（Theophylact），优西米乌斯（Euthymius）,加尔文（Calvin），布伦提乌斯（Brentius）,布塞（Bucer）,缪古鲁斯（Musculus），高尔特（Gualter），贝扎（Beza），布林格（Bullinger），柏利坎（Pellican），费卢斯（Ferus），高鲁维乌斯（Calovius），科齐（Cocceius），巴克斯特（Baxter），马太普勒（Poole），哈蒙德（Hammond），莱福特（Lightfoot），豪尔（Hall），杜维理（Du Veil），比索阿图（Pisoator），佩雷乌斯（Paraeus），詹森（Jansenius），雷尔（Leigh），尼斯（Ness），迈尔（Mayer），崔普（Trapp），马太·亨利（Henry），惠比（Whitby），吉尔（Gill），杜里奇（Doddridge），布吉特（Burkitt），昆斯内尔（Quesnel），本格尔（Bengel），司各特（Scott），克拉克（A.Clarke），皮尔斯（Pearce），亚当斯（Adams），华森（Watson），奥尔斯豪森（Olshausen），艾尔福（Alford），巴恩斯（Barnes），斯蒂尔（Stier）。 我确实能说，我花了以小时、天和星期计算的时间，考查这些作者的意见。有时我与他们观点不同，这并非是我不知道他们观点的缘故。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>5适合灵修、家庭敬拜的释经书&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>（1）适合家庭敬拜&lt;/p>
&lt;p>（2）适合送病人和穷人阅读&lt;/p>
&lt;p>（3）适合一边阅读福音书，一边灵修默想&lt;/p>
&lt;p>（4）可帮助不能阅读大部头释经书的读者明白福音书中的基本要点&lt;/p>
&lt;p>当今圣经注释书和解经书如此众多，以致我觉得有必要讲一讲，我是特别为哪一类读者写这本《释经默想》的。&lt;/p>
&lt;p>首先，我满心盼望这本书适用于家庭祷告时阅读。为此目的所写的书，从来就未曾达到供需平衡。&lt;/p>
&lt;p>接着，我禁不住盼望，这本书会对探访病人和穷人有帮助。去医院、病房和村庄里探访，真诚希望行属灵善事的人，现在人数众多。有理由相信，人们极其需要适合在这种场合阅读的书。&lt;/p>
&lt;p>最后，我相信这本书若伴随着福音书供个人阅读，将会大有裨益。工作和责任使他们不能阅读大部头圣经注释和对上帝话语的解经书，这样的人并非少数。我曾想过，这样的人会发现，有与他们所读内容相关的几个要点摆在他们思想当中，这对他们的记忆会有帮助。我现在交付这卷书，切切祷告神，它能促进推动纯净无玷污的信仰，帮助人扩展对基督的认识。愿它成为谦卑的工具，有助于那使不灭灵魂得归正、得造就的荣耀工作。&lt;/p>
&lt;p>（莱尔《马太福音释经默想》，梁曙东译，三联书店，2015年6月。）&lt;/p></description></item><item><title>诗三首</title><link>/2015/07/09/%E8%AF%97%E4%B8%89%E9%A6%96/</link><pubDate>Thu, 09 Jul 2015 04:06:12 +0000</pubDate><guid>/2015/07/09/%E8%AF%97%E4%B8%89%E9%A6%96/</guid><description>&lt;p>&lt;strong>《主日的两端》&lt;/strong>&lt;br>
&lt;strong>——致亲爱的姐姐&lt;/strong>&lt;br>
&lt;strong>兰心&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>&lt;strong>《致海鹰》&lt;/strong>&lt;br>
&lt;strong>国永&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>&lt;strong>《身边的圣徒》&lt;/strong>&lt;br>
&lt;strong>祖潘&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>——祷告会听海鷹姊妹见证有感&lt;/p></description></item><item><title>我的父亲 文/张好智</title><link>/2015/07/09/%E6%88%91%E7%9A%84%E7%88%B6%E4%BA%B2-%E6%96%87%E5%BC%A0%E5%A5%BD%E6%99%BA/</link><pubDate>Thu, 09 Jul 2015 03:43:38 +0000</pubDate><guid>/2015/07/09/%E6%88%91%E7%9A%84%E7%88%B6%E4%BA%B2-%E6%96%87%E5%BC%A0%E5%A5%BD%E6%99%BA/</guid><description>&lt;p>我父亲经常打我母亲。家庭暴力很严重。我们弟兄三个和父亲关系都不好，特别是我、老二好军和他关系尤其不好，心里恨他。&lt;/p>
&lt;p>很长时间以来，一直想写点儿文字，讲述我的父亲。&lt;/p>
&lt;p>我父亲名叫张德州，1953年出生，2011年去世。父亲一生的年日又短又苦。&lt;/p>
&lt;p>父亲几个月大的时候，他母亲就去世了。我不知道父亲是怎样思想他的母亲。父亲珍藏了一张照片，是一张全家福，我父亲的爷爷、奶奶坐在前排，我父亲的父亲、母亲、还有他的姑姑们站在后排。不知道为什么我父亲的母亲的头像被刮掉了。我曾拿着照片使劲看，好奇奶奶长什么样，但是看不清楚。在我的记忆里，曾多次看到父亲一个人在自己的房间拿着那张照片凝视、沉思。发觉我进来，他就把照片收起来了。&lt;/p>
&lt;p>记得有一年春节，父亲让我陪着去他姥姥家走亲戚（河南俗语，意思是逢年过节去看望亲戚）。那时我还没有上小学。吃过丰盛的午餐，我父亲的大姨、二姨、三姨、舅舅，还有他的表兄表弟，大家围坐着聊天。房间里弥漫着浓浓的亲情。我年纪小，在旁边玩，大人说的话也听得半懂不懂。后来他们聊到我奶奶，不知怎么回事儿，我父亲就哭了起来，我的几位姨姥姥也跟着哭了。旁边我父亲的表哥劝几位姨妈别哭了，保重身体。&lt;/p>
&lt;p>其实我奶奶从小是孤儿，我父亲的姥爷、姥姥并不是我奶奶的亲生父母。她从小没了父母，我父亲的姥爷姥姥收养了她。我父亲的几位姨妈、我父亲的舅舅都比我奶奶年龄大，虽然不是亲兄弟姐妹，但是他们都很疼爱这个收养的小妹妹。&lt;/p>
&lt;p>每年清明、春节期间，我们那儿的传统都要给故去的亲人烧纸、圆坟。记得有几次我父亲一个人去给他母亲圆坟，他俯伏在坟前哭。泪湿透黄土，低沉的哭声穿透路人的心。他很长时间不起来，好像非要拆掉那堵隔断阴阳的墙不可。我父亲不愿在我们面前哭，所以给奶奶圆坟没有带我们弟兄一起去。&lt;/p>
&lt;p>我父亲经常打我母亲。家庭暴力很严重。我们弟兄三个和父亲关系都不好，特别是我、老二好军和他关系尤其不好，心里恨他。&lt;/p>
&lt;p>父亲50岁那年，2003年6月，意外颅脑遭受重伤，昏迷了半年后才苏醒，但是生活不能自理，不会说话。可以和人有简单的眼神、手势交流。父亲在轮椅上生活了八年，2011年4月14日离开世界，结束了他在世上的苦难，安息了。父亲在轮椅上的八年里，他的孙子孙女一个接一个出生：03年8月琳儿出生，那时父亲在医院的重症监护室；04年3月卓卓出生，那是父亲从医院回家后第一个春末夏初的时节；06年6月睿睿出生；09年9月，外甥家乐出生；10年8月，熙恩出生。琳儿、卓卓围着父亲的轮椅玩耍；后来琳儿随父母到北京生活，卓卓随父母到江苏大丰生活。但是家乐出生了、长大了，家乐一直在他姥爷轮椅前玩耍，直到父亲去世。父亲目光追逐着玩耍的小孩子，满面微笑。他在轮椅上享受了天伦之乐。父亲去世后，2011年5月阿施（张恩霖）出生，2012年腊月我家最小的孩子乐恩出生，乐恩是第七个孩子，小名叫七七。&lt;/p>
&lt;p>父亲在轮椅上身体痛苦，但是享受了孙儿绕膝的天伦之乐，还先后经历和儿子们关系的修复。&lt;/p>
&lt;p>2006年我蒙了主的恩典和光照，从北京专门回家，跪在父亲面前道歉，我们父子都哭了，心里的疙瘩全部融化了。父亲也为我的前程祝福。（详见我的圣诞见证“旧事已过，都变成新的了”）。好军也和父亲和好。&lt;/p>
&lt;p>我写这篇文章的时候，艳青问我：“好智，你想起爸爸，心里有什么遗憾没有？”我想了想，说：“没有。”&lt;/p>
&lt;p>感谢主！我心里没有遗憾，这是主的恩典作成的。&lt;/p>
&lt;p>张好智写于2013年9月30日16:01:53&lt;/p></description></item><item><title>靠近，而不是走开 文／大水</title><link>/2015/07/09/%E9%9D%A0%E8%BF%91%EF%BC%8C%E8%80%8C%E4%B8%8D%E6%98%AF%E8%B5%B0%E5%BC%80-%E6%96%87%EF%BC%8F%E5%A4%A7%E6%B0%B4/</link><pubDate>Thu, 09 Jul 2015 03:41:48 +0000</pubDate><guid>/2015/07/09/%E9%9D%A0%E8%BF%91%EF%BC%8C%E8%80%8C%E4%B8%8D%E6%98%AF%E8%B5%B0%E5%BC%80-%E6%96%87%EF%BC%8F%E5%A4%A7%E6%B0%B4/</guid><description>&lt;p>仇恨往往来自于异化，而异化又常常源于恐惧。只有彼此走近了、面对了、能掂到彼此生命的份量了，我们才不会被对某个人或者某个群体的固有观念和偏见给绑架。&lt;/p>
&lt;p>我对同性恋“婚姻”合法化的看法至今还没有形成一个定论。乍一看，对于一个尊重圣经权威的基督徒来说，这个问题好像不应该存在什么争议。但我发现，认真地探究下去，它所涉及的法律、伦理、宗教等议题，还是相当复杂的。就好像，今天人们基本达成了黑人与白人平权的共识，然而在十九世纪上半叶的美国，对奴隶制度态度的不同，导致了基督教长老会、卫理公会和浸信会内部南北之间的分裂，而且双方均以圣经为依据支持自己的观点。许多看似理所当然的事情，不过是随着时代、环境的变迁，慢慢在主流人群当中所形成的观念。尽管主张废奴的北方在当时赢得了美国内战的胜利，美国黑人的权益，仍然要等到一百年之后、经过了无数人的流血牺牲和社会各界、尤其是宗教界领袖的努力才最终落实。如今半个世纪又过去了，几周前在查尔斯顿发生的事件表明，种族之间的矛盾仍然根深蒂固。这就显示出固有观念和既得利益在人们思想中的强大。谈同性恋问题之所以绕不开美国的种族矛盾，是因为同性恋运动(又称LGBT平权运动)正是受到黑人民权运动的启发，从而起来为自己争取平等和权益。1969年发生在纽约格林尼治村的“石墙骚乱”被认为是“美国史上同性恋者首次反抗政府主导之迫害性别弱势群体的实例，亦被认为是美国及全球同性恋权利运动发迹的关键事件”（维基百科）。&lt;/p>
&lt;p>同性恋在美国(当然不仅限于美国)长期被歧视、仇恨和迫害是有据可查的。虽然我不认同同性恋的行为，但是当我听到那样的故事时，我会对他们的遭遇表示同情，对他们追求平等、自由，和幸福的心情表示理解。这可能也是这个时代所赋予我的“固有观念”。作为一名女性，作为一个中国家庭教会的基督徒，作为在白人主导社会里生活过的少数族群，这些相对而言弱势的身份，让我更容易去跟弱势群体认同。这种认同感让我愿意去走近，愿意去了解。在我看来，同性恋的问题，不仅是一个对与错的问题，也同样关乎公义与怜悯。历史再再地告诉我们，人类对于异己的漠视可以达到怎样的冷酷程度。仇恨往往来自于异化，而异化又常常源于恐惧。只有彼此走近了、面对了、能掂到彼此生命的份量了，我们才不会被对某个人或者某个群体的固有观念和偏见给绑架。从不认识到认识，就是对抗异化的过程——我所面对的这个人群就不再是一个可以概而括之的标签、脸谱，而是一个个跟我一样有血有肉、有挣扎、有渴望的生命。在我听过的故事中，许多人因着家人、朋友当中出现了同性恋，而改变了他们谈论这一话题的方式。&lt;/p>
&lt;p>对我来说，那个转折点出现在三年前跟一个朋友的网上通信。我的一个大学学弟突然在微博上告诉我，他信主了。我惊讶、开心得不得了！过了几天，他又发来一条私信，说“I am gay.”我一下子愣住了，不知道该说什么。我花了一天的时间翻来覆去地想这件事情，脑海里翻腾了所有支持“同性恋是罪”的经文。可是，他来跟我说，显然已经知道了这一点，我再跟他继续讲这个，对他有帮助吗？后来我仔细回想他给我讲述的信主的过程，其中完全是神向他彰显出大能，并且吸引他进到教会。一下子我突然想通了神对他的接纳。神吸引他的时候，难道不知道他是同性恋吗？难道神不接纳他、就像他接纳了我这个罪人吗？耶稣岂不是说，“康健的人用不着医生，有病的人才需要。我来不是要召唤义人，而是要召罪人。”于是我回复我的朋友：不影响你认识神:) 收到我这条回复后，他就打开了话匣子——“神说这是罪。感觉被抛弃了”；又问“神对人罪的态度是什么？是要求悔改吗？”接着我们就这些问题就聊了很多。两年前我回国时，还特地去他的城市看望他，也跟他一起去了教会。这个事情给了我机会去更深地思想神在一个人身上的作为，并且以此为一杆秤，来掂量不同经文在这个事情当中所占的份量。&lt;/p>
&lt;p>因为这个朋友，从那之后我对同性恋问题投入了更多的关注。随着它影响面的扩大，相关的研讨会也越来越多，我的同学当中也有专门做关于LGBT(同性恋者、双性恋者、跨性别者的统称)和同性“婚姻”研究的。我和其他服侍青少年的同学，都听到过他们身边有同性恋的朋友。有时候他们会问，那我们该怎样对待他们？这就使这个问题变得更加迫切。这个时候，我会常常想到耶稣与罪人税吏妓女一同坐席的经文。他没有与这些最不见容于社会的人士隔离，而是在他们中间。同性恋不是敌人或者洪水猛兽，就像税吏妓女罪人麻风病人不是；他们是和你我一样，需要恩典与怜悯的罪人。所以，我认为基督徒可能更应该问的问题是：我们如何能够服侍到这个群体？当我们要开始服侍学生和青少年时，我们会想到他们的需要是什么？挣扎是什么？他们的特点是什么？同样地，我们要想服侍同性恋这个群体，难道不应该想办法走近他们，尽可能地去了解他们的挣扎、他们的需要吗？在维真给我上解经课的教授经常说，“当你遇到难解的经文，不要扭脸不看，而是靠得更近、更仔细地去看。”我觉得这样的原则同样适用于服侍——对于一个人或一个群体，聆听、了解、沟通、做朋友，永远是最首要、也是最重要的。&lt;/p></description></item><item><title>约翰·派博｜所谓同性婚姻——哀痛新的灾难 文/樊春良译</title><link>/2015/07/09/%E7%BA%A6%E7%BF%B0%C2%B7%E6%B4%BE%E5%8D%9A%EF%BD%9C%E6%89%80%E8%B0%93%E5%90%8C%E6%80%A7%E5%A9%9A%E5%A7%BB-%E5%93%80%E7%97%9B%E6%96%B0%E7%9A%84%E7%81%BE%E9%9A%BE-%E6%96%87%E6%A8%8A/</link><pubDate>Thu, 09 Jul 2015 03:35:30 +0000</pubDate><guid>/2015/07/09/%E7%BA%A6%E7%BF%B0%C2%B7%E6%B4%BE%E5%8D%9A%EF%BD%9C%E6%89%80%E8%B0%93%E5%90%8C%E6%80%A7%E5%A9%9A%E5%A7%BB-%E5%93%80%E7%97%9B%E6%96%B0%E7%9A%84%E7%81%BE%E9%9A%BE-%E6%96%87%E6%A8%8A/</guid><description>&lt;p>新的东西甚至不是庆祝和批准同性恋罪。在一千年里，同性恋行为在艺术中受到利用、显示和喝彩。新的东西是同性恋被正常化和制度化。这是新的灾难。&lt;/p>
&lt;p>耶稣死了，为的是使异性恋和同性恋罪人可以得救。耶稣创造了性别，并且对如何在圣洁和喜乐中体验性有清楚的旨意。&lt;/p>
&lt;p>他的旨意是人要离开父母，与妻子连合，二人成为一体（可10：6-9）在这个连合中，性别有了神赋予的意义，不论是个人肉体联合、象征表达、感官快乐，还是生育后代。&lt;/p>
&lt;p>对于那些离弃神安排的性满足之路，而走入同性性交或者异性婚外通奸或淫乱的人，耶稣给予了令人惊奇的怜悯：&lt;/p>
&lt;p>“你们中间也有人从前是这样的；但如今你们奉主耶稣基督的名，并藉着我们神的灵，已经洗净、成圣、称义了。”（林前6：11）&lt;/p>
&lt;p>但是，今天，这对罪恶性行为的拯救，没有受到欣然接受。相反，对罪的制度化却大行其道。&lt;/p>
&lt;p>在5比4的决定中，美国最高法院规定各州不得禁止同性婚姻。&lt;/p>
&lt;p>圣经对这样的决定没有沉默。以对同性性交最清楚的解释（罗1：24-27），圣经坚定地谴责和公诉对这一罪行制度化的批准。尽管直觉地认识到同性性行为（伴随着闲言传闻、造谣中伤、傲慢无礼、不逊、自夸、不忠、冷酷无情、残忍）是罪，“他们不但自己去行，还喜欢别人去行。”（罗1：29-32）“我流泪地告诉你们，他们以自己的羞辱为荣耀。”（腓3：18-19）&lt;/p>
&lt;p>这就是我们这块土地上最高法院今天所做的事——明知道这些事是错的，“却还赞同这些行这事的人。”&lt;/p>
&lt;p>我感到我们还没有意识到正发生在我们周围的灾难。这是件新的事情——不仅对美国、对历史是新的——我们不是指同性恋。自从人类堕落我们都受了破损，同性恋这一破损就一直存在（性的取向和行为有巨大的差别，就像我的骄傲取向与自夸行为的巨大差别一样）。&lt;/p>
&lt;p>新的东西甚至不是庆祝和批准同性恋罪。在一千年里，同性恋行为在艺术中受到利用、显示和喝彩。新的东西是同性恋被正常化和制度化。这是新的灾难。&lt;/p>
&lt;p>我写这篇文章的主要理由不是准备政治上的反击。我不认为这样的呼召是对教会的呼召。我写的理由是帮助教会感受这些日子里的悲伤，以及这对神及神在人中形象的巨大攻击。&lt;/p>
&lt;p>基督徒比其他人能更清楚地看见痛苦的浪潮正在到来的途中。罪在痛苦中带着自己的悲惨。“男和男行那可耻的事，就在自己身上受这妄为当得的报应。”（罗1:27）&lt;/p>
&lt;p>最终，在罪自我毁灭力量的顶点，神的最后忿怒来到：“淫乱、污秽、邪情、恶欲和贪婪，贪婪就与拜偶像一样。因这些事，神的忿怒必降临到那悖逆之子。”（西3：5-6）&lt;/p>
&lt;p>基督徒知道要来的是什么 ，不仅因为我们在圣经里看见，而且因为我们品尝过我们自身之罪的悲哀果实。我们不逃避这一真理——我们所收获的是我们所播种的。我们的婚姻、我们的孩子、我们的教会、我们的制度，这些都有麻烦，因为我们的罪。&lt;/p>
&lt;p>差别是：我们为我们的罪哭泣。我们不为我们的罪欢呼，我们不使罪成为制度化。我们转向耶稣求宽恕和帮助。我们向耶稣哭泣，“那位救我们脱离将来愤怒的耶稣。”（帖前1：10）&lt;/p>
&lt;p>在我们这最好的时刻，我们为这个世界和我们自己的国家哭泣。在以西结的时代，神把希望的标记记在“因耶路撒冷城中所行可憎之事叹息哀哭的人的额上。”（以西结书9；4）&lt;/p>
&lt;p>这就是我正在写的。不是为政治行动，而是因为爱神的名，怜悯这被毁坏的城市。&lt;/p>
&lt;p>“我的眼泪下流成河，因为他们不守你的律法。”（诗篇119：136）&lt;/p></description></item><item><title>这亚们所犯的罪越犯越大 文/晓峰牧师</title><link>/2015/07/09/%E8%BF%99%E4%BA%9A%E4%BB%AC%E6%89%80%E7%8A%AF%E7%9A%84%E7%BD%AA%E8%B6%8A%E7%8A%AF%E8%B6%8A%E5%A4%A7-%E6%96%87%E6%99%93%E5%B3%B0%E7%89%A7%E5%B8%88/</link><pubDate>Thu, 09 Jul 2015 03:33:40 +0000</pubDate><guid>/2015/07/09/%E8%BF%99%E4%BA%9A%E4%BB%AC%E6%89%80%E7%8A%AF%E7%9A%84%E7%BD%AA%E8%B6%8A%E7%8A%AF%E8%B6%8A%E5%A4%A7-%E6%96%87%E6%99%93%E5%B3%B0%E7%89%A7%E5%B8%88/</guid><description>&lt;p>但是亚们对于他父亲的认识依然是从一个恶的角度去认识。他可能想效法他父亲那样的生活，就是人生的前半场可以肆意妄为，后半场虔诚度日。&lt;/p>
&lt;p>经文：&lt;br>
【代下33:21】 亚们登基的时候年二十二岁，在耶路撒冷作王二年。&lt;br>
【代下33:22】 他行耶和华眼中看为恶的事，效法他父玛拿西所行的，祭祀事奉他父玛拿西所雕刻的偶像，【代下33:23】 不在耶和华面前像他父玛拿西自卑。这亚们所犯的罪，越犯越大。&lt;br>
【代下33:24】 他的臣仆背叛，在宫里杀了他。&lt;br>
【代下33:25】 但国民杀了那些背叛亚们王的人，立他儿子约西亚接续他作王。&lt;br>
【王下21:19】 亚们登基的时候年二十二岁，在耶路撒冷作王二年。他母亲名叫米舒利密，是约提巴人哈鲁斯的女儿。&lt;br>
【王下21:20】 亚们行耶和华眼中看为恶的事，与他父亲玛拿西所行的一样。&lt;br>
【王下21:21】 行他父亲一切所行的，敬奉他父亲所敬奉的偶像，&lt;br>
【王下21:22】 离弃耶和华他列祖的神，不遵行耶和华的道。&lt;/p>
&lt;p>一起来祷告：天父我们感谢你，在春节之后第一次祷告会，又招聚我们众人来到你的面前。虽然很多弟兄姊妹还在家中、在路上，但我们依然为着每一次祷告会能聚集在这里，向你献上特别的感恩！愿主你透过自己的话语，亲自在我们每一个的心中对我们说话；你的话语也发出亮光来光照我们。愿你的儿女无论在何处，都能够来亲近你、敬畏你，并聆听你在圣经当中所启示出来的真理，让我们照着去行。以下的时间仰望在主的手中，求您亲自的带领，奉主耶稣基督的名祷告，阿们！&lt;/p>
&lt;p>我们刚才所读的这段经文非常的短，只有五节。这五节经文论到的南国犹大王是亚们，这个王的记载虽然很短，但是在整个以色列南国的历史当中占据了一个比较重要的位置，因为看对他所记载的篇幅，就是在篇幅当中所提到的圣经作者对他的评论。当我们在分享亚们王的时候，必须要提到他的父亲玛拿西。从某个角度来说，玛拿西和亚们虽然看起来是两个王，其实他们是放在一起来记载的，他们之间形成了一个对比。甚至我们可以说对亚们王非常短的五节经文的记叙，其实是玛拿西这个王一生在上帝面前所行事情的延续；也可说亚们王的这段记叙实际上是玛拿西一生在上帝面前所行的注释。若没有这五节经文的话，对于玛拿西一生的记载就是不完整的。&lt;/p>
&lt;p>玛拿西在以色列历史当中是一位非常特别的王，他的特别之处是：他被评价为以色列历史上最坏的王。最坏的王没有出在北国，而是出在了南国，就在大卫的子孙当中。若去读玛拿西所行的，并和其他王对比的话，他所行的似乎也没有那么的坏，和前面我们所分享的亚哈斯王很像。但是玛拿西的确在旧约历史当中被称为是最坏的一个王。第二个特别之处，玛拿西是整个以色列所有的君王当中惟一的一个由坏变好的王。从扫罗开始，扫罗、大卫、所罗门，都是一开始的时候挺好，越往后越差，年老的时候晚节不保。但唯有玛拿西是反过来的，他开始的时候所做的恶事，让人觉得已经无可救药了，后来他竟然悔改了。第三个玛拿西特别的地方是，他在以色列历史上作王最长的王，在位55年。&lt;/p>
&lt;p>在玛拿西身上我们看到很多矛盾的地方：他最坏，后来他悔改了，甚至上帝让他作王的时间最长。玛拿西在犹大诸王中是一个非常矛盾的王，在我们去分析他在以色列历史上的作用时，如果后面没有对亚们的记叙，在看到玛拿西的时候会觉得没有办法理解，这就是我们。&lt;/p>
&lt;p>为什么分享亚们王时，要把玛拿西王再次拿出来作为对比来分享，我们会看到为什么作者会把亚们王以较小的篇幅放在玛拿西和约西亚中间。以色列最好的王是希西家，希西家的儿子又是最坏的王。玛拿西的儿子虽然记叙的有些短，但是没有任何一件可取之处，直接对他的评价是：他行他父亲所行的恶，但是他不学他父亲在耶和华面前自卑。紧接着约西亚王在历史上作为律法的改革者带领以色列人重新立约，带领以色列众民归回，在律法的改革方面是南国历史上做得最好的一个王。&lt;/p>
&lt;p>如果去整全的看以色列的历史，就会发现南国犹大在希西家之后真的走到了穷途末路，不管约西亚有怎样的努力，都已经无法挽回将来以色列人被掳和灭亡的命运。&lt;/p>
&lt;p>下面，我们从两个方面分享亚们王：&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>第一，亚们效法他的父亲。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>玛拿西王被称为最坏的王，并不是没有一点可取之处，若说坏，亚哈斯王更坏。亚哈斯和玛拿西可以做一个对比，玛拿西在晚年的时候极其自卑、悔改，上帝就悦纳他的悔改；但亚哈斯是在越年老的时候越发得罪耶和华。所以给人的感觉，玛拿西好像不是那么的坏，但圣经中却说玛拿西是以色列历史上最坏的王时，其实是从两方面来说明的。&lt;/p>
&lt;p>玛拿西几乎是按照《申命记》当中，上帝所禁止的所有关于拜偶像方面的罪的列表一件一件犯了下来，但这还不是最坏的表达，最坏的表达是他把整个以色列民带入整体犯罪中，历史上没有一个王能做到这一点，只有玛拿西做到了。透过玛拿西拜偶像、树立巴力、亚舍拉像、交鬼，使用各种各样的巫术在民间献各种各样外邦所献的祭，使得整个以色列的百姓都被玷污了。而且百姓被玷污的程度极深，即使他最后悔改了，但是依然没有很好的改观。&lt;/p>
&lt;p>为什么以色列被掳？其实在先知书和历史书中交代的非常清楚，犹大国灭亡的直接原因都归结在玛拿西身上。这就是玛拿西被称为是以色列历史上最坏的王的原因。他带领整个民族让整个上帝的子民堕落的深度是前所未有的。圣经评价玛拿西用了一句话：他带领以色列人拜偶像所犯下的罪远超过过去神藉着以色列的手毁灭的那些迦南列国的王，他比迦南人还要坏。因此他带来了一个极其严重的后果，就是犹大国的灭亡。所以在《列王记下》不断的提到，将来犹大必定灭亡，就是因为玛拿西所犯的罪。耶利米先知也说犹大必定会灭亡，是因为玛拿西所犯的罪。&lt;/p>
&lt;p>说玛拿西是以色列历史上最坏的王，主要是从这两方面来讲的。而且后面玛拿西虽然极其自卑，但是他自卑内心感受痛苦的程度和他真正在上帝面前悔改的深度是不相同的。如果一个人长时间在罪中放纵和堕落，如果他想要回到上帝面前，必须有上帝话语亲口明确的扶持和帮助，重新建立和恢复。我们不怀疑玛拿西在上帝面前自卑的真实，因为圣经中也讲到神悦纳了他的自卑。但是即使是在他悔改之后，他对上帝的事奉距离律法的要求还依然有一段距离。有时候内心的痛悔和对于上帝的认识与律法的熟知之间是有差别的。&lt;/p>
&lt;p>本章说到亚扪王效法他父玛拿西所行的，祭祀事奉他父玛拿西所雕刻的偶像。玛拿西当时悔改之后，可能只是把偶像给挪走了，并没有把其全部打碎。当然这节经文可以理解为，亚们并不是从皇宫的库房里发现了偶像拿出来敬拜，有可能是碰到民间有很多偶像。在我们读到33章前半部分的时候，虽然玛拿西把偶像都去除了，但是民间拜偶像的方式以及以色列献祭的方式还是照着外邦拜偶像的方式，他们向耶和华献祭还在邱坛上，这是旧约律法严格禁止的。他们不知道。玛拿西带领以色列人犯罪到一个程度之后，他们想悔改也不知道用什么正确的方式来敬拜耶和华。他们觉得他们这样的方式已经可以了，他们在邱坛上向耶和华献祭，而不是向别巴力献祭，他们觉得已经很敬虔了。但在邱坛上献祭是不允许的，邱坛一直没有废去。&lt;/p>
&lt;p>这让我们想起摩西从何烈山上下来，看见以色列人拜金牛犊之后，摩西的做法是，要求以色列人把金子铸的牛犊用火烧了，磨成细面，洒在水里，让以色列人把它喝了。我们会觉得摩西当时的要求太高了，但这个是必须要粉碎的。到了《申命记》中，以色列民每毁灭一个城，上帝的要求非常的明确，就是要把他们的偶像毁坏、打碎、烧毁，一点儿痕迹都不能留下。&lt;/p>
&lt;p>亚们其实非常容易的找到了他父亲当年所造的那些偶像，可能是精美的艺术品，他一上位就把那些偶像拿了出来。所以玛拿西的自卑是没有问题的，这是他在神面前很沉重的自我降卑，但正如保罗在《罗马书》 所说的：“我可以证明他们向神有热心，但不是按着真知识。”（罗10:2）他没有回归到真正敬拜上帝的轨迹上，这一点儿到了约西亚才开始。&lt;/p>
&lt;p>一般在列王记中分享列王的时候，其实是把玛拿西、亚们和约西亚这三位王放在一起分享的。所以对于亚们王效法玛拿西去拜偶像并不是那么难以理解的，甚至我们从另外一个角度来看，玛拿西虽然自卑、悔改了，但有一些影响不会那么容易恢复的。就像我们今天一样，当你犯罪跌倒了，上帝依然接纳，但是有些事情是不可能再恢复的，而且那个影响也不是你悔改可以做到的。我们基督徒常常有一种虚假的安全感，觉得反正上帝会接纳我们，没有错，上帝一定会接纳我们，甚至上帝会用意想不到的方式强行把我们从偏路上给带回来，但不一定是把你带回到你原来的生活轨迹上，是把你带到那个属灵的道路上，生活轨迹可能会变化。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>第二，亚们不效法玛拿西。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>本章说到，亚们不在耶和华面前像他父亲玛拿西那样的自卑。为什么亚们不能像玛拿西那样自卑呢？为什么他只学了他父亲坏的一面？（玛拿西也称不上是好的一面，悔改是上帝的恩典。）我们回到本质对比点上来看，对于玛拿西来说，他能够在耶和华面前自卑，不是出于他自己，而是上帝给他特别的恩典。玛拿西做了这么多坏事，上帝依然派先知来警戒他。教会历史上一般说谁是警戒玛拿西的先知呢？是以赛亚。传说以赛亚就是被玛拿西拿锯给锯死的。虽然这样，上帝后来又派亚述的军队来把玛拿西抓了，玛拿西被掳、被羞辱之后，在那一刻才开始反思，原来他拜的那些偶像都不能帮助他。所以玛拿西这才知道惟独耶和华是神（代下33:13）。以前玛拿西可能根本就不去想耶和华是谁，我想，可能正因为他不知道耶和华是谁，所以才给他悔改的机会，如果他知道还这么行，可能就没有悔改的机会了。就像亚们一样。&lt;/p>
&lt;p>所以玛拿西身上有上帝格外的恩典和怜悯。恩典的标志就在于，第一，有先知的话语，第二，上帝透过外邦人来使他悔改。其实玛拿西的自卑对于亚们来说可能有误解，对今天的基督徒来说，我们即使读到新约，可能对玛拿西的悔改依然有误解。当读到保罗在罗马书九章16节时：这不在乎那定意的，也不在乎那奔跑的，只在乎发怜悯的神。甚至可以说：罪在哪里显多，恩典就在哪里显多。虽然玛拿西是以色列历史上最坏的王，但确实承受了很多的恩典，也是坐在王位上时间最长的王。在他身上显出了人性的堕落和败坏，但是在他身上也显出了上帝格外的恩典和怜悯。&lt;/p>
&lt;p>上帝愿意怜悯谁就怜悯谁，上帝怜悯了玛拿西，并不意味着也怜悯亚们。玛拿西确实是以色列历史上 绝无仅有的一个王，上帝没有给扫罗那样的恩典，也没有给大卫那样的恩典，也没有给亚撒、所罗门、乌西亚这些王像给玛拿西那样的恩典。他们都是在年老的时候心高气傲，上帝使他们得病，惟有玛拿西，上帝在他的后半场时，竟然让他能够悔改。所以玛拿西对于亚们的影响在哪里呢？亚们是真的想效法他父亲，在他坐上王位时22岁，已经不是一个孩子了，他非常清楚玛拿西一生当中所经历的。但是亚们对于他父亲的认识依然是从一个恶的角度去认识。他可能想效法他父亲那样的生活，就是人生的前半场可以肆意妄为，后半场虔诚度日。&lt;/p>
&lt;p>有时候我们可能会听到一些慕道的朋友，在我们劝他信耶稣的时候，他会说现在他的这个职位不能信耶稣，等到他退休以后他可以信。他们现在先享受属世的一切，按照心中的喜好去追求，等将来没有了这些羁绊和缠累时再来信耶稣。人们都是这样来规划自己的人生的。对于他们看来自卑是生命当中本来就有的一个东西，随时可以拿出来想自卑就自卑，想悔改就悔改，就像一个按钮一样，按一下即可。但对于玛拿西，他从来没有规划过他的人生，他可能一直拜巴力拜下去，这是最好的方式。他也没想到他的后半场竟然被掳、被凌辱，才意识到耶和华真的是神。但亚们不一样，亚们看到了他父亲的人生，他对他的人生可能有一个规划。前20年也可以拜巴力、偶像，行所愿意行的，反正神当年如此恩待了我父亲，说不定上帝在20年之后也恩待我。&lt;/p>
&lt;p>这样的想法一般是像亚们这样不认识耶和华的人的想法，但对于基督徒来说或许也会有这样的想法，用侥幸的想法，就偏离一次。甚至我们想就偏离这一次，上帝会重新把我带到我们原来的人生轨迹上。我们必须要知道，我们的人生轨迹很多时候不可能拿圣经当中的人物来对比你自己。但人性当中那些诡诈的东西，在你被蒙蔽的时候常常会以圣经中的话来说，玛拿西这么坏还蒙了上帝的恩典，我只做错了这么一点点，上帝难道不会重新把我重新寻回吗？从神学上来说没有问题，上帝一定会把我们寻回，但对于你来讲可能就完全不一样了。你的人生有时候差之毫厘失之千里，有些事情一旦做了，就再也不可能回到原来了。&lt;/p>
&lt;p>在这里玛拿西和亚们之间有一个很清晰的对比，玛拿西是蒙受了上帝特别的恩典和怜悯，但上帝就没有给亚们预备这样的恩典，亚们作王只有两年，而玛拿西作王55年。或许亚们在被刺杀的那天晚上还在想，虽然不能像父亲一样作王55年，设想作王20年应该可以吧，但上帝只给了他两年，在这两年罪恶的路上，就已经奔到了尽头。为什么要把玛拿西和亚们这两个王放在一起来对比呢？其实透过玛拿西上帝就告诉以色列人说，神有特别的恩典和无上的能力，但没有一个人可以利用上帝的怜悯和权柄。&lt;/p>
&lt;p>旧约《申命记》中有一段经文：“听见这咒诅的话，心里仍是自夸说，我虽然行事心里顽梗，连累众人，却还是平安。耶和华必不饶恕他。耶和华的怒气与愤恨要向他发作，如烟冒出，将这书上所写的一切咒诅都加在他身上。耶和华又要从天下涂抹他的名，也必照着写在律法书上，约中的一切咒诅将他从以色列众支派中分别出来，使他受祸（申29:19-21）。”我想玛拿西和亚们之间的对比就在这里。没有人能够利用上帝，一个人可能说，上帝会把我寻回，所以我先办下这件错事，然后再在上帝面前悔改。在犹太的传统上来讲，你明明知道是件错事，但你仍然去做，指望上帝给悔改的机会，上帝绝不会给这样的人机会。&lt;/p>
&lt;p>可能亚们是从属世的和个人私欲的角度来诠释了他的父亲，他没有看到上帝在玛拿西身上所给的特别的自卑的恩典是出于上帝自己的主权，完全从上帝而来，而真正让以色列人悔改的时代是约西亚的时代。纵然约西亚带领子民在上帝面前重新立约，重新过逾越节，重新按照律法带领以色列人回归到整体的信仰道路上来，但是玛拿西对于整个以色列属灵生命的影响，已经到了不可挽救的地步。所以犹大和以色列被掳，势在必然。&lt;/p>
&lt;p>玛拿西和亚们的对比，对于今天的我们的来讲，要对神怀有敬畏，不要觉得神是可以欺哄的。我们以为上帝不知道我们心里想的是什么，我们以为我们的人生稍微偏离一点儿就马上可以转回。我们必须在心里面有一个清楚的认识，上帝可以带领我们回归，那是属灵的回归。但是对于今生今世在地上的人生道路以及犯罪所产生的后果很可能是不能再回转的，这个后果一定会产生，你的人生轨迹会改变的。但愿我们以亚们作为一个借鉴，不要误用玛拿西生命当中上帝所给他的恩典。&lt;/p>
&lt;p>我们一起来祷告：是的天父，甚愿我们众人在你面前，一同来省察我们自己，你是圣洁和大而可畏的，当我们的心在你面前来仰望你的时候，因从你话语而来的亮光使我们心眼通达，不陷入迷惑和私欲当中。你在我们每个人的生命当中时常带领我们，使我们能透过主在以色列历史中的王身上所发生的事情，成为我们今日的借鉴，也愿我们的心能够恒久的持守在你的面前。主我们来仰望你和跟从你，听我们的祷告，奉主耶稣基督的名，阿们！&lt;/p>
&lt;p>（本篇讲章为晓峰牧师在2015年2月25 日祷告会分享）&lt;/p></description></item><item><title>性别的冲突 文/孙毅长老</title><link>/2015/07/09/%E6%80%A7%E5%88%AB%E7%9A%84%E5%86%B2%E7%AA%81-%E6%96%87%E5%AD%99%E6%AF%85%E9%95%BF%E8%80%81/</link><pubDate>Thu, 09 Jul 2015 03:22:02 +0000</pubDate><guid>/2015/07/09/%E6%80%A7%E5%88%AB%E7%9A%84%E5%86%B2%E7%AA%81-%E6%96%87%E5%AD%99%E6%AF%85%E9%95%BF%E8%80%81/</guid><description>&lt;p>作为被造的人，人出生先天就有的生理性别构成了人性别认同的基础；而后天的社会生活所培养的心理性别是在此基础上对性别认同的接纳与发展。&lt;/p>
&lt;p>讲道经文：&lt;br>
神就照着自己的形象造人，乃是照着他的形象造男造女。（创1：27）&lt;br>
但从起初创造的时候，神造人是造男造女。因此，人要离开父母，与妻子连合，二人成为一体。（可10：6－7）&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>一、有性别的人&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>上面所读的经文表达了如下的要点：1）神所造的人，或者是男性，或者是女性。没有第三个类别，没有中性的人，或者不男不女的人。并且，2）正是在男人活出一个男人的样子，神的形象显明在他身上；同样，女人活的像个女人，神的形象显明在其中。进而，3）在婚姻中，男女二人成为一体时，神的形象在其中有更大的彰显。&lt;/p>
&lt;p>神为什么要造男造女，而不是造一个一般的、没有性别的人？简单地说，乃是为了让人彼此需要，由此成为一个生活在群体中的社会性的人。因为有性别差异，某一个性别只具有从这个性别所承载的人性的样式；因此需要另一个性别所承载的样式给予补充。就如经上所说，神看亚当独居不好，就为他造了一个女人来帮助他。（创2：18）或者如保罗所说：照着主的安排，女也不是无男，男也不是无女。（林前11：11）神将人造成有性别的人，正表明人是社会性的，需要进入到社会关系中才能成为神所造的人。而在所有的社会关系中，一男一女所形成的夫妻关系，以及在其盟约基础上所建立的家庭，是社会关系最为核心的关系。因此，也可以说，在一对有神的爱在其中的夫妻关系中，其中的两个人身上最能体现出神的形象。&lt;/p>
&lt;p>当然，这是神最初造人时给人美好的祝福。随着亚当夏娃的堕落，罪进入到婚姻之中后，性别的差异反成了人之间关系的障碍。妻子借着恋慕想要控制丈夫，丈夫透过管辖要来压制妻子。（创3：16）人之间关系的破裂，也借着性别冲突表现出来，以至这里控制对方的方式都带着性别的不同。因此，保罗也感叹说，因现今的艰难，据他看来，人不如守素安常才好。（林前7：26）在现今的时代，性别冲突既存在于婚姻中，也存在于婚姻之外。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>二、性别的冲突&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>性别冲突与两种性别的差异有关。这种性别差异本是神要以双方互补祝福人进入到美好关系中的一种方式，但因为罪的进入，性别的差异反到造成性别冲突；并且随着现代人的自我意识膨胀，追求个人自由的自我中心主义的生活方式，性别的冲突正在成为人类社会生活中重大的冲突。&lt;/p>
&lt;p>在现代人追求个性自由的背景下，性别冲突主要表现在，忽视与对方所存在的性别差异，试图用自己的方式去同化或压制对方，使之按照自己（性别）的方式行事；并且，在无法同化对方的情况下，将性别降格为一种生理需要，两性的关系仅仅表现为是肉体上的满足。&lt;/p>
&lt;p>其实无论是否还有其他方面的表现，性别冲突从根源上讲，还在于生活在自我中心中的个人，在心理上不接受生理性别给自己带来的有限性，自己要成为主宰自己性别的主人。就是说，在他的心理性别认同与生理性别之间出现了张力甚至是错乱。可以把这个问题称为性别认同方面的问题。&lt;/p>
&lt;p>这里我们会意识到，个人的性别认同与两个因素相关：生理或身体方面的因素（生理性别），以及心理或社会方面的因素（心理性别）。作为被造的人，人出生先天就有的生理性别构成了人性别认同的基础；而后天的社会生活所培养的心理性别是在此基础上对性别认同的接纳与发展。当人不愿意承认神的存在，如保罗在罗马书第一章中所说，“虽然知道神，却不当作神荣耀他”的时候，人可能就会抗拒神所赐给自己的生理性别，因为这种性别显出人作为被造的有限。&lt;/p>
&lt;p>因此，在性别冲突的多种表现中，核心的因素就是个人自身中发生的心理性别对生理性别的抗拒。而这种抗拒的最终原因是因为不承认神，因此不愿意以荣耀他的心积极地接受他所赐与自己的性别。保罗在罗马书第一章的分析让我们看到，人对神的悖逆在行为上首先反映在通过放纵情欲而对性别的玷辱与抗拒上。就是在这种语境下，保罗提到同性恋是罪。从而从神学角度说明了同性恋产生的根本原因。&lt;/p>
&lt;p>从这个角度看，我们肯定同性恋是罪。不过在批评美国联邦高等法院将同性婚姻合法化的同时，也要看到，在这场性别冲突的争战中，我们每个人其实也都身陷其中。当我们自身在一定程度上还存在着性别认同问题的时候，无论是我们已经进入到婚姻关系中，还是尚在寻求的进程中，都有可能身陷性别方面的冲突。而存在这种性别冲突的家庭或社会环境，正是产生同性恋的土壤。&lt;/p>
&lt;p>同性恋的支持者在为自己辩护时，总是倾向于将造成同性恋的原因归为先天性的，即在生理层面（基因层面）就已经有不同的性取向。这个问题在医学上是有争议的，并没有定论；因此主要的原因还是后天的，即在其后天环境的成长中，心理层面上对自身的性别认同上存在着障碍。这种障碍有可能是因为性别上的伤害带来的反感等因素造成。问题是，如果将其产生主要归结为是后天原因的话，那么我们每个人都与同性恋的产生有某种的关系。&lt;/p>
&lt;p>每一位同性恋者都出生并成长于某个家庭，都有其父母。这里我们暂且不考虑同性婚姻合法化之后，由一个同性婚姻的家庭领养孩子的情况。让我们设想在一个存在性别冲突的家庭中成长的孩子。比如在一个父亲被边缘化，凡事由控制很强的母亲做主的家庭中成长起来的男孩子，将来就有可能在承担男性当承担的责任方面，会不断地退缩。之前看到一个机构在中国大陆三个省份的高中生群体中所做的一个调查，发现其中出现同性恋的比例接近到百分之二。假设在我们中间的某个家庭中出现了一位同性恋的儿女，而我们又认为其出现是后天原因的话，那么是父母的责任更大，还是孩子的责任更大？&lt;br>
感谢主，由于神的护佑，多数人在性别认同上的问题还没有达到同性恋的程度。不过，对于大多数的家庭来说，由于都一定程度地存在着性别冲突，个人的性别认同方面可能还会存在着程度不同的问题。这问题主要不表现在生理层面的性取向上，而是在心理性别认同上还显得成熟不够。当一异性在交往或恋爱的过程中，只想着交往中的乐趣，甚至是生理上性的满足，而一旦意识到进入婚姻要承担丈夫或者妻子的责任，以后无论配偶出现什么情况，都要同样地接纳照顾，不由地立刻就往后退缩的话，就是这种不成熟的表现。这样的人在性别认同方面还没有到能够承担另一种性别的程度；因此还没有预备好进入到婚姻之中。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>三、位分与性别&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>耶稣基督在十字架上的救赎，帮助我们恢复神造我们时留下的他的形象。这具体体现在，他让我们因为同为神的儿女，因此在他的里面彼此成为弟兄姊妹。在基督里成为有一个有生命的基督徒意味着，你或者是一位弟兄，承担弟兄的本分；或者是一位姊妹，承担姊妹的本分。&lt;/p>
&lt;p>在基督身体中，这两种位分的区别，用保罗的话来描述就是：“基督是各人的头；男人是女人的头。”（林前11：3）这里不是强调弟兄的地位比姊妹高。其实在基督里每个人的地位是一样的：“你们受洗归入基督的，都是披戴基督了。并不分犹太人，希腊人，自主的，为奴的，或男或女。因为你们在基督耶稣里都成为一了。”（加3：27－28）地位一样，但位分有别。在这个地位相同的前提下，我们要活出基督所赐给我们的“更丰盛的生命”，那么弟兄要活的像是个弟兄，姊妹活出来的真像是一个姊妹。这话不仅是就生理性别认同来说的；更是在心理或社会层面的关系来说的。问题是：我们如何能够活的真像是位弟兄或是位姊妹？这需要在关系中相互地造就。&lt;/p>
&lt;p>如果是在家庭中，比较好说，因为圣经中有明确的教导。所谓活出弟兄的样子，就是活出一个丈夫或父亲所当是的；活出姊妹的样子，就是活出一个妻子或母亲所当是的。作为弟兄，在家中承担为头的责任的同时，操练对神所造之性别的尊重主要表现在：“要爱你们的妻子；正如基督爱教会，为教会舍己。”（弗5：25）女性最为需要的是体恤，而这是弟兄容易忽视的。而对姊妹来说，所需要学习的：“当顺服自己的丈夫，如同顺服主。”（弗5：22）男性最为需要的是尊重，而这是姊妹容易忽视的。&lt;/p>
&lt;p>如果一位弟兄，以爱和服侍的心志，愿意承担出头的责任，为他人付出代价也在所不惜，那么可以看作是有弟兄气质；反之，一遇到困难，要承担责任或付出代价了就马上退缩，那么在弟兄气质上还有待操练。如果一位姊妹，虽然在某些方面比弟兄强，但甘于顺服，愿意通过一同承担结果来扶持弟兄，那么可以看作是有姊妹气质。反之，因为看到自己在某些方面比弟兄强，就不愿意服在其下，那么在姊妹气质上还有待操练。&lt;br>
对于那些还在单身的弟兄姊妹，就在教会这个神赐给我们的家庭中，来操练或预备作为弟兄或者是姊妹所要学习的功课。这也是我们教会在职分上，对于弟兄与姊妹还是有一定分别的原因。这里就不多讲了。&lt;/p>
&lt;p>总之，我们看到圣经中给出的一个原则：尊重神所创造的性别上的不同；在造就对方（性别认同）的同时，自己（性别认同）也得到造就，从而能够享受到神所造的两种性别的人在基督里互补所带来的祝福与快乐。&lt;/p></description></item><item><title>他们将神的真实变为虚谎 文/袁灵</title><link>/2015/07/09/%E4%BB%96%E4%BB%AC%E5%B0%86%E7%A5%9E%E7%9A%84%E7%9C%9F%E5%AE%9E%E5%8F%98%E4%B8%BA%E8%99%9A%E8%B0%8E-%E6%96%87%E8%A2%81%E7%81%B5/</link><pubDate>Thu, 09 Jul 2015 03:20:44 +0000</pubDate><guid>/2015/07/09/%E4%BB%96%E4%BB%AC%E5%B0%86%E7%A5%9E%E7%9A%84%E7%9C%9F%E5%AE%9E%E5%8F%98%E4%B8%BA%E8%99%9A%E8%B0%8E-%E6%96%87%E8%A2%81%E7%81%B5/</guid><description>&lt;p>对于基督徒来说，我们的反应比一般民众更强烈，因为同性恋问题是上帝的旨意与人的罪性较量的一个焦点。我们对这样的结果感到愤怒，因为这是公然的、彻底的违背上帝关于婚姻和同性恋问题的旨意。&lt;/p>
&lt;p>经文：罗1：18~27&lt;br>
罗1：18 原来，　神的忿怒从天上显明在一切不虔不义的人身上，就是那些行不义阻挡真理的人。19　神的事情，人所能知道的，原显明在人心里，因为　神已经给他们显明。20 自从造天地以来，　神的永能和　神性是明明可知的，虽是眼不能见，但藉着所造之物就可以晓得，叫人无可推诿。21 因为，他们虽然知道　神，却不当作　神荣耀他，也不感谢他。他们的思念变为虚妄，无知的心就昏暗了。22 自称为聪明，反成了愚拙，23 将不能朽坏之　神的荣耀变为偶像，仿佛必朽坏的人和飞禽、走兽、昆虫的样式。24 所以，　神任凭他们逞着心里的情欲行污秽的事，以致彼此玷辱自己的身体。25 他们将　神的真实变为虚谎，去敬拜侍奉受造之物，不敬奉那造物的主。主乃是可称颂的，直到永远。阿们！26 因此，　神任凭他们放纵可羞耻的情欲。他们的女人把顺性的用处变为逆性的用处；27 男人也是如此，弃了女人顺性的用处，欲火攻心，彼此贪恋，男和男行可羞耻的事，就在自己身上受这妄为当得的报应。&lt;/p>
&lt;p>弟兄姊妹：平安！&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>一、引言&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>上个周五，6月26日，美国最高法院以5票赞成，4票反对的比例裁决同性婚姻合法，这就使美国原本反对同性婚姻的州也不得不接受同性婚姻，这也使美国成为世界上第21个同性婚姻合法的国家。这个裁决一经作出立刻成为世界的头条新闻，在中国也引起了极大关注，我看到网上也有学者发起投票来检测中国民众对这个问题的反应。对于基督徒来说，我们的反应比一般民众更强烈，因为同性恋问题是上帝的旨意与人的罪性较量的一个焦点。我们对这样的结果感到愤怒，因为这是公然的、彻底的违背上帝关于婚姻和同性恋问题的旨意；对于这个结果我们也感到非常的失望，因为我们一直认为美国是一个基督教国家，比起西欧各国是宗教氛围更浓厚的国家，也是上帝特别祝福和使用的国家，所以当我们看到美国竟然如此的堕落，就感觉好像失去了一个重要的盟友和依靠；那么失望之余我们也可能感到沮丧，因为这一裁决好像是罪人的胜利，而且也标志着整个世界包括中国正在向更加堕落和悖逆的方向发展。&lt;/p>
&lt;p>无论是愤怒、失望或者沮丧，情绪总要沉淀下来，头脑也要冷静下来，因为仅仅有情绪而没有反思只会使我们草率，甚至以恶对恶，那样就更中了撒旦的诡计。下面我就想和大家分享几点我对于这一事件的反思。无论如何，我们应当有这样一个基本的信心：就是这件事并不是历史上教会遇到的唯一危机，更不是最大的危机，教会经历过无数的危机最终总能巍然屹立，而且每一次的危机更是一次契机，它能炼净教会、坚固信心，使神的子民更加爱慕真理、更加依靠上帝、也更加盼望天国降临。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>第一、这件事证明人类的罪恶&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>罪在上帝看来，不仅仅是在行为上违背上帝的十诫，同时也是指内心不服上帝的权威。所以罪的表现是偏离上帝的旨意，而它的本质是企图背叛上帝，也就是由我来决定什么是善恶、对错，而不要接受并顺服上帝的旨意。&lt;/p>
&lt;p>在《创世记》中，上帝为人类设立了伊甸园，并且慷慨的允许人类可以随意吃树上的果子。但唯有一颗树上的果子不可以吃，就是创2：17节说【只是分别善恶树上的果子，你不可吃，因为你吃的日子必定死！”】而最终人类也正是因为吃了分别善恶树上的果子而堕落。我们很多人不明白为什么上帝不愿意人能够分别善恶，难道上帝对我们施行愚民政策吗？难道上帝和皇帝一样自私吗？但如果我们知道这个“分别善恶”的意思，就不会有这个误解了。创2：17“分别善恶”的“分别”和创3：5节【因为　神知道，你们吃的日子眼睛就明亮了，你们便如　神能知道善恶。”】的“知道”原文相同。而这个“分别”和“知道”有三个意思：第一、生儿育女的能力，这里不太可能是这个意思；第二、增长智慧和知识，这里也不太可能是这个意思，否则上帝又为什么喜悦所罗门向祂求智慧呢？而且上帝也鼓励祂的子民都可以来求智慧，【你们中间若有缺少智慧的，应当求那厚赐与众人、也不斥责人的　神，主就必赐给他。 (雅各书 1:5)】所以，这里的“知道”最有可能的就是它的第三种意义，就是：像上帝一样完全自主和自决，可以自己判断是非对错。&lt;/p>
&lt;p>这就是上帝最不愿意祂子民陷入的黑暗，这也是亚当夏娃之所以堕落的原因，人类堕落不是因为上帝怕他们聪明，而是他们决心背叛上帝。正如撒旦堕落是因为要与神同等，人类堕落是因为要与神一样。《圣经》说“敬畏耶和华是智慧的开端”，而亚当夏娃吃分别善恶树上的果子是想要自己做主，是要解放自己，是要自己作自己的上帝。这就是罪的本质，这就是我们从美国最高法院的判决看到的罪的本像。所以有人担心如果男和男、女和女可以结婚，那么多个男人和多个女人、人和动物、人和父母结婚可以吗？如果人就是上帝，那么就没有不可以！只要我愿意就可以！这就是同性婚姻合法预示的未来。&lt;br>
所以，同性婚姻合法证明上帝错了吗？不是！相反，这恰恰证明《圣经》对于人性的揭露完全正确！这是人类的进步，正如奥巴马以为的吗？不是！这不过是再一次证明罪性的真实、邪恶和可怕！这个判决证明基督失败了吗？不是！相反，这更证明人类是多么需要基督的拯救，因为这个判决就证明人的堕落有无限的可能，只有想不到，没有做不到。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>第二、这件事证明美国不等于天国&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>刚才我说不少基督徒对美国法院的判决非常失望，归根结底是我们把美国想得太好了。我们很多人其实对天国的向往并不真实，但却很真实的爱慕美国。我们所盼的其实不是移民天国，而是移民美国，或者盼望中国有一天能够像美国一样。而现在美国所发生的一切正提醒我们，美国同样充满问题，美国的宪法并不是根据《圣经》制定的，美国很多的总统、议员、法官也并不真正的敬畏上帝。所以亲爱的弟兄姊妹，美国真的不过如此，正如西欧也早已不是基督教国家。所以对美国的幻想该破灭了，而对天国的盼望要真实起来。&lt;/p>
&lt;p>在罗马城被蛮族攻破之时，很多基督徒仿佛经历世界末日，他们的心彷徨、恐惧、迷茫，因为他们以为罗马是永恒的，以为罗马是上帝特别眷顾和爱护的，所以罗马败亡，他们的信心也动摇。在这种情况下奥古斯丁写下了他著名的《上帝之城》，在这部伟大的作品中奥古斯丁对比了地上之城和上帝之城的不同起源、进程和结局，提醒人们“神的国度是属灵及永垂不朽的，而并非是这世界任何国家能取代的。”这就使那些经历幻灭的基督徒的信心重新被建立，并且指向真正的天国。同样，我们的信心也需要被重建，要真的指向天上而不是指向地上的任何国家，无论美国，还是中国。从这个意义上讲，美国法院的这个判决包含上帝的美意，因为它破碎了我们的美国梦。而基督徒也必须破除一切对国家的偶像崇拜，才能真正的敬拜上帝。愿上帝破碎我们一切的罗马梦、美国梦、还有中国梦，愿我们心存真正宝贵的天国梦、永恒梦。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>第三、这件事证明制度不是拯救的途径&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>中国千百年来的集权专制对我们国家和民族造成的伤害和痛苦是显而易见的，所以越来越多的人都向往建立像美国一样的体制，他们常说：“好体制能使坏人学好，而坏体制也能使好人变坏。”我们基督徒也普遍有一种观念，就是美国的体制对于教会和福音更安全、更有利。但这次美国法院的判决应该让我们认识到：任何体制都不是绝对的，任何体制都可以被罪人利用，在任何体制下教会都要争战，也都要为福音预备承受代价。&lt;/p>
&lt;p>这一次美国法院的判决是以5：4的比例通过，看似惊险，其实是必然的，因为有2/3的美国人都支持同性婚姻合法，即使是美国中部最保守的地区也有40％的年轻一代对同性婚姻表示可以接受。而美国最高法院的首席法官在他的反对意见中表示，他之所以反对是认为法院无权做这个决定，而应该由各州民众通过立法来抉择，也就是说他也不是从基督教信仰的角度反对同性婚姻，而是从权利划分的角度反对法院裁决，也就是说他其实接受同性婚姻逐渐合法，只要多数人支持。这就是民主的观念，这就是没有上帝的民主也会助长罪恶和堕落的证明。&lt;/p>
&lt;p>所以我们完全不用对投赞成票的法官愤慨，这个结果其实不是法官造成的，而是民主造成的。这就好像以色列人要回埃及，以色列人要立王，以色列人要把耶稣钉上十字架，都是民主的“胜利”。所以我们对于民主的幻想也应当破灭了，因为民主如果离开敬畏上帝就早晚变成一只怪兽，吞吃一切可吃的灵魂，今日的美国就是证明。&lt;/p>
&lt;p>当然，我不是说民主和专制完全一样，如果让我在两者中选择，我还是会选民主体制。但我的意思是：千万不要把民主等同于福音，千万不要以为民主可以解决人的罪性，也千万不要以为在民主体制下教会就不用争战、就不受逼迫、就不用为真理付代价、就不用再背十字架，这就是我们必须破灭的幻想。&lt;/p>
&lt;p>中国三自的第一代领袖基本都是自由派神学的信徒，而他们追随共产党逼迫福音派，并不都是为了荣华富贵，而是真心相信共产主义就是新福音，或者相信它是教会的唯一出路。到今天这个幻想还不应该破灭吗？但如果我们对于民主的看法也是如此，认为民主是教会的出路，民主是福音的帮助，甚至民主就是拯救的道路，这种对民主的迷信其实和对共产主义的迷信本质没有区别。&lt;/p>
&lt;p>所以，民主也好、专制也好、政教分离也好、政教合一也好，都不是拯救的出路。唯有福音和教会超越时代、超越国家、超越体制要在一切处境中见证真理、引人得救。教会不能依附任何体制，教会也不能指望任何体制，唯有在任何处境中都发出先知的声音，也为执政的和万民代求，这才是教会的本分。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>第四、这件事提醒我们主再来的日子近了&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>保罗在《提摩太后书》中提醒提摩太末世的人性，他说【你该知道，末世必有危险的日子来到。因为那时，人要专顾自己，贪爱钱财，自夸，狂傲……心不圣洁……不能自约……不爱良善……任意妄为，自高自大……不爱　神，有敬虔的外貌，却背了敬虔的实意；(提后 3:1-5)】这不正是我们今天世界的景象吗？所以当我们看到这一切的混乱和邪恶，我们不必惊讶，更不必惊慌，因为《圣经》早已告诉我们了，而且这些并非代表魔鬼得胜，反而说明魔鬼被彻底击败的日子不久了。&lt;/p>
&lt;p>有人说：“2000年前的人性不也是如此吗？可主2000年了都还没有来呀？”是的，所以2000年前末世就开始了，而且如今更近了。虽然主似乎说要来却还没有来，但我们真的需要常常被提醒。因为我们的肉体太倾向拒绝主再来，我们太容易贪图安逸，以致活得好像主永远不会再来，也好像我们永远不会离世一样。所以主若不提醒我们，祂再来时我们就必两手空空、羞惭满面。所以，主就常常借着世上的苦难、逼迫提醒我们要为祂再来做预备。这次美国的事件不正刺激了我们吗？之前我们不还做着美国梦？民主梦吗？以及不必吃苦、不必背十字架福音就会自动得胜的美梦吗？所以我们应当因这件事就悔改、就警醒、就开口传福音，就起来争战、也不再逃避我们的十字架，这正是上帝借着这件坏事要在我们身上成就的美意。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>第五、这件事证明教会应当悔改&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>美国的民情发生如此巨大的转变，而美国号称有60％以上的人口是基督徒，同性恋在全世界也越来越被承认，而全世界号称有1/3的人口是基督徒，这难道不说明问题吗？为什么这么多的基督徒却无力抵抗罪恶的潮流？为什么教会被世界牵着鼻子走？&lt;/p>
&lt;p>所以我们真的应该反思。我看到今天的教会和基督徒有太多需要悔改的地方，例如：教会注重信徒数量而不注重真理；牧师不敢指责罪恶，不敢执行纪律，一味讨好信徒；而信徒厌弃纯正的道理，自我中心，只能被哄着、被宠着，稍不如意就离开教会；教会为了不得罪人甚至不惜出卖真理，教会尚且按立同性恋的牧师，又为同性恋者证婚，那法院允许同性婚姻合法又有什么奇怪的呢？此外，我们反对同性恋，自己却不尊重婚姻，离婚率在教会中逐年攀升，这不是五十步笑百步吗？我们说同性恋收养孩子是畸形的、可怕的，但我们却没有爱心去收养那些孤儿、弃儿，我们不是假冒为善吗？&lt;/p>
&lt;p>《圣经》说我们是世上的盐，又是奉差遣作先知的，而我们如果没有盐味，又没有勇气发出先知的声音，那教会虽然人数多却是毫无用处的。所以，社会的堕落也在于教会没有发挥他当发挥的功用，社会沉沦之前，是教会首先沉沦了，社会生病了，是因为他的良心——教会先生病了。因此我们需要悔改，不仅牧师，每一位基督徒都要悔改，求神怜悯教会。我们相信教会是属神的，教会再有问题上帝也不会抛弃他的教会，愿我们悔改就重新恢复盐味，愿我们重拾先知的职分，就能重新祝福这个世界。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>最后、教会所当行的&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>第一、作祭司&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>祭司的工作就是代祷，【我劝你第一要为万人恳求、祷告、代求、祝谢，为君王和一切在位的，也该如此，使我们可以敬虔、端正、平安无事地度日。 (提摩太前书 2:1-2)】不是祷告上帝降下火来烧灭那些犯罪的人，而是像摩西一样站在两造之间，为罪人恳求，求神息怒，求神赦免，求神拯救。这才是教会的本分，也是基督徒的首要责任。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>第二、作先知&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>就是勇敢的为真理作见证，要敢于指出人的罪和世界的败坏。先知的特点是不怕得罪人，特别是不怕得罪自己人，不怕被孤立，不怕被迫害，不怕背十字架。牧师首先应当如此，基督徒也都应当如此。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>第三、做光做盐&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>就是要洁净自己，要努力过圣洁的生活，无论在个人的生活，还是在彼此相爱上，都要显出与众不同，就如同早期教会，虽然无权无势，在政治上不断受到歧视和打压，但却散发出基督的馨香之气以致吸引万人甘心的跟随。愿主的门徒都活出与众不同的样式，使基督徒这一称号再次与“圣洁”、“舍己”和“爱”联系在一起。&lt;/p>
&lt;p>愿主更新祂的教会，也愿主再次藉着祂的教会医治社会、拯救灵魂，阿们！&lt;/p></description></item></channel></rss>