<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>2008年 on 北京守望教会</title><link>/categories/2008%E5%B9%B4/</link><description>Recent content in 2008年 on 北京守望教会</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Tue, 20 Sep 2016 07:38:01 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/categories/2008%E5%B9%B4/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>2008年春季号——教会登记</title><link>/2016/09/20/2008%E5%B9%B4%E6%98%A5%E5%AD%A3%E5%8F%B7-%E6%95%99%E4%BC%9A%E7%99%BB%E8%AE%B0/</link><pubDate>Tue, 20 Sep 2016 07:38:01 +0000</pubDate><guid>/2016/09/20/2008%E5%B9%B4%E6%98%A5%E5%AD%A3%E5%8F%B7-%E6%95%99%E4%BC%9A%E7%99%BB%E8%AE%B0/</guid><description>&lt;p>中国教会就像是一个处在青春期的少年人，其身量在迅速地成长。基督的身体在成长，带来的结果之一就是，现在已经无法再隐藏。开始有家庭教会从民居楼出来；开始有教会不再按照家族或朋友关系而是教会章程所确定的秩序产生教会的同工；松散的团契开始整合为更具教会特征的堂会，有自己的信约和纪律。这种转型使中国家庭教会的身份意识受到挑战。构成中国家庭教会身份意识的基本要素是什么？是她的信仰根基？还是她的存在形态？对这个问题的反思把我们带到中国教会的历史中。更加认识自己在当下的使命。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>卷首语&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="color: #000000;">&lt;a href="/2012/09/19/08春季号卷首语/">&lt;span style="color: #000000;">2008春季号卷首语&lt;/span>&lt;/a>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>真理讲台&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="color: #000000;">&lt;a href="/2012/09/19/加尔文论公民政府/">&lt;span style="color: #000000;">加尔文论公民政府 / 加尔文&lt;/span>&lt;/a>&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="color: #000000;">&lt;a href="/2012/09/19/宗教与法律/">&lt;span style="color: #000000;">宗教与法律讲座 / 李月胜&lt;/span>&lt;/a>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>教会建造&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="color: #000000;">&lt;a href="/2012/09/19/北京守望教会申请登记过程大事记/">&lt;span style="color: #000000;">北京守望教会申请登记过程大事记 / 本刊编辑部&lt;/span>&lt;/a>&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="color: #000000;">&lt;a href="/2012/09/19/我们为什么要登记？/">&lt;span style="color: #000000;">附：我们为什么要登记？&lt;/span>&lt;/a>&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="color: #000000;">&lt;a href="/2012/09/19/北京市海淀区民族宗教侨务办公室审批事项申请材/">&lt;span style="color: #000000;">北京市海淀区民族宗教侨务办公室审批事项申请材料收件凭证&lt;/span>&lt;/a>&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="color: #000000;">&lt;a href="/2012/09/19/北京市海淀区民族宗教侨务办室行政审批事项受理/">&lt;span style="color: #000000;">北京市海淀区民族宗教侨务办室行政审批事项受理通知书&lt;/span>&lt;/a>&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="color: #000000;">&lt;a href="/2012/09/19/审查意见/">&lt;span style="color: #000000;">审查意见&lt;/span>&lt;/a>&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="color: #000000;">&lt;a href="/2012/09/19/行政复议申请书/">&lt;span style="color: #000000;">行政复议申请书&lt;/span>&lt;/a>&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="color: #000000;">&lt;a href="/2012/09/19/行政复议决定书/">&lt;span style="color: #000000;">行政复议决定书&lt;/span>&lt;/a>&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="color: #000000;">&lt;a href="/2012/09/19/基督教北京守望教会关于教会登记的意见/">&lt;span style="color: #000000;">基督教北京守望教会关于教会登记的意见&lt;/span>&lt;/a>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>神学思考&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="color: #000000;">&lt;a href="/2012/09/19/推动教会登记到今天/">&lt;span style="color: #000000;">推动教会登记到今天 / 天明&lt;/span>&lt;/a>&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="color: #000000;">&lt;a href="/2012/09/19/对家庭教会寻求登记的神学反思/">&lt;span style="color: #000000;">对家庭教会寻求登记的神学反思 / 孙明义&lt;/span>&lt;/a>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>灵性操练&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="color: #000000;">&lt;a href="/2012/09/19/灵修方法漫谈（下）/">&lt;span style="color: #000000;">灵修方法漫谈（下）/ 孙明义&lt;/span>&lt;/a>&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="color: #000000;">&lt;a href="/2012/09/19/葡萄树-the-vine/">&lt;span style="color: #000000;">葡萄树 / 慕安德烈著 李瑞萍译&lt;/span>&lt;/a>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>敬虔生活&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="color: #000000;">&lt;a href="/2012/09/20/十年之路/">&lt;span style="color: #000000;">十年之路 / 子栽&lt;/span>&lt;/a>&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="color: #000000;">&lt;a href="/2012/09/20/放你的小手在祂手/">&lt;span style="color: #000000;">放你的小手在他手 / Hilary Zhang&lt;/span>&lt;/a>&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="color: #000000;">&lt;a href="/2012/09/20/压伤的翅膀他不折断/">&lt;span style="color: #000000;">压伤的翅膀不折断 / 陈卫珍&lt;/span>&lt;/a>&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="color: #000000;">&lt;a href="/2012/09/20/影响我的一个人/">&lt;span style="color: #000000;">影响我的一个人 / 沈姊妹&lt;/span>&lt;/a>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>读书沙龙&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="color: #000000;">&lt;a href="/2012/09/20/我们当如何存活？-读《前车可鉴》/">&lt;span style="color: #000000;">我们当如何存活？——读《前车可鉴》 / 刘峣&lt;/span>&lt;/a>&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="color: #000000;">&lt;a href="/2012/09/20/智慧的人生-读《平衡的智慧》/">&lt;span style="color: #000000;">智慧的人生——读《平衡的智慧》 / 冰霞&lt;/span>&lt;/a>&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="color: #000000;">&lt;a href="/2012/09/20/朗费罗《人生颂》与改革宗神学/">&lt;span style="color: #000000;">朗费罗《人生颂》与改革宗神学 / 雷默&lt;/span>&lt;/a>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>文化透视&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="color: #000000;">&lt;a href="/2012/09/20/余虹事件回顾与反思/">&lt;span style="color: #000000;">余虹事件回顾与反思 / 常青&lt;/span>&lt;/a>&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="color: #000000;">&lt;a href="/2012/09/20/一个基督徒看余虹之死张守东/">&lt;span style="color: #000000;">一个基督徒看余虹之死 / 张守东&lt;/span>&lt;/a>&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="color: #000000;">&lt;a href="/2012/09/20/有一种爱我们还很陌生/">&lt;span style="color: #000000;">附：有一种爱我们还很陌生 / 余虹&lt;/span>&lt;/a>&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="color: #000000;">&lt;a href="/2012/09/20/寻求飞往天堂的翅膀/">&lt;span style="color: #000000;">寻求飞往天堂的翅膀 / 慕道&lt;/span>&lt;/a>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>艺术广角&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="color: #000000;">&lt;a href="/2012/09/20/我在黑夜深处呼唤你/">&lt;span style="color: #000000;">我在黑夜深处呼唤你 / 书拉密&lt;/span>&lt;/a>&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="color: #000000;">&lt;a href="/2012/09/20/无题-消烬的星宿，漂泊，新生与自由/">&lt;span style="color: #000000;">无题—消烬的星宿，漂泊，新生与自由 / 张书嘉&lt;/span>&lt;/a>&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="color: #000000;">&lt;a href="/2012/09/20/爱上孤独/">&lt;span style="color: #000000;">爱上孤独 / 龙眉&lt;/span>&lt;/a>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>封三&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="color: #000000;">&lt;a href="/2012/09/20/封三：节日/">&lt;span style="color: #000000;">节日&lt;/span>&lt;/a>&lt;/span>&lt;/p></description></item><item><title>文化使命就是大使命</title><link>/2012/09/24/%E6%96%87%E5%8C%96%E4%BD%BF%E5%91%BD%E5%B0%B1%E6%98%AF%E5%A4%A7%E4%BD%BF%E5%91%BD/</link><pubDate>Mon, 24 Sep 2012 07:44:04 +0000</pubDate><guid>/2012/09/24/%E6%96%87%E5%8C%96%E4%BD%BF%E5%91%BD%E5%B0%B1%E6%98%AF%E5%A4%A7%E4%BD%BF%E5%91%BD/</guid><description>&lt;p>基督徒的大使命是要把福音传到地极。但是，“传”是什么意思呢？几年前，有人对我说：“基督很快就要到了。”我听不明白，反问一句，说：“你怎么知道这事？”这人说：“因为福音已经传到了地极。耶稣告诉我们，当福音传到地极之后，他就要再次降临。”我说：“你怎么知道福音已传到地极了呢？”这人说：“这不明摆着嘛。你看，科技如此发达，收音机，电视机，到处都是。还有谁没有听过福音呢？没有了。只是他们的心硬，不接受福音罢了。”&lt;/p>
&lt;p>这段对话在我的心中萦绕不去。我无法简单反驳。我当时的直接反应是，耶稣告诉我们，关于他再来的日子，只有天父才知道。我们这些跟随者只有在谨慎和祷告中等候他的再来。因此，我对这人的话不以为然。但是，这人的话也不是没有道理。的确，无论什么人，多多少少总会有机会听到福音的。如果都听到福音了，岂不是基督就要再来了吗？这段对话在我心中留下了一个困惑：一个人听到有人在宣讲福音，就算他听到了福音吗？&lt;/p>
&lt;p>这让我想起另外一件在我心中萦绕不去的事。十几年前，我还在北京大学教书。当时，我经常跟朋友和同事们谈论关于基督教的事。有一位朋友跟我说：“你知道什么是基督教吗？我来告诉你。那一天我从大连回来，在火车站内，有一个人衣衫不整，向我走来并跟我说：‘耶稣爱你。’这就是基督教。”他是以藐视的口气谈论这件事的，意思是说，这些基督徒属于下九流的人群。我当时无言以答，因为我也不明白“耶稣爱你”是什么意思。我的即时反应是，基督教应该比这些多一点东西吧。成为基督徒之后，我才慢慢体会到“耶稣爱你”这句话的力量。但是，坦白地说，这件事之所以留在我心中，并不是因为这句话有什么震撼力，而是因为我那时相当固执地认为，基督教不该是如此下九流的东西，而我要证明这一点。&lt;/p>
&lt;p>我不怀疑，在大连火车站内传福音的那位“衣衫不整”的基督徒，他对“耶稣爱你”这句话有亲身体会；而且，他是真诚地向人们分享他的体会。而且，我也不怀疑，他在大连火车站传福音，有些人因为他的这句话而被耶稣的爱所吸引。但是，对于当时的我（对基督教有好感）和我的那位朋友（藐视基督教）来说，这句话是没有意义的，或者只有消极的意义。问题是，对于我和我的那位朋友来说，我们当时算是听到了福音还是算没有听到福音？&lt;/p>
&lt;p>这两件事加起来，令我想提出这样一个问题：传福音中的“传”究竟是什么意思？文化使命就是大使命神学思考 “传”是在讲者和听者之间进行的。不但讲者要讲出信息，而且听者要接收信息。如果听者接收不到信息，能不能说讲者在“传”呢？显然不能。对于基督徒来说，他们传福音时是在传自己的亲身经历和体会，因而知道自己在传什么。但是，听者是否接收到他们所传的呢？如果听者在听的时候不知所云，这里的“传”就无法完成。“传”是要传出信息的。如果听者没有接收到任何信息，我们何以敢说已经“传”了福音呢？比如，我们常常听到一些噪音。我们不喜欢听这些噪音，也不明白这些噪音的意义，而且还希望这些噪音离开我们的听力范围。如果我们在传福音时只是在听者心中造成了一些噪音，我想，这就不是传福音。&lt;/p>
&lt;p>传福音不能不考虑听者的反应。设身处地，我们在听人说话时，常常会出现听不懂的情况。遇到这种情况，一般来说会这样处理：如果是在听自己所尊敬的人说话，“听不懂”说明自己不行，需要提高自己的理解能力。如果是在听一般的人说话，“听不懂”就听不懂吧，也许是因为说话者在说一些没有意义的话，自然是听不懂的；也许是因为说话者在说一些与己无关的话，那就算了吧。如果是在听那些文化教养比自己低的人说话，“听不懂”说明说话者和自己不在一个层次上，不够资格和自己说话。我想，听者的这三种反应也会出现在那些听福音的人身上。&lt;/p>
&lt;p>看来，我们不能不重视福音的文化问题。其实，文化问题归根到底也就是说话问题。一个人如果整天自说自话，没有人能够明白他在说什么。如果我们硬说这个人有文化，大概不会有人赞同。一个人说的话，句句都能够打动人，被打动的人就会认为这个人很有文化。同样，一个人写的文章和书，读者读得津津有味，对于读者来说，这个人就很有文化。（当然，有时候我们读不懂一篇文章时，不会攻击作者，说作者没有文化；反而会认为自己没有文化，所以读不懂。这种态度的出现是因为读者有一个预设，即一定有其他人读得懂；否则的话，这书怎能出版呢？于是，有些作者就利用读者的这种预设，把书写得谁也读不懂，从而使自己显得很有“文化”。不过，一本没有人读得懂的书，无非是作者的自言自语。被预设的“文化”不是真的文化。）因此，说出来的话，有人听懂了，在听众的心目中它就是一种文化；越多人爱听，就越多人认为这话有文化；越长时间有人听，它的文化就持续得越长。&lt;/p>
&lt;p>我们是在中国文化的语境中传福音。中国文化当然是一个复杂的现象。我们指出，文化归根到底无非是说出来的话有人听。中国历史上有浩如烟海的文字，至今人们仍然乐道不疲。也就是说，这个文化的生命力是深远的。但是，摆在我们面前的现实是，这个文化不谈论耶稣基督。所以有人说它是一片硬土。有人想到，如果把这些承载中国文化的文字都变成述说耶稣基督的文字，那么，中国文化就成了基督教文化了。在“普遍启示”的预设中，人们为此作了大量的工作，至今仍然不愿放弃。始作俑者便是五百年前进入中原传教的天主教传教士利玛窦。然而，毕竟基督教到来之前，中国文化已经在那里生存发展了几千年，硬是把这浩如烟海的文字解释为上帝的“普遍启示”，我想，根本是行不通的。&lt;/p>
&lt;p>对于中国人来说，虽然有些人可以读用其他文字写的书（比如懂英文的人可以读英文著作。只是要小心的是，读多了往往就糊里糊涂变成了“洋鬼子”，失去中国人的身份），但是，大部分人只能读中文书。如果中文书不谈论耶稣基督，那么，在那些只读中文书的人当中就没有人能够成为基督徒。所以，西方传教士到中国来，首先是努力讲中文，进而全力把一些基督教经典翻译成中文。于是有了中文圣经等等一批包含耶稣基督的中文书籍。他们的讲道和这些书籍造就了越来越多的中国基督徒。于是，耶稣基督有了一批中文听众。我想，这便是“文化松土”工作吧。但是，我们需要更多更广泛的文字，让各个层次的读者以及各个领域的读者都能读到包含耶稣基督的文章和书籍。由此自然引申出，“文化松土”就是要让基督徒的声音和文字在社会的各领域都被听到被阅读；就是让听众和读者认为基督徒有“文化”。&lt;/p>
&lt;p>不幸的是，我们基督徒常常犯失语症。这表现在当我们面对社会上各种思潮时，或者是插不上话，或者是说了也没人听得懂。插不上话，说明我们没有文化；没人听懂，也说明我们没有文化。于是，基督徒在社会上的声音就越来越小。这种失语症亏缺了上帝的荣耀。失语症是基督徒生命中的一种病态。问题的严重性在于，我们往往在追求这种病态，认为它是基督徒属灵生命成熟的标志，认为属灵追求就是要割断和世界的联系而单独地和上帝在一起，只和上帝交流，说方言，讲灵话等等。当然，在基督徒内部，我们并不一定失语。但是，如果社会上的其他人听不懂我们说的话，我们就只能自说自话。从社会的角度看，基督教无非是一个边缘性文化现象。基督徒的这种失语症和基督徒身份是不相配的。耶稣赋予基督徒的使命是：向全天下的人宣讲福音。这个使命是在文化中运行的。从这个角度看，没有文化，就无法向他人传播福音。因此，基督徒的文化使命是大使命的内在组成部分。我们说一个基督徒没有文化，指的是他或她说出来的话没有人听得懂。如果基督徒无法在一个领域谈论耶稣基督，或者他们的谈论没有人能够理解，那么，这个领域就没有基督教文化。上帝就失去了对这个领域的说话权；上帝就无法在这个领域彰显他的恩典和慈爱。在哲学上没有基督徒的参与，基督徒在哲学上就没有文化；在文学创作上没有基督徒的参与，基督徒在文学上就是文盲；在学术上没有基督徒的参与，基督徒在学术上就是外行，等等。没有文化的基督徒无法完成自己的大使命，因为他们的宣讲是一种没有文化的自言自语，根本无法向世人讲明福音。&lt;/p>
&lt;p>从这个意义上来谈论基督徒的大使命，我想，关键点是让人听懂你说的话。基督徒当然离不开圣经。圣经是我们的生存出发点，也是我们的思想出发点。然而，一个不懂历史的基督徒，凭着自己的圣经知识无法让历史学家承认你是有文化的。同样，不懂经济，你也就无法让经济学家听懂你说的话；他们也不会认为你说的话有意义有文化。我有时会听到一些基督徒（主要是一些牧师、神学教授和神学生）固执地认为，我们只需要一本书，那就是圣经。别的书，甚至是解经书，都不必要去读。于是，我们在教会中培养了一大批文盲，在神学院中造就了一大批文盲。我这里不想展开圣经和别的知识之间的关系方面的讨论。我想指出的是，离开文化使命来谈论基督徒的大使命，那是一句空话。没有文化使命感的基督徒不是耶稣所要的跟随者。&lt;/p>
&lt;p>有一个问题老是临到我头上。我大学和研究生时的专业是哲学，而后又在北京大学哲学系教了几年哲学，故说话写字都沾点“哲学气味”。因此，人们总是问我：一个哲学家如何能够成为基督徒？这个问题的背后，似乎是说，哲学和福音是势不两立的。当然，哲学家有哲学家的修养。如果你跟哲学家传福音，却尽是说一些从哲学的角度看是外行的话，或肤浅的俗话，在这个哲学家的心目中，你就是一个没有文化的人；因而不管你觉得你的话怎么有真理，他都无法接受。于是，你就达不到传福音的目的。如果你因此得出哲学和福音势不两立的结论，我想，这个世界就有一片福音没有传进去的领域。只要还有一片没有福音的领域，福音就没有传到地极，基督徒的大使命就没有完成。神学思考 我们看到，福音已经传到了中国，因为基督徒的数量大大增加了。几乎每一个中国人都听说过基督教，听说过“上帝”、“耶稣基督”、“救恩”等等。我们能否说，福音已经传遍了中国呢？我想不能。特别地，我想指出的是，福音在中国学术界的声音十分微弱。比如，在哲学、政治学、法学、经济学、文学等领域，我们听不到多少福音的声音，读不到多少福音的文字。福音如果不进入学术界，就不能说福音传遍了中国。&lt;/p>
&lt;p>这也是华人基督教福音事工的盲点。让福音进入学术界需要各个领域的基督徒学者在学术规范中进行学术研究。这不是一个喊口号的工作，而是一个冷冷清清的工作。也许，一个学者只写了几篇文章，几本书，而这就足以花费他的一生心血。比起一个福音营的轰轰烈烈，他的工作似乎显得微不足道。但是，如果没有大批基督徒学者在学术上写出有分量的著作，福音就无法在学术上向人们说话。如果福音在学术上没有说话的权利，福音就没有传到地极，基督徒的大使命就没有完成。&lt;/p>
&lt;p>因此，要完成基督徒的大使命，每一位基督徒都要负起他的文化使命，用一种他人能够听明白的语言宣讲福音。也就是说，基督徒必须占领各个领域，用各个领域的人都能听懂的话宣讲福音。更确切地说，我们需要各个领域的基督徒专家，需要各个领域的基督教文本。只有这样，福音才能进入各个领域。在中国这片土地上，如果没有一批基督徒学者在学术上的深入参与并成为权威，如果没有一批能够在历史上留下思想痕迹的基督徒学者出现，那么，中国思想界就永远是一片福音的硬土。同样，没有一批带着福音力量的学术著作出版，没有一批在文化上拥有恒久价值的基督教文本，基督教对于中国人来说就只能是外来文化，只能是中国文化的异类。我想，成名基督徒思想家和基督教文本的出现，乃是耶稣赋予所有基督&lt;/p>
&lt;p>徒的大使命之不可或缺的部分。在中国福音工场上，这两件事没有做好，华人基督徒的大使命就仍然任重道远。&lt;/p></description></item><item><title>文化使命：治理，统治抑或见证？</title><link>/2012/09/24/%E6%96%87%E5%8C%96%E4%BD%BF%E5%91%BD%EF%BC%9A%E6%B2%BB%E7%90%86%EF%BC%8C%E7%BB%9F%E6%B2%BB%E6%8A%91%E6%88%96%E8%A7%81%E8%AF%81%EF%BC%9F/</link><pubDate>Mon, 24 Sep 2012 07:43:33 +0000</pubDate><guid>/2012/09/24/%E6%96%87%E5%8C%96%E4%BD%BF%E5%91%BD%EF%BC%9A%E6%B2%BB%E7%90%86%EF%BC%8C%E7%BB%9F%E6%B2%BB%E6%8A%91%E6%88%96%E8%A7%81%E8%AF%81%EF%BC%9F/</guid><description>&lt;p>几年前，大陆基督徒对于“文化使命”（Cultural Mandate）还很陌生。近些年，随着知识群体信徒人数的增长，文化使命的呼声越来越高。许多知识分子基督徒认为，我们信了主，自然应当以信仰去影响文化，甚至使文化基督化，使中国基督教化。在这种潮流之下，我们需要认真地思考，文化使命究竟是什么？我们应当把文化使命放在什么位置上？&lt;/p>
&lt;p>要回答这些问题，首先必须界定什么是文化。据说庞朴先生曾问钱钟书，文化如何定义。钱钟书说，文化这个东西，你不问嘛，我倒还清楚；你这一问，我倒糊涂起来了。要给文化下一个定义，确实不是一件容易的事。不过，简单说来，文化不外乎两种，一种是广义的文化，一种是狭义的文化。广义的文化非常宽泛，几乎无所不包。梁漱溟说，文化乃是“人类生活的样法”，包括人类的精神生活、物质生活和社会生活，几乎无所不含。陈独秀反对将什么都纳入文化当中，他更愿意从狭义的角度来理解文化，认为文化指的是文学、美术、音乐、哲学、科学之类的事。&lt;/p>
&lt;p>基督教文化使命中所说的文化，当然不是狭义的，而是包罗万象的。英文的文化（culture）一词来源于拉丁文 colere，指的是“耕地”。上帝创造了亚当，然后把亚当安置在伊甸园，使他修理看守。（创 2:15）地在上帝的祝福和人的管理下，结出丰硕的果子。人类看守管理上帝所造之世界的一切活动及其产物，便是文化。从这个意义上说，正如布龙纳所言，“人是文化性的造物”。由此可见，在上帝原初的创造中，文化并非与上帝相敌的；相反，文化表达的乃是被赋予上帝形象的人对上帝所创造之世界的治理。&lt;/p>
&lt;p>然而，人类的始祖堕落以后，地受到咒诅，人在地上终日所思的尽都是恶，人类的文化也败坏了。上帝所赐给人类的语言和能力被人用来建造巴别塔。上帝因为对人类的爱，为人类预备了救赎。如果说在人类堕落之前，上帝赋予我们治理这地的使命就是文化使命，那么人类堕落之后，应当如何看待最初的使命？今天，如果我们仍然负有文化使命，那又是一种什么样的使命？&lt;/p>
&lt;p>**一、改革宗的文化使命观：治理全地 ，恢复上帝的创造 **&lt;/p>
&lt;p>时下文化使命的重提主要是针对基要主义神学，特别是时代论前千禧年派的文化观。时代论前千禧年派对于文化持十分消极的态度。他们认为，这世界卧在那恶者的权下，正在一天天败坏。这世界是一艘沉船。主耶稣再来的时候，这艘船要完全沉没。教会的唯一使命，就是拯救灵魂，改变社会或文化是在浪费时间。&lt;/p>
&lt;p>强调文化使命的改革宗神学则与此完全不同。改革宗神学认为，上帝不仅是天地万物的创造主，也是人类历史的主宰。上帝要在人类历史中彰显他的旨意。他的旨意不仅仅是拯救灵魂，而且要建立神圣的社会并在全地荣耀他的名。上帝的主权应该在世界的每一个领域得到彰显。改革宗神学强调，教会不仅有福音使命，而且有文化使命。将文化使命与福音使命并列的做法通常是建立在对创世记 1 章 28 节的理解上。“上帝赐福给他们，又对他们说：‘要生养众多，遍满地面，治理这地；也要管理海里的鱼、空中的鸟，和地上各样行动的活物。’”（创 1:28）南希 ·帕西（Nancy Pearcey）在《整全的真理》（Total Truth）一书中说，“生养众多，遍满地面”的意思就是要发展社会：建立家庭、教会、学校、城市、政府和法律；“治理那地”就是要驾驭自然：种庄稼、建桥梁、设计电脑、创作音乐。帕西认为，这就是上帝赐给人类的文化使命，因为创造我们的本来目的就是让我们去创造文化，建设文明。上帝赐给人类的文化使命，并没有因为人类的堕落而改变。治理全地今天依然是上帝赐给人类的使命。正是这种文化使命激发了加尔文主义者去改变社会和文化。&lt;/p>
&lt;p>谈到文化使命时，人们通常会追溯到加尔文。加尔文自己并没有专门讨论文化的问题，但他却被人称为“文化神学家”。加尔文十分强调上帝的主权和人的全然败坏。不过，加尔文承认，人类虽然堕落了，但没有完全失去上帝的形象。文化是上帝创造的一部分。只要人的文化活动依然在继续，基督徒就负有改变文化的责任。天主教文化史家道森（Christopher Dawson）说，加尔文和路德对于人性和人的意志持同样悲观的态度，对来世和上帝的权能同样地强调；“然而，所有这些观念都被加尔文和加尔文主义强烈的道德实践精神改变了 ……激发新教去掌管世界、改变社会文化之意志的，不是路德，而是加尔文。”3 加尔文不仅如此思想，也如此实践。他在日内瓦的服侍，不只是为了灵魂的拯救，也是为了用上帝的话语来改变日内瓦使之归正，成为一个基督教的社会。加尔文的思想在法兰西、英格兰和苏格兰乃至美国都产生了重大的影响。4 苏格兰和英格兰的加尔文主义者都试图建立新的耶路撒冷。英国的清教徒为了信仰的自由，跑到新英格兰去建立一个“神圣的共和国”，一个基督教的社会。清教徒被称为“世俗中的圣徒”，他们满怀荣耀上帝的激情，要用圣经的真理使整个世界归正。&lt;/p>
&lt;p>加尔文主义的文化使命观在近代荷兰改革宗神学家凯伯尔（Kuyper）那里得到了最充分的继承和发展。凯伯尔无论在思想领域还是在实践领域都是一个旷世的天才。他是阿姆斯特丹自由大学的创办人，曾经担任过荷兰的首相。在自由大学的就职演说中，凯伯尔曾豪迈地说：“在我们人类生活的全部领域，在这些领域的任何一寸土地上，作为万物之主的基督完全有权力说：‘这是我的！’”5凯伯尔是一个强调普遍恩典和基督王权的神学家。他认为上帝的救赎性恩典能够恢复自然，使万物都回到上帝原初的旨意之中。凯伯尔对于普遍恩典的看法比加尔文11神学思考 更加乐观。加尔文更多是从对罪的约束的角度来看待普遍恩典：“即使在这败坏的本性中仍存在一些上帝的恩典，这恩典虽然没有洁净人的本性，却约束人的恶行。”6 凯伯尔则认为普遍恩典是文化的基础，因为上帝对于造物的计划是通过普遍恩典完成的。人虽然堕落了，但因着上帝的恩典，人仍然能行善，人借着科学的发展仍然能恢复对自然的统治。7 凯伯尔强烈地突出基督徒的文化使命，认为世上的万物能够在人类的治理之中向前发展，荣神益人。他把基督教信仰归纳为一种完整的世界观，一种生活体系，它涵盖了生活的所有层面。个人生活和社会生活的每一个层面都应该荣耀上帝，彰显出上帝的荣耀。“人开始理解，管理自然界和一切受造之物是他的神圣职责，这正是上帝在创世之初所吩咐人要做的。咒诅并不在这个世界本身，而在罪上。人生的正道不是从世界逃进修道院，人的责任应该是在世界上、在生活的每一个层面上侍奉上帝。”8 凯伯尔心中时时燃烧着荣耀上帝的激情。1897 年，在纪念《标准》杂志创办 25 周年之际，他说：“无论世界的抵抗多么激烈，上帝圣洁的律令都要在家庭、学校、国家中被重建起来；换言之，要把圣经和万物所见证的上帝的律令刻在这个国家的良心中，直到整个国家重新敬畏上帝。”9&lt;/p>
&lt;p>凯伯尔的神学被人称为新加尔文主义神学。他的文化使命观不仅影响了他的荷兰同仁巴文克、弗伦霍温和杜耶沃德，而且传到大洋彼岸的美国。现代美国神学界举足轻重的几位人物，如范泰尔、薛华、卡尔 ·亨利和寇尔森，无不受到凯伯尔的影响。世界监狱事工负责人寇尔森不遗余力地重申基督徒的文化使命。寇尔森延续了加尔文主义对于创世记 1 章 16 至 28 节的解释，他认为：“自从上帝创造世界和人类开始，创造的发展主要就是社会和文化的发展：这是人类主要的工作。人要遵守上帝的命令，生养众多，遍满地面、治理这地。”10 寇尔森同样认为，文化使命并不因为人的堕落而终止。罪进入到上帝创造的秩序当中，但并没有消灭整个秩序。寇尔森也意识到，新约圣经中确实没有特别提到文化使命。但是，他说，我们不需要找到这样的经文，因为赋予亚当的文化使命至今仍然适用。因此，“当我们被救赎时，我们不仅从驱使罪恶的动机中得自由，更被恢复实现被造的最初目的，并有力量做当做之事：建立社会和创造文化——并同时恢复本来的创造秩序。”11&lt;/p>
&lt;p>如上所述，改革宗的文化使命观是建立在对创世记 1 章 28 节的诠释上。上帝在人类堕落之前赐给人类治理万物的使命，在人类堕落之后依旧不变。这就是说，基督的教会被赋予了两个使命，一个是马太福音28 章 18 至 20 节所表达的大使命，即福音使命，另一个就是创世记 1 章所表达的文化使命，二者相辅相成，并不互相矛盾。&lt;/p>
&lt;p>改革宗神学的文化使命观激发了许许多多爱主的基督徒在社会文化的不同领域为主作见证。它扭转了继重洗派以来的分离主义传统，让基督信仰的光辉照进了世界的各个领域。然而，仔细寻思起来，这种文化使命观总有一些让人感到不安的成分。或许是因为这种文化使命观更多是建立在荣耀神学，而不是十架神学的基础上。陆昆弟兄说：“荣耀的神学就是试图在世界的、今生的荣耀中找到上帝的荣耀，在能力中找到上帝的能力，在丰厚的生活中找到上帝喜悦的证据等等。”12这并不是说凯伯尔、寇尔森等人离开了十架神学。他们都是身上带着十字架印记的可敬的圣徒。 可是他们的文化使命观却容易导致人对这个世界及人的文化持过于乐观的态度，也容易导致人用世上的统治和力量去证明上帝的荣耀。“统治神学”或“主权神学” （Dominion Theology）的出现就是其中一个例子。12&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>二、统治神学的文化使命观：统治世界，建立地上的国度&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>统治神学也是从改革宗神学中发展出来的一种文化使命观。它所理解的文化使命是在地上建立上帝的国度，用摩西的律法来统治这个世界。统治和治理十分相似，却有些微妙的不同。统治神学认为，亚当和夏娃堕落之后，撒旦篡夺了人治理世界的权柄。上帝呼召教会从撒旦手中夺回这治理的权柄。人归信基督后，就应当去掌管这个世界，统治社会的各个领域。用统治神学的一个代表人物诺斯（Gary North）的话说，圣经提出了一个世界范围的统治计划：上帝的国度（文明）。在末世论上，统治神学持后千禧年观，认为这个世界要被基督化，成为千禧年王国；也只有在整个世界基本上被基督化以后，基督才会再来。教会的责任是要为基督征服这个世界，使得所有世上的文化都基督教化，将天上的模式印在地上，在地上建立上帝的国度。这种神学因此也被称为“天国已临神学”（Kingdom Now Theology）。“统治神学”最重要的特征是相信神治（Theonomy），认为应当用旧约的律法来统治这个世界，整个社会都应该服从摩西律法，包括道德法和民事法。它又被称为“重建神学”（Reconstructionism），因为它突出以基督教的原则，特别是圣经的律法来重建社会。重建神学在政治上表现为激进的宗教右派，极其重视对基督徒的政治动员，认为基督徒应当控制政府和社会中的重要位置，并在整个社会中施行旧约的律法。&lt;/p>
&lt;p>统治神学在神学界的影响并不大，但在社会政治领域的影响却不可低估。在美国，詹姆斯 · 肯尼迪（James Kennedy）曾经建立过一个中心，叫做“为基督夺回美国”（Reclaiming America  for Christ ）。 大 卫 ·艾克曼所著的《耶稣在北京》和远志明的《神州》也不无统治神学的影子。许多基督徒并没有直接受到统治神学的影响，但他们内心深处的观念却与统治神学“不谋而合”。基督教王国的观念在人心中是那样地根深蒂固。&lt;/p>
&lt;p>这让我们想起了五旬节前耶稣的门徒所问的问题：“主啊，你复兴以色列国就在这时候吗？”（徒 1:6）门徒们心里期待耶稣能给他们带来政治上的神权统治，他们的盼望是地上耶路撒冷的复兴。然而，耶稣并没有给予他们所期待的答案。统治神学把上帝的主权等同于用上帝的律法来统治这个世界。他们想把上帝的国度搬到地上，却忘记了耶稣曾说：“我的国不属这个世界”（约18:36）。他们为了彰显上帝的荣耀，试图采用政治手段、权力等世界的方式，到头来必显为愚拙。相反，五旬节后，使徒们凭着圣灵的大能，成为搅动天下的人。然而，他们在世上没有任何的政治权力，他们是以在人看为软弱、愚拙的方式，在扩展上帝的国度，彰显基督的荣耀。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>三、低调的文化使命观：见证基督，盼望新天新地&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>从创造论的角度来理解文化使命，容易导致在地上建立新耶路撒冷的乐观主义。人类历史上确实不乏福音复兴、社会变好的世代。但人类的历史并没有因此而不断进步。我们所生活的世代依然是一个弯曲悖谬的世代。因此，我更愿意从救恩论的角度来看待文化使命。在我看来，文化使命不是耶稣所赐下的大使命之外的另一个使命，而是大使命的一部分。&lt;/p>
&lt;p>当耶稣借着十字架上的死成就了救恩并从死里复活之后，他对门徒说：“天上地下所有的权柄都赐给我了。所以你们要去使万民做我的门徒，奉父子圣灵的名给他们施洗。凡我所吩咐你们的，都教训他们遵守。”（太 28:19—20）是的，天上地下所有的权柄都是我主基督的。当耶稣从死里复活的时候，他就已经把被魔鬼篡夺的权柄夺回了。然而，这并不意味着基督的门徒就是世界的统治者。耶稣没有让门徒去统治世界的各个领域，而是赐给了他们大使命。很多人把大使命等同于福音使命。可是这大使命的内容，不仅仅是传福音给万民听，它还包含使万民做主的门徒，给他们施洗，教训他们遵守主所吩咐的一切。文化使命是做门徒的一部分。做门徒、遵守主的教训包括在个人生活和社会文化的各个领域见证上帝的荣耀。耶稣对门徒说：“你们是世上的盐 …… 你们是世上的光。”（太 5:13—14）基督徒的文化使命就是在世界上做盐，防止这个世界进一步腐化；做光，照亮我们所处的黑暗世界。“你们显在这世代中，好像明光照耀，将生命的道表明出来 ……”（腓 2:15—16）在实际的内容上，这种文化使命观与改革宗的文化使命观并没有太大的差别。它同样要求基督徒在社会生活的不同领域彰显基督的真理，但是它的目标没有加尔文主义者那样雄心勃勃。它不指望借着文化使命在地上恢复上帝的创造，更不奢望在地上建立上帝的国度。它怀着对新天新地的盼望，不遗余力地在社会生活的各个领域为基督作见证。它不是建立在普遍恩典之上，而是建立在特殊恩典之上，建立在十字架之上。耶稣升天之前对门徒说：“但圣灵降临在你们身上，你们就必得着能力，并要在耶路撒冷、犹太全地、撒玛利亚，直到地极，作我的见证”（徒 1:8）。它所凭的同样是圣灵的大能，而不是人的聪明和智慧。&lt;/p>
&lt;p>把文化使命定位在见证而不是治理或统治，似乎稀释或减弱了基督的王权。其实，基督挂在十字架上的时候，基督的王权也没有被动摇过。十字架上依然写着：“犹太人的王，拿撒勒人耶稣。”（约 19:19）君士坦丁成为罗马皇帝的时候，基督是王，德西乌斯对基督徒残酷逼迫的时候，基督也是王。那些在大逼迫中靠着圣灵的能力坚持信仰的殉道士，他们的身上充满了上帝得胜的荣耀。寇尔森引用歌罗西书 1 章20 节来说明，救赎涵盖了创造的所有层面，他也提到罗马书中受造之物将脱离败坏的辖制的应许。他以此推出，我们重生以后的使命，是修复上帝的创造，把万有带到基督的主权之下。13他却没有看到，无论是受造之物还是我们的最终得赎，都要等到基督再来的时候。“我们得救是在乎盼望；只是所见的盼望不是盼望，谁还盼望他所见的呢？但我们若盼望那所不见的，就必忍耐等候。”（罗 8:24—25）&lt;/p>
&lt;p>——————————&lt;/p>
&lt;p>1         John        Lei th,    An  Introduct ion  to  the  Reformed Tradition,   Westminster    John Knox          Press,       1981,        p.75.&lt;/p>
&lt;p>2         Henry     R.     Van  Til,    The Calvinistic Concept  of Culture,      Baker        Book         House,1959,p.89.&lt;/p>
&lt;p>3         Christopher   Dawson,  Judgement  of Nations,       转引 自 John        Leith,        An  Introduction  to  the Reformed&lt;/p>
&lt;p>Tradition,   Westminster    John        Knox          Press,     1981,      pp.75-76.&lt;/p>
&lt;p>4         参见道格拉斯 · 凯利：《自由的崛起》，江西人民出版社，2008 年。&lt;/p>
&lt;p>5         Abraham        Kuyper,     “Sphere Sovereignty,”          转引自大卫 · 诺格尔的《世界观的历史》，北京大学出&lt;/p>
&lt;p>版社，2006 年，15 页。&lt;/p>
&lt;p>6         加尔文，《基督教要义》（上），加尔文出版社，2008 年，227 页。&lt;/p>
&lt;p>7         参见 Henry   R.     Van  Til,    The Calvinistic Concept of Culture,      Baker        Book         House,1959,    pp.120-121。&lt;/p>
&lt;p>8         《加尔文主义讲座》，引自《加尔文传》，华夏出版社，2006 年，223 页。&lt;/p>
&lt;p>9         Ab r aham      Kuy p e r ,       Le c t u re s   o n   Ca l v i n i sm,     Biographical       Note,        iii,     Eerdmans,        1931.&lt;/p>
&lt;p>10       寇尔森、皮尔斯，《世界观的故事》，校园出版社，2005 年，372 页。&lt;/p>
&lt;p>11       同上。&lt;/p>
&lt;p>12       “今夕何夕”，《教会》2008 年第 1 期。&lt;/p>
&lt;p>13       寇尔森、皮尔斯：《世界观的故事》，373—374 页。&lt;/p></description></item><item><title>福音与文化</title><link>/2012/09/24/%E7%A6%8F%E9%9F%B3%E4%B8%8E%E6%96%87%E5%8C%96/</link><pubDate>Mon, 24 Sep 2012 07:42:36 +0000</pubDate><guid>/2012/09/24/%E7%A6%8F%E9%9F%B3%E4%B8%8E%E6%96%87%E5%8C%96/</guid><description>&lt;p>**经文：&lt;br>
** 耶和华上帝在东方的伊甸立了一个园子，把所造的人安置在那里。( 创2:8)&lt;br>
耶和华上帝将那人安置在伊甸园，使他修理看守。( 创 2:15)&lt;br>
他们二人的眼睛就明亮了，才知道自己是赤身露体，便拿无花果树的叶子，为自已编做裙子。( 创 3:7)&lt;br>
耶和华上帝为亚当和他妻子用皮子做衣服，给他们穿。( 创 3:21)&lt;br>
耶和华上帝便打发他出伊甸园去，耕种他所自出之土。( 创 3:23)&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>一、受托治理自然&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>这些熟悉的经文，述说我们的根源。上帝先造园子，然后造人，这先后的次序表示人的价值高过环境。所以，人对环境应当有 “ 上帝为我们创造了这个世界 ” 的眼光、气概，今天所有注重环境卫生或居住环境的人，应当先懂得神学，因为上帝把自然给了人，人是受托付去管理自然的。以上帝托付的使命去管理自然，是文化神学最基本的原则。上帝创造万有供人享受，人享受万有的目的就是要荣耀上帝，这种上帝把文化使命交给人的神学，我们要建立起来，如果我们没有用神学去了解文化，搞了大半天文化，结果还是没有找到真正的方向及文化使命。上帝造了伊甸园，然后叫亚当、夏娃在里面 “ 修理看守 ”；上帝把责任交托给人，而人必须向交托责任的上帝负责。人若不懂得这个神学，就会破坏了自然环境，不但羞辱上帝，还会杀害人，所以人应该寻求与受造之间的正常关系，向创造万物的主负责任。文化神学的基点就在于此。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>二、犯罪已是事实&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>当然，我们研究文化和神学之间的关系时，不能忽略另外一件事情，就是 “ 犯罪 ”在历史上已经成为一个事实。所以，负有保护享受自然的责任，使用创造界一切物质资源的人，因为罪的缘故，已经不懂得怎样修理、看守，也不懂得怎样使用。今天人类虽然可以用各种办法享用上帝所造之物，却无法达到荣耀上帝、向上帝负责的目的，因为人把荣耀归给自己。&lt;br>
上帝在自然界里隐藏许多真理，这些隐藏的真理，正是科学研究的对象。科学的成就是文化成就的一大部分，但科学的知识并没有增加任何隐藏的真理，只不过把隐藏的真理，从隐藏的地方挖掘出来，变成公开的知识。所以科学不过是用上帝给人的理性，去找出上帝隐藏于自然界中的真理。人因为 “ 知道 ” 这些真理，产生因 “ 知 ” 而有的快乐；这快乐不是教导人荣耀自己，而是要人把一切的荣耀归给上帝。所以，科学的成就是上帝的荣耀，不应当归功于人。懂得这个道理，才能作科学家；也只有懂得神学，才能作文化使者、哲学家；也只有懂得这样的神学，才能处理社会问题。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>三、用文化神学建立秩序&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>基督徒应当以 “上帝的道高过人 ”的思想形态去了解人的地位。上帝把看管的使命给亚当、夏娃的时候，他们清楚知道：人被造一定要做一些事。因为没有人可以不做事而度日：一个不做事的人是不正常的，因为人在工作中可以享受生命。让人享受生命、享受工作，正是上帝造人的目的之一。这个 “ 做 ”，照着上帝整个的计划归纳来看，正是修理看守上帝所给我们的环境，如果我们能从正统的神学、伟大的系统架构里，看到个人的责任，对上帝、对人、对社会、对国家、对环境、对内心，都有适当的安排、有系统的了解，我们的存在价值会早早提高。许多人只接触上帝部分的 “ 道 ”，而没有把这一点和其他点联系起来。我们应把大的与小的、小的与小的、大的与大的、小的与大的之间的关系整个建立起来，成为架构，了解个人在整个社会中的身份、责任，及他在上帝、人、物、鬼之间的关系地位、系统、层次。 研究神学就是研究何以上帝之所以为上帝，人之所以为人；上帝、人与万物，万物与上帝、人；上帝与人，人与上帝；人与物，物与人；人与鬼，鬼与人；上帝与物，物与上帝的关系。上帝要我们懂得怎样在天地之间顶天立地，做上帝的代表，在世界上做人。这样，文化的问题、科学的问题、哲学的问题、艺术的问题，全部都可以在神学的基础里，确立真正的方向，建立真正的基础。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>四、耕耘性的社会文化&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>文化是在人犯罪以后被建立起来，这个文化和原先托付的文化使命，到底有何不同？上帝把文化使命托付给人，但是自从人犯罪后，就没有办法正确地完成上帝给我们的文化使命，只能以罪人的身分去处理环境，耕耘田地。“ 文化 ” 就是把环境中有关生存的一切条件，耕耘成一个合乎理性、合乎价值观的系统。所以文化就是一种耕耘。&lt;br>
“耕耘”这个字是犯罪以后才产生的，犯罪以前所用的名词是“修理看守”，犯罪以后所用的名词才是 “ 耕耘所自出之土 ”。耶和华把亚当、夏娃赶出去，要他们耕耘所自出之地，所以，人就流汗耕耘，建立了文化社会。人无力“修理看守”，只能“耕耘土地”。人“耕耘”、“流汗”，建造了文化社会。这个创造不是从无变有，而是从乱变成比较不乱(有时候是更乱)，把这个世界变来变去，没有一定的做法可循，每一个朝代都轰轰烈烈地兴起，又凄凄淡淡地衰败；每一个朝代都因伟大的观念诞生，因现世的失败倒下，文化就在其间继续不断地进行下去。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>五、需衣蔽体的社会文化&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>亚当、夏娃犯罪以后，产生很特殊的情绪 —— 羞耻，这种感受是犯罪之前没有的，他们变成需要穿衣服的人。因此之故，文化与衣服有很大的关系：服装是文化重要的一个部分，一个不穿衣服的民族，我们就说他没有文化；文化和衣服有关系，这关系正是始于创世记第三章。亚当犯罪以后，感到不穿衣服很羞耻，就把树叶摘下来编成裙子。他解决了罪恶的问题了吗？没有。他以为摘下来的叶子可以万古长青地遮盖他的羞辱，却不知道凡是与神隔绝的就必枯干。这样，所穿的那件衣服 ( 也就是文化的开始 )，不是万古长青的。没有一种文化能够不衰微。&lt;br>
有位社会学家，认为世界几十种文化都有春夏秋冬四时期，有萌芽时期、开展时期，也有衰退时期、消亡时期，可见文化并非长青不衰的。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>六、不义的社会文化&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>叶子摘下来编成裙子，亚当和夏娃以为在叶子的保护之下，他们的羞辱可以被遮盖，成为 “ 义 ” 人。但这个文化所建立的 “ 人的义”，却不等于“义人必因信得生”的“义”。后者指的是上帝的义。人所建立的义如同什么？以赛亚书64章4至7节说：“从古以来，人未曾听见、未曾耳闻、未曾眼见在你以外有什么神为等候他的人行事。你迎接那欢喜行义、记念你道的人；你曾发怒，我们仍犯罪；这景况已久，我们还能得救吗？我们都像不洁净的人；所有的义都像污秽的衣服。我们都像叶子渐渐枯干；我们的罪孽好像风把我们吹去。并且无人求告你的名；无人奋力抓住你。原来你掩面不顾我们，使我们因罪孽消化。”&lt;/p>
&lt;p>以上这段经文告诉我们：人的义在上帝面前像污秽的衣服，我们的义不能遮盖我们的罪。这段经文提到两件事：叶子会被公义的太阳晒干，圣灵的风会把叶子吹掉。风把叶子吹掉，人所遮盖的羞辱都要显出来。&lt;br>
六七千年堆积起来的文化，为人类带来什么好处？若你看见第一次世界大战时人可怕的凶狠和野蛮的本性，你还相信有所谓的进化吗？若你看见英国人为了足球赛凶狠地杀人，你还相信这是文化大国吗？我12 岁时听过一段讽刺的话，至今印象深刻：某个展览会有两个房间，一个房间展览古代野蛮人的武器，另一个房间放满最聪明、拥有最高技术的现代人的武器。古代人的武器只是石头、木头，每次只能杀死一个人；现代人的武器是原子弹，一杀就是几千万人。一次杀死一人叫野蛮，一次杀死几千万人叫文明，真不知哪一个才是文明，哪一个才是野蛮！&lt;/p>
&lt;p>这样说并非否定文化，文化确实有一些功用，但是不能把文化绝对化，因为文化是犯罪以后的产品。文化一旦被绝对化，就会成为福音的拦阻。比较野蛮的人容易接受福音，反而自以为文化高深的人，有很多抵挡福音，这岂不是表明，耶稣基督的福音不易被有文化的人接受吗？但请不要以为耶稣基督的福音很肤浅，只适合野蛮人。不是的，野蛮人能接受福音，高级知识分子也能接受。&lt;/p>
&lt;p>世界上有很多伟大的科学家降服在真神面前，正说明福音的大能对希利尼人、对化外人都能产生功效。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>七、上帝赋予人 “ 文化性 ”&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>谈到文化，不得不先思想 “ 文化性 ”。“ 文化性 ” 是文化之因，正如 “ 宗教性 ” 是教之因， “哲学性”是哲学之因， “科学性”是科学之因。“ 因 ” 所产生的 “ 果 ”，就是成绩；而这个 “ 因 ” 是能达到成绩的本源。比如说，人若不是有宗教性，就不可能产生宗教；若不是有文化性，就不可能产生文化。“ 宗教性 ” 是宗教产生的原因，“ 文化性 ”是文化有成就的原因，所以宗教性、文化性是潜在因，而宗教与文化是产品。&lt;/p>
&lt;p>“ 文化性 ” 是人受造时潜在的本性，上帝造人的时候，就把文化性放在人里面，而文化性是为了完成上帝给人的文化使命。人犯罪以后，文化性受到罪的玷污，文化使命不能完成，慢慢产生了罪人的文化。罪人的文化与原先的文化使命相差太远了。上帝把文化的使命交给人之前，已将他自己的形象和样式注入人里面，人才可能有文化的成就。可惜，人犯罪以后，开始误用人堕落的理性 ( 我称之为堕落性 )。这堕落性是文化与福音之间的分界。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>八、罪玷污人每个层面&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>宗教改革时期，改教家特别提出了一个要点，认为罪已经侵蚀人的每一个层面。这并不是说人完全没有上帝的形象，如果人完全没有上帝的形象，人就毫无价值可言，也不可能有 “ 价值观 ” 存在。这句话乃是说，人还有上帝的形象，只不过上帝的形象已经受到罪的玷污，并且每一个层面都被玷污了。罪恶不但如阿奎那所说，发生在意志的层次，罪恶也发生在感情、理智的层次。理性既已被罪玷污，所以无论文化多有成就，都不能逃脱罪的捆绑。文化使命的终极目的是要借着对自然的了解、对自然的使用来荣耀上帝，而非基督徒根本没有办法借着科学知识荣耀上帝，他们只是借着科学知识荣耀自己、羞辱上帝，这表示他们不能正确地使用理性。他们虽然可以用理性找出许多知识，但最终的目的没有办法达到。现在我们要思想一段重要的经文：“ 我的道路非同你的道路，我的意念非同你的意念。” 这两句话把文化的总和提出来。什么是文化呢？字典可提供许多的定义，但我们要从圣经找出定义。在这里先要解释两件事，第一是 “ 思想形态 ”，第二是“ 生活方式 ”。内在的观念思想，是外在生活的动机，是左右行动的原理，这个左右行动、支配生活的原理，就是思想形态，就叫做意念。用各样的方式，把生活活出来，这外在的表达叫做 “ 道路 ”，就是哲学提到的生活方式。所有思想都要表达于行为中。那两句经文综合起来就是，上帝向人说：“ 人啊，你堕落以后，还会照着我给你的形象去寻找道路和真理吗？你寻求理性的表达和生活行为的完全吗？你寻求真理、道路，寻求怎样成全自己的意念吗？在你寻求意念这个绝对性的方向中，岂不证明我的形象在你里面吗？ ” 有话说人人都有佛性，人人可成尧舜，这不过是表达人里面有上帝的形象。我们应尊重文化的追求动机，尊重人求全之心。但求全之心在哪里？它在我里面。而我是谁，我是在罪里面；在罪中的我，虽有求全之心，但这求全之心不能带来真正成全，这就是文化的毛病。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>九、自然宗教、文化的关系&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>宗教是什么？宗教和文化一样，都在寻找 “ 价值 ”，只不过 “ 文化 ” 是向外寻求，“ 宗教 ” 是向内寻求。中国的思想家把宗教归纳成三个字：真、善、美。用这三个字来谈文化也很适当，因为文化也是在追求真、善、美。“ 真 ” 的对立面是假，“ 善 ” 的对立面是恶，“ 美 ” 的对立面是丑。在对真善美的追求过程中，人要找到一个可以安身立命的价值观，这就是文化系统。&lt;/p>
&lt;p>现在来比较上帝的自然与我们里面的文化性、宗教性。上帝创造了自然界，我们居住的环境，人对这个环境怎么反应呢？     “ 文化 ” 就是人对上帝普遍启示的反应。意思是说，上帝把自己一些很特殊的本性，如永恒、能力、智慧、存在表现在受造物之上，借着所造之物，我们虽然看不见上帝，却知道上帝是存在的，无法推诿，这正是罗马书第一章所说的。对于这位借着受造之物启示他的存在、永恒、权能和智慧的上帝，我们怎么反应呢？我们去寻找他的价值，寻找的这个过程就产生了文化。其实，宗教寻求本身就显出宗教并非绝对性的真理，因为一个寻求真理的人，怎能认为他自己就是真理呢？一个寻求道路的人，怎能认为他自己就是道路呢？文化与宗教所犯的最大错误，就是在堕落限制之下，以求全之心把自己完全化了；在相对界中，以绝对的精神把自己绝对化了。结果，人就夺取了上帝的荣耀，不承认自己的有限，排斥福音；所以，文化愈高的地方，排斥福音的力量也就愈大。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>十、文化不乏对启示的了解&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>上帝借着他的话创造诸世界。所以我们研究科学，研究物理，研究心性的时候，发现万有都有“道”运行其中。 “道” (Logos)运行于诸世界中，这句话早在古希腊时代就证明出来了。所有表示学科的名词都是以 logos 作后缀，例如地质学就是 geo 加上logos，而神学也是 theo 加上 logos，其他如psychology，physiology，pathology 等等也是如此。这岂不是说在人的文化中，可以看见 “ 道 ” 的影子吗？在文化界里有上帝形象的表达吗？希伯来书说：“ 诸世界是借上帝的话造成的。”这样， “道”就是世界的成因，世界也是被他的命令托住的。斯多葛派的哲学提出了两个词，一个词是宇宙性的 “ 外界 ”，另一个词是内心性的 “ 内界 ”。“ 外界 ” 有一个运行大自然的原理，这原理就像老子所讲的 “ 道可道，非常道 ” 及 “ 先天地而生、为天地之母 ” 的“ 道 ”。这个 “ 道 ” 运行在大自然中，独立而不改。独立而不改的 “ 独立 ” 就是神学讲的上帝本性的 “ 自我存在 ”、“ 自我依靠 ”，“ 不改 ” 就是没有改变、没有移动。亚里士多德提到 “ 不动的动者 ”，老子提到 “ 独立而不改 ”，这表示文化也含有一些对上帝自然启示的了解。在斯多葛派的思想里，1ogos 这个词所指的大道，也就是约翰福音1章1节所用的词，中文翻译为“道”。“道”这个字就是14章6节所说的“道路、真理、生命 ” 的道路。其中前两样是世界文化稍微接触到的，第三样，世界文化无法接触到，因为人已经进到生命的朽坏里了。斯多葛派除了提到外界有一个运行在万有之中的道，亦提到人是唯一了解这个道的另一个小道，运行在外的道叫做 1ogos，运行在人内心的道则是小道。人渴望了解里面那个道与外界之道的关系。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>十一、文化无法解决人与自然的&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>关系要彻悟、了解这层关系，人就得透过两个本性去追寻，一个是宗教性，一个是文化性。宗教和文化都盼望彻悟宇宙的真理，而 “ 彻悟宇宙的真理 ” 不是为了我作主体、荣耀自己；真正的意义是让我与真理的本身合而为一，好像中国哲学所讲的 “ 天人合一 ”、印度哲学所讲婆罗门和阿德曼的结合。&lt;/p>
&lt;p>婆罗门是宇宙的大道，阿德曼是人心里的小道。但是文化、宗教所追求的结合，无法产生真正的结果。亚当修理看守失败，逃走，把叶子撕下来乱遮盖一场，建立了穿衣遮盖的文化。为什么不穿衣服会感到羞耻呢？人对人体感到羞耻，是文化没有办法解决的矛盾。男人的身体多么漂亮，女人的身体多么漂亮，但是人却羞于把漂亮的身体展露出来。为什么脸上的肉晒太阳不要紧，露体便很羞耻？对自己身体加以欣赏，却又对其感到羞耻，是文化的矛盾。&lt;/p>
&lt;p>文化盼望达到最高遮盖羞辱的程度，却另有一种期望，希望忽视羞耻，展露美丽的身体。人企图用直觉的画面、雕刻解决这种矛盾，所以，给石头披戴人形，借着石头表露漂亮的、艺术的身体。石头不会害羞，一直看它也不要紧，它没有逃走的能力。人就用这种办法解决羞耻，解决矛盾。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>十二、上帝的解决方法&lt;/strong>&lt;br>
人盼望借着文化解决不能解决的问题；上帝的方法又是什么？上帝对亚当说：“ 把你用无花果树叶做的裙子脱下来，穿上我为你预备的皮衣。” 这对人而言很困难，因为脱下来的那一霎很难受。明明是有文化的人，却叫我接受你的福音；明明辛辛苦苦建立起一个系统，你却把它否定掉。上帝说：“ 是的，因为那不是我为你定的。” 这就是福音不被接受的原因。永恒的道，曾经来到世间，把恩典与真理向人显明出来，而且是充充满满地有恩典，有真理。这向人显明的道，就是道成肉身的耶稣，所以，耶稣讲了一句很重要的话，“ 我就是道路、真理、生命。” ( 约 14 :6)耶稣来到人间，正是为了解决人堕落的罪恶。所以，彼得前书1章18至20节说：“知道你们得赎，脱去你们祖宗所传流虚妄的行为，不是凭着能坏的金银等物，乃是凭着基督的宝血，如同无瑕疵、无玷污的羔羊之血。基督在创世以前是预先被上帝知道的，却在这末世才为你们显现。” 这至高之主，竟然降卑自己，虚空自己，道成肉身，从天而降，乃是要在人间显出上帝的爱，为人间带来真理与恩典。圣经说：“ 我的道路高过你的道路，我的意念高过你的意念。” 这两句经文就是说：“ 上帝啊，你的道高过人的文化；你的意念高过人的哲理；你的生活方式高过人寻求的生活方式。” 透过基督道成肉身，我们得以知道上帝的意念及上帝的道路。  蒂利希说：“ 耶稣基督道成肉身来到人间，应当成为结束所有宗教的一个启示。” 当我再三思考这句话，将它与圣经一贯的真理串连起来，发现这句话太伟大了：因为耶稣基督实实在在是所有宗教寻求的答案。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>十三、从今以后&lt;/strong>&lt;br>
在这里，我们需要停下来，衡量我们所探索的价值是永恒的不是？以永恒的价值观来看，世界的文化需要重生，世界的文化需要上帝的恩典和上帝的道重新光照，看见并除去其中不合理的地方，保留其中合理的地方。合理的地方是对上帝的普遍启示的反应，不能荣耀上帝的地方要改过来，变成荣耀上帝的。我们传扬福音，并不是否定所有的文化，只是说人为的文化中，所有与上帝的道相悖的地方，一定要找出来，以上帝的真理去建立新的系统。&lt;br>
盼望今后的你不是夸无花果树的叶子，而是穿着耶稣基督用宝血买回来的义袍，对主说：“主啊！我的义不是永恒的义，你的义才是永恒的。我愿意靠着你的真理，行在你的旨意里。”&lt;/p></description></item><item><title>2008年冬季号卷首语</title><link>/2012/09/24/2008%E5%B9%B4%E5%86%AC%E5%AD%A3%E5%8F%B7%E5%8D%B7%E9%A6%96%E8%AF%AD/</link><pubDate>Mon, 24 Sep 2012 07:40:46 +0000</pubDate><guid>/2012/09/24/2008%E5%B9%B4%E5%86%AC%E5%AD%A3%E5%8F%B7%E5%8D%B7%E9%A6%96%E8%AF%AD/</guid><description>&lt;p>今天我们听到主耶稣差派我们进入这个世界中去的呼召了吗？还是我们只听到了我们不属世界的断言？今天我们真的带着主所托付的使命进入这个社会中了吗？还是我们仍然徘徊在这个社会生活的边缘？……&lt;br>
在最后的晚餐上，主耶稣面对将要暂时与他分离的门徒们，举目向天上的父祷告说：“我不求你叫他们离开世界，只求你保守他们脱离那恶者。他们不属世界，正如我不属世界一样。求你用真理使他们成圣，你的道就是真理。你怎样差我到世上，我也照样差他们到世上。”（约 17:15—18）在这里，主耶稣求父使门徒们脱离那控制世界的恶者，将他们从这个世界中分别出来，就是用真理的道将他们分别为圣。不过，主耶稣没有求父让门徒们离开这个世界，反倒要将他们差到这个世界中来，就像父差他的独生子耶稣基督来到这个世界中一样。与世界分别不等于与世界分离。&lt;/p>
&lt;p>其实，不属这个世界并不意味着与这个世界没有关系。不离开这个世界并不意味着只是被动地等候着主的再来。与世界分别的目的是为了主动进入这个世界，而进入这个世界的方式就是要从中分别出来。在从中分别出来的时候，我们才知道我们是谁，才听到主的呼召和差遣，从而作为“基督的使者”带着主所托付的使命进入这个世界中。今天我们听到主耶稣差派我们进入这个世界中去的呼召了吗？还是我们只听到了我们不属世界的断言？今天我们真的带着主所托付的使命进入这个社会中了吗？还是我们仍然徘徊在这个社会生活的边缘？进入世界或社会生活的深度与广度与我们在真理中成圣的深度与广度乃是成正比的。如果在生活领域，我们把主托付我们进入世界的大使命简单地理解为只是向更多的人重复同样的话语，或者主要限于教会的福音聚会及短宣活动，我们进入的深度还不够；如果在文化领域，我们把基督信仰进入本土文化简单地理解为只是用中国传统的术语对教义进行重新表述，或者用教义附和地去解释中国传统的文化经验，我们进入的深度还不够。在真理中成圣不只是意味着我们记住了一些圣经的话语或真理，更意味着这些真理已经活化在我们的生命中，改变了我们的心思意念，并且进一步地体现在我们日常生活的各个方面，成为一种有价值观指导的、能够被人看到的生活方式。&lt;/p>
&lt;p>这种在真理中成圣的生活方式一旦成为一个群体的生活方式，它就开始在文化的深度上对社会生活产生影响；而它所涉及的领域决定了进入社会生活的广度。盼望有一天，这种生活方式会把对永恒真理的执着寻求重新带入大学校园；会把对有上帝形象的人生命的尊重带入矿山；会把从无亏的良知出来的诚信带入中国的食品行业；会把从基督而来的对痛苦无助之病人的怜悯带入中国的医药领域；会把对社会公义的不惜代价的追求带入司法体系；会把甘心作为他人仆人的心志带入政府机关。&lt;/p>
&lt;p>本期的主题是教会的文化使命。如此之大的主题让人惶恐不知从何说起。感谢各位作者对这个主题的关注及赐稿。所辑文章仅表达作者在这个问题上的探讨，不代表本刊立场。但愿各位作者从不同角度的探讨有助于中国教会对其文化使命的思考。&lt;/p></description></item><item><title>中国教会社会态度的历史变迁</title><link>/2012/09/21/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E6%95%99%E4%BC%9A%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E6%80%81%E5%BA%A6%E7%9A%84%E5%8E%86%E5%8F%B2%E5%8F%98%E8%BF%81/</link><pubDate>Fri, 21 Sep 2012 04:08:43 +0000</pubDate><guid>/2012/09/21/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E6%95%99%E4%BC%9A%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E6%80%81%E5%BA%A6%E7%9A%84%E5%8E%86%E5%8F%B2%E5%8F%98%E8%BF%81/</guid><description>&lt;p>从1807 年马礼逊入华算起，基督教在中国大陆的传播已有二百年的历史。在这二百年当中，中国教会对社会关怀的态度经历过相当大的变化。概括起来，这个变化的历程大致经历了三个阶段。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>一&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>19 世纪中期“ 第二次鸦片战争” 之前，西方传教士在中国的活动空间还非常有限。之后，基督教才得以在中国全境广泛传播。也正是在那个世纪的下半期，在华传教士内部开始出现进路和策略方面的分歧。李提摩太(Timothy Richard) 和戴德生(HudsonTaylor) 通常被视为两种不同进路的代表。李提摩太试图通过他的传教工作，促进中国社会的“ 文明” 与进步，或者说要在地上实现上帝的国度；而戴德生则始终把传福音当作中心。前者在拯救人们灵魂的同时，要改善他们的物质生活；而后者则把灵魂的拯救放在首位。前者要以介绍西方近代文明和改革社会，或者说以福音的果子来引导中国归向基督；而后者则要在基督复临之前，把福音传给尽可能多的人。前者瞄准中国社会中的精英阶层作为传教对象；而后者则致力于在中国内地的大众中传福音。前者深深卷入了中国近代教育的发展和政治的改革中，后者则从不允许传福音的任务被任何其他事工干扰。由于这些差别的存在，李提摩太和戴德生对基督新教在中国传播的贡献也十分不同。前者与丁韪良(W.A.Martin)、林乐知(YoungJ.Allen) 和李佳白(Gilbert Reid) 等一小批传教士一起，在中国近代的文化、教育、科技和政治发展中扮演了重要的角色。而戴德生则领导中华内地会对中国教会的成长及其性格的形成产生了不可磨灭的影响。&lt;/p>
&lt;p>但是，整体而言，传教士当中的这种分歧并没有破坏当时“ 新教传教的共识”。也就是说，来自不同宗派和神学背景的宣教士在基本教义、宣教重点与策略等方面保持着相当一致的看法和共同立场。在福音布道与社会服务的关系上，大部分宣教士同意，前者是首要的，但后者也不可或缺,社会服务对推进基督教在宣教工场的事业是绝对必要的。这种共识是19 世纪欧美福音派团结局面在中国的体现。李提摩太与戴德生的分歧更多的是事工重心与策略的不同。但前者还是以使中国人接受福音为最终目的，后者也没有回避学校和诊所这类的事业。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>二&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>经过19 世纪西方传教士的长期耕耘，中国教会终于在20 世纪初成熟和壮大起来，改变了19 世纪传教士们独担重任的局面。与此同时，在英美教会内，基要派和自由派之间的磨擦和冲突愈演愈烈，并很快波及中国，19 世纪的“ 新教传教的共识”不久即土崩瓦解。如前所述，中国教会没有像欧美福音派那样在神学立场与社会关怀上合一的悠久历史传统，从20 世纪初开始成熟之时就呈现出基要派和自由派的深刻对立。当时，中国教会涌现出了一批保守的教会与传道人，他们所主导的奋兴布道运动使基要派运动迅速崛起。1 他们所代表的福音－基要传统不同于英美福音派整合福音布道和社会参与的历史传统，对属灵与属世从一开始就形成了非此既彼的心态。&lt;/p>
&lt;p>属灵派领袖们的社会观多带有强烈的社会－文化少数派和前千禧年主义的取向，强调人的罪性与堕落，对人类社会基本上持负面的看法，认为此世为罪恶所充满，为魔鬼所辖制，只会堕落下去，只有等到耶稣再来才可彻底改观，神的国度才会降临。带着对耶稣再来的企盼和圣经中预言的笃信，他们发现世界的乱像似乎在预示着末世的来临。而中国扭转国运的关键所在既不是整军经武，也不是文化重建，而是彻底悔改，归向上帝。在基要派的神学思想中，一切的社会问题总会被归结为个人灵魂的堕落，以及随之而来的道德沦丧。因此，解决社会问题的关键所在并非社会与文化改造，而是福音的传播与灵魂的拯救。毫不奇怪，中国早期福音派运动中不乏对世界堕落的揭露，对喝酒吸烟等个人性的“ 罪” 的指责，却极少对社会问题的深刻关注和分析，更谈不上对社会改革的参与和推动。这种情况与当时的国际福音主义运动是基本一致的。&lt;/p>
&lt;p>另一方面，中国教会内的一部分领袖人物和知识分子则在自由主义神学思想的影响下，采取了社会福音的立场。2 在他们看来，传统保守的牧养和传教模式属于过去的时代，无法适应当代的需要。他们对传统福音派传教神学和策略的改造主要表现在如下几个方面：&lt;/p>
&lt;p>第一，社会福音派强调拯救不但针对人的灵魂，而且针对人的身体；不但针对个人，而且针对个人的社会环境。社会的改造同样属于拯救的核心部分，社会服务与福音布道实际上处于同等重要的位置。&lt;/p>
&lt;p>第二，他们主张神的天国不应只在天上、末世，而应建立于地上、此世。实际上，神的国度不再是什么神秘遥远的东西，而是按照基督教兄弟之爱的原则加以改造的新社会。天国不再是一个神秘的奇迹，不再是一个与当今世界自然和社会截然不同的现实，而与当今的人类社会和自然有诸多相同、相似之处。神国的来临不再意味着此世的毁灭和历史的中断，而是人类社会和历史进步的结果。天国的降临不再全靠上帝的干预，人类改造社会的努力成为通向天国的道路。&lt;/p>
&lt;p>第三，在社会福音派看来，神的国度是通过爱的行动来建立的，而不是靠口头布道和派发福音出版物的传统传教办法。所以，他们主张将传教的重心由福音的宣讲转移到福音的应用与实践上来，结果大大高扬了社会实践的地位，几乎以之取代了福音布道在传教工作中的位置，使后者沦于可有可无的境地。&lt;/p>
&lt;p>第四，在社会福音派的教会论里，教会由一个单纯的牧养和传道的福音机构，演变为一种社区中心性质的团体。教会的传福音作用为其社会责任和参与所淹没，甚至代替。教会与社会福利机构之间的根本区别似乎变得模糊起来。&lt;/p>
&lt;p>平心而论，中国教会属灵派传统对灵与肉、圣与俗、福音与世界之区分的执着，以及随之而来的社会历史观使得从属于这个传统的信徒个人和教会一向专注于堕落世界中福音信息的广传与对人灵魂的拯救，而没有如自由派那样系统地、长期地和主动地从基督信仰的角度来追踪、观察和思考当时中国和国际的社会、政治与文化问题，以便使基督信仰发挥社会与文化改造的功能。在保守派的思想体系中，社会和文化问题从未占有其在自由派思想体系中那样显赫的地位，他们对当下社会政治问题多采取漠视或回避的态度。在20 世纪上半期中国保守派的绝大部分教会领袖和神学家身上，我们都可以发现这个特点。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>三&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>自20 世纪40 年代开始，美国福音主义运动逐步从基要主义中分离出来。60 年代以来，社会关怀在国际福音主义运动中逐步复苏，这特别突出地表现在洛桑运动对这个问题的反省和平衡处理。在这种大动向的冲击之下，海外华人教会对待社会与文化问题的态度也开始发生了变化。虽然鲜有对王明道和宋尚节等老一代福音奋兴家直接、系统的挑战和批判，但教会主流明显地摒弃了老一代对社会和文化问题的冷漠，主动地关注社会和文化问题，日益强调“ 我们注重传福音，也注重社会责任和见证”3。可以说，社会关怀的出现和增强构成了当代华人福音主义运动的一个主要特征。无论在基层教会还是跨宗派、跨地区的运动中，这个特征都有所表现。1974 年洛桑会议期间，六十余位与会的华人代表决定发起组织“ 世界华人福音会议”（简称“ 华福”），后来成为海外华人教会中相当有代表性的国际运动。“ 华福” 从一开始就把推动普世宣教作为其中心任务。然而，它的异象和事工并没有把社会关怀排除在外。1976 年大会所通过的“ 华福宣言” 包含了题为“ 教会与社会的责任” 的部分。其内容为：&lt;/p>
&lt;p>教会的基本责任是传福音救灵魂，但要让世人明白神无限的爱，教会亦当以身作则，显出爱心的见证，扩大对社会的影响。因此教会对当前社会的需要漠不关心是不应当的，……所以社会福利工作，有的是教会可以作的，有的是站在基督徒公民立场应当作的，不论是教会或是基督徒个人，都可借着对社会的关怀，为福音铺路，加强教会对社会的影响。这样，当福音广泛传开，信徒人数增加时，也就转移了社会的风气，使教会更受到尊重，使福音更有效地展开。4&lt;/p>
&lt;p>这段话在重申了传福音中心地位的同时，对社会见证辅助作用的重要性也给予了充分肯定。本着这种认识，“ 华福” 采取行动积极推动华人教会更加关注社会和文化问题，更加投入这方面的工作。总的来看，无论是在中国大陆，还是在海外，当代华人教会在社会关怀与参与问题上的态度与20 世纪初相比已经变得多元。&lt;/p>
&lt;p>回顾历史，我们可以看到，中国教会对社会关怀的态度其实有一个变化的过程。&lt;/p>
&lt;p>19 世纪建立和带领教会的传教士们在坚持传福音核心使命的同时，也没有摒弃社会的见证。进入20 世纪之后，在诸种因素的作用之下，才出现了严重对立的看法与立场。属灵派领袖们对社会福音派痛斥有加。而他们恰恰是塑造了华人福音派教会性格的一群。所以，日后华人教会多对社会关怀心存戒惧也是有其历史原因的。不过，有迹象显示当今不少华人教会又开始回归类似早期传教士们的立场。&lt;/p>
&lt;p>不过，我们还是要看到，中国教会早期属灵派领袖们对今日教会仍然拥有巨大的影响力。不错，王明道、倪柝声等人的确没有长期、深入地关注社会和文化问题，但这并不表示他们没有自己独特的社会与文化观，更不表示他们对世事变化没有回应，而主张一种消极避世的人生态度。我认为，属灵派与自由派最根本的分歧在于他们不同的神学取向决定了他们对教会和信徒使命的理解不同，广传福音与改造社会之间的张力也就出现了。因此，在中华民族救亡图存的处境下，自由派很自然地把注意力放在如何参与爱国救亡运动，而属灵派则把注意力集中在乱局的属灵意义和信徒如何保守和促进灵命上面。在很大程度上，二者是在不同的层面各说各话。属灵派所最为关注的从来就不是为全民族设计一套救国的方案，他们对时局的某些解读和对全社会的某些呼吁其实也是以传福音为落脚点。因此，我们没有充足的根据说属灵派的思考和立场完全排除了关心民族与社会命运的可能性。&lt;/p>
&lt;p>当我们今天回过头来重温当年属灵派的所思所言，而惋惜甚至批判他们对社会问题的过度抽离和冷漠，乃至检讨他们对后来华人教会社会与文化承担上的负面影响的时候，我们必须看到，他们那样的立场有其特殊的历史背景，而他们当时对国难家仇的感受是极为深切和沉重的，他们处理的态度也是非常认真的，他们的回应也是尽力的。他们的思考和言论当中不乏值得我们珍视与深思的内容。反思过去，继往开来，我们是否可以问：人类历史发展到今天，是否已经证明启蒙运动造成的历史进化观其实有很大问题，而早期属灵派所阐述的社会历史观具有重要的洞见呢？这些洞见所天然具备的社会－文化批判意识是否有助于教会发出先知的声音？以这些洞见为出发点，结合教会悠久的传统和中外神学界后来的丰富思想成果，是否可以创建当代中国教会福音主义的社会文化理论呢？对教会而言，早期属灵派的思想是否可以再次提醒我们教会的非政治性或超政治性？是否有助于教会在来自左、右政治势力的拉扯和诱惑之下，始终忠于自己的使命呢？带着这些问题来回顾历史，我们将受益良多。&lt;/p>
&lt;p>—————————————————————-&lt;/p>
&lt;p>1 在20 世纪上半期的中国教会，基要派又称属灵派、保守派或福音派。&lt;/p>
&lt;p>2 当时，自由派又称现代派。&lt;/p>
&lt;p>3 滕近辉，《现代教会路线》，台北：校园团契出版社，1977 年，236 页。&lt;/p>
&lt;p>4 林来慰，《华福运动纵横谈》，香港：世界华人福音事工联络中心，1990 年，115 页。&lt;/p></description></item><item><title>洛桑信约(The Lausanne Covenant)</title><link>/2012/09/21/%E6%B4%9B%E6%A1%91%E4%BF%A1%E7%BA%A6the-lausanne-covenant/</link><pubDate>Fri, 21 Sep 2012 04:07:24 +0000</pubDate><guid>/2012/09/21/%E6%B4%9B%E6%A1%91%E4%BF%A1%E7%BA%A6the-lausanne-covenant/</guid><description>&lt;p>&lt;strong>引言&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>我们这些来自一百五十多个国家的耶稣基督教会的成员，也是在洛桑举办的国际普世宣教大会的参加者， 我们赞美神伟大的救恩，并在他赐予我们与他自己及弟兄姊妹之间的交通中感到欢喜快乐。神在这个时代的作为，深深地激励了我们；也让我们为自己的失败忏悔，并为尚未完成的福音事工而深感挑战。我们相信，福音是神赐给全世界的好消息，我们因他的恩典决意顺服基督的使命，要对每个人宣讲福音，并让万民做他的门徒。我们因此愿意郑重地陈述我们的信心和决议，并将我们的信约公之于众。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>1. 神的旨意&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>我们确信，只有一位永恒之神，他是世界的创造者及主宰，也为圣父、圣子、圣灵，他按着自己的旨意管理万有。他已经从世界中为自己呼召一群子民出来，并差派自己的子民回到世界中，做他的仆人，为他做见证，为要拓展神的国度，建立基督的身体，荣耀他的名。我们满怀羞愧地认罪，我们时常否认他对我们的呼召，辜负自己的使命， 变得与世人无异，或者从世界隐退。然而，即使盛在瓦器里，福音仍是一个宝贝，我们为此欢喜快乐。为了完成使命，让这样的宝贝在圣灵的大能中彰显出来，我们愿意再次献上自己。&lt;/p>
&lt;p>（赛40:28； 太28:19； 弗 1:11； 徒 15:14；约 17:6， 18； 弗 4:12； 林前5:10； 罗 12:2； 林后 4:7）&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>2. 圣经的权威和能力&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>我们确信，旧约和新约圣经作为一个整体，作为唯一书写下来的神的话语，是神的默示，具有真理性及权威性，其中所断言的一切都没有错误，是信心和实践中绝对可靠的唯一准则。我们也相信神的话带着能力，要完成他拯救的计划。圣经的信息写给所有男人和女人。因为神在基督里及圣经中所启示的信息都是永不改变的，今天圣灵仍然借着它说话。圣灵光照各个文化中神百姓的心，使他们借着眼见领会活泼的真理，借此向整个教会显示出神丰富的智慧。&lt;/p>
&lt;p>（ 提后 3:16； 彼后 1:21； 约 10:35； 赛55:11； 林前1:21； 罗 1:16； 太5:17，18； 犹 3；弗 1:17，18； 3:10，18）&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>3. 基督的独一性和普世性&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>我们确信，虽然福音传扬的途径各不相同，但是只有一位救主，只有一个福音。 我们认识到，尽管每个人借着神在大自然中的普遍启示，对神都有一定的认识，但我们否认这种认识可以拯救世人，因为人的不义压制了这真理。我们也拒绝各种混合的宗教信仰和如下对话观，即认为基督透过所有的宗教和思想观念说话，以至这些宗教和观念都是平等的，我们认为这是对基督和福音的贬损。耶稣基督既是神，也是人，他献上自己，成了罪人唯一的赎罪祭，他是神和人之间的唯一中保。我们没有别的名可以靠着得救。因为罪，男人和女人都败坏了，但是神爱每一个人，不愿一人沉沦，但愿人人悔改。然而那些拒绝基督的人拒绝了救恩，享受不到其中的快乐，他们这样做也给自己定了罪，使自己永远地与神分开。宣告耶稣是“ 世界的救主”，并不是说所有的人都会自动得救，或者在最后得救，更不是说所有的宗教都有在基督里的拯救。毋宁说，宣告耶稣是“ 世界的救主” 是宣告神爱世界上的罪人，并且他邀请每个人对拯救的及生命的主做出回应，全心悔改相信，将自己全然献给他。耶稣基督的名被高举在万名之上；我们盼望万膝向他跪拜，万口承认他为主的那一日来到。&lt;/p>
&lt;p>（ 加1:6-9； 罗 1:18-32； 提前2:5，6；徒 4:12； 约 3:16-19； 彼后 3:9； 帖后 1:7-9；约 4:42； 太11:28； 弗 1:20，21； 腓 2:9-11）&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>4. 传福音的本质&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>传福音就是传扬这样的好消息：耶稣基督为我们的罪死，而且按着圣经所说的从死里复活，他是掌权的主，凡悔改相信的，他要饶恕他们的罪，并把使人得自由释放的圣灵赐给他们。基督徒在这个世界上必然要传福音。那种为了了解而有的倾听性的对话是不可少的，但是传福音本身乃是要宣告那位历史上的、也是圣经中的基督就是救主，是生命的主宰，目的是为了劝人自己走近神，得以与他和好。在向别人发出福音邀请的同时，我们不能向人隐藏做门徒的代价。耶稣呼召所有跟随他的人要舍己，背起他们的十字架，认同新加入的团体。传福音带来的结果包括对基督的顺服、参加他的教会，以及对这个世界负责任的服侍。&lt;/p>
&lt;p>( 林前 15:3，4； 徒 2: 32-39； 约 20:21；林前 1:23； 林后 4:5； 5:11，20； 路 14:25-33；可8:34； 徒 2:40，47； 可10:43-45)&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>5. 基督徒的社会责任&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>我们确信，神是创造所有人的主，也是审判所有人的主。因此我们应当分担他对整个人类社会之正义与和解的关注，以及将男人和女人从各种形式的压迫中解救出来的心意。因为男人和女人都是按着神的形象造的，每个人，不分种族、宗教、肤色、文化、等级、性别和年龄，都有内在的尊严，他们因此应当受到尊重，得到服侍，而不是遭到剥削。这里我们再一次为疏忽自己的社会责任，也为我们有时认为传福音和社会关怀相互对立而表示忏悔。虽然与人和解并非意味着与神和解，社会行动也不一定是传扬福音，政治解放也不意味着得到拯救，但是我们相信，传扬福音和参与社会- 政治都是基督徒责任的一部分。因为两者对于体现神与人的教义，体现我们爱邻舍和顺服耶稣基督，都是必不可少的方面。拯救的信息也包含着对各种形式的异化、压迫和歧视的审判。在邪恶和不公正存在的地方，我们应勇敢地给予指责。当人们接受基督的时候，他们就得到新生，就进入他的国度，因此就要在这个不义的世界上，不仅个人显出公义，并且要传播公义。我们所宣告的救恩也应该使我们自己在个人和社会责任上得到完全的改变。信心没有行为就是死的。&lt;/p>
&lt;p>（ 徒 17:26，31； 创18:25； 赛1:17； 诗45:7； 创1:26，27； 雅3:9； 利19:18； 路 6:27，35； 雅2:14-26； 约3:3，5； 太5:20； 6:33；林后 3:18； 雅2:20）&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>6. 教会和传福音&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>我们确信，圣父怎样差派基督到世上，基督也怎样差派他赎回的人进入到世界中，其呼召要求同样的深入和付出相似的代价。我们需要冲出教会的小圈子，深入到非基督徒的群体中。在教会富于牺牲精神的服侍中，传福音是最主要的。向整个世界的宣教需要全教会将完备的福音带到世界的每个角落。在神整个宇宙性旨意中，教会居于最中心的位置，是他定意要用来传扬福音的途径。但是，宣讲十字架的教会自己必须带有十字架的印记。如果教会出卖福音、缺少对神活泼的信仰、没有对人真正的爱，或者在包括职位提升和金钱使用在内的一切事务上缺乏诚实，那么，它就会成为宣教的绊脚石。教会是由神的百姓组成的共同体，并非一个机构， 一定不能等同于任何特定的文化、社会、政治制度或者意识形态。&lt;/p>
&lt;p>( 约 17:18； 20:21； 太28:19，20； 徒 1:8；20:27； 弗 1:9，10； 3:9-11； 加6:14，17； 林后 6:3，4； 提后 2:19-21； 腓 1:27)&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>7. 福音事工中的合作&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>我们确信，教会在真道上有看得见的合一是神的旨意。传扬福音呼唤我们合一，正如不能合一会让使人和解的福音受损一样，合一也会使我们的见证更加有力。不过我们也认识到，组织形式的合一可能以多种形式出现，对推进福音事工并非是必然的。然而我们这些持有共同圣经信仰的人，应当在交通、事工和见证上有更紧密的合一。我们承认，我们的见证有时会因个人主义的罪以及不必要的重复而受损。我们承诺，要在真理、崇拜、圣洁和宣教上寻求更深层次的合一。我们呼吁开展地区性和职能性的合作，以进一步开展教会的宣教，做好策略性的规划，相互鼓励，共享资源，分享经验。&lt;/p>
&lt;p>( 约 17:21，23； 弗 4:3，4； 约 13:35； 腓1:27； 约 17:11-23)&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>8. 教会在福音事工中的同工&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>我们很高兴，一个新的宣教时代已经来临。西方教会在宣教方面所占的主导地位正在成为历史。神正在年轻的教会中兴起新的巨大的世界宣教力量，显明传扬福音的责任属于整个基督的身体。因此所有的教会应当寻求神的心意，并自问在深入自己的社区和海外宣教方面应该做些什么，不断重新评估我们在宣教使命中的职责和角色。这样教会在彼此的配搭上就会不断地成长，基督教会的普世性特征就会更加清楚地展现出来。我们也为从事圣经翻译、神学教育、大众传媒、文字事工、福音事工、差传、教会复兴以及在其他专业领域辛勤劳作的各个机构感谢神。他们也应该不断地省察自己，评估其在教会宣教中所发挥的作用。&lt;/p>
&lt;p>（罗 1:8； 腓 1:5； 4:15； 徒 13:1-3；帖前1:6-8）&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>9. 福音事工的急迫性&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>占世界人口三分之二以上的约二十七亿人，他们还没有听到福音。这么多人被忽视，我们深感惭愧。这是对我们的责备，也是对整个教会的责备。然而现在，在世界上的许多地方出现了对耶稣基督的空前的接纳。我们深信，教会与宣教机构向神献上恒切祷告的时间已经到了，为了福音未得之地的灵魂的得救，为了福音传遍整个世界的新的努力。向那些已经福音化的国家减少海外传教人数和资金有时是必需的，以便促进那些国家教会的自养和成长，并向福音未得之地释放资源。宣教士应当以谦卑服侍的心，更加自由地往来于六大州之间。我们的目标是， 借着所有可使用的资源，在尽可能早的时间，让每个人都有机会听到、明白并且接受福音。我们不可能期望不付出代价就能达到这个目标。我们所有的人对那么多人的贫困感到震惊，并为带来贫困的不公正深感不安。生活在富裕环境中的人们要承担自己的责任，过简朴的生活，以便能够更加慷慨地救助，为福音做出更多的贡献。&lt;/p>
&lt;p>（ 约 9:4； 太9:35-38； 罗 9:1-3； 林前9:19-23； 可16:15； 赛58:6，7； 雅1:27； 2:1-9；太25:31-46； 徒 2:44，45； 4:34，35）&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>10. 福音和文化&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>世界宣教策略的发展需要具有想象力和开拓性的方法，以便在神的带领之下，让那些既深深植根于基督之中，又与所处文化紧密联系的教会得以兴起。我们必须根据圣经来对文化进行检验和判断。因为男人和女人都是神所造的，所以他们的文化也富有美善的一面。但因为人们的堕落，所有文化都受到了罪的玷污，其中一些有魔鬼的成分。福音并不预先假定某种文化优于另一种文化，而是按照自身真理与公义的标准来衡量所有的文化，并在每一种文化中坚持道德的绝对性。宣教过程中常常会有外来的文化与福音一同输入；教会有时也会与文化绑在一起，而不是与圣经结合在一起。基督福音的使者必须谦卑地倒空自己的一切，只留下自己的真诚，好成为他人的仆人；教会也必须寻求转化和丰富文化；这一切都是为了使神得到荣耀。&lt;/p>
&lt;p>( 可7:8，9，13； 创4:21，22； 林前 9:19-23；腓 2:5-7； 林后 4:5)&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>11. 教育和领袖&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>我们承认，有时我们以牺牲教会扎根的深度为代价，来追求教会的规模，而使传播福音与信徒的牧养分离开来。我们也承认我们的一些事工开展得如此之慢，以致无法装备、鼓励本土的领袖来承担他们的合适职责。然而我们坚持本土化的原则，并且期待每个教会都能兴起本土的领袖，他们能够显出基督徒领袖不是要支配而是要服侍的风范。我们认识到极需促进神学教育，特别是针对教会领袖的教育。在每个国家和文化中，都应该有针对牧师和平信徒在教义、门徒培训、传福音、生命成长和服侍方面行之有效的培训计划。这样的培训计划不应该沿袭任何陈旧的方法模式，而是应该依照圣经的标准，发挥本地的创造性。&lt;/p>
&lt;p>( 西1:27，28； 徒 14:23； 多1:5，9； 可10:42-45； 弗 4:11，12)&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>12. 属灵的争战&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>我们相信，我们无可避免地要与掌权有能的恶势力展开一场持久的属灵争战，他们时刻企图要推翻教会，挫败她在世界的宣教事工。我们知道我们需要用神的盔甲装备自己，用真理和祷告为属灵的武器来争战。我们发现我们的敌人不仅在教会外面让错误的思想意识流行，也在教会内部带来错误的福音，这种福音歪曲圣经，而且把人放在神的位置上。我们需要警醒和明辨，捍卫圣经中的福音。我们承认自己对世俗的思想和行为不具有免疫力，容易向世俗妥协。举例来说，虽然仔细的考察表明，教会在规模和灵性方面同时成长无疑是正确的和有价值的，但是我们有时还是忽略了这些。在其他时候，为了希望人们对福音有回应， 我们便折衷了传讲的信息，透过施加压力来操纵我们的听众，而且不当地沉浸于统计数据，甚至使用这些数字时也不够诚实。这一切都是属世的。教会不能不存在于世界上，但是世界却不能存在于教会中。&lt;/p>
&lt;p>( 弗 6:12； 林后 4:3，4； 弗 6:11，13-18；林后 10:3-5；约一 2:18-26； 4:1-3； 加1:6-9；林后 2:17； 4:2； 约 17:15)&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>13. 自由和逼迫&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>确保一个和平、正义和自由的生存环境，使教会在这样的环境中，可以顺服神，服侍主基督，不受干扰地传讲福音，是神赋予每个政府的责任。我们因此为国家的领导人祷告，呼吁他们保证思想和良心的自由，以及人们按着神的意志及《普世人权宣言》所阐明的，有实践并传播他们信仰的自由。我们也对那些受到不公正关押的人，尤其为那些为了见证耶稣基督而遭受苦难的人表示深切的关注。我们承诺要为他们祷告，并为他们的自由付出努力。同时我们不会允许人们拿他们遭受的命运来威胁我们。求神帮助我们，我们也将站起来，反对一切的不公正，并且不管付出什么代价，仍要持守福音。我们不会忘记耶稣曾有的提醒：逼迫是不可避免的。&lt;/p>
&lt;p>( 提前1:1-4； 徒 4:19； 5:29； 西 3:24；来 13:1-3； 路 4:18； 加5:11； 6:12； 太5:10-12；约 15:18-21)&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>14. 圣灵的能力&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>我们相信圣灵的能力。圣父差派圣灵为他的儿子做见证；没有圣灵的见证，我们的见证都是徒然的。认识罪，相信基督，重生和信徒的成长都是圣灵的工作。并且，圣灵也是传福音的灵，因此，一个被圣灵充满的教会就会自发地传扬福音。不宣教的教会本身就自相矛盾，也会熄灭圣灵的感动。只有当圣灵在真理、智慧、信心、圣洁、爱心和能力上更新教会时，世界宣教才会在现实中成为可能。我们因此呼吁所有的基督徒向神祈祷，恳求至高的圣灵复兴他的教会，让圣灵的果子在他所有百姓的身上显明出来，让他的恩赐使基督的身体得以丰富。只有这时，整个的教会才会成为他手中合用的器皿，全地才可能听到他的声音。&lt;/p>
&lt;p>( 林前 2:4； 约 15:26，27； 16:8-11； 林前 12:3； 约 3:6-8； 林后 3:18； 约 7:37-39；帖前5:19； 徒 1:8； 诗85:4-7； 67:1-3； 加5:22，23； 林前 12:4-31； 罗 12:3-8)&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>15. 基督再来&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>我们相信，耶稣基督将亲自再来，在人们的视线中，在荣耀和大能中，完成他的拯救和审判。他将再来的应许是对我们传福音更进一步的激励。因为我们记得他曾说的话，就是福音必须首先传到万国。我们相信，基督的升天和他再来之间这个短暂的时期，是神的百姓宣教的时期，在末日到来之前，我们没有停止不前的理由。我们也记得耶稣的警告，假基督和假先知将会出现，他们是最后敌基督的先驱。我们拒绝承认人类能够在地上建立一个乌托邦社会的思想，这是骄傲自大的人的幻想。我们基督徒相信，神将会使他的国度臻于完满，我们热切盼望那一天的到来，盼望那个新天新地，正义居于其中，神永远掌权。同时，我们再次献上自己，愿意一生满怀喜乐顺服他的主权，以服侍基督和世人。&lt;/p>
&lt;p>（可14:62； 来 9:28； 可13:10； 徒 1:8-11；太28:20； 可13:21-23； 约 2:18； 4:1-3； 路12:32； 启21:1-5； 彼后 3:13； 太28:18）&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>结语&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>因此，鉴于这样的信仰和决议，我们与神庄严立约，并彼此立约，要为全世界的福音事工祷告、规划并一同事奉。我们也呼吁其他人加入我们。愿神按着他的恩典，为了他的荣耀帮助我们，让我们能够对所立的约忠心！阿们，哈利路亚！&lt;/p>
&lt;p>国际普世宣教大会，洛桑，瑞士，1974年7 月&lt;/p></description></item><item><title>二十世纪福音派运动及其社会关怀</title><link>/2012/09/21/%E4%BA%8C%E5%8D%81%E4%B8%96%E7%BA%AA%E7%A6%8F%E9%9F%B3%E6%B4%BE%E8%BF%90%E5%8A%A8%E5%8F%8A%E5%85%B6%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E5%85%B3%E6%80%80/</link><pubDate>Fri, 21 Sep 2012 04:06:13 +0000</pubDate><guid>/2012/09/21/%E4%BA%8C%E5%8D%81%E4%B8%96%E7%BA%AA%E7%A6%8F%E9%9F%B3%E6%B4%BE%E8%BF%90%E5%8A%A8%E5%8F%8A%E5%85%B6%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E5%85%B3%E6%80%80/</guid><description>&lt;p>&lt;strong>一、福音派的兴起与《洛桑信约》的产生&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>**   1、20 世纪中叶北美福音派的兴起**&lt;/p>
&lt;p>限于篇幅，本文只对20 世纪中叶在北美发生的福音派运动略做考察。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>（1）二战后北美的宗教奋兴运动&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>随着二次世界大战的结束，在北美发生了一场基督教奋兴运动。1945 年，国际基督教青年军被组建起来，以巩固这一时期逐渐兴起的基督教奋兴运动。据统计，在其建立的第一年里，基督教青年军就发起了将近九百场大型集会，总计约有一百万人参加了这些全国性的集会。1 正是在这种奋兴运动的背景下，惠顿学院的年轻毕业生葛培理作为这个组织的第一位专职布道家出现在人们的视野中。随后的几年里，在基要派的阵营中，出现了一批这样的青年布道家及神学家，如卡尔· 亨利和查尔斯· 富勒等，他们后来组成了基要派中持所谓积极或者包容主义观点的群体。&lt;/p>
&lt;p>二战后的北美基要派在继续推动全国性宗教奋兴运动的过程中，逐渐表现出一种内部的分裂。基要派中持消极立场的群体更加注重将自己与这个败坏社会及其他有问题的宗派分离，并对后者持激烈批评的态度；持积极立场的群体则更愿意联络更多的教会及组织，而对自身分离主义的倾向持质疑态度。两个群体的分裂发生于1957 年，当时为了在纽约成功地举办大型布道会，葛培理的团队接受了当地基督教教会联合会的援助。而持消极立场的群体被这种试图要与“ 自由主义者” 合作的行为所激怒，于是最终的分裂在所难免。2 分裂的结果就是，持积极立场的这个群体被人们称之为“ 新福音派”（neo-Evangelicals）; 而基要派则逐渐被看成是分离主义的代名词。&lt;/p>
&lt;p>当然，这种基要派内部所发生的消极与积极立场的分化有其神学上的原因。在神学上，时代论的前千禧年观念是造成这种分化的重要因素。按照马斯登（George M Marsden）的表述，“ 时代论式的悲观主义观点助长了对于社会事业在这场运动中的重要性的漠视。神定时代论关于各大教会的消极评价也鼓励了分离主义。”3 而持积极立场的这批知识分子却试图回到更为主流、更为久远的福音派传统，而不是让自己被新近流行的时代论教义所束缚。这个时期的时代论不仅表现出分离主义的倾向，同时还表现出某种反智主义的倾向，这些都是他们所不能完全接受的。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>（2）对社会关怀及文化领域的关注&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>麦格拉思（Alister McGrath）认为，上世纪二三十年代的北美基要派在选择撤离它所认为已经堕落和背叛了的教会时，某种意义上重复了宗教改革时期重洗派的分离主义立场。“ 这并不是说基要派刻意地或有意识地决定采用源自16 世纪激进改革派的观念。而是说，基要派所采取的方式，不论它意识到与否，都更为接近激进改革派而不是主流改革派的立场。而激进改革派肯定了信徒分离于一个不信神的社会并组成某种信徒社团的必要性。”4&lt;/p>
&lt;p>1947 年卡尔· 亨利出版了《现代基要派不安的良心》一书，在书中他作为基要派的信徒对这种神学立场进行了痛苦的反思。他认识到，基要派为了达到它批判与摈弃这个世俗世界的目标，选择了把自己的关注点只集中于整个基督教立场的某个侧面，而没有表现出那种有着特定社会维度之世界观的基督教立场，其结果就是，基要派不仅没有达到它所期待的目标，反而传达出一种严重缺乏社会关切的、被贫困化了的、被缩减了的福音。卡尔· 亨利这本书的发表，用德克·杰勒玛（Dirk Jellema）的话来说，尤如“ 新福音派的宣言”，可以说表达出了福音派教会与传统基要派教会的一个重要区别：社会关怀及参与意识的重新觉醒。&lt;/p>
&lt;p>从上面的因素来看，社会关怀与文化参与意识的重新觉醒是这个时期福音派运动兴起的一个重要方面。用法兰西斯· 薛华（Francis A Schaeffer）的话来说，“ 福音派”这个术语，“ 意味着信仰圣经，但又没有把自己摈弃于整个生活的范围之外，并力图使基督教同社会、政府和文化的现行需要发挥有效的接触。它具有将人们引向救主基督但同时又力图在文化中作盐作光的涵义。”5 当然，这里所说“ 有效的接触” 并不是以对社会文化的现行需要采取妥协为前提的，那样的话就与自由派没有什么区别了。而自由派的做法已经被认识到，就把人引向基督同时又能够转化社会文化这个目标来说，并不是真正“ 有效的接触”。&lt;/p>
&lt;p>换言之，与自由派相比，福音派显然还是站在基督教传统的立场上。在诸如对圣经权威的肯定、个人灵性重生的重视等方面，福音派的立场无疑与基要派是一致的。它们的区别主要在于是否持一个具有社会向度的基督教世界观。用麦格拉思的话来表述就是：“ 现代意义上的福音派是一种后基要派现象。它起源于对基要派的缺憾的认识与回应。虽然福音派毫无疑问地继承和发展了宗教改革运动、清教运动和卫斯理派的诸多洞见，但也应看到这一事实，即重新回到这些伟大的福音派传统的动力，来自于对基要派在社会、学术和精神等各个方面已经失败的认识。”6 这种社会向度的基督教世界观在《洛桑信约》中被某种程度地体现出来。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>2、洛桑会议所关注的问题&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>1974 年7 月16-25 日，在瑞士的洛桑召开了此次洛桑世界福音大会。来自150 个国家的2700 名代表汇聚一堂，其中有50%的与会者、大会筹委会成员及发言者来自第三世界国家（中国大陆没有人参加）。会场上巨大的横幅上写着“ 让整个世界听到他的声音”。在这次大会所讨论的主题中，教会的社会关怀使命是一个重要主题。这次福音大会的重要结果就是产生了《洛桑信约》。&lt;/p>
&lt;p>作为1974 年洛桑会议主要发起者的葛培理，在其开幕致词的结束语中，对这次会议表达了四点期待：（1）希望大会能够“ 就传福音形成一个合乎圣经的宣言”；（2）推动教会“ 完成将福音传遍世界的使命”；（3）“ 表达出传福音与社会关怀之间的关系”；（4）有助于在“ 世界各地进行教导的传道人之间建立起团契关系”。可见关于社会关怀的问题是这次大会的一个重要主题。而在大会结束时的总结发言中，他做出了如下概括：“ 如果有一件事情在这次大会中被明确高调地传递出来，那就是我们这些传道者们应当有社会关怀。这个在较小的小组里所讨论的，作门徒在今天的意义的主题，已经从星星之火形成燎原之势。”7&lt;/p>
&lt;p>如果把1966 年在柏林召开的世界福音大会和洛桑会议相比较的话，那么显然那次福音大会还没有把传福音与社会关怀的关系看成是一个重要的议题。这个议题只是在小组讨论中被提到，但并没有充分地讨论。在向大会所提交的论文中，只有一篇涉及到传福音与社会关怀的关系，不过全文还只是局限于讨论在传福音时如何冲破种族主义的壁垒。从神学观念上看，当时与会的福音派代表仍然把社会关怀看作是传福音时要不惜一切代价去避免的有害因素。8 在这种历史背景下，我们看到洛桑会议的变化具有多么重大的意义。&lt;/p>
&lt;p>而在洛桑会议之后，1989 年在马尼拉召开的世界福音大会所形成的《马尼拉宣言》，再次肯定“ 福音与善行是不可分离的”；致力于社会关怀活动并非是回归到自由派的“ 社会福音” 思想，“ 并不是把基督化的社会与神的国度混为一谈。我们认定，符合圣经的福音必然包含着社会行动”。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>二、《洛桑信约》中的社会关怀条款&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>1、为忽视自己的社会责任而忏悔&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>在洛桑会议过去多年后，会议的另一个主要发起者神学家斯托得(John Stott) 在他所写的一本诠释洛桑运动的书中，逐节地解释了那次会议所形成的《洛桑信约》。这里我们可以简要地概括一下他对信约中第五节“ 教会的社会责任” 的诠释（信约的具体内容见本文附录）。&lt;/p>
&lt;p>在讨论第五节那章的一开始，斯托得就解释了这节中所表达的“ 这里我们再一次为疏忽自己的社会责任，也为我们有时认为传福音和社会关怀相互对立而表示忏悔。” 在20 世纪，英国与北美一样，都因为对自由派乐观主义的“ 社会福音” 运动有所反感，从而将传福音与社会关怀活动分离开来，基本上是完全关注于前者。现在，这些福音派人士认识到这是一个神学上的错误，他们愿意为此悔改。实际上，按照斯托得的说法，信约中的表达已经非常温和了。此前有相当一部分参加会议的福音派人士曾希望有一个更强的表达：“ 我们必须把那种要将传福音与社会关怀行动分离开的企图当作撒旦的伎俩给予弃绝。” 而与此相对的肯定性表述就是：“ 我们相信，传扬福音和参与社会－政治都是基督徒责任的一部分。” 在做出这种肯定后，斯托得具体从几个教义的方面论证了第五节中所表述的教会的社会责任。9&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>2、教义角度的分析&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>（1）上帝论角度&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>整个第五节的第一句话从上帝论的角度对“ 教会的社会责任” 做出了回应：“ 我们确信上帝是创造所有人的主，也是审判所有人的主。因此我们应当分担他对整个人类社会之正义与和解的关注，以及将男人和女人从各种形式的压迫中解救出来的心意。” 这里从最初创造及最终审判的角度论证了教会的社会责任。上帝始终是所有人的上帝。他确实不只是关注他的教会，他关注他所创造的整个世界及人类。“ 他叫日头照好人，也照歹人；降雨给义人，也给不义的人。”（太5:45） 因此作为他的儿女，应当体会天父的心意，分担他对人类社会的关注，特别是在正义、和解与人的自由方面的关注。（摩1，2）其实在这些方面成为人类社会普遍追求的价值之前，它们就已经成为上帝对人的关注点了：“ 你们要洗濯、自洁，从我眼前除掉你们的恶行；要止住作恶，学习行善，寻求公平，解救受欺压的，给孤儿伸冤，为寡妇辨屈。”（赛1:16-17）&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>（2）人论的角度&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>教会的社会责任也可以从人论角度来论证：“ 男人和女人都是按着上帝的形象造的，每个人，不分种族、宗教、肤色、文化、等级、性别和年龄，都有内在的尊严，他们因此应当受到尊重，得到服侍，而不是遭到剥削。”除非人们从圣经的角度来看待人，因为人所具有的上帝形象去肯定人的“ 内在尊严” 或者基本人权，否则人们就难免会从人的文化、民族主义等种种偏见去看其他的人。而当他人被不当地欺压，不被尊重时，某种程度上也可以说是造他的上帝被亵渎（雅3:9）。因此，教会有责任使所有按照上帝形象被造的人“ 受到尊重，得到服侍，而不是遭到剥削”。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>（3）救赎论角度&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>从救赎论的角度来看，首先要面对的问题就是：主张社会关怀不等于是认同社会福音派。社会福音派以为社会关怀的行为能够替代福音，社会改革能够在这个世界建立人间的天国。而这里则明确地认识到两者的辩证关系：一方面确实“ 与人和解并不意味着与上帝和解，社会行动也不一定是传扬福音，政治解放也不意味着得到拯救”，但另一方面，福音和社会关怀对于“ 体现我们爱邻舍和顺服耶稣基督，都是必不可少的方面”。其次，从某种程度上来说，“ 拯救的信息也包含着对各种形式的异化、压迫和歧视的审判”。因此，勇于传扬爱的福音，也就意味着有勇气“ 在邪恶和不公正存在的地方……给予指责”。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>（4）国度论的角度&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>最后，从国度论的角度来看教会的社会责任，洛桑信约的表述是：“ 当人们接受基督的时候，他们就得到新生，就进入他的国度，因此就要在这个不义的世界上，不仅个人显出公义，并且要传播公义。” 作为上帝国度的子民，我们不仅要“ 饥渴慕义”，要先求他的国和他的义，而且要把上帝之国的义、国度的公义准则在我们的生活中展现出来。要注意的是，这里不是说要在我们的教会生活中展现出来，而是在“ 这个不义的世界上” 展现出来。这样才能够体现出“ 你们是世上的盐，……你们是世上的光” 的意义。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>三、对教会社会责任的反思&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>1、耶稣的教导与榜样&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>从新约圣经的角度看，耶稣基督来到这个世上开始传道的时候，不只是传讲天国的福音，让人悔改，他也同时看顾人在生活及物质上的需要，医治、喂养、安慰他们。“ 耶稣走遍各城各乡，在会堂里教训人，宣讲天国的福音，又医治各样的病症。他看见许多的人，就怜悯他们，因为他们困苦流离，如同羊没有牧人一般。”（太9:35-36）宣讲和医治是同时并行的，因为他所看见的这些困苦流离的人基本是有疾病伤残的人、孤儿和寡妇、被人看不起的税吏和妓女、无家可归的人等，就是今天我们所说的弱势群体。&lt;/p>
&lt;p>而在当时的社会条件下，或许医治是当时弱势群体乃至普通民众的最基本需要。正是在这种最基本的需要上，耶稣医治的作为不只是吸引这些有需要的民众来到他的面前，同时也在这些可见的事情上，让人们看到了一些异乎寻常的事情，看到了让人希奇的事情：“ 耶稣离开那地方，来到靠近加利利的海边，就上山坐下。有许多人到他那里，带着瘸子、瞎子、哑巴、有残疾的和好些别的病人，都放在他脚前，他就治好了他们。甚至众人都希奇，因为看见哑巴说话，残疾的痊愈，瘸子行走，瞎子看见，他们就归荣耀给以色列的神。”（太15:29-31）&lt;/p>
&lt;p>其实众人的希奇是有原因的，因为他们从这些可见的让人希奇的事情上看到了以色列神的信实，看到了弥赛亚的来到，看到天国确实如耶稣所说“ 已经近了”。从以往以色列先知的预言中，他们已经多多少少地了解到上帝之国临在的时候，会有些什么可见的征兆。“ 约翰在监里听见基督所做的事，就打发两个门徒去，问他说：‘ 那将要来的是你吗？还是我们等候别人呢？ ’ 耶稣回答说：‘ 你们去，把所听见、所看见的事告诉约翰。就是瞎子看见，瘸子行走，长大麻风的洁净，聋子听见，死人复活，穷人有福音传给他们。凡不因我跌倒的就有福了。’”（太11:2-6）当上帝之国因着他的独生子耶稣基督的到来而临到这个世界时，不只是有福音传给穷人，不只是发生了人所看不见的因为听到福音而有的心灵中的触动、悔改及得救，人们还看到了一些让人希奇的征兆，看到因着神的怜悯及爱结出了一些可见的果实，看到有人确实在实际生活中经历到有形的释放与满足。这些在人类社会中发生的让人可见的变化虽然还不能够等同于天国的丰富，但作为天国已然临到的表征，见证了神对人的怜悯与慈爱。&lt;/p>
&lt;p>正因为天国的临在有这样两个方面的表征，所以当耶稣打发他的12 个门徒出去传扬天国的福音的时候，在对他们的吩咐中同时包含着这两个方面：“ 随走随传，说：‘ 天国近了！ ’ 医治病人，叫死人复活，叫长大麻风的洁净，把鬼赶出去。你们白白地得来，也要白白地舍去。”（太10:7-8）当他差派70 个门徒出去的时候，他的吩咐也是一样：“ 无论进哪一城，人若接待你们，给你们摆上什么，你们就吃什么。要医治那城里的病人，对他们说：‘ 神的国临近你们了。’”（路10:8-9）&lt;/p>
&lt;p>当教会最初在耶路撒冷城中出现的时候，在人们的眼中出现的这一群人，不只是让人听到他们在传讲耶稣已经复活了，他就是基督的福音，他们也确实让人看到这个群体形成了一种别具一格的生活方式：“ 信的人都在一处，凡物公用，并且卖了田产、家业，照各人所需用的分给各人。他们天天同心合意恒切地在殿里，且在家中擘饼，存着欢喜、诚实的心用饭，赞美神，得众民的喜爱。主将得救的人天天加给他们。”（徒2:44—47）教会不只是传扬基督带来的天国的福音，照顾人的灵性成长，她也在效法主基督，去照顾人们的实际生活，并且这个群体的生活本身就是一个特别的见证。这是教会作为上帝之国在这个世上的代表的一个最好的表现。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>2、对社会关怀责任的反思&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>不过，洛桑信约中对于教会社会责任的讨论及表述还不够深入。有些问题并没有涉及或者展开，比如说，我们通常鼓励教会中信徒个人能够有社会关怀行动，但教会作为一个社会群体对于社会事务参与的程度与界限，以及在当代社会处境下进行社会关怀的途径与形式等问题，则基本没有讨论。本文在这里也没有能力讨论这些问题。只是想通过对教会历史及周围信徒的观察，尝试提出如下两个讨论的问题：&lt;/p>
&lt;p>首先，所谓“ 个人灵魂” 的得救，以及“ 个人灵性” 的提高，似乎并不自然地导致个人在自己的生活各领域中有一个全新的生活方式，并且通过这种生活方式，对周围的人有爱的关怀；进而通过这种方式，使自己能够进入到周围人的生活中，对其产生转化性影响。或者说，即使有了这种对周围人的爱的关怀，也不自然或必然地导致对所在社会的公共问题的关注和参与。&lt;/p>
&lt;p>其次，教会群体中如果存在着一些已经达到这种社会关怀程度的信徒，并不自然地导致整个教会群体在其所在的社区中，有其鲜明的群体生存样式，通过这种生存样式，能够对周围的人有爱的关怀，并进而能够进入到所在社区中，对其产生转化性影响。或者说，即使有这种对社区的爱的关怀与影响，也不自然或必然地导致对所在社区问题的关注与参与。&lt;/p>
&lt;p>如果上述的观察是成立的，那么这其中涉及到怎样的问题？涉及到什么样的因素——个人领受的不同呼召？神学上不同的教导？还是教会已有的传统？&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>（1）社会关怀与个人生命改变&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>我们为什么只提传福音而不提社会关怀？或许是因为我们简单地认为：当越来越多的个人得救，人心及人的生命改变的时候，他们自然会关注周围的人及周围的世界，这个社会自然会改变，社会问题自然会得到解决。但是，我们确实可以观察到，从生命的改变到关怀和参与社会问题，并不是自然而然地发生的。一个明显的例子就是，到今天为止，中国已经有那么多经历了生命改变的基督徒，但这个人数已经不少的群体在社会中似乎还处在一个十分边缘的地位，没有太多的印记表明这个群体对社会的生活及其主流文化产生了怎样的影响。这似乎是在问：一个生命有改变的人一定就会是一个社会关怀的参与者吗？&lt;/p>
&lt;p>人的社会关怀是人生命因为恩典改变后，对于这个社会的一种有意识的回应。其基础与动力来自于基督的爱。人在经历了基督的爱后，有意识地把这种爱传递出去，给予周围的人，这就表现为一种社会关怀。但这里的问题是，只是有爱还不够，单靠着心里偶然出现的一点感动还不够，来自基督的爱还要与一种生活的准则联系到一起。当人认识到上帝的公义或者天国公义的法则后，有意识地按照这种公义的法则建立自己的生活，有意识地按照这种公义准则去行事，就是一种社会关怀。偶尔凭感动关怀周围的人或许不难，但持续的社会关怀活动则与我们自己是否已经建立起符合公义法则的生活方式有着直接的关系，而后者才是对个人社会关怀意识的真正的挑战。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>（2）社会关怀与教会使命&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>每当我们提到教会的大使命时，我们总是马上会想到马太福音28 章19-20 节的经文，并且把这段经文主要理解为基督要他的门徒走出去，将福音传给万民。其实，这里更完全的理解是让教会走出去，在万民中建立教会。不过，本文在这里想表达的是，理解教会的使命是否根据这一处的经文就足够了？&lt;/p>
&lt;p>教会作为上帝之国在这个世上的代表，当我们讲到她的使命时，不能不平衡地提到耶稣给她的新命令：“ 我赐给你们一条新命令，乃是叫你们彼此相爱；我怎样爱你们，你们也要怎样相爱。你们若有彼此相爱的心，众人因此就认出你们是我的门徒了。”（约13:34-35）既是一个来自于基督的命令，就是教会义不容辞当履行的责任。而要理解和行出这个命令，就不能不把这个命令与神的律法的总纲联系起来：“ 耶稣对他说：‘ 你要尽心、尽性、尽意，爱主你的神。这是诫命中的第一，且是最大的。其次也相仿，就是要爱人如己。这两条诫命是律法和先知一切道理的总纲。’”（太22:37-40）&lt;/p>
&lt;p>或许我们不应该把这个律法的总纲只是当作基督徒个人的道德规范。如果我们把这两条诫命与主对他的门徒的新命令联系起来，将彼此相爱及爱邻人如己看作是基督对他的教会的要求，看作是天国之法则的集中体现，那么，将这样的法则在自身群体中显明出来，就成为她重要的使命。这个使命与出去建立教会的使命一样重要。&lt;/p>
&lt;p>总之，本文对20 世纪中叶福音派的兴起，特别是这个运动带来的对教会社会关怀活动之态度的历史性转折，做了一个简要的介绍。20 世纪80 年代后世界福音派运动的发展出现了多样化的趋势，因此本文并无意完全认同或照搬这个运动中某些人的观点，但这个运动通过洛桑信约所表达出的信念，特别是其所带来的对社会关怀及文化参与的新的理解，却是值得我们认真了解与继承的。&lt;/p>
&lt;p>———————————————————————–&lt;/p>
&lt;p>1 乔治· 马斯登，《认识美国基要派与福音派》，宋继杰译，中央编译出版社，2004 年，56 页。&lt;/p>
&lt;p>2 同上，60 页。&lt;/p>
&lt;p>3 同上，58 页。&lt;/p>
&lt;p>4 麦格拉思，《福音派与基督教的未来》，董江阳译，中央编译出版社，2004 年，27 页。&lt;/p>
&lt;p>5 Francis A Schaeffer, The Great Evangelical Disaster,Crossway Books, Westchester, Illinois, 1984, p.97.&lt;/p>
&lt;p>6 麦格拉思，《福音派与基督教的未来》，32 页。&lt;/p>
&lt;p>7 Athol Gill, “Christian Social Responsibility”, in The New Face of Evangelicalism, ed. by C. R. Padilla, Hodder and Stoughton, 1976, p.90.&lt;/p>
&lt;p>8 Ibid.&lt;/p>
&lt;p>9 John Stott, ed., Making Christ Known: Historic Mission Documents from the Lausanne Movement 1974-1989, William B. Eerdmans Publishing Company, 1996, p.24-27.&lt;/p></description></item><item><title>苦难中的心灵触摸——大地震后的教牧关怀思考</title><link>/2012/09/21/%E8%8B%A6%E9%9A%BE%E4%B8%AD%E7%9A%84%E5%BF%83%E7%81%B5%E8%A7%A6%E6%91%B8-%E5%A4%A7%E5%9C%B0%E9%9C%87%E5%90%8E%E7%9A%84%E6%95%99%E7%89%A7%E5%85%B3%E6%80%80%E6%80%9D%E8%80%83/</link><pubDate>Fri, 21 Sep 2012 04:05:21 +0000</pubDate><guid>/2012/09/21/%E8%8B%A6%E9%9A%BE%E4%B8%AD%E7%9A%84%E5%BF%83%E7%81%B5%E8%A7%A6%E6%91%B8-%E5%A4%A7%E5%9C%B0%E9%9C%87%E5%90%8E%E7%9A%84%E6%95%99%E7%89%A7%E5%85%B3%E6%80%80%E6%80%9D%E8%80%83/</guid><description>&lt;p>苦难其实是不能谈论的。在基督信仰的诸多奥秘中，苦难，特别是像汶川大地震这样巨大的灾难浩劫，可能是最深最难的奥秘。其深其难远不只是理性思索的困惑，更是生命经历中的极大震撼和无底的悲切。所以，在那么多的生命被苦难吞噬、摧残、扭曲、压伤的同时，我们坐在这里清谈苦难，实际上就是对他人苦难经历的漠视；甚至是对他们苦难中奥秘经历的一种亵渎。苦难是不能谈的。&lt;/p>
&lt;p>因而，无论是对教会内的信徒或是教会外的同胞，这苦难面前的难言、无言可能才是我们教牧关怀的起点。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>一、无语问上帝&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>面对如此灾难，其实在教牧层面上来讲，基本上是说得越少越好。实在是不能说什么。在教牧中，话语能起的作用到这里基本上就得终止。在这个时候，就是话语停止，祷告开始。&lt;/p>
&lt;p>可是，基督徒常常在这个时候却有很多的话要说，什么上帝的愤怒、上帝的惩罚、传福音的机会，等等。平常学进去的话语都发现了表达机会，曾经听过的道似乎全都被激活了。然而，在这个时候最智慧的选择却应该是缄默；真正重要、有力的服事方式应该是超越话语的同在（presence）。&lt;/p>
&lt;p>简单的同在，简单的拥抱，在这里表达着说不尽的爱、鼓励、怜悯、安慰、医治等。也可以创造性地用多种方式来表达你的同在：透过你的礼物、奉献、电话、信件，自然也包括人的同在。其实，在后现代环境中，尤其是在对现在这一代人谈论苦难的时候，服事的范式需要从话语转向同在。&lt;/p>
&lt;p>无语问上帝！在深切的同在中，也理解、接纳信徒弟兄姊妹和教会外的同胞亲人们此时对上帝的困惑、不解，甚至哀怨、愤怒。要注意的是，苦难中的服事，远不只是教会向那些身体和家园受灾者的慈惠救助，对教会内弟兄姊妹的情感、灵命和信心（信仰）的服事也同等重要。&lt;/p>
&lt;p>我们平常传福音时，需要向人大量讲论，要让人认识到世界的虚空、人生的短暂、寻求拯救的迫切，等等。而此时，这些其实上帝在你面前都已经做完了。我们不需要再去做，再去说了。这个时候，恰恰需要我们在场（be present）。这也是我们“ 摘果子” 的时候，只要我们在那个时候能够在场，能够陪伴，能够同情，能够分享。当然，这种同在，也不只是局限于时间空间上的在场，也当包含心灵的同在：同情、怜悯、理解、接纳。&lt;/p>
&lt;p>在这个时候，话语几乎越少越好。苦难，真的是没有办法谈的。面对苦难，我们只能少说一些道理，多一些同在。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>二、四海皆兄弟&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>在重大苦难面前，上帝削平了人世间所有的“ 执” 与“ 持”。地震拆毁了人们中间隔断的墙，这是非常有象征意义的。&lt;/p>
&lt;p>当深院高墙和民宅茅舍在顷刻之间全被夷为平地的时候，人们发现原来的穷富、老幼、智愚、贵贱都成了赤裸的因而也更加赤诚的弟兄。作为人类中间的一员，在这个时候，我们才发现原来我们都是同样的。我们都在经历着如此脆弱的生命；我们都行走在如此脆弱的大地上。&lt;/p>
&lt;p>我们对于大地是多么的依恋，我们紧紧地要抓住它。旧约中的主题之一就是所谓的“ 土地神学”。神对亚伯拉罕应许的就是土地，他的一生都是在为着实现这样的应许而努力。中国人当然自古以来也知道房地产的实在。但是在这个时候，我们却真实地看到大地并不可靠。我们面对的是如此脆弱的世界。&lt;/p>
&lt;p>当从宇宙中来看这个星球时，我们会发现它确实就是如此脆弱，甚至比鸡蛋还要脆弱。这个星球的千百个物理参数中，哪怕有一个参数发生那么一丁点变化，它就将不存在，人类也就不存在了。然而生活在这个星球上的人们，却常常意识不到它的脆弱。常常以为只要有钱、有房子、有地，问题就解决了，心就安顿了。&lt;/p>
&lt;p>面对苦难，上帝实际上也是付上了代价的：他不惜成为全人类的敌人。因此，此时人类已经没有办法再来理解他：上帝成为了人类的“ 对头”，一个“ 绝对的他者”。在经历如此重大的灾难的过程中，人们会觉得信不信他也无所谓；信仰似乎也看不出有什么实际意义了。&lt;/p>
&lt;p>然而，上帝付出这样的代价，是为了使人能够有机会走出自己的藩篱，使人能够至少在一段时间里拆毁中间隔断的墙。就是在这里，在这个时候我们可以看见，生命中许许多多的东西是可以被拉平的。&lt;/p>
&lt;p>在这样的时候，基督信仰中那些丰富的灵性因素，例如和解、怜悯、同情、慷慨、安慰、圣灵的训诲（辅导）等，都可以有机会被表达出来。当然，这些并不一定是借话语表达出来的，也不见得必须借着某晚上偷偷摸摸地开的一场布道会来表达。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>三、超越个人主义&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>对圣经和信仰的个人主义（individualism）式的诠释、理解，在今天可以说是基督教要面对的不是异端的异端。这种个人主义式的理解，都是以“ 我” 为中心的：我和上帝的关系、我的祷告、我的读经、我的灵命，等等。然而我们看圣经中却很少有教导是对单数的“ 你”，绝大多数都是对“ 你们” 而言的。上帝常常把全体以色列人看作是“ 你” 来教导。&lt;/p>
&lt;p>个人主义式的理解，在中国教会以及海外华人教会的传统中尤其深广，造成的困惑也尤其大。这很可能与我们文化背景中的佛教影响有关。灾难，可以促使我们反思；也可以在一定程度上帮助我们超越个人主义。当上帝成为一个绝对的他者，全人类因此而一同被推入了一个集体主义的“ 袋子” 里：无论你原来是贫是富，是拜佛的还是信上帝的，在这个时候你的房子都倒塌了；你的亲人都遇难了。在这个时候就会发现原来人在上帝面前不能因为你自己的敬虔、你个人的品行、你本身的某些独特性而得到他独特的待遇。在上帝面前，你仍然只不过是某一类中的一员；你是被上帝按“ 类” 处置的。这种集体主义式的眼光是必须要有的。因而，对灾难的回应方式也应该更多是集体主义式的。面对灾难，我们看到人不可能只靠个人而生存，而需要紧密依靠集体。&lt;/p>
&lt;p>对于集体，我们的第一反应当然是教会。参加教会的差派行动而进入灾区。但发现还是远远不够：一个教会能做的极为有限；众多教会的联合也同样不够；即便全国的基督徒爱心联合行动，也是有限的。而且，在这些各自为政的教会、机构的所谓联合行动中，其实个人主义式的思想和行为方式仍然很普遍，因而产生诸多混乱，使联合行动很难成为真正协调、坚固、整体的“ 肢体” 行动。这应该敦促我们在教会中越来越注重集体主义式观念和灵性的培植。&lt;/p>
&lt;p>圣经中十分强调肢体的观念：肢体的和谐，肢体的联络，肢体的建造以及肢体的功用。每一个人都要意识到我们只是肢体中的一小部分、一个小点。这个“ 点” 意识是我们在任何时候都需要自觉意识并谨慎表达的：我们是教会中的一员，小组中的一员，市民中的一员。&lt;/p>
&lt;p>这样的灾难促使我们去思考，去超越个人主义的牢笼，帮助我们从个人主义中走出来，进而更清楚地意识到，也更全面地把握我们在上帝面前的本相、真相。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>四、废墟中的盼望&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>苦难中的盼望，这是一个在信仰中所形成的特有的教牧视角。&lt;/p>
&lt;p>上帝打伤，上帝也医治。耶利米看到“ 我们不至于消灭……是因他的怜悯不至断绝，每早晨这都是新的。”《诗篇》46 篇说：“ 你们来看耶和华的作为，看他使地怎样荒凉。……你们要休息，要知道我是神。” 我们很难想象上帝的作为。在使地荒凉，在拆毁这一切，在打伤这一切的同时，他生命的荣耀、创造的大能、救赎的能力得到显明；在苦难和无序中带来更新和有序。&lt;/p>
&lt;p>美国黄石公园每20 年左右就会有一次森林火灾。而大火在烧毁旧有树林植被的同时也使新的种籽得以破壳入土，从而催生新的生命和希望。从地震灾区拍摄的图片中，在小孩子们中间看见的远不尽是苦难，也满有希望，新的希望。孩子们那天真的音容笑貌，活泼的创意发挥，自由的娱乐戏耍，……几乎不敢相信，这一切都是在灾区发生的，而且还正在发生着。&lt;/p>
&lt;p>在信仰中我们看苦难，看见的是新天新地来临过程中所带的艰辛苦楚；是生产过程中的阵痛。在艰难痛苦中，上帝应许的新天新地的脚步正在逼近。《马太福音》24 章6-7节说：“ 你们也要听见打仗和打仗的风声，总不要惊慌。因为这些事是必须有的。只是末期还没有到。民要攻打民，国要攻打国。多处必有饥荒，地震。” 在灾难面前，福音信仰当然不允许我们幸灾乐祸，但也保护我们不落入沮丧绝望的陷阱。&lt;/p>
&lt;p>教会的末世性的关怀，并不全是审判性、咒诅性的；上帝在审判和咒诅的同时也在完成他的救赎大工。灾难也是新天新地来临的脚步。&lt;/p></description></item><item><title>补满基督患难的缺欠1——5·12 地震之后的救援浅议</title><link>/2012/09/21/%E8%A1%A5%E6%BB%A1%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E6%82%A3%E9%9A%BE%E7%9A%84%E7%BC%BA%E6%AC%A01-5%C2%B712-%E5%9C%B0%E9%9C%87%E4%B9%8B%E5%90%8E%E7%9A%84%E6%95%91%E6%8F%B4%E6%B5%85%E8%AE%AE/</link><pubDate>Fri, 21 Sep 2012 04:03:22 +0000</pubDate><guid>/2012/09/21/%E8%A1%A5%E6%BB%A1%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E6%82%A3%E9%9A%BE%E7%9A%84%E7%BC%BA%E6%AC%A01-5%C2%B712-%E5%9C%B0%E9%9C%87%E4%B9%8B%E5%90%8E%E7%9A%84%E6%95%91%E6%8F%B4%E6%B5%85%E8%AE%AE/</guid><description>&lt;p>&lt;strong>引子&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>5·12 地震所震动的不仅是地球的一个角落，而且是无数人的心灵。 在很长一段时间内，它将作为重要事件而被人们记忆和谈论。甚至会成为许多人思考未来的风向标。笔者在对苦难作了最基本的探求后2，现在就教会对灾难的回应作些反思。这也可以看为对苦难所作“ 神学探求” 的应用。&lt;/p>
&lt;p>20 世纪是中国多灾多难的一个世纪，天灾人祸不断。及至近年来，洪水、台风、干旱、地震仍时有发生，而且常常超过历史的强度。相比起1998 年的洪灾，中国家庭教会对5·12 地震的反应有了明显的变化。许多教会在第一时间就作出了反应，或是捐献或是派遣援助人员。而无数的基督徒也义无反顾地加入志愿者行列。这种现象令人鼓舞！因为这不仅体现了爱心的增长，更见证了一部分中国基督徒走出了传统教会对社会不闻不问的二元化生活。但毫无疑问，这只是一个起点——尽管是一个美好的起点——许多方面还有待“ 更新而变化”。&lt;/p>
&lt;p>** 事件理解的再思**&lt;/p>
&lt;p>尽管苦难已是这个世界司空见惯的事实，但每次面对灾难的袭击我们仍然难以理解或接受。在这点上，基督徒有时候甚至显得更加突出。因为教会讲坛上所宣扬的乃是一位全能又充满爱的上帝。许多人由于不能在理智上调和此二命题，因此怀着悲愤或忧愁离开了教会。这不奇怪，因为一些教会在这方面的教导明显不足。诚然，严肃地直面苦难的问题，可能会使某些人原有的信念崩溃。就如我们听到、见到一些热情高涨的志愿者在灾区生命接近崩溃的事实。但我们必须诚实！在这个意义上，那些放弃信仰的人（也许本来就没有相信）有其可贵的一面。但我们担心的是，教会的牧者不敢、不愿甚至也不能去探索神学的答案。以往不注重神学探索的牧者应该醒悟，“ 回答我们心中所盼望的缘由” 是我们呼召的一部分。如果我们不审慎地考查圣道并热切地教导，就会让坊间的传言充满全地。&lt;/p>
&lt;p>无论是一个人还是一个地方，只要遇上苦难，基督徒通常就会急不可耐地去警戒：是因为犯罪。这是一个无可争辩的理由。因为，没有人没有罪。的确，从最根本的意义上而言，这世界的任何苦难与罪都是有关的。可显然大多数人所指的不是这个意义上的罪，更多地是具体地针对某个地方或个人。意思是比起其他的地方或个人，受灾的地方及其上的人是更有罪的。就如汶川、北川的地震，是因为四川这个地方的罪，而这两个地方的罪更大，除了沉迷玩乐，还是拜偶像成风的地方。如果真是这个原因，我看广东也许更得遭殃。更重要的是，全世界很多地方都是如此。我并不是要企图消解圣经对人类的罪恶的定论，只是觉得我们需要聆听罪人的审判者耶稣基督的告诫：被楼压死的人并不是更有罪的，所多玛也并不比迦百农更有罪（参路13:4-5；太11:23）。灾难使我们不致遗忘人类曾经对上帝的背叛，而不是为了谴责受苦的人。事实上，正是透过他们的遭遇，上帝向所有幸存者发出震聋发聩的声音——催促我们忏悔的声音。&lt;/p>
&lt;p>除了定罪外，好说“ 末世预言” 的现象也十分普遍，无论是异教徒还是基督徒。不少人断言，超强的地震就是世界末日马上要来的预兆。对基督徒而言当然就是基督再来的预兆。据说，在中国教会被讲解得最多的圣经书卷就是《启示录》（当然其他国家的教会也不在少数），这与解放前的中国基要派教会几乎是清一色的时代论信仰不无关联。有些人对用计算数字并根据时事来解释末世论乐此不疲。他们甚至将马太福音24章32 节中的“ 无花果树发芽” 和34 节中“ 这时代还没有过去，人子就来了” 解释为犹太复国之后一个时代还未过去，基督就来了。20 世纪的战争、饥荒、地震就是其预言的终极性应验。因为根据“ 主看千年如一日”的暗示，创世六天就是代表世界的历史六千年，第七千年就是千禧年，也就是安息年，如第七天是安息日所象征的一样。也许许多传播“ 末世预言” 的人，并不知道或不赞成这种观念，但热衷解读灾难的末世性质、计算年代的人几乎都是源于此一解释。基督再来的确是我们最大的盼望，作为基督徒，我们不仅不可忽略，且需要常常思念，并为此做好预备，使我们仰望那永存的荣耀基业，免得我们的心被世俗俘获。但我们需要留意，每个时代都有灾难发生，我们很难断定世界的末了究竟是在何时！新约学者指出，马太福音24 章是一段非常难解的经文，因为主耶稣的预言既关乎耶路撒冷被劫，也关乎他再来的事，而且时有交叉。“ 无花果树”只是比方，“ 发芽长叶” 即是主所预言“ 这些事” 的成就。我们承认，基督信仰的末世论性质是不容否定的，但也不能成为天马行空的谈资。我想，许多人对末世的警告掉以轻心，除了受魔鬼的迷惑外，和传达末世信息的人过于随意也不无关系。&lt;/p>
&lt;p>末世论上的支持，使得许多人认为灾难是神收割前的预备，因此，传福音便是唯一有意义的事。这不禁让人想起倪柝声的比喻。大意是说，世界是一艘正在沉没的破船，我们究竟是救船上的人（传福音）呢？还是去修船（文化使命）呢？一个天才式的说服！答案似乎再明显不过：救人。我们当然同意！但我们也要问，救人时需要注意些什么？我们难道不应该在救人的时候尽力对船加以恰当的保护，以避免它下沉得更快吗——尤其是当我们十分缺乏足够的救生设备的时候？而且，非常重要的是你和船上的人必须有着有效的沟通，这样才可能稳定他们的情绪，并使他们相信你的救援能力。救护人员之所以都需要经过严格的训练，就是因为一般人不能胜任这特殊的工作。即使他们十分努力，也常常事倍功半。教会应该努力传福音，这是毋庸置疑的。但怎么传福音却是需要谨慎斟酌的。但不幸的是：我们不是看见不肯传福音的教会，就是看见风风火火传福音却没有预备好的教会。这次的地震应该震醒那些不差传的教会，也应该震醒那些传福音却底气不足的教会。但更应该警醒的是那些充满功利性的追求速成的传福音队伍。这些人，除了自义外，就是不负责任。如果一定要把这次参与救灾看成是收割，那么，收割回来的果子也需要好好珍藏并善加保护。意思是，那些信了福音的人，需要长期的关怀与牧养。因为，主交付给我们的大使命，除了传福音使人归信外，还有施行圣礼（建立教会）并以整全的真理教导、牧养使之成圣（太28:18-20）。&lt;/p>
&lt;p>无论认为这次灾难是直接审判、末世预兆还是福音收割，这些讨论貌似敬虔地追求属灵的事，实际上很可能是这些人的心情未被卷入到苦难之中，也失落了对受灾者应有的关怀。因为真正的敬虔就是看顾患难中的孤儿寡妇（雅1:27）。看顾，就意味着我们必须有行动上的付出。面临如此巨大的灾难，中国基督徒所当有的反应，是惊恐同时又静默地去聆听上主在山崩地裂中所发出的声音：舍己，并活出爱的见证！ “ 既知道（原文作看见）那日子临近，就更当如此”（来10:25）。因此，让我们有更多的自省与行动。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>爱心亏欠的重整&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>我们常常听人强调基督教信仰的核心是爱，这是正确的。它是律法和先知一切道理的总纲（参太22:37-40），也是主耶稣所颁布的新命令（约13:34）。保罗称之为信仰生活中最大的美德（林前13:13），约翰则认为它是一个真基督徒的标记（约13:35，约一3:14）。爱对基督徒而言之所以如此重要，原因只有一个：上帝就是爱（约一4:8）。圣经极少讨论爱的定义，更多的是强调爱的实践。因为真正的爱不在口头上，而在行为和诚实上（约一3:18）。因此，我们不需要论述爱的重要性，关键是在当前的处境中，如何表达爱心。这爱心所表达的不仅仅是基督徒的一种德行，也是上帝（借着圣灵的浇灌）与这个时代同在的凭证。&lt;/p>
&lt;p>爱，在圣经中被分为两种：爱上帝，爱人。爱人是爱上帝的延伸，有的时候也是爱上帝的检验。但基督教并不只是一种伦理，因为圣经清楚区分了人类唯独面对上帝的部分，例如十诫中的前三条。可见爱上帝与日常的宗教礼仪生活和内心的虔敬是不可分离的。但如果我们没有爱邻舍（你所见需要帮助的人），那么，忙碌的宗教生活在上帝的眼中毫无意义。以赛亚书1 章11 至17 节，非常清楚有力地表达了这一点。“ 我喜爱怜恤，不喜爱祭祀”，这是我们的主在另外一处强调他的心意。他对虚假的宗教厌恶之极！而主的兄弟雅各严厉声讨那些教会中为富不仁的“ 上流人” 的虚妄，继而指出真正的“ 敬虔就是看顾在患难中的孤儿寡妇”。中国的基督徒应当思想，我们是否失落了此“ 起初的爱”3 ？尤其当我们的国家遭遇如此深重灾难的时候，我们应该深深地省察自己：究竟有爱心没有？&lt;/p>
&lt;p>努力积财宝在地上，很少以天国的盼望为念的人，应从苦难中学习领会基督的教诲：不要积财宝在地上。因为它并不稳固，一场战争、政变、地震就会将它夺去，使你的劳碌归于虚空。就如以赛亚先知所说的：“ 看哪，耶和华使地空虚，变为荒凉；又翻转大地，将居民分散。那时百姓怎样，祭司也怎样；仆人怎样，主人也怎样；婢女怎样，主母也怎样；买物的怎样，卖物的也怎样；放债的怎样，借债的也怎样；取利的怎样，出利的也怎样”（赛24:1-2）。即使你一生平顺，那也只是捕风捉影。财富不但不能使你获取永恒的基业，有时候反而成为拦阻。愿我们铭记主的告诫：财主进天国甚至比骆驼穿过针眼（门）还难！无知财主的结局（路16:19-31），当为前车之鉴。因此，我们要以“ 上面的事为念”，常常等候“ 那不能震动的国”。&lt;/p>
&lt;p>可怜的是，很多基督徒的人生重心几乎都放在世界上。尽管他们在长长的祷告里，表达如何如何羡慕“ 天上的家乡”，似乎是亚伯拉罕的子孙，但往往“ 只是用口亲近主，心却远离主”。这是由他们的行为所表明的。因为他们并未像有福的亚伯拉罕一样，果断地离开巴比伦，而是对尘世的功名无比留恋。许多基督徒虽然宗教生活还算正常，但他们的敬拜并无延伸到生活中的迹象。因为，对于许多人而言，信仰（获得永生）只是成功人生的锦上添花，而不是向上帝的旨意委身并为此有所舍弃。在温州，许多基督徒常常是等到赚钱赚到虚空后才会考虑献身；在北京，则是等解决职称或安顿好儿女的未来后才会更多地考虑服侍。而且，一丁点事都会使他们堂而皇之地缺席，例如常常听到的“ 孩子感冒”。如果上帝的爱也像我们一样脆弱，那将没有任何救恩可言。我们信心的祖宗亚伯拉罕断然不以自己儿子的性命为念的献祭，与我们是何等不同啊！历史上那些本来极其富有却甘愿变卖一切周济穷人的基督徒与我们又是何等的不同啊！福音之所以能够传到中国以及许多蛮荒之地，就是因为许多敬虔的父母奉献了自己的儿女和许多人弃绝了安舒的生活的结果。可是今天许多基督徒福音工作没什么建树，但募捐却很积极。这是一种变相的行径？！它是我们没有信心以至于缺乏安全感的充分证明。&lt;/p>
&lt;p>地震不仅警示了世界的无常，同时也提醒了基督徒的责任。我们不是只乐在宗教生活中的厌世者，故当怀着天上之盼望去扶持、服侍这世代的人。基督徒在这次灾难中的爱心行动的积极性是有目共睹的。一些工薪阶层的教会竟奉献了相当多的财物，但也有很富有的教会却奉献为数不多的情况。每当遇见需要大额钱财，而教会奉献却非常有限的情况下，我都会不由自主地想起某些教会的奢侈与无谓的铺张。在某些地区的教会，每年圣诞节的花费数以千万，甚至更多。我想如果2008 年的圣诞节，我们不宴请吃喝（若禁食就再好不过了），也没有乱七八糟的“ 文艺”，只是以安静的纪念、敬拜面向我们的主，并且按往年费用的等额都捐献出来，那该多美！我相信，我们的主会在天上悦纳我们的祭，无论是心灵的，还是物质的。&lt;/p>
&lt;p>很多基督徒都意识到，如果我们真的关爱受灾群体，就必须更有效持久地深入灾区。令人起敬的无数志愿者（当然不是全部）就是美好的见证。但我不得不心痛地指出，作为同道教会的整体（如小群或所谓的改革宗教派等）或作为一个地方教会的群体（比较有代表性的如温州、河南、北京等），似乎没有一个像样的组织（四川受灾教会自然另当别论）。相反，许多基督徒个人或某个机构反倒非常活跃。据我所知，那段时间（5·12 之后）刚好有不少同工聚集的机会，或为商议教会事务，或为选举教会长执，或为生命团契。但面对灾难的问题，却是匆匆忙忙、轻描淡写地带过了，教会主要负责同工的迟钝令人吃惊！那为主持圣殿的宗教工作而绕过路旁受害者的祭司（路10:31），竟成群地出现在中国教会中！我们完全可以理解援助工作的粗糙，但我们不能理解竟没有准备持久地开展救援工作。尽管粗糙的确暴露了我们没有预备好去服侍这个世界的真实景况。很明显，许多城市教会徒有改革宗的信仰宣言！也许是我们长久以来期待国外弟兄姐妹的救济，也接受了他们的救济，使很多人养成了总在“ 期待”的恶习（这本应刺激我们学会“ 舍去” 的善行）。似乎无论在哪里的灾难中，总会有弟兄姐妹在（尤其是国外的弟兄姐妹）。幸好，这并不是中国教会的全部情形。我们要为那些勇赴灾区，甚至冒死前往余震区的弟兄姐妹常常向主献上感恩与祈祷！不过我们也看到，由于现实的艰难，目前主要都是“ 临时工” 为主。在目前的阶段确实需要很多短期轮换的人手，但我们也看到了很多的限制。在一些地方志愿者虽然在极短的时间内好不容易与当地灾民建立起了良好关系，可是不到一周就要仓促离别，留下的是漫长的苦涩，尤其是那些孩子们。许多工作刚刚才开个头，就要提前离岗。下一批人又要重复之前的工作，努力重建关系。在此，我想要指出：如果没有可信任的教会领袖以及一班乐意献身的基督徒长期（可能是一生）进驻当地，我们很难根本性解决灾民的问题，哪怕只是一部分人的生活。但这不是否定短期义工的作用，而是说在此之外还需要更深的投入。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>同受苦难的委身&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>若说在第一阶段的工作主要是（部队）救援和稳定灾民的生活，那么，现在的情况就明显复杂得多。我们需要不断处理很多十分棘手的问题。&lt;/p>
&lt;p>在四川的短暂服侍之余，我还去看和听了一些当地的状况。民间消息虽然总免不了欠精确（其实正儿八经白纸黑字的新闻也常常胡说八道），但它很好地反映了民生民心。即使略去骇人听闻的部分，也常常能使我们震惊不已。在灾难中失去亲人的痛苦是失去财物与居所所无法比拟的。按照一般的理解，灾难应该会使人们更加看重、珍惜家庭生活。但我却听到了另一种情况：许多夫妻竟然为了多拿一户补助金（该地区两万）而离婚。起初的想法只是假戏一场，但在离婚的过程中或之后却成了真。历史上最大的地震没有拆散的家，竟被两万块钱撕裂，而且这种情况还不在少数！关于人们在救济财物面前所暴露出来的种种赤裸裸的丑事，实在是难以言尽。这除了说明他们物质生活的赤贫之外，不也昭示了他们心灵的赤贫吗？我们可以预见，即便是每户补助四万或更多，也不能挽救这种局面。甚至有可能是数目越大，离得也越多、越快、越远。这种现象无疑给基督徒的救援工作重大启发。&lt;/p>
&lt;p>作为救援者，应该努力寻思别人不可替代的那一份工作。对我们而言，那就是人心的救治。一个地区的文化习俗和价值取向不是一天形成的，医治和更新也不会是在瞬间就会完成的。在这方面受灵恩派影响较深的教会常会有所忽略，她们往往诉求于奇迹的发生。风起云涌般的医治或音乐聚会是常见的形式。而另外一些圣经神学基础薄弱、属灵经历贫乏却热衷于心理辅导学（与圣经辅导学不太一样）的假教师也常误人不浅。“ 他们轻轻忽忽地医治我百姓的损伤，说：平安了！平安了！其实没有平安”（耶6:14）。他们对人类的罪性轻描淡写，不是领人不断面向十字架的事件，而是寻求什么智慧的解决之道。耶利米先知却呼吁我们要寻求古道才能得安息（耶6:16）。基督的十字架，不单是一个拯救的永恒事件，也是一条使人得安息的古路。&lt;/p>
&lt;p>除了人心灾难之外，社会的公义问题也十分吃紧。据说，在灾后安置过程中，攀附关系、贿赂、徇私舞弊的事时有发生。一些良心被热铁烙惯的人，竟侵占弱者（孤儿寡妇）的财物。我们不用奇怪，因为如果连上帝的选民（犹太人）中也有这等可耻的事，何况是未受圣言洗礼的人呢！的确，我们谁也不能去解决他人良心的问题，但不法的行为还是可能得到监督的。问题在于谁能去为弱者辩屈！我想教会应该负起更多的责任。我也曾听到一些基督徒律师踌躇满志，要为国家社会的公义事业一展身手。现在不必再迟疑了！众所周知，这份工作是凶险的，可能会遭遇来自各方的威胁。但请有心志的弟兄姐妹记得，你们若为此遭遇不测是有福的。“ 因为你们在天上的赏赐是大的”，就如古时那些为义受逼迫的先知一样（太5:10-12）。&lt;/p>
&lt;p>灾区孩子的问题或许是最为沉重的了。对他们的情况（我们无需多作介绍），“ 没有牧人的小羊” 可为贴切的写照。如果我们明白主对小孩的看重，也应该相信上帝对他们加倍的眷顾。他们也许失去了父亲，但上帝要亲自作他们的父；他们也许失去手足，但上帝要赐给他们更多弟兄姐妹作他们的肢体（教会）！我们有理由如此盼望：他们虽然遭遇了极大的患难，却因着上帝的大能与智慧而蒙大福。而教会就是上帝所拣选，为要使“ 万族得福” 的群体。如今，上帝已经透过各种方式，为我们敞开了一扇门。许多弟兄姐妹有教师资格，也有机会进入他们中间，这岂是偶然的呢？基督徒的教师啊，奋起！奋起发光！岂不知神的百姓是“ 小孩子的师父，外邦人的光吗” ？弟兄们，把你们敬畏的智慧带到那个不认识主的地方，把你们在基督里的盼望带给那个虚空笼罩的地方；把你们在圣灵中的喜乐带到那个忧伤的地方……&lt;/p>
&lt;p>屏息倾听，倾听地震所裂开的口向我们呼唤——一个悲情“ 马其顿” 的哀声呼唤。&lt;/p>
&lt;p>以上粗浅的表述，既不是要作为现象分析，也不是打算列援助项目的清单。只是为了说明本人认为当前较迫切的需要：牧师、律师、教师。当然是指训练有素，并愿意长久委身的同道。不过，即使没有什么特别的理由，我们也应当恒久地关切，因为“ 爱是永不止息”。更重要的是，上帝对我们的要求：我怎样爱你们，你们也应当怎样相爱。耶稣基督甘受贫穷卑微而屈居于罪人之中，甚至为罪人死，我们也应当如此行。也唯有如此，我们才能深入灾区民众的处境和他们的心灵。摩西“ 看为基督受的凌辱比埃及的财宝更宝贵”，毅然“ 与百姓同受苦难”；保罗则看“ 万事如同粪土，为要得着基督为至宝”，就甘愿“ 在肉身受苦补满基督患难的缺欠”，这是古代圣徒的见证，是我们需要追随的脚踪。“ 既有这许多的见证人，如同云彩围绕着我们，我们就该脱去容易缠累的罪，奔那摆在前头的路程。” 我又听见主的声音，说：&lt;/p>
&lt;p>我可以差遣谁呢，谁能为我们去呢？&lt;br>
我说：&lt;br>
主啊，我在这里，请差遣我。阿们！&lt;/p>
&lt;p>———————————————————————–&lt;br>
1 参歌罗西书1 章24 节。这句经文十分难解，“ 补满”不是指基督的受苦（救赎）有任何的不足，而是指我们的“ 肉身受苦” 延伸了基督的肉身受苦。因为基督现今已经完全脱离了“ 肉身受苦” 的限制，但教会就是基督的身体。爱的拯救常常寓于软弱的“ 受苦” 之中。&lt;/p>
&lt;p>**2 http://blog.sina.com.cn/hagiazo: **望穿劫难——举哀中的神学探求。&lt;/p>
&lt;p>3 “ 起初” 在原文里不只是指时间上的开头，也含有“ 上好”、“ 最要紧” 等意思。&lt;/p></description></item><item><title>最让人尴尬的福音派分离1</title><link>/2012/09/21/%E6%9C%80%E8%AE%A9%E4%BA%BA%E5%B0%B4%E5%B0%AC%E7%9A%84%E7%A6%8F%E9%9F%B3%E6%B4%BE%E5%88%86%E7%A6%BB1/</link><pubDate>Fri, 21 Sep 2012 03:58:48 +0000</pubDate><guid>/2012/09/21/%E6%9C%80%E8%AE%A9%E4%BA%BA%E5%B0%B4%E5%B0%AC%E7%9A%84%E7%A6%8F%E9%9F%B3%E6%B4%BE%E5%88%86%E7%A6%BB1/</guid><description>&lt;p>在其历史上的第一个漫长的时期，福音派基督教处于从大的社会改革运动中分离出来的状态。&lt;/p>
&lt;p>我们必须承认，基督教不是经常被一种极大的社会热情所激动。尽管事实上，东、西方世界之间的差异在很大程度上须根据基督教来解释——因为是新约世界观将古代世界从异教的蒙昧状态中解救出来——但在欧洲历史上的早些时候教会缺乏有分量的社会关注，这一点仍然是事实。中世纪的罗马天主教倾向用政治革命代替灵性革命，并坚定地支持封建体制；即使在今天，罗马天主教的人道主义也是从权宜考虑出发，天主教在西班牙、拉丁美洲和美国做法上的对照就是明证。但即便在路德的宗教改革中，马丁· 路德也因社会和政治进步而在农民战争中放弃了人民，而那样的社会和政治进步，不管在他们的时代有多么地了不起，对我们来说也似乎非常微不足道。&lt;/p>
&lt;p>但如果基督教失去了对世界的热情，它就不再是宗教改革试图为西方精神夺回的使徒的或宣教的那种基督教了。基督教所体现的真正的精神，为评判各个时代的环境提供了理想主义气氛，并促成了多数以往文化相继的改革运动。&lt;/p>
&lt;p>然而，基要主义今天否认基督教伦理在任何意义上可以等同于现代改革家的人文主义道德准则。但恰恰是现今的人文主义在抨击公认的社会疾患时最为振聋发聩。结果，没有世界计划的新教福音主义在很大程度上将自己贬谪为挑战流行文化气氛中次要的，甚至更为从属的角色。2&lt;/p>
&lt;p>这一窘境下颇具讽刺意味的现象之一是，有一些加给福音派的重大利益恰恰是从他们反对的机构而来的。例如一个基要派的随军牧师最近论及，他自由地向军人宣扬真福音的机会借着联邦教会联合会对中央政府的影响而受到很好的保护。他的意思不是联合会以任何方式为不同于宗教现代主义的历史福音派信息说情，而是整个的教牧计划从一开始就受到联合会的密切关注，而福音派碰巧多少赞同这个计划。&lt;/p>
&lt;p>新教令人尴尬的分离是显然的。尽管在西方历史的前期没有哪种精神力量像基督教那样，在行为领域用其超然的生命，在哲学领域用其超自然的世界观，在社会重建领域用其超越的愿望，挑战人类处境，但现代基要主义在重大问题上对当今世界思想的挑战却近乎不存在。确实，在近两千年的基督教历史上，福音的挑战总是会出现在明确的救赎体系中。但在现代几乎感觉不到什么挑战了。3 因为基要主义总体上没能成功地使20 世纪全球生活的重大道德问题与其救赎信息的含义关联起来。&lt;/p>
&lt;p>在历史上，希伯来－基督教思想是作为一种严密的世界观和人生观存在的。在圣经的观念中，形而上学和伦理如影随形。重大的教义包含与神意相关、涉及全人类的社会秩序。理想的希伯来或基督教社会强烈地挑战其所处时代的支配性的文化，以救赎的大能谴责被容忍的社会罪恶，因为救赎信息会照亮世界，抑制地上的腐败。单单守住一套教义体系是不够的；持守教义总是需要与有力地抨击罪恶结合在一起，好使世界预先站在基督的审判台前。这至少是使徒时代的基督教；这也是后使徒时代的护教精神。君主们必须臣服于耶稣，如果不在今生，那就在来生。如果神的国在地上没有被实现，过错不在于神，也不在于救赎的形而上学，而在于罪人。&lt;/p>
&lt;p>这一神学－ 伦理的强调贯穿于希伯来－ 基督教的世界观之中。圣经超自然信仰的终极价值是不改变的。新约伦理和新约教义一样都不是全新的。形而上学的和道德的观念有其旧约前兆，只是因为作为整体的圣经观根植于创造、启示、恢复的上帝。后来的基督教信息无论在何种意义上废除了律法，它都没有抛弃任何终极的真理。不管在旧约思想还是新约思想中，持久的文明只有一个可靠的根基，其基石是对救赎的上帝的认识，这种认识生死攸关。拜假神、杀人、奸淫，不管在新约还是旧约时期都是错误的，其原因比先知摩西所说的更根本。这些行为在摩西之前是错误的，甚至在亚当之前也是错误的。它们过去、现在是错的，以后也将一直是错的，因为它们违背了宇宙之主宰上帝的性情和旨意。不论何时何地，它们对所有的造物而言都是错的。宇宙万物遵循道德法则而成为一个整体；任何想在其他法则上建造文明的尝试，不管是在耶稣基督来到这个世界之前还是之后，都注定要失败。上帝让我们看到，十诫是社会唯一不会朽坏的稳固根基；所有脱离这些原则的文化，在它们里面都有腐败的酵。除非与圣洁的救赎主上帝建立关系，没有一个文化能达到这么高的标准，因为正是这位上帝向人类启示了这些原则。&lt;/p>
&lt;p>那么，正如在新约中一样，旧约中重大的教义与道德含义也不是相分离的。从人类一开始，救赎性的形而上学就在社会的层面上展开。因亚当一人的堕落，整个人类都堕落了；上帝立约拣选亚伯拉罕和他的子民来祝福万国；摩西五经不断地告诫说，历史的审判和祝福取决于个人和民族对独一真神是否忠诚。如果我们和摩西一起站在摩西五经的结尾，以先知的眼光往前看以色列民族的历史长廊，我们会发现一条永恒的规律。摩西之歌在赞美上帝的怜悯的同时，也警诫以色列人，违背律法要受到上帝的审判，最后以劝告以色列人遵守“ 这律法上的话，因为这不是虚空与你们无关的事，乃是你们的生命”（申命记32:46-47）结束。大小先知书猛烈抨击当时的社会罪恶，在救赎情境中发出的是相同的社会激情；希伯来的世界－人生观无法漠视法庭上正义的失败、高利贷、掠夺穷人、不给穷人吃穿以及漫天要价。&lt;/p>
&lt;p>新约对希腊－罗马文化的挑战是希伯来－基督教精神的必然结果。施洗约翰与摩西、以赛亚、阿摩司同样具有强烈的社会意识。他宣告救主到来用的正是以赛亚的话：“ 在旷野有人声喊着说，预备主的道，修直他的路……凡有血气的，都要见神的救恩”（路加福音3:4-6）。的确，救赎的信息是施洗约翰传道的中心。他向门徒指认耶稣为“ 神的羔羊，除去世人罪孽的”（约翰福音1:29），且不仅仅向门徒指认，因为逼迫耶稣的人也曾“ 差人到约翰那里，他为真理作过见证”（约翰福音5:33）。但施洗约翰的传道并不因此而对社会漠不关心。他称他们为“ 毒蛇的种类”（马太福音3:7）并警诫他们，“ 天国近了，你们应当悔改”（马太福音3:2）。他呼吁结出“ 果子，与悔改的心相称”（路加福音3:8），宣告“ 凡不结好果子的树就砍下来，丢在火里”（路加福音3:9）。当犹太人问他，“ 这样，我们当做什么呢？ ”（路加福音3:10）时，他要他们，有两件衣裳的就分给那没有的，有食物的也当这样做。税吏除了例定的数目不要多取。兵丁不要以强暴待人，也不要讹诈人。他们可能对自己的薪酬不满意，约翰告诫他们自己有钱粮就当知足——这可能不是声明在劳资关系中保持现状，如一些人道主义者坚持错误地解释的那样，而是告诫他们不得掠夺无辜百姓。约翰的劝诫包括“ 许多别的事”（路加福音3:18）。事实上，他对希律王生活上淫乱的谴责导致了他自己被下监并殉道：“ 约翰曾对希律说：‘ 你娶你兄弟的妻子是不合理的’”（马可福音6:18）。&lt;/p>
&lt;p>约翰传道的社会精神与耶稣自己的信息是一致的。施洗约翰在监中的时候曾打发人去问耶稣他是否就是要来的基督，耶稣认可了施洗约翰无疑是从旧约中所获得的对于弥赛亚的特别期望：“ 你们去把所看见、所听见的事告诉约翰，就是瞎子看见，瘸子行走，长大麻风的洁净，聋子听见，死人复活，穷人有福音传给他们”（马太福音11:4-5； 路加福音7:22）。由于这段话处于如此中心的位置，我们很难相信，福音与非灵性的需求完全无关。的确，新约多次用像瞎眼看见、聋子听见和死人复活这样的话来比喻灵性的重生。但瘸腿行走、大麻风得洁净却不能说只是比喻；而且，路加明确地在耶稣给约翰的答复前加了这样一段话——“ 正当那时候，耶稣治好了许多有疾病的，受灾患的，被恶鬼附着的，又开恩叫许些瞎子能看见”（路加福音7:21）。由此可见，我们没有理由认为，福音对整全的人的需要或世界的需要漠不关心。&lt;/p>
&lt;p>当然，耶稣没有宣称全部的努力都必须倾注在世界和平上；他要我们相信，无论是和平还是战争，都不像救赎那样对人类的福祉具有决定性意义。当然他也没有说必须凡物公用；他要我们相信，在经济问题的解决中，救赎是最本质的因素。他没有给出西方民主国家如何与共产主义国家处理国际关系的公式；他要我们相信，在政治学中有比世俗国家之间的交流更加适切的需要。&lt;/p>
&lt;p>但不能因此就说耶稣对国家和世界不关心。盲目的现代偏见之一就是觉得，除非以现代的方式解决问题，否则就是不关心那个问题。耶稣的方法论是一种救赎的方法论，现代的方式之所以如此不同，正是因为他们假设：救赎对当代世界而言是一个格格不入的概念。但从耶稣的观点看来，救赎是适切的药方，世界上没有什么问题比这更重要。它为这个疲乏的世界，无论在政治、经济、学术方面，还是娱乐方面，提供了唯一充分的安息之所。它是所有非基督教解决方式的基准。&lt;/p>
&lt;p>保罗的立场同样包含一种伦理普世主义，因为他关心的远不止是个人道德。基督的福音超越所有的人类差异，他是人类独一的主，唯有他能充分满足人类的需要。因此，外邦人的使徒所传扬的基督教既是个人性的，也是社会性的。有人以为保罗主张，信徒的生活应当在修道院式的遁世中度过，这是信徒的特权。保罗的传教热情是对这种观点的彻底否定；他满腔热情，为要将世界带到耶稣的脚前。&lt;/p>
&lt;p>早期基督教试图从救赎的角度将基督教与当时希腊－罗马的环境关联起来，这种特点在使徒的见证中非常突出，甚至到一个地步，以至于在三个世纪之内，这一新兴的宗教已经在很大程度上征服了当时所知的世界。无论他们的国度观如何，早期基督徒都不允许它干扰他们改变世界的热情；他们丝毫不在乎有些敌人会怀疑他们要搅乱天下。这并不意味着早期基督教为社会改革绘好了蓝图；它只是为这样的改革提供了基础的原则和道德动力，它注重重生，将其视为改良社会的保障。4&lt;/p>
&lt;p>当然，不可否认，罗马天主教帝国主义不久就用政治扩张代替了灵性重生；所谓的中世纪基督教文化更像是希腊－罗马文化的仪式化，虽然基督徒见证的影响并没有完全丧失。教会历史上也零零星星地出现过对来世的强调，就像在修道运动中那样。托马斯· 厄· 肯培的《效法基督》可能是这一精神晚近的表达，尽管他说明的或许更多是个人道德而非根本的动机。&lt;/p>
&lt;p>然而早期的爱国道德主义者抨击异教的伦理标准——偶像崇拜，感官奢侈，性放纵，戏剧淫秽，角斗的残忍，杀婴和堕胎，商业欺骗；他们处处以基督教信息来抨击社会的败坏。有人把上帝的国仅仅等同于超越于历史之上的国，与此相反，奥古斯丁在《上帝之城》中则坚持认为，现世之城和永恒之城同时存在于历史之中。阿奎那在13 世纪所构建的神学体系如今仍然是罗马天主教神学所依循神学的参照系。在阿奎那的神学体系中，对基督教社会伦理和个人伦理细致的研究都是不可或缺的一部分。&lt;/p>
&lt;p>早期文艺复兴对社会理论的兴趣很大程度上要归因于罗马天主教会内部的腐败，这腐败最终导致了改教运动。宗教改革之父马丁· 路德竭尽全力反对中世纪功德救赎（a works-salvation）的观念，但福音信息的伦理含义却没有得到十分令人满意的表达。路德哀叹他那个时代道德的堕落，但他在自己的教导和榜样中对成圣重视不够，他在农民战争中的行为也是宗教改革故事中灰暗的一章。然而，瑞士的茨温利的宗教改革开始更加清楚地表达重生的社会和道德含义，加尔文主义的改革指向了真正大公性的基督徒生活观。加尔文认为，希伯来－基督教传统在历史上不仅包含了对教义，而且包含了对救赎之社会含义的清楚陈述。&lt;/p>
&lt;p>今天，尽管新教基要派明显继承了源于圣经和改教传统的超自然主义福音，但其主导精神与其思想先辈的强烈社会关怀却相去甚远。现代基要派没有明确地勾画出其信息对非基督教世界的社会含义；它没有挑战极权主义的不义，现代教育的世俗主义，种族仇恨的罪恶，当前劳资关系的弊端，国际关系的不适当基础。它不再挑战凯撒和罗马，仿佛徒然地屈从于文艺复兴耀武扬威的调子。使徒的福音与矫正世界的激情相分离。今天承担基督教社会责任的人反而是那些从亚基督教的角度来理解这种责任的人们。&lt;/p>
&lt;p>但随着福音派感受到它自己历史中的这一矛盾，它相应地因此感到不安。今天基要派对两大信念甚感不安，如果基要派想表达基督教传统的精神, 就必须肯定这两大信念：（1）基督教反对所有一切的罪恶，无论是个人的还是社会的，决不以任何形式姑息此等罪恶；（2）基督教反对此等罪恶，并认为基督的救赎之工和圣灵的重生之工是解决罪恶唯一充分的准则。 它拒绝基要派思想体系逻辑地包含对社会罪恶的冷漠这一指控，并且认定非福音派思想体系在纠正世界秩序方面在本质上是无能的。人们重新认识到，抨击世界罪恶不仅与福音派本身的世界－人生观相一致，更是它所要求的。&lt;/p>
&lt;p>————————————————————————&lt;/p>
&lt;p>1.本文选自卡尔· 亨利的著作《现代基要派不安的良心》第三章。在这本著作中，作者表达了他作为一个基要派信徒所感到的良心上的不安。卡尔·亨利是《今日基督教》的创立主编，美国福音派的重要神学家，曾在世界各地的多间福音派神学院担任教授或客座讲师，其主要著作还有六卷本的神学巨著《神、启示、权威》（God, Revelation,and Authority）。&lt;br>
2.John C.Bennett“ 四种基督教社会策略”（即，天主教策略，退隐策略，基督教与某些社会计划的等同，以及个人和公众生活的双重标准）的论述值得一读（《基督教伦理和社会政策》Christian Ethics and Social Policy，pp.32 ff）。他提出的第五种将基督教伦理和社会政策联系起来的策略存在不足之处：虽然打破了老社会福音的许多过于乐观的设想，但他没能完全将基督教伦理和使徒坚持的通过与救主基督的救恩联合达到的个人重生关联起来。&lt;br>
3.许多罗马天主教作者提出，新教对“ 普世（罗马）大公教会” 的背叛是新教所有困难的根源。但宗教改革打开了通向真正灵性普世合一的大门。的确，宗教现代主义妨碍了那一理想的有效实现。但对福音派来说它仍然具有可能性。&lt;/p>
&lt;p>4.今天关于这个事实——一个关注个人重生的信息可能因此与社会是相关的，而不是无关的——有更新的体会。高派自由主义者从1914-1946 年的战争中吸取了许多教训。Ernest F. Scott 现在提醒我们“ 耶稣对社会弊端的一个矫正措施是更新个人意愿。如果人自己的内心起了变化，那他们的行为也会变得不同，结果就会出现一个新的社会，在其中人与人之间会有正确的关系”（Man and Society in the New Testament，p.197.New York：Charles Scribner’s Sons，1946）。&lt;/p></description></item><item><title>与哀哭的人同哀哭</title><link>/2012/09/21/%E4%B8%8E%E5%93%80%E5%93%AD%E7%9A%84%E4%BA%BA%E5%90%8C%E5%93%80%E5%93%AD/</link><pubDate>Fri, 21 Sep 2012 03:55:58 +0000</pubDate><guid>/2012/09/21/%E4%B8%8E%E5%93%80%E5%93%AD%E7%9A%84%E4%BA%BA%E5%90%8C%E5%93%80%E5%93%AD/</guid><description>&lt;p>5 月12 日那天下午，我在办公室。忽然有位同事说，四川发生地震了，7.8 级。开始，我们根本不知道7.8 级地震意味着什么。过了不久，网上就报道说，温总理奔赴灾区了。看来情况还挺严重的。谁知晚上回家打开电视，画面上的灾难竟是那样惨不忍睹！接下来，每天电视上关于地震的报道铺天盖地。报道中频繁出现的画面是废墟、尸体和哀哭，让我突然想起耶利米书中的一句话：“ 在拉玛听见号痛哭的声音，是拉结哭他儿女不肯受安慰，因为他们都不在了。”（耶31:15）和许多人一样，我心里不禁发出这样的疑问：“ 主啊，为什么？为什么允许这样的灾难发生？ ”&lt;/p>
&lt;p>灾后那两个星期，网上有一批基督徒天天在关注灾区的需要，商议如何迅速有效地参与赈灾，分享灾区需要代祷的事项。我分管教会的外展事工，天天挂在网上，试图更多了解灾区的情况，为教会参与赈灾寻找合适的平台。可是，我接触的信息越多，越感到有些迷茫，不知道教会应该借用哪一个平台参与，于是决定自己去灾区一趟。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>一、变化的感触&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>去四川灾区之前，看到几万人的生命在这场地震中丧失，我们在神的面前流泪祷告说：“ 愿几万人生命的丧失能带来几十万甚至几百万人灵魂的得救。” 到了灾区之后，看到一片又一片的废墟，又见到来自全国各地的福音机构和教会在积极参与赈灾和灾后重建，我仿佛看到了废墟中的盼望：在能震动的根基完全毁坏之后，或许主要为这片土地立下不能震动的根基。&lt;/p>
&lt;p>过去，四川的许多地方对于很多人来说都非常陌生。北川、青川、绵阳、德阳、安县……这些名字听都没有听说过，更不用说了解那些地方的人了。这次去到灾区，才有了一些了解。这些地方有两个特点，一是拜偶像，二是赌博。偶像在许多地方随处可见。我们在绵竹时去过一个生产队的队长家，看到他家有一个很大的神龛，神龛上摆的是关公。我们去过安县的一个村庄，看到一扇倒塌的门上贴着门神。我们教会的另一队志愿者在安县靠近北川的一个村庄服侍，他们在那里看见家家户户都摆放着各样的偶像，而且当地很多的习俗都跟迷信和拜偶像联系在一起，比如他们非常忌讳别人在他们家里哭，认为会带来厄运等等。打麻将赌博在四川也特别普遍。那里的年轻人大多外出打工挣钱，挣回来的钱用于盖房子；留在家里的人，农忙过后，就是打麻将赌博。地震过后，许多人过去的生活被完全打破，必须去面对人生的未来。&lt;/p>
&lt;p>神怜悯受灾的民众，感动了许许多多的基督教机构和教会参与到赈灾和灾后重建当中。爱心行动、彩虹重建行动、光和声行动、香柏领导力、慈福行动、心连心、宣明会等国际国内的基督教机构，北京、上海、武汉、西安、河南、厦门、安徽、温州等各地的教会团队，都参与到这次的救灾行动中。四川一夜之间成了人们关注的中心，也成了宣教的工场，而且接下来许多年会继续成为教会关注的对象。&lt;/p>
&lt;p>灾难对成都的教会也带来巨大的冲击和挑战，那是一种沉甸甸的责任感和使命感。他们在灾后积极地行动起来，但是很快大家就意识到自己的能力非常有限。如此大面积的受灾地区，他们如何能承担得起？神当然知道，所以他同时感动了全国各地的教会来共同承担这个责任。中国教会第一次面对如此大的社会关怀需要，也是第一次被赐予如此大的服侍社会的机会。大家共同看到，灾区需要的不只是救急的物资和援助，更是心灵的关怀和灾后长期的重建。我接触到许多服侍群体都有这样深度的关切，虽然大家也知道，具体落实起来并不容易。去灾区之前，我心里感受到的更多是哀痛。但到了灾区之后，我深切地感受到神的怜悯，看到废墟中的盼望。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>二、恐惧与幻灭&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>我们去的主要是轻灾区，就是人员伤亡比较少的地方。多数志愿者只能进入轻灾区，重灾区基本上进不去。汶川和北川这两个最重的灾区实行了军事管制，除了部队以外一般人不让进去。&lt;/p>
&lt;p>轻灾区虽然伤亡不是很严重，但是灾难对他们整体生活的打击也是毁灭性的。房屋基本上都倒塌了，没有倒塌的也都成了危房，无法居住。从物质方面来看，许多受灾地区的生活日常必需品基本上能得到满足。但是有些偏僻的地方，政府给予的关注很少，除了一天一斤的大米，加上一点彩条布之外，其他帮助很少，灾民们需要自救。我们去的安县迎新乡的一个村庄，原本就是很贫苦的地方。村里的特困户很多，生活非常艰难。&lt;/p>
&lt;p>除了物质上的需要之外，灾民们更深的需要是心灵的安慰和医治。&lt;/p>
&lt;p>死亡的场景在许多灾民的心中留下挥之不去的阴影。不用说那些失去亲友的人们，就是那些死亡的目击者，心灵都难以承受。有一个在地震中逃出学校后被带到成都的孩子说，当时他亲眼看见砖掉下来，砸在同学的头上，血从头上流出来。他在同学的头上看见一个洞，一个黑黑的洞。此后在很长一段时间，他都说不出来话。基督徒对他的关爱使他慢慢缓了过来。他说，当时他感到那个深深的黑洞正要夺走他的生命。这样的话一般不会出自孩子之口，可见当时的场景对孩子的刺激有多大。&lt;/p>
&lt;p>强烈的地震和持续的余震使许多的灾民陷入深深的恐惧之中。我问卧云村的一位妇女，现在心里还怕不怕。“ 怕啊！ ” 她脱口而出，两眼发愣，仿佛又回到地震时的状态中。由于余震一直不断，只要稍微有点动静，灾民们就会惊恐起来。据描述，地震时的感觉很恐怖，在地中干活的人看见地突然间裂开一个大口，然后又合上；大地左右、上下摇动；水会掀起一米多高。这些场景都深深地印在了他们的心里，造成了非常深的恐惧感。&lt;/p>
&lt;p>家园的被毁带给人的是强烈的幻灭感。我们去过彭州的一个村庄，这是一个相对富裕的村庄。有一户人家盖了一幢三层的楼房，这是他们用十多年打工挣下的积蓄盖的。可是在短短两三分钟的时间里，一家人一生的心血都化为乌有。将来的日子要怎么过？苦日子要捱到什么年头？多少年才能恢复以前的生活？心里没底，没有指望。电视里我们看到有些灾民说，众志成城，大家同心建造，没有什么困难克服不了，其实那股劲是硬撑起来的。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>三、陪伴与安慰&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>在灾难发生的前期，我们在灾区能做的非常有限。救人等任务是由专业的救援队在做，我们在那里主要是做发放物资、搭帐篷、清理废墟、消毒等一般性的工作。此外，一个重要的工作就是和他们在一起，陪伴他们度过这段最艰难的时间，并给他们带去一点安慰。&lt;/p>
&lt;p>面对被苦难压伤的灾民，我们常常感到无力。这个时候，讲道理毫无意义。他们需要的是陪伴。我们住在他们中间，为他们做一些力所能及的事情，让他们感受到，我们愿意和他们一起面对这场灾难及灾难所带来的后果。让他们感受到一种关怀，一种支持。卧云村的一个农民，今年四十来岁，患了半身不遂，成了家庭的拖累。他的儿子恨不得他早死。他心里非常愁苦，每天一个人孤寂地坐在路边。看到他百无聊赖的样子，我们就上去跟他交谈，听他倾诉，给他传福音，送他收音机，让他听福音广播。他对我们说：“ 看到你们所做的，我就相信有神。如果没有神，你们为什么要住在我们中间，和我们一起受苦？ ”&lt;/p>
&lt;p>除了陪伴，这些处在恐惧、幻灭、绝望境地中的人们，他们最需要的是安慰。&lt;/p>
&lt;p>卧云村有一位三十来岁的妇女在地震中失去了十三岁的独生儿子。有一位姊妹去探访她家。她有点麻木，眼睛里没有流露出悲伤。当那位姊妹问她有没有其他孩子时，她的眼圈立刻红了起来。姊妹走到她跟前，张开双手拥抱她。她再也无法抑制自己心头的悲伤，紧紧地抱着姊妹，伏在她的肩头，泣不成声。那时候语言是那样的苍白无力。&lt;/p>
&lt;p>大溪村村里有个队长很关心村民。地震发生已经快一个月了，村里还没有帐篷，连油布都很有限。他自己一直在寻求帮助——找一大片油布，建立村里的安置点，将村民集中安置。后来他终于找到了油布，又联系部队帮助他们搭安置点。他想尽办法来解决村民的问题，但还有很多问题解决不了。我们看到他为村民所付出的辛苦努力，向他表示我们的敬意，并和他握手、拥抱。被拥抱的那一刻，他哭了。&lt;/p>
&lt;p>** 四、欢乐与离别**&lt;/p>
&lt;p>地震后学校放假，学生没有课上，完全没有人管。家长正忙着灾后的工作和地里的农活，没有时间和精力顾及这些孩子。加上有些危房还没有拆，孩子们跑到危房边去玩很危险，家长们非常希望有人能够看管这些孩子，组织他们活动或学习。&lt;/p>
&lt;p>于是，擅长儿童事工的弟兄姊妹就把孩子们组织起来，带他们做游戏，让他们画画、拼图、捏橡皮泥，给他们讲故事。很快那些孩子就聚拢在一起，而且来了就不愿意离开。&lt;/p>
&lt;p>我们在大溪村刚落脚，孩子们就围过来。政府发的一顶帐篷，队长给我们用。那些孩子们把图纸展开，就开始支帐篷。弄错了，他们就对着图纸看错在哪儿，然后就按照图纸调整过来。没多久，帐篷就搭起来了。之后，我们的两位姊妹带着他们做游戏，然后给他们一些书读。孩子们在看书的时候，有一个小女孩表情和别人不一样，看上去很彷徨。她们问她怎么了，她就哭了。她说，当看见这些书本时，就想起了自己的学校，可是学校已经不在了，不知道什么时候才能回去上学。那时，我们才知道，失去校园对于孩子们的打击有多大。&lt;/p>
&lt;p>孩子们第一天就跟我们的两位姊妹建立了亲密的关系。因为中午天很热，我们安排孩子的活动下午三点开始。孩子们都说，两点吧，三点太晚了。这些孩子们想象力丰富，手也特别巧，他们就地取材，用呼啦圈拼成奥运五环，用周围的草、树叶和花瓣来拼图，拼出美丽的自然图案，令人刮目相看。&lt;/p>
&lt;p>在卧云村，给我留下最深印象的是六一儿童节。为了给灾后的孩子们带去欢乐，我们专门组织了儿童节的活动。我们教孩子们唱诗歌，组织他们进行几项分组比赛，比赛之后每一组都有奖品，最后还给每一个孩子文具、书包和爱心面包。孩子们非常开心。活动结束后，我们开始收拾东西准备离开。这时，我看见那个八九岁的小女孩和她的妈妈。小女孩言语寡少，眼神里总带着一点忧愁。她父亲常年在俄罗斯打工挣钱，家里盖的房子还不错，地震中几乎完好无损。那两天，她总是像小尾巴一样跟着我们。一天下午，她带我们去她家。我们和她母亲聊的时候，她把家里能找到的食物都搬出来，一会儿说：“ 叔叔吃花生。” 一会儿说：“ 叔叔吃豆子。” 她母亲说，这孩子今天怎么了，过去她从来没有这么好客过。&lt;/p>
&lt;p>我给小女孩和她的母亲拍了一张照，然后过去抱了抱她，对她说我们要走了。小女孩睁大眼睛注视着我，有点发愣。我的泪水几乎夺眶而出。我心里想，我们离开之后，他们会怎么样呢？他们会永远这样快乐吗？以后谁来陪伴他们呢？想到这里，我再也无法抑制自己的眼泪。我跑到帐篷后面，泣不成声。我对神说：“ 主啊，我们只能带给他们一时的欢乐。我把他们交托在你的恩手之中，求你一生一世看顾他们。”&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>五、属灵的争战&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>我们在那里的服侍受到大部分灾民的欢迎。但是，也有些村民听说是我们是基督徒，觉悟比较高——照一位派出所所长的话说——就向乡政府报告。我们驻扎在大溪村的第二天，当地的副乡长和派出所所长就来了。他们向我们要政府批文。我们把四川省红十字会的标志给他们看，根本无济于事。那位副乡长对我们非常不客气，限令我们下午六点之前离开。我们让总部与政府交涉，但由于负责的同工在青川，赶过去来不及，到下午六点问题还没有解决。到了六点，那位副乡长和派出所所长又来了。他们看到我们还没有走，非常生气，说我们是在跟政府对抗。我们发现和他们根本无法沟通，就要求到乡政府去一趟，跟其他乡领导沟通一下。没想到到了乡政府，根本没有我们说话的份。那位副乡长跟书记一嘀咕，书记劈头盖脸就开始破口大骂，说：“ 你们来这里做什么，以为我们不知道？你们是挂羊头卖狗肉。你们说是赈灾，其实是传教。” 他根本不看我们在那里做了什么，也不问大多数村民的反应。他又说：“ 你们基督教是什么东西，中世纪你们干了什么？！ ” 我听了火冒三丈，质问道：“ 你研究过基督教吗？你对基督教了解多少？ ” 他答道：“ 我没有研究过。但我知道你们基督教中世纪干了什么！ ” 接着他恶狠狠地说：“ 你们八点钟之前给我离开，如果不离开，我们不保证你们的人身安全。”这明明是恐吓。他又说：“ 我们这里不欢迎你们，不需要你们，请你们离开。……我告诉你们，我决不会允许你们在这里驻扎。”我听到这些话，非常强烈地感受到，那是一场属灵的争战。和我同去的那位弟兄气得直发抖。他是一个特别有爱心的弟兄，对村民的感情很深。他顾念那些村民们的需要。他无法想象，村民们有那么多困难，正需要志愿者的帮助，这些干部却如此不顾村民的死活，竟然要把志愿者赶走。他对我说：“ 我就不离开，看他们能把我怎么样。”&lt;/p>
&lt;p>总部出于对我们安全的考虑，要我们撤出来。我们把搭好的帐篷全又拆了。就在我们要离开的时候，那位负责与政府交涉的弟兄从青川赶到。他认识县里的组织部长。组织部长给乡里打了个电话，问题就解决了。我们重新把帐篷支搭起来。那天晚上，接待我们的队长百感交集。他一直陪我们到很晚，默默地看着我们整理东西。回家休息之前，他走到我的跟前，对我说：“ 我们永远是兄弟。”&lt;/p>
&lt;p>谁知第二天，情况又变了。乡里的书记一方面告到县长那里，说有一帮基督徒想在村里传教；一方面向村长和队长施压，说如果他们接受基督徒的帮助，政府的物资就不发给他们；谁家的孩子参加基督徒组织的活动，也不发。最后我们还是被迫离开了。&lt;/p>
&lt;p>汽车载着一颗颗沉重的心灵缓缓地驶出了大溪村。坐在窗旁的一位姊妹，看着我们在大溪村所拍下的一幕幕情景，不禁潸然泪下。&lt;/p></description></item><item><title>2008年秋季号卷首语</title><link>/2012/09/21/2008%E5%B9%B4%E7%A7%8B%E5%AD%A3%E5%8F%B7%E5%8D%B7%E9%A6%96%E8%AF%AD/</link><pubDate>Fri, 21 Sep 2012 03:39:42 +0000</pubDate><guid>/2012/09/21/2008%E5%B9%B4%E7%A7%8B%E5%AD%A3%E5%8F%B7%E5%8D%B7%E9%A6%96%E8%AF%AD/</guid><description>&lt;p>当约翰的门徒把耶稣所做的事情告诉身陷牢狱中的约翰后，约翰便叫了两个门徒来，打发他们到主那里去。“ 那两个人来到耶稣那里，说：‘ 施洗的约翰打发我们来问你：“ 那将要来的是你吗？还是我们等候别人呢？ ”’ 正当那时候，耶稣治好了许多有疾病的，受灾患的，被恶鬼附着的，又开恩叫好些瞎子能看见。耶稣回答说：‘ 你们去，把所看见所听见的事告诉约翰，就是瞎子看见，瘸子行走，长大麻风的洁净，聋子听见，死人复活，穷人有福音传给他们。凡不因我跌倒的，就有福了！ ’”（路7:18-23）&lt;/p>
&lt;p>耶稣作为神的儿子、父所差来的弥赛亚，他的来到同时意味着神的国临到这个世界；而他的来到及神国的来临，有一些可以让人看见、被人听见、叫人辨别出来的记号，因为这些证据已经在圣经中被神先行派来的先知预言出来了。这些证据表现在让人不仅听到了以前闻所未闻的福音，而且看到了以往从未看见过的人得释放的现象。表明天国的临到确实给这个世界带来了某种异质的东西，而这种东西已经进入到人的生命中和社会的生活里；并且关键在于，天国所带来的改变是可以被世人看到的。&lt;/p>
&lt;p>在今天这个末后的时代，教会现在成为神国在这个世上仍然临在的表征及使者。作为神国的使者，今天教会需要反省的是，教会是否把神国的作为与应许只是局限在了“ 穷人有福音传给他们” ？我们特别需要自问的是：今天教会能够让这个世代的人看见什么？教会有什么可以让人们看到后感到希奇和诧异，并因此见证神国已然在这里？&lt;/p>
&lt;p>或许重要的不在于我们是否能够行出耶稣所行的神迹。在这些闻所未闻的生命得释放的神迹中，我们看到的是神的儿子带到这个世界上的神的怜悯与圣爱。这是一种舍己而不计回报的爱，一种超越了血缘与亲友关系的爱，一种特别显明在遭遗弃的弱势群体身上的爱。这种爱邻人如己的爱已经进入到每一个跟随耶稣的门徒的身上。它不只是改变了这群门徒的生命，也借他们新建立起来的义的生活方式而从他们的生命中流淌出来，流向周围的人，特别是流向那些被人遗忘甚至遭人厌弃的人。或许关爱这种弱势群体不会得到人们的注意，也不太有机会进入镜头而得到人的赞扬。但正是这样的爱可以让人们认出那些真正跟随耶稣基督的门徒，认出有天国的使者在他们中间。&lt;/p>
&lt;p>本期的主题试图关注教会的社会责任。在组稿期间发生了四川大地震。这给我们机会去观察和反思在震后的赈灾与重建活动中，教会在其中所发挥的角色与作用。让我们十分得安慰的是，我们确实看到神借着众多的教会及有负担的神的儿女，在不少地区及有需要的人群中，彰显了他那不计回报的爱，表明中国教会对于自己的社会责任已经有新的认识。当然本刊收集到的爱的见证只是极小的部分，反思也只是一个粗浅的开始。但愿这个主题能得到更多且更持续的关注。&lt;/p></description></item><item><title>教会纪律的意义1</title><link>/2012/09/20/%E6%95%99%E4%BC%9A%E7%BA%AA%E5%BE%8B%E7%9A%84%E6%84%8F%E4%B9%891/</link><pubDate>Thu, 20 Sep 2012 08:13:54 +0000</pubDate><guid>/2012/09/20/%E6%95%99%E4%BC%9A%E7%BA%AA%E5%BE%8B%E7%9A%84%E6%84%8F%E4%B9%891/</guid><description>&lt;p>&lt;strong>引言&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>教会是神的家，是用基督的宝血买赎回来的神的儿女圣洁和爱的团契。教会若不圣洁，就失去神的同在；若没有彼此的相爱，又失去团契的意义。那么，我们如何面对弟兄姊妹跌倒、犯罪，甚至做出严重违反道德或触犯刑法的事？&lt;/p>
&lt;p>我们既有责任保守教会的圣洁，又有责任以爱来挽回犯罪跌倒的弟兄姊妹。因此，我们制定这套教会纪律手册，来教导圣经中教会的纪律，以此一方面提醒弟兄姊妹自觉地谨守遵行圣经的教导，使主的名在教会中得着当得的荣耀；另一方面教导弟兄姊妹，如何在教会中既能保守教会的圣洁，保护其他肢体，又能以爱来挽回被过犯所胜的肢体，使他们从罪中得着释放，过圣洁的生活，生命也得以重整并在基督里重建。&lt;/p>
&lt;p>为此，教会有责任教导、守望和辅导，并且必要时应用教会的纪律来挽回和医治被过犯所胜的肢体，并保守全教会的圣洁。但愿神使用本手册，使他的教会在越来越败坏而趋向无道德底线、弯曲悖谬和邪恶淫乱的世代中依然是 “ 世上的光、世上的盐 ”。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>查经部分&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>首先让我们来看几个圣经中执行教会纪律之例子。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>1、被过犯所胜的弟兄&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>“ 弟兄们，若有人偶然被过犯所胜，你们属灵的人就当用温柔的心把他挽回过来，又当自己小心，恐怕也被引诱。”（加 6:1）&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>2、得罪弟兄的人&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>“ 倘若你的弟兄得罪你，你就去趁着只有他和你在一处的时候 , 指出他的错来。他若听你，你便得了你的弟兄；他若不听，你就另外带一两个人同去，要凭两三个人的口作见证，句句都可定准。若是不听他们，就告诉教会；若是不听教会，就看他象外邦人和税吏一样。我实在告诉你们：凡你们在地上所捆绑的，在天上也要捆绑；凡你们在地上所释放的，在天上也要释放。我又告诉你们：若是你们中间有两个人在地上同心合意地求什么事，我在天上的父必为他们成全。因为无论在哪里，有两三个人奉我的名聚会，那里就有我在他们中间。”（太 18:15—20）&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>3、不按规矩而行的人&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>“ 弟兄们，我们奉主耶稣基督的名吩咐你们：凡有弟兄不按规矩而行，不遵守从我们所受的教训，就当远离他。你们自己原知道应当怎样效法我们。因为我们在你们中间，未尝不按规矩而行，也未尝白吃人的饭，倒是辛苦劳碌，昼夜作工，免得叫你们一人受累。这并不是因我们没有权柄，乃是要给你们作榜样，叫你们效法我们。我们在你们那里的时候，曾吩咐你们说，若有人不肯作工，就不可吃饭。因我们听说，在你们中间有人不按规矩而行，什么工都不作，反倒专管闲事。我们靠主耶稣基督，吩咐、劝戒这样的人，要安静作工，吃自己的饭。弟兄们，你们行善不可丧志。若有人不听从我们这信上的话，要记下他，不和他交往，叫他自觉羞愧，但不要以他为仇人，要劝他如弟兄。”（帖后 3:6—15）&lt;/p>
&lt;p>“ 弟兄们，那些离间你们，叫你们跌倒，背乎所学之道的人，我劝你们要留意躲避他们。因为这样的人不服侍我们的主基督，只服侍自己的肚腹，用花言巧语诱惑那些老实人的心。你们的顺服已经传于众人，所以我为你们欢喜，但我愿意你们在善上聪明，在恶上愚拙。赐平安的神，快要将撒但践踏在你们脚下。愿我主耶稣基督的恩常和你们同在！ ”（罗 16:17-20）&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>4、犯了淫乱罪的弟兄&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>“ 风闻在你们中间有淫乱的事。这样的淫乱连外邦人中也没有，就是有人收了他的继母。你们还是自高自大，并不哀痛，把行这事的人从你们中间赶出去。我身子虽不在你们那里，心却在你们那里，好象我亲自与你们同在，已经判断了行这事的人。就是你们聚会的时候，我的心也同在。奉我们主耶稣的名，并用我们主耶稣的权能，要把这样的人交给撒但，败坏他的肉体，使他的灵魂在主耶稣的日子可以得救。你们这自夸是不好的。岂不知一点面酵能使全团发起来吗？你们既是无酵的面，应当把旧酵除净，好使你们成为新团；因为我们逾越节的羔羊基督，已经被杀献祭了。所以我们守这节不可用旧酵，也不可用恶毒、邪恶的酵，只用诚实真正的无酵饼。&lt;/p>
&lt;p>我先前写信给你们说：不可与淫乱的人相交。此话不是指这世上一概行淫乱的，或贪婪的、勒索的，或拜偶像的，若是这样，你们除非离开世界方可。但如今我写信给你们说：若有称为弟兄是行淫乱的、或贪婪的、或拜偶像的、或辱骂的、或醉酒的、或勒索的，这样的人不可与他相交，就是与他吃饭都不可。因为审判教外的人与我何干？教内的人岂不是你们审判的吗？至于外人，有神审判他们。你们应当把那恶人从你们中间赶出去。”（林前 5 章）&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>5、陷在异端里和传讲异端的人&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>“ 亲爱的弟兄啊，你们却要在至圣的真道上造就自己，在圣灵里祷告，保守自己常在神的爱中，仰望我们主耶稣基督的怜悯，直到永生。有些人存疑心，你们要怜悯他们；有些人你们要从火中抢出来，搭救他们；有些人你们要存惧怕的心怜悯他们，连那被情欲沾染的衣服也当厌恶。”（犹 20—23）&lt;/p>
&lt;p>“ 若有人传异教，不服从我们主耶稣基督纯正的话与那合乎敬虔的道理，他是自高自大，一无所知，专好问难，争辩言词，从此就生出嫉妒、纷争、毁谤、妄疑，并那坏了心术、失丧真理之人的争竞。他们以敬虔为得利的门路。…… 分门结党的人（这里是指传异端而分裂教会的人），警戒过一、两次，就要弃绝他。因为知道这等人已经背道，犯了罪，自己明知不是，还是去作。”（提前 6:3—5，多 3:10—11）&lt;/p>
&lt;p>“ 因为世上有许多迷惑人的出来，他们不认耶稣基督是成了肉身来的，这就是那迷惑人、敌基督的。你们要小心，不要失去你们所作的工，乃要得着满足的赏赐。凡越过基督的教训不常守着的，就没有神；常守这教训的，就有父又有子。若有人到你们那里，不是传这教训，不要接他到家里，也不要问他的安；因为问他安的，就在他的恶行上有份。”（约贰 7—11）&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>6、被控告的长老&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>“ 控告长老的呈子，非有两三个见证就不要收。犯罪的人（这里是指犯罪的长老），当在众人面前责备他，叫其余的人也可以惧怕。我在神和基督耶稣并蒙拣选的天使面前嘱咐你：要遵守这些话，不可存成见，行事也不可有偏心。”（提前 5:19—21）&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>执行教会纪律之意义及解释&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>1、教会纪律之目的&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>对教会而言：弟兄姊妹犯罪，教会若仍不执行任何纪律，这些罪必象面酵般发起来，至终影响和败坏整个教会（林前 5:1，6）。教会的纪律帮助我们除掉教会中的罪恶（旧酵），使教会成为圣洁的 “ 新团 ”，这样不但教会继续作神的灯台，也避免其他人受这罪的影响（林前 5:1—8）；并且这也成为教会的警戒，使其余的人惧怕（提前 5:29），而不会在他的恶上有份（约贰 11）；同时让教会坚守纯正的真道，免致败坏整体的信仰（提后 2:14—18）。&lt;/p>
&lt;p>对个人而言：教会纪律的目的不在于惩戒犯罪的人，而在于从罪中挽回我们跌倒的弟兄和姊妹（林后 2:5—11），并且神和教会重新得着他（太 18:15）。为此，教会有责任帮助和带领他到神面前（因为人所犯的罪容易使人逃避和远离神，正如犯罪后的亚当躲避神一样），劝勉他，让他承认自己的罪而得着神的赦免，并从罪的捆绑中释放出来；又鼓励和帮助他，让他靠着神的恩典重整被罪破坏了的内心世界（因为罪的工作永远是破坏性的），并在基督里重建新的生命。&lt;/p>
&lt;p>对社会而言：照着圣经的原则执行教会的纪律，可以保守教会在社会里的美好的见证（太 5:13—16），因此可以避免神的名和道理被人亵渎（提前 6:1 下，林前 5:1 上）。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>2、教会纪律之解释&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>执行纪律的范围：提到教会要执行纪律，有些弟兄姊妹就以主赦免犯奸淫时被拿的那妇人的经文为依据反对教会，认为不应该执行纪律，或者至少对教会的纪律提出质疑。这是可以理解的。因为我们所事奉的主就是宽恕人过犯的赦罪的主。在十字架上的那句话，时常萦绕在我们的心里：“ 父啊，赦免他们！因为他们所作的，他们不晓得。”（路23:34）在这里我们应该弄清楚执行教会纪律的对象是谁。主所宽恕的那妇人也好，还是他所代祷的众人也好，他们都是未信主的人。但我们执行教会纪律的对象范围是已经信主而加入教会的信徒。正如保罗在经上所说的：&lt;/p>
&lt;p>“ 我先前写信给你们说：不可与淫乱的人相交。此话不是指世上一概行淫乱的，或贪婪的、勒索的，或拜偶像的，若是这样，除非离开世界方可。但我如今写信给你们说：若有称为弟兄是行淫乱的、或贪婪的、或拜偶像的、或辱骂的、或醉酒的、或勒索的，这样的人不可与他相交，就是与他吃饭都不可。因为审判教外的人与我何干？教内的人岂不是你们审判的吗？ ”（林前 5:9—12）&lt;/p>
&lt;p>由此可见，教会执行纪律的对象范围是那 “ 称为弟兄 ” 的人，就是已经信主加入教会的信徒。在此，我们特别要提醒大家：不要把教会的纪律应用在还未信主的人身上，包括已经来到教会的慕道友身上。我们反而应该鼓励他们来到主的面前，因信主而得着神的赦免，与神和好，这样才能坦荡地面对自己的过去，并靠着主向罪恶夸胜。因为主说：“ 康健的人用不着医生，有病的人才用得着。我来本不是召义人，乃是召罪人。”（可2:17）“ 人子来，为要寻找、拯救失丧的人。”（路19:10）圣经也为我们作见证，说：“ 若有人犯罪，在父那里我们有一位中保，就是那义者耶稣基督。他为我们的罪作了挽回祭，不是单为我们的罪，也是为普天下人的罪。”（约壹 2:1 下 —2） 因此，我们在这里特别提醒还未信主的朋友们：“ 请你来到耶稣基督的十字架前！因为悔改接受基督才是解决罪的唯一的出路。”&lt;/p>
&lt;p>执行纪律的性质：论到教会的纪律，还有一些人以 “ 如今那些在基督耶稣里的，就不定罪了 ”（罗 8:1）这句经文为依据，认为教会不应该而且也不能给犯罪的弟兄姊妹定罪。他们是误解了教会纪律的性质。我们相信 “ 主不会再定那些信主之人的罪 ”——这意思是指已经信主的人不会再因自己所犯的罪（包括信主后犯的罪）而受到将来永远的审判，换句话说，信主后信徒的犯罪不会影响他们的得救（但它却影响个人与神的亲密关系，也可能因罪受到神的管教，这倒是确实无疑的）。所以保罗尽管要求哥林多教会的信徒应该赶出那收了继母却不悔改的人，甚至也说“ 要把这样的人交给撒但，败坏他的肉体 ”（林前 5:5），但他也承认 “ 使他的灵魂在主耶稣的日子可以得救 ”。由此看见，在教会里执行纪律不是定人的罪，而是对付因不悔改而影响自己和教会的罪。保罗说这是教会的权柄，并且教会应当 “ 奉我们主耶稣的名，并用我们主耶稣的权能（林前 5:4）” 来审判和对付教会中的罪。这更是教会带领人义不容辞的责任。&lt;/p>
&lt;p>为什么这样严厉地对付罪呢？一方面，教会作为神的家、基督的身体、圣灵的殿，这样对付罪才能保守教会的圣洁（教会若不圣洁，神就不会与我们同在）；另一方面，对付罪才是挽回我们弟兄姊妹的唯一的途径。不管他犯的罪多大或者他的犯罪所带来的后果多么严重，作为他的弟兄和姊妹我们是要宽恕他（太 18:21—27），并且仍把他看为我们的弟兄而不是仇敌（帖后 3:14—15）。但我们要的是对付他所犯的罪。因为如果他的罪不被对付，他就一直活在罪的捆绑和罪所带来的影响下（包括良心的控告），过与神为仇的痛苦的生活（罗 8:7）。因此保罗说神给他的这权柄（是指执行纪律的权柄）并不是为败坏人，原是为造就人（林后 13:10）。由此可见，教会的纪律是对付教会中的罪，决不是给某个人定罪；这也是为着保护教会的圣洁，并且要从罪中挽回那犯罪的人。这就是我们要严格执行教会纪律最根本的原因。&lt;/p>
&lt;p>**        执行纪律的辩护：**执行教会的纪律时，总有一些弟兄姊妹担心我们执行教会的纪律会不会伤害那些犯罪的弟兄姊妹？有些犯罪的弟兄姊妹也认为教会执行纪律是触犯了他们的隐私；也有一些肢体觉得他们若不悔改，像保罗那样弃绝那些人是不是没有爱心（因为那些不信主的人都接纳他们，我们这样做岂不是连不信主的人都不如，没有他们有爱心）？我们当如何理解这些问题？&lt;/p>
&lt;p>**       首先，我们要弄清楚不是我们伤害了他，而是他的罪已经伤害了他自己和神的教会，以及为他的罪死在十字架上的主。“ **盗贼来，无非要偷窃、杀害、毁坏。”（约 10:10上）同样，罪带给我们生命的永远是伤害和破坏，不仅是对犯罪的个人，而且是对他所在的教会，更是对那造我们的生命又赐给我们新生命的主的伤害。但罪时常让人把这伤害自己、教会和主的责任推卸给别人或环境，有时甚至把责任直接推卸给神，正如犯罪后的亚当——“ 你所赐给我、与我同居的女人，她把那树上的果子给我，我就吃了。”（创 3:12）因此我们要充分地认识到罪带来的伤害是多么地大，并且不要把矛头指向教会和教会的纪律。如果我们犯了罪，要诚恳地承认自己的过犯，不要向亚当那样找那么多的理由，更不要把犯罪的责任全部或部分地推给教会的牧者或其他的弟兄姊妹。亚当犯罪，永远是他自己的责任（不能把这责任推给神或女人）；犹大出卖主，也是由他自己来担当自己选择的后果。&lt;/p>
&lt;p>由此可见，问题的关键不在于谁伤害了谁，而是因犯罪而受到罪的伤害的人，要不要从因犯罪带来的忧愁中生出懊悔来（林后2:5，7:9），并在主的面前谦卑地承认自己的过犯，得着神的宽恕；又向着教会诚恳地表明自己在神面前的悔改，得着教会的接纳，并以此来挽回罪带给自己以及教会的伤害和影响。&lt;/p>
&lt;p>**       其次，执行教会纪律的目的不是为揭露个人的隐私来为难他，而是实行真理里的爱来挽回他。**不管我们是否指出他的罪，他若没有悔改，罪和它的影响仍然在他的生命中。这罪不仅继续地腐蚀他的生命，最终结出死亡的苦果（雅 1:15），也必蔓延到整个教会中，就像癌细胞一样最终会扩散到基督身体的每个部位，影响整个教会。会这么严重么？是的。早期的癌症不就是一个毒细胞而已吗？因此，指出他的罪并帮助他对付他的罪，正是出于对他的真诚的爱。“ 当面的责备，强如背地的爱情。”（箴 27:5）正如医生给患者拍 X 光照片，没有人认为这是揭露患者隐私的行为，应该被禁止，我们反而为了医好病，请求医生拍照并全面检查我们的身体。同样，我们执行教会的纪律不是为揭露个人的隐私来为难他，而是实行真理里的爱来挽回他。这才是真正爱那人的表现和真正的爱的方式。&lt;/p>
&lt;p>我们可以再一次重温爱的真谛：“ 爱是不计算人的恶，不喜欢不义，只喜欢真理 ”（林前 13:5 下 —6）。我们决不是要定他的罪，而是要宽恕他；但这并不意味着我们认同他犯罪的行为，实际上我们是恨恶那样的行为。因为我们对他的爱不是感情层面或利益层面的爱，而是真理层面的爱。&lt;/p>
&lt;p>因此，如果你知道你的弟兄或姊妹在罪中（也许你是他最好的朋友），首先，你要劝他与牧者交通，得到牧者和教会的帮助（在此之前你应该替他保密）；如果他不愿意，你就告诉他作为他的弟兄和姊妹或是最好的朋友，你不能这样任凭他继续在罪中受痛苦，如果他不愿跟牧者讲，你要告诉牧者并与牧者一同挽回他。并且这样的事情处理得越快越好，因为刚刚犯罪的时候，心里有挣扎和痛苦，这时候的心也较柔和，容易悔改；时间长了，在挣扎中痛苦地熬过了因圣灵特别光照而懊悔和痛苦的那段时间后，人的心也就慢慢地刚硬起来，往往无奈地接受罪的事实并任凭其结果。到这时候一般不容易悔改。而且，犯罪之初容易挽回罪所带来的影响及后果，若是拖延了，也不容易挽回（不是不可能，只是需要付出更多的祷告和爱心）。&lt;/p>
&lt;p>其实因罪带来的刚硬常常让人与神赌气，并觉得自己能承受一切的后果，但可怕的后果到来时，人就往往推卸责任给别人，又埋怨神不公平，因此又越来越远离神和他的教会。经历过的人都可以流泪地告诉你：“ 你承担不起那可怕的后果。” 你若是他的朋友，应及早地告诉牧者，并与牧者一同挽回他。“ 朋友加的伤痕出于忠诚；仇敌连连亲嘴却是多余。”（箴 27:6）事实上，这并不是对朋友的伤害，就像把有病的朋友交给那拿锐利的手术刀的医生一样，何况我们是把他交托给那真正的大医生。因为我们都知道医生的手术刀对癌症患者来讲，不是残忍的伤害，而是出于保护全身及其生命而采取的挽回措施。不要使你的面子成为罪——这个属灵的癌细胞——繁殖和扩散的渠道。 其实 “ 要面子 ” 才是为保护自己而不顾别人死活的自私行为。记住：“ 爱里没有惧怕；爱既完全，就把惧怕除去。”（约壹 4:18 上）&lt;/p>
&lt;p>**       再其次，教会虽然用爱心来竭力地挽回过他，他却不肯悔改，那么圣经的教导就是要针对不同的人，教会采取不同的态度：**或者赶出教会（林前 5:13），或者弃绝他（多3:10），或者留意躲避他（罗 16:17），或者不和他交往（帖后 3:14—15） 等等。如果完全照着圣经的教导来待他们，我们是否没有爱心？连不信主的人都接纳这样的人，我们是否不如他们有爱心？为此，我们要先弄清楚什么是真正的爱？我们可以再一次重温爱的真谛：“ 爱是不计算人的恶，不喜欢不义，只喜欢真理。”（林前 13:5 下 —6）很清楚，爱虽然是不定人的罪，却是恨恶他所犯的罪，并且行在真理里面。我们那样对待那些不悔改的人，是叫他自觉羞愧（帖后 3:6—15），好让他悔改而与圣洁的神恢复亲密的关系。归根结底，还是为了得着他。因为只有悔改才是真正从罪中得释放的唯一途径。&lt;/p>
&lt;p>保罗说：“ 要把这样的人交给撒但，败坏他的肉体，使他的灵魂在主耶稣的日子可以得救。”（林前 5:5） 我们发现虽然保罗此时表现出来的态度极其严厉，内心却在关心着他的灵魂。实际上，保罗对心里刚硬而不悔改的人的任凭，甚至任凭到一个地步——交给撒但（既然他决不肯悔改）——也是为了挽回他。&lt;/p>
&lt;p>从神处理大卫犯罪的事件中，我们可以学习这方面神的智慧。大卫因骄傲数点百姓而得罪神的时候，神让大卫从三样灾中随意选择一个。这三样灾中的任何一样都能对付掉大卫内心的骄傲（因这骄傲大卫数点了百姓）。“ 或三年的饥荒；或败在你敌人面前，被敌人的刀追杀三个月；或在你国中有耶和华的刀，就是三日的瘟疫，耶和华的使者在以色列的四境施行毁灭。”（代上 21:12 上）无论是直接落在神的手中，受神的对付三天，或是落在仇敌手里受到仇敌三个月追杀的对付，还是落在自然里受到三年干旱的对付，都可以解决大卫的罪（当然大卫是选择了神自己的对付）。如果你不悔改，神也可以用仇敌来对付你，使你悔改，正如保罗所说：“ 要把这样的人交给撒但，败坏他的肉体，使他的灵魂在主耶稣的日子可以得救。” 神也可以用你所处的环境来对付你，达到的结果都是一样的——叫你悔改。所以，我们应当勇敢地顺服神，顺服他的教导。不要怀疑他完全的智慧：“ 我的意念非同你们的意念，我的道路非同你们的道路。天怎样高过地，照样，我的道路高过你们的道路，我的意念高过你们的意念。”（赛 55:8—9）&lt;/p>
&lt;p>那么，我们这样对待不悔改的弟兄姊妹到什么时候呢？答案很简单：一直到他悔改。若他一生都不悔改呢？那就等到主再来，就像保罗所说：主耶稣的日子（林前 5:5 下）。在这里值得一提的是，当大卫悔改的那一时刻，不仅神的手停止降灾，大卫俯伏悔改并筑坛的那地方，后来成为神圣殿的根基。换句话说，神是把他的殿建在了大卫悔改后谦卑的生命中。倘若你现在在罪中，真希望你不要经过那漫长的生命的干旱，也不要经历那仇敌无情的追杀；巴不得你今天就甘愿落在神的手里，像当年的大卫王一样；这样，他必在你降卑的生命中重建他的国度，成为你和你周围人的祝福。“ 看哪，现在正是悦纳的时候，现在正是拯救的日子。”（林后 6:2 下）&lt;/p>
&lt;p>**       最后，对教会来讲，不管他经历漫长的干旱还是仇敌的追杀，都不能在神的面前放弃他。**我们当谨记主的话：“ 我实在告诉你们：凡你们在地上所捆绑的，在天上也要捆绑；凡你们在地上所释放的，在天上也要释放。我又告诉你们：若是你们中间有两三个人在地上同心合意地求什么事，我在天上的父必为他们成全。因为无论在哪里，有两三个人奉我的名聚会，那里就有我在他们中间。”（太 18:18—20）这是我们经常应用在属灵争战上的经文。实际上我们从上文中观察得出，这里的捆绑和释放的对象不是魔鬼，而是得罪我们却不悔改的弟兄（太 18:15—17）。因此这经文的意思，指的是教会在地上不放弃（捆绑）得罪我们的人，神在天上也不放弃他；如果教会在地上放弃（释放）他，神也在天上放弃他。只要两三个人不放弃他而同心合意地祷告，神必垂听他们的祷告而恢复那人。这是何等宝贵的应许！我们（教会）没有理由放弃祷告——为那不悔改的人。尽管我们照着圣经的教导来对待他，但祷告上却不能放弃他。正如撒母耳所说的：“ 至于我，断不停止为你们祷告，以致得罪耶和华。”（撒上12:23 上）因此，教会执行纪律以前，一定要尽最大的、尽一切可能的努力来做挽回的工作；此后他还是不悔改，那时候方可执行教会的纪律。从那以后，教会（包括你个人）唯一当作的努力就是祷告了。除此以外，别无他法。这也是我们所能尽的唯一的爱心。&lt;/p>
&lt;p>——————————&lt;/p>
&lt;p>1 本文摘自北京守望教会所订教会纪律的前言部分。&lt;/p></description></item><item><title>婚姻与离婚的教导</title><link>/2012/09/20/%E5%A9%9A%E5%A7%BB%E4%B8%8E%E7%A6%BB%E5%A9%9A%E7%9A%84%E6%95%99%E5%AF%BC/</link><pubDate>Thu, 20 Sep 2012 08:11:48 +0000</pubDate><guid>/2012/09/20/%E5%A9%9A%E5%A7%BB%E4%B8%8E%E7%A6%BB%E5%A9%9A%E7%9A%84%E6%95%99%E5%AF%BC/</guid><description>&lt;p>虽然各个社会都承认婚姻这回事，并设有制度，但婚姻却不是人发明的。论到这题目，基督徒可以兴高采烈地宣称：婚姻是神的构想，而非出于人。1662年制定的婚礼手册序言中说，它是“神在人尚未犯罪前亲自设立的”；基督当年曾参加迦拿婚筵，将它“美化、添色”；它又是“基督与教会奥秘联合”的象征。透过这些方法，神为婚姻定型，给予肯定及尊荣。不错，他会呼召一些人在今世守独身，不进入婚姻1，而在复活之后的来生，也不再有婚姻2，不过，只要目前的世界仍然继续存在，婚姻“人人都当尊重”；凡“禁止嫁娶”的，都是被欺哄人之灵所影响的假教师3。此外，因它是“创造时立的制度”，在堕落之前，就应视为神赐给全人类的恩典。&lt;/p>
&lt;p>古典神学根据圣经的启示，辨认出神设立婚姻有三个目的，通常按创世记第一、二章的顺序加以排列，只是声明，这并不是表示重要性的次序。神对按他形象所造的男女，第一个命令是：“生养众多”（创1:28）。所以一般将生育放在第一点，其中也包括在家庭之爱与管教中，将子女栽培成人4。&lt;/p>
&lt;p>第二，神说：“那人独居不好，我要为他找一个配偶帮助他。”（创2:18）因此，神盼望婚姻（再度引用1662年公祷手册）“无论在平顺时，或在逆境中，使彼此能够契合、互助、互慰”。杜民念博士（Jack Dominian）用现代词汇来表达，认为丈夫与妻子可以互相“扶持”（彼此支持并疼惜）、“医治”（因为婚姻能提供最佳之爱的环境，医治自幼以来心灵的创伤）、与“成长”或“自我的实现”（彼此激励，以发挥个人的潜能，成为成熟的人）5。&lt;/p>
&lt;p>第三，婚姻乃是以舍己之爱相互委身，其最自然的表达便是性的联合，或“成为一体”（创2:24）。&lt;/p>
&lt;p>这三种需要，因着堕落而变得更加强烈。由于孩子的放肆，更需要有爱的家庭来管教；由于世界充满忧患哀戚，更需要彼此的扶持；由于淫乱的诱惑，更需要两性的结合。可是这三项目标都在堕落之前已经存在，因此必须是为神设立婚姻时爱心的预备。&lt;/p>
&lt;p>对于原初设立婚姻与家庭的理想评价愈高，则离婚的经验必更加惨痛。以温柔的爱开始、充满憧憬的婚姻，一旦破坏，实在是极大的悲剧。这与神的旨意相背，阻碍了他的目的，使夫妻尝到隔离、幻灭、反控、罪咎的尖锐痛苦，又使在婚姻中所生的孩子陷入混乱、害怕之中，并常会感到忿怒6。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>一、世风的改变&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>尽管离婚会导致很大的痛苦，这种情况有增无减。1978年，英国有39万8千对结婚（其中35%为再婚），而有16万5千对离婚。也就是说，每80秒有一对结婚，而每190秒有一对离婚。这个国家离婚之人的总数，目前超过两百万。过去25年内，英国的离婚率增加了600%，现在于欧洲高居第一。英国三对婚姻中一对破裂，美国则比二分之一还高7。&lt;/p>
&lt;p>离婚率的增加，从社会因素而言，理由众多，包括女性的解放、就职模式的改变（父母都工作）、失业与财务困难对家庭生活的压力；当然，法律对离婚的放宽也是重要原因。不过一项最大的理由，无疑为基督信仰在西方的式微，导致失去婚姻中神圣、持久的委身，以及非基督徒不断对传统两性、婚姻与家庭观念的攻击。在1850年，英国婚姻注册处的婚姻比率为4%（即不包括在教会、布道所、或会堂举行的婚姻）。而1987年增升至47%，这方面世俗化的严重由此可见。再有，1979到1987年间，18至49岁之间未婚同居的妇女，人数增加了一倍8。&lt;/p>
&lt;p>1983年7月14日，杜民念博士写信给《时代》杂志，认为时下社会“对婚姻本质的看法已有彻底的改变”。他写道：“虽然名称仍然依旧，可是其内在世界却已不同，从前是永久的合约、以孩子与其权益为关怀的中心，现在则是希望能维持关系，而相伴、平等、个人的自我实现，与孩子的权益同样重要。”&lt;/p>
&lt;p>杜民念博士很客气，没有直指这种观念的转变为“自私”，但实情正是如此。如果每个进入婚姻的人，都认为这样做主要在实现自我，而不是冒舍己委身之险，使作父母的与子女一同成长、成熟，那么结局实在堪忧。可是今日许多人正是以自我中心的态度，来面对婚姻。由艾顿夫妇（John H. Adam, Nancy Williamson Adam）合著的一本书《离婚：放手有时、有法》（Divorce: How and When To Let Go），里面有一段毫不脸红的话9。1982年6月的“新女性”杂志予以转载，而该杂志号称有八百万读者：&lt;/p>
&lt;p>没错，你的婚姻可能会褪色。每个人的价值和生活方式都会改变。大家都想尝试新的事物。改变是人生的一部分。改变与个人的成长，是您应当引以为傲的事，表示你有强烈的探索力。你必须接受今天世界的多面性，两个人很容易愈走愈分开。如果你的婚姻对你不再有益，就放手让它去吧，则可能是你所作最成功的一件事。离婚可以是积极的一步，能解决问题，带来成长。这可以成为你的胜利。&lt;/p>
&lt;p>这种与神背道而驰的世俗思想，全然恬不知耻，以失败为成功，以分崩离析为成长，以毁灭为胜利。&lt;/p>
&lt;p>基督徒所认定终身立约的婚姻，不仅现在于西方成为少数人的观点，连教会也有向世界屈服的危险。因为基督徒之间的婚姻，也不再像从前那样稳固，离婚的情形比比皆是。甚至基督徒领袖也有离婚再娶，而仍居于领导地位者。在这方面，基督徒思想实有向世俗主义低头的迹象。&lt;/p>
&lt;p>我在本章所要谈的，乃是按照圣经所示，基督徒当怎样看婚姻。政治与法律问题（诸如无法复合时婚姻之罪的判定、财产处理的公道、孩子的监护与探望）很重要，而社会与心理问题亦然；前面我已提到一些。最后我会谈到个人的自处与教会的牧养。但是，对基督徒思想而言，最重要的乃是圣经的问题。即使婚姻失败、痛苦难堪，也不能成为避免面对这点的借口。神向我们启示，他对婚姻的旨意为何？对离婚与再婚的可能性又如何？我们如何根据圣经原则来制定方针、决定作法？这些问题都没有简易的答案。而教会则感受到压力，一方面要负起先知的责任，见证神所启示的标准，一方面又要尽牧养之责，对不能做到这标准的人表同情。威廉斯（John Williams）说得没错，他要我们记住：“是同一位神向玛拉基说‘休妻的事……是我所恨恶的’（玛2:16），又透过何西阿（其配偶公然犯奸淫）说：‘我必医治他们背道的病，甘心爱他们，因为我的怒气向他们转消。’（何14:4）”10&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>二、旧约的教导&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>圣经上最类似婚姻定义的话，为创世记2章24节，有人问耶稣为何许可离婚时，他曾引用这句，并且将它视为神的话（太19:4—5）。夏娃受造、被带到亚当面前之后，亚当立刻承认她是神所赐的配偶（以情不自禁的爱之诗表达出来），然后，记载圣经的人便注明：“因此，人要离开父母，与妻子连合，二人成为一体。”&lt;/p>
&lt;p>从这里我们可以推论，当一个男人离开父母，不是要与他们分开来住，而是要与妻子“连合”，成为一体，神就视之为婚姻。“离开”与“连合”不可分，次序亦是如此。自此，人的一种关系（父母/子女）由另一种关系所取代（丈夫/妻子）。这些关系之间有相似之处，因为都很复杂，也包含几种因素，如身体（一为怀孕、生产、养育；一为性的结合）、情感（“成长”是由孩子的倚靠，到配偶的成熟地步）、社会（孩子是继承已存在的家庭；而父母则创造另一个家庭）。可是这两者之间也有本质上的不同。因为圣经所谓的“一体”，显然是指夫妇在身体、情感、社会方面的结合，非常深刻、奥秘，远超过孩子与父母的关系。近来愈多学者承认，一个人的成长，必须在某一种度上，与父母在情感上分离，正如杜民念博士所说：“不能在情感上稍微独立，是婚姻破裂的主要原因之一。”11&lt;/p>
&lt;p>因此，创世记2章24节暗示，婚姻的结合至少有四种特色：这是排外的关系（“人……与妻子……”）是众人承认的社会事件（“离开父母”），是永久的（“与妻子连合”），借性的结合来成全（“二人成为一体”）。如此，婚姻按照圣经可定义如下：“婚姻是一男一女排外的两性之约，由神设立并封印，由公开告别父母为先导，以性的结合来成全，成为相互支持的终身伴侣，通常并以得孩子为光荣的赏赐。”这定义并非强调婚约“绝不可废”，或任何事都不能将其破坏，因为在某些极端的情况下，“离婚”（即解除婚约）是可允许的，下面会谈到这点。不过，即使是被允许的事，婚姻的瓦解总是离开神的心意与理想。原则上，婚姻是一生的结合，慕理（John Murray）称之为“按起初的设计与理想的状况，都是不可解之约”12，而离婚则是破坏此约，是“背叛”的行动，是神所“恨恶的”（玛2:13以下）。&lt;/p>
&lt;p>这就让我们必须来看申命记24章1至4节，因为这是旧约唯一的一段经文，提到离婚的理由，或作法，所以特别重要。&lt;/p>
&lt;p>人若娶妻以后，见她有什么不合理的事，不喜悦她，就可以写休书交在她手中，打发她离开夫家。妇人离开夫家以后，可以去嫁别人。后夫若恨恶她，写休书交在她手中，打发她离开夫家，或是娶她为妻的后夫死了，打发她去的前夫不可在妇人玷污之后再娶她为妻，因为这是耶和华所憎恶的；不可使耶和华你神所赐为业之地被玷污了。&lt;/p>
&lt;p>这项条例有三点需要澄清。第一是其动机或目的：它既未要求离婚，也未建议人这样行，甚至未予准许。它最关心的并非离婚，也不是休书，而是禁止人再娶他曾离婚的妻子，因为这是“耶和华所憎恶的”。这项规定可能是要保护妇女，不受善变或残酷前夫的迫害。不论如何，这里前三节乃是条件子句，直到第四节才出现结果子句。律法并非赞同离婚，只是说，如果一个人休了妻子，如果他给了他休书，如果她离开而再婚，如果她第二任丈夫不喜欢她，又将她休了，或他本人死了，那么她的第一任丈夫不可以再娶她。&lt;/p>
&lt;p>第二，虽然此处并不鼓励离婚，而倘若发生了，则其理由必为，丈夫见妻子有“可耻的事”（NEB, RSV），或“不合理的事”（NIV）。这一定不是指她犯奸淫，因为那是死罪，而非离婚的原因13。这究竟是指什么？在主前第一世纪，法利赛人有两派，为这问题争论不已；其代表人分别为沙麦（Shammai）与希利（Hillel）两位拉比。沙麦很严格，因此认为“不合理的事”（该字希伯来文的字根指向“裸露”或“暴露”），是指某些国王的性侵犯行为，虽然未加说明，却尚未到奸淫或杂交的地步。相对而言，希利就比较宽松。他指出，既然这位妻子被第一任丈夫“不喜悦”（1节），第二任丈夫“恨恶”（3节），就包括最小的过失，例如，没有煮好先生的饭菜，喜欢争吵，或是他看见一个比她更漂亮的女人，而对她失去兴趣14。事实上，希利曾说：“任何引起丈夫不快，或令他尴尬的事，都可成为离婚的正当理由。”15&lt;/p>
&lt;p>申命记这几节经文值得注意的第三点是，如果可以离婚，显然也可以再婚。因为这段经文假定，只要妇女拿到休书，被送出家门，她就有自由再婚，即使原来婚姻失败的错在于她，因她做了“不合理的事”，结果遭到被休的下场。其实，据目前所知，古代各种文化都认为，离婚便意味着可以再婚；所谓的法定分居而婚约尚存的情形，那时没有人会想到。主前十八世纪，就是亚伯拉罕离开吾珥之时，在巴比伦作王的是汉摩拉比，他在其法典上列出了结婚与离婚的法律，而以色列出埃及时，亚述在这方面的律法则比较严格；赫黎博士（James B. Hurley）将这两者都作了摘要16。温南博士（Gordon Wenham）则从在埃及一个小小的犹太人要塞（Elephantine）所发现的主前第五世纪的蒲草纸，得到一些资料，再加上斐洛、约瑟夫和希腊、罗马世界的许多资料17。&lt;/p>
&lt;p>这些文化提供的证据，大半都是丈夫休妻，不过也有妻子这样做；之后则可自由再婚。通常被休的妻也拿回嫁妆，又得到一点休妻费。古时离婚并不常见的原因，是终止一个婚姻，再安排第二个，会让人倾家荡产。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>三、耶稣的教训&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>耶稣论结婚与离婚，是因回答法利赛人的问题。马可说，他们提出这问题，为要“试探他”（可10:2），马太这里说明了这个试探性的问题：“人无论什么缘故都可以休妻吗？”（太19:3）。或许这问题的背景，乃是希罗底的丑闻，她离开原来的丈夫腓利，下嫁希律安提帕王。施洗约翰勇敢地斥责他们的结合，认为“不合法”（可6:17以下），结果被下在监里。耶稣是否也同样会如此大胆评论？更何况那时他似乎正在希律的辖下（可10:1）！我们较有把握的是，法利赛人想要使他落入上述沙麦/希利的辩论。因此他们的问题强调可以离婚的“理由”或“缘故”。&lt;/p>
&lt;p>耶稣显然不赞同拉比希利的松弛态度。其实他在登山宝训中已经表明了。在那段教训里，他说了六个对比，都以“你们听见有话说……只是我告诉你们……”为模式，其中之一即提到离婚。他在这些对比里所要反对的，不是圣经（“经上记着说”），而是传统（“有话说”）；不是神的启示，而是文士错误的解释。他们曲解的目的，乃是要降低律法的要求，使自己更随意些。在论及离婚的对比中，文士的话（又有话说：“人若休妻，就当给她休书”）似乎是对申命记24章那段的缩减与误导，让人以为，离婚乃是被允许的，甚至鸡毛蒜皮的原因都可成立（正如希利的教训），只要写休书就行了。耶稣则坚决反对。他怎样教导呢？&lt;/p>
&lt;p>**       首先，主耶稣肯定婚姻的永久性。**他并未直接回答法利赛人离婚的问题，这点很值得注意。相反，他向他们讲论婚姻的真义，提到创世记第一、二章，并且问他们究竟念过没有。他要他们注意两个事实：人的性别是神创造的，而婚姻则是神所设立的。因为他将两经文放在一起（创1:27，2:24），而以神为其发言人。那位“起初造人的……是‘造男造女’”，他也说（按此处经文）： “因此，人要离开父母，与妻子连合，二人成为一体”。耶稣继续做了积极的补充：“既然如此，夫妻不再是两个人，乃是一体的了。”他自己又加上一道禁令：“所以，神配合的（直译：放在一个轭下的），人不可分开。”&lt;/p>
&lt;p>这个教导一点都不模糊。婚姻之约并非人的合同，而是神的轭，神将此轭放在一对夫妻身上，不是透过制造某种神秘的结合，乃是透过他的话，宣布他的旨意。因此，婚姻破碎，即使所谓的关系“已死”，也不能成为分手的理由。因为这结合的根基，并非人会改变的感受（“我爱你，我不爱你”），而是神的旨意与话语（他们成为“一体”）。&lt;/p>
&lt;p>**       第二，耶稣宣布，摩西所设离婚的条件，是因人犯罪的权宜之计。**针对这段创世纪的话，法利赛人提出第二个问题：“这样，摩西为什么吩咐给妻子休书，就可以休她呢？”耶稣的回答为：“摩西因为你们的心硬，所以许你们休妻。但起初并不是这样。”因此，他们称为“命令”的经文，耶稣则指为“允许”，并且是勉强许可，因为人的心刚硬；神原来的意思绝非如此。18&lt;/p>
&lt;p>既然耶稣认为，摩西是因人犯罪而勉强妥协，且有意要限制其不良的后果，由此可见，神绝不赞同离婚。当然，这许可也是神的意思，因为按照耶稣的看法，摩西所设的，就是神的话。可是神对离婚的同意，乃与他“起初”设立婚姻相反。拉比的错误在于，未能区分神绝对的旨意（创世纪一、二），及他基于人的罪而暂定的律法（申命记24章），二者的差异。“凡未能达到神绝对命令的行为就是罪，必须面对神的审判。因神的怜悯而设定的律法，是为要限制人犯罪的影响，不可视为神允许这些罪。” 19&lt;/p>
&lt;p>**       第三，耶稣认为，离婚后的再婚是“奸淫”。**若将他在符类福音书中的教训综合起来看，暂时不管那例外子句，便可摘要如下：人若休妻，又再婚，他自己便犯了奸淫20；又因为假定他被休的妻子也会再婚，他便使她也犯奸淫（太5:32）。凡与她丈夫离婚而再婚的，也同样犯了奸淫（可10:12）。再有，男人（或女人，这也是双方通用的原则）若娶离婚的妇女，则犯了奸淫21。这些话令人很难接受，因为一针见血地指出罪的必然后果，离婚与再婚都是神不许可的，一旦发生这种情形，接下来的任何结合，则都不合律法，等于奸淫。&lt;/p>
&lt;p>**       第四，耶稣允许离婚与再婚的唯一理由，是不贞。**大家都知道，马太福音5章32节，19章9节，都有一“例外子句”，其目的是将一种离婚与再婚的情形，置于“奸淫”的范畴之外。这句话引起许多争论。我不认为可以多说什么，只想把我自己所得的三点结论列在下面。&lt;/p>
&lt;p>（1）这个例外子句必须被视为真正出自耶稣之口。因为这个子句在马可福音与路加福音平行的经文中没有出现，许多学者很快就将其抹杀。有人认为，那是早期文士所加插的，马太福音的原文没有这段。可是并没有抄本的证据能证明这是注解语，甚至RSV小字所保留的另一种读法，也没有删掉这个子句。另外有些学者认为，这句话是马太自己或当时收到此卷福音书的教会所加的；他们否认耶稣曾经这样讲。可是马可与约翰没有记这句话，不足以构成充足的理由，来指证这是编辑的修饰，或第一卷福音书作者的解释。马太特意将这句话记下来，很可能是为了他的犹太读者，因为他们对于离婚的理由非常关切，而马可与路加是为外邦读者而写，对这点并不关心。他们的沉默并不代表他们对此一无所知，也很可能他们视为理所当然。异教文化认为，奸淫便是离婚的理由。希利与沙麦这两个学派虽然在其他方面看法不一样，对这点却也一致同意。他们不会为此争辩。&lt;/p>
&lt;p>（2）“淫乱”（porneia）意即不道德的性行为。在翻译这个字时，应当避免太放松或太严格。&lt;/p>
&lt;p>有些人主张“严格”译，认为porneia是一种特殊的性犯罪——或是发觉婚前不贞，或是这婚姻双方原是不可结婚的亲戚，或是婚后犯奸淫。反对这些释法的原因为，虽然porneia可以指这一情形，但如果没有进一步说明，则不会是指其中某一类。其实，porneia是性方面不忠，或“婚后不忠”（NIV）的总称，包括“一切不合律法的性交”（Arndt-Gingrich）。&lt;/p>
&lt;p>“松散”的看法则认为，porneia涵括广义的“性”，不是指身体方面，而是指心理方面，因此甚至连个性不合也包括在内。若认为这类理由可以成为离婚的原因，或许可以找到耶稣为何将它列为唯一允许离婚的理由，必定是因为，它违反了“一体”的原则，这乃是神所设立、圣经所界定之婚姻的基础。&lt;/p>
&lt;p>（3）因为不道德的性行为而离婚，是可准许的，但却不是命令。耶稣并未教导，无辜的一方必须与不忠的配偶离婚，更不能说，性的不忠便使婚姻无效。他并未因不忠而建议人离婚，或鼓励人这么做。相反，他所强调的，乃是婚姻在神旨意中的永久性，以及不可以离婚与再婚。他加上这一例外句子的理由，乃是澄清，在离婚后再婚，能不算为犯奸淫的，是那无辜的一方，因配偶对他不忠，因为这种情况是对方已经犯了罪。耶稣的目的不是要强调，可以鼓励人为这缘故离婚，而是禁止人为着其他理由而离婚。正如慕理所写：“这一个例外，使其他理由更显得不合理。我们绝不可专注在这个例外上，而忽略了其原意是要强调消除其他的因素。” 22&lt;/p>
&lt;p>以上是我对耶稣教训的概要整理，包括了原则与例外子句；下面我要读者注意两本最近出版的书，观点各不相同，一本比我更严格，一本则更宽松。&lt;/p>
&lt;p>严格的立场是赫特（William A.Heth）与温南所著的《耶稣与离婚》（Jesus and Divorce）23。这两位学者将其研究结果，作了这样的结论：“最安全的说法为，耶稣绝对禁止离婚与再婚。……耶稣曾说，男人可以有一个妻子，或没有妻子，如果有人离开配偶，不论是何原因，必须保持单身。” 24他们主要根据两项论点。第一，在头五个世纪，教父们否定离婚后可以再婚，坚持认为，除了死亡，没有一事可破坏婚姻（只有第四世纪的Ambrosiaster为例外），而这一直是西方教会的准则；直到伊拉斯谟（Erasmus）为无辜的一方辩论，认为他们有权在离婚后再婚，而基督教则跟从他的看法。第二，赫特与温南辩道，唯有完全不许再婚，才会使门徒如此惊讶。他们的回应为：“人和妻子既是这样，倒不如不娶”（太19:10）而耶稣的回答则是提到三种“阉人”，意为“独身者”。&lt;/p>
&lt;p>这些说法虽然有力，却不足成定论。第一，早期教父在这件事上可能有错，他们在别方面也有错。第二，马太福音5章32节的话是说，丈夫不合理的休妻，便是“叫她作淫妇了”，这只在她离婚后再婚才成立。第三，门徒的惊讶与其后对独身的教导，可以有其他原因。他们必定是感受到耶稣非常严格。他不但拒绝希利派轻率的教导，也不接受沙麦的解释，甚至认为摩西所提“不合理的事”也不够精确。唯有性的不忠可以成为破除婚约的理由。旧约中清楚指明这点，因为这是死罪。可是奸淫的死刑宣判早已未执行，至少罗马人不许犹太人这样行。因此，当约瑟怀疑马里亚不忠，他乃是想到休妻，而非处死（太1:18以下）。别人问耶稣，那正行淫被捕的妇人应否用石头打死，耶稣也不愿意落入他们话语的圈套（约8:3以下）。因此，他似乎废止了性行为不忠的死刑，只以它为解除婚约的唯一合法理由，即让人离婚，而不是处死；不过连离婚也只是允许而已。最初神所设立的终生伴侣是最佳的方式，也是他国度的子民要接受的方式。赫黎的总结写得很好：&lt;/p>
&lt;p>我们现在可以明白，门徒为何对耶稣的教训感到吃惊。他比拉比还严格得多。他们以申命记24章1节为由，所列举一切离婚的理由，他全部不许。他只容许性的不忠为解除婚约的理由，在旧约中，这种不忠会遭致处死。根据耶稣，唯有不法的婚姻关系（porneia：奸淫、同性恋、与兽淫合），才构成结束婚姻的理由25。&lt;/p>
&lt;p>另一本书比我的观点更松，书名为《离婚：可赦免的罪？》（Divorce:The Forgivable Sins?）26，作者是一位澳洲的律师克里斯宾（Ken Crispin QC），他显然是一位聪明、经验丰富、又有同情心的辅导。其实，该书大部分内容为与离婚有关的各项实际问题与牧养问题。可是前50页则是探讨圣经的资料。克里斯宾不但处理过许多婚姻破裂的案子，也一定碰到过一些“无情又不负责任的”教会领袖。他特别对一些神职人员不满（这也没错），他们因着所持的离婚神学，让那些已经饱受虐待的妻子和儿女，继续服在丈夫和父亲的手下，受他的折磨。他写道，他不能相信，神可以让女人“脱离婚姻，如果先生犯了奸淫；但如果他想要杀她，却不可以离开。” 27结果，克里斯宾便将porneia稍微扩大，包含“各种不合适的行为或淫行，严重到一个地步，污染了婚姻，或使其关系扭曲不堪”28。亦即“击坏了”婚姻的“中心”，或“毁坏了”整个婚姻29。我认为我可以接受这个稍微宽松的定义，只要我们承认，这仍是在porneia的范围之内，而我们也要努力忠诚地来为这个字下定义，并且明白，这样已经是将该字的含义推到了最广的地步。&lt;/p>
&lt;p>此外，我必须为自己较严格的立场辩护，因为我认为克里斯宾先生误解了两点。首先，我并不以为（更不会要求），受虐待的太太应当忍受精神有问题的先生长期施暴。在这种情形下，无论离婚与再婚是否可行，至少应当分居，而新约中的确提出分居但不离婚的观点（如，林前7:11）。第二，我不主张以奸淫和不可赦免为由，拆散第二次婚姻。我同意赫特与温南对这类夫妻的建议：“我们相信你们应当看见，目前的婚姻是神为你们所定的旨意（参申24:1—4）。你们应当竭力去做最好的丈夫或妻子，向对方尽上婚姻的本分。……所有基督徒……都承认，过去的罪一定会留下后果，这是我们无法改变的。可是无论我们过去的失败多么惨重，基督仍旧向我们提供赦免，让我们还有机会爱他、跟随他（约21:15—19）。” 30&lt;/p>
&lt;p>在以冗长的篇幅讨论过例外子句的意义，及可以离婚的理由之后，现在必须再回到出发点。虽然耶稣知道堕落的事实，及人心的刚硬，他仍要当时的人回想到创造的理想，及神不改变的计划。他强调的是和好而非分离，维持婚姻而非离婚。“神配合的，人不可分开。”我们不可以将他这句荡气回肠的高呼，当作耳旁风。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>四、保罗的教导&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>我们要思想保罗在哥林多前书7章10至16节的教导，特别注意所谓的“保罗特许”。&lt;/p>
&lt;p>**       我们必须注意，第一，保罗是在以使徒的权柄教训人。**他在第10节（“我吩咐他们（其实不是我吩咐，乃是主吩咐）”）与第12节（“我对其余的人说（不是主说）”）的对比，很多人都误会了。若以为他将基督的教训与自己的教训对立，而进一步认为，基督的教训有权柄，他的则没有，那真是大错了。其实此处的对比不在神无误的教训（基督的）和人会错的教训（他的）间的对比，而是在神无误教训的两种形态，一种来自主（主的），另一种来自使徒（他的）。他的看法完全正确，这是毋庸置疑的，因为保罗在本章中继续用指着使徒的“我”字，如17节（“我吩咐各教会都是这样”），25节（“我没有主的命令”，亦即，没有记载耶稣对这方面有何讲论，“但我既蒙主怜恤，能作忠心的人，就把自己的意见告诉你们”），及40节（“我也想自己是被神的灵感动了”）。后来，他也同样将自己的权柄置于先知之上，宣称他的教训即是主的命令：“若有人以位自己是先知，或是属灵的，就该知道，我所写给你们的是主的命令。”（14:37）&lt;/p>
&lt;p>**       第二，保罗响应耶稣不许离婚的禁令。**第10、11节，就像罗马书7章1至3节以及马可和路加所记耶稣的教训，是以绝对的口吻讲到不许离婚。“妻子不可离开丈夫，……丈夫也不可离弃妻子。”因为他所讲的是大原则。我们不必认为，他对主所讲的例外子句一无所知。&lt;/p>
&lt;p>在第11节中，他加上一个很重要的插句，说如果妻子已经“离开”先生，她“不可再嫁，或是仍同丈夫和好”。保罗所用的动词离开（chorizo）可以指离婚，蒲草纸中发现的婚姻合约，及一些早期教父都曾如此使用（Arndt-Gingrich）。但是从上下文来看，保罗并不是指离婚。他似乎看到一种状况，先生并没有性方面的不忠，因此妻子不能与他离婚。她要“离开”他，是因为别的一些理由（此处未提）。所以保罗强调，在这种情况下，她没有再婚的自由。她既身为基督徒，就或许终身独处，或许与丈夫和好，但不可再婚。&lt;/p>
&lt;p>**        第三，保罗准许被不信的配偶离弃者再婚**。这里连续的三段，分别是向“没有嫁娶的和寡妇”（8、9节）、“那已经嫁娶的”（10、11节）、和“其余的人”（12—16节）说的。从上下文看，他心目中的“其余的人”，是某种混合的婚姻。他并不容许基督徒与非基督徒结婚，因为基督徒妇女“可以自由，随意……嫁，只是要嫁这在主里面的人”（39节）。对基督徒男士也一样（林后6:14以下）。保罗所处理的情形，乃是两位非基督徒结婚后，其中一位信主了。哥林多人显然问到他这个问题。这种婚姻是否不圣洁？基督徒应否与未信的配偶离婚？他们的孩子是怎样的光景？保罗的回答很清楚。&lt;/p>
&lt;p>如果未信配偶“情愿”与信徒“同住”，信徒就不可以离婚。理由为，那不信的配偶，因着丈夫或妻子的相信，就“成了圣洁”，孩子也一样。我以为此处“成了圣洁”，显然不是指个性变得像基督一样。正如慕理的说明：“保罗所谓的圣洁……一定是指在权利、关系方面的圣洁。” 31&lt;/p>
&lt;p>可是，另一方面，假如那不信的一方不情愿同住，决定要离开，那么，“就由他离去吧！无论是弟兄、是姊妹，遇着这样的事，都不必拘束。”所提出的理由为，神呼召我们和平相处，倘若不信的一方已经不愿继续，信徒不能借坚持保持结合，而赢得对方32。&lt;/p>
&lt;p>我们必须准确明了使徒所看见的情况，才不致从他的教训作出不妥的推论。他肯定指出如果不信者不愿留下，信徒就“不必拘束”，亦即，一定要抓住对方，或受婚姻的拘束33。这里信徒这方面所得的自由，有几方面的事必须说明。&lt;/p>
&lt;p>（1）信徒的自由不是由于他或她的得救，而是因为配偶不信，又不愿留下。有些基督徒主张所谓“福音的实际”。他们辩道，由于信主之后一切都是新的，信主之前的婚约就不再有约束力，可以重新开始。不过，这种推理非常危险。难道信主之前所有的合约都会归于无效吗？连欠人的债也在内吗？绝非如此。保罗的教训绝对不支持这种看法。他的立场恰恰相反。他所教导的，并不是在信主之后，信徒会被不信的配偶污染因此需要从这种关系中抽身而出。情形刚好颠倒，是未信的配偶因着信徒可以“成为圣洁”，所以信徒不应该想要逃离。在17－24节中，保罗更劝勉基督徒持守住蒙召时的身份，并且说明，我们可以如此，是因为现在已“在神面前”。&lt;/p>
&lt;p>（2）信徒的自由不是由于自己决定进行离婚，而勉强同意配偶的“遗弃”，或不愿意留下。信徒绝不可采取主动。相反，假如未信的配偶情愿同住，“他就不要离弃妻子”，“她就不要离弃丈夫”（12、13节）。保罗最多只说，如果未信者坚持要走，“就由他离去吧”（15节）也许这可以解释为什么（a）耶稣只允许一个离婚的理由；（b）保罗则加上另一项；这两者之间表面上虽有差异，却可由这样的说明看出，第一条是提出离婚的条件，第二条则是不得已接受被遗弃的事实。&lt;/p>
&lt;p>（3）信徒的自由，并非任何一种“遗弃”都可构成理由，也并非任何一种不信就会带来遗弃（如，罗马天主教的看法，认为如果一方尚未受洗，这婚姻便不算数），惟独由于未信者因宗教理由而不愿继续与其信主的配偶同住。因此，“保罗的特许”并不成为一般性遭遗弃而求离婚的理由；这也不是基督徒当作的。&lt;/p>
&lt;p>将以上各段圣经的教导综合起来，可以得出三项结论：&lt;/p>
&lt;p>（1）神起初造人时，是造男造女，并设立了婚姻。他的目的是使人的两性在婚姻中能够互相成全，而婚姻乃是排他的结合，以爱相聚，一辈子结合。这是神的理想。&lt;/p>
&lt;p>（2）离婚并非圣经的命令，圣经也从未给予鼓励。相反，即使圣经容许这样作，从神的理想来看，这仍是犯罪，是可悲的堕落。&lt;/p>
&lt;p>（3）离婚与再婚，在两种情况下可以容许（但却不是规定非要如此）。第一，倘若配偶在性方面严重的不贞，无辜的一方可以提出离婚。第二，信徒若被不信的配偶离弃，对方不愿继续留下同住，则可同意离婚。不过，在这两种情况下，也是消极勉强的允许。一个人的再婚只有在对方不贞而离异的情况下，才不算犯奸淫。只有在不信的一方坚持要离开的情况下，信徒才不受“拘束”。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>五、约的原则&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>以上我所写的内容，早在1971年曾以更简短的形式，刊载于“教会人”（Churchman）秋季版中，次年并在一个出版社（Falcon）印成小册子。我的立场受到亚金森博士（David Atkinson）的批判。他在《拥有与保持》（To Have and To Hold,1979年）一书中，称之为“立法式”，并将他的不满表达如下：“这种看法的难处是，在实际牧养时，可能造成诡辩，以至形成消极的律法主义。它集中于身体的奸淫，却忽略了其他类型的‘不忠’，也可能将教会为第二次婚姻的祝福，只留给那些前任配偶触犯奸淫的幸运者（！）它让人不得不问，究竟婚约会因何而破裂？”34&lt;/p>
&lt;p>其实，就是因为我们坚持离婚的独一理由，为“触犯婚姻大忌”，而这在实际生活上会出现问题，所以才有其他变通的方式出现。圣公会的一份关于“离异”的报告，建议“不能恢复的损坏”可成为离婚的理由，而1969年离婚法案的修正，即以此为据。后来，圣公会由鲁特教授主领的委员会，作了一份报告，“婚姻、离婚与教会”（1971年），进一步探讨一种观念，即有些婚姻中，虽然夫妻仍活着，但婚姻本身却已经“死亡”。几年之后，这个委员会由里支费德的斯可登主教主领，作了一份报告，“婚姻与教会的责任”（1978）,立场也相同。这种放弃以“触犯婚姻大忌”作离婚理由的立场是否能找到一些圣经根据？&lt;/p>
&lt;p>圣经显然认为婚姻是一种合约，虽然是两个人之约，却也是“神的约”（箴言2章17节的直译），是他所设立，也由他为见证。几年以前我收到牛津教会委员贝克威思的一封信，其中他将婚约的要素，列出五点：（1）爱（就如每种合约一样），不过婚姻的爱包括特殊的责任；（2）住在一起，成为一家；(3)对婚姻之床保持忠贞；（4）丈夫供养妻子；（5）妻子顺服丈夫。他又建议，上述婚约的五个基本要素之一如果遭破坏，受害的一方便可解除自己的婚姻责任。&lt;/p>
&lt;p>亚金森所写的《拥有与保持》一书副标题为“婚约与离婚的约束”，其中将约的观念作进一步的发展。他将约定义为“一种双方根据应许而定下的协议，包括以下四种因素：第一，一方有责任向另一方忠心信守承诺（或彼此互有责任）；第二，另一方接受对方的承诺；第三，公开承认这承诺，及接受承诺；第四，因着如此委身，双方关系成长”。35这个对“约”定义，要应用到婚姻上并不难。因为圣经常用人间的婚姻作为神与其子民立约的模式，也以神的约作为婚姻的模式。36亚金森接着又引用邓斯坦教授对这比喻的推演，他指出，神的约与人的婚姻都有（1）起初的爱，要求回应，而产生了关系；（2）同意的誓约，保护此种联合，免受情绪起伏之扰；（3）忠诚的责任；（4）祝福的应许，信守约者必定蒙福；（5）牺牲，将生命置于死地，在这件事上则是将过去的独立与自私置于死地。37&lt;/p>
&lt;p>亚金森继续辩道：“从约的角度衡量婚姻的架构，便支持一种看法，即婚姻并非无法破坏的形而上状态，而是应当尊重的道德委身。”38可是，约是可以破坏的。虽然，“约不会自动‘瓦解’，但是可被破坏；离婚不但是悲剧，也是罪”。因此，“若从圣经的道德观来看，废除了‘触犯婚姻大忌’的范畴，还会留下‘不能恢复的损坏’观需要处理——虽然这观念已不完全集中于个人问题”。39而“若以约的模式看婚姻，则将离婚问题放在道德责任的范畴内”。40他的结论为：“任何一种对婚姻之约的不忠的行为，倘若一直持续、不肯悔改以至无法和好，便足以破坏婚姻的约束，使对方脱离对婚约的承诺。”41&lt;/p>
&lt;p>以约的模式看婚姻，其中有许多论点十分可取。首先，这是完全合乎圣经的观念。它也强调立约与违约的严肃性——在前者强调爱、委身、大众的承诺、排外的忠贞与牺牲；在后者则强调不守承诺、造成爱的关系决裂之罪。然而，我承认，我的问题在于如何将对约的忠诚与触犯婚姻的大忌结合起来。大家不希望离婚的许可只限于两种情况，这些理由我能了解。可是，如果圣经认为，有好几种方式可以破坏婚约，那我们如何解释，主耶稣在讲例外字句时，只提到一种情形？婚姻所缔结的约（是 “ 一体 ” 的结合），显然比任何一种约更深刻，远超过邦国之约、商场合约甚至朋友之约。因此，是否可以说，只有违反了这个基本关系（性的不忠），才能破坏婚约？&lt;/p>
&lt;p>以西结书十六章，以很长的篇幅描写神与 “ 耶路撒冷 ” 的婚约（将他的子民位格化），与这个问题十分切合。神对他说：“ 我……又向你起誓，与你结盟，你就归于我。”（8 节）但耶路撒冷 “ 行邪淫 ”，或说（因为她不但不收费，还供应对方）是犯了杂交奸淫的妻子（15—34 节）。所以神说，他要 “ 审判你，好像审判奸淫 ”（38 节）。然而，虽然她的行为比 “ 妹妹所多玛 ” 更恶劣（46—52 节），并且又轻看神的誓言而 “ 背弃盟约 ”（59 节），可是神说：“ 我要追念在你年幼时与你所立的约，也要与你立定永约。”（60 节）这就带来赦免与悔改。&lt;/p>
&lt;p>我以为，我们应当按照神之约的这些观点，来了解婚约。婚约并非寻常的合同，如果一方有违约的行为，另一方就可宣布废约。婚约乃像他与子民之约。在这个类比中（是圣经文本是发挥），只有性的不忠这一基本状况，才导致约的破裂。甚至即使这一点也不一定会导致离婚；反倒可能成为和好与赦免的机会。&lt;/p>
&lt;p>(选自《当代基督教与社会》斯托得著，刘良淑译，校园书房出版社，1994年)&lt;/p>
&lt;p>——————————&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>
&lt;p>太 19:11—12；林前 7:7。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>可 12:25。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>来 13:4；提前 4:1 以下。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>见 1978 年 O.Raymond Johnston 在 London Lectures in Contemporary Christianity 的讲章，题目为 Who Needs Family?（Hodder and Stoughton,1979）.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Jack Dominian, Marriage,Faith and Love (Darton , Longman and Todd, 1981) 49—83 页。亦见他更早的一 本书 Christian Marriage ( Darton，Longman and Todd,1965).&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>见 Judson J. Swihart 与 Steven L. Brigham 合 著的书，Helping Children of Divorce (Inter-Varsity Press, Illinois, 1982).&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>数 据取自 Social Trends No.19, 编 辑为 Tom Griffi n (HMSO, 1989), 41、43、45、39 页。亦见 Divorce Matters, 作 者为 Jacqueline Burgoyne, Roger Ormrod 与Martin Richards(Penguin,1986), 是对英国离婚状况的调查。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>George and Nena O’Neill, Open Marriage: A New Lifestyle for Couples （Evans , New York, 1972）。这本书由George F. Gilder 在Sexual Suicide (1973;Bantam,1975)一书中所引用，47 页以下。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Prentice-Hall,1979。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>John Williams,For Every Cause?,“ 离 婚的圣经研究 ”（Paternoster,1981），12 页&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Jack Dominian，Breakdown(Penguin,1968),42 页。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>John Murray, Divorce（牛津长老会，基督教教育委员会，1953），1 页。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>申 2:20 以下；参利 20:10。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>细节可见巴比伦犹太法典里的专文 Gittin，亦见传道书 25 章 26 节。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>William L. Lane,The Gospel of Mark ,New International Commentary Series （Eerdmans and Marshall Morgan and Scoot,1974）, 353 页。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>James B. Hurley,Man and Woman in Biblical Perspective (IVP,1981),22—28).&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>The Biblical View of Marriage and Divorce,1977 年10 月 与 11 月 发表于 Third Way 的 三篇文章（Vol. 1,numbers20—22）。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>马可福音 10 章 3 节以下，的确记载耶稣用了 “ 命令 ”一字的动词，但他在那里似乎是泛指摩西的律法，否则就特别指写休书的事。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>C. E. B. Cranfi eld 在 The Gospel According to Mark 内所写，Cambridge Greek Testament Commentary (CUP,1959), 319—20 页。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>太 19:9；可 10:11；路 16:18。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>太 5:32；路 16:18。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>John Murray，前书，65 页。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Hodder and Stoughton,1984。 本书的立场申论了Gordon Wenham 博士于 1977 年发表于 Third Way 的三篇文章，见附注 18。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>同上，198—133 页。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>James B. Hurley, 前 书，103 页，亦参 111 页，John Murray 的结论也很接近 ( 前书，27—28 页 )。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Hodder and Stoughton ,1988。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>同上，29 页。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>同上，29 页。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>同上，29，34 页。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>前书，200—201 页。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>31 .John Murray ，前书，65 页。&lt;/p>
&lt;p>32 .RSV 与 NIV 翻译为：“ 你们怎么知道 …… 你们可否教你们的妻子 / 丈夫？ ” 以为这句话是表示怀疑，甚至放弃。然而，使徒很可能是在讲盼望。Good News Bible 将本节译为：“ 你们怎能确定 …… 你们不会教你们的妻子 / 丈夫 ?”NEB 语气更强：“ 想想看：做妻子的，你或许可以叫丈夫得救 ……”。F. F. Bruce 注释道：“ 因此，混合的婚姻有宣教的潜力 ”（New Century Bible ,1971,70 页）。所以基督徒的配偶需要竭力保守婚姻。&lt;/p>
&lt;ol start="33">
&lt;li>
&lt;p>在 The Teaching of the New Testment on Divorce 一书中，（William and Norgate,1921）,R. H. Charles 辩道，既然在哥林多前书 7 章 39 节，“ 约束 ” 的反面乃是 “ 可自由结婚 ”。因此在第九节，“ 被不信的配偶离弃的丈夫或妻子，在此也获得许可能够再婚 ”（58 页）。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>David Atkinson,To Have and To Hold,“ 婚姻之约与离婚的管教 ”（Collins,1979）28 页。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>同上，70 页。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>同上，71 页。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>同上，75—76 页。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>同上，91 页。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>同上，151 页。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>同上，152 页。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>同上，154 页。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ol></description></item><item><title>2008年夏季号卷首语</title><link>/2012/09/20/2008%E5%B9%B4%E5%A4%8F%E5%AD%A3%E5%8F%B7%E5%8D%B7%E9%A6%96%E8%AF%AD/</link><pubDate>Thu, 20 Sep 2012 08:08:02 +0000</pubDate><guid>/2012/09/20/2008%E5%B9%B4%E5%A4%8F%E5%AD%A3%E5%8F%B7%E5%8D%B7%E9%A6%96%E8%AF%AD/</guid><description>&lt;p>在中国文人所宠爱而常寄托情怀的名花中，很少有能够结出果实的。与它们相比，杏花不仅以其花的秀美显明神创造的美好，并且它还能结出甜美的果实，其中的杏仁在神所应许之地也被看作是贵重的出产（创 43:11）。在此世的生活中，世人所喜悦去行的，常常是没有结果的。虽然人们可能会为其所行的满足或踌躇一时，但时候一到，从亚当来的生命就像风前的落叶一样被吹入到永火之中。而那些在基督里得着的生命却有根本不同，它能够结出果实（加 5:22—23）。凭着这些果实，他们显示出与世人的不同（太 7:17-20）。&lt;/p>
&lt;p>结出生命的果实，特别是在两性关系的方面，在当今这个败坏的世代尤其重要。如果我们留意的话，就会发现保罗在罗马书第一章中说的十分有理，人们今天在很多方面的败坏都会集中到性关系的败坏上表现出来。使得性在这个紧张、冷漠、燥动的时代既成为人们发泄与发现自己的途径，也成为人们试图从他人那里得到一点安慰的方式。不过，从众多的悲剧故事中，我们看到人在自我中心的辖制下，试图以这种方式得到一点人生安慰的努力，多以彼此的伤害带来生活更大的空洞而告终，因此沦为这个时代之最大牺牲品的则是婚姻与家庭的生活。在这个弯曲悖谬的时代，婚姻与家庭关系的扭曲是十分明显的。“ 她虽是你的配偶，又是你盟约的妻，你却以诡诈待她。”（玛 2:14）&lt;/p>
&lt;p>婚姻是神最初创世的时候施恩给人的一种社会建制，它是社会人伦关系的基本要素。对于神的百姓来说，婚姻及其中的性关系是过一个圣洁生活的极重要的一环。以色列人从被掳之地回到耶路撒冷之后，所做的两个方面的事情就是：重建圣殿与城墙以及清洁以色列人的婚姻生活。加尔文重回日内瓦继续那里的宗教改革时，起草了教会法规并建立审查委员会，表明他不只是要改革人们的教会生活，也要清洁人的生活，特别是婚姻方面的生活。这些历史表明，作为神的儿女，信仰与婚姻及家庭生活有着重要的关系。&lt;/p>
&lt;p>本期以婚姻生活为主题，希望以此让我们更多地认识神所定关于婚姻的真理，认识到基督徒的婚姻生活在这个世上当有怎样的不同，使我们真能够 “ 在这弯曲悖谬的世代作神无瑕疵的儿女。你们显在这世代中，好像明光照耀，将生命的道表明出来。”（腓 2:15—16）&lt;/p></description></item><item><title>封三：节日</title><link>/2012/09/20/%E5%B0%81%E4%B8%89%EF%BC%9A%E8%8A%82%E6%97%A5/</link><pubDate>Thu, 20 Sep 2012 07:23:50 +0000</pubDate><guid>/2012/09/20/%E5%B0%81%E4%B8%89%EF%BC%9A%E8%8A%82%E6%97%A5/</guid><description>&lt;table style="width: 279px;" border="0" cellspacing="0" cellpadding="0" align="center">
&lt;tr>
&lt;td width="279">
在盛大面前仍然可以跳舞
&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>
仍然可以
&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>
以微小的声音倾心吐意
&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>
每一个来自不知名地方的人
&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>
都享受着一片无限的广阔
&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>
&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>
当地上开满了花
&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>
许多的鸟从空中飞过
&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>
人们就开始盼望远方的朋友
&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>
下来一起过节
&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>
大家笨拙的跳着对方的舞
&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>
看烟花高高的飞过去
&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>
把夜空染成五颜六色
&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>
&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>
即便这样
&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>
我们也还有很多善意
&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>
只能用微笑表达
&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/table></description></item><item><title>行政复议决定书</title><link>/2012/09/19/%E8%A1%8C%E6%94%BF%E5%A4%8D%E8%AE%AE%E5%86%B3%E5%AE%9A%E4%B9%A6/</link><pubDate>Wed, 19 Sep 2012 10:13:04 +0000</pubDate><guid>/2012/09/19/%E8%A1%8C%E6%94%BF%E5%A4%8D%E8%AE%AE%E5%86%B3%E5%AE%9A%E4%B9%A6/</guid><description>&lt;p>&lt;a href="/2012/09/19/%e6%88%91%e4%bb%ac%e4%b8%ba%e4%bb%80%e4%b9%88%e8%a6%81%e7%99%bb%e8%ae%b0%ef%bc%9f/%e8%a1%8c%e6%94%bf%e5%a4%8d%e8%ae%ae%e5%86%b3%e5%ae%9a%e4%b9%a6-2/" rel="attachment wp-att-3803">&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-3803" title="行政复议决定书" src="/wp-content/uploads/2012/09/20120919175313897.jpg" alt="" width="300" height="434" srcset="/wp-content/uploads/2012/09/20120919175313897.jpg 300w, /wp-content/uploads/2012/09/20120919175313897-207x300.jpg 207w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" />&lt;/a>&lt;/p></description></item><item><title>行政复议申请书</title><link>/2012/09/19/%E8%A1%8C%E6%94%BF%E5%A4%8D%E8%AE%AE%E7%94%B3%E8%AF%B7%E4%B9%A6/</link><pubDate>Wed, 19 Sep 2012 10:11:34 +0000</pubDate><guid>/2012/09/19/%E8%A1%8C%E6%94%BF%E5%A4%8D%E8%AE%AE%E7%94%B3%E8%AF%B7%E4%B9%A6/</guid><description>&lt;p>&lt;strong>申 请 人:&lt;/strong> 金永奎（天明），男，38岁，基督教北京守望教会负责人，现住海淀区世纪城﹡﹡﹡﹡﹡﹡，邮编：100097，电话： ﹡﹡﹡﹡﹡﹡。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>被申请人&lt;/strong>：海淀区民族宗教侨务办公室&lt;/p>
&lt;p>**案由：**不服海淀区民族宗教侨务办公室于2006年8月11日对金永奎作出的不同意申请“基督教北京海淀区守望教会”筹备、成立前审批的审查意见。&lt;/p>
&lt;p>**议请求：**请求撤销海淀区民族宗教侨务办公室作出的审查意见。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>事实与理由：&lt;/strong>&lt;br>
2006年7月21日，申请人金永奎向北京市海淀区民族宗教侨务办公室（以下简称“海淀民宗侨”）递交了“基督教北京海淀区守望教会”筹备、成立前审批的申请材料。当日，海淀民宗侨为申请人出具了《审批事项申请材料收件凭证》及《行政审批事项受理通知书》。&lt;/p>
&lt;p>2006年8月11日，海淀民宗侨出具了审查意见，不同意申请人的申请。&lt;/p>
&lt;p>申请人对被申请人海淀民宗侨的上述具体行政行为不服，特依法申请复议，理由如下：&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>一、被申请人违反法定程序作出上述具体行政行为&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>根据《中华人民共和国行政许可法》第三十八条第二款的规定：“行政机关依法作出不予行政许可的书面决定的，应当说明理由，并告知申请人享有依法申请行政复议或者提起行政诉讼的权利。”&lt;/p>
&lt;p>但被申请人作出上述不同意申请人申请的审查意见，却没有按照法定程序告知申请人有依法申请行政复议或者提起行政诉讼的权利。被申请人的上述具体行政行为违反了法定程序。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>二、被申请人作出的审查意见适用法律依据错误&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>被申请人依据《北京市宗教事务条例》第十三条的规定，认为申请人申请筹备、成立的社团没有经市宗教团体认定的牧师，故不具备与本社团业务活动相适应的专职工作人员，因而作出不同意申请人申请的审查意见。被申请人对这一法规的适用是错误的。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>1. 有无“宗教教职人员”并非成立宗教社会团体的必备条件。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>根据国务院《宗教事务条例》第六条的规定：“宗教团体的成立、变更和注销，应当依照《社会团体登记管理条例》的规定办理登记。”&lt;/p>
&lt;p>《社会团体登记管理条例》第十条规定了成立社会团体应当具备的相应条件：其中第（四）项规定要“有与其业务活动相适应的专职工作人员”。&lt;/p>
&lt;p>而对于成立宗教社会团体的具体条件，则在国务院宗教事务局和民政部联合印发的《宗教社会团体登记管理实施办法》第四条中作了具体规定：“宗教社会团体登记的条件：（一）有团体的名称、办公地址和负责人；（二）有不违反宪法、法律、法规的章程；（三）有合法的经济来源；（四）有可考证的，符合我国现存宗教历史沿革的、不违背团体章程的经典、教义、教规；（五）组织机构的组成人员有广泛的代表性。”&lt;/p>
&lt;p>也就是说，成立宗教社会团体，只要有负责人就符合《社会团体登记管理条例》中“有与其业务活动相适应的专职工作人员”的要求，而不需要先有“宗教教职人员”，因为宗教教职人员的认定是宗教团体成立以后，为开展活动而自主认定的，是宗教团体的内部事务，而不是成立宗教团体的必备条件。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>2. 认定宗教教职人员，是宗教团体的内部事务，是宗教团体成立以后进行的活动。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>根据国务院《宗教事务条例》第二十七条的规定：“宗教教职人员经宗教团体认定，报县级以上人民政府宗教事务部门备案，可以从事宗教教务活动。”适用这一规定的前提条件是宗教团体已经成立，因此，宗教教职人员的认定是宗教团体成立以后进行的活动，是宗教团体的内部事务，并且法规明确规定政府宗教事务部门对此活动的管理权仅限于备案，而无审批权。&lt;/p>
&lt;p>同样，《北京市宗教事务条例》第十三条的规定，也是对宗教团体成立以后的内部事务的规范，但被申请人却将此条规定错误地适用在宗教团体成立前的审批事项上，是对法律法规的错误适用。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>3．认定宗教教职人员，只能由本宗教团体认定，不能由其他宗教团体认定。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>根据《社会团体登记管理条例》第五条的规定：“国家保护社会团体依照法律、法规及其章程开展活动，任何组织和个人不得非法干涉.”宗教教职人员的认定，作为宗教社会团体的内部事务，不受任何组织和个人的非法干涉，不能由其他宗教团体认定，只能由本宗教团体认定。&lt;/p>
&lt;p>被申请人要求申请人申请筹备成立的宗教团体的牧师，要由其他宗教团体来认定，不仅违背《社会团体登记管理条例》第五条的规定，更是违背了社会团体平等的基本原则的。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>三、被申请人法律依据的错误适用势必导致政教关系的严重混乱&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>被申请人依据《北京市宗教事务条例》第十三条的规定，认为申请筹备、成立的社团中的教牧人员资格必须由市宗教团体认定，即北京市基督教三自爱国运动委员会来认定。这就意味着非三自教会（指不属于基督教三自爱国运动委员会的教会，下同）登记成为宗教团体，必须经过基督教三自爱国运动委员会（以下简称三自爱国会或“三自”）认定。这势必导致政教关系的严重混乱，也重新激化非三自教会与三自爱国会之间信仰和历史的矛盾。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>1. 只有通过三自爱国会的认定非三自教会（通常称作家庭教会）才能登记,这种法规的错误适用违反宪法及《宗教事务条例》。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>首先，这种做法违反了宪法，以及政府新近颁布的《宗教事务条例》。宪法规定中华人民共和国的公民有信仰的自由。这种自由不只是指思想上的自由，思想自由是既成的、不能被任何个人与组织所剥夺的自由。因此信仰自由应该更多地是指信仰某种宗教的公民能够按照自己所信仰宗教的经典及传统来过正常宗教生活的自由。国家《宗教事务条例》关于宗教团体这个部分中，也并没有列出三自爱国会，并将其作为其他宗教团体必须归入其中的唯一宗教团体。任何一个教会都应该有权利依法登记成为一个宗教团体，这才符合宪法的精神。我们不否认三自爱国会的存在是其宪法权利，但是，如果三自爱国会一行使宪法权利，其他所有非三自教会就不能再行使宪法权利，那末，其行使的宪法权利也就不再是真正的宪法权利。因此，只有通过三自爱国会的认定非三自教会才能申请成立宗教团体，这严重违背宪法。&lt;/p>
&lt;p>其次，以行政审批的方式要求教会加入三自爱国会，严重违反了政教分离的原则。我们认为，无论是政府还是三自爱国会都不应该也不能够提出这样的要求。如果是政府部门提出这样的要求，那么这属于政府部门超越自己的职权干预了教会的内部事务及信仰（下面我们会说明非三自教会与三自爱国会的分别主要不是组织形态上的，而是信仰和神学立场上的）；如果是三自爱国会提出这样的要求，那么这正表明论是显而易见的。&lt;/p>
&lt;p>我们认为，面对目前非三自教会这个局面的真正积极务实的态度是：承认非三自教会具有依法登记成为宗教团体的权利，让这些教会与三自爱国会一并成为在法律面前平等的宗教团体，从而在法律的基础上形成政府与教会的良性政教关系。这才符合建立中国和谐社会的长远目标。相反，任何打压一方，扶持另一方的做法都只能取得与其意愿完全相反的结果，这一点已经被近几十年的中国教会历史所证明。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>2． 只有通过三自爱国会的认定非三自教会才能登记，这种法规的错误适用必将激化非三自教会与三自爱国会之间信仰和历史的矛盾。因为无论是从基督教传统的信仰及神学立场，还是从中国教会近五十多年的历史来看，三自爱国会是没有资格认定非三自教会的教牧人员资格的。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>第一、三自爱国会是特殊历史时期的产物，它是藉当时的政治运动产生的。我们认为教会不应该与政治联合，也不能参与政治运动，不管是教会处于“弱势”时还是“人多势众”时。教会与政治联合的结果，必然带来教会的世俗化和宗教对政权的干预,中世纪欧洲教会历史已充分证明这一点。政教分离是大多数教会所持守的原则，也是被历史证明有利于社会发展的原则。三自爱国会的产生本身就违背了政教分离的原则，因此它在身份上无法代表大多数教会，也不能站在大多数教会的立场上成为联络众教会的领导性组织，所以它没有资格认定非三自教会的教牧人员资格.这也是无论是三自爱国会产生的当时还是过了五十年后的今天，仍有许多信徒和教会不参加三自爱国会的主要原因。&lt;/p>
&lt;p>第二、从三自运动的历史来看，三自运动并没有带来教会的增长，反而使众多的教会关上了门（如，北京原先有66座教堂，经三自运动后只剩下了4座），并且有些教会的牧者及信徒只因不参加三自爱国会而被关进了监狱。当然，这与当时的大环境有一定的关系，但作为当事人，三自爱国会就这一段的历史至今也没有表示任何的歉意。这也是三自爱国会虽然登记为基督教团体，却不被许多非三自教会接受的重要原因。&lt;/p>
&lt;p>第三、三自爱国会自建立时起所持守的信仰和神学立场就与非三自教会有明显的差别。三自爱国会所持守的信仰是教会历史上被称为“自由派”的神学立场，而非三自教会所持守的信仰是福音派的神学立场。这也是三自运动的早期有些教会领袖不参加三自爱国会的其中一个原因。过了五十多年的今天，在“三自”的神学建设中，我们仍不难看到质疑圣经无误之权威性、以及削弱因信称义等基督教基本教义的作法，这些作法已经偏离了基督教基本信仰，是持福音派神学立场的非三自教会不能接受的。因此，以三自爱国会来认定非三自教会的教牧资格，就意味着三自爱国会成了判定教会及其信仰正统性的“法官”，这是多数非三自的基督教会不可能接受的。&lt;/p>
&lt;p>第四、教会坚持三自原则并不意味着必须加入三自爱国会。但三自爱国会却混淆这两个概念，在三自运动的过程中错误地把办教会的三自原则和加入“三自”组织等同了起来。如果说教会必须实现三自——“自治、自养、自传”，才有资格登记成为宗教团体，我们会完全认同（守望教会早已实现三自——“自传、自养、自治”，且是以真正的三自方式实现的）。国家《宗教事务条例》（第四条）明确规定“各宗教坚持独立自主自办的原则”，它的实质就是三自原则。但认同办教会的三自原则，并不意味着教会必须加入“三自”组织；反过来，教会不加入“三自”组织，也不等于反对办教会的三自原则。更何况三自爱国会自身并不是以“自传、自养、自治”的三自方式建立的，它是借差会和宣教士离开中国之机获得其教产（大多数情况下没有合宜和正式的交接），又把已经建立好的教会藉政治运动的方式纳入到自己的体系中。这样既坐享旧有差会的各种成果，同时又标榜自己是“三自”，这样的“三自”，在真正坚持三自原则的基督教会里站不住脚是不难理解的。以加入这样一种“三自”的组织作为衡量教会是否实现了三自，并进而当作登记的前提显然是不具说服力的。&lt;/p>
&lt;p>最后，是否加入三自爱国会不能成为判断是否爱国的标准。自从1954年“三自革新运动”改名为“三自爱国运动”之后，“爱国”问题就成为该宗教团体手中排除异己的政治利器。于是在当时的社会环境中形成不参加三自爱国会就是反三自、反三自就是不爱国、不爱国就是反革命的逻辑。在建设和谐社会的今天，表面上看来上述逻辑已被视为“极左”路线的错误而不再被公开提起，然而政府宗教事务部门在理念上若仍不放弃上述逻辑，甚至将其作为主导教会登记问题的潜规则，其结果势必将大批拒绝参加三自爱国会但却热爱自己祖国的基督徒人为地推向对立面，势必造成对爱国公民的极大伤害，不利于社会的和谐和稳定，不利于国家建设的繁荣和发展。&lt;/p>
&lt;p>3．只有通过三自爱国会的认定非三自教会才能登记，这不符合政府有关部门一贯宣称的宗教政策，包括三自爱国会自己的宣称。&lt;/p>
&lt;p>国家宗教局局长叶小文就回答“登记的基督教团体是否参加‘三自’？他们是否可以不参加‘三自’成为独立的团体？”这一问题时明确表示：“‘三自’是基督徒的群众性组织，而登记是政府行为，是否参加‘三自’组织不成为登记与否的条件.”（宗教文化出版社,1999年，《把中国宗教的真实情况告诉美国人民—-叶小文答问实录》，第90-91页）既然“三自”是“基督徒的群众性组织”，它有什么资格来认定其他宗教团体的教牧人员资格？登记既是“政府行为”，为什么还必须通过“三自”的认定才能登记？。&lt;/p>
&lt;p>原中国基督教三自爱国运动委员会主席丁光训在接受采访时论到中国家庭教会登记问题称：“比如现在外面宣传所谓地下教会不登记，是不愿意向‘三自’登记，认为‘三自’的人信仰有问题。其实这是一个很大的误解。因为登记不是向‘三自’登记，而是向政府宗教事务部门依法登记。”（浙江省民族宗教事务委员会，www.zjsmzw.gov.cn, 《丁光训主教谈神学思想建设》，张秀秀）既然“三自”自己都宣称家庭教会的登记与“三自”无关，那么，被申请人所提出拒绝申请人登记申请之理由显然是不成立的。&lt;/p>
&lt;p>综上所述，申请人认为被申请人所作出的具体行政行为违反法定程序、适用法律依据错误，这也势必导致政教关系的严重混乱，依据《行政复议法》第二十八条第（三）款的规定：“具体行政行为有下列情形之一的，决定撤销、变更或者确认该具体行政行为违法；决定撤销或者确认该具体行政行为违法的，可以责令被申请人在一定期限内重新作出具体行政行为：1．主要事实不清、证据不足的； 2．适用依据错误的； 3．违反法定程序的； 4．超越或者滥用职权的； 5．具体行政行为明显不当的。”申请人谨请复议机关依法审查，并撤销海淀区民族宗教侨务办公室对申请人作出的审查意见。&lt;/p>
&lt;p>此 致&lt;/p>
&lt;p align="right">
    申请人：
&lt;/p></description></item><item><title>北京守望教会申请登记过程大事记</title><link>/2012/09/19/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A%E7%94%B3%E8%AF%B7%E7%99%BB%E8%AE%B0%E8%BF%87%E7%A8%8B%E5%A4%A7%E4%BA%8B%E8%AE%B0/</link><pubDate>Wed, 19 Sep 2012 09:39:52 +0000</pubDate><guid>/2012/09/19/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A%E7%94%B3%E8%AF%B7%E7%99%BB%E8%AE%B0%E8%BF%87%E7%A8%8B%E5%A4%A7%E4%BA%8B%E8%AE%B0/</guid><description>&lt;p>**[ 编者按]**某些未登记教会向政府申请登记的过程到目前已经告一个段落。在这个过程已经过去一段时间后，我们认为对这个过程有些回顾和反思对日后教会这个方面的工作是有意义的。由于本刊接触到的个案有限，下面收录的只是北京守望教会寻求登记的相关材料。我们无意要推动什么，我们只是认为对这个过程的文字上的记录及反思，对以后的教会是有价值的历史资料，有助于日后教会与政府间更有效的对话。&lt;br>
2005 年1 月22 日，北京守望教会当时的长老团新年第一次会议决议，一致同意教会向政府申请登记成为具有法人资格的宗教团体，北京守望教会随即开始各项筹备工作。&lt;br>
2005 年4 月2 日，北京守望教会在教会同工会层面通过了关于登记的说明《我们为什么要登记》，并陆续在教会各团契中进行讲解。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>附：《我们为什么要登记》&lt;/strong>&lt;br>
2005 年6 月19 日，经过多次的讨论与修订，北京守望教会在教会同工会层面通过了《基督教北京守望教会章程》，开始在教会中实行. 2006 年7 月，北京守望教会招募申请登记发起人满70 人。&lt;br>
2006 年7 月21 日，北京守望教会向北京海淀区民族宗教侨务办公室递交了“ 基督教北京守望教会筹备及成立申请材料”，海淀区民宗侨办公室出具了《审批事项申请材料收件凭证》，及《行政审批事项受理通知书》。&lt;br>
&lt;strong>附：1、&lt;span style="color: #000000;">&lt;a href="/2012/09/19/北京市海淀区民族宗教侨务办公室审批事项申请材/">&lt;span style="color: #000000;">《北京市海淀区民族宗教侨务办公室审批事项申请材料收件凭证》&lt;/span>&lt;/a>&lt;/span>&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>**    2、&lt;span style="color: #000000;">&lt;a href="/2012/09/19/北京市海淀区民族宗教侨务办室行政审批事项受理/">&lt;span style="color: #000000;">《北京市海淀区民族宗教侨务办公室行政审批事项受理通知书》&lt;/span>&lt;/a>&lt;/span>**&lt;br>
2006 年8 月11 日，海淀区民宗侨办公室出具了《审查意见》，以北京守望教会“ 拟任牧师未经依法登记的市宗教团体认定，没有与本社团业务活动相适应的专职工作人员” 为由，“ 不同意该申请”，并建议与海淀区基督教三自爱国运动委员会联系、接洽。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>附：&lt;span style="color: #000000;">&lt;a href="/2012/09/19/审查意见/">&lt;span style="color: #000000;">《审查意见》&lt;/span>&lt;/a>&lt;/span>&lt;/strong>&lt;br>
2006 年10 月7 日，北京守望教会召开发起人大会，通报了申请结果，并向大会建议就海淀区民宗侨办公室的审查意见进行行政复议。&lt;br>
2006 年10 月9 日，北京守望教会向北京市宗教局递交了《行政复议申请书》，就海淀区民宗侨办公室的审查意见提出申诉。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>附：&lt;span style="color: #000000;">&lt;a href="/2012/09/19/行政复议申请书/">&lt;span style="color: #000000;">《行政复议申请书》&lt;/span>&lt;/a>&lt;/span>&lt;/strong>&lt;br>
2006 年12 月5 日，北京市宗教局向北京守望教会出具了《行政复议决定书》，“ 维持北京市海淀区民族宗教侨务办公室所作的原具体行政行为”&lt;/p>
&lt;p>**附：&lt;span style="color: #000000;">&lt;a href="/2012/09/19/行政复议决定书/">&lt;span style="color: #000000;">《行政复议决定书》&lt;/span>&lt;/a>&lt;/span>&lt;br>
**     2007 年7 月18 日，北京守望教会向国家宗教事务局递交《基督教北京守望教会关于教会登记的意见》，尚未得到国家宗教局的回复。至此，北京守望教会的申请登记过程告一段落。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>附&lt;/strong>**：&lt;span style="color: #000000;">&lt;a href="/2012/09/19/基督教北京守望教会关于教会登记的意见/">&lt;span style="color: #000000;">《基督教北京守望教会关于教会登记的意见》&lt;/span>&lt;/a>&lt;/span>**&lt;/p></description></item><item><title>宗教与法律</title><link>/2012/09/19/%E5%AE%97%E6%95%99%E4%B8%8E%E6%B3%95%E5%BE%8B/</link><pubDate>Wed, 19 Sep 2012 09:38:13 +0000</pubDate><guid>/2012/09/19/%E5%AE%97%E6%95%99%E4%B8%8E%E6%B3%95%E5%BE%8B/</guid><description>&lt;p>**[编者按]**本文根据李月胜弟兄2003 年“ 宗教与法律” 的讲座内容整理而出。本刊对讲座的部分内容略有删减，在文字上也作了修订补充。虽然讲座的时间距今已经有四五年的时间，但是其中所传递出的信息依然有不少可借鉴之处，全文朴实简洁，道理通俗易懂。相信此文不仅能帮助中国教会重新看待法律法规在维护教会合法权益过程中的重要性，而且更有助于教会和政府之间的良性沟通，使中国社会成为真正的和谐社会，这是神对中国教会的祝福，亦是神对中国政府的祝福。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>前言&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>感谢神复兴中国的会!随着教会不断发展，兄姊妹人数不断增长，教的影响开始辐射社会。在个过程中，教会不可避免要和一些政府部门打交道。在谈这个问题的时候，首先要有一个基本的前提——政教分离，即教会和政府之间要有一个清楚的界限，政府不能越过这个界限侵犯教会的合法权益，而教会也不能越界来干预国家主权。&lt;/p>
&lt;p>但是根据我这些年的研究以及在实践中处理个案的经验，我发现政府颁布了某些和宗教有关的法律法规，但在实施贯彻的过程中，有些基层干部贯彻得特别好，没有越过那个界限.但是另外有一些基层的干部，本身对国家的宗教政策没有吃透，没有很好地领会其中的精神，在具体执行的过程中越过这个界限，干涉了教会和信徒的合法权益，这是一种愚昧无知，无助于教会和政府之间的和谐相处.而对教会来说,圣经上的教导再清楚不过，“ 要顺服在上执政掌权的” ，“ 为主的缘故顺服一切人的制度”，所以信徒不能越过这个界限来干涉政府的主权，落到另外一种愚昧无知当中，使教会和政府之间的关系恶化.但是当面对个别基层干部在执法的过程中违反了政策的原意，教会就要了解相关的政策法规，通过正当合法的途径来维护自身权益.从这个意义上说，弟兄姊妹们非常有必要花些时间来研究学习国家的法律政策。&lt;/p>
&lt;p>但是有些弟兄很不理解我：“ 你怎么半路出来研究法律和宗教政策呢？我们基督徒不是有圣经就够了吗？” 是的，我们所做的一切都在神的手中，而且我们要高举神的名，因为“ 若不是耶和华建造房屋，建造的人就枉然劳力；若不是耶和华看守城池，看守的人就枉然警醒.”（诗127:1）“ 万军之耶和华说：不是倚靠势力，不是倚靠才能，乃是倚靠我的灵方能成事.”（亚4:6）“ 马是为打仗之日预备的，得胜乃在乎耶和华。”（箴21:31）&lt;/p>
&lt;p>所以我要求弟兄姊妹该学法律就学法律，该了解政策就了解政策，但是真正保守教会可不是仅仅靠这个，而是要靠我们的神.我再强调一遍，我们今天真的不是倚靠势力、才能，不是倚靠什么政策法规，而是完全倚靠上帝的大能,倚靠上帝对中国教会特别的恩典来站立得住,我们要站在依靠神、仰赖神、交托神的基础上运用相关的法律政策来维护弟兄姊妹和教会的合法权益。&lt;/p>
&lt;p>有的弟兄问我：“ 你提到要用法律政策来维护教会的合法权益，你这样说有圣经依据没有？” 好，现在我们就来看圣经上的教导，因为我们基督徒无论做什么都要有圣经依据的。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>一、有关圣经的教导&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>1.旧约圣经&lt;/p>
&lt;p>“ 波斯王古列元年，耶和华为要应验借先知耶利米口所说的话，就激动波斯王古列的心，使他下诏通告全国说：“ 波斯王古列如此说：‘耶和华天上的神已将天下万国赐给我，又嘱咐我在犹大的耶路撒冷为 建造殿宇。在你们中间凡作 子民的，可以上犹大的耶路撒冷，在耶路撒冷重建耶和华以色列神的殿（只有他是神）。愿神与这人同在。凡剩下的人，无论寄居何处，那地的人都要用金银、财物、牲畜帮助他；另外也要为耶路撒冷神的殿甘心献上礼物。’”于是犹大和便雅悯的族长、祭司、利未人，就是一切被神激动他心的人，都起来要上耶路撒冷去建造耶和华的殿。”（拉1:1—5）&lt;/p>
&lt;p>这里有两处“ 激动”，第一处是神激动波斯王古列的心，使他下诏。若用现代的词汇来表达，下诏就是颁布“ 主席令”，或者颁布一个重要的法律文件，这些政策颁布的背后是肉眼看不见的神的作为。另一处是神激动百姓起来上耶路撒冷建圣殿，神感动自己的百姓做主工。我们在这里看到神的两个动作，一是感动王，感动当时的政府颁布法令，为神的工作开路；二是感动他的百姓起来为他做工。可见，神做工不排除运用法律。&lt;/p>
&lt;p>尼希米记1章主要记述了尼希米遇见从耶路撒冷来的犹大人，得知那里城墙被拆毁，城门被焚烧，心里非常难过，他就在耶和华面前禁食祷告，为神的家呼求。上帝感动尼希米，把重建城墙的负担放在他的心里，这是第一个感动。在第二章中神感动亚达薛西王赐给尼希米两个诏书，这里又出现了“ 诏书”，也就是颁布了法律文件，帮助尼希米更好地回到耶路撒冷来重建被毁的城墙。&lt;/p>
&lt;p>以斯拉记和尼希米记的记载有所不同，在以斯拉记里神先感动王，然后感动人，而从尼希米记里我们看到的是神先感动人，然后又感动王。尽管次序不同，但我们通过这些经文，看到神做工的方式——既感动王，又感动百姓。神当然可以通过法律来做成事情，他的作为我们岂能测透？&lt;/p>
&lt;p>以斯帖记3 章提到哈曼在王面前毁谤犹太人，王听信谗言颁布了法律，在12 月13 日这一天屠杀犹大人，无论老少妇女还是婴孩，全部在一日内杀掉，犹大人面临灭顶之灾。在第8 章中，我们看到上帝感动以斯帖和末底改，在王面前陈清利害是非，王回心转意，12 月23 日又颁布一个法令，保护犹大人的性命，并要剪除一切犹大人的仇敌。这场惊心动魄的斗争最终以末底改和以斯帖的全胜结束，哈曼和末底改及以斯帖之间的较量的途径便是王所颁布的两个截然不同的诏书（即法律文件）。&lt;/p>
&lt;p>2.新约圣经&lt;/p>
&lt;p>使徒行传16 章35—40 节中，保罗和西拉这两个神的仆人为福音的缘故被官长用棍毒打，之后下在监里.过了一夜后当禁卒告诉他们说:官长打发人来释放你们，你们可以出监了.保罗却说：我们是罗马人，你们还没有给我们定罪，就先打了我们，不行，让你们官长自己来,说清楚了再走.保罗强调自己是罗马人的身份，他显然非常精通罗马的法律，懂得运用法律来维护自己的正当权益.罗马的法律在世界上是非常闻名、非常严谨的，在罗马法律中如果一个公民还没有被定罪就遭到鞭打，这是违法的.很明显，保罗是在借助罗马的法律来维护自己的合法权益。官长是个懂法之人，他得知保罗的罗马人身份后很心虚，就亲自到监狱里跟保罗赔礼道歉，“ 领他们出来，请他们离开那城” ,从“ 领”、“ 请” 两字可以看出保罗他们争取到了自己应有的权益，尊严得以维护。&lt;/p>
&lt;p>再看使徒行传22 章，保罗再次因为福音的缘故被抓，在犹太百姓面前为自己辩护后，千夫长叫人用鞭子拷问保罗，要知道众人向他这样喧嚷是为什么缘故。当时的官长并不知道保罗究竟做了些什么，就如今天很多人一样。虽然基督教是世界三大宗教之一，也是中国五大宗教之一，但是其实有相当多的人对基督教、对圣经并不了解，很多人不知道基督教究竟是怎么回事，不知道传道人究竟是干什么的。所以我们要理解他们。我常常说，作商人肯定要和工商局、税务局等打交道，传福音的人肯定少不了和公安局、宗教局等打交道。为什么呢？因为公安局就是要负责公共安全，维护社会秩序，他们想了解信徒究竟聚在一起做些什么事情，有没有搞颠覆社会主义之类的活动，会不会影响社会治安。我觉得大家要理解他们的责任，他们需要了解我们，这是无可厚非的。&lt;/p>
&lt;p>回到使徒行传的经文，官长询问保罗是对的，但是不应该鞭打保罗。兵丁刚把保罗捆上，保罗就说：“ 人是罗马人，又没有定罪，你们就鞭打他，有这个例吗？” 在这里，保罗再次为自己的权益辩护，他质问官长：“ 有这个例吗？” 换成今天的话来讲，就是“ 有这个法律依据吗？” 我们国家现在是依法治国，正逐步健全成为一个法制国家，法大于权，法大于人。我要提醒弟兄姊妹，若你们以后遇到类似的情况，可以去问问执法部门：“ 你们这样做有法律依据吗？” 倘若基督徒的正常聚会受到冲击，或者纯正的福音被宣布为邪教，你们应该问问执法部门作决定的行政（法律）依据是什么。现在国家都讲司法公开，所谓的司法公开就是行政干部或者公安人员去执行任务的时候，他们应该有明确的行政依据，“ 以事实为依据，以法律为准绳” 是众人皆知的准则。当年保罗曾问官长“ 有这个例吗？” 今天我们也要问对方：“ 有这个法律吗？”&lt;/p>
&lt;p>面对保罗的辩护，千夫长就来问他说：“ 你告诉我，你是罗马人吗？” 保罗说：“ 是.” 千夫长说：“ 我用许多银子才入了罗马的民籍。” 保罗说：“ 我生来就是。” 于是那些要拷问保罗的人就离开他去了.千夫长既知道他是罗马人，又因为捆绑了他，也害怕了.中国有句古话“ 有理走遍天下，无理寸步难行”，只要教会没有做违反政府的事情，没有做违法犯罪，诸如打着宗教的旗号诈骗钱财、玷污妇女、拐卖儿童等等，只要教会没有借着宗教做危害国家和百姓的事情，法律法规对我们起着保护监督的作用而非成为行政处罚的依据。&lt;/p>
&lt;p>我经常听到某某传道人或者弟兄姊妹因为信仰的缘故被有关部门误会了，人身还受到了伤害，发生这样的事情错不在我们的弟兄姊妹，因为没有确凿的法律依据来定我们弟兄姊妹的罪。退一步说，即使一个人真的违反了国家的法律，其人身权益也应该受到保护，不能随便被打骂。真正违反法律的反而是那些滥用权力越过界限的人。&lt;/p>
&lt;p>上面我们分享了第一个“ 要”——要法律依据，现在我们来分享第二个“ 要” ——要事实根据。中国的法律中明确表示“ 要以事实为根据，以法律为准绳”，行政机关定一个当事人有罪无罪，是要看行政机关掌握行政相对方什么犯罪证据，人犯罪不犯罪，是看他有没有犯罪的事实证据，请注意，行政官司是倒举证原则。使徒行传25 章中，保罗面对巡抚非斯都分诉说：“ 无论犹太人的律法，或是圣殿，或是恺撒，我都没有干犯。” 转换到今天的语境，就是：“ 无论是圣经真理，还是国家的法律法规，我都没有犯。” 但非斯都要讨犹太人的喜欢，就问保罗说：“ 你愿意上耶路撒冷去，在那里听我审断这事吗？” 保罗说：“ 我站在恺撒的堂前，这就是我应当受审的地方。我向犹太人并没有行过什么不义的事，这也是你明明知道的。我若行了不义的事，犯了什么该死的罪，就是死，我也不辞。他们所告我的事若都不实，就没有人可以把我交给他们。我要上告于该撒。” 换到现今的语境，就是一个人若真犯了罪，受到法律的惩罚是理所当然的。“ 我要上告于恺撒” 用今天话来说就是要到中央去打官司。有些人在这里有疑问，“ 圣经里面不是不允许信徒打官司吗？” 在哥林多前书里有解释，那里的官司是指弟兄姊妹之间的纠纷，最好在教会内部解决，而不要上诉到不信主的人那里，免得徒然增加信徒的羞耻。保罗所说的上告恺撒是另外一回事，不要把这两者混在一起。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>二、教会不运用法律的几种原因&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>根据多年的观察，我发现弟兄姊妹对神的话语非常渴慕，喜欢学习圣经，参加各样的讲座和培灵会等等，但为什么他们不去学习一下相关的法律、不去看一些宗教政策的书呢？下面分享当今教会或弟兄姊妹不运用法律维护合法权益的几个原因：&lt;/p>
&lt;p>1.没有详细查考有关经文&lt;/p>
&lt;p>如上文所言，如果弟兄姊妹仔细去查考我提到的几处经文，从我提到的角度去揣摩，我想他们的认识肯定会有所改变。&lt;/p>
&lt;p>2.认为与走十字架的道路矛盾&lt;/p>
&lt;p>相当一部分弟兄姊妹认为运用法律来维护自己的合法权益与走十字架的道路是冲突的。某些教会或弟兄姊妹受到一些误会和委屈，他们会说：“ 感谢主，主耶稣当年挨打受骂，彼得保罗当年也挨打受骂，我们走的就是十字架的道路。” 其实走十字架的道路和运用法律维护自己的合法权益并不矛盾，为什么这样讲呢？难道尼希米、以斯帖、以斯拉他们走的不是十字架的道路吗？难道问：“ 人是罗马人，又没有定罪，你们就鞭打他，有这个例吗” 的保罗走的就不是十字架的道路吗？我想这些属灵的伟人比你我都更爱神。&lt;/p>
&lt;p>当面临不公的时候，正确的态度是恒切祷告，在祷告中高举十字架的救恩，宣布耶稣的主权。与此同时，我们应该尽一些自己的本分，至少和对方要一要法律依据和事实依据。如果我们该争取的争取了，该询问的也都询问了，但是问题还是没有得到解决，这个时候我们的心里就完全踏实了：“ 主啊，你给我的这杯我岂能不喝呢？” 如果我们一点本分都不尽，遇到事情的时候就说：“ 这是神让我走的十字架的道路”，这样的结论过于简单。&lt;/p>
&lt;p>3.认为与讲爱、忍耐矛盾&lt;/p>
&lt;p>很多弟兄姊妹认为基督徒要讲爱与忍耐，他们看到下面的经文，“ 有人打你的右脸，连左脸也转过来由他打；有人想要告你，要拿你的里衣，连外衣也要由他拿去；有人强逼你走一里路，你就同他走二里”，就觉得如果别人冤枉了我们，或者罚我们的钱，我们当甘心忍受，这个时候才考验我们的爱和忍耐啊！&lt;/p>
&lt;p>圣经里确实提到我们要讲爱与忍耐，这是圣经的真理，但不是唯一的真理，如果单单强调这一点，所讲的就不是圣经的全备真理。除了爱和忍耐以外，信徒当在真理和法律范围内刚强壮胆，只要不出国家法律的框架，只要不出圣经真理的范围，我们完全可以享受到我们应有的权益。&lt;/p>
&lt;p>在这里多提一下，我发现教会内部有些信徒之间闹矛盾的时候表现得异常刚强勇敢、斤斤计较、不依不饶，不肯饶恕得罪自己的肢体。但真正逼迫来的时候，却没有那么刚强，一下子就倒下去了，是不是在教会打内战把力量都用完了？我和妻子有一个心志，不管别人怎么伤害我们（也许我们也曾经伤害过弟兄姊妹），不管别人对我们有多少误会（也许我们也曾误会人家），我们都要赞美神，感谢神，因为这些都是我们主内的弟兄姊妹，是我们的肢体，我们不搞内战，而是把我们的力量用到神要我们使用的地方。&lt;/p>
&lt;p>4.属灵的口号下隐藏着自私&lt;/p>
&lt;p>我知道有一些信徒面对别人被误解被伤害的时候，口头上挂着一句话，“ 感谢主，我们祷告吧” ，“ 感谢主，若主不允许，他的一根头发都掉不下来” ，“ 神让他进去有其美意，说不定要借助他向监狱里面的人传福音”，在行动上他们却不愿意去拜访这些出事信徒的家，怕引火烧身、受牵连。确实有些弟兄姊妹被人误解了以后在监狱里作了美好的见证，救了很多人的灵魂，我相信神也会通过这样的方法做工。但是我想问问那些说这些话的人，“ 如果是你的丈夫或者是你的儿子无辜却受到误会，甚至被抓进去，你怎么办？” 我就不相信他们会仅仅在家里祷告而已，除了祷告这个必须要做的事情外，他们是不是还需要做些其他的事情？譬如到相关的部门问问，“ 为什么要抓我的家人？我们家人犯了什么法？你们可不能冤枉好人啊！” 他们肯定会想尽一切办法和有关部门谈话沟通，甚至还会请律师来处理这件事，不把丈夫或者孩子救出来誓不罢休。今天在教会里面，为什么当有些信徒出了事以后，他们无动于衷呢？说到底，是自私。他们并没有把教会看成自己的家，并没有同为肢体的关联感。那些属灵的口号之下遮掩着人的自私，爱不仅体现在言语上，更应该体现在行动中。&lt;/p>
&lt;p>所以我特别提醒弟兄姊妹，我们要省察自己，你我里面有没有自私的心态？&lt;/p>
&lt;p>5.认为讲理也讲不通&lt;/p>
&lt;p>有些弟兄姊妹认为我说的这套不管用，因为“ 现在有些部门、有些干部根本就不听你讲理，他们如何如何”.其实说这样话的弟兄姊妹仅仅是主观上的判断，多半没有实际的行为.倘若真如他们所说，那也是个别情况。如果连沟通的尝试都没有进行，那他们所保持的沉默无语，对事情更没有任何的帮助。从某种角度来说，不去和对方讲理其实就是自己堵住了沟通的渠道，结果两者之间就更讲不通理了。&lt;/p>
&lt;p>根据我这些年来帮助教会处理事情的经验，我看到沟通是非常必要的，也是非常有效的。在我们解决问题的时候，我真的看到上帝与我们同在，神的手就在中国这块土地上施恩，我们都感觉到了这样的恩膏。我们要相信上帝在地上国度中的恩典，我们要相信上帝对中国教会以及中国政府的祝福。&lt;/p>
&lt;p>6.认为这会带来更大的麻烦&lt;/p>
&lt;p>有些观点认为，“ 教会吃亏就算了，吃亏是好事，不要惹了对方，这样以后会有更大的麻烦.” 这种观点暴露了国人性格中的弱点——息事宁人如果国家的公民都胆小怕事，都不敢站出来为维护自身权益说话，也不敢为维持真理和正义说话，那就会形成一种不正常的现象——罪恶大行其道，公义无处可找.圣经上说：“ 义人在恶人面前退缩，好像趟浑之泉，弄浊之井.”（箴25:26）如果一个公民面对某些基层干部不顾国家法律政策、恣意妄为的行为，不站出来据理力争，他就成了趟浑之泉、弄浊之井，只会导致此类违法的事件不断增多。长此以往，整个社会将是非颠倒、黑白不分，所以我们运用法律来维护合法权益非但不会给我们带来更多的麻烦，反而有益于整个社会法律体系的不断完善。如果对不法的行为姑息纵容，那才会带来更大的麻烦。&lt;/p>
&lt;p>7.认为这是与国家对着干&lt;/p>
&lt;p>认为运用法律和政策来维护合法权益是和国家对着干，这是七种观点中最愚昧的想法.从若干宗教政策来看，国家不会越过界限来干预教会的合法权益.宗教部门是国家的职能部门，对宗教活动进行政治上的引导，把信仰宗教的人纳入到法规法律当中，但不会干涉教会的内部事务.也就是说，国家在政治上引导教会和信徒不反党、不反社会主义、不触犯法律、不去扰乱老百姓的正常生活，就可以了，这是正常引导.但是某些执行政策的人员在实际执行的过程中越过了这个界限.我们现在所做的工作就是把某些执行人员越过界限的行为明确指出来：这一部分是越过界限了，是错误的，你所代表的不是国家，你的行为只能代表你自己.所以，和我们真正有矛盾的不是国家、不是国家政策,而是那些越过界限执行任务的非法行为，是那些本身违背国家政策来干扰教会合法权益的人。所以我们绝不是运用法律来和国家对着干，反而，我们要和国家站在一起，和国家政策站在一起，共同对付那些违背国家政策的人。&lt;/p></description></item><item><title>加尔文论公民政府</title><link>/2012/09/19/%E5%8A%A0%E5%B0%94%E6%96%87%E8%AE%BA%E5%85%AC%E6%B0%91%E6%94%BF%E5%BA%9C/</link><pubDate>Wed, 19 Sep 2012 09:36:11 +0000</pubDate><guid>/2012/09/19/%E5%8A%A0%E5%B0%94%E6%96%87%E8%AE%BA%E5%85%AC%E6%B0%91%E6%94%BF%E5%BA%9C/</guid><description>&lt;p>一&lt;br>
我们前面已经说到人受双重的治理，并且已充分讨论到那在人的内在心灵里与永生有关的治理，所以在本章中，我们要讨论到社会建制以及外在行为的规范。虽然这个主题与我前面处理的信仰的教义似乎无关，但是结果会逐渐显明，我有充分的理由将两者联系起来，并且我不能不如此去做；特别是因为，在一方面，愚昧的人们狂妄地企图颠覆神所设立的秩序；在另一方面，逢迎君主的人推崇君权过度，甚至不惜以之与神的权柄对立。这两方面的错误都必须予以拒绝，否则就不免要将纯正的信仰废掉了。此外，我们还应当知道，神在这件事上是多么向人类施仁慈，好叫我们要更加虔诚地来表示感谢。&lt;/p>
&lt;p>第一，在我们未开始讨论这个主题之前，我们当首先重述两者间已立定的区别，以免像很多人那样，把这两件完全不同本性的事不慎重地混淆起来.因为有些人一听到福音所应许的自由，是要人唯独仰望基督，不依靠人间的君王或政府，他们便以为若见到有任何凌驾于他们之上的权柄，就不能享受自由了.因此，他们以为除非改造整个的世界，废除一切的法庭、法律和官吏，以及任何被他们认为足以妨害自由的事，什么都不会好转.但是，凡能区别身体与灵魂、今生和永生的人，就不难了解基督属灵之国度和属世的政府，乃是两件完全不同的事,而且彼此相距天壤。既然以基督的国度为属世界的，乃是犹太人的愚昧，我们就当照圣经的明白教训，看我们从基督的恩典所领受的好处乃是属灵的；因此我们要把那在基督里应许给我们的一切自由，限于其当有的范围内.使徒保罗在一个地方劝人说：“ 基督释放了我们，叫我们得以自由，所以要站立得稳，不要再被奴仆的轭挟制”（加5:1），但为何在另一个地方却吩咐作仆人的“ 不要因此忧虑”（林前7:21 ）呢？这岂不是因为灵性的自由很可以和属世的奴役并存吗？他以下的话也有同一意义，他说：“ 并不分犹太人，希利尼人，自主的，为奴的，或男或女”（加3:28）；又说：“ 在此并不分希利尼人，犹太人，受割礼的，未受割礼的，化外人，西古提人，为奴的，自主的，唯有基督是包括一切，又住在各人之内”（西3:11）。在这些话里他表明，我们在世人当中的情况如何，或是在哪种法律下生活，都无关重要，因为基督的国不在乎这些事。&lt;/p>
&lt;p>三&lt;br>
关于公民政府的用途，下面还会有更合适的机会谈论。目前我们只希望人们理解，若想废弃政府，这完全是一种蒙昧的观念。它对人类社会就如面包和水，阳光和空气一样重要，而且更为优越。因为它的目标不仅是这些方面，即那些使人得以呼吸、饮食、保暖（政府使人群共处，的确包括这一切的事项在内）的事项，而且要使偶像崇拜、对神之名的亵渎、对神之真理的侮辱，以及其他冒犯圣教的事，都不敢公然发生或传播在人民中间；使公共安全不受骚扰；使每人能享受他的财产不受侵犯；使众人之间的交易没有欺诈不义；使正直与谦恭可以培植于人间；总之，政府要维护基督徒群体中存在的宗教的公共实践，且使人道得以维持于人之间。&lt;/p>
&lt;p>希望人不要奇怪我前面似乎将宗教的事置之于人的治理之外，如今却把它置于政府的维护之下。其实我至今仍如以往一样，不赞成人对宗教和崇拜神的事制定法律；可是，我赞成以如下为目的的社会秩序：保护那些有神律法的真宗教，使其不受到公然的亵渎，并惩罚那些亵渎者。&lt;/p>
&lt;p>不过，下面我们先作明白的划分，然后分别给予论述，好使读者能够更好地了解，对于公民政府的完全秩序当有怎样的看法。这种秩序可分为三部分：一，维护法律的政府官吏；二，官吏借以施行治理的法律；三，在官吏之下，为法律所治理的人民。我们首先要考查官吏的功能，看其是否为神所许可的合法职份；并看其职责的性质和权限。其次，我们要考查，对于基督教国家，其规章当有怎样的法律基础。最后，法律相对于人民的用途是什么，他们对官吏应当怎样服从。&lt;/p>
&lt;p>四&lt;/p>
&lt;p>关于官吏的作用，主不但宣布官吏的功能是他所赞许所接纳的，而且用极尊荣的称号向我们推崇官吏.我们可以提出官吏的几种称号来.诗篇以很尊贵的名称，称官吏为“ 诸神”（诗82:1，6），来表明一切官吏是神所指派的，他们都有来自神的权柄；事实上是神的代表，作为神的代理者而有所作为。这并不是我的捏造，乃是主基督的解释，说：“ 经上的话是不能废的，若那些承受神的道的人，尚且称为神”（约10:35）。这意思无非是说，他们的任务乃是由神所授予，好在他们的职位上事奉神，正如摩西和约沙法对他们所委任的审判官说：“ 你们判断不是为人，乃是为主”（申1:16，17 ；代下19:6）。神借所罗门的口所宣布的智慧，有着同样的目的：“ 帝王借我坐国位，君王借我定公平.王子和首领，世上一切的审判官，都是借我掌权”（箴8:15，16）.这是说，并不是由于人的悖逆，君王臣宰才被赋予在世统治万事的权柄；乃是由于神的护佑及神圣的旨意，因为他乐意如此管理人事，与人同在，并且引领人制定法律，施行公平的判断。这正是保罗所清楚教训的，因他就神所分给人的各种恩赐中，也举出治理的职份，作为基督仆人照其所受恩典的量度用来造就教会的方面（罗12:8）。事实上，他在那里是更可能指原初教会所委任施行公共纪律的长老会议，不过在哥林多书上称为“ 治理事的”（林前12:28）。&lt;/p>
&lt;p>不过，就国家权力有同一目的而言，无疑他是在把各种合法的权威都介绍给我们。当他进而对该问题作充分的讨论时，他就对此说得更明白。他说：“ 因为没有权柄不是出于神的；凡掌权的都是神所命的.” 作官的是神的用人，“ 作官的原不是叫行善的惧怕，乃是叫作恶的惧怕”（罗13:1，3）。这一点可以为许多圣人的榜样所证实；其中如大卫、约西亚、希西家乃是君王；约瑟、但以理乃是大臣；摩西、约书亚和众士师乃是群众中任治理责任的；他们的职能是神宣布为他所承认的。所以人不应当再怀疑政府权力，其不但是圣洁合法的，而且在人生中是最神圣尊荣的。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>六&lt;/strong>&lt;br>
这种观念应当不断地存在于官吏的心中，因为这是对他们强有力的鼓励，激动他们尽忠职守，并对他们有特别的安慰，使他们在职务上遇到的许多艰巨的困难得以减轻。因为凡知道自己是施行神公义的人，应当何等地热心追求正直、谨慎、仁爱、节制和清白啊！他们如果知道他们的法庭即是活神的宝座，他们怎敢在这法庭上容纳邪恶呢？他们如果知道他们的口即是为宣扬神真理的工具，他们怎敢不公平定案呢？他们若知道他们的手是被派书写神的命令，他们怎能签署邪恶的法令呢？总之，他们如果还记得他们是神的代表，就要极其谨慎、诚恳、殷勤，在他们的行政里对人们彰显出神的护佑、眷顾、良善、仁慈和公义。他们也必须常常谨记着：如果“ 以欺诈为耶和华做事的”，必受咒诅的话，那么，凡在公义的职位上以欺诈行事的，就要受更重的咒诅。所以当摩西和约沙法想要规劝审判官尽忠职守的时候，除我们上面所引的那个原则外，他们就没有更有效的话了。摩西说：“ 无论是弟兄彼此争讼，是与同居的外人争讼，都要按公义判断，因为审判是属乎神的”（申1:16，17）。约沙法说“ 你们办事应当谨慎，因为你们判断，不是为人，乃是为主；判断的时候他必与你们同在。现在你们应当敬畏主，谨慎办事，因为主我们的神没有不义”（代下19:6，7）。在另一处有话说：“ 神站在有权力者的会中，在诸神中行审判”（诗82:1）。他们一旦知道他们是为神所委任，有一天必须向祂交账，他们就当尽忠职守。这种劝告值得为他们所特别注意，因为他们若是失职，就不仅是以非法行为损害人，而且是败坏神的审判，冒犯祂.在另一方面，当他们意识到他们不是从事败坏的、与神仆人不相称的职业,而是作为神的使者，在履行最神圣的职能，那么，他们就能得着特别的安慰。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>九&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>关于官吏的责任及其性质、圣经的描述及其由哪些事项构成,这里我要简单说明.假如圣经未曾说到这职能同时涉及神律法的两块法版，我们也可从外邦作者学到如下这点；因为他们当中论到官吏的职责、法律的实施和公共事务时，没有一个不是从宗教及敬拜神开始的.所以他们都承认，没有一个制度能得以成功地设立，除非它是以促进宗教敬虔为首务；凡只考虑到人的利益，而不顾到神的命令的法律，都是背谬不合理的.因此，既然宗教在一切哲学家的言论中占第一位，而且这是为所有国家所普遍承认的,所以基督诸侯和君王若不专心致力于此，就当以自己的懈怠为耻。我们已经表明，神特别命令他们负起这一职责，他们理当尽力彰显并维护神的尊荣，因为他们乃是神的代理人而且靠着神的恩典掌权。经上对一切贤明君王的称赞，大都是因为他们在宗教败坏废弛的时候，恢复了对神的崇拜，或是他们专注于宗教，使宗教纯洁安全.反之，圣经历史认为，由于无政府或缺乏良好政府所产生的一个罪恶，即是“ 那时以色列中没王，各人任意而行”（士21:25）。&lt;/p>
&lt;p>这些事证明那些愿意官吏忘记上帝，而只愿官吏在人民中间施行公道的人，是多么愚笨；因为神任命了理政者，并不只是为判决俗世的争端，而不必顾及那更重要的事，即按照神的律法去崇拜他。这种观点为煽动分子所采取。他们毫无忌惮，醉心新奇，巴不得将那些遭蹂躏的虔敬之人的保护者，一概驱除于世界之外。&lt;/p>
&lt;p>关于第二块法版，耶利米这样劝告君王说：“ 你们要施行公平和公义，拯救被抢夺的脱离欺压人的手，不可亏负寄居的和孤儿寡妇，不可以强暴待他们，在这地方也不可流无辜人的血”（耶22:3）。诗篇82 篇也有同样的劝告：“ 你们当为贫寒的人和孤儿伸冤；当为困苦和穷乏的人施行公义。当保护贫寒和穷乏的人，救他们脱离恶人的手”（诗82:3，4）.摩西嘱咐代表他的审判官说：“ 你们听讼，无论是弟兄彼此争讼，是与同居的外人争讼，都要按公义判断.审判的时候，不可看人的外貌；听讼不可分贵贱，不可惧怕人，因为审判是属乎神的”（申1:16，17）。我不多说他在另一处，对将来的君王的指导：不可为自己加添马匹，也不可为自己多积金银；不可向弟兄心高气傲，要平生诵读律法（申17:16，17，19，20），以及那充满于经上同样的吩咐，叫审判官不存偏心，不收贿赂.其实我在这里解释官吏的职责，主要目的不在教导官吏，乃在对别人指明官吏为何许人，神委任他们有何目的。因此我们知道，官吏在位，是要维护人民的清白、廉正和安宁。他们的唯一工作，理当是增进公众的安全与和平。关于这一切德行，大卫宣布他一旦身登王位，将以身作则，说：“ 邪僻的事，我都不摆在我眼前；悖逆人所作的事，我甚恨恶，不容沾在我身上。弯曲的心思，我必远离；一切的恶人，我不认识。在暗中谗谤他邻居的，我必将他灭绝；眼目高傲、心里骄纵的，我必不容他.我眼要看国中的诚实人，叫他们与我同住；行为完全的，他要伺候我”（诗101:3—6）。&lt;/p>
&lt;p>但是，除非官吏能保护善人脱离恶人的侵害，而且救助被压迫的人，他们就不能照大卫的话行，所以他们必须有权力，压制邪恶的罪，并严厉惩罚那些扰乱公共秩序的人。因为经验十足证实了梭伦（Solon ）的话：“ 一切国家都赖赏罚来维持，一旦将赏罚去掉，人类社会的制裁就都被破坏废除。” 因为若无赏善，许多人就都会不顾公道与正义；若无罚恶，恶人的暴行也不易遏制.而这两者都包括在耶利米对君王和治理者的训谕中：“ 你们要施行审判和公义”（耶22:3），施行公义就是看顾、恩待、保护无辜者，为他们申辩，并使他们自由；施行审判就是抑制行恶者的妄为，压制他们的强暴，并惩罚他们所行的恶。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>十六&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>如果我们考虑法律时，将其分为两方面，即法律的制定，及其所根据的公正，那么我上面所说的就更加明了。公正既本于自然，乃对全人类都是一样的，因此不管事关哪一方面的法律，都当以同样的公正为目的。某些法案确实与处境有关，因而其表达可以随处境而有不同，只要它们都是以公正为目的。&lt;/p>
&lt;p>事实上，上帝的律法中那称为道德律的，无非是自然律和神在人心中所铭刻的良心的表现。所以，我们现在所说的公正的全部，就都包含在其中了。所以，唯有这公正才应当作为一切法律的范围、规则和目的。凡是按照这个规则，循着这个目标，限于这个目的所立的法律，我们就没有理由来非难，不管它们是和犹太人的律法怎样不同，或彼此不同。&lt;/p>
&lt;p>上帝的律法禁止偷窃。犹太人对贼的处罚，可以在出埃及记中看到（出22:1 以下）.别的国家最古老的法律，以加倍偿还来惩罚偷窃。后来的法律对于明抢暗窃加以分别。有的处以放逐，有的处以鞭笞，有的处以死刑。在犹太人中作假证者所受的处罚，恰是他用假证所企图加于人的处罚（申19:18，19）。对作假证者有些国家处以羞辱，有些国家处以绞刑，有些国家处以十架苦刑。一切法律都将杀人罪犯处以死刑，只是方式各有不同。各国对于犯奸淫者，处罚严厉程度不一。但是，我们看到在各种不同的处罚中，目的则是一致的。因为它们对凡为神的永恒律法所定为罪的恶行，诸如杀人、盗窃、奸淫、作假证等，都一致赞同予以处罚，不过处罚的方式不一样。然而这种一致既不是必需的，也可能是不当的。一个国家，如果对杀人罪不处以可资警戒的惩罚，它将为谋杀和劫掠的恶行所摧毁。在某个时代惩罚也许必须更加严厉。如果一个国家为骚动所扰乱，由这种扰乱所产生的邪恶，就须以新的法案来纠正之。战争时期，干戈扰攘，若不施行胜于通常的惩罚，使人生畏惧之心，则一切人道就将被遗忘。当饥荒瘟疫时期，若不施行更严厉的处置，则万事将趋于混乱。某一个民族若不受最严厉的约束，它也许更易于倾向某种罪恶。&lt;/p>
&lt;p>这种法律的不同性，本来是为求最能遵守神的律法，凡讨厌它的，其实暴露他是多么嫉视公益啊。因为有些人提出反对说，将神给摩西的律法取消，而代以别的法律，这对摩西的律法，乃是一种侮辱。他们所提出的这种反对是毫无根据的。因为我们并未爱好别的法律，过于摩西的律法，我们之所以更赞同别的法律，并不是出于对两种法律的比较，而是根据它们更适合于时间、地方和国家的情形；而且那些从来就未曾给我们的，他们也不能说我们将之取消了。因为主借着摩西的手所颁的律法，并不是颁给所有国家去一律遵行的。既将犹太民族归他特别看管、扶持和保护，就乐意特别作他们的立法者。而且作为一个贤明的立法者，他在给他们律法时，对这个民族有着特别的考虑。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>十七&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>现在我们要讨论最后一点，即基督徒的公共社会从法律、司法和官吏得到什么益处；与这个问题相连的另一个问题是，人民当怎样对官吏表示尊敬，且当顺服到什么程度。许多人认为官吏之职能在基督徒中间没有用处，因为他们既不可以报复，也不可以诉讼，那就不可能诚实地向官吏求助。但保罗明明说，官吏“ 是神的用人，是与人有益的”（罗13:4），我们从此就知道，官吏是神所命的，靠他的权柄，我们得免于恶人的恶意和伤害，平安稳妥地度日。除非我们使用官吏的帮助，否则官吏乃是徒然被委派了。这足以证明，我们向官吏求助，并不是不合福音的。&lt;/p>
&lt;p>这里我要对付两种人。有许多人好诉讼，他们若不与人纷争，就不能让自己安静下来；他们存着恨人的心去争讼，心里的报复之念，使他们固执己见，直至使对方趋于毁灭才肯罢休。但是，他们为了不被人看为行了不义，乃以求得司法公道为口实，来掩饰自己的恶念。一个人固然可以用诉讼来从邻舍取得公道，但他并不因此就可以合法地去仇恨他，蓄意害他，或是不存怜悯的心逼迫他。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>二十二&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>公民对政府官吏的第一责任，就是对他们的职能存最尊敬的心，认它为上帝所委托给官吏的权柄，因此就尊敬官吏为神的仆人和代理人.有些人对官吏虽然十分顺从，并不愿意没有官吏使之无所适从，因为他们知道官吏对公益乃是必要的；然而他们却认为政府本身不过是一种不可少的恶而已.但是彼得对我们别有命令，因他命令我们“ 尊敬君王”（彼前2:17）.所罗门也说：“ 要敬畏主与君王”（箴24:21）.彼得所用的“ 尊敬” 一词，包括真诚与坦白地尊重；而所罗门将君王和主连在一起，乃是以一种神圣的尊敬和尊严归于君王。保罗所给官吏的称赞，也是可堪注意的，他说，我们“ 必须顺服，不但因为刑罚，也是因为良心”（罗13:5）.这就是说，百姓理当顺服君王和官吏，不仅是因为惧怕他们的权柄，好像人向来屈服于一个武装的敌人，知道徒然抵抗会立刻引起报复；而是因为对君王和官吏服从，就是对授权给他们的上帝的服从。&lt;/p>
&lt;p>我这里所说的官吏，不是指用尊严的面具遮盖的人，好像其可以文饰无知、怯懦、残暴及邪恶的品行一样，以致对德行的赞美被归于败坏人；我所要说的，乃是指职分本身值得尊重；所以无论是谁来作我们的治理者，只因他们的职位，就当受我们的尊敬。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>二十三&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>公民既然倾心尊敬政府，跟着第二个责任就是，以实际行动来表示他们的服从，即遵从法令，缴纳赋税，履行与公共安全有关的公务，并遵守其他命令。保罗对罗马人说：“ 在上有权柄的，人人当顺服他……拒抗掌权的就是拒抗神的命”（罗13:1，2）。他写信给提多说：“ 你要提醒众人，叫他们顺服作官的、掌权的，遵他的命，预备行各样的善事”（多3:1）。彼得劝人说：“ 你们为主的缘故，要顺服人的一切制度，或是在上的君王，或是君王所派罚恶赏善的臣宰”（彼前2:13，14）。再者，公民为了表明他们的服从并非是虚假的，而是诚恳热烈的，保罗就劝他们当在神面前为治理他们的长官求福。他说：“ 我劝你，第一要为万人恳求、祷告、代求、祝谢；为君王和一切在位的也该如此；使我们可以敬虔、端正、平安无事地度日”（提前2:1，2）。&lt;/p>
&lt;p>在这里人不要自欺，因为抗拒政府，无非就是抗拒神。虽然对一个没有武力的官吏似乎可以轻视而无虞，然而神却有能力对那蔑视他的人施行报应，以免别人效法。这种顺服，在我的理解中，也包括平民在公共生活中所当有的自制，即不要不当地干涉公共事务，或是贸然擅取官吏的职责，或是政治上承担任何公务。如果公共法令有任何需要予以纠正的地方，他们不可激起骚乱，或自行动手解决，而要使官吏知道这事，因为他乃是唯一有权来给予纠正的。我这里是说，他们若没有受命，就不当有所举动；但他们一旦接受了政府的命令，他们也就接受了公权。因为正如我们所常说的，君王的谋士就是他的眼睛和耳朵，凡被他委任执行命令的就有权作为他的膀臂。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>二十五&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>但是，我们若留意神的话，它就要使我们深入一层，叫我们不仅服从那些以正直诚信来治理的君王，而且对一切掌权者，甚至对不尽职的政府，也当服从。因为主虽证明官吏保障人民安全是他宽仁所赐最高的恩赐，并向官吏自己规定了本分的范围，然而他同时又宣布，不管官吏的品格如何，他们的权力都是唯一地来自于神。诚如那些为了公众利益而治理的人不过是他恩慈的证明和反映；同样，那些以不公正和不称职的方式来治理的人，也是他所兴起的，以惩罚那民众的不义。这些都有来自上帝赋予的权力，以及由此而来的神圣权威。&lt;/p>
&lt;p>关于这一段，我要在下面几节再作点补充。不义的君王是神忿怒的表征，这并不需费力便可证明。据我看来，没有人会否认：这种君王不啻是劫掠我们财产的强盗，玷污我们的床榻的淫徒，或是企图谋杀我们的刺客，因为圣经把这些祸患都列于神所降的咒诅中。但我们还是要不辞劳苦地指出世人心中不易接纳的道理，即就是品格最坏和最不配受尊敬的人，若拥有政权，就确实拥有了主对他的佣人所赐施行审判和公义的尊贵的神圣权力；所以百姓对这种君王的尊重当与敬重最贤明的君王一样。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>二十六&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>首先，我要请读者注意圣经所常正确提到的神的护佑，即神在设立国度和指派君王的事上有他特别的安排.但以理说：“ 神改变时候、日期，废王，立王”（但2:21）；又说：“ 好叫世人知道至高者在人的国中掌权，要将国赐与谁就赐与谁”（但4:17）。这种经文在圣经中各处都有，特别是在这本先知书上。征服耶路撒冷的尼布甲尼撒的品格是大家都知道的。他侵略别国，迁徙别国人民。然而主借着先知以西结的口说，他已将埃及地赐给他，以酬劳他攻打推罗（结29:18—20）。但以理也对他说：“ 王啊，你是诸王之王。天上的神已将国度、权柄、能力、尊荣，都赐给你。凡世人所住之地的走兽，并天空的飞鸟，他都交付你手，使你掌管这一切”（但2:37，38）。但以理又对他子孙伯沙撒王说：“ 至高的神曾将国位、大权、荣耀、威严赐与你父尼布甲尼撒；因神所赐他的大权，各方、各国、各族的人，都在他面前战兢恐惧”（但5:18）。当我们听到这个人是被神立为王，我们就当想起上天命令我们尊敬与惧怕君王，我们就不要犹豫将神所赐与的尊荣那怕是归给最坏的暴君。&lt;/p>
&lt;p>撒母耳指责以色列民，将他们从他们的王所要受的遭遇警告他们，说：“ 管辖你们的王必这样行：他必派你们的儿子为他赶车、跟马，奔走在车前；又派他们……为他耕种田地，收割庄稼，打造军器；必取你们的女儿为他制造香膏，作饭烤饼；也必取你们最好的田地、葡萄园、橄榄园赐给他的臣仆。你们的粮食，和葡萄园所出的，他必取十分之一给他的太监和臣仆；又必取你们的仆人婢女，健壮的少年人和你们的驴，供他的差役。你们的羊群他必取十分之一，你们也必作他的仆人”（撒上8:11—17）。当然君王做这一切的事并非是合法的，因为律法的训诲是要他们理当节制；但这对民众来说乃是公理，因为他们必须服从，不能有所反抗。这就好像撒母耳说的，你们的君王就是贪得无厌，你们也无权制止。你们所能够做的就是听命服从。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>二十七&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>但是最可注意的经文，乃是先知耶利米的一段话，这话虽然颇为冗长，我还是想要引证，因为它最明显地解决了这整个的问题。他说：“ 我用大能和伸出来的膀臂，创造大地和地上的人民、牲畜。我看给谁相宜，就把地给谁。现在我将这些地都交给我仆人巴比伦王尼布甲尼撒的手，我也将田野的走兽给他使用。列国都必服事他和他的儿孙，直到他本国遭报的日期来到。……无论哪一邦哪一国，不肯服事这巴比伦王尼布甲尼撒，也不把颈项放在巴比伦王的轭下，我必用刀剑、饥荒、瘟疫、刑罚那邦，直到我借巴比伦王的手将他们毁灭（耶” 27:5—9）。所以“ 要把你们的颈项放在巴比伦王的轭下，服事他和他的百姓，便得存活”（耶27:12）。可见主是何等喜悦人们对那又可憎恶又残暴的君王给予大大的顺服和尊敬，原因只是因为他据有王权；他是因神命而坐王位，被授予崇高的王权，这王权乃是不可侵犯的。如果我们的心目中常常记得，甚至最不义的君王也是那设立一切君王的神命所立的，那么我们就不会存煽乱的心，以为可照一个君王的品行去对待他，而不必顺服一个不尽职分的君王。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>二十九&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>最后，对一切治理的人，不管他们人怎么样，我们都当存尊重的态度，以高度的敬重看待他们。我一再重复这一点：我们应当学会不再考查他们人怎么样，而是只求明白，他们所承担的角色，是出于主的旨意，从而使这角色被刻划上不容侵犯的神圣尊严。有人会说，统治者对他们治理的人民也有当尽的本分，这是我已经承认的。但如果人根据这个道理推论说，人们的服从只当给予尽了本分的统治者，那就是极坏的理论。因为丈夫对妻子，父母对儿女，也都有当尽的本分。如果父母违反圣经所说“ 不要惹儿女的气” （西3:21 ）的教训，过分严厉和发怒；倘若丈夫对他所当爱惜为软弱器皿的妻子（弗5:25；彼前3:7 ）加以藐视并折磨，难道儿女就当少顺服父母，或者妻子就当少顺服丈夫吗？即使是后者没有负起责任甚至败坏，他们也仍然要顺服。人人都当不要专注于别人的本份，而要专注于自己的本份。特别是那些服在别人权下的，尤其要注意这一点。因此，如果我们为一个残暴的君王所折磨；为一个贪婪奢侈的君王所掠夺；为一个逸乐懈怠的君王所疏忽；或是因着我们的信仰，为一个毫无敬虔的君王所逼迫，那么我们首先当省察自己是否有违背神的罪过，无疑，神是用这些苦恼来管教我们。这样，我们的急性就可以用谦卑来抑制。我们当提醒自己，不是由我们来医治这些邪恶，只能求主帮助，因掌管一切君王的心和一切国度的变迁。只有“ 神站在有权力者的会中，在诸神中行审判”（诗82:1）；至于世上的君王和审判官，凡不肯以嘴亲他儿子的（诗2:10-12），和“ 那些设立不义之律例，为要屈枉穷乏人，夺去我民中困苦人的理，以寡妇当作掳物，以孤儿当作掠物” 的（赛10:1，2），神必定使他们惊惶，趋于灭亡。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>三十二&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>但是我们在顺服政府当有权威的事上，必须常有一个例外，那就是，我们应当分外小心，不要被引导而不顺服神，因为神的旨意, 也是一切君王的愿望所当服从的；神的命令，乃是君王的一切法令所当遵从的；神的权威，乃是君王的一切王权所当屈从的。我们如果为求讨人的喜悦，而招致那叫我们顺服人之神的憎恶，这真是何等荒谬的事呀！主乃是万王之王；他一开圣口，人们就只当听从他，先于并且高于任何其他人.次于他， 我们乃在治理我们的人的权下，不过，乃是在主里处在人的权下。如果他们的命令违反上帝，就当不予理睬，也不要顾及他们的尊荣，因为我们使这尊荣服从至高无比的神的权威，对它并无损害。根据这个原则，但以理不听从王不敬虔的谕令，否认自己犯了罪（但6:22），因为王已经越权，不但对人有损，而且伸手反对神，贬损了自己的权威。在另一方面，以色列人因过于顺从王不敬虔的意旨而被定罪。因为当耶罗波安制造金牛犊的时候，百姓听从他的意旨，离开神的殿，归向这种新迷信。他们的后裔也同样轻易顺从拜偶像之王的命令。所以先知严厉地责备他们“乐从人的命令”（何5:11）。王宫中的谄媚者不能以谦卑为借口来伪装自己，来欺骗常人，因为他们否认那拒绝服从一切王命的人为合法。他们这样行，好像神既立凡人为治理者，就放弃了他自己的权柄似的；又好像人若顺从那赐王权的主，就把王权贬损了似的；其实在主面前，即令天上掌权的，也都要恐惧战兢。当然我知道，如果我们如此坚贞，马上会有何等大的危险等待着我们，因为君王被人疏忽，就忍不住要大发烈怒；如所罗门说：“ 王的震怒，如杀人的使者”（箴16:14）。但是属天的使者彼得既已宣布说：“ 顺从神，不顺从人是应当的”（徒5:29），我们就要安慰自己说，只有情愿忍受任何苦难，而不离弃虔诚，我们才真是履行了神所命令我们的顺从。保罗为了使我们不丧胆，也激励我们说，基督以重价救赎了我们，叫我们不顺从人败坏的意旨，更不顺从他们的不敬虔（参林前7:23）。&lt;/p>
&lt;p>——————————&lt;/p>
&lt;p>1 本文节选自加尔文《基督教要义》四卷20 章。本章共32 节，这里限于篇幅共选了14 节，每节的内容完整未经删减。译文引用的是徐庆誉译，基督教文艺出版社出版的译本，本刊编辑对照英文译本做了修订。&lt;/p></description></item><item><title>08春季号卷首语</title><link>/2012/09/19/08%E6%98%A5%E5%AD%A3%E5%8F%B7%E5%8D%B7%E9%A6%96%E8%AF%AD/</link><pubDate>Wed, 19 Sep 2012 09:33:04 +0000</pubDate><guid>/2012/09/19/08%E6%98%A5%E5%AD%A3%E5%8F%B7%E5%8D%B7%E9%A6%96%E8%AF%AD/</guid><description>&lt;p>不平静的2007年过去了，而注定会不平凡的2008年已经在我们面前展开。回顾过去一年中国家庭教会的成长，我们时常听到的一个词或许就是转型。对于许多城市的家庭教会来说，无论是在聚会的规模上，还是在牧养和治理的模式上，都在经历着一个调整与转型的过程。中国教会就像是一个处在青春期的少年人，其身量在迅速地成长。基督的身体在成长，带来的结果之一就是，现在已经无法再隐藏。开始有家庭教会从民居楼出来；开始有教会不再按照家族或朋友关系而是教会章程所确定的秩序产生教会的同工；松散的团契开始整合为更具教会特征的堂会，有自己的信约和纪律。这种转型使中国家庭教会的身份意识受到挑战。构成中国家庭教会身份意识的基本要素是什么？是她的信仰根基？还是她的存在形态？对这个问题的反思把我们带到中国教会的历史中。认真对待这个问题的教会可能正是身处其中、不能把自己从这段家庭教会的历史中分离出来的教会。教会转型只能是回到其自身历史之中的转型；在这种回顾、清理与反思之中，教会更加认识自己，并且更加认识自己在当下的使命。&lt;/p>
&lt;p>当我们回顾这半个多世纪中国家庭教会的历史的时候，像很多人一样，我们心中满了感恩，甚至有一种下意识的自豪。在经历了上世纪五六十年代那样的历史处境之后，中国教会毕竟站立住了，没有重蹈前两次基督教入华的覆辙。经过这段历史的磨练，中国家庭教会对纯正福音信仰的忠诚，对教会自主性的坚持，甚至不惜将生命摆上，成为中国教会重要的历史传承。不过，这种感恩不当归给某些教会，不当归给教会中某些“英雄人物”。他们无疑是我们这一代人效法的榜样，但我们的感恩首先当归给神对中国教会的怜悯和保守。否则，在回顾这一段历史的时候，我们就会被一种自豪甚至是自义所支配，而失去在神面前悔改的心。当上世纪六十年代极左思潮泛滥的时候，中国大陆几乎所有公开的教堂都被关闭。神曾赐给他儿女的一块块教会土地被他人拿去，中国教会不能不进入到家庭。我们要怎样面对这一段的历史？中国教会在被掳的时候，还意识不到神对中国教会的审判与管教吗？只有当我们看到神的管教，以悔改的心回到神面前的时候，我们才会真正为神能够给中国教会留下一些余民，由衷地发出感恩。只有当我们有悔改的心的时候，我们看到中国教会在八九十年代的复兴，才会意识到这是神对中国教会多么大的祝福。“ 你必不再称为‘撇弃的’，你的地也不再称为‘荒凉的’，你却要称为ʻ 我所喜悦的ʼ，你的地也必称为‘有夫之妇’。因为耶和华喜悦你，你的地也必归他。”（赛62:4）&lt;/p>
&lt;p>如果我们意识到自己是被掳后的余民，有一颗愿意悔改的心，我们就不会把家庭教会这几十年形成的某些外在形态或传统当作是先辈不可挪移的地界。我们才会意识到，在继承神赐给中国教会的信仰根基和纯正传承的基础上，教会有再建的必要。借着历史的回顾，巴不得我们每个人都成为那曾见过以往圣殿之光辉的人。圣殿的根基在，但上面的工程还要继续，这地上的耶路撒冷城重修的工作还没有完成。这城一旦修筑到一定的规模，它就是一座山上的城，是一座注定会被关注而不能再被隐藏的城。当我们渐渐地看到神在这一代的教会所要继续的工作时，我们恐惧战兢，因为我们实在是知道自己的有限。我们所求的只是愿神自己的作为能够显明在他的教会中。“ 耶路撒冷啊，我在你城上设立守望的，他们昼夜必不静默。呼吁耶和华的，你们不要歇息，也不要使他歇息，直等他建立耶路撒冷，使耶路撒冷在地上成为可赞美的。”（赛62:6—7）&lt;/p>
&lt;p>本期所载个别家庭教会寻求登记的历史过程及文献，目的不是为了引起争议或批评。在寻求登记的过程告一段落之后，我们认为有必要将这段历史保留下来，以便为日后教会历史研究提供有意义的案例。如果在当时的过程之中，曾经出现过某些误解，那么我们也盼望，在这个过程之后，冷静的反思能够产生更多的相互理解。最后，我们也希望借此促进教会对自身历史的反思。我们相信，转型是在反思历史承传基础上的转型。&lt;/p></description></item></channel></rss>