<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>福音要道 on 北京守望教会</title><link>/categories/%E7%A6%8F%E9%9F%B3%E8%A6%81%E9%81%93/</link><description>Recent content in 福音要道 on 北京守望教会</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Fri, 03 Aug 2012 10:20:22 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/categories/%E7%A6%8F%E9%9F%B3%E8%A6%81%E9%81%93/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>福音是什么？</title><link>/2012/08/03/%E7%A6%8F%E9%9F%B3%E6%98%AF%E4%BB%80%E4%B9%88%EF%BC%9F/</link><pubDate>Fri, 03 Aug 2012 10:20:22 +0000</pubDate><guid>/2012/08/03/%E7%A6%8F%E9%9F%B3%E6%98%AF%E4%BB%80%E4%B9%88%EF%BC%9F/</guid><description>&lt;p>人一切的劳碌， 就是他在日光之下的劳碌， 有什么益处呢？  【圣经 传道书1:3】&lt;/p>
&lt;p>我们从哪里来？又将要往何处去？&lt;/p>
&lt;p>朋友，我们每日的匆忙劳碌是为何呢？&lt;/p>
&lt;p>你愿意寻找生命的真意与丰盛吗？&lt;/p>
&lt;p>朋友，你是否终日奔波劳苦感到前途迷茫？你是否觉得失去勇气想要逃避？你是否觉得缺少关爱感觉孤单？请你相信这个世界真有上帝，他爱你并愿意帮助你。我们每个人都是上帝所创造的，他赐给我们生命气息；他爱我们胜过父母亲人，他看顾我们生命的需要，阳光、空气、水和食物都是他所赐。良善、爱和公义都是从他而来。&lt;/p>
&lt;p>【圣经 创世记1:27】上帝就照着自己的形像造人，乃是照着他的形像造男造女。&lt;/p>
&lt;p>【圣经 使徒行传14:17】 然而为自己未尝不显出证据来，就如常施恩惠，从天降雨，赏赐丰年，叫你们饮食饱足，满心喜乐。&lt;/p>
&lt;p>我们却不认识上帝。虽然我们渴望公义、信实、平安和喜乐，但又不知去何处寻找。我们的生活充满了劳碌、重担和虚空。我们每日奔波的脚步想要停息却是不能，世界的潮流拖着我们不知去向何方。房子、车子、票子和位子，难道这就是我们生命的意义？&lt;/p>
&lt;p>【圣经 诗篇90:10】 我们一生的年日是七十岁，若是强壮可到八十岁；但其中所矜夸的，不过是劳苦愁烦，转眼成空，我们便如飞而去。    金钱和权势迷了我们的眼，争竞、嫉妒、贪婪和恶念常充满我们的心。良知虽然也会发出微小的声音，但在诱惑面前我们常去选择做那不法不义的事。按照上帝的标准，这些都是罪。上帝是公义的，我们每个罪人都要面对死亡和上帝的审判。凡犯罪的，不但要面对身体的死亡，还要面对永远与上帝隔绝的黑暗。&lt;/p>
&lt;p>【圣经 罗马书3:23】 因为世人都犯了罪，亏缺了上帝的荣耀。&lt;/p>
&lt;p>【圣经 希伯来书9:27】 按着定命，人人都有一死，死后且有审判。&lt;/p>
&lt;p>但上帝却爱我们，他派耶稣基督降生到世上来拯救我们，圣诞节就是普天欢庆救主降生的节日。耶稣基督为我们死在十字架上，他为我们成了替罪的羔羊，替我们承担了犯罪带来的死亡刑罚。&lt;/p>
&lt;p>【圣经 约翰福音3:16】上帝爱世人，甚至将他的独生子赐给他们，叫一切信他的，不至灭亡，反得永生。&lt;/p>
&lt;p>耶稣是上帝的儿子，是这世界真正的主宰。他虽然在十字架上经历了死亡，死亡却不能拘禁他，因他本是无罪的。三天后他从死里复活了，他冲破了死亡的黑暗阴影。耶稣也从死亡和罪恶的权势之下释放了我们，给我们带来了应许和盼望。&lt;/p>
&lt;p>【圣经 罗马书1:4】 按圣善的灵说，因从死里复活，以大能显明是上帝的儿子。&lt;/p>
&lt;p>【圣经 约翰福音11:25-26】 耶稣对她说：复活在我，生命也在我；信我的人，虽然死了，也必复活。凡活着信我的人必永远不死。&lt;/p>
&lt;p>耶稣也医治安慰我们受伤的心灵。茫茫人海虽然孤单，耶稣的爱能温暖一切冷漠，他的双手渴望紧紧拥抱你，漫漫长夜有他陪你走过，他的爱会伴你一生之久。&lt;/p>
&lt;p>【圣经 以赛亚书53:4-5】 他诚然担当我们的忧患，背负我们的痛苦；我们却以为他受责罚，被上帝击打苦待了。哪知他为我们的过犯受害，为我们的罪孽压伤。因他受的刑罚，我们得平安；因他受的鞭伤，我们得医治。&lt;/p>
&lt;p>耶稣来，不仅使我们得拯救，有永恒福乐的盼望；他也帮助我们，使我们今生的生命过得更加丰盛。耶稣会分担你的困苦愁烦，耶稣会安慰你的伤心失望，耶稣会帮助你去积极面对，耶稣会燃起你的人生希望。人生旅途，靠着耶稣得刚强和勇气。&lt;/p>
&lt;p>【圣经 约翰福音10:10】 我来了，是要叫人得生命，并且得的更丰盛。&lt;/p>
&lt;p>【圣经 罗马书15:13】 但愿使人有盼望的上帝，因信，将诸般的喜乐平安充满你们的心，使你们藉着圣灵的能力大有盼望。&lt;/p>
&lt;p>上帝就如同一位翘首期盼迷失的孩子回家的父亲，他呼唤他的孩子们回到他的面前。归来吧，他要洗去你满身的污秽；归来吧，他要擦干你无助的眼泪；归来吧，他要安抚你飘荡的心灵；归来吧，他要安歇你疲惫的脚步。你可曾听见上帝对你的呼唤？&lt;/p>
&lt;p>【圣经 路加福音15:20】 于是起来，往他父亲那里去。相离还远，他父亲看见，就动了慈心，跑去抱着他的颈项，连连与他亲嘴。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>愿意的都可以白白取生命的水喝。&lt;/strong>【圣经 启示录22:17】&lt;/p>
&lt;p>亲爱的朋友，你已经听到了上帝拯救我们的福音，你是否愿意相信耶稣基督，接受他赐给你的永生和丰盛的生命？如果你愿意，可以按照下面的话向上帝祷告。&lt;/p>
&lt;p>“圣洁、公义、慈爱的上帝，我感谢你，让我听到这拯救的信息。我承认我是一个罪人，求你赦免我的罪。我相信耶稣在十字架上是为我而死，他代替我承担了罪的刑罚。我相信耶稣已经从死里复活，是上帝的儿子。我愿意接受耶稣作我的救主和生命的主，我愿意将生命交在主耶稣的手中，一生跟随他。&lt;/p>
&lt;p>奉耶稣基督的名祷告！阿们！&lt;/p>
&lt;p>如果你在心灵和诚实中做了上面的祷告，感谢上帝，上帝已经接纳你成为上帝的儿女。按照上帝的应许，他已经赦免了你的罪，并赐给了你永生。为了经历上帝所赐的丰盛生命，你需要：&lt;/p>
&lt;p>**   阅读圣经；**&lt;/p>
&lt;p>【圣经·提摩太后书3:16,17】“圣经都是上帝所默示的，于教训、督责、使人归正、教导人学义都是有益的，叫属上帝的人得以完全，预备行各样的善事。”&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>向上帝祷告；&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>【圣经·腓立比书4:6-7】“应当一无挂虑，只要凡事藉着祷告、祈求和感谢，将你们所要的告诉上帝。上帝所赐出人意外的平安，必在基督耶稣里保守你们的心怀意念。”&lt;/p>
&lt;p>** 参加一间宣讲圣经真理的教会；**&lt;/p>
&lt;p>【圣经·提摩太前书3:15b】“这家就是永生上帝的教会，真理的柱石和根基。”&lt;/p></description></item></channel></rss>