<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>守望网络期刊第35期 on 北京守望教会</title><link>/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%BD%91%E7%BB%9C%E6%9C%9F%E5%88%8A%E7%AC%AC35%E6%9C%9F/</link><description>Recent content in 守望网络期刊第35期 on 北京守望教会</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Wed, 12 Sep 2012 10:13:54 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%BD%91%E7%BB%9C%E6%9C%9F%E5%88%8A%E7%AC%AC35%E6%9C%9F/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>简讯</title><link>/2012/09/12/%E7%AE%80%E8%AE%AF-29/</link><pubDate>Wed, 12 Sep 2012 10:13:54 +0000</pubDate><guid>/2012/09/12/%E7%AE%80%E8%AE%AF-29/</guid><description>&lt;p>1、9月2日，包括那位周五被带到宾馆的姊妹，本主日至少有17位弟兄姊妹在平台附近被带走。有4位弟兄姊妹在当天上午被释放回家；其余的弟兄姊妹在当天下午陆续被释放出来。但我们那位被关在奥运村派出所的老姊妹依然被关24小时，于次日周一上午7点多时才被释放回家。详情请见《北京守望教会2012年9月2日户外敬拜通报》。&lt;/p>
&lt;p>2、9月9日，包括那位周五被带到宾馆的姊妹，这个主日至少有19位弟兄姊妹在平台及其他地方被带走。这些弟兄姊妹多数被关在中关村大街派出所，有7位弟兄姊妹被带离平台后被释放；其余的弟兄姊妹在当天下午4点前被陆续释放出来。详情请见《北京守望教会2012年9月9日户外敬拜通报》。&lt;/p>
&lt;p>3、治委会有关禁食祷告的决定：&lt;/p>
&lt;p>接着去年38周的户外敬拜，教会今年又在户外敬拜中已走过了30多周的时间。期间我们经历了神对教会的特别保守和恩典。但我们也知道户外敬拜和建堂的问题至今还没有得到解决。为着户外敬拜和建堂问题能够尽早得到彻底解决，**治委会决定下周一、周二、周三（****10-12日）三天为全教会禁食祷告日，呼求我们的主使守望教会户外敬拜和建堂问题尽快彻底得到解决，**希望弟兄姊妹为此禁食祈祷。与此同时，下周一至周三每天晚上（7:00-9:00，西屋国际1202）有主题为“我的灵啊，应当努力前行”（士5:21下）的教会祷告会，欢迎弟兄姊妹前来参加。&lt;/p></description></item><item><title>仇敌不能胜过坚守信仰的人/唐永刚 见习传道</title><link>/2012/09/12/%E4%BB%87%E6%95%8C%E4%B8%8D%E8%83%BD%E8%83%9C%E8%BF%87%E5%9D%9A%E5%AE%88%E4%BF%A1%E4%BB%B0%E7%9A%84%E4%BA%BA%E5%94%90%E6%B0%B8%E5%88%9A-%E8%A7%81%E4%B9%A0%E4%BC%A0%E9%81%93/</link><pubDate>Wed, 12 Sep 2012 10:12:55 +0000</pubDate><guid>/2012/09/12/%E4%BB%87%E6%95%8C%E4%B8%8D%E8%83%BD%E8%83%9C%E8%BF%87%E5%9D%9A%E5%AE%88%E4%BF%A1%E4%BB%B0%E7%9A%84%E4%BA%BA%E5%94%90%E6%B0%B8%E5%88%9A-%E8%A7%81%E4%B9%A0%E4%BC%A0%E9%81%93/</guid><description>&lt;p>我们今天应该看明白，一切企图侵入到人思想和心灵的领域，辖制人对上帝的敬拜，篡夺造物主荣耀的势力背后都是仇敌魔鬼的作为。对此，我们绝不能屈服。&lt;/p>
&lt;p>经文：以斯帖记五、六章&lt;/p>
&lt;p>引言：&lt;/p>
&lt;p>弟兄姊妹，平安，我们今天分享的经文是以斯帖记5、6章。如果我们把以斯帖记看做被掳外邦的犹太人和要灭绝犹太人的仇敌哈曼之间的一场战争的话，那这两章经文记载的是犹大人末底改和仇敌哈曼个人之间的一场小战役，哈曼想要在普珥日之前除掉末底改，以泄心头之恨。但这两章经文却让我们清楚的看到：仇敌不能胜过坚守信仰的人在第五章，我们看到哈曼起意要谋害末底改。&lt;/p>
&lt;p>1，哈曼在王面前得了更大的荣耀；（斯5：1-8）&lt;/p>
&lt;p>在书珊城的犹大人禁食三天三夜之后，以斯帖冒死去见王。按照国中的规矩，凡不蒙召擅入内院见王的，无论男女必被治死。除非王向他伸出金杖赦免他。虽然此前亚哈随鲁王宠爱以斯帖，但以斯帖此时已经有一个月没有见王的面了，谁能知道王会特赦以斯帖呢？另外，亚哈随鲁王的性情暴戾，从前纵然瓦实提容貌甚美，但因抗拒王命，就被废去了王后的位分。焉能知道以斯帖不会成为瓦实提第二呢？&lt;/p>
&lt;p>出于神超然的保守，王恩待以斯帖，向她伸出了金杖。以斯帖得以在&lt;!-- raw HTML omitted -->王&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->神&lt;!-- raw HTML omitted -->面前提出请求。但出人意料的是，以斯帖并没有在朝堂之上直接控告哈曼，反而请求王带哈曼去赴自己准备好的宴席。再次出人意料的是，以斯帖也没在宴席上向&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->王&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->往&lt;!-- raw HTML omitted -->控告哈曼，反而请求王带哈曼明天再次前来赴宴。&lt;/p>
&lt;p>我们看到以斯帖是一位有勇、有谋的女子，她在等待控告哈曼最好的时机。但另一面，她未曾料想的是，这却给末底改带来了杀机。&lt;/p>
&lt;p>2，末底改仍不跪拜哈曼；（斯5：9）&lt;/p>
&lt;p>末底改不跪拜哈曼已经很长时间了，但这一次哈曼看见却格外恼怒。哈曼刚在宫内得了宠，自我膨胀，耳边听到的也都是阿谀奉承之声，经文说他“心中快乐，欢欢喜喜地出来”。因此，看到在朝门口对他不跪不拜的末底改对他来说是一个极大的刺激，而且这次比以前更厉害的是，末底改在他面前都不站起来，连身子也不动。按今天的话来说，完全不把哈曼放在眼里。&lt;/p>
&lt;p>末底改不跪拜哈曼非常清楚是为着信仰的缘故，第三章说：当朝门的一切臣仆都听从王的吩咐跪拜哈曼的时候，惟独末底改不跪不拜。并且朝臣们天天劝说末底改去跪拜哈曼，他还是不听，他告诉那些劝说他的臣仆说：“因为我是犹大人。”意思表达得很清楚，犹大人以耶和华为独一的真神，不跪拜任何人手所立的偶像，也包括亚哈随鲁王所宠爱的大臣哈曼。&lt;/p>
&lt;p>所以，末底改不跪拜哈曼，并非出于个人恩怨，也不是出于人性的骄傲，而完全是因着信仰的缘故。对于这一点，哈曼看得非常清楚，所以当他知道此事以后，他首先想到的不是要末底改一人的性命，而是要灭掉通国的犹大人，末底改的本族。他要除掉的从本质上来说不是末底改这人，而是末底改的信仰。所以，这非常清楚的显明，这场战争不是个人之间的争斗，也不是民族之间的争斗，而是一场属灵的争战。仇敌要在那片土地上吞灭耶和华独一真神的信仰，而末底改却要在强权和死亡的威胁面前持守耶和华独一真神的信仰。&lt;/p>
&lt;p>3，哈曼谋划杀害末底改；（斯5：10-14）&lt;/p>
&lt;p>末底改的坚持让哈曼愁烦，他说：“只是我见犹大人末底改坐在朝门，虽有这一切荣耀，也与我无益。”哈曼不以他所得到的一切荣耀为满足，他迫切想要的是末底改向他低头。人性当中有各样的恶，比如欺诈、抢夺、凶杀等等。但比这些更大的恶是企图奴役他人的思想，让他人的意志向自己屈服，并玷污造物主所赐给人的良心，抢夺本该单单归给造物主的荣耀。哈曼的恶正在于此。由此我们可以明明的看出在哈曼的后面是仇敌魔鬼的作为。撒旦岂不是也曾对主耶稣说“你若俯伏拜我，我就把这一切都赐给你”吗？所以，我们今天应该看明白，一切企图侵入到人思想和心灵的领域，辖制人对上帝的敬拜，篡夺造物主荣耀的势力背后都是仇敌魔鬼的作为。对此，我们绝不能屈服。&lt;/p>
&lt;p>当魔鬼达不成他的目的的时候，想到的就是杀害。谋士们很快给哈曼出了一个主意：立一个五丈高的木架，明早求王将末底改挂在其上。在他们看来，以哈曼的地位要求王治死一个已经被判了死缓的犹大人末底改，这易如反掌。但哪知道，这反倒成了他们自己的陷坑和网罗。正如诗篇第七篇所说：&lt;/p>
&lt;p>诗 7:15  他掘了坑，又挖深了，竟掉在自己所挖的阱里。&lt;/p>
&lt;p>诗 7:16  他的毒害必临到他自己的头上；他的强暴必落到他自己的脑袋上。&lt;/p>
&lt;p>最后，哈曼就死在他为末底改定制的木架上。&lt;/p>
&lt;p>在第六章我们看到，哈曼谋害末底改的计谋失败了。&lt;/p>
&lt;p>在定好了谋害末底改计谋的这一晚，哈曼想必兴奋得睡不着觉，在吩咐人做好了木架之后，连夜进宫，在王宫的外院等候请命。但他不曾料想的是，亚哈随鲁王也睡不着觉，夜读史书得知末底改曾救王性命却还未得任何赏赐。王要赏赐末底改，哈曼却误以为要赏赐自己，就定下了极尊贵的赏赐。结果，王却将这赏赐归给了末底改。此时，不论哈曼认为自己在王面前有尊荣，他都知道自己已无力回天。亚哈随鲁王怎么会答应哈曼处死一个救自己性命的大臣呢？哈曼的计谋败落，只能忧忧闷闷地蒙着头回家去了。&lt;/p>
&lt;p>最具讽刺效果的是，一心要谋害末底改的哈曼自己给末底改定下了赏赐，并且在王的吩咐之下亲自替末底改穿衣。想要末底改俯伏跪拜的哈曼反作了末底改的仆人。&lt;/p>
&lt;p>在这里，我们看到一系列的巧合：&lt;/p>
&lt;p>1，  就在哈曼给末底改预备十字架的那晚，亚哈随鲁王夜不能寐；&lt;/p>
&lt;p>2，  亚哈随鲁王没有用宫里其他种种方式打法时间，而要人给他读历史书；&lt;/p>
&lt;p>3，  读历史书那么巧，就正好读到末底改曾经救王的性命，而且此前王居然没有赏赐过末底改。&lt;/p>
&lt;p>这一切只能是神奇妙的作为，这段圣经中没有出现一个“神”字，但它却强烈的彰显了神的同在。他要亲自保护信靠他的子民。而且不仅保护，更是要让他在仇敌面前夸胜，虽然哈曼急着要来杀害末底改，又想要为自己请大赏，但掌控万事的神却扭转乾坤，让哈曼给末底改作了穿衣带帽的仆人。&lt;/p>
&lt;p>在这场争战当中，敌对的双方末底改和哈曼之间的力量对比是悬殊的。末底改不过是在朝门侍立的微臣，而哈曼是王身边宠爱的大臣。末底改不过是被掳的犹大人，而哈曼是本地望族亚甲族的后裔。从人一般的判断来看，哈曼要取末底改的性命简直易如反掌，末底改是必死无疑的。但最后末底改不仅毫发未损，而且大得尊荣。就清楚的向我们显明了坚守信仰的人是仇敌不能胜过的。****&lt;/p>
&lt;p>这一点甚至连着哈曼的谋士们都知道，他们对哈曼说：“你在末底改面前始而败落，他如果是犹大人，你必不能胜他，终必在他面前败落。”经文说：“他如果是犹大人，你必不能胜他”，哈曼不能胜过末底改，是因他是犹大人。这里，我们要注意的是，当哈曼的谋士们讲到末底改是犹大人的时候，首要的不是指的他的血统，而是他的信仰。从本质上来说，坚守对耶和华独一真神的信仰才成为真犹大人。正如保罗所说的：“因为外面作犹太人的，不是真犹太人；外面肉身的割礼，也不是真割礼。惟有里面作的，才是真犹太人”。&lt;/p>
&lt;p>而且，哈曼的谋士们之所以在哈曼面前这么肯定的宣告，想必是知道从前但以理和他的三个朋友所作的见证，他们虽是被掳的犹大人，但坚守自己的信仰，不拜偶像，不惧禁令，虽然被仍到烈火的窑中，虽然被下到狮子坑中，但却不能害他们。现在，这一故事在末底改身上重演，在朝中大有权势的哈曼仍然不能胜过坚守信仰的末底改。&lt;/p>
&lt;p>是的，我们在但以理和他的三个朋友，在末底改身上都看到了坚守信仰的美好见证，仇敌不能胜过他们。当然，我们也在他们身上看到了神特别的保守，在火窑中不被烧死，在狮子坑中不被吞吃。对末底改来说，则是一系列的巧合颠覆了哈曼的计谋。&lt;/p>
&lt;p>或许有人要说，有神特别的保守当然得胜有余了，如果他们没有神特别的保守，出现“即或不然”的情况会怎么样呢？&lt;/p>
&lt;p>诚实的回答：如果没有神特别的保守，但以理的三个朋友会被烧死在火窑里，但以理会被狮子吃掉，末底改也会被哈曼挂在木架上。&lt;/p>
&lt;p>但我要说，那又怎么样呢？难道这些人被夺去性命就证明他们失败了吗？不，因着坚守信仰而殉道仍然是得胜。得胜的本质不是存留性命，得胜的本质也不是环境改变，得胜的本质是坚守信仰，坚守信仰就是得胜。因为，这场争战不是属地的争战，而是属灵的争战。争战的焦点不是今生所有，而是今生所信，是向撒旦跪拜还是对神忠贞。所以，失去工作，失去家园，失去自由，甚至失去生命，对基督徒来说都不是失败，基督徒唯一失败的可能是在信仰上妥协。&lt;/p>
&lt;p>在教会历史中，已经有无数的信仰前辈为我们做了美好的见证。在这片土地上，就曾经有许多人为着坚守信仰的缘故而不加入三自运动，他们或被抓进监牢，或被杀害，但他们已经得胜，因为他们坚守了信仰。并且因着他们的坚守，今天，这信仰在各地蓬勃兴旺。&lt;/p>
&lt;p>所以，仇敌不能胜过坚守信仰的人。愿这信息激励我们。今天，无论是教会还是个人，无论遭遇的是怎样的环境，若我们坚守我们的信仰，仇敌就不能胜过。阿们！&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>上主是我坚固保障/袁灵 传道</title><link>/2012/09/12/%E4%B8%8A%E4%B8%BB%E6%98%AF%E6%88%91%E5%9D%9A%E5%9B%BA%E4%BF%9D%E9%9A%9C%E8%A2%81%E7%81%B5-%E4%BC%A0%E9%81%93/</link><pubDate>Wed, 12 Sep 2012 10:11:19 +0000</pubDate><guid>/2012/09/12/%E4%B8%8A%E4%B8%BB%E6%98%AF%E6%88%91%E5%9D%9A%E5%9B%BA%E4%BF%9D%E9%9A%9C%E8%A2%81%E7%81%B5-%E4%BC%A0%E9%81%93/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>经文：《以斯帖记》7、8章&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>回应诗歌：91首《上主是我坚固保障》&lt;/p>
&lt;p>弟兄姊妹：主日平安！今天我们继续来分享《以斯帖记》。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>一、引言&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>上一周分享《以斯帖记》的5、6章已经让我们看到危机出现了转机，亚哈随鲁王高抬末底改使哈曼杀末底改几乎成为不可能。而7、8章的经文更显示整件事都被翻转过来，犹大人不仅获救更加得胜，甚至“那国的人民，有许多因惧怕犹大人，就入了犹大籍（斯8：17）”，而哈曼自己却最终被挂在他为末底改立的木架上，赔上了身家性命。&lt;/p>
&lt;p>在这个戏剧化的转变中，起决定性作用的仍然是上帝的主权护理。这就体现在那一个个奇迹般的巧合上，例如：亚哈随鲁王在盛怒下恰巧撞见哈曼“伏在以斯帖所靠的榻上”（斯7：8），使他误以为哈曼对以斯帖无理；而就在这生死关头，全书中只出现两次，我们完全不了解的太监哈波拿的一句话最终使亚哈随鲁王决心处死哈曼。除了上帝的护理，这两段中应当让我们感到激励的还有以斯帖的勇气。虽然之前以斯帖冒险成功，见到了亚哈随鲁王，但今天要当面控告哈曼，仍然风险巨大。我们作为读者可以看到事情的全部细节，知道形势已经发生了转变，但作为当事人，他们却知道的有限，更何况这些事对亚哈随鲁王有怎样的影响也未可知，因为君心难测。就好象王发怒说：“擅敢起意如此行的是谁？这人在哪里呢？”（斯7：5）其实，屠杀犹大人他完全知情，更是他出于贪财或政治考量作出的决定。所以，以斯帖的当面控告是又一次的生死考验，也表明以斯帖是以极大的勇气回应上帝的旨意。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>二、总论&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>纵观《以斯帖记》,可以说《以斯帖记》是圣经中描写最生动而信息却最单纯的一卷书。&lt;/p>
&lt;p>从文学角度讲，《以斯帖记》就象一部戏剧的剧本。它虽然只有短短的十章，却包含很多生动的元素。有人物；有对话；有心理描写；有危机；有转折；最后是一个圆满的结局。一些表面看似平常的记述，答案揭晓时才发现背后的深意，令人惊叹不已。有人认为“现实不是演戏”。其实对基督徒来说，我们倒应该象看待《以斯帖记》一样看待历史和人生。正如保罗说“因为我们成了一台戏，给世人和天使观看（林前4：9）”。其实不仅是我们，就是那些观看我们的人也同样都在这场大戏中扮演角色。每个人其实生来都身处在一场历史和人生的大戏中，而这场戏的总导演就是上帝，这出戏的主题就是“救赎”。每个人在其中的表现都要接受上帝的评价。就好像导演评价他的演员“专心致志”、“精益求精”或者“浑浑噩噩”、“心不在焉”。智慧人体帖主的心并积极配合神的旨意，愚蒙人按自己的意思生活但也免不了被上帝驱使。与世上演员不同的是，他们的最高荣誉不过是奥斯卡奖；而我们的奖赏具有更高的价值，就是上帝的称许、满足的喜乐与永远的荣耀。我们怎能不羡慕呢?追随神的人生真的可以很精彩。&lt;/p>
&lt;p>从信息角度讲，《以斯帖记》最核心的信息就是“上帝的主权”，第7、8章仍然体现这一点。“主权”又包含两方面的含义。一方面是上帝有能力，他是权柄的神；另一方面是上帝有计划和目的，他是主动的神。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>三、权柄的神&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>论到神的能力。首先，《以斯帖记》让我们看到神有能力“废王、立王”。第一章瓦实提王后被废是出于神，没有她的被废，也就不会有以斯帖成为王后从而拯救犹大人。正如末底改所说“焉知你得了王后的位分，不是为现今的机会吗？”我们若考察历史更可知道，在亚哈随鲁王死后，瓦实提因儿子薛西斯一世作了国王又重新得势，她在波斯历史上是著名的人物，影响政局很多年，而以斯帖却除了《以斯帖记》的记载外，历史上再没有关于她的事迹，仿佛她就是为了这次拯救而进入历史。我们不能不赞叹上帝的作为奇妙。&lt;/p>
&lt;p>其次，神的能力在于他掌管人的心思意念。正如箴21：1所说“王的心在耶和华手中，好像陇沟的水，随意流转。”亚哈随鲁王睡不着觉为何偏偏想要听历史呢?岂不是神将这意念放在他里面吗。当然，这不是说人在上帝面前象是木偶一样完全没有自由意志。神的伟大之处更体现在不违背人的自由意志而能成就自己的旨意，例如，亚哈随鲁王对哈曼的态度转变，看似突然，但在一系列背景下，例如末底改的救命之恩，以斯帖的控告，他自己的误会，还有哈波拿的检举，这个结果又是合情合理的。而在这个过程中，每个人都是按着自己的心意作选择，以斯帖、末底改有属灵觉悟，哈曼狡诈，哈波拿可能出于私心，各不相同，但结果是所有人都自由的但可能不是自觉的成就了上帝的旨意。也就是说，亚哈随鲁王是完全自由的改变了对哈曼的态度，但这个结果也完全是上帝的心意，并且这个转变过程的每一步都在上帝的引导下。《以斯帖记》实在能帮助基督徒体会“上帝的主权”与“人的自由意志”是如何运作与配合的。&lt;/p>
&lt;p>第三，神的能力在于他叫万事互相效力来成就他的旨意。在我们看来，很多事是孤立的、微小的、没有意义的。但在上帝手中，无数相距甚远的，微不足道的人和事都能被编织在一起导向上帝的目的。美国电影《返老还童》中有这样一个情节：女主人公在舞蹈事业巅峰时发生了车祸，从而改变了她的人生。导演在此追溯了事故发生的轨迹。首先是一个女人正在去购物的路上，但是她忘记拿她的大衣。当她去拿衣服时，电话铃响了，所以她停下来去接电话。就在他打电话的时候，女主人公正在排练。那个女人打完了电话，离开了屋子打了一辆出租车。接着出租车在行进中因为一个人横穿道路停了一下，而这个人着急过马路是因为他忘了上闹钟所以比平时晚起了五分钟。而此时，女主人公也完成了排练，正在冲澡。接着，那辆出租车又在商店外等了女乘客好几分钟。因为商店的服务员没有提前把商品包好，而她忘记的原因是昨天晚上刚刚和男朋友分手。当商品包好后，出租车继续行驶，而在行驶中又被一辆货车挡了一下，此时女主人公正在梳妆。在货车离开后，出租车终于可以行驶了，可它又遇上了一个红灯。而此时女主人公也已打扮完，正在等一个鞋带断了的朋友。然后她和朋友出门来到一个路口，而此时出租车也等到了绿灯，也恰恰开到这个路口，于是事故发生了。此时画外音响起，说：如果只有那么一件事没有发生或者改变的话，如果朋友的鞋带没有断掉；如果那辆货车提前几分钟开走；如果那个商品早早就被包好，如果店员没有和男朋友分手；如果那个男人的闹钟提前上了五分钟；如果那个女人没有忘记她的大衣，那么女主人公和她的朋友就将穿过马路，出租车也只会擦肩而过。这个情节和台词是我特别喜欢的，因为它真实而深刻的揭示了世界上的一切人和事是多么复杂的交错层叠在一起。《以斯帖记》的魅力也在于此，它没有记载一件象摩西、以利亚行过的那种神迹，但却让我们看到神工作的更广阔、更奥妙的图景。我们仿佛被提升到天上，俯看到世界的全景。如果我不认识神，对此我只能感到虚空和无力。但我认识神，就不能不为之振奋。每当我想到，所有“如果”都在上帝手中，我就信心满满。每当我想到，一切“成功”、“失败”、“顺境”、“逆境”都在主里有价值，我就不害怕挫折。每当我想到，一句话、一朵花、一阵风都是神的仆役，我就由衷赞美主。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>四、主动的神&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>神不仅有权柄和能力，他也有计划和旨意，并且因着他的能力，他的旨意必然得胜。犹大人得救归根结底是因为上帝的旨意如此。虽然以斯帖的生命也令人钦佩，例如她的勇敢，能两次面对生死考验；还有她的智慧，她没有在第一次见王时就控告哈曼，而是选择了更好的时机，并且她说：“我们若被卖为奴为婢，我也闭口不言；但王的损失，敌人万不能补足。”（斯7：4）这就使王感到王后并非只在乎个人恩怨而是为他的声誉和国家利益考虑。但是勇气和智慧也都不足以使犹大人得救，即使以斯帖软弱退后，即使她缺乏智慧，犹大人依然可以得救，正如末底改所说：“此时你若闭口不言，犹大人必从别处得解脱，蒙拯救”（斯4：14）因为这是神的旨意。所以，我不为以斯帖挺身而出而庆幸，好象没有她犹大人就会灭亡；但是，我却为以斯帖感恩和高兴，因为她选择顺服上帝就使她的事迹成为圣经，也使她在天上有美好的福分和永远的荣耀。真正的服侍就是如此，就是要寻求上帝的旨意并顺服他，而不是要神协助实现我们的计划。美国南北战争中，有一位将军对林肯说：“我想上帝会站在我们这边”。林肯却回答道：“上帝不会站在我们这边，也不会站在敌人那边，而是我们要站在上帝一边”。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>五、应用&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>今天，我们建堂正处于僵持阶段。从神的主权看我们的处境，最重要的问题仍然是：我们是否站在神的一边，我们是否正在配合神的计划。如果神的旨意如此，我们就必定得胜；如果我们是配合神的计划，我们就无所畏对手有多强大；我们也不必担心自己的行动是否完美，因为人的软弱也不能拦阻神的旨意。&lt;/p>
&lt;p>我相信神的旨意是要引导中国进入一个新时代，在那个时代，教堂可以自由建立，信仰可以公开传讲，人们也不必再因有良知和信仰而恐惧；我也相信在这个时代到来前，神必兴起一些人首先活出一个自由的、没有恐惧的样式，并要他们在新旧时代间发出先知的声音。如果我们都相信这正是上帝的旨意和计划，那么我们就该为我们的选择而感恩，因为我们没有违背那从天上来的异象，我们也没有辜负上帝的精心预备，我们教会的快速增长，我们的制度建设，我们当中那么多法律专才，焉知我们拥有这些条件，不是为了现今的机会？如果我们相信这就是神的计划和旨意，我们也要为自己感到庆幸，因为我们没有与荣耀和赏赐失之交臂。守望若不挺身而出，神必兴起别的教会得这荣耀；北京教会若不兴起，神就必兴起外地教会承担使命；所有教会都不兴起，神也能兴起外邦人成就他的旨意。神的旨意不能被拦阻，但到那时，所有教会都将抱愧蒙羞，即使有自由却没有了能力。&lt;/p>
&lt;p>亲爱的弟兄姊妹，让我们耐心等待那个荣耀的时刻，得胜实在已经注定了。让我们学习欣赏上帝伟大而奥秘的能力，他能使用我们的奔跑进取，也能使用我们的安静等待；我们虽然被限制，但上帝绝不被限制；我们似乎不能作什么，但上帝从未停止他的工作；我们看每天似乎都一样，但其实只要我们在坚持，我们就每天离目标更近了一步。让我们拭目以待。&lt;/p></description></item><item><title>神的工作、神的祝福——LGB弟兄、SJJ姊妹访谈</title><link>/2012/09/12/%E7%A5%9E%E7%9A%84%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E3%80%81%E7%A5%9E%E7%9A%84%E7%A5%9D%E7%A6%8F-lgb%E5%BC%9F%E5%85%84%E3%80%81sjj%E5%A7%8A%E5%A6%B9%E8%AE%BF%E8%B0%88/</link><pubDate>Wed, 12 Sep 2012 10:09:30 +0000</pubDate><guid>/2012/09/12/%E7%A5%9E%E7%9A%84%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E3%80%81%E7%A5%9E%E7%9A%84%E7%A5%9D%E7%A6%8F-lgb%E5%BC%9F%E5%85%84%E3%80%81sjj%E5%A7%8A%E5%A6%B9%E8%AE%BF%E8%B0%88/</guid><description>&lt;p>我想神就是用这种很奇妙的方式，让所长看到我们的户外并不是他想像的维权或者是去跟政府作对。在这个过程当中，他真真切切看到那种没有任何世间利益之争的弟兄姊妹之间的爱。&lt;/p>
&lt;p>采访时间：2012年3月22日&lt;/p>
&lt;p>采访地点：小组查经聚会的地方&lt;/p>
&lt;p>**问：户外敬拜一周年，请谈一下这一年来你自己的经历. **&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>LGB弟兄&lt;/strong>：刚开始的时候， 4月9号对方从下午就一直敲门找我，我们晚上吃饭的时候，副所长带着居委会，街道办事处八九位到我们家里面，告诉我们你们明天的聚会是非法的，是不被允许的。当时我已经心里有准备了，因为在之前的祷告会里面，孙长老、晓峰牧师、特别是天明牧师在一些分享里面都已经预测到会发生一些事情，所以他们上门时，我们心里面已经有准备了并不感到意外。4月9日晚上被堵住了，4月10日没有出去。在网上看到一些消息，心里还是很焦急的。因为小组里的一些弟兄姊妹被带走，短的有十来个小时，长的有更长的。小白牧师因着荣耀主耶稣名的缘故所遭遇的第一个48小时，联系到主耶稣所遭遇的，和我们现在所面对的、所发生的情况都是相吻合的，所以我们更相信圣经是真实的。&lt;/p>
&lt;p>中间看到教会里面产生的分裂，一部分同工还有弟兄姊妹离开，感到非常痛心，在论坛上争论的一些内容和教会中发生的弟兄姊妹这种割裂，双方都说自己是在主耶稣基督的名义下所论，这是让我感到特别难以承受的。因为无论是带到派出所，是会议室还是地下室，在肉体上和精神上可能会造成一些压力，但是真正让我灵里面感到难以承受的就是教会的这次分裂，这是我没有想到会产生这样的结果，也没有想到这个结果会这么严重。回到圣经里面，主耶稣在约翰福音里面为着教会的合一祷告，更是非常真实的。&lt;/p>
&lt;p>过了6月份之后，这边他们就开始不像5月份那么看得那么紧了了，原来有一段时间每天都有人在门口堵着，7*24值班，后来只有周六晚上堵，只要你不出去，对方就可以认可了，这是他们的一个策略。因为他们只要堵住了话，从派出所这个层面就可以完成自己的任务，不至于受到上级部门的责备。但对我们来说，我们仍然相信，既然神透过治委会做出这样的决定，我们应当顺服神在教会里面设立的权柄，神是特别透过这些牧者和治理委员会的同工来行使他的权柄的。所以呢，虽然是被堵，但是我们相信教会仍然是属于他的教会。这个阶段，相对来说出去比较少，自己灵里面感到疲惫。因为要躲开他们的话，周五晚上就不能回家，如果被24或48小时的话，就得连着两天三天不回来，这是真实的。接着呢，随着圣诞节的临近，从我内心的感触来说，我觉得神可能会为我们开一条特别的路，会让我们以某种方式，无论我们是进入新堂，或者是我们找到一个合适的地方，能够合一的来敬拜。但是，神也没有按照我们心里所求所想的来成就。所以我们真是，非常不愿意地被动地选择了这样的一个（结果），既然我们不能合一的敬拜，我们仍然向地上来发出声音，我们仍然要持守我们的信仰。因为它本质呢就是一个属灵主权之争，教会的元首是耶稣基督呢还是政府呢？所以这一点呢，透过这次户外敬拜经历，一直到12月份，宣布新年之后教会继续户外敬拜这样一个决定，更是相信，我们在这个事情上，只能来单单敬拜神，除他之外，再无别神，这是一个主权的宣告。所以我们经历这样的（事情），从整个过程来说谈不上逼迫啦，苦难啦，只不过是遭受了一些委屈，在我看来。因为跟他们警察，协管交流过程中，他们也是非常不理解，他说你们老是不听政府的，这个是不可以的，（这是）初期。后来，圣诞节之后，他们也在转变，等到圣诞节之后，他们彻底相信，原来问题不是出在教会层面，而是由于相关部门的介入。元旦之前，我周五回家，门口又派人把守了，我就给副所长打电话，我说怎么又把人派来了，我们已经找好地方了，他说我给你问问吧，我再给你回过来。后来他一直没回。有一次我们碰到了，春节前我们遇见了，我就问他，我说你怎么没给我回电话啊，他说你们租哪儿都不行，我知道，所以我没法给你回。所以我们经历这一切，我想神有他美好的心意。目前我们从一个非常狭窄的空间时间来看的话，我们似乎是受到了一个非常大的挤压，对方这么强势这么高压的态度来对待我们，但是我们教会并没有像对方所期望的很快的就消失，甚至退回家里面等等。所以我们能持守并不是凭着我们自己，乃是因着神的保守怜悯和看顾，我们也特别感谢神在这一年中所加给我们无论是我们的家庭，无论是我们小组，特别感恩的是我们这些被堵在家里的治委会的同工，透过这样的事情，更让我们能够看到，他们身上真的是有耶稣基督的形象。我们在地上加入一间教会，都是一个有形的组织，但是我们并不跟从人，我们单单是跟从神。&lt;/p>
&lt;p>**问：你这一年的经历是什么？ **&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>沈姊妹&lt;/strong>：他在讲的时候我也在整理思路，我虽然一次没有去户外，但是心里有许多次的想法，就是想出去。在前七周的时候，可以说是第一次经历这种高压，然后是内外交困，家里这边，单位那边，各种各样的压力全来了。但是特别感谢神提前的预备，因为我经历了09年雪中敬拜，之后有一段时间教会一直不断的换地方，我知道神特别用很多奇妙的方式给我们做预备。所以这次真的来的时候，紧张是紧张，但是我们知道一切在神的掌管之中，从几个例子当中就能感受到神奇妙的引领。譬如说，你从来不会跟这些警察有这么亲密的接触，和门口的警察、协警打交道暂且不说，因为你要去陪伴，因为你要去看弟兄姊妹，你要跟片外的警察有很多的沟通，这时候你看到他们的生活状态，你会发现，其实，我们并没有遭到什么逼迫，而神给我们一个特别的奇妙方式，让我们跟平常见不到的人特别的连接。神在这时候，通过户外这件事情是在做他奇妙的福音工作，让这些处在特别位置的警察认识什么是真正的信仰。我记得特别清楚，在6月中旬的时候，正好当时是六四左右，LGB参加户外被关在派出所，那次就比较严重，一定要24小时，有一个弟兄来陪伴，凌晨2点多了，他在跟所长沟通，他的沟通特别让我感动。之后，我俩一起离开派出所，第二天早晨我都起不来了，本来我想早上8点钟过去，但当我到派出所的时候发现那个弟兄比我去的还早。当时那个所长看到那个弟兄时，他说我真佩服你们这些教友。我想神就是用这种很奇妙的方式，让他看到我们的户外并不是说他想像的维权或者是去跟政府作对。他在这个过程当中，他真真切切看到那种没有任何世间利益之争的弟兄姊妹之间的爱，绝对是洁白无疵的，没有任何那种虚假的。这是我第一个印象最深的。&lt;/p>
&lt;p>还有一个就是我去看胡建弟兄，他那天被遣送回老家的时候，我还记得特别清楚，给他打电话，没人接，到处找不到他，我甚至找到湖北的省政府，也找不到，然后我去东升派出所了，我在等待的时候，看到了两件事情。一件事情就是有一个摆摊的瘸腿老太太，她卖东西被别人骗了，别人给了她一张假币，她到派出所找警察，然后警察说，我没有办法，就不断在那吸烟。然后另一个人，去拍照片结果被影楼的人欺骗了，影楼的人为了证明说他们是在打架，顾客在欺负他，他自己打了自己的嘴巴，制造这样的证据。其实在等待的过程中，看到这些小事，你会发现这个世界有多么大，多么复杂，警察面对这样的事情也束手无策，因为他没法解决人最终那种本质的极恶的东西。我相信神用这样的方式告诉你，我们社会上需要福音的人太多了&lt;/p>
&lt;p>至于警察本身，他们也在处在谎言的蒙蔽之下，以谎言为家常便饭了，一开始警察说胡建一会儿就出来了。然后就在大厅等的时候，他们在我们眼前就带走了胡建，居然跟我们说，他已经走了，我们不知道他在什么地方。所以就说在派出所你能看到到处都是谎言，欺骗，诡诈，所有人性当中最恶的东西，你真真切切的感受到，他们是多么需要福音啊！所以我想，神可能用这种奇妙的方式来引领我们，知道我们还有太多的事情没做。&lt;/p>
&lt;p>还有记得有一次是在甘家口派出所，一个警察在执行一个任务。这个片区有一个精神病患者，他的父母都已经没有办法了，警察就在那儿说，我去帮你把着他，把他送到精神病院去。阿姨在那儿跟我痛苦流涕，我当时没有办法了，我知道我只能给她做祷告。我就给她唱了首赞美诗，让她感受到神的那种平安，我举得圣灵进入她的内心，她的神情刚刚平静下来的时候，突然警察说你别给她传道啊，然后就把我赶走了。&lt;/p>
&lt;p>经历户外，我们夫妇二人有个很大的突破，从我的不断起伏的经历当中、我跟神的关系当中，还有神在我家庭当中所作的奇妙工作当中，都能看到神的引领。这种与神的连接不是我们平常敬拜能够经历的，神把我们拉到这个战场上，拉到这场属灵争战当中，让我们的经历变得更加丰富，我们的恩典更加奇妙。圣经上的话不是纸面上的，而是活化成我们的行动。我想不管最后户外敬拜是什么样的结果，我们知道都在神的掌握当中。是患难，是痛苦吗，是一切可以隔离我们吗？什么也不能使神的爱与我们隔绝。&lt;/p>
&lt;p>**问：能否谈一下弟兄在派出所里的经历？ **&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>LGB弟兄&lt;/strong>：第一次被带去甘家口派出所，他们是比较温柔的，可以呆在会议室里。当时他问你一个很简单的问题，你们下次还去吗？当时我，ZM、JHY我们几个都在一起，我们说去。问完这个问题，他们就出去了，不管你了，把你扔在那儿。&lt;/p>
&lt;p>后来再次被关进去，他们就换一种方式，把你关在地下室，让你跟外界没有关系。二十来个小时在地下室待着，当然环境不是很好。下面那些看守们也知道，他们说上面说了，你们行动自由，但是你们不能和外界联系，想有什么要求只能等上面批准。甘家口派出所一直是想软化，感动，他们喜欢打这样的一张牌。后来还有一次去大街派出所，我就是什么也不说，我想以这种方式来抗议对方这种做法，因为我们的信仰，是属于灵魂层面的，任何人都没有权利辖制我们，无论你是什么样的权力，你有公权，但你不可以，政教分离是有界限的。他们就把我关在那儿，隔几个小时他们就换一拨警察来问，其间还被市局国保的高级官员聊天，我特别相信圣经上的话，撒旦的工作就是拆毁，而他们的工作就用惯用的伎俩对教会的攻击，指责，让你对教会的带领人、同工、治委会产生疑惑，就跟创世纪三章里面的说法是一样的。下午换了拨警察，晚上8点多的时候，警察又来问，我说姓名、住址都不可能告诉你，身上也没有任何证件，只有一张公交卡和几十块钱。我说上午跟某某谈了半个小时也没有任何结果，他一听，哦，你跟他都谈了半天，那我还费什么劲啊，笔录记入皆是无语、不语、不语。然后凌晨又派人来问，我仍然是不讲，到第二天终于把我的照片传到片区派出所，他们派警察过来把我带走。那一次在里面超过40个小时，我不觉得在肉体上会有疲乏，主要是在灵里面攻击比较厉害，因为他们讲的那些话如果你不放到圣经里来光照的话，你是很难分辨的，蛊惑性是很强的。&lt;/p>
&lt;p>他们每次打电话，发短信，都是要求跟他配合，我说别的事情上都可以，但是在教会敬拜的事情上，你让我配合你，让我告诉你我的行踪，这个事情我办不到。每个周末警察问，你今天晚上还出去吗，我说我不能回答你这个问题。所以呢，上个月我又跑了一次，当时凌晨4点多，两个协管在外面堵我，都没堵住。从16楼一直冲到楼下出去，我要用这样的方式来告诉对方，敬拜的时间地点方式都不是你们来限制的，敬拜神的权利是属于每个属神的儿女的。&lt;/p>
&lt;p>**问：弟兄每次去派出所的时候，你是什么感受？在家里面，你是担心吗？他去之后你去陪伴吗？他回来的时候，两个人相见的时候是什么感觉？ **&lt;/p>
&lt;p>**&lt;strong>沈姊妹&lt;/strong>：**每一次出去都是一个突破，这种突破是灵里的更深层次的与神的沟通的突破。所以，我是坚决支持的，其实我有很多次都想出去，我们俩经过祷告，我还是顺服他，他说弟兄应该站出来，所以我也很顺服。&lt;/p>
&lt;p>他出去的时候，焦虑肯定是有的，甚至很担心。最大的一次焦虑就是他给我发短信说快出来了，而且派出所长也说，老L快回来了，再过两个小时，10点多你们就能相见。这时候我收到和他一起被关在里面的姊妹的短信，说他被带走了。在之后三个小时当中，他也没有任何消息，我真的很焦虑。因为他们说是一个重要人物被带走了，不知道带到哪里去了。其实后来发现是短信传递的一个失误，反正就是一个误会，他后来11点多就回来了。但是那个期间我是挺焦灼的，甚至想到任何的可能性。后来只能祷告，祷告之后很平安，把所有的事情都交托了。&lt;/p>
&lt;p>特别感谢的是，每次陪伴的时候，无论什么情况，都有弟兄姊妹在那儿，而且有的是彻夜陪伴。那种陪伴不是说我打电话让谁过来，都是主动的，因着这种陪伴还认识了特别多的弟兄姊妹。而且你发现警察也在跟你斗智斗勇。比如说有一次陪伴一个姊妹，夜里12点多的时候，我就问能不能放（人）啊，我说我是他的亲属，你关押24小时后应该通知亲属啊，为什么没有通知呢？警察说你能告诉我是谁吗，我说人就在你这儿，我知道，反正你们要放出来。警察又说12点以后再说吧。当时建议是我们撤了，我已经走出去了，又一想，算了，我还得回来，所以我一直等着。然后所长说，走吧，今天放不了了。我相信了他， 12点15我走了。但是第二天早晨的时候，姊妹告诉我，就是正好我跟警察说完之后，他看我走了，就上去就人了。我发现这些警察每次在跟你沟通的时候，他们都是在用欺骗和谎言，我不知道他为什么能够这样去说，他们并不是像我们想像的是跟你说实话的。&lt;/p>
&lt;p>我还记得另一次陪伴，有一天下午圣灵突然感动我给恩平师母打个电话，得知那天三个弟兄姊妹在海淀派出所那儿没有人送饭，我就过去了。我过去的时候，我问警察，警察说你是谁啊，我说我是他的弟兄姊妹，警察送下去的时候，我就跟着下去了，他们被关在地下室，我就喊了弟兄的名字，他在里面答应的时候，我就特别踏实的出来了。出来以后我就很平安，但是一下被警察抓住了，然后他就把我放在一个会议室里，问我你叫什么名字，特别神奇，我当时我就跟他说我叫glory，英文名字嘛，他说什么glory，什么意思？我跟他讲是荣耀的意思，荣耀上帝，是来自圣经的故事。他听后估计气蒙了，他也没办法。但是后来他跟我说，我比较相信你，所以把饭送进去了。我这个人心软，他这么一说，后来我想，算了吧，告诉他我的名字吧。结果，他们马上调出我的信息，传到学校，学校领导开始找我，从书记到学校的统战部长最后到主管校长他们几个人请我一块去吃饭，然后跟我谈这个问题。SJJ！你就不能回家吗？你到哪个教堂不行非要在守望聚会？我说这个信仰自由是国家给我的，宪法赋予我的自由权利，你既然给我这种信仰自由，那我有权选择到哪里敬拜。&lt;/p>
&lt;p>户外开始后，有几周的时候我每次都会在中关村广场转一圈，他们可能有摄像发现了我去。有一次，我在现场转完了出来，我坐车到人大的时候，我收到一条统战部的短信，他说，SJJ，你去平台干什么，跟你在一起的是谁？你孩子不要了吗？突然我觉得一种深深的恐惧笼罩了我，那种感觉就是对方在暗处，对你的行动了如指掌，而你在明处，好像成了活靶一样。还有一次是，LGB那周出去住，因为他要去户外，我去一个表妹家，表妹家很远，在一个很高档的小区。这期间学校方面不断地给我打电话，半夜12点了甚至都打电话，我儿子还记得说，妈妈你记得吗？有一次咱们在多多（我表妹孩子的名字）家的时候，那个电话不断的打，最后你就不听了，然后咱们没理他。我说我太记得了。第三天的时候我在学校吃完饭碰见统战部长，统战部长说，SJJ，你是不是又想去了？那天我可知道你在哪啊，他说你是不去美丽经典了？一瞬间，我又觉得特别恐惧。那种恐惧不是说出去户外敬拜产生的，而是一双眼睛无时不在关注你的那种威胁。&lt;/p>
&lt;p>我记得我们俩有一次，就像那个侦探片似的，我们俩约好了在一个地方见面，我们不发短信，因为短信好像能被监控，我们就直接发Email联系，在某个地方见面，见面后我们俩从来没有那种感觉，在一起有那么亲。还特清楚记得他出去从麦当劳给我买了一个冰激凌回来，我俩坐那儿说，要是没有户外，这种生活多美好啊。离开的时候很依依不舍，因为知道今晚上我就不能跟他在一起了，他可能有两三天晚上会不了家，我回家的时候心里还是挺难受的。这经历肯定会对正常生活有影响，但是经历过后，神会更加祝福我们夫妻的关系，我们之间比以前融合了，虽然有时是起起伏伏的融合，感谢神在我们的夫妻关系上借着户外做了很奇妙的修补。当我们放下一切来全心敬拜神的时候，他让我们原有的婚姻慢慢地死去了，在神的连接上一个新的婚姻又开始了。&lt;/p>
&lt;p>**问：现在教会目前的现状，处在这种前方也没有路，后退也没有路，对这种现状有什么看法？ **&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>LGB弟兄&lt;/strong>：我们相信神是历史的主宰，神是逐渐向我们启示的，他不会一下子把一个你所承载不了的使命加给我们教会的。我们目前所遇到的这样的情况，从圣诞节之后的他们一些做法，很明显地看到就是要让我们教会分散，或者是变为其他方式的小规模的没有公开的敬拜。虽然我们处于这样的状态，但仍然相信神在我们中间居首位掌王权，他仍然是我们的主，我们的救主。所以呢，无论是平信徒还是教会的同工，治委会的牧者们、长老们，仍然是按照神赐给这样的信心，在神所命定的时间出现在那个位置上，我想这就是我们应当所持守的。因为，我们不是预言家，并不知道明天会发生什么，但虽然是在惊涛骇浪之中，相信我们这艘船仍然是被神所掌管。所以我们只要和神有密切的关系，有规律的读经，灵修，祷告，小组的团契，我们暂时虽然不能合一的敬拜，但是生命也不至有太大的亏损。我们只能是忍耐等候着，一宿虽有哭泣，早晨必有欢呼。我们相信主给我们的应许断不会落空，纵然我们失信，他仍然会让我们能有一个明确的方向，我们相信神对我们教会的带领和托付是有他的使命，只是我们需要用时间，需要忍耐的心来承载这一切。我相信万有是本于他，也是归于他的，没有任何势力，使神的教会能够被击垮，除非这个教会有人离弃了神，不为神所用。我们来到神的宝座面前恳求神，倘若可行就缩短这样的日子，让我们能合一的敬拜他。&lt;/p>
&lt;p>**问：对教会对弟兄姊妹还有什么要说的话吗？ **&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>LGB弟兄&lt;/strong>：圣诞节的时候，我们小组没有赶上录节目（指圣诞祝福短片），没有把我们当时的祝福带给每一个牧者、治委会的同工。我们特别地恳求神将智慧的灵加给我们治委会的每一个同工，求神大大的祝福他们，让他们所做的每一个决定都能合神的心意，带领守望教会都行走在神为我们所命定的道路上。让我们众教会合一，让我们有警醒祷告的心，为着这些牧者不断地献上我们的代求，求神保守。也特别地感恩，我们教会中兴起的这些治委会的同工，让他们能够在这样的时代被神拣选出来，能够服侍这个时代。我想这是对守望教会的祝福，也是对北京这座城市的祝福，对中国教会家庭教会的祝福。我们也特别来为这一年中能够出去的弟兄姊妹，还有留下来陪伴的弟兄姊妹，能有这样的持守一同来感谢神。神将这样的弟兄姊妹放在我们中间，让我们能够彼此配搭，一同服侍他。他们怀着一颗忍耐盼望的心和我们在一起，同走天路，这也是神所赐下的美好的团契，让我们在这个团契当中，能够透过这样的彼此代求彼此扶持，让我们能够在信心里不断地被建造，让主的旨意能够成就在这个时代。感谢赞美主，要把一切的荣耀归给我们的主。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>沈姊妹&lt;/strong>：亲爱的天明牧师、小白牧师、冠辉长老、袁灵传道，还有刘官长老、孙毅长老、晓峰牧师，你们为义受逼迫的人有福了，感谢神给你们这一年一个大的灵修的时间。我想神用这特殊的经历让你们跟上帝有一个更深的交往，因为你们能静下来了。这也许是逼迫，但是从另一个角度来说，你们的讲道给我们更多的祝福，也感谢你们在这段期间，每次周日给我们更多的灵粮。也求神大大祝福你们的家庭，也特别感谢所有的师母们，在这段特殊的经历当中的忍耐、包容和辛苦，因为你们的工作是默默地，是看不到的。但是我们知道，其实承担更多压力的是每一个在牧者家里的姊妹们，你们也辛苦了。也希望神给你们更多的力量，能够在教会的事工上被神大大所使用，我们真的是没有用言语来表达，但特别希望因着与你们这样的一个连接，我们能够更加与那位掌管我们一切生命的主更亲近。其实说到我们前无进路后无退路，我觉得这不是我们现在的状态，因为我们还在前进。因为主说，修直他的路，神正用他奇特的方式，将我们曲曲折折，高高低低的地方来修直。也求他更大地祝福守望教会，也希望有一天我们能真正的站在你那所设定的圣地来共同敬拜你。我想那天不会太遥远。&lt;/p></description></item><item><title>另一种生活状态——张辉师母访谈</title><link>/2012/09/12/%E5%8F%A6%E4%B8%80%E7%A7%8D%E7%94%9F%E6%B4%BB%E7%8A%B6%E6%80%81-%E5%BC%A0%E8%BE%89%E5%B8%88%E6%AF%8D%E8%AE%BF%E8%B0%88/</link><pubDate>Wed, 12 Sep 2012 10:07:55 +0000</pubDate><guid>/2012/09/12/%E5%8F%A6%E4%B8%80%E7%A7%8D%E7%94%9F%E6%B4%BB%E7%8A%B6%E6%80%81-%E5%BC%A0%E8%BE%89%E5%B8%88%E6%AF%8D%E8%AE%BF%E8%B0%88/</guid><description>&lt;p>以前去华杰去老故事的时候我可以带孩子去，去平台也可以带她去。她从小觉得主日敬拜上帝是很个正常的事情，所以对她来说，就是换个地而已。****&lt;/p>
&lt;p>采访时间：2012年 3月10日&lt;/p>
&lt;p>采访地点：家里&lt;/p>
&lt;p>**问：户外快一周年了，你跟牧师在这户外敬拜一周年门口长期有人看着状态，你对着一周年有什么总结评价，或者对着有什么态度，这对家庭有什么影响？ **&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>张辉师母&lt;/strong>：刚开始有一些紧张，主要紧张是因为还不知道后面会发生什么事情，也不知道官方会对教会、对他们几个人会采取什么样的手段。那时稍微会有些担心，后来慢慢接受了就是一种生活形态，虽然我不喜欢，但也不太构成影响，或者困扰。习惯了门口一直有人。&lt;/p>
&lt;p>**问：你的工作有什么影响吗？开着警车送你去上班，会有什么困扰，单位同事有什么看法？ **&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>张辉师母&lt;/strong>：挺感恩的是我们单位是外企，不太受这方面的影响，有一段时间他们也想不出有什么进一步的手段可以采取，突然某一天晚上临时过来说：从明天起你就不能去上班了，那天晚上还是比较有些压力或是紧张。&lt;/p>
&lt;p>**问：不让你去上班，你当时心里是怎么想的？后来又有什么改善的？ **&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>张辉师母&lt;/strong>：这个过程其实说当时晚上压力比较大的，倒不是在于说担心我不能上班不能去工作了，而是我比较担心雅歌爸会有一些比较激烈的举动，其实是比较担心他。第二天早晨出门的时候，我没和他们说什么，照常是要上班的样子背着我的书包送雅歌去上学，就先上了他们的警车，坐警车送雅歌上学。我的想法是说，如果有什么冲突或怎么样，至少我不希望在我们家门口发生这样的冲突，也不希望雅歌在场。等送完雅歌进了学校，然后他们再叫我跟他们上警车的时候，我就跟他们说：我不跟你走，我要去上班。那个警察也拿不出任何合理合法的手段，也不好在大街上直接把我拽上警车，在三环路口，大家站在哪里，也没有争执，外人也看不出什么，警察也没有穿警服，后来就说我传唤你。我就说你给我开传唤证明。警察说你跟我去所里开传唤证，警察至少有这个权利，我只能跟着去了派出所。后来就在派出所呆了一上午，后来国保和他们所长不知道怎么想出了一个每天接送我上下班的解决方案。坚持了有一两个月的样子，然后慢慢他们不想再这么做了，就把这个给撤掉了。&lt;/p>
&lt;p>**问晓峰牧师：牧师对发生这个事情是怎么想的？ **&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>晓峰牧师&lt;/strong>：我是觉得这个没有任何的道理，甚至跟法律都没有什么关系，一些人手里掌握所谓的公权力，他想干什么就干什么，我当然很不能认同，心里也很愤怒，她担心我有什么出格的举动，如果不信主的话或许有，一方面信主了，另一方面在教会里做牧者，只能想一想而已，不会有什么出格的举动。&lt;/p>
&lt;p>张辉师母：当时他们也应该是统一的，同一天冰霞师母也不能出门了，我的好处就是我还有工作，至少我每天还能出门去上班，她（冰霞师母）就很长时间不能出门彻底失去行动自由了。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：户外还有类似的事情吗？门口保安长期的看着？如果有什么言语冲突，是什么原因造成的？&lt;/strong>** **&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>张辉师母&lt;/strong>：言语冲突基本上不太有，只有一次是因为保安喝酒喝多了。其它时候基本还好。我们家的环境比较特殊，我们家和楼道几乎是完全相通的，只有一个既不隔音也不隔光的木门，双方都没有隐私。就这样的方式，隔着一道门生活了一年，在实际经历之前我也不太敢想象，后来也走过来了，是神保守吧。中间有过一些问题，比如他们在外面抽烟啊，那我们家满屋就是烟味，确实他们也很无聊，他们就会外面很大声听歌啊，打电话啊，这就和在我们家屋里说话没区别，这时候会出去和他们说一下，除了影响我们也影响其他邻居，说完之后一般都还好，还配合。&lt;/p>
&lt;p>**问：这一年的户外敬拜的生活工作中，你有把压力转给牧师吗？ **&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>张辉师母&lt;/strong>：倒也没有，我个人的感觉正好是恰恰相反，比如开始的时候对我还是有一些影响，这个影响更多的是说，当我意识到，我们在家里说任何一句话门口的人其实都能听到，你在屋里干什么，没有任何隐私，是赤露敞开的。我以前也写过一篇小的文章，就是说其实我们不是光暴露在这些人眼前，在这些人眼前只有这段特殊时期是这样的，我们每个人在上帝眼前都赤露敞开的，给我是很大的警醒。这对我家更多的是促进作用，大家都言语缓和，相敬如宾，多少有一点见证吧。倒是说，慢慢时间长了之后，我们接受了就是这么一个生活状态，对于门外面有人，有人说话，有人听着，有人看着，就不特别在意了。生活之中偶尔夫妻两人还会稍微有些小摩擦，包括跟孩子说话有时也会大声。&lt;/p>
&lt;p>**问：你对户外敬拜到目前是一个什么态度？ **&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>张辉师母&lt;/strong>：我肯定是希望这个情况早日结束，我觉得这毕竟不是一个正常的状况，而且我实际感觉上，在弟兄姊妹那边的压力比我们的压力更多一些，我们其实还没有被人恶待过。每周弟兄姊妹无论是去到户外被带到派出所，或者是在家里面被看守，我觉得他们面对的压力和挑战会更多一下，我们在这方其实面还好，没那么多的压力。&lt;/p>
&lt;p>**问：你也去过好几次户外，你的经历有什么印象深刻的？还有好几次带雅歌一起去的？ **&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>张辉师母&lt;/strong>：对，其实也没有过特别多的想法，我也就是教会里的一个普通人，当我如果有机会能去平台的话，那我也就去了。即使是这样被看着，总有时候也是有机会的，带雅歌去也不是有意要带她去的，只是每次恰好当我要出门的时候，被她发现了，她就要跟我一块去。以前去华杰去老故事的时候我可以带她去，去平台也可以带她去，也没有想太多。&lt;/p>
&lt;p>**问：带雅歌去平台牧师同意了吗？ **&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>晓峰牧师&lt;/strong>：倒谈不上同意 ，雅歌想去就去吧！&lt;/p>
&lt;p>**问：有没有想过出事怎么办？ **&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>晓峰牧师&lt;/strong>：如果你有信心，这是去敬拜神去了，能出什么事！&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>张辉师母&lt;/strong>：像我去的这几次，不会提前跟他们俩说，不会提前在家里计划这件事，因为我们家也不确定有没有什么装置，不知道什么话是可以说的，什么话是不可以说的，所以就一般我自己心里打算一下，到要出门的时候我就出门了。如果雅歌一定要跟上，我就带她去了。&lt;/p>
&lt;p>**问：牧师没有抗议过哈？ **&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>晓峰牧师&lt;/strong>：抗议什么啊！没有没有，这个从来没有，她每次去我其实都知道的。&lt;/p>
&lt;p>**问：雅歌知道你去要干嘛吗？为什么要跟着去？ **&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>张辉师母&lt;/strong>：她觉的我就是去做礼拜，因为我们从小就带她去教会，她觉得是很正常的一件事情。第一次去平台的时候，那次阵势还比较大，是在五一的时候，我们还上了大客车。后来又被分流到平房派出所，再转一圈回来。那次在平台附近的时候，有便衣警察过来拉我，跟我多少有些肢体冲突，雅歌就在旁边。警察最后也是说，你乖乖跟我走，因为你旁边有孩子，我们不想当孩子面如何如何。雅歌一直也没说什么，在大客车上还画了张画送给了国保。后来我们有一次不是主日的时候又去到那边，半年之后了，我其实发现孩子对于那个地方，对于当时场景都记得很清楚，包括肢体冲突，虽然在六个月之中她没有提过一句也没问过那次是怎么回事，我发现她还是挺记得那回事的。孩子还建议我说，上次咱们没去成，现在上去看看那地方到底是什么样吧。于是我们俩还到平台转了一圈，雅歌当时的反应是，讲台呢？讲台在哪？椅子呢？大家坐在哪听呢？牧师站在哪讲？空空的什么都没有的平台，这和她当时想要去的地方不太一样，她后来也就接受或者理解了。哦，大家就是要到这样的一个地方来敬拜上帝啊。&lt;/p>
&lt;p>**问：雅歌对户外提过她的态度吗？ **&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>张辉师母&lt;/strong>：她觉得就是一个敬拜上帝的地方，她从小觉得主日敬拜上帝是很个正常的事情，毕竟这几年教会搬过很多次地方，每次搬来搬去她都去过，所以对她来说，就是换个地而已。 09年那次下大雪的时候，雅歌爸不在北京，在那天之前我其实挺担心的，担心第二天如果户外会怎么办？雅歌当时很是安慰我。我说天会很冷的，她说那你就多穿点衣服，我说没有屋子，她说那你就打把伞，就有屋子了，真没想到第二天下大雪真的打了把伞。我觉得对她来说不是那么困难，我们大人反而思虑多一些。&lt;/p>
&lt;p>**问：户外门外多出来那么多人，呆在门外，你们给她解释过吗？雅歌和你们讨论过，抱怨过吗？ **&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>张辉师母&lt;/strong>：好像不记得最初是怎么讨论的了。她不喜欢他们在楼道里抽烟，不喜欢他们在那边弄的比较吵，她会对这些有点意见。她一开始对他们还挺好奇的。最早的时候他们每天还有一个执勤记录，放在门口那个床上，交接班什么的，包括登记谁来了或者怎么样的。然后有一天，雅歌自己偷偷去看了一眼，回来特别兴奋地告诉我说，你知道吗？那个本上第一页有我爸爸的照片，特别大的一个头像！&lt;/p>
&lt;p>**问：户外一周年了，非正常的生活，师母对大家弟兄姊妹有什么话要说？ **&lt;/p>
&lt;p>**张辉师母：**一年之计最大的想法就是，一年了早点结束，大家也一直都挺辛苦，不论是在体力上还是精力上，这一年真的是挺不容易的，我是希望早点结束！&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>他爱我，我深知道——婚礼感恩见证（三）/牧马人</title><link>/2012/09/12/%E4%BB%96%E7%88%B1%E6%88%91%EF%BC%8C%E6%88%91%E6%B7%B1%E7%9F%A5%E9%81%93-%E5%A9%9A%E7%A4%BC%E6%84%9F%E6%81%A9%E8%A7%81%E8%AF%81%EF%BC%88%E4%B8%89%EF%BC%89%E7%89%A7%E9%A9%AC%E4%BA%BA/</link><pubDate>Wed, 12 Sep 2012 10:06:43 +0000</pubDate><guid>/2012/09/12/%E4%BB%96%E7%88%B1%E6%88%91%EF%BC%8C%E6%88%91%E6%B7%B1%E7%9F%A5%E9%81%93-%E5%A9%9A%E7%A4%BC%E6%84%9F%E6%81%A9%E8%A7%81%E8%AF%81%EF%BC%88%E4%B8%89%EF%BC%89%E7%89%A7%E9%A9%AC%E4%BA%BA/</guid><description>&lt;p>若不是借着这个机会，我不会猜想到原来有这么多的弟兄姊妹在默默地为我的婚姻代求着，亲爱的们，真的谢谢你们了，你们的功劳我都记在神的身上了。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>属灵长辈的帮助&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>当我们的爱情还青涩得像个柠檬的时候，在言语上我格外谨慎，不敢随意地将我和Kevin的事情告诉别人，其实是我的小信在做怪，生怕结果是一场竹篮打水的故事。今年3月初，一个人去小组长LS、DY家玩，他们一向都特别为我的个人问题着急，这次更是免不了催促和询问，不出几招我便如实招来，他们听了大悦，急着要看到Kevin的样子，DY姐还追着问我照片什么时候发给她。这事儿本来在我心底还是模楞两可呢，他们却已经开心得好像我马上要出嫁了一样，我当时心里真是又忧又喜的。自从将照片发给LS、DY，经他们鉴定过关后，我的恋情便驾上了快车，一路被拉上了高速路。第一次和Kevin去看电影（票还是DY姐送的呢）后，DY姐便和Kevin约好周末去她家吃饭的事儿了，我是被通知者。&lt;/p>
&lt;p>去组长家吃饭对我来说是件挺大的事儿，我这还没正式同意做他女朋友呢，怎么能就这么把一弟兄带到组长家去呢，可是饭局是人家约好的我又怎么推辞呢？忐忑赴约，没想Kevin还真不客气，第一次去人家就主动进厨房忙活起来，这下一来LS、DY就像丈母娘看女婿——越看越喜欢。饭后聊的都是我们的事，其间LS突然话题就转到订婚和结婚上来，“我看你们5月份就可以结婚，结婚之后的恋爱才是真正的恋爱，我和DY从认识到结婚4个月，平时你们又是一个单位的，容易了解熟悉，把一些原则性和关键性的问题直接拿出来说。都不小了，不宜长时间谈恋爱，以免陷入试探中，只要确信是神安排的，就不要再托那么长时间……”DY姐也在旁边幸福地讲着他们婚后的恋情，他们这么一说，我惊得心肝肺都快出来了，直打哆嗦，我这还没把他当真我正式的男朋友呢，呜呜……我脆弱的小心脏再加上幼稚的性格一时间哪承受得了这么大的决定啊!但是，自那次谈话之后，我们真的听了他们的劝导开始约会，一起有规律地学习婚姻家庭方面的书籍。Kevin也开始每次下班送我到车站，在这之前，他说他不敢提出送我的要求，怕把我吓跑了。被LS、DY邀请后，的确我们俩个人的问题有了实质性的变化，一些我不曾面对和承认的事情，开始在我心里有了变化，我也开始和Kevin一起向着未来的目标努力。&lt;/p>
&lt;p>在后来筹备婚礼的过程中，LS承担了总负责人的角色，完全一副长兄的风范，早早地就把筹备组成员各司职的任务安排妥当，电话随时调动指挥，DY远在日本还在网上事无巨细叮嘱万分，LS慷慨地告诉我们，他的私人车随时给我们用，免得我们大夏天跑走各处耗时费力，车子虽未用成，但是他们一家人的倾力帮助让我和Kevin很感动。&lt;/p>
&lt;p>WH是一个月后才得知我和Kevin消息的人，若是凭着以往我们之间的信赖程度，按理说我最应该第一时间告诉她，但奇妙的是我竟然可以忍得住，之前我的心事从未这么坚定地向她隐瞒过。理由是：为了证实Kevin真是神所给我的，我要先看神在我们身上各自都做些什么事，我所要的确据正在一个接一个地实现，而WH也是确据之一。因着她对我呵护至深的原故，她一准会第一时间极力反对，若是那样我一定会看重她的意见而不再去思量神的作为，我想清楚地明白神的意思，而不高举人，哪怕是我至亲的属灵长者。我在等待除WH以外所有确据全部显明的时间，我想我还是在乎她的感受。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>人心筹算自己的道路；惟耶和华指引他的脚步（箴16&lt;/strong>**：9****）**** **&lt;/p>
&lt;p>果然，神预备的时间到了。那是个有些激动的主日，那天WH从派出所回来了，她家聚集了一帮亲爱的弟兄姊妹们，当把他们都送出门的时候，我本已穿上鞋准备回家，可是神在心里催促我一定要把这事说出来，话被我在嗓子眼儿里咽下几次还是被顶上来了，若是不说仿佛心里有极大的不平安，拗不过神我还是转身说有些事要和她讲。她也看出我有心事，听完我几句话后，我便看到她惊愕的表情，用她自己的话来形容当时的情景就是：下巴都掉在地上了！随即很不放心地拉我坐下来好好说，她就像一个家长听到孩子惹了不可收场的大祸一样紧张。说来也奇怪，我虽有些紧张，但内心却出奇地坚定。当我一五一十地将神如何带领我，如何将接二连三的给了我确据的事情都讲出来，她不但没有了刚才的紧张，而是连声大呼“阿门！”并且欣喜之情挂满了脸，知道她为我大大松了一口气，言辞确凿地告诉我——这就是神为你所预备的！我在心里不住地惊奇：“难道神就是这样把我如此在乎的一个确据给了我吗？太不可意思了，她怎么一句反对的话都没有呢？”&lt;/p>
&lt;p>在后来的分享中，她不住地为着我没有第一时间告诉她这个事情感恩。她说若没看到神在我身上做了那么多改变的话，她一定会在我告诉她的时候当即否决，那样就耽误了神的工作。后来，她还告诉我她也为着这件事做了一个悔改的祷告，拿去了人的意思，专看神做奇事。她如此诚实地告诉我，反倒让我更爱这个宝贵的姊妹，因她真爱神、真爱我！&lt;/p>
&lt;p>接下来，WH便开始叮嘱我要将我和Kevin的事情在小组里公开，也就是在教会里公开，同时也要在适合的时间在公司里公开。这其实本算为正常的事，但在当时的我竟然特别难，我内心还有一丝不愿意承认，不想让太多人知道，好像有一股莫名的意识——给自己留条后路。可是神就是借着WH的叮嘱和催促粉碎了我的小信，当我把Kevin推入到每一个人的眼帘后，我感觉自己有了前所未有的释放。&lt;/p>
&lt;p>婚礼筹备中，WH凭借她网购的经验包揽了几乎所有物品的采购任务，无论是现场布置还是糖果、鲜花等各样东西我都很喜欢，最主要是我省去了很多时间和很多纠结的过程，最终整个婚礼现场一切看上去都非常协调、温馨，鲜花和伴娘们秀美的服装浑然一体，都是浪漫的粉红色，在这之前她们并未有过任何商量，但神使一切都那么唯美统一。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>亲爱的们，你们的帮助和代祷对我们很重要&lt;/strong>** **&lt;/p>
&lt;p>“&lt;strong>我又告诉你们，若是你们中间有两个人在地上，同心合意的求什么事，我在天上的父，必为他们成全。&lt;/strong>” ——太18：19&lt;/p>
&lt;p>在我向大家公布我们的婚期时，祝福的电话和信息如浪花般向我袭卷而来，或许大家都已经习惯了我单身的现实，就这么毫无预兆地将婚期宣布给大家，惊讶和感慨的心应该是并存的。其实直到今天，我依然会恍惚，在心里不断地问：“我真的结婚了吗？”一个人单身时间太久了，角色依然会有穿梭往返的时候。那时候，让我感动的是我常常在电话里听到这么一句话：“现在我不再为你求婚姻了，我们开始为你们的婚姻求祝福了啊！”是啊，若不是借着这个机会，我不会猜想到原来有这么多的弟兄姊妹在默默地为我的婚姻代求着，亲爱的们，真的谢谢你们了，也许代祷的你我至今都未谋面，但是你们的功劳我都记在神的身上了，一想到这儿我就觉得幸福是那么的真切。记得一天晚上，我收到张阿姨的一条短信：“QH，我祷告你的婚姻就要成了，你看着吧！”当时我还没有看到对方的影子，被她这么一鼓励，心也跟着美滋滋的。很多次，我无望的心都是被这些可爱的天使们拯救起来的。&lt;/p>
&lt;p>婚礼的筹划和执行主要由我所在的清枫小组和Kevin所在的杏花二组共同完成，在准备的过程中，凡遇到的朋友都会问到准备的情况怎么样了，而我的回答却是：“我什么都没管，都是教会的弟兄姊妹们帮着弄的，他们怎么弄我都放心，而且肯定个个比我还精心，买东西比我会省钱。”没错，我完全成了甩手掌柜的，小组的朋友们都说了，我的任务就是吃好、睡好、休息好！仿佛我成了婚礼的旁观者，一会听说XQ姊妹几个晚上熬夜坐在床上帮我们设计裁剪装饰用的东西；一会又听说哪个弟兄开着车帮着取回来现场用的物品； YH姊妹和ZY姊妹为了能在婚礼当天做好完美的招待工作和伴娘任务立志锻炼修身；花童们的家长们很多都是专门买来孩子们漂亮的公主裙和绅士服，最终呈现出来的由18位花童组成的强大阵容，惊起四座，令众人赞叹不已。当天还来了不少弟兄姊妹们做协助工作，跑前跑后尽心尽力，甚至有人连午饭都没留下来吃，荣耀归主名！这个过程，就像一个“爱心大联盟”，感动如翻滚而来的大浪不断包围着幸福的我，让我更深刻地体会到若不是在基督耶稣里，我绝不可能想像有一天自己的婚礼竟是如此被祝福的。&lt;/p>
&lt;p>起初，我们根本没有想过要办一场超过300多人的婚礼，只是想请一些亲朋好友在一起有个小型而温馨的婚礼。谁知，消息一经传出不胫而走，弟兄姊妹们和很多朋友们都主动要求来参加我们的婚礼，人数的上限一再被突破。最后，我和Kevin一致决定，若有朋友参加，我们一概热烈欢迎，尤其是一些不信主的朋友们主动报名参加，我们更是有了新的感动，不信主的朋友来得越多越好，借此机会，是我们向他们传福音的最好方式。于是，我们在弟兄姊妹们中间宣布，若有非基督徒的朋友想来，就可以带他们一起来，并且我们会专门准备中餐给他们，以便一对一地传福音。这事是神借着我们的手来亲自拓展他的疆域，我们又有何理由拒绝呢？&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>&lt;strong>失而复得的婚礼场地&lt;/strong>** **&lt;/p>
&lt;p>婚礼举行的头一天上午，婚礼场地的值班人员告诉我们第二天的场地不能用了，借口是音响设备出了问题。同时对方还明确地告诉我们基督徒结婚要去三自教堂，在婚礼现场不能挂十字架，不能有牧师证婚，不能唱赞美诗，不能按宗教仪式来举行婚礼，这明显是被有关部门告知的结果。一时间，我们都很气愤，有些不知所措，我的第一顾虑就是怎么向双方的家人解释这件事？教会的弟兄姊妹们都能理解，可是那些非基督徒的朋友怎么看我们？只留给我们半天时间，我们去哪里找能容纳300多人的场地，即使找到这几百人又将怎么去通知？预先在酒店订的酒席都已经备好了，若是人都不去了，又怎么向人家退和解释？这一连串的难道一下子让我有些发懵。稍做镇静后，我怕Kevin着急，安慰他说：“没事的，我们的神一定不会不管我们，你别着急啊！”弟兄表现得很镇定，虽然也生气，但依然有理有据，不慌不忙地和对方协商，若是换作我一定没了气量，恶言相对了。电话里，他毫不妥协地告诉对方，挂十字架、唱赞美诗、牧者证婚、按宗教仪式举行婚礼是我们做基督徒的底线，任何人都不可超越我们的底线！&lt;/p>
&lt;p>中间WH知道这事后，打电话问鲜花是否还订（因为若没了场地，花无处可放）时，我直接就回复她说，先不订了，等等看情况再说。可是Kevin听到后，斩钉截铁地告诉我：“要订，而且一个不少地按原计划来订，若是场地不让用了，那就摆在大厦下面，若是大厦下面也不让摆就直接放在马路上，一样照常举行婚礼！”看到弟兄在这件事上站立住了，我更是不再惧怕什么，反倒比平日里更钦佩他几分，我要的就是这样的弟兄！&lt;/p>
&lt;p>这个时候，奇怪地是我由气愤、慌张一下子平静下来，我想除了弟兄的担当与遮盖之外，神给了我极大的信心，我深信他一定在毫无指望的时候给我恩典和祝福，对于明天的婚礼我深知谁来掌管！这事让我们摊上了，就勇敢面对。做为守望人，我们知道会遇到很多意料之外的事情，因为在弟兄姊妹们身上已经上演了太多无法无天的事情了，今日如此并不为奇。又让我想起那个在神面前的祷告来：“若不是为神做见证的婚姻，我宁愿不要！”&lt;/p>
&lt;p>“好，这就是见证，我要为神而做。当想到这里的时候，心里对于如何面对家人、朋友、酒店等等一系列的问题我都可以轻看且放下了。若婚礼也可以当做活祭献上的话，那我们就全然献上了！”此消息在微博上一经发出，便引起了众弟兄姊妹们们的关注和转发，由此也得了很大的力量和安慰，让我们感觉到教会一家人的温暖，更激起我深爱弟兄姊妹们们的情感。&lt;/p>
&lt;p>情急中想到了天明牧师，电话打过去讲明原委后，我能从天明牧师讲话的速度和重复的频率上感受到他为此事着急的程度，他让我们等待一下，他会帮我想办法。等待的两个多小时里，其它牧者也打来电话特别安慰我们，怕我们着急，让再稍等一会儿，有了牧者的帮助，我俩一点也不为此着急，心里知道神在做事，我们只需听命罢了。大概在近2点左右，牧师又打来电话，告诉我们他和有关部门说好了，这次就这样让我们用了。此时，我明显听出来，他由开始着急得的语气，到现在平静嘱咐的语气中，那颗为父的心中承担着多少不容易啊！&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>后记：若真是要记录神在我们生命中的美好作为，弟兄姊妹们在基督给予的无限帮助，再怎么数点也说不尽，其上所提的这些仅仅是我粗糙地罗列了一下，实际上神的恩典每天都在，感动从未离开过我们，尤其那些默默爱我、关心我的亲朋好友们，我认识不认识的朋友们，在基督里我深深地向你们表示感谢。愿神的美意和计划在我们每一个属神的儿女上成全，阿们！&lt;/p></description></item><item><title>福音之旅系列/阿淘妈妈</title><link>/2012/09/12/%E7%A6%8F%E9%9F%B3%E4%B9%8B%E6%97%85%E7%B3%BB%E5%88%97%E9%98%BF%E6%B7%98%E5%A6%88%E5%A6%88/</link><pubDate>Wed, 12 Sep 2012 10:05:25 +0000</pubDate><guid>/2012/09/12/%E7%A6%8F%E9%9F%B3%E4%B9%8B%E6%97%85%E7%B3%BB%E5%88%97%E9%98%BF%E6%B7%98%E5%A6%88%E5%A6%88/</guid><description>&lt;p>每每做工没有果效的事后常在主面前沮丧悲伤，但，每每都被光照，晓得我们是被神验中把福音托付给了我们，我们就只管照样讲，神就安慰使我们再次得力，里面也知道无论怎样都得做完这工。&lt;/p>
&lt;p>一、&lt;/p>
&lt;p>这次回家探亲从一开始夫妻二人就有感动这是一次福音之旅，对我这边家人心里头有负担，要在一族人面前公开见证主的名，既如此，神一路上的带领和保守我们不能隐藏，祂的恩典在我们的软弱上显得完全，因此我们要诉说祂的作为。&lt;/p>
&lt;p>买票&lt;/p>
&lt;p>因为起因和动机是神喜悦的， 旅游旺季机票没有折扣太贵只考虑单程，所以想神一定让我们能够买到每天只有一趟的T69次火车票，但一个星期的即使掐着点通过电话网络也没见到一丁点希望，拖到了他爸假期都快开始了，遂决定跟我们一同回去，这样严峻堪比春运的形势让人焦虑，遂祷告神：起头是你，求主成就，车票拦阻，求主帮助，荣耀归主。之后心思一闪，为何不不限车次的订购？拿起电话就从新开始，果真竟然新开了一趟新的车次（事后知道7月19日开通一路隔日对开BJ-WLMQ的T177列车，我们竟然买到了第二趟21日的票，虽是硬座，虽不同车厢不同座位的三张，但感谢神，先上车再说。&lt;/p>
&lt;p>起行&lt;/p>
&lt;p>21日北京著名的百年暴雨，中午出门已经瓢泼，孩子行李一堆还现买了个小孩躺椅，心念一动：神啊，求主让我们在北京站广场不要被淋雨，请你顾惜。到了建国门雨竟然停了，跟他爸分享，到了北京站过街天桥，犹豫了下，他爸说让司机掉头，没想到30米路堵了半个小时，雨随后开始飘起，我们立即下车狂奔，无奈，雨渐急，北京站的通关过程冗长，进站个个已经是落汤鸡，夫妻斗嘴孩子无奈最后和好，焦虑燥热蜂拥上车，已是晚点两小时，起行争战端倪已显，与他爸分享，警醒祷告，求神保守。&lt;/p>
&lt;p>换座&lt;/p>
&lt;p>之前为此祷告过，所以相信主必定成就。但上车才发现境况比春运还骇人险峻的阵势，列车长声称给100万也无补卧铺可能，过道、卫生间、接头处密布持站票（车站售了太多）的人，移动都是不能，打听方知这是临时用废弃车辆拼凑的，17节车厢只有四节硬座，而且水管子暂时没水，新开线路磨合期所经小站无法补水，只有大站才可。&lt;/p>
&lt;p>车开出站20分钟，就无限期的停了下来，外面泼水一样的暴雨，车厢里面人潮攒涌闹哄躁动，历经穿梭之苦，竟然顺利换成了座位，仨换了一处三人连坐，因在接头处，对面是两人座母女，女孩跟儿子一般大，很投缘，最宝贵的是忽然一人犹豫离开竟空出一块地刚好放下小孩躺椅，若我们知道最后40个小时路程竟走了48小时，若没有这样天机安排，我们断不能撑过去顺利到家。&lt;/p>
&lt;p>路途&lt;/p>
&lt;p>一路虽是艰险乏味，夜间众人虽是狼狈以至蓬头垢面，但竟平平安安没有任何差池闪失顺利到了乌鲁木齐，至今犹记进入吐鲁番站（还有两小时到乌鲁木齐时）众人如死里复活般的生机复苏，那景象如同沙漠苦行绝望的人看见了绿洲。&lt;/p>
&lt;p>之前有三个交托的祷告：&lt;/p>
&lt;p>1、我们愿意公开传讲主的福音，求主预备族人人心；&lt;/p>
&lt;p>2、为家人寻找本地适合的教会；&lt;/p>
&lt;p>3、让孩子能够适应没有网络没有游戏没有抽水马桶的环境（他很纠结没有这三样，因为传福音的使命感他最终同意成行），妈妈有点小担心。&lt;/p>
&lt;p>二、&lt;/p>
&lt;p>乌鲁木齐的变化让我们找不着北，哥哥驾车让我们周游了一下，印象最深的不是乌鲁木齐的大兴土木，倒是油改气的车辆满地跑，即使对发动机有损，但超高的性价比依然使这里的加油站几乎倒闭，个个油站门口都改加气的了。&lt;/p>
&lt;p>羊肉免不了海吃一顿，第一天都是补觉寒暄家常，算是缓过劲来。&lt;/p>
&lt;p>儿子的伙伴&lt;/p>
&lt;p>父母家里是一个城中村的小四合院，院中有一粒飞来的树种已经长成参天大树，因为早就说要拆迁的缘故房子好几年没有整治有些残旧，但收拾的干净整洁非常的舒适，那种凉爽干燥天高气爽如室外桃源般的味道让我们羡慕不已。&lt;/p>
&lt;p>其中一个关于孩子的祷告神立即成就：父母家看门狼狗乐乐，活泼好动好与人亲热，大家对这种不能适可而止的亲昵粘缠很是厌烦，但儿子喜欢的不行，很快形影不离，乐乐的眼睛什么时候都随着儿子，到哪都尾随而至，儿子午睡也伏在床旁边陪着，出门了就守着儿子的房间，巴望着门口，儿子也似头领带着战马般威风凛凛，成天价跟乐乐奔跑如风。&lt;/p>
&lt;p>小表姐12岁，早熟讨巧，两人投缘的不行，晚上就离开妈妈跟姐姐睡去了，呵呵，第一次晚上离开妈妈，妈妈有点小失落。&lt;/p>
&lt;p>一下子对他就放心了，感恩。&lt;/p>
&lt;p>全家福&lt;/p>
&lt;p>因为时间安排的缘故，这可能是唯一的一次全部聚齐，之前夜里我们仨为这次家族聚集祷告，求神开福音之门，求神预备人心，求神也坚固我们，不要退缩，商量还是他爸主讲。&lt;/p>
&lt;p>小表姐因为记错时间使我们时间安排上有些纰漏，也怪我们不够警醒，给仇敌留了余地。后面再说。&lt;/p>
&lt;p>我哥来相馆的半路，车因违章被警察扣留等待处理，估计一时半会来不了了，好在侄子就是相馆员工，可以后期把我哥加上，中间小表姐焦急要去上课（错记了上课时间，提前了一天），莫名青春怒火只好不留让中间走了。&lt;/p>
&lt;p>聚餐&lt;/p>
&lt;p>很高兴很热闹，但因为提醒侄子提前预约包厢竟然忘了，只好在大堂僻静点的大桌一起，但来往人多依然不免嘈杂，我和他爸对视，信心和气势上就已打了折扣，预料可能的后果，但结果依然差点让我们不能承受。&lt;/p>
&lt;p>默祷后，他爸开口，公开我们基督徒的身份，公开我们的信仰，宣讲福音，大家一时愣住，父母在北京决过志去过教会，领教过，其他人虽也有闻但从没有这样直接面对的冲击，父母表情复杂，其他人惊愕、失望、陌生、狐疑、鄙夷、探究以及不以为然的种种复杂表情几乎瞬间击倒我们，若是陌生人这样倒还罢了，亲人如此，当真立马几乎使我们放弃，何必破坏这举家团圆的好时光呢？再没有深入下去的勇气了，我们很快调整转移了话题，说给每家都准备了圣经和为什么信耶稣的福音书籍，找时间单独谈。&lt;/p>
&lt;p>大家也明白了，打着哈哈，父母从惊惧中平静下来，担心父亲的心脏病，一下子就软弱了，泪水也不争气的咽了回去。&lt;/p>
&lt;p>晚上我们祷告悔改，辜负了使命，胆怯退后了，里面很快没有了纠结自责，明天将有明天的忧虑，今天的就放下了罢。&lt;/p>
&lt;p>异地相逢&lt;/p>
&lt;p>竟然在乌鲁木齐遇到了教会4对夫妻，带孩子旅游顺便送LG长老回来探亲，异地相逢甚是惊喜，不免各自分享路途遭遇见闻，各等喜怒哀乐亦主里同忧同喜，彼此互有得着，相信乃神奇妙的预备。&lt;/p>
&lt;p>神回应了我们的一个祷告：&lt;/p>
&lt;p>来之前托HL姊妹微薄上寻找乌鲁木齐的家庭教会，很快就有回应，电话一聊，实在是太远，从城北到城南而且中间换车，对于70多岁父母来说有些困难，中间还去了民德路三自教堂，因内心不认同所以予以放弃，眼见无望，遂祷告求神预备父母就近的教会，呵呵，这次聚餐招待我们的竟然是本地一家家庭教会的带领夫妇，中间交通无不敞开，顺提及此事，竟然也有预备。我们要经过两个主日，一次为父母，一次带米泉俩姐寻合适教会，不能耽搁。&lt;/p>
&lt;p>为此我们感谢神！&lt;/p>
&lt;p>第一个主日&lt;/p>
&lt;p>父亲一听说要去教会就很紧张，托辞已经预约好周日要去看牙，妈妈是不忍我们失望就答应前往（看来不是自愿的呵）&lt;/p>
&lt;p>很近，四站地，老弟兄车站接我们，是一个老年人聚会场所，很安静，大家鱼贯而入，全是白发姊妹，儿子还好很安静。&lt;/p>
&lt;p>人来齐了，没有敬拜没有祷告也没有寒暄介绍，一开始就是圣经经文联唱，我们都不会，只好跟着，唱了半小时，主人老姊妹开始讲道，（可怜，我们竟然忘记了章节，妈妈中间竟然打起了哈欠），60多岁的老姊妹很敬虔，声音洪亮，但一口的安徽话我们都没有听得明白，母亲中间有些不耐，祷告求神让她心里安静，随后她也安静了下来。&lt;/p>
&lt;p>讲完道，背完主祷文，大家再鱼贯而出，我们留下来分享，老姊妹也很坚定的鼓励母亲再来，我也说了母亲未信的状况，介绍了我们的初衷和担心，老姊妹悉心安慰，愿意一同为母亲代祷，感激不尽。&lt;/p>
&lt;p>母亲一出来就告诉我们她不会再来了，我们不语，不再说什么了。&lt;/p>
&lt;p>但神是奇妙的神，这位老姊妹竟然认识米泉那面一个大教会的带领姊妹，愿意介绍我们带姐姐们过去，这个消息使我们从沮丧中振作出来，总还有要做的事，只管去做就是了，果效不在我们手里。&lt;/p>
&lt;p>三、&lt;/p>
&lt;p>家庭团聚的整个的氛围都在使我们里面的意志软化，家人都很珍惜这样难得的时光，我们也跟神祷告交托这样人性的软弱，尤其是每每做工没有果效的事后常在主面前沮丧悲伤，为家人的刚硬，甚至找理由怕家里人说些什么亵渎的话在神面前积蓄震怒而推脱，但，每每都被光照，晓得我们是被神验中把福音托付给了我们，我们就只管照样讲，没有陷媚没有贪心，也不是出于错误污秽也不用诡诈，既然明白不是讨人的喜悦，就把那伤心犹豫沮丧和迟疑一并带到神面前，祂就安慰使我们再次得力，里面也知道无论怎样都得做完这工。&lt;/p>
&lt;p>聚餐之后大家都极力避免这个话题，如常的我们的谢饭祷告和公开以圣经原则教导孩子从不隐藏，家人看着听着也习以为常，常以为新奇，偶尔回应则见机传神的话，祷告中话语的力量和美感带动他们结束了甚至也跟着说阿门，呵呵。&lt;/p>
&lt;p>为二姐的祝福&lt;/p>
&lt;p>大姐二姐家都在米泉（原来是县，现在划归乌鲁木齐成米东区），每次回来都会去那边聚一次，大餐是免不了了，吃喝完男女各一处开始摆龙门阵，不愿浪费这个机会，赶紧借着话题开始做工，局面看似很好，俩姐不拒绝，有交流的回应和往来，但提到是否愿意承认耶稣是主，她们都犹豫迟疑，不置可否，当作道理接受是没问题的，表明立场那依然是很难的。&lt;/p>
&lt;p>想起之前几天她们抵挡之后在神面前的祷告，里面很难过很纠结不知道该如何继续，记得里面的回应：你为什么不为你二姐求个孩子（二姐结婚10年没有孩子）？当时记得跟神说：神啊，在我自己没有信心，但你是说有就有命立就立的神，我虽小信但你不失信，求主给我这样的机会和感动，好叫我在众人面前有信心为你做见证。&lt;/p>
&lt;p>现在里面忽然就想起了这个感动，于是当着侄子、两个姐姐说要为二姐做个祝福祷告，但问，如果神赐你一个孩子，你愿意承认并相信耶稣是你的主吗？二姐惊愕，但神情立马转换成渴求：愿意。我便说，在神面前许愿一定要还愿的。&lt;/p>
&lt;p>其他人都很震惊，也管不了许多，拉着二姐的手就做了这样的祝福祷告。&lt;/p>
&lt;p>里面祷告：神啊，孩子没有消灭圣灵的感动，愿主自己成就您的旨意，行那大而可畏的事，在众人面前得着称赞。&lt;/p>
&lt;p>事后与孩子分享，竟然都不觉希奇，在神不是什么大不了的事，看来真是我小信了。&lt;/p>
&lt;p>第二次主日&lt;/p>
&lt;p>回程的机票是第二个主日晚上9点，所以周六就到了二姐家。&lt;/p>
&lt;p>教会离二姐家很近，10分钟路程，聚会时间是8－10点，相当于北京的6－8点，在一居民区2楼，三居室，看样子是专门租来聚会的，已有同工迎接，看摆着的小蹬，大概能坐40人左右。&lt;/p>
&lt;p>有司琴的，有服侍的，有主领的，各样布置环境显示已经算是相当规模了。&lt;/p>
&lt;p>陆续人来，老姊妹居多间或有年轻的姊妹出现两个姐姐就很激动，弟兄几乎没有，显得孩子他爸特别打眼，于是我们选择了最后一排靠阳台。&lt;/p>
&lt;p>赞美诗选用的是黑本，都会唱，一曲主是明亮晨星旋律优美，两个姐姐很是投入，窃安慰，里面催促的不住祷告。&lt;/p>
&lt;p>熟悉的程序过程，圣灵的分别为圣与同在，敬拜过程相当顺利，我和他爸泪流满面也不顾了，两个姐姐好似已经平静了下来。&lt;/p>
&lt;p>讲道的老姊妹是山东人，威严恩慈喜乐与平安汇聚一身，出场就有灵里相通的感动，看二位姐姐也是惊奇这样的老太太站讲台太不寻常。&lt;/p>
&lt;p>但争战如影相随，讲道开始，旁边一老太太因哮喘不停的漫长间隔的开始咳嗽吐痰，另一老太开始粗重的如卡壳拖拉机般节奏打起呼噜，这场景惊扰了二位姐姐，立即坐卧不宁，闪念知道，立即与他爸开始祷告，求神安静求神医治求神赦免求神保守，很快的，咳嗽和缓了，呼噜因为旁边老姊妹的不断提醒间隔拉长了，经文章节是启示录第二章，感谢神，主讲老姊妹真是神的仆人，释放的信息纯正，像那握有权柄之人的教训，听之娓娓，条理明晰细致严谨，感恩，这里流行异端“三赎”遍地拉人，这间教会乃神的所在，定意要将两位姐姐托付这里。&lt;/p>
&lt;p>结束后与代领人寒暄介绍，彼此爱惜相通，里面如释重负，算是与主的托付有个交代，也不再纠结与家人不信带来的伤感流泪，算是解脱了。&lt;/p>
&lt;p>出乎意料，路上探询，大姐竟然听了进去，不断的追究询问，二姐却刚硬抵挡更甚，不发一言。&lt;/p>
&lt;p>“神啊，我把她们的灵魂交托在你的手里，父啊，你说流泪撒种的必欢呼收割，如同我们得救是一个神迹，愿主您的救恩也临到她们，你的大光也照耀她们里面深处，照着你的时间你来拯救。&lt;/p>
&lt;p>哥哥一家和侄子&lt;/p>
&lt;p>一致认为最难开口的是哥哥一家，为此祷告寻找合适的契机。&lt;/p>
&lt;p>一日全家人看电视新闻开始引出话题，谈到耶路撒冷的局势为何世界如此关注、谈到犹太人的聪明、谈到美国几次发动战争的原始动机、谈到基督教在中国近代史的深远影响。。。。，政治、历史话题是他一向感兴趣的，如此深入深刻出自圣经渊源的解释对他可说是冲击太大，屡次他有恍然顿悟、深思不解又急切想要更多了解的欲望，一并都转到圣经的话语，一家人都新奇所听到的，哥嫂表示要回去看看圣经和为什么信耶稣，这一心头“大患”一除，立即觉得轻松了很多。&lt;/p>
&lt;p>侄子是大姐的孩子，21岁，和善柔和纯净懂事，这次回去一路上都他出面安排照顾，孩子真是长大了。&lt;/p>
&lt;p>中间几次他都在现场，对福音完全不排斥，愿意去教会，巧，他朋友妻子刚信了主，言谈知道是在一家庭教会聚会，正好离侄子得近，虽知道他未必会去，但谁知道人心呢，神的时间也没人知道，我们总要勤力撒种铺平道路，使他成长的岂不是神吗？愿神得着这个孩子，我们也交托了。&lt;/p>
&lt;p>回顾&lt;/p>
&lt;p>身处其中过程虽是艰难，但神悦纳了我们愿做的心，靠着祂的恩典我们算是勉强做完了祂的工，中间过程想到我们的畏难几乎放弃、我们偷懒不够警醒、为做工没有果效的忧愁以及在神各样预备和催促面前不得不继续前行的跌撞犹豫行状，现在回头再想，我们不得不说：神的美意本是如此，神的名是配得一切颂赞尊贵荣耀的，我们算什么呢，你竟顾念我们？我的神我的主，我们感谢你。&lt;/p>
&lt;p>6号凌晨到的北京，落地出来后扑面的桑拿热使我们有点措手不及，所幸ZH弟兄体贴接机，2点就到家了，热的不能入睡，奥运正酣，竟然看到了百米博尔特夺冠，这是一直不想错过的比赛，连这个隐秘的愿望主你都知道啊，^_^～～～&lt;/p>
&lt;p>（文章来自作者博客）&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>纳尼亚的最后一战/王怡</title><link>/2012/09/12/%E7%BA%B3%E5%B0%BC%E4%BA%9A%E7%9A%84%E6%9C%80%E5%90%8E%E4%B8%80%E6%88%98%E7%8E%8B%E6%80%A1/</link><pubDate>Wed, 12 Sep 2012 10:04:12 +0000</pubDate><guid>/2012/09/12/%E7%BA%B3%E5%B0%BC%E4%BA%9A%E7%9A%84%E6%9C%80%E5%90%8E%E4%B8%80%E6%88%98%E7%8E%8B%E6%80%A1/</guid><description>&lt;p>我认为接下来数十年，中国家庭教会面临着属灵传统的定型，及其与世俗社会精神价值定型之间的、一场既迫在眉睫又旷日持久的“属灵决战”。****&lt;/p>
&lt;p>各位在基督教会安身立命的弟兄姊妹，平安。&lt;/p>
&lt;p>时隔两年，我此次前往北美有两周的服侍。感谢主，他激动警方的心，临行前特意来我家，告诉我，他们允准我这次的出行，并祝我一路平安。警察祝福牧师，我们的上帝是多么幽默、仁慈而大有能力。&lt;/p>
&lt;p>在费城的威斯敏斯特神学院和洛杉矶的中国福音会，我有两场关于对中国教会之理解的演讲。摘录讲稿的一部分，愿以对基督国度的委身和热爱，来表达我在旅途中对你们的思念：&lt;/p>
&lt;p>基于改革宗的世界观，认识家庭教会，需要同时认识中国社会在发生什么。C.S.路易斯说，“我们要有两重倾听，一重是永远倾听神的声音，即圣经的真理；另一重是倾听这个世界。要知道这世界发生了什么，知道这个世界今天的潮流在哪里。它的问题在哪里，它的偶像在哪里”。&lt;/p>
&lt;p>不认识20世纪之中国，就很难认识20世纪之中国教会，就难以依靠在肉身和历史中显现的福音之道，去挑战、回应和施恩于具体的处境、文化及人心。简单地说，2012年的中国，仍处于李鸿章所言“两千年未有之变局”中。经过150年的“民族复兴”，经过1949年之后60年的政治磨难，经过1978年以来34年的社会转型，中国文明最终将走出历史“三峡”，于最近的数十年间定型。包括制度的转型、社会的转型、文化的转型、道德的转型、治理的转型，以及最核心的，关乎中国文明之安身立命的、精神信念的转型。在最根本的意义上说，这一精神内核的转型，必将决定于当代中国家庭教会的属灵观。因为，“从肉身生的就是肉身，从灵生的就是灵”。&lt;/p>
&lt;p>最近500年，世界历史的脉络也很清晰，奠定了今日全球的文化、社会、人权、政治之普世价值的“两千年未有之变局”，是从1517年的改教运动而肇始。那时，罗马教会的信条已无力面对世界秩序的扭转。教会悖逆了或说隐藏了福音真理，无法再继续为未来的世界图景，提供从圣经真理而来的祝福与挑战。上帝兴起改教运动和改革宗神学，被称为“加尔文主义”的这一重新被继承和描述的圣经世界观的成形，以及被称为“清教徒运动”的、一种超自然的信仰和生活方式，决定性地影响和主导了近500年世界文明之基本价值格局。&lt;/p>
&lt;p>这一西方文明的基本价值格局，有两个主要因素。一是英美教会的清教徒传统，二是法国大革命以后的国家主义传统。可以说，这是“耶路撒冷与雅典”这一教会与世界的“双城记”的现代版本。换言之，在加尔文主义被接受的地方，形成了新的“耶路撒冷”，而在加尔文主义者被屠杀（胡格诺派）的地方，形成了新的“雅典”。从而，这也促成了现代西方文明中的、欧陆与英美的“双雄记”的文化对峙（亨廷顿在2004年《我们是谁？——美国国家特性面临的挑战》中认为，这一欧陆与美国的文化对峙的实质，是宗教信仰的对峙）。&lt;/p>
&lt;p>如果使用这一古典模型，来理解中国教会与中国社会近一百年的对峙，无疑也是十分贴切的。马克思主义的共产党，代表着新的罗马精神与近代“国家主义”的结合（霍布斯在被称为近代政治学开山之作的《利维坦》中，即引用路加福音11：24-26所讲“污鬼又带着七个比它更恶的鬼回来”的比喻，将近代国家主义的兴起视为罗马精神的翻版。希特勒的德国，斯大林的苏联，和毛泽东的中国，是这一翻版的左翼的继承人，今日去基督教化的欧盟则是这一翻版的右翼的继承人）。同时，上帝也带领中国家庭教会，走上了一条类似于清教徒的、长达60年之久的“不从国教”之路。罗马和耶路撒冷，都在当代中国找到了他们的代表。或者说，清教徒的传统，在20世纪的中国遇到了福音在历史上最凶恶的敌人之一，即由“马克思加秦始皇”所带回来的、七个更恶的鬼。&lt;/p>
&lt;p>我倾向于认为，中国家庭教会的属灵传统，已有过两次花果飘零的危机。第一次，是1900年以来的国家与教会危机，将民族主义这一毒瘤深嵌在中国教会之中。第二次，是20世纪50年代以来的政治逼迫。家庭教会固然蒙主兴起、保守，走旷野，继绝学，将野葡萄枝接在了葡萄树上。但中国教会之主流的敬虔主义传统，因其无法以全备的福音世界观回应一个红色时代，也因自身的狭窄和畏惧而消耗大半。第三次，是最近34年的经济崛起，家庭教会固然蒙主恩待，不断复兴；但复杂的影响，也促使中国家庭教会日益进入一个属灵传统的春秋战国时期。除了“基督是教会的唯一元首”这一共识外，家庭教会对福音的认信，缺乏更坚实的圣经真理的根基。&lt;/p>
&lt;p>靠着对上帝美善预旨和恩典的仰望，我认为接下来数十年，中国家庭教会面临着属灵传统的定型，及其与世俗社会精神价值定型之间的、一场既迫在眉睫又旷日持久的“属灵决战”。这场在终末论意义上的（而非在历史时间意义上的）的最后决战，将在极大程度上取决于以归正信仰为根基的教会植堂运动和神学教育运动，能在多大程度上影响未来的中国教会，以及，未来的中国教会有无可能融合改革宗的清教徒传统和敬虔主义的小群传统，即在17世纪敬虔主义与改革宗信仰分道扬镳之后，在中国重新获得一个更加归回圣经的机会，以及，有无可能，基督的福音将在中国这一崛起的新帝国，展开一场与“学贯中西”的各种人类价值观的会战。就如《魔戒》所描述的那样，魔君在中土世界召集各路妖魔，将展开500年来最大的一场属灵厮杀。到底是圣经高于文化，还是文化高于圣经？是文化基督化，还是基督文化化？这一在西方社会已几乎无解的价值困境，是否有可能藉着中国的两千年未有之变局，再向世人见证那个惟独信心的、愚拙而古旧的答案？&lt;/p>
&lt;p>如果不是这样的话，我深深地担忧，当中国完成自由-民主及普世文明模式的转型之时，就是作为属灵传统的“中国家庭教会”固步自封、分崩瓦解于教会史之日。&lt;/p>
&lt;p>如果是这样的话，我又必须警告那些几乎一面倒地屈从于共产党体制和三自系统的部分海外华人教会，反思自己以“宣教”和“事工”的名义加以属灵包装的、脚踏两只船的实用主义策略。最近十几年来，与神在中国家庭教会之使命背道而驰的各种“海外宣教”、“文化事工”和所谓“官方交流”活动，已构成了对中国家庭教会极大的伤害和混乱。我愿以先知的口吻，和牧者的心肠，对华人教会中（包括家庭教会的一部分）对中国这一“新帝国”日益畏惧和犬儒的肢体说，基督教的历史根基，就是“这世界的王”已因着十字架而从基督的身体中被赶出去了。不信这一点，就几乎等于不信耶稣。&lt;/p>
&lt;p>如果是这样的话，我也呼吁在北美的神学生和新移民，美国不是你们的逃城，愿你们倾听对岸的马其顿呼声，回到真正的“纳尼亚世界”，返回你们一出生就身在其中的历史沙场。尤其是当中国的各类社会精英都纷纷跳船，如伤口一样极速外流的时代，求主亲自拣选更多在北美的新移民逆潮而动，“离开异族、异国、异乡”，到耶和华所指示你们的地方去。以信仰的力量与受捆绑的教会同在，与你们的弟兄共走这最后一段、受逼迫的岁月。免得在你们中间，有人住在有天花板的房屋，他和他的后代却要在耶路撒冷无权、无分、无记念。&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>什么是基督徒，什么是真的基督徒，什么是山寨？/意田</title><link>/2012/09/12/%E4%BB%80%E4%B9%88%E6%98%AF%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E5%BE%92%EF%BC%8C%E4%BB%80%E4%B9%88%E6%98%AF%E7%9C%9F%E7%9A%84%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E5%BE%92%EF%BC%8C%E4%BB%80%E4%B9%88%E6%98%AF%E5%B1%B1%E5%AF%A8%EF%BC%9F/</link><pubDate>Wed, 12 Sep 2012 10:02:23 +0000</pubDate><guid>/2012/09/12/%E4%BB%80%E4%B9%88%E6%98%AF%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E5%BE%92%EF%BC%8C%E4%BB%80%E4%B9%88%E6%98%AF%E7%9C%9F%E7%9A%84%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E5%BE%92%EF%BC%8C%E4%BB%80%E4%B9%88%E6%98%AF%E5%B1%B1%E5%AF%A8%EF%BC%9F/</guid><description>&lt;p>可是在媒体和假师傅嘴上，“基督徒”这个词已经丧失了它的真实含义，它常常说的是某人身上的宗教色彩，而不是指一个重生的耶稣的跟随者。&lt;/p>
&lt;p>在天朝或在纽约，我们都知道，如果买不起一块劳力士，我们可以在街道拐角买一块便宜货，或者用现在的话来说，就是赝品、或者山寨。如果你不明白，如果你不想在朋友面前丢脸，我告诉你，这不是真货。如果你想买CK香水觉得贵，你也可以到小摊上买一瓶，只不过它们的字母C有点合上成圆圈了，看起来像OK一样。OK也好不OK也好，其实真假总是有别。我上初中的时候，鳄鱼牌开始流行，我当时没钱，买了一件5块钱的鳄鱼衬衫。可惜它的标志绣得不好，下巴有点往下掉。如果我超级挺胸的时候，这鳄鱼看着还正常，我蔫的时候这鳄鱼看起来就残疾，我为了不丢人所以坚持挺胸，但当我第一次洗它的时候，他从S号变成了XXL，我就知道它不是真鳄鱼了。它能不能经得起考验，说明它是不是真货。相信我，你总是有方法分辨什么是真的，什么是山寨。&lt;/p>
&lt;p>耶稣在山上圣训时，讲过类似的故事。两个人，建了两座房子。不同的是，一座房子建在了沙子上，一座房子建在了石头上。耶稣说怎么分辨呢？一场飓风就行。如果飓风不来，你们可能认为两个人都聪明能干。但飓风一来，你马上就看出来谁是傻瓜了。我的鳄鱼衬衫经不起水洗，它是山寨。 就算山寨劳力士做的很像真货，你只要把它摔到地下看看店里给不给你换就知道真假了。只要你留心，山寨总是会露陷。&lt;/p>
&lt;p>如果当基督徒，就要当真的基督徒。就好比做人也要做真实的自己一样。我前几天的博文《谁是真正的伪善》说过，不被尊重的人都是不做真实的自己的人。我小时候，有时想成为这个人，有时想成为那个人。我喜欢跟人比较，其他人如果做得很糟糕，我就觉得我肯定还做的OK，经常窃窃暗喜。所以现在我很感谢耶稣，因为我不用再跟一些搞砸了的人做对比了。&lt;/p>
&lt;p>基督徒不用跟别人学，只要跟耶稣学就行了。&lt;/p>
&lt;p>但基督徒代表了什么？&lt;/p>
&lt;p>它代表了一种提醒，一种说服，一种良心。&lt;/p>
&lt;p>现在在这个社会里，基督徒是一个被广泛运用的词。某明星戴了十字架项链或者获奖感言里感谢上帝，一些假师傅就带领着他们的粉丝高呼，哇，看这是个基督徒……某奥运选手有十字架文身，或者某奥运选手的爸爸和别的亲戚怎么怎么了，某远XX都能扯到福音和基督（不止这些，他是哗众取宠，谁红写谁）。&lt;/p>
&lt;p>基督徒被现在的媒体和异端假师傅滥用，而圣经几百万字，却只用过3次“基督徒”。3次，你敢相信么？无神论者和假师傅一天都可能说好几次基督徒。&lt;/p>
&lt;p>是，他们可以说他们的。&lt;/p>
&lt;p>但整个圣经里面，确实只说过3次。（使徒行传11：26；使徒行传26：28；彼得前书4：16）&lt;/p>
&lt;p>你的嘴巴是不是惊奇得像山寨鳄鱼衬衫的标志鳄鱼了？&lt;/p>
&lt;p>真的只有3次。&lt;/p>
&lt;p>由此可见，这是一个严肃严格的词汇。可是在媒体和假师傅嘴上，“基督徒”这个词已经丧失了它的真实含义，它常常说的是某人身上的宗教色彩，而不是指一个重生的耶稣的跟随者。许多人也跟风自称基督徒，因为他们想去或者已经在一个“基督教”国家，他们想上或者正在上一个世界名校，或者他们打发时间、建立社交去教堂。但是去教堂并不把你变成一个基督徒，就好比给人发阿司匹林不把你变成一个医生一样。&lt;/p>
&lt;p>圣经里是怎么说基督徒的呢？它的真正定义是什么？&lt;/p>
&lt;p>1、&lt;/p>
&lt;p>在安提阿，耶稣的追随者被首次称为“基督徒”（使徒行传11：26），因为他们的行为，举动和言论像基督一样。未得救的安提阿人用基督徒这个词当做蔑称和调侃。字面上理解是：“属于基督的一伙”或“基督的追随和拥护者。”&lt;/p>
&lt;p>这里可以发现，基督徒是一种提醒。&lt;/p>
&lt;p>这不是一种褒义，这也不是基督追随者自己起的名字，不是一帮人在一起开会，说，我们是基督徒，我们要选一个吉祥物，让我们来找一条鱼。不是这样，为什么是鱼？我根本就不喜欢鱼，我喜欢排骨！&lt;/p>
&lt;p>这个词是反基督的人起的，他们把这帮人定义一下，把他们归类，好迫害他们。这些基督徒都不敢自称基督徒。鱼形状是这帮人的一个提醒。好比，如果两个人在路上碰到开始交谈，他们一个人有意无意地用脚在地上画一个半圆，如果另一个人这时过来画另一个半圆组成一个鱼形状时，他们的眼镜就变亮了，这是告诉对方，这是一位主内的兄弟。&lt;/p>
&lt;p>不幸的是，现在如果一个明星在电视上说，“我感觉受保佑，感谢上帝”。我们很多人就说他是个基督徒，因为你不可能下地狱然后还说“受保佑”。但说受保佑不是基督徒的定义，做基督徒在圣经的定义里不是这么一个很酷的事情。&lt;/p>
&lt;p>安提阿人叫他们基督徒，是因为他们提醒，这帮人是被他们钉死在十字架的那个人的追随者。基督徒不断被追杀一直持续了300年。&lt;/p>
&lt;p>其实，说自己是基督徒，也就是说自己是小耶稣、小基督，你就成为了一个耶稣基督的提醒。而不是说，嗨，我是时代广场教会的；嗨，你是地下教会的；嗨，我是中国人；嗨，你是美国人；嗨，我是浸信会的；嗨，你是长老会的。不是，基督徒不是这样的。&lt;/p>
&lt;p>基督徒就是要学着像基督的。我们要当一个基督的样品而不是赝品。我不喜欢赝品，我也不喜欢逛街，我只在网上的专卖店买东西。不管谁叫我去购物中心，我都不想去，除非我知道商场里有个美食中心，那里可以各种试吃。很多店都有这种活动，他们会派人在门口，发这种食品的样品。你们什么时候见过大的样品？你们谁见过门口发大桶的哈根达斯？他们只是给你酒盅那样一口的小杯，如果你尝了，觉得味道好，就会问能不能多要点。但他们会告诉你，可以，这只是样品，如果你觉得好吃，你可以去我们的店里，花上一百块钱，可以买一大桶的哈根达斯。&lt;/p>
&lt;p>我们只是样品，不是真的。我们没有一直都忠诚，我们没有一直都诚实，我们没有一直都关心每一个人。只有耶稣基督一直都忠诚，只有耶稣基督一直都诚实，只有耶稣基督一直都关心每一个人。如果你想当一个真的基督徒，不要学某个人，不要看你去哪个大教堂，跟随哪个牧师，或者当美国人，或是去哈佛大学上学。这些都没用。如果你想要真的，你不用去任何地方，耶稣来找你，你直接投入耶稣的怀抱就行，因为只有他是真的。&lt;/p>
&lt;p>2、&lt;/p>
&lt;p>基督徒是一种说服。&lt;/p>
&lt;p>圣经第二次用“基督徒”是在使徒行传26：28，这里是保罗劝说亚基帕信主，亚基帕说他几乎都要做一个基督徒了。这里是告诉我们，要张开你的嘴。你只有张开嘴，才能跟基督建立关系。&lt;/p>
&lt;p>如果喜欢什么，你就喜欢跟朋友分享什么。&lt;/p>
&lt;p>圣经是上帝的话语。如果它是上帝的话语，上帝总是说真话，嘴巴总是说心里充满的话，那每次上帝跟你交流的时候，他不仅仅是给你话语，他给了他的心。所以圣经不仅仅是上帝的话，还是上帝的心，他想跟你交流。&lt;/p>
&lt;p>因为耶稣，我们被彻底改变了。如果有人问我们为什么那么平安，为什么那么开心，我们就很自然地要把他们也领到耶稣面前。&lt;/p>
&lt;p>我的导师提姆给我讲过这样一个故事。911之后，纽约消防局FDNY在动荡之中，在世贸中心的大火中他们失去了很多亲密的战友（363个），这些幸存者很多在巨大悲痛中突然被提拔到高层，新工作新环境可是旧心情。提姆在911之后的某一天，突然被邀请主持一个战友送别的活动。他到了殡仪馆，看到一群精神恍惚的人们，他们刚刚看到了地狱般的火，人世间的悲哀，他们脸上带着伤疤和泪痕，那是911留给他们的痕迹。&lt;/p>
&lt;p>提姆知道，这就是上帝用他给这些人希望的时候。他浑身充满了力量，告诉很多从没听过福音或者曾经远离福音的人，只有耶稣是希望。他从创世纪开始，一直到耶稣降生，一直把他们一起带到各各他山，带到地狱的门口，告诉他们那里有一场大火，你们永远也扑不灭，只有迎接耶稣，才会有新的希望。&lt;/p>
&lt;p>那天他看到63个消防员跪在殡仪馆，把生命献给耶稣。一个激动的消防员，脱下了身上的消防制服，把这件911穿过的衣服送给了提姆。&lt;/p>
&lt;p>提姆第二天去纽约拉瓜迪亚机场的时候天气晴朗，他穿着全身的制服汗如雨下，过安检的时候大家问他，你是911的消防员么？他说：Yes I Am！&lt;/p>
&lt;p>在飞机上，他旁边的人看到他穿着制服，读着圣经，问他是不是消防员。他说他是一个牧师，他从创世纪开始，一直到耶稣降生，一直把他一起带到各各他山，带到地狱的门口，告诉他那里有一场大火，永远也扑不灭，只有迎接耶稣，才会有新的希望，然后看着这个人在飞机上经历了重生。&lt;/p>
&lt;p>这就是基督徒应该在的地方。&lt;/p>
&lt;p>3、&lt;/p>
&lt;p>彼得前书4：16是全圣经最后一次说到基督徒：若为作基督徒受苦，却不要羞耻，倒要因这名归荣耀给神。&lt;/p>
&lt;p>基督徒不仅仅是一种提醒，一种说服，还是一种良心。在这个不敢说白色或者黑色的灰色世界，在这个道德底线不断被刷新的时代里显得尤为重要。&lt;/p>
&lt;p>你是个基督徒，其他的标签都不重要。我没有选举和被选举权，但如果需要投票，我既不是民主党，也不是共和党，我只看他们的政策符合不符合圣经。圣经上说婚姻就是一个男人和一个女人，我就不用管任何其它声音。如果有一个上帝的声音，有一个人的声音，我总是会听上帝的声音，因为人的声音总是错的。&lt;/p>
&lt;p>世界可以失去良心，基督徒不可以。&lt;/p>
&lt;p>彼得说，也许你做对的事情，却遭到迫害。但人不可以妥协，只能做正直的事情，这样才能当一个有效的见证。&lt;/p>
&lt;p>有一个牧师上公交车买票的时候，司机找给他的零钱远比他给出的多。下车的时候，牧师走到车前面，说：你找钱找多了。&lt;/p>
&lt;p>司机说，我知道，我上周末去了你的教堂听了你的讲道，我只想知道你是不是一个真实的上帝的仆人。&lt;/p>
&lt;p>在这个信息高度发达的时代，福音迅速传播，可为什么还是有很多人宁愿吃喝等死都不愿意接受上帝？问题的根源不是出在那些人身上，而是基督徒本身！现在有太多的人用嘴上功夫承认耶稣，却用生活方式来拒绝耶稣。&lt;/p>
&lt;p>随便看一场MTV或者电影节的颁奖仪式，多少人拿着奖杯热泪盈眶地感谢上帝？但他们的生活方式却完全没有耶稣的影子——唯物主义和随便的生活作风都是这些人给孩子们传播的。前不久某位自称大爱耶稣的台湾艺人在接受采访的时候竟然大谈与未婚妻的性事，而他把不用禁欲的信息传给千万青少年。现在，书店里关于维持婚姻的书比任何一个历史时期都多，但奇怪的是，离婚率也是历史的新高。为什么？因为太多人不知道真理，只会傻傻跟随媒体，他们看不到很好的榜样，只会看到别人是不是比他做得更糟。&lt;/p>
&lt;p>在教堂里唱歌，赞美容易。在教堂之外才是真正的生活讲道。如果你戴个十字架说脏话，如果你车窗上贴个“我爱耶稣”却当马路杀手，那被抹黑的是主耶稣。&lt;/p>
&lt;p>诗篇23说：耶和华是我的牧者、我必不至缺乏。他使我躺卧在青草地上、领我在可安歇的水边。他使我的灵魂苏醒、为自己的名引导我走义路。我虽然行过死荫的幽谷、也不怕遭害，因为你与我同在，你的杖、你的竿、都安慰我。在我敌人面前、你为我摆设筵席，你用油膏了我的头、使我的福杯满溢。我一生一世必有恩惠慈爱随着我，我且要住在耶和华的殿中、直到永远。&lt;/p>
&lt;p>你们见过牧羊人怎么带领羊群么？我在泰山脚下长大，我见过。羊很笨，他们吃草的时候不看路，有时候路就走弯了。这时候，牧羊人是用拐杖直的那面，拍打一下羊的侧面。这时的感觉有点压、有点疼，但羊一般能反应过来，调整下前进的方向。&lt;/p>
&lt;p>但总是有些羊执迷不悟，继续按照自己的方向往前，只顾低头吃草，不顾抬头开路，最终深陷于灌木丛中，不能自拔。这时牧羊人再敲打侧面就没有用了，他会调转拐杖，用有钩子的那一面，勾住羊的脖子，这时候羊毛被撕掉，脖子被勒住。&lt;/p>
&lt;p>你还活着，可是你却感觉到很痛，因为你没有回应先前的敲打。&lt;/p>
&lt;p>基督徒们，牧师们，我们在公司、学校、电脑上，有时会做错事，但上帝敲打你的时候，你是不是该回应呢？上帝跟你说，不要做这些。你感觉上帝在侧面敲打你的时候，你还继续埋头走你的路么？还继续当马路杀手么？如果你执迷不悟，那我只能说上帝保佑你。不过不要到等到真正迷失的时候，因为那时候，可能就会有剧痛了。&lt;/p>
&lt;p>假师傅和假基督徒是经不住考验的。&lt;/p>
&lt;p>求上帝给大家良心，让大家知道圣经是真理。你不想当赝品，不想当山寨，你要认罪，因为你想当一个真正的基督徒。&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>走出迷境之旅——读《迷镜之旅或女色芳菲》/樊春良</title><link>/2012/09/12/%E8%B5%B0%E5%87%BA%E8%BF%B7%E5%A2%83%E4%B9%8B%E6%97%85-%E8%AF%BB%E3%80%8A%E8%BF%B7%E9%95%9C%E4%B9%8B%E6%97%85%E6%88%96%E5%A5%B3%E8%89%B2%E8%8A%B3%E8%8F%B2%E3%80%8B%E6%A8%8A%E6%98%A5/</link><pubDate>Wed, 12 Sep 2012 10:00:43 +0000</pubDate><guid>/2012/09/12/%E8%B5%B0%E5%87%BA%E8%BF%B7%E5%A2%83%E4%B9%8B%E6%97%85-%E8%AF%BB%E3%80%8A%E8%BF%B7%E9%95%9C%E4%B9%8B%E6%97%85%E6%88%96%E5%A5%B3%E8%89%B2%E8%8A%B3%E8%8F%B2%E3%80%8B%E6%A8%8A%E6%98%A5/</guid><description>&lt;p>我忽然听到本教会的张鹤姊妹（笔名书拉密）出版了《迷境之旅或女色芳菲》，不由引起很大的兴趣，就买来一本，打开之后，就被吸引住了。&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>文/樊 春 良&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>年轻的时候读过一些文学名著，那时找到这样的书，并不容易。一旦得到，便捧着废寝忘食地读。不过，说实在的，有些并没有读懂。 等到后来，成家立业，生计和打拚占据生活的主导，基本就不看小说了。这些年来，不再为生计操心，却没有心思和时间读小说。信主以后，也知道北村等一些基督徒作家，可是一直没有兴趣去读他们的作品，也没有细想过基督徒写的文学作品是什么样子的。但如今，忽然听到本教会的张鹤姊妹（笔名书拉密）出版了《迷境之旅或女色芳菲》，不由引起很大的兴趣，就买来一本，打开之后，就被吸引住了，抽时间看完，想起很多，写下与大家分享。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted --></description></item><item><title>笼子里的敬拜等两则</title><link>/2012/09/12/%E7%AC%BC%E5%AD%90%E9%87%8C%E7%9A%84%E6%95%AC%E6%8B%9C%E7%AD%89%E4%B8%A4%E5%88%99/</link><pubDate>Wed, 12 Sep 2012 09:57:06 +0000</pubDate><guid>/2012/09/12/%E7%AC%BC%E5%AD%90%E9%87%8C%E7%9A%84%E6%95%AC%E6%8B%9C%E7%AD%89%E4%B8%A4%E5%88%99/</guid><description>&lt;p>我们这次在大街所和上两周一样，还是进的询问室，就是被戏称为的“笼子”地方，两三个人一间，约有七八平米；因为房间只有一个能把人箍在里面的铁椅子，所以先去的都会先占据这个宝座。坐在这里比较安静一点，两三个人可以一起小声祷告或敬拜。不过与以前相比，让人有点遗憾的是，再也不能像在会议室一样所有人坐在一起交通了。后来听说孙老师也来了，但是不知道关在哪里，快到下午的时候听见曙光派出所的人来接孙老师，好像没接到，下午我们出来以后才知道孙老师已经被学校接走了。他们对牧者们是密切“保护”啊，冠辉长老和晓峰牧师去平台时也是这样，从头到尾没见着。哈哈，感谢主，一切都平安。（MR）&lt;/p>
&lt;p>遇到个毛派警察&lt;/p>
&lt;p>这次被带到大街派出所遇到的一个有趣的事情就是，在我刚被带到所里登记存包的时候，那个办事的警察一再地要考我今天是个什么日子，我想了半天没有想到，他数次提醒我，我还是说不出什么答案，这让他非常失望。我就只好说，在您这地界，我大脑已经不好使了，您就赐教吧。他就说，今天是毛主席去世的日子呀，你怎么连这都不知道呢？在这日子还做这事，真是太没有人性了，简直不算中国人哪。我被他一阵机关枪式的抢白说的半天不知该如何回应是好，等转过神来，就有点惊呀地问说，您现在还把这事看的这么重要呀？他还是那话，这事都看的不重要，还算中国人吗？你作中国人不及格呀。我有点无语，最后只好说，我确实是中国人，只是这事情现在对我来说已经不算什么事了，因此没有记住这日子也算正常。后来又见他面，他还是指着我说不及格时，我补充了一句，确实这日子十分重要，因为由此才有中国的改革开放。我忘记他怎么回答的了，大致是，你就光知道改革开放呀云云。不过这事之后，我又与这个警察照过好几次面，每次见他的神态，我都有点想笑，虽然他言语有点不中听，每次见面还总指着我说，记着，你不及格啊，神态还特严肃认真。但正是这种认真的表情让我感到他挺有意思的，让人感到有点可爱。作为上帝的造物，每个人（包括警察）如果仔细地去看，都会看到一点可爱的地方，或者在这个方面或者在另个方面，想来这就是人身上还残存的上帝形象的影子吧。（孙毅）&lt;/p></description></item><item><title>微博摘录</title><link>/2012/09/12/%E5%BE%AE%E5%8D%9A%E6%91%98%E5%BD%95-2/</link><pubDate>Wed, 12 Sep 2012 09:54:56 +0000</pubDate><guid>/2012/09/12/%E5%BE%AE%E5%8D%9A%E6%91%98%E5%BD%95-2/</guid><description>&lt;p>＠唐十三：距离这个会，又已经过去一年零三个月了，我们亲爱的牧师长老传道一共七人已经被非法限制行动逾六百个日夜，每周日，我们亲爱的弟兄姊妹仍然有的被看守在家里，有的在中关村平台聚会之后被带进派出所。对于08年“无意”中进入守望聚会的我们全家，对神，我要说我们不配。&lt;/p>
&lt;p>＠徐乃幸 ： 上班以来有2次被人指着鼻子训，都是跟喝酒有关。第一次是领导，说我没有帮他扛酒，害他喝多了，挨训时间40分钟左右；第二次是客户，因为没给他敬酒，说我看不起他，挨训时间30分钟左右。呵呵！从容应对，无论如何不破酒禁！&lt;/p>
&lt;p>＠袁灵微博：国民教育推广必败无疑，败就败在不识时务。谎言在大陆都hold不住了，在香港能不自取其辱吗?政府这么做不是高明，而是不得已，本性使然，就象撒旦明知失败也得折腾。但教会hold不住自己就显得很傻了。但主的意思原是好的，要显露假师傅和稗子，免得更多人上当。&lt;/p>
&lt;p>＠仁教心学：“人活着不是单靠食物，乃是靠上帝口里所出的一切话”（太4：4）。旷野第一个试探关乎到人生意义。人活着，不是为了活而活，是为了高出个人生存的意义，上帝的话语指明了意义。行尸走肉，酒囊饭袋，是指为满足口腹之欲而活。不为五斗米折腰，是个人的道德气节；为荣耀上帝而活，则超越了人本的道德。&lt;/p>
&lt;p>＠仁教心学：基督教蜕化变质，变成神秘主义、个人主义、情绪主义式的信息，只是满足于停留在人们的心中，抽象地传讲与现世无关的天堂与地狱的教义，对政治问题和法律问题回避三舍，这种已经被阉割的基督教就不会面对多大争战。这种被私有化的基督教就像囚困在铁笼里的狮子一样，只能成为一部分人观赏、把玩的玩物。&lt;/p></description></item><item><title>本周全教会祷告题目（9月9日——9月16日）</title><link>/2012/09/12/%E6%9C%AC%E5%91%A8%E5%85%A8%E6%95%99%E4%BC%9A%E7%A5%B7%E5%91%8A%E9%A2%98%E7%9B%AE%EF%BC%889%E6%9C%889%E6%97%A5-9%E6%9C%8816%E6%97%A5%EF%BC%89/</link><pubDate>Wed, 12 Sep 2012 09:50:32 +0000</pubDate><guid>/2012/09/12/%E6%9C%AC%E5%91%A8%E5%85%A8%E6%95%99%E4%BC%9A%E7%A5%B7%E5%91%8A%E9%A2%98%E7%9B%AE%EF%BC%889%E6%9C%889%E6%97%A5-9%E6%9C%8816%E6%97%A5%EF%BC%89/</guid><description>&lt;p>（用于教会祷告会、小组祷告、晨祷及个人代祷）：&lt;/p>
&lt;p>1、  愿主将圣灵浇灌教会，复兴我们的祷告，激发我们彼此相爱的心，并赐聪明、智慧、谋略的灵给治委会的牧师长老们，使他们清楚明白圣灵对教会当前的引导，并有共同的看见，特别是对解决户外敬拜和建堂问题的引导，并以顺服的心作出坚定合一的决定，继续带领教会前行。&lt;/p>
&lt;p>2、  愿主怜悯在上掌权者，掌管他们的心思意念，使他们以公平公义治理国家；愿主在当前守望教会所处的政教关系的张力和冲突中显出祂的作为，促使政府相关部门正视并积极面对和解决此次政教关系的冲突；求主以祂的公正使我们教会的户外敬拜和建堂问题尽快得到彻底解决，也让教会早日进入新堂。&lt;/p>
&lt;p>3、  愿主怜悯在守望户外敬拜过程中一直以来逼迫神的儿女和神的教会的每一位政府官员和相关人员，求主光照他们的心，使他们回转归向神；也愿主赐我们谦卑的生命和坚定的信心，在圣灵的引导中有能力地见证祂的生命之道。&lt;/p>
&lt;p>4、 愿主安慰和扶持因户外敬拜而被搬家或在派出所受到伤害的弟兄姊妹，特别为着上周被搬家的弟兄姊妹来代祷，愿主坚固她们，不要因被搬家或所遭遇的心灵软弱，反而得着主所赐的力量而灵里刚强起来，并帮助她们早日解决住处问题；也特别为谢敏姊妹祷告，使她因主恩手的扶持和帮助，身心早日恢复健康。愿主继续坚固参加户外敬拜的每一位弟兄姊妹的心。&lt;/p></description></item><item><title>2012年8月29日祷告会内容摘要</title><link>/2012/09/12/2012%E5%B9%B48%E6%9C%88-29%E6%97%A5%E7%A5%B7%E5%91%8A%E4%BC%9A%E5%86%85%E5%AE%B9%E6%91%98%E8%A6%81/</link><pubDate>Wed, 12 Sep 2012 09:45:35 +0000</pubDate><guid>/2012/09/12/2012%E5%B9%B48%E6%9C%88-29%E6%97%A5%E7%A5%B7%E5%91%8A%E4%BC%9A%E5%86%85%E5%AE%B9%E6%91%98%E8%A6%81/</guid><description>&lt;p>本月教会祷告会主题：耶和华是我的诗歌&lt;/p>
&lt;p>黄一琨弟兄分享耶利米哀歌3:22—24，并带领祷告。&lt;/p>
&lt;p>一、为着户外这一年多中所有逼迫我们的警察和政府工作人员来祷告，我们要为他们提名来祷告，因为我们深知道他们所做的，他们不知道。任何一个人落在忿怒的上帝手中是多么的可怕，他们跟我们一样都是上帝所造的，特别是那些逼迫我们的警察，他们要面对这个世界当中最大的苦毒和黑暗，我们来为他们祷告，为他们的家人来祷告。&lt;/p>
&lt;p>祷告内容：天父上帝，主啊，若不是靠着耶稣基督，我们怎能在你面前站立得住呢。主啊若不是靠着你圣灵这样美好的工作，若不是靠你成为我们的诗歌，我们怎能为那些逼迫我们、苦待我们的人，来向你祷告呢。主啊孩子今天要为SY、BT、SXQ、ZLX、LYN，为所有逼迫我们每一位弟兄姊妹的警察来向你献上祷告，主啊他们都和我们一样是你手所造的；主啊，他们可能是我们的兄长，可能使我们的亲人，可能是我们的朋友，主啊但是因为不认识你，现在和他们隔绝。主耶稣基督你来到这个世界就是要拆毁人跟人之间一切的墙。主啊你知道他们每天都要面对这个世界上所有的苦毒、黑暗，主啊求你怜悯他们，因为我们在他们这样的位置上，如果不认识你，我们会比他们更恶略、更糟糕，主啊你知道我们所经历的一切，主啊你也知道弟兄姊妹所经历这样的伤害，主啊求你圣灵亲自的医治，但是比起他们要面临你的愤怒，有时候我们这些真的算不得什么，主啊，求你怜悯他们，我们真的不愿意看见每周跟我们接触，跟我们谈话，跟我们见面的那些人落在你愤怒的手中，正像通往地狱的路，这是我们不愿意的。主啊，求你怜悯他们，他们所做的他们真的不知道，他们不知道你这样一位上帝是全然良善的上帝，你恨恶一切的罪；主啊他们也不知道靠着耶稣基督就能够在你面前坦然无惧，我们所有的罪都能够得赦免，我们就能靠着你胜过黑暗，主啊这一切他们都不知道。主啊求你怜悯我们，抓让我们真的来为他们提名祷告。主啊我们只关心我们什么时候进入新堂，但我们深知道每一个灵魂得救比一座堂更重要，主啊这是你自己的心意，主啊让我们更多的为他们灵魂得救来祷告。主啊若不是我们这样一间能接触他们，被他们逼迫的教会为他们祷告，又有谁为他们灵魂的哀丧而哀恸呢。主啊求你兴起我们来为他们祷告，主啊求你的怜悯临到这个国家，临到每一个不认识你的人，祷告是奉主耶稣基督的名求，阿们！&lt;/p>
&lt;p>二、为教会这一段期间受逼迫，被迫搬家的弟兄姊妹祷告，也请弟兄姊妹为这个周六要举行婚礼的ZZY弟兄和YLP姊妹来祷告，他们婚礼的场地中协宾馆再次遇到了之前我们所遇到的情况，有关部门提出不让牧师去证婚，诗班的人要限制在十个人以内，我们特别的为他们的婚礼来祷告，也特别求神来使用他们的婚礼，来成为基督徒和平、慈爱、良善美好的见证，我们一起来为这个题目祷告。&lt;/p>
&lt;p>三、让我们能从现今我们每个人的艰难处境和教会这样的艰难处境当中走出来，让我们能狗仔上帝面前开口赞美，让我们能藉着开口赞美来思想商都为我们每一个人和我们教会所成就的事情，也特别的请求上帝来悦纳我们在祂面前献上的赞美。&lt;/p>
&lt;p>祷告内容：天父商都，主啊我们感谢你，主啊你爱子的宝血是为我们流的，主啊他身上每一处钉痕都是我们的罪，主啊你为我们成就的这样的事情，我常常感到自己的罪那么多，真是好不奇怪，因为你本就把良心放进我的心中，让我常常是又犯罪又被良心所控告，主啊这并没有什么奇怪的，但是奇妙的是你那奇妙的救恩，是我过去有耳却没有听到，有眼却不能看见，今天就成就在孩子这卑微不配的人身上，成就在每一个在你面前谦卑事奉的守望儿女的身上。主啊为这一些向你献上感恩；主啊求你怜悯我们的软弱，怜悯我们的短视，主啊我们常常面对我们前面的道路的时候，却忘记你一直用恩典托住我们，主啊若不是你诸般的怜悯，我们哪能够存活至今；主啊我们深知道我们人生当中最黑暗、最艰难的时候并不是我们现在的处境，而是我们不认识你的时候；主啊你赐下这么大的恩典，主啊求你帮助我们，你启示真理的灵常常的提醒我们，你的话语常常的来洁净我们，让我们成为圣洁、成为合一、成为不在你面前忘恩负义的人；主啊更求你这大大的恩典临到我们的国家，临到每一个其实需要你的恩典但却不认识你的人，主啊让我们能够献出更大的赞美来，主啊我们需要你，求你帮助我们，让我们每天，无论我们肉身的环境是怎样的，主啊我们都能够发出赞美，因为这是你配得的，祷告奉耶稣基督的名求，阿们！&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted --></description></item><item><title>2012年 9月5 日祷告会内容摘要</title><link>/2012/09/12/2012%E5%B9%B4-9%E6%9C%885-%E6%97%A5%E7%A5%B7%E5%91%8A%E4%BC%9A%E5%86%85%E5%AE%B9%E6%91%98%E8%A6%81/</link><pubDate>Wed, 12 Sep 2012 09:44:52 +0000</pubDate><guid>/2012/09/12/2012%E5%B9%B4-9%E6%9C%885-%E6%97%A5%E7%A5%B7%E5%91%8A%E4%BC%9A%E5%86%85%E5%AE%B9%E6%91%98%E8%A6%81/</guid><description>&lt;p>本月教会祷告会主题：我的灵啊，应当努力向前&lt;/p>
&lt;p>许国永弟兄分享士师记5章，并带领祷告&lt;/p>
&lt;p>1、为着中国的政教关系来祷告，为着三自教会能够真正的归向神、认罪悔改、不再继续拜偶像来祷告；也为着我们家庭教会不惧怕政权，不惧怕在上掌权者来祷告。&lt;/p>
&lt;p>2、为着更多的家庭教会能够支持或参与守望的户外敬拜来祷告；也为这守望教会的弟兄姊妹能够更多的参与到户外敬拜中来祷告，不仅仅是去平台，也包括陪伴、代祷以及在我们日常小组中的各方面的服侍等等，我想都是在守望教会特殊时期时参与到这样一个进程中来，也是跟教会站在一起；也让我们为着我们自己祷告，这一年零六个月中来省察我们自己在神面前（在户外敬拜这个事情上）有什么亏欠，求神来光照我们，我们为此来祷告。&lt;/p>
&lt;p>3、为着在户外敬拜当中神赐给守望教会的恩典——我们来数算神的恩典并为此献上感恩，求神保守教会治委会还是众同工的合一来祷告，也求神使得我们被激励，能够随主前行，为我们的灵性得以复苏来祷告。&lt;/p>
&lt;p>4、求主来帮助教会早日的解决户外敬拜和建堂的问题，我们能早日的进入新堂。&lt;/p>
&lt;p>祷告内容：阿爸天父、爱我们的救主耶稣基督，主啊在我们已经经历了一年零六个月的户外敬拜中，真是看到了户外敬拜在你的带领之下，你的守望教会要走出去，要走出那被奴役的埃及之地，要去那自由之地，主我们看到了你一路的带领，我们也看到了在这样一个过程之中你那说不尽的恩典，看到了在这样一场户外敬拜当中你所亲自建立的守望教会的众牧者、众同工和众多的弟兄姊妹愿意来甘心牺牲自己，来牺牲自己的可能是祝福、可能是工作、可能是人身的自由，愿意为你来摆上，也看到主你在他们生命中这么大的恩典。主也在这个过程当中看到了很多弟兄姊妹的生命得以翻转，他们的灵性得以复苏。主啊，每当孩子看到每一期网络期刊中弟兄姊妹见证的时候，孩子真是为你那奇妙的恩典以及你的圣灵在人心中那奇妙的工作来感恩。&lt;/p>
&lt;p>因着这一切，孩子更加的相信，户外敬拜是主你亲自的带领，是你的心意，但是我们不知道这一场户外敬拜何时才能结束，主啊我们在这里来迫切的为这样一件事情来祈求，求主你就照着你的时间、照着你的心意、你的计划早早的来为我们解决这样一个问题。主啊我们不知道那样的一个日期，但是我们惟有在这里祈求你来早日的来帮助我们解决这个事情，也让我们在这样一个过程当中，在等待的日子里面，使我们能尽我们自己的本分，来做我们当做的 ，让我们在每一个细小的服侍上面，甚至是去平台或派出所里面都能有美好的见证，不辜负你的名。&lt;/p>
&lt;p>主也为着建堂的事情继续来向你献上祷告，我们确实看到建堂的事情一路上有你的带领，虽然当中有一些我们的软弱和瑕疵，但是我们看到了有你的带领，求主你在建堂这件事情上，为我们开一条出路，巴不得我们能早日的进入新堂，求主你来将新堂的钥匙赐给我们。主啊在这件事情上面我们真的是信心软弱，求主来加给我们信心，让我们整个教会的弟兄姊妹们为此来向你献上祷告。求主也藉着户外敬拜问题的解决和建堂问题的解决，真是来为守望教会开一条道路，也真是为中国的教会开一条出路，尤其是在教会的领域里面就能够国中太平，也因此也来祝福这个国家，使这个国家的人民也能够太平，就像以色列的历史当中所经历的这样的太平一样，求主你来为我们早日解决这样一个事情。求主也继续来我们众牧者的心中动工，求主来继续坚固他们的信心，使他们的灵性能够提升，虽然在被拘禁的过程中，使他们的灵性也不至于被压制，主啊让他们每天都能够来亲近你，寻求你的面，让他们之间也有美好的团契，让他们彼此之间更加的合一，让他们继续来带领你的教会，就像本章所查的那样，巴拉作为这样的一个军长率领众人，主啊你就让我们的牧者来率领我们的守望教会，能够继续的前行，让他们也能够来寻求到你的心意，能在带领教会上面有合一的举措，能够行在你的心意当中，求主来保守他们，听我们这样同心合意的祷告，是奉主耶稣基督的名祈求，阿们！&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted --></description></item><item><title>教理问答连载之十七</title><link>/2012/09/12/%E6%95%99%E7%90%86%E9%97%AE%E7%AD%94%E8%BF%9E%E8%BD%BD%E4%B9%8B%E5%8D%81%E4%B8%83/</link><pubDate>Wed, 12 Sep 2012 09:44:04 +0000</pubDate><guid>/2012/09/12/%E6%95%99%E7%90%86%E9%97%AE%E7%AD%94%E8%BF%9E%E8%BD%BD%E4%B9%8B%E5%8D%81%E4%B8%83/</guid><description>&lt;p>**问：**掌管天国钥匙的权炳是什么？&lt;/p>
&lt;p>**答：**就是福音的宣讲和教会的纪律，领人悔改；借这两者，天国向信者开放，向不信者关闭。&lt;/p>
&lt;p>在《圣经》中，天国常被比成一座有城门的城。主耶稣自己说：“天上地下所有的权炳都赐给我了”&lt;em>（太__28:18__）&lt;/em>。基督是这座城的国王，拥有天国的钥匙。我们知道钥匙是用来开门或关门的。一把钥匙有两重功能：开或关。神的国也有钥匙，也能被开或被关。这不是由宗教领袖，而是由福音的宣讲和教会的纪律来掌管的。&lt;/p>
&lt;p>“天国的钥匙”这一名称来自《圣经》：“我要把天国的钥匙给你，凡你在地上所捆绑的，在天上也要捆绑；凡你在地上所释放的，在天上也要释放”&lt;em>（太__16:19__）&lt;/em>。&lt;/p>
&lt;p>主先是对彼得，在《马太福音》十八章18节又对所有其它门徒和教会的长执教导天国钥匙的事。他们成为天国钥匙的管理者。这些管理者如今（不是主教们）是牧师，长老，宣教士，传道人和其他受主呼召传讲神的话语的人。&lt;/p>
&lt;p>天国的钥匙指出了基督授予他的仆人的属灵权炳。这里关系到两把钥匙的属灵权柄。&lt;/p>
&lt;p>第一把钥匙是福音的宣讲。对于信徒来说，福音必须向他们宣布：如果他们靠着真信心接受福音的应许，他们的罪就得赦免。对于不信者和未悔改者来说，福音向他们宣布：只要他们不悔改，他们就暴露在神的忿怒之下。因此，福音的宣讲既将信者接纳进天国，又将不信者摒除在外。&lt;/p>
&lt;p>第二把钥匙是教会的纪律。当一个人坚执错误的教义或在罪恶的生活方式上固执不改时，就要用这把钥匙。主在教导教会的纪律时，是考虑到我们的救恩的。福音的宣讲和教会的纪律是属灵的钥匙。天国就是用这些钥匙为信徒开门，向不信者关闭。&lt;/p>
&lt;p>**问：**天国如何由福音的宣讲而开放或关闭呢？&lt;/p>
&lt;p>**答：**这就是：照着基督的吩咐，要向所有信徒宣讲并公开作见证说，只要他们用真信心接受福音的应许，他们一切的罪就因基督的功劳而从那里真正得到赦免；反之，要向所有不信的和假冒为善的人说，他们如不悔改，神的忿怒和永远的定罪就降在他们身上_（约__20__：&lt;strong>21-23&lt;/strong>，太__16:19__）_；神在今生和来世的审判是依照此福音的见证。&lt;/p>
&lt;p>第一把钥匙是福音的宣讲。其中要公开宣布每一个信耶稣为基督的人罪都得赦免。这是公开的宣言。当我们被律法置于受咒诅的境地时，福音启示了对我们这些罪该万死的人的罪被得赦免。这样的好消息应该让普天下所有的人知道。其实，这样宣讲也是根据基督的命令：“你们往普天下去，传福音给万民听”&lt;em>（可__16:15__）&lt;/em>。&lt;/p>
&lt;p>在这宣讲中有什么应许呢？基督对尼哥底母说：“叫一切信他的不至灭亡，反得永生”&lt;em>（约__3:16__）&lt;/em>。这意味着所有用真信心接受福音应许的人，其罪将得赦免。如果一个人真心相信基督，他的罪就被赦免了。这样福音就带给了人安慰。对那些在耶稣基督里的人，是不定罪了。单单是因着基督的缘故，靠着神的恩典，天国的门向他们敞开。&lt;/p>
&lt;p>但是，福音的宣讲也宣布天国的门向不信者是关闭的。神对以赛亚说：“你们要论义人说：他必享福乐，因为要吃自己行为所结的果子。恶人有祸了，他必遭灾难，因为要照自己手所行的受报应”&lt;em>（赛__3:10,11__）&lt;/em>。神的忿怒和永远的定罪将降在那些不真正悔改的人身上。这是基督亲口说的话：“信而受洗的必然得救，不信的必被定罪”&lt;em>（可__16:16__）&lt;/em>。&lt;/p>
&lt;p>不信意味着把基督的血当作不洁净之物。因此在每一次忠心的布道里我们都会听到这样的宣告：若是我们不悔改，神的震怒将不会离开我们。布道告诉我们：我们是否神国的儿女，是否将继承天国的产业。因此布道或者把我们接纳进天国，或者把我们关在天国的门外。主将在福音见证的基础上审判人。对于今生和来世的生活都是如此。&lt;/p>
&lt;p>**问：**天国如何由教会的纪律开放或关闭呢？&lt;/p>
&lt;p>**答：**这就是：照基督的吩咐，若有称为基督徒的，其信仰不正或行为不检，经多次劝告仍不肯悔改，便要把他交给教会或教会负责人；若他还是不听，便要由他们禁止他领圣餐，把他摒除于教会之外，同时，神也要把他摒除于基督的国以外；但若他答应并表现真悔改，便可重新接纳他，作为基督和他教会的肢体_（太__18:15-17__，林前__5:4,5,11__，林后__2:6-8__）_。&lt;/p>
&lt;p>天国的第二把钥匙是教会的纪律或除教。我们希望用纪律来劝诫并拯救那些迷途的人。纪律是良药。只有当罪人坚执他的罪或错误的信仰，不肯悔改，不肯改变他的生活时，我们才把他或她逐出教会。&lt;/p>
&lt;p>当教会里有人反映某人信仰不正或犯了可耻的罪时，就要使用这第二把钥匙。神命令我们使用这把钥匙，是为我们的救恩考虑。这不仅关系到维护神的律法，布道的纯正，圣礼的纯洁，而且关涉罪人的救恩。当然，它也关系到神的荣耀和他教会的发展。这些必须是执行纪律的前提。&lt;/p>
&lt;p>主亲自给执行教会纪律设了规矩，我们在《马太福音》十八章里可以读到。主所安排的挽回的过程是以一种有爱心的，面对面的方式。我们作为教会的一员，若是知道某位会友持有错误的信仰或可耻的生活方式，首先必须在私下里与他就此交通。在作这些时，我们必须多多祷告，以神的荣耀为目标，也希望这能为我们自己带来祝福，对这位会友的救恩有益。如果那个人不肯听劝，我们必须请另一个会友与我们一同去劝诫这人。&lt;/p>
&lt;p>但当这个人还是不肯听劝时，就要向教会长执会报告。他们首先也要反复地劝诫该人。如果这不奏效，这个人就要由教会谴责。这谴责过程有三个步骤。首先，这个人不能再领圣餐和参加选举。但还不当众宣布这个人的名字。如果这还不能使他悔改，就要由会众来劝诫他，意思是请全会众为他祈祷。那时他的名字就要公布于众。如果这还是没有效果，就必须采取谴责的第三个步骤。&lt;/p>
&lt;p>第三个步骤就是革除出教会。罪人不仅被会众驱逐出教会，也被主驱逐出他的国度。 那是否天国的门就永远向这人关闭了呢？值得庆幸的是没有！这一切都是为了这人的救恩。会众必须为此祷告，祷告会有悔改的奇迹，在这人的行为上显明出来。&lt;/p>
&lt;p>因此这一管教步骤有两种形式：一是革除出教会，二是重新把被除者接纳进教会。保罗关于这个问题是这样说的：“所以我劝你们，要向他显出坚定不移的爱心来”&lt;em>（林后__2:8__）&lt;/em>。还有回头的机会！&lt;/p>
&lt;p>（《海德堡教理问答》节选，连载之十七）&lt;/p></description></item><item><title>北京守望教会9月2日户外敬拜通报</title><link>/2012/09/12/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A9%E6%9C%882%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5/</link><pubDate>Wed, 12 Sep 2012 09:40:26 +0000</pubDate><guid>/2012/09/12/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A9%E6%9C%882%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5/</guid><description>&lt;p>各位亲爱的弟兄姊妹：&lt;/p>
&lt;p>主内平安！本主日是我们今年户外敬拜的第36个主日。虽然上午有小到中雨，但这并没有拦阻弟兄姊妹走出去敬拜神的脚步。据我们统计，包括那位周五被带到宾馆的姊妹，这个主日至少有17位弟兄姊妹在平台及其他地方被带走。这些弟兄姊妹被分别送往四个派出所。有4位弟兄姊妹在当天上午被释放回家；其余的弟兄姊妹在当天下午陆续被释放出来。但我们那位被关在奥运村派出所的老姊妹依然被关24小时，于次日周一上午7点多时才被释放回家。&lt;/p>
&lt;p>愿神纪念这位老姊妹以及参与户外敬拜的每一位弟兄姊妹在他面前的全然摆上；愿主安慰和扶持最近因户外敬拜而被搬家或在派出所受到伤害的弟兄姊妹；愿主帮助我们，不要因被搬家或所遭遇的其他压力而心灵软弱，或以血气去面对，反而能靠着主所赐的力量在灵里刚强起来，就如神所鼓励我们的：“你们不可丢弃勇敢的心，存这样的心必得大赏赐。”（来10:35）我们也求主帮助他们早日解决住处问题。恳求主将圣灵浇灌教会，复兴我们的祷告，使我们借着同心合一的祷告，从他施恩的手中不断得着力量继续前行。&lt;/p>
&lt;p>愿我们主耶稣基督的恩惠和平安、天父上帝的慈爱和怜悯、圣灵保惠师的感动、更新与引导，常与每一位守望教会的弟兄姊妹以及各处挂念守望教会并为之祷告的弟兄姊妹同在！阿们！&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>北京守望教会 2012年9月9日户外敬拜通报</title><link>/2012/09/12/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A-2012%E5%B9%B49%E6%9C%889%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5/</link><pubDate>Tue, 11 Sep 2012 16:35:15 +0000</pubDate><guid>/2012/09/12/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A-2012%E5%B9%B49%E6%9C%889%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5/</guid><description>&lt;p>各位亲爱的弟兄姊妹：&lt;/p>
&lt;p>主内平安！本主日是我们今年户外敬拜的第37个主日。据我们统计，包括那位周五被带到宾馆的姊妹，这个主日至少有19位弟兄姊妹在平台及其他地方被带走。这些弟兄姊妹多数被关在中关村大街派出所，有7位弟兄姊妹被带离平台后被释放；其余的弟兄姊妹在当天下午4点前被陆续释放出来。&lt;/p>
&lt;p>在这个持续争战的日子，我们盼望全教会能够同心地到主的面前有一段禁食的祷告，恳求我们的主再次复兴他的教会。我们也盼望主垂听我们恳切的祷告，让我们从疲乏和软弱中走出来，使我们灵里再次刚强起来，好让我们有力量来跟随他的带领；有力量在他的面前对自己说“我的灵啊，应当努力前行”（士5：21），好得着他的喜悦，去经历在他里面的得胜。&lt;/p>
&lt;p>愿我们主耶稣基督的恩惠和平安、天父上帝的慈爱和怜悯、圣灵保惠师的感动、更新与引导，常与每一位守望教会的弟兄姊妹以及各处挂念守望教会并为之祷告的弟兄姊妹同在！阿们！&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted --></description></item></channel></rss>