<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>《＠守望》第130期——末后世代，建造家庭 on 北京守望教会</title><link>/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%AC%AC130%E6%9C%9F%E6%9C%AB%E5%90%8E%E4%B8%96%E4%BB%A3%E5%BB%BA%E9%80%A0%E5%AE%B6%E5%BA%AD/</link><description>Recent content in 《＠守望》第130期——末后世代，建造家庭 on 北京守望教会</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Thu, 17 Sep 2020 06:34:09 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%AC%AC130%E6%9C%9F%E6%9C%AB%E5%90%8E%E4%B8%96%E4%BB%A3%E5%BB%BA%E9%80%A0%E5%AE%B6%E5%BA%AD/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>宝座上的羔羊必牧养他们</title><link>/2020/09/17/baozuoshangdegaoyangbimuyangtamen/</link><pubDate>Thu, 17 Sep 2020 06:34:09 +0000</pubDate><guid>/2020/09/17/baozuoshangdegaoyangbimuyangtamen/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">——2020年7月1日祷告会晓峰牧师分享&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我们一起来祷告：&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">主啊，你坐在宝座之上，掌管万有。你看顾每个属你的儿女，也引导我们所处的世代按照你所预定的方式，按着你所预定的方向、目标行进，愿身处在我们当中的每一个你的子民能够看到你的手在今天我们所生活的世代当中，在我们的生活当中给我们的引导和扶持，愿我们的心在这末后的世代里面能够单单仰望和寻求你，也愿你格外地施恩赐福给我们软弱的人，能够在我们软弱之上常常显出你的刚强，听我们这样的祷告，奉我主耶稣的名，阿们！&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我们一起来读《启示录》第七章，翻到之后我们一起来读，从第1节一直读到第17节：&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">此后，我看见四位天使站在地的四角，执掌地上四方的风，叫风不吹在地上、海上和树上。我又看见另有一位天使，从日出之地上来，拿着永生神的印。他就向那得着权柄能伤害地和海的四位天使大声喊着说：“地与海并树木，你们不可伤害，等我们印了我们神众仆人的额。”我听见以色列人各支派中受印的数目有十四万四千；犹大支派中受印的有一万二千，流便支派中有一万二千，迦得支派中有一万二千，亚设支派中有一万二千，拿弗他利支派中有一万二千，玛拿西支派中有一万二千，西缅支派中有一万二千，利未支派中有一万二千，以萨迦支派中有一万二千，西布伦支派中有一万二千，约瑟支派中有一万二千，便雅悯支派中受印的有一万二千。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">此后，我观看，见有许多的人，没有人能数过来，是从各国、各族、各民、各方来的，站在宝座和羔羊面前，身穿白衣，手拿棕树枝，大声喊着说：“愿救恩归与坐在宝座上我们的神，也归与羔羊！”众天使都站在宝座和众长老并四活物的周围，在宝座前，面伏于地，敬拜神，说：“阿们！颂赞、荣耀、智慧、感谢、尊贵、权柄、大力都归与我们的神，直到永永远远。阿们！”&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">长老中有一位问我说：“这些穿白衣的是谁？是从哪里来的？”我对他说：“我主，你知道。”他向我说“这些人是从大患难中出来的，曾用羔羊的血把衣裳洗白净了。所以，他们在神宝座前，昼夜在他殿中侍奉他。坐宝座的要用帐幕覆庇他们。他们不再饥，不再渴；日头和炎热也必不伤害他们。因为宝座中的羔羊必牧羊他们，领他们到生命水的泉源，神也必擦去他们一切的眼泪。”&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我们再次来祷告：&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">是的主啊，你的话语如此之甘甜成为我们生命的喂养，成为我们的盼望，愿我们在你的话语当中得到亮光、引导、能力，也得着我们每一个人生命当中的喜乐，因为你就是在你的话语当中让我们看到你对我们所怀的美善的心意。尤其是在今天所处的这种变换、争战的世代里面，尤其是我们每一个人面对我们生命当中的各样的软弱、挑战的时候，我们更是需要到你的面前来寻求你在你话语当中所赐给我们那一切的盼望。也愿今天晚上我们一起来分享你给我们的宝贵话语的时候，希望我们看到你曾经在地上所做的伟大的事工，你将来在天上也为我们预备的那美好的家园，让我们的心都被你触动，都被你吸引。也愿我们常常来颂赞你，来敬拜你，听我们这样的祷告，奉我主耶稣基督的名，阿们！&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">今天晚上跟大家分享《启示录》第七章的内容，这是圣经当中非常特别的一段经文，在《启示录》当中也是很特别的一段经文。虽然也是大家比较熟悉的，因为里面特别提到了十四万四千这个数字，可能大家也发现了我们从今年年初每个月的第一周祷告会，我在分享的时候所分享的信息的主题基本上都是跟末日或者说跟末后的世代相关的。从第一次分享《诗篇》九十一篇，特别论到瘟疫当中、战争当中上帝给我们的保守；《马太福音》二十四章特别论到主再来的兆头，虽然我们不知道具体的时间，但是我们知道有各种各样的征兆；《路加福音》九章我们看到门徒在末日传福音的时候他们的心态；《诗篇》七十三篇我们特别论到当我们在地上，看到我们所面临的各种不公和患难的时候我们怎样在神面前来恳求；《彼得前书》四章特别论到将来审判的时候，审判要从神的家起首。所以我们会看到虽然经文从新约到旧约，从诗篇到福音书再到一般的使徒书信，但实际上我们五个月当中分享的主题有一个内在的关联，就是今天我们已经在末后的世代当中，我们一天一天地迈向了主再来的时间，这是我们内在的主题。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">今天我们要从《启示录》这一章的经文跟大家分享的依然是这个主题之下的内容，但是我们会转变一个分享的视角，那就是我们从天上来看今天末后世代里地上的教会，我们要看神是如何来看守，如何来引导和保护我们的。我们也同时看经过了患难之后将来在天上见主的时候，神给我们预备的祝福、恩典和安慰。所以今天晚上我们给大家分享的经文主题就是：“宝座上的羔羊必牧养他们”。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">开始之前，我还是简单地把《启示录》的整体的背景给大家介绍一下，其实过去我们在分享七个教会的时候，已经给大家分享过《启示录》的大概的背景。基本上我们对《启示录》的印象是什么呢？是新约圣经里面非常难读的一卷经文，我们一读就知道里面有很多象征，有很多数字。但同时我们一读就可以感受到《启示录》对这个世界的看法，和我们所处的这个世界之中的视角是完全不同的。我们可以这样说，《启示录》作为新约圣经、也作为整卷新旧约圣经的最后一卷书，《启示录》对这个世界有一个总结，或者说《启示录》其实是以一个从上而下的视角，一个俯视的视角来看待我们在地上的生活。所以我们常说《启示录》其实是从一个永恒的属天国度、救恩历史和属灵争战的角度来看待地上人类的历史，尤其是从一个末日审判的角度来看待我们所经过的一系列的事件。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我们知道有三种对启示录内容的划分思路：&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">如果从属灵争战的角度来说的话，它就分成两个部分：一是地上的争战；二是天上的争战。1—11章叫地上的争战，12—22章叫天上的争战，这个分类划分非常的简单。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">如果从救恩历史来看启示录的话，同样也可以分成两个部分：一是1—3章使徒约翰讲的是他所处的世代里面他在异象当中所看见的；二是4—22章他论到将来他在异象当中所看见的。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我在解读《启示录》的时候，我通常是第三个视角，我把《启示录》从内容上就看为使徒约翰看见了四个异象，这四个异象就构成了启示录1—22章的所有内容，比如说1—3章使徒约翰是在拔摩海岛上看见了基督在教会的异象，他的主题就是七教会，这个我们已经讲过了；4—16章是被天使接到天上，在天上看见基督在世界里的异象；17—21章在旷野看见基督得胜的异象，21—22章是在山上看见了基督工作完成的异象。所以《启示录》我们如果有一个大概理解的话，其实读起来就会容易很多。如果我们是从使徒约翰四次被提、四次被开启，看见了四个异象的角度来说的话，我们会留意到其中他看见的第二个异象，就是他在天上看见基督在世界里面的工作，他看见第二个异象是篇幅最长的，一共有13章篇幅。这13章篇幅其实主要由三组非常严厉的审判构成，就是我们读《启示录》印象非常深刻的七印、七号、七碗，这三组审判的特点是什么呢？就是每一组都比前一组要严厉，每一组的第7个审判揭示后一组的审判。所以它在写作的手法上也很有意思，就是在每一组审判揭示后一组审判之前都有一个插入，我们今天所读的第7章，就是七印审判当中，六印揭开之后，在揭开第七印时，或者说在揭开第七印之前，有一个插入的说明。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">为什么会有这样一个插入呢？如果大家手里有圣经的话可以看到，《启示录》前面第6章就是对于七印揭开了前面的六印，那我们知道这六印主要是对于这个世界的审判，在进入更为可怕的审判之前，使徒约翰就被圣灵感动，要插入一组对于教会的特别的说明。我们知道每一印揭开的时候，让我们看到上帝的审判是如此的可怕：比如说七印当中的第四印揭开的时候，刀剑、饥荒、瘟疫、野兽就杀害了地上四分之一的人。第六印揭开的时候地就大变动，日头变黑像毛布，满月变红像血，天上的星辰都要坠落。我们之前分享《马太福音》二十四章的时候也提到了将来大灾难来临的时候的征兆。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">弟兄姊妹如果读《启示录》读到第六章，这六印的揭开，七印的前六印，看到这么大的灾难，你心里是不是有一个想法？那谁能站立呢？或者说谁能面对呢？你要知道基督徒读《启示录》的时候我们会不由自主想一个问题，这些灾难我们都会经历吗？我们会在这些灾难当中吗？我们什么时候被提到空中见主呢？通常有三种说法：&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">第一是灾前被提，这个叫灾前被提解读法，就是在大灾难开始之前我们就被提上天见主了。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">第二是灾后被提，就是我们一同跟世人都经历灾难，然后我们被提到天上见主。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">第三是灾中，大灾难正在其中的时候我们就被提了。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我想很多人关心这个问题，其实不是一个神学层面的关心，我们很多人关心这个问题，其实就是一个切身层面的关系，某种程度说我们不怕死，我们怕灾难，我们怕艰难。所以读完第6章的时候，我们内心当中真的会想这个问题，这么大的灾难，这么恐怖的事情，或者这么痛苦的事情，基督徒也要经历吗？我们这些认识基督的人在末后审判的时候，在末日当中面对灾难的时候我们的命运会怎么样呢？当然我用“命运”这个词是我们一个属世的说法，就是我们每一个人的生活结局会怎样呢？这就是我们今天跟大家分享第7章经文的主题所在，也就是说第7章插入的目标是什么呢？就是为了回答这个问题，将来末后世代当中属基督的这些跟随基督的门徒，认识耶稣的这些被拣选的圣徒们，他们将会有什么样的生活呢？他们在地上会经历什么呢？如果说前面是灾难的话，那么第7章主要是对信主之人的安慰。所以我们可以看到第7章一上来会特别提到天使，因为六印所揭开的过程当中降下的灾祸基本上都是借着天使降下来的。不过我们思想天使如果都是上帝的仆役，同时天使按照《希伯来书》的说法，天使都是服役的灵，奉差遣为那承受救恩的人效力的。那我们就会知道天使如果作为服役的灵，那么他们在被上帝差派在地上降灾的时候，他肯定得认识每个属于上帝的人，而且他们应该是非常精确地降灾，至少看到属上帝的人他们得越过去。所以我们今天从某个角度来说，我们今天其实就处在一个末后的世代当中，这是过去一直所强调的，我们所面对的瘟疫、洪水、蝗虫，其实蝗虫在圣经里面代表的是饥荒，不一定是说地里的东西全被吃了，包括我们今天所面对经济的衰退、失业、战争，比如说我们前面所提到过的中印边境的冲突，以及今天美国国内的各种乱象，我们今天处在一个非常混乱的局势当中。这一切都是上帝在这个世代当中对于人类犯罪的审判，可能大家也看到了如果说六印揭开的时候已经宣告了神对于世界的审判，那么基督徒并没有完全幸免于世界的灾难。当然我们每一个属神的人都会蒙上帝格外恩典的保守，但是我们都处在同一个世界里，甚至从某个角度来说基督徒可能比世人经历的灾难更多一些，因为除了外在的这些自然、社会所带来的祸患之外，基督徒可能还会面对世界对于整个教会的敌意。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">所以第7章的主题主要论到什么呢？主要论到被神保守当中的教会。所以大家读第7章的时候可能你会留意到，整个第7章可以清楚地分成两个部分：&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">第一部分是1—8节，这里面有非常清晰的分界线，因为7章1节说“此后，我看见……”&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">第二部分是9—17节，同样是以第9节“此后，我观看”开始。你要知道圣经里面一旦出现呼应对称的词汇的时候，就会告诉我们这是两段不同的内容，但是它是放在一起，主要目标是什么呢？是一个对比。所以第7章的经文在内容上论到了上帝的教会，那么1—8节论到的是地上神的教会，9—17节论到的是天上神的教会。我们今天晚上也是主要从这两个层面跟大家来分享。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">地上的教会虽然在七印、七号、七碗的灾难当中（至少在七印的灾难当中），但是依然是蒙神格外保守的教会。如果教会是在灾难当中走出来的话，那么将来在天上我们会在荣耀和得胜中与上帝相见，那就是9—17节天上的教会。所以我们看到其实整个第7章的内容，虽然我们读的内容比较多，但是它在内容上其实是非常单一的内容，论到了上帝的教会，论到地上的教会和天上的教会。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">一、地上的教会&lt;/span>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">在论到地上教会的时候，使徒约翰在异象当中首先看到的是天使，他看见了站在地的四角的四位天使，这就是刚才我们已经提到过的。在圣经当中天使是上帝的仆役，很多时候天使是被上帝差派用来刑罚这个世界的，也就是说有审判的天使。那第7章上来就告诉我们，他“看见四位天使站在地的四角，执掌地上四方的风”，当圣经里面出现执掌地上四方的风的时候，按照撒迦利亚里面异象的解读，通常旧约圣经里面都把它理解为这是神对于全地的审判，也就是说上帝会透过天使来进行审判。比如说当年大卫因为数点百姓神发怒，三个灾祸让他选择一个，三个月被敌人追杀，或者是七年的饥荒，或者是三日的瘟疫。大卫就说我情愿落在耶和华手中，他选择了三日的瘟疫。当第三日的时候大卫就举目观看，看见耶和华的使者站在天地之间，手里有拔出来的刀，伸在耶路撒冷以上。也就是说天使那个时候准备把耶路撒冷合城的人都要灭掉，这个在旧约《撒母耳记下》里面有清楚的说明。然后神就伸手拦住了那个天使说：“够了，住手吧！”或者大家更熟悉的就是当年在埃及神降下十灾，第十灾就是击杀长子，那就是神派天使来击杀以色列全地的长子。所以我们会看到，当四位天使一出现站在地的四方并掌管地上风的时候，就已经告诉我们这是神对于全地审判的一个场景，尤其是这里面的“风”，我觉得是特别表达上帝的审判是没有人可以躲避的，每一个人都会被放在审判当中的，也就是说相对于地震、相对于水灾火灾来说，只要发生的范围不是特别大的话，人好象似乎都有办法来逃脱，但是“风”更加无处可逃，所以它表达的是对于审判的无处逃避性。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">但我们可以留意到经文里面说到四位天使中特别有另外一位天使，从东方来的另外一位天使，特别叮嘱这四位天使，你们虽然是掌握降灾的，但是上帝对于灾祸的控制是非常精细的，不能落在地上，海上和树上。我想当我们读到这儿的时候心里稍微松口气，我甚至觉得这六印就可以描绘我们今天所处的世代。也就是说上帝派这四位天使来审判权柄，但是这审判本身并不是对于整个人类的灭绝，上帝在最后审判之前，出于怜悯还保留了我们生存的基本的生态系统，这里面所说的地、海和树，就表示我们生存的基本的生态系统，我们地还有出产，虽然会有欠收，会有蝗虫，我们生活的周围环境当中还有些植物的植被，虽然人类破坏了很多，虽然我们对于海洋有很多的污染，但是整个地球的生态系统现在还可以正常地运转，我们还可以正常的居住。当然我们也知道其实整个地球的生态系统受到了非常严重的挑战，比如说这次南方洪水的灾害，全球的气侯变暖，从某个角度来说，人类对于环境的损害已经到了大灾难的倒计时当中了。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">所以我对于七印的审判的理解是什么呢？三组审判当中，七号、七印、七碗三组审判当中，我认为七印所表达出来就是最轻的审判。甚至可以说七印所展现出来的灾祸是在最后更严重的审判和刑罚开始之前的一个序曲，是在最后极其可怕的灾难之前的预言和警戒。就像现在所面对的肺炎、地震、洪水等等，虽然造成很大损失，但是我们知道至少还不是毁灭性的，至少我们每个人日常生活该怎么过怎么过，虽然有一些人出门不方便，甚至有人失业，甚至有人会有各种各样的难处，虽然这是全球性的，但它不是毁灭性的。当然我们之前说的从今年年初到现在，我们一直在分享与末日有关的内容，其实就是说（至少我理解的）这六印当中的灾祸现在已经在某种程度上已经应验在我们眼前了，就是大范围内全球性的毁灭性的大灾难还没有临到我们，我们现在所处的就是六印当中比较小的灾难。这六印当中前四印的四匹马，通常所表明的是一种普遍性的审判，因为马在旧约象征着力量，代表上帝的审判，不同颜色的马代表不同颜色的审判。大家如果手里有圣经的话可以看一下6章的前四印，前四印揭开的时候就出现了四匹马，四匹马是四活物召出来的，我们知道四活物代表了上帝所被造世界的一切，既然是四活物所发出来的呼召，那就表明全地都已经败坏了，被造世界的每一个层面都被罪所玷污了。所以我们通常说第一匹白马，第二匹红马，第三匹黑马，第四匹灰马，代表的是四种不同类型的灾祸，分别代表什么呢？我们不多讲，简单提一点，白马代表了权势，红马代表了战争，黑马代表了不公和欺压，那么灰马代表了灾害对生命的收割，这个是有人类以来，自亚当堕落以后对于整个人类世界伤害最大的四个方面——权势、战争、不公和灾害。甚至我们说这四件事情构成了整个世界的本质，构成了人类历史的主题，而且这四者并不是分裂的，权势往往带来战争带来剥削，带来不公带来死亡。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">所以我们看到就是第7章从某个角度来说是对于前面七印的一个简单说明，上次我们说第7章的主题是讲到神对于教会的保守，四位执掌审判力量的天使对于全地要发出审判的刑罚的时候，我们说另有一位天使他们限制这四位天使说审判其实都是有时间性的，至少现在还不能伤害树、土地、海洋，还不能伤害基本的我们的生态系统。同时，我们看到在这里面从东方来的这位天使特别提到说等我们印了神的仆人，我想我们读到这儿的时候我们会有一个对于我们今天所处世代的从上而下的观看的视角，有些事情是我们凭肉眼看不见的，我们只能看见瘟疫有灾祸，使徒约翰给我们打开了或者揭开了那个灵界里面的一角，让我们看见其实这些灾祸本身是上帝对于这个世界的审判，四角里面有四位审判的天使。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">这个给我们的安慰是什么呢？一方面我觉得灾祸会给我们带来惶恐，但是另一方面给我们的安慰是什么呢？就是我们刚刚说的这四位天使难道不是上帝差派来的吗？四位天使都是服役的灵，如果四位天使都是上帝差派的，那么这四位天使同时也是服务于那些蒙受救恩的人的，他们怎么知道地上哪些人是蒙受救恩的人呢？当然上帝肯定是告诉他们，怎么告诉他们的呢？这是由这里面从东方来的天使，手里拿着永生神的印，“等我们印了我们神众仆人的额”，什么意思呢？可以这样说，我们常常说我们并不知道主耶稣什么时候来，但是我们知道主耶稣再来之前这地上有很多的灾祸，什么时候主耶稣就来了呢？有两种说法：&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">第一，《启示录》第6章第五印揭开的时候说，等殉道者数目满了的时候，神正式的审判就开始了。保罗在《罗马书》里面也说过，等外邦人的数目都添满的时候，以色列就会全家得救。我们会看到这里都提到了数目，就是被杀的殉道的、为主殉道的圣徒的数目满了的时候，神就要伸冤了；外邦人的数目满了的时候，以色列全家就会归主了。也就是说信主的人数都满了，最后那个时刻就来了。所以这里面当论到天使要在神的众仆人额上要有印的时候，所表达的就是在得救的人数还没有满的时候最可怕的大灾难就不会发生，但是依然会有局部的小规模的各种各样的灾难作为提醒作为警戒，它的目的不是为了毁灭，反而它的目的是为了让人来归向基督。所以我们会看到整个救恩的历史，对于审判的控制对于人类普世历史的进程，都在上帝的手中掌管，甚至我们可以这样说，今天这个世界还有秩序，今天这个世界还有很多的恩典，上帝今天对于世界的审判和刑罚还是格外的控制的、忍耐的，都是因为教会的缘故，因为还有没有得救的人，就是神拣选了他还没有加入到上帝的教会当中来，是因为他们的缘故神施恩给这个世代。所以我们今天面对这个世界的时候我们要知道这个世界都是在上帝的控制当中的。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我们来看天使拿着这个印，要印在神众仆人额上的时候，那个印是指什么呢？至少根据《启示录》14章1节的经文，这节经文再次提到说“我又观看，见羔羊站在锡安山，同他又有十四万四千人，都有他的名和他父的名写在额上。”这里说的就是天使手里拿的印在神的众仆人头上前额上印的那个印记，印的是什么内容呢？应该是羔羊的名和天父的名。这是《启示录》非常清楚表明的，当然我们也要知道在保罗书信里面很多次提到说神用印印了我们，保罗自己也说我身上带着耶稣的印记，他也多次说我们不要叫神的圣灵担忧，因为我们受了他的印记。尤其在《提摩太后书》，当保罗临终的时候跟提摩太说，主认识谁是他的人，因为我们身上都有主耶稣的印记。我们要知道的是这个天使在每一个人头上额上有那个印记的时候，至少提醒一点我们每个人身上其实都带着耶稣的印记，这是神借着圣灵在我们身上所做的记号，这个记号表示什么呢？当然我们说首先表示我们的身份，这个身份的意义在哪儿呢？我们知道那个印一般情况下盖了谁的印，就表示这个东西是属谁的。你身上有谁的戳，就表示你是属谁的，当我们前额上真的有一个印记的话，那个印记首先表明的是我们的生命是属于另一个世界的，我们的身份是属于另一个国度的，我们属于另一位这个世界上世人所不认识的至高的君王的。我想印记首先表明了我们无比尊贵的属天的身份，这几乎是今天任何一个认识耶稣的人，对于自我身份最基本的认定，那就是你身上带着基督的印记，你是属于基督的。这印记首先表明的是所属权，你归谁。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">另一方面，天使为什么要在我们额上盖上印章呢？我想同时表明的是一种庇护权，盖了谁的章就代表这是属于我的，同时也向所有人声明了我的能力护庇这个人，有点像盖了一个戳之后就说这是属我罩着的。当我们身上有这个戳的时候，至少灵界无论是在神面前服侍的天使还是堕落的天使，一眼就能认出来这个人是属耶稣的，因为他身上带着耶稣的印记。同时要表明说这个人是受耶稣能力保护的，你不能随便对付他，这是一个天然的保护。所以我把印记本身解读为：&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">第一，所有权；&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">第二，庇护权，我们是被上帝的能力所庇护的。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">第三，引申的意义，如果我们身上或者头上真的有一个印记，人们一眼就应该能够看见。&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">也就是说如果你是真的被神的印记所标记过的人，你的身份是不能隐藏的。你的身份应该是显而易见的，谁一看见你就能认出来，通过什么呢？就是通过我们在地上和其他人交往和做事的时候我们的所言所行，让别人看见说你不属于这个世界，你里面有另外一个世界的东西，那就是从基督而来的光。当然这个我想是引申出来的含义，这不是今天所分享的重点。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我们可能还记得在《启示录》当中应该还有另外一个印记，可能对于很多弟兄姊妹来说另外一个印记更加的熟悉，就是《启示录》所说的将来这个世界会叫所有的人，不管大小贫富，自主为奴的，都要在右手上或者额头上受一个印记，除了受印记的都不能做买卖，那个印记叫作兽的印记。也就是说圣经里面还有一个印记，那个数目叫666，所以通常说666三个数字代表世界，或者代表兽统治世界的从海里面出来的那两头野兽，而且世界规定没有这个印记就不能做买卖。所以你会发现《启示录》其实提到两种印记，都是在额上（当然兽的印记或者在右手上或者在额上），至少我们清楚地看到在《启示录》使徒约翰他看这个世界的视角的时候，这个世界只有两种人，末后的世代里面，一种是带着永生上帝的印记，一种是带着兽的印记。带着兽的印记的人可以做买卖，没有兽的印记的人就不能做买卖。我们就看到这个世界就分成两种不同的群体，额上带着不同印记的群体。其实这个世界的分类不是分成白人、黑人，中国人、外国人，不，这个世界的分类就是按照额上的印记分类的：一种是有兽的印记你今生有很多的便利；另一种是你只有永生神的印记，你没有兽的印记，你今生有很多艰难。当然我这么说并不是说你身上可以有两种印记，不，一个人身上只有一种印记，要么是兽的要么是神的。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我们可能已经留意到了，如果你的额上有永生神的印记，你是属基督的，那么你今天在地上的生活就不是更顺利了，而是更艰难了。这也符合我们今天作为基督徒生活的基本的体验，有些事情别人可以做，你作为基督徒就不可以做，有些事情对于别人来说是非常轻松的易如反掌的，但是对于基督徒就不可以。我们为什么要在额上有这样一个印记呢？可能弟兄姊妹会想额上如果有一个永生神的印记，走到哪儿都要表达出来我是一个基督徒，我的行事为人跟这个世界不一样，我带来了很多的艰难，带来了很多不顺利，做买卖都不顺利，因为别人做买卖可以干这个可以干那个，你就不能，《启示录》说没有那个印记你就不能做买卖，我直接理解成为如果你是一个基督徒的话，你很多事不能做，因此有些买卖你做不成。那我们可能会想：上帝为什么让我们额上有这样一个印记呢？我不从一个作见证的角度去入手，因为到《启示录》的时候已经不再是见证的角度了，那不是主要的切入点了，我从一个末后的世代的角度来分享这一点，所有属神的人，额上有永生神印记的人，其实我们不是为了在今生得着什么，而是为了在将来面对永远审判的时候要得着什么。今生当然很艰难了，我们知道基督徒生活有时候很艰难，但是我要提醒大家，我们今生所面对的艰难，和将来这个世界毁灭的时候世人所面临的灾难，以及在白色大宝座面前被审判的时候永远的刑罚相比的话，真的不算什么。神的印记可以让我们脱离末日可怕的灾难，以及将来永远的刑罚。如果你身上有上帝的印记的话，六印的灾难可能我们会一起来面对，但是后面七号和七碗的大灾难，对于上帝的子民，可能会被上帝以格外的方式提走，我觉得更重要的是将来面对永远审判的时候，我们因着认识耶稣的缘故，我们头上有耶稣的印记，我们就可以脱离永远的沉沦。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">所以在《启示录》里面特别强调末后灾难的可怕，比如说启示录后面16章特别提到说那些额上有兽印记的人，他们在身上生了又恶又毒的疮的时候，毒疮疼到一个程度，人恨不得咬自己的舌头，疼到一个程度就亵渎天上的神也不愿意悔改，你就可想而知到最后真正大灾难来临的时候那个痛苦其实是无法想象的。并且在将来那个被兽迷惑或者有兽印记的人会被兽一同擒拿，会被扔到那个烧着硫磺火湖里面，他们受痛苦的烟往上冒会直到永永远远，昼夜不得安宁。我们读《启示录》，为什么很多人不喜欢《启示录》？我们一般说传福音比较好的书卷就是《传道书》，很少有人用《启示录》传福音，为什么很多人不喜欢？就是因为它的力度太大，真的把一个人将来所面临痛苦的一面展现出来了，而不是像《传道书》单单展示虚空，《启示录》就展示痛苦，前面福音书就展示基督的爱，所以我想面对不同的福音对象，你可能用不同的传福音方式，但是至少《启示录》特别的提醒了我们，你头上的印记不同，你面对今生的生活是不同的，但你同时面对将来的审判也是不同的。总之，如果额上有神的印记，神并不保证你脱离今生的患难，却可以保证你脱离真正的灾祸和永远的痛苦。我想这就是神在地上对于属他之人的那个保护，我们每一个人的额上都有永生神的印记。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">然后我们来看受这个印记的人有多少呢？启示录第七章之所以很多人熟悉，就是因为《启示录》第七章1—8节里面特别提到一个非常吸引人的数字，就是受印的人数一共有十四万四千人，非常精确的一个数字。而且这十四万四千人是怎么分配的呢？以色列的十二个支派分别给了名额，十二个支派每个支派给一万两千人的名额，因此对于这个的解释，我们通常说如果纯粹照着字面来看的话，额上受印记的人只有以色列人，就是历史上的以色列民族，就是今天在耶路撒冷的以色列。如果是指以色列国或以色列民的话，我们其实一眼就能看出这个有很多不好解释的地方。第一，这十二个支派里面没有旦支派，没有以法莲支派，却有利未支派和约瑟支派，约瑟和玛拿西分别做一个支派。通常以色列十二个支派去掉利未支派、去掉约瑟这支，加上了玛拿西和以法莲这两个支派，一共十二个支派，这里面十二个支派无论是次序上还是十二个支派取舍上，都跟其他的旧约里面出现的名称不一样，当然很多人解释说旦支派是作为一个反抗神，不去得神赐给他们的应许之地的典型的代表，甚至有人解释说旦支派将来要铲除抵基督的人等等，不管怎样说我想这里十四万四千人，十二个支派，每一个指派一万两千人，这三个数字不能直接照着写实的手法真的把它理解成一个现实当中具体的数，这个肯定不能这样理解。最好的理解是什么呢？我们知道以色列在新约里面常常被指代为新约教会，比如保罗曾经说过“惟有里面作的，才是真犹太人”（罗马书二29），“从以色列生的，不都是以色列人”（罗马书九6），或者新约里面论到耶路撒冷的时候也不是指今天中东的那个城市，耶路撒冷很多时候是一个指代，指向上帝子民的聚集。所以《启示录》里面耶路撒冷非常清楚指新约教会，比如《启示录》后面结束的时候说我又看见圣城新耶路撒冷由天而降，有高大的城墙，十二个门，门上有十二个天使，门上写着以色列十二个支派的名字。所以我把这里面十二个支派，和耶路撒冷在新约当中的称呼都指向了上帝子民的聚集。也就是说这里面列出来的耶路撒冷十二个支派是一个象征或者是指代的写作手法，它是指新约、旧约所有的基督里面被拣选的上帝子民的总和，包括旧约所有的圣徒，不但包括旧约里以色列人，包括亚当、以诺、诺亚、亚伯拉罕、摩西，所有旧约圣经所提到的圣徒，以及新约里面所有圣徒，犹太的基督徒加上外邦的基督徒，所有的加起来就是这里面的十二个支派所代表的上帝子民的总和。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">这一点我想从《启示录》的写作手法、数字本身的象征的意义，也可以得到一些印证，比如说十四万四千人，这十四万四千是怎么算出来的？就是12X12X10X10X10=144000，所以这里面每个支派一万两千人就不是那么齐整地说给了名额限制了，不是，“十二”我们通常是这样解释，按照启示文学对于数字的运用，“十二”通常表示上帝子民，也就是说这是一个完全数，表示上帝子民的一个完全数。所以，如果十二支派表示上帝子民群体数目的话，那么后面的一万两千是指上帝所有得救群体里面那些真正属神的基督徒的数目，所以我把十二支派简单的理解成象征所有的教会，一万两千人象征所有教会里面那些所有的真基督徒。因此，“十四万四千”这个数字，我把它理解为象征教会里面所有圣徒的数目。或者我们说更简单一些，这个数字代表神的教会，这是教会的数目，当然也有的解释说这十四万四千不是指所有上帝教会里面得救圣徒的那个数目，它代表某一个世代里面特别为基督做见证的门徒，当然我个人更倾向于这十四万四千就是指历世历代普天之下所有基督里面得救的上帝子民的数目，这是一个象征，不是说真的只有十四万四千人，这是一个象征。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">那我们可能想到另外一个问题，就是为什么会用一个齐整的数字呢？我想这个数字本身就是一个强调，这个数字强调什么呢？首先强调的是上帝的拣选和救赎是有非常清楚和确定的计划和数量的，神的拯救不是随意的，今天看这个人不错就救他吧，这个人不好就不救他了，不，我们说因信称义从来不看人的行为，因信称义本身所表达的是对于上帝完全恩典、完全主权和完全良善旨意的一种敬畏。神为什么选择那个人而没有选择这个人，那是出于神自身的智慧，神自己的主权。上帝的拯救是确定的有序的，任何一个人都不会落下，上帝家里的每一只羊都在上帝眼目的看顾当中，所以在今天教会没有任何一个基督徒是被忽略的，是神看不见的，是神觉得无关紧要的。就像我们说的多次出现粗心的家长或幼儿园老师们，他们把孩子带到一个地方就忘了车里面还有孩子呢，车就锁了，锁上车就走了，孩子在车里闷死了，这事在上帝的教会里面绝不可能出现，神的眼目看顾每一个人。我们把这“十四万四千人”的数字简单给大家解释了一下，它主要代表着上帝教会当中所有得救人数的数量，这是一个象征，不是一个实数。当然有的教会就这么解释，说十四万四千人就是将来真正在天上的高级基督徒，他们把这十四万四千人解释为将来在天国里排名的话这是坐在最前面的十四万四千人，其他人都靠后，所以你不但要信耶稣，不但要得救，你还要努力进入到十四万四千人高级行列里面；也有的教会解释说这十四万四千人是指为基督殉道者的数目，其他人都是勉强得胜，只有十四万四千人跟保罗一样，有冠冕为他们存留，我基本上不采取这个解释，为什么呢？好象神设立了一个先锋队，还限名额的，将来的末后的世代当中那个数目一满了上帝说就OK，结束了，其实我想不是这样的。我为什么把这十四万四千人解释为代表整个教会呢？因为在我看来任何一个跟随基督的人，任何一个真基督徒，其实他所面对的呼召和挑战都是一样的，他的呼召就是你要把自己完全献给神，他的挑战就是你要做好为主殉道的准备，不一定别人要杀死你，也不是说你为基督的缘故一定要坐牢，而是你要为基督的缘故准备好舍弃自我，比如说最基本的我们可能需要考虑为你的配偶忍耐一生，有时候这比殉道还难呢！&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">因此七章的1—8节这一段经文，它要表明的主要意思是什么呢？在末后多多的灾祸当中神的子民是被特别看顾的一个群体，既然审判是从上帝来的，那神的子民又是神所爱的，而且有从永生上帝而来的印记。因此当灾祸降下来的时候就像当年在埃及降十灾的时候，灭命的天使看见额上有神印记的人就会过去，神的子民有额外的保守。当然我并不是说在面对今天瘟疫的时候只要是基督徒就不会被感染，不，这并不是说我们可以豁免在地上和世人一样那些灾祸，而是说无论是上帝的降灾还是上帝的保守，神对我们的看顾会精准到每一个个体，神的作为是异常精确的，绝不会误伤一个。所以神对我们的救助和看顾是非常的精准，每一个人都会有他在上帝面前被引导、保守和指引的那个恩典，也没有一个人被忽视，也没有一个人被遗忘，也没有一个人神说太忙忙得照顾不过来，你先看着办吧，没有这样的事情。所以你不用担心世上有亿万基督徒，神能顾得过来吗？你也不用担心说这么大的灾难万一神手抖一下那么我就完了，没有这样的事情。所以网上所说的时代的一粒尘埃落在某一个个体上就是一座大山，在上帝的眼中根本不存在这样的事情，今天我们很多时候可能会看到属世的一些力量做事情的时候，因为能力得有限，我们常常说能顾到大多数人就不错了，就像我们看到的我们的防疫手段非常简单粗暴，以危害一些人的生命安全的方式进行防疫。如果说为了救人的话，其实我们采用的方式就是杀一些人救一些人，你只要不是以肺炎死的，其实你以什么方式死，某些救助的人根本不会关心。所以我想当我们看到有十四万四千人被神印在头上有印记的时候，就表示神的眼中我们每一个人他都看得见。所以你也不用担心说我这么差的属灵生命是不是上帝就不愿意搭理我呢？不，我们都是靠恩得救，不是靠行为。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">这是我们分享的第一部分——十四万四千人身上有着永生神的印记，接下来我们分享后面9—17节。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">二、天上的教会&lt;/span>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">如果说前面1—8节用一个简单的短语总结的话叫：十四万四千被永生神的印记所印的人，那么9—17节用一个短语总结叫：那些穿白衣的是谁？使徒约翰在七章当中看到两个异象，一个是在地上执掌四方风的天使和另外一位天使，以及十四万四千被印的上帝的仆人；第二个异象是他在天上看到另外一个形成鲜明对比的景象。当然我们说1—8节提到的是地上的教会，蒙神的印记和特别的保守；9—17节论到的是天上的教会，得胜、荣耀和颂赞的教会。我们看到这两者的不同在哪儿呢？首先这两者的不同表达在：如果说七章里面有特别精确的数字——十四万四千，那么到了9节当中特别提到说我观看有许多人没有人能数过来，前面提到地上教会里面人数非常确定是十四万四千，后面又说见有许多人没有人能数过来，这种对比本身并不是说天上得救人数就是不准确的，不，将来到了天上的时候没有人能数过来的这许多的人，就回应了当年神给亚伯拉罕的应许，就是将来你的后裔如同天上的星、海边的沙那么多，就向天上的星众多，海边的沙那么无数。我在想每一个世代当中的基督徒，你看我们都是少数，就像主耶稣说的被召的人多，选上的人少。但是等到将来历世历代的圣徒们在天上相聚的时候，你看到就如同天上的星、海边的沙那样不可胜数。甚至我觉得这里面可能暗示了，将来天上得救的人数远超过我们现在所以为的，很多可能我们意想不到的人，或者意想不到的人群，都在其中。而这些人是从哪儿来的呢？是从各国各族各民各方当中来的，这个地上任何一个族群都有上帝所拣选的子民，这是上帝在普世救赎当中所定的美善的旨意，这也是普世宣教里面基本的一个理念，就是要到福音未得之民中间去。所以神在地上并不是只救以色列人，或者只救白人只救黑人，只救中国人，不，神在任何一个族群中都有他要拯救的人，这就是我们说的教会的普世性。这群人的特点是什么呢？那就是身穿白衣，手拿棕树枝。但我们知道圣经当中提到白衣的时候都是指圣洁和得胜，棕树枝也是表示得胜，所以我把这里身穿白衣手拿棕树枝，解读为那些从争战和罪恶当中走出来的不被罪所玷污并且得胜的基督徒。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">大家还记得当年主耶稣荣进圣城的时候，耶路撒冷欢迎他们的那些犹太人，就是手拿棕树枝来欢迎他的，那个棕树枝的含义就是把耶稣看成是得胜的基督，当他是君王才欢迎的。所以使徒约翰看到了无数的人，数不过来，从各国各民各族各方来，他们站在宝座和羔羊面前的时候，身穿白衣手拿棕树枝，就表明了这个敬拜之前的那个氛围的描述，表示这个时候他看见天上所有的基督徒、所有认识上帝的人聚集在一起的时候那个敬拜的氛围是什么呢？是得胜之后的欢庆。所以我把身穿白衣手拿棕树枝表明这些人都是从战场上下来的，都是从枪林弹雨当中走出来的战士，他们每一个人都是经历艰难的人生争战之后到主面前来的。我想我们每一个人都要为我们所面临的争战在上帝面前来交帐，甚至这个特点就是描述基督徒的生活地上的时候其实是一个争战的生活，我们每一个人都是基督的战士，事实上我们的确面对各种各样的争战，从世界而来的具体的人和事，更多是面对我们内心的私欲、自我、试探等等。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">所以如果没有争战就没有得胜后的喜悦，越是大的争战，得胜的喜悦越大。他们得胜之后的敬拜是什么呢？他们喊着说，我想这是天上敬拜的非常有意思的一个特点，他们用呼喊来表达他们对上帝从内心发出来的敬拜，这里特别提到了七种对于上帝的敬拜，就是颂赞、荣耀、智慧、感谢、尊贵、权柄、大力。我们知道《启示录》里面一旦论到数字的时候，多是启示文学的象征意义，这里面论到的“七”，就是表达上帝神性完全的数字，既然论到七种献在上帝面前的敬拜，这表明是在永恒当中的敬拜。我想我们就不一一的去给大家分享颂赞、荣耀、智慧、感谢、尊贵、权柄、大力是什么意思了。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我们接下来重点给大家分享后面那位长老所说的话，其实我们要知道这句话从某个角度来讲是明知故问，我们从约翰的回答就知道，约翰说：“我主，你知道。”也就是说这个长老其实不是不知道这些穿白衣的是谁，他也不是不知道他们从哪儿来的。从某个角度来说这个长老是自问自答，其实这是一种写作的手法，通常是要强调和提醒，为了引起读者的注意，或者说这个长老可能是有意识特别针对使徒约翰的疑问，替他说出来的。为什么？因为约翰本身会很差异说怎么会有这么多人来到了天上，可能我们将来到了天上的时候我们一看一眼望不到边的乌央乌央的全部都是穿白衣的人，让我想起马丁路德说的话，有时候他就想有一天到了天上，可能有时候你一看你心里很惊奇，这个人也在天上。使徒约翰在印象当中他看见这么多人根本没有人死得过来，他心里可能会想怎么可能会有这么多人对神忠心的人，从患难当中走出来的圣徒这么多吗？这个疑问的要点在哪儿呢？大家还记得当年以利亚在北国服侍的时候，他面对的外在的环境非常的艰难，我们知道耶洗别四处抓捕那些对神衷心的人，以至于以利亚认为只有他一个人是对神忠心的，当以利亚这样认为的时候，我想至少表明以利亚平时没有见过其他基督徒，他根本不知道以色列当中还有很多人被藏起来了，甚至我觉得可能以利亚刚给上帝说只剩下我一个人的时候，面对巴力四百五十个先知的时候竟然没有一个人站起来跟他一同来面对。那个时候以色列众百姓一言不发，其实以利亚邀请了以色列百姓了，说你们是敬拜耶和华还是敬拜巴力，你们现在可以做个选择，以色列百姓一言不发不做选择，他们没有站在巴利这边，也没有站在以利亚这边，他们就等，等谁呢？等谁胜了就站在谁那边。所以我觉得以利亚那个时候有点不高兴，所以后来他对上帝说那话的时候，他其实主要是对以色列人的一种怨气，但是他没有想到上帝竟然说我还留下七千人未曾向巴力屈膝。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">所以我在想使徒约翰这个时候在天上看到如天上的星、海边的沙那么多的穿白衣从患难当中走出来的圣徒的时候，他的心态和以利亚相似在哪儿呢？就是面对如此大的挑战和患难，也就是说我们知道使徒约翰先看见了前面的六印，先看见将来世代里面神所降下来的可怕的灾害，然后他又看到天上有无边无际的穿白衣服的人，那他肯定会想这么大的灾难，这么大的患难，这么大的挑战下能坚持下来的能有几个人呢？我想跟我们今天有点类似，我们一看《启示录》，我们的心就消化了，都怀疑自己我能坚持下来吗？可是等约翰在天上看见天上那么多人在一起敬拜的时候，他的内心是被振动的。一方面那个敬拜振动了他，另一方面他在想怎么可能有这么多从患难中得胜出来的人呢？甚至这里面有一些人他一看这不就是我平时牧养的人吗？他平时也算不上敬虔啊，他们一听有些患难是不是他们的心早已经害怕了呢？我想这位长老在这里问约翰说这些穿白衣的人是谁？是从哪儿来的？我想主要为了针对约翰内心当中的疑惑，来提醒约翰来思想这件事情，这些天上的国民被基督的血所洗净的圣徒，他们原本的身份是什么呢？他们原本的身份都是在软弱和死亡当中的罪人，他们身穿的白衣是从哪儿来的呢？难道是凭着他们在患难当中的争战得来的吗？不，他们都是蒙上帝极大的恩宠白白的赐给他们在基督里的白衣。所以如果我们看人，如果我们要看这个人的表现，那按照保罗说这个地上没有一个义人，今天你能在天上看到如此多的义人，那就不是凭着谁在地上的表现而有的，没有人有这样的能力，除了被钉十字架的基督，然后才是他们到上帝面前来。他们从哪里来？不只是说他们家是哪儿的，这里面说从哪里来，就是指他们经历了什么呢？对，这些穿白衣的人是谁呢？他们经历了什么呢？这长老的问话本身就是提醒使徒约翰来思想，你今天看到的这些人都是上帝自己的工作，如果我们看人的话，我们说这人这辈子就这样了。如果上帝不施恩的话，没有一个人能够改变；如果上帝不施恩的话，没有一个人能得胜，我们不要说得胜了，我们能坚持信下来就不行。所以当长老自己说这些人是从大患难当中出来的，这表示所有的基督徒都在基督的苦难上有份。我这么说并不是说那些特别的基督徒才能在基督的苦难中有份，不，每一个基督徒都要成为上帝的见证，任何一个基督徒为了遵从上帝的命令在今生一定会有很多的患难，有时候是为了能让别人得救甘愿受苦，有时候能让别人有一些益处甘愿受苦。我想受苦和舍己才是一个基督徒生命最基本的特征，受苦和舍己是一个基督徒生命当中非常基本的特征，这才是真正对于基督的跟随，当然我不是说所有人跟基督那样被钉十字架，都要去经历殉道的那样的荣耀，都要被火烧、被监禁、被殴打，而是说如果一个人成为基督徒，他却没有为基督的缘故受过苦，那么他就还没有真的跟随过基督。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">尤其是当我们处在末后的世代当中的时候，其实不但是今日，我们今天读过去圣徒传记的时候，我们会觉得他们当时经历那么多的苦难，似乎那些苦难已经离我们很远了，不，任何一个世代都要经历或者都要面临火炼的试验，要在基督的苦难中有份，只要在基督的工作上被使用，那么基督徒一定会面对患难和痛苦。从某个角度来说世人和基督徒一样都会经历地上各种患难，只不过基督徒的患难被上帝赋予了可以见证神、被神使用的额外不同的意义。但是没有任何一个人能够靠着自己在地上的善行和所受的苦在神面前站立，所以我们今天能够进到上帝面前不是靠着行为，而是靠着耶稣的血。所以这个长老后面就说这些人都是从大患难中出来的，然后马上就说他们曾用羔羊的血把衣裳洗净了，我想这才是属天的子民在上帝的宝座前日夜侍奉神的依据和颂赞，也就是说我们虽然是从很多患难当中走出来的，但是我们在天上所宣讲的不是我们的经历、我们的勇敢、忍耐和得胜，而是羔羊的恩典，羔羊的得胜。这就是使徒保罗在《哥林多前书》和《哥林多后书》中说的“夸口的当指着主夸口”，这是将来在天上，我们永远被记念、被提及、被思想、被颂赞的！也就是说将来我们在天上回忆过去在地上所经历的这一切的时候，我们提及的不是那些我们所经过的灯红酒绿，我们那些悖逆放纵，也不是我们的暴怒苦毒，更不是我们背后的谎言、议论、争执、对别人的伤害。我们其实在天上只提及一件事情，就是我们在软弱的时候上帝曾扶持我们，在犯罪的时候上帝保守我们，不让我们陷入更大的沉沦。我们只会提及说主耶稣在我们生命当中做了如此多恩典和拯救的工作，很多事是我们在地上不知晓的，将来到了天上我们才会恍然大悟说原来我经历了这么一回事，甚至我们可能在天上的时候还会有后怕、羞愧，我们会说如果不是主耶稣的保守，我们早不知道跌倒了多少次，软弱到什么程度了，所以后面才说他们在神的宝座前，昼夜在他殿里侍奉他。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">这些从大患难当中走出来的被耶稣的血所洗净了衣服的人，将来我们在天上唯一的工作就是昼夜在神的殿中侍奉神，这一点其实过去都讲过，有的弟兄姊妹说这是不是太无聊了？我只能说那你就太小看神了，如果我们前面敬拜里所说的颂赞、荣耀、智慧、感谢、尊贵、权柄、能力都是属于神的，那神是一切美善、智慧、喜乐、慈爱、真理的源头，那么你就应该知道在基督里面有一切的从神而来的丰盛，是无穷无尽无限的。如果你在地上的学问尚且有好几代人的积累，比如说我们传统文化说学无止境，学海无涯，地上的知识能跟天上上帝本身所拥有的那一切相比吗？我们可以这样说，你在地上所想象的地上的一切美好，把地上的美好乘以一万倍，都不可能比将来在天上上帝的面前侍奉神更好。大家觉得我是不是太夸张了？不，当年示巴女王慕名来访问所罗门的时候，她真的看见了所罗门的荣华，听见了所罗门智慧的话语，圣经说她就魂不守舍，以至于她说我在本国听见论断你的事和你的智慧实在是真的，我先前不信，我现在亲眼看见了才知道，别人告诉我的还不到真实的一半，就是你的智慧和福分超过了我所听见的，所以她说在你面前听你智慧话的你的臣子你的仆人是有福的，耶和华你的神是应当称颂的。如果当年地上的所罗门尚且如此被人羡慕，将来我们在天上上帝的国度里面会有何等的荣耀呢？&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">最后16-17节，使徒约翰特别论到我们在天上的时候，在基督里面生命得以完全的时候的那种喜乐和满足。他们不再饥不再渴，日头和炎热也不再伤害他。虽然很多人把不再饥不再渴理解为除了身体层面的，更多是指属灵层面的，但是我对于这节经文的理解，特别指向地上的圣徒为基督的名所经历和忍受的各样的患难，就是额上有永生神印记的圣徒，在地上处在各种各样的争战中。我们信耶稣不保证我们的生活条件一定比别人好，甚至比别人差，但是我们在地上为基督所经历的一切，都会在永恒当中被主纪念。所以今天如果我们意识到我们经历很多困苦，那你应该知道这是人生的常态，提醒我们在一个堕落的世界里面。今天我们说这才是这个世界的真实，所以当有一天你进入到天上的时候，就像使徒约翰在这里面所看见的天上的异象，你就会看见上帝给我们预备了一个和今生完全不同的世界。我把它理解为什么呢？我们在地上所经历的这些患难和天上的对比告诉我们，将来我们在上帝里面会过一种完全不同的生活，这里是以一种否定的方式来表达基督国度的那种极其完美的特殊性。天上将来根本没有今天世界里面我们所习以为常的那些事，比如饥渴、伤害，这是今天这个世界里面非常常见的，将来根本就没有这些事，将来我们坐在天上比如说考试、作业、伤心、不公、饥饿、面试、犯罪、监狱、无聊，这一切这个世界上最常见的这些东西，天上根本就没有。所以保罗说，将来到天上就会发现神给我们所预备的是眼睛未曾看见、耳朵未曾听见，人心未曾想过的。《启示录》二十一章里面主耶稣说：“看哪，我将一切都更新了。”他给我们预备了和这个世界完全不同的一个新世界，那个新世界真正的美好在哪儿呢？就在于宝座中的羔羊必牧养他们。这是这个天上真正的美好，我们将来要跟主耶稣面对面了。牧养我们的是那位坐在宝座上神的羔羊，这里面有一个值得我们去留意的对比，对比的是什么呢？基督是神赐给我们拯救我们的神的羔羊，今天这个羔羊竟成为我们的牧人，我们成为这个羔羊的羊。这表示什么呢？基督在地上的经历就是我们跟随他的人所要效仿的榜样，我们虽然地上经历了很多艰难，基督在地上经历了更大的艰难，所以基督对我们的牧养是借着什么呢？他作为上帝恕罪的羔羊，在地上为我们所成就的一切。他的谦卑、顺服、温柔、舍命、被杀，为羊舍命而不是用铁杖来辖管群羊。所以将来在天上的时候，我们属灵的生命可以得到完全的供应，到那个时候我们没有任何和基督之间的阻隔。如果我们在地上曾经在患难当中经历过悲伤或者痛苦的话，那么将来神在天上必定擦去我们的眼泪，其实除了上帝没有人能擦去我们的眼泪，也唯有上帝的安慰是真实的，除了上帝没有人能真正的安慰我们。将来上帝在天上的安慰不是弥补而是胜过，他所给的不是补足过去的失去，而是远远的超过过去的失去。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">所以我们看到这两段经文特别论到了上帝的教会，一个是在地上被保守的视角，一个是在天上得胜的视角，这两个段落都是论到上帝的教会，只不过是不同的角度。所以使徒约翰在异象当中他首先被开启，看到了每一个圣徒的额上都有神的印记，但是他同时也提前看到了天上将来得胜和喜乐的一幕。所以我想今天对于基督徒安慰在哪儿呢？他就成为今天所有跟随基督的人，你在地上经历困苦患难的时候，约翰提前看见了天上教会的时候，给我们带来了极大的盼望和安慰。就是你不用担心，我们会被患难压跨，因为我们额上有永生神的印记。你也不用担心我们走不到天上，因为约翰已经看见了将来我们就在天上身穿白衣，与主面对面。哪怕你今天觉得你又恐惧又软弱，你觉得你无法面对今生的挑战和痛苦，但是你的得胜不是来自于你自身的感受，也不是来自于你自身的能力，而是来自于上帝给你的应许和保守。今天约翰看见这个异象，成为今天我们在地上面对患难的时候，内心当中属灵的喜乐和力量，我们一起来祷告：&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">是的主啊，愿一切的颂赞、荣耀、能力、智慧，愿一切的尊贵、权柄、感谢都归给你！愿你在宝座之上对我们每一个人的带领、牧养和保守，成为我们今生的真实和喜乐，愿我们信心的眼目能够看透这个世界，更能够看见你从天上对我们的垂顾。在很多我们不知晓的地方你保守我们的脚步，你使我们行在你所指定的道路上，今天我们面对这个末后的世代的时候，愿你的儿女你的子民都能因知晓将来的天上的喜乐而今生能够有力量跟随你，或许会面对我们每个人人生当中各样的压力、挑战，面对人生当中各样的未知，面对我们现在可能就是我们生命当中的重担，但愿我们的眼目能够归回到你这里，单单仰望你，求你除去我们心目当中一切对地上的思念，你除去我们心灵当中的蒙蔽，也除去心灵当中的自怨、自怜，让我们单单来倚靠你的能力，求你使我们内心当中的力量能够刚强起来，能使我们在末后的世代当中，真的有属天子民的亮光，真的能够行出你所喜悦的样式，愿你帮助我们。听我们这样的祷告，奉我主耶稣基督的名，阿们！&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;audio style="display: none;" controls="controls">&lt;/audio>&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;audio style="display: none;" controls="controls">&lt;/audio>&lt;/p>
&lt;p>&lt;audio style="display: none;" controls="controls">&lt;/audio>&lt;/p>
&lt;p>&lt;audio style="display: none;" controls="controls">&lt;/audio>&lt;/p>
&lt;p>&lt;audio style="display: none;" controls="controls">&lt;/audio>&lt;/p></description></item><item><title>圣徒的忍耐和信心就是在此</title><link>/2020/09/17/shengtuderennaihexinxinjiushizaici/</link><pubDate>Thu, 17 Sep 2020 06:30:21 +0000</pubDate><guid>/2020/09/17/shengtuderennaihexinxinjiushizaici/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">——2020年8月5日祷告会晓峰牧师分享&lt;/p>
&lt;p>
&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我们一起来翻开《启示录》第十三章，读1-18节：&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>
我又看见一个兽从海中上来，有十角七头，在十角上戴着十个冠冕，七头上有亵渎的名号。我所看见的兽，形状像豹，脚像熊的脚，口像狮子的口。那龙将自己的能力、座位，和大权柄都给了它。我看见兽的七头中，有一个似乎受了死伤，那死伤却医好了。全地的人都希奇跟从那兽，又拜那龙，因为它将自己的权柄给了兽，也拜兽，说：“谁能比这兽，谁能与它交战呢？”
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;span style="font-size: 12pt;">又赐给它说夸大亵渎话的口，又有权柄赐给它，可以任意而行四十二个月。兽就开口向神说亵渎的话，亵渎神的名并他的帐幕，以及那些住在天上的。又任凭它与圣徒争战，并且得胜；也把权柄赐给它，制伏各族、各民、各方、各国。凡住在地上、名字从创世以来没有记在被杀之羔羊生命册上的人，都要拜它。&lt;br /> &lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">凡有耳的，就应当听！&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">掳掠人的，必被掳掠；&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">用刀杀人的，必被刀杀。&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">圣徒的忍耐和信心就是在此。&lt;br /> &lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">我又看见另有一个兽从地中上来，有两角如同羊羔，说话好象龙。它在头一个兽面前，施行头一个兽所有的权柄，并且叫地和住在地上的人拜那死伤医好的头一个兽。又行大奇事，甚至在人面前，叫火从天降在地上。它因赐给它权柄在兽面前能行奇事，就迷惑住在地上的人，说：“要给那受刀伤还活着的兽作个像。”又有权柄赐给它，叫兽像有生气，并且能说话，又叫所有不拜兽像的人都被杀害。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">它又叫众人，无论大小、贫富、自主的、为奴的，都在右手上或是在额上受一个印记。除了那受印记、有了兽名或有兽名数目的，都不得做买卖。在这里有智慧：凡有聪明的，可以算计兽的数目；因为这是人的数目，它的数目是六百六十六。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我们一起来祷告：&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">天父我们感谢您，借着您的仆人在异象当中的所得，将我们肉眼不得看见的景象在我们面前展开，让我们能够借着圣经上的话语，来认识我们所处的世代，能知道在现今世代当中所面对的争战，愿你的名在你的教会当中借着你名下众子民的争战得着荣耀，愿你的得胜也能借着我们在你面前的顺服和跟随能够彰显出来，听我们的祷告，奉我主耶稣基督的名，阿们！阿们！&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;span style="font-size: 12pt;">我们今天晚上分享的这章经文，可能是我们平时不是特别熟悉的经文。当然这一章经文中出现的两个异象，都跟我们今年2月份以来我分享祷告会的主题有一定相关性。因为我们从今年疫情以来，从2月份到8月份，我们的主题都是跟末世相关的，从末世的征兆，到地上的患难，到主耶稣再来的日子，以及我们如何在地上度过我们末后世代的生活等等。大家还记得我们上一次特别分享了《启示录》中相关的一段经文，就是整个教会在地上所蒙的保守，以及将来在天上荣耀的敬拜，就是《启示录》第七章的内容，这是一个从属天的角度或者从上向下的俯视的角度看待上帝的教会。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">今天我们从所读的十三章这段经文，是从属天的角度来看待属灵争战当中仇敌这一方的本质和表现是什么。这段经文依然是《启示录》这四个异象当中第二个异象当中的一个小的部分，这是在第二个异象的七印、七号、七碗这三个大的灾难中间的七号和七碗之间插入的一个异象。所以这段经文主要介绍了什么呢？主要介绍了教会在地上所面临争战的那个背后属灵的因素是什么，就是教会被逼迫或者我们面对争战背后的那些因素在本质上是什么，上帝的国度在地上所面临的拦阻、挑战都是谁？所以这段经文的主题可以称为上帝国度的仇敌，就是我们经文当中提到的两头兽——一个海里面上来的，一个从地里上来的。这两头兽代表着撒旦在地上发挥影响力的两个最主要的力量，从海里上来的这只兽代表着具有能力的暴力的力量，通常认为这是地上的某个政权或某个帝国，从地里面上来的兽代表着不那么暴力，但是具有一定的欺骗性和迷惑性的文化和宗教的力量。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">如果我们留意到十二章的最后一小节的话，我们可以看到龙在跟妇人争战的过程中，龙被摔到了地上，然后龙就站在海边的沙上。所以我们可以看到十三章里面的内容其实不单单论到了两个兽，其实是论到了三个对象，就是龙所代表的撒旦，以及撒旦在这地上主要发挥影响力的那两种方式。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我们先来看第一个兽是什么样的，使徒约翰在异象当中看见了有一头从海里面上来的兽，一般圣经里面论到大海的时候通常都是指未知和混乱，其实这跟我们今天面对大海的感受是一样的。一方面，大海给人一种深远辽阔的感受；另一方面，人在海边面对大海尤其面对滔天巨浪的时候，面对那一望无际的海水的时候，大海给人一种巨大的、不可掌控的、不可捉摸的、无尽、未知、危险的那种感受，那是人所不能知晓的领域。即便是今天人类的科技已经有了长足的发展，其实我们对于大海的了解依然还有很多未知的地方，所以海在圣经里面有时候表达我们对于未知、对于混乱的那个地方的象征。所以在《启示录》最后说，当新天新地降临的时候，“先前的天地已经过去了，海也不再有了”（启二十一1）。这个“海也不再有了”，我想我们不要把它从字面上理解说将来以后新天新地没有大海了，我乐意把它理解成什么呢？将来的新天新地就没有对于我们而言那种危险那种混乱，就没有危险和混乱了。所以这里面的海当表达未知和混乱之地的时候，跟我们今天对于人类历史的感受就有了某种相似性。我们今天对于历史有时候会看到，我们一般情况下似乎有各种学说，从政治、经济、人性去分析人类历史的进程和发展，但是我们不得不承认有很多情况其实是超乎我们的理解范围之外的，我们其实有时候不太理解一个国家为什么突然之间就变得强大了，我们也不太理解一个国家突然就衰落了，比如说历史上的巴比伦，巴比伦帝国的出现就像昙花一现一样，突然出现灭了亚述，过了70年左右它又被波斯玛代取代了。包括我们今天在商业上你会发现有一些公司可能突然之间就出现，瞬间就占领了市场，它赚了很多钱，但是很快它突然之间就衰退破产了。包括我们今天看到的人类世界，你会发现有些事情突然就发生了，发生之后让你非常惊奇，甚至让你心里有非常大的恐惧。所以海在这里表达什么呢？表达人类社会当中我们所并不知晓的那些领域，甚至说有时候海和罪就有了某种关联性，因为罪本身也是不可理解的，是混乱的，是吞噬性的，它具有一定的随机性。所以海在这里表示人类社会我们所面对的未知、混乱的领域。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">这个兽，首先我们要说从海里面上来的这个兽，它不是我们平时以为的那种没有危害性的羊、小狗、小猫，不是指那种宠物，这个兽就是指猛兽。之所以圣经里面用兽来象征撒旦的帮凶，我们后面会特别提到，这里面上来的兽就是撒旦的帮凶，主要是在堕落的世界当中像狮子、老虎猛兽的特点就是具有攻击性，对人的生命是具有危险性的，是凶猛的嗜血的，是可以撕碎和吞吃人的。所以用兽在这里象征撒旦的帮凶，也就是说那个龙它站在海边，它其实是站在兽的背后，龙是透过某种方式在社会上在世界上发挥它的影响力。所以这个兽它本身表达了撒旦内在当中的那种对于一切美好秩序、对于人性的破坏和危险。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">如果我们熟悉旧约《但以理书》的话我们会知道，在《但以理书》里面提到的兽和这里面论到的兽很像，从海里面上来的也是四个比较大的具有鲜明特征的兽。在《但以理书》第七章，但以理夜间看见异象，他也看见有大兽从海里面上来。那里面的兽跟使徒约翰今天在异象当中所看见的这一头兽有很像的地方，《但以理书》里面的四个兽，第一个像狮子，但是有鹰的翅膀；第二个像熊；第三个像豹子，也有四个翅膀；第四个有十角，有大铁牙。所以我们如果了解《但以理书》的话，在《但以理书》里面这四个兽在当时就象征了那个世代当中的四个帝国，比如说前面那个狮子可能就象征了巴比伦，那个熊就象征了玛代，豹子就代表了波斯帝国，后面那个更大的兽代表了亚历山大的帝国等等。这是《但以理书》里面对于这四个兽从经文和当时的背景来看的指代。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">所以今天我们在解读《启示录》的十三章的时候，从海里面上来的这头兽我们也通常把它看作为某一个强大的帝国的象征，或者某一个强大的政权的象征。当然这个政权是非常有能力的，无论从财富、权柄、军事上，它都有很大的力量。初期教会对于《启示录》里面所说的从海里面上来的这头兽有很多种解释，但是因为考虑到使徒约翰所处的时代的背景，所以很多的释经材料直接解释为说这就是罗马帝国，就说使徒约翰从异象当中看见从海里面上来的这头兽，就被认为这就是罗马帝国。当然我想不是说不能解释为罗马帝国，而是说如果只是指罗马帝国的话，那么这个异象的解释就显得太过于单薄了。不如说这头从海里面上来的兽代表了所有被撒旦使用敌对上帝的属世的政权，所有的属世的朝代、国家或者是势力，不但是罗马帝国，包括之前的巴比伦帝国、后来的纳粹等等，这些都是某一个具体时代当中的具体的鲜明。如果这个兽在属世的世俗权柄当中它自我高举，自我神圣化，把国家当成至高者当成偶像，如果人们对于这个兽所具有的权势、财富非常的敬仰和崇拜，那这个兽就可以理解为我们今天所看到的世上属世的（不管是哪个时代）政权或者是国家。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">使徒约翰所看见的这头兽，他就像看电影一样看见从海里面慢慢上来一头兽，而且他还看到这头兽有非常奇特的形状，首先映入他视野当中的就是这头兽的头部，这个兽有十角和七头，我们知道“角”一般在圣经里面比喻能力、力量，也有的解释说这十角指十个朝代，七头就指七个君王。我想既然“角”在圣经里面比喻力量，那么这个兽有十角就表示不管它是曾经的帝国还是将来的某个政权还是现在地上的某个国家，都表示这个兽具有非常强大的能力，不管在哪个方面，不管经济、科技、文化、军事、教育等等各个方面，它有非常强大的能力，似乎它是不可战胜的，所以用十这个数字来形容角的时候，就表明它力量上的强大。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">但我们要留意一下这里提到十角的时候，还特别提到说它的十角上还戴着十个冠冕，我们一般把冠冕看为是地位和权势，而角上面如果有冠冕的话通常暗示着什么呢？如果这个角是一种力量，而冠冕是指地位和权势，那就表明这个兽它在属世或者在世界上所获取的地位权势，是靠着暴力所得的，以犯罪得着的，不是所谓的以德服人，而是靠着金钱或者暴力的施展所得到的。比如说发生在人类历史中的所有革命，很多政权取得地位和权柄是靠着流血，比如说我们很熟悉的中国人常说的话：“枪杆子里面出政权”，就是靠暴力取得政权。西方的民主政府当中很可能靠着金钱的交易、贿选、暗杀等等，或者用自己所掌握的媒体来影响选民手里的选票等等。所以这里面当论到十角并且十角上戴着十个冠冕的时候，我们通常都把它理解为一个属世政权用不正当的手段，或者用暴力的手段、利用金钱的手段，用各种不讨神喜悦的手段所获取的地位和影响力。而后面特别提到七头，我想不用把七头直接理解为这就是指七个君王，我们一般把头比喻为头是权柄，如果说这里面七头是指政府里面所拥有权柄的话，我想我们可以理解为今天公权力对于个体生活领域当中的很多的侵犯，过去我们说君权的时候侵犯很多基本的人权，但今天我们会发现作为国家作为政府，同样借着法律甚至借着某些特权对于民众的权力有很多侵犯。所以这里面的七头就是指在各个领域，这个兽都有很多的权柄，或者表现为利用它本身的职权，或者利用法律来压制和损害民众，或者是它利用权柄来伤害别人等等。而且这里还特别提到说这头兽七个头上都有亵渎的名号，这最有可能是指什么呢？地上的某个君王自称为神，他手里面掌握了权柄、财富，似乎掌握了很多人的生死，他似乎觉得他是战无不胜的了，所以他自称为神，我想这是人类罪性的通病。不管是谁，坐到那个位置上如果没有上帝格外恩典保守的话，通常都会自我膨胀到一个程度，可能他就不知道自己是谁了。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我们可能觉得过去是这样，今天呢？我们今天所处的时代里面，大部分的国家似乎不再把君王看成是上帝了，但实际上今天其实在这种所谓的无神论的政权或者是在民主的政权当中，对于上帝荣耀的窃取并不比过去减弱了很多。人们只是废去了可见的偶像，其实无论是政权还是财团，他们用各样的方式把一些无形的偶像树立起来，所以我们看到今天可能人们尤其是作为政府来说不再是祭祖拜天了，不再有那种浩浩荡荡的各种祭天的行为了，但是你会发现他们会崇拜金钱、权力，他们会神化自己，尤其是当他们利用手中的职权来威逼利诱一个人拜偶像的时候，更加可以看到他们内在里面那种可憎。所以这里面称为“亵渎的名号”我想主要是指他们自称为神，或者他们引诱人去拜偶像。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">所以我们看到使徒约翰对于从海里面上来的这头兽的描述里面，首先是指它头部的那个非常令人可怕的景象，尤其这里面不但提到了它有角有头，而且还特别提到它有十角七头。十和七这两个数叠加在一起，尤其在圣经当中七和十都是完全数，当这两个数字放在一起形容这头兽的头部的时候，我们要留意它其实更多的就是强调这头兽有巨大的力量和能力，有很大的权柄。这头兽其实从某种角度来说已经达到了人类社会当中极权的顶峰了，的确今天的世代经过文明的积累，经过科技和财富的积累，今天很容易会出现一个非常强大的势力集团。比如说它可以有非常严明的组织架构，有非常强大的军事、经济的力量，有非常强大的思想和舆论的体系，也有非常强大的内在的吸引力和归属感，可以把很多力量和很多人凝聚在一起，实际上与其说凝聚在一起，不如说捆绑在一起。所以今天地上的政权或者某一个财团，可能在很多人眼中已经把它看成近乎于上帝了。当然可能某一个财团或者某一个国家的领袖也可能自认为自己拥有了至高的权柄，他们可能也自以为自己是“神”了。所以七和十这两个数字在这里面形容这头兽的头和角的时候，已经暗示了今天世俗权柄的某种程度上的神圣化和绝对化，他看他自己是至高的，他看他自己是这颗星球上的至高者，天地之间的主宰，他以为他具有绝对的权威，他以为他自己可以随意的制定规则，他以为他是不可挑战的，不可质疑的，他的意志就是真理等等。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">所以使徒约翰看见这个异象的时候，虽然只用了一节的经文就已经把这头从海里面上来的兽的可怕给形容出来了，那后面就开始看到这个兽从海里面慢慢出现的时候，头部浮现了，然后就是它的身子，它的身子像什么呢？形状像豹，脚像熊的脚，口像狮子的口。我们说这跟《但以理书》里面论到的海里上来的四头兽混合在一起的特征就很像了。一般豹子表示它行动的敏捷，行动力的迅速；熊表示力量的强大；狮子的口表示它的凶残，所以很可能这里所指的这是一个前所未有的强大的帝国或者强大的政权，超过过去的巴比伦、罗马帝国，超越过去波斯玛代帝国等等，这个从海里面上来的兽汇聚了之前地上所有出现过的强大的帝国所有的特点，它是地上的巅峰的所在。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">为什么会出现这样一个强大的政权或者强大的势力集团呢？是因为龙把自己的能力作为和大权柄都给了它了，当然我们说龙是指撒旦自己，撒旦是如何实现对于这个世界的统治，或者对这个世界的影响的呢？牠就是借着兽，所以龙甘愿让兽被人崇拜，其实我们知道对于撒旦来说不管是谁当神都可以，只要不是耶和华上帝被尊崇，撒旦都可以接受。所以撒旦在世上乐意扶植一个与神为敌的力量，在撒旦看来任何的偶像崇拜都是对它自己的崇拜。所以我们今天必须意识到：任何的偶像崇拜，其实都是对撒旦的崇拜！所以今天地上有很多的国家，有很多的势力集团，他们都拥有非常巨大的能力，甚至强大到让人觉得它们是不可战胜的。我们有时候需要从另外一个角度来看待和理解今天世界的发展，我们现在所处的这个世界有时候单单以经济学、社会学、政治学等学术的角度，属世的智慧来解释和看待是不够的，有时候需要从属灵的角度来看待这个世界，因此你才会发现其实很多事情的发生背后其实都有属灵的力量来推动，当然我们并不是说这是上帝的失控的世界，而是上帝的世界，上帝允许撒旦在某个时期某个范围内似乎牠以为好象牠能发挥牠的影响力。所以某个国家的兴起，当然这是上帝的旨意，某个国家的兴起的背后其实也有可能被撒旦来使用，但是神允许它，因此我们必须意识到今天我们所处的这个世界是一个时刻在属灵争战当中的世界，当然我们其实在这里不是论到政教关系，大家一定要知道《启示录》第十三章里面其实不是论到政教关系，其实就是论到属灵争战。政府当然是上帝所设立的，在一个堕落世界里面实行统治，维护基本的秩序的工具。当然政府也可以被撒旦或者神允许政府或者某个强大的势力被撒旦使用来敌对教会，尤其是在今天末后的世代里面，我想对我们的提醒是什么呢？作为圣徒应该有一个属天的视角，不要把这个地上任何一个强大的国家、强大的集团势力给神化了，不要觉得他们好像跟神一样，虽然看起来他们的确很有能力。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">然后使徒约翰就看见这个兽似乎有一点点不太正常，为什么呢？它虽然有七个头，但是其中有一个头似乎受了死伤，但同时死伤好像医好了，这是什么意思呢？这个从海里面上来的这头兽，是一个受伤了的兽。如果我们刚才说兽象征着敌基督的政权或者敌基督的势力集团，头表示它的权势，七头表示它在所有的领域里面它都要作王掌权。比如说经济、政治、军事、民生、宗教等方面它都要作主，其中有一个头受了死伤，就是受了致命的伤，那就表示在某一个领域这个集团或者这个政权它似乎不再能发挥影响力了，比如说在宗教的领域，比如说在某一个言论的领域等等。因为现在文明，或者说现在西方文明，它主张的所谓的宗教自由、信仰自由、言论自由等等，包括因为今天科学经过几百年的积累之后，今天地上大多数的国家可能不再强制性地让民众去拜某一个“神”，或者它就自称之为我就是神，这样的国家这样的国王很少了。所以今天这样提倡民主自由和信息传播非常快速的时代里面，靠着强制树立一个可见的偶像，或者强制相信某个信仰就变得很难了。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我想这里所谓的“死伤但却医好”，首先我们解释“死伤”，就是指它在某一个领域里面似乎不再有那种生杀予夺的那种影响力了，尤其是我们可以解释为在一个强制拜偶像的领域里面。在这里面说的“死伤”大家千万不要理解为这头兽从海里面一上来就快要死了，不，它只是某一个头就是它所掌管的各个权柄领域当中某一个领域受了致命的伤，而且这个伤还好了，大概医好了，也就是说这个头没有复原，但是它的伤却被治好了。其实可以看到使徒约翰在观察这个异象的时候他观察的非常仔细，其实就是说从海里面上来带着十角七头的这个兽，并没有真的损失一个头，也就是说并没有真的在某一个领域上有了什么损失。这个兽被损伤的那个头所谓的被医好了，就是指那个头或者它所掌控的那个领域以另一种方式以、另一种面部又重新出现了，就是改头换面了，也就是它玩了一个朝三暮四的游戏，所以很多人可能就蒙蔽了。比如说今天的属世的政权很少有自己说我就是神，但是你会发现今天属世的政权很多时候的确是在抵挡神和树立各种偶像，尤其是把政权本身树立为偶像，或者说把权力设立为偶像，或者说把钱财设立为偶像，甚至有时候在现代国家，自由本身成了偶像，把财富的追求也当成了偶像。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我记得提摩太·凯勒《诸神的面具》这本书里面说过：今天人们对于偶像的崇拜已经不再去庙里了，今天的偶像其实在街头、健身房、办公室、会所，敬拜的方式也不再是焚香磕头了，敬拜的方式是奇装异服，敬拜的方式是挥汗如雨，加班到深夜，敬拜的方式就是贿赂和谋划等等。其实对于撒旦来说你拜一个可见的偶像还是心里的偶像，对于牠来说都不重要，牠并不一定要某一种形式，所以偶像崇拜今天从来没有在这个世界当中消除，反而经过改头换面之后不再以低级粗暴和直接的方式，就是文明的发展使得犯罪的方式也很文明了，但是多文明那也是犯罪。引诱人拜偶像的方式和手段也越发的温和、隐蔽，难以觉察，但同时也更加地难以抵挡，所以拜偶像也在进化。技术在发展，科技在发展，文明在发展，拜偶像也在发展。今天拜偶像其实也是披上各种让人们不自觉就喜欢上那些外衣，可能打着自我、忠诚、幸福、自由的名义，诱惑了很多人，所以后面就说全地的人都稀奇跟从那兽。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我想今天人们对于人类文明和科技的发展都表达出内心的惊叹，过去人们说“人定胜天”还不敢说，但是今天很多人其实心里就觉得人似乎可以靠着自己胜过一切。当人们看到经济的发展、科技的发展、基因技术、航天技术，以及我们今天在吃穿住行各个方面都是古时候无法比拟的时候，尤其是我们说使徒约翰那个世代他们能想象得到今天有飞机和高铁吗？他们能想到有手机和互联网吗？他们能想象得到这么多医治身体疾病的医学上的手段吗？所以人们觉得说我们征服这个世界已经近在眼前了，所以全地的人都稀奇跟从那兽，他的稀奇和跟从是真的从内心里面发出来的，有点类似今天对于科技的那种迷恋和惊叹。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我们说中国自己的话，我们有没有发现中国近代史就是在科学和制度这两种不同的方向来摇摆，我们汲取西方的文明，但实际上其实我们看到就是文明的表象，我们其实没有看到他们所谓的民主自由之下那个信仰的内核才是真正宝贵的。当一个缺少对上帝认识和敬畏的群体开始握有科技和握有经济成就的时候，我们必须意识到对于物质和权势的追求非常轻易的就奴役了我们，非常轻易的或者非常自然的成为我们心里的偶像。所以我想从中国就可以看出来，科技和经济不能带领人的心灵脱离黑暗。如果放在一个更大的范围内，我们看到全球范围内个人主义、相对主义、把个体高举到一个程度，自我其实成为了偶像，自由也成为了偶像。当然我想今天我们看待这个世界的时候，全地人都稀奇跟从那兽表现在哪儿呢？表现为国家偶像主义，今天的人们已经不再需要你双膝跪拜君王了，但是今天却需要你将灵魂出卖给它；今天的人们不再去庙里拜菩萨了（当然中国还有很多人依然去庙里拜），但至少从官方表面上来看，当我们看到一个政权有所谓的强大、富足、兴盛的时候，我们就开始崇拜这个政权本身。因为它具有如此强大的力量，这的确带给我们今天物质上极大的丰富和自由。我们可能一直听到的被灌输的就是一个人生活最大的意义就是为国家献身为国家奋斗，所以今天的国家不再举起任何偶像了，今天的国家把自己举起来了，今天的政权可能破除一切偶像，但是今天政权自己成为了偶像。所以我想今天在我们这个世代作为基督徒最需要警醒的一个试探就是：我们突然发现我们享受了过去古人从来没有想象到的很多生活的便利的同时，我们发现我们作为一个个体的力量太过于渺小了，但同时我们发现竟然人类作为一个整体，具有如此强大的力量。所以这种渺小和强大之间的对比，你将会发现一个国家或者一个强大的势力，很容易被人看为这个世界的神。因为当我们作为一个个体面对强大势力的时候，我们内心那种无力感会让我们心里面有恐惧，在有恐惧的同时也会让我们心里有依靠。所以你发现人就是如此的矛盾，一方面惧怕一个强大的力量，另一方面也特别想寻求这个力量给自己的保护。所以今天的世俗政权就是在利益和恐惧这两个方面，就把人心给控制了。&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">经文后面说他们又拜那龙，它不但跟从那个兽，又拜那个龙。其实我们知道那个兽其实是龙的站在台前的代言人。人们其实重新开始塑造了对于偶像的崇拜，有人甘心乐意的把自己的生命拿出来献给人类的宏伟壮丽的伟大事业，甚至人们为了表达对兽的崇拜，除了在生活当中的俯首贴耳、又怕又爱以外，还以各种的艺术形式来敬拜这个兽，借着诗歌、舞蹈、影视、绘画等等。所以你看第4节后面说：“谁能比这兽，谁能与它交战呢？”大家是不是觉得这句话特别熟呢？《出埃及记》里面第十五章摩西在论到上帝的能力的时候说：“耶和华，众神之中谁能像你？谁能像你至圣至荣，可颂可畏，施行奇事？”这句话正是模仿了圣徒对于上帝所唱的赞美诗的格式。所以今天我们在这个世界上有时候会有一种魔幻的错位感，因为原本只能用在上帝身上的词汇，今天被人们肆无忌惮地用在了某个人或者某个团体的身上，比如永远伟大、永垂不朽、救世主、他如一颗明亮晨星、红太阳等等。当然给我的感觉就是他们剽窃了圣经里对于上帝崇拜的词语，或者说有时候我们会疑惑说是不是我们模仿了世界对于世界上的偶像的颂赞的方式？我们可能分不清楚到底谁抄了谁。但是不管怎么样，当我们听见有人把这些用于上帝身上的词语用在属世对象身上的时候，我们心里面会觉得非常的别扭。因为这真的是人们对于偶像的崇拜用语，当然我说从使徒约翰的角度来说他引用这句话，“谁能比这兽，谁能与他交战呢？”他引用这句世界上的诗歌可能是一种讽刺， 因为作为基督徒我们知道最基本的事实，撒旦其实是被锁链捆锁着的恶龙，牠的行动是受限制的，牠的结局是确定的，牠哪怕某一个爪子伸一伸，也是在神的权柄控和制之下的，更何况牠已经被基督在十字架上完全地击败了。但纵然是这样，上帝还给了撒旦某种活动的余地。也就是说在末世当中对上帝的抵挡可能不再表现为建了一座神庙，让所有人到那个庙里面拜那个像，在末世当中对于上帝的抵挡我们说表现为那个具有强大势力的人间的团体对于自我的高举。人们不再去拜一个外在可见的虚构出来的神话传说当中的神灵了，人们就拜自己了，拜地上的某个团体。我想这不是一种退后，反而在我看来这是一种更加赤裸裸的对上帝的对抗和背叛。因为他们觉得他们是无所不能的，他们觉得他们可以随心所欲。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">所以对于教会的警醒在哪儿呢？那些自称为神的当然是对于上帝的亵渎，但是去拜假神的就是拜偶像，对于教会的警醒就是不但能够辨认出对上帝的亵渎，也能够持守住自身不可以去拜偶像。所以在末后的世代当中，争战最集中的体现就表现在那强大的势力对于弱小的教会的逼迫和敌对。当然我想这是上帝任凭这个兽如此去行的，似乎它们非常的强大，它们想做的事儿它们都能做成，它们想拆十字架就能拆十字架，它们想没收一个会堂就能没收一个会堂，它们想抓一个人就抓一个人，似乎他们都得胜了。但对于我们而言，对于每一个属于耶稣基督的圣徒而言，我们都知道，若神不允许的话我们一根头发都不会掉下来。尤其这里特别提到说赐给他们权柄可以任意而行四十二个月，时间关系我们不解释四十二个月，我们至少清楚说四十二个月是一个被限定好的时间，时间一到它们的所作所为立刻就被瓦解，可能就在一夜之间世界就被神给翻转了。也就是说仇敌的锁链的长度随时可能被上帝收紧，神让它收紧它就收紧，它的行动范围是被上帝严格控制的。但是这里面提到不但是兽本身的表现，我们还看到不但兽看起来胜过了教会，连地上的民众都支持它。民众都认为这个强大的势力集团所行的、这个政权所做的是对的，所以我们看到被蒙蔽的这些民众本身，他们不但对于谎言对于不公义没有什么抵制，反而还很拥护。就像网上所说的，“看到祖国这么流氓，我们都放心了。”这个话语本身很粗俗，但是真的把很多人内心当中的心态表达的非常清晰。罪的本性就是对上帝的对抗，所以人性当中有一种渴望为所欲为的那种内在的渴望，人们想让自己变得极其的强大，强大到可以无法无天的程度（当然这是不可能的）。所以当那些有限的个体看到某一个团体强大到了自己无法抗衡的时候他就会心声崇拜，他就会支持和效忠于他，他就会让他自己成为这个强大团体的一部分，然后好象他自己也分享了这种强大，所以他心里就获得了某种满足。所以这个兽在地上所行的，可能正是很多民众内心当中内在的那个期许，他可能自己都没有意识到这个问题。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">论到第一个兽的时候，最后给圣徒的安慰是什么呢？安慰就是“掳掠人的，必被掳掠；用刀杀人的，必被刀杀。圣徒的忍耐和信心就是在此。”我们必须看到神在地上呼召了一个群体是不去拜那个兽的，而且神亲自保守这个群体，可以永蒙保守。所以虽然神允许兽有权柄和得胜的时日，但是我们知道当上帝任凭他的时候，就是上帝要实行严厉的审判和刑罚的时候，所以我们在这个地上如果我们真的看到这个世界的败坏和混乱的时候，我们不用对这个世界抱有什么信心和盼望，因为没有任何地上的事物能够改变人心的。但是我们的盼望却在天上，神如果动工，神如果工作的话，这个世界就可以发生变化，这是我们一直在说的这个世界其实就在上帝的手中。所以对于基督徒而言，我想我们的安慰在于如果上帝给平安的生活，我们就非常感恩的领受为主工作，我想这也是很多基督徒都盼望的生活。当然如果我们真的过这种生活的话，我们里面会有另外一种试探，就是这个世界的名利的试探和引诱。如果上帝给我们是一个争战急迫的日子，我们可以凭着对于基督的信心来面对，神所赐的恩典足够保护我们一天一天的度过。所以我们面对艰难的时候，尤其当我们面对不公平、面对杀害的时候，我们的安慰和支撑不在于这个地上会有一位明君，而在于在神那里必有真正公正和终极的审判。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我们来看第二个兽，使徒约翰在这个异象当中看到了两头兽，一头是从海里面上来的，一头是从地上上来的。约翰紧接着又看见另一头兽从地里上来，这头兽跟前面那头兽有什么不一样？首先是它们出来的地方不一样，第一头兽是从海里面上来的，我们说政治往往是给人一种混乱和不可预料的那种混沌的感受，所以海代表了那种混乱和未知，所以海里面上来的那头兽代表着撒旦在地上所使用的那个强大的政权。而地呢，在这里则是指一个地上的国家里面所衍生出来的各种团体、势力和思想，所以从地里上来，就表示似乎这个国家里面所延伸出来的各种商业行为、宗教团体、文化团体、研究所等等不是那么难理解的，不是那么不可预料的，它们似乎又理性又容易理解。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">从地里上来的这个兽本身长什么样呢？也长着角，但是没有十角了，长了两只角，那两只角呢就好象羊羔，那我们看到这个对比很有意思。从海里面上来的那个兽对于上帝教会的敌对是公然的暴力的，所以口里面发出亵渎的话，有权柄与圣徒争战，而且制伏各族、各方、各地的民。所以第一个兽、从海里面上来的兽给人的感觉是非常令人恐惧大有能力的，是让人不得不诚服的。那么从地里出来的兽呢，给人的感觉是不那么凶恶，不像豹子，不像熊，不像狮子，没有十角七头，只有两个角，而且角还像羊羔的角。似乎第二个兽呢又温顺又无害，但是这个兽不能开口说话，一开口说话圣徒就意识到它跟第一个兽原来本质是一模一样的，为什么？因为它说话像龙，龙我们知道就是撒旦，撒旦的话语是什么？说谎之人的父，撒旦的话语当中带着谎言；第二它是要杀害的，所以带着谎言、威胁、引诱、蒙蔽和污秽。其实我们从某个角度来说第二个兽对于教会的危害更加的隐蔽不容易识别，但不管是第一头兽还是第二头兽它们都是撒旦的帮凶。第一头兽当然就是撒旦直接树立起来的，作为了撒旦的代言人。第二头兽是为第一头兽服务的，因为第一头兽太过于强大，太过于令人恐惧了，所以有第二头兽来配合第一头兽让人来拜偶像。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">从海里上来的那个兽我们称之为“海兽”，龙给了“海兽”有权柄，“海兽”又给了地上的兽（称之为“地兽”）有权柄，所以其实那个看起来非常温和的兽是完全听从于从海里上来的那个凶恶的兽的。地上来的那个温和的兽它的一切目的就是为了高举第一头兽，所以如果说第一头从海里上来的兽代表着是一个地上强有力的政权，那么第二头兽就是这个政权各个领域当中，所成长出来的所建立起来的那些思想、机构、商业集团等等，它们负责把第一头兽的意图落实贯彻下去。所以第二头兽在温和假面的背后，其实也依然是残暴和嗜血的。它可能会给你说我们今天要生活在一个和平的安宁的自由的生活当中，我们应该要享受这一切，但是我们不要忘了这一切谁给的呢？是第一头兽给的，因此你要为它效忠，你要以它马首是瞻，你不要对抗它。它既然又强大又不可抗拒，又给了你一切，那你就应该听从它。我们会看到第二头兽就是来帮助第一头兽取代上帝的位置让人们去敬拜的，有时候可以给你说第一头兽表现出一个压制的态势，第二头兽可能会给你说你有信耶稣的自由，但是你的自由要顺服在第一头之下；没有冲突的时候你就按照圣经的教导来行事，一旦要是跟第一头兽有冲突，你必须听从第一头兽的等等。所以我们把第二头兽理解为思想的层面上对于众人的一种蒙蔽和辖制，它可能以各种方式鼓励人都去敬拜第一头兽，比如说今天如果开一个公司，在公司的规章制度里让你写下你必须承认无神论，你必须忠于某个党派，他可能给你说你就这么一写，你就承诺一下不用当真，但无论如何如果你真正去做的话，你要么撒谎，要么你的良心上受损害，让你将来会犯更多的罪。当然了其实我们都知道，对于一个强大的专制政权来说从来没有想要你真正的忠诚，不是他不想要你的忠诚，而是他从来没有信任过你的忠诚。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">所以我们看到这两头兽，那条龙就是撒旦攻击上帝国度在地上教会的两大方式：第一，以暴力逼迫；第二，引诱和迷惑。所以第一头兽主要是从可见的身体，从聚会的空间，从生活的环境的角度来进行全方位的一种压制。第二头兽主要是从思想、心灵的层面来进行迷惑和攻击。而第二头兽，从性质上介绍它的定位是什么呢？就是来配合第一头兽，它的能力是什么呢？它除了有第一头兽所赋予的特权之外，第二头兽还被龙单独赋予了超自然的能力，它可以形成大奇事，甚至叫火降在地上，它可以有超自然的一些能力，当然我们就从此可以看到神迹奇事不是信仰的根基，邪灵有时候也会行一些超自然的事情来迷惑人。比如说摩西带领以色列出埃及的时候，法老手下也有一些术士他们也能行一些小的神迹。当然《启示录》里面所说的已经不再是把杖变成蛇那种小的神迹奇事了，而是更大的神迹，更加具有迷惑性。那我们怎么辨别我们有时候看到周围所发生的神迹奇事呢？我们就要看这个神迹奇事为谁服务为谁扬名，如果一个人行了神迹之后他呼召人说来铸造偶像，开始拜偶像，那它就是出于邪灵。如果这个兽具有一个超自然能力的话，那么它就已经超越了所谓的心灵的层面，而是从一个宗教信仰的层面来迷惑众人，来为第一头兽服务的。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我们看到这个兽除了超自然能力之外，第二头兽还做了第三件事情，第一件事是它会配合第一头兽鼓励大家都去拜第一头兽；第二件事是它具有超自然的能力，它会诱惑很多人直接去拜偶像；第三件事情是它叫众人无论大小贫富、自主为奴的，都在右手或者额头上受一个印记。我们知道一般情况下印记表示一种归属，这个人是属于我的、臣服于我的，只有我的这个印记，表达了臣服的人，才能在我的势力范围内拥有某种自由或者权利，比如说做买卖，这里就明确说了“除了那受印记、有了兽名或有兽名数目的”人都不能做买卖，这是我们现在说的你想拥有某种权利，拿你的良知来交换。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">那我们可能会思想说那这个印记到底代表什么呢？我想首先不一定把它真的理解为在你头上刻了一个印记，但是这个印记显然是指什么呢？是指某种对于第一个兽效忠的印记。就像我们刚才所说的如果比如说将来商业环境会变成这样，你想成立一个公司吗？你必须签署一份效忠于第一个兽的文件，你想进行商业活动吗？你必须接受一些违背你良知的条件。你想租房子吗？你签租房合同的时候，租房合同就有一些条规你必须拥护谁谁谁等等。可能方式不一定是我们今天所见到的方式，可能有各种方式，就是你想得到生活当中一些基本的这些权利和便利，你就需要付出心灵方面的代价，你就得付出信仰的自由、言论的自由等等自由。也就是说今天的政府有可能是先把你本身所享有的很多的权利剥夺了，然后再要求你出卖灵魂来换取。也就是说如果你不违背良知签署一份支持第一个兽的签名，那么你就不能在地上正常的工作正常的生活了，连基本的社会活动都会受到限制。所以我理解的这里面这个印记主要是一个属灵意义上的，就是指一个人以它最基本的内在的良知，来换取它基本生活的那个被奴役被强制的那个印记，那个印记是你良心里面的妥协和屈服的印记。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">随着科技的发展使得一个人真的有可能很轻易的在身上有某种标志，或者说只有一个电子芯片等等之类的，但我想本质上不是表现某一种特别的在你身上有一种像纹身一样的图案，真的被植入了一个芯片才能成为有了那个印记。所以使徒约翰说这里面有智慧，这里面需要一定的聪明智慧才能够辨认出来，所以我把这个印记看为在不同的世代不、同的环境之下表现的是一种不同的方式，只有今天的科技时代里面才可能说每个人手上戴一个电子手环，或者每个人体内弄一个电子芯片作为一个个体的身份的标识。其实都不用弄那个，简单想一下就知道，从某个角度来说今天的手机基本上成了一个个人身份的一种标识了，手机今天基本上实现了一个人参与社会生活的主要媒介的作用了。比如说可以通过手机来追踪你的个人所有的社会活动轨迹，追踪你的消费记录等等，今天所谓的大数据统计推送从某种意义来说是某种印记的体现。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">所以我们可能需要的是内在里面那个属灵的辨识力。第一，这个印记不是那么容易识别。有时候可能觉得不是什么大事情，只是觉得不太舒服，被人家要求签署一个东西的时候或者声明一个东西的时候，但这个时候就可能已经是属于那个兽的印记的事情了。前段时间我在手机上装一个APP，是因为疫情期间某些地方办事情的话要求预约，预约又预约不上，那只能装一个APP在网上预约了。好，在装APP的时候不断提出要求，第一个问题，它先问你可以获取你的昵称、位置、手机标识码吗？我当时想既然用人家APP，获取就获取吧，就同意了。第二个问题立刻又问你，你同意读取你的通讯录，读取你的文件，读取你的微信记录和手机里面的照片吗？我当时心里非常的不舒服，就觉得我不同意会怎么样呢？我就按了不同意，不同意我发现就用不了这个APP，它不让你安装。后来我就咬牙说好吧，我的通讯录和文件也没有什么秘密，但这其实是一种自我安慰，那你就都读取吧。但第三个权限要求就非常可怕了，要求你开放写入和修改你手机的权限。我当时装这个APP的时候心里的感受就是非常的难受，如果是个商业软件，还好，因为一个商业软件大不了我不装了，里面的服务不要了。但如果是一个政务软件，那就完全不一样了，为什么？因为它告诉你说只能通过这种方式来获取你原本应该享有的服务和权力，那这就是强制了。所以这个印记我在想就是要求你必须出让你不想出让的东西，所以我想这个印记一方面不那么容易辨识，需要我们有属灵的洞察；另一方面，这个印记可能表现为多种方式，就像我刚才说的不一定是一种在你体内注植入一个芯片那么简单粗暴的方式，可能在各个方面体现说你有了那个印记才能怎么怎么样。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">但不管怎么样使徒约翰还是给了一个提示，怎么知道这是一个兽的印记呢？你只要算的话会发现这个印记能算出六六六这个数来，这个是新约圣经这是《启示录》当中最难解释的一节经文了，关于这个印记和六六六这个数之间的关系到底是什么呢？有很多解释，比如说七是一个完全数，六比七少一，所以七是表示上帝的完全，六是表示人类世界的完全，所以六就表示这是人类科技的一种极至的表达，我觉得这个解释还是可以接受的，为什么呢？我们可以运用为这样，当某一个技术或者说今天我们在人类世界里面生活，当某一个技术某一个服务真的让你觉得非常的好，非常的便利，几乎就是你理想当中的服务，但是你在使用的时候心里却有一些不舒服，为什么呢？你发现它缺少对人的善意和关怀，它只是提供了便利，但提供便利的同时它又实现了某些人的个人的私欲的目标，实现了利益的目标或者政治的目标。也就是说当你享有某一个技术便利的时候，需要你出让你基本的权力和内在的良知的时候你就要小心，这可能就是那个兽的印记了。当然我想有各种各样的解释，我们每个人就凭自己的良心就可以判断了。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">最后的总结是什么呢？我们这段经文是整个《启示录》当中的另一个主题，我们说《启示录》其实描写了上帝的教会在末后世代的经历以及基督再来的时候这个世界会发生什么。这章经文其实把《启示录》当中内在的主题——就是教会所面对的属灵争战，属灵争战的形式和实质是什么给表达出来了，属灵争战的形式就是指表现为逼迫和敌对教会的那个政权和社会力量，而它的实质是什么呢？是地上的政权和社会力量本身只是被撒旦利用的对象，我们真正的仇敌、真正抵挡上帝的那一位是那条龙。所以这章让我们看见其实撒旦的某种意义上的“三位一体”——龙、海里的兽、地上的兽，而且它在各个方面对于基督的模仿，比如说海里上来的那个兽的大能，地上上来的兽信仰方面的阐释，以及我们可能记得第七章被拣选的神的仆人额头上有一个印记，这个兽也在那些属兽的人身上也有一个印记，它对信仰有一个全面的模仿。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">所以我们必须意识到在末后的世代当中属灵的争战是非常的隐蔽同时又是非常激烈的，所以撒旦会借着科技的发展，经济的发展和地上政权和文明的发展，它也在用某种方式深入地发生了影响力，形式上让我们今天不太有眼见的可识别的拜偶像的方式，这种方式可能连他们自己都鄙视，但是今天的世界换成另外一种，需要用心灵的眼睛的辨识力才能够看见的变种偶像崇拜的方式。尤其是这章里面再次提到的印记，如果我们身上有上帝的印记的话，那我们身上不可能允许兽在我们身上有印记，但如果我们身上没有兽的印记的话，我们在地上的生活会非常的艰难，这个我们第七章已经分享过，可能我们基本的出行，比如说现在买票实名制、经商、基本的工作、日常生活可能都会被影响，可能作为敬虔的基督徒真的在各个方面持守上帝的良知在你心里的话，你的生存就会变得很艰难。但这一章经文告诉我们说，在这场属灵争战当中，如果你出于生活的便利而有所妥协的话，那就是身上有兽的印记。所以我们必须要守住我们在上帝面前的忠诚和信心，不能为了今生而舍去永生，反而愿意为了将来在天上能够见到主，去面对今生的挑战和难处。这样的话我们不但在地上就能够经历上帝的全能和保守，而且我们还会在地上经历从上帝而来的平安和喜乐。其实那两头兽并不能真的伤害我们，为什么？因为神的羔羊已经得胜。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">所以我们今天有幸的是什么呢？我想今天的经文不应该让我们变得灰心，反而今天的经文让我们觉得有幸让我们参与在神的羔羊在灵界里面所进行的那种波澜壮阔的争战。当然有兽印记的人并不知道今天的生活是一场争战，他们在为自己的今生拼搏。但额上有神印记的神的仆人，却看到了肉眼之外的另一个世界，我们有幸能够在基督的得胜和荣耀上有份。我们一起来祷告：&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">是的主啊，在这场争战当中你已经得胜，我们不过是在你的得胜当中来跟随你来倚靠你。所以我们今天面对不管是我们内心当中的争战，还是外在生活当中的争战，我们的倚靠不是我们自己，也不是世界，乃是你自己。愿我们能够仰赖你的大能大力，作刚强的人，愿我们能够把你的真道存在我们的心里面，让我们在与那空中属灵气的恶魔争战的时候就有能力，就能够去经历你的得胜，愿主你帮助我们，也帮助你的教会，帮助所有额上有你印记属你名下的你的圣徒，在你里面敬虔、喜乐、刚强地度日，听我们这样的祷告，奉我主耶稣基督的名，阿们！&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;audio style="display: none;" controls="controls">&lt;/audio>&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;audio style="display: none;" controls="controls">&lt;/audio>
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;audio style="display: none;" controls="controls">&lt;/audio>
&lt;/p></description></item><item><title>公义使邦国高举，罪恶是人民的羞辱</title><link>/2020/09/17/gongyishibangguogaojuzuieshirenmindexiuru/</link><pubDate>Thu, 17 Sep 2020 06:26:46 +0000</pubDate><guid>/2020/09/17/gongyishibangguogaojuzuieshirenmindexiuru/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">——2020年7月6日晓峰牧师晨祷分享&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">天父，我们感谢您！清晨的时候，你呼召我们众人一同到你施恩宝座前来。愿我们一天的时间都以对你的寻求而开始，因此你的话语就充满在我们里面，你的真理，成为我们在地上行事为人的依据和指导，也愿我们常常有你圣灵的感动，渴慕和思想你。因此我们就能够得见你的荣光，所以经历你向我们每个人生命当中引导我们的真实，特别求你下面的时间临在我们中间，施恩赐福给我们。听我们这样的祷告，奉我主耶稣基督的名！阿们！&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我们一起翻到旧约的《弥迦书》第六章6-8节：&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">【弥6:6】我朝见耶和华，在至高　神面前跪拜，当献上什么呢？岂可献一岁的牛犊为燔祭吗？&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">【弥6:7】耶和华岂喜悦千千的公羊，或是万万的油河吗？我岂可为自己的罪过献我的长子吗？为心中的罪恶献我身所生的吗？&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">【弥6:8】世人哪，耶和华已指示你何为善，他向你所要的是什么呢？只要你行公义，好怜悯，存谦卑的心，与你的　神同行。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我们一起来唱赞美诗歌第九首：《亚伯拉罕的主歌》&lt;br /> &lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">1.亚伯拉罕的主，高处施行统治&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">古今将来万世之宗，仁爱之主&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">伟大惟一真神，上天下地同尊&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">我敬低头赞美圣名，永世无尽&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">2.高处居住君王，正直善义公平&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">克敌凯旋 胜世与罪，和平之君&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">主居郇山高处，维持光明天国&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">永偕众圣同享光荣，永恒治理&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">3.主曾亲发誓言，我将靠主誓言&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">也像天使振翼飞起，上升于天&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">亲眼见主圣容，崇敬我主大权&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">高声颂主奇妙恩慈，万代万年&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">4.天上快乐众军，大家一致同声&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">赞美圣父 圣子 圣灵，全能之神&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">我众也来同应，赞美属我的神&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">全权全能威严的主，万古永恒&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我们来读旧约《箴言》14章34节：“公义使邦国高举，罪恶是人民的羞辱。”&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">这节经文是我们很多弟兄姊妹会背的经文，这是《箴言》当中一个很重要的主题。除了这一节经文之外，其实《箴言》还有其他很多经文和这节的主题类似，就是论到公平正义在一个群体、在一个国家当中所起的重要的作用。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">今天之所以和大家分享这节经文，依然是跟我们今天所处的时代有关系。我们今年从年初一直到现在以来，发生在我们身边的灾难事情，一件接着一件，令我们目不暇接。当然这所有的事情都有一个特点，就是让我们联想到这是上帝对这个时代罪恶的愤怒和审判。无论是直到现在依然还在蔓延的全球性的肺炎，还是更早一些时间就开始的中美关系之间的紧张局势，以及我们现在看到的南方洪水，发生在我们身边的这些除了灾难就是冲突，各样的事情层出不穷。在这个背景之下，我们这一段时间所分享的信息都跟我们外在所处的环境有关系。但今天之所以特别要跟大家分享这节经文，依然是跟之前发生的一件事情有关系。这件事情需要我们格外的留意。它的重要性，或者说这件事情对于世界，对于我们每一个基督徒而言，它的重要性不亚于我们所经历的肺炎瘟疫。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我在周三的祷告会的时候提到过，就是美国联邦的最高法院的九名大法官，以六比三的票数通过了对于LGBT群体在工作中的性别保护法案。所谓的LGBT就是指同性恋、变性人以及其他的性别。总体的意思就是说，美国联邦的最高法院对于性别的解释进行了重新的界定。我们可能觉得这是发生在遥远的美国，其实这件事情在美国引起了很大的轰动。同时在我看来，这是一件很重要的事情。当然，他们并不是没有任何批评的声音。首先，可能有很多人批评说美国联邦的最高法院这么做是违反美国宪法，因为按照他们的基本的政治架构，法院只有司法解释权，没有立法权，也就是说法院只对现有的法律条款进行解释和应用，但是他们不能自立法则。而在美国的民权法中所规定的不可基于种族、肤色、国籍、性别，有就业的歧视，其中“性别”这个词，就是非常传统的生物意义上的性别的界定。所以过去四十年以来，美国的国会一直拒绝重新定义性别。但这次联邦法院却悍然裁决了性别的心理定义，说白了就是你不需要做变性手术，不需要做生理上的改变，只要你内心里面觉得你是什么性别，那么你就是什么性别，你内心的感受、你对自我性别的认定，就受到了联邦法律的保护。公司如果在用工当中，在签订合约的时候，你如果不认可劳动者的这一自我认定，因此就可能会受到或者说一定会受到联邦法律的制裁。我想这个裁定本身不单单对于美国社会产生影响，当然美国社会其实在过去因为同性恋所引起的这些性别之争已经开始出现，比如说我们之前就提到过关于厕所的使用，你认为你是个女的就可以上女厕所，更衣室的使用，住宿、旅馆、宾馆的房间使用，比赛的体育赛事等等。比如说我认为我是个女的，虽然我生理上是个男的，那我也可以参加女子比赛，这都会带来一系列的影响。对于那些因为自己的信仰而在工作和雇佣关系上持守的人，也会带来很多难以预料的、令人匪夷所思的裁决。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我为什么觉得这个事情很严重？虽然之前美国已经有各州在同性恋合法化上，以及在性别的认定上有过一些类似的事情出现，但是我认为这次联邦最高法院的这个裁决本身，是人类世界对于上帝创造秩序的最为悍然的一种破坏。甚至我觉得这对于美国来说是一个标记，我把它看为这不单是一个美国事件， 我把它看为这是今天人类社会在道德和真理层面混乱、堕落的一个标志性事件。我想这也正是对于教会的提醒，我们需要在真理的层面上发声，有教会自己在上帝面前的领受和声音。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">所以今天就特别来以《箴言》14章34节这一节经文来给大家分享。地上的邦国不管多大的规模，上帝对于一个国家，一个团体，一州一省一市一县，对于它们基本的界定是什么？这里特别提到“公义使邦国高举”。我们很清楚知道公义就是指上帝本性中所带的公平正义，在被造人心里面的一种印证。这是一个从普遍恩典的意义上来谈的，也就是说不管一个人是否认识上帝，我们每一个人基本良知里面都有公平正义的概念，都有一个公义的标准。这个标准本身超越这个世界，哪怕我们所处的时代充满了罪恶，充满了不公，这并不影响公义的存在。为什么呢？如果没有公平正义，其实就没有犯罪了。当你说这件事不对的时候，你心里一定有一个对的标准。你根据这个标准才能裁定，才能说这件事不对。你看见一件事，你说这件事不公平，那你心里一定有一个公平的标准。所以在普遍启示和普遍恩典的层面上，任何一个正常人、一个正常的自然人，在我们心中都会有一个共同的观念，这个观念就是有些事情是错的，有些事情不能那么做。这表明什么呢？就是作为人类的整体，有一个对于公义认知的共同的来源。当然我们知道这个共同的来源就是上帝创造我们的时候，所显明在我们里面的对于上帝认知的基本的那些良知的概念，上帝对这个世界最基本的一些界定，借着上帝的创造，也借着旧约新约上帝的特别启示所显明。所以在旧约的时候，就借着摩西律法把上帝的心意彰显出来。所谓的公义就是符合上帝心意和上帝律法的就叫做公义，不符合上帝律法的，就是不义。这是我们对公义最基本的理解。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">所以今天在地上，虽然有时候一个法律的制定过程既符合民意，又符合了城市的政权，但是如果所制定的内容是不公义的，那么这个法律本身就是暴政，更不要说如果是以人的感觉和私利作为制定法律和道德标准，那正是一个国家被审判、衰落的开始。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">所以我们看到今天这个世界上其实所有的犯罪行为，我们通常可以把它分成两类，一类就是以谎言为自己辩护。他做了一件错事，然后他说这事跟我无关，其实就是他干的或者他受益的。这一类犯罪其实从某个角度来说不那么可怕，因为毕竟他心里面还承认说这事儿办得不对，所以他不断地说这事不是我干的。第二类更可怕，就是他们修改道德和法律的标准，然后他说这事没有什么问题。我想这个世界上基本上犯罪就这两类。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">而这里特别提到的邦国，其实是提到了今天的这个堕落世界当中人类最大的共同体，因为对于今天人类世界的运行，我想上帝在这个有罪的罪人社会里面设立了国家，国家是神所设立的最基本的秩序，所谓的最基本，这也是在一个大的人类整体的层面来说。国家的存在，它的核心价值是什么呢？就是这里所提到的公义，它体现在一个正常的国家，要将上帝在人心、历史以及自然当中所显明出来的公平正义的原则，设立为法律，并照着公义的标准来治理人民。简单来说就是我们所说的“赏善罚恶”。这就是保罗在《罗马书》十三章论到在上掌权者的时候，特别所说的，因此称执政者也是“神的用人，是与你有益的。”因为他不是空空的佩剑，他是申冤的，是刑罚作恶的。虽然没有一个人是完全人，没有一个人是义人，但神照样赐下权柄，借着一些不完全的人，借着那些不认识神的人来行使公平正义的权柄，这是上帝对这个世界的赐福。因此我们知道一个国家如果想兴盛，如果想被人尊重，公义是排在第一位的。公义是一个国家的立国根本，也是衡量一个国家价值的第一标准，也是衡量一个国家所制定政策，以及所取得成就的最基本的参照系。联想到我们所谓的“社会主义核心价值观”，第一个我们国家所高举的叫“富强”，从最开始我对于“富强”排在核心价值观的前面表示很多的不认同。这其实表明我们距离一个富强、强盛的国家还有很远的距离。我们太过于看重钱，觉得有钱就强大了，有钱就有影响力，有钱就可以想干什么就可以干什么。所以这种有钱就是一切、有钱就可以任性的思路，这不是强国之道，甚至这是一种亡国之道。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">所以，公义不但是对于一个国家，对于任何一个大的团队，都是第一建立的根本。因此这里面“高举”就是在两个层面上来说的，第一就是如果以公义作为立国的根本，那么在可见的层面上，经济、军事、科技等等各个方面，它的成就和影响力都会被提升。第二个层面，“高举”在这里特别说的是，当一个国家以公义立国的时候，它在上帝面前也是被神赐福的，在这个意义上超越了它国力的大小。可能很小的国家，但是它却会有很大的影响力。所以从一个属世和一个道德的层面来说，“高举”这两个意义可能都有。尤其是我们从以色列国就可以知道，从古至今以色列都是一个小国，过去古代中东地区它也是个小国，但是你会发现以色列的强大，其实跟他们的经济和军事实力没有什么太大的关系。就像圣经所说，耶和华使人得胜，不在乎人多人少，不是用刀用枪，争战的成败全在乎神。我们知道当年所罗门强盛的时候，周围的列国都臣服于它。包括今天，其实对于美国来说，美国的强大很多时候被人归因为它的经济、科技、军事力量或者它的政治制度的强大，其实美国的强大在于道德的层面。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">所以这里其实告诉我们，尤其是作为一个治理者，如果想让自己所治理的国家强盛和长治久安，不是靠着掠夺、阴谋诡计和恐吓欺骗，而是靠行事公义。但我们却知道，因为人性的堕落和诡诈，上帝所赐给人类世界当中治理的权柄，常常被窃取用于实现个人的私利，为个人谋取利益和名声。当公权力在一个大的群体当中的治理权柄，被这么使用的时候，就是对上帝的背叛，也是对上帝的对抗。这不单单是他们自身在神面前极大的犯罪，不单会给自己招来咒诅，而且会给整个国家招来灾祸。圣经里的基本原则是给的多要的多，你拥有的权柄越大，你受到的审判越严厉，你的位置越高，你的危机就越大。所以在某个意义上来说，今天人类历史上所有的国家，对照这节经文“公义使邦国高举”来说，地上的国家基本上都是反面例子。甚至我们说这个地上就不存在一个真正完全公义和高举公义的国家，地上的国家基本上都是以不行公义作为它们的交替更迭的特征。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">所以我们会看到地上的历史都是这样的：一个王朝，一个国家的建立，起初不管出于什么目的，它们比较注重公平正义，然后国力会强盛。但随着有了一定的实力，就开始折腾，公义就被罪恶所代替，一个国家的衰落就开始。所以中国的俗话说“邦无道则亡”，比如说“礼仪廉耻，国之四维，四维不张，国乃灭亡”。尤其是在今天一个以制度和法律作为一个国家运行的基本特点的现代国家里面，法律是一个社会秩序的基本的维护规则。如果法律本身出现了问题，那法律就不是惩恶扬善，法律就可能惩罚良善，奖励罪恶，那个后果是非常可怕的。这样不但是整个国家会众叛亲离，可能还会带来更大的灾祸。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">这方面我们知道历史上尤其是北国以色列和南国犹大这两个以色列的国家，其实他们的历史就是非常典型的例子。北国的各个王我们就不说了，我们记得分享《历代志》和《列王记》的时候会特别奇怪，北国就没有一个好王吗？但是北国所有的王，他们的罪都归到北国以色列第一位王耶罗波安的身上，因为他开启了金牛犊拜偶像的大罪。他私立节期，私立敬拜中心，私立祭司，陷百姓在罪中。但是更典型的，或者说在圣经当中说的更多的是南国犹大的灭亡，灭亡被归在其中一个坏王玛拿西的身上，玛拿西在整个以色列历史上算是做王时间最长的一位，他做王五十五年的过程中最大的问题，不是单单他自己犯罪，而是他勾引整个南国犹大整体的以色列人都犯罪，所有国民都陷入罪中，当普遍犯罪在一个国家内成为常态的时候，就是这个国家灭亡的开始。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">所以经文后面特别说“罪恶是人民的羞辱”，一个国家如果它不实行公义，反而实行的是弱肉强食，以欺压别人为荣耀，每一个人在地上奋斗的目标都是成为能欺压别人的那个特权阶层，这个国家必然会被各种不可思议的、公认的犯罪，各种丑恶所除名。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">“罪恶是人民的羞辱”，特别提到的是两个层面。第一个层面，不管是执政掌权者的罪恶还是普通民众的罪恶，其实都是对人类整体生命共同体的抹黑和损害。你的行为本身不单单是损害你一个人，因为你不是一个孤立的个体，我们每个人都生活在群体中，你所行所说的每一件事对别人都有影响力，不单影响你的家庭，影响你周围的社区，你所在的教会，而且对于一个更大的层面上也是一个影响。你做的好，对别人就是祝福的影响，你做的不好，就是损害的影响。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">所以这里的“羞辱”主要体现在三个方面。第一，在一个团体或者在一个国家当中，如果不择手段获取短期的利益，以不公义的方式获得很多的收益，这并非是光荣，这是令人羞耻的事。也就是说，有时候你不认同别人这么做，那个人所做的其实对我来说就是一种羞辱，因为我跟他处在同一个共同体当中。所以你会发现，比如有时候新闻报道说中国人出国旅行时大声喧哗，随地吐痰，随便扔垃圾，人家不知道你叫什么名字，人家就说中国人怎么怎么样。虽然你也不认同这种做法，你也不会这么干，你也没有去那儿旅行，你就在家坐着，人家就说中国人，连你一块儿批评。第二，我想是对于犯罪的当事人，如果你行事不公义的话，那么无论你得到了什么样的好处，都不能遮掩你在上帝面前犯罪的羞耻。第三个层面，是今天我们所看见的非常常见的，一个国家在治理当中任何的不公义，其实都体现在对于这个国家当中人民基本权利和基本利益的践踏和羞辱，不管当权者是如何的恣意妄为、谋取私利、享有特权，行不公义的最终结果是什么呢？就是所有的人都处在惶惶不可终日的不安当中，在这个团体、在这个共同体当中，在这个国家当中没有人是平静安稳的，我们都在恐惧中。因为你不知道什么时候，厄运就降临在你身上了。如果一个不公平的事情发生在你身上，发现可能连申冤的人都没有，连为你发声的人都没有，大家都躲避和旁观，甚至还有各种落井下石和幸灾乐祸。所以一国的罪恶，一个典型的表现就是民众处在一个随时可以被践踏，被羞辱的境地，你的基本的财产权，人身的安全和尊严都不会被保证，公权力可以随意地侵犯一个人的基本权利。就像我刚才所说，如果美国联邦法院他们通过了这个裁定，那可能后面会引发一系列事情，有人会因此而入狱，但实际上他并没有做错什么，实际上他所做的是蒙神喜悦的。今天的时代当中我们会看到，不断会有各种突破我们道德底线的事情发生，这就体现不公义是对于人的基本权利的侵犯和羞辱。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">所以最后我们的总结是什么呢？就是我们因此会看到在地上没有一个完全公义的国家。只有上帝的国是以公义、和平和圣灵中的喜乐所统治和充满的，也就惟有当上帝的儿子做王的国度，我们才能够看到真正的公平正义。所以惟愿我们在地上的时候，我们作为上帝的子民行事为人的规则，是神国度里面的法律，这是神自己所颁布的律法。就像圣经所说的，我们要先求神的国和神的义。所以虽然我们住在地上的邦国当中，我们都有一个地上的公民的身份，但是我们每一个基督徒的第一身份是属天的身份，我们第一效忠的对象是天国的君王，我们第一的责任是在上帝面前，照着上帝的话语去行事。所以如果真的出现地上的法律和上帝的法律相违背的时候，就像当年使徒所说的，顺从神不顺从人是应当的。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">好，我们今天就分享到这里。我们今天祷告的题目就跟我们的分享相关。我们今天特别为我们在这个不完全的地上的国家里面，不管我们处在哪个国家，我们特别求神来帮助我们，使我们能够活出上帝子民的样式。一方面借着我们的善行，另一方面借着我们对周围人传福音，第三个方面借着我们对于邪恶的不认同和不随从。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">首先我们特别为第一个题目来祷告，就是求神保守我们脱离一切世俗的潮流和世界的迷惑。因为在我们这个末后的时代里面，不法的事情不是越来越少，而是越来越多。所以我们特别求神让我们每一个人有属灵的分辨力和智慧，能使我们以上帝所赐给我们的真理，把周围发生的各样的事件看得清楚，不要被这个世界所蒙蔽，不要说大家都觉得好的，我们就认为说那就是好的。所以我们特别求神保守我们每一个人的心怀意念。赐给我们渴慕圣经的真理，不断深入思想上帝律法的心，也把上帝的话语，作为我们生命的根基和生活的根基，把上帝的话语作为我们观看这个世界、评价和辨认这个世界上一切事物的标准，也求神特别赐给我们属天的亮光和运用圣经的智慧。就像在我们个人的生活当中，能够把上帝的话语持守并行出来。尤其是在今天这样的时代里面，各种相对的对于圣经的否认、各种肆意的解释出现的时候，愿我们能够持守神在历史当中对于他自己教会所显明出来的恩典和亮光的根基之上，不是随从我们人性当中的那些从世界而来的私欲，乃是照着圣灵在我们心里面赐给我们属天的亮光。我们特别为此来祷告，求神赐给我们属灵的洞察智慧，求神给我们分辨的能力和追求的力量，我们一起为此同声祷告……&lt;br /> &lt;/span>&lt;span style="font-size: 12pt;">（翼飞姊妹根据录音整理）&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;audio style="display: none;" controls="controls">&lt;/audio>&lt;/span>
&lt;/p></description></item><item><title>不要隐藏身份，公开为主作见证</title><link>/2020/09/17/buyaoyincangshenfengongkaiweizhuzuojianzheng/</link><pubDate>Thu, 17 Sep 2020 06:21:30 +0000</pubDate><guid>/2020/09/17/buyaoyincangshenfengongkaiweizhuzuojianzheng/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">——2020年5月1日袁灵牧师晨祷分享&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">弟兄姊妹：平安！&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">今天早上我想和大家分享的经文是《马太福音》10章32-33节：“凡在人面前认我的，我在我天上的父面前也必认他；凡在人面前不认我的，我在我天上的父面前也必不认他。”&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">首先我们要知道，这两节经文不是孤立的，而是一大段教训中的一部分。这一大段的教训是主耶稣对使徒们发出的，是预言使徒们将来要遇到逼迫，所以说“我差你们去，就好像羊进入狼群，你们要灵巧像蛇，驯良像鸽子。”但是即使使徒们驯良和灵巧，也仍然难免受逼迫，仍然肯定会被带到君王面前，肯定要在公会当中为主做见证。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">然后这一段中又提到“掩盖的事，没有不露出来的；隐藏的事，没有不被人知道的。”其实这个就是指基督徒的身份，以及我们所领受的教训，都一定会在明处显出来，是没有办法隐藏的。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">接着这一段中又提到不要怕，不要怕那杀身体的——“那杀身体不能杀灵魂的，不要怕他们”，要怕就怕“能把身体和灵魂都灭在地狱里的”。那是谁呢？那就是我们的上帝，也唯有我们的上帝。所以除了上帝，谁都不要怕。不要怕魔鬼，更不要怕人，唯有上帝是值得敬畏的。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">可以说以上要点都是联系在一起的，先预言门徒一定会受逼迫，再指出基督信仰没有办法隐藏，接着鼓励门徒在官长面前、在君王面前，在人间的一切权势面前都不要害怕。最后得出结论：就是在人面前，特别是指在公会面前，在受审的时候，要认主的名，这样那在天上的父面前，基督也必认我们。在人面前不认基督的，在天上的父面前基督也不认他。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">虽然这一段经文特别指的是被带到公会面前受审，但是在日常生活中，在和平时期，在非受审的情况下，我们要不要公开见证我们的信仰呢？要不要公开我们的身份呢？其实答案是显而易见的，就是我们应该作公开的基督徒，我们不应当隐藏自己的信仰和身份，我们应该公开为主作见证。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我们为什么不能公开自己的信仰呢？我们为什么要隐藏基督徒的身份呢？如果你在平时是隐藏的，那么将来真的面对逼迫，我们就能公开吗？其实我们在公会面前不能公开身份的理由，和我们平时不在逼迫中不敢公开的理由是一样的，说到底可能都是因为恐惧。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">所以我想这段经文的意思非常清楚，就是神不希望我们偷偷的作基督徒，神希望我们敢于公开自己的身份，敢于公开的见证基督。虽然圣经当中也有暗暗作门徒的例子，例如：亚利马太人约瑟，在《约翰福音》十九章38节提到，“有亚利马太人约瑟，是耶稣的门徒，只因怕犹太人，就暗暗地作门徒。”据我观察，在教会中其实没有公开自己的身份，偷偷作基督徒的还不少。虽然他们身边的人隐隐约约有感觉，但他们自己就是不说，是一种心照不宣的状态，但根本还是隐藏的。虽然这样的人不少，但是圣经道理很清楚，就是并不鼓励这样的状态，圣经并不认为这样的状态是正常的，是好的。就像我刚刚提到的这个亚利马太人约瑟，虽然他一直暗暗地作门徒，但是最后在主耶稣被钉十字架时，他终于挺身而出了，是他要了耶稣的身体葬在自己的坟墓里。所以可以说在最后的关头，当其他门徒都跑了，反而是亚利马太人约瑟站出来了。而且他做出这样的一个行动，其实是需要极大的勇气，可以说借着这样的一个行动，他就公开了自己的身份。因此圣经中虽然有这样一个暗暗作门徒的例子，但我们看到他最后其实没有暗暗到底，而是最终公开了他的信仰，公开了他对耶稣的态度。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">因此，神的心意很清楚，就是基督徒不应该隐藏自己的身份，应该公开地作门徒，应该公开的地见证主。而原因也很简单，刚才我已经讲了，第一就是我们的身份不可能真能隐藏住，就好像圣经说“掩盖的事，没有不露出来的；隐藏的事，没有不被人知道的”。除非我们就没有真的相信，否则的话，神的真理对我们的生活、我们的生命有影响，那么早晚这个影响必要被人看见，早晚人家会寻思你究竟是谁啊，真基督徒必会显露，我们里面有的不可能显不出来，这是早晚的事，所以想隐藏也隐藏不住，也不可能隐藏到底。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">其次就是，我们其实也没有隐藏自己身份的理由。基督徒为什么要隐藏自己的身份呢？我们难道以我们是基督的门徒为耻吗？说到底你没有理由隐藏啊，如果有的话，其实不过就是我们里面有恐惧，我们其实是害怕被逼迫，或者说我们其实害怕受损失。例如：害怕因为信仰的缘故失去工作，害怕因为信仰的缘故失去升官的机会，或者害怕因为信仰的缘故失去赚钱的机会。其实往往是这些恐惧阻挡我们，因为这些恐惧我们才不敢公开我们的信仰。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">虽然恐惧是可以理解的，但是神并不喜悦我们一直活在恐惧中。神的心意是很清楚的，神的心意是盼望我们越来越勇敢，盼望我们从恐惧到不恐惧，盼望我们从不敢到终于有一天敢于在人面前承认他的名，为他作见证。因为说到底这是关乎信仰，说到底你敢不敢在人的面前承认主名，是关乎我们到底爱不爱主，是关乎我们到底更信谁，也是关乎我们到底更怕谁。我们到底是信上帝养活我们呢？还是我们信政府、单位、老板养活我们呢？我们是更怕能把我们抓进监狱的势力呢？还是我们真的更敬畏掌管人的灵魂和身体的上帝呢？我们是更爱上帝，以至于愿意付上一切代价，公开的见证他呢？还是我们更爱钱和留恋这世上的好处，以至放弃公开见证主的责任呢？所以亲爱的弟兄姊妹，说到底啊你敢不敢公开基督徒的身份，是涉及我们的信仰，是涉及到我们怕谁、爱谁、在乎谁和依靠谁这样的根本问题。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">因此我再说，不要隐藏基督徒身份是圣经清楚的教训。尽管我很少直接的挑战弟兄姊妹做出抉择，因为我非常理解其中的压力，我也理解弟兄姊妹们的软弱。其实我自己也曾经历过这种压力、痛苦和挣扎，我自己也是用了很长的时间才走过来。我是上大一时就入了党，从此就一直为这个党员的身份痛苦，我一直是一个两面人，一边在单位作党员；另一方面呢，在教会又是基督徒。在教会作基督徒我就很开心，但是离开教会我就很痛苦。我切身体会这个状况是不正常的，我早想摆脱这个状况，但是压力是非常非常的真实，非常非常的大。从我入党算起，一直到我离开公职，同时放弃党员的身份，用了八年的时间。这八年的时间对我来说真是漫长的挣扎和煎熬，因此我非常体谅那些和我一样感受到压力和挣扎的弟兄姊妹，但是最终我心里也是很清楚的，就是这样一个两面的状态是不正常的，是很痛苦的，是应该走出来的。虽然我很少挑战大家要做出这个决定，或者说设置一个期限，让大家做出这样的决定。到今天来讲也是如此，这个时间，这个期限不是我能给大家设定的，因为信心和勇气只能来自神。但是我还是要明确的说：这样一个两面的状态是不正常的，是很痛苦的，神是希望我们能够走出来的。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">今天我为什么特别想谈论这个问题呢？主要有三个直接的原因。一个是我看见有人在这样的两面状态中，没有越来越难受，反而越来越习惯了。虽然我是一直期望他（她）能够越来越勇敢，越来越坚定。但是我却看到有些人，随着时间的推移，没有越来越勇敢，反倒是越来越习惯。而这实在令我不安，甚至在我看这实在是危险。因为一旦我们对隐藏基督徒身份习以为常了，那么可能就意味着我们已经向世界妥协了，当我们越来越不挣扎，越来越没有压力，也许就意味着我们已经决心“融入”世界，而不再想向它做见证了。所以这是让我感到非常担心的。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">而另外一个方面，就是我看到疫情对我们的冲击正在消退。我们都看到当初疫情最严重的时候，对很多人的生命冲击多么大，引起了很多深刻的反思，但是现在，这种冲击和反思已经开始渐渐消退。很多人的心理状态，迅速地回到了疫情之前，好像什么都没有发生过的状态，这也是一个让我感到很担心的状况。教会一直在祷告，我们承认这次疫情是出于上帝特别的安排，目的是要对这个世界大声说话，也要对他的教会，对他的儿女特别说话。疫情快结束了，但是我盼望，这个疫情对我们的冲击，在疫情最严重的时候，在那些生死关头我们的反思，我们所做的的一些决定，特别是我们决定要更爱主，我们决定要更委身，我们决定要更勇敢，这些都不要过去。我相信在疫情最严重的时候，这些心思我们里面都有过。但我很担心，随着疫情的缓解，这些心思要渐渐的退去了，我们也像世人一样，渐渐的忘记了这次疫情，忘记了在疫情当中，我们曾经在主面前许下的那些诺言，或者是做出的跟随他的决定。我今天特别选这首诗歌《我已经决定》，原因正在于此。我相信在疫情最严重的时候，我们都向神发出过一些很深的志愿，但是这个疫情要过去了，我盼望这些志愿还在我们的里面，并且这些决心能够更加的坚强，越来越坚强，而不是像世人一样轻易地忘记，迅速的忘记。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">最后还有一个促使我要跟大家谈这个问题的原因，就是疫情之后，我觉得中国的状况，包括对信仰的逼迫，以及其他的方面的状况，不会更宽松、更自由，反而很可能更严峻，在我看这是非常可能的。因为在这样严重的疫情中，我们看见逼迫竟然一点没有收敛，疫情如此严重，竟然依旧强拆十字架，毫不顾忌民众的感受，可见法老的心何等刚硬。既然执政掌权者已经肆无忌惮到这种程度，所以我担心在疫情之后，对于信仰的压力和逼迫很可能会更加严重，对于本就不多的自由空间也会压缩的更加厉害。也许是因为政府更加自信，也许是因为政府更加没有自信，不管怎么说，最后的结果都可能是这个压力将变得更大，原来有的灰色地带或者空间，反而可能不再有了。所以原来你也许还能隐藏身份，或者说你的单位原来还能睁一只眼闭一只眼，大家心照不宣。但是在疫情之后，很可能所有人都要被迫表态，在很多是非的问题上，在关乎信仰的问题上，在关乎神荣耀的问题上，很可能人人都将被要求公开的表态，就好像2014年，温州大规模拆十字架的时候，其实很多原来体制当中的人，包括老师，包括公务员，有很多隐藏的基督徒，但是在那个时候他们就无处可藏了，就不得不在主和他们的工作当中二选一，不得不表态是跟党走啊，还是跟主走啊。所以我想在此提醒大家，前车可鉴，不要存侥幸的心理，不要觉得我可以一直隐藏下去，一直可以和这个世界和睦相处，或者是心照不宣。我劝大家不要继续一厢情愿的幻想，时候真的可能不多了，也许在你变得勇敢之前，你就要被拉出来，被带到官长面前，被迫在主和党或者你的工作之间做一个抉择。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">所以亲爱的弟兄姊妹，以上这些就是我今天想和大家分享这个题目的原因。我们需要正视这个问题，我再说：基督徒两面的状态，隐藏的状态，都不是正常的。主的心意很清楚，他盼望我们能够作一个勇敢的基督徒，盼望我们能够公开地、勇敢地为他作见证。盼望我们无论在什么时间、什么状况下，无论是被带到公会，还是在日常的生活中，愿我们都能够清清楚楚地、大大方方地、自自然然地，来向这个世界表明我是基督徒，我是属于基督的，我是要跟随他的。愿我们都有这样的一个心志，并且让我们真的早早在这个问题上拿定主意，做好准备。盼望这个疫情，能够对我们来说构成一个压力，让我们认真的思考和认真的面对这个问题。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">最后让我以《马太福音》十章28节的经文作为分享的结束：“那杀身体，不能杀灵魂的，不要怕他们；惟有能把身体和灵魂都灭在地狱里的，正要怕他。”阿们！&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">祷告：&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">天父我们仰望你，疫情快要过去了，我们为此特别地感谢你。但是我们也为此感到担心，就是害怕这个疫情过去后，我们的心又迅速回到疫情发生前的那样一个状态，就是好像平安稳妥的，好像我们可以保持这样平顺的生活直到永远。主，我们现在还记得在疫情严重的时候，在我们面对生死考验的时候，在我们和这个世界都被搅动的时候，我们的心是怎样的状态。但是我们很担心，当疫情过去之后，我们那样的状态很快就会消失了，很快在当时所做的反思，所向您发出的祷告，所在您面前立定的心志，我们决定要更新改变和长进的那些誓言，会迅速的被我们忘记了。主我们真的仰望你，求您怜悯，求您施恩，愿我们不忘记，愿我们不忘记我们在您面前所发出的一切呼吁，愿我们不忘记您借着疫情给我们的一切深刻的提醒和教训。但愿这次疫情，对世人和我们都决不是徒然的，决不白白的过去。但愿我们都因着这次疫情有更新，有改变。愿我们在跟随您的事上，在与您的关系上，都能够大大的进步，而不是停滞，甚至是退后。主，我们真的仰望您，让我们不随从这个世界的节奏，不那么快地就遗忘，愿我们在这世上能够显出我们的与众不同。主，我们仰望你，求你怜悯我们，帮助我们跟随你，使我们都成为更加委身，更加爱主，更愿意摆上一切跟随你的门徒，我们知道这也是您的心意和愿望。主，求听我们的祷告。这样的祈求，是奉主耶稣基督的名求，阿们！&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;audio style="display: none;" controls="controls">&lt;/audio>&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;audio style="display: none;" controls="controls">&lt;/audio>&lt;/p></description></item><item><title>他就出去痛哭</title><link>/2020/09/17/tajiuchuqutongku/</link><pubDate>Thu, 17 Sep 2020 06:19:44 +0000</pubDate><guid>/2020/09/17/tajiuchuqutongku/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">——2020年7月10日袁灵牧师晨祷分享&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">弟兄姊妹：平安！&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">今天我想和大家分享的经文是《路加福音》22章54-62节【他们拿住耶稣，把他带到大祭司的宅里。彼得远远地跟着。他们在院子里生了火，一同坐着。彼得也坐在他们中间。有一个使女看见彼得坐在火光里，就定睛看他，说：“这个人素来也是同那人一伙的。”彼得却不承认，说：“女子，我不认得他。”过了不多的时候，又有一个人看见他，说：“你也是他们一党的。”彼得说：“你这个人！我不是。”约过了一小时，又有一个人极力地说：“他实在是同那人一伙的，因为他也是加利利人。”彼得说：“你这个人！我不晓得你说的是什么。”正说话之间，鸡就叫了。主转过身来看彼得。彼得便想起主对他所说的话：“今日鸡叫以先，你要三次不认我。”他就出去痛哭。】&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">这段经文我们非常熟悉。关于彼得三次不认主这件事，我们一般是把重点放在彼得的骄傲上，因为彼得曾经夸口说，“主啊，我就是同你下监、同你受死，也是甘心。”这是路加福音的记载；《马太福音》的记载是，彼得说：“众人虽然为你的缘故跌倒，我却永不跌倒”；《马可福音》记载，彼得说：“众人虽然跌倒，我却不能。”但是结果我们却看到，彼得就像主耶稣所预言的那样，跌倒了、失败了，而且是三次不认主，可以说是一败涂地。所以我们读这段经文，经常用它来提醒大家不要高估人性，不要骄傲，不要凭血气夸口。在现实中我们也确实可以看见像彼得一样逞血气之勇的基督徒，至少我发现这样的基督徒还不少。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">但是另一方面，还有一类基督徒是和彼得恰好相反，而在我看来那是比彼得更糟糕的状况。就是特别接纳自己的软弱，甚至逼迫还没有来，已经准备跌倒，并且不为自己软弱忧伤难过，反而合理化软弱的基督徒。我不知道他们是不是真的基督徒，是不是真的信主，至少我认为他们的灵性比彼得更差、更糟糕、更危险。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">这段经文我今天特别想给大家分享的其实是最后一句，就是“彼得出去痛哭”这一句。如果我们看过电影《耶稣受难记》的话，有一个场景，就是彼得否认耶稣后，他痛苦的转身离去，这时玛利亚迎面走来，玛利亚要摸他，但彼得却躲闪并且哭泣。这个场景让我想到主耶稣刚呼召彼得的时候，他说：“主啊，离开我，因为我是个罪人。”无论彼得当初在主面前承认自己是罪人，还是他否认主后在马利亚面前痛哭，都说明他的心态是极其难过和极其羞愧的。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">“痛哭”就是我们今天要思想的重点。彼得痛哭，就意味着彼得虽然做不到，但是他知道什么是对的，知道什么是好的，也知道什么是上帝喜悦的和期待他儿女应该有的样子。所以彼得痛哭，意味着他虽然软弱，但他却不喜欢软弱，甚至痛恨自己软弱。他的心里其实是深深期待能够刚强，而不愿意软弱。圣经说：“忧伤痛悔的心，主必不轻看。”彼得痛哭，就说明他还有希望。其实我们都是软弱的，甚至偶尔还会犯罪。如果犯罪的人为自己羞愧，为自己的跌倒和自己的软弱羞愧，就说明他的良知未泯，那他就还有希望。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">但如果我们犯了罪，却不羞愧，反而理直气壮，我们觉得这样的心态，这样的人会如何呢？他和主的关系是怎么样的呢？这样的态度对基督徒来说是正常的吗？亲爱的弟兄姊妹，我们能想象彼得三次不认主却不痛哭，反而脸不红心不跳地说：“不认主怎么了，约翰不是也跑了吗？”你能想象彼得是这样的态度吗？你能想象彼得如果是这样，那主还会寻找他吗？如果彼得是这样的厚脸皮，主还会三次问他：“你爱我吗”？如果彼得是这样的心态，那么主问他是否爱自己还有意义吗？他的心灵真能被主触动吗？所以我相信彼得后来能够重新被主寻回是和他的忧伤，和他的羞愧，和他的痛哭，是密切相关的。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">现今我们因为疫情的缘故，似乎感觉逼迫没有那么严峻了，好像我们终于可以松一口气了。但是我想提醒大家，其实作为基督徒，我们永远都要预备好面对挑战和逼迫。昨天还是前天我忘了，我看新闻说人民日报公布香港国安法通过，然后香港的各个宗教团体都表态支持。新闻上好像没有提基督教，但是据我所知，天主教香港教区主教，还有圣公会香港教区主教，都已经表态支持。我相信陆陆续续，还没有表态的教会，或者基督教的名人和演艺界的基督徒，都要过这一关，都要面对表态的考验。不表态他们就会受到压力，不表态他们就可能失去工作的机会。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">此外我也看到另一则新闻说，美国的最高法院通过了对“性别”的重新定义，说是为了保护跨性别者，如此就造成一个后果，就是对那些坚持圣经的原则，坚称上帝创造的只有男人和女人的正统的、严肃的基督徒来说，就要面对触犯国家法律的挑战。所以我希望大家清醒地认识到，这个世界根本不存在你可以信自己的，而不和其他的势力、其他的信仰、其他的意识形态，特别是国家的意识形态发生碰撞的情况。那是不可能的，碰撞是不可避免的。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">所以亲爱的弟兄姊妹，我今天要给大家的劝勉就是：&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">第一，我们不仅要想怎么传福音、作见证，其实我们也应该想一想，如果逼迫来了，挑战到了，那么我们必须要持守的信仰的底线在哪里呢？这是我们应当思想的问题。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">第二，我们应当好好的为此祷告，我们应当求主给我们力量，使我们至少能够守住我们的信仰底线不退缩。例如：有人让我们对着凯撒的像跪拜，我们要坚决地说不；或者有人逼我们违背信仰的表态，我们也要坚决地说不。总之，我们各人所站的位置可能不一样，有退休的，也有工作的，也有甚至身处敏感岗位的，大家都要想一想，我们的信仰底线是什么？我们也要好好为此祷告，使我们能够守住信仰的底线。就好像你面对侵略者，你要知道你绝对不能失守的阵地在哪里？并且有勇气和你的阵地共存亡。求主帮助我们，使我们有守住信仰的勇气，并愿意为此付上代价。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">第三，我想特别强调，如果我们跌倒了，至少我们要为自己的软弱痛哭、羞愧、难过，就像彼得一样。因为如果我们还能够为我们的软弱痛哭、羞愧，就说明我们还没有彻底被仇敌掳走，这是非常非常重要的。作为牧者，我不会命令大家必须刚强，因为刚强不是靠命令的，不是靠血气可以成就的。但是作为牧者，也绝不会鼓励大家软弱，因为软弱不是神的心意。作为牧者，我不会耻笑任何软弱跌倒的弟兄姊妹，因为谁都可能软弱，包括我自己都可能软弱。但是作为牧者，我也为那些不再为软弱忧伤的肢体担忧。因为不再为软弱忧伤，说明你已经不再盼望刚强，或者说明你不再相信主能使软弱的变刚强，这才是真正可怕的。跌倒却能忧伤，我相信主必记念这样人的眼泪，并且有一天，无论早晚，必将复兴他。但是软弱却不忧伤，这样的人会越来越软弱，除非他们重新找回为软弱忧伤痛哭的感觉，否则他们的沉沦是无限的。所以求主怜悯，但愿我们的心灵都不至于落到这样的程度，求主怜悯我们。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">让我们一同祷告：&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">亲爱的阿爸天父：我们仰望你！我们求你开我们的眼睛，让我们看见这个世界充满了危机，让我们看见我们信仰面对的挑战，让我们看见我们不能逃避，我们不可能独善其身，也不可能关起门来信自己的却不影响别人，也不被其他的意识形态所挑战和逼迫。主啊，我们真的要仰望你，求你让我们能够认清这个事实，认清这个真相，并且真的能够做好准备，思想当挑战和逼迫来到我们面前的时候，我们应该如何的面对，我们必须要持守的底线到底是什么？到底在哪里？主，我们求你使我们体贴你的心意，我们虽然软弱，靠自己真的不能做什么，但是求你使我们知道你是使软弱者变刚强的神，你也是盼望我们的生命不断向上、向前、像你的样式，这是你的心意。主啊，我们仰望你，使我们不为自己的软弱、跌倒找任何的理由，既或我们软弱跌倒，愿我们能够忧伤、难过，好像彼得一样，这说明我们仍然是爱你的，这说明我们仍然是盼望改变的，这也使我们有一天真的能够改变，忧伤是生命复兴的开始。主，我们仰望你，求你帮助我们，使我们在任何的压力下，都不给自己的肉体找理由，不合理化我们的软弱，更不颠倒是非。主啊，我们仰望你，愿我们借着勇敢传扬福音，见证你是我们的主。愿我们也借着我们良心的敏感，我们能为软弱忧伤痛悔，见证我们是属您的。主，我们仰望你，求你听我们的祷告，这样的祈求是奉主耶稣基督的名。阿们！&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;audio style="display: none;" controls="controls">&lt;/audio>&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;audio style="display: none;" controls="controls">&lt;/audio>&lt;/p>
&lt;p>&lt;audio style="display: none;" controls="controls">&lt;/audio>&lt;/p></description></item><item><title>“我说这话是羞辱自己，好像我们从前是软弱的”</title><link>/2020/09/17/woshuozhehuashixiuruzijihaoxiangwomencongqianshiruanruode/</link><pubDate>Thu, 17 Sep 2020 06:17:48 +0000</pubDate><guid>/2020/09/17/woshuozhehuashixiuruzijihaoxiangwomencongqianshiruanruode/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">——2020年5月20日曾淼传道晨祷分享&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">亲爱的天父：我们从睡梦中醒来的时候，在生命当中我们来转向你，我们邀请你再次坐在我们心灵的宝座上，再次将我们的心思意念都交给你，恳求你的圣灵在我们心中来运行，求你来为我们在这弯曲悖逆的世界来争战，愿你的话语来光照我们的心，我们今天早晨将下面的时间，将我们的敬拜、我们的读经、我们的祷告，再一次交在你的手中，愿你带领。听我们的祷告，奉主耶稣的名求，阿们！&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">《哥林多后书》11章还挺长的，而且在这一章当中还有一个很著名的，就是刚才所读到的保罗的受苦清单，当然我要跟大家分享这一章是以“我们显得太软弱了”，是以11章21节这句为题目。和合本说“我说这话是羞辱自己，好象我们从前是软弱的”。另外一个翻译版本是“说来惭愧，我们太软弱了”。他的这一句话其实是一种反话，放在保罗提到他的苦难之前，这一大段在讲什么呢？他在讲他和那些“高大的”或者用保罗的话说那些“高大上”的最大的使徒，这些最大的使徒不是我们以为的彼得等人，而是这些到哥林多教会来传另一个福音、传另一个耶稣的那些假使徒。但是因为哥林多人特别高看他们，所以保罗姑且称之为最大的使徒。所以保罗这个话是在拿自己跟那些人比较，来指出在哪些点上，哥林多人接受那些“高大上”的那些假使徒，却不接受保罗。保罗说什么呢？他的总结和概括是：因为我们从前在你们中间显得太软弱了。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">这个软弱并不是指肉体的软弱，而是指行事为人，不是一种强势的，是在基督里面因着受苦、因着做仆人，而显出来的那一种耶稣基督的软弱。所以后面到了第30节又是一个呼应，他说我若必须自夸（这个是在他受苦清单之后），我若必须自夸就夸那关乎我软弱的事便了。恰恰是保罗最软弱的事情上他经历十字架的苦难，这是保罗和那些假使徒们经历非常不一样的，所以他在11章一开头说“我为你们起的愤恨”，他说他心里起的是愤恨，原是神那样的愤恨（原文是做嫉妒），什么意思呢？我曾经把你们许配给一个丈夫，要把你们如同贞节的童女献给基督；我只怕你们的心或偏于邪，失去那像基督所存纯一清洁的心。保罗所看重的是哥林多人他们的心思意念向着基督应该是纯一清洁的。他之所以说这个话因为哥林多人恰恰是在心思意念上偏离了基督，因此保罗就举了亚当夏娃在伊甸园里被蛇诱惑的场景，当时蛇诱惑夏娃的时候，不是用一些非常危言耸听的话，而是在神的话上做了一点点修改，在神的话上加上一点点，在神的话上减了一点点，这话使得夏娃的心被扭曲，使得她的心思意念就从对神单纯的那个信任，偏离到我是不是可以自己作主呢？我是不是可以自己获得神一样的那种判断，那种智慧呢？所以保罗在哥林多人如何对待假使徒的态度，以及如何对待他的态度上，看到了他们的心思意念已经发生了这种偏离。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">因此保罗非常不客气也不留任何余地的说那些人，说你们所看重的“高大上”的那些使徒他们传的是另一个基督，他们传的不是我所传的基督。在什么点上显出他们所传的和使徒保罗所传的不是同一个耶稣呢？就是在十字架的苦难上。第7节往后，从保罗的自辩当中可以看到哥林多人在什么事情上指控他，因为保罗说我亏负别的教会，我来给你们效力。然后我向来凡事谨守，总不至于累着你们。什么意思呢？在这一段里面说道保罗当时是白白的传神的福音给哥林多人，他自居卑微，叫他们高升，所以他说这算是我犯罪吗？但是恰恰哥林多人觉得你是白白的传福音，你都不收钱，那些假使徒传福音是收费的，所以非常的讽刺，他们恰恰在这些地方会更看重那些假使徒，假使徒他们是什么样的呢？在前几章，10章、11章还有12章，提到一些那些使徒们讲道的风采和口才，所以保罗提到我的言语虽然粗俗，知识却不粗俗。还有他们讲道收费，他们炫耀自己是犹太人的血统，他们会讲述令人羡慕的属灵经历，他们行神迹，行权威，以证明在这些事情上显出他们真的是神的仆人。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">其实这些地方如果我们不去细读保罗在这一章所讲的话的话，若我们在教会当中经历这样的事情，其实很有可能我们也会有那样的一个想法，我们也会说是不是这样的才是有能力的使徒的一个表现。如果说一个传道人在我们中间，其貌不扬，言语粗俗，也不收钱，真的是从外表没有任何看着让人觉得敬仰的地方，我们很有可能会看不起他。他没有任何的可夸耀的余地，他从来不说他的背景，我们不知道他的学历、经历，这时候心里面肯定会默默做一些判断的，因为今天我们见到一个人的时候，会说你做过什么工作？你上哪些学？其实我们或多或少以这些来判断一个人的身份和地位。当保罗在哥林多人中间的时候，他把这些都隐去了，他从来没有拿这些事情来说事。因为哥林多人的这一种高看那些外表的东西，所以他为了不叫自己落入到让那些假使徒说你看他不也收钱嘛，所以我们收费是应该的，我们收钱是正常的。但是保罗在这一章的后面特别的说到，那些人他们不是一个简单的收费问题了，20节说假如说有人强你们做奴仆，或侵吞你们，或掳掠你们，或侮慢你们，或打你们的脸，你们都能忍耐他，什么意思呢？这些人已经到了掠夺的地方，已经到了一个欺诈的地步，侵吞、掳掠、侮慢、打你们脸，其实他们所作所为不仅不是一个仆人在服侍，甚至连平等都谈不上，是一个凌驾于他们之上，占他们便宜，从他们身上赚取利益的那样的一个态度，但是哥林多人——聪明的哥林多人竟然愚拙到更接受这种使徒。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">所以保罗在这里面非常勉为其难的说那我姑且把自己看成愚妄人，我当作愚妄人跟你们说一说，你们所看重的那些勇敢、履历我都有，我更多，我都经历过，但是我不讲。因为这对于保罗来说这是一个非常别扭的事情，是因为他在这么多年的侍奉当中，他经历到这一切都是基督的工作，他知道这一切在人身上他可夸的真的就是软弱，他经历到人的无有。就像我们这些年在教会争战当中我们经历到的不是我们刚强，是我们的软弱、无能为力、无有，恰恰在这些事情上在这些地方显出了神的怜悯，显出神的恩典和神的能力。因此保罗在他的概念里没有说要夸自己，对于他来讲那是自夸，那是愚妄人干的事情。但是当今天他面对哥林多人的愚妄，他不得已要把自己当做愚妄人然后略略自夸，相当于他得拉低自己的标准。然后他说我说的话不是奉主命说的，乃是像愚妄人放胆自夸。所以他说你们既是精明人就能甘心忍耐愚妄人，依然是一种反话。哥林多人看起来很精明，看起来从外表好像很知道如何判断。可是恰恰在这种精明当中显出他们的愚妄，他们并不真的认识基督的十字架，他们并不真的认识这位神来到世上的拯救，拯救的那一个真正的动力，那个真正的神的心肠。所以后面保罗开始从他的血统说起，他说我也是希伯来人、以色列人、亚伯拉罕的后裔，他们说他们是基督的仆人，他们以那些外在的东西来标榜自己，我呢？我更是。保罗以什么来标榜呢？保罗以什么来“夸口”呢？以为基督受的劳苦来夸口。所以才有了后面的长长的一个受苦的清单，所以这个受苦的清单大家不要把它当做一个正常的神的仆人介绍自己的履历，不是的。保罗是面对哥林多人极不得已的情况下才把这些讲出来，但是这是神所许可的，其实这是神知道我们在面对十字架的时候，面对十字架苦难的时候我们都有可能陷入到这样一种愚妄当中，所以神许可保罗在自认为的在自己都很尴尬的这种愚妄的自夸当中，来让人知道十字架才是人成为神权柄出口的这样一条道路，十字架的受苦才是一个人真正作为基督仆人的记号。这些受苦这些苦难才是一个人在神面前的那个身份，那个所穿的披戴的基督义袍上面的勋章，那个才显出这是真正跟随基督来效法基督来服侍的仆人。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">所以这一章里面我想我们可以来思想几件事情：&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">第一，我们作为信徒，作为教会里面的会众，我们到底如何来看待神的仆人？在我们心中我们会以什么样的标准来评判神的仆人？我们的心中是否高看一些我们内里、我们自己的老我当中所羡慕的所仰视的所高看的，还是说我们的这种判断我们的价值标准已经真正的在基督里面完全的被更新。让我们真的是看到十字架的那个苦难是我们的荣耀，看到十字架是真正属神的记号。我们也要在神的面前来反省自己的心思意念，向着基督的心思意念是否是纯一清洁的。就像保罗之所以用速速的或者是厉害的言语向哥林多人讲话，他的心意他的动机是因为他完全以基督的心为心，他完全是体恤神的心肠，巴不得哥林多人把自己像新妇一样像童贞女一样献给自己已经订婚的已经许配的丈夫，所以是一个全然的毫无瑕疵的，毫无二心的那样来委身忠贞于基督。这就是保罗他所要的，他所渴求的，他在哥林多人身上付出那么多劳苦，那么多以致于自己太过软弱，而要得着的一个果子，而要得着他们的心。所以保罗真的是以极大的以他在主里面的谦卑，为着哥林多人的益处把自己放到甚至是可能被迫说着愚妄的话，为的就是让他们的心全然跟随基督。所以我们也要思想我们的心是否向着基督忠贞、单一、纯洁的那样的心。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">另一方面，我们站在保罗的角度，我们作为跟随基督的人，我们作为愿意想要来服侍神的人，我们是否乐意让神在我们的身上放进这样的十字架的记号，是否愿意在这种苦难当中忠心跟随他效法他，在这种苦难当中我们来经历神，并且在苦难当中更深的认识自己的软弱，自己的无有。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">下面我们就花一段时间，我们每个人在神的面前来向神来默祷，我们反省自己对待神仆人的态度，对待基督的态度，以及对待十字架苦难的态度，我们每个人安静在神面前默祷。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;audio style="display: none;" controls="controls">&lt;/audio>&lt;/span>
&lt;/p></description></item><item><title>至于我和我家，我们必定侍奉耶和华</title><link>/2020/09/17/zhiyuwohewojiawomenbidingshifengyehehua/</link><pubDate>Thu, 17 Sep 2020 06:15:49 +0000</pubDate><guid>/2020/09/17/zhiyuwohewojiawomenbidingshifengyehehua/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">——2020年7月15日冠辉长老晨祷分享&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">《约书亚记》二十四章14-15节：&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">【书24:14】“现在你们要敬畏耶和华，诚心实意地侍奉他，将你们列祖在大河那边和在埃及所侍奉的　神除掉，去侍奉耶和华。&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">【书24:15】若是你们以侍奉耶和华为不好，今日就可以选择所要侍奉的：是你们列祖在大河那边所侍奉的　神呢？是你们所住这地的亚摩利人的　神呢？至于我和我家，我们必定侍奉耶和华。”&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">天父，我们今天读到的这些话语，是约书亚在临终前对以色列人所讲的话，也是你赐给历世历代你的百姓的话语。我们恳求你今天借这些话语来向我们说话，祷告奉耶稣的名！阿们！&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我们刚才读的这两节经文，尤其是15节的后半节，大家都非常熟悉：“至于我和我家，我们必定侍奉耶和华”。今天我们来看一下约书亚是在什么情况下说这句话的。二十四章是《约书亚记》的最后一章，这乃是约书亚在临终之前的遗言。一个人在临死之前所说的话，可以说是他一生的总结，是他想要留下来的最重要的东西。《约书亚记》二十三章、二十四章都是约书亚的遗言。二十三章一直在讲，为他们争战的是耶和华他们的神。约书亚要让他们大大地壮胆，谨守遵行神的律法，而且要专心地倚靠耶和华，不要违背耶和华。如果他们还违背耶和华与他们所立的约，去侍奉别神，他们必要灭亡。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">二十四章开始，约书亚重述神在以色列百姓当中的作为。古时，亚伯拉罕的父亲他拉住在大河那边，侍奉外邦的偶像。但是，上帝呼召了亚伯拉罕离开迦勒底的吾珥，走到迦南地，又把以撒赐给他，使他的子孙众多。以撒又生了雅各和以扫。后来，雅各和他的子孙下到埃及。上帝又借摩西带领以色列人出埃及，然后借约书亚率领他们进迦南。他们在耶利哥城得胜，灭了迦南地的诸王，进到了应许之地。在这个过程当中，他们经历了上帝奇妙的作为、诸般的恩典。比如说，走干地过约旦河，耶利哥城倒塌，灭迦南诸王。这一切都是上帝的作为。二十四章一到十三节主语都是“我耶和华”。上帝照着他自己在永恒当中的计划，带领他的百姓进入到应许之地。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">以色列人经历了上帝这么多大能的作为，蒙了这么多恩典，但是约书亚现在仍要对他们说，你们现在要选择侍奉谁、敬拜谁，你们还要侍奉在大河那边的神和埃及的神呢?是侍奉迦南地的神呢?还是侍奉耶和华神? 这个时候问这个问题，可以说挺让人尴尬的。因为他们不是一天两天经历上帝的作为。之前摩西带领的那一批以色列人，他们已经倒毙在旷野。新的一代也经历了约书亚带领他们进入迦南地，经历了上帝非常丰富的恩典、许多大能的作为。因此，约书亚劝他们说：“现在你们要敬畏耶和华，诚心实意的侍奉他”。你们经历了上帝这么多的恩典，你们现在要不要敬拜这位独行奇事的神，这位伟大的神，这位为我们成就了大事、把我们领进应许之地的神？要不要诚心实意地来侍奉他？你们要单单来侍奉他，就必须除掉你们中间的偶像。哪些偶像呢？约书亚说，将你们列祖在大河那边和在埃及所侍奉的神除掉，后面又提到说你们要侍奉的是列祖在大河那边所侍奉的神呢，还是你们所住这地的亚摩利人的神？这里包含了两类的神。一类是列祖在大河那边，就是上帝呼召亚伯拉罕之前，亚伯拉罕的父亲和父辈们在美索不达米亚所侍奉的外邦神。还有一类是埃及的外邦神。以色列人下到埃及后，在埃及那边生活的几百年，受埃及那边外邦神的影响。我们看到在出埃及、旷野漂流的过程当中，他们造的那个金牛犊，很可能就是按照埃及的神造的。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">在此，我们看到，我们后代的生命，会受到父辈、祖辈的影响，而且这个影响非常深远。即便是他们经历了这么多年上帝的恩典，看见上帝的大能作为，他们仍然会受到他们父辈、祖辈所侍奉的这位神的影响，这是第一类。第二类就是他们现在所住之地的偶像。他们已经进入迦南地，但迦南地有各种各样的神，亚摩利人的神是其中之一。我们一方面会受到我们祖先世世代代所侍奉的神的影响，另一方面会受到我们今天所生活的这个环境的影响，周围的人在敬拜什么神，我们也很容易去拜什么神。这个世界就像一个模子，要把我们压到里边去。以色列人也一样，尽管他们进入了迦南地，经历了很多的上帝的作为和恩典，但是他们还是容易受到迦南人的影响，去拜迦南地的假神。当时在约书亚的带领下，以色列人在公开的层面应该说已经废除了各种偶像，他们现在不可能群体性地去敬拜外邦人的偶像。但是为什么约书亚还要说这番话呢？我想那是因为他们在私底下还有不少人仍然在侍奉、敬拜他们列祖过去所敬拜的神，仍然受到他们在埃及时候的外邦神的影响，仍然受到亚摩利人的神的影响，受到迦南人的文化和外邦崇拜的影响。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">这两点对我们是极大的提醒。我们中间很多人信主超过十年。这些年间我们经历上帝的恩典难道还不多吗？我们看见了上帝许多的作为，也经历了上帝许多的恩典，但是我们真的愿意侍奉神吗？还是觉得侍奉神不好？许多人生命当中还是隐藏了各种各样的偶像，还是受到我们父母、过去家庭背景的影响。我们这么多年来生活在一个无神论的国度，虽然我们知道自己是信主的，但是我们许多时候行事为人仍像个无神论者，因为我们不能专心倚靠神，我们觉得神是不太可靠的，我们还是要依靠自己。今天，瘟疫横行，各种灾难频发，如果我们活得好像神不存在似的，必定会十分忧虑，我们必定想要靠自己去解决各样的问题。这时候，我们心中仍然没有专心地倚靠神，而是把其他那些东西看得大过神。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">另一方面，我们要问问自己，信主这么多年以后，我们内心深处所追求的到底是什么？如果你仍然不能以侍奉神为你生命的满足，单单地侍奉耶和华，那么你一定仍然在追求在神之外的好处，在追求许多今世的事，尤其是追求世界的成功，肉体的舒适和满足。许多人一方面希望我们得着信仰的好处、得到神的保守，另一方面也要得到世上的成功。我们想过中产阶级的生活，我们希望把孩子培养成在世人看来各方面都很优秀的人。我们追求的是世人看为好的这些卓越，甚至有的时候我们看起来也挺属灵，我们来到教会，也参与服侍，但是我们参与服侍的时候，是希望在教会里被人尊重，在教会里也获得成功。其实我们仍然在用世界的那一套价值观去看待在教会里的服侍。我们看侍奉耶和华为不好，这个“不好”里包含的内容很多。侍奉耶和华要付代价，侍奉耶和华非常辛苦，侍奉耶和华有时候要得罪人，侍奉耶和华需要背负重担，有很多压力。保罗经常说他为教会的事，心里愁苦，因为有许许多多的压力。他看到众人软弱，说有谁软弱，我不软弱？还有侍奉耶和华，经常会让你感到疲乏。因此，我们看侍奉耶和华侍奉神为不好，我们不愿意把自己摆上，不愿意跟随祂。但是神救我们是为了什么呢？神召我们是为了什么呢？神带领以色列人进入迦南地是为了什么呢？就是为了带领以色列人出埃及后到旷野去侍奉他。神带领他们进入迦南地，仍然是要他们去侍奉他。在《路加福音》一章七十五节，神借施洗约翰的父亲撒迦利亚的口说，神呼召我们，“叫我们既从仇敌手中被救出来，就可以终身在他面前，坦然无惧地用圣洁、公义侍奉他。”神救我们脱离仇敌，是让我们可以单单地敬拜耶和华，坦然无惧地用圣洁、公义来侍奉祂。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">因此，约书亚把这个选择再一次摆在了以色列人的面前。他自己做了这样的榜样。他在这里宣告说，“至于我和我家，我们必定侍奉耶和华”。如今已经进到迦南这片流奶与蜜之地。我们是不是就在这里享受一切丰盛的物产、过舒适的生活呢？不，我们在这里仍然要侍奉耶和华。约书亚很快就要离世了。他自己一生侍奉了耶和华。但是，这还不够，他还要说，他的全家都要侍奉耶和华。约书亚在这里一方面是自己立下了榜样，另一方面他强调了我们全家都要侍奉耶和华。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">今天我们很容易受现代文化的影响，把人当成一个原子化的个体，从个人的眼光去看待信仰。但是，圣经上却常常提到家这个概念，把家作为一个非常重要的属灵单位、一个敬拜神的基本群体。我们看到《以弗所书》第五章讲到夫妻关系，父母与子女的关系，主人与仆人的关系，因为那个时代有奴仆，奴仆也在整个家庭当中。那我们会说，家庭并不是每个人都信主。的确如此。但是既然我们信了，我们家里还有人没有信，我们就有一个非常重要的责任，甚至可以说是首要的责任，那就是要为家里的人祷告，在他们面前做好见证，把他们带到主的面前。如果你的配偶还没有信主，首先为配偶祷告，而且在他/她的面前能够活出信仰的见证，帮助他/她认识神，使他/她归向主，使夫妻能够同心在主面前来服侍主。另一个方面就是子女，如果他们还小，是在你的权柄之下，你应该照着主的吩咐去教训他们，也为他们祷告，把他们带到主的面前。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">今年在疫情当中，我们更加清楚地看见，在疫情最严重的情况下，我们跟其他人无法打交道，无法在一起面对面交通、祷告、敬拜神，但是一家人仍然可以。圣经上说：“你们中间若有两三个人奉我的名聚集，我就在你们中间。”在我们祷告的时候，敬拜的时候，我们两三个人奉他的名聚集，他就在我们中间。所以，家是我们随时可以聚集在一起敬拜神、一起祷告的地方。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">去年我们一家人去云南的时候，另外一家三口接待了我们。我们听了他们的故事之后心里很受触动。这对夫妻已经六七十岁了，他的女儿已经三十多岁了。我们在他们身上看到，他们一家人都很爱主，他们教会原来规模也不大，是他们这个家去服侍的。他们的教会经历了逼迫，一家人被有关部门关注，几乎被盯死，直到今天他们还处在被监控当中。因为外在的压力，很多信徒离开他们，最后几乎只剩下他们一家三口。我们见面的时候，他们表达了内心极深的痛苦。他们感觉过去的服侍好像被神完全拆毁，没有任何的果效。但他们仍然立定心志要服侍主。我们交通分享的过程中，我特别提到“家”，提到当他们一家三个人同心合意要去服侍主的时候，我相信主必记念！&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我们教会已经有二十多年的历史，我们看到神过去在我们中间的许多工作，我们个人或家庭也经历了上帝不少的恩典。如今我们要侍奉谁呢？我们还要随从世界吗？我们可能不像当时的以色列人，去拜一些可见的外邦偶像，但我们可能仍然像无神论者一样活着，仍然追求属世的东西，而不是神的国和神的义。我们如果仍处在那种光景当中，今天我们就要来思想，我们仍然要选择世界，还是选择服侍神？&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">今天我们首先为我们自己，也为我们的家庭祷告，求神使我们再一次立定心志来跟随主、服侍主！如果我们的配偶还没有信主，我们为他/她祷告，使他/ 她早日信主；如果我们夫妻还不能同心服侍，为着夫妻能同心侍奉神，使这个家真的能够以侍奉耶和华为乐祷告；也为我们的儿女祷告，求主怜悯我们的儿女，赐下恩典，也给我们智慧和能力，把儿女带到神的面前，也能照着主的教训来养育他们，使他们一生跟随主、侍奉主。&lt;/span>&lt;span style="font-size: 12pt;">（翼飞姊妹根据录音整理）&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;audio style="display: none;" controls="controls">&lt;/audio>&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;audio style="display: none;" controls="controls">&lt;/audio>&lt;/p></description></item><item><title>好好管理自己的家</title><link>/2020/09/17/haohaoguanlizijidejia/</link><pubDate>Thu, 17 Sep 2020 05:59:18 +0000</pubDate><guid>/2020/09/17/haohaoguanlizijidejia/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">——2020年6月13日家庭团契小白牧师讲座&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;br /> 弟兄姊妹：平安！我看今天主要来的还是弟兄姊妹居多，如果有的不是我们教会的弟兄姊妹，也问大家晚上好！&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">今天晚上这次讲座很荣幸，我已经有很多年没有参加营会了，有10年没有参加营会，夫妻的营会也没有参加，很遗憾。往年看大家的照片很精彩，每年我们的家庭营会，差不多是教会营会中最大的，看着很温馨，一家人一起去，真的很好。今年受疫情的影响，咱们只好线上见面了，盼望教会早日进堂，恢复正常，弟兄姊妹可以常常见面。不过北京的疫情又起来了，所以求主怜悯，大家记着为此祷告。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">面对面交往对于教会来讲还是非常重要的，我们肯定以实体的聚会为主，线上这些虚拟的聚会肯定是为辅的。你看《约翰二书》、《约翰三书》里面写信的时候，都说我还有很多事情想写，还有很多话要说，但是不想写，就是想当面说。其实在这个时代当中，当面说还是非常重要的。不过今年我们情况确实特殊，非常不容易，我们有这样的机会也是很感恩的事情。当然我们也要做好准备，本来形势转好，风云突变，可能我们又得做好心理准备，弄不好大家可能要经历二次隔离，我们灵里彼此相通，这是不能隔断的。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">邀请我来讲这个题目的时候，辉师母和光宇师母都说主要还是讲怎么管钱，我想想这个题目已经讲过很多次了，去年袁牧讲得特别精彩，所以讲起来肯定有相当的难度。不过好在我是新来讲的，我在家庭营会没有讲过，第一次讲，所以“新来的和尚”经好念一点嘛，所以会稍微好一点。原来的题目已经讲过很多次了，趁机我就把这个题目稍稍扩大一点，叫做《好好管理自己的家》。怎么讲这个题目呢？这个题目很大，里面可以切入的角度也很多。我想从一个智慧的角度去入手，以一些典型的问题或者现象为引子，触动大家反思，并且最终可以落实到行动上去。你看旧约圣经很有意思，前面是历史书，后面是先知书，历史书是讲事情的，就是神借着历史当中的那些事情和人向我们说话，先知书是神直接对人说话。中间部分是智慧书，让人向神说话，或者神借着人的口向人说话。《诗篇》其实是教我们怎么说话的，怎么向神说话的。《箴言》是神借着所罗门向我们说话，告诉我们人生应该怎么处理一些事情，尤其处理实际问题的时候，《箴言》、《传道书》这些智慧书，包括《约伯记》都很有指导价值，所以我就想从这几个层面上来讲。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">为什么这样讲呢？有几个理由：第一，该讲的、该听的、该明白的其实已经讲过很多遍了，大家也都知道。关键是我们从那里下手，把听到的事情落到我们生活当中去，这是建造和管理家庭的最重要的一个方面。这是非常需要智慧的一件事情，其实管家本身就是一件智慧的事情。你看《箴言》的最后31章，智慧的妇人她最重要的每天的事情就是管好自己的家，圣经说“智慧的妇人建立家室，愚妄的妇人亲手拆毁”，最后就是直接用这句话落到那个人身上。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">第二，讲家庭的事情光讲原则也不可以，涉及到一些相对比较具体的问题。再加上我在家这几年也读了一些智慧书，查考了一些书，也背过《传道书》，我越来越觉得智慧这件事情很重要，稍微有一点心得，所以就从这个角度上来分享。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">今天我讲的比较侧重于广度，而不是深度。我可能提到的方面相对比较多。但是在每个方面不见得深入的比较深，这是今天大概的思路。咱们讲座是线上的形式，还是有一定的限制，所以我们可以适当互动，如果讲的过程中哪个地方没有听清楚或者有什么问题可以稍微说一下，如果时间允许的话我们可以稍微有一点讨论，因为毕竟是讲座嘛，这么多人，现在线上有100来人了，可以问，可以简单解释一下。如果时间允许我们9点钟结束，最后有时间可以有几个问题。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我想以后有机会的话邀请我们当中的弟兄姊妹来分享，因为涉及到具体怎么管理家，怎么建造家庭的事情，都是牧者来讲，讲的都是一些属灵的原则。但是有一些弟兄姊妹很有智慧，把家管理得很好，我们真的可以请他们来讲一下，可能更接地气一些。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我看了一下不仅有单身的弟兄姊妹，还看到有一些老年的弟兄姊妹也在线上，其实他们比我更有经验。今天讲的内容主要针对家庭，所以举的例子、讲的事情主要跟家庭有关。对于单身弟兄姊妹，可能不是针对你的情况，但是我想听一听是有益处的，因为很多问题会举一反三，虽然针对家庭问题来讲，但很多问题其实都是相通的。&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">今天的讲座我准备了三个部分，分别是：何以为家？何以为盼？何以为乐？&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">这是辉师母和光宇师母她们总结出来的，总结的很好。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">何以为家，我想这是一个与现实有关的问题，所以这个层面上我给它加一个副标题——面对现实，这是我想讲的第一层。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">何以为盼呢，它跟你的动力是有关的，人得有盼望得有动力，跟你很具体的目标是有关系的，跟我们选择突破口（我老用军事术语）是有关的。建造家庭你从哪个地方下手？因为每个家庭是不一样的，所以在这个题目下我加的副标题是——人与关系是中心。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">何以为乐，这个是跟你怎么干有关系的，你要怎么做，你所有听的东西最终要怎么去做呢？所以最后这一个我加的副标题是——尽力而为，享受生活。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">每一部分前面都有一个主题经文，我都是从智慧书里面选出来的，后面会提一些比较典型的问题，我们大概以这样一个方式来讲。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我们正式开始之前一起先来祷告：&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">天父：感谢你在今天晚上给我们这样一个美好的时间，让我们能够聚集在一起，尽管因为疫情的原因我们一时不能实体聚集，但是感谢主我们在网上也可以这样聚集。虽然我们分散在四方，但是你的圣灵却会把我们连在一起，为此我们献上特别的感恩。今天我相信也有很多家庭是用一个帐号一起在听的，你使用这段时间，也使用我所讲的，让这些话和我们的问题，圣经属灵的原则、圣经的教训都可以进入我们每一个家庭当中，使我们真的可以建造出一个荣耀属神的家。以下时间求主特别的看顾，保守讲的听的，都为一个圣灵所感，也都是为一个圣灵所掌控。主啊，以下的时间你与我们同在，听我们的祷告，奉主耶稣的名！阿们！&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: center;">
&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">第一部分：何以为家——面对现实&lt;/span>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我给大家主要讲讲面对现实的问题，大家问你讲家庭建造怎么从这个地方开始呢？我们先看一句经文：《传道书》6章9节，“眼睛所看的比心里妄想的倒好。”其实这句话主要是说要面对现实，你不要存着虚幻的一些东西。我们知道人犯罪以后很大的一件事情就是你不能面对现实了，所以人犯罪以后首先需要穿衣服，为什么？因为你不能面对犯罪以后那个丑陋的人了，所以想把他/她遮起来。但是承认并且勇于面对现实，脚踏实地，这是生活的前提也是生活最基本的智慧。你不能面对现实，生活在虚幻之中，那你管钱管家肯定不行、不现实的。我们生活当中有的时候也有这样的经验，当你了解了现实并且能够面对现实的时候，往往一个问题就已经解决一半了，甚至有时候一半还多。很多问题其实就是因为你不肯面对现实造成的。这个在我们国家特别明显，你看这一次疫情就是始终不能面对现实。都已经发生了，却说没有没有，拼命想掩饰，直到最后发起来了，还不让大家说。你这样的话，现在麻烦惹大了，不仅我们自己，全世界都在这儿追讨你，这个后果我们是该承受的。到了今天大家在说到底是不是新发地市场出来的，反正我心里不是很确信这个事情就是那儿的，因为后面到底怎么回事你也不清楚，所做的决定都是错的。部队里面为什么有那么多的侦察兵，就是为了了解这个情况、了解那个情况。你都不知道现实的情况是什么，你做出来的决定一定是有问题的，只不过我们在日常生活当中有时候稍微错了，不见得酿成特别大的错误，但是如果在战场打仗的话那就没有命了啊！中国人有一句古话叫：知耻近乎勇。人为什么不知呢？他不愿意面对现实，不愿意面对现实就解决不了问题，你就得不断地去掩盖，那个谎也就越说越大，大到根本不可能圆下去了。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">还有比这个更重要的。《约翰福音》主耶稣跟雅各井旁的撒马利亚妇人谈道中有一句话：拜他的必须用心灵和诚实去拜他。当代译本这样说的：“拜神的要用心灵按真理敬拜他”。那你按照真理，你得按照真实的去敬拜。所以面对现实也是一个最基本的灵性，我们不能活在虚幻当中，眼睛所看的比心里所妄想的更好。眼见的尚且不见得为实，何况虚幻的想出来的呢，对不对？&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">面对现实的问题涉及很多方面，因为咱们是夫妻营会，提出跟管家和管钱有关的几个，负面的可能多一些，希望能够达到举一反三、抛砖引玉这样一个目的。其实很多问题我们每个人家庭情况不一样，有些事不一定是你的问题，但是你也可以思考一下你的问题在哪里，你个人和你们的家庭问题在哪里？我的问题主要针对家庭的，这之间也不一定有什么逻辑关系，这些问题当中生活层面居多，但是也会有灵性上的。所以每一个下面有这么几个问题，关于面对现实准备了7个方面的问题。大家觉得如果让你讲的话，在家庭营会当中让你讲面对现实，你第一个会讲什么？&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我今天要给大家说的第一件事情就是：你已经结婚了、成家了。你说废话，这还用说！不，还真用说。今天我们讲好好管理自己的家，你得先知道你有家了，你说我都结婚了没有意识到自己有家了吗？不见得，有的人做事情就好像跟没有家一样，有家跟没有家差距还是很大的。这是所有已婚人士的基本身份，你是已婚人士，你有家庭，这是一个不能回避的事实，这一件事情没有余地、没有退路、没有任何选择。你的信仰，你的工作，你的生活，你的社会关系，你处事的一些原则，你的价值判断直到最后行为的选择，你都需要建立在你是一个结了婚的人、你有家的这个前提之上。你不能想怎么来就怎么来，这是最起码的。你要知道你的决定、你所做的事情，不仅涉及到你自己。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">单身的弟兄姊妹也有这个问题，因为毕竟他也在一个家庭当中嘛，但是他年纪比较大了，他独立以后相对好得多，有家的就不行。大到买房子，小到生活当中出去散步这种事情，你处理不好都有可能造成家庭的麻烦，处理好就是建造家庭的一个非常精彩的环节，这个都是我们有经验的事情，凡是工作的不管你老夫老妻，还是少夫少妻，都会有这种体会的，这一点很重要。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">同时家庭因为它是一夫一妻再加上孩子，这就意味着一个团队，团队就不再是个人。团队之间就必须有彼此的适应，有彼此的理解，还得有彼此的协作。我往往用的词就是汽车的“磨合”，这个词用的很好。得合，合成才一致嘛，但是怎么才能合呢？得磨，所以就是你想磨合那个东西，这个词本身就不是那么舒服的，但是磨合好了就挺好。汽车刚买的时候都得在后面贴一个标签，意思是在磨合，说明这个车虽然很新，还不太顺手，所以我稍微开慢一点或者怎么样的，请后面的人谅解，老司机一看就会谅解你，所以需要这样。当然我们知道生活当中有一个很重要的事情，1+1=等于几？放在家庭当中，1+1这个答案真的不好说。有1+1=2的，1+1有可能大于1，1+1弄不好很有可能小于1，所以人多力量大一定吗？不一定啊！这个家管的好，是和谐的，那1+1大于1，甚至大于2、大于3、大于4都有可能，但是你要是彼此之间互相拆台的话，1+1连1都到不了的。这个是很有意思的。但是你看神很精彩，神在地上通过这种协作的方式，无论干各种事情神真的不喜欢独行侠，圣经当中没有独行侠。参孙是士师，他失败的很重要的原因就是因为他不去跟该跟他联合的人联合，他跑去跟非利士人联合，你说他能不败嘛！他又不跟他以色列的兄弟在一起，跑去跟他的敌人在一起，他能不败嘛！神造我们在这个世界上是搭配着工作，无论我们在工作单位，在家庭当中，在教会服侍，我们都得学会沟通、理解和协作。我今天重点不是讲这个，有的人说我可不可以留一点自留地啊？相对的可以吧，但绝对的不行。你说为什么？很简单，因为夫妻是一体，这是圣经的原话。二人成为一体，一体怎么可能有自留地呢？自留地意思就是那一块不属于我们两个人，是属于你自己的，那就不一体了。所以这个事情上就不能有任何的后路，也不能留出任何属于自己的，这与信仰是很像的。所以圣经上用婚姻来比喻信仰、形容信仰，这很精彩的，这是提醒大家的第一个问题。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">第二，我想提醒大家的是我们都在家庭当中，都有生活的经验，现实的生活里婚姻的确有幸福的一面，但别忘了也有不幸的一面。换句话说有的时候很美好，有的时候觉得不怎么美好，有的时候有可能有强烈的冲突，这就是生活的现实。你看小说也好看电视剧也好，那里面很不真实的一点就在这儿，特别是小说里面写的那些怎么怎么样，那个不是生活。真实的生活不是那样的，你说真正生活当中有没有？有，但真实的生活不可能总是那样的。我相信即使最和睦的家庭也一定会有冲突，包括家庭内部的冲突，有的时候你们一家跟外面有冲突，而且冲突会持续你的一生之久。原因很简单嘛，你不可能指望两个罪人放在一起特别和谐，就没有罪的问题了，那不可能的，这就是生活的现实啊。所以我们都会经历，我们在婚姻家庭当中，都会经历冲突。所以冲突的本身既不可避免，也不可怕。可怕的是你不能面对冲突，也不能及时地有效地化解，这点就麻烦了。那你这个冲突就会越来越多、越来越大，最后导致你这个家庭始终建立不起来，甚至会导致更严重的后果。整个家庭的建造是一生的事情，不是说我结婚五年以后这个家就建造好了，从此以后就享受这个美好就行了，没有这样的事情。这真的是一件活到老学到老的事情，所以磨合的过程——磨合就一定会有冲突嘛——既然要磨就说明有不适应的地方，不适应的地方磨它到合的那个过程，就会有冲突，有冲突就会痛，这也是学习积累智慧、积累经验的一个过程，这中间我们会成长。但是到了天上就好了，主耶稣说到了天上会怎么样？到了天上也不娶也不嫁，所以生活当中要学会不要老盯着不幸的一面，要学会多看看好的那一面。圣经里面有一个很重要的原则叫“马太效应”，所以尽量维持好的一面，它越多就会越多，冲突那一面越多它也会越多，所以马太效应就是正面反面都一样，你在哪个层面它就会放大哪个层面，这是第二个问题。面对现实这件事情上不要抱有幻想，说我怎么就这样不幸。大家都是有的，只不过有的层面不同。有的人把这个事情讲出来，有的人没有讲出来，咱们一会儿再说。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">第三个方面，我想提醒大家管钱也好管家也好，尤其是管钱，有耕耘才会有收获。天上掉馅饼的事情你说有没有可能呢？我也确实不敢说，有的人确实中过，但那样的事情基本上可以忽略不记了。大千世界中彩票的才有几个呢？当然那些卖彩票的会大肆宣传。无论是钱财也好，夫妻关系也好，你要在工作当中取得一些成就，你要成为一个有学问的人，你要成为一个有经验的专家等等，所有这一切你都是要有投入的。因为有投入尚且不能保证一定有产出的，主耶稣讲撒种的比喻，神的种子撒下去也有不结实的。四种土里，只有一种是结实的，结实还有30倍、60倍、100倍。神都没有指望撒下去都有收获，你都没撒就想着有收获，这个不可能。人总想着一夜暴富，其实凡这么想的人，圣经早就告诉你了结局会是什么：《箴言》28章22节说：“人有恶言，想要急速发财，却不知穷乏必临到他身。”往往想一夜暴富的人，结果可能就是一夜赤贫，所以我们绝大多数人的一生都是普通人。我年纪可能稍微大一点，在今天这里面我不算小的，所以说一点倚老卖老的话，一生做一个普通人挺好的，感谢神！我这一生是一个普通人，过一个普通的生活。外面的宣传总是告诉你马云怎么怎么样，马云天底下不就一个吗？不因为你姓马就跑得快，不因为你叫云就一定能飘在天上，我们要脚踏实地。神量给你的地界，你满足就好，感谢神把我们造成一个普通人。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">第四个方面与管钱有关，钱财的问题很重要，理财不仅仅是跟钱有关的，其实生活当中很多问题都是这样，钱为什么重要？你从两个教训里就知道了，都跟钱有关：&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">“你的财宝在哪里，你的心就在哪里，你们不能又服侍神又服侍玛门。”（太6:21）能把玛门跟神相提并论，你可见玛门有多厉害！中国人叫做“有钱能使鬼推磨”，我记得有一年春节晚会上巩汉林说他相信有钱能使磨推鬼，这个钱的力量还是很厉害的。保罗又说了一句：“贪财是万恶之根”（提前6:10）。不是说钱是万恶之根，钱这个问题是很重要的。没钱的日子很难过，。反过来说钱太多的日子也不容易过，虽然我没有过太多的钱，但是我相信钱太多的日子也不好过。但是什么样的日子比较好呢？够用的日子。圣经上说不要太贫穷也不要太富足。贫穷了会什么？你会偷窃，你就羞辱神的名。太富足了怎么样？你会忘记神，你会骄傲的。圣经说有衣有食就当知足（提前6:8）。够用的日子就好过，但人往往就是不知足。但是你要知道钱财的管理，核心显然不是钱多钱少，也不是说钱该存在银行还是该买股票，也不是一上来我先开几个帐户。这些是具体操作上的问题，有它的意义，但是重要的问题是什么？管钱也好管家也好，它的核心是什么？是人，是管理的这个人！这个家庭也一样，就是夫妻二人，你们这个关系如果没有管理好，那你这个钱肯定管不好。所以很多的时候我们看到一些家庭一些东西，看到社会上很多的事情，会为一些钱的问题或者其他方面发生冲突的时候，你表面看是这个事情，实际上更深入一点看的时候其实那个问题不是出在那个上面。我们都知道有时候人会借着这些事情找茬儿，或者借着这些事情把问题暴露出来，有的人是没有意识到他有什么问题，有的人是实质问题不好说，就拿这么一个事情说事……比方说你有时候提一个建议说那个钱这么花，他给你讲一大堆道理，其实本质上并不是这笔钱的问题，而是什么呢？而是你处理双方家长的关系没有摆平，你给你自己那边家里照顾多了他不满，就借着这个事情给你说，他就给你找茬儿，就在这个事情上不同意。所以这些事情是一定有的，因为人的问题才是核心，所以我们第二个问题当中讲人与关系是核心，这个我们留到下面讲。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">第五，管钱和管家这个问题有很多通行的原则，但是它同时又是一件最具特色的事情，这件事情大家要清楚。比如荣神益人，这就是属灵的原则嘛，比如说十一奉献在钱财上的有点像纲举目张的那个纲，抓住了就比较好办，这是原则。“量入为出，适当节余”，这是智慧的总结，任何一个家庭基本上做到这一点就很不错，你的家庭基本上生活还是比较妥当：量入为出，适当节余。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">很多人不是这样的，很多人想怎么花就怎么花，那是不行的，你得量入为出，虽然我们的家庭不像一个国家或者一间教会每年搞预算决算，但是大致你还得有一个数，不能挣一个花一个，甚至挣一个花俩。我们很多人做“月光族”，那不行的啊。你要做月光族的话，月亮每个月都有那么几天黑暗的日子，那黑暗怎么过呢？不行的，大家不能这样做。这是另一个智慧，但是家里怎么量入为出？怎么叫做适当节余？怎么叫做既不太吝啬，又不铺张浪费？这个事情每个家庭是不一样的，各家的重点也是不一样的。你要学人家的智慧，不要照抄人家里面的事情，各家是不一样的。你们家里怎么最好呢？适合你们家的就是最好的，两个家庭之间往往不具备可比性的。适合自己的就是最好，不用去跟别人比。所以清楚自己的现状，过一个与自己相称的生活，然后很知足，这不挺好嘛！如果一个人没有什么负担，收入也不错，也没有什么特别的爱好，那就把钱攒起来，你说节约有什么用？神会带领你的，你可以去寻求，神会帮助你的。你可以去帮助弟兄姊妹，你可以支持各样的服侍。如果喜欢旅游那你就出去多走走也不错。当然你没有，你说我基本上节余不下多少，你就过好现在的日子，那就不出去了，北京那么多公园转转也不错，所以这就是生活。人和人很多的时候是没有可比性的，别人那么做不一定你要那么做，某种意义来讲就是俗话说的，你高兴就好，用这样的原则来处理。所以你跟你的实力是相称的就可以，这就叫做活在神量给你的那个界限之内，这是面对现实的第五个问题。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">第六，提醒大家社会在变化，时代在变化，我们的生活我们的思维也要跟着变化。要不断的调整和适应，你一味的拒绝改变，这个是愚昧的。圣经里说神是行新事的神，新事就是以前没有过。比如说现在我们用手机用微信，我就觉得我这一生跨度挺大的，以前是点煤油灯的，用个瓶子，中间有一个灯芯，用一种吸油纸点着，挺危险的，晚上在柜子里面找东西就很容易着火，因为那是明火。一步跨越到今天用手机，我爸一生都没有跨越过来，后来连超市都不大敢去。社会变化是快的，不能适应，这个是不行的。但你一味跟着世界跑也不行，那你就随波逐流了，就成浮萍了。比如说现在的网络游戏问题，这个做家长的都知道，网络游戏问题是一个现实，你一味禁止孩子不许玩，你想一味地堵住他，这个不可能。神把我们放在这个时代当中，我们就一定能适应这个时代，这叫信心。神把我们放在这里，我们就一定能够得胜。当然了，你说牧师怎么得胜？这个我不一定知道这个事情，但是一定有，你也一定能够靠神找到一条路，或者通过向别人学习或者加上自己的总结，一定有。但是你不能一味地拒绝这个事情，你不承认，这个就叫做不面对现实，你要面对适应这个现实。但是你要知道变必须以不变为基础，你那个生命当中必须有一些不变的东西，否则的话你就肯定立不稳，尤其在这个变化越快的时代，你要越立得稳。所以保罗说已经立好的根基是什么？就是耶稣基督，此外没有人能立。只要这个根基你有，不管风云怎么变幻，你站着不倒。然后你面对这个世界，这就是智慧的问题，应对的智慧。但是那个根基就是信仰的问题，那是一个灵性的问题。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">第七，我特别提到一个属灵的事儿，一切的问题本质上都是属灵的问题，这是事实。你一切的问题都是属灵的问题。家庭的问题不就是人的问题吗？人的问题本质上就是属灵的问题。属灵的问题，我们就说是信仰的问题，或者我们说与神的关系的问题，这个是最真实的。这比看得见的摸得着的钱真实的多。在圣经里说属灵的人参透万事，有的时候我们看不透万事，可能你不大属灵。属灵的问题，就需要属灵的办法去面对与解决，所以我们最终解决问题的答案只有属灵的办法，对于基督徒来讲什么叫做智慧？敬畏神啊！所以《传道书》写到最后的结论是什么？《传道书》12章13节说：“这些事都已听见了，总意就是敬畏神，谨守他的诫命，这是人所当尽的本分。”这就是说敬畏神，谨守神的诫命，你无论面对哪件事情，无论你已经结婚了还是没有结婚的，无论你信耶稣的还是不信耶稣的，这都是根本的法则，别无其他。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">这就是我给大家分享的第一方面，就是面对现实，你好好想想家里是怎么回事，你要在哪些方面面对现实。你可以反思一下是不是在现实的认知上有问题，或者是你不愿意面对现实。这一步如果你能做到了，你就会有一个比较好的基础。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: center;">
&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">第二部分：何以为盼——人与关系是中心&lt;/span>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我选择了两句箴言，都是大家非常熟悉的，虽然你不一定背的一字不差，但是基本上大家都会背。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">“吃蔬菜彼此相爱，强如吃肥牛彼此相恨。”（箴15:17）前两天曾淼传道那边做饭（发朋友圈），有一个弟兄在下面说这有一点素，曾淼传道就引用这一句话，“吃蔬菜彼此相爱，强如吃肥牛彼此相恨。”这个不用解释，大家都非常熟悉，这是箴言15章17节的经文。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">“设宴满屋大家相争，不如有块干饼大家相安”（箴17:1）。这两句箴言讲的是一个道理，一家人相亲相爱，生活稍微苦一点生活就过得下去。如果家里很富足，一家人却彼此相争，这就过不下去。有次看法治频道一家人打官司争遗产的时候（他是一个画家留下来那些画，值上亿），儿子都快70岁了，一家人上电视互相控诉，真的你会觉得没有那些画可能更好。道理我们都很容易懂，但是现实当中我想在这里提醒大家，有时候圣经里的教导说的很直白，并不需要太多的解释，关键看你能不能记在心里，能不能到时候照着这个做。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我讲人与关系先讲到第一个，既然大家要彼此相爱，要大家相安，那你怎么彼此相爱彼此相安呢？这中间第一等重要的是什么？对于一个家庭来讲，你认为第一件事情最重要的是什么？有的人说是与神的关系，不错，我今天先不从属灵的说起，我从人说起。你说一个家庭关系当中最重要的关系是什么？夫妻关系是核心，家庭就是通过婚姻建立的，夫妻关系先于其它的关系，尤其是亲子关系，这是家庭和父母、子女之间关系的基础，也是你一切对外关系的基础，夫妻关系是整个家庭的核心。而夫妻一体也是夫妻关系的本质，这个关系是人间最特别的一个关系，二人成为一体。虽然是两个人但是神的眼里看成是一个，我不能说是一个人，两个人组成一个家，这样说更合适，这是人间最亲密的关系。你看《婚姻法》、《继承法》，夫妻关系是最亲密的，其他关系都不能跟这个关系相比的，所以我们家里有事情的时候，比如妈妈或爸爸要做手术的时候，这个决定谁来做呢？或者说这是你妈妈的事情，这是你爸爸的事情，你可以提意见，但是最后这个决定要由你妈妈或爸爸做，为什么？因为人家是一体的。让孩子做决定不行的，因为你们不是一体的，你是要离开这个家的，你可以给他很好的建议，但是他的决定你要顺服，那是人家的事。往往刚结婚的容易有这个问题，还有些人结婚很多年他离不开父母，或者是放不下子女，这个是很多中国家庭问题的根源，其实根本没有把夫妻关系放在中心，所以很容易出现毛病。中国家庭当中有多少把孩子放在中心？你们的家庭关系肯定不会正常的，从这个意义来讲中国很多家庭关系都是不正常的，这个一定要注意。夫妻关系是首位的，应该好好经营的，我们却往往最重要的关系当中下工夫最少，这个就不好了。要追求夫妻同心，这一点是建造和睦家庭的关键，追求夫妻一体更为紧密。所以往往做任何决定，比如钱怎么管理，夫妻同心，同心很重要，同心了都好管，不同心怎么都不好弄。你俩本来就不同心，钱更多了麻烦不更大吗？1块钱不用管，你俩就不用争了，等到有1千万的时候，你俩天天争怎么管、怎么分，你俩日子怎么过啊？真不如有一块干饼大家相安，就是这个意思。你应用在这个上面不就是这样吗？所以夫妻关系是核心，我想在这个上面提醒一下大家，这个很重要。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">人和关系方面，提醒大家第二点：交流和沟通很重要。你说关系凭什么建立？交流和沟通是一个很重要的方面。当然这个地方扩大一点就是交流和沟通是广义的。所以关系依赖于沟通来建立的，我们毕竟是人，再怎么接触再怎么相互了解我们还是不能把一个人完全看透的。虽然相处时间长了能看透很多东西，但是做不到绝对，对不对？人的心里总是会藏着些东西，所以有些东西你不交流不沟通你不说，那可能对方就不知道，不了解就容易出现问题。人是会说话的，人也需要说话，所以你看惩罚一个人很重要的就是单独关着，叫他与人之间没有关连，所以人疯了之后会大喊大叫，为什么他自己跟自己说话？你看那个人疯疯癫癫的，自己跟自己说话，人是需要说话的。所以夫妻之间也是需要说话的。你们说哪有那么多话说，往往开始有这种感受，这可能是一种不太好的现状了。夫妻之间天天在一起，你觉得天天交流，应该很正常吧，不一定。缺乏有效的沟通和交流，这是很多夫妻之间的问题。现在时代手机开始流行，一家三口人，一人抱着一个手机，大家需要沟通了，家里建一个群，发一个微信。你想想有时候觉得是可悲、还是可笑、还是可怜呢？这个沟通和交流真的很重要，当然我想沟通和交流是有基础的，什么是基础呢？那个坦诚和信任是沟通与交流的基础。人与人之间如果没有信任是没有办法交流的，一定是藏着掖着的，我不相信你，有些事情就不能跟你说，这很简单的道理。所以这次瘟疫，我们国家在世界上就很难取信于人，包括贸易战的问题，我们答应人家的事情不兑现，信任已破坏，以后人家就不跟你说了，人家有什么事情就不跟你说了。夫妻之间也一样，一旦信任被破坏，重建信任是非常不容易的一件事情，但却是你必须要做这一件事情。所以你不要做那样的事情，你不要做破坏信任的事情。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">另一方面是坦诚，你心里有鬼肯定没有办法交流，你心里有鬼说出来的不就是鬼话吗？圣经里面教我们要爱心里说诚实的话，你为什么不诚实？你不坦诚嘛，你不坦然嘛，你心里有鬼嘛，有鬼你就不想说嘛！沟通和交流的问题往往出现在这些上面，当然有些习惯问题、有些性格的问题，比如说两个人交流的时候老冲突，这就容易导致沟通无法进行。这个一定要清楚，坦诚和信任在沟通中非常重要。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">第二，人与人相处的关系上，你对神也是一样的。你要对神坦然，当然神跟我们不一样，你不坦然神也看得清楚，但是神希望你是坦然的。其实约伯虽然在神面前说一些急躁的话，但是约伯还是挺可爱的，约伯是坦荡的。大卫虽然犯罪，但是大卫在神面前也是坦荡的。所罗门虽然一生到最后不怎么样，但是所罗门一生写《传道书》的时候，他在神面前也是坦荡地总结自己的一生，虚空的虚空，瞎折腾了一生，他是坦荡的，他是对神信任的，对吧？大卫犯罪以后他依旧在神面前祈求那个孩子可以活下来，这就是信任啊！一定不要做这种不坦诚的事儿，一次不坦诚你逃过去了，两次不坦诚人家饶了你了，三次不坦诚，那四次呢？事情一多，信任关系一定会被破坏的，信任关系被破坏，你这个家肯定会出事情的。所以一个家里要及时沟通，共同商议，不隐瞒，不独断专行，这些都是最基本的最起码的。不要多争一些对错输赢，要适可而止，一看要吵起来了，有一方停下来就行了，有一方认个错，另一方顺坡下驴，这些都是需要的，圣经里面也是这样讲的，“含怒不可到日落”。用中国俗话说就是“夫妻没有隔夜仇”，今天晚上闹，明天早上就和好，一方给个台阶，另一方就赶快下来。不要行义过分，也不要行恶过分，两个都不好。交流的方式和技巧都是需要学习和调整的，千万不要让冲突成为你们夫妻双方交流的主要手段，我们很多家庭当中冲突成为解决问题的方式，为什么会冲突？不就是因为交流过程中它不存在有效的交流就冲突了，我把冲突这样定义，不是有效的沟通。冲突时你其实发现一些真实的问题在里面，那个时候大家都不冷静了，不冷静的时候你很难去面对它，那个时候情绪上来了，大家难免把话说的难听，或者大家的反应很强烈，造成更严重的后果。圣经一再说：快快地听，慢慢地说，慢慢动怒，求神怜悯。这是一个沟通问题，尽量你们俩一起沟通，家庭问题尽量在家里解决。中国人有句话说“家丑不可外扬”是相当有道理的，不是绝对的，但是是有道理的，家里的事情尽量在家里，尽量不要轻易往外说，这对于建造家庭不见得是有利的。如果有些情况可能真的需要外面介入，哪怕是需要牧师的介入，也要适当。有些问题包括牧师也不要让他知道，能你们俩解决的尽量你们解决，这也是圣经原则。你跟弟兄之间有了嫌隙你们俩先解决，不行了再找两三个人，最后才告诉教会嘛！我们有些人不是这样解决问题的，把这个搬进来把那个搬进来，到处搬救兵，那你们夫妻怎么解决，不利于解决。包括你和弟兄姊妹处关系，都是同样的原则。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">再提醒大家一个，在人与关系当中，家庭秩序也很重要，这是一定要正常。凡是团队就一定要有秩序，但是没有办法我们是罪人，神在亚当和夏娃犯罪把他们赶出伊甸园之前就给他们建好了秩序，不然他们出去就麻烦了。神给他们已经建好了这个秩序，这个秩序讲得非常清楚：丈夫是头，妻子是帮助者，孩子是产业，这就是神定的秩序，这就是婚姻家庭的秩序。你不用不服，这个咱也不讲道理，就是这样。所以秩序一定要是正常的。建立并且维护正常家庭秩序的关键，我觉得家庭秩序能不能建好往往在于妻子，后来一看圣经上还真是有这个，圣经里说“智慧妇人建立家室，愚妄妇人亲手拆毁”。你说多少家庭关系不正常，是因为做太太的太过强硬。所以作丈夫的不要太窝囊，你要敢于出头，你本来就是头嘛，对不对？作妻子的不要太霸道了，要学会后退一些。好多姊妹说牧师你说容易，他不肯出头，这个家我再不出头你说……你说的对，《三国演义》讲刘备挺无能的，但是他为什么能成功呢？人家后面有诸葛亮嘛，那让诸葛亮出头，结果会怎么样？那不就完蛋了嘛，那不行的，刘备是头，别看《三国演义》刘备只会哭，背后是诸葛亮。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">第二层面，提醒所有人，家里面人比事重要，人什么时候都比事重要。有些事如果一时做起来对于你们夫妻关系没有好处那就不做，可以少做或者推迟以后再做。人不是为安息日设立的，安息日是为人设立的。这个我们一定要清楚，有些事情没有及时做，或者没有照着他的方式做就很生气，要学会宽容。要学会忍耐，要恒久忍耐，爱是恒久忍耐。很少有人把忍耐提到这么高的程度，这是我读圣经体会非常深的一句经文，爱是恒久忍耐，我非常震惊，突然让我一下子对忍耐的看法很不一样。原来认为一个人能忍有什么了不起的，还觉得挺窝囊的，突然一下圣经赋予这个忍耐非常重要的内涵。你这么想过吗？爱是恒久忍耐，我告诉大家生活大多都是平淡的，不会也不应该那么多起伏，你这个生活老是天天轰轰烈烈、浩浩荡荡，那个日子没法过，过日子还是平淡点儿好，偶尔有些起伏，大的起伏比如来一次瘟疫，怎么样？大家的生活全乱了吧！刚有好转这又来了，大家的日子惶惶不可终日，不好。要学会享受平淡的日子。人的观念、习惯、爱好、做事儿的方式，甚至你们家里做的菜，都是不容易改变的，你不信你就看一看，每家都差不多，生活方式很简单，你不要对改变抱有不切实际的期望，尤其是对另外一方的改变抱不切实际的期望。其实你想想自己都不容易变，你怎么能指望人家变呢？或者说你祷告说主啊，你让她改变吧，你应该祷告主啊，你让我改变吧！这都不容易，你让对方改变更不容易。但他天天改变，今天爱你明天不爱你，这日子也没法过。所以我是觉得（不管你们同意不同意），你少抱怨、少唠叨、少期待，往往家里的氛围就可以好起来。其实往往这样做你就改变了，生活就往好的方向变。抱怨也好、唠叨也好、抱有期待也好，往往使家庭整个氛围向不和谐走。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">第五，于无声处听惊雷。这句话特别想送给父母们，父母对孩子的影响是潜移默化的，那个效果是非常非常明显的，就像一个牧者对弟兄姊妹的影响一样的，你会发现孩子很多说的话跟家长的口头语都一样，教会里祷告也“真的是”，这些口头语都是有的。这种影响是言传身教、以身作则最好的教育，这个传递出来的东西往往很强大，往往写在生命里面你的信仰如果是口头上的，你让你孩子建立信仰是很不容易的。你在教会里是一套，在家里是另一套，他天天跟你生活在一起，你装不了的。我想说你要求孩子-的，父母先自己表率一下。你跟孩子说别玩手机，你先别玩手机，你能做到，你在孩子面前说话理直气壮。你做妻子的不顺服丈夫，你跟孩子说要听爸爸的话？，要求孩子的父母自己先表率一下。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">讲一下夫妻关系当中与灵性有关的，一个就是保持夫妻灵性的同步，这个非常重要。和谐就得同步嘛，这一点常常被忽略。双方的灵性严重不平衡，其实是一个非常不正常的现象，所以一个弟兄能不能出来做牧师，你回家看一看，了解了解他的太太几乎就可以知道。如果两个人的灵性很不平衡，你先别让他做，做了以后很容易出问题，出来服侍很容易出现问题。如果灵性不平衡这叫属灵的失序，跟家庭失序是一样的，其他方面逐渐都会失序的，然后整个家庭都会出问题的。当然其他的方面，知识、关注点、兴趣、习惯、朋友圈等等都要保持同步。神很精彩的，你看夫妻时间越长越有夫妻相，他俩越长得越像，神也是这样做的，所以内外都要一致，这是我提醒大家的一点，保持夫妻灵性的同步。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">最后，长存信望爱。其实无论在家庭的生活当中，还是社会日常当中，只要你的信心和盼望还在，那么你就能坚持到底。拿破仑说一个士兵什么时候死了呢？当他不再有希望的时候。打仗的时候都是那样，兵败如山倒，为什么？不一定是没有能力了，他没有希望了，他不再抱有任何希望了。当然关键是你信谁、望谁、爱谁。你把这些信心和盼望放在神那里就一定成功，放在人那里就一定失败。我们很多人的失败是在于他信错了对象，望错了对象，爱错了对象。他把这些放在一个人的身上，他很想把自己的生命放在另一个人身上，让那个人兜住他的生命，没有，没有人能兜得住你！夫妻也兜不住！只有主耶稣能兜得住你，这个就是现实，这是没有办法的事情，就是这样的。但是神会借着人做很多事情，哪怕是夫妻之间，不可能兜得住彼此的生命，只有神才能。所以你一定不要把盼望放在人那里，你相信婚姻是神给你配合的吗？不是我相信他一定会变成我期望的那个样子，是我相信在我家庭里即使有这么多冲突的情况下，我相信神还会保守着，只要我照着神说的去做，我去尽我的力，神的恩典够用，就是这样。所以圣经说你要尽心、尽意、尽力去爱主你的神，又要爱人如己，就照着这个行好了。圣经说神的恩典够用，你就信，神说你们要彼此相爱，你就信，你就这么去做。圣经说不要忧虑，一天的难处一天当，今天的饮食今天求，逐渐学着不要为明天特别的事情去忧虑，过好每一天就行了。神说忘记背后努力面前，你就忘记背后努力面前，过去的就让它过去，有的人老活在过去当中。这就是生活得胜的秘诀，使我们胜过世界的，就是我们的信心。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: center;">
&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">第三部分：何以为乐——尽力而为，享受生活&lt;/span>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">这部分的经文我选的比较长一些，《传道书》9章7—10节，很长的一段经文，但是它告诉你怎么样过好人生的智慧：“你只管去欢欢喜喜吃你的饭，心中快乐喝你的酒，因为神已经悦纳你的作为。你的衣服当时常洁白，你头上也不要缺少膏油。在你一生虚空的年日，就是神赐你在日光之下虚空的年日，当同你所爱的妻快活度日，因为那是你生前在日光之下劳碌的世上所得的份。凡你手所当做的事，要尽力去作。因为在你所必去的阴间，没有工作，没有谋算，没有知识，也没有智慧。”&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">这一段经文我觉得把我们生活当中最重要的人生观，对待人生的基本态度都给我们讲清楚了，讲的非常精彩。这段经文告诉我们日光之下的日子虽然是虚空，但是是神所赐的。换句话说，神定义我们在日光之下就是要过一个虚空的日子。你要理解《传道书》里面的虚空，那个虚空的虚空，说的是在你整个日光之下的这段人生比较短暂，在这个期间时日很有限，它的意义不太清楚，甚至是整个日光之下的日子不是你能完全掌控和把握的，是这方面的虚空。这里的虚空不是完全没有意义的意思。如果神赐我们一个完全没有意义的人生，这就不对了吧？这里讲的很清楚，“在你一生虚空的年日，就是神赐你在日光之下虚空的年日，当同你所爱的妻快活度日”。所以神让我们享受生活，快活度日嘛，还要与你所爱的妻快活度日，这是传道者非常智慧的人生观，这也是我们一个人该过的智慧的人生，喜乐的人生。所以我们存感恩的心，过好每一天。比如说婚姻也好，家庭夫妻关系、亲子关系、工作、生活等等，肯定也有不如意的地方，有的人确实家庭婚姻很艰难，但是神不是让我们已经结婚了吗？这不就挺感恩吗？你不是已经结婚了吗？人是永远不知足的。《传道书》里面讲“人的劳碌都为口腹，心里却不知足。”你得知足，你应该知足。你已经有婚姻了，不是该知足嘛？感谢神，婚姻不好，那你就好好去经营，你不是已经有了吗？还有很多人还没有呢，他们还渴望进入婚姻呢。有的人家里钱不多，不是也够用吗，缺乏过吗？现在外面瘟疫流行，我们不都是平安的吗？包括国外的弟兄姊妹都平安，这都是应该感恩的地方，我们需要去感恩。即使环境再艰难，我们教会这十几年艰难的路不是一起走过来了吗？我们也没有觉得那么难。所以我们需要调整心态，需要开阔眼界，不要老盯着那么多不如意的事情，学习去享受生活。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">圣经里刚才读的《传道书》9章大家可以找一下，我把这个翻译成大白话：在神赐你的界限内吃好喝好。刚才讲的那一段“你只管去欢欢喜喜吃你的饭，心中快乐喝你的酒”，这不就是在神赐你的界限之内吃好喝好吗？不要觉得吃喝就不属灵，主耶稣基督来了也吃也喝。所以有时候看一家人坐在外面野餐，摆一个小摊吃烧烤的时候（虽然他们有点污染环境），但是觉得挺温馨的。要按时梳洗打扮，买点漂亮衣服什么的，“你的衣服时常洁白，你头上也不要缺少膏油”，弟兄也一样，在你力所能及的范围之内打扮一下，你要取悦你的配偶和家人。尤其做妻子的不要把最漂亮的一面展现给你的同事或其他人面前，也要展现在你先生面前。享受你的爱情、亲情、友情、弟兄姊妹之间的属灵情谊，这个就很多了。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我还特别提醒大家，在这样一个忙碌的时代当中享受生活，享受安息。这个时代太忙了，我看大家出去旅游，下载很多攻略，先订房间，然后每一步的日程安排好以后按时去按时回来……有时候觉得何必搞得这么紧张，每天上下班已经很紧张了，为何要这样呢？有时候我们轻松点，你今天可能没有什么事情，找地方坐着，看看书，打个盹什么的都挺好。我们需要有意识地享受这个安息，有时候弟兄姊妹坐在一起聊聊天也好，大家一起干点不那么费力但是又挺欢乐的事情，这个也是需要的。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">生活还有另外一方面，“凡你手所当做的事要尽力去做”，你要尽力去做。生活要平衡，圣经就是这样讲的，短短的经文当中你手所当做的要尽力，神定的标准就是尽力，有些事情我们尽力了不一定是我们期望的结果，我们不必关心，我们关心的是尽力不尽力。你这又忠心又良善的仆人，你这又懒又恶的仆人，为什么这个人又懒又恶呢？他不尽力！神定的标准，所以对神对人要常存无愧的良心，一件事情你觉得尽力了就可以了，在神面前就是无愧于良心，对人也是，对家人更不用说了，理当如此。尽力也要有个度，不要轻易放弃，很轻易放弃了就是不尽力了，但也不要固执己见，那就不是尽力，而是尽过了力，圣经的真理既全备又平衡。读《传道书》的时候非常精彩的，他提醒你这一面也提醒你那一面，以至于《箴言》当中有一句特别精彩的话，“不要照愚昧人的愚妄话回答他，恐怕你与他一样。要照愚昧人的愚妄话回答他，免得他自以为有智慧。”（箴26:4-5），他说你不要回答愚昧人又说你要回答愚昧人，这个就叫现实当中的智慧。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">第二，尽力过好每一天，一定要夫妻同心，共同建造荣耀属神的家。我很喜欢一首诗歌《美梦成真》，每一次婚礼上放的那个，前面两段是讲婚礼的，最后一段才讲夫妻一个家庭的，好象是303首，我把第三段给大家唱一下：&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">无论前面有多少风浪，疾病痛苦和艰难，我的手永远不离开你，同心同合同有盼望。感谢主他保守看顾，感谢主他乐意赐福，我要永远爱他，一生要服侍他，建造荣耀属神的家。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">把这一首歌送给所有夫妻，尤其是老夫老妻。当年很多人婚礼上唱过这一首歌，这是第一个夫妻同心，婚姻家庭夫妻同心，共同建造属神的家。既然婚姻家庭这么重要，那是你的唯一身份，那你就得尽力投入。婚姻需要经营，需要一辈子经营。同甘苦共患难，有一句话叫做“夫妻本是同林鸟，患难之日各自飞”，这不对，而是“夫妻本是同林鸟，患难之日携手飞”。所以同心追求，同心服侍，一同成长，这是非常美好的，这也是应该经历的，家庭尽力去经营。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">第三，努力工作，养家糊口。这个不用讲了，都知道。夫妻都有责任，可以有分工，但不可以偷懒，工作中要尽心尽力，工作的时候你就好好工作，不要被工作辖制。但是眼下这个阶段特别要注意，保有一份稳定的工作对你很重要，现在的形势很明显受疫情的影响，整个大的形势都受影响，我们尽可能保有我们的工作，尤其是结了婚的更要清楚这一点。你不要盲动，这个是你要养家糊口的责任。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">第四，合理消费，不追求虚荣。刚才提了一句，在神给你的界限之内过相称的生活，合理消费，不追求虚荣。这个世界的诱惑太大了。我记得王怡牧师都受不了诱惑，有次分享说在淘宝上买了东西以后就老想着还要买点什么呢？老在淘宝上，你就很容易有这种想法。男女都一样，男女都会受诱惑，只不过你被诱惑的那个点不同而已。量入为出、适当节余、殷勤筹划、合理消费，我送给大家。既不要吝啬过度，不攀比，不抱怨，不死要面子，知足常乐。这上面（聊天室）留言说女生花钱更厉害，不一定的，弟兄有爱好那是真花钱的。我听人说一个东西一般要玩到专业就完蛋了。我上次听一个弟兄说你如果真的要玩骑自行车，那就糟糕了，几万块钱的自行车那都是普通的入门级的，要玩就玩专业级的。弟兄一样的，只不过买衣服他可以不花钱，但是他弄这些东西也受不了的，都要注意，所以不攀比不抱怨。中国人很大一个特点就是死要面子，我们中国人往往就是死要面子，要知足常乐。在当下的日子、这个时节当中，我是劝大家手要紧一点。这种对未来具有相当不确定的日子，你的手要紧一点，也要做必要的储备。你说这不是疫情已经缓解了，这不又来了嘛，你得有所预备，非要过没有智慧的生活，那有一天你会吃亏的。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">第五，寻求必要的帮助。我们人生谁都会遇到难事，没有人一生当中不需要帮助，各方面都有可能。人生免不了艰难，经济也好，夫妻关系，都会有需要帮助的，所以该求救的时候就需要求救。但是自己先尽力，这是你的责任，然后再寻求外援。你既不要推卸责任，也不要勉强别人，这个也是很重要的。你要非常智慧地寻求求助的对象，因为牧者可以求，弟兄姊妹可以求，亲戚可以求，邻居可以求，朋友可以求，同事可以求，社会可以求，现在这个时代社会也可以求的，你得想清楚先往哪个方向求，你得清楚。比如你灵性出问题了，你就要找牧师；比如说你没有吃的，找一些诚实的弟兄姊妹；经济有问题了，你得多方面求助，可能弟兄姊妹、教会、社会都需要看情况，这个你要看情况去决定怎么选择，这是智慧。人生当中知道怎么样去找谁，但是我们往往会找错，你真正找对你有帮助的人。不是有人说疫情都是三文鱼传染的吗？我觉得这个事情实在不靠谱，鱼没有肺，怎么可能有病毒呢？所以三文鱼大胆吃，不会有事的。新冠病毒吃到肚子里肯定不发病，这个我敢保证告诉大家。所以怎么样找帮助，这个真的有意思，这个是智慧，所以我们有很多人出错，找的人不对。有的人临时出现问题以后，他去找很多人，这个不是真正的寻求帮助，而是寻求一个对于自己的支持，你这种心态是不好的。你去找谁？应该找真正对于你有帮助的。如果你定了主意，不需要帮助，那你就不用寻求帮助了。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">最后再讲两个尽力的事情，讲两个属灵方面的。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">第一，恒切祷告。我敢保证没有人敢说我尽力了，你敢说吗？这里有没有人敢说，我估计没有，很少有人在祷告上下了足够的功夫，说我已经尽力了，不可能。主耶稣——神的儿子来到这个世界尚且整夜祷告，选12个门徒人家祷告一夜。那你要怎么样？你做重大决定时你祷告几天？长期坚持为特定的人或者事情祷告，就没有解决不了的问题。但是我们太容易放弃了，祷告也太草率了。就连这种草率都坚持不下去，有多少事情我们持续祷告了一年呢？有没有人说我已经为这个事情祷告，每天都为这件事情祷告，这样的事情都不容易有。我知道周姊妹那时候真的为那些事情恒切祷告。我讲自己的事情，你自己的事情应该自己放在心上，你不能指望别人替你祷告，所以这个一定是祷告要恒切。祷告的内容你要随着圣灵的感动，有时候我们祷告的内容是不对的，我们这个时候要调整到神的方向，但祷告这个事你要祷告到神成就，什么是祷告成就？就是你在信心当中已经认定这件事情已经成就了，那你就不用祷告了，再祷告就叫没有信心了。但有些事情是需要祷告的，没有地方聚会了怎么办？可不就得祷告，我们在信心当中说进去了，不等于实际进去了啊，所以还得祷告赶快进去啊，能进去有个地方聚会了啊，所以要恒切的祷告。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">第二，神给我们的应许。爱是恒久忍耐，后面最后一句是什么？爱是永不止息，也可以翻译成永不失败。最后，我送给大家一个爱是永不失败，婚姻家庭不是彼此相爱的场所吗？真正的相爱怎么会失败呢？神既然应许我们，你就要凭着信心抓住神的应许，就去爱，家里更应该是这样一个地方，所以最后是我们凭着信心、带着盼望去过一生，去过爱的一生，阿们！&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">时间到了，我们先一起唱一首诗歌，我们唱154首《良人属我》，我来给大家唱：&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">良人属我，我也属他，委以终身，无牵无挂，沙仑玫瑰，谷中百合，醉我心扉，可颂可歌，比酒更美，比膏更香，比火更烈，比死更强，一心一意，尊他为大，此爱此情亦诗亦画。&lt;br /> &lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">我的良人，亘古无双，以爱为旗，在我以上，我的佳偶，使我恋慕，共享天福，同奔窄路，心园关锁，惟他可启，活井封闭，惟他可汲，如天之久，如日之恒，此爱此情与时俱增。&lt;br /> &lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">愿将老我完全打破，真道如水，浸入调和，重新和泥，重新雕塑，新造的人中，有他也有我，从今以后，我可以说，二人是一体融在爱中活。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我们一起祷告：&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">天父：感谢你，让我们在世间生活的时候我们不是孤单一人，因为有你与我们同在，你也在我们的生命中放下婚姻与家庭，你更在我们生命当中建立教会这属灵的家。主啊，我们有小家，有大家，有地上的家，有天上的家。但因着我们的罪、因着我们的私欲，我们却常常不珍惜，也亏负家人，也使自己活在艰难之中，既不荣神，也不益人。主啊，你借着圣经借着这些诗歌，借着这些讲道、讲座，借着我们彼此的探讨，也不断提醒我们，让我们能够回归到你的正道上，让我们真的学习在地上凭着信心带着盼望去过一生，去过一个爱的一生，学习尽心、尽力、尽意爱主我们的神，也爱人如己，家庭就是实践、操练这个最好的地方。主啊，愿你的话语进入我们的生命，圣灵更新我们的生命。主啊，真的让我们在家中照着你说的去过一个智慧的人生，我们享受生活的美好。主啊，我们知道你的应许不会改变，也不会失败，但愿我们抓紧你的应许，我们这一生只要信靠你，只要我们抓紧你的应许，我们的一生就不会失败，我们就一定能在主里享受你所赐予我们的那一切的美好。主啊，你听我们的祷告，奉主耶稣的名，阿们！&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;audio style="display: none;" controls="controls">&lt;/audio>&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;audio style="display: none;" controls="controls">&lt;/audio>&lt;/p></description></item><item><title>我愿男人无忿怒，无争论，举起圣洁的手，随处祷告</title><link>/2020/09/17/woyuannanrenwufennuwuzhenglunjuqishengjiedeshousuichudaogao/</link><pubDate>Thu, 17 Sep 2020 05:53:46 +0000</pubDate><guid>/2020/09/17/woyuannanrenwufennuwuzhenglunjuqishengjiedeshousuichudaogao/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">——2020年5月21日袁灵牧师晨祷分享&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">天父：感谢你引导我们来到你的面前，让我们都能得见你的荣面。主啊，让我们以祷告来开始这一天，让我们经历与你有美好的关系，经历你真的是又真又活的神。主，我们仰望你，我们感谢你带领我们的晨祷一直到如今，每天都有很多弟兄姊妹来参加，我们盼望有更多弟兄姊妹来参加，我们盼望更多弟兄姊妹养成祷告的习惯，并且在祷告当中真的与你相遇，与你相交，实实在在从你那里领受无尽的恩典。主，我们仰望你，听我们的祷告，奉主耶稣基督的名，阿们！&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">今天我们要分享的经文是《提摩太前书》二章8节：“我愿男人无忿怒，无争论，举起圣洁的手，随处祷告。”这是我们很熟悉的经文，我今天想跟大家分享的就是关于弟兄的话题。弟兄和姊妹在神所设立的秩序中，传统上认为是弟兄作头。但是在近代，这样的传统观念已受到挑战和质疑，所以在近代的教会，关于这个问题有两种不同的看法：一种叫作平等主义，认为男女在角色上没有任何的不同，只是恩赐不一样而已，因此没有一定要弟兄作头这一说，各人的角色要看恩赐和能力，这是一种比较现代的看法。还有一种看法是比较传统的，叫作互补主义。认为在神的设计中男女是不同的，不是说男女不平等，男人比女人重要，男人比女人强，而是认为男女在角色上是互补的，弟兄作头，姊妹作帮助者，形成一个秩序。我们教会的观念是属于互补主义，属于比较传统的阵营，认为男女角色不一样，在婚姻和教会当中，应该由弟兄来扮演带领者的角色。但这也不是律法，如果弟兄实在是很弱，实在没有作头的意愿，也不是硬逼着弟兄作头，但是我们的目标很明确，就是鼓励弟兄越来越有领袖的能力和担当。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">在古代社会，这个是不成问题的。但在今天弟兄作头，挑战很大。因为今天女性无论是在受教育方面、工作机会方面、收入方面，尤其是在大城市里，女性这些方面都毫不弱于男性。所以在今天的社会当中，除非是姊妹谦卑，在我看来弟兄是没有什么优势能够压制姊妹的，这跟古代社会有很大的不同。所以无论是在社会，还是在教会，都出现阴盛阳衰的状况。从我们的晨祷就可以看出来，现在已经有80个人在线，我们可以数一数有多少个弟兄，有多少个姊妹，尤其是开口祷告的。在我印象当中，今天唱诗赞美和祷告的除了我以外，开口的都是姊妹。所以现在的弟兄们表现的都太羞涩、沉默、甘愿默默无闻。但是我们知道在过去，在相当长的历史时期，都是要男性冲在前面，扮演领袖的角色，承担领袖的责任，在教会当中也是要由弟兄开口代祷的。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">今天我们所读的经文本身其实是在讲教会当中代祷的事情。这不仅是在保罗的心意当中，其实也是代表神的心意，弟兄要承担在公众的场合开口教导和代祷的责任。我听说在清教徒时代，一般聚会的时候弟兄一张嘴就祷告四五个小时，可能一个上午就是一个弟兄在那里祷告。现在我们可能都难以想象怎么能够祷告四五个小时，怎么能一直不停的祷告，这是难以想象的。但是历史就是这样记载的，现在就没有这样的情况了。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">但这是否说明弟兄作头不再是神的心意了呢？我们从现今社会男性角色的缺失所引发的诸多问题，就可以看出来这是偏离神心意的。我们今天还是要明确的主张和鼓励弟兄们要站出来，弟兄们要勇敢的积极的承担在家庭和教会当中的带领的责任。这就是保罗对弟兄的期望，更是上帝的心意。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">这里提到了四个弟兄的属灵品格：一个是无忿怒；二是无争论，无争论就是没有疑惑的意思；然后是圣洁；最后是祷告。其实原来经文的意思都是围绕祷告的，是指弟兄在祷告的时候，他是无忿怒的，是无争论的，是没有疑惑的，并且是圣洁的。我们可以把这些理解为是弟兄的品格，因为你祷告的时候无忿怒，你回家的时候就常常忿怒争吵吗？显然不是这样的，所以我们可以把这几样就理解为理想的弟兄品格。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">无忿怒意味着有耐心，意味着他要付出更多来带领家庭，因为忿怒是最简单的一种控制的方式，在古代男人一嚷嚷全家可能都不敢说话了，但是我们知道这种嚷嚷的方式不仅粗暴，而且也不是最好的带领方式。更好的带领方式是有爱心，有耐心，有智慧，并且殷勤的服侍。真正属灵的领导力不在于声音大。没有忿怒也不是脾气好，性格好的问题，而是成熟的灵命，是对自己相信的事情很确定，或者说是很有想法，不仅有想法，而且很确信。所以我们今天看到很多的夫妻会争吵，其实很多的时候不是谁要说服谁，其实可能双方都没有想法，只是想要表达谁也不服谁，谁也不信任谁，吵完了也不会吵出结果来。但是，如果有一方真的想的特别长远，想的特别全面，他特别有主意，又有耐心，这样往往不用争吵，自然就会有影响力。所以没有疑惑不争论，就是想的要透彻，这是神对弟兄特别的期待。弟兄不应该在大事上糊里糊涂，不应该没有主意，不应该没有想法，没有声音，更没有信心。所以在家庭当中，在教会当中，弟兄都应该有积极的思考，有全面的思考，并且有信心，是一个很坚定笃信的形象。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">圣洁我们就不用多说了，这个应该都很清楚。应当圣洁，如果没有圣洁，如果我们都活在罪中，那一切都谈不上。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">最后一个是祷告，这是一个真正敬虔的标志。我们现在看到积极祷告的都是姊妹，可以说这就是一个阴盛阳衰的表现，但也是阴盛阳衰的原因。因为弟兄没有祷告，他哪里会有力量？祷告是真正的敬虔标志，也是成为敬虔的途径。我们在家庭当中也好，在教会当中也好，有不服从带领的，要用什么样的方式来回应呢？需要靠争吵吗？要用争吵来压制吗？要用争吵来宣泄吗？那肯定不是好的。唯有祷告是可行的方式，唯有祷告使自己情绪稳定，不被激动，惟有祷告能使情况发生改变。如果你的妻子不顺服你，不要和她吵，要退回到内室向神祷告，在神面前倾诉，求神安慰，求神改变家庭的情况。只能靠祷告，祷告是唯一可行的智慧的没有伤害的方式，这是从消极方面说。那么从积极方面说，弟兄怎么能够成为没有愤怒，没有疑惑，让妻子信得过的丈夫呢？其实也只能在祷告当中操练出这样的敬虔品格和属灵能力。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">这个就是我今天要跟大家分享的。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">愿神兴起男人，愿神使用弟兄，愿弟兄在家庭和教会当中都成为有担当的大丈夫。愿我们能够看到在服侍当中，有越来越多的弟兄涌现出来，有越来越多的弟兄参加祷告会，并有越来越多的弟兄开口祷告。阿们！&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">亲爱的阿爸天父，我们仰望你，我们把以上的分享交在你的手上，请你使用来感动弟兄们，来呼召弟兄起来。我们相信弟兄在教会中作领袖，在家庭当中作头，是你的心意，到今天我们依然如此的坚持，我们依然如此的宣告，求你自己亲自的做工，亲自唤醒沉睡的心灵，唤醒胆怯的心灵。求你坚固弟兄，兴起弟兄，使弟兄们更积极、更勇敢、更能够承担责任、也更有智慧，更能祷告，以至于更有敬虔的力量。主，我们仰望你。求听我们的祷告，这样的祈求是奉主耶稣基督的名。阿们！&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;audio style="display: none;" controls="controls">&lt;/audio>&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;audio style="display: none;" controls="controls">&lt;/audio>&lt;/p>
&lt;p>&lt;audio style="display: none;" controls="controls">&lt;/audio>&lt;/p></description></item><item><title>在婚姻中彼此成全</title><link>/2020/09/17/zaihunyinzhongbicichengquan/</link><pubDate>Thu, 17 Sep 2020 05:51:38 +0000</pubDate><guid>/2020/09/17/zaihunyinzhongbicichengquan/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">——2020年6月6日张辉师母晨祷分享&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;/p>
&lt;p>
诵读经文：以弗所书五22-33&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">你们作妻子的，当顺服自己的丈夫，如同顺服主。因为丈夫是妻子的头，如同基督是教会的头，他又是教会全体的救主。教会怎样顺服基督，妻子也要怎样凡事顺服丈夫。你们作丈夫的，要爱你们的妻子，正如基督爱教会，为教会舍己。要用水藉着道把教会洗净，成为圣洁，可以献给自己，作个荣耀的教会，毫无玷污、皱纹等类的病，乃是圣洁没有瑕疵的。丈夫也当照样爱妻子，如同爱自己的身子，爱妻子便是爱自己了。从来没有人恨恶自己的身子，总是保养顾惜，正像基督待教会一样，因我们是他身上的肢体（有古卷在此有“就是他的骨、他的肉”）。为这个缘故，人要离开父母，与妻子连合，二人成为一体。这是极大的奥秘，但我是指着基督和教会说的。然而你们各人都当爱妻子，如同爱自己一样；妻子也当敬重她的丈夫。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">这段经文大家都读过，在婚礼上也反复讲，相信大家都不陌生，我老生常谈就再讲一讲。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">一、上帝设立婚姻的首要目的就是让夫妻彼此成全&lt;/span>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">婚姻到底是为了什么呢？可能大家进入婚姻的时候有各种各样的原因或目的，或者有的人说迫不得已。但实际上帝设立婚姻的首要目的是为了帮助彼此成为将来那个荣耀的我，成为新造的人，就是神最终要把我们塑造的那个样式。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我引用一下《婚姻的意义》那本书里比较形象的描述，我比较习惯那种图片式的思维，就是讲个场景。你有没有去过云遮雾绕的那种阴雨绵绵的山区，去那种地方旅游，你坐着车向窗外看，比如说有时候会起雾或者下雨，你就什么都看不见了，最多可以看见车前面的路，只能一直走。然后在某一个时刻，雨就停了，云开了，这个时候再往前看的时候，你会发现前方就出现了宏伟壮观的山峰，就是特别令人叹为观止的场景。但是再过一会儿又风起云涌，那山又看不见了，又隐藏起来，半天也见不到。基督徒也像这样，我们有一个“老我”，还有一个“新我”，“老我”是残缺的、病态的，有各种焦虑和各种不容易改掉的坏习惯，总是想要证明自己，还有很多根深蒂固的罪性和缺点。但神所赐给我们的那个“新我”也是我们自己，那个“新我”是已经脱离了一切罪行和缺点，但是每个人都有这样的经验和体会，那个“新我”经常还是“正在建设中&amp;#8230;&amp;#8230;”，然后常常就会被“老我”遮蔽住了，几乎完全看不见了。有的时候也会云开雾散，又看见那个壮丽的山峰，又看见那个神所要造的我们的新样式，那个是我们都觉得很美好的样式。提摩太·凯勒用这个比喻说“爱一个人就是看到神在这个人里面的工作”，并且感叹说，“我看到神正在把你变成更好的人。我很高兴，我想参与在其中，我想陪着你和神一起走这条路，就是通往神宝座的这样的人生旅程。神带我们抵达终点的时候，我必将看到你的容美。赞叹说，我早就知道你要变成这样，我在地上的时候就看到了一丝光彩，但你现在比我原来想的更美。”每个配偶都应该看见耶稣借着福音在对方生命中所成就的大工，然后每个配偶都应当让自己成为一个器皿去参与这项工作，并且仰望和盼望二人将来一起在神面前侍立的日子，到了那个日子的时候，我们真的会变成毫无斑点瑕疵，尽都荣美了。就像刚才我们读的那段《以弗所书》的经文，我们都毫无玷污皱纹，是圣洁没有瑕疵的。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我们可以用一个形象的场景想象一下，将来我们夫妻二人将一起站在神的宝座前交帐，一方面让人很有盼望和期许，另一方面会不会觉得恐惧战兢呢？我们要是现在天天吵架、冷战、互相不说话，或者天天投诉、控告对方，内心有很多苦毒，将来我们一起和配偶站在神面前的时候怎么交账？恐怕我们谁也不敢那个时候在神面前说“你怎么给了我这样一个人？怎么让我过得这么惨？怎么让我受这么多苦？”我们经常只是看眼前的，看我们面前的难处，我们可能经常忘了抬头看前方，看到将来我们站在神面前的那一天。无论我们的配偶现在还信不信主，我们作为基督徒，将来都会在神面前交账。我们需要时刻记着，要时刻想着在主面前交账的那一天，我们就不敢胆大妄为了，说出口的每一句话都要谨慎。神设立婚姻的目的对基督徒或者非基督徒都是一样的，不因为我们的配偶还没有信主就不一样，所以我们都是要彼此成全，帮助对方成为神所造的，神要把他造成的那个荣美的样式。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;span style="font-size: 12pt;">在《婚姻的意义》这本书里还有一个比喻，说多数人找配偶是想找一个已经雕刻好了的塑像，但其实我们结婚的时候我们应该找的是一块璞石，是一块石料。找石头不是为了让你可以创造出你想要的人，而是因为你看见神正在创造祂想要的人。就像说人们问米开朗琪罗他是如何雕刻那个大卫的像的，米开朗琪罗的回答非常著名，他说我透视大理石，我的工作只是去掉那些不属于大卫的部分。我们寻找伴侣的时候也是在寻找那块还看不出光彩的石头，我们要识宝，我们要看见神创造新人的工作，而且乐意参与这个过程。把一个还藏在那个石头里的逐渐浮现出来的新人，从那个石头里面释放出来。这个比喻很形象，但是我也想提醒大家，上帝是雕塑者，我们不是“小刀”。我记得前一阵子看过一篇文章里说孩子是上帝雕刻我们的“小刀”，在婚姻里配偶更像是雕刻刀，只是上帝是雕塑者，我们不能代替上帝自己上手去雕刻对方。我们一般会比较心急，觉得怎么还没有变成那个样子，所以我们就自己上手去刻，我们自己动刀的话会非常疼的。我们是帮忙把上帝削下来的那些碎石给拂去，让美玉显露出来，安慰配偶的痛处，因为被上帝雕刻其实也挺疼的，然后我们欣赏新人的美丽，我们是帮助者。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">二、那人独居不好，我要为他造一个配偶帮助他&lt;/span>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">袁牧师在前两周已经就婚姻问题对弟兄有不少劝勉，所以我今天只侧重姊妹这边。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">所谓“帮助者”，核心内容就是帮助自己的丈夫能更好的履行做头的职份。说的更具体点，就是姊妹要帮助自己的丈夫成为敬畏并遵行上帝旨意的人。这样的话姊妹自己得先是一个敬畏上帝，并且在凡事上遵行神旨意的人才行，要谦卑顺服而不是表面的敬虔。姊妹一般都很热心，都会很积极的参与各种事工，参与各种教会的活动。我们说凡事上遵行神的旨意，不是挑我们觉得合适的话去遵守，不合乎我们的心意的就不遵行。可能有人会问不是说弟兄是家庭的带领者吗？弟兄是头嘛。是的，但这不表示说这个带领者的属灵生命必须得比姊妹好。比如说在伊甸园的时候，亚当是家庭的带领者，但是他在吃分别善恶树上的果子的时候，他的属灵生命并不比夏娃好太多。就像工作中很多的时候可能你会觉得你的领导水准不够，但是他就是坐在领导的位置上，你也要顺服。有的时候上帝就是把一个不那么合格称职的人放在那个位置上，然后让你帮助那个人，成为一个称职的人。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我日常听到的比较多的是，姊妹说“是要让丈夫做头啊，可是他不行啊！”所以就觉得面对这样的一个人，要顺服很难。我们是帮助丈夫来成为那个能合神心意，能做头的。即使现在丈夫在你看来还有很多的状况，不那么合格称职，但是他的位份，他的身份就在那儿，我们也应该把当得的尊重、把当得的荣耀给他。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我再举个例子，我经常听到姊妹说“我们家的头不带领家庭敬拜，一般不应该都是弟兄带领吗？”这几年我们一直在推动家庭敬拜，确实是好事情，全家人尤其是带着孩子们从小一起敬拜神，是很美好很令人向往的场景。我们鼓励弟兄应该兴起，弟兄做头来做这个带领者，但是没有说就只能弟兄带，姊妹也可以带。姊妹可以安排好时间把家里收拾利索，把孩子们招呼过来，预备好环境，预备好气氛，也招呼一下弟兄来参加，言语温柔不要带着不满和抱怨，也不要强迫或者站在一个属灵的高处。大家在一起能唱诗就唱诗，能读经就读经，让家庭敬拜真的成为每个人能感受到从神而来的恩典，是很受益的事情，而不是为了追求形式，追求所谓的“属灵”，最后又制造出更多的家庭问题。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">再讲妻子要顺服丈夫，做丈夫的帮助者。这些真的讲了很多遍了，大家也都知道。但在实际的家庭生活中姊妹就不要太强势，不要按照自己的想法和预期，去改造丈夫，不要去强力的推动。以我自己的实际经验，弟兄你想推基本上是推不动的，而且推的话往往会适得其反，所以就是不要自己做这种推动或改造的工作。妻子应当是丈夫的帮助者、陪伴者和安慰者，而不是一个领导，甚至是一个“监工”。我记得很多姊妹在家的身份就是一个监工，经常以不满、埋怨、唠叨、批评对待自己的丈夫。或者自己像祥林嫂一样，到处诉苦控诉丈夫。一般来说妻子在家不挑剔、不折腾、不找事，家基本上都是宁静的，弟兄一般没有那么多想法。有一句英文谚语，“happy wife，happy life”，一个家的情绪和氛围基本是由妻子决定的，妻子在家是喜乐的，是情绪稳定的，没有那么多要求，没有那么多“事儿”，整个家的气氛都会是轻松快乐的。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">三、妻子要欣赏丈夫&lt;/span>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">妻子还要做欣赏丈夫的那个人，善于去看到发现丈夫身上的优点和闪光点。我举个关于袁师母的例子，袁师母从学识、能力、恩赐各方面都非常强，我一直特别佩服她，她能那么多年一直当袁牧师的“迷妹”。“迷妹”这个词还是我从袁师母那里学来的。有一次袁牧师生日，袁师母发朋友圈，发的照片全部都是袁牧师或在营会、或在讲道的时候弟兄姊妹拍的，都是笑的特别灿烂、特别有光彩的照片，袁师母都保存了。她还自称是“迷妹”，配了一首情歌的歌词，我也是从她那才看到的。我以为是她写的诗，后来她说是一首情歌。我挺感慨，他们是结婚快20年的夫妻，还能做到这么甜蜜，真的挺让人敬佩的。我跟她聊起这件事的时候，袁师母说她有“迷妹体质”，容易欣赏别人，她所做的就是把她的欣赏力都放在丈夫一个人身上了。我们都知道对孩子要赞赏，要鼓励式的养育，总是说越夸越棒，但是我们对配偶，对成人一般不是这样的。其实对配偶赞赏是很有帮助的。袁牧师之前分享的时候，可以很有信心的说，他自己在婚姻里的这些年，他自己都看到自身很多的改变，我想这当然是上帝的作为，但跟袁师母肯定也有很大的关系。我觉得姊妹们不要说那是因为袁牧师有多优秀，更多的是我们做妻子的，我们缺少袁师母的“迷妹体质”。袁师母对“迷妹体质”给了我一个解释说明，我觉得说的特别好：接纳、认命、知足、决定并且选择去欣赏。最后这一点，就是你主动的决定，主动选择去欣赏。很多当姊妹在开始抱怨的时候，觉得眼里看到的他满身全都是缺点和问题，如果回想一下当初，既然你都决定嫁给他了，说明弟兄身上一定是有吸引你让你欣赏的地方，只是后面我们过多的注重让你不满意不欣赏的地方，就一叶障目越看越不顺眼，弟兄被挑剔被指责的多了，就可能破罐子破摔了。神本来给我们的那块石头里是藏着美玉的，结果在我们手里就变砖头了。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">四、一心一意，尊他为大&lt;/span>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">最后再说一点，妻子所做的应该都是为了丈夫的益处，而不是为了自己的益处，父母的益处，孩子的益处。我不是说除了丈夫其他人都不顾，而是不能为了其他人而损害丈夫，如果要排顺序排位置的话，丈夫的优先级在所有人中排首位。比如说当丈夫和自己的父母有矛盾的时候，不能为了父母和丈夫吵架。再比如说不能为了儿女和丈夫争执，甚至是和儿女站在一条战线上一起对抗丈夫，在孩子面前说爸爸的不好，让孩子觉得妈妈最好，都是爸爸不好。这是一个失败的帮助者。看起来是为了孩子的好处，或者说为了父母的好处，但其实这都不是真的爱他们，这是在损害他们。我们要在家庭当中照着上帝的方式对待自己的丈夫，按照上帝所设立的秩序。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我就侧重讲这几方面，主要是面向姊妹的。当然婚姻的意义对于弟兄来说是一样的，用通俗一点的话说，“结婚以前，女人的相貌主要取决于她的父母；结婚以后，女人的相貌主要取决于她的丈夫。”所以如果丈夫加给妻子很多的苦楚，做了很多不太好的事情，妻子终日以泪洗面，再美貌的女子也就日渐衰残。弟兄一般都希望妻子美丽，所以你就想着这一点，你也要对妻子负责，要让她成为更美的女子。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;span style="font-size: 12pt;">时间的关系我们就先讲这些，下面我们一起来唱一首诗歌，来回应一下刚才讲的，我们唱154首《良人属我》：&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">良人属我，我也属他，委以终身，无牵无挂，沙仑玫瑰，谷中百合，&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">醉我心扉，可诵可歌。比酒更美，比膏更香，比火更烈，比死更强。&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">一心一意，尊他为大，此爱此情亦诗亦画。&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">愿将老我，完全打破，真道如水，浸入调和，重新和泥，重新塑造，新造的人中，有他也有我。从今以后，我可以说，二人是一体融在爱中活。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我的良人，亘古无双，以爱为旗，在我以上，我的佳偶，使我恋慕，&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">共享天福，同奔窄路。心园关锁，惟他可启，活井封闭，惟他可汲，&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">如天之久，如日之恒，此爱此情与时俱增。&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">愿将老我，完全打破，真道如水，浸入调和，重新和泥，重新塑造，新造的人中，有他也有我。从今以后，我可以说，二人是一体融在爱中活。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;audio style="display: none;" controls="controls">&lt;/audio>&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;audio style="display: none;" controls="controls">&lt;/audio>
&lt;/p></description></item><item><title>不要惹儿女的气，恐怕他们失了志气</title><link>/2020/09/17/buyaoreernvdeqikongpatamenshilezhiqi/</link><pubDate>Thu, 17 Sep 2020 05:49:57 +0000</pubDate><guid>/2020/09/17/buyaoreernvdeqikongpatamenshilezhiqi/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">文/ 晓峰牧师&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;br /> 【西3:18】 你们作妻子的，当顺服自己的丈夫，这在主里面是相宜的。&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">【西3:19】 你们作丈夫的，要爱你们的妻子，不可苦待她们。&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">【西3:20】 你们作儿女的，要凡事听从父母，因为这是主所喜悦的。&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">【西3:21】 你们作父亲的，不要惹儿女的气，恐怕他们失了志气。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">2020年的肺炎疫情以一种人们无法预料的方式席卷了世界，直到今日全球疫情依然严峻艰难。中国虽然基本上度过了疫情的危机，但是这半年以来发生在我们身边的一系列令人关注的事件，提醒我们，我们的确处于一个堕落充满罪恶的末后时代里。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">特别是为防疫的缘故从幼儿园到小学中学大学及其他教育机构都必须以线上网课这种特殊的方式来进行教学。从我们信仰的角度来看，这无异于加增了很多孩子们和父母在一起的时间，这对于亲子关系应当是有益的；但实际上，从新闻看到的极端事件的报道，以及我们作为父母实际的经历和感受，都告诉我们，事实并非如此，甚至恰恰相反；过去因为父母工作，孩子上学，每天每周在一起的时间不长，彼此相处似乎还算融洽；现在每日在一个空间里，近距离面对面相处，反而爆发出很多的矛盾、冲突，或严重的彼此伤害和隔阂。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">可能，上帝就是以这样的方式将过去原本就存在的问题，在一个我们没有预料到的时间以一种我们没有预料到的方式摆放在了我们面前，这是危机，也是挑战，这是为人父母必须面对的生命更新和突破的时刻。为帮助父母在上帝面前来更好的为此反思、悔改和学习成长，七月份的代祷主题就以此亲子方面的真理为主要分享内容。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">1.极具挑战的任务&lt;/span>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">父母在面对自己孩子有不听话不顺服的对抗，甚至是悖逆举动时，自然反应是不悦、发怒，觉得这孩子太不懂事，觉得自己作为父母已经给了他们吃穿读书等各个方面的供应，孩子就应当心存感恩地努力学习，尊敬父母。对于孩子的一些行为，父母可能理解不了，或者未曾去想要更多去思考去了解孩子为什么会有这些不听话的举动。一般父母把注意力都放在孩子的身上，把关注点都放在孩子的行为本身，而非是其内在心灵的感受、想法和状态。因此，所采用的应对方式也是较为简单、直接的指出错误、批评、责骂甚至动手体罚的方式。事实是，这样的管教方式通常不怎么有效，反而带来更多的问题。父母可能更加的强硬，反弹也就更厉害，陷入一种恶性循环中。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我曾看到有人说，父母是这个世界上所有工作里要求最高的工作，因为上帝把一个幼小的生命放在了他们手里，上帝也真敢信任这两个罪人。他们要建造生命，维护生命。但是这个要求最高的工作，常常却没有任何培训要求，基本上裸证上岗，一般的工作都要求有相应的学历，训练，经验，和技能。我们从小学到大学毕业，需要受教育和训练至少十几年的时间，某些职业还需要各种专业证书和考核才能从事，但你要作另一个人的父母却没有培训，直接上岗。虽然有点夸张，但这在某个方面的确是事实。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">所幸的是，对于基督徒父母而言，有圣经作为指导原则，有上帝作为父母永远的教师和随时的帮助，在面对问题的时候，首先当来求问上帝。这个时候，为人父母的上帝的子民，不是去面对孩子的问题，而是来面对上帝，来寻求神，来求问神，到底问题出在哪里？应该在神面前自卑，求神光照我们，今日孩子所表现出来的学习或者生命中的问题，是否是我生命中的问题的反照？我有那些做错的地方，有那些需要来改进、提升的地方？我的责任是什么？应该跟神说，你把产业赐给我们，也求你同时赐给我们教养孩童的智慧和能力。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">2.需要学习的父母&lt;/span>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">孩子的问题，通常是父母的问题。要想帮助处在学习阶段的孩子，父母首先必须是一个学习者。孩子是学生，父母也是学生。孩子要学习敬虔和知识，父母同样需要学习敬虔和知识。要做好孩子的人生导师和监护者，父母需要在孩子身上有很多的心思的投入，而非首先是金钱的投入。要投入心思，就需要学习，学习圣经中关于教养孩童的原则和真理，要深入和精细。比如，不是单纯要求孩子听你的话，而是要让孩子知道上帝的话语，而且，自己首先要让孩子看到父母是渴慕和乐意听从上帝的话语。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">教育孩子最大的挑战不是孩子，而是父母自己。父母从上帝交在自己手中的孩子身上就看到了自己生命的诸多欠缺，你不是一味地要求孩子听从你，实际上，是你跟孩子一同成长。你也得不断学习，也得常常祷告，孩子才能来学习和祷告。父母需要跟上帝建立亲密的关系，才能和孩子建立良好的关系。父母降伏在上帝的权柄和话语之下，孩子才能臣服在父母的权柄之下。父母需要有意识地跟孩子谈话、沟通，了解他们的内心，感受他们的感受，而非只是他们的监督者和训练者。生命影响生命，这句话在家庭中格外适用。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">3.需要和睦的父母&lt;/span>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">良好亲子关系的基础是照圣经所建立的和睦有秩序的夫妻关系。很多时候，父母两人都觉的对孩子很好，但是却发现孩子生命中有诸多的问题，父母或许百思不得其解，可能问题恰恰就出在夫妻关系的不合上面。相应地，孩子生命中的一些难以解决的问题，需要夫妻同心才能解决。争吵的父母，常常将不一致摆放在孩子面前让孩子选择的父母，一方面会对孩子造成困扰，形成很多伤害；另一方面会激发孩子内里的诡诈，可能孩子会利用父母的不一致。在上帝面前照着神所设立的家庭秩序来经营家庭，是作为父母的基本智慧和责任。让孩子从小就看到一个合乎上帝心意的父母的形象样式，在塑造孩子健全心灵方面比唠叨一千句圣经要好的多。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">当然这个世界上极少有不吵架的夫妻，但作为孩童的父母，要学会如何处理冲突和善后。尽可能少的以吵架来解决问题，若实在要吵，避开孩子；若实在避不开，事后两个人和解之后，要在孩子面前说明解释，不但父母两人要彼此认罪道歉，要向孩子表达歉意。尤其是，当父母做了错事，说了错话，伤害了孩子，要为自己的错失来向孩子道歉，请求原谅，寻求关系的恢复。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">4.需要敬虔的父母&lt;/span>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">曾有一个而圣经学者说“父母关心儿女对基督的效忠，应该过于关心任何事物，过于关心他们的健康、才智、财富、社会地位，以及他们能否免除忧伤和不幸”。因此，这里所说的敬虔，不单单是指父母生命的敬虔，更是指父母对于孩童敬虔生命的看重。很多父母只关心孩子基本的生活所需和安全，或再多一些关心孩子的学习成绩和将来职业的选择和生活形态，对于孩子与上帝的关系怎样却不那么关心。其实，相比于生活和职业而言，孩子的敬虔和生命品格才是更为重要的，才是父母应当第一首要来关注和投入精力心思的。当上帝把孩子交在父母手中的时候，父母的第一责任是照着神的真理来教养孩童，孩子的心灵健康是第一位的，孩子与神的关系，与自己的关系，与父母的关系，与兄弟姊妹和其他小朋友的关系，等等，这些事首先要关注的。他们在想什么，他们的感受如何，作为父母都要关注。这样你才能真的照着神的旨意教养他们，你都不了解他们，你跟孩子的关系很紧张，也不正常，你说什么孩子都不信不听，你怎么尽到教养的责任？&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">但是，对于孩子敬虔生命的塑造不是简单粗暴地宣布一些合乎圣经的规则，不是要求孩子跟父母一同参加一些信仰的活动，孩子不愿意就斥责，或者孩子做不到就打。人的怒气不能成就神的义。你想一下，如果上帝如此对待你，你作何感想。你想别人怎样对你，你就怎样对待别人，圣经的基本原则我们都是用在别人身上，自己家里的人都算我的私有财产，他们不适用在上帝话语的势力范围内吗？所以，父母必须将宽大的心肠用在孩子身上，必须允许孩子犯错，以格外的忍耐和包容来陪伴孩子的成长。上帝没有要求作为父母必须把孩子送进名校高薪高位中去，而是要求“你们作父亲的，不要惹儿女的气，只要照着主的教训和警戒，养育他们”（弗六4）。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">5.不要惹孩子的气&lt;/span>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">可能我们需要对于不要惹孩子的气特别地提一下。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">作父母的一个常见的问题就是，因为在体力、经验、知识、技能和对资源的掌握上，成年人天然就比孩子要强，你以为很容易的、显而易见的、轻而易举的事情，其实对于孩童来讲是新的、困难的事情，但父母有时候意识不到这一点，所以很容易会轻看一个孩子的反应过程，言语间会有一些对孩子不尊重和打击。所以，父母特别要在这几个方面留意：&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">一,对于孩子犯错，不要过于苛责，指出并讲明就可以了。要给孩子犯错的空间和机会，要给容忍和接纳。过于严厉，就损伤孩子的自尊和志气。尤其是，父母要学会控制自己的怒气，不可任由自己的怒气发泄在孩子的身上。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">二，不要有太多的规矩，一旦孩子做不到就管教，孩子一旦有一些错误就批评，这些压制不但不会令一个孩子真的学会尊重和敬畏，反而会令他们内心对于你所要求的有抵触和逆反心理，他们心里有气，但是却不敢表达，知道一表达就会被镇压，还不如不说，但是他们心里有一些东西在那，你可能不知道，这些东西总有一天会以让你吃惊的方式爆发出来，你可能会很意外，你可能觉的自己很冤，我对你那么好，你怎么如此待我，你怎么成了今天这个样子，你却不知道这都是你当日对孩子苛责的后果。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">三，不要要求太高，孩子高兴地说你看我考了99分，你就不要说怎么就不能考100分呢？就差一分，99分都拿了，一分就那么难吗？过分批评和要求会挫伤孩子的锐气。培养兴趣，培养坚持，培养勤奋，这些比要求考级、成绩要重要的多。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">四，不要无端指责，孩子在学校被人欺负了，不小心丢了手机，或者有什么失误，不要说怎么人家不欺负别人就欺负你呢？这个时候要安慰，要支持，不要让孩子把心门关闭上，不要让孩子觉的你不理解他。一件不好的事情发生在了孩子的身上，他们的内心是惊恐的，作为父母这个时候若是再来批评指责，就是在已经流血的伤口上再次伤害，而且比之前的伤害更加可怕。父母的无端指责其实表达了父母自身的懦弱和无能。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">当然，你对孩子的尊重不能超过对上帝的尊重，这是当年以利任凭自己的两个儿子行恶却不采取行动时神对他的责备。当孩子做错了，要指出，要制止，要想办法让他回到正路上来。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">6.结语：父母要学会某种程度的放手&lt;/span>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">面对孩子，父母要学会放手，把孩子交在神手中，这个孩子合乎你的期望与否不重要，重要的是你如何来对待他们。放手的意思不是什么都不管了，这常常成为了父母在面对孩童不听话或者不开窍，自己无计可施，无可奈何，失望至极之后愤怒和绝望心理的表达，甚至是一种威胁，我以后再也不管你了，你愿意干什么就干什么吧。这种放任，更多是之前严加管束的一种反动，这其实是一件事情的两面，发现自己无能为力之后就放任自流。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我们说的放手不是这个意思，而是父母把自己心里不切实际，或者不符合神心意地对子女的期望放下来。不要照着自己心里固有的一些错误观念来管理孩子，而是照着上帝的方式来管理。用另外一种属灵的智慧取代我们属人和属世界的方式。放手的第一个表现就是放弃掉自己里面那些不合神心意的期望和方式。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">放手的第二个表现就是要来依靠神，这个孩子从根本上，并不是属于父母的，不是父母要实现自己心中理想的工具，而是神要在这个孩子身上实现神的心意的器皿。因此，父母要把孩子的将来交在上帝手中，将来他的成就，他的职业，上帝要差派这个孩子去往的人群，都不是我们能左右，能知道的。孩子的将来不在我们手中，在上帝手中。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">放手的核心在于父母要认出我们与上帝之间的界限，我们不要在孩子身上去作只有上帝才能作的事情。父母要学会后退到自己的界限内。不要把上帝都没有提的要求放在孩子身上，而上帝提出的明确的要求却不去尽力。因此，放手的一个重要表现就是常常为这个孩子来祷告，求神引导、保守和帮助孩子。如果这个孩子真的有问题，首先把这些问题带到神面前来。把你的期望也代到神面前来。为这个孩子的信仰、学习、品格、身体、平安、职业等等将来的一切都来求神。这是一个父母对这个孩子最大的帮助和最基本的责任。&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;"> &lt;/span>&lt;br /> &lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">为家庭守望祷告：&lt;/span>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">A.为普遍的家庭来祷告&lt;/span>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">在我们的国家里面，有太多家庭的悲剧发生，或者是父母虐待儿女，或者是儿女伤害父母；特别是层出不穷的孩子被同龄人霸凌，被成年人伤害。我们特别求神在家庭中施行拯救和恩典，父母学会爱护孩子，让孩子学会尊重和孝敬父母。让人们开始关注家庭，关注孩子的身心灵的健康和安全。让整个社会，从学校、教师、政府、公益等都关注对家庭的帮助与孩童的健康、权益。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">B.为作为父母的我们来祷告&lt;/span>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">为我们在教养孩童上的诸多失误、犯罪来认罪悔改。求神赐给父母们有从神那里来的能力和智慧，能够在家庭中尽到父母的教养责任，不以单供给孩童吃穿的需要就觉的自己的责任尽到了，也不要只关心他们的学习成绩、将来的职业、生活质量等，而是要在信仰、心灵、品格等方面照着神的旨意来塑造他们。特别求神让父母能正确地看待和孩子的关系，不打骂、不轻视。求神让父母常常为孩子祷告。求神让父母自己以身作则，常常为自己来祷告寻求神，坚固我们，帮助孩童。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">C.为孩子来祷告&lt;/span>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">求神特别保守生活在这个时代的孩子们，让他们的身体心灵在主里健康地成长，得蒙神格外的保守和看顾。不但身体康健，心灵更是蒙神恩典的引导，从小就认识神，有坚固的信仰根基，随着年龄的增长在属灵的智慧和敬虔上越发长进，不被这个世界的潮流所迷惑和掳走，信靠主耶稣，到老都不偏离。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;audio style="display: none;" controls="controls">&lt;/audio>&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;audio style="display: none;" controls="controls">&lt;/audio>&lt;/p>
&lt;p>&lt;audio style="display: none;" controls="controls">&lt;/audio>&lt;/p></description></item><item><title>日子如何，力量也如何</title><link>/2020/09/17/riziruheliliangyeruhe/</link><pubDate>Thu, 17 Sep 2020 05:47:16 +0000</pubDate><guid>/2020/09/17/riziruheliliangyeruhe/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">文/ 晓峰牧师&lt;/p>
&lt;p>
&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">【林后5:7-9】  因我们行事为人，是凭着信心，不是凭着眼见。我们坦然无惧，是更愿意离开身体与主同住。所以无论是住在身内，离开身外，我们立了志向，要得主的喜悦。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">“我所愿意的，我并不做；我所恨恶的，我倒去做”&lt;/span>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">今天的人们，面对太多的资讯和选择，也因此有着太多的试探和诱惑，这种试探不一定都是犯罪的事，而是很多比起我们眼下应当去做的事更为轻松，更加具有吸引力的事情。因此，很多人的生活常常处在一种被动的、无可奈何的、没有热情和拖延逃避的状态中；我知道应当作什么，但我就是不能去作我应当去作的，我总是想要躲避，想要等一等，先看点我喜欢的，做点更有趣味的，然后再来着手那些“应当但无趣”的事情。因此，无意义感、挫败感就成了今日很多人内心感受的主题。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">其实，出现这种我想要做的没有意义，有意义的事我没有动力的状况，并非是因为外在的试探过多，而是因为我们里面该有的东西太少。试探总会有，今生我们不太可能生活在一个完全纯净的环境里，因此我们的首先目标主要不是着手去改变环境，而是建造内在。我们内在最需要建造的就是信心，就是圣经所说的“我们行事为人，是凭着信心，不是凭着眼见”。但今世的人们，却常常行事为人，是凭眼见、凭着感觉，不是凭着信心。我们需要对一件事有了某种感觉，某种确定，才能去做的，一件事情惟有带给我们某种舒适、愉悦、刺激、兴奋等感受，我们才觉得这是我们想要的、有意义和有价值的；我们需要在做某事之前，预先心里先有了某种感觉我们才能去做。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">但人类作为上帝特殊的被造，区别于其他动物的一个基本特点就是我们可以设定一个长远的目标，并持之以恒地为之努力和付出，哪怕这个过程常常带给我们的是艰难和挑战，会让我们经历很多争战，（这争战或者是从环境而来，或者是从自我而来，更多是对自我内心的挑战），我们却能在争战中坚持。我们之所以能坚持，显然不是因为某种感觉在支撑我们，而是因为某种信念，我们相信我们为之努力的那个目标值得我们忍受各种不舒适，值得我们把时间和精力投入其中，值得我们放弃那些我们心想要去做的、我们喜欢的、满足我们某种感觉的别的事情。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">那么你的信念从何而来呢？你的信念是什么呢？如果这是一道考试题，这个问题对于一个基督徒来说，简直就是白白的送分题。因为，只要是一个认识耶稣的人，就都有从这个虚空世界之外来的信心，我们所信的就是那位天地万有的创造者和主宰者，就是那位爱我爱到愿意为我把自己赤身挂在木头上的神的儿子，就是那位将来要审判活人死人的万主之主万王之王。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">但问题在于，哪怕是基督徒也常常被世界所困扰，也常常凭着眼见，而非是凭着信心。我们看环境，看他人，看自己的缺乏和软弱，就是不能常常看基督，不思念祂在我们生命中的作为和恩典。因此，今日很多圣徒内心的软弱不是身体层面缺少去践行真道的能力，而是我们的内心缺少属灵的沉淀，是我们里面的力量软弱了。所以，要解决我们知而不行，我们的拖延，我们的不冷不热，我们的懈怠，我们的常常立志又常常在失败中自责，需要解决我们里面的问题。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">令我们内心软弱的，是我们里面的爱与怕&lt;/span>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">具体到我们的生活，我们会感觉到很多事情我们都没有把握，不知道自己的努力会有什么样的结果；这种对于将来的未知和不确定性，让我们心里有很多焦虑和恐惧。我们会怀疑自己，我有能力做成这事吗？如果出现了我应付不了的事情该怎么办呢？如果出现了我不想要的结果了，怎么办呢？等等。我们太想要一个东西，而不知道对方是否会给你的时候，我们就惧怕。我们的拖延和逃避很多时候就是为了逃避那个我们不愿意去面对的结果，既然我害怕某个结果，干脆我就不开始好了。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">可见，令我们内心软弱的并非是世界，而是我们里面的爱与怕。我们爱这个世界，而世界从来就不爱我们。这个世界永远回报不了我们对它的满腔渴望和付出，它从来就给不了我们所渴求的，但我们却一厢情愿地觉得它能给我们想要的。其实，不是世界在欺骗我们，而是我们在欺骗自己。我们很清楚它给不了我所要的，但我们却带着一种侥幸，万一呢。正是这种不可捉摸，不确定性令我们在面对世界各样事情时有各种惧怕。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">而我们爱这个世界，是因为我们太爱自己了；我们爱自己，是因为我们里面缺少对上帝爱的信心。或者说，我们对这个世界的爱与怕，都来自我们对基督的爱和怕的缺乏。我们不能说自己没有对基督的爱，但我们没有把对基督的爱放在我生命中的首要。我们对基督的爱，赶不上我们对自己的爱，对自己爱好的爱，对自己感觉的爱，对自己想要生活的爱，对自己内心执着的爱，对自己内心梦想的爱，等等。对于基督徒来说，很多时候，我们知道真实是什么，但我们宁愿将自己放在一种虚空的幻想中。因为我们太爱自己了，因此我们就惧怕基督的爱。因为基督的爱对于我们来说是一种陌生的爱，是这个世界上从来没有过的，对我们来说是不可思议，不敢相信的爱，祂真的这样爱我吗？因为这爱太好了，好到超乎我们的想象，祂对你的爱，完全超乎你的感受，你今生所能感受到的或许有时候让你觉得你不能承受，但这却还不过如大海的一滴而已。因祂为你被钉十架！这是以命换命的爱！这爱是如此的炽烈，凡是贴近这爱的，都会被这爱所融化，因此我们甚至惧怕接近。这爱如此的浩瀚，如圣经所说基督的爱是如此的长阔高深。这爱需要破碎了的自我才能领受。我们都知道，领受了基督的爱就意味着要把自己的生命交给祂。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">面对问题，就解决了一半&lt;/span>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">因此，一个基督徒内心里面真正的建造过程是被基督的爱所充满的过程，这爱的光和热令我们有被灼伤的疼痛，但就像割去腐肉一样，长出新肌的喜乐令我们对这痛楚毫无畏惧，我们也就不再畏惧为基督所要去面对和忍受的苦楚，像使徒约翰所说的那样“爱里没有惧怕；爱既完全，就把惧怕除去”（约壹四18）。惟有基督的爱可以令我们坦然面对这个世界，面对这个世界的不确定和未知，面对生活中各样事情的没有把握，面对我们的焦虑和恐惧。因为“因为凡从神生的，就胜过世界。使我们胜了世界的，就是我们的信心。胜过世界的是谁呢？不是那信耶稣是神儿子的吗？”（约壹五4-5）。因此，我们靠着基督就可以来面对一切，因为祂对我们的心意总是善良、纯全、可喜悦的（罗十二2）。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">其实，当我们靠着主敢于面对问题时，问题就解决一半了。就像一个受伤的人，他不承认自己正在流血，就谈不上医治包扎。我们必须承认，对于摆在我们面前的事情，无论大小，我们都没有必成的把握。这种未知不表示上帝对我们的爱不够，反而这是对于信心的操练和展现。很多事情上帝不告诉我们结果，只告诉我们去做。你的责任就是去作应该作的事，把结果交给神，结果怎样，这是神的事，不是你的责任。我们的信心在于，无论给什么样的结果，都是出于上帝的智慧和良善，祂的旨意超乎我们的理解。因这本来就不是我们的世界，这是天父世界，这是上帝作王掌权的世界。这世界不会照着你的意思来运转，而是照着上帝的旨意在运转。但掌管世界的这位至高者，却是以永远的爱爱你的。因此，未知并不一定带来恐惧，爱可以除去焦虑和惧怕。你对上帝的爱可以除去你内心的焦虑和惧怕，你对上帝爱的表现就是信而顺服，如约翰所说“我们遵守神的诫命，这就是爱祂了”（约壹五3）。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">有时候我们面对的、应当去做的事是我们感觉很难的事，有时候是需要我们投入很大精力和注意力的事，有时候是我们不喜欢的事，但无论那种类型，只要不是令我们心里有兴趣和向往的吸引力的事情，我们都会拖延和躲避。人们一般都不愿意去面对自己内心的真实感受，尤其是负面的，比如焦虑、惧怕、愤怒等；表现为不愿意去面对问题本身，反而被这些感受左右。因此，我们的自然反应就是对于自己不喜欢的，不愿意去做的事情，下意识地逃避。我们心里会有一个声音说，先做点你喜欢的，轻松的、娱乐的事情吧，这件事先放一放，一会儿再来做也不迟，或者明天再做也不迟。我们就先去看一会儿喜欢看的东西，做一会儿喜欢做的事情，以这种短暂快速的满足感来麻醉自己，来逃避。甚至，我们可能会放大未知，放大难处，实际上很多事情并没有我们想象的那么困难，但我们却被自己给吓到了，我们不是被问题给吓到了，我们被心里的感觉给吓到了。但主耶稣说，一天的难处一天当就够了，因此不要为明天忧虑，主没有说明天会更好，而是说明天自有明天的忧虑。这好像有点令人绝望。原指望坚持过了今天，明天就不是今天这样了呢，谁知道明天还是会有难处。是的，这就是我们的生活，这就是我们所处的世界。每一天都有难处，都有压力，都有挑战，就是说，每一天都有我们不想去面对的情况，不想去做的事情，不能把握的状况。生活对于我们来说，既是未知的，又是无力的，不能掌控的。我们必须承认，这才是生活的本相，这才是我们人生的本相，你不能预知你的将来如何，明天会怎样。就像雅各书所说的“嗨，你们有话说，今天明天我们要往某城里去，在那里住一年，作买卖得利。其实明天如何，你们还不知道。你们的生命是什么呢？你们原来是一片云雾，出现少时就不见了。你们只当说，主若愿意，我们就可以活着，也可以作这事，或作那事”（雅四13-15）。所以，不是说，不考虑难处，而是只考虑当下能考虑的。这是在做事的时候的智慧策略。但上帝必赐够用的恩典，当然，这得是出于信心的看见。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">所以，很多时候，上帝考虑到我们的软弱，呼召我们去做一件事的开始，通常不告诉我们将来很多的事情，具体前面会遇见什么等。比如对于亚伯拉罕呼召他出吾珥的时候，要往哪里去都没有告诉他，只说你出来；比如摩西，从小就告诉摩西他要带领以色列人出埃及，但是却不是摩西所想象的那样，最终摩西还推托，如果摩西知道带领以色列人出埃及竟然是这样艰难的四十年的历程，估计摩西就不干了。比如大卫，虽然上帝告诉他他要作以色列的王，却没有告诉他作王是一个被追杀的过程。唯独对使徒保罗说过“你是我所拣选的器皿，在外邦人、君王和以色列人面前宣扬我的名”（徒九11），但保罗也没有想到会经历这么多艰难。比如我们，如果当年我们建堂和户外开始时，告诉我们是十年乃至更长的无正常主日崇拜的日子，可能我们就选择不走这条路了。上帝不告诉我们，就是因为我们那时候的信心还担当不了，为了保护我们，不让我们忧愁过度了，为了让我们能正常度日。但我们竟然坚持下来了，这我们自己都惊奇，我们竟然坚持到了今日。这不是我们能力，这是上帝的能力藉着我们的彰显。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">你不需要知道自己是否能做成&lt;/span>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">而当我们面对问题开始行动了，问题就又解决了一半了。因此，很多事情，你不需要知道你是否能做成，能做到什么样，你只需要确定一件事，那就是，这事是否是神让我们去作的呢？若是，那么就开始去作，不要管你的感觉如何。不管你如何的惶恐，如何的觉得心里没有把握，没有力量，你就应该先去做。你不需要祷告到心里有了力量，心里充满了澎湃的感觉，你只需要祷告了，确定了这是应当作的，那么你就可以行动了，可以动手去作了。其实，更多时候的祷告不是为了确定这是上帝让我去作的，我很清楚这是；我需要为自己能立刻动手去做，求神赐给我们能力和帮助来祷告就可以了。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">需要再次说，你不需要心里有了把握，有了力量的感觉，只要你能确定这是应该做的，就可以着手开始了，哪怕你心里有很多犹豫和惧怕，不确定和无力感。一般针对拖延和担忧，我的建议就是，先去做十分钟，然后再说。不会写作文，先写，写什么都行，先动笔，往往问题就开始解决了。或者说，你来面对，你哪怕为此写了一个字，也表示你已经面对了问题，并开始解决问题了，这就是成功的四分之三了。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">为什么只要确定了这是应当做的，就可以开始了呢？因为这是对上帝的基本信心，那就是既然这是上帝让我去作的事情，那么上帝必定帮助我们。我们必须面对一个真实，如果上帝不帮助我们我们，我们什么都做不成。你能做成很多事情，你有确信，有动力，有喜乐，这都是上帝的恩典。就是主耶稣所说的“我是葡萄树，你们是枝子。常在我里面的，我也常在他里面，这人就多结果子。因为离了我，你们就不能作什么”（约十五5）。软弱是我们生命的常态，刚强才是恩典的时刻，像保罗所说“有谁软弱，我不软弱呢？”（林后十一29），但保罗也说“我什么时候软弱，什么时候就刚强了”（林后十二10）。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">如何才能得着刚强的恩典呢？难道不是凭着信心吗？什么是信心的表现呢？就是顺服！没有什么理由和凭据，不是说，神你显一个印证给我看，我再来顺服，不需要。神的话如果已经很清楚了，不比什么印证更重要吗？当年基甸求印证，是因为他需要确知神的确让他去为以色列人来争战，他需要在自己软弱的时候有一个自己可见的印证来作为自己重新刚强，确定自己所面对的挑战就是神让他来面对的。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">做你该做的，结果交给上帝&lt;/span>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">上帝其实并不要求我们里面对某一件事满有信心，上帝首先要求我们里面有一种为祂而活的心志，一个顺服的心志，一个相信上帝一定会帮助我们的信心。上帝要我们有一种交托的自由心态，我去作我该做的，结果怎样由神来定，什么结果我都接受，有这样的心态基本上面对一件事情我们的责任就完成了。但我们往往不那么自由，我们太过于关注一件事的结果如何。我们往往担心结果不是我们想要的那样，因此我们就不敢起步，不敢先来作。我们的自我让我们不敢起步。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">因此申命记里所说的“你的日子如何，你的力量也如何”（申三十三25）中的日子就是指你如果是为神而活的日子，如果你是行在神的心意中，你所作的正是神让你去作的，你所作的是你应当作的。比如，每天努力的工作，这就是你应当尽的本分，为孩子家人做饭，这就是神给你的工作，读书、锻炼身体，等等，你再不喜欢，也应当去作这些事。如果你作神让你作的事，那么你不用担心是否能做好，神自然给你够用的力量。对于很多又大又难的事情，可能会有很多的争战，很多的拦阻，很多的恐吓，很多的难处，你很多时候都觉得力不能胜了，但是你若是坚持住了，你不后退，不放弃，不撂挑子不干了，这事最终都能照着神的旨意给成就了。甚至，很多时候结果都不是你能想象的，不但成就了，而且都不是照你能想到的方式成就的。很多时候，你绝望了，因为你看环境没有出路，你看自己，没有办法，周围一片漆黑，看不见出路和光明，但是你只要坚持不动，必能看见神荣耀作为的彰显。就像主耶稣说的那样“我不是对你说过，你若信，就必看见神的荣耀吗？”（约十一40）。因为神的能力是在人的软弱上显得完全（林后十二9）。神是帮助我们的，我们不是凭着眼见，而是凭着信心。只要过神所喜悦的日子，神就必赐够用的力量。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">因此使徒保罗说：“我靠着那加给我力量的，凡事都能作”（腓四13）。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">信徒的祷告:&lt;/span>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">1.为我们属灵的异象和目标祷告&lt;/span>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我们的生活需要一个目标。从属灵的角度，我们都知道我们乃是为主而活，但如何为主而活呢？这可能是我们常常困惑的。我们不喜欢我们的工作，不喜欢我现在的样子，不喜欢我所处的环境和时代，甚至可能觉得婚姻、孩子、配偶都不合我意，我们每日都在一种低沉中度过。求神开我们属灵的眼睛，从日常的生活中看见上帝已经交给我们的人生责任，并靠着神的帮助在应作的事情上尽心竭力，并把结果、将来交在神的手中，无论祂为我们预备的是什么，我们都乐意去经历和面对，以此让祂的心意藉着我们的顺服得以成就。读书的，勤奋读书；工作的，尽心工作；单身的，享受神所给的自由；结婚的，以基督的爱去爱配偶；有孩子的，照着主的教训养育他们；在教会里，照着所得的恩赐火热服侍主。求神赐给我们每个人独有的属天的异象，灵性里面的看见和目标，让我们的生活有清晰的前景和追求。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">2.求神给教会有清晰的异象&lt;/span>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">不但我们个人，教会更是作为一个群体在上帝面前需要有从祂领受的前行的异象。求神显明教会在祂引导中的异象之路，我们要作什么，神要藉着教会来做成什么。也求神藉着同工团队的寻求、领受、传递，分享，给我们同感一灵，都能看见这是神让我们去作的，哪怕我们感觉这是又大又难的事情，也求神给我们信心，能一同来认定上帝在我们中间的带领。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">3.为我们的信心来祷告&lt;/span>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我们生活在今天这样的时代里，忙碌、混乱、剧变、灾难。可能生活已经把我们的心思力量全都耗尽了，我们无暇来亲近神。但就如经文所说“我们行事为人，是凭着信心，不是凭着眼见”，我们不知道明天会怎样，但我们知道明天在上帝手中。愿我们面对摆放在我们面前的挑战和困难，不是看自己的能力和环境的艰难，而是仰望神，祂的能力和旨意超乎我们的想象，祂降祸，祂也赐恩，祂掌管这个世界。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;audio style="display: none;" controls="controls">&lt;/audio>&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;audio style="display: none;" controls="controls">&lt;/audio>
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;audio style="display: none;" controls="controls">&lt;/audio>
&lt;/p></description></item><item><title>天下万物都有定时，凡事都有定期</title><link>/2020/09/17/tianxiawanwudouyoudingshifanshidouyoudingqi/</link><pubDate>Thu, 17 Sep 2020 05:45:04 +0000</pubDate><guid>/2020/09/17/tianxiawanwudouyoudingshifanshidouyoudingqi/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">——2020年6月2日小白牧师晨祷分享&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">“天下万物都有定期，天下万物都有定时。生有时，死有时；栽种有时，拔出所栽种的也有时；杀戮有时，医治有时；拆毁有时，建造有时；哭有时，笑有时；哀恸有时，跳舞有时；抛掷石头有时，堆聚石头有时；怀抱有时，不怀抱有时；寻找有时，失落有时；保守有时，舍弃有时；撕裂有时，缝补有时；喜爱有时，恨恶有时；争战有时，和好有时。”（传道书三1-8）&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">《传道书》第3章一上来就讲到这一段，凡事都有定期，天下万物都有定时，显然这个“时”是指神的时间，对我们来说这是很明显的，我们常说神的时间不错误。之所以今天我有感来读这一段经文，也是跟我最近的经历很有关系。上个礼拜五，就是5月29号，两会结束后第二天，我们门口住着的保安忽然撤走了，因为那天早晨起来我听到外面有人说话，但是我没有太在意，我下午出门的时候一看，整个楼道里面搬空了。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我还记得非常清楚，他们是2011年4月13号，就是咱们4.10户外敬拜结束后，13号的下午派出所的片警带着人过来的，来的时候跟我打了声招呼，然后走的时候人也没有跟我说，他们就走了。这两天出门的时候还有一些不大适应，每次一出门楼道空荡荡的，一时还不适应，有时候走在路上（以前都有人跟着嘛），不免还回头看看后面有没有人，所以人有的时候适应一些东西还不是那么容易的事情，需要一点时间。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我大概算了算期间的日子，按照年头算是10年，按照实际的日期算是9年零一个半月，大概3300多天的时间。人的一生时间不长，对我来讲还不到60岁，其中有六分之一的时间都是这样度过的，也很有纪念意义。回顾这9年的时间，似乎也很快，但是过来的日子也不算短，因为经历这个事情，所以今天特别想跟弟兄姊妹回顾一下这十几年以来教会还有我个人的一些时间（凡事都有定时嘛）。我们常常觉得很多时间发生的很巧合，甚至是在写作或创作当中有一句话叫做“无巧不成书”。实际上从基督徒的角度说哪有那么巧的事情，其实神让这个事情发生，它都是正合适的。尤其读圣经当中两卷以女性命名的经卷，一个是《路得记》，一个是《以斯帖记》，你特别能够体会到那个“巧”——那个时间刚刚巧，其实那个不是巧，那个就是神的时间，神就定的那个时间。所以那天在群里面分享的时候我说，这是神的时间到了。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">你看这几年大的一些时间，既是教会的，往往也是个人的，所以我想人生的命运固然有个人的一些原因，如果放在一个大的历史背景下，跟教会、跟社会、跟时代，更重要的是跟神的旨意都是有密切的联系的。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我记得08年的复活节我们是第一次把整个教会全部聚集在华杰开始聚会，其实也是那一年我正好第一次心脏有毛病，拉到医院修，还没有修好，被神大修了一把，那也是我第一次生病以后恢复聚会。后来那一年发生的事情就很多了，这是第一个很值得记念的日期，我就从这开始讲，我们教会一起的聚会是在那一年复活节开始。紧接着那一年的5月11号，我们的教会就受到了冲击，很多人还记忆犹新。再紧接着5.12，就是汶川大地震。我还记得地震发生的时候，我和峰牧在他们樱花西街一个麦当劳里面我们两个正在讨论怎么应对5.11的冲击，所以那个地震我自己的印象不太深。再紧接着大的事情就是08年开始建堂，然后08年那一年我就住了三次院，被神好好修了一把，修的不错，修好了以后开始打仗，差不多一下打了10年。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">09年11月1号开始户外敬拜，下着大雪，那场雪还不是很大。紧接着下个主日——就是8号那一次主日敬拜以后，我们正式从华杰搬出来，那一天晚上的雪是我有生以来记得最大的一次，11月8号雪大的厚的走路能够把脚踝埋下去，那一次雪真的是我记忆当中非常大的。第二天我再回华杰的时候，雪就化的满街都是，地上的水相当大，到第二天9号晚上的时候，雪化的几乎什么都没有了，然后我们从华杰搬出不少东西，有些东西前几天跟岩松一起从西屋搬东西，有些东西还翻出来了，当然那里面有很多的电器，其实现在已经十几年了都不能用了，我们现在都给它处理了。但是看着那些东西很感慨，真的很有意思。然后紧接着就到年底，在我们最沮丧的时候大恒就签约了，我们就把那个地方买下来了。我们也付了钱，没有全部完成交接，至少那个合同我们这边履行了。我还记得那天很有意思，到第二天有人模仿我的名字（很像很像的，但是差一点点，我也不知道是谁），突然之间给我们所有人发了一个邮件，邮件就是大恒的照片，当时大家都问我你怎么把这个事情泄漏出去了，我就感觉很奇怪，我说我没有啊！后来仔细一看人家是提醒我们，你们的事情我们都知道了，这是09年的事情。从那以后紧接着就到11年，我们很多人开始熟悉了，更熟悉一些了，到4.10我们第二次户外敬拜，其实09年11月1号的时候是第一次，11年的4月一直到今天都是户外敬拜，10年了。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">艰难的日子当中恩典很多，也靠着主的恩典我们走过来。所以本来这一段我想今天用哪一段经文，但是我还是想从一个客观的角度，神的时间我们去回想，往往你的生命当中你的时间、人物，不是说这些时间和人物的本身有什么特殊，但是在那中间更多可以记念神的作为。4.10的时候在我门口住的不是最早的，但在我门口前后一住就是（按年头算）10年的时间，这10年坦率的说我并没有习惯这种生活，我只是尽量去适应。还好吧，大家看我现在还正常，我跟他们发生过几次冲突，但是总得来讲大家还是和平的走过来了。中间有很多的事情，我就不用说了，户外期间很多的事情我就不用说了，我们网刊（之前叫电邮，后来叫网络期刊，现在是《＠守望》）的记载。我们记载下来的不是那些艰难的日子，而是艰难的日子当中神的恩典，神的恩典与我们的同在，神的那些奇妙的作为。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">然后17年三八节前后，我记得是三八节那一天，那一天我正在去安贞医院公交车上的时候，说要搬家，搬到长远，后来我简单做了一下交代，赵哥和峰牧就把这个地方租下来了，就开始长远的聚会了，那是17年的事情。然后到17年的圣诞节，我第一次在户外敬拜以后回到西屋，都没有变，感谢神。我们几个小组联合在西屋举行一个圣诞活动的时候，我在那边参加了，那是4.10以后我第一次回到教会。然后那一年我又被大修了一把，然后我就请了一个假，给教会告了3个月的假回威海修养了两个多月。然后我记得从威海返回来的时候，我心里就觉得又要上战场了，一个兵从战场上下来休整了一段时间，养好伤又要回去的那种感觉，那种感觉很复杂的，今天多少我又有一点。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">然后又到了19年，到去年3月23号教会被取缔，到今年年初的元旦，我们户外敬拜的形式调整了，我们举行圣餐，后来就瘟疫爆发了，这个不是我们所能控制的，这个瘟疫的爆发真的不是我们所有人能想到的，从此我们受到瘟疫的影响一直到了今天。今年的5月5号，我们从西屋搬出来，上个礼拜五，我家里门口的保安也搬走了。《传道书》说“一代过去一代又来”，我们不把它放在历史和一代代人上，我们放在我们自己生命当中，放在教会成长的历程当中，一个时期结束，另一个时期又来。所以我觉得有那样一种感受，那种感受挺有意思，你在一个战场上下来，下来的感觉跟回去的感觉还是差很多的。你回去又有一点回去打仗的那种感觉。我想走了，确实很令人高兴。因为上午他们在那讲话，我就没有太在意，等我出来的时候，我说冰霞你快出来，然后她出来以后我们俩拿着相机拍了几张，这是个很特别的时刻。但是我想神的时间到了不仅仅是结束，不仅仅是从此以后让你行动自由。那天我出去的时候突然之间觉得今天是我自由的身份出来的，不再有人跟着我了，以前即使他不跟着你，大家还老打招呼，问你去干吗？对吧，我现在出门不用再跟别人说了，那么我想也意味着我们进入一个新的阶段了，至少对我的感受是很深的。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">所以我相信神的时间不会错，神在这样的时候要这个事情发生，今天面对着未来我不能解读的很好，但是我知道我们的教会要进入一个新的阶段了，或者我们教会已经在准备一个新的阶段，这次的疫情等等这一切，所以我相信神叫万事互相效力，然后神在这些时间让这些事情发生，也是有他的美意的，我们所要的就是忘记背后，努力面前。因为过去的我们就已经过去了，我们记住神、数算神的恩典，我们在中间接受经验教训，但我们更重要的是面向未来。对我个人来讲，这一段被限制自由的日子结束了，坚持到底了。但对于我们的教会来讲我们依旧没有，我们这条异象之路还没有走完，我们依旧需要持守从天而来的异象。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">也是在这一卷《传道书》第7章里有一句很精彩的话，同时我很愿意用来勉励自己的，也就是第7章的第8节说：“事情的终局强如事情的起头，存心忍耐的胜过居心骄傲的”。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">开始祷告之前我们唱一首诗歌作为回应。我们还是唱137首诗歌《神的道路》，这首歌结合了《传道书》第3章和《以赛亚书》55章中间8、9节两段经文，以这两段经文为蓝本写出这首诗歌，我们一起来唱。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">神的道路高过人的路，神的意念高过人的意念。他的心里有蓝图，他的时间不错误，一步一步带领你前途。他立大地的根基，他让云彩空中飘浮。是他创造生命气息，是他应许照顾赐福。神造万物各按其时，耐心等待必要欢呼，啊……耐心等待必要欢呼。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;audio style="display: none;" controls="controls">&lt;/audio>&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;audio style="display: none;" controls="controls">&lt;/audio>&lt;/p>
&lt;p>&lt;audio style="display: none;" controls="controls">&lt;/audio>&lt;/p>
&lt;p>&lt;audio style="display: none;" controls="controls">&lt;/audio>&lt;/p></description></item><item><title>刘官弟兄给守望教会的来信</title><link>/2020/09/17/liuguandixionggeishouwangjiaohuidelaixin/</link><pubDate>Thu, 17 Sep 2020 05:40:45 +0000</pubDate><guid>/2020/09/17/liuguandixionggeishouwangjiaohuidelaixin/</guid><description>&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>治委会按语：&lt;/strong>&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;em>&lt;span style="font-size: 12pt;">过去一个多月以来，刘官弟兄主动约治委会、教牧团成员及其他弟兄姊妹先后见面，谈到七年前他离开教会去读神学一事对他生命的影响以及对他与教会很多弟兄姊妹之间关系所造成的隔阂；更是特别分享了近期蒙圣灵的光照，看到在这个事件中自身的问题。刘官弟兄有从圣灵来的感动，要主动去化解彼此关系中淤积的伤害与苦毒。几位和刘官弟兄交通的弟兄姊妹都大受感动，在教会同工层面跟大家分享此事。众同工都为此感恩，称赞神在我们中间奇妙的作为。&lt;/span>&lt;/em>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>&lt;span style="font-size: 12pt;">治委会已经正式表达了和刘官弟兄之间关系的恢复。我们满怀感恩和喜乐，在彼此接纳中，感受到在主里生命重新连结的美好。我们也盼望这次关系的恢复是在整个教会层面上的，因此建议刘官弟兄可以给守望的众弟兄姊妹写一封信。刘官弟兄也乐意向更多当年经历此事的弟兄姊妹来表达自己内心的变化。我们也以为这样对教会更有益处，可以化解过去许多弟兄姊妹心中各种的疑惑与情绪。盼望神能藉此在我们中间成就更大的和睦，使众人一同蒙恩，看到上帝自己荣耀的工作。因我们本都是软弱，我们都有各样的不完全，惟靠着主的恩典才能在神面前得以站立。愿我们的生命在主里同蒙光照，被感动和更新。&lt;/span>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>&lt;span style="font-size: 12pt;">主总是看顾我们并恩待保守我们的那一位，祂的名永远配得称颂。惟有祂可以做成这样的事，使弟兄姊妹们又能在主里面彼此坦诚相待，和睦相处。“看哪，弟兄和睦同居，是何等的善，何等的美。”&lt;/span>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>&lt;span style="font-size: 12pt;">现将刘官弟兄写给守望教会的信件转发弟兄姊妹，以此作为蒙恩的共勉。&lt;/span>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">亲爱的守望教会弟兄姊妹平安，&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">在主里恳请你们接受刘官弟兄这封迟来七年的道歉信！&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">七年前当我卸任守望教会长老的同期，我意识到自己和教会之间开始不断产生越来越大的裂痕。那时的我深信问题都出在教会身上，出在同工身上，出在每一个弟兄姊妹身上。所以当时我认为这个裂痕随着卸任长老离开职位就可以解决，后来认为我去波士顿读神学就可以解决，再后来等神学院毕业回国时我不再回守望教会也可以解决！七年中我始终把责任推到教会身上，心里满是埋怨与苦毒！但是直到今年的疫情期间，圣灵给我一个清晰透彻的光照，我才深刻地意识到，原来问题的根源，在我自己的身上，在那些隐藏在我自己内心深处骄傲的罪里。我用书面概括为三个自：自义、自私和自利。只可惜自己直到今天才觉悟出来，错过了与弟兄姊妹和睦同居的许多美妙时光。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我的自义由来已久。虽然家人和周围的同工们在不断地提醒我，但我一直仅仅把它归结为自己的个性，并且过于张扬和外露。当我意识到这种深刻的自义之罪，在自己生命中带来多大的亏损时，才开始学习体会这自义对服侍的教会和弟兄姊妹带来的亏损，更是巨大！也才明白真正需要操练谦卑的意思“不可贪图虚浮的荣耀;只要存心谦卑，看别人比自己强”（腓2：3）我与守望教会关系中更深层次的问题，其实就在这自义上面。因为有了自义，才会对别人不屑一顾，才会缺少恩慈，才会缺少尊重，才会产生蔑视，才会忽略别人的感受，也才会产生自怜。我的自义，其实已经体现在自己的一切生活与服侍环境中，包括事工中的张扬，甚至对亲密同工们的嘲讽与蔑视。而我离开守望教会的过程，使我的自义之罪所带来的影响被放大到公众面前。本来在那个过程中我有很好机会来面对和突破自己生命的破口，但是我选择了逃避，将责任全都归到了教会和别人甚至家人身上。现在想来，自己与守望教会之间的尴尬关系以及给弟兄姊妹带来的困扰，其实并非出在关系问题上，而是出在我自义的问题上，关系问题只是自我问题的延伸而已。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">至于我卸任长老离开守望教会去读神学的艰难过程，周围弟兄姊妹一直在陪伴和沟通，但是我的自义却让自己不断地合理化和属灵化自己的选择，几乎对所有人的建议都不屑一顾，还要以大义凛然的态度准备接受与教会关系破裂的一切后果，甚至在必须承认自己的软弱这一事实上面，我今天才意识到也只是自怜而已。当时我根本没有意识到，作为建堂事工及户外敬拜的决策者之一，在建堂及户外敬拜尚未解决、教会仍然处在艰难之中的时候离开，是没有尽到自己作为带领者的责任，也没有想到此举产生了那么大的负面影响，给弟兄姊妹带来了那么多困扰甚至伤害，而且也损害了教会的见证。我在波士顿落地安家之际收到教会治委会公开在教会内部的《对质询信的回复》时，由于自义的缘故，我并没有深思自己的问题，反而激发了对教会的不满，产生了对教会同工和弟兄姊妹的怨恨，但是自己的卸任对教会和弟兄姊妹额外带来的重担，会众士气的受挫，对曾经信任我的人的感情伤害，却被自义完全屏蔽了。今天回想起来才意识到自己是多么的荒谬。之后和不少守望教会的弟兄姊妹及同工保持了比较良好的关系，这又使我错误地将自己离开的选择合理化。今天我才意识到，并不是从前那个自以为是的自己没有问题，而是这些弟兄姊妹和同工们是以宽宏大量的态度接纳了我而已！&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">自私和自利很容易被今天的个人主义理念合理化，但这种贪欲却深深地辖制了我。我从小生活在一个以贪利为荣的环境中，在信主后其实在这方面并没有彻底地对付自己。在教会担任长老期间虽然说没有什么利可图，但名却是有的，也正是这种潜在的甚至不为自己所觉察的自利心，使我轻看了自己长老的职分，重利轻义，在卸任的时候并没有深刻意识到自己的职分对自己对教会对众人的重要性，也轻忽了自己职分的责任。这一点在最近与众同工们沟通和好的过程中，我意识到，这也正是同工们一直以来希望让我认识到的地方。&lt;br /> &lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">在读神学院向教会申请神学基金资助一事上，我确实天真地希望借着神学资助的方式与教会连接，进而在前行的道路上依然能有和教会及弟兄姊妹的生命连接，但忽略了自私自利的内在驱动。后来教会鉴于我作长老在教会事奉多年的情份上，也体谅到我在读神学期间家庭面临实际的经济需要，治理委员会最后决定批准了我所提出的神学资助申请，但是在弟兄姊妹中间却带来很多的困惑和争论，以及对我的失望和愤怒。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">在圣灵的提醒与催逼下，近期内我主动与教会所有的同工成员面对面或电话沟通，向他们一一道歉，请求谅解。让我感恩的是，所有的同工都积极地回应了我的行动，我们在主里有恩典的饶恕与谅解，更有甜美的关系恢复和生命彼此重新建造。过去多年的心结也在不间断的泪水中被解开。我看到悔改与恩典成为自己生命重塑的基石，也让我更加看重自己在神面前“忧伤痛悔的心”的宝贵与价值。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我相信这些自义、自私与自利，在我的生命中需要不断对付，因为如果我不能胜过自己在贪欲上的罪，那么它就会一直辖制我，成为我生命中的偶像。求神的怜悯与同在不断地帮助我，也期待弟兄姊妹们在我生命中继续守望祷告和陪伴。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">如今以这封迟到的道歉信，希望能够得到我深爱的和深爱我的却曾经被我伤害过的守望教会的弟兄姊妹与同工们的原谅，更期待与你们的和好。我为自己用这么长时间才在圣灵光照下悔过而伤痛！也为在这七年中因为自己的自义、自私、自利所产生的对教会各同工及弟兄姊妹的怨恨而请你们谅解！&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">主里同行，恩典永在，来日方长！&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">亏欠你们的刘官弟兄&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">2020年7月24日&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;audio style="display: none;" controls="controls">&lt;/audio>&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;audio style="display: none;" controls="controls">&lt;/audio>&lt;/p>
&lt;p>&lt;audio style="display: none;" controls="controls">&lt;/audio>&lt;/p>
&lt;p>&lt;audio style="display: none;" controls="controls">&lt;/audio>&lt;/p></description></item><item><title>愿这国，再没有张玉环！</title><link>/2020/09/17/yuanzheguozaimeiyouzhangyuhuan/</link><pubDate>Thu, 17 Sep 2020 05:39:16 +0000</pubDate><guid>/2020/09/17/yuanzheguozaimeiyouzhangyuhuan/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">文/ 张凯&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;"> &lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">张玉环在监狱里呆了二十七年之后，终于获得自由。二十七年前，他在笔录里承认了自己杀人，法院凭借口供给他定了罪。&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;"> &lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">今天，张玉环终于有机会说出当时审讯过程：暴打、狼狗、 电棒&amp;#8230;&amp;#8230;。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-20295 aligncenter" src="/wp-content/uploads/2020/09/c4ca4238a0b923820dcc509a6f75849b-267x400.jpg" alt="" width="267" height="400" srcset="/wp-content/uploads/2020/09/c4ca4238a0b923820dcc509a6f75849b-267x400.jpg 267w, /wp-content/uploads/2020/09/c4ca4238a0b923820dcc509a6f75849b-200x300.jpg 200w, /wp-content/uploads/2020/09/c4ca4238a0b923820dcc509a6f75849b.jpg 500w" sizes="(max-width: 267px) 100vw, 267px" />&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">1&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;"> &lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">有人说：这个案子主要因为公安的刑讯逼供。但是，这场冤案的制造。不仅仅有直接审讯的警察，还有检察院、一审法院、二审法院、申诉法院&amp;#8230;&amp;#8230;。每个环节都有办事人、小领 导、大领导&amp;#8230;&amp;#8230;，至少有几十人参与其中。&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;"> &lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">他就像流水线的包裹一样，经过了层层的筛选，却没有人发 现异样，经历了二十七年，他从小伙变成了老头。他到了哪 个环节，就贴上那个环节的标签，然后继续放在流水线上。&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;"> &lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">张玉环是不幸的，白白做了二十七年牢。同时，他又是幸运的。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="size-full wp-image-20296 aligncenter" src="/wp-content/uploads/2020/09/c81e728d9d4c2f636f067f89cc14862c.jpg" alt="" width="500" height="299" srcset="/wp-content/uploads/2020/09/c81e728d9d4c2f636f067f89cc14862c.jpg 500w, /wp-content/uploads/2020/09/c81e728d9d4c2f636f067f89cc14862c-400x239.jpg 400w" sizes="(max-width: 500px) 100vw, 500px" />
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;"> &lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">2&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;"> &lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">同样是张玉环案发生地南昌，十年前，我代理的万建国就没有他这么幸运，当地发生了一起医疗事故，警察按照“命案必破”的要求，把万建国叫到警局，之后，他就再也没有回来。&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;"> &lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">后来，他的妻子看到他全身是伤的尸体，脚趾盖被拔掉，他被活活打死。医学鉴定却是心脏病导致死亡。&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;"> &lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">法律规定：刑讯逼供致人死亡应该按照故意杀人罪处罚，很重的刑罚。&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;"> &lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">然而，司法机关对于警察刑讯逼供的容忍和包庇，已经成为司法潜规则。警察敢这么为非作歹，就是因为常常违法而没责任。&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;"> &lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">我和家属找记者，写公开信，各种方式的伸冤&amp;#8230;&amp;#8230;终于把事情折腾大，才把几个混蛋警察送进监狱，家属拿到赔偿。&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;"> &lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">即使这样，也依然没有按照“故意杀人罪”处理，下手最重的 一个警察，故意伤害罪，十二年。&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;"> &lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">如果当年万建国没有被打死，如果这件事没有被曝光，万建国如今也一定是被冤枉在监狱服刑。“破案”的警察大概早就升官了。&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;"> &lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">这种方式办案，警察可以得到任何口供，也可以定任何的罪。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="size-full wp-image-20297 aligncenter" src="/wp-content/uploads/2020/09/eccbc87e4b5ce2fe28308fd9f2a7baf3.jpg" alt="" width="500" height="333" srcset="/wp-content/uploads/2020/09/eccbc87e4b5ce2fe28308fd9f2a7baf3.jpg 500w, /wp-content/uploads/2020/09/eccbc87e4b5ce2fe28308fd9f2a7baf3-400x266.jpg 400w, /wp-content/uploads/2020/09/eccbc87e4b5ce2fe28308fd9f2a7baf3-450x300.jpg 450w" sizes="(max-width: 500px) 100vw, 500px" /> &lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">3&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;"> &lt;/span>&lt;span style="font-size: 12pt;"> &lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">很多人不理解，警察刑讯逼供，法官为什么乱判呢？法官的素质总要比警察强一些吧？&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;"> &lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">中国的刑事庭审规则是：“笔录中心主义”，也就是说：庭审的质证，都围绕公安机关已经取得的笔录展开。&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;"> &lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">检察官念笔录，律师对念的笔录发表意⻅。但是，这个笔录是在什么情况下做的？程序是否合法？当事人是否被胁迫? 谁都不知道。&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;"> &lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">中国古代尚且讲“五听”，也就是通过辞、色、气、耳、目五 个方面判断言辞证据是否真实。&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;"> &lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">而如今，律师只能对着一堆纸发表意⻅，甚至笔录上签字的 人，是不是真的存在都不知道。我就遇到过，几个证人的笔 录签字明显就是一个人签上的。但是，你能拿他怎么办?&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;"> &lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">申请证人出庭？幼稚了。法官会说：通知了，人没来。&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;"> &lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">被告人自己的笔录，可以和他在法庭上核实，但是，哪怕他当庭声泪俱下的说自己酷刑经历。&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">法官会说：有证据吗？&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;"> &lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">这简直是耍流氓。被公安机关抓起来殴打，甚至都不是关在 看守所，而是关在不知何地的宾馆里，可能连一只蚊子都⻜不进去，你让他如何提供证据？&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;"> &lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">提出非法证据排除？又幼稚了。&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;"> &lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">法律规定：”对于有线索或材料证明办案单位采取刑讯逼供等 方法收集的犯罪嫌疑人、被告人供述，采取暴力、威胁等方 法收集的证人证言等可以申请排除”。&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;"> &lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">看到了没有，需要“有线索，或有证据”。几个被告都声泪俱下的说自己被警察关在黑宾馆殴打的经历，这算是线索了吧？法官几句话就可以打发：这不属于线索，或者说证据不足，不予排除。&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;"> &lt;/span>
&lt;/p>
&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-20298 aligncenter" src="/wp-content/uploads/2020/09/a87ff679a2f3e71d9181a67b7542122c-300x400.jpg" alt="" width="300" height="400" srcset="/wp-content/uploads/2020/09/a87ff679a2f3e71d9181a67b7542122c-300x400.jpg 300w, /wp-content/uploads/2020/09/a87ff679a2f3e71d9181a67b7542122c-225x300.jpg 225w, /wp-content/uploads/2020/09/a87ff679a2f3e71d9181a67b7542122c.jpg 518w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" />
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">4&lt;br /> &lt;/span>&lt;span style="font-size: 12pt;"> &lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">张玉环的故事发生后，很多人说:这是二十年前我们审讯制度和技术都比较落后。&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;"> &lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">但是，我刚才讲的故事，就发生在当下。&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;"> &lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">河南信阳固始法院审理的一起所谓黑社会案件，就是这么审的，多位被告几度哽咽的在法庭上述说自己被刑讯逼供的情况，他们的陈述完全可以彼此印证，基本良知也会告诉听到的人，他们没有撒谎，这是真的。&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;"> &lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">但是，法官就是不启动非法证据排除规则。更恶心的是，一位被告当庭说：辩护律师要求他认罪，不许提刑讯逼供的事情，否则重判。而这位律师是某省律师协会的副会⻓，收着极高的律师费&amp;#8230;&amp;#8230;。&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;"> &lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">看到没有，一起冤案不仅仅有司法机关的参与，还有所谓的 知名律师合作，这样就把一个人办了。当事人被卖了，还帮着数钱，这就是中国司法的现实。&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;"> &lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">多年前，我写过《封闭性司法的辩护策略》的文章，提出突 破“笔录中心主义”的庭审的局限性，律师有效辩护，必须要更公开，要积极取证，对于违法要勇敢追责。&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;"> &lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">然而，我却被扣上了“政治不正确”的帽子。十几年执业，办理无数大案要案，认真办就会吃很多苦，还要承受各种诽谤和攻击：炒作案件、野路子、敌对势力&amp;#8230;&amp;#8230;。&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;"> &lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">十年前，年轻气盛，我写文章批评某位“宣扬不取证”的律师，他就是所谓的大律师，而在我看来，他就是个骗子。&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;br /> &lt;img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-20299 aligncenter" src="/wp-content/uploads/2020/09/e4da3b7fbbce2345d7772b0674a318d5-267x400.jpg" alt="" width="267" height="400" srcset="/wp-content/uploads/2020/09/e4da3b7fbbce2345d7772b0674a318d5-267x400.jpg 267w, /wp-content/uploads/2020/09/e4da3b7fbbce2345d7772b0674a318d5-200x300.jpg 200w, /wp-content/uploads/2020/09/e4da3b7fbbce2345d7772b0674a318d5.jpg 500w" sizes="(max-width: 267px) 100vw, 267px" />&lt;br /> &lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">5&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">封闭的司法体系下，不取证，律师只是提出观点就可以有效辩护？这也太把检察官、法官当弱智，把自己当回事了。&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;"> &lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">我们常说：公安做饭，检察院端饭，法院吃饭。饭都端上桌子了，说几个观点就能把饭退回去？真是把你能坏了。&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;"> &lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">这位律师有一大堆名头，收极高的律师费，还到处讲课。忽悠年轻律师要像他一样有“政治智慧”。&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;"> &lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">所以，冤案是平反不完的，这是集体作恶的产物。 比制度缺陷更严重的是：人整体的堕落和败坏。&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;"> &lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">张玉环案经手了几十人，他们不知道这是冤案吗?当然有人知道。但是，麻木的神经已经让这些人失去了良心的自由。不是解决问题，而是要解决提出问题的人。&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;"> &lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">当年杭州的叔侄二人杀人案，我带着记者去新疆取证，我写文书，我交申诉状，开庭却没有我。家属告诉我：法院要求必须把我解聘才开庭审理。如此冤案已经真相大白，依然遮 遮掩掩，视律师为敌人。&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;"> &lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">我这样有很大话语权的律师依然受到这样的待遇，可想而知，那些没有律师帮助的当事人伸冤有多难?&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;"> &lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">这些年的冤案平反，几乎都是勇敢的律师和优秀的记者的协作翻案。可以说：没有这些不懂政治的“愣头⻘”，将会更加绝望。&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;"> &lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">我们庆祝冤案的平反，但比冤案平反更重要是尽可能减少冤案。否则这种庆祝就没有丝毫意义。&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">任何的冤案，绝不是几个违法警察就可以制造，而是制度缺 陷和人性败坏的必然。每一个冤案都是集体作恶的产物。&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;"> &lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">制度革新重要，人性的复苏更重要，张玉环案中任何一个司法人员，有一点良心萌动，就不会让他等待二十七年。&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;"> &lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">耶稣基督把爱人爱神作为旧约律法的总结，他实在是告诉我们：我们人类需要法律，更需要心怀美善。&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;"> &lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">仰望星空，我们才不会被尘世羁绊，心怀盼望，方可美美与共。&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;"> &lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">愿这国，再没有张玉环。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;">
&lt;span style="font-size: 12pt;"> &lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">北京市炜衡律师事务所 张凯律师 &lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">记于2020年08月09日&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;audio style="display: none;" controls="controls">&lt;/audio>&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;audio style="display: none;" controls="controls">&lt;/audio>&lt;/p></description></item><item><title>谦卑——可爱的心灵，惟在基督里才能得着</title><link>/2020/09/17/qianbeikeaidexinlingweizaijidulicainengdezhe/</link><pubDate>Thu, 17 Sep 2020 05:17:38 +0000</pubDate><guid>/2020/09/17/qianbeikeaidexinlingweizaijidulicainengdezhe/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">文/ 馨百合&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;"> &lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">写在前面的话:&lt;br /> &lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">      四年前，我曾读过慕·安德烈《谦卑》的小册子，明白了一些道理。&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">      此刻，我再一次认真研读思想基督的谦卑，结合灵修生活中的体会，写下此文，分享出来，希望阅后能让你有新的领会。&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;"> &lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">一&lt;br /> &lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">     一个谦卑的基督徒，他常带着笑容，双眸闪着智慧的目光，以温柔谦和的话语与你交谈。聊了一阵子后，他自然显露的内在气质给你留下美好的印象。&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">       可是，谦卑并不仅限于此呀。&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">       完美的谦卑，蕴含着温柔、亲切、平和、顺服、理性、俯就，还有隐藏自已等等美德。&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">       我们的主耶稣就具有完美谦卑的一切品性。&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">      基督耶稣原本就与神同等。他有天上君王一切的权柄和荣耀。可他为了神的救赎大工，他放弃这一切，道成肉身，来到人世间，自甘卑微，成为普通的木匠儿子。&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">       一句话，是他的谦卑，将他带到地上来的。&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">      主耶稣来到地上作工，时时处处彰显谦卑的美德。&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">      他清楚与神的关系，他谦卑地说:“子凭着自己不能作什么，惟有看见父所作的，子才能作。”(约5:19上)&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">      他清楚他的大能，他赐人永生和将来审判的权柄都是父神给的。所以他“不求自己的意思，只求那差我来者的意思。”(约5:30)&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">      他又说:“我不求自已的荣耀，有一位为我求荣耀定是非的。”(约8:50)&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">      主耶稣就是这样，完全谦卑地将自已隐藏在父神里面，他所作的一切都是遵行父神的旨意，只为荣耀父神！！&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">      他的性情如圣经所描述的:“他不争竞，不喧嚷，街上也没有人听见他的声音。压伤的芦苇他不折断，将残的灯火他不吹灭。”(太11:29)&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">      耶稣说:“我心里柔和谦卑……”(太11:29)他就是以这种柔和谦卑的心，俯就世上卑微、穷苦的人，施展大能，行神迹，治病救人。此刻，我们想想，天底下有如此谦卑的君王吗？绝对没有！！&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">      主耶稣又说:“我在你们中间如同服侍人的。”(路22:27)他的话，揭示了他的生活服侍的最深根基就是——谦卑。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="size-full wp-image-20286 aligncenter" src="/wp-content/uploads/2020/09/6512bd43d9caa6e02c990b0a82652dca.jpeg" alt="" width="225" height="225" /> &lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">  主耶稣无限的谦卑莫过于他完全顺服父神的旨意，为了父神的救赎大工，他毅然走向各各他的十字架。&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">      他是神，可他也是血肉之躯啊。&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">      他知道被钉十字架肉体将遭受极大的痛苦。然而，最让他痛苦的是被父神离弃，心灵所承受的极度痛苦。所以，在客西马尼园里，他对门徒说:“我心里甚是忧伤，几乎要死……”(太26:38)&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">      他更加恳切地祷告，“汗珠如大血点，滴在地上。”(路22:44)&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">      为此，他第一次祷告求神“叫这杯离开我”，可他马上又说“然而不要照我的意思，只要照你的意思。”(太26:39)&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">      他第二次第三次的祷告就完完全全顺服地说：“我父啊，这杯若不能离开我，必要我喝，就愿你的旨意成全。”(太26:44)&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">      就这样，基督耶稣以完全谦卑的顺服，情愿承担一切的痛苦，担当全人类罪孽的刑罚，被钉在十字架上舍命流血，成就了父神的救赎大工！！&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">      他的伟大功绩，存到永永远远！！&lt;br /> &lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">二&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;"> &lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">两千多年来，基督谦卑的完美品性，影响着千万的忠心信徒们。&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">      此刻，与大家分享一位著名神仆的谦卑美德。&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">      约拿单·爱德华滋，是一位普通的布道家，可他却成为了北美18世纪灵性大复兴运动的领袖之一。&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">      他的事迹感人，他的名声很大。 许多神学名人纷纷给予高度评价。&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">      笔者在《他的基督荣美品质，激励着我们》一文里已有详述，在此不多说了。（刊登在《＠守望》网刊第129期)&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">      爱德华滋对谦卑有着入木三分的深刻认识。他在《扎记》里写道:“谦卑是真宗教最本质的东西。福音的整个背景和属于应许的一切，都应该对人的心灵产生影响。没有它，也就没有真正的宗教。无论发岀什么样的入教誓言，无论个人的宗教情感表现得多么强烈……&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">     如果我们以《圣经》为标准来判断真宗教的性质，那么我们必须把谦卑看作是最本质的东西，是真基督教的标志。&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">      伟大的基督徒的职责是自我否定。这一职责存在于两样东西之中。&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">      第一，否定世俗的嗜好及其快乐；&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">      第二，否定自我，使自我成为虚无，从而放弃自我的重要性。自我放弃必须是自由的，发自内心的举措……”&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">  &lt;/span>&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-20289 aligncenter" src="/wp-content/uploads/2020/09/6768fb46349e3854d2abf2d288080035-262x400.jpg" alt="" width="262" height="400" srcset="/wp-content/uploads/2020/09/6768fb46349e3854d2abf2d288080035-262x400.jpg 262w, /wp-content/uploads/2020/09/6768fb46349e3854d2abf2d288080035-197x300.jpg 197w, /wp-content/uploads/2020/09/6768fb46349e3854d2abf2d288080035.jpg 389w" sizes="(max-width: 262px) 100vw, 262px" />&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;"> &lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">     爱德华滋在家乡尽心尽力地服侍教会。后来，为了维护圣餐的圣洁和婚姻的圣洁性，反对年轻人未婚同居等行为，他与教会同工(那同工有家族势力)产生严重分歧。那同工召集许多反对爱氏的人，煽动不满情绪，最后采取投票方式，辞退了服侍教会二十四年的牧师。&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">      爱德华滋只好离开这里，他携妻带子，带着十一个孩子举家搬迁，在一个偏僻小镇上安顿下来。那里环境的艰苦是可想而知的，他克服着种种困难，继续在那里服侍教会，专心为印弟安人传讲福音。&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">      他在每日必行的祷告默想里，没有任何恕言，而是认真谦卑地省察自己的罪过。他在《自述》中写道:&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">      “自我居留此镇认来，我对自己的罪恶，心中常感到悲楚，常大声哭号，有时哭得很久，甚至我只得把自己关起来。我认识自己的邪恶和心术的败坏，它胜于蒙恩悔改之前。我常常觉得，上帝若追察罪孽，那么我在造世以来人类中，乃是最大的罪人，不兔下底层的地狱。&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">       我父已看到我的罪恶，似乎是完全无法形容，出于人想象之外的，有如泰山压顶，洪水淹身一般。我对我的罪，不知如何说，只好说无量的罪加无量的罪，无量的罪乘以无量的罪！”&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">      就这样，他对自己的罪手术开刀式地下“狠手”，深入省察，绝不手软，毫不留情。这是一般信徒不容易做到的。也惟有这样，才能彻底认清自己的罪过，彻底清除干净。&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">      他又说：“我近来渴望有一个忧伤痛悔的心，愿意俯伏在上帝面前，当我祈求谦卑之心时，我不禁想到自己并不比别的信徒更谦卑一点。我觉得别人所达到的谦卑，也许与他们相合适，然而我若不做最谦卑的人，我就是卑鄙地抬高了自己。”&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">     爱德华滋就是这样以忧伤痛悔的心，如此谦卑的心否定自我，战胜自我，洁净自己的心灵。他的荣美品质，激励着我们！&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">三&lt;br /> &lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">      当我们安静在主前祷告时，发现我们与优秀神仆相比，是何等缺少谦卑美德啊！&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">      谦卑，不会自动就有的，惟有迫切地求神在我们里面作工，让我们明白谦卑真理的奥妙，努力行出来，成为我们操练的目标。&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">      1.在祷告默想里，在真理启示下，我们越认识神也就越认清自己。&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">      我们不过是一捧尘土，是神赐给我们存在的价值。我们是受造者就应该永远谦卑在神的面前，永远敬拜他，信靠他，活出生命永远的意义。&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">      可是，千百年来，从犯罪始祖而出的族类里有义人吗？没有！人人偏行己路，成为悖逆神的可怒之子。惟有在神面前不断地省察，自责，才能认清自己是一个怎样的罪人。      &lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">      知罪，让我们真正谦卑下来！！&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;"> &lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">      2. 使徒保罗说：“岂不知我们这受洗归入耶稣的人，是受洗归入他的死吗？所以借着洗礼归入死，和他同埋葬；原是让我们的一举一动有新生的样式，像基督借着父神的荣耀，从死里复活一样。”(罗6:3-4)&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">     保罗的话让我们明白：这受洗归入基督的人，已经在罪上死了，已经从罪的权势中得释放。&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">      那个新生的我，清除了里面的罪，基督的谦卑才能进入我们里面。&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">      我们知道，水，总是流向和充满最低的空处。照样，基督的能力与谦卑也必充满卑微倒空的器皿里，使之得到属天的谦卑和福气。&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;"> &lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">      3. 愈加认识神至高无上的圣洁，愈加认识自己如此的污秽。就像先知以赛亚似的，当他看见无比圣洁的神时，惊呼“祸灾！我灭亡了！”当天使手持红炭，将他的口洁净了，除掉和赦免了他的罪恶后他才平静下来……&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">      可见，圣洁与污移绝不相融的。&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">      “神就是光，在祂毫无黑暗。”(约一5:1)神的光可灭掉世上一切的污秽。&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">      当神光照我们时，就可除掉我们心里的黑暗与污秽，使我们的心灵得洁净。生活也愈加圣洁。&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">       我们圣洁有多少，谦卑就有多少。所以努力过圣洁的生活，才能不断操练我们的谦卑美德。&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">      一滴纯凈的水珠，可闪耀着太阳的光辉。同样一位敬虔谦卑的信徒，他的言行同样闪耀着基督谦卑的荣光。&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">      谦卑是无我，只有神！&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">      一个谦卑的人，他像基督藏在父神里面一样，也将自己隐藏在基督的翅膀下面，他所作的一切都是为了荣耀主名！&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">      他从不争夺高位，因为他清楚居末位的奥秘：“凡自高的必降为卑，自卑的必升为高。”(大23:2)&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;"> &lt;/span>&lt;span style="font-size: 12pt;"> &lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-20290 aligncenter" src="/wp-content/uploads/2020/09/f722307387e50ed5fe663272abb3a4cd-555x400.png" alt="" width="555" height="400" srcset="/wp-content/uploads/2020/09/f722307387e50ed5fe663272abb3a4cd-555x400.png 555w, /wp-content/uploads/2020/09/f722307387e50ed5fe663272abb3a4cd-400x288.png 400w, /wp-content/uploads/2020/09/f722307387e50ed5fe663272abb3a4cd-416x300.png 416w, /wp-content/uploads/2020/09/f722307387e50ed5fe663272abb3a4cd.png 766w" sizes="(max-width: 555px) 100vw, 555px" />&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;"> &lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">他注重心灵的洁凈。常常求圣灵光照内心最暗处，除净肉体的邪恶、诡诈、虚伪等等的污秽，使心灵纯真谦卑如小孩子一样。&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">       正如主耶稣说的：“我实在告诉你们：你们若不回转，变成小孩子的样式，断不得进天国。所以，凡自己谦卑像这小孩子的，他在天国里就是最大的。”(太18:3-4)&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">      他扎扎实实地做事，甘心默默默无闻，所以从不作秀炒作自己。因他不求人前的夸奖，只求白色大宝座前的悦纳。&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">      他效法主耶稣以柔和谦卑的心俯就卑微的人。他毫不吝啬，施舍贫穷的，救助苦难的。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="size-full wp-image-20384 aligncenter" src="/wp-content/uploads/2020/09/4af52202f77beb11ba59ce2056aa7878.jpg" alt="" width="372" height="300" />
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">    谦卑，让我们愈加爱主，亲近主。像玛利亚一样，放下世上纷繁的锁事，选择上好的福份，安静在主前，聆听、研读主的话语。&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">      谦卑，让我们经历了任性的磨难以后，学会了顺服。明白惟有顺服主，才能得到祂的恩典。&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">      谦卑，让我们常与神同在。神说：“我住在至高至圣的所在，也与心灵痛悔、谦卑的人同居。”(赛57:15)&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">      圣经又告诫我们：“神阻挡骄傲的人，赐恩给谦卑的人。”(雅4:6)&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">      弟兄们，让我们常常警醒：谦卑，谦卑，还是谦卑。以谦卑的好品行处处荣耀主名！神就不断地祝福，祝福，丰丰满满地祝福和恩赐我们！&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;audio style="display: none;" controls="controls">&lt;/audio>&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;audio style="display: none;" controls="controls">&lt;/audio>&lt;/p>
&lt;p>&lt;audio style="display: none;" controls="controls">&lt;/audio>&lt;/p>
&lt;p>&lt;audio style="display: none;" controls="controls">&lt;/audio>&lt;/p></description></item><item><title>初三结语</title><link>/2020/08/20/chusanjieyu-yangenmu/</link><pubDate>Thu, 20 Aug 2020 15:42:54 +0000</pubDate><guid>/2020/08/20/chusanjieyu-yangenmu/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
文/ 杨恩沐
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我去城区考特长生那天是六月六号星期六。其实，在那天考试之前，我已经进行了三个星期的声乐准备，是为了考潞河的特长生而准备的。因为知道城区的学校只收1—3个郊区县的声乐特长生，所以我去考就是单纯想感受一下考试氛围，外加碰碰运气。结果到了考试当天我才知道，城区的学校考的都是2个升降号的视唱，而我报的几个学校的招生简章上并没有写这一点。所以我之前几天都是按照潞河中学一个升降号以内的要求来练习视唱的。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">说到考试之前，就是疫情缓解、返校之后那段时间，我的状态一直特别的差，这主要是因为游戏对我的捆绑太大了。头几天我每天早上还会读圣经(我信基督教)，这让我那几天在学校里的课上得还是比较认真的(回家之后就另当别论了)；但后来提前到7:20上学之后，我就一直放任自己不定闹钟，每天上学基本都迟到，圣经也没怎么再读了。那段时间我也没怎么写过作业，每天回家就一直玩游戏。正因为我经常迟到、不写作业，还不听父母的管教，我跟他们的关系越来越差，后来他们只好放弃在学习上管我了。虽然我知道这不对，每天晚上躺在床上我自己都会想：还有一个多月就中考了，明天不能再这样了，一定得好好学习，把作业写了…..而且，因为我心里充满不安，所以很久才能睡着。可是到了第二天，我还是跟昨天一样，这真是应了圣经里面那句话–“立志为善由得我，只是行出来由不得我”(罗马书7:18)。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我就是在这么一种状态下，每天放学后去声乐老师那里训练一个小时，这可能是因为唱歌对我来说还是要比学习舒服一点吧；又或许我心里知道，声乐没准儿对我上个好高中有帮助。因着这两个原因，我在浑浑噩噩的生活状态下，坚持了每天去声乐训练；而这每天的一个小时训练，客观上使我玩游戏的时间减少了。虽然当时我并没有什么感觉，但是现在回想起来，那段时间我能一直坚持练习声乐，可真是多亏了神的怜悯和恩典。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">两个星期的时间飞快地过去了，转眼到了城区学校的考试时间。考试那个周六，我上午和下午分别去参加了两个学校的声乐特长生考试。上午的那个学校要求清唱，结果歌曲的高音部分我感觉给唱低了；接着我又抽到了一条两个升号外带一堆临时升降号的视唱，当时我就知道，被这个学校录取肯定是没戏了。依然是抱着想充分体验一下考试氛围、外加一点儿碰碰运气的心态，我就背了一下两个升降号的首调唱名，然后就去参加下午那所学校的考试了。当时我看到了我们学校成绩很好的一个同学也来考这所学校，当时我一下子又觉得没啥希望了。幸运的是，这个学校的候考时间很长，我没什么事儿干，就厚着脸皮出去发了好多次声。结果考试的时候我却忘了一句词！当时评委老师还把那句词给我念了出来，不过为了保持唱歌的状态，我就没唱那一句；后来我还抽到了一条 、对于城区来说比较简单的视唱。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-20195 aligncenter" src="/wp-content/uploads/2020/08/b32184371b1f7183e3bb64cbe86ff537-393x400.jpeg" alt="" width="393" height="400" srcset="/wp-content/uploads/2020/08/b32184371b1f7183e3bb64cbe86ff537-393x400.jpeg 393w, /wp-content/uploads/2020/08/b32184371b1f7183e3bb64cbe86ff537-295x300.jpeg 295w, /wp-content/uploads/2020/08/b32184371b1f7183e3bb64cbe86ff537-768x781.jpeg 768w, /wp-content/uploads/2020/08/b32184371b1f7183e3bb64cbe86ff537.jpeg 1080w" sizes="(max-width: 393px) 100vw, 393px" />
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">三天之后,我妈接到了下午考的那所学校的电话，得知我被录取了！那一周的周四下午，我在那所学校的特长生说明会上，得知他们对特长生的中考成绩没有要求，当时我真的是特别特别开心。可是老师特意叮嘱我们不要告诉同学，怕影响他们的中考，我就只能在朋友圈隐晦的发了一句“I can&amp;#8217;t believe it!&amp;#8221; 接着我打定主意，一定要借着这个契机，改变我的生活状态。可是没想到，等我回到家之后，一切都回到了原来的样子，甚至更差&amp;#8211;我每天的混乱状态，是即使我听到这么令人振奋和感恩的消息也没法改变了的。我心里非常清楚这种状态到底有多不好，可我就是留恋游戏，一直没有做出改变。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">接下来，因为疫情反弹，我们又开始回家上网课，这下我每天玩游戏的时间就更多了。到了后来，我从早到晚地打游戏，每天就是等吃、等睡，就差等死了。直到有一天，我连网课也不挂了……那天因为我，我妈在微信上被老师＠了一整天，有点受不了了，就和我爸说了（我爸之前心态一直不好，工作也多，就一直没管我学习的事）。两天后的晚上，我和我爸爆发了一次巨大的冲突，甚至还动手打架了。在我们打打停停的间歇，我就趁机把我爸电脑抢了过来，拿着电脑威胁我爸说，只要他敢进我屋，我就把他电脑摔了。紧接着，我爸趁我去上厕所，进我屋拿到了我的手机和平板，然后说要不然我把他的电脑、他把我的手机都扔到有水的鱼缸里。一开始，我把他电脑拿到了鱼缸上方，但是没忍心扔，又拿回了卧室，又把我的手机抢了回来；可是后来我爸一直用言语激我，我一气之下，就走到鱼缸边把我爸的电脑和我的手机一股脑都进了鱼缸，他也毫不犹豫地把我的平板扔了进去……后来我又废了九牛二虎之力、把我爸的手机抢了过来一起扔到鱼缸里(我后来才知道，我爸那个苹果8防水)……总之就是，我的手机、平板，还有我爸的电脑都一起报废了……&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">那天晚上我久久不能入睡，我妈也明白这件事已经不是我们家自己可以解决的了，于是第二天一早，我妈就想带我去找牧师。我一开始很不想去，但没手机的我闲了半天还是同意去了。那天牧师给我讲了一个他中学同学的故事，这个同学在体育和其个方面都很有天赋，有很强的能力，可是这个同学不珍惜，后来自己慢慢懈怠下去，不仅没能发挥自己的特长，还走了偏路，很年轻就因为放纵自己的缘故离世了！牧师告诉我，我现在心里这种懒散的状态、错误的想法，若是不加以改变，将来可能会酿成很严重的后果。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">这个事情让我的心为之一颤。是的，我不能再像以前那样像鸵鸟一样把头埋在土里、麻木自己了，我必须面对自己心里的懒惰。也可能只有这些真人真事才能让我回心转意吧。后来，在牧师的建议下，我和父母就一起决定我中考之前先不用手机了，而是将我的精力放在看书、运动、桌游等其他有意义的事情上。刚开始离了手机、也玩不了游戏的那两天我觉得特别空虚、没着没落的；但是后来我却渐渐适应了看书、玩桌游(跟我弟、还有我们小区的朋友)、运动的生活方式。就在那个星期，我给我小学语文老师写了封两千多字的信，还读完了《杀死一只知更鸟》那本书。这部作品写得真是有趣又深刻。即使在我马上就要读完整本书时，我也仍然怀着对下一章的期待。这是我记忆里为数不多的看书经历，也是之前从来没有过的体验。在此我也真诚地把这本书推荐给每一个读到这篇文章的人。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">由于中考已经没有了成绩的压力，那期间我又跟父母起了冲突。第三天中午考完试，我费了好多口舌，拉上我爸一起去找牧师（他当时为什么那么不想去找牧师的原因我也不很清楚）。这次牧师又给我讲了一个他小时候的故事。有一次他正在跳绳，奶奶让他去干什么事，他就想跳完了再去做，可是奶奶一直催他，他就生气了，把跳绳在他奶奶面前一摔，气冲冲的走了。那天晚饭的时候，奶奶就和他妈妈说了这事。妈妈倒没有像他想象的那样数落自己，只是等到准备上床睡觉的时候，妈妈对他讲，奶奶是长辈，而他在这个家里是孩子，是晚辈；有时候奶奶是着急了一点，但是他应该尊重奶奶，不管你心里的感受怎样，也不能用这种方式和态度对待长辈。牧师说，他那时就觉得妈妈说的是对的，所以之后就再没有做过类似的事了。牧师也告诉我在这种时候要控制住自己的情绪，要明白自己在家中的次序位置（或许这么说不太合适，但仔细一想的确没错）。我在家里不工作，是父母在养育我，所以我是应该尊敬他们，尤其这一次，明明我妈说得是对的，但我为什么就是控制不住自己的怒火、还做出了扔东西这样的举动呢！我问牧师控制不住自己怎么办，牧师说我还小，只要记住摔东西这种事以后不能干，遇到这样的冲动就主动克制自己，用不了多久就养成习惯了。接着牧师就开始和我父母谈话了，我就到另外一个房间去了，也不知道他们具体谈了什么。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我在一次次地尝试改变、又一次次地被愤怒控制的过程中，渐渐发现，我与我自己内心的懒惰、放纵自己、愤怒的罪恶的斗争中，靠我自己是赢不了的。因为本性中的那部分罪，不是环境加给我的，而是从我内心发出的。那几天我每天晚上都跟自己说：“你从早到晚打游戏，要打到什么时候呢？你这样怎么上高中？你明天别玩游戏了吧！”尽管我每天晚上都跟自己这么说，可是到了第二天早上，我又会拿起手机玩一整天，然后一次又一次地重复这个过程。直到找到牧师的那一天之后，我才开始慢慢有所改变。但即便这样，我也还是会和我的父母再次发生冲突，然后又要去找牧师、继续寻找改变的动力。我发现我的心里的那部分罪性，就是与生俱来的，而这，就是我坚信原罪论和上帝的原因。真的，若不是我信的那位神的帮助和带领，我和我的家，恐怕早就变成我不敢想的样子了。因此，我要对神说：神啊，“你必点着我的灯；耶和华我的神必照明我的黑暗。我藉着你冲入敌军，藉着我的神跳过墙垣。”(诗篇18:28-29) &lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;">
（本文承蒙大水编辑修改）
&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;audio style="display: none;" controls="controls">&lt;/audio>&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;audio style="display: none;" controls="controls">&lt;/audio>&lt;/p>
&lt;p>&lt;audio style="display: none;" controls="controls">&lt;/audio>&lt;/p>
&lt;p>&lt;audio style="display: none;" controls="controls">&lt;/audio>&lt;/p>
&lt;p>&lt;audio style="display: none;" controls="controls">&lt;/audio>&lt;/p>
&lt;p>&lt;audio style="display: none;" controls="controls">&lt;/audio>&lt;/p></description></item></channel></rss>