<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>信徒生活指南 on 北京守望教会</title><link>/categories/%E4%BF%A1%E5%BE%92%E7%94%9F%E6%B4%BB%E6%8C%87%E5%8D%97/</link><description>Recent content in 信徒生活指南 on 北京守望教会</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Sun, 02 Feb 2020 06:36:46 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/categories/%E4%BF%A1%E5%BE%92%E7%94%9F%E6%B4%BB%E6%8C%87%E5%8D%97/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>关于这次肺炎疫情的教牧劝勉</title><link>/2020/02/02/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E8%BF%99%E6%AC%A1%E8%82%BA%E7%82%8E%E7%96%AB%E6%83%85%E7%9A%84%E6%95%99%E7%89%A7%E5%8A%9D%E5%8B%89/</link><pubDate>Sun, 02 Feb 2020 06:36:46 +0000</pubDate><guid>/2020/02/02/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E8%BF%99%E6%AC%A1%E8%82%BA%E7%82%8E%E7%96%AB%E6%83%85%E7%9A%84%E6%95%99%E7%89%A7%E5%8A%9D%E5%8B%89/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">主啊，求怜悯我们&lt;/span>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;br /> 各位弟兄姊妹：&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">主内平安。这次从湖北武汉开始爆发的冠状病毒肺炎事件，是继非典之后又一次大型疫情，其影响的深度和范围可能超出我们的预期。这是灾难，是警示，也是转机，为帮助弟兄姊妹能合宜地面对这次疫情，我们从三个层面跟大家来一同勉励。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">第一个层面，照着圣经真理，我们该如何来看待这次肺炎疫情。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">首先，无论自然灾害如洪水、旱灾、地震，还是人为灾难如爆炸、踩踏、战争杀戮等事件，都是一种提醒，告诉我们这是一个有问题的世界，灾难频发和遍地的不公义都告诉我们这是一个不正常的世界。从属灵的角度说，这是一个堕落有罪的世界，被审判是这个世界的终局，这才是我们今日所处世界的本相和真实。这不是我们永恒的居所和家园，而且我们如今正处在末后的世代，在最终的日子来到之前世界的特点就是主耶稣所说的“你们听见打仗和扰乱的事，不要惊惶，因为这些事必须先有，只是末期不能立时就到&amp;#8230;民要攻打民，国要攻打国，地要大大震动，多处必有饥荒瘟疫，又有可怕的异象和大神迹从天上显现。但这一切的事以先，人要下手拿住你们，逼迫你们， 把你们交给会堂，并且收在监里，又为我的名拉你们到君王诸侯面前。但这些事终必为你们的见证”（路二十一9-13）。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">第二，虽然这是一个败坏的世界，但上帝依然作王掌权。世上的每一件事都在上帝的掌管之下，祂本是万有和历史的主宰。丰年饱足是神的恩典，瘟疫饥荒是神允许发生的灾祸。神随己意行作万事，像当年约伯所说“难道我们从神手里得福，不也受祸吗？”（伯二10）。但祂所行的都是出于祂的圣洁、公义、良善、智慧，正如亚伯拉罕所说“审判全地的主，岂不行公义吗？”（创十八25）。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">第三，上帝为何允许这些可怕的事情发生呢？因为对于罪，上帝既有怜悯和忍耐，也有公义和忿怒，神借着灾祸就显出对人类犯罪的怒气。所有的天灾都是人祸。瘟疫、饥荒、旱涝、倒塌等更是显出人的恶行所导致的后果，这些灾难的背后是在上有权柄者的不公义、昏庸自高、愚弄民众，民众的盲目无知、随从虚谎，一同抵挡神。当然，也包括教会的麻木、世俗化、软弱犯罪。灾祸的终极原因是罪，不法的事增加，灾难也频发。我们若在世有平安舒适的日子，莫不是出于上帝给予的不配得的恩典。当人们将上帝所给的恩典和忍耐当作放纵情欲的机会，把上帝的宽容当成是上帝的软弱，就自我欺瞒地说上帝并不存在，或者祂也不监察人的罪时，神的怒气就表达为撤回人所不知晓的护佑和恩典，在一段时间内任由疾病肆虐。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">第四，但在最后的审判来临之前，不管我们经历何等令人惊恐的灾祸，上帝依然还保留了足够的怜悯和恩典。此时上帝的怒气不是要灭绝我们，乃是要让我们都悔改。如先知耶利米所说“我们不至消灭，是出于耶和华诸般的慈爱，是因祂的怜悯不至断绝”（哀三22）。祂允许灾难发生，乃是要借此引领我们回转向祂。以灾祸让人自卑，醒悟；祂降灾，是为了拯救。面对人力不可预料不可抗拒的灾难以及由此衍生的疾病、痛苦和死亡，让人知道人不过是人（诗九20），“你虽然居心自比神，也不过是人，并不是神”（结二十八2）。地上的安逸、权势、荣耀，“不过片时就没有了。他们将为卑，被除灭，与众人一样，又如谷穗被割”（伯二十四24），“因为凡有血气的，尽都如草，他的美荣都像草上的花。草必枯干，花必凋谢”（彼前一24）。当身体的死亡如此真实地摆放在人面前时，让人不得不从世界的宴乐和利益追逐中警醒，来思想我们人生的结局。以此让祂的子民惊醒，让世人谦卑，让掌权者敬畏。让人们从冷漠和骄傲中回转，祂在灾难中的恩慈是在领我们悔改呢！因为上帝最大的怜悯和恩典已经显在了道成肉身被钉十字架的基督身上，上帝真正的怜悯和医治都在基督里，基督才是真正救我们的身体灵魂脱离瘟疫死亡的那一位。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">第二个层面，我们在属灵上有哪些要作的呢？&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">首先，我们要自卑，要到上帝面前谦卑自己，为自身的罪在神面前悔改，正如当年所罗门献殿的时候，神垂听他的祷告给他的回应时所说的那样“我若使天闭塞不下雨，或使蝗虫吃这地的出产，或使瘟疫流行在我民中，这称为我名下的子民，若是自卑，祷告，寻求我的面，转离他们的恶行，我必从天上垂听，赦免他们的罪，医治他们的地。我必睁眼看，侧耳听在此处所献的祷告”（代下七13-15）。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">因此，第二我们要为这个世代来恳求，作为被拣选的族类、有君尊的祭司，这是上帝子民基本的责任和义务。我们一方面恳求神照着祂的怜悯让瘟疫终止，另一方面更恳求神除去人心里的自高自大，愚蒙悖逆。不误用苦难，不把灾难扭曲为功绩，把悲剧粉饰为喜剧。盲目和无知的自信并不能真的令恐惧减弱，人力也并不能胜天。愿经历灾难之后，人们心里开始有敬畏，有谦卑，有反思，有悔改，不是停留在肤浅层面，更是为深层的骄傲无知与贪婪黑暗而悔改。要特别为在上掌权者来祷告，愿他们心存敬畏，降卑自己，公义行事，不再与上帝为敌。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">第三个层面，我们该如何具体面对这次的肺炎疫情呢？&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">首先，为我们里面有平安与信心来祈求，在服事他人以前先求神坚固我们里面对永生的盼望，除去我们的恐惧软弱。“把信和爱当作护心镜遮胸，把得救的盼望当作头盔戴上”（帖前五8）。我们面对这个世界首先需要有灵性层面的防护服，不被恐慌、自我所胜。预防病毒感染固然重要，但预防我们的心刚硬冷漠更重要。求神赐给我们从上头来的属天的刚强和仁爱，“因为神赐给我们不是胆怯的心，乃是刚强、仁爱、谨守的心”（提后一7）。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">第二，因此，我们要有智慧合宜的应对策略。一，不为表现自己的信心而以违反基本医学常识的方式来试探神，反而尽可能照着防疫的方法尽到各样的防护责任，照顾好自己和家人。比如减少出行，安静居家，若不得以需要出门，口罩等防护措施尽量齐全。若自己为被感染者或者疑似感染者，更当遵照医护的要求住院治疗或者隔离。尤其是，不可在自知染病的情况下，却带着一丝侥幸四处游走，增加他人被感染的危险。其实如果没有上帝的护佑，在哪儿都不安全，惟有神是我们的避难所。但我们乐意在基督的爱里为了他人的益处采取各种防护措施。二，当邻舍真有需要，需要我们冒一定的风险来伸出援助之手的时候，我们当在信心中以从基督来的爱与力量服事身边的人。对邻舍不但要给予应当的帮助和救护，也要给予更多的理解和同情，特别是来自武汉和湖北的邻舍。每当疫情等灾难发生的时候，也是人性里面善与恶显明的时候。与灾难相比，人性的恶更加可怕。神会因着祂的怜悯让一些人里面善的一面被彰显，成为很多人的帮助；神也会任凭一些人将他们内心里面的恐慌、贪婪、骄傲、自私等以各种恶的方式显露出来。我们一方面责备罪恶，另一方面不要苛责那些在惊慌中，没有刚强信心去行善，但却也没有危害他人的人，反而同情人们的惊恐，怜悯他们的无助，尽可能给人以帮助和安慰。三，当出现医疗和生活资源紧张时，并不在恐慌中争抢，尽到供应自己和家庭需要的努力责任即可。尤其在灾难中，我们尽可能躲避灾祸，但却不与人争夺存活的机会。四，教会内弟兄姊妹彼此之间要及时沟通信息，彼此相顾，激发爱心，勉励行善。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">第三，特别地，若我们自己被病毒感染，当以安静的心观看上帝在我们身上的作为。愿我们内心没有恐慌，没有对上帝慈爱和能力的怀疑。上帝掌管这一切，在基督里有永生，这样的信心并不意味着我们就有豁免今生疾病和灾害的特权。这信心的根基是基督的十字架。我们要思想，“祂虽然为儿子，还是因所受的苦难学了顺从”（来五8），若神的儿子在世的时候尚且因为人类的罪而受苦，何况我们这些原本就应当被惩治的罪人呢？神的爱已经藉着十字架向我们显明了，如使徒所言“惟有基督在我们还作罪人的时候为我们死，神的爱就在此向我们显明了”（罗五8）。染病并不表明神对我们的爱减少了，什么样的瘟疫灾祸能使我们与基督的爱隔绝呢？祂若不允许，我们“连一根头发，也必不损害”（路二十一18），但神的智慧和能力超乎我们的思想，不管怎样，“我们原知道，我们这地上的帐棚若拆毁了，必得神所造，不是人手所造，在天上永存的房屋”（林后五1）。而且，既然上帝让这事发生在我们身上，祂就必赐够用的恩典，“神是信实的，必不叫你们受试探过于所能受的”（林前十13）。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">因此，我们并不为自己执意求超越这个世代的健康，若上帝给我们，就为此感谢着领受，不看为是我们配得的，而看为是出于上帝格外的怜悯和恩典。若痊愈就感谢神还存留我们在世的年日，继续给我们服事祂的机会。若在病中离开世界，就以盼望的心去见主，愿保罗所说的“我情愿离世与主同在，因为这是好的无比”（腓一23）能成为我们的激励。因为“那杀身体不能杀灵魂的，不要怕他们”（太十28），病毒只能伤害我们身体，不能危及我们的灵魂。我们的生命与基督已经一同藏在了神里面（西三3），因此“你必不怕黑夜的惊骇，或是白日飞的箭；也不怕黑夜行的瘟疫，或是午间灭人的毒病。虽有千人仆倒在你旁边，万人仆倒在你右边，这灾却不得临近你”（诗九十一5-7）。神赐给我们在基督里的永生是我们面对灾难死亡时的力量依靠所在。无论如何，愿基督的生命借着我们这必要衰残的身体彰显出来，如使徒保罗所言“无论是生是死，总叫基督在我身上照常显大”（腓一20）。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">愿我们在灾难的日子里对主的信靠和感恩并不减少，反而愈发仰望和信靠祂。因为“除了耶和华，谁是神呢？除了我们的神，谁是磐石呢？”（撒下二十二32）。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">最后让我们一同来祷告，首先，求基督的平安统治我们，去除我们里面的惧怕和畏缩，求基督的灵充满我们，给我们有刚强的信心和见识，能成为灾害中他人的帮助；二为灾害中的世人恳求，求神藉着灾难使人降卑，并伸手拦阻世人心中的恶念，以善意代替；三为病人和医护人员祷告，求神让病人平静，与医护携手共度难关，求神给医护人员特别的保守，有足够的体力和心力来救助病患，求超然的安慰和恩典与他们同在，求神使那些惊吓和疲惫的心灵备受善待。四为掌权者祷告，愿他们谦卑务实，给出正确合适细致的防护和支援方案，能快速有效地实施下去。最后，求神赐下为罪忧伤痛悔的灵，人们的心不再刚硬悖逆，变得柔软，谦卑悔改。因此祂就愿意医治这地，减少疫情病痛的时间。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">“耶和华说，我知道我向你们所怀的意念是赐平安的意念，不是降灾祸的意念，要叫你们末后有指望。”&lt;/span>&lt;span style="font-size: 12pt;">&amp;#8212;《耶利米书二十九11》&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">北京守望教会 &lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">教牧团&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">2020年1月30日&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;"></description></item><item><title>牧函：如何看待基督徒以“信仰受逼迫”为由申请政治避难</title><link>/2019/04/22/%E7%89%A7%E5%87%BD%EF%BC%9A%E5%A6%82%E4%BD%95%E7%9C%8B%E5%BE%85%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E5%BE%92%E4%BB%A5%E4%BF%A1%E4%BB%B0%E5%8F%97%E9%80%BC%E8%BF%AB%E4%B8%BA%E7%94%B1%E7%94%B3%E8%AF%B7/</link><pubDate>Mon, 22 Apr 2019 07:36:45 +0000</pubDate><guid>/2019/04/22/%E7%89%A7%E5%87%BD%EF%BC%9A%E5%A6%82%E4%BD%95%E7%9C%8B%E5%BE%85%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E5%BE%92%E4%BB%A5%E4%BF%A1%E4%BB%B0%E5%8F%97%E9%80%BC%E8%BF%AB%E4%B8%BA%E7%94%B1%E7%94%B3%E8%AF%B7/</guid><description>&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">各位弟兄姊妹：&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">主内平安。近日教牧同工和一些弟兄姊妹获悉，有原来我们教会的会友，近期在美国通过申请政治避难的方式取得了永久居留身份。在过往几年中，我们认识的弟兄姊妹以此方式获取身份的情况，也曾发生过几例。鉴于目前社会环境对于教会的压力日益增大，逼迫此起彼伏，我们认为有必要在教会内对此事作出一个明确的说明，以帮助大家从圣经的原则来合宜地看待基督徒申请政治避难的问题，好使我们在面对类似事情时可以明白神的心意，尊神为大，在地上更好地为基督作见证。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">政治避难的申请理由，通常是个体因宗教、政见、种族等原因而受到迫害。对于政治避难本身，我们不做更多论述。我们主要论到怎样看待基督徒以信仰受逼迫为由获取属世政府所提供的身份和庇护问题。这里有两种情况：一是真的因为信仰受到了迫害，以政治避难为理由申请其他国家的居留身份；二是并未因信仰受到迫害，却以此理由为自己谋取其他国家的居留身份。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">对于真的因为信仰受到了迫害的基督徒而言，如果内心的惧怕和压力使得我们无法承受下去，在有申请政治避难的机会时，藉着这种庇护政策，为自己谋求一个合法的居留身份，在一个相对安稳的环境中让自己的身、心、灵得以医治和恢复，这是我们可以理解并接受的。我们不反对政治庇护权，也不反对基督徒因受到迫害而寻求政治庇护。但是，如果是因为惧怕和压力而申请政治避难，却以上帝的带领为由来掩饰自己内在的软弱，以一个属灵的理由来遮掩自己的惧怕，这是不讨神喜悦的。我们承认人的信心和勇气各不相同，但是每个人都应当面对真实的自己，得胜的固然不应凭着自己夸口，但软弱的也不应当掩饰和伪装自己。有时候，直面自己内心的真实，坦然承认自己的惧怕和软弱，正是重新得以恢复信心和刚强的开始。愿我们所行的都是出于里面无亏的良心和无伪的信心。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">另外，不能简单地以申请成败的结果作为判断此事是否是神带领的证据。不能祷告求神说，若是通过就是你所喜悦的，就是你的带领；若不通过，就不是你的带领。是否通过并不能作为是否蒙神喜悦的证据。如果按照类似的逻辑，旧约的假先知巴兰在面对摩押王第二次邀请他去咒诅以色列人时，神允许他可以随同摩押人去就是蒙神喜悦的了；这显然是十分荒谬的。神允许并不一定表示神喜悦！有时候，一件事情得以成就，可能是因着神对我们软弱的怜悯。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">如果申请者并未因信仰经历迫害，或者任意夸大自己受逼迫的程度，并以此为由申请庇护，性质就不同了。我们认为，这种做法不仅是对于政治避难政策的利用，属于撒谎和诡诈，而且是对上帝恩典的轻忽。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">首先，作为基督的门徒，我们在凡事上都要尊主为大，让神因基督的缘故得荣耀（彼前四11）。经上说：“不要自欺，神是轻慢不得的”（加六7）。我们都知道，神鉴察每一个人的内心。基督徒所做的每一件事都应当是为了上帝的荣耀和他人的益处。以诡诈待别人，就是对他人的损害。基督徒行事为人的基本见证就是不要欺骗人，也不要误导人。谎言并不一定是要说出与事实不符的假话，谎言也可以是将毫无关联的事情放在一起，从而误导他人。亚伯拉罕两次称撒拉为自己的妹妹，他没有说一句虚假的话，却有意欺骗了别人。愿神监察我们，使我们的良心可以在神面前坦然。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">其次，基督徒不可将上帝属天的恩典拿去作为换取属世好处的筹码。以扫以一碗红豆汤就出让了自己的长子名分。从身体饥渴的角度来看，以扫求一碗红豆汤是合理的，上帝不喜悦他的地方不在于他想要红豆汤，而在于他拿属灵的位份去换取眼下暂时的好处。以扫把宝贵的当成是廉价的，却把廉价的看成是宝贵的。基督徒的身份是上帝给予我们的极其宝贵的属天位份，这是地上任何东西不能换取的，为基督的缘故而受苦更是信徒的荣耀。若一个人拿神所给的属灵恩典，去换取属世的好处，虽然可能在程度上还没有走到像以扫那样的地步，但性质上是一样的。这不但是对上帝所赐恩典的轻忽，也是对在人前见证和自身良知的损害。无论如何，上帝所赐基督徒的身份和上帝的教会都不应该被利用。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">从2008年至今，守望教会经历了十年左右的争战，许多弟兄姊妹多次被相关部门谈话、施压，又长期处于户外状态，直到今日有长达八年时间没有正常的主日聚会。对于很多弟兄姊妹来讲，这是一个巨大的挑战和压力，我们能够体谅，也感同身受。我们都切切盼望能早日结束这种状况，恢复正常的主日敬拜和教会生活。在这个过程中，一定有很多弟兄姊妹因为没有正常的主日敬拜，属灵生命受到了影响，灵性处于低谷。这一方面是我们的亏损，另一方面更是对我们的挑战——越是在这样的情况下，我们越是需要寻求神。这并非是为教会推脱责任，而是我们必须知道教会并不是恩典的提供者，惟有上帝自己才是。有上帝的同在，即使我们有形的聚集暂时被阻拦，我们仍在上帝的保守和恩典当中。因此，对于那些确实需要有正常方式主日聚会的肢体，我们建议可以去兄弟教会聚会。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">但不管怎样，若是因为守望教会的争战而导致灵性的软弱，这是一个属灵的问题。属灵问题的解决，应当用属灵的方式，而不是用属世的方式。比如在小组里面加强彼此之间的连接，主日去其他教会聚会，等等。将自身属灵生命软弱的问题，完全归因于信仰迫害是不对的，以教会多年没有正常的主日聚会导致灵性软弱作为申请政治避难的理由也是不合适的。因为任何国家的政府都不能为一个人的属灵生命负责，政治庇护也非解决灵性生命软弱问题的方案。想要去往一个在信仰更加自由的国度，或者想要去一个社会环境和自然环境更好的地区生活，每一个人可以根据自己的良心自由选择，本无可厚非，只是我们要常存清洁的心和无亏的良心。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">在此我们呼吁弟兄姊妹起来一同为教会的圣洁来祷告，因为教会不会被任何外在的力量打败，却会被自己的罪腐蚀。求主以他的宝血洁净我们，堵住一切群体和个人生命的破口。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">“谁能登耶和华的山？&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">谁能站在他的圣所？&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">就是手洁心清，不向虚妄，&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">起誓不怀诡诈的人。&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">他必蒙耶和华赐福，&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">又蒙救他的神使他成义。”&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">&amp;#8212;《诗篇二十四3-5》&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;">
&lt;span style="font-size: 12pt;"> 北京守望教会&lt;br /> &lt;/span>&lt;span style="font-size: 12pt;"> 教牧团&lt;br /> &lt;/span>&lt;span style="font-size: 12pt;"> 2019年4月16日&lt;/span>
&lt;/p></description></item><item><title>初信造就 第一课 启示与圣经</title><link>/2012/08/03/%E5%88%9D%E4%BF%A1%E9%80%A0%E5%B0%B1-%E7%AC%AC%E4%B8%80%E8%AF%BE-%E5%90%AF%E7%A4%BA%E4%B8%8E%E5%9C%A3%E7%BB%8F/</link><pubDate>Fri, 03 Aug 2012 10:25:22 +0000</pubDate><guid>/2012/08/03/%E5%88%9D%E4%BF%A1%E9%80%A0%E5%B0%B1-%E7%AC%AC%E4%B8%80%E8%AF%BE-%E5%90%AF%E7%A4%BA%E4%B8%8E%E5%9C%A3%E7%BB%8F/</guid><description>&lt;p>&lt;strong>课程说明&lt;/strong>：不涉及关于启示的深入介绍、圣经正典与逐字默示等内容。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>敬拜诗歌：&lt;/strong>《耶稣爱我我知道》53首；&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>主题经文&lt;/strong>：《诗篇》十九篇&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>要点内容：&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>一、启示的概念&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>“启示”的原意是“打开，揭开”的意思，是指神透过一种使人可以认识他并与他相交的方式，向人彰显他自己。（艾利克森著《基督教神学&amp;lt;卷一&amp;gt;》237页）。例如：借着大自然的奇妙，感受有一位创造者；借着历史的进程，感受有一位掌管者；直接说话，使人知道他的命令。&lt;/p>
&lt;p>启示的种类：一是普遍启示（General Revelation），又译：一般启示，普通启示（普遍、一般，侧重指它是给所有时代、所有地方、所有人的&amp;lt;艾利克森&amp;gt;；普通，侧重它是初步的，人类只能借着它知道有一位宇宙的创造者、道德的源头、历史的掌管者，但是，至于因信称义、赖恩得救、三位一体、永恒生命，就需要另一种启示才能知道&amp;lt;参唐崇平《基督教信仰实义》&amp;gt;）；二是特殊启示（Special Revelation），又译特别启示。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>1、普遍启示&lt;/strong>：&lt;br>
【罗1:19】 神的事情，人所能知道的，原显明在人心里。因为神已经给他们显明。&lt;br>
【罗1:20】 自从造天地以来，神的永能和神性是明明可知的，虽是眼不能见，但借着所造之物，就可以晓得，叫人无可推诿。&lt;/p>
&lt;p>1） 普遍启示是在每一个时代、每一个地方、对于每一个人都打开的真理。&lt;br>
普遍启示的方式——三种：自然界（例：看见钟表想到制造者、看到美丽的花园想到园丁），看到自然美景的自然反应是产生敬畏感；历史（例：诸葛亮在上方谷感叹：“谋事在人，成事在天，不可强也”）；人的天性&amp;lt;宗教性、道德性—善恶观念、报应观念&amp;gt;）；&lt;/p>
&lt;p>2）普遍启示的对象_——所有时代、所有地方的所有人；_（古代人，当代人和未来人；以色列人和中国人；亚伯拉罕和孔子）&lt;/p>
&lt;p>3）普遍启示的时间——从开始到末后，从未停止过；&lt;/p>
&lt;p>4）普遍启示的价值——&lt;br>
a、使人知道上帝的存在，产生敬畏之心，并激发人更深的寻求神，作用类似律法，是训蒙的师傅（罗一18）；&lt;br>
b、约束人内心当中的罪恶，使世界不至彻底败坏（罗二14）；&lt;br>
c、审判那些行不义阻挡真理的人，让人无可推诿（罗一20）。&lt;/p>
&lt;p>5）普遍启示的不足&lt;br>
普遍启示是一种间接的认识神，通过对一些神工作的痕迹来揣摩神。首先，因为罪对自然的影响（自然灾害、凶猛动物、勾心斗角），使得普遍启示变得不再完整和清楚（创三17-18，罗八20-22）。其次，因为罪对人的影响，（人的心灵已被扭曲，我们的判断力、理解力都受到影响）使得人已经不能对神的普遍启示有一个正确和完整的回应（例如：对别人的善意，我不是自然的感恩，而是本能的怀疑）；&lt;/p>
&lt;p>因此，普遍启示不能告诉我们清楚、完整的上帝的形象，也没有告诉我们如何得救。所以，上帝就以更为超然的方式来对人说话。&lt;/p>
&lt;p>**2、特殊启示&lt;br>
**         特殊启示远超过普遍启示，其目的也更深于普遍启示。&lt;/p>
&lt;p>1）特殊启示的方式——历史事件（神呼召亚伯拉罕，神带领以色列人出埃及，以色列人旷野漂流）；神的话语（耶和华如此说）；道成肉身（启示的高潮，最完整清楚的启示）。而这一切都经默示记载在圣经中，所以我们可以说特殊启示就是圣经。（艾利克森《基督教神学》）&lt;/p>
&lt;p>2）特殊启示的对象（两重特殊性）——直接领受特殊启示的是特别的人，如：先知、使徒；能够明白特殊启示的也是特别的人，需要圣灵的帮助。&lt;/p>
&lt;p>3）特殊启示的时间——从旧约的先知开始到主耶稣来到地上达到高潮并以使徒而结束。&lt;/p>
&lt;p>4）特殊启示的内容——很多：创世、以色列历史、律法、耶稣生平，预言。核心就是基督和救赎。&lt;/p>
&lt;p>5）特殊启示的特性——&lt;br>
a、渐进性：从摩西到使徒约翰，历时一千多年，从应许大卫的子孙作王，到基督降临，启示是逐渐清晰的。&lt;br>
b、一致性：新约和旧约没有矛盾；大卫和摩西没有矛盾；保罗和彼得没有矛盾。侧重点不同，表达方式不同。保罗因信称义，雅各因行为称义，其实一致。&lt;br>
c、终结性：此略，后面再讲。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>圣经简介&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>**1、圣经概况&lt;br>
**         1）作者简介：从主前1500年的摩西到主后100年的使徒约翰，共经历1600年的历史，由40多个作者写成的；用了三种文字：希伯来文、亚兰语和希腊文。&lt;/p>
&lt;p>2）新旧约书卷简介：圣经分旧约新约两个部分：旧约39卷，新约27卷，共有66卷。&lt;/p>
&lt;p>**2、圣经概述&lt;br>
**         旧约是透过对以色列民族的历史来记录上帝的工作，新约是以主耶稣在地上的工作和使徒书信为主要内容。整本圣经的主人公是上帝的儿子耶稣基督，旧约是对他的预言，新约是预言的实现；主要内容有关于创造、人类的堕落和罪，及救赎与末世，其中救赎是主题。圣经的主题一贯，主人公是基督耶稣。【约5:39】 你们查考圣经，因你们以为内中有永生；给我作见证的就是这经。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>三、圣经在基督信仰中的地位&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>**1、圣经的权威性（完全的权威）&lt;br>
**         新教特别强调此点，宗教改革的一面旗帜就是“唯独圣经”。不仅强调圣经是重要的，而且强调它是我们信仰生活的唯一准则和最高权威，没有任何人及教会有和圣经同样的权威。天主教有两个权威：圣经和传统（教皇谕令、主教会议决定等）。圣经古老，传统与时俱进。“唯独圣经”排除任何个人和组织具有绝对权威。所以，新教特别鼓励基督徒都要熟悉圣经，也要训练自己拥有研经的能力。&lt;/p>
&lt;p>圣经的权威还在于，你必须听他的，受他约束，生活的方方面面都要受他指导。什么工作可以做？什么工作神不喜悦？如何看待和使用金钱？怎么谈恋爱，和什么人结婚？人生的使命、价值、意义无所不包。&lt;/p>
&lt;p>**2、圣经无谬误&lt;br>
**        圣经无谬误，简单地说就是指圣经所说的都是真理，没有任何错误；不但论及救恩和道德时没有错误，就是在论及创造和历史时也是没有错误的。但是真理的表达可以是笼统的记述，例如数字、家谱；可以自由的引用，例如新约作者引用旧约；可以用简约的语言，如我告诉我妻子我不回家吃饭；和对同一事件不同的记载，无误的意义是指：若我们以圣经写作当时代的用法来解释之，那么圣经教导的真理肯定没有任何错误。不是指符合今天历史学、物理学的标准。如，我说我每月挣五千块，可能实际是5030.2元。&lt;/p>
&lt;p>**3、圣经的完整性和终结性&lt;br>
**         上帝的启示是完整的，并非全部关于上帝的知识，因我们承受不了，但已经包含了对于我们得救及信仰生活完全足够的信息，并没有任何的欠缺和不足。也因此，上帝的启示已经完全，圣经之外没有任何的新的启示。任何人都不能随意篡改和增删什么内容。如：耶和华见证人，随意篡改圣经；摩门教把摩门经与圣经等同。神告诉你新的得救方法；得救的捷径；圣经过时了的说法都是错的。启示与个人带领的不同（略）。&lt;/p></description></item><item><title>初信造就 第二课 创造与堕落</title><link>/2012/08/03/%E5%88%9D%E4%BF%A1%E9%80%A0%E5%B0%B1-%E7%AC%AC%E4%BA%8C%E8%AF%BE-%E5%88%9B%E9%80%A0%E4%B8%8E%E5%A0%95%E8%90%BD/</link><pubDate>Fri, 03 Aug 2012 10:24:52 +0000</pubDate><guid>/2012/08/03/%E5%88%9D%E4%BF%A1%E9%80%A0%E5%B0%B1-%E7%AC%AC%E4%BA%8C%E8%AF%BE-%E5%88%9B%E9%80%A0%E4%B8%8E%E5%A0%95%E8%90%BD/</guid><description>&lt;p>**课程说明：**主要是创造的特点与过程，人的特别被造与使命。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>敬拜诗歌：&lt;/strong>《这是天父世界》7首；&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>主题经文：&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>《创世记》一章1-3节；&lt;br>
【创1:27】 神就照着自己的形像造人，乃是照着他的形像造男造女。&lt;br>
【赛43:7】 就是凡称为我名下的人，是我为自己的荣耀创造的，是我所作成，所造作的。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>要点内容：&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>一、上帝的创造&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>【创1:1】 起初神创造天地。【创1:2】 地是空虚混沌。渊面黑暗。神的灵运行在水面上。【创1:3】 神说，要有光，就有了光。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>1、上帝创造的特点&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>1）用他的话语和他的灵来创造,从无中创造了万有，上帝是自有永有的。&lt;/p>
&lt;p>上帝创造的奇妙在于，上帝说有就有，命立就立（诗卅三9）。既然世界是从无中被造的，那么这世界就不是上帝的一部分，并非是上帝的延伸（反驳泛神论）。&lt;/p>
&lt;p>2）神所造的都是好的&lt;br>
【创1:31】 神看着一切所造的都甚好。&lt;br>
【创3:17-18】 地必为你的缘故受咒诅。地必给你长出荆棘和蒺藜来。&lt;br>
上帝所造的当然都是好的，今天的问题皆由人的罪而来。我们反对否定物质、认为世界是牢笼、身体是臭皮囊等说法。&lt;/p>
&lt;p>3）上帝创造之后还依然维护这个世界&lt;br>
【来1:3】 常用他权能的命令托住万有。&lt;br>
【罗11:36】 因为万有都是本于他，倚靠他，归于他。愿荣耀归给他，直到永远。&lt;/p>
&lt;p>上帝创造了整个世界之后，不是就放在一边不管了，如同一个上满了发条的时钟（自然神论，代表人物：美国第二任总统杰斐逊），我们相信神在创造之后还依然维持这个世界的存在，创造说明了世界存在的原因，护理则揭示了世界为何能够继续地存在。（我们反对自然神论，反对宿命论）&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>2、上帝创造的内容&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>1）宇宙万物和人（物质的，可见的）&lt;br>
【创2:1】 天地万物都造齐了。&lt;br>
从浩瀚星空到水中浮游都是上帝创造大工所成，并非自然而然的。&lt;/p>
&lt;p>2） 灵界和天使（非物质的，看不见的）&lt;br>
【西1:16】 因为万有都是靠他造的，无论是天上的，地上的，能看见的，不能看见的，或是有位的，主治的，执政的，掌权的，一概都是借着他造的，又是为他造的。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>3、关于人的被造&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>1）按照上帝的形象所造&lt;/p>
&lt;p>【创1:27】 神就照着自己的形像造人，乃是照着他的形像造男造女。&lt;br>
人有神的形象，不是指肉体部分，乃是指我们有与神相似的属性：如理性，感情，敬拜的能力，美的意识（不只满足生存，还追求质量），特别是仁义、圣洁方面。犯罪的结果是这些被玷污，但仍然存有。再坏的人，也不能被当做禽兽，当做魔鬼。（太5:22只是我告诉你们，凡向弟兄动怒的，难免受审判。凡骂弟兄是拉加的，难免公会(.的审断.)。凡骂弟兄是魔利的，难免地狱的火)。人之所以尊贵，乃是因为人里面有上帝的形象，这是人和其他受造物之间最大的不同。不可轻视任何一个上帝所造的人。&lt;/p>
&lt;p>2）人有两种要素&lt;/p>
&lt;p>【创2:7】 耶和华神用地上的尘土造人，将生气吹在他鼻孔里，他就成了有灵的活人，名叫亚当。&lt;/p>
&lt;p>人有可见的身体，和不可见的灵魂，并且这灵魂是不灭的。&lt;/p>
&lt;p>3）治理全地&lt;/p>
&lt;p>【创1:28】 神就赐福给他们，又对他们说，要生养众多，遍满地面，治理这地。也要管理海里的鱼，空中的鸟，和地上各样行动的活物。&lt;/p>
&lt;p>治理并不是掠夺和破坏，也不意味着人可以随意对待自然环境；治理是爱护和管理。地球不是属于人类的私有财产，这是上帝所造的。治理的使命不因人犯罪而废止，特别是基督徒有责任承担按神心意治理全地的使命（我们称之为文化使命）。我们反对人只是自然的一部分，反对人类必须回到原始状态的极端环保主义。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>二、人类的堕落&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>1、起初之罪（亚当的犯罪）&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>1）亚当的犯罪&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>a、 撒旦的诱惑：【创3:1-5】&lt;br>
针对夏娃入手，先是布下怀疑，然后是谎言，最后是挑拨；&lt;/p>
&lt;p>b、伊甸园中的第一次犯罪；【创3:6】&lt;br>
这是人类历史上极其重要的一次大事，从此人类进入了一个悲惨的境地。&lt;/p>
&lt;p>c 、第一次犯罪的特点；&lt;br>
有诱惑和试探&lt;br>
私欲出于自己&lt;br>
明明的抵挡神&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>2） 始祖犯罪的即时后果（死亡和败坏的开始）&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>a、和上帝的关系破裂&lt;br>
【创3:8】 他们听见神的声音，就藏在园里的树木中，躲避耶和华神的面。&lt;/p>
&lt;p>b、和自然的关系破裂&lt;br>
【创3:17-18】地必为你的缘故受咒诅。给你长出荆棘和蒺藜来。&lt;/p>
&lt;p>c 、和自己的关系破裂&lt;br>
【创3:10】 我在园中听见你的声音，我就害怕。因为我赤身露体，我便藏了。&lt;/p>
&lt;p>d、和他人的关系破裂&lt;br>
【创3:12】 你所赐给我，与我同居的女人，她把那树上的果子给我，我就吃了。&lt;/p>
&lt;p>e、具体影响：如婚姻关系，工作关系，生育，和动物的关系等。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>3）上帝并非罪的创造者（罪并不影响上帝的全善和全能）&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>a、上帝并没有造一个犯罪的天使或者人；（上帝并没有创造罪）&lt;br>
【创1:31】 神看着一切所造的都甚好。&lt;br>
【结28:15】 你从受造之日所行的都完全，后来在你中间又察出不义。&lt;br>
上帝所造的一切在起初都是完美的。&lt;/p>
&lt;p>b、上帝也没有让人犯罪的意图&lt;br>
【申32:4】 他是磐石，他的作为完全，他所行的无不公平，是诚实无伪的神，又公义，又正直。&lt;br>
【雅1:13】 人被试探，不可说，我是被神试探。因为神不能被恶试探，他也不试探人。&lt;br>
上帝允许人遭遇试探，并非说明上帝有让人犯罪的意愿。&lt;/p>
&lt;p>c、有罪也不说明上帝的创造是不完美的&lt;br>
【创1:31】 神看着一切所造的都甚好。&lt;br>
所有被造的都是有限的。有限不等于不完美。有限本身也并非是罪，反而越过了界限就是犯罪。&lt;/p>
&lt;p>2、世人之罪（始祖犯罪的深远后果）&lt;br>
【罗3:23】 因为世人都犯了罪，亏缺了神的荣耀。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>1）圣经对罪的论述&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>a、行为犯罪是罪&lt;br>
【罗1:30-31】 又是谗毁的，背后说人的，怨恨神的（或作被神所憎恶的），侮慢人的，狂傲的，自夸的，捏造恶事的，违背父母的，无知的，背约的，无亲情的，不怜悯人的。&lt;br>
这一点不用多讲，偷窃、杀人、抢劫当然都是犯罪。&lt;br>
法律不能管理的一些行为也是罪，如说谎、傲慢、自夸、无知、背约、冷漠等。&lt;/p>
&lt;p>b、知善不行也是罪&lt;br>
【雅4:17】 人若知道行善，却不去行，这就是他的罪了。&lt;br>
你看到一个人的难处，你又有相应的能力但怕麻烦，却不理会，这也是犯罪。&lt;/p>
&lt;p>c、内心的恶念也是罪&lt;br>
【太5:21-28】 你们听见有吩咐古人的话，说，不可杀人，又说，凡杀人的，难免受审判。只是我告诉你们，凡向弟兄动怒的，难免受审判。（凡骂弟兄是魔利的，难免地狱的火。你们听见有话说，不可奸淫。只是我告诉你们，凡看见妇女就动淫念的，这人心里已经与她犯奸淫了。&lt;/p>
&lt;p>【太15:19】 因为从心里发出来的，有恶念，凶杀，奸淫，苟合，偷盗，妄证，谤渎。&lt;br>
上帝的律法不同于世上的法律，不仅在外在行为上，而且直指人的内心。&lt;/p>
&lt;p>** 2、每个人都是罪人&lt;br>
** 【王上8:46】世上没有不犯罪的人；&lt;/p>
&lt;p>**1）都会犯罪&lt;br>
** 【诗143:2】 求你不要审问仆人。因为在你面前，凡活着的人，没有一个是义的。&lt;br>
【罗3:10】 就如经上所记，没有义人，连一个也没有。&lt;/p>
&lt;p>这不但是圣经的话语，也是每一个人每一个时代自己对自己的控告。从个人到团体，从人自己、人与人，到连绵的战争和仇恨，都见证了这一点。&lt;/p>
&lt;p>**2）生来就是罪人（本性）&lt;br>
** 【诗51:5】 我是在罪孽里生的。在我母亲怀胎的时候，就有了罪。&lt;br>
【约3:6】 从肉身生的，就是肉身。从灵生的，就是灵。&lt;/p>
&lt;p>人生来就有犯罪的倾向（罪性），人在犯罪和不犯罪的问题上并不中立，甚至可以说亚当堕落后，人就没有不犯罪的自由了。&lt;/p>
&lt;p>罪性如何遗传，涉及人的灵魂从何而来。格鲁登支持创造说，创造说更传统；慕迪神学手册支持遗传说，我认为遗传说更合理。&lt;/p>
&lt;p>** 3）无人可以把自己从罪中拯救出来**&lt;/p>
&lt;p>a、罪是一种本性（人的全然败坏）&lt;br>
【耶17:9】 人心比万物都诡诈，坏到极处，谁能识透呢？&lt;br>
干坏事是不用学的，行善却是要人教的。&lt;/p>
&lt;p>b、罪是一种力量&lt;br>
【罗7:23】 但我觉得肢体中另有个律，和我心中的律交战，把我掳去叫我附从那肢体中犯罪的律。&lt;/p>
&lt;p>“天人交战”说明了人里面有一种人不能控制的力量在运行。&lt;/p>
&lt;p>c、人没有可以胜过罪的能力，不能自救&lt;br>
【罗3:20】 所以凡有血气的没有一个，因行律法，能在神面前称义。&lt;br>
【箴20:9】 谁能说，我洁净了我的心。我脱净了我的罪。&lt;br>
【耶13:23】 古实人岂能改变皮肤呢？豹岂能改变斑点呢？若能，你们这习惯行恶的便能行善了。&lt;/p>
&lt;p>无人可以救自己脱离罪恶，无论是自己的努力还是其他宗教。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>3、死亡和审判&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>【来9:27】 按着定命，人人都有一死，死后且有审判。&lt;br>
1）死亡&lt;br>
【罗6:23a】 因为罪的工价乃是死。&lt;/p>
&lt;p>a 、死亡是犯罪的后果，而非是一种自然的状态&lt;br>
从来没有不死的人，不管活多长时间。因为见的多了，我们以为生老病死是自然规律，但这并非是上帝造人的本意，也是一种非常悲惨的非自然状态。&lt;/p>
&lt;p>b、不但是肉体的死亡，灵性已经死亡&lt;br>
【弗2:1】 你们死在过犯罪恶之中，他叫你们活过来。&lt;br>
从亚当伸手吃的哪一刻，他的生命已经跟上帝隔绝了。人生来就在一种死亡的状态中。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>2）第二次的死－将来的审判&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>a、世界有一个最终的结局&lt;br>
【罗2:5】 你竟任着你刚硬不悔改的心，为自己积蓄忿怒，以致神震怒，显他公义审判的日子来到。&lt;br>
世界末日不是只出现在电影当中，这是圣经中记载的真实，每个人都会看到这一天。&lt;/p>
&lt;p>b、最终每个人都要为自己的行为负责任&lt;br>
【林后5:10】 因为我们众人，必要在基督台前显露出来，叫各人按着本身所行的，或善或恶受报。&lt;br>
【提后4:1】 我在神面前，并在将来审判活人死人的基督耶稣面前，凭着他的显现和他的国度嘱咐你。&lt;/p>
&lt;p>可能今生犯罪没有后果，但在最后一定有审判。将来更重要。&lt;/p>
&lt;p>c、永恒中的后果&lt;br>
【启20:10】 那迷惑他们的魔鬼，被扔在硫磺的火湖里，就是兽和假先知所在的地方。他们必昼夜受痛苦，直到永永远远。&lt;br>
【启20:14】 死亡和阴间也被扔在火湖里。这火湖就是第二次的死。&lt;br>
【启20:15】 若有人名字没记在生命册上，他就被扔在火湖里。&lt;br>
在一个真实的地狱里面永远与神隔绝，这并非是比喻。&lt;/p></description></item><item><title>初信造就 第三课 基督与救赎</title><link>/2012/08/03/%E5%88%9D%E4%BF%A1%E9%80%A0%E5%B0%B1-%E7%AC%AC%E4%B8%89%E8%AF%BE-%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E4%B8%8E%E6%95%91%E8%B5%8E/</link><pubDate>Fri, 03 Aug 2012 10:24:13 +0000</pubDate><guid>/2012/08/03/%E5%88%9D%E4%BF%A1%E9%80%A0%E5%B0%B1-%E7%AC%AC%E4%B8%89%E8%AF%BE-%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E4%B8%8E%E6%95%91%E8%B5%8E/</guid><description>&lt;p>&lt;strong>敬拜诗歌：&lt;/strong>《奇异恩典》100首；&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>主题经文：&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>【约3:16】 神爱世人，甚至将他的独生子赐给他们，叫一切信他的，不至灭亡，反得永生。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>要点内容：&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>一、回顾：第一、第二课内容&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>第一课启示与圣经，告诉我们——如何认识神？不是靠自己去发现，而是靠上帝彰显自己，上帝彰显自己就叫作“启示”；启示分为：普遍启示和特殊启示；普遍启示告诉我们有神，神是创造者，神是历史的掌管者；特殊启示就是圣经，圣经告诉我们基督是谁以及我们如何得救。&lt;/p>
&lt;p>第二课创造与堕落，告诉我们——人类的起源，乃是出于神的创造；罪的产生，伊甸园中亚当犯罪；人类的现状，生来倾向犯罪，人人实际犯罪，无人靠自己能摆脱犯罪；罪的结果，肉体死亡，灵性死亡，末日审判，永恒沉沦。&lt;/p>
&lt;p>按照上述思路，接下来要解决的问题就是：是否有一条得救的道路，以及如何得救。这就是第三课，第四课的内容。第三课告诉我们：确有一条得救的道路，但不是人自救，而是人被救；救我们的那位就是耶稣基督。第四课告诉我们：救恩如何落实，成就在我们的生命中，乃是靠着圣灵的工作。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>二、救赎原理&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>起点是人的现状：被罪捆绑，面临死亡，那么，罪和死为何联系在一起？&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>1、死是上帝的审判&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>【创2:16-17】耶和华上帝吩咐他说，园中各样树上的果子，你可以随意吃。17只是分别善恶树上的果子，你不可吃，因为你吃的日子必定死。&lt;br>
【创3:19】你本是尘土，仍要归于尘土。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>2、审判出于神的公义&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>【诗7:11】上帝是公义的审判者，又是天天(.向恶人.)发怒的神。&lt;br>
【民14:18】 耶和华……万不以(.有罪的.)为无罪，&lt;br>
上帝为什么必须审判罪恶，因为他的圣洁、公义。恶必须有恶报，是他的属性决定的。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>3、献祭的预表，代赎的观念&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>【来9:22】按著律法，凡物差不多都是用血洁净的，若不流血，罪就不得赦免了。&lt;/p>
&lt;p>献祭制度，要流牲畜的血，血代表生命，意味着生命代替生命。预表指向实体——耶稣基督的拯救，这是神在永世之前所定的旨意，表明神的慈爱。神既公义，也慈爱，他两方面的属性就用这样一种方式结合了起来。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>4、献祭的价值&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>【来10:1-4】律法既是将来美事的影儿，不是本物的真像，总不能藉著每年常献一样的祭物，叫那近前来的人得以完全。2若不然，献祭的事岂不早已止住了么。因为礼拜的人，良心既被洁净，就不再觉得有罪了。3但这些(.祭物.)是叫人每年想起罪来。4因为公牛和山羊的血，断不能除罪。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>三、拯救者的资格（参考布雷克）&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>**1、必须是人&lt;br>
** 起初犯罪得罪上帝以致连累万物的是人，上帝的审判也是对人发出的，律法也是赐给人的，因此唯有人回应上帝并承受犯罪的后果才是公平的，对等的。所谓冤有头，债有主。&lt;/p>
&lt;p>**2、必须无罪&lt;br>
** 若此代替者也是生在罪恶中，他自己尚且亏欠上帝的荣耀，岂能再替别人偿还呢？&lt;/p>
&lt;p>**3、必须是神&lt;br>
**  这位拯救者的受苦、舍命若要惠及历世历代，就得发挥无限的功效和价值，唯有神才是无限的，所以他就必得是神。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>四、耶稣基督是谁（参考格鲁登）&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>1、耶稣是人&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>A、童女所生&lt;/strong>——【太1:18】 他母亲马利亚已经许配了约瑟，还没有迎娶，马利亚就从圣灵怀了孕。&lt;/p>
&lt;p>** B、拥有人的身体**——【路2:40】孩子渐渐长大，强健起来，充满智慧。又有上帝的恩在他身上。&lt;/p>
&lt;p>【路2:52】耶稣的智慧和身量，((身量或作年纪))并上帝和人喜爱他的心，都一齐增长。&lt;br>
【约4:6】在那里有雅各井。耶稣因走路困乏，就坐在井旁。那时约有午正。&lt;br>
【约19:28】这事以后，耶稣知道各样的事已经成了，为要使经上的话应验，就说，我渴了。&lt;br>
【太4:2】他禁食四十昼夜，后来就饿了。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>C、拥有人的情感&lt;/strong>——【太8:10】耶稣听见就希奇，对跟从他的人说，我实在告诉你们，这么大的信心，就是在以色列中，我也没有遇见过。&lt;/p>
&lt;p>【约11:35】耶稣哭了。&lt;br>
【路22:44】耶稣极其伤痛，祷告更加恳切。汗珠如大血点，滴在地上。&lt;/p>
&lt;p>** D、耶稣自称人子**——【太8:20】耶稣说，狐狸有洞，天空的飞鸟有窝，人子却没有枕头的地方。&lt;br>
【太16:13】耶稣到了该撒利亚腓力比的境内，就问门徒说，人说我人子是谁。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>2、耶稣无罪&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>A、生来无罪&lt;/strong>——【路1:35】 天使回答说，圣灵要临到你身上，至高者的能力要荫庇你。因此所要生的圣者，必称为神的儿子。（或作所要生的必称为圣称为神的儿子）&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>B、没有实际犯过罪&lt;/strong>——【来4:15】 他也曾凡事受过试探，与我们一样，只是他没有犯罪。&lt;/p>
&lt;p>【太27:24】彼拉多见说也无济于事，反要生乱，就拿水在众人面前洗手，说，流这义人的血，罪不在我，你们承当罢。&lt;br>
【太27:4】我卖了无辜之人的血，是有罪了。&lt;/p>
&lt;p>** C、本质圣洁**——【来7:26】像这样圣洁，无邪恶，无玷污，远离罪人，高过诸天的大祭司，原是与我们合宜的。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>3、耶稣是神&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>A、全能&lt;/strong>——耶稣用一句话就能平静风浪，使饼和鱼增多，将水变酒。&lt;/p>
&lt;p>** B、永存**——【约1:1】太初有道，道与上帝同在，道就是上帝。&lt;br>
【约8:58】耶稣说，我实实在在的告诉你们，还没有亚伯拉罕，就有了我。&lt;br>
【启22:13】我是啊拉法，我是俄梅戛，我是首先的，我是末后的，我是初，我是终。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>C、全知&lt;/strong>——【约6:64】只是你们中间有不信的人。耶稣从起头就知道，谁不信他，  谁要卖他。预备逾越节筵席，准确说出驴的存在和驴主人的反应。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>D、赦罪权柄&lt;/strong>——【可2:5】耶稣见他们的信心，就对瘫子说，小子，你的罪赦了。&lt;br>
【可2:6-7】有几个文士坐在那里，心里议论说，7这个人为什么这样说呢。他说僭妄的话了。除了上帝以外，谁能赦罪呢。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>E、配得敬拜&lt;/strong>——【腓2:9-11】所以上帝将他升为至高，又赐给他那超乎万名之上的名，10叫一切在天上的，地上的，和地底下的，因耶稣的名，无不屈膝，11无不口称耶稣基督为主，使荣耀归与父上帝。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>4、使徒见证耶稣就是我们的拯救者&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>【弗2:1】 你们死在过犯罪恶之中，他叫你们活过来，&lt;br>
【提前1:15】 基督耶稣降世，为要拯救罪人。&lt;br>
【太16:15-16】耶稣说，你们说我是谁。16西门彼得回答说，你是基督，是永生上帝的儿子。&lt;/p>
&lt;p>基督是希伯来词语弥赛亚的希腊文音译，意思就是救世主。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>五、基督的死与复活&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>基督的工作可分为两个阶段：降卑和升高。降卑在于生在肉身、处在律法之下、受此生的苦楚、上帝的愤怒，和十字架上被咒诅的死，又被埋葬，一时处在死的权势之下。受死是耶稣降卑的高峰。基督的升高在于他第三天从死里复活，升天，坐在父神的右边，末日再来审判世界。复活是耶稣升高的起点。基督的死和复活都是历史事实，若这些是象征、比喻，那么罪与审判也都不实在了。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>１、基督的受死&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>**1）为了我们的罪&lt;br>
** 【赛53:5-6】哪知他为我们的过犯受害，为我们的罪孽压伤。因他受的刑罚我们得平安。因他受的鞭伤我们得医治。6耶和华使我们众人的罪孽都归在他身上。&lt;br>
【赛53:10】 耶和华却定意将他压伤，使他受痛苦。耶和华以他为赎罪祭。&lt;/p>
&lt;p>** 2）他只一次献上自己，成就了永远的救赎&lt;br>
** 【来9:12】 并且不用山羊和牛犊的血，乃用自己的血，只一次进入圣所，成了永远赎罪的事。&lt;/p>
&lt;p>基督的死具有永远救赎的功效，他不用多次把自己献上；因此他的死不但可以救赎当时的人，也可以救赎在他来以前和以后的人。我们反对天主教的弥撒制度。&lt;/p>
&lt;p>**3）战胜了死亡和罪、满足了上帝的公义、平息了神的愤怒&lt;br>
** 【林前15:55】 死啊，你得胜的权势在哪里？死啊，你的毒钩在哪里？&lt;br>
基督的死是唯一在上帝旨意当中的死；是唯一一个不是因为自己的罪而死的人。也是用死来胜过了死亡的死；他用他的死为我们开出了一条通向永生的道路。&lt;/p>
&lt;p>** 4）显明了上帝的爱&lt;br>
** 【罗5:7-8】为义人死，是少有的，为仁人死，或者有敢作的。8惟有基督在我们还作罪人的时候为我们死，神的爱就在此向我们显明了。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>2、基督的复活&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>**1）显明他是上帝的儿子&lt;br>
** 【罗1:4】 按圣善的灵说，因从死里复活，以大能显明是神的儿子。&lt;/p>
&lt;p>主耶稣的生命是他自己的，他本不能被死亡所拘禁（徒二24）。他可以舍了，也可以取回来；只有神的生命是自有的。&lt;/p>
&lt;p>** 2）宣告他已经战胜了死亡还清了罪债&lt;br>
** 【林前15:54】 这必朽坏的既变成不朽坏的。这必死的既变成不死的。那时经上所记，死被得胜吞灭的话就应验了。&lt;/p>
&lt;p>只有无罪的生命才不会被死亡所禁锢，他虽然担负了众人的罪，但他以无穷之生命的大能战胜了罪，吞灭了死亡。&lt;/p>
&lt;p>**  3）使我们可以在上帝的面前被称义&lt;br>
** 【罗4:25】 耶稣被交给人，是为我们的过犯，复活是为叫我们称义。&lt;/p>
&lt;p>基督的死解决了人因罪而来的死亡的后果，他复活之后可以把他那胜过了一切试探经过了死亡且不能被死亡所拘禁的生命赐给我们，使我们不但是在法理的角度被看作是无罪的，也真的在内里有被神称为义的生命。&lt;/p>
&lt;p>**4）也是我们将来复活的盼望和凭据&lt;br>
** 【林后4:14】 自己知道，那叫主耶稣复活的，也必叫我们与耶稣一同复活，并且叫我们与你们一同站在他面前。&lt;br>
【帖前4:14】 我们若信耶稣死而复活了，那已经在耶稣里睡了的人，神也必将他与耶稣一同带来。&lt;/p></description></item><item><title>初信造就 第四课 圣灵与称义</title><link>/2012/08/03/%E5%88%9D%E4%BF%A1%E9%80%A0%E5%B0%B1-%E7%AC%AC%E5%9B%9B%E8%AF%BE-%E5%9C%A3%E7%81%B5%E4%B8%8E%E7%A7%B0%E4%B9%89/</link><pubDate>Fri, 03 Aug 2012 10:23:39 +0000</pubDate><guid>/2012/08/03/%E5%88%9D%E4%BF%A1%E9%80%A0%E5%B0%B1-%E7%AC%AC%E5%9B%9B%E8%AF%BE-%E5%9C%A3%E7%81%B5%E4%B8%8E%E7%A7%B0%E4%B9%89/</guid><description>&lt;p>&lt;strong>敬拜诗歌：&lt;/strong>《我真不知神的奇恩》41首；&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>主题经文：&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>【罗8:30】 豫先所定下的人又召他们来。所召来的人，又称他们为义。所称为义的人，又叫他们得荣耀。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>要点内容&lt;/strong>：&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>一、圣灵是谁&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>在此不深入阐述三位一体的问题，只简述圣灵的主要工作，特别集中在信徒得救的事上圣灵的工作。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>1、圣灵的主要工作&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>圣灵默示圣经的作者，写出上帝所启示的话；圣灵叫世人认罪悔改，归向真神，成为神的儿女；圣灵引导与教训信徒认识真理；圣灵引导信徒过成圣与得胜的生活；圣灵为信徒在神面前代求；圣灵叫凡属基督的人，能看透万事，领会神的心意；圣灵更新信徒，使我们更像基督的形象；圣灵赐力量给凡信基督的人，使他们凡事都能行；圣灵赐给教会合而为一的心；圣灵赐给教会各种恩赐，以便造就教会。无论在启示、使人得救、使人成圣、使人明白真理、使人得力量等等方面都有圣灵的工作，他与信徒同在直到世界的末了。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>2、圣灵在救恩中的工作&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>主要是两个方面：呼召和重生。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>二、呼召&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>呼召一般分为两种：外在呼召或称一般呼召，还有内在呼召或称有效呼召。有效呼召是出于神，是圣灵的工作，并且足以叫人对他作出回应，所以称为有效呼召。&lt;/p>
&lt;p>【约6:44】若不是差我来的父吸引人，就没有能到我这里来的。&lt;br>
【徒16:14】有一个卖紫色布疋的妇人……他听见了，主就开导他的心，叫他留心听保罗所讲的话。&lt;/p>
&lt;p>呼召之所以有效，是与神的主权有关，与神的预定有关。&lt;br>
【罗11:29】因为上帝的恩赐和选召，是没有后悔的。&lt;br>
【提后1:9】上帝救了我们，以圣召召我们，不是按我们的行为，乃是按他的旨意，和恩典。这恩典是万古之先，在基督耶稣里赐给我们的。&lt;br>
【罗8:29-30】因为他豫先所知道的人，就豫先定下效法他儿子的模样，使他儿子在许多弟兄中作长子。30豫先所定下的人又召他们来。所召来的人，又称他们为义。所称为义的人，又叫他们得荣耀。&lt;/p>
&lt;p>神有能力让人不能对他的邀请置若罔闻。有效呼召确保我们回应神，但我们回应神又绝非强迫，而是自愿，奇妙就在此。并且，有效呼召不排除我们传福音的本分，圣灵是在一般福音宣讲中对特别的人发出有效呼召。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>三、重生&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>**1、若不重生不能进神的国&lt;br>
** 【约3:3-5】耶稣回答说，我实实在在的告诉你，人若不重生，就不能见上帝的国。4尼哥底母说，人已经老了，如何能重生呢。岂能再进母腹生出来么。5耶稣说，我实实在在的告诉你，人若不是从水和(.圣.)灵生的，就不能进上帝的国。&lt;br>
【结36:26】 我也要赐给你们一个新心，将新灵放在你们里面，又从你们的肉体中除掉石心，赐给你们肉心。&lt;/p>
&lt;p>当圣灵在人里面呼召一个人来归向神的时候，人必须有所回应。但我们是已经死在了罪恶过犯中的，我们如何才能回应这救赎的呼召呢？基督徒的生命不是在原有生命之上的修补和改良，而是从神那里来的一个新的创造。&lt;/p>
&lt;p>** 2、重生是圣灵大能而奥秘的工作&lt;br>
** 【约3:8】风随著意思吹，你听见风的响声，却不晓得从那里来，往那里去。凡从(.圣.)灵生的，也是如此。&lt;/p>
&lt;p>圣灵的呼召带着一种可以化腐朽为神奇的能力，那就是让已经死的活过来。这就是重生，但重生却又是如此的不可思议。圣灵在这里的工作是奥秘的，虽然不可言说，但是每一个重生的基督徒都可以经验。&lt;/p>
&lt;p>**3、是人开始回应上帝恩典的起点&lt;br>
** 【约壹3:9】凡从上帝生的就不犯罪，因上帝的道((原文作种))存在他心里。他也不能犯罪，因为他是由上帝生的。&lt;/p>
&lt;p>重生是在人的里面对恩典开始回应、体会、思想的起点。直到重生这都是圣灵的工作，此后就是这工作在人身上的果效，比如信心，被称义，成为神的儿女。&lt;/p>
&lt;p>**四、信心&lt;br>
** 【罗10:9】你若口里认耶稣为主，心里信上帝叫他从死里复活，就必得救。&lt;/p>
&lt;p>因信称义是我们耳熟能详的，但究竟什么是信心？&lt;/p>
&lt;p>** 1、信心的含义&lt;br>
** 信心可分为历史性的信心；例如对圣经中所述历史的确信，这并不是基督徒的专利，非基督徒也可能相信，但这不能使人成为基督徒；暂时的信心，【太13:20-21】撒在石头地上的，就是人听了道，当下欢喜领受。21只因心里没有根，不过是暂时的。及至为道遭了患难，或是受了逼迫，立刻就倒了。这是出于良心和情感，但不是出于真正重生的生命；还有就是真正得救的信心，包含三个要素：&lt;/p>
&lt;p>** A、有关神的知识&lt;br>
** 【罗10:14】未曾听见他，怎能信他呢。&lt;br>
【罗10:17】可见信道是从听道来的，听道是从基督的话来的。&lt;/p>
&lt;p>** B、赞同这些知识&lt;br>
** 理性情感上的认同，不但知道而且接受他为真实的。因为他是真的。但认可也不等同于得救的信心。【雅2:19】你信上帝只有一位，你信的不错。鬼魔也信，却是战兢。&lt;br>
【徒26-28】亚基帕王啊，你信先知么，我知道你是信的。28亚基帕对保罗说，你想少微一劝，便叫我作基督徒啊。((或作你这样劝我几乎叫我作基督徒了))。&lt;/p>
&lt;p>** C、决定依靠耶稣拯救我&lt;br>
** “信心”可翻译为坚信、依靠、信靠、抓住，本身含有行动的意思。并非只是理性、情感方面的，也是行动上的，包括委身基督、顺服基督、抓住应许等等。另外，信心和悔改必是一起出现，缺一不可，我们若说信神却仍然沉迷于罪中，那这人的信心也不是真的。&lt;/p>
&lt;p>【约壹3:9】凡从上帝生的就不犯罪，因上帝的道((原文作种))存在他心里。他也不能犯罪，因为他是由上帝生的。信心和悔改就是归正的两个要素。归正，简单说就是归向神，更具体一些就是离弃罪恶、信靠基督。&lt;/p>
&lt;p>** 2、信心是神的恩典&lt;br>
** 【弗2:8-9】你们得救是本乎恩，也因著信，这并不是出于自己，乃是上帝所赐的。9也不是出于行为，免得有人自夸。&lt;/p>
&lt;p>**  ⑴信心是神所赐的&lt;br>
** 【来12:2】仰望为我们信心创始成终的耶稣。&lt;/p>
&lt;p>同样是听到福音，有以信心回应的，有以漠然回应的；前者是因为圣灵的感动，后者是出于罪人的天性。信还是不信的主动权不在罪人这一边。&lt;/p>
&lt;p>** ⑵信心不是得救的原因&lt;br>
** 【罗3:25】上帝设立耶稣作挽回祭，是凭著耶稣的血，藉著人的信，要显明上帝的义。&lt;br>
圣经说“因信称义”，其中的因是“透过，借着”，不是“因为”的意思。信心如同是伸出的手，吃饭的口。而且原先这手是枯干的，这口是紧闭的；是圣灵先恢复了然后才有相关的回应。信心在得救的事情上没有贡献，不是因为信心我们才得救，而是因为基督的代赎。得救也不是股份公司，我们出0.1%的信心，上帝出99.9%的恩典，然后一合作我们得救了。&lt;/p>
&lt;p>**3、信心的持守&lt;br>
** 我们的信心并非常常坚强，我们有时会怀疑、有时会软弱，我们每个人的生命都可见证这点。所以，圣经也劝我们要以祈祷、默想、敬虔的生活来不断坚固信心，使我们常与主连接，常在平安中、喜乐中、盼望中。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>五、称义&lt;br>
1、称义的含义&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>称义一词的含义有“承蒙赦免”、“宣告无罪”、“被称为义”。定义为：神基于耶稣基督完全的公义，而宣称罪人为义的行动。称义不像重生和成圣，在我们生命中好像有明显的、感觉得到的更新和改变。称义并不是改变我们生命本身的景况，而是改变了我们在神面前的地位。 罪人变义人；仇敌变儿女。根据的是耶稣基督的救赎工作。特征：&lt;br>
** ⑴ 称义改变的是我们在神面前的地位&lt;br>
**         称义本身就是一个法律上的专用术语，表示法庭上的宣告或判决。意味着这个被宣告的人在法律上不再被当做一个罪人，也就不再承当法律上的责任，但并不表示这个人真的就马上具有了正直的心灵、圣洁的内在。是算为义，不是真的完全了。&lt;/p>
&lt;p>** ⑵ 称义是基于耶稣基督的工作，是恩典&lt;br>
**  我们所获得的并不是我们该得的，是因别人替我受了罚，替我还了债，这当然是恩典了。救命之恩呢！而替我们受罚的，替我们还债的，就是耶稣基督。不仅我们的实质不配称为义，就是耶稣基督的拯救也不是理所当然的。圣经所说的是，我们死亡是应得的。上帝并没有救我们的义务，若讲公平的话。&lt;/p>
&lt;p>**  ⑶ 称义是一次宣告，一生有效&lt;br>
** 【罗8:33-34】谁能控告上帝所拣选的人呢。有上帝称他们为义了。((或作是称他们为义的上帝么))34谁能定他们的罪呢。有基督耶稣已经死了，而且从死里复活，现今在上帝的右边，也替我们祈求。&lt;/p>
&lt;p>神不会重复宣告某人为义，他在神面前的地位，一经宣告为义就永不改变。&lt;/p>
&lt;p>** 2、称义是白白的恩典&lt;br>
** 【罗3:24】如今却蒙上帝的恩典，因基督耶稣的救赎，就白白的称义。&lt;br>
【罗11:6】既是出于恩典，就不在乎行为。不然，恩典就不是恩典了。&lt;/p>
&lt;p>** ⑴ 无需任何代价&lt;br>
** 这恩典是不用付出任何代价就可以得到的，不需要人上天入地的去寻求；也不要人达到什么条件。不用花一分钱，不用做一点“善功”，   不用你把自己改正的符合了一定的道德标准。若是有人想要花钱买救恩就是对上帝的亵渎和抵挡。&lt;/p>
&lt;p>** ⑵也无任何条件&lt;br>
**  在我们听到基督拯救的福音的时候，我们就会想我们怎样得到这救恩呢？需要什么条件吗？需要人具备什么资格吗？身高体重相貌财产学历智商等各方面有要求吗？是否跟应聘面试一样呢？没有任何条件，只要相信、接受。&lt;/p>
&lt;p>** ⑶ 凡愿意的都可以&lt;br>
** 【启22:17】愿意的都可以白白取生命的水喝。&lt;br>
“白白的恩典”杜绝了人一切的借口和夸口，你不能说我因为没有具备这些条件，因此我没有被拯救，你也不能说因为我有这些条件因此我被拯救了。&lt;/p>
&lt;p>**3、极重的恩典&lt;br>
** 【林前6:20】因为你们是重价买来的。所以要在你们的身子荣耀上帝。&lt;br>
【彼前1:18-19】知道你们得救赎，脱去你们祖宗所传流虚妄的行为，不是凭著能坏的金银等物。19乃是凭著基督的宝血，如同无瑕疵无玷污的羔羊之血。&lt;/p>
&lt;p>这恩典虽然是白白的，但并不是廉价的，白白的给是因为没人能买得起。很多人的惯例是凡是白给的都是不怎么贵重的；但上帝所给的白白的救恩却是付出了极重的代价换来的。他用他儿子的血把我们从罪恶当中买赎回来。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>4、称义的果效或结果&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>**⑴ 罪得赦免——&lt;br>
** 【罗8:1】如今那些在基督耶稣里的，就不定罪了。&lt;br>
【罗5:9】现在我们既靠著他的血称义，就更要藉著他免去(.上帝的.)忿怒。&lt;/p>
&lt;p>**⑵ 获得永生——&lt;br>
** 【约3:16】上帝爱世人，甚至将他的独生子赐给(.他们.)，叫一切信他的，不至灭亡，反得永生。&lt;br>
【罗6:23】因为罪的工价乃是死。惟有上帝的恩赐，在我们的主基督耶稣里乃是永生。&lt;/p>
&lt;p>** ⑶ 与神和好——&lt;br>
** 【罗5:1】我们既因信称义，就藉著我们的主耶稣基督，得与上帝相和。&lt;br>
【弗2:16】既在十字架上灭了冤仇，便藉这十字架，使两下归为一体，与上帝和好了。&lt;/p>
&lt;p>** ⑷ 成为后嗣——&lt;br>
** 【弗1:5】又因爱我们，就按著自己意旨所喜悦的，豫定我们，藉著耶稣基督得儿子的名分，&lt;br>
【约1:12】凡接待他的，就是信他名的人，他就赐他们权柄，作上帝的儿女。&lt;/p>
&lt;p>**六、成为后嗣（神的儿女）&lt;br>
** 神可以只称我们为义，不计算我们的罪，但不把我们当成家庭成员；神也可以重生我们，使我们灵性恢复，但不让我们成为他的家庭成员，像天使一样。但神却不仅称我们为义，重生我们，还使我们做他的儿女，这是极大的荣耀，极大的恩典。&lt;/p>
&lt;p>** 1、作神儿女的权利**&lt;/p>
&lt;p>【罗8:15-17】你们所受的不是奴仆的心，仍旧害怕。所受的乃是儿子的心，因此我们呼叫啊爸，父。16圣灵与我们的心同证我们是上帝的儿女。17既是儿女，便是后嗣，就是上帝的后嗣，和基督同作后嗣。如果我们和他一同受苦，也必和他一同得荣耀。&lt;br>
【来4:16】所以我们只管坦然无惧的，来到施恩的宝座前，为要得怜恤，蒙恩惠作随时的帮助。&lt;br>
【彼前1:4】可以得着不能朽坏，不能玷污，不能衰残，为你们存留在天上的基业。&lt;br>
作神儿女意味着：和神亲密的关系，没有惧怕；随时获得帮助；将来承受产业。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>2、作神儿女当有的样式&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>【弗4:1】我为主被囚的劝你们，既然蒙召，行事为人就当与蒙召的恩相称。&lt;br>
【彼前1:14】你们既作顺命的儿女，就不要效法从前蒙昧无知的时候，那放纵私欲的样子。&lt;br>
【约壹3:2-3】亲爱的(.弟兄.)啊，我们现在是上帝的儿女，将来如何，还未显明。但我们知道主若显现，我们必要像他。因为必得见他的真体。3凡向他有这指望的，就洁净自己，像他洁净一样。&lt;/p></description></item><item><title>初信造就 第五课 教会与圣礼</title><link>/2012/08/03/%E5%88%9D%E4%BF%A1%E9%80%A0%E5%B0%B1-%E7%AC%AC%E4%BA%94%E8%AF%BE-%E6%95%99%E4%BC%9A%E4%B8%8E%E5%9C%A3%E7%A4%BC/</link><pubDate>Fri, 03 Aug 2012 10:22:54 +0000</pubDate><guid>/2012/08/03/%E5%88%9D%E4%BF%A1%E9%80%A0%E5%B0%B1-%E7%AC%AC%E4%BA%94%E8%AF%BE-%E6%95%99%E4%BC%9A%E4%B8%8E%E5%9C%A3%E7%A4%BC/</guid><description>&lt;p>&lt;strong>敬拜诗歌：&lt;/strong>《弟兄和睦同居》149首；&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>主题经文：&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>【彼前2:9】 惟有你们是被拣选的族类，是有君尊的祭司，是圣洁的国度，是属神的子民，要叫你们宣扬那召你们出黑暗入奇妙光明者的美德。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>要点内容：&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>我们已经讲了四课：《启示与圣经》；《创造与堕落》；《基督与救赎》；《圣灵与称义》。这四课是我们成为基督徒必须知道和接受的最基本要道。这些真理你听到了、明白了、真心接受了，你就是基督徒了。可以说前四课具有布道性质，有传福音、呼召慕道友归正的作用。而下面的课则可以说是特别给神家里的人讲的。五、六、七课的内容，对于我们成为基督徒不具有决定性，但对于我们过一个正常的基督徒生活，讨神喜悦和在基督里不断长进却极其重要。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>一、教会&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>1、教会是什么？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>问题：什么是教会？教会就是一所建筑吗？到底有几个教会？我们和其他的教会是什么关系？&lt;/p>
&lt;p>** ⑴ 定义**——“教会”这名词，源于“呼召”或“呼召出来”这个动词。所以，教会就是神所呼召出来的一批人；是和基督联合以基督为元首圣徒的团契。&lt;/p>
&lt;p>** ⑵ 有形教会和无形教会**——在圣经中，教会这个词有时指所有的真基督徒。有时指的是某个地方的基督徒的聚会，就好像守望教会这样的：有聚会地方、有牧师、有长老、有信徒、有讲道、有传福音等等看得见的形态。在神学上为了便于区分，就把前一种称为“无形教会”或“天上的教会”或“得胜的教会”；后一种称为“有形教会”或“地上的教会”或“争战中的教会”。我们只要记住有形和无形的区别就好。最理想的情况当然是有形教会和无形教会合一，但事实上却不是这样。有时，无形教会的成员不是有形教会的成员，例如：临终信主；有时，有形教会的成员不是无形教会的成员，例如：教会中的“稗子”。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>区分的意义&lt;/strong>：a、没有参加过地上教会也不妨碍得到救恩；b、地上教会腐败不应动摇我们的信心，因为神知道谁是属他的人；c、真信徒应当参加地上教会。&lt;/p>
&lt;p>** ⑶教会的特性**——a、合一性：一个教会，连于元首的肢体（不是在行政上彼此隶属，但应当相亲相爱、彼此合作，而非老死不相往来，彼此争竞）；b、圣洁性：由属神的人，被圣灵更新的人组成，自当有圣洁的样式和见证；c、普世性：包括所有民族、所有国家、所有地方、所有人。因此，应当走出去，往普天下去领人归主；d、使徒性（真理性）：保守真理，遵循真理，宣扬真理。&lt;/p>
&lt;p>** ⑷ 真教会的标记**——a、宣讲真理；b、执行圣礼（使徒性）；c、执行惩戒（圣洁性）；d、传福音（普世性）。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>2、教会在圣经中的名称&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>⑴ 基督的身体&lt;/strong>：【弗1:23】 教会是他的身体，是那充满万有者所充满的。（合一性）&lt;/p>
&lt;p>** ⑵ 圣灵的殿**：【林前3:16】 岂不知你们是神的殿，神的灵住在你们里头吗？（圣洁性）&lt;/p>
&lt;p>** ⑶ 真理的柱石和根基**：【提前3:15】这家就是永生神的教会，真理的柱石和根基。（使徒性）&lt;/p>
&lt;p>** ⑷基督的新妇**：【启19:7】我们要欢喜快乐，将荣耀归给他。因为羔羊婚娶的时候到了，新妇也自己豫备好了。（属于神、顺服神）&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>3、教会中的职分&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>【弗4:11】 他所赐的有使徒，有先知，有传福音的，有牧师和教师。&lt;br>
【徒14:23】 二人在各教会中选立了长老，又禁食祷告，就把他们交托所信的主。&lt;br>
【提前3:2-8】 作监督的，必须无可指责，… ，在教外有好名声。作执事的也是如此，必须端庄，不一口两舌，不好喝酒，不贪不义之财。&lt;/p>
&lt;p>圣经提到：使徒、牧师、教师、长老、监督、执事。使徒的职分已经停止了，他们的地位特殊，是直接领受主教训的，他们也往往是圣经的作者，权威无可比拟。长老就是监督，长老一词体现德高望重；监督一词体现主要职责。执事一词有“仆人”的意思，主要负责管理饭食，杂务。现实中有：牧师、教师、长老、执事，但意义与古代并不完全相同。特别注意：平信徒皆祭司。长老、执事是平信徒代表；牧师有呼召、有特别责任、职分尊荣，但并没有特别权威和地位。牧师的权威来自于按着正意分解神的道，而并非来自于职分本身。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>二、洗礼&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>**1、洗礼的设定&lt;br>
** 【太28:19-20】 所以你们要去，使万民作我的门徒，奉父子圣灵的名，给他们施洗。凡我所吩咐你们的，都教训他们遵守，我就常与你们同在，直到世界的末了。&lt;br>
【可16:15-16】 他又对他们说，你们往普天下去，传福音给万民听。信而受洗的必然得救。不信的必被定罪。&lt;/p>
&lt;p>洗礼是主耶稣的命令，是主在复活之后升天之前所设立。象征着主的死和复活。天主教七圣礼：洗礼、坚振、圣体、告解、终傅、神品、婚配。&lt;/p>
&lt;p>**2、洗礼的意义&lt;br>
** 洗礼是为信徒所设立，并作为正式加入教会的标志。但这并不表示洗礼本身就具有除罪新生的功效。洗礼不能使人重生，也不产生出信心，但可以加强信心。因此，洗礼并不具有一种超自然神奇的功效，所用的水更不具有非比寻常的能力。&lt;/p>
&lt;p>**1）公开的见证&lt;br>
** 【路12:8】 我又告诉你们，凡在人面前认我的，人子在神的使者面前也必认他。&lt;/p>
&lt;p>洗礼是一种公开的行为，不能在暗中单独进行，我们是在上帝、天使和世人的面前公开表明我们已经归入基督的死与复活，已经与基督联合，属于基督。&lt;/p>
&lt;p>**2）与基督联合&lt;br>
** 【加3:27】 你们受洗归入基督的，都是披戴基督了。&lt;br>
【西2:12】 你们既受洗与他一同埋葬，也就在此与他一同复活。都因信那叫他从死里复活神的功用。&lt;/p>
&lt;p>受洗首要的意义乃是藉着在水中受死埋葬又从水中出来的动作，作为信徒已经复活新生，与基督联合，归于基督的一个表征和印记。&lt;/p>
&lt;p>**3）洁净&lt;br>
** 【结36:25】 我必用清水洒在你们身上，你们就洁净了。我要洁净你们，使你们脱离一切的污秽，弃掉一切的偶像。&lt;br>
【徒2:38】 彼得说，你们各人要悔改，奉耶稣基督的名受洗，叫你们的罪得赦，就必领受所赐的圣灵。&lt;br>
【徒22:16】 现在你为什么耽延呢？起来，求告他的名受洗，洗去你的罪。&lt;br>
洗礼也表示信徒的罪被洗净，尤其是在旧约中水洗往往具有洗净的意思。&lt;/p>
&lt;p>**4）加入教会与圣徒合一的标记&lt;br>
** 【弗4:4-6】 身体只有一个，圣灵只有一个，正如你们蒙召，同有一个指望，一主，一信，一洗，一神，就是众人的父，超乎众人之上，贯乎众人之中，也住在众人之内。&lt;br>
【林前12:13】 我们不拘是犹太人，是希利尼人，是为奴的，是自主的，都从一位圣灵受洗，成了一个身体。饮于一位圣灵。&lt;/p>
&lt;p>基督是教会的元首，教会是基督的身体，凡与基督联合的，彼此也合而为一，互为肢体。因此，洗礼本身也象征着信徒在基督里的合一。&lt;/p>
&lt;p>**3、洗礼的方式&lt;br>
** 主要有三种方式：浸礼（浸信会）；浇灌礼（倒水三次，代表圣父、圣子、圣灵。最能表达圣灵降到个人身上，壁画为证）；洒水礼（点水，起初给体弱者实行，13世纪始流行）&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>1）浸信会的观点&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>浸信会认为全身入水才是合乎圣经的洗礼的方式，理由如下：&lt;/p>
&lt;p>浸礼的浸字原文就是完全进入水中的意思。&lt;/p>
&lt;p>只有完全进入水中才能象征与主的同死、同埋葬、同复活的样式。&lt;/p>
&lt;p>圣经中也从未记载有其他象洒水或灌水等洗礼的方式，相反圣经中所记录的环境却印证了全身入水的洗礼方式。&lt;/p>
&lt;p>初期教会的历史也未出现过其他方式的洗礼，大量洗礼池为证。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>2）改革宗的观点&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>改革宗等多数宗派认为洗礼的样式本身并非洗礼的重点所在，重点在于洗礼的象征的属灵的意义。其方式可以按照实际情况来执行，尤其是对于身体病弱者来说，浸水礼和洒水礼都可以接受。&lt;/p>
&lt;p>a、洗礼在原文并非是指完全入水的意思；&lt;/p>
&lt;p>b、与基督同死同埋葬同复活并非是洗礼要表达的所有意思；&lt;/p>
&lt;p>c、经文中的洗礼环境也并不能说明一定就是浸水礼；&lt;/p>
&lt;p>**4、受洗的条件&lt;br>
** 受洗的唯一条件就是他必须清楚自己已经重生得救，并且口里公开承认基督是自己生命的主和救主。也就是说受洗之人已经藉着信心与基督联合，归于主的死和复活。&lt;/p>
&lt;p>各地教会因为传统不同对受洗的要求可能不尽相同，但教会并无洞察人心的能力，只能按照常识和经验来判断，除非有充分的理由，在申请人对信仰的表白符合圣经的教训时，就应该为之施洗。&lt;/p>
&lt;p>【徒10:47】 于是彼得说，这些人既受了圣灵，与我们一样，谁能禁止用水给他们施洗呢？&lt;/p>
&lt;p>**三、圣餐&lt;br>
** 【太26:26-29】 他们吃的时候，耶稣拿起饼来，祝福，就掰开，递给门徒，说，你们拿着吃，这是我的身体。又拿起杯来，祝谢了，递给他们，说，你们都喝这个。因为这是我立约的血，为多人流出来，使罪得赦。但我告诉你们，从今以后，我不再喝这葡萄汁，直到我在我父的国里，同你们喝新的那日子。&lt;/p>
&lt;p>【林前11:23-29】 我当日传给你们的，原是从主领受的，就是主耶稣被卖的那一夜，拿起饼来，祝谢了，就掰开，说，这是我的身体，为你们舍的（舍有古卷作掰开）。你们应当如此行，为的是记念我。饭后，也照样拿起杯来，说，这杯是用我的血所立的新约。你们每逢喝的时候，要如此行，为的是记念我。你们每逢吃这饼，喝这杯，是表明主的死，直等到他来。所以无论何人，不按理吃主的饼，喝主的杯，就是干犯主的身主的血了。人应当自己省察，然后吃这饼，喝这杯。因为人吃喝，若不分辨是主的身体，就是吃喝自己的罪了。&lt;/p>
&lt;p>**1、圣餐的设定&lt;br>
** 主的晚餐是主耶稣和门徒在共守逾越节的晚餐时所立的。早期教会把圣餐和爱筵联在一起，后因取消了爱筵，但圣餐的礼仪一直在进行直等到主来。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>2、圣餐的名称&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>1）主的晚餐&lt;br>
【林前11:20】 你们聚会的时候，算不得吃主的晚餐。&lt;/p>
&lt;p>2）主的筵席&lt;br>
【林前10:21】 你们不能喝主的杯，又喝鬼的杯。不能吃主的筵席，又吃鬼的筵席。&lt;/p>
&lt;p>3）掰饼&lt;br>
【徒2:41-42】 于是领受他话的人，就受了洗，那一天，门徒约添了三千人。都恒心遵守使徒的教训，彼此交接，掰饼，祈祷。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>3、圣餐的意义&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>1）纪念主的死&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>**2）领受主代死的恩典&lt;br>
** 【约6:48-57】 我就是生命的粮。。。。这是从天上降下来的粮，叫人吃了就不死。我是从天上降下来生命的粮。人若吃这粮，就必永远活着。我所要赐的粮，就是我的肉，为世人之生命所赐的。。。。耶稣说，我实实在在地告诉你们，你们若不吃人子的肉，不喝人子的血，就没有生命在你们里面。吃我肉，喝我血的人就有永生。在末日我要叫他复活。我的肉真是可吃的，我的血真是可喝的。吃我肉喝我血的人，常在我里面，我也常在他里面。永活的父怎样差我来，我又因父活着，照样，吃我肉的人，也要因我活着。&lt;/p>
&lt;p>**3）象征着我们和基督的合一与相交&lt;br>
** 【林前10:16-17】 我们所祝福的杯，岂不是同领基督的血吗？我们所掰开的饼，岂不是同领基督的身体吗？我们虽多，仍是一个饼，一个身体。因为我们都是分受这一个饼。&lt;/p>
&lt;p>**4）主再来的盼望&lt;br>
** 【林前11:26】 你们每逢吃这饼，喝这杯，是表明主的死，直等到他来。&lt;/p>
&lt;p>**4、基督在圣餐中的同在&lt;br>
** 关于基督在圣餐中的同在一直是一个有争议的问题，主要有四种不同的看法：&lt;/p>
&lt;p>**1）化质说：&lt;br>
** 罗马天主教认为基督在圣餐中的同在是实体性的，就是说圣餐中的饼和杯经主领人的祝福之后就真的变成了基督的身体和基督的血，因此信徒所领受的就不是饼和酒了，而是真实的基督的身体和基督的血。虽然在外形和口味上还是饼和酒，但实质上却已经不再是饼和酒。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>2）同质说&lt;/strong>：&lt;br>
路德在改教的时候反对罗马天主教的说法，但路德依然坚持必须按照字面的意思来理解主耶稣所说的“这是我的身体（太二十六26）”这句话，所以路德对圣餐中的饼和酒的解释是饼和酒还是饼和酒没有变化，但同时基督的身体也真实地临在这饼和酒当中，当我们领受饼和酒的同时，也真实地领受了基督的身体和基督的宝血。&lt;/p>
&lt;p>**3）标记说：&lt;br>
**         与路德同时代的另一位改教领袖慈运理认为，圣餐当中的饼和酒只是一种象征，旨在纪念主的死。基督并没有真实地临在，只是信徒凭着信心相信基督神性的同在。&lt;/p>
&lt;p>**4）奥秘同在说：&lt;br>
**  加尔文反对慈运理的说法，他认为圣餐当中基督虽然没有形体上的真实临在，基督的临在也不含于饼和酒，但却以一种奥秘的方式与信徒同在，并藉着信徒的信心把属灵的福气赐予信徒。&lt;/p>
&lt;p>因为圣餐如同洗礼一样，是一个仪式和表征，但并非仅仅是一个表征和记号；圣礼也并非是恩典本身，但却是恩典的媒介。圣灵藉着我们在圣餐当中凭着信心所领受的饼和酒，这饼和酒所表征的实体–基督的生命—也就赐予在我们的里面。也就是说圣礼的表征和表征背后的实体是不能分开的，否则就没有任何的意义。&lt;/p>
&lt;p>**5、圣餐的领受者&lt;br>
** 圣餐与洗礼的不同在于，洗礼是救恩的开始，圣餐是已经蒙恩之人灵命的培养和增长。因此，领受圣餐之人必须已经亲自认信基督，并了解圣餐的意义。&lt;/p>
&lt;p>**1）可以领受圣餐的人：&lt;br>
** 必须是已经重生得救，且追求信心增强之信徒。在教会的传统上是已经受洗，为教会的会友，有纯正的信仰、敬虔的生活，并深知这饼和杯所表征的主的身体和主的血之意义的信徒。&lt;br>
**2）不可以领受圣餐的人：&lt;br>
a、未受洗者&lt;br>
**         因为保罗说：应当按理吃主的饼和杯，人应当自己省察，然后吃这饼、喝这杯；因为人吃喝若部分辨是主的身体，就是吃喝自己的罪了（林前十一27-29）。儿童的心智还不能做到这一点，所以不能领受主的晚餐。&lt;/p>
&lt;p>**b、在教会当中灵性出现问题的信徒&lt;br>
** 若信徒犯了严重、公开的罪，在真心悔改之前，应禁止其领圣餐。&lt;br>
&lt;strong>6、圣餐的方式&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>1）圣餐的要素&lt;/strong>：&lt;br>
饼和杯；主耶稣当日所用的是逾越节的无酵饼和葡萄汁（古代的葡萄汁其实是低度的葡萄酒）。教会在传统上也用无酵的面烤制成的饼和普通的葡萄汁。&lt;/p>
&lt;p>**2）领受的内容：&lt;br>
** 罗马天主教单领饼，而不领杯；这不是圣经的教导。主耶稣在设立的时候非常清楚地说：你们都喝这个（太二十六27）。因此，必然是饼和杯都领受。&lt;/p>
&lt;p>**3）既是纪念也是庆祝&lt;br>
** 逾越节的晚餐有喜庆之意，我们一同纪念主的受死，也一同庆祝主的复活，并因主的同在而喜乐。有时候可能过于强调省查自己的罪，而把圣餐弄的和认罪会似的，这样也就失去了圣餐的主要的意义，因为圣餐同时是一个感恩会和庆祝会。&lt;/p>
&lt;p>**4）不但领受也要传扬&lt;br>
** 我们不但是纪念主的死，还要把主受死的救恩传扬开来，使失丧的罪人同蒙基督的救恩。&lt;/p>
&lt;p>**5）在教会里执行&lt;br>
** 圣餐并非少数几个人的聚会仪式，而是在教会里的隆重的仪式。&lt;/p>
&lt;p>**6）由带领人来主持&lt;br>
** 圣经并没有规定谁可以主领圣餐，但既然领圣餐的资格都是有要求的，何况主领人呢？因此教会的传统是要由教会的带领人来主持。&lt;/p>
&lt;p>**7）圣餐的次数&lt;br>
**  这一点圣经也并无明确的教导，各教会也各有不同的传统。我们可能不能做到“天天掰饼（徒二46）”，但也不可间隔时间太长。&lt;/p></description></item><item><title>初信造就 第六课 圣徒生活与成长</title><link>/2012/08/03/%E5%88%9D%E4%BF%A1%E9%80%A0%E5%B0%B1-%E7%AC%AC%E5%85%AD%E8%AF%BE-%E5%9C%A3%E5%BE%92%E7%94%9F%E6%B4%BB%E4%B8%8E%E6%88%90%E9%95%BF/</link><pubDate>Fri, 03 Aug 2012 10:22:16 +0000</pubDate><guid>/2012/08/03/%E5%88%9D%E4%BF%A1%E9%80%A0%E5%B0%B1-%E7%AC%AC%E5%85%AD%E8%AF%BE-%E5%9C%A3%E5%BE%92%E7%94%9F%E6%B4%BB%E4%B8%8E%E6%88%90%E9%95%BF/</guid><description>&lt;p>&lt;strong>敬拜诗歌&lt;/strong>：《我何等爱慕你的律法》357首；&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>主题经文&lt;/strong>：【诗1:2】 惟喜爱耶和华的律法，昼夜思想，这人便为有福。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>要点内容&lt;/strong>：（参《威敏小要理问答释义》和《唐崇平》）&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>一、 如何读圣经&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>**1、圣经的来源（略，第一课已介绍过）&lt;br>
** 【提后3:16-17】 圣经都是神所默示的…&lt;/p>
&lt;p>因为圣经是神的话语，圣灵是圣经的作者，那么圣经的一切教导当然没有任何错误。圣经也就成为我们信仰生活具有最高权威的成文教导。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>2、读经的意义&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>（1）使我们有能力；【路1:37】 因为出于神的话，没有一句不带能力的。&lt;/p>
&lt;p>（2）使我们有智慧；【提后3:15】这圣经能使你因信基督耶稣有得救的智慧。&lt;/p>
&lt;p>（3）给我们生命成长；【约6:63】 我对你们所说的话，就是灵，就是生命。&lt;/p>
&lt;p>（4）使我们成为圣洁；【约17:17】 求你用真理使他们成圣。你的道就是真理。&lt;/p>
&lt;p>【诗119:9】 少年人用什么洁净他的行为呢？是要遵行你的话。&lt;/p>
&lt;p>（5）使我们明白神的心意；【诗119:105】 你的话是我脚前的灯，是我路上的光。&lt;/p>
&lt;p>（6）使我们得自由；【约8:32】 你们必晓得真理，真理必叫你们得以自由。&lt;/p>
&lt;p>（7）使我们更像神：【彼前2:2】就要爱慕那纯净的灵奶，像才生的婴孩爱慕奶一样，叫你们因此渐长，以致得救。&lt;/p>
&lt;p>（8）使我们所有的心思意念越来越顺服基督：【林后10:4、5】我们争战的兵器，本不是属血气的，乃是在上帝面前有能力可以攻破坚固的营垒，5 将各样的计谋，各样拦阻人认识上帝的那些自高之事，一概攻破了，又将人所有的心意夺回，使他都顺服基督。&lt;/p>
&lt;p>（9）使我们坚固，能抵挡来自魔鬼的试探和心中败坏的情欲：【太4:10】耶稣说，撒但退去罢。因为(.经上.)记著说，‘当拜主你的上帝，单要事奉他。’&lt;/p>
&lt;p>（10）使我们刚强，能抵挡谬误和引诱：【弗4:14】使我们不再作小孩子，中了人的诡计，和欺骗的法术，被一切异教之风摇动，飘来飘去，就随从各样的异端。&lt;/p>
&lt;p>（11）使我们得安慰（赦罪、永生）：【约壹2:25】主所应许我们的就是永生。&lt;/p>
&lt;p>（12）使我们喜乐：【帖前1:6】并且你们在大难之中，蒙了圣灵所赐的喜乐，领受真道，就效法我们，也效法了主。&lt;/p>
&lt;p>（13）使我们更趋完全，适合从事各样的善事：【提后3:16、17】圣经都是上帝所默示的，((或作凡上帝默示的圣经))于教训，督责，使人归正，教导人学义，都是有益的。17叫属上帝的人得以完全，豫备行各样的善事。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>3、如何读圣经&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>**（1）态度&lt;br>
** a、敬畏【诗111:10】 敬畏耶和华是智慧的开端。【彼后1:20】 第一要紧的，该知道经上所有的预言，没有可随私意解说的。&lt;br>
b、谦卑渴慕【太5:6】 饥渴慕义的人有福了，因为他们必得饱足。&lt;br>
c、信靠——不仅知道，更要顺服。&lt;/p>
&lt;p>**（2）方法&lt;br>
**  a、祷告（贯穿始终）【约16:13】 真理的圣灵来了，他要引导你们明白一切的真理。&lt;br>
b、参考神在历世历代赐下的亮光【提前3:15】这家就是永生神的教会，真理的柱石和根基。&lt;br>
c、默想 【诗1:2】 惟喜爱耶和华的律法，昼夜思想，这人便为有福。&lt;/p>
&lt;p>**（3）技巧&lt;br>
** a、计划（①长期计划，如一年内读新旧约各几遍； ②平行的短期计划）&lt;br>
b、培养读经习惯（①固定时间和时间的长短；②恒心坚持；）&lt;br>
c、背诵【诗119:11】 我将你的话藏在心里，免得我得罪你。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>二、如何祷告&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>**1、祷告是什么&lt;br>
** （1）是恩典，也是权利&lt;br>
【来10:19，4:16】 弟兄们，我们既因耶稣的血，得以坦然进入至圣所，所以我们只管坦然无惧地，来到施恩的宝座前，为要得怜恤，蒙恩惠作随时的帮助。&lt;/p>
&lt;p>（2）是与神交流（把自己敞开）&lt;br>
【诗105:4】 要寻求耶和华与他的能力，时常寻求他的面。&lt;br>
【腓4:6-7】 应当一无挂虑，只要凡事借着祷告，祈求，和感谢，将你们所要的告诉神。神所赐出人意外的平安，必在基督耶稣里，保守你们的心怀意念。&lt;/p>
&lt;p>（3）包括：祈求、赞美、感恩、认罪、尊崇等&lt;br>
【腓4:6】应当一无挂虑，只要凡事藉著祷告，祈求，和感谢，将你们所要的告诉上帝。&lt;/p>
&lt;p>祷告对我们大有益处。有人称：祷告是信心的窗户，更是通天的道路。没有祷告的信心是脆弱虚浮的，唯有藉着祷告的信心，才能了解神的心意，蒙神的喜悦。没有行为的信心是死的，没有祷告的信心也是死的。信心是神所赐的，但信心的成长，是神的道与灵，在信徒身上借着祷告而培养的。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>2、祷告的要求&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>（1）自洁（“我们在天上的父”）&lt;br>
【赛59:2】 但你们的罪孽使你们与神隔绝，你们的罪恶使他掩面不听你们。&lt;br>
【诗66:18】 我若心里注重罪孽，主必不听。&lt;/p>
&lt;p>（2）信心&lt;br>
【太21:22】 你们祷告，无论求什么，只要信，就必得着。&lt;br>
【雅1:6-7】 只要凭着信心求，一点不疑惑。因为那疑惑的人，不要想从主那里得什么。&lt;/p>
&lt;p>（3）合神心意（“奉主耶稣基督的名”）&lt;br>
【太6:33】 你们要先求他的国和他的义。这些东西都要加给你们了。&lt;br>
【约一5:14-15】 我们若照他的旨意求什么，他就听我们。&lt;/p>
&lt;p>（4）恒切（“阿门”）&lt;br>
【罗12:12】 祷告要恒切。&lt;/p>
&lt;p>（5）清晰&lt;br>
【太6:7】 你们祷告，不可像外邦人，用许多重复话。他们以为话多了必蒙垂听。&lt;/p>
&lt;p>（6）也要为别人代求&lt;br>
【腓2:4】各人不要单顾自己的事，也要顾别人的事。&lt;br>
【提前2:1】我劝你第一要为万人恳求祷告，代求，祝谢。&lt;/p>
&lt;p>（7）奉主耶稣的名祷告&lt;br>
【约14:13、14】你们奉我的名，无论求什么，我必成就，叫父因子得荣耀。14你们若奉我的名求什么，我必成就。&lt;/p>
&lt;p>**3、祷告习惯的具体养成&lt;br>
** （1）固定的祷告操练；（①清醒和有力的时候；②持久；③谢饭祷告；）&lt;br>
（2）凡事祷告谢恩；（没有一件事小到不需要祷告）&lt;br>
（3）团体祷告；（祷告会、代祷）&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>三、正常的教会生活（个人、群体、内向、外向）&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>**1、主日崇拜&lt;br>
** 【出20:8】 当记念安息日，守为圣日。&lt;br>
【徒20:7】 七日的第一日，我们聚会掰饼的时候。。。。&lt;br>
安息日的精意就是把时间分别出来归给神。因为主耶稣已经成全了律法，并在七日的第一日复活，我们因信而来朝见复活的主、万王之王。&lt;/p>
&lt;p>** 2、团契生活**：彼此相爱的团体。爱神，叫敬拜；彼此相爱，就叫团契。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>3、事奉&lt;/strong>：【约12:26】 若有人服事我，就当跟从我。我在哪里，服事我的人，也要在哪里。若有人服事我，我父必尊重他。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>4、十一奉献&lt;/strong>：【玛3:10】 万军之耶和华说，你们要将当纳的十分之一，全然送入仓库，使我家有粮。&lt;/p>
&lt;p>** 5、传福音**：【太28:19-20】 所以你们要去，使万民作我的门徒，奉父子圣灵的名，给他们施洗。凡我所吩咐你们的，都教训他们遵守，我就常与你们同在，直到世界的末了。&lt;/p></description></item><item><title>初信造就 第七课 十诫与圣洁生活</title><link>/2012/08/03/%E5%88%9D%E4%BF%A1%E9%80%A0%E5%B0%B1-%E7%AC%AC%E4%B8%83%E8%AF%BE-%E5%8D%81%E8%AF%AB%E4%B8%8E%E5%9C%A3%E6%B4%81%E7%94%9F%E6%B4%BB/</link><pubDate>Fri, 03 Aug 2012 10:21:42 +0000</pubDate><guid>/2012/08/03/%E5%88%9D%E4%BF%A1%E9%80%A0%E5%B0%B1-%E7%AC%AC%E4%B8%83%E8%AF%BE-%E5%8D%81%E8%AF%AB%E4%B8%8E%E5%9C%A3%E6%B4%81%E7%94%9F%E6%B4%BB/</guid><description>&lt;p>&lt;strong>课程说明&lt;/strong>：不涉及纪律，只是信徒基本的生活规范的说明。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>敬拜诗歌&lt;/strong>：《当我与主同行》61首；&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>主题经文&lt;/strong>：&lt;/p>
&lt;p>【约14:21】 有了我的命令又遵守的，这人就是爱我的。爱我的必蒙我父爱他，我也要爱他，并且要向他显现。&lt;/p>
&lt;p>**要点内容：&lt;br>
** 上次课讲了《教会与圣礼》、《圣徒生活与成长》。告诉我们：什么是教会；圣礼有哪些；以及这些圣礼的意义和给我们带来的益处；还有信徒成长的途径或称蒙恩之道，就是要读经、祷告、参加教会生活。今天要讲的题目叫《十诫与圣洁生活》，是关于律法的，是具体的神的心意，也是我们成为圣洁的具体指南。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>一、律法简介&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>（一）律法的界定&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>我们都知道基督徒是靠恩典得救，不是靠行律法；我们也必须反对律法主义。但是否教会给予信徒的任何具体指导都是律法主义呢？是否信仰完全是一种主观感受，没有客观标准呢？切记：千万不要人云亦云，更不能盲目跟随或反对，否则就难免自欺欺人、害人害己。今天有些教会的教导非常错误，以致有些基督徒的生活比非基督徒更不道德，但他们还以为自己是属灵，以为他们是活在恩典的自由当中。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>1、律法的含义&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>律法的动词意义是指导、教导、教诲；名词可译作法律、言语或道理。在新约中，律法有时指摩西五经，也有时指先知书和诗篇。基督和保罗把旧约的几个不同部分都称为律法。因此也可以说，整部旧约都可以看为律法。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>2、律法的分类&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>旧约中的律法传统上可以分为三类：一以十诫为核心的道德律，二关于祭司和献祭的礼仪律，三关于政治家庭的民刑律。&lt;/p>
&lt;p>律法是对人的具体指导，体现的是神的心意。律法的特点是具体，因为神不仅要求我们的内心正确，也要求方式正确。我们不仅要有爱心、信心、热心，还要按着真知识。今天多少悲剧和罪恶是在爱的名义下？父母管教子女,第三者破坏婚姻，说明若不按着神的心意爱，就不是真爱，若不按着神的心意信，就不是真信。三者当中，道德律是最根本和最重要的，礼仪律和民刑律可以看作是道德律在特定时期和群体中的一个应用和细则解释，因此我们以下提到律法特指十条诫命。&lt;/p>
&lt;p>**3、律法的适用&lt;br>
** 所谓律法的适用，就是指在新约时代如何来判断，那些旧约的律法条文已经废除，那些还仍然对新约的信徒有约束力。对于此点有两种看法：&lt;/p>
&lt;p>激进的看法：凡新约中没有重新认定的就是废止的；&lt;/p>
&lt;p>保守的看法：凡新约中没有明确废止的就是适用的；&lt;/p>
&lt;p>传统的改革宗立场是凡新约中认定的当然是适用的，凡新约中废止的就不再适用，对于在新约中并没有明确提及的视此条律法是否具有普遍性和永久性而定。具体来说就是：十诫仍然适用，礼仪律已经废止，民刑律视情况而定。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>（二）律法的有限&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>**1、律法不能给人以遵行的能力&lt;br>
** 【罗8:3】 律法既因肉体软弱，有所不能行的，神就差遣自己的儿子，成为罪身的形状，作了赎罪祭，在肉体中定了罪案。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>2、律法不能使人称义&lt;br>
** 【罗3:28】 所以（有古卷作因为）我们看定了，人称义是因着信，不在乎遵行律法。&lt;br>
【加2:16】 既知道人称义，不是因行律法，乃是因信耶稣基督，连我们也信了基督耶稣，使我们因信基督称义，不因行律法称义，因为凡有血气的，没有一人因行律法称义。&lt;br>
【加5:4】 你们这要靠律法称义的，是与基督隔绝，从恩典中坠落了。&lt;br>
**&lt;br>
（三）律法的功用&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>**1、彰显神的公义、圣洁和荣耀；&lt;br>
** 【罗7:12】 这样看来，律法是圣洁的，诫命也是圣洁，公义，良善的。&lt;br>
【诗19:7-9】 耶和华的律法全备，能苏醒人心。耶和华的法度确定，能使愚人有智慧。 耶和华的训词正直，能快活人的心。耶和华的命令清洁，能明亮人的眼目。 耶和华的道理洁净，存到永远。耶和华的典章真实，全然公义。&lt;/p>
&lt;p>**2、使人知罪；&lt;br>
** 【罗3:19-20】 我们晓得律法上的话，都是对律法以下之人说的，好塞住各人的口，叫普世的人都伏在神审判之下。所以凡有血气的没有一个，因行律法，能在神面前称义。因为律法本是叫人知罪。&lt;br>
【罗5:20】 律法本是外添的，叫过犯显多。&lt;br>
【罗7:7】 这样，我们可说什么呢？律法是罪吗？断乎不是。只是非因律法，我就不知何为罪。非律法说，不可起贪心。我就不知何为贪心。&lt;/p>
&lt;p>**3、律法叫人看到人的无能&lt;br>
** 【加2:16】 既知道人称义，不是因行律法，乃是因信耶稣基督，连我们也信了基督耶稣，使我们因信基督称义，不因行律法称义，因为凡有血气的，没有一人因行律法称义。&lt;br>
【加3:10-12】 凡以行律法为本的，都是被咒诅的。因为经上记着，凡不常照律法书上所记一切之事去行的，就被咒诅。 没有一个人靠着律法在神面前称义，这是明显的。因为经上说，义人必因信得生。 律法原不本乎信，只说，行这些事的，就必因此活着。&lt;br>
【雅2:10】 因为凡遵守全律法的，只在一条上跌倒，他就是犯了众条。&lt;/p>
&lt;p>**4、律法把人带到基督的面前来&lt;br>
** 【加3:17-19】律法是为什么有的呢？原是为过犯添上的，等候那蒙应许的子孙来到。并且是借天使经中保之手设立的。&lt;br>
【加3:22-25】但这因信得救的理，还未来以先，我们被看守在律法之下，直圈到那将来的真道显明出来。 这样律法是我们训蒙的师傅，引我们到基督那里，使我们因信称义。 但这因信得救的理既然来到，我们从此就不在师傅的手下了。&lt;/p>
&lt;p>**5、律法抑制罪恶：&lt;br>
** 【罗2:14-15】 没有律法的外邦人，若顺着本性行律法上的事，他们虽然没有律法，自己就是自己的律法。这是显出律法的功用刻在他们心里， 他们是非之心同作见证，并且他们的思念互相较量，或以为是，或以为非。）&lt;br>
【提前1:8-10】  我们知道律法原是好的，只要人用得合宜。因为律法不是为义人设立的，乃是为不法和不服的，不虔诚和犯罪的，不圣洁和恋世俗的，弑父母和杀人的，行淫和亲男色的，抢人口和说谎话的，并起假誓的，或是为别样敌正道的事设立的。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>6、基督徒生活的标准；&lt;/strong>&lt;br>
【雅1:22-24】 只是你们要行道，不要单单听道，自己欺哄自己。&lt;br>
【雅1:25】 惟有详细察看那全备使人自由之律法的，并且时常如此，这人既不是听了就忘，乃是实在行出来，就在他所行的事上必然得福。&lt;br>
【何8:12】“我为他写了律法万条，他却以为与他毫无关涉。”&lt;br>
【诗19:7-9】 耶和华的律法全备，能苏醒人心。耶和华的法度确定，能使愚人有智慧。 耶和华的训词正直，能快活人的心。耶和华的命令清洁，能明亮人的眼目。耶和华的道理洁净，存到永远。耶和华的典章真实，全然公义。&lt;br>
【诗119:105】“你的话是我脚前的灯，路上的光。”&lt;/p>
&lt;p>律法是我们圣洁行为和圣灵引导的客观尺度，是在成圣过程中帮助基督徒完成个人责任的工具，也是我们学习认识上帝旨意的工具。遵行律法是蒙恩的责任，是神家里的规范，也就是说，律法还要作为我们行为的指导和参照。那么，主耶稣替我们完成了律法的条件和要求的意义何在？意味着律法对我们的强制和审判成分没有了，而成了甘心乐意遵从的准则；从不乐意和敌对，变成了乐意和喜欢，就是保罗所说的，我里面的意思是喜爱神的律法。律法不再是对我们的控告，而是我们生命的指引。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>(四)律法的成全&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>1、律法的属灵要求—基督对律法的解释&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>【太5:20-22，27-28】 我告诉你们，你们的义，若不胜于文士和法利赛人的义，断不能进天国。你们听见有吩咐古人的话，说，不可杀人，又说，凡杀人的，难免受审判。只是我告诉你们，凡向弟兄动怒的，难免受审判。凡骂弟兄是拉加的，难免公会的审断。凡骂弟兄是魔利的，难免地狱的火。你们听见有话说，不可奸淫。只是我告诉你们，凡看见妇女就动淫念的，这人心里已经与她犯奸淫了。&lt;/p>
&lt;p>【太22:36-40】 夫子，律法上的诫命，那一条是最大的呢？耶稣对他说，你要尽心，尽性，尽意，爱主你的神。这是诫命中的第一，且是最大的。其次也相仿，就是要爱人如己。这两条诫命，是律法和先知一切道理的总纲。&lt;/p>
&lt;p>【太23:23】 你们这假冒为善的文士和法利赛人有祸了。因为你们将薄荷，茴香，芹菜，献上十分之一。那律法上更重的事，就是公义，怜悯，信实，反倒不行了。这更重的是你们当行的；那也是不可不行的。&lt;/p>
&lt;p>【罗7:14】 我们原晓得律法是属乎灵的，但我是属乎肉体的，是已经卖给罪了。&lt;/p>
&lt;p>主耶稣在新约中明确地指出了律法的属灵的要求，而不单单是行为上的遵行。但法利赛人没有看到律法中属灵上的要求，以为只要在行为上不杀人不奸淫就行了，不管心里是否恨一个人；因此，他们以为他们完全遵行了神的律法。所以，保罗说就律法的义来说他是无可指摘的，但当他看到自己内心里的贪欲的时候，他终于明白了他根本无力来遵行神的律法。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>2、律法的被成全，而不是被废除&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>【太5:17-18】 “莫想我来要废掉律法和先知。我来不是要废掉，乃是要成全。我实在告诉你们，就是到天地都废去了，律法的一点一画也不能废去，都要成全”。&lt;br>
【罗10:4】 律法的总结就是基督，使凡信他的都得着义。&lt;br>
【徒13:39】 你们靠摩西的律法，在一切不得称义的事上，信靠这人，就都得称义了。&lt;/p>
&lt;p>“成全”不是改变，而是坚固、重申。把律法完全地行出，完成了律法对人的要求。基督来的目的是为了让律法不再受到干犯，为了让律法成为我们甘心乐意的规范。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>3、不在律法之下，乃在恩典之下&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>【罗6:14】 罪必不能作你们的主。因你们不在律法之下，乃在恩典之下。&lt;br>
【罗7:6】 但我们既然在捆我们的律法上死了，现今就脱离了律法，叫我们服事主，要按着心灵的新样，不按着仪文的旧样（心灵或作圣灵）。&lt;br>
【加3:25】 但这因信得救的理，既然来到，我们从此就不在师傅的手下了。&lt;br>
【林后3:11】 若那废掉的有荣光，这长存的就更有荣光了。&lt;br>
【林前9:21】其实我在神面前，不是没有律法，在基督面前，正在律法之下。&lt;/p>
&lt;p>保罗所说的“不在律法之下”，并非是指律法对我们没有约束力了，从此我们可以为所欲为了；而是指律法当中的强制、诅咒、刑罚和定罪被废除了。律法不再是属死的执事，而是刻在心版上的行为的规范和指引。&lt;/p>
&lt;p>所以，从救赎的角度来讲，基督已经为我满足了律法的要求、承担了律法的诅咒，我已经是不在律法的要求之下，而且是脱离了律法的定罪和刑罚了。从基督徒的责任来讲，我们领受了恩典，我们正是在律法以下。&lt;/p>
&lt;p>保罗的真正意思是说，那位颁布律法者已经亲自来到了，我们还用去追随那写成条文的律法吗？但因为我们跟随了那律法的颁布者，我也正在律法之下。&lt;/p>
&lt;p>律法是为了维系和神的关系，而基督已经成全了律法。因此，我们不是凭着自己来行律法，而是靠着神的恩典来跟随基督。&lt;/p>
&lt;p>律法是让我们自己做，恩典是神来亲自做。无论是谁作，律法要求来做到这一点并没有发生变化。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>4、靠着圣灵的能力，使律法的义成就在我们的身上&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>【罗8:4】 使律法的义成就在我们这不随从肉体，只随从圣灵的人身上。&lt;br>
【加5:18】 但你们若被圣灵引导，就不在律法以下。&lt;/p>
&lt;p>不是靠着自己的能力来行律法，而是随着圣灵的引导而行。律法对我们不再是一个文字上的规条，而是生命里面的律。律法所要求的，因为有圣灵的帮助和带领，我们已经能够真正在生命里面来行出，而不单单是外在行为上的遵行。也因此，我们和旧约的圣徒相比将来所面临审判的责任更大，因为我们不但明白律法的要求，而且我们还拥有了遵行律法的力量的帮助。&lt;br>
**&lt;br>
二、十诫简论**&lt;/p>
&lt;p>【雅1:22】 只是你们要行道，不要单单听道，自己欺哄自己。&lt;br>
【约一5:3】 我们遵守神的诫命，这就是爱他了；并且他的诫命不是难守的。&lt;/p>
&lt;p>基督徒的生活伦理并非是一个无法捉摸的良心感动，信徒的行为在圣灵的引导下必然有其的客观标准，神启示的旨意是基督徒道德的标准、行为的准则，这启示就是律法。神透过摩西在西奈山上所赐下的律法虽然可以有道德、礼仪、民事等分类，以及诸多的规条，但是其中以十诫作为核心的律法的圣洁良善之真意并未改变。主耶稣在登山宝训（马太福音 5-7章）中解释了律法的真意（律法的属灵含义），而十诫正是：道德律法的核心与总纲，基督徒伦理的核心。&lt;/p>
&lt;p>律法和爱并不矛盾，爱是律法的目的、动力，律法是爱的方式、表达和规范。&lt;/p>
&lt;p>【出20:2】  我是耶和华你的神，曾将你从埃及地为奴之家领出来。&lt;br>
我们与神的关系是一个“你-我”的位格关系。&lt;/p>
&lt;p>** 1、“除了我以外，你不可有别的神。”**&lt;/p>
&lt;p>【太22:37-38】 耶稣对他说，你要尽心，尽性，尽意，爱主你的神。这是诫命中的第一，且是最大的。&lt;/p>
&lt;p>这是诫命当中最重要的一条：忠贞的要求。政府？妻儿？父母？太10:37 爱父母过于爱我的，不配作我的门徒，爱儿女过于爱我的，不配作我的门徒。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>2、“不可为自己雕刻偶像，也不可作什么形像仿佛上天，下地，和地底下，水中的百物，不可跪拜那些像，也不可事奉它，因为我耶和华你的神是忌邪的神。恨我的，我必追讨他的罪，自父及子，直到三四代，爱我，守我诫命的，我必向他们发慈爱，直到千代。”&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>这条诫命是禁止我们把神幻想成和人类似或者比人更为低级的东西。我们不能以我们的想象来限制神。信仰不可简化为表面的仪文。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>3、“不可妄称耶和华你神的名，因为妄称耶和华名的，耶和华必不以他为无罪。”&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>【太5:34-37】 只是我告诉你们，什么誓都不可起，不可指着天起誓，因为天是神的座位。不可指着地起誓，因为地是他的脚凳。也不可指着耶路撒冷起誓，因为耶路撒冷是大君的京城。又不可指着你的头起誓，因为你不能使一根头发变黑变白了。你们的话，是，就说是，不是，就说不是。若再多说，就是出于那恶者。&lt;/p>
&lt;p>我们在论到神的时候，要注意我们内心、言语上的敬虔。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>4、“当记念安息日，守为圣日。六日要劳碌作你一切的工，但第七日是向耶和华你神当守的安息日。这一日你和你的儿女，仆婢，牲畜，并你城里寄居的客旅，无论何工都不可作，因为六日之内，耶和华造天，地，海，和其中的万物，第七日便安息，所以耶和华赐福与安息日，定为圣日。”&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>【西2:16-17】 所以不拘在饮食上，或节期，月朔，安息日，都不可让人论断你们。这些原是后事的影儿。那形体却是基督。&lt;/p>
&lt;p>【加4:10-11】 你们谨守日子，月分，节期，年分。我为你们害怕。惟恐我在你们身上是枉费了工夫。&lt;/p>
&lt;p>【徒20:7】 七日的第一日，我们聚会掰饼的时候，保罗因为要次日起行，就与他们讲论，直讲到半夜。&lt;/p>
&lt;p>我们所有的时间都是神所赐的，我们对时间分配和使用也必须要符合神的旨意。类似十一奉献的意义。&lt;/p>
&lt;p>**5、“当孝敬父母，使你的日子在耶和华你神所赐你的地上得以长久。”&lt;br>
** 【弗6:2】 要孝敬父母，使你得福，在世长寿。这是第一条带应许的诫命。&lt;br>
我们若连地上可见的父母都不孝敬的话，何谈尊天上不可见的父为大呢？&lt;/p>
&lt;p>**6、“不可杀人。”&lt;br>
** 【创9:6】 凡流人血的，他的血也必被人所流。因为神造人是照自己的形像造的。&lt;br>
任何对生命恶意地对待都属于谋杀。包括堕胎、自杀和安乐死。&lt;/p>
&lt;p>**7、“不可奸淫。”&lt;br>
** 【来13:4】 婚姻，人人都当尊重，床也不可污秽。因为苟合行淫的人神必要审判。&lt;br>
身体的结合是神圣的，单为婚姻而设。婚姻之外的任何性行为都是神所禁止的。而象同性恋等不但是神所禁止的，而且是神所咒诅的。&lt;/p>
&lt;p>**8、“不可偷盗。”&lt;br>
** 凡是取得了不属于自己的东西都是偷盗。比如：上班早退、占小便宜和沽名钓誉等。&lt;/p>
&lt;p>**9、“不可作假见证陷害人。”&lt;br>
**  说谎是从撒旦来的，所以我们禁诫一切的不真，包括所谓善意的、美丽的谎言。&lt;/p>
&lt;p>**10、“不可贪恋人的房屋，也不可贪恋人的妻子，仆婢，牛驴，并他一切所有的。”&lt;br>
** 【提前6:10】 贪财是万恶之根。有人贪恋钱财，就被引诱离了真道，用许多愁苦把自己刺透了。&lt;/p>
&lt;p>这是由行为转移到了内心的动机和意念了。贪恋首先得罪神，贪恋是不知足、不感恩；贪恋也是得罪人，心态决定行为伤害自己，伤害别人。&lt;/p></description></item></channel></rss>