<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>《＠守望》第128期——疫情与福音 on 北京守望教会</title><link>/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%AC%AC128%E6%9C%9F%E7%96%AB%E6%83%85%E4%B8%8E%E7%A6%8F%E9%9F%B3/</link><description>Recent content in 《＠守望》第128期——疫情与福音 on 北京守望教会</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Sun, 15 Mar 2020 09:39:10 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%AC%AC128%E6%9C%9F%E7%96%AB%E6%83%85%E4%B8%8E%E7%A6%8F%E9%9F%B3/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>“你们不可停止聚会”——2020年新年祷告会证道</title><link>/2020/03/15/nimenbuketingzhijuhui2020nianxinniandaogaohuizhengdao/</link><pubDate>Sun, 15 Mar 2020 09:39:10 +0000</pubDate><guid>/2020/03/15/nimenbuketingzhijuhui2020nianxinniandaogaohuizhengdao/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">文/ 晓峰牧师&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">弟兄姊妹：平安！我们地方虽然小了一些，但是上帝在我们心里面给我们宽阔之地，我们一起来读新约希伯来书10：25节：&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">“你们不可停止聚会，好象那些停止惯了的人，倒要彼此劝勉。既知道那日子临近，就更当如此。”&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我们一起祷告：&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">天父我们特别在你面前献上我们的感恩，在这2020年的第一天，你召集你的众儿女到你的宝座前，在这里也为我们预备丰盛的筵席，并且也乐意让我们每一个人在这里经历你的真实，你的荣光。我们特别为今天晚上感恩，也特别将以下的时间都放在你的手中，求你的灵临在我们中间，保守开启我们每个人，使我们能够借着你的话语在你的面前重温过往你在我们中间荣耀的工作，并且也能够看见前路你为我们所指明的方向。听我们这样的祷告，奉我主耶稣的名，阿们！&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">特别以希伯来书的这节经文作为我们今天晚上给大家分享的题目，其实我分享的题目叫《你们不可停止聚会》，虽然这是看似比较消极的，但是实际上大家知道，新旧约所有的经文包括律法其实都是两个方面的，消极只是个底线，其实都是鼓励我们要主动追求如何。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">今天是一个非常特别的日子，因为今天是我们进入新的一年的第一天。我们虽然看起来好像进入了一个崭新的年度，我们必须说我们是活在历史进程当中的。也就是说我们今天站在这里，这个时刻，对我们每一个人都是新的。但是在上帝的眼中，对于我们每一个人来说我们都是从过往走到了现在，我们不是从凭空就有了今天。我们之所以说2020年非常特别，我想是在我们中间有两个可以纪念的10年的时间；&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">第一，今天晚上其实会重点给大家来分享我们的户外敬拜，其实走到今天我们的户外敬拜已经走过了10年的时间，大家可能说不是9年吗？其实我是从2009年开始来看我们的生活，尤其是我们的教会。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">第二，除了户外之外，我依然是从2009年来看我们的建堂。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">也就是说这两个时间点走到今天的话我想都是10年的节点，所以我们今天能够坐在这里或者站在这里，当你们来到这里的时候就已经证明了上帝在我们中间格外和荣耀的工作。尤其是我们教会能够走到今天，这只能说是神在我们中间做了无人能够想到的工作。所以我们今天晚上不是单单要回顾过去，我们今天晚上也同样要来展望未来。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">展望未来，首先要简单回顾一下过往。去年的时候我记得我们新年祷告会是两个晚上，2018年12月31号和2019年1月1号两个晚上，这两个晚上的主题第一个晚上是回顾，第二个晚上是展望。其实去年我们特别在回顾的时候提到了我们“山上之城”的异象，可能大家都觉得似乎我们平时很少提“山上之城”，我们通常都是过年才提，就是元旦的时候才提，到了年末年初的时候我们提一次，然后管一年。其实我们教会核心的价值理念就是体现在“山上之城”的异象，“山上之城”的异象的核心是什么呢？可能大家会说是我们的公开化、整体化、先知性等等，其实“山上之城”最核心的理念是唯有基督是教会的元首，他是王，这是“山上之城”最核心的我们的基本真理。也因此在地上在今天我们中间表现为，也就是《使徒信经》所说的那句话：我信圣而公之教会，就是神圣大公的教会。用更为处境化的表达就叫不从国教者，当然我想三自对于我们来说不是国教。也就是说今天在这个地上尤其在中国这块土地上，有一个群体，世俗政权的权柄走到这里的时候就应该停下来。因为这是唯独以基督耶稣为主的一个群体。从某个角度来说，我们过往从开始提“山上之城”到走到今天，这是在我们中间以我们实际的经历所表明出来的。当然从属灵上来说的话，就是空中掌权者恶魔的权势来到教会也要停下来，这是一群单单跟随和听从上帝的群体，我想这是我们“山上之城”异象核心的理念。当然我们表现为什么呢？就是公开和整体地成为基督的见证。既然基督是教会的主宰，那教会就作为一个整体在一个公开的层面上来见证基督是教会的主，在我们教会表现为从最早开始教会登记到建堂、户外等等。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">总结过往时日的话用王怡牧师的话来说，就是我们从“浮出水面”到静候“犯境之民上来”，这是我们去年的时候新年祷告会特别跟大家分享的。其实去年我们提到我们“山上之城”异象之后我们还特别论到了我们的户外和建堂，当整个走这条“山上之城”异象之路的过程中，建堂和户外就成为了我们的主要的实践方式。其实建堂和户外并不是说关乎对与错的绝对真理，这是我们教会实践这条异象之路跟随上帝过程中具体的实践方式。在这个实践方式过程中我想建堂比户外更加的核心，待会儿我们会特别提到建堂和户外的关联，我先对过去有一个简单的回顾。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">当我们今天在2020年1月1号站在这里的时候，我们不是只回顾更远，我想我们要简单回顾一下我们过去的2019年。我想2019年在我们中间，在守望教会需要特别回顾的一件事情，就是3月23号那天教会正式被取缔，民政局和宗教局给了两个取缔的通知。一个通知说我们是非法的宗教活动，另一个取缔通知说是在非法的宗教场所，这是两个层面的取缔。我们怎么看待这件事情？其实过去我们已经很详细地讲过，可以这么讲，我们的被取缔是一种必然。我过去记得跟小组长召集的时候特别提到过，虽然看似新条例出台之后有一些教会可以有一个所谓的暂时合法的公开聚会场所，但实际上并不是说哪个教会都可以，对于我们教会来说取缔是一种必然。大家可能会发现这其中有一种非常具有反合性的张力，我们表明我们要公开化，然后我们可能最早的时候理解公开化意味着合法化，但实际上公开化直接带来的就是非法化。我们追求公开化，却面对非法化，其实这才是必然，这是自然的。为什么会这么说呢？我想对于上帝的教会如果在一个时代当中把自己的身份展现出来的时候，如果你面对的是世界整体的欢迎，我觉得那个是不太正常的。所以我记得去年当事情发生之后，教会弟兄姊妹整体都很平静，甚至说这个符合守望教会的身份，甚至我们看为说这在上帝面前是一种荣耀和肯定。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">所以我们基本这么来看过去所走过的这一路，以教会的登记、建堂和户外我们表明了我们的公开，其实我们的公开叫做自我合法化，大家知道吧？我们一旦公开我们就自我合法化了，我们公开之后其实就意味着教会是一个整体，是以属耶稣基督的群体的方式站立在时代的面前了，表现为什么呢？过去都叫什么什么团契，有的以地名为标志的，三义庙团契、中安村团契，突然某一天我们发现纷纷出现了教会的名字，锡安教会、守望教会、福音教会等等，我常常说教会为自己起名的时候，就表示教会自己已经自我合法化了，叫做挂牌。我把新的宗教事务条例看为什么呢？看为是教会公开化、自我合法化从政府方面来的一种回应，那个回应就是：不可以。然后我把我们2018年签署王怡牧师发起的《为基督信仰的声明》教牧联署的那份文件，看为是教会对于新条例的回应：我们不认可你的条例，也不服从。其实我们在取缔之后我们很快发的《与素常一样》告会众书里面基本采取的立场就是我们表达：&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">第一、不认可；第二，我们不接受任何以信仰的名义对于教会的取缔或者是其他的行政处罚。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">这是我们基本的立场，对于新条例其实是什么呢？在我们3月23号之后，之前锡安教会已经被取缔了，3月23号之后一直到今天北京的众教会其实经历了很大的压力，朝阳区的压力可能最大了。我跟其中的一些牧者曾经见过一次，基本上他们经历的压力就是很多部门会找他们谈话，先给房东施加压力，然后找他们谈话，要求他们签署一份文件，我想这一论压力的目标是什么呢？&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">第一，加入三自，这是最简单的。其实人家也知道这个是不容易的，所以签署一份协议，承诺比如说未成年人不准入内，教会不提教会的名字等等。第三种方式就是你既然什么都不签，就分散、回家。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我把这个打压称之为去教会化，你不是自己起名字了吗？以后你不准用教会的名字，这是新条例和取缔事件所表达出来我们面对2019年的总体的属灵状况。也因此对于我们守望教会来说，我把我们整个聚会的形态分成了三个阶段：这三个阶段是2009年11月1号和8号这两次海淀公园外面我们的户外敬拜，那个当然我认为是非常特别的事情，我把那两次作为一个阶段；从2009年11月份一直到2011年4月10号，我们这个称之为户外建堂第二个阶段，我们处在不断的转换当中，先在动漫剧场，后来去清华科技园阳光厅，后来去科贸的会议室，我还记得特别清楚，在科贸的大路上他们用很大的牌子写着：北京守望教会聚会，大箭头指着，就在街上。然后到了老故事餐吧，虽然在老故事我们待了较长的时间将近一年的时间，其实那个时候我们主日已经处在一个不稳定状态当中了；第三个阶段就是2011年4月10号一直到今天，我称之为平台敬拜的阶段。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">这就是我们在开始正式分享之前的一个前言，这个前言是需要回顾一下我们过往敬拜的历史，今天当我们站在这里的时候，我想说的是关乎我们教会的一个重要的决定，就是我们从今天跟大家分享这一刻开始，我认为我们的户外敬拜的状态进入到了第四个阶段。为什么会有这样一个说法？其实大家都知道我们从2011年4月10号开始中关村的平台户外敬拜以来，到今天已经9年的时间了，这9年其实我分成3个小的时段，前面3年我称之为“派出所阶段”，前3年就是大家去平台，被带到派出所，或者24小时或者更长时间，大家去派出所等候；中间这三年我称之为叫“拘留所阶段”，大家一去不出意外的话，基本上都被拘留，我们去看守所去等待；后面这3年当中其实还有弟兄姊妹去，也有弟兄姊妹被拘留，但是明显我们去平台次数少了很多，尤其是2017年1月1号宪法弟兄被拘留之后，中间海鹰姊妹去过几次之后，我们累计起来将近3年的时间没有人再去平台，所以我把后面3年称之为“无人前往平台的时段”，这个时段对于我们来说，尤其对于带领同工或我个人来说，其实一直面对一个张力，这个张力就是我们一方面主日通知，一方面说我们站在户外的立场上，另一方面我们平台没有人去，我们怎么面对这个现象？我想去年我们新年祷告会的时候我已经提过，大家如果有印象的话我说过，其实去年我提的比较简单，我直接就说我们承认我们的软弱，我们没有力量上去了，我说现在在一线争战的是王怡牧师带领的秋雨圣约教会，我们现在在二线，我们看着他们我们修整，我是这么解释的。但是大家必须要知道这个张力一直在呢，如果我们说我们软弱了，那弟兄姊妹可能后面随之而来的问题就是为什么不解决软弱的问题？这是肯定的。解决软弱的问题其实有两个方式，属灵的或者大家自然的方式就是我们解决软弱的方式，就是重新再上去，这是最自然的方式了；还有一个方式就是我们承认软弱，我们结束户外，我们承认说我们走不动了，上帝就让我们从这上面退下来。所以我们或向前，或向后，都是解决的方案。在这个过程当中其实我跟我们很多同工也沟通过，同工对于这个问题基本的看法就是我们不再需要推动这个事情，当我这样说的时候其实更多的不是说我们怕付去那之后被拘留或者监禁的代价，其实并非如此，至少我的良心里面告诉我不是这样，而是我们要面对一个更深入的问题，就是我们心里没有那个往前推动的力量了，我们心里那个感动没有了，而且我们也必须看到我们用这9年的时间，耗尽了或用尽了积累下来的心里的力量，我必须要说其实在这个过程当中弟兄姊妹无论去平台的还是没有去的，无论是进看守所的还是没有进的，在外面守候的、祷告的、等待的，其实今天凡站在这里的每一位，和守望教会一直走到今天的，我想我从你们身上看到的是上帝在我们中间格外的恩典和工作。我不是说相对于上帝的恩典来说我们可以夸口了，而恰恰是说我们曾经在这条路上努力，尽心去追赶。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我去年特别说到就像大卫带领600人追赶亚玛力人一样，走到河边的时候有200人跑不动了，他就带着400人接着往前追，那200人就在河边等着，我当时就说我们可能就是那200人。当然圣经里面的案例不能完全严丝合缝地拿到今天来用，也就是说我们认为我们这个阶段不需要再推动重新激发大家再到平台敬拜了，也因此我们都认为说我们到了一个平台敬拜阶段需要调整的时候了。但是我们另一个方面我们也不认为说我们一步就退回来，我们重新回到过去的团契时代，我们分成各个不同的聚会堂点，或者干脆我们直接就小组化。我们众同工共同的感动是什么呢？我们不再需要往前推动，言下之意就是我们到了结束平台户外敬拜的时候了，但是我们又不是要重新回到我们的过去，那我们应该怎样走我们接下来的道路？这是我给大家提到的今天之所以给大家讲我们有一个调整的决定的第一个因素，我们必须站在过去的历史之上以及面对今天我们这种进退维艰的处境，才能够理解。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">第二个原因可能就是我刚才所提到的我们2019年3月23号被取缔的这个事件，这个事件本身我不知道大家的感受是什么，其实这个事件本身对于守望教会来说是一个标志性的事件，这个事件从某个角度而言也提醒我们，我们可能到了要调整推动平台户外敬拜的时候了。为什么我会这样说？其实被取缔之后我内心是比较平静的，我就一直在想这件事情对于我们来说到底意味着什么？我想在上帝的国度当中、在上帝的永恒的视角里面，这个事件可能很复杂，有很多意义，但是我们或许已经留意到了，这个事件的标志性在于其实就表示我们争战的焦点已经从户外的平台转移到我们的聚会了。大家有没有留意到这一点，也就是说其实在我们被取缔之前，就像我们今天这样的我们的新年祷告会，周三祷告会，每一个月一次的圣餐聚会，我们各样的活动从某个角度而言还可以说我们处在灰色的地带，实际上我觉得守望一旦站出来作为公开的教会，宣告自己是上帝的教会的时候，那一刻其实已经没有公开化了，等于已经没有灰色的地带了。但是取缔之后，在某个角度而言我们所有的活动在法律层面都可以被认为是非法活动。所以如果说我们只有去平台才有面临被滞留被拘留的可能性，那今天凡坐在这里的每一位，只要参加守望教会的聚会，这个危险就在，这个挑战就在。也就是说我们今天的聚会跟去平台具有了同等的挑战，也就是说我们每一次圣餐聚会，其实我很关注我们圣餐聚会来了多少人，而且我也了解到其实我们每一次的圣餐聚会对于有些弟兄姊妹的确是一个压力，他一想到今天要到以守望教会的名义召集的聚会当中来，他就想如果今天有人来怎么办？其实我们最后一次在CC咖啡馆的圣餐聚会的时候，那天非常有意思，那天是我唯一一次去得比较早的，我一般都是卡着点，7点钟准时踏进去，那天6点半我到了，我坐在沙发那的时候我突然看见门口进来两个人，我当时看了一眼就说这是两个警察，我跟民警打交道太长时间了，一看那个表情和走路姿势就知道是，果不其然一进来就跟服务员就说他们不能用这个地方，然后他就跟新雨说，新雨说我们人都进来了，今天晚上肯定要用，然后他们说那好吧。我想那一刻我既没有紧张，也没有说今天晚上我们用不成了，我想这可能告诉我们，这个地方可能只能用到这里了，但是你要知道那对于很多弟兄姊妹来说真的是一个非常现实的压力，甚至可以这样说，只要是以守望教会的名义举办的活动都有同样的压力。大家知道秋雨圣约教会从王怡牧师被抓一直到现在，只要是以秋雨圣约的名义举办的所有聚会，他们中间就有弟兄姊妹以此被拘留，所以我想为什么说被取缔这是一个事件？就是我们的争战事实上从平台转移到了我们日常聚会，甚至我觉得你只要声明你是守望教会的会友，从某个角度来说都已经是非法了，会友就是我们守望教会组织的正式成员，所以今天还在教会里面作为守望教会会友的每一个弟兄姊妹，都是凭着信心站在了争战当中，这是第二个层面我考虑的我们到了要调整的时候。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">第三个层面，事实上主日的一些实际牧养和弟兄姊妹生命的需要。我们的户外其实争议性最大的就是我们失去了主日崇拜，我们过去说平台是我们的主日崇拜，但大家实际上都知道除了2009年10月1号和8号这两次之外，我们从2011年4月10号直到今天，我们的主日崇拜在平台上都没有正式的以一个整体教会的方式进行过。我们去顺服主命，我们知道确实很难有礼仪化的正常主日崇拜，所以我们当时给大家开的另外两条路就是可以自己在家，可以去其他教会。不得不说其实在这9年的过程当中，我们有些弟兄姊妹可能连基本的主日崇拜都没有了，我不去其他教会，我自己在家呢可以，但我觉得很孤单，我可以一觉睡到10点钟，其实有时候主日我自己也睡到了超过了8点30，我一想这一周当中只有这一天我可以稍微多睡一点，其实我心里有很强的负罪感，后来就保证8点30之前无论如何也要准备去敬拜。你会发现其实这种情况对于我们每个人的生命的挑战、我们灵性当中的懈怠，其实一个人在家的敬拜比跟人在一起的敬拜需要你拿出更多的属灵的力量来。可能前一个晚上就需要为此来祷告了，其实主日敬拜是需要为此来祷告的，我们过去主日带领人是需要事先祷告、事先准备才能带领的，所以这是我们考虑的第三点，我们真实的主日敬拜的需要。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">所以我们昨天晚上召集了我们2019年最后一次同工祷告会，其中同工议事会的弟兄姊妹、治委会我们就提出一个议案，大家全票通过一个决议，这个决议就是我们正式决定：从2020年第一个主日开始我们就结束平台敬拜，我们结束平台敬拜之后，我们的敬拜形式就成为了三个形态：&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">第一、弟兄姊妹可以自行在户外选择适宜的地方，人数不限，来进行我们主日崇拜。其实在这9年过程当中，一直有在主日的早上没有去平台，在平台附近或者小公园一直有姊妹在那有主日敬拜。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">第二、在室内的话两三个人或者两三个家庭可以结伴进行主日敬拜。其实我们并不建议一个小组的方式有很多人聚在一起，这样的话我们就形成了事实上的分散的聚会了，我们这个更多的是解决我们实际生命当中需要的问题。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">第三、去其他的教会暂时进行主日崇拜。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我们可以说今天证道之后，这一周我们主日崇拜的形式就已经是这三种主日崇拜了。这样的话我想首先给大家说明一点：这不是我们户外状态的结束，我刚才说我们的户外状态我自己把它看为三个状态：2009年10月1号和8号为第一个阶段；然后到2011年4月10号第二个阶段；2011年4月10号到2019年的12月31号是第三个阶段。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我们从今天开始是我们户外敬拜状态的第四个阶段，我们没有平台的指定的统一敬拜的地方的户外敬拜的状态，也就是我们依然处在一个非正常的主日崇拜的状态当中。那可能有弟兄姊妹说，我过去已经习惯一个人一个家庭在家里敬拜，这样可以吗？当然可以。其实在新的阶段，我们鼓励大家可以邀请你的朋友、邻居、慕道的朋友主日的时候一起来敬拜。这样我想两三个人或者两三个家庭，在接下来的阶段当中，无论对于我们的生命，还是我们在教会当中推动还是等候上帝在我们中间的工作，都是有一个正向的益处的。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">第二个我要说明的就是我们户外敬拜的方式已经调整了，我们新堂怎么办？我们怎么看待建堂这件事情？去年新年祷告会我也特别讲到这一点，尤其是第二个晚上。走到今年，户外和建堂都已经是整整10年，我们从最开始的时候我们建堂和户外其实是两条线，好象是两条平行线，户外是户外，建堂是建堂，这两条线从来没有交叉过。但是在第二次户外敬拜的时候其实我们已经有所交叉了，但我必须再次要说，从最开始的计划和我们众同工们的良心，我们从来没有想说以户外的方式作为进堂的手段，这不是我们的设计，今天我们也不是这么去想的。但是我想上帝的心意可能就是这样的，我们第一次户外敬拜的时候其实没有提回来的条件，我们第二次户外敬拜的时候提到两个要回来的条件：第一，给我们书面的承诺以后不要搅扰我们的聚会（后面有很多人评价说这个就是宗教立法）；第二，给我们进堂的钥匙，进堂户外自然结束。当然提出这两个条件，这两个条件到今天不作废，依然有效。但实际上我认为这两个条件是一个条件，这是一回事，当我们提那个条件的时候其实户外敬拜和建堂这件事情已经产生了关联。我很有印象在我们2011年4月10号之前那个主日应该3月23号那个主日，天明牧师特别说我们什么时候才可以分散进行教会层面组织化的分散聚会呢？就是我们建堂结果必须显明，我印象当中后来《杏花》有篇文章也特别提到这一点，其实他说的建堂结果显明就是一旦宣布失败了，我们就可以做分散聚会的决定了。这两点就可以至少在我的信心认知当中，建堂和户外或许就以这样的方式结合起来了，所以在新的阶段中，我想我们就在第四个户外敬拜状态里面等候上帝让我们进堂的时间了，我们在信心当中等候，甚至在我看来这不是一个信心的减退，相反这是一个信心的迈进。建堂，过去我一直觉得我们随时可能进去，当然我今天也是这么觉得的，明天也有可能进去，但是我今天信心的尺度近期发生了一些很微小的事件，一两句话使我信心尺度拓宽了，我觉得再过10年我也可以接受。尤其我看到周一的时候王怡牧师被判9年的结果，我当时心情其实非常的复杂，我听到那个结果之后，我看到那个微信的结果，我正在跟张辉在桌上吃饭呢，我回来坐在我桌前了，我坐在桌前我当时忍不住就泪流满面，我不是难过，是一个比较复杂的心情，因为我想到我们周二晚上要表决，我们要结束平台户外，我们在9年之际，第二次平台户外坚持9年的时候我们要结束，周一的时候王怡牧师就被判9年，当时觉得这两个数字，这个时间的安排我觉得上帝太残酷了。但我转念一想或许上帝就是这么安排的，那一刻其实我在想难道我们再等8年才能进堂吗？因为王怡牧师被判了9年，其实他已经在看守所待了1年了，刑期还有8年，我想这个是上帝的时间，但至少我们今天做了调整之后，我想我们在调整之后我们在教会的层面上还有很多推动的事情去做。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">第三个方面给大家分享的就是我们明年乃至以后我们将要面对什么，我们将要做什么，今天为什么特别用希伯来书这句经文“你们不可停止聚会”来作为主题的分享题目呢？我记得去年新年祷告会我特别提出我们2019年事工的重点在于小组的稳定，其实2019年我们依然处在一个争战的过程中，我们的争战体现在哪儿？第一是被取缔；第二是圣餐聚会我们每个月需要现找场地，现通知，甚至我们不能通知，我们后来要建其他的群，其实依然在一个稳定教会整体，能够保持我们正常运转的过程当中。今年我提“你们不可停止聚会”看似是一个非常非常低的要求，其实我觉得是比去年往前更具体化了，具体化在哪儿呢？&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">第一，“不可停止聚会”本身其实是一个底线式的表达。我们分享十诫时曾经给大家讲过，不可奸淫，不可偷盗，不可撒谎，不可杀人，这些律法本身就是底线，并不意味着说我不杀人了你基督徒的责任就结束了，就对得起上帝了。不是，比如说不可撒谎其实相应的另一面，就是你有责任主动地去维护别人的名誉；不可杀人，就表示你有责任主动地去帮助和避免另一个人被伤害。所以当我们在这里说“不可停止聚会”的时候，我想是在一个领受上帝恩典的层面上来讲的，我们知道在我们信仰当中道德性是我们的底线，你不可以跨过那条底线。比如说你说你现在正处在犯罪当中，你说我很软弱，我们从来不会说那就先软弱一会儿吧。不可能的，我说你必须刚强，必须从罪中出来，对吧？但是论到去平台的时候大家有没有发现，当你说我现在没有那个信心上去，我们通常说那你回去祷告，没有这个信心不要上，有了这个信心才要去。对吧？因为我们把它看为是祝福性的，就跟生育一样。我们说生养众多，那是上帝给亚当的命令，这是赐福性的，有的弟兄姊妹说我生一个就可以了，生两个我觉得养不起。我们说好，就照着你的信心来吧。同样的我想“不可停止聚会”依然如此，为什么把不可停止聚会拿出来好象显得我们特别的消极？不，当我们说“不可停止聚会”的时候恰恰是对于我们这个调整而言的。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">第一 ，我们主日聚会不可停，不可以没有。当你一个人的时候其实聚会不聚会没有人知道，上帝知道。所以为什么这次说两三个人或者两三个家庭呢？其实大家在一起，多少都可以起到互相监督互相提醒的作用。今天你软弱的时候我不想聚会，你就说反正一个人也可以，你就一个人坐在这儿灵修一会儿吧。可能有一个弟兄姊妹给你打电话说，我去你那跟你一块敬拜，那你就不得不敬拜了对吧？我想这个“不可停止聚会”的底线之一表现在主日不可停止聚会，8点30用我们教会统一发放的敬拜程序，我们不管在哪个地方，在各处，用我们统一的敬拜程序就表明我们今天依然还是一个整体的教会。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">第二，参加小组。我把参加小组也作为“不可停止聚会”的底线给大家提出来，因为只是主日这一天，其实我们彼此生命的连接依然非常地浅，非常地薄弱，所以“不可停止聚会”，包括我们的主日敬拜和我们周间的日常小组。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">圣餐聚会，我是鼓励大家尽量都要来参加，尤其作为守望教会的会友委身的这些弟兄姊妹，圣礼是我们信仰生活当中非常重要的环节，虽然我们不是像罗马天主教把圣礼看得如此跟恩典直接等同了，来了之后不管有没有信心只要领了圣体，上帝的恩典直接进入你的体内了。我们或许会在2020年特别跟大家分享一些关于圣礼和教会观方面的真理，但我今天特别强调的是圣餐对于我们信仰生活来说是非常重要的一个内容，大家要尽量来参加。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">第三，祷告会和各团契以及教会组织的各种活动，包括营会、包括召集其他的各种祷告会等等。用“不可停止聚会”来作为明年主要推动的教会层面的建造内容，主要在于我想我们大家要多多的有彼此生命的连接。其实主日敬拜的话，可以找或许不熟悉想认识他的弟兄姊妹，约他一起敬拜，可以去他家。你也可以邀请他来，前一天就把肘子炖好了。对啊，是非常好的方式。而且我们也鼓励大家乐于开放家庭，其实我们在10年之间我们的家庭小组从50多个家庭小组一直缩减到今天30多个家庭小组，我们今天大概有34、35个家庭小组，当然有很多弟兄姊妹离开这是家庭小组减少很重要的因素，所以我想我们现在住的很分散，我们是盼望各处有更多的家庭小组的建立，也鼓励大家乐意开放家庭。其实开放家庭对于我们每个有这样心的弟兄姊妹在体力和精力上是一定的负担，但是我从信主开始我记得那个时候周间要去谁家吃饭，我记得大家都是抢着说要到我家来，我要做饭，我要准备，我要包饺子。为什么？因为大家认为说招待圣徒到自己家来，那是一个上帝使用我们家庭格外的荣耀，不是我们在帮上帝的忙，不是我要不开放家庭小组建立不了了，帮上帝一个忙吧。不是这样的，我们心态应该是反过来的，所以我们鼓励大家多多开放家庭，彼此之间有更多生命的连接。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">“不可停止聚会”另一个层面我们必须要知道，对于基督徒而言尤其是《希伯来书》的作者在这里面说到“不可停止聚会，好象那停止惯了的人”。我们知道我们生活在一个邪恶的时代，这是保罗所说的，“你们要爱惜光阴，因为如今的世代邪恶。”我们的信仰是不进则退的，也就是说你要能保持自己待在某一个水平上不动，这已经是非常不容易的事了，所以有些弟兄姊妹说我在教会待了10年，后来我的生命没有什么变化，一方面我会觉得说没有什么变化，这确实需要往前更努力，但没有什么变化也挺好，至少没有退后，这是真的。没有什么变化你也已经蒙了格外的恩典了，甚至有的人努力了半天才保持自己没有变化，你稍微一懈怠你就滑下去了，你就赶不上了。为什么一定要保持聚会的状态？就是不可停止聚会，要常常聚会呢？就是因为我们处在两个力量当中，一旦从聚会状态当中出来了，另一种生活方式必定在你生命当中影响你，时间稍微一长你会觉得无所谓，你的生命滑落到连你都不清楚的一种可悲的境地当中去了。在教会当中是最安全的，这是我亲身的体会。我真的观察很多弟兄姊妹，只要在教会里面待着，其实他的生命变化是他自己都没有发现的，是我们周围人一眼就可以看见，神给他的恩典大到他无法想象的程度，因为这就是上帝施恩的地方，神施恩一个人生命的成长就是在教会中，没有单独的基督徒，必须有你委身的教会。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">最后给大家分享的就是，我们一旦发生调整和变化之后我们的将来是什么，其实大家知道在我们户外期间似乎我们就停在这儿进退不得，很多事情我们不能做，有很多时候弟兄姊妹问我为什么不能召开会友大会？为什么我们不可以推动教育、宣教等等？我通常说我们现在的会友状态是不明确的，我们不知道哪个是我们的委身会友，当然这个工作是可以做的，但是如果我们依然还在一个说平台敬拜的户外状态下，其实对于会友身份的核实不是一件容易的事情。所以我们如果这个状态开始一段时间之后，我们经过评估后续可能会友身份的再一次的确定，甚至可能我们会考虑召开会友大会的可能，我们会考虑信约或者章程或者我们大家关心的很多事工的真实的推动，不是在一个理念上的讨论了，可能我们会有一些实际的日程、推动的做法等等。我想这个心态是什么呢？这个心态对于我而言真的是一个跨越性的心态。过去一直有一个想法，等我们进了新堂我们再考虑教育，那个时候教室就不用考虑了，教室免费给学校用。后来我一想这个不对，这个其实对于新堂是一个条件，好象我们没有新堂很多事情都不能干了。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">所以我后来就发现其实在整个户外敬拜，从教会登记开始直到今天我们经历了三重剥离的过程：&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">第一重剥离，就是把我们的公开化和合法化的剥离。一开始我想我们有一些误解，我们只要一申请立刻就赋予社团身份，事实上恰恰相反，我们必须剥离我们公开化和合法化。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">第二重剥离，我们经过9年之后把我们的平台敬拜和户外状态做了某种程度的剥离。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">第三，在我信心层面上，我想我把进堂和做一些事情也做了一些剥离。所以昨天我们开同工会的时候其实我不是准备出来的，我就是临时这么说了一句，我说现在好像是一个已经进堂的心态来看待我们做的很多事情，既然说上帝把那个堂给我们了，我们可以在进去之前就好像有那个堂一样，我们可以做很多预备的工作。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">所以，我想这对于我们而言不是一个后退，我想反而对于我们来说是一个真实的生命的挑战。最后的时候，我以《希伯来书》的一段经文来作为结束，就是《希伯来书》10章32—37节经文：&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">“你们要追念往日，蒙了光照以后所忍受大争战的各样苦难。一面被毁谤，遭患难，成了戏景，叫众人观看；一面陪伴那些受这样苦难的人。因为你们体恤了那些被捆锁的人，并且你们的家业被人抢去，也甘心忍受，知道自己有更美、长存的家业。所以，你们不可丢弃勇敢的心，存这样的心必得大赏赐。你们必须忍耐，使你们行完了神的旨意，就可以得着所应许的。”&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我们一起来祷告：&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">是的主啊，你的教会在你的掌管和带领当中，你的时间到了的时候，我们就看到很多事情自然在我们中间开始推动开始发生，让我们能够敏感和跟随你的脚步和带领，我们特别把我们明年、接下来几年你在我们中间的工作，再次求你，你的灵感动我们每一位弟兄姊妹，使我们同感一灵、同有一个心智，也使我们从你那里满有信心、力量、喜乐和勇气，我们也深信你为我们预备了够用的恩典，听我们这样的祷告，奉我主耶稣基督的名，阿们！&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我们一起来唱一首回应的诗歌，我选的这首诗歌就是148首《怎能忘记弟兄姊妹》，不但是为着我们明年的聚会，我想在这个时候特别纪念那些在压力和捆锁当中的弟兄姊妹，我们同在基督的国度里面一起入伍当兵为他受苦。&lt;/span>&lt;/p></description></item><item><title>北京守望教会关于户外敬拜调整的决定</title><link>/2020/03/15/beijingshouwangjiaohuiguanyuhuwaijingbaidiaozhengdejueding/</link><pubDate>Sun, 15 Mar 2020 09:36:08 +0000</pubDate><guid>/2020/03/15/beijingshouwangjiaohuiguanyuhuwaijingbaidiaozhengdejueding/</guid><description>&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">各位弟兄姊妹：&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">主内平安！&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">守望教会自2011年4月10日开始第二次户外敬拜，至今已过了近九年的时间。期间我们经过了被带到派出所、被拘留以及无人前往平台这三个不同时期。在此近九年间，我们看到上帝在我们中间荣耀的工作和诸多的恩典，也看到我们自己的卑微与不配，是祂的怜悯和恩典一直托着我们直到如今。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">从2016年到如今，累计已经有三年多时间平台无人前往。我们对此现象的评估与解读为：第一，长期户外争战，我们在平台敬拜层面已经用尽了力量；第二，我们认为到了应该调整户外敬拜形态的时间。因此，经过与众同工的商议，我们自2020年第一个主日起结束中关村平台的敬拜，但我们主日敬拜的户外状态依旧保持不变。考虑到这种非正常主日崇拜状态下弟兄姊妹生命的实际需要，治委会提出以下议案，经同工议事会审议，全票通过：&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">1.自2020年起，守望教会户外敬拜平台阶段结束，但户外状态不变。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">2.主日崇拜形式调整为如下三种：&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">1)弟兄姊妹自发任选地点的户外敬拜，人数不限；&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">2)弟兄姊妹自行结伴的室内敬拜，人数以两三个人或者两三个家庭为宜；&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">3)暂时参加兄弟教会的敬拜。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">3.凡以前两种方式一同敬拜的弟兄姊妹，我们特别建议，每主日早晨8：30，按照教会的敬拜程序敬拜。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">这次户外敬拜形态的调整，意味着教会进入了新的争战阶段。我们依旧持守起初所领受的“山上之城”的异象。为此我们恳求我们的主，教会的元首耶稣基督，在祂的教会中赐下更多的恩典，复兴我们，使我们在新的争战中能站立得稳。求主坚固我们对祂的信心，挑旺我们的盼望，使我们能在祂所定的时间进入新堂，恢复教会正常状态下的敬拜。在等候的过程中，我们将在各项事工上寻求主的带领。求主引导我们，帮助我们，预备我们所需用的一切。求主保守我们始终行在祂的旨意中，蒙祂的喜悦。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">最后，我们以《希伯来书》的一段经文作为我们行走前路的共勉：“你们要追念往日，蒙了光照以后所忍受大争战的各样苦难。一面被毁谤，遭患难，成了戏景，叫众人观看；一面陪伴那些受这样苦难的人。因为你们体恤了那些被捆锁的人，并且你们的家业被人抢去，也甘心忍受，知道自己有更美、长存的家业。所以，你们不可丢弃勇敢的心，存这样的心必得大赏赐。你们必须忍耐，使你们行完了神的旨意，就可以得着所应许的”（来10：33-36）。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">愿神保守赐福祂的守望教会！&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">北京守望教会&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">同工议事会&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">2019年12月31日&lt;/span>
&lt;/p></description></item><item><title>关于这次肺炎疫情的教牧劝勉</title><link>/2020/03/15/guanyuzhecifeiyanyiqingdejiaomuquanmian/</link><pubDate>Sun, 15 Mar 2020 09:33:02 +0000</pubDate><guid>/2020/03/15/guanyuzhecifeiyanyiqingdejiaomuquanmian/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">主啊，求怜悯我们&lt;/span>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">各位弟兄姊妹：&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">主内平安。这次从湖北武汉开始爆发的冠状病毒肺炎事件，是继非典之后又一次大型疫情，其影响的深度和范围可能超出我们的预期。这是灾难，是警示，也是转机，为帮助弟兄姊妹能合宜地面对这次疫情，我们从三个层面跟大家来一同勉励。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">第一个层面，照着圣经真理，我们该如何来看待这次肺炎疫情。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">首先，无论自然灾害如洪水、旱灾、地震，还是人为灾难如爆炸、踩踏、战争杀戮等事件，都是一种提醒，告诉我们这是一个有问题的世界，灾难频发和遍地的不公义都告诉我们这是一个不正常的世界。从属灵的角度说，这是一个堕落有罪的世界，被审判是这个世界的终局，这才是我们今日所处世界的本相和真实。这不是我们永恒的居所和家园，而且我们如今正处在末后的世代，在最终的日子来到之前世界的特点就是主耶稣所说的“你们听见打仗和扰乱的事，不要惊惶，因为这些事必须先有，只是末期不能立时就到&amp;#8230;民要攻打民，国要攻打国，地要大大震动，多处必有饥荒瘟疫，又有可怕的异象和大神迹从天上显现。但这一切的事以先，人要下手拿住你们，逼迫你们， 把你们交给会堂，并且收在监里，又为我的名拉你们到君王诸侯面前。但这些事终必为你们的见证”（路二十一9-13）。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">第二，虽然这是一个败坏的世界，但上帝依然作王掌权。世上的每一件事都在上帝的掌管之下，祂本是万有和历史的主宰。丰年饱足是神的恩典，瘟疫饥荒是神允许发生的灾祸。神随己意行作万事，像当年约伯所说“难道我们从神手里得福，不也受祸吗？”（伯二10）。但祂所行的都是出于祂的圣洁、公义、良善、智慧，正如亚伯拉罕所说“审判全地的主，岂不行公义吗？”（创十八25）。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">第三，上帝为何允许这些可怕的事情发生呢？因为对于罪，上帝既有怜悯和忍耐，也有公义和忿怒，神借着灾祸就显出对人类犯罪的怒气。所有的天灾都是人祸。瘟疫、饥荒、旱涝、倒塌等更是显出人的恶行所导致的后果，这些灾难的背后是在上有权柄者的不公义、昏庸自高、愚弄民众，民众的盲目无知、随从虚谎，一同抵挡神。当然，也包括教会的麻木、世俗化、软弱犯罪。灾祸的终极原因是罪，不法的事增加，灾难也频发。我们若在世有平安舒适的日子，莫不是出于上帝给予的不配得的恩典。当人们将上帝所给的恩典和忍耐当作放纵情欲的机会，把上帝的宽容当成是上帝的软弱，就自我欺瞒地说上帝并不存在，或者祂也不监察人的罪时，神的怒气就表达为撤回人所不知晓的护佑和恩典，在一段时间内任由疾病肆虐。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">第四，但在最后的审判来临之前，不管我们经历何等令人惊恐的灾祸，上帝依然还保留了足够的怜悯和恩典。此时上帝的怒气不是要灭绝我们，乃是要让我们都悔改。如先知耶利米所说“我们不至消灭，是出于耶和华诸般的慈爱，是因祂的怜悯不至断绝”（哀三22）。祂允许灾难发生，乃是要借此引领我们回转向祂。以灾祸让人自卑，醒悟；祂降灾，是为了拯救。面对人力不可预料不可抗拒的灾难以及由此衍生的疾病、痛苦和死亡，让人知道人不过是人（诗九20），“你虽然居心自比神，也不过是人，并不是神”（结二十八2）。地上的安逸、权势、荣耀，“不过片时就没有了。他们将为卑，被除灭，与众人一样，又如谷穗被割”（伯二十四24），“因为凡有血气的，尽都如草，他的美荣都像草上的花。草必枯干，花必凋谢”（彼前一24）。当身体的死亡如此真实地摆放在人面前时，让人不得不从世界的宴乐和利益追逐中警醒，来思想我们人生的结局。以此让祂的子民惊醒，让世人谦卑，让掌权者敬畏。让人们从冷漠和骄傲中回转，祂在灾难中的恩慈是在领我们悔改呢！因为上帝最大的怜悯和恩典已经显在了道成肉身被钉十字架的基督身上，上帝真正的怜悯和医治都在基督里，基督才是真正救我们的身体灵魂脱离瘟疫死亡的那一位。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">第二个层面，我们在属灵上有哪些要作的呢？&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">首先，我们要自卑，要到上帝面前谦卑自己，为自身的罪在神面前悔改，正如当年所罗门献殿的时候，神垂听他的祷告给他的回应时所说的那样“我若使天闭塞不下雨，或使蝗虫吃这地的出产，或使瘟疫流行在我民中，这称为我名下的子民，若是自卑，祷告，寻求我的面，转离他们的恶行，我必从天上垂听，赦免他们的罪，医治他们的地。我必睁眼看，侧耳听在此处所献的祷告”（代下七13-15）。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">因此，第二我们要为这个世代来恳求，作为被拣选的族类、有君尊的祭司，这是上帝子民基本的责任和义务。我们一方面恳求神照着祂的怜悯让瘟疫终止，另一方面更恳求神除去人心里的自高自大，愚蒙悖逆。不误用苦难，不把灾难扭曲为功绩，把悲剧粉饰为喜剧。盲目和无知的自信并不能真的令恐惧减弱，人力也并不能胜天。愿经历灾难之后，人们心里开始有敬畏，有谦卑，有反思，有悔改，不是停留在肤浅层面，更是为深层的骄傲无知与贪婪黑暗而悔改。要特别为在上掌权者来祷告，愿他们心存敬畏，降卑自己，公义行事，不再与上帝为敌。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">第三个层面，我们该如何具体面对这次的肺炎疫情呢？&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">首先，为我们里面有平安与信心来祈求，在服事他人以前先求神坚固我们里面对永生的盼望，除去我们的恐惧软弱。“把信和爱当作护心镜遮胸，把得救的盼望当作头盔戴上”（帖前五8）。我们面对这个世界首先需要有灵性层面的防护服，不被恐慌、自我所胜。预防病毒感染固然重要，但预防我们的心刚硬冷漠更重要。求神赐给我们从上头来的属天的刚强和仁爱，“因为神赐给我们不是胆怯的心，乃是刚强、仁爱、谨守的心”（提后一7）。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">第二，因此，我们要有智慧合宜的应对策略。一，不为表现自己的信心而以违反基本医学常识的方式来试探神，反而尽可能照着防疫的方法尽到各样的防护责任，照顾好自己和家人。比如减少出行，安静居家，若不得以需要出门，口罩等防护措施尽量齐全。若自己为被感染者或者疑似感染者，更当遵照医护的要求住院治疗或者隔离。尤其是，不可在自知染病的情况下，却带着一丝侥幸四处游走，增加他人被感染的危险。其实如果没有上帝的护佑，在哪儿都不安全，惟有神是我们的避难所。但我们乐意在基督的爱里为了他人的益处采取各种防护措施。二，当邻舍真有需要，需要我们冒一定的风险来伸出援助之手的时候，我们当在信心中以从基督来的爱与力量服事身边的人。对邻舍不但要给予应当的帮助和救护，也要给予更多的理解和同情，特别是来自武汉和湖北的邻舍。每当疫情等灾难发生的时候，也是人性里面善与恶显明的时候。与灾难相比，人性的恶更加可怕。神会因着祂的怜悯让一些人里面善的一面被彰显，成为很多人的帮助；神也会任凭一些人将他们内心里面的恐慌、贪婪、骄傲、自私等以各种恶的方式显露出来。我们一方面责备罪恶，另一方面不要苛责那些在惊慌中，没有刚强信心去行善，但却也没有危害他人的人，反而同情人们的惊恐，怜悯他们的无助，尽可能给人以帮助和安慰。三，当出现医疗和生活资源紧张时，并不在恐慌中争抢，尽到供应自己和家庭需要的努力责任即可。尤其在灾难中，我们尽可能躲避灾祸，但却不与人争夺存活的机会。四，教会内弟兄姊妹彼此之间要及时沟通信息，彼此相顾，激发爱心，勉励行善。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">第三，特别地，若我们自己被病毒感染，当以安静的心观看上帝在我们身上的作为。愿我们内心没有恐慌，没有对上帝慈爱和能力的怀疑。上帝掌管这一切，在基督里有永生，这样的信心并不意味着我们就有豁免今生疾病和灾害的特权。这信心的根基是基督的十字架。我们要思想，“祂虽然为儿子，还是因所受的苦难学了顺从”（来五8），若神的儿子在世的时候尚且因为人类的罪而受苦，何况我们这些原本就应当被惩治的罪人呢？神的爱已经藉着十字架向我们显明了，如使徒所言“惟有基督在我们还作罪人的时候为我们死，神的爱就在此向我们显明了”（罗五8）。染病并不表明神对我们的爱减少了，什么样的瘟疫灾祸能使我们与基督的爱隔绝呢？祂若不允许，我们“连一根头发，也必不损害”（路二十一18），但神的智慧和能力超乎我们的思想，不管怎样，“我们原知道，我们这地上的帐棚若拆毁了，必得神所造，不是人手所造，在天上永存的房屋”（林后五1）。而且，既然上帝让这事发生在我们身上，祂就必赐够用的恩典，“神是信实的，必不叫你们受试探过于所能受的”（林前十13）。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">因此，我们并不为自己执意求超越这个世代的健康，若上帝给我们，就为此感谢着领受，不看为是我们配得的，而看为是出于上帝格外的怜悯和恩典。若痊愈就感谢神还存留我们在世的年日，继续给我们服事祂的机会。若在病中离开世界，就以盼望的心去见主，愿保罗所说的“我情愿离世与主同在，因为这是好的无比”（腓一23）能成为我们的激励。因为“那杀身体不能杀灵魂的，不要怕他们”（太十28），病毒只能伤害我们身体，不能危及我们的灵魂。我们的生命与基督已经一同藏在了神里面（西三3），因此“你必不怕黑夜的惊骇，或是白日飞的箭；也不怕黑夜行的瘟疫，或是午间灭人的毒病。虽有千人仆倒在你旁边，万人仆倒在你右边，这灾却不得临近你”（诗九十一5-7）。神赐给我们在基督里的永生是我们面对灾难死亡时的力量依靠所在。无论如何，愿基督的生命借着我们这必要衰残的身体彰显出来，如使徒保罗所言“无论是生是死，总叫基督在我身上照常显大”（腓一20）。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">愿我们在灾难的日子里对主的信靠和感恩并不减少，反而愈发仰望和信靠祂。因为“除了耶和华，谁是神呢？除了我们的神，谁是磐石呢？”（撒下二十二32）。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">最后让我们一同来祷告，首先，求基督的平安统治我们，去除我们里面的惧怕和畏缩，求基督的灵充满我们，给我们有刚强的信心和见识，能成为灾害中他人的帮助；二为灾害中的世人恳求，求神藉着灾难使人降卑，并伸手拦阻世人心中的恶念，以善意代替；三为病人和医护人员祷告，求神让病人平静，与医护携手共度难关，求神给医护人员特别的保守，有足够的体力和心力来救助病患，求超然的安慰和恩典与他们同在，求神使那些惊吓和疲惫的心灵备受善待。四为掌权者祷告，愿他们谦卑务实，给出正确合适细致的防护和支援方案，能快速有效地实施下去。最后，求神赐下为罪忧伤痛悔的灵，人们的心不再刚硬悖逆，变得柔软，谦卑悔改。因此祂就愿意医治这地，减少疫情病痛的时间。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">“耶和华说，我知道我向你们所怀的意念是赐平安的意念，不是降灾祸的意念，要叫你们末后有指望。”&lt;/span>&lt;span style="font-size: 12pt;">&amp;#8212;《耶利米书二十九11》&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">北京守望教会 &lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">教牧团&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">2020年1月30日&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>神必将你从恐惧当中拯救出来——祷告会分享诗篇91篇</title><link>/2020/03/15/shenbijiangnicongkongjudangzhongzhengjiuchulaidaogaohuifenxiangshipian91/</link><pubDate>Sun, 15 Mar 2020 09:31:02 +0000</pubDate><guid>/2020/03/15/shenbijiangnicongkongjudangzhongzhengjiuchulaidaogaohuifenxiangshipian91/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
文/ 晓峰牧师
&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">翻开诗篇91篇，今天给大家分享的是诗篇91篇，我们请一位弟兄姊妹给我们读诗篇的91篇，从第1节一直读到第16节：&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">1住在至高者隐密处的，必住在全能者的荫下。2我要论到耶和华说：“他是我的避难所，是我的山寨，是我的神，是我所倚靠的。”3他必救你脱离捕鸟人的网罗和毒害的瘟疫。4他必用自己的翎毛遮蔽你，你要投靠在他的翅膀底下。他的诚实是大小的盾牌。5你必不怕黑夜的惊骇，或是白日飞的箭；6也不怕黑夜行的瘟疫，或是午间灭人的毒病。7虽有千人扑倒在你旁边，万人扑倒在你右边，这灾却不得临近你。8你惟亲眼观看，见恶人遭报。9耶和华是我的避难所。你已将至高者当你的居所，10祸患必不临到你，灾害也不捱近你的帐棚。11因他要为你吩咐他的使者，在你行的一切道路上保护你。12他们要用手托着你，免得你的脚碰在石头上。13你要踹在狮子和虺蛇的身上，践踏少壮狮子和大蛇。14 神说：“因为他专心爱我，我就要搭救他；因为他知道我的名，我要把他安置在高处。15他若求告我，我就应允他；他在急难中，我要与他同在。我要搭救他，使他尊贵。16我要使他足享长寿，将我的救恩显明给他。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">这是我们今天给大家所分享的经文——诗篇91篇，今天其实是一个非常特别的祷告会，不但是我们春节之后第一个祷告会，我相信这也是守望教会历史上第一次以网络的方式来进行的祷告会。这个春节是一个出乎所有人预料的春节，不像平时过往的日子，与去年、前年与过往都不同。大家都知道就在春节前后一直持续到今天，将来还不知道持续到什么时候，在我们中间、在中国，我们遭遇了非常重大的瘟疫的灾难。我这么说并非夸张，这一次肺炎的疫情所影响的不单单是湖北武汉，是整个的中国，甚至可以说是一个全球性的事件。虽然是从武汉开始很快就席卷了全国，也蔓延到了我们周围的邻国，比如说日本。所以1月30号世界卫生组织就把这一次的肺炎定位为突发公共卫生事件，或者叫做国际公共卫生事件的紧急事件。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我们看到在新的一年的开始，尤其是在中国来说是以农历为一年的开始，我们的传统也是以春节为一年的节点，在新的一年开始，我们所展望的2020年竟然是以灾难的方式开始的，我们在病毒当中迎来了新的一年。我想2020年以灾难开头，对于基督徒来说是一个非常清晰的警戒，提醒我们处在末世当中，所以我们应该从浑浑噩噩的状态当中醒过来，不但是世人要从被蒙蔽的状态中醒来，我想对于教会更是要从属世各样的缠累当中醒过来。圣经当中瘟疫既是刑罚更是警示。灾难不但只有今天这一次，我想我们应该认识到将来可能还会有各种灾难在我们中间发生，比如战争、瘟疫、饥荒、地震。就像福音书里面所说的，天上的众星都要摇动，日头月亮都不会发光。我们可能会遇到比今天更大的挑战，但我们之所以今天还能够平静安稳，之所以今天还可以这样的方式来聚集，是因为神预备了足够的恩典。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">所以今天特别来给大家分享诗篇91篇，因为每一次在面对灾难尤其面对瘟疫病毒的灾害的时候，这首诗歌是基督徒诵读最多、引用最多的经文，这首诗歌的写作背景正是一个处在危险、恐惧和困惑当中的人来向属灵的前辈寻求指引和帮助的时候所写的。用一个比喻来说，有可能这是约书亚来见摩西的时候，约书亚跟摩西之间对话的场景，后来就被摩西写下来成为诗篇91篇。可能年轻的约书亚在旷野当中看到了很多危险，看到旷野当中上帝的震怒对于他子民的刑罚、管教，以及各种争战和挑战，他心里有一些惧怕、不安，就来求问摩西：我该怎么样面对我的内心，怎么看待我所遇见的这一切？所以我把诗篇91篇看成是摩西和约书亚之间的一个对话。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">虽然诗篇91篇的作者圣经没有说，有人说是大卫，但是我基本上倾向于作者是摩西，这样说也是根据诗篇90篇、91篇、92篇三篇是一组整体的诗歌，如果说诗篇90篇是摩西所写的话，91篇无论是从结构上还是从内容上，都跟诗篇90篇之间形成了呼应和对比。所以我基本上认为91篇的作者是摩西，而且是摩西向年轻的寻求上帝帮助的以色列人，讲述如何面对他们在旷野中的这些挑战和争战，面对以色列当中各种各样的问题，以及神震怒在他们中间降下来的瘟疫等等，这是诗篇91篇的一个大概介绍。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">从内容上看诗篇91篇也非常清晰，分成三个部分，大家手里有圣经的话可以看一下。1—8节是一个部分，9—13节是一个部分，14—16节是一个部分。三个部分我把它解读为这是一个三重的反复，三个部分可以说都是对于他人的勉励，只不过1—8节是见证勉励的主要场景，是一个战争的场景；9—13节再次重复作见证，勉励那些有需要的人，是一个生活的场景，是一个在路上行走的场景；14、15、16三节是神直接以第一人称，再一次坚固那些恐惧和软弱的心灵，这是诗篇91篇大概的结构。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我们就来看这三个部分，这首诗歌的立意非常高远，一开始就是一个宣告，而且是从上帝的至高和上帝的全能来宣告。这个宣告本身我们可以把第1节“住在至高者隐密处的，必住在全能者的荫下”，我们可以把它看成这是一个普遍的神学性的结论。甚至可以这么理解，假如说约书亚过来问摩西说：我该怎么面对我内心当中的不安和恐慌呢？摩西直接给他说：“住在至高者隐密处的，必住在全能者的荫下。”这是一个对于恐慌或者寻求之人在一个普遍真理意义上的回应。我们要留意的是上来就论到了上帝的至高，实际上这样给人一种比较悬殊的张力。因为诗篇90篇特别论到了人的卑微，人生活当中那些罪孽以及人的有限，像摩西所说“我们如水冲去，如睡一觉。”（诗90:5）&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">91篇开头就论到住在至高者隐密处，我想这个可能会给人一个非常大的反差，至高者当然指上帝了，我们需要留意的是“住在至高者隐密处”这个表达，什么叫隐密处？通常我们把这个“隐密”理解成人到达不了的、不能触及的，对于上帝而言那是上帝核心和非常私人的地方，比如说就像我们今天一个人的卧室，就可以直接理解成住在至高者卧室里的，这么一说大家就可以理解隐密处，这个可以理解成什么呢？一个人和上帝之间非常亲密的关系，你都可以住在上帝的卧室里了，那你和上帝的关系非同一般。我们今天去别人家拜访人的话，我们一般是能请人到家里去作客，在客厅里能坐下来一起聊天已经是很亲近的关系了，但这里面所说的是住在至高者隐密处，所以不单单是论到一个人跟上帝之间非常亲密的关系，而且隐密处也表达了这是最安全的地方，这是上帝最核心的那个位置。言下之意就是如果真的住在至高者的隐密处，住在上帝卧室里的话，那谁可以伤害你呢？有什么样的人或者什么样的危险、什么样的刀剑、什么样的病毒能到那里去呢？人已经处在宇宙中，当然应该是要超越宇宙的最安全的地方了，再也没有比至高者隐密处更安全的了。所以我想第一句话给人一种非常安心，甚至是让听的人如果这个人是约书亚的话，甚至让他非常地羡慕，我怎么才能住在至高者的隐密处？这对于今天的基督徒来说是一个极大的安慰，我们在基督里已经是住在至高者的隐密处了，就像圣经说的我们的生命与基督一同藏在了神里面。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我们虽然生活在一个危险的世界里，但同时我们也生活在统管万有的那一位的看护之下。所以第1节经文特别论到一个人怎么才能够除去他内心当中的不安和恐慌呢？也就是说一个人怎么才能够被权能者的能力所统治和临在呢？一个人怎么才能够享有上帝特别的福分和上帝特别的保护呢？“荫下”那个词就是指上帝能力的看顾，一个人怎样才能有上帝的能力的看顾呢？乃是要住在至高者隐密处。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我想诗篇91篇第1节就是一种提纲挈领的说法，上来就对整个诗篇的核心内容做了一个说明。其实就是你想得到上帝的保护吗？你必须跟上帝有那种亲密的关系，关系带来保护。我想这对于我们今天的提醒就是如果平时你跟上帝的关系很疏远，有事的时候才来找神，无事不登三宝殿，这个时候很多的求助可能并不能为你带来内心的平安，我们平时就处在和上帝亲密的关系当中，面对挑战的时候你才能够非常真实而清晰的经历上帝对我们各样的保护。所以这一节经文不单单是对于整个91篇的核心内容的说明，其实它也已经回顾或者已经呼应了最后的14、15、16这3节的经文。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">如果摩西真的是用一个普遍的神学真理来回应约书亚的话，那么第2节经文就是摩西对于第1节经文现身说法亲自的见证，他说到他自己亲身的经历，所以第2节说我要论到耶和华说：“他是我的避难所，是我的山寨，是我的神，是我所倚靠的。”所以这节经文就是摩西自己的见证，他的经历，他不是一个神学性的表达，我们说第1节是一个神学性的表达，第2节是一个生命的见证，他宣告了他对于上帝亲自的经历。所以我们可能留意到第2节：“我要论到耶和华说，他是我的……是我的……是我的……”五次提到我跟上帝之间的关系。这种说法比单单的说耶和华是避难所，耶和华是山寨，耶和华是神，耶和华是所倚靠的，那个感受是完全不一样的。当我们说耶和华是我的避难所的时候，我们说的是一个客观事实，我们说的是一个神学性的知识，说的不是经历。但是如果你说耶和华是我的避难所，是我的山寨，是我的神，是我所倚靠的，那就不一样了。所以你单有神学的知识，是没有办法作这样非常有力量的宣告和见证的，只有耶和华是你的对你才有意义。以这个为基础，我想这个就是宣告和见证，在宣告和见证之后，3—8节就是非常具体的一个场景下的勉励，这个勉励我们刚才说主要是一个战争的场景。可能摩西因此告诉约书亚说那你今天所面对的挑战、你一路上会有很多的危险，但是耶和华一定会救你脱离这一切。首先提到了两类大的危险：网罗和瘟疫。前者是指从人来的陷害，瘟疫是指自然灾害。两类灾害的特点是你没有办法凭着自己的能力来应对的，甚至有时候你连看见都看不见，你连预防都没有办法做到。就像我们今天所面对的新的冠状病毒蔓延一样，从现在看到的现象和网上的各样文章所说的这一次冠状病毒比SARS更加难以琢磨，似乎它好象可以通过很多途径传播，给人的感觉这个肺炎病毒防不胜防，不管你怎么小心都有可能会被感染。所以人会有一种无路可逃、无路可走的一种焦虑感，因为你不知道危险在哪儿，也不知道接下来哪个时刻被病毒捉住了，就像网罗一样，别人要陷害你不会让你看见，那个陷阱一定伪装得特别好，你是不可能凭着肉眼看见的，病毒你也不可能凭着肉眼看见。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">但是摩西却鼓励他说你不要害怕，为什么呢？因为瘟疫确实你看不见，它也不在你手里掌握，甚至它不在任何一个政党，不在任何一个学科，不在任何一个科技力量掌握当中，但是有一位是掌控它的，那就是上帝。所以今天我对于肺炎病毒的看法是它无法琢磨，无处不在，甚至我有一种感觉是它想杀谁就杀谁，有些人被感染了没有症状，有些人被感染了很快就会离世，更显明了这个病毒在上帝的主权掌控当中。谁被感染了，谁感染了没事，谁感染了就会离开这个世界，那就是上帝主权来决定的。但是同时也表明了上帝有极大的怜悯，为什么？因为我们不是都死了，今天我们还有这么多人，其实今天感染的人数并不太多，我之所以这么说是相对后面以色列人来说的话，我们今天感染的人数和死亡人数没有那么的严重，虽然超过了SARS，这种情况人们已经非常恐慌了，这已经是上帝极大的怜悯，没有所有人都死，已经是神所显明出他的恩典了。所以后面马上就会让人心里感到非常安稳的一种表述，这个表述就是用诗歌重复：他会用翎毛遮蔽你，你必投靠在他的翅膀荫下。翎毛的意思就是翅膀部分那个羽毛。在这种情况之下，尤其面对无法琢磨的病毒的时候，能帮助我们的只有上帝。当然我们会戴口罩，会隔离，会消毒，但是真正可以保护你的是上帝自己。尤其是后面突然间就从翎毛论到了盾牌，从翅膀到盾牌的转化，我想翅膀表明的是一种非常温馨、内心当中的安慰和关怀，盾牌一下子转换成典型的战争场面了，因为盾牌可以遮挡各种攻击，刀枪剑戟、各种攻击，盾牌都可以挡住。我们的盾牌是什么呢？是上帝的诚实，吕振中版本翻译是上帝的忠心。上帝所说的话、上帝所应许的可信，是我们应对各种攻击的方术。神说它不可靠近你，你就会发现不管它多么的可怕，它就不能靠近你。上帝说你停在哪儿，它就停在哪儿，上帝让它寂然不动它就不动。所以我们看到的是什么呢？上帝他自己所提供的那些应许、话语就是我们所倚靠的。所以大小的盾牌，在这里特别是指根据我们需要上帝给我们各种各样的保护，小盾牌是代表我们在行动快跑当中一边跑一边可以抵挡的，大盾牌是我们站在这里不动防守的，你可以想象电影当中那些重甲大盾，可以用来作为钢铁围墙，这样的话，刀剑、长矛、投石车都攻不破那个大盾所竖立的围墙，所以这里大小盾牌就是指我们在进攻、奋勇向前的时候上帝提供了保障。我们在这防守，站在这儿不动，那个时候上帝也提供了保障。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">然后5、6、7节经文，对于基督徒而言是特别喜欢的三节经文，“你必不怕黑夜的惊骇，或是白日飞的箭；也不怕黑夜行的瘟疫，或是午间灭人的毒病。虽有千人扑倒在你旁边，万人扑倒在你右边，这灾却不得临近你。”这三节经文是我们这段时间诵读最多的三节经文，但是这三节经文很有可能不是我们所理解的那样。因为在5节和6节它特别提到，对于我们来说真正的危险其实不是对于我们生命的威胁，不管出自人的还是自然的，不管刀枪还是瘟疫，不管黑夜当中我们惧怕是不是会有攻城破寨等等，对于一个人心灵的危害远比对于肉体的危害有时候要可怕得多。所以人类最大的扰乱、危害，不是来自于危险而是来自于恐惧，恐惧是我们心灵所能承受的所有痛苦当中最大的，因为恐惧本身就是灵魂的痛苦。所以其实5和6节已经论到了心灵，“你必不怕黑夜的惊骇”，我想这是这首诗歌当中的核心主题：你内心当中的恐惧不会再胜过你，神必将你从恐惧当中拯救出来。当然我们刚才说这是一个战争的场面，尤其是7节说“虽有千人扑倒在你旁边，万人扑倒在你右边，这灾却不得临近你”，我不知道大家怎么理解这节经文，虽然一有瘟疫一有灾难我们就拿出来用，但是你仔细思想的话，这3节经文尤其是第7节经文，我们不能随便拿出来用。如果我们仔细想的话，这是一幅非常令人惊恐的画面，你可以试想一下你前后左右都是死人，就你没事就你站在中间，就你活着，你一个人站在死亡当中。这个时候你不太可能是一种雀跃、自豪、喜乐的心态读这节经文，从实际的场景来说，我们今天看到的现实是什么？在瘟疫和战争当中基督徒照样会死，瘟疫当中基督徒也会被感染，不是经文里这样说的这灾却不得临近你，包括这一次我们看到在肺炎的病毒当中，武汉教会的弟兄姊妹也有被感染的也有去世的。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">另一个方面，在心态上如果我们是一种特别高兴的心态，我想显得基督徒格外的狭隘了，我们好象有点幸灾乐祸，看你们都有病，唯独我没事，因为我是信耶稣的，我的神能保护我。言下之意就说我跟你们这些人都不一样，我有特殊的身份地位和权柄，当然从属灵上说是没有问题的，但是直接把属灵的身份用在这个经文当中，说千人扑倒万人扑倒你却可以站在，我想这个经文本身可不可以实现在具体我们今天可见的场景当中，当然可以了，但更深的层面应该是指在属灵的意义上。我想我们的心态是什么呢？是一种劫后余生的庆幸感，甚至我们里面应该有一种敬畏感，而不是那种欢喜雀跃的感觉。我们一再说这是心中充满惧怕的年轻人过来求问属灵的长者，说我面对现在的灾难、瘟疫和疾病，我心里很害怕，我该怎么办？这是一个勉励。所以这5节经文我想重点不是在说别人有祸了我却安然无恙，这不是咒诅诗篇，如果我们这么解读诗篇91篇的话，或者这么应用诗篇91篇的话，我想它很可能成不了我们的安慰和帮助，甚至说成为不了我们为基督所做的见证，因为这样的信心太低，不是一种超越死亡的信心，但恰恰诗篇91篇所表达的是超越这个世界、超越死亡的信息。因此我的解读是这里面的灾害不得临近你，不单单指身体而言，更重要的是指我们的灵魂而言，千人扑倒，万人扑倒，有时候人们不一定是被病毒击倒的，有时候是被自己的恐惧和罪恶击倒的。所以这里面更多的我想讲的是神对于我们灵魂的护佑。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">第8节论到了上帝公义的作为，所以如果这首诗歌是摩西写的话，我觉得可能他在说“你惟亲眼观看，见恶人遭报”的时候，摩西可能就想起了神曾借着他和亚伦在埃及所行的十灾，甚至我觉得摩西更多想到他们过红海的时候，以色列人踏干地而过，埃及的居民都灭在了海水当中。其实我想这5节经文，如果听的人真的是约书亚的话，我想他内心的恐惧恰恰来自于看到了上帝对于人类犯罪的震怒，而这震怒不是对着外邦人，这震怒可能就发生在以色列人当中。所以我们如果对于旧约非常熟悉的话，我们知道旧约当中通常论到三个层面瘟疫的发生：&lt;br /> &lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">第一，出埃及的时候神借着摩西行的十灾，这十灾里面其中有一灾就是瘟疫之灾，那个瘟疫之灾是牲畜感染瘟疫，而不是人感染的瘟疫。除此之外几乎大部分的瘟疫不是发生在外邦人身上，而是都发生在了以色列身上，基本上都发生在以色列人在旷野期间和进入迦南地之后，尤其在以色列40年旷野期间，在他们中间曾多次发生瘟疫，每次就死很多人：比如可拉一党叛乱的时候，发生了一次瘟疫就死了15000人左右；然后以色列人跟外邦人行奸淫被神管教，死了20000多人；大卫数点百姓，一次瘟疫就死了70000人。所以我刚才说从圣经里面上帝对他自己子民管教的死亡人数来说，今天真的是上帝极大的怜悯。所以我们看见的是神一方面借着瘟疫来管教来刑罚，另一方面更是借着瘟疫来警戒。这里的“毒害”，更多指向的是罪对于一个人生命的吞灭。而那些住在至高者隐密处的，必在全能者的荫蔽之下。他的内心当中没有恐慌，他的内心当中也没有那么多的惧怕。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">9—13节是第二重、再一次重复，我想这就是诗歌的特点，诗歌的特点就是不断地重复，来突出表明它要表达的主题或者内心的情景或者感受。1—8节特别针对战争场景的勉励之后，9—13节一下子就转到另外一个场景，就是在生活当中很多的场景，依然使用的是见证加鼓励的模式。如果是摩西，他可能说耶和华是我的避难所，然后指着约书亚说：你已将至高者也当作了你的居所。作者以自己的见证，劝勉说你们同样也可以经历。论到避难所的时候，我不得不说能将耶和华当作避难所的这是何等有福。我们今天面对灾害，尤其在中国环境下，面对灾害的时候世人将谎言当做自己的避难所，一旦面对危机、危险，我们往往用各种谎言来加在自己身上，以此来作为保护和逃避。先不要说神真的就是我们的避难所，我们能把神当做我们的避难所本身已经是非常大的恩典了。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">然后，摩西又论到神具体用什么样的方式保护我们呢？我们非常熟悉的诗篇91篇第二部分的经文，就是11、12节，“因他要为你吩咐他的使者，在你行的一切道路上保护你。他要用手托着你，免得你的脚碰到石头上。”这两节经文之所以我们熟悉，是因为这两节经文曾经被撒旦拿来试探主耶稣。所以91篇通常列在弥塞亚的预言诗当中，被称为弥塞亚诗歌，预表了基督对于上帝完全的倚靠。神看顾人的方式是什么呢？我想这里面特别提到了天使，天使虽然我们一想觉得是比人地位更高的，但实际上天使对于承受救恩之人是一个服侍的角色，神派天使保护我们。我们在看不见的层面上，在瘟疫当中，我们今天身边飘散的是可怕的病毒，可能我们身边还有更大的诡诈阴谋，但同时千万不要忘记在看不见的层面上虽然有病毒有阴谋，但更有我们所看不见的上帝所派来的天使在我们的四围保护我们，这就是上帝对于我们的保护方式。当然因为撒旦曾经用这两节经文来试探主耶稣，这并不意味着我们可以有意识地故意把自己放在危险当中，放在我们能力所不能及的状态之下。比如说明明悬崖边上写着不可靠近，免得坠落，你偏偏走在边上，做一些惊险的动作，这个就叫试探神了。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">13节经文我想应该更加值得我们留意，为什么说9—13节是一个生活当中的场景呢？13节特别论到了“你要踹在狮子和虺蛇的身上，践踏少壮狮子和大蛇”。如果说上帝的保护会让我们不受病毒、不受各种灾害的这种伤害，上帝还会赐给我们更加突出的力量，就是不但灾害伤害不了我们，而且我们还可以践踏狮子和虺蛇，这里面其实是用狮子和虺蛇象征了一切对于上帝子民的威胁。旧约上帝与人同在的方式通常是以非常直接、肉眼可见的方式，比如说身体的蒙保守、物质的祝福，说我们脱离狮子口，是真的在狮子当中脱离狮子的口，比如说但以理在狮子坑里面就没有被狮子咬。但是我们必须要知道，圣经是以但以理身体得蒙拯救来代表了他灵魂的蒙保守，所以我们今天站在新约的时代当中，我们必须要意识到这里面的狮子和虺蛇已经拓展到了属灵的层面，不单单是指那个野兽对于我们身体的威胁，更是指撒旦对于我们灵魂的吞吃，甚至我们说这里面更多是指对你灵魂产生伤害的那些危险。所以这里面践踏不单单是对于野兽的胜过，而是对仇敌、罪和死亡的胜过。尤其新约当中我们知道，圣经把魔鬼就是比喻成如同吼叫的狮子遍地游行，寻找可吞吃的人。这是我们前面一直所说的每当灾害发生的时候，比如说瘟疫或地震，那些危害我们身体的灾害其实远不如恐惧、私欲对于心灵的伤害更大。当然我不是说主耶稣就不救我们的身体脱离伤害，只救我们的灵魂脱离死亡，不，今天上帝同样在很多人身上显出对于我们身体的保护，就像旧约圣徒一样，真的保守某些人在千人扑倒万人扑倒的时候，我们不会被病毒感染，真的你遇见狮子狼群的时候，只是在四面围着你，它们伤害不了你。但是我们必须要知道上帝的爱和保守在主耶稣来了之后，基督的十字架将真正对于灵魂的拯救给显明了出来。所以今天我们不能用一个完全字面的，就像撒旦当年用11、12节试探主耶稣一样，我们不是用完全字面的、完全属世的、完全可见的标准，来衡量上帝对于我们的保守，神可以用，新约时代神不是说再也不用那种方式，神可以用，但是那是神的主权，神如果不用呢有神更大的美意。比如说在新约当中我们就看到，同样都是被抓起来被送到监狱里面，施洗约翰就被希律杀了，彼德就被主耶稣晚上派天使从希律监狱里边救出来，因为彼德的时间还没有到。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">然后我们来看第3个层面，或者叫做第三重的勉励，就是神亲自讲话。我想很有可能是摩西跟约书亚讲完这两个见证勉励之后，摩西直接被圣灵感动了，然后他直接以上帝的角度来宣告了对于这个年轻人或者许多年轻人询问他的时候，神亲自为摩西前面所说的1—13节这两轮的他的见证和勉励的一个印证。所以14、15、16这三节经文首先是一个应许，这个应许恰恰回应了我们刚刚所说的诗篇91篇第一节——如果有人专心爱神，神就要搭救他。神对于专心爱他的搭救表现在几个方面呢？其实这三节经文提到了七个方面，这七个方面分别是什么呢？&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">第一，危险的时候要搭救他，有搭救的恩典；&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">第二，神会把他安置在高处，有平安的恩典；&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">第三，求告神的时候，神会应允他的祷告；&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">第四，急难当中神有同在的恩典；&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">第五，在被压制和羞辱的时候，神会给他有尊贵的恩典；&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">第六，有在世的长寿；&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">第七，最重要的是会将救恩向他显明。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">这里特别提到一点就是长寿和永生，旧约长寿的应许其实都是指向了在基督里面真正的长寿，就是永远的活着。尤其是诗歌的最后，“我要将我的救恩显明给他”，长寿跟救恩之间的关系就已经表明出来了。其实地上的长寿不算什么，在基督里面的生命才是最宝贵的。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">所以这是我们今天对于诗篇91篇在今天这种特殊的处境之下简单的分享，虽然是旧约的诗篇，但是对于今天的新约基督徒而言我想对我们有极大的安慰和帮助，我们需要更多思想的是身体的可见层面的保守，往往是为了表达内在神对于我们灵魂的拯救和保守，所以上帝当然可以在肉体上、在可见的层面胜过仇敌，但更重要的是神保守我们的生命不被罪和恐惧所胜过。所以这不并是说我们今天所领受的恩典比旧约的圣徒们更差，因为我们很多时候更羡慕说旧约的圣徒上帝给他们的恩典更直接、更是显而易见的。不，应该说我们今天所领受的恩典比旧约的圣徒们更多，上帝没有应许我们有特权不被瘟疫感染，不被地上很多的伤害伤害到。但是上帝给我们的保守，放在我们身上的恩典远比旧约那个时候更大。这种情况下，可能有的弟兄姊妹会说，那我们怎么理解今天新约时候也有基督徒——上帝的子民也会被疾病感染，也会面对生命这样的威胁？在什么情况下上帝会给可见的恩典，在什么情况下上帝会让我们以死亡的方式见证他呢？我个人的理解是这关乎上帝的主权，说更具体的话，我们应该说这关乎神在我们身上的使命和工作，也就是关乎事工。比如说我们地面上的使命和工作已经完成了，神就会借着意外、疾病或者是逼迫，让我们离开这个世界，这样的话不但我们活着的时候被上帝使用，连我们死也被上帝使用，连我们的死亡方式也会成为很多人的祝福和激励。就像我们刚才说的施洗约翰，他的使命其实六个月一结束，神借着希律的手就让他离开这个世界。比如说彼得，纵然希律是真的想杀彼得，其实希律没有想杀施洗约翰，但是他是在情非得已的情况下话已出口没有办法杀了施洗约翰，但希律是真的想杀彼得，但神派了天使却把彼得从监狱里面，在他行刑的前一天晚上就把彼得救出来了，为什么？因为神借着彼得在他身上的福音使命还没有结束呢，所以上帝的时间一到，他就以倒钉十字架的方式被主接走。就像主耶稣，主耶稣人生的使命，他在地上的目标就是走向十字架，但是当他时间没有到的时候，谁也无法抓捕他，谁也不能害死他。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">所以今天我们怎么看待我们的生与死呢？如果神还用我们，那么没有任何灾害把我们的命拿去。如果我们的时间到了，哪怕你还不想走的时候，你也会被挪去。总之我们的生死祸福都在上帝的手中，而不是在瘟疫、在世界的手中，所以让我们不惧怕死亡，也不为自己染病而恐惧，更不因此就对上帝的信心被动摇，愿保罗所说的那句话能够成为我们的激励，就是“照着我所切慕所盼望的，没有一事叫我羞愧，只要凡事放胆，无论是生是死，总叫基督在我身上照常显大。”&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我们一起来祷告：&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">是的主啊！让我们今天再次在你宝贵的应许面前，来思想我们地上所经历的一切事的时候，愿你所应许的一切恩典、能力都临在我们身上。你让我们的心单单来仰望你，你也必搭救我们脱离一切的危险，你让我们呼求你的名，你就把我们安置在磐石的高处。愿我们呼求你的时候你就应允我们，让我们在急难中有你的同在。愿你使我们的心平静安稳，搭救我们脱离一切的恐慌，因为我们在你的里面有永生的盼望，祷告奉我主耶稣的名，阿们！&lt;/span>
&lt;/p></description></item><item><title>启发福音讲座：人生的希望</title><link>/2020/03/15/qifafuyinjiangzuorenshengdexiwang/</link><pubDate>Sun, 15 Mar 2020 09:28:05 +0000</pubDate><guid>/2020/03/15/qifafuyinjiangzuorenshengdexiwang/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">文/ 晓峰牧师&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">非常高兴能够有这样线上的机会，一起来跟大家分享圣经中关于灾害的一些看法，我们人生当中的真相。开始之前，我先把今天用的圣经里的经文跟大家说一下，如果谁手边有圣经的话可以先把圣经打开。没有圣经的话也没关系，我会把圣经经文先读一遍。我们今天用的圣经经文是在新约《路加福音》十三章1—5节，我跟大家先读一遍《路加福音》十三章1—5节的经文：&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">正当那时，有人将彼拉多使加利利人的血搀杂在他们祭物中的事告诉耶稣。耶稣说：“你们以为这些加利利人比众加利利人更有罪，所以受这害吗？我告诉你们，不是的！你们若不悔改，都要如此灭亡！从前西罗亚楼倒塌了，压死十八个人，你们以为那些人比一切住在耶路撒冷的人更有罪吗？我告诉你们，不是的。你们若不悔改，都要如此灭亡！”&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">今天我们会借着这一段经文，跟大家一起讨论圣经里耶稣是怎么看待灾祸的。我们在座的人有没有看过一部电影叫《2012》？（听众：看过）那是一部美国拍的灾难片，是一个场景很宏大的描述末日灾难的片子。今年我们在2020年，从某个角度来说我们预尝了一下末日的感受。因为2020年的这场肺炎的瘟疫，来得让我们很多人都措手不及，但是对于大多数人来说，这次的肺炎在中国除了武汉之外，在其他的地方可能还没有到达电影所演的那种末日的恐慌，为求有一线生机付出代价的程度。对于大多数人来说，2020年这场肺炎的疫情只是打乱了我们的生活，很多人可能虽然被禁足在家已经很长时间了，超过2周以上的时间可能都有了，但是我想我们忍耐一下毕竟还能过得去；但是对于有些家庭就没有那么容易了，可能他们此后在地上一生的生活就都被改变了。直到现在我们大家都还在这场瘟疫当中，将来怎么样我们都不知道，或者可能很快疫情就消退了，或者可能还会持续很长的时间。不管怎么样，我想我们以后的生活都会发生变化，经过灾难重建之后，我们可能生产秩序也被恢复了，生活状态也跟过去一样了。我想我们或许看起来又恢复到了从前，但实际上我想我们每一个人的生活都会因为今年2020年这场肺炎的瘟疫而发生变化。因为这件事情的发生对于我们每一个人来说都是有意义的。我们今天晚上也会用大约一个小时左右的时间，一起探讨这件事情对于我们每个人的意义是什么。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">不管怎么样，我想这次肺炎疫情对于我们生活最直接的影响，就是我们必须把我们忙碌的脚步停下来，我们都待在家里，这样我们会有很多的时间，或许有很多的时间做饭，很多时间来看电视。但我想我们也有了很多的时间来思想我们的人生，最直接的我们可能要思想我们为什么要遭遇了这场像SARS一样，当然比SARS还要厉害的瘟疫，我们从中要看到些什么。在刚才提到的经文中，大家如果熟悉圣经的话就会发现，这段圣经里面没有提到像今天我们所经历的肺炎疫情这样的大灾难，比如蝗灾、瘟疫、地震、火山，我们知道非洲现在有非常严重的蝗虫灾祸，中国现在有肺炎的疫情。但这段圣经没有提到这些大型的灾难，提到的这件事就是彼拉多杀了几个加利利人，我待会儿会解释这件事情意味着什么。但这件事情放在今天最多算是一个突发事件的新闻，还称不上灾难。但是主耶稣就借着对于这件事情的评述，把如何面对灾祸、如何去看待发生在我们身边突发的事件给表达出来了，我们先简单来看到底发生了什么事情，使得主耶稣有下面这些对于灾难、对于突发事件、对于人生挑战的事件有评述，有回应。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">具体的事情这段经文没有讲，这段经文只是用一句话说明了有一件发生在耶路撒冷非常令人吃惊的事情，或者说发生了一件骇人听闻的事情，有人专门跑到耶稣这儿来，向耶稣来报告，因为这时候耶稣正在从加利利前往耶路撒冷的路上。发生了什么事呢？就是彼拉多使加利利人的血搀杂在他们的祭物中，这句话很短，但这句话里面有很丰富的信息含量。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">首先这里提到一个人，名叫做彼拉多，彼拉多在圣经里面是一个非常著名的人物，他著名在哪儿呢？就是这个人下令把耶稣钉在了十字架上。虽然他极力撇清说我不想做这件事情，但是就是他把耶稣给钉在了十字架上。彼拉多是谁呢？他就是当时犹大省的省长，犹大省在当时是属于罗马的下属省。而这里面提到的加利利人，是当时犹大西北部的另一个省，在历史上都属于以色列人居住的地方，都属于以色列国，主要居民也是犹太人。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">第三个词就提到了血，一般我们都认为是彼拉多因为一些原因杀了一些加利利人，在哪儿杀的呢？“搀杂在祭物中”这个表达告诉我们其实是在耶路撒冷的圣殿里面，当几个加利利人在献祭的时候，彼拉多杀了这几个犹太人，而且还把他们的血搀杂在他们献祭的祭物当中。虽然这么很短的一句话，这句话今天我们可能不太容易感受到，但放在当时的犹太人当中这是一件非常非常严重的事情，这件严重到什么程度呢？&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">第一，彼拉多作为一个罗马的官员在耶路撒冷杀了几个犹太人；&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">第二，他是在圣殿里面杀的；&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">第三，在他们献祭的时候杀了他们；&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">所以，我们把它看作是一个三重严重的事件，所以这个事情在犹太人当中一定是引起了极大的关注和讨论，就像我们今天对于武汉的关注一样。从春节到现在我们知道，武汉在面对疫情时所采取的措施，无论他们是隐瞒还是封城还是救助，尤其是武汉的各级的官员，特别是红会对于捐赠物资的把控等等，包括官员们在新闻发布会那些比较拙劣的表现，一次一次挑战了我们对于这次肺炎疫情始发地的认知和忍耐的极限。可以说全中国的人的目光都定睛在那儿了，他们不但有最严重的疫情，在他们那有最可怕的懈怠和渎职。虽然现在从省长到卫计委的官员很多官员都被替换了，但是我想发生在武汉的创伤，他们的创伤不单单是瘟疫的创伤，他们的创伤也是因为由人而来的，可以说他们可怕的创伤不是换几个官员就能解决的。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">所以我们把圣经里面所说的彼拉多杀几个加利利人的事情和今天的事情做一个简单对比的话，我想我们大家可以理解，对于犹太人来讲这真的是一件很严重的事情。所以就在耶稣朝向耶路撒冷走的路上，耶路撒冷发生如此令人惊骇的事，所以就有人过来把这件事情报告给耶稣。其实他们报告给耶稣的时候一方面是想让耶稣知道这件事情，更重要的是来报告这件事情的犹太人，很可能这个犹太人就是住在耶路撒冷的人或者就是犹太地区的，他其实想听听耶稣对于这件事情有什么看法。我们其实可以把这个场景理解为什么呢？理解为一个危机处理的场景，这对于有些人来说彼拉多在耶路撒冷的圣殿里面竟然动手杀人，这件事情对于他们很多人的心灵形成了很大的冲击，甚至形成了很大的创伤，这个时候他们怎么办呢？要来找耶稣。就像现在武汉的这个事情一方面对于很多人的身体、生活造成影响，更大一方面是对人的心理造成影响，所以我看网上也开通了很多心理救助热线。那个时候没有今天这样发达的网络，但所幸的是很多人认识耶稣，所以在这种背景下他们来找耶稣，而且来找耶稣的这些人心里虽然想听耶稣对于这件事情的看法，但实际上这些人心里面已经先对这个事情有了一些解释，我们知道人是上帝所造的所有生命当中非常非常特殊的一种生物，发生一件事情之后，人总是要探究这件事情背后的意义和目的是什么，比如人会问为什么会发生这种事情？这事跟我有什么样的关系？我该怎么回应这个事情？我们知道这个诉求是正常的而且也是必要的，尤其是发生灾难性事件的时候，其实更需要我们有深入的思考，不但是为了找出教训避免再次发生，其实更重要的是我们借着对我们身边发生这些灾难的解读，要调整我们每一个人生活的目标和方向，更深层地说要调整我们每个人生命的方向。所以这些犹太人他们来找耶稣，他们心里对于这个事已经有了预先的解读，当然他们心里怎么想的他们没说，但是耶稣作为神的儿子，他们心里想什么耶稣早就知道。他们心里是怎么想的呢？他们对于发生在耶路撒冷几个加利利人被杀的事件是怎么解读的呢？通过主耶稣说他们我们知道，他们对于这件事情的解读是那些加利利人罪有应得。我们也知道有一个背景就是生活在耶路撒冷的那些犹太人他们看不上加利利人，虽然都是犹太人，但是他们看不上加利利人。就像今天生活在中国的上海、北京、深圳这些大都市的人，看不上某些具体的区域当中的那些某些省份的中国人，他们有这种歧视链的存在。他们因为一直看不起加利利人，现在又听说有一个罗马的官员杀了几个加利利人，虽然这事发生在圣殿，他们觉得有点过火了，但是他们认为是因为加利利人的不敬虔或加利利人的道德败坏，导致神借着罗马的官员来刑罚加利利人，这就是犹太人心里基本的对于灾难的解读，就是罪与罚在他们观念当中就这么直接。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">其实过去中国也有类似的观念，就是我们有这种获罪于天的观念，就是我们地上遭遇了灾祸认为是得罪上天了，只是近代随着无神论意识形态的风行，我们对于上天基本的敬畏也都消失了。那么犹太人对于这个事件的解读，从圣经来说其实没有太大的问题，神借着恶人来刑罚罪人，这个说法在圣经当中并没有太大的问题，只是这个说法不能简单地用在个体身上，这个说法可以用在人类整体的身上，所以犹太人对于这个事件解读的问题出在哪儿呢？&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">第一，他们把加利利人的遭遇和加利利人他们之间的罪做了一个直接的逻辑上的关联。当然我们知道他们遭遇这个祸患的确是因为他们有罪，但是也可能他们遭遇这种事不是因为他们直接犯罪，出于公义被罗马官员惩治了。我们知道圣经里面有一个人叫约伯，他就遭遇过类似的事儿，在当时他是一个义人，但是他遭遇了很多的意外，所以他的朋友们跟他说，你之所以遭遇灾祸就是因为你犯了罪，这是神对你的惩罚，所以你要认罪悔改。但我们不是说约伯就是无辜的，其实这个世上除了耶稣，没有无辜的人。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">第二，这些犹太人对于这个事件的解读出问题的地方，在于他们把自己从罪人中摘出来了。他们以为他们比那些被杀的加利利人，或者说比彼拉多的这些罗马官员好多了，这个也是一个非常自然的思路，既然上帝允许灾祸发生在那些人身上，没有发生在我身上，岂不说明那些人比我更坏吗？因为神降灾祸在他们身上，而我现在还活着，我没有遭遇这些意外，更何况我也没有做过那些伤天害理的事情，岂不表示我比那些人更好吗？这是一个非常简单粗暴的罪与罚的思路，甚至说这是一个非常实用性的报应的模式。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">其实不但犹太人有这样的想法，我想对于世界上的大多数人也通常都是这样的思路，我们会从行为和结果上来判定和比较。行为上如果我作恶比较少，我就认为我比别人好，在结果上如果我没有遭遇这种祸患，别人遭遇了，那我就比那个人好。虽然遭遇意外的很多人我们不知道他犯了什么罪，但我们会说那只是我们不知道神知道，所以神伸手惩治了他。所以我们一般解读灾祸的时候跟以色列人很像，但对于中国人来说我想我们还有更加独特的对于灾难的解释，比如说“多难兴邦”，或者“人定胜天”，或者说敌国的阴谋等等。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">所以对于这一次发生在武汉开始的瘟疫或者这次的新冠肺炎，我们直到今天很多的解读和反思可以分成几个层面：&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">第一个层面，就是最直接的思想这病毒从哪里来的。我们认为如果知道病毒从哪儿来的，就可以解决问题，所以我们这段时间可能从微信的自媒体，或者从官方网站看到了很多这方面的文章，基本上得出的结论都说从野生动物身上来的，至于说是从果子狸身上还是蝙蝠身上那不重要，重要的是我们只要知道是从哪种动物身上来的，我们就能够知道解决方案。比如据说这次美国防疫专家来了之后，给的解决方案就是永久性关闭野生动物交易所，就是人不要再吃那些野生动物了。我们这方面的反思停留在哪儿？这个层次很浅，只是停留在对于人类口舌贪欲的谴责，给出的解决方案就是不要吃野味，其实过去有很多打猎的人吃野味是没有问题的，只是过去的古人他们最多去打一只野猪或者抓一只狍子，不像今天穿山甲、刺猬、果子狸那些不能吃的东西都吃。实际上人类最大的贪心跟骄傲不在于吃那个东西，据说有人吃那个东西之后就觉得并不那么好吃，但是他们的满足感不在于味道上，他们的满足感在于心理上，我吃到了别人吃不到的东西。所以应对的方式我们可能也看到了，就是已经有感染的就赶紧研发药物，然后我们也把那个来源给切断，通常我们在一个浅层次上解决问题的话，或者说在基本的责任上解决问题的话就是这两步，我们觉得找到源头，有了相应药物，问题就解决了。最多最多我在网上看的文章就是反思要敬畏自然，要敬畏大自然。这是我想面对这个灾祸我们看到的一个常见的、对于这个事件的解读和反思。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">第二类的解读，最常见的就是关注政府的执政能力。很多人都看到了如果当初采用了正确的防疫策略，不至于发展成今天这样严重的层面，所以我们说看似是天灾，但实际上是人祸。现在不但是武汉、湖北、中国，甚至整个临国都成了病毒的扩散区。所以在这个层面的反思和解读，可能主要集中在在上掌权者如何来治理这个国家的层面上，给出的解决方案自然也就是在执政的层面上一些反思、调整、改变。可能很多人认为只要防疫和治理层面更加专业更加尽心，以后就可以避免和控制住这种大规模的疫情。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">第三类的解读深入一层，关注人性里面的丑恶。这是人性的问题，我想这个已经是非常不容易的一个反思的深度了。但是我们看到当这些找耶稣的人来到耶稣面前的时候，他们可能没有打算跟耶稣探讨他们内心真实的想法，他们可能认为耶稣跟他们的想法是一样的，所以他们只想跟耶稣探讨一下彼拉多多么残忍，加利利人多么堕落，那些在圣殿里搀杂了人血的那些牛羊是怎么处理的，然后他们就心满意足了。他们没有想到耶稣说的话大大出乎他们的意料，耶稣面对发生这件事情有人过来给他报告的时候，耶稣主要从两个方面跟他们说：&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">1.指出他们内心当中的错误认知；&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">2.耶稣指出这件事情跟他们是有关的。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">耶稣没有否认说那些加利利人所遭遇的是跟罪有关的，但是主耶稣主要关注的是那些报告这件事情的人的心态是有问题的，他们心态是什么呢？&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">第一，他们认为遭遇祸患的人比其他人更为有罪。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">既然这事发生在你身上没有发生在别人身上一定是你有问题，我想这可能是中国人非常熟悉的“苍蝇不盯无缝的蛋”的这种非常简单粗暴的思路。灾难确实跟罪有关，就像我们刚才所说，但是不能简单联系到一个个体的身上。大多数的灾难尤其是大型的灾难，往往是一个整体的关联。因为罪与死是人类整体的问题，所有人都在罪与死的权势下，所以有人如果在灾难当中丧命死亡了，不表示他更坏，而是借着他让我们看到人是在死亡的权势下的。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">所以他们人性当中的第二个问题，或者说人性中更大的问题是什么？就是过来跟主耶稣探讨问题的那些人，是他们里面的那种自义和骄傲！人的骄傲在面对遭灾的时候通常有两种表现：&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">一个是旁观者的心态。体现为我们把这个灾祸看作是别人的，不是我们自己的，我们心里可能也会难过，但是我们是为那些人难过，我们不是为自己难过。我们也会伸手去帮他们，但是我们觉得我们是在帮助那些人。我觉得人类的盲区就在于说看见灾祸的时候，看见他人灭亡的时候，我们很少跟我们的生命直接关联。比如说我们面对这一次瘟疫的灾难，我们心里可能有很多的感受，我们也会为这次的事件出声、捐钱、出力，想要有所参与和帮助。但我们有没有发现我们的生活不会因为我们做这些事情，因为我们难过而发生根本性的变化，我们对于灾区的那些帮助在本质上跟我们平时在路边看见一个乞丐或者一个人需要帮助没有本质的不同。如果我们只是停留在一个对于他人悲伤的悲伤，和对于他人需要帮助的帮助，那我们还没有触及到这个灾难对于我们本身那个最重要的层面。但我想一个人如果乐于伸手帮助这已经非常不错了，更糟糕的心态是什么呢？有时候人会有一种俯视的心态，很多人心里面的同情和怜悯非常少，甚至就像来找主耶稣探讨那些加利利人为什么被杀的这些人一样，他们觉得这些人罪有应得，他们之所以遭灾，就是因为他们肯定在各个方面出问题了，而我们没有遭灾那我们不一样，我们比那些人好，甚至有人觉得说我们比那些人幸运，只是我们可能不了解我们内心当中的真实。&lt;br /> &lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">从某个角度说我们的确很幸运，因为这样的灾祸没有落在我们身上。但实际上所谓的幸运，在圣经里面这叫上帝给的格外的恩典，这个恩典不是让我们藐视别人，这个恩典是让我们在上帝面前来反思、来悔改。所以我们会发现主耶稣并不顺着这些人的思路来回应他们所报告的这件事，因为主耶稣知道这些人心里的骄傲、自义和冷漠，他们可能觉得自己比彼拉多、比那些加利利人，甚至比后面提到的盖楼的黑心商人更好，所以主耶稣知道他们心里面听见这些话之后他们的不服，所以主耶稣后面举了一个例子。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">这就是我们说的这段经文当中提到两件事，举了一个发生在耶路撒冷城里面另一个很轰动的事件，就是有一座楼叫西罗亚楼，这个楼有一天突然倒塌了，楼倒塌的时候压死了十八个人。举完这个例子之后，主耶稣再次重复了之前说过的话，这个例子我想可能是主要针对过来问主耶稣话的这些人说的。如果说生活在耶路撒冷的人轻视加利利人的话，那主耶稣就举一个发生在他们身边耶路撒冷本地人遭遇祸患的例子，这样的话使得他们无可辩驳。在主耶稣看来不管是彼拉多动刀杀了一些加利利人，还是因为楼倒塌压死一些耶路撒冷人，这都属于神借着一个灾难和突发性事件来提醒我们，我们应该怎么认知怎么回应。所以在我们今天所读的圣经经文里面，最重要的一句话就是主耶稣对于灾祸的解读——你们若不悔改，都要如此灭亡。这句话我们看为说，这是对于我们怎么应对，或者说在更深层面上怎么来认识发生在我们身边的意外的这些事件。其实这一句话说明了面对灾祸的三层意义：&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">1.告诉我们人生的本相是什么；&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">2.告诉我们灾祸的意义是什么；&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">3.告诉我们逃生的方法。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">这里面出现了一个词叫做：你们若不悔改，都要如此灭亡。“灭亡”在《路加福音》这个经文里面，它不是单单指一个人身体死亡，“灭亡”这个词更侧重于一个人的失丧或者说一个人永远的死亡，关乎的是一个人死后去哪儿。如果一个人死后没有到一个光明的地方，按我们平常的说法就是天堂，那这个人就灭亡了，或者说这个人就要失丧了。所以不管彼拉多杀了加利利人，还是西罗亚楼压死了那十八个人，这些人一方面是身体死亡了，另一方面更严重的是耶稣告诉我们说他们都灭亡了。所以这里就提醒我们一个人生命的本相和真实，我们的本相是我们都处在奔向灭亡的路上，我们的人生其实是一个充满了危机的人生，我们的身体都在迈向死亡，当我们的身体死亡的那一刻我们也都灭亡了。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">甚至我们说其实主耶稣在论到“你们若不悔改，都要如此灭亡”，提到了我们在面对灾祸的时候我们内心真实的反应，我们知道我们面对灾难，或者说面对其他人的死亡，不管人多人少。我今天为什么选择这段经文？因为这段经文不是特别巨大的灾难，一下子死好几千人，我们这次灾难其实已经算是巨大灾难了。但圣经里面对于死多少人，我想在上帝面前哪怕死一个人，他也看为这是非常非常严重的事情，只要有死亡存在我想我们都会被触动。所以当出现意外的事故或者大的灾难的时候，我们里面有很多的感受，我们最常见的感受就是难过、困惑或者是愤怒、惊恐，或者心里充满了绝望。比如说以色列人他们看见彼拉多行在加利利身上这样事情的时候，他们觉得心里有愤怒，他们觉得彼拉多伤害了犹太人，同时他们心里可能有困惑，上帝为什么允许这样的事情发生呢？就像我们这次的瘟疫灾难当中，我不知道大家怎么样，我想这个气氛给我们的感觉让人非常的恐慌，我们都害怕被感染，尤其是后来我们看见网上说，传播的途径除了飞沫传播，还可以通过粪口传播，就是接触都可以传播，还可以通过下水道，还可以通过气凝胶，有人住你楼下，你在楼上都可能被传染。当我读到了网上文章的时候，我觉得好象我们已经无处可逃了，我当时就说那我们其实不用戴口罩了，也不用做防护措施了，因为空气到处都是嘛，采取什么措施也避免不了被传染了，这种情况下我们心里除了恐慌，还可能有一种绝望的心态。我想面对灾祸的时候，我们内心中最重要的感受是什么呢？可能就是恐慌、惧怕。主耶稣在这里说你们若不悔改，都要如此灭亡，“灭亡”这个词告诉我们的就是我们为什么如此惧怕，这是一个人面对死亡的时候必有的、必然的反应。我们看见同类死去了，我们心里就会有那种同情，我们站在一起我们就想到自己的命运，甚至说我们的惊恐是对危机的一种自然反应。所以我们里面这种感受，有时候提醒我们生命真实的状况，提醒我们应该想一些什么。但我们也知道我们一般的惊恐都伴随着绝望，因为我们想了半天可能会发现这个世界上提供不了任何可以真正缓解死亡和恐惧的帮助。但不管我们是同情、愤怒还是惊恐，但我觉得这些都算是比较好的反应，算是比较积极的反应，这些反应都是一个人正常的反应。所以如果我们在这个过程当中谁心里有惧怕的话，不用为此感觉到羞愧，我们每个人都会。当然我也看到有些人不怕，像我认识的一些基督徒他们就不会特别惧怕，因为他们说如果上帝允许那去见主的话也很好，当然那是信仰的力量所导致的。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">但是面对灾难的时候人类还有另外一种消极的反应，就是冷漠和幸灾乐祸，没有发生在我身上，发生在你身上，那我就很高兴，甚至有人还会把这个灾难当成是谋取物质利益或者名声的一个机会，我想这是人性当中那个恶的更加突出的彰显。所以当发生灾难的时候，我们生命当中真实的反应就告诉了我们生命当中的一个真相，这个真相是什么呢？就是我们每一个人都活在随时可能死亡的状态中，当然我并不是我们今生不可贵，其实今生在地上或长或短的时日都很可贵。我们生命可贵不是因为今天这个世界太好了，不是，我们不是因为说这个世界太好了我不舍得离开这个世界，不，这个世界很多时候不那么可爱，这个世界很多时候带给我们很多痛苦。但是我为什么还说我们的今生非常宝贵呢？我为什么会说我们看见死亡的时候我们心里会有恐惧呢？因为恐惧我们要躲着死亡，死亡会让我们离开这个世界，我们躲着要离开世界的威胁。我们虽然不喜欢这个世界，但我们今生非常的可贵。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">这个可贵在哪儿呢？这个可贵就在于我们今生还有一个改变我们离开这个世界去向的可能。今生的可贵在于说我们生命还有选择的机会，如果说坐火车的话我们还有经常换车的可能，这就是我们平时大家如果熟悉基督信仰的话，可能有人给你传福音的话，他会告诉你说我们如果离开这个世界的话我们就会到那个永远的黑暗中，所以我的理解就是我们今生所有人其实都在那个“永死号”列车上，我只要在地上活着的时候，我还有换车的可能，还有另一列火车叫做“永生号”，我还可以从“永死号”换到“永生号”上。所以我想主耶稣用灭亡这个词提醒我们人生的真相在哪儿呢？我们人生的真相就在于我们都处在向着永死迈进的过程中。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">第二，虽然我们在这个过程中但是如果我们还在地上活着的时候，我们的机会还在。所以主耶稣没有说那些加利利人被杀了，那些楼塌了的压死的那些人他们的人生不是一个悲剧，是的，他们的人生是一个悲剧，那是一件非常令人难过和悲伤的事情，为什么呢？因为他们悔改的机会没有了。所以主耶稣告诉我们，我们该怎么看待我们身边的这些灾难呢？灾祸的意义是什么呢？就是在灭亡这个基础之上，让我们知道灾祸的意义就是把死亡给呈现出来。人生的真相我们平时都不愿意面对，我们其实在地上活着的时候我们基本上是过一天算一天，我们在地上有很多可做的事情，看电视、看电影、跳舞、溜弯、旅游。我常常说我看很多人活着好像有永生一样，但实际上没有永生。所以为什么地上会有灾祸呢？古今中外无论是瘟疫天灾还是地震，通常都理解为大的灾祸，地上为什么会有灾祸呢？就是因为我们人类的麻木，其实不管是疾病还是意外，不管是瘟疫还是地震，我们知道其实那个结局都是一样的。我们每一个人都会离开这个世界，所以当我们目睹死亡的时候，目睹其他人死亡的时候，我们必须要思想到一个问题就是，那我们的结局呢？我们体会到或者我们感受到我们内心对于死亡恐惧的时候，我们应该想一个问题就是我们怎么来应对呢？当我感受到心灵当中看见灾祸、看见死亡带来悲伤的时候，我该怎么来化解呢？这个是我想我们面对灾祸的时候，要特别来思想的一点。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">所以灾难本身是一个危机，这是我们人生当中的危机。或者说每一次或者每一个死亡的事件，不管是善终还是意外，大灾还是小灾，其实都提醒我们我们也在这个危机当中，所以死亡的事件不是我们生命当中的偶然事件，这是我们每个人都必然会经历和遭遇的。其实我们可以稍微地深入想一点，没有意外没有令人惊恐的灾祸，我们不也是照样会死吗？没有彼拉多、没有西罗亚的楼塌，那些加利利人就不会死吗？不是的，只不过就是时间长短和方式问题。但是你会发现人类是非常奇特的一种生灵，我们对一个东西看多了就视而不见了，我想我们今天在这个线上听我们讲座的可能有司机有开车的人，你在高速上长时间面对不变的场景开车的时候，你前面的视野都固化了，你就看不见其他的东西了。我们都知道我们每个人会死，大部分人都是七八十岁的时候死在床上，我们就把这种死亡模式看作我们人生正常的归宿了。可能我们觉得只要我符合这个模式，我就无怨无悔了，我只要不符合这个模式那我就觉得这对于我来说就不公平。我们有没有发现：很多时候我们对于那个死亡方式的看重超过了对死亡本身的看重。所以意外跟灾祸的意义在哪儿呢？意外跟灾祸就是死亡的不同方式，再次引发我们关注那个真正重要的事物，我们要关注那个我们每个人必有的结局，所以这个经文当中彼拉多和西罗亚楼，其实只是一个工具，是一个叫醒人沉睡心灵的工具，终老于床上，我想这是上帝给我们很多人的恩典，但是人有时候把上帝的这种恩典当做理所当然，甚至说把这种给我们足够忍耐的恩典看成了我们人生的平常。所以终老而死对于我们麻木的心灵来说已经不再构成提醒了，所以人在这种麻木当中，神就用更大的一种产生震动的方式，那就是灾祸。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">面对灾祸我们应对的方式是什么呢？这就是耶稣说的这句话的第三个层面，就是“你们若不悔改，都要如此灭亡”。这个世界上其实处理灾难有很多方式，我过去看一些纪录片，像西方一旦出现了空难或者海难的时候，他们会有非常严格和专业的善后调查小组，他们用好几年的时间一点一点还原当时发生了什么，找到事故原因，一方面给活着的人一个交代，另一方面为了避免下次再有类似的灾难发生。我们人类之所以看重发生在我们生命当中的这些重大事件，就是希望我们能够借此使我们的生命有所调整，就像我们刚才所说的，或者我们说白了就是我们不能白受这些苦，所以你会发现在这个世界上处理灾难后续的方式，可能最好的方式都是为了提醒后人不可重蹈覆辙，除了写文章、拍电影、立雕像、建纪念馆，还有定节期，定时有规律的每年有纪念的活动等等。我不得不说其实我们中国人对于灾难事件缺少这种正常的做法，我们一般都是掩盖、隐藏、粉饰、歌颂，我们忽视灾难，我们的重心从来没有放在人身上，我们一般都是要刻意的去忘记，去抹平。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">相对于这种积极的方式来说，我想还有一些我们更常见的方式，就是我们在浅层次上有一些思考有一些被触动，等灾难过去了我们立刻很快忘记了。我们几天之后就立刻又重新回到了过去的生活状态中去了。其实很多时候遗忘就是背叛，对于这次发生事件的背叛。但更可悲的是我想我们有时候会刻意地去忘记，刻意地去掩盖和扭曲。因为有些人知道人是有记忆的，让你忘记一件事情很难，所以有时候人们采用另一种积极的方式让你忘记历史。所以我想在这段圣经当中——“你们若不悔改，都要如此灭亡”，这句话当中我们看见主耶稣给的应对意外灾祸死亡的后续的应对方式是什么呢？就是悔改。如果只是一个纪念碑我们永远记着它，我们每年到那献一朵鲜花，我想对于我们来说意义只是缅怀一下，面对灾祸真正的处理方式，或者解决内心当中恐惧真正的方式就是悔改。当然我不是说那些反思和补救措施不好，不，每次灾难之后我们必须有反思，必须有补救措施，这都是好的都是有必要的，但是我说这个还不够。将来可能楼盖得更坚固，不会发生楼塌了的事件，将来可能官员政治上更加清明，不会出现草菅人命的事件。就像我们刚才说的彼拉多不杀那些人，楼也不塌了，但我们还是要死啊，所以主耶稣给的这个解决灾难当中我们人生根本问题的解决方案、处理我们内心恐惧的真正的方式就是我们要悔改，悔改这个词在圣经当中不单单是说我后悔了，我为我过去虚度的光阴、为我过去做了很多错事、为我有很多的软弱而后悔。不，这个词有两个含义：&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">1.为我们的罪在上帝面前忧伤痛悔；&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">2.我要从过去那个生活的道路上转向另一条生活道路，我要过一个完全不同的人生。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">所以耶稣给了我们面对灾难的时候一个非常非常令人意外的人生出路和希望，那就是转向。所以我们其实可以把这一段圣经看成是一个在灾难当中危机处理的范例，犹太人在听见让他们非常惊恐和愤怒的在圣殿里杀人事件之后，他们来找耶稣，虽然他们心里的想法被耶稣所否定了，虽然主耶稣说的话让他们非常吃惊和出乎意料，但我想他们最成功的是他们到耶稣面前来寻找解决方案来了。他们听见了耶稣对于发生在身边的杀害事件的建议，但无论如何他们来到了人间真正的盼望所在，他们来到真的可以解决人生问题的那位主宰面前来了。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">所以我想我们今天借着简短的时间，跟大家一起从圣经的角度来分享和讨论我们该怎么来看待这次事件，盼望我们每个人的人生在经历这一次瘟疫的灾难的时候，都不是徒然的，愿我们思想的深度、考虑问题的深度，能够触及到我们生命的真实，愿我们看见我们生命的真相，但我更愿意的是我们能够来到这一位我们生命的救主——给我们人生崭新的出路归宿的这一位耶稣的面前，我们能够因认识他而能够得到永生，得到盼望，得到亮光。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">问答：&lt;/span>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">1.问：请问牧师这次瘟疫是魔鬼发动，还是直接降灾的公义审判，还是其他力量比如说自然惩罚什么的？&lt;/span>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">答：我通常这么理解这个问题，我们所处的这个世界是罪和堕落的世界，也因此我们在地上如果过去还有平安的日子，有舒适的生活想去公园就去公园，想去商场就去商场，还能正常上下班，想坐地铁就坐地铁，我们如果有这样生活的话，这样的生活其实不是我们人生当中的必然，我们把这样的生活看为是上帝给我们的格外恩典。也就是说我们处在罪和堕落的过程当中，灾祸和死亡是正常的。但是我们能过一个平安的生活，我想那是上帝伸手摁着那些因人类的罪和从撒旦而来的那些对于人类生命的攻击而有的那些危机，那是上帝摁着那些。所以上帝摁着的意思是什么呢？有可能借着自然，有可能借着人类本身的贪欲，有可能借着地质的活动，甚至环境的污染等等，灾难和疾病在根本上都不是从上帝来的，根本上灾难和疾病都是因罪而来的，所以有从撒旦来的，有从人性当中的私欲和罪恶当中出来的，只是上帝有时候把恩典之手稍微撤一点稍微一松，我们就可能处在祸患中了，好，这是我的简单回应。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">2.问：这个世界是堕落的，堕落其实是正常的，但是因为我们人看不见自己的这个罪，觉得堕落是不正常的。我作为基督徒跟一些朋友去聊这个问题，他们就给我说什么庚子年灾难是循环什么答，然后我跟他说其实作为基督徒我们的心态我们都是这场灾难的原因之一，然后他就说庚子年，我不知道怎么跟他解释。&lt;/span>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">答：他可能提到庚子年是过去历史上也曾经发生过类似的这些天灾人祸的事情。我想这更说明了其实灾难本身是因为人类的罪和我们处在这个不完全的堕落的世界当中，历史和今天都说明这一点了。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">3．请问这次瘟疫上帝会救赎世界吗？&lt;/span>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">答：我简单回应，从两个角度来说：&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">第一，上帝赐下格外的怜悯和保守给这个堕落的世界，所以虽然他允许有灾难发生，但他的心意不是要把这个世界上所有人都灭绝，这不是上帝的心意。所以借着灾难上帝的心意是要拯救很多人的灵魂脱离永远的灭亡，所以在这个意义上我想神会借着灾难实行拯救，这个没有问题。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">第二，神是不是会借着一次一次的灾难会让这个世界永远存在下去，让这个世界变得越来越好呢？我想这个不是，这个世界的结局其实是将来要灭亡的，我们今天所处的这个世界其实是有一个终点的，是有一个结局的。所以上帝是要拯救这个世界吗？不，准确地说上帝要借着灾难拯救这个世界上的很多人，而不是拯救这个世界。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">4.请深入讲一下悔改的含义。&lt;/span>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">答：圣经当中悔改这个词它的基本意思就是转向，刚才其实简单提了一点，它不完全表示人的一种内心的后悔，人心里的后悔很多时候是因为做了这件事情看到了一种后果，我如果发现自己不做那件事情就好了，是为我们当时所做的那件事的错误决定而表示说我应该有更好的选择。但悔改不是，悔改在更深层的意义上首先是一个人认识自己在上帝面前得罪神，悔改最根本的层面上要回到属灵的意义上，我意识到原来我的所言所行、我做了很多事说了很多话，都得罪神了。这个是悔改的第一层含义。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">第二层含义是，我犯罪了，我认罪。我得罪了神，同时我也知道我凭着我自己处理不了我自己的罪，我没有办法把我自己的罪赎尽，我赎不了我的罪，我做什么都弥补不了。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">第三个层面，我愿意到上帝面前，求你来帮助我，求你来赦免我的罪，让我从罪和死亡当中回转，我知道上帝你有这样的能力。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我想一个人的悔改基本上是从这三个层面讲的，远不是我们平时所说的那种我认错了，我在人面前认个错，我后悔了，我当初不该那样做。那个只是非常浅的一个层面，很多时候人认错只是一种手段，因为有压力，迫于压力我不得不认错。但悔改不是，悔改就是一个人心里面非常清楚地知道我得罪神了，我凭着我的能力处理不了我的罪，但我相信神有这个能力，我也愿意到神面前求他，救我脱离罪和罪的后果，这个就叫悔改。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">5.一个人怎么做可以走出自我悔改转向神？&lt;/span>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">答：这个是一个大的题目，前提肯定是先认识耶稣才能走出自我，一个不认识耶稣的人或者说还没有悔改的人是很难走出自我的。所以我想信耶稣这是走出自我的第一步，但我们也发现很多基督徒也很自我，也走不出自我，所以信耶稣只是开始走出自我的艰难的那个历程，我觉得走出自我是一生要去努力要去竭力活出来的生命样式，这个就是基督徒的生活了，认识耶稣的人要每天把自己在上帝面前去求神帮助我们，脱离我们过去的老我，脱离我们的软弱，脱离我们的那些被罪辖制的旧性情。所以我觉得分两个层面：&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">第一，先信耶稣；第二，持续地在耶稣面前来听上帝的话。但是听上帝的话凭着我们的力量做不到，怎么办呢？我们要以一个谦卑的心祈求这个恩典，凭着信心去寻求。把自己服在耶稣的权柄下，就叫脱离自我。先简单的只能这么说，如果有机会的话我记得原来在启发，我们分享过一个基督徒如何过圣洁的生活，将来如果有机会的话，我们还可以就这样的话题再有专题的讲座。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">6.主内平安，请问牧师一个人相信基督就可以称义，正常我们要靠着基督不断与罪做斗争，遵守神的话语，生命成长从而成圣。假如说只称义，生命不长进，末后会怎么样呢？&lt;/span>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">答：称义和成圣这是一个基督徒才问的问题，称义和成圣这二者是不可分的，不存在一个人称义了却不能成圣，一个真得救的基督徒身上是不可能出现这种情况的。只能说你成圣的生命见证或者生命改变的程度有大有小，一个称义的基督徒必然在生命当中有成圣的层面，必然会有。所以提这个问题就是说可能是说我二十岁的时候我决志信耶稣了也受洗了，我老了七十岁的时候我的生命还没有变化，这样的话得救不得救呢？可能会有这样的基督徒，但实际上当你称义的那一刻你成圣之路已经开始了，你能在地上胜过自我，与罪争战，哪怕外在的生命上没有那么突出的见证，我想神知道我们内心当中与罪的抗争，他也有很多的恩典在不为人知的情况下依然持守了我们的信仰，这个我想已经成圣了，只不过可能不是我们所以为的那种被很多人看见被很多人称赞的那种成圣，所以称义和成圣不可分割。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">7.问：面对疫情当中其实刚才三个方面的反思，在我家人当中根本看不见，他们就是非常麻木，哪怕是人性方面的反思他们都特别的觉得我是在说那种负面的消息，负面的那种。所以我就想说面对这样的不信主的甚至是刚硬的麻木的家人，是不是只能为他们祷告，自己改变自己的生命，没有别的办法，我现在连说话都说不出来，一句话就被打回去了。&lt;/span>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">答：这可能是一个很普遍的问题，可能我们的家人当中都会有类似的情况，包括我的家人其实有时候也有这种情况。我的想法是这样，为他们灵魂的得救持续的祷告，这个是最基本的也是最重要的，但是这个祷告本身我们要更渴望产生两个果效：&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">第一个果效，就是我们对他们有更多忍耐和行为上爱的表达。也就是说这个祷告首先要化解因为他们拒绝福音或人性当中所表现的那种刚硬对真理的抵挡，在我们心灵当中对我们的负面影响，这个要消除。也就是说我们不能跟他们的关系越来越远，或者说我们传福音的热心面对他们的时候越来越冷淡，祷告也要有非常清楚的目标。我自己也常常反思这一点，被人拒绝了立刻就觉得反正是你不信，我已经给你传过了。我们那个热情可能会减退，但他们是我们的亲人，我想几十年如一日跟他们在一起，我们向他们传福音、为他们祷告的机会是最多的，所以我想第一个方面祷告的目标化解我们心灵负面的影响，保持我们持久为他们祷告的热心。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">第二个祷告的目标，让我们得着智慧。上帝如果工作的话，没有人心的权势不被攻破的，所以我们不用气馁，不用觉得说他们没有救了，千万不要这样想。所以得到智慧是什么意思呢？有时候可能不是用直接语言宣讲的方式来跟他们建立更深入的沟通的时机，或许我们可以更为迂回和侧面一些，让他们也能更多的表述自我，有时候人心灵敞开了才能听进去，如果心灵是关闭的，我们说再多都没有用。所以我们在策略上可能稍微有一些变化，就是不从那些让他们抵挡的题目入手，让他们多表达他们的想法，哪怕他们的想法你听起来没有道理，甚至说跟圣经冲突的，那都没有关系，让他们多说。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">8.讲一下罪和人的犯罪之间的区别。&lt;/span>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">答：圣经里面提到罪的时候，其实有三个层面，跟我们平时所说的犯罪确实还有不同，有关联，但还是不同。我先说我们平时所说的犯罪，它更多是从一个法律和道德的意义上来讲的，从法律的意义来讲，就是政府制订的法律条文，比如说不能杀人、不能抢劫、不能偷盗，如果违反了这些规条那就是犯罪了。另外一种就是我们违反了我们社会当中惯常的道德规范，比如说不孝敬老人，这个也叫做犯罪了，可能有时候不追究法律责任，但是也称之为犯罪。所以一般人所说的犯罪都是指外在行为上违反了一些规范，这个是一般犯罪的意义。但是圣经里面论到犯罪的时候，在三个层面上都不一样：&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">第一，行为上违反了上帝的律法，就是违反了上帝的规范，就叫犯罪。不单单是一个社会道德层面的规范和法律条文，违反了上帝的律法就叫犯罪，这是圣经里对犯罪的第一层论述。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">圣经除了外在行为之外，还有第二层的论述。哪怕一个人心里面有一些想法没有说出来，比如说骂人的话没有说出来，恨人的动作没有行出来，他心里只要有嫉妒、辱骂、咒诅，这也叫犯罪，有骄傲有自大，圣经里面也认为这叫犯罪。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">第三个层面更为深入，圣经认为罪其实是堕落之后人性当中的一种缺陷，这个缺陷意味着什么呢？哪怕没有外在的行为哪怕还没有想法，但是当某一个条件具备的时候，我们心里的想法跟行为就会出现。这种天然的缺陷被称之为罪性，而心里的意念跟行出来的事情叫做罪行。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">所以圣经是在这三个方面论到罪的，我就简单回应这些。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">9.耶稣为我们的罪死了，为什么世上还有罪的惩罚？&lt;/span>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">答：这个罪的刑罚我想可能指两个层面吧：&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">一是从法律层面上对于犯罪行为的刑罚；二是我们刚才所说的灾祸作为刑罚罪人的方式。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">这个问题其实有时候基督徒也会问，为什么呢？有时候我们会对基督在十字架上的拯救有一个误解，这个误解就是基督已经替我付了代价，那么我在地上不管犯什么罪都不能有后果临到我，临到我了就表明基督的拯救是不完全的。我想可能基督徒也有类似的困惑。我们需要界定的是基督在十字架上为我们死或为罪人死，那个赎罪是两个层面的：&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">第一，把罪的后果给解除了。罪对我们每个人的后果是什么？就是灵魂和上帝之间永远的分离，这个在圣经当中叫永死。耶稣实际上承担了与父神分离的后果，就使得我们脱离了那个永远的死亡，所以耶稣的赎罪是把我们罪的后果，就是我们再也不因为做了一件得罪神的事（不管是过去的还是将来的），而和上帝就永远地分离，这个后果耶稣给抹去了，这个叫十字架上赎罪的第一层含义。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">第二，耶稣在十字架上胜过死亡，为我们赢得了胜过罪的能力。我们不但不会被死亡给限制了，而且我们还不会被罪给辖制了，就是基督徒可以靠着耶稣的力量可以胜过罪在我们身上的影响力，比如说骄傲、嫉妒、争竞、软弱、惧怕等等，我们靠着耶稣的力量可以胜过罪在我们身上的试探和诱惑的力量，所以我想主耶稣是在世上赎了我们一切的罪，那个主要是指罪的后果，我们不会永死。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">10.神可以直接赦免我们的罪，为什么还要耶稣在地上为我们而死呢？&lt;/span>&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">答：不，前面那句话是不符合圣经的，神不能说一句话就把我们的罪赦免了，赦罪是需要付出代价的。罪的工价乃是死，这是上帝所定的规则，所以上帝不能违背他自己，出于上帝公义的本性，罪必然要付出代价，就是死亡的代价必然得有人去承担，所以耶稣来地上道成肉身为我们的罪付出代价。所以前设就是神有赦罪的权柄，这个没有问题，只有上帝有赦罪的权柄。但是上帝赦罪的权柄不是靠说句话来运行的，是靠耶稣真的付出代价来施行的。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">11.上帝允许这场灾难和上帝兴起这场灾难，是允许还是兴起？牧师，这个问题怎么看？&lt;/span>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">答：我理解这个问题，这个问题涉及到上帝旨意的几个层面，我们知道上帝的主权或者说上帝的权能和上帝的旨意，它其实是分层次的，我们通常把上帝的旨意分为四个层次：&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">第一，上帝在永恒当中的预旨，也就是说上帝在永恒当中所定的这件事情。比如说耶稣为女子所生，且死在十字架上，这件事情是谁也挡不住的事情，是必然要发生的，这就叫做上帝在永恒中所定的旨意。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">第二，神所喜悦的人的行为。有一些事情上帝是喜悦你去做的，这个是上帝旨意的第二个层面，比如说行善，上帝可以使用恩典借着一些人行出善行来，这个也是上帝旨意的彰显。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">第三，神允许的。有些事情神并不特别高兴，神不喜悦你这么做，但是你一定要这么做，神说那行吧，那你要这么做我就允许你这么做。所以世界上有一些事情不那么合理，但也发生了，这个叫做上帝的允许。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">第四，上帝的任凭。就是一个人想干什么就干什么，上帝就说好，我就让你真的随心所欲了，那个叫做上帝的任凭。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">所以刚才那位朋友问到了第二个层面和第三个层面，是神喜悦还是神允许。从灾难的角度而言，我更是把上帝的主权界定在神允许，为什么这么说呢？因为圣经有句话：耶和华岂喜悦恶人灭亡呢？神其实不喜悦人灭亡，乃是希望人人都得救。所以有些事情上帝允许发生，不是上帝所喜悦的。但是旧约（这是我从一个新旧约统一原则来讲的），但是旧约里面往往把一些灾祸，比如说在天上谎言的灵都描述成上帝的主动，比如说神使法老的灵刚硬，神使那个谎言的灵进入假先知的口，好象神主动干的这件事情。不，旧约里的说法都是在这个层面上，就是神在恶事上是无份的，所以都表示说神若伸手拦可以拦住吗？可以，但是神出于他至高的智慧，他允许这件事情发生。就像我刚才回答的时候提到一点，很多时候我们平安的生活是神摁着那个堕落世界里面那些蠢蠢欲动的那些灾祸的，神拦阻灾祸的手稍微松一点，对于我们来说就是滔天大祸了。所以我是把它界定在神允许，而不是说神主动让一些恶事发生了。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">12.因为疫情在老家，如何跟家人介绍耶稣呢？尤其是父母，他们多少有些迷信，可我知道没有信仰才是最大的迷信。&lt;/span>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">答：这个可能没有一个固定的套路，只能说我们为他们得救祷告，然后看跟父母之间这种交流和信任的关系深度，能够把福音的真理表达出来，这个我觉得可能没有一个固定的模式，这个得需要特殊的处境下随机应变了。但为他们的得救祷告，求神给传福音的机会和合适传福音的话语，这个先做就可以。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">13.信耶稣信不好能得救吗？&lt;/span>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">答：这个跟我刚才回答称义和成圣有点类似。只要是真信，哪怕在这个地上还不够完全，当然是可以得救的，这个没有问题。所以核心不在于后面说的“信不好”，我觉得核心在于信心是否是真实的。如果圣灵已经在我们心里面让我们真的认识了耶稣，重生了我们，那我想我们一生可能都处在与自我、与软弱的争战当中也是没有问题的。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">14.牧师平安，目前来看整体国民在灾难面前的反思或者悔改极少，如此下去疫情会不会轻易度过呢？&lt;/span>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">答：我先要说就是我们不知道后续会怎样，然后我再说现在看来人性回转，第一不会那么多，第二不会那么快。上帝做事有时候借着灾难是一个预备的过程，这个灾难有时候在我们看来好象没有什么大的变化，灾难可能就消退了，那不表示上帝没有相应的工作。我觉得这个更多是为人心、为福音做一些预备的工作，而真正的果效是要等到我们传福音看到教会人数增长，看到国家社会有一些变化的时候我们才能知道的。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">15.我们看到当局管理的弊端，现在指责也比较多，我们应该为他们祷告，具体从哪方面呢？&lt;/span>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">答：这个问题我们之前我在同工当中也讨论过，我们只能这么说，如果上帝不赐恩典的话，那么没有人可以回转也没有人可以悔改，所以我们具体祷告的事项在哪儿呢？&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">第一，为在上执政掌权者能够照着常识和基本的良心来行使权柄，来行使治理，这是我个人在上帝面前的祷告。我没有要求那么高，多么多么有智慧，多么多么品格高尚，不，我的祷告就是首先让他们照着常识做事，我觉得这一次很多官员处理事情连基本常识都没有。另外，照着基本的良知。我的祷告就是求神使他们心里的基本的良心开始苏醒，这是我个人祷告的第一个层面。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">第二，求神能够在执政掌权者当中，如果他们真的又有常识又有见识又有良心的话，我们求神赐给他们更进一步的恩典，使他们得到智慧，能够处理复杂和棘手的这些事务，赐给他们以公义行权柄的心，赐给他们敬畏的心。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">第三，求神拦阻那些乖僻的心，求神拦阻人心当中的恶念。我个人基本上为在上掌权者就从这三个方面来祷告。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">（本文根据晓峰牧师启发网络讲座的录音整理）&lt;/span>
&lt;/p></description></item><item><title>“你们当回头而存活”</title><link>/2020/03/15/nimendanghuitouercunhuo/</link><pubDate>Sun, 15 Mar 2020 09:10:16 +0000</pubDate><guid>/2020/03/15/nimendanghuitouercunhuo/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">文/ 冰霞&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">2019年12月31日13点51分，湖北武汉官方微博“武汉发布”，发布了一条信息“武汉市卫健委关于当前我市肺炎疫情的情况通报”。据我考证，这条信息应该是官方首次公开通报有关新型冠状病毒肺炎的疫情。夹杂在众多信息之间的这则通报，并未引起多少人的注意，更不会使人警觉，因为里面明确说：“未发现明显人传人现象，未发现医务人员感染。”正因如此，二十天之后，当“新冠肺炎”突然占据了媒体的头版头条之时，人们才如梦初醒，仿佛这场瘟疫是在一夜之间爆发的。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">瘟疫，被定义为一种十分容易广传和极具破坏性的流行性传染病。起始于武汉，现在正在蔓延至全世界的新型冠状病毒肺炎，完全称得上是场大瘟疫，其爆发性之快、破坏性之强、传染性之广，令全球瞠目。病毒所到之处，人人自卫，蒙面蒙头，全副武装，病毒未到之处，也都严阵以待，以防不测。真像一场世界大战，只是这个敌人小到连肉眼都看不见。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">由于新冠肺炎恰好爆发于2020年中国农历庚子新年，就更增添了些许神秘色彩。因为民间有个“庚子灾年”的传说。的确，在中国近代史上，每逢庚子年都有大事件发生，1840年的鸦片战争，1900年的庚子拳变，1960年的大饥荒。那么到了2020年，究竟会发生什么呢？正当人们半信半疑之时，一场大瘟疫已经不期而至。冥冥之中，似乎再次印证了那个神秘咒语。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">自古以来，诸如瘟疫之类的灾祸，人们向来认为是一种天谴。直到近代，随着无神论的兴起，加上科学的进步，即使在一些传统信仰上帝的国家，对于“神”、“上天”、“上帝”，渐渐变为一种符号或者观念，而非是敬畏和信仰的有位格的对象。当然，在我们现在无神论主导的中国，对此种种更是视为无稽之谈。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">殊不知，凡有头脑的人，都会深层次地去了解和思想历史事件，尤其是那些称为里程碑的事件。不错，灾害年年有，但是，某些影响深远的大事件，“巧合”地发生在某些特定的时间点，你难道不去想一想：这会是偶然的吗？发生一次可能是偶然的，两次就不一定是偶然的，三次就可能是必然的，那么第四次呢？这样，难道你不想去探寻一下那位背后的主导者和掌控者是谁吗？&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">这次武汉疫情，有人问：这是“天灾”还是“人祸”？答案很简单：人祸招致的天怒！查考中文和合本《圣经》，你会发现“瘟疫”一词竟然出现了70次之多，都是指上帝对于犯罪之人群的惩罚和审判，包括上帝的子民和不认识上帝的外邦人。对于以色列人，只要违背上帝的律法，就可能招致瘟疫的惩罚。典型的例子记载在《民数记》25章，那时，以色列民与外邦摩押女子行淫乱，跪拜她们的神，上帝的怒气发作，降下瘟疫，导致二万三千人死亡（民25，林前10:8）。对于外邦人，最著名的例子就是《出埃及记》记载的第十灾，法老屡次无视上帝的警告，不容以色列人离开埃及，上帝降下瘟疫，一夜之间击杀了埃及人所有头生的男子和牲畜（出11:1，诗78:49-51）。在先知耶利米和以西结的书中，上帝论到审判的时候，屡屡出现的话语就是“我必用刀剑、饥荒、瘟疫刑罚”。不幸的是，1840年、1900年、1960年、2020年四个庚子年里，这三样灾祸都临到了中国。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">为了尽快制止疫情，一众专家学者都在忙于寻找病毒的来源，提出种种见解。其实，吃野味也罢，人造病毒也罢，生化武器也罢，这些人类罪恶岂是今天才有呢？早已有之了！但为何今日酿成大患呢？上帝选择此时发怒有何缘由呢？&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">众所周知，近年来，中国官方对宗教团体的打压变本加厉，对正统的基督教会更是如此，尤其从2018年2月《新宗教条例》实施以来，取缔了全国多家家庭教会，查封占用教会的教产。特别是，同年12月9日，逮捕关押成都秋雨圣约教会的牧者和会众。我注意到，正是在武汉官方首次发布疫情的前一天，2019年12月30日，秋雨圣约教会的王怡牧师被以“煽动颠覆政权罪”被判九年徒刑。诚实地说，对于一个不断逼迫基督教会的国家，上帝随时都会喷发他的怒气，但我想上帝之所以让这两件事紧密地衔接，是要表明他自己，让人知道，到底是哪一位“神”在发怒！这也让我想起另两个“巧合”衔接的日子。2008年5月11日，北京守望教会在主日敬拜时，受到海淀区相关部门的干扰，勒令停止聚会，从而开始了对守望教会持续十几年的打压。正是在次日，5月12日，四川汶川发生了震惊世界的512大地震。当然，如果有人认为我的这些联系都是牵强附会，我也不以为怪。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">历史告诉我们，一个国家的兴衰荣辱，常常起因某些看似偶然的因素，诸如天灾人祸之类，然后逐渐演变成为大事件，至终成为政权由弱变强或由强变衰甚至消亡的转折点。为何如此？历史学家一般给出的结论都是：顺大势者昌，逆大势者亡。人们常称这个大势为“历史潮流”。那么，历史潮流有方向吗？谁决定历史的潮流？如何判定历史潮流的走向呢？史学家会从统治阶层、社会环境、经济水平、军事实力等诸多角度来分析解读，虽然有些道理，总无法令人完全信服，因为对于一个朝代是这样解读，放到另一个朝代可能就是相反的解读。但是，如果我们定睛在《圣经》中启示的上帝的作为，许多难题就变得容易，历史的轨迹就会清晰起来。人类历史乃是随着上帝的计划和救赎历史而演变，直到上帝之国完全成就为终局。这是历史的潮流，凡要逆向而行的，一定会被基督耶稣的铁杖打得粉碎（诗2:9）！&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">世界历史如此，中国历史也不例外。我们就以前面所提到的几次庚子年发生的事件为例，看看上帝如何在中国成就他的工作。1807年，英国人马礼逊来华宣教，他是第一位到中国宣教的基督教新教的宣教士。在当时大清闭关锁国的国策下，马礼逊连学习中文都是非法的，更别说传讲基督教了。1840年的鸦片战争，迫使清政府打开国门，史学家公认那是中国跨入现代文明社会的开始。随着更多宣教士的到来，国人得听基督的福音，基督教会开始在中国建立。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">1900年的庚子拳变，更是与基督教密切相关。不言而喻，上帝之国与人间之国，无论是在权贵还是在民间，无论是在宗教还是在文化，冲突都是不可避免的。因此，1900年前，教案频发，直演变到清政府会合义和拳民间力量，焚毁教堂，杀害信徒，引来八国联军的镇压。殉道者的血是福音的种子。经过劫难，基督教会在中国开始扎下根，也为以后本土教会的建立打下基础。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">1949年新中国成立，从1950年开始，新政权就着手计划从中国铲除基督教，逐个关闭教堂，抓捕教会领袖。同时，全国上下超英赶美，想要快跑进入共产主义理想国。然而，经过大跃进、人民公社等运动之后，到了1960年，迎来的不是什么繁荣昌盛高度发达的社会，而是长达三年饿死无数百姓的“大饥荒”。外在来看，教会从公众视线中消失了，好像已经不复存在。然而，上帝为自己存留子民，“并使他们在饥荒中存活”（诗33:19）。直到1980年改革开放，基督教会迎来一场大复兴。好像一个个经过严寒的种子，深埋在地里，当春天来临的时候，纷纷破土而出，显出持久的生命力。如今，基督教会遍布全国每个角落，拥有数千万基督徒。是的，上帝定意要将他的国，在中国这片古老却一直拜人为“神”的土地上生根建造。上帝的旨意谁也不能拦阻（伯42:2）！&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">2020年初爆发的武汉新冠肺炎疫情现在正在进行中，上帝又将如何借此影响中国以及世界格局来成就他的工作呢？未来的时日定会显明！就目前的情况来看，这个新冠病毒可谓“难防难控难治”。至今，病毒从哪里来？第一位病人如何被染上？病毒都有哪些传播途径？采用何种检测手段能够准确确诊？病毒为何对有些人无害却对另一些人致命？为什么病毒可以长期潜伏也可以随时爆发？采用什么样的标准来判断病人已经痊愈？这些都是谜。大家都在期盼疫情早点结束。有人心存侥幸，认为天气转暖，病毒会自动消失，如同03年的SARS病毒；有人比较乐观，认为疫苗特效药研发出来就好了；有人比较悲观，预测全球将有三分之二的人会被感染；有人比较无奈，认为病毒会长期与人共存，直到人类自身产生抗体。无论何种情况，基督徒们清楚：上帝不会轻易止息怒气，除非人愿意低头谦卑，悔改离开恶道，上帝的心意才会满足。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">在患难的日子，作为上帝国的子民，同时也是国家的公民，又是地球的一员，我更加深切地体会，中国何等需要上帝的救恩！同胞何等需要基督的福音！病毒肆虐，人人自危，败坏的人性更显露无遗，官与官，民与民，官与民，民与官，彼此面目相憎。不要上帝的世界，是何等的可怕！此时此刻，上帝在呼唤罪人回头：“我不喜悦那死人之死，所以你们当回头而存活。”（结18:32）&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">“我的　神啊，求你侧耳而听，睁眼而看，眷顾我们荒凉之地和称为你名下的城。我们在你面前恳求，原不是因自己的义，乃因你的大怜悯。”（但9:18）阿们！&lt;/span>
&lt;/p></description></item><item><title>我受苦是与我有益</title><link>/2020/03/15/woshoukushiyuwoyouyi/</link><pubDate>Sun, 15 Mar 2020 08:58:36 +0000</pubDate><guid>/2020/03/15/woshoukushiyuwoyouyi/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">文/ 强富 艳霞&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">年前1月18日的时候，我们本来已经买到1月23日（腊月二十九）的高铁票回周口，中午时分突然收到短信，提示我刷到20号的火车票，我才发现自己忘记关闭刷票软件。下班回家后，跟艳霞商量觉得老家太冷，还是晚点回家好，于是准备退掉1月20号的票。可是在退票的时候，真是“鬼使神差”，竟然退错了票，把1月23日的票给退了，只能20号回家了，为此懊恼了好一会儿。（后来发现，如果是23号的票，估计就不会离开北京，一定不会发生下面这些事情了）&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;"> 1月20日，我在朋友圈看到关于武汉疫情的文章，稍微有些警觉，去药店买了一包成人医用口罩和一包儿童医用口罩。到了火车站后，我们全家都戴着口罩。上车后发现戴口罩的人很少，于是我们也没有继续戴口罩，在车上还吃吃喝喝。到站下车时，我们继续戴上口罩直到平安到家。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;"> 腊月二十八，我们正常去亲戚家串门拜访。腊月二十九晚上，艳霞开始腹泻，大年三十上午开始低烧（37.3度），同时我也有些腹泻，但症状比较轻。从三十下午开始，艳霞觉得寒冷，自觉和我们隔离了。因此当天晚上也是这些年最没有年味的年夜饭。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;"> 如果要是平时，这点小问题可能完全不当回事，吃点药忍一忍就过去了。可是偏偏赶上疫情期间，我们都成了惊弓之鸟，仿佛公布的新型肺炎的症状在我们的身上都有（苦笑）。艳霞将自己的情况跟教会里一些亲密的姊妹们分享了，姊妹们在教会内部小范围分享了这些信息，并且为我们全家代祷。EP师母更是一天三次询问我们的情况，远程安慰和指导我们。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;"> 有一天晚上，我和艳霞聊到，要不是退错了火车票，23号疫情已经很严重，我们肯定会呆在北京不回老家了，也就不会发生这些事情了。上帝让这些事情发生，叫我们经历这些，到底是为了什么呢？&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;"> 初一到初三，艳霞腹泻好转，但始终低烧，只好一直保持隔离状态。两个孩子很难过，因为不能跟妈妈玩，晚上也不能让妈妈陪着睡觉了。初三时，我们决定回北京，心想如果真是中招，北京的医疗条件肯定比老家好得多。下午，我们全家和姥姥一起祷告后，姥爷开着电动车送我们去高铁站。快到车站时，艳霞量了一下体温，37.5度！我们苦笑，只好把车票退掉，原路返回。回到家后，接到公司通知，必须立即回京，只好又定上初四的票，到底能不能顺利坐上高铁，只能交给上帝啦。初四下午，我们从家到了车站，量了体温终于正常！感谢神！&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;"> 初四到北京，已经晚上11点半了。幸好教会亲爱的QC弟兄开车来接我们一家（特别感谢QC、JX一家！），到家12点多了，孩子们都疲倦至极，小的睡着了，大的又饿又困。收拾整理完已经接近2点。第二天一早，为了安全起见，准备让艳霞继续隔离两天。可是到了下午，我也开始发烧，浑身酸痛，真是屋漏偏逢连夜雨啊……我们夫妻有那么一刻，有点接近崩溃，总不能都隔离吧，两孩子怎么办呢？现在把他们俩送到谁家都不是好的选择啊，虽然好几位教会弟兄姊妹都说可以帮我们带他俩。这个时候，真是除了祷告，再无别法啊。当天，我开始隔离，换成艳霞去照顾他俩。我开始大量喝水，好好睡了一觉之后，终于没有继续发烧。从那以后，我们俩都慢慢好起来，直到完全痊愈。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;"> 现在回想起来这些经历，终于稍微明白上帝的心意。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;"> 这些事让我们学会更加感恩和信靠。平安和稳妥并不是我们每日应得的，如果没有上帝的保守看护，患难和艰难随时可能临到我们。同样，如果没有上帝的许可，这些艰难的经历也不会加到我们身上。只有在艰难无依靠的时候，我们才会向神开口祈求，才会从心里倚靠他。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;"> 这些事让我们稍微体会圣徒相通、彼此团契。在这种处境中，每一声弟兄姊妹的问候，每一个弟兄姊妹的代祷，每一个爱心的付出，都让我们体会了这种亲情、友情之外的情感。“你们若有彼此相爱的心，众人因此就认出你们是我的门徒了。” 事情的终局强如事情的起头；存心忍耐的，胜过居心骄傲的。 (传道书7:8 和合本)¬ The end of a matter is better than its beginning, and patience is better than pride. (Ecclesiastes7:8 NIV)&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;">
&lt;span style="font-size: 12pt;"> 2020年2月18日 强富弟兄略记 &lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">1.在家与回京&lt;/span>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">今年这个节，过的有点糟心，想起来叫人着实心烦。这些年身体虽然说不上非常好，但一家人也很少生病，可是不偏不正我就从除夕开始腹泻，发烧，原本好好的节日只能窝在床上闭关了。每天基本上就喝一点粥和水，到了初二呼吸也开始不那么顺畅，身上也开始发冷（而且我确认不是因为家里冷，在这之前还没担心也不是心态引起的），不是外面的冷，而是里面的冷。虽然知道我有哮喘的底儿，思忖着平时感冒从不发烧，基本上都是头痛吃点银翘片睡一觉很快就会好起来，心里是有点发怵，想去医院化验血看看是不是病毒、细菌感染啥的，且不说是不是肺炎，就是病毒、细菌感冒也担心把家人传染了，农村老家没啥医院可去，村村也基本上封路了。在网上咨询医生，有的说是肠胃炎，有的说是胃肠型感冒，也有的说你刚坐完火车也不排除肺炎的可能，谁知道路人是啥情况，建议我居家隔离，给了我一些用药指导，4小时换一个口罩，口罩和“高级药”在农村也是无处可寻的。回家带着的口罩和弟弟临时买的口罩也都被我消耗完了，我们就起意回京。中间给一些亲密的姐妹发信息请求代祷，感谢神赐给我肢体担当我们的重担，一条条问候的信息安慰着病中的我们。没有肢体的祷告，我想我们会感到更加艰难。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">初三一大早依然发烧，爸爸建议我吃点退烧药上车后可以坚持到下火车，结果到了火车站发现体温 37.5度，赶紧退票回家了。心里想，这下子就安心在家呆着吧。刚安下心来要呆着，孩子爸爸单位通知初五之前必须回京，要回那就趁早回去，于是又赶紧买了初四晚上的火车票回来。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">插播一下，在回城方式上，我们也很纠结，很显然原地呆着对两个孩子是比较安全的，可是我也不好，咋办呢？火车可以坐吗？我们开始后悔为啥没想着买个车呢，这是我这几年都没鼓励孩儿爸去做的一项消费，每次他起意都被我泼冷水。临行前我们一家和我妈妈一起祷告，一节经文就突然涌入了我的脑海：“有人靠车，有人靠马，但我们要提到耶和华我们神的名。”（诗20:7）顿时我感觉像触电似的，心理满了信心和踏实，我知道这是神的提醒。他爱我们，虽心里作难，但不至失了盼望。爸爸建议我吃点退烧药，我说不吃了，我就祷告求主保守我体温平稳，求神洁净我们所坐的车，所遇见的人，不传染别人也不被别人传染，求主保守那列火车的任何一人不带病毒也不被病毒传染攻击。就这样我们一家人坐上了回来的火车，在火车上过一会我们一家人聚在一起祷告，孩子们也很配合，一路上带着口罩，不吃不喝，也因此经历了感冒以来最美的平安，主是平安。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">2.回京后&lt;/span>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">期间师母也建议我们就当是来对待，为了我，也为了孩子，好好隔离自己保护家人和孩子（看到师母的建议，一点儿都没有引起我的恐慌，我在心里告诉自己要保持警醒的乐观），初五到初七我又隔离了两天。初六孩儿爸也开始发烧，从他发烧的开始，我俩虽然都憋着不说，但明显感觉到孩儿爸里面的紧张，在思想要不要去医院看看，不是更好，要不幸中招了也提前治疗。他以前有啥事不爱跟牧者们沟通，我听见他跟师母电话，请求代祷，也因此在这个过程中，师母的关心、敏感而又智慧的提醒和劝告温暖鼓励着孩儿爸。我们俩一人一口罩，一个在小屋，一个在客厅，大屋留给两个孩子，隔着房门看着他们。吃饭是他俩先吃，爸爸在小屋吃，我等着两个孩子吃完离开再吃，有一次看着两个孩子隔着玻璃叫妈妈，看着大宝照顾小宝上厕所，吃饭，眼泪悠悠的打转。那个时候，我就在心里祷告：我们所遇见的，将要遇见的，都不会超过我们和我们的孩子能承受的，神是信实的，怎么说也会怎么保守……每次祷告我从眼前转向神的时候，我的心里的重担就减轻一点。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">初九开始，我们夫妻两两渐渐好起来，开始不那么严格的戴口罩跟孩子们说话，隔半米距离表演拥抱。每次表演完拥抱后，两个孩子都非常满足的去他们的大屋子玩去了。到了正月十三，我们都完全好了，感谢主，有惊无险。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">3.写在最后的话&lt;/span>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">事后我们常常想，今年过年太离奇了，孩儿爸本来买的23号晚上的票，结果他忘了关掉刷票软件，系统又自动付款了20号的票。跟我商量好打算退20号的，结果一不留神退了23号的，他做事一直非常细心，这种粗心大意的事一般都是我干的，买票退票费都花了好几百，那么，神允许这些发生仅仅是让我们经历一些惧怕和担心吗？&lt;br /> &lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">在反省这些的时候，我发现有一些蒙恩的地方可以感恩：&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">敞开带来真实的相连和祝福&lt;/span>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">记得初一晚上 ，H与L姊妹给我发信息：&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">亲，你在干啥呢？&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">做什么呢？我想想哈，在发烧呢？（我喜欢不着调）&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;br /> 啊？严重吗？&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;br /> 不严重，发烧，腹泻，隔离呢……&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;br /> 过一会……&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;br /> 哎呀，我也37.3度了，然后就是告诉家人怎么怎么做……&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;br /> 因为比较熟悉和亲密，我问：害怕吗？&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;br /> L：害怕啊！&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;br /> 第二天：&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;br /> 我：咋样了？&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;br /> L：也没有觉得自己怎么紧张，但还是没睡好，我正在想有啥可以留给我家人的……&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我回复H，去年我读了一本书，叫《丧钟为谁而鸣》，其中有一段说到恐惧的，发给你看看，彼此激励。这本书的写作背景是：1623年，多恩因罹染瘟疫而陷于生死未卜、凶多吉少的绝境。按常理，他将被巨大的恐惧压倒，日常生活一塌糊涂，然而，凭借纯金般的信仰，恪守“尽心、尽性、尽意爱主”以及“爱人如己”的诫命，多恩不仅没被瘟疫所“阉割”，反而写下二十三篇“紧急时刻的祷告”。作者说：也许我不知道什么是恐惧，但的确知道此刻恐惧的是什么，也许我不害怕日益临近的死亡，但的确害怕病痛的加剧。如果我否认这种惧怕就有悖自然，但如果我说自己怕死，就有悖于上帝。我的软弱来源于人的本性，自有其表现范围。但我的力量来自上帝，上帝自有永有，始终在安排。冷空气并不必然引起受潮，发抖也不必然导致昏迷。同样，恐惧并不必然意味着恐惧之物……作者从自己对身体病情的惧怕升华到对上帝的惧怕（敬畏），除了你，我们不应该惧怕任何人，除了你，我们不应该惧怕任何事。因为，如果我们惧怕上帝，那么，哪怕面对死亡，我们也不会惧怕，因为我们不惧怕死亡的判决。但置你于不顾的人，会惧怕一切…… 最后作者发出自己的祷告：哦，主啊，也让我不以这些惧怕为耻，让我按照你的意愿感受这些惧怕……用我眼下的热病，你会燃烧和融化我过去的冷漠和自私，用我眼下淋漓的汗水和排泄物，冷却我过去的狂热，用这些惧怕匡正我过去的自以为是和玩物不羁。主啊，请喜悦你所创造的我，请接纳我。请按你的意愿处理这副身体，这副外表，或者让他尘世逗留，或者让他待在病床上，或者往前一步躺进墓穴。请现在就作出荣耀你自己的选择，并赐你的儿子我们的救主耶稣基督以荣耀，让他找到你为他所预备的参与者，跟他一道复活。阿们!&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">H：嗯嗯，也许我们只是一场普通感冒，就是刚坐完火车……哈哈，神都知道，求主赐给我们信心，也挪去我们的惧怕。&lt;br /> &lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">我：阿们。感谢神。&lt;br /> &lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">我也有点担心，但跟L和H聊天的过程中，我们都没有装着不害怕，不担心，这些担心说出来，我觉得我们虽然不在一起，但很亲密。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">回想姊妹们在过往的日子里的那些经历，遇到难处时，真正让事情好转的是真实的联结。所以，我不太能接受那些基于知识的“不要过于恐慌”，谁都知道，有谁想过于恐慌呢？我想没有一个人想让自己恐慌，有谁不想让自己不恐慌吗？我想每个人都想无论遇何境都泰然处之，但我们生命的真实就是这样，我们需要在敞开中带着爱心彼此陪伴，真的，能让事情好转的就是爱中的彼此联结。不要担心你发的信息是不是能够带来安慰，而是发一条信息让对方看到，这是实在的。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">其次就是修复了我和我妈妈中间的一些隔阂。&lt;/span>&lt;span style="font-size: 12pt;">我很爱我妈妈，我是家里的长女，但我不能够接纳我妈妈的一些行为和做法，今年到家的第三天我就开始生病了，爸爸妈妈细心照顾我，担心我却丝毫不担心他们自己。所以回来以后我心里常觉得亏欠他们，从内心深处想念我的爸妈。我以前也会经常打电话回去，想着给他们点钱，买点衣服啥的，但都是出于女儿的责任，我想这次作文女儿我也被拉回到了正道上来。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">自己生命的问题&lt;/span>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我一直惧怕死亡与重大疾病，一个姐妹说，这和你近几年的身体状况有关系。确实，已经连续4年被要求做肺部CT了，虽然每年都平安，但每一年都是一个功课。有个姐妹曾经为我祷告，说生又如何，死又如何，我们已经是属主的人了，我依然清楚地记得这个祷告，但在信心里没法领受这个祷告。神再次把我放在这个大环境中感冒一场（这是15年以来的第二次发烧型感冒），带着惧怕的余震听牧师诗篇91篇的分享，我心里释放了很多很多。至今我不敢说我过了这一关啦，但我在神在生命长度的掌权上已经确信了。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我知道，受苦是痛苦的，但神把我放在艰难中，要让我更认识我自己，更认识他，是与我有益，教我更明白他的律例。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">2020年2月15日 艳霞&lt;/span>
&lt;/p></description></item><item><title>在疫情中“回家”</title><link>/2020/03/15/%E5%9C%A8%E7%96%AB%E6%83%85%E4%B8%AD%E5%9B%9E%E5%AE%B6/</link><pubDate>Sun, 15 Mar 2020 08:48:36 +0000</pubDate><guid>/2020/03/15/%E5%9C%A8%E7%96%AB%E6%83%85%E4%B8%AD%E5%9B%9E%E5%AE%B6/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">文/TX&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我的家乡是湖北中部一座小城市，距离武汉170公里，人口不到100万。小时候总是看着地图幻想我们省市在未来会像所处地理位置一样成为中心，受人瞩目，不曾想到会以今次疫情的形式实现。虽然唏嘘，但在疫情中实实在在得经历了一次回家之旅。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">1月初从北京外出开会，期间偶有看见高中好友群里分享关于新冠肺炎的新闻，但当时并不在意，看新闻里措辞总觉得应该没事儿，到了1月17日由出差地准备直接返回老家过春节，需在武汉中转，记得很清楚，从下飞机到乘地铁去汉口站的途中没有见到一人戴口罩，到了汉口站，看见人很多，还心想这是熟悉的春运，说实话，近几年我对武汉是越来越有好感的，所以到了汉口站见离开车时间还有几个小时，我还特意去吃了一碗热干面和一份蛋酒，这算是湖北人吃早餐的标配，接着还饶有兴致地在汉口站转了一大圈看看变化，不记得当时看见有人戴口罩。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">后来回想起这一段不禁感谢主的保守，也在之后李文亮医生的事件中意识到我和那些曾经无视他甚至举报他的人本性无异，回顾我最早在好友群里看到提醒的新闻是在12月 31 日，之后在1.3日、1.9日、1.11日、1.14日、1.16日接连收到朋友的提醒，但我在 17日回家时还是选择了无视。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">「我想到施洗约翰也是耶稣时代的吹哨人，而耶稣是整个世代的吹哨人，他们更为完全，更为无私，所传的信息更是救命的信息，但除非人愿意敞开自己的心认真听听这声音，并真得关心自己的生命，才能接收到这信息。」&lt;br /> &lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">疫情在接下来几天的新闻报导中陡然严峻起来，从20日确定人传人我也开始意识到严重性，我开始劝说家人停止一些聚会，但那时家里的长辈们就像之前的我，觉得应该没什么大事，还想照常安排过年的事情。我很无奈，不知道该怎么劝说长辈们，但很快在 23号凌晨武汉宣布封城，接着我们市封城封路，一切改变来得让人来不及反应，我们家就这样被分割在三地准备过年。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">心里的许多负面情绪在除夕夜爆发，那晚本是陪妈妈看春晚的节目，但手还停不下来地继续刷新闻，看着一条条爆出来的新闻，联系起来时心里只有一个声音：我们被骗了！电视里喜庆的红色和刻意的笑容都让我感觉怒不可遏。那时看着若无其事的妈妈，我也觉得难以忍受，不知为什么心里充满一种对全世界不满的怒气，那一夜我几乎无眠。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">两天后一个弟兄关心我，问我在家的情况，当时我依然感觉愤怒还增加了一些论断，但还是如实分享了自己的感受，他的回应让我看见神的光照了进来。他是这样说的：&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">“不要让微信里面各种消息和意见构建你对现实的认知框架，那是一个陷阱，现实远远比这些复杂和多维度。今天上演的各种世相，在神的话语里面都有非常清醒的判断，但是神的话语却能一直给我们力量和盼望。我们住在地上，不知道在天上发生的各种争战，但是我们当以耶和华的信实为粮，又要依靠他而行善。我们要做的事很多，前面要走的路还远，保守好自己的内心!”&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">看见这条信息我一下反应过来，是啊，停不下来的手将我引向的并不是一个真相，而是试图在爆炸的信息量当中找出食物来填补我心里愤怒的口，我发现这愤怒掩盖的是内心深处的不安、软弱和恐惧。而此时我知道神在召我回家，回到有祂同在的家中会有平安、力量和盼望。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">随后我踏入公园向神祷告，因为封城公园里几乎没人，我一个人就看着天向神开口，那时一段当天读过的经文在我心里回响。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">于是女人见那棵树的果子好作食物，也悦人的眼目，且是可喜爱的，能使人有智慧，就摘下果子来吃了，又给她丈夫，她丈夫也吃了。他们二人的眼睛就明亮了，才知道自己是赤身露体，便拿无花果树的叶子为自己编做裙子。天起了凉风，耶和华神在园中行走。那人和他妻子听见神的声音，就藏在园里的树木中，躲避耶和华神的面。(创世记3:6-8 和合本)&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我愤怒是因在对许多信息的梳理后，认为在事态发展到难以控制前，本有几个重要的时间点可以用更合理的态度来提醒大家注意防护，然而一些人并没有做他们应该做到的。回想他们之前所做的一系列决定让我感觉被欺骗，被忽视。继而我心里有另一个声音出来，如果换作是我会比他们做得好上百倍。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;span style="font-size: 12pt;">然而回响的这段经文让我看见，人类始祖亚当夏娃在吃了分辨善恶树的果子后，第一反应是羞耻，第二反应是躲避。他们吃果子是觉着它好看，更是能给他们带来智慧，他们想要更聪明，以为这对他们会更好，但带来的结果却是感觉羞耻和想要躲避。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">羞耻和躲避让我想到这不正是在我犯错之时的通常反应吗？若我果真在他们的位置上回到一个个做决定的点时，我会果断得承认之前的错误再做出明智的决定吗？我心里诚实的回答是不一定。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">这段话带我到神面前悔改，我的愤怒是因我自认为比他们更好，更配得，我心里因他们的错恨不得咒诅他们，然而细想他们的做法就是罪会带来的正常结果啊，这罪就是悖逆神，以自我为中心。而我从前就是陷在这罪中，就是如今还时常以自我为中心，若不是神用慈爱吸引保护我，用真理引导释放我，我只会成为一个越来越“高级”的犯罪者。我悔改求神饶恕我的骄傲和自义，求神拿去我对他们的愤怒，像主祷文所写，祂免了我的债，我也免了别人的债。免我们的债，如同我们免了人的债。 (马太福音6:12 和合本)&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">接下来的日子，我停止了刷手机，定意安静住在神的家中，也越发感受到祂所说的真平安是什么。疫情之下众人都在迫切地求平安，我不知大家对平安的认识是否一致，但我想不简单是舒适时的安逸，因为安逸的状态下心里也不见得有平安。平安是相对于危险而言的，疫情是强行将众人带到死亡的危机面前，没人愿意面对死亡，所以迫切得想逃离，就去求平安。但假的平安会只求自保，一旦安全，便会事不关己；真的平安却是与人相连，即使在危机中心里有害怕，但因为对永生神的确信，可以忍耐，生出盼望，并愿意与同在危机中的人一起哀哭，不吝惜爱心。我便在这疫情中见证了许多有这真平安的人，他们的爱心体现在不怕麻烦，持续地帮助受困的人。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;span style="font-size: 12pt;">这期间还经历了我们省领导换帅，我为新上任的领导祝福，求主赐给他们智慧和谦卑的心；也为因为疫情被免职的人祈求，求主怜悯他们，用光带他们出黑暗。有人说疫情是一场灾难，在灾难面前没有人是胜利者，愿神带领承认自己是失败者的人找到回家的路。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">也有人在鼓吹这是一场必会得胜的战役，我认为也对，这的确是一场必胜的战役，然而战场不在这地上，是在天上。世俗化物质化的潮流咆哮着将人裹挟着朝死亡而去，人的心变得越来越刚硬，但神并不会眼睁睁看着这计谋得逞，祂的哨子依然吹响着，那愿意放下自己听祂声音的，祂要进到那人心里去，死亡不能做主，祂已向死亡夸胜。&lt;/span>
&lt;/p></description></item><item><title>我在巴黎“扛”病毒</title><link>/2020/03/15/wozaibalikangbingdu/</link><pubDate>Sun, 15 Mar 2020 08:46:40 +0000</pubDate><guid>/2020/03/15/wozaibalikangbingdu/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">文/ 赵璇&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">这一周过得格外分裂。本来，分裂的状态已经持续一个多月了。看着国内让人揪心的疫情，虽然亲人朋友都不在武汉，还是每天捧着手机长吁短叹。但这一周，真的有点“魔幻”了。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">三周前还在张罗着给国内买口罩、寄口罩，而且几乎我认识的每个华人妈妈都在买口罩、寄口罩，忽然上上周末意大利北部疫情爆发，瞬间就把隔岸加油的欧洲大陆“攻陷”了。截止到3月2日16时，法国已经确诊191例，较昨日新增61例，累计死亡3例，累计确诊人数已经超过面积差不多大的我老家云南了。这回，轮到家乡父老担心我们的安全了。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">上周五跑了几家药店，只买到了超小瓶的酒精和洗手液。幸好寄口罩的时候，还给自己家留了一点。但在法国人不戴口罩的自由面前，华人想戴口罩的自由好像也被剥夺了，满大街几乎没有戴口罩的人。政府一直强调洗手，但不必戴口罩。口罩要留给生病的人以及医务人员。在看到认识的医生苦等了几周还没发下来口罩之后，我终于明白不让戴口罩是因为政府没库存，所以为了不引起恐慌，大家都别戴了吧。但没想到的是，上周末，政府直接把口罩变成了“处方药”，现在想买都买不到了。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">上上周末意大利疫情爆发的时候，正赶上法国孩子们的冬假结束。豆豆幼儿园假期结束前，就有妈妈们在讨论病毒的情况。有父母带孩子去了新加坡，回来主动宣布要隔离。周一（2月24日）开学头天晚上，学校就发了邮件，建议从亚洲疫区和意大利北部回来的孩子们主动在家隔离。开学第一天，很多学校也发了通知（其中不少学校是在华人妈妈的敦促下发的通知），建议疫区回来的孩子在家隔离，而且照顾被隔离的孩子不能去上班的父母，还能领到政府发的补助。但剧情刚刚进行了一周，3月1日，教育部突然下发通知说，意大利回来的孩子不必隔离了，不少学校甚至发邮件欢迎还在隔离期的孩子们回来上课。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">迷之操作立刻在华人妈妈圈里炸开了锅，不让戴口罩也就罢了，欢迎疫区回来的孩子是什么情况？大家一起被感染？“来啊，快活啊，反正有，大把病毒！”有的妈妈愤而订了回国的机票，准备带孩子回国避一避。但更多的老母亲，周一一早，还是只能揣着一颗巨焦虑的心把孩子送去上学，一路叮嘱他们多洗手、多洗手、多洗手……&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">法国政府周日刚停了巴黎市区的农业展，就有两位参加了农展的市长确诊。一众带着孩子周末去看牛看羊的父母们，又焦虑了。原本周日巴黎还有半程马拉松，刚想给政府叫停比赛叫好，无奈各国参赛者自发地跑了一趟。原本从去年年底就开始的反对退休改革抗议游行，疫情之下，政府居然强行通过了，于是据说，周二（3月3日）又要有万人游行，黄马甲又要出动了……如果法国像武汉一样宣布封城，大家说不定是要出来游行抗议“还我自由”的。哭笑不得之下仔细想想，还真是有什么样的人民就有什么样的政府，反之亦然。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">同一种病毒，不同的世界。一边是学习了一个多月病毒科普和防疫知识的华人妈妈，想尽一切办法保护家人、囤米囤面，一边是对病毒毫不在意的法国人民和不知道该不该相信的政府。周末路过街边酒吧和咖啡馆，依然人挨人，热烈地交谈。“假如我们所有人都将被核弹炸死，就让那核弹飞来之时，发现我们正在做明智且符合人性之事——祈祷，劳作，教学，读书，听音乐，给孩子洗澡，打网球，与朋友喝着啤酒玩着飞镖时相谈甚欢——而不是像受惊羊群一般挤作一团，只想着炸弹”。这原本是被关在家的国内的朋友发出来互相鼓励的一段C.S.路易斯的话，现在看来，不就是疫情之下，法国人的写照吗？可为什么，看见他们如此“淡定”，我们却觉得心慌呢？&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">有妈妈今天去问校长为何要让意大利回来的孩子解除隔离来上学？校长答道：一是遵守政府的决定，二是隔离大概也没什么用，三嘛，孩子即使得了也比较轻，这个病毒大概就跟流感一样……想起法国医生以往对待孩子生病的态度，出水痘、手足口、感冒发烧都是孩子增强抵抗力的途径，不是肺炎中耳炎，一般是不会上抗生素的，自己扛。下午接孩子的时候，一位孩子同学妈妈问起周末都干了什么。我说在家憋了两天。她说自己也没干啥，没什么活动可参加。我说不是，是因为肺炎疫情比较严重，没敢出去。她好像刚刚想起来还有这么个病毒似的，赶紧问候了一下我在中国的家人。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">先生所在的公司，已经在做各项预案，其中一项是如果员工孩子所在的学校有确诊病例，那么强烈建议家属带孩子回国“避险”。剧情翻转得让人措手不及，但一个多月的时间，着实见识了两个不同的世界。但无论是相信政府会“不惜一切代价”的，还是相信自己不会染上病毒的，其实我们能掌控的事情都很少。家人健康，生活平安，每天正常地工作上学生活，其实不是必然，而是恩典。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">一天晚饭前，爸爸提醒豆豆和妹妹洗手。豆豆边洗边说自己不怕病毒也不怕死。爸爸问他为什么不怕，他说死了就能去见耶稣，也能见到姥爷，将来还会见到爸爸妈妈。姥姥暂时还不能去耶稣那儿，因为她还不信，但她说将来会相信的。还有妹妹，如果她也相信耶稣的话，就会去天堂，否则将来就见不到爸爸妈妈了……新冠肺炎爆发以来，他总念叨这些话。半年的时间，从家庭的变故到周围世界的变化，一个五岁的孩子，开始用他的视角理解生死了。而对我们这些还在为会不会染病而焦虑的人来说，又何尝不是一个机会重新审视我们所信的是什么呢？我们为自己为家庭为这城这地求平安，但真正的平安唯独从神而来！&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">2020年3月2日23:18于巴黎&lt;/span>
&lt;/p></description></item><item><title>“我必不撇下你为孤儿！”</title><link>/2020/03/15/wobibupiexianiweiguer/</link><pubDate>Sun, 15 Mar 2020 08:42:35 +0000</pubDate><guid>/2020/03/15/wobibupiexianiweiguer/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">文/ 龚敬&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">武汉，长江和汉江在这里交汇，写出了一个大大的“人”字。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">小时候，最喜欢的事就是去长江边踩沙子、数轮船，看着一个个“大铁房子”，冒着青烟、低沉呻吟着穿梭在浑浊的江水中。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">可毕竟已经是很久以前的事了，在他乡漂泊了二十年后，除了身份证上的签发地点还提醒着自己的籍贯以外，武汉这座城市在我脑海中已经渐渐模糊，好像只剩下地图上的那个大写的“人”字了。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">这20年中，除了读书的寒暑假回家，工作之后回武汉的机会越来越少了。到处轰鸣的工程机械和高耸的塔吊，已经完全改变了这座城市的样貌，让我找不到北，连嘴里的武汉话说起来自己也觉得怪怪的，在这里我反倒像个外地人，索性也就不爱回去了。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">2020年的春节，恐怕注定要在这座城市的历史上留下浓墨重彩的一笔了。就在两个月前，武汉还举办了一场世界级的运动会，据说是继北京奥运会之后规格最高的一次世界性体育盛会，可说实话并没有给人留下太多印象，可仅仅两个月后，武汉就真的震撼了全世界。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">微信群、朋友群、公众号和各类视频里的武汉像一个垂死中的庞然大物，奄奄一息。死亡的恐惧、苦难中的无助随着一种叫“新冠”的病毒在人群中疯狂蔓延。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">若不是“街道口”、“百步亭”、“金银潭”这些熟悉的地名提示，我真的不敢相信这是那个生我养我的城市。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">一边是感染人数和死亡人数不断被刷新，一边到处是濒临绝望的求助信息，互联网隔着屏幕把令人窒息的焦虑感推送到全中国人的面前。压抑、失望，最终汇集成对武汉当局的愤怒，喷涌而出。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">写下这段文字，我并不期待自己像很多公知大V那样，激扬文字挥斥方遒，对这场灾难的前因后果分析点评，这也超出了我的能力。我只想作为一个蒙恩的罪人，透过这场灾难看到耶稣为我们成就的事。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">最近，武汉作家方方的一句话广为流传：时代的一粒灰尘，落在我们每个人身上，就是一座山。她写出了个体面对无常命运的一种无奈，这的确是不信之人的无奈，因为他们看不到神的主权和掌管，更看不到神的护佑与恩典。命运对他们来说，的确就像一张翻手为云覆手为雨的巨掌，在命运面前，每个人不过是一只蝼蚁、一个孤儿。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">但在耶稣眼里，我们真如蝼蚁、孤儿吗？他不正是为了你我甘愿走上十字架吗？他降卑为人，甘心受死，不正是因为他看我们为宝贵吗？“神差他独生子到世间来，使我们藉着他得生，神爱我们的心在此就显明了。”（约一4:9）&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">“三寸气在千般用，一日无常万事休。”在不信有神的人看来，命运如山，这座大山轰然倒下，足以把你我碾得粉碎。然而在属灵的人看来，我们的灵魂因着圣灵的内住，成为天国为我们敞开的门。在地上虽然有苦难，但苦难阻拦不了我们上升的灵魂，用王怡牧师的话来说：“我们一生的重量，不是由下坠的苦难决定的，乃是由飞翔的灵魂决定的”。因此，我们注定会与主在天上相会，而不是在尘土里。这是我等罪人何等的盼望啊！&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">武汉城内留守的900万同胞，正在遭遇人生中的巨大艰难，这当中也有我的亲人朋友。除了捐款献物，我也实在热切期待能把福音中那份真正的盼望带给他们，帮助他们走出这死荫的幽谷。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">“你们的意思是要害我，但神的意思原是好的”。魔鬼拼命掳掠之时，也是上帝定意垂顾之日。越是生命攸关的时刻，也越是属灵生命成长突破的关头。当我看到协和、湘雅、华西、齐鲁四大医护天团齐聚天河机场，网友惊呼“王炸来了”，殊不知这就是当年传教士留下的星星火种；当我看到武汉的弟兄姊妹冒雪在街头为流浪人士分发食品衣物时，我不禁流泪感叹：今日陷在罪中的中国，依然蒙在耶稣基督的恩典护佑之中。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">求主怜悯这个国家，这座城市，也怜悯我们中每一个属你的人。求主让我们不要浪费这次疫情的告诫，时时纪念你为我们成就的这一切。求你赐给我信心，让我知道，我们不是属灵的孤儿，乃是被主所神爱的！&lt;/span>
&lt;/p></description></item><item><title>疫情之下，我们真的能“感同身受”吗？</title><link>/2020/03/15/yiqingzhixiawomenzhendenenggantongshenshouma/</link><pubDate>Sun, 15 Mar 2020 08:40:14 +0000</pubDate><guid>/2020/03/15/yiqingzhixiawomenzhendenenggantongshenshouma/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">文/ LR&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">由于我真的不擅长文字，就以几个小故事跟大家分享一下疫情期间的感受吧。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">1）浪费了两张好票&lt;/span>&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">真正开始关注疫情是1月20日周一上班的时候，年前这一周武汉的数字从20多例，蹦到200多例，又到400多例，以空气速度跳增差不多就在20—22这三天时间。但这些数字对于远离家乡的我来说，成为了和同事们之间的谈资。一方面大家都想着这跟非典比起来还是小巫见大巫了，毕竟重症和死亡率都很低，而且直到这个时候官方都一直未发布人传人的危险性。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">因为疫情，武汉的很多公司都是在21、22日这两天提前放假。1月21日，50%的人才开始戴上口罩。1月22日，武汉的公交系统已经基本没人，所有的马路上也已基本没车，空城了。22日晚跟家人通电话的时候，想要说服他们买票来我这里，毕竟气候暖和，还开玩笑的说这是最后能出城的机会啦。哪知第二天就封城了，我也被滞留在了南方。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">2）志愿者&lt;/span>&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">2月4日我弟跟我提出来要去当志愿者，我的第一反应就是不同意。我能理解他为何要去，看到外面各种求助信息，能尽一份力是他想要做的。从理智上来讲，我赞同他的做法，也很欣慰，他有心去帮助别人我应该鼓励。但是从情感的角度我接受不了，我害怕他被感染。其实我自己都没办法说服我自己让弟弟放弃作志愿者，因为我知道此时需要有人站出来做力所能及的事情。本来想跟牧者聊一聊，但是想着打电话的目的是为了寻求安慰，斟酌再三还是算了。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">疫情期间，我想可以分四种家庭：前两者是不在湖北居家的健康家庭和被感染的家庭；一种是在湖北家里待着但未感染的家庭；第四种是在疫区并且被感染的家庭。在外地的健康家庭和在疫区的健康家庭心境不一样，毕竟距离会淡化对病毒的敏感性和恐惧感。在湖北待着的健康家庭和被感染的家庭差别会很大，健康的家庭好好待在家里即可，只要有充足的粮食储备不出门就好。外地被感染的家庭因为医疗资源的相对完善可以受到照顾和治疗，而在湖北被感染的家庭在疫情初期基本上感觉就是天塌了，人生的尽头到了。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">3）System&lt;/span>&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我在荆州长大，所以对荆州的疫情也比较关注。1月21日从初中同学群中了解到荆州医院的严峻形势，但是官方没有任何报道。后来荆州第一例治愈的病人口述经历，才知道1月6日他就住到了荆州医院，并已经接受了15天的治疗，度过了危险期。印象中官方对荆州疫情第一次发布的时间大概在1月25日之后。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">上海已经有医疗队准备去支援，但所有人都不相信医疗装备不够，有同学极力劝说他的朋友多准备口罩和防护服，也没人相信，还说要相信政府。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">2月初举全国之力向武汉运送物资，可我却相信这些物资被武汉上空的黑洞吸走了。协和医院缺乏物资要自己出来辟谣，随后又不得不通过网络向社会募集，最后校友们募集到的物资得通过直升机才能运送给协和。有位朋友的父母在江西的医院工作，怕她担心都没敢告诉她医护人员都戴不上口罩。2月1日有位网友亲自跑到武汉市第三医院，仅在门口就看到8位逝去的病人，在门诊还有一位老人快不行了，其儿子在旁边也呼吸困难。2月5日在人民的眼皮子底下，红会的人给开公务车的司机从红会的仓库拿了一箱3M口罩……这一晚真是被气得没睡好觉。&lt;br /> &lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">2月6日吃晚饭的时候，看到武大人民医院的副主任医师在妻子的照料下已经度过了危险期（妻子最后被感染轻症），心情放松了不少。晚上11点左右知道李文亮医生离世的消息，他离世的时间被他的母校发了官宣又删除，硬是被延迟到第二日凌晨才发布…… 这一晚又哭得不行。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">武汉被爆出来政府官员如此的无能和暗黑。李KQ视察火神山的时候，周SZ看到总理未戴帽子，立马摘下自己的帽子藏到身后，他左边的一位同志顺势走到他身后接过来，然后悄悄站到右边。随后周SZ回话的时候，手就腾出来显在了总理面前。接管火神山的时候，周SZ是标准的3M口罩，医疗队却是清一色的普通外科口罩。在公务系统，有领导为了显示视察工作，一连好几天在某大楼门口穿戴好防护服等全副武装拍照，然后随手将防护服撕扯下来扔进对面的垃圾桶……&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">收治病人的时候，一个公交车上几十号人，没人告诉司机要将这些人送往哪里，也没有人告知要等多久才能到达目的地。因为公交系统停运，有的病人得自己在深夜步行往返住处和医院。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">全国人民除了捐献物资，还包括食物。鄂州官员家里蔬菜水果吃不完烂掉，荆州沙市中学门口堆满了南瓜，有的小区一天只提供20份菜，有的小区中超市搭配的几根胡萝卜、青菜，8根泥蒿等，就要100多块，还要搭配草纸女生用品之类的，并且让武汉的六七十岁爹爹佳佳们（武汉话，指外公外婆）也要买套餐。一车一车的食物被整箱整箱的扔进垃圾处理站，就因为无人分发，也不知道该如何分发……&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">口罩防护服等医疗物资被天吸了，蔬菜水果等生活物资被地吞了，武汉还真是天破地漏了……我真想用“挨千刀的砍脑壳的”骂人啊。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">4）电影&lt;/span>&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">疫情之初，我便想起了2001年看的电影《埃及王子》，回过头来看这应该是神对我的启蒙。2003年非典时，大学同学在口语课上放了Mariah Carey和Whitney Houston唱的《When You Believe》，给我们讲她的信仰，后来三位大学同学在这个夏天信主受洗。我也想起了大卫数点百姓所带来的瘟疫惩罚，到现在我也未想明白为何神会给大卫选择，因大卫最后的选择自身并未有多大影响，却是普通老百姓承担刑罚呢？&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">李文亮医生病逝后，看了电影《Dark Waters》，讲述的是一位律师坚持10多年跟美国杜邦公司打官司的事情。电影看到一半我猜这位律师应该是有信仰的，因为现实生活中若非有信仰，很难有个体为了别人的利益可以坚持10多年之久。若不是神亲自的带领，他完全可以做个事不关己，高高挂起的精英人士。要知道这个事件的被告也是他此前服务的客户，现在反过来要告以前的客户，是需要将他的职业摆上祭坛的。他摆上的除了自己、职业还有家庭，几乎就是全部地全然摆上。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我想到了我们的教会和秋雨之福，也想到了下入监里的王怡牧师。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">5）精致的利己主义者&lt;/span>&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">疫情初期和大学同学们聊到这次瘟疫，我持乐观态度，认为神是在翻转我们的国家。为何选在武汉？如果是在一个偏远的小地方，不会有这么大的影响，也不会影响全球。但因着武汉重要的地理位置，交通便利发达，又赶上春节全国人民大迁徙导致疫情迅速辐射全国。选在春节期间爆发，我相信这里面其实有神的怜悯，只有在这个时期，湖北人才会囤这么多菜，家家户户的腊菜（鸡鸭鱼肉，还有圆子、香肠等）是可以够一个月的生活。我们从小都是在外面“过早”（吃早饭），湖北很多地方又是鱼米之乡，每天基本都是吃新鲜菜。若是放在平时，想想被关在家一个多月试试。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">同学们并不这么认为，她们想到的是十灾后法老的心仍然刚硬，看到政府官员如此的悖逆，她们认为这次可能也会像法老一样。后来我也细细想了一下，是啊，连我自己都是好了伤疤忘了疼的人，更何况是他们呢？以前我一直想不明白为何以色列人会在旷野待上四十年之久，这些都是经历过出埃及过红海这么大神迹奇事的人啊。还有每天的吗哪降下，想吃肉的时候还有鹌鹑。几乎每天都是神迹，可他们不还是时常不信，时常吵闹，时常抱怨吗？慢慢有点体会到耶稣说的人究竟要悖逆顽梗到几时呢？&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">说实话我没办法体会被感染家庭的痛苦，看到他们的无助只能陪着落泪。我的家人也不能体会，尽管他们身在疫区。家人看到的求助信息比我多，也知道社区都吵翻了天，但还是在我转发很多文章后告诉我，不要咸吃萝卜淡操心，不要再转发此类信息以免家族群被封。很多人选择不发声是因为事情未临到自己，可万一事情发生在自己身上，我们又是如何期待别人的反应呢？雪崩之前每片雪花都不是无辜的呀。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">元宵节后，除湖北以外的其他地方开始慢慢复工了，外面叮叮哐当的声音告诉我这个城市又在继续搬砖了。大家除了戴上口罩以外，好像事情没发生一样。同事们也不再继续讨论疫情，大家想着的都是疫情过后要报复性出游。就包括现在，也计划着如何在周末打张30、60、100元以内不等的飞的去成都吃顿火锅。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">尽管未给牧者打成电话，但是那天一位志愿接送医护人员往返医院和酒店的市民被感染去世。情感战胜了理智，我最终还是把这条消息转给了我弟，他立马就打消了当志愿者的念头，还说打SI他也不出门了。若不是我家人在武汉，若不是1月31日知道二舅家的那栋楼有人感染，若不是年三十前所有家人都还一直在二舅家团年，我想我是不会那么迫切的想要参加祷告会的。因为只有在此时，我才能为疫区为家人做点什么，我才能放下自己，让自己显得不那么麻木，不那么自私。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">信主的时候，我认为至少在我活着的时候，末世是不会到来的。但是03年的非典，08年的汶川大地震，到近几年的火山爆发、海啸、核岛事件，2020年的瘟疫、蝗灾、地震、大火等，让我不得不相信末世就在眼前，就是现在了。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">“天国近了，你们应当悔改！”求神怜悯我们的国家，缩短这时间，医治这些忧伤痛悔的家庭。求神使我们的心回转，不再硬着颈项，不再忽视他的怒气，不再让这个世界的恶满盈了。&lt;/span>
&lt;/p></description></item><item><title>“向日葵关怀行动”的发起与志愿者故事</title><link>/2020/03/15/xiangrikuiguanhuaixingdongdefaqiyuzhiyuanzhegushi/</link><pubDate>Sun, 15 Mar 2020 08:37:49 +0000</pubDate><guid>/2020/03/15/xiangrikuiguanhuaixingdongdefaqiyuzhiyuanzhegushi/</guid><description>&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>编者按：&lt;/strong>国内新冠肺炎疫情爆发，自从1月23日武汉封城，数十万新生儿、孕妇及其家庭亟需医疗帮助和心理辅导。与此同时，守望教会的一些弟兄姊妹发起并积极参与“向日葵关怀行动”，通过把孕妇和妇产科医生、心理医生及营养师对接，帮助孕产妇群体度过难关。这组文章记录了“向日葵关怀行动”的发起和志愿者故事……&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 14pt;">&lt;strong>让医疗回归人文，让生命回到爱&lt;/strong>&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 14pt;">&lt;strong>——说说向日葵关怀行动的前世今生&lt;/strong>&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">文/ 赵若清&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">“向日葵关怀行动”的发起缘由&lt;/span>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">您好，平安。我是“向日葵关怀行动”的发起人、北京大学医学部2015届毕业生赵若清。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">相信每一位医学从业者都很熟悉这句话：“有时是治愈，常常是帮助，总是去安慰。”这段话是1915年去世的美国医学博士特鲁多的墓志铭，它明确地表达出当前我们医疗中亟待改善的部分——人文关怀。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">医学，本质上是人学，与一切自然科学不同的是，它的研究结果导向人类本身——我们自己。在冷冰冰的科学中加入人文关怀的温情，才可能让病者真正得安慰。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">在北医就读时，每次去教学楼，我都要去看看这句话——“让医学回归人文”，由时任北京大学医学部主任、全国人大副委员长韩启德校长题写，红底金字的挂在逸夫楼高层入口，那画面一直烙印在我的内心深处，随年龄、阅历的增长，愈发深刻。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">19年圣诞节前夕，民航医院杨文医生被杀。因为曾在该医院实习学习的缘故，对我的冲击非常大；不久，又发生朝阳医院陶勇医生被砍伤事件，再次把国内的医患矛盾推到风口浪尖。在无数个失眠的黑夜中，总有一股锥心的刺痛和沉闷，透过黑暗，猛然袭来，如钳似箍，甚至有时会惊坐起来大口呼吸来缓解。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">几经思考，我决定做些力所能及的小事。比如，通过请患者为医生送一朵向日葵，并附上祝福的话，来帮助医者和患者寻回那份最珍贵的信任与理解——向日葵，沉默的爱。它从灿烂的阳光接受温暖的照耀，也把灿烂与温暖传送给人。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我把这个小小的愿望，告诉了我最亲密的朋友刘大铭——一位从小饱受疾病痛苦辗转在各个医院的“瓷娃娃”，最后凭着顽强的意志和医生的救助创造了生命的奇迹，成为中国首位坐在轮椅上，在世界前五十大学取得学位的留学生。很快，他表示赞同支持：因为这件事和他一直以来的梦想是一致的，那就是用残缺的身体，传递爱，让世界变得更健全。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">就这样我连续十几天在各个医院进行送花行动，感动的是每位收到邀请的患者，都非常支持，给予了我们很大的鼓励，随着新冠肺炎疫情爆发，许多人也开始意识到，我们必须相互依赖，互相效力，才能共同对抗瘟疫的威胁，我们将工作重心转移到，通过为不敢前往医院的患者提供在线援助的方式，降低患者交叉感染和一线医护人员的工作压力。在我们的呼召之下，目前，团队有上百名志愿者加入，直接服务两千多名有需要的人，并为服务更多的群体做着准备。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">“向日葵关怀行动”的组建经历&lt;/span>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">“向日葵关怀行动”最初的想法，起始于2019年12月25日圣诞节。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">前一天傍晚，曾发生民航总医院杨文医生事件。痛心之余，我们决定组建一个关怀行动小组，以帮助建立更好的医患理解与互信关系。关怀行动进展的过程中，国内新冠肺炎疫情爆发。一封来自“武汉一线医生的心声”的求助信，让我们把工作重心调整到这场新的“战疫”上：如何通过提供线上支援服务，减少一线医护工作者的压力和患者交叉感染的风险。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">“向日葵•新冠肺炎行动小组”自2020年1月22日成立以来，已覆盖直接服务人群两千余人。其中，针对普通人群服务的两个微信群在1周内全部满员。在此过程中，我们发现，对医疗咨询需求最为强烈的是孕产妇群体，加上疫情前我是初光妊娠期糖尿病服务团队创始负责人，有长年的孕产妇服务积累经验，经过和团队沟通，大家一致同意加入向日葵关怀行动，提供志愿服务。我们旋即于2月8日组建新的“向日葵关怀行动·孕产医学援助”小组，初期的核心工作由初光团队承担，3天内陆续建起4个微信群，随即全部满员，除此仍有大批有需求的孕产妇在排队等待入群。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">鉴于群组人数激增，服务需求量过大，团队紧急协调，联系多方，终于在短时间内组成一支由三十多名妇产科医生、儿科医生、心理咨询师和营养师组成的专业小组，并邀请了六十多位志愿者协助维护和组织工作，现已形成较为完整的志愿服务体系，有流畅高效的工作方案与沟通渠道，群里所有的问题基本都会在当天得到解答。&lt;br /> &lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">在这个特殊时期，服务团队尽力运用所学专业知识与技能，做力所能及的小事，希望能稍微减轻一些前线医生们的工作压力，也为我们医患大家庭的成员们分担一些工作。让真正有需要的人得到切实有效的帮助，是我们现阶段最重要的工作，也是我们的努力方向。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">写到最后，我要感谢到来的每一个人，感谢每一个珍贵的你！因为你那宝贵的心，我要为你祈祷，愿你能得着那口口相传中的真实的，平安。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">你们的朋友 赵若清 &lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">2020年2月28日 晨&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 14pt;">&lt;strong>除了祷告，我还能做什么？&lt;/strong>&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 14pt;">&lt;strong>——记向日葵行动&lt;/strong>&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">文 /席梦婷&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">2月13号晚，我正在刷朋友圈，一条信息跳到眼前：5斤8两，母子平安。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">发这条朋友圈的人我毫无印象，点开对话的瞬间想起来，这是求助向日葵关怀行动的一位上海爸爸，看到孩子平安落地的消息，我鼻子一酸差点掉泪。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">2020年的春节比往常来得要早一些，比这个春节来得更早的，是新型冠状病毒肺炎蔓延全国的消息。取消走亲访友、停止一切聚会吃饭，到处寻找口罩、酒精、消毒液，抱着手机看各种关于疫情的报道，时而痛心时而愤怒……除此之外，什么都做不了。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我供职的读书会，在武汉有100多位会员，我在年前曾经问他们有没有什么需要，他们说还好，暂时不用。没几天时间，武汉乃至湖北全境封锁，即便他们有需要我也无能为力了。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">教会很快开始组织为疫情祷告，我和我家弟兄都加入了每日晨祷，每天晚上我们俩也是为疫情祷告后再睡。受办公室另一位弟兄的影响，我把手机通讯录里湖北的小伙伴列出来，挨个询问他们和他们家人的情况（感谢主他们都平安），为他们提名祷告。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">除此之外，我还想做点更“切实”、能直接帮助别人的事情，但又不知道能做什么。直到教会群里看到向日葵关怀行动招募志愿者，为受疫情影响的准妈妈和新手妈妈提供医学支持，我立刻联系了红雨。我跟红雨算是“老相识”，尽管交集不多，但都曾经是灯台小组成员，当年她上平台被送到的派出所就在我家楼下，我给她送衣服、去陪她，也算一起“扛过枪”的“战友”。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">简单的电话交流后，我就作为志愿者“上岗”了，进到一个几百人的微信群，群里是来自全国各地的孕妈妈和新生儿妈妈，湖北的居多，因为不能按时产检，新生儿生病也不能及时去医院，所以他们亟需专业医护人员的帮助。群里有几位医护人员，有产科大夫、儿科大夫，护士，还有营养师。我要做的是及时整理大家的问题，放到接龙里方便群里的医生查看和回答，把已经回答的问题做好标注，提醒发问者查看回答，每天晚上把当天群里的问答整理出来，发给负责信息收集的志愿者。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">一开始，大家的问题特别多，类型也五花八门，仿佛积攒的焦虑找到了释放口，一股脑倾倒出来。特别感谢义务提供医学援助的医务人员，他们一边上班，一边利用休息时间来群里回答问题。上次产检开的药吃完了，现在没法儿去医院，要不要接着吃？某项检查的期限到了，能不能延后？晚上睡不着、肚子疼、腿疼、头疼……几乎所有问题，医生都尽可能给出建议。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">过了一周，大家的问题渐渐少了，志愿者开始引导大家互相交流，回答自己知道的问题。我一段时间不看手机，就会发现刷屏了几百条消息，组织方还特意探讨过要不要阻止大家刷屏聊天，最后决定不阻止：互相聊聊，也是孕妈妈们舒缓压力的方式。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">向日葵行动的宗旨是让“让医疗回归人文，让生命回到爱”，许多问题我们能回答，也有很多问题我们爱莫能助，比如有个武汉的孕妈妈要产检，武汉的公共交通早就停了，她家没有车，社区的车只派给肺炎病人，她一筹莫展，我们鞭长莫及。在这些时候，我们能做的只有祷告。群里的基督徒医生也经常鼓励妈妈们：喜乐的心乃是良药。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">做为志愿者，我一向以为自己很有爱心，但向日葵行动也让我省察自己的有限。有一位孕妈妈咨询体重的问题，营养师给了一张计算体重是否超标的表格，孕妈妈表示看不懂表格，我心里不禁吐槽：这个都不懂？上过小学就应该会算啊。然而群里的营养师非常有耐心，让孕妈妈把身高体重发给他，他来帮她们计算。那一刻我认识到自己所谓的“爱心”真是缺乏。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">向日葵行动看似简单，其实涉及到的事情非常多，随着项目深入，组织者开始精细化管理，把不同孕龄的妈妈分阶段放到相应的群里，再安排相应的医护人员，我仅仅作为收集、整理信息的志愿者，就被加到三个协调的工作群，可见发起行动的人工作量有多大。感谢主，让我们用祂给的恩赐彼此配合，让项目顺利地运转起来。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">当然，我们之间也偶有不同看法。这次行动中，有一些人钻空子，在群里发广告，卖保险，这种情况我一般都是直接踢出去。有次一个孕妈妈加我微信，告诉我群里有营养师加她微信，说她吃的保健品重金属超标，给她推荐另外一个保健品。我知道后非常气愤，这个所谓营养师推荐的保健品是传销组织搞的，我身边很多人都被骗过。我把和孕妈妈的对话截图发到群里，准备踢走这个冒牌“营养师”。但一位发起人说这人是在美国的姊妹，主动来帮忙的，他去跟她谈谈，让她注意一下。结果没两天，这个人又在其他群借回答问题之机推荐保健品，还说什么她在美国，跟中国情况不同，她就是想让大家用到更好的产品，不是为了赚钱。这套传销惯用话术把我的火气又勾上来了，我在群里跟项目发起人赵弟兄说，这种人没准儿都不是基督徒，就是为了传销混进来的，还跟她谈什么？赵弟兄一句话熄了我的怒火，他说：绊倒人的事是免不了的，但那绊倒人的有祸了。阿们！我们的父神鉴察一切。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">前几天红雨姐跟我聊，说向日葵项目会在疫情过后继续下去。我不知道等我工作完全恢复正常后还能不能有时间继续做志愿者，求主带领。也求主保守这么多受疫情影响的准妈妈和新手妈妈，保守她们生产顺利，婴儿健康成长。也求主看顾教会发起的点对点、向日葵行动这些项目，亲自坚立我们手所作的工。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 14pt;">&lt;strong>感恩，主肯用我&lt;/strong>&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">文/ 郭利平&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">红雨邀请弟兄姊妹参与孕妇关怀事工的时候，我不知道她当时那么需要志愿者帮忙。只是看见了，就联系了，几乎就是弱弱的问一声：我可以吗？她说：你还带两个孩子，能行吗？我说：如果有更合适的人选，很感恩，如果没有，我也可以的。她说，那先感受一下吧，如果忙不过来，或者有什么变化做不下去了，都没关系，尽管提出来，相信神会供应。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">非常感恩，这一次美好的连接。上一次，我豁出去的时候，她勇敢的突破自己，把我接到家里。这一次，我们是在平常的生活里，相遇。不止一次感慨，她对我付出那么多，我们又同在一个教会，可是交集这么少，圣餐礼拜时见到，上去握一下手，可是完全不知道对方现在怎么样。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">现在好了。她有能力，她统筹，我力量微小，我参与。在她搭建的平台上，常常从她对事工的思考、对员工和志愿者的协调和关怀中，看到她怎样效仿基督的爱，在潜移默化中学习。从一开始，她就只安排给我半天工作，这是照顾我这个二宝妈，这个安排让我能够承担，感谢主。加入之后听说，她建立平台前两天，需求特别大，大大出乎所料，幸亏大家加入，事工得以持续开展，感谢主。也发现，好几个志愿者都是二宝妈，想了想，也不奇怪。哪有那么多闲人呢？这个时代，微商、公众号，都是遍地开花，公益，这个本该属于公民社会的事，也该是或者说更该是这样。公益活动需要每个人力所能及地参与一点点。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">说到公益，话多了。小时候没听过公益一说，类似的是，班里有“好人好事登记本”，上面记着谁捡到东西上交了，帮助同学了啥的。我负责记录。我一度特别盼望捡到钱，不是想花，纯粹是想上交。甚至常常嫉妒那些不时捡到东西的人。不知道这叫可笑还是罪恶。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">后来没有那样的本了，也不想这事了，但是一直有帮助人的热情。逻辑好像是要帮助人，好证明或者展示我是好人。虽然不时做一些好事，甚至有意不让人知道，但自己也能察觉，心里并不干净，或许是掺杂了些清高。&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">再后来信主，公益、好人好事有了另一个名字，叫服侍。服侍别人是好事，但不是好人好事，而是主用罪人做点儿好事。所以服侍没有清高的份了。更重要的，是发现大家都在服侍。交流信息、出钱出力、感情支持、物品赠送，这成了常态。所以接受的永远比付出的多。服侍了，也不会显得很特别，只是和一群人一起学习，也让相互的连接更紧些。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">随着孩子渐渐长大，我也在有意的寻找和孩子一起参与公益或者是社区服务的机会。不然，服侍就局限在教会里，有点脱离社会、关起门来彼此相爱的感觉。这样探索时，很容易想起过去不正常的状态：刻意的做一件好事，得到了想要的表扬（或者是假装不希望被表扬），可是并不知道做事的意义何在。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">就这样，我参与了这个事工。难道我有什么可夸的吗？我贡献了很多吗？不。我只觉得特别感恩。我渐渐能明白，是主爱我，肯给我这样的机会。我全职在家，因此时间自由一些；我有小孩子，所以多少理解妈妈们提出的问题；我的老公和孩子可以配合我抽出一点时间；还有我家里有网，我会用电脑，我身体健康……我的一切背景，都不是自己能决定的。因此，是主放我在此时此境，让我有参与的可能。隐隐的，我感受到这思想仿佛路德和朋霍费尔的和声（最近恰在读他们的传记），也是对峰牧教导的靠近——不是为什么我承受苦难，而是，我配承受苦难吗？不是我为主做了多少工，而是，我配做主的工吗？&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">这思想在疫情背景下更显得合理。疫情让我们向来认为理所当然的事变得宝贵起来，比如去旅行，去公园，去串门，去上班……这才是真相：没有什么是自然的，一切都是恩典。刚读的传记中说，路德生活的年代，“在斯特拉斯堡城，那里正常情况下曾有25000居民，却有16000人在一年内因瘟疫毙命”。朋霍费尔在狱中，犯人彼此不能说话，他遇到一个认识的人，可以偷偷交流几句，那简直叫幸福！相比之下，我还有什么话说呢？我盼望疫情过后，生活正常，但不要把宝贵的，又曲解为理所应当。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">回到正题。事工本身直接帮助了孕妈妈和新生儿，这当然不用说了。我清楚地记得初为人母，急需百度的感觉。孩子出生的前三个月，姊妹们教的怎么拍嗝，怎么让孩子保持吃奶时清醒，还历历在目。对我来说，很多建议都没用上，因为，后来才知道，早产的孩子是非常特殊的。我从来没有拍嗝成功，也没能捏耳朵让孩子清醒。我更深的理解，让她生长的，乃是神。母亲能做的做了，然后，就是熬过来。尽管如此，大家帮助的主要意义——陪伴我度过艰难也是非常重要的。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">虽然我把事情描述得这么好，但我也知道，做这事的时候，我也不过是在罪恶里打滚。有姊妹问我，你哪有时间啊？我说，还好，孩子大点了，工作时可以强令他们自己玩一会儿。但实际上，他们并不总是配合。前来动电脑，或者叫我做这做那是少不了的。我好几次对他们很强硬。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">最后，我怎么做了一点点，说了这么多？哈哈，因为我蒙了比这更大的恩。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 14pt;">&lt;strong>向日葵行动志愿者的话&lt;/strong>&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">文/艳霞&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">当看到向日葵关怀行动在大群里招募志愿者时，想到自己在身体不舒服又不敢轻易去医院时，有一个弟兄主动说自己是医生可以提供帮助，以及后来跟他沟通所带来的帮助，果断报了名，我想能够有一些志愿者在其中做一些力所能及的事情，在这个特别的时候能够帮助更多有需要的生命，实在是值得花点时间去做的事情。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">刚开始做的时候，还觉得手忙脚乱，大宝小宝都各有各样的需要，爸比开始在家里办公也不太容许两个孩子打扰，但很感恩HY姊妹在安排时特别有智慧，让我和另外一个二宝妈在一个群里统计一些信息，这样我们两个每人拿出半天的时间盯一下群里的信息即可。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">在做志愿者的过程中，透过孕妇们尤其是武汉的那些孕妇们提出的问题，能够更细致地了解那些需要，比如有个姐妹说，她快临产了，有些状况咨询医生，医生建议去医院就诊，姐妹说家里没有车，建档的医院又很远，附近的医院成为了定点医院，心里很着急。看到这些信息，在祷告中就可以更加的具体，看到除了“新冠”之外还有不少的人群其实也是很紧急的。听一些姐妹说，去医院生产需要先做CT，然后医院才能接收住院，才开始意识到原来临产的孕妇们这么艰难，是个迫切需要在祷告中记念的一个群体，一个人维系着两条命，背后扯着一家人的心。否则，我根本意识不到这个需要 。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">其次令我感动的就是管理平台的同工们，面对五六个群每天大量的信息，他们付上的努力和劳苦都是我们看不到的，从每一次发布的信息都看到时有问题，但他们寻求上帝的帮助和引导，总有个合宜的办法处理棘手的问题，神在其中，成为众人的帮助。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">渐渐地开始享受每一天在群里与姐妹们共度的时刻，也开始为HY姊妹提出的一些问题祷告，求神继续的祝福这个平台，引导这个平台，把祝福带给更多的生命，共度时艰。&lt;/span>
&lt;/p></description></item><item><title>卿卿建秀，见字如晤</title><link>/2020/03/15/qingqingjianxiujianziruwu/</link><pubDate>Sun, 15 Mar 2020 08:27:31 +0000</pubDate><guid>/2020/03/15/qingqingjianxiujianziruwu/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
（节选自《相爱篇：我和你是最好的相遇》）
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">文/ 刘力峰&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-19607 aligncenter" src="/wp-content/uploads/2020/03/f1b524849e89af9bb1f430f5c85e8c84-1-400x400.jpg" alt="" width="400" height="400" srcset="/wp-content/uploads/2020/03/f1b524849e89af9bb1f430f5c85e8c84-1-400x400.jpg 400w, /wp-content/uploads/2020/03/f1b524849e89af9bb1f430f5c85e8c84-1-300x300.jpg 300w, /wp-content/uploads/2020/03/f1b524849e89af9bb1f430f5c85e8c84-1.jpg 431w" sizes="(max-width: 400px) 100vw, 400px" />
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">你说路边的落叶好美，花圃里的小草也很漂亮，一切有生命的都是美好的。可惜当时我不懂，脑子里想着工作的事情，嘴上说着等放假我们去风景最好的地方，最近看“怦然心动”才理解是我没有审美的能力，最美好的一直都在我身边。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我母亲在我小时候就去世了，多年前我问父亲是否会想念，他说自己是个冷漠的人。我一直以为我也是这样的人，在建秀去世后我准备搬家时，打开冰箱看到她给我准备的水果、窗台上随风微曳的绿植、柜子里够穿一年的袜子。我想对他说：爸爸，我们可能不一样！&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p style="text-align: center;">
&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">初识&lt;/span>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我是08年春开始在国永家小组聚会，认识建秀、小梅、娟子、青春、俊婉、一琨等等弟兄姊妹的。当时的我刚从异端走出来两年，在教会还蛮“硌生”的，很长时间不会与人相处。但那时小组弟兄姊妹都很单纯，大家从四面八方相会在北京这个城市，有不少弟兄姊妹也都有自己的原生教会，所以我也不算很异类。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">那时候建秀是小组很低调的一个姊妹，在人多的场合不太说话，只有在相熟的弟兄姊妹中才放得开。她在生活上很多时候是懵懵懂懂的样子，最好笑的是每次聚会或者出去玩，都会丢东西（哈哈哈，这绝对是真的，一直很多年我们都爱拿这个开她玩笑）。有时候我聚会晚走，听到她给国永打电话一定是落下东西了。我建议她可以用固定收纳法，左边固定钱包钥匙，右边固定手机工卡，出门时两手左右一拍就知道了。她说可是我还有帽子，围巾，书呢？我笑：好吧，我想简单了，你还是买个大包吧！还有就是她很率真，开心的时候就大声地笑，是那种你一看就知道全身每一个细胞都在笑的人，偶尔有难过和伤心，都会和弟兄姊妹真实分享（这一点我们很像，不喜欢虚伪）。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">但是她在信仰上又是另一个样子，对所有的教导是不假思索的接受，能感觉到她非常想要做一个好基督徒，但她极端高举清教徒的道德规范我就很不服气，我就爱与她辩论。记得那时候说起和她合租的姊妹（和小梅合租之前）爱玩、不爱读经、晚睡，不像基督徒的样子。我那时刚从跌倒中重新爬起来，特别接纳人的软弱和无力，我就说她是自义，从内往外生长才是生命，甚至还说她像中世纪的修女、圣经卫道士。我当时就爱提些稀奇古怪的问题，看她没法回答气鼓鼓的样子，让她也体会律法的无能，似乎成为我的乐趣。后来我才理解可能和她原来的伤害有关，她的认知里世界是给人伤害的，只有在上帝这里才能找到真理和爱，其实她本身真的是很纯粹的人，就是希望弟兄姊妹能得到真理和爱，而不是爱世界。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">那时候国永和娟子也是结婚不久，所以小组的活动比较多。弟兄姊妹就像一家人一样，每到周末就一起去公园游玩，一起聚餐。有人过生日，受洗，国永给大家预备蛋糕一起庆祝，大家对彼此的了解也越来越多，关系也越来越近。在小组里建秀有时是大家的开心果，她爱唱诗，爱弹琴，有时间就教我们唱诗。大家有事都是互相帮忙，建秀和小梅搬家是我们弟兄帮忙踩三轮搬东西，建秀刚刚联系到十多年没见的父亲（她父亲在她初中时和母亲离婚，在外打工），她自己有点不敢过去，也是约了我们三个弟兄陪着一起去的。后来有弟兄说是她父亲三选一选择我的，我的记忆里不是这样，建秀在小事上随和，大事上却是很有主见甚至是固执的，这事不太可能听爸爸的，而且那时我们只是比较近的弟兄姊妹关系，我们两个应该都没有往这方面想。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: center;">
&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">靠近你&lt;/span>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我们关系的突破实际上有点突然，09年夏末，我们小组住的近的弟兄姊妹每晚下班都在富力城的空地上打羽毛球。连续有好几天她都没有来，我问她怎么了？有个姊妹说她最近有点难过，和一起学钢琴的弟兄表达好感，却被拒绝了。我当时心里有点慢慢下沉······就像很好的伙伴被人抢走了又不被珍惜一样，真的生气。我才知道自己对建秀好像不止是弟兄姊妹的心理，但有个障碍，建秀并不是我原来设想的伴侣的样子。我离开家乡到北京时是对过往的自己全然否认，我认为原来是因为自己缺少智慧而跌倒失败，所以一直向神求智慧，也很期待有智慧有阅历的姊妹能帮我避开黑暗，免得走入歧途。但建秀其实应该是我的同行的伙伴，并不是我所期待的，所以我内心纠结、祷告了两三个月。直到有一次在林建弟兄家聚餐，我清楚记得她穿了一件紫色的高领毛衫，黑色白条的运动裤，在厨房做饭的样子非常美好，忽然觉得如果她能做我的妻子将是一件美得无比的事。就这样我开始放下纠结，终于下定决心要做点什么。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">那时接近11月，降温很快，我们相约一起去动物园买羽绒服，在过马路时，我拉住她的手，她把我甩开了，问我做什么？我当时脑子一热，就向她告白了。我不太记得具体说了什么，只记得自己心跳加速、手心冒汗，这是我第一次向女孩告白。多年后只记得自己说完话就耗光了所有气力，心乱得听不清她说的什么意思。我模糊记得她好像说先做朋友吧，我们差异比较大。这之后我独自思考了两天，然后给她电话表示我不放弃，希望能加深彼此了解。我没想到她哭了，她和我说自己其实很不好，信主前有过一段黑暗的过往，像一块大石头压在心里面很久。她问我知道这些还会像原来那样看她吗？我确定自己不在意，但她不相信，说书上写的大部分男生都会在意，生活中会成为伤口。我只好说未来我也不知道，但是我现在肯定不在意，或许你可以把我当成那个小部分？&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我当时真的不知道一切是怎么发生的，两个人都有点年轻，幼稚的可笑，我们关系初期一切都不合常理，不是正常流程先谈恋爱再表白，而是一开始就先敞开了自己。后面我们有了更多单独的约饭，傍晚散步，我们一起聊她的过去和现在，聊她的工作和生活趣事，也聊我的过去和现在，聊我多么喜欢互联网，开放、自由精神多么伟大，多么前景广阔。她只是笑，多年以后我知道她不是相信别的，她只是开始相信我，我开始看见她眼里有了光。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">刚谈恋爱时我们都很期待，我为自己能有这样一个纯粹而率真的伴侣而高兴，她为有一个认真生活和有安全感的那个人而幸福。那时她生活有点一团乱麻，她不太懂得设立界限，爱主就想把自己全然投入进去。又在诗班服侍，又想去学习钢琴、预备司琴，而且也想去主日学服侍，对传福音启发课程也觉得有负担。但是她的生活并不支撑她这样服侍和奉献，那时她在公关公司做文员，工资1800，和小梅籍南合租在三元桥附近，每月房租要占去一半，剩下的公交、话费、吃饭，每个月都紧紧巴巴的。尤其学琴花费很贵，弄得自己月光也不够。每天就自己做点简单的带饭去公司吃，有时月底还要啃馒头咸菜，每次参加营会得先考虑剩下的钱够不够吃饭。虽然她有时很乐观，不太在意这些细节，但有时也很头疼。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">记得刚恋爱时间不长，有一次她借继书的3800块买的电钢琴（在家练习钢琴指法）需要还钱，就非常尴尬为难地问我是否可以借钱给她。我了解这些之后其实是有点惊讶，她在处理工作、信仰、生活、服侍这些事情上，完全没有以自己的实际情况做规划。然后我帮助她梳理了工作上的计划，以及在薪资低估的情况下和老板争取涨薪（非常好的是老板一次给她涨薪500，当时她又蹦又跳非常高兴），并且劝说她专心做一个她最喜欢的诗班服侍，不再急迫，而是对司琴服侍建立长期练习计划，打消了主日学、启发课程的想法。协助建秀建立一个有界限的生活，重新思考没有呼召时自己应该怎么去生活。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">其实那时候我除了工作和信仰比较认真，个人生活是很随意的，社会交往的封闭加之真心喜欢互联网，仗着年轻经常一杯饮料和一台电脑就是一个晚上。建秀每天下班后带我去钻小巷子寻找美食，一起散步，一起逛街（多年以后我偷懒不愿逛街，她也取笑我当时大冬天逛街也没见我说累）。还有我那时的饮食和运动也不规律，建秀带我散步就经常带回水果，并检查我必须吃完上次买的。我小时候就很讨厌的菠萝，很多年根本没想过尝试，也是建秀细心地泡盐水，去皮，重新带我吃菠萝。还有她想让我学钢琴，学唱诗，教我怎么吸气、吐气，怎么坐正姿势。重要的是她使我开始相信只要在健康的生活里，坚定的信心中，我们的很多疑惑和问题总能得到解决。那时候我整个人的内核还是比较阴郁的，和教会弟兄姊妹、和建秀的关系让我开始看到信心和阳光，我开始幻想未来是美好的。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: center;">
&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">阴影的显现&lt;/span>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">那时建秀对我服侍的热心非常期待，似乎认为好基督徒就是像学校升级一样，由信心的小学、中学、大学逐渐升级，热心、服侍、神学道理也逐级上升完备，她曾经对我说过如果当牧师、传道的妻子即使吃糠咽菜也愿意。她很希望我像那些热心的弟兄一样阳光，热爱服侍，我告诉她主耶稣是我生活的一部分，我在我生命里独自经历我的神，可能和你想的并不一样。那时候我特别想让她认识自己，特别想让她理解我这种心路历程，我就是我，是过去的经历的奇迹和苦难塑造了我，而不是用某个模板来丈量我哪里应该改，哪里比别人的不足。我曾经经历过家乡的教会进入异端，并在自己竭力服侍好几年后被抛弃，所以我对神的爱和恨，心里的挣扎，是建秀当时不理解的。在守望教会虽然我逐渐与神和解，但是过去爱的有多深，伤害伴随我就有多深刻。我记得当时和小组分享过，“也许你们是听到讲道就会全然接受，而我不是，我听到讲道必须完全理解后才会去实行，不能和自己的经历对照、不能验证的道理我宁愿等待，我宁愿独自在乡土泥泞中与神对话或摔跤。”这其实是我在恐惧，我不愿意，也不敢再把自己交托出去，我想掌握自己的每一步，小心的淌过汲沦溪。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">在度过一段甜蜜的恋爱时光后，我们在年龄和周围人催促下确立了关系，并很快就开始了婚姻辅导课程，但是在婚姻辅导课程上我们的关系受到了极大的挑战。课程上讲了婚姻的几大核心问题，我们在财产、性、家务这些没有分歧，而是在性格相合、彼此交托永远时，我恐惧了！当时婚姻辅导的弟兄姊妹帮我们梳理了我们的不同点，爱好、性格存在长期差异，建秀是感性的喜爱文艺的，而我是理性的爱思想激辩，我们对一件事物的视角很不一样，可能以后会有比较痛苦的磨合。当时我的心开始从爱的火热到逐渐变凉，那时候我是第一次进入感情，其实不清楚两个人长期相处的关键是什么，如果我们爱的冲动消失，这些性格、价值观的问题会不会压垮我们，对于我们两个将来能否一直相爱我变得没有信心。建秀似乎不认为是很大的问题，后来我们又找天明牧师沟通我们的婚姻问题，希望让我们能看清迷雾，但也没有得到比较清晰的答案。其实我心里还有一个更深层的问题，十年前我也很爱主，是那种全身心的投入，但是后来我却要承认那是异端，这种伤害、这种对自己全然的否定，让我很没有安全感，我不知道什么是永远坚固的。而我知道建秀是期待我们辅导课程后很快进入婚姻，我想起当初的火热就非常恐惧把自己后半生交给未知，非常恐惧再次陷入失败痛苦中。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">所以当时我和建秀说：我们先暂停吧，两个人都冷静一段时间。我没有信心永远爱你，我不想再失败，再伤害自己也伤害别人。我们之间有很多偶然，正好在你需要的时候，我正好心动，正好你的问题是我曾经解决过，我们并不是彼此的唯一，只是正好我出现了而已，换成其它人也许比我更好。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">建秀那时候非常痛苦，一方面她知道我们的差异很大，她原来憧憬的是与那种热心服侍、有知识、文艺的弟兄结为伴侣的。而我当时对服侍、对神学知识是非常厌倦的，我当时认为神学有点像虚无缥缈的知识经不起考验，满屋子的倪柝声、李常受的书籍也没有帮助我家乡的教会有更多祝福，所以我在教会一直不想再进深，只想作个平安喜乐的基督徒就好。而她对于和教会有所保留的生活是完全无法想象的，也无法理解那是一种什么状态。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">另一方面她又非常爱我，对我们的紧密关系非常不舍。那时弟兄姊妹劝她：不要那么难过，这个弟兄还不成熟，没有你想的那么好。但这些还是止不住她的悲伤，我当时并不清楚她经历了什么，只是偶尔从弟兄姊妹听说她很痛苦。当时我也很痛苦，我记得在婚礼上分享过我那一段的心路历程，下班在地铁思想我们的事情坐过站，掉头坐车再次过站，再掉头，再过站，三次坐错车，逼着我打自己脸才能止住。但即使这样我也解决不了自己的问题，所以我对自己说也许不打扰她可能是最好的。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: center;">
&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">放弃想象和交托&lt;/span>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">就这样暂停一段时间后，有一天傍晚我收到建秀的一条短信，我已不记得具体内容，只记得她回忆了我们甜蜜的时光和现在的痛苦，以及问我是否考虑清楚了。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我当时想打个电话说清楚吧，电话通了之后听到她那边很大的风声，明显是在楼顶。我激灵一下清醒过来，脑子闪过电影跳楼的画面，说你不会轻生吧？她说不是，别瞎想，只是在楼顶吹风让自己清醒些（事后确认过真的只是吹风）。但我突然就体会到了她的悲伤，感受到了她的情绪。我问她你喜欢我什么？她说我喜欢你努力、真诚、有上进心等等。我说那不是真实的我，那可能是我想要努力达到的样子，我的本性其实是自私自利，又自卑恐惧，陷在过去的幻想，又没有自制力的一个笨小孩（我当时认为人的本性不可改变）。即使我告诉了你我所有的故事，你仍然没有理解过我究竟是什么样子！你不理解真实的我，爱的那个就不是我，你明白吗！？我越说越激动。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">建秀突然很大声的说：“停下！我不管你是好是坏，我不管你是不是我想象的样子！我不管！也许你心里还有一个你，但我就是爱你，不管以后你会不会一直爱我，不管未来会怎么样，我已和主祷告交托出去了，就是爱你刘力峰，现在你就告诉我你接不接受！？”&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我不知道说什么……我想当时我被医治了。就像一个自私自利、冷漠的人突然被神无私的爱、全然的爱包围的感觉。有人的恋爱是事事般配，也有人是婚后慢慢相连，但那时我还非常幼稚，自己都不知道自己未来会变成什么样子，如果不是建秀的决心，我不敢肯定我后面会走向何方。她后来一直说我勇敢，其实她才是勇敢的那一位，是建秀的交托，让我迈过那个凭我自己一生都迈不过的坎，让我有勇气把自己的一生交给另一个人。从此我们的关系不再只是快乐的伙伴，而是可以安慰彼此缺陷和伤口的人。小雪姐说过婚姻是严肃的，几十年人生变化，没有生死与共的决心就不要踏入婚姻，我想我是这一刻开始决心与建秀生死与共，永不分离的。世上比我优秀的人千千万，世上比你温柔的人万万千，但我相信不会有人比我们有更深入的生命连接了，我们就是彼此的唯一。我向主祈祷求主监督我、保守我这一生一直爱她，有差异就磨合，磨合不了就忍受，总之不抛弃彼此就有希望。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我第一次回忆我们的“决志时刻”把自己感动的稀里哗啦，后续再读时有不一样的感受，我想说明下真实的感受不是她爱我所以放弃自己，而是爱使人愿意走向未知。建秀给我的爱，不是因为我配得，而是因为她就是愿意爱我。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">婚后很久我们沟通过这次磨合对她的改变，她很感谢主的爱拯救她，但她当时对自己对别人都是很律法的要求，对的就应该坚决做，错的就不应该做，很少站在别人的角度去考虑。也是通过相爱的磨合开始理解与自己不同的人，以及这个彩色的世界。同时也是实际进入婚姻中才知道爱人并不是全部，我们都需要耶稣、需要牧者、需要弟兄姊妹、需要家人，这些不是也不应该期待爱人能够完全满足的。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">建秀去世后一个姊妹问我，上帝给你很多，你愿意用这一切去换建秀吗？我好像听到世界上最大的笑话，这怎么能相提并论？我愿意用一切眼睛可见和不可见的去换回建秀，包括一切的财产、事业、智慧、我的寿数，只要能换回和建秀在一起健康的生活十年，我就是骑车送外卖也好，哪怕十年后把我和建秀一起接走我也心甘情愿。没有爱人的30年、40年和建秀一起的10年根本不需要考虑，主，我非常非常乐意。我知道上帝是由她告诉我，我原来一直就拥有这些，我最想要的生活一直在我身边，可是我不知道会这么短暂……&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我想起小时候爸爸让我做的选择题，如果有两个苹果，一个是好的，一个是不好的，你先吃哪个？我总是先吃不好的，希望把好的留到后面。建秀我们也曾经憧憬过我们的未来，等攒够钱提前退休，天天和大家相聚、周游世界等等，结果一切梦想都成了虚幻泡影。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">PS：建秀去世后，一些过去的片段浮现在脑海里，我想把它记下来。后来张鹤姊妹坚定了我的信心，为我们所爱的普通人写个纪念的传记是值得的，所以我尽力把我的记忆片段串联成篇。原想按照时间顺序分成三个部分《相爱篇&amp;#8211;相遇》，《相知篇&amp;#8211;婚姻》，《天国篇》。写完《相爱篇》，我是快乐的，即使相爱过程有挫折也是我们必须要经过的。但记录到婚姻生活，我对建秀有太多的懊悔，希望上帝怜悯我，可以平安的记录下来。&lt;/span>
&lt;/p></description></item><item><title>在神的爱里，我们的生命不断成长</title><link>/2020/03/15/zaishendeailiwomendeshengmingbuduanchengchang/</link><pubDate>Sun, 15 Mar 2020 08:23:26 +0000</pubDate><guid>/2020/03/15/zaishendeailiwomendeshengmingbuduanchengchang/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">文/ 馨百合&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">一&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">手捧整本圣经，沉掂掂的，里面洋洋洒洒，近百万字哎，祂向我们启示的是什么呢？若浓缩成一个字那就是：爱！&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">神就是爱！神的爱是永不止息的！&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">基督耶稣就是爱！他在十字架上舍命流血拯救了我们，我们永远称谢歌颂他的大爱！&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">主耶稣上十字架前赐给门徒一条新命令，他说：“我赐给你们一条新命令，乃是叫你们彼此相爱；我怎样爱你们，你们也要怎样相爱。”(约13：34)&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">哦，称为义人的神的儿女们，都要像主耶稣那样地爱神与爱人。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">圣经启示我们：爱是联络全德的；爱是遮掩罪的；爱是不加害于人的；爱是造就人的；爱是恒久忍耐，又有恩慈；爱是不嫉妒，爱是不自夸……&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">主的爱博大精深！他的爱进入我们里面，让我们的生命如此活泼丶向上丶更新……&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">在与人相处中，发生的一切误会、分岐丶矛盾等都将溶化在爱里，因为有爱的忍耐，有爱的宽赎与包容，更有爱的接纳。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我们欢喜快乐地收获了爱的亲情，爱的友情，爱的真情，哦，还有幸福的爱情！&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">在神的爱里，让我们的生命不断地成长！&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">二&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">回想，在我们的灵修生活里，大家都有感人的爱的故事。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">此刻，我想起二十年前，已经信主两年的我，有一段经历至今仍然记忆犹新。那是南方湖南的一个盛夏，整个城市陷入高温的炽烤中。一天中午，三十七、八度的高温里，躺在床上的我翻来覆去一个多小时依然无法入睡，我索性爬起来去客厅看电视。这时先生一脸冷漠地走到我面前，“啪”地一声将一打重要资料摔在我面前：&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">“你咋这么不认真，校对完了还错这么多！”&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">“不是我没校对好，是我没休息好头脑不清醒。”我辩解道。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">“你没做好还狡辩什么，无可救药！&amp;#8221;”争吵的气氛一下子充斥了整个房间。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我想不理他，忍耐吧。于是我转身钻进卧室关上了门。先生在客厅里又嚷嚷几句，过一会也就没声音了。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">像这类的亊情，我信主前常常是不服气，必与先生理论争吵一番后才算完事儿。但是信主后，在圣灵引导下，让我理智起来：我意识到，以后再遇见这样的事惟有爱的忍耐，爱的包容！并且忍耐先生是我长期的功课啊。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">俗话说一个巴掌拍不响，渐渐地我们吵架少了，后来几乎没有吵架了，先生也被我爱的忍耐所感动。我们之间增多了彼此的宽容、理解和恩爱，常常一起逛公园、逛超市。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">噢，爱是有力量的，在我们践行神的爱中，让你的生命不断地更新和成长。神的爱是博大精深的，当然具有无穷的力量！&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">惟有践行神爱，才能让找们在家庭、在社会丶在职场里，都收获着爱的和谐、爱的平安与喜乐！&lt;/span>
&lt;/p></description></item><item><title>拿什么拯救你，我的病人 | 电影《卡桑德拉大桥》</title><link>/2020/03/15/nashenmezhengjiuniwodebingrendianyingkasangdeladaqiao/</link><pubDate>Sun, 15 Mar 2020 08:20:26 +0000</pubDate><guid>/2020/03/15/nashenmezhengjiuniwodebingrendianyingkasangdeladaqiao/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">文/ 李锋&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">2003年中考之前一个月，打篮球碰坏了眼镜，重配的时候发现自己患了一种角膜形变的奇怪眼疾。从那以后，我常常意识到眼睛的脆弱和心灵的重要。那个夏天，这部经典虚构灾难片带给我视觉和心灵的双重冲击。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">十多年过去，坐在2020年的电脑屏幕前，重温这部冷战时期的电影，不知现实是电影的继续，还是电影超越了时空。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-19600 aligncenter" src="/wp-content/uploads/2020/03/f1b524849e89af9bb1f430f5c85e8c84-600x373.png" alt="" width="600" height="373" srcset="/wp-content/uploads/2020/03/f1b524849e89af9bb1f430f5c85e8c84-600x373.png 600w, /wp-content/uploads/2020/03/f1b524849e89af9bb1f430f5c85e8c84-400x249.png 400w, /wp-content/uploads/2020/03/f1b524849e89af9bb1f430f5c85e8c84-768x478.png 768w, /wp-content/uploads/2020/03/f1b524849e89af9bb1f430f5c85e8c84-482x300.png 482w, /wp-content/uploads/2020/03/f1b524849e89af9bb1f430f5c85e8c84.png 770w" sizes="(max-width: 600px) 100vw, 600px" />
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">优秀灾难片的迷人之处在于强烈的末世感。它们可以将你从现实当中拔出来，硬生生地扔到一个残酷的舞台。等你回来之后，才发现现实更残酷。如果一部灾难片让你只是消费了一桶爆米花，或是生出劫后余生之感，那就白看了。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">末世是一个圣经词汇，指的是从基督复活升天到再来审判之间的一段时间，意思是最后的日子（the last days）。也就是说，世界进入倒计时。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">1976年，冷战正酣。一道铁幕将整个地球分为野蛮的东方和文明的西方。夹在中间的是中立国瑞士和瑞典。基督化之后，欧洲人曾多次相信世界即将终结，末世感深刻地印在他们的文化基因中。但是在经过激烈的逆基督化以后，21世纪只有好莱坞才能拍出优秀的灾难片了。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">影片一开始，三个来自瑞典的恐怖分子闯进设在瑞士日内瓦的世界卫生组织实验大楼。在战斗当中，一名被击毙，两名慌不择路闯进秘密实验室之后，培养变异鼠疫杆菌的容器被打破，一人被击伤，另一人染菌逃跑，上了一趟开往斯德哥尔摩的国际列车。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">为了防止秘密败露，阻止细菌扩散，代表美国军方的麦肯齐上校下令封车。然而没有一个西方国家愿意让这趟列车停在自己的领土。经过协商，东德愿意在纽伦堡让列车停下，将其封死，开往波兰隔离。一趟从一个中立国发往另一个中立国的死亡列车，被文明世界抛弃，驶向一个残酷的国度。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">就这样，割裂的世界因一趟特殊列车联系起来，这种联系又凸显了世界的割裂。这个世界还会好吗？容不下一场瘟疫的文明已不再是文明。拒绝列车停靠的那一刻，宣告了整个文明世界的道德破产。文明人以不出场的方式将自己灵魂的腐败暴露出来。而车上唯一的医生张伯伦意味着这列车才是人类最后的文明。他要拯救这趟列车，但是他能怎么办呢？他只有阿司匹林。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">人们不会对恶者的恶痛心疾首，而会对有德者的不担当感到瞠目。当列车停靠在纽伦堡时，如果再来一场纽伦堡审判，谁又对这上千个灵魂的恐慌负责呢？当全副武装的防化兵接管列车的时候，一个犹太商人听到目的地是波兰，他成为第一个明白自己命运的人。他才从那里逃出来啊，他的妻子和孩子都死在那里。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">二战结束以后，战胜国在纽伦堡对轴心国的领袖进行了数十次军事审判。在这里，集中营的故事被大量揭露出来。那被认为是人类历史上最黑暗的一页，其中最残酷的集中营就在波兰。希特勒要为600万犹太人的死负责吗？可是他已经自杀了。如今谁又来为这一车人的命运负责呢？要让整个世界为此自杀吗？&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;img loading="lazy" decoding="async" class=" wp-image-19601 aligncenter" src="/wp-content/uploads/2020/03/f1b524849e89af9bb1f430f5c85e8c84.jpg" alt="" width="530" height="303" />
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">卡桑德拉大桥是波兰和美军安排的必经之地。卡桑德拉是希腊神话中特洛伊的公主，是一个预言不被听信的女先知，只能眼睁睁地看着事情发生，在劫难逃。犹太商人喃喃地念着卡桑德拉大桥，木然的表情里仿佛已经看到那最后的画面，因为他很清楚，那是一座必塌的桥。整个世界联合起来在他身上犯下谋杀的罪。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">宿命论和预定论的区别就在于，是否相信有一位至高者以恩典和权能护理世界，他审判，他也拯救。相信预定论的人，总是对“必然”怀有一种特殊的情感。如果你提前知道某件必然发生的事，那就意味着你即将见证上帝的工作，还有什么比这更奇妙的呢？&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">预定论的意思就是，只要最后的审判还没降临，再坏的处境中也有上帝的恩典。因此，当疫情蔓延，死亡降临，医生也无药可救的时候，病人却出人意外地好转了。原来防化兵封车之后打开氧气瓶，车上高浓度的氧气杀死了鼠疫杆菌。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">然而黑死病肆虐欧洲，连主教都批量死亡的时候，谁能抑制住不期盼比电影更大的神迹呢？你是否还能够相信，上帝仍然为这个世界预备了恩典？&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">薄伽丘用十天的时间得到一个否定的答案。只有傻子才相信，上帝还爱着这个被他毁灭掉一半人口的世界。你如果是慈爱的，为什么不及时止住瘟疫的扩散？还是你根本没有这个能力？&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">如果我们只有今生，这实在是令人绝望的问题。毕竟上帝并未应许所有人都健康长寿，我们也无法把它一厢情愿地塞进和上帝签订的条约。所谓刚硬，就是人们只希望上帝能把他们从苦难当中拯救出来，却不希望上帝把他们从罪中拯救出来。人们既是病人，也是医生，面对苦难开出的药方就是上帝的能力。上帝只是个抓药的小厮。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">人们都乐见救民于水火的英雄，却不知水火只是病症。真英雄出现的时候，一个个都成了讳疾忌医的蔡桓公。只有把基督钉在十字架上，才能显得大家都是健康的。上帝的恩典在哪里呢？所有人都要他死的时候，他的死正是拯救病人的药方。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">所谓罪，就是得知病人都好了，仍要下令不许停车。所谓恩典，就是犹太商人知道自己的命运之后，有跟随命运的勇气。岂不知一人赴死，可以救一车的人吗？&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">犹太商人的死将列车分为两截，一等车厢在卡桑德拉大桥的轰然倒塌中在劫难逃，二等车厢充满了劫后余生的喜悦。这趟人类最后的文明终究没有彻底死去，末世还在继续。&lt;/span>
&lt;/p></description></item></channel></rss>