<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>守望网络期刊第4期 on 北京守望教会</title><link>/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%BD%91%E7%BB%9C%E6%9C%9F%E5%88%8A%E7%AC%AC4%E6%9C%9F/</link><description>Recent content in 守望网络期刊第4期 on 北京守望教会</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Fri, 24 Jun 2011 17:49:10 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%BD%91%E7%BB%9C%E6%9C%9F%E5%88%8A%E7%AC%AC4%E6%9C%9F/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>北京守望教会6月19日户外敬拜通报</title><link>/2011/06/24/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A6%E6%9C%8819%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5/</link><pubDate>Fri, 24 Jun 2011 17:49:10 +0000</pubDate><guid>/2011/06/24/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A6%E6%9C%8819%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5/</guid><description>&lt;p>北京守望教会&lt;br>
6月19日户外敬拜通报&lt;/p>
&lt;p>各位亲爱的弟兄姊妹：&lt;br>
主内平安！这个主日是守望教会户外敬拜的第十一个主日。弟兄姊妹继续带着对主热切的盼望，来寻求和敬拜我们的神。&lt;br>
6月19日的北京，天空有云气温较高。在过去的这个周末，很多弟兄姊妹自周五就被看管在家中，个别被带到附近的宾馆中，这个主日能够出去到教会指定地点的仍只有数十人。一些要进入平台或在平台附近的弟兄姊妹被守在那里的警察带走。据我们统计，主日早上因户外敬拜被带走的弟兄姊妹有14人（不包括周五晚被当地派出所带去宾馆的一位），其中有一位来自新树教会的姊妹。他们被分别送往各自所在片区的10个派出所。截止到19日晚12点，所有被带走的弟兄姊妹均被释放回家。需要指出的是，一些派出所为了减少所在管区的看管压力，仍在不择手段地逼迫租住在其辖区的信徒搬家；个别派出所（如东升派出所）在没有任何法律手续的情况下，强行闯入信徒家中，试图把信徒带走，好置于他们的控制之下。这些做法都是严重违反国家法律的。希望这些代表着政府形象的执法部门尊重国家法律，而不是知法犯法。&lt;br>
让我们继续带着热切的盼望来感谢赞美我们的神。虽然到目前为止，我们似乎还没有看到，甚至也不知道何时会看到我们所期待的神的作为，但仔细想来，神在我们中间并不是没有祂大能的作为。若不是神用祂的右手托住我们守望教会以及每一位弟兄姊妹，我们真不知自己在这场争战中是否还能站立得住，是否还能够坚持到今天。神是信实的，是配得我们的感谢和赞美的。祂既然把我们带入到这场争战中，也必定会一路带领我们，作我们争战中的元帅，直到我们与祂一同经历得胜的日子。这是我们因信祂而来的内心深处的盼望。&lt;br>
正是基于神的信实基础上的盼望，带给我们争战中的平安、喜乐、信心与力量。虽然在这长时间的争战中，我们都经历到身心的疲惫；虽然我们也不能够全部理解，神何以让我们处在如此全然无能为力的处境；但有一点是我们真实经历到的，那就是在我们完全不能靠自己的时候，学习去仰望和倚靠他；在我们对自己已全然没有指望的时候，心中生发出从倚靠祂而来的更加热切的盼望。为着这盼望，我们就当继续忍耐等候。&lt;br>
但愿神将这样的盼望放在我们心中的时候，也将一颗忍耐等候的心放在我们的里面。即使“我们四面受敌，却不被困住；心里作难，却不至失望；遭逼迫，却不被丢弃；打倒了，却不至死亡”（林后4:8-9）。求神将圣灵充满地浇灌祂的教会，使我们每一位弟兄姊妹能继续“奔跑却不困倦，行走却不疲乏”（赛40:31），直到耶稣基督的作为显明的那日。&lt;br>
愿我们主耶稣基督的恩惠和平安、天父上帝的慈爱和怜悯、保惠师圣灵的感动与引导，常与每一位守望教会的弟兄姊妹以及各处挂念守望教会并为守望教会祷告的弟兄姊妹同在！阿们！&lt;/p>
&lt;p>北京守望教会&lt;br>
2011年6月20日&lt;/p></description></item><item><title>北京守望教会6月12日户外敬拜通报</title><link>/2011/06/24/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A6%E6%9C%8812%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5/</link><pubDate>Fri, 24 Jun 2011 17:47:13 +0000</pubDate><guid>/2011/06/24/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A6%E6%9C%8812%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5/</guid><description>&lt;p>北京守望教会&lt;br>
6月12日户外敬拜通报&lt;/p>
&lt;p>各位亲爱的弟兄姊妹：&lt;br>
主内平安！这个主日是守望教会户外敬拜的第十个主日。尽管经过两个月的争战，我们已经感到身心疲惫，然而我们渴望敬拜神的心并没有改变。&lt;br>
6月12日的北京，天气晴朗。在过去的这个周末，与上周相比，更多的弟兄姊妹自周五就被看管在家中，个别被带到附近的宾馆中，这个主日能够出去到教会指定地点的仍然只有数十人。一些要进入平台或在平台附近的弟兄姊妹被守在那里的警察带走。据我们统计，主日早上因户外敬拜被带走的弟兄姊妹有14人（不包括周五晚被当地派出所带去宾馆的两位），他们被分别送往各自所在片区的10个派出所。截止到12日晚12点，已有13人被释放回家，但还有1人直到13日上午才被释放。需要指出的是，个别派出所仍然表现出目无法律和缺乏人道，如海淀派出所把到那里看望的三位弟兄姊妹无理地关进该所地下室（关其中两个人的原因竟然是涉嫌派出所被盗，这样做法十分恶劣；尽管如此，我们依然盼望他们因着良心的责备能够有所收敛）。&lt;br>
我们在神的面前常恳求，若是合祂的心意，就早日为教会开出路，让这场争战能够尽早告一个段落。然而，到目前这止，争战依然在继续。在过去这一周中，守望教会设在境外网站的内部论坛由于受到来自北京地区黑客的攻击而瘫痪，使得我们在这个无法正常聚会的处境中又失去一个可以让弟兄姊妹交流的平台。求神怜悯这个国家中做出如此暗昧之事的那些人。&lt;br>
另外，这两个主日，在多个派出所出现“三自”教会的人对我们被关押的弟兄姊妹进行劝导、“教育”甚至训斥，试图说服弟兄姊妹离开守望教会而加入到“三自”教会之中，或者要求我们无条件结束户外敬拜。因他们称自己是信徒，所以我们在主里面劝诫他们要停止这样的作为，因为经上说：“你是谁，竟论断别人的仆人呢？他或站住，或跌倒，自有他的主人在；而且他也必要站住，因为主能使他站住。”（罗14:4）。&lt;br>
这再次提醒我们，这场争战的实质问题之所在，即教会无论成长到何种形态，都要继续持定在唯独尊崇耶稣基督为唯一之主的根基上。在此，我们愿意再一次表明，守望教会是一个唯独尊崇耶稣基督为主的家庭教会，无论今天还是将来都不会加入任何一个非教会性质的官方组织。“从前引导你们、传神之道给你们的人，你们要想念他们，效法他们的信心，留心看他们为人的结局。耶稣基督昨日今日一直到永远，是一样的。你们不要被那诸般怪异的教训勾引了去。”（来13:7-9上）半个多世纪前，这种做法在那些宁肯坐牢也不放弃自己立场的前辈身上没有任何的效果，相信今天在我们这一代基督徒身上也不会有任何的效果。&lt;br>
虽然我们人会疲乏，但我们的神却是“不休息也不会打盹”，并“赐能力给疲乏的、加力量给软弱”的神。但愿我们在这个赛程中，不看我们自己的软弱与疲乏，而是时时地仰望那位为我们信心创始成终的主耶稣，相信他所开始的善工，到了他所预定的时间，就必有结果。愿神赐给我们信心，存心忍耐，奔那摆在我们前头的路程。&lt;br>
愿我们主耶稣基督的恩惠和平安、天父上帝的慈爱和怜悯、保惠师圣灵的感动与引导，常与每一位守望教会的弟兄姊妹以及各处挂念守望教会并为守望教会祷告的弟兄姊妹同在！阿们！&lt;/p>
&lt;p>北京守望教会&lt;br>
2011年6月14日&lt;/p></description></item><item><title>这世界不配有的孩子</title><link>/2011/06/24/%E8%BF%99%E4%B8%96%E7%95%8C%E4%B8%8D%E9%85%8D%E6%9C%89%E7%9A%84%E5%AD%A9%E5%AD%90/</link><pubDate>Fri, 24 Jun 2011 17:45:46 +0000</pubDate><guid>/2011/06/24/%E8%BF%99%E4%B8%96%E7%95%8C%E4%B8%8D%E9%85%8D%E6%9C%89%E7%9A%84%E5%AD%A9%E5%AD%90/</guid><description>&lt;p>乐义，这封信爸爸已经酝酿很久了，今天终于开始动笔。&lt;/p>
&lt;p>乐义，爸爸曾经编过一些童话故事，原本打算等你稍大一些再给你讲的，可惜还没来得及讲给你听，你已经离开了我们。还有些事情，也正是爸爸妈妈以及很多叔叔阿姨们正在经历的，爸爸也特别希望日后等你懂事了能够告诉你，可是上帝没有给爸爸这个机会，所以爸爸只能写信告诉你。&lt;/p>
&lt;p>乐义，爸爸今天来给你讲一个童话故事。&lt;/p>
&lt;p>这个故事，爸爸在三四年前曾给你的一个小姐姐讲过，她是你妈妈的小姪女，当时她有八九岁的样子。那一天，爸爸妈妈带着你的那个小姐姐一起去妈妈老家的县城里玩，我们在一个小饭馆吃午饭的时候，小姐姐央求爸爸给她讲个故事。爸爸就现编了一个“苹果狼”的故事给她，爸爸现在把这个故事也讲给你听：&lt;/p>
&lt;p>从前，在一个森林里，住着很多可爱的小动物。有喜欢吃松子的小松鼠，有蹦蹦跳跳的小白兔，有浑身带刺的小刺猬，还有很多整天叽叽喳喳的小鸟儿。森林里除了这些小动物，还住着一个顽皮的小男孩。小男孩特别爱跟小动物们玩恶作剧。有时候，他会把小松鼠洞里的松子抓出来撒在草丛里；有时候，他又会爬到树上摘来五颜六色的野果，一个一个地扎在小刺猬的身上；不过，有的时候，他也会让小白兔特别开心，因为他会从家里拿些胡萝卜给它们吃。小男孩虽然很淘气，但是却和小动物们成了好朋友，他每天都和这些小动物们一起玩。森林里到处都是他们的欢声笑语。&lt;/p>
&lt;p>可是，不幸的是，有一天，森林里突然来了一只大灰狼。这只大灰狼每天都会抓一只小动物当饭吃。小男孩和小动物们都特别害怕，从此都不敢出门了，森林里一下子就变得冷清起来。&lt;/p>
&lt;p>小男孩听人说森林的边上住着一个很有能力的魔法师，于是，他就偷偷地跑去见那个魔法师。魔法师见到小男孩后，给了他一颗种子，并告诉他用这颗种子就能制服大灰狼，但是他必须自己想办法把这颗种子塞进大灰狼的嘴里。&lt;/p>
&lt;p>小男孩回到家里后，左思右想，终于想出了一个办法。&lt;/p>
&lt;p>第二天中午，小男孩穿了一身毛茸茸的衣服，把自己打扮成一只小白兔的样子，一手拿着一只小木棍，一手握着那颗种子，来到了大灰狼经常出没的地方。&lt;/p>
&lt;p>大灰狼一上午都没吃东西，突然看到一只小白兔自己送上门来，很是高兴，一下子就扑了上来。说时迟，那时快，装扮成小白兔的小男孩一手把小木棍塞进了大灰狼的嘴里。大灰狼的嘴巴因为小木棍的缘故，再也合不上了，上下牙也不能碰在一起。小男孩趁机把另一只手上的那颗种子也塞进了大灰狼的喉咙里。&lt;/p>
&lt;p>大灰狼因为嘴巴合不上，牙齿也没法咀嚼，再也无法吃小动物了。小男孩就每天弄一些蔬菜和水果塞在大灰狼的喉咙里来喂它。从此森林里，又充满了小动物和小男孩的戏笑声，一切又恢复了正常。&lt;/p>
&lt;p>乐义，你肯定会问爸爸，那颗种子有什么作用呢？&lt;/p>
&lt;p>是的，爸爸的故事还没讲完。&lt;/p>
&lt;p>后来，那颗种子在大灰狼的肚子里发芽，大灰狼的肚皮上就长出了一棵苹果树。那棵树越长越大，最后大灰狼只能平躺在地上，小男孩于是把大灰狼嘴里的小木棍也取了出来，因为它已经无法再伤害小动物了。&lt;/p>
&lt;p>苹果树结果子的时候，大灰狼会张大嘴巴，接住那些被风吹落的苹果，然后大口大口地吞吃掉。不结果子的季节，小男孩和小动物们会送来一些蔬菜给它吃。大灰狼和小男孩还有小动物们都成了好朋友。&lt;/p>
&lt;p>白天的时候，大灰狼一边在那里仰望着从树叶间洒下的阳光，一边听着小男孩和小动物们的欢笑声。夜里睡不着的时候，它会一边数着天上的星星，一边在那儿琢磨：原来作一匹吃苹果的狼也挺开心的。&lt;/p>
&lt;p>乐义，故事讲完了，爸爸也不知道自己现在是开心，还是难过。因为，这个世界不是童话世界，这里的“大灰狼”和猛兽很难被驯服。还好，你在这个世界短短两年的时光里，尚不知道这些。在你的眼睛里，世界依然如童话故事那般美好，大灰狼就是那个怎么也逮不到羊吃的有点坏坏的灰太狼，狮子、老虎、狗熊都如憨憨的不伤人的毛绒玩具那样可爱。它们整天都在那里陪着你玩，陪着你睡。&lt;/p>
&lt;p>可是，乐义，这个世界却并不是你所看到的那样。&lt;/p>
&lt;p>乐义，你还记得两年前十一月一日的那个下雪天吗？爸爸早早地冒着雪出门了，而妈妈则留在家里照顾你。妈妈那天一定带你下楼去看外面的雪了，那应该是你平生第一次看到雪吧，那场雪下得好早，下得好大、好美……&lt;/p>
&lt;p>你还记得之后没多久的一天晚上，有一伙人气势汹汹地进入了咱家吗？其中还有两个穿制服的叔叔。爸爸那天是第一次面对他们，因为没有经验，就跟他们争辩起来。当时才半岁的你，却一直笑嘻嘻地看着他们。临出门时，他们跟一直冲他们微笑的你还握了握手，却抛下一句话给爸爸：顽固不化，我们会拦着你的。&lt;/p>
&lt;p>之后那个周日的早上，爸爸又早早地出了门，往上个周日的那个地方去。爸爸抬头望着那阴沉沉的天空，突然觉得似乎有一种看不见的黑暗势力压迫在自己的头上，让人喘不过气来。在走到小区北门口的时候，爸爸突然想到了你，不禁悲从心来。因为爸爸想到，你才半岁，那么天真无邪，却来到了这么黑暗的一个世界。&lt;/p>
&lt;p>乐义，你还记得一个多月前的那个晚上，那伙人又气势汹汹地来到了咱家吗？穿制服的那个叔叔仍然是一年半之前的那个人，可你已经长成了一个到处乱跑，爱笑爱闹的小淘气。&lt;/p>
&lt;p>当晚，爸爸就被他们带走了，前拥后簇。&lt;/p>
&lt;p>第二天中午，妈妈带着你去他们那儿接爸爸，你到了人家的办公室，二话没说，就把自己的鞋子脱掉，上了那个单人沙发，在上面又是蹦又是跳。&lt;/p>
&lt;p>乐义，你可知道，就是在那个沙发上，爸爸前一天晚上盖着薄薄的军大衣，在穿堂的夜风中，半梦半醒地睡了一夜，结果弄得自己感冒了一个星期。&lt;/p>
&lt;p>乐义，你可知道，几天后，还是在那个沙发上，爸爸坐在那里听他们叫嚣着：你不为自己着想，也要想想你的孩子，你要是进去了，孩子怎么办？&lt;/p>
&lt;p>乐义，你可知道，又是在几天后，还是在那个沙发上，爸爸被叫过去呆呆地坐在那儿因为你坠楼一事而配合他们录笔供。&lt;/p>
&lt;p>那一天，爸爸从那些穿制服的人眼神中，看到了冷漠，看到了扬扬得意。是的，他们竟然是如此的冷酷无情，甚至在你出事的第二天，还冲到咱们家里，对从家乡赶来安慰爸爸妈妈的亲人们威逼利诱。&lt;/p>
&lt;p>录笔供时，爸爸茫然地对身边的一个阿姨说：几天前，乐义还把自己的鞋脱掉坐在这个沙发上玩。&lt;/p>
&lt;p>爸爸如一个木头人一样坐在那里，他们问什么，爸爸就答什么。&lt;br>
孩子叫什么？&lt;/p>
&lt;p>许乐义，言午许，快乐的乐，公义的义。&lt;/p>
&lt;p>出生日期呢？&lt;/p>
&lt;p>2009年5月9日。&lt;/p>
&lt;p>死亡日期？&lt;/p>
&lt;p>2011年4月21日。&lt;/p>
&lt;p>死亡原因？&lt;/p>
&lt;p>意外坠楼。&lt;/p>
&lt;p>……&lt;/p>
&lt;p>警官在那里询问爸爸的同时，爸爸又仿佛听到另一个声音在不停地拷问着爸爸：&lt;br>
你不是说，上帝才是你生命中最重要的，家庭在你那里只排第二位吗？&lt;/p>
&lt;p>你不是说，如果把你关进去了，孩子可以留给她妈妈照顾吗？&lt;/p>
&lt;p>你不是说，上帝很爱你吗，他怎么不保护你的孩子，却让她从那么高的地方掉下来呢？&lt;br>
你不是说，……&lt;/p>
&lt;p>狮子在怒吼，魔鬼笑脸狰狞。&lt;/p>
&lt;p>爸爸一直无语，心却淌着血，一滴一滴地落在几天前你曾经蹦蹦跳跳的地方……&lt;br>
我的宝宝没有了……没有了&lt;/p>
&lt;p>她再也不会一摇一晃地对我唱“一二山（三），木头人，看谁最厉害都不动”了&lt;br>
她再也不会躲在门后和我玩藏猫猫的游戏了&lt;br>
她再也不可能长得比妈妈高了&lt;/p>
&lt;p>……&lt;/p>
&lt;p>我木木地问身边的阿姨：这是真的吗？&lt;/p>
&lt;p>一个多月过去了，虽然那头狮子还时不时地在爸爸的耳边咆哮，向爸爸发出上面的问题。但是上帝却用一件又一件的事情来告诉爸爸。他是那至高的主宰，一切事情都在他的主权之下。他也不停地通过一些话语和记号来告诉爸爸，你现在就在他那里，你好得无比。&lt;/p>
&lt;p>乐义，爸爸想，你一定是这个世界不配有的孩子。&lt;/p>
&lt;p>因为爸爸妈妈在怀你的当晚就把你奉献给了上帝，所以有人说你是奉献给上帝的“拿细耳人”。&lt;/p>
&lt;p>你是那么的单纯，那么的可爱，对所有人都以笑脸相迎。可这个世界却充满了邪恶，充满了太多伤人的野兽。&lt;/p>
&lt;p>爸爸想，上帝一定是怕你在将来受太多苦，或者怕你在长大后沾染了这世界所带来的罪污。所以许可你出了意外，把你早早地接到了他的怀抱。因为在天堂里，“豺狼必与绵羊羔同居，豹子与山羊羔同卧。少壮狮子，与牛犊，并肥畜同群。小孩子要牵引他们。牛必与熊同食。牛犊必与小熊同卧。狮子必吃草与牛一样。吃奶的孩子必玩耍在虺蛇的洞口，断奶的婴儿必按手在毒蛇的穴上。在我圣山的遍处，这一切都不伤人，不害物。”(赛11：6－9)&lt;/p>
&lt;p>但是，爸爸依然还要活在这个充满着很多罪恶的世界里。爸爸相信，有一天，上帝一定会像“苹果狼”的故事中那个魔法师那样，施展他的大能，帮助我们制服那头凶猛的狮子。“看哪，黑暗遮盖大地，幽暗遮盖万民。耶和华却要显现照耀你，他的荣耀要现在你身上。万国要来就你的光，君王要来就你发现的光辉。”（赛60：1－3）&lt;/p>
&lt;p>乐义，爸爸最后再次把FT叔叔写给你的诗歌《孩子，睡吧》摘录在这里，念给你听。&lt;/p>
&lt;p>孩子，睡吧&lt;br>
你紧闭着小眼睛，&lt;br>
亲爱的人，&lt;br>
最轻柔的手指也不能敲开，&lt;br>
你梦乡的门。&lt;/p>
&lt;p>孩子，睡吧&lt;br>
梦见火车火马天际奔腾，&lt;br>
我们未曾见&lt;br>
听到清泉长流山间呜咽&lt;br>
我们不再听&lt;/p>
&lt;p>孩子，睡吧&lt;br>
我们寻找着你无需的安慰，安慰着我们。&lt;br>
我们追忆着你带走的纪念，纪念着我们。&lt;br>
我们紧握着你留下的快乐，悲伤着我们。&lt;/p>
&lt;p>孩子，睡吧&lt;br>
像无罪的羔羊一样，&lt;br>
喧嚣，不可搅扰&lt;br>
争战，不能侵占&lt;br>
诱惑，不再迷惑&lt;/p>
&lt;p>孩子，睡吧&lt;br>
你曾经我们的世界，&lt;br>
我们未尝明白你。&lt;br>
你离开我们的世界，&lt;br>
我们才认清自己。&lt;/p>
&lt;p>经同意转自作者博客http://blog.sina.com.cn/middaysunblog）&lt;/p></description></item><item><title>作门徒与背十字架</title><link>/2011/06/24/%E4%BD%9C%E9%97%A8%E5%BE%92%E4%B8%8E%E8%83%8C%E5%8D%81%E5%AD%97%E6%9E%B6/</link><pubDate>Fri, 24 Jun 2011 17:43:58 +0000</pubDate><guid>/2011/06/24/%E4%BD%9C%E9%97%A8%E5%BE%92%E4%B8%8E%E8%83%8C%E5%8D%81%E5%AD%97%E6%9E%B6/</guid><description>&lt;p>作门徒与背十字架&lt;br>
——思想加尔文论基督徒的生活&lt;br>
一、&lt;/p>
&lt;p>耶稣又对众人说，若有人要跟从我，就当舍己，……。（路9:23）&lt;/p>
&lt;p>何为舍己？舍己就是否定自己，从生命的根基处认识到，现在我已经被分别出来，属于神，而不再属于自己，“并且你们不是自己的人”（林前6：19）。正因此，我生命的主权已经不在我的手中，或者更具体地说，已经不在我的理智与意志的支配之下。这对于今天生活在一个崇尚理性主义及个人意志之时代的人来说，一个常把哲学家的智慧当作是最高智慧之时代的人来说，无论是在理解和实践上都是那么的不容易。因此加尔文下面所说对今天的人仍然非常有意义。&lt;br>
“我们不属自己，我们的理智或意志都不可决定自己的计划和行为；我们不属自己，我们因此不当寻求出于肉体的私欲的目标；我们不属自己，我们当尽量忘记自己和自己的一切。&lt;br>
相反地，我们属神，我们因此要为他而活并为他而死；我们属神，我们当让神的智慧和旨意决定和管理我们一切的行为；我们属神，我们的一生都当将神当作我们唯一的目标并向这目标迈进（罗14：8）。人在被教导他不属自己之后，若将管理与支配的权柄从自己的理智中夺去并将之交给神，这是多么大的长进！既然照自己的喜好而活会最为有效地把我们带向毁灭，那么，走向得救之最安全的办法是完全不靠自己聪明的理智和意志，而只顺从神的带领。&lt;br>
因此，作基督徒的第一个步骤就是人要离弃自己，为了使自己能用一切的才能服事神。我所说的‘服事’不单是人对神真道的顺服，也是人心灵的转向，在倒空肉体的欲念之后，完全听从神的灵。虽然这是使人进入永生的开端，但所有的哲学家对这种变化完全无知。保罗称这变化为“心意更新”(弗4：23）。哲学家们完全将人的理智当作管理人唯一的原则，且认为人不应当听别的声音，总之，人应当完全照自己的理智行事为人。然而，基督教的哲学却吩咐人的理智降服于圣灵的引领，使人不再是自己活，乃是基督在他里面活，并在他里面统治他（加2：20）。”（《基督教要义》三卷七章1节）&lt;/p>
&lt;p>二、&lt;/p>
&lt;p>耶稣又对众人说，若有人要跟从我，就当舍己，天天背起他的十字架来跟从我。（路9:23）&lt;/p>
&lt;p>为什么必须要背十字架，才能成为耶稣基督的门徒？难道我们信他，就是要让我们的生活过的更加艰难，天天让自己生活在痛苦与挣扎之中吗？过去在罪的捆绑压制下的生活我们还没有受够吗？好容易借着基督的恩典从生活的压抑或抑郁中解脱出来，可以享受几天平安喜乐的日子，为什么又要经历背负十架的痛苦与挣扎呢？在过基督门徒的生活中，我们必须要背十字架才能作他的门徒吗？&lt;br>
加尔文给我的第一个理由是，我们若没有经历过背负十架的考验，就不会看到自己本相中的软弱，因为按人的本性，人会不由自主地过分看重或依靠自己的能力，以为自己没有不能作的事情。在这个意义上，十字架是为了治死我们的肉体。&lt;br>
“其实就连最敬虔的人，不管他多承认自己是靠神的恩典而非自己的力量站稳，还是免不了过于相信自己的勇气和坚定，除非神借十字架的考验使他们更清楚地认识神。连大卫自己也有过这自信：‘至于我，我凡事平顺，便说：“我永不动摇。”耶和华啊，你曾施恩，叫我的江山稳固；你掩了面我就惊惶。’（诗30：6—7）大卫承认在顺境中，他的心已认为是理所当然的了，甚至忽略他所应当依靠之神的恩典，而依赖自己，向自己保证他永不跌倒。既然这事发生在这伟大的先知身上，难道我们不应当因此更谨慎自己吗？&lt;br>
我们对自己的肉体有如此愚昧和虚妄的自信；而且我们一旦靠自己的肉体，就使我们在神面前心里傲慢，仿佛自己的才能和力量在神的恩典之外足够我们用似的。最能勒住我们心里傲慢的方式，就是神使我们亲自经历到，我们不但毫无能力，而且非常软弱。” （《基督教要义》三卷八章2节）&lt;br>
另外，我们的肉体依自己的本性的倾向，一有机会就会不由自主地要丢掉神加给我们的轭或负担，其实那也是我们在被圣灵打动的时候所甘愿在神面前领受的，只是本性上不愿受约束的肉体在还没有被驯服的情况下常会放纵自己。&lt;br>
“因此，为了避免我们在富足中变得放荡，在人的尊荣下变得骄傲，在其它极大的祝福下（不管是灵魂还是身体上的）变得傲慢，神照他自己的美意以十字架的苦难管理我们和勒住我们不受约束的肉体。他也用各种方式照各人的需要操练各人。因我们不都患同样的疾病，因此不是所有人都需要同样艰难的治疗方式。由此可见，神使用某种十字架试炼这人，而用另一种十字架试炼那人。我们天上的医生用比较温和的方式治疗一些人，而用较严厉的方式治疗另一些人。他喜悦所有信徒都得医治。”（《基督教要义》三卷八章5节）&lt;/p>
&lt;p>三、&lt;/p>
&lt;p>凡不背着自己十字架跟从我的，也不能作我的门徒。（路14：27）&lt;/p>
&lt;p>为什么不背着自己的十字架来跟从他就不能作基督的门徒？加尔文给我的第二个理由是，十字架让我们彻底经历到自己的无能，并且在这种完全无能为力的经历中，人还不至于在焦虑中崩溃，而是学习在对主的盼望中去依靠他。原来，舍己不是在理智中完成的；交出生命的主权不是在一夜之间完成的。主权的交替如同世上政权的交替，也不是在肉体的自愿中完成的。人的肉体必须要先经历到自己的死，也就是完全的无能为力，否则它就不会自愿地交出自己的主权，不会停止对自己的依靠，而转向另一个更可靠的力量。&lt;br>
“由此可见，背十字架使我们大大地获益。十字架既然毁坏我们对自己力量毫无根据的自信，以及揭露我们所喜爱的假冒为善，这十字架就帮助我们不再依靠自己的肉体。十字架借使我们虚己，教导我们唯独依靠神，而使我们不至于丧胆或跌倒。我们每一次的胜利都使自己的盼望得以刚强，因神借成就他的应许，使我们确信他以后也会一样信实。即使我们以上所提的是唯一的理由，这已足以证明背十字架实在使我们获益。&lt;br>
而且神若除去我们一切盲目的自爱，好使我们更确信自己的无能为力，这对我们是极大的帮助。在发现自己的无能为力之后就不再依靠自己，不依靠自己是要我们完全依靠神，神要我们全心信赖他自己，好让我们在依靠他的帮助时坚忍到底；神要我们仰赖他的恩典，使我们确信他的应许是真实的，而确信他的应许使我们的盼望得以坚固。”（《基督教要义》三卷八章3节）&lt;/p>
&lt;p>四、&lt;/p>
&lt;p>于是叫众人和门徒来，对他们说：“若有人要跟从我，就当舍己，背起他的十字架，来跟从我。（可8：34）&lt;/p>
&lt;p>为什么必须要背起自己的十字架才能够跟从我们的主？加尔文让我看到的第三个理由是，神要借着十字架来操练我们作为他仆人所当有的忍耐与顺服。这种生命中的忍耐与顺服不是我们本性中现成就有的，而是在十字架上经历到自己的无能为力的同时，因着对神的应许及其信实而生的盼望，在信心的行为之中操练得来的。其实，就是我们的主耶稣，也是“因所受的苦难学了顺从，”（来5：8）更况是我们？而这种操练的要诀在于，在十字架的考验中，靠着信心用神所赐的机会，公开地表现出这种忍耐与顺服的行为。当我们这样公开地将其表现出来的时候，这种忍耐与顺服就成了我们生命的一部分。&lt;br>
“所以，当神借他仆人公开表现他所赏赐的忍耐和坚定时，圣经称之为操练他们的耐心。因此，亚伯拉罕没有拒绝将他的独生子献为燔祭（创22：1，12），这是神对亚伯拉罕的考验，也证明亚伯拉罕的敬虔。彼得同样也教导：就如精金在火炉里被炼净，我们的信心也照样受试炼（彼前1：7）。谁会否认神赏赐忍耐这美好的恩赐，是要信徒运用在生活上，并使之公开地表现出来？而信徒若没有运用这恩赐，就不会看重这恩赐。&lt;br>
但若神这样赏赐圣徒发挥他赐给他们的恩赐的机会，免得这些恩赐仍被隐藏在心内（事实上是会逐渐消失的），这就充分证明神使圣徒遭受患难是公义的，是为了操练他们的忍耐。他们所背的十字架也教导他们顺服，因十字架训练他们行事为人不再照自己的意思，乃照神的旨意。显然，若在他们身上万事皆如意，他们就无法明白何谓跟随神。”（《基督教要义》三卷八章4节）&lt;/p>
&lt;p>五、&lt;/p>
&lt;p>不背着他的十字架跟从我的，也不配作我的门徒。（太10：38）&lt;/p>
&lt;p>为什么不背着自己的十字架来跟从他就不配作基督的门徒？加尔文让我思想到的第四个方面的理由是，若不是神借着十字架的苦炼来提醒或管教我们，我们就是陷到了罪中甚至已经远离了他，我们愚拙的心可能还不知道。在这个意义上，十字架的苦炼不只是要治死我们的肉体，也是为了挽救我们的灵魂或生命，免得我们与世人一样。就如神的儿子在为我们背负十架中显明了神对我们的爱，同样，我们在十字架的苦难中，也经历到神对我们每一个人的爱。&lt;br>
“因此，每当我们受难，就应当立刻想到以前的过犯，这样我们必能想到我们以前犯过某种值得被苦炼的罪。然而，神劝我们忍耐的主要原因不只是要我们知罪，圣经明确教导我们，神劝我们忍耐的主要目的：神以患难惩治我们，‘免得我们和世人一同定罪’（林前11：32）。&lt;br>
所以，就连在患难的困苦之中，我们都必须相信父神对我们的慈爱和慷慨，因神甚至使用这样的苦难，不断地使我们成圣。因神以患难待我们，并不是要叫我们灭亡，而是要救我们脱离在世人身上的咒诅。这样的想法就会引领我们相信圣经的另一处教导：‘我儿，你不可轻看耶和华的管教，也不可厌烦他的责备，因为耶和华所爱的，他必责备，正如父亲责备所喜爱的儿子。’（箴3：11—12）当我们被父神杖打时，难道不应当证明自己儿女般的顺服和受教导的心，而非傲慢地效法刚硬犯罪之人对受难的反应吗？当人离弃神时，神若不是以管教使这人归回真道，就是任凭他沉沦。如此，神说：不受管教的人是私子，不是儿子（来12：8）。&lt;br>
如此，当神借管教宣告他对我们的慈爱和救恩的关怀时，若我们无法忍受，就充分证明我们的悖逆。圣经教导我们，这就是非信徒和信徒的差别：前者就如刚硬、恶贯满盈的奴隶在受难中变得越来越刚硬；后者就如神的自由之子，已悔改归向父神。”（《基督教要义》三卷八章6节）&lt;/p></description></item><item><title>户外以来的信仰札记</title><link>/2011/06/24/%E6%88%B7%E5%A4%96%E4%BB%A5%E6%9D%A5%E7%9A%84%E4%BF%A1%E4%BB%B0%E6%9C%AD%E8%AE%B0/</link><pubDate>Fri, 24 Jun 2011 17:41:52 +0000</pubDate><guid>/2011/06/24/%E6%88%B7%E5%A4%96%E4%BB%A5%E6%9D%A5%E7%9A%84%E4%BF%A1%E4%BB%B0%E6%9C%AD%E8%AE%B0/</guid><description>&lt;p>户外以来的信仰札记&lt;/p>
&lt;p>文/YX&lt;/p>
&lt;p>一、关于被关在家的主日敬拜—向往常一样&lt;/p>
&lt;p>自410之后的主日都是被限制在家，已经走过了七个主日，想起来也是一段美好的敬拜经历。&lt;/p>
&lt;p>最开始的时候，夫妻两个人一大早起床，简单地巴拉点东西便开始主日崇拜，我们也没有很多地预备，比如是否要在八点半之前练习一下诗歌，穿戴是否整齐。但每次结束的时候心里总是觉得少了些什么，同时心里还不断地琢磨，难道我们两个人的敬拜，神就不与我们同在了吗？&lt;/p>
&lt;p>直到有一个主日，那样的一种缺憾借着额外的一些“仪式”被驱散了，也使得我们的心灵在这样的征战之中得到了更深一层次的释放。&lt;/p>
&lt;p>记得那是被在家的第二个主日，我们夫妻周六晚上商量好由弟兄带领敬拜，八点半之前开始练习敬拜程序中的圣诗，然后再开始敬拜。那天的敬拜格外的感动，当弟兄说“奉主耶稣基督的名开始今天上午的主日崇拜，请全体起来”，当我从小凳子上站起来的那一刹那，内心里有一股暖流升起，直涌到我的双眼，那是一种久违的感动。&lt;/p>
&lt;p>也就在那一刻，我们开始意识到，主日敬拜不在乎人多人少，乃在乎我们的心是否预备好进入了敬拜的状态，我们是否在内心深处“像往常一样”把这一段时间分别出来单单地归于神，这需要我们从内自外地一种预备；对于我来说，那样的一种敬拜形式表明我是守望的一员，那样的分别出来的自己表明我是上帝的儿女，我要在这一刻以敬拜来到上帝的面前，要聆听他的话语，要在他面前脱去一切的缠累，安息在他里面，像往常一样。&lt;/p>
&lt;p>于是，从那一个主日开始，我们“像往常一样”，穿戴整齐，练诗，敬拜，颂读讲章，迎新问安，彼此祝福…&lt;/p>
&lt;p>被在家的二人敬拜，向往常一样感动，因为我今日敬拜的神是“夕在、今在、永在”永不改变的神，而我的身份“上帝的儿女，守望的一员”也没有改变，因此我的感动一如既往的丰富和持久…&lt;/p>
&lt;p>二、关于牧养&lt;/p>
&lt;p>记忆中去年有一段时候 “关于教会牧养不够”的呼声很高涨，那一段时间我也琢磨过什么叫牧养，如何才算“牧养够”；记得思考的最终结果是当我们的生命成长到一定的时期我们需要“自我牧养”，这是09年新年事工祷告会上的信息之一，大致记得对自我牧养的定义是通过读书、个人灵修等方式达到牧养的目的，而这一段的经历更丰富了我对“自我牧养”的认识，那就是“在自己的经历中实践上帝的话语”，而这一段的状况给我们提供了一些难得的机会，正如双燕牧师说的那样，“不是人想创造境况就能创造出来的”。&lt;/p>
&lt;p>我们常常在和JC谈话当中发现我原来并不太理解“婚姻是一种盟约”的含义，我们也不太能够清晰地用自己的亲身经历去述说“耶稣基督是谁”，很多时候我们需要不断地去思考神话语的应用而不仅仅是停留在知识的层面上；这样的一种思考和我一直在做的灵修是一个问题的两面，而所缺乏的也正是用自己的亲身经历去述说我的信仰。&lt;/p>
&lt;p>与很多弟兄姊妹相比，我没有那么多的“进宫”经历，但那仅有的一次却让我记忆深刻，不仅超过很多人所珍视的毕业典礼，还超过了立约仪式的感动，因为那样的一种环境，上帝的话语亲自的供应我生命的需要，我是带着眼泪被带上公交车的，午夜时分一个人带着喜乐与平安走出派出所的，当看到一个来教会不久的姊妹写下来的保证书时，我需要用从上帝而来的爱去接纳和爱那个姊妹，这让我更深刻地去体会我在过往的日子里面所犯的罪以及上帝无条件的接纳和爱；当JC说“你知道你的行为是多么的严重吗”我看到了上帝的话语，“你们虽四处受敌却不被困住，心里作难，却不致失望”，对于我来讲，那一刻上帝用他自己的话语以特殊地方是牧养我。&lt;/p>
&lt;p>三、在艰难当中经历上帝的保守和祝福&lt;/p>
&lt;p>从户外开始到如今，总结这一段的经历那就是在艰难之中经历上帝亲自的保守和祝福，也更深地体会上帝永不止息、无条件的爱。&lt;/p>
&lt;p>户外敬拜开始之际，也是我去新公司上班的第一个周；一上班领导就交给我了一个大任务，在20天的时间内完成向北京市科委申请基金资助的一份创新报告；而申请的项目是已经进行了大半年的研发项目；刚接到任务时，不要说去了解项目的内容，就连创新报告是什么我都得百度一下。&lt;/p>
&lt;p>鉴于410PCS的经历，接下来的一个周每天晚上都会做各种各样的梦，基本上都与户外敬拜有关，早上起来身体也比较疲惫，常冒出来的念头是“要不今天请假吧，比较疲惫”，但感恩的是，后一个念头常出现，即便疲惫我也要去上班，这是上帝赐给我的工作，我要负责任，愿神亲自保守和带领吧。也正因为此，那一段工作期间的祷告也格外殷勤，我常边工作边嘀咕，“神啊，愿你带领我去做”。&lt;/p>
&lt;p>但每次我把任务提交领导进行指导时，领导的赞美之情总是流于言表，“哇，你这图画得相当棒，总结归纳能力相当强”；听到这样的赞美，我心里充满了敬畏，因我深知，这实在不是出于我的聪明和能干，乃是耶和华神亲自的保守和看顾，带领并祝福了我的工作，才使得我的工作能够顺利进行。&lt;/p>
&lt;p>这样的一段工作经历更加坚定了我户外敬拜的立场，我知道虽处艰难当中，但耶和华神必亲自保守和祝福，因此，我所需要持守的是一颗坚定的心，把我的工作、家庭完全仰望交托在他的手中，使我真知道家庭的和睦、诸般的能力是出于神，不是出于我们。&lt;/p>
&lt;p>四、征战的过程是不断地超越自己承受度的过程，也是拓展我们生命的疆界的过程&lt;/p>
&lt;p>了解我的人基本都知道，我是个极其没有耐心和忍耐、讲究结果的人，就连看我最喜欢的电视剧都是先看一下结果然后再拖拉拽着把每一集看看；为此弟兄多次表达他的看法，觉得我做事太讲究“实效”了。&lt;/p>
&lt;p>从户外敬拜的第二周开始，每次解放之后，我们夫妻会一同去看下熟识或不太熟识的深陷于PCS的弟兄姊妹；但多数的想法是“去看一看”，而很少是“要一直等到他出来”，一方面基于上次的经验，不会很快放出来，在外面等也见不到人，另一方面我们也审视自己想法背后的真实的原因，那就是对弟兄姊妹没有“切实的爱”，也因此我们的经验和知识超越了我们本应由的“陪伴的爱”。&lt;/p>
&lt;p>但神有丰富的怜悯，他不以我们的爱的有限来衡量我们，而是悄无声息地改变了我们的想法，在几次的“去看一看”的想法之后，突然有一个周六，弟兄说：如果XX姊妹这周还被抓的话，我们就去PCS直等到她出来，大不了就周一上午请假，也是在决定等一等直等到他出来的决定之后，经历上帝超然地托住。&lt;/p>
&lt;p>那天我们三点到了PCS，虽然我们在思想上做好了等下去的预备，但自觉不自觉地还是想：要是等到六点还不放出来就回家，这地既偏又远，回到家也差不多八点了；而当六点来临的时候，我们的想法却奇妙地改变了，“再等等吧，等到八点，说不定就出来了呢”，而，等八点来临的时候，我们却没有了走的打算，想还是“再等等吧，这大老远的，要是姊妹在12点之前放出来怎么回去呢”，就这样，一直等到夜晚十二点，到家都一点多了，但身体还没有疲惫，虽然没有等到姊妹出来，却没有徒劳的失落感，只是有一些遗憾。&lt;/p>
&lt;p>我后来还在想，九个小时的时间，对于我这样一个缺乏爱和耐心的人来讲，原本超越了我们夫妻身心的承受能力，但神就是这么奇妙地托住了我们，带领我们一次次地突破我们心灵的界限，也祝福了我们的身体。更奇妙地是，还没有影响到我们第二天的上班。&lt;/p>
&lt;p>五、真实地面对信仰和自己，重建我们的信仰&lt;/p>
&lt;p>以往弟兄姊妹在一起聚会的时候，常常觉得这主日的讲道真是太好哦，唱诗赞美真是感动，尤其是圣餐礼拜的时候，一遍一遍地唱“十字架，十字架，永是我的荣耀”，甚至感动得泪如泉涌；而在这样的征战之中，每次看到邻居用异样的眼光打量我的时候，心里总是会问自己：“十字架永是我的荣耀吗？真是我的荣耀吗？”，知识让我知道十字架不能不是我的用药，而真实的状况是我没有那么有勇气对自己说“十字架就是我的荣耀，永是我的荣耀，无论到什么情况下都是我的荣耀”。&lt;/p>
&lt;p>弟兄也有过同样的经历，在户外敬拜的第二周，在被抓和被堵之间的那个周六，一整天都在纠结、挣扎当中，直到晚上九点的时候还没有完全的平安，“若是去吧，对被抓之后的后果还真是担心；若是不去吧，又没有不参加户外的领受，而且是因为害怕不去的怎么着都觉得对不起上帝”；在纠结和犹豫之间，弟兄说“我们唱一首歌，然后一同祷告再做决定”。&lt;/p>
&lt;p>弟兄随手拿起身边的赞美诗，随手一翻“献上自己为祭”，这是我们在聚会的时候常唱的一首赞美诗，每次唱到“迈开征战步伐，高举耶稣旌旗，你看我们为华冠，以我们为精兵”的时候都会有一种作为上帝门徒的自豪感，而那情那景，弟兄对我说：我随手翻到了献上自己为祭，但我不想唱，事实上我还没有预备好献上自己为祭。&lt;/p>
&lt;p>我们看到自己的真实的时候，就把自己内心深处真实的想法、疑虑甚至想逃走的念头放在上帝的手中，祈求神开恩怜悯我们这对罪人的时候，我们就蒙恩了，我们也更多地经历上帝亲自的带领和安慰：在忐忑不安之中我们走出了家门，并知道他若要挪去我们现在安稳的工作、家庭生活，他会用更好的、更对我们自己有益的东西来代替…&lt;/p>
&lt;p>这样的经历带领我们重建我们的信仰，我们开始知道，我们所信的那一位神不仅是赐福的神，还是需要背起十字架跟随他的那一位神；我们的信仰也不是别人都觉得好的，因为光来到这个世界上，黑暗却不认识接受光，因此，我们这些略微行在光中的人被人不解也是正常的，这是我们以往所没有认识到的；&lt;/p>
&lt;p>我们也开始更多地认识权柄从而更深地去学习谦卑的功课，谦卑地伏在我们上帝的权能之下，伏在上帝设立的秩序之下，伏在这样的环境和艰难之中，因那一位神是至高的。&lt;/p></description></item><item><title>这里有神的同在</title><link>/2011/06/24/%E8%BF%99%E9%87%8C%E6%9C%89%E7%A5%9E%E7%9A%84%E5%90%8C%E5%9C%A8/</link><pubDate>Fri, 24 Jun 2011 17:38:50 +0000</pubDate><guid>/2011/06/24/%E8%BF%99%E9%87%8C%E6%9C%89%E7%A5%9E%E7%9A%84%E5%90%8C%E5%9C%A8/</guid><description>&lt;p>这里有神的同在&lt;br>
——小记我的6月5日户外敬拜&lt;br>
文/XY&lt;br>
周末被堵在家的日子太安逸了，神的感动不像起初几周那样频繁，几乎就没有了。我实在是软弱，也是没有看清神的作为，户外敬拜开始的时候是多么的相信这是神的带领，但是几周之后就没有这样的确信了。我向神求一个确据，好叫我坚信不移，但神好像没有给我。&lt;br>
看到论坛上周复一周弟兄姊妹被带走的信息，十分感动，我就常和我家先生WM念叨：我想上平台。我们周末之前出去住吧。但他说，出去就只能出去一次，却要付那么大的代价（也许会被搬家），值得吗。我就周复一周被乖乖看着。其实被堵的这几周我也不是那么确信户外敬拜就是神的带领，只是持守住神起初给我的。&lt;br>
6月5日周日，起床时还四肢乏力，犹豫是否要下楼，向他们说明他们这是非法限制人身自由，并把福音单张给他们，也问问是否可以去我们小组同样被堵的姊妹家敬拜。后来有了力量，8点左右下楼了，下到二楼时看到昨天的警车不在了，楼下2位看着我的人，1位背对着我。下到1楼，他们也没有叫住我（就像以前周日中午倒垃圾时他们都会说一句），我就朝小区大门走去，忍住想跑的冲动，走出大门，朝路边一闪，感谢神！我自由了！我想神既然让我自由，不是徒然的，去平台还是去平台附近呢？还没有想好，先去再说！“我羡慕渴想耶和华的院宇。”因为教会建议和弟兄姊妹搭伴上平台，所以路上联系了2位上过平台的姊妹，她们1位被带走了，1位今天不上平台。WM在拍婚礼，不方便打给他，如果打给组长，她肯定说按你信心的程度，去平台或附近都可以。我一直在犹豫不决：上还是不上呢？WM会生气吧？还有结果会如何？被搬家或被24小时看起来？若被全天看起来，工作恐怕就没有办法正常进行了。8点23分接到片警电话，问我在家吗，我说不在，他说在中关村是吗，我说是，他又问我几点走的，我说不方便说，就挂了。他怎么知道我不在家啊？（后来据他说敲我们家门了，没人应。以前被堵时，除了1次他开车带我到中关村广场转了一圈来敲门外，早上是不会敲我们家门的。）我想既然他知道我出来了，以他们的作风，我上不上平台结果都是一样的，因为5月1日我们在附近敬拜完了以后，下午他拿着传唤证把我们带到派出所去了，第2天才放我回来。上次ZM姊妹为了让她家那边的派出所不再找她麻烦，刚出来那个周日没有去中关村广场，人家照样在西屋把她看起来。而且如果我这次不上平台，以后都会被堵，就没有机会了，我会后悔的。这3个原因加起来，我想神的心意是让我上平台。被搬家或被24小时看起来的念头一闪而过，不管了，那就上吧。就这么决定了。见了刚才电话联系过的HDY姊妹，她陪我走到靠近中关村e世界的家乐福入口那，在上平台前她握了握我的手，另外2位刚过来的姊妹也和我握了握手，让我很是感动，就上去了。没有拉警戒线，各层人也不多，多么美好的地方啊。有点紧张，我从2层的一侧走到另一侧准备上3层。2层的花真好看啊。2层往3层的路上有3位穿警服的，我还是继续从2层往3层走。1位女警说，不要往上走了，我说上去看看，1位男便衣问：守望的吧，我没有理他，过来2位男士，在我两侧，说和我们走一趟吧，显然是不让我走掉，就把我带上公交车，登记身份证，开到海淀派出所去了。&lt;br>
到了海淀派出所，又让登记身份证，然后分到一个房间作简单询问。开始让我关机，我调成静音了，他们又让我关机，说不让录音录像，我说没事，他们也没有硬抢。问什么我几乎都说不方便说，就把我又带到大会议室，见到SFY姊妹和ZQC弟兄。一会片警来接我，要拿我的包，我以为他要干什么呢，急了，就进到会议室说看警察抢我的包，他赶紧说把手机给他，我才不给呢，我怕他偷看，把电池和卡卸下来，都装我包里了。他把我带到派出所警察宿舍，就出去了，让一起来的协警看着。我觉得口渴，因为今天出门时没有想到会得自由，连一瓶水都没有带。问协警要水，他说一会警察来了你问他要吧。我按敬拜程序敬拜完，和他聊了聊信仰。又偷偷把手机的卡和电池装好，看弟兄姊妹的问候，很是高兴。后来警察进来了，十分生气，骂骂咧咧的，他问我话，我本来想完全不回答，但是好像又不大好，就答几句。反正我说一句他可以说十句，他在气头上，我还是少说为好。后来另一位协警来，拿了一瓶水给这位协警，我趁警察不在问他要这水，他怕警察怪他，后来的那位协警说没事，我说给他钱，他却不要。终于喝上水了，感谢主！&lt;br>
虽然下午有一段时间有点闷得不知做什么事情好，但是无论是传唤证、检查证我拒绝签字，以及争取了没有让警察把我的包包括手机搁一边而能和大家保持联系；还是中午没吃饭也不觉得很饿；还有派出所外弟兄在等候，下午觉得地下室凉时来了居委会、街道办的人就被带上楼去谈，给了福音单张，吃了晚饭；或是WM晚上来时好几位弟兄姊妹也来，能和WM祷告、聊天，也和副所长聊；以及近1天时间见了地下室3班值班人员共八九人主动提及信仰或我被带进来的原因（每个人对此的反应不同，让我了解了警察的一些想法，他们也是一个个活生生的生命），还有弟兄姊妹一直的电话短信问候及祷告，神的恩典和平安一直同在。也和片警及副所长说我在看管的人眼前走出去是神开的门，而且不止我一个人有此经历。以致我稀奇：在患难中神竟这样与我同在，那么患难也似乎没有那么难了。好像在患难中也不错。（后来ZM姊妹说，我们是喜欢神，不是喜欢患难。）第2天早上一位弟兄买了早饭，他们不给送进来，我想到看望YL传道时本来警察不让见，他主动出来见我们就见着了，我就和看我的一位警察说有人给我送了早饭，能让送一下吗，没想到他叫了一位值班的上去给我拿下来了。吃上热乎乎美味的早餐，真是感谢主！&lt;br>
上午我被放出来后，直接被送到居委会，面对主任一直不停的说，不知何时是个头，我烦得不得了，说知道了，今天就先这样吧，她还是不识趣的说，我差点站起来就要走，主任也觉得我怎么这么没有礼貌，多亏WM打圆场。唉，我差点没有忍住。真是什么时候都需要警醒和倚靠主啊。&lt;br>
周二坐在办公室，看到对面就是“中钢•江南赋餐厅”，又在想在派出所里想的问题：神喜悦我上平台吗？就想到：这里有神的同在。我想，神是喜悦的。平台，是神所选择的敬拜他的地方，像是圣殿，神在那里，神喜悦我们到那里敬拜他。神与每一位上到那里的弟兄姊妹同在，虽然他们很快被从那里带走了。像ZM姊妹说的，神在派出所里。&lt;br>
以前WM曾问我，现在被带走的人越来越少，如果到最后没有一个人去平台了，那怎么办，我说没关系，重要的是态度，警察也知道如果不堵我们，我们会出去。但现在，我想，去平台也是一个行动，是态度的表现，所以恳求神，存留每周日上平台的弟兄姊妹。&lt;br>
听到另有2位弟兄姊妹也是6月4日和5日在看管他们的人前走出去得自由。真是感动。才想起我在6月4日曾有一个念头一闪而过：六四警察比较辛苦，要不我6月5日早点起床走出去看看能否出去？但是还是照常起床的，没有提前早起。天父却给了我一个意外的惊喜。“小小的梦想能成就大事，只要仰望天父的力量；小小的梦想能改变世界，带来明天的盼望。”是神的手推动我这被动的人经历了他。&lt;br>
我终于知道之前为什么我会觉得太安逸了，因为被堵而没有切切寻求神，以为就这样了。虽然周日也给在派出所里的弟兄姊妹发短信、打电话甚至去派出所探望，但是自己主动做的太少了。没有警醒：我们始终处在属灵的争战当中。其实可以做的很多。“你要专心仰赖耶和华，不可倚靠自己的聪明，在你一切所行的事上都要认定他，他必指引你的路。”（箴3:5-6）&lt;/p></description></item><item><title>“被疗养”时的记忆/XF</title><link>/2011/06/24/%E8%A2%AB%E7%96%97%E5%85%BB%E6%97%B6%E7%9A%84%E8%AE%B0%E5%BF%86xf/</link><pubDate>Fri, 24 Jun 2011 17:36:50 +0000</pubDate><guid>/2011/06/24/%E8%A2%AB%E7%96%97%E5%85%BB%E6%97%B6%E7%9A%84%E8%AE%B0%E5%BF%86xf/</guid><description>&lt;p>*被疗养时与警察（应该是国保）讨论的一些话题的整理及一些扩展：*&lt;/p>
&lt;p>特别说明：晓峰牧师曾经教导我们，与国保警察接触的过程中，尽量保持“单方面的笑脸”，这个很管用。我下面的辩论多数是面带笑容的，不是与国保硬碰硬的——国保有时态度是相当糟糕的，压根不听我们说完。但单方面的微笑可以缓解他们的紧张与生气。&lt;/p>
&lt;p>背景：2011.6.5号清晨我准备去中钢广场附近绕广场祷告敬拜时，被西城分区的警察拦截下来，后来被带到了一个位于十三陵水库旁边的铁门封锁起来的疗养院（有点像上档次的黑监狱），而后被分局警察及警察的两个上司讯问，讯问目标是要得到我的现住址 —— 因为我曾经在牛街住，在4.10第一次户外敬拜后被房东赶走（房东不否认有警察找她麻烦）之后我一直未向警察透露我的新住址，这导致我每次去中钢广场，市指挥部都会把我指派给西城分局，让分局很是烦心（他们知道我已经不住西城区，也就是他们没有管辖权，却不得不服从上级命令而越权非法管理）。&lt;br>
以下对话主要是在疗养院期间的发生，其中也有一些是在前几周被带到牛街派出所被讯问时的简单辩护，加上一些编辑整理而来。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>你们跟政府国家对着干&lt;br>
到目前为止，守望教会的行为，除了申请注册登记外，从未得到政府公开的表态或者定性。虽然某些政府官员私底下发表个人意见觉得我们是与政府对着干，但我们知道政府官员非经法定的程序，出示文书或者文件，是无法代表政府的。所以目前政府对守望是持沉默态度的，我们并没有与政府对着干。&lt;br>
而且呢，我们教会从2005年起就主动的向政府登记，当时我们的聚会人数、信众身份证、家庭住址、工作单位可全是向政府主动登记的，我们主动请求政府依法来管理我们的。要我说啊，在家庭教会中，我们是最顺服政府管理的教会之一了。&lt;br>
另外，我想提醒您，如果您继续持有这个观点，我便认为您是诽谤我的。因为我是爱国的，我不与政府对着干。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>告诉我你的地址，这是你的责任，你必须配合警察调查。（类似的还有：你必须办理暂住证）&lt;br>
我不告诉你地址，因为我是被搬家的，一旦把新地方告诉你，你可能会派人非法限制我人身自由和同时骚扰我的房东。正如现在守望很多弟兄姊妹一样。我们小组目前就有5人被非法限制人身自由。而且我已经答应房东（基督徒）不告诉你们住址，所以我也不能食言。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>我不配合你工作，也不办理暂住证，但我愿意为此付出代价。你可以依法处罚我。&lt;br>
如果你要处罚我，请开行政处罚书。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>你告诉我地址，我保证无人去限制你或者找你房东麻烦，我们这是朋友聊天，请相信我&lt;br>
不是我不相信你，但你不但为自己做保证，还替别人来做保证。你不找我和我的房东很有可能，但市局可能会找我，其他人也可能会。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>都是因为你，我周日才不能休息，我家里的孩子发烧都没人照顾。&lt;br>
您这不能全怨我，要怪就怪海淀区国保民宗侨和市局，是他们三番五次不让我们在室内聚会，才导致今天我们不得不去户外。我也不想麻烦您。而且我现在不在西城住，无论是案件发生地，还是“被告”所在地，都不在您的辖区，您并没有管辖权。您现在这是越权啊。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>你非法聚会，这违反圣经&lt;br>
什么是非法呢？请出示依据吧。当然，我不否认我违背了《宗教事务管理》，不过首先《宗教事务条例》是法规，不是狭义上的法律，我不遵守问题也不大；其次在业界，多人认为《条例》明显侵犯公民基本信仰自由，我们知道《立法法》规定，凡涉及限制公民人身自由的，必须制定法律。这里的法律是指通过全国人民代表大会制订的。而《条例》只是国务院私下违反《立法法》制订的。这同时也是违宪的；同样的道理，如果我遵守了《条例》，就意味着我违反了宪法。我情愿选择违反《条例》。你可以处罚我，但请开行政处罚书。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>因为你涉嫌扰乱公共秩序，所以对你进行盘问。&lt;br>
你没有证据证明我扰乱公共秩序。据我浅薄的法律知识，从《治安管理处罚法》（第二十三条、二十四条、二十五条、二十七条）中的扰乱公共秩序的规定，我们可以看出，扰乱公共秩序的基本要件是事实行为的存在。未遂或者意愿中的，都不能算为扰乱公共秩序。请问，我独自一人上平台前就被你们制止了，这是扰乱公共秩序么？而且，我也没有看见有谁在平台上聚集啊。这哪有扰乱的行为？&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>你们跟法轮功一样，都被迷惑了。&lt;br>
请不要毁谤！法轮功有政治倾向（至少央视是这么说的），我并没有政治倾向，我只是来做礼拜的！我在不违反圣经的提前下顺服政府的管理。而且到目前为止，从来没有哪一个部门或者组织敢说我们是邪教。我们是纯正的基督教福音派。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>为什么你的组长没出来啊？天明没出来啊？&lt;br>
这是众所周知的，你不知道么？他们都被软禁在家了。当然，也有不同意户外的，这另当别论。反正到目前为止，我觉得我们选择户外是不得已的，因为已经没有地方礼拜了。基督徒都不做礼拜，还能算基督徒么？&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>你们这是违心，只有唯物论才是正确的&lt;br>
我：我曾经是预备党员，唯物论我很清楚。唯物论认为，宗教是自然现象在人脑中歪曲的反映。但后来我信耶稣之后，我的唯物论就被推翻了。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>我：我现在问你一个问题，来挑战挑战你的唯物论基础。在500年前，这个世界没有空气；在300年前，这个世界没有电。唯物论说，客气存在是不以人的意志为转移的。那么你怎么看这种曾经没有空气没有电的理论呢？他们是唯心的么？&lt;br>
警察：那是因为他们没有认识到，因为那时候的实践还不能检验这些东西的存在&lt;/p>
&lt;p>我：你说得没错，他们当时的科技水平并不能认识到这些东西的存在。但这些东西的存在是客观存在，不因为他们能不能检验而被转移。那我问你，你如何否认神呢？是因为你检验不到么？你检验不到，就否认么？那和那些没有空气没有电的人的认识又有什么区别呢？&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>为什么不去“三自”礼拜&lt;br>
我告诉你啊，“三自”啊，在我们家庭教会的眼里，是背叛耶稣的背叛者。我们称他们为‘不信派“，就是不信耶稣的派。你知道么？从1950－1954期间“三自”成立初，他们就说，他们成立“三自”是为了肃清帝国主义在华势力。基督教很忌讳政教合一，可明显“三自”成立的本意就是因为政治的原因，这是冷战思维的体现。而且现在“三自”的很多人拿着国家的薪水，靠纳税人养活。你是纳税人，你愿意养活一帮跟你一点关系都没有的基督教神职人员么？我们教会则不是，我们的牧师的生活费是靠我们信徒自己的奉献，可没花您的钱。我们才是真正的坚持“三自”原则的，就是自养、自传、自立的。哪像那还拿纳税人钱的“三自”神职人员。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>你们教会有涉外资金支持&lt;br>
是么？涉外资金多少呢？几块钱呢？哪些人支持的？请你告诉我！&lt;br>
我告诉你啊，我们教会有非常专业的会计、审计团队，我们每一笔钱都是可以查到来源和去处的，我们的资金随时向政府公开，政府完全可以随时依法来查的。在我们教会啊，没有发票都不给报销的。你知道么？我们教会有一个在索爱工作的专业会计，她说：“我们守望教会的财务制度已经达到世界500强的标准了”。我们的财务是非常严格的，至今没有什么您所说的漏洞。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>基督教是洋教，你干吧不信佛教或者道教啊？&lt;br>
我：这个么。。。。道教的确是本土的，可是佛教就不是中国的么，人家是印度的，咱们不都信得挺好的么？&lt;br>
警察：佛教传入中国早么，虽然不是中国的，但已经融进中国文化了。&lt;br>
我：您知道唐朝的唐武宗灭佛么？佛教差一点被中国人灭了，佛教融入中国文化的历史可不早啊。另外，武宗灭佛前，基督教已经传入中国了，那时叫景教。那可是公元600多年啊，您看，这基督教成立才600来年，就传到了中国，您说它与中国的渊源不浅吧？而且啊，我告诉你哦，基督教原是亚洲的宗教，可不是欧洲的或者美洲的。圣经全是西亚以色列人写的。&lt;br>
警察：那你可以信道教啊，道教是中国本土的。&lt;br>
我：（警察也不信道教的）要我说啊，道教是你们华夏族的传统信仰，但我是少数民族啊，又不是炎黄子孙，干吗非得信华夏族的传统信仰呢？而且呢，你不是共产党员么？您说这共产党是中国的，还是外来的？您总不能说您因为共产党是外来的，就不信吧！&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>你们依法登记也好，你们被超出来也好，但上级就是不让你们户外聚会；不行就是不行，上级这么做肯定是有原因的。你不要跟我们讲法律，政府这么做也是国情决定的！&lt;br>
我是学了些法律的，我想说，中国最基本的国情之一是依法治国（编辑：其实是基本国策）。如果我们不对，请拿法律来审判我们，而不是各种隐晦的手段！我告诉你，守望已经20年了，最近几年常被打压，但各种手段（胁迫房东、恐吓信徒、非法监禁、无理拒绝登记、非法“联合执法”、封锁网站等）都是阴招！相关部门就是不敢依法行事！事实上他们也是无法可依！什么是国情？在中国这块地方上，基本国情就是依法治国，依法治国首先就是依法治吏！如果政府的某些官员做事不依法，甚至违法，他们就是在违背基本国情，不看中国国情做事。而我们是愿意以教会登记的方式来表明顺服在上掌权者的，我们愿意接受国家依法监督。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>我们是警察，我们就得服从上级命令（编辑：无论方式是否合法，服从是第一位的）&lt;br>
中国传统讲究人要有骨气。我希望你们以合法的方式来对待我们。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>对话/RL</title><link>/2011/06/24/%E5%AF%B9%E8%AF%9Drl/</link><pubDate>Fri, 24 Jun 2011 17:34:50 +0000</pubDate><guid>/2011/06/24/%E5%AF%B9%E8%AF%9Drl/</guid><description>&lt;p>对话/RL&lt;/p>
&lt;p>周五小组查经出来，JC已经候在门口，手里拿着照片一一对号，因为没有告诉现行住址，被A带到派出所。&lt;br>
周五晚快11点，到达派出所，一进门值班的JC就叫出我名字，他曾经给我做过笔录，冲他笑了笑，进了询问室。&lt;/p>
&lt;p>对话1&lt;br>
A：“我给你介绍个男朋友吧？”（晕，这是什么路子啊，怎么上来就跟我谈这个呢。）&lt;br>
我仍故作镇静，“他信主吗？”&lt;br>
A：“信啊，在教堂呢。”&lt;br>
我：“教堂的，不要！”&lt;br>
A：“不是，也有家庭教会的，都是基督徒，是一个基督徒的交友平台。真的，我哪天带你去看看，挺好的。”&lt;br>
我大概明白了他说的是什么，斩钉截铁，“不去！”但我仍然满腹疑惑，弱弱的问了一句“你们JC怎么还管相亲的事啊？”&lt;br>
A：“你要谈恋爱了不就顾不上去聚会了吗？”&lt;br>
我笑。&lt;/p>
&lt;p>对话2&lt;/p>
&lt;p>A：“你这老漂着，也不是事啊（指住处），要不我出钱给你租个地方，你只要下班及时回家就行。”&lt;br>
我：“那我不能要，我又没付出劳动，怎么能让你花钱呢。”&lt;br>
A：“不是啊，你虽然没劳动，但是你只要不到处乱跑，就减少我的劳动了，我少劳动就等于你劳动了。”&lt;br>
我大笑。&lt;br>
对话3&lt;br>
A：“今天先找个地方住下吧，你有什么要求？”&lt;br>
我：“我没有要求，我到这儿就听从你的安排了，如果没有地方，我就在派出所呆着也行。”&lt;br>
A：“那不行，得让你住着满意。”“你去问问附近的宾馆，有没有不带窗户或有窗户带护栏的房间。”A跟另一个JC说。&lt;br>
我窃笑，“你是不是怕我从窗户逃出去啊？”（说实话， 我打小就不会爬树翻墙，更不用说翻窗，就是借我几个胆我也不敢啊。）&lt;br>
A笑。&lt;br>
结果就是给我安排了一个没有窗户的房间。&lt;/p>
&lt;p>周六上午A办公室。&lt;/p>
&lt;p>对话4&lt;br>
A：“别去了，你们这是在对抗政府。”（他是指平台，你懂的。）&lt;br>
我：“这是我的信仰，聚会是我正常的信仰生活。我又没干什么坏事，宪法规定信仰自由，我为什么不去。”&lt;br>
A：“基督教是合法的，但不能信守望。”&lt;br>
我：“我没信守望，我信的是基督。守望只是基督的一个教会，我是守望教会的一员。”&lt;br>
A：“你要信仰自由去美国。”&lt;br>
我：“上帝让我生在中国，我为什么要去美国。你也知道美国有信仰自由，但我想美国的信仰自由当初也是有人付上代价换来的。”&lt;br>
A：“可是你付上的代价有可能你现在看不到，甚至有生之年也看不到结果。”&lt;br>
我：“如果神定意要让我为后人的信仰自由付上代价，我也愿意。”&lt;br>
A：“你的境界还挺高啊，我没有那么高的境界，我只看现在。”&lt;br>
我：“那是因为你不信神。”&lt;/p>
&lt;p>对话5&lt;br>
A：“你平常还去海淀吗？”&lt;br>
我：“平常去干什么，只有主日才聚会呢。”&lt;br>
A：“别装傻，我说的不是平台，是那个什么会。”&lt;br>
我：“祷告会啊？我不告诉你。”（其实我真没装傻，谁知道他一下子又拐到祷告会去了。）&lt;br>
A：“没事，你说吧，其实我也知道那个地方。”&lt;br>
我犹豫了一下：“有时候会去啊。”&lt;br>
A：“去了还交钱吗？”&lt;br>
我：“交啊，那叫奉献，不是每次去都交，是一个月一次。”&lt;br>
A：“我知道。你们的牧师都很有钱啊。”&lt;br>
我笑，“有钱？牧师那点工资还叫有钱？”&lt;br>
A：“比我的高多了，那帐都查了多少遍了，看来你对守望的内幕了解的还不如我多呢。”&lt;br>
我：“我是知道的不多，但我坚信我们教会的财务不会有问题，所有资金来源，资金去处一定是清清楚楚，有凭有据的，否则你们查了这么多遍，如果有一点问题，就咱们这政府，还能让我们的牧者在家里呆着吗？”（虽然没有出门的自由）&lt;br>
A略有沉思，低声说了句：“也是啊。”&lt;/p>
&lt;p>对话6&lt;br>
A：“我给你找个家庭教会，哪天带你去看看啊。”&lt;br>
我：“不去！”&lt;br>
A：“你就去看看，又不让你加入。”&lt;br>
我：“不去，我有教会干吗要去看。”&lt;br>
A：“那你刚信主的时候不也不在这个教会吗？”&lt;br>
我：“是，那时我在教堂聚会呢。&lt;br>
A：“就是啊，怎么就不能换教会了？”&lt;br>
我：“教会就是家，就像神让你出生在你们家里，你能随便换家吗？”&lt;br>
A：“那你以前在教堂聚会，到底是神错了还是你错了？”&lt;br>
我：“这是神不同阶段的带领。”&lt;br>
A：“别说带领，就说是神错了还是你错了？”&lt;br>
我：“那就是我错了呗，所以我现在悔改了嘛。”&lt;/p>
&lt;p>对话7&lt;br>
这一段对话是怎么开头的，我记不起来了，只记得A一直在说守望要换名，政府不让出去，你们不听就是违法。&lt;br>
我似乎有点激动：“守望怎么不合法了？教义没问题吧？讲道没问题吧？财务也没问题吧？到底哪儿不合法了？”&lt;br>
看A没啥回应，我继续：“如果不合法，拿出法律文件来，该怎么处置怎么处置，我们都做好了为信仰付上代价的准备，只要神许可，把守望教会打散了，牧者判刑，我们或劳教或拘留，我们都能接受。”&lt;br>
A笑：“现在还到不了那个程度。”&lt;br>
我：“都第十一周了，为什么这么久政府没有下任何结论？”&lt;br>
A：“这不都是你们这些铁杆儿在坚持吗？”接着嘟囔说“说真的，你们真铁。唉，让你们愁死我了。”&lt;br>
我就安慰他一句：“愁啥啊，一天难处一天当呗。”&lt;/p>
&lt;p>来个插曲&lt;/p>
&lt;p>周六中午派出所餐厅，我在餐厅吃饭，一个曾经打过交道的JC走到我跟前，压低声音语重心长的说：“姑娘，别练了。”&lt;br>
我一脸茫然，看着他离去的背影：“我没练，我这是信仰。”&lt;/p>
&lt;p>感谢主，在这不到两天的时间里，我经历了神诸多的恩典，神赐给我出人意外的平安和喜乐。有弟兄发信息问我一个人在宾馆害怕不？说心里话我一点都没害怕，就真的像在旅游一样。11周的时间，当我也开始迷茫，看环境不知道出路在哪里的时候，神让我有这样的经历，看到了我们的坚持不是没有果效，神大能的膀臂没有缩短。主啊，愿你继续托住你的儿女走前面的道路，在经历中让我们得见你的荣面。&lt;/p>
&lt;p>写于2011-6-22&lt;/p></description></item><item><title>这一场无法拒绝的邀约</title><link>/2011/06/24/%E8%BF%99%E4%B8%80%E5%9C%BA%E6%97%A0%E6%B3%95%E6%8B%92%E7%BB%9D%E7%9A%84%E9%82%80%E7%BA%A6/</link><pubDate>Fri, 24 Jun 2011 17:29:46 +0000</pubDate><guid>/2011/06/24/%E8%BF%99%E4%B8%80%E5%9C%BA%E6%97%A0%E6%B3%95%E6%8B%92%E7%BB%9D%E7%9A%84%E9%82%80%E7%BA%A6/</guid><description>&lt;p>这一场无法拒绝的邀约&lt;br>
文/雅歌的花园&lt;/p>
&lt;p>主啊，当我越来越确定你向我发出了邀请时，我从心里知道，这是一场无法拒绝的邀约。是啊，我拿什么作为借口来拒绝你的邀约呢？！这些天来，我也努力想了想一些聊以为借口的理由，主，我心里对你说，你知道教会同工团队现在面临极大的分歧，甚至有撕裂的危险，我不能只考虑自己，不能太激进了，不能做个孤单英雄，也要考虑大家的感受。我不是一直都在做使人和睦的工作吗？！也有智慧，要安静等候。天父，你却回应我，与其我用嘴去说服我的DXZM，不如用我的行动去践行我以为正确的道路。&lt;/p>
&lt;p>6月17日 星期五 回应邀约&lt;/p>
&lt;p>周一去了祷告会，之后的每一天都有很多的事情和理由不再出现在祷告会，周五是双牧讲道，但很早之前就有一个企业跟进的小组，约了诺诺，加上QY，兴致勃勃去了，对方竟然意外地没有组织起来人，在对方公司的附近晚餐时才知道的，而那个地方离教会很近，所以晚餐后自然我们三人去了祷告会，说去给双牧捧场当托。最近的人锐减得厉害，原本以为周一如此，没想到周五也是如此。&lt;/p>
&lt;p>我们迟到了，AY在台上带敬拜的最后祷告，双牧讲道。之后让我们为一个主题祷告：撕裂心肠，向主悔改、哭泣。前两天也接到这样一个三天禁食的短信，呼吁为我们的国家、民族向神悔改、哭泣。等候有感动的DXZM代祷的时段格外安静和沉默，都默不作声，终于Xue开口了，乖乖的。不知道为什么，Xue结束后，我发作了，出声祷告了：怎么向主回转呢？！我们不是一直都朝向主的吗？！要怎么悔改、哭泣呢？！我们的心都因倦怠而麻木了……我的祷告充满委屈，面对内忧外困，这群人难道不是最忠心的吗？！难道这群人做的还不够吗？！还要悔改什么呢？！祷告时，我哭了，我知道其实我个人没有这些情绪，我实在没为这场征战摆上太多。大多数时间，我都逍遥在外，怎么说陪伴，毕竟还不是一个教会。我的祷告和我的哭泣，是替那群乖顺和忠心的S-W人发出的。&lt;/p>
&lt;p>祷告会时，AY坐在我前面，看着她瘦弱和疲惫的后背，长长的卷发马尾，旁边有一只鼓鼓的双肩背，我知道她在预备第9次。听说，有JC实在不理解她，一连8次来，都进去了，为什么还要来，就对她的神有了兴趣。&lt;/p>
&lt;p>天父，我心疼AY，当年你曾托付我照料她……虽然知道每一次她都被得胜的喜悦充满，但我知道被骂、被羞辱、被困锁是事实。她说，她单身没有拖累，有自己的房子，不怕被房东赶走，有一份很特别的工作，不怕被老板辞退，因为老板就是你自己啊。所以她一次一次地去了。&lt;/p>
&lt;p>坐在她的后面，我心想我不也是单身，没有拖累，有自己的房子，不怕被赶得居无定所，有特别的工作，老板也是你，所以不怕被辞退。天父，我知道我逃不过去啊，你预备我如今的状况，难道不是为了更便捷地参战的吗？！&lt;/p>
&lt;p>祷告时，我一次又一次想到我的一位好朋友，ZH，她曾经在四川地震的基督徒爱心平台工作很长时间。她是一位单亲妈妈，孩子的读书，父亲的病重，等等重大的难处，你却邀请她：她管你的事，你管她的事！你信实地管了她的事，她的女儿转学顺利，没有任何花费上了当地非常好的学校，刚刚结束高考，我们正在祷告中等候结果。她的父亲在病中信主，平安地归了天家。&lt;/p>
&lt;p>主，祷告时，我执拗地问你，是不是我管你的事，你也来管我的事？！我多少有点想跟你讲条件的心思。我试图也要听到当年ZH听到的那个微声，你却提醒我，难道你透过ZH对我说话就不算吗？！难道我真是听不懂吗？！&lt;/p>
&lt;p>好吧，主，我知道了，这话也应验在我的身上，我管神的事，神管我的事，不是将要应验，是已经应验了。&lt;/p>
&lt;p>周一的祷告会上感冒很重，周二同工会感冒更重，还嘀咕过，若是你的邀请，就让我的感冒立刻好吧。周三，你透过JJ的手，立刻治愈我的感冒，甚至没有一点儿后遗症留下来。&lt;/p>
&lt;p>天父，我要怎么说呢，我知道这是你的邀约，我无法拒绝，也不忍拒绝。清晨起来，没有和你照面，就赶紧去JJ那里拔火罐，想着要好好调息好身体，怎么着明天至少也需要精力充沛。来去的路上，我都抱歉没有早点起，就一路哼唱诗歌，默念，我坐公车，我走在马路上，我过天桥，无论我看着远处还是盯着脚下的地，我都仿佛看见你热切邀请的眼神，与伸出的手。于是，我含泪对你说：主啊，我去，我肯为你而去！主啊，我知道你不是启发我的内疚，你邀我最深切的意念是去经历你的深恩。&lt;/p>
&lt;p>亲爱主，在你命定为我预备的受苦中更直接地朝见你，那样的朝见没有帕子，没有任何的阻隔，是我的心切慕的。&lt;/p>
&lt;p>昨晚祷告会结束时，双牧带着小铁皮和诺诺为我做差遣、祝福祷告，我申请让S-W那边也来一个人，双牧说万一我改主意了，这很没面子啊，还是就在新树的范围内吧。说好了，我只是代表我自己，祷告之后，双牧说我还是可以自由决定去或不去。主，我知道，我一直都是自由的，那天你告诉我何必纠结，这件事就被我彻底放下了，我照常吃喝，照常工作，照常生活着。直到昨晚，这件事被你再次提起。我说昨晚若那家没有取消课程，我就不可能出现在祷告会，若我不出现，或许就错过了。其实，我是没法子错过的，因为你殷殷邀约的心我感受到了。在你，有哪一件事是偶然的呢？&lt;/p>
&lt;p>天父，昨晚我跟丁丁说还是要去了，还是害怕的，他回应我说，有些事就算害怕也还是要去做。是啊，有些事就算害怕，还是要去做的啊。&lt;/p>
&lt;p>昨夜做了很多怕怕的梦，梦见我们一群人躲在一个屋子里，商量着是否出去，我比原定的时间早去了一天，因为我实在不喜欢等候的煎熬，就想死就死吧。临出门时，我拿了一卷手纸。不知道为什么手纸这么重要，醒来仔细想想的确很重要，因为那里不提供，再加上我近一段时间，无论是感冒时流鼻涕、眼泪，还是腹泻，都要消耗很多手纸。&lt;/p>
&lt;p>早晨醒来前有一个很不爽的意念：哎，放着好好的安舒日子不过，好不容易有一个清闲的周末，这不没事儿找事儿吗？！是啊，与其说我怕明天那一段时间，不如说我怕之后没完没了的麻烦。但我有什么可选择呢？！面对我衣衫褴褛、千疮百孔的祖国，我有什么可选择呢？！想到40多年前，我可怜的爷爷所忍受的不公平的屈辱的人生，至今还有很多人在继续着他的悲惨遭遇。想到前天在燕子家看见可爱的小普，这样一个单纯可爱的孩子，将来要被丢进污秽的世界。主，我知道你的心无法忍耐这样的事情一再延续。&lt;/p>
&lt;p>哪里有安舒的日子可过呢？！哪里有一片净土可循呢？！主啊，就让我与你同行，带着信心往前走吧！这既是你对我的选择，也是我自己的选择！&lt;/p>
&lt;p>天父，我最近一直都在切切地思考“自由意志”。就在这一周，就在这个邀约上，你向我显明你何等地看重我的“自由意志”。当周一我万分纠结时，你来释放我，让我明白你的恩典在我所选择的道路上，我就彻底放下了这件事。我心想既然怎么都行，那我就别去惹麻烦了吧，你知道我心里有多么厌烦那些挥之不去的麻烦。你昨天，重新发出邀请，今天你让我深信，你等候在为我预备的路上，你渴望我信赖你更深，经历你更深。而且我知道，就算我明天临阵脱逃了，就算我被同伴嘲笑，你也必不嘲笑我，对吗？我主，你也必不嘲笑我。&lt;/p>
&lt;p>天父，你为尊重人类的自由意志，为此你自设限制。前两天在地铁里读《耶稣真貌》，杨腓力这样写道：&lt;/p>
&lt;p>约伯曾用刺耳的声音控告上帝：“你的眼岂是肉眼？你查看岂像人查看吗？”在旧约时代，摩西和众先知们都为此呼叫过，控告过，说你并不真的清楚在世为人是多么艰难的一件事。而新约时代，这样的控告止息了。或许可以这么说，上帝好像搞清楚了地球的生活是怎么回事。耶稣亲自品尝了痛苦的滋味，他亲自经历了约伯所忍受的短暂而又多难的尘世。曾经有一度，上帝的眼确实是肉眼。&lt;/p>
&lt;p>有时候我想，如果我像约伯一样能从旋风中听到上帝的声音，能直接与上帝讲话该多好！也许这就是我写这本书的原因吧！但上帝没有缄默，他已经说过，不是从旋风中发出，而是借巴勒斯坦一个犹太人的口。在十字架这幅图画中，上帝在耶稣里，仿佛躺在解剖台上，把自己展示给每一个怀疑的人，任他们仔细地审视。我也在怀疑者之列。&lt;/p>
&lt;p>是啊，我主，原谅我，我和杨腓力一样，也在怀疑者之列，仔细地审视着你。一旦我觉得自己是被强迫的，我就会嚷嚷自由意志是假的。哪怕爱也不能强迫，因为常常以爱的名义的抢夺，造成更大的伤害与困扰：为什么我没有自由拒绝所谓的对我好的东西呢？！天父，你造我们时，赐下了自由的灵魂，就算亚当夏娃犯罪，你也设限自己，不去阻止，尊重人类的自由，让人类有犯罪的自由，这是真自由，为了保全这自由，你却付上生命的代价。&lt;/p>
&lt;p>主啊，还不认识你的时候，我对爱情真伪的衡量，是用是否肯为对方去死为标准的，我常常在心里假设，假如两个人只有一个存活的机会，我愿意把这个机会让给对方吗？每当我想到这种爱，只是想象而已，就把自己感动得鼻涕眼泪的，虽不认识你，你却让我的心渴望这样舍命的爱，因为我从你而来，是否我出发时隐约的记忆提醒了我，有这样一种舍命的爱。&lt;/p>
&lt;p>天父，我谢谢你，你的邀约是不强迫的，也是不威胁的。我虽惧怕，却知道，若我不肯踏上命定的道路，我的心向何处寻找安宁呢？主，谢谢你，邀请我。前些天，我想到魔鬼筛麦子这件事就很感恩，我明白，不被筛出去，乃是出于你的恩典和怜悯。此刻我没有被筛出去，如何能保证下一刻我不被筛出去呢？！我不能任由我的恐惧隔绝了去领受专属我的恩典。&lt;/p>
&lt;p>有一首歌唱到，直到我在祭坛那里得着你命定，He-Ni-Ne，我在这里，请差遣我！&lt;/p>
&lt;p>我主，我在这里，请差遣我，请坚固我的步伐勇敢地踏上祭坛，请保守我的心温柔像你，请保守我的口被洁净过的，请保守我的耳被割礼过的。我主，我要如此朝见你，因你设立你的儿女为时代的良心，你命定要以你儿女被不公平对待，被欺辱，显出这个时代的诟病，显出鲜为人知的不公不义来。&lt;/p>
&lt;p>天父，60年前，中国的教会整体跌倒过，退缩过，一代人沉寂过，如今是我们悔改的时候，如今是我们转回的时候，如今是我们撕裂了心肠肺腑向神献祭的时候。我主，谢谢你，邀我赴约，这一场无法拒绝的邀约，我主，我欣然前往！&lt;/p>
&lt;p>主啊，也恳求你兴起更多的代祷者，以代祷一同前往！&lt;/p>
&lt;p>6月18日 星期六 精心预备&lt;/p>
&lt;p>这一次很不同，格外安静，以前都会很刮噪，要叨扰很多人，东说说西说说，找张三祷告，找李四聊聊，搞得鸡犬不宁的。今天很奇怪，内心沉静，如深潭的水面，毫无涟漪。&lt;/p>
&lt;p>计划好了今天禁食大半天，禁食是为了专心寻求主，大半天是为了明天有体力。祷告清单没能写什么，想对主说的话大多写在里《这一场无法拒绝的邀约》，原本犹豫是否公开贴出来。犹豫有两个原因，一则怕自己明天吓得反悔了，怂了，这会儿信誓旦旦的，岂不闹个大笑话啊；第二个原因，则是怕被有关人员看见了，我明天的计划只能未遂。&lt;/p>
&lt;p>上午还补了一觉，睡了两个多小时，起来精神烁烁的，琢磨要预备行囊呢。昨天双牧问要不要睡袋呢，我说现在不会那么久了吧，她说有备无患啦，我看着她恶作剧的眼神，哼哼了两声。但还是需要预备点啥呢，我就不断地亲近主，不断地靠近主。&lt;/p>
&lt;p>后来想还是发了吧，及时性很强啊，就算反悔，怂了，也可以摆出来给大家看看，一个基督徒的真实软弱啊，再则，发出来，也就不打算给自己留退路了。假如，因为暴露了，不能成行，也就顺服吧，或者神的心意就是如此。大胆地发吧，我不是一直渴望活得里外一致，心口一致，活得透明，活得坦荡而不是忐忑吗？！&lt;/p>
&lt;p>发了就起劲地想接下来的预备：首先要好好吃一顿。傍晚时分，打算结束禁食，去食堂吃一顿饺子。走在去食堂的路上，突然想到前一阵丁丁不知道为什么缘故建议我自己做饭。心念一转，何不给自己做顿饭呢，好好犒劳一下胆小又勇敢的自己。还想起上个周日去GH家吃“饭”人做的饭，GH和小女孩一样的长老娘为了款待我们，搞得厨房烟熏火燎的，搞了好大一桌子啊。席间，他们提及曾经吃过我做的饭，味道很不错的。我迷茫地看着他们，觉得那是好久远的事儿啊。我，不做饭，久矣，不在家请客，更久久久矣。&lt;/p>
&lt;p>好吧，做一顿饭奖励自己吧，我不是一直一边感恩食堂的丰富便宜，一边总是叨叨油大了，还总在买刀削面的时候使劲请求师傅多多放蔬菜，当然对方怎么多放我还是嫌少啊，因为我小时候在家的绰号叫“菜青虫”，因为我实在太能吃蔬菜了，加之又总是面带菜色。好久没当菜青虫了，没有好好过瘾地吃喜欢的蔬菜了于是改了原来的想法。本来一路都在琢磨“领袖与权柄”的主题，想到食堂快吃一顿，就回来再写这个主题。我一直都深恶痛觉自己的领袖才华不够，就算今天，我的床头柜、书桌上，关乎领袖的书都有4本，当然我一本也没仔细看，还纠结了很多年，是不是去参加那个著名的领袖培训。放弃了写“领袖与权柄”的宏伟构想，忙乎了好大一阵子，给自己做了美味的三菜一汤。&lt;/p>
&lt;p>青椒炒苦瓜，蒜蓉红苋菜，青椒炒豆腐干，春笋西红柿汤，每一道都是我喜欢吃的，过瘾地当了一把菜青虫。吃光了苋菜，吃了大半苦瓜，一半豆腐干，一小半春笋汤。米饭也很特别，是糙米与白米混杂的，健康饮食。又吃出了丘陵的状态，想起初来北京时，我隔壁那位温州的男同事，用温普与一位耳聋的东北老人家的对话，温普问：“吃饱了吗？”东北答：“啊？！”温普问：“肚子吃的圆圆的，鼓鼓的！”东北答：“啊？！”这样的问答每天在傍晚我和另一个女同事吃的同样圆圆的+鼓鼓的时候，就一次一次响亮起来，我们就笑的不行，大约肠胃就是那时搞坏的。最无语的是，每当我吃到那样的状态时，那段对话又再次响起。温普男现在当了某个出版社的社长，东北老人家不知道还在不在人世。&lt;/p>
&lt;p>带着我的圆圆的+鼓鼓的肚子，实在坐不下来啊，只好出门溜达。一边走一边继续思考“领袖与权柄”，看到太阳在树林间落下的情景，闻到空气中有些甜香，忘了思考严肃和沉重的话题，一路哼唧“唱哈利路亚赞美主”，前面的老人家回头看看我，我冲她笑笑。我的家所在的院子，老人家格外多，大多都是老革命，看着他们老而弥坚，我也没啥机会传福音。有一次在食堂吃饭前，低头谢饭，抬头的时候，邻桌的老革命模样的大妈眼神温柔地盯着我，问：“你这是在祷告？你是基督徒？”我回答：“嗯！”她开始说到她的家人中有基督徒，她的姑妈一家人，等等，好不容易有了一个疑似福音对象，我却不知如何回应。&lt;/p>
&lt;p>主啊，院子里的老人们，他们的灵魂是你很在意的啊，我要怎么做呢？&lt;/p>
&lt;p>想了想，没什么好办法，就继续溜达吧。转了一圈回家，准备明天的行装，双肩背，里面放些啥呢，买了一些圣女果，就是小番茄啦，带着？可是我一焦虑就会不停地吃东西，想着明天JC一边审问我，我一边往嘴里塞小番茄，好像有点不合适啊，算了吧。决定熬点绿豆汤，这个东东好的很，降火，一则我的伤风感冒就是因为肝火太大，是需要绿豆汤降火的，我今天大半天禁食时就喝绿豆汤了，呵呵，不断彻底禁食呵。二则，明天的环境也是容易上火的，反正要带水的，就带上绿豆汤吧。&lt;/p>
&lt;p>自然要带书，上次就吃亏在连《圣经》都没带，只背了一个极小的包包，装备得随时开跑的样子，这次不成，要带足东西，手纸不能忘了。除了带《圣经》、诗歌本，再带哪一本书，还是哪两本书呢，《胜过魔鬼》不太好，容易被误会。还是带上《属神的女人》吧，这是和《圣经》配着看的，平时路上读不方便的。还是就带一本吧，相信时间不会太长。&lt;/p>
&lt;p>一个更重要的预备是，知会教会的其他同工，我请求他们为我代求，特别说，请不要质疑我的对错，请只为我代求。邮件、短信。这一次不告诉家人了，上次惊得一家人鸡飞狗跳的，这次还是免了吧……&lt;/p>
&lt;p>正预备时，YK短信说为他祷告，他要例行去PCS报到了，我回复他：“主与YK同在了，主的温柔怜悯和刚强必临到你！”他回复说正看“雅歌的花园”时，被叫要去，所以心中温柔和喜乐。我亲爱的年轻的弟兄，YK，他在一家报社工作，是S-W的小组长，所以每周被要求去报到，令我想到当年我的爷爷被要求定期去汇报思想，我心里还是痛得很。&lt;/p>
&lt;p>好了，要早点睡了，要早点睡了，睡前祷告一下吧：&lt;/p>
&lt;p>天父，我拒绝了两位亲爱的要和我电祷壮行的，不知道为什么，这次特别想独自面对，就像我们每一个人只能独自来到这个世界，有一天只能独自去见你的面一样，或许，你开始操练我的独自的能力，就是觉得不需要外在一切的声音，只单单等候在你的脚前。&lt;/p>
&lt;p>天父，我知道的，已经有许多代祷的呼声上达你的宝座，我主，我知道你垂听这些呼求，邀请他们在这件事上来分享你的荣耀与得胜，并且让所有参与的儿女都有份于你的奖赏。天父，虽然我好期待黎明来临，但我依然要忍耐这个夜晚在你里面的安息与隐藏。我的主，谢了！&lt;/p>
&lt;p>6月19日 星期日 真平安，这世界不能夺去&lt;/p>
&lt;p>亲爱的们，我回来了，把今天的经历记录如下：&lt;/p>
&lt;p>清晨7:20出门，背着双肩包，带着绿豆汤，临出门还在包里放了一盒子上海小点心——蝴蝶酥，万一没饭吃呢，不能亏了自己。7:45到达，进了那个大楼，钻进了厕所，每当紧张就会很想上厕所，躲在厕所里想：真是很害怕啊，如果我就一直躲在厕所了，等过了9点再出去，或者，上了厕所就继续从前门回家了，那会闹多大的笑话啊。正在嘀咕呢，小铁皮鼓励的短信来了，就告诫自己：想什么呢？！现在也不是怂的时候啊！&lt;/p>
&lt;p>穿过那个楼的走向后面的广场，广场的四围都是J车，不少JC和便衣，三三两两的，我绕过那些车，终于到了平台的台阶边缘，正抬脚要上台阶，就被喝住了，“你干嘛干嘛去？！”我回头茫然地看着喝住我的两个人，想起上次一个弟兄教我的“灵巧如蛇”，我上次就没认真听他的，被一喝住，厉声质问，就急了，答：“敬拜啊！”结果就……这次不能说，就看着那两人，不吱声，用手指着上面说：“我要上平台去！”对方说：“你上去干嘛？！”我突然灵巧起来，反问：“不能上去吗？！”对方问：“你是不是来教会敬拜的？！”我就点头，然后问我是不是S-W的，我说不是，是新树的，对方就非常生气，说：“你新树的今天不是该在XW聚会吗？你为什么跑这儿来？！”那副神情，觉得我添乱来了。我定了定神，说：“是，平时在XW聚会，今天我选择到这里来敬拜！”&lt;/p>
&lt;p>然后我就被另一个JC带去J车，我们沿着平台最后一节台阶走向J车，我心中觉得好遗憾，据说好多人都是上去了再被带走的，我就对带我的JC说：“让我上去一下再带我走吧，我连平台上的边都没沾上过，真冤啊！”JC特别和善，像哄孩子似的：“上面没啥，别上去了，走吧！”我就乖乖地上了车。我发觉我的恐惧在我与JC对话的瞬间就完全消失了，我在厕所里想象的恐惧，其实根本不存在，当我面对时，神的平安笼罩着我。&lt;/p>
&lt;p>车上除了JC司机，还有一美女JC，两人的表情都不大高兴，我也就没多言多语了，拿出《圣经》正要读，美女JC说：“让我看看你的书吧！”我就把《圣经》递给她。然后我们开始聊起来，她谈及常常被跟我一类的人激烈地抵触，觉得自己也是工作，被那种强烈对立的方式对待时，也是很不爽，说跟我聊天觉得可以相互尊重。然后我跟她说，那我代表那些我的同伴向你道歉吧，也请她理解当我们被强势地对待时的情绪。&lt;/p>
&lt;p>AY短信，说一会儿碰面，知道我上了J车，说我来得太早了。AY没碰上面，她被直接带去了PCS。一会儿ZM被从平台上架了下来，情绪有些激动，也被带上了车，问我有没有水，我说：“绿豆汤”，递给了她。ZM按说是老户外了，不知道为什么没带水，不知道是不是在被架下来时掉了。然后我俩被带去了传说中的公共汽车，上车时，见到了传说中的HJ弟兄，被遣返回原籍，又顽强地再回来的HJ，我一直很钦佩他，心里还想过这次说不定能看到他。然后就热情地去和他握手。公共汽车上不允许敬拜，HJ想要大声地唱和读，激烈地要来抢，后来平息了，我们就安静了。又上来两个姊妹。ZM被带走了。我和HJ，另外两个姊妹被带去了HD的PCS。&lt;/p>
&lt;p>身份证拿出来，登记，在J车已经登过了，又来一遍，这次有简单的问讯，两个女JC把我带去了JC的宿舍兼办公室模样的屋子，对我都很客气。然后申请上厕所，被一女JC带着，她对我很友善，显示出很大的同情。之后回到那间大办公室，漫长地等候，我们一共有7个人，那里穿制服的不穿制服的工作人员差不多有我们的一倍。这期间手机没拿走了，拿走前，我请求关机来再给他们，他们同意了。&lt;/p>
&lt;p>等候时，读书，《属神的女人》，这是表妹特意从美国带回来的，这下正好配着经文好好读，说实话，每句经文都入了心，仿佛专指着我当下的情形。&lt;/p>
&lt;p>求你保护我，如同保护眼中的瞳人，&lt;br>
将我隐藏在你翅膀的荫下。&lt;br>
（《诗篇》17:8）&lt;/p>
&lt;p>雅歌啊！创造你的耶和华；以色列啊！造成你的那位，现在如此说：“你不要害怕！因为我救赎了你。我曾提你的名召你，你是属我的。你从水中经过，我必与你同在；你趟过江河，水必不漫过你；你从大火中行过，必不被烧，火焰也不着在你身上。因为我是耶和华你的神……因我看你为宝为尊，又因我爱你……不要害怕，因我与你同在……”（《以赛亚书》43:1-5）&lt;br>
这些经文沁入我的心田，一股极大极深的平安弥漫了我的整个身心。&lt;/p>
&lt;p>10:40，等到我的PCS来接我，来接的JC态度也很好，还简单聊了几句，我还问了他我的片J今天是不是上班了，他说没有，我就想神会把我交给哪个JC来审讯我呢，看起来这个JC还不错，快到的时候，他接到一个电话，好像哪里出事了，他要赶去，就很急躁地对开车的JC说：“把她扔进审讯室……”他要去办那件更紧急的事儿。&lt;/p>
&lt;p>昨晚，到去PCS的路上，我都在祷告神，让我假如遇到上次那两个很凶骂人的JC该怎么办呢，最好是别遇上，等在审讯室里，不知道会落在哪个JC手里。我继续安静读《属神的女人》和查考相关《圣经》，我心里对主，反正我把自己交付给了你，余下的你负责吧。一个负责看管的JC来跟我聊天，想要说服我，说了很多话，但好像都是劝我看清楚这个环境，顾好自己的家人最重要，别让家人难受。还说一次一次重复有啥意思啊，明知道没戏。我想了想，回应他说：“这不是重复啊，你看，上次我来就没遇见你啊，这次不来的话，就不会遇见你啊！”我俩谁也没说服谁，但我觉得他是一个蛮友善的JC。到中午了，他问我吃饭吗？我推辞了一下，说我带了点心的，他还是坚持说要帮我打饭，我想还是不要拒绝他好意的存款吧，就存感恩的心领了。&lt;/p>
&lt;p>饭打回来了，一个豆腐，一个溜肥肠，两个都是我爱吃的，但是溜肥肠我现在不吃了，因为怕不卫生，米饭也热气腾腾的，谢饭的时候，差点忍不住落泪了，这正是我们上次6个DXZM410吃肯德基的那间屋子，我知道这饭是神透过JC给我的恩典。正吃呢，双牧短信说要送饭，劝她别来了，她和HN还是来了，我饭吃完的时候，我听见审讯室的门开了，双牧大声说我的名字，要送饭给我，我听见了，就站在走廊上冲她和HN招手。饭还是拿进来了。又走到小屋子的窗口，喊住双牧HN，隔窗说了几句，双牧说还是不要激怒他们了，她们赶紧走了。&lt;/p>
&lt;p>最令我感动的是接到一则短信，S-W的C弟兄，素不相识的，他被教会委托来给我送饭，冷冷清清地等在大厅了，一连等了4个多小时，GH家的长老娘下午时也来等在大厅。&lt;/p>
&lt;p>对了，我光顾着说吃饭，忘了说录笔录的事儿了，那个JC也态度和善，写完笔录，又跟我聊了一阵子信仰，我从来没想今天要跟JC传福音，结果又原原本本地把我为什么信主讲了一遍，他听得很专注。&lt;/p>
&lt;p>下午的等候有些漫长和枯燥，继续读《属神的女人》，读了一大半。笔录很早就做完了，按说没什么事儿了，但就只能等下去。把双牧和HN送来的饭转送给了一个关在里面没午饭吃的小伙子。我拿出诗歌本来唱了一会儿赞美诗，就困了，伏案小睡，醒来一看竟然睡了半个多小时，其间还做梦来着。&lt;/p>
&lt;p>醒来稍微有点烦躁了：我都睡醒一觉了，怎么还不放我呢？！在等什么呢？！我心里突然明白，或许神还有一个重要的目标没达到呢，所以要继续忍耐等候。&lt;/p>
&lt;p>下午16:30左右，终于等来了关键的人，两个GB出现了，PCS审讯我的那个JC带他们进来，态度变得有点生硬了，但我一看两个GB中的一个人是我4年前打过交道的老熟人。就跟他提及见过他，然后谈起当时的事情，他猛然就完全回忆起来。然后对另一个GB说，这可是老朋友了。我就笑着说，那是不是就可以很快放我走了呢。他立刻保证。沟通立刻就变得很顺畅，我继续我接受审讯时的观点，说我觉得S-W在做一件很正确的事，神感动我既然认为正确，就拿出行动来支持。我还亮出我的危机=危险+机会的观点，提出该走谈判和双赢的道路。&lt;/p>
&lt;p>说实话，两个GB的水平很高，他们对信仰有不少了解，他们也跟我分析时局，认识我的GB说，还是让我早些回家吧，那个环境实在不是谈政教关系的地方，说之后再约我喝咖啡，好好交流这个话题。我也表示出极大的兴趣，愿意贡献自己的力量……&lt;/p>
&lt;p>17:40，我自由了。GB友好地要用车载我，我谢了他们，上了C弟兄的车，和长老娘抱了又抱，实在是高兴极了。C弟兄载我去和双牧他们会合，路上他停在一个超市，临下车时，他拿出刚买的一个大极了的冰镇西瓜，让我带去给大家庆祝。新树的三个姊妹等在餐厅的门口要抱我，聚餐的吃了一半西瓜，太大了，另一半又送给了S-W正在练唱的诗班员们。&lt;/p>
&lt;p>近20点，我再次回到家里了……&lt;/p>
&lt;p>祷告：&lt;/p>
&lt;p>天父，这一天经历了在你里面的真平安，这世界夺不去的平安。我一直都知道我在蒙恩，我很感谢你，在过程中我压根儿忘了保证书这档子事儿，后来出来的时候和小铁皮聊起来，才想到：这一局真的扳回了！天父，这一局真的扳回了！我知道不是我自己扳回的，这次保证书三个字甚至没被提及，我也很难想象，若深夜还不能回家，再次被逼写保证书，我是不是就抗得过呢？！天父，我知道你怜悯我！你替我洗去了保证书的羞辱。&lt;/p>
&lt;p>天父，HJ和ZM都还没回家，我知道失去自由的时候，才知道自由是多么地可贵。早晨我跟你商量，我把我今天的自由交给你，为了你，我宁愿今天丧失自由。天父，我知道你的心多么为HJ和ZM这样的孩子骄傲，还有9次赴约的AY，虽然我们今天没能见面，但我们深深地在你里面契合着。&lt;/p>
&lt;p>天父，我一天都没哭过，早晨跟你撒娇耍赖，讲条件，虽然害怕着去了，但其间你极大的平安环绕我，你的同在如此细腻和鲜活，让我完全能在呼吸之间感受到，在一切的细节中明白你的深恩，你的怜悯，你的关切，你反复地承诺“不要害怕！因为我救赎了你。我曾提你的名召你，你是属我的。你从水中经过，我必与你同在；你趟过江河，水必不漫过你；你从大火中行过，必不被烧，火焰也不着在你身上。因为我是耶和华你的神……因我看你为宝为尊，又因我爱你……不要害怕，因我与你同在……”&lt;/p>
&lt;p>是啊，你与我同在了，多么真实的应许，你叮嘱我不要害怕，我竟然在PCS的审讯室里睡着了，做梦了，我知道这是你做成我的不害怕的标志。我主，你应许我趟过江河，水必不漫过我，从大火中行过，必不被烧，火焰也不着在我身上，因为你曾提名召我。&lt;/p>
&lt;p>天父，我是谁呢？！我有何德何能配得你的选召呢？！为什么是我，为什么选择我来赴这盛筵呢？！&lt;/p>
&lt;p>这会儿，我哭了！&lt;/p>
&lt;p>早晨走在路上，想起有一段经文，提到主人摆好了一桌丰盛的宴席，可是预备要来的客人没来，就派仆人去找来一些赴宴的。是不是现在也是如此呢？！是不是要被抓来赴宴的还多有不情不愿呢？！&lt;/p>
&lt;p>天父，恳求你做一件事，把魔鬼播撒的恐怖的烟幕驱散，其实，当站在恐惧面前，面对恐惧时，主的恩手牵着我穿越了恐惧。想象的恐惧是被无形放大的，是虚幻的，而神的应许才是真实的。&lt;/p>
&lt;p>天父，此番经历真的令我更加敬畏和热爱你……&lt;/p>
&lt;p>还是有些累了，你的恩典就算我不眠不休也无法诉说详尽，我主，谢谢你看我为宝为尊，谢谢你如此爱我，我知道仗远远没有打完，但让我始终顺服在你的旨意中，主，我爱你，若我不爱你，真是可憎可厌了……&lt;/p>
&lt;p>(经同意转自作者博客http://blog.sina.com.cn/shulawu)&lt;/p></description></item><item><title>从新得力，如鹰展翅上腾/天明牧师</title><link>/2011/06/24/%E4%BB%8E%E6%96%B0%E5%BE%97%E5%8A%9B%EF%BC%8C%E5%A6%82%E9%B9%B0%E5%B1%95%E7%BF%85%E4%B8%8A%E8%85%BE%E5%A4%A9%E6%98%8E%E7%89%A7%E5%B8%88/</link><pubDate>Fri, 24 Jun 2011 17:26:05 +0000</pubDate><guid>/2011/06/24/%E4%BB%8E%E6%96%B0%E5%BE%97%E5%8A%9B%EF%BC%8C%E5%A6%82%E9%B9%B0%E5%B1%95%E7%BF%85%E4%B8%8A%E8%85%BE%E5%A4%A9%E6%98%8E%E7%89%A7%E5%B8%88/</guid><description>&lt;p>从新得力，如鹰展翅上腾&lt;/p>
&lt;p>27 雅各啊，你为何说：“我的道路向耶和华隐藏？”以色列啊，你为何言：“我的冤屈　神并不查问？”28 你岂不曾知道吗？你岂不曾听见吗？永在的　神耶和华，创造地极的主，并不疲乏，也不困倦，他的智慧无法测度。29 疲乏的，他赐能力；软弱的，他加力量。&lt;br>
40:30 就是少年人也要疲乏困倦，强壮的也必全然跌倒；31 但那等候耶和华的，必从新得力。他们必如鹰展翅上腾，他们奔跑却不困倦，行走却不疲乏。（以赛亚书40:27-31）&lt;/p>
&lt;p>讲道：&lt;/p>
&lt;p>户外敬拜已经持续两个多月的时间，期间我们一共有十次的户外敬拜。随着属灵争战的不断持续（加上天气的炎热），我们的身心灵也变得疲乏。当我们疲乏时，内心里难免产生一些疑问：神为什么还不出手？到时主真的会给我们开出路吗？今天我们所走的是祂的带领吗？&lt;/p>
&lt;p>从今天的经文中我们可以看到类似的情景。神的百姓以色列（严格来说是南国犹大）经受亚述的侵略之后，再经历被掳巴比伦（当时是预言），他们不断经受战争、被掳，这使整个神的百姓的身心灵耗尽，因而他们逐渐失去了对神的信心和盼望，面对伟大的创造主、以色列的神耶和华，他们就发出了这样真实的疑惑：“神，你的引导在哪里？”在祂的带领之中竟然发出，“为什么我们看不到你的带领？“（雅各啊，你为何说：“我的道路向耶和华隐藏？”）而且，“我们所经历的遭遇、我们所付出的代价、我们所受的欺压，你都看到了，（难道这还不够）你为什么还不出手？（以色列啊，你为何言：“我的冤屈　神并不查问？”）&lt;/p>
&lt;p>争战带来的消耗使祂的百姓身心灵疲乏，长期争战的消耗难免使他们信心软弱。面对长期的激烈争战，“就是少年人也要疲乏困倦，强壮的也必全然跌倒”。因此，如何“从新得力，如鹰展翅上腾”而继续奔走前面的道路，这是疲乏软弱中的神的百姓所面临的重大课题。对此，今天的经文告诉我们，如何能够从新得力、如鹰展翅上腾。&lt;/p>
&lt;p>首先，我们当不断思想我们已经所知道、已经所听到的神的作为，就如经文中所提到的：“你岂不曾知道吗？你岂不曾听见吗？”身心灵的疲乏和信心的软弱，会使我们的眼目转向环境，并把更多的注意力集中到难处上，也容易使我们忘记神过去的作为。也是因为这个缘故，神的安慰临到祂百姓之前，先用四章多的篇幅（以赛亚书36-39章）来记述了神如何出手拯救祂的百姓脱离亚述大王的手。当他们再次经历外邦的侵略并且被掳至巴比伦长期在外邦统治之下的时候，因着记念神在祂百姓中的大能的拯救，他们的信心不致完全失去。单单摩西五经就出现了50多次“记念”一词，当然是记念神在历史中的作为，就是以节期、故事、典章等各种不同的方式，记念神在他们中间的作为，这样不但是在他们的世代，也在他们的后代中，能够保存神活泼的见证。何时不记念神在历史中的作为，何时我们的信心就软弱。这也是希伯来书的作者，鼓励“那忍受罪人这样顶撞的”，要“思想”的原因（“那忍受罪人这样顶撞的，你们要思想，免得疲倦灰心。”）。要思想什么呢？就是考察如同云彩般围绕我们的历世历代许多的见证人，以及为我们信心创始成终的主耶稣，思想神在他们身上的作为，只要我们看到神在他们身上的作为，在忍受争战的各样艰难中就不致“疲倦灰心”。因此，我们不但要思想圣经中神在祂百姓身上的作为，也要思想这几年来神在我们教会的奇妙真实作为，就是那些曾激励我们教会走到今天的那些明显的神的作为（包括雪中敬拜），也不断记念神在这段户外敬拜中向弟兄姊妹所显明的奇异恩典，当我们回顾这些我们亲身经历的作为、见证和恩典时，我们也必经历一首赞美诗歌里所说的：“主的恩典样样都要数，主的恩典都要记清楚，主的恩典样样都要数，必能叫你惊讶立时乐欢呼。”如果会唱，我们一起唱一遍这首诗歌——&lt;br>
①有时遇见苦难如同大波浪，有时忧愁丧胆似乎要绝望，若把主的恩典从头数一数，必能叫你惊讶立时乐欢呼。②有时挂念世事如同挑重担，有时背着十架觉得苦难堪，若数主的恩典疑惑就飞去，必能叫你惊讶立时乐欢呼。③每逢遭遇争战不论大或小，不要丧胆因主早已得胜了，若数主的恩典疑惑就飞去，必能叫你快乐立时乐欢呼。&lt;br>
（副歌）主的恩典样样都要数，主的恩典都要记清楚，主的恩典样样都要数，必能叫你惊讶立时乐欢呼。&lt;/p>
&lt;p>如何从新得力，如鹰展翅上腾？第二、要相信神，祂是“永在的　神耶和华，创造地极的主”，祂“并不疲乏，也不困倦”，而且“他的智慧无法测度”，“疲乏的，他赐能力；软弱的，他加力量。”就在上面所说的，长期的争战不但使我们的身心灵疲乏，也使我们的注意力转到环境的艰难和自身的光景，因此也带来对我们信心的削弱，这样，争战之初充满信心而坚定，越到往后，信心越容易变软弱，甚至出现疑惑。因此，从新得力、如鹰展翅上腾的第二个秘诀在于，相信神！相信祂是不因时间的长短和环境的变化而改变（或者更通俗的话来讲无论何时何地祂永远都是“定住的”）且与你立约而永远与你在一起的那位永在的神；相信祂是拥有地上一切主权的创造地极的主；相信祂是不疲乏、不困倦的永活的上帝；相信祂是我们无法完全测度祂引导之智慧的全然智慧的神；相信祂赐能力给疲乏的属祂的百姓，加力量给祂所生的祂软弱的儿女。对神的这样的信心，帮助我们超越今天处境的艰难、超越我们自身的软弱，使我们在历史的长河里，更是在祂自己的永恒里看今天在我们中间发生的一切事情。在各样的艰难中，使保罗不丧胆的也就是这样的信心，“所以，我们不丧胆。外体虽然毁坏，内心却一天新似一天。我们这至暂至轻的苦楚，要为我们成就极重无比永远的荣耀。原来我们不是顾念所见的，乃是顾念所不见的，因为所见的是暂时的，所不见的是永远的。”（林后4:16-18）&lt;/p>
&lt;p>如何从新得力，如鹰展翅上腾？第三、要等候耶和华。这样的等候，就是在思想和信心的基础上对神的特别的仰望。等候耶和华，我们当等候什么呢？就是等候神将祂的灵充沛地浇灌在我们中间。当祂的圣灵浇灌在我们这班仰望祂的人身上时，主的圣灵使我们回转，与那被钉在十字架上的主连接，祂的灵使我们能够恳切祷告（“我必将那施恩叫人恳求的灵，浇灌大卫家和耶路撒冷的居民。他们必仰望我，就是他们所扎的。”亚12:10）；当祂的灵浇灌在我们身上时，神的爱充满在我们里面，使我们恢复那爱的力量（“盼望不至于羞耻，因为所赐给我们的圣灵将　神的爱浇灌在我们心里。”罗5:5）；当圣灵浇灌在我们身上时，我们这疲乏的得坚固（“神啊，你降下大雨。你产业以色列疲乏的时候，你使他坚固。”诗68:9）；当圣灵浇灌在我们这班等候祂的人的生命中时，我们必得着能力去见证我们的主！（“但圣灵降临在你们身上，你们就必得着能力；并要在耶路撒冷、犹太全地和撒玛利亚，直到地极，作我的见证。”徒1:8）为此我们祷告，但愿主将祂的灵充满地浇灌我们的教会，我们每一个弟兄姊妹的生命里，特别是这段时间因户外敬拜身心灵疲乏的每一位，因着圣灵的浇灌，我们的心重新恢复起初的信心、力量和坚定，在这场属灵争战中，继续有力地跟随我们的主，坚持到底，而且得胜到底！&lt;/p>
&lt;p>“神啊，你降下大雨。你产业以色列疲乏的时候，你使他坚固。”（诗68:9）&lt;/p></description></item><item><title>仰望为我们信心创始成终的耶稣/晓峰牧师</title><link>/2011/06/24/%E4%BB%B0%E6%9C%9B%E4%B8%BA%E6%88%91%E4%BB%AC%E4%BF%A1%E5%BF%83%E5%88%9B%E5%A7%8B%E6%88%90%E7%BB%88%E7%9A%84%E8%80%B6%E7%A8%A3%E6%99%93%E5%B3%B0%E7%89%A7%E5%B8%88/</link><pubDate>Fri, 24 Jun 2011 17:16:59 +0000</pubDate><guid>/2011/06/24/%E4%BB%B0%E6%9C%9B%E4%B8%BA%E6%88%91%E4%BB%AC%E4%BF%A1%E5%BF%83%E5%88%9B%E5%A7%8B%E6%88%90%E7%BB%88%E7%9A%84%E8%80%B6%E7%A8%A3%E6%99%93%E5%B3%B0%E7%89%A7%E5%B8%88/</guid><description>&lt;p>仰望为我们信心创始成终的耶稣&lt;br>
读经：&lt;br>
【来12:2-3】 仰望为我们信心创始成终的耶稣。（或作仰望那将真道创始成终的耶稣）他因那摆在前面的喜乐，就轻看羞辱，忍受了十字架的苦难，便坐在神宝座的右边。那忍受罪人这样顶撞的，你们要思想，免得疲倦灰心。&lt;/p>
&lt;p>上个主日分享到神为我们每一个人摆放了不同的赛道，还有如云的见证人围绕，还说到奔走赛程的一些要求，如“放下重担、脱去缠累、存心忍耐、奔走前路”，问题是我们怎样才能做到“放下、脱去、忍耐”地奔走呢？今天的经文就告诉我们奔走赛程的一种特殊姿势：那就是仰着头跑。我们能够放下重担、脱去缠累、存心忍耐，不是因为我们性格中的韧性、我们的温和、我们的坚持，而是靠着对耶稣的仰望。主耶稣是我们奔跑的目标，也是我们奔跑的力量。&lt;br>
一、仰望耶稣&lt;br>
一般跑步都是平视前方，但苏格兰宣教士埃里克•利德尔（1945死于山东潍坊）作为运动员曾经以下巴高抬、头向后仰、眼睛好像在看着蓝天的怪异姿势夺取了1924年巴黎奥运会的400米冠军。利德尔在赛场上给人留下深刻印象的除了第一名之外，就是他那仰脸直奔的奇特跑步姿势，这姿势跟这里所说奔跑天路的基督徒的奔跑姿势很类似：仰望耶稣，向前直奔。&lt;br>
“仰望”这个词在吕振中版本中被翻译为“转脸注视”，在新译本中被翻译为“专一注视”。就是我们平常所说的盯着看。既然有转脸注视的意思，就说明我们容易被周围的环境所影响，被身边的景象所吸引。为防止选手在跑步的过程中左顾右盼，瞻前顾后，这个时候有一个声音说：看，往上看，上面那位比其他的都值得你去注意。因此，这里有提醒的意思在其中，就是提醒奔走天路赛程的每一个选手，有一个需要我们全神贯注地去注目、去盯紧的目标，就是耶稣。&lt;br>
“创始”这个词就是《希伯来书》二章10节 中的“元帅”这个词。因此，耶稣是信心的领导者，是信心之路上的先锋，是走在信心队伍中的最前面的领头者。而“成终”可以理解为“成全者、完成者”。故此，耶稣是我们信心的创始成终者的意思就是说，他是成就信心的至高榜样。&lt;br>
我们在《希伯来书》十一章看到了一系列的信心伟人的名字：亚伯、诺亚、亚伯拉罕、约瑟、摩西，这些人是环绕我们的云彩，但需要我们仰望的却是另外一个名字，耶稣！这里说耶稣，乃是为要强调他的人性，为要强调他在人性当中所受的悲伤扰乱、忧患痛苦。他的名字没有被列在十一章的信心伟人名单中，是因为他是这个信心队伍中的得胜的最高点，他超越了前面所有的人。他是信心的完美显明者、实践者，成全者。从他身上让我们看到了何谓信心的完美顺从和奔走。他是一个完美无比的赛手，是信心之路的王者。他以和这些信心伟人一样的人性，跑了更为艰难，却从未有过跌倒的赛程。耶稣和历史上的那些名单中的人物在信心实践方面的不同就是完美，亚伯拉罕曾经撒谎、摩西曾经两次击打磐石、大卫曾几次犯罪，但耶稣却从来没有失败过。耶稣是完美地走完了信心旅程的第一人。他从天上降生伯利恒开始，走过客西马尼，一直到十字架，到坟墓，到复活，升天坐在宝座上。他从出生到离开这个世界，完全遵从了天父的命令，毫无瑕疵地走回到了天上。&lt;br>
虽然有那么多的信心前辈可以让我们效仿，但是只有一个完美的信心典范是需要我们格外来思想和仰望的。这就是奔跑天路的秘诀，其他的见证人的确是我们的激励和效法的榜样，但耶稣却是我们奔跑的目标和完美的榜样。这条信心之路，他亲自走过，他也亲自成就。信心和盼望的结合就在主耶稣的身上体现出来。&lt;br>
二、轻看羞辱&lt;br>
从这一节经文还可以看出，耶稣所走过的路程用一个词来说明，就是“羞辱—十字架的苦难”。这不但是耶稣，也是所有旧约那些信心前辈们所走过路程的共同特征，但是在耶稣的身上达到了顶峰。&lt;br>
耶稣所经历的羞辱是十字架的苦难。十字架在今天成为医治、拯救的符号，成为饰品挂件，但是在主耶稣那个年代，十字架是对一个人羞辱折磨的最残酷最可怕的刑罚方式。十字架是苦难的中心和高峰，因此耶稣也成为我们能够面对一切苦难的典范和力量源泉。因为，他因那摆在他面前的喜乐，就能轻看这最极端的羞辱和痛苦。&lt;br>
“学生不能高过先生，仆人不能高过主人”（太十24），主耶稣所经历的我们这些跟从者也必定会经历，因为“人们若骂家主，何况他的家人呢”（太十25）；只是我们所经历的无法和主耶稣所经历的相比。不但是我们所经历的被轻视被羞辱不能与主相比，我们对待自己的被轻视被羞辱的内心反应也无法与主相比。&lt;br>
因为这里提到了主耶稣对羞辱的轻看。在我们的生命当中，有时候别人的羞辱会成为内在难以医治的伤害，会成为刻在我们记忆中的疼痛，会成为我们心灵里面占据份量很重的一部分，因此，这就成为我们心里的一种沉重压制，不能触碰，可能会带来不能释怀，不能饶恕，苦毒，甚至可能有对神的怀疑和不满。被人羞辱轻看若成为一种重担，属灵的智慧就是：我们若是被轻看，我们就轻看这种被轻看，重担就会脱落。而且，十字架在人看为羞辱，但在我们却是永远的荣耀，就如同诗歌所唱的那样“十字架、十字架、永是我的荣耀”。&lt;br>
主耶稣为何能够轻看十字架的羞辱呢？是因为那摆在他前面的喜乐。轻看羞辱，并非是转而不见，有意忽视，而是因为对比因经历苦难所得到的，远超过苦难本身所带来的，这二者之间价值对比的落差就可以达致对羞辱的轻看。因“摆在前面的喜乐”就能“轻看羞辱”。&lt;br>
那么这喜乐是什么呢？这喜乐应该是双重的。因将来的盼望和荣耀而有的喜乐，他将要复活后回到父那里，他将坐在父的右边执掌王权，他将带领许多圣徒进入到荣耀中去。是的，主耶稣知道自己会复活、他会回到父那里去，他将被高举并得到一切尊贵荣耀，他忍受这暂时的痛苦，上帝却能藉着他的忍受成就极大的工作。但是，他内心最深的喜乐乃是他遵行了天父的旨意。他曾说：我的食物，就是遵行差我来者的旨意，作成他的工（约四34）。他的满足和喜乐单单来自对天父上帝的顺从。如同诗篇所说：“我的神啊，我乐意照你的旨意行。”传道人侍奉的喜乐也恰恰在此，牧养神所交付的群羊，按着神旨意照管他们，不是出于勉强，乃是出于甘心，也不是因为贪财，乃是出于乐意（彼前五2）。每一位侍奉主的人都会在将来有荣耀的冠冕，其实这荣耀就是能为主而走过一生。&lt;br>
无论前面所面对的是什么，若是出于上帝的心意那么就是可喜乐的。没有比遵行上帝的心意更加让人有力量和满足的了。因为遵从了天父上帝的旨意，而经历羞辱，这羞辱就是至暂至轻的。&lt;br>
今日若我们不能有这种喜乐，究其原因，要看我们的眼目定睛在哪里。当我们把眼目定睛在自己身上的时候，我们所经历的被人拉扯、呵斥、恐吓、轻视，这一切都会很重很大。我们若抬头仰望我们的主耶稣，看他给的恩典，看他为我们所忍受的，看他给我们成就的那将来天上一切的美好，我们就会轻看这个世界，就会轻看自己。这让我想起使徒保罗所说的话：“只是我先前以为与我有益的，我现在因基督都当作有损的。不但如此，我也将万事当作有损的，因我以认识我主基督耶稣为至宝。我为他已经丢弃万事，看作粪土，为要得着基督（腓三7-8）”。因此，当我们想到这是为了上帝的缘故之时，那种喜乐就胜过这一切。&lt;/p>
&lt;p>三、思想&lt;br>
“顶撞”就是一种无理的反对、压制，一种有力的对抗和抵挡。当好的被当作不好的来对待，当贵重的被当作卑贱的来对待，本来应当被尊重的却被轻看，这就是顶撞的意思。我们内心里面的难过也正是由此而来的。上帝所看为好的，世人却看为可羞耻的；上帝所看重的，世人却看轻；也因此基督徒被称为世界不配有的人（来十一38）。&lt;br>
当争战进入到现在这个阶段的时候，尤其是不断面对从各方来的各种形式的劝说，或者温和或者无理甚至是粗鲁对待、恶言叫嚣的时候，我们容易疲累，容易灰心。如何让我们摆脱疲累灰心呢？如何让我们重新得力？就是要来仰望耶稣，思想他是如何做的。“思想”这个词，就是反复考量，在蒲草文献中有数学上的“核算”的意思，吕振中版本把“你们要思想”翻译为“你们要跟他比比”。今日我们所面对的更多是来自各个部门的一种语言思想层面的粗暴压制和干涉，或多或少我们都经历了这种“顶撞”。该怎样应对呢？就是考察耶稣是怎样面对的。主耶稣作为上帝的儿子，以色列的圣者，完全的人子，他所行的无不蒙父神的喜悦，但是却遭遇了世人怎样的对待呢？他被藐视、被人厌弃（赛五十三3）。他所造的人，他赐生命气息的人，使用他所给的体力能力，把他钉在了十字架上，但他却为这些人祈求“父啊，赦免他们，因为他们所做的他们不晓的”（路二十三34）。当我们在遭遇无理对待的时候，就来对比主耶稣在侍奉中所经历的敌意、在被拘捕的那天晚上直到被钉十字架没有休息，没有座椅，没有水和食物。他不但被询问，被诬陷，而且被人打被人讽刺。&lt;br>
耶稣就是那让我们永不灰心永不疲倦的根源。因为“压伤的芦苇，他不折断。将残的灯火，他不吹灭。他凭真实将公理传开。他不灰心，也不丧胆，直到他在地上设立公理（赛四十二3-4）”。不灰心疲倦的秘诀就是思想耶稣，效法他。&lt;/p>
&lt;p>最后我以诗篇八十四篇来一起共勉：&lt;br>
【诗84:5】 靠你有力量心中想往锡安大道的，这人便为有福。&lt;br>
【诗84:6】 他们经过流泪谷，叫这谷变为泉源之地。并有秋雨之福，盖满了全谷。&lt;br>
【诗84:7】 他们行走，力上加力，各人到锡安朝见神。&lt;br>
【诗84:8】 耶和华万军之神阿，求你听我的祷告。雅各的神阿，求你留心听。（细拉）&lt;/p></description></item></channel></rss>