<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>《＠守望》第52期——关注单身姊妹 on 北京守望教会</title><link>/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%AC%AC52%E6%9C%9F%E5%85%B3%E6%B3%A8%E5%8D%95%E8%BA%AB%E5%A7%8A%E5%A6%B9/</link><description>Recent content in 《＠守望》第52期——关注单身姊妹 on 北京守望教会</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Wed, 24 Jul 2013 10:05:11 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%AC%AC52%E6%9C%9F%E5%85%B3%E6%B3%A8%E5%8D%95%E8%BA%AB%E5%A7%8A%E5%A6%B9/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>《＠守望》第52期——关注单身姊妹</title><link>/2013/07/24/%E7%AE%80%E8%AE%AF-41/</link><pubDate>Wed, 24 Jul 2013 10:05:11 +0000</pubDate><guid>/2013/07/24/%E7%AE%80%E8%AE%AF-41/</guid><description>&lt;p>简讯：&lt;/p>
&lt;p>1、7月7日，本主日共有27位弟兄姊妹因参加户外敬拜被扣留，一位姊妹周五晚被住宾馆。大部分人均在中午被释放，其中一位弟兄到下午19点才被释放出来。&lt;/p>
&lt;p>2、7月14日，本主日共有16位弟兄姊妹因参加户外敬拜被扣留，一位姊妹周五晚被住宾馆。至上午11：10，所有弟兄姊妹均被释放出来。&lt;/p>
&lt;p>3、7月21日，本主日共有34位弟兄姊妹因参加户外敬拜被扣留，一位姊妹周五晚被住宾馆。至上午11：40，所有弟兄姊妹均被释放出来。&lt;/p>
&lt;p>4、7月13日，16期启发圣灵周末营会举行，有14人参加。其中营会的学员与慕道友5人，两位弟兄决志信主，另外三位慕道友希望继续寻求。&lt;/p>
&lt;p>征稿启事：下一期《＠守望》的主题是“关注单身弟兄”，欢迎投稿。截稿日期是8月14日，投稿信箱：&lt;span style="text-decoration: underline;">&lt;a href="mailto:shwchurch3+ej＠gmail.com。">shwchurch3+ej＠gmail.com。&lt;/a>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="line-height: 20.7999992370605px;">————————————————————————————————————————–&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>教牧分享&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2013/07/24/%e5%86%99%e7%bb%99%e5%8d%95%e8%ba%ab%e9%9d%92%e5%b9%b4%e5%9f%ba%e7%9d%a3%e5%be%92%e7%9a%84%e4%bf%a1%e7%8e%8b%e6%98%8e%e9%81%93/" >写给单身青年基督徒的信/王明道&lt;/a>&lt;br>
在进行婚姻的时候，如果你把对方的美貌财产和你自己的尊荣享受放在前面，最迟一二十年以后，你便会因为你作了一件最无知的事而悔恨。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2013/07/24/%e5%8e%bb%e9%99%a4%e5%b9%bb%e6%83%b3-%e9%a2%84%e5%a4%87%e6%89%bf%e6%8b%85-%e6%99%93%e5%b3%b0%e7%89%a7%e5%b8%88%e5%9b%9e%e7%ad%94%e5%8d%95%e8%ba%ab%e5%a7%8a%e5%a6%b9%e9%9d%a2%e5%af%b9/" >去除幻想 预备承担——晓峰牧师回答单身姊妹面对婚姻的困惑&lt;/a>&lt;br>
至少自己认同并愿意照着圣经的教导来预备自己，才可以认为已经预备好了。如果自己对于婚姻教导中的一些真理还不能接受，或者说对婚姻还带有一些虚假的幻想，那么就还没有预备好。&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="line-height: 20.7999992370605px;">————————————————————————————————————————–&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>美好见证&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2013/07/24/%e6%8a%8a%e6%8f%a1%e5%a5%bd%e7%a5%9e%e7%bb%99%e7%9a%84%e9%82%a3%e4%b8%80%e4%bb%bd-y%e5%a7%8a%e5%a6%b9%e8%ae%bf%e8%b0%88/" >把握好神给的那一份——Y姊妹访谈&lt;/a>&lt;br>
现在很多单身姊妹没有进入婚姻面临家里的压力，其实我认为还是自己在这方面有压力，跟家里人没什么关系。我觉得自己这方面过去了，家里的压力应该不成之为压力。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2013/07/24/%e7%ad%89%e5%be%85%e8%bf%9b%e5%85%a5%e5%a9%9a%e5%a7%bb-r%e5%a7%8a%e5%a6%b9%e8%ae%bf%e8%b0%88/" >等待进入婚姻——天路姊妹访谈&lt;/a>&lt;br>
虽然也向神祈求祷告，但是神真正的心意我们并不知道。或者说神就是让我一个人独自去面对这世上的日子，根据我现在的生活状况，神一定会给我力量让我去过单身生活。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2013/07/24/%e6%88%91%e4%bb%ac%e7%9a%84%e5%a5%bd%e5%a4%84%e4%b8%8d%e5%9c%a8%e4%bb%96%e4%bb%a5%e5%a4%96%e7%8e%8b%e7%ba%a2/" >我们的好处不在他以外/WH&lt;/a>&lt;br>
我也听过很多弟兄姊妹都做过见证说他们基本上也都是做了这样的交托祷告之后就进入婚姻的，所以我盼望愿意进入婚姻的弟兄姊妹们能做这样的祷告，其实不只我们的婚姻，我们的一生都需要时常交托，他才是我们信实的依靠，我们的祝福不在他 以外。 &lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="line-height: 20.7999992370605px;">————————————————————————————————————————–&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>微分享&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2013/07/24/%e8%af%b4%e7%bb%99%e5%8d%95%e8%ba%ab%e5%a7%8a%e5%a6%b9%e7%9a%84%e8%af%9d-%e5%b7%b2%e5%a9%9a%e5%a7%8a%e5%a6%b9%e5%a4%a7%e5%90%90%e6%a7%bd/" >说给单身姊妹的话——已婚姊妹大吐槽&lt;/a>&lt;br>
本刊特向教会内的已婚姊妹们征集这些过来人对单身、对婚姻的感受，这一番大吐槽，有的正经历婚姻的破碎带来的痛苦，有的正享受婚姻带来的祝福，或消沉、或积极，反应出她们现实的状况，但是她们的共识是：如果在单身时候不能操练过以神为完全满足的生活，那么婚后的日子则不堪设想。&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="line-height: 20.7999992370605px;">————————————————————————————————————————–&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>户外敬拜&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2013/07/24/%e6%88%b7%e5%a4%96%e6%95%ac%e6%8b%9c%e5%b0%8f%e8%ae%b0%ef%bc%88%e4%b9%8b%e4%b8%89%e5%8d%81%e4%ba%94-%e4%b8%89%e5%8d%81%e5%85%ab%ef%bc%89%e9%a9%ac%e9%94%90/" >户外敬拜小记（之三十五——三十八）/马锐&lt;/a>&lt;br>
呵呵，感谢神，这使我们安心，使我们在埋头做工之外，只能抬头仰望神，而不再留意数点手中那点可怜的成果。因为能使瞎子看见、耳聋听见的，惟有凭己意行事的这一位，他愿意怜悯谁就怜悯谁，愿意恩待谁就恩待谁。&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="line-height: 20.7999992370605px;">————————————————————————————————————————–&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>思想随笔&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2013/07/24/%e9%80%82%e8%80%8c%e6%9c%aa%e5%a9%9a%ef%bc%9a%e5%ae%88%e6%9c%9b%e6%95%99%e4%bc%9a%e5%a4%a7%e9%be%84%e5%8d%95%e8%ba%ab%e5%a7%8a%e5%a6%b9%e7%9a%84%e6%8c%91%e6%88%98%e6%9d%a8%e5%ae%aa%e6%b3%95/" >适而未婚：守望教会大龄单身姊妹的挑战/杨宪法&lt;/a>&lt;br>
姊妹们，如果你单身不幸福的话，那么结了婚也很可能不幸福。因为你把婚姻当成了偶像。神并没有应许姊妹们适龄了就一定能结婚，但神的确是应许了单身也照样可以过一个丰盛的人生。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2013/07/24/%e8%bf%99%e8%bf%98%e4%b8%8d%e5%a4%9f%e5%b0%8f%e9%9b%aa/" >这还不够/小雪&lt;/a>&lt;br>
为什么还不够？因为在我这么说的时候缺少了一个维度，一个对于我们基督徒来说最重要的维度——属灵空间。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2013/07/24/%e6%80%9d%e6%83%b3%e6%a2%a6%e5%a2%83%e5%ad%99%e6%af%85-%e9%95%bf%e8%80%81/" >思想梦境/孙毅 长老&lt;/a>&lt;br>
思想梦境让我们知道，我们是生活在一个包含着灵性领域在其中的世界中。在人没有得着恩典之前，梦与现实是分裂的，正如生活中的白日与黑夜是分裂的，我们的肉体与灵魂是分裂的一样，因为它们被拦截成两个互不往来的领域。&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="line-height: 20.7999992370605px;">————————————————————————————————————————–&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>祷告分享&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2013/07/24/%e6%88%91%e4%bf%a1%e6%95%99%e4%bc%9a-2013%e5%b9%b47%e6%9c%88%e5%9c%a3%e9%a4%90%e8%81%9a%e4%bc%9a%e5%88%86%e4%ba%ab%e8%a2%81%e7%81%b5-%e4%bc%a0%e9%81%93/" >我信教会——2013年7月圣餐聚会分享/袁灵 传道&lt;/a>&lt;br>
合一、坚定并满有能力的教会是上帝最荣耀的见证，也是这世界最大的祝福。相信魔鬼的计谋骗不了所有的灵魂，更相信上帝为了自己荣耀的缘故在各处都已预备了复兴的种子。&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="line-height: 20.7999992370605px;">————————————————————————————————————————–&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>属灵阅读&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2013/07/24/%e5%af%bb%e6%89%be%e5%8e%86%e5%8f%b2%e7%9c%9f%e7%9b%b8%e7%9a%84%e5%85%a5%e5%8f%a3-%e6%b2%88%e8%bf%a6%e5%92%8c%e4%bb%96%e7%9a%84%e3%80%8a%e5%af%bb%e6%89%be%e2%80%a2%e8%8b%8f%e6%85%a7/" >寻找历史真相的入口 ——沈迦和他的《寻找•苏慧廉》&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>主日讲章&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2013/07/05/%e6%84%bf%e4%bd%a0%e8%8d%a3%e8%80%80%e4%bd%a0%e7%9a%84%e5%84%bf%e5%ad%90%ef%bc%8c%e4%bd%bf%e5%84%bf%e5%ad%90%e4%b9%9f%e8%8d%a3%e8%80%80%e4%bd%a0-2013%e5%b9%b47%e6%9c%887%e6%97%a5/" >愿你荣耀你的儿子，使儿子也荣耀你——2013年7月7日主日讲章/晓峰牧师&lt;/a>&lt;br>
&lt;a class="link" href="/2013/07/12/%e6%88%91%e5%b0%b1%e6%98%af-2013%e5%b9%b47%e6%9c%8814%e6%97%a5%e4%b8%bb%e6%97%a5%e8%ae%b2%e7%ab%a0/" >我就是——2013年7月14日主日讲章/小白牧师&lt;/a>&lt;br>
&lt;a class="link" href="/2013/07/19/%e7%9c%8b%e5%93%aa%ef%bc%81%e8%bf%99%e6%98%af%e4%bd%a0%e4%bb%ac%e7%9a%84%e7%8e%8b-2013%e5%b9%b47%e6%9c%8821%e6%97%a5%e4%b8%bb%e6%97%a5%e8%ae%b2%e7%ab%a0%e8%a2%81%e7%81%b5%e4%bc%a0/" >看哪！这是你们的王——2013年7月21日主日讲章/袁灵传道&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>写给单身青年基督徒的信/王明道</title><link>/2013/07/24/%E5%86%99%E7%BB%99%E5%8D%95%E8%BA%AB%E9%9D%92%E5%B9%B4%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E5%BE%92%E7%9A%84%E4%BF%A1%E7%8E%8B%E6%98%8E%E9%81%93/</link><pubDate>Wed, 24 Jul 2013 10:04:27 +0000</pubDate><guid>/2013/07/24/%E5%86%99%E7%BB%99%E5%8D%95%E8%BA%AB%E9%9D%92%E5%B9%B4%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E5%BE%92%E7%9A%84%E4%BF%A1%E7%8E%8B%E6%98%8E%E9%81%93/</guid><description>&lt;p>在进行婚姻的时候，如果你把对方的美貌财产和你自己的尊荣享受放在前面，最迟一二十年以后，你便会因为你作了一件最无知的事而悔恨。&lt;/p>
&lt;p>青年的基督徒们，我真为你们庆幸，因为你们能在一生的路途刚刚开始的时候就蒙了神的拯救，信靠了基督，作了他的门徒。神不但在基督耶稣里赐给了你们永远的生命，他还把极大的责任和使命放在你们的肩头上。他要用你们为他和他所爱的人类作大事。如果你们没有蒙他的拯救，你们这一生要在黑暗、失望、痛苦、混沌中度过去，你们要一生作罪恶的奴仆，得到死亡的工价，正像你们四围那些没有神、没有基督、没有希望、没在归宿，终日昏昏沉沉，醉生梦死的青年人一般。但你们现今竟这样奇妙的蒙了神的怜悯，作了神的儿子，不但自己得了那出人意外的福分，神还要藉着你们使你们的家庭、你们的亲友、你们的同学、你们的邻舍，和你们将来所要接触的许多人蒙福。在你们没有寻找神的时候，神就找到了你们。不是因为你们比别的青年人更好，乃是因为神特别的拯救，所以你们才能有今日的地位和景况。你们真应当为这事欢喜快乐，感谢神的特恩。许多人在老年的时候才悔改信主，虽然他们也同你们一样的得救，但他们一生宝贵的光阴都消耗在罪恶和许多无益的事上。在他们一生的程途中走了许多歧路，受了许多无价值的痛苦，那些创伤留在他们的心底里，到如今还不免时常隐隐作痛。他们恨不得再收回以前几十年的光阴，为神为人作些有价值的事工，但是已经来不及了。你们却在未曾走这些歧途，未曾受这些痛苦，未曾虚度你们一生宝贵的光阴以前，蒙了神的光照和拯救。因此你们可以不受他们所受的这一切痛苦和损失，还能把你们一生的光阴都用在神所交托你们的那伟大尊贵有价值的事工上。你们是何等有福啊！&lt;/p>
&lt;p>可是，亲爱的青年圣徒，你们要知道那历代与神为敌，时刻想要败坏神的工作的魔鬼，看见你们得了神的恩典，又看见神要藉着你们使许多人得他的恩典，便要起来攻击你们，毁坏你们。他知道如果你们一直在神的恩典和真道上长进起来，他将要遭遇极大的损失，蒙受极大的不利。他要尽他最大的努力，用他那最毒辣的手段来引诱你们，陷害你们。你们向着主的心虽然热烈，但因为年轻识浅，最容易中他的诡计。我爱你们深，我期望你们切，因此我特特警告你们防备魔鬼的诡计。&lt;/p>
&lt;p>魔鬼在青年圣徒的身上所施的诱惑虽然很多，但最有效最普遍的，要算青年男女中间的试探了。本来青年人在身体发育成熟的时候，都有一种求偶的本能。这并不是罪。神造人的时候就是造了男人以后又造女人。神使男女结为夫妇，同工互助，组织家庭，生养子女，这是神奇妙的安排。因此我们承认爱情与婚姻都是神圣的、崇高的、尊严的。但如果我们不知道预防魔鬼的试探，他便会在这时候藉着我们情欲发动的机会，引诱我们犯罪，使我们跌倒，使我们陷在祸患中，而且毁坏了我们的人生，使我们再不能被神使用，再不能去作成神交托给我们的那重大的工作。我深怕你们不知道这种危险，所以特特的提醒你们一些。&lt;/p>
&lt;p>第一，我劝你们好好的亲近神，抵挡魔鬼。经上教训我们说：“你们要顺服神。务要抵挡魔鬼，魔鬼就必离开你们逃跑了。你们亲近神，神就必亲近你们。”（雅4：7－8）。神愿意你们亲近他，事奉他，但他却给你们自由的意志。魔鬼也竭力想诱惑你们随从他，使你们作他的奴隶，受他的指挥与支配，但他却不能把你们夺去。他只能用各样的方法引诱你们，如果你们不顺从他的引诱，他就毫无办法了。&lt;/p>
&lt;p>你们要亲近神，也要亲近那些敬畏他的人；要远离魔鬼，也要远离那些服从他的人。要记念经上的教训说：“你要逃避少年的私欲，同那清心祷告主的人追求公义，信德，仁爱，和平。” （提后2：22）人都需要有朋友。不亲近敬畏神的人，就不免亲近不敬虔的人。人的心也不能空闲，若不思想上面的事，就必思想下面的事，若不追求高尚的事，就必追求卑贱的事。总不可同那些思想言行卑鄙污秽的青年人作朋友。不要参加他们的谈话和游玩。不要看那些激动性欲的小说、刊物、图画、和电影。这些都足以玷污你们的眼目和思想，更足以成为魔鬼引诱青年人犯淫乱的罪的导火线。许多很有希望的青年人就因为不远避这些人和这些污秽的东西，竟堕落到极可怜极凄惨的地步。你们千万不要蹈他们的覆辙。&lt;/p>
&lt;p>要用心读书，也要殷勤作工。养成一种勤劳的好习惯，可以使你成为一个更有处的人，使许多人得你的帮助，你也要多得神和人的喜爱，这种勤劳的习惯也可以使你避免了许多试探。一个人在闲暇游荡的时候，是魔鬼向他进攻的最好的机会。特别是青年人，在无事可作的时候，最容易使性欲有发展的机会。白日勤劳一天，夜晚很容易酣睡到天明，次日再去殷勤工作，可以杜绝魔鬼许多的试探。青年人养成一副懒惰的筋骨，什么工也不学习去作，整日游荡，将来在社会上能作什么事，能担负什么责任呢？不过成为社会中的蟊贼，人类中的蛀虫罢了。我们的主在世上的时候总是不住地勤劳。他说：“我父作工直到如今，我也作工。”我们既作他的门徒，也就当勤劳作工。基督徒决不应当懒惰。圣经上教训我们“殷勤不可懒惰，要心里火热，常常服事主”（罗12：11），又教训我们“总要劳力，亲手作正经事”（弗4：28），又教训我们“若有人不肯作工，就不可吃饭”（帖后3：10）。最热心、最敬虔的圣徒当是最勤劳的圣徒。这种勤劳作工的习惯若不在青年的时代养成，到成年以后便不容易改了。&lt;/p>
&lt;p>在求学的时代最好不要谈婚姻。应当先竭力充实自己，预备自己，成为一个在神和人面前有用的人。一谈婚姻，便容易将心分去，阻碍你的进步。况且求学的时代根本还不能离开父母而自立，更焉能谈到婚姻呢？就是有别人替你介绍婚姻，都应当婉言谢绝，更不用说自己进行这件事了。有些青年人在求学的时代便找对象，他们的理由是“求学的时代异性的同学数目较多，又多有接触的机会，寻找对象比较容易。一到离开学校进入社会，便不再有这样广大的机会了”，但一个信主的青年人决不可这样想。因为我们知道一个圣徒所得的良好的配偶不是自己寻找的，乃是神所预备的。不信的人的婚姻神过问不过问，我不敢说。至于圣徒的婚姻一定是神所十分关心的。因为经上明明的说：“房屋钱财是祖宗所遗留的，惟有贤慧的妻是耶和华所赐的。”（箴19：14）贤慧的妻是耶和华所赐的，贤慧的夫当然也是耶和华所赐的。如果我们能安静等候神，他一定会为我们预备最适当的配偶。但如果我们自己凭着自己的目光去找，说不定会找出什么痛苦祸患来。等候神是一条最稳妥安全的道路，但等候神也是圣徒最难学习的功课。&lt;/p>
&lt;p>许多很热心的圣徒不会等候神，许多很虔诚的圣徒不会等候神。就因为他们不会等候神，不知道做了多少错事，招了多少祸患。神当日责备以色列人说“你们得救在乎归回安息，你们得力在乎平静安稳；你们竟自不肯。” （赛30：15）他今日也必照样责备我们。有些人以为等候神是懒惰。等候神并不是懒惰。懒惰是自己不愿意勤劳作工。等候神与勤劳一点不相背。勤劳是尽心尽力作我们前面当作的本分，等候神是把一切我们所不知道所不能作的事放在神的手中，容他为我们预备，为我们安排，自己不去乱跑乱撞。在婚姻这件事上清楚看出来神的引导和预备，便一步一步的进行，这是我们的本分。什么都没有看出来，只是一味自己去到异性中寻找对象，这是不等候神。许多时候神已经为你预备好最适宜的配偶，你因为不等候神，自己去乱找对象，若不成功，你势必受到许多痛苦打击，若然成功，最好的也决不会比神所预备的更好；如果不好，那就不知道一生要受多少痛苦了……&lt;/p>
&lt;p>有些人说：“我们要广交异性的朋友，从这些朋友中再选择信仰、志趣、思想、性情，与自己相合的，经过相当时期友谊，再进行婚姻。我们不要只顾一时的情感，我们要用理智控制情感。”说这话的人完全是根据自己的理想。经验与事实都告诉我们，男女中间有一种不可思议的吸引力。一个男人和一个女人接触无论多久，如果不发生爱情当然没有关系，只要一发生爱情，一切便完全不顾了。理智这时完全失去了功效。这时双方都会看对方是世界上第一可爱的人，是自己最合适的配偶。感情蒙蔽了他们的眼睛，使他们看不见对方的一切缺点，更看不清楚他们两个人不可结合的种种理由。这时候无论谁都无法劝戒他们，无力阻止他们。朋友阻止他们，他们能同朋友绝交；家人阻止他们，他们能与家人脱离。及至结合以后，感情最热烈的时期一过去，什么都明白了。双方这时候都看出来对方的缺点，也都看出来他们不可结合的理由，他们会后悔、会争吵、会彼此不满意、会互相挑毛病，悲剧便从此开场。这种事实我们听见看见的实在难以计数了。根据我们所经验的许多惨痛的事实，我们深知青年的男女如果没有结合的可能，最好是不要有太近的来往，免得将来不是弄得进退维谷，便是演出不幸的事来。&lt;/p>
&lt;p>有些人想，虽然同异性和人谈不到婚姻，但在一处常玩玩却不妨。这种思想也是要不得的。因为在这种一处玩玩的景况中，男女中间就会发生爱情，以致弄得要结合是不可能，不结合又分不开，到那时候后悔也来不及，正像一条虫作了茧，把自己缚在里面一样。有的时候你并没有心，对方却有了意，所谓“落花有意，流水无情”。经过一个时期的来往，你想离开对方，对方却再离不了你。有一天你轻轻的把对方撇下，不再和对方来往，或是你同别人订了婚，结了婚，对方若不自杀，也会弄成精神病，或其他悲惨的结果。到那时你决不能推脱责任，说：“我并没在亏负她（或他）也并没有欺骗她（或他）。那只怪她（或他）自己不好。”如果你起初不和她（或他）那样接近，决不会演出这种恶结果来。如果你这样随便和异性的人接近要好，后来造出这种恶结果来，在世界的法律上你虽然没有什么罪，但在神的面前你却卸不掉害人的责任。&lt;/p>
&lt;p>也许有人要问说：“我若不多和异性的人来往接近，怎么能寻到适宜的配偶呢？”要知道适宜的配偶根本就不是这样寻来的。我们既是神的孩子，就应当把这件终身大事恭恭敬敬的交在神的手中，求他指导，求他预备，求他为我们开合宜的道路，然后安静等候在神的面前。他必在他看为美的时候向我们显明他的旨意，或是使我们亲自遇见最适宜的对象，或是藉着属他的人为我们介绍合适的人。遇见这种机会的时候，还应当恳切呼求神的指示引导，使我们不致以自己的意思当作了神的旨意，也不可拿人的意见当作了神的安排。在这时候切不可因为贪财、好色、爱慕虚荣，使自己的眼睛被蒙蔽起来，以致把神给预备的机会放过去，尤不可因为有这些不正当的意念，把自己的选择当作了神的旨意。在进行婚姻的时候，如果你把对方的美貌财产和你自己的尊荣享受放在前面，最迟一二十年以后，你便会因为你作了一件最无知的事而悔恨。许多人结婚以后受了痛苦，就因为他们在选择婚姻的时候有这一点错误。你不要以为这是一件小事，许多人就因为这一点错误。竟至失去神所预备的许多福气，而且受到许多本来不必受的痛苦。神所最注重的是一个人的信仰、德行与爱心，美貌、财产、尊荣、享受都是极小的事。如果你所注重的和神所最注重的正是相反，这不但证明你不尊重神，而且证明你的心完全注重你个人的利益和好处，你又焉能不陷入痛苦的深渊呢？&lt;/p>
&lt;p>你们中间有已经结了婚的人，我特别劝告你们，要对自己的配偶忠诚。你们要知道一个已经结了婚的人不能再以爱你的配偶的心去爱任何异性的人。什么时候你的心中了起了这种意思，你千万不可再掩饰遮盖，给它一个好听的名称。你必须承认它就是淫乱的罪。你必须求神的赦免和洁净。如果你容留这种意念在你的心中，不久你就会倾心于那个异性的人，而且对你自己的配偶发生不满意与不和睦的事。这时候如果你仍不悬崖勒马，再过些时候，什么丑剧惨剧也会接连着发生了。还有什么希奇呢？你既开门揖盗，盗贼侵入了你的家宅，毁坏了你一切所有的，打伤了你一家的人，那时你怪盗贼凶残不仁，又有什么用处呢？&lt;/p>
&lt;p>轻易离婚的事是神所憎恶的。可是现在的人们动不动就闹离婚。就因为离婚这样容易，所以青年人对于结婚的事也就不看为怎样严重。他们想结了婚以后如果不合适再离婚，也没有什么要紧。加以这类的事在不信的人中非常的多。就连许多社会中有地位有声望的人也都常闹着结婚后离婚，离婚后再结婚的事。特别是那些所谓文学家、著作家、艺术家、戏剧家，简直拿结婚、离婚、离婚、结婚，当作迁移住房一样容易。甚至女人随便夺取别人的丈夫，男人任意诱惑别人的妻子。有的爽快连结婚这个名词也不用，连婚礼也不举行，就简捷实行同居。最近我读一本刊物，里面有一篇《作家伉俪》。那篇里介绍了二十九位国内的男女作家夫妇中间的情形，其中有十五位，或是已经有了妻子又另娶，或是离了婚再同别人结婚，还有一位男作家，“爱人多得几乎数不清楚”，又有一位女作家，“嫁了很多丈夫”。这些人的作品大多数是今日国内的青年人所欣赏歌颂的。这些作家在男女的关系上是这样随便，这样浪漫，试问他（或她）们的作品所表现出来的都是什么？再试问这一帮青年读者所受的影响又将如何？至于现代一般青年所景仰羡慕的那些男女电影明星、男女戏剧演员、音乐家、舞蹈家、唱歌家，更不用说了。自由结婚，自由离婚，三角恋爱，多角恋爱，结几次婚，离几次婚，互相追逐，随时同居，在这一帮人中间已经成了家常便饭。贞操、廉耻、人格、德行，在他们眼中已经认为是缚束人的绳索，吞吃人的猛兽。青年基督徒处在这种环境中，若不常存忌邪的心，远避这种人，反抗这种污浊的潮流和风气，真不知道会堕落到什么地步。你们这未曾结婚的青年人，必须看结婚像生死一样重要，因为你们的婚姻如果痛苦，就不免痛苦一生，神是不许你们随随便便离婚的。&lt;/p>
&lt;p>我再劝告你们青年基督徒，要竭力避免多与异性的人单独在一处，因为这最容易给撒但引诱你们的机会。一个青年人为一个异性的人补习功课，一个青年人同一个异性的青年人常常单独出游、单独谈话，这都是很危险的事。这种单独的交往很容易使两个人陷入情网，有时甚至使两个人陷在罪恶里，同时别人还会一点都不知道。你们不要想自己刚强，自己不会陷入试探。谁敢这样说，谁将来就要出丑。那认为谁都能跌倒惟独自己决不会跌倒的彼得，在十二个小时以内，就三次不敢承认他的主。经上极清楚的给了我们一个警告说：“自己以为站得稳的，须要谨慎，免得跌倒。”（林前10：12）&lt;/p>
&lt;p>青年基督徒们，神在你们身上不但赐了极多的恩典，他在你们身上也有极大的期望和付托。你们的前途遥远，你们的责任重大，同时你们面前的危险与试探也是非常的多。战兢恐惧，时刻谨防，还怕失足跌倒，更焉敢轻忽大意呢？我爱你们，我关心你们，我希望你们不负神的期望和付托。&lt;/p></description></item><item><title>去除幻想 预备承担——晓峰牧师回答单身姊妹面对婚姻的困惑</title><link>/2013/07/24/%E5%8E%BB%E9%99%A4%E5%B9%BB%E6%83%B3-%E9%A2%84%E5%A4%87%E6%89%BF%E6%8B%85-%E6%99%93%E5%B3%B0%E7%89%A7%E5%B8%88%E5%9B%9E%E7%AD%94%E5%8D%95%E8%BA%AB%E5%A7%8A%E5%A6%B9%E9%9D%A2%E5%AF%B9/</link><pubDate>Wed, 24 Jul 2013 10:03:33 +0000</pubDate><guid>/2013/07/24/%E5%8E%BB%E9%99%A4%E5%B9%BB%E6%83%B3-%E9%A2%84%E5%A4%87%E6%89%BF%E6%8B%85-%E6%99%93%E5%B3%B0%E7%89%A7%E5%B8%88%E5%9B%9E%E7%AD%94%E5%8D%95%E8%BA%AB%E5%A7%8A%E5%A6%B9%E9%9D%A2%E5%AF%B9/</guid><description>&lt;p>至少自己认同并愿意照着圣经的教导来预备自己，才可以认为已经预备好了。如果自己对于婚姻教导中的一些真理还不能接受，或者说对婚姻还带有一些虚假的幻想，那么就还没有预备好。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：常听说走进婚姻前要预备好自己，可怎样才算预备好了呢？那些步入婚姻的姊妹就一定预备好了吗？&lt;/strong>**　　**&lt;/p>
&lt;p>**晓峰牧师：**所谓预备好自己，主要是指明白圣经中关于婚姻的真理，并为自己进入其中的角色、所负有的责任做好准备，这里的准备有理性层面的，灵性层面的，也有物质层面的等等。&lt;/p>
&lt;p>理性层面准备如明白婚姻的意义、知道婚姻中的挑战等。灵性层面的准备如为自己的配偶来祷告，很多弟兄姊妹说我都不知道是谁呢，怎么为他来祷告呢？其实为自己的配偶来祷告就是为自己对配偶的期望来祷告，把自己对配偶的各样的期望（或者说要求）要带到上帝面前来，我们在真理上都知道上帝为自己预备的是最好的，但是我们自己对于将来要和自己生活一生的那个人可能有一些条件设定，如身高不能低于多少，学历如何，性格怎样等，要把这些在祷告中放在上帝手中，确认上帝具有最终的主权；如为自己的属灵生命的成熟来祷告，特别为自己能承担对方来祷告等。物质层面的准备如为结婚要做一些金钱的积蓄等等。&lt;/p>
&lt;p>至少自己认同并愿意照着圣经的教导来预备自己，才可以认为已经预备好了。如果自己对于婚姻教导中的一些真理还不能接受，或者说对婚姻还带有一些虚假的幻想，那么就还没有预备好。&lt;/p>
&lt;p>其实除非进入婚姻，永远没有准备好的那一刻。因为即使我认同并愿意照着真理去行，实际还是会有冲突和磨练，我们的生命也需要在此过程中被塑造、被更新。当然，并非所有结了婚的弟兄姊妹都是已经做好了准备再进入的，只是要在结婚后学习的东西更多，可能经历的磨练更多一些。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：如何确定这人是我的那一位？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>**晓峰牧师：**圣经中有的婚姻例子不是自己确定的，而是别人替你确定的，比如以撒的婚姻，是亚伯拉罕委托给了家里的老仆人回老家去找的，老仆人到了拿鹤城的时候就说，拿水给我和骆驼喝的那个女子愿她成为以撒的妻（创二十四章）；而到了雅各的时候，则是自己选定了拉结，但被自己的舅舅欺骗娶了拉结的姐姐利亚，虽然他因利亚的眼睛无神而不喜欢利亚（创二十九17）。&lt;/p>
&lt;p>在今日这种主要由自己决定和谁结婚的时代里，一个正常的基督徒进入婚姻的过程有一些指标，如对方信主吗？自己在祷告中是否清楚地认定就是这个人了？当然一般不会有一个声音告诉你说：就是这人，与他结婚！而是要问自己：我了解他吗？我能接受他的家庭、他的过去、他的性格、他的习惯吗？我爱他吗？这感情层面的爱能带领自己提升到盟约的委身程度吗？我是否愿意与此人共同度过一生吗？我是否已经可以决定无论将来如何都愿意照着圣经中所教导的爱来对他吗？牧者的意见如何？父母的意见如何？如果这些都考察过了，基本就可以确定了。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：能不能列个未来夫婿条件清单？能列的话得列多详细？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>**晓峰牧师：**每个姊妹心目中可能都有一个伴侣的形象，从相貌、性格、气质等有很多期盼。但最终上帝为你所预备的那个人可能出乎你的意料，你可能发现这个人就挺合适，虽然与最初自己所要求的那个人相去甚远。所以，还是不要列举未来夫婿的条件清单了吧，最好列举一下自己还有哪些方面需要准备，以便在婚姻中见证基督。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：全世界都弟兄比姊妹少，怎么办？就算能接受比自己年轻的弟兄，也很快就“用完了”年轻弟兄，以后的姊妹更严峻，怎么办？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>**晓峰牧师：**可能全球范围内的教会里都是弟兄比姊妹少，但是婚姻又不是海选，像上面所说的你列举一系列的条件，然后从大量备选对象中筛选出符合条件的，就是他了？！不是这样的，你不需要有很多可选的对象，你只需一个即可。&lt;/p>
&lt;p>因此根本就不存在所谓年轻弟兄用完了的事情，也更不需要为以后的姊妹担忧，婚姻是上帝所预备的，在你还没有生出，还不存在地球上的时候，你将来的一切都已经在上帝的册上了，你的家庭、你生活的环境、你的玩伴、你的教育历程、你的配偶，这一切上帝都已经为你预备好了。只不过你需要的是在信心中去观看、去等待、去接受就行了。当上帝为你预备的那个人出现的时候，你能很快认出来，少走些弯路多好。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：有的姊妹不断为一个弟兄祷告，越祷告就越爱他，但对方始终无动于衷。姊妹能主动点吗？主动到什么地步？怎么决定是一直等还是抽身离开？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>晓峰牧师&lt;/strong>：我的建议是姊妹不要太主动，要等待。但可以有一些主动，比如在正常交往中对他热情一点，侧面打听一下他的情况等，就可以了。&lt;/p>
&lt;p>至于为那个弟兄祷告，不如更多为自己祷告吧。为对方祷告产生不了决定，为自己祷告才能知道何去何从。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：基督徒姊妹能不能和非基督徒男士结婚？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>**晓峰牧师：**这个问题的结论不用太多讨论，按照我们教会的教导当然是不能。也有姊妹可能会有其他迂回的想法，如虽然他现在不信主，但我真的爱他，或许在结婚后他就信主了呢；是的，或许，这就表明对方信不信主并不那么重要，和对方结婚更重要。婚姻关系是人与人之间的一种极为亲密的关系，是从心灵到身体的合一，而信仰涉及到了一个人的世界观、价值观、人生观、婚姻观、教育观等各个方面，若是信仰不同，怎么可能合一呢？难道只要婚姻的形式与外壳，并不要内在吗？爱情不是抽象的，爱若不能带来深层的合一，这就不是真爱。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：如何确定自己是不是有单身恩赐，要做好准备不结婚？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>**晓峰牧师：**首先，单身的恩赐不是谁想有就能有的，赐给谁谁才能领受（太19：11）。单身恩赐并非是因为自己渴望婚姻，但是因着各样的原因多年未能进入婚姻，在无奈之中开始考虑自己是否有“单身恩赐”的问题。单身恩赐是给那些为了天国的缘故而甘愿舍弃婚姻的人预备的。&lt;/p>
&lt;p>然后，婚姻是神为大多数人所预备的生活，单身是少数。这并不说明单身就不好，只是单身可能需要比婚姻更大的信心。&lt;/p>
&lt;p>从永恒天国的角度看，将来在天上不娶也不嫁（路20：35），所以婚姻对于一个人来说并非是必须的，这掌握在上帝手中，婚姻是上帝所预备的，单身恩赐也是上帝所预备的。所谓做好不结婚的准备，其实就是指要顺服在上帝的预备之下，或早就早点结婚，或晚就晚些结婚，或单身就感谢着领受。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：若我可以接受单身生活，但是在丧失劳动能力或者疾病缠身后该怎么办？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>晓峰牧师&lt;/strong>：当然是神会为我们的生命负责，从具体帮助的角度来看，可能会有自己家人方面的救助，社会力量的救助，以及教会的救助。这其中，帮助有需要的肢体的生活，是教会这个属天生命群体的基本责任，彼此相爱不能只停留在言语和舌头上（约一3：18）。这是凭着对上帝的信心才能面对的。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：若有过恋爱同居历史，很难走出后悔、愧疚的软弱感怎么办？害怕再交往时，弟兄或姊妹不接纳怎么办？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>**晓峰牧师：**为自己过往的罪悔改，经上说：“我们若认自己的罪，神是信实的，是公义的，必要赦免我们的罪，洗净我们一切的不义。”（约壹一9）我们良心的亏欠只有主的赦免才能除去。&lt;/p>
&lt;p>在进入婚姻之前，要向对方将自己过去曾经同居的历史告知，结果如何交在了上帝手中。若对方不能接纳，这是必须要面对的，也表明这不是上帝所预备的那一位。我们对婚姻的信心既然是上帝所预备的，那么上帝必定预备一位能够接纳的。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：爱情到底是什么样子？在婚姻里面妻子的顺服和丈夫的爱到底是什么样子？很多在婚姻里面的人都说婚姻不是我们在单身想像的样子，那婚姻到底是什么样子？从婚姻的责任和神给婚姻的应许，我们到底怎么样来平衡？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>**晓峰牧师：**爱情是什么样子我不知道，因为太多不同样子了，不同的家庭有不同的爱情模式，过去父母之命媒妁之言也可以有不错的婚姻，今日爱得轰轰烈烈也有婚后过得痛不欲生的。爱情不等于婚姻，前者属侧重情感层面，后者侧重责任层面。&lt;/p>
&lt;p>婚姻的理想状态是圣经中所描述的妻子要顺服自己的丈夫，丈夫要爱自己的妻子，如同爱自己一样，妻子也当敬重自己的丈夫（弗五22-33）。但现实的婚姻中，妻子不那么顺服自己的丈夫，丈夫也不那么爱自己的妻子；夫妻之间有很多的猜忌、辖制、隔阂、伤害、争吵、委屈、苦毒，甚至是怨恨、殴打。故此有很多在婚姻中的人对单身弟兄姊妹说，婚姻不是你想象的那样，就是因为在单身阶段对婚姻的想象更多是美好的一面，而婚姻中二人之间的磨合、争执所带来的两个生命之间需要去忍耐、更新的痛苦的一面则不常考虑，当然若不进入婚姻中也无法体会。&lt;/p>
&lt;p>说到神给婚姻的应许，我的理解是否是指神给婚姻中的美好甜蜜方面的应许？若是这样，那么婚姻中的责任和婚姻中的美好是不能分割的，不存在平衡的问题，因为平衡从某个角度来讲意味着对立。要想体会婚姻中的美好，就要尽到婚姻中的责任，其实就是做好准备以自己的生命去谦卑忍耐服侍另外一位。&lt;/p>
&lt;p>若我们对婚姻的期望是对方尽到该尽的一切责任，爱我，谦卑、忍耐地服侍我，试图在婚姻中从对方寻找自身生活的安全，生命的满足，将婚姻视为爱的供应，想从婚姻中为自己汲取所需的一切，那么这是不切实际的，也注定会对婚姻失望的。因此，在这个意义上，预备自己有放下一切关于婚姻的虚幻假想的意思，重新考察自己能否去承担另外一个生命。现在看来，那个自己心仪的弟兄各方面都挺好，但可能婚后随着距离的贴近、了解得越来越多，你可能就会越来越失望，面对一个很多方面你不再欣赏，不再喜欢的人，你还能去爱他吗？这可能是大多婚姻中存在的实际状况。&lt;/p></description></item><item><title>把握好神给的那一份——Y姊妹访谈</title><link>/2013/07/24/%E6%8A%8A%E6%8F%A1%E5%A5%BD%E7%A5%9E%E7%BB%99%E7%9A%84%E9%82%A3%E4%B8%80%E4%BB%BD-y%E5%A7%8A%E5%A6%B9%E8%AE%BF%E8%B0%88/</link><pubDate>Wed, 24 Jul 2013 10:02:29 +0000</pubDate><guid>/2013/07/24/%E6%8A%8A%E6%8F%A1%E5%A5%BD%E7%A5%9E%E7%BB%99%E7%9A%84%E9%82%A3%E4%B8%80%E4%BB%BD-y%E5%A7%8A%E5%A6%B9%E8%AE%BF%E8%B0%88/</guid><description>&lt;p>现在很多单身姊妹没有进入婚姻面临家里的压力，其实我认为还是自己在这方面有压力，跟家里人没什么关系。我觉得自己这方面过去了，家里的压力应该不成之为压力。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>《＠守望》：先谈谈你每天怎么安排你的生活的。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>答：单身的生活比较自由，基本上安排的活动较多，早晨先读经祷告，看一会和属灵方面的书，然后工作。我的工作比较自由，一周有一天是在办公室，其余都在家看稿子。晚上我的安排是这样，周一有牧养部查经小组，周三祷告会，周四有牧养小组，周日上午敬拜，晚上参加诗班排练。单身的好处就是对家里没有牵挂，出来就出来了，想干什么就干什么，不容易受到干扰，比较固定地参加教会的活动和服事。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>《＠守望》：那你到了适婚的年龄还没有进入婚姻，怎样去面对家里人带给你的压力？虽然你自己过的很不错。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>答：家里人给我的压力，我想现在已经过去了。压力最大的时候是在30-35岁之间，那时压力是最大的，该回家的时候不敢回去，回去后父母会当面教育我，平时也打电话也老催（结婚）。近几年来用我爸爸的话说“绝望了”，也不怎么跟我提了，偶尔会说一说，平时就不提这事了。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>《＠守望》：在压力大的那个阶段你是怎么坚持过来的？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>答：他们说你，你就乐呵呵的听他们说就是了，我就跟他们表明态度。他们会问：“你是不是不想结婚啊？”我说：“我是想结婚的，但是没有遇到合适的，强求找个人结婚，过得反而不好，那不行吧！”其实大部分时间他们还是很理解的，只是偶尔会焦虑，因为周围的人都结婚了。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>《＠守望》：你回答他们的话时还是很平和的回答？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>答：对，这么多年因为这个事情我没和他们有过大的冲突，因为家里人没有说是逼我或者用严厉的话。他们也没有说对我很不满，只是说我一个人在外面，很孤单，没人照顾，有一些担心，主要是这方面。他们为此比较忧虑，就会唠叨。我也理解他们的心情，所以他们说什么我就听着。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>《＠守望》：他们的焦虑不会转化成你的焦虑？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>答：我觉得不是他们的焦虑转化成我的焦虑，如果有焦虑的话那本身就是我的焦虑。现在很多单身姊妹没有进入婚姻面临家里的压力，其实我认为还是自己在这方面有压力，跟家里人没什么关系。我觉得自己这方面过去了，家里的压力应该不称之为压力。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>《＠守望》：你的心态现在是对家里人来的压力已经胜过了。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>答：对，我现在是没有什么外在的压力了。对自己来讲，一直还是很渴望能进入婚姻的，所以有时自己也会比较焦虑、忧愁，但大部分时间还是过得不错的。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>《＠守望》：那你在一直为此祷告吗？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>答：我觉得在35岁之前没怎么为这事好好祷告，别人老提醒我为婚姻祷告，但我自己每天都忘。35岁以后不用别人提醒了，自己每天为婚姻祷告。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>《＠守望》：那你现在祷告的时候是一种什么样的心态？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>答：对婚姻的这件事情，祷告的时候觉得自己还是想要进入到里面，把这最起码的心意跟神说，我祷告的时候也没有向神祷告很仔细，没有说要向神要什么样的弟兄。当别人提醒我要怎么祷告时，我会那样祷告，但是感觉那样没有意义，所以是很笼统的祷告。&lt;/p>
&lt;p>我求神有预备。而且也能预备我，能适合进入婚姻。当然不是说预备好了神才会带领你进入婚姻，但不管是婚前婚后，婚姻是需要人去预备自己，去学习很多东西的。对我自己来讲的话，如果神不让我进入婚姻，是因为我自己这方面的问题太多了，他怕我进入婚姻的话是一个不幸福的婚姻，那就算了吧！&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>《＠守望》：哪方面的问题呢？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>答；我觉得是全方位的，比如说我对婚姻的态度，对婚姻有很深的恐惧。平时的时候也不太能表现出来，但比如说似乎有那么一个可能交往的对象的时候，我会下意识地想推开。所以这个对婚姻的恐惧的问题没有完全的解决。&lt;br>
&lt;strong>《＠守望》：现在有很多教会的姊妹，尤其是单身的姊妹，没有进入婚姻的原因是因为眼光比较高，对弟兄的条件也很苛刻，不仅属灵上有要求，在其它方面也有要求。你是不是也是出于眼光高而没有进入婚姻？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>答：其实以前我一直不承认这个问题，后来我就想可能是吧，这的确是一个因素。我觉得倒不是眼光高什么的，不是高和低的差别。自己对婚姻可能是属于那种完美主义者，你不可能在一个人身上完全满足你的各方面的要求。所以你在这人身上会看到不满意的东西，满意的东西反而被忽略了。可能有这些，但我好像没有因为这个错过神给我的那个人。&lt;/p>
&lt;p>我一直跟神祷告说，如果我自己在这方面是有误区的，态度是不端正的，神你来改变我，要我自己来改变自己，我的确改不了。比如说你看一个长相你非常不喜欢的人，强让自己接受。觉得感情这方面的因素不是自己能掌控住的，当然跟一个人生命的成熟也有关系吧。所以如果是不对的，求神来改变我。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>《＠守望》：如果这个就是给你的，那你愿意改变吗？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>答：若就是给我的，那就求神给我一颗愿意的心，让我能够去接受，我也这样祷告过了。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>《＠守望》：如果就是这样一直独身的话，你怎么想的？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>答：其实这么多年，我经常有这种想法，圣经说那人独居不好，指的是那男人（亚当）。对于姊妹而言，的确有可能一辈子单身。神不会让一个人因为单身，就跟世界上的看法一样，说这个人是不完全的；在神看来，不是这样的，不会缺失什么。更多地是我们自己心态的调整。神给什么就把神给的那一份好好地把握好。虽然自己有时候还是会焦虑、会忧愁，那靠着神就一步一步往前走吧。神现在让我单身，我就过好单身的生活；哪一天给了婚姻，就欢欢喜喜地进入。&lt;/p></description></item><item><title>等待进入婚姻——天路姊妹访谈</title><link>/2013/07/24/%E7%AD%89%E5%BE%85%E8%BF%9B%E5%85%A5%E5%A9%9A%E5%A7%BB-r%E5%A7%8A%E5%A6%B9%E8%AE%BF%E8%B0%88/</link><pubDate>Wed, 24 Jul 2013 10:01:44 +0000</pubDate><guid>/2013/07/24/%E7%AD%89%E5%BE%85%E8%BF%9B%E5%85%A5%E5%A9%9A%E5%A7%BB-r%E5%A7%8A%E5%A6%B9%E8%AE%BF%E8%B0%88/</guid><description>&lt;p>虽然也向神祈求祷告，但是神真正的心意我们并不知道。或者说神就是让我一个人独自去面对这世上的日子，根据我现在的生活状况，神一定会给我力量让我去过单身生活。****&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>《＠守望》：你现在单身生活的生活节奏如何？每天都是怎么安排的？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>答：每天的生活都差不多，比较重复——工作、小组、祷告会、周末、主日（被住宾馆）。这两年基本上就是这样一个循环。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>《＠守望》：看似比较单调的生活，你有什么样的感受？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>****答：虽然看似很单调，但我自己觉得很充实。没有说很闲、很无聊啊。当然这样的时候也有，但是很短暂，或者说一些特殊事情引起来的、情绪不好的时候，也会有这样的软弱。但大部分时间自己感觉还是很充实饱满的。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>《＠守望》：虽然生活充实饱满，毕竟到了适婚的年龄，怎么面对家人对你的期待？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>答：我自己觉得单身过得还可以，但对婚姻还是很有盼望的，还是很渴慕能够进入婚姻的生活。我自己远远超过了适婚的年轻，家里面父母和姐姐也会偶尔说起来，但他们没有给我很大的压力，没有像其他一些姊妹回家面对家人的压力大，可能因为我生活独立性相对比较强吧。有时我姐说我：“你不能说你自己觉得过得挺好的，就不考虑我们的感受，我们的感受是希望你更好，希望你能有一个家庭。在家庭里面两个人可以彼此的照顾、互相扶持。”我很感恩父母及家人能给我这样一个相对自由的空间。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>《＠守望》：刚才你也提到说渴慕进入婚姻，但据我的了解，两年来在小组的分享中你也并没有让大家为你的婚姻来祷告，直到最近才提出这个祷告题目，怎么回事？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>答：在没有信主之前，这种软弱还是蛮多的。就是一个人来承受很多事情，那时和现在还是很不一样的，那时没有盼望，也不认识神，觉得是那样的孤苦无依，更加希望进入婚姻，但神始终也没让我进入婚姻。信主之后，开始在“三自”教会聚会，也有给我介绍、相亲什么的。他们给我介绍的都是不信主的，所以那个时候也没有什么信心，因为是姊妹给我介绍，也就去见了。但那时唯一的信心就是祷告说：“神啊，若这不是你的意思，你就阻挡吧！”其实是没有信心的，但也知道找不信主的是不合适的。后来奇妙的是神都给拦阻了。&lt;/p>
&lt;p>2010年底到守望教会之后，没几个月就开始了户外。因为之前相亲相了很多也没有合适的，也受了一点打击，就暂时不想谈这个事情了。觉得自己也需要沉静一段时间。在户外被带到派出所之后，压力很大，觉得一个人在遇到这种事情的时候承受不了。觉得自己需要婚姻，当时是这么祷告的，说：“神啊，户外一结束，我就要和小组分享为婚姻祷告。”当时没有考虑户外会是这么长的时间，虽然觉得有婚姻的需要，但在户外时也没有什么心情去考虑这方面。&lt;/p>
&lt;p>这一拖就是两年多，也没有结束。今年春节以后，看到户外不是一个短期的事情，我们正常的生活还是要继续的，就考虑到要为婚姻祷告了，后来就在小组里分享了这个问题。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>《＠守望》：在你看到自己父母的婚姻、姐姐的婚姻或者教会中弟兄姊妹的婚姻，你认为你结婚以后的生活会比你单身时的生活要美满吗？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>答：在没有信主前，我对婚姻是非常失望的，因为社会显现出来的彼此之间的不忠贞、彼此之间对物质的追求远大于对人的感情，虽然很希望进入婚姻，但还是对婚姻不相信。不知道靠什么东西来维持这个婚姻。之前我有过一段婚姻，所以对婚姻有恐惧。包括身边认识人的婚姻，并没有你所想象的那么的美好，所以那时候对婚姻还是蛮惧怕的。对它没有信任，不知道靠什么两个人能够维持这个家庭的健康、一直到老，感觉找不到这个东西。&lt;/p>
&lt;p>在信主到守望教会之后，看到身边弟兄姊妹的婚姻虽然也有一些摩擦，但因为有神在这个婚姻中主宰，这时候才对婚姻产生了真正的盼望，有了信心。知道在主里面的婚姻靠着神可以胜过各自的问题。从那时开始，我对婚姻有了盼望，而且这种盼望是有信心的盼望。两个人在一起生活还是会有摩擦，但当彼此都能来面对神去认罪、悔改的时候，婚姻的维持才是可能的。就是这样一个转变。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>《＠守望》：一个比较尖锐的问题，若神就是这样让你单身，或者没有给你预备合适的弟兄，如果以后神也没有让你进入婚姻，你会怎么过？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>答：其实这个问题我也考虑过，毕竟年龄已经远远超过适婚的年龄了。虽然也向神祈求祷告，但是神真正的心意我们并不知道。或者说神就是让我一个人独自去面对这世上的日子，根据我现在的生活状况，神一定会给我力量让我去过单身生活。就目前的状况来看，似乎也是可以的。至少现在还没有觉得一个人生活让你相当的受不了，除非一些时候会有点心理波动，但是通过祷告很快就会过去。但我还是不希望神让我一直这么单身下去。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>《＠守望》：我们也听说有已婚的姊妹给单身的姊妹介绍弟兄，她们对弟兄的要求近乎苛刻，不仅要属灵，还要有相貌、经济上的要求，吓得人家再也不敢介绍了。你对弟兄有什么要求吗？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>答：若神要赐给我一个弟兄，那这个弟兄到底是一个什么样的弟兄，或者说我自己希望的，始终没有一个具体的概念。有姊妹说她祷告的时候是列有明细的，一条、两条……但我自己列不出来，很难去细化和具体罗列。其实还是有具体条件的，之前是希望这个弟兄在属灵生命上比较成熟，他能带领我。再者就是希望弟兄能担当，一个有责任感的弟兄。其他的就没有罗列出来。比如说经济等一些外在的东西，我还真没有太多的要求，觉得全在乎神，圣经上说有衣有食就当知足。&lt;br>
&lt;strong>《＠守望》：以前听师母分享说，弟兄是需要姊妹来培养的，你不能等一个现成的，就是属灵的、能担当的等等，你得用你的智慧和你的温柔把弟兄打造成那个样子。这才是姊妹的智慧。但前提是，你得发现那个人至少有这个潜质，若这个弟兄有一点这样的潜质，你就来把它雕琢打磨。所以，姊妹要调整自己的眼光，不要干等着成熟的弟兄出现，而当用担待的心志去培养出成熟的弟兄。&lt;/strong>&lt;/p></description></item><item><title>我们的好处不在他以外/WH</title><link>/2013/07/24/%E6%88%91%E4%BB%AC%E7%9A%84%E5%A5%BD%E5%A4%84%E4%B8%8D%E5%9C%A8%E4%BB%96%E4%BB%A5%E5%A4%96%E7%8E%8B%E7%BA%A2/</link><pubDate>Wed, 24 Jul 2013 10:00:44 +0000</pubDate><guid>/2013/07/24/%E6%88%91%E4%BB%AC%E7%9A%84%E5%A5%BD%E5%A4%84%E4%B8%8D%E5%9C%A8%E4%BB%96%E4%BB%A5%E5%A4%96%E7%8E%8B%E7%BA%A2/</guid><description>&lt;p>我也听过很多弟兄姊妹都做过见证说他们基本上也都是做了这样的交托祷告之后就进入婚姻的，所以我盼望愿意进入婚姻的弟兄姊妹们能做这样的祷告，其实不只我们的婚姻，我们的一生都需要时常交托，他才是我们信实的依靠，我们的祝福不在他 以外。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong class="mceWPmore" title="更多...">（一）  &lt;/strong>&lt;strong>煎熬的等待&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>2011年春节过后第一天上班，我的女上司就开始找理由为难我。&lt;/p>
&lt;p>中午左右的时光，我接到妈妈打来的电话，妈妈几乎是哭着跟我说，这几天别往家里打电话了，因为我爸知道了我这次过年去大连相亲没相上，正在家里发脾气呢。泪顺着我的脸颊肆意的流淌，在楼道里我无声地哭了好一会，强忍着眼泪继续回到工作岗位上。那种煎熬现在每每想起都还会流泪。&lt;/p>
&lt;p>下午下班回家后，特别想给晓峰牧师打电话，问他我该怎么办？可是跟晓峰牧师节前刚就我的工作聊过一次，感觉不好意思再麻烦晓峰牧师，而且怕自己什么都还没说就已泣不成声，所以我选择了打给我的闺蜜CY。&lt;/p>
&lt;p>我在电话里哭得一塌糊涂，CY说了好些安慰的话，她说在这样的时候更应该来仰望神，当时这样的字眼让我感觉特别刺耳，心里想我才不管他了呢，这么多年了我就是因为要找一个弟兄，结果每年回家过春节都好像经历一场灾难一样，小时候那么期待的节日现在对我来说就是一场灾难。一直不会惹爸妈生气的我现在成了最不孝顺的女儿。我不管了，我要找个人嫁了，差不多就行了，信不信主都可以。那时候感觉好像我所有的灾难都是因为神的缘故，满肚子的委屈。而那份让我同样难过的工作，在节后第二天我选择了放弃，我不想两件痛苦的事情一起压在我身上，那样感觉好累！** **&lt;/p>
&lt;p>**（二） ** &lt;strong>祝福的种子&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>接下来的日子里，我整个人精神不振，每天行尸走肉般地活着。晚上流着泪入睡，醒了泪就会不自觉的流下来，想着自己是多么的凄惨，一直到天亮。&lt;/p>
&lt;p>就在这时，我的大学同学花在MSN上询问我的状况，我就跟她说我很快要离职了，家里又是一团糟。她就劝我回青岛，要帮我找男朋友。就这样，很快，我认识了JF，我们在QQ上聊了聊，我感觉这个人比较一般，但是还没到讨厌的地步，所以他跟我聊我就跟他聊聊，聊了几次之后，我们在人人网互相分享了照片，那一刻我绝望了，照片里的他很显老，他还告诉我说这是他最好看的照片了，我无话可说。私底下我跟花说，他怎么长的这么难看，不愿意，但是JF对于我的这个反应没有任何感觉，还跟花说我就是他要找的人。我听了之后告诉花说，他不是我要找的人。JF给我打电话，在电话里他问我什么时候回青岛？青岛也有很多教堂，让我回青岛，还说为了我，他会努力打拼，但是这次谈话之后我决定不理这个人了，他太自以为是了，竟然替我做决定，不喜欢。就这样我又开始了我的寻找之旅，而这期间JF时不时地在QQ上发东西给我，而我是想说的时候就跟他说两句，不想说的时候就直接冷处理。&lt;/p>
&lt;p>甩掉了让人讨厌的工作，我休息了3天，就很奇妙地进入了当时XJ姊妹在的培训学校做起了兼职老师，一个我一直想尝试的行业。就这样我跟XJ有了比较紧密的接触。每天跟小孩子在一起，心里也会开心很多，还有就是每天下班后跟XJ一起回去的那一小段路途，我们会聊很多，XJ的生命很好，她对主的信靠给了我很大的鼓励，也让我的信仰有了新的转机。现在想来，那段日子真的非常美好，也发现主一直在看顾着我，从未离开，即使在自己那么软弱的时候，他也从未离开过。&lt;/p>
&lt;p>在那之后，神帮我预备了一份非常适合我的工作，而我们的小组也因为人数增多而又分出一个小组，一切都是新的。但我的感情生活，还是一如既往的沉寂。中间曾经有过很多次的希望，但是随着时间的推移，一切又恢复如常。转眼又到了春节，我的心又开始紧张，我请求小组的弟兄姊妹为我祷告，让这个大年能过得不那么难过。&lt;/p>
&lt;p>回家了，加上我的年假，我一共在家里待了12天。每一天我都在等待着爸爸的发作，想着今天爸爸会不会像以往一样发脾气？然后心里就做好了准备，迎接这一时刻的到来，然而直到我离开家的那一刻，爸爸都没有爆发，只是在我要离开的时候嘱咐了我一句：“明年过年领个对象回来啊！”坐在开往北京的火车里，我还在怀疑这是不是真的？怎么可能呢？三年了，每年爸爸都会因为我没有找到男朋友而大发脾气，而今年却是这样平静。从坐上火车的那一刻起，我心里才真正地踏实。这种奇妙的事情让我对神充满了感谢，他真的是又真又活的神，他不会让我们承受我们所不能承受的。再一次经历了神，我心里满是喜乐。&lt;/p>
&lt;p>有了这样的经历，我心里更确定要跟随神，可是心里又有一个惧怕出现了，那就是每每看到教会里那么多大龄的姊妹，每个都那么优秀，可是祷告了那么多年，还是一直单身。我心里就开始犯嘀咕，神啊，你不会也让我40多岁甚至更老再进入婚姻吧？那这些年的折磨我该如何度过啊？带着这样的恐惧，我有时候会经常半夜醒来，忧愁久久不能离去。父母的压力，周围人的压力，朋友同学的压力，每一个都让我感觉自己快要撑不过去了，那时候我生活的主题就是找到生命的伴侣，也去相过几次亲，每次都失望而归。&lt;/p>
&lt;p>**(**&lt;strong>三)&lt;/strong> &lt;strong>希望的曙光&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>2012年4月末的一天，JF 又在QQ上跟我聊天，他问我青年团契的事情，我的神经一下被挑动起来，我在想青年团契，这不是教会的用语么？难道这家伙去了教会？果然，跟他聊了几句之后确认了这一点，他确实去了教会，心里一阵欢喜，想着这么一个小生命不能扼杀了它，就比以前多跟他聊了几句。聊了没几天，他就给我打电话，我当时还想这家伙还真是给点阳光就灿烂的主儿啊。不过刚开始我也不想跟他聊很多，每次聊的都是他的信仰状况和他去孤儿院看望那些小孩子的事情，慢慢地才开始涉及我们的生活领域，我们一直聊了两个多月，中间他曾经想到北京看我，但是因为我从年初就打算好了7月中旬回一次青岛，见见我好多年没见的同学和朋友，因为这样我们的见面一直拖到7月中旬。&lt;/p>
&lt;p>坐在回青岛的火车上，心里还是比较紧张的，不是因为别的，而是怕一会见面了会很失望，刚刚燃起的希望又会再次破灭，我就跟神祷告，希望结果不会太坏。火车到站了，我们互相给对方说明了我们穿的衣服颜色后，一出站口他就认出了我，满脸堆笑地上前帮我拎箱子。我看着他，心里突然踏实了，我跟他说：“你比照片好看啊！”他傻里傻气的说:“是么？别人都管我叫大叔。”后来了解到，那是因为他不会买衣服，买的衣服都是大爷大叔才穿的衣服，所以他的室友朋友都那么跟他开玩笑。&lt;/p>
&lt;p>我在青岛一共待了一周，他请假陪了我两天，我带他见了我要好的几个朋友，他们对他印象都不错，都说他是比较简单，比较实在的一个人，但是我的心里还没确定，不知道这个人是不是我要共度一生的人？&lt;/p>
&lt;p>坐在回北京的火车里，看着他固执地非要等着火车离去才离开，我心里五味杂陈，一直在问，就是这个人么？就是他么？神啊，是他么？望着车窗外面的朵朵白云，我找不到答案。他长的一般，家里也不富裕，他工作能力一般，工资不高，他有各种小毛病……按着世人的标准，他不是一个理想的结婚对象，可是我知道这些都不是神看重的，神看重的是他的生命，而他追求的心是我愿意继续了解下去的动力。&lt;/p>
&lt;p>**(四）      ** &lt;strong>重要的决定&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>我们依然每天通过电话或视频聊着，我也把这个信息跟小组的弟兄姊妹分享了，他们都很为我高兴，给我建议，为我祷告。8月份他去北京看我，我带他去了小组，弟兄姊妹都觉得他是一眼就能看到底的人，比较简单，挺不错。有了弟兄姊妹的把关，我心里有了一些底气。可是还不是很放心，心里还在盼望着有更好的弟兄出现。&lt;/p>
&lt;p>后来我找晓峰牧师聊我的情况，他和我的闺蜜CY都说我得给自己设立一个期限，在这个期限内好好祷告，求神更加让我心里确认。于是我给自己设定了10月底。我祷告，我跟神说，如果JF是你给我预备的要进入婚姻的弟兄，求主让我能完全接纳，不再迟疑，如若不是，求主放下拦阻。慢慢的慢慢的，我的心开始发生改变，到了11月中旬我心里确认了JF就是那一位我要携手走一生的人。那些我幻想的更好的弟兄是不适合我的。因为我心里一直坚信神给的就是最好的，如果凭着我自己的判断，我会时常的犯错，但是神最了解我，他给我的肯定是最适合我的，尽管刚开始可能觉得不好，但若是神配合的，那定不会错。神也通过各种方式让我来确认这件事。&lt;/p>
&lt;p>有了这样的确认，心里也踏实了很多。没确认之前，室友跟我说，你男朋友怎么怎么样的时候，我立马就会反驳回去说，不是男朋友，只是接触的对象而已，但是当确认了之后，自己都会很自然的跟别人说我男朋友怎么怎么样了，这种变化真的很奇妙。&lt;/p>
&lt;p>等他再有机会去北京的时候，我带他见了晓峰牧师，那时候总觉得不让牧师见见，心里不踏实似的，见了之后，得到晓峰牧师的认可，我心里才更加放心了。&lt;/p>
&lt;p>春节的时候见了双方父母。家里都还挺满意的，好多年之后我终于过了一个祥和的春节。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>（五）蒙福的婚礼&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>因为这个重要的决定，我得离开待了5年的北京，离开我喜爱的教会、牧者、小组和弟兄姊妹，心里纵有千般不舍，我还是踏上了离别的火车。&lt;/p>
&lt;p>回到青岛后就开始筹备我们的婚礼，因为这边的教会婚礼比较少，所以弟兄姊妹经验比较少，但是他们帮忙的热情却一点都不少，神也特别看顾每一个环节，让每一步都有很多惊喜。我曾经一直渴望，让我的婚礼成为一个蒙福的婚礼，让神来使用这场婚礼。果然，神借着婚礼祝福了很多人。参加的弟兄姊妹很多都被感动得流泪了。JF的室友和同事，好几个人都说愿意了解我们的信仰，惟愿这福音的种子能扎根、发芽、成长。&lt;/p>
&lt;p>晓峰牧师、张辉师母和小组的弟兄姊妹不远千里从北京赶到青岛参加我们的婚礼，也让我们的婚礼格外蒙福。这种弟兄姊妹间的连接也向世人见证了基督的爱，我心里也格外感恩。&lt;/p>
&lt;p>JF虽然信主刚一年多，但他却在我们整个结婚的预备和进行中，经历了好多次神的同在，也更加坚定了他的信仰。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>（六）感恩和祝福&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>在我等待婚姻的这几年时间里，很多弟兄姊妹都直接或间接地给了我很多鼓励和帮助，让我能忍耐等候，一直等到神无限的祝福临到。我不只一次在婚礼上听到新人见证说，在预备婚姻中最最重要的就是跟神建立好关系，我的经历也再次确认了这一点。因为相信我们的好处不在他以外，所以跟他建立好关系是我们得到祝福的源泉。&lt;/p>
&lt;p>再就是神会借着牧者，弟兄姊妹把要跟我们讲的话传递给我们，坚定我们的信心。我就得到了很多的帮助，让我得以承受神的祝福。小组的弟兄姊妹一直不断地为我祷告是很重要的因素。那时候，每次分享祷告事项的时候，我几乎没什么别的祷告需要，基本上都是围绕这个话题祷告，我会把我的困惑、我的忧虑都讲出来，弟兄姊妹都很接纳和理解，迫切地为我祷告。&lt;/p>
&lt;p>CY是我的闺蜜，我们联系很紧密，我会把所有的事情跟她讲，我对神的抱怨，我的不满，我非常真实的一面都会在她面前展现出来，她都会帮我分析、建议、代祷，让我倍感温暖。&lt;/p>
&lt;p>再就是我一个嫁到法国的室友LH，她的经历现在想来对我来说都是非常大的鼓励，她虽然人嫁到了法国，但是经常跟我们联系。在那段我非常无助的日子里，每次跟她聊天我都会得到很多鼓励，信心被坚立。记得2012年三四月份的一天，我信心又到了低谷，不能看见神的祝福在哪里。就在这时，她正好询问我的状况，我把自己的状况跟她讲了，她说我们找一天一起好好聊聊，结果在隔一天的晚上，她打国际长途给我，在电话里跟我聊了很多，之后她邀请我来做一个祷告，一个交托的祷告。祷告的内容大体是：神啊，不管怎样，我跟定你了，不管你给不给我预备婚姻，我都一生跟随你，如果我不能进入婚姻，或者会很晚才会进入婚姻，那么这期间我所面临的压力，你都看顾，让我能承受得起，也求你能打开我的心，让我不再耽延你对我婚姻的祝福，让我能放手把我的婚姻完完全全交托在你的手中，求你怜悯，让我能进入你所预备的婚姻中。祷告进行了多久，我的眼泪就流了多久。祷告完的那一刻，我内心平安了很多，不再那么忧愁，那种喜悦真是非常满足的。&lt;/p>
&lt;p>说实话这样的祷告我做过很多次，每一次说是完全交托了，但是还是把婚姻的时间紧紧的攥在自己的手里，不愿主成全的太晚，结果更耽延了神的祝福。也就是在做了这个完全交托祷告不久，JF就又跟我联系了。这种奇妙的事情非常真实。真愿我们能常常这样经历神。&lt;/p>
&lt;p>我也听过很多弟兄姊妹都做过见证说他们基本上也都是做了这样的交托祷告之后就进入婚姻的，所以我盼望愿意进入婚姻的弟兄姊妹们能做这样的祷告，其实不只我们的婚姻，我们的一生都需要时常的交托，他 才是我们信实的依靠，我们的祝福不在他 以外。&lt;/p>
&lt;p>很多还没能进入婚姻的大龄弟兄姊妹的心情我是非常理解的，我也正是从那种境况中经历过来的，那种无奈，煎熬，无助，挣扎，困惑，软弱真真实实地充斥着我们的生活，让我们无处躲藏。很多人事业上可能很成功，因为那个可以自己掌控，基本上就是付出的多回报的就多，但是对于婚姻，我们却显得很无助，因为这个不是单单靠努力能得到的。我记得CY跟我说过，能进入婚姻完完全全是神的怜悯，不是因为我们做的比别人好，单单就是求神怜悯我们。慢慢的我发现这也是神的奥秘，这件事给那些以为什么都能靠自己努力得到的人重重的一击，也让我们学会来仰望这位创造天地的主。&lt;/p>
&lt;p>现在回头来数算神在婚姻上的祝福，我发现其实渴望进入婚姻的弟兄姊妹们，大多数都进入了神赐福的婚姻里，所以神是非常乐意在婚姻上祝福我们的，他也不会留着什么祝福不给我们，而我们能做的就是来仰望他 ，信靠他，切切的祈求，耐心的等候。&lt;/p>
&lt;p>愿主赐福每一位盼望进入婚姻的单身弟兄姊妹们，愿你们带着盼望忍耐等候那美好的祝福……&lt;/p></description></item><item><title>说给单身姊妹的话——已婚姊妹大吐槽</title><link>/2013/07/24/%E8%AF%B4%E7%BB%99%E5%8D%95%E8%BA%AB%E5%A7%8A%E5%A6%B9%E7%9A%84%E8%AF%9D-%E5%B7%B2%E5%A9%9A%E5%A7%8A%E5%A6%B9%E5%A4%A7%E5%90%90%E6%A7%BD/</link><pubDate>Wed, 24 Jul 2013 09:59:42 +0000</pubDate><guid>/2013/07/24/%E8%AF%B4%E7%BB%99%E5%8D%95%E8%BA%AB%E5%A7%8A%E5%A6%B9%E7%9A%84%E8%AF%9D-%E5%B7%B2%E5%A9%9A%E5%A7%8A%E5%A6%B9%E5%A4%A7%E5%90%90%E6%A7%BD/</guid><description>&lt;p class="mceWPmore" title="更多...">
本刊特向教会内的已婚姊妹们征集这些过来人对单身、对婚姻的感受，这一番大吐槽，有的正经历婚姻的破碎带来的痛苦，有的正享受婚姻带来的祝福，或消沉、或积极，反应出她们现实的状况，但是她们的共识是：如果在单身时候不能操练过以神为完全满足的生活，那么婚后的日子则不堪设想。
&lt;p>编者按：在婚姻里被破碎的时候，会怀念单身的无拘无束；在单身孤独的时候，渴望婚姻的二人合为一体——这是一个围城，不假。但是在主里各有各的难处，都需要仰望神的恩典来面对。为了让单身姊妹对婚姻的憧憬不是停留在爱情电影、电视剧里，为了让她们破碎基督徒的婚姻理当如天堂般美好，也为了让她们重新审视自己应当在婚姻中承担何种角色，本刊特向教会内的已婚姊妹们征集这些过来人对单身、对婚姻的感受，这一番大吐槽，有的正经历婚姻的破碎带来的痛苦，有的正享受婚姻带来的祝福，或消沉、或积极，反应出她们现实的状况，但她们的共识是：如果在单身时候不能操练过以神为完全满足的生活，那么婚后的日子则不堪设想。婚姻中对另一方的担待的确需要相应的属灵生命，就如在“敎牧书信”栏目里，晓峰牧师回答单身姊妹困惑时所说的：“若我们对婚姻的期望是对方尽到该尽的一切责任，爱我、谦卑忍耐地服侍我，试图在婚姻中从对方寻找自身生活的安全，生命的满足，将婚姻视为爱的供应，想从婚姻中为自己汲取所需的一切，那么这是不切实际的，也注定会对婚姻失望的。因此，在这种意义上，预备自己就有放下一切关于婚姻的虚幻假想的意思，重新考察自己能否去承担另外一个生命。”&lt;/p>
&lt;/p>
&lt;p>所以，趁着单身，好好预备自己（能付出），为你目前还没有进入婚姻而感恩，或许，当你不为婚姻与神较劲的时候，神的预备就来到了。&lt;br>
单身是悲剧吗？文/云彩&lt;/p>
&lt;p>我和丈夫都信主，我们结婚将近8年，本以为结婚之后的第1年是磨合期，但没有想到我们的婚姻经过了那么多的艰难，若不是神的恩典，若不是牧者、师母和弟兄姊妹的帮助，很难想像可以走到今天。&lt;/p>
&lt;p>看到一些单身姊妹为了婚姻而苦苦哀求神，好像有了婚姻就什么问题都能解决了，我特别想对她们说，你知道你所求的是什么吗？&lt;/p>
&lt;p>“妇人和处女也有分别。没有出嫁的，是为主的事挂虑，要身体灵魂都圣洁；已经出嫁的，是为世上的事挂虑，想怎样叫丈夫喜悦。”（林前7:34）&lt;/p>
&lt;p>当你进入婚姻，你在寻求神的心意之后，就是以丈夫为头展开你的生活了。当你没有办法兼顾家庭的需要和自己的愿望，就需要舍弃你的愿望甚至理想。比如参加祷告会，比如问候或探访一些人，比如教会的服侍，这一切都要在你满足了丈夫和儿女基本的需要之后，才能考虑。如果丈夫希望我今晚和他一起看电影，那么我就先不要参加祷告会，和他一起去看电影；如果家务让我忙不过来，本想打电话问候一位有需要的弟兄姊妹，只能暂时放下；如果我无法在照顾家庭之余预备查经，那我只能暂时不要在小组带领查经。&lt;/p>
&lt;p>我的丈夫对我的衣着和发型会提出意见，因我对这些本来就不是太在乎，所以还比较容易按丈夫喜欢的去改变，但是要改变自己的想法或习惯，就很困难了。比如丈夫喜欢徒步、露营等户外运动，走非主流的路线，对食宿没有什么要求；而我身体比较弱，如果太累会吃不消，比较喜欢舒适悠闲的度假，吃好住好。怎么办？只能求神赐我智慧，也帮助我突破自己。&lt;/p>
&lt;p>亲爱的姊妹，在单身还有足够自己支配的时间里，可以多多服事神、帮助人。若进入婚姻，因为要照顾家庭，就不能像单身的时候那样专心服事了。&lt;/p>
&lt;p>“处女若出嫁，也不是犯罪。然而这等人肉身必受苦难，我却愿意你们免这苦难。”（林前7:28下）有一位传道人说：“一个女人没有结婚，到了一定的年龄会十分地辛苦；但一个女人结了婚，那就注定要十二万分地辛苦。”&lt;/p>
&lt;p>神要妻子做丈夫的帮助者，这是全方位的，妻子不仅要照顾丈夫的衣食住行，了解他的喜好、性格，关心他的需要，更要为他的灵性、工作、人际关系等等祷告。如果丈夫创业或是自由职业者，你就是他的行政秘书兼财务主管，甚至是市场主管或副经理。总而言之，丈夫的事也是你的事，但是你的事和家里的事几乎都需要你自己来承担，无论是你的工作，还是做饭洗衣、打扫整理、教养孩子甚至修理维护等大都也落在你的身上。不要对丈夫分担家务有任何的期望。你可以和他说，希望他做哪些，但是他不做，也不能强求。他能做一点，就是神的恩典了。这是身体上的劳累，但若丈夫看重事业胜过看重神，就更让妻子担忧了。如果你期望有家庭敬拜，而他对此毫不在意；如果你对向家人传福音心里焦急，但他却无动于衷……你要担当和忍耐丈夫的软弱，为他祷告，并且一如既往地顺服他、尊重他。不要期望改变丈夫，而首先是省察自己，改变自己。比如出现争吵，即使是他错了，但是我争吵是我做得不对。&lt;/p>
&lt;p>如果吵架后我期望丈夫来哄我，如果伤心时我期望丈夫来安慰我，如果夜不能寐我期望叫醒丈夫和我聊聊天……这样的期望往往都会落空。丈夫也是人，无法满足我们一切的需要。需要独自面对神，诉苦也好，哭泣也好，希望爱和安慰也好，我们的指望在乎神。&lt;/p>
&lt;p>亲爱的姊妹，在单身的时候多多亲近神，学习倚靠神来面对我们生命中的难处，知道我们最深的满足在于神。不要期望婚姻能解决一切问题。若进入婚姻，很难有许多时间来追求神，并且你还要去承担另外一个人的重担。&lt;/p>
&lt;p>“又劝老年妇人……好指教少年妇人爱丈夫，爱儿女，谨守、贞洁，料理家务，待人有恩，顺服自己的丈夫，免得神的道理被毁谤。”（多2:3-5）&lt;/p>
&lt;p>我小时候，妈妈对我说，你只要学习就行了，其他的都不管。自己也没有意识到要在这方面下工夫，大学毕业后早早就结婚了，那时还不懂怎么做菜，也不懂怎么收拾家，更不懂得如何采购家里需要的东西。对有的姊妹已经积累了很多经验、驾轻就熟的事情，我却在这两年才开始学习，真是很辛苦的事情。我是独生子女，不太知道怎么处理人际关系，有时自己惹对方生气了还不自知；当丈夫和自己的想法不一样时，也很难去接纳不同的意见；也不太知道如何面对困难，如何选择，但是婚姻中要去面对的太多太多了。&lt;/p>
&lt;p>亲爱的姊妹，在单身的时候，需要学习家务、人际关系、尊重顺服权柄。无论以后是进入婚姻，还是服侍他人，这都是有益的。&lt;/p>
&lt;p>亲爱的姊妹，老实说，我有时羡慕你们，但是我已经进入婚姻，只能伏在神大能的手下，学习他让我学习的功课。家庭关系虽然是最亲密的，但也是给我们带来最多痛苦的关系。对我而言，大概是因为我的品格在单身时太差，所以神藉着婚姻来塑造我。&lt;/p>
&lt;p>约翰•派博在《别浪费你的生命》（见网络期刊第34期）的讲道中说到：“路碧·以利亚森和拉萨·爱德华兹在非洲喀麦隆遇害。路碧，八十多岁，一生单身，作为一位护士，她一生只为一件事而骄傲，就是在最贫穷、最艰难的地区，使贫穷人、生病的人认识耶稣基督。与路碧一同出发的还有拉萨·爱德华兹，一名正准备退休的双城医院的医师，年龄也近八十。她们在喀麦隆挨家挨户传福音，牺牲休息，翻山越岭。……我问我的会众：‘你认为这是悲剧吗？这两位女士，年近八十，几乎一辈子只为一件事而活，就是在最贫穷、最艰难的地区，使贫穷人、生病的人认识耶稣基督。相对于那些将自己的退休时光挥霍在弗罗里达或新墨西哥享受休闲假日的美国人，她们却忍耐了二十年，并在一瞬间跨入永恒，这是悲剧吗？’这不是悲剧！别浪费你的生命，别浪费。”&lt;/p>
&lt;p>同样地，我问你：“单身是悲剧吗？我的姊妹。”&lt;br>
王莹：希望单身的姊妹们多学习如何去爱，而不要仅仅憧憬爱情。要对神有信心，靠祷告灵修服侍多亲近神。对自己有信心，靠不断完善和提升自己，具体途径：1、教会里找到适合自己且也感兴趣的服侍岗位，坚持服侍至少二年以上。2、委身于一个牧养小组或团契至少二年以上。3、工作上有职业生涯规划，有短中长期工作目标。此点可稍做解释。4、生活上多姿多釆尽量丰富，培育和发展一些个人兴趣爱好。5、人际关系上积极主动，要多融于群体，以免孤僻封闭自己。6、最重要的一点，我认为姊妹一定要有体育运动，最好爱上健身，每周至少二次健身且每次不低于四十分钟，最好能大汗淋漓。好处非常多，生理上运动可分泌快乐激素，使你快乐自信。精神状态好做事效率高。最最重要的是可以保持身材，不会过度发胖，提升自信心，即：我是上帝为那位弟兄预备的最宝贝、最美好的礼物，就等待着那位弟兄来寻宝，慧眼识珠。&lt;/p>
&lt;p>白雪：无论单身还是结婚，享受不同时期不同身份的生活。随着年龄的增长，身边的同龄人不是结婚就是生孩子，单身姊妹会有一定的压力。不过我记得恩平师母的一句话在我单身的时候对我鼓励很大，她说：“虽然你看到的弟兄少，神是遍查全地的，给你一个就够了。”我等到了那一个，求主使我们宝贝的姊妹都找到神预备的那一个。&lt;/p>
&lt;p>相鹤：单身的时候可以自由支配的时间真多啊！可惜那时候都白白浪费了，结婚了、有孩子了，属于自己的时间越来越少，回头想那时候学点什么、多读一些喜欢的书多好啊！我总是这么劝单身姊妹。&lt;/p>
&lt;p>叶欣：如果总是在想自己缺什么，总是定睛于自己的＂幸福＂，那么无论哪个状态（包括更多别的时候），都注定会让人感到无奈。我老公常对我说，他已经做好，这辈子都不会有理想中的舒适生活的准备，因为这个世界时时刻刻都在与人作对，时时刻刻都在侵蚀着我们的生命。&lt;/p>
&lt;p>雪莹：要学会去预备，我觉得我们读了那么多书，却没有几个老师教你怎么做女儿，怎么做妻子，怎么做妈妈，都是自己磕磕碰碰，头破血流，才有那么一点点感悟。连加减乘除都得学那么长时间，这些生命教育更需要不断地学习和不停地实践。&lt;/p>
&lt;p>JUDY：渴望婚姻，但是不能让渴望成为困扰。如果等待的时间有点长，并且认识的姊妹一个个都结婚了，焦虑也就自然生长了。单身姊妹应该学习如何减少焦虑蔓延。&lt;/p>
&lt;p>雪莹：嗯，我觉得让单身姊妹对婚姻要有客观正确的认识。我现在就特别感觉爱情和婚姻是两码事。如果让我选择，我会选择单身，虽然现在还挺幸福的。&lt;/p>
&lt;p>JO LIU：有时候在想，会不会过分强调等待了？近一年来的感受是，单身姊妹的要求太高了，我已然不敢介绍了。以前我很热心地推荐各种弟兄给姊妹们，开始我以为大家害羞，后来单独仔细一问，挑剔得让我吃惊，吓得有要打听了解的姊妹，我完全不敢回答了，又不能骗人，只好说，神自有安排的，年纪大了不一定真预备好了，最好你们自己直接了解试试。&lt;/p>
&lt;p>还有，身边的单身姊妹，一个人的时候整天都郁郁寡欢，分享时不是抱怨工作太清闲了，就是每周换一个身体不舒服的地方请代祷。这些情况还是很普遍，我性格比较急，听到这些就快疯了，好像这些问题是因为没有进入婚姻而遇到的一样。&lt;/p>
&lt;p>四萍：单身姊妹的痛苦、失望、压力我没有经历过也无从安慰，我想关键是心态，在预备中期待，在期待中因着神而存有盼望，才能享受单身生活。先做喜乐的姊妹才能做满足的妻子。主要是享受神赐我们当下的身份。&lt;/p>
&lt;p>娟子：我自己觉得的单身姊妹未必能听进去已婚姊妹的话。&lt;/p>
&lt;p>秋会：单身的时候无论姊妹多优秀，也常常会陷入到自我否定中去，亲朋好友及父母的压力更是单身姊妹难以逾越的。我们结了婚的有感悟劝勉，可是对没有进入婚姻的姊妹来讲，这些感悟离她们很遥远，并不能真正触动她们，切实的难处可能更困扰她们。&lt;br>
小妖精：我和我老公感情一直非常好，尽管他还没有信主，但我一直认为这不是问题。直到今年，他做项目去郊区，我们成了周末夫妻，各种矛盾开始不断，陆续吵架、冷战，我将矛盾的原因归结于他不信主，感谢神光照我，让我认识到不是他不信，而是我不信。我一直在挑剔、苛刻地对待他，在他面前丝毫没有活出基督徒的样子，所以他不信。&lt;/p>
&lt;p>相鹤：主里的婚姻还是挺幸福的，不敢想象没有主得有多少矛盾、争战，信与不信不能同负一轭，即使没有合适的弟兄，也最好不要挑战这个“界限”。我觉得没有主婚姻会特别艰难。&lt;/p>
&lt;p>虹：亲身体验，没有主的婚姻很难，不要试图挑战神的话语，信与不信不能同负一轭，即使有一位谈了多年不信主的男朋友，两人感情也很好，个人还是建议先冷处理一下比较好，不一定是分手或者结婚，就是先冷处理，不要担心会伤害了无辜的人，只管专心追求主，因为说不定哪天他就信了。婚前不信婚后要信真的真的困难，信的人常容易陷入自责和埋怨，不信的人觉得对方无法理解认同自己，需要很多的祷告和神特别的恩典。等候神，他会做工的。回过头来，我会这样建议，但是自己当年也是软弱，这种情况刚信主的姊妹往往也不愿意分享，也建议教会以团契或者其他形式给类似情况的姊妹一些帮助。&lt;/p>
&lt;p>东月：单身、结婚确实各有各的难处和问题，但我宁可在婚姻中磨练也不愿回到单身。我想这与我长久盼望之后进入婚姻有关。我有时做梦，还得重新找结婚对象，当时在梦中非常绝望，还跟神说，我怎么能确信能找到像丈夫这样的弟兄呢？虽然在婚姻生活中，有很多磕磕碰碰，心碎的事比单身时多很多，但我还是会选择结婚。单身时多服事神，眼光不会定睛在自己身上，这是神的恩典。进入婚姻的人并不是已经预备好了，没进入婚姻的人也不是预备得不够，很多事情不是我们一言两语能判定的。&lt;/p>
&lt;p>孙琦：结婚挺好的。我自己觉得很喜欢现在，而且有孩子更好。在主里总会越来越好。单身时就享受单身，耐心等候神的时间。要play it safe，等得不耐烦了宁可跟神抱怨抱怨，也不要走在神的前面。&lt;/p>
&lt;p>约拿妈：婚姻就像透镜，通过和一位异性朝夕相处，我们有不可多得的机会得以清楚地体察真实的人性，更深地认识自己的罪性。婚姻又像旋转的沙轮，透过上一代、下一代以及夫妻二人之间复杂的交互关系，不停地磨砺我们的生命，让我们不断地学习信心、爱和服侍的功课。 对婚姻感到抓狂的时候，我后悔单身的时候没有学会享受生活，在自怜中浪费了太多时间，不过大多时候都忙得根本无暇回忆和感慨。能处单身，也能处婚姻，任何时候都能喜乐就好了，这功课也不容易。&lt;/p>
&lt;p>波波：有点儿小体会：在主里，越顺服丈夫越甘甜。不过，这个对姊妹来说最难了，就是要破碎自己啊。这算是结婚的祝福吧。还有句话怎么说来着：没结婚，就挂虑天上的事，总想着讨主喜悦；结了婚就为家里挂虑，想着讨丈夫／妻子喜悦。这也是结婚的代价吧。侍奉好丈夫，再侍奉弟兄姊妹就容易多啦。&lt;/p>
&lt;p>书拉密：婚姻从来都值得期待，但也不必期待过高，尤其不能当作偶像来崇拜。事实上，即便再成功的婚姻，也无法解决我们的安全感、满足感问题，这一切，只能由上帝来给予和补足。&lt;/p>
&lt;p>无论何时，不要因为外在的压力和虚荣心而选择进入婚姻。幸福与痛苦都是非常个人化的感受，如果是为了化解父母亲友的压力而匆忙结婚，或者是为了满足自己的虚荣心而草率结婚，其结果往往都是苦的，而这，最终都只能由自己来承受。&lt;/p>
&lt;p>在什么样的时候，就做什么样的人，相信上帝的应许是不会改变的——“凡等候你的，必不羞愧”（诗25：3）。&lt;/p>
&lt;p>雅歌妈妈：能够以神为乐，以神为满足，真的是一种成熟而有信心的生命状态。&lt;/p></description></item><item><title>户外敬拜小记（之三十五——三十八）/马锐</title><link>/2013/07/24/huwaijingbaixiaojizhisanshiwu-sanshibamarui/</link><pubDate>Wed, 24 Jul 2013 09:58:53 +0000</pubDate><guid>/2013/07/24/huwaijingbaixiaojizhisanshiwu-sanshibamarui/</guid><description>&lt;p>呵呵，感谢神，这使我们安心，使我们在埋头做工之外，只能抬头仰望神，而不再留意数点手中那点可怜的成果。因为能使瞎子看见、耳聋听见的，惟有凭己意行事的这一位，他愿意怜悯谁就怜悯谁，愿意恩待谁就恩待谁。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong class="mceWPmore" title="更多...">（之三十五）6&lt;/strong>**月23****日 ** &lt;strong>星期日&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>1.涓涓细流&lt;/p>
&lt;p>这是一个平常的主日，上平台，下平台，到公交车上，转到大街派出所，然后在笼子里敬拜。敬拜结束后，和赵哥等几个弟兄在笼子里聊天。可能因为某敏感日已过，警察们也比较放松了，弟兄们可以彼此串笼子聊天，然后隔壁一个新面孔弟兄来串笼子，聊天中得知也姓赵。&lt;/p>
&lt;p>最近常有新面孔的弟兄姊妹涌现，如涓涓细流，汇入我们这户外的一小群中，使我心里明白，神一直以他不易觉察的工作，支持着我们，引领着我们。&lt;/p>
&lt;p>2.街上的人们&lt;/p>
&lt;p>到了中午，大家都平安地出关了。和门厅内守候的弟兄姊妹会面之后，大家各自散去。我和建华、佑昌一起去街上发福音单张，佑昌举牌子，我和建华站在一旁派发。&lt;/p>
&lt;p>佑昌最初有点拘谨，慢慢放松下来后，就开始对着街上匆匆来去的人群高声喊着：信耶稣的有永生了！&lt;/p>
&lt;p>这么震撼的宣告，不禁令我有些担心，街上这些一直在无神论世界浸淫的世人，他们消化得了这个宣告吗？事实证明我的担心是多余的，街上的人们好像并没有什么特别的反应，带着保持原状的表情继续匆匆来去。&lt;/p>
&lt;p>呵呵，感谢神，这使我们安心，使我们在埋头做工之外，只能抬头仰望神，而不再留意数点手中那点可怜的成果。因为能使瞎子看见、耳聋听见的，惟有凭己意行事的这一位，他愿意怜悯谁就怜悯谁，愿意恩待谁就恩待谁。&lt;/p>
&lt;p>正如经上所说：&lt;/p>
&lt;p>据此看来，这不在乎那定意的，也不在乎那奔跑的，只在乎发怜悯的　神。因为经上有话向法老说：“我将你兴起来，特要在你身上彰显我的权能，并要使我的名传遍天下。”如此看来，　神要怜悯谁，就怜悯谁；要叫谁刚硬，就叫谁刚硬。&lt;/p>
&lt;p>**（之三十六）6&lt;strong>&lt;strong>月30&lt;/strong>&lt;/strong>日 ** &lt;strong>星期日&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>1.赵哥的歌声&lt;/p>
&lt;p>出地铁的时候，碰巧遇到崔姊妹，于是一起上平台，然后被带下来，转到大街所。过了一会儿，赵哥、赵姐和祖潘、佑昌等弟兄姊妹也陆续地进了大街所。&lt;/p>
&lt;p>我和赵哥、佑昌关在一个笼子里，开始一起敬拜。赵哥真不愧是诗班的，唱诗时到高音部分，我们都有点拔不上去，赵哥的歌声却清扬明亮、回旋自如，我等自愧不如。&lt;/p>
&lt;p>2.为手机而战的国保&lt;/p>
&lt;p>有一个很面生的国保，一来就和对面大笼子里的姊妹不知因为什么吵啊吵个不停，声震候问室，甚至看守的协警都惊疑地过来在门口探视。面生国保和姊妹吵完，又过去隔壁笼子，不知因为什么和建华又吵上了。面生国保不知疲倦地这么吵完一圈下来，候问室里总算消停下来。&lt;/p>
&lt;p>我和赵哥一聊，才知道，原来这个国保在公交车上和弟兄姊妹们已经争战过一轮了，和赵哥甚至还有些拉扯，拉扯时正好又被阿迟用手机拍下来了，然后这个国保就急了，要拿阿迟的手机，阿迟姊妹把手机藏到一起在公交车上的秋红和李震那边，国保找不到手机，就一路追到大街所笼子里，和秋红那边的姊妹们吵完，又和李震这边的建华弟兄再吵一轮。&lt;/p>
&lt;p>到了中午，大家都顺利出关了，只有秋红和李震还在里面因为手机被继续关着。这时阿迟已经赶过来，在大街所门厅里守候了。&lt;/p>
&lt;p>后来听说，国保终于找到了手机，好像又因为打不开手机来删除图片，最后干脆把阿迟手机刷屏啦。可怜的阿迟，拿回来的是一个光秃秃的手机，里面什么都没有了。&lt;/p>
&lt;p>3.第三人&lt;/p>
&lt;p>我和建华吃完中饭后，仍然去街上派发福音单张。我们在街道的两边，我站一个街角，建华举着牌子站在对面的街角，就这样两个人，在街上的人流中，显得有些势单力孤。&lt;/p>
&lt;p>但我想，我们中间其实还有一个人，就是主耶稣自己，为了父的国降临，他必与我们同在。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>（之三十七）7&lt;strong>&lt;strong>月7&lt;/strong>&lt;/strong>日&lt;/strong> &lt;strong>星期日&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>1.万寿寺猜想&lt;/p>
&lt;p>被带下平台来到公交车上时，发现出国读神学的Joy姊妹回来了，和赵哥赵姐一起，也坐在公交车上。不禁感慨，户外已经颇具历史感了，Joy出国前被国保拦阻请大家代祷已经是一年前的事了。一年之后，Joy姊妹回来还能继续参加户外敬拜，真是神的恩典啊，我猜想万寿寺派出所的警官们，对此也会有一些感慨吧。&lt;/p>
&lt;p>2.看不见的围攻&lt;/p>
&lt;p>到了大街所，和赵哥、刘庚关在一个笼子里，敬拜完后不久，赵哥、赵姐、Joy就被万寿寺来人接走了。&lt;/p>
&lt;p>听见隔壁笼子，国保反复来找建华弟兄，好像有什么争执，在追问什么。后来听说这次来了一位金弟兄，是首次参加户外敬拜的新人，一进来就被国保单独招待了，一番围攻后，仍是问不出什么信息，就只好找和金弟兄一起进来的建华打探，结果还是无功而返。&lt;/p>
&lt;p>3.暑热下的亏欠&lt;/p>
&lt;p>到了中午，大家顺利出关。出来后才知道只有未见面的金弟兄还在派出所里，建华弟兄决定留下来守候，我和刘庚就先去街上发单张了。&lt;/p>
&lt;p>街上非常热，我和刘庚把带出来的一批单张发完后，已经被暑气烤得发昏，忙回到西屋休息。原想休息一会再下去接着发，但虽然心里情愿，肉体却已经软弱了，恋在屋子里，想着街上的暑热，脚步就迈不出去了。感谢神，知道他是怜悯慈爱的，也就没有过分自责，决定不出去之后，也就安心去享受下午堂在新树的敬拜了。&lt;/p>
&lt;p>但在新树宽敞阴凉的新堂里，舒适放松地听着下午堂的唱诗讲道时，心里还是有一些亏欠。也因此，为教会忧伤，我们的软弱，更照出教会众弟兄姊妹属灵光景的荒凉和软弱。主啊，愿你兴起！为你的教会和你的群羊。&lt;/p>
&lt;p>**（之三十八） 7&lt;strong>&lt;strong>月14&lt;/strong>&lt;/strong>日 ** &lt;strong>星期日&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>1.路过的国保&lt;/p>
&lt;p>在上平台的台阶上，遇见一位常见面的朝阳女国保和一位朝阳国保领导，两人横穿平台过来，看见我就喊我说，别再上去啦。我说你们不是朝阳的嘛，意思嫌他们多管闲事，两位国保一听，也就罢了，没再拦我，于是我就继续上行。&lt;/p>
&lt;p>2.挂着摄像头的刘所长&lt;/p>
&lt;p>继续往上，到了警戒线前，在警戒线旁守候的两位警察，其中一位指着警戒线上的字，问我认得嘛。我看看警戒线上的字，表示我认得，但却并没有就离开的意思。这时，刘磊磊所长在一旁及时出现了，熟人见面，就闲聊了几句。刘磊磊胸前还挂着个摄像头，我奇怪道，挂个摄像头干嘛，他说怕有人打我啊，我笑说谁敢打你啊，刘所长却不以为然。这么聊了几句后，旁边两位警察带我下了平台。&lt;/p>
&lt;p>3.若无其事的金弟兄&lt;/p>
&lt;p>到了公交车上，车上只有两个人，我以为都是国保。我在一个靠窗座位坐定，其中一个人过来问我，是守望的？我说是，他说他也是。我很意外，再看看这位弟兄，完全不认识，想起来可能是上周没见过面的金弟兄，就问他是金弟兄吗？这位弟兄说是。感谢神，上一周还担心金弟兄顶不住国保们的围攻，这一周就又看见他若无其事地来敬拜我们那位神奇的主了。&lt;/p>
&lt;p>接着吕华和谢敏、李震也陆续被带上了公交车，还看见阿峣、会素和阿迟被带到车前，然后阿迟被朝阳带走，阿尧和会素被昌平带走。&lt;/p>
&lt;p>很快我们车上几个人，也被转到小车上，带到了大街所。&lt;/p>
&lt;p>4.来来去去中的平安&lt;/p>
&lt;p>到了大街所，我、李震和金弟兄进了一个笼子，我们三人就一起开始进行主日敬拜。敬拜过程中，看见外面过道里，吕华姊妹被甘家口警察带走，祖潘、佑昌等弟兄姊妹陆续被带进来，但没看见海鹰、建华两位熟悉身影，后来知道建华去营会了，海鹰不知道在忙些啥。&lt;/p>
&lt;p>感谢神，一切平安，敬拜结束后，我和金弟兄、李震在笼子里感觉没聊一多会儿，警察就来喊我们出关了。&lt;/p>
&lt;p>5.遇见三自和异端&lt;/p>
&lt;p>从大街所出来以后，我、刘庚和金弟兄又一起去街上发福音单张。&lt;/p>
&lt;p>过程中，遇到一个看起来很文气的年轻三自弟兄，停下来和我扯了几句为何不与三自合一的话题，见无法沟通又摇摇头走了。还遇到一个年轻姊妹，说我们单张上印着十字架是偶像崇拜，还引用旧约经文来说明。我诧异中追问她是什么教会的，她却不肯说，见我追问得紧就赶忙转身走了，我只能笑着在她身后留下一句话：你这是异端。回来后查查资料，估计这位姊妹差不多应该是属于耶和华见证人的。&lt;/p>
&lt;p>因为有金弟兄的加入，中午我们带的单张很快就发完了，金弟兄就先回家了。我和刘庚回西屋休息了一会，决定下午接着发。&lt;/p>
&lt;p>下午发单张的时候，遇见一位路过的弟兄，和我们聊了几句很投机，于是加入我们一起发，打算发完以后和我们一起去教会看看。快发完的时候，有位拿到单张的年轻人，回来找我们，也想跟我们一起去教会。于是我和他们两位一起拿着最后几张单张，在去新树新堂的路上边走边发。这时又看见中午那位耶证的姊妹和另一位年轻女子一起沿着街走，这次没向她们派发单张，大家互不理睬就过去了。&lt;/p>
&lt;p>总结，在街上派发单张真是个力气活，肉体要劳累，属灵上也要征战。但结果总是美好的，有看得见的果实，令我们可以得着安慰和满足。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>适而未婚：守望教会大龄单身姊妹的挑战/杨宪法</title><link>/2013/07/24/%E9%80%82%E8%80%8C%E6%9C%AA%E5%A9%9A%EF%BC%9A%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A%E5%A4%A7%E9%BE%84%E5%8D%95%E8%BA%AB%E5%A7%8A%E5%A6%B9%E7%9A%84%E6%8C%91%E6%88%98%E6%9D%A8%E5%AE%AA%E6%B3%95/</link><pubDate>Wed, 24 Jul 2013 09:57:49 +0000</pubDate><guid>/2013/07/24/%E9%80%82%E8%80%8C%E6%9C%AA%E5%A9%9A%EF%BC%9A%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A%E5%A4%A7%E9%BE%84%E5%8D%95%E8%BA%AB%E5%A7%8A%E5%A6%B9%E7%9A%84%E6%8C%91%E6%88%98%E6%9D%A8%E5%AE%AA%E6%B3%95/</guid><description>&lt;p class="mceWPmore" title="更多...">
姊妹们，如果你单身不幸福的话，那么结了婚也很可能不幸福。因为你把婚姻当成了偶像。神并没有应许姊妹们适龄了就一定能结婚，但神的确是应许了单身也照样可以过一个丰盛的人生。
&lt;p>对大龄单身姊妹来讲，适而未婚似乎是中国当代教会一个普遍性的难题，自我11年前进教会以来，我认识的单身姊妹到现在还是单身的也还有不少。最近2年我开始固定地为我身边的大龄单身姊妹祷告，也请兄弟教会的弟兄介绍弟兄，往往是半年他们才能推出一个候选人出来，而此候选人对姊妹也是又看年龄又挑长相的，教会的弟兄咋就这么幸福呢? 也曾经托外教会里交际广泛的长者介绍，平常都很乐于助人的长者一口就回绝了，说：“我们这还有好几个大龄姊妹都还没着落呢。”前天跟三自教会的弟兄聊，基本上他们教会也是类似的情形，他们现在基本上给姊妹介绍都优先考虑36岁以上的，原因是这个年龄段的姊妹就快要失去生育能力了，所以得优先考虑。现实是非常严峻的，所以我对那些单身姊妹不管她怎么软弱，但是过了30岁，只要她还能持守一定要找一个信徒的原则，我都非常非常地敬佩。在我看来，这一代姊妹婚姻的挑战丝毫不比守望教会建堂的挑战小，能够持守这样的原则，而不是找一个还行的外邦人把自己嫁了，就已经很不错了。&lt;/p>
&lt;/p>
&lt;p>婚姻既然是神美善的祝福，为什么却会出现这样的情况呢，神为什么将这样的试炼加在姊妹身上呢？原因恐怕不是那么单一的，我想就自己的观察谈一点自己的体会：&lt;/p>
&lt;p>I：大龄女青年适而未婚有其社会上普遍上的原因，并不是教会的特例。其实在外邦人中，剩女比例相比10年前也高了很多，这也是各种婚恋网站、各种组织举办的相亲活动大行其道的原因。教会的独特之处是：姊妹多，弟兄少，而神又命令姊妹只能找弟兄，对于姊妹而言，选择面就大大缩小了。仅仅从数学公式来讲，1：1的配对就总会有剩下来的姊妹，这个难题怎么解？当然我们可以说跟神祷告，但十几年过去了，似乎神并不会在我们这一代人的时间就解决这个问题，新加入教会的信徒还是姊妹多，新的剩女又加进来，因为这个原因造成的大龄单身姊妹怎么办？我没有完美的答案，希望留给教会的牧者去回答。&lt;/p>
&lt;p>II：尽管教会弟兄少，可我们也发现教会也有一些弟兄也剩下来了，为什么又会这样呢?&lt;/p>
&lt;p>1）  ：当然我们要承认，有些弟兄确实很不成熟，属灵生命很浅，这样的弟兄，姊妹确实看不上。所以教会需要加强牧养，单身弟兄需要成长，结婚的弟兄需要努力给弟兄传福音，给姊妹创造条件。&lt;/p>
&lt;p>2）  ：但是也有单身弟兄我看着还可以的，我很惊讶居然30多也剩下来了，这就需要姊妹们反省反省自身的问题了。就我观察，有几个普遍存在的问题是需要姊妹注意的：&lt;/p>
&lt;p>a)：对婚姻的认识和期望。我现在的认识是婚姻是祝福，也是神透过婚姻操练姊妹学习顺服，做帮助者，使姊妹成圣的场所。那是神希望我们更多是付出爱而不是索取爱的地方。如果你是想透过婚姻单单找到一个经济上或情感上的依赖，那么你现在还不适合进入婚姻，如果你觉得婚姻可以让你有人随意撒娇，随意撒气，那你也不适合进入婚姻。&lt;/p>
&lt;p>b)：对弟兄的接纳。在这我就不多提什么要求弟兄生命又好，长相也帅，工作也稳定了，如果教会真有这样的弟兄，恐怕30岁以前就被姊妹哄抢光了，根本就轮不到你的份。我所说的是弟兄身上一些不是很要命的缺点，姊妹要接纳。神接纳我们罪人，我们也要互相接纳。这一点虽然从知识上来讲姊妹可能都知道，但从生命上不见得都行得出来，比如有的弟兄不懂浪漫，有的弟兄对姊妹的心思不敏锐，有的弟兄就很罗嗦，你能接纳吗？没有人是完美的，如果要求太多，就像“重回伊甸”材料里提到的，嫌弟兄有才华的，长得丑；长得帅的，挣钱少；挣钱多的，不顾家；顾了家的，没出息；有出息的，不浪漫；够浪漫的，靠不住；靠得住的，很窝囊……在我看来，如果这个弟兄还一般爱主，而且在信仰里也愿意追求，相处也有感觉，就可以考虑进入婚姻了，其他的条件就不要要求太多了，太多了就找不着，除非是你有那种不符合标准，宁可单身一辈子的决心。我之所以说一般爱主就可以了，是因为很爱主的弟兄基本上也都结婚了。但我比较看重弟兄有一颗愿意寻求的心，因为心在那里，神就可以改变他，会让他变得越来越好；对姊妹来讲，相当于不费力就买到了潜力股。其他的不是太重要，很多的差异困难在主里都是靠着神可以胜过的。如果你要问我一般爱主的特征是什么，我觉得可以从大小两个方面来看：从大的方面来看，就是在显著的挑战面前能不能摆上，比如敢不敢参与户外，工作面临试探时能不能持守诚实；在小的方面来看，比如主日聚会不迟到，去外面吃饭时对餐厅服务员态度比较尊重，这是更能展现一个弟兄真实属灵生命的地方。&lt;/p>
&lt;p>c)：对自我中心的对付。从世俗的角度看，守望教会很多姊妹条件非常好，有很高的学历，有体面的工作，外形条件也不差，有的甚至还有车有房。但我也很遗憾地看到，这些姊妹的生命与她们信主的时间不相称，还是太以自我为中心，对教会的事不怎么关心，对弟兄姊妹的事也不怎么关心，没有属灵的“心里美”。哪一天教会真要是冒出一个好弟兄，这个样子在姊妹们激烈的竞争中恐怕也吸引不了弟兄的心。所以我特别盼望老姊妹们要积极地参与教会服侍，一方面服侍是一个蒙恩的罪人所理所当然的回应，另一方面，有时候神也借着姊妹的服侍来成就姊妹的婚姻。圣经里约瑟就是一个典型的例子，约瑟服侍酒政，神也使用酒政在法老王提及约瑟来祝福了约瑟。&lt;/p>
&lt;p>III： 大龄单身姊妹应该注意些什么呢? 能做些什么呢?&lt;/p>
&lt;p>1)：对大龄单身姊妹来说，我们首要的一个身份是基督徒，单身只是我们人生的一个阶段的状态，所以大龄单身并不是一件羞耻的事情。&lt;/p>
&lt;p>2)：大龄单身姊妹首先要求问神，神有没有给自己独身的恩赐，不过我猜这个比例会非常少，我碰到的绝大多数姊妹还是盼望进入婚姻的。&lt;/p>
&lt;p>3)：大龄单身对有些姊妹而言固然很可怕，不过在教会呆久一点的人大部分都会知道，比单身更可怕的是嫁错了人，在婚姻里生不如死，又不能离婚；最可怕的是有了孩子，又被离婚，不光是自己还要让孩子跟着你一起受苦。当然信靠神就没有绝境，但又何必枉受这样的苦楚呢？我说这话，主要的意思是说姊妹不要因为岁数大了，就放弃找信徒的原则，匆匆忙忙地找一个还不错的外邦人把自己嫁了，之后再懊悔为什么要结婚。&lt;/p>
&lt;p>4)：姊妹们，如果你单身不幸福的话，那么结了婚你也很有可能不幸福。因为你把婚姻当成了偶像。神并没有应许姊妹们适龄了就一定能结婚，但神的确是应许了单身也照样可以过一个丰盛的人生。单身的生活有单身的幸福，姊妹们完全可以把自己的生活安排得丰富多彩。你知道吗？对我们结了婚的人来讲，有些时间就被妻子孩子给拴住了，有些学习我们就再也没有机会了。下面我就讲一些实际的事项。&lt;/p>
&lt;p>a)：圣经起码1年要读2遍，因为你有时间。多听一听教会背景的各种讲座，多参加一些机构的各种学习，比如BSF，真生命辅导会什么的，多读一些属灵的好书，目的就是要在属灵上多多地成长，成熟的姊妹也会滋养成熟的弟兄。爱神爱人的姊妹焕发出来的那种美是像磁石那样能吸引人的，而这样的美是不会像容颜一样凋谢的。我们有些姊妹总觉得自己预备好了，然后就埋怨神为什么还不赐给我一个丈夫啊? 但其实在别人看来她还不成熟。最近结婚不久的一个姊妹就曾分享：“我早就觉的自己预备好了，我父母都是信主的，我自己还带小组，我也会做饭了，为什么神还不赐给我一个丈夫？恋爱时经常与男朋友吵吵闹闹，她才觉得自己在与人沟通解决冲突方面还有很多的问题并没有解决。”&lt;/p>
&lt;p>b)：多参加教会的服侍，尤其是教会里那些很重要又缺人手的事工，比如主日学、启发等。原因也正如我前面所说的，这是献为活祭的表现，也是神祝福我们的一种方式。说俗一点，就算你真有使徒彼得所说的安静温柔的心为妆饰，你也得让人家知道你吧，而服侍是让弟兄了解你很重要的方式。有意思的是，教会里主日学和启发事工似乎是结婚最多的，我的小组3对结婚的姊妹都跟启发有关系。&lt;/p>
&lt;p>5)：最后我想对那些愿意放下收入、学历、长相等世俗条件的成熟的爱主的大龄单身姊妹说：&lt;/p>
&lt;p>a)：不要灰心，迟熟的葡萄有时是最甜的，忍耐等候总归是有回报的。从世俗的眼光看，再惨你也惨不过路得吧，路得都能找得着波阿斯，你外在条件比路得好，人也跟路得一样爱神爱人，你就为什么不会嫁给一个教会的钻石王老五呢？&lt;/p>
&lt;p>b)：放下面子，放下矜持，请教会的小组长、属灵的长者介绍吧，这方法又快又准，不要做羞答答的玫瑰静悄悄地开了，会吃亏的。自己也可以主动地参加一些教会组织的相亲性质的团契，婚恋性质的网站也是可以考虑的，不要期望一祷告爱情就从窗户飞进来，或者某位弟兄就空降在你的面前，所有扩大交际面的渠道都要试一试，因为我们不知道神到底使用何种渠道。&lt;/p>
&lt;p>c)：神的恩典够你用的。现在知名的谈男女差异的书，都提到对男人来讲，性是很重要的，而对女人来讲，爱是很重要的。我推论一下：弟兄没有婚姻可能就不会活得那么好，而姊妹没有婚姻相对而言就不会有弟兄那么大的问题，因为爱是可以从其他方面获得的。&lt;/p>
&lt;p>最后，尽管1：1的配比很难解决，但我还是盼望那些爱主的姊妹们因着主的怜悯都能被婚姻祝福，也能在婚姻里祝福另一半。&lt;/p></description></item><item><title>这还不够/小雪</title><link>/2013/07/24/%E8%BF%99%E8%BF%98%E4%B8%8D%E5%A4%9F%E5%B0%8F%E9%9B%AA/</link><pubDate>Wed, 24 Jul 2013 09:56:37 +0000</pubDate><guid>/2013/07/24/%E8%BF%99%E8%BF%98%E4%B8%8D%E5%A4%9F%E5%B0%8F%E9%9B%AA/</guid><description>&lt;p class="mceWPmore" title="更多...">
为什么还不够？因为在我这么说的时候缺少了一个维度，一个对于我们基督徒来说最重要的维度——属灵空间。
&lt;p>弟兄姊妹们常说“神叫我们经历这一切事，是为着我们的益处。”这话固然有其道理，但不能仅停留于此，更不能以此为重心。比我们的益处远为重要的，是神和神儿子的荣耀！&lt;/p>
&lt;/p>
&lt;p>                            选自小白牧师2013年5月19日主日讲章&lt;/p>
&lt;p>这个主日讲章中的这段话给我印象颇深，因为在户外以来，我也常常用类似的话安慰弟兄姊妹。有些事情我们不知道为什么会发生，于是我就会解释这是因为我们的视野有限，看不到在一个更广阔的时间和空间维度里发生的事情，神在为我们的益处预备着，所以我们要学习忍耐，等到结果显明的时刻到来；或者神就是为了锻炼我们的属灵品格，让我们学习彼此相爱的功课，扩张我们的境界……等等。这些话今天看也没错，诗篇的作者也说过：“我受苦是与我有益，为要使我学习你的律例。”（诗篇119:71）只是还不够，正像小白牧师讲章中说到的，“比我们的益处远为重要的，是神和神儿子的荣耀！”&lt;/p>
&lt;p>为什么还不够？因为在我这么说的时候缺少了一个维度，一个对于我们基督徒来说最重要的维度——属灵空间。有些事情无论我们怎么等待可能也看不到那个对于我们现实生活有益的结果出现。孩子不幸夭折了就是父母心中永远的不幸，哪怕有再多的孩子出生也不能代替那一个孩子，哪怕时间渐渐冲淡了哀伤，哪怕父母已经接受了现实，哪怕父母已经因再得的孩子受了安慰，都不能改变孩子夭折这是个不幸的事实。但是在基督徒的坐标系里还有上帝在，有天国在，有主耶稣基督在，我们的生活如果时时能想到这个维度，我们今天的取舍可能就会有很大的不同。&lt;/p>
&lt;p>还记得《约伯记》里耶和华和撒旦的那场属灵争战吗？上帝亲口说约伯是个义人。但是，撒旦挑衅上帝说：你对他那么好，给他丰衣足食，儿女双全，生活幸福美满，他怎么能不对你好呢？这话也有道理，一个庙里的菩萨如果常常显灵，有求必应，那座庙的香火一定很盛。属世的人烧香拜佛灵验了还得还愿不是？还得说几句好话呢，怎么知道约伯和那些人有什么不同呢？当然就是把你上帝给他的好处都从他身边挪走，于是一天之间，孩子们都死了，牛羊被抢走了，财产被烧光了，这还不够，让他再身生毒疮，让所有的人都躲他远远地，让他生不如死，连他妻子都劝他不如早死了算了。这样看他还敬虔不敬虔？&lt;/p>
&lt;p>我们中国人的信仰大多是功利性的，是要现实的好处的，要现世报。龙王庙里的龙王如果有求必应，风调雨顺，就享受香火供品，三叩六拜；如果久不行雨，消极怠工，就会被抬出庙来放在太阳下暴晒，体会一下小民百姓的苦楚。约伯的妻子很能代表中国人的心态：你都这样了，你信的神给你啥好处了?我们基督徒有时候也难免落入这个陷阱，跟人家比我的神给了我多少多少好处，所以我的神是真神。数算主恩是好的，但是小心不要掉到信神求福的陷阱中。&lt;/p>
&lt;p>因为，有一个属灵争战的战场是我们肉眼虽不能看见却真实存在的，那就是我们的神与魔鬼撒旦的争战。你们说，耶和华神在什么时候更得荣耀？是在约伯牛羊满圏心想事成的时候敬畏神还是在约伯坐在炉灰里用瓦片刮身上的疮但依然敬畏神的时候？是后者，是约伯在经历家破人亡时仍然说出这些话的时候：“我赤身出于母胎，也必赤身归回。赏赐的是耶和华，收取的也是耶和华。耶和华的名是应当称颂的。”是约伯虽然“从脚掌到头顶长毒疮”却说“我们从神手里得福，不也受祸吗？”“并不以口犯罪”的时候，我们的神因约伯虽处苦难却不改变他的敬虔在撒旦面前大得荣耀。所以，不要小看义人受苦，耶和华看他的圣民极为宝贵，他的义仆受苦曾经使他大得荣耀，今天我们如果愿意效仿主耶稣，为顺从上帝的旨意而受苦，同样也会使神的心得满足。&lt;/p>
&lt;p>弟兄姊妹们，我们常常愿意以这个世界的成功来见证我们的信仰，似乎我们的成功不仅带来了属世的荣耀，也给神带来了荣耀。我就曾经看到有位姊妹支持堕胎的理由就是“生那么多孩子，把自己的生活弄得苦哈哈的，又不能让孩子享受到富裕的生活条件和最好的教育，那也不荣耀神呀！”我也听到有的姊妹抱怨：“我都这么大岁数了，上帝给我预备的弟兄在哪里呢？迟迟没有进入婚姻，也不能见证神的慈爱，上帝也不得荣耀啊。”其实上帝是创造这个世界的神，我们的主是万主之主，万王之王，他就好像穿着黄金与宝石做成的衣裳不需要你用这世界的塑料亮片片装饰他的外衣，但是，我们的主却深深喜爱我们爱他的那颗心，我们因爱他而愿保守圣洁，彼此相爱和绝不向任何抵挡基督的势力屈服的忠诚使我们的主向撒旦夸胜，使我们的主得荣耀。你愿意将为我们的主得荣耀来作为生活选择的唯一标尺吗？&lt;/p>
&lt;p>建造和谐相爱的婚姻，养育敬虔的后裔，孝敬父母……这一切都是神所期待他的儿女活出来的，但是这一切都不能成为我们忘记主的借口，不要忘了主也说过：“人到我这里来，若不爱我胜过爱自己的父母，妻子，儿女，弟兄，姐妹，和自己的性命，就不能作我的门徒。（爱我胜过原文作恨）凡不背着自己十字架跟从我的，也不能作我的门徒。”盼望主不要是我们的属灵外壳，不要是我们实现人生规划的工具，不要是我们满足自我的借口，而是我们的动机，是我们的力量，是我们这一生的目标和导师。&lt;/p>
&lt;p>弟兄姊妹们，你愿意吗？&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>思想梦境/孙毅 长老</title><link>/2013/07/24/%E6%80%9D%E6%83%B3%E6%A2%A6%E5%A2%83%E5%AD%99%E6%AF%85-%E9%95%BF%E8%80%81/</link><pubDate>Wed, 24 Jul 2013 09:55:30 +0000</pubDate><guid>/2013/07/24/%E6%80%9D%E6%83%B3%E6%A2%A6%E5%A2%83%E5%AD%99%E6%AF%85-%E9%95%BF%E8%80%81/</guid><description>&lt;p>思想梦境让我们知道，我们是生活在一个包含着灵性领域在其中的世界中。在人没有得着恩典之前，梦与现实是分裂的，正如生活中的白日与黑夜是分裂的，我们的肉体与灵魂是分裂的一样，因为它们被拦截成两个互不往来的领域。&lt;/p>
&lt;p align="center">
一
&lt;/p>
&lt;p>今天在中国大陆的不少媒体上都能听到人们在谈论自己的梦。特别有意思的是，人们被组织在一起共同来谈论一个国家的梦。专家和术士被组织起来，甚至一些宗教门派也加入了解梦与筑梦的行列。&lt;/p>
&lt;p>尽管人们所说的梦想有比喻意义，但毕竟还是从人的梦而来。因此对人的梦有些思想也还是有些意思的事情。本来在当今人的思想观念中，谈论或思想梦境，特别是人自己的梦，会给他人一种爱作白日梦、不务现实的印象。确实从人的角度来看，梦境对于现代人来说，是与现实或务实相对立的，意味着虚幻、不真实、人自己的幻想；并且真正的梦并非是人的清楚的意识所能够把握的。有不少学者都认为，盘点二十世纪人们对自身认识所取得的最大成就之一，就是人对自身潜意识的认识，即认识到潜意识或无意识对人的日常生活中所起的不能被忽视的作用。而其被称为潜意识及是因为它不被人的意识所把握；人只能通过对人梦境的分析来研究这种潜意识。这也正是弗洛伊德的那本《梦的分析》能够成为一本名著，吸引了很人的兴趣的原因。&lt;/p>
&lt;p>不过，如果梦不是从人自己而来，乃是从上帝而来，那么它确实可以决定到一个人甚至一个国家的未来。回到《圣经》中就会看到，有些梦境的出现构成了当事人一生的转折点。雅各在逃难到伯特利的时候，梦见神的使者在一架通往天上的梯子上上来下去，并且耶和华神在梯子的顶端向他说话，使他第一次认识到原来这位神也是他的神（创28:12-17）。所罗门在基遍所作的梦中，得着耶和华神对他所祈求之智慧的应允，从而使他成为以色列历史上以智慧闻名的君王（王上3：5）。约瑟在梦中得着天使的指示，才知道马丽亚所怀的孕是从圣灵来的，因而没有离弃她（太1：20）。更直接影响到一个地区之历史的事件，莫过于保罗在特罗亚的一个夜晚，在异象中看到一位马其顿人向他呼唤。如果这异象是发生在梦中的话，那么这个梦中听到的马其顿的呼声，可以说是决定了欧洲后来的历史发展。在这个意义上，如果梦是出于上帝的，那它就比所谓的现实更加真实。&lt;/p>
&lt;p align="center">
二
&lt;/p>
&lt;p>从一种人本主义的语境去理解梦境的内容时，我们时常会说这是人日有所思，夜有所想。总之是把它归为人的一种思想，或者人的一种意识活动。即便学者们将其看到是人的一种潜意识，但从性质上还是源自于人的大脑皮层的一种意识活动。而人之所以有这种下意识的活动，乃是与人白日中所遇到的现实处境有关，按某种中学教科书上的话来说，就是对现实处境的某种扭曲的、不真实的反映。&lt;/p>
&lt;p>但问题是，如果这只是人们试图去理解梦境中所遇到的人物、场景或内容的一种途径的话，那么这种途径很难让人理解梦境中使这些人物、场景或内容显现出来的那种场景、氛围或格调。正是这种氛围或格调，带给人一种心灵的影响，或恐惧或安慰等。而一旦当人醒来，进入到日常生活之中，梦的内容可能很快忘记了，但梦境中那种格调性的东西却可能在潜在的层面上影响着人多日的生活。尼布甲尼撒王做梦醒来后，受到惊吓，便找来全国有智慧的解梦家来给他解释。问题是，他已经忘记了梦的内容。不过，虽然梦的内容可以忘记，他却不能忘记那梦带给他的惊吓。一个世上最有权势的君王，不仅控制不了梦的内容，更控制不了梦的色彩或格调对他心灵产生的影响。&lt;/p>
&lt;p>虽然人们还可以尽力地去寻找梦境中直入人心灵的这种格调式的东西与所谓现实生活处境之间的关系，去提出各种猜测，但古人，或者单就从圣经来看，因为更少受到近代人自我中心式的思想方式的束缚，其实对梦境的理解显然视野要更宽阔更真实一些。&lt;/p>
&lt;p align="center">
三
&lt;/p>
&lt;p>在旧约中，把人死亡称为睡了。所以，亚伯拉罕与他的列祖同睡的时候，他的儿子们就把他放在了他为自己购买的那块地中的一个洞里。按照旧约那个时代人的观念，死亡并不是生命的结束，而是人进入到另一种生命的状态中，即进入到沉睡的状态中。他人看到的是这个人已经停止了所有的活动，但问题是，他人永远不会知道这个人是否进入到一种梦境之中。用“睡了”来描述死亡，其实想传达的意思是，这个人已经进入到这样一种生命的状态，这种状态与人在睡眠时进入到的梦境是一样的。&lt;/p>
&lt;p>我们暂且不去管人死亡后是否就存在于这种类似梦境中的世界中。其实这里我们能够了解到的是：梦境乃与我们生活在其中的所谓“现实”领域（常被理解为看见的事物）有别的另一个领域有着紧密的关系；如果人的肉体死亡后，灵魂还在的话，那么那个领域就是灵魂可以在其中漫游的世界，因此可以称为灵的世界。再回到我们的日常生活中，就是说，即便在人还没有离开这个世界的时候，在每天的睡梦中，人们的灵魂就已经在那个灵的世界的场景中活动了。正是这个灵的世界的格调构成了人们梦境的格调；而这格调与人的灵魂的相关程度，远超过与人的大脑皮层中神经系统相关的程度。&lt;/p>
&lt;p>或许就是因为理解到这层关系，所以加尔文说：“睡眠本身使人看起来像被麻醉，也像死了一般，但它却是灵魂永恒性的明证，因在梦中会想象从未发生的事和未来的事。”（《基督教要义》一卷15章2节）在梦中出现的这种从未发生的事和未来的事，不是人们从“日有所思”中可以解释的。&lt;/p>
&lt;p align="center">
四
&lt;/p>
&lt;p>上面的描述可以让我们得出一个结论：梦境显明了灵魂的存在，可以理解为是人的灵魂在“现实”生活中出来活动的一种场景。反到是在人们日常清醒的活动状态下，人们的灵魂则处在沉睡的状态之中。在二千年前的耶路撒冷，当人们在罗马总督府外面疯狂地喊着“把他钉十字架，把他钉十字架”的时候，那位罗马总督的妻子却派人过来说：“这义人的事，你一点不可管，因为我今天在梦中，为他受了许多的苦。”（太27：19）&lt;/p>
&lt;p>从这里来看，灵魂在梦境中并非是漫无目的的活动，人在梦境中所经历的事情还是与日常生活相关。研究睡眠的生理学家也认为，睡梦至少对于人的心身的休息恢复还是非常必要的。但在现实生活中，我们却经常看到睡梦给人带来负面影响的例子。且不说睡梦给人甚至君王这样的人带来惊吓这样的例子，在一般的日常生活中，不少人清晨起来需要喝比较浓的刺激性饮品才能清醒过来，就多少表现出睡梦给他们带来的恢复是有限的。更严重的情况则可以在那些患上清晨抑郁症的人身上看到。当然这些还是外表上的，那些人本主义的心理学家爱说，潜意识揭示出人的生存其实是被像力必多这样一种人们意识不到的力量所支配的。如果是这样，那么在上述的语境下，我们可以说，人的灵魂是被在梦境下显露出来的一种空中力量所支配的（弗2：2）。当然这种空中力量并非只在夜晚人们的梦境中活动，其实对它来说不存在白天还是黑夜、现实还是梦境。只不过是在梦境中，它的力量以一种特别的格调或色彩比较容易支配或影响到灵魂，并借着影响到人的灵魂而以人可能意识的方式影响到人的日常生活。&lt;/p>
&lt;p>其实人的灵魂在梦境中的活动，也多少说明它还没有完全地沉睡。虽然它即便是在梦境中活动，也还是会受到空中那股力量的压制，但是其中的一个功用尚有些作用：那就是人的时隐时现的良知。&lt;/p>
&lt;p align="center">
五
&lt;/p>
&lt;p>如果父母在孩子还小的时候不是用那些美好的床边睡前的童话故事来安慰他们，我们真不知道有多少孩子最初的梦境是令人愉快、给人向往的。那些最初的梦境往往与我们儿时的某些生活场景如此密切地联系在一起，以至我们日后很难分出当时那是实际生活场景还是梦境。而在这些难以分化的梦境或生活场景中，即便有些是令人愉快的景象后来也都变成了让人感伤的回忆，更不用说那些不太令人愉快的景象。人的自我保护机制自动运转的特点是：那些给人带来恐吓的不安场景或梦境，都会被压制到不再被意识的领域中；但这并不意味着它就不对我们产生影响了；正相反，正是这一部分的景象主导着我们的日常生活。它们虽然不出现在我们日常的意识中，却会在我们生命的每一阶段不断地以不同方式出现在我们的梦境中，是我们无法摆脱的。或许这个梦境是你在寒风中缩在街上的一个角落中，眼巴巴地等着生活中最重要的人，但他却一直一直没有出现？或许你是在齐腰中的水中或雪中艰难而焦急地跋涉，而后面提着大刀片子的人却越来越近？或许你发现自己被倒塌的房屋挤压在窄小空间中上不来气，努力地在喊却一直一直没有人听到？如果灵魂透过梦境在灵的领域中所仅有的一点活动也是在空中掌权者的控制之下的话，这样的梦境就是人生难以避免的。&lt;/p>
&lt;p>然而福音给人带来的一个大好消息就是，这层覆盖在灵性领域上的空中力量已经被神的儿子从死里复活的行动所打破：“使他从死里复活，叫他在天上坐在自己的右边，远超过一切执政的，掌权的，有能的，主治的，和一切有名的。”（弗1：20－21）这些都是那位空中掌权者的名字，但不管它叫什么，它的权势已经被打破并被抑制住了。&lt;/p>
&lt;p>问题是，这件发生在灵的领域中的重要事件与我们或我们的梦境有什么关系呢？这关系就是，当你在基督里有了得救的确据的时候，你梦的内容，特别是你梦境的色彩或格调，会发生一劳永逸的改变（这反过来也成为得救确据的一个印证）。或许在梦境中你还在等，但你知道那位父亲会准时出现；或许在你的身后还会有提着大刀片子的人在追赶，但你知道他永远不会追上你了；或许你还可能会被挤压在一个上不来气的地方，但你只要抬头就会看到上方有一个灵魂的透气口。&lt;/p>
&lt;p align="center">
六
&lt;/p>
&lt;p>因为梦境关系到灵魂活动的场景，所以如果上帝愿意，梦在旧约的时代是上帝向他所拣选之先知等特别人物说话的主要途径之一。在新约的时代，他依然可以通过这个途径来向所差的使徒说话。按照使徒行传的记载，每当保罗处在困境中的时候，夜间都会有主或主的使者来向他说话（徒16:9；18:9；23:11；27:24）。这夜间或许在梦中或许不在梦中得到的主的话语成为他走出困境的莫大鼓励。&lt;/p>
&lt;p>今天，因着基督在十字架上的工作，以及上帝之国的临在，梦境可以成为每个得着恩典之人的灵魂与上帝沟通的途径之一。虽然今天上帝不一定是通过这个途径来向人说话，但至少梦境中的那种氛围或格调已经足以安慰你的灵魂，让人的灵魂可以在天父的世界中得以喘息，以至人每天早晨醒来的时候，首先出现在人意识中的，可以是一首赞美的诗歌，让人可以用赞美去面对上帝所赐的这新的一天。&lt;/p>
&lt;p align="center">
七
&lt;/p>
&lt;p>    思想梦境让我们知道，我们是生活在一个包含着灵性领域在其中的世界中。在人没有得着恩典之前，梦与现实是分裂的，正如生活中的白日与黑夜是分裂的，我们的肉体与灵魂是分裂的一样，因为它们被拦截成两个互不往来的领域。这时候的梦既不是我们逃避现实的避难所，更不是指导和决定我们未来方向的营地。仍然被拦截在黑暗中的梦最终都要破灭，被证明不过是一种虚幻。&lt;/p>
&lt;p>在基督的恩典中，人生活的世界才得以统一起来，不再是分裂为白天与黑夜、现实与虚幻的二元世界。在上帝那里，白天与黑夜都是一样；因为惟有在他那里才有真实。人的意识与下意识、醒着与睡着的界线都已经被他所打破。如果人愿意的话，人生命中的每个领域都在他的手中，都可以为他所使用；并且一经为他所用，就显得如此的真实。或许这只是一个预表，将来天家美景的一个预先品尝，即我们的生命不只会跨越现实与梦境，最终也会跨越生与死的界线。在天上的城中，没有白日与黑夜之分别，因为已经不是日月，而是上帝用他自己的荣耀照亮那城（启21：23-24）。那时才算是真正达到心灵与复活之身体的合一。但无论如何，上帝今天已经让我们预先地品尝到了。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>我信教会——2013年7月圣餐聚会分享/袁灵 传道</title><link>/2013/07/24/%E6%88%91%E4%BF%A1%E6%95%99%E4%BC%9A-2013%E5%B9%B47%E6%9C%88%E5%9C%A3%E9%A4%90%E8%81%9A%E4%BC%9A%E5%88%86%E4%BA%AB%E8%A2%81%E7%81%B5-%E4%BC%A0%E9%81%93/</link><pubDate>Wed, 24 Jul 2013 09:54:24 +0000</pubDate><guid>/2013/07/24/%E6%88%91%E4%BF%A1%E6%95%99%E4%BC%9A-2013%E5%B9%B47%E6%9C%88%E5%9C%A3%E9%A4%90%E8%81%9A%E4%BC%9A%E5%88%86%E4%BA%AB%E8%A2%81%E7%81%B5-%E4%BC%A0%E9%81%93/</guid><description>&lt;p class="mceWPmore" title="更多...">
合一、坚定并满有能力的教会是上帝最荣耀的见证，也是这世界最大的祝福。相信魔鬼的计谋骗不了所有的灵魂，更相信上帝为了自己荣耀的缘故在各处都已预备了复兴的种子。
&lt;p>弟兄姊妹：平安!&lt;/p>
&lt;/p>
&lt;p> &lt;strong>一、引言&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>在今晚圣餐礼之前，我要和大家分享的信息是“我信教会”。这个题目出自普世教会公认的两大信经《使徒信经》和《尼西亚信经》。《使徒信经》中说“我信圣而公之教会”，《尼西亚信经》说“我信独一神圣大公使徒的教会”，如果把这两条简化，就浓缩成四个字“我信教会”。&lt;/p>
&lt;p>之所以想和大家分享这个题目，乃是因为在现实中常看到一些不正常的现象，例如：有的基督徒不委身任何教会，更不认为加入教会是必须的；也有的基督徒虽然参加教会，却轻视教会的信仰立场与教导，只强调所谓“个人对圣经的领受”；还有一些人，特别是一些看上去很热心、很委身的基督徒，忽然宣称“上帝呼召我全职事奉”或者“上帝呼召我去宣教”，却不寻求教会的印证，甚至当教会明确不支持时却说“顺服神不顺服人是应当的”。其实，这种人的感动是很奇怪的，因为他（她）是以藐视教会的态度去建立教会，那将来他（她）的会众也如此藐视教会，他（她）又如何面对呢?上述各种现象反映了这个世代不少基督徒的教会观存在偏差，我认为这也是今天的新教常常发生分裂，又难以发出清晰、坚定的声音的一个重要原因。&lt;/p>
&lt;p>那么教会究竟是什么，她有哪些特征，下面我从六个方面来分享。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>二、教会是什么&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>1&lt;/strong>**、教会是群体**&lt;/p>
&lt;p>首先，“教会”这个词从字义上讲是指群体的聚集，并且圣经多处用身体来比喻教会，例如：林前12：13、14 法“我们不拘是犹太人，是希利尼人，是为奴的，是自主的，都从一位圣灵受洗，成了一个身体，饮于一位圣灵。身子原不是一个肢体，乃是许多肢体。”，弗4：16 说“全身都靠他联络得合式，百节各按各职，照着各体的功用彼此相助，便叫身体渐渐增长，在爱中建立自己。”这些都说明：一个人不是教会，一群人才是教会；一个人只是一个肢体，一群人才能设立职份彼此连络成为基督的身体。所以，那种声称“每个人都是一个教会”的说法是错的；那些单单追求独自与基督相交却不与其他肢体相连的生命也并不健康。&lt;/p>
&lt;p>那么，神为何设立教会这个群体让基督徒委身呢？每个人不是都可以单独亲近上帝并服侍祂的吗?是的，但群体也有其特别的意义是个体不能替代的。首先，群体存在爱的责任。约13：34说“我赐给你们一条新命令，乃是叫你们彼此相爱；我怎样爱你们，你们也要怎样相爱”；约一4：20又说“人若不爱他所看见的弟兄，就不能爱没有看见的 神”，所以，委身教会其实就是愿意接受爱弟兄的责任，离群索居其实是不要约束也不承担责任；其次，在群体中基督徒可以彼此扶持。传4：9、10说“两个人总比一个人好，因为二人劳碌同得美好的果效。若是跌倒，这人可以扶起他的同伴；若是孤身跌倒，没有别人扶起他来，这人就有祸了。”天父知道我们的软弱，所以设立教会使肢体间可以彼扶持，彼此提醒也彼此保护；第三，群体生活操练忍耐、谦卑等诸般美德。很多弟兄姊妹都有这样的经验：就是独处时以为自己够温柔和属灵，但与人相处时才发现自己里面的败坏。他人仿佛一面镜子，总能照出我们生命的本象。很多人逃避教会也是因为在其中受伤，但神的心意却是让我们在其中磨练，直到长成主耶稣那般忍耐罪人并为罪人舍己的生命。最后，教会超越一切性别、民族、肤色、文化和社会地位的阻隔，成为平等、相爱的一群，最能彰显天国荣耀的盛况，这见证是个人无法成就的。所以说，教会本质上乃是个群体，正如王怡牧师所说“基督徒是一个群体性事件”。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>2&lt;/strong>**、教会是家**&lt;/p>
&lt;p>这一点可从基督徒之间彼此称呼“弟兄姊妹”就可知道。“弟兄姊妹”的称呼证明教会是家，而我们彼此为亲人。记得在教会里曾有人称呼我“领导”，这就是把教会看成机关或企业了。虽然神在教会中也设立职份和权柄，但基督徒更应视其为爱的秩序，而非世界上的等级。无论如何，教会里应当有亲情、有温暖和彼此的关爱，这是教会健康的重要标志。相反，若教会的气氛冷漠、疏离，或者彼此争竞，则证明这间教会已经患病。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>3&lt;/strong>**、教会是慈惠组织**&lt;/p>
&lt;p>从《使徒行传》和《哥林多前书》16章的记载，我们已经看到初代教会中的慈惠行动。此后，教会一直不断的以慈惠行动在这世界见证上帝的爱与怜悯。历史公认：基督教的观念和教会的行动是现代众多慈善事业的源头，例如：孤儿院、养老院、医院等等。虽然今天教会已不再是慈善事业中的唯一力量，但仍然是最主要的力量。2010年汶川地震的赈灾行动中，参与的教会和教会机构众多，以致有人称10年是“中国基督教NGO元年”。这是令人欣慰的现象，这说明教会没有忘记圣经中关于“爱邻舍”和“好撒马利亚人”的教导，也说明教会没有忽略圣经所说“我们相爱，不要只在言语和舌头上，总要在行为和诚实上。”（约一3：18）&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>4&lt;/strong>**、教会是真理的学校**** **&lt;/p>
&lt;p>提前3：15说“这家就是永生 神的教会，真理的柱石和根基。”“宣讲真理”可以说是教会最根本的标志。如果说慈善行动不是教会的专利，那么“宣讲真理”却是教会不可推辞的责任和不可让渡的权利。教会之所以是教会，在于传承真道；牧师之所以是牧师，在于宣讲真理。所以，加尔文强调真教会的标志之一就是宣讲纯正的教义。因此，人在教会中却不受教就等于没有加入教会，这样的人再活跃也不是教会成员，因为他的热心没有真道作为根基。宗教改革的一个重要起因就是讲台荒废，而教会充满迷信的把戏。而今天的新教却也出现了同样的危险倾向，就是真道与教会分离。牧师不懂神学，而神学家却不牧会，这实在不符合奥古斯丁和马丁路德等先贤的榜样。求主怜悯祂的教会。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>5&lt;/strong>**、教会是神的国**&lt;/p>
&lt;p>以上我们提到教会是家，但圣经也告诉我们：神在祂的家中设立了秩序，就是设立了牧师、教师、长老、执事等职份，并赐他们治理的权柄和属灵的权威，太16：19说“我要把天国的钥匙给你，凡你在地上所捆绑的，在天上也要捆绑；凡你在地上所释放的，在天上也要释放。”这就说明教会不仅是神的家，要有爱，她也是神的国，有权柄和威严。所以，只讲爱却不守规律的人是并不真懂爱，因为爱神必包含顺服上帝的旨意；以为爱就可以为所欲为也是不明白保罗所说的“神不是叫人混乱，乃是叫人安静。凡事都要规规矩矩地按着次序行。”（林前14：33、40）&lt;/p>
&lt;p>** 6****、教会仍是不可替代的**&lt;/p>
&lt;p>以上所说教会的诸般职能与特性，在今天这个世代似乎很多方面都可被替代。例如，大量非教会慈善机构的存在；各类的互助或关怀小组涌现；还有随时随地透过网络就可以听见的讲道。那么，教会还有什么独特之处呢?我想：教会的独特之处就在于，唯有她集以上所有特性于一身。网上可以听道却没有肢体相交；机构可以作工却没有真理的宣讲；小组可以其乐融融却没有属灵的权柄与威严。所以，唯有教会可以全方位造就一个基督徒，既有真理的教导，也有肢体生活的操练，既被关爱与服侍，也被鼓励事奉与付出，既享受神的爱，也被训练成为基督的精兵。我想：这也是信经关于“相信教会”至今依然有效的原因所在。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>三、我与教会的关系&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>基于以上各点对教会的认识，那么基督徒与教会的关系就应当表达为三个必须：必须相信，必须加入，必须委身。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>1&lt;/strong>**、必须相信：**** **&lt;/p>
&lt;p>首先，“我信教会”是两大普世信经（《使徒信经》、《尼西亚信经》）所认信的，也被历代许多信条所肯定（例如：路德宗的《协同书》、改革宗的《威斯敏斯特信条》），今天它同样也记在我们守望教会的信约中；其次，不少基督徒与教会保持距离是因为看到教会的问题，但我们应当知道：主从未向人隐瞒教会的问题。圣经早告诉我们教会中有麦子也有稗子，并且两样要一起长直到基督再来；圣经也告诉我们主的门徒中有犹大以及初期教会中诸多的问题，就如假先知假教师的问题，结党的问题，爱心冷淡的问题等等，可以说今天教会存在的问题没有什么是早期教会未曾面对过的。但使徒们仍然清晰的宣告“教会是荣耀、得胜的，是那充满万有者所充满的”，因为他们确信教会是神所设立并亲自保守的，教会既然立在基督这稳固的根基上，阴间的权柄就不能胜过她。正如耶洗别的时代，主也为自己保留了七千人是不与巴力亲嘴的；在中世纪最黑暗的时期，甚至教皇自己都没有信仰的时代，神也为自己在各处预备了马丁路德、慈运里、加尔文等复兴的种子。所以，相信教会乃是相信主，相信主也当信祂的教会（不是指相信靠教会得救，也不是相信教会无谬，乃是相信教会出于神并她在神旨意中不可或缺的价值和意义）。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>2&lt;/strong>**、必须加入**** **&lt;/p>
&lt;p>既然相信，那么也必须有所行动，这行动就是寻找并加入某一地方教会。加入教会的障碍除了观念上的偏差，骄傲和懒惰也是主要的拦阻。有人嫌教会缺乏爱，有人嫌教会讲道不好，但这都不是基督徒不加入教会的理由。如果我们认为教会缺少爱，那我们自己就应首先去爱，因为上帝的心意不是让我们单单接受爱，而是让我们效法祂的儿子去爱人甚至为他人舍己；如果我们认为教会讲道弱，那我们就要祷告求主复兴讲台，而且说不定上帝是要藉此刺激你起来作祂的出口呢。总之，加入教会是顺服上帝的呼召，专好挑剔却说明里面有骄傲，自义。另外，我们也不能以身边没有教会作为藉口，因为主在中国其实已作了大工。我们若真心寻找教会，那寻找的就必寻见。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>3&lt;/strong>**、必须委身**&lt;/p>
&lt;p>委身的意思是：在教会里不要作一个观众，而要成为家人和工人。观众只是消费者，家人是有生命的连接；观众只为自己享受，工人是要服侍上帝与他人。此外，委身也意味着对神的家和其中的家人不离不弃。看到问题就用脚投票的并非真正爱教会，就如同很多维权人士有条件出国却甘愿承受这个国家的苦难，而那些从来只知歌功颂德的贪官却消消转移财产改变国籍，他们谁更委身祖国谁更热爱同胞一目了然。所以，委身教会也意味着肯为教会的问题付上代价，例如：花时间代祷，从改变自己作起，也包括按着规矩向牧师长老提意见，甚至提出质询。我们既看自己是宗教改革的传人，就当效法马丁路德的榜样，即使面对教皇也敢发出先知的声音。相信：会众的参与和意见保证教会的纯正与健康，这就是“平信徒皆祭司”的精意。相反，轻易离开教会，一走了之的作法却是助长了教会的专制与腐败。如此任凭教会陷于黑暗的态度，又岂是爱神爱人的表现呢。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>四、当今教会的危机&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>今天教会面临的危机之一就是个人主义泛滥。个人主义的表现有两方面：&lt;/p>
&lt;p>一是超越教会的秩序，例如：自封传道人，自我呼召。这与圣经的启示相悖又与圣徒的榜样不符，例如：保罗的使徒身份是得到其他使徒的确认（加2：9；彼后3：16），而非只在于他的个人宣告；保罗与巴拿巴被圣灵差派去宣教，但也经过教会的按手（徒13：1–3）；奥古斯丁成为主教与加尔文留在日内瓦也都见证他们将个人意愿服在教会的呼召之下，这与今日有人不顾教会的印证自取牧者的位分实在大相径庭。&lt;/p>
&lt;p>个人主义的另一表现是超越教会的教义传统，追求新的感动或强调个人的领受。殊不知：只知个人而不知教会，只强调信仰的个人体验却忘记教会的大公传统，其实并非通向属灵的路径，往往倒是离经叛道的根源。&lt;/p>
&lt;p>无论如何，个人主义的表现与危害正真实的发生在今日的教会中，它与这时代的风气相合，更与人的罪性相符，因此成为仇敌手中的武器。而对付它的办法正在于明白神设立教会的意义，并积极的委身其中。合一、坚定并满有能力的教会是上帝最荣耀的见证，也是这世界最大的祝福。相信魔鬼的计谋骗不了所有的灵魂，更相信上帝为了自己荣耀的缘故在各处都已预备了复兴的种子。愿我们恳切祷告教会观念与教会组织在中国全面复兴，也愿守望教会因经历现今的考验而更加成熟，但愿我们的教会建造在更纯正的根基上，以致结出更美的果实成为多人的祝福。阿们!&lt;/p></description></item><item><title>寻找历史真相的入口 ——沈迦和他的《寻找•苏慧廉》</title><link>/2013/07/24/%E5%AF%BB%E6%89%BE%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%9C%9F%E7%9B%B8%E7%9A%84%E5%85%A5%E5%8F%A3-%E6%B2%88%E8%BF%A6%E5%92%8C%E4%BB%96%E7%9A%84%E3%80%8A%E5%AF%BB%E6%89%BE%E2%80%A2%E8%8B%8F%E6%85%A7/</link><pubDate>Wed, 24 Jul 2013 09:53:03 +0000</pubDate><guid>/2013/07/24/%E5%AF%BB%E6%89%BE%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%9C%9F%E7%9B%B8%E7%9A%84%E5%85%A5%E5%8F%A3-%E6%B2%88%E8%BF%A6%E5%92%8C%E4%BB%96%E7%9A%84%E3%80%8A%E5%AF%BB%E6%89%BE%E2%80%A2%E8%8B%8F%E6%85%A7/</guid><description>&lt;p class="mceWPmore" title="更多...">
我们这一代从历史教科书上读到的很多史实，后来才发现似乎离真相很远。胡适那句名言&amp;ldquo;历史是任人打扮的小姑娘&amp;rdquo;年少时也常挂在嘴边，可不经一定的阅历，如何能体味出其中深意？
&lt;/p>
&lt;p>真相是什么？柴静说，真相是“无底洞的那个底”。&lt;/p>
&lt;p>沈迦，一个亦儒亦商的温州人。基于十多年前的一个念头，对清末来温传教士苏慧廉发生了浓厚兴趣。这个在人们有限的视野中面目模糊的人物，冥冥中竟成为此后沈迦人生使命中的一个路标，引领着他六年追寻，跨洲越洋，突破重重障碍，力图接近“无底洞的那个底”。&lt;/p>
&lt;p>说起来，追寻的源起我也曾有幸参与。在《寻找•苏慧廉》一书的序中，沈迦提到，新千年的第一年，他还是温州日报的编辑、我的同事时，我俩心血来潮打算合作弄本关于老温州的书。有着基督教家庭背景的他提出从“传教士”这个题目入手。&lt;/p>
&lt;p>于是，我们一起去采访。在庄严肃穆的城西教堂，支华欣老牧师领我们参观教堂主殿，仰头看黑色粗壮大圆柱支撑的穹顶，一字字读着百多年前苏慧廉亲撰的碑文……在那个寒冷的冬夜，我平生第一次踏进教堂的大门，颇感神秘，而印象中那天教堂的灯光很昏暗，更加重了我内心陌生、紧张、敬畏等等纷乱杂糅的感觉。&lt;/p>
&lt;p>那时“传教士”在我的心目中，基本就是中学历史教科书上所描绘的形象：西方帝国主义侵略中国的先遣队。他们蛮横傲慢，与腐败的官府勾结，包揽诉讼，欺压百姓。&lt;/p>
&lt;p>但在随后搜集到的文史资料中，我一点点惊讶地发现：温州的现代教育、现代医学无不和传教士有着密切关联，特别是那个叫苏慧廉的英国人。&lt;/p>
&lt;p>不过也就仅限于此。最终，这个超出我们当时能力的合作计划宣告流产。&lt;/p>
&lt;p>而十多年后，独自出发的沈迦捧出了厚厚一叠书稿。他沿着苏慧廉的足迹跋山涉水，从温州到太原，从上海到北京，从香港到澳门，从牛津到剑桥，为我们还原了这位传教士、汉学家传奇般的一生。&lt;/p>
&lt;p>在中国，在地处偏僻、交通不便的温州，在刚刚抹去了教案斑斑血迹的太原，苏慧廉度过了近30年的光阴，从仍嫌稚嫩的青年到沉稳练达的中年，恰是人生中最美好的年华。他的勤奋聪慧今天听来还像个奇迹——他很快学会了鸟语般的温州话，竟能操着一口熟练的温州方言布道；他创办了学校，建起了医院，而这些都是温州历史上最早的现代文明的曙光。&lt;/p>
&lt;p>温州、太原，一南一北的两个城市，都不过是彼时帝国的一个缩影。最可贵的是，沈迦努力将苏慧廉置于当时中国乃至世界的大背景下考量，借着苏慧廉那双深邃洞察的眼眸，让我们看到了一个骚动不安乱云飞渡的年代，一个枭雄草莽争相登场的年代，一个东西方文明激烈碰撞的年代，世劫汹汹中隐含了多少耐人寻味的历史细节啊！&lt;/p>
&lt;p>当看到苏慧廉夫妇对1898年戊戌变法的关注，并在不经意间亲历了全北京城搜捕康有为的惊魂一刻，我读懂了他们对第二故乡的期待：中国的未来需要耐心，也需要持续的同情。&lt;/p>
&lt;p>当看到1915年古稀之年的李提摩太说中国学校的教科书缺乏四种东西：一是缺乏真正的科学；二是缺乏真正的历史；三是缺乏真正的经济；四是缺乏真正的宗教。我和沈迦有同样的感慨：这四种缺乏，我们今天补齐了吗？&lt;/p>
&lt;p>当看到苏慧廉的女儿谢福芸笔下的1926年的上海：没有哪个城市像上海一样霓虹闪烁，这无疑是很幼稚的品味，但却受到大众的欢迎。……我禁不住笑了。的确，“谢福芸这句话，对今天依然是很好的描述。”&lt;/p>
&lt;p>沈迦以时间为纵轴，以寻访为横轴，在历史与现实间穿梭，串起了每个时间节点上的重要细节，编织出了一幅近代中国风云图。在这幅图上，有地方民变的动荡，有维新变法的鲜血，有八国联军的炮火，有辛亥革命的枪声，有学生运动的激情，有庚子赔款的曲折……同样的历史事件，不同的视角观察，看到的是全然不同的景象。历史幽暗如长长的隧道，其复杂和多面又如莫测的迷宫，沈迦的探寻颠覆了我们习以为常的认知，让我们循着另一条路径——一条被掩埋了多年的路径，赫然发现很多早年被灌输的定论是多么粗暴和简单。&lt;/p>
&lt;p>那些宏大的历史事件如是，而那些小小的细节也同样可见沈迦对真相的执着。温州市图书馆珍藏着苏慧廉、苏路熙夫妇的两本英文著作，对此温州本地媒体一直以来的说法是：新中国考古学奠基人、温籍学者夏鼐先生在北京街头旧书摊上购得两书，后赠送给温州市图书馆作为善本加以珍藏。这个故事常常被作为夏先生情系家乡的典型事例广泛引用，没想到被沈迦发现了破绽。他并未放过这个无碍大局的小细节，坚持查阅第一手资料，夏鼐日记以及当年图书馆馆长梅冷生先生留存的信札，这才发现两本书原来是温州市图书馆向夏先生借阅的，在夏先生多次催还未果后便留在了图书馆，成为温州学界了解苏慧廉及温州近代宗教史的重要史料。&lt;/p>
&lt;p>内心深处，我真的感到很遗憾，好端端的典型事例被揭开了另一面——竟是借书未还。不过遗憾归遗憾，我们终究要鼓起勇气面对大大小小的真相。它让我们知道，很多真相并不美好，甚至是残酷的，但真实总是让人更清醒、更理性。&lt;/p>
&lt;p>沈迦说自己这本书是“雄心和能力失衡的产物”，我倒觉得它是知行合一的收获。满世界的搜寻一个几乎要被遗忘的人物，线索渺茫，语言障碍，明知是一个异常艰难的过程，结果亦未可预料，但他还是不计成本全身心的投注了进去。在写作过程中，为恶补历史，阅读了一两百本书，查阅了大量资料，甚至有相关当事者后人翻箱倒柜找出的长辈日记。那些隔了数十年岁月侵蚀的字迹让他读得很辛苦。“辨认十来页，即要闭眼让眼睛歇一歇”，他一度因此罹患眼疾，视力严重受损。&lt;/p>
&lt;p>不过，沈迦最终用六年时间以及这本30万字的著作验证了那句老话：苦心人，天不负。无巧不成书的小说情节居然真的在现实生活中发生了，他绕了地球一圈寻找的人最后发现竟是温州文坛前辈；在海外偶遇的中国牧师竟然是温州早年本土传道人的后裔……上帝必是眷顾勤奋的人，将这些奇遇作为他努力的回报。&lt;/p>
&lt;p>了解历史是为了观照今天。恰如《寻找•苏慧廉》台湾版的书名《日光之下》，语出圣经“日光之下，并无新事”，一切历史都是当代史，一切已发生的，未来必还会发生。&lt;/p>
&lt;p>对历史真相的探寻，远未结束。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>（本文由新星出版社提供，《寻找•苏慧廉——传教士和近代中国》，作者: 沈迦 出版社: 新星出版社）&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>看哪！这是你们的王——2013年7月21日主日讲章/袁灵传道</title><link>/2013/07/19/%E7%9C%8B%E5%93%AA%EF%BC%81%E8%BF%99%E6%98%AF%E4%BD%A0%E4%BB%AC%E7%9A%84%E7%8E%8B-2013%E5%B9%B47%E6%9C%8821%E6%97%A5%E4%B8%BB%E6%97%A5%E8%AE%B2%E7%AB%A0%E8%A2%81%E7%81%B5%E4%BC%A0/</link><pubDate>Fri, 19 Jul 2013 06:29:44 +0000</pubDate><guid>/2013/07/19/%E7%9C%8B%E5%93%AA%EF%BC%81%E8%BF%99%E6%98%AF%E4%BD%A0%E4%BB%AC%E7%9A%84%E7%8E%8B-2013%E5%B9%B47%E6%9C%8821%E6%97%A5%E4%B8%BB%E6%97%A5%E8%AE%B2%E7%AB%A0%E8%A2%81%E7%81%B5%E4%BC%A0/</guid><description>&lt;p>&lt;audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-8710-49" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls">&lt;source type="audio/mpeg" src="/wp-content/uploads/2013/07/2013071914252744.mp3?_=49" />&lt;/audio>&lt;/p>
&lt;p>经文：约18：28—19：16&lt;/p>
&lt;p>弟兄姊妹：主日平安！&lt;/p>
&lt;p>《约翰福音》的分享已经接近尾声。今天我们要分享的约18：28至19：16节记述了主耶稣在彼拉多面前受审判。&lt;br>
「祷告」&lt;/p>
&lt;p>一、引言&lt;/p>
&lt;p>在主耶稣被交给彼拉多之前，祂已经受到两次非法的审问：一次是在卸任的大祭司亚那面前（约18：12–24）。我们知道：卸任的大祭司其实就不是大祭司了，在他面前的审问无疑是私设公堂，并且这审问是在夜里进行，这也违背了律法的规定；第二次倒是在现任的大祭司面前（太26：57–68；路22：66–71），但现任大祭司该亚法是亚那的女婿，而不是儿子，其实是无权作大祭司的；第三次在彼拉多面前是规模最大的一次审问，犹太人和罗马人，宗教势力和政治势力，权贵和群众空前的联合起来审判耶稣，但同样是非法的，因为法官彼拉多自己一再说“我查不出他有什么罪来。”（约18：38；19：4、6）。&lt;/p>
&lt;p>从属灵的角度看，这审判更可以说是没资格的祭司审判那真实永远的祭司；是地上的君王审判那天上的君王。所以，我们可以说这根本不是审判，而是人类向上帝发动的叛乱。正如诗篇第二篇描述的“世上的君王一齐起来， 臣宰一同商议， 要敌挡耶和华，并他的受膏者。”&lt;/p>
&lt;p>二、审判过程&lt;/p>
&lt;p>下面让我们一起来思想审判的过程。&lt;/p>
&lt;p>首先，这次审判的场景就很具有戏剧性，28节说众人“不进衙门，恐怕染了污秽，不能吃逾越节的筵席。”所以彼拉多不得不在衙门口和衙门内，在犹太人面前和主耶稣面前来回周旋。这样进进出出一共八次，所以也有学者把整个审判看作八幕的戏剧。这个场面对犹太领袖们无疑是强烈的讽刺，因为他们表现的这么严谨圣洁，实际却犯下了最邪恶可怕的罪行；同时这场景也暗示出彼拉多在真理与个人安危，在良心和政治利益之间的纠结，但可悲的是他最终为了眼前的安全失去了永远的生命；他选择了利益却放弃了真理。&lt;/p>
&lt;p>我们要知道：彼拉多对审判耶稣其实是不积极的。因为他与犹太权贵的关系并不好，曾经犹太人因宗教的问题向凯撒投诉过他，并且彼拉多也十分狡猾，他才不愿意为杀人承担任何责任。所以29 节彼拉多是很没好气的说：“你们告这人是为什么事呢？”又说：“你们自己带他去，按着你们的律法审问他吧！”犹太人同样非常无礼，他们很不客气的回答说：“这人若不是作恶的，我们就不把他交给你。”接着指出：“我们没有杀人的权柄。”弟兄姊妹们，其实，这就跟今天这个世界对付家庭教会的模式是一样的。先由宗教部门立案，官办的教会协助，然后交给公安局强制执行。尽管公安可能真心不愿意承担这个责任，我就听过很多警察说“你们找民宗侨好好沟通沟通，我们真不愿意管这事。”虽然彼拉多们在审判耶稣的事上如此推脱。但无论如何，他们仍要为自己最终的选择在上帝面前负责。诸如“我们也是奉命行事”、“我们就是吃这碗饭的”并不能使他们无辜。因为这个世界的败坏，一切罪恶的发生，都在于众多普普通通的只为吃饭的罪人参与其中。所以主在19：11说：“把我交给你的那人，罪更重了。”意思不是说：彼拉多就没有罪，而是说全心敌挡神的人罪更重，但彼拉多也是罪责难逃。而且这个罪其实也不小，基督徒代代相传了近两千年的《使徒信经》赫然记着彼拉多的大名，他是一切在恶上作帮凶的代表。所以，亲爱的弟兄姊妹们，我们也真应该为我们国家的那些临时工，那些协管员，那些基层警察，那些看守我们牧师长老的保安和一切奉命作恶的人祷告。虽然他们是可怜的，虽然给他们下命令的领导罪更大，但他们仍要为自己所作的责任。愿这大批的处在社会底层的为罪所害又同时参与犯罪的人们早日醒转，愿他们不再作罪的仆役，愿他们脱离上帝的愤怒，愿他们选择彼拉多所放弃的，就是真理与生命。&lt;/p>
&lt;p>在彼拉多和犹太人第一次交锋后，他就回到衙门内开始问耶稣。他的问题是：“你是犹太人的王吗？”意思是“你是搞政治的吗?”这是他唯一关心的问题，也是很多不信神的人看问题的唯一视角。34节主回答他说：“这话是你自己说的，还是别人论我对你说的呢？”主为什么反问彼拉多呢?其实，主说这句话是在呼唤彼拉多自己来思想他面前的这位到底是谁，尽管当时主的处境如此凶险，祂仍然在给人认识祂的机会。耶稣接着回答说：“我的国不属这世界；我的国若属这世界，我的臣仆必要争战，使我不至于被交给犹太人；只是我的国不属这世界。”“我的国不属这世界”是这一段最重要的信息之一，也是我们认识耶稣的国的第一个角度。这句话的意思不是说神的国和世界无关，更不是说面对世界的罪恶，基督徒应当选择沉默，正如有的人不理解守望教会所作的，以为我们偏离了耶稣的榜样。其实不是的。那么，神的国究竟是什么意思?如果君王可以任人欺凌，那祂的王权究竟如何体现呢?所以难怪彼拉多不明白，以致他追问：“这样，你是王吗？”耶稣回答说：“你说我是王。我为此而生，也为此来到世间，特为给真理作见证；凡属真理的人，就听我的话。”主的回答表达两点信息：第一，祂肯定自己是王；第二，神的国在于真理，凡属真理的就是神国的子民。所以，结合上一句，我们看待神的国就应有三个角度：首先，神的国不象地上的国，有领土、有军队，需要刀剑来建立和维持。这正是那些向主欢呼“和散那”的犹太人失望的原因，他们盼望的是地上的国，是有实力对抗罗马的帝国。但这却不是主的意思；其次，神的国又必在地上彰显，因为主为此而来，凡属真理的就是这国的臣民。从这个意义讲，神的国在地上没有看得见的疆界，却是超越一切的国界，哪里有基督徒，神的国就在那里，所以神的国不是与这个世界无关，而是比这个世界更大；第三，神国的权柄和能力的彰显，乃在于为真理公开、勇敢的作见证。当耶稣在世人面前宣告审判与拯救的信息时，神国的权柄就彰显了；当祂为此被钉上十字架时，神国的能力就释放了。所以，教会在世界上要显出是神的国度，并不在于权势而在于勇气，并不在于获得特权而在于持守真理。我们若真忠于真理，并象先知那般勇敢的宣告和见证，那世界就必在我们面前战惊。我们虽然不搞政治，世界也会看我们是最大的威胁。正如犹太人宁愿释放巴拉巴。40节说巴拉巴是个强盗，其实“强盗”的意思不是指小偷和抢劫犯，而是类似奋锐党是发动叛乱的。也就是说，他们宁愿释放真搞政治的巴拉巴，也不肯释放不搞政治的耶稣。三自的牧师参加人大、政协公开搞政治被他们欢迎，我们不参加任何政治组织却被他们恨恶，可见，这个世界并不真恨搞政治而是恨真理，正如他们恨耶稣。但神的旨意是如此奇妙，就是耶稣必须被挂起来才证明祂是王，同样，教会也必须为真理受苦，才显出她是上帝的国度。这就是上帝的旨意，也是古往今来神国拓展的方式，不是藉着刀剑，而是藉着十字架、藉着殉道者的血、藉着为真理受苦。&lt;/p>
&lt;p>可惜彼拉多并不愿意真正面对真理，他只嘟囔了一句“真理是什么呢?”就离开了耶稣。但这次对话已使他确定：耶稣是无辜的，耶稣并没有搞政治。所以，他三次向犹太人宣布，就是18：38节，19：4节和19：6节三次说“我查不出他有什么罪来。”并且两次努力想释放耶稣，一次是他提出按惯例在节期释放一个犯人，但他没想到犹太人竟然宁愿释放巴拉巴而不要耶稣；第二次是他将耶稣鞭打了，希望藉此平息犹太人的愤怒。罗马的鞭刑按轻重程度分为三种，彼拉多为要使犹太人息怒，应该选择的是最重的一种，正如电影《耶稣受难记》所展现的场景，但犹太人竟然仍旧拒绝。尽管如此，彼拉多仍然不愿意杀害耶稣，所以19：6他再提出“你们自己把他钉十字架吧！我查不出他有什么罪来。”至此，犹太人终于使出了杀手锏，就是19：12节他们说“你若释放这个人，就不是该撒的忠臣。”因为这句话，彼拉多最终屈服了。尽管他承认耶稣是无辜的，尽管他的良心非常不安，但他还是选择参与这场犯罪，因为他害怕上头的却不认识更上头的。所以，弟兄姊妹们，信仰就是认识那更上头的，以致不再怕那上头的；信仰就是敬畏那天上的至高权威，以致不惧怕地上的可见的危险。&lt;/p>
&lt;p>这场审判最终就在这些冲突和交锋中落在帷幕，耶稣被判钉在十字架上。看上去似乎是罪恶最终战胜了正义，但事实恰恰相反。因为耶稣不是被人夺去了性命，而是衪自己舍了性命，并且将来还要自己取回来（约10：18）耶稣被钉十字架不是人类叛乱的得逞，而是天父计划的成全。因为耶稣上十字架，就证明“神爱世人，甚至将他的独生子赐给他们，叫一切信他的，不致灭亡，反得永生。”（约3：16）耶稣被举起来，就要吸引万人来归向祂（约12：32），这就是上帝奇妙的旨意藉着不法之人成全，要证明祂是一切不法之人的审判者，也是一切不法之人的拯救者。而那些参与审判耶稣的凶手，每一位都代表我们人性的一方面。祭司要杀耶稣，是因为耶稣的教导和洁净圣殿伤害了他们的利益；犹太群众要杀耶稣，是因为他们要立刻实现地上的天堂，却不愿经过十字架得到永恒的天国；彼拉多杀耶稣，是因为他怕凯撒过于爱真理；罗马兵丁鞭打羞辱耶稣，是因为他们毫不在乎正义，只要满足内心的暴虐。这些不同的心态就是一切世人的内心写照，共同见证人性的败坏与无能。那唯一无罪的被钉在十字架上，就证明所有恨恶祂的才是真正的罪犯。&lt;/p>
&lt;p>三、真理及应用&lt;/p>
&lt;p>纵观这场审判，其中的核心信息就是“耶稣是王”。这是犹太人最终控告耶稣的罪名；也是五次从彼拉多口中说出的称呼；也是主耶稣被钉十字架时，祂头上用三种文字写下的名号。这就是上帝的奇妙，藉着凶手的口，藉着控告的罪名，藉着死刑的判决向世界揭示祂儿子的身份。而上帝之所以如此安排，乃是要表明：唯有十字架证明君王的身份；唯有牺牲成就国度的荣耀；唯有受苦通向真理的得胜。&lt;/p>
&lt;p>亲爱的弟兄姊妹们，你是否真的接受耶稣是你的君王，如果我们象祭司一样事奉玛门，追求世上的荣华，我们就没有以基督为君王；如果我们象彼拉多一样害怕地上的势力过于敬畏天上的主宰，我们就没有以基督为君王；如果我们象犹太群众一样只盼望身体的解放却不渴望真理得胜，我们就没有以基督为君王。&lt;/p>
&lt;p>亲爱的弟兄姊妹们，以基督为君王就要效法祂走十字架的道路。我们所处的环境恶劣，但也使我们更接近主的经历与生命，这是极大的福分。相信我们若在祂的审判，祂的痛苦以及祂的死亡上与祂联合，也必在祂的复活，祂的得胜与祂的荣耀上与祂联合。在今天的困境中，但愿我们不逃避效法主的机会和呼召；在将来的顺境中，但愿我们也不失去为主受苦的敏锐与心志。因为十字架永远都是罪人得救的凭据，十字架也永远都是真理征服世界的必经之路。让我们赞美主，让我们效法祂!&lt;/p>
&lt;p>「祷告」&lt;/p></description></item><item><title>我就是——2013年7月14日主日讲章/小白牧师</title><link>/2013/07/12/%E6%88%91%E5%B0%B1%E6%98%AF-2013%E5%B9%B47%E6%9C%8814%E6%97%A5%E4%B8%BB%E6%97%A5%E8%AE%B2%E7%AB%A0/</link><pubDate>Fri, 12 Jul 2013 03:03:44 +0000</pubDate><guid>/2013/07/12/%E6%88%91%E5%B0%B1%E6%98%AF-2013%E5%B9%B47%E6%9C%8814%E6%97%A5%E4%B8%BB%E6%97%A5%E8%AE%B2%E7%AB%A0/</guid><description>&lt;p>&lt;audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-8680-48" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls">&lt;source type="audio/mpeg" src="/wp-content/uploads/2013/07/20130712105420905.mp3?_=48" />&lt;/audio>&lt;/p>
&lt;p>约翰福音18章（节选）：&lt;/p>
&lt;p>18:4-9 耶稣知道将要临到自己的一切事，就出来对他们说：“你们找谁？”他们回答说：“找拿撒勒人耶稣。”耶稣说：“我就是。”卖他的犹大也同他们站在那里。耶稣一说“我就是”，他们就退后倒在地上。他又问他们说：“你们找谁？”他们说：“找拿撒勒人耶稣。”耶稣说：“我已经告诉你们，我就是。你们若找我，就让这些人去吧！”这要应验耶稣从前的话，说：“你所赐给我的人，我没有失落一个。”&lt;br>
18:20-23 耶稣回答说：“我从来是明明地对世人说话；我常在会堂和殿里，就是犹太人聚集的地方教训人；我在暗地里并没有说什么。你为什么问我呢？可以问那听见的人，我对他们说的是什么；我所说的，他们都知道。”耶稣说了这话，旁边站着的一个差役用手掌打他，说：“你这样回答大祭司吗？”耶稣说：“我若说得不是，你可以指证那不是；我若说得是，你为什么打我呢？”&lt;/p>
&lt;p>弟兄姊妹主内平安！&lt;/p>
&lt;p>今天我们分享约翰福音18章前27节。&lt;/p>
&lt;p>本章一开始，就记载了主耶稣和门徒过了汲沦溪，上了橄榄山。这情景不由得叫人想起当年的大卫王走过的同一条路，那时以色列民弃绝了他们的王，而今天以色列民将再一次弃绝他们的王——就是神所应许、他们一直盼望的那位“大卫的子孙”。&lt;/p>
&lt;p>本章前27节经文主要记载了在两个地方发生的事：一处是客西马尼园，在这里主耶稣把自己交在不法之人的手里，犹大也在这里作完了卖主所有的恶行。另一处是大祭司亚拿的府院，在这里主耶稣被初步审讯，但却什么也没有查出来。也是在这里，彼得三次不认主，应验了主的预言——这一切都发生在深夜，黑暗似乎掌权并得胜。但就在彼得第三次不认主之后，“鸡就叫了”，预示着黎明的曙光即将来临。&lt;/p>
&lt;p>本章的主角当然是主耶稣，其次就是彼得了。以下我们就将重点分享与这主仆二人有关的事。&lt;/p>
&lt;p>一、主耶稣&lt;/p>
&lt;p>在读从本章开始的经文时，请弟兄姊妹留意以下两点：一是表面看来，局势的发展是由犹大、兵丁和差役以及大祭司等人主导的，主耶稣似乎处于被动的境地，但实际却始终在主耶稣的掌控之中，“耶稣知道将要临到自己的一切事”就说明了一切。二是犹太人早已定意杀害主耶稣，只是苦于没有机会，又恐怕节日生乱。但犹大在当晚却意外地提供了一个机会，于是他们匆忙地完成了抓捕、审讯、钉十字架等对主的一系列恶行——但这却刚好成就了主耶稣作为逾越节的羔羊、被杀作为赎罪祭神的旨意。神的智慧真是无法测度呀！&lt;/p>
&lt;p>以下我们将重点分享本段经文所记载主说过的五句话。&lt;/p>
&lt;p>1、我就是&lt;/p>
&lt;p>当犹大带着一队兵丁和差役，拿着灯笼、火把、兵器来到客西马尼园的时候（可以想象当时气氛的紧张与危险），主耶稣立即控制了那里的局势。他知道他们是冲着自己来的，于是主动问他们“你们找谁？”他们回答说：“找拿撒勒人耶稣。”耶稣说：“我就是。”此话一出，犹大和众人立即后退倒在地上。&lt;/p>
&lt;p>为什么会这样？从人性的角度说，那些兵丁和差役一定是被主耶稣的镇定、勇敢和大义凛然所震慑，从而心生畏惧，不能自己。但更重要的原因，则是因为主耶稣不仅是人子，更是神的儿子。当摩西在西奈山遇见神的时候，他问神的名字叫什么，神的回答正是“我是我就是。”（和合本翻译为“我是自有永有的”）“我就是”是神的名字，主耶稣以此自称，显明他是神。罪人在圣洁的神面前本来就站立不住（没有被击杀已经是神极大的怜悯了），更何况是这些直接作恶于神儿子的人呢？后退倒下是必然的结果。对于这些来捉拿主耶稣的犹太人（尤其是对犹大）来说，这本当是最后认识主的机会，但很不幸，他们再次丧失了。&lt;/p>
&lt;p>你认为你所相信、所服侍的神是怎样的一位神？你当在神面前存怎样的心？诗篇2篇说“当存畏惧侍奉耶和华，又当存战兢而快乐；当以嘴亲子，恐怕他发怒，你们便在道中灭亡，因为他的怒气快要发作。凡投靠他的，都是有福的。”当今的时代，是一个缺乏敬畏的时代。我们做主门徒的，却是要清醒并谨慎：敬畏神始终要放在首位，这是以色列人出埃及后首先学习的功课。我们的主尽管道成肉身，充满恩典与真理，但请不要忘记：他是神的儿子，是三一真神的第二位格，是我们要敬畏的！&lt;/p>
&lt;p>2、就让这些人去吧&lt;/p>
&lt;p>主耶稣既然亮明了身份，主动把自己交给那不法之人，当然不会丢下门徒不管。试想连以后天堂的住处主都已经预备了，何况眼下呢？于是主吩咐那些兵丁和差役，让门徒们离开。不要忘记，这时是主在控制局势，因此，门徒没有一个被捉拿，都脱离了危险。&lt;/p>
&lt;p>从人性的角度说，这体现了为师的对为徒的爱与负责，也体现了主出色地驾御危机的智慧、勇气与能力。即使彼得砍了大祭司的仆人一刀，却仍然没有引发冲突，因为主医治了那个受伤的人（路 22：51），平息了事态。从神性的角度说，只有道成肉身神的儿子才是那逾越节真正的羔羊，其他人是不能同享这一荣耀的。因此，门徒们必定不能在此时与主一同受苦，他们受苦的见证，乃是在主复活升天以后。&lt;/p>
&lt;p>约翰福音13章说“他既然爱世间属自己的人，就爱他们到底。”如今在危难的时刻，这应许又一次应验了。我们既然有一位爱我们到底的主，而我们的主又是大有能力、始终掌管万有的，我们还怕什么呢？主当年在危难之际保护门徒，今天岂不同样保护我们吗？所以，尽管我们身处争战、面临危险，但仍可坦然无惧，相信主必保守我们到底。&lt;/p>
&lt;p>3、我岂可不喝呢？&lt;/p>
&lt;p>第四福音书并没有记载著名的客西马尼园的祷告，但子对父的顺服却通过另一段经文显明出来——客西马尼实在是顺服之园。当彼得企图凭血气争战以保护主的时候，主却告诫他说“收刀入鞘吧！我父所给我的那杯，我岂可不喝呢？”&lt;/p>
&lt;p>从人性的角度说，对父神的顺服贯穿于主耶稣的一生。从少年时的“岂不知我应当以我父的事为念吗？”（路 2：49），一直到最后十字架上的“父啊，我将我的灵魂交在你手里！”（路 23：46）主始终行在父神的心意中，从未偏离，实在是我们效法的榜样。从神性的角度说，神的旨意不能拦阻，神的智慧无法测度，犹太人不能，门徒也不能。彼得的所为，实在是企图拦阻神旨意的成就，当然为主所责备。&lt;/p>
&lt;p>顺服实在应当是门徒生命的特征，是一切服侍的基础，却也是艰难的功课，非下功夫操练不可！怎样才能学会顺服呢？必须经过苦难！神的儿子尚且需要“因所受的苦难学了顺从”，（来 2：8）何况软弱的我们呢？所以，面对困难，不能逃避，更不能抱怨，因为这正是神为我们预备的学习顺服的器皿。由此看来，我们现在正被神放在操练顺服的战场上，只是在经历了两年多户外敬拜的艰难以后，你认为自己在顺服的功课上长进了多少？如果你发现自己没有多少长进，我劝你不要错过这难得的机会。求主怜悯我们！&lt;/p>
&lt;p>4、我从来是明明地对世人说话&lt;/p>
&lt;p>主耶稣离开了客西马尼园，被带到大祭司亚那的院子里受审，亚那“就以耶稣的门徒和他的教训盘问他。”盘问有关教训的事，自然是想从宗教方面入手，以便以异端定罪主。盘问门徒的事，则是想从政治方面入手，以便以作乱分子定罪主。因为，亚那盘问的目的并非为获取真相，按公义审判，而是使犹太人早已定下的恶谋合法化。面对亚那的盘问，主耶稣坦荡地回答“我从来是明明地对世人说话；我常在会堂和殿里，就是犹太人聚集的地方教训人；我在暗地里并没有说什么。你为什么问我呢？可以问那听见的人，我对他们说的是什么；我所说的，他们都知道。”&lt;/p>
&lt;p>从人性的角度说，主在世上所行的一切，都在光明之中，经得起任何人的审查。无论是犹太公会，还是罗马巡抚，最终都见证了这样的事实。从神性的角度说，“神就是光，在他毫无黑暗。”（约一 1：5）作为神的儿子，主耶稣就是光明，怎么会有暗昧不明的事呢？反到是以大祭司为首的犹太人，从逮捕主耶稣开始，一直都在“黑暗”中行事，惧怕光明。&lt;/p>
&lt;p>基督徒本是光明之子，正如我们的主一样。因此，理当有光明的见证。特殊的环境，有时会将教会迫于“地下”，但光明中公开的见证，始终应当是教会的主流。今天教会已经成长到不能再隐藏的地步了，我们既不是异端，又不是作乱分子，为什么不能勇敢地向世界“明明地说话”呢？而这正是教会“山上之城”异象所要表达的——“城造在山上，是不能隐藏的。”（太 5：14）&lt;/p>
&lt;p>5、你为什么打我呢？&lt;/p>
&lt;p>大祭司的差役对主耶稣这样的回答十分恼怒，于是气急败坏地打了主，企图掩饰大祭司和众人的尴尬。因此，主责问他说“我若说得不是，你可以指证那不是；我若说得是，你为什么打我呢？”丧失了真理和公义的人就是这样，为掩饰自己的罪恶和恐慌，就只能诉诸强暴手段了。过去这样，今天依然如此。&lt;/p>
&lt;p>从人性的角度说，面对罪恶和强暴，主耶稣毫不胆怯，敢于直斥其非，实在是一个正直人之所为。从神性的角度说，神是公义的神，万不以有罪为无罪，必定审判一切罪恶。正是因这公义的属性，父神才将自己的独生爱子交给不公义之人，担当了世人罪恶的刑罚。&lt;/p>
&lt;p>我们作主门徒的也当效法主，面对不公义之事，应当敢于斥责、敢于抵挡，而不惧怕。如果教会也不敢指出世人的罪恶、不主持公道，这样的教会还有什么存在的价值？这样的社会还有什么希望？由此也警戒教会：一切都当凭公义而行，正如当年阿摩司先知所祷告的“惟愿公平如大水滚滚，使公义如江河滔滔！”（摩 5：24）&lt;/p>
&lt;p>二、彼得&lt;/p>
&lt;p>福音书中记载的彼得，还是相当血气的（对比使徒行传中的记载），并且在这段经文中，达到了极致：前面是一个“刚强”的彼得，为保护主，不惜与差役刀剑相向，颇有“侠客”的风范。后面则是一个“软弱”的彼得，为保护自己，不惜三次否认主，哪还有耶稣基督使徒的样子？&lt;/p>
&lt;p>什么是血气？这里让我们看的非常清楚：就是一切不出于神、背离主的旨意、自以为是的就是出于血气。彼得在不该争战的地方动刀，在该争战的地方却撒谎，这都是出于血气的行为，是我们要引以为戒的。&lt;/p>
&lt;p>当我们今天来评价彼得那天晚上的所作所为时，多集中于批评他的血气、软弱与跌倒，但我们同时也不应当忘记彼得对主的忠诚与爱心。正因如此，彼得才能为主奋勇，也才能一直跟随到大祭司的院中。血气之勇固不足恃，但这份爱心还是难得的。换了你我，不要说血气，恐怕连点“血性”也未必有。今天的教会为什么如此软弱？原因之一恐怕就是“不怕死的”（属灵的说法就是“愿意为主舍命的”）太少了吧！更难能可贵的，是彼得自己从未隐瞒这段“不光彩”的经历，反而勇敢地记载下来（这事一定是彼得自己说出来的，因当时没有其他门徒在场），成为历代圣徒的鉴戒。这才是真正的悔改，是真正的归荣耀与神！基督徒的软弱甚至跌倒并不可怕，可怕的却是我们不肯悔改，那才羞辱主的名。&lt;/p>
&lt;p>从彼得身上，我们还可以学习两个宝贵的教训：一是人性是软弱的，面对试探并不容易胜过。特别是在血气之中，更容易跌倒。所以，保罗告诫说“自己以为站得稳的，须要谨慎，免得跌倒。”（林前 10：12）彼得在主面前自夸，结果栽了个大跟头。今天我们面对争战，同样要警醒，不可动血气，不可骄傲夸口，须知“骄傲在败坏以先；狂心在跌倒之前。”（箴 16：18）即使一时得胜，仍要警醒祷告，靠主持守到底。&lt;/p>
&lt;p>二是罪的后果是严重的，必将带来更多的罪。只有及时悔改，才是唯一的出路。彼得第一次否认主后本当立即悔改，求主赦免并保守。但他却没有，于是就有了第二次、第三次，罪迅速蔓延。当我们因一时软弱而陷入罪中时（这是免不了的），无论当时的情况多么可以理解，都不要任自己软弱下去，更不能找理由为自己开脱。相反，却是要快快悔改，求主救我们脱离凶恶。再者，当进入大祭司的院中之后，彼得本应当与他的主在一起，而不是与那些差役在一起。因为诗篇1篇明确说“不从恶人的计谋，不站罪人的道路，不坐亵慢人的座位”。离主越近，危险越小。彼得混在恶人中间，就是将自己置于险境，岂能不失败？你经常与什么人在一起？若是你发现自己的周围多是恶人、罪人和亵慢人，我劝你赶快逃离，回到敬虔的圣徒中间。&lt;/p>
&lt;p>在大祭司院中进行的初步审讯显明主耶稣没有任何可责之处，亚那本当主持公道，释放主耶稣。但此时犹太人早已决定加害于主，怎么可能放弃这个机会呢？于是，亚那将主交给该亚法，继续他们的恶行。除去世人罪孽、神的羔羊正一步步被牵到宰杀之地。&lt;/p>
&lt;p>愿所有的罪人都能悔改归向主！&lt;/p>
&lt;p>愿主保守、祝福他自己的守望教会！&lt;/p></description></item><item><title>愿你荣耀你的儿子，使儿子也荣耀你——2013年7月7日主日讲章/晓峰牧师</title><link>/2013/07/05/%E6%84%BF%E4%BD%A0%E8%8D%A3%E8%80%80%E4%BD%A0%E7%9A%84%E5%84%BF%E5%AD%90%EF%BC%8C%E4%BD%BF%E5%84%BF%E5%AD%90%E4%B9%9F%E8%8D%A3%E8%80%80%E4%BD%A0-2013%E5%B9%B47%E6%9C%887%E6%97%A5/</link><pubDate>Fri, 05 Jul 2013 08:48:22 +0000</pubDate><guid>/2013/07/05/%E6%84%BF%E4%BD%A0%E8%8D%A3%E8%80%80%E4%BD%A0%E7%9A%84%E5%84%BF%E5%AD%90%EF%BC%8C%E4%BD%BF%E5%84%BF%E5%AD%90%E4%B9%9F%E8%8D%A3%E8%80%80%E4%BD%A0-2013%E5%B9%B47%E6%9C%887%E6%97%A5/</guid><description>&lt;p>&lt;audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-8573-47" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls">&lt;source type="audio/mpeg" src="/wp-content/uploads/2013/07/20130705164335891.mp3?_=47" />&lt;/audio>&lt;/p>
&lt;p>【约17:1】 耶稣说了这话，就举目望天说，父啊，时候到了。愿你荣耀你的儿子，使儿子也荣耀你。&lt;br>
【约17:2】 正如你曾赐给他权柄，管理凡有血气的，叫他将永生赐给你所赐给他的人。&lt;br>
【约17:3】 认识你独一的真神，并且认识你所差来的耶稣基督，这就是永生。&lt;br>
【约17:4】 我在地上已经荣耀你，你所托付我的事，我已成全了。&lt;br>
【约17:5】 父啊，现在求你使我同你享荣耀，就是未有世界以先，我同你所有的荣耀。&lt;br>
【约17:10】 凡是我的都是你的，你的也是我的。并且我因他们得了荣耀。&lt;br>
【约17:22】 你所赐给我的荣耀，我已赐给他们，使他们合而为一，像我们合而为一。&lt;br>
【约17:24】 父啊，我在哪里，愿你所赐给我的人也同我在哪里，叫他们看见你所赐给我的荣耀。因为创立世界以前，你已经爱我了。&lt;/p>
&lt;p>这是圣经中记载主耶稣所做的最长的祷告，是主耶稣在走向十字架之前的一个祷告，在这个祷告之后他就被犹大带来的犹太人的公会抓走了。因此这个祷告可以看作是主耶稣所做的一个临别祷告。通常最后分别时的话都是比较重要的，这个祷告可以说是主耶稣对他道成肉身来到世上所要完成的救赎使命的一个总结。&lt;/p>
&lt;p>主耶稣的这篇祷告可以分为三个部分，第一部分1-5节，是主耶稣为自己的祷告；第二部分6-19节，是为当时门徒的祷告；第三部分20-26节，是为所有圣徒的祷告。所涉及到的主要关键词有荣耀，保守，成圣，合一等。我们重点分享这篇祷告中的荣耀一词。&lt;/p>
&lt;p>荣耀这个词的意思是什么呢？希伯来文的字根有沉重的意思，用来描述一个人的财富、光彩或名誉。但旧约一旦论到耶和华的荣耀，主要是指上帝的启示、上帝的显现。如在以色列人走旷野的时候，耶和华的荣耀与他们同在，藉着云柱火柱带领以色列人。在新约中，荣耀的含义与旧约的用法类似，主要指神透过耶稣基督对神的本性、作为的彰显，如《希伯来书》一章3节说：“他是神荣耀所发的光辉”。所以，上帝的本性、同在、权能、作为等等的彰显就是荣耀。&lt;/p>
&lt;p>主耶稣从来不求自己的荣耀（约八50），但在这最后的祷告中却求父来荣耀自己，在这篇祷告的一开始他就说“愿你荣耀你的儿子”。主耶稣为什么在此要为自己祷告求荣耀呢？因为“时候到了”。主耶稣举目望天说“时候到了”，我们从经文的背景当然知道主耶稣此时正值犹大出去带人来捉拿他的前夜。但主在此所说的时候到了，具有更大的背景。这让我们想起主曾对马利亚说：我的时候还没有到（约二4）。福音书中也多次说过“他的时候还没有到”（约七6，30，八20）。这个时候指上帝在万世以先所计划的那个时候，就是指着在本章中主多次说到的“荣耀”这个词所指向的时刻，即主耶稣得荣耀的时候，就是指主耶稣走上十字架的时刻要到了。对于主耶稣来说，他清晰地知道这个时候是何等的可怕，但他的一生却是为这个时候在做准备。我们若是还记得三卷对观福音书中所记载的主耶稣在客西马尼园内汗如大血点滴在地上，在痛苦和恐惧中的三次祷告“阿爸，父啊！在你凡事都能，求你将这杯撤去。然而不要从我的意思，只要从你的意思”（可十四36），那么我们就会体会到这是一个既满怀盼望又惧怕的时刻，正如主自己所说的：“我现在心里忧愁，我说什么才好呢？父阿，救我脱离这时候。但我原是为这时候来的”(约十二27），又说：“我有当受的洗还没有成就，我是何等的迫切呢！”（路十二50）十字架是如此可怕，但是主耶稣却从一开始就知道这是他人生的使命和方向，他没有逃避，反而心很迫切。所以当他知道上帝所预定的这个时候到来的时候，他不是单纯在那里等候，他知道上帝所要做的已经能够成就，但他依然来为这个时刻祷告。&lt;/p>
&lt;p>这个时候是上帝所定的受难的时候，十字架也是上帝为他预备的，所以，这里的祷告其实是一个顺服的祷告，这个祷告所表明的是耶稣对上帝心意的明白和顺从。他对荣耀的恳求就是求天父在他身上的旨意成就。他求天父来荣耀他，并非是要获取属世虚浮的荣耀，让人喝彩、赞赏、羡慕，有鲜花和掌声，不是；主耶稣在此所祷告恳求的荣耀却是在厌弃、羞辱、流血、痛苦和黑暗中的。所以，主耶稣祷告说“愿你荣耀你的儿子”，意思就是“愿你的旨意成就在我身上”。他所求的荣耀恰恰不是自己的荣耀，而是父旨意成就的荣耀。这就是主耶稣对荣耀的理解，就是能完成上帝的托付，能顺从在神的旨意下，这就是荣耀。他渴望这样的荣耀，但他也知道十字架的可怕，故此他求神能让他承担这样的荣耀。可以说，十字架是上帝荣耀的集中体现。十字架显明了上帝的智慧，没有人会想到上帝会以这样的方式来解决人类罪和死亡的困境。十字架显明了上帝的公义，上帝必然对罪进行审判。十字架显明了上帝的信实，他应许的他必定成就。十字架显明了上帝的爱，他为罪人将自己的独生爱子都舍了。十字架也显明了主耶稣的顺从谦卑，正如使徒保罗所说，他自己卑微，取了奴仆的样式，顺从至死，且死在十字架上（腓二6-8）。&lt;/p>
&lt;p>实际上，即使如此，主耶稣的目标也不是因自己完成了上帝的任务而得着荣耀，而是希望自己的顺从能让父神得着荣耀。这就是后面紧接着主祷告说“使儿子也荣耀你”。我想，这可能就是祷告的至高境界，任何的恳求本质上都不是要满足自己，乃是要让上帝得着荣耀。正如威敏斯特小要理问答中所说：人生的第一要义就是荣耀神并以神为乐。关于喜乐，主耶稣在后面为门徒祷告的时候也提到“叫他们心里充满我的喜乐”（约十七13）。&lt;/p>
&lt;p>因此，主耶稣在这里所提到的荣耀的含义集中在上帝的拯救大工之中，即藉着道成肉身和十架舍身显明出上帝的智慧和权能，公义和慈爱。上帝差派他独生的儿子成为肉身来到罪人当中，并且为罪人舍命，死在十字架上，这是世人所无法想象的，被保罗多次称为福音的奥秘。不但当时的以色列人不能理解，今日的世人同样不能理解，他们不能想象若上帝是至高荣耀的那一位，为何要让自己的儿子成为卑微的人类，并且生在贫困的家庭中，而且还被以极其羞辱的方式列在罪犯当中钉死。在世人看来，和那些达官贵人相比，耶稣的生、耶稣的死都是卑贱的。但这在上帝眼中却被看为荣耀。何谓荣耀？那就是清楚地明白上帝的心意，并行在他的心意中；完全地遵行上帝的命令就是完全的荣耀。所以主耶稣在这个祷告的第一段中就说：“我在地上已经荣耀你，你所托付我的事，我已成全了”（约十七4）。主耶稣从降生开始、约旦河受洗、旷野受试探、医病赶鬼教训人，他所走过的人生道路的每一个时刻无一不是为了荣耀父神。但最为荣耀的时刻却是十字架，十字架是上帝为他预备的完成使命的方式，他在十字架上代替我们承受了上帝的怒气和审判，涂抹了律法对我们的定罪，以自己的血将我们买赎回来，使我们归于神。归信基督并不需要人付出什么，只要藉着信心就可以得着，这就是永生。但永生的赐予也是为了荣耀上帝，因为当一个人被重生之后就脱离了死亡和罪恶的辖制，过去与神为敌的人现在竟然开始颂赞和顺从上帝，我们这必死的身上竟然可以有耶稣基督的样子，这就是属于上帝的荣耀。罪人归主，这就是主耶稣所说“我因他们得了荣耀”。&lt;/p>
&lt;p>起初跟随基督的那一批门徒都曾看到了神所赐给基督的荣耀，就是基督的道成肉身、医病赶鬼和十架舍身，也曾亲眼看到了基督的复活和升天，可以说，他们在某个意义上比我们看到过更多基督的荣耀。但主耶稣在第三段为所有圣徒的祷告中说：“我在哪里，愿你所赐给我的人也同我在那里，叫他们看见你所赐给我的荣耀”（约十七24）。将来所有那些因着使徒的见证归信的圣徒，也能看见父所赐给基督那超乎万有之上的荣耀，显然这荣耀只有在天上才能看到。将来有一天，历世历代的圣徒都将看到基督完全的荣耀，因为到那个时候我们将与主面对面了（林前十三12），也必得见他的真体（约壹三2）。&lt;/p>
&lt;p>但随即主耶稣就恳求上帝使他同享起初所有的荣耀（约十七5）。十字架是主耶稣的荣耀，因为他在十字架上显出了自己的尊贵，正如他自己所说的“我若被举起来，就会吸引万人来归我”（约十二32），所以十字架并非是基督使命的结束。虽然世人把主钉在十字架上显明了世人那极为深重的罪恶，但是死亡却不是基督的终点，因为他复活了；他的复活同样显明了上帝的荣耀。让他死，是世界的做法；但让他复活却是神得胜的荣耀。上帝所赋予的永世君王的权柄也是在复活当中。故此，第五节中主耶稣在祷告中提到了求神让他回到创世之先就已经享有的荣耀，就是主为自己的复活与升天所做的祷告。但我们要留意的是，主耶稣所求的是回到起初那种荣耀中，但是并不是恢复到原有的那种状态中，而是带着肉身回到起初那种荣耀中。&lt;/p>
&lt;p>所以，这荣耀祷告的第一层含义就是求神自己在万世以先所定的计划能在耶稣的身上成就，求神帮助他能完成十字架上的工作。第二层表明求神让他从死里复活，以大能显明他已经取得了天上地下所有的权柄，完成了救赎的工作。&lt;br>
我们今日如何看待荣耀呢？是被人所称赞，还是被神所称赞？若是被人称赞的话，主耶稣从在世上的出生到十字架，所走的都不是一个被人羡慕的路程。若我们的事奉，或者说我们的人生的荣耀乃是从世界来的，那么这荣耀就是虚浮、暂时的。真实的荣耀惟有从上帝那里来，如同使徒约翰在另一卷书信里所说的：“这世界和其上的情欲都要过去。惟独遵行神旨意的，是永远常存”（约壹二17）。&lt;/p>
&lt;p>主耶稣做完这个祷告之后就被带走，被审问，被鞭打，被戏弄，最后被钉在十字架上。这十字架虽然被世人看为羞耻，但却正是上帝所赐给耶稣基督的荣耀，这也是属于我们的荣耀。正如一首诗歌所唱的那样，“十字架，十字架，永是我的荣耀”。&lt;/p></description></item></channel></rss>