<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>守望网络期刊第49期 on 北京守望教会</title><link>/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%BD%91%E7%BB%9C%E6%9C%9F%E5%88%8A%E7%AC%AC49%E6%9C%9F/</link><description>Recent content in 守望网络期刊第49期 on 北京守望教会</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Tue, 21 May 2013 07:48:35 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%BD%91%E7%BB%9C%E6%9C%9F%E5%88%8A%E7%AC%AC49%E6%9C%9F/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>守望网络期刊第49期</title><link>/2013/05/21/%E7%AE%80%E8%AE%AF-38/</link><pubDate>Tue, 21 May 2013 07:48:35 +0000</pubDate><guid>/2013/05/21/%E7%AE%80%E8%AE%AF-38/</guid><description>&lt;p align="left">
&lt;strong>简讯：&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p align="left">
1、治委会决定启动雅安赈灾奉献，接收赈灾奉献的截止日期为5月31日。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
上次教会奉献4万元支持的一主内团队在芦山为灾民支搭帐篷的事工仍在继续，他们近期再次分享了他们的事工及需要，为此治委会决定参与这个主内赈灾团队的支搭帐篷事工来继续帮助芦山县的受灾村民，所以在教会内启动特别针对此项事工的募捐奉献。赈灾奉献可直接投入西屋1202奉献箱，并注明为芦山赈灾专用，或者联系财务部陈姊妹收取。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
2、5月5日，本主日有22位弟兄姊妹因为参加户外敬拜被扣留，一位姊妹周五就被限制住在宾馆。至当日中午12：15前，所有被扣留的弟兄姊妹均被释放；
&lt;/p>
&lt;p align="left">
3、5月12日，本主日有30位弟兄姊妹因为参加户外敬拜被扣留，至当日中午11点前，所有被扣留的弟兄姊妹均被释放。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
4、5月19日，本周日26弟兄姊妹因为参加户外敬拜被扣留，一位姊妹周五就被限制住在宾馆。至当日中午11：15前，所有被扣留的弟兄姊妹均被释放。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
5、5月11日孙秀程弟兄、孔泉泉姊妹结为百年好合。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
6、5月18日第16期启发课程的介绍餐会在西屋国际1202举行，有30多人参加。其中启发同工10人，学员25人，介绍餐会结束后向启发报名的正式学员为15人。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
7、网络期刊第50期主题定为&amp;ldquo;关注职场&amp;rdquo;，弟兄姊妹在工作职场方面若有美好见证或心得体会，欢迎投稿。截稿日期为6月7日，投稿信箱为
&lt;/p>
&lt;p align="left">
&lt;a href="mailto:shwchurch3%2Bej＠gmail.com" target="_blank">shwchurch3+ej＠gmail.com&lt;/a>。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;mdash;
&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>教牧分享&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2013/05/21/%e4%ba%ba%e6%b4%bb%e7%9d%80%e4%b8%8d%e6%98%af%e5%8d%95%e9%9d%a0%e9%a3%9f%e7%89%a9%e5%b0%8f%e7%99%bd%e7%89%a7%e5%b8%88/" >人活着不是单靠食物/小白牧师&lt;/a>&lt;br>
人肉身的生命需要饮食不断的喂养才能健康地活着，同样一个基督徒属灵的生命需要神话语不断的喂养。&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="line-height: 20.7999992370605px;">——————————————————————————————————————————————————————————————————&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>美好见证&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2013/05/21/%e6%b4%bb%e7%9d%80%e4%b8%ba%e8%a6%81%e6%95%ac%e6%8b%9c%e4%bd%a0%e4%bd%9c%e6%b6%8c/" >活着为要敬拜你/作涌&lt;/a>&lt;br>
我想，我比以前更加想往耶和华的院宇，我的存留，就是为要敬拜祢。 &lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="line-height: 20.7999992370605px;">——————————————————————————————————————————————————————————————————&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>思想随笔&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2013/05/21/%e5%90%8e%e8%8a%b1%e5%9b%ad%e9%bb%98%e6%83%b3%e7%89%87%e6%96%ad%e5%ad%99%e6%af%85-%e9%95%bf%e8%80%81/" >后花园默想片断/孙毅 长老&lt;/a>&lt;br>
今天去后花园，在默想中又有一些新的看见。确实，只要在他的里面，总会有新的东西出现，让你看到他的丰富；每早晨都是新的，他的信实极其广大。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2013/05/21/%e5%af%b9%e6%97%a9%e6%99%a8%e7%81%b5%e4%bf%ae%e7%9a%84%e4%b8%80%e7%82%b9%e5%8f%8d%e6%80%9d%e7%a5%96%e6%bd%98/" >对早晨灵修的一点反思/祖潘&lt;/a>&lt;br>
灵修的中心是神的话语，这并不是说静默和赞美的操练不重要 ，相反，在以神的话语为中心的静默、在对大自然的欣赏中，灵修生活变得更为丰富，属灵生命也更为丰盛。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2013/05/21/%e6%8c%81%e5%ae%88%e5%ae%89%e6%81%af%e6%9b%be%e6%b7%bc/" >持守安息/曾淼&lt;/a>&lt;br>
持守安息，关键在于放下平时占据自己心思的事务，松开自己抓着不放的东西，回到神的面前。&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="line-height: 20.7999992370605px;">——————————————————————————————————————————————————————————————————&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>户外敬拜&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2013/05/21/%e6%88%91%e4%bb%ac%e6%88%90%e4%ba%86%e4%b8%80%e5%8f%b0%e6%88%8f-%e6%88%b7%e5%a4%96%e4%b8%a4%e5%91%a8%e5%b9%b4%e5%88%86%e4%ba%ab%e6%99%93%e5%b3%b0%e7%89%a7%e5%b8%88/" >我们成了一台戏——户外两周年分享/晓峰牧师&lt;/a>&lt;br>
如果从一个宇宙性的角度或者从一个属灵的深入角度来看的话，今天的户外可以说也是一个群体作为上帝的教会，作为一个整体在这个时代面前的见证。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2013/05/21/5%e6%9c%885%e6%97%a5%e6%88%b7%e5%a4%96%e6%95%ac%e6%8b%9c%e8%ae%b0%e5%bd%95archi/" >5月5日户外敬拜记录/ARCHI&lt;/a>&lt;br>
是的，主日敬拜上帝是我们的权利，没有人能够拦阻，我再一次坚信我们的嘴里没有停止哼唱是讨上帝喜悦的。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2013/05/21/%e6%88%b7%e5%a4%96%e6%95%ac%e6%8b%9c%e5%b0%8f%e8%ae%b0%ef%bc%88%e4%b9%8b%e4%ba%8c%e5%8d%81%e4%b9%9d%ef%bc%89%e9%a9%ac%e9%94%90/" >户外敬拜小记（之二十九）/马锐&lt;/a>&lt;br>
因为工作的原因，连着三周没有来平台敬拜了。再次顺着台阶慢悠悠走上平台的时候，就是想慢慢品味这重逢的感受，新鲜又熟悉。&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="line-height: 20.7999992370605px;">——————————————————————————————————————————————————————————————————&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>短文汇集&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2013/05/21/%e7%81%b5%e4%bf%ae%e4%b8%8d%e5%9c%a8%e4%b9%8e%e6%8a%80%e5%b7%a7%ef%bc%8c%e8%80%8c%e5%9c%a8%e4%b9%8e%e6%80%81%e5%ba%a6%e5%80%99%e5%a3%ab%e5%ba%ad/" >灵修不在乎技巧，而在乎态度/候士庭&lt;/a>&lt;br>
既然认罪与悔改是灵修的结果，而且灵修会使心被搅动得很不舒服，所以灵修阅读无法和娱乐性阅读混为一谈，因为灵修是进入深处的，甚至是激动的，不会任由我们安处在自己熟悉能掌控的范围里。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2013/05/21/%e7%81%b5%e4%bf%ae%e7%ac%94%e8%ae%b0%e6%91%98%e5%bd%95zw%e7%ad%89/" >灵修笔记摘录/ZW等&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="line-height: 20.7999992370605px;">——————————————————————————————————————————————————————————————————&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>微分享&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2013/05/21/%e4%bd%a0%e7%9c%9f%e7%9a%84%e7%9b%b8%e4%bf%a1%e5%90%97%ef%bc%9f%e9%9b%85%e6%ad%8c%e5%a6%88%e5%a6%88/" >你真的相信吗？/雅歌妈妈&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2013/05/21/%e5%bd%93%e5%ad%a9%e5%ad%90%e8%af%b4%e4%b8%8d%e6%83%b3%e4%bf%a1%e4%b8%bb%e6%97%b6dd%e5%a6%88%e5%a6%88/" >当孩子说不想信主时/DD妈妈&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="line-height: 20.7999992370605px;">——————————————————————————————————————————————————————————————————&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>属灵阅读&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2013/05/21/%e5%a6%82%e4%bd%95%e5%bc%80%e5%a7%8b%e4%b8%80%e4%b8%aa%e8%af%bb%e4%b9%a6%e5%b0%8f%e7%bb%84/" >如何开始一个读书小组/武昕&lt;/a>&lt;br>
如果把一个人读书比作深山探宝，那小组一起读书就是在提高寻宝效率。如果说一个人阅读优秀的属灵书籍，可以自我牧养，那读书小组一起读书的方式，则可以使“养分”更充足和更有益消化。&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="line-height: 20.7999992370605px;">——————————————————————————————————————————————————————————————————&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>教理问答&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2013/05/21/%e6%95%99%e7%90%86%e9%97%ae%e7%ad%94%e4%b9%8b%e4%b8%89%e5%8d%81/" >教理问答之三十&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="line-height: 20.7999992370605px;">——————————————————————————————————————————————————————————————————&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>主日讲章&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2013/05/03/%e8%80%b6%e7%a8%a3-%e4%b8%96%e4%b8%8a%e7%9a%84%e5%85%89%ef%bc%812013%e5%b9%b45%e6%9c%885%e6%97%a5%e4%b8%bb%e6%97%a5%e8%ae%b2%e7%ab%a0%e5%a4%a9%e6%98%8e%e7%89%a7%e5%b8%88/" >耶稣——世上的光！2013年5月5日主日讲章/天明牧师&lt;/a>&lt;br>
&lt;a class="link" href="/2013/05/10/%e6%88%91%e6%98%af%e5%a5%bd%e7%89%a7%e4%ba%ba%ef%bc%8c%e5%a5%bd%e7%89%a7%e4%ba%ba%e4%b8%ba%e7%be%8a%e8%88%8d%e5%91%bd-2013%e5%b9%b45%e6%9c%8812%e6%97%a5%e4%b8%bb%e6%97%a5%e8%ae%b2/" >我是好牧人，好牧人为羊舍命——2013年5月12日主日讲章/晓峰牧师&lt;/a>&lt;br>
&lt;a class="link" href="/2013/05/17/%e4%bd%a0%e4%bf%a1%e8%bf%99%e8%af%9d%e5%90%97%ef%bc%9f-2013%e5%b9%b45%e6%9c%8817%e6%97%a5%e4%b8%bb%e6%97%a5%e8%ae%b2%e7%ab%a0%e5%b0%8f%e7%99%bd%e7%89%a7%e5%b8%88/" >你信这话吗？——2013年5月19日主日讲章/小白牧师&lt;/a>&lt;/p></description></item><item><title>人活着不是单靠食物/小白牧师</title><link>/2013/05/21/%E4%BA%BA%E6%B4%BB%E7%9D%80%E4%B8%8D%E6%98%AF%E5%8D%95%E9%9D%A0%E9%A3%9F%E7%89%A9%E5%B0%8F%E7%99%BD%E7%89%A7%E5%B8%88/</link><pubDate>Tue, 21 May 2013 07:44:44 +0000</pubDate><guid>/2013/05/21/%E4%BA%BA%E6%B4%BB%E7%9D%80%E4%B8%8D%E6%98%AF%E5%8D%95%E9%9D%A0%E9%A3%9F%E7%89%A9%E5%B0%8F%E7%99%BD%E7%89%A7%E5%B8%88/</guid><description>&lt;p class="mceWPmore" title="更多...">
人肉身的生命需要饮食不断的喂养才能健康地活着，同样一个基督徒属灵的生命需要神话语不断的喂养。
&lt;p>在我看来，个人性灵修（以下简称灵修）主要可以分为两类：一类是广义灵修，包括日常的读经、祷告以及狭义灵修等，即我们通常所谓的“属灵操练”；另一类则是狭义灵修，主要是指以个人默想为主的属灵操练。就后一类灵修而言，我自觉没有特别的看法，也没有特别的经历。故今天在这里主要和弟兄姊妹分享有关读经的一些体会，是属于广义灵修的内容。&lt;/p>
&lt;/p>
&lt;p>当主耶稣在旷野经过四十天的“灵修”以后，魔鬼来试探他。据马太福音记载，魔鬼的第一个试探就是让主把石头变成饼。这时的主身体是软弱的，但灵性却十分刚强，故靠着神的话成功敌挡了魔鬼的试探。主所引用得胜试探的经文就是这句“人活着，不是单靠食物，乃是靠　神口里所出的一切话。”（太 4：4）由此可见，神的话对属灵的人和属灵的事是多么重要。诗人也同样将耶和华的律法看为食物，并且是最甘美的食物：“你的言语在我上膛何等甘美，在我口中比蜜更甜！”（诗 119：103）就我个人而言，实在是从这属天的食物中受益良多。&lt;/p>
&lt;p>人肉身的生命需要饮食不断的喂养才能健康地活着，同样一个基督徒属灵的生命需要神话语不断的喂养。使徒保罗在临终前特别叮嘱提摩太，说“圣经都是　神所默示的，于教训、督责、使人归正、教导人学义都是有益的，叫属　神的人得以完全，预备行各样的善事。”（提后 3：16-17）如果你不在读经上下功夫，不渴慕神的话语，不熟悉神的应许，就一定会象缺乏食物的人一样，营养不良、疾病缠身、直至死亡。亲爱的弟兄姊妹，我们这方面有多少亏欠呢！“坚持读经、祷告”是否是你惯常的祷告题目？“二月出埃及、三月倒毙旷野”又是多少人每年读经计划的结局？若是如此吃饭，恐怕你早就没机会看见这篇文章了，为什么我们却如此不爱惜自己属灵的生命呢？&lt;/p>
&lt;p>神的话是一切属灵操练的基础。因此，读经的缺乏或薄弱，势必导致祷告、灵修（狭义）、团契、聚会、行道、服侍等各方面的问题。我们是蒙恩的罪人，信主前装满的都是这个世界的污秽和虚谎，是必须“心意更新而变化”的。光打扫清理旧的是不够的，还必须同时充满新的——就是神的话，否则难免七个恶鬼的攻击（太 12：43-45）；神的话“是我脚前的灯，是我路上的光”（诗 119：105），有了神的话，你才能耳聪目明，才能分别为圣、不被这个充满诱惑的世界掳去，才能抵挡异端、持守善道；人吃得饱足、营养均衡，生命才健康，才能承当各样工作。同样，只有勤奋读经、详细考察，灵命才能不断进深，才能健康服侍。对于那些至今全本圣经还没读过7遍的信徒（不管你信主多久），我劝你把属灵操练的重点放在读经上，这门课程不合格，其他终将是枉然！&lt;/p>
&lt;p>现在我以吃饭为喻，分享我在读经方面的几点体会：&lt;/p>
&lt;p>一是要“按时吃饭”。这是人人皆知的健康生活方式，饥一顿、饱一顿的人身体迟早会出毛病。读经也一样，不能靠心血来潮，不能靠“恶补”，而要持之以恒、坚持不懈。因此，每天都应该安排读经的时间，并且最好相对固定。有家庭的，既要安排个人的读经时间，也要保证家庭读经（可以与家庭敬拜合并）的时间。如此坚持几年下来，生命没有不多多蒙福的。&lt;/p>
&lt;p>二是要“不挑食、不偏食”。人难免有口味，但健康的人都知道要均衡营养，不能一味放纵自己。读经也一样，有些经文（如《利未记》）不好读也不好懂，但既然是“生命的粮”，就一定有营养，就一定是我们所需要，因此就一定要吃。经上不是明明说“何况你们在天上的父，岂不更把好东西给求他的人吗？”（太 7：11）当你把这些属灵的营养吃进去以后，再结合圣灵的工作，于无声处就听见惊雷了。因此，读经一定要以通读为基础，从《创世记》到《启示录》，一卷不落，先通读7遍再说。&lt;/p>
&lt;p>三是一定要“从吃奶过度到吃干粮”。奶容易吃、好消化，但却只适合婴儿。成人吃多了，不仅必定营养不良，而且会导致很多机能的发育迟缓和不全。所以，随着年岁的增长和灵命的成熟，读经也需要不断进深，不能只满足于“每年一遍麦琴”，在深度、广度方面都要拓展。比如从广度方面可以尝试读多种译本的圣经，象吕振中译本（更直译）、思高译本（天主教译本，含次经）、新译本、NIV（通俗英语）、RSV（和合本参照此译本）等，对于了解神全备的话语、拓展属灵的视野都是大有益处的。&lt;/p>
&lt;p>四是要适当“开小灶”。不同的人有不同的需要，这就是小灶的作用。病人需吃得好些、老人需吃得软些、北方人需吃得面多些。在通读的基础上，有需要的弟兄姊妹可以给自己开开小灶，比如背诵金句和经卷（整卷背诵虽有挑战，但收益实在超过想象）、研读圣经（启导本、精读本、研读本都是不错的参考）、默想经句（内容包括意思、上下文关联、属灵原则、应用等，形式可充分利用乘车等零碎时段）都是切实可行的方法。&lt;/p>
&lt;p>这些事，重要的是坚持下去，否则一事无成，生命的亏损可就大了。盼望弟兄姊妹现在就到神的面前祷告，为以前的懈怠与疏忽忏悔，求圣灵更新你的心意，加给你爱、智慧与能力，并保守你能做成恒常读经的功夫。&lt;/p>
&lt;p>最后，以这句经文与弟兄姊妹共勉：“惟喜爱耶和华的律法，昼夜思想，这人便为有福。”（诗 1：2）&lt;/p></description></item><item><title>活着为要敬拜你/作涌</title><link>/2013/05/21/%E6%B4%BB%E7%9D%80%E4%B8%BA%E8%A6%81%E6%95%AC%E6%8B%9C%E4%BD%A0%E4%BD%9C%E6%B6%8C/</link><pubDate>Tue, 21 May 2013 07:43:43 +0000</pubDate><guid>/2013/05/21/%E6%B4%BB%E7%9D%80%E4%B8%BA%E8%A6%81%E6%95%AC%E6%8B%9C%E4%BD%A0%E4%BD%9C%E6%B6%8C/</guid><description>&lt;p class="mceWPmore" title="更多...">
我想，我比以前更加想往耶和华的院宇，我的存留，就是为要敬拜祢。
&lt;/p>
&lt;p align="center" class="mceWPmore" title="更多...">
&lt;/p>
&lt;p class="mceWPmore" title="更多...">
&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; &amp;mdash;&amp;mdash;2013年4月青年团契营会后感
&lt;/p>
&lt;p>今年京城的春天冷暖不确定，让人突然感觉，冬天与夏天原本常常思念而不能相见，现在，他们终于在一起了。&lt;/p>
&lt;p>可到了营会即将开始的时候，天终于暖了，远处吹来的风也越发温柔了许多，春风拂面，好不惬意。&lt;/p>
&lt;p>参加了几次教会青年团契的营会，每次的感觉虽然还不错，可总是觉得都是熟悉的面孔，总认为可能自户外以后，有些年轻人不怎么能见到了，心里不免有些遗憾。不过真的感谢主，这次终于见到好多以前没有机会相见的面孔，虽不熟悉，却是亲切。我想，没有什么能比主里的相聚更激动人心的了。&lt;/p>
&lt;p>营会的前一天夜晚，可能是因为中午小憩了一会，也可能是因着练习带敬拜的诗歌太兴奋的缘故，久久不能入睡，就学了一会希腊文，伴着α、β、γ回旋在脑海的声音入眠，此时凌晨四点。第二天六点半就起来了，这基本已经破了我的睡眠记录了，但更为奇妙的是，营会当天我竟然没有丝毫困倦，早上背着背包，拿着吉他，还提着一个大音箱，就兴高采烈地奔赴集合地。&lt;/p>
&lt;p>假期京城的郊野，到处人海茫茫，虽无山花烂漫，却茫茫到看不见前方的公路，可即使是这样，还外加上专车迟到了三个小时，仍旧顺利到达目的地，并没有耽搁多少时间，应该是前一晚祷告蒙主垂听，保守了整个过程的平安。&lt;/p>
&lt;p>郊外的天空，如蓝丝绒一般美丽，阳光肆无忌惮地洒在我的身上，此时此刻，补了钙。&lt;/p>
&lt;p>远离了市里，望着久违的山川，我的记忆仿佛被拉到童年的乡村，那里清山秀水，还记得每年春天奔跑着放风筝的场景，画面历历在目，时光却已近二十年了。&lt;/p>
&lt;p>此时，弟兄姐妹一起登山望远，也别有一番滋味。&lt;/p>
&lt;p>走过一个个烽火台（都是后来修的），虽不是当年的断壁残垣，却仍是能感受到古时的狼烟四起。不能率领几万铁骑踏平中原，俺也能站在关内策马啸西风。岳飞的直捣黄龙、李世民的拱手河山都已不复存在，一代过去一代又来，地却永远长存。天下熙熙攘攘，利来利往，耶稣基督却是昔在今在、以后永在。如此一看，我们不过区区微尘。所以，也只有主里的关系才能存留到永恒。&lt;/p>
&lt;p>拿着相机，跟随弟兄姐妹一路走走看看停停，远处的山连绵不绝，墙外的花分外妖娆。神的创造奇妙可畏，怎能让人不感叹？！&lt;/p>
&lt;p>年青人在一起总是有很多新奇好玩的想法，拍照的时候会想出各种有意思的pose，倚墙思考型、十架集体照、骑着笤帚飞行状，令人忍俊不禁。&lt;/p>
&lt;p>回到山下，用过晚餐，开始了晚上的敬拜。身体固然疲惫，灵里仍是欢畅，高唱着耶稣基督，仿佛已到达天庭。&lt;/p>
&lt;p>营会服侍的人手少，所以有些时候难免仓促，但弟兄姐妹都无怨言，每当想起这班可爱的肢体，心里就感谢神。&lt;/p>
&lt;p>这段时间我没有开始新的工作，只是想好好安静在主里，因为2012年确实发生了很多的事情，不管是工作、家庭，好像一切都画了一个休止符，要重新开始，特别希望神能在我身上奏出祂美妙的乐章，如歌的行板。&lt;/p>
&lt;p>我一个人吃饭、读书、走路、思考，以前或许会感到寂寥，现在因着耶稣同在而无比欢欣。也藉着这样的安静，更多地发现自己里面的问题，心里的污秽、头脑的焦虑、苦毒的回忆、莫名的急躁常常突如其来地想要捆绑我，每每都是耶稣为我解开锁链，让我安心地投入祂的怀抱。我一直如一个独行侠一般，总想靠自己兵来将挡、水来土掩，却越来越觉得失败和虚无，自己也活得越来越虚伪。在营会的路上，姐妹给我一根黄瓜、一包零食，跟弟兄掰开一个苹果一人一半，突然让我释怀了，原来生命需要与人分享，而我内心深处也十分渴望与别人分享。我从小父亲离世，高考那年最爱的爷爷奶奶也相继离开，我曾经万念俱灰，不敢跟别人有太过深入的关系，害怕受伤害，直到认识耶稣。去年我的母亲也突发重病离开人世，让我都来不及悲伤，但倍感欣慰的是，她信主已近十年了。在青岛跟一个弟兄聊天的时候，他半开玩笑地说道：“作涌，看来你以后要专心依靠主了。”这话没错，除你以外，在天上我还能有谁呢，在地上我也没有所爱慕的。&lt;/p>
&lt;p>亲人的相继离世，总让人悲伤欲绝。记得母亲刚去世的那几天，还没来得及擦干脸上的泪水，我就要开始面对着各种纷繁的事情，还有亲人们七嘴八舌的言语，他们不信主，所以此时最关注的不是当事人的情感，而是自己的利益和家族的面子。我当时真的扛不住了，我呼求，主啊，你到底要成就什么，我才二十多岁啊，就要去面对别人五十岁或是更晚才会遇到的事情？那几天，我自己住在空荡荡的房子里（在山东，父母刚去世，如果别人父母还活着，是不能去别人家的），母亲生前爱唠叨，怕我睡太晚总是一遍遍说让我早点休息，而我总是不听。现在只剩我自己了，可我仍旧记得她到什么时间会说什么，却什么也没有，只听见外面风吹的落叶沙沙响，就难以入眠。那时已是寒冬，我时而读经，时而给一个关系很好的弟兄打很久的电话，才能度过那一个个夜晚。就这样挺过来了。后来，跟一个弟兄分享，我说，虽然我遇见这么多事情，其实我依旧是那个软弱的我，只不过主的力量把我托住了。我终于明白了，保罗这么一个硬汉，竟会说出“我更喜欢夸自己的软弱，好叫基督的能力覆庇我。因我甚么时候软弱，甚么时候就刚强了”这样的话。主的恩典够我们用，这是真实的。&lt;/p>
&lt;p>工作的暂时断档有时候反而是好事，几年来一直忙忙碌碌，脚步匆匆，突然闲下来确实很不适应，等候是很难的功课，尤其在大都市。神就让我这样暂时安息，好好思想祂。央视的记者如果来问我，我会回答我是幸福的。因为那等候耶和华的，必从新得力。他们必如鹰展翅上腾，他们奔跑却不困倦，行走却不疲乏。&lt;/p>
&lt;p>营会敬拜中，我选了一首赞美诗《活着为要敬拜祢》：“开我的眼睛，让我看见祢，祢荣美彰显吸引我心；开我的耳朵，让我听见祢，每句话都让我更爱祢。活着为要敬拜祢，活着为要全心来爱祢，俯伏在祢荣耀中，祢的荣美，无人能及。活着为要敬拜祢，活着为要全心来爱祢，日夜不停歌唱，昔在今在，永在的神，我爱祢。”这首诗歌我在家唱了一遍又一遍，甚至走路的时候，旋律依旧回响在我深深的脑海里，口里忍不住就哼唱出来。&lt;/p>
&lt;p>我想，我比以前更加想往耶和华的院宇，我的存留，就是为要敬拜祢。&lt;/p>
&lt;p align="right">
&amp;nbsp;写于2012.5.1夜
&lt;/p></description></item><item><title>后花园默想片断/孙毅 长老</title><link>/2013/05/21/%E5%90%8E%E8%8A%B1%E5%9B%AD%E9%BB%98%E6%83%B3%E7%89%87%E6%96%AD%E5%AD%99%E6%AF%85-%E9%95%BF%E8%80%81/</link><pubDate>Tue, 21 May 2013 07:42:27 +0000</pubDate><guid>/2013/05/21/%E5%90%8E%E8%8A%B1%E5%9B%AD%E9%BB%98%E6%83%B3%E7%89%87%E6%96%AD%E5%AD%99%E6%AF%85-%E9%95%BF%E8%80%81/</guid><description>&lt;p class="mceWPmore" style="text-align: left;" title="更多..." align="center">
今天去后花园，在默想中又有一些新的看见。确实，只要在他的里面，总会有新的东西出现，让你看到他的丰富；每早晨都是新的，他的信实极其广大。
&lt;p>一、&lt;/p>
&lt;/p>
&lt;p>在后花园走步的时候，如果对面遇到是二三个人在一起走步，常会看到其中的一个人在不停地说话；如果遇到的是一个人单独走步，常会听到从他们手中的收音机或MP3播放器播出的流行歌曲。心里时常在为他们感到可惜。其实在神所造的世界中，有很多声音或乐曲，比如鸟鸣或树叶或湖水的声音，要比那些人造的声音好听的多。并且，最近一段时间认识到，人在内心中听到的音乐或乐曲远胜过以上所有的声音，是世上最为动听的音乐。&lt;/p>
&lt;p>当然里面的这种音乐不是我们打开一个开关就能够随时播放出来的。人所做的只是安静，让自己里面的那架收音机处在收听的状态。或许就在不经意之间，一阵熟悉的乐声就会响起。说这是最为动听的音乐是因为，就在那熟悉的乐声响起的时候，它就把人带到另一个国度；就如一道窗帘拉开，窗外那没有看到过的风景展现在了眼前。很稀奇，你怎么可能认识这另一个国度呢？这道风景是为你打开的吗？信主之前的生活中，你从来不知道它的存在；而现在出现的时候，你知道它就是那国度。&lt;/p>
&lt;p>这个国度的基本特征就是，当你沉浸在其中时，你的心是敬畏的、安宁的、踏实的和有底的；就如常在水中漂浮或在薄冰上走步，走到了腿软的时候终于踏上了实地一样。你的心也像是从那让人喘不气来的时间的流水线上下来，与那个永恒的领域接上，一时忘记了时间，忘记了自己的存在，心被提到了那个世界。在这个国度里，人真是无话可说，或许说也是自然地流出向他说的话语。&lt;/p>
&lt;p>事后想来，神赐给人两本书，圣经之书及自然之书，确实都是必要的。若不是借着他的话语认识到他，不要说这样的景象不会出现，就是出现了人也不会认出这是他的国度。而在现实生活中经历到圣经中启示的那位，会让我们今天所经历的故事成为圣经所记之宏大故事中的一部分。过去，只是在他的话语中经历到某种感动或提升。现在，借着乐声，有时甚至只是某种的情景，就体会到了那位格者的临在，这或许是信仰进入到人日常生活中的一种表现。&lt;/p>
&lt;p>其实现在想来，有人一直在滔滔不绝地说，或者有人需要播放器放出的声音，或许是因为他们只认识这些流行的声音或乐曲带给他们的世界。人总会需要一个世界，不是网上的就是新闻联播的或者就是流行歌曲的。现在很难想象，从来没有看到这扇窗户之外的风景的生活会是怎样的？现在已经不知道了。&lt;/p>
&lt;p align="center">
二、
&lt;/p>
&lt;p>今天去后花园，在默想中又有一些新的看见。确实，只要在他的里面，总会有新的东西出现，让你看到他的丰富；每早晨都是新的，他的信实极其广大。&lt;/p>
&lt;p>今天看到的是在这片古老的土地上，原来有他的国在，虽然祖辈已经有很多代过去，可能没有什么人能够知道这一点，只有在日光之下的喘息。而在日光之下，有权势的人建立了只有他们能临在，又能体现出他们权势与地位的古老建筑；但现在看，那些权势者都不在了，只剩下这些空洞的建筑孤独地矗立在那里，被无尽的虚空侵蚀着。让人感动的是，有一天，主基督临到的时候，神的众子显现，与他一同作王，那时是何等的荣耀。如果那个时候，这些建筑还在的话，那么与主一起的君临，才可能让这片土地焕发出真正的生机与生气。被造之物一同叹息，被这一代一代的虚空所辖制，它们是如此地切望神的众子显现出来，以同他们一起享受与主与王同在的自由。&lt;/p>
&lt;p>今天才意识到，已经成为天国的子民多年，但只是在近来才真正地开始思想天上的家。现在才理解经上所说，你们是天国差来的使者。如果没有思念过天上，没有在那里停留过，怎么能够被看作是从那里差来的呢？如果没有看到在那里的美好，那么我们怎能更深地认识所在的这个世界的实质呢？去到你所属的地方看看，花点时间思念一下那里，然后你就更容易轻看你现在所在的这里，正如经历过死，才能知道生一样。&lt;/p>
&lt;p align="center">
三、
&lt;/p>
&lt;p>已经有几周没有去后花园了，要想等到有一个空闲时间是永远不会等到的。不知道当年爱德华兹时常去树林中散步是否是因为有空闲，还是在在内心中有着要与主约会的期盼；而这对我来说，虽然也知道因着他的无所不在，人是可以在任何地方与他相遇的，但这依然是我可以意识到的一个内心期盼。或许只是因为有这样的期盼，才会让人有可能把时间表上排满的事务放下；毕竟，期盼着与你所爱的人相处哪怕片刻的时间，相对那些事务来说也是值得的。&lt;/p>
&lt;p>今天吸引我注意到的是湖边一片青翠的苇丛，几周没有见已经长到快有人那么高了。看着被风所吹拂着苇丛，有那么一刻，它们所发哗哗声响很像是一种迎接的歌声，它们弯曲的身躯很像是列队的欢迎。其中有一株显得特别地殷勤，似乎有着某种特别的情分。我仔细地看了一下，发现它与任何其他的苇草并无区别。我正想喃喃地说，这个人算什么，就清楚地意识到，其实你所遇到的礼遇不是因为你，而是因为你所拥有的神儿女的身份，因为那继承产业的后嗣。正如他打开那扇窗户让你看到那天父世界的产业一样，他也会让你意识到这些产业将来有一天都与你有份，虽然你并不理解这是为什么。&lt;/p>
&lt;p>确实，当这扇窗户在你面前打开之前，这些苇丛已经在这里了。你没有撒种也没有浇灌，你不了解它们每一株的喜怒哀乐；不了解它们之间窃窃的低语；不了解它们为何在这里生；不了解它们何时来何时去；但你知道，这一切天父都知道；而父的恩典就在于，在这一刻，父愿意让它们展现在你的面前，就如它们是为你所存在的一样。&lt;/p>
&lt;p align="center">
四、
&lt;/p>
&lt;p>今天去后花园，个人有很好的有他面前的默想。以往主要是透过某段被特别感动的经文才有在他面前的这种经历，而现在除了经文之外，又多了这个自然之书的途径。每次这样独自地在他面前的默想中，总会在某种似乎是自然的迹象中看到他的手，心中因此受到安慰。&lt;/p>
&lt;p>后来思想的时候，看到人的生活确实有两个层面，一是灵性的自由的层面，在这里经历到灵性的自由、释放与甘心情愿；而另一个层面则是事务的层面，有要达到的目标、时间表。我现在才更多地理解了康德苦苦寻求的那种自由，只是不知道他是否得到。这自由确实是越过了事务的层面，那种事务之间的因果关系，以及事务被排入的时间表。虽然可能我们会在某些事务的成就中心灵暂时得到满足，但心灵却不会在这里得着自由，因此也不会持久地得着满足。然而，这个层面却是人最多活在其中的层面；现实动力最大的层面；甚至也是欲罢不能的层面。&lt;/p>
&lt;p>但是，那灵性自由的层面只在基督里面。问题是，你确实愿意拿一段时间，至少在这段时间中，把他放在所有事务之前吗？如果你愿意的话，那么你借着他的话语及与他的交通，确实可以让你超越于事务的层面。如果你真愿意地话，他会在你的面前打开一扇窗户，让你的心可以安息在那让人安息的景象中。&lt;/p>
&lt;p>对于一个认识主的人来说，正常的生活就是由里面、那灵性的层面中停留而涌出某种东西，带出事务层面的作为与结果。什么时候做事有这样的秩序，那么什么时候心灵就在做事情中得享自由与释放，并不感到束缚和困乏。反之，如果不是这样的秩序，只是因为事务层面来的压力，特别是其时间表的压力而排定自己的生活，那么难免导致生命的困乏。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>对早晨灵修的一点反思/祖潘</title><link>/2013/05/21/%E5%AF%B9%E6%97%A9%E6%99%A8%E7%81%B5%E4%BF%AE%E7%9A%84%E4%B8%80%E7%82%B9%E5%8F%8D%E6%80%9D%E7%A5%96%E6%BD%98/</link><pubDate>Tue, 21 May 2013 07:41:16 +0000</pubDate><guid>/2013/05/21/%E5%AF%B9%E6%97%A9%E6%99%A8%E7%81%B5%E4%BF%AE%E7%9A%84%E4%B8%80%E7%82%B9%E5%8F%8D%E6%80%9D%E7%A5%96%E6%BD%98/</guid><description>&lt;p class="mceWPmore" title="更多...">
灵修的中心是神的话语，这并不是说静默和赞美的操练不重要 ，相反，在以神的话语为中心的静默、在对大自然的欣赏中，灵修生活变得更为丰富，属灵生命也更为丰盛。
&lt;p>早上起床后，若不首先读经祷告，心里就会感到不安。当意识到这份不安时，我知道读经祷告已经成为我每天生活中不可缺少的一部分，甚至是最重要的一部分。刚信主时，常常参加教会的晨祷。那时，天还没亮就可以亲聆牧师传道们讲道，现在回想起来还是那么美好难忘。后来知道信仰生活还包括与神独处的一面，就开始学习操练个人灵修，即默想经文和祷告，然后写灵修笔记。&lt;/p>
&lt;/p>
&lt;p>孙老师曾来学生团契介绍过灵修方法，给我留下很深的印象。在校期间，我就常常效法孙老师早起，在学校找一个安静的角落，先唱一首熟悉的诗歌，然后按读经计划读一章经文，把精力集中在最有感动的一两节经文，默想、祷告。放假回到农村老家，也会早起去到田间默想祷告。在默想方面，当时团契的带领人永刚对我的影响很大。他让我体会到，在忙碌中抽出时间与神独处，静默是多么重要。正是在这些属灵长者的带领下，我品尝到清晨灵修的甘甜，也愿意和大家分享其中的几点心得。这里不会分享怎样灵修——教会牧者在这方面有许多有益的指导[&lt;a class="link" href="#_edn1" >1&lt;/a>]&lt;a class="link" href="#_edn1" >1&lt;/a>，只想对自己近年来的灵修生活作一简要的回顾和总结。&lt;/p>
&lt;p>灵修对基督徒生命成长的重要性毋需多言，尤其是清晨灵修蒙受祝福，有神的话语为证：“耶和华啊，早晨你必听我的声音；早晨我必向你陈明我的心意，并要警醒。”（诗5：3）主耶稣早起祷告，也为我们立下晨祷的榜样。（可1：35）这里需要说明的是，灵修的时间和方式有很多种，每个人的习惯和气质不一样，总有最适合自己的方式。我比较喜欢安静独处，所以感到最舒服的灵修方式就是清晨一个人读经、默想和祷告。&lt;/p>
&lt;p>读研究生时刚信主不久，知道早上读经祷告的重要，只是宿舍灵修不方便，学校人多地狭，我当时喜欢到主楼地下室操练静默和祷告。起初感觉那里的光线和空气不好，慢慢地也就适应了。空荡荡的地下室楼道，刚到里面有点心虚，后来干脆把灯都关了，周围漆黑一片，跪在地上,单单听见自己的呼吸、心跳，让焦虑不安的心像混浊的水一样渐渐澄清，然后开声祷告。有时候不出声，仅仅被一种饥渴感充满，可以忘记周围一切。记得那时有一段时间，我对所学专业的前途感到迷茫，面临因参加户外来自学校方面的压力，还有在小组和团契服侍上的吃力，整个状况是感觉自己和这个世界格格不入，只有在神面前的独处静默才最释放、最安全。在静静的黑暗中，自己给自己舔伤。&lt;/p>
&lt;p>静默和独处帮助我看清自己内心可怜的境况。在静默中，虽然口不出声，但心里各种意念彼此争斗，互相较量，才真切地认识到自己败坏的本性，乏善可陈。知道心底那个黑洞，唯有神才能填满。静默让自己变得平和安静，但这一时期的灵修不太注重观察经文本身表达的信息，而是信仰在个人医治方面的意义。&lt;/p>
&lt;p>毕业之后，清晨常常来到附近公园散步。找一块人少的空地，在青草地树底下读经祷告。印象最深的是，有一次空气清新，阳光明媚，让自己沐浴在清晨的阳光中，享受天父世界的美丽，不住地感恩赞美。那时，鸟鸣、绿叶、阳光、雨点，给与神亲近的时光增添了诗意。这期间的灵修还延续之前静默的习惯，从地下到地上，多了对自然的欣赏和赞美，但基本上灵性关注的还是个人的感觉。&lt;/p>
&lt;p>随着在小组、团契和教会承担的服侍多了起来，越看到自己的有限，就越认同牧者们的观点：我们服事的能力取决于在神面前读经、默想和祷告所作的努力。这一时期的清晨灵修主要在书桌前进行。通常是打开圣经，阅读、默想，然后在灵修笔记上记下经文对自己的感动。我意识到灵修要以神的话语为中心，因为神主要是透过圣经说话，对他心意的寻求不能倚重静默和感觉。另外，神的话语没有一句不带着能力。&lt;/p>
&lt;p>这种以圣道为中心的灵修，不是将经文作为有待考察的文本，好像自己是站在一旁的局外人，而是融入经文叙述的故事情境中，成为故事的一部分，重在经文对个人生活上的应用。在默想、祷告中以神的话语发出的亮光展开对自己、他人和世界的对话。然后，预备自己进入这个世界。&lt;/p>
&lt;p>从地下室追求静默中的神秘医治体验，在草坪和树底下享受自然之美，到书桌前以圣道为中心的灵修，越来越看到，灵修是与神亲近的过程，根基是神的话语，途径是圣灵借着神的话语作开启、引导的工作。灵修的中心是神的话语，这并不是说静默和赞美的操练不重要 ，相反，在以神的话语为中心的静默、在对大自然的欣赏中，灵修生活变得更为丰富，属灵生命也更为丰盛。&lt;/p>
&lt;div>
&lt;hr align="left" size="1" width="33%" />
&lt;div>
&lt;p>
&lt;a title="" href="#_ednref1">[1]&lt;/a> 参考孙明义：《灵修方法漫谈（下）》，见《杏花》2008年春季号；游冠辉：《个人灵修——自我牧养的一种方式》，见《杏花》2011年夏季号。
&lt;/p>
&lt;/div>
&lt;/div></description></item><item><title>持守安息/曾淼</title><link>/2013/05/21/%E6%8C%81%E5%AE%88%E5%AE%89%E6%81%AF%E6%9B%BE%E6%B7%BC/</link><pubDate>Tue, 21 May 2013 07:40:05 +0000</pubDate><guid>/2013/05/21/%E6%8C%81%E5%AE%88%E5%AE%89%E6%81%AF%E6%9B%BE%E6%B7%BC/</guid><description>&lt;p>持守安息，关键在于放下平时占据自己心思的事务，松开自己抓着不放的东西，回到神的面前。&lt;/p>
&lt;p>“安息”这个词在圣经希伯来语中的原意为“停止”，“休息”。它第一次出现是在创世记第二章开头——“(神) 歇了他一切的工，安息了”，原文中用的动词是“完成⋯⋯停止”。这是一个非常奇妙的时刻。全能的造物主竟然会歇了他的工，安息了！圣经上不是说“保护以色列的，也不打盹也不睡觉”吗？(诗121:3-4) 没错，神在这里的安息并不是因为他疲倦。在古近东相应的文献里，神明也都是在创造了之工之后安息。然而，在美索不达米亚，神明能够休息，是因为人被创造出来，可以代替他们做工(见《旧约圣经背景注释》)。创世记的作者所描绘出的神安息的画面，在当时人的宇宙观里，呈现出的是神坐在穹苍的宝座上，掌管宇宙万有。神欣赏他所造的这一切，为他完成的这一切欢庆。&lt;/p>
&lt;p>出埃及记二十章神透过摩西向以色列人颁布十诫，在关于安息日那条里说“六日要劳碌做你一切的工，但第七日⋯⋯无论何工都不可做；因为六日之内，耶和华造天、地、海，和其中的万物，第七日便安息”。所以“安息”最基本的意思是“停下工作”。神在他的创造里，安置了奇妙的作息节奏和规律——正如每天日出而作、日落而息，每七天里也有这样的一天，神要人将它分别出来，享受神在永恒里的创造和安宁。这是神的形象在人身上的反映。“七”作为一个象征性的数字，在圣经中代表“完全”，而它和“安息”在希伯来语中的发音也十分相近——&lt;em>sheva_和_shabbath&lt;/em>。二者从语言上也反映着它们之间内在的联系。&lt;/p>
&lt;p>除了反映神的形象，守安息日也是耶和华和以色列人之间“世世代代的证据” （出31:12），是约的记号。安息日是圣日，守安息日是向耶和华而守。故此，“凡干犯这日的，必要把他治死；凡在这日作工的，必从民中剪除”（出31:14），因为它所触犯的是神的核心属性，破坏的是神与人之间的盟约关系。以色列人从被掳之地归回后，尼希米带领百姓到神面前重新立约。在重建神子民的过程中，其中一个需要特别处理的就是犯安息日的问题。尼希米认为这是“神使一切灾祸临到我们和这城”的原因之一，可见兹事体大。&lt;/p>
&lt;p>出埃及记二十章的颁布十诫和申命记第五章的复述十诫有一个共同的词——记念。但是申命记比出埃及记多了一个内容——“你也要记念你在埃及地作过奴仆，耶和华你神用大能的手和伸出来的膀臂，将你从那里领出来。因此，耶和华你的神吩咐你守安息日。”(申5:15)  守安息日不仅是要记念神在创造中的工作，也要记念自己以前的处境、以及神的拯救。这一点实际上是合乎圣经的人际关系与社会关系的基础。&lt;/p>
&lt;p>申命记十五章中所记豁免年的条例，是展开分解十诫部分首次提到人与人之间横向关系的段落。根据出埃及记二十三章和利未记二十五章，“每逢七年末一年” 是安息年，这一年地要向耶和华守安息，主人和仆人、婢女、雇工人，并寄居的外人，要一起吃地里自出的土产。(利25:6) 这一年不可向邻舍和弟兄追讨，借给弟兄的都要松手豁免; 在耶和华你神所赐你的地上，也要向弟兄中的穷人松开手，总要帮补。因为“耶和华的豁免年已经宣告了。”(这里的“宣告”跟以赛亚书六十一章“报告被掳的得释放，被囚的出监牢；报告耶和华的恩年”里的“报告”在希伯来语中是同一个词) （申15）。&lt;/p>
&lt;p>从这段经文中可以看出，守安息与如何对待穷人、实现社会公平有着密切的关系。由于地也是神所赐的，人就无权宣告自己对财富的终极享有。神把以色列人带到埃及为奴之地，又将他们带出来，使他们降卑到一个可以与世上最卑微的人认同的地步，并且不能为自己后来所拥有的一切夸口。可惜以色列人在神所赐的应许之地过上了繁荣的生活后，就忘记了神的律法，也不记念神的作为。阿摩司斥责以色列人过的奢华生活、“吞吃穷乏人”。他们说：“月朔几时过去，我们好卖粮；安息日几时过去，我们好摆开麦子；卖出用小升斗，收银用大戥子，用诡诈的天平欺哄人，好用银子买贫寒人，用一双鞋换穷乏人，将坏了的麦子卖给人。”(摩8) 以赛亚针对类似的情况，向以色列人传讲何为合身心意的禁食和守安息。“你若在安息日掉转你的脚步，在我圣日不以操作为喜乐，称安息日为可喜乐的，称耶和华的圣日为可尊重的；而且尊敬这日，不办自己的私事，不随自己的私意，不说自己的私话，你就以耶和华为乐。” (赛58:13) 根据上下文，13节的“操作”、“私事”、“私意”、“私话”指的是图一己之私的言行、心思、生活方式。&lt;/p>
&lt;p>持守安息，关键在于放下平时占据自己心思的事务，松开自己抓着不放的东西，回到神的面前。 “你们要休息，要知道我是神”(诗篇46:10) 中的“休息”原文也是“放下”的意思。惟有在神面前停下赚取的脚步，思想自己从前无有的状态、记念神的创造、救恩、及供应，才能在神面前把自己与其他社会阶层的人看为平等，才肯松开手、帮补穷乏的人。在豁免条例中没有对财富实际数目的界定，说明富人与穷人总是相对的概念，每个人通过在神面前持守安息，都可以认识到自己所蒙受的恩典与祝福，从而按照自己所领受的，松开手帮补比自己更有需要的人。守安息是神透过颁布给以色列民的律法所启示出的社会公平之道，也是带着末世盼望的自由、解放之道。&lt;/p>
&lt;p>耶稣基督是安息日的主，他来了不是要废去律法，乃是为了成全律法。当法利赛人教条地守安息、而忽略了爱人的原则时，主用“我喜爱怜恤，不喜爱祭祀”提醒他们父神怜悯的心肠；他也用父神赐给他的能力与权柄，在安息日彰显神向这个世代所显明的新的创造之工，以此向他们说明他是比圣殿、比律法还大的那一位弥赛亚。故此，主说：“凡劳苦担重担的人，可以到我这里来，我就使你们得安息。我心里柔和谦卑，你们当负我的轭，学我的样式，这样，你们心里就必得享安息。”(太11:28) 他曾经来到世上、住在世人中间；死里复活后，现在坐在父神的右边掌管万有。愿我们在父神为我们所设立的安息中，归回，记念，欢庆，使我们藏在基督里的生命日益繁盛。&lt;/p>
&lt;p>（注：关于安息日的实践，可以参考阅读《俗世中的安息日操练》，唐慕华 (Marva J. Dawn) 著，陈永财 译。）&lt;/p></description></item><item><title>我们成了一台戏——户外两周年分享/晓峰牧师</title><link>/2013/05/21/%E6%88%91%E4%BB%AC%E6%88%90%E4%BA%86%E4%B8%80%E5%8F%B0%E6%88%8F-%E6%88%B7%E5%A4%96%E4%B8%A4%E5%91%A8%E5%B9%B4%E5%88%86%E4%BA%AB%E6%99%93%E5%B3%B0%E7%89%A7%E5%B8%88/</link><pubDate>Tue, 21 May 2013 07:38:58 +0000</pubDate><guid>/2013/05/21/%E6%88%91%E4%BB%AC%E6%88%90%E4%BA%86%E4%B8%80%E5%8F%B0%E6%88%8F-%E6%88%B7%E5%A4%96%E4%B8%A4%E5%91%A8%E5%B9%B4%E5%88%86%E4%BA%AB%E6%99%93%E5%B3%B0%E7%89%A7%E5%B8%88/</guid><description>&lt;p class="mceWPmore" title="更多...">
如果从一个宇宙性的角度或者从一个属灵的深入角度来看的话，今天的户外可以说也是一个群体作为上帝的教会，作为一个整体在这个时代面前的见证。
&lt;p>弟兄姊妹平安，我们一同翻到林前4:9,我想神把我们使徒明明列在末后，好像定死罪的囚犯。因为我们成了一台戏，给世人和天使观看。&lt;/p>
&lt;/p>
&lt;p>祷告：亲爱的天父我们一同到你的面前，首先献上我们的感恩，是你招聚我们，并且是你保守我们直到如今。主啊，愿你今天晚上将你的话语亲自在我们的心中来解明，照亮我们，并使我们的心在你的里面被你得着，并且更加的刚强。愿主你亲自祝福带领下面的时间，奉我主耶稣基督的名，阿们！&lt;/p>
&lt;p>其实我也没有想到今晚能够过来和大家一起分享，我想这必有神的美意。虽然距离户外敬拜的4月10日已经过去两年的时间，但站在这里时给我的感觉好像转眼之间，好像又回到了两年前4月10日第一个户外之后连续一星期（周一到周五）的祷告会似地。&lt;/p>
&lt;p>大家可能会想说，在户外两周年之际跟大家分享的内容是不是跟户外有关的内容呢？我想肯定是跟户外有关的，但这节经文可能会有从使徒保罗当年在哥林多教会的处境来反思今天我们的境况。我们在读经文的时候看到，保罗首先说，“我想神把我们使徒明明列在末后”。当保罗用“我想”这个词的时候，其实表明出在他所处的景况当中有一些是他必须去思想的因素。如果我们了解哥林多教会的背景的话会知道，其实保罗写哥林多前书和后书所处理的都是教会当中的问题，甚至可以说，保罗与哥林多教会的关系，和其他很多教会比较起来，并不是特别好的。因为这个教会口才、知识都全备，反过头来就质疑说：“保罗你是使徒吗？”不但质疑保罗是使徒，还质疑保罗的气质，说他长得个子矮小，其貌不扬。其实保罗是处在事工的痛苦当中时，他才说“我想”。我们今天处在我们教会的状况中时，我们有很多的思想，甚至我们会想说，到底上帝的心意是什么？我们在经历了长达两年的时间之后，将来如何？这两年带领我们的是什么？其实两年的时间也不长也不短，刚好够我们来反思。若是时间太短的话，距离太近我们看不清楚，太长的话我们可能会遗忘。而恰恰就在这个时候，有一些事情需要我们再次来思想。&lt;/p>
&lt;p>保罗是在面临他事奉当中的一些挑战时，他才会思想到底今天摆在他面前的意味着什么。其实保罗非常不愿意和哥林多教会的弟兄们处在这样的一个关系当中。所以保罗说：“不管别人怎么评价他，他连他自己都不评价自己。”可见，保罗面对他事奉当中的毁誉和赞扬，不是那么关心，那他关心的是什么呢？他关心的是神到底是怎么看的，他关心的是今天这个状况是不是上帝带他来面对的，是不是神把他放在这种处境当中。当保罗说“明明”的时候，其实就是在表达他在灵里面非常清楚地知道，这是上帝的心意。原希腊语当中并没有那么明确的形容词是“明明”的意思，更多是“显然”，吕振中版本就直接译为说：“神显然是把我们列在幕后，如同囚犯一样。”我们也可能会去思想，户外对我们来说到底有哪些方面是“明明”的，是清晰的？肯定有一些地方不是那么清晰，比如说什么时候结束户外，至少对我来说，没有那么清楚的领受。但有一件事是清楚的，就是这两年的时间，本身就告诉我们一个非常清楚的结论，那就是这是神恩典的两年，也就是说若没有神的话，我们今天可能就不知道在哪儿了。若不是上帝恩典的保守的话，今天我就不能站在这里，我们也不能聚在一起。&lt;/p>
&lt;p>大家也可能了解一些，2011年4月10日之前，在我们做这个决定的时候，在治委会的几个弟兄心里面预计是三周。因为当时说的是三周之后，如果治委会的这几位弟兄不能履行职责的话，那么新成立的治委会中，部分治委会代表层的同工们可以自由决定。可想而知，这个当时被看作是三周，然后在信心达到极限的时候是八个月，为什么是八个月呢？因为到12月22日的时候，正好有一笔奉献借款的款项，我们把这个当成一个关键点说，因为若到那时这笔钱没有还上的话，我们就可以有比较清楚的选择，如果还上的话我们到时再另行决定。当然到了圣诞节的时候，神的心意也很明确，神明明地告诉我们不可以回来。我在这里并没有有意的去说我们当中的决定如何，那是另一个问题。只是说今天我们站在两周年之际向后看上帝的恩典和作为的时候，我们就知道，今天我们能站在这里，能够持续着两年的时间，本身我们已经清楚地知道这是神在祂教会当中的带领，是神亲自保守带领祂的教会，上帝的恩典并没有离开我们。&lt;/p>
&lt;p>保罗在这里也特别提到说：神是明明地把使徒列在末后，好像定死罪的囚犯。这里有一个背景需要跟大家分享，保罗在这里用“末后”、“定死罪的囚犯”等用词，其实它们正是当时罗马帝国斗兽场里面的场景，那个斗兽场里的角斗是按程序安排的，会把死刑犯放在最后一场，作为压轴演出。为什么呢？因为最后这场必须得死人。也就是说，死刑犯在最后出来时，他拿他最后的生命为这些权贵们再增加一些乐趣，反正是要死还不如被野兽撕了呢。以这种比较血腥的方式结束，囚犯是必死无疑。那么，大家有没有想过，保罗在这里特别提到说，“神把这些使徒们明明的列在末后，好像是犯了死罪的囚犯一样”，这是什么意思呢？记得保罗在《哥林多前书》的前面说，我好像是一个聪明的工头，在耶稣基督的根基上建造。那里好像是把保罗放在前面的，这里把保罗放在了后面。保罗在这里是讲什么呢？在保罗看来，任何一个基督徒——不只是使徒，在这个世界上都必然会面临逼迫患难，必定会有各样的艰难，这几乎是一个定律。不但保罗这么说，主耶稣也这么说过，彼得也这么说过。所以，保罗看自己在这个属世的权利当中，从来没有把自己放在王者的位置上，从来没有把自己放在享受的地位上。&lt;/p>
&lt;p>其实，保罗是在告诉所有跟随耶稣的基督徒，我们处在这个世界当中，其实是处在这个敌意当中；我们处在这个世界当中，其实我们是处在逼迫当中。既然如此，我们就不应该对我们在地上所享有的权益有任何更多的奢求。所以，保罗在这里不但把自己列在囚犯当中，甚至他会觉得说，我永远做好一个准备，就是我在这个世界当中，被人以一个死刑犯的眼光来对待，不但如此，保罗连死亡的次序，自己死亡的方式，都放在了上帝的手中。我们可能常常会去想，基督徒在地上的时候，会不会有许多可怕的事情会发生在我们身上，或者其他弟兄姊妹的身上，会不会有很多不公平的待遇会发生在我们身上，就像我们在户外期间，弟兄姊妹因着户外的缘故工作丢掉了，被搬家，被恶言恶语的对待等等。我们有没有想过，其实这些在使徒的眼中都是正常的，或者说在保罗看来，这都是上帝亲自安排的。因此保罗说，我想神把我们明明的列在末后，这是上帝这么做的。&lt;/p>
&lt;p>我们可能很少从这个角度来思想，今天，我们来回顾两年的历程的时候，可能经历了许许多多，我们当中的很多人可以说是经历当中的亲历者，很多人经历了很多的艰难。我们心中可能有恐惧，甚至有愁烦。但保罗在这里却说：“神把我们明明的列在末后。”比如，我听有人说，因为守望户外，即使将来有一天信仰自由了，你们也享受不了这种自由；有的教会会说，因为你们，搅乱了我们；甚至有的教会说，因为你们，政府对我们的看法不好；也有人说，因为你们本来是由一个正向好的方向走的政策和看法，结果现在向着一个负面的方向去发展了。甚至有弟兄姊妹会听到很多对守望教会的批评说，我们在寻求属世的权利，或者说我们在寻求属世的庇护。我曾经读到过一个老弟兄的主日讲道，就是以守望为名，说守望现在如迷途的羔羊，在寻求凯撒的庇护。&lt;/p>
&lt;p>如果他们说的真是这样，那么我们今天所处的环境该如何解释呢？其实在我看来，我们从来就没有为着所谓的权利去争取什么，我们不是在争取一个没有到手的东西，恰恰相反，我们是在维护上帝所赋予给我们的。这个观念其实是需要去反思的。很多人会以为说，你们在争取一个你们希望能到手的。不！我在教会从2004年事奉到现在，从来就没想过去争取什么样的权力，因为这不是我的信仰历程。我们很多同工交流，也从来没有过这样的想法，我们恰恰是在遵行上帝对我们的带领。在属世的权利方面，我们从来不认为我们是处在前沿的，而认为自己恰恰是处在末后的，我想，作为上帝的教会也必须有这样的看见。&lt;/p>
&lt;p>我很喜欢王怡牧师曾经写过的一篇文章，说，当一个民族有苦难（灾难）的时候，如果教会没有站在前面来承担，那么这真是这个民族的苦难。他看我们中国过去60年的历史，他认为根本的原因在于教会的软弱。我想，保罗并不是单单说到使徒自己在地上对属世权利的定位，他也是讲到一个信仰的群体。如果今天守望教会被人看为是这个社会的渣滓、搅乱天下的，或者被人看为是囚犯，我想这并不新奇，使徒们老早就说过，我们可能恰恰忽略了圣经当中如何来看待上帝所拣选、所差派、所设立的在地上传福音来教导真理的这些人。&lt;/p>
&lt;p>我们可能会想，神为什么要这么做？上帝这么做的原因是什么呢？这节经文说——“因为我们成了一台戏。”“一台戏”在希腊文里面就是戏院的意思。戏院这个词，我们可能会想起国家大剧院，那是一个公开表演的地方，是一个公众云集的地方，大家会集中地去观看在上面表演的人。那么我们有没有想过，其实神让这些跟从祂的门徒经历许许多多的艰难，是出于上帝有意为之，而且是神有意要让世人看到这一切。今天，我们在反思我们的户外的时候，如果使徒当年是一台戏，那么我们今天也同样是一台戏。这里并不是以一个轻松的口气说，我们就可以像玩耍一样。不！这里面说一台戏的重点不在于这里，重点在于说这是一个公开的见证，因此没有隐藏的教会也没有隐藏的基督徒，不可能的，因为上帝的心意本来就是要像一台戏一样呈现在公众的面前。当然在这个过程当中，守望教会的确成为了一个关注点，尤其是在两年之前，很多媒体都来报导，这不是教会有意要为之的，因此我们说这是上帝的作为。教会也从来没有正式去接受过任何外面的采访，教会只是照着我们该做的去做，照着我们该坚持的去坚持。&lt;/p>
&lt;p>上帝要让当时的使徒呈现给众人观看，其实今天对于守望的户外来说，这依然是一个演出的平台，甚至我们可以说平台就是上帝的平台，这就是一出戏剧。所以，当我们在这个前设之下来反思今天守望的异象的时候，“山上之城”到底意味着什么？在户外两周年的时候，我必须要谈到我们的异象，虽然这个异象我们今天提到的不是特别的多；虽然这个异象被很多人批评过，无论从释经的角度还是从神学的角度，说这个异象是错误的。我想，原因还是没有理解什么是山上之城的含义。我们对于为基督福音做见证，往往都是个人性的，我们从救恩的层面上考虑很多问题。但今天，从守望来说山上之城的异象的时候，更多的是在一个群体的层面上，是在教会的层面上。我们的山上之城说来其实是在告诉别人、告诉这个世界说，看！这是上帝的教会！或者说并不局限在这一点上，告诉别人这里有一间上帝的教会，这里的教会很多，不！这个异象本身还包含另一层含义，就是告诉所有人说，看！这就是上帝&lt;strong>这样的&lt;/strong>教会。你不但告诉别人这里有一间教会，你也要告诉别人说我们是这一类型的教会，你得把上帝教会的特质表现出来。其实，上帝教会的特质只有一个，那就是——&lt;strong>惟独属耶稣基督&lt;/strong>。但今天，教会在世界上是怎么被看待的呢？不管从一个社会的角度如何来看待我们今天的户外，也不管其他教会、弟兄教会怎么来评价守望的户外，也不管政府部门如何来看待守望的户外，对于我们这群在这个群体当中，属于上帝教会的群体当中，我们必须要看到，说今天的户外从某个意义上的确就是山上之城异象的诠释，是在向所有人告知这就是属耶稣基督的教会，惟独耶稣基督是教会的主。如果说我们的主日崇拜是在崇拜神，那么我们如何崇拜，这依然是由上帝来定的，并不存在一个教会内的事物和教会外的事物。&lt;/p>
&lt;p>所以，当我们来思想保罗所说，使徒们成了一台戏呈现出来的时候，我们也从一个公开的群体层面来说，在今天这个世代，我们的户外就是把一个惟独尊耶稣基督为主的信仰的群体呈现出来，所以，户外并不是一个单独个人的见证，而是一个群体整体的见证。&lt;/p>
&lt;p>可能大家也读了很多孙毅长老写的关于整体性公开以及教会建造等方面的文章，那里面是从其他角度诠释教会的建造、教会的整体。但我想，如果我们来思想使徒在这里来定位自己的事奉，来看他在各教会当中的事奉，看他建立教会，看他在教会当中的劳苦的时候，他却从一个我们可能很少去思想的角度来诠释，他看他所做的这一切都不是隐藏的，都是要被呈现在人前被人所看的。这可能是我们今天在这两周年之际回过头来看我们的户外敬拜的时候，回过头来看我们这两年当中每一个主日都有弟兄姊妹在户外来敬拜神。不管我们敬拜的顺利与否、时间长短，但我想这恰恰就体现出这是上帝的教会。&lt;/p>
&lt;p>保罗在这里特别提到说，要给世人和天使观看，其实我们的户外也真是做到了给世人观看，从来没有一个教会被如此地关注过，这并不是我们自取的，甚至我们都不想那么被关注，但没有办法，你的家里会有一波一波的人去找你，你在很多过去不可能接触的人当中来见证了你的信仰，或者说见证了什么是上帝的教会。可能会有居委会的人、派出所的人甚至是平常很少跟你打招呼的单位领导，你的邻居、政府的各种人员，或者说你过去从来就没有认识的弟兄教会，或者自称是弟兄的很多人，各色人等都会出现。你发现，当你自己陈列在世人面前是件很具有挑战性的事情。如果我们真的是把我们自己，把我们的信仰陈列在世人面前，你会发现，这个世界其实并不那么欢迎这样的信仰。我们可能会觉得，我们讲的是爱，但是当你面对很多人，可能回报的却是仇恨；你说我们带来的是和平，但实际上却产生了很多的争执；你说我们带来的都是祝福，但很多人看你却是这个社会的搅乱者。其实，这是必然的，因为你作为一个属天的国民，教会是上帝的国度，跟呈现在世人面前的时候，必定会带来很多冲击，带来很多不满。但保罗说，除了给世人看以外，也给天使看。给天使看是什么意思呢？为什么这里特别提到说也同时给天使看呢？如果你去戏院看戏的话，你会透过人物的表情、言语、动作，情景的安排或者旁边他人的诉说，会有整体的看法，甚至你会发觉这个人的很多东西，但你绝不会看到这个人的内心是什么。我们常说一个人的内在真实的领域是属上帝的，所以我们如果只是从一个属世的层面通过外在看待今天户外的时候，我们可能会看到很多表象。但你要知道基督徒在地上的活动是由两个维度在观看，一个是今天世人怎么来看你，其实还有一个更重要的维度，那就是属灵的维度。世界在看我们，灵界也在看我们。&lt;/p>
&lt;p>刚才在敬拜中说，这两年是争战的两年，根据改革宗的传统教会有一个非常重要的特征就是争战中的教会，也就是教会始终在地上争战。这个争战不是说我们拿起刀枪去争战，而是指属灵的争战。当保罗说天使也能看到的时候，我深信天上的加百列也可能在看，同时撒旦也在看着——那堕落的天使。其实当这里讲到天使也能观看的时候，更重要的是提到有一个更加深入和丰富的事情，那就是在灵界里面，有一些人或者说是上面的创造者，正在观看地上这群卑微而软弱的人如何成为刚强，如何做成在他们看来不可能的事情。甚至说，因为有灵界看见的事件，所以我们每个人内在的很多东西也被呈现出来了。在人看为刚强的时候，从天使的角度可能看为软弱；当人看为忠诚的时候，天使看到的是背叛，也就是说灵界的视角更加真实。&lt;/p>
&lt;p>我相信，每个主日很多弟兄姊妹在去户外之前，心里会有很多争战、压力，只是两年的时间足够让我们变得老练而已，有忍耐和盼望。但我们内心当中的真实，很多时候是别人所不知道的，弟兄姊妹不知道，警察也不知道。警察一看说：“你又来了，真够有韧性的。”而我们自己很清楚我们里面是什么样的，这个视角恰恰正是灵界的视角。我们也不可能在别人面前隐藏什么，去得那不当得的荣耀。所以无论是给世人还是给天使，我想上帝所搭建这个舞台的精彩之处就是，神会让每一个人的真实，也就是他在灵界里面的真实，他心灵里面的真实，也能够在世人面前被展现出来。&lt;/p>
&lt;p>这两年真是发生了很多事情，很多事情出乎了我们的意料。户外之前，你从来没想到过会如此的丰富——我只能用“丰富”来说。有些人的表现可能超过你的想象，也有一些平时很温柔的弟兄姊妹可能展现出的是忍耐和刚强，平时你觉得几位刚强的弟兄姊妹展现出的可能是一点点恐惧等等。这是一个神所设立的舞台，每个人都会在这个地方把自己真实地展露出来。其实吕振中版本翻译第9节的后半部分说：“神是让我们成为一台戏，在宇宙里演给世人和天使看。”这里，居然出现了在宇宙的视角当中，刚读到的时候，我是很吃惊的。我从来没有想到，今天我们在地上的所行所为，上帝深知我们心里的争战、心里的挣扎，我们心中各样的思念，上帝居然在一个非常宏大的舞台中来展现。有没有发现，其实使徒在看待自己在面对教会当中的争端、各种的攻击，面对事奉当中的各种困难的时候，他是从一个更加宏大的宇宙和历史的角度来看。&lt;/p>
&lt;p>今天，我们看我们的户外，从某种意义上来说，我们也应该把我们的眼光从一个更大的视角来看待，它并不单单在这个时代当中向世人来展现说——这是上帝的教会；它可能更从一个属灵、属天的角度来展现我们今天在户外的这个行为。&lt;/p>
&lt;p>两年的时间里，我常常会被问：“有什么变化没有？”这是一个比较委婉的问法，其实就是说有没有看到结束的迹象，我的回答一般就是——没有。即使真的有人过来跟我谈，我也不会这么说——这意味着我们的户外要结束了。&lt;/p>
&lt;p>所以，今天必须谈到将来如何。大家可能关心这个问题，就是教会的带领层，怎么看将来如何。今天分享的这个信息就是要告诉大家，在使徒看来，从某个意义上说，户外是正常的常态，我不是说我们今天的户外敬拜，弟兄姊妹不能聚在一起是常态，而是对于一个教会说，户外才是常态，争战永远是一个教会的常态。如果我们处在非正常状态当中，你会看到，教会会慢慢衰弱下去的，可能会变为俱乐部。争战使我们变得清醒而刚强，使我们变得敏锐而忠诚。&lt;/p>
&lt;p>我过去读系统神学的时候，其实不是特别理解为什么改革宗的神学里面特别强调争战的教会。它首先强调的就是天上的教会，也就是圣洁的教会，因为这是被主的宝血所涂抹的教会。第二个就提到教会是争战的教会，第三个提到教会是得胜的教会。争战不仅是一个基督徒个人生命的常态，也是一个教会的常态。其实我们今天若没有户外敬拜，我们会有另一种形式来争战。对于美国的教会来说，他们可能没有这样的争战方式，但对于他们来说，家庭、同性恋都是他们的争战。很多年以前，当我听到圣公会的牧者居然按立同性恋作为教会带领人的时候，我就觉得可能上帝的祝福已经离开那个地方了，这就是一种争战。所以教会始终处在争战当中，只是对于我们来说，我们处在最基本的争战的层面上，我们还为着教会是单单属于耶稣基督的而争战。教会不属于任何权势，也不属于任何个人，他是属于神的。&lt;/p>
&lt;p>如果从一个宇宙性的角度或者从一个属灵的深入角度来看的话，今天的户外可以说也是一个群体作为上帝的教会，作为一个整体在这个时代面前的见证。我想对于中国，对于我们现在的社会现象，这一点尤为可能。我们常常极力地想把自己跟政治划分开了，但大家知道有人的地方就有组织，就有规则，就有秩序，就有规章制度。有人就会有活动的空间、场所、形式。一个信仰事件绝不是抽象的，今天无论是建堂还是户外，其实都是教会在这个抽象的对上帝完全忠贞的（在这一层面上的）体现而已，所以将来如何呢？这一点可能跟户外是没有关系的，无论是户外还是户内，都要求教会如此。如果是这样的话，我们可能更关心的不是我们什么时候能够结束今天这个状况，而恰恰是说我们什么时候能够在信心和喜乐中照着这种争战的状态来过我们属灵的生活，或许这才是一个教会真实的状况。当然保罗虽然这么写了，保罗也不是在斗兽场上被撕碎的，我们今天是这么讲的，但并不意味着我们就不会在上帝面前恳求让我们早日进入神为我们预备的地方，只是说对于我们来讲，很多时候，我们对于结果的看重，可能并不是上帝带领的焦点，但恰恰是这个过程，让我们知道什么是重要的。&lt;/p>
&lt;p>今天，我想用《哥林多前书》的这节经文，从三个方面来分享如何看待我们今天所处的户外的境况。首先，我们并不是来争取某些属世的权力，恰恰相反，户外所表现的是教会要像当初使徒所说的那样，要明明的被神列在最后，像犯死罪的囚犯一样，是要站在这个社会当中去承受这个民族的苦难，甚至从某个意义上说，这是教会的使命。第二，神其实是有意要把教会放在这样的一个平台上，让众人看到，因此教会作为一个整体的公开的见证，在任何一个时代或者说在今天中国这个时代，显得尤其重要。第三，其实并不是单单演给了世人来看，我们的表演是在一个宇宙性的角度，是在一个更大的属灵的层面上来被神所关注的。既然这样，上帝在祂的国度的扩张之中如何使用，那可能是我们不得而知的。神在做事的时候，一般情况下不会告诉你下一步的剧本是什么，但神一定告诉你当下、今天、现在该做什么；而且神也是很幽默的，祂所编的剧本往往有出人意外的结果。因此，我们在这个等候的过程中，要恢复我们对上帝的信心，要让我们每一个人的心灵里面，能够把这个事件对我们所造成的压力、困扰、干扰统统除去，我们能够在一种平静安稳当中面对我们今天的景况。我想，到那个时候，上帝的心意一定会明明的显露出来。&lt;/p>
&lt;p>祷告：&lt;/p>
&lt;p>天父，我们一同到你的面前来仰望你，主你知道在经过这两年之后，我们每一个人的生命都经历了许许多多，但我们实在看到，你的恩典在我们中间，是你亲自来护佑你的教会，也是你亲自来护佑我们每一个人的心灵。&lt;/p>
&lt;p>你保守我们，你的平安每日在我们身上，你保守我们能够远离那恶者。虽然有很多的搅扰，但这一切都在主你的掌控之中。主你让我们所经历的，都是我们所能够承受的，并且在这个过程当中，你将你的心意显明出来，为了让我们看到我们的真实，更让我们看到我们的软弱；但主你却是刚强的，你让我们每一个人在经历这一切的试炼和摇摆之后，能够更加坚定地站到你的面前，我们为此献上我们的感谢！&lt;/p>
&lt;p>愿主能够在这两周年之际，让我们思想过往你的带领，对于将来更是充满盼望，因主你在我们中间。我们虽是软弱的，但是你却乐意使用我们。主，愿你的心意在我们中间成就，听我们的祷告，奉我主耶稣基督的名，阿们！&lt;/p>
&lt;p>（本文根据晓峰牧师4月10日在教会祷告会上的分享整理而成，整理/会素。 ）&lt;/p></description></item><item><title>5月5日户外敬拜记录/ARCHI</title><link>/2013/05/21/5%E6%9C%885%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E8%AE%B0%E5%BD%95archi/</link><pubDate>Tue, 21 May 2013 07:37:32 +0000</pubDate><guid>/2013/05/21/5%E6%9C%885%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E8%AE%B0%E5%BD%95archi/</guid><description>&lt;p class="mceWPmore" title="更多...">
是的，主日敬拜上帝是我们的权利，没有人能够拦阻，我再一次坚信我们的嘴里没有停止哼唱是讨上帝喜悦的。
&lt;p>前言：自从复活节小白牧师和冰霞师母去平台之后，来广营派出所解雇了两年来一直负责看管他们出入的保安A队，之所以称其为A队，是因为还有个B队，B队的责任则是周末负责看管来广营辖区内的平信徒。B队的队长就是我之前提起的那个对前途充满困惑的退伍武警L，两年多的时间，该派出所主管守望教会这摊事的所长/副所长换了四茬，但L依然活跃于前线，成了不折不扣的“元老”了。&lt;/p>
&lt;/p>
&lt;p>A队被解雇后，接手看管小白牧师和冰霞师母的重任就落在了B队身上，保安队长L（以下简称保长L）摩拳擦掌，招兵买马，有一次我俩聊天，他告诉我他队内还缺二十余人。保长L把重点放在了小白牧师家，复活节后的那个主日，他去平台找我的时候不再像从前那样率领四位保安浩浩荡荡，而成为孤家寡人了（还有一位民警）。&lt;/p>
&lt;p>情势一变，我自己上平台的线路也要随之改变。感谢神，在最近这四个主日，我都上到了三层的平台。&lt;/p>
&lt;p>5月5日， 这个主日我们还像往常一样先去人大附近送孩子，我们一家人一般提前一些到，先去人大食堂吃早餐。但是当天我一点都不饿，没有食欲，默默祷告说，主啊，莫非你感动我要禁食？是不是待会儿有什么事情发生？不管发生什么事情，求神你赐给我平安，求你保守我的心意，不要失去平安。&lt;/p>
&lt;p>和几个姊妹在约定的地点集合，我们从北侧电梯处直接到了三层平台，在平台的边缘位置、一个大柱子后面开始敬拜。刚刚读了几句经文，两个国保一前一后上来，阻止我们的敬拜，他们的口气强硬，但是没有动手。我们没有理他们，继续敬拜。他们见状，一个国保离开，不久，他带来了三四个国保，其中一个光头国保（后来得知姓D）态度蛮横，上手就抢我的手机（我的敬拜程序在手机邮件里），还禁止我们出声。我使劲握住我的手机，没有被拿走。D国保出言不逊，我们也回敬了他几句。彼时我们正在唱第一首赞美《上主旨意奇妙难测》，因为旋律熟悉，在被打断的时候，我们的嘴里并没有停止，还在哼唱，D国保大怒，“别出声，别唱了，再不听，我就一个一个带你们下去，反正我有的是时间！”实在不明白，一个一个被带下去和一起被带下去有什么区别？D国保的思维有些奇怪。&lt;/p>
&lt;p>转身要下平台的时候，我们还在哼唱，“主旨奇妙，主旨难测，无不尽善尽美，满有慈爱，满有恩惠，使我大得安慰。”其他国保都没有吱声，唯独D恼羞成怒，上来使劲一拍我的左肩膀，“你停住！”他下手不轻，我的肩膀很疼。我的心里并没有惧怕，我就据理力争，“我嘴里唱歌，你凭什么不让我们唱，你凭什么动手打人？”我的嗓门很大，却没有血气，D国保说，“就是不让你唱，怎么了？”他还把头向我的头压过来，几乎要贴上，以此施压。我身子没有后退，头也没有移动，就和他对峙了一阵子。这时，有更多的国保过来了，我就面向他们说：“我就是嘴里唱了歌，他就动手拍我的肩膀，为什么？”然后，我又重复了一遍，搞笑地是，我不知道当时为什么那么做，就是拿离我最近的国保做了一个示范，用手重重地拍在他肩膀上，告诉他们说：“他就是这么拍我的！”&lt;/p>
&lt;p>下平台的时候，我和阿峣手拉手，我们的嘴没有停，敬拜赞美的旋律一直在飘扬。快到公交车的时候，有一个便衣手拿摄影机朝我们录影，阿峣说：“在这里录什么？怎么不去平台上录呢？”&lt;/p>
&lt;p>快到公交车旁边时，朝阳国保大队的Z队长横插过来，他对海淀的国保说：“是朝阳的。”我就停住。他满脸不悦：“你从哪儿上去的？”我没吱声，他又说：“你怎么不从正面上？我还在等你哪！”我说：“你又没有给我打电话，我怎么知道你在等我？”事后一想，保长L的确给我打过电话，不过当时我们刚刚开始敬拜，我并没有接。&lt;/p>
&lt;p>Z队长对保长L说，“你们的车呢？”扭头一看，一个熟悉的民警开着警察驶过来，我和保长L就上车，上车后L还不忘跟Z挥手再见。&lt;/p>
&lt;p>上车后，因为在平台上发生的一些列的事情，我的心并没有平静，也没有像以往一样在车里按照程序继续敬拜。保长L估计心情也不太好，他也一言不发，这倒给了我清净。在车里，我就整理回顾刚才发生的事情，肩膀还在隐隐地疼，的确有些被羞辱的感觉。&lt;/p>
&lt;p>但是神的安慰接踵而至：&lt;/p>
&lt;p>想起使徒行传第四章，彼得和约翰在公会受审，官府、长老和文士恐吓他们，禁止他们总不可奉耶稣的名讲论、教训人。彼得、约翰说：“听从你们，不听从神，这在神面前合理不合理，你们自己酌量吧！”在第五章，他们在公会面前又重复了一遍：“顺从神，不顺从人，是应当的。”&lt;/p>
&lt;p>想起2008年5·11的时候，华杰大厦聚会的地方被一大群国保警察包围，那个主日的下午，天明牧师在台上讲道，国保在台下大喊：“别讲了，你们不能聚会。”他们试图冲上讲台，但是被晓峰牧师等同工拦阻。就在那样的对峙中，我们完成了整个主日聚会。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>是的，主日敬拜上帝是我们的权利，没有人能够拦阻，我再一次坚信我们的嘴里没有停止哼唱是讨上帝喜悦的。&lt;/p>
&lt;p>网上经常看到一些教会受逼迫的新闻，而下面的留言总少不了这样的话：“为义受逼迫的是有福的。”说实话，我并从这句经文中得到安慰，相反，觉得别人有种站着说话不腰疼的感觉。但是那天在车里，神却把这句经文反复出现在我心里——“为义受逼迫的是有福的，因为天国是他们的。”我就反复咀嚼这句话，此时这句话是那么地安慰我，我无比甘甜……&lt;/p>
&lt;p>想起保罗告诉哥林多人，“我比他们多受劳苦，多下监牢，受鞭打是过重的，冒死是屡次有的。被犹太人鞭打五次，每次四十，减去一下。被棍打了三次，被石头打了一次，遇着船坏三次，一昼一夜在深海里……”（哥林多后书11:24-27）&lt;/p>
&lt;p>主啊，和你的仆人相比，我这又算的了什么呢？我不过是被他们拍了一下肩膀而已……&lt;/p>
&lt;p>回过神来，突然发现肩膀不疼了，这真是个不小的奇迹，我这缺乏锻炼的身体，往往书包沉了就能让我的肩膀酸上好几天。但是那天就是那么奇妙，我相信这是神亲自拿走了疼痛。&lt;/p>
&lt;p>一路整理得差不多了，就到了来广营派出所。保长L说当天值班的是Y副所，其实他并不管守望这事，但是不知为啥，保长L向他汇报了情况后，告诉我当天可能要关得长点，并不能如平日那般十点多放人。&lt;/p>
&lt;p>我听到这个消息，很平静，也知道禁食真的是有原因的，若是平时，我还会和他们理论半天，但是那天我就默默接受了这个决定，也深信，无论在里面多长时间都是神在掌管，神有他的计划。&lt;/p>
&lt;p>到了会议室之后，我就开始敬拜，感谢神，敬拜的过程很投入，也有很多得着。敬拜结束，我就拿出带的书来看，诺大的会议室，非常空旷，桌椅的感觉跟学校图书馆差不多，我仿佛回到了学生时代，一个人在图书馆泡着……&lt;/p>
&lt;p>中间Y副所过来看我，根据保安说，Y副是刚调过来的，才两个多月的时间。他说就问我一个问题，“你为什么在守望呢？不是还有别的教会吗？我开车的时候路过麦子店，那里有一个教会，还有个十字架呢！”我就解释说，“我从大学毕业就在这个教会，已经十来年了，就像是我的家一样。”他非常惊讶：“你还大学毕业？”我点点头后，他就异常客气起来，还问我，要不要喝水，我说，那边有水房，我可以自己去打。他非要保安去他的房间把水壶拿来给我的杯子灌上水。我问他什么时候能出去，他说不知道，在等上面的电话。&lt;/p>
&lt;p>10点多了，我对保安说，你问问Y副所，我什么时候能出去，保安还真的去敲门，Y副所又来了，我告诉他，最近我被带来，都是十点多就放了，这次怎么回事？Y面露疑惑，“我怎么听说是48小时呢？”我就笑他：“现在哪有48小时！”虽然面露笑意，我的心还是咯噔一下，莫非真的48小时？难道因为我上午得罪了众多国保们？这个念头一闪而过，我还是很快坦然了，48就48吧，我就Y所说：“48小时是户外刚开始的时候，当时我还在这里过夜呢！现在早不这样了。”&lt;/p>
&lt;p>11点半了，冰霞师母打电话给我，告诉被扣在大街所的弟兄姊妹都被放了，只剩我了。CATE姊妹把主日信息发短信给我，我就拿着手机去Y副所的办公室，指着手机说，“今天我们共有23人去平台，到目前为止都被放了，包括海淀那边的。就剩我了，大家都问我怎么样了？什么时候能出去？”他接过我的手机，看了看，就出门去了另一个屋子，说：“我去问问。”&lt;/p>
&lt;p>我回到会议室，CATE姊妹打电话给我，建议找他们要求释放。我说，感谢神，我刚和他们说完，等信吧。&lt;/p>
&lt;p>11点40，保安把饭打回来，土豆炖肉、素炒豆芽、一份米饭、一碗汤，还蛮合口的，就谢饭祷告，好好享用。刚吃了一半，Y副从门口探头，“你还吃吗？”我说：“什么意思？我刚吃了一半，扔了多可惜！”他说，“那你吃完再走吧。”&lt;/p>
&lt;p>12点10分，我走出了派出所。门前那颗树已经不再光秃秃，而是绿叶拥簇了，我想从老地方拍个照片，但是手机出了点故障，无法拍摄，只能遗憾地等下次了。下一次，绿叶会比现在更绿、也更茂盛：-）&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>户外敬拜小记（之二十九）/马锐</title><link>/2013/05/21/%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E5%B0%8F%E8%AE%B0%EF%BC%88%E4%B9%8B%E4%BA%8C%E5%8D%81%E4%B9%9D%EF%BC%89%E9%A9%AC%E9%94%90/</link><pubDate>Tue, 21 May 2013 07:36:12 +0000</pubDate><guid>/2013/05/21/%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E5%B0%8F%E8%AE%B0%EF%BC%88%E4%B9%8B%E4%BA%8C%E5%8D%81%E4%B9%9D%EF%BC%89%E9%A9%AC%E9%94%90/</guid><description>&lt;p>因为工作的原因，连着三周没有来平台敬拜了。再次顺着台阶慢悠悠走上平台的时候，就是想慢慢品味这重逢的感受，新鲜又熟悉。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong class="mceWPmore" title="更多...">5&lt;/strong>&lt;strong>月12****日&lt;/strong> &lt;strong>星期日&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>**1.**&lt;strong>久违&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>因为工作的原因，连着三周没有来平台敬拜了。再次顺着台阶慢悠悠走上平台的时候，就是想慢慢品味这重逢的感受，新鲜又熟悉。&lt;/p>
&lt;p>在台阶上迎面遇到小方弟兄。小方也是刚从美国回来，我说感觉很久没见到他了，小方说只是出差了两个月，我说感觉却好像已经有半年多。&lt;/p>
&lt;p>**2.**&lt;strong>双榆树当值&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>这次平台上是双榆树派出所值班，我和小方被双榆树的警察带往公交车的时候，还顺便和警察聊了聊双榆树派出所的劳模“神探亨特张”。&lt;/p>
&lt;p>**3.**&lt;strong>涨涨跌跌和小车更小&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>到了公交车上，一个熟悉的国保说今天什么日子啊，意思是说来敬拜的比往常多。我一时也没想出今天有什么特别，就安慰他说，这就象股票一样，很难预测，涨涨跌跌的，也不要太放在心上。&lt;/p>
&lt;p>我们上公交车的时候，红雨、丹义、崔姊妹和小艾已经在车上了，没一会儿，祖潘也上来了。大家在车上一起敬拜没一会儿，警察就来说要转到小车上去大街所，又因为车小装不下，我和红雨就被留下等下一批。等到随后赵哥、赵姐上来之后，我们四个人一批被转到小车带往大街所。这次的小车果然很小，比以前的小车更小了。&lt;/p>
&lt;p>**4.**&lt;strong>邂逅“神秘张”&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>到了大街所，一进候问区就看见“神秘张”坐在里面登记姓名。自从上次和“神秘张”车中聊天后，就好久没见他了。大街所也已经更新换代，所领导的名字照片都在大厅的墙上，原来的政委成了所长，“神秘张”这位疑似前所长肯定也不是现所长了，那么基本就是国保无疑了。熟人见面，就热情地向他打招呼，“神秘张”一见我却不高兴地说我瞎跑个啥，然后不容我叙叙旧，就打发我进笼子了。&lt;/p>
&lt;p>**5.**&lt;strong>笼子里的祷告&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>在笼子里完成了敬拜之后，和同室的建华和云成弟兄开始一起祷告。先是为教会治委会的牧者们祷告，然后接着为进堂祷告。最近因为工作忙，很少这样大段的祷告了，这次难得在派出所笼子里有机会这样和弟兄们一起同心祷告，神话语的恩膏也特别地赐下，使我们在大段的祷告中满得神的支持和带领。&lt;/p>
&lt;p>我们的祷告正在热烈中时，协警就过来喊我们出关了。感觉这次释放得特别早，一看时间，果然，才十点半左右，不知道是不是又破纪录了，感谢神。&lt;/p>
&lt;p>**6.**&lt;strong>街头的征战&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>从大街所出来以后，大家照例一起去发福音单张。我和代丽樱姊妹一组，在西屋楼下的街角，她举牌子，我发单张。&lt;/p>
&lt;p>这次感觉发得很顺利，厚厚一摞单张，眼看着就减薄了。经常能遇到海淀堂的信徒路过，大部分都很友好。也遇到一个一听说是家庭教会的，吓得拉着同伴赶紧走的。还有一个骑车如风路过的中年女子，看见我们就不满地大声说：你们怎么不去教堂啊？我立马回了一句：我们在发单张，你们发单张是在教堂里啊？&lt;/p>
&lt;p>再接着，一个退休干部模样的老者出场了，接到单张后打着腔调说要和我们谈谈。“退休干部”一露面，就被代姊妹认出是海淀堂的一个义工，但我一问及他的身份，“退休干部”却总是讳莫如深地拒绝表明。“退休干部”一上来就咄咄逼人，质问我们为什么不去教堂？我顺口反问，为什么一定要去教堂？接着我给“退休干部”普及三自相关的历史知识，“退休干部”听了几句有点恼羞，抛出一个深奥的问题：无神论究竟是不是正确？还连连逼我必须直接回答是还是不是，不要兜圈子什么的。面对着这公园老头水准的追问，我总算插空回了一句：纳税给凯撒应当不应当？“退休干部”有点回过味来，不再追问是非题的答案，开始为那银钱上的头像作解释。至此，我已经懒得听他那些废话，直接给他一句总结：凯撒的归给凯撒，上帝的归给上帝。&lt;/p>
&lt;p>到了这时候，和“退休干部”的谈话火药味已经很浓了，开始互呛起来。“三自是假教会。”我这句话一出口，“退休干部”以为抓到了什么把柄，说你敢这么说？我心里好笑，也懒得跟他解释我为什么这么说，只是简单而清晰地重复了一遍：“三自是假教会。”&lt;/p>
&lt;p>“退休干部”看起来受了打击，我见此顺便又追击了几句，“退休干部”怒而建议我多读经，我于是也建议他多读经，而且要多读《启示录》。“退休干部”于是大受刺激，当场表示不认我是弟兄，不再和我交通，并把单张退还给了我。我表示乐意接受他的认定，也不认为他是弟兄，不再和他交通，“退休干部”原本还想再说点什么，见此情形于是也只好甩手而去。&lt;/p>
&lt;p>征战完毕，想起因为最近在工作中的一些际遇，而常在心里浮现的一句经文：“其实他们不是犹太人，乃是撒但一会的人。”后来又翻到启示录的经文，于是得了勉慰：&lt;/p>
&lt;p>“你要写信给非拉铁非教会的使者说，那圣洁真实，拿着大卫的钥匙，开了就没有人能关，关了就没有人能开的，说：我知道你的行为，你略有一点力量，也曾遵守我的道，没有弃绝我的名。看哪，我在你面前给你一个敞开的门，是无人能关的。那撒但一会的，自称是犹太人，其实不是犹太人，乃是说谎话的，我要使他们来在你脚前下拜，也使他们知道我是已经爱你了。你既遵守我忍耐的道，我必在普天下人受试炼的时候，保守你免去你的试炼。我必快来，你要持守你所有的，免得人夺去你的冠冕。得胜的，我要叫他在我　神殿中作柱子，他也必不再从那里出去。我又要将我　神的名和我　神城的名（这城就是从天上、从我　神那里降下来的新耶路撒冷），并我的新名，都写在他上面。圣灵向众教会所说的话，凡有耳的，就应当听。”（启示录3：7—13节）&lt;/p>
&lt;p>感谢神，孩子本是顽梗悖逆、桀骜不驯的一类，你却仍愿收留接纳、洁净赦免，并以你的话语支持勉励；圣洁真实的主啊，你说“你们若常在我里面，我的话也常在你们里面；凡你们所愿意的，祈求就给你们成就。”甚愿你如此地常与我们同在，从今时直到永远。&lt;/p></description></item><item><title>灵修不在乎技巧，而在乎态度/候士庭</title><link>/2013/05/21/%E7%81%B5%E4%BF%AE%E4%B8%8D%E5%9C%A8%E4%B9%8E%E6%8A%80%E5%B7%A7%EF%BC%8C%E8%80%8C%E5%9C%A8%E4%B9%8E%E6%80%81%E5%BA%A6%E5%80%99%E5%A3%AB%E5%BA%AD/</link><pubDate>Tue, 21 May 2013 07:34:29 +0000</pubDate><guid>/2013/05/21/%E7%81%B5%E4%BF%AE%E4%B8%8D%E5%9C%A8%E4%B9%8E%E6%8A%80%E5%B7%A7%EF%BC%8C%E8%80%8C%E5%9C%A8%E4%B9%8E%E6%80%81%E5%BA%A6%E5%80%99%E5%A3%AB%E5%BA%AD/</guid><description>&lt;p class="mceWPmore" title="更多...">
既然认罪与悔改是灵修的结果，而且灵修会使心被搅动得很不舒服，所以灵修阅读无法和娱乐性阅读混为一谈，因为灵修是进入深处的，甚至是激动的，不会任由我们安处在自己熟悉能掌控的范围里。
&lt;p>要留意观察我们的文化里面一些经常使我们取消或中断灵修的压力和障碍，简直像在发展“ 第六感” 一样，那些只是与发展属灵的渴求与洞察力非常相近的一种过程。那种过程是明显不同于想望更多讯息的好奇心，也不同于理性理解的知性挑战，因这态度会让人对讯息的好奇转变成愿意改过自新的意愿，并渴求“ 一改旧观”。当我们明白、顺服救赎训令而变得有基督形象时，也就超越了只是“ 治理全地” 的命令。&lt;/p>
&lt;/p>
&lt;p>    这是涉及“ 以不同的心态去认知” 的新方式。讯息式的阅读比较着重找寻问题的答案；灵修阅读则着重于活在上帝面前的根本问题。前者寻求透彻的理解，后者则满足于在感恩与钦慕中与奥秘者共存。再者，讯息式的阅读多属辩证与比较性质，因此逻辑很重要；然而灵修阅读着重于接受与顺服，而不是比较与批判。&lt;/p>
&lt;p>讯息阅读具有剖析性，资料会被分解成局部或片段，以增加人们了解的范围和认知能力。灵修阅读则是乐意将一切主动权交与上帝，然后回想、赞叹上帝已成就的事，并以活泼动态的方式与上帝联合，好比一位船长邀请舵手站上驾驶台。因此灵修较有个人性，且涉及了顺服与舍己，并愿意以最深的决心和内在的纪律，来改变个人行为。这样“ 灵修日志” 的做法就成为改变心态并渴望立于上帝面前的一种记号。&lt;/p>
&lt;p>因此，能促成性格改变的灵修，可能会遭遇激烈的属灵争战和深刻的情感冲突，它需要以耐心和灵里的温柔来对待，要靠着基督掌管我们的生命来维持灵里的喜乐，而且要避免不切实际地苦待自己。&lt;/p>
&lt;p>灵修阅读有属灵觉醒的性质，重点在脱离文化沉睡，而不仅是改善心态。&lt;/p>
&lt;p>我们容易在自己的文化里“睡着了”，直到有一天去国外旅行，才讶然发现其他社会的生活与行为，竟与我们如此不同!&lt;/p>
&lt;p>使徒已暗示，基督徒必须从周遭文化心态和生活态度中觉醒过来，必须更新自己，而且诚实地向着上帝活( 帖前5：6)。这常常会引致一种心灵上的破碎，一种新的或更深刻的有罪意识，也可能使我们重新思量行事的优先顺序。然后我们开始发现，不同的基督徒虽然有同样的正统教义，却有着极为不同的属灵态度。&lt;/p>
&lt;p>今日教会里会有这么多沮丧、困惑，其实更加要求基督徒具有“心态上的洞察力”，以避免发生像潘霍华(Bonhoeffer) 所说“廉价恩典”的那些状况，而且要在上帝面前操练真正的敬虔态度。我们可能需要像当年的沙漠教父一样，离开城市四处旅行，或需要学习中世纪神秘主义者的探究精神，或需要像清教徒那般体验受苦，才能够深刻了解到基督教已世俗化至何等光景。&lt;/p>
&lt;p>既然认罪与悔改是灵修的结果，而且灵修会使心被搅动得很不舒服，所以灵修阅读无法和娱乐性阅读混为一谈，因为灵修是进入深处的，甚至是激动的，不会任由我们安处在自己熟悉能掌控的范围里。&lt;/p>
&lt;p>“心灵的病变”乃表现为陷在诡诈、隐藏罪以及无力抑制犯罪的情况中。因此认信意味着需要承认上帝的圣洁，又需要忏悔自己的罪恶过犯。唯有牺牲能使罪人与上帝联合，而唯一能使罪人与上帝联合的牺牲，正是耶稣基督的牺牲，并且其他一切牺牲的价值都是由此而出。于是，认罪成为赞美、成为一种感恩祭。所以明谷的贝纳尔(Bernard of Clairvaux) 劝诫人：“ 要借着认罪，借着赞美的表白，使你一生都在表明他!” 我们当以赞美为衣饰，以认罪来恢复“内在美”，就能种下日后得荣耀的种子。&lt;/p>
&lt;p>倘若你以为写《效法基督》（Imitation of Christ）的肯培过度严苛，会不会是你的生命缺少了忏悔？会不会是因为没有忏悔的行动而无法发出赞美？因为赞美是源自感恩，而感恩又是源自认识上帝之后的悔罪行动。&lt;/p>
&lt;p>当代以“信仰为一信念体系”的神学概念，是出自12 世纪费肯的约翰（John of Fecamp）这样的人士，他们把神学当作一种赞美、钦慕和祷告的事情，是由“ 默想上帝” 所触发的工作。&lt;/p>
&lt;p>在悔罪中，我们会发现真实的自己，以及必须处理的自负心态。约翰· 欧文（John Owen）生动地描述了内心的深切醒悟，能带来一种对撒旦及罪恶的真实感受，促使人因此屈膝跪下。试探是一种深刻的真实，使我们需要从更多的灵修阅读中得着警醒和警戒。悔改是一种活生生的真实，需要圣徒相通里的支持、安慰和勉励。&lt;/p>
&lt;p>因此，在我们经历了自己灵魂的失败和不诚实后，从而生出的一种极欲重设生命、重寻真实途径的渴望，将会强化我们欲向他人学习处理这类问题的心情。当我们能看出生命的深刻意义，就能产生更深的属灵智慧，甚至远超过先前自以为需要的范围。一旦踏上朝圣之路，并且远离现状，就能使我们走在一条“从乏味的长眠中觉醒”的道路上。当然，我们绝对需要很多属灵同伴。&lt;/p>
&lt;p>**(**&lt;strong>节选自侯士庭 (James M. Houston )&lt;/strong> &lt;strong>的《灵修指南》，略有改动。此文收录于《无伪之信》，中福出版有限公司， 2007&lt;/strong> &lt;strong>年12&lt;/strong> &lt;strong>月第一版。)&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>灵修笔记摘录/ZW等</title><link>/2013/05/21/%E7%81%B5%E4%BF%AE%E7%AC%94%E8%AE%B0%E6%91%98%E5%BD%95zw%E7%AD%89/</link><pubDate>Tue, 21 May 2013 07:33:32 +0000</pubDate><guid>/2013/05/21/%E7%81%B5%E4%BF%AE%E7%AC%94%E8%AE%B0%E6%91%98%E5%BD%95zw%E7%AD%89/</guid><description>&lt;p>&lt;strong>多马说：“我的主，我的神！”（约翰福音20&lt;/strong>**：24-29****）**&lt;/p>
&lt;p>如果多马是科学家，我认为他是一位态度认真严谨的科学家，科学规律的验证要求实事求是。但多马被称为多疑的多马，是因为他想验证的对象是超越人的逻辑、超越科学规律、超越生死的神。此时的多马并不知道，神的确实、荣耀、复活的大能并不因人有限的耳、眼、身体、思想而不存在，他是自有永有的神！如此荣耀的神却愿意体恤我们说：“愿你们平安！”愿意俯就我们，按着我们的软弱造就我们说：“伸过你的指头来，摸我的手；伸出你的手来，探入我的肋旁。不要疑惑，总要信。”他并不藐视轻看我们的无知，反用他的谦卑、真实和大能造就我们，以至于多马完全臣服。他的心被神的爱融化，他的全人被神的大能降服，不禁说：“我的主，我的神！”&lt;/p>
&lt;p>多马认识到自己是有限的，而主耶稣是无限的，他是神！他惊讶又感动 神 竟然降卑在马槽里，成了木匠的儿子！与他们这群卑微小民在一起，也没有佳形美容，也没有枕头的地方，却医好瞎眼的人，使被掳的得了释放！最后，竟被离弃挂在受咒诅的木头上！&lt;/p>
&lt;p>多马觉得自己甚是愚钝，竟然不认识神。他惊讶又感动神竟为他的愚钝特意显现，更惊讶更感动 神 竟愿意让他这个罪人摸那至尊至贵的身体！多马觉得自己怎敢？怎配？&lt;/p>
&lt;p>多马完全被降服了！被主耶稣复活的大能降服、被主俯就体恤的爱降服、被主谦卑牺牲的救赎降服、被主真实伟大的存在降服、被神无限的慈爱深深地降服了，伟大的神竟这样爱卑微的罪人！他发自内心地忏悔、谦卑俯伏、坚定委身说：“我的主！我的神！”&lt;/p>
&lt;p>“我的主，我的神！”何等美好的宣告、委身和赞美！这样美好的敬拜，乃是主耶稣亲自所做成的。哈里路亚！&lt;/p>
&lt;p>我们也像多马一样，常常用有限的头脑经验来认识神，但主说：“那没有看见就信的有福了。”因他超越肉眼所见，他教导我们：“不要疑惑，总要信！”&lt;/p>
&lt;p>“你们得救是本乎恩，也因着信；这并不是出于自己，乃是神所赐的。”（弗2：8）&lt;/p>
&lt;p align="right">
（文/ZW，根据2011年04月01日的灵修笔记做了修改）&lt;strong>&amp;nbsp;&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>“我的心啊，为何忧闷，为何在我里面烦躁？应当仰望神，因他笑脸帮助我们，我还要称赞他。”（诗42:5&lt;/strong>**）**&lt;/p>
&lt;p>从主日听道分享此经文，到今日一直萦绕于脑海。忧愁烦闷时，我的选择就是抱怨神，甚至恨恶神，颇有些无赖：“你为什么要让这件事情发生？”或者“你为什么不阻止？”一个自私自利、只顾安逸享受、不愿经受患难的人所发的怨言大抵如我一样。&lt;/p>
&lt;p>然而看诗人，虽经历低沉，心里忧闷烦躁，但他不以抱怨来发泄，他的心肠意念以神为中心而非自我为中心，诗人用意志来调整焦点，他追忆当年与众人欢呼赞美神的情景；他从约旦地、从黑门岭，从米萨山寻找神同在的痕迹，如此才能说“我还要称赞他。”&lt;/p>
&lt;p>昨晚孩子从幼儿园回来，流鼻涕的症状缓解了，我就很感恩。谁知夜里他竟然开始咳嗽，我便睡不着了。向神呼求的时候，心里觉得周围有堵爱的围墙环绕，想起大卫无论是在遭遇扫罗追杀、还是经历被爱子背叛，每每向神呼求的时候，总不忘记称颂神的名，他对神的属性完全了解，他对神的慈爱不曾怀疑。我也尝试着，至少不会条件反射般地抱怨神为什么要让孩子咳嗽（借此把自己疏忽照料的责任推卸到神那里）。&lt;/p>
&lt;p>神啊，让我更深的认识你，了解你，你的慈爱难道仅仅表现为给我提供一个舒适的环境，一份安逸让我享用吗？一个形象的比喻是神成了我手中的魔法棒，消灾祛病的魔法棒，信仰到了如此白痴的地步！想到此，我竟觉脸红。&lt;/p>
&lt;p>神啊，你让我经历的患难与苦楚是何等的少，比起那些身患重病的肢体，比起那些家里有智障孩子的肢体，我是多么地愧疚！&lt;strong> &lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>“爱人不可虚假”（罗12:9&lt;/strong>**）**&lt;/p>
&lt;p>虚假着去爱人，在这个世界的价值观中是能够被接受的，戴着面具左右逢源已是司空见惯。就连自己，常常不由自主地讨好人，说着好听的话，表达着爱意，但是心里面没有爱。因为自己对别人无真心，换来的是自己对他人的安慰和鼓励也大打折扣，常常思忖：这究竟是不是他的肺腑之言？颇有以小人之腹度君子之言的感觉。&lt;/p>
&lt;p>我相信，爱人不可虚假是今天主对我说的话。&lt;/p>
&lt;p>仁慈的主啊，让那没有安全感的老我被钉死吧，委蛇地讨好人没有任何的价值，因为所获的不过是对老我的奉迎。让我的内心唯一渴慕的就是讨好你，而讨好需要自己所做的就是不再虚假地去爱人。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>“但我们既然在捆我们的律法上死了，现今就脱离了律法，叫我们服事主，要按着心灵的新样，不按着仪文的旧样。”（罗7:6&lt;/strong>**）**&lt;/p>
&lt;p>这是很让我感动的经文。从昨天早上就让我反复诵读，今天依然驻我心中。我们已经是脱离了律法的了，我们不必拘泥于那些字句，不可奸淫、不可起贪心、不可撒谎，不可偷窃等，我们的眼光瞄向了更高，我们的心更被主耶稣的灵所充满，故此我们的言行不必拘泥于守律法和诫命，而更当超越这些，主耶稣在十字架上彰显的大爱，已经完成成就了律法的要求。这爱就是“心灵的新样”，心中有爱，服事主的时候就不会枯干，否则，服事就变成了应付。提醒自己的是，徒有敬虔外貌的法利赛人不是仅仅出现在二千多年前而已，若失去了“心灵的新样”，我就是那个内心充满了虺蛇与毒气的法利赛人！&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong> &lt;strong>&lt;strong>“我们若是与基督同死，就信必与他同活”（罗6:1-14&lt;/strong>&lt;/strong>）&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>有死，才谈及活，若没有死，活也无从可来。我就问自己：“我死了吗？”似乎曾经死过，若干年前在日记中对自己说：“我死了。”可是真的写出这么一句话就表明自己死了吗？&lt;/p>
&lt;p>原来死没有那么简单，仅仅说几句话、哭几声并不说明什么。我一直在这将死未死的肉身之中，妄图加添些活的味道。若是真的要死透了，就要全靠信心。基督信仰之核心就在“信心”，信我是死的，罪身灭绝于十字架上，那些自怜、苦毒、嫉妒、不满足若是冒出来试探我，就由他们来吧，没必要接受，原本也接受不了，因为已死的人怎么还会有反应呢？&lt;/p>
&lt;p>在信心中活着的人（新人）是与基督联合的，基督的能力、死而复活之大能也会彰显在我身上，于是我便又了鲜活的动力行讨他喜悦之事。&lt;/p>
&lt;p>信心是何等重要！&lt;/p>
&lt;p align="right">
&lt;strong>（文/AC&lt;/strong>&lt;strong>）&lt;/strong>
&lt;/p></description></item><item><title>你真的相信吗？/雅歌妈妈</title><link>/2013/05/21/%E4%BD%A0%E7%9C%9F%E7%9A%84%E7%9B%B8%E4%BF%A1%E5%90%97%EF%BC%9F%E9%9B%85%E6%AD%8C%E5%A6%88%E5%A6%88/</link><pubDate>Tue, 21 May 2013 07:32:18 +0000</pubDate><guid>/2013/05/21/%E4%BD%A0%E7%9C%9F%E7%9A%84%E7%9B%B8%E4%BF%A1%E5%90%97%EF%BC%9F%E9%9B%85%E6%AD%8C%E5%A6%88%E5%A6%88/</guid><description>&lt;p>前一段电视里报道雅安地震的事情时，有天晚上临睡前雅歌忽然掉眼泪了。我问她怎么了，说是害怕地震。我想起以前日本地震那次，我们因为在家里看了《唐山大地震》的片子，她就担心得睡不着觉，于是又翻出了我们当年的讨论，跟她一起读了一遍。我发现那些问题是永不过时的，只是我们在太平的时候就常常忽略。&lt;/p>
&lt;p>后来我们又叫过雅歌爸来一起讨论。我们发现雅歌的问题其实在于对死亡的恐惧。&lt;/p>
&lt;p>于是我们问她：“你相信你死后会到天堂去，和主耶稣在一起吗？”&lt;/p>
&lt;p>雅歌犹豫了一下，又点点头。&lt;/p>
&lt;p>看得出来她已经在自己思考了，小时候问她这个问题，她会马上点头。&lt;/p>
&lt;p>我们又问：“你为什么这样相信呢？”&lt;/p>
&lt;p>她马上回答：“因为圣经上是这么说的。”&lt;/p>
&lt;p>“那为什么圣经上的话就是对的呢？”&lt;/p>
&lt;p>她脱口而出：“上帝的话永不错误”。&lt;/p>
&lt;p>这句话我们没有教过她，这么不假思索地说出来，估计是在主日学里背的，在此我感谢主日学的教导。&lt;/p>
&lt;p>我们又追问：“你自己真的相信吗？”&lt;/p>
&lt;p>她又陷入了思考，过了一阵，她自己点点头，说相信。&lt;/p>
&lt;p>再后来，我们一起祷告，看得出神在她身上的工作，她的恐惧和担心消除了。后面的几天里她经常会要求和我一起唱《天父看顾歌》，神的话语确实有力量。&lt;/p>
&lt;p>但是一直困扰雅歌的是，她从小接受并相信的事情，她身边的同学朋友、姥姥姥爷都不信。如果真是按圣经所说的，不信耶稣的人死后受审判下地狱，这是她不敢想象和不能接受的事情。这也影响了她自己的信心。每次提到这个，小人儿的眼圈都是红红的。这时候我都会觉得很惭愧，自己已经麻木多了，对身边失丧的灵魂没有孩子这么热切关心。&lt;/p>
&lt;p>我很关注在基督徒家庭长大的孩子如何去建立自己和上帝的关系，使上帝不只是父母的上帝，而要在某一刻变成她自己的上帝。我能看到在雅歌的身上，小时候是全盘相信和接受父母的教导，顺服且不假思索地接受，而现在她也会有怀疑和动摇，但是已经建立的根基在拉扯着她。从这一点上看，孩子小的时候、父母影响力大的时候一定要多多教导，争取让根基坚固一些，才能抗得住摇晃。不入少先队就是个比较大的挑战，因为毕竟要孩子自己每日去面对，她也会想要不要付这样的代价，为什么？这种挑战可能会随着年岁增长和同辈之间的压力（自己的与众不同）而加剧。父母只能自己亲身活出信仰的见证，而不只是停留在言语和形式上的教导，只能靠生命影响生命。看着日渐长大的孩子，我们深感任重而道远，也要记得常常为孩子祷告，唯有上帝能引导她的心，保守她一生行走在上帝的心意当中。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>当孩子说不想信主时/DD妈妈</title><link>/2013/05/21/%E5%BD%93%E5%AD%A9%E5%AD%90%E8%AF%B4%E4%B8%8D%E6%83%B3%E4%BF%A1%E4%B8%BB%E6%97%B6dd%E5%A6%88%E5%A6%88/</link><pubDate>Tue, 21 May 2013 07:31:16 +0000</pubDate><guid>/2013/05/21/%E5%BD%93%E5%AD%A9%E5%AD%90%E8%AF%B4%E4%B8%8D%E6%83%B3%E4%BF%A1%E4%B8%BB%E6%97%B6dd%E5%A6%88%E5%A6%88/</guid><description>&lt;p>最近，因为一些事情，DD被管教了，愚蒙之大导致管教次数比以往要多，尤其是管教之后，他还做出反抗的动作，又招致了额外的管教。&lt;/p>
&lt;p>管教结束后，我要求一起做祷告，正祷告的时候，他还是很有情绪，他说：“我不信主了。”我没有理他，继续祷告。祷告结束后，我说：“你可以不信，我不会强迫你的，但是我还是会按照上帝的要求来管教你。”&lt;/p>
&lt;p>DD爸爸下班回来，我告诉他DD说不信主，DD爸爸问原因，DD说：“妈妈说了不会强迫我的。”&lt;/p>
&lt;p>晚上，我们又谈心，他对自己昨天和今天的愚蒙认罪了，我看他还算真心，就趁势问：“你为什么不信主了呢？原因是什么呢？”他说：“我不信主的原因，是因为从一岁多到现在，我都没有什么改变。”我很吃惊，“是指什么改变呢？”他说：“譬如分享玩具上。”我立刻反驳说：“你在分享玩具上有很大的进步，现在每天都把变形金刚带下楼去和小朋友分享啊，这不是进步吗？”他听了，点点头：“是啊。”然后又说，“我在帮助别人上也很有进步。”&lt;/p>
&lt;p>我就没有再多说什么。当时的感受有两方面，一方面震惊，另一方面也感恩。震惊的是，虽然我知道父母信主并不代表孩子信主，我也期望孩子不要接受一个形式化的信仰，而必须经过自己的思考和沉淀独自面对上帝，但是没想到DD这么早就开始“叛逆”了。感恩的是，信仰不经过怀疑怎能坚定呢？真希望DD经过自己的探寻怀疑之后，真正认识并经历这位上帝，但愿我的孩子多一些怀疑与真实，而少一些空洞与形式。&lt;/p>
&lt;p>第二天，我还琢磨这事，发现之前的感受有点跑题，仔细思想之下，察觉到DD不愿信主的真实动机，其实他并非真的不想信，而是在彼时对我管教的一种抗议，他知道我在意这个，所以抛出了杀手锏，实实在在是一种威胁。他所言因为自己没有改变而不愿信主不过是搪塞我而已。&lt;/p>
&lt;p>第二天晚上，在他睡觉前，我指出他那番话的背后的真实用意（在此，特别感谢神给我一颗洞察孩子的心，大概每个父母都有这种“特异功能”吧。之前，每当我指出了DD心里隐藏的罪，他都问：“你怎么知道的？”我就说：“我是你肚子里的蛔虫，你想啥我都知道。”），他羞愧地低下了头，没有反驳。然后，我请他跟我道歉，他就道歉了。睡前祷告除了为教会祷告外，他也提出为他以后不用这种方式来抗议而祷告。&lt;/p>
&lt;p>人心的确诡诈，不分大人孩子。“人心比万物都诡诈，谁能识透呢？”然而，这样的罪人，神竟拣选成为他宝贝的儿女，想到此，除了一遍一遍地说，“神啊，我们不配”之外，还能做什么呢？&lt;/p></description></item><item><title>如何开始一个读书小组 文/武昕</title><link>/2013/05/21/%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%BC%80%E5%A7%8B%E4%B8%80%E4%B8%AA%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E5%B0%8F%E7%BB%84/</link><pubDate>Tue, 21 May 2013 07:29:56 +0000</pubDate><guid>/2013/05/21/%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%BC%80%E5%A7%8B%E4%B8%80%E4%B8%AA%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E5%B0%8F%E7%BB%84/</guid><description>&lt;p align="left" class="mceWPmore" title="更多...">
如果把一个人读书比作深山探宝，那小组一起读书就是在提高寻宝效率。如果说一个人阅读优秀的属灵书籍，可以自我牧养，那读书小组一起读书的方式，则可以使&amp;ldquo;养分&amp;rdquo;更充足和更有益消化。
&lt;p>一个人读书有一个人读书的欢乐和困惑，几个人一同读书可以分享更多的欢乐，也会面对更多的困惑。如果把一个人读书比作深山探宝，那小组一起读书就是在提高寻宝效率。如果说一个人阅读优秀的属灵书籍，可以自我牧养，那读书小组一起读书的方式，则可以使“养分”更充足和更有益消化。不过，读书小组要更有效地发挥作用，有些因素还是需要仔细考虑的。下面就简单谈谈开始一个读书的小组时需要注意的几点：&lt;/p>
&lt;/p>
&lt;p align="left">
&lt;strong>1&lt;/strong>&lt;strong>、具有核心&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p align="left">
一般来说，一个读书小组的良好开端，往往在于一位合适的发起人；而小组的维系、成败，关键因素则在于带领的人。他们愿意为读书小组的活动预先做很多预备，喜欢并鼓励更多人参与，也能在活动进行时避免讨论失焦；他们能保持小组进展的方向，愿意尽力协调成员不同的兴趣和需要，也能灵活调整阅读的进度和节奏。当然，他们喜欢读书，也愿意与人分享书籍带来的益处和欢乐。读书小组的开展需要这样的发起人或带领者作为核心。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
&lt;strong>2&lt;/strong>&lt;strong>、确立目标&lt;/strong>&lt;strong>&amp;nbsp;&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p align="left">
读书小组的聚集可以有不同的原因：为了开阔眼界；交流阅读方法和经验；在智识上有长进；使用书籍解决实际的难题；灵命上得到滋养；或是借着讨论书籍的内容传福音；又或者只是以书为媒创造一个肢体交流的机会。不管小组目标是什么，在开始一个读书小组的时候，最好先明确（目标可以调整，但调整不是混乱），并在招募人的时候向对方解释清楚。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
&lt;strong>3&lt;/strong>&lt;strong>、招募组员&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p align="left">
招募组员不是把好朋友们都拉过来，&amp;ldquo;勉强&amp;rdquo;人读书从来都不是一个最佳的选择。毕竟读书小组是为了每个参与者都能得到真实的益处，而不仅仅是举办一次活动。招募初期当然可以采用各种方式（网络、短信等）吸引人来关注读书小组，但一对一地邀请人，描绘清楚读书小组的目标，并考虑时间、交通等实际因素等，也是必要的步骤。一般来说，成员6-8人为佳，再多就会影响参与度。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
&lt;strong>4&lt;/strong>&lt;strong>、选定起点&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p align="left">
读书小组开始的时候，选择合适的讨论书籍很重要。不仅要考虑小组的目标，牧者的意见，组员的倾向，还要考虑书籍本身的分量（厚薄、难易等），获取书籍是否方便等等。无论阅读书籍的类型如何，通常从一本经典的入门书开始是比较好的&amp;ldquo;预热&amp;rdquo;。带领者也需要对小组初期阅读的几本书做充分的预备和合适的规划。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
&lt;strong>5&lt;/strong>&lt;strong>、人人参与&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p align="left">
带领者的一个重要责任就是让每个人都能参与到读书分享当中，也能彼此交流。要避免任何人唱独角戏的危机&amp;mdash;&amp;mdash;包括带领者本身。读书小组不是讲座，最有效的形态还是讨论为主。不管是针对书籍内容设计的问题，还是对于重点段落的心得体会，需要确保每个人都有机会发言，鼓励大家提出自己的看法和发现。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
&lt;strong>6&lt;/strong>&lt;strong>、专注焦点&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p align="left">
越是精彩的书籍，就有越多可以深入探究的切入点。所以小组活动的时候，参与者总是会提出一些好问题或是有趣的发现，需要岔开时间来讨论的，但这时最好不要太过离题，除非你的小组目标与此相关，比如&amp;ldquo;大家一起竭力发掘一本好书的所有宝藏&amp;rdquo;。带领者需要按照小组目标来把握讨论的进展，避免失焦。其他有价值的话题分享可以采用别的方式，比如鼓励组员写读书报告等。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
&lt;strong>7&lt;/strong>&lt;strong>、形式灵活&lt;/strong>&lt;strong>&amp;nbsp;&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p align="left">
读书小组的讨论因着阅读书籍的不同，在形式上可以有很多的变化，毕竟一起研读一本神学教科书和共同聊一本小说，做法会很不一样。通常先读完指定章节，小组讨论时会更容易深入。而有的经典书籍，也许小组时轮流朗读效果会更好。具体的做法可以是大家一起读相同的指定章节，也可以每人读不同章节，甚至可以每人读不同的相关书籍轮流分享等等。小组开始阶段，带领者事先预备一张简单、有序的讨论提纲，会更有助于大家讨论。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
&lt;strong>8&lt;/strong>&lt;strong>、保持平衡&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p align="left">
读书小组的活力要能持久并越发增长，保持平衡很必要。一方面在选定阅读书籍的时候，需要平衡选择，在目标范围之内尽量多样化，不同类型和题材的作品配搭，可以不断激发阅读的兴趣。另一方面，在讨论分享的时间，需要在&amp;ldquo;读&amp;rdquo;和&amp;ldquo;用&amp;rdquo;之间做好平衡，简单地说，常常反思阅读书籍的关联性和适切性，可以带来成员的深度参与。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
最后谈谈读书小组实际操作中持续时间的问题。大家通常会对没有明确时限的计划比较难持之以恒，所以组成小组一开始最好就决定活动结束的日期，并明确每次聚会的时间和进度。几周的时间读一（几）本书，几个朋友一起分享交流，这样的读书小组会减低参与者的压力，也可以保持适度的轻松感。如果&amp;ldquo;尝到甜头&amp;rdquo;想要继续小组读书，也可以以一本书或几本书为阶段，一个阶段一个阶段地开展。
&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>教理问答之三十</title><link>/2013/05/21/%E6%95%99%E7%90%86%E9%97%AE%E7%AD%94%E4%B9%8B%E4%B8%89%E5%8D%81/</link><pubDate>Tue, 21 May 2013 07:28:25 +0000</pubDate><guid>/2013/05/21/%E6%95%99%E7%90%86%E9%97%AE%E7%AD%94%E4%B9%8B%E4%B8%89%E5%8D%81/</guid><description>&lt;p>**问：**第四祈求的是什么？&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>答：&lt;/strong>“我们日用的饮食，今日赐给我们”。即是主赐给我们身体一切的需要_（诗__145:15__，&lt;strong>104:27&lt;/strong>，太__6:26__）&lt;em>，叫我们知道你是一切美善的源头&lt;/em>（雅__1:17__，徒__14:17__，&lt;strong>17:27&lt;/strong>）&lt;em>，没有你的赐福，我们的顾虑，劳苦，以及你的恩赐都不能使我们得益&lt;/em>（林前__15:58__，申__8:3__，诗__37:16__，&lt;strong>127:1&lt;/strong>，&lt;strong>2&lt;/strong>）&lt;em>，所以我们不再依靠受造之物，而唯独依靠你&lt;/em>（诗__55:22__，&lt;strong>62:10&lt;/strong>，&lt;strong>146:3&lt;/strong>，耶__17:5__，&lt;strong>7&lt;/strong>）_。&lt;/p>
&lt;p>祈祷者并不只为他自己祈祷，同时也为他的邻舍求。该隐声称“我岂是看守我兄弟的吗？”&lt;em>（创__4:9__）&lt;/em>，这对于基督徒来说可不合适。主耶稣在此教导他要关心别人。这种关心应该在祷告中得到表现。因此祷告者用了“我们”一词。主耶稣还教导我们为仇敌祈祷。他为钉他十字架的人祈祷：“父啊，赦免他们，因为他们所作的，他们不晓得”&lt;em>（路__23:24__）&lt;/em>，为我们树立了一个美好的榜样。&lt;/p>
&lt;p>我们其实很关心自己的安乐舒适。我们愿意无忧无虑地过一生，就是说，在世上就过天堂一般的日子。但是，这并不见得对我们有益。我们需要忧虑来促使我们日复一日地祈祷。因此，主教导我们每天只为今日的生活祈求，而不为明日后日忧虑，更不用提许多年了。当然，我们可以为未来打算，也应该如此。但这与我们每日要靠主而活的事实并不矛盾。主愿意象父亲一样地关照我们。以色列人在旷野中时，每一天，主都降吗哪给他们食用_（出__16__）&lt;em>。耶稣用天上的飞鸟作比喻，告诉我们天父每日供养这些飞鸟，它们并不担心次日的饮食从何而来&lt;/em>（太__6:26__）_。这就是“日用”的真实含义。&lt;/p>
&lt;p>主教导他的儿女要为“日用的饮食”祈求。他们怎么这样说呢？他们从主的手里接受饮食，岂不是主极大的恩惠吗？他们并没有任何权利，难道不是吗？其实，他们是有权利的，他们的权利是孩子的权利。他们所需要的一切，主耶稣都已经为他们成就了。他挨饿，好叫他的孩子有食物可吃；他在十字架上忍受干渴，这样他的子民就能有足够的可喝。孩子们来到他们父母的桌前，不会象乞丐一样，而是有权享用桌上的饮食。我们能如此向神祈求饮食，这是何等的奇妙！&lt;/p>
&lt;p>我们只为我们所需的祈求：衣食住行，工作和健康。我们需要这些生存，并能够在今生寻求和事奉神。神所赐给我们的经常多过我们所需的，但他并不是非这样作不可。如果我们所接受的多过我们日常所需的，就不应该用它们来追求奢华浪费，而应该归荣耀于神，并用它们来帮助我们的邻舍。这与我们这个物质主义时代的价值观大相径庭。在这个时代，许多人的生活目的似乎只是不断地拥有，大吃大喝，豪宅靓车，一年两三次出国度假。但主耶稣是怎么说的呢：“不要为那必坏的食物劳力，要为那存到永生的食物劳力”&lt;em>（约__6:27__）&lt;/em>。&lt;/p>
&lt;p>所谓“赐给”并不是一条命令，而是请求，是以深深的谦卑和孩子一般的信任向神求。一个真正祈祷的人认识到，他的天父拥有天上地下的一切。因此他感到自己每日的生存都必须仰赖他。他求的时候，并不象在声称“天赋人权”，因为在神面前，没有人是有权的。他吃的是恩典的饮食。如果他把每一餐当作恩典来食用，那最简单的食物也甘之若饴。他在其中吃到了神的恩惠。如果我们把日常的需要交托在神的手里，那是何等的福气！&lt;/p>
&lt;p>我们本能上倾向于依靠受造物。这是罪所带来的后果。人类的始祖在乐园里则大不一样。在那里，亚当完全地依靠神。但自从我们离开神以后，期望靠日月雨露，健 康，文凭和高工资获得繁荣昌盛就成了我们的本性。这是错误的！《要理问答》宣布：我们决不能信靠这些事物。它们会让我们失望。只要信靠主！他永不会令你失望。既使在事情与我们所期待的不一样的时候，他仍作我们身体和灵魂所需上的帮助。我们必须学会靠信心而活，在今生也不例外。我们需要一生的时间学会这个功课，这实在需要多多的祷告！&lt;/p>
&lt;p>**问：**第五祈求的是什么？&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>答：&lt;/strong>“免我们的债，如同我们免了人的债”。即是恳求主因基督的血，不将我们众多的罪归于我们这些可怜的罪人身上，也不将那仍旧沾在我们身上的邪恶归于我们_（诗__51:1__，&lt;strong>143:2&lt;/strong>，约壹__2:1__，罗__8:1__）&lt;em>，正如我们在自己里面也具有你的恩典，完全愿意真心赦免我们的邻舍&lt;/em>（太__6:14__）_。&lt;/p>
&lt;p>怎样定义一个可怜的罪人？一个罪人是一个错过“靶心”的人。他不追求神创造他时为他定下的目的，就是要荣耀神。他也没有办法来纠正这一错误。他所有的就是日益深重的罪孽。这就是为什么他被称为可怜的罪人。他缺乏所需要的一切来付清他的债务。在生活中，这样一个人只能宣布破产。可怜的罪人经历了他生命的破产。他所能作的就是恳求恩典和饶恕。&lt;/p>
&lt;p>他想法改进自己的处境了吗？他没有办法。大卫在《诗篇》第25篇11节中祈祷说：“耶和华啊，求你因你的名赦免我的罪，因为我的罪重大”。这里的罪不仅指不可饶恕的错误，如该死的谋杀犯的邪恶行径，也指每一种大大小小的罪，包括我们所思，所说，所作的错事；还包括那些我们该作而没有作的事。当我们没有作我们应该作的善事时，也是在犯罪。&lt;/p>
&lt;p>是的，更糟糕的是我们本性上的败坏，就是我们之前所提到的旧人。一个神的孩子只要活着，罪就仍然存在他的心里。他从头到脚都被罪污染透了。这种败坏已经使他在神的面前罪大恶极。因此，他需要神饶恕他。因此这里请求的是神不要把我们众多的罪归于我们。因为主基督把他孩子的所有罪债都担在自己身上，在十字架上付清了它们，这样的祈求就可能蒙主应允。主耶稣所获得的，是用鲜血作代价。“因基督的血”就是指他所成就的。那真心承认自己的罪，在主的宝血的基础上向神祈求的，可以肯定他的祷告会蒙垂听。&lt;/p>
&lt;p>如果我们靠着神的恩典，尚且愿意赦免我们的邻舍，那神愿意饶恕我们的心更是何等广大！&lt;/p>
&lt;p>这就使大卫可以自由地祈求：&amp;quot;耶和华啊，求你因你的名赦免我的罪，因为我的罪重大&amp;quot;（诗25:11）。&lt;/p>
&lt;p>**问：**第六祈求的是什么？&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>答：&lt;/strong>“不叫我们遇见试探，救我们脱离凶恶。”即是我们实在太软弱，以致一刻也不能站稳_（约__5:15__，诗__103:14__）&lt;em>，同时我们的死对头——魔鬼&lt;/em>（彼前__5:8__，弗__6:12__）&lt;em>，世界&lt;/em>（约__15:19__）&lt;em>和自己的情欲&lt;/em>（罗__7:23__，加__5:17__）&lt;em>——不断向我们进攻，求主用圣灵的能力保守我们，坚固我们，好叫我们可以站稳，对抗他们，在这属灵的战争中，不倒下去&lt;/em>（太__26:41__，可__13:33__）&lt;em>，直到最后得到全胜&lt;/em>（帖前__3:13__，&lt;strong>5:23&lt;/strong>）_。&lt;/p>
&lt;p>福音的第一个应许是以宣战的形式赐下的：“我又要叫你和女人彼此为仇；你的后裔和女人的后裔也彼此为仇；女人的后裔要伤你的头，你要伤他的脚跟”&lt;em>（创__3:15__）&lt;/em>。世界历史就是这场战争的历史。同时，这场战争在每个神的儿女的身上也进行着。一个神的儿女不是酣睡着赴天国，而是要一路搏杀。这是与三个死对头——魔鬼，世界和自己的情欲——的生死搏杀。“自己的情欲”在主日卅三被称为旧人。既使一个被重生的人也还有很多的旧人在他里面，以至于他自己太软弱，靠自己的力量绝对无法与罪搏斗。我们可以想象一个病后初愈的人虚弱到连站也站不稳。却必须与三个来摧毁他的巨人打仗。这场战斗敌我力量何等悬殊！&lt;/p>
&lt;p>一个神的儿女自己实在太软弱。一旦一个新生命出世了，这三个敌人就扑了上来，想要扼杀他。一个神的儿女是永远无法靠自己的力量来打这场仗的。那他该怎么办呢？他就象约沙法王一样，因自己的军队无法与入侵者的大军对峙，就寻求耶和华的帮助：“我们的神啊！你不惩罚他们吗？因为我们无力抵挡这来攻击我们的大军，我们也不知道怎样行。我们的眼目，单仰望你！”&lt;em>（代下__20:12__）&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>在主祷文中，主耶稣教导我们这样祷告：他教导我们祈求神的大能，来抵挡这三个死对头。在一场战争中，知己知彼是很重要的。在这场战争中，知己知彼尤为重要，因为这三个敌人经常伪扮成朋友。&lt;/p>
&lt;p>《要理问答》先提到的是魔鬼。他很少找一个未归正者的麻烦，因为这人属于魔鬼的王国。魔鬼相信这样的现状必须维持，就尽一切所能使这个人不去思考。这个人也乐得无忧无虑地生活。一旦魔鬼害怕自己会失去一个臣民，事情就开始变了。他试图拉他后退。如果不成功，他就会显出狰狞本相来：原来他是一头咆哮的猛狮！他满怀对神和神的子民的深仇大恨，迫不及待地要摧毁神的一切。他本来是个天使，因此特别有才能，更有6000年的阅历。他知道自己不可能从基督的手里夺去任何 一个基督为之受死的灵魂。基督亲自说：“谁也不能从我手里把他们夺去”&lt;em>（约__10:28__）&lt;/em>。但是魔鬼会尽量给他们制造难题。没有一个人可以用自己的聪明才智来对付这些难题。因此神的儿女必须使用自己最有力的武器，就是祷告。&lt;/p>
&lt;p>魔鬼也教唆他的帮凶来整治神的儿女。他的帮凶之一是世界。这并不是指神所创造的世界，而是这个世界里所有反对神的人和组织。这个世界引诱人犯罪。它作这件事时，是戴着非常友善的面孔，却把人引诱到魔鬼的道路上。必要的时候，它就使出威胁和迫害两件利器，因此我们决不可忽略了祷告。&lt;/p>
&lt;p>但是，最坏的敌人却是我们自己里面的旧人，在此称为“情欲”。这个旧人总是选择站在魔鬼和世界的一边，这就使神的儿女更加软弱。旧人有时如此强壮，甚至超过新人。因此，要对抗我们心里的邪恶势力， 祷告是决不可少的。“主啊，保守我在这场战斗中站稳，因为我会很快被打倒。求你派遣圣灵，他好引领我通过这个世界，到达天上的家”。 圣灵把恩典放在人的心里，赐信心让人仰望神的大能。否则我们就会被打倒，一败涂地，魔鬼就会哈哈大笑。但是当神的大能在我们一边时，我们最终会赢得胜利。复活的基督要约翰写信给士每拿教会：“你务要至死忠心，我就赐给你那生命的冠冕”&lt;em>（启__2:10__）&lt;/em>。&lt;/p>
&lt;p>**问：**你怎样结束主祷文？&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>答：&lt;/strong>“因为国度，权炳，荣耀，全是你的，直到永远”。即是我们向你祈求这一切，因为你是我们的王，有权掌管万物，你愿意，也能够将一切好处赐给我们_（罗__10:12__，彼后__2:9__）&lt;em>，好叫你的名（而非我们的）永远得荣耀&lt;/em>（约__14:13__，耶__33:8-9__，诗__115:1__）_。&lt;/p>
&lt;p>主祷文所求的其实更多。人怎么有权为所有这些祈祷呢？求这么多岂非太自以为是了吗？我们从哪里得到了这种自由？这不是来自我们自己，因为我们自己并没有任何 权利。我们没有任何美德，而是丧失了一切祝福。这也不是因为我们祈祷了，因为神的儿女最好的祷告也需要在基督的宝血中洗净。神的儿女有两个代求者：一个在心里，是圣灵；一个在天上，是耶稣基督。圣灵在心里引导我们祷告，基督接过我们的祷告，洗净它，用他的代求把它带到父神的面前。自由在神，在他的王权，他的大能和他的荣耀。这是祈求所依靠的大能的，三重的基础。&lt;/p>
&lt;p>王为他的子民寻求最好的。他爱他的百姓，时刻准备着帮助他们。他不仅愿意作，而且有能力这样作。我们向他所求的，没有什么超出他的能力。&lt;/p>
&lt;p>他也知道什么是对我们有益的。因此，当我们说神愿意也能把所有的好处赐给他的子民时，这个“好处”并不总是我们所认为的好处。逆境可以是对人有益的，因为逆境使人更依赖神，更靠近他。只有他知道什么是对我们最好的。&lt;/p>
&lt;p>第一祈求“愿人都尊你的名为圣”求的是神的荣耀。主祷文的结尾也是这样。并非我们的利益和救恩，而是神的荣耀，是这篇主祷文的重点。“我又听见在天上，地上，地底下，沧海里，和天地间一切所有被造之物，都说：‘但愿颂赞，尊贵，荣耀，权势，都归给坐宝座的和羔羊，直到永永远远’。四活物就说：‘阿们’。众 长老也俯伏敬拜”&lt;em>（启__5:13-14__）&lt;/em>。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：&lt;/strong>“阿们”的意思是什么？&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>答：&lt;/strong>“阿们”意即：真正确实如此。因为神必定愿意应允我的祈求，多于我心里所感到我向他所祈求的这些事会如何成就_（林后__1:20__，提后__2:13__）_。&lt;/p>
&lt;p>我们说“阿们”时，就意味着祷告已经结束了，吃饭前说“阿们”意味着我们可以开始吃饭了。吃完时，听到“阿们”我们就知道可以离开饭桌了。一个生长在基督徒家庭的孩子，在他还不会祷告时，“阿们”常是他学会的第一个词。&lt;/p>
&lt;p>“阿们”还有更深的含义。这一希伯来文的单词常出现在《圣经》中。在许多语言中仍以此形式出现。它的意思是“信心”或“信靠”。&lt;/p>
&lt;p>在祷告结束时，“阿们”并不代表怀有敬意的结尾，而是信心的表白。首先，那祈祷的人承认他相信他是真心地盼望他向神所求的。其次，他表达了他相信神听了他的祈祷。对一个真正的祈祷者，主说：“你要大大张口，我就给你充满”&lt;em>（诗篇__81__：&lt;strong>10&lt;/strong>）&lt;/em>。祈祷者说“阿们”时，意思是：“主啊，我把信心寄托在你的应许上，你的应许是真真切切的。我的祷告已蒙你垂听，如果你以一种不同的方式听我的祷告，也是如此”。那些这样祈祷的人有福了。&lt;/p>
&lt;p>（《海德堡教理问答》节选，连载之三十）&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>你信这话吗？——2013年5月17日主日讲章/小白牧师</title><link>/2013/05/17/%E4%BD%A0%E4%BF%A1%E8%BF%99%E8%AF%9D%E5%90%97%EF%BC%9F-2013%E5%B9%B45%E6%9C%8817%E6%97%A5%E4%B8%BB%E6%97%A5%E8%AE%B2%E7%AB%A0%E5%B0%8F%E7%99%BD%E7%89%A7%E5%B8%88/</link><pubDate>Fri, 17 May 2013 07:19:10 +0000</pubDate><guid>/2013/05/17/%E4%BD%A0%E4%BF%A1%E8%BF%99%E8%AF%9D%E5%90%97%EF%BC%9F-2013%E5%B9%B45%E6%9C%8817%E6%97%A5%E4%B8%BB%E6%97%A5%E8%AE%B2%E7%AB%A0%E5%B0%8F%E7%99%BD%E7%89%A7%E5%B8%88/</guid><description>&lt;p>&lt;audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-8319-40" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls">&lt;source type="audio/mpeg" src="/wp-content/uploads/2013/05/20130517151738435.mp3?_=40" />&lt;/audio>&lt;/p>
&lt;p>约翰福音11章（节选）：&lt;br>
11:3-4 她姐妹两个就打发人去见耶稣说：“主啊，你所爱的人病了。”耶稣听见就说：“这病不至于死，乃是为　神的荣耀，叫　神的儿子因此得荣耀。”&lt;br>
11:25-27 耶稣对她说：“复活在我，生命也在我；信我的人，虽然死了，也必复活。凡活着信我的人必永远不死。你信这话吗？”马大说：“主啊，是的，我信你是基督，是　神的儿子，就是那要临到世界的。”&lt;br>
11:50-52 “独不想一个人替百姓死，免得通国灭亡，就是你们的益处。”他这话不是出于自己，是因他本年作大祭司，所以预言耶稣将要替这一国死。也不但替这一国死，并要将　神四散的子民都聚集归一。&lt;/p>
&lt;p>弟兄姊妹主内平安！&lt;/p>
&lt;p>今天我们分享约翰福音第11章。从整本约翰福音看，第11-12章是明显的承前启后的章节：即将前面主耶稣在世的工作与后面受难与复活的高潮联系起来。11章记载的主要内容是主使拉撒路复活，这是约翰福音所记主所行七个神迹中最后的一个，也是最显著的一个。这个神迹离逾越节很近，不仅是导致主受难的重要因素之一，而且更是直接预表了主自己不久后的复活——正如主自己所宣告的“我就是复活，就是生命”（11：25，现代中文译本）。&lt;/p>
&lt;p>这一章的文字比较长，以下我们将特别选取五节作为分享的标题。当年主问马大“你信这话吗？”今天我们也同样应当问自己“我信这话吗？”因为使徒约翰记下这些事，就是为要“叫你们信耶稣是基督，是　神的儿子，并且叫你们信了他，就可以因他的名得生命。”（20：31）&lt;/p>
&lt;p>惟愿我们更深地认识这位复活与生命的主。阿们！&lt;/p>
&lt;p>1、这病不至于死，乃是为　神的荣耀&lt;/p>
&lt;p>本章从马大和马利亚将拉撒路病重的消息告诉主开始。尽管马大和马利亚没有明说，但显然希望主快快施行拯救，以免拉撒路死亡。但主却意味深长地说了这句话：“这病不至于死，乃是为　神的荣耀，叫　神的儿子因此得荣耀。”回想第9章，当门徒问主有关瞎子的“神学”问题时，主的回答与此类似，同样强调是为神的荣耀。&lt;/p>
&lt;p>主开瞎子的眼睛、叫拉撒路从死里复活、以及为此特在所居之地仍住了两天是为什么？就是为神的荣耀！为叫主自己——神的儿子得荣耀！当在坟墓中安葬已经四天的拉撒路因主的呼叫活生生地出现在坟墓门口时，在场见证了这神迹的人在震惊之后应该的反应是什么？只能是将荣耀归给神、称颂神的名！因此，“那些来看马利亚的犹太人见了耶稣所作的事，就多有信他的。”（11：45）&lt;/p>
&lt;p>这里可以学习一个至关重要的教训：神迹是为什么？神在我们生命中的工作是为什么？我们所经历的一切是为什么？我们的服侍又是为什么？答案都只能是“为　神的荣耀，并叫　神的儿子因此得荣耀”！一个基督徒的人生与服侍，一定是以神为中心的，是为着荣耀神的，这是我们要时刻警醒、牢记在心、并付诸行动的。因为稍有懈怠，就很容易滑入荣耀自己的罪中。弟兄姊妹们常说“神叫我们经历这一切事，是为着我们的益处。”这话固然有其道理，但不能仅停留于此，更不能以此为重心。比我们的益处远为重要的，是神和神儿子的荣耀！“荣耀归主名”可不是一句空泛的口号，而是教会“独尊耶稣基督为主！独尊耶和华为圣！”的具体体现。威斯敏斯特小要理问答第一问及其答案表述得非常清楚：“人生的首要目的是什么？就是荣耀神并以他为乐，直到永远。”如果我们看自己的荣耀过于神的荣耀，神恐怕就要在审判我们的罪中得荣耀了，正如以利家所遭遇的一样，那可不是令基督徒欢喜的事！&lt;/p>
&lt;p>2、人在白日走路，就不至跌倒&lt;/p>
&lt;p>接下来主决定带门徒一起去耶路撒冷附近伯大尼的拉撒路家（这是因为主不仅要借此教导门徒，而且要他们成为这一神迹的见证人和传讲人）。这可是非常危险的事，因为自第5章主医治了毕士大池旁的那个瘫子以后，犹太人对主的敌意一直在增加，已经到了要用石头打死主的程度了。门徒们自然明白形势的严峻，料定此行凶多吉少，于是提醒他们的夫子是否需要认真考虑一下。再说，拉撒路已经死了，即便去又有多大的意义呢？但主却回答说“白日不是有十二小时吗？人在白日走路，就不至跌倒，因为看见这世上的光；若在黑夜走路，就必跌倒，因为他没有光。”&lt;/p>
&lt;p>这回答似乎有些不对路，什么意思？其实主是在告诉门徒现在还是白天，应该走路，去拉撒路家完全没有问题。约翰福音一再强调“主的时间”，现在距主受难尚有时日，即使置身险恶的环境，有主同在，自然平安无事。可见，只要人行在神的旨意中（这正是“白天”的属灵含义），即使面对危险，仍可安然做神的工！户外敬拜过去的两年，我们周围似乎也有不少危险，但由于我们行在主的心意中，不是平安地走过来了吗？于是想起了希伯来书的那句话“主是帮助我的，我必不惧怕，人能把我怎么样呢？”（来 13：6）&lt;/p>
&lt;p>此时，那位多疑的多马带着几分悲壮说话了：“我们也去和他同死吧！”我们常常注目多马的小信（的确如此），但是否看见了另外的一面？多马尽管多疑，但却忠心、顺服！面对着前面的危险和主的命令，多马可能怀疑、也可能悲壮，但就是不可能停下跟随主的脚步。这是何等忠心的门徒啊！比起那些明白父的心意却不去行的“小儿子们”（太 21），多马才是真正的基督徒。基督教信仰的精髓，并非在于你的头脑完全明白，或你的逻辑多么合理，恰恰在于当主呼召的时候，你能毫不迟疑地快跑跟随——无论前面是危险还是平安、是会堂还是平台、是你愿意的还是你不愿意的——哪怕带着几分疑惑、几分悲壮！亲爱的弟兄姊妹，我劝你效法多马，不是他的多疑，而是他的忠心与顺服。&lt;/p>
&lt;p>3、我就是复活，就是生命&lt;/p>
&lt;p>当面对着拉撒路的坟墓、伤心的家人以及吊丧的群众，主说出了本章最重要、最深刻的话：“复活在我，生命也在我；信我的人，虽然死了，也必复活。凡活着信我的人必永远不死。你信这话吗？”这句话的第一段直译为“我就是复活，就是生命”——主是复活，意味着他能胜过死亡；主是生命，意味着他能给我们永生。这样的一位主，一定是神的儿子，是生命的源头，是“死人并活人的主”（罗 14：9）。因此，主——惟有主能使拉撒路复活，也能使我们复活。这样一位复活与生命的主，才是我们要信仰且能终生信靠的！&lt;/p>
&lt;p>马大有信心，相信主是基督、是神的儿子，也相信拉撒路在末日必能复活。但似乎并不相信这事马上就要发生，也没有这样的盼望和祈求，以至当主吩咐打开墓门为拉撒路预备道路时，竟企图阻拦主。不知是出于惯常思维还是神学观念的原因，马大差点错过了神的荣耀。感谢神！他的旨意不能拦阻，他的荣耀不能遮蔽！随着主的一声呼唤，那个已经开始腐烂、变了味、全身被紧紧缠裹的拉撒路神奇地站在了坟墓门口——他复活了！&lt;/p>
&lt;p>多少的时候，我们惯常的思维以及我们不完全的神学观念，使我们象马大一样差点错过神的荣耀。我们同样相信主是基督、是神的儿子，同样相信世界的末了神必成全一切，但同时却不相信主能现在就解决我们的问题、看顾我们的需要。其实这正是人常见的误区之一：离的远的、理念性的东西，接受起来似乎还容易些，现实的反而难以相信。但真正的信心，是要同时相信远处的和近处的、现实的和超现实的：不仅世界的末了和我们的终局完全在主的掌握中，就是我们现在的一切也都在主的掌握中——昨天的华杰、今天的平台、明天的大恒岂不都是主为我们预备的吗？“你若信，就必看见　神的荣耀！”&lt;/p>
&lt;p>本章所记载的这位拉撒路很有意思，事件都是围绕他展开的，但他却自始至终什么也没说、什么也没做。但正是借着这位默默无闻者，神的荣耀得以彰显，神的儿子得了荣耀。因此，活着的拉撒路本身就是神迹的见证，并且这见证强有力到犹太人决定要把他和主耶稣一起除掉（12：10）。从拉撒路的记载我们可以学习一个重要的教训：就是见证不一定在乎我们说了什么或做了什么，关键是要使人能看见神在我们的生命中做了什么。拉撒路见证的是主耶稣复活与生命的大能，从而让每个看见他的人都不得不去面对、思想和认识这位复活与生命的主。我们作为蒙了大恩、重生得救的人，也应当成为拉撒路一样活的见证：当世人看见我们的时候，就能从我们的生命中看见那位改变我们生命的主，从而因着主的大能与荣耀而相信他。&lt;/p>
&lt;p>耶稣哭了&lt;/p>
&lt;p>本章重点记载了主神能的大作为，显明了主的神性。但同时也记载了新约圣经最短的一节经文：“耶稣哭了。”你信这话吗？我们的主是道成肉身的神子，具有完全的神性与完全的人性，本节经文就是明证。作为一个真实的人，我们的主不仅与马大、马利亚同哭，而且也忧愁犹太人心刚硬，斥责假冒为善的法利赛人，并为神的智慧欢喜。我们的主实在是慈悲怜悯的主，他“与喜乐的人同乐，与哀哭的人同哭。”（罗 12：15）正因如此，希伯来书说“因我们的大祭司并非不能体恤我们的软弱，他也曾凡事受过试探，与我们一样，只是他没有犯罪。所以我们只管坦然无惧的来到施恩的宝座前，为要得怜恤，蒙恩惠，作随时的帮助。”（来 4：15-16）&lt;/p>
&lt;p>我们今天正经历的患难，主知道吗？他关心我们吗？是的，他知道，他更关心。难道我们不同样是“主所爱的人”吗？他一定与我们同喜乐、共哀哭。每想到这些，都给我莫大的安慰，感恩与喜乐满满。我们微不足道的劳苦（那同样是来自神的恩典），主都纪念！于是，那些被扣留、被限制自由、被搬家、被骚扰、被羞辱的经历就真的算不了什么了。惟愿我们象司提反一样，眼睛得开，能看见主在天上正注视着我们呢！&lt;/p>
&lt;p>独不想一个人替百姓死，… 就是你们的益处&lt;/p>
&lt;p>现实的世界中，神迹通常能产生两方面显著却相反的效果：它能激发并坚固一些人的信心，同时也能使另一些人更加刚硬，从而抵挡到底。犹太人就属后一类。听说了拉撒路复活的神迹，公会越发感到问题的严重，必须采取行动，尽快除灭主耶稣。理由主要有两点：一是“若这样由着他，人人都要信他，罗马人也要来夺我们的地土和我们的百姓。”二是“独不想一个人替百姓死，免得通国灭亡，就是你们的益处。”&lt;/p>
&lt;p>第一个理由本质上是出于私利的考虑，是典型的假公济私。公会认为地土（这里尤指圣殿）和百姓是“我们的”，因此自以为有权决定他们的命运。但圣殿和以色列民都是属神的，而现在他们所敌对并要加以杀害的不是别人，正是神的儿子——圣殿和百姓真正的主人。公会本当从这些神迹中认出主的身份，从而俯伏敬拜他。但他们却为自己的利益蒙蔽了眼睛，竟然同心合意要杀害他们的主，真是既可悲又可恨！今天的教会同样是主的地土和主的百姓，教会领袖一定要警醒，切莫当成自己的地盘。如果不能尊神为圣，只求一己的私利，下场只能和这里的公会一样，为神弃绝。&lt;/p>
&lt;p>第二个理由同样是基于利益的考量，是典型的统治权术。“牺牲个人保护全局嘛！”大祭司该亚法很傲慢，也自以为有智慧，于是作出了这样的决定。只是他没有想到，神却通过他再次确认了“神的羔羊”的预言，为主在不久后的逾越节献上自己做万人的赎价提前做了宣告。&lt;/p>
&lt;p>“文士和法利赛人坐在摩西的位上，凡他们所吩咐你们的，你们都要谨守遵行”（太 23：2-3）。该亚法是邪恶的，但大祭司的职分却是圣洁的、是神设立的，因此神透过他说话。我们也要学会分辨，不能因人废言，即使有些教会领袖有这样或那样的问题，但他在神设立的职分上，他所说的话，就该慎思明辨，以免错失神的旨意。&lt;/p>
&lt;p>耶稣对她说：“复活在我，生命也在我；信我的人，虽然死了，也必复活。凡活着信我的人必永远不死。你信这话吗？”&lt;/p>
&lt;p>耶稣说：“我不是对你说过，你若信，就必看见　神的荣耀吗？”&lt;/p>
&lt;p>愿主祝福他自己的守望教会！&lt;/p></description></item><item><title>我是好牧人，好牧人为羊舍命——2013年5月12日主日讲章/晓峰牧师</title><link>/2013/05/10/%E6%88%91%E6%98%AF%E5%A5%BD%E7%89%A7%E4%BA%BA%EF%BC%8C%E5%A5%BD%E7%89%A7%E4%BA%BA%E4%B8%BA%E7%BE%8A%E8%88%8D%E5%91%BD-2013%E5%B9%B45%E6%9C%8812%E6%97%A5%E4%B8%BB%E6%97%A5%E8%AE%B2/</link><pubDate>Fri, 10 May 2013 07:10:20 +0000</pubDate><guid>/2013/05/10/%E6%88%91%E6%98%AF%E5%A5%BD%E7%89%A7%E4%BA%BA%EF%BC%8C%E5%A5%BD%E7%89%A7%E4%BA%BA%E4%B8%BA%E7%BE%8A%E8%88%8D%E5%91%BD-2013%E5%B9%B45%E6%9C%8812%E6%97%A5%E4%B8%BB%E6%97%A5%E8%AE%B2/</guid><description>&lt;p>&lt;audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-8306-38" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls">&lt;source type="audio/mpeg" src="/wp-content/uploads/2013/05/20130510151128579.mp3?_=38" />&lt;/audio>&lt;/p>
&lt;p>分享经文：《约翰福音》十章1-42节&lt;/p>
&lt;p>读经：1-18节&lt;/p>
&lt;p>【约10:1】 我实实在在地告诉你们，人进羊圈，不从门进去，倒从别处爬进去，那人就是贼，就是强盗。【约10:2】 从门进去的，才是羊的牧人。【约10:3】 看门的就给他开门。羊也听他的声音。他按着名叫自己的羊，把羊领出来。【约10:4】 既放出自己的羊来，就在前头走，羊也跟着他，因为认得他的声音。【约10:5】 羊不跟着生人，因为不认得他的声音。必要逃跑。【约10:6】 耶稣将这比喻告诉他们。但他们不明白所说的是什么意思。&lt;br>
【约10:7】 所以耶稣又对他们说，我实实在在地告诉你们，我就是羊的门，【约10:8】 凡在我以先来的，都是贼，是强盗。羊却不听他们。【约10:9】 我就是门。凡从我进来的，必然得救，并且出入得草吃。【约10:10】 盗贼来，无非要偷窃，杀害，毁坏。我来了，是要叫羊（或作人）得生命，并且得的更丰盛。【约10:11】 我是好牧人，好牧人为羊舍命。&lt;br>
【约10:12】 若是雇工，不是牧人，羊也不是他自己的，他看见狼来，就撇下羊逃走。狼抓住羊，赶散了羊群。【约10:13】 雇工逃走，因他是雇工，并不顾念羊。&lt;br>
【约10:14】 我是好牧人。我认识我的羊，我的羊也认识我。【约10:15】 正如父认识我，我也认识父一样。并且我为羊舍命。【约10:16】 我另外有羊，不是这圈里的。我必须领他们来，他们也要听我的声音。并且要合成一群，归一个牧人了。【约10:17】 我父爱我，因我将命舍去，好再取回来。【约10:18】 没有人夺我的命去，是我自己舍的。我有权柄舍了，也有权柄取回来。这是我从我父所受的命令。&lt;/p>
&lt;p>主耶稣在这一章里关于牧人和羊的讲论具有明显的旧约韵味，因为以牧人和羊群来比喻上帝和他的子民之间的关系在旧约中多次出现。从大卫（诗篇二十三）、亚萨（诗篇八十）到以赛亚（赛四十11）、耶利米（耶三十一10）、以西结（结三十四章）等先知都曾以牧人-羊群的比喻来说明耶和华和以色列人（或者作者自己）的关系，其中大卫的诗歌诗篇二十三篇是我们最为熟悉的。而且，在这一章主耶稣再次以“我是”来说明自己的身份，显明他就是旧约所预言的弥赛亚，是牧养以色列的大牧者。当然，新约圣经就是用“大牧人”（来十三20）、“牧长”（彼前五2）来形容我们的主的。&lt;/p>
&lt;p>这一段经文中羊圈、牧人、看门的、门、盗贼、雇工、羊这些词语所描写也是那个时代的听众非常熟悉的一个生活场景。羊圈是一个木制或者土制的围栏，为的是保护羊群，也防止里面的羊四处流荡、迷失，在这里象征上帝为他的子民所提供的安全和保护机制，如上帝所赐给以色列人的各样的律例法则，就是律法，就如使徒保罗所说：以色列人被看守在律法之下，直圈到那将来的真道显明出来（加三23）。所以，就有一种解释说，这个圈里的羊群代表旧约的以色列群体，联系到后面主耶稣说：我另有羊不是这圈里的，他们也要听我的声音，并且要合成一群，归一个牧人了（约十16），这种解释可以接受。这样，门则是指照着律法的要求合法的进入途径，那么这里所讲的“从门进去的，才是羊的牧人”（约十2），就是为要说明基督乃是被神所差派的，并且是生在律法以下，按照上帝所预定所预言的方式来到自己的百姓中的弥赛亚，他应验了旧约中所有关于弥赛亚的预言；而“看门的人”就可以指神所差派的那些先知和祭司等人，他们以上帝所赐下来的律法和启示来看顾、警诫以色列民，而这些真先知认识神所派来的大牧人基督，就如施洗约翰认识耶稣一样。&lt;/p>
&lt;p>但是盗贼并非是从门进来的，也就是说，他们并不是上帝所差派来牧养上帝群羊的人，当然也不符合上帝对弥赛亚的预言，不符合上帝仆人的特征，但他们窃取了带领者的位置。他们既没有领受上帝所赐的律法的托付，也没有按照律法的真实要求来生活，只是以外在的假冒为善和所谓的敬虔、领受来蒙蔽上帝的子民。比如那些在耶稣来之前自称自己是弥赛亚的人，他们根本就不知道上帝所差来的弥赛亚不是靠着武力战争来拯救上帝的百姓，但是他们却打着自己是弥赛亚的名号，鼓动上帝的子民以战争的方式来取得所谓的救赎和自由；又比如那些自称是先知的，如基拿拿的儿子西底家（王上二十二11）之类的假先知，用自己的私意而非从上帝来的启示蒙蔽和误导神的百姓。这些人都是撒旦的工作，所做的就是对上帝子民的杀害和毁坏。所有不是上帝所差派的假先知假教师都是贼，是强盗。而在主耶稣说这些话的当下，则可能是在指向那些对基督怀着敌意的祭司、长老以及法利赛人和文士。如果把教会看做上帝的羊圈的话，唯有认识主耶稣，并且是主呼召的那些人才是教会中的真牧者。唯有基督才有呼召工人的权利，任何不是主耶稣所呼召的，不是通过主进入教会的所谓牧者，都是偷着进来的盗贼。&lt;/p>
&lt;p>但主耶稣后面马上又说“我就是羊的门”，意思是说基督既是从门进来的牧人，也是门本身。按照使徒保罗对基督和律法的论述这也并无矛盾，因为基督就是一切律法的总结（罗四4），律法不过是将来真体的影儿，形体却是基督（西二17）。基督作为神的儿子，在日期满足的时候就为女子所生，且生在律法以下；为要把律法以下的人赎出来（加四4-5）。主耶稣自己也曾说过：我来不是要废掉律法和先知，而是要成全（太五17）。实际上，真正能把羊带入到天国的是耶稣，而非律法。所以，完全满足了律法要求的基督来到犹太人这个旧约羊圈里，把属于自己的羊带出来，带他们进入到另一个完全不同的圈里：就是天国，就是永生中，故此，基督称自己就是羊的门。这样，当主耶稣说“我就是羊的门”的时候，就表明他是人要进入天上“羊圈”的入口，就如经上所说“这是耶和华的门，义人要进去”（诗篇一一八20）。他就是唯一的道路、真理和生命，若不藉着耶稣，没有人能到父那里去（约十四6）。故此，使徒彼得也曾说过：除他以外，别无拯救。因为在天下人间，没有赐下别的名我们可以靠着得救（徒四12）。只有认识主耶稣的羊，才是真在圈里的羊，也才能真的吃到天国的粮食。主耶稣在这里以门的比喻来表明唯有透过他才能脱离死亡进入永生，脱离罪恶进入圣洁，才能脱离世界进入天国，他是天国之门；除非通过他，认识他，归信他，跟随他才能成为天国的子民，才能享有天国的荣耀，才能认识父神。只有耶稣，除此之外没有任何可以认识上帝、脱离罪和死亡的门路。但今天的时代，基督信仰好像和基督没有了太大的关联，基督信仰被改变为一种令人舒畅的感受，一种可以提升人格素养的方式，一个可以解决社会问题的方案。罪被淡化，爱成为了一切，永生被遗忘，今生依然是生活的动力。基督的工作被边缘化，信徒的感受和属世需要成为了核心。好像没有耶稣，也可以得救，好像除了耶稣，也还有很多其他门路可以认识上帝。主耶稣说我就是羊的门的时候，愿这声音再次让我们来思想，我们是从这道门进来的吗？&lt;/p>
&lt;p>随后，主耶稣就说：我是好牧人，好牧人为羊舍命（约十11）。可以说，这里指出了在教会做牧者最为基本的心志要求。牧羊的人有时候要面对狮子、狼群对羊的威胁，这个时候牧羊人就要挺身而出为羊争战并要有为羊舍命的心志和行动。大卫当年放羊的时候就是如此，用石头击退狮子和熊（撒上十七34-37）。这是作为牧者必须要清楚的事奉真实，这也是作为牧者必须有的心志和决定。若是在争战中，牧者撤退或逃跑，就是对羊群的丢弃，也不配称为牧者了。一个立志要全时间事奉上帝的人，若是没有为羊舍命的心志，至少要重新考虑自己的呼召。&lt;/p>
&lt;p>另外，好牧人为羊舍命，绝不仅仅是为了羊愿意牺牲自己的生命，而是照着上帝的方式来为羊舍命，就如基督不是像大卫那样在战场上为羊身先士卒浴血奋战，而是谦卑顺服在十字架上。这里“好”的标准就是照着上帝的命令和方式来为羊舍命，不是照着世界的方式。以彼得为代表的上帝的群羊在主耶稣走上十字架之前其实都期望主耶稣乃是照着属世君王的方式来搭救他们脱离罗马帝国建立一个民族性的强国，但主耶稣却不把自己交托给他们，不是照着他们的期望，不是照顾他们的舒适与否，不是要满足他们的理想和对救赎的理解，乃是单单照着上帝的命令；是以十字架的方式，是以他们不愿意的方式。有时候教牧的困境，不在于牧者是否有坐牢甚至牺牲生命的心志，而在于不能舍去属人的怜悯和情面，表面上看起来是为羊的益处，但实际上却是损害了他；这不是真爱；因为若爱上帝的羊，就当把上帝的真理教导他，尤其在羊被私欲和软弱蒙了心、迷失了方向和自我的时候，更是要唤醒他，把他带到上帝面前来，而非体贴他的肉体，或者说也体贴我们自己的肉体，放任他，使他在灵性等各个方面受到亏损。我们若是以属世的眼光来看一个圣徒的得与失，我们就是对上帝的背叛。&lt;/p>
&lt;p>因此，为羊舍命并非是自我牺牲式的英雄作为，而是出于对上帝的爱、敬畏和顺从。主耶稣的十字架就是为羊舍命的典范。十字架的苦难是天父所定下来的救赎的方法，这是给主耶稣的使命，他降生为人就是为此而来。但是很少人能够理解或支持，甚至彼得都拉住主耶稣说：“主啊，万不可如此，此事必不临到你身上”（太十六22），而主耶稣好像毫不顾忌彼得的感受似地回应说：“撒旦退我后面去吧；你是拌我脚的，因为你不体贴神的意思，只体贴人的意思”（太十六23）。主耶稣这话说的很不客气，因为彼得所说的的确不是从神来的。从人的角度来说，十字架是羞辱、痛苦和失败，这是不好的。但是从上帝的角度来看，这是上帝摆在基督面前的使命，顺从就是荣耀。但基督的顺从不是一种被逼无奈中的不得不做，而是在爱、喜乐和感恩中主动的迎向。同样，对于教会中的牧者，上帝从来不会威逼一个人必须去牺牲什么，付出什么，上帝喜悦一种因爱和感恩而有的甘心情愿的摆上。其实，任何人在教会中的事奉都是如此，事奉不是在为自己谋取什么，也不是觉得上帝忙不过来，我们来帮上帝的忙来了，而是我们恳求上帝能让我们在他的工作上有份，愿意被上帝使用，愿意分有这份荣耀。因此，为羊群舍命是荣耀，而非失败。因为若是上帝不允许，我们一根头发都不会掉下来（路二十一18）。难道上帝没有能力救那些陷入危险和捆锁中的圣徒吗？就像救彼得一样在两条锁链和重重看守下让他平安地走出牢房。主耶稣在十字架上将命舍去乃是在完成上帝的计划和命令。只是，耶稣基督的十字架是命令与顺服之间的完美结合，十字架既是上帝的命令，也是主耶稣完全自愿；主耶稣没有任何的被迫，而是充满了对天父的爱和迫切（路十二50）。&lt;/p>
&lt;p>缺少了对上帝的爱和顺从，就是雇工，而非牧者了。雇工并不关心羊群的安危和需要，而是关心如何从这些羊群身上获利，他们关心的是薪酬、待遇、环境、地位等等，他们看如何获得尊重、名声、利益比如何看顾、陪伴羊群要重要。至于羊群的需要有时候也能兼顾，但是远比不上名利在他心里的位置。其实雇工看自己在教会的事奉不是对上帝的事奉，而只是满足自我各样需要的一个工作而已，那么当面对抉择的时候当然就会以属世的得与失来处理自己的选择。他看他和上帝之间的关系也是一种交换和讨价还价：我为你做了这么多，你给我一些属世的利益岂不是应当的吗？所以面对危险和艰难，他们一定会逃跑，将羊群舍下。他们在薪酬不满意的时候都可以离开，何况当危险临近生命受到威胁的时候呢？这是雇工的自然选择。当教会领袖以雇工的角度和方式来处理自己事奉中的抉择的时候，他已经从牧者的位分上跌落了。&lt;/p>
&lt;p>当然，牧者的荣耀不是凭着自己可以争取到的，上帝要给谁就给谁。从这一段主耶稣关于牧人和羊群的经文比喻中，让我们看到一位被神所呼召的牧者当效法的三个方面：一，认识自己的羊，这是一种亲密的生命交往关系，关注羊群将心思意念都放在他们身上，因为主耶稣乃是按着名叫自己的羊，把羊领出来（约十3）。二，“既放出自己的羊来，就在前头走”（约十3），走在前面，既是方向的带领，也是危险的面对。带领人不但要讲明圣经的真理、指出上帝对这个群体的带领、阐明上帝的心意，更是站在争战的第一线，在危险时站在最前面。这样，上帝的子民一定也能认出他们身上被上帝所赋予的权柄、能力和恩赐，从而也愿意透过带领者来跟从上帝。三，“好牧人为羊舍命”，牧养神的群羊，在遇到危险的时候，以圣经的真理和舍命的爱来护卫他们，使他们免遭灵里的迷惑、误导和跌倒。&lt;/p>
&lt;p>愿我们都能听见主的声音，我们也跟着他走（约十27）。&lt;/p></description></item><item><title>耶稣——世上的光！2013年5月5日主日讲章/天明牧师</title><link>/2013/05/03/%E8%80%B6%E7%A8%A3-%E4%B8%96%E4%B8%8A%E7%9A%84%E5%85%89%EF%BC%812013%E5%B9%B45%E6%9C%885%E6%97%A5%E4%B8%BB%E6%97%A5%E8%AE%B2%E7%AB%A0%E5%A4%A9%E6%98%8E%E7%89%A7%E5%B8%88/</link><pubDate>Fri, 03 May 2013 14:28:39 +0000</pubDate><guid>/2013/05/03/%E8%80%B6%E7%A8%A3-%E4%B8%96%E4%B8%8A%E7%9A%84%E5%85%89%EF%BC%812013%E5%B9%B45%E6%9C%885%E6%97%A5%E4%B8%BB%E6%97%A5%E8%AE%B2%E7%AB%A0%E5%A4%A9%E6%98%8E%E7%89%A7%E5%B8%88/</guid><description>&lt;p>&lt;audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-8286-37" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls">&lt;source type="audio/mpeg" src="/wp-content/uploads/2013/05/20130504160817238.mp3?_=37" />&lt;/audio>&lt;/p>
&lt;p>经文：&lt;/p>
&lt;p>1 耶稣过去的时候，看见一个人生来是瞎眼的。&lt;br>
2 门徒问耶稣说：“拉比，这人生来是瞎眼的，是谁犯了罪？是这人呢？是他父母呢？”&lt;br>
3 耶稣回答说：“也不是这人犯了罪，也不是他父母犯了罪，是要在他身上显出神的作为来。&lt;br>
4 趁着白日，我们必须作那差我来者的工；黑夜将到，就没有人能作工了。&lt;br>
5 我在世上的时候，是世上的光。”&lt;br>
6 耶稣说了这话，就吐唾沫在地上，用唾沫和泥抹在瞎子的眼睛上，&lt;br>
7 对他说：“你往西罗亚池子里去洗”（“西罗亚”翻出来，就是“奉差遣”）。他去一洗，回头就看见了。&lt;br>
8 他的邻舍和那素常见他是讨饭的，就说：“这不是那从前坐着讨饭的人吗？”&lt;br>
9 有人说：“是他。”又有人说：“不是，却是像他。”他自己说：“是我。”&lt;br>
10 他们对他说：“你的眼睛是怎么开的呢？”&lt;br>
11 他回答说：“有一个人名叫耶稣，他和泥抹我的眼睛，对我说‘你往西罗亚池子去洗’；我去一洗，就看见了。”&lt;br>
12 他们说：“那个人在哪里？”他说：“我不知道。”&lt;br>
13 他们把从前瞎眼的人带到法利赛人那里。&lt;br>
14 耶稣和泥开他眼睛的日子是安息日。&lt;br>
15 法利赛人也问他是怎么得看见的。瞎子对他们说：“他把泥抹在我的眼睛上，我去一洗，就看见了。”&lt;br>
16 法利赛人中有的说：“这个人不是从　神来的，因为他不守安息日。”又有人说：“一个罪人怎能行这样的神迹呢？”他们就起了纷争。&lt;br>
17 他们又对瞎子说：“他既然开了你的眼睛，你说他是怎样的人呢？”他说：“是个先知。”&lt;br>
18 犹太人不信他从前是瞎眼，后来能看见的，等到叫了他的父母来，&lt;br>
19 问他们说：“这是你们的儿子吗？你们说他生来是瞎眼的，如今怎么能看见了呢？”&lt;br>
20 他父母回答说：“他是我们的儿子，生来就瞎眼，这是我们知道的。&lt;br>
21 至于他如今怎么能看见，我们却不知道；是谁开了他的眼睛，我们也不知道。他已经成了人，你们问他吧！他自己必能说。”&lt;br>
22 他父母说这话，是怕犹太人，因为犹太人已经商议定了，若有认耶稣是基督的，要把他赶出会堂。&lt;br>
23 因此他父母说：“他已经成了人，你们问他吧！”&lt;br>
24 所以法利赛人第二次叫了那从前瞎眼的人来，对他说：“你该将荣耀归给　神，我们知道这人是个罪人。”&lt;br>
25 他说：“他是个罪人不是，我不知道；有一件事我知道，从前我是眼瞎的，如今能看见了。”&lt;br>
26 他们就问他说：“他向你作什么？是怎么开了你的眼睛呢？”&lt;br>
27 他回答说：“我方才告诉你们，你们不听，为什么又要听呢？莫非你们也要作他的门徒吗？”&lt;br>
28 他们就骂他说：“你是他的门徒，我们是摩西的门徒。&lt;br>
29 　神对摩西说话，是我们知道的；只是这个人，我们不知道他从哪里来。”&lt;br>
30 那人回答说：“他开了我的眼睛，你们竟不知道他从哪里来，这真是奇怪！&lt;br>
31 我们知道　神不听罪人，惟有敬奉　神、遵行他旨意的，　神才听他。&lt;br>
32 从创世以来，未曾听见有人把生来是瞎子的眼睛开了。&lt;br>
33 这人若不是从　神来的，什么也不能作。”&lt;br>
34 他们回答说：“你全然生在罪孽中，还要教训我们吗？”于是把他赶出去了。&lt;br>
35 耶稣听说他们把他赶出去，后来遇见他，就说：“你信　神的儿子吗？”&lt;br>
36 他回答说：“主啊，谁是　神的儿子，叫我信他呢？”&lt;br>
37 耶稣说：“你已经看见他，现在和你说话的就是他。”&lt;br>
38 他说：“主啊，我信！”就拜耶稣。&lt;br>
39 耶稣说：“我为审判到这世上来，叫不能看见的，可以看见；能看见的，反瞎了眼。”&lt;br>
40 同他在那里的法利赛人听见这话，就说：“难道我们也瞎了眼吗？”&lt;br>
41 耶稣对他们说：“你们若瞎了眼，就没有罪了；但如今你们说‘我们能看见’，所以你们的罪还在。”&lt;br>
弟兄姊妹：平安！&lt;/p>
&lt;p>今天的经文里出现耶路撒冷一个生来是瞎眼的。我们知道在现代社会里，一些福利国家是由国家的福利来照顾这些残疾人，在我们中国是很多盲人在城市做盲人按摩等工作，但在两千年前的主耶稣那个时代，盲人没有任何就业的机会，当然也没有福利院，他们在当时的社会没有任何的前途。他们一般怎么生存呢？他们唯一的生存之道就是乞讨。圣经很多地方描述瞎眼的讨饭的，无论是福音书，还是使徒行传都有这样的记载。只要他们“身体力行”，就把他们放到街上，让他们向路人乞讨。有时放在圣殿门口，就是人进进出出最多的地方，也是有爱心的人多路过的地方。这也是今天的现实。很多大教堂附近，站着好几排的人在那里向到教堂的人乞讨。他们也知道，进教堂的人一般都很有爱心，所以那些地方满了乞讨的人，特别是在礼拜天聚会的时间。有一次我去了南方的一城市，在教堂门口看到挤满了乞讨的人，而且有些是特别残疾的，除非有人把他带来放在那里，他自己是无论如何也不能到那里的。他们被抬到公众聚集的地方，而且时常定期到那里，这样的时间久了，他们也时常成为人们的谈资。&lt;/p>
&lt;p>主耶稣和门徒们今天路过一个地方的时候，刚好碰见了在那里讨饭的生来是瞎眼的一个人。门徒就问耶稣：“拉比（老师），这人生来是瞎眼的，是谁犯了罪？是这人呢？是他父母呢？”我们发现门徒们也知道这人是生来就瞎眼的，当地的人也都知道他。门徒们问的就是一个神学问题：这人瞎眼，是谁犯了罪？是这人呢？是他父母呢？门徒们关心的是神学问题，门徒们跟我们很像，爱探讨神学问题。当发生一件事或遇见问题时，我们就好问神学问题，当然这也没什么错。这里的门徒们（我想包括周边的）很多人都很关心这个神学问题，这个人生来瞎眼到底是因为谁的罪，但几乎很少人关心这个瞎眼的人本人。后来耶稣回答说：“也不是这人犯了罪，也不是他父母犯了罪，是要在他身上显出神的作为来。”然后，就用唾沫和泥抹在瞎子的眼睛上，对他说：“你往西罗亚池子里去洗”。我们可以想一想，生来是瞎眼讨饭的人，有人对他说，“朋友，你过来一下，”然后把泥放在手上，吐唾沫和泥抹在眼睛上，他的反应会是什么呢？他虽然看不见，他的听觉可敏锐得很，他知道你在干什么，因此他的第一个反应会是什么？应该很生气，怎么能用你的唾沫,而且加上泥巴，何况所触碰的是自己感到最敏感的地方，因为对一个瞎眼的人来讲，眼睛是最敏感的地方，还告诉他说到西罗亚池子去洗一洗，可以说，没有这样“欺负”人的。通常情况下，我们也不能触及人敏感的痛处，就是对他来讲，是让他自卑、痛苦和悲哀的痛处。但很奇怪，这人竟然接受了，而且听从了主耶稣的话。“西罗亚池子在哪里？”这个人询问周围的人，找到了西罗亚池子，在那里洗了眼睛。&lt;/p>
&lt;p>为什么这个人能够听得进耶稣的话呢？他为什么会听从耶稣的话呢？也许这个人过去听说过耶稣，但今天的经文里也没有人喊着说耶稣要来。另一个故事里面，我们看到过一个瞎眼的人，知道耶稣在经过，大声呼喊说：“大卫的子孙，可怜我吧！可怜我吧！”但今天圣经的记载里面好像没有这样的场景。只是耶稣和门徒刚好路过这里，门徒问起耶稣一个关于他的问题而已。所以，他不一定知道说这话的就是人们所说的那个 “拿撒勒人耶稣”。但他今天第一次听到了一个人说关切他、温暖他的话：不是他的罪，也不是他父母的罪。这个人作为以色列人在神的选民中间生活了几十年的时间（他已经是成人，后面他父母的话中我们可以知道），一直听到的都是谈论与他或他父母的罪有关的问题。他自己也不知道自己究竟犯了什么罪导致了瞎眼，虽然也不能说自己没罪，但是真的犯了自己也不知道的什么大罪吗？但他生来就是瞎眼的呀！那你说他父母的罪吗？他也没觉得自己的父母比其他人的父母更坏。他今天第一次感觉到好像有人给他“平反”了，洗刷了过去的“冤屈”，对那个瞎子来说，那句话是何等的安慰！今天终于有一个人解开了他内心最深处一直困扰他的那个困惑。今天他感到了温暖，真的是一种爱的温暖，温暖到一个地步，让那讲这温暖话的人触摸他那最为敏感的痛处——他那瞎了的眼睛。当主耶稣抹他眼睛时他没有推开主的手，而且真的顺服去了西罗亚池子。主耶稣在这里彰显出来的，是一种真的让一个人心灵的最深处感到温暖的爱。 他人生第一次从他人那里感受到温暖，人生第一次感受到有人理解他，有人替他说话，人生第一次感受到有一个人以爱来走进他的生命里，他关心的不是关于我的眼睛的问题，关心的是我这个人。&lt;/p>
&lt;p>其实在这个世界上有太多太多这样的人，有的人是因为眼睛的原因，有的人是因为他过去的一些经历的原因，有的人是因为家庭的原因，有的人是因为父母的原因，当然有些人是因为自己的原因，我们每一个人都像这瞎眼的人一样，不一定都是天生的，但是有不能够逃避的一些痛苦和遭遇，好像我们无法摆脱它，只能在它的影响下生活着。非常感谢神，主耶稣今天走进了他的生命，并且表达了神真实温暖的爱。而且主耶稣所讲的下一句话也让他特别感动。因为本来生来瞎眼就很不幸，又因不断被众人定罪，这本来痛苦的他内心更加痛苦。但今天主耶稣的一句话，开启了他封闭了多年的心眼，看到了神在他眼瞎的生命中的美好计划——他生来瞎眼，是为了显出神的作为！有谁曾经这样讲过？有谁曾经这样想过？哦，原来我遭遇这些，生来就瞎眼，有神的美意!哇，这是一个多么大而奇妙的恩典!在他不幸人生遭遇的背后，有常人（包括主的门徒们）没能够理解的神的奥秘，奇妙的安排——他的瞎眼，就是为显出神的作为！为见证耶稣就是世界的光！阿们？！这是一件多么奇妙的事情，一个绝望的人、一个痛苦的人、一个被定罪的人，一个不幸遭遇的人，不仅得到了安慰，更看到了神在他不幸人生背后的奇妙安排。这是爱他的主今天走进他的生命告诉他的。“是要在他身上显出神的作为来！”“趁着白日，我们必须作那差我来者的工；黑夜将到，就没有人能作工了。我在世上的时候，是世上的光。”下面说，“我在世上的时候，是世上的光。”&lt;/p>
&lt;p>到这里我们就不难理解，他为什么让主耶稣用唾沫和的泥抹在他的眼睛上，他最不希望别人触碰的他的痛处，甚至不希望谈及和听到之处。照着主的吩咐“你往西罗亚池子里去洗”，去到西罗亚池子，“他去一洗，回头就看见了。”后来这个人信主了。他因在会堂里公开见证耶稣治好他的眼睛的缘故，被赶出会堂，后来主遇见他，就说： “你信神的儿子吗？”他回答说：“主啊，谁是神的儿子，叫我信他呢？”耶稣说：“你已经看见他，现在和你说话的就是他。”他说：“主啊，我信！”就拜耶稣。这里的“拜”是对神的那种敬拜。他生命发生如此大、如此快的变化是因为什么？因为经历了主耶稣温暖的爱，也经历了他医治的大能，还有一个很重要的是，主让他到西罗亚池子去洗有很大的关系。为什么主一定让那人到西罗亚池子去洗呢？而不是到别的地方或用别的水？因为西罗亚的希伯来意思是“奉差遣”。这瞎眼的人带着极大的安慰和盼望一路大声问西罗亚池子在哪里:“西罗亚池子在哪里？奉差遣在哪里？西罗亚，奉差遣在哪里?”他这样一路呼喊“奉差遣”在哪里，并且最后到西罗亚池子一洗就好了的时候，他心灵油然生出一个强烈的意念：莫非他就是奉差遣来的？就是神应许的基督？后来他在会堂里是怎么见证的呢？既然他开了我的眼睛，你们竟不知道他从哪里来，神是不听罪人的，他既然开了我的眼睛，你们竟然不知道他从哪里来，你们还问他从哪里来？他就是奉差遣来的。主是这样医治那人的生命的经历来让他认识祂是奉差遣来的，祂是神的儿子，世界的光！法利赛人问他医治你的人叫什么名字？他说：耶稣。就是名叫救主的那一位，因为耶稣的名字在希腊语中就是救主的意思。&lt;/p>
&lt;p>主今天走进那生来是瞎眼的那人的生命，显明他是那奉差遣来的应许的基督、在肉身中显明的神的儿子、是生命的救主，就是把我们从黑暗带进神的光明国度的伟大的救主！“因为生命在他里头，这生命就是神的光！”我们都曾经经历过这位奉差遣走进我们生命中的神的儿子、我们的救主，我们时常所唱的“奇异恩典”就是我们生命共同的见证：“奇异恩典，何等甘甜，我罪已得赦免。/ 前我失丧，今被寻回，瞎眼今得看见。/ 如此恩典，使我敬畏，使我心得安慰。”而且这位我们生命的恩主，以祂的爱和恩典继续带领我们的人生，使我们在祂里面不断经历祂那宝贵甘甜的恩典，带领我们走进祂的光明国度：“许多危险,试炼网罗，我已安然经过/靠主恩典,安全不怕，更引导我归家。”&lt;/p>
&lt;p>弟兄姊妹们，我们就是基督——这生命之主的见证人。我们不仅用我们的口见证这位生命之主，也以基督里的爱和恩典的行动走进我们身边需要这永恒生命、生命之光的他们中间见证祂的生命！&lt;/p>
&lt;p>愿神赐福给我们！&lt;/p></description></item></channel></rss>