<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>守望网络期刊第38期 on 北京守望教会</title><link>/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%BD%91%E7%BB%9C%E6%9C%9F%E5%88%8A%E7%AC%AC38%E6%9C%9F/</link><description>Recent content in 守望网络期刊第38期 on 北京守望教会</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Wed, 24 Oct 2012 08:01:09 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%BD%91%E7%BB%9C%E6%9C%9F%E5%88%8A%E7%AC%AC38%E6%9C%9F/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>简讯</title><link>/2012/10/24/%E7%AE%80%E8%AE%AF-32/</link><pubDate>Wed, 24 Oct 2012 08:01:09 +0000</pubDate><guid>/2012/10/24/%E7%AE%80%E8%AE%AF-32/</guid><description>&lt;p>1、2012年10月14日是守望教会今年户外敬拜的第42个主日。除有一位姊妹被住宾馆外，至少有14位弟兄姊妹在平台附近或家中被带走，所有弟兄姊妹均在当天下午一点之前被陆续释放出来。&lt;/p>
&lt;p>2、2012年10月21日是守望教会今年户外敬拜的第43个主日。除有一位姊妹被住宾馆外，至少有14位弟兄姊妹在平台附近或家中被带走，所有弟兄姊妹均在当天下午四点多被陆续释放出来。&lt;/p>
&lt;p>3、2012年10月13日林伟弟兄和薛乐姊妹在主里结为夫妻，弟兄姊妹们前去祝福并见证了他们在主里的结婚盟约。&lt;/p>
&lt;p>4、2012年10月20日杨友宝弟兄和李慧君姊妹举行婚礼，众弟兄姊妹见证了他们的幸福盟约。&lt;/p>
&lt;p>5、2012年10月15日下午，王强富\李艳霞夫妇喜得一子，乳名小鹿。感谢上帝的保守赐福！&lt;/p></description></item><item><title>馨香的没药/金天明 牧师</title><link>/2012/10/24/%E9%A6%A8%E9%A6%99%E7%9A%84%E6%B2%A1%E8%8D%AF%E9%87%91%E5%A4%A9%E6%98%8E-%E7%89%A7%E5%B8%88/</link><pubDate>Wed, 24 Oct 2012 08:00:18 +0000</pubDate><guid>/2012/10/24/%E9%A6%A8%E9%A6%99%E7%9A%84%E6%B2%A1%E8%8D%AF%E9%87%91%E5%A4%A9%E6%98%8E-%E7%89%A7%E5%B8%88/</guid><description>&lt;p>在一个无人追求真神信仰的堕落时代、一个无人遵行真神律法的道德堕落的时代，一个外邦女子，因嫁给了一个以色列人，竟愿放下自己的祖国而以以色列为自己的国，放弃自己祖先的神而以以色列的神为自己的神，并且甘心竭力地遵行以色列神的律法，这是一个真正的爱情故事。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>经文：路得记&lt;strong>&lt;strong>4&lt;/strong>&lt;/strong>章&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>4:1 波阿斯到了城门，坐在那里，恰巧波阿斯所说的那至近的亲属经过。波阿斯说：“某人哪，你来坐在这里。”他就来坐下。&lt;/p>
&lt;p>4:2 波阿斯又从本城的长老中拣选了十人，对他们说：“请你们坐在这里。”他们就都坐下。&lt;/p>
&lt;p>4:3 波阿斯对那至近的亲属说：“从摩押地回来的拿俄米，现在要卖我们族兄以利米勒的那块地。&lt;/p>
&lt;p>4:4 我想当赎那块地的是你，其次是我，以外再没有别人了。你可以在这里的人面前，和我本国的长老面前说明，你若肯赎就赎，若不肯赎就告诉我。”那人回答说：“我肯赎。”&lt;/p>
&lt;p>4:5 波阿斯说：“你从拿俄米手中买这地的时候，也当娶（原文作“买”。十节同）死人的妻摩押女子路得，使死人在产业上存留他的名。”&lt;/p>
&lt;p>4:6 那人说：“这样我就不能赎了，恐怕于我的产业有碍。你可以赎我所当赎的，我不能赎了。”&lt;/p>
&lt;p>4:7 从前，在以色列中要定夺什么事，或赎回，或交易，这人就脱鞋给那人。以色列人都以此为证据。&lt;/p>
&lt;p>4:8 那人对波阿斯说：“你自己买吧！”于是将鞋脱下来了。&lt;/p>
&lt;p>4:9 波阿斯对长老和众民说：“你们今日作见证，凡属以利米勒和基连、玛伦的，我都从拿俄米手中置买了，&lt;/p>
&lt;p>4:10 又娶了玛伦的妻摩押女子路得为妻，好在死人的产业上存留他的名，免得他的名在本族本乡灭没。你们今日可以作见证。”&lt;/p>
&lt;p>4:11 在城门坐着的众民和长老都说：“我们作见证。愿耶和华使进你家的这女子，像建立以色列家的拉结、利亚二人一样。又愿你在以法他得亨通，在伯利恒得名声。&lt;/p>
&lt;p>4:12 愿耶和华从这少年女子赐你后裔，使你的家像他玛从犹大所生法勒斯的家一般。”&lt;/p>
&lt;p>4:13 于是波阿斯娶了路得为妻，与她同房。耶和华使她怀孕生了一个儿子。&lt;/p>
&lt;p>4:14 妇人们对拿俄米说：“耶和华是应当称颂的，因为今日没有撇下你使你无至近的亲属。愿这孩子在以色列中得名声。&lt;/p>
&lt;p>4:15 他必提起你的精神，奉养你的老，因为是爱慕你的那儿妇所生的，有这儿妇比有七个儿子还好。”&lt;/p>
&lt;p>4:16 拿俄米就把孩子抱在怀中，作他的养母。&lt;/p>
&lt;p>4:17 邻舍的妇人说：“拿俄米得孩子了。”就给孩子起名叫俄备得。这俄备得是耶西的父，耶西是大卫的父。&lt;/p>
&lt;p>4:18 法勒斯的后代记在下面：法勒斯生希斯仑；&lt;/p>
&lt;p>4:19 希斯仑生兰；兰生亚米拿达；&lt;/p>
&lt;p>4:20 亚米拿达生拿顺；拿顺生撒门；&lt;/p>
&lt;p>4:21 撒门生波阿斯；波阿斯生俄备得；&lt;/p>
&lt;p>4:22 俄备得生耶西；耶西生大卫。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>分享：&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>各位弟兄姊妹，平安！&lt;/p>
&lt;p>我们知道圣经里有不少百听不厌的故事，如约瑟的故事、少年大卫打败歌利亚的故事、王后以斯帖的故事等等，可以说路得的故事，和那些经典故事一样精彩、一样让人感动，我们每逢读路得记的时候，都能感受到神的美好，而且神的美好就是藉着在现实世界中生活的爱祂的人的人生显明出来的；而且，这样的美好不仅成为了给当事人的祝福，也给当时代的人和我们这些后来读这见证故事的每一个人，带来无形的感动，不断地激励着我们爱神，并因着爱神而爱人；这样，我们的生命会沉浸在祂爱的美好之中，我们的人生也将散发出祂爱的馨香。&lt;/p>
&lt;p>当我们读路得记的时候，发现出现的人物很少，故事的展开也围绕着简单的两个关系：一个是路得和婆婆拿俄米，另一个是路得与波阿斯。所以解读路得的故事的时候，我们很容易把重点或笔墨放在路得对婆婆的孝敬，以及路得与波阿斯的爱情方面。当然，故事里不是没有这些内容，但仔细思想路得记的时候，其实，它是透过这两个关系来表达更高、更恒久的另一个关系，那就是在那个时代神的子民与神的关系，因此，在我看来，似乎以孝心开始、蒙神赐福而最后以美好爱情来结束的这故事，其实是一个信仰故事。为什么这样说呢？&lt;/p>
&lt;p>首先，我们从圣经中看到路得要和拿俄米回到犹大地，不仅是因为对拿俄米的感情和对婆婆的责任，对路得来讲那更是一个信仰的选择。决定归回家乡的拿俄米，清楚地向两个儿妇表明：她们无论作为妻子还是作为儿媳妇，已经尽到了她们的本分，为此她就祝福她们回娘家建立新的家庭。当她的两个儿妇还是愿意和拿俄米回去时，拿俄米清楚地表明跟她回犹大地，她们就不大可能再有婚姻生活。在拿俄米执意的劝说下，俄珥巴走了，但路得表达了坚定跟随拿俄米的决心：“不要催我回去不跟随你。你往哪里去，我也往那里去；你在哪里住宿，我也在那里住宿；你的国就是我的国，你的神就是我的神。你在哪里死，我也在那里死，也葬在那里。除非死能使你我相离，不然，愿耶和华重重地降罚与我。”我想，路得做出跟随婆婆的这决定，其重点是“你的国就是我的国，你的神就是我的神”。就像拿俄米劝说路得时所说的那样——“看哪，你嫂子已经回她本国和她所拜的神那里去了”——路得跟随拿俄米的决定是出于信仰的选择。路得既然嫁给了以色列人，从此自己就是以色列人，以色列的神就是她的神！路得知道，跟着拿俄米回到以色列，她的人生所要面对的是：离开自己的故土、国家和亲人，一生生活在异国他乡；作为被咒诅的摩押民族，她将不但不被以色列接纳，反要遭受他们的歧视；不但如此，她跟着拿俄米所要过的是贫困的生活，而且要奉养年老的婆婆；此外，作为年轻的寡妇，几乎注定守寡一直到死……路得的决定所面对的，是用自己年轻的生命承受艰难至漫长后半生的代价。我想，单纯靠亲情、孝敬之心、道义之责任是无法承载这人生重担的，这也是大儿妇的离开得到拿俄米的理解和支持的原因。如果不是出于信仰，这样的人生重担是难以承受的。感谢神！外邦女子路得面对着这难以承受的人生重担及艰难，毅然选择了信仰，也因着这信仰，做出了跟随婆婆回犹大地的决定。&lt;/p>
&lt;p>路得跟随拿俄米的决定，并不是从世界的角度衡量哪个选择更有利于自己，或更能够保证自己的“得”和更能够避免自己的“失”，其实这是世人甚至我们中的不少基督徒做各样选择时常考虑的问题。但对路得来讲，考虑的不是自己的得失、自己的前途，也不是自己的幸福，尽管两种选择带来的不同道路是那样地显而易见的，路得所看重的是“你的神就是我的神”这一信仰和这信仰带来的责任，为此她以耶和华以色列神的名起誓，“不然，愿耶和华重重地降罚与我”。换句话说，或者用通俗的话来说，路得跟随婆婆是因为神；她爱婆婆，也是因为爱神。亲爱的弟兄姊妹，在你人生的不同抉择中，你所看重的是什么？是你的得失，还是神——你的信仰，以及这信仰带来的爱的责任？也因为从这信仰而来的爱的责任，路得跟随拿俄米来到了他丈夫的故乡伯利恒，并且在生活的艰辛之中，尽力照顾年迈的婆婆，为此她甘心到他人的田间拾取麦穗。&lt;/p>
&lt;p>看出路得这出于信仰的美好见证的，是一个叫波阿斯的财主。当他从自己仆人那里得知在自己田里拾取麦穗的那女子，就是跟随拿俄米从摩押地回来的路得时，他对路得所说的正表明他对路得行为背后的信仰的正确理解——“自从你丈夫死后，凡你向婆婆所行的，并你离开父母和本地，到素不认识的民中，这些事人全都告诉我了。愿耶和华照你所行的赏赐你。你来投靠耶和华以色列　神的翅膀下，愿你满得他的赏赐。”“你来投靠耶和华以色列神的翅膀下，愿你满得他的赏赐”，在波阿斯看来，路得的归回不是简单的出于亲情、出于孝敬或道义责任的选择，路得的选择正是投靠在耶和华以色列神的翅膀下的举动。惟独从信仰的眼睛，才能看清信仰的美好及其见证。为此，波阿斯真诚地祝福路得“愿耶和华照你所行的赏赐你”，并且他自己也是因为这信仰以及从这信仰而来的责任，不断地恩待路得，甚至超过律法规定的要求。藉着波阿斯，路得的信仰选择在以色列地第一次得到理解和祝福，路得因此感受到了从神来的安慰和恩待。&lt;/p>
&lt;p>这波阿斯正好就是拿俄米的丈夫以利米勒的一个亲族。当拿俄米从儿妇得知波阿斯对路得的恩待后，就由衷地祝福波阿斯——“愿那人蒙耶和华赐福，因为他不断地恩待活人死人。”因为拿俄米自己也透过波阿斯出于真信仰的那些举动感受到了神的爱，这爱也在拿俄米的心中点燃了出自信仰的盼望。她决定给路得找丈夫，并希望波阿斯出于信仰的责任，照着神的律法，买拿俄米已故的丈夫以利米勒名下的那块地，同时娶摩押女子路得，使死人在产业上存留他的名。路得顺服了拿俄米，向波阿斯表白：“求你用你的衣襟遮盖我，因为你是我一个至近的亲属。”对此，波阿斯的回应实在是令人感动的——“女儿啊，愿你蒙耶和华赐福！你末后的恩，比先前更大，因为少年人无论贫富，你都没有跟从。女儿啊，现在不要惧怕。凡你所说的，我必照着行，我本城的人都知道你是个贤德的女子。我实在是你一个至近的亲属，只是还有一个人比我更近。你今夜在这里住宿，明早他若肯为你尽亲属的本分，就由他吧，倘若不肯，我指着永生的耶和华起誓，我必为你尽了本分”。紧接着，波阿斯来到城门，在众长老面前，让那比他更近的亲属先做选择，因为按着律法那更近的亲属有优先权赎以利米勒的那块地。当得知赎那块地还要取摩押女子路得，使死人在产业上留名时，那人拒绝了，因为那样做“恐怕于他的产业有碍”。（因按照律法规定，若丈夫死了没有儿子，她丈夫的兄弟当尽弟兄的本分，娶她为妻，与她同房，但妇人生的长子必归死兄的名下，免得他的名在以色列中涂抹了（申25:5-6）；按律法地又是不可永卖的，买地最长年限是到禧年，到了禧年，地业要出买主的手。（利25:23-28）这样，在那人看来，娶路得为妻等于就是给以利米勒家“做嫁妆”，即便买了他们家的地也没有太大的经济利益，反给他们家养一个儿子。）于是，波阿斯照着律法规定的亲属的义务，从拿俄米手中置买了凡属以利米勒和基连、玛伦的，又娶了玛伦的妻摩押女子路得为妻，好在死人的产业上存留他的名，免得他的名在本族本乡灭没。在此我们可以看出，路得和波阿斯的结合，最根本的原因是源于信仰和从这信仰而来的责任，即甘心并竭力遵行神律法的要求。当时对路得来讲，在婚姻上不是只有波阿斯一个选择，对路得的追求者当中不乏比波阿斯更年轻又和他那样富有的人，但路得所看重的是神律法的要求，因此，对她来讲这婚姻的选择也再一次是出于信仰的选择；同样，对波阿斯来讲，虽然他可以直接接受拿俄米的安排娶贤德的路得为妻，但他知道，按神律法的规定，他必须让比他更近的亲属先做选择，而且他也知道娶路得可能对自己家族的产业造成不利影响，但仍然顺服律法的要求尽弟兄的义务。对路得和波阿斯来讲，这不是单纯的爱情，他们所建立的婚姻关系中最根本的就是对神的信仰，以及从这信仰的律法要求而来的爱的责任。因此，可以这样说，这是一个特别的爱情故事，是透过路得和波阿斯表达的一个永恒的爱情故事，就是神与真正爱祂之人的爱的故事，这也是这故事不断地感动我们的原因，这故事今天也激励我们无论是在摩押地还是在伯利恒，面对拿俄米还是波阿斯，先做出爱神的决定。“不要爱世界和世界上的事。人若爱世界，爱父的心就不在他里面了。因为凡世界上的事，就像肉体的情欲，眼目的情欲，并今生的骄傲，都不是从父来的，乃是从世界来的。 这世界和其上的情欲都要过去，惟独遵行神旨意的，是永远常存。”（约壹2:15-17）&lt;/p>
&lt;p>路得的故事是发生在士师时代，就如路得记的一开头介绍的那样：“当士师秉政的时候”。我们都知道，这士师时代是一个混乱的时代，那个时代的“以色列人行耶和华眼中看为恶的事，离弃了领他们出埃及地的耶和华、他们列祖的神，去叩拜别神，就是四围列国的神，惹耶和华发怒”；为此，“耶和华的怒气向以色列人发作，将他们付与四围仇敌的手中，他们便极其困苦”；他们“因受欺压扰害，就哀声叹气，呼求耶和华，神就兴起士师，士师就拯救他们脱离抢夺他们人的手”；及至士师死后，“他们竟随从叩拜别神，速速地偏离他们列祖所行的道，行耶和华眼中看为恶的事”。总之，士师时代是一个不以耶和华以色列神为王、各人任意而行的时代。在这样一个无人追求耶和华神的信仰堕落的时代，无人遵行耶和华神律法的道德堕落的时代，一个外邦女子，就是那“虽过十代，也永不可入耶和华的会”的摩押女子，因嫁给了一个以色列人，放下自己祖国而以以色列为自己的国，放弃自己祖先的神而以以色列的神为自己的神，并且甘心竭力地遵行以色列神的律法，这是一个真正的爱情故事。可以这样说，路得记是在那个信仰和道德堕落的时代，在神面前开出的极美丽的一朵小花，又如同馨香的没药，在那个时代，散发出了神的爱的馨香之气，使神的心意得着满足。“有了我的命令又遵守的，这人就是爱我的；爱我的必蒙我父爱他，我也要爱他，并且要向他显现。”（约14:21）“若有人服侍我，就当跟从我；我在哪里，服侍我的人也要在那里；若有人服侍我，我父必尊重他。”（约12:26）&lt;/p>
&lt;p>神特别赐福了真心爱祂的路得和波阿斯，他们的婚姻最终结出了美好的果实，这果实就是真正终结那没有真正信仰的混乱之时代的拯救者——大卫——“波阿斯生俄备得；俄备得生耶西；耶西生大卫。”那使我们脱离罪恶死亡，带进永恒安息的人类的救主基督就是大卫的后裔，祂是我们真正的拯救者，是终极的和永远的拯救者。&lt;/p>
&lt;p>——“阿们！主耶稣啊，我愿你来！”（启22:20）&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>“我每逢想念你们就感谢我的神”/ 张晓峰 牧师</title><link>/2012/10/24/%E6%88%91%E6%AF%8F%E9%80%A2%E6%83%B3%E5%BF%B5%E4%BD%A0%E4%BB%AC%E5%B0%B1%E6%84%9F%E8%B0%A2%E6%88%91%E7%9A%84%E7%A5%9E-%E5%BC%A0%E6%99%93%E5%B3%B0-%E7%89%A7%E5%B8%88/</link><pubDate>Wed, 24 Oct 2012 07:59:25 +0000</pubDate><guid>/2012/10/24/%E6%88%91%E6%AF%8F%E9%80%A2%E6%83%B3%E5%BF%B5%E4%BD%A0%E4%BB%AC%E5%B0%B1%E6%84%9F%E8%B0%A2%E6%88%91%E7%9A%84%E7%A5%9E-%E5%BC%A0%E6%99%93%E5%B3%B0-%E7%89%A7%E5%B8%88/</guid><description>&lt;p>基督徒生命中最大的喜乐就是我们的主耶稣，但作为一个事奉神的工人而言，可以说他在今生生命中的满足、事奉中的喜乐很大一部分是透过那些他所服事的弟兄姊妹而得的。&lt;/p>
&lt;p>读经：《腓立比书》一章1-11&lt;/p>
&lt;p>《腓立比书》是我信主之后查考的第一卷新约书信，这卷书信曾给我很多的激励，对使徒保罗的最初印象也是透过这卷书而得。这也是所有保罗书信中最少教义性，而最富亲切感和个人性的一卷，也是保罗在语气上最为温和，称赞和感恩最多的书信。虽然如此，这封书信中却有对基督的认识最具深度的论述，而且也是保罗内在信仰心迹剖析和表露最为深入的一封书信。之所以如此，是因为腓立比教会和保罗之间那种特别而美好的关系。&lt;/p>
&lt;p>腓立比教会是保罗在第二次旅行布道的时候和西拉、提摩太、路加等同工一同在欧洲大陆建立的第一个教会。这个教会后来成为保罗在欧洲的宣教基地，而且这个教会和保罗之间的关系也最为亲密，他们的代祷和经济支持一直伴随着保罗此后在亚洲和欧洲的宣教旅程。距离保罗第一次到腓立比城十年之后，保罗被押送到罗马，腓立比教会的弟兄姊妹听说保罗在罗马的监狱中受捆锁，他们思念保罗的心又被激发起来了（腓4：10）。所以他们准备了丰富的供应并委派以巴弗提到罗马去探望保罗（腓4：18）。但这位弟兄在路上生了重病，虽然抵达了罗马，但差点丧命。后来腓立比的弟兄姊妹知道了以巴弗提的这个情况，就又托人带讯息给他表示挂念和关心。此时保罗也从以巴弗提那里了解到了腓立比教会的近况，所以觉得应该让以巴弗提马上带着他的这封信返回腓立比。一来让腓立比的众人对以巴弗提和他本人的挂念可以放心，二来向腓立比的帮助表示感谢，并向他们报告自己的状况和将来的打算。同时，保罗得知他们里面有纷争的迹象，就在信上劝勉他们在逼迫下要合一，并要靠着主耶稣不断地喜乐。所以一般认为，这封书信是保罗在罗马坐监期间所写，可以说这是一封感谢信，是一个宣教士对支持关心他的弟兄姊妹的感谢致函。&lt;/p>
&lt;p>这也是《腓立比书》的主题，虽然这封书信从结构上看好像不是特别严谨，主题不是很突出，但仍然可以看到其主要内容是在强调基督在信徒生命中的工作，以及信徒因基督而得的喜乐和满足。所以，可以将“感恩、喜乐”这两个词作为全书钥词。全书结构上可以分为几个部分：问安、感恩和祷告、自我情况介绍、提醒、勉励、结尾。今天所分享的内容就是一章的1-11节：问安、感恩和祷告这三个内容。&lt;/p>
&lt;p>像保罗的其他书信一样，本书的开头格式依然是写信人、受书人、祝福三个部分。&lt;/p>
&lt;p>保罗在信的开头先介绍自己的身份“耶稣基督的仆人”。在旧约“耶和华的仆人”是一个很尊贵的称号，所以虽然每一个基督徒都可以称为“基督的奴仆”，但用在这里的“仆人”一词除了完全的委身效忠外还有从基督所领受的特别职份的含义，因此这里的仆人应该是一个特别意义上的用法。我们可能注意到，此处保罗并没有提及自己的使徒职分。保罗所写的书信中问安部分只有《腓立比书》、《帖撒罗尼迦前后书》和《腓利门书》没有提及自己的使徒身份，除此之外的九卷书信都说明了自己的使徒职分。每当保罗提到自己使徒身份和权柄的时候，要么是面对不信任和攻击需要为自己的职分来辩护，要么是面对异端威胁和不熟悉的教会需要宣讲从主所领受的权威性的教导。《帖撒罗尼迦前后书》是一封对苦难中弟兄的鼓励和安慰的书信，《腓利门书》是保罗对一位弟兄凭着爱心的请求，所以就不能以使徒的身份放胆吩咐。《腓立比书》既然是一封弟兄之间的情感表达和感恩书信，更不必说明使徒的身份问题，更何况腓立比教会和帖撒罗尼迦教会从未质疑过保罗的使徒身份和权柄，他们和保罗之间如此信任，感情如此深厚，以至于保罗称其为自己的喜乐和冠冕（腓4：1，帖前2：20）。&lt;/p>
&lt;p>像很多其他的书信一样，这里依然有提摩太的名字出现，但并不表示提摩太亦是写信人之一，只是表示提摩太此时作为当初和保罗一同建立了腓立比教会的同工，和保罗一同问候腓立比的弟兄们。而且保罗和提摩太联名的特别之处在于仆人这一称呼用来同时形容保罗和提摩太两个人。可能保罗是刻意把提摩太和自己放在同等的地位上，借此提醒腓立比教会的弟兄姊妹：教会同工之间的关系，不是一种等级之分，同为基督的仆人，彼此之间没有高低之分。保罗以此暗示腓立比教会的领袖和信徒们要在谦卑与合一的功课上有所进深（腓2：1-5，4：2）。&lt;/p>
&lt;p>需要我们注意的是保罗在受书人中所提到的“监督、执事”这二者，这是保罗所有书信中唯一一处将教会带领同工作为受书人的经文，新约圣经中所提到的教会职分也只有此处所说的这两种。监督是在希腊文化中对教会领袖的称呼，对应于犹太传统中的“长老”职分。主要职责为：教导与讲道、牧养与监督。而执事这个词则指在教会中的一般性服事。教会的第一批执事是在《使徒行传》六章中所选立出来以司提反、腓利为首的七人，当时主要是管理饭食。这两种职分的资格要求在属灵品质方面是一样的，都要求有好名声、被圣灵充满、智慧充足（徒6：3），如同《提摩太前书》所讲一样“羡慕善工、无可指责、节制、自守、端正、乐意接待远人、善于教导、不争竞、不贪财、管理好自己的家”（提前3：1—5），只是执事的职分并没有要求一定要有善于教导的恩赐。执事的职责主要是为协助长老，使得长老能全心关注在祈祷、传道中，诚如彼得所说：“我们撇下神的道去管理饭食，原是不合宜的。但我们要专心以祈祷传道为事”（徒6：2，4）。&lt;/p>
&lt;p>保罗的问安祝福却是他所有十三封书信中都出现的，因为对于所有的圣徒来说，生命中最为重要的事件就是基督的救赎，最为重要的关系就是和上帝之间的关系，而恩惠平安则说明了基督救赎事工的本质和功效。这个问候也提醒我们，我们生命的每一刻都是依靠基督而活，再怎么强调这一点都不为过；任何一个基督徒都是从神我们的父并主耶稣基督那里领受了同样的恩典，我们有同一位天父和同一位主。&lt;/p>
&lt;p>随后是保罗的感恩。能一想到一些弟兄姊妹就感谢神，这是一种事奉的幸福。基督徒生命中最大的喜乐就是我们的主耶稣，但作为一个事奉神的工人而言，可以说他在今生生命中的满足、事奉中的喜乐很大一部分是透过那些他所服事的弟兄姊妹而得的。尤其是在今日教会处在这样一个特殊状况中的时候，事奉的很多喜乐就是来自弟兄姊妹的来访、分享和彼此的挂念以及看到他们对上帝的忠心和委身。并且，保罗常常为他们祷告，而且是“欢欢喜喜的祈求”，这更是令人羡慕。当然，保罗也不总是这样欢欢喜喜的祈求，也有忧愁的时候，比如想起他的那些犹太同胞不肯悔改归信耶稣，他就“大有忧愁、心里时常伤痛”（罗9：2），又如他想起哥林多教会的弟兄姊妹所犯的罪，他就忧愁（林后12：21）。可见，事奉者的情感是和他所事奉的群体联系在一起的，没有比弟兄姊妹的生命在主里面不断成长突破更让人高兴的了，也没有比弟兄姊妹犯罪跌倒不肯悔改更让人难过伤痛的了。这种伤痛是在灵性的里面所发出来的，这种属灵关系的破坏所带来的哀伤不容易越过去，就如同撒母耳为扫罗哀伤一样，耶和华神曾对撒母耳说：“你为他悲伤要到几时呢？”（撒上16：1）保罗虽有伤痛之时，却也有很多喜乐之时，正如他想到腓立比教会的弟兄姊妹的时候。&lt;/p>
&lt;p>但我们不要忘记了，《腓立比书》、《以弗所书》、《歌罗西书》、《腓利门书》这四卷书信传统上被称为监狱书信，按照一般背景介绍，保罗在写这封书信的时候正值他在罗马被囚禁，虽然保罗在信中说他是欢欢喜喜的，但他当时所处的外在环境却是捆绑和敌对，那他为什么在这样的环境里还能够欢喜呢？因为保罗的喜乐是从内在里发出来的，不仅仅是一种情绪状态，而是圣灵所结的果子，是神从天上所赐下来的。因为喜乐的来源是从主耶稣那里来的，所以可以超越外在环境的影响。喜乐就是神因着信徒的信心而赐下来的。通常的快乐情绪却是受到外在环境影响，其来源是外在的、易变的、短暂的；当环境发生了变化时，快乐的感受可能就会改变。而属天的喜乐却超越外在的艰难，虽然是在被囚禁中，保罗在信中所表达的感恩和生命中的活泼、喜乐却跃然纸上。他似乎不在捆锁之中一样，他好像是在正常自由的环境中事奉似的，从书信中我们丝毫看不出保罗有何对生活或身体等方面的抱怨，相反他里面充满了谦卑、感恩、无畏和喜乐。故此，喜乐是保罗在本卷书信中非常强调的生命表现，“喜乐”一词在全书中共出现了十六次之多，他一再重复甚至以命令的口气说：“你们要靠主常常喜乐！我再说，你们要喜乐！”（腓4：4）。&lt;/p>
&lt;p>保罗为何一想起他们就感谢神，一为他们祷告就欢欢喜喜呢？“因为从头一天直到如今，你们是同心合意兴旺福音”。福音是保罗生活中的唯一使命和热情投入，而腓立比教会就在这一点上与保罗同心合意。从保罗第一次到腓立比建立教会起始，腓立比教会就与保罗一同在神的福音事工上有份并努力，不但是经济上的帮助，更是在主里面同心合意地为保罗祈求并持续地关注支持；他们把保罗所受的劳苦逼迫当成是自己的劳苦和逼迫，他们不断地供应和支持保罗，竭尽他们所能。腓立比教会从认识保罗开始就在供应上不余遗力，这一点从吕底亚力请保罗一行四人进入自己家中居住，招待他们（徒16：15）就可以看出。当他要离开马其顿继续前行之时他们又再供给他（腓4：15），当他到达帖撒罗尼迦之时，他们最少两次把供给之物送去（腓4：16）。保罗到希腊南部的哥林多，在那里遇见完全不同心肠的哥林多人，以致一点养生之物也没有人供应，又是腓立比教会再次派人送来供应（林后11：9）。腓立比教会可以说是支持宣教士、帮助弟兄教会方面的典范，因此在捐助耶路撒冷穷人的事上，保罗曾评说他们“在患难中受大试炼的时候，仍有满足的快乐，在极穷之间，还格外显出他们乐捐的厚恩。我可以证明他们是按着力量，而且也过了力量，自己甘心乐意的捐助。再三地求我们，准他们在这供给圣徒的恩情上有分”（林后8：2-4）。&lt;/p>
&lt;p>可见保罗和腓立比教会的关系相对于他在欧洲建立的其他教会来说是很特殊的，他们之间的感情、信任和支持也可以说是可称赞的榜样。他们彼此挂念、信任的关系体现在保罗可以坦然地接受来自腓立比教会的供应，而不必有什么担心，相对于此的是保罗和哥林多教会之间的关系，尽管保罗在他们那里来服侍他们，但是保罗却不收取他们的任何经济资助（林后11：9）。虽然按照圣经的教导传福音从会众得养生之物是应当的（林前9：14），可是为了不让福音受到拦阻，保罗却放弃了这个权柄。对于腓立比教会则全无这个方面的担忧，腓立比教会的供应也的确一直跟随着保罗的旅行布道生涯，直到他在罗马坐监，腓立比教会还派人来探望他并带来馈赠，似乎保罗是从腓立比教会差派出去的宣教士一样。&lt;/p>
&lt;p>这种对保罗传道事工的支持就是他们一直同心合意兴旺福音的表达。腓立比教会可能并没有派出宣教士，但是他们却全心支持保罗的宣教事工，这在神眼中就是对宣教的支持。今天我们可能也有一些弟兄姊妹没有去做宣教士，但是为那些在前线传福音的弟兄姊妹们来祷告，给他们在生活上有奉献的支持，关注他们，这些也同样是有份于宣教，这就是对福音的兴旺。&lt;/p>
&lt;p>接下来的经文其实是解释了保罗之所以感谢和喜乐的终极原因，那就是神必会完成福音和救赎的工作。这不但是指救赎的最终结果神必然成就，而且福音能够广传，信徒能够长进，这也完全是神自己在动工。保罗清楚地知道这一点，因为他从两个方面看到神的工作：一是每次看到腓立比教会在福音上的努力、在他受逼迫时的同在以及对他的资助和爱心的时候，保罗都看到了这是神在腓立比信徒的身上所加的恩典；二是从神加在腓立比教会的恩典，保罗也看到了神对他工作的祝福和赏赐。所以保罗说“我深信，那在你们心里动了善工的必成全这工，直到耶稣基督的日子”。主是一切恩典和祝福的来源，他也是我们事奉有果效的保证。保罗深知人的软弱，若是靠人的话，福音的工作和信徒的长进是不可能成就的。但保罗通过腓立比教会的表现就看到，福音事工是神在背后亲自作工，救恩的开始、持续扩展和最后的完成，都是神的工作。上帝拣选并使用他的子民来达成上帝自己的计划和目标。保罗想到腓立比教会的弟兄姊妹的时候，知道支持他的不但是一批在地上他所认识的朋友，更是一批将来在天上会永远相聚的天国子民，这一点使他心里充满了喜乐。&lt;/p>
&lt;p>保罗把自己和腓立比教会的弟兄姊妹紧紧地关联在了一起，他无论遇到什么危险和挑战，无论是在风浪大作的船上还是面对公堂捆锁，他都不感到是他一个人在面对，因为有一群支持和为他祷告的弟兄姊妹与他在一起，虽然在形体上是他一个人在面对，其实是一个群体一同在面对。保罗把这种休戚与共的关联看做是一种权利，一种恩典，这里的“一同得恩”，可以理解成为基督受苦的恩典和特权，类似于《使徒行传》中彼得和约翰被打后的欢喜快乐。因此，保罗对腓立比教会的弟兄姊妹之间的想念就超越了一般朋友意义上的感情，而是建立在对基督之爱的基础上的。所以保罗说“我以耶稣基督的心肠，切切地想念你们”，这表达的不但是想念的意思，还有想跟弟兄们见面的意思。保罗不但只是想和他们见面而已，到时候大家一起聊聊天，叙叙旧，像走亲戚串门一样；更重要的是想和他们见面来帮助他们坚守生命之道、同心兴旺福音。&lt;/p>
&lt;p>本段经文最后是保罗为腓立比教会的祷告。祷告中特别提到“要你们的爱心在知识和各样见识上多而又多”。这并非是说腓立比教会缺少彼此相爱的心，保罗认为他们的爱心已经很多了，但属灵生命的长进是无止境的，所以需要“多而又多”。尤其是爱心，就像保罗在其他书信所说的：“凡事都不可亏欠人，惟有彼此相爱，要常以为亏欠”（罗13：8）。甚至可能这个祷告同时也暗示了在他们中间存在因爱心不足而产生的问题。&lt;/p>
&lt;p>保罗的祷告其实是指出了腓立比教会的信徒爱心增长的方向。这里所说的“爱心”通过上下文和其他书信的旁证，应该主要是指主内弟兄姊妹之间的相爱。这爱显然是指对基督之爱的回应之爱，因此其内涵就不是以情感为主，而是以顺服遵行上帝的命令为主。既然是以对真理的遵行为主，那么就需要属灵的知识和见识。因此这里的“知识”一词具有特指的含义，首先是指有关主耶稣基督的属灵的知识；但不仅是指单纯的理性认知或存在于头脑中的属灵知识，还包括对真理在心志和行动上的顺从所得的经验、感受。可以说，当以爱心去行的时候，就可以经历到属灵知识的真实，爱心在知识上自然就增加了。而“见识”一词，主要是指道德和伦理方面的辨别力和判断力，这是以过往对属灵知识的体验认知所积累下来的智慧，可以让人具有属灵的洞察力，能够知道该如何应用自己所知道的真理。而且保罗主要不是单纯强调知识和见识的增长，而是在表明知识和见识与爱心之间的关系，是在求一种满有属灵经验和智慧的爱心增长。因为没有爱心的知识使人自高自大，这样的人算不得什么（林前13：2）。但另一方面不以真理为基础的爱心会流于盲目，并不能真的产生帮助和建造作用。爱心增长的目的有两个，一是持守自己在道德上的圣洁，信仰上的忠诚，以便将来能够坦然见主；二是在地上能有好的见证，使神得着荣耀。&lt;/p>
&lt;p>主耶稣的荣耀是从跟从他的人身上显明出来的。我们有时候可能会说：你不要看我，我虽然不好，但主耶稣是好的；你要学会越过我直接去认识神。是的，这话说的都对，但却忽略了一个基督徒应该见证基督的责任，神是透过我们来彰显他自己的。我们活在世界上，就是为了要让人们看到基督的荣耀在我们身上能显明出来。正如使徒约翰所说：“你们若有彼此相爱的心，众人因此就认出你们是我的门徒了。”（约13：35）保罗和腓立比教会这种彼此相爱的心正是如此。&lt;/p>
&lt;p>我们从保罗这简短的问安、感恩和祷告中看到了一个牧者和自己所事奉的群体之间的美好关系，以及因此所带来的喜乐和满足。愿主帮助我们，让这种美好的团契关系能在我们中间显现出来，以至于我们能彼此说：“我每逢想念你们，就感谢我的神，每逢为你们祈求的时候，都是欢欢喜喜的祈求。”&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>看到今天，已然无憾——王双燕牧师访谈</title><link>/2012/10/24/%E7%9C%8B%E5%88%B0%E4%BB%8A%E5%A4%A9%EF%BC%8C%E5%B7%B2%E7%84%B6%E6%97%A0%E6%86%BE-%E7%8E%8B%E5%8F%8C%E7%87%95%E7%89%A7%E5%B8%88%E8%AE%BF%E8%B0%88/</link><pubDate>Wed, 24 Oct 2012 07:58:29 +0000</pubDate><guid>/2012/10/24/%E7%9C%8B%E5%88%B0%E4%BB%8A%E5%A4%A9%EF%BC%8C%E5%B7%B2%E7%84%B6%E6%97%A0%E6%86%BE-%E7%8E%8B%E5%8F%8C%E7%87%95%E7%89%A7%E5%B8%88%E8%AE%BF%E8%B0%88/</guid><description>&lt;p>其实多少教会都很稀奇的是，守望能够这么勇敢，守望可以打这么久，守望可以奉献这么多，其实不止在我们眼中看为稀奇，在众教会和身边好多的人那里，他们都看为稀奇，就承认说耶和华在我们当中做了大事。&lt;/p>
&lt;p>采访时间：2012年3月16日&lt;/p>
&lt;p>采访地点：中关村西屋国际** **&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：站在这里，你想望穿什么？&lt;/strong>****&lt;/p>
&lt;p>**答：**想望穿这个街道，然后直达对面的大恒科技大厦。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：从关注守望建堂到户外敬拜，经历了差不多两三年，你自己觉得在这个过程中有什么变化和阶段性经历？&lt;/strong>****&lt;/p>
&lt;p>**答：&lt;strong>我担心做成搞笑版。其实就是一个阶段，没有太大的起伏，主要的状态就是很平稳。从开始就认为很快会结束，到现在还是认为很快会结束，主要是在时间当中一直没结束。所以我自己形容，就好像以为一个胡萝卜挂在嘴边上，下一口就吃着了，结果就一直没吃着，走了这么远……（门铃声中断）&lt;/strong> **&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：在这个过程中有什么特殊经历让你很感动或感觉印象深刻的？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>**答：**我觉得，这是一件很强烈的事，从始至终印象都是很深刻的。要说哪一件事格外地深刻，当时有那种感觉，之后就忘记了，那种感觉就不深了。所以也没有觉得特别深刻的事。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：那你自己那几次去参与户外敬拜的过程中，有什么特别的感受吗？或者遇到什么困难和挑战的事？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>**答:**也没有啊，平常我不去派出所的时候，他们也找我，也来我家。那时候恐吓的话，好像后来都听麻木了。反正在里头和在外头的时候，区别也没有很大……那些对我来说很小的事情，是我特别注重的，是一个整体，这个占据了我全部的注意力。哪怕是有很感动的、突出的哪一件事，在我的记忆当中都是淡化的。因为它对我来说不是重点。过了那个强烈感受的时刻，它也又不重要了，只是属于当中的小细节。所以我更关注，这是神开始的嘛，现在是在过程中，最后怎么结束，他会达到什么意义，这个反而常占据我的全部思考。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：你为这个寻求的时候，有没有经历神的特别带领？或者经历特别艰难的时候？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>**答：**去年这一年属于特别带领很多的时期，像以前这种事情都是可遇不可求。在去年这么大的决定和艰难当中，神的同在相当明显。我自己认为，无论是是我讲道方面还是能力方面，都到了我服侍的巅峰。所以神的同在特别明显，每个阶段的引领都相当清晰。而且那种印证是反复的，如果说一两次拿不准的话，他不是那么多次都是反反复复、每个阶段都会出现那样的印证，很清晰、很明确，所以一直也是比较坚定的。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：其中也经历过不公平的对待，有受伤的情节，这些情况对你的冲击是怎样的？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>**答：**有一次在平台上曾被暴力对待过，那个时候感觉也不是身体方面受损吧。最大的感受是心灵方面没有预备好，有强烈的屈辱感，因为以前没有这样被人对待过，就觉得这样被对待的时候，那种强烈的屈辱的滋味，是自己以前预备中没有料到的。&lt;/p>
&lt;p>就我的内心来说，我知道主耶稣和他的死是最高峰了，但他平常的受辱啊，那个过程啊，以前感觉似乎很抽象，也认为说我们付出这些好像还是可以的，没什么的。等到真正面临的时候，才发现，付出这些是相当不容易的，跟自己的心理预期差得很远。自己以为说甚至是可以为主死的，后来发现，还没沾到死的一点边，就是这样被人无礼地对待一下，我自己也认为不是多严重，都算不上拳打脚踢，不是那种在别人身上发生的一些事，但我觉得那个心理承受的，一下就到了极致了，根本受不了那样的被对待。于是，才能够更深的理解描述耶稣受辱的那一段，原来真是非常痛苦的过程。原来我以为说，那些好像似乎还容易。后来发现，我们的承受力没有预想的那么高。但是那个事件我也觉得，当时很强烈，之后又不强烈了。就是在整个的一年的事件当中，它就是一些小浪花，在我的心思意念上并未占据主要位置。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：这样的事件对你跟神的关系有什么影响？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>**答：**在那样的过程中，神照样可以抱着我走过来。那只是众多难处中的一种。不管在哪种难处当中，都可以靠着神的同在走过来。那个境遇是很真实的，可是神的同在是那么地明显。所以那次怎么过来的，就是神的同在非常地深。后来就走到大家当中了，然后也就这么好起来了。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：所以你在这个过程中也是经历了很多这种神的恩典。&lt;/strong>****&lt;/p>
&lt;p>**答：**是的，这个过程神的恩典特别多。就是对神的同在的经历，以及那种同在的丰满和能力的浇灌，到了非常频繁和非常深刻的程度……就是非常非常强烈的时期。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：在此过程中家人对此的反应如何？&lt;/strong> ****&lt;/p>
&lt;p>**答：**他们主要还是支持的，有的时候也会告诉我他们的一些痛苦，当然我听了以后我会很痛苦。但也只能这样，就是痛苦不痛苦都要这样走的。痛苦也更多地消磨了自己，所以痛苦的时候就多祷告。相信我保护不了他们任何人，就算太平的日子，我也照顾不了他们任何人，而只能凭着信心，把他们交在神的手里了。就是把自己最关爱的人交在神的手里，那是一个很大的信任的交托。所以到这种考验的时候，才发现，是可以把他们交在神手里的。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：你所在的新树教会是不是也因此受到一些压力和冲击？当时是一个什么样的具体状况，能分享一下吗？&lt;/strong>****&lt;/p>
&lt;p>答：这个倒不是我想分享的环节。因为这个题目有些敏感，还有关系到我们内部的一些人，就是说……反正新树她是属于神的教会，既然神的命令这么清楚，就是无论让她付出什么样的代价，直到今天，甚至是更多，不管心里有多痛苦，或者难以割舍，但也必须这样走。所以，之前发生的都发生了，回头再谈的话，对那些已经离开的，或者是现在存不同意见的人，我自己心里仍有顾虑。** **&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：户外到如今，你有什么新的看法和期待？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>******答：**这个倒是我想跟大家说的话。就是今天走到了这么惨淡的时期，而且好像前面的路越来越渺茫，不知道得等多久，时间是我们最难把握的。但是到今天还是相信这个结局是好的，是凯旋的。所以，基督为了前面的荣耀，就轻看了暂时的羞辱。今天帮助我们度过这个艰难的岁月的动力，就是我们相信结局是凯旋的。从一开始的时候，神就赐下了得胜的信心，这个信心几乎不太受环境的影响。虽然环境艰难的时候，它也会成为几分疑云遮盖我的心灵。但是绝大多数的时间，直到现在，我还是很喜乐，而且是相信这个结果是好的。就是到现在的时候，可能有不少人，包括我在内，都有些好奇，说事情已经糟到这份上了，大恒那么遥不可及，有什么办法能把整个都翻过来？大恒用什么途径得着呢？这些我们都不知道。所以就有点好奇地说，看神能怎么做呢？&lt;/p>
&lt;p>历史当中那些奇妙的事情发生和解决的时候，我们今天读了就知道，而当时的人，也是一点都没想出解决的途径来。所以神是奇妙的神。今天有点好奇地看他的幽默、看他的智慧、看他的奇妙怎么做成这事，有时候倒有点儿像置身事外旁观的人那样，想要看神要怎么做，是这样一种心情呢。就是因为相信能够做成，所以才会有这个好奇，想知道他究竟会怎么做成这事呢？在这种情况下，按着发展应该是越来越难才对啊，可就是因为相信是能做成的，所以就是等着他的奇妙出现。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：对守望的弟兄姐妹有什么勉励安慰的话？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>**答：**神比我们眼见的大多了，眼见的常常欺骗我们。环境啊，我们自身的承受能力啊，感受啊，可是神是大过这一切。一切的经历过后，他会让我们学习到一个功课，就是神是最大的。不只是在我们平常称颂的时候，很抽象地，老在那儿喊口号，说神是最大的；就是在我们经历这么多的考验，在这么多的压力和代价面前，我们仍能够深刻地经历到——他是最大的！&lt;/p>
&lt;p>另外呢，教会一点都不小，在这个世界上，她是一个弱势群体，也是一个边缘的群体，到今天，守望也不像当年的那种规模了，但是我们从来都不小，因为我们是神的子民。神当时以以色列人的数目定了万民的疆界，今天在我们整个国家和社会的这种痛苦和难关当中，我们相信教会所起的作用，不是因为她的数目庞大产生出了作用，也不是她在社会上有什么……已经有足够的身份产生出作用，而是她是神的子民，她被神拣选，在这个时候，她要完成这么一件事。所以，她就一定会造成那么重大的影响力，一定能造成那种翻转。&lt;/p>
&lt;p>从开始我相信守望建堂的时候起，那个关注点根本也不是在“一个土木工程这么简单”的事情上面。当时神给我的信心是：呼喊吧，耶和华已将这城交给你们了！我始终相信，这是一个城和一个国的大事，如果我们仅仅得到了大恒，我们也就仅仅回到室内整体聚会了，这个不是我们的预期。我们更相信神做的那个更大的手笔，要在我们中国整体做医治和翻转的工作，神会使用他的教会。&lt;/p>
&lt;p>还有，这件事它是一件必然的事。有些人很困惑，说是不是教会主动地做了一些事，误入今天的结果中。但是呢，一个按神的托付和使命所做的，这个结果是必然的；另外一方面，按照这么多年政教关系的发展，这件事也是必然的。不是发生在守望教会，就是在别的教会；不是出现在建堂事件中，就会在别的事上。在洛桑事件中，就已经暴露出政教关系当中的问题和矛盾，已经到了没办法遮掩只能显明出来的程度。&lt;/p>
&lt;p>所以，教会这么多年增长了，神的心意让她开始承受越来越多的使命和更大的影响了。这个身份定位的找寻，就变成了她开始向这个世界发出影响，成为山上的城、世上的光所必须走的一步。我们相信，洛桑没有冲破的那条线，守望建堂这件事情——这只是神所使用的一个媒介——使用这个媒介可以冲破那条线。我心中一直有的确据就是，这次神冲过的，也许之后代价还是要再有的，甚至比我们预期的更多。但是这一次，这个线是能冲破的。不像有些人以为说，反正这趟冲不破，下一趟还能冲破，反正今年不行，然后五十年之后就能。而是说这一次事情当中，我们这一代，就能突破这条线。&lt;/p>
&lt;p>我们从来相信，洛桑的事是神的带领，但是在我个人的信心当中，我并不认为，我们当时真的能够完成，就是我们能够出境。所以那时候，我连美金都没换，自己就认为说，如果能够出去就好了，不能够出去，就不必做出去的准备。而建堂不一样，建堂这事，神不只是给予了很清楚的带领，而且神还给了一个很得胜的信心。所以，我一直相信，建堂这件事延续了洛桑未能完成的使命。那一线在那个时候就做了准备，已经削弱了一些环节，到了这一线的时候，到了这一战的时候，它就突破了。&lt;/p>
&lt;p>在神的整个计划当中，这不是分割的几件事情，而是整体的。包括守望从她要求登记、堂会转合、建堂、户外，这些事，所有的都是一体的，完成就是公开化的使命和目标。那为什么一定要这样做呢，我们相信是神对这代人的，或者是对这间教会的一个托付。好多人都在说，就是不公开化的话，我们也可以传福音啊，向我们的同事，向我们的邻居，向大街上的人。但那属于个体的传福音的现象，而且传福音的使命，也不是教会唯一的使命，它是一个重要的使命，却不是唯一的使命。&lt;/p>
&lt;p>神给一个教会的托付是方方面面的，或者不是在每个时代都必须完成哪一个特殊的使命，但是到了这个时候，公开化的问题是要面对的。它面对的是一个教会整体的见证，不只是个别人可以去跟邻舍传福音，而是教会让人知道她的存在。不然好多人传了福音，都不知道教会是什么，也不知道到哪里去。教会的章程、教会的制度、教会的程序、教会的圣礼，一切都是整体的展现。一个教会的存在，也是展现了教会对于整个社会的贡献，对于整个国家的承担。因此，在面对这些之前，她必须有一个自我身份的找寻、认知与定位，这一战就是为了这个才一直在打的，这个方向一直是很清楚的。&lt;/p>
&lt;p>我就是从一开始就很清楚做什么，到现在也很清楚自己在做什么。在这个过程中，我始终是清醒的，没有哪一次好像是冲冠一怒，就去做了什么的。尽管难免有血气的成分在里边，也有逞血气的时候，但在主体当中，基本来说都是很冷静的。就是那个时候知道要干什么，这个时候知道还要干什么，那个时候是怎样的决心，这个时候还是怎样的决心。这是在这个过程中恒常不变的地方。还有呢，就是新树的那个异象，就不说了。然后还有就是祷告会。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：对，就是坚持了将近大半年吧，每天晚上的祷告会，你是每周五的讲员，在这个过程中，你自己有什么样的经历？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>答：很复杂的。一个是特别地感恩，也特别地荣幸，在这个时候能够有这样的机会。另外一种呢，本来做讲员，她就是日常中都有积蓄，然后呢，比较预备充足的供应。但那个时候，因为讲章很多，还有新树的讲章，还有经常是临时，就是到了下午的时候才知道那个晚上要讲道的消息，准备得不充足。还有时间长了，自己的储备都用得差不多了，所以特别盼望着户外结束，也有一个因素就是，可以不在祷告会讲道了。所以我就每次在憧憬将来的时候，什么在给我动力呢，我就想说，等到结束了这一战，我以后就再也不讲道了。然后想想就很高兴。呵呵……你们老不许人说真话。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：在户外过程中，生命更新方面，有没有新的感受？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>**答：**那个更新，在没有户外之前也是常常在这种状态的，并不是等到有特殊事件的时候，我才特别地经历更新。信仰本身也没有太多的捷径，都是靠着日积月累。有特别体会的时候，是一种信仰经历，那种好像很平凡、很重复，有时候甚至感觉不到神的同在，甚至有时候觉得读经都很枯燥，那也是另外一种信仰经历。它们同样也很重要。&lt;/p>
&lt;p>去年是有很多更新的，我没有强调这个，我认为说它也只是我们基督徒经验的一个部分。就是当没有这些的时候，也要显出他的坚忍、他的韧性、他的持久和毅力来。当有这些的话，当然感恩。&lt;/p>
&lt;p>生命更新，反正耐受力会随着时间的延长会渐渐增强的。就像，虽然说，起初害怕，到现在还是害怕，但是，因为次数多了，总有几分老练在里边了。所以也还是害怕的、忐忑的、心跳的，但总是比没有经过事的时候多一分见识吧。还有跟各个部门的打交道，这个也很罕见。以前呢就是，比如说到春节的时候，所有的短信几乎都是信徒发给我的；结果今年春节，就有政府各个部门的人给我发短信。当初让我觉得很奇特，因为它不是一种日常的日子，它是一种很特殊的，就好像有点戏剧性的，发的都不是原本很熟悉的人，而且都是平常不怎么打交道的一群人。结果就收到他们那么多的短信，什么部门的都收到了。然后我意识到，原来去年频繁地跟这群人在打交道。这反倒也增添了和他们相处的智慧和方法吧。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：还有什么想说的吗？&lt;/strong>****&lt;/p>
&lt;p>**答：**我对守望教会特别感动的，一个是关于建堂，前期在于她的奉献能力之强，外边教会的支持是比较微小的部分，绝大的比例成分都是自己一间教会的能力。就是按平常的估计来说，早都超过了一个教会信徒的能力。信徒当中，普遍的群体并不是多么富有的人，大多数都是工薪阶层，但大家能够拿出那份心。如果不是圣灵在大家里面工作，其实把钱拿出来是并不容易的一件事。尤其现在，是在一切都不安定当中，钱似乎还能带给人一些保障和指望。但大家却能把这种保障和指望放在神里面，所以能够拿出来那么多的钱来，我觉得，这些以前都是在书上才看见的。这辈子，我如果看见有这么一件事发生在我的身边，就是在我们中间，就是在我这么近的一个群体当中，我都觉得我是见识过了。就有这种感受。&lt;/p>
&lt;p>第二个阶段，就发现说，还不够，神要的还不止是人可以把钱拿出来，还得把自己拿出来，自己的安全啊，自己的家人啊，自己所在意的其他东西。因为那个考验是——相信每个人他的考验点不一样，但是压力一来，每个人会发现自己最弱的环节在哪里。但最终还是要冲破自己最弱的环节，还是要交给神，表现的那种勇敢和忠贞。所以第二个阶段特别地感动于大家的勇敢和忠贞。走过来这么长时间，更加让我感动的是勇敢忠贞还能保持这么久。因为很多时候我们说，主啊我把自己献给你，这是容易的；但我们能够一直把自己献给神，这个却不容易。所以，我觉得，虽然关系都这么近了，但我觉得还是很稀奇，就有这么一间教会，在我有生之年有幸看到了，可以有这么一批人，为神这样地摆上。无论是要自己经济的时候，要自己家业的时候，要自己的安全的时候，他们的价值的排列顺序，都是以神为最高的排序。就是这样的一间教会，让我看到了。&lt;/p>
&lt;p>以前，我盼望复兴，当然今天也仍然盼望，就好像一传大家都很容易信福音，圣灵的工作很明显，病得医治啊，或者有什么神迹异能出现了，或者反正是圣灵的大能浇灌很明显，教会很多，而且很公开，我想这是一个方面。另外一个方面呢，就是说，复兴也是表明了生命的一种活力，他能够表现出顺服、忠贞、舍弃、奉献，这是另外一种复兴。&lt;/p>
&lt;p>可能我想盼望的复兴，还是在盼望那个百花齐放的景象出现，但是从另外一个角度，我已经看到神的子民生命当中的复兴了。原来有一个牧师在讲说，天国像芥菜种，后来长成大树，那个是我们描述的第一种。就是从一个小小的芥菜种——如果不小心就会把它吹跑了的那种小，它竟然可以长成一棵大树。大家从一个外相来说，就显而易见地会看到，它发生了很多变化。第二个比喻说，天国就像面酵放在面团里边，全团都发了酵。我认为这是一个正面的比喻。我们看到的守望教会就是这样的，就是在里边有这样的活力。其实多少教会都很稀奇的是，守望能够这么勇敢，守望可以打这么久，守望可以奉献这么多，其实不止在我们眼中看为稀奇，在众教会和身边好多的人那里，他们都看为稀奇，就承认说耶和华在我们当中做了大事。有的时候会想，我们还盼望着更大的得胜、凯旋，等最终的结果出来；但是，其实经历了这个过程，我们都会觉得，这辈子可以问心无愧了，甚至会有这种体会，就是居然能够见到这样的一间教会，见到这样的一群人，这样的表现，这个，神在我们这群人身上做这样明显的工作，我们看到就已经无憾了。&lt;/p>
&lt;p>当然，我还盼望看到更多……&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>我的神，他消磨我的血气——Z弟兄访谈</title><link>/2012/10/24/%E6%88%91%E7%9A%84%E7%A5%9E%EF%BC%8C%E4%BB%96%E6%B6%88%E7%A3%A8%E6%88%91%E7%9A%84%E8%A1%80%E6%B0%94-z%E5%BC%9F%E5%85%84%E8%AE%BF%E8%B0%88/</link><pubDate>Wed, 24 Oct 2012 07:57:32 +0000</pubDate><guid>/2012/10/24/%E6%88%91%E7%9A%84%E7%A5%9E%EF%BC%8C%E4%BB%96%E6%B6%88%E7%A3%A8%E6%88%91%E7%9A%84%E8%A1%80%E6%B0%94-z%E5%BC%9F%E5%85%84%E8%AE%BF%E8%B0%88/</guid><description>&lt;p>通过这一年来，感谢神，神也真是教训我，除去了我一些属血气的东西，让我知道怎样来面对目前这一切。&lt;/p>
&lt;p>采访时间：2012年3月18日&lt;/p>
&lt;p>采访地点：家中&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：户外一周年了，教会经历了很多事，能讲讲你的经历吗？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>**答：**4月10号户外敬拜那天我们没有出去成，我们是4月17号去的平台，坐公交车在黄庄车站下车，刚下了车站就被警察跟踪了，我们小组的几个人到了车站以后，就在那里等人，他们就问我们，说“你们是守望的吗”，我说“是”，他们说“你们是守望的，跟我们走一趟”，我问“为什么”，他说“不为什么”。&lt;/p>
&lt;p>我当时感到很奇怪，我们还没到平台呢，只不过在车站，无缘无故就把我们给圈走了，给我圈到哪儿去了呢？圈到海淀派出所。我们质问他们，他们的态度非常蛮横粗野。当时有个警察做笔录的时候，他就污蔑我们的牧者，说“你们这帮大傻瓜，你们捐钱都给他捐了，他都去买别墅了，你们还给他卖命”，我就跟他申辩说我们的牧者现在还租房子呢，他并没有自己的房子，他就骂我，很难听。我的脾气不太好，当时我出于血气跟他对骂起来，这件事给我的触动很大。我在部队呆过，在企业也呆过好多年，对政府还是报着一丝希望的，就是他们要以理服人，可是没成想他们执法态度粗野粗暴，而且还用伎俩挑拨离间、造谣中伤，这次经历彻底把我这点希望给浇灭了。&lt;/p>
&lt;p>回到辖区派出所后，我们第一次被关了24小时，第二次关了48小时。通过这几次，我就决心要和他们斗一斗，因为我有朋友在部队，就想要调动部队的人来整整派出所的人。但是我爱人就说，你要这么做了，你和他们有什么区别，不也是完完全全依靠人的势力吗？如果神要动作的话，神不会派天兵天将吗？不会派天使来吗？我一听，很是惭愧，我也知道是不对的，但毕竟在我身上还是有属血性的，我有两次跟他们派出所的人发生冲突，都是差一点动手。&lt;/p>
&lt;p>后来几次他们看得比较紧，平台也没去上，在这种情况下，我血气的这方面还是占了上风，我就跟他们斗，利用跑步遛他们，把他们遛得跟不上，因为我天天跑步，他们跟不上我。我就跑来教会来参加祷告会，他们实在拿我没办法了，后来我出门他们就不跟着我了，我就天天来祷告会，礼拜天的时候去派出所看弟兄姊妹，我认为我守候在派出所、守候弟兄姊妹们，这是我作为一个肢体应该做的，毕竟我们的兄弟姊妹在为神征战。他们受到逼迫，虽然我没被抓，但我们毕竟是肢体，我们要彼此关爱，体现我们在主里是一家人。周日的时候我们去不了平台，心里面也很着急，在电脑旁边观察，看看今天有谁进去了，看看在哪一个派出所，如果那边没人守候了，我们就赶紧赶过去，这就体现我们在主里的爱，我们每一次在派出所外面等候，弟兄姊妹有缺乏的、需要吃的喝的，我们要供应，因为神说你接待一个人就是接待我了。&lt;/p>
&lt;p>我们和世人是有分别的，我们楼下的看着我们的这些公安人员就说，你们这些人的最大的一个特点就是不撒谎。感谢主！因为主告诉我们，要做个诚实人。在外邦人面前，我们要做出好的行为，将荣耀归给他。&lt;/p>
&lt;p>在圣诞节以后，有一个星期，不知道为什么，他们突然看得就紧了。有一天早晨起来的时候，家里没有吃的了，我说出去买早点，警察不让出去，堵着我，那天我真是动怒了，我就抓住警察衣领，就要摔他，幸好我爱人在楼上喊我回去。我每次下楼，我爱人都在楼上观看，怕我和他们动手。听到她在喊我，我把手松开了，感谢主，那天没有造成什么损失。回来以后，我爱人批评了我一顿，她说：“如果你要动起手来，这后果你想一想，神的名就因为你这鲁莽行动受辱了，我们要怜悯他们。神怜悯我们，神爱世人，他们在罪中，他们不知道，我们要怜悯他们，我们要给他们传福音。”我很惭愧，我知道这是我很不对，但是一遇到这事，我老是压不住脾气，所以说，我靠着主吧，还得慢慢得力，感谢主。&lt;/p>
&lt;p>就在前几天，民宗侨的人又开始找我们，我和我爱人去了以后，给他们传了福音，他们说一些很难听的话的时候，而且他们开口就撒谎。&lt;/p>
&lt;p>我首先问他们，这事情到底谁惹起来的？他们说你们要不干出4·10的事件，能走到今天吗？我说我们为什么要有4·10户外敬拜，我问问你，我们为什么要去？是你们把我们赶出来的，我们有屋子你们不给我们，我们花钱买的，你们为什么不给我们？他没办法回答。你们在我们楼下弄了一帮人，又没有手续又没有证件，整天软禁我们，你们这是什么行为？他们还是无言以对。&lt;/p>
&lt;p>那天，我们两个也是跟他们说，你们不要这个样子，你们现在的所作所为，上帝都看着呢，上帝怜悯你们，在等待你们悔改，你们不要一味地这么干下去。那天我们跟他们交涉了一个多小时，最后他们没话可说了，我们就回去了。&lt;/p>
&lt;p>户外敬拜这一年来，我认为自己的灵命成长了不少。以前我的个性是出马就开枪，我是不顾后果的。通过这一年的户外敬拜，牧者也跟我说过，主为了救我们，十字架都上了，我们受这点委屈算什么呢。说得我也很惭愧，我也知道这么做是不对的，但遇到事情的时候还是压不住火。&lt;/p>
&lt;p>通过这一年的锻炼，感谢神，我觉得至少能压住火了，不至于跟他们对面干，顶多我就是不说话。** **&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：守候弟兄姊妹的时候你有一些什么经历？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>**答：**比较特殊的是，有一次我们在中关村大街派出所守候，就在大厅里呆着，他们把我给关起来了，关了1个多小时。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：关在什么地方？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>**答：**关在二楼，两个保安还有一个警察，他们三个人看着。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：他们说理由了吗？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>**答：**他们就不让我们在那儿呆着，非让我们走。我们不走，我们说你们毫无道理地把我们的弟兄姊妹扣在这里头，我们在这儿等有什么不行？他们也不回答我们，就找几个人把我们三个关在派出所了。最后他们就单独找我谈，我那天也是感谢神，没让我发火，但是那天我就是坐在那一言不发，就看着他。他见我不说话，就用圣经里的话来套我，说主耶稣不就是领着几个渔民打鱼吗？我说你说错了，我就开始跟他们讲主耶稣拣选了彼得他们几个。他说，你终于说话了，你不要这么敌视我们，我们可以随便聊聊。我说，没什么可聊的，你们执法犯法，中华人民共和国制定的宪法，都让你们给践踏了，你们做的是什么？你现在就是在犯罪。他说这是上面的命令，我们也没办法，我们只能去遵行。政府这些人员，翻来覆去就是这些话，上面给我们的命令我们不得不遵从。我就说那你们好坏不分啊，那你们就在这个罪上有份。&lt;/p>
&lt;p>通过这一年来，感谢神，神也真是教训我，除去了我一些属血气的东西，让我知道怎样来面对目前这一切。我认为目前这个问题解决不了，我们不能停止户外敬拜，一定要坚持到底。我们现在在家里每天灵修，盼望着主早日带领我们进入他赐给我们的敬拜场地。&lt;/p></description></item><item><title>爸爸妈妈，我爱您们——基督徒儿子写给父母的信</title><link>/2012/10/24/%E7%88%B8%E7%88%B8%E5%A6%88%E5%A6%88%EF%BC%8C%E6%88%91%E7%88%B1%E6%82%A8%E4%BB%AC-%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E5%BE%92%E5%84%BF%E5%AD%90%E5%86%99%E7%BB%99%E7%88%B6%E6%AF%8D%E7%9A%84%E4%BF%A1/</link><pubDate>Wed, 24 Oct 2012 07:56:43 +0000</pubDate><guid>/2012/10/24/%E7%88%B8%E7%88%B8%E5%A6%88%E5%A6%88%EF%BC%8C%E6%88%91%E7%88%B1%E6%82%A8%E4%BB%AC-%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E5%BE%92%E5%84%BF%E5%AD%90%E5%86%99%E7%BB%99%E7%88%B6%E6%AF%8D%E7%9A%84%E4%BF%A1/</guid><description>&lt;p>信耶稣了不等于家人和亲戚朋友都不要了，耶稣希望基督徒孝敬父母，这样他会祝福我们的家庭，让我们有福气，在世长寿。即使有艰难困苦，我们也不会绝望和害怕，因为知道神是有能力的，生命是他在掌管，我们活着的这一口气是他给的。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p align="center">
爸爸妈妈 我爱您们
&lt;/p>
&lt;p align="center">
——基督徒儿子写给父母的信
&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>爸爸妈妈，如果我在您们身边，我会拥抱您们，表达孩子对您们的爱。&lt;/p>
&lt;p>爸爸妈妈，对不起，我的不懂事不成熟让您们生气伤心。今后不会有了，我要好好孝敬你们，爱你们，感激您们。&lt;/p>
&lt;p>谢谢您们，那么的爱我。谢谢您们，为了我不辞劳苦、默默付出。让我可以走到今天。我也希望早日建立家庭，工作也能顺利，我会努力的，也请您们为我祈祷。主耶稣会听父母为孩子的真诚祈祷。我们应该会有新的房子的，也应该会有越来越好的生活。&lt;/p>
&lt;p>我目前暂时不打算回重庆，希望能在这边确定对象，在这边先工作一段时间，今后再做打算。所以您们要照顾好自己，如果不照顾好自己，孩子出门在外也会挂心。&lt;/p>
&lt;p>爸爸妈妈，我是基督徒，这个身份已经不会改变了。真的有神，真的有上帝，不然太阳、月亮、星星、花草树木、飞禽走兽、各种各样的人是怎么来的？我们也称呼神为天父，意思就是天上的父亲。人有生养他的父母，但是神是所有人在天上的父亲。父母爱自己的孩子，照样神爱世界上的每一个人。老天不下雨，庄稼也不会有收成的。而耶稣就是这位老天爷亲自来到世界上，人们像迷路的羊，他来寻找迷路的人。信他的人就找到今后回天家的路。我们在天上还有一个家，不是说人死了就完了，那人活一辈子很没意思的。&lt;/p>
&lt;p>信耶稣的人这一辈子活得很明白，他们知道耶稣会再来，到时候审判活人死人，所以他们不做亏心事，诚实勤劳，做正直的人。&lt;/p>
&lt;p>信耶稣了不等于家人和亲戚朋友都不要了，耶稣希望基督徒孝敬父母，这样他会祝福我们的家庭，让我们有福气，在世长寿。即使有艰难困苦，我们也不会绝望和害怕，因为知道神是有能力的，生命是他在掌管，我们活着的这一口气是他给的。&lt;/p>
&lt;p>我们家里有基督徒了，有信耶稣的人了，这是上帝的祝福。耶稣希望全家人都认得他。我也希望您们能够了解耶稣、相信耶稣。如果您们不信耶稣，而我是信耶稣的，我们死后会到不同的地方去。信耶稣的人会去天堂，不信耶稣的人会被邪恶的、专门欺骗人的魔鬼骗到地狱。&lt;/p>
&lt;p>我要为您们祈祷：愿您们有空的时候开始读圣经，神会使用圣经来对您们说话。愿您们早日认识耶稣。愿您们保养顾惜自己的身体。愿您们不要为明天忧虑，每天都活得平安喜乐。&lt;/p>
&lt;p>最后祝福妈妈50岁生日快乐！&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>钟林&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p align="right">
2012年4月2日
&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>PS：我母亲的生日是农历三月份，这封信是那时写的，准备连同生日礼物给她寄回去，但当时工作忙得一塌糊涂，再加上又谈恋爱了，以至于该送的礼物迟迟没有邮寄出去。2012年国庆假期我和女朋友回重庆见家长，才把精心准备的礼物连同这封信给她。这次回去和父母在一起有特别美好的时光，感觉空气都不一样，充满了喜乐，而之前一个人回去充满了压力和压抑，两个人确实是比一个人好啊……我们也是带着使命和盼望回去的，希望能有机会给他们讲明福音，讲明我们所信的是谁。因为带回去了一个信耶稣的，我不再那么“势单力薄”了，呵呵，我们每次吃饭前都手牵手一起祷告，我们也邀请父母尝试着祷告谢饭，虽然他们还不怎么认识神，但他们的祝福和祷告很实在很真实。有一次我妈妈准备完饭菜，还抢着说我来祷告我来祷告。我们希望能花几个晚上和他们在一起，好好谈一谈信仰和结婚的事情。有一天晚饭后，我们坐在一起聊天，之前有一些计划和安排，我女朋友也拿出来为他们精心准备的福音单张，给他们介绍我们信的神。那天晚上我爸爸很认真地说，他今晚上要做一个决定，他的语气里还流露着感动和激动，他说他从今天起要相信耶稣，要去聚会，不再抽烟和打牌。他说他看了我写的信。他说他们看到我们因为信耶稣那么好。在我的记忆中，如此认真的说话是差不多不会从我父亲口里发出的，我太了解他了，那一刻，我的心里涌动出感恩和喜乐，神的时间终于到了，我知道他的心是被触动了，他的生命在被改变。之后，我们很神奇地帮他找到了附近的教会，我爸爸信主已经两周了，第一周去聚了两次会，周间去了一次，聚会的地方有些远，主日去了近一些的教会，聚会结束后弟兄姊妹们单独把他留下来为他祷告，回去太晚还挨妈妈“批斗”了。上个主日我太忙了，没有和他联系提醒他去聚会，但是他已经自觉自愿的开始去聚会了，他说他还带了一个找教会的小伙子去。很感恩。感谢神。（2012年10月22日）&lt;/p></description></item><item><title>他的心洞悉每个思绪/GHY</title><link>/2012/10/24/%E4%BB%96%E7%9A%84%E5%BF%83%E6%B4%9E%E6%82%89%E6%AF%8F%E4%B8%AA%E6%80%9D%E7%BB%AAghy/</link><pubDate>Wed, 24 Oct 2012 07:55:50 +0000</pubDate><guid>/2012/10/24/%E4%BB%96%E7%9A%84%E5%BF%83%E6%B4%9E%E6%82%89%E6%AF%8F%E4%B8%AA%E6%80%9D%E7%BB%AAghy/</guid><description>&lt;p>如果主来接我，我第一要说的是感谢他拣选了我，第二要说的就是感谢他让我有户外敬拜的经历，在这样的经历中与他所建立的关系实在是密切，我心里极愿意、极愿意深爱他，只爱他，生死都为他。&lt;/p>
&lt;p align="center">
&lt;strong>他的心洞悉每一个思绪&lt;/strong>&lt;strong>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p align="center">
文/GHY
&lt;/p>
&lt;p align="center">
&lt;p>
今早和XF、QH一起来到大街所，一会儿，XQ、MR、YT、TY也陆陆续续地被带进来。TY说LY被昌平所从平台直接接走了，大家又谈起他们把我和LY搞错的事。中午出来遇到LY她们，LY说她和昌平的GB说了这事儿，昌平的GB回答，我们知道搞错了也只能将错就错，因为是上面搞错了，但我知道这件事没有错，人会错，但我的主绝不会错。
&lt;/p>
&lt;p>
记得有天灵修，所用经文是雅各书1：5节：“你们中间若有缺少智慧的，应当求那厚赐与众人也不斥责人的神，主就必赐给他。”想到自己的愚昧，那天就向主求，也相信主会赏赐求他的人，自己会一点点地有所长进。
&lt;/p>
&lt;p>
之后就有一件事临到了我，在处理这件事时，我把一切看得那样简单和理所当然，完全没有考虑到双方的各种状态。但当我知道这件事并没有这么简单（但其实也并不复杂，只是自己处理不当而已）时，我几乎把所有牧者都折腾了个遍。
&lt;/p>
&lt;p>
这时候，我想起了那节经文，就对XF牧师说：“敢情我长点儿智慧，得要这么多人陪着操练呀！”
&lt;/p>
&lt;p>
牧者在我身上付出的是恒久忍耐和有恩慈的爱，但在这件事的善后上，我的良心极其不安，心里的挣扎不能言说，所表现出来就是身体极度的软弱。
&lt;/p>
&lt;p>
我对自己说：这个时候绝对不能垮下来。但我也知道，即使我有很坚定的意志，即使我给自己内心以强大的暗示，如果没有主恩手的扶持，该垮照样得垮。周四那天，情况不见好转，反而更糟，里面没有感动说主日不去平台了。那天下班的路上和XF牧师说了一下。第二天真的很奇妙，竟然——就好了。上午的时候还没有信心，因为都是下午的情况比较严重，结果下午也没事儿。感谢主，在他面前能说什么呢？只能赞美她的信实。因为他说义人所发的祈祷是大有功效的，在他面前，我也更愿意学习顺服他所赐下的权柄，相信他所使用的牧者。
&lt;/p>
&lt;p>
平台还是要去，但是陪伴我是决定不再参与了，这个决定并不是因为身体的软弱让我想休息一下，而是在我心里实在是对我的主又有怨言了。主深知道我的软弱，虽然一般都是立志行善由得我，行出来却十有八九由不得我，但我执拗起来，在主面前确有“骨气”得很呐。
&lt;/p>
&lt;p>
接下来的主日，很“庆幸”没有遇到昌平的GB，很“庆幸”没有和弟兄姐妹一起来到大街所，也看到了二楼的“小号”是什么样子。一会儿，昌平的GB来了，我想我该走了。出去了，我就回去睡大觉，但带走的是LY，后来有消息传来说LY被放了，大家就议论说，搞错了，把你和LY搞错了，不应该啊！
&lt;/p>
&lt;p>
应该的，我当时没说什么，但我知道是出于神，他从来不会出错，并且都是为着我们的益处。那天和弟兄姐妹前后脚几乎是一起出来的，他没有给我当逃兵的机会，虽然只逃了一半，因为户外还是去嘛。上个主日，我是中午出来的，师母说MR和YZ那里没人，我想都没想就说我去，走在路上，我想怎么回事呀，怎么说话不算数呀，不是下决定不去了吗？怎么又这么急急忙忙去了呢？挺感谢师母的，给我垫了个台阶，再说，想想那个儿子，父亲让他做事他不去，后来想想那样不对，虽然嘴上说了不去，但实际上还是去了，圣经不是挺肯定他的嘛，也真的特别感恩，自己再也不和主耶稣较劲了。
&lt;/p>
&lt;p>
如果主来接我，我第一要说的是感谢他拣选了我，第二要说的就是感谢他让我有户外敬拜的经历，在这样的经历中与他所建立的关系实在是密切，我心里极愿意、极愿意深爱他，只爱他，生死都为他，之所以能说“极愿意”，因为我还不能活出一个深爱他的人所有的生命的样式，但我相信他的爱，相信他在我生命中工作的大能。
&lt;/p>
&lt;p>
这个主日，听了LY的述说，想着自己现在逐日地坐在实木做的高档家具上（JC用语），而我亲爱的姊妹不是被丢在路边，就是从那么远的昌平往回赶——LY姊妹，辛苦你了啊，愿主记念你！
&lt;/p></description></item><item><title>户外敬拜小记（之五、之六）/MR</title><link>/2012/10/24/%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E5%B0%8F%E8%AE%B0%EF%BC%88%E4%B9%8B%E4%BA%94%E3%80%81%E4%B9%8B%E5%85%AD%EF%BC%89mr/</link><pubDate>Wed, 24 Oct 2012 07:54:48 +0000</pubDate><guid>/2012/10/24/%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E5%B0%8F%E8%AE%B0%EF%BC%88%E4%B9%8B%E4%BA%94%E3%80%81%E4%B9%8B%E5%85%AD%EF%BC%89mr/</guid><description>&lt;p>如经上所记，世人都如羊走迷，各人偏行己路，但神不愿有一人沉沦，乃愿人人都悔改，愿神的怜悯和恩典也与这些警官们同在！&lt;/p>
&lt;p align="center">
&lt;strong>户外敬拜小记&lt;/strong>&lt;strong>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p align="center">
&lt;strong>文&lt;/strong>&lt;strong>/MR &lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p align="left">
&lt;strong>之五（&lt;/strong>&lt;strong>10&lt;/strong>&lt;strong>月&lt;/strong>&lt;strong>7&lt;/strong>&lt;strong>日）&lt;/strong>&lt;strong>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>1.邂逅刘LL副所长&lt;/p>
&lt;p>穿过下面的广场，刚要上台阶的时候，远远看见上面LH姊妹被一个警察带下来。上了一层台阶，HY姊妹又神奇地从一旁出现了。和她打个招呼，准备和她一起上去，正看见LH姊妹和那个警察正好一起下来了。于是看清，那位警察原来是东升派出所著名副所长刘LL。自从圣诞节在东升所初识他之后，在平台上又间或见过几次，看来这次平台上又是东升所轮值，于是和HY姊妹一起也被他带下去。&lt;/p>
&lt;p>刘所面相和善，胖胖的笑起来甚至有点憨态可掬，像个弥勒佛，但其实内心生猛，按他自己的话说，谁惹到他，他就和谁“血战到底”。“血战到底”是他口中出现频率颇高的一句口头禅。这次难得又见，免不了和他一起探讨、查考一下他最近那次“严重犯罪”的动机问题。可惜从平台到公交车路程短暂，刘所对那次犯罪动机却仍是含糊其辞、语焉不详，只是在LH姊妹的良心拷问下，反复强调他睡眠很好，不怕咒诅，心理强大，不可战胜。&lt;/p>
&lt;p>因为去年圣诞节时在东升所和他有过长聊，对其性情有一些了解。年轻求上进原是好事，但对至高神不知敬畏，功名心过切，则难免贻患成害，误人误己。薄督方倒，史鉴不远。如经上所记，世人都如羊走迷，各人偏行己路，但神不愿有一人沉沦，乃愿人人都悔改，愿神的怜悯和恩典也与这些警官们同在！阿们！&lt;/p>
&lt;p>又一个主日开始了……&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>2.大声点敬拜&lt;/p>
&lt;p>和LH、HY姊妹到了路边公交车上，YC弟兄已经在车上了，于是四个人开始一起敬拜。因为担心警察干涉，大家都尽量压低了声音，这时一个警察上车干涉了：“大声点！”，哈哈，真是意外，大家于是开心地顺服了警官的要求，大声地敬拜起来。&lt;/p>
&lt;p>车外，HJ弟兄也被警察带了过来，但这次昌平国保没管他，只是带走了ZW姊妹。于是HJ与随后被从平台上带下来的HL姊妹，以及我们车上的其他几个人一起被转到小车上，带到了大街所。&lt;/p>
&lt;p>又一个主日在继续……&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>3.平安如江河&lt;/p>
&lt;p>到了大街所，LH姊妹很快被甘家口派出所接走了，临走前还不忘把带的食物都留给大家。和我在一个笼子的HJ弟兄得到一块饼，我得到半个玉米，二人在笼子里开心地吃起来。吃完后，与HJ弟兄继续敬拜，并彼此分享交流，真是身在笼中，不亦乐乎。&lt;/p>
&lt;p>很快时近中午，陆续分几批放人，大家出门和派出所外面守候的弟兄姊妹会和，然后又一起去旁边的餐馆吃中饭。&lt;/p>
&lt;p>弟兄姊妹们个个欢欢喜喜，心有平安如江河。&lt;/p>
&lt;p>又一个主日结束了！&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>之六（&lt;strong>&lt;strong>10&lt;/strong>&lt;/strong>月&lt;strong>&lt;strong>14&lt;/strong>&lt;/strong>日）&lt;/strong>****&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>警戒线&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>走近平台的时候，远远地就看见前方横在路口的警戒线，警戒线后面站着三两成群的制服警察。&lt;/p>
&lt;p>看见有警戒线，我心里不由一紧，感觉气氛似乎不同寻常，但转念一想，一年半来，已经不止一次在平台上看见警戒线了，那么这次会有什么不同吗？带着几分好奇，我走到警戒线前面。一个年轻警察站在警戒线后面问我干什么的，我照常回答是守望教会的，来敬拜，年轻警察挥挥手说走吧下去吧，但却是原地不动，用手背朝外挥，似乎意思是让我自行去吧。&lt;/p>
&lt;p>我看看警戒线，又左右看看，说下去哪里？旁边几步外一个年长警察见我没有自行离去的意思，过来指示年轻警察带我下去，于是年轻警察准备带我下去。刚沿着警戒线走了两步，一个骑三轮车的送菜人骑到警戒线前停下，年轻警察问他干嘛的，他说给餐厅送菜，年轻警察抬起警戒线放他过去了。看来这条警戒线的警戒对象还是有选择的，年轻警察随后也表达了对送菜人谋生不易的同情，感谢主，有怜悯心总是好的。&lt;/p>
&lt;p>在下平台的路上，问起年轻警察拉起警戒线的原因，他也说不清楚，意思大概是说要保卫十八大。等到了公交车上，和车上守候的国保聊起来，国保说警戒线不是他们拉的，他们来了就已经有了，他们听说是下面超市要重新做防水工程，要过大车所以拉起了警戒线，他们警察的车来了都过不去。&lt;/p>
&lt;p>看来。这警戒线的源起还是个疑案。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>是守望的吗？&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>上公交车的时候，ZW姊妹已经在车上了。过了一会，她说能不能下去买点东西，等会再回来，国保说下车再别上平台就可以不用回来了。ZW姊妹考虑了一下答应了，于是下车离去了，国保看着她的背影问我说她是守望的吗？我说是啊，怎么不是呢？只要来守望聚会的，就是守望的。国宝说要这样那他们也算守望的了，因为他们也去过守望聚会。我说是啊，你们只要承认自己是守望的，我们也不能说你不是啊，教会是敞开的，接纳所有愿意来的，国保表示对我的回答并不满意，呵呵。&lt;/p>
&lt;p>又过一会，WQH姊妹也上了公交车，然后我们两人就先被转到小车上，带到了大街所。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>警戒线疑云&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>到了大街所，我被单独分到一个小笼子里。过了一会，TJH弟兄也进来了，看到我，就进到笼子里和我说话。我们说起警戒线的事，T弟兄说国保的话不可信，因为他见平台整个西边也都拉起了警戒线，搞工程哪有这样的？对此我表示赞同。&lt;/p>
&lt;p>没聊一会，弟兄就被叫出去分到隔壁笼子里去了。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>“心情不好”与行政复议&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>那个总是心情不好的海淀年轻国保又出现了，拿着一叠登记表让弟兄姊妹们填写。到我这里的时候，我填写了姓名和性别后，告知那位“心情不好”，表上其他内容我不填，要填他们自己去查以往资料。&lt;/p>
&lt;p>“心情不好”顿时暴跳，问为什么？我说因为你们这是违法的。“心情不好”更急了，恶狠狠地瞪眼质问我，他们怎么违法了，摆出一副好像我不说出个门道来，就要给我好看的样子。我问“心情不好”，你们凭什么把我们带到这里来，以什么理由？“心情不好”说依据治安管理法，扰乱公共秩序。我说扰乱公共秩序，是需要有已经完成的行为，不能说我觉得你可能会扰乱公共秩序，有扰乱的嫌疑，就带到派出所来，这个理由是不能成立的。“心情不好”这时转口说敬拜是不是应该到合法的宗教场所？我问他你这条是根据什么？“心情不好”说根据宗教事务管理条例。我说我问你的是带我们到派出所的理由，你说依据治安管理法，而治安管理法里没有你说的关于敬拜场所的那一条。我正要继续说你不能按宗教事务条例定性，却按治安管理法执行，“心情不好”已经知道他的自相矛盾在哪里了，不等我说下去，自顾自地就走了。&lt;/p>
&lt;p>过了一会，“心情不好”转了一圈，找其他弟兄姊妹填表之后，又转了回来。这次“心情不好”看起来心情平和了很多，说是要和我聊聊。我拍拍身边的长木椅，说好啊坐下慢慢聊。“心情不好”却不坐，要站着跟我聊。我说好吧，那你说吧。“心情不好”又嫌气氛不好，要我不要这么对立。我说你对人的态度很让人讨厌，你对人友善，人自然对你友善，你对人不友善，别人很难对你友善。&lt;/p>
&lt;p>“心情不好”说，你讨厌我没关系，你仇视我我也无所谓。仇视？我哭笑不得，自恋人格的自我认知状态，在周围环境中很难得到自身所期待的认同反馈。我想“心情不好”总是心情不好的原因大概就在于此了。但也懒得费神跟他掰扯这些了，只等他进入正题。&lt;/p>
&lt;p>“心情不好”于是说起，我刚才说了他们违法，那我可以去申诉，可以提起行政复议。我说我们已经行政复议了啊，你不知道吗？“心情不好”有点惊讶，问我是个人的行政复议还是教会的。我也有点惊讶，作为国保级的专业人士，竟然连这个也不知道。我说是教会的行政复议，他又问政府的回复是什么？于是又费了点口舌向“心情不好”普及了一下教会最近两次行政复议和政府的回复，总之政府的回复就是——没有这回事。&lt;/p>
&lt;p>“心情不好”听完不再提复议的事了，转了个话头，开始循循善诱，大意就是劝导我说，像我这样坚持户外敬拜，会在政府那边留下纪录，以后想发展事业，就会很难。听到这里，为了避免浪费大家时间，我就简单地表了个态度：判刑枪毙也随你们。“心情不好”一听这话也知道多说无益了，于是就不再说什么，点点头安心地去了。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>
&lt;ol start="5">
&lt;li> 神经衰弱与不许出声&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>“心情不好”出去在笼子外没呆一会儿，市局的孟国保和另一个国保就出现了。孟国保在各笼子前扫了一眼，T弟兄正在隔壁笼子里祷告，孟国保进去发话要他不许出声，只许默祷。&lt;/p>
&lt;p>“默祷！默祷懂不懂？不懂我教你！”不知道T弟兄说了什么，只听见孟国保不满地在隔壁笼子对T弟兄这样大吼。我低下头，祷告求主加给隔壁T弟兄以力量，使他能在这征战中得胜，坚持开声祷告的权利。&lt;/p>
&lt;p>感谢主，T弟兄并没有被孟国保的气势汹汹吓住，坚持为他的祷告辩解。孟国保嚷嚷着说不许出声这是规定，T弟兄说，要是规定就应该贴在墙上什么明显的地方让人知道；孟国保又说你这样影响别人，T弟兄说自己声音又不大影响谁了，孟国保说他在这儿办公影响他了；T弟兄说隔着房间呢，孟国保说这房间不隔音……&lt;/p>
&lt;p>国保平时休息的房间在二层的另一边，而候问室在楼层的这边，中间隔着长长的楼道。在这样的距离下，T弟兄在候问区靠里的笼子里低声祷告，会影响到在楼层另一端办公的孟国保，这得拥有多么敏感的听觉神经系统才能实现啊！而这样敏感的听觉系统，则难免最终引发神经系统衰弱。难怪孟国保最近总是一副心烦意乱的样子，愿主怜悯！&lt;/p>
&lt;p>明白到高声施压对T弟兄没有效果，隔壁的孟国保很快又平静了下来，和声细气地和T弟兄商量好了祷告的音量，就出笼而去了。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>越唱越得力&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>国保们走了之后，弟兄姊妹们开始唱诗，象KTV点歌一样，谁想唱什么就起个头，大家后面跟着一起唱。这样，轮流点歌，一首接一首，歌声在几个笼子里此起彼伏。唱了很久，也没有人来搅扰，难得一旁的协警也一直沉默着静听，直到一个协警终于说了一句：“你们不累吗？”HY姊妹回答说：“不累，唱诗都是越唱得力！”&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>“唱哈利路亚，赞美主……&lt;/p>
&lt;p>你是我藏身处，你必以得救的乐歌四面环绕我……&lt;/p>
&lt;p>你立大地的根基，你使云彩空中飘浮……”&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>大概十二点刚过一会，外面来人说，都可以走了。于是弟兄姊妹们一起被释放了。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>“啊！耐心等待有欢呼！”&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>天开了：你们来看/孙毅 长老</title><link>/2012/10/24/%E5%A4%A9%E5%BC%80%E4%BA%86%EF%BC%9A%E4%BD%A0%E4%BB%AC%E6%9D%A5%E7%9C%8B%E5%AD%99%E6%AF%85-%E9%95%BF%E8%80%81/</link><pubDate>Wed, 24 Oct 2012 07:50:35 +0000</pubDate><guid>/2012/10/24/%E5%A4%A9%E5%BC%80%E4%BA%86%EF%BC%9A%E4%BD%A0%E4%BB%AC%E6%9D%A5%E7%9C%8B%E5%AD%99%E6%AF%85-%E9%95%BF%E8%80%81/</guid><description>&lt;p>若是我们真准备对身边的人说“你们来看”的时候，我们需要思量的是我们自己是否首先在所处的这个群体中已经看到；我们自己是否在日常生活的不同领域，能够不断地听到基督对我们说“你们来看”。&lt;/p>
&lt;p align="center">
&lt;strong>天开了：你们来看&lt;/strong>&lt;strong>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p>文/孙毅 长老&lt;/p>
&lt;p align="center">
一、
&lt;/p>
&lt;p>耶稣在约旦河受了洗，从水里出来的时候，天为他开了，神的灵仿佛鸽子降下，落在他的身上。按约翰福音记载，施洗约翰看见了，就见证说：“我曾看见圣灵，仿佛鸽子从天降下，住在他的身上。……我看见了，就证明这是神的儿子。”（约1：32－34）后来，当他再次看到耶稣的时候，就再次对他的门徒见证说：“看哪！神的羔羊。”原来跟随他的两个门徒听到就跟从了耶稣。当耶稣问他们想要什么，而他们还不知当怎样回答时，耶稣便邀请他们说：“你们来看。”那天他们跟他去看的结果就是他们认识到：“我们遇见弥赛亚了。”（约1：38－41）&lt;/p>
&lt;p>或许我们会说，施洗约翰能够对门徒说“看哪！神的羔羊”，是因为他看到天开了、圣灵降下来的景象；耶稣可以对刚跟从他的门徒说“你们来看”，乃是因为他就是那位从天而来的弥赛亚。今天，我们这些人是否有可能这样对身边的人说“你们来看”呢？当我们这样说的时候，是想让人们来看什么呢？当拿但业质疑腓力说：“拿撒勒还能出什么好的吗？”腓力没有与他争辩，只是说：“你来看。”（约1：46）看来并不是只限于主耶稣，凡是遇到弥赛亚的人，只要对自己所看到的足够肯定，都可以对所关心的人说：“你们来看！”&lt;/p>
&lt;p>在我们今天的经验中，当我们对有负担的人说“你们来看”时，基本上是把他们带到教会的敬拜或查经活动中，换句话说，就是把他们带到一个基督徒的群体活动中。我们期待他们能够在这里遇到那位弥赛亚，因为教会就是基督有形的身体及使者（林后5：20），在这里有神恩典的话语在宣讲。就是说，我们期待他们不只是看到一群或许有点不同的人，不只是听到或许不太常听到的圣歌及讲道，而是能听到神的话语，经历到一种气氛或景象，把基督及其从天上带来的神国彰显出来，让他们能够看到。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p align="center">
二、
&lt;/p>
&lt;p>如果神的话语及教会群体的生命景象能够把人带到基督面前的话，那么其中基本的假设是，基督及其神的国并不是只在我们个人内心里存在，似乎是人所看不到的；人们在教会中看到的不只是那些外在可见的服饰与举止，如果神开人的眼睛，会看到基督在这里，他的生命借着这个群体显出，神国的荣耀充满在这里。&lt;/p>
&lt;p>不过，在我们的日常生活里，除了那些教会敬拜或查经活动，能够让我们说“你们来看”之外，似乎很难找到说这句话的其他场合，结果就好像基督及其神国只在教会的建筑中或教会的活动中存在一样。其实，我们知道，除了在教会活动中，在日常生活里我们无论是个人还是群体也会经历到基督的同在。门徒接受耶稣“你们来看”的邀请后，不是随他去参加了当时的某个宗教活动，而是“这一天便与他同住”。基督怎样借着教会中的活动显明他的作为，彰显神国的荣耀，那么在日常生活中也会借着他的门徒做同样的事情，如果神开我们的眼睛，也应当是我们可以“看到”的。&lt;/p>
&lt;p>当人们问耶稣神的国在哪里的时候，耶稣回答说：“神的国就在你们心里（心里或作中间）。”（路17：21）就是说，神国同时存在于人们“中间”，存在于这个日常生活的世界里，是借着这些基督的使者在日常生活的多个领域可以彰显出来的；甚至神也可能借着各种各样的人的作为而彰显出来的（这里我们注意到耶稣所说的你们是对着法利赛人说的）。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p align="center">
三、
&lt;/p>
&lt;p>当我们说人生活在天与地之间的时候，其实是指这个世界同时包含着天与地。因为神同时创造了这两个领域，就如尼西亚信经特别强调的：“我们信独一神，全能的父，所有有形与无形之物的创造者。”而保罗在将这创造与神的儿子联系起来的同时，更为具体地强调：“万有都是靠他造的，无论是天上的，地上的，能看见的，不能看见的，或是有位的，主治的，执政的，掌权的，一概都是藉着他造的，又是为他造的。”（西1：16）这个被造的世界既有地上可见的，又有天上不可见的，后者中包括有位的、主治的、执政的、掌权的。&lt;/p>
&lt;p>这个天上的领域并非与这个地上没有什么关系，而就是同一个世界，所以保罗才感叹地说：“因为我们成了一台戏，给世人和天使观看。”（林前4：9）只是在这属灵的领域那些有位有能的，与人一起堕落了，这个领域才成为让人感到有些阴森而千方百计想要逃避的领域。但随着基督的降生、受死与复活，神的国已然临到了这个世界，胜过这个幽暗领域中掌权者的权势，使神国在这个世界中就成为我们可遇可求的。我们灵里的状况乃与这个灵性世界、与其中的争战有着密切的关系。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p align="center">
四、
&lt;/p>
&lt;p>人生来就在不满足之中。在人还没有得救、灵魂没有苏醒之前，我们总是通过其他的途径来寻求人的满足。但唯一能够让人得着满足的就是人灵里的满足。奥古斯丁对神说，你造我们是为了你自己，我们的心若不在你的里面就不会得着安息。确实，人在内室里进入到与基督的同在时，内心里才会得着安息与满足。“在夜更的时候思想你，我的心就像饱足了骨髓肥油”。（诗63：5）&lt;/p>
&lt;p>不过从一个更宽的视域看，人的灵之所以能够得着满足，乃是因为她超越了这个可见的物质世界，终于与那灵性的世界相联通，能够呼吸到那个领域中的气息。而在这个属灵的世界中，耶稣基督已经作王，使得那个世界已经不再让人感到阴森害怕。&lt;/p>
&lt;p>人的心灵就如一架收音机，它能够收听到声音，不是因为声音来自于收音机内部，或只存在于它的内部，而是它收到了在其周围无所不在的电波。只要它的频率调准，共振就会在里面发生，那美妙的声音与音乐就会从周围看不见的领域中显明出来，让我们的心灵得着满足。从这个外向的角度来看，我们灵里得着满足，其实是因为我们听到或看到一个完全不同的世界，一个神在其中作工的世界，这让我们的心得着安慰。“神人的仆人清早起来出去，看见车马军兵围困了城。仆人对神人说：‘哀哉！我主啊！我们怎样行才好呢？’神人说：‘不要惧怕。与我们同在的比与他们同在的更多！’以利沙祷告说：‘耶和华啊！求你开这少年人的眼目，使他能看见。’耶和华开他的眼目，他就看见满山有火车火马围绕以利沙。”（王下6：14－17）&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p align="center">
五、
&lt;/p>
&lt;p>这个观念帮助我们了解，灵里的敏感首要追求的不是个人内心的满足，其实这种自身的满足不过是一个随后的结果，而让我们得着满足的源头则来自于我们自身之外，来自于我们在日常世界的属灵领域中真能够看到神的作为。这让我们的眼睛有一个向上（而不总是向自身）看的趋向。需要思量的不是神对我的感动是什么，这种思量可能把人更多地引导到内省自己的感受上，而是当思量神在我们眼前的工作是什么；不是总在内心里纠结在这事是否是神对我个人的感动，而是看到神在我们之外这个大舞台的作为如何，自己是否要去参与。&lt;/p>
&lt;p>其实敬虔生活就是参与到那位掌权的上帝的作为之中，参与到所显出的他的荣耀之中。当然，这里马上要补充说，因着我们罪性的缘故，如果我们不是戴着圣经（即用信心抓住的神的话语）这副眼镜，在现实生活中我们看不清那个属灵的舞台，以及相应神在其上的作为。这需要我们用神的话语来归正我们的信仰与生活。&lt;/p>
&lt;p>在我们看得还不那么清楚的时候，不要让自己陷于模糊感受的纠结之中，而是让神的话语成为我们更好的引导，让良心的见证成为我们最好的监督。换句话说，在我们所生活的社会群体的层面，良心的责备或者见证的作用，不单是依据个人是否顺从了圣灵在心中的感动，而是既包括圣灵感动在内、同时也在群体中共同有效的更为宽泛的标准：人是否是出于爱与敬畏，遵守了神在圣经中所吩咐的话语，这些话语构成了我们在这个社会中生活的基本法则，并且适用于日常生活的各个领域；这些话语属于这个群体因着信靠同一位神，而与神所立的圣约。当我们立定心志用他的话语来归正我们生活的时候，我们的眼睛就逐渐地打开和适应，不再只是模糊地经历自己的那位神，而是更多地在共同的属灵领域中看到那同一位神的作为。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p align="center">
六、
&lt;/p>
&lt;p>其实，若是我们真准备对身边的人说“你们来看”的时候，我们需要思量的是我们自己是否首先在所处的这个群体中已经看到；我们自己是否在日常生活的不同领域，能够不断地听到基督对我们说“你们来看”。&lt;/p>
&lt;p>但愿通往纳尼亚王国的橱门已在我们眼前打开，里面的美景已被我们看到，以至我们有勇气说“你们来看”。&lt;/p>
&lt;p>但愿我们的心灵是被他的灵所更新和调校的，我们的日常生活是被他的话语所归正的，就使我们能够看到，他在今天我们这代人所生活的世界中显明出来的奇妙作为，是我们共同拥有的那位神的作为。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>（思想随笔系列10）&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>《里外更新》书评之一</title><link>/2012/10/24/%E3%80%8A%E9%87%8C%E5%A4%96%E6%9B%B4%E6%96%B0%E3%80%8B%E4%B9%A6%E8%AF%84%E4%B9%8B%E4%B8%80/</link><pubDate>Wed, 24 Oct 2012 07:49:48 +0000</pubDate><guid>/2012/10/24/%E3%80%8A%E9%87%8C%E5%A4%96%E6%9B%B4%E6%96%B0%E3%80%8B%E4%B9%A6%E8%AF%84%E4%B9%8B%E4%B8%80/</guid><description>&lt;p>作者反复强调当今基督教普遍的一个误区，是让信徒们相信，他们在今世就能享受到一个美满幸福的人生。&lt;/p>
&lt;p align="center">
走向成熟——丰富和丰富的痛苦
&lt;/p>
&lt;p align="center">
           ——读《里外更新》札记
&lt;/p>
&lt;p align="center">
文/Snow
&lt;/p>
&lt;p align="center">
&lt;p>
最初拿到《里外更新——生命的破碎与重建》这本书时，我是充满了警惕的。实在是看到坊间包括基督教的专营书店充斥的貌似《圣经》教导的心灵抚慰、人际关系、婚姻辅导之类的作品，实则大多不过是美国中产阶级价值观的舶来品。我不否认美国中产阶级的价值观不乏受《圣经》影响的成分，但是把受到影响等同于就是，就好比我刚刚从西藏买了一大包用松茸菌熏过的青岗菌，其实，青岗菌也是不错的美食，但是硬是要冒充松茸，就让人有上当受骗的感觉了——所以多少有些抵触情绪。出差路上，闲来无事，总要带几本书打发时光，思来想去，还是带上它预备边看边撇嘴，没想到这一看倒看进去了。
&lt;/p>
&lt;p>
首先吸引我的就是作者反复强调当今基督教普遍的一个误区，是让信徒们相信，他们在今世就能享受到一个美满幸福的人生。
&lt;/p>
&lt;p>
“有些人所宣讲的，是团契生活和顺服主的喜乐；另一些人宣讲如何肯定自我价值。宣讲时所用的术语，有些纯全出自《圣经》，有些采用现代心理学的词汇。但是无论内容如何，所用术语如何，他们所披露有关基督徒人生主要的目标，已不再是认识和侍奉基督直到他再临，而是如何减轻或安抚内心的痛苦。”
&lt;/p>
&lt;p>
“人常常对我们说（有时是明说，大多数是用见证来暗示），我们可以过一个没有家庭压力或社会压力的人生。他们宣称有一种说不出来的喜乐，可以替我们消除一切烦恼或困苦。（请注意，他们不是说，那说不出来的喜乐可以支撑我们度过人生的艰苦岁月。）”
&lt;/p>
&lt;p>
“今日的基督教……宣讲的是健康和财富的福音，它应许人可以不必忍受苦难，便能得到心灵的满足。”
&lt;/p>
&lt;p>
“只要我们有更多的真理知识，更深的委身，更多的奉献，或更努力的祈祷——总之只要在各样基督徒的操练上更尽力，我们便可以解决内心一切的挣扎。但事实上，人无法挥去一颗伤痛叹息的心，人只能否认它的存在。因为惟有在永恒里与主同在的那日，我们才能真正得着全然的解脱。只要我们一天在世，若不是叹息劳苦，便是假装一切皆为美好。”
&lt;/p>
&lt;p>
我不能再引作者的原话了，否则不知稿费应该发给谁了。读完该书我自己概括出我最喜欢作者的四层意思：
&lt;/p>
&lt;p>
第一，不要期待一个完美无缺、应有尽有的人生。完美无缺原本就是幻象，是人的虚构。活在一个被罪玷污的世界、堕落的世界，却假设还天然存在完美，这就是谎言，甚至我们的期待本身可能都是非分之想，都是人的罪性的体现。一个体面、有社会地位的家庭，无条件疼爱自己的双亲，名牌大学的学历，一份轻松又有较高收入的工作，漂亮的恋人和浪漫的恋情，乖巧聪明的孩子……等等。可悲的是人被这谎言欺骗，期望落空时反而抱怨上帝为什么如此刻薄、吝啬、虐待？归根到底还是上帝欠自己一个幸福的人生。其实正因为这个世界的不完美，我们才渴望天上那完美家乡；正因为苦难的不可避免，我们才期盼与主团聚和主的再来。保罗称这一世的结束是“息了地上的劳苦”而不是息了地上的欢乐。
&lt;/p>
&lt;p>
第二，不要以为痛苦全然负面，似乎是一种错误，好像一个程序运转中出现了乱码，于是急于修改错误让一切正常。心理辅导很大的弊端就在于将痛苦视为不正常，视同一种疾病，急于对症下药，解除病患。实际上，苦难和痛苦可能是个体成长中的必经之路，小孩子学走路总是踉踉跄跄的，有几个人学骑自行车的时候从来没摔倒过呢？没有哪位父母因为心疼孩子、害怕孩子摔疼就不让孩子自己走路，永远抱着他，总是满怀喜悦和盼望，鼓励宝宝走路。所有的经历，尤其是痛苦的经历是人生宝贵的财富，它不仅曾加我们的阅历，更使我们的心灵变得丰富而成熟。害怕伤痛的人只有两个选择，或者让自己的心灵麻木、僵硬，穿上防弹衣，失去感受能力；或者退缩、逃避，不与外界接触，无论哪种选择带来的只是对生命的戕害。我们不能避免伤害，但是能够让伤害的影响尽可能小一点。就好比我们不可能让自然界没有细菌，没有病毒，但是我们可以让自己的身体因病毒感染而有免疫力。
&lt;/p>
&lt;p>
第三，不要“急于解决问题”。无论是灵恩浪潮中的神医现象还是心理辅导在教会中的泛滥，究其原因都在于一个“急”——要快，要捷径，要立竿见影。但心灵的事情怎么可能都是一阵大风吹走所有烦恼呢？因此，那些药方不是帮助信徒生命成长，而是宣称可以帮助信徒快速脱离处境。但《圣经》给我们的，不是让我们逃避苦难的灵丹妙药而是胜过苦难的力量。力量是需要一点一点增长的，甚至是在劳苦中、磨练中增长的。实际上，无论是对于信仰的探索和追求，还是我们自身的痼疾顽症的去除，都有可能是一个漫长的、反复的、困扰至深的过程。一个曾经被性暴力侵犯的姊妹可能一生都带着记忆中的阴影，一个失去爱子的父亲可能一生都有无法除掉的内疚，一个父母早逝的年轻人可能永远没有机会说出他藏在心中的感恩，一位重病缠身的患者一直盼望却没有等到奇迹发生……基督徒真实而有力的生命见证不是一帆风顺、心想事成，而是身处忧患仍有喜乐和信靠。  我不排除扫罗被大光一照顿时悔改变成保罗的奇迹，但是可能更多的信徒是需要牧者长期耐心的生命陪伴。好比高血压患者可以终生与高血压疾病为伴却也能有较高的生活质量，基督徒也可能一生都有心灵上的困惑，有难愈的疾病，有人生的缺憾……却可以不被这些胜过，反而在忙碌中有安息，在痛苦中有喜乐，在困境中有盼望，在死亡中有永生。
&lt;/p>
&lt;p>
第四，丰盛的生命是有能力活出基督的爱的生命。这生命是真实的、活泼的、有爱涌流的。这爱能吸引人归向耶稣，就如当年耶稣吸引人来跟随他。这一点对于信主多年的基督徒，特别是教会的领袖们可能格外重要。中国文化有着为尊者隐、为长者讳的传统，这传统进入教会后很容易披上权柄的外衣，以标榜“不要绊倒弟兄姊妹”的爱心堂皇而行，把我们的教会领袖变成高高在上的僵尸，使其不能分享自己的软弱，不能敞开内心让他人看到丰富的内心世界，因而不能真实的用生命与生命相交，用生命照亮生命。所以，我特别觉得这本书值得教会领袖们珍藏，防微杜渐。
&lt;/p>
&lt;p>
当然，不能不指出的是，作者在振聋发聩般的序言之后，进入正文反而力量渐弱了，我个人以为是作者过于胶着于“防卫机制”这个心理学的概念了。为什么作者不敢直接指正罪对人的败坏呢？是怕读者反感吗？一定要把罪统统归入各式各样的“防卫机制”，反而影响了读者对于罪在人生命中包括在心灵中或潜移默化或顽冥不化或乔装改扮等等诡计的认识。固然“防卫机制”很有道理，但显然不是基督徒生命中需要破碎和重建的全部。因此，这本书似乎对于那些尽忠职守的教会领袖反而更切实一些，而不太适合想从中找到生命成长奥秘的信仰入门者。这让我想到多年前读过的一本书《过犹不及——鱼儿别上钩》，在那本书中，作者为了让读者从一些冠冕堂皇的观念辖制中走出来，几乎把所有的利他、奉献、牺牲观念都统统否定掉了，留下的只是一盆洗了一遍耶稣的洗澡水。我实在不知道这样的书教出来的会是一群怎样的基督徒？这样的基督徒组成的教会会是一个怎样的教会？但愿我的担忧是杞人忧天。
&lt;/p>
&lt;p>
当然《里外更新》肯定不在我开始所说的那些鱼目混珠著作之列。
&lt;/p>
&lt;p>
&amp;nbsp;
&lt;/p>
&lt;p>
&amp;nbsp;
&lt;/p></description></item><item><title>《里外更新》书评之二</title><link>/2012/10/24/%E4%B9%8B%E4%BA%8C%EF%BC%9Abetter-than-a-hallelujah-sometimes-%E3%80%8A%E9%87%8C%E5%A4%96%E6%9B%B4%E6%96%B0%E3%80%8B%E4%B9%A6%E8%AF%84%E5%91%A8%E5%B0%8F%E7%BE%8A/</link><pubDate>Wed, 24 Oct 2012 07:44:00 +0000</pubDate><guid>/2012/10/24/%E4%B9%8B%E4%BA%8C%EF%BC%9Abetter-than-a-hallelujah-sometimes-%E3%80%8A%E9%87%8C%E5%A4%96%E6%9B%B4%E6%96%B0%E3%80%8B%E4%B9%A6%E8%AF%84%E5%91%A8%E5%B0%8F%E7%BE%8A/</guid><description>&lt;p>我们无法不理会自己内心的真实要求与痛楚，而硬逼着自己去活出更新的生命。不探视内心、坦白内心的真实诉求、欲望以及失望和痛楚，就无法查纠自己因要满足欲望、避免伤害所建立的自卫模式。而源于自己的自卫模式，正是罪藏污纳垢与寄生之处，也是隔绝了生命真实经历上帝触摸与医治的致命隔膜。&lt;/p>
&lt;p align="center">
Better than a Hallelujah sometimes
&lt;/p>
&lt;p align="center">
——《里外更新》书评
&lt;/p>
&lt;p align="center">
文/周小羊
&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>“一个内心的探视，痛苦得几乎让人难以忍受。”这是本书第十三章“藏在下面的好东西”里的一句话。没错，这也是为什么我花了一个月才写出书评的原因。因为要坚持看完这本书，太痛了，痛得想抠墙。&lt;/p>
&lt;p>这本书的特点就两个字——犀利。&lt;/p>
&lt;p>9月，我接受了以诺出版社谭娟姊妹的邀约，认为在休假的一周之内可以轻松完成这本书的书评。结果，我高估了自己对于探视内心的勇气以及力量。我恳求主和弟兄姐妹体谅并原谅我的软弱。&lt;/p>
&lt;p>可以说，这一个月，翻阅从导言“今日基督教错误的盼望”到附着在后面的学习指南，我经历了灰心、惊心、痛心、虐心、舒心的过程。&lt;/p>
&lt;p>那些层层掩埋在内心深处、幽幽不见天日的伤害，经过多年的忽视与压抑，变成坚硬的苦毒，越来越烂臭，终于发酵了，破裂了，正疼着呢，忽然撒进来一些蜇人的药水。旧疤新疮加上猛剂，痛得我跳脚加抓墙，其中滋味难用语言来描摹。&lt;/p>
&lt;p>这么说吧，我好像武侠小说里被毒掌击伤的侠士。这个镜头我们熟悉得闭着眼睛都能想像得出来：我发现伤得不轻，得解毒，手里正好有瓶药油，但我需要咬着牙，拿刀把伤口划开，将药油送进去抹上，再把伤口再缝上。光想想这滋味，就一身汗了。&lt;/p>
&lt;p>然而，若要真正归向上帝，却非经此径不可。&lt;/p>
&lt;p>这本书就是药油之一。&lt;/p>
&lt;p>《里外更新》分为四卷，很像一篇议论文的架构：&lt;/p>
&lt;p>指出问题（第一卷：探视生命的内层）&lt;/p>
&lt;p>分析问题（第二卷：我们是一班干渴的人；第三卷：为自己凿出破裂的池子）&lt;/p>
&lt;p>解决问题（第四卷：由里而外的改变）。&lt;/p>
&lt;p>就是这么一目了然。&lt;/p>
&lt;p>这本书写给四类人，而我正是其中之一：靠着恳切地祷告、坚持查经聚会却发现自己生命没有什么起色的、有些绝望麻木的人。&lt;/p>
&lt;p>我尽了力量，却无法达到期望的结果，内心的压力多于喜乐，用罗马书的一句“我真是苦啊”足以概括。而这样的挣扎，通常被告知为“你求的并不是上帝想要给你的”，或者被建议“光求自己的很狭隘、没什么力量，多为他人代求、多参与服事就会好”。&lt;/p>
&lt;p>这样的结果是，行为与内心两张皮，最终崩溃。我怀着一颗恐惧颤惊的心，在行为上拼命逼迫自己按《圣经》所说，但内心却极其压抑与疲惫，结果“好行为”支撑不了多长时间，便如泥土垒砌的墙，轰然倒塌，被罪所胜。这时带来的，不仅是内心的重挫无力，还有深深的痛苦内疚，自然，同时也会伴随着对神的全能永威、神的应许的质疑。&lt;/p>
&lt;p>信了主，却活不出基督的能力。我常常感到内心与行为两张皮，内心乏力，还要逼迫自己去做好见证。我不是发自内心去亲近神，而是被迫去亲近神。&lt;/p>
&lt;p>我也看到信仰纯正的人，却觉得他（她）冰冷没有温度，有气有息，却无血无肉，似乎不像个活人，更像是杜莎夫人蜡像馆里的一尊尊蜡像，没有想要亲近之的活泼奔涌的生命力。我还看到“看上去很美好很属灵”的基督徒，却有一种虚假、不真实、不安全之感。&lt;/p>
&lt;p>请原谅我对这些“属灵人”的论断，但这的确是我真实的感受。&lt;/p>
&lt;p>这本书对这些境况都有细致的剖析与梳理归纳。&lt;/p>
&lt;p>它提醒说，我们无法不理会自己内心的真实要求与痛楚，而硬逼着自己去活出更新的生命。不探视内心、坦白内心的真实诉求、欲望以及失望和痛楚，就无法查纠自己因要满足欲望、避免伤害所建立的自卫模式。而源于自己的自卫模式，正是罪藏污纳垢与寄生之处，也是隔绝了生命真实经历上帝触摸与医治的致命隔膜。&lt;/p>
&lt;p>这是本书特别提及的两点极尖锐、极深刻的校正观点之一。&lt;/p>
&lt;p>这两点特别需要引起我们的重视：其一，耶稣所应许的，是满足我们哪些渴求？看起来祂不像我们所希望的那样有求必应。&lt;/p>
&lt;p>耶稣所说的会满足“人若渴了，可以到我这里来喝”的应许，理应是我们的核心渴求，而我们都渴望物质的安逸舒适、与人亲密的关系。本书指出，这只是“人生三求”之表层渴求与基本渴求，而最核心的渴求乃是与上帝相交才能享受的喜乐。很多时候，我们把涉及人际关系的基本渴求，比如拥有美满的家庭、被人尊重等，错当成了核心渴求。&lt;/p>
&lt;p>其二，我们必须像侦探不放过案发现场的任何一条线索一样，检查甚至求圣灵察鉴我们内心的罪。这坚硬的罪，犹如埋在海平面之下的冰山之底，又阴黑又冰寒，难以被触摸；这狡猾的罪，又如不易被清理的管道弯曲旮旯之处，藏污纳垢而难以被发现。&lt;/p>
&lt;p>我们通常将罪局限在外在行为与内心挣扎的层面，却很少探视到“倔强的要求”的层面。拨开内心的需求以及所受的创伤，细查之后，我们才发现，其实这些挣扎包裹之下，隐藏着“倔强的要求”。当人遭遇苦难，尤其是长期苦难时，一个最大的试探，就是由渴慕得着解脱渐渐变成命令上帝立时给予解脱。苦难越大，试探越大，很有可能会将生命引向错误的方向：我们自己建立一套自卫模式，免遭痛苦或减轻痛苦，或攻击、防备别人，保持距离不让其靠近；或一团和气、避免张力存在；或绞尽脑汁一定要按照自己的方式获得欲求、避免伤害，等等。其实，“每一种心灵交战的背后，都是失望和自卫的心理”。&lt;/p>
&lt;p>单单停留在用祷告和《圣经》原则处理环境上的困难，或默想上帝的安慰来减轻内心的痛楚，或努力拒绝试探以停止行为上的罪行，内心还是难以被更新。&lt;/p>
&lt;p>我们只能放弃心中倔强的要求，放弃在今世要求有天堂的完美和自我防卫的策略，才能转向神，得医治。这也是本书第十二章末卷所劝勉的：“我们当有这样的认识，在这世界里，男子已失去了本来的气概，而女子则备受伤害。当我们正视这个堕落世界的可怜光景时，惟有在基督里的永恒盼望，才能保守我们不至变成疯子或走上自毁之途。”&lt;/p>
&lt;p>本书还提到一个平日里容易让我们混淆的地方：当基督徒因欲望不能实现或遭受苦难而失望时，不必在这个时候假装喜乐或者强迫自己不悲哀，只因害怕“不像基督徒的样子”。&lt;/p>
&lt;p>主说：“与喜乐的人同喜乐，与哀哭的人同哀哭。”祂赐给我们的眼泪，是何等珍贵，祂珍惜、疼爱我们的每一滴泪。祂拿出珍贵的皮囊，将我们每一颗眼泪收纳入内。祂许我们对堕落的今世有失望、悲伤、愤怒的情绪。我们没有必要采取压抑悲伤的态度，闭口不谈失望，装作属灵的模样；或采取逃避转移的态度，拼命默想经文安慰自己，努力工作，努力服事以冲淡这心中的悲凉与凄苦。&lt;/p>
&lt;p>正如那首歌《Better than a Hallelujah》所吟唱的那样：“残缺的心发出的真实哭喊，有时胜过一句‘哈利路亚’。”一场嚎哭，会胜过假装的坚强。但祂却要求我们将发泄和释放的渠道转向祂自己，以及祂为我们设立的管道，转向我们的属灵长辈以及安全的关系网。祂允许我们悲伤，但却期望我们清理因这悲伤不满产生的自卫行为。&lt;/p>
&lt;p>然而，书中所提的生命内在改变的关键的一点是“放下防备、拥抱深交”，也指出每个基督徒都需要有一个安全和成熟的弟兄姐妹的支持网。&lt;/p>
&lt;p>而这正是目前的环境所欠缺的。我们可以向神倾心吐意，但能让我们打开心扉不设防的在世之人，恐怕难超五指。&lt;/p>
&lt;p>属灵长辈的奇缺与安全网络的亏露，无法让一个挣扎恐惧的生命有被兜住的安全感。这是本书未提及之处，犹如给了些药油，却没告诉该如何辨别与寻找懂得配药方之人。&lt;/p>
&lt;p>主说，得拣选的人少，天国之门是窄门。大多数人，会像金匠淘金后从网里筛除的泥沙。无论如何，本书对不糊里糊涂过此生的真正探求者而言，是一针犀利的清醒剂。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>（《里外更新——生命的破碎与重建》莱瑞·克莱布博士著，萧道生译，新世界出版社出版）&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>忍耐片时/苏安垣</title><link>/2012/10/24/%E5%BF%8D%E8%80%90%E7%89%87%E6%97%B6%E8%8B%8F%E5%AE%89%E5%9E%A3/</link><pubDate>Wed, 24 Oct 2012 07:43:02 +0000</pubDate><guid>/2012/10/24/%E5%BF%8D%E8%80%90%E7%89%87%E6%97%B6%E8%8B%8F%E5%AE%89%E5%9E%A3/</guid><description>&lt;p>忍耐片时&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>文/苏安垣&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>秋凉爬满窗棂的的夜晚&lt;/p>
&lt;p>破碎的信心藏身鱼腹&lt;/p>
&lt;p>与我有益的苦难&lt;/p>
&lt;p>几乎触到黑暗的尽头&lt;/p>
&lt;p>是压榨橄榄成渣&lt;/p>
&lt;p>还是高过马之嚼环的刑罚&lt;/p>
&lt;p>被烦躁揉皱且心生白发的忍耐到底还有多久&lt;/p>
&lt;p>片时究竟是拉在亚哈头上的线砣&lt;/p>
&lt;p>亦或是称量生命亏欠的砝码&lt;/p>
&lt;p>烈日下被追火急的盼望&lt;/p>
&lt;p>不是来自虫咬的蓖麻&lt;/p>
&lt;p>盼望你纪念白昼与黑夜的约&lt;/p>
&lt;p>作我们四围的火城&lt;/p>
&lt;p>祭坛下被戕害者的呼喊&lt;/p>
&lt;p>不是发自干渴的参孙&lt;/p>
&lt;p>呼喊公义之日头的出现&lt;/p>
&lt;p>医治我们肉体和灵里的哀恸&lt;/p></description></item><item><title>全教会祷告题目（10月）</title><link>/2012/10/24/%E5%85%A8%E6%95%99%E4%BC%9A%E7%A5%B7%E5%91%8A%E9%A2%98%E7%9B%AE%EF%BC%8810%E6%9C%88%EF%BC%89/</link><pubDate>Wed, 24 Oct 2012 07:42:05 +0000</pubDate><guid>/2012/10/24/%E5%85%A8%E6%95%99%E4%BC%9A%E7%A5%B7%E5%91%8A%E9%A2%98%E7%9B%AE%EF%BC%8810%E6%9C%88%EF%BC%89/</guid><description>&lt;p>本周（10月7日——10月14日）全教会祷告题目&lt;/p>
&lt;p>（用于教会祷告会、小组祷告、晨祷及个人代祷）&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>愿主将圣灵浇灌教会，复兴我们的祷告，激发我们彼此相爱的心，并赐聪明、智慧、谋略的灵给治委会的牧师长老们，使他们清楚明白圣灵对教会当前的引导，并有共同的看见，特别是对解决户外敬拜和建堂问题的引导，并以顺服的心作出坚定合一的决定，继续带领教会前行。&lt;/li>
&lt;li>愿主怜悯在上掌权者，掌管他们的心思意念，使他们以公平公义治理国家；愿主在当前守望教会所处的政教关系的张力和冲突中显出祂的作为，并且使用已递交的行政复议申请书，促使政府相关部门正视并积极面对和解决此次政教关系的冲突；求主以祂的公正使我们教会的户外敬拜和建堂问题尽快得到彻底解决，也让教会早日进入新堂。&lt;/li>
&lt;li>愿主怜悯在守望户外敬拜过程中一直以来逼迫神的儿女和神的教会的每一位政府官员和相关人员，求主光照他们的心，使他们回转归向神；也愿主赐我们谦卑的生命和坚定的信心，在圣灵的引导中有能力地见证祂的生命之道。愿主继续坚固参加户外敬拜的每一位弟兄姊妹的心，赐力量恩典给他们。&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>2012年10月10日祷告会题目</title><link>/2012/10/24/2012%E5%B9%B410%E6%9C%8810%E6%97%A5%E7%A5%B7%E5%91%8A%E4%BC%9A%E9%A2%98%E7%9B%AE/</link><pubDate>Wed, 24 Oct 2012 07:41:09 +0000</pubDate><guid>/2012/10/24/2012%E5%B9%B410%E6%9C%8810%E6%97%A5%E7%A5%B7%E5%91%8A%E4%BC%9A%E9%A2%98%E7%9B%AE/</guid><description>&lt;p align="center">
2012年10月10日祷告会
&lt;/p>
&lt;p align="center">
本月教会祷告会主题：我们务必竭力进入那安息
&lt;/p>
&lt;p>小雪姊妹分享来4:11&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>第一个祷告题目：&lt;/p>
&lt;p>让我们每一个人先来到神的面前省察自己，看看我们的内心，或者回顾一下自己的属灵经历，看看我们曾经在某些情境中与神相遇的那些时刻。因为人很容易健忘，有时候我们不得不重新唤起自己的记忆，想想我们过往的属灵经验，在那个时刻、那个状态下我们与神的相遇。我们曾否品尝过那天上安息的一小部分，那一点点的预尝，那种相通的状态曾经带给我们什么样美好的时刻。&lt;/p>
&lt;p>大家用两分钟的时间来安静地回想，然后从内心中说出想对主说的话。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>第二个祷告题目：&lt;/p>
&lt;p>为我们的国家、我们的政府和在上执政掌权者祷告。&lt;/p>
&lt;p>今年国庆节前，我利用出差机会到一个少数民族地区，我和朋友有一些交谈。说实话，从那里回来以后，我的心里特别不平安。那个地方为了迎接十八大，当地政府在上个月就把那个地区所有非本市居民（非本市身份证）的少数民族同胞全部撵出那个城市，不允许再回城。无论你是在那里打工的，在那里寻亲访友的，或是到那里寻医看病的，还是到那里去朝圣的……不管什么情况，一律撵走。我听到这个事情时，当时心里真是特别地不平安。为什么要这么做？因为这样做，表面看起来闲杂人口少了，有点儿像我们北京的六十年大庆和奥运会之前开始撵所有的外地人的做法。但那是一个少数民族地区，这种做法在少数民族同胞中间就特别能感觉到一种民族歧视，因为他不撵在那里打工的汉族人，但他把所有的非本地区、非本市居民的少数民族同胞全部撵走。这件事其实是一个缩影，就是我们现在在上掌权者只顾眼前的稳定，只想要眼前的效益，完全不顾由此带来的长远的影响和后果，有时候正义就把这些官员压成了这样一种状况。但是从长远看，真的挺危险。我有时想，若干年后，这种民族对立的情绪会发酵、会传染，当有一天你用这种方式压制不住的时候，说老实话，我作为一个汉族人，我该怎么办？因为当我和我的一些朋友分享的时候，我的朋友就说，那个时候就是血流成河了。我说，那我怎么办？那个时候可能采取这种手段的还是以维护国家统一、国家稳定的名义在做这些事情。我是这个国家的国民，我是一个中国人，我真的不希望我们的国家将来走到那个地步去。其实包括我们教会的事情，我们自己也亲身经历着这样的短期效应，这样一种高压手段——保证眼前不出事，而完全不顾及将来可能会是一个什么样的结果。&lt;/p>
&lt;p>当我和牧者分享这件事时，牧者跟我说——要祷告，你心里越有这样的不平安，你就越应该为我们的国家祷告，为在上执政掌权者祷告，恳求神来怜悯我们这个国家，因为祂的怜悯，使这一切事情不致于发生，使在上掌权者能够看到这种利害关系，能够使他们的执政理念有所扭转，求神来改变他们的心思意念。我想，我们既然是这个国家的公民，我们爱我们的国家，希望我们的国家有一个和平的环境，希望我们的同胞能够有一个幸福、安宁的生活环境，基督徒有这个责任为我们的国家祷告，我们大家一起来为我们的国家来祷告。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>第三个祷告题目：&lt;/p>
&lt;p>我们一起为教会祷告。教会已经在这样一种不正常的主日聚会状态中间已经持续了一年半多的了，我们的牧者、长老、传道仍然被限制在家没有自由，我们不知道这样的日子还会延续多久，但我们相信神有祂美好的旨意。我们也依然恳求神怜悯我们，愿祂怜悯祂的教会，能够使这样的日子早一些结束；盼望神能够带领我们早日进入新堂，使我们在那里敬拜祂，我们弟兄姊妹在主日能在那个地方欢欢喜喜的团聚，在那里我们中国的家庭教会也能够浮出水面，能够成为那世上的光，能够成为山上的城。我们大家一起恳求我们的神怜悯我们的教会，带领教会早日走出目前的处境，愿祂能垂听祂儿女的祷告，我们大家一起开声来祷告。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>第四个祷告题目：&lt;/p>
&lt;p>为我们教会在这样一个特殊时期，为我们身边的弟兄姊妹代祷，争战不是我们的目标，我们的目标乃是让每一个人都拥有耶稣基督的生命，都有能力活出主的爱来，这是我们的目标。我们现在是在争战的时刻，但是不要忘记我们身边的弟兄姊妹，让我们以耶稣基督的心为心，让我们以耶稣基督的爱来爱我们身边的弟兄姊妹。虽然教会没有正常的主日聚会，但是教会还在；神的殿还在，神的家还在；我们同属耶稣基督身体上的肢体，这种肢体相联的关系还在，让我们敏感于我们身边弟兄姊妹生命中真正的需要，让我们勇于伸出手来，在这样一个特殊的时刻，我们每一个人都是我们身边弟兄姊妹的牧者，我们每一个人都被我们的弟兄姊妹所牧养。让我们思想一下，在我们的周边，在我们的小组，在我们的同工服侍团队，在我们所知道的教会的弟兄姊妹中，他们有什么样的需要，有什么样的难处，他们的灵性状况遇到了哪些需要帮助的地方，我们把这一切都带到我们的神的面前，为他们代求。让我们一起为身边弟兄姊妹的需要来代祷。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>（会素整理）&lt;/p></description></item><item><title>教理问答连载之二十</title><link>/2012/10/24/%E6%95%99%E7%90%86%E9%97%AE%E7%AD%94%E8%BF%9E%E8%BD%BD%E4%B9%8B%E4%BA%8C%E5%8D%81/</link><pubDate>Wed, 24 Oct 2012 07:40:14 +0000</pubDate><guid>/2012/10/24/%E6%95%99%E7%90%86%E9%97%AE%E7%AD%94%E8%BF%9E%E8%BD%BD%E4%B9%8B%E4%BA%8C%E5%8D%81/</guid><description>&lt;p>&lt;strong>教理问答连载之二十&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>** **&lt;/p>
&lt;p>**问：**神在第二条诫命里命令什么？&lt;/p>
&lt;p>**答：**就是我们绝对不可为神造任何像_（赛__40:18-19,25__，申__4:15-16__，罗__1:23__，徒__17:29__）&lt;em>，也不可用《圣经》中所命令以外的方式敬拜他&lt;/em>（撒上__15:23__，申__12:30__，太__15:9__）_。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>第一条诫命谈到我们只应事奉和尊崇一位神：就是那位在《圣经》里启示他自己的神。 第二条诫命是关于神要我们以何种方式敬拜他。我们不能，也未被要求用迎合各种人造的规矩来敬拜和事奉神，而不论造这些规矩的人何等敬虔（或者是看上去很敬虔）。耶稣因为法利赛人凭自己意愿而行的宗教斥责他们。神在《旧约》就警告过这种宗教_（见赛__29:13__）&lt;em>。“他们将人的吩咐当作道理教导人，所以拜我也是枉然”&lt;/em>（太__15:9__）_。我们只能用神在《圣经》中所吩咐的方法敬拜和事奉他。这就要求我们以相信的心，一再读和听他的话语，不断在基督里，靠着祈祷和信心与他相交，在这一切中祈求圣灵的光照和带领。&lt;/p>
&lt;p>神要我们直接在基督里敬拜他，而不是拜任何像。异教徒用石头或木头造出各种各样的形象，好代表他们的神明，甚至有时把他们的神想象成动物，或者树木。这样，他们不断把应给神的荣耀给了这些像，跪在它们面前，亲吻它们，敬拜它们，上供给它们。而神不让我们为他造像，或为任何他的创造物造像，来达到敬奉它们的目的。他不是物质的实体，而是一个灵，他的荣耀和威荣实在太伟大了，没有任何像可以表现出来。因为他是全知全能和全在的神。任何像都会贬低他。造一个有形的实体来代表他，结果就会夺取的荣耀。&lt;/p>
&lt;p>巴比伦人的宗教常拜偶像（亚伯拉罕就是从这群人中被神带出来的）。埃及人的宗教也是如此，以色列人就被从中带出。迦南人为他们的假神造像，并与之犯极为可耻的罪。比如，围绕着他们的生殖女神——亚斯他禄狂欢。当他们罪大恶极_（创__15:16__）&lt;em>时，神就因这拜偶像的罪将他们摧毁。神要他的子民以色列人独自生活在那里，免得他们被这极其可恶的罪所污染&lt;/em>（申__20:16-18__）_。&lt;/p>
&lt;p>在旷野中金牛的历史事实_（出__32__）&lt;em>和耶罗波安王在但和伯特利安放的金牛犊&lt;/em>（王上__12:25-33__）_让我们看到了：当神的子民陷在这种罪中时，神的震怒有多么可怕。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>**问：**那么我们不可造任何像吗？&lt;/p>
&lt;p>**答：**神是不可以也不可能被描摹的_（赛__40:25__）&lt;em>；至于受造物，虽可以被描摹，但神禁止我们把他们作成像，存起来加以跪拜，或用它来崇拜神&lt;/em>（出__34:17,23:24,34:13__，民__33:52__）_。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>第二条诫命的用词：“也不可作什么形象，仿佛上天，下地，和地底下，水中的百物，”引出了一个问题：是否造像是绝对不可以的呢？不是，因为神自己命令人造出约柜上和会幕的幔子上的天使形象（基路伯）。同时，在所罗门的殿里也雕刻了许多狮子，牛，棕树，石榴树和百合花_（王上_ &lt;em>6:29,7:19,29-42&lt;/em>_）_。因此，虽然我们决不能造神的像，但可以为受造物造像。&lt;/p>
&lt;p>但以上所引的经文是什么意思呢？我们读这些经文的时候必须注意它们的上下文。紧接着这句话，神说：“不可跪拜那些像，也不可事奉它”。我们可以为受造物造像，但不能是为了跪拜它们，或用他们来敬拜神。神要我们有一个真正属灵的宗教。在我们的祈祷和对神的敬拜中，我们的心必须是向着那位住在天国的神，而不是任何有形的东西。当那个撒玛利亚妇人向耶稣 询问神希望我们怎样敬拜他时，耶稣是这样回答的：“神是个灵。所以拜他的，必须用心灵和诚实拜他”&lt;em>（约__4:24__）&lt;/em>。&lt;/p>
&lt;p>第二条诫命说，神是忌邪的神。这句话的意思是他为了自己的荣耀而忌邪。他要人们独尊他为神。因此紧接着第二条诫命的，是一个严正的警告：“因为我耶和华你的神是忌邪的神，恨我的，我必追讨他的罪，自父及子，直到三四代。”神对违反此诫命者，要严厉惩罚，甚至要惩罚他们的子孙，直至三四代。我们的罪几乎总是影 响我们的后代；我们的坏榜样总是会带着他们犯罪。&lt;/p>
&lt;p>但是，神对那些按照他的命令事奉他的人及其后代彰显了更大的恩典：“爱我，守我诫命的，我必向他们发慈爱，直到千代。”神要在一个基督徒教育儿女时祝福他，他所树立的好榜样将带来好的结果。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>**问：**但图画难道不可当作教导平信徒的书而悬于礼拜堂吗？&lt;/p>
&lt;p>**答：**不可；因为我们不应自以为比神聪明，他不要他的百姓向哑巴偶像求教_（耶__10:8__，哈__2:18-19__）&lt;em>，反要人活泼地传讲他的道，借此教训人&lt;/em>（罗__10:14-15,17__，彼后__1:19__，提后__3:16-17__）_。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>神愿意用他的话语来教导我们。这就是我们在他的家——礼拜堂中听到有生命的讲道所领受的。但是，我们自己若能读，在家中也必须阅读他的话语。过去，有许多人不能阅读。在中世纪，阅读的技能只在修道院里传授，因此只有祭司和修道士才能阅读。而普通百姓，即所谓的平信徒则不能。这样就产生了一个问题：可不可以在礼拜堂用肖像，比如说先知的像，马利亚的像，基督的像，使徒和后代圣徒的像或雕塑，来教导人们。十四世纪有系列的肖像或雕塑，描绘主耶稣从站在彼拉多前受审直到在各各他山上受难的各个地方和故事。这样的肖像或雕刻作为一种直观描述，鼓励和帮助人们把心思放在画中人物所说和所作的事上。尤其平信徒既然不能直接从《圣经》上学习，就可以从这些肖像中学到不少东西。我们没有听说前五个世纪的早期教会有这样的肖像，但后来的教会就有了。第八世纪，在东正教会里爆发 了一场你死我活的废除肖像运动。而在教会外，有一次大公会议严厉禁止在礼拜堂和家中使用偶像，但后来的一次大公会议重新接受这一行为。&lt;/p>
&lt;p>在罗马天主教会，使用肖像得到正式承认。他们以为将可允许的尊崇肖像和不恰当的崇拜这偶像划分开来。但这是极为困难的。&lt;/p>
&lt;p>首先，这种划分并没有考虑一个简单的事实，就是人们的尊崇和敬拜并不能截然分开。拜肖像，塑像和十字架是偶像崇拜。但尊崇偶像也挑战了神不许用偶像事奉他的清楚诫命。&lt;/p>
&lt;p>再者，尊崇肖像与神对造偶像来事奉神的禁令也是相冲突的。这样的禁令在《圣经》中多次提到：“他们的偶像是金的，银的，是人手所造的。有口却不能言，有眼却不能看；有耳却不能听，有鼻却不能闻；有手却不能摸，有脚却不能走；有喉咙也不能出声。造它的，要和它一样；凡靠它的，也要如此”&lt;em>（诗__115:4-8__）&lt;/em>。这就是神论到假神的像时所说的。他不愿对他的事奉有任何与拜假神相似之处。因此，神对亚伦造金牛犊和耶罗波安安放金牛怒火万丈。这些人造金牛犊，本意是为了用它们来代表神的能力和以此来敬拜神的。但神不要他们用这种方法事奉他，因为那样他就落到与假神相仿的地步。&lt;/p>
&lt;p>当我们使用肖像时，我们会把注意力放在这些肖像上；而神要我们心灵和意念都仰望住在天国的他。而且，神只要我们在他自己给我们的像——他的爱子耶稣基督里仰望他，因为耶稣基督是不能眼见之神的像。&lt;/p>
&lt;p>因此，在十六世纪的宗教改革运动中，改教人士激烈地反对在礼拜堂和家中悬挂摆设肖像。神要我们通过对他话语富有生命力的宣讲来教导人们，尤其是那些不能阅读的人；而决不要我们使用那些哑巴偶像。我们决不能认为自己比神聪明。&lt;/p>
&lt;p>（《海德堡教理问答》节选，连载之二十）&lt;/p></description></item><item><title>北京守望教会2012年10月14日户外敬拜通报</title><link>/2012/10/24/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A2012%E5%B9%B410%E6%9C%8814%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5/</link><pubDate>Wed, 24 Oct 2012 07:39:23 +0000</pubDate><guid>/2012/10/24/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A2012%E5%B9%B410%E6%9C%8814%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5/</guid><description>&lt;p align="center">
&lt;strong>北京守望教会&lt;/strong>&lt;strong>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p align="center">
&lt;strong>10&lt;/strong>&lt;strong>月&lt;/strong>&lt;strong>14&lt;/strong>&lt;strong>日户外敬拜通报&lt;/strong>&lt;strong>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>各位亲爱的弟兄姊妹：&lt;/p>
&lt;p>主内平安！这个主日是我们今年户外敬拜的第42个主日。北京天气晴间多云。据我们统计，包括周五晚上被带到宾馆看管的那位姊妹，这个主日至少有14位弟兄姊妹在平台附近或家中被带走。这些弟兄姊妹除部分被带离平台不久即被释放外，其余都被关在中关村大街派出所中。所有弟兄姊妹均在当天下午一点之前被陆续释放出来。&lt;/p>
&lt;p>我们相信，虽然神有时向我们隐藏，在我们所关切的事情上让我们看的不是那么清楚，但这并不意味着他会停止他在这个世上的作为。相反，这一段时期可能正是他要在这历史的舞台上显明他大作为的时期，而他所期待的或许是要我们的眼界能够扩展，看到他在更大领域中所显出的荣耀。求神开我们的眼睛，让我们能够看见他的作为。求神保守我们在他里面的忠心，使我们能够在他的历史剧中被他所用。&lt;/p>
&lt;p>愿我们主耶稣基督的恩惠和平安、天父上帝的慈爱和怜悯、圣灵保惠师的感动、更新与引导，常与每一位守望教会的弟兄姊妹以及各处挂念守望教会并为之祷告的弟兄姊妹同在！阿们！&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>北京守望教会&lt;/p>
&lt;p>2012年10月16日&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>北京守望教会2012年10月21日户外敬拜通报</title><link>/2012/10/24/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A2012%E5%B9%B410%E6%9C%8821%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5/</link><pubDate>Wed, 24 Oct 2012 07:38:10 +0000</pubDate><guid>/2012/10/24/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A2012%E5%B9%B410%E6%9C%8821%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5/</guid><description>&lt;p align="center">
&lt;strong>北京守望教会&lt;/strong>&lt;strong>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p align="center">
&lt;strong>10&lt;/strong>&lt;strong>月&lt;/strong>&lt;strong>21&lt;/strong>&lt;strong>日户外敬拜通报&lt;/strong>&lt;strong>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>各位亲爱的弟兄姊妹：&lt;/p>
&lt;p>主内平安！这个主日是我们今年户外敬拜的第43个主日。北京阴有小雨。据我们统计，包括周五晚上被带到宾馆看管的那位姊妹，这个主日至少有14位弟兄姊妹在平台附近或家中被带走。这些弟兄姊妹除个别被带离平台不久即被释放外，其余都被关在中关村大街派出所及其他的两个派出所。所有的弟兄姊妹均在当天下午四点之前被陆续释放出来。&lt;/p>
&lt;p>今天距我们去年四月初开始的户外敬拜已经过了一年半的时间。感谢神，他施恩的手一直在保守我们。虽然我们因为有时感到他似乎隐藏而信心软弱，但我们知道，他那看不见的手一直在那里，这让我们心里常有盼望，因为“患难生忍耐，忍耐生老练，老练生盼望，盼望必不至于羞耻”（罗5:4-5）。我们盼望并恳求神的作为早日显明，好让我们众弟兄姊妹那时能够聚在他的面前见证他的作为并与他一同夸胜。&lt;/p>
&lt;p>愿我们主耶稣基督的恩惠和平安、天父上帝的慈爱和怜悯、圣灵保惠师的感动、更新与引导，常与每一位守望教会的弟兄姊妹以及各处挂念守望教会并为之祷告的弟兄姊妹同在！阿们！&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>北京守望教会&lt;/p>
&lt;p>2012年10月23日&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item></channel></rss>