<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>婚恋家庭 on 北京守望教会</title><link>/categories/%E5%A9%9A%E6%81%8B%E5%AE%B6%E5%BA%AD/</link><description>Recent content in 婚恋家庭 on 北京守望教会</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Wed, 21 Nov 2012 08:44:38 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/categories/%E5%A9%9A%E6%81%8B%E5%AE%B6%E5%BA%AD/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>灵魂需要透气口 / 孙毅长老</title><link>/2012/11/21/%E7%81%B5%E9%AD%82%E9%9C%80%E8%A6%81%E9%80%8F%E6%B0%94%E5%8F%A3-%E5%AD%99%E6%AF%85%E9%95%BF%E8%80%81/</link><pubDate>Wed, 21 Nov 2012 08:44:38 +0000</pubDate><guid>/2012/11/21/%E7%81%B5%E9%AD%82%E9%9C%80%E8%A6%81%E9%80%8F%E6%B0%94%E5%8F%A3-%E5%AD%99%E6%AF%85%E9%95%BF%E8%80%81/</guid><description>&lt;p>人以为自己是头脑清醒的时候，也并不清楚自己真正的依靠及寄托是什么。在灵魂还没有找到出口，或者人自己还不知道灵魂的存在与需要的时候，生活中所遇到的每样事物都可能成为虚幻的对象：既可能是被人用来撒气的对象，也可能被人当作是崇拜与依靠的对象。&lt;/p>
&lt;p>一&lt;/p>
&lt;p>数日前回家乡时去看望一个亲戚，一大家人在一起吃团圆饭。席间唯一的两岁多的男孩欢欢成了一家人最大的乐趣，可以说所有的欢声笑语都是因他而起。不过饭吃到中午一点多的时候，已经有一段时间没有成为大家关注和谈话中心的欢欢不知怎么，突然提出要拿大家坐的椅子摆小火车。大家饭还没有吃完，他的要求自然不能满足，于是他便哭闹起来。他妈妈说是他可能到了要睡午觉的时间，便把他拉到一边，谁知这么一来他便越发地喊叫起来，歇斯底里到一个程度，给人感觉是他的世界已经到了尽头一样；也似乎是在以这种方式表达，他不能接受刚才还与他逗乐的这群人，现在竟然如此地拒绝他。他陷入到一种失控的情态之中，除了在大哭中喃喃地说，我再也不给你们开门了之外，无法为自己找到得安慰的透气口。这让我感叹到，其实即使是在孩童时期，灵魂也需要得安慰的透气口，至少当时不是能从母亲柔声细语中可以得到的。他根本不清楚自己怎么就陷入到这种情态之中，是因为被拒绝，还是因为犯困，还是因为某个让人讨厌的面孔。&lt;/p>
&lt;p>看着孩子不停的哭叫，而孩子的妈妈与姥姥都过去哄也还没有效果，这不由惹恼了孩子的姥爷。就听到他大声喊着说，看你们把孩子惯的，越来越没有样子了；难道这个家就没有人能够管得了他吗？赶紧把这个小东西从这个家带出去，不要让我看到。我理解，每次小家伙闹起来，似乎都让这个姥爷有种十分挫折和无力的感觉。一方面生气孩子的妈妈和姥姥老是哄着护着孩子，似乎从来不打不骂不利害孩子一下；而他自己一生气喊叫，则每每让孩子哭叫的更加厉害而已。或许他期待的管教就是在孩子哭叫的那个时候，当时就能够让孩子软下来，听大人的吩咐，才算是成功的管教，才算是在这个家中竖立了权威。而孩子的哭闹声在他听来似乎像是对他的一种胜利的宣告，从中引发出来的是过往人生中以各种方式出现过的那种失败感。都到了这个年龄了还是如此，在一股气恼直冲上来的情况下，下意识采用的一贯的方法，就是在不愿承认这种愤怒中所包含的无力与受挫的情况下，本能地不能不选择逃避。其实，灵魂在没有找到出口的时候，除了拿孩子撒气，以此来选择逃避之外，还能够作什么呢？&lt;/p>
&lt;p>谁知这边姥爷刚一喊叫，那边姥姥就不干了。她的声音一点不比姥爷的小，你喊什么喊，每次孩子喊叫的时候，你看你比孩子喊叫的还厉害。你不就是想让我们把孩子打一下吗，你女儿小的时候你还打的不够吗？要不是我护着，你女儿早被你打残了。这个家几十年听你喊叫的还不够吗？行了，看来如果姥爷不赶紧住口，离席躲到一边去的话，那么几十年来每遇家庭争吵必要提及的那些事情肯定都会一一地数落出来。似乎自数十年前婚姻开始以来所有的不满都在姥姥心里的那个账本中记着，无法让这些事情从内心中脱去。每遇到有争执的场合，气恼之中这些事情不仅会不由自主地涌上心头，而且会涌出口来，就如把历史的水龙头打开了一样。这让我不由感叹到，灵魂没有出口，便不能不被这些历史的事情及其相应不满的情绪所拥堵着，难以从中透过气来。&lt;/p>
&lt;p>在小的哭，老的吵的这个时间，赶紧离席过去想安慰母子，只看到孩子的妈妈在那边的屋里大滴大滴地落泪。试图劝两句，但知道自己此时的语言都是苍白无力的。即使是不说，也大致能够猜出这位外甥女的心思。三十岁的人了，工作不稳定，挣的钱仅够自己糊口，不能不带着孩子在父母这套不大的房子里挤着。为什么自己就是不争气，无论什么人都看不起呢？结婚以后，虽然可以有自己小家的生活，但丈夫的钱仍然象婚前那样被婆婆管着。给母子两人那点生活费还要求记账，随时汇报，理由是怕把钱私下给了娘家。找丈夫给自己撑腰，结果证明丈夫确实是他母亲所养出来的儿子，自然站在他母亲的那一边。没有办法，当时头脑就那么一热就抱孩子回娘家了。现在看，谁让自己当时在头脑一热中作出了选择呢？现在离了想回也不可能了；其实人在哪里不都是要委屈地生活呢？灵魂没有出口时，所有的苦恼与委屈只能化作泪水咽在肚子里，只能化作对独生子的宠爱而寄放在儿子的身上。&lt;/p>
&lt;p>二&lt;/p>
&lt;p>在很多年前，我第一次意识到灵魂需要透气口，是在我与一对老人夫妇生活的那段时间。我管他们叫爷爷奶奶。其实我与他们生活的时间只有几年的功夫，但却是他们人生最后的一段时光。在老爷子还在的时候，老太太总有很多抱怨的事情；并且常常会当着我的面把多年前的那些事情讲过一次又一次。以致后来她只要有个开场白，我大致就能接过来讲她后面的故事了。她一生最大的安慰就是她的独生儿子，大概一个月左右会来看她一次。其实也就是回来吃个饭就走了。在吃饭的时候，通常父子均无言，只有老太太是最为快活的。她站在窗边盼她儿子来的那个眼神让人多少年后都很难以忘记。以致有时我在想，或许某一天她如果能与她儿子生活在一起，一定是她人生最为幸福的时光。&lt;/p>
&lt;p>不过，在老爷子突然过世了以后，老太太并没有机会与她儿子生活在一起，而仍然是由我陪伴着她。我很快就发现，没有了在抱怨中讲述的那些历史故事，老人的记忆力在迅速地衰退，时间不长就显出了老年痴呆的症状。大约在几个月以后，她说的最多的一句话就是她要回家；做的最多的一个动作就是拉开家中的这个门后又去拉另一个门，每次都十分失望地说，这门后是回家的路呀，现在怎么不是了呢？无论我怎样解释这就是她生活了几十年的家，也无济于事。特别是在晚上，常被她拉着要我带她回家，弄得我因为不能睡觉而感到十分的苦恼，并因此十分诧异她那不需要睡觉的无穷尽的精力。离老爷子去世也就是六个多月的时间，她也突然地走了。虽然她走的最后那一刻也没有看到她的儿子，但走的十分安静，不是在医院的抢救室里，而是在家中她自己的床上。这多少带给我这个陪伴者一点安慰。&lt;/p>
&lt;p>当时的我虽然已在查经小组寻求基督，但还没有完全归信。后来只是当自己的灵魂在基督里找到了出口，才慢慢理解了老人最后的举动。确实，她有理由抱怨。早年老爷子在铁路上东奔西跑地讨生活时，她只能独自在乡下的家中带孩子。等她到了城里的家中，后几十年来丈夫作为前一个时代的旧职员在一个运动接一个运动的过程中颠簸，仍然是她独自地支撑着这个家。家不只是一个居所。她在临近生命终点时所寻求的家，既不是这个她生活了几十年的城里的家；也不是进城前她同样生活了几十年的乡下的那个家。或许家人有时会理解成后者，但在我看来，其实她在寻求的是能让灵魂安稳的那个永恒的不再陌生的家。可惜我认识的太晚，没有机会帮助到她，反到是与她生活的那段经历帮助我认识基督。老人在头脑清醒的时候，以为自己需要的不是丈夫而是儿子，并且把所有的希望寄托在儿子身上；直到不那么清醒的时候，才给灵魂机会显出想要回家的真相。&lt;/p>
&lt;p>三&lt;/p>
&lt;p>其实人生的安慰与寄托不是来自人自己的独生子，而是来自上帝的那位独生子。人灵魂的透气口不是靠自己能够找到，只能在上帝儿子的恩典中才能得到。其实他去，不只是打通了回天家的通路，为我们预备了将来要去的地方，同时也差来了安慰师住在我们的里面，成为内心得安慰的活水的源头，以及与天家相连接的透气口，让我们的灵魂得以呼吸，而不再被各种血气中的情绪，特别是多年历史尘埃中的积怨，所窒息至死。&lt;/p>
&lt;p>加尔文把人内在的心思比喻成一个迷宫，这特别形象地体现在人被血气所激动时，人其实不知道自己在说什么、事情怎么就成了这样、以及如何更好地去面对，却同时还以为自己是最有道理的。其实往大地说，就是人以为自己是头脑清醒的时候，也并不清楚自己真正的依靠及寄托是什么。在灵魂还没有找到出口，或者人自己还不知道灵魂的存在与需要的时候，生活中所遇到的每样事物都可能成为虚幻的对象：既可能是被人用来撒气的对象，也可能被人当作是崇拜与依靠的对象。灵魂在被这些虚幻的对象束缚的同时，这种虚幻性也难以让事情成为事情，让儿子成为儿子。&lt;/p>
&lt;p>多少年来，内心一直在追求近代哲学家所提出的那个口号：“回到事情本身”，这用在日常生活中，就是就事论事，以一种更为积极的态度去面对这个事情本身；而现在越来越深地认识到，这只能在灵魂找到出口后才可能真正地实现。&lt;/p>
&lt;p>四&lt;/p>
&lt;p>一天和一个朋友到我办公室，这位朋友虽然也是研究宗教的，但基本上是一个无神论者。他进到房间的第一件事就是打开临草坪的窗户，然后又转身把老旧办公室门上的小窗户打开一道缝。太闷了，他说。当他掂起脚尖费劲地伸手去开门上边的小窗户时，我的脑海里突然冒出这篇文章的标题：灵魂需要透气口。&lt;/p>
&lt;p>（思想随笔系列11）&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>珍爱生命，远离堕胎 文/铁皮娃娃</title><link>/2012/10/30/%E7%8F%8D%E7%88%B1%E7%94%9F%E5%91%BD%EF%BC%8C%E8%BF%9C%E7%A6%BB%E5%A0%95%E8%83%8E-%E6%96%87%E9%93%81%E7%9A%AE%E5%A8%83%E5%A8%83/</link><pubDate>Tue, 30 Oct 2012 03:29:20 +0000</pubDate><guid>/2012/10/30/%E7%8F%8D%E7%88%B1%E7%94%9F%E5%91%BD%EF%BC%8C%E8%BF%9C%E7%A6%BB%E5%A0%95%E8%83%8E-%E6%96%87%E9%93%81%E7%9A%AE%E5%A8%83%E5%A8%83/</guid><description>&lt;p>编者按：9月29日的人民网有这样一条消息，“记者近日从中国人口宣传教育中心召开的新闻发布会上获悉：我国每年人工流产手术达1300万例，人工流产低龄化趋势明显，青少年普遍缺乏避孕常识。会上公布了一项对1000名20—35岁女性所做的避孕问题调研报告。结果显示，每年流产女性中，65%为20—29岁未婚女性，50%是因未采取任何避孕措施导致意外怀孕，反复人流者高达50%(记者李晓宏）”。在这样一个堕胎蔚然成风的时代，我们要发出声音：圣经宣称，生命是被创造的，生命是被赐予的恩典，生命是从母腹中开始的。胎儿是人，而不是一块无生命的肉。为此，本刊特组稿两篇文章，希望唤起更多的读者来敬畏生命、敬畏道德、敬畏上帝。&lt;br>
最近反对强制堕胎的呼声很高，有良知的人很难不被那些照片和事件触动。除了强制的之外，那些“自愿”的呢？好像还属于模糊地带。我的观点就是题目中说的：珍爱生命，远离堕胎。这里的“生命”，既指胎儿——孩子的生命，也指女人——母亲的生命。&lt;/p>
&lt;p>孩子&lt;/p>
&lt;p>最初听说堕胎的事儿，是从一位研究生同学那里。那时快毕业了，她意外怀孕。她虽然已经结了婚，但从人的角度看，毕业找工作，是最不适宜要孩子的时候，所以她去做掉孩子，我和身边的同学都觉得很“正常”——那时的我对此真没有什么概念。回来后我们就问她情况，也是从小的性教育很缺乏，我们都很好奇。她就尽职地给我们描述，说诊室内一群女人坐着等着，边等边一起说同样在外面等候的男人们的坏话，说都是他们干的坏事。又描述后来具体的过程。当时看她好像也没有什么，还嘻嘻哈哈的，我就继续问，那你什么感觉呢？她说：“那能有什么感觉？就是看着自己第一个孩子变成了肉泥，能有什么感觉！”&lt;/p>
&lt;p>那一刻，我忽然觉得有些沉重。&lt;/p>
&lt;p>到了美国，开始了解在堕胎这件事上的火药味儿。有一次到一个小镇看民俗活动，本来都高高兴兴的，人行道上忽然冒出来一个逆行的游行队伍，人也不多，排成一队安安静静地走，打着反对堕胎的标语和展板，展板上还有流产胎儿惨不忍睹的照片，说实在的，感觉挺扫兴的。光天化日之下，谁喜欢看这些图片呢？可反过来想想，我们连看都不想看，可这个事情却在真真切切地发生。&lt;/p>
&lt;p>美国支持堕胎的一派，叫做“Pro Choice”，就是认为女性有选择的权利。街头会有Pro Choice的大幅广告牌，是那种做家庭计划的机构的，上面有女性灿烂的笑脸，看上去挺女权的。反对堕胎的一派叫做“Pro Life”，就是胎儿有生命权，生命宝贵，也会看到广告，会有父母和孩子在一起的幸福照片。两边看上去都挺好，都讲人权，就是这个权不是那个权，说不到一块儿去。&lt;/p>
&lt;p>胎儿到底算不算个人呢？或者是女人身体的一部分，可以由人来决定呢？从Pro Choice的观点来看，胎儿显然是不算人的。可我的同学那句“第一个孩子”的话却让我难以释怀——不管道理怎么去讲，在人心中，那就是一个生命，一个孩子。&lt;/p>
&lt;p>而这个“孩子”的名词，后来又听到过。&lt;/p>
&lt;p>当了心理老师后，有一次听到别的学校的一件事情：一个高中男生和其他男生一起喝酒，喝得大醉，醉后一边大哭一边对同学说：“我的孩子没有了！”同学就把这件事汇报给了学校，一查，就发现他和一个女生的事情，女生去做了人流。学校很利索，把两个学生一起开除。想来这个男孩还是有良心的，到了这个时候知道痛惜生命。可惜，对这些孩子，成人世界事先没有教育，事后也没有帮助。而更无辜的，是那个不见天日的，两个孩子的孩子。&lt;/p>
&lt;p>这个故事听起来有些沉重，说个轻松点的。有一个朋友生了孩子之后给我讲了一个段子：一个婴儿出生，手里捏着一个药片，一出生就恶狠狠地说：“小样儿，想毒死我，没门儿！”说完那个朋友自己先大笑，说这个段子说的就是她家宝宝。她这个孩子是意料之外的，怀上的时候还在吃避孕药（后来发现是少吃了一片），并不知道自己已经怀上了。可有几天，她就是觉得心里莫名地发慌，还觉得有轻微的疼痛感。她说，“那种感觉，就好像有一个呼声在呐喊：‘我不要！’”虽然不明就里，她还是把药停了，自己也不知道为什么。又过一阵才确认是怀孕了。说到一些讨论胎儿发育过程的文章，她说自己毫不怀疑，在胎儿期的时候，孩子不仅有了生命，还有意志，强烈的要活下去的意志。&lt;/p>
&lt;p>所以，我是“Pro Life”的。不管支持堕胎的人如何论证胎儿还不算是个人，但在人心之中，想到一个没有降生的胎儿，我们的心中都会认为，那都是一个“孩子”。&lt;/p>
&lt;p>女人&lt;/p>
&lt;p>很多支持堕胎的人，都会把女性的权利拿出来说事儿，把孩子的生命和女人的幸福对立起来。&lt;/p>
&lt;p>比如，有的人会从经济角度反对，说如果不能给孩子提供好的经济条件，对大家都不好，还不如不要。的确，养孩子是很花钱，但现在真养不活的恐怕不多，还是怕养不好。就孩子自己来说，并不需要上多么精英的学校，只要有亲人爱他就好了。一个老师讲过，只要在父母身边，就是乞丐的孩子走路都是抬头挺胸的。担心养不好的，更多是对初为父母的不确定感。我相信女人本性上都会从做母亲的过程中感到幸福，但在一开始可能会有恐惧，这个时候需要的不是恐吓而是鼓励。可惜的是，在世俗的“幸福生活”标准下，很多女人失去了本来会有的做母亲的幸福。&lt;/p>
&lt;p>我的一个朋友，年轻时因为觉得各方面条件差，曾经怀了孩子做掉了。后来经历了长期痛苦的过程，最后终于得到了一个宝宝。她很后悔当初的选择。这样的故事，如果你去不育不孕医院或门诊调查，肯定不是孤例。&lt;/p>
&lt;p>堕胎不仅可能损伤女性生育的能力，更会造成心理上的损失。我不只一次听到有女人带着遗憾的口气说，如果当时那个孩子没做掉，现在该多大多大了。&lt;/p>
&lt;p>在不同的心理工作坊现场，我看到过不只一个和堕胎有关的案例。记得有一个案例开始求助的原因是夫妻关系不好，并没有提到堕胎。继续做下去，才发现夫妻之间沟通的障碍是当初堕胎的问题没有处理。处理了之后，夫妻关系的问题才打开出路。还有一个案主是有多重创伤的，她主动提到了曾经做过大月份堕胎，现场也是花了不少时间处理堕胎造成的心理伤害。&lt;/p>
&lt;p>说得稍微远一点，我还见过一个杀婴的案例。案主是一个成功美丽的女性，但是却有很深的情绪困扰。回顾三代的家庭图，原来她的祖父曾经因为重男轻女溺死过一个女婴，而这个事件对家族的负面影响一直延续到她的身上。这个事件处理了，她的情绪才得到释放。&lt;/p>
&lt;p>有句话说，出来混，早晚都要还的。人的内心世界好像看不见摸不着，不像物理世界作用力、反作用力那么明确，可也有自身的规律。有不当的事情发生，就会有后果。这个心理上的后果没有人计算过，但当我看到那些痛苦的表情时，我知道那个伤痕是实实在在的。而这些伤害，是承载在女人的生理、心理上的——这不就是女人所拥有的生命吗？&lt;/p>
&lt;p>生命的价值&lt;/p>
&lt;p>有人说，如果孩子是有问题的呢？生一个有病的孩子，多遭罪啊！的确，有的事情，很难用利弊得失的权衡来判断，只能从更高的层面来判断。&lt;/p>
&lt;p>生命本来就是超越人的理性的一种存在，不是理性所能够分析完全的。一个有残疾的孩子有没有存在的价值？如果在他出生前就知道他有残缺，他有没有出生的权利和活下去的价值？这个价值要由谁来判断、决定？&lt;/p>
&lt;p>我曾经看过一本书，被称为美国版的《妞妞》，叫做《艾丹之路》。妞妞因为眼疾而盲，而艾丹却因为大脑病患集盲、聋、哑和智障于一身，这样一个生命，有存在的价值吗？他几乎没有任何能力回应父母的爱，父母为他做的就是一直照顾他的疾病、残缺。可就在这样极端的故事中，还是看到了很多的爱。包括当艾丹出现在社区中时，周围的小孩子对他的爱。而我记得周国平在《妞妞》中说，那时心里就一个声音，全或无。他想要么要一个完整的孩子，要么宁可不要。结果孩子因为眼睛的肿瘤没有得到及时手术而死。后来周国平后悔了。我们很难站在旁观的角度去责备他，但也难免会想，如果他心中有一个绝对的价值观，也许会有不同的选择。&lt;/p>
&lt;p>艾丹的父亲是用庄子的哲学引导自己坚持下去，并在这种坚持之中，感受生命的美好和尊严。而周国平那时可以去参照的，只有实用理性，就是去计算做手术或不做可能的生活质量、生存下来的概率等等，所以非常纠结。如果不是诉诸更高的层面，只是在现实层面，确实很难决定——除非你知道生命有绝对的价值。&lt;/p>
&lt;p>我们的“教育”很彻底，在我成长的过程中，并没有这种生命教育。记得中学时班里开辩论会，我还说中国的计划生育就说明我们不能够按照普世的人权观念来办，完全的官方口径，自己还以为说得很对，可见洗脑是一件多么有成效的事。&lt;/p>
&lt;p>上大学时参观过精神病院。医生介绍说，有的家庭会父子两代都在这里住院，我那时想，都精神病了，干什么还要结婚、生孩子，就应该有法律禁止。我当时这个颇有优生学味道的想法，其实相当的纳粹。后来在参加一个培训时老师讲，现在德国很多精神病院中都竖立着纪念碑，纪念在二战时纳粹搞种族清洗时杀害的数以万计的精神病人。&lt;/p>
&lt;p>我在信主之后，才在主内的刊物上读到关于基督教的生命伦理的文章，即为什么根据圣经的原则不要堕胎。我那时是平生第一次看到这么郑重的关于生命的信息，知道在神眼中，生命是何等宝贵。可以说我现在关于这个问题的想法，都是建立在圣经原则的基础上，不再是理性——或者说实用理性。可是在这样信了之后，理性也会添上它的证据。&lt;/p>
&lt;p>比如说对于所谓“非正常”的价值。我看过一本叫做 《影子综合征》（Shadow Sydrome） 的书，书中认为，其实并没有所谓绝对“正常”的人，就像我们的面貌个个不同一样，我们的大脑也是不同的。因此每个人都会有不同的倾向性，这种多样性带来的是人类社会的丰富。比如，有抑郁倾向的人会更容易发现事物出问题的地方，有轻躁狂倾向的人更容易获得商业的成功，情商很低不会表达的人常常是技术达人⋯⋯我对精神和心理障碍知道得越多，就越来越觉得我们很难用疾病、障碍、残缺来描述这些活生生的人。&lt;/p>
&lt;p>我还认识一个做艺术治疗的朋友，她主要做自闭症和智障孩子的工作。她说我们要特别尊重这些孩子，因为他们对人类社会同样有贡献，他们用自己的残缺和苦难为这个世界保留了一些特别的特质，不知道在什么特别的情况下、什么灾难中会救我们。她的说法我第一次听到，但细想想的确有道理。仅仅从人的理性出发，我们都无法说这些在人眼中看为残缺的生命就没有价值，何况圣经早已告诉我们人的里面有神的形象？&lt;/p>
&lt;p>信仰 vs.实用理性&lt;/p>
&lt;p>有人会问，那么因强奸而导致的怀孕呢？如果孕期继续怀孕会危及孕妇性命呢？如果父母确实经济贫困养不起孩子呢？这些情况该由谁决定、该怎么决定？很多问题确实是伦理上的两难，我不是当事人，不能站着说话不腰疼，只能说圣经的原则是尊重生命。从人的理性来判断，有时候选择为生命而坚持确实是苦多于乐的一条道路，除非我们确实知道有上帝在掌管，而且确实知道有上帝可以信靠。我曾经在现场听过尼克·胡哲的演讲，他也承认，在童年曾经想过自杀。但最后还是神把他带了回来。今天看到他美好的见证，除了对他的欣赏敬佩，更有对上帝的敬畏。&lt;/p>
&lt;p>只有敬畏神才有可能真的敬畏生命，无论是病人、残疾人、婴儿，还是胎儿。在另一个思想体系中，如果完全以实用理性来判断，即以有没有用——更具体来说，是以对我（或对我所在的群体）有没有用——来判断，那么从堕胎到杀婴，以至按照纳粹的方式杀掉残疾人、精神病人，不过是一个程度不同的连续体，从逻辑上来说并没有本质的不同。&lt;/p>
&lt;p>说到国策，我觉得它最大的伤害，是让我们觉得堕胎是很“正常”的，而且是以国家的名义为此做背书。其实仅以实用而计也无需这样做，到上世纪70年代很多城市家庭只生两个孩子，生“小老三”的已经很少了，要继续降低出生率完全可以通过宣传教育和自愿的避孕来做。当我们为了急功近利连生命的价值都不当回事之后，还有什么是绝对的、必须坚持的道德准则？当我们为中国人活成元素周期表而抱怨的时候，已经说明了当把“黑猫白猫”的实用理性发展到极致时，结果是既不实用也不理性，而是彻底的荒谬。&lt;/p>
&lt;p>不合神心意的事，最终都要付出代价。我们既然都是他造的，我们的生理、心理、社会的规律也在他的那里，就好像作用力和反作用力一样。表面觉得“容易”的选择，其实是更艰难的。&lt;/p>
&lt;p>国家和群体应该做的事情，是为处于弱势的、不利地位的人提供帮助和支持，比如对青少年进行生命教育和性教育，比如为这里提到的那些在不利条件下怀孕的女人、女孩、家庭提供帮助和支持，让生命的价值可以得到尊重。&lt;/p>
&lt;p>最后的话：一个牌子&lt;/p>
&lt;p>我给学生放过一部奥斯卡获奖影片的节选，叫做《朱诺》。在这部有点理想化的片子里，女中学生朱诺怀孕之后，在父母、朋友和要领养孩子的女人的支持之下，最终把孩子生了下来。这里有一个关键的情节：在朱诺去堕胎诊所的时候，她在门口遇到了一个亚裔的同学，苏琴。苏琴举了一个牌子孤单地站在诊所门口，上面写着“没有孩子喜欢被谋杀”，同时用自己并不标准的英文一遍一遍地重复一句话，“所有孩子都希望生下来”。如果可以，我希望这篇文章可以像苏琴举起的那个牌子一样，传递一个简单的信息。&lt;/p>
&lt;p>说这些最终都是为了现实生活。如果一位女性正在和朱诺一样为这个选择犹豫，也许她会觉得基督教讲的东西不合乎自己从小到大听到的道理，好像要强迫她做不愿意做的事情。这是一个误解。上帝尊重我们的自由意志，上帝的原则不是强迫，而是保护，保护每一个他所造、所爱的人。从我们人的责任来说，生命就是生命，珍爱生命，远离堕胎，爱自己就是爱孩子，为孩子好就是为自己好。即使孩子的到来是个错误，也将错就错下去。似乎矛盾，却终会发现并不矛盾。&lt;/p>
&lt;p>苏琴站在那里看似在浪费自己的时间，但因为她，朱诺改变了决定。朱诺跑出来的时候，苏琴高兴地说:“上帝会赞赏你的奇迹！”是的，每一个生命都是一个奇迹，正如圣经上所说的：&lt;/p>
&lt;p>“我要称谢你，&lt;br>
因我受造奇妙可畏。”（诗篇139：14）&lt;/p></description></item><item><title>基督徒生活的基本要素 文/陈终道</title><link>/2012/10/30/%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E5%BE%92%E7%94%9F%E6%B4%BB%E7%9A%84%E5%9F%BA%E6%9C%AC%E8%A6%81%E7%B4%A0-%E6%96%87%E9%99%88%E7%BB%88%E9%81%93/</link><pubDate>Tue, 30 Oct 2012 03:04:55 +0000</pubDate><guid>/2012/10/30/%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E5%BE%92%E7%94%9F%E6%B4%BB%E7%9A%84%E5%9F%BA%E6%9C%AC%E8%A6%81%E7%B4%A0-%E6%96%87%E9%99%88%E7%BB%88%E9%81%93/</guid><description>&lt;p>笔者有一个堂兄弟，生下来便是软骨的，一直到七岁还未能坐得稳当，更谈不上能站立或走路了。他甚至吃饭也需要人喂他。到了七岁还不会说话，只会说些单音的字，终于就在那一年离开了世界。有许多基督徒是已经得救，可惜灵性就像一个患了软骨病的孩子一样，不但是软骨又是低能，还站不稳，不会开口向人作见证。信主虽然多年，却常要人照顾他的灵性，常要人用属灵的粮食喂养他，还常常不能站立得住。为什么这些基督徒已经信主多年，还是像一个软骨的孩子？简单地回答就是，因为他们还没有学会过一个正常的基督徒的生活。这样一个正常的生活是由四样要素构成的，即祷告、读经、作见证、聚会或团契生活。因此，在这四样要素的基础上，重新构建自己的日常生活，对一个信徒生命的成熟来说就显得十分重要。&lt;/p>
&lt;p>一、祷告&lt;/p>
&lt;p>亲爱的弟兄啊，你们却要在至圣的真道上造就自己，在圣灵里祷告。（犹20）&lt;/p>
&lt;p>每一个基督徒信主后，便当有祷告的生活。祷告好像人属灵生命的呼吸，人生下来怎样需要呼吸，重生得救的人也照样需要祷告。很多初信的朋友把祷告当作念经，其实祷告和念经是不一样的。天主教有念经，基督教是没有念经的。祷告是与神谈话，这一件事可以从主耶稣的经验上清楚地看出来。&lt;/p>
&lt;p>耶稣在世上时，常常会在与人谈话中忽然转向天父，与天父说话。他的祷告绝对不像念经，乃像与亲密的朋友说话一样。比如有一次主耶稣责备哥拉汛、伯赛大、迦百农几个有罪之城的人不肯悔改时说：“哥拉汛哪，你有祸了！伯赛大啊，你有祸了！因为在你们中间所行的异能，若行在推罗、西顿，他们早已披麻蒙灰悔改了。但我告诉你们，当审判的日子，推罗、西顿所受的比你们还容易受呢！迦百农啊，你已经升到天上（或作“你将要升到天上吗？”），将来必坠落阴间，因为在你那里所行的异能，若行在所多玛，它还可以存到今日。”（太11：21—23）但就在这个时候，耶稣忽然向天父祷告说：“父啊，天地的主，我感谢你！因为你将这些事向聪明通达人就藏起来，向婴孩就显出来。”跟着耶稣就呼召人到他那里得安息。耶稣和天父说话与和人说话没有分别。&lt;/p>
&lt;p>另外有一次耶稣到耶路撒冷过节，有几个希腊人要求腓力带他们去见耶稣。耶稣和他们谈论到自己如何要像一粒麦子在地里死了，然后结出许多子粒来。并且说如果有人要服事他，就要跟从他。随即又转向天祷告说：“父啊，救我脱离这时候，但我原是为这时候来的。父啊，愿你荣耀你的名！”当时就有声音从天上来，说：“我已经荣耀了我的名，还要再荣耀。”（约12：27—28）耶稣的祷告像对人说话一样，所以祷告不像念经。念经是没有情感的，念经不过习惯地把写好的字句重复地念而已！念经的人常认为所念的经有特殊的功效，念得的越多就越能使人得到好处；所以念经的人的心所倚靠的是“经”和“念”。祷告却不是这样，乃是向天父说话。把心中的情感、意念、思想、忧虑或快乐都告诉神，和他有交通往来。&lt;/p>
&lt;p>每一位基督徒都有祷告的权柄，这权柄是因主耶稣为我们钉十字架而有的。就是因主耶稣为我们的罪钉了十字架，我们就可以奉主的名向天父祷告。耶稣自己说：“你们奉我的名无论求什么，我必成就，叫父因子得荣耀。你们若奉我的名求什么，我必成就。”（约14：13—14）所以信了主的人就可以奉主的名祷告，把心中所需要的，或是关乎个人、生活、罪恶、试探、家人、一切的事，都可以照着自己的需要求神帮助。&lt;/p>
&lt;p>每一个信徒在信主后，便会立即遭遇到一个厉害的仇敌——魔鬼。信徒绝不能凭着自己的力量和智慧胜过他。他的诡计和方法总是使我们在不知不觉中落在他的网罗里。但在另一方面，信徒也得着一位强而有力的帮助者，就是永生神的儿子。主耶稣基督胜过了魔鬼。所以信徒在开始走天路的时候，是能够胜过魔鬼，胜过试探，还是被魔鬼引诱落在罪中，全在乎他有没有倚靠那一位得胜的主。那么，我们怎样倚靠胜过了魔鬼的耶稣呢？是借着祷告。祷告使我们可以从神支取他那大能的能力。&lt;/p>
&lt;p>小孩子最爱放风筝，风筝如何可以在天空飞翔？因为他被一根很细的线系在放风筝的小孩子的手中。那线虽然是那么细小，不容易看见，然而它的作用却非常之大。如果没有这根线，风筝便会在天空中随风飘忽，然后掉下来。但若风筝有一条线系在放风筝的人手里，它便能在天空飞翔。风越大，风筝就飘得越高。基督徒在世上也是如此，常会遇到风波，遭遇各样的试探或诱惑。我们凭什么能够站立得住？能在各种试炼中不致下沉，反而升高？就是借着祷告。祷告就像一根看不见的线，系在主耶稣的手中，叫我们遇见任何试探都不落在罪恶里。&lt;/p>
&lt;p>有一位名叫黄炳的小弟弟，生长在大家庭里。他的母亲不爱他，却溺爱他的妹妹，因此他常被妹妹欺负。黄炳的自尊心受到严重的打击，心里常常愤愤不平，又不敢有什么表示。因为每一次与妹妹争吵，无论有理无理，都争不过她，母亲总是站在她那一边。他心中很羡慕住在隔壁李家的哥哥，他也有个小弟弟，那小弟弟也是受母亲最爱的，可是李家的哥哥一点都不受弟弟的欺负，反而欺负弟弟，他很想知道李家哥哥有什么秘诀。过了很久，他发觉原来不是李家哥哥有什么秘诀，而是李家小弟弟有点“牛脾气”，他争不过哥哥，还要靠自己的力量和哥哥力争，结果还是输了。但黄炳的妹妹却不同，芝麻大点儿的小事，也要向母亲哭诉，所以他被妹妹欺负得透不过气来。这两家的小儿女都是父母所爱的，他们的境遇却完全不同。一个常被人欺负，一个不受欺负反而欺负人，分别在什么地方呢？分别在于一个靠自己的血气，一个靠母亲的爱护。基督徒在神家中都是小儿子（路15：20），都是主所最爱的，为什么我们受魔鬼的欺压？常有失败的生活？原因是我们常常不肯到主施恩的宝座前祷告，向他倾诉，求他帮助。&lt;/p>
&lt;p>有些初信的基督徒常存一种错误的观念，以为牧师或是主内长辈的祷告总比他的祷告更有效，因此相信牧师的祷告，却不相信自己的祷告。这不是圣经的真理。要知道每一位基督徒都是主用他的宝血所买赎的人，他们所发出的祷告是有同样功效的。祷告能否蒙悦纳，不在乎信主的资格如何或年日是否长久，或在教会的职分是不是长老或牧师传道人。乃在乎祷告的人心是否真诚，是否有信心，是否顺着圣灵祷告。&lt;/p>
&lt;p>比如一位母亲有几个孩子，最大的在大学读书，最小的还不到两岁，正在呀呀学语，作母亲的喜欢听哪一个说话？是大儿子还是小儿子？相信为人父母的都会说那母亲会更爱听小儿子说话，虽然大儿子所说的话十分流利、有意思，小儿子说的却是一两个单音字，不能完全表达他的意思，可是父母会喜欢听小儿子说话。照样，我们若以为天父喜爱听“大儿子”说话，不爱听“小儿子”说话，那便犯了很大的错误。事实证明许多初信的基督徒的祷告比老资格的信徒更快蒙应允，所以不要只相信别人的祷告会发生功效，而不相信自己的祷告能蒙悦纳，否则你便不会热心祷告，也不能在祷告上更多经历神的信实和能力。&lt;/p>
&lt;p>要在圣灵里祷告的意思是在圣灵的引导和感动里祷告，圣灵感动我们何时祷告就当祷告，切勿以为自己很软弱，祷告不会蒙应允。因为祷告不是凭口才，乃是靠主耶稣基督的宝血和真诚信靠的心。只要是圣灵感动我们，便顺着圣灵祷告。而不要等到有空才祷告，因为一天之内不知道会发生什么事情，也不知道何时会有空。如此，等到有空才祷告，可能便没有祷告了。基督徒信主以后，便当在一天中定出时间来祷告。&lt;/p>
&lt;p>二、读经&lt;/p>
&lt;p>所以，你们既除去一切的恶毒（或作阴毒）、诡诈并假善、嫉妒和一切毁谤的话，就要爱慕那纯净的灵奶，像才生的婴孩爱慕奶一样，叫你们因此渐长，以致得救。（彼前2：1—2）&lt;/p>
&lt;p>祷告好像基督徒属灵的呼吸，读经就像吸收灵命的粮食，人需要呼吸也需要粮食；需要新鲜的空气，也需要营养丰富的粮食，生命才能维持健康并长大。倘若基督徒忽略读经祷告，灵命便软弱。遇到魔鬼的试探，便没有力量抵挡。主耶稣虽然是至高神的儿子，仍旧用圣经的话来胜过魔鬼。可见基督徒当熟读圣经，运用圣经的话来抵挡魔鬼的试探。&lt;/p>
&lt;p>1、爱慕纯净的灵奶&lt;/p>
&lt;p>彼得告诉我们要爱慕读经像才生的婴孩爱慕奶一样。奶不纯净的话，婴孩吃了便会生病。有些婴孩是吃母亲奶的，母亲生病的时候，她的奶便不可以给婴孩吃。有些婴孩是用奶粉喂养的，奶粉必须是纯净的，什么牌子的奶粉适合他，便要继续吃用那种牌子。不能随便更换，要照他胃口而定。可见奶粉对婴孩非常重要，必须是纯净的才能使婴孩健康。&lt;/p>
&lt;p>世上有许多书籍是不纯净的，不能喂养我们的灵性，甚至会败坏我们的灵性。圣经乃是纯净的灵奶，能够喂养我们属灵的生命，使我们渐渐长大。&lt;/p>
&lt;p>2、婴孩怎样爱慕奶&lt;/p>
&lt;p>婴孩是专一地爱慕奶，他不晓得别的，也不会做别的事，只会吃奶。基督徒也当专心吃我们的灵奶。读经的时候，不要让工作或是家庭中的琐事，或者是其他的杂念，搅乱我们的心。要专心地读神的话，才能从圣经中有所得着。所以每一个基督徒信主后当养成一个习惯：在每天的清早限定一段时间读经祷告。&lt;/p>
&lt;p>3、婴孩爱慕奶是有定时的&lt;/p>
&lt;p>婴孩吃奶是按定时的，每天要吃几次，才能解决肚子饿的问题。我们读经也当这样，按所定规的时间读经。婴孩天天吃奶，在不知不觉中长大。他不需要在吃过奶之后，检查自己有没有长大。只管在需要的时候，饥饿的时候，定时吃奶，便能长大。信徒的灵命也是这样，只要按时天天读经，自然会增长。&lt;/p>
&lt;p>4、婴孩没有病才爱慕奶&lt;/p>
&lt;p>婴孩只可吃奶类的东西。在消化不良的时候便不想吃奶。照样，基督徒如果没有除去各种恶毒、诡诈、假善、嫉妒和毁谤的话，在生活上得罪神得罪人，自然对主的话没有兴趣，正如婴孩没有胃口一样。读圣经和读别的书报不同。信徒若得罪了人以后，可以继续读小说，却不能读圣经。得罪了人读圣经一点兴趣都没有，好像胃口不清不想吃东西一样，所以当把各种罪恶除去，使我们能存清洁的心来读神的话。&lt;/p>
&lt;p>初信的基督徒，读经最好是从新约开始，顺序读下去。把新约读过一两遍后才开始读旧约。每天读经的数量可因人而异。基督徒每清早要规定祷告读经的时间，通常大约半小时，读多少可照自己的能力而定，但必须有恒心。有些人标准太高，每天定规用两小时守晨更，结果不到两天便停止了。因为标准太高，不能维持下去。在灵修时间内读圣经，要注意从圣灵里得着属灵的喂养，不在乎多读，也不在乎研究。读一段便可以默想其中的教训，用圣经的话对照自己，看看自己是否遵照圣经的话而行，看看其中有什么教训、应许、责备，或是吩咐是我们应当遵行的，反复思想。这样读经的方法不能多读，因为多读了便没有时间思想。这是每天灵修的时候读圣经的方法。&lt;/p>
&lt;p>但是，在这灵修的时间之外，应当另找时间来读圣经，多读圣经的目的与灵修的读经不同，不是要得亮光，乃要把圣经的事实记住。许多人推说没有时间读圣经，其实真正的原因是没有爱慕神话语的心。我们应当祷告求神给我们爱慕神话语的心。有了这样的心便会很快地把圣经读完一遍又一遍。&lt;/p>
&lt;p>笔者在四川时，遇到一位老人家，信主以前常常醉酒，醉后还常会打骂家人。家里的人一点办法都没有，因为他是一家之主，也是年纪最高的。但信主以后，他不但不喝酒，且很爱慕主的话。他要看圣经，但他的眼睛因为喝酒弄坏了。他到医生处配眼镜也配不到适合的，因而只能用最大字的圣经，看的时候还要把圣经拿起来，放到离眼睛大约只有二三寸的地方才能看清楚。虽然如此，他信主不到两个月就已经把新约读完了一遍！可见人有爱慕圣经的心便很快就可以读完圣经。我们当求主赐给我们爱慕灵奶的心，以便能多读神的话。倘若只凭灵修的时间读圣经，像有人按每日读经释义所分配的经文来读，那是好的。可是，要花三年的时间才能把新旧约读完一遍，算起来实在也读得太慢了！人生能有多少个“三年”？何况我们不是从生下来便开始读圣经的！所以每日读经释义的分量，不过是一个基督徒每天最起码的灵粮，我们应当在这以外另找时间多读圣经。&lt;/p>
&lt;p>基督徒做事不是凭自己的意思，乃是凭神的旨意，凭圣灵的能力。神怎样显明他的旨意？圣灵怎样帮助我们？是借着圣经的话，用圣经的真理引导我们。假如我们不明白圣经，也不读圣经，圣灵便没有办法根据真理来引导我们。所以每一位基督徒应当每天殷勤地读经，这是得救以后必须做的第二件事。&lt;/p>
&lt;p>三、作见证&lt;/p>
&lt;p>你不要以给我们的主作见证为耻，也不要以我这为主被囚的为耻。总要按神的能力，与我为福音同受苦难。（提后1：8）&lt;/p>
&lt;p>这是保罗对提摩太所说的话，也是一切基督徒都应当谨记的话。保罗对罗马的基督徒说：“我不以福音为耻，这福音本是神的大能，要救一切相信的。”（罗1：16）不以福音为耻，就是不以信耶稣为耻。大胆向人见证主恩。基督徒最起码的见证是在人面前承认自己信了主。一个基督徒，要在人面前开口述说主怎样救了你，改变了你。主耶稣说：“凡在人面前认我的，我在天上的父面前也必认他。凡在人面前不认我的，我在我天上的父面前也必不认他。”（太10：32—33）这几句话说明我们信了主后，必须公开地承认他，而不是私下暗暗地承认，公开的承认才是真正的承认。我们必须勇敢地向人表明我们所走的是正路，世上的人所走的是错误、扭曲、黑暗的路。世人尚且有那么大的勇气，大胆地走进赌场、跳舞场去并不以为耻，许多基督徒反而却非常胆怯地、鬼鬼祟祟地前去聚会。为什么我们没有勇气走正路，反而却有勇气走黑暗的路？如今在教会中有很古怪的情形存在，就是有些人不是基督徒，却大言不惭地说自己是基督徒，甚至有人说祖宗几代都是信耶稣的，却实际与耶稣没有任何关系；反倒是有些确实信耶稣的基督徒，却不敢在人面前承认耶稣！&lt;/p>
&lt;p>上文已经说过，祷告是信徒灵性生命的呼吸，读经是灵命的粮食，作见证则是灵命的运动。我们必须勇敢地在人前承认主，为主作见证，这样才能有健康的灵性生命。&lt;/p>
&lt;p>你如果暗暗地作基督徒，没有什么难处会临到你。倘若你公开地作见证，人家便会讥诮你，甚至逼迫你。无论是家人、同事还是同学都会给你难处。所以保罗劝勉提摩太说，不要以见证主为耻，总要按神的能力，与他为福音同受苦难。主耶稣也劝勉我们说：“为义受逼迫的人有福了，因为天国是他们的。人若因我辱骂你们，逼迫你们，捏造各样坏话毁谤你们，你们就有福了。应当欢喜快乐，因为你们在天上的赏赐是大的。在你们以前的先知，人也是这样逼迫他们。”（太5：10—12）&lt;/p>
&lt;p>一个基督徒如果是为主的名受逼迫，甚至有人捏造坏话毁谤他，他是有福的。当你为主发光的时候，可能人不称赞你，反而捏造坏话毁谤你，这样的人照圣经所说是有福的，因为他在天上的赏赐是大的。&lt;/p>
&lt;p>彼得在他的书信里也劝勉信徒不要以受逼迫为奇怪。他说那些不信主的人在这些事上“见你们不与他们同奔那放荡无度的路，就以为怪，毁谤你们”（彼前4：4）。基督徒开始新生活，显出见证，承认自己是跟从主的，不在罪恶的事上和以前的朋友一同放荡，就会被人以为怪，受人讥诮和毁谤。我们应当靠着主胜过一切的毁谤，因为人的毁谤是暂时的。我们能坚持我们的见证，渐渐地人会看出我们信主后确实生命有改变，和以前大为不同了。倘若你以前是赌钱的，现在不再赌钱了，那么以前的赌友当然会讥诮你，说你是假冒为善，不过是做做样子罢了。但你不必和他们辩论，只要显出人的见证来。日子长久了，他们便会看出现在你确实和以前不一样了，他们的心便会受感动。我们越肯为主作见证，便越有勇气在人前承认主；属灵的生命越强壮，便越有能力被主使用，做得人的渔夫。&lt;/p>
&lt;p>四、聚会&lt;/p>
&lt;p>你们不可停止聚会，好像那些停止惯了的人，倒要彼此劝勉。既知道（原文作“看见”）那日子临近，就更当如此。（来10：25）&lt;/p>
&lt;p>基督徒常参加聚会，就好像人常接受健康检查，接受医生的指导，叫我们晓得怎样保持身体健康一样。灵性生命比肉体生命更容易沾染污秽，因为我们是活在充满罪恶、有各种试探引诱的世界里。我们和世人的接触总比和主的道及教会的弟兄姊妹的接触更多。这样，我们便当常常参加聚会。在聚会中可以从主的信息中得着提醒，从神仆人所传的信息中可以得着能力和光照，使我们能胜过魔鬼的试探。&lt;/p>
&lt;p>有许多朋友们信主受洗以后，没有规律参加聚会的习惯，这样的基督徒可能不到半年便回到世界里去了。圣经中有很多这样的例子，一个基督徒如果没有和别的基督徒有好的联络，不常参加聚会，他的信心一定退后，灵性不但不长进，还很容易跌倒。圣经中有一个人名叫罗得，他是亚伯拉罕的侄儿，有最属灵的叔父栽培他，他也曾经跟随亚伯拉罕过了很长一段时间。可是我们知道他仅仅是一个得救的人。罗得什么时候开始灵性堕落，是在他离开亚伯拉罕的时候，离开满有信心和爱心的长辈、开始奔走他放荡的路的时候，他走到世界里去。结果天使在要灭所多玛的时候，勉强把他拖出来，最后的结局是两手空空地离开所多玛。不但灵性没有长进，属世方面也是一无所得。&lt;/p>
&lt;p>另外有一个彼得，他在使徒中是最刚强的人，却三次不认耶稣。这是什么缘故？假如我们留心看四福音书末后几章，可以看见当时彼得是一个人掺杂在许多反对耶稣的人和士兵们中间。因此，他便不敢承认是跟过主耶稣的人。可见像彼得那样刚强的人，一旦离开了教会，孤立在许多不信主的人中间也是没有法子站立得住。所以每一位基督徒信主后不要停止聚会，不可停止聚会是圣经的命令。如果你违背这命令，是谁受亏损？是你自己！人什么时候开始停止聚会，便是开始产生了一个坏习惯。因为有了一次停止聚会便会有第二次，甚至会觉得不去聚会也没有什么关系。在不知不觉中失去神仆人所传的信息，灵性便不能长大。因为听道能够帮助你学习怎样领会神的话。一块炭火放在炭盆中，很快便烧得火红，倘若孤零零地放在一旁，便会渐渐地熄灭。基督徒不常到教会中聚会，就像一块炭放在了火炉旁，没有跟别的炭放在一起，一定会慢慢地冷下去，你里头的火便会熄灭。&lt;/p>
&lt;p>不少基督徒会犯这种错误，他们因为与教会中某一位弟兄有意见便停止聚会。甚至只不过因为很小的事情，比如别人一时忽略了他，没有招呼他，不是真正闹什么意见，他便不来聚会了。有一位姊妹因为礼拜天牧师在礼拜堂门口没有跟他握手，以为牧师轻看她，从此不再来聚会了。其实，当聚会完毕的时候，牧师要和许多信徒握手，当然有可能照顾不到一些人，绝不会是有意轻看她，出于这个原因不去聚会是绝对错误的。即使你真正与人发生意见上的不同，也不应该不去教会聚会。因为你参加教会本不是为了人，乃是要亲近主。教会是属主的，不是属于任何一个人的。倘若你曾和某位弟兄或姊妹不和，对于和好的事我们暂且搁置不提，单不来聚会已经是非常愚昧和错误的了。这种情况就像是一位陈姓的朋友得罪了你，你却责怪另一位李姓朋友一样无理。倘若只有一位朋友得罪了你，你却责怪所有的朋友，这是合理的吗？况且究竟是否真是对方的错，抑或是你自己的错，这还要让第三方来判断才能明白。就算是对方得罪了你，而你却拿耶稣生气，这是不公道的。我们不能把为我们舍命的主耶稣当作“出气筒”，碰到不愉快的事情，便拿他来出气，把一切的错失都归在他身上。这样的基督徒是忘恩负义的基督徒。&lt;/p>
&lt;p>圣经的吩咐是说：“不可停止聚会。”我们既知道耶稣再来的日子临近了，就更当彼此劝勉。虽然对方可能有错失之处，应当以柔和的心把他挽回过来，劝勉他。有时我们自己也有错失，就当接受别人的劝勉，不要看作羞耻。这样借着聚会，借着互相劝勉，我们的灵性才会长进，等候主的再来。&lt;/p>
&lt;p>或者有人说：“教会有许多聚会，圣经又说不可停止聚会，是不是一切聚会都要参加？”圣经说不可停止聚会，却没有指明每一样聚会都要参加。有些教会一个礼拜中，连成年人及小孩子的聚会有十几次，当然不能所有聚会都参加。原则上笔者以为每一个信徒必须参加三个聚会：第一是主日敬拜；第二个是祷告会；第三个是查经聚会。这三个聚会是我们必须经常参加的，其他的我们可以按照我们的能力来参加。笔者认为一个基督徒热心参加各种聚会，便可能亏欠他的家庭或工作单位。我们各人都有各人的责任，应当尽我们的本分，这与我们的见证和灵性都很有关系。“不可停止聚会”不是一条律法，却是爱的吩咐。只要有爱主的心，肯为主舍弃，你就当然能够抽出更多的时间，一方面做好你本职的工作，一方面也有时间参加教会的聚会。&lt;/p>
&lt;p>“你们若充充足足地有这几样，就必使你们在认识我们的主耶稣基督上不至于闲懒不结果子了。”（彼后1：8）&lt;/p>
&lt;p>我们倘若每天有祷告读经的生活，在人面前勇敢地见证主，从信主后就开始这种见证，经常参加教会的聚会，我们就在灵性生活上有了很好的根基。就在主耶稣基督福音的见证上不至于闲懒不结果子了。愿主赐福给我们每一个人，使我们都能作多结果子的基督徒。&lt;/p></description></item><item><title>爸爸妈妈，我爱您们——基督徒儿子写给父母的信</title><link>/2012/10/24/%E7%88%B8%E7%88%B8%E5%A6%88%E5%A6%88%EF%BC%8C%E6%88%91%E7%88%B1%E6%82%A8%E4%BB%AC-%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E5%BE%92%E5%84%BF%E5%AD%90%E5%86%99%E7%BB%99%E7%88%B6%E6%AF%8D%E7%9A%84%E4%BF%A1/</link><pubDate>Wed, 24 Oct 2012 07:56:43 +0000</pubDate><guid>/2012/10/24/%E7%88%B8%E7%88%B8%E5%A6%88%E5%A6%88%EF%BC%8C%E6%88%91%E7%88%B1%E6%82%A8%E4%BB%AC-%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E5%BE%92%E5%84%BF%E5%AD%90%E5%86%99%E7%BB%99%E7%88%B6%E6%AF%8D%E7%9A%84%E4%BF%A1/</guid><description>&lt;p>信耶稣了不等于家人和亲戚朋友都不要了，耶稣希望基督徒孝敬父母，这样他会祝福我们的家庭，让我们有福气，在世长寿。即使有艰难困苦，我们也不会绝望和害怕，因为知道神是有能力的，生命是他在掌管，我们活着的这一口气是他给的。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p align="center">
爸爸妈妈 我爱您们
&lt;/p>
&lt;p align="center">
——基督徒儿子写给父母的信
&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>爸爸妈妈，如果我在您们身边，我会拥抱您们，表达孩子对您们的爱。&lt;/p>
&lt;p>爸爸妈妈，对不起，我的不懂事不成熟让您们生气伤心。今后不会有了，我要好好孝敬你们，爱你们，感激您们。&lt;/p>
&lt;p>谢谢您们，那么的爱我。谢谢您们，为了我不辞劳苦、默默付出。让我可以走到今天。我也希望早日建立家庭，工作也能顺利，我会努力的，也请您们为我祈祷。主耶稣会听父母为孩子的真诚祈祷。我们应该会有新的房子的，也应该会有越来越好的生活。&lt;/p>
&lt;p>我目前暂时不打算回重庆，希望能在这边确定对象，在这边先工作一段时间，今后再做打算。所以您们要照顾好自己，如果不照顾好自己，孩子出门在外也会挂心。&lt;/p>
&lt;p>爸爸妈妈，我是基督徒，这个身份已经不会改变了。真的有神，真的有上帝，不然太阳、月亮、星星、花草树木、飞禽走兽、各种各样的人是怎么来的？我们也称呼神为天父，意思就是天上的父亲。人有生养他的父母，但是神是所有人在天上的父亲。父母爱自己的孩子，照样神爱世界上的每一个人。老天不下雨，庄稼也不会有收成的。而耶稣就是这位老天爷亲自来到世界上，人们像迷路的羊，他来寻找迷路的人。信他的人就找到今后回天家的路。我们在天上还有一个家，不是说人死了就完了，那人活一辈子很没意思的。&lt;/p>
&lt;p>信耶稣的人这一辈子活得很明白，他们知道耶稣会再来，到时候审判活人死人，所以他们不做亏心事，诚实勤劳，做正直的人。&lt;/p>
&lt;p>信耶稣了不等于家人和亲戚朋友都不要了，耶稣希望基督徒孝敬父母，这样他会祝福我们的家庭，让我们有福气，在世长寿。即使有艰难困苦，我们也不会绝望和害怕，因为知道神是有能力的，生命是他在掌管，我们活着的这一口气是他给的。&lt;/p>
&lt;p>我们家里有基督徒了，有信耶稣的人了，这是上帝的祝福。耶稣希望全家人都认得他。我也希望您们能够了解耶稣、相信耶稣。如果您们不信耶稣，而我是信耶稣的，我们死后会到不同的地方去。信耶稣的人会去天堂，不信耶稣的人会被邪恶的、专门欺骗人的魔鬼骗到地狱。&lt;/p>
&lt;p>我要为您们祈祷：愿您们有空的时候开始读圣经，神会使用圣经来对您们说话。愿您们早日认识耶稣。愿您们保养顾惜自己的身体。愿您们不要为明天忧虑，每天都活得平安喜乐。&lt;/p>
&lt;p>最后祝福妈妈50岁生日快乐！&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>钟林&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p align="right">
2012年4月2日
&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>PS：我母亲的生日是农历三月份，这封信是那时写的，准备连同生日礼物给她寄回去，但当时工作忙得一塌糊涂，再加上又谈恋爱了，以至于该送的礼物迟迟没有邮寄出去。2012年国庆假期我和女朋友回重庆见家长，才把精心准备的礼物连同这封信给她。这次回去和父母在一起有特别美好的时光，感觉空气都不一样，充满了喜乐，而之前一个人回去充满了压力和压抑，两个人确实是比一个人好啊……我们也是带着使命和盼望回去的，希望能有机会给他们讲明福音，讲明我们所信的是谁。因为带回去了一个信耶稣的，我不再那么“势单力薄”了，呵呵，我们每次吃饭前都手牵手一起祷告，我们也邀请父母尝试着祷告谢饭，虽然他们还不怎么认识神，但他们的祝福和祷告很实在很真实。有一次我妈妈准备完饭菜，还抢着说我来祷告我来祷告。我们希望能花几个晚上和他们在一起，好好谈一谈信仰和结婚的事情。有一天晚饭后，我们坐在一起聊天，之前有一些计划和安排，我女朋友也拿出来为他们精心准备的福音单张，给他们介绍我们信的神。那天晚上我爸爸很认真地说，他今晚上要做一个决定，他的语气里还流露着感动和激动，他说他从今天起要相信耶稣，要去聚会，不再抽烟和打牌。他说他看了我写的信。他说他们看到我们因为信耶稣那么好。在我的记忆中，如此认真的说话是差不多不会从我父亲口里发出的，我太了解他了，那一刻，我的心里涌动出感恩和喜乐，神的时间终于到了，我知道他的心是被触动了，他的生命在被改变。之后，我们很神奇地帮他找到了附近的教会，我爸爸信主已经两周了，第一周去聚了两次会，周间去了一次，聚会的地方有些远，主日去了近一些的教会，聚会结束后弟兄姊妹们单独把他留下来为他祷告，回去太晚还挨妈妈“批斗”了。上个主日我太忙了，没有和他联系提醒他去聚会，但是他已经自觉自愿的开始去聚会了，他说他还带了一个找教会的小伙子去。很感恩。感谢神。（2012年10月22日）&lt;/p></description></item><item><title>读 《清教徒的脚踪》/郑小梅</title><link>/2012/09/28/%E8%AF%BB-%E3%80%8A%E6%B8%85%E6%95%99%E5%BE%92%E7%9A%84%E8%84%9A%E8%B8%AA%E3%80%8B/</link><pubDate>Fri, 28 Sep 2012 06:28:42 +0000</pubDate><guid>/2012/09/28/%E8%AF%BB-%E3%80%8A%E6%B8%85%E6%95%99%E5%BE%92%E7%9A%84%E8%84%9A%E8%B8%AA%E3%80%8B/</guid><description>&lt;p>一、&lt;/p>
&lt;p>我的心哪，你为何忧闷？为何在我里面烦躁？——诗42:5&lt;/p>
&lt;p>去年八月，终于盼到可以休假。我比往年更加迫不及待地想离开北京，渴望躲到一方净土，脱离这“水深火热”之地。因此，打定主意，此次出行除了象征性地带本小圣经，不带任何书，轻轻松松地游山玩水，发呆睡觉，“抛却世间一切烦恼之事”。&lt;br>
临行前一周去小组，在组长家里看到一本崭新的《清教徒的脚踪》，新书的香味犹在，上学时就听英语文学老师讲清教徒，信主后又听到多读清教徒著作的建议，再看看目录中一个个熟悉却又陌生的名字：诺克斯、爱德华兹、威廉姆斯、哈里斯、怀特菲尔德、巴克斯特、钟马田、巴刻⋯⋯，心中某处就动了一下下，不禁随口问组长说，这本书能借给我假期看吗？组长爽口答应。想想自己包里东西不多，加本书没问题，于是就这样带着它上路了。&lt;br>
火车离北京越来越远，夜也越来越深，我在幽暗的灯光中开始翻开书读序言。江登兴弟兄说他多年前碰到一本繁体的《清教徒的脚踪》，一下子喜欢上了这本书，之后成了枕边书，反复阅读，有的篇章读过不下五遍。我随即庆幸没有挑错书。值得反复读的书是真正的好书。由于这本书大部分内容是钟马田在“威斯敏斯特论坛”上的发言，因此翻开第一章后，立刻感觉到有一股凉爽的劲风吹来。不是眼睛看着一行行静默的字，而是能听到振聋发聩的声音，有人在呐喊，“让我们来了解清教主义究竟是怎么一回事吧！让我们来认识那些伟大的清教徒们是如何领导一次次的复兴吧！让我们来看看上帝在这些人中的奇妙作为吧！”钟马田首先就介绍他自己如何开始对清教思想感兴趣，并开始研究清教徒及其著作。他承认他的侍奉深受他们思想的影响，清教徒们及其思想让他受益良多。&lt;br>
在读过《宗教改革运动思潮》和《改教家的神学思想》后，我对发生在16世纪的欧洲宗教改革运动稍有一些了解，然而这两本书对英国的宗教改革着墨不多，更多是围绕路德和加尔文等欧洲大陆主要的改教者介绍他们所领导的改教运动，因此读这本书将有助于更好地了解宗教改革运动的全貌。自宗教改革到今天，英语国家发生的基督教的几次大复兴对世界产生了深远的影响。对我来说，阅读这本书是一次发现之旅，不仅让我更多了解原来只是听说过的一些先贤，也让我在这一篇篇独立却成系统的文章中更多体会我们信仰的传承之路。&lt;br>
每天清晨或傍晚，坐在山里的小屋中，听着门外各种昆虫的叫声，捧着《清教徒的脚踪》，我心里的忧闷似乎一点点被山里的凉风吹散。我是一个喜欢故事的人，而《清教徒的脚踪》中讲了很多好故事。在读第一章清教运动及起源时，我惊奇地发现，这本书和诺克斯的《殉道史》真是相得益彰，《殉道史》中记载了英国宗教改革中的殉道者，列在其中的丁道尔、胡珀、拉蒂莫、里德利、克兰麦等也都出现在钟马田博士讨论的范围内，更别提诺克斯本人了。当钟马田把他们放在整个英国请教思想起源与发展的大背景中时，即使有些人他着墨并不多，但是也有助于更加全面地认识这些人。神的仆人被神使用有很多种方式，有的人可能一生明白是非，清洁正直，如圣经中的撒母耳，如丁道尔、诺克斯。他们是我们效法的榜样，让我们坚定自己的信仰，对神坚贞。有的人可能就是会跌倒或软弱，然后又回转过来，如圣经中的彼得，如克兰麦。他们是我们软弱中的安慰，让我们总能回头，重新站立。然而，最重要的是从他们的故事中有所借鉴并警醒，避免犯与他们同样的错误。&lt;br>
钟马田博士认为我们今天讨论清教运动的最主要原因，是我们今天的处境。我们现今的光景，与16世纪非常相似。当时是个变化万千的时代。16世纪是新时代的开端，今天也是一样。虽然钟马田博士是在1971年讲这番话，但是我想这一点在2012年仍然适用。现今的时代真是扑朔迷离。当时英国的新教徒，他们虽然与罗马教廷脱离，但是内部仍存有很多天主教的传统，更有英国皇室对教会前途的影响。面对他们的处境，有人主张包容、中庸与妥协。有人认为改革尚未完成，不满足于一个仅仅是部分革新的教会，他们要的是一个彻底的改革宗教会。“英国式的教会和基督的教会两者间的抗衡，正是圣公会和清教思想主张之间的根本分歧。”从这里我似乎读到一点点中国基督教会的现状。教会与政府的关系；三自教会与家庭教会的分道扬镳和各自的发展；家庭教会内部带领人的不同意见⋯⋯这些“巨大”的课题常常会让我感到困惑。“顾名思义，清教徒都是独立的人，他们是有独立思想的，永远不会是‘代表既成体制的人’⋯⋯这是由于他的独立性与创新精神，也因为他自己研读圣经，渴慕认识真理，不管别人有怎样的说法或想法。”“真正的清教徒不但能看见这些事情，也能持守他们的观点，而且能应用出来，实行出来。”求神让我也能成为这样的人，认识真理，坚持真理，践行真理。&lt;br>
那段时期英国的新教徒们也是吵吵嚷嚷，读这些过去的故事会提醒我自己的心要更宽广。不要急于给不同意见的人定罪。日光之下，并无新事。无论是中国家庭教会与三自教会的状况，还是守望教会与其他教会现在所经历的一切，这些在神的历史当中，仅仅是一个小小部分。不是说神小看我们，而是说我们不要太高看自己。身处其中的人或许着急、或许煎熬、或许崩溃、或许若无其事，然而事情过去，就如场上一阵风吹过。有的东西会被吹走，有的则会留下来。有的东西是必须坚持的，有的东西则是可以放弃的。别人的处境我们无法完全明白和体会，而我们能持守的是自己的良心与立场。就如福克斯，虽然反对克兰麦对王室的妥协，却在他的《殉道史》中对其赞誉有加。&lt;/p>
&lt;p>二、&lt;/p>
&lt;p>他使我的灵魂苏醒，为自己的名引导我走义路。——诗23:3&lt;br>
前几年教会敬拜时常唱的一首歌是《复兴的火》。“复兴的火焰正燃烧，让我们响起胜利的号角⋯⋯”每次唱时大家都“斗志昂扬”，我自己也是，总是激情饱满，似乎我们响亮的声音就真代表着复兴了。可是，我的心却常常忧闷，我渴望着自己的灵里自由释放，渴望着见证一场神在我们这个时代、在我们自己身上的复兴。复兴，真的来了吗？复兴，真的会来吗？复兴，在哪里？&lt;br>
《清教徒的脚踪》中专门收纳了钟马田博士的一篇《复兴——历史与神学思想的回顾》。不过，在本书第一部分介绍的清教徒代表人物中，我已经从他介绍的哈里斯、爱德华兹和怀特菲尔德等人身上更真切地感受到了复兴的火焰。“复兴是钟马田博士关心的核心话题。”&lt;br>
在威廉姆斯那章中，他说复兴不是指举办一轮福音布道会。“真正的复兴是‘至高者的造访’，是圣灵的浇灌。”威廉姆斯和哈里斯等引发复兴的过程让我意识到，复兴不是一个人或一个教会“努努力”就可以做成的，而完全是出于上帝的主权。威廉姆斯出版一本新诗歌集就能引发一场复兴，诗歌本一出来，当人们开始吟唱这些伟大的神学表白时，复兴就开始了。哈里斯不太情愿去教堂，刚好牧师在讲圣餐礼拜，于是他立刻被吸引了，一个伟大的故事就此开始。甚至在他的葬礼上领圣餐的时候，很多信主多年的信徒“从来不曾见过上帝的荣耀那么大地彰显和那么丰厚的恩典，也未曾感受过福音的能力这样地浩大”。基督徒真的可以有如此丰富的生命。&lt;/p>
&lt;p>在爱德华兹那章中，有一段对我是特别的提醒，因为“更新”一词也是我们现今常会说的：&lt;/p>
&lt;p>今天我们听见人爱提“更新”这个字眼，他们不喜欢“复兴”这个字眼，宁愿说“更新”，意思是说我们在得救重生的时候就已经在圣灵里受浸，因此只需认识自己所已经得着的，并顺服他。可是，这并不是复兴呵！你可以照着他们这些教训去行，并且可以多得益处，可是你仍旧没有得着复兴。复兴是圣灵浇灌下来的结果，是临到我们身上的事，我们不能代行，我们只有感觉到所发生的事。&lt;/p>
&lt;p>钟马田一再地重复：“不要消灭圣灵的感动。”“我们可以有许多方式犯这个毛病：例如光注重神学理论，或光注重基督教原则应用到工业生产、教育、艺术或政治等方面。”我们不仅要有神学知识，并且这种知识是被火点燃起来的。“不单要有光，也要有热，叫人感到温暖。”⋯⋯&lt;br>
我休假的地方是中国有名的隐居之地，山里各处分布着历史上道教、佛教和藏传佛教留下来的寺庙。本来我也是想去隐居的。坐在山中的亭子里，看着晚霞，吹着凉风，我开始想念教会和弟兄姐妹们。我成不了一个隐士了。这真是一件好事。&lt;/p></description></item></channel></rss>