<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>《＠守望》第61期——小组•家（一） on 北京守望教会</title><link>/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%AC%AC61%E6%9C%9F%E5%B0%8F%E7%BB%84%E5%AE%B6%E4%B8%80/</link><description>Recent content in 《＠守望》第61期——小组•家（一） on 北京守望教会</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Wed, 19 Feb 2014 05:51:26 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%AC%AC61%E6%9C%9F%E5%B0%8F%E7%BB%84%E5%AE%B6%E4%B8%80/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>《＠守望》第61期——小组•家(一)</title><link>/2014/02/19/%E3%80%8A%E5%AE%88%E6%9C%9B%E3%80%8B%E7%AC%AC61%E6%9C%9F-%E5%B0%8F%E7%BB%84%E2%80%A2%E5%AE%B6%E4%B8%80/</link><pubDate>Wed, 19 Feb 2014 05:51:26 +0000</pubDate><guid>/2014/02/19/%E3%80%8A%E5%AE%88%E6%9C%9B%E3%80%8B%E7%AC%AC61%E6%9C%9F-%E5%B0%8F%E7%BB%84%E2%80%A2%E5%AE%B6%E4%B8%80/</guid><description>&lt;p>&lt;strong>简讯：&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>1、1月19日，本主日除了1位姊妹周五晚被住宾馆外，有26位弟兄姊妹因参加户外敬拜被扣留。部分弟兄姊妹不久被释放，其余的被带到中关村西区、苏家坨、香山、田村、温泉等五个派出所。截止18:30，所有被扣留的弟兄姊妹都自由了。&lt;/p>
&lt;p>2、1月26日，本主日有30位弟兄姊妹因参加户外敬拜被扣留。部分弟兄姊妹不久被释放，其余的被带到温泉、苏家坨、田村、温泉、永定路、来广营、甘家口等七个派出所。截止17:55，所有被扣留的弟兄姊妹都自由了。&lt;/p>
&lt;p>3、2月9日，本主日有22位弟兄姊妹因参加户外敬拜被扣留。部分弟兄姊妹不久被释放，其余的被带到中关村西区、上庄、永丰、上地等四个派出所。截止16:50，所有被扣留的弟兄姊妹都自由了。&lt;/p>
&lt;p>4、2月14日晚，守望教会19位弟兄姊妹在中关村附近传福音，共计发出500份福音单张。传福音结束后，部分弟兄姊妹一起继续唱诗，并准备去西屋共度元宵节，但有9位弟兄姊妹被中关村西区派出所的警察扣留。这一事件的详细经过，详见本期“热点关注”栏目。&lt;/p>
&lt;p>5、2月8日，袁永甲/崔晶晶夫妇喜得一子，取名袁诚裔。&lt;/p>
&lt;p>6、2月14日，邱检萍/林卓文夫妇喜得一女，取名邱新歌。&lt;/p>
&lt;p>7、青年团契清心小组（单身姊妹小组）开始招募成员。招募对象：1、在守望教会牧养小组委身半年以上的单身姊妹；2、年满30周岁。报名方式：发短信给刘姊妹（13521209319）或孟姊妹（13910500636），注明姓名、所在守望教会牧养小组组名。&lt;/p>
&lt;p>8、下一期（62期）《＠守望》的主题是“小组·家(二)”，继续介绍守望教会的牧养小组、团契，欢迎弟兄姊妹投稿。投稿信箱：shwchurch3+ej＠gmail.com，截稿日期3月1日。&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>&lt;strong>热点关注&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2014/02/19/%e8%a2%ab%e7%ae%97%e6%98%af%e9%85%8d%e4%b8%ba%e8%bf%99%e5%90%8d%e5%8f%97%e8%be%b1-%e6%96%87%e6%9d%8e%e9%94%8b%e3%80%81%e7%91%9e%e7%8e%b2/" >被算是配为这名受辱/李锋 瑞玲等&lt;/a>&lt;br>
就在节前几天决定传福音，准备了500份福音单张，并且打印了关于情人节来历和意义的两段话夹在其中。从规模上来看，这是一次小型活动，然而神的旨意并非如此。&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>&lt;strong>敎牧书信&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2014/02/19/%e7%a5%b7%e5%91%8a%e7%9a%84%e7%9c%9f%e4%b9%89-2014%e5%b9%b41%e6%9c%884%e6%97%a5%e6%99%93%e5%b3%b0%e7%89%a7%e5%b8%88%e5%9c%a3%e9%a4%90%e8%81%9a%e4%bc%9a%e5%88%86%e4%ba%ab-%e6%96%87/" >祷告的真义/晓峰 牧师&lt;/a>&lt;br>
所以祷告是什么呢？是我们在我们的心灵深处把你内心当中一切的愁烦、恐惧和一切所担忧的、所思虑的、所喜欢的、让你激动的、让你恐惧的这一切都放下来，你单单来到上帝面前。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2014/02/19/%e6%95%ac%e6%8b%9c%e7%9c%9f%e7%a5%9e-2014%e5%b9%b42%e6%9c%88%e5%9c%a3%e9%a4%90%e8%81%9a%e4%bc%9a%e5%88%86%e4%ba%ab-%e6%96%87%e8%a2%81%e7%81%b5-%e4%bc%a0%e9%81%93/" >敬拜真神——2014年2月圣餐聚会分享/袁灵 传道&lt;/a>&lt;br>
真正的敬虔要指向真神，而且真正的敬虔也要按照神所启示的方式敬拜。正确的对象加正确的方法才是真正的信仰，才是真实的敬拜。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2014/02/19/%e6%9c%89%e9%97%ae%e5%bf%85%e7%ad%94%ef%bc%9a%e5%93%aa%e5%a4%a9%e6%98%af%e5%9f%ba%e7%9d%a3%e5%be%92%e7%9a%84%e5%ae%89%e6%81%af%e6%97%a5%ef%bc%9f/" >有问必答：哪天是基督徒的安息日？&lt;/a>&lt;br>
编者按： 自本期《＠守望》始，“敎牧书信”栏目下特设“有问必答”篇，弟兄姊妹生活中遇到圣经真理教导与实用相关的困惑，欢迎以邮件的方式发送至：shwchurch3+ej＠gmail.com，我们会邀请教会的牧者来回答。&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>&lt;strong>小组·家&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2014/02/19/%e7%9c%8b%e5%93%aa%ef%bc%8c%e5%bc%9f%e5%85%84%e5%92%8c%e7%9d%a6%e5%90%8c%e5%b1%85-%e8%af%b4%e8%af%b4%e6%88%91%e4%bb%ac%e6%b8%85%e6%9e%ab%e5%b0%8f%e7%bb%84-%e6%ad%a6%e5%bb%ba/" >看哪，弟兄和睦同居——说说我们清枫小组/武建青 李 锋 曹岩松 王 伟&lt;/a>&lt;br>
我们小组在户外敬拜后人数不降反增，而且大都是年轻的弟兄姊妹！是的，小组是我们的家，是我们成长和相互关爱的地方。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2014/02/19/%e6%88%91%e4%bb%ac%e5%9c%a8%e5%8c%97%e4%ba%ac%e7%9a%84%e5%ae%b6%ef%bc%81-%e6%9d%8f%e8%8a%b1%e4%b8%80%e7%bb%84%e7%9a%84%e6%95%85%e4%ba%8b-%e6%96%87%e6%85%95%e4%b9%89/" >我们在北京的家！——杏花一组的故事/慕义&lt;/a>&lt;br>
兰兰从生病到手术到现在恢复，小组的成员流动的探望，好智自己腰椎疼得坐不了还跑去医院，旭广、恩惠抱着几个月的宝宝带着鲜花去艳霞家看望……我们小组拧结成绳一样，同心合意，经历信心，经历爱，经历祷告的应允，神话语的信实。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2014/02/19/%e4%bb%a5%e9%a9%ac%e5%86%85%e5%88%a9%e7%9a%84%e7%a5%9e%e4%b8%80%e7%9b%b4%e4%b8%8e%e6%88%91%e4%bb%ac%e5%90%8c%e5%9c%a8-%e6%96%87%e6%b8%85%e5%bf%83%ef%bc%88%e4%bb%a5%e9%a9%ac/" >“以马内利”的神一直与我们同在/清心（以马内利小组）&lt;/a>&lt;br>
“以马内利之家”目前稳定成员包括两个家庭和4位单身的弟兄姊妹，共9人。虽然小组的地理位置离教会相对偏远，然而神却不断赐下丰沛的恩典与祝福，使小组成为蒙福之地。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2014/02/19/%e5%a4%a9%e5%9b%bd%e7%9a%84%e5%ad%90%e6%b0%91-%e5%b0%8f%e8%ae%b0%e7%94%98%e9%9c%b2%e4%ba%8c%e7%bb%84-%e6%96%87%e9%98%bf%e7%94%b2/" >天国的子民——小记甘露二组/阿甲&lt;/a>&lt;br>
我在小组中是最微小的，承蒙盛邀，稍微放胆从属天样式的角度，给本小组的弟兄姐妹画个脸谱吧！&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2014/02/19/%e4%ba%92%e4%b8%ba%e8%82%a2%e4%bd%93%e7%9a%84%e5%96%9c%e4%b9%90%e4%bd%93%e9%aa%8c-%e6%96%87%e6%9d%8f%e8%8a%b1%e4%ba%8c%e7%bb%84-%e9%99%88%e4%ba%ae/" >互为肢体的喜乐体验/ 陈亮（杏花二组）&lt;/a>&lt;br>
作为一个初信者，我来到杏花二组5个月有余。这段时间内，我感受到的来自小组的温暖，是从别的地方所体味不到的。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2014/02/19/%e7%94%b1%e9%99%aa%e4%bc%b4%e5%bc%80%e5%a7%8b%e7%9a%84%e5%b0%8f%e7%bb%84-%e9%80%9a%e5%b7%9e%e4%ba%8c%e7%bb%84%e7%9a%84%e6%95%85%e4%ba%8b/" >由陪伴开始的小组——通州二组的故事/李奇 范莉 安方&lt;/a>&lt;br>
2009年“十一”前我心里火热、特别想为别人付出，这种服事的感动以前没有经历过，而且此次还持续了挺长时间。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2014/02/19/%e5%8e%82%e6%b4%bc%e5%b0%8f%e7%bb%84%e7%94%9f%e6%b4%bb%e6%84%9f%e8%b0%a2%e7%af%87/" >厂洼小组生活感谢篇&lt;/a>&lt;br>
我们小组每个周一相聚在一起，有主的爱与我们同在，弟兄姐妹也能在爱中彼此相交，通过每次的查经、分享和背诵经文，都使我们在神的话语中不断成长。&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>&lt;strong>户外敬拜&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2014/02/19/%e6%88%b7%e5%a4%96%e6%95%ac%e6%8b%9c%e5%b0%8f%e8%ae%b0%ef%bc%88%e4%ba%94%e5%8d%81%e4%b9%9d-%e5%85%ad%e5%8d%81%e4%b8%89%ef%bc%89-%e6%96%87%e9%a9%ac%e9%94%90/" >户外敬拜小记（之五十九——六十三）/马锐&lt;/a>&lt;br>
这一次，我想如果找不到同伴，就要尝试一下一个人去发单张。这对自己是一个突破，如果迈出去，就意味着一个捆绑又被冲开，我就可以随时地去街上传福音了。&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>&lt;strong>祷告分享&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2014/02/19/%e5%8c%97%e4%ba%ac%e5%ae%88%e6%9c%9b%e6%95%99%e4%bc%9a%e5%ae%88%e6%9c%9b%e7%a5%b7%e5%91%8a%e9%a2%98%e7%9b%ae%ef%bc%882014%e5%b9%b42%e6%9c%88%ef%bc%89/" >守望教会2014年2月祷告题目&lt;/a>&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>&lt;strong>主日讲章&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2014/01/17/%e5%85%89%e6%98%8e%e4%b9%8b%e5%ad%90%ef%bc%8c%e7%99%bd%e6%98%bc%e4%b9%8b%e5%ad%90-2014%e5%b9%b41%e6%9c%8819%e6%97%a5%e4%b8%bb%e6%97%a5%e8%ae%b2%e7%ab%a0%e8%a2%81%e7%81%b5%e4%bc%a0/" >光明之子，白昼之子——2014年1月19日主日讲章/袁灵 传道&lt;/a>&lt;br>
&lt;a class="link" href="/2014/01/26/%e5%bd%93%e4%bf%a1%e4%b8%bb%e8%80%b6%e7%a8%a3%ef%bc%8c%e4%bd%a0%e5%92%8c%e4%bd%a0%e4%b8%80%e5%ae%b6%e9%83%bd%e5%bf%85%e5%be%97%e6%95%91%e3%80%82-2014%e5%b9%b41/" >“当信主耶稣，你和你一家都必得救。”——2014年1月26日主日讲章/ 天明 牧师&lt;/a>&lt;br>
&lt;a class="link" href="/2014/01/31/%e4%bd%a0%e4%bb%ac%e4%b9%9f%e8%a6%81%e5%bd%bc%e6%ad%a4%e5%92%8c%e7%9d%a6-2014%e5%b9%b42%e6%9c%882%e6%97%a5%e4%b8%bb%e6%97%a5%e8%ae%b2%e7%ab%a0%e6%99%93%e5%b3%b0%e7%89%a7%e5%b8%88/" >你们也要彼此和睦——2014年2月2日主日讲章/ 晓峰 牧师&lt;/a>&lt;br>
&lt;a class="link" href="/2014/02/08/%e8%a6%81%e5%b8%b8%e5%b8%b8%e5%96%9c%e4%b9%90-2014%e5%b9%b42%e6%9c%8810%e6%97%a5%e4%b8%bb%e6%97%a5%e8%ae%b2%e7%ab%a0%e6%99%93%e5%b3%b0%e7%89%a7%e5%b8%88/" >要常常喜乐——2014年2月9日主日讲章/晓峰 牧师&lt;/a>&lt;/p></description></item><item><title>北京守望教会守望祷告题目（2014年2月）</title><link>/2014/02/19/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%A5%B7%E5%91%8A%E9%A2%98%E7%9B%AE%EF%BC%882014%E5%B9%B42%E6%9C%88%EF%BC%89/</link><pubDate>Wed, 19 Feb 2014 05:43:53 +0000</pubDate><guid>/2014/02/19/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%A5%B7%E5%91%8A%E9%A2%98%E7%9B%AE%EF%BC%882014%E5%B9%B42%E6%9C%88%EF%BC%89/</guid><description>&lt;p>每年的春节是阖家团圆的日子，对不少弟兄姊妹来说，也是面对很多挑战的的日子！面对家乡的各种拜偶像的习俗、面对不信主的家人、亲朋好友的时候，我们都需要从主来的智慧和能力，都需要在祷告中支取从上头来的力量，胜过撒但的各种攻击和诱惑。同时，春节也是极好的传福音报喜信的时候，愿我们靠着随时加给我们力量的主，让神的爱藉着我们这卑微不配的器皿，传递给亲人和朋友，叫他们与我们同享福音的好处和喜乐！&lt;/p>
&lt;p>因为经上记着说——“我不以福音为耻；这福音本是神的大能，要救一切相信的，先是犹太人，后是希利尼人。”（罗1:16）&lt;/p>
&lt;p>祷告题目一：为回家探亲的弟兄姊妹及家人祷告&lt;br>
经上记着说——“耶稣走遍各城各乡，在会堂里教训人，宣讲天国的福音，又医治各样的病症。他看见许多的人就怜悯他们，因为他们困苦流离，如同羊没有牧人一般。于是对门徒说：‘要收的庄稼多，做工的人少；所以，你们当求庄稼的主，打发工人出去收他的庄稼。’”（太9:35-38）&lt;/p>
&lt;p>主啊！感谢你在我们的家族中拣选我成为属神的子民，感谢神带领我在教会里成长，感谢神将传福音的使命放在我里面。&lt;br>
春节回家的这段日子，主啊，求你的圣灵常在前面引导我，你的话语常在我里面，指教我当说的和当做的。我不以福音为耻，因为这福音本是神的大能，要救一切相信的。求圣灵亲自将得救的渴望放在我的亲人朋友当中，求主将得救的智慧赐给他们，也求神将那爱灵魂的心放在我里面，让我以主的心为心，用神的爱来呼唤我的亲人朋友归向你！&lt;br>
主啊！我奉主耶稣的圣名，捆绑一切邪灵在我家乡的工作，奉主耶稣基督得胜的名斥责撒但退去！一切偶像必扑倒在主的脚前，跌得粉碎！愿主的名在我的家乡被高举，愿主的荣耀在家乡彰显！哈里路亚！&lt;/p>
&lt;p>祷告题目二：为到平台参加户外敬拜的弟兄姊妹及其家人祷告&lt;br>
经上记着说——“小子们哪，你们是属神的，并且胜了他们；因为那在你们里面的，比那在世界上的更大 。（约壹4:4）&lt;/p>
&lt;p>主啊！再一次为到平台参加户外敬拜的弟兄姊妹献上感恩，感谢主的保守和带领。在春节期间，特别为他们祷告，面对属灵争战的时候，靠着主耶稣的圣名在主面前站稳脚跟，不给撒但留破口；求主将这些弟兄姊妹安放在你的翅膀的荫下，你保护他们如同保护你眼中的瞳人；主啊！求你起来，前去迎敌，将它们打倒，救护你的儿女脱离凶恶！主啊！我们相信那在我们里面的，比那在世界的更大！&lt;br>
主啊！为着弟兄姊妹的家人献上代求，愿主的平安统治他们，不叫他们被那恶者的恐吓所胜，反倒冷静面对来者的谎言，也借此机会更多了解教会，了解儿女所信的这位又真又活的神。求主恩待这些被搅扰的家人，使救恩快快临到这些家庭，让得救的赞美歌声从这些弟兄姊妹的家中传出，震破仇敌的营垒，使仇敌败退！&lt;/p>
&lt;p>祷告题目三：为教会的新一年教会各项事工祷告&lt;br>
经上记着说——“我还告诉你：你是彼得，我要把我的教会建造在这磐石上；阴间的权柄不能胜过他（注：“权柄”原文作“门”）。我要把天国的钥匙给你，凡你在地上所捆绑的，在天上也要捆绑；凡你在地上所释放的，在天上也要释放。”（太16:18-19）&lt;/p>
&lt;p>主啊！新的一年开始了，求主在各个事工上赐下当有的智慧和能力，用各样的方式将福音传开；求主在教会各样的事工上，造就合你心意的门徒，在守望户外争战的日子中，大大增加工人的数量，造就一批又一批合神使用的门徒，为着将来教会的拓展做充足的预备。&lt;/p>
&lt;p>主啊！求你兴起教会的祷告，在各处在每时都有你儿女的祷告达到你的面前。求主复兴每个弟兄姊妹个人的祷告生命，起来用祷告来托住自己的生活、代祷成为彼此生命的祝福；求主建立每个家庭的祷告的祭坛，起来用祷告建造保护自己的家；求主点燃教会祷告的火，圣灵在前引导，众儿女热心起来回应神的呼召；祷告成为我们属灵争战的第一利器，祷告成为属灵生命稳定成长的祝福途径。&lt;/p>
&lt;p>祷告题目四：为执政掌权者祷告&lt;br>
经上记着说——“耶和华使列国的筹算归于无有，使众民的思念无有功效。耶和华的筹算永远立定，他心中的思念万代常存。以耶和华为神的，那国是有福的！他所拣选为自己产业的，那民事有福的！”（诗 33:10-12）&lt;/p>
&lt;p>主啊！你的意念是赐平安的意念，不是降灾祸的意念。我们晓得主叫自己的教会所遭受的现今的艰难是与我们有益的，为此我们献上感恩！我们再一次向主献上恳求，求主的公平公义在这个国家彰显，求主开执政掌权者的眼睛，叫他们看见一国的福祉在乎那掌管万有的主，求主破除这片土地上各样的罪的权势，让真理的旗帜在中华大地上飘扬！&lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;">
　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　守望教会祷告部&lt;br /> 2014-1-26
&lt;/p></description></item><item><title>户外敬拜小记（五十九——六十三） 文/马锐</title><link>/2014/02/19/%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E5%B0%8F%E8%AE%B0%EF%BC%88%E4%BA%94%E5%8D%81%E4%B9%9D-%E5%85%AD%E5%8D%81%E4%B8%89%EF%BC%89-%E6%96%87%E9%A9%AC%E9%94%90/</link><pubDate>Wed, 19 Feb 2014 05:42:59 +0000</pubDate><guid>/2014/02/19/%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E5%B0%8F%E8%AE%B0%EF%BC%88%E4%BA%94%E5%8D%81%E4%B9%9D-%E5%85%AD%E5%8D%81%E4%B8%89%EF%BC%89-%E6%96%87%E9%A9%AC%E9%94%90/</guid><description>&lt;p>&lt;strong>（之五十九）12月29日 星期日&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>1.国保谈话&lt;br>
到了平台下，看见一层平台上，几个便衣国保正扎成一堆聊着什么，里面有一个是熟悉的张国保。&lt;/p>
&lt;p>我上台阶时，几个国保都转过头来看我，张国保说，别上来了，但我还是继续走到他近前才停住。其他几位面生国保从张国保神情中，知道我是个熟人，就都各自掉头继续聊天。张国保不满地瞅瞅我，说跟我说句话，就单独带着我下了平台。&lt;/p>
&lt;p>一路边走边闲聊，到了平台前的中关村大街街边，然后站在街边继续闲聊。闲聊中张国保解释了一些派出所的基本执法程序和警察的办事逻辑等等，看看时间差不多了，就打发我走了。&lt;/p>
&lt;p>2.突破&lt;br>
我赶到长远天地大厦的新树教会，今天的一堂是王亮弟兄证道，证道经文是约翰福音第八章行淫时被捉的女人。精彩深刻的证道，关于自义、审判和罪。&lt;/p>
&lt;p>一堂结束后，发现今天西区所没有弟兄姊妹关在里面，其它几个派出所又比较远，也都有小组去陪伴了，就决定今天要去发福音单张。&lt;/p>
&lt;p>每次想发福音单张，感觉最困难的是当时就能找到同伴，好多次想迈出去都是因为临时找不到同伴就放弃了。这一次，我想如果找不到同伴，就要尝试一下一个人去发单张。这对自己是一个突破，如果迈出去，就意味着一个捆绑又被冲开，我就可以随时地去街上传福音了。&lt;/p>
&lt;p>世界的中指&lt;br>
去西屋拿了单张，没有找到可以一起上街的同伴，于是下楼，穿过地下停车场，独自向街上走去。一路上我切切地祷告，为这第一次独自上街发单张求主的赐福、保守、帮助和同在。&lt;/p>
&lt;p>当我站到街角，举起单张，像以往一样开始向路人开口扬声：“耶稣基督的福音！”，之前的紧张就都消失了，在主里的平安就与我同在了。&lt;/p>
&lt;p>这次发单张不再像上次和香柏团契两位姊妹一起发单张那么顺利了，路人似乎又恢复了以往的淡漠，大部分人都拒绝了单张。没发一会儿，一个男子经过时，看着路面并未抬头，我向他派单的时候，他未抬眼未停步，只是很自然地在胸前摆了一个手势。那是一个竖起的中指。&lt;/p>
&lt;p>我并未来得及反应，只是随着派单的惯性，对拒绝的人点头躬身说，好的。那个中指过去之后，我才慢慢反应过来。一种屈辱的感觉掩盖上来，其下有我压抑的愤怒。我有些后悔，当时为什么没有回敬一个中指，或是一个拳头，那人是配得的，他配得中指、拳头和地狱，他真是下贱的。&lt;/p>
&lt;p>然而，我却只是躬身点头，说了一句，好的。然后，在我的愤怒和屈辱汹涌而来之前，我还努力在心里说了，父啊，赦免他们，因为他们所作的他们不晓得。但是我感到我真的不是主耶稣，我还是被我的愤怒和屈辱抓住了。为什么，为什么我独自一人上街派单的时候还要经受这个，我不是已经切切的向你祷告了吗？向你祈求了赐福保守和同在吗？我在心里不住地仰望神，那因凌辱而来的伤害，因伤害而来的愤怒，在我心里，在神的面前，交织往来。&lt;/p>
&lt;p>然后，心里忽然有一个感觉，那其实并不是一个从人来的中指，那其实是一个世界的中指，是那世界之王向我竖起的愤怒的中指。感谢神，我于是很快释然了，甚至开始为此感到高兴。&lt;/p>
&lt;p>主啊，我感谢你，这是我配得的，这使我知道，我所作的确是蒙你喜悦的，因为我得了一个明确的奖赏，就是世界的中指。&lt;/p>
&lt;p>4.一位姊妹的丈夫&lt;br>
继续发单张的时候，有一个男子在我近旁打电话，我看到他，上前要给他单张的时候，他摆手说谢谢不要，说他家有人信这个，所以知道拿了还不能乱扔。他电话打完之后，似乎在原地等人，因为他说有家人信这个，我于是又上前和他聊了一会儿。原来，他妻子是锡安教会的姊妹，他还记得锡安教会的牧师姓金。我于是向他简单介绍了一下锡安教会的金明日牧师，并强烈建议他要多和妻子一起去教会，因为他妻子一定会为不信的丈夫深感痛苦，真的爱妻子，就要和她一起去教会。&lt;/p>
&lt;p>男子听完我的啰嗦似乎有些触动，转了一下话题，关心起了教会的奉献、牧师的工资、教会的治理等问题。聊了一会之后，在我的建议下，他还是拿了一张单张，并小心地折叠收好。男子离开后，我心里有盼望，盼望刚才的际遇，能帮助一位妻子找回他丈夫的灵魂。&lt;/p>
&lt;p>5.被掳的老人&lt;br>
有一位老太太，在接过我的单张后一脸严肃地对我说，不能在街上传福音，你不知道吗？又来了，看起来不是三自的信徒，就是宗教局或居委会的大妈。我问她是基督徒吗？她说是，我说你们是三自的教会吧，她说不是，她们是教堂，是政府许可的。我说那不就是三自吗？她仍然说她们就是教堂，不是三自，我问她知道什么是三自吗？她摇头不知，我只好给她简单介绍了一下三自爱国委员会，她说她不知道什么三自，她说她们信的是66卷的圣经，她们的牧师告诉她们，不能上街传福音，因为政府不允许。&lt;/p>
&lt;p>在接下来一些艰难又好笑的沟通中，我发现她不但在教堂聚会却不知道什么是三自，而且只知道圣经是66卷，却不知道什么是和合本，也不知道自己读的是什么版本，也不知道还有天主教思高本，而且思高本并非66卷；她说她是河南漯河教堂的，我随意问了几个河南地级以下的县市，她都不知道，而且分不清郑州市和河南省的区别，只是反复说她们是归郑州管的；我质疑她所说的不能上街传福音不符合圣经时，她说这是她们牧师告诉她们的，而牧师是神所立的，牧师说要顺服政府，而政府不允许上街传福音；她说她是来学神学的，圣经66卷我可以随意问她，却不知道自己用的圣经是什么版本。&lt;/p>
&lt;p>她还提到了习总的教导，我顺口反问她，如果习总不让你信耶稣，你怎么办，她说那就不能听了。这时我顿时有些感动，我感到，她仍然是我们的姊妹，是我们被掳的肢体，是被迷惑的羔羊。&lt;/p>
&lt;p>最后，当我打算给她详细讲解街头传福音涉及的法律问题时，她说她说不过我，决定不和我说了，于是我也就作罢了。她离开时，边走边把我给她的福音单张小心地折好，收了起来。&lt;/p>
&lt;p>耶和华见证人&lt;br>
一个年轻女孩在拒绝了单张之后，向前走了一段路，又折返回来。她站到旁边，有些戒备地保持着一个距离，有些谨慎又有些犹豫地表明，她也是基督徒。&lt;/p>
&lt;p>我很高兴，问她是哪个教会的，她犹豫着没有回答。我说是三自的？她说不是，我说是家庭教会，她也说不是。我一下困惑了，问她那你们是什么教会？她只说了两个字，耶证。哦，耶和华见证人，我说我知道。&lt;/p>
&lt;p>因为以前发单张有多次遇到耶证的姊妹，所以回头我花了点时间查考了一些耶证的资料，对耶证的来龙去脉和基本教义也还有一些了解。于是我试着和这位耶证的姊妹进行沟通，我表达了我对耶证的了解和对他们教义的一些看法，她也提出了一些简单的反问。在一些简单的沟通之后，我还未及展开，她说看来我确实对他们比较了解，然后就打算要走人了。我忙再次递给她一张单张，说了解一下我们的吧，她说不用，然后就匆匆离去了。&lt;/p>
&lt;p>7.神的鼓励&lt;br>
虽然这次发单张不算顺利，但手上的单张还是慢慢发完了。看看时间仍然还早，我在想，要不要再拿一些单张来继续发呢？犹豫了一会儿，决定先回去休息一会儿，缓一缓回回暖，再考虑要不要下来接着发。&lt;/p>
&lt;p>回到西屋国际楼上，房间里很多人来来去去在忙，好像不太方便休息。于是一狠心，直接又拿了一大摞单张，出门下楼，决定继续上街发单张。&lt;/p>
&lt;p>这一次，就冻透了。午间的阳光很快就从街面上消失了，下午的街道上，只有楼宇的阴影和寒冬的冷风。又发了一会儿单张之后，从开始变得僵硬的手指指节上，我感觉到有些吃不消了。&lt;/p>
&lt;p>是停下来回去，还是再坚持一下，把手中剩下的发完呢？既然拿出来了，还是想把它发完。但是真的是已经很冷了，于是我只能祷告仰望，向神诉苦，求神帮助我快点把单张发完，或者加给我坚持的力量。&lt;/p>
&lt;p>这时，就有一位女士在接过我的单张后，说还想再要几张。我于是又给她几张，问她够不够，看她似乎还想再要，就又给了她一叠，她高兴地解释说她正要去讲课，想给她的学生们也发一发。我就更高兴了，因为我看到神马上就垂听了我的祷告，怜悯我愿意帮助我更快地把单张发完。&lt;/p>
&lt;p>这样，虽然我还没有把单张全部发完，却立刻就精神昂扬。有了神的支持和鼓励，我决定即使挨冻也要努力坚持，尽力把这批单张发完。&lt;/p>
&lt;p>8.温暖的晚餐&lt;br>
天渐渐暗下来了，暗到我如果不开口，我甚至担心路人们能否看清我手举的单张上的十字架。但手上的单张也确实没剩多少了，只有薄薄的一小叠了。&lt;/p>
&lt;p>傍晚的时候，有遇见小雪姊妹路过，去赶诗班的同工会议，有遇见孙长老路过，也是去赶会议，有遇见兴梅带着初曦路过，最后是阿迟的路过。阿迟路过时，邀请我一起去参加文化事工部的工作宴，而我还有一些单张没有发完。阿迟说吃完饭可以一起帮我发，我想了一想，真是又饿又冷，可能也是神的心意，招我赴宴呢，于是决定收工了。&lt;/p>
&lt;p>然后就是在明亮、温暖、宽敞、洁净的餐厅包间里的宴席了。感谢神，吃饱喝足后时间已经很晚，急着赶车就没有再补发剩下的那些单张了。也好，可以留着，下次主日，也许可以发给派出所里的警员们一些。&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>&lt;strong>（之六十）1月5日 星期日&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>1.温泉派出所&lt;br>
因为路上闹肚子，到平台时已经九点多了。被警察带来下时，在公交车前看到很多国保在扎堆聊天，张国保也在其内，但这次他没有拦我谈话，于是我就直接上了公交车。&lt;/p>
&lt;p>没一会儿，我和丹义、韶婉被分到一辆接人的警车上，车上都是生面孔，不知道是哪个派出所的。&lt;/p>
&lt;p>车一路向北，看起来是一个熟悉的方向，马连洼、西北旺、上庄、温泉、苏家坨都是这个方向。在百望山公园附近的一个岔路上，车拐向了西边。我虽然没有去过温泉所，但看地图时知道，去其它所都是继续向北，唯有去温泉所是在这里拐向西。我就猜到应该是去温泉所了。果不其然，没一会儿，车就开进了温泉镇，在一间派出所门前停下，我们下来一看，牌子上正是温泉派出所。&lt;/p>
&lt;p>2.午餐&lt;br>
做完笔录后，和两位姊妹都回到进门的第一间屋子呆着。期间还有位警察进来想要一张福音单张看看，说想了解一下，我正好背包里有，就送了他一张。&lt;/p>
&lt;p>到了午饭时间，在外面守候的好智小组送进来丰盛的午餐，和两位姊妹吃饱喝足后，大家各自读经、打盹。&lt;/p>
&lt;p>3.闹离婚的夫妻&lt;br>
下午的时候，一对打架闹离婚的中年夫妻被送了进来。进了屋子，两人还是不停地吵，妻子指斥丈夫搞外遇、各种乱伦，丈夫反责妻子出轨、信邪教、跟邪教主鬼混，听起来真是一团糟。&lt;/p>
&lt;p>还好我也是搞过编剧的，在人性的污秽邪恶方面也算是见多识广，既然遇见了，也不能不拦一把。于是我开始劝说两位冷静面对人性丑恶，面对现实理性抉择，但是立刻就被那妻子喷了个灰头土脸。&lt;/p>
&lt;p>这位女子听起来好像什么都懂，我给她福音单张也被她骂了回来，说她看圣经的时候，我们还不知道在哪里呢。她丈夫在一旁插话说，她现在信的就是邪教。女子听见，跳起来上前就要打丈夫，丈夫忙起身避走，警察也忙上前拦，但女子还是乱军之中狠踹了丈夫一脚，还抄起警察桌上的物品就向丈夫砸去。一阵混乱之后，女子被警察转移到另一个房间，只留了丈夫在这里。&lt;/p>
&lt;p>然后我就坐到了这位丈夫身边，开始慢慢劝慰他。&lt;/p>
&lt;p>4.劝慰丈夫&lt;br>
这位丈夫对我的劝慰并不很拒绝，虽然也拒绝了我的福音单张。和他慢慢地交谈中，我了解到，他们有一个富足的家庭，有一个在美国留学的儿子，而且儿子也信了基督教。但是他和妻子的婚姻，走到现在却已经是一败涂地。他很爱妻子，但两人一直很难沟通，妻子对他各种怀疑，怀疑他有外遇，然后妻子又去信过各种宗教，佛教、基督教，直到现在信一个什么“太和智慧”。妻子信教就跟着各种大师跑，丢下丈夫不管。妻子现在信这个“太和智慧”，整天跟某大师混在一起，眼前这次就是妻子二十多天不回家不知去向，丈夫急得找人复制监听妻子电话反被骗数千元。丈夫说某大师一伙就是邪教，骗钱骗色的大忽悠，他已经向公安举报了。&lt;/p>
&lt;p>丈夫说妻子失踪多天后，一回家转身就又要跑，被他关在了家里。妻子为要强行出门就打他。丈夫指指眼眶的瘀青说，这就是妻子用头撞的，还说我看到的这些都是轻的，妻子经常各种家暴，抄起什么就砸过来那种。说到后来，丈夫开始伤心痛哭。&lt;/p>
&lt;p>听到这些，我深感话语的无力。我劝他多和信基督的儿子沟通，儿子可能是挽救家庭的关键，至少他可以和儿子一起为此祷告。这位丈夫这时好像都能听进去了，我又大致介绍了一下祷告的要点和祷告可能产生的作用，鼓励他全心祷告。他听完似乎也得了一些安慰，还把我的福音单张又要过去，折好收起来说，有机会也会去教会看看。&lt;/p>
&lt;p>一位警察进来，让这位丈夫去了另一个房间，然后又让那位妻子回到了我们的房间。这位妻子进来，又正好坐在他丈夫刚才坐的座位上，就在我的面前，于是我的劝慰继续。&lt;/p>
&lt;p>5.劝慰妻子&lt;br>
这位妻子这时候的火好像已经大部分熄了下去，我找起一个话头，从给她丈夫关于离婚问题的法律建议谈起，说我建议她丈夫只接受起诉离婚不接受协议离婚。这位妻子听了倒很平静，虽然她刚进来时嚷嚷着坚决要离婚。接着因为她信过一堆宗教，话题就很自然地转到了信仰上。&lt;/p>
&lt;p>这位妻子刚开始很蔑视我们，不愿意听我说信仰话题，还提出很偏门的禅宗问题来考问我。我答不上来请她指教，于是接下来这位妻子打开了话匣子，滔滔不绝讲了很久。我专心地听着，虽然到后来已经有些走神，但是始终保持着专心的样子。&lt;/p>
&lt;p>我发现这位女士确实是不多见的一类女子，有才华有灵性，也愿意为父母为家庭担当，但是仍然和我们众人一样，是确凿的罪人、病人。当她儿子终于离家赴美之后，她觉得她已经尽了她所有对家庭的责任，她决心要开始为自己而活，而她在此之前从未为自己活过。&lt;/p>
&lt;p>她从小在军队长大，父母都是部队的，她在部队一直读书学习，读各种名著，思考各种艺术哲学，直到该嫁人了，奉父母之命舍弃自己喜欢的，嫁给了父母安排的。我问她当时为什么肯接受父母安排，她说因为她孝顺。她说到自己的孝顺，说到她母亲，说到她母亲对她现在坚决要离婚的理解，她也开始失声痛哭。&lt;/p>
&lt;p>我再一次感觉到言语的无力，感到很难安慰她。她哭了一会儿之后，平静下来继续说，她知道丈夫其实很爱她，但是她和丈夫根本不是一类人，她丈夫完全不能理解她的那些思想，她丈夫是只知道踏踏实实过日子的那种人，就是这样，她也坚持和丈夫过了半辈子。她说她现在五十多岁了，她决定要开始过自己想要的生活，为自己而活了。&lt;br>
到了这里，我发现这好像不是一个信仰问题，而是一个人性的问题，而信仰不过是一个由头，一个导火索，一个爆发点。&lt;/p>
&lt;p>不知不觉，已经听她聊了很久，天色也都开始暗下来了。警察再次进来时，她的情绪看起来已经完全平复了。她还向警察道歉她之前的发火摔东西，说那时她在歇斯底里的状态中，是失去理智的，请警察理解，警察高兴地对此表达了充分的理解。这对夫妻的亲友也跟着警察进来了，要来接他们回家。&lt;/p>
&lt;p>6.回程&lt;br>
这对夫妻离开后没多久，一位警察就进来告诉我们可以走了。我和两位姊妹出了派出所，和外面一直守候的好智小组的弟兄姊妹会合了。欢聚之后，大家一起去坐公交，各自回程了。&lt;/p>
&lt;p>夜幕下的回程中，仍然想着今天所遇见的事。想着人性的复杂、辗转、伤痛、劳累、怨恨、纠缠、不息的欲望、无解的劫难，都只能在永生永在的神面前，静静展开，等待救赎。&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>&lt;strong>（之六十一）1月12日 星期日&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>1.路边敬拜&lt;br>
上平台时，快到二层警戒线时，看到侯弟兄正在路边徘徊，于是喊上他一起上。&lt;br>
到了警戒线前，我们报明了是守望教会来敬拜的，但站在警戒线后的警察只是制止我们上去，并没有带走我们的意思。于是我和侯弟兄只能就地在路边准备开始敬拜。&lt;br>
我们拿出圣经，擦拭路边石台准备坐下时，警戒线后的警察走了过来，决定还是带我们下去。&lt;/p>
&lt;p>2.熟悉的苏家坨&lt;br>
到了公交车上，没坐一会儿就被分流了。是苏家坨的来接我们，我看见了熟悉的苏家坨协警小谢。我和丰羽、侯弟兄上了苏家坨派出所的车，一路平安，很快到了熟悉的苏家坨所，进了熟悉的临院小房间，开始安心地敬拜、聊天、休息。&lt;/p>
&lt;p>3.神所赐的安息&lt;br>
中午的时候，在外面守候的蒋弟兄、唐姊妹夫妇给我们送进来了丰盛的饭菜。我们三人吃饱喝足之后，聊了一会天，就各自打盹休息了。午后的时光，安静，美好，有神所赐的安息。&lt;/p>
&lt;p>4.平安的释放&lt;br>
很快就到了傍晚，据说刚开会回来的负责警官进来，教导了几句社会大势一类的话，就让我们走了。&lt;/p>
&lt;p>出了派出所大门，蒋弟兄和两位姊妹从旁边的接待室出来，迎着了我们三人，又一起到附近车上和唐姊妹会合。因为一辆车挤不下，两位来陪伴的姊妹又自己去坐公交回去，辛苦奔波，愿主记念。&lt;/p>
&lt;p>回城的路上，夜幕降临，在城市的流光中，和弟兄闲谈政局，感觉到神确有大事要行在这片灾难深重的土地上。愿主的旨意行在地上，如同行在天上，愿主赐福、更新、建造、拯救。&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>&lt;strong>（之六十二）1月19日 星期日&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>1.平台遇旧识&lt;br>
上平台时，远远看见警戒线后几位警察，其中一位很面熟，我还没走近就对我面露笑容。仔细一分辨，果然是老相识，曾经的中关村大街派出所警长，听说后来调去了花园路派出所升了副所长。&lt;/p>
&lt;p>如今和他在大街所做警长时，相隔已以年论，现在又重新在平台上相见，竟不觉间有种跨经沧桑的亲热。当年的警长发福了，也明显有了当领导的气度和从容，我们老朋友一样的亲热寒暄，让他身后的女警官也禁不住笑了起来。是啊，于公我们本是执法被执法的关系，但公私的间隙中，仍有人性本身抑制不住的浓浓的人情味散发出来。神真是有着丰富幽默感的神。&lt;/p>
&lt;p>统战部谈话&lt;br>
当年的警长安排一位警员带我到了公交车上，在车上我和云成弟兄开始一起敬拜。&lt;/p>
&lt;p>敬拜差不多快结束时，车外一个人轻敲车窗，我一看又是统战部同志。统战部同志招手示意我下去聊聊，于是我下了车，两个人就站在车旁路边开始聊。唠了唠家常之后，统战部同志说有时间再请我吃饭，因为牧者已经有过叮嘱，我就婉拒了。天气寒冷，聊天中，统战部同志夹着香烟的手被冻得直哆嗦，我劝他少聊一会儿，先去找个地方暖和一下。统战部同志说没事，说等会儿就让我直接走了，不用去派出所了，然后又闲聊了两句，就道别而去。&lt;/p>
&lt;p>3.回暖&lt;br>
我回到公交车上，一直坐到警察们该收队回营了，一个国保对我说，你可以走了。于是我下了公交车，沿街走去长远天地大厦，准备去新树教会先暖和一下。公交车上很冷，没有开空调，坐得久了就有点冻透了。&lt;/p>
&lt;p>在路上，给小白牧师打了个电话，得知了这周参与陪伴服侍的通州小组，被安排了去香山派出所陪伴。&lt;/p>
&lt;p>到了新树教会，一堂已经结束了。我坐了一会儿，差不多回过暖来，就准备去香山派出所陪伴在那里的几位姊妹了。&lt;/p>
&lt;p>4.香山所陪伴&lt;br>
查好了公交路线，顺利地赶到了香山派出所。刚进派出所大门，杨鹏和英荷夫妇就从里面出来，正迎上我。我们先去问里面的警官，对里面姊妹中午是否管饭，不管饭我们就准备去买，警官确定说管饭。我们又给里面的代丽樱姊妹打电话，得知她们已经吃上了，是派出所的伙食。我和杨鹏夫妇就放心了，于是决定一起先去附近餐厅吃中饭，因为根据经验，所里的弟兄姊妹吃完中饭一般不会很快就被放出来。&lt;/p>
&lt;p>我和杨鹏夫妇的中饭快吃完的时候，接到代姊妹电话，她们已经出来了。这次意外了，她们刚吃完中饭就被放了。于是赶紧喊她们过来。&lt;/p>
&lt;p>代丽樱、丹义、虎兰三位姊妹到了餐厅后，英荷又加了一堆菜，要请已经吃过的姊妹们再勉力吃一顿。还好又来了一位住在附近的弟兄，把吃不完的饭菜都打包带了回去，总算没有浪费。&lt;/p>
&lt;p>吃完饭后，那位弟兄要去苏家坨所继续陪伴，我和杨鹏夫妇准备去看天明牧师，其他几位姊妹各自回家，于是就在附近的公交站道别分开。&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>&lt;strong>（之六十三）1月26日 星期日&lt;/strong>&lt;br>
1.遇见刘所长和文艺范国保&lt;br>
上平台时，远远看见前方警戒线后几个警察冲着我笑，其中一个，一看身形动作，就知道是刘雷雷。刘雷雷隔老远就示意我直接去公交车方向，我只管继续上行，一边走一边高声回应：好久没见啦，一起聊一会儿啊！&lt;/p>
&lt;p>刘雷雷笑着连连摆手，旁边一位熟悉的国保见势就迎了下来，边走边对刘雷雷示意他来带我下去。&lt;/p>
&lt;p>这位国保几年前，在户外敬拜早期，就在海淀所、大街所经常照面，是一位自称搞过乐队，有文艺范的国保。&lt;/p>
&lt;p>2.公交车上的探讨&lt;br>
到了公交车上，看着弟兄姊妹来来去去，被带上来，又被分流走，惟有我静坐不动。比较晚的时候，金弟兄也上来了，拿着手机自拍了几张，和国保顶了几句嘴，然后和我一起安坐等候。&lt;/p>
&lt;p>最后，车上只剩下我和金弟兄，金弟兄又和一位看起来斯文的眼镜国保开始争论起来，言语中激烈宣泄着对党国的深仇大恨。这是我熟悉的一种情绪——仇恨，我也曾是满载着这种情绪从世界中来，但现在却在基督里大都被消释了，因为神说，他就是爱。&lt;/p>
&lt;p>眼镜国保很有耐心，并未被金弟兄惹恼。最后双方话题展开到对强拆、上访等一类社会问题的探讨，公理和现实的落差等等。探讨得正热闹的时候，一位国保过来说，我们两人可以走了。&lt;/p>
&lt;p>于是我们一边与眼镜国保继续热烈探讨，一边一起都下了公交。国保们都自行离去了，我和金弟兄也在路边道别，我就去长远天地大厦赶新树教会的敬拜了。&lt;/p>
&lt;p>3.街头发单张&lt;br>
在新树教会遇见了来教会不久的王大卫弟兄，我们一起参加完二堂敬拜，又决定吃完饭后一起去街上发单张。&lt;/p>
&lt;p>在去西屋国际拿单张的时候，又遇见了火根弟兄，于是又把他也叫上了，一起下楼去街上派单张。&lt;/p>
&lt;p>大卫弟兄要赶下午的火车，把他手上的单张发完后，就先去赶车了。火根一直在对面街道上派单，看起来比我这边要顺利。在发到最后一张单张时，我遇到一位正在学佛的年轻人，他对迅速兴起的基督教很感兴趣，想要深入了解，还留了我的电话号码。&lt;/p>
&lt;p>这位年轻人走后，火根手上最后一张单张还没有派出去，我接过来试了试，也半天没有派出去。这际遇让我们有些惊异，最后还是火根接过去又费了一阵工夫，终于把最后一张单张发出去了。&lt;/p>
&lt;p>4.永定路所陪伴&lt;br>
发完单张后，火根又邀我和他一起去探望一位住院的姊妹，于是陪他一起去到了西直门附近的一家医院。上了楼进了病房，才得知这位姊妹中午刚刚出院走了。&lt;/p>
&lt;p>看看时间还早，我们决定去派出所陪伴还没出来的弟兄姊妹。打电话问了小白牧师，得知我们去永定路所最方便，于是就和火根去往永定路派出所。&lt;/p>
&lt;p>到了永定路派出所，佑昌等几位陪伴弟兄有事正要离去，正好我们来接班。永定路所的江姊妹已经被提前放出来了，里面还有两位弟兄一位姊妹。江姊妹和李弟兄和我们一起守候了一会儿，也有事先走了。&lt;br>
所里来了一大批老头老太太来集体报案，原来是一起特大集资诈骗案，被骗几十万的都算少的。为这些老人们，警察们前前后后忙个不停。&lt;/p>
&lt;p>差不多到了晚饭的时候，我进去找警察问了一下是否需要送饭，警察说送吧，但只能是带包装的食品，或者麦当劳肯德基。于是火根去买晚饭了，我继续守候。&lt;/p>
&lt;p>火根刚走不久，里面的三位弟兄姊妹就都出来了，因为我和他们都不熟，他们从我面前走过以后，出了门又转回来，才发现我们彼此有些面熟，一问之下，才知道是守望的弟兄姊妹。因为火根的电话打不通，联系不上他，大家就又一起在派出所大厅里，等火根回来。&lt;/p>
&lt;p>正在等的时候，闫蓓姊妹也忽然出现了。等到火根终于买了汉堡回来，从里面出来的张姊妹已经先走了。火根说是没带手机，所以联系不上。接下来大家把汉堡一分，他们几位一起再去聚餐，我就去赶车回程了。&lt;/p>
&lt;p>5.祝福的话&lt;br>
这是年前的最后一个主日了，也是年前的最后一次户外敬拜。虽然对中关村广场的平台，对户外的日子恋恋难舍，但是我知道我已经得到神的新的带领，要告别户外敬拜的日子了。&lt;/p>
&lt;p>愿神的恩典、慈爱、感动常与我亲爱的弟兄姊妹们同在。愿主保守、赐福你们。阿们。&lt;/p></description></item><item><title>厂洼小组生活感谢篇</title><link>/2014/02/19/%E5%8E%82%E6%B4%BC%E5%B0%8F%E7%BB%84%E7%94%9F%E6%B4%BB%E6%84%9F%E8%B0%A2%E7%AF%87/</link><pubDate>Wed, 19 Feb 2014 05:38:39 +0000</pubDate><guid>/2014/02/19/%E5%8E%82%E6%B4%BC%E5%B0%8F%E7%BB%84%E7%94%9F%E6%B4%BB%E6%84%9F%E8%B0%A2%E7%AF%87/</guid><description>&lt;p>2006年，教会提议组建家庭小组，使弟兄姊妹除了主日崇拜以外也能彼此团契，我们家经过一段时间的祷告，清楚了神明确的带领，就决定开放家庭接待弟兄姊妹，当年夏天，厂洼小组就这样成立了。刚开始晓峰牧师是我们的组长，几年后，因为晓峰牧师的事工增多，改由赵哥担任组长，目前的组长是赵姐。&lt;/p>
&lt;p>感谢主，我们小组蒙神的恩典，弟兄姐妹每个周一相聚在一起，有主的爱与我们同在，弟兄姐妹也能在爱中彼此相交，通过每次的查经、分享和背诵经文，都使我们在神的话语中不断成长。我们小组每查完一章圣经后都要有一次爱宴，使我们一同享受主所赐的美食。在爱宴当中更加感受到主的恩典和慈爱。在小组当中弟兄姐妹彼此关心，同喜乐，同哀哭，同祷告，彼此担当，使我们感受到在主里我们是一家人。（赵姐）&lt;/p>
&lt;p>在小组里感受到弟兄姊妹之间没有距离，彼此敞开，在主里面的相爱，也不断的体会怎么爱别人。小组每查完一章经文，专门在下次小组时每个人背诵圣经卡片里面的经文，然后分享对经文的感受，使我们在分享中更加明白神的话。在每次小组时我们都感受到主同在的喜乐：）（赵生）&lt;/p>
&lt;p>首先，特别的感谢我们的组长——赵哥赵姐。在厂洼小组5年了，这些年赵哥赵姐每周四在家里接待大家，风雨无阻，我非常的感动。每次大家都匆匆而来匆匆而去，每次大家一进屋就有各式的热茶，分享时有各式的水果零食，小组结束留一桌子的果皮，每次赵哥赵姐都送到门口，叮嘱大家注意冷暖，热情的说：“下周见！”这样的事，一周如此，一个月如此，这么多年一直如此，我不能不说是神的恩常与赵哥赵姐同在。我常常问自己，如果有一天我开放自己的家每周一次接待弟兄姐妹，我能做到像赵哥赵姐这样吗？如果有那一天，无疑，赵哥赵姐是我最好的榜样。&lt;br>
我特别感谢我的弟兄。这些年，有时候我们夫妻闹了别扭，有时候我感到身体疲惫，有时候天气不好，总有那么些“有时候”我懒得动，不想去小组，但是，我们家的弟兄从来没有这些“有时候”，除了出差在外地，他从来都是风雨无阻。而且每当我怠惰，不想去小组的时候，他从来都是温柔又坚定的拉着我同去。对此，我非常感恩。&lt;/p>
&lt;p>感谢马姐——马姐常常慷慨的请大家吃饭，常常给我们买好吃的，常常爽朗的笑声安慰了大家。&lt;/p>
&lt;p>感谢GW和JJ 夫妇——因为年龄相近，所以可以分享一些婚姻生活的话题，彼此鼓励，彼此代祷。&lt;/p>
&lt;p>感谢已经转去了别的小组的TR, 今年弟兄生病，TR姊妹从北边大老远的跑到我们南边的家中来探望，之后听说TW住院了又特地去医院探望，让我在无助中感受到真实的支持和帮助。（黄定明）&lt;/p>
&lt;p>家有一老如有一宝，我们的小组就像自己家一样，而且我们的家有赵哥赵姐两大宝贝：）我们都习惯叫赵哥赵姐了。他们给予我们晚辈太多无私的爱。更重要的是能在小组感受到上帝真实的同在与祝福！愿上帝继续祝福和使用我们的小组！（谭微）&lt;/p>
&lt;p>感觉小组是个家，很温暖，弟兄姐妹很相爱。（马秀青）&lt;/p>
&lt;p>来小组四年了，小组的人数多多少少，少少多多，但一直不变的是赵哥赵姐一家人的热心和责任心。感谢主的爱在小组中运行，若没有主的爱在这里，我们就如一团散沙，是主的爱把我们坚固在一起。（高为）&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/wp-content/uploads/2014/02/QQ%e5%9b%be%e7%89%8720140219183916.jpg" >&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-10458" alt="QQ图片20140219183916" src="/wp-content/uploads/2014/02/QQ图片20140219183916.jpg" width="960" height="641" srcset="/wp-content/uploads/2014/02/QQ图片20140219183916.jpg 960w, /wp-content/uploads/2014/02/QQ图片20140219183916-600x400.jpg 600w, /wp-content/uploads/2014/02/QQ图片20140219183916-449x300.jpg 449w" sizes="(max-width: 960px) 100vw, 960px" />&lt;/a>&lt;/p></description></item><item><title>由陪伴开始的小组——通州二组的故事</title><link>/2014/02/19/%E7%94%B1%E9%99%AA%E4%BC%B4%E5%BC%80%E5%A7%8B%E7%9A%84%E5%B0%8F%E7%BB%84-%E9%80%9A%E5%B7%9E%E4%BA%8C%E7%BB%84%E7%9A%84%E6%95%85%E4%BA%8B/</link><pubDate>Wed, 19 Feb 2014 05:38:01 +0000</pubDate><guid>/2014/02/19/%E7%94%B1%E9%99%AA%E4%BC%B4%E5%BC%80%E5%A7%8B%E7%9A%84%E5%B0%8F%E7%BB%84-%E9%80%9A%E5%B7%9E%E4%BA%8C%E7%BB%84%E7%9A%84%E6%95%85%E4%BA%8B/</guid><description>&lt;p>李奇姊妹：&lt;br>
2009年“十一”前我心里火热、特别想为别人付出，这种服事的感动以前没有经历过，而且此次还持续了挺长时间。&lt;/p>
&lt;p>2010年初，范莉姊妹因为生孩子挺长时间没有参加小组聚会，给她打电话时她多数都在痛苦中，我开始对她有了负担，知道她需要陪伴，但是若靠人做，我知道我坚持不下来，就向主求智慧，这可怎么办？祷告后不久英荷姊妹告诉我恩平师母带一个姊妹小组在白天聚会，建议我们也可以在范莉姊妹家聚会，这样我们也有适合自己的聚会，彼此连接。我求问主，列了三个条件，如果这三个条件都通过，那么就说明是主的心意。首先丈夫要支持，其次我要去问恩平师母，师母要支持，最后问范莉姊妹，范莉姊妹愿意我就去。祷告交托后问丈夫，他完全支持，2010年“五一”前在老故事聚会时我找到恩平师母，向她了解她带的姊妹小组的情况，她鼓励我在通州开始服侍一个姊妹小组，她了解通州小组有好几个姊妹生孩子后，没有参加晚上的小组聚会，如果白天有聚会那多好啊。问范莉姊妹，她也很愿意有姊妹聚会并且就放在她家，于是英荷姊妹、范莉姊妹和我3个人开始正式聚会。我给这个聚会定位是陪伴，姊妹们的孩子到3岁可以上幼儿园时，她们到时逐渐上班离开小组，小组就自动解散了。也因这个缘故我跟冰霞师母说我们小组不上报给教会做正式的小组，冰霞师母也默许了并担待了我的软弱。&lt;/p>
&lt;p>2012年初，姊妹们的孩子都过了3岁，姊妹们开始为回到工作岗位祷告，我和丈夫说我在这个小组的使命快要结束了。但是过了一段时间，姊妹们反馈回来的信息是，丈夫希望她们做全职家庭主妇，也就是说这个小组还要继续，这和我开始服侍这个小组的定位不一样，原来这个小组不是一个短期的。我正式向教会牧养部申请小组的建制，并请姊妹们给小组起个名字，后来小组起名通州二组，小组特点：除我以外都是全职家庭主妇。我也开始参加教会对于小组长的培训、装备。&lt;/p>
&lt;p>2013年，为了坚固小组弟兄姊妹们信仰的根基，我有个想法请牧师给我们带查经，祷告后向晓峰牧师请求，他同意了，感谢主！每周他带我们查经的经文都很短，但是对我们的建造很大。因为他解经很清晰、透彻，应用讲解得很清晰，主每次都借晓峰牧师的口，用属天的粮食供应我们灵里的需要。我们小组的弟兄姊妹爱慕主的道，也爱慕主为我们预备的牧者。后来，姊妹们的父母有来帮忙带孩子的、来团聚的，我们小组又增加了3个老人家，现在已不是单纯的妈妈小组了。&lt;/p>
&lt;p>从这几年的经历来看，定意的是主、安排的是主、呼召人作工的也是主、保守的也是主、供应的也是主、赐下恩典的也是主，我们在主的恩典里一同成长。&lt;/p>
&lt;p>范莉姊妹：&lt;br>
我是2006年底在守望受洗归主，此后因为丈夫工作的关系离开北京好几年，终于在2010年初回到北京，回到教会。但此时我的生活却出现了很大的问题，曾经亲密的夫妻关系好像因着孩子的出生变得岌岌可危，我的婚姻好像快到了尽头，甚至我都在考虑如何分割财产，如何带着孩子开始所谓的新生活。每当有此念想时我骗自己造成这一切问题的都是丈夫的错，我没有错，我甚至很无辜。这时李奇姊妹给我打电话，邀请我回到通州小组，我借口孩子太小没人照顾而不愿去小组，其实是内心知道自己无颜见神，整日就这样胡思乱想，我觉得自己简直快崩溃了。直到有一天，李奇姊妹再给我打电话时，我控制不住地在电话里痛哭失声，姊妹陪着我落泪，却坚定地告诉我，唯有神才能改变人，才能救我们，一定要来到小组，来到爱我们的天父那里，卸下我们一切的忧虑重担，靠我们自己，永远都是在不停地受苦，还告诉我，她一直在为我们祷告。我实在是感到了极大的安慰，感到了上帝曾经在我生命中的奇妙作为，久违的欢喜平安让我如渴望回家的孩子一般盼望小组聚会的那天快快到来。&lt;/p>
&lt;p>我们通州二组是妈妈小组，组员大多是年轻的全职妈妈，平日里面对的就是丈夫和孩子，聊得最多的就是如何教养孩子和处理与丈夫的关系。感谢神，总有灵命成熟的姊妹适时的提醒我们换一个角度去看丈夫和孩子。每次聚会时我们总是先唱三首赞美诗，彼此问安后听一段牧师的证道，再分享一周的生活和感动，最初我们总是抱怨，向神提问，为什么上帝让我们在生活中遭遇那么多苦楚，家庭变成了牢笼，说到激动时姊妹们都会落泪，此时我们靠神得医治和安慰，彼此代祷，感到了互为肢体的彼此连接和相爱。神让万事互相效力，叫爱神的人得益处，他的应许总不落空，渐渐地感恩的分享代替埋怨，上帝奇妙的带领让我们越过生命的低谷。记得最初听于宏洁牧师的证道《不随从肉体、只随从圣灵》时感到简直没法听，在李奇姊妹的坚持下大家听完后都觉得对生命造就很大，我们每天都生活在肉体的私欲辖制之下，所有的痛苦迷惑皆来于此，只有当信仰根植于磐石之上，我们才能靠着主耶稣经行天路。&lt;/p>
&lt;p>神的话语就是力量，小组的牧养拨开我眼中的迷雾，上帝让我看到自己内心充满骄傲和自义。神抵挡骄傲的人，赐恩给谦卑的人。我伏下，神就让我看见丈夫对我的爱，我祷告求神赐我安静的灵，愿意服侍家庭的心，不抱怨，管好自己口。慢慢地，丈夫因着我的改变而欢喜，也开始参加小组聚会，我们也真切的认识到在耶稣里才有真平安。孩子4周岁时蒙福上了主日学，虽然周日要早早地起来却从不抱怨，爱唱赞美诗，愿意和我们一起祷告。回想这两年，从绝望到盼望，从苦毒到喜乐，我越来越深切地感受到上帝的信实和美好。在这个随波逐流的世代里，人的一生实在是渺小短暂，而我们却因上帝在我们生命中的美好旨意存着欢喜盼望。新的一年来临，愿神继续地带领和使用我们这不配的瓦器。愿神彰显他的荣耀！（组长说明：刚开始服侍这个小组时，我们自己找一些正统的讲道录音来听，后来开始跟着教会的解经资料查经。）&lt;/p>
&lt;p>安方姊妹：&lt;br>
感谢主！过去一年是非常感恩的一年，虽然经历低谷，但是神从来不会撇弃我，神用他的方法和时间，医治帮助和带领我，也特别感谢教会、牧者和小组弟兄姊妹的关爱！&lt;/p></description></item><item><title>互为肢体的喜乐体验 文/杏花二组 陈亮</title><link>/2014/02/19/%E4%BA%92%E4%B8%BA%E8%82%A2%E4%BD%93%E7%9A%84%E5%96%9C%E4%B9%90%E4%BD%93%E9%AA%8C-%E6%96%87%E6%9D%8F%E8%8A%B1%E4%BA%8C%E7%BB%84-%E9%99%88%E4%BA%AE/</link><pubDate>Wed, 19 Feb 2014 04:39:21 +0000</pubDate><guid>/2014/02/19/%E4%BA%92%E4%B8%BA%E8%82%A2%E4%BD%93%E7%9A%84%E5%96%9C%E4%B9%90%E4%BD%93%E9%AA%8C-%E6%96%87%E6%9D%8F%E8%8A%B1%E4%BA%8C%E7%BB%84-%E9%99%88%E4%BA%AE/</guid><description>&lt;p>杏花二组介绍&lt;/p>
&lt;p>2006年10月，杏花小组开始建立，2009年7月拆分为杏花一组和杏花二组，杏花一组在华杰大厦聚会，杏花二组继续在组长好智弟兄家里聚会。2012年4月至今，杏花二组改在徐森弟兄家里聚会。组员以年轻的单身的弟兄姊妹为主，共约有十三四人。每周聚会特色为推动弟兄姊妹背诵神的话语；查经紧密结合日常工作生活。《杏花》期刊《与小组一同成长蒙恩》（2009年第一期）、《杏花二组圣诞福音晚会回顾》（2012年第一期）等文章曾介绍了杏花二组的有关情况。&lt;/p>
&lt;p>【摘要】作为一个初信者，我来到杏花二组5个月有余。这段时间内，我感受到的来自小组的温暖，是从别的地方所体味不到的。其中最大的感受是，小组的弟兄姊妹能够相互照应、相互配合、相互弥补，使我这个初信主的年轻人体味到了“互为肢体”“同工”等这些词的真正内涵。&lt;/p>
&lt;p>关键词: 恩赐 肢体 爱&lt;/p>
&lt;p>引言&lt;/p>
&lt;p>圣经哥林多前书12章8-11节这样写到：“这人蒙圣灵赐他智慧的言语，那人也蒙这位圣灵赐他知识的言语，又有一人蒙这位圣灵赐他信心，还有一人蒙这位圣灵赐他医病的恩赐，又叫一人能行异能，又叫一人能作先知，又叫一人能辨别诸灵，又叫一人能说方言，又叫一人能翻方言。这一切都是这位圣灵所运行，随己意分给各人的。”第21节写到：“眼不能对手说：‘我用不着你；’头也不能对脚说：‘我用不着你。’” 神的这些话语讲述了互为肢体之道，即：信徒领受的恩赐不同，同时，在神面前没有一个或者一部分比别的更重要。&lt;/p>
&lt;p>我们杏花二组的弟兄姊妹们对上面的经文是有体会的，徐森弟兄就曾感慨：“数起来，神的恩典真是多。”马玉霞姊妹也不禁赞叹：“组内配搭较默契，组里的几个小家庭越来越默契和睦，婚姻中的弟兄有担当！”&lt;/p>
&lt;p>1 查经&lt;/p>
&lt;p>杏花二组的查经活动，每周二在徐森弟兄家里进行。徐森弟兄蒙上帝恩典，拥有好多美好的品质：稳重、智慧、爱生活、兴趣广、有思想。所以在查经过程中，他总能说出一些非常有思想的感言，或者提出一些可以引发大家思考的问题；组长张好智是一位认真、智慧、善于倾听、原则性强，且具有牧者心肠的弟兄。神给了他带领查经的智慧，他带领大家查经时，总能把经文中神的话语与工作、生活结合起来。这样，在查经过程中，我们时常体会到：跟着神的话语去生活，会有从神话语而来的权柄。生活中会有很多的试炼，比如贫穷、疾病、失业、别人的嘲笑、夫妻关系中的难处，跟着神的话语生活，信心会不断的增长，不能得胜的时候，要呼喊主，主就会帮助我们。每次查经活动，大家印象最深刻的就是马姐（马玉霞姊妹）背诵经文的能力：一章较长的经文，她竟可以一气呵成、几无错漏地背下来，用时甚短。有一次，我们听她背诵完毕之后，笑赞她为“圣经播放器”。圣灵给予了马姐记忆和背诵的恩赐，马姐也带动了小组弟兄姊妹背诵经文的热情。&lt;/p>
&lt;p>2 圣诞福音布道会&lt;/p>
&lt;p>自2011年，杏花二组连续3年筹备大型圣诞活动，这给了我们杏花二组的组员们彼此配搭、共同服侍的机会。2013年12月21日，清枫小组、杏花一组、杏花二组、交大种子小组、安定门小组5个小组联合举办了2013年圣诞福音布道会。&lt;/p>
&lt;p>为了筹备本次圣诞活动，2013年11月20日，我们小组的好智弟兄、雪芹姊妹便约了别组的樊弟兄、强富弟兄（杏花一组组长）、许波姊妹，还有小方弟兄等一起商量了人员规模、经费、整体会务和晚会节目策划等事务。&lt;/p>
&lt;p>雪芹姊妹是稳重、单纯、值得托付、把他人的需要放在第一位的组员。她制作了“策划-时间安排表”，将各项工作事无巨细、条理清晰地列在了表中，供小组开会讨论。佳璧姊妹是一位温柔、细致、周到、有爱心的漂亮妈妈，她负责了场地布置、圣诞装饰品采购（蜡烛、彩灯以及给小朋友礼物等）等工作。张川弟兄是一位特别有担当、有活力的组员，他贡献了十几盆圣诞红盆栽。买盆栽，他不但亲力亲为，还委派专人专办，为了不买错还拿样品确认，为了盆栽不损坏，还亲自开车取花送花。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/wp-content/uploads/2014/02/%e5%9b%be%e7%89%877.jpg" >&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-10435" alt="图片7" src="/wp-content/uploads/2014/02/图片7.jpg" width="2896" height="1556" srcset="/wp-content/uploads/2014/02/图片7.jpg 2896w, /wp-content/uploads/2014/02/图片7-500x268.jpg 500w" sizes="(max-width: 2896px) 100vw, 2896px" />&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p style="text-align: center;">
5小组联合举办的“2013年圣诞福音布道会”现场，地点长远天地C501
&lt;/p>
&lt;p>在小组成员的默契配合以及与其他4个小组的通力合作下，圣诞福音布道会得以顺利的进行，并且在所发的福音单张上印有问题解答账号二维码，到场慕道友可以随时通过二维码的链接向牧师提问。晚会上，晓东、兴梅夫妇以及好智、艳青夫妇的见证感染了在场的所有人。晓峰牧师说：“兴梅姊妹的见证我以前听过，但是今天看了以后，还是非常震撼。这是我看过的最感人的见证。”当晚，钟兰姊妹的妈妈和韶琬姊妹的妈妈做了决志祷告。&lt;/p>
&lt;p>所以，2013年的圣诞，是温暖的圣诞。艳青姊妹说，“现在流行说抱团取暖，我们真的在实践抱团取暖。”&lt;/p>
&lt;p>3 最大的是爱&lt;/p>
&lt;p>哥林多前书13章写到：“我若能说万人的方言，并天使的话语，却没有爱，我就成了鸣的锣、响的钹一般。”“如今常存的有信、有望、有爱；这三样，其中最大的是爱。”&lt;/p>
&lt;p>杏花二组，是有爱的小组：我们彼此相助的时候不辞劳苦，有一次探望李昊弟兄，他家住在耿庄桥北，好智、徐森弟兄和韶琬姊妹赶了好长时间的路；我们彼此代祷的事件种类繁多，有健康、工作、考试、婚姻，还有亲人的信仰、户外弟兄姊妹的得胜；我们彼此分享的事件，让人感动，让人获益，比如艳青姊妹分享与长辈相处的经验，“第一要有神的忍耐，第二要谦卑，第三还得有智慧”，刘芸姊妹分享的工作体验，“轻看世人的评价，甚至职位中的荣誉。而单单讨主喜悦”，而好智弟兄则常与大家分享一些属灵书籍，并督促大家平时读经背经，像一位牧者一样关心着每位组员的生命成长。我记得有两次感恩事件分享的场面特别温馨，一次是感恩节那天在张川弟兄家附近餐馆，一次是圣诞节那天在徐森弟兄家里。这两个节日都接近年末，所以小组内每个人分享的都是一年来最重要的事件，大家述说的时候，都很感动，有的组员甚至流下了眼泪。对于张川弟兄和我而言，这两次感恩事件分享会，也有着特别的意义：感恩节那天盼望着受洗课程的开课，圣诞节那天则对4天后的受洗仪式充满着期待！&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/wp-content/uploads/2014/02/%e5%9b%be%e7%89%878.jpg" >&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-10436" alt="图片8" src="/wp-content/uploads/2014/02/图片8.jpg" width="540" height="826" srcset="/wp-content/uploads/2014/02/图片8.jpg 540w, /wp-content/uploads/2014/02/图片8-196x300.jpg 196w" sizes="(max-width: 540px) 100vw, 540px" />&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p style="text-align: center;">
感恩节聚会
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: center;">
&lt;a href="/wp-content/uploads/2014/02/图片9.jpg">&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-10437" alt="图片9" src="/wp-content/uploads/2014/02/图片9.jpg" width="604" height="385" srcset="/wp-content/uploads/2014/02/图片9.jpg 604w, /wp-content/uploads/2014/02/图片9-470x300.jpg 470w" sizes="(max-width: 604px) 100vw, 604px" />&lt;/a>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: center;">
&lt;p style="text-align: center;">
张川弟兄受洗
&lt;/p>
&lt;p>
4 结束语
&lt;/p>
&lt;p>
来到杏花二组，是我人生的重要经历。正是在这段时间里，我受洗成为了一名基督徒！感谢杏花二组的所有弟兄姊妹！现在，我时常想起张好智弟兄常说的那句话，并深以为然、甚觉喜乐：神在掌权，祂有美好的计划！
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;a href="/wp-content/uploads/2014/02/图片10.jpg">&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-10438" alt="图片10" src="/wp-content/uploads/2014/02/图片10.jpg" width="911" height="963" srcset="/wp-content/uploads/2014/02/图片10.jpg 911w, /wp-content/uploads/2014/02/图片10-283x300.jpg 283w" sizes="(max-width: 911px) 100vw, 911px" />&lt;/a>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: center;">
小组成员在李锋/刘芸的婚礼上合影
&lt;/p></description></item><item><title>天国的子民——小记甘露二组 文/阿甲</title><link>/2014/02/19/%E5%A4%A9%E5%9B%BD%E7%9A%84%E5%AD%90%E6%B0%91-%E5%B0%8F%E8%AE%B0%E7%94%98%E9%9C%B2%E4%BA%8C%E7%BB%84-%E6%96%87%E9%98%BF%E7%94%B2/</link><pubDate>Wed, 19 Feb 2014 04:14:29 +0000</pubDate><guid>/2014/02/19/%E5%A4%A9%E5%9B%BD%E7%9A%84%E5%AD%90%E6%B0%91-%E5%B0%8F%E8%AE%B0%E7%94%98%E9%9C%B2%E4%BA%8C%E7%BB%84-%E6%96%87%E9%98%BF%E7%94%B2/</guid><description>&lt;p>题记：“惟有你们是被拣选的族类，是有君尊的祭司，是圣洁的国度，是属神的子民。”（彼前2：9）&lt;/p>
&lt;p>序：我们是一群天国的子民，有着天国的样式，虽不完全，却努力追求。我们在路上……&lt;/p>
&lt;p>一日过去，一日又来，风往南刮，又急归所出之地，日光之下无新事。日子一天天过去，我们的肉身渐渐衰残，但心里却越来越来宽敞，越来越有他的样式，每一天都是新的，看着这些天国的子民，我心中常常感到无限温馨。&lt;/p>
&lt;p>“无知的人哪，你所种的若不死就不能生。并且你所种的不是那将来的形体，不过是子粒，即如麦子，或是别样的谷。但神随自己的意思给他一个形体，并叫各等子粒各有自己的形体。”（林前15：36-38）我们小组的弟兄姐妹也是这样，一个人一个样子，有的很可爱，有的很单纯，有的很木讷，有的很有个性……不一样的性格，不一样的生长背景，不一样的年龄……然而，正如前两天我们举行圣诞福音晚会后，一位慕道友所说的，我们长得都很像，很“神似”，我想这份“神似”，正是天国的荣光反映到我们的脸上吧！&lt;/p>
&lt;p>我在小组中是最微小的，承蒙盛邀，稍微放胆从属天样式的角度，给本小组的弟兄姐妹画个脸谱吧！&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>姓名：宪法&lt;br>
品种：橡树种&lt;br>
果实：忍耐、仁爱、和平、信实……&lt;/p>
&lt;p>宪法是我们的组长，他什么时候开始带小组的，那是很久以前的事了，只知道我太太来小组时，进的就是他带的小组。宪法黑黑瘦瘦的，一头卷发，在小组中，他会时不时地发出“嘿嘿”的笑声，他话不多，但一说话，总能解答弟兄姐妹的疑难。&lt;/p>
&lt;p>特点：&lt;/p>
&lt;p>情绪稳定——我自认识他以来，从没看见过他“发飙”；&lt;/p>
&lt;p>为人温顺——与人交往，他总是很谦和，记得有一次，我们去派出所陪同弟兄姐妹，一位警察看我们一直坐在那里，就很不客气地想赶我们走，我当时都懒得搭理他，但宪法还是很和气地与警察交谈，跟警察说明缘由……我当时那叫一个汗呀！他的形象瞬间又高大了几分，我知道，天上的光借着他降临在这个警察身上了；&lt;br>
说话柔和——他从不粗暴地打断弟兄姐妹的分享，从不直接建议说“你应该……”，而是说“依据……，我觉得你可以……”。&lt;/p>
&lt;p>他极稳定——世上有两种人，一种人可以打天下，一种人可以守天下，在我看，他就是那种能守江山的人。他是橡树品种的，因为橡树都很高大……&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>姓名：尹威&lt;br>
品种：葡萄种&lt;br>
果实：仁爱、温柔、喜乐、单纯……&lt;/p>
&lt;p>尹威是我们组非常稳定的组员，她跟我太太关系很好，记得当时我跟太太刚谈恋爱时，她也知道，并且为我们祷告来着，在我太太看来，她是个很靠谱的姐妹，可以保守秘密，值得信赖！记得我单身时，我跟一个弟兄就评出守望京城三朵花，我们一致觉得她就是其中之一。&lt;/p>
&lt;p>特点：&lt;/p>
&lt;p>特别爱笑——并且笑点特别低，每次小组总能听到她欢快的笑声。记得有一次，她跟我太太分享小时候写作文的趣事。她说，当时，她的同学为了写出足够的字数（这时她就笑个不停了），就这样写，我们家有一个鱼缸，里面有红色的鱼、黄色的鱼……（她边说边笑着，逗得我们也笑了，看来她不是很适合说相声啊！）&lt;/p>
&lt;p>特别单纯——她做事情总是很专注，很认真，特别单纯。她的这种性格和她的爱笑就像孩子一样。圣经说，在天国里都是小孩子。我想这话指的就是她吧。&lt;/p>
&lt;p>她大方，话语柔和，真诚——可能因为她教孩子的缘故，她说话的声音总是很悦耳，有时甚至带着几分天真，但又毫不做作。她每次来小组总是不忘带水果，带各种好吃的给大家分享。&lt;/p>
&lt;p>她还是个大才女——简直可以用多才多艺来形容，她会弹吉他，会打手鼓，在网上学习神学课程，还努力学习亲密之旅的培训证书：今年她就在我们组带了一期亲密之旅，讲的实在不错，让小组的弟兄姊妹很受益！除此之外，她今年还回归启发小组，参加了启发服侍……这么一位特别能服侍人，赞美人，说造就人的话的姊妹，在神眼里是个大宝贝……&lt;/p>
&lt;p>她是葡萄种，因为葡萄美酒能悦人心……&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>姓名：学峰&lt;br>
品种：芥菜种&lt;br>
果实：信实、忍耐、良善、单纯……&lt;/p>
&lt;p>林学峰是我以前的同事。他信主时间不长，但是对上帝的信仰特别单纯，当初来小组，我们问他为什么信主？他说：“耶稣都为我死了，我怎能不信他呢？”他看圣经的角度是很叫我佩服的，因为他觉得圣经很多的道理并不难理解，只需要照着去做就行了。而他总是觉得自己做的不够，但这点在我看来，实在是一个很好的学习圣经的态度。&lt;/p>
&lt;p>特点：&lt;/p>
&lt;p>不善言辞——内心却火热，真诚，敢于在小组敞开自己的问题和困惑。&lt;br>
对朋友特别热情——我每次去他那里，他总是很热情地亲自给我做菜。&lt;br>
谦卑，看别人比自己强……他还有很多优点……&lt;br>
我觉得他就像一颗芥菜种，将来能长成大树。&lt;br>
……&lt;/p>
&lt;p>其他弟兄姐妹的属天特点实在很多，不能一一细说了。神真是奇妙，我常常感到，我们小组真是一个家，比血肉之亲还亲，我们是连接在基督里了，每每念及此，我就感到很温馨。在赞美时，在分享时，在祷告时，我能感受到，这群天国的子民是多么的又善又美啊，是我心所爱的。&lt;/p>
&lt;p>愿上帝继续赐我们彼此相爱的心（看啦！弟兄姐妹多可爱），使我们在基督里合而为一。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/wp-content/uploads/2014/02/%e5%9b%be%e7%89%876.jpg" >&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-10429" alt="图片6" src="/wp-content/uploads/2014/02/图片6.jpg" width="960" height="672" srcset="/wp-content/uploads/2014/02/图片6.jpg 960w, /wp-content/uploads/2014/02/图片6-428x300.jpg 428w" sizes="(max-width: 960px) 100vw, 960px" />&lt;/a>&lt;/p></description></item><item><title>“以马内利”的神一直与我们同在 文/清心（以马内利小组）</title><link>/2014/02/19/%E4%BB%A5%E9%A9%AC%E5%86%85%E5%88%A9%E7%9A%84%E7%A5%9E%E4%B8%80%E7%9B%B4%E4%B8%8E%E6%88%91%E4%BB%AC%E5%90%8C%E5%9C%A8-%E6%96%87%E6%B8%85%E5%BF%83%EF%BC%88%E4%BB%A5%E9%A9%AC/</link><pubDate>Wed, 19 Feb 2014 04:09:11 +0000</pubDate><guid>/2014/02/19/%E4%BB%A5%E9%A9%AC%E5%86%85%E5%88%A9%E7%9A%84%E7%A5%9E%E4%B8%80%E7%9B%B4%E4%B8%8E%E6%88%91%E4%BB%AC%E5%90%8C%E5%9C%A8-%E6%96%87%E6%B8%85%E5%BF%83%EF%BC%88%E4%BB%A5%E9%A9%AC/</guid><description>&lt;p>“以马内利之家”，设立在北五环与北六环之间。目前稳定成员包括两个家庭和4位单身的弟兄姊妹，共9人。虽然小组的地理位置离教会相对偏远，然而神却不断赐下丰沛的恩典与祝福，使小组成为蒙福之地。&lt;/p>
&lt;p>一、“以马内利”之家的成立与壮大&lt;/p>
&lt;p>说起这个家的成立，就要高声称赞神的美善。2008年秋，我已离开原来小组搬到北七家居住长达三个月，于是怀揣私心，试探着问小白牧师是否可以成立一个小组，以满足自己与弟兄姊妹生命相交的需要。其实成全万事的神早有预备，他借着牧师和师母的守望和督促，带领我两个月的祷告预备之后， 11月开始了第一次两个人的聚会。那时，我是何等的激动、欣喜和感恩，压根儿就没有想过两个人算不算是个小组。一个月后，刚生完孩子的姊妹加入进来，又过了两个多月，神又把另外5位弟兄姊妹带来，我们就成了8人之家。大家非常珍爱生命相交的小组时光，同心祷告求神赐给我们这个新家一个名字，神如此奇妙，开启我们，托付我们要同心建立“以马内利”之家，因为神要与我们同在。&lt;/p>
&lt;p>是的，以马内利的神自始至终与我们同在，以他的爱和真理吸引属他的儿女来到这里并且生命在此得到建造。2009年冬转入2010年春，来小组常规聚会的弟兄姊妹达到17人。逢每季度一次以及庆祝圣诞节和复活节的福音聚餐活动时，聚会人数会达到30人。哈利路亚！神的道路总是高过人的道路，神的意念高过人的意念。“因为他说有，就有；命立，就立。”（诗33：9）&lt;/p>
&lt;p>二、北区边防“哨所”&lt;/p>
&lt;p>“以马内利”之家是守望教会中地理位置最靠北的小组，自然承担着边防“哨所”的功能。来到小组的弟兄姊妹，要么是因五环以外房租便宜而买房或者租房到此，要么是因工作单位在附近而就近租住。说是附近，对一些姊妹来说一点也不近。曾有一年多的时间，两位姊妹从小汤山农场区下班赶到小组，先要打“黑三轮蹦蹦车”，或者步行20分钟，再辗转两趟公交车，单单来程路途就耗一个多小时。但令人感恩的是，即便在严寒冬季姊妹走在漆黑的土路上，她们仍然靠着祷告胜过心里的一切恐惧，每周的查经和团契从未间断。其实，神最清楚他儿女的需要，神使用这个位置偏远的小组来锻炼姊妹的勇气和胆量，并且越发将爱神爱人的心及勇气和胆量一并加给她们，神也使用她们靠主刚强的生命见证大大激励了其他的弟兄姊妹。因为这是边防哨所，是神赐的阵地，需要的正是这样刚毅勇敢的守望战士，神也使用这个哨所不断锤炼出这样的守望战士！&lt;/p>
&lt;p>因为是“边防哨所”，哨所成员的流动便不足为奇。弟兄姊妹或是临时到附近工作、或是因孩子在此上学而来到小组，常会随工作地点的变更或者上学地址的变化而离开小组。说起来，除了接待家庭和两位小姊妹仍留守小组之外，“以马内利之家”前后已经接待过几十位弟兄姊妹和慕道的朋友。一些弟兄姊妹参与小组时间长达三年后离开，有的则刚到一周就因工作变故离开小组。神的奇恩厚爱真是令人惊叹，他使孤独的有家，神使用这个温暖之家祝福了凡来到他面前的每一个，特别是让只身在京而工作和居所漂泊不定的单身弟兄姊妹在这里享受了家的温暖和神的同在。&lt;br>
因为是“边防哨所”，“神在哨所在”就成了神托付给我们的使命。2012年冬季，小组开始面临挑战，有两周的时间，小组内只剩下我和另一姊妹。我感到沮丧，心里思忖着是否要暂停聚会，等到至少三人再恢复聚会。察看人心的神借圣灵告诉我：不可停止聚会，耶和华殿中的圣火岂可熄灭！回想“以马内利之家”成立之初，虽只有两人聚会不也因神的同在而满心甜蜜吗？怎么如今因只剩两人就要暂停聚会呢？于是圣灵坚定我的心：神在哨所在！即便只剩下我一个人，也要坚守阵地，因为不是我一个人，乃是神与我在一起。只要祷告的火种不灭，神就能让这火越烧越旺。奇妙的神啊，你怎能让我不感恩不称颂？你所要的是只是一颗愿意坚守与神约定的心。当有两次我真的担心小组可能只剩我一个人的时候，神总是奇妙地把第三个弟兄或姊妹再次带到小组。就是这样一位以爱激励我们的神，他赐给我们的总是超过我们所求所想，常以他的信实和应许使我们下沉的心灵再次振奋并喜乐起来。&lt;/p>
&lt;p>“以马内利之家”，这个北区边防“哨所”，自始至终有三位坚守哨岗的姊妹；而无论流动组员多么地频繁，神的同在却从昨日、今日、直到永永远远。&lt;/p>
&lt;p>三、彼此相顾、坚守忠心&lt;/p>
&lt;p>神特别恩待他“以马内利之家”的每个儿女，赐给我们彼此相顾的心，彼此扶持着一同造就我们越来越向神忠心的志向和生命。&lt;/p>
&lt;p>一位姊妹寒来暑往将近两年的时间，带着宝宝和沉重的婴儿车坚持来到小组聚会。我们看着那个襁褓中的婴儿成了满地乱爬的活宝，看着他从牙牙学语与我们抢话的“小鹦鹉”，变成带着沉沉的尿不湿在楼梯爬上爬下的“健儿”。这对母子和孩子爸爸始终如一的坚持，小宝宝的乖巧伶俐以及带给我们无尽的欢笑，每每想起，我们就由衷地敬佩我们的弟兄姊妹，并向我们的神有说不尽的感恩和赞美！&lt;/p>
&lt;p>两位在小汤山农场区工作的小姊妹，聚会结束9点半的时候，已经无法回到居住的工作单位。两个小姊妹便安心住在我家，哪怕我们分享余剩不多的粗茶淡饭或者喝上几口稀饭，对我们都是可口美味。我们三姊妹跪在床上，继续深入分享、深入祷告。神透过我们这样亲密无间的分享与祷告，不但使我们从自幼年以来积压在心中的深重伤害中释放了出来，靠着神学习了饶恕的功课并在主里得了医治，而且一位姊妹还接受耶稣作她的救主！&lt;/p>
&lt;p>一位小姊妹曾因工作变动离开北京，后来又应父母要求回到老家。但是辗转几次，最终还是回到北京，回到她日思夜慕的教会和小组。姊妹在北京的工作地点多次更换，却从未因此离开小组。两位小姊妹多次感慨：要不是舍不得教会和这个“以马内利之家”，很可能不会选择留在如此充满挑战和艰难的首都生活。&lt;/p>
&lt;p>“看哪，弟兄和睦同居，是何等地善，何等地美！”（诗133：1）可是，当我们的关系亲密到一定程度的时候，我们欢喜同居却难以做到常常和睦。有时候我们因为对经文意思和应用的理解差异产生争论，甚至偶尔争论还造成有意无意的伤害。但神总是能够在我们当中放下和平与彼此接纳的心，带领我们靠着祷告，胜过那些可能是有意却是出于无知的彼此伤害，继续学习彼此接纳。我们常说：这里弟兄姊妹彼此委身是实实在在的。大家争论甚至彼此伤害，但下一周照样还来。神啊，除了你，还有谁可以做成这样和睦同居的善工呢？&lt;/p>
&lt;p>金弟兄一家带着不满3岁的宝宝，经过了一个严冬又一个酷暑，转而又进入第二个严冬，他们的忠心和生命改变，总给我们带来满足的喜乐！甚至在弟兄被警察打伤、不久又摔伤之后，他仍然拖着肿胀的身体、缝合的伤口，继续坚持户外敬拜，又带领全家来到小组给予我们安慰和鼓励……&lt;/p>
&lt;p>这怎能不让我们高声赞美神在我们当中的奇恩妙爱呢？！&lt;/p>
&lt;p>四、神的同在造就丰盛的生命&lt;/p>
&lt;p>耶稣说：“盗贼来，无非是偷窃、杀害、毁坏；我来了，是要叫羊（或作“人”）得生命，并且得的更丰盛。”（约10：10）&lt;/p>
&lt;p>“以马内利之家”成立后的头三年，我们坚守每季度一次福音餐会的定例。大家各显厨艺，带来美味佳肴，带来亲友，带来真诚的祝福，一同分享福音和爱宴。神使用每次福音餐会，大大祝福我们弟兄姊妹在神里面更深地合一，也让亲友看到基督徒是如何被神的爱感召，如何在主里真实地彼此相爱、彼此造就。一次福音餐会上，其中一个节目是请大家用自己的方言轮流朗读经文。在欢声笑语中，神就将他的话语连同祝福一并刻在福音亲友的心里，让他们记住：“神爱世人，甚至将他的独生子赐给他们，叫一切信他的，不至灭亡，反得永生”（约3：16）。每每想起，我们就向神不尽地感恩赞美。&lt;/p>
&lt;p>神的话语从来就是是的，因他名称为“以马内利”，从小组成立到如今五年多的时间，先后有十几位慕道友通过小组的聚会接受主基督，神也借此祝福我们，并且扶持我们和教会一同站在神的一边，历经挑战，锻造我们在基督里面的生命更加丰盛！&lt;/p>
&lt;p>经历风浪，才知道什么叫靠神得平安！经历试炼，才懂得什么叫靠主得刚强！历经危险，才明白什么叫在基督里勇敢壮胆！&lt;/p>
&lt;p>金弟兄被警察打伤时，我们姊妹们各自伤心并流泪，因为我们是同一个身子的肢体，一个肢体受伤，全身就感到了疼痛；我们伤心了，因为我们看到自己多么的软弱；我们落泪了，因为神的爱和牧者们的关怀安慰了我们；在风浪中，我们仍得到世界不能赐予也无法夺取的平安。&lt;/p>
&lt;p>一位姊妹出于对权威的惧怕，打算模仿世人阳奉阴违地乱签订合同时，因着姐妹的提醒和靠着同心的祷告，终于穿上神所赐全副的军装，勇敢地顶住了不法不义之事；甚至姊妹在受到不公不义的对待时，仍然靠着弟兄姐妹的祷告扶持，学习了忍耐等候和谦卑顺服的功课，在试炼中锻造了生命的刚强！主啊，你在我们当中的恩典实在是述说不尽！&lt;/p>
&lt;p>五、“主啊，怜悯我们这些罪人！”&lt;/p>
&lt;p>使徒保罗说：“我今日成了何等人，是蒙神的恩才成的。”（林前15:10）&lt;/p>
&lt;p>主啊，我们今日成了何等人，都是蒙你的怜悯和恩赐才成的。若不是你自天亲临俯就我们这些不堪不如的尘土，我们何以能够出死入生，何竟直到如今仍站在你恩典之中？你召我们，原本是为了让“我们宣扬那召我们出黑暗入奇妙光明者的美德”（彼前2：9）。可你深知我们会时常体贴肉体的软弱，至今还没有常规以小组整体的方式真正走向街头，勇敢地向困苦流离的灵魂宣扬你奇妙救恩；求你赦免我们常常独自享受你赐给我们的救恩，却极少走入疾病缠身和孤苦无依的人群，宣扬你的道路和真理！主啊，你深知你儿女的软弱！求你扶持我们，求你怜悯我们这些罪人，因为你名为“以马内利” ！&lt;/p>
&lt;p>弟兄姊妹感言选摘：&lt;/p>
&lt;p>彭姊妹：首先很感恩！在北京神赐给我一个家。这个家就是神给的小组。我们在这里学习神的话语，学习彼此相爱，学习彼此接纳。也彼此激励在各自生活与工作中见证神的真道。当然我们也有过争执，乃至争吵。但是靠着主，我们比以前的关系更进一步。神说：爱既完全，就把惧怕除去。在这里，我是真真实实敞开的。&lt;/p>
&lt;p>王姊妹：我来小组已经4年多了，来这里生命得到牧养，被建造。感谢主！从我来到小组，组长庆心阿姨就一直关心我，鼓励我自己来小组而不是依靠带我来小组的姊妹。在这两年户外当中，我们小组一直坚定不移的跟着教会走。希望神带领我们小组更加彼此相爱，彼此连接。&lt;/p>
&lt;p>杜姊妹、金弟兄：2012.12.30是先生和我受洗归主的日子，这也是我永远忘不了的一天。天父啊，感谢你带领我们来到这个组里。每次来到这里，我们的生命都得到了新的成长。每次查经，通过江姊妹的讲解，也更能明白您的话语，并让我们生命出现悔改和改变。主教导我们“要保守你心，胜过保守一切，因为一生的果效是由心发出。”以前在发生事情的时候，总是不由自主的去抱怨和不理解，内心充满着不平不满。然而每次的查经，你的话语总让我豁然开朗。丈夫和我也都有很深的体会。主真奇妙，每次向江姊妹家里走的路上，再波澜的心也会变得很平静。真的很感恩。在这个小组里，感到很充实，每个弟兄姊妹也很和睦。我们爱这个以马内利小组。&lt;/p></description></item><item><title>我们在北京的家！——杏花一组的故事 文/慕义</title><link>/2014/02/19/%E6%88%91%E4%BB%AC%E5%9C%A8%E5%8C%97%E4%BA%AC%E7%9A%84%E5%AE%B6%EF%BC%81-%E6%9D%8F%E8%8A%B1%E4%B8%80%E7%BB%84%E7%9A%84%E6%95%85%E4%BA%8B-%E6%96%87%E6%85%95%E4%B9%89/</link><pubDate>Wed, 19 Feb 2014 04:05:25 +0000</pubDate><guid>/2014/02/19/%E6%88%91%E4%BB%AC%E5%9C%A8%E5%8C%97%E4%BA%AC%E7%9A%84%E5%AE%B6%EF%BC%81-%E6%9D%8F%E8%8A%B1%E4%B8%80%E7%BB%84%E7%9A%84%E6%95%85%E4%BA%8B-%E6%96%87%E6%85%95%E4%B9%89/</guid><description>&lt;p>一、爱使我们相聚 患难使我们坚持在一起&lt;/p>
&lt;p>我来教会的时间比较晚，在2011年元旦的青年营会上认识了强富艳霞夫妇，几天的接触下来觉得他们很亲切，自己没有几个相熟的肢体，刚好满足了教会规定可以进小组的时间，距离单位住处近的小组又人员满了，就这样毫不犹豫的提出参加杏花小组。当时对教会的查经聚会不了解，可以说对家庭教会的一切都相当陌生。&lt;/p>
&lt;p>在完全不了解小组聚会和组员结构的情况下，进入了杏花1组。惊喜的发现杏花1组是一个年龄很相近，组员都很年轻的小组。每次小组聚会的时候气氛活泼而自由，对细胞小组这种形式才接触的我兴奋而开心，每周的周四是最期待和快乐的时光。&lt;/p>
&lt;p>还享受在新鲜的感受中的时候，教会的户外就开始了。仍然清晰的记得在4.10前一天晚上，已经快十一点，艳霞打电话给我通知信息时，那刻的紧张……&lt;/p>
&lt;p>4.10当天我没有被带走，艳霞和强富却去了彩和坊小学，很长的一段时间电话也联系不上，焦急和恐惧使我连吃饭都完全不知道滋味。肢体间的最基本最真实的相连的情感原来是不需要时间的。&lt;/p>
&lt;p>这之后的主日，我就成了派出所的常客。而艳霞和强富自从他们能够在被看管后有自由出家门开始，也成了我所在派出所警察们最熟悉的脸。户外开始头一年被关的时间很长，总是过夜，我从弟兄姊妹那得知，他们夫妻总是到最后半夜甚至过了凌晨才离开。还记得艳霞给我送进派出所的那碗刀削面，是第一次能送进热的食物，到我眼前已经粘坨的面条，饱含着我的姊妹爱我的心；也常想象大雨夜里警察们故意发难赶出大厅里守候的弟兄姊妹，就在派出所院里受着冷雨、买了拖鞋踩在雨水里不肯离去的我亲爱的姊妹，那双红色的拖鞋如今还在她家的鞋柜里。&lt;/p>
&lt;p>因为被那样的执着的陪伴，再不用说什么表达什么，神就在灵里升华了我们的感情。&lt;/p>
&lt;p>当时的小组里的会素、崔悦、张鹏程也都参与户外。如果不是在派出所里面的，就是在外面，现在想起来还是感动不已。&lt;/p>
&lt;p>在小组，我们一起分享神的话，分享圣经给我们的启示，分享感恩和难处，分享教会的信息，一起赞美“主啊，你真伟大”，一起唱《心愿歌》——“主啊我愿奉献我自己……”，一起经历神感动我们的感动。&lt;/p>
&lt;p>“怎能忘记弟兄姊妹……”神藉着教会受逼迫使我们更深的相连。&lt;/p>
&lt;p>二、城市的温度&lt;/p>
&lt;p>有人曾说过，一个城市的温度就是这个城市中朋友给你的温度。我们有幸能够在茫茫人海中相遇相识，来到同一座城市，被带领到同一间教会，选择同一个小组，真是神很奇妙的安排。&lt;/p>
&lt;p>户外的第二年初，艳霞怀孕了！按照他们夫妻所求的，神赐下了产业。爱神的人，神也必定爱他。这是我们小组的第一个宝宝，大家都激动而期待。&lt;/p>
&lt;p>因为感到被爱，更因为感到神的爱，我给自己多计划安排了一些时间陪伴她，她也在对我表达她的感动和对神的感恩。经历陪伴孩子的出生到现在，我们的关系越发亲密。在整个从艳霞怀孕到生产到小鹿如今一岁四个月，小组里会素、卓文积极的照顾陪伴；恩惠旭广夫妻、好智艳青夫妇也常去探望买赠所需，还有其他弟兄姊妹的祷告、爱心和行动使我们的小组一直流动着温暖，这温暖也在不断感染和传递。&lt;/p>
&lt;p>户外的第三年秋，旭广、恩惠家的彤彤也出生了，因为他们两边的家长都有实际的困难不能来照顾，小组里的弟兄姊妹就又多了神给的相爱的机会。怀孕的开始虽是一个妈妈身体难处的开始，却因是神的儿女，也变成了感受肢体关爱的幸福的开始。有整理恩赐的会素姊妹更是不辞辛劳的帮助他们出院，收拾家，使温馨的小家井井有条而充满爱的痕迹。其中的很多感谢和感恩，我想有机会他们本人分享更合适。&lt;/p>
&lt;p>在我写这篇见证神的文字的时候，检萍和卓文也喜得一女，适逢元宵情人节双节，让我们小组的弟兄姊妹也好生快乐，分享他们的喜悦。我相信以后又多了记载我们彼此相爱的故事。&lt;/p>
&lt;p>城市很大，我们的小组成员都是青年不是单身就是新婚，又都是租房居住，所以住所很多的不稳定，每个人参加小组的路程都极远，可是神却凝聚我们，大家从城南城北城东城西一起集结，没有人抱怨，乐此不疲，都很委身，不愿意离开。&lt;/p>
&lt;p>我想是因为我们彼此使这样荒寒的城市有了温度，是神在我们中间爱我们使我们相爱似是家人。&lt;/p>
&lt;p>三、一处受伤，全身疼痛&lt;/p>
&lt;p>钟兰（兰兰）病了，住院了——&lt;/p>
&lt;p>当兰兰的病情随着住院后一次一次的检查让我们担心时，噩耗随之到来。艳霞电话里跟我说到的时候，我完全被突如其来再怎么也没想到的病情震呆了，不敢相信，噩耗这种体会始终觉得只是在文字和电视里的形容。&lt;/p>
&lt;p>她还不知道！天哪，怎么可能？？上帝啊，怎么会这么严重呢，发生在我们这么年轻的姊妹身上，她还没有结婚，她还有好多的人生旅程没有经历呢！……&lt;/p>
&lt;p>那一刻，在办公室我哭了……&lt;/p>
&lt;p>癌症？癌症！那几天，我和艳霞几乎心思被兰兰的病占满了，一会儿她上网查查该注意吃什么，一会儿我搜搜要怎样陪伴有益心理身体，同时进行的还有告诉兰兰的家人，让父母过来，要承受这样从天而降般患难，还要准备随之而来一系列的痛苦（接受痛苦的消息，告诉女儿病情，治疗方案等）。&lt;/p>
&lt;p>我的姊妹已经住院一些日子了，我除了简单问候都没有真正关心过她，至今没有看望过她。艳霞，会素，苗娜轮流送饭（医院伙食不是很好），卓文身孕大着肚子坐很久的车去陪伴做各种检查，想到这些我的心里无比亏欠，为兰兰难过，为陷入自己的软弱不关心别人的冷漠自责。&lt;/p>
&lt;p>那两天艳霞和师母沟通，决定通过以往因为生宝宝和艳霞有联系的兰兰妹妹告诉其家长病得比较重，让她父母来京。也考虑暂不让更多人知道，在兰兰不知道的情况下，免得教会弟兄姊妹太关注，她有压力猜测。还是等她父母到了，由她父母告诉她实情。我和艳霞也打电话、发信息的分享，彼此分担，为她祷告。&lt;/p>
&lt;p>周三时，艳霞对我说：“亲爱的，我今天读到雅各书第5章，说‘以利亚与我们是一样性情的人，他恳切祷告，求不要下雨，雨就三年零六个月不下在地上’，我心里很得安慰，神说以利亚和我们一样！”当天晚上，艳霞就在我们小组的QQ群和微信群里发起了小组为兰兰七天禁食祷告的呼吁，她自己领了周四第一天，小组组员也纷纷响应。&lt;br>
艳霞提到的这节经文深深的进入了我心里，虽然以前读过，但从来没有那么大的感动。我是个特别不爱祷告的人，有事情也是自己先行动，头破血流了再找主，自己的大事小事不“麻烦”神的。这节经文成了我祷告的动力。祷告能成就事情一直知道，但祷告可以有那么大的能力在那时才真正的进入我生命中，是从心里信祷告有那么大的能力，并且神在说这能力即使我这样的生命，这样的人也可以拥有。翻开圣经找到17节这段经文，发现前面还说：“出于信心的祈祷要救那病人，主必叫他起来……义人祈祷所发的力量是大有功效的。”不仅是安慰也是激励，我紧跟艳霞领报了周一的禁食。&lt;/p>
&lt;p>知道兰兰爸爸和弟弟会到来，周五请假去了医院。看着兰兰一家人，心里说不出的痛。微笑着和他们说了会话，恩平师母和哲元弟兄也进了病房。兰兰所在的广安门中医院是哲元弟兄帮助联系的，师母也是操了很多的心，主治的医师是骨病方面的专家，又有医德好名声，等到联系好医生，师母和哲元带着兰兰爸爸去见医生的时候，我陪着病房里隐约恐惧还坚强说笑着的兰兰，只能心里默默的祷告：“神啊，使兰兰爸爸能承受住，这个家能承受住，亲自安慰他们吧！”那时候就更真实的体会到，人在生命面前，是多么无力，人的安慰也全然无力，除了神，谁能安慰呢？！&lt;/p>
&lt;p>兰兰爸爸带着明显哭过的眼睛回来了，师母跟兰兰又再次嘱咐了一些，起身要回去了。我随着兰兰爸爸送师母出去，在楼梯口停留那一幕至今记忆犹新。师母安慰的握手告别，兰兰爸爸因为太过悲痛一边听着师母的劝慰，一边头左右晃摇着，巨大的痛苦使他没有办法看来自师母的关注的眼神，又不能不面对事实，只能半垂着头不知所措般抓着师母的手表示感谢。也是在那时，我清楚的意识到：我们可能要失去兰兰了，我们有可能在以后的不知什么时候就没法看到她在我们身边了！！&lt;/p>
&lt;p>后来艳霞带着鱼汤也来了，我们出去找了医院附近的一些房子，我跟她说了刚才的情形，说着说着，她哭了，路上有风也冷，我劝她自己也流泪。艳霞的心特别柔软，我们俩停在楼梯转弯处，她又难过得哭了，等了她哭过后，我们没有泪容时才回到病房。陪伴着安顿好了父亲和弟弟。&lt;/p>
&lt;p>下午小方和启发同工的小娟过来了，兰兰特别开心。兰兰告诉我天明牧师给她打电话了，告诉她无论前面怎么样，送她一节经文“喜乐的心乃是良药！”（这话带着能力进入了兰兰的生命，后来成了兰兰的微信签名）。傍晚我们和兰兰爸爸、弟弟在附近小餐馆吃饭，强忍悲痛的兰兰爸爸联系了在上海打工的妻子，电话中几次哭得说不下去，我们在他的背影后面看着他的痛苦。什么话语都是无力的，我也只好重复师母的话：“叔叔，太痛苦了，你就呼求神吧！”“我们得坚强，不能在兰兰面前这么难过，她看你难过也会难过的。”“不到最后一刻，我们心里都不能放弃，不能绝望，希望是存在的，奇迹不容易出现，不过还是有这个可能。未来既然不知道还看不到，就存在另外的可能，不到最后我们都不能把机会看成零！”……吃完饭后我和小方去参加诗班圣诞节加排，小方问我特别严重吗？我没回答，等别的姊妹下了车，我才说很不好的病——绝症。那么活泼快乐的小方整个人一下蔫了，一直紧锁着眉不说话。&lt;br>
那几天，我心里有几个意念总是浮现：&lt;/p>
&lt;p>——《约伯记》撒旦到神面前，神说“只是你不可伸手加害于他”后来神又说“只要存留他的性命。” 神使约伯荣耀他，也保守性命并赐大福给他。还有一句我不知道出处的经文也跳出来：“我将你的性命赐给你为掳物。”神是慈爱的，神看性命是宝贵的，如果兰兰的遭遇来自撒旦的攻击（兰兰这一年“十一”突破恐惧参与户外，参加诗班、参加启发服侍），那么神也会保守兰兰性命，荣耀他自己的名，如果这是神的计划。&lt;/p>
&lt;p>——耶稣上十字架之前托付母亲。他是创造关系的神，他在意属世的关系的连接，明白人的情感，他经历过，知道亲人绝别撕心的痛苦，所以他懂也会体恤兰兰家人的痛苦。&lt;/p>
&lt;p>——大卫为孩子坚持祈求到最后一刻的原因“或者耶和华怜恤我，使孩子不死也未可知。”&lt;br>
带着这样的领受晚上我拉着婵媛跪在床上为兰兰痛哭着祈求神。&lt;/p>
&lt;p>第二天，心急如焚的兰兰妈妈和舅舅、表哥坐高铁中午就到了北京，本想先和他们在外面吃点饭再上去。和兰兰爸爸一样，兰兰妈妈痛苦得吃不下东西，我挽过她的手臂从餐馆走向医院想给她一点力量，她整个人仿佛没有支撑就会瘫倒在地一样，使劲的攥住我的手，一边哭一边叹息。“阿姨，要哭你就痛快的哭吧，我抱着你哭会儿，我们一会儿上去。”明明那么的痛苦，却害怕孩子承受不了装平静没事，这是多么残忍又让人心疼的事啊！兰兰妈妈跟我说春天的时候兰兰就和他们说让他们来北京玩玩，他们心疼孩子不容易，就嘱咐兰兰照顾好自己就行，以后再说，没想到以这种方式来北京了！&lt;/p>
&lt;p>神的计划奇妙难测。他在一切事上都有美意。&lt;/p>
&lt;p>无论是在原来的小组，还是搬家后来我们小组的一年，兰兰分享的祷告题目总是愿父母都能信主。现在她的妈妈爸爸都在这里了，而当天就是我们小组联合其他小组的圣诞赞美布道会。兰兰特别想让家人能参与这难得的聚会。我了解她的心思，但是考虑到她父母的心情，特别是她母亲当天刚到北京很劳累，我只表达了兰兰的愿望，没有正式的邀请。父母大概都是爱孩子到愿意她们所愿意的吧。兰兰家人居然全部同意去了，就连声称信佛的舅舅也表示愿意过去，真的感谢神！&lt;/p>
&lt;p>那天晚上的布道会由晓峰牧师分享信息，还播放了兴梅姊妹信主病得医治的见证，兰兰妈妈在那晚决志祷告，并在教会圣诞节安排的29日洗礼上受洗归主名下。她的表哥还请我送他一本圣经，他想回去看看。&lt;/p>
&lt;p>周一23日那天，轮到我禁食，那天也是再拍核磁与北京大学人民医院的权威骨肿瘤专家会诊出结果的日子。整天下来神保守我身体无一点虚弱感，可是下班走向地铁那段路却因诊断结果的思虑心里不安起来。&lt;/p>
&lt;p>从之前几次的片子来看，中医院的谢主任和人民医院的燕主任一致初步诊断为骨癌（我们通俗的说法），告诉我们再拍核磁是为了确定扩散程度，如果是没有发展到大腿以上或器官，可以手术。手术需换骨，国内的替换骨需几万，进口的二十几万，手术后的生命存活期为5年，可以活5年的概率为50%~60%，就是说倾尽力量和金钱能争取到的是兰兰最多活5年的可能，这是让人特别绝望的信息。如果已经发展到腿部以上，连手术治疗的必要都没有了！&lt;/p>
&lt;p>那天出地铁口和艳霞会合，我们彼此打气勉励，在一起唱《耶和华的心》、《主如明亮晨星》，并通过微信唱给兰兰听，安慰她。也使自己在祷告和赞美中增加信心，信神的慈爱神的掌权。兰兰的微信发过来了：确诊结果为低度恶性肿瘤，并在里面说“感谢神！会尽快安排手术！”我们都很诧异她的平安和喜乐，也知道这真是神的工作！也很开心结果是能手术，这总还是多了些盼望，还是有希望的结果。我不知道别人能否体会我们当时听到这样一种结果的兴奋和满足激动，我和艳霞都读懂了彼此无法相信的感受。&lt;/p>
&lt;p>其实恶性肿瘤还是癌症，这个结果出来后，兰兰平平安安地接受了，教会的祷告会发起了为兰兰祷告。我也在征求兰兰同意后，发信息给一些肢体请求转发，呼吁教会的弟兄姊妹代祷。很多弟兄姊妹特别关心都回信息或打电话询问情况。&lt;/p>
&lt;p>接下来就是等待手术、是否转院、办理出院，等人民医院床位等等。&lt;/p>
&lt;p>等待确实是熬练人心的，尤其在担心病情发展的家人心里。因为一时间找房子不容易，弟兄姊妹接待了兰兰父母，兰兰也被艳霞接到了自己家照顾，当时她还得照顾孩子和腿疼跑医院拍片子的妈妈。&lt;/p>
&lt;p>让我们意想不到的是，在元旦，兰兰顺利住院手术的当天，小组给兰兰庆祝完生日后，兰兰爸爸也决志祷告归主了！又意想不到的是，手术快结束医生拿着切除的肿块出来后，居然告诉我们：应该是炎症，不是肿瘤！不过先把这个（指切除的样本细胞）送去培养一下，观察几天，等化验结果。那时候我已经心里很坚定了，很平安了，我跟艳霞分享：“主是慈爱的，是神，他不会颠覆我们的情绪，那对我们没有益处，神不会那么做的。我们不要担心那个化验了，这就是最后的结果，只不过医生晚点正式宣布。”&lt;/p>
&lt;p>借着兰兰生病，我们的信心都提升了，对神的慈爱，垂听祷告更确信了。&lt;/p>
&lt;p>主啊，你真是奇妙，好像这一场经历是为了使兰兰父母信主一样。&lt;/p>
&lt;p>兰兰从生病到手术到现在恢复，小组的成员流动的探望，好智自己腰椎疼得坐不了还跑去医院，旭广、恩惠抱着几个月的宝宝带着鲜花去艳霞家看望……我们小组拧结成绳一样，同心合意，经历信心，经历爱，经历祷告的应允，神话语的信实。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/wp-content/uploads/2014/02/%e5%9b%be%e7%89%875.jpg" >&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-10424" alt="图片5" src="/wp-content/uploads/2014/02/图片5.jpg" width="788" height="552" srcset="/wp-content/uploads/2014/02/图片5.jpg 788w, /wp-content/uploads/2014/02/图片5-428x300.jpg 428w" sizes="(max-width: 788px) 100vw, 788px" />&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>用一首赞美诗分享小组的体会：&lt;/p>
&lt;p>昨日今日直到永远主话永不变，我主所言无论何言句句必应验，罪人得救病人得痊，今日如往昔，转悲为喜，惊慌得安，荣耀归主名。&lt;/p>
&lt;p>主曾医治病患伤痛藉其大全能，现在我们疾病忧闷求医也必应，他曾分与妇人能力，一摸血源愈，今仍如昔，信者得医，求之莫迟疑。&lt;/p>
&lt;p>虽然宇宙世界万物渐次全改变，惟有耶稣永不改变，荣耀归主名！&lt;/p>
&lt;p>这就是我们的小组，神所爱的团契，我们在北京的家！&lt;/p>
&lt;p>附：短诗二则&lt;/p>
&lt;p>因你爱我&lt;br>
——兰兰生病有感而作&lt;/p>
&lt;p>如果你的痛苦没有成为我的心念&lt;br>
我该如何面见我的主？&lt;br>
如果你的缺乏没有成为我的挂牵&lt;br>
我该如何面见我的主？&lt;/p>
&lt;p>我虽意存冷漠&lt;br>
神啊 唤发我的热心&lt;br>
因你爱我&lt;br>
未曾无关痛痒待我&lt;/p>
&lt;p>我虽自私懒惰&lt;br>
神啊 驱撵我的脚步&lt;br>
因你爱我&lt;br>
不思消耗舍己为我&lt;/p>
&lt;p>团聚——2014.2.13去小组路上&lt;/p>
&lt;p>我连蹈的脚步&lt;br>
只为&lt;br>
你们座椅绕围的静候&lt;/p>
&lt;p>你舍近赴远&lt;br>
也缘&lt;br>
我们忧喜相连的温暖&lt;/p></description></item><item><title>看哪，弟兄和睦同居——说说我们清枫小组 /武建青 李 锋 曹岩松 王 伟</title><link>/2014/02/19/kannadixionghemutongju-shuoshuowomenqingfengxiaozu-wujian/</link><pubDate>Wed, 19 Feb 2014 03:54:25 +0000</pubDate><guid>/2014/02/19/kannadixionghemutongju-shuoshuowomenqingfengxiaozu-wujian/</guid><description>&lt;p>我们小组原是晓峰牧师带领的一个小组，最早在申东月姊妹家聚会，记得当时人很少，平常只有5-6个人的样子。2008年下半年搬到宋传华弟兄和兰景宏姊妹家，人数开始增多，并逐渐稳定。因他们家所在小区的名字，小组定名为清枫小组。2010年秋天，小组搬到组长樊春良弟兄家，其间2011年9月至2012月2月，因樊春良出国访学，小组移到副组长袁乐水弟兄家聚会。2013年，为了照顾腿脚不灵便、刚信主的建青妈妈，每一个月有一次在建青姊妹家聚会。我们小组的一个特点是家庭多、孩子多，最多的时候有8家。户外敬拜以来，我们小组是教会积极参与户外敬拜的小组之一，大部分弟兄姊妹都参加过户外敬拜。感谢神，给我们在户外敬拜中经历的恩典！（我们小组在《杏花》2012年秋季号发表“我们一同经历神的恩典”，记述了我们在户外敬拜中经历的恩典和弟兄姊妹的关爱。）感谢神，我们小组在户外敬拜后人数不降反增，而且大都是年轻的弟兄姊妹！是的，小组是我们的家，是我们成长和相互关爱的地方。&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>&lt;strong>在小组里成长（＠武建青）&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>我刚进小组时，对小组的名字很好奇，一打听才知道，原来这是小组最初聚会所在小区的名称，哎，真“不属灵”。我刚信主时，在三自的缸瓦市堂聚会，当时也参加了小组，而且是新成立尚未命名的小组，经过全体组员一番祷告、推选、投票、决议后，我们小组起名为“新生命”。正当我们盼望这“新生命”能够茁壮成长时，突然就被通知小组已改名为“撒母耳”了。接到通知，着实经历了一番不解与懊恼。因而听说“清枫小组”的名称就是这样简简单单的命名时，还真是有点不一样的情怀，喜欢这个“不属灵”但好听的名字。&lt;/p>
&lt;p>我们小组每周五晚聚会，分敬拜、查经、分享、代祷（后来因人数太多，分享与代祷就合并了）等环节。敬拜与教会祷告会相似，以读经、祷告、唱诗为主，敬拜带领人由组长指定，提前一周告知预备。查经也是组长指定一位带领人，先由带领人主导查经，之后小组成员再围绕查经内容进行分享，这个环节允许各抒己见，往往讨论得不亦乐乎。最后一个环节，是分享与代祷，据说小组原订是在9：30左右结束的，我不知道之前是否如期结束过，现在已基本上成为不可能完成的任务。虽然每个人都在极力克制、尽量简略，但聚会总要10半左右才能结束。有人提议分小小组讨论，就有人说，不行，我要听得到每个弟兄姊妹的分享；有人提议，充分利用其他现代工具，或者将祷告事项提前写好，有人就说：不可，透过亲眼看、亲耳听，我触摸到的是弟兄姊妹生命的变化与成长。之所以难以解决，只因为我们遇到的不是一个简单技术问题，而是肢体之间实实在在的生命成长连接阶段。&lt;/p>
&lt;p>秋会姊妹和李昊弟兄结婚后搬到了通州，并且有了宝贝李承业，不方便再到小组参加聚会，居然采用视频的方式与小组连线。有趣的是，某次虎兰同学也要视频，于是，小组桌子上，面对面立着一部手机、一部IPAD，也算一景吧。&lt;/p>
&lt;p>小组两年内两对新人，秋会和李昊2012年结婚，现在产业已经8个月了，李锋、刘芸2013年9月结婚。下一对会是谁呢？求神大大祝福我们小组。&lt;/p>
&lt;p>我们小组组员众多，现在微信在册的人数已达37人，还不包括不会使微信的（如我妈妈，好像就她一人不会），不方便用的，还有活泼可爱的小孩子们！经常稳定参加聚会的，也在20人以上（这是一个个数过的）。而且家庭众多，夫妻均在小组聚会的就有7家，因此小组非常稳定。感谢主，还源源不断赐下新人到小组。&lt;/p>
&lt;p>我们组长樊春良弟兄当然不用说了，学识渊博、为人细致认真，小组在他家聚会，每次聚会前他都要用一个多小时收拾家，常常送我们礼物，以鼓励我们读经读书。组长是一位让人感觉很温暖、很踏实的好弟兄。他服侍的辛苦就不用说了，谁让他是我们的组长呢！&lt;/p>
&lt;p>阿淘妈是绝对不能不提的姊妹，她有个绰号叫“王大拿”，是她们家弟兄给起的，“牛人”、“专家”的意思。刚刚接触阿淘妈姊妹，又领略到她大嗓门、强势“大拿”风格的人，往往对她有些吃不消。但阿淘妈是有真爱的姊妹，是愿意在祷告的暗室为我们付代价的姊妹。记得延安姊妹分享，户外敬拜刚开始，她被关在PCS心正惶恐疑虑时，不知用什么办法，阿淘妈居然进到里面去了，拉着她的手哭，悄悄地把一个旧手机塞在她怀里……&lt;/p>
&lt;p>阿淘妈也是小组对我帮助最大的一位姊妹。刚进小组时，我的状态不好，她每周一次圣经辅导，陪我找工作，帮我发简历，陪我买衣服。那时，我真像一个小孩子，事无大小巨细，她一一帮我打理，陪伴我从人生最低谷爬起来、站起来、走出去……阿淘妈也是一位灵命成熟的姊妹，虽因我无理的要求，她受伤且疼痛，以致在神面前祷告：“神啊，求你把这个人从我面前拿走”，却依然帮助我如初。她也实实在在的是我们的大拿：小组不止一人，需要信息了，找阿淘妈转发。需要东西了，找阿淘妈代买。甚至我妈在家不小心反锁了房门，都越过我直接找阿淘妈联系开锁师傅。在阿淘妈身上，我看到的是一位成熟姊妹的扶助与担当。&lt;/p>
&lt;p>詹洪弟兄是位非常绅士的弟兄。曾经一度，我怀疑自己与不信主的人是否有差别，也怀疑小组里的弟兄姊妹与工作单位那些彬彬有礼的同事是否有差别。有一次，詹洪弟兄帮我们搬家，我妈妈因为腿有毛病加上劳累穿不上鞋，就趿拉着走。詹洪弟兄发现了，很自然地俯下身子，说：“我来，我来，这是我晚辈应该做的。”我妈妈深受感动，几次在我不信主的姐姐面前述说，成为美好见证。也是这样看似不起眼的小事，让我意识到，我们在世人面前的见证，不仅是参与户外表明我们的信仰立场，同样也在乎对于每一件小事，我们的态度和行为。小组去年在我家每月聚会一次，詹洪弟兄看到我家洗脸盆晃动了，就自己带着胶，提前到小组帮我们修补。是的，不用怀疑了，神在我们中间，神儿子的生命在我们里面。&lt;/p>
&lt;p>小组常常参加聚会的小孩子有五个：雅歌、阿淘、嘉恩、迦南、博扬，他们常常被关在小屋里一起玩。在我眼里，大人一起才是聚会，小孩子们不过是来玩的。没想到，有一次迦南大声对软弱的不想到小组的妈妈说“圣经不是说，不可停止聚会嘛！你们不去，我还得聚会呢！你们得把我送去”。怪不得，主耶稣说：“让小孩子到我这里来，不要禁止他们，因为在神国的，正是这样的人。”小孩子真是轻看不得。&lt;/p>
&lt;p>我在清枫小组聚会两年多了，越来越喜欢小组，也越来越接纳小组的每个人。这句话，也是两年前我第一次到小组时，延安姊妹对我说的，如今她到小组，应有四年了吧？&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>&lt;strong>福杯满溢的日子（＠李锋）&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>2012年圣诞节受洗之后，由于地点的原因，樊弟兄邀请我到清枫小组看看。这是与清枫小组第一次相遇。当我抱着柚子第一次去小组的时候，就被小组的人数惊呆了：这么些人，得多久才认得全呢？而这一来就不愿走了。&lt;/p>
&lt;p>我对清枫小组有几点很深的印象。&lt;/p>
&lt;p>第一是书多。组长樊弟兄是一个爱书之人，身上也透着浓浓的书卷气。但凡我想要找的书，多半能够在他那厚厚的两面墙上找出来。有一次想读里尔克的诗，只是随口问了一下——樊弟兄看起来不像是爱诗之人——竟然也被他搜出来了。不过很亏欠，谈恋爱之前借的书，结婚都快半年了还没归还。&lt;/p>
&lt;p>第二是“大炮”多。这可不是我起的名儿，而是小组一位姊妹偷偷告诉我的。在查经的时候，小组经常会就一些经文的含义和引申而争论起来。而真理在清枫小组往往以这样一种方式显明出来。很感恩，在几门“大炮”的威慑下，许多有价值的信息不断刺激我们的心，也将弟兄姊妹关系中的爱心和张力都激发出来。我也按图索骥，依照一些“炮弹”去寻找更多的信息，因此就得着更多小组带来的好处。&lt;/p>
&lt;p>第三是家庭多。家庭是一个熬炼人的地方，在婚姻中人就被熬炼得成熟起来。我和刘芸筹备婚礼的过程中，就非常明显地注意到结过婚的人比没结婚的人更为照顾到别人的需求和感受。家庭多，孩子自然也就多。孩子多了，自然就热闹。热闹了，自然就会乱。乱了，人自然就会改变。不是变得更乱，而是大家都会调整自己，学会建立秩序，并且因着小孩子就变得喜乐。&lt;/p>
&lt;p>第四是分享多。分享并不是喝茶聊天打发时间，分享是一个人生命的体现和流动。或者是通过口，或者是通过手，你的生命一定会通过某些管道被分享出来，被别人看见。按照小组的风格，人多人少并不影响分享的时间长短。在这样充分而敞开的分享当中，我逐渐了解别人，我的生命光景也被映照出来。有的时候没有耐心听别人的分享，这样就不知道该如何为他祷告。在写这篇文章的时候，我才开始反思，我对弟兄姊妹究竟有多少爱心呢？我愿意付上多少代价去爱他们呢？在小组分享的环节，我是不是应该认真地去聆听弟兄姊妹们的分享并且学会如何为他们祷告呢？小组当中有好些生命较为成熟的人值得我们去学习和效法。&lt;/p>
&lt;p>在小组这一年多，我经历了两件重要的事，小组也给予我许多鼓励和帮助，我从心底感谢主，为我预备这么有爱心的小组。&lt;/p>
&lt;p>头一件事就是婚姻。清枫小组和杏花二组常常一起办活动，之前两个小组已经成就了一对连理，我和刘芸是第二对，还希望有第三对第四对……。值得一提的是，小组为筹备我们的婚礼付出了很多精力，尤其是总负责人乐水弟兄。从婚礼流程设计，到需要采买物品清单，到人员的调度、车辆的借用、物件的搬运，可以说充分展现了一位大哥的风采，处处照顾、处处提点。尤其是在车辆的借用上和亲人的陪伴上，让我非常感动。原本我们计划是自己打车去婚礼现场，但是，小组的弟兄姊妹主动要求出车接送新娘和家属。传华弟兄和景宏姊妹提前将自家的车擦洗干净，还精心装饰，当天又特意为新娘挑选了《良人和我》的音乐，虽不如世人婚礼的风光，却让新娘备受呵护。婚礼当天，小组弟兄姊妹一大早就来到婚礼现场，做最后的预备。岩松弟兄更是一大早就开车去接我们的亲属，一路上还不断陪外婆和父母聊天，给他们讲福音。我作为他们的亲人都很少向他们传福音，而岩松弟兄与他们不过萍水相逢，却能够将真理带给他们，为此我也特别感谢岩松弟兄的爱心。在婚礼祝福环节，由于某些原因导致小组精心准备的唱诗祝福没能登台表现，在感谢之余，还是要向小组说一声抱歉。&lt;/p>
&lt;p>婚礼结束的当天，我和刘芸都有一个很快的心理变化，就是结婚后比单身时更成熟。这不仅是我们自身真实的变化，也是从小组的夫妻们身上学习到的。他们对我们的关心和帮助都很细微，也很实际。其实，在婚礼筹备中，我们一直很担心经济问题，婚宴的花费比我们预计的高很多。虽然我和刘芸也互相安慰说祷告，仰望神，但是心里依旧担忧，我们甚至讨论过日后需要借钱度日的可能。神的恩典的确是丰丰富富的，小组的弟兄姊妹给予了我们很多的帮助，至今都让我既感恩又亏欠，感恩神的恩典和弟兄姊妹的爱心，亏欠我们信心太小。所以，神是信实的，他的恩典够我们用的。婚礼后，我真切地体会到小组弟兄姊妹爱我的心，也懂得将来我要用怎么样的心去爱弟兄姊妹。肢体之间爱的连接，带出了神的爱，成为祝福的源泉，正如圣经所记：“你们若有彼此相爱的心，众人因此就认出你们是我的门徒了”（约13：35）。小组团契见证了神的爱。&lt;/p>
&lt;p>第二件事就是户外敬拜。关于这一点我在网刊59期发表的文章《因真理得自由——分别为圣的12小时》中已经详细说过。现在想起，仍是感恩加感恩。我之前呆过的几个小组都小心地避免谈及户外，所以我总是感觉有什么东西被压制住，与教会缺乏真实的连接。而清枫小组从不避免谈及任何与信仰有关的话题，这样的敞开营造了让生命自由流动的氛围，也让我有机会更深入地认识教会，认识基督的身体。可以说，没有清枫小组，我可能不会走向平台，对户外敬拜始终是雾里看花，对什么是神的旨意也终究不明不白。从我的感受来说，在PCS里的时候，从弟兄姊妹而来的最真实的帮助就是祷告加陪伴，基督的刚强通过这样的渠道加添在我们这些软弱的人身上。&lt;br>
小组是我们的家，比血缘上的家更为真实的家，是属灵的家，只因为有基督耶稣在我们中间，使我们这些不配的人得享祂百般的恩惠。&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>&lt;strong>小组是我的家（＠曹岩松）&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>2012年5月，我去内蒙古鄂尔多斯出差。漫长的旅途，除了看书，我就在火车上与萍水相逢的人们聊天。得知我此行的终点是鄂尔多斯，有人决定和我结伴同行，她就是后来带我去清枫小组的侯馨婷姊妹。她无意间问我信仰的问题，我说我见过的人、看过的书、走过的路，好像昭示着基督信仰才是真理，但我没有去过教会，也没有亲身的信仰经历，不敢用懵懂的语言亵渎上帝的名。侯馨婷说她有个同学叫Joy，在北京守望教会服侍，Joy曾经给她传过福音，如果我愿意，她可以带我去教会看看。&lt;/p>
&lt;p>因着信仰的美好沟通，我们留下了联系方式，约好等我们回到北京后一起去Joy服侍的教会探个究竟。回京后不久，侯馨婷邀请我参加周五晚上的某个小组聚会，我按照她发给我的短信，找到了清枫小组聚会的地点。从此以后，一副美不胜收的属灵画卷渐次在我空白的生命中铺展开来，一个个像天使一样的弟兄姊妹在我人生旅途中成为独一无二、不可替代的亲人、良朋、战友、同仁……&lt;/p>
&lt;p>第一次推开樊弟兄家那扇门的时候，我的记忆还保留着初识清枫小组的印象：“推开门时，我看到了一张张真诚而善良的笑脸。大家对我表示欢迎，招待我坐下，还递给我水果。看到弟兄姊妹唱赞美诗，我就非常认真地听那天籁之音，沉浸在那种圣洁的气氛中，不敢发出轻微的声音。查考经文后，大家为教会、为家庭、为工作事项祷告，为左右弟兄姊妹祷告，分享彼此对教会、父母、家人、弟兄、姊妹的爱与关怀，将喜乐、平安的信息传达给身边的每一个人。&lt;br>
啊，原来这世上还有如此美好的人，愿意静下心来读书、唱赞美诗，以无比虔诚的心向神祷告、敬拜！就在那个晚上，我的心被弟兄姊妹的歌声和读经声感动，好像仁慈的天父也对我发出呼召，让我融入到这个充满爱心和温暖的大家庭。我的喉管渴望着和大家一起放歌，我的声音渴慕和大家一起祷告，我的心充满了一种属天的安宁。我喜爱这样的氛围，感受到了平安的心情，我这颗无主的心灵找到了共振的旋律。”&lt;/p>
&lt;p>那时，我还没有完整地读过圣经。赞美诗歌似天籁之音，但太多的曲目我唱不成调，内心迫切希望和大家合而为一，祈愿小组无论读经、唱诗、祷告、分享都不要落下我。我盼望着每个周五的到来，因为小组聚会变成我生命中非常重要的事情，每次去小组就像是带着朝圣的心情赶赴一场约会。心知圣经的诸多教导我还不懂，但是见见小组的弟兄姊妹，和大家说说我的心里话，都是求之不得的礼遇。我越来越觉得，没有比小组更像家、更美好的地方了。&lt;/p>
&lt;p>清枫小组有个特点是家大人多，孩子、老人、夫妻、单身，应有尽有。每次小组聚会，专门为小孩子开放一间房屋，供他们玩玩具、看录影、听故事、做游戏，大人在客厅敬拜时他们从不在意，总是自顾自地玩得不亦乐乎。小组有两位小朋友就在我所服侍的班级，我们在小组见面时比在主日还要亲热，ZBY小朋友每次看到我老远就喊我的姓名，感觉我俩就像哥们。小组聚会结束后，孩子们迫不及待跑出去玩，一个个活蹦乱跳，孩子的天真、烂漫让清枫小组永远充满欢声笑语。&lt;/p>
&lt;p>清枫小组的夫妻们是我所见过的模范妻子和丈夫。他们对主的爱和忠心令人感动，他们对教会的委身永志不渝，他们对彼此的爱心和服侍惹人羡慕，他们坚持家庭敬拜和夫妻灵修，对孩童的养育和管教是我们单身弟兄姊妹学习的榜样。因着他们所做的见证，让我看到了主内婚姻的幸福和美好。&lt;/p>
&lt;p>张阿姨是清枫小组的长者。我刚去小组时，听她带敬拜，少有的底气十足、铿锵有力。后来才知道她参加户外敬拜的事情，每次听她分享与JC和GB“斗智斗勇”、在平台上和PCS里的遭遇，总是引发弟兄姊妹发自肺腑的掌声或会心大笑，那些在常人看来不可想象的事情却在张阿姨身上一件件经历，神的大能和信实在张阿姨身上彰显出来。每次艰难地出去，平安地归来，中间是无数弟兄姊妹牵挂的心吧？我仿佛看到一个风雨无阻的矮小身影，缓缓地穿过无数的荆棘拦阻，来到神的面前，将自己摆上。好多人只是听到张阿姨归于平静的陈述，又有谁知道她内心深处的甘苦？我想一切只有神知道。&lt;/p>
&lt;p>晓峰牧师要是能来小组就太好了！或许是清枫小组弟兄姊妹生命比较成熟的缘故，每次查经大家有不同的得着。等组长带领大家查考完一段经文，心有所得的弟兄姊妹就迫不及待和人分享，你说一句我说一句，大家开始在讨论和辩解中“激烈交锋”。最后实在没办法达成众人的信服，有人就会提议：我们听着，让晓峰牧师说吧。晓峰牧师从写作书卷的历史背景、经文内容的内涵外延、属灵生命的成长应用等方面做出解释，于是大家不再争论，放心地开始查下一处经文。&lt;/p>
&lt;p>正是清枫小组弟兄姊妹对信仰的毫不含糊，对真理的绝对探求和较真劲头，让我这个初到小组的嫩头青不敢轻视自己的身份。在最高意义上，一个人的信仰就是他的生命。清枫小组的大部分弟兄姊妹都有户外敬拜的经历，在我看来，小组的弟兄姊妹为了主甘愿摆上，即使遭遇任何的患难，也要做主忠心又良善的仆人，捍卫我们作为上帝儿女应有的尊严和权利。&lt;/p>
&lt;p>好多时候我都会想，我们何其有幸能够来到守望教会！上帝把我们这些人拣选出来、呼召聚集在一起，一定有祂绝佳的美意，而我还要在生命成长的过程中不断仰望、寻求祂的旨意。在清枫小组，弟兄姊妹们陪伴我一起经历神的恩典。无论是去户外敬拜，还是在教会的服侍，无论是小组的聚会，还是教会活动，无不彰显神自己的荣耀。&lt;br>
忘不了 2012年的平安夜，和清枫小组的弟兄姊妹一起去地铁口传福音。外面的风刮得特别大，但寒冷何曾阻隔主爱，弟兄姊妹的心因着爱我们的主异常火热。&lt;/p>
&lt;p>忘不了2012年12月30日，21位弟兄姊妹和我一起在守望教会受洗。清枫小组的弟兄姊妹赠我一本《荒漠甘泉》，扉页上签满了大家的名字，写着：曹岩松弟兄：若有人在基督里，他就是新造的人，旧事已过，都变成新的了。（林后5:17）&lt;/p>
&lt;p>忘不了2013年1月28日，建青妈妈受洗，清枫小组弟兄姊妹为邹阿姨送上祝福蛋糕，大家聚在一起亲如一家人。晓峰牧师以罗马书五章七至八节经文布道：“为义人死，是少有的，为仁人死，或者有敢作的。惟有基督在我们还作罪人的时候为我们死，神的爱就在此向我们显明了。”我一面听，一面流下眼泪。&lt;/p>
&lt;p>忘不了2013年6月3日，秋会姊妹平平安安生下孩子，弟兄姊妹揪着的心终于放下，感谢主让一个新生婴儿来到人世，愿他永永远远做主敬虔的后裔。&lt;/p>
&lt;p>忘不了2013年9月21日，李锋弟兄和刘芸姊妹结婚，小组的弟兄姊妹提前一个晚上去布置婚礼现场。大家一起为新人祝福，喜乐和颂赞时刻充满我们的心。&lt;/p>
&lt;p>忘不了2013年8月18日，因为我去户外敬拜，小组的几位弟兄姊妹在PCS门外耐心陪伴，一直等候到我出来。后来每次去户外，都有小组的弟兄姊妹以各种方式安慰、鼓励。&lt;/p>
&lt;p>忘不了2013年11月8日，我妈妈因为手术发生意外，小组的弟兄姊妹同心合一祷告，用爱心和祷告托住了她的生命……&lt;br>
当我写下以上文字的时候，我正在家乡与父母一起过年。妈妈听我分享，知道儿子在外漂泊多年以后找到了心灵的归宿——基督教北京守望教会，但她不知道儿子心心念念的故乡以后不再是生我养我的这块土地，而是天上荣美的故里。&lt;br>
雪夜土屋里，我看见家里墙壁上挂着的一副字画，是唐朝诗人王昌龄《芙蓉楼送辛渐》诗：&lt;/p>
&lt;p>寒雨连江夜入吴，平明送客楚山孤。洛阳亲友如相问，一片冰心在玉壶。&lt;/p>
&lt;p>真想跟清枫小组的弟兄姊妹分享我此刻的心情。上帝创造的天地如此宽宏大量，我们何曾孤单？那些千古不变的真理总要有人去说去做，而我们何其有幸，生在这样一个千载难逢的时代，同蒙天召作神的儿女，同气连肢，心心相印，胜于骨肉之亲，一起向那些忧伤痛苦的人们传主的福音，在魔鬼和仇敌面前为主作美好见证，是我们永生的福分。&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>&lt;strong>为清枫小组弟兄姊妹感动（＠王伟）&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>刚来守望教会没多久。来之前已听闻守望教会的消息，但是真正来了教会之后才知道这里的弟兄姐妹在面对的挑战是如此之大。过往在南京教会的经历令我和泽坤都对选择新教会很慎重，但我们都相信来到守望是上帝的带领。即便如此，初入小组还是会有很多的不习惯，没有了之前教会紧密的门徒生活，取而代之的是更多真理的教导，我感受到信仰变得自由很多，也更能在信仰里认识真实的自己，我们的年龄不管是在属世还是在属灵上都很年轻，所以感谢小组的接纳和包容，感恩主的带领让我们同行天路。&lt;/p>
&lt;p>老实讲，时常发现自己的信仰离生活很远，工作占据了我生活绝大部分的时间，现实生活中的自己和教会中的自己常有不同，理论的“信念”要落实到现实生活中时常显得无力疲惫。当看到身边的弟兄姐妹为着信仰竭力付出时，我内心常有愧疚。主常借身边弟兄姐妹的爱来提醒自己要专心仰望祂。因工作原因，我去小组的次数不多，但在仅有的几次查经分享中我被大家的真实和对平台的坚持所感动。其实刚开始对户外敬拜并不理解，在南京我们多是以游击战术来躲避ZF的关注，但是现在知道了弟兄姐妹的信念后，我被大家的这种执着感动。小组的弟兄姐妹多已成家并有子女，是正处在人生压力最大的时候，上有父母要照顾，下有子女需抚养，能为主放下一切，不顾ZF的威胁，坚持为着信仰，这样的勇气和信心令我感动。我想上帝的爱在鼓励和陪伴着弟兄姐妹，在分享中也常能听到他们心里真实的惧怕，我想惧怕后的喜乐和平安犹如试炼后的精金，上帝的荣美总在我们放下自己单纯为主时在我们身上彰显，这样的荣光在如今的世上是多么的刺眼。但行真理的必来就光。&lt;/p>
&lt;p style="text-align: center;">
&lt;a href="/wp-content/uploads/2014/02/图片1.jpg">&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter wp-image-10417" src="/wp-content/uploads/2014/02/图片1.jpg" alt="图片1" width="761" height="494" srcset="/wp-content/uploads/2014/02/图片1.jpg 1269w, /wp-content/uploads/2014/02/图片1-462x300.jpg 462w" sizes="(max-width: 761px) 100vw, 761px" />&lt;/a>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: center;">
小组查经
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: center;">
&lt;a href="/wp-content/uploads/2014/02/图片2.jpg">&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter wp-image-10418" src="/wp-content/uploads/2014/02/图片2.jpg" alt="图片2" width="761" height="520" srcset="/wp-content/uploads/2014/02/图片2.jpg 1269w, /wp-content/uploads/2014/02/图片2-439x300.jpg 439w" sizes="(max-width: 761px) 100vw, 761px" />&lt;/a>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: center;">
建青妈妈受洗后做信主见证
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: center;">
&lt;a href="/wp-content/uploads/2014/02/图片3.jpg">&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-10419" src="/wp-content/uploads/2014/02/图片3.jpg" alt="图片3" width="1269" height="746" srcset="/wp-content/uploads/2014/02/图片3.jpg 1269w, /wp-content/uploads/2014/02/图片3-500x293.jpg 500w" sizes="(max-width: 1269px) 100vw, 1269px" />&lt;/a>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: center;">
小组一起包饺子
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: center;">
&lt;a href="/wp-content/uploads/2014/02/图片4.jpg">&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-10416" src="/wp-content/uploads/2014/02/图片4.jpg" alt="图片4" width="1269" height="952" srcset="/wp-content/uploads/2014/02/图片4.jpg 1269w, /wp-content/uploads/2014/02/图片4-400x300.jpg 400w, /wp-content/uploads/2014/02/图片4-399x300.jpg 399w" sizes="(max-width: 1269px) 100vw, 1269px" />&lt;/a>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: center;">
2012年圣诞夜与杏花二组在地铁口传福音
&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>有问必答：哪天是基督徒的安息日？</title><link>/2014/02/19/%E6%9C%89%E9%97%AE%E5%BF%85%E7%AD%94%EF%BC%9A%E5%93%AA%E5%A4%A9%E6%98%AF%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E5%BE%92%E7%9A%84%E5%AE%89%E6%81%AF%E6%97%A5%EF%BC%9F/</link><pubDate>Wed, 19 Feb 2014 03:49:54 +0000</pubDate><guid>/2014/02/19/%E6%9C%89%E9%97%AE%E5%BF%85%E7%AD%94%EF%BC%9A%E5%93%AA%E5%A4%A9%E6%98%AF%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E5%BE%92%E7%9A%84%E5%AE%89%E6%81%AF%E6%97%A5%EF%BC%9F/</guid><description>&lt;p>编者按： 自本期《＠守望》始，“敎牧书信”栏目下特设“有问必答”篇，弟兄姊妹生活中遇到圣经真理教导与实用相关的困惑，欢迎以邮件的方式发送至：shwchurch3+ej＠gmail.com，我们会邀请教会的牧者来回答，如果你希望某位牧者回答，我们也会及时转发。牧者的回复，我们会摘录其中精华的部分刊登在网刊。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>小白牧师&lt;/strong>：&lt;/p>
&lt;p>今天我想到一件需要信心的事，就是安息日不可做工，无论公司项目是否紧急。&lt;/p>
&lt;p>但是马上就有另外一个问题，就是哪天是基督徒的安息日？周六或者周六加周日？在项目紧急时，两天都安息，感觉不对，可能会引起公司无法容忍。谢谢。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>方弟兄&lt;/strong>：&lt;/p>
&lt;p>按基督教会的传统：自创世至主复活，以每礼拜六为安息日，自主复活至主再来，以主日为安息日。教会在主日聚会，为的是纪念主的复活。今天主张在礼拜六聚会的，多是异端。&lt;/p>
&lt;p>“当记念安息日，守为圣日。”是十诫第四诫。神颁布这诫命主要的原因为：记念神创造后的安息；分别为圣归给神；使人、仆婢、牛驴可以休息。&lt;/p>
&lt;p>故基督徒理当尽力遵守这诫命，分别主日为圣，这也是当今世代需要的见证。但同时应平衡地考虑以下几点：一是神的诫命都要遵守，如顺服在上掌权者、爱人如己等；二是我们生活在世界中，难以象以色列人当年一样（他们也没完全作到），安息日做工难以完全避免；三是主教导“安息日是为人设立的，人不是为安息日设立的”等等。&lt;/p>
&lt;p>因此，在“守安息日”的问题上，我想应按次序适用以下几个原则：一是应尽可能分别主日为圣，不用于“俗务”；二是坚持原则，用智慧的办法安排好不在这日做工；三是遇到必须做工的情形，也应尽力安排时间参加敬拜；四是体现爱人如己，维护美好的见证；五是不以律法主义的心态对待此事，更不能以此为义。&lt;/p>
&lt;p>然？&lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;">
以马内利&lt;br /> 白
&lt;/p></description></item><item><title>敬拜真神——2014年2月圣餐聚会分享 文/袁灵 传道</title><link>/2014/02/19/%E6%95%AC%E6%8B%9C%E7%9C%9F%E7%A5%9E-2014%E5%B9%B42%E6%9C%88%E5%9C%A3%E9%A4%90%E8%81%9A%E4%BC%9A%E5%88%86%E4%BA%AB-%E6%96%87%E8%A2%81%E7%81%B5-%E4%BC%A0%E9%81%93/</link><pubDate>Wed, 19 Feb 2014 03:47:21 +0000</pubDate><guid>/2014/02/19/%E6%95%AC%E6%8B%9C%E7%9C%9F%E7%A5%9E-2014%E5%B9%B42%E6%9C%88%E5%9C%A3%E9%A4%90%E8%81%9A%E4%BC%9A%E5%88%86%E4%BA%AB-%E6%96%87%E8%A2%81%E7%81%B5-%E4%BC%A0%E9%81%93/</guid><description>&lt;p>神吩咐这一切的话，说：“我是耶和华你的神，曾将你从埃及地为奴之家领出来。除了我以外，你不可有别的神。不可为自己雕刻偶像；也不可作什么形像仿佛上天、下地和地底下、水中的百物。不可跪拜那些像；也不可侍奉它，因为我耶和华你的神，是忌邪的神。恨我的，我必追讨他的罪，自父及子，直到三四代；爱我、守我诫命的，我必向他们发慈爱，直到千代。“（出 20：1-6）&lt;/p>
&lt;p>弟兄姊妹：平安！&lt;/p>
&lt;p>请大家翻到圣经《出埃及记》20章。今天我们要来思想的经文是出 20：1-6。翻到后，请大家同声诵读。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>一、被罪玷污的人类本性&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>今年春节有一条新闻很引人注意，就是初一到雍和宫上香的人数达到7.6万人，还有超过两千的警察和保安维持秩序，加起来将近8万人，场面十分壮观，而且这个现象持续了多年，人数不断上升。新闻还报道，有人是专门从外地赶来为了烧头一柱香，也有人排队48小时，小白牧师为了信仰被拘留48小时，有人为了烧香也愿意受累48小时，看上去似乎也很虔诚。所以，看到这些烧香的人就有人感慨说“谁说中国人没有信仰？”&lt;/p>
&lt;p>其实中国人向来是有宗教热忱的，自古以来中国人的生活都离不开敬拜。例如：皇帝祭天地、逢年节拜祖先、拜各种神明。中国人不仅拜佛，去年12月26日毛泽东诞辰的日子，也有几万人到韶山去拜他的像，甚至还有和尚去拜他。此外，我还看到一个帖子，是北京自然博物馆的一个志愿者发的，说是大年初二北京自然博物馆的恐龙化石展柜又被游人塞满了零钱，因为人们觉得这样可以给自己带来好运，这也是一种敬拜行为。所以，中国人向来有宗教的热忱且敬拜的事物极多，甚至到了荒唐可笑的地步。不是说中国人素质更低，其实在保罗的时代也是如此，“保罗在雅典等候他们的时候，看见满城都是偶像，就心里着急。” (徒 17:16)保罗的时代，文化最先进的希腊和武力最强大的罗马也都信奉多神，有战争之神，胜利之神，甚至有下水道之神，还有“未识之神”。&lt;/p>
&lt;p>可见，中国人和罗马人是一样性情的人，古代人和现代人也是一样性情的人。这些迷信的、荒唐的敬拜，反映出人类共同的本性。这种本性有两个方面：一是人人都有宗教的本能，敬拜的本能，人人都感到自己的有限，因此都寻求一种更大的、更高的力量来保佑自己，帮助自己，安慰自己；但另一方面，人们又不甘心向神降服，所以他们宁愿相信谎言，宁愿相信以讹传讹的迷信，也不愿意慎重的寻求真神，顺服真神。无论用金钱讨神喜欢，还是用受苦的方式讨神喜欢，其实都是私意崇拜，本质是要自己作主，而不是以神为主。这就是保罗在罗1：20-25向我们揭示的“自从造天地以来，神的永能和神性是明明可知的，虽是眼不能见，但藉着所造之物就可以晓得，叫人无可推诿。因为，他们虽然知道神，却不当作神荣耀他，也不感谢他。他们的思念变为虚妄，无知的心就昏暗了。自称为聪明，反成了愚拙，将不能朽坏之神的荣耀变为偶像，仿佛必朽坏的人和飞禽、走兽、昆虫的样式。所以，神任凭他们逞着心里的情欲行污秽的事，以致彼此玷辱自己的身体。他们将神的真实变为虚谎，去敬拜侍奉受造之物，不敬奉那造物的主。主乃是可称颂的，直到永远。阿们！”&lt;/p>
&lt;p>所以，仅仅是场面壮观并不一定是真正信仰，仅仅有宗教热情也不一定讨神的喜悦。真正的敬虔要指向真神，而且真正的敬虔也要按照神所启示的方式敬拜。正确的对象加正确的方法才是真正的信仰，才是真实的敬拜。这就是出20：1-6十诫第一和第二条向我们启示的。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>二、十诫的核心——第一条诫命&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>1、什么是律法&lt;/p>
&lt;p>基督徒所说的律法包括三类：第一类、礼仪律——是关于献祭的，预表耶稣基督和祂的救赎，这类律法因基督降世已废除；第二类、民刑律——是关于民事和刑事司法的规则，这类律法是特别赐给以色列人，适用于旧约时代，今天其条文不再适用，但仍有借鉴价值；第三类、道德律——其集中体现就是“十诫”，对今天的基督徒仍然适用，但适用的意思不是说我们仍被律法审判，也不是说我们仍要靠行律法称义，而是说道德律反映上帝的属性，所以基督徒仍然需要藉它认识神，也要藉它知道如何行善。所以，十诫是标准，这个标准来自上帝，也彰显上帝。&lt;/p>
&lt;p>2、律法的分类与理解&lt;/p>
&lt;p>根据《出埃及记》31章，十诫写在两块法版上，一般认为前四诫写在一块法版上，是关于人对神当尽的本分，后六诫写在另一块法版上，是人对邻舍当尽的本分。在解释十诫时，第一条“除了我以外，你不可有别的神”是其他所有诫命的前提，其他的诫命都不能违背这一条诫命。例如，第五诫“孝敬父母”，孝敬父母包含顺服一切人间秩序的意思，那父母或政府要我们不信上帝，不参加聚会，我们是否也顺服呢？这样的要求不能顺服，因为违背第一条诫命，这时“顺服神不顺服人”才是该当的。那些拿罗马书十三章要求我们停止聚会的官员，和那些拿“顺服在上掌权者”的道理要求我们配合政府的牧师，其实是不懂圣经与律法。因为，十条诫命不是彼此割裂的，不能拿出一条无限放大，而是彼此联系成为一体的，并且十条诫命有层次，第一是“爱神”，其次是“爱人”，爱神必要爱人，爱人不能超过爱神，第一条诫命是其他九条诫命的基础。&lt;/p>
&lt;p>解释十诫除了以第一条诫命为基础外，还有其他一些规则，例如：诫命若是禁止什么罪，也意味着吩咐与之相反的责任，例如：第七诫禁止奸淫，也意味着吩咐人要全身心的爱配偶，要好好经营自己的婚姻。诫命若是吩咐什么责任，也意味着禁止相反的罪，例如：孝敬父母，意味着不能不赡养父母，不能对父母言辞失敬、无礼。此外，诫命不仅仅是针对外在行为，而是针对行为和内心，包括行为和动机，所以，十诫的总纲是“耶稣对他说：‘你要尽心、尽性、尽意，爱主你的神。这是诫命中的第一，且是最大的。其次也相仿，就是要爱人如己。这两条诫命是律法和先知一切道理的总纲。’” (太 22:37-40)&lt;/p>
&lt;p>3、第一诫吩咐的责任&lt;/p>
&lt;p>a、认识神。&lt;br>
若不认识，怎能顺服；若不了解，怎能有感情。“惟喜爱耶和华的律法，昼夜思想，这人便为有福。” (诗 1:2) “也要殷勤教训你的儿女，无论你坐在家里，行在路上，躺下，起来，都要谈论。” (申 6:7)仅仅主日例行公事的参加礼拜，平时不读经，不祷告，不亲近神就是违背了第一条诫命。&lt;/p>
&lt;p>b、发自内心的信靠、顺服神。&lt;br>
认识不是为了满足好奇心，认识是为了信靠、顺服。 “所以，凡听见我这话就去行的，好比一个聪明人，把房子盖在磐石上。雨淋，水冲，风吹，撞着那房子，房子总不倒塌，因为根基立在磐石上。”(太 7:24-25)“有了我的命令又遵守的，这人就是爱我的；爱我的必蒙我父爱他，我也要爱他，并且要向他显现。” (约 14:21)&lt;/p>
&lt;p>c、以荣耀神为人生的目的。&lt;br>
每周参加敬拜简单，但仅仅每周参加敬拜并不等于以神为人生的目的。以神为人生目的，是你的一切抉择都要荣耀神，结婚或不结婚，与这人或与那人结婚，做什么工作，在哪里居住，送孩子上什么学校，受什么教育都当与上帝的荣耀有关。外面看上去我们基督徒与世人一样，我们主张“入世”，我们为工作、为婚姻，为孩子教育切切祷告。牧师与我们的父母一样为弟兄姊妹的这一切事操心。但归根结底，基督徒求这一切，作这一切的目的和盼望与世人完全不同。我们当警醒，是否与世人生活內容相同以致方向、指望也完全相同了呢？&lt;/p>
&lt;p>4、第一诫禁止的罪&lt;/p>
&lt;p>a、无神论&lt;br>
前面提到人本性的两个方面，一是敬拜的本能，二是反抗上帝的本能。无神论就是人悖逆上帝的本性的极端表现。但真正极端到彻底否定上帝的程度的人仍是少数，所以说它是极端的表现。大部分研究数据显示无宗教信仰人口占世界总人口12%-15%，而其中彻底的无神论比例更小，不超过10%。中共号称八千万党员，但当中坚定的无神论恐怕少于偷偷求仙拜佛的。所以，更多人悖逆上帝的表现是另一类的罪，就是偶像崇拜。其实，第一条诫命已包含敬拜真神，否定假神，否定假宗教的意思，但第二条诫命再明确禁止偶像崇拜，可见偶像崇拜对真敬拜有更大的危害，因为它更具迷惑性，斯骗性。就好像前面提到那些付代价烧香的，好象也很虔诚，但其实是自欺欺人，更阻挡人到上帝面前。&lt;/p>
&lt;p>b、偶像崇拜&lt;br>
什么是偶像崇拜呢？偶像崇拜不仅指拜佛，拜各路神明的外在行为，也指内心尊崇受造物超过尊崇神。无论爱自己超过爱神，爱儿女超过爱神，还是爱钱、爱工作超过爱神，或者渴望婚姻超过渴慕上帝，倚靠势力超过倚靠上帝，盼望今生的富贵超过盼望与上帝永远同在，都如同拜偶像一样。所以，基督徒也可能犯偶像崇拜的罪，因为并非坚持主日敬拜，也不用任何有偶像嫌疑的装饰就是没有拜偶像。任何比神更重要的人、事物、人生方向，目的都可能不知不觉的成为基督徒的偶像。求主怜悯我们，使我们时刻警醒。&lt;/p>
&lt;p>5、谁是独一真神&lt;/p>
&lt;p>关于第一条诫命，还有重要的一点，就是究竟谁是真神。世上那么多宗教，那么多神明，为什么只有一位真神，为什么只有三位一体的神是真神。这是关于启示论的问题，即普遍启示与特殊启示的问题。我们相信：人不能藉普遍启示充分认识真神，只能认识到有神，而唯有藉特殊启示——圣经，人才能真正认识独一、神圣、公义、慈爱又救赎我们的神。只有认识并敬拜这位神，才是十诫第一条诫命所要求的。所以，对圣经的信心决定基督徒真实的敬拜。对神的话语——即神为自己所作的见证没有信心，就不可能对神有真实的敬拜和信仰。这就是为什么我们不承认那些教人行善的宗教（例如佛教），或者那些也承认一神的信仰（例如犹太教、伊斯兰教），是真信仰的原因。因为他们不接受真实的见证，敬拜就不可能指向真实的对象。这也是我们为什么反对宗教合一的原因。那些以为宗教有共通性，宗教可以彼此融合的态度是不懂得“经典”的意义。圣经也好，古兰经也好，既然作为上帝的启示，就必须百分之百来自上帝，因为上帝是绝对的，祂不会允许任何的错谬。所以，“神的话”若有百分之一的瑕疵，就百分之百不是“神的话”，正如画蛇添足，结果全然不同。赝品与真品再像也是赝品。宗教相似的现象一方面证明人有敬拜的普遍天性，一方面证明神赐给人普遍的启示，但决不意味着条条大路通罗马，不接受特殊启示就不可能来到真神面前。所以，基督徒要特别警醒，别以为强调宗教的相似可以把异教拉近真神，相反，忽略特殊启示的必要，倒会使自己远离真神。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>三、第一条诫命的延伸——第二条诫命：不可制造并敬拜偶像&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>关于第二条诫命，因为时间关系就不讲太多了。刚才讲到第一条诫命已包含禁止偶像崇拜的罪，第二条诫命再次反对偶像崇拜，区别何在？区别在于，第一条重点在敬拜对象，第二条重点在敬拜方式，即反对用人发明的方式敬拜上帝。在历史上，改革宗特别以此反对天主教圣像崇拜，圣徒崇拜，圣物崇拜等迷信的作法；今天，这一条应当使我们反思一些基督徒特别是灵恩派，厌烦传统，不断追求新奇的作法。但这条诫命的关键不是在形式上墨守成规，而是提醒我们，上帝始终是敬拜的中心，不要因追求方式反而失去神，同时也提醒我们要约束己心，因为人心有追求新鲜、刺激、变化的倾向，而这种倾向往往不是使我们更认识神，反而使我们被很多虚假的装饰吸引或遮住眼目更看不见神。其实，圣经已启示的敬拜方式，或称蒙恩之道已十分丰富，例如：读经、听道、默想、祷告、禁食、圣餐等等，既包括个人性的，也包括群体性。若充分使用，绝不会单调，也不会没有收获。其实，真正的问题不是方式不够用，而是方式没有被善用；不是方式过时，而是人心出问题，不信、不静、不降服、不以神为中心，这样用什么方式都难以真接近神。今天我们要领受主的身体和宝血，这方式是主所设立，已在历史上延续二千年，信主时间长的弟兄姊妹已重复参加了几十次，我们是否仍然能被感动呢？我们难道要用什么新方法取代它吗？相信圣灵仍然使用这一神圣的方式祝福神的儿女，每一次的程序虽然一样，每一次的感动却能不一样。正如阅读神的话语，百遍千遍，依然感动常新。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>四、应用&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>律法的功用，如同镜子与尺子，它能照出世人“都犯了罪，亏缺了神的荣耀”（罗3：23）对基督徒来说，律法不再定我们的罪，但也照出我们生命的景况，圣灵藉此责备、激励，推动我们更新成长。儒家说“日三省吾身”，其实神也愿基督徒常常反省，但不是凭自己，而是圣灵为引导，律法为标准，看到差距，明确目标，才能奋起直追。&lt;/p>
&lt;p>面对世界普遍陷在偶像崇拜的罪中，我们的态度应当象保罗“看见满城都是偶像，就心里着急” (徒 17:16)，我们的行动就是大力传福音。王怡牧师说，“传福言就是赶鬼”。传福音就是消灭偶像崇拜，教会建立的地方，就是偶像被弃绝的地方。虽然拜偶像的势力看上去很强大，但就如同保罗和初代教会面对的处境，有真神同在，就必得胜。但争战也是无休止的，正如今天西方重新偶像林立。我们的挑战也一样，有得胜也必不断面对魔鬼的反扑，因为这是与魔鬼和罪性进行的属灵争战，直到主再来才彻底结束。所以，弟兄姊妹们，让我们警醒，让我们保持斗志，让我们奔跑、争战直到得奖赏的那天。阿们！&lt;/p></description></item><item><title>祷告的真义——2014年1月4日晓峰牧师圣餐聚会分享 文/晓峰 牧师</title><link>/2014/02/19/%E7%A5%B7%E5%91%8A%E7%9A%84%E7%9C%9F%E4%B9%89-2014%E5%B9%B41%E6%9C%884%E6%97%A5%E6%99%93%E5%B3%B0%E7%89%A7%E5%B8%88%E5%9C%A3%E9%A4%90%E8%81%9A%E4%BC%9A%E5%88%86%E4%BA%AB-%E6%96%87/</link><pubDate>Wed, 19 Feb 2014 03:41:39 +0000</pubDate><guid>/2014/02/19/%E7%A5%B7%E5%91%8A%E7%9A%84%E7%9C%9F%E4%B9%89-2014%E5%B9%B41%E6%9C%884%E6%97%A5%E6%99%93%E5%B3%B0%E7%89%A7%E5%B8%88%E5%9C%A3%E9%A4%90%E8%81%9A%E4%BC%9A%E5%88%86%E4%BA%AB-%E6%96%87/</guid><description>&lt;p>弟兄姊妹平安：&lt;/p>
&lt;p>我们一起翻到新约马太福音6：6-9你祷告的时候，要进你的内屋，关上门，祷告你在暗中的父，你父在暗中察看，必然报答你。你们祷告，不可像外邦人，用许多重复话，他们以为话多了必蒙垂听。你们不可效法他们。因为你们没有祈求以先，你们所需用的，你们的父早已知道了。所以，你们祷告要这样说：‘我们在天上的父，愿人都尊你的名为圣’。&lt;/p>
&lt;p>我们一同来祷告：天父我们感谢你，因为在我们祷告以先，我们所需要的你都已预备了，主啊我们感谢你，你将祷告的道理教训我们。愿你祝福以下的时间，你的灵运行在每一位弟兄姊妹的心中，你亲自将你的话语解开，在你的话语当中帮助我们，坚固我们，愿你的名被高举，祷告奉我们主耶稣基督的名，阿们！&lt;/p>
&lt;p>刚才在弟兄带领敬拜时，我们唱到《复兴你工作主》，2014年无论是教会还是个人生命的复兴，首先是从我们的祷告开始，我们的复兴乃是从祷告开始复兴。所以今天要和大家分享的经文在马太福音6-8节，今天的经文中主耶稣在教导我们祷告之前，先教导祷告的前提和祷告的本质。这也是主祷文的导论。&lt;/p>
&lt;p>祷告是我们基督徒生活中非常重要的信仰活动，是基督徒最为基本的信仰特点之一，在我们每日的信仰生活中，除了读经之外，最重要的就是祷告。祷告重要到一个程度，可以说是一个基督徒保持活力的最为稳固的堡垒。很多事情你可以放下不做，但是祷告不能放下。一旦你不祷告了，你会发现你的生命在枯萎，你的里面就没有活水泉源所带来的滋润感，我们的生命也会觉得像关节生锈一样，所以祷告对我们的生活非常的重要。同时我们也会觉得祷告非常的容易。我们在座的弟兄姊妹都会祷告，哪怕是刚刚信主的弟兄姊妹。我们会告诉他们说，我们祷告的对象是天父，你就说‘天父’，结尾说‘奉我主耶稣基督的名’，中间你想说什么就说什么，只是要出于真心。这是对祷告最简单的模式教导，一分钟不到，这些刚信主的弟兄姊妹就学会了。所以祷告看起来真的是非常容易的，但同时祷告也很难。&lt;/p>
&lt;p>祷告当中可以说带着我们信仰中奥秘的成分，比如直到今天我对于禁食祷告的内涵不是特别的明白，直到今天我对于代祷的功效也不是特别能明白，直到今天我也不是特别明白，居然基督徒可以到上帝面前沉浸到内心深处跟神说的话，可能会引发世界上发生惊天动地的大事。祷告很多时候对我意味着惊奇。现实生活当中，你在这里祷告，就会有灵里的交往，会带来很多事件的发生，这个我不是很明白。所以祷告值得我们去思想，但更值得我们去操练，同时祷告也需要被教导。&lt;/p>
&lt;p>我们最熟悉的主祷文其实不是主耶稣在向父神祷告，而是主耶稣教我们怎么祷告。我们今天所分享的经文，是主耶稣在讲关于祷告的最基本的教导。他告诉我们祷告的核心或者本质是什么，他也告诉我们祷告的一个基本的前提是什么。&lt;/p>
&lt;p>主耶稣在这里特别说你祷告的时候要进你的内屋，关上门，祷告你在暗中的父，你父在暗中查看必然报答你。这节经文的背景其实是对以色列人的批评，因为在以色列人的信仰实践中有三件事非常的重要，就是施舍、禁食、祷告。主耶稣对他们的批评在哪儿呢？以色列人的堕落就在于，把本来是一件敬虔的事情，当成了赚取自己荣耀和名声的手段。一般情况下禁食一天别人看不出来，除非你请他吃饭，才说我禁食，若不说你禁食，别人不知道。以色列中有些人不是这么做的，他们禁食的时候，会往脸上抹很多的白粉，一看脸色惨白，别人就知道这人肯定在禁食。祷告的时候他们会站在十字路口祷告，因为唯恐别人看不见，或许他们高举着双手来祷告，因此让别人说，这个人真敬虔。这是主耶稣对于以色列人对于祷告使用的一个批评和一个责备，这个责备也告诉我们祷告的真实含义是什么。不是在人前的表演，而是你回到心灵的内室，关上门与父面对面。&lt;/p>
&lt;p>我们要知道，这里说的祷告要进你的内屋，不一定指在家中你要预备出一个房间来，那就是你祷告的内屋，每次祷告的时候进去把门关上，没有人打扰。我过去看过一个影片，里面有个姊妹每次祷告就去到卫生间，因为卫生间没有窗户，把门一关，也不会有人进来，她觉得那个空间祷告的时候非常的好。但主耶稣在这里说的进你的内屋，更主要的是从一个灵性的层面上来讲。我们的神是个灵，主耶稣曾对撒玛利亚妇人说，你对上帝的敬拜既不在这座山上，也不在那座山上，要用心灵和诚实来敬拜他，就是必须是在真理和圣灵里面来敬拜神。所以这里讲到内屋的时候，是指你心灵的深处，不是一个空间的概念。有时在人潮汹涌的时候，你依然可以静下心来祷告。有时在你坐地铁的时候，可能比你自己在家祷告得还要深入。所以这里指的是你心灵的世界里面要安静下来，不是空间性的。&lt;/p>
&lt;p>这里说你要进到你心灵的内屋关上门，要把自己从世界当中抽离出来。所以祷告是什么呢？是我们在我们的心灵深处把你内心当中一切的愁烦、恐惧和一切所担忧的、所思虑的、所喜欢的、让你激动的、让你恐惧的这一切都放下来，你单单来到上帝面前。你会发现我们其实生活在一个充满了各样的消息，但同时也让我们无比虚空的时代里面。所以我们尤其需要从这个喧嚣的时代当中退回来，你能安静下来，你的心灵能在上帝面前单独的面对他，从日常的事务中抽身出来。这个就是关上门的意思，也就是把你内心当中一切的杂念都能够放下来，单单的来面对神，这就是祷告。在这个意义上祷告其实并不容易，有时候你祷告着祷告着不知道思路就飘到哪里去了，甚至祷告到睡着了。我自己的感觉，有时祷告是比较累的，但实际上祷告是让你的心灵真正能放松下来的。当主耶稣在这里讲说你要回到内屋关上门的时候，是指你的心灵要从这个世界当中抽离出来，我们必须学会这一点。我记得有一个小故事，讲到一个年长的牧者问一个年轻的牧者说，你在教会当中讲道一般讲多长时间，那个年轻人说一般讲一个小时。老牧者有问，你每次为你的讲道祷告多长时间，年轻人说大概十分钟。老牧者说不够，至少你的祷告和你的讲道是要一比一的（一比一可能也不够）。可见祷告在你的属灵生活和事奉当中起到一个使你生命当中内在动力充满和充电的过程，这是祷告的本质，就是你是来到永生上帝面前和他面对面了。所以祷告不是个仪式，包括我们的公祷是一样的。你祷告的第一对象是上帝在听，然后是弟兄姊妹在听。你在祷告的时候，虽然有很多声音在你耳边响起，要知道你祷告的时候是面对永生上帝说话。&lt;/p>
&lt;p>这里面经文说，父在暗中查看必然报答你，我们怎么理解上帝对我们祷告时的报答呢？当你来到上帝面前时，你绝对不会失望，这就是这句话的意思。就是当你来到上帝面前时，他已经预备了你所需要的各样的恩典。要提醒大家的是，这和你祷告的热情没有太大关系。并不是你在上帝面前热情洋溢的祷告时就重新得力了，当你心里非常灰心失望祷告的时候，你就不能得力了，不是，跟你的情绪和热情无关。你只要来到上帝面前，只要你从世事当中抽离出来，只要你来到内室当中的时候，你就发现，神就给你出人意外的恩典。这就是祷告的功效。当我们每一个人来到上帝面前的时候，我们的生命就被他更新了，你到上帝面前来，必有得着。&lt;/p>
&lt;p>我们可能会有很多有思想有洞见的朋友，你和他们在一起喝茶聊天，我想你就会从他们那里得到很多见识，从别人的话语当中得到一些启发。我想，当人与人面对面的时候，你尚且能得着很多，何况你来到永生上帝面前呢。你的生命要想被改变，你必须到神面前来。你想要认识神，你也必须到他面前来。所以祷告的本质就等于说，你来到了上帝面前，不管你心灵的状态是悲伤的还是喜乐的，不管你是处在顶峰还是低谷，你只要知道一点，就是只要你来到永生上帝面前，只要你来到心灵的内室当中，来仰望和寻求他时，你就一定从上帝那里得到出人意外的恩典。这就是主耶稣对于祷告本质的界定，它不是一个仪式，而是你和永生上帝单独的面对面。&lt;/p>
&lt;p>空间上或许需要一些安静的条件，其实不要说是和上帝之间了，当你和一个很好的朋友在谈话的时候，你也不希望不断有电话铃响起。当你和朋友约好，我建议弟兄姊妹，若非特殊情况，你的手机要处于静音状态。我每次准备讲章录音的时候，我就把座机放在旁边，把手机关掉，我恨不得把门禁都关掉。何况你要来到永生上帝的面前呢。&lt;/p>
&lt;p>第二我们要分享的是祷告的前提认识是什么。在我们没有祷告以先，我们所需用的我们的父早就已经知道了。我们对祷告可能有一个惯常的认识，一般情况下祷告时，就是无事不登三宝殿似地，没事不到上帝面前来。觉得这事我们处理、应付、承担不了了，那我们就到上帝面前来。我们每次到上帝面前来，都是求他。我们求到他了，我们有需要，我们要向神要一些东西的时候，我们才来祷告。我们对于上帝的认识，在这个时候有两点可以用在祷告上，就是你对上帝的认识有多深，你对上帝的祷告就有多深。你对上帝的认识有多深，你的信心才能有多深。我们对上帝的认识一般停留在，一、他是爱我的；二、他是有能力的。他既然爱我，又有能力，我不求他求谁呢。这两点我们这么想是没有问题的，但是你发现主耶稣在这里教导祷告的时候，我们在祷告中对上帝的认识，他没有首先从上帝的能力入手，而是说在你们没有祈求以先，你们的父早已知道了。主耶稣在这里所讲的是，神知道我们所求的是什么，我们还没有开口祷告，神就在那里等着你来。&lt;/p>
&lt;p>我们从主耶稣的表述里面就看到了主耶稣的教导和我们惯常的理解不同，甚至在第9节中说：所以你们祷告的时候要这样说。可见主耶稣对于祷告的教导，他把神早就知道我们的需用，当成了是我们祷告的原因，正因为上帝早知道了，所以你才要祷告。我们之所以祷告，是因为神知道我们心里的所思所想。这可能和我们对祷告的看法是不同的，我们有时把祷告当成一种告知，我们觉得神可能不知道我们在想什么，上帝不知道我心里的痛苦，神也不知道我现在的需要，我快不行了，上帝也不理我。所以我们来到上帝面前祷告的时候，告诉神：神啊我现在很难过。甚至我们来到上帝面前告诉神：神啊我需要这个东西。也就是我们在祷告时，前提上可能有个误区，我们以为上帝不知道我们需要什么。从主耶稣这个教导当中我们知道，祷告不是告知上帝，上帝不知道的东西。在异教文化当中，在那些虚无的偶像崇拜里面，或许有这样的情况。以利亚在迦密山上大战巴力的400个先知时说：你们先来，可以叫的声音再大些，拿刀刺自己的伤口再多点，可能巴力在睡觉。我们所相信所敬拜的这一位，他是无所不在、无所不知，他造了我们，甚至有时我们心里想什么，我们都不知道，但上帝知道。祷告当中第一个我们需要知晓的就是，祷告不是告诉上帝，他所不知道的。&lt;/p>
&lt;p>第二个更可怕，我们有时祷告时，会告诉上帝，神啊应该这么办。我们的祷告成了指导神的工作，上帝不需要你告诉他怎么做，祷告也不是告诉上帝，这么做才是最好的。但有时你会发现，我们的祷告在不知不觉当中就替上帝把解决问题的方式给想出来了。不但告诉上帝我要这个，还告诉上帝我要这样的要这个。上帝的工作是超出我们想象的，所以我们在祷告的时候千万不要去指导神你应该怎么做。既然神都知道，显然上帝已经预备了解决方案了。&lt;/p>
&lt;p>第三个我们不要觉得祷告是对上帝的提醒，我们以为上帝会忘记。两年前我们就对上帝说过这话了，两年后我们还在继续祷告着一个题目，上帝是不是忘记了。不是的，并不是我们不可以恒切祷告。祷告要恒切，表明的是你在上帝面前的信心。祷告不是像外邦人一样说很多重复的话，也因此祷告不是对上帝的操控。在一些异教的祷告当中，甚至一些巫术当中，他们来到他们的神明面前时，用一种音节，用一种他们自己都无法理解的东西，其实是一种操控，他们要支取某一种力量为自己所用，那是极其危险的事情。&lt;/p>
&lt;p>所以祷告本身既不是告知，也不是对上帝的提醒，而且祷告也不是在上帝面前对上帝的讨好。你不需要准备华丽的词藻，不需要在祷告时就如写作文一样。如果祷告不是这些，从主耶稣对门徒的教导当中，我们说祷告是什么，它本质的含义是什么？我们刚才也说了，祷告的本质是到上帝面前来，那我们到上帝面前来做什么，既然上帝已经清楚的知道了我们的所需，而且他也告诉我们，我们要到上帝面前来，所以祷告的第一个要到上帝面前来的含义是我们要来亲近我们的神，我们需要到他面前来。你要想认识他，要想和他熟悉，你需要花时间在他身上。比如你和你高中同学关系特别好，当你上了大学，工作了，结婚生子，信主了，你和他十年不联系，你发现你和他之间见到面，你或许都不知道该说什么，最多就是回忆我们过去在一起的时光。朋友是需要交往的，我们跟我们的神之间，也是需要花时间在一起的。所以亲近神本身就是你祷告当中第一重要的，按照主耶稣刚才所说的，你不用开口你的需要上帝早就知道了。所以弟兄姊妹就会说，要是这样的话，那我的祷告就变成，说：主啊我感谢你，不用我讲，我要什么你都知道，所以你看着办吧！这个祷告听起来很属灵，弟兄姊妹在这里读完主耶稣对祷告的教导之后，若能发出这样的祷告，我想弟兄姊妹是误解了主耶稣的意思。主耶稣在这里所说的意思是说，从某个意义上来说，你所讲的话远不如你到上帝面前来重要。你只要来到上帝面前，这就是祷告的第一个功效，有时候你讲什么，真的不重要，因为只要你讲的，神都知道。所以主耶稣在这里所讲的“你们没有祷告以先，神就知道了”，他告诉你一个属灵的事实，那就是你的祷告不是在恐惧当中去告诉神你要什么，也不需要费尽心机的去表达。你不需要在恐惧中说，万一我说错了，万一上帝理解错了，我要的是这个东西，上帝却给我那个东西了，这可怎么办？你不要有这种恐惧。按照圣经说的，你可以坦然无惧的来到永生神的面前，即使你说错了也不要紧。因为你还没说上帝就知道你要什么了，你说错了，神会提醒你的。所以这时你祷告，你的心里有种放松的状态，不是那种战战兢兢的状态，不是唯恐说错了话，被刑罚的状态。你要知道你面对的是永生上帝，但是我们竟然能够在他面前，从心里把真实的想法都讲出来。&lt;/p>
&lt;p>祷告前设中第一个告诉我们的是，因为神知晓，所以我们祷告的第一要素就是来亲近我们的神。第二个要素是我们来寻求上帝的心意。既然我们还没有讲话，神就知道了我们的需要，那就意味着神知道我们，但我们不知道神；他知道我们的心思，但我们不知道他的心意。甚至我们心中真正的需要是什么，我们也不知道。所以当在你在祷告当中，当你在安静当中脱离纷繁，来到上帝面前的时候，有时候你会发现你内心当中的真实。上帝的光照进来的时候，你就知道原来我要的不是这个。有时面对的压力，面对环境中带来的困境，原因不是我以为的。我们常常以为上帝把我们从环境中拿走或者把环境从我们身边拿走，我们心里的压力就没有了。岂不知上帝的做法一般不是这样的，他都是让你刚强起来，使得环境不对你构成压迫。所以我们到上帝面前祷告的第二个要素就是，我们是来寻求上帝的心意是什么，我们要问的是，神啊，你为我准备的是什么？这件事我到底要怎么办？在约伯记中，约伯对于祷告有一个非常精彩的说法，就是我要把我的案件在耶和华面前陈明，你要将你心里负担的、心中所想的在上帝面前陈明。这个用语是法庭上的审判官的用语，意思是说，具体怎么办我要等你的判决，就是你已经不再自己下这个判断了，这也是我们一般所说的交托。你把你的事告诉耶和华，结果如何你就放在他手里。这就是祷告中的第二个，是我们来寻求上帝的心意。&lt;/p>
&lt;p>祷告的第三个方面是我们要寻求从上帝而来的恩典。很多时候上帝的心意不用你上天入地的去寻求，上帝的心意很清晰。所以你的祷告就是到上帝面前来寻求从上帝而来的能力的帮助，使你能顺服下来。圣经上一个典型的例子就是巴兰，第一次他求问神说：我能去咒诅以色列人吗？上帝明确的说不行。他回去一看满屋子财宝，就又回去了说：我能去咒诅以色列人吗？这个问题根本就不应该问了，上帝的心意很清楚了。所以有时我们来到上帝面前求的是什么呢？求的不是明白上帝的带领，求的是神你得帮助我，让我能够顺服在你的心意下。你的祷告就变成了一个对能力的寻求，使你能够胜过自我，胜过你内心当中的恐惧，胜过你心里面的软弱。而我们刚才说你知道来到上帝面前，上帝就给你准备了恩典。但发现有时弟兄姊妹真的很聪明，我知道上帝的心意所以我不求，因为我怕我一求，我就顺服了。我自己有时候就是这样，心里明白这个时候不能祷告，一祷告我就输了，尤其是夫妻之间吵架的时候。现在我逐步的练习，当我怒气上升的时候，我就到神面前寻求神的帮助，其实只要“主啊”这两个字一出，你心里的很多东西唰一下就下去了，那一刻你会体会到什么叫祷告的奇妙，靠着耶稣的名可以胜过很多东西。有时候你发现你连耶稣这两个字就你都不能听，这一刻谁要跟你说耶稣爱你的话，立刻你就落荒而逃了。为什么？因为你除了去跟吵架的对方道歉，你没得选择。所以祷告就是你到上帝面前来，寻求你从上帝而来的恩典。所以这就是主耶稣在这里所要说的，既然你在还没有祷告之前，上帝就知道你的需要是什么，那么上帝一定预备了满足你需要的恩典，只要你来求。&lt;/p>
&lt;p>第四个方面也是最奥秘的方面就是，祷告有时是对上帝心意和计划的参与。尤其是代祷，有的弟兄姊妹远在千里之外，你在这里为他祷告，他的问题就能解决。我们常常觉得这很神奇。当我刚刚信主不久的时候，我一个大学同学，我们给他传福音，没想到很快他就信主了。信主后，我们的外教就赶过来和我们见面。来了之后，外教说，她为刚信主的这个同学得救祷告已经祷告了八年，那是我们吃饭的时候她说这句话。直到现在那个场景我依然清楚的记得，那一刻我内心的震动就是，没有一个人的得救不是在祷告当中被神成就的。&lt;/p>
&lt;p>我为什么惊讶呢？因为我印象中，我的这个同学对于信仰宗教是不感兴趣的，所以当那天外教说，她为这个同学得救祷告了八年，我心里一方面是非常的震惊，另一方面我在想，或许我们需要为灵魂的得救就像这个宣教士（我们的外教）一样。虽然对于说代祷的功效是怎么产生的我不是特别的清晰，但对于代祷本身是能够参与到上帝属灵的计划，参与上帝很多事工的很好的方式是知道的。你真的把你的精力把你的时间拿出来，投入在为这件事情的祷告和为着弟兄姊妹的祷告当中，你已经参与在上帝的工作当中了。有时候你可能只是见证人，你为一些弟兄姊妹祷告，主日的时候碰见他，你和他打招呼，你都能感觉出来和你不为他祷告是完全不同的。当你说我们一直为你切切的祷告的时候，你能体会到那种属灵生命的内在的连接。你不想着他，你也不和他见面，这一周也是这么过去，你想到他，你还要为他祷告，这一周也是这么过去，但是有些事情就发生变化了。甚至有些事件在你祷告的过程当中，神或许会使用你。你为这个事件祷告的时候，上帝会给你感动，他会差派你在这个事情当中做一个小环节的中介，你就亲身介入到上帝的工作中来，你不仅是见证者也是参与者。祷告是很多对上帝旨意的明了，对上帝工作参与的最为基本的出发点。包括我们的事奉，我们的事奉必须得有祷告的托住，要为自己来祷告。&lt;/p>
&lt;p>我们就分享这两节经文，一方面分享主耶稣对于祷告的教导是什么，另一方面也告诉我们祷告的本质是我们把自己从这个纷繁的世界中抽离出来，单单的来到上帝面前。从这个意义上来讲，祷告就是在地上操练天上的生活，将来你要和主面对面了，今天我们就要在这个环境当中，在软弱的身体里面，在我们还有很多的私欲、思虑、很多的恐惧、很多软弱当中，甚至我们在不想祷告的拦阻当中时，我们要学会怎么样在地上过一种属天的生活。&lt;/p>
&lt;p>我们一同来祷告：我的主我的神，我们要来感谢你、赞美你，在我们尚未开口的时候，你已经知晓我们的需要，并且你也让圣灵在我心中来赐给我们合宜的话语。甚至当我们不能祷告的时候，圣灵用说不出来的叹息来为我们祷告。主啊这真理奇妙，这恩典更加的奇妙。愿你复兴我们每一个人的生命就从祷告开始，使我们每一日能够到你的面前，来单单寻求你亲近你，你就给我们亮光更新提升我们。你就给我们从你而来的那种生命的恩典，主啊为此我们感谢你。因为我们每一次来到你面前的时候，不但被你的恩典所充满，也被从我们内心中发出来的赞美所充满。愿主你在祷告当中临在我们的生命里面，奉我主耶稣基督的名，阿们！&lt;/p></description></item><item><title>被算是配为这名受辱 文/李锋、瑞玲</title><link>/2014/02/19/%E8%A2%AB%E7%AE%97%E6%98%AF%E9%85%8D%E4%B8%BA%E8%BF%99%E5%90%8D%E5%8F%97%E8%BE%B1-%E6%96%87%E6%9D%8E%E9%94%8B%E3%80%81%E7%91%9E%E7%8E%B2/</link><pubDate>Wed, 19 Feb 2014 03:38:41 +0000</pubDate><guid>/2014/02/19/%E8%A2%AB%E7%AE%97%E6%98%AF%E9%85%8D%E4%B8%BA%E8%BF%99%E5%90%8D%E5%8F%97%E8%BE%B1-%E6%96%87%E6%9D%8E%E9%94%8B%E3%80%81%E7%91%9E%E7%8E%B2/</guid><description>&lt;p>刚刚过去的情人节和元宵节是一个好日子，好到有更多比往常心情要好的人来到中关村，在必然之中站在基督的福音面前。这次传福音的活动没有准备很久，甚至称不上是策划。就在节前几天决定传福音，准备了500份福音单张，并且打印了关于情人节来历和意义的两段话夹在其中。从规模上来看，这是一次小型活动，然而神的旨意并非如此。&lt;/p>
&lt;p>编者按：&lt;/p>
&lt;p>2014年2月14日晚，守望教会19位弟兄姊妹在中关村附近传福音，共计发出500份福音单张。传福音结束后，部分弟兄姊妹一起继续唱诗，并准备去西屋共度元宵节，但有9位弟兄姊妹被中关村西区派出所的警察扣留。随后，有弟兄将这一情况报告教会，引起弟兄姊妹的特别关注和代祷，不仅如此，治委会也快速回应，给予陪伴的弟兄姊妹具体的指导建议。14位弟兄姊妹在寒夜中守候，直至15日凌晨两点才与从西区所被放出来的9位家人团圆。在这样一个特别的情人节和元宵节的日子里，守望儿女的心汇集在一处，一起在这场属灵争战中经历得胜。或许是受这场争战的激励，接下来的2月16日主日户外敬拜，有39人在平台附近被扣留，这个数字比去年任何一个主日的人数都要多。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>被算是配为这名受辱 文/李锋&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>公会的人听从了他（迦玛列），便叫使徒来，把他们打了，又吩咐他们不可奉耶稣的名讲道，就把他们释放了。他们离开公会，心里欢喜，因被算是配为这名受辱。——使徒行传5:40-41&lt;/p>
&lt;p>刚刚过去的情人节和元宵节是一个好日子，好到有更多比往常心情要好的人来到中关村，在必然之中站在基督的福音面前。这次传福音的活动没有准备很久，甚至称不上是策划。就在节前几天决定传福音，准备了500份福音单张，并且打印了关于情人节来历和意义的两段话夹在其中。从规模上来看，这是一次小型活动，然而神的旨意并非如此。&lt;/p>
&lt;p>6点刚过，我和宁宁同时到了西屋，之后又陆续来了一些弟兄姊妹，多是相熟的，也有只是耳闻才得见真容的。在祷告中我们满有喜乐，并且买好了汤圆准备结束之后一起过元宵节。在祷告中特别提及了求神保守活动的安全进行，然而安全的含义从来都不是由人来定义的。&lt;/p>
&lt;p>新中关地下二层，活动在马瑶悠扬的歌声中拉开序幕，第一次《奇异恩典》的快闪表演开始了。就像许多类似的表演一样，行人驻足拍照，其中多是逛街的情侣。伴随着一首首曼妙的赞美诗，福音单张也不断地被送到驻足的情侣手中。我的广告词是“在耶稣里有爱的真谛”。很遗憾，仍有不少年轻人是带着满脸愁容匆匆而过，不知拯救的信息就在身边。难道在这样一座城市里，真的找不到令人喜乐的好消息吗？&lt;/p>
&lt;p>活动被保安打断了，小广场上的来往人群也差不多都拿到了单张，于是我们到地面上开始第二次快闪。这里比地下要寒冷，然而大家的兴致似乎更高。感谢主，当保安追上来打断我们的时候，又有不少人收到了福音的信息。门徒们就是这样懒惰，不被驱赶，就不会去到更多的地方传福音，也不会到更危险的地方。第三次快闪是在家乐福门口进行的，我们的祭坛——平台——已经近在咫尺。熟悉的地方，熟悉的味道，我们却放松了警惕。当我们一起面向平台以《有一位神》和祷告结束此次的活动之后，争战就临到了。&lt;/p>
&lt;p>八点半左右，大家已经散开往回走准备煮汤圆，我和刘芸路过卖花的小贩，在考虑是否要买一朵的时候，小贩迅捷地搬起筐子就跑，我想应该是城管来了。然而回头一看，不是城管，而是黑压压一群警察围过来。我以不太大的声音喊了一句：警察来了，快走。旁边的一位弟兄和姊妹迅速散开，而后面9位没来得及走的就被围住了。当我们这些走在前面的人驻足观望不知如何是好的时候，我心里一个强烈的念头是要走回去和他们一起，然而主拦阻我，人的血气并不成就神的义。我远远地拍下几张尽量清晰的照片之后，就看着他们被带走了。我想，一些拿到福音单张的陌生朋友大概还在附近吧，不知这一幕戏带给他们的是否是祝福呢？&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/wp-content/uploads/2014/02/re1.jpg" >&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-10465" alt="re1" src="/wp-content/uploads/2014/02/re1.jpg" width="845" height="474" srcset="/wp-content/uploads/2014/02/re1.jpg 845w, /wp-content/uploads/2014/02/re1-500x280.jpg 500w" sizes="(max-width: 845px) 100vw, 845px" />&lt;/a> &lt;a class="link" href="/wp-content/uploads/2014/02/re3.jpg" >&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-10467" alt="re3" src="/wp-content/uploads/2014/02/re3.jpg" width="796" height="549" srcset="/wp-content/uploads/2014/02/re3.jpg 796w, /wp-content/uploads/2014/02/re3-434x300.jpg 434w" sizes="(max-width: 796px) 100vw, 796px" />&lt;/a> &lt;a class="link" href="/wp-content/uploads/2014/02/re2.jpg" >&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-10466" alt="re2" src="/wp-content/uploads/2014/02/re2.jpg" width="813" height="512" srcset="/wp-content/uploads/2014/02/re2.jpg 813w, /wp-content/uploads/2014/02/re2-476x300.jpg 476w" sizes="(max-width: 813px) 100vw, 813px" />&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>向教会报告了这一紧急情况之后，我们剩下的7个人（另外3个人结束之后便回家了）到附近的咖啡店暖了暖，祷告之后商量下一步的计划，期间又有一位弟兄加入我们。为了防止被以同伙的罪名都被带进去而失去与教会联系，我们分成两队，一队3个人，先到派出所打听情况，二队5个人跟上。感谢主，警察没有增加工作量的打算。教会的反应也是极快的，三年的锤炼，造就的是一间能打仗的教会，在小事上忠心，在大事上也忠心。祷告和鼓励自不用说，很快地治委会在一些具体的事情上给我们指导。很觉得亏欠的是，这是我第一次陪伴，就好像上次去平台一样，神的旨意总是奇妙的。若说有什么感受，就是只要你踏进派出所的大门，就不分在里面的在外面的，都是为基督做的。做笔录是很有意思的，这一问一答不仅作为档案保存在派出所，也保存在天上坐宝座的面前，在审判的时候要据此定你为有义还是有罪。&lt;/p>
&lt;p>我们在西区所大厅里，给警察打电话打听情况，几次等到的回复总是让我们等一会儿。没成想，竟然能听到里面传来赞美诗的声音，真感恩，就好像使徒保罗曾在罗马的监狱中唱赞美诗一样。微博上有人称守望户外是当代的使徒行传，北京的派出所挨个被传了福音，也是一样的道理。陆续有几位弟兄赶过来陪伴，带来保暖装备。这样，人多了，也不觉得寂寞，似乎派出所是特别美好的地方了。这么晚，派出所仍然有不少人进进出出，看来是各种纠纷不断。不平安的世代，不平安的城市。给里面的弟兄姊妹买了饭送进去，饭却一直被扣着，直到快凌晨两点的时候一位姊妹身体不舒服才送进去一份，姊妹还把饭当成是警察自己的对他表示了感谢。大厅里没有暖气，有些冷，我们担心里面会不会也冷。在得知里面不冷之后，我们便放心了，也只好放心，全然交托给主。大厅里好在有几条毯子可以保暖，几位弟兄姊妹裹着毯子安睡的样子特别可爱，也被我用镜头一一记录，以作纪念。在被滥用的公权力面前，这些可爱的样子就是神公义的明证了。后来晓峰牧师来了，还有另外两位开着车的弟兄，送一些路远的弟兄姊妹足矣。在等待的过程中，我们还讨论了一个读书小组的初步计划，我们戏称读书小组第一次代表大会顺利结束，实际上代表只有三个。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/wp-content/uploads/2014/02/re4.jpg" >&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-10468" alt="re4" src="/wp-content/uploads/2014/02/re4.jpg" width="960" height="591" srcset="/wp-content/uploads/2014/02/re4.jpg 960w, /wp-content/uploads/2014/02/re4-487x300.jpg 487w" sizes="(max-width: 960px) 100vw, 960px" />&lt;/a> &lt;a class="link" href="/wp-content/uploads/2014/02/re8.jpg" >&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-10469" alt="re8" src="/wp-content/uploads/2014/02/re8.jpg" width="1440" height="618" srcset="/wp-content/uploads/2014/02/re8.jpg 1440w, /wp-content/uploads/2014/02/re8-500x214.jpg 500w" sizes="(max-width: 1440px) 100vw, 1440px" />&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>最开始我们猜想十一点应该能放出来，后来又推迟到十二点。过了午夜，稍有些担心，有些弟兄第二天还要上班，便不再猜了。一点多的时候打了最后一次电话，警察的态度还不错，说最后一个笔录做完就放人。权当他说的可信吧，也只能如此，这时候仍有很多弟兄姊妹在家却没有睡，一处受伤全身疼痛，基督的身体果真如此鲜活。玉经在里面仍然那么幽默，说不见到你们我总是不信。最终放人的时候已经快三点了，大家全无睡意，只在喜乐中迎接战士们归来。他们推开门出来的时候，我抓拍了两张照片，却被眼睛明亮的警察发现而只好删除。若是他看自己的罪也是如此明亮，他就没有罪了，真是可叹。&lt;/p>
&lt;p>从派出所出来，合影后互道平安便散了。汤圆没有吃到，却过了一次特别的情人节，享受到与基督的恋人般的感觉。回过头来看，我们不确定这次传福音活动是如何被盯上的，因为是结束之后他们才到，不像是提前得知，可能是巡逻的民警看到福音单张上有守望教会的印章吧。但我更认同有人提出这样的说法，我们面向平台唱诗祷告的时候，表明这是两个世界的争战，而且争战并非只在主日进行，每一天福音都要惊动这个世界。我们为活动的安全祷告，神却指示我们真正的安全不是顺利结束活动去吃汤圆，而是当逼迫临到的时候在基督里出人意外的平安。我们都是再普通不过的人，却被算是配为这名受辱，这是多么大的神迹和荣耀！&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>&lt;strong>2·14情人节传福音经历　　文/瑞玲&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>2月12日，在迎新部的微信群中佑伟发了一份通知，2月14日联合其他几个小组上街发福音单张。这天，是传统的元宵节，又是情人节，在福音单张中特意加上了情人节与信仰的关系的副页。&lt;/p>
&lt;p>情人节这天适逢周五，是小组聚会的日子，由于假期很长时间没有见到小组的弟兄姊妹，所以很犹豫是参加小组聚会还是去参加迎新部传福音。正决定不去传福音而去参加小组聚会时，小组因故暂停一次。那就没有理由不去传福音了。周五，也是警察到单位堵我的日子。因为元宵节，单位中午就放假了，警察照常下班点儿到单位找我，就扑了个空。&lt;/p>
&lt;p>原定2月14日下午6点半之前到西屋集合，6点半至8点上街传福音。我6点多赶到的时候，已有两个弟兄姊妹在走廊里等候。陆续又来了一些弟兄姊妹，还有人带来了汤圆准备在西屋煮，但由于拿钥匙的弟兄迟迟没到，大家继续在走廊等。此时，佑伟跟大家分享了晚上要注意的安全事项，大家在走廊里一起为晚上的活动做了祷告。已远远超过预定时间，拿钥匙的弟兄终于到了，大家拿上传福音的资料，匆匆上街了。&lt;/p>
&lt;p>第一站，玉经弟兄带领大家到了海淀黄庄地下新中关购物中心门口，此时已近7点半，在活动开始前，玉经跟大家分享了在唱诗环节使用“快闪”，听起来很有意思，之后做了祷告，大家分头散开，穿插在熙熙攘攘的人群当中。马瑶一马当先，清唱《奇异恩典》第一句，随后玉经弹着吉他和另一弟兄接上第二句，并向马瑶走去。到第三句的时候，四散在各处的弟兄姊妹开始一起唱着并向他们靠拢，最后会合在一起唱完整首诗歌。果然，效果不错，搞不懂怎么回事的人群开始向我们注目，并拿出手机开始拍照，此为“快闪”。一首歌唱完，弟兄姊妹向停留的人群发放单张。仅唱了几首歌的时间，好像是新中关的保安出来阻止我们，不让在此处唱诗发单张。我们转到了第二站，海淀黄庄地铁出口外面。同样，第一首歌仍然是《奇异恩典》，仍然是采用“快闪”，效果也仍然不错。没过多长时间，又被保安干扰，不得不继续转移。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/wp-content/uploads/2014/02/re9.jpg" >&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-10470" alt="re9" src="/wp-content/uploads/2014/02/re9.jpg" width="640" height="441" srcset="/wp-content/uploads/2014/02/re9.jpg 640w, /wp-content/uploads/2014/02/re9-435x300.jpg 435w" sizes="(max-width: 640px) 100vw, 640px" />&lt;/a> &lt;a class="link" href="/wp-content/uploads/2014/02/re10.jpg" >&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-10471" alt="re10" src="/wp-content/uploads/2014/02/re10.jpg" width="640" height="389" srcset="/wp-content/uploads/2014/02/re10.jpg 640w, /wp-content/uploads/2014/02/re10-493x300.jpg 493w" sizes="(max-width: 640px) 100vw, 640px" />&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>第三站，大家选择了马路对面主日敬拜的平台争战之地，在家乐福门口，我们照样采用“快闪”方式唱诗，几首歌下来，弟兄姊妹手中的单张已不多了，把手中单张发完以后，时间已到8点左右，玉经提议大家最后齐唱《有一位神》，注目三层平台，用敬拜的心态去唱。唱完最后一首诗，弟兄姊妹围圈祷告，结束此次传福音活动。在大家围圈祷告时，旁边有一个卖花的小男孩，使劲从我和身边姊妹的缝隙中钻到圈里去，大概是要看看这个圈里有什么吧。我们祷告结束后，他还不忘问一句：买支花吧？&lt;/p>
&lt;p>活动结束后，个别弟兄姊妹就直接回家了，大部分人决定回西屋去煮汤圆。刚走了没几步，忽听后面有声音让站住，回头一看，一队警察蜂拥而至，我们停住脚，警察瞬间把后面的弟兄姊妹围住。感谢主，警察没有继续向前追，走在前面的弟兄姊妹就可以把信息发出去了。在确认我们是守望教会的后，一个警察说，你们不是礼拜天敬拜吗？怎么今天又来了？你们太不地道了。随后我们被要求交出身份证，关闭手机，被押上了警车。带到了熟悉的中关村西区派出所。&lt;/p>
&lt;p>到了派出所，还是那熟悉的“笼子”，6个弟兄在大笼子里，3个姊妹分在小笼子里。先是弟兄一个一个被叫去做登记，没收随身物品，后是姊妹。登记完后，2个弟兄一个小笼子，被分在3个笼子里，3个姊妹被换到了大笼子里。或是晚上的唱诗还没有过瘾吧，我们三个姊妹开始小声唱《奇异恩典》，很奇妙，从来没记住的歌词几乎都唱出来了。然后一发不可收，在小娟的带领下，我们很大声的唱了很多首赞美诗，各个小笼子里弟兄的歌声也此起彼伏。感恩的是，看守的保安没有阻止我们，我们直唱到艳丹姊妹说有点困了，想休息会儿为止。（小娟姊妹能记住很多首诗的歌词，值得我们学习。）&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/wp-content/uploads/2014/02/re11.jpg" >&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-10472" alt="re11" src="/wp-content/uploads/2014/02/re11.jpg" width="1440" height="864" srcset="/wp-content/uploads/2014/02/re11.jpg 1440w, /wp-content/uploads/2014/02/re11-500x300.jpg 500w" sizes="(max-width: 1440px) 100vw, 1440px" />&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>不知道是几点钟，弟兄开始被叫去做笔录，每个人做笔录的时间都比较长，很纳闷他们都问了些什么，需要这么久。轮到姊妹做笔录的时候，玉经跟警察提出要求：给姊妹做笔录需要女警察在场。警察同意了，说是男女混搭（警察自己的话）。在等候了一阵女警后，开始给我做笔录，询问中对于当天传福音活动只问了几点钟到的，谁组织的，其他并没问什么，而更多却是询问主日敬拜的事情，譬如去过平台吗？去过多少次？以后还去不去等等。我忍不住问警察：今天的事情跟主日去平台没有关系啊？他说，是没关系，我打探下消息不行啊。&lt;/p>
&lt;p>2月15日凌晨2点，最后一个姊妹做完了笔录。过了一会儿，警察来喊我们出笼子，大家领物品、身份证，然后签字按指印。当警察打开最后一道门的时候，大厅里满满都是我们的弟兄姊妹，我亲爱的弟兄姊妹们，一直在外陪伴。警局的大厅里立时满了欢呼声，有人提议合影留念，警察示意不能在大厅里拍，于是大家出了派出所，在茫茫的雾霾中，在凌晨寂静的街道上，一群人欢呼着拍照留影。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/wp-content/uploads/2014/02/re13.jpg" >&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-10464" alt="re13" src="/wp-content/uploads/2014/02/re13.jpg" width="960" height="572" srcset="/wp-content/uploads/2014/02/re13.jpg 960w, /wp-content/uploads/2014/02/re13-500x297.jpg 500w" sizes="(max-width: 960px) 100vw, 960px" />&lt;/a>&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>&lt;strong>弟兄姊妹留言摘录&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>初晓东&lt;/strong>：我们亲爱的守望教会的弟兄姊妹可以在这样的日子为主做工，传扬他的福音，感恩！&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>吕华&lt;/strong>：复杂的心情，窗外炮竹声声，狱中我的弟兄姊妹……&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>黄一琨&lt;/strong>：西区所有福了！&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>刘新明&lt;/strong>：每次佑伟很长时间不出来，我都觉得宁愿是我在里面。我很佩服陪伴的弟兄姊妹，我陪伴过几次，总觉得很急，我对长时间的陪伴比呆在里面的挑战还大。特别感谢陪伴的弟兄姊妹们！&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>小雪&lt;/strong>：今夜注定不平静。节后的硬仗从你们现在开始了，如论里面的还是陪伴的。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>陈晓燕&lt;/strong>：为义受逼迫的人有福了……你们在天上的赏赐是大的。为你们祷告！&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>张鹤&lt;/strong>：还有半个多小时就到正月十六了，在经历历史的日子里，多年以后，都是故事，每个细节里，都有神的预备和恩典。主必赐平安给他所爱的。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>张阿姨&lt;/strong>：主内的亲人们，你们受苦了，今天的付出换来福音的兴旺，历史不会忘记，主必纪念你们。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>阿迟&lt;/strong>：神让我们脱去假期的懈怠，警醒投入到争战中。昨晚和今天凌晨里面的、外面的肢体们为节后的2014年开了个好头，感谢主！&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>玉经&lt;/strong>：如果我们早走哪怕一分钟，如果不在家乐福的门口，如果有人当探子守望一下……许多的可能性最后成了被带走的事实。不过我特别同意一个弟兄说的：因为发完单张以后，我们还在平台前敬拜和祷告，这是我们被带走的主要原因，在那敬拜祷告真是属灵争战的前线啊！&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>陈佑伟&lt;/strong>：真的特别感恩，最后一起面向平台，用敬拜的心唱《有一位神》，非常感动！&lt;/p></description></item></channel></rss>