<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>守望网络期刊第13期 on 北京守望教会</title><link>/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%BD%91%E7%BB%9C%E6%9C%9F%E5%88%8A%E7%AC%AC13%E6%9C%9F/</link><description>Recent content in 守望网络期刊第13期 on 北京守望教会</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Sun, 30 Oct 2011 06:06:27 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%BD%91%E7%BB%9C%E6%9C%9F%E5%88%8A%E7%AC%AC13%E6%9C%9F/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>简讯</title><link>/2011/10/30/%E7%AE%80%E8%AE%AF-8/</link><pubDate>Sun, 30 Oct 2011 06:06:27 +0000</pubDate><guid>/2011/10/30/%E7%AE%80%E8%AE%AF-8/</guid><description>&lt;p>       1. 10月16日，北京守望教会户外敬拜的第28个主日。据我们统计，有20位弟兄姊妹在平台前或在去平台敬拜的路上被带走（其中有其他教会的一位弟兄），详见《10月16日户外敬拜通报》。&lt;/p>
&lt;ol start="2">
&lt;li>10月23日，北京守望教会户外敬拜的第29个主日。据我们统计，有14位弟兄姊妹在平台前或在去平台敬拜的路上被带走（其中有新树教会的一位姊妹），详见《10月29日户外敬拜通报》。&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>       3. 10月17日，中国福音会（China Ministries International ）在洛杉矶中国福音会会议中心举办“守望教会事件与家庭教会合法化研讨会 ”。由海内外关心家庭教会的牧者、学者、信徒和媒体参与。（引自：www.canyu.org）&lt;/p>
&lt;p>       4.王红姊妹于10月22日离开北京回到长春，她写了一封邮件，特别感谢弟兄姊妹在这段时间对她的关心和帮助，回到长春后，她希望能和弟兄姊妹继续保持联络。她的邮箱是wangh1234＠126.com。&lt;/p>
&lt;p>       5.据悉google计划于近期关闭buzz，请弟兄姊妹为如何交流共享信息祷告，求神开路预备。&lt;/p></description></item><item><title>继续推动建堂的说明/守望教会治委会</title><link>/2011/10/30/%E7%BB%A7%E7%BB%AD%E6%8E%A8%E5%8A%A8%E5%BB%BA%E5%A0%82%E7%9A%84%E8%AF%B4%E6%98%8E/</link><pubDate>Sun, 30 Oct 2011 06:05:03 +0000</pubDate><guid>/2011/10/30/%E7%BB%A7%E7%BB%AD%E6%8E%A8%E5%8A%A8%E5%BB%BA%E5%A0%82%E7%9A%84%E8%AF%B4%E6%98%8E/</guid><description>&lt;p>       2009年3月教会正式启动建堂事工至今，已有两年多的时间。在过去两年多里，我们在祂的教会经历了神实在丰富的恩典。&lt;/p>
&lt;p>2009年，从建堂动员到同心决定、奉献金钱、签约，我们实实在在地感受到了圣灵无论是在我们个人的心里还是在整个教会中所做的大能工作；2010年，因未能按计划进入新堂，我们经历了艰难的忍耐、痛苦的反思及漫长的等候过程，而且在此期间，虽然有开发商提出希望解约以及政府有关部门给我们结束建堂的压力，但我们因仍然相信建堂是出于神而没有放弃建堂；2011年，教会失去稳定聚会场所而进入户外敬拜后，教会在坚定地表达毫无妥协的信仰立场和态度的同时，明确提出以进入新堂为解决目前政教关系冲突的“最自然、最合理的解决方法”。而且到了今天，我们仍然认为建堂结果还未显明，正如在“教会治委会就几个重要问题与肢体的交通”（以下简称《交通》）中所说：“我们必须坚持走到今年年底，直到建堂和教会的下一步明确显明。”&lt;/p>
&lt;p>        虽然推动建堂以来，教会外部经受了极大的压力，甚至到了不得不在户外敬拜的地步；内部也经历了极大的张力，甚至有同工离开，但是至今我们仍坚信09建堂是出于神的，而且相信神仍然在带领我们。正如在《交通》中所指出的那样，虽然在建堂过程中，特别是在特殊奉献的借款还款问题上，在签约过程中以及在进堂时间的预估上，我们存在诸多瑕疵和亏欠，这些也充分显出我们人的软弱、小信和亏欠，但“因着祂向我们教会所显的怜悯及作为，我们确信祂实在带领了我们的建堂，并且建堂进程中的三个印证确实是神给我们的印证……这也是我们至今都不放弃建堂、仍然乐意摆上，直到建堂结果显明的原因。”&lt;/p>
&lt;p>        既然我们坚信建堂是出于神的，也相信神依然在带领我们的建堂，那么，我们理当为着建堂的完成尽我们当尽的努力，这也是在神面前负责任的态度。因此可以这样说，在坚持户外敬拜的同时，竭力完成09建堂，是今年余下这不长的时间里我们当努力的、非常重要的事情。为了尽力完成建堂事工，治委会决定从10月下旬开始到圣诞节前这一段时间里再次推动以下两方面：1）为着尽早拿到新堂的钥匙，再次推动全教会的同心祷告；2）为着能够还上所借建堂款项，再次推动全教会的建堂奉献。愿主帮助我们！&lt;/p>
&lt;p> &lt;strong>一、同心的祷告&lt;/strong>****&lt;/p>
&lt;p>       经过建堂两年多来的经历和神对我们的熬炼，我们真实地看到了自己的软弱——我们的信心时常因环境而起伏；我们也充分地认识到诸多的亏欠——关键时刻没能完全信靠；我们还深切地体会到了我们人的渺小和卑微——我们实在无法彻透祂至高的旨意，也无法完全明白祂丰富的智慧。为此，到今天我们只能谦卑地说：“万有都是本于你，倚靠你，归于你。愿荣耀归给你，直到永远。阿们！”这也应了约伯经受苦难后及大卫在诗篇中所言：“我是卑贱的！我用什么回答你呢？只好用手捂口。我说了一次，再不回答；说了两次，就不再说。……我知道你万事都能作，你的旨意不能拦阻。谁用无知的言语使你的旨意隐藏呢？我所说的是我不明白的；这些事太奇妙是我不知道的。求你听我，我要说话；我问你，求你指示我。”（伯40:4-5、42:2-4）“耶和华啊，我的心不狂傲，我的眼不高大，重大和测不透的事，我也不敢行。……以色列啊，你当仰望耶和华，从今时直到永远。”（诗131:1、3）在此，我们不能不见证说：守望教会能够推动建堂事工，完全是祂的恩典，而且我们能够坚持建堂到今天，也完全是出于祂的怜悯！在建堂过程中若我们有什么承担，那也完全是出于神的，因我们深知“并不是我们凭自己能承担什么事，我们所能承担的，乃是出于神”（林后3:5）。祂的名在我们中间是应当称颂的！&lt;/p>
&lt;p>        但我们也看到，建堂没有按照预计的进展和成功，内部的张力带来了彼此的消耗甚至教会身体的撕裂，加上环境中的难处和挑战不仅没有减少反而加剧，这些都难免影响我们起初建堂的信心，也消磨我们的心力和对建堂成功的渴望。因此，面对尚未完成的建堂，我们能否像巴底买，当主问他说“你要我为你作什么”时能够回答说“主啊，我要能看见”那样（路18:35-43），以信心恳切并直接表达我们的渴望——“主啊，带领你的教会进入新堂！”&lt;/p>
&lt;p>        为此，我们从10月16日（主日）到12月24日，连续十周时间全教会同心合意地祷告，求神大能的手帮助我们完成建堂事工。我们鼓励更多的弟兄姊妹在这期间能够以禁食来为祂的教会祷告。（关于此次祷告，每个主日教会都会报告并推动。）&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>二、再次的奉献&lt;/strong>****&lt;/p>
&lt;p>       自2009年4月教会开始推动建堂奉献，我们在奉献上经历了神特别的感动、恩典和供应。就如在第一次建堂推动讲道中所分享的那样，圣灵在我们中间工作，透过建堂奉献，很多弟兄姊妹在生命中经历了经济根基被摇动的圣灵的工作，大家甘心乐意地奉献、尽力地奉献、大力地奉献金钱，仅仅两个多月的时间教会就收到了超过一千万印证指标的奉献金。在后来的日子里，圣灵继续在弟兄姊妹心中工作，带领大家多次奉献，我们也收到了众教会的奉献及支持。&lt;/p>
&lt;p>        但大家也知道，在09年12月教会签约（购房合同）前后，我们在教会分享建堂动员报告时提过可以“特殊建堂奉献”的方式借款，而且从弟兄姊妹及本教会借了共四百多万的款项来支付房款。在过去近两年的时间里，部分款项已经还清，现还剩下向弟兄姊妹所借之50万以及向本教会所借之86.3万没有还清。如果算上目前教会建堂奉献账户上已有的18.7万，实际需要约为118万。过去在建堂的借款及还款问题上，我们确实有过不少的亏欠，对此我们在《交通》中详细分享过，因此在所余下款项的还款上，我们迫切希望得蒙主的怜悯及帮助。我们知道，还清所借款项是完成建堂的前提，而且如今我们仍相信建堂是出于神，因此积极推动并实际参与建堂奉献更是我们当尽之责。&lt;/p>
&lt;p>        为此，从10月16日（主日）到12月22日，治委会决定再次在全教会范围内推动建堂奉献，希望教会每一位弟兄姊妹能够再次参与。（关于建堂奉献，每个主日教会都会报告奉献进展情况。）&lt;/p>
&lt;p> &lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->此次奉献的目标是：&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>       1、本次奉献的总目标是118万，这样，&lt;!-- raw HTML omitted -->能够在年底内还清教会余剩的所有借款&lt;!-- raw HTML omitted -->。（其中 包括特殊奉献方式的个人借款50万和本教会借款86.3万，但目前在教会建堂奉         献账户上已有18.7万，因此我们需要的实际款项约为118万。）&lt;/p>
&lt;p>       2、其中，&lt;!-- raw HTML omitted -->到&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->12&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->月22&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->日，必须还清50&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->万个人借款&lt;!-- raw HTML omitted -->。（如果到时没能还这部分款项，就应当自动终止09建堂事工。）&lt;/p>
&lt;p> &lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->此次奉献的方式是：&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>       此次建堂奉献以“奉献箱自由奉献”、“面交现金奉献”、“银行汇款奉献”三种方式进行。&lt;/p>
&lt;p>       1、&lt;!-- raw HTML omitted -->奉献箱自由奉献&lt;!-- raw HTML omitted -->：这为无记名奉献，不提供收据。大家可以直接投入西屋国际C座1202教会在周间祷告会期间所设的建堂奉献箱或用建堂奉献专用信封投入；&lt;/p>
&lt;p>       2、&lt;!-- raw HTML omitted -->面交现金奉献&lt;!-- raw HTML omitted -->：平时可将建堂奉献现金当面交与财务部出纳，同时取得收据，请先打电话与陈晓燕姊妹（电话：13911883024）联系；&lt;/p>
&lt;p>       3、&lt;!-- raw HTML omitted -->银行汇款奉献&lt;!-- raw HTML omitted -->：奉献人可以在西屋国际C座1202周间祷告会期间领取银行账号;或者可以通过电话与刘官长老（电话：13651218825）联系取得账号进行汇款；汇款后根据汇款人发回的短信开具收据，之后奉献人可以领取收据；&lt;/p>
&lt;p> &lt;strong>三、祷告的题目&lt;/strong>****&lt;/p>
&lt;p>       1、我们首先承认在建堂过程中所表现出的软弱及亏欠，并请求主以祂的宝血洗净我们的一切过犯，遮盖祂自己教会诸多的亏欠；&lt;/p>
&lt;p>       2、我们谦卑地承认在建堂过程中，因经历各样的艰难和长期的熬炼，我们的信心变得软弱甚至失落，对建堂的热情和渴望也逐渐被消磨，因此请求主以祂的恩典来恢复我们起初建堂时的信心和热情，让我们继续以热切的祷告和积极的奉献来参与余下的建堂事工；&lt;/p>
&lt;p>       3、愿圣灵在我们中间大大动工，让我们每一个人再次参与奉献，好使教会在年底之还清所有借款；&lt;/p>
&lt;p>       4、我们全教会、每一位弟兄姊妹同心合意地恳求神，帮助祂的教会除去一切建堂的拦阻（无论是政府层面的还是开发商方面的），使祂的教会尽早拿到新堂的钥匙，使我们最终靠着祂的恩典能够完成建堂！&lt;/p>
&lt;p>       我们不至消灭，是出于耶和华诸般的慈爱，是因他的怜悯不至断绝。&lt;/p>
&lt;p>       每早晨这都是新的。你的诚实极其广大！&lt;/p>
&lt;p>       我心里说：“耶和华是我的份，因此，我要仰望祂。”&lt;/p>
&lt;p>       （耶利米哀歌3:22-24）&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted --></description></item><item><title>真基督徒的生命（二）/天明牧师</title><link>/2011/10/30/%E7%9C%9F%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E5%BE%92%E7%9A%84%E7%94%9F%E5%91%BD/</link><pubDate>Sun, 30 Oct 2011 06:03:18 +0000</pubDate><guid>/2011/10/30/%E7%9C%9F%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E5%BE%92%E7%9A%84%E7%94%9F%E5%91%BD/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>        我亲爱的弟兄们，这是你们所知道的。但你们各人要快快地听，慢慢地说，慢慢地动怒，因为人的怒气并不成就　神的义。所以，你们要脱去一切的污秽和盈余的邪恶，存温柔的心领受那所栽种的道，就是能救你们灵魂的道。只是你们要行道，不要单单听道，自己欺哄自己。因为听道而不行道的，就像人对着镜子看自己本来的面目，看见，走后，随即忘了他的相貌如何。&lt;/p>
&lt;p>惟有详细察看那全备、使人自由之律法的，并且时常如此，这人既不是听了就忘，乃是实在行出来，就在他所行的事上必然得福。若有人自以为虔诚，却不勒住他的舌头，反欺哄自己的心，这人的虔诚是虚的。在神我们的父面前，那清洁没有玷污的虔诚，就是看顾在患难中的孤儿寡妇，并且保守自己不沾染世俗。（雅各书1:19—27）&lt;/p>
&lt;p> &lt;strong>讲章：&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>        作为基督徒，我们的生命离不开神的道。透过道——神的话语，我们认识了神而且不断更深地认识神，透过祂的话语，我们属灵的生命得到供应而且不断成长，不但如此，祂的道也使我们对神的信心越发坚固。因此，无论是主日的崇拜、小组的聚会，还是祷告会，我们都分享神的话语，我们个人也每天都来到神的面前读祂的话语、顺服祂的话语。神的道对基督徒生命的影响和重要性，无论怎么强调都不为过，这是我们所知道且相信的。今天所念 诵的经文，就是教导我们，作为基督徒如何听道和行道。&lt;/p>
&lt;p>        **&lt;!-- raw HTML omitted -->19-21&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;strong>&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->节这第一段经文， &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->教导我们如何听道。&lt;!-- raw HTML omitted -->**也许有弟兄姊妹说，我已经听道多年了，难道还不知道如何听道吗？是的，这些都是我们所知道的，因此，雅各也说“我亲爱的弟兄们，这是你们所知道的。”“但”还要讲，是因为以正确的心态来听道实在重要，我们与神的关系，都是从听道开始，因此即使重复还要再讲，就像我们的生活中重要的事情，总会重复或不断被提及一样。那么，我们当如何听道呢？&lt;/p>
&lt;p>       首先，“要快快地听，慢慢地说，慢慢地动怒”。这是听道时把焦点放在哪里的问题。“快快地听”，就意味着把你正听道的道，当作神给你的、针对你生命的道来领受并且积极应用在你个人生命中。换句说说，听道首先是为了我们自己被光照，我们自己被更新，我们自己被教导、被提醒和被鼓励，而不是为了“说道”。听道的主要目的，明白神的道,并把道应用在我们各人的生命中，而不是为了“说道”，因此，听“要快快地听”，说“要……慢慢地说”。但我们有时甚至常常说的道多，实际应用在自己生命中的少；传递听来的好的道不少，但把它跟我们个人生活直接联系起来的不多。不但如此，有时我们听道时，不是为自己听，而是为别人听。什么意思呢？有人听道时想，这道某某某听了就好了，只可惜他/她今天没来聚会。甚至有人听道就是用所听的道来衡量别人、批评别人，给别人定罪。“慢慢地动怒”就是针对这种情况说的。听道不是为批评他人和给他人定罪，圣经告诉我们，“人的怒气并不成就神的意。”因为这个缘故，过去我们夫妇教导夫妻课程时，一定要让夫妻一同来参加，如果只有其中的一方参加，学习过程中很容易把所听的道应用在对方身上——讲得太好了，他/她确实有太多问题了，他应该来听。但夫妻两个人一起来参加，将所听的道只好应用在自己身上了，因为配偶也清楚知道我的真实，这样在神话语的光中，夫妻共同地面对神、面对自己、面对彼此。愿主怜悯我们，我们所听的每一篇道、所读的每一段经文，先向我们自己来说话。&lt;/p>
&lt;p>       因为这个缘故，圣经也紧接着就教导我们，听道时“要脱去一切的污秽和盈余的邪恶，存温柔的心领受那所栽种的道”。如果我们的生命中有任何的污秽，就是与世界的妥协，这样的妥协驱使我们的心，在领受和遵行神的道上打折扣和有保留，甚至反倒为自己妥协的行为辩解；如果我们里面还有没被清除的恶，那么它更是像一块硬硬的石头，抵挡播撒在我们心田里的神的道，使它无法在我们的生命里扎根和生长，例如，我们心灵里还有没解决的不饶恕的苦毒，那么它会拒绝领受“爱人如己”和“爱你们的仇敌，为那逼迫你们的祷告”的话语。因此，听道必须“要脱去一切的污秽和盈余的邪恶，存温柔的心领受那所栽种的道”。为此彼得也说：“所以，你们既除去一切的恶毒、诡诈并假善、嫉妒和一切毁谤的话，就要爱慕那纯净的灵奶，像才生的婴孩爱慕奶一样，叫你们因此渐长，以致得救。”（彼前2:1-2）“存温柔的心领受”指的就是柔和顺从的心态，不是上面所说的扭曲或抵挡、拒绝所听的道，而是谦卑接受所栽种之道的直接影响及塑造。“那所栽种的道，就是能救你们灵魂的道”，神的道的伟大功效在于能救我们的灵魂，既然是关乎救我们灵魂的事，这是我们生命中最为重要的事，因此这也是我们当存温柔的心来领受神的道的原因。&lt;/p>
&lt;p>**       &lt;!-- raw HTML omitted -->22-25&lt;!-- raw HTML omitted -->**&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->节这第二段经文，告诉我们行道的重要性。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->听道固然重要，但作为基督徒行道更为重要，就是行所听的道更为重要。我们基督徒“不要单单听道”，一定“要行道”。圣经说，如果我们单单听道，就是“自己欺哄自己”。为什么说，听道而不行道就是欺哄自己呢？圣经用一个比喻来回答这个问题，“听道而不行道的，就像人对着镜子看自己本来的面目，看见，走后，随即忘了他的相貌如何”，这意思是一个人看镜子，照出自己的真面貌，但很快走开，并没有按着所照出的整洁自己，这样照镜子，照也罢、不照也罢，没有什么意义，而且实际上是欺骗了自己，因为明明看到脸上有污点或头发上沾了东西却不去整洁，好像没有污点、没沾上什么一样，这岂不是欺骗自己吗？同样，如果我们听道，而不按照所听的去行，就是自己欺哄自己，而且和没有听道没什么两样。&lt;/p>
&lt;p>       因此，我们不能按听的道的多少来衡量自己的信仰，而是以有没有实际遵行来评估自己信仰的真实状况；不要以每天读了多少圣经来安慰自己，而要在每天的生活中实际活出多少来督促自己。如果我们每一个基督徒，都把所听的道的一半能够付诸行动的话，我想我们每个人的生命都会大有改变；如果中国基督徒的一半都是竭力遵行所听的道的真基督徒的话，我想我们中国的信仰及社会状况就会有很大的改善。真基督徒，不是听道多的基督徒，而是把所听的道实在行出来的基督徒；真基督徒不是教会内聚会多、听道多的基督徒，而是在自己的生活、工作以及社会领域行道多的基督徒。&lt;/p>
&lt;p>       而且，一个真正爱慕神的道的人，就是那 “详细察看那全备、使人自由之律法的，并且时常如此”，他们不是听道后就忘而不断再听的人，而是把所听的道“实在行出来”的人，换句话说，真正的基督徒是活出神的道的人。而且，只有我们行出道时，我们才不会随即忘记所听的道。这样，多读经固然重要，但把所读的实际行出来更为重要。而且，圣经应许我们，这样“实在行出来”的，“就在他所行的事上必然得福”。我们在神面前“得福”，不是因为听了道，而是把所听的道行出来，并且“在我们所行的事上得福”，而且“必然得福”。弟兄姊妹们，我们如何渴慕听道、听更多的道、听更纯正的道，同样我们当努力遵行所听的道、实际遵行所领受的道。&lt;/p>
&lt;p>        &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->26-27&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->节这第三段经文，提醒我们何为真正的虔诚。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->我们基督徒经常从不信主的人那里听到他们的评论，“某某某是虔诚的教徒”。我们自己也很希望我们是一个虔诚的基督徒。但今天的经文告诉我们，“虔诚”不是一个神秘的光环或是特殊的境界，圣经用非常朴实的语言指出虔诚的实质。&lt;/p>
&lt;p>       首先，虔诚不在于我们的“说道”上，就是我们说的多好或多属灵，真正的虔诚不在我们的舌头上，而在于我们的行动上，换句话说，一个人是否虔诚，不能听他的“说道”，而要看他的“行道”。就像上面所说，如果一个人单单听道而不去行道，就是自己欺哄自己，圣经说，“若有人自以为虔诚，却不勒住他的舌头”，意思是他的虔诚只体现在他“说道”的舌头上而不是体现上“行道”的行为上，这“反欺哄自己的心”，而且说“这人的虔诚是虚的”。基督徒比一般人听的道多、说的水平高，但这并不表示我们虔诚，除非我们实际活出所领受的道。我们基督徒不能说的道多、行的道少，反倒应该说的道少、行的道多。我们基督徒可以用圣经的话分析这个世代并责备这个世代的罪恶，但自己却在生活工作领域中仍保留很多“不公义”，这是“欺哄自己的心”；我们基督徒不断以口表明“神就是爱”、“要爱人如己”，却不能真心实意地自己的爱配偶、孝敬父母、关爱孩子、体谅同事、尊敬领导，那些口头上表现出的虔诚是虚的，尽管他说得完全合乎上帝的道。&lt;/p>
&lt;p>       因此，今天的经文就提醒我们每一个基督徒，“在神我们的父面前，那清洁没有玷污的虔诚”，就是“看顾在患难中的孤儿寡妇”，并且“保守自己不沾染世俗”。 “看顾在患难中的孤儿寡妇”，就是一个真实的爱心，是雪中送炭的爱心，是伸出“神之怜悯及爱”的手的直接行动，在这个冷漠、富足的世代无人记念的行动。这和主耶稣所说请那些能够得到报答的“自己的朋友、弟兄、亲属和富足的邻舍”截然不同（路14:12-14），但这也应了主耶稣所讲的那故事：“‘主啊，我们什么时候见你饿了，给你吃，渴了，给你喝？什么时候见你作客旅，留你住，或是赤身露体，给你穿？又什么时候见你病了，或是在监里，来看你呢？’王要回答说：‘我实在告诉你们：这些事你们既作在我这弟兄中一个最小的身上，就是作在我身上了。’”（太25:37-40）真正的虔诚又是“保守自己不沾染世俗”。就是生活在被罪所玷污、所影响的世俗社会，仍然以遵行神的道来保守自己，以真实的行道来见证神的道，并将自己从这个世界分别出来而成为见证，而不是逃离现实，在“世外桃源”中做“圣人”。现实生活中行出来的真实的爱心和圣洁，这才是真基督徒的标志，才是真正虔诚的记号。&lt;/p>
&lt;p>       前几天我听了一篇道，说到一个宣教士被派到一个镇做服事的工作。这个镇有不少教会，他不知从哪个教会开始了解为好，就到那个镇的一个小卖铺问店主，“这个镇里有好多教会，哪个教会的牧师讲道最好？”他想第一个要去考察那个讲道最好的教会。店主不假思索地说，某某教会的牧师讲道最好。宣教士问他说：你是那个教会的信徒？他说，他不是信徒，也没去过那个教会，更没听过那个教会牧师讲道。“那你怎么知道那个教会的牧师讲道最好呢？”店主回答说：“因为那个教会的信徒从来都不赊账。”&lt;/p>
&lt;p>        亲爱的弟兄姊妹们，难处不在于一个世代多么邪恶，而在于我们多忠于祂的道。尽管环境艰难，甚至落在了百般的试炼中，但不要忘记“在神我们的父面前，那清洁没有玷污的虔诚”，就是在现实生活中行出来的真实的爱心和圣洁。&lt;/p>
&lt;p>       多听道、少说道，总要竭力行道！&lt;/p></description></item><item><title>“我的神、我的神，为什么离弃我”/张晓峰牧师</title><link>/2011/10/30/%E6%88%91%E7%9A%84%E7%A5%9E%E3%80%81%E6%88%91%E7%9A%84%E7%A5%9E/</link><pubDate>Sun, 30 Oct 2011 06:00:25 +0000</pubDate><guid>/2011/10/30/%E6%88%91%E7%9A%84%E7%A5%9E%E3%80%81%E6%88%91%E7%9A%84%E7%A5%9E/</guid><description>&lt;p>       读经：&lt;/p>
&lt;p>       【太27:45】 从午正到申初，遍地都黑暗了。【太27:46】 约在申初，耶稣大声喊着说，以利，以利，拉马撒巴各大尼？就是说，我的神，我的神，为什么离弃我？&lt;/p>
&lt;p>       【可15:33】 从午正到申初遍地都黑暗了。【可15:34】 申初的时候，耶稣大声喊着说，以罗伊，以罗伊，拉马撒巴各大尼？翻出来，就是，我的神，我的神，为什么离弃我？&lt;/p>
&lt;p>       【诗22:1】 （大卫的诗，交与伶长。调用朝鹿。）我的神，我的神，为什么离弃我。为什么远离不救我，不听我唉哼的言语。&lt;/p>
&lt;p>十架七言的前三句都是主耶稣对他周围的人讲的，第一句“父啊，赦免他们，因为他们所做的他们不晓得”是为那些钉他十字架的人的代求，第二句“我实在告诉你，今日你要与我在乐园里了”是对那和他同钉十字架的一个强盗的应许，第三句对马利亚说“看你的儿子”对约翰说“看你的母亲”。第四句则是主耶稣向着父神所发出的呼喊。&lt;/p>
&lt;p>       马太的记载中主耶稣所呼喊的“以利”是希伯来文，马可记载中的“以罗伊”是亚兰文，意思都是“我的神”，后面的“拉马撒巴各大尼”则是亚兰文，意思是“为什么离弃我”。主耶稣的这个呼喊也是对《诗篇》二十二篇一节的引用，他此时所忍受的至大至深的痛苦都由这句话表达了出来。&lt;/p>
&lt;p>       这是他身体最为痛苦的时刻。马可记载说：“钉他在十字架上，是巳初的时候”（可十五25），巳初就是上午九点左右。从经文我们可以知道主耶稣大声喊着“以利、以利，拉马撒巴各大尼”大约是在申初的时候，申初是下午三点左右，也就是说，此时主耶稣在十字架上已经被挂约六个小时了。从前一天晚上他在公会被殴打开始，到第二天被罗马的兵丁侮辱并鞭打、被钉在十字架上、被讥诮，这时候他的身体达到了极为虚弱、痛苦的状态，正如《诗篇》二十二篇所形容的那样：“我如水被倒出来，我的骨头都脱了节，我心在我里面如蜡熔化。我的精力枯干，如同瓦片；我的舌头贴在我牙床上。你将我安置在死地的尘土中。犬类围着我，恶党环绕我；他们扎了我的手、我的脚。我的骨头，我都能数过。他们瞪着眼看我”（诗二十二14-17）。他身体的状况已经到达极限。&lt;/p>
&lt;p>       这也是他心灵最为痛苦的时刻，因为在这一刻正如主耶稣所呼喊的那样-——他被上帝离弃。上帝为何要离弃耶稣呢？&lt;/p>
&lt;p>       我们从经文记载知道，从午正即中午十二点到申初即下午三点，这一天中最亮的时段，却遍地都黑暗了。这不是正常的自然现象，这是足以令人惊骇恐惧的一幕。这正像先知阿摩司曾预言的那样：“主耶和华说，到那日，我必使日头在午间落下，使地在白昼黑暗。”（摩八9）这一天的这一刻，是人类历史上最为黑暗的一刻，这奇异的天象表明上帝的烈怒和审判降临在地上，在十字架上，在耶稣的身上。因为他是背负世人罪孽的上帝的羔羊（约一29），因我们都如羊走迷，各人偏行己路，耶和华使我们众人的罪孽都归在他身上（赛五十三6）。他在十字架上担当了我们的罪，所以，此时他在十字架上所担当的是上帝的烈怒与刑罚，是上帝对人类罪恶的审判和咒诅。因此，主耶稣此时所忍受的痛苦更主要的不是身体的痛苦，而是与父神分离的心灵里面的极深的痛苦。&lt;/p>
&lt;p>       当然，这离弃并非是实体意义的分开，就是保罗所说“其实他离我们各人不远”（徒十七27）；而是恩典、看顾和爱的倾注的挪去。这种离弃并非意味着圣父和圣子之间关系的断裂。就如当一个作为法官的父亲在法庭中审判自己儿子的时候，他们依然是父子关系，只是父亲此时不能像在家里那样把他抱在怀中来亲近、安慰被审判的儿子。那么，父神对基督的爱减少了吗？也没有，只是隐藏了起来。这种离弃只是因为基督对世人罪的承担，不是基督成为了一个罪人。在这个时刻，他依然是天父的独生子。&lt;/p>
&lt;p>       但这种离弃却是基督从未体会过的痛苦，也是唯有基督才能经历的独有的痛苦。今日基督徒可能于外在环境上有和基督类似的经历，但是永不可能经历像基督被神离弃这样的过程，也不可能超越基督此刻的痛苦。在主耶稣身体、心灵都最为需要支持和安慰的时候，他竟然被父神离弃！无论是在旷野的试探还是在客西马尼的挣扎，他都可以在祷告中来仰望天父上帝的帮助，但此刻他在仰望中看到的却是上帝的怒气。这大声的呼求应该是在无边的黑暗中，在极大的恐惧中所发出来的，可以说，此刻在十字架上主耶稣所经历的超过了他在客西马尼所经历的惊恐。客西马尼是要胜过将要来临的可怕，而此时，却是对真实临到的无尽的黑暗，不是外在的，而是内在的，是心灵被割断与父神爱的连接所带来的黑暗的笼罩。&lt;/p>
&lt;p>       我们在身体上可能会经历苦痛，但是我们的心灵里面却可以因主的同在而有平安和喜乐。因此，基督的十字架和今日圣徒的殉道是不同的。因为这个时刻，他是被上帝所离弃的。他要独自面对这四围的黑暗。他仰望神，可看到的是父神对罪恶的愤怒。他经历了我们没有经历的，或者说，他经历了我们永远不会经历的。他的经历是所有信从他的人都不会再经历的。他在十字架上所承担的就是一个罪人本来要承担的，但因为他的承担，信从他的人就不用承担了。我们再不会经历主耶稣在十字架上所经历的那种可怕的离弃。基督经历了我们永远不可能去经历的可怕，每次一想到这里，我心里就有一种劫后重生的感觉，幸亏上帝让我们认识了基督，否则将来每一个人都会经历这种恐惧。&lt;/p>
&lt;p>       其实，当主耶稣说“为什么离弃我”的时候，这不是一个问句，不需要回答，而是一种抒发，是内心极度孤独、痛苦的表达。甚至，这也是很多基督徒常问的问题：为什么让我们经历这些呢？为什么让这样的事情临到我们呢？为什么让我们经历这样的重压、惊恐、苦痛呢？我们可能还会想，一定要这样吗？一定要以这样的方式吗？或者说，这是一个质问？好像是说，他没有想到会是这样的痛苦。不，这里没有这样的意味，这是一种痛苦的抒发。主耶稣不知道父神为什么这个时候离弃了自己吗？他当然知道，他生就是为此而来，十字架对他而言是他事奉的使命，他知道自己要担负世人的罪孽，他知道自己要受死并要复活，他虽是无罪的，他却要为了世人来承受父神的烈怒和离弃。但是，当这一切真的发生的时候，这种痛苦，使得他必须呼喊说“神啊，为什么离弃我？”&lt;/p>
&lt;p>       这是一个人心灵深处的声音，他除了将这种真实向上帝表达出来，没有任何其他的方式更能表达这种分离所带来的痛苦感受了。因此我们看到主耶稣即使在这样的时刻，他依然呼喊的是“我的神、我的神”。在被审判的时候，他首先呼喊“我的神”，然后才说“为什么”。天父，依然是他的神。他虽然处在黑暗的笼罩中，处在父神的烈怒下，在审判中，但他依然是圣洁的，他可以坦然大声地来向神呼求。他的信靠仍没有丝毫减弱。在所有的安慰、支持和爱都被收回之后，在他表达他内心的这种痛苦之时，他先呼求“我的神”。他是在信心中把自己的痛苦表达出来。是的，可能没有其他的方式更合适。有时候我们也是如此，除了向神以一种看似抱怨的方式来表达我们对他单纯的信靠之外，我们无法表达出我们内心里面的那种复杂的感受，我们感觉我们真的承受到了极限，但你还是我的神，我无法向任何人去倾诉，去诉说，也无人能够了解知晓，但是，即使在这种重压之下我们依然要向你呼求说，我的神我的神，为什么呢？&lt;/p>
&lt;p>       在刚信主时，我常常思想十字架到底意味着什么？我们都知道这是神的儿子代替我们的罪，承受我们当受的刑罚，但十字架难道只是肉体的疼痛吗？只是身体的死亡吗？不是，而是基督与父神的隔离。因为罪的代价乃是死（罗六23），死就是与上帝的隔离，基督既然要代替我们来承受罪的后果，那么他必须经历与父神的分离。&lt;/p>
&lt;p>       没有什么黑暗比远离上帝更加的黑暗，没有什么痛苦比远离上帝更为痛苦，也没有什么恐惧比没有上帝的看顾更为恐惧的。今日人们所处的境况，虽然是在无知和死亡当中，但是却依然有上帝普遍的恩典临在我们身上，今日活着的所有的人可以说还处在上帝的普遍恩典之下，虽然有人不认识神，虽然有诸多的罪恶，但依然有神的恩典托住，藉着世俗政府的秩序、家庭的温暖、自然环境的供给，“就如常施恩惠，从天降雨，赏赐丰年，叫你们饮食饱足，满心喜乐”（徒十四17）。但将来面对上帝的审判的时候，那永远的火湖和无边的黑暗，将令人哀哭切齿。真正的黑暗是完全被上帝所离弃，这就是阴间的死亡。今日的人们即使是还没有认识耶稣的人也未曾经历如此的恐怖。认识耶稣的人则更不可能经历与上帝恩典完全的隔离了。因为，基督承担了我们的罪。耶稣从未与父神有过分离，但是为了承担世人的罪，他却在十字架上与父神分开。我们已经无法去体会这种承担罪恶所带来的刑罚的可怕。人们若难以理解基督在十字架上的这大声呼喊，乃是因为不能理解圣父和圣子之间的那种完全的爱的关系。不懂得爱，就不能懂得震怒与分离的痛。人们之间的爱的连接，无论是恋人之间还是亲子之间还是朋友之间都是三一真神之间爱的影子而已，都无法与圣父圣子圣灵之间的爱的连接等量齐观，但在十字架上，这种爱却面临分离。我有一次带孩子在公园里玩，告诉她不可以跑得离我太远，不一会儿她就跑得有点远，我就有意躲在一棵树后面看她如何反应，当她发现看不到我的时候，先是四周看了一圈，然后就开始放声大哭，我赶紧出来，她抱住我哭着说“我刚才看不见你了”。那一刻，我能体会到她心灵深处的那种惊慌、无助和恐惧。基督在十字架上所经历远比这更深。&lt;/p>
&lt;p>       摩西和保罗都曾经效法过主耶稣的这种爱。当以色列人在出埃及的路上铸造金牛犊犯罪之时，耶和华神要将他们灭绝（出三十二10），摩西为以色列人代求，最后说：“倘或你肯赦免他们的罪，不然，求你从你所写的册上涂抹我的名”（出三十二32）。保罗面对自己的同胞也曾说：“为我弟兄，我骨肉之亲，就是自己被咒诅，与基督分离，我也愿意”（罗九3）。 这两位神的仆人所表达的其实正是对基督在十字架上与父神分离的效法。摩西所面对的以色列人在摩西带领他们出埃及的过程中多次埋怨摩西、挑战摩西，保罗在事奉的过程中所面对的最大的反对、仇视也是自己的同胞犹太人，但是他们都愿意为这些人的得救付出代价，这代价超出了我们所能理解的程度，甚至超出了我们所能接受的程度，或许我们可以舍命，但是，摩西和保罗的心志超过了舍命，这就是基督在十字架上所显明出来的爱。&lt;/p>
&lt;p>       十字架的痛苦远超过我们所能想象，主耶稣在十字架上所经历的远超过我们凭着肉眼所能看到，他代替我们承受了我们永不可能经历的咒诅与刑罚。十字架若是不再成为我们的惊奇、我们的奥秘、我们的关注，不再成为我们的感动，我们当再次来默想主耶稣在生命最后的时刻所发出的这大声的呼喊：“我的神、我的神，为什么离弃我？”&lt;/p></description></item><item><title>别无选择的使命/双燕牧师</title><link>/2011/10/30/%E5%88%AB%E6%97%A0%E9%80%89%E6%8B%A9%E7%9A%84%E4%BD%BF%E5%91%BD/</link><pubDate>Sun, 30 Oct 2011 05:58:15 +0000</pubDate><guid>/2011/10/30/%E5%88%AB%E6%97%A0%E9%80%89%E6%8B%A9%E7%9A%84%E4%BD%BF%E5%91%BD/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>       “公开化”见证，不仅是守望教会的领受，也是北京一批教会近几年的发展方向。作为见证人，我试着分享一下北京教会这几年所发生的事：&lt;/p>
&lt;p>       90年代初期，城市家庭教会兴起。守望教会创建于93年，是北京比较早成立的教会。如今北京几间几百人规模的教会，是在之后的几年中，陆续成立的。这一批教会在99年至02年间，经历过迅猛发展的时期。03年后，又有一批教会建立，发展至今，以百人左右规模为主。&lt;/p>
&lt;p>       在我看来，07年是个特别的年份。为了纪念基督新教来华二百周年，07年7月25-28日，以北京为主的几十位学者和牧者少见地聚集在一起，梳理历史并展望将来。大家都意识到迎来了一个新的阶段，或说到了中国教会的转型期。而且那次聚集，唤醒了众牧者心中的合一意识。以往由于安全问题，也由于自顾不暇，大家都常年忙碌在自己的“自留地”，没有多少横向联系。会中不少领袖提到教会间的合一合作，认为这是群策群力、同心合意服事的时代。&lt;/p>
&lt;p>       07年11月29日，锡安教会主办了第一届北京教牧研讨会，金明日牧师在总结时说：“神告诉我们一个新的事情：教会是神的手造的，她就是世上的光。有些时候环境限制，光不能显露。等时候到了，神要拿起来，放在灯台上，让她成为社会的光明。神的手已经做了，没有人能拦阻，神要把他的灯台举起来发光。从过去的受压迫打击和伤害中走出来，可能神让我们做的比过去更多，神让教会成为一盏明灯。合法不合法，不是我们关注的焦点，我们也不是要成为‘大教会’，我们关注的是教会在地上完成神所托付的使命，神要把我们从灯台底下拿上来。”藉着这次研讨，帮助北京教会的牧者建立了教会“公开化”的意识。家庭教会获得合法化的管理，还需仰赖神的时日。但至少从教会方面，不再选择逃避和隐藏，开始选择了面对和争取。&lt;/p>
&lt;p>       同年12月3日，北京教会牧者联合祷告会（简称联祷会）在守望教会的会所成立。联祷会第一年的主题就是“兴起，发光”。圣风牧师在发言中说：“我们作为光明的子女，没什么可隐藏的。”天明牧师说：“我们自己无法兴起，也无法发光，是神的荣耀发现照耀我们。不是联合起来就更强大、更安全（可能会更危险），而是同心合意寻求神，不要太关注外界的环境，我们的关注是耶稣基督的荣耀。”&lt;/p>
&lt;p>       联祷会在风暴中屹立到今天，快四周年了。从08年5月到7月，短短的两个月中，筹备联祷会的六间教会，分别受到了打击，如下：&lt;/p>
&lt;p>        2008年5月5日    北京锡安教会，第四次教牧研讨会被干涉。&lt;/p>
&lt;p>       2008年5月9日    北京城市复兴教会一位全职传道被捕，6月13日下午释放，被关押35天。&lt;/p>
&lt;p>       2008年5月11日   北京守望教会主日聚会被干涉。&lt;/p>
&lt;p>       2008年5月25日   北京福音教会主日聚会被干涉，被称为非法组织。&lt;/p>
&lt;p>       2008年6月1日    北京福音教会主日聚会再度被干涉。&lt;/p>
&lt;p>       2008年6月1日    北京麦子教会主日聚会被干涉。&lt;/p>
&lt;p>       2008年7月6日    北京BCD教会主日聚会被干涉。&lt;/p>
&lt;p>       然而，打击已无法拦阻大家合一的决心和“公开化”的意识。早在05年，守望教会先锋式地领受了“公开化”的异象。到了07年下半年，这个异象在北京教会牧者当中，已获得了普遍印证。在环境和人心中，不少牧者看到了教会发展的这种趋势。08年前后，有一批教会搬进了写字间，相约“浮出水面”，盼望与守望教会一同承担压力和艰难，能作出公开的见证。去年，以北京地区为重心，承担了世界洛桑会议中国地区的筹备。虽然中国代表未能参加洛桑会议，却暴露出政教关系的问题着实到了需要突破的时候，也表现出了中国代表争取“公开化”的决心。在今年守望教会户外聚会后，联祷会的不少牧者，或以祷告，或以签请愿书，或以在守望祷告会中讲道，或以探望守望牧者等不同的方式，来表达对守望教会的支持及家庭教会“公开化”的争取。而仅在几年前，教会之间的横向连接还不多。如果没有这几年神在异象和合一方面的预备，教会间的扶持很难走到今天这一步。&lt;/p>
&lt;p>       北京新树教会是07年底相约“浮出水面”的众教会中的一间。我们教会只是整体见证的一角，相信每个教会都有她“公开化”的故事。&lt;/p>
&lt;p>       08年新年的第一场讲道，我在新树教会分享的就是文章一开始提到的这段经文。4个月后，新树教会就搬到了“西屋国际”这个地方，这是我们“公开化”的决心和行动。在居民楼聚会的时候，我们电梯都分批坐，在楼道里说话尽量压低声音，带人来聚会要提前打招呼等等，比较注意安全问题。这种氛围把我们的心灵都压制了，新到教会的人一时半会儿都很难理解和适应。&lt;/p>
&lt;p>       面对“公开化”问题，新树教会当时有三个方面的难处：&lt;/p>
&lt;p>       第一，是租到合适的场所。以往我们租房子，不提自己是教会。这次就直接告诉中介或房东，我们是教会聚会用途。结果之前好几处都被拒绝了，到了“西屋国际”这处时，我的决心有些动摇，不想再提教会了，是我的同工坚固了我。我就硬着头皮对中介说：“我们是一间基督教会，你问问房东愿不愿意租给我们吧？”没几分钟后，中介就打电话给我说：“房东说愿意租给基督教会，因为她是一个基督徒。”到了今天，大家可能难以理解这个过程。但在当年开始尝试的时候，内心还是充满了挫折和战兢的。&lt;/p>
&lt;p>       第二，是房租的问题。“西屋国际”的房租比我们之前在居民楼的房租高出三倍，因此有同工提出教会这样做有没有必要。这个举动的确有很大冒险性，不过我们的奉献收入出现了奇迹式的增长。虽然人数增添不多，但我们的全年奉献却比以往高出了三倍，而且数量一年比一年高。这些数据是无法靠理性解释的。&lt;/p>
&lt;p>       第三，是内心恐惧的克服，其实这是三个环节中最难的一环。新树教会从03年建立，一直处于安全状态。07年的“十一”营会首次被干涉，被迫提前结束活动。那次事件不大，却带给我内心的觉醒。&lt;/p>
&lt;p>       当时的一些思想转变记录如下：“我是90年代的传道人，我一向的观念是专注于福音的广传和教会内部的建造，从不涉及政教话题。我在一地下神学院教过两年教会历史，每次讲到建国就一下跳到90年代，避免谈到其中的敏感事件。我认为只要我们乖顺，政府就会放过我们，允许我们有一个狭窄的空间敬拜神。‘十一’事件给我的内心带来很大的挑战。对我过往‘绥靖’的态度，我的基督徒良心终于过不去了。我反省我们半个世纪以来的沉默是否是正确的做法，如今继续沉默下去，情形会自然好转吗？是否到了我们的后代子孙，还是没有路走？今天温州教会的自由，是他们的前辈付代价争取来的。而我们只要有人抗争，引起全体教会被震荡，我们就谴责那些人破坏了我们得来不易的‘平安’。我们内部消解的力量经常来得比外力更残酷。几千年来，中华民族是一个怯懦的民族，我们一方面谴责我们先人失去脊梁与骨气，一方面为自己的怯懦找寻着不同的借口。神让我们成为世上的光，我们以环境限制为理由，不敢发出良心的声音。每个时代都有每个时代的顾忌，在各种顾忌中，我们内心的力量在衰退。”&lt;/p>
&lt;p>       2007年那次事件，对我是一个挑战，也是一个医治，更是神的预备。如果没有当时良心的苏醒和思想的突破，新树和我都较难跨越到如今守望的户外事件中。&lt;/p>
&lt;p>       所以，无论是守望教会的登记、堂会转型、建堂，还是户外聚会，都是在“公开化”异象的指引下不同的表现方式。这不只是守望一间教会的方向，在07年末及08年初也获得了不少教会的方向性印证。那时不少教会认识到——是时候了。神对我们这批人，这个阶段就是这个带领。也有人问：“为什么教会不能分散聚会，以往我们不是一直这样聚会吗？”“在‘地下’我们就不能传福音吗，小规模我们就不能敬拜吗？”或“我们前辈都是这样走过的，为什么到了我们今天就不能这样了？”我个人的看法是：我们前辈有我们前辈的见证，神对他们那一代的托付，不是我们这一代可比拟的。不过我们相信每一个时代的托付是不一样的。神给我们这一批人的使命，就是“公开化”的见证。虽然有不少争战、艰难和摸索，这个大方向还是获得了不少教会印证的。这个异象不属于绝对真理范畴，也不是在任何时间、区域中要一致地实行，却是神给我们这一批人的别无选择的使命。守望教会在这个使命中是蒙神拣选作先锋的，来参与这场战役的远不止这一间教会。可能每间教会的表达方式不一样，行走的快慢也不一致，但是有不少教会在这个呼召的行列中，在这个使命的承担中，故此，我们别无选择。这不单是指环境方面，更是指在神的拣选和使命的承担上，我们没有选择。我们必须顺服神的带领，遵行神显明出来的旨意。&lt;/p>
&lt;p>       守望户外到今天，尚未看到环境中的出路。一些人认为守望户外的影响在这个过程中已经产生出来，已经足具意义了。是的。我相信这件事的意义会比我们今天所理解到的更为深远。只是从起初到现在，我们一些人所深信的，是这场战役是得胜的！进入迦南美地不止是我们的愿望和期待而已，不然我们情愿放下。我们相信这是神的带领，所以我们不能满足于仅在旷野漂流的日子。我们不止相信过程在神的心意中，还相信神会带领我们进入得胜。&lt;/p>
&lt;p>       我在守望的期刊中看到过这么一句话：“当然每次总是把重点放在那‘即或不然’四个字上。与其说充满希望的等待，倒更像是为了最坏的结果做好准备，好让事到临头的时候能够承受得起。”其实我也有过同样的心灵挣扎，不断地进行自我说服。直到得胜的信心再一次来临时，我才发现是我的自卫心理伤害了我的信心。我一直强迫自己接受不愿接受的想法，使自己变得特别压抑和沮丧。我强迫自己接受，或许守望建堂成功，不像人常理解的那样，神做事经常跟人的解读不一样，不是吗？我强迫自己接受，教会前景不像我们所盼望的越来越公开化，反而可能代价越来越多，教会处境愈发艰难……我为什么强迫自己接受这些思想？因为这些思想本身没什么错误，无论从圣经历史，还是上一代的处境，都在传递这些道理。而且，这些思想更符合我们当下的局面，更接近现实状况，我先说服自己了，才可以在事情真正临到时，心理落差没那么大。可是，我未能说服自己，进入了跟神的冷战对抗当中，一直到神显明是那些思想伤损了我的信心。我们信神，除了信神的本质属性，还相信神的引导。亚伯拉罕信神，不仅信神是良善的、慈爱的、公义的等属性，他相信神告诉他的话——他会有后裔，他和他的子孙会得到迦南地。这信，是有具体内容的。即使外在环境再违背相反时，他也坚信到底。同样，我们的信心，也是有具体内容的——我们相信建堂成功，我们相信户外这场战役的得胜。甚至，在最初参与守望建堂之事时，神给我的看见是——“呼喊吧，耶和华已将这城交给你们了！”我相信是一个城及一个国的出路，是神子民灵性的翻转。所以，并不是我在强迫神按照我的意愿行事。我所盼望的，正是神之前指示我的，也是神所赋予信心的。上面所提到的道理并没有什么错误，却不是神给我们这批人的带领。我硬逆着原先从神的领受让自己接受那些道理，无怪对神和对己的信心都动摇了。让自己只去相信神的属性，而不相信神曾经的引导，是硬生生把神的属性和他的作为割裂了，那对神的属性的信就变为抽象的信，其实神的属性反而常常显明（或印证）在他的作为中。当我不再去否定曾经的带领，我的信心就变得强壮。不管在环境和理性中我所盼望的如何难以实现，信心仍是坚定不移的。那把握是绝对的把握，心中力量的强大，绝不是盲目乐观能制造出来的。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>       还有两个月就到圣诞节了，那是守望教会事先说好的户外聚会告一段落的时间。在这最后的阶段中，我想与大家共勉的话是：“将起初确实的信心坚持到底，将可夸的盼望和胆量坚持到底。或者神不受期限约束，然而，我们在这件事上最终必迎来神的赏赐和凯旋的结局！”&lt;/p>
&lt;p>       阿们！&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>你最关注什么/ Mercy</title><link>/2011/10/30/%E4%BD%A0%E6%9C%80%E5%85%B3%E6%B3%A8%E4%BB%80%E4%B9%88-mercy/</link><pubDate>Sun, 30 Oct 2011 05:56:03 +0000</pubDate><guid>/2011/10/30/%E4%BD%A0%E6%9C%80%E5%85%B3%E6%B3%A8%E4%BB%80%E4%B9%88-mercy/</guid><description>&lt;p>       不久前的一个晚上，我们夫妇去了牧师家一趟，席间我们聊到一个话题：你最关注什么？是圣诞过了我们该怎么办吗？不记得当时我说了什么，回来的路上，我在想：我好像没有那么关心圣诞结束之后该怎么办？难道我一点都不关心这件事情还是说我的小脑瓜还没有思考那么远？于是我开始从户外的起点开始思想我所经历的几件影响我生命的事情，我想到了以下几点：&lt;/p>
&lt;p>第一件事就是户外开始诸多的讨论，户外是否在上帝的心意当中，坦诚地说我真的不知道这件事情是否在上帝的心意当中；当我认可的是这是别无选择的选择；而且，因着上帝是我们教会的主，牧者们是神在教会所设立的带领者，是主所拣选的，我愿意选择信任带领了我们多年的牧者们，而且我相信他们的选择是为了教会的益处；而且从他们的身上我看到了对上帝的忠贞、对上帝的顺服以及对上帝所托付的群羊的爱，为此我愿意参与到其中。&lt;/p>
&lt;p>       从这件事情，我学到了顺服和信任的功课，顺服神在教会所设立的权柄，而没有想到的是，最初的选择却使我的眼睛今日能够看到的果效是祝福了我们的家庭；我发现我们夫妻合一了很多，不是因为wuddy做事的方式改变了，而是在面临事情的时候，我更愿意信任他，信任他是神赐给我的最好的伴侣；对于我不太认同的事情，我愿意顺服他的决定，不是处于我认可这件事情这么做是最合适的，而是这件事情在上帝的手中，我当在我的角色上尽我的本分。我真的没有想到这件事情会使我们的家庭蒙这么大的祝福，现在的每一天我和wuddy都比从前更加相爱，更加知道如何爱对方，如何例行丈夫和妻子在婚姻当中所当扮演的角色。我想我真的是蒙福了。&lt;/p>
&lt;p>       第二件事情是面对纷争如何控制自己的舌头，论坛上曾经有一段时间诸多地纷争让我陷入了特别大的试探；一方面，由于论坛是那个阶段很重要的沟通方式，也是我这个热心会员常去光顾的一个了解弟兄姊妹动向的平台，我不能不上；另一方面当有不一样的声音出现，甚至有一些帖子让人看了就感觉中弹了一样的时候，我常常控制不住自己去回贴，很多时候拿出光明正大的理由：大家都是弟兄姊妹，在基督耶稣里要凭说诚实话，敞开分享哦，我有表达我的观点的自由……但每次wuddy都提醒我，如果你写的时候还在气头上，你就不要写，不知道有多少写了又删、删了又写而最终还是没有发出去的帖子。&lt;/p>
&lt;p>       在那个纷争的阶段我学习到的功课就是勒住自己的舌头，谨慎自己的言语，凡事都可行，但不都有益处；但感谢神的是，当我被提醒并有这样的警醒的时候，我从一看见帖子就想回帖到竭力控制自己，再到学习尊重对方的领受，并接纳之经过了一段比较漫长的阶段。&lt;/p>
&lt;p>       现在回过头来看自己现在的样子和那时候的样子，多少有些不一样，比较明显地体现在我和wuddy相处的方式上。某个主日，因为wuddy的某些行为我特别想批评他一顿，但我很快想到了要谨慎自己的舌头却发现没有那么难了，也下意识地去祷告求神挪去自己的情绪了。当我祷告完，wuddy说你刚才是不是在心里论断我了，我从你的祷告中听出来了。我说是，然后跟他沟通是什么事；wuddy说我看出来你在论断我，但你没有说，我就很开心，我问他你知道了后受伤害吗，他说一点也不受伤害啊，因为你没有说出来啊。真感谢神！&lt;/p>
&lt;p>       第三件事情就是重新认识弟兄姊妹之间的爱的关系；户外开始不久的某一天，一个姊妹打电话来本意是要关心我一下，可是却不由自主的就户外的事情评判了一顿，我们直接在电话里吵起来了，最后我说：你打电话就是为了告诉我这些吗？如果你真关心我请你为我祷告，如果是要就户外发表意见以后不要给我打电话了。通话结束之后，我对我们的通话非常的失望，以致于我的脚、腿和手都在发抖；心里一遍遍地说她是我多好的姐妹啊，以前多少次我们在电话里表达我们的想念啊，如今我们就是这样子的彼此想念吗？我们真的是相爱的吗？&lt;/p>
&lt;p>       后来，我开始安静地为我和她的关系祷告，求神修复我们的关系，让我们能够放弃自己的看法而切实地彼此相爱；祷告一段时间之后，我内心那种受伤害的感觉逐渐消失了，捍卫自己的立场的方式发生了改变，我表达自己的立场但弟兄姊妹的爱的关系要越过这些；有一天很有感动，我就给她发了一条短信说：亲爱的，我很牵挂你，上次我的语气不够温柔；最近还好吗？她回复我说：亲爱的，我其实挺想念你和QF了，等有时间了我请你们吃饭好吗？唯一遗憾的是我们没有再提我们户外的看法，但我相信我们彼此不是故意避开这一点，而是我们的牵挂是真实的，已经越过了这些，或许她和我一样，在难过了一些时候，重新认识我们的关系。后来姊妹去了济南，不知道我们还有没有机会在见面。&lt;/p>
&lt;p>       这件事情让我知道：无论是弟兄姊妹的爱，还是夫妻之爱，若是只建立在一致看见的基础上，若不能超越我们之间的差异，那么这种关系注定是很脆弱的；我们需要学习超越我们的差异、个人的领受，效法主耶稣基督无条件的爱和接纳。&lt;/p>
&lt;p>       当然，这很不容易，我们的本性是喜欢把人分类，然后给予区别对待。对待亲人、朋友或与自己情投意合的人，我们会以喜爱对之，并以此表明我们在实践着爱人如己；而对那些不喜爱、与我们意见不一致甚至反感的人，我们则以公义对待，以此显明我们同时是讲原则的。但如果我们单爱那些爱我们的人，我们与其他人有什么区别呢？外邦人不也是这样行吗？爱人如己的诫命中，其实最难实践的是爱那些我们不喜爱甚至反感的人，那些可能伤害或者恶待了我们的人，那些与我们意见不一致或者看问题的方式不同的人。正因此，检验我们是否行出了爱人如己之诫命的试金石就是看我们如何对待后一类人。&lt;/p>
&lt;p>       第四件事情就是学习珍惜，为着自己所拥有的感恩。过去我们在一起敬拜的时候，我们常常很忙，常常觉得是理所当然的，而当我们失去了那个敬拜场所、失去了每周听道的时候，我们是多么渴望能够回到一起敬拜的日子啊。Wuddy说他在上海出差期间第一次在wb教会聚会，看到弟兄姊妹一同敬拜的时候眼泪都掉下来了，他是多么地想念我们以前一同的敬拜啊。我多么希望我们的生命不是因为失去了才懂得珍惜，而能够常常地为着我们所拥有的而感谢神。&lt;/p>
&lt;p>       在回忆这个过程中发生的这些事情的时候，我的心满了感恩，我看到上帝在一步步地塑造我的生命，超过了以前任何一段时间，虽然经历痛苦，经历挣扎，经历疲乏，但我真的可以说——“主啊，我们经过水火，你却引领我们到丰富之地，你使我们经过流泪谷，却将这谷变为泉源之地，有秋雨之福为我们存留。”&lt;/p>
&lt;p>       因此，当我站在路途中遥望起点期盼终点的时候，从经历当中来思想自己所关心的事情的时候，我想说，我最关心的是，我们经过如此多的分离，我们是否学会了珍惜；我们经过了纷争，我们是否走向了更加的合一；我们经历了肢体因不同的看见而带来的伤害，我们是否更加注重学习彼此接纳；我们经历了神的恩典，是否更加信任神的主权。我也特别的希望，我们每一个人，若是我们的内心有因为户外而产生的任何渣滓请在这个过程当中过滤除去，若是我们个人的生命中有寄托于户外结束问题就解决了的念头在这个过程当中应解决掉。&lt;/p>
&lt;p>       这并不是说我的内心深处不希望进入新堂，也不是说我不关心以后是否能够稳定在室内聚会，而是说我们的内心对神所赐给我们的美地长存热切的盼望，并能够活在当下，活出本分。因为我实在测不透上帝那至高的美意，但我相信上帝的美善，耶和华的心是平安的意念，是赐福的意念；因着对上帝美善的认识，而能够长久盼望新堂，并把一切可能的结果仰望在他的手中，如此，我个人觉得自己就得胜地走过了户外的全程。&lt;/p></description></item><item><title>家门口的小事/ZH</title><link>/2011/10/30/%E5%AE%B6%E9%97%A8%E5%8F%A3%E7%9A%84%E5%B0%8F%E4%BA%8Bzh/</link><pubDate>Sun, 30 Oct 2011 05:46:14 +0000</pubDate><guid>/2011/10/30/%E5%AE%B6%E9%97%A8%E5%8F%A3%E7%9A%84%E5%B0%8F%E4%BA%8Bzh/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>       我家厨房的窗户开向楼道，家门上面还有个窗户通着楼道，从有人睡在我家门口和厨房窗下起，我家就没有了“隐私”。不夸张地说，连晚上起夜，开一下灯，外面的人也是知道的。而他们在门外搞出个啥动静，拉动个椅子，咳嗽一下，楼道里声控的灯都会亮，光自然也会照进我家里。窗户和老式的木门是没有任何隔音效果的，所以屋里屋外说话，彼此都听得很清楚。我们一家人在这种情势之下生活了半年有余，这是我始料不及的。&lt;/p>
&lt;p>去年有姊妹因着LS会议的事情被看护了一段，感觉生活颇受骚扰。我当时还劝她，该怎么过怎么过，有人听电话就让他们听吧，他们听你看你，殊不知上帝的眼也都看着呢，上帝的耳也都听着呢。没想到今年轮到我自己享受这个待遇了，我自然想到了自己曾经说过的话。当真与人一窗之隔的时候，我才认识到其实不在于人听，我们每日每时其实都生活在上帝的眼皮子底下，我们的一言一行他都知晓，只是很多时候我们自己忽视这一点，而上帝通过这些人来显示他的提醒，我们也实在是需要常常儆醒啊。&lt;/p>
&lt;p>       初期，因着家人的行动完全受限，加上不知何时会临到的种种不确定，我对于终日呆在几十平米的小屋里的雅歌爸，所求的只有平安和健康。无所求也就不会不满。对于同样被置于特殊环境下的孩子，我们自然也是疼爱有加。一家人切实地彼此相爱，言语温柔和缓，相敬如宾。全家一起的家庭敬拜也因着雅歌爸终于每天都在家而很好地坚持了下来，我们给孩子读完了《圣经里的故事》的旧约部分，新约也读了一部分。门外的人有时也说，你们唱的歌还挺好听的。&lt;/p>
&lt;p>       当我连续几个月没和家人吵嘴、没向孩子发脾气的时候，我还在小组里做见证，讲我的的意外收获。随着这样的日子渐渐多了，我们那绷紧的神经也慢慢地放松下来，渐渐地忽略了“隔窗有耳”，开始在家由着自己的性子说话，恢复了每个人以前的状态。直到有一天早晨，我和雅歌爸不知道为着一件什么小事争执了几句，彼此都提高了些声调。当我后来拉门外出的时候，看到门口床上躺着的人习惯性地抬起脸来看我，他的那一眼深深地刺痛了我。我忽然意识到，刚才我们在屋里的言语他都听到了。我顿时觉得非常地羞愧，一方面后悔我们在世人面前的基督徒生活见证就这样毁了，而另一方面更加惭愧的是我们这样的言行主都听见、主都看见了，这是何等羞愧的事情！我赶紧在主面前认罪祷告，并且给雅歌爸发短信道歉，也把自己的感受和他分享。【彼前5:8】 务要谨守，儆醒。因为你们的仇敌魔鬼，如同吼叫的狮子，遍地游行，寻找可吞吃的人。务要谨守儆醒啊，一不小心我就要落入狮子的口了！&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>       我家房子很小，但楼道里却非常宽敞。在我家门口能摆下一张单人床，在厨房的窗户下还能拼几张椅子睡个人。所以看守在我家门口的人们过得还算比较舒服。起初他们还很“认真负责”地守在我家门口，即使百无聊赖闲得发慌，也是在门口坐着卧着趴着。有时候我实在看不下去，还给他们找些书看，雅歌爸有时还跟他们聊聊天，传传福音。他们大多是农村来打工的年轻人，也有社会上的各色人等。后来他们变得“懒散油滑”了，白天就不在门口守着了，改在楼下的车棚里下棋打麻将，更有会享受的，挂个吊床搂着笔记本看片儿。到了饭点儿就去派出所里打饭，到了换岗点儿就下班。晚班的人就是给自己找个睡觉的地方，看人还能赚钱，的确是个不错的活儿。夏天人家还支起蚊帐、铺上凉席。&lt;/p>
&lt;p>       对于他们到我家门口来“上班”，我觉得很不舒服。当我跟外教聊天说起我的不舒服时，她问我为什么不舒服，我想了半天也没解释清。我觉得我不恨他们，他们都是为了生计，干了份特殊的工作（也许人家自己没觉得特殊）。他们中的大多数人都不知道为什么要这样看着我们，大家普遍的逻辑是既然上面让看着你们不许出门，那肯定是你们有问题。很多人新来的时候，看见我开门出来都很紧张惶恐。干上几天后他们可能也就了解我们大人孩子并不是什么可怕的人物，看着我们也没有危险，比看守其他人或是去抄人家摊位更安全（他们很多人是城管）。在我家门口上班是个公认的不错的差事。很少有人去考虑是否合理，是否合法，更不要提良善了。而我为什么会觉得不舒服呢？&lt;/p>
&lt;p>       有一天，我跟雅歌爸聊起这种感觉，我觉得他们影响了我的正常生活，他们侵犯了我的人身自由和合法权益，但是他们却过得很滋润，这让我觉得不舒服。“滋润？你觉得他们干着犯罪的事情而不自知，他们这样叫滋润？”我才发现我从来没有从这个角度去考虑过他们的光景。我只是觉得他们侵犯、损害了我，那么他们至少也应该付上些代价（其实人家也是战严寒斗酷暑了），你们让我不舒服了，你们也不能舒服了。这种想法其实和世人的报应想法没有分别。我虽然没有以恶报恶，也尽量不计算人家的恶，但我心底里也依然有我不自知的怨恨和不平。&lt;/p>
&lt;p>       我坦言，我心里真的没有爱。雅歌爸提醒我，什么是真正的爱，“爱是不喜欢不义，只喜欢真理。”看来我一检讨，又走向另一个极端了，我只想到了“凡事包容，凡事忍耐”，却忘记了爱的真理层面。当看到有人在做不义的事情，我们不吭声，我们任由他们去做，这不是真正的爱。很多时候基督徒一味地讲宽容和博爱，而忘记了爱的真理属性，才使得我们在这个社会失去了作盐作光的属性，失去了我们所应该担负的责任和使命。&lt;/p>
&lt;p>       想起常有看守我们的人问起教会名字的含义，我们自己其实常常忘记了——【结3:17-18】 人子阿，我立你作以色列家守望的人，所以你要听我口中的话，替我警戒他们。我何时指着恶人说，他必要死。你若不警戒他，也不劝戒他，使他离开恶行，拯救他的性命，这恶人必死在罪孽之中。我却要向你讨他丧命的罪。&lt;/p>
&lt;p>       再想想那些人的光景，其实是何等的可怕，实在不能称为“滋润”啊。真是要常常为他们祷告，也尽可能地劝诫他们，盼望能有更多的人走出黑暗。&lt;/p>
&lt;p>       【诗73:3】  我见恶人和狂傲人享平安，就心怀不平。&lt;/p>
&lt;p>       【诗73:4】  他们死的时候，没有疼痛。他们的力气，却也壮实。&lt;/p>
&lt;p>       【诗73:5】  他们不像别人受苦，也不像别人遭灾。&lt;/p>
&lt;p>       【诗73:6】  所以骄傲如链子戴在他们的项上。强暴像衣裳遮住他们的身体。&lt;/p>
&lt;p>       【诗73:7】  他们的眼睛，因体胖而凸出。他们所得的，过于心里所想的。&lt;/p>
&lt;p>       【诗73:8】  他们讥笑人，凭恶意说欺压人的话。他们说话自高。&lt;/p>
&lt;p>       【诗73:9】  他们的口亵渎上天，他们的舌毁谤全地。&lt;/p>
&lt;p>       【诗73:10】 所以神的民归到这里，喝尽了满杯的苦水。&lt;/p>
&lt;p>       【诗73:11】 他们说，神怎能晓得？至高者岂有知识呢？&lt;/p>
&lt;p>       【诗73:12】 看哪，这就是恶人。他们既是常享安逸，财宝便加增。&lt;/p>
&lt;p>       【诗73:13】 我实在徒然洁净了我的心，徒然洗手表明无辜。&lt;/p>
&lt;p>       【诗73:14】 因为我终日遭灾难，每早晨受惩治。&lt;/p>
&lt;p>       【诗73:15】 我若说，我要这样讲，这就是以奸诈待你的众子。&lt;/p>
&lt;p>       【诗73:16】 我思索怎能明白这事，眼看实系为难。&lt;/p>
&lt;p>       【诗73:17】 等我进了神的圣所，思想他们的结局。&lt;/p>
&lt;p>       【诗73:18】 你实在把他们安在滑地，使他们掉在沉沦之中。&lt;/p>
&lt;p>       【诗73:19】 他们转眼之间，成了何等的荒凉。他们被惊恐灭尽了。&lt;/p>
&lt;p>       【诗73:20】 人睡醒了怎样看梦，主阿，你醒了，也必照样轻看他们的影像。&lt;/p>
&lt;p>       【诗73:21】 因而我心里发酸，肺腑被刺。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>爸爸与儿子的对话/刘官长老</title><link>/2011/10/30/%E7%88%B8%E7%88%B8%E4%B8%8E%E5%84%BF%E5%AD%90%E7%9A%84%E5%AF%B9%E8%AF%9D/</link><pubDate>Sun, 30 Oct 2011 05:44:08 +0000</pubDate><guid>/2011/10/30/%E7%88%B8%E7%88%B8%E4%B8%8E%E5%84%BF%E5%AD%90%E7%9A%84%E5%AF%B9%E8%AF%9D/</guid><description>&lt;p>       上平台敬拜的前夜，我安排ZE睡觉并告诉他主日会有别人送他到主日学并接他回来。他说：“爸爸，你明天能不能不去参加敬拜啊？”&lt;/p>
&lt;p>“怎么能不去敬拜呢？”&lt;/p>
&lt;p>       “因为我担心你被警察抓去派出所！”&lt;/p>
&lt;p>       “没事的，以前二叔也去过好几次，放心吧！”&lt;/p>
&lt;p>       “可是，”他着急地说，“二叔现在没有孩子呀！”&lt;/p>
&lt;p>       从平台被派出所带回来后，手机被拿走第二天才能归还，回家我告诉了妻子。ZE听到后，在一旁睁大眼睛急切地问：“他们会不会把《愤怒的小鸟》给删掉了？”&lt;/p></description></item><item><title>XD弟兄的一点分享</title><link>/2011/10/30/xd%E5%BC%9F%E5%85%84%E7%9A%84%E4%B8%80%E7%82%B9%E5%88%86%E4%BA%AB/</link><pubDate>Sun, 30 Oct 2011 05:42:30 +0000</pubDate><guid>/2011/10/30/xd%E5%BC%9F%E5%85%84%E7%9A%84%E4%B8%80%E7%82%B9%E5%88%86%E4%BA%AB/</guid><description>&lt;p>        两周前，和家人分享，我说：“算一下，离圣诞节只剩下11个主日了，真的希望得胜的日子早点儿到来。”&lt;/p>
&lt;p>但家人提醒我说：“你没感受到圣灵的责备吗？仅仅剩下11周了，上帝给我们以这样特别的方式来敬拜他、向他摆上的机会不多了，我们该好好珍惜才是。”顿时，我的心一动，深深地感受到了自责与亏欠。于是我和家人下定决心：我们要好好地珍惜上帝留给我们所能看见的、余下的几个特别主日，放下一切顾虑，坚定地、勇敢地跟随他对我们户外的带领！&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>自由之子：写给守望教会/王怡长老</title><link>/2011/10/30/%E8%87%AA%E7%94%B1%E4%B9%8B%E5%AD%90/</link><pubDate>Sun, 30 Oct 2011 05:40:38 +0000</pubDate><guid>/2011/10/30/%E8%87%AA%E7%94%B1%E4%B9%8B%E5%AD%90/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p> &lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>我们当以什么夸口？——9月20日祷告会分享/国永</title><link>/2011/10/30/%E6%88%91%E4%BB%AC%E5%BD%93%E4%BB%A5%E4%BB%80%E4%B9%88%E5%A4%B8%E5%8F%A3/</link><pubDate>Sun, 30 Oct 2011 05:37:32 +0000</pubDate><guid>/2011/10/30/%E6%88%91%E4%BB%AC%E5%BD%93%E4%BB%A5%E4%BB%80%E4%B9%88%E5%A4%B8%E5%8F%A3/</guid><description>&lt;p>       得知本周祷告会的主题是“主是我盼望”之后，我的脑海里马上就出现了我们非常熟悉的这段经文“因为知道患难生忍耐。忍耐生老练。老练生盼望。盼望不至于羞耻”（罗5：3－5），我今天要为大家分享的就是《罗马书》5：1－11。&lt;/p>
&lt;p>5:1我们既因信称义，就借着我们的主耶稣基督，得与神相和。5:2我们又借着他，因信得进入现在所站的这恩典中，并且欢欢喜喜盼望神的荣耀。5:3不但如此，就是在患难中，也是欢欢喜喜的。因为知道患难生忍耐。5:4忍耐生老练。老练生盼望。5:5盼望不至于羞耻，因为所赐给我们的圣灵将神的爱浇灌在我们心里。5:6因我们还软弱的时候，基督就按所定的日期为罪人死。5:7为义人死，是少有的，为仁人死，或者有敢作的。5:8惟有基督在我们还作罪人的时候为我们死，神的爱就在此向我们显明了。5:9现在我们既靠着他的血称义，就更要借着他免去神的忿怒。5:10 因为我们作仇敌的时候，且借着神儿子的死，得与神和好，既已和好，就更要因他的生得救了。5:11 不但如此，我们既借着我主耶稣基督，得与神和好，也就借着他，以神为乐。&lt;/p>
&lt;p>       下面我先给大家解释一下经文，然后再结合我们守望教会现在的处境谈几点应用，最后请大家来为几个相关的题目祷告。&lt;/p>
&lt;p>       教会以前在主日讲道时，曾经讲过《罗马书》。《罗马书》从一开头，主要讲世人都犯了罪，要经受神的审判，以色列人作为选民也是罪人，进而讲到没有人来寻求神，没有人能满足神公义的标准，所有人按照行为都要受到审判，而从3章21节一直到5章，这一大段，则是在讲因信称义的真理，从第6章开始，主要是讲信主后新生命的样式。这就是我们今天所要分享的这段经文的上下文背景。&lt;/p>
&lt;p>       下面我们来看看这段经文的结构。这段经文是一个同心对称结构：&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>       这种结构一般是首尾呼应，而夹裹在中间的经文则是比较重要、比较核心的内容。而这种对应结构不仅表现在内容上，而且也有一些对应的关键词作为标记。1－3节和9－11节前后呼应，很多词都是对应的。比如1节的“因信称义”对9节的“靠着他的血称义”；1－2节和9－10节都出现了两个“借着”；1节的“相和”对应10节的“和好”；3节和11节都出现了转折词“不但如此”；2－3节的两个“欢欢喜喜”对应于11节中的“以神为乐”（而这里的“欢欢喜喜”和“以……为乐”在希腊文原文中都是一个词，直译的话就是“夸口”）。夹在中间的5：5b－8则是本段经文的核心内容，是在讲神的爱。而神的爱就体现在我们还作罪人、与神为仇敌的时候，基督就为我们死了。&lt;/p>
&lt;p>       下面我们来看内容。通用的小本圣经在这段经文前面有个标题：“因信称义的福”。很多人总结，“因信称义”会带来六个福气，也有人说共七个。我们这里总结出七个福气。&lt;/p>
&lt;p>       第一个福气，就是得以与神相和（5：1）。我们没信主的时候是与神为仇敌的，就像第10节所说，我们过去与神为敌、抵挡神，并犯罪得罪神。这就是我们过去的情况，《以弗所书》2章有很好的描述，“你们死在过犯罪恶之中，他叫你们活过来，那时你们在其中行事为人随从今世的风俗，顺服空中掌权者的首领，就是现今在悖逆之子心中运行的邪灵。我们从前也都在他们中间，放纵肉体的私欲，随着肉体和心中所喜好的去行，本为可怒之子，和别人一样。”而当我们信主后，靠着主耶稣基督作为中保，得与神和好，成为他的儿女。而这种福气的得着是已经发生过的。&lt;/p>
&lt;p>       第二个福气，是借着主耶稣因信站在现在的恩典中（5：2a）。我们站在神的恩典中，可以解释为站在神的面前。福音书里记载，主耶稣在十字架上受难后，圣殿的幔子裂开，象征着，因着主耶稣的死，神打开了他和人之间的通道。在旧约时代，以色列人透过祭司来代祷、赎罪，而到了新约时代，我们却因为主的宝血，使我们与神的阻隔打通了，我们得以来到神的面前，来赞美敬拜他，彼此有交通，因着主代替我们受死，我们可以坦然无惧地来到神的面前向他祷告。而这种福气是当下所得到的。&lt;/p>
&lt;p>       第三个福气，欢欢喜喜地盼望神的荣耀(5：2b)。这个福气是指向将来的，是指向主再来时的那个荣耀。“欢欢喜喜”直译是“夸口”，就是指我们要为将来得到神的荣耀而夸口。神的荣耀是什么呢？人本来是按照神的形象造的，我们本有神的荣耀，却因为犯罪得罪神，亏缺了神的荣耀。但在将来主再来的日子，我们这些信主的人，会被更新，得到那个完全的荣耀。我们盼望主的再来，在末世使我们身体得以复活。而这也是我们今天分享的主题，主是我们的盼望。&lt;/p>
&lt;p>       第四个福气，神在患难中塑造我们的品格（5：3－5a）。我们下面来详细解释这几节经文：“不但如此，就是在患难中，也是欢欢喜喜的。因为知道患难生忍耐。忍耐生老练。老练生盼望。盼望不至于羞耻。”&lt;/p>
&lt;p>       “在患难中也是欢欢喜喜的”，直译过来，就是因我们在患难中而夸口，而新译本则译为，以患难为荣。那“患难”怎么会生出忍耐呢？这是说，当我们经历患难的时候，我们感受到自己的无能为力，我们开始仰望神，并意识到神在我们的环境中掌权。而我们在患难中一个正确的态度，就是把自己交托给这种处境，因此，我们就生出忍耐来。我跟我爱人分享这句经文的时候，她笑说“患难生无奈”。她的这句戏言，让我体会到了在患难中人的无能为力，而这也是比较正常的心态。我们在患难中认识到自己没有能力去胜过，但却相信上帝是掌权的，就把自己交付神来掌管。而这是一种积极的心态。在这种情形下，我们就会生出忍耐。“忍耐”在我看来，是一种温柔的坚持。也即，遇到艰难的处境时，我们要依然呆在这种环境里，不是消极地回避、逃离，而是带着主所赐的力量温柔地去坚持。&lt;/p>
&lt;p>       “忍耐”又怎么会生出“老练”呢？“老练”一词的希腊文原文有两个含义，第一个是检验，第二个是经过检验的品格。英文NRSV版翻译为character（品格），意思是说，忍耐会生出好的品格。现代中文译本，则翻译为“蒙上帝嘉许”，也即，经过忍耐会生出被上帝认可的品格。和合本将这个词文雅地译为“老练”，其实也就是品格。意思是，我们经过忍耐之后，就不再是过去的毛头小子，而慢慢变得成熟、稳重、老成、老练。&lt;/p>
&lt;p>       “老练”又怎么会生出盼望呢？这让我想到了大卫的诗篇，诗篇里经常会讲到，大卫经历各种艰难的处境，比如被敌人追杀、身患疾病等等。在困境中，大卫一般会先来诉苦，诉苦之后，开始回想神在过去对他的恩典，从而生出信心来，相信神会拯救他脱离困境。这句经文的意思是说，在过往困境的熬炼下，我们会慢慢生出老练、温柔、仁爱等品格，而在我们遇到新的困境时，我们会回想神过去在我们生命中所赐下的恩典，我们的信心会让我们超越当前的环境，会意识到，既然过去神拯救我们并赐下恩典，在当前的这个环境中他依然会像过去那样拯救我们，因为神是信实的。&lt;/p>
&lt;p>       “盼望不至于羞耻”，这里的“羞耻”可以翻译成“落空”。吕振中版翻译为“不至于失望”，意思是，这种盼望是会实现的，不会因为没有实现而让我们蒙羞，让别人耻笑。&lt;/p>
&lt;p>       第五个福气，圣灵将神的爱浇灌在我们心里（5：5b－8）。这个福气其实是连接着上面的那句经文“盼望不至于羞耻”的。为什么我们的盼望不会落空呢？那是因为我们知道神是爱我们的。“盼望不至于羞耻，因为所赐给我们的圣灵将神的爱浇灌在我们心里。”这句话的意思就是说，圣灵让我们知道神是爱我们的，神是慈爱的，他的慈爱的极致表现就是，“基督在我们还作罪人的时候为我们死”了。神在我们还作他仇敌的时候让爱子耶稣被钉十字架，使我们的罪被赦免。他是如此地爱我们，而因着对他的慈爱的这种真切认识，我们对他的盼望就不会落空。&lt;/p>
&lt;p>       第六个福气，我们免去将来的审判（5：9－10）。“靠着他的血称义”和“免去神的愤怒”，是同一个意义的两个方面，是指向将来的。这一部分和前面的第1节是前后呼应的，但是这二者之间又是一种递进的关系，前面提到的是过去因着信主得与神和好，而这里是指向将来我们会借着主耶稣的血免去神的愤怒，这里的“愤怒”指着末日的审判。我们“因着他的生得救”，“生”指向主耶稣的复活，我们靠着主的复活得救，在将来主再来的时候，我们在他的白色大宝座前，免受神的审判，与他一同复活得享神永远的同在。&lt;/p>
&lt;p>       第七个福气，我们会活出一个以神为乐的生命。这一章的经文中出现了两次“欢欢喜喜”，以及这里的“以……为乐”，直译均为“夸口”。在这一章之所以会出现这么多的“夸口”，是连着前面几章的经文的，2章17节、3章27节、4章1节，都提到了以色列人的夸口，以色列人是指着自己的行为夸口，而保罗在这里却告诉我们当以神夸口，以我们遭遇的患难夸口，以我们将来所得的荣耀夸口。我们称义是单单凭着主的宝血，凭着对主的相信，而不是靠着我们的行为，靠着行律法。&lt;/p>
&lt;p>       经文基本上解释完了，我们下面结合守望目前的处境来谈三方面的应用，而这些应用都是与本段经文中的三处“夸口”联系在一起的。&lt;/p>
&lt;p>       第一个夸口，以神夸口。户外敬拜已经过去了五个多月，我们经历了很多风风雨雨。我们当中的一些弟兄姊妹因为坚持户外而遇到逼迫，工作被辞，有的人甚至多次被辞去工作，一些人则被搬家一次或多次。其实我们教会过去在租房子时，也是如此被赶来赶去，而这次的户外使我们自己的处境变得与整体教会所遭遇的困境非常相似。世界上很多人都以自己拥有很多东西为荣，比如以稳定的工作、美满的家庭、很多的爱好等为荣。而很多基督徒也是这样，我们特别希望得到这些福气，就像世人那样，我们希望拥有好的工作和事业，美满的家庭，在教会的服侍也能很好地发挥自己的恩赐，并希望得到别人的称赞。我们经历户外，神是要考验我们，让我们看我们到底是要神的祝福，也即那些看得见的祝福，还是要神自己。我第一次带祷告会的时候分享了《耶利米哀歌》，就特别强调了，我们要反思自己是要神的祝福还是要神自己。而以神为乐就体现这一点。加尔文《基督教要义》强调否定自己，就是要我们否定自己人生中的很多规划和计划，放弃所要求得到的各样东西，把自己完全倒空，让神来掌管生命中的每一个部分。以神为乐、以神为夸口的生命就是否定自己，单单以神为乐。而在户外中，很多弟兄姊妹都经历了这样的考验。&lt;/p>
&lt;p>       第二个夸口，以我们所受到的患难夸口。在户外的过程中，我们遭遇了很多艰难，除了我刚才说的那些艰难，还有教会内部对户外不同的看法而带来的分歧，甚至有同工离开，还有的人去了别的教会聚会。回顾我们这几年的经历，我们建堂，却拿不到钥匙，租房子又被干涉，被逼到这份上，我们只好去到了户外。到现在还有很多人认为我们是要完成建堂才去到户外，治委会前一段在公告中特别澄清说，我们是因为没有地方聚会才去户外，而户外又与建堂联系到一起，我们不是像有些人所说的，是为了拿到钥匙而去抗争。&lt;/p>
&lt;p>       在我看来，神让我们经历户外，是要借着环境来建造我们的生命。神比我们看得更远，他是要借着环境来操练我们。就像我之前分享的，他要让我们在困境中，品格变得成熟，生出忍耐、仁爱等果子，生命就被神建造了。“患难生忍耐”，我对这句经文的感触很深。在患难中，我们一个比较正面的态度就是忍耐，将自己交托给当下的处境。而消极的态度，则是要么逃避，选择离开这种处境，要么虽然仍留在当下的处境中，却不停地向神向人、尤其是向带领者抱怨。户外事件发生之后，我总结了一下弟兄姊妹们的不同态度，主要有以下几种。第一种是比较积极的，我们把自己交托给当下的环境，依然留在守望教会，无论自己的观点是支持还是反对，我们或者选择去到户外，或者选择去陪伴关怀。第二种，则是比较消极的，一些人不愿意呆在这个环境中而选择了离开，其中一些很坚决地认为牧者做错了，就选择离开，另一些则是处于疑惑当中，也选择了暂时离开，想等事情消停了再回来。第三种情况，一些人虽然仍然继续留在教会里，却非常烦躁，很不耐烦。他们会不断地问，教会带领人为什么要把我们带到这个处境下呢？他们甚至会抱怨、批评、指责牧者和治委会同工。让我们在神面前省察，来反思自己，看我们是哪种态度。&lt;/p>
&lt;p>       我最近在看一本书，《早期基督教思想的精神》，里面提到德尔图良论忍耐的一篇文字，他讲到了神的忍耐，讲到神让日头照好人也照歹人，不论是义人还是罪人，他都赐下普遍的恩典；讲到神竟然让自己的独生子降生在一个女人的腹中，这也是忍耐，这体现了神的降卑和俯就；而神的忍耐的极致表现就是让他的独生子主耶稣上了十字架，忍耐世人得罪他。在今天我们所查考的那句核心经文“惟有基督在我们还作罪人的时候为我们死，神的爱就在此向我们显明了”，就体现了神的这种忍耐。神忍耐好人，也忍耐歹人。我们与他为敌之时，他还忍耐着我们。&lt;/p>
&lt;p>       退一步讲，在我们当下的处境中，即使我们的牧者真的做错了决定，他们能算我们的敌人吗？神教导我们连敌人都要忍耐，那我们岂不是更应该忍耐和我们同有一位天父并在同一个地方教会中互为肢体的上帝儿女呢？&lt;/p>
&lt;p>       最近治委会发了一个通告，里面提到围绕建堂奉献、签约以及教会登记过程中，一些有亏欠的地方，而且对他们曾经做错的地方表示愿意认罪悔改。我就听到教会里的一些弟兄姊妹说，我们教会经历这样的处境，是因为我们犯罪得罪了神。如果事实果真如此（虽然我并不认同），即使我们的教会犯了罪，得罪了神，要经历这样的环境来被神管教，我们岂更不应该继续留在教会里，陪伴牧者、治委会成员吗？如果我们的牧者真的犯了错，我们更应该和他们一起来到神的面前认罪悔改，并陪伴他们一起被神改变，因为我们是互为肢体的。&lt;/p>
&lt;p>       很多人觉得我们守望教会很骄傲，我在这里呆了近十年，其实也有类似的感受。我们过去好像很少听到牧者们认错，但是这次，我看到了牧师公开认错，这是多大改变啊！在户外的过程中，我们看到，我们的牧者被神操练，我们在其中也经历了很多改变。我们很多普通弟兄姊妹的生命也得到了很大的改变。过去，我们很多人都没想到自己会跟派出所的人打交道，但这次经历户外，我们却能够勇敢地面对那些警察，我们敢于牺牲自己的名利、地位，甚至是人身自由，来在执政掌权者面前表达我们敬拜独一上帝的立场。这是多么大的突破啊！当然这次的户外敬拜也暴露出了我们的很多问题。比如自以为义、论断、争竞、骄傲等。户外敬拜刚开始的时候，教会论坛上的骂战就是这种体现。我个人认为，论坛上的很多发言，内容都很好，一些批评的言论也很有道理，但是很多发贴者在表达时却用了不当的方式，许多人说话很尖刻，让人感觉像是在骂街。我们既然可以饶恕派出所的警察，为什么对待弟兄姊妹却不能饶恕呢？我们哪像基督徒，哪像弟兄姊妹？我们的这种争论，不但没有解决问题，反而使问题变得更严重，使教会的分裂更加厉害。我们没有爱和彼此饶恕，我们说的好像是真理，却伤害了很多人。而在经过户外敬拜几个月过后，我发现我们都在改变，我们开始去克制自己，去怜悯去饶恕弟兄姊妹了。我想，神要透过户外敬拜来改变我们生命中的这些缺陷和不成熟的地方。&lt;/p>
&lt;p>       即使神是要借着这样的环境来磨炼我们，我相信这也是于我们有益的，因为我们是属神的，神会用他看为好的方式来塑造我们。而我们在这个过程中，不论是牧者，还是普通弟兄姊妹，我们的生命真的都得到了操练。我相信，尽管我们所要建的那个物质的圣殿是很重要的，但是在户外敬拜的过程中，神最为看重的，是建造我们生命的圣殿。即使我们在12月底的时候没有拿到那个钥匙和书面的凭据，那又怕什么呢？神在户外敬拜的过程中，建造了我们的生命。我认为，这是我们户外敬拜最大的收获。&lt;/p>
&lt;p>       第三个夸口，以盼望神的荣耀夸口。而这里说的就是，盼望主的再来，还有我们将来的复活。我们很多基督徒对主再来以及复活的认识，往往只是出于一种教义上的认知，但对它没有深刻的体会。我认识的一个姊妹在这两年，就曾经跟大家分享过她的感受。她觉得主的再来确实是圣经真理，但是感觉跟她现在的生活没有什么关系，觉得这一真理非常飘渺，而且很遥远。&lt;/p>
&lt;p>       我想，如果我们对主的再来，还有我们将来的复活，仅仅是一种教义上的认知的话，这是不够的，我们需要亲身的经历，需要将这一真理活出来。因为这一真理是我们基督教信仰中很重要的组成部分，如果我们仅是从知识上去接受它的话，我们的信仰是不是有点虚假呢？&lt;/p>
&lt;p>       其实，早期教会的很多信徒，都对主的再来和将来的复活有亲身的经历。使徒彼得就是一个鲜活的例子。彼得是第一个宣告耶稣是基督的门徒，在听到主耶稣预言门徒在他受难后要四散时，他也大声宣告自己不会离开主，在主被卖的那个晚上他也是表现得非常勇敢，对来抓捕主耶稣的人拔刀相向。但是当主真的被抓后，他却三次不认主。而在主耶稣复活并向众门徒显现之后，彼得却像是变了个人似的，他可以勇敢地站在主耶稣曾经站立的公会面前向以色列的官长宣告主耶稣是救主，使好几千人归主。而在他被捕入狱后，他甚至可以在狱中安然入睡（要知道，当时主的一个门徒雅各已经殉道了）。是什么让彼得可以这么平静地面对自己的牢狱之灾，以及随时会到来的杀身之祸呢？我想，那是因为彼得相信，即使自己被杀了又能怎样，因为他相信自己被杀后，自己的灵魂会到主那里去，他将来也会复活。而我们从《使徒行传》里对保罗和西拉在狱中唱诗的记载中，也可以看到他们对将来的那种真切的盼望。&lt;/p>
&lt;p>       下面，我想分享一下我家乐义出意外的事情。乐义刚出事的时候，我真的看不到神的爱。因为当我们的教会正面临逼迫，我自己也正预备着往前冲的时候，神却许可让我最宝贝的女儿出事，离开了这个世界。这里面如何能看到神的爱呢？&lt;/p>
&lt;p>       但是孩子出事后，神却不断地赐下他的安慰，让我知道他依然是爱着我们这个家庭的。当然我对孩子出事这个事情本身，仍有很多想不明白的地方。&lt;/p>
&lt;p>       我现在认为神让我经历这些，是在以苦难的方式来牧养我。&lt;/p>
&lt;p>       我过去所看重的是下面这些东西，一个可爱的孩子，一个很好的家庭，一份喜欢的工作，一项能发挥自己恩赐的服侍。但我对永恒和天堂没有切实的感受，我觉得那只是一种教义，是很遥远的事情。而孩子出事之后，神透过所发生的一些事情让我发现原来天堂是那么真实，并让我对之产生出真切的盼望。&lt;/p>
&lt;p>       孩子刚离开那会儿，我和妻子搬了家。在我们俩最为悲伤的那些日子，神对我们说了一句话（不是圣经上的话），“生和死只是存在的两种不同形式”。就在那一两天，我和妻子在电脑上看了两个电影，并读了两本书，而它们里面居然出现了同样一句话。也即上面的这句话。两本书都是信仰读物，其中一本叫《亲历死亡》，另一本我记不清了，可能是《棚屋》。两个电影，一个是《天使之城》，一个是冯小刚的《非诚勿扰2》。&lt;/p>
&lt;p>       我相信，神是要借着这句话，告诉我，乐义虽然离开了这个世界，但是她现在就在神那里，依然活着，只是我现在看不到她而已。&lt;/p>
&lt;p>       而且在圣经里，主耶稣也曾说过，“让小孩子到我这里来，因为在天国里的，正是这样的人。”这里的“小孩子”在原文里是吃奶的婴孩之意。所以我相信，我们信主的夫妻所生的婴孩夭折后，是要去天堂的。这更让我确信乐义是去了天堂。&lt;/p>
&lt;p>       而现在，我每天虽然想起乐义时，还会难过，尤其是独处的时候，或者是路过我们家小区的花园时（我们夫妻过去常带孩子去花园里玩），或者是在上班的路上，眼泪总是会奔涌而下。但是，那个时候，我更多是一种思念，而不是一种悲伤。因为我知道我的孩子去了天堂，她在神那里，我将来也要去那里，我还会再见到她。&lt;/p>
&lt;p>       如果主耶稣真的为我们上了十字架，为我们死了，而且也复活升天了。那我的孩子在离开这个世界之后，到了主耶稣那里，我为什么要悲伤呢？如果这个信仰中关于主耶稣的复活以及他的再来，还有我们将来的复活，这些内容对我们来说还是那么的不确定、不真实，哪我们的信仰是不是确实有些虚假呢？&lt;/p>
&lt;p>       我现在把乐义的到来、她短短两年的人生、还有她的离去，视作神赐给我的一份最美的礼物。非常美，美得让你伤心。&lt;/p>
&lt;p>       不好意思，讲着讲着，四川话都讲出来了（其实我不是四川人）。我们在座的有重庆人，他一定明白我的意思。四川话中，形容一样事物的某种属性达到极致时，会用“伤心”一词。比如说一个东西好得不得了时，会说“好得伤心”。李白有首诗叫《菩萨蛮》，其中有这么两句，“平林漠漠烟如织，寒山一带伤心碧”。我认为李白这里是在玩文字游戏，李白就是四川人。他这首诗整体上是在表达一种忧愁情绪，所以这里用了“伤心”一词，而“伤心碧”却又表达了另外一层含义，那就是“绿得让人伤心”，绿极了，他是要说寒山那一带很绿很绿。&lt;/p>
&lt;p>       所以，我现在认为乐义的出事，是神对我的另外一种方式的牧养。虽然很痛苦，但是却让我对我们信仰的一部分有了真切的认识。&lt;/p>
&lt;p>       再谈到我们的户外一事，我希望我们在经历这些艰难的时候，也能超越这个环境，而对天国和永恒充满了盼望，这样我们就会轻看这地上的苦楚。其实我们也没吃什么苦，不过就是丢个工作，搬个家，或者周末被看在家里，周日因为去平台而被关在派出所里半天、一天或者两天。我们想想初代教会的那些使徒们，我们所经历的真的没法跟他们相比，他们经历的事情都非常残酷，在十二使徒中，除了犹大卖主，约翰终老而死，其他的都为主殉道了。但是，我们在他们的生命中看到了，他们对复活和永生的那种真切的盼望。所以，我希望我们在户外的艰难中，也能经历到对神的那种盼望。&lt;/p>
&lt;p>       让我们唱一首诗来回应，就唱“所以我们不丧胆”吧。&lt;/p>
&lt;p>       所以我们不丧胆。外体虽然毁坏，内心却一天新似一天。我们这至暂至轻的苦楚，要为我们成就极重无比永远的荣耀。原来我们不是顾念所见的，乃是顾念所不见的。因为所见的是暂时的，所不见的是永远的。（林后4：16－18）&lt;/p>
&lt;p>       下面我们一起来为三个题目来祷告：&lt;/p>
&lt;p>       一、让我们在这样的环境面前，来真正地倒空自己，把生命的主权完全交给神，放下我们为自己所设定的目标和规划，让神来掌管我们的生命，来单纯地活出一个以神为乐，以神为夸口，以神为我们的骄傲的生命。&lt;/p>
&lt;p>       二、让我们把自己完全交托在目前的处境中，不论是坚持户外立场的，还是不认同户外但却依然在这里陪伴的，或者是虽然认同，却依然处于观望状态的，都将自己完全地交托在这环境中，求神借着这个环境来塑造我们的品格，使我们成为合他心意的仆人。&lt;/p>
&lt;p>       三、为我们能在这样的处境中，能对天国、主的再来以及复活生出真切的盼望，也因着这种盼望，而轻看这地上至暂至轻的苦楚。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>       注：本文是根据国永弟兄2011年9月20日晚在守望教会祷告会的讲道录音整理而成。&lt;/p></description></item><item><title>神带领随笔四——电话晨祷续/XM</title><link>/2011/10/30/%E7%A5%9E%E5%B8%A6%E9%A2%86%E9%9A%8F%E7%AC%94%E5%9B%9B/</link><pubDate>Sun, 30 Oct 2011 05:35:47 +0000</pubDate><guid>/2011/10/30/%E7%A5%9E%E5%B8%A6%E9%A2%86%E9%9A%8F%E7%AC%94%E5%9B%9B/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>       当我提笔跟大家来分享的时候，我和HM的电话晨祷已进行了121天，121个清晨坚持下来，着实不太容易，感谢主，若不是神一直拉着我们，我和HM的晨祷早已半路夭折了——因为肉体的软弱和环境的挑战。对我个人而言，能够存活本身就是一种神迹，已经创造了生命的奇迹，哪会想到神会在晨祷让我有份，这看似发展趋势不正常的身体，却在晨祷上有着神每天特别的带领，饱享着这清晨甘露的甘甜，真的是无限感恩！&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>       说实话，这一百多天说起来容易，做起来却是很难。我和HM的睡眠状况一直都不太好，我自己主要是因为术后生理原因（妇科附件，连带旁边相关部位的全部切除），如医生所说，我要特别留意乳腺，心脏、肝肾也不能忽视，更甚者,30岁出头的我可能会更年期提前，出现脾气暴躁、衰老提前等等症状。所以出现失眠也就不足为奇了。感谢主的保守，现在已经度过了五年危险期，除睡眠外，我的身体其他状况都良好，医生当时说的那些可能会有的情况似乎也没出现，爱人还说，我的性格比以前还好了，感谢神，乃是神自己荣耀的彰显，愿神帮助我们在凡事上成为他的荣耀，因为一切荣耀归主！&lt;/p>
&lt;p>       神就是这样奇妙，他的手一直托着我和HM，从6月8日到现在，除周日外，每周一到周六，我们一直坚持，一天没有间断过（除一天没有通话，各自在家祷告外）。每天对晨祷都特别期盼，神也从中带给我和HM诸多的恩典和祝福。在这个过程中，我们也有过很多灵性软弱的时候，因为身体的疲惫，有时四点五十爬起来真的有点难度，但神的手一直拉着我和HM一路走过来。现在我已经是到了那个点能够准时醒过来，有时还会提前一点，圣灵的召唤战胜了肉体的疲乏，无论睡多晚，早晨依然能够按时来朝见神，这本身就是恩典，对我和HM来说，晨祷不是形式，真的是来赴美丽的约会！总结坚持下来的原因其实很简单，我的天父每天清晨都在那个时间他所指定的那个地方等着我们，我们没有理由不去赴约。&lt;/p>
&lt;p>       当我们能够每天清早读神的话，向神交托时，真的有一种不一样的感觉让我们的生命从里到外焕然一新。感谢主！&lt;/p>
&lt;p>       回头一看，6月8日到现在已经是三个半月的时间了，在这将近四个月中，我们经历了孩子的一个暑假，我在这期间曾去大连赴一个癌友姊妹的约，又回过一次东北老家，之后又参加了一个营会，还有十一长假和主日学的几个孩子相约去农家院。因为每天与主有约，所以我的晨祷除了在家里外，有时还是在火车上、大巴上、姊妹家的阳台上、亲戚家的衣帽间里，在老家还跪过仓房里，还有妈妈家的菜地里，宾馆和农家院的卫生间也留下了晨祷的足迹。在大连姊妹家里我们常常在一起交通到很晚，第二天外出游玩时也很疲累无法休息，住亲戚家里睡得也比较晚，但第二天早上却特别渴慕神的话，期待神撒甘露，真的饱尝主恩的滋味，神的祝福无限量。记得有一次户外3点半从派出所出来，入睡时4点10分，4点50依旧能爬起来亲近主，那种迫切激动的心情唯有当事人才能体会，灵里的刚强胜过了肉体的软弱，真是有一种属天的力量在支撑着我。&lt;/p>
&lt;p>       这段日子以来，我和HM也不是每天都在平顺中度过，我们的两个家庭也不同程度发生了很多事情，有时甚至严重到会把我们击倒，经历了很多的属灵争战，我相信在努力追寻神的时候，魔鬼也会来抢夺你，他制造各样的环境来让你停下脚步。但我们知道神的恩典够用，无论何种状况，坚持不动摇！感谢主，当我们在晨祷中向神倾心吐意、彼此分享，甚至哭求神，靠着祷告度过时，一切的问题都不再是问题，确信神允许事情的发生必有其美意在，我们的心中充满了无限的感恩！记得有好几次，我们在晨祷前还为某事义愤填膺，但当亲近主结束后我们甚至忘记了生气的事是什么，怒气也不知什么时候自然消失了，然后两个人的晨祷就在哈哈大笑中落幕。想想多么地感恩啊！神的恩典真是够我们用的！&lt;/p>
&lt;p>       7月底到8月中旬，我们全家都在外地，在往年，我们回老家去时也会去当地的教会敬拜，甚至一周三到四次，也有感动，但整个暑期似乎与守望的家有些脱节。而今年却和以往完全不同，除了教会在经历特别的时期，我们特别惦记外，因着每天的晨祷，每天1个多小时的分享和了解情况，我们全家似乎就像一直在守望的家中一样，一天也没有离开过，每到周六周日，我们一家人晚祷时常常跪在神前为教会、为众肢体来代祷，虽不能亲自去派出所外守候，但我们愿做祷告的工人，无论身在哪里，在祷告中仍然与我们亲爱的肢体们一同经历患难。这一点尤为感恩！&lt;/p>
&lt;p>       我的父亲、妹妹们虽然决志，但没有信仰生活。今年在老家期间，因着我每天的晨祷，他们看到了我对神渴慕的心，我晨祷时他们从不打扰，有时他们也能听到我的祷告，相信他们在内心深处也会有所思考吧！&lt;/p>
&lt;p>       虽然我们身在不同的城市，但除了每天的晨更祷告外，我和HM也常常随时联系，为着特殊的事情来迫切祷告，我和爱人的同心祷告也很频繁，靠着祷告，爱人在与大连教会的牧师、老家教会的一个传道人虽然在守望户外敬拜的事上有不同的看见，但却能有很好的沟通，他们也了解了我们户外敬拜的真实情况，并知道了在什么方向上为我们教会代祷。感谢主！&lt;/p>
&lt;p>       在老家期间，村里有一对拜偶像的、现正处患难中的老夫妻，我们一直对他们有负担，但传福音拦阻很多，我们在晨祷中为此祷告了很久，最终神开路。一天我们三口人去探望，爱人跟他们聊了很多，最后带他们夫妻做了决志祷告，当我们电话告之HM，我亲爱的属灵伙伴时，我们在电话中欢呼雀跃了好一会儿，激动万分，我们的神是听祷告的神，凡出于他的他必成就！&lt;/p>
&lt;p>       在晨祷学习过程中我和HM也学会了不抱怨，遇事先求问神：这次主你让我学些什么功课？主，你要我完成什么使命？让我们成为环境的主，环境却不是我们的主，这是神给我们的秘诀。当用神的眼光来看一切事情时，就没有什么坏事，有的只是神对我们的磨砺，神是借此试验人、试炼人、造就人及荣耀神。经过试炼，人的信心、忍耐便能如精金，与神的关系也会更进一步。&lt;/p>
&lt;p>       晨祷中受益最多的莫过于身边的亲人，由于靠着主做事，我和HM自己有改变，例如愿意即时道歉，而以前在面子上我们是放不下的，还有愿意按神的心意做有智慧的妻子和母亲，并有为此迫切恳求的心志，神格外开恩，常常受到爱人孩子的表扬，他们也常常以我们坚持的毅力来做榜样，感谢主！对孩子而言，身教比言传更有力量，感谢神的恩典！&lt;/p>
&lt;p>       正是因着教会户外敬拜中的特殊事件兴起了我们的晨祷，从6月到10月这个过程中，我和HM依然持续将教会户外、建堂、我们的牧者、众肢体、国家执政掌权的，包括派出所与我们接触过的一切人员，还有我们的主日学带到神前，求神亲自来带领，显明他的心意！我们也把我们的两个家庭完全地献上，希望两个家庭时刻蒙主的使用，同时也为着我们心中的重担来祷告，把代祷事项一一陈明在神前，同心合一地向主祈求。从一开始到现在，我们两个人在祷告中都求主保守我们在灵里的合一，这一点极为重要，感谢主赐给我的属灵伙伴，在主里我们互相造就，互相扶持，每日长进！神配搭的属灵伙伴我们要倍加珍惜，不容撒旦从中作梗，竭力保守圣灵所赐合一的心，也让我们真的能在祷告中彼此造就，彼此切实相爱，不给魔鬼留破口。我们也一直求神兴起更多的代祷工人，兴起更多愿意享受晨祷甘甜的肢体，晨祷真的是好得无比，但只有长期坚持才能收获那份甘甜！&lt;/p>
&lt;p>       关于电话晨祷，出京电话费用的问题让我们有点费心，而且暑假时我们一外出就是一个月左右，按我们惯例，算下来不是个小数目，昂贵的话费的确超出了我们能承担的范围，所以出行之前我们一直在晨祷中交托此事。奇妙的是，就在我们全家要出发的前几天，我偶然看到了移动的一个信息，全球通有个88商旅套餐业务，无漫游，异地接电话不收费，按拨出去的分钟数包月，这不正是为我们量身定造的吗？神真是有预备！我赶紧办了个188元的，包1200分钟，让爱人也办了128元的，650分钟，实在不够就把他的也用上，合计了下，这2000分钟怎么也够了吧！感谢主， 事就这么成了！&lt;/p>
&lt;p>       现在我基本上仍然是清晨祷告后起床，做米糊、烧水、读经，后电话与HM分享、祷告，6点结束，准备孩子上学用的东西，爱人是5：30起床，灵修，做早饭，期间我再带孩子简短灵修，这样我们分工明确，有条不紊。&lt;/p>
&lt;p>       现在我和HM的晨祷了有了点小调整，因为《每日与主同行》一书到后面时有时每天看的章数有点多，最多时一次9章，清晨的时间根本不够，所以我俩就在晚上睡前先把圣经看了，清晨时看书的注释、默想、与主同行等。这样我们的祷告时间就相对长些。&lt;/p>
&lt;p>       在晨祷这段时间里，感觉到神每天都对我们说话，给予我们很大的帮助，尤其10月初灵修的《以斯拉记》中所说，在建殿上，神的焦点不是建筑物，乃是人，圣殿乃建立人的工具而已，神要建造的是人的心，神让我们利用圣殿与他建立关系，建立信心、爱心，这是最重要的东西。我们教会的建堂也是一样，相信神看重的不是房子本身，而是建立守望儿女的心，神是要在这个过程中亲自牧养我们每一个人。&lt;/p>
&lt;p>       我们神的儿女常常会因着累、乏、烦等心境，或没时间等理由来推托仰望主，但当你沉浸在神的爱中时，你会陶醉其中，时时想要去找主，时时愿意听神的声音，顺服神的呼召，按神的带领去行事。环境真的不是影响我们亲近主、追随主的因素，真正阻挡我们亲近主的其实是我们的心，让我们的心完全被主所掌管，主必会在前面为我们铺平一切的路。切求主保守我们的心，胜过保守一切！&lt;/p>
&lt;p>       诚愿神兴起更多晨祷的工人！&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>灵修短文（10月17——10月28日）/孙毅长老</title><link>/2011/10/30/%E7%81%B5%E4%BF%AE%E7%9F%AD%E6%96%87/</link><pubDate>Sun, 30 Oct 2011 05:33:35 +0000</pubDate><guid>/2011/10/30/%E7%81%B5%E4%BF%AE%E7%9F%AD%E6%96%87/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>神的圣言是我们明白这道理的主要途径。但因着我们的小信及思想的有限，时常不能向祂全然的敞开，而使这圣言所显明的真理对我们仍然时常为奥秘。因此，神俯就我们人的软弱，为我们设立了圣礼，借着我们能够看见的有形方式，把祂的应许明白地表现出来，好坚固我们的信心。就像是一个满有慈爱的父亲，为了让儿女明白他美好的承诺，用心良苦地用一些小孩子能够懂得的方式，让他们看了就可以了解并相信那美好的承诺是真实的。&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>        “根据我以上的定义，可见圣礼总是与神曾给我们的应许有关。圣礼是神借某种附加物以显明其应许，目的是要肯定和印证神的应许，并使我们更明白这应许，以及在某种意义上认可神的应许。神以这方式俯就我们的愚昧和迟钝，也俯就我们的软弱。然而，准确地说，与其说我们需要圣礼确认神圣洁的道，不如说我们需要他坚固我们对这真道的信心。因为神的真理本身足够明确，我们不需要借其他形式而单就其本身就是最可靠的确认。但既然我们的信心既小又软弱，它会颤抖、摇摆、动摇，甚至最后坍塌，除非用各种方式从各方面支撑它。所以我们慈悲的主，根据他无限的仁慈，俯就我们的软弱。既然我们是行走在地上、专靠肉体，甚至没有任何属灵思考的受造物，主就屈尊俯就，以这些地上的物品，引领我们归向他自己，以肉身的形式在我们面前设立一面属灵祝福的镜子。我们若是没有身体的灵（就如克里索斯托所说），主就必定以属灵的方式赏赐我们这些。但既然我们的灵魂披上了身体，主就用有形的事物赏赐我们属灵的事物。这并不代表那些圣礼本身拥有他所代表的属灵福分的性质，而是说神赋予了它们意义。”（《基督教要义》四卷14章3节）&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>        圣礼不是一套程序，行过了就完事了；它对我们的意义在于其中所要显明的应许。我们需要通过教会的宣讲了解其中的应许，凭着信心知道这应许已经随着我们接受基督为我们的主而应验在我们的身上。只是在这基础上，圣礼对我们来说是一个印证，印证我们如先辈亚伯拉罕一样，已经本乎恩，借着信，在神的面前称义，被祂所收纳了。因着这样的印证，让我们的信心因而得到坚固。&lt;/p>
&lt;p>        “圣礼需要证道才能产生信心。我们也无须费力地证明这一点，因为基督所做的，所给我们的吩咐，以及使徒和较纯正的教会所做的十分清楚。事实上，从创立世界以来，我们都晓得当神给敬虔的族长任何象征时，这象征与教义有密不可分的关系，不然我们的肉眼看到这些象征就毫无意义。因此，我们每当听到牧师在圣礼中证道时，我们当明白牧师以清晰的话语所宣召的应许，借着手牵手引领百姓经历象征所代表的福分。”&lt;/p>
&lt;p>        “政府文件和其他公共法案上的封印本身毫无意义，因为若纸上面没有字，盖章在上面也没有意义。但当它盖在文件上时，文件便生效了。我们的论敌不能说这比方是我们最近才编造出来的，因为保罗自己也举同样的例子，他将割礼称为‘印证’（罗4：11）。保罗在那一节经文里明确地教导亚伯拉罕的割礼没有叫他称义，乃是印证那早已借着信心叫他称义的盟约。且我们若教导圣礼印证神的应许，难道这能冒犯人吗？因为显然神的应许是互相印证的。证据越清楚，越能够支持我们的信心。但圣礼教导我们神最清楚的应许，且圣礼在另一方面比真道占优势，因为圣礼十分清楚地表现神的应许，使之清晰如画。”（《基督教要义》四卷14章4－5节）&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>        “但只有在圣灵——那内在的教师随着圣礼而来，它们才能发挥自己的作用。因为唯有圣灵才能刺入、感动并开导我们的心，好让圣礼能够进来。若圣灵没有随着圣礼而来，这些圣礼便如太阳照在瞎子的眼睛上，或在耳聋的人旁边叫喊一样无效。”&lt;/p>
&lt;p>        “我们坚持认为：圣灵借他内在的光照，预备人的心接受圣礼所带来对信心的坚固和加增。我的解释到此为止若仍旧模糊不清，在我打以下的比方之后，这教义必定变成显而易见的。你若想要用言语说服人做某件事情，你就会想尽一切吸引这人接受你自己立场的论证，来迫使他接受；然而除非你的对象拥有敏锐的判断力，叫他能好好地思考你的论证是否有道理，否则一切都是枉然的；且除非他有受教导的心，而且他相信你是可靠、有智慧的人，否则你所说的一切话都毫无果效，因为有许多顽固的人对理智毫无反应。即使他有受教导的心，他若不相信你的可靠性和权威，你的说服不会成功。然而你的对象若拥有这一切条件，他必定被吸引听从你的劝勉，否则他会嘲笑之。圣灵在人心里的工作也是如此。圣灵开启我们的心，使我们看见，在圣礼当中，是神亲自对我们说话，除掉我们心里的顽梗，并使之顺服它本当顺服的主的真道，免得我们的耳朵徒然听到神的话语，我们的眼睛徒然看到圣礼。最终，圣灵叫外在的言语以及圣礼，从我们的耳朵和眼睛进入灵魂中。”（《基督教要义》四卷14章9－10节）&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>        圣礼是借着神给我们的应许，让我们以信心更深地认识和经历那位带给我们应许、并让这应许成就在我们身上的耶稣基督。圣礼就如神的应许一样，本身不会因我们而有所改变，但在我们各人的经历中，我们的领受却与我们的信心有关。圣礼既是为了坚固我们的信心，也就要我们用信心去领受。这是我们在圣礼中向神全然敞开，让圣灵被真道的光照在我们心里的结果。&lt;/p>
&lt;p>        “由此看来，圣礼有多能帮助我们保守和增加自己对基督的认识，它们就有多能帮助我们获益；我们越完全地拥有基督，便越享有他丰盛的生命。这就是以信心领受主在圣礼当中所提供给我们的。”&lt;/p>
&lt;p>        “你或许会问：是否恶人因自己的忘恩负义，叫神的圣礼完全失效呢?我的答复是：我上面的教导并不是说圣礼的力量和真实性要依靠领受圣礼者属灵的光景或依靠他的选择。因神所预定的一切，不管人怎样改变，仍是坚定不移，不会改变的。因既然提供是一回事，领受则是另一回事，没有任何的事物能改变神的道所分别为圣之象征的性质，或叫它失效。但这圣礼对恶人和不敬虔的人毫无益处。奥古斯丁以短短的一句话解决这问题：‘你若以属肉体的方式领受，圣礼并不成为不属灵，只是对你而言不属灵。’”&lt;/p>
&lt;p>        “因此，我们要坚定地相信圣礼与神的真道有同样的用处：向我们宣告基督，并且在基督里向我们宣告那天上恩典的财宝。然而，除非我们以信心领受，否则圣礼对我们而言毫无益处。正如酒或油或另一种液体，不管你倒出多少来，除非接液体之器皿的口是打开的，否则它不会流入那器皿之中。”（《基督教要义》四卷14章16－17节）&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>        虽然不是水让我们的罪得洁净，不是洗礼本身让我们得着救恩，好像不经过洗礼就无法得救一样；但洗礼却是我们信基督的一个自然结果与表现。就如我们爱一个人，愿意与对方进入婚姻之中，那么双方有一个美满的婚约仪式就是这种爱的自然结果与表现一样。我们的信若不是借着顺服的行为表达出来，就可能是死的；若不是借着基督所设可见的圣礼来造就和印证，就是十分软弱的。这意义上，圣礼是神恩待我们的软弱，借着这方式让我们真实经历祂的一种方式。&lt;/p>
&lt;p>        “我们既已经解释主设立洗礼的目的，现在解释我们应当如何接受和使用洗礼就更为简单。既然主设立洗礼是为了激发、培育以及坚固我们的信心，我们就应当相信是主亲自为我们施的洗。我们也应当确信主借此象征亲口与我们说话；是主自己洁净我们，洗净我们的罪，不再记念它们；是主叫我们能在他的死亡里有分，破坏撒旦在我们身上的王权，削弱我们情欲的权势；事实上，是主亲自与我们联合，使我们因披戴基督，就能被神视为他自己的儿女。我说基督实实在在地为我们的灵魂成就了这一切，就如我们看见我们的身体，被水洗净，浸在水中，被水包围那样实在。因为这比喻出圣礼最确实的准则，即我们当在物质上看到属灵的事，就如放在我们眼前那般。因主喜悦用这些物质代表属灵的事，这并不表示他的恩典被封限在圣礼之中，以至于圣礼本身带有恩典的大能，乃是主借这方式宣告他对我们的心意，即他喜悦丰盛地赏赐我们这一切。且他也不仅仅以外表的样式来满足我们的眼睛，而是引领我们明白洗礼所代表的真理，并把这真理成就在我们身上。”（《基督教要义》四卷15章14节）&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>北京守望教会10月16日户外敬拜通报</title><link>/2011/10/30/10%E6%9C%8816%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5/</link><pubDate>Sun, 30 Oct 2011 05:30:56 +0000</pubDate><guid>/2011/10/30/10%E6%9C%8816%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5/</guid><description>&lt;p> 各位亲爱的弟兄姊妹：&lt;/p>
&lt;p>       主内平安！这个主日是守望教会户外敬拜的第28个主日。在这个主日，不少弟兄姊妹靠着在神面前恳切的祷告，由此从神得着的信心与力量，在敬拜中经历了平安、喜乐，以及在祂里面的得胜。&lt;/p>
&lt;p>在过去的这一周，不少弟兄姊妹依然自周六就被所属派出所看管在家中。在这个主日早上，据我们统计，有20位弟兄姊妹在平台前或在去平台敬拜的路上被带走（其中有其他教会的一位弟兄）。他们中除两位被在路上释放或直接送回家外，其他的则被分别送往各自所在片区的10个派出所。截止到次日零点30分，已经有19位弟兄姊妹被释放回家。最后一位被关押在朝阳来广营派出所姊妹直到17日上午7点30分才被放出。&lt;/p>
&lt;p>       我们首先要感谢我们的主，鼓励众多弟兄姊妹能够摆上自己，靠着从神而来的信心与勇气坚持到户外敬拜我们的神。虽然旷日持久的争战会让人身心疲倦，但那在人心灵里工作的圣灵却会时常地更新我们里面的生命，赐给我们够用的信心与力量来跟随神。这信心与力量是不会被世上的任何势力所战胜的。&lt;/p>
&lt;p>       神是垂听祷告的神。让我们在接下来这段时间继续借着祷告，恳求神恢复我们的信心，加添我们的力量。我们谦卑地承认，在建堂及户外敬拜的过程中，因经历各样的艰难和长期的熬炼，有时我们的信心会软弱甚至失落。求主怜悯我们，以祂的恩典来恢复我们起初的信心和力量。我们相信，到时神的恩典与能力必要显明在祂的百姓中间；“他必像牧人牧养自己的羊群，用膀臂聚集羊羔抱在怀中，慢慢引导那乳养小羊的”（赛40：11）。&lt;/p>
&lt;p>       愿我们主耶稣基督的恩惠和平安、天父上帝的慈爱和怜悯、圣灵保惠师的感动、更新与引导，常与每一位守望教会的弟兄姊妹以及各处挂念守望教会并为守望教会祷告的弟兄姊妹同在！阿们！&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted --></description></item><item><title>北京守望教会10月23日户外敬拜通报</title><link>/2011/10/30/10%E6%9C%8823%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5/</link><pubDate>Sun, 30 Oct 2011 05:28:41 +0000</pubDate><guid>/2011/10/30/10%E6%9C%8823%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5/</guid><description>&lt;p> 各位亲爱的弟兄姊妹：&lt;/p>
&lt;p>       主内平安！这个主日是守望教会户外敬拜的第29个主日。在过去的这一周，不少弟兄姊妹依然自周六就被所属派出所看管在家中。在这个主日早上，据我们统计，有14位弟兄姊妹在平台前或在去平台敬拜的路上被带走（其中有新树教会的一位姊妹）。&lt;/p>
&lt;p>他们被分别送往各自所在片区的6个派出所。截止到次日零点，已经有11位弟兄姊妹被释放回家。最后被关押在天通苑派出所的一位弟兄及被关押在东小口派出所的两位姊妹直到24日上午11点多才被放出。&lt;/p>
&lt;p>       在这个主日，因为阴雨及四五级的风，北京户外的气温骤降，但在每个关押弟兄姊妹的派出所门口仍有不少弟兄姊妹长时间轮流守护。尽管寒气逼人，到晚上的时候有些派出所把守护的弟兄姊妹赶出大门，然而我们的弟兄姊妹仍然在寒风中带着从神来的爱弟兄的火热，一直守护至深夜。这种肢体间的爱必蒙主的悦纳，成为祂在这个世代美好的见证。&lt;/p>
&lt;p>       我们的户外敬拜，自今年春季开始，已经经历了春夏秋季，正在向着深冬迈进。从炎热到日益寒冷的天气，神让我们在每种处境下学习倚靠祂；祂也借着各种不同的处境来操练我们的忍耐与信心。我们也见证了神慈爱的眷顾：无论神把我们放在哪种处境，祂都会与我们同在，都会用祂的右手托住祂的教会，并赐我们足够的力量来跟随祂。让我们继续恳求我们的主，在旷野中为我们开道路，在沙漠中为我们开江河，好让我们早日进入到祂赐给我们的地方；并且借着祂在我们身上的奇妙作为，让我们成为祂在这个世代的见证。“你们是我的见证，我也是神。自从有日子以来，我就是神。谁也不能救人脱离我手，我要行事谁能阻止呢？”（赛43：12-13）&lt;/p>
&lt;p>       愿我们主耶稣基督的恩惠和平安、天父上帝的慈爱和怜悯、圣灵保惠师的感动、更新与引导，常与每一位守望教会的弟兄姊妹以及各处挂念守望教会并为守望教会祷告的弟兄姊妹同在！阿们！&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted --></description></item><item><title>读者反馈</title><link>/2011/10/30/%E8%AF%BB%E8%80%85%E5%8F%8D%E9%A6%88/</link><pubDate>Sun, 30 Oct 2011 04:23:18 +0000</pubDate><guid>/2011/10/30/%E8%AF%BB%E8%80%85%E5%8F%8D%E9%A6%88/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted --></description></item></channel></rss>