<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>2011年春季号——恋爱与婚姻的预备 on 北京守望教会</title><link>/categories/2011%E5%B9%B4%E6%98%A5%E5%AD%A3%E5%8F%B7%E6%81%8B%E7%88%B1%E4%B8%8E%E5%A9%9A%E5%A7%BB%E7%9A%84%E9%A2%84%E5%A4%87/</link><description>Recent content in 2011年春季号——恋爱与婚姻的预备 on 北京守望教会</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Wed, 26 Sep 2012 07:56:11 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/categories/2011%E5%B9%B4%E6%98%A5%E5%AD%A3%E5%8F%B7%E6%81%8B%E7%88%B1%E4%B8%8E%E5%A9%9A%E5%A7%BB%E7%9A%84%E9%A2%84%E5%A4%87/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>2011年春季号——恋爱与婚姻的预备</title><link>/2012/09/26/2011%E5%B9%B4%E6%98%A5%E5%AD%A3%E5%8F%B7-%E6%81%8B%E7%88%B1%E4%B8%8E%E5%A9%9A%E5%A7%BB%E7%9A%84%E9%A2%84%E5%A4%87/</link><pubDate>Wed, 26 Sep 2012 07:56:11 +0000</pubDate><guid>/2012/09/26/2011%E5%B9%B4%E6%98%A5%E5%AD%A3%E5%8F%B7-%E6%81%8B%E7%88%B1%E4%B8%8E%E5%A9%9A%E5%A7%BB%E7%9A%84%E9%A2%84%E5%A4%87/</guid><description>&lt;p>耶和华神最初造人的时候，因见那人独居不好，就特别为他造了一个配偶来帮助他。可见在神最初创造的心意中，神就为人预备了婚姻，是要使之成为人与人之间最为重要的、骨中的骨与肉中的肉的关系，好让人充分地成为他所造的男人或女人，享受到按他的形象所造之人的美好。 但随着人的堕落，婚姻关系被败坏了。配偶或者成了抱怨与指责的对象，或者是恋慕与辖制的对象。败坏的婚姻可能成为人生活中最不堪以承受的枷锁，造成人内心中最难以抚平的创伤。特别是在现今的时代，婚姻越来越像是一个契约合作体——是为了能让人的情感与性的需要得到一时的满足，生活与财物的安排得到一些便利；而不再是一个盟约共同体——让人在这神圣的约中经历到爱情的美好，使生命在心灵深处经历到造就。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>卷首语&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->2011年春季号卷首语&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>真理讲台&lt;/strong>&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->爱情之歌——《雅歌》一章注释节选/黄朱伦&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->性与单身生活／约翰·派珀&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted --> &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->单身与婚姻都是神美好的恩赐 /天明&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>婚恋预备&lt;/strong>&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->访谈：袁大同回答信徒在婚姻预备中的疑惑&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted --> &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->两条生命的轨迹与动力/袁大同&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted --> &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->合适的人/晓光&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted --> &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->不要同负一轭&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted --> &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->从单身到恋爱/永刚&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>灵性操练&lt;/strong>&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->蹬掉脚下的那块石头——加尔文《基督教要义》论基督徒生活/孙毅&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted --> &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->极早醒起/王怡&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted --> &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->晨祷的溪流/祖潘&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>敬虔生活&lt;/strong>&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->神总不失信——小记我的“等婚”之旅/圆白菜&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted --> &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->情陷囹圄/ Amand&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->a &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->不要怕/贝壳&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->一位大龄未婚女青年的自白书/蒺藜&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted --> &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->一位大龄未婚弟兄的婚姻预备观/Jerry&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted --> &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->你是朝着应有的方向前进吗？——超越婚姻的生命成长和预备/李涛&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>读书沙龙&lt;/strong>&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->牧者推介：《谁可以这样爱我》/桐剪秋风&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->婚姻的救赎——读《 携手共度生命河》有感/Cindy&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>文化透视&lt;/strong>&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->大学成了一个养鸡场/常青&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted --> &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->是我疯了，还是这个社会疯了？/一名武汉大学的毕业生&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted --> &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->虎妈与拜儿子教/刘阳&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>艺术广角&lt;/strong>&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->真爱/Joy&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted --> &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->后来/书拉密&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted --> &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->让我死在他们中间/王怡&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->连载：洛桑会议日志（之二）/Maria&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>封三&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->心的回归/王怡&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p></description></item><item><title>心的回归 文/王怡</title><link>/2012/09/26/%E5%BF%83%E7%9A%84%E5%9B%9E%E5%BD%92/</link><pubDate>Wed, 26 Sep 2012 07:49:38 +0000</pubDate><guid>/2012/09/26/%E5%BF%83%E7%9A%84%E5%9B%9E%E5%BD%92/</guid><description>&lt;p>一个不舍己爱自己妻子的男人，一个不能在家庭中做真正的带领者、做仆人式领袖的男人，无论他怎样成功，无论他在世界上得到了什么，他都是“纸老虎”，是一个假男人，不是真正的男人。一个不愿意顺服丈夫的女人，一个不愿意把家庭、丈夫和孩子看作上帝在她生命中最重要的一份呼召和使命的女人，无论她怎么聪明，怎么美丽，她都是“白骨精”。&lt;/p>
&lt;p>今天这个世界，充满了“纸老虎”，充满了“白骨精”。男人不承担责任，女人就自我奋斗。我们忘记了男人需要被尊重，我们忘记了女人需要被关爱。再骄傲、再能干的丈夫，也不要以为自己不需要一个帮助者。再聪明、再能干的妻子，也不要以为自己就不需要被带领，不需要被呵护。&lt;/p>
&lt;p>我想对弟兄说，上帝给了你“治理这地”的使命，因为你是男人，但治理这地，请从治理家庭开始。我想对姊妹说，上帝叫你顺服基督，但顺服基督，也请从顺服丈夫开始。&lt;/p>
&lt;p>弟兄，我用约翰·科顿牧师的话对你讲：“要小心，免得你把婚姻的目的变得高于它本身，婚姻是要你更好地接受装备去服侍神，带领你和你的妻子更接近天堂。”&lt;/p>
&lt;p>我也想送给姊妹奥森布理齐牧师所讲的一句话，“请记住，你是和一个亚当的子孙结婚，限制你的期望，为婚姻的严酷做好预备，因为婚姻是一种蒙恩的手段，是神为将要临到的世界预备我们的一种方法。”&lt;/p>
&lt;p>最后还有一段话，送给你们二人，也送给在座所有已经结婚和预备结婚的朋友：“不要在你们的关系中去寻找完美，因为上帝把完美留了下来，要等到另外一种光景，那时婚姻已不重要了。”&lt;br>
（摘自成都秋雨之福教会王怡长老在一次婚礼上的证道）&lt;/p></description></item><item><title>洛桑会议日志（之二） 文/Maria</title><link>/2012/09/26/%E6%B4%9B%E6%A1%91%E4%BC%9A%E8%AE%AE%E6%97%A5%E5%BF%97%EF%BC%88%E4%B9%8B%E4%BA%8C%EF%BC%89/</link><pubDate>Wed, 26 Sep 2012 07:49:19 +0000</pubDate><guid>/2012/09/26/%E6%B4%9B%E6%A1%91%E4%BC%9A%E8%AE%AE%E6%97%A5%E5%BF%97%EF%BC%88%E4%B9%8B%E4%BA%8C%EF%BC%89/</guid><description>&lt;p>&lt;strong>10月20日 星期三&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>今天的主题是： 世界信仰&lt;/p>
&lt;p>早晨的敬拜中献唱了非常熟悉的《如鹿渴慕溪水》，歌手们分别用英语、德语、印度语、韩国语和日语演唱，很遗憾没有汉语的演唱。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>8:45-10:15 在圣经中共庆&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>今天查考《以弗所书》3章，带领查经的是约翰·派珀。他讲道的题目是“通过监狱和祷告来认识神百般的智慧”。他说：“使徒保罗在他的书信和生命中一再向我们显示神在历史中最高的目的是沿着苦难和祷告这种最低的路径达到的。”“《以弗所书》3章中保罗在10节到达最高点：‘为要藉着教会使天上执政的、掌权的，现在得知神百般的智慧。’但教会怎么活出来？怎么能让人知道呢？这章里给出了答案——监狱和祷告，或者更普遍的说法：苦难和祈求，这是神对洛桑会议，乃至他的全球教会要说的最重要的话。”&lt;/p>
&lt;p>“关于苦难，保罗说：‘所以，我求你们不要因我为你们所受的患难丧胆，这原是你们的荣耀。’（弗3:13）这意味着神通过让他的教会受苦，成为一种途径，让世界认识神那测不透的丰富的超越价值，基督的超越价值通过我们愿意舍弃而被人了解并传播出去：‘不但如此，我也将万事当作有损的，因我以认识我主基督耶稣为至宝。我为他已经丢弃万事，看作粪土，为要得着基督。’”（腓3:8）&lt;/p>
&lt;p>“讲道和受苦还不能让人看见和品尝基督的爱，只有神自己能做，所以需要祷告。保罗为基督徒祷告，在我们的祷告中，我们要呼求神的大能来打开穆斯林、印度教徒、佛教徒、锡克教徒、泛神论者和后现代主义者、世俗主义者的眼睛。‘神能够照着运行在我们心里的大力，充充足足地成就一切，超过我们所求所想的。’”（弗3:20）&lt;/p>
&lt;p>“当他的旨意通过教会成就时，我们就能说：‘愿他在教会中，并在耶稣基督里，得着荣耀直到世世代代，永永远远。阿门！’”&lt;/p>
&lt;p>派珀牧师的讲道充满激情和能力，其间有好几次眼圈都红了，已经是年逾古稀的人了，对神还充满着如此单纯的爱，真是令人感动！&lt;/p>
&lt;p>来自美国的利特尔（Little）女士分享了他丈夫汤姆·利特尔（Tom Little）今年8月在阿富汗为主殉道的见证。她缓慢地读出十个宣教士的名字，他们完成了三个星期的医疗宣教，但在归途中被人拖出汽车杀害了。&lt;/p>
&lt;p>他们全家在阿富汗已经服侍了30年，汤姆是一个眼科医生，在他沾满血迹的讲道笔记中记录了最后的讲道内容——经文是《以弗所书》2:8—10和5:2，其中提到一种奶酪：它的味道在有风的天气很远就能闻到——是一种可怕的、难闻的气味，可是一旦你品尝过并适应了，就会忍不住喜欢上它。这犹如福音，虽然听起来、闻起来很苦，但慢慢品尝就能尝到耶稣基督爱的馨香。&lt;/p>
&lt;p>利特尔说话时很平静，但句句都打动着与会者的心。圆桌小组的一位长者后来说，他的女儿女婿也在阿富汗宣教，他去探访他们时正好赶上葬礼，其中一位殉道的姊妹是华裔，她准备在这次宣教结束后举行婚礼，没想到婚礼变成了葬礼。但她的未婚夫并不打算离开这伤心之地，而是要留下来继续她的事工。&lt;/p>
&lt;p>利特尔最后说：“愿神在阿富汗以至全世界恢复他的国度，愿纽里斯坦省的人(汤姆遇害的地方)闻到使徒保罗所说基督的香气，能看到主的美善。愿你所代表的教会沉醉在神的恩典的香气中，在困难之地荣耀神。”&lt;/p>
&lt;p>利特尔的见证很好地诠释了派珀牧师的讲道，也呼应了今天大会的主题——如何与其他宗教的人分享福音，以及在这些未得之地传福音要付上的代价。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>11:00-12:30 向其他信仰的族群传递基督爱的见证&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>本·夸什（Ben Kwashi）主教来自尼日利亚，他分享了因为传福音被迫害的见证。暴徒来家里找他要杀他时，对他的妻子进行了令人发指的虐待。她被打得奄奄一息，眼睛也瞎了，但神的恩典却使她康复了。&lt;/p>
&lt;p>过了一年又有30个人来，要杀他，他们说要到外面杀了他，他请求给他一点时间祷告，当他祷告完，他的儿子进来告诉他那些人已经走了。他说我不知道什么时候会死，但当我死的那一天，我要说：“我为福音而活，我为福音而死。”他的见证赢得阵阵掌声。&lt;/p>
&lt;p>一个穿着莎丽的印度妇女见证了她是如何在1978年从伊斯兰教转向基督教。她挣扎了10年来持守她的信仰，后来她虔诚的穆斯林丈夫也归信了基督教。她的事工是向那些受伤害的穆斯林妇女传福音，训练信徒去理解穆斯林，爱他们并向他们做见证。2003年她成为牧师。她们建立了处境化的教会——没有牧师，只有基督徒的“伊玛姆”。他们用伊斯兰教的形式聚会——传讲的却是耶稣基督。一些人来到教会以为是进了伊斯兰教的清真寺——好消息是他们留下来了。7年时间她的哥哥为25个穆斯林男人施洗，她为12个穆斯林妇女施洗。&lt;/p>
&lt;p>荣耀归给神！原以为针插不进，水泼不到的地方却有福音的种子在开花结果。&lt;/p>
&lt;p>**    14:00- 15:30多元主题分会**&lt;/p>
&lt;p>今天的主题是：&lt;/p>
&lt;p>●全球化&lt;/p>
&lt;p>●服事散居各地的族群&lt;/p>
&lt;p>●失丧的族群：未被服侍的“四分之一个世界”&lt;/p>
&lt;p>我参加了“全球化”这个主题的讨论。讲员奥斯·吉尼斯（Os Guinness）演讲的题目是“全球化时代的基督教门训与宣教事工”。他强调任何世代的基督徒都要持守忠心，必须要清楚认识他所处世界的面貌。今天“世界”的特点就是全球化。目前处于全球化浪潮中心的“三驾马车”是速度（实现快速沟通的能力）、范围（与全世界进行沟通的能力）和同时性（同时与四面八方实现沟通的能力）。三种力量合而为一，共同塑造了我们的“有线世界”，并对人类生活产生了前所未有的三重影响：使人类在地上的生活速度加快、空间压缩、强度加大。&lt;/p>
&lt;p>全球化的信息科技为福音和宣教事工提供了空前的机遇，使福音能被传到陌生的族群和土地上，但同时它也使世界的“智慧”与福音的“愚拙”之间的针锋相对达到了令人不安的程度。福音事工在全球化时代显得更容易——而且从很多方面看来也的确如此，但门徒培训毫无疑问会变得更难，代价昂贵的“道成肉身”式的福音事工也会更加艰难——这种道成肉身方式的模范并非现代知识与科技，而是耶稣的生活与受难。&lt;/p>
&lt;p>要应对全球化的机遇和挑战，全球教会须注意三个问题：&lt;/p>
&lt;p>1、南半球的教会成长显著，但同时我们也要心存谦卑地认识到，南半球的大部分地区尚未完全实现现代化，因而也未经历过全球化与现代化的完全的试探（西方教会已经在这个试探中败下阵来），前方依然有挑战和试炼在等着他们。&lt;/p>
&lt;p>2、西方大部分教会灵性软弱、沦于世俗化，他们需要深度的复兴和改革。其他所有教会可以与西方教会一起，在祷告中联合起来，夺回西方世界的灵魂。&lt;/p>
&lt;p>3、现在对下一代是关键时期，全球化的后果会显出来，要努力得到下一代。&lt;/p>
&lt;p>中国教会正在经历大复兴，但是全球化对教会的冲击也很明显，比如世俗主义、消费主义、成功神学、后现代主义等等，需要警醒祷告，求神保守中国教会对他的忠心。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>19:30-21:00神通过他的教会在世界工作&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>聚焦地区：拉丁美洲及加勒比地区&lt;/p>
&lt;p>全球议题：移民；大城市&lt;/p>
&lt;p>今晚的敬拜唱了《当圣灵在我的心》，大家边跳边唱，感受到圣灵同在的喜乐。一个非洲姊妹充满激情地、高亢地唱出了《他是主》——又是一首熟悉的歌曲，紧接着是韩国的男高音演唱，阿拉伯语的演唱……，依旧没有汉语。&lt;/p>
&lt;p>大屏幕上播出了一个短片，简短地介绍了城市化的历史：100年前全世界只有二十个城市，人口在一百万或以上，但现在每秒钟有400.2个人进入城市，有27个超大城市人口超过一千万，全世界有50%的人居住在城市。纽约曼哈顿救赎者长老教会（Redeemer Presbyterian Church）的创办人提姆·凯勒（Tim Keller）的讲演题目是“城市现状：神的全球城市宣教是什么？”&lt;/p>
&lt;p>在谈到为什么要得到城市时，他说：&lt;/p>
&lt;p>1、将来的社会要由城市来掌管。城市在经济与文化上变得越来越强大有力，30%的资源在城市。&lt;/p>
&lt;p>2、大部分未得之民在城市。迅速发展的城市中有成千上万的新移民，这些人中的大部分是年轻人。他们从传统环境中被连根拔起以后，对待福音的态度比他们进入城市之前要更为敞开。&lt;/p>
&lt;p>3、城市在文化方面最有影响力。电影、电视、音乐都在城市制作，对文化的形成产生很大影响。&lt;/p>
&lt;p>4、贫穷的人也在城市。城市有三分之一的人住在破烂的地方，而神爱穷人。&lt;/p>
&lt;p>凯勒牧师分享了一个宣教士朋友的故事。这位宣教士到了一个树木比人口要多的国家， 但是他选择了一个人口比树木更多的城市来展开培训事工，他深信“神爱人要胜过爱树木，比起这个国家，神更爱这个城市”。&lt;/p>
&lt;p>在谈到如何进入城市时，凯勒牧师提醒牧者要教导会众们工作和信仰的关系，因为工作占了都市人生活的大部分。凯勒牧师说：“过去，我只知道培养人是要把人从他们的工作世界里带到教会世界里，但是在建立一个城市教会的时候，你不能这样做。你要帮助他们把信仰应用在工作当中。”&lt;/p>
&lt;p>凯勒牧师又提到城市教会其他几个重要的使命：致力于传福音的侍奉，但同时要关心社会公义；在人文艺术上承担义务；与其他宗派及信仰群体合作。&lt;/p>
&lt;p>原来大量人口涌进北京、上海等大城市并不是独有的现象。在涌入城市的人中，只有少数人会进入中上阶层，大部分人可能沦为城市贫民，教会则提供了可以帮助他们的共同体，一个新的属灵家庭，还有使人得自由的福音信息。我们也不必为乡村教会因为年轻人的离开变得荒凉而担忧，他们可以在城市里服侍那些同样背景的人，并反过来促进农村教会的复兴。&lt;/p>
&lt;p>初期教会在很大程度上就是一次城市运动，在大多数乡村人还是异教徒的时候就赢得了罗马的城市人口归向基督。然而，正是因为基督教抓住了城市，它也最终抓住了整个社会。今天如果我们得着城市的未得之民，就必然能改变世界的历史。&lt;/p>
&lt;p>又是丰盛的一天，神的盛宴真是让人难忘。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>10月22日 星期五&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>经过周四一天的休会之后，开普敦2010洛桑世界福音大会重新聚集，进入会议的下半部分。&lt;/p>
&lt;p>今天的主题是优先议题（Priorities）&lt;/p>
&lt;p>**         8:45—10:15 全体大会1——在圣经中共庆**&lt;/p>
&lt;p>今天讲解圣经的是沃恩·罗伯兹(Vaughan Roberts)，查考《以弗所书》4:1—16。&lt;/p>
&lt;p>他说:“今天我们通过世界的网络连接在一起，我们喝同样的可乐，然而我们依然是彼此隔离的——与神隔离，彼此隔离，与创造隔离。但基督徒永不会绝望，因为在《以弗所书》1:10里有了一个宇宙的合一计划（要照所安排的，在日期满足的时候，使天上地上一切所有的，都在基督里面同归于一），这个计划要通过主耶稣张开双臂吸引所有的人归向他来实现。地方教会所结的果子分布在世界各地，这些不显眼的地方教会就是未来的指路者，一切所有合一的预示。”&lt;/p>
&lt;p>他强调：&lt;/p>
&lt;p>基督徒的合一要求一个神的呼召的外围工作。保罗没有力劝我们成为合一，而是在4章3节说“竭力保守圣灵所赐的合一”，基督徒的合一是一个事实，因为基督救恩的目的使然。我们必须在地方教会的工作中用谦卑和柔和来保持合一。教会的分裂常常不是因为教义的不同，而是因为骄傲。我们首先要关注的不应该是加尔文派，阿明尼乌派，浸信会，长老会的分离，而应该是我们都是基督徒。&lt;/p>
&lt;p>基督徒的合一还要求宣讲神的话语。合一并不意味着一样，3章7节谈到我们不一样是我们所有人领受的恩赐不同。当我们把水冻成冰，都是一样的冰柱。而神把水冻成冰，形成雪花，每一片都不一样。不同的恩赐是为了装备圣徒，做事奉的工作，建立基督的身体。合一受到的威胁不仅来自骄傲，还有错误的教导，所以，要建立基督的身体，迫切需要用神的话语装备宣教士、牧师和教师。&lt;/p>
&lt;p>沃恩牧师是“宣讲真理”这个机构的主席，他认为目前我们的当务之急是训练传道人。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>11:00-12:30全体大会2 ——辨明基督在我们这个世纪普世宣教上的心意&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>讲员保罗·艾什勒曼（Paul Eshleman）创办和带领“耶稣传电影事工”超过25年，他在谈到大使命时，指出了以下的不足：&lt;/p>
&lt;p>●真正的生命来自神的话语（提后4:2），但不是每个族群都能有效地接触到神的话语。&lt;/p>
&lt;p>●神吩咐我们使“万民”做他的门徒，然而还有成千上万的族群我们没有去接触。&lt;/p>
&lt;p>●神吩咐我们向万民(凡受造的)传福音，但是我们忽视了占世界人口2/3（70%）的“口传群体”（即通过听说而不是读写来学习的人群）；我们没有把儿童放在优先地位，尽管64%的人是在19岁前信主的；我们忽视了占世界人口10%的残疾人（不能看，不能听或是不能走）我们没有向世上的“君王”宣扬主的名。（徒9:15 ）&lt;/p>
&lt;p>●神教导我们要爱自己的邻舍，但我们并没有请寄居的或移民到家里来。&lt;/p>
&lt;p>针对这些不足，他分享了大使命的四个关键要素：&lt;/p>
&lt;p>1、圣经的翻译&lt;/p>
&lt;p>（1）更多的书面圣经翻译。全球现存的已知的6909个口头语言中只有451种有全本的母语圣经，而其他的语言需要或是旧约、或是新约、或是完整的译本，有2252种语言没有一句母语的圣经经文。&lt;/p>
&lt;p>（2）50—60个圣经故事的多种语言的口头翻译。通过圣经故事的讲述，吸引属于口传群体的人归向耶稣。&lt;/p>
&lt;p>2、参与到还未有任何人参与的“福音未得之民”事工中&lt;/p>
&lt;p>现在有2365个族群，每个族群中有超过5000的人口仍然没有任何人在他们当中开展事工，这些族群的总人口是35.2亿，紧急的需要是每个这样族群中的每50000人能有一个全时间的工人。&lt;/p>
&lt;p>3、宣教&lt;/p>
&lt;p>（1）去到那些最被忽视的族群中。这些人包括伊斯兰教徒、印度教徒和佛教徒，如果算上中国民间信仰群体，总人数为3.5亿。&lt;/p>
&lt;p>（2）增派更多的工人到“福音未得之民”中。&lt;/p>
&lt;p>4、参与口传群体的事工&lt;/p>
&lt;p>这是宣教策略上的一个突破，正在赢得更多的关注。世界上2/3的人口是通过口头的传达，即谚语、音乐、诗歌等形式来学习的，其中故事形式特别重要，我们在上学之前也主要是通过故事来学习的。作为宣教的领袖，我们需要开始训练全世界的41000个宗派、4700家宣教机构学习如何用故事的形式来教导圣经。&lt;/p>
&lt;p>保罗·艾什勒曼博士用数据、图表等分析了宣教事工的需要、圣经依据和可能达成的目标，最后发了一份“未得之民”的族群名单，让每一个人知道有哪些族群，并对其中的1—3个族群进行承诺。&lt;/p>
&lt;p>中国的族群大概有几十个，我对自己的民族进行了承诺，希望能够有机会去向其中的未得之民传福音。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>12:30—14:00 午餐联谊&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>今天是和美国的弟兄姊妹在一起。他们像是基督大家庭的兄长，一直在帮助中国教会的弟兄姊妹成长，他们中有的几代人都在服侍中国人。&lt;/p>
&lt;p>会中主要介绍了神如何在中国教会运行。虽然我们没有很多机会交谈，但我能深深感受到他们对中国的浓情厚意。愿神纪念他们的劳苦！&lt;/p>
&lt;p>下午因有别的安排，没有参与多元主题分会。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>19.30—21：00全体大会3——神通过他的教会在全地的工作&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>聚焦地区：非洲&lt;/p>
&lt;p>全球议题：下一代——孩子和青年&lt;/p>
&lt;p>非洲弟兄姊妹载歌载舞的敬拜再一次把全体会众带入热烈的气氛中。当唱到“我们在神的光中前进”（We are marching in the light of God ）时，台上有大约一百多个身穿非洲民族服装的妇女在跳舞，衣裙翻飞，色彩绚烂，引得会众忍不住想翩翩起舞。这时会场后面有人吹起了呜呜兹拉。&lt;/p>
&lt;p>一个讲员讲了一个故事：近二十年前，一群打劫的人包围了他们的村子，开始屠杀，一个最年轻的男孩先开始动手，他们把人的手砍下来，胳膊砍下来，甚至将身体肢解。他们共杀死25个人，有10个人逃离，又被他们枪杀了5个。&lt;/p>
&lt;p>讲员本人逃到了避难营，他忍不住向神呼求：“非洲到底出了什么问题？该怎么办？”神告诉他非洲大陆最大的问题是“没有父亲”，解决的办法就是：足球。即训练足球教练，让他们成为年轻一代的生命教练、良师益友和属灵的父亲，代替父亲来养育未来的父亲们。&lt;/p>
&lt;p>没有父亲的一代——很多父亲死于艾滋病、战争，或者是父亲角色缺失，导致很多儿童和青少年没有父亲来管教和引导，他们过着毫无希望的生活，以至于走上犯罪的道路。&lt;/p>
&lt;p>Ubabalo就是这样一个体育事工组织，Ubabalo的意思就是“神的恩典”。现在有3000左右的教练在开展足球的事工。大屏幕上放了一个短片介绍他们的事工，孩子们在和教练玩足球，一起唱诗和分享圣经，他们的笑脸、歌声和奔跑的身影，让人们感受到神的恩典。&lt;/p>
&lt;p>片子放完后，两个弟兄手里拿着足球走上台，呼吁大家在自己的国家和地区开展这样的事工，并把足球扔下台，人们争相去抢足球，但愿神的事工能这样传递下去，得着更多的下一代。&lt;/p>
&lt;p>父亲角色的缺失也是中国面临的问题，父亲们忙于赚钱和养家，疏于和自己的孩子沟通并管教他们，男孩子从小在妈妈、阿姨、女老师的教导下成长，没有一个健康的父亲形象的影响，将来他们在家庭里很难成为一家之主，在社会上肩负重任，成为社会的栋梁。求神兴起工人来担负起养育男孩的重任。&lt;/p>
&lt;p>（未完待续）&lt;/p></description></item><item><title>让我死在他们中间 文/王怡</title><link>/2012/09/26/%E8%AE%A9%E6%88%91%E6%AD%BB%E5%9C%A8%E4%BB%96%E4%BB%AC%E4%B8%AD%E9%97%B4/</link><pubDate>Wed, 26 Sep 2012 07:48:41 +0000</pubDate><guid>/2012/09/26/%E8%AE%A9%E6%88%91%E6%AD%BB%E5%9C%A8%E4%BB%96%E4%BB%AC%E4%B8%AD%E9%97%B4/</guid><description>&lt;p>一&lt;/p>
&lt;p>上帝创造了天地海&lt;br>
让我死在它们中间&lt;/p>
&lt;p>耶稣为他们死的人&lt;br>
让我死在他们中间&lt;/p>
&lt;p>圣灵也为他们叹息&lt;br>
让我死在他们中间&lt;/p>
&lt;p>亲爱的，若你爱他们&lt;br>
胜过爱我一人&lt;br>
让我死在他们中间&lt;/p>
&lt;p>有一家人远远从埃及上来&lt;br>
让我死在他们中间&lt;/p>
&lt;p>二&lt;/p>
&lt;p>为我举行追思礼拜的人&lt;br>
让我死在他们中间&lt;/p>
&lt;p>是一本书，不是一张纸&lt;br>
是托孤刎颈&lt;br>
是大公的爱情&lt;br>
让我死在他们中间&lt;/p>
&lt;p>在骄傲的人面前丢人现眼&lt;br>
在谦卑的人面前死去活来&lt;br>
死于国度，不是朋党&lt;br>
死于团契，不是集体&lt;br>
死于撒旦的黑名单&lt;br>
死于一场事先张扬的爱&lt;/p>
&lt;p>三&lt;/p>
&lt;p>亲爱的，若你爱我们孩子的孩子&lt;br>
让我死在他们中间&lt;/p>
&lt;p>若你爱读奥古斯丁和加尔文&lt;br>
让我死在他们中间&lt;/p>
&lt;p>亲爱的，这是最后一场电影&lt;br>
最后一台戏&lt;br>
最后一群良心犯&lt;/p>
&lt;p>亲爱的，谢幕以先&lt;br>
为我祈求吧&lt;br>
让我死在他们中间&lt;/p>
&lt;p>王怡写于2010年平安夜前夕&lt;/p></description></item><item><title>后来 文/书拉密</title><link>/2012/09/26/%E5%90%8E%E6%9D%A5/</link><pubDate>Wed, 26 Sep 2012 07:48:22 +0000</pubDate><guid>/2012/09/26/%E5%90%8E%E6%9D%A5/</guid><description>&lt;p>肖玉打来电话的时候，我正在做晚饭，汤汤水水地摆了一桌子，倒不是为着什么特殊的事，秦从外地出差回来，按惯例为他接风，又正巧赶上中秋放假。听出是肖玉的声音，我还以为她是节日问候呢，刚张嘴说了一句：“你的节日观念可够强的……”，话音未落，她劈头打断我说：“裘飞没了。”&lt;/p>
&lt;p>我没听明白，重复了一句：“什么没了？”&lt;/p>
&lt;p>肖玉尖脆的声音从电话里再次传来：“裘飞死了。”&lt;/p>
&lt;p>我一下子不知道如何回应，很本能地问道：“谁？你说谁……死了？”&lt;/p>
&lt;p>“裘飞。”&lt;/p>
&lt;p>那一瞬间，这个名字非常刺耳，通过电话传过来时震得我的脑袋嗡嗡地响成一片，我突然感觉胃里空得难受，有只手在里面狠狠地攥了一把，又松开，我勉强喘出口气，看见黄昏的房间陡然黑成一片。&lt;/p>
&lt;p>裘飞么？我听见舌头打了个结，他怎么会死呢？手指沾了油，滑了一下，话筒差点儿掉到厨房的大理石地面上。肖玉说，他一个人在江里开水上摩托艇，艇翻了，他落到了水里。&lt;/p>
&lt;p>他会游泳。&lt;/p>
&lt;p>是会游泳。有人说他喝酒了，喝完酒去开摩托艇的。&lt;/p>
&lt;p>哦。我举着话筒，说，哦。&lt;/p>
&lt;p>肖玉说：“后天送人，你能回来吗？”&lt;/p>
&lt;p>我么？我环顾着窗外在秋风里翻飞的半黄的枝叶，声音干涩地说，应该能吧，我不知道，应该能。这两天不是都在放假吗？&lt;/p>
&lt;p>那我到时去车站接你？&lt;/p>
&lt;p>我说，好。&lt;/p>
&lt;p>肖玉在那边停了一忽儿，说，那路上小心。&lt;/p>
&lt;p>我说，好。&lt;/p>
&lt;p>她就把电话撂了。&lt;/p>
&lt;p>我坐在餐桌旁边，浑身发软，看着一桌子的菜，红红绿绿的，突然想呕吐。&lt;/p>
&lt;p>最后一次见到裘飞是在前年夏天。七月中旬，我赶回故乡参加师专同学举办的毕业20周年纪念会，其中大多数人我从毕业之后就没见过。当天飞机晚点，我是最后一个赶到会场的。在饭店服务员的引导下，打开“菊花厅”仿红木的房门，第一眼看见的是一个陌生的黑胖男人。我在门边愣了一下，一时以为进错了地方，那个黑胖男人看见我，高声叫了一句：“你们瞧瞧，苏叶子都认不出我来了，你们说我这么多年的变化有多大！”我听着他洪钟般轰鸣的声音，恍然领悟到这就是我们当年的辅导员霍军。他果然变化得厉害，从一个文弱的白面书生变成了一个茁壮的黑胖子，据说我们毕业没多久他就调离师专到市委宣传部工作了，现在是宣传部副部长。&lt;/p>
&lt;p>围着桌子坐着一群男男女女，我一个一个地看下去，认出了某些人，认不出某些人，认出没认出的都欢笑不已。然后，我看见了裘飞，他仍然瘦削，只是两鬓有了星星点点的白色，他歪坐在椅子里，嘴角斜叼着一支烟，眼睛藏在淡褐色的镜片后面，还是一副玩世不恭的表情，看着我说：“苏叶子还认得我吧？”&lt;/p>
&lt;p>“当然。”我带着职业化的微笑，隔着桌子，向他伸出手去。&lt;/p>
&lt;p>他的手，依然冰冷。&lt;/p>
&lt;p>我随后继续向他旁边的人看过去，认出了某些人，认不出某些人，认出没认出的都欢笑不已。我也欢笑，和看见裘飞之前一样，但我知道自己不过是在强作镇静。20年了，当我们都进入中年的时候，我才再次看见他，而他依然未变。&lt;/p>
&lt;p>秦从一开始就知道有个裘飞，但他很体贴地从不多问。&lt;/p>
&lt;p>有一回，清晨我从梦中醒来，怅然地叹了口气。他本来在睡着呢，却听见了这声叹息，睁开眼睛，看了我一会儿，说：“梦见他了吗？”&lt;/p>
&lt;p>我惊讶极了，一下子坐起来：“你怎么知道？！”&lt;/p>
&lt;p>他只是笑笑。&lt;/p>
&lt;p>这就是秦的方式，他因为知道，所以会宽容，但这种宽容反倒让我不敢造次。&lt;/p>
&lt;p>我说不清楚，对裘飞我怎么会那么无法忘怀。&lt;/p>
&lt;p>秦曾经问过我：“你爱他什么呢？”&lt;/p>
&lt;p>我不知道怎么回答。我甚至不知道我对裘飞的一往情深算不算爱情。许多年后，我读到一本情感心理学，多少搞清楚了如何定义我当初对裘飞的感情，那里面给了一个词，叫——“迷恋”。&lt;/p>
&lt;p>肖玉当年也问过我同样的问题，并在我无言以对的时候毫不客气地告诉我真相——“裘飞身边可不只一个女生”。&lt;/p>
&lt;p>这个，我知道。我不只一次看见裘飞肆无忌惮地搂着一个时髦女生在校园里或者校园外招摇过市，每一次看见，我都假装一切正常，向他们简单地打个招呼，匆匆地走过。我总记得裘飞搭在那些女生肩膀上冲我平淡地挥手的姿势。我就是从那时开始学抽烟的。我记得我买的第一盒女士香烟叫“Green”，是那种薄荷香型的，烟枝细长雪白，夹在指尖有一点儿轻飘。&lt;/p>
&lt;p>在我所结识的人中，秦是惟一不鼓励我吸烟的男人，其他的男人几乎都以怂恿的态度激励我这么做，他们常用的表达就是——“吸烟的女人别有风情”。但秦对此并不欣赏，他爱说的一句话是：“不吸烟的女人更天然，就像上帝创造她的时候那样。”做雕塑的秦似乎认定一点，美好的事物不需要任何修饰，无论是人还是东西，天然是最可贵的。因为这个原因，他甚至不情愿我把一头长发剪短或者染烫。我不否认，我就是为了他的那句话决定不再吸烟的，但放弃吸烟不等于我从此就忘记了裘飞。&lt;/p>
&lt;p>我总是记得裘飞走路的姿势，他伶仃的背影总给人一种落魄感，半长的头发在风里吹得纷乱，一支烟总是斜在嘴角，眼神永远迷离，隐在淡褐色的宽边眼镜后面。裘飞是校园里最早学跳霹雳舞的，也是最早挎着一把吉他四处卖唱的人。他在所有的场合都是一脸叛逆的神色，永远带着冷眼看世界的表情，似乎没有人在他的眼里有容身之地，连世界在他面前都显得过于狭小。惟独一种情况下除外，就是找我借课堂笔记。班级所有人都知道，我是听课最认真的学生，我的课堂笔记从来都是字迹清晰、内容完整，只差把老师们的咳嗽声和口头语记录下来了。每到期末考试前夕，我的课堂笔记是班级炙手可热的复习材料。我对其他所有人都一视同仁，让他们快借快还。那个时候，复印机还不像现在这么普及，复印费用也远不如现在这么低廉。不过，对于整整一个学期不上课不看书不学习的人来说，这个时候只要有人肯借笔记，花多少复印费都不会导致心疼。我对裘飞和对别人不一样，我每次给他的都是我在听课过程中用复写纸抄录的笔记，先是一页一页地收好，到期末的时候再整整齐齐地装订成册，在他来借笔记的时候交给他。这一举动曾经大大地招致过肖玉的嫉妒和不满，她无法理解我怎么会对一个几乎与我毫不相干的人如此热心，她和我一直都是好朋友，我却从来没想过为经常逃课出去逛商场的她也复写一份整齐的笔记。“你不是有毛病了吧？”她把订书器借给我的时候，顺手摸了摸我的额头。&lt;/p>
&lt;p>其实连裘飞都对我的举动无法理解，我交给他笔记的时候只说一句话：“送你的，不用还了。”听着特别潇洒，但我每次心里都希望他不要用完之后就扔进垃圾箱。这样的事有了两次，他就习惯了，开始很愉快地接收一个学期将结束的这份礼物，并每次都回赠我一盒音乐磁带。我是在那个时候开始接触到摇滚乐、吉他和流行歌曲的。&lt;/p>
&lt;p>如果不是因为一次停电，我们的交往可能也就仅限于此。&lt;/p>
&lt;p>那天停电正赶上周末，本市的同学都回家了，宿舍里只有我和肖玉。深秋的傍晚，不过七点钟，屋子里已经朦胧得看不见对面人的脸了。肖玉打个呵欠说：“太好了，正好有大睡一场的理由。”我知道自己肯定睡不着，决定出去买蜡烛。楼道里黑黢黢的，我勉强找到楼梯扶手，一步一步挪下去。总算到了楼外，扑面是瑟瑟秋风，风里透着一股浸到骨子里的寒意，我忍不住打了个冷战。走过一道石阶时，脚下一滑就摔在了台阶上，我忍着疼，努力地想站起来，有一只手从后面拉起了我，那只手如此凉，甚至透过毛衣外套一直传到我的手臂。我至今仍然记得它的温度。然后，我看见了那副褐色的眼镜、迎风吹动的半长头发和一把吉他。&lt;/p>
&lt;p>那天的蜡烛是裘飞付的钱，5角钱一支，一共买了5支，最后的5支。裘飞说，希望够你一直看书看到天亮。但那天晚上我并没看书，我一直和裘飞在学校的操场上走来走去，在深秋的夜风里，听他讲许多我从前不知道的人和事，关于约翰·列侬、鲍勃·迪伦、平克·弗洛伊德、埃利克·克莱普顿、迪克·戴尔……以及罗大佑。&lt;/p>
&lt;p>然后，我们找了把长椅坐下来，他说，我给你唱支歌吧，你想听什么？&lt;/p>
&lt;p>听什么呢？我羞涩而紧张，在大脑中努力地搜寻那些好听的歌名……一首也想不起来。&lt;/p>
&lt;p>听什么呢？我抬起头，看见一轮明月，随口说，就唱《一样的月光》吧。&lt;/p>
&lt;p>那是当时最流行的台湾歌曲。&lt;br>
他捻着琴弦，慢慢放声歌唱——&lt;/p>
&lt;p>什么时候儿时玩伴都离我远去&lt;br>
什么时候身旁的人已不再熟悉&lt;br>
人潮的拥挤拉开了我们的距离&lt;br>
沉寂的大地在静静的夜晚默默地哭泣&lt;br>
谁能告诉我&lt;br>
谁能告诉我&lt;br>
是我们改变了世界&lt;br>
还是世界改变了我和你&lt;br>
谁能告诉我&lt;br>
谁能告诉我&lt;br>
是我们改变了世界&lt;br>
还是世界改变了我和你&lt;/p>
&lt;p>一样的月光&lt;br>
一样的照着新店溪&lt;br>
一样的冬天&lt;br>
一样的下着冰冷的雨&lt;br>
一样的尘埃&lt;br>
一样的在风中堆积&lt;br>
一样的笑容&lt;br>
一样的泪水&lt;br>
一样的日子&lt;br>
一样的我和你&lt;br>
……&lt;/p>
&lt;p>我听着，几次忍住要流出来的眼泪。&lt;/p>
&lt;p>天底下，总有一些歌儿是不能随随便便听的，那些入了心脉的浅唱低吟扎起人来比刀子还快。&lt;/p>
&lt;p>有两次，我抬起头，看见他纤长结实的手指在琴弦上慢慢地划过，心里特别忧伤。我爱着眼前的这个人，却无法告诉他，甚至都不想告诉他，不是因为胆怯或者难为情，我那么深切地知道，我们是完全不同的两个人，永远无法生活在一起。这样的时刻，对他，对我，都是无法再现的瞬间。&lt;/p>
&lt;p>歌儿唱完了，我们就分手了。在月光下，他把我送回女生宿舍，我们像两个朋友那样握手道别。从此再未有过其他故事，无论浪漫的还是假装浪漫的。在校园里偶遇，他仍然用搭在某个时髦女生肩膀上的手向我打招呼，我也仍然微笑着点头回应，仿佛从来不曾有过一个夜晚，我们一起看着月亮听吉他的琴弦在夜风里回响，而彼此连手都未拉过。&lt;/p>
&lt;p>那天之后，我经常会恍惚地认为，也许那只是我一厢情愿的幻想，本来就不曾有过那样一个纯净如月的夜晚，听我心仪的男生为我弹琴歌唱。是那5支并排躺在衣箱最深处的红如凝玉的蜡烛，让我无法否认那只是一场美丽得有点儿让人心痛的梦。&lt;/p>
&lt;p>转过年来的春天，天安门前发生了一场大事，裘飞和其他同学因为这场大事不准到外地找工作，只能留在当地；我因为一直对政治不够敏感，只会按部就班地学习，最终考进省城一家艺术研究所。&lt;/p>
&lt;p>那5支红蜡烛我一直保留着。&lt;/p>
&lt;p>还有那首令人感伤的《一样的月光》。&lt;/p>
&lt;p>从此我不在任何场合听这支歌，也从来不唱。&lt;/p>
&lt;p>20年后再见裘飞，他依然单身。&lt;/p>
&lt;p>那天同学聚会结束后，我回到宾馆休息。父母双双去世后，我对回故乡已经没有多大的热情了。一想到每次回来都只能住在宾馆而不是自己的家中，那种漂泊异乡的酸楚便远远盖过了荣归故里的虚荣。晚上快8点，我接到一个电话，是一个陌生的号码，我打开手机，听见裘飞微微沙哑的声音，他问我能不能出去坐一坐。我看看表，还不算太晚。&lt;/p>
&lt;p>“今晚8点”显然是一家曾经辉煌过的酒吧，巨大的舞池上方是一间阁楼。蓝荧荧的光每隔两秒明灭一下，映着楼上楼下几对零星的顾客。我们被带到阁楼一处靠窗的地方坐下，他要了6瓶“科罗娜”啤酒。&lt;/p>
&lt;p>透过半开的窗，我看见楼下有一个瘦削的人影拖着一个黑黑的旅行包在走，半长的头发被夜风吹得纷乱。我下意识地指着那个人影对裘飞说：“看着倒很像你。”他探头看了一眼，幽幽地说了一句：“不是很像我，那就是我。”&lt;/p>
&lt;p>我忍不住笑了，随口应道：“怎么可能？！”&lt;/p>
&lt;p>他很认真地看着我说：“真是我。”&lt;/p>
&lt;p>看他那么一本正经地说话，我倒不知道怎么应答了，他突然又露出那副玩世不恭的表情来，说：“你倒是没怎么变，还那么容易凡事当真。”&lt;/p>
&lt;p>“是啊，我从来都比较呆。”我自嘲地说。&lt;/p>
&lt;p>他把我面前的酒杯加满酒，问道：“你知道楼下那人是谁吗？”不等我回答，他接着说，“一个疯子，都疯好多年了，每天晚上在桥底下住，白天在街上转。到处转，特别喜欢桥，哪儿有桥就去哪儿。”&lt;/p>
&lt;p>“你觉得自己和他一样？”我想起他刚才的说法，开玩笑地问。&lt;/p>
&lt;p>“当然。我也和一个疯子差不多了。真的，我挺羡慕他的。疯子嘛，其实是很快乐的，每天什么都不想，即使想事也都是混沌的，无所谓的，不必为心里想的事烦恼，想吃就吃，想睡就睡，想上哪儿就上哪儿，赤条条来去无牵挂，真正的自由自在。”他说着，碰碰我的杯子，然后自顾自地一口吞下一杯啤酒。&lt;/p>
&lt;p>“你呢？你活得不自由吗？”我喝了一口啤酒，清煞的酒花香在舌尖上打了个凛冽的旋儿，慢慢消失了。我摆弄着手里琥珀色的杯子，没话找话说。20年过去了，在他面前，我仍然有点儿手足无措，仍然像一个不谙世事的小女孩，这种感觉让我特别痛恨我自己。&lt;/p>
&lt;p>“自由，非常自由，自由得我都快撑不住了，我这辈子注定要死在自由的枷锁里。”他给自己加满酒，拿起酒杯，再次碰碰我的杯子，很突兀地加了一句——“欢迎你回来看望老同学！”&lt;/p>
&lt;p>一下子进入这么形而上的话题，我不太情愿。在日常生活中，我总是小心地避开非日常性对话，我不太受得了别人和我谈价值观念之类的事。这其实是秦喜欢的话题，每次从日常生活谈起，他都会把我追进惟一的一条路，迫使我思考终极问题，这往往会让我油生恼怒。我希望只思考当下，最多只到明天或者下个月，而不是一生。&lt;/p>
&lt;p>为了绕开这个话题，我迅速找到一个更具体化的事儿问他：“都这个年纪了，你怎么还不成家？”&lt;/p>
&lt;p>他靠到椅背上，如释重负地喷出一口烟，重重点了两下头，说：“害怕。我害怕。我害怕成家。”&lt;/p>
&lt;p>他说得如此诚恳，不加掩饰，我反倒没什么话可劝了。他咧着嘴笑，说：“你一定在想，我又怕成家又自由得难受，确实很像疯子，是吧？”&lt;/p>
&lt;p>我避开他的问话，转问道：“你还弹吉他吗？”&lt;/p>
&lt;p>他很神秘地停顿片刻，仿佛下定决心一样把半截烟头按灭在烟缸里，然后抬起两只手臂，在空中放平，手指控制不住地抖个不停。他苦笑了一下，说：“不行了。喝酒太多，手抖，弹不动了。”说着，又用手比划一下喉咙，说，“现在歌也唱不了啦，烟抽得太多。我已经全废了，哈哈，头发也都白了。”他伸手拢了两下额前的头发，接着问我：“你呢？还常常点着蜡烛看书吗？”&lt;/p>
&lt;p>我笑着摇摇头，想告诉他在衣箱深处并排躺着的5支红蜡烛，张张嘴，还是没说。&lt;/p>
&lt;p>挂在墙上的船型壁灯流下来几缕昏昧的光线。他的眼镜框比20年前的轻巧纤细了，镜片的颜色仍然是淡褐色的，隐在镜片后面的眼睛还是那么恍惚，让人捉摸不定。眉宇间依稀是20年前的裘飞，但有什么东西已经消失了。他的面孔，仿佛未变，却很陌生。我坐在对面看他，再次生出一种疼痛的忧伤。&lt;/p>
&lt;p>他一定也感觉到了，或者也想起了那个曾经有月亮的晚上，他向我的杯子里倒了些酒，白色的泡沫渐渐溢满杯边，又一点一点地破灭，杯壁上留下了许多难看的斑点。他避开我的眼睛，仿佛自言自语地说了一句：“今晚去我那儿好吗？就这一次。”&lt;/p>
&lt;p>我没说话也没动，整个人好像被钉在了椅子上。&lt;/p>
&lt;p>他等了片刻，见我没有反应，有点儿抱歉地说：“那个，没吓着你吧？……只是一个玩笑。”&lt;/p>
&lt;p>我说：“我知道。”但我知道这不是玩笑，他也知道，不过我的确是被吓着了。我不是被他的邀请吓着了，是被我自己准备答应他的邀请吓着了。我惊讶地发现，我竟然在为是否要随他回他的住处这件事而挣扎，这是我没想到的。我一直认为，对于裘飞，我只有精神上的眷恋。也因为这个，我一直不觉得躺在秦的身边想起裘飞有什么不对。&lt;/p>
&lt;p>我费尽心机地控制着自己的呼吸和心跳，手心渗出一层冷汗。此刻，我相信世界上一定有那种头上长角、手里拿叉子的家伙，像秦常读的那本书里所说的——经常在地上走来走去。从前一直以为我不会遇上它，现在才发现，这家伙就在我心里头。&lt;/p>
&lt;p>他说：“他怎么样？对你好吗？”&lt;/p>
&lt;p>是的。我说。&lt;/p>
&lt;p>他有些狡猾地笑了一下，说：“他只有你一个女人吗？”&lt;/p>
&lt;p>是的。我说。&lt;/p>
&lt;p>“真的吗？”&lt;/p>
&lt;p>“什么真的吗？”我有些恍惚地回问他。我甚至不太记得清他前面的问话，也不知道自己在回答什么。&lt;/p>
&lt;p>“现在只守着一个女人的男人不多了，”他说，“现在的男人，既要成家又要自由的。我只选其一。就这一点，我觉得，我还算是一个好男人。”他冲我举举杯，自顾自地又喝了一大杯。窗外的那盏路灯突然亮起来，鲜明洁白的光线毫不客气地泼进窗子，我看见他的眼睛躲在镜片后面，带着一点得意。&lt;/p>
&lt;p>光线如此明亮，刺痛了我的眼睛。我避开光亮，眨眨眼睛，慢慢地呼出一口气，放松下来，侧转头，想着说点儿什么，好掩饰我的失态，顺着墙角看见了一个巨大扭曲的黑影，辗转蜿蜒地爬过阁楼的墙壁，暗昧而丑陋，令人不快。我用手指撩了下头发，才发现墙上的影子就是我自己。&lt;/p>
&lt;p>“哦，”我笑了一下，总算想明白自己在想什么了，我说，“秦和大部分男人不一样。”&lt;/p>
&lt;p>“男人都差不多，没有大部分小部分之分，有什么不一样？你那么肯定今天晚上你不在，他会那么老实一个人守在家里吗？”&lt;/p>
&lt;p>我不喜欢一个外人，即便是我心有所系的裘飞，用这样的口气评价秦。那一瞬间，我很想跳起来打他一掌。&lt;/p>
&lt;p>我镇静地看着对面那两只闪动着怀疑与挑战的镜片，说：“我敢肯定。”&lt;/p>
&lt;p>“为什么？”他丝毫不放松。&lt;/p>
&lt;p>“因为……，”我在脑海里搜索着各类强大的证据，不知从何说起。这个时候，我才发现，信任一个人，其实是无法证明的。我停在半途，焦灼地想寻找合宜的表达，有一句话突然跳进脑中——“婚姻，人人都当尊重，床也不可污秽，因为苟合行淫的人，上帝必要审判。”那是几年前，我跟着秦参加一个谈婚姻家庭关系的信仰讲座，我按照牧师提供的PPT内容，一个字一个字抄录在本子上的。我把这句话转述给裘飞，告诉他，这是秦所相信和甘愿遵守的婚姻准则。他听了，露出讪笑的表情，空洞地摆下手，有点儿恼火地说：“幸好我没结婚。”&lt;/p>
&lt;p>那晚的谈话，就这么无声无色地结束了。没有吉他，没有月光，没有感伤的歌曲，连告别的握手都是敷衍式的，我相信裘飞和我一样，都很后悔这场重逢。&lt;/p>
&lt;p>想来，往事追忆一下也就罢了，若要复制或重现，就像让动物标本复活一样，不是不堪便是恐怖。&lt;/p>
&lt;p>肖玉来接我的时候，已经是早晨6点。她开着一辆明黄色的跑车，把我直接带到高速公路零公里旁边的殡仪馆。路上她告诉我，今天主持葬礼的风水先生要先给裘飞办场“冥婚”。&lt;/p>
&lt;p>我没明白。&lt;/p>
&lt;p>肖玉说裘飞出事那天下午，刚好有一个也是单身——她特别强调是没结婚的——女孩，才23岁，跳江自杀了。女孩父母痛不欲生，说女儿一辈子还没结过婚呢，葬礼请的也是这位风水先生，先生说中午刚好也有一个没结过婚的男人在江里翻船出事了，就给两个人办场冥婚吧。两家的父母都同意了，就准备下葬前先办婚礼。&lt;/p>
&lt;p>肖玉开玩笑地说：“你说裘飞这辈子，从来就没缺过女人，到末了，躺在灵床上都能弄个媳妇儿。”&lt;/p>
&lt;p>我听着，禁不住悲从中来。我控制着嗓子，好使声音听起来正常些，我说：“其实裘飞特别害怕结婚。”&lt;/p>
&lt;p>肖玉听出声音的古怪了，她侧过脸来，同情地看我一眼，说：“其实你自己也知道，裘飞并不值得你花费那么多心思去爱，他这辈子光顾自己玩儿了，从来就没真爱过谁。”&lt;/p>
&lt;p>眼泪终于一颗接一颗地滚落下来，我哭着说：“我不是爱他，我是心疼他，我受不了像他这么个人怎么就非得这么活一辈子，然后混混沌沌地说没就没了……”&lt;/p>
&lt;p>肖玉好半天没说话，车拐进殡仪馆的大门时，她仿佛不经意地说了一句：“进到这里的，谁不是混混沌沌过一辈子？！”&lt;/p>
&lt;p>举办冥婚的程序非常复杂和严格，我们都没资格参加，被要求站在外面的空地上静候。只有两家的父母、若干直系亲属和风水大师的两个徒弟在现场，据说先要为新郎新娘穿上红衣，举行到一个阶段之后再套上白衣，最后穿上黑衣。&lt;/p>
&lt;p>仪式整整折腾了快两个小时，然后才进入送别程序。&lt;/p>
&lt;p>我站在空地上，徘徊再三，犹豫再三，尖细的鞋跟在沙地上踩出了无数的小洞。最终，我还是没进送别厅。我无法看他最后一眼，我恐怕自己会终生记住一张被江水泡胀的脸，挤在惨白的花束中。20年里，除了月光和壁灯下的那两张面孔，关于裘飞，我其实一无所有。&lt;/p>
&lt;p>我从人群中退了出来，和三五个我不认识的男男女女一起站在外面，有一搭无一搭地听他们谈着近期股票和基金的行情。一个穿浅蓝色西装没扎领带的男人和别人骂完中石化，突然转过头来问我，大姐，你听说过安利吗？一瞬间，我没听明白他的问话，懵懂地摇摇头，他手里提着一个纸袋子，立时朝我迈了一步，声音尖利不容置疑：“要想活得长安利来帮忙！大姐你想不想知道为什么世界冠军……”我赶紧截住他的话头，指着那只纸袋子，告诉他我也做安利，他即刻满脸不悦，像突然转过来一样迅速地转回身去。&lt;/p>
&lt;p>大厅外面的空地两边有几株参天的侧柏和圆柏，三五只准备留下来过冬的黑色大鸟从容地蹲坐在树梢上。哀伤的乐曲执拗地流出大厅，在空中呜咽着不肯消失，仿佛谁的灵魂在做忧怨的控诉。大鸟们偶尔在哀乐下沉回转的地方夹入一声幸灾乐祸的尖叫，让人头皮发紧。&lt;/p>
&lt;p>我顺着碎石路向门外走去，路边的红花绿叶都有了衰败之相，在秋风里虚弱地摇动。门外不远处有一座新修的石桥，桥墩的扶手镌刻着云纹，在上午的阳光下闪回着断断续续的白光。桥上蹒跚地走过一个伶仃的身影，拖着一只黑乎乎的旅行袋，半长的头发被秋风吹得纷乱，他一路走，一路唱：“谁能告诉我，谁能告诉我，是我们改变了世界，还是世界改变了我和你……”&lt;/p>
&lt;p>我看着那个身影渐行渐远，消失在新桥的末处。站在秋风里，霎时间，我不知身在何方。&lt;/p>
&lt;p>什么时候，衣袋里传来了两声紧张的震动，我下意识地打开手机，上面是秦的短信：“都结束了吗？”&lt;/p>
&lt;p>我擦擦眼睛，回信说：“是的，都结束了。”&lt;/p>
&lt;p>“你在哪儿呢？”&lt;/p>
&lt;p>我说：“我在回家的路上。”&lt;/p>
&lt;p>2009年 6月中  初稿&lt;br>
2009年10月初  二稿&lt;/p></description></item><item><title>真爱 文/Joy</title><link>/2012/09/26/%E7%9C%9F%E7%88%B1/</link><pubDate>Wed, 26 Sep 2012 07:47:31 +0000</pubDate><guid>/2012/09/26/%E7%9C%9F%E7%88%B1/</guid><description>&lt;p>&lt;strong>“这一刻千万不要停住！”&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>我穿着围裙，在乱书堆中端着饭碗，准备吃过中饭再继续整理。&lt;/p>
&lt;p>他微微笑地看着我，像是在欣赏一位盛装美女。&lt;/p>
&lt;p>我也微笑起来，喃喃说：“真希望这一刻可以停住。”&lt;/p>
&lt;p>他吓了一跳，说：“这一刻千万不要停住！”&lt;/p>
&lt;p>我们同时大笑起来。&lt;/p>
&lt;p>他说得没错，如果在那一刻停住，我们都会很难受的。&lt;/p>
&lt;p>这是 2008年12月27日的中午，在他是午夜。四个多月电话及网络视频交往之后，我们已经习惯了在心里换算对方的时区。 12月30日，他就会从美国回来。我刚刚找好了两个相近的房子，那天正准备搬家。三天后，我们才可以真正地牵手，触碰到彼此。&lt;/p>
&lt;p>我们很享受每天在线上通过视频的交流，却绝不希望时光就停留在那一刻。&lt;/p>
&lt;p>三天后，我们便再也不用隔着半个地球来拥抱了。而后，经过几个月的相处和完成婚姻辅导课程之后，我们确定在 2009年5月2日举行婚礼。我万分庆幸上帝没有满足自己那个让时光停顿的心愿。&lt;/p>
&lt;p>** 听故事的人**&lt;/p>
&lt;p>小时候喜欢听故事。&lt;/p>
&lt;p>我在国际出版社里的工作内容之一，是读儿童故事。&lt;/p>
&lt;p>自己第一次尝试为孩子们写故事，是在汶川地震之后，心里有感动为那些在地震中失去父母的孩子写医心故事。故事既然写成，就要试讲。&lt;/p>
&lt;p>讲故事之后没有多久，接到一个朋友的电话，说那天听故事的人中有一位男士想和我交往，只是不知道我愿不愿意。我觉得有些意外，抱着至少可以做个普通朋友的心态，也就轻松起来。第一次通话，我们聊他的钢琴，聊我的翻译，意外地发现彼此有很多相同的地方。每次，他的电话会在约定的时间响起。&lt;/p>
&lt;p>后来我知道，当时他只是回国探亲一段时间，而我是他回国后见的第一位单身女孩。然而，他还要到美国完成钢琴演奏博士学位，所以这段才开始一个多月的感情，马上就要面临跨时区的挑战。很想在他去美国前至少能见上一面,可是他在上海停留的时间内恰好赶上奥运会，我要到北京去做翻译。宝贵的见面机会，就这样擦肩而过。只好给他留下了在北京入住饭店的电话，继续每天通话。&lt;/p>
&lt;p>没想到听故事的人，会成为我生活中的一部分，更没有想到，这个每天通话的朋友，最后成为了我的爱人。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>如何去爱一个不在身边的人？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>有朋友问我这个问题，其实当时我也不太知道答案。只知道上帝非常眷顾我，保守着这爱情，突破时间和地点的限制，在我们心里生长。&lt;/p>
&lt;p>有一天晚上，我太累，和他谈话的时候居然睡着了，醒来发现他一点也不生气，还在电话那头等我，让我非常感动。&lt;/p>
&lt;p>他提议用视频，不久后告诉我，他的摄像头已经安装好了。我摸索着MSN上视屏使用办法，点击一下按钮，看到他的脸，他轻轻地说：“爱你，爱你……”一时间，心跳得好快。过了段时间，保守的我终于买好了摄像头，他屏住呼吸，第一次通过视屏看着我对他微笑。&lt;/p>
&lt;p>如果可以选择恋爱方式，网络视频将会排在我清单的倒数第二位。倒数第一位是电话交往。原因很简单，也许你爱上的那位只是被声音和图像光环中包裹的心里的幻想而已，这两种办法不足以了解一个人，太容易误导，留有想象的空间过大，失望的几率也会很高。对于感情，我是极端保守派，决不轻易涉足。有意思的是上帝偏偏就是用这种前卫方式把他带到我身边，让我的很多朋友都跌破眼镜。&lt;/p>
&lt;p>熟识之后，他在那头复习钢琴理论课考试，而我在这头做翻译，我翻译累了，抬起头，发现他在笑吟吟地看着我，心里就会暖暖的。即使他要去上课，也会把摄像头打开，我边听他为我挑选的钢琴曲，边看他窗外的天色渐渐变暗，等他抖落浑身的雪花，回到我面前。&lt;/p>
&lt;p>即便如此，距离还是会产生问题。有一次我加班，他让我打开视屏，边看书边陪着我。夜已深，我困倦极了，想用手轻抚他的脸，指尖碰到的却是冰冷的电脑屏幕，泪水滑落两腮，滴在了键盘上。他张开双臂，却抱不到我。心灵契合，身体分离，不能说不痛苦。&lt;/p>
&lt;p>我们要见面。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>刹那间瞥见永恒&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>12月30日晚8：35分，浦东国际机场&lt;/p>
&lt;p>电子屏幕上显示他那一班飞机晚点的信息，我坐在机场座椅上默默祷告，发现自己的手微微发抖。&lt;/p>
&lt;p>四个多月的交往中，他敞开自己的生活，也进入了我的生活。为着见这一面，他付出了很大代价，暂停了自己的学业，把在美国的车子和家具打好包放在朋友住处。我也搬了家，并在附近为他安排好了未来六个月的住处。然而，还有很多变数，我不知道未来会如何，见面以后会如何。&lt;/p>
&lt;p>祷告中，我发现，这一切其实不在我自己的掌握之下，以前是这样，以后也必如此。在这一刻，我只需要敞开心灵去体验，诚实面对就好。心里顿时释然，平安喜悦，油然而生。&lt;/p>
&lt;p>我们设想过很多种见面的方式，然而，真正见面的情形，还是超出了我们所有想象。没有太复杂的情节，我们只是紧紧地拥抱，良久良久，不愿分开，似乎在刹那间瞥见永恒。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>“嫁给我，好吗？”&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>见面前，他常常问我：“嫁给我，好吗？”&lt;/p>
&lt;p>见面后，他还是常常问我：“嫁给我，好吗？”&lt;/p>
&lt;p>到了后来，我都习惯了，每次他问，不再惊讶。到了后来，不加思考就回答：“好啊。”&lt;/p>
&lt;p>春节将至，我们去见他父母。大年三十晚上，守岁结束后，我回到房间，坐到床上，当时已经换上了厚厚的棉睡衣。他进来，轻轻拍拍我，问：“嫁给我，好吗？”我习惯性地说：“好啊。”忽然发现气氛有些不对劲。&lt;/p>
&lt;p>他不知从哪里掏出一枚戒指，单膝跪在床边，再次问我：“嫁给我，好吗？”&lt;/p>
&lt;p>那一刻，礼花鞭炮声、春节晚会的歌声和外面他家里人交谈声一下子都听不见了，只有这个柔和的声音在耳边：“嫁给我，好吗？”我惊讶地发现，自己一点也不想逃，听到自己低声说：“好啊。”他为我戴上戒指，轻轻地吻了一下我的手，我们相视而笑。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>绚丽归于平淡醇厚&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>记得一位朋友曾经给我讲过一个故事，惊心动魄的爱情，曲折而多劫。最后，他停住，表情恻然。&lt;/p>
&lt;p>“所以，他们最终还是没能在一起？”我问。&lt;/p>
&lt;p>“不，他们结婚了。”&lt;/p>
&lt;p>一位长辈曾经说过，婚姻就像是一面镜子，自己以前看不到的缺点，在对方眼中会非常明显，而且对方常常会用很直接的方式指出来。结婚，意味着要共同面对彼此一览无余的性格缺陷。很多人就在磨合过程中，慢慢趋于合拍，却逐渐失去了起初的爱。&lt;/p>
&lt;p>然而，真爱本身是平淡而醇厚的，在每天点滴的日常生活中，才能越发体会到。神把我带到他的面前，让他认出我，也让我认出他，当我们认清楚神的心意之际，便除去一切对失去浪漫之爱的惧怕，步入婚姻，开始酿造真正的爱情。&lt;/p>
&lt;p>正如《约翰一书》4：18—19所说：“爱里没有惧怕；爱既完全，就把惧怕除去，因为惧怕里含着刑罚，惧怕的人在爱里未得完全。我们爱，因为神先爱我们。”&lt;/p>
&lt;p>凭着这一点, 紧握着这份爱，我们要勇敢去爱, 好好地走这条婚姻之路。&lt;/p></description></item><item><title>虎妈与拜儿子教 文/刘阳</title><link>/2012/09/26/%E8%99%8E%E5%A6%88%E4%B8%8E%E6%8B%9C%E5%84%BF%E5%AD%90%E6%95%99/</link><pubDate>Wed, 26 Sep 2012 07:46:57 +0000</pubDate><guid>/2012/09/26/%E8%99%8E%E5%A6%88%E4%B8%8E%E6%8B%9C%E5%84%BF%E5%AD%90%E6%95%99/</guid><description>&lt;p>一场关于虎妈的论战，随着春节到来而提前结束，人们转头扑向春晚——一出喜剧，因为它的不可笑而流行了十几年，前提条件是允许人们安全地批评它。&lt;/p>
&lt;p>跨国且跨年（农历新年）的虎妈话题，作为教育话题具有持续的吸引力。因为在许多中国人心目中，若说有信仰，那就是信仰“下一代”了。相当一部分中国父母在“下一代”身上所寄托的盼望和执著，与宗教情感相差无几——当然，这或许并不能完全解释为什么有人宁可坐牢，也要为倒塌的校舍和毒奶粉事件中死去的孩子讨个说法。中国宪法规定，人民有宗教信仰的自由，但同时规定，必须到经国家机关注册认可的宗教场所活动才被许可。信仰“下一代”的“拜儿子教”，显然属于未经注册的“地下教会”，所以维权前景一时暗淡。&lt;/p>
&lt;p>刚刚过去的一年也是虎妈的本命年，不知她是否配备红腰带、红袜子、红内衣的全副武装？中国的传统文化，在大陆多半幸存在这类小“法术”里。令人更好奇的是，虎妈过春节吗？吃年夜饭、看春晚吗？&lt;/p>
&lt;p>或许有人觉得这些问题太无厘头，但既然铺天盖地的虎妈报道都把她的方式说成是中国人的教育传统，频频升华到“中美教育之争”的高度，为什么我们不该追问一下，她是否真正具有中国特色，是否适合代表中国？&lt;/p>
&lt;p>许多人对此早有意见，认为中国家长都很文明了，现在只有野蛮拦访、野蛮拆迁，哪还有这么野蛮教育的。她是菲律宾移民，华裔而已，怎能代表中国？不可以吗？那为什么中国形象宣传片里的主角可以有若干个美国公民或美国绿卡持有者？中国人心里，其实一直就没搞明白种族与国家、国家与政府、人民与公民的区别。既然大伙都乐得就着自己方便从一锅乱炖里顺手捞上合自己口味的概念，也就难免发生初一沾了种族的便宜，十五就吃了国家的瓜烙；虎年高昂大国的头，兔年就闪了政府的腰。人民的公共社会，简称公民社会。&lt;/p>
&lt;p>那些“拜儿子教”的信徒，家里就这么一个“教主”，父母、爷爷奶奶、外公外婆六个信徒，很难落实虎妈的全套方针。他们当然想让自己的孩子比虎妈的更优秀，所谓信仰“下一代”，就是顽固地相信孩子一定过得比自己好，并非孩子不争气一定要啃老，只是父母认为被啃是必须的。&lt;/p>
&lt;p>他们在孩子小时候连哄带吓，大一点了宁愿自己做牛做马，只要孩子考试第一、钢琴特长……小时候要求他是完美的“教主”，德智体美劳全无瑕疵宛若这世界不配有的人；随着年龄增长标准越来越低，直到长大成人。人类社会里最基本的法律底线，是中国成年人的最高道德标准。在一个满是诱惑的世界里，他终于拥有了犯各种错误的权利，完成了从“神”到人的堕落转变。&lt;/p>
&lt;p>美国孩子一进幼儿园，老师会让他自己定每天的计划，比如只有一台游戏机，一群小朋友谁先玩、谁后玩，每人玩多久，老师不在他们就自我管理，玩得好好的。中国的幼儿园，老师必须要管住，稍不留神就会天下大乱。在束缚与娇惯的张力里，中国孩子在人前的表演与家里的放纵之间转换，缺乏经历在群体中确立自我形象所需的破碎与整合，几乎没有与“非信徒”互动的能力和意愿。&lt;/p>
&lt;p>其结果仅举一例：就在距我所在城市两小时车程的某间大学，该校在中国学生大量涌现之前是根本不需要监考的。当中国学生达到二百人时，老师们不得不瞪大眼睛出现在考场。&lt;/p>
&lt;p>“信徒”们自然不会像虎妈一样，怒斥孩子是“垃圾”，他们有他们的办法。一位年轻网友满腔悲愤地写道：“优秀的孩子们啊，请别让我妈认识你！这世上总是有那么多让人心情不好的优秀孩子，从小我就有个宿敌叫‘别人家孩子’，这个‘别人家孩子’从来不玩游戏，从来不聊QQ，天天就知道学习，回回考试年级第一。”&lt;/p>
&lt;p>“拜儿子教”的父母们过早步入自己的精神死亡，他们的“文明教义”里包含了太多虚伪和扭曲；虎妈以爱为名表露的强烈控制欲，则显得那么凛冽彪悍。一个是岳不群，一个是左冷禅。&lt;/p>
&lt;p>强者为了某个所谓传统而胁迫弱者，告诉对方这是为了你好，的确是中国传统。虎妈因此能这么义无反顾。抑或虎妈自己也不过是一个缺乏安全感的弱者，以近乎自我虐待和代际虐待的方式将生存压力内化？&lt;/p>
&lt;p>子曰：“君子不器”。“拜儿子教”的信徒耗费大半生的精力，不过是让孩子从“不是东西”到“是个东西”，培养出一件好用的器具。无论为中国政府所用，还是亟美国人民所需，除了成为专业技术人才，多数华人看不到自己对于世界的意义。从虎妈能够允许女儿成为网球选手，已经看出文化基因变异的可能。与其选择体育运动，多数华人宁愿让孩子出现在各类音乐课上，他们重视“精神竞技”胜过肉体训练，以至于美国许多城市的学校乐队演出中，黄色面孔几乎覆盖了整个乐队的一半。&lt;/p>
&lt;p>虎妈身上的所谓文化传承，似乎表现在她的父亲怎样对她，她就怎样对待她的孩子，粗砺得甚至意识不到爱是需要反省和学习的。&lt;/p>
&lt;p>美国基督教思想家尤金·毕德生专门为孩子的父母写了一本《清晨的甘露》，在书中他提醒：“你的少年人，好像清晨的甘露”，是上帝所赐的礼物。没有任何专家能把一本实战手册交到父母手里，父母最主要的工作不是做父母，而是做人，是在生活中更真实更完整地呈现自己，与孩子一起成长。&lt;/p>
&lt;p>孩子不是亟需解决的问题，而是对父母生命状态的提问。当中国的父母们对自己比对孩子更忧心的时候，一切就有救了。&lt;/p>
&lt;p>（本文转载自财新网）&lt;/p></description></item><item><title>是我疯了，还是这个社会疯了？ 文/一名武汉大学的毕业生</title><link>/2012/09/26/%E6%98%AF%E6%88%91%E7%96%AF%E4%BA%86%EF%BC%8C%E8%BF%98%E6%98%AF%E8%BF%99%E4%B8%AA%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E7%96%AF%E4%BA%86%EF%BC%9F/</link><pubDate>Wed, 26 Sep 2012 07:46:36 +0000</pubDate><guid>/2012/09/26/%E6%98%AF%E6%88%91%E7%96%AF%E4%BA%86%EF%BC%8C%E8%BF%98%E6%98%AF%E8%BF%99%E4%B8%AA%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E7%96%AF%E4%BA%86%EF%BC%9F/</guid><description>&lt;p>五年多以前，我进入了全国重点名牌大学武汉大学读书。我抱着最理想的热情，以为从此走上了一条报效祖国、报效父母的人生坦途，以为我的人生即将要大展宏图！&lt;/p>
&lt;p>三年以前，抱着对“我的大学”最大的疑惑和不解，我辞去了分团委副书记的职务，开始认真地大量阅读，并思考我的人生、我的大学、我的未来，试图找到对周围一切我无法理解问题的解决方案。这一次的决定，也意味着我放弃了原来一直抱有的、通过“从政”来为国家民族做贡献的“远大理想”。&lt;/p>
&lt;p>一年半以前，我自以为已经看清了中国大学的本质，不愿意再继续自欺欺人地“学”下去，主动放弃了学校保研的名额，退出了用青春和热血换取一纸毫无真实内容和分量的文凭的游戏，退出了中国虚伪可笑的“精英学历社会”，决心进入企业，踏踏实实地从事“实业”，站到中国经济第一线，为国家和社会以及自己做真实的努力和贡献。因为我不想用镀金的“文凭”和“文化”来糊弄我自己，也糊弄其他人。&lt;/p>
&lt;p>今天，在毕业工作一年多后，在我的工作和能力已经得到老板和同事的肯定，马上就要派我出国任职的时候，我却辞职了。我不想违心地接受这个光荣，我决心到远在大山中的一所规模很小的、志在探索中国新教育模式的私立学堂，试图通过投身中国最缺乏、最需要的教育，来实现我人生最大的价值：为我热爱的中国，为中国的孩子和未来，也为我自己，做一点真正有意义的事情，而不是日复一日地在无望的等待中浪费掉自己的生命。因为，中国真正缺的不是钱，我缺的也不是钱。中国缺文化、缺教育。我也一样！&lt;/p>
&lt;p>周围的人都认为我疯了，鬼迷心窍了。放弃了中国人从小就被灌输的、从小就追求的“最正宗”、“最正确”、“最理所当然”的道路的确令人不解。我也在认真地思考我这样做的理由。所以在这里，我把自己对家人和朋友质疑的回答写出来。大家也可以自己评析：到底是我疯了，还是这个社会疯了？&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>一、精神缺乏、游戏成风、学生忙着贴金、老师忙着项目&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>你认识这样的大学吗？当我从那古朴典雅的建筑旁走过，再深入到自己的学习环境和学校其他地方后，我发现这个地方与我之前在书中读到的宁静的大学校园不同，这里各色人等纷纷扰扰，大小汽车进进出出，随处可见各式各样的商业海报或者广告，草坪上遛狗的大妈悠然自得。那种在中小学可以听到的琅琅书声在这里却鲜有耳闻。大学怎么竟然不如小学？这些大学生们都不读书吗？我很困惑。&lt;/p>
&lt;p>在正式开始上课之后，我更加见识了大学里很多人是怎样上课的：早晨上课铃响了之后很多人才穿着拖鞋边吃早点边慢悠悠地晃进教室，吃完早点后看看上面的老师，讲得没意思，于是趴着再补一觉。有的学生干脆一睡不起，大学里有句话是这样流传的：“一觉醒来一看表十点了，继续睡到十一点半，起来连早点、中饭一起吃了。”&lt;/p>
&lt;p>晚上十一点后，应该是夜深人静、安歇休息的时候，如果你此时走进大学里的男生寝室，你绝对可以看到他们的夜生活才“刚刚开始”，打游戏、玩麻将或者是看武侠小说，好不热闹。鲜见一起读书、共同讨论人生智慧的场景，相反可以看到很多的大学生去网吧包夜，或者在寝室联机打游戏，他们的日常交流沟通内容就是游戏，以至于很多学生迫不得已，为了和同寝室的哥们“打成一片”而“学习”打游戏。游戏已经成为了大学里男生的主要“学习内容”，而且不少人发奋用功地学习了四年。&lt;/p>
&lt;p>当我第一次在高我一级的学长寝室楼里看到凌乱的、散发着异味的宿舍，以及一个个蓬松的脑袋和迷离的眼神时，我的灵魂被震撼了！我真的不敢相信，这就是武汉大学的学生？空洞的眼神昭示着灵魂的无知和内心的空虚，在终日游戏的日子里打发自己的青春岁月！这还是大学生吗？这些人就是“为中华之崛起” 而努力学习的新一代？我的内心有一个强烈的声音告诉我：我绝对不要成为这个样子！&lt;/p>
&lt;p>我有一个同学，因为打游戏挂科太多被劝退，母亲来到学院跪在学院领导面前说：“我自己在家里吃剩的菜叶供他读书，求你们给他一次机会吧！”当我听到学院领导讲到这事的时候，我的内心很受震撼。父母吃菜叶供孩子在城市里打游戏，混日子？还要求情“给机会”？给他继续游戏的机会吗？都说可怜天下父母心，我想起我辛勤劳作的父母，我想到千百万把孩子送进大学的父母，他们都以为自己的子女在大学里“努力学习”，辛苦地赚钱，无私地供养儿女“上学”，让他们解除“后顾之忧”，不用担心生活的问题。殊不知如今大学校园里，有多少人是在游戏人生。用我在西安电子科技大学一位同学的话来说：“如果他的妈妈来在大学住一个星期，就一定会让他退学回去。”因为在中国“上大学”，可能是人生中一段最轻松愉快的时光了。游戏，看电视，逃课，看武侠小说，这是很多大学男生的全部生活。&lt;/p>
&lt;p>女生呢？看韩剧。不少女大学生的主要学习内容就是看韩剧等各种爱情连续剧，一部接着一部。你能想象这就是“我的大学”吗？很不幸，这一切都是真实的，而且就发生在武大这样的名牌重点大学里。这些人考上大学的时候都是家里的骄傲、很多同学艳羡的对象，可是为什么他们在风华正茂的青春时代里，行为如此令人费解？&lt;/p>
&lt;p>当然，并不是所有的学生都这样混日子，大学里还是有很多人依然比较用功地学习，但是他们也一样困惑：让他们努力学习的原因主要是“恐惧”和压力：怕找不到好工作，怕考不上研究生。大家都听说就业很困难，武大每年找不到工作的毕业生都很多，因此不敢“放纵”自己。但是很少有学生努力学习是因为追求智慧、追求真理，为国为民而学。这些用功的学生虽然没有“游戏人生”，但是却生活在压抑的沉重心理状态下，思维往往呆滞，慢慢地走上一条被大学生们嘲笑的“越学越傻”的“傻博士”之路。实际上，每年大学里自杀的大学生，往往不是“不用功”的“坏学生”，而是这种心理严重压抑、用功学习的“好学生”。他们从一进大学开始就碰到很多无法解决的困惑，同时被灌输一些所谓“正确的发展方向”，他们只是愿意服从这些“权威结论”，靠自我的压抑而不是心灵的呼唤来“学习”，这难道就真的比“玩游戏”、“看韩剧”更好吗？大学的学习到底是要达到什么目的？大学生们为何都迷失了自己的方向？&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>二、照本宣科的老师 ，一学期也见不到几次&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>首先是专业的学习让人迷惑：很多老师照本宣科，大学里面真正关注教学、关心学生、有讲课水平的老师越来越少了，不知道老师都在忙些什么。&lt;/p>
&lt;p>老师的本职工作应该是传道授业解惑，可是有的老师一个学期学生也见不了几次，而是派他的研究生来上课。后来我才明白原来他们都在忙着自己的项目和课题。大一的时候，我们通信工程专业有个博导带物理，学生的评价是这样：“还博导呢，都博成个啥了？讲得稀里糊涂，还经常不来上课。”大学选用的教材也令人费解，明明有很好的全国通用教材，比如高等数学的同济五版，却偏偏要选用自己学校编的教材，艰难晦涩，连选用的习题都是历年研究生考试的数一类，可能是编排教材的老师想提前让我们进行考研准备吧。后来才知道学校选用这种“自编教材”的原因，是老师们要“评职称”，需要“科研成果”，就东拼西凑地乱编一些“教材”来“完成任务”，他们就利用自己教学的权利，将这种放到书店里根本没有人会要的垃圾教材发给大学生们上课用。据说老师们也很可怜，每年都要完成所谓的“科研成果”，要写论文、出书来完成任务，否则就可能降职。有些老师没办法还自己花钱在外面找刊物发表文章，相比之下，这种可以不花钱出教材，让学生买单的事情也很容易理解了。&lt;/p>
&lt;p>现在的大学，除了要求学生的专业学习之外，鲜有启迪心灵的声音，更重要的是缺乏指导大学生人生发展与定位的课程，能够让大学生明白自己为什么学，为什么活的课程。我自己的专业是电子信息科学类，和很多同学一样，我在每天的专业学习之外内心十分彷徨，我不知道这个专业适合不适合自己，不知道这个专业意味着什么，不知道这个专业的社会发展方向和主流是什么，也不明白这个专业培养学生的目的是什么，我不知道该怎样进行大学的学习，更不知道前面的路在哪里，我该怎样去一步步实现自己的理想。我碰到过很多的大学生也是如此。他们对于自己所选择的专业了解甚少。其实我觉得许多老师也根本不了解这些专业到底要做什么，后来知道大学里的管理人员，很多都是什么名字容易吸引学生，就给专业起个什么名字。看什么专业热门好找工作，就赶快“上马”一个专业，拼凑一些“课程”出来糊弄人。&lt;/p>
&lt;p>很多学生只是为了就业的方便而“选择专业”，但是当他们真正想去定位自己的时候，反而陷入了“专业思维”不能自拔。多数人只是为了一份工作而读一个热门的专业，却忽略了自己的兴趣、爱好，甚至综合能力的培养和理想的思考。&lt;/p>
&lt;p>读《大学重建》让我开始了解大学的起源、存在的意义，那就是大学应该是一个社会的良知和思想发动器，大学应该为这个社会培养具有正义、勇气和智慧的学子，在他们走上社会之后能够有能力去逐步改善这个社会中不好的东西，促进社会的发展，并不断致力于人类物质社会的改造，以及科学、艺术文学等精神文明的探索和提升。我听到了一些激动内心的声音，也似乎抓住了一些东西，但是我的内心依然彷徨，方向不明确，理想似乎越发遥远，不知如何行动。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>三、我为什么要辞去团委副书记？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>大一时我参加学生会新闻部，然后做部长，和一群志气相投的朋友激扬文字，度过了一段难忘的日子。大二下半学期的时候，我成功竞选为分团委副书记兼学生会主席团成员。然而在半年后，我就毅然辞去了这个光鲜的职务，你可能会很惊讶，我不是有“总理的梦想”吗，为什么要这么做呢？这可是走上“官员之路”的正途呀！在我一开始做学生会一个小小的部委时，我只是抱着开阔眼界、锻炼自己的想法。到了后来做部长，在我的本职工作之外，我开始思考我做的事情作用在哪里？到底能够做哪些有价值的事情去服务同学？&lt;/p>
&lt;p>大学里的学生有很多的问题需要引导帮助，正像我自己内心就有很多的困惑需要解答一样，学生会搞这么多活动解决了什么问题吗？没有。从进学生会开始，我就抱着相机参加各种各样的活动，班团会、运动会、文艺比赛等等。起初我很兴奋，因为生活很充实，活动的确还比较丰富多彩。但是慢慢地，我的内心开始迷惑了，我发现这些活动组织了、举办了、精彩了、笑过了，却没有更多的智慧启迪，似乎只是一个“政绩”的记录。那些打游戏的大学生还是继续打游戏，我内心的迷惑并没有在这些活动中得到解答。&lt;/p>
&lt;p>于是我开始质疑，为什么要花很多精力组织这样一些形式上的活动，而不去关注学生真正的问题和需要？那时我还是学生会的新闻部部长，在面临换届的时候我想过退出，我的内心已经隐约地告诉我这个地方不适合我。但内心那个朦胧的梦想让我思考：如果我的“地位”更高一些，“权力”更大一些，可以领导团委和学生会，是不是就可以去做一些真正有意义、有价值的事情了？也可以通过这个机会锻炼自己，以明确自己的方向。有很多的学生干部就是这样一步步走上从政之路的。&lt;/p>
&lt;p>于是我开始努力“提升自己”：凭借自己不错的实力和老师的信赖，我成功地竞选为学院的分团委副书记，这可能是学生中地位最高的 “官”了。我的内心鼓足了干劲，我要做出一些真正对学生有帮助的事情。可是当真正到了这个位置上的时候，我才发现我是多么天真：各种各样的活动，不是我们能够“安排”的，我们只能按照“上面老师”布置的既定程式和内容去走，想要照我的想法去做什么改变几乎不可能；学院的老师有自己的安排，校团委的领导有自己的想法，一切都要达到一个目的：活动要精彩，形式要多样!可是没有一个人去思考这样的活动带来的实际意义在哪里。&lt;/p>
&lt;p>我发现自己更加没有个人的 “自主权”，必须要面对更多的无聊会议，要去组织很多无意义的活动——这些会议、活动大多数对于服务学生或者实现自己的理想都根本没有什么作用；更没有办法去解决我所碰到的诸如沉迷网络游戏、缺乏精神风貌的现状，我甚至还失去了思考和学习提高的时间和空间。 　　我的内心不明白：为什么我们不能针对性地去解决学生中切实存在的各种问题？为什么不在他们沉迷网络与游戏时加以规劝和引导，甚至采取一些强硬的措施？难道非得等到他们挂课后给予处分、开除学籍么？更有甚者，与其他学院的一些学生干部打交道后，我发现大学学生会里面的学生干部，有不少本人就是“游戏大学”的优等生，但是他们却因为和辅导员老师关系不错而成为学生干部，来帮助老师“管理学生”。这样的学生干部又能引领学生走向哪里？同时，这些人似乎非常自信自己是一个“精英”，个个都感觉良好。&lt;/p>
&lt;p>学生干部中有很多旨在“拉进”彼此关系的饭局，所谓的“烟搭桥，酒开路”这样的话，我就是从学生会主席的口里第一次听到的。我很困惑，这是在读大学的有志青年学子吗？这就是要引领国家未来的“精英集团”吗？我们国家就缺这样的“人才”吗？ 　　面对着这样的现状，我的内心开始痛苦：我可以选择若无其事尽自己最大的努力做下去，反正都已经做到了这个地步，熬一两年就会有各种优秀的荣誉、保研的机会，通过这个平台可以一步步走上从政之路。但是，我也开始明白了，无论我将来的“地位”有多高，“权力”有多大，我都无法实现自己的理想，我是一个人在与一个庞大、堕落的，只关心物质利益和为自己捞好处的集团体系抗衡。&lt;/p>
&lt;p>我如果想当上“总理”或者得到其他能有决策权的位置，就必须跟他们一样混下去，否则早早就会被这个体制踢开。但我真的希望这样吗？如果我把宝贵的时间都花在了一些根本不能起到实际作用的事情上，来收获一些所谓的荣誉和好处，我内心的困惑将怎么办？我之后的道路该怎样继续？难道这就是我的理想？&lt;/p>
&lt;p>在经历了深入的思考后，任职半年我就毅然申请辞去这一职务。当时学院的老师很惊讶我的举动，在明确我执意要辞后，非常好心地建议我可以挂名不做事，这样在大四时候就可以获得保研的机会。我不愿意占这个便宜，告诉老师，既然要走就走个彻底，不需要挂名，我不喜欢这样的方式。&lt;/p>
&lt;p>于是，我很高兴地脱离了很多无聊的“学生工作”，回到了没有会议，没有那么多我看不懂的活动的自由日子。自己读书、听讲座、听武大的“周末艺苑”，让自己的内心自由自在地成长。我努力去重新定位自己的理想，因为我发现从政似乎不适合自己。剩下来的选择还有两个，一个就是大家都很热衷的，也是很传统的“实业救国”之路，我可以去帮助我们国家成为一个经济强国，也帮助自己成为一个“经济英雄”，做“李百万”。另外一条就是冷板凳的“学术之路”：考研，攻博，成为一个学者。&lt;/p>
&lt;p>到底哪条路更有意义和价值呢？我努力去大量阅读并思考，去发现各种线索和事实来帮助我做决定，以求解决我内心所有的困惑。&lt;/p>
&lt;p>**四、读懂“大学”，我发现“做学问”在大学也是一条走不通的死路 **&lt;/p>
&lt;p>我真的能够专心去做一个学者吗？在不断的阅读和思考中，我对于大学的认识也越来越多，我也开始明白为什么这个曾经安静和充满追求智慧风气的象牙塔越来越千奇百怪。商业中逐利的浮躁气息充斥着整个校园，学术与商业的挂钩和教师职称评定的畸形化，使得大学校园里越来越多的老师不重视教学而忙于自己的项目，忙于发表论文。因为有了论文，有了项目，才会有职称和金钱，才会有房子、车子和各种名誉，这样的老师哪里有时间去传道授业解惑呢？&lt;/p>
&lt;p>但是现在的大学校园里，基本上都是这样的老师。因为“理想型”的老师注定要被现实“淘汰”。珞珈山还是个做学问的地方吗？四大名嘴之一的尚重生教授也说：当年与他一起留校任教的很多有才华的老师，都离开武汉大学了。而且很多离开了大学，离开了学界。难道在中国，学者之路也同“从政”之路一样，是一条不可行的“梦幻之路”？中国之大，已经放不下一张安静的书桌吗？我满怀期待探寻自己走“学问之路”的可能性，却越来越失望地发现：所谓的“名牌大学”里，真正的学问根本没有地位。&lt;/p>
&lt;p>老师不关心学问和学习。在这样的大学里，缺乏真正传道授业解惑的老师。因为老师在大学里其实是“弱势群体”，他们被一群根本不懂教育的教育官员们“管理”着，迫于生存压力，为了职称，为了提级，为了饭碗等等，不得不向畸形的评定机制屈服。能够独立思考和具有独立人格的老师，可能根本就不见容于这个教育官僚体制。&lt;/p>
&lt;p>大学的领导不关心学问。他们不关心教师，仅仅是把教师当做打工仔。他们也不关心学生，不理会学生的愿望和要求。很多管学生的“大学领导”在学生面前高高在上，一副“官员”的样子。他们也不关心自己的毕业生到底受不受社会的欢迎，不关心学科的设计是不是符合教育和社会真正的需求。他们只关心“如何保住官位置”，“如何捞取好处”，如何“买卖文凭”，如何与社会上的官员们“交易”。&lt;/p>
&lt;p>学校的老师告诉我：武汉大学授予了很多官员“特聘教授”的头衔拉拢他们，还送出大量的“博士学位”给各级官员，仅仅因为他们是有实权的“官员”，学校愿意“证明”他们“很有学问”，让他们捞一笔“学问资本”。这些都是公开的秘密。大家都知道前几个月武汉大学的两个校领导被抓，其中一个还是享有“国家荣誉”的获奖“杰出领导”。但这只是暴露了大学一系列问题的冰山一角。据说出事以后，很多有实权的“大学领导”们都惶惶不安，生怕有一天查到自己头上来。我相信这不是武汉大学一家的事情，其他大学可能有更腐败的。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>五、“大学精神”在哪里？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>可是，我关心的是：这说明了什么？这样的大学，还有什么“大学精神”吗？我真的要在这里做学问吗？我缺钱么？我们的社会缺钱么？我的人生需要去做一件于人无益的事情吗？&lt;/p>
&lt;p>现在我们的国家里，大家都在努力创造着物质的财富，每一个城市里都可以看到很多忙忙碌碌的人，每个人都在辛苦地追逐着。特别是我所工作的深圳，这个节奏很快的城市就是金钱驱动的城市。每一次我坐公交车的时候，我都会留意一下那些等车的和街上走过的人们，很多人的脸上都写着焦虑和疲惫。&lt;/p>
&lt;p>大家都在追求金钱，以为金钱会带来幸福，可是为什么大家都这么不快乐？望着车外的人们，我问我自己：会不会有一天我也变成跟他们一样？我追求的幸福是什么？是更多的物质财富？不是，我想幸福于我而言，就是一个健康的身体，一份开心有价值的工作，一个和睦的家庭，以及有物质保障的生活，并能尽自己最大的能力去推广这个幸福的圈子。那么我实业的梦想能够带给自己幸福和更多的人幸福吗？&lt;/p>
&lt;p>再看看我们的国家，改革开放三十年了，中国已经诞生了很多的企业，华为、联想，等等，人们已经创造积累了很多的物质财富，物质生活也越来越优越。我们齐心协力地追求金钱，我们创造了很高的GDP，但同时我们也面临着越来越多的社会问题：工业的发展带来了很严重的环境污染；大都市白领的生理和心理健康每况愈下；都市女性白领越来越多的人不能走进婚姻的殿堂；越来越多的高校毕业生找不到工作；都市人在物质富足的表象里精神匮乏，借酒吧、网络游戏、聚餐等打发时间；青少年以及高校大学生自杀比率升高；流行文化越来越庸俗甚至恶俗化……为什么会有这样的问题？怎样去解决？靠追求金钱可以吗？&lt;/p>
&lt;p>这些问题很实在地关乎我们每一个人的幸福，以及这个社会的整体幸福。但这一切，靠钱都不能解决。如果金钱可以解决，我可以用钱买到身体和心理健康，可以买到家庭的幸福和谐，买到优秀的文化，我当然应该多赚钱。可惜这一切用金钱都买不来。只有靠文化，靠智慧，人才能够得到幸福，国家才会真正强大。为什么一定要去做教育？答案是只有教育才能从根本上改变一个国家的素质。&lt;/p>
&lt;p>我们最终都要走上社会，我们最终都要独立地去面对生活和生存，我们最终都要为人父母，我们最终都要赡养自己的父母。真正关乎我们人生幸福的问题，诸如怎样去强身健体，怎样去规划人生方向，怎样去处理婚姻问题，怎样去教育孩子，我们的教育去关注或者启发我们思考这些问题了吗？难道我们的教育就是要在学校里培养一群考试的机器，然后出来成为一个工作的机器，老了成为一个等死的废物吗？&lt;/p>
&lt;p>那么什么是真正的教育？德国二百年前的教育宣言曾经如此说道：教育的目的，不是培养人们适应传统的世界，不是着眼于实用性的知识和技能，而要去唤醒学生的力量，培养他们自我学习的主动性，抽象的归纳力和理解力，以便使他们在目前无法预料的种种未来局势中，做出有意义的自我选择。教育是以人为最高目的的，接受教育是人的最高价值的体现。而中国目前的小学、中学和大学校园里，有这样的教育吗？没有，中国太缺乏真正的教育、缺乏真正的大学了！同时我们回过头来看看中国传统的知识分子是怎样做的，宋朝一代大儒张载曾如此说过：为天地立心，为生民立命，为往圣继绝学，为万世开太平！从此以后，这句话成为了中国知识分子的共识。而现在，我们的社会中有多少这样的知识分子？我们的大学里有多少这样的学者？我们可以看到的，是为各种利益集团说话的所谓“专家”，为了金钱奔波在官场和商场的所谓教授和博导！&lt;/p>
&lt;p>很多人都在一味地追求金钱，以之作为人生最高目标。从房地产商到医院，从老师到卖奶粉的，很多人都将自己的职业道德抛诸脑后，一味地拜金。缺乏文化和责任感的富人们给我们的社会带来了越来越高的交易成本和越来越多的危害。在美国，清洁工人的工资可以达到年薪五六万，但是他们的房子只需要三十万左右。而我们国内的老百姓却需要耗费两代甚至三代人的积蓄去买一套房子；多少大学生一毕业就要面临这个严峻的人生大事就因为一些人昧着良心攫取高额利润！房子真的值那么多钱吗？孟子曾经告诉过我们：上下交征利，国危矣。三鹿奶粉、各地不断的儿童血铅案例已经用血的事实不断地印证着这句话，而我们的社会还需要多少这样的例子来唤醒大家？如果仅为了钱而忘记了道德，昧了良知，我们的社会将走向何方？&lt;/p>
&lt;p>曾经有句话是这样说的，一个国家破亡而文化存在的民族，一定可以恢复国家（比如以色列）；但一个文化破亡了的民族，无一例外地彻底从历史舞台上消失了，比如古巴比伦等。而正是由于那些精髓的传统文化的丢失，我们的社会才变得越来越千奇百怪。&lt;/p>
&lt;p>思索至此，我对于自己做实业的想法也产生了深深的怀疑，我为自己，为这个社会的生存发展深深地担忧。一百多年前，梁启超先生曾写下《少年中国说》，一百多年后的今天，我们仍然面临着同样的问题，而且更加严重。只有从教育上去入手，培养优秀和有良知的公民及社会领袖，我们才有希望去改变社会中丑恶的一面，才能传承我们的文化，我们的子孙后代才能够健康、幸福地生存在这块土地上，才能够自豪地说：我是一个中国人！&lt;/p>
&lt;p>因此，我决定走进大山，去一个小小的私立学校做一名普通的老师，学习中国博大精深的传统文化，习武修身，传播智慧。为我热爱的这个国家，为中国的孩子和未来，也为自己，去做一些真正有价值的事情！因为唯有文化方能立国，唯有真正的教育才能树人，唯有智慧方能让一个人拥有真正的幸福，让一个社会真正地和谐，让一个国家真正地强大！&lt;/p></description></item><item><title>大学成了一个养鸡场 文/常青</title><link>/2012/09/26/%E5%A4%A7%E5%AD%A6%E6%88%90%E4%BA%86%E4%B8%80%E4%B8%AA%E5%85%BB%E9%B8%A1%E5%9C%BA/</link><pubDate>Wed, 26 Sep 2012 07:45:42 +0000</pubDate><guid>/2012/09/26/%E5%A4%A7%E5%AD%A6%E6%88%90%E4%BA%86%E4%B8%80%E4%B8%AA%E5%85%BB%E9%B8%A1%E5%9C%BA/</guid><description>&lt;p>据说北京大学李零教授曾把今天的大学比喻成一个养鸡场，这确是一个十分贴切的比喻。而对于其所在的这个常以“思想自由，兼容并蓄”之学术精神为骄傲的大学来说，这无疑是个莫大的讽刺，也让我们有必要对大学精神重新进行反思。&lt;/p>
&lt;p>在对大学精神的反思中，我们会遇到如下最为基本的问题：1、大学中思想精神独立的基础（根基）是什么？怎样的一种根基才有可能承载起所谓“思想自由，兼容并蓄”的学术自由精神？2、如果国家主义是当今教育领域遇到的一个主要问题，那么，“科学”的终极关怀特征体现在哪里？如果要把“科学”和世俗的利益、国家主义联合在一起，那么科学自身的超国家、超文化、终极的关怀指向为何？&lt;/p>
&lt;p>就今天中国的高等教育所遇到的问题来看，其国家主义倾向无疑是其中的一个重要问题。其实，早在上世纪20年代收回教育权的运动中，在当时十分浓厚的民族主义情绪下，国家主义的思想就已经渗透到教育理念中来了。&lt;/p>
&lt;p>1925年2月出版的《中华教育界》推出了“收回教育权运动号”，所选登的多数文章在谈到收回教育权的理由时，都把国家主权及其国家利益放在第一位。其内容可以简要地综述如下：&lt;/p>
&lt;p>教育乃国家主权，不可授予他人。国家行使教育主权至少应具备的“三要件”是：1、国家办教育，实现国家的教育理想；2、对民办教育国家握有考察监督乃至取缔的权力；3、凡无本国国籍的外国人不得在本国领土之内设立任何学校教育本国国民。对此，陈启天论证说：“一个国家的教育宗旨，至少要培养本国的国民，延长本国国命，光大本国国运，任何特殊教育宗旨，不可与此国家教育宗旨相冲突。”他特别指出：“一个国家的教育标准，与国家教育宗旨的达到和国家立国精神的保持，是有密切关系的。私立教育对于国家教育标准十分重要之处就是绝对遵从，不太重要之处才可自由酌量办理。” 1&lt;/p>
&lt;p>教育理念中的这种国家意识，最终在共产党取得政权后，借着1952年的院系大调整，被完整地实现于当今中国教育体制之中。院系调整最大限度地拆散了民国留下的大学(包括取消教会大学与私立学校)、最大限度地拆散民国留下的大学各科系、最大限度地拆散民国留下的大学各科系的教师，尤其要拆散各名牌大学、重要科系及其骨干教师，“割断了各大学与解放前的历史联系”，或者说“基本割断了原来教授与学校的历史联系”。其结果就是，私立及教会大学在中国大陆完全消失了，从而达到为新政权确立在高校的实际权威这样的政治目的和便于驾驭的组织功能，使改造后的大学与这个党派所代表的国家意识形态及党派利益完全保持一致，就如北大校长马寅初在《北京大学教员的政治学习运动》一文中的表达：为了推进高校改革，“必须按照国家的需要，彻底地调整院系，改革课程，改进教学内容与教学方法；而要达到这一目的，一个最主要的关键，就是要……自觉自愿地进行思想改造。” 2&lt;/p>
&lt;p>将中国的大学纳入整个国家的行政体系，取消私立学校、教会学校和其他民间文化机构，所造成的严峻现实是，谁离开了体制内的学校，谁就难以以知识为生，本人及家人的生计就会成问题。而在体制内的学校工作，就不能不改造自己的思想，使之与国家或党派的意识形态相一致，否则知识分子难以用自己的长处养活自己。这种尴尬处境在中国几千年文明史上还未曾有过。中国社会在“五四”之前，还有民间的乡绅社会与代表政权的君王体制相共存。当然，这两个方面能够共存的基础是儒家的文化理念，而不是一种代表了政权的政府机制。&lt;/p>
&lt;p>但自1952年的院系调整后，中国的大学已经成为政府行政体系中的一环。如果说，以往政府对大学的管理与控制主要是通过思想改造（意识形态）及行政手段，具体通过人事任命来达到其目的，那么，今天则是在行政手段之外，用经济控制取代了以往的意识形态。由于211和985工程的启动，教育部掌握了数百亿资金的分配权；各种工程本身就要落实一系列行政操控措施，使得教育部加强行政控制顺理成章。特别是对像北大这样的直属高校，教育部的控制力在逐渐增强，不仅通过各种名目的评审，将高校牢牢捆在自己的战车上，而且除了校长之外，还掌握了高校的部分高级干部的人事权。教育部为了满足高校负责人的级别欲，借着建设所谓世界一流大学的热潮，推动部分顶尖高校行政级别升级，将12所大学升为副部级（现在副部级大学据说已达29所），实际上等于教育部为自己的司局级干部，找了几十个副部级岗位。这些年来，直接从教育部空降下来的重点大学校长、副校长越来越多。正是因为大学被置于这种行政性的架构下，其所奉行的不可能不是奴才式的管理。这种奴才管理，转化到学生那里，则变成奴才教育和管理的双管齐下，结果是桀骜者变成了愤青，温顺者变成了下一代的奴才。3&lt;/p>
&lt;p>然而，在权力与金钱之外，一个社会还应当有其更重要的东西，即精神的、思想的、知识的尊严。只有这种思想与精神的尊严可以让人，特别是知识分子活出他当有的尊严；而这种精神与知识的尊严本应在大学这个思想家园里找到。只有当精神、知识拥有它自己的、独立的尊严时，大学才成为大学。4&lt;/p>
&lt;p>当我们今天思考大学的精神时，发现在这个社会中，思想或知识的尊严已经无从追踪。在独立思想的尊严难以为继之时，思想或学术的自由也就无从谈起。因此从根本上来说，中国的高等教育所存在的不只是一个体制上的问题，也不只是以往某个时期的意识形态的问题，而是一个更为根本的问题：独立思想的根基在哪里？思想或精神的尊严来自何处？只有在一种终极性根基上生发出来的思想观念，才可能在当今的中国社会为其中的社会团体的独立性立定一个基点，才可能开拓出一个相应的思想自由的精神家园；才可能替代一种机械的社会建制，而在新的公民社会中建立起相互自立的社会团体之间的联系纽带。&lt;/p>
&lt;p>按照凯波尔表达出来的改革宗思想，“上帝在两个不同的范畴里（指国家与社会）将主权赋予人。一方面是机械范畴上的国家权威，另一方面是有机范畴上的社会各层面的权力。在这两个范畴之内，都有各自的主权，唯有上帝在它们之上。” 5 这里，所谓机械范畴上的国家权威，是指上帝赋予了一个国家的政府严格按照符合自然法精神的法律条文去管理这个国家的权威，政府不能越过上帝所规定的界限；而有机范畴则是指这个社会的各阶层，只要是在法律赋予的限度内，就可以自由地发展上帝所赋予它们的权利与能力。&lt;/p>
&lt;p>在这个有机的社会范畴中，大学是一个社会中最为重要的社会团体领域；在这个领域中，思想的根基来自其所追寻的真理，思想的尊严及其所产生的权威来自上帝这个真理的源头。就思想所产生的权威实际在这个群体中占据支配性地位来说，这种权威具有“有机”自然生成的特征。大学就是按照这种自然出现的权威所显出的秩序来运转的。政府应当尊重这种自然出现的权威，因为它有源自于上帝的思想的尊严；尊重这种权威在这个社会群体中所具有的地位，因为这是一个有机体之生命力的表现；而不是直接介入，直至将这种社会群体当作是政府机构的一个分支。当政府试图这样做的时候，它就越过了自己的权限与范围，并让大学这个社会群体失去了其当有的属性，失去其机体的生命力，而成为一个不伦不类的存在。&lt;/p>
&lt;p>凯波尔认为，在一个尊重独立社会团体的公民社会里，“政府的三重权利与义务：1、每当不同的领域之间发生冲突时，政府应该指出双方各自的界限；2、任何地方发生滥权时，政府应当保护个人，保护较弱的一方；3、政府以行政手段调整经济、维护国家的稳定。但政府不能作一切决定。……这是一个政府的权力与社会各领域自己的主权根据宪法相互合作的问题。” 6 在一个尊重独立社会团体的公民社会中，够资格的社会团体举办私立或民办大学是其应有的权利。就是在国立大学中，政府也只是承担用纳税人的钱对其提供资助，而不是扮演直接进行管理的角色；否则大学就会成为一个“养鸡场”。&lt;/p>
&lt;p>“养鸡场”让人产生丰富的联想；首先它让人想到一条流水线，按照标准程序来喂养；提供的是加工好的饲料，里面通常会有大量抗菌素；采用的是灌输的方式，不管你爱吃还是不爱吃；并且，通常是以圈养的方式，被饲养者限制在十分狭窄的空间中；甚至可能是封闭式的，为了让其早熟，24小时对其进行人工照明……。总之，最终出来的一定是可以满足饲养人之要求的产品。&lt;/p>
&lt;p>这让我们想起司徒雷登创办燕京大学时，为这所大学所确定的校训：因真理得自由以服务（Freedom Through Truth For Service）。这个校训来自圣经中的两句话：“你们必晓得真理，真理必叫你们得以自由”（you shall know the truth, and the truth shall make you free）与“不是要受人服侍，乃是要服侍人”（ Not to be served but to serve）。有真理作为思想的根基，才有思想与学术的自由；有自由才有思想的尊严，才会让人自发地去服侍他人。这才是我们今天教育当有的基本理念。&lt;/p>
&lt;p>————————————&lt;br>
1    参见，杨天宏，《基督教与民国知识分子》，人民出版社，2005年，228—232页。&lt;br>
2    转引自，沈登苗：“打破民国高等教育体系的院系调整——以中国现代科学家于院系调整前后在高校的分布为解读”。&lt;br>
3    张鸣：“高校大跃进培养的是奴才与愤青”。&lt;br>
4    “大学之困”，《解放周末》对许纪霖的采访。&lt;br>
5    亚伯拉罕·凯波尔，“加尔文主义讲座”，收在茜亚·凡赫尔斯玛著，《加尔文传》，华夏出版社，2006年，283页。&lt;br>
6    同上，285页。&lt;/p></description></item><item><title>婚姻的救赎——读《携手共度生命河》有感 文/Cindy</title><link>/2012/09/26/%E5%A9%9A%E5%A7%BB%E7%9A%84%E6%95%91%E8%B5%8E-%E8%AF%BB%E3%80%8A%E6%90%BA%E6%89%8B%E5%85%B1%E5%BA%A6%E7%94%9F%E5%91%BD%E6%B2%B3%E3%80%8B%E6%9C%89%E6%84%9F/</link><pubDate>Wed, 26 Sep 2012 07:45:21 +0000</pubDate><guid>/2012/09/26/%E5%A9%9A%E5%A7%BB%E7%9A%84%E6%95%91%E8%B5%8E-%E8%AF%BB%E3%80%8A%E6%90%BA%E6%89%8B%E5%85%B1%E5%BA%A6%E7%94%9F%E5%91%BD%E6%B2%B3%E3%80%8B%E6%9C%89%E6%84%9F/</guid><description>&lt;p>你眼中的婚姻是什么？一个深深渴求却一直在等待被满足的盼望，抑或一副在其中焦灼又害怕解脱的桎梏，还是一种曾经的伤害，或一场让你纠结于渴望和害怕之间的探险？无论如何，解读当下处境中的婚姻，并得到婚姻中的指导、盼望、信心和困境中的解决之道，是很多弟兄姊妹的需要。我有幸在《携手共度生命河》出版之前就读了这本书，并且用学来的一点皮毛在一定程度上帮助了几位身边的朋友，也在自己家庭中有小小的应用，我看见了它的效果。在此，我求启示一切智慧的主，帮助我成为一个小小的器皿来传递我在本书中得到的信息。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>一、婚姻是神的设计与创造&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>亚当如何进入婚姻？神怎样升腾了他本不自知的对配偶的渴求？作者栩栩如生地想象了亚当看着一对对来到他面前的动物为它们取名的过程。亚当看到形形色色的动物都是一公一母地搭配，他经历给动物起名以及管理它们的疲惫和恩赐上的不足，他发现了自己的孤单，并深深发出满怀渴望的叹息——多想有一个配偶帮助他！造物主就是这样把对配偶的渴望播种在亚当生命的深处，并借着环境将这种渴望发动起来，且亲自成就了他的渴望！这是神的智慧，人生命中所有美好的渴望都是在属天智慧的引擎下得以发动的，婚姻的渴望、工作的热情、使命的呼召、信仰的寻求……不都如此吗？&lt;br>
**&lt;br>
二、夫妻关系是所有人际关系中的第一关系**&lt;/p>
&lt;p>在创造的最初，神创造世界上的第一对关系是夫妻关系，不是亲子关系，不是兄弟姐妹关系……夫妻关系是人与神的关系以外的第一关系。许多家庭把亲子关系放在第一位，或把与父母、兄弟姐妹的关系放在夫妻关系之上，或将事业、教会服侍放在家庭之上……诸如此类关系的错位必定会破坏夫妻关系乃至其他关系，成为阻挡神祝福涌流的障碍。在诸多关系中，如何处理新家庭与原生家庭的关系是一对新婚夫妇首先需要学习的功课。“人要离开父母与妻子连合，二人成为一体”，“孝敬父母使你在世长寿，这是圣经中第一条带着应许的诫命”。这两个看似矛盾的真理性的认识如何落实在现实生活中?如何在脱离原生家庭、保护稚嫩的新生家庭的同时又能以真理之爱来联结、平衡两个，甚至多个家庭并尽上诸般的“义”呢？首先,书中的一个比喻非常有助于理解这一关系：夫妻关系是家庭关系的核心，如果将每个家庭都比作一个细胞的话，夫妻就是细胞的细胞核。当两个家庭界限不清时就是一个细胞里有两个细胞核，那是病态的细胞。只有每个细胞具有自己唯一的细胞核，细胞之间在保持各自细胞核的同时又可以进行营养物质的互相交换时，这才是健康的细胞。此外，作者以圣经为依据阐述了男人与女人被造的目的、职责、角色及神对男人与女人的要求，并将这些应用在具体的婚姻生活场景中。我们在相似的场景中看到过往生活中的自己，找到问题的症结，以上问题的答案也就慢慢揭晓了。比如作者举例谈到新婚夫妇同父母一起住时，受身边家人的影响不能及时对配偶表达爱意，甚至碍于在家人面前维护自己的面子而做一些有损夫妻关系的事情，久而久之夫妻之间原本炽热的感情就变得淡漠了。&lt;/p>
&lt;p>另外，作者在论及新生家庭最初阶段稳固的重要性时有以下精彩描述（有删减）：&lt;/p>
&lt;p>我们过去都认为：国破家亡，国家的事再小也是大事；家里的事再大也是小事。这只是从世界的角度，从身体安全的角度来说的。而上帝对以色列人的要求却不是这样，上帝是从灵魂和信仰的角度看问题。国家再坚固，国民的灵魂堕落，这国也不会长久；国民灵魂健康，国家必定强盛。因为上帝祝福他们。&lt;/p>
&lt;p>国是由家发展而来，国是家的延伸；家是国的基础，家庭和谐，国才能稳定。&lt;/p>
&lt;p>有人说：大河有水小河满。这是看到河的下半部分。实际上我们常常忽视“涓涓细流汇成波涛汹涌的江河”。&lt;br>
家庭既然有如此重要的意义，那么家庭建立的最初阶段就越发被神所看重。《申命记》24:5说：“新娶妻之人，不可从军出征，也不可托他办理什么公事，可以在家清闲一年，使他所娶的妻快活。”&lt;/p>
&lt;p>无论是战争还是公事都不要打扰新婚之人，以色列的公事是什么？就是在圣殿里侍奉神的事情。神的心意是让刚刚结婚的男人专心取悦新婚妻子，尽情享受上帝赐给他们的恩典，彼此加深了解，为今后婚姻的和谐打下牢固的基础。以后二人之间无论产生何等的矛盾冲突，这段刻骨铭心的美好经历和回忆，会成为他们战胜这些困难和挫折的巨大动力。看，连神都为新婚的夫妇大开绿灯。我们怎么能怠慢？……&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>三、在神的救赎计划中，家庭扮演的角色&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>当家庭真理的界限被混淆，守护家庭秩序的篱笆被践踏，当夫妻在家庭中的核心角色被移位取代，丈夫与妻子的关系错位……婆媳矛盾、翁婿问题、妯娌争竞、兄弟反目……古往今来上演了多少似曾相识的家庭悲剧！家庭中的人际关系也影响到家庭之外的社会关系：不守本分的撒旦引诱夏娃偷吃禁果，当撒旦借着亚当与夏娃的悖逆去破坏造物主与被造物之间的秩序时，人与神的关系破裂了；亚当与夏娃在神的面前各自推卸责任时，男人和女人开始陷入了角色的迷失与争竞辖制中，由此拉开了人类所有男人与女人之间战争的幕布；该隐因嫉妒杀害兄弟亚伯时，凶杀迅速由家庭进入了不同族群、国家……始祖的堕落起始于伊甸园一个家庭的堕落，神的救赎也可以追溯到从伊甸园打发出的那个家庭。从亚当的家庭穿越过漫漫的时光旷野，在洪水灭世若干世纪后挪亚家族的一个分支中，神从吾珥召出了亚伯拉罕和他的一家，经历了以撒、雅各，亚伯拉罕的70位子孙，在神的护佑中进入埃及地。经历400多年的为奴生活后，神又从埃及召出了他的军队——除了妇女和孩子，成年男子有60万的以色列民。由一个家庭而来的民族在四十年旷野中被锻炼，一种属神子民的信仰在旷野开始建立，一个屡次悖逆屡被管教的民族去征服神所赐的迦南美地，直到以色列王国被建立，神应许坚定大卫后裔的国位直到永远，耶稣基督就是那做王到永远的大卫后裔。神的救赎从一个家庭延伸到一个民族、一个国家，又从一个民族、一个国家进入万国万邦。&lt;/p>
&lt;p>从古至今，撒旦一直在破坏、杀害、掠夺。在现今的中国，家庭这一战场上也处处尸横遍野。功能失调的原生家庭带给孩子残缺的心灵，当年轻的一代带着受伤的记忆模式与未被医治的心灵进入自己的新家庭时，在各种人际关系及生活压力中，新家庭也如遭咒诅般地被撕裂，家庭中的破口越来越大，在社会中的撕裂面也越来越广……家庭各方的伤害，直接、间接地反映在社会层出不穷的凶杀、暴力、自残等事件中。扭曲、堕落的价值观滋生的虚谎、贪婪、自私、掠夺的行为方式无处不在地伤害着这片土地。无数细胞的癌变必定会导致整个肌体的癌变。康健的婚姻用不着救赎，在死亡气息的笼罩之地，神的恩典之光已经照进了。借着人们对婚姻救赎的渴望，福音之光要照在千千万万的家庭之中，而属天国度的婚姻辅导则是我们需要不断学习与装备的。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>四、神用婚姻陶造了属基督的丈夫与妻子，男人与女人&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>当无罪的亚当发出“你是我骨中的骨，肉中的肉”这样的赞叹时，便向世界宣告了妻子是丈夫真正的“亲骨肉”。但堕落后的亚当是怎样对待自己“亲骨肉”的呢？从古至今我们可以看到各样的谎言、欺骗、杀害横行在亚当后代的心中。神给了亚当新命令：你要爱你的妻子，为她舍己。敬重你的妻子，使你的祷告无可拦阻。&lt;/p>
&lt;p>能听到这一命令的亚当是有福的，然而去学习并经历这条命令的亚当也是不断认识自己本性的亚当，在婚姻的碰撞中亚当发现了在大事上或生死关头为妻子舍命是容易的，不管这种容易是基于男人的责任，还是男子汉大丈夫气概的需要；但是在生活的点点滴滴中为妻子舍己是不容易的，新亚当只有在神无条件的爱之光照下才能学习并经历舍己爱妻子。&lt;/p>
&lt;p>让我特别有感触的一点是，作者以他们夫妇生活中的真实经历来阐述了舍己爱妻子的原则之一：不以自己的信心代替妻子的信心。作为丈夫的作者主动打扫家里的剩饭，厉行节约为全家表率，虽然有时妻子不太情愿，但丈夫一番问心无愧的表情，心想：“我是个好头、身先士卒，你不效仿我的榜样说明你有问题——太娇气、怕吃苦、不属灵。毫无疑问，灵命还需要打造…… ”那时作者从心里以为自己各方面做得很不错了，可是妻子却经常说丈夫苦待她……作者在一次与弟兄一起学习《罗马书》12：1时得到圣灵光照：你很有信心，但是你用自己的信心代替你妻子的信心。你为全家做了吃苦的榜样，但同时也强迫你的家人效仿你，一定要跟你一起吃苦。你吃剩饭，大家就都要吃剩饭；你忍耐口渴，大家就都要忍耐口渴；你在前面走，他们都要跟在你的身后，否则他们就是不属灵。相比之下主基督的方式则是：我受鞭伤，你得医治；我受刑罚，你得平安；我受咒诅，你得祝福；我流鲜血，你得生命。当基督上十字架时，没有强迫门徒和他一起上十字架。或者说：“我上十字架，为你们做了这么大的牺牲，你们每个人至少也应该挨一顿鞭子吧。”由此联想到我们在工作和生活中常常看到的情景：我只要一干活，就得把周围的人都调动起来；我只要一吃苦，大家都得陪着我……在神的光照中，作者不再强迫妻子做，而是给妻子选择的自由，对妻子多方面的软弱也有了接纳的态度……&lt;/p>
&lt;p>作者在不断经历对妻子舍己的过程中发现仆人式领导的三部曲——第一阶段：你做，我就做；第二阶段：我做，你也做；第三阶段：你不做，我也做。由盯着妻子的付出来考虑自己的付出，及至自己带动妻子来付出，最后不再根据妻子的付出和认可来衡量自己的付出时，丈夫的参照物由妻子转换为基督，在信仰的光照中看见了自己是妻子的头，基督是自己的头；进而仰望基督这位头，对自己角色的认识开始深化；当他看见基督为教会所付出的代价，基督的生命在他里面发动时，天国的品质开始成形在他的身上……原来就在这琐碎的柴米油盐的家庭生活中藏着做头最大的奥秘——舍己，而这一天国的价值观不仅仅要通行在婚姻领域，更要通行在工作、服侍等一切涉及人际关系的领域。但我斗胆说：或许婚姻是最能塑造已婚男人谦卑做头的领域。&lt;/p>
&lt;p>对夏娃来说，婚姻中最难学的功课是什么？“女人为天使的缘故，应当在头上有服权柄的记号。”“又有不守本位、离开自己住处的天使，主用锁链把他们永远拘留在黑暗里，等候大日的审判。” 上帝在婚姻中为女人安排的就是“助手”的位置。女人要以“不守本位”的天使为戒，顺服上帝为婚姻所规定的一切秩序，遵守上帝的律法。“助手”在英文翻译中是“帮助者”的意思，对于在很多方面恩赐明显比丈夫要强的妻子来说，如何做一个顺服的帮助者是对她们最大的挑战。&lt;/p>
&lt;p>神说，妻子要顺服丈夫，神并没有在丈夫前面附加“信主的”、“爱妻子的”、“生命比妻子成熟的”等等诸如此类的定语。这个丈夫可能不信主，也可能生命不成熟，不够爱妻子，但神都要求妻子要顺服丈夫。作者提到常见的对顺服之道的五个挑战，非常精辟地击中了妻子不愿顺服的根源。例如其中的挑战五：我已经很顺服他了，可他还不长进，我还要顺服吗？遇到这样挑战的妻子常常是因为以前的“顺服”只是做给丈夫看的，目的是要丈夫改变。就好像是用自己的好行为在丈夫身上“投资”一样，期望能够靠自己的顺服行为感动丈夫，使丈夫的行为也有所改变；而不是求神在自己里面动工，拿去自己的骄傲，使自己谦卑下来，有一种发自内里顺服的心态。否则就是把信心放在人的身上，而不是神的身上。结果必然是，一、丈夫很难改变；二、当丈夫没有达到自己的期望值时，妻子在失望之余，开始对丈夫甚至对神都牢骚满腹。&lt;/p>
&lt;p>书中提到，基于各种原因，妻子的顺服常有四种状态：口中顺服，心里不顺服；口中不顺服，心里不顺服；口中不顺服，心里顺服；口中顺服，心里顺服。对照这四种状态，每个妻子都可以对号入座，看看自己属于那一种。作者认为，和丈夫的舍己一样，妻子的顺服也源于自己对神的委身与顺服，顺服是原则，不是理论。这推翻、挑战了妻子们心中千万个不愿顺服的理由。&lt;/p>
&lt;p>作者在论及妻子顺服的依据、益处，常见对顺服之道的挑战，婚姻、信仰认识中的误区时常有精彩之论。其中谈到圣经中对女人（无论婚否）打扮的要求时，作者提到无论已婚的女人还是未婚的女人，外出时打扮得太性感实际上是一种心理的不洁。女人应打扮得端庄，出于信心等候并取悦于上帝为自己预备的那一半，而不是沽价而钓于众多男人面前。作者还论及在现代社会，撒旦将一切物化、商品化带给家庭婚姻的破坏。当婚姻被物化时，一个婚姻便不能保证长久维持，人可以像更换相机一样地更换一个更适合自己使用的婚姻；当家庭被物化时，家里的秩序不再依长幼次序或男女之别排列，而是谁有能力谁做主；当时间和付出被商品化时，做母亲的宁可出去找保姆也不愿意自己带孩子。同样亲情、友情也都被商品化了，我们渴望家庭的温暖，却排不出时间；我们渴望友谊的深厚，却常常算计或被算计……如何界定取舍的标准呢？神给每个男人、女人天职的呼召就是我们取与舍的标准。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>五、神用婚姻预表了基督和教会的关系，婚姻中的委身是婚姻意义的升华&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>“为这个缘故，人要离开父母，与妻子连合，二人成为一体。这是极大的奥秘，但我是指着基督和教会说的。”婚姻的神圣源于神的设计和创造，也是神救赎计划中的预表。作者在最后就婚姻的五个奥秘做了讲解：一、预表基督与教会的关系；二、预表与基督相见时的喜乐；三、预表与基督爱情关系的逐步进深；四、预表盟约的严肃性；五、预表委身的重要。&lt;/p>
&lt;p>作者十几年婚姻辅导的历程，由开始的 “幸福、和谐”婚姻的辅导与建造，转为如今的“委身婚姻”的辅导，这一转变是借着作者夫妇近几年因疾病给家庭带来的痛苦经历，使作者领悟到婚姻中委身的奥秘，也对婚姻的意义有了升华的认识。作者在经历苦痛与光照后认识到：&lt;/p>
&lt;p>婚姻并不一定意味着幸福及和谐，而是意味着委身。而委身就是：无条件地接纳、无保留地付出、自我牺牲、只给恩典、不求回报；委身就是：实现上帝所命定的“离开父母，与妻子连合，二人成为一体”。&lt;/p>
&lt;p>婚姻中出现冲突的很大原因是夫妻一方感到自己受了委屈。而委屈的感受就是由于不委身造成的。委屈就是觉得：自己给的太多了，对方不但没有相应的回报，还亏欠自己，损害自己，辜负自己，甚至是恩将仇报。一个真正委身的人就不会对自己的付出感到委屈，如果感到委屈就说明自己没有真正委身。因为你的付出是有期望值的，是要求回报的。只要你是有条件地给对方的就不是恩典……&lt;/p>
&lt;p>在圣经的教导与具体现实生活的矛盾张力中，作者将自己婚姻中的点点滴滴披露，没有爱不会有这样的坦诚和勇敢，爱既完全就把惧怕除去。作者对自己家庭每一处的敞开让人看到他们的软弱，更看到主的真实，他们在哪里软弱也在哪里刚强。这位做婚姻辅导的牧者，被神带到婚姻的死荫幽谷中，在那里经历彼此的委身与对神的委身。&lt;/p>
&lt;p>本书信息极为丰富，内容虽以婚姻展开，但是透过婚姻辅导传递出的是信徒个人与神关系的建造，全书内容以信仰为立足点，教导平衡，作者传达出来的也是他在信仰中经历的。书中内容由作者的讲座整理而出，口语性强、信息丰富、用例活泼，虽个别处用例繁琐，源于讲座让信仰程度不同的听众更深理解的目的使然。愿神大大地祝福袁牧师夫妇！也愿神使用本书祝福主内的婚姻和一切寻求医治与祝福的婚姻！&lt;/p>
&lt;p>（《携手共度生命河》，袁大同著，待出）&lt;/p></description></item><item><title>牧者推介：《谁可以这样爱我》 文/桐剪秋风</title><link>/2012/09/26/%E7%89%A7%E8%80%85%E6%8E%A8%E4%BB%8B%EF%BC%9A%E3%80%8A%E8%B0%81%E5%8F%AF%E4%BB%A5%E8%BF%99%E6%A0%B7%E7%88%B1%E6%88%91%E3%80%8B/</link><pubDate>Wed, 26 Sep 2012 07:44:44 +0000</pubDate><guid>/2012/09/26/%E7%89%A7%E8%80%85%E6%8E%A8%E4%BB%8B%EF%BC%9A%E3%80%8A%E8%B0%81%E5%8F%AF%E4%BB%A5%E8%BF%99%E6%A0%B7%E7%88%B1%E6%88%91%E3%80%8B/</guid><description>&lt;p>在拿到这本书的时候，很多牧者可能都会感到困惑：那么多属灵书籍还看不过来，为什么我们要读小说？为什么要把宝贵的时间花在读爱情小说上呢？为了回答这个问题，我们需要一个更大的视野，那就是：我们为什么要推动基督教文学的发展？&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>一、为什么我们要推动基督教文学的发展&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>首先，我们必须肯定，基督教文学作品和其他属灵读物一样，具有极大的属灵价值。无论是小说、散文还是诗歌，其文学形式虽然不是思辨性的，也并不以直接的方式传递和教导真理，但若其本身的主题、思想和底蕴都明显符合圣经的世界观和价值观，那么它们在反映一些人情世故的同时，也能够把属神的价值观传递给读者。&lt;/p>
&lt;p>举例而言，《悲惨世界》中，主人公冉阿让一生的转折就在于那位神父的出现：冉阿让因为饥饿而偷窃，被判入狱多年。出狱后，他已经对人性的善良感到绝望，内心充满苦毒和怨恨，竟然偷走了接待他的神父家的银餐具，结果再次被捕。但是，在这个时刻神父给了他极大的恩典，不仅没有揭穿他的偷窃行为，反而主动向警察表明这些银餐具是他赠送给冉阿让的。自此，冉阿让在极度的震惊之中开始了改变，最终成为一个受人爱戴的好市长。从世人的价值观看来，神父给予恩典的行为是助长恶人的偷盗陋习，但雨果本人显然以一种基督教式的价值观来叙述这个故事——正是恩典，而不是牢狱，最终使冉阿让重新成为一个好人。正如同上帝拯救我们，借着极大的恩典改变我们一样，在没有基督教的文化里，人的本性是不会认同恩典的。只有当上帝的爱触摸一个人的时候，他才能真正见证恩典的力量，并以文学为载体将这种恩典的力量传递出来。&lt;/p>
&lt;p>由此可见，正所谓“文以载道”，文学作品往往会传递作者的价值观，而基督徒作者的价值观自然会渗入他们的文学作品中，小说更是直接以主人公的命运、故事的情节展开来铺陈出作者对人生、世界、爱和罪、恩典和拯救的理解。历世历代以来，上帝都借着这些作家的手谱写美丽的颂歌，为的是荣耀他自己的名。无论是《你往何处去》这样直接描写教会历史人物和进程的历史性巨著，还是《卡拉马佐夫兄弟》这样深刻剖析人性与信仰的虚构小说，都是基督教巨大灵性宝库中的财富。任何一个真正爱神的人都应当看到这一笔财富的伟大，它们正是反映着造物主的奇妙和美德。&lt;/p>
&lt;p>其次，我们必须肯定，在这样一个弯曲悖谬的世代，我们要在世界的各个层面上发挥我们的影响力，包括文学领域。&lt;/p>
&lt;p>一个明显的事实是，现在我们国家的青少年读者最喜欢购买和阅读的，就是小说。而他们所阅读的小说，除了普通的言情、科幻类之外，还有更多新鲜的品种，从玄幻、穿越到所谓的“耽美”等。纵观图书市场，这类小说中有极大一部分传递着十分不健康的爱情观和婚姻观，极力鼓吹婚前性行为的美妙、黑暗世界的美好（部分玄幻小说直接宣扬撒旦是王），甚至将同性之恋大书特书（所谓的“耽美”小说就是专门描写同性之恋的）。&lt;/p>
&lt;p>正因如此，我们基督徒必须致力于基督教文学的发展，让更多更好的文学作品可以进入普通读者的市场，以发挥积极的影响力。&lt;/p>
&lt;p>最后，我们必须肯定，基督徒也有阅读文学作品的一般需要，而这一需要如果我们不去填补，就会有别的东西去填补。&lt;/p>
&lt;p>不要忘了，在15—25岁这个年龄段的青少年本身有阅读文学作品的需要，如果我们没有好的文学作品提供给他们，那么，教会里的年轻人也很有可能会受到世俗文学的影响。大量带有堕落价值取向的作品或会冲淡他们在教会中所学的真理，或会完全改变他们的人生走向，这种影响力是不可小觑的！为着在这一领域得着灵魂、保护灵魂，也为着在这一领域树立起基督作王的旗帜，我们决不可以推脱掉发展基督教文学的责任。作为文字事工的先驱和教会的牧者，我们尤其需要注意到目前这方面的大片空白，并为此付出积极的努力。&lt;/p>
&lt;p>故此，我们应该出版更多基督教文学作品，而牧者则应向适当年龄层的弟兄姐妹推荐我们的出版物，帮助他们在满足阅读需求的同时吸收属灵真理，而不是“饮鸩止渴”地去阅读许多乌七八糟的世俗文学。在阅读基督教文学作品的同时，这些正处于人格成熟期的青年人会以移情入理的方式接纳许多正确的价值观，包括如何为人处世，如何看待人生，也包括如何建立健康的爱情、婚恋观，而这是非常重要的。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>二、《谁可以这样爱我》对读者有哪些好的影响&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>了解了为什么要推动基督教文学的发展，接下来我们就特别谈谈《谁可以这样爱我》这本书对读者有哪些好的影响。&lt;/p>
&lt;p>诚然，本书是一本爱情小说，但是我们要强调，这绝不仅仅是一本爱情小说。本书的原书名叫做Redeeming Love，直译为“救赎之爱”。从书名一望即知，本书的内容绝不仅仅是缠绵的爱情故事，而是借着一个男人对一个女人坚贞不渝的爱来表现上帝那超越的、无限的大爱。事实上，本书作者弗朗辛·瑞福尔（Francine Rivers）正是受到《何西阿书》的启发，写下了这本荡气回肠的爱情小说。&lt;/p>
&lt;p>在《何西阿书》中，上帝命何西阿娶淫妇歌篾为妻，当歌篾背叛何西阿的时候，上帝又命何西阿将歌篾赎回。在《谁可以这样爱我》这本书中，同样，男主人公迈克尔·何西阿在上帝的引导下娶了当红的妓女安琪儿为妻，而当安琪儿屡次出逃，甚至和迈克尔的妹夫发生了性关系，甚至又去做妓女的时候，迈克尔·何西阿在极度的愤怒和挫败中屡次挣扎着顺服了上帝的带领，一次次接纳了安琪儿重新做他的妻子。最终，安琪儿被迈克尔始终不渝的爱意改变，她开始相信这世界上竟有人会真的爱她，并重新相信了那一位始终以慈绳爱索牵引着她的上帝。&lt;/p>
&lt;p>再一次，恩典征服了背叛、黑暗与邪恶，上帝无与伦比的神圣之爱在这段尘世男女的身上表达得淋漓尽致。阅读这本书的时候，读者会被情节所吸引，会同情安琪儿悲惨的处境，也会深刻地怜悯她那样一个罪人的状况，但是，更重要的是，读者会在字里行间不断地看到上帝的爱、怜悯和宽恕，正是这一切给了迈克尔·何西阿无比的力量，让他接纳这个令他蒙羞的女人，重新成为他的妻子，并且自始至终以无限牺牲、舍己的爱去抚慰安琪儿在罪恶的深渊中屡受重创的心灵。&lt;/p>
&lt;p>在这个人人强调浪漫感觉、性愉悦的时代，青年人不正需要这样一种坚贞的盟约之爱的引导吗？我们在自己的生活中，不是正要追求认识上帝那大水不能淹没的爱，并回报以我们的委身吗？这一切，不正是圣经引导我们去体会、去领受的吗？故此，《谁可以这样爱我》让我们从故事中切身体会到圣经的真理，仿佛“道成了肉身，住在我们中间，充充满满地有恩典，有真理”一样，本书也将上帝之道以我们熟悉的语言和场景活画在我们眼前。&lt;/p>
&lt;p>正如我们在上一个部分中所谈到的，基督教文学作品要引导读者接受潜移默化的影响，在阅读中领受美好、高尚的价值观。就《谁可以这样爱我》而言，我们可以说，这本书不仅影响我们对上帝至高之爱的认识，也影响我们对爱情本身的认识，更影响我们对坚贞、委身、持守一生的婚姻盟约关系的认识。当大多数文学作品在宣扬畸形的恋爱关系、婚外恋、青春期偷食“禁果”甚至同性之恋的时候，我们更能在《谁可以这样爱我》这本书中看到属神的价值观多么美好，真正不可撼动的爱是从神而来。当我们重看本书的书名时，这个问题的答案赫然浮现在脑海：若没有上帝，便无人可以这样爱我；而因着上帝之爱，我们不仅可以期待有人以此忠贞的爱来爱我，更可以成为一个给出忠贞之爱的人——从前，我们是安琪儿；如今，我们可以成为何西阿。&lt;/p>
&lt;p>综上所述，作为教会的牧者、看顾主耶稣羊群的，我们必须要考虑在教会中推动各种层面的属灵阅读——不仅是读教义性、灵修类的作品，也要读基督教文学作品。一方面，这是为有阅读文学作品需要的基督徒读者提供美好的“养料”，以免他们走向世俗文学的泥淖；另一方面，这也是“道成肉身”的一种方式，令人在故事情节中自然领受平时我们只能从讲道中听见的道理，而且这道理是以一般人容易理解的方式活画在我们眼前的，印象也更加深刻。&lt;/p>
&lt;p>大力推荐《谁可以这样爱我》，愿本书成为中国教会的祝福！&lt;/p>
&lt;p>—————————————————&lt;/p>
&lt;p>[《谁可以这样爱我》，【美】弗兰辛•瑞福尔（Francine Rivers）著,王汉川 杨倩 译,新世界出版社]&lt;/p></description></item><item><title>你是朝着应有的方向前进吗？——超越婚姻的生命成长和预备 文/李涛</title><link>/2012/09/26/%E4%BD%A0%E6%98%AF%E6%9C%9D%E7%9D%80%E5%BA%94%E6%9C%89%E7%9A%84%E6%96%B9%E5%90%91%E5%89%8D%E8%BF%9B%E5%90%97%EF%BC%9F-%E8%B6%85%E8%B6%8A%E5%A9%9A%E5%A7%BB%E7%9A%84%E7%94%9F%E5%91%BD/</link><pubDate>Wed, 26 Sep 2012 07:44:11 +0000</pubDate><guid>/2012/09/26/%E4%BD%A0%E6%98%AF%E6%9C%9D%E7%9D%80%E5%BA%94%E6%9C%89%E7%9A%84%E6%96%B9%E5%90%91%E5%89%8D%E8%BF%9B%E5%90%97%EF%BC%9F-%E8%B6%85%E8%B6%8A%E5%A9%9A%E5%A7%BB%E7%9A%84%E7%94%9F%E5%91%BD/</guid><description>&lt;p>&lt;strong>一、一个事实&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>《镜中的男人》作者派特•摩利曾说：“我在辅导过几百位男士后发现，只有不到10位男士的婚姻是朝着应有的方向前进的。”作者提到，他曾经在很多场合声明过这一观点，却从来没有人当场向他提出异议，也没有人用肢体语言表达个人的反感。于是作者进一步说：“这件事发生的概率远比你估计的要高！”&lt;/p>
&lt;p>我曾在一次弟兄聚会的晚宴上分享了作者的观点，想知道在不同的国度里，关于同一件事大家的情况是否会有所不同。当天聚会中有未婚者、已婚者、离婚者，让我惊讶的是，所有人竟然一致表示赞同，甚至有几位觉得真实的概率应该更高……&lt;/p>
&lt;p>我长期从事青年事工，每年都会参与筹备数次青年营会。我觉得其中最难的事情之一就是为每个由单身弟兄姊妹组成的小组安排一对合适的夫妻。当初设计这种方案是希望借此加强已婚者和未婚者之间的交流，丰富彼此的视野，毕竟“一群光棍再怎么聊也聊不出太多的新鲜内容”。通常营会多在百人左右，我们一般会邀请约10对夫妻进入各个小组。&lt;/p>
&lt;p>同工们根据以下三个标准向入营家庭发出邀请：&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>1、夫妻已经结婚至少3年&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>原因是任何持续的关系，一般3至5年就是一个考验的门槛，也基本可看出果效。因为3至5年后，夫妻度过了先期的磨合阶段，彼此的沟通方式、解决矛盾的方式和共同成长方式等等都基本成型了。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>2、常有美好的见证&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>根据民政部规划财务司的统计，截止2010年第4季度，我国有120.5万对夫妻登记结婚，而办理离婚登记的夫妻则高达196.1万对。照此计算，在2010年，我国平均每天有5300多对夫妻办理了离婚登记手续。伴随着离婚人数逐年递增，我国的离婚率也在最近10年呈现逐年升高趋势。在这个日益浮躁的物质化时代，作为人与人之间最亲密的关系，婚姻已经变得软弱无力，也使得越来越多的人恐惧进入婚姻。&lt;/p>
&lt;p>但是有内在质量的婚姻关系告诉我们，夫妻的见证不只是结婚时二人世界里的幸福甜蜜，还需要两个人婚后能够形成合力，这样才能产生1＋1&amp;gt;2的规模效应和协同效应，才能使家庭不断地释放光和热，在这个时代、这个社会中成为美好的见证。&lt;/p>
&lt;p>3、已有子女的夫妻或虽没有孩子但愿意参与青年事工的夫妻&lt;/p>
&lt;p>后代是耶和华所赐的产业，是夫妻爱情的结晶。孩子在一个家庭中所起的“粘合”作用是我们有目共睹的，在此不必赘言。&lt;/p>
&lt;p>按照这三个原则，环顾四周，牧者和同工们发现，事实上能够进入小组的夫妻真的是“屈指可数”。大部分夫妻“落选”的原因都是因为第二条，即旁人无法感受到一个主内家庭的合力，更多的只是妻子或丈夫单独一方的光和热。为什么另外一半的声音逐渐湮没了，光和热逐渐黯淡了？为什么成家以后，“我和我的家要事奉耶和华”成为了“我要事奉耶和华”？为什么湮没和黯淡的“另外一半”中，大部分都是男性？&lt;/p>
&lt;p>按照派特•摩利的描述和我自己所看见的事实，我原本想问已婚弟兄姊妹的问题是：你的婚姻是朝着应有的方向前进吗？但我发现，这个问题背后，其实隐藏着一个更深入的问题——它超越了婚姻维度的限制，成为每个个体生命一生都需要时常询问自己的问题——你是朝着应有的方向前进的吗？&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>二、认识自己  诚心预备婚姻&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>早在2000年前，古希腊人就把“认识自己”作为铭文刻在神庙上。当时的希腊人知道，“认识自己”若是脱离了从神而来的帮助，这种认知一定是主观和片面的。不通过寻求神来认识自己，就无法知道自己是否在应有的方向上；或者，虽然已经知道，却碍于种种世俗压力的束缚而无力行走在应有的方向上。&lt;/p>
&lt;p>人一生中，大部分的忧虑和悔恨都源于不真正认识自己，也不寻求和认识神。在现实生活中，如果自我被放大，就容易产生虚荣和骄傲心理，形成自大和自义；如果自我被贬低，就容易产生自怜和自卑。而这一切，都是源于人活在自己的视野中，缺少来自更高远更广大世界的观照。&lt;/p>
&lt;p>几年前，我的内心得蒙上帝光照，顿悟后决心不再带着“脱轨感”活在自己的计划和欲望中——即便在世人眼中，我的事业发展已经很不错了。我更愿意面对自己的本相，进一步全面认识自己，充分运用上帝的恩赐，做上帝喜悦我做的事。&lt;/p>
&lt;p>于是我花了大约三个月的时间进行专题祷告，按照以下的方式求神帮助我全面认识自己：一是祷告预备，求神赐给我谦卑和顺服的心，使我经历破碎和倒空，能够更深入地认识自己；二是多方求证：从三个角度看自己。这三个角度分别是上帝的角度、他人的角度和自我的角度。我相信敬畏耶和华是智慧的开端，我一一计数上帝给了我哪些恩赐、经历、坎坷、恩典、资源、幸福、得胜、失败……由此明白，我应该如何回应并成为讨神喜悦的人；他人的角度，指的是了解亲人、朋友、同事、异性友人、长者对自己各方面的看法，同时我还做了一些职业、性格测试；自我的角度，指根据测试了解自己，我的SWOT［指从恩赐、习惯、信仰、性格、职业、技能、婚恋家庭等多方面对优势（strength）、劣势（weakness）、机遇（opportunity）、挑战（threat）等进行的测试］分析结果和如何根据自身的身体条件、环境、资源有效地保持良好的状态、减轻疲劳。&lt;/p>
&lt;p>三个月的全面认知后，我的心境豁然开朗，更加淡定从容，自由释放。我发现，当我朝着应有的方向前进时，内心深处会有一种鲜活的成长和不断超越的深刻感受，随之而来的是常常的平静和喜乐：我知道并接纳真正的自己是什么样子；我知道我从哪里来，要到哪里去；我越来越清晰地知道神要我做什么，不要我做什么；哪些事能使自己的生命增值和更有意义，哪些不能；自己应当要什么，不应当要什么；如何更好地履行自己的使命……&lt;/p>
&lt;p>我发现，从人生的“加减法”来看，这种心境具体运用到婚姻方面，就是婚姻预备的意识和心态。婚姻作为人生最重要的人际关系之一，非常值得做加法。&lt;/p>
&lt;p>首先要说明的是，我也曾亲历、耳闻、目睹劳燕分飞，但我认识和了解的一些主内婚姻，夫妻二人的亲密和契合程度，以及同心协力服事神的热心，更多地让我非常非常非常地（请原谅我不得不用三个非常）羡慕和盼望婚姻。主内婚姻的幸福和美好具备属灵上的力量——让人更愿意去认识神、亲近神、思想神。&lt;/p>
&lt;p>如圣经所说，“神为爱他的人所预备的，是眼睛未曾看见，耳朵未曾听见，人心也未曾想到的”。有羡慕才有盼望，有盼望才会愿意进行婚姻的预备；反之则说明还需要医治，需要更长的预备期。&lt;/p>
&lt;p>这段时间，我发现自己越来越愿意去预备婚姻，开始每个月阅读一些相关的主内婚恋书籍文章，开始和一些牧者、弟兄姊妹进行专题交流和讨论，开始使用神给予的恩赐，与婚后遇到问题的夫妻或恋爱中迷茫的弟兄姊妹进行陪谈，在婚姻方面也有了清晰而明确的祷告方向……&lt;/p>
&lt;p>在服事中，逐渐地有了一些感悟：&lt;/p>
&lt;p>我认为婚姻预备的前提至少要有三个，一是要明确知道自己没有独身的恩赐；二是对婚姻要有盼望和渴慕，如果有恐惧心理，不太愿意谈论婚姻，则需要先医治；三是要愿意谦卑地来到神的面前，承认自己的软弱，不断地塑造、巩固健康的价值观和人格，并愿意通过学习神的话语寻求神对自己婚姻的引领，透过婚姻预备认识神，拓展自己的境界，而不只是为了进入婚姻。&lt;/p>
&lt;p>婚姻的预备至少表明了一个人的诚意、信心、盼望以及对婚姻的责任感，更重要的是表明了对神的交托：“马是为打仗之日预备的,得胜乃在乎耶和华。”（箴21:31）他/她愿意认真对待婚姻，并且对婚姻充满盼望、信心和爱，希望婚姻幸福，通过婚姻进一步认识神，而且愿意努力建立起荣耀神、服事神的家庭。可以说，从神而来的婚姻预备使人对婚姻具有持续的信心、喜乐、盼望，而非时常忧虑。&lt;/p>
&lt;p>婚姻预备是一生的功课。婚姻中总有挑战、困难、危机，这些就是定期与不定期的考试和测验，考试不断，预备不断。&lt;/p>
&lt;p>从常态来说，常常考试不及格就是夫妻间的长期冷战乃至离婚，考试及格是维持婚姻、彼此包容忍耐却缺乏甜蜜合一感，考试得到八九十分才算是幸福的婚姻，其间必然包括稳定性和持续性、亲密度与心灵契合度、光与盐的美好见证三方面因素。不可否认，困难、危机可以考验人的品格，却不能单靠其来塑造人的品格，一个人的品格是在日常生活中不断建立起来的，所以婚姻预备也是一种“终生学习”的常态。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>三、持守本分  珍惜单身生活&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>每年年终到春节的一段时间，婚姻问题似乎像一个梦魇，成为一些弟兄姊妹的困扰。但要知道，主早已经宣告说——“我来了，是要叫人得生命，并且得的更丰盛”。丰盛的人生像彩虹般色彩斑斓，婚姻只是彩虹中的一道颜色。未婚的弟兄姊妹没有必要只盯着“婚姻”这棵参天大树而忽视了整片森林的四季美景，我们不妨带着祷告的心去旅行、去成长。当我们路过那棵树时，何尝不会看到一番新的风景呢？时候到了，或许，神给你的那个人正好在树下乘凉也未可知。&lt;/p>
&lt;p>婚姻有婚姻的美好，单身有单身的乐趣。单身都过不好，怎么能期待过好婚后生活呢？结婚和单身与否并不是衡量人生幸福的唯一标准。若是单身，就守住这个阶段的内在生活品质，塑造个人品格是单身青年当尽的本份。&lt;/p>
&lt;p>在品格塑造中，“走出城堡”是单身时期非常值得注意的一点。一些单身的弟兄姊妹长期在自己的城堡中做着国王或女王，他们在城堡中光芒四射，而一旦迈出城门，他们生命的光彩——那种从神而来的活力和吸引力就消失了，生命仿佛还没有绽放就开始枯萎了，充满了忧虑和压抑。比如，他们渴慕婚姻，但发觉没有人爱慕自己；他们羡慕圣经所描述的“在神和人面前蒙恩宠，有聪明”。另外，常常待在城堡中，也意味着很难给他人（包括不同性别、年龄、职位等的人）机会来了解自己，缺乏通过他人的角度和帮助来了解和认识自己，尤其是自身的很多问题和瓶颈，从而限制了自身的成长和突破——包括婚姻。还有一点很重要，那就是，人在自己的城堡中更舒适、更随意，常常有更多的机会、时间做上帝不喜悦的事。多余的精力无处可去，便成了罪恶。所以圣经中才有这样的劝诫：“倘若自己禁止不住，就可以嫁娶。与其欲火攻心，倒不如嫁娶为妙。”（林前7:9）&lt;/p>
&lt;p>派特·摩利对男性进言说：“镜子里的那个男人永远不会改变，除非他愿意面对自己的本相，并且愿意照上帝的属性认识他。”这句话，也同样适用于女性。只有走出自己的城堡，经历脱离、陌生、回归三个阶段的探寻和发现自我之旅，个体生命才能更加深刻地领受并发挥上天赐给自身的特质乃至异象。单身时期，趁着有更多的可以灵活处理的时间，弟兄姊妹应当多走出自己的个人空间，通过旅行、阅读等多种方式去拓展自己的视野、思维和境界，积极寻求神、认识神、经历神。&lt;/p>
&lt;p>我在服事中发现，单身时灵命越成熟、稳定的弟兄或姊妹，他/她在婚后也越容易迸发出光和热。&lt;/p>
&lt;p>品格的塑造在婚姻预备中是非常重要的。在这方面，男性作为未来家庭的“头”，尤其应当予以重视。许多失败的婚姻都是源于男性的不成熟、缺乏足够的准备和责任意识，没有起到“头”的作用，结果“虎头”变成了“蛇尾”。要知道，婚姻预备是发自内心的一种“怎敢懈怠”的感恩心态。简而言之，婚姻预备就是你愿意去为婚姻做点什么，尤其在单身的时候，要进行适当的预备，相信会有益于自己以及未来或现在的另外一半的生命需要。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>四、标准理性   寻求深层稳定&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>我发现，任何一段婚姻都是从下述三种层次的某一层面开始建立的，它包括：&lt;/p>
&lt;p>A层是不稳定的“冰山一角”，即外貌、言行举止、一见钟情、爱好、性格等这些我们容易看见、感受到的表层因素。不过，如果选择伴侣只以这个不稳定层作为择偶标准，恐怕会问题多多。以目前非常火爆的婚恋节目《非诚勿扰》为例，节目开播一年多，每期有12位女嘉宾、5位男嘉宾登场，目前已有1000多人参与过该节目，其中超过100对男女在现场成功牵手，但直到2011年2月中旬才有一对登记结婚，而且还是上节目前就认识的，其概率仅为千分之一。由此可见，《非诚勿扰》虽然把A层的因素做到了极致，但由于彼此之间缺乏在生活方式上的深入了解和认同，很难携手进入婚姻。&lt;/p>
&lt;p>B层是较稳定的“生活方式”，即生活环境、家庭传统、文化背景、饮食及作息习惯、沟通偏好、学习方式等层面。&lt;/p>
&lt;p>C层指的是最稳定的“信仰和价值观”。它要求恋爱双方应当以共同信仰为依托，有心灵深处的和谐交流，这样才能为幸福的婚姻打下稳固的基础。&lt;/p>
&lt;p>需要强调的一点是，无论从哪个层面进入婚姻，我们都要有一种补足、寻求和拓展的意识：&lt;/p>
&lt;p>如果双方是因为欣赏彼此的性格、爱好（A层）而进入了婚姻，这样的婚姻更多地具有感性和冲动——比如现在的“闪婚”，那么夫妻还需要努力经营婚姻进入B层、C层，向下扎根，竭力获取更多的认同和一致，否则这样的婚姻缺乏稳固的依托，容易破裂。&lt;/p>
&lt;p>如果双方是因为生活方式上的认同，通过B层而进入了婚姻——比如相亲，这样的婚姻还有很大的改善空间：&lt;/p>
&lt;p>夫妻愿意有更多深入的心灵层面的交流，更多地去认识神，从而进入C层；通过进入C层以后，在上帝的帮助下进一步去挖掘、重新认识A层的彼此，进一步通过婚姻拓展彼此的生命，这样的婚姻就是充满希望的。&lt;/p>
&lt;p>如果双方是因为信仰的缘故（C层）而进入婚姻，那么可以适当地多花一些时间在B层的交流上：定期或不定期参加一些夫妻课程，学习如何更好地沟通、包容；以及在A层上的和谐交流，共同培养一些兴趣爱好等。由于C层在整个三角体中的板块最稳定，该层的夫妻只需以平衡的心态往A层、B层迈几步，即可使婚姻焕发出新的光彩。&lt;/p>
&lt;p>如果恋爱/婚姻中的一方是主内信徒，另一方是非信徒，就会出现“婚恋代沟”，潜藏极大的破坏性。比如丈夫没有信仰，妻子是基督徒，双方更多的是在B层因素的认同下进入婚姻，而妻子则具有独特的C层。那么，此时的三角体就会出现左边短（丈夫的左边只能到达B层），右边长的情况，原本稳定的三角体就无法站立——婚姻也面临更多的坎坷和不稳定因素。这时候，丈夫需要主动改变，仍然愿意花更多时间去认识神、寻求神，最后补足缺失的C层；同时妻子也需要主动改变，给予对方以更多的爱心、鼓励和包容，在每天有限的夫妻交流的时间和精力中，除了专注C层为丈夫祷告，也需要更多地迈到B层与丈夫沟通，以免彼此的沟通代沟加大。这种不规则三角体使婚姻具有极大的不稳定性，经常会出现劳燕分飞的结果，令人不免扼腕。我知道的一个例外是妻子先信主，丈夫十几年后才信主，妻子用十几年为其祷告，双方才最终建立了共同的C层，结果虽皆大欢喜，这个过程却充满了艰辛。&lt;/p>
&lt;p>显然，如果恋爱双方能够以扎根C层为基础和目标，补足或平衡婚姻的其他层面，那么他们的婚姻预备就会更为充分，并使未来的婚姻更美满幸福，使A层、B层也布满C层的印记。&lt;/p>
&lt;p>如同进入天国的路是窄的，很多美好的事物都具有稀缺性。同理，进入婚姻的路是宽的，但进入幸福婚姻的路是窄的。幸福的婚姻其实也是圣经中“丰盛的生命”的一种体现。将婚姻进行到底其实并不容易，因为一场婚姻绝不是只有洁白的婚纱、浪漫的玫瑰和教堂的钟声。婚姻幸福最关键的是夫妻双方能在共同的信仰基础上一起成长，培养彼此的亲密关系以及在此基础上产生的心灵契合感。&lt;/p>
&lt;p>可以相信，当我们仰望惟一正确的方向时，我们就是朝着应有的方向前进的；当我们愿意预备自己的时候，神的祝福也就在预备的途中了。&lt;/p></description></item><item><title>一位大龄未婚弟兄的婚姻预备观 文/Jerry</title><link>/2012/09/26/%E4%B8%80%E4%BD%8D%E5%A4%A7%E9%BE%84%E6%9C%AA%E5%A9%9A%E5%BC%9F%E5%85%84%E7%9A%84%E5%A9%9A%E5%A7%BB%E9%A2%84%E5%A4%87%E8%A7%82/</link><pubDate>Wed, 26 Sep 2012 07:43:33 +0000</pubDate><guid>/2012/09/26/%E4%B8%80%E4%BD%8D%E5%A4%A7%E9%BE%84%E6%9C%AA%E5%A9%9A%E5%BC%9F%E5%85%84%E7%9A%84%E5%A9%9A%E5%A7%BB%E9%A2%84%E5%A4%87%E8%A7%82/</guid><description>&lt;p>光阴似箭，不知不觉我也步入了大龄未婚青年的行列。我当然爱过，也被人爱过，而且曾组织并参与过相亲聚会，但至今仍无结果。究竟什么原因呢？我想试着从一个大龄未婚弟兄的角度，谈几点对婚姻预备的看法，不妥之处，欢迎经验多多的已婚者们不吝赐教。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>引子：牧者的教导&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>前段时间，我参加了一次主内的新年聚会，发现大家交流的话题虽然很多，但最终涉及的仍然是基督徒的恋爱及婚姻，显然，在一个以年轻人居多的教会里，这仍是一个虽古老却新鲜的话题。&lt;/p>
&lt;p>大家的讨论非常热烈，也有许多不同的见解。有人提到牧者们对婚前交往步骤及婚恋的教导，认为这些婚前教导在教会中影响颇大，而对于那些认真追随基督的弟兄姐妹来说，这种影响尤为重大，但不少人认为，牧者们的教导的确很好，可似乎不太现实，觉得这些教导是正确的原则，却无法按部就班地严格执行。毋庸讳言，我从前也有同感。&lt;/p>
&lt;p>写这篇文章时，我想和朋友们先一起看看牧者们的教导，了解几个原则：第一个是弟兄如何处理对某个姐妹的好感。天明牧师认为，“有了好感不要急于表达出来，应该先祷告，把这种好感带到神的面前，寻求神的引导”,而且还给出了时间表——“至少要冷却三个月左右，把这种好感放置三个月的时间，不要急于表达你的好感，不要过于关注他/她”；在冷却的这段时间里，有几点必须做的事——“首先需要了解对方是否真正接受耶稣基督为救主，是重生得救的基督徒；其次需要了解对方是否结婚、有没有恋人”。&lt;/p>
&lt;p>第二个是如果确切知道对方是单身，我们该如何表达以及表达什么。牧者们当然非常有经验——“最佳的表达方式就是当面直接表达”；“表达的应该是自己对对方的好感，希望能够更多地彼此了解，希望在与对方的正式交往中，与对方一同寻求神是否带领他们进入婚姻？如‘经过一段时间，我心里一直对你怀有好感，你愿不愿意我们有更多的交往来了解彼此？看看神是否在带领我们的婚姻？’”。&lt;/p>
&lt;p>第三个是如何约会——“约会过程中不要有亲密的接触”，“连手拉手都是不合适的”；同时要及时告知父母——“在交往的一开始就与父母沟通一下比较好，你告诉父母，我正在跟一个男孩子或者我正在跟一个女孩子交往”。一定要和父母讲清楚这种关系目前的实质——不是在恋爱，而是在彼此交往了解，看合适不合适。&lt;/p>
&lt;p>最后，牧者们慎重地告诫说：“如果已经订婚了，原则上就不要分手了，因为你们已经确定关系了，在这里就要更多地学习接纳、磨合和彼此相爱。”&lt;/p>
&lt;p>这些教导基本把相识—相知—相爱这个过程很理性地推演了一遍，可谓是婚前交往的完整步骤。表面上看，这种理性表达似乎与恋爱中的激情以及热烈关系不大，但它却让我们清晰地看到了一点——婚姻是一件非常严肃、非常重大的事情，需要当事人慎而又慎，开不得玩笑，也随便不得。而且，不可否认，这种教导本质上是为了保护我们的圣洁和免受不必要的伤害。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>一、困境中的挣扎&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>身为大龄未婚弟兄，我认为，我们其实比其他年龄更小的弟兄承受了更多来自教会内外的压力，这一点，我深有体会。但大龄未婚弟兄也是弟兄，也要按照信仰的原则在教会内寻找未来的妻子。&lt;/p>
&lt;p>按古人的标准，三十而立，像我这样年纪的人早就该成家了。这件事，一提起来，我的家人就着急，我自然也很着急。但恋爱结婚这件事，的确不是急就能成的。&lt;/p>
&lt;p>有一个阶段，我一直在为考博做准备，但个人生活却跌入底谷。我感觉上帝离自己很远，内心非常枯干；同时，我还要靠做校对、心理测试甚至发传单这类不需要任何技术含量的短期工作来支撑日常生活。没有房子，没有固定工作。如果连生存都成为问题，恋爱结婚的事，又怎么敢着急呢？可偏偏在这个时候，出现了一个女孩，年龄相当，有房、有车、有正式工作，还有北京户口，对我不乏好感。在众人的极力撮合下，我真地非常想开始这样一段感情交往。但关键的问题是，她不是基督徒，不是主内的姐妹。&lt;/p>
&lt;p>我一下子陷入了选择困境。&lt;/p>
&lt;p>一方面，我相信牧者的教导和圣经的原则一定是有益的；另一方面，我又觉得，结婚成家不就是过日子么，完全可以一边跟她相处，一边带领她认识主，这样既能解决自己的婚姻问题，也从地狱拯救了一个灵魂。这难道不是一件两全其美的好事吗？曾和一位主内的亲友谈及此事，她也是这种观点。&lt;/p>
&lt;p>但我左思右想，几经挣扎，还是觉得不行。按照牧者的教导，如果两个人没有共同信仰，那么很难进行深度沟通，所谓“信和不信，不能同负一轭”。何况，娶妻若只是为了解决婚姻问题，那我与不信的人又有什么差别呢？我怎么敢轻言我是一个已经重生得救的人呢？&lt;/p>
&lt;p>古人云：“三十而立。”我今天对此的理解不是人到三十岁就应该事业有成，像许多成功人士那样有房、有车，而是应当知道自己是谁，知道自己能干什么，知道自己要的是什么。说得具体点儿，我要明白自己是上帝所认识并拣选的那一位，在我信他的时候，我就开始活在永生里了。即使我一边打短工一边考博，我也知道上帝创造并救赎我，是让我在永恒及现实世界中活出属于自己的精彩，成就他在我身上的那份美好计划。这样的计划，我不敢轻忽。而且，他要预备给我的那位姐妹，应该是我“骨中的骨，肉中的肉”。她不仅是我婚姻中的配偶，也是关键时刻与我一起并肩站在风口浪尖上的战友。而这种愿望，若非出于同一个信仰，仰望同一个目标，为着同一个使命，遵行同一个原则，在如今这样一个功利主义和物质主义泛滥的社会中，又怎么可能实现呢？&lt;/p>
&lt;p>因为这个，我觉得，我放弃与非基督徒女性恋爱这个选择是正确的，尽管从情绪感受上，我的确经历了艰难的挣扎。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>二、合一的预备&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>关于婚姻的预备，我认为应该是身、心、灵三者合一的预备。但在现实生活中，这样的理论要实践出来并非易事。&lt;/p>
&lt;p>在很长一段时间里，我虽然认识了主，却并未把自己真正地交到主的手里。我连续三年为考博努力，终于考取了，却又陷入紧张的读书生活中，总算可以工作了，生存问题得到解决了，但其他的压力也随之而来了。总之，我一直处在为各类事务忙碌的阶段，而很少想到与上帝之间的深入交往。&lt;/p>
&lt;p>有一天，当我再次为婚姻问题而焦虑时，当我试图凭着一时的冲动找一个还不错的姐妹去恋爱时，我才发现，其实那么长的时间里，我都是在自己设计恋爱和婚姻，而未能完全交给上帝来处理。于是，我明白了一件事——婚姻的预备其实也是身、心、灵三者合一的预备。也就是说，首先你要确定自己已经是一个重生的人，你只有做到像保罗宣称的那样，活是为基督而活，死就是主的人，主才会对你负起完全的责任，也只有在这个前提下考虑并预备婚姻，才可能获得幸福、安稳、携手一生的婚姻。&lt;/p>
&lt;p>其次，你的心智应大体成熟，要懂得为人处事的一般规则，除了通晓特殊启示——圣经外，还能以健康、谦卑的心态与这个世界对话，要能够像保罗那样，有一颗“在什么人中间，就做什么样的人”的同感心，愿意看别人比自己强。信主之后，我一直有意无意地都以神的孩子自居，并因此而自义和骄傲，不屑于与不信的人交往，也不情愿以谦卑的态度来处理日常事务，差点儿成了绊倒人的人。这方面，我觉得，在预备婚姻时也需要注意，那就是，要时刻明白自己身为上帝儿女的身份，但不必因此自认为与众不同，反倒因此更能体察他人的需要，更能体谅他人的弱点。如果对周围的人缺少这样的同感心，那么很难对将来与自己长期生活在一起的那个人有细腻的体察和真实的体谅。&lt;/p>
&lt;p>最后，身为弟兄，对婚姻生活的物质基础要负上更多的责任，要勤勉努力，在工作上力尽本分。尽管主内的许多姐妹对物质生活的要求通常都不太高——感谢上帝，让她们知道什么才是最重要的，呵呵——不过，弟兄理应担起养家糊口的责任，充分发挥上帝赐给我们的智慧与才能，不但能借着工作养活自己和家人，也能有余力帮助其他人。&lt;/p>
&lt;p>我相信，婚姻预备是身心灵三者合一的预备，为此，我愿意付上等待的代价。按麦道卫的说法，真爱需要等待。那就继续等吧，时候到了，主自然会为我成就这件生命中的大事。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>三、一起祷告&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>我始终相信，婚姻既出于上帝的创造，它就是美好的；而它既然是属于此世的，它也就是现实的。那么，在期待中，我们应该有所预备。如牧者所言，没有哪种破碎比在婚姻里所经历的更大，性格的磨合、习惯的磨合、价值观的磨合，都会带来双方属灵生命上的碰撞与破碎，所以，亲爱的弟兄姐妹们，尤其是大龄的弟兄姐妹们，让我们现在就开始预备吧！&lt;/p>
&lt;p>等候其实很难，对于弟兄来说，更是如此。时刻的警醒与祷告是帮助我们更安静地经历等候的好方法，同时也是帮助我们更清晰地了知主的心意的一个途径。所以在这里，我愿意邀请未来的那位姐妹一起来祷告，当我们将婚姻的主权全然交托在上帝的手里时，我们就是与全能的上帝、慈爱的天父共同组成一个稳固的三角关系——如果有上帝的同在，还有谁能摇动婚姻的根基呢？&lt;/p>
&lt;p>不久前，我在网上偶然看到一篇短文《亲爱的我们一起祷告吧》，读后颇为触动。不过，在对婚姻的理解上，我与原作者略有不同，于是，我借着这个题目，修改了一些语句，不揣冒昧，拿出来与众弟兄姐妹共勉，聊作结尾：&lt;/p>
&lt;p>亲爱的，你是独特的，我也是唯一的。因为创造我们的那位主是完美的，所以，他的配合一定是完美的，对吗？&lt;br>
我相信，只有他的配合才能称得上完美。&lt;/p>
&lt;p>你知道吗？我一直都在等你来到我的身边，相信此刻的你也正与此刻的我一样在等待，对吗？&lt;br>
你是否和我一样现在正预备着自己，想做一个对方眼中因适合而完美的伴侣呢？&lt;/p>
&lt;p>神还没有让我们相遇，面对面地相识。&lt;br>
或许我们还像个孩子一样，需要更多地预备自己；&lt;br>
或许我们太焦急，缺少耐心和安静的等候；&lt;br>
或许我们生命还很幼小，需要更多时间成长预备。&lt;br>
不管有多少原因，我依然愿意相信——&lt;br>
亲爱的，神在拣选我的时候，也一定同样拣选了你。&lt;br>
因他爱你，知道你是我身体之中的那根肋骨；&lt;br>
因他爱我，希望你能成为我骨中的骨，肉中的肉；&lt;br>
因他爱我们，知道你我独居不好。&lt;/p>
&lt;p>亲爱的，尽管神还没有安排好我们相遇，我知道，神自有他的美意；他愿意我们学会在婚姻上更好地依靠他，更好地为对方预备做一个好丈夫和好妻子当有的功课——我们要感谢赞美他！&lt;br>
在我们相遇之前，因他让我们在婚姻上经历顺服——我们要感谢赞美他！&lt;br>
在我们相遇之时，因他的爱，为你我搭配的都是最好最美的——我们要感谢赞美他！&lt;br>
在我们相遇之后，因他与我们同在，我们的恋爱、婚姻、家庭都蒙他的祝福，满有他的荣耀——我们要感谢赞美他！&lt;/p>
&lt;p>将来的某一天，我们会相遇，让我们为彼此的相遇献上感恩吧！&lt;/p>
&lt;p>我需要你的祷告，你也一定也需要我的。在软弱中，让我们彼此扶持吧！&lt;/p>
&lt;p>亲爱的，让我们一起祷告吧！亲爱的天父说，若在地上有两三个人奉他的名祷告，他就必给他们成就。&lt;/p>
&lt;p>让我们好好地为彼此祷告吧！神必预备让我们走到一起的那一天，那一天，已经越来越近。&lt;/p>
&lt;p>看哪，亲爱的，冬天已往，雨水止住过去了，地上百花开放……&lt;/p></description></item><item><title>一位大龄未婚女青年的自白书 文/蒺藜</title><link>/2012/09/26/%E4%B8%80%E4%BD%8D%E5%A4%A7%E9%BE%84%E6%9C%AA%E5%A9%9A%E5%A5%B3%E9%9D%92%E5%B9%B4%E7%9A%84%E8%87%AA%E7%99%BD%E4%B9%A6/</link><pubDate>Wed, 26 Sep 2012 07:43:01 +0000</pubDate><guid>/2012/09/26/%E4%B8%80%E4%BD%8D%E5%A4%A7%E9%BE%84%E6%9C%AA%E5%A9%9A%E5%A5%B3%E9%9D%92%E5%B9%B4%E7%9A%84%E8%87%AA%E7%99%BD%E4%B9%A6/</guid><description>&lt;p>作为一名适龄未婚不靠谱女青年，已经在电话里和老妈就婚姻问题交手无数。虽然至今未分出胜负，但每一次交锋都是肉体与心灵的双重磨难。如今年关将至，一方面身心俱疲，盼着能回到“安乐窝”撕掉面具，跟父母尽情撒娇，过几天睡到自然醒、吃到胃发麻的安生日子，可一拍脑门想起至今单身，便又后背直冒冷汗，不知该怎样面对旧友亲人七大姑八大姨们又爱又恨的犀利目光……&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>第一回：&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>（场景：妈妈刚参加完朋友女儿的婚礼，一脸惆怅回到家里，拨通女儿电话。）&lt;/p>
&lt;p>母：最近还好吧。&lt;/p>
&lt;p>女：还好。&lt;/p>
&lt;p>母：刚喝完喜酒回来。你猜谁结婚了？&lt;/p>
&lt;p>女：……&lt;/p>
&lt;p>母：……（此处略过200字，尽是对新郎、新娘、丈母娘的轮番评价，语调中透露着羡慕、嫉妒以及故作淡定的各种情绪。）&lt;/p>
&lt;p>母：言归正传，那个比你大还是比你小啊？&lt;/p>
&lt;p>女：这个……等我算算啊……&lt;/p>
&lt;p>母：你也抓点儿紧啊，别老等着我催。你姨妈和叔叔又问你什么时候结婚来着，我都不知道怎么回答。&lt;/p>
&lt;p>女：哦。&lt;/p>
&lt;p>母：要自觉啊。&lt;/p>
&lt;p>女：嗯。&lt;/p>
&lt;p>母：别老哼哼哈哈地敷衍你妈。&lt;/p>
&lt;p>女：噢。&lt;/p>
&lt;p>……&lt;/p>
&lt;p>自从毕业离开校门，这就成了老妈和我每周最常出现的对话方式。我们这些从小就被教育不准早恋的孩子，终于在过了早恋的年龄之后，成了父母的心病。老妈总跟老爸唠叨：以前动不动就往家里打电话那些毛头小子，现在怎么都没了音讯？你说咱们收不到他们的电话了，是不是咱女儿也收不到了？于是每每在电话里提及一些连我都记不住的人名，总是会让对话变得异常尴尬。因为身为单身的自己，也会无端端被父母“挑逗”得想要去了解一下一个无关紧要的人现在是否已经结婚。&lt;/p>
&lt;p>虽然老家的发小们不是结婚就是生娃或是结了又离，但这个年纪的我也还远未进入我自认为的大龄女青年行列。何况身处都市，满目皆是“剩男剩女”，多我一个也不算多。然而再坚强的决心也经不住别人的威逼利诱啊——&lt;/p>
&lt;p>大学刚毕业便有同学结婚生子，如今儿女成双；同事相处，所说话题绕不开各自的老公和男友，满脸得意洋洋；教会服侍，参加过几十场婚礼，每每看到神配的俩人心心相映，眉间生爱，便又在满心祝福的同时不由生出几丝唏嘘。强攻之下，恨嫁之心终于孕育而生。看到90后的小姑娘都跑去参加电视相亲《非诚勿扰》，便不由跟身旁姐妹感慨，看来咱真的不小了……&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>第二回：&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>（场景：周末与父母通电话，双方不自觉地转入关于婚姻问题的探讨。）&lt;/p>
&lt;p>母：今天遇到你奶奶，又问起你什么时候结婚。&lt;/p>
&lt;p>女：啊，就说快了，到时候我会通知你们。&lt;/p>
&lt;p>母：正经点儿，别跟你妈打马虎眼。&lt;/p>
&lt;p>女：哦。&lt;/p>
&lt;p>母：有合适的没？这都一个礼拜过去了。&lt;/p>
&lt;p>女：……（一个礼拜很长吗？）诶？你看那个怎么样？（父母认识此人）合适的话，过年我就带他回来。&lt;/p>
&lt;p>母：（沉默半晌后，徐徐地开口）这个嘛，按你爸的话说，咱就不能找个更好一点儿的吗？&lt;/p>
&lt;p>朋友的妈妈一再地叮嘱女儿，平时要注意个人形象，不要随便扎个“马尾巴”就出门，说不定会遇到心仪的人呢，要是因为形象不过关而错过了姻缘，多不划算。于是不止一次地跟朋友感慨，都说女儿是妈妈的小棉袄，可是女儿一长大，便开始“掉价”，父母整天想着的都是怎么找个人家把这小棉袄送出去。&lt;/p>
&lt;p>一位已经被逼相亲无数的朋友不无悲情地对我说：“我妈已经把标准降到只要是个男的就可以的地步了。”于是我俩恨不能抱头痛哭，后悔当初不该贪恋大城市的繁华，若是回家草草找个人嫁了，也可省却现在的无端烦恼，不至于闹得全家老少鸡犬不宁。&lt;/p>
&lt;p>可静下心来一想，逼婚归逼婚，恨嫁归恨嫁。结婚又不是买菜，若将就买下一棵勉强看得上眼的白菜回家一炖，是能凑个肚饱，可一辈子都得将就对付这棵“白菜”，岂不是生不如死？所以安慰自己，适龄未婚的广大同胞们绝不是没人要，而是实在不想草草把自己托付给别人；大家是要等着那个最好的人到来，哪怕三年五载，两鬓斑白……&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>第三回：&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>（场景：回家，与父母聊天，正好谈到信仰。此前，母亲对此一直没什么回应。）&lt;/p>
&lt;p>母：对了，听说你们信基督的不能离婚对吧？&lt;/p>
&lt;p>女：对啊，神所配合的，人不能分开。&lt;/p>
&lt;p>母：那我就放心了。&lt;/p>
&lt;p>女：嗯？&lt;/p>
&lt;p>母：你们现在这群80后，三天两头闹离婚。你回来之前，我三个月喝了两次喜酒，都是同一个人的。闹心！&lt;/p>
&lt;p>女：哦，信神的不会……&lt;/p>
&lt;p>母：那你赶紧在你们教会找一个啊？不是有那么多男的吗？不对，应该叫“弟兄”。&lt;/p>
&lt;p>女：……&lt;/p>
&lt;p>其实，不是没期待在教会里找到合适的另一半，但也不止我一个人感叹，教会里那么多好姊妹，也有那么多好弟兄，可为什么大家就互相看不见呢？这个问题，目前依然困扰着我。&lt;/p>
&lt;p>“信与不信不能同负一轭。”依据圣经里这句教导，自然而然就把择偶的范围缩小了一大半。其实，不是没试过跟不信主的人恋爱。可即使其外表再吸引人，即使兴趣再相投，一旦涉及到价值观的东西，便老有一道沟横在那里，让两个人都束手无策。曾经安慰自己，可以带他信主嘛，但往往是到了最后便成了要么你信主，要么咱俩拜拜。其实这哪是带人家信主，压根儿是逼别人信自己。&lt;/p>
&lt;p>于是，工作中再看见让众女犯“花痴”的男士，便安慰自己，有机会传传福音是可以的，别的方面就不要妄想了。何况放眼望去，如今身处的这个行业里，要么尽是不知男女有别的“工作狂”，要么便是性取向不明的“潮人”，整天见不到一个“靠谱”的男性，索性早早断了这念想，只盼望能在教会中遇见一个志同道合的人。&lt;/p>
&lt;p>可在教会待了这么几年，优秀的弟兄见过不少，却愣是找不到一个可以往婚姻方向发展的人。青年营会参加过，户外活动参与过，婚恋讲座听过，分享见证看过，但还是遇不到那个可以实际交往的人，一切还只能停留在理论层面。&lt;/p>
&lt;p>有时也会想，教会里的弟兄跟平时接触的异性有什么不一样吗？好像大家来到教会，都是为着敬拜神这同一个目的，每个人看起来都很敞开，都很尽心尽力，但从男女关系的角度去看却有一种不真实感。认识不少弟兄，看起来也很熟，但真的有那么了解吗？说不上。大家平时分享的都是事工或者灵命上的问题，最基本的兴趣、爱好、家庭、生活方式等等反而被抛到一边，不屑一提。以至于很长一段时间，我都对教会的弟兄们有种敬而远之的感觉，大家看上去更像属灵的一家人，却少了点儿生活的气息，少了点儿“属人”的味道。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>第四回：&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>（场景：又一个周末，主动给父母打电话。）&lt;/p>
&lt;p>女：妈妈，你知道吗？其实我心里比你们还急。换位想想，要是我养个女儿，二十好几了还一个人在外面漂着，我肯定每天都心急火燎的。&lt;/p>
&lt;p>母：唉，这事儿急不来的。&lt;/p>
&lt;p>女：要不，你给我找个人相亲吧，你的同学的儿子孙子之类的。&lt;/p>
&lt;p>母：这种事儿，还是自愿的好。&lt;/p>
&lt;p>女：可是这马上就过年了，又得回来忍受“千夫指”了。&lt;/p>
&lt;p>母：淡定淡定，又不是他们结婚，自己肯定得找个合适的。&lt;/p>
&lt;p>女：哪儿有合适的啊？&lt;/p>
&lt;p>母：你不是信神的吗，祷告啊，求你们神给你预备。&lt;/p>
&lt;p>女：（窃喜中……）&lt;/p>
&lt;p>数个回合下来，我已经开始主动向老妈坦陈恨嫁之心了。主动承认的好处，就是不但能免受唠叨之苦，还能换来不少安慰。&lt;/p>
&lt;p>其实挺能理解父母的心情，一个人漂在外，是应该有个人互相照顾着，他们也好省点儿心。从小没让父母操过心，却要在最人之常情的事情上让他们着急上火，着实过意不去。就如李银河所说，剩男剩女是大城市的产物。以前都是在一个小地方呆着，见的也就那么几个人，反而没什么可挑剔的。现在走的路多了，见的人多了，整天铺天盖地的各种声音都在告诉你要找一个什么样的人才能符合这个社会的标准，便无法静下来拷问自己内心的声音。&lt;/p>
&lt;p>无数次跟朋友说起，找男朋友是最无力的事情。高考努把力，可以上重点；工作努把力，可以涨工资。但找男朋友呢？有心无力，有力也无处使。遇不到那个人，再多的努力也只能是对抗自己内心的私欲。&lt;/p>
&lt;p>惟有祷告，求神开我的眼睛，让我不顺从自己的私欲，而是看见他为我预备的那一位。亚当遇到夏娃之前，不是也见过了各种动物吗？虽说每天见到的动物各异，但实在没有一个能用来当老婆，顶多领回家当宠物。连那时还不知道罪为何物的亚当都得要经过这个操练耐性的过程，何况我们这些常常被自己的罪孽和软弱蒙蔽双眼的人呢？&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>后记：&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>虽然，与老妈的交手不知道还要持续多少回合。但是，作为一个大龄未婚女青年，无论要遭受多少冷眼，我都在心里存着这样的盼望：他爱我，并且比我更了解自己，必有一天，他会让我看见那个只需轻瞄一眼就能彼此了解的人，然后在心底生出心甘情愿的爱恋。因为，在恋爱这件事儿上，信上帝，比信自己靠谱！&lt;/p></description></item><item><title>不要怕 文/贝壳</title><link>/2012/09/26/%E4%B8%8D%E8%A6%81%E6%80%95/</link><pubDate>Wed, 26 Sep 2012 07:42:30 +0000</pubDate><guid>/2012/09/26/%E4%B8%8D%E8%A6%81%E6%80%95/</guid><description>&lt;p>“你开广我心的时候，我就往你命令的道上直奔。”——《诗篇》119：32&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>一、恐归&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>春节即将来临，一面是准备回家的兴奋——张罗礼品、抢购车票、随时向家人汇报……一面是内心的紧张忐忑——今年又是独自一人回家，该如何面对亲朋邻舍呢？去年过年时曾亲口向小婶承诺，今年一定带男朋友回家；八月份休假时，妈妈在电话中斩钉截铁地说不能回家，应多花时间去交往和认识人。半年过去，家人盼归，我依然单身。&lt;/p>
&lt;p>元旦青年营会之后，我每天都在祈求上帝给我一个答案。上半个月，我祈求说：神啊，求你在这个月帮我完成“任务”。到了下半月，常识告诉我这么短的时间内“闪恋”是不可能的，于是转而向神祈求勇气与智慧。总之，每一天都很纠结。有一天，实在憋不住，就特别想学古时的以色列人用掣签之法掣出某个人来，不过又怕此等行为会使自己陷入更惨的网罗。这个想法在和两位弟兄姐妹说过之后也被他们及时阻止了，我只好强迫自己把已经做好的纸条扔进了垃圾桶。&lt;/p>
&lt;p>回家的忧虑还来自向家人传福音的拦阻。另外，也面临着一场属灵的争战：父母一向严重地拜偶像，我该怎么办？信主以来，我基本没有给亲戚们传过福音，而今年，我决定要向大家讲说我的信仰。可是，我真的有这份勇气吗？我能向亲戚们讲清福音的内涵吗？且一用家乡话来讲上帝和耶稣，连我自己都感到别扭。我很怀疑。&lt;/p>
&lt;p>一天，在和家庭小组组长诉说自己的处境时，他发过来一句话：“只要信，不要怕。”无言。我真的害怕，因为我不敢相信。不相信亲朋邻舍会放过我的“个人问题”，不相信我可以再次面对大家当面询问时仍保持心怀坦荡，更不再敢夸口承诺什么。我也不相信家人真会信主。我问自己，你真的相信吗？相信神所赐的婚姻美好且值得等候？相信亲人必将得救？&lt;/p>
&lt;p>我边祷告，边调整，尽量做好充分的准备。&lt;/p>
&lt;p>回程坐了20个小时的火车，不但没有晕车，在身体原本就不舒服的情况下竟然全程无恙。原先只给堂妹和奶奶讲过福音，堂妹起初说可能不会读送给她的圣经，但这次在听到圣经的经典性和重要性之后，她还是显露出了好奇。奶奶还是不甚明白耶稣，但她却第一次哽咽着对我提起她十几岁时妈妈就去世的往事。那一刻，我的眼睛也湿润了。一直以来听到最多的就是奶奶如何无情、如何偏心、如何小气……可是，她也是一个值得同情的人：年少时失去母亲，晚年又痛失最能干的二儿子，耄耋之年还与自己的亲人有诸多隔阂。我能做的唯有祈求从神而来的爱，就是那饶恕、接纳和谦卑的爱。唯有这爱，能医治多年来家人之间彼此的伤害，能修复那原本最亲的人之间的隔阂。也唯有这爱，能让我对回家没有恐惧，相信无论我婚否、富否，家总是让人盼归的地方。&lt;/p>
&lt;p>二、畏死&lt;/p>
&lt;p>大年初二早晨，刚吃过早餐，妈妈就过来对我说：“细爹爹（dia dia，我们老家称呼爷爷为dia dia）去做生客了。”我一愣：“什么意思？难道他又换了一个老婆？”我心里嘀咕。这个爷爷自从细奶奶去世后已经换了好几个妻子了。“过世了。” “啊！”我看着妈妈不知道该说什么。“呆会儿你哥他们回来了先别告诉他们。”“嗯。”本来喜庆的心一下子有些堵。虽说细爹爹已经77岁了，但我们对这事心里一点准备都没有，何况在这个时候。很快，叔叔就过来找爸爸商量了，说好下午和爷爷一起去市里商量办丧事。原本家人团聚喜庆的日子蒙上了一层阴影。不管怎样，事情发生了，总得去面对。下午我们从舅舅家拜年回来时，爸爸已经去市里，大家只能等待消息。半夜，我听到爸爸回来了，心里总算踏实一些。第二天爸爸告诉我们，丧事初七开始，初九出殡。&lt;/p>
&lt;p>接着几天，大家像往年一样走东家串西家地拜年，偶尔有人会提到丧礼的事情。初六晚上，叔叔和二姑爷、小姑、小姑爷齐聚我家商量第二天去市里参加丧事，叔叔说小辈们都要去，妈妈听了便叫我收拾行李，因我买的是初九的火车票，到时候就直接从市里出发了。我的心里很不是滋味。本来还想第二天陪妈妈逛街，没想到这么突然就收拾行李了。中间叔叔出去院子里接了一个电话，回来望着大家：“事情真是没完没了，姑爷又去世了。”大家一阵沉默。爸爸说：“那天去商量叔叔丧事的时候姑爷也在，还嚎啕大哭，我们还在他家吃的晚饭，当时看他身体是不太好。”爸爸又说：“这事先别告诉爸。”大家没什么话说，一一散去。&lt;/p>
&lt;p>我自己去收拾返京的行李，心里特别害怕。惧怕死亡的阴影笼罩不散，想起爷爷奶奶就打寒颤。我害怕接下来又有什么事情要发生。神啊，回家之前我祷告祈求预备家人的心，难道这就是你的答案吗？我该怎么办？前两天向表妹传福音已经碰壁，现在我要怎么做？我已经快“自身难保”了。这个时候，喜乐和欢笑是那么遥远。&lt;/p>
&lt;p>第二天天未亮就起床了，收到一句话：“当壮胆，坚固你的心。”细爹爹的女婿派了大客车来接大家，上车后看到爷爷浮肿的眼睛，忍住眼泪没有流下来。一路上大家无语，我只在心里默默祈祷，求主坚固我的心，保守家人的平安。&lt;/p>
&lt;p>回北京后，老姑爷的丧事也办完了。听到小姑经常陪着爷爷，心里踏实了很多。唯愿神的平安与家人同在。春节前还听过“如何向亲朋传福音”的讲座，可我发现自己真正面对家人时却是紧张兮兮的。我担心他们不会信；担心他们说信了却不是真信；担心他们信主之后是否能有很好的牧养……然而，春节期间发生的这一切，硬生生地摧毁了我的计划和我的担心。原来担心的事情没有发生，没有想到的事情却发生了。人在上帝面前，唯有亨通的日子喜乐，患难的日子思想。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>三、惧离&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>每次回家，最难过的就是离开的时候。我是一个很恋家的人，每次回家呆多久都舍不得离开，无论在乡下还是城里，只要和家人在一起，我都乐不思“京”。在家，我能受到重重保护和关照：接站送站，有哥哥弟弟护送；要逛街，大队人马陪着；办个什么事，找亲戚熟人先联络好；甚至连睡觉，小侄子也都赖着我。多年来，每次回家尤其是春节时回去，返京后心里都是空落落的，不知道究竟哪边的生活才是真实的。我常常思想耶和华神对亚伯拉罕说：你要离开本地、本族、父家，往我所要指示你的地去。然后亚伯拉罕就照着耶和华的吩咐去了。那时他已经75岁了。好几年，我都在纠结：神啊，为何让我从小就离开家人？如果我要像亚伯拉罕一样离开，为何不像他那样有家人财物随同呢？好几次回北京之后，我都张罗要离开北京，回家乡或者找个离家近的地方待着。每一次又都搁浅了。一年又一年，今年又返京。&lt;/p>
&lt;p>由于家人都要参加细爹爹的葬礼无暇顾及我，因此一直在为自己打气：要坚强，照顾好自己。神也格外地施恩，一路无恙，火车也意外地准点抵达。一个人回到北京的住处，打开水电气闸门，独自的生活这么快就又开始了。冰箱里什么吃的都没有，从家带回的行李箱里也没吃的。想起在家想吃什么就吃什么，想什么时候吃就什么时候吃，想起在家有洗衣机而回来要自己手洗一大堆衣服、床单、被套，想起在家热热闹闹而现在只有自己活动的声音，而且没电视没网络，不禁感慨万分。然后边收拾边自嘲地唱：“你孤单吗？真孤单吗？耶稣比你更孤单……”唱着唱着，内心倒是平静了下来。吃饭、洗澡、补觉、采购食物、洗衣服、睡觉，该干啥干啥。其实这样的生活也很真实。&lt;/p>
&lt;p>第二天醒来，周围是如此安静。起来往窗外一看，白白一片！昨晚下雪了！原本还有些落寞的心一下子兴奋起来，就好像2009年11月1日那天清晨看到白雪一样。心中充满感恩，似乎神就站在眼前的白雪中向我微笑：“我在这里。”不禁回笑一个，准备去教会礼拜。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>四、“神看千年如一日”&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>今年元旦那天，我曾翻开自己来北京后用了近十年的日记本，从2001年一直翻到2010年，发现很多我早已遗忘的记忆。2001年5月18日：“今天在看圣经时，突然想到不管东方还是西方，远古时代关于地球、关于人类、关于生命的看法有不谋而合的相似。难道所有的人心灵深处都存在一种很神秘的东西，这种东西人生来具有却捉摸不透？”我从来没有想到原来那年我已经在读圣经了。在我记忆中，那时候还没有人给我讲过福音。2002年12月7日：“回想这个学期自己真的好像什么都没做似的，只知道银行卡上的钱都用完了。不过就是在这个学期，我接近了上帝。”我记得那年我第一次去缸瓦市教堂。这些串起来的简短的记叙，让我看到原来这一切都不是偶然的。十年时间，神一步一步在带领我更加认识他。有的时候我很明白他在带领，有的时候我虽不知，他却仍在引导。忽然之间，当初对神的许多不解和抱怨都消解了，这是神的美意，是最好、最有价值的。当初耶和华神呼召亚伯拉罕出哈兰，曾应许他成为大国，我也曾想过，神给我的应许在哪儿呢？原来他的应许就是他把自己给了我。&lt;/p>
&lt;p>春节回家，又找到中学的日记，在1998年那本上竟然看到这么一段：“上帝啊，你就开恩拯救我这个可怜的小生灵吧，你怎能眼睁睁看着不救呢？哦，我亲爱的主，发发慈悲吧！”眼睛立时就湿润了，原来是这样！“我未成形的体质，你的眼早已看见了。你所定的日子，我尚未度一日，你都写在你的册上了。”神给我的恩典是如此丰盛，虽然那时我不明白我的呼求意味着什么，从日记中我看不到，现在也不记得当时自己是否遭遇穷途末路，可是现在的我明白，神听到，并答应了，他真的拯救了我。&lt;/p>
&lt;p>回来后组长说他感觉我的婚姻快了。我不禁戏谑：“一年多前就有人说快了。”他回了一句，“神看千年如一日。”说罢莞尔一笑。很多事情，现在真的不明白。然而，或许十年后，我再看自己的日记，就会像今日一样对神的恩典和带领满怀感恩和赞叹。&lt;/p></description></item><item><title>情陷 囹圄 文/ Amanda</title><link>/2012/09/26/%E6%83%85%E9%99%B7-%E5%9B%B9%E5%9C%84/</link><pubDate>Wed, 26 Sep 2012 07:42:09 +0000</pubDate><guid>/2012/09/26/%E6%83%85%E9%99%B7-%E5%9B%B9%E5%9C%84/</guid><description>&lt;p>&lt;strong>一&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>免我们的债，如同我们免了人的债。&lt;/p>
&lt;p>不叫我们遇见试探，救我们脱离凶恶。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>二&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>他高大又魁梧，深情亦温柔，时有领袖的风范，时有孩童的天真。不惑之年的男子，已不再为生存而奋斗反倒能在任何领域里游刃有余，更显沉稳。他在众人之上气宇轩昂像个战士，而在下面亦是另一番柔情蜜意，憨厚可爱像个孩子。他毫无保留地向你倾诉，与你分享，细至点滴，他让你觉得他是如此需要你，又是如此愿意安慰你、怜惜你。即便理智上我知道这个没有生命方向的男子的真实面目并非如我幻想般的美好，我软弱有限的生命却在这样一种情感的进攻之下无处躲藏，无法抵挡，就在他的声音和气息下融化融化，心就这样沉沦沉沦……&lt;/p>
&lt;p>他已有家室。&lt;/p>
&lt;p>我并不相信婚姻。虽未曾亲历，也见了不少。诱惑当前没人能不深陷，华丽当中掩盖着厌倦与背叛，男人如此，女人亦如此。我们眼见的“幸福的一对”只是表面，在其背后暗涌着的鬼祟身在其中的人都清楚得很。就像《画皮》中的王生，他可以在身子上守着与妻子的盟约，但心却早已许给了别人。上帝把女人造得太敏锐了，男人的任何变化身为妻子的不会不知道，她可能不确定，可能不言语，但一定比谁都清楚他的变化。而我，绝对不是这个男人婚姻之外第一个所爱慕的女人，也不会是最后一个。她的妻子早该习惯像他这样的男人注定会有很多女人，为了家的整全，她就应该忍受。我也不必自责，我不会要他离婚，就算是他离婚我也不会嫁给他，我根本不想结婚，更何况是嫁给一个注定会背叛的男人，何苦呢？就这样来享受一个男人的温情和安慰不也很完美么？&lt;/p>
&lt;p>在与自己的这番论战结束后，我释然了。没有负罪感了。我天真地以为只要不在身子上得罪神其余的都可以自我做主了！我自由了！&lt;/p>
&lt;p>然而，当我们的心想要肆意为所欲为的时候，就是被罪捆绑的时候。&lt;/p>
&lt;p>作者六六在她的书《蜗居》中这样描述海藻对宋思明的渴望，“这种奇怪的关系像是一块磁铁，让你在正面相对的时候拼命抗拒，而在背身过后又期待被拽入磁场”。这种“抗拒”与“期待”就是良心与爱欲的争战。我也在圣灵的责备与情欲的纠结中无望地挣扎，它们双面夹击着我，毫无缝隙，令人不得喘息。&lt;/p>
&lt;p>直到那一天，在不愉快的气氛下，我对他说：“你到底想要从我这里得到什么？”&lt;/p>
&lt;p>“我不敢要。”他低下头说。&lt;/p>
&lt;p>“我想我在心底深处真的在乎你，所以我不能将你陷在不义当中。我们别再见面了。”我抑制住内心的矛盾，目视前方，缓缓地说。&lt;/p>
&lt;p>“别孩子气啊，我不都给你道歉了嘛！最近工作太忙，这不一有时间我就来赔罪了嘛！家都没回。”&lt;/p>
&lt;p>“你根本不知道我在说什么，不知道我想要什么，我想要的你永远也给不了！”&lt;/p>
&lt;p>他急切地开口说：“你说，你说吧，你到底想要什么？”&lt;/p>
&lt;p>我看着他的脸庞和因为激动而紧握方向盘的手，莫可名状地说出了四个字“我要自由”。&lt;/p>
&lt;p>他沉思片刻，身体向后靠在座椅上，深吸一口气又吐出，缓缓地说：“我的底线就是我的儿子，我什么都可以不要，但我得有我儿子，其余你想要什么都可以给你。我的儿子就是最重要的，其次就是我想家里有个女人。”&lt;/p>
&lt;p>他的言语温柔犹在，而我的心却被狠狠地扎了一刀。我不知道他的妻子是谁，也不知道我自己是谁。&lt;/p>
&lt;p>从此再无相见。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>三&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>认罪。悔改。&lt;/p>
&lt;p>“求你将我的罪孽洗除净尽，并洁除我的罪。因为我知道我的过犯，我的罪常在我面前。”在理智上我做得决绝而彻底，毫不姑息。似乎认为事已至此，告一段落。我把这事告诉了妈妈。得知此事后，妈妈在电话那头一下子沉静下来，许久，她说：“这可不行。”第二天，妈妈来电，说了简短的话：“我确实一晚上没睡着觉，我也不想和你多唠叨，你什么都懂，我相信你能处理得好。”&lt;/p>
&lt;p>是呀，我处理好了，我用双刃剑一端刺向他，另一端同时也刺向自己。血流了，泪淌了，情熄了，心也碎了。该做的我都做了。这是尽头了吧？够了吧？&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>四&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>“神所要的祭，就是忧伤的灵。神啊，忧伤痛悔的心，你必不轻看。”&lt;/p>
&lt;p>我抬头问菲：“为什么我一点都不觉得忧伤痛悔呢？我认罪，我悔改，但我并不忧伤，悔得也不痛。”&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>五&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>许多人推荐我将来有机会一定要去参加一次“全人医治”的课程，因为被推荐的次数多了，那次我留意问一个姊妹“全人医治”到底是怎么个“医治”法呢？姊妹精简地说了一句“三天的封闭课程全部围绕一个主题就是‘饶恕’”。当下我便觉得自己不用参加了，因为我从未与人结仇，从未记恨过任何人，自然也就谈不上饶恕谁。&lt;/p>
&lt;p>主日聚会后，和几个姊妹吃晚饭，席间又提到了“全人医治”。就在这顿饭结束后从饭店出来那刻，突然间我心里想到一个人，对于她，算不上是记恨，可这许多年来，我就是不愿去面对她，不愿关注她的死活，完全把她当成陌生人。&lt;/p>
&lt;p>C是我大学时代的第一个好友，也是室友。我们同一天结识一个男孩再后来成为很要好的朋友。这个男孩也成了我的男朋友。至今还记得当我把这个消息告诉C时她脸上难堪的样子。也许是因为她始终觉得他喜欢的人是她而非我。她在难堪的表情下挤出一句话：“那以后你们就会对我更好了。”&lt;/p>
&lt;p>我和他都不希望因为恋爱的关系而疏远朋友，而她也从来未曾和我客气。去吃饭的路上，永远是她在我和他中间；她会在我没有时间和他在一起的周末约他去吃饭，回来后告诉我他们只吃了两份盖浇饭就聊了一整个下午；即便是我和他有约她也会不顾情面地让他帮她补习功课；回到宿舍我问她要不要一起去隔壁寝室看电影时她会拒绝，说要为他缝手套；她会在平安夜跟着他去和一对教授夫妇吃晚餐，还常常在他面前夸耀自己更具备母性、更贤惠：从不把衣服送去干洗，很会打理照顾好周围的人……&lt;/p>
&lt;p>我和他从来没有因为她的存在而有过争吵。我自信地觉得她对我根本构不成威胁，对他也完全地信任。我告诉自己不能生气，不能吃醋，不能不开心，不能沮丧，因为我不能承认她对我造成了威胁，如果那样就代表她比我更好，而我不够完美，不够自信。&lt;/p>
&lt;p>就这样，我因为骄傲而始终扭曲着自己的感受。&lt;/p>
&lt;p>任何一个女人在神经大条的外表之下都有一颗非常脆弱敏感的心。我佯装高傲的外表下，是真真实实的痛苦。但我一个字也不和他提。那痛苦深入骨髓，每天早晨醒来都像是一场噩梦；不敢睁开眼睛，得先将身旁的一台随身听打开，听着班得瑞的《寂静仙林》缓缓地流淌出来，才敢睁开眼；吃不下一口饭，体重在短短的几周内就从120多斤下降到90多斤。&lt;/p>
&lt;p>后来我和他分手了，也搬出了和她在一起的寝室。对于他们，我什么都没说过。从外表看来，我已经高傲到了发霉，把一切苦楚都窝在了心里。在试图脱离他和她的日子里，我结识了对我一生都很重要的几个朋友，是他们伴随我走过那些个不堪回首、疼痛交加的日夜。那是笔厚重的财富，因为在脱离了他们的影子后我接触了教会，并最终信了主。&lt;/p>
&lt;p>我所不知的是，那时候经历的伤痛在我身体上留下了痕迹。大概是在两年多以后的一天，我陪朋友去做妇科检查，顺口和医生说了一句我的左侧乳房非常疼。她很仔细地检查后说是乳腺增生和结节，还不少，肯定不是一天两天形成的，怎么都得有两年了。&lt;/p>
&lt;p>看着B超的检测结果，推算着日子，我知道了，这是那段痛苦受伤却无处躲藏的日子留给我的。&lt;/p>
&lt;p>它们经年累月地跟随着我，不曾减少，反而在压力重重的生活下不时地为我制造添加新的痛楚。&lt;/p>
&lt;p>信主后，在理性上，我知道神医治。但却从来没有过任何盼望。那些长出来的东西，如何消失呢？&lt;/p>
&lt;p>Nope !&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>六&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>一边回想，一边走路。猛然间，我想到“全人医治”的主题是饶恕。想到她曾经给我的伤害是那么大，而我后来做了什么？我不是也伤害了另外一个女人吗？如果我清楚地知道自己被伤得有多深，那我也应该知道我伤害另一个女人有多深，就在那一刻，走在华灯初上的北京街头我泪流满面……那种忧伤和痛悔的灵在我里面翻腾着，我甚至可想见那个或许会被我重伤的女人在孤寂中默默流泪的身影和无奈的叹息，她也可能同我一样在深夜辗转不能入眠，在清晨不敢睁开双眼，她也可能从来不得开口讲述她的痛楚，不得安慰，不得疼爱。她也可能像我一样早就伤痕累累，一面委曲求全一面自舐伤口……而这一切的罪魁祸首，是我！是我的悖逆和放纵，是我深陷情欲的诱惑，是我拿着长戬毫不客气地穿进了她的心，就如同我曾经被刺伤一样！我未曾与她谋面，我到哪里去求得她的宽恕？抑制不住的忧伤和悔恨从胃里翻腾到嗓子哽咽在唇边，我终于在车水马龙霓虹闪烁下痛哭失声……&lt;/p>
&lt;p>从前我特别不能理解为什么主祷文中，耶稣教导我们说，“免我们的债，如同我们免了人的债”，我一直觉得这有逻辑错误，我们如何能叫“神”如同“我们”呢？岂不反了？&lt;/p>
&lt;p>而这一刻，在圣灵的光照下我终于清醒，我们饶恕人，不是因为我们比别人更高贵，更富有悲悯，我们饶恕人是因为别人在我们身上犯的罪，我们也自知或不自知地在别人身上犯，并且一而再、再而三地犯。&lt;/p>
&lt;p>我，才是那个需要被赦免、被饶恕的人……&lt;/p>
&lt;p>主啊！我如何能求得她的饶恕？我该如何求得被我伤害的这个女人的饶恕？主啊，我知道自己做错了什么，求你饶恕我，求你“免我的债”……这时，有圣灵的声音轻轻地在我心底回荡，“免了人的债”……&lt;/p>
&lt;p>“我应该饶恕C。”当这个微小微小的念头从我脑海中经过时，一刹那，我觉得自己的身体变得异常的轻盈，我的乳房似乎被温柔地抚摸而顿时觉得轻松。&lt;/p>
&lt;p>原来“医治”的开始，是“饶恕”。&lt;/p>
&lt;p>在我人生之中，这是我第一次在灵里面彻底而又真实地经历对神的盼望。在那受圣灵光照的瞬间，有股暖流在我的全人里面涌起，我心里有确据，神必医治我！而在那一刻和神是如此的亲密，像是和恋人相处一样的甜蜜。被医治的结果似乎已经不重要，全人地经历神，就足够了！足够了！&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>七&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>如果这就是故事的结局，如果从此以后我们就能在神的爱中徜徉，如果，如果生活能在如此的满足中戛然而止……&lt;/p>
&lt;p>或许你曾有过这样的经历与感受，在我们得尝主恩的滋味以后我们仍旧会回头深陷罪的泥潭。即便你能够克服己身，即便你已经用自己单薄的力气抵抗，你仍旧不能否认，你的心还在犯罪。&lt;/p>
&lt;p>偶尔在夜里，寂寞会伴随着自怜光顾。我承认我仍时常想念那个男人。我也时常想他即便没有我，也会有别的女人，即便我不伤害他妻子，别的女人也会伤害她……这样想时我恐惧极了！也懊恼极了！而一想到他还会喜欢别的女人我的心也痛极了！我多么盼望主快点来，快点让我脱离这罪的捆绑！可我为自己找足了借口，向神讨价还价：主，我承认自己做错事了，但我没有做出格，没曾让你蒙羞，我还是很有自制力的。但女人天生就是喜欢盲目幻想的，这是我本来的样子，你决意拣选我那天就知道我是这样的，所以你就允许我在幻想中回忆他吧，仅仅在幻想中……&lt;/p>
&lt;p>为自己的良心打了麻醉剂后我一遍一遍地幻想着他，靠着回忆重新勾勒他的轮廓，感受他的气息，饮鸩止渴似地回忆曾与他默契地情愫相融。时而微笑，时而轻泣，时而叹息，时而妒忌，这纠结的苦楚像是长满荆棘的藤条缠绕身躯……我任凭自己深陷罪里却并未从这自以为义的“自由”中得到满足和幸福，反而在一次次回过神来后体会到更深且更加蚀人心智的空虚和孤独。&lt;/p>
&lt;p>正如主耶稣所说，“你的心如何，你并不知道。”&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>八&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>我不再和神提这件事，不再为此祷告。除了熬时间，我没办法！但凡动情，就要受煎熬。时间过去，伤痛也将过去，留恋终将不复存在。没有什么能在时间里不朽，包括我对他的情感。伤口会结痂，血会止住，但偶尔也会痛，那是无药可医的，这就是现实。现实就是无论你接受也好，不接受也好，它从不参考你的意见，你也不能左右。&lt;/p>
&lt;p>熬。熬过去。&lt;/p>
&lt;p>安然度日，努力工作，平静面前。&lt;/p>
&lt;p>而神，我不想见他。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>九&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>京城秋意盎然，我却病了。治疗近一个月无果，我决定请假休息，并前往C城调养身体。那里有一对韩国宣教士夫妇。我叫那位丈夫为叔叔，叔叔是中医，在我信主初期，他曾为我精心调养身体。我喜欢呆在他们家，虽然有语言的障碍，但能从他们那里感受到全家被主祝福的生命蓬勃旺盛。在他们面前，我纯粹而自由，从不挣扎，有真平安。我时常想，如果在地上的叔叔都能如此全然地接纳我、爱我，更何况那个在我蒙昧无知不认识他以前就为我死又为我复活的耶稣呢？&lt;/p>
&lt;p>最疲惫不堪的时候，叔叔说：“来吧闺女。”离京前我特意去做了一次乳腺检查，我想让他知道我现在的身体状况。医生问我要检查些什么，我对她说我有增生，结节，回音质地不均……她查看了一下B超显示器说：“你没有增生，什么都没有，非常好，回音也很好。”&lt;/p>
&lt;p>“不可能，我每年都检查，都有的，还不轻呢。”&lt;/p>
&lt;p>“没有呀，都很好，甚至比其他人的都要好，真的没有，这显示得非常清楚。”&lt;/p>
&lt;p>……&lt;br>
**&lt;br>
十**&lt;/p>
&lt;p>在前往C城的火车上，我又一次想起他。我开始对自己每次都这样徒然深陷情感的囹圄感到绝望。为什么女人要如此深陷在情感中不得自拔？这真是人类堕落后对女人的诅咒？救赎在哪里？&lt;/p>
&lt;p>转过身泪水就悄然地落了下来，退到绝望的死角里，我终于无力地仰望：“神啊，你知道我心里的难过和苦楚，你知道我的软弱和无能为力，你知道我处在这样的境遇之中，你说我该怎么办？求求你帮帮我，我的主，你难道不能用你死而复活的大能来把我从这种苦楚中救出来吗？主啊，求你救我，救救我……”&lt;/p>
&lt;p>一秒钟后，在这个简短的祷告后仅仅一秒，或者更短，我觉得有什么东西从我的心中被拿走了。我真实地感觉到什么东西从我心头抽出，这使得我突然打了一个激灵！我又立刻去回忆他，而无论如何也找不到那种带着绝望的迷恋的感觉了。有关他的内心挣扎一下子被抽离，完全脱离了我的身心……&lt;/p>
&lt;p>那只发生在一秒钟，就那么一下子，太奇妙了！前一秒我的泪水刚刚涌出，疼痛和绝望还在肆无忌惮地侵蚀着我，后一秒这一切都消失了！毫无预备地消失了！&lt;/p>
&lt;p>我努力地去回想那一刻是如何发生的，还怀疑那一刻的真实性，我是不是还在恋慕着他？&lt;/p>
&lt;p>那恋慕是一去不复返了。要我如何来形容呢？就好似妇人生孩子般。记得感受的只有那妇人，而孩子，只能知道自己是什么时候被生的，从哪里被生的，但究竟是如何被生的，却一点儿也不知道。那确实已经出生的孩子，就如同从我心头被带走的那份痛楚。只有主知道这一切是如何成就的。而我也只知道在前往C城的火车里，在祷告后，主重生了我的心，使我犹如从未被伤害过。&lt;/p>
&lt;p>感谢主！主所开的道，人不能自夸。&lt;/p>
&lt;p>他确实听了我的祷告。&lt;/p>
&lt;p>他是听祷告的主。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>十一&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>在这段困顿的日子里，是主内的几个好姐妹一直用祷告托起我。每当耻辱、羞愧、叛逆等情绪纠缠我的时候，她们总会告诉我：“你是神眼中的宝贝，不要轻看自己。”“神收藏你的眼泪。” 无论我做了什么，做得多么可恶，多么耻辱，她们都会告诉我：“神爱你。”&lt;/p>
&lt;p>一个做错事的小孩子最脆弱的防备就是有人告诉他：“我爱你”……&lt;/p>
&lt;p>在我的身边有太多的人还在经受情感枷锁，她们有些信主有些不信，她们有些是单身有些是妻子，而她们无一例外都是正处于挣扎之中且具有敏感心灵的女子，在婚姻和感情的网罗所带来的苦楚下没有出路，日渐绝望。&lt;/p>
&lt;p>曾有一位姐姐写信给我，带给我很大的鼓励：&lt;/p>
&lt;p>我最近常在想你的观点，我要深入思考，也想整理我的观点。如果我有一天会结婚，我会向爱我的朋友们说什么？我想我会说，我其实不相信婚姻，不是取决于自己的经历，是通过看别人而明白的。不只是不相信男人，连自己我也信不过。人性是一样的，我连自己的感情都信不过，更不相信他人的誓言，为什么还要结婚？因为婚姻是神设立的，而且神以为是美好的，我们就当尊重。 除非我确信主看我单身不好，特别为我预备了婚姻，我自己大概不会跳进这个圈子，我想我不会因为压力和年龄甚至是爱情而结婚。甚至我想到某位深深爱恋的男人时，也不会因为爱恋而真的要和他厮守，正如你所说的，他得到了你，爱情会从某种角度终止。这就是人性，我们也在其中。除非我们自欺，一直骗自己说我们真的是最相爱的一对，有的人就是这么活的，还挺好，也真有其他笨人乐意羡慕他们自己冷静时候也不信的谎言。我们也不要拆穿，因为自欺毕竟让人暂时好受些。&lt;/p>
&lt;p>我自身婚姻的缺欠，某种程度上也导致了我的丰富。这样的思考，起初也是自慰式的，后来我发现很多人都无顾忌地向我敞开了她们的爱情悲剧，并向我展示她们未曾示于他人的伤口，她们这么做可能是怕我顾影自怜吧！幸福的婚姻故事，没多少人和我分享，我想这和我本身的缺欠有关吧！按理说像我这样的人，早该更深地绝望了，凭什么我还劝他人相信婚姻呢？&lt;/p>
&lt;p>但唯有一样是不同的，就是人纵然全都失信，主仍是可信的！&lt;/p>
&lt;p>因为上边的原因，我想我的盼望可以穿透人性的软弱，甚至都会相信自己一直有一种不知从哪儿来的持续的能力去爱与敬重某位似乎不可能的男人。这是我仍会盼望婚姻与爱情的唯一原因。&lt;/p>
&lt;p>目前看来，主还是以为我一个人挺好的，我也确实是挺好的，虽然，我已是徐娘半老，但仍然有人爱我，我知道。我有魅力，我也知道。你也是蒙爱的，我相信你也一定知道。因此要懂得珍爱自己！&lt;/p>
&lt;p>我是蒙爱的，我当好好珍爱自己，等候神！&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>十二&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>C.S.路易斯书中说：“若寻找真理，你或许可以得安慰；若寻找安慰，你既得不到安慰，也得不到真理，因为开始时是甜言蜜语和幻想，到最后是绝望。”我曾亲历这一切，到如今才明白一个有限并软弱的人永远也不会使另外一个同样有限并软弱的人得到最深的满足。被造之人的满足不在造物主之外。&lt;/p>
&lt;p>主曾亲自呵护着夏娃把她亲手交给了亚当，那是神看为重、看为美好的一种关系，它更大的意义是预表基督与教会的合一，而非长久将错就错且无能为力的尴尬选择。&lt;/p>
&lt;p>神用他的方式让我苏醒，让我明白为什么我们向神祷告说：“不叫我们遇见试探，救我们脱离凶恶。”&lt;/p>
&lt;p>“人纵然全都失信，主仍是可信的。”他已经带领我走出了那段几近崩溃的日子。如今看来，时间只能麻木伤口，并不能治愈伤口，但神的爱能。他是信实的，是满有慈爱和怜悯的。向他求吧，他应许赐平安的意念，必不落空。他那双看不见的手必能触摸到你，坚固你，安慰你……&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>十三&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>火车朝向那个曾给了我一生中最美祝福的城市奔跑，一辆火车最大的自由就是奔行在自己当行的轨道上。&lt;/p>
&lt;p>撒旦试图用谎言麻木我们的信心，遮住我们的双眼，只为诱惑我们脱轨最终成为他的战利品。而神，却为他自己的名引导我们走义路。&lt;/p>
&lt;p>他托住我们踏过忧伤的深水，也必为我们预备喜乐的泉。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>十四&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>一切都是主的恩典。&lt;/p>
&lt;p>恩典够用。&lt;/p></description></item><item><title>神总不失信——小记我的『等婚』之旅 文/圆白菜</title><link>/2012/09/26/%E7%A5%9E%E6%80%BB%E4%B8%8D%E5%A4%B1%E4%BF%A1-%E5%B0%8F%E8%AE%B0%E6%88%91%E7%9A%84%E3%80%8E%E7%AD%89%E5%A9%9A%E3%80%8F%E4%B9%8B%E6%97%85/</link><pubDate>Wed, 26 Sep 2012 07:41:19 +0000</pubDate><guid>/2012/09/26/%E7%A5%9E%E6%80%BB%E4%B8%8D%E5%A4%B1%E4%BF%A1-%E5%B0%8F%E8%AE%B0%E6%88%91%E7%9A%84%E3%80%8E%E7%AD%89%E5%A9%9A%E3%80%8F%E4%B9%8B%E6%97%85/</guid><description>&lt;p>从决志信主到步入婚姻殿堂，我经过了六年的时间。感谢神，这六年以来，他以他测不透的慈爱牵拉着我，使我平静安稳地度过了一个又一个单身姊妹大都会遇见的小挑战。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>一、被主寻见&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>耶稣回答说：“凡喝这水的，还要再渴；人若喝我所赐的水，就永远不渴。我所赐的水要在他里头成为泉源，直涌到永生。”（约翰福音4:13—14）&lt;/p>
&lt;p>爱情是我的软肋。我从小渴望美好浪漫的爱情，可24岁之前却一直没有恋过爱（只有一波接一波的暗恋），第一次正式恋爱更是以被欺骗开头和结束。那个时候，我刚决定去教会——其实不是我决定去，乃是主早就预备了道路，亲自把我带进了他的家。&lt;/p>
&lt;p>得知我正“恋爱”的一位基督徒朋友发给了我一本电子书：《牵手一世情》。我读了一天，哭了一天。我第一次看见这样的爱情观：“爱不是一种感觉，爱是一个决定，是一份责任。人的爱情是不可以随便给的，因为给多了会干涸，会不敢再爱，所以要最大程度地留给自己的丈夫或者妻子。性和爱是不可以分开的……”我被这些观点深深地震撼了，它们完全不同于我在时尚杂志和“小资”书籍上看见的爱情观，它们强烈地吸引了我，尽管我不认同书上说的这些观点的源头——创造人并且深深知晓人的上帝。&lt;/p>
&lt;p>当得知“男友”和他的“前女友”一直没有分开的时候，我选择结束我这段荒唐的“恋爱”，同时深感自己的失败和无力。接下来一个睡不着的清晨，那个基督徒朋友给我打来越洋电话，为我祷告，我感到上帝正在按我的头，周身都是暖流。我说：我去教会。而这之前，我“刚好”在一个周末的郊游活动中，认识了当时公司的一个姊妹。我去找了她。她说：啊，这周六教会正好开始一个婚姻讲座，一起来吧。我去了。在那天的讲座中，我第一次听到赞美诗，是《彩虹下的约定》，听得我眼泪止不住地流。第二天主日讲道后，我决志信主。&lt;/p>
&lt;p>后来，每次读到主耶稣和撒玛利亚妇人谈道这段经文，我都感到自己就是那个妇人：渴望爱，渴望安全感，甚至分不清爱和罪。而主与我的第一次“会面”，就直指我这个“要穴”，领我进入他完全的爱的国度——那个一旦说了“是”，就不再改变的爱的国度，就是“彩虹下的约定”里唱的那个有永恒的约的国度。&lt;/p>
&lt;p>感谢神，是他把无知的我推进他的爱，并且在爱情观上让我彻底对自己过往的观点和世界的声音不再抱任何希望。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>二、难熬的纠结期&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>你们和不信的原不相配，不要同负一轭。义和不义有什么相交呢？光明和黑暗有什么相通呢？（哥林多后书6:14）&lt;/p>
&lt;p>信主前对爱情满脑子向往的我经常暗恋这人或者那人，甚至，在我和那个所谓的男友谈恋爱的时候，我还暗恋着另一个男孩（因为他迟迟不给我一个明确的答复我才决定找个男朋友来报复他的）。后来我信主了，我确信上帝不会给我一个非基督徒作男朋友，因为基督教关于婚姻的教导里说：上帝会给我们最好的，甚至不会是“第二好的”。神怜悯，让我真的相信：没有主生命的人，就算是再优秀，也还不是“最好的”，因为我想要的那种永不止息的爱，是人无法给予的，因为他们离开了爱的源头。&lt;/p>
&lt;p>我当时的想法是：如果我一直喜欢的那男孩不能信主，我们是肯定“没戏”的。但万一信了，我们说不定还有点儿可能。于是，我常主动在网上找他聊我的信仰，还请他帮我做过福音课程的宣传单页。我带着“小私心”，一边传福音，一边盼望能够结个“双重果子”。就这样“磨叽”了近两年，他依然没有对主和对我表现出主动追求的心。有一天，我邀请他来参加教会的福音音乐会，在电梯里他拿我挂的十字架项链开玩笑，我发现我里面的灵实在承受不了啦，心里有一个声音说：“你是要他呢，还是要我呢？”我说：“主啊，我要您，我肯定不能没有您。”说来奇怪，从那以后，我“狠下心来”不再主动与他联络了，心里也越发地平安，也会像为别人信主那样为他祷告，但是不再有别的想法了。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>三、有“动静”但没有“结果”的两年&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>应当一无挂虑，只要凡事藉着祷告、祈求和感谢，将你们所要的告诉神。神所赐出人意外的平安，必在基督耶稣里保守你们的心怀意念。 （腓立比书4:6—7）&lt;/p>
&lt;p>放下了最后一个“暗恋”的“外邦人”，我决定向神祈求：我的弟兄必须是主动来追求我的，否则，我就不去喜欢他。即，我今生不要再暗恋任何人，要最大程度地把我的爱情给我的丈夫。因为一个姊妹给我的婚姻讲道里说过：“圣经上说：‘耶和华神就用那人身上所取的肋骨造成一个女人，领她到那人跟前。’所以，那人必不是姊妹追来的，而是耶和华领我到他那里并且被他认出的。”这让我很“阿们”。&lt;/p>
&lt;p>感谢神，主动“追”我的人还真出现了，而且还是弟兄！然而可惜的是，我对他们都没有“感觉”。不过，因为不相信“感觉”了，我还是决定祷告问神是不是他或者他，并且将他们告诉我的属灵长辈，请他们为我守望祷告。我还把这事告诉了几个平辈的姊妹。哇，这个事情就复杂了——因为年轻的姊妹们在一起会从各自看见的方面说“你俩挺合适的”、“他还不错啦”之类的话，影响了我自己的判断力。那段时间可以说周围的空气好像充满恋爱的味道，但是我里面的灵却始终没有平安，也不觉得喜乐。&lt;/p>
&lt;p>特别神奇的是，神所赐的平安和从人而来的“鼓动”是可以分辨出来的。圣灵真的就在我里面做拦阻的工作，以至于我始终没有信心去和他们单独见面或约会。这保守了我的心，使我在后来清楚他们不是神给的弟兄的时候，不觉得自己受了什么伤害。比起信主前自己常常巴巴地去对一个人付出情感之后又伤心难过的经历来，这真是从上头来的保护。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>四、不再非要不可&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>你们要靠着主，倚赖他的大能大力，作刚强的人。（以弗所书6:10）&lt;/p>
&lt;p>然而，迟迟不能进入婚姻，还是不免令人难过。走在街上和姊妹通电话的时候也曾狂飙眼泪，觉得自己今生结婚无望也！有时候脑子里会冒出这种想法：自己哪里比别人差，怎么就结不了婚呢？&lt;/p>
&lt;p>父母也是个难关。每次回家妈妈都会哀叹我怎么还在单身。亲戚更是喜欢在春节的聚餐中提出“年龄不小了，也该找男朋友了”之类的话题。我常以此为理由跟神祈求婚姻：“父母怎么能承受我一直不结婚的状态呢？他们不信主啊！所以，主啊，出手吧！”然而，后来发生的一件小事，让我确信，纵使父母没有信主，他们的心也为神所掌管着。我在公司年会里中了一个奖品，正是服侍部门需要的。我想：应该奉献给服侍团队，但又真的特别舍不得。其中一个重要原因就是，要是给了教会，妈妈肯定很生气。可是，当时无论怎么祷告，神都是说这个奖是要归他的。我不得不怀着恐惧战兢的心把奉献奖品的事告诉妈妈，没想到她竟然什么埋怨也没有。这一次神把我推到了一个“绝路”：再也不要以“父母不能承受”作为祈求“必须结婚”的借口了。神要与不要，他都能保守父母也从心里面接受。&lt;/p>
&lt;p>还有一次，一年都没有生病的我，偏偏在元旦的青年营会前感冒了。心中很是郁闷，一方面清楚神要我留在家里休息，一方面又害怕错过和优秀弟兄接触的机会。结果那天早晨起来灵修，读到《以弗所书》6:10说：“你们要靠着主，倚赖他的大能大力，作刚强的人。”忽觉释然：即使我错过了营会，也一定不会错过神所赐的弟兄。因为他若赐下，谁还能夺得走呢？神是可以给我们作刚强之人的力量的，只要我们倚赖神。有意思的是，神在两天后就医治了我的感冒。&lt;/p>
&lt;p>这两次经历，让我的心慢慢地相信：如果神不给我婚姻，他也一定可以让我在世平安度过，他总有他的办法！而他若是赐下婚姻，也一定没有人可以拦阻。所以，尽管感情上难以理解，但我的理智和里面的灵都确信：结婚对于我，真的不再是必需的，它再重要也重要不过神自己呀！&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>五、神作工，我仰望&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>如经上所记：“神为爱他的人所预备的，是眼睛未曾看见，耳朵未曾听见， 人心也未曾想到的。”（哥林多前书2:9）&lt;/p>
&lt;p>以前听师姐跟我说这句经文安慰我恨嫁之心的时候，我真没有什么概念。但没想到神就在我觉得婚姻不是必需品的时候，让我和我的弟兄相识了。&lt;/p>
&lt;p>2008年夏天，一个弟兄被介绍进我们牧养小组。在他之前，我们小组没有一个单身弟兄。第一次的小组分享，他就让我感到他的与众不同。我里面的灵仿佛十分欢喜听见他祷告和查经的分享。后来，他也到了我所在的部门服侍。11月，我们又一起参加了一个营会。没想到，他在那次营会里第一次对我有了“心动”的感觉（这是后来我才知道的），而我也是在那次营会后写日记跟神说感到他不错，也许可以考虑成为婚恋人选？&lt;/p>
&lt;p>感谢神垂听祷告，这个在教会里第一个让我里面觉得有“感觉”的弟兄，竟主动开始与我联络。在2009年3月，他竟然带了玫瑰花到我的办公室楼下（但我那天休假，于是他干脆送到了我家里）。我简直不敢相信——因为我已经习惯了一次又一次的“空欢喜”。照例，我请属灵长者帮我把关，请一位属灵伙伴帮我代祷。这次，我没有告诉更多的姊妹，我不希望我的心再次被外界的声音晃动得太厉害。然而，这仅仅是个开始，之后他竟然要到外地去工作！这几乎表明我们不可能成了！可是，两人又都无法放下对对方的感动。在离开的当天，他发邮件正式向我表白。我们约定等到2010年的春节，只祷告，不联络，看神是否依然感动我们彼此。我在之后的祷告中跟神说，如果你允许，我可以离开北京去找他。终究，神的道路高过我们的道路，神的意念高过我们的意念。他知道我们所能承担的，竟然在2010年的春节前把弟兄又带回了北京！之后，我们祈求神：如果在5月份以内赐给他一个工作，我们就彼此认定和开始约会。感谢神，弟兄在5月31日正式上班了！6月1日，我们第一次正式约会了。哈利路亚！这是我亲身经历的一个神迹，我曾经跟神求：“主，我要一个神迹”。他何等的信实与体贴！2010年11月20日，我们，结婚了！&lt;/p>
&lt;p>** 六、结语**&lt;/p>
&lt;p>最后我想说：“我们纵然失信，他仍是可信的，因为他不能背乎自己。”（提摩太后书2:13） 所以，尚在“等婚”路上前行的弟兄姊妹们，不要怕，只要信！虽然单身在这个城市里真的很不容易，但要相信即使我们没有看见神“出手”，他依然一直在为我们预备最好的，也已经给了我们最好的！我们只需看他怎么施行恩典并且照着他的意思去行，就可以了。所以，与其“等婚”，不如起来寻求并顺服我们一生的这位良人——主自己吧！&lt;/p></description></item><item><title>晨祷的溪流 文/祖潘</title><link>/2012/09/26/%E6%99%A8%E7%A5%B7%E7%9A%84%E6%BA%AA%E6%B5%81/</link><pubDate>Wed, 26 Sep 2012 07:40:44 +0000</pubDate><guid>/2012/09/26/%E6%99%A8%E7%A5%B7%E7%9A%84%E6%BA%AA%E6%B5%81/</guid><description>&lt;p>永刚、我还有其他的五位弟兄姊妹，跪在地上围成一圈。这是晨祷讲道结束后开始为教会祷告的一幕。从上周四起，永刚代替天明牧师负责每周四的晨祷讲道，持续三个月，以给牧师沉淀休整的时间。永刚的加入立即给晨祷带来了生机，这生机主要不是来自讲道，而是源于我们常常在集体祷告时容易忽略的而由永刚补足的一点：彼此靠近。&lt;/p>
&lt;p>以前的晨祷大家都是自己找一个地方独自跪着祷告，上周四永刚接受了我的请求，带领我们为教会牧者同工祷告，这可大大减轻了我的压力，至少我可以不用前一天绞尽脑汁写祷告题目了。从那天开始，永刚让我们靠拢在一起，围成一圈，一起跪下，一起默想，一起祷告，一起聆听神的回应。如此这般靠拢俯伏，让我在祷告中越发感到自由，越发能感受到那位爱我者的临在，晨祷成了更新和享受的好时光。&lt;/p>
&lt;p>“好，我们现在一起为教会的牧者、同工还有各项事工祷告。我们稍微花长一点的时间，为自己有负担的某位牧者或事工开声祷告。”永刚温柔的话语把我们带到了神面前……等大家的声音静下来后，永刚作结束代祷。听永刚祷告是种幸福的享受，你会发现那种如胶似漆的甜蜜滴进嘴里，流进心里，因而浑身不由得轻轻颤抖。永刚向父神请求赐同工们灵里合一，生命复兴，然后一一提名为牧者的生命祷告。温柔谦卑的恳求从教会到个人，从每一位弟兄姊妹到牧师长老，那声音是柔和的，如溪流般缓缓的。突然，与神的交谈提到了天明牧师，提到了他十几年的教会服事，提到了他的疲乏、他的劳苦，他比许多人付出了更多却不被理解……这时，溪流在呜咽，它停了下来。他哭了。他深爱着他的弟兄，他为他牵挂，渴望为他分担些什么。他知道主告诉他十字架的道路有劳苦， 跟随他的人要受苦，但一想起与他的弟兄生活的点点滴滴，他还是忍不住哭了。永刚尽力抑制自己不哭出声来，留下一段静默，留出空间来让耶稣按手在他身上，为他拭去眼泪。&lt;/p>
&lt;p>一滴滚烫的泪落进我心里，我觉得心在融化。&lt;/p>
&lt;p>永刚的泪让我认识到爱我的神是何等顾念我们，当他的儿女受苦时，他一定也在为我们难过。其实岂止是难过，他正与我们一同受苦。“耶稣出来，见有许多的人，就怜悯他们……”（可6:34）“怜悯”，不是俯就和暗示距离存在的同情，那是感同身受的真情流露，不，更准确地说，那是参与到其中后的分担与承受，借着被爱激励后产生的勇气和力量去承受因参与带来的伤痛。&lt;/p>
&lt;p>永刚在啜泣，我的心开始慢慢地融化。我发现自己好贫乏，好虚伪……&lt;/p>
&lt;p>有位牧者给祷告下了一个定义：祷告是认识自己和认识神。它始于谦卑地认识自己，终于认识到神的应许。今天永刚带领我们一起祷告，让我进一步认识神，也更深地认识了自己。清晨在主面前，我们来到他跟前放下生活在这个时代中一切的伪装和戒备，舒展紧握的双手之后，完全呈现出本来的无助和脆弱，也因这无助和脆弱，我们竟然能够靠拢在一起，围成一圈，一起跪下，一起默想，一起祷告，一起聆听神的回应。&lt;/p>
&lt;p>爱是温柔的，它是敞开并要求靠近的。敞开意味着在信任中交付彼此的软弱，因而两颗破碎的心才能靠在一起。正如卢云所说：友谊只存在于彼此将各自的软弱和伤痛交付之后。其实，我们自己最大的真相是：人是关系性的存有。首先是与神的关系，其次是与人的关系。人与人之间彼此需要、彼此依赖，这是人本性的存有。然而，这个倡导竞争与打拼的世代要求人们握紧拳头处处设防，人与人之间难有坦诚信任。我们怎样才能靠近一些？怎样才能活出天国里应有的靠近相爱？耶稣在山上说：“虚心的人有福了，因为天国是他们的。”（太5:3）是的，虚心，承认灵里的贫乏，舒展拳头，可以让我们彼此靠近，而更重要的是，我们由此更靠近神。 最令人惊奇的是，我们越是靠近神，就越靠近他人。&lt;/p>
&lt;p>永刚哭了，为了天明，向着神。&lt;/p>
&lt;p>我们跪在一起，向着神，靠得更近了。&lt;/p>
&lt;p>（转载于守望教会网站论坛）&lt;/p></description></item><item><title>极早醒起</title><link>/2012/09/26/%E6%9E%81%E6%97%A9%E9%86%92%E8%B5%B7/</link><pubDate>Wed, 26 Sep 2012 07:40:16 +0000</pubDate><guid>/2012/09/26/%E6%9E%81%E6%97%A9%E9%86%92%E8%B5%B7/</guid><description>&lt;p>各位在圣灵里警醒的弟兄姊妹：&lt;/p>
&lt;p>平安！&lt;/p>
&lt;p>上周六会堂的晨更有14位弟兄姊妹参加。我知道有两个相邻的家庭，也约着一起在周六晨更。司布真牧师有句名言：“清晨醒来，没有见神的面，决不先见人的面。”记得刚信主时，读《箴言》6章，“懒惰人哪，你要睡到几时呢?你何时睡醒呢?再睡片时，打盹片时，抱着手躺卧片时，你的贫穷就必如强盗速来，你的缺乏仿佛拿兵器的人来到。”还有26章说：“懒惰人说：‘道上有猛狮，街上有壮狮。’门在枢纽转动，懒惰人在床上也是如此。”惊出一身冷汗。这些话生动刺耳，像菜市口的刀斧手。因为那时，我每天的平均起床时间都在9点以后。一个传道人说，爱主不爱主，就看你何时躺下，何时起床。爱床多一点，就多睡一点。爱主多一点，就早起一点。&lt;/p>
&lt;p>学习圣经辅导时，有个功课，要选择自己性情上的一个罪，如上瘾、苦毒、不良习惯等，进行一次悔改与突破的自我辅导。我选的是睡懒觉的功课。最初，我以自己是夜猫子作借口，后来读《诗篇》5篇，“耶和华啊，早晨你必听我的声音；早晨我必向你陈明我的心意，并要警醒。”还有88篇，“耶和华啊，我呼求你，我早晨的祷告要达到你面前。”我不能再骗自己，因为我知道上帝喜悦基督徒早起。吗哪只在早晨降下，以色列人起晚了就要饿肚子，基督徒起晚了就要使灵魂挨饿。我原以为工作到深夜是讨神喜悦的，证明我殷勤忙碌。但我也知道，这么多年来，恋床，就是恋世界。贪睡，就是贪爱自己。晚上不睡觉，早上不起来，就是和上帝对着干。&lt;/p>
&lt;p>就像上帝创造了男女，现代人却说，男女都一样。上帝创造了昼夜，现代人却说，昼夜都一样。上帝应许了一座不夜城，就是圣城新耶路撒冷。在那里没有灯，因为城里有羔羊的荣耀。但我们却住在一座人造的不夜城中。晚上不寐，早上不醒。在这里，理想都是黑白颠倒的，工作让我们成为疯狂的老鼠。早上起不来的人已不再是人，而是夜枭。换言之，人类不是进化了，而是物化了。对动物来说，清晨没有特别的意义。清晨和恩典无关，和使命也无关。但人类有神的形象，在主耶稣的宝血里，基督徒被赎回了这一形象。因此，唯有对基督徒来说，清晨才具有生存之外的特别意义。&lt;/p>
&lt;p>没有晨更的一天，就是良辰美景奈何天。没有清晨的人生，就像人被掐走了豌豆尖。我在侍奉中有许多预备和亮光，都来自晨更时和晨更后的默想。尤其周六的晨更，是一周中更为特别的。因为这是周末的开始，若不来到主的面前，将这两日献给主，我们很难真正实现一种生活轨道的转变，无论我们有什么特别安排，我们都可能事与愿违，比前五日更深、而不是更少地进入一个原本想脱离的世界。&lt;/p>
&lt;p>对我来说，周六的晨更，也是主日侍奉和安息的开始。如果有一个日子对你很重要，你不可能不提前一天开始预备。曾有人说，他很忙，只有结婚那天才有时间。我说，如果有一份工作，是让你连结婚前一天都不能停下来的，你就要赶紧辞掉那工作。但那份工作很重要，很有前途啊！我说，既然那么有前途，何必结婚呢？&lt;/p>
&lt;p>是啊，既然周末忙不过来，何必上教会；既然深夜不能入睡，何必有晨更；既然这辈子这么重要，又何必上天堂呢？&lt;/p>
&lt;p>主说，你们要舍己，背起十字架来跟从我。舍己是很具体的，有时舍金钱，有时舍时间，有时舍前途，有时舍人情。舍，就是要证明，这个世界没什么了不起。这个世界不值得我们熬夜，唯有基督值得。这个世界不值得我们加班，唯有基督值得。这个世界不值得我们拼命，唯有基督值得。&lt;/p>
&lt;p>晨更，是我们对一个贪婪世界的布道，对一个沉睡世代的信仰告白。&lt;/p>
&lt;p>晨更，就是坚持对自己传福音，并坚决认为自己每天都是乞丐。&lt;/p>
&lt;p>愿和你们都在清晨极早醒起的仆人&lt;/p>
&lt;p>王怡长老，&lt;br>
写于2011/1/17&lt;/p></description></item><item><title>蹬掉蹬掉脚下的那块石头1——加尔文《基督教要义》论基督徒生活 文/孙毅</title><link>/2012/09/26/%E8%B9%AC%E6%8E%89%E8%B9%AC%E6%8E%89%E8%84%9A%E4%B8%8B%E7%9A%84%E9%82%A3%E5%9D%97%E7%9F%B3%E5%A4%B41-%E5%8A%A0%E5%B0%94%E6%96%87%E3%80%8A%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E6%95%99%E8%A6%81%E4%B9%89/</link><pubDate>Wed, 26 Sep 2012 07:39:47 +0000</pubDate><guid>/2012/09/26/%E8%B9%AC%E6%8E%89%E8%B9%AC%E6%8E%89%E8%84%9A%E4%B8%8B%E7%9A%84%E9%82%A3%E5%9D%97%E7%9F%B3%E5%A4%B41-%E5%8A%A0%E5%B0%94%E6%96%87%E3%80%8A%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E6%95%99%E8%A6%81%E4%B9%89/</guid><description>&lt;p>&lt;strong>一、“金书”在《基督教要义》中的位置&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>1、为何要先讨论“基督徒生活”&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>今天我们会从一个专题的角度来探讨加尔文《基督教要义》（以下简称《要义》）的丰富内容。确实，他的这本《要义》实在是包含了太多的内容与主题，如果我们只是笼统地谈的话，可能会很难深入进去，不易理解他要传递给我们的那更为深刻的思想。&lt;/p>
&lt;p>为什么要选“基督徒的生活”这个在第三卷中讨论的主题呢？主要的原因有两个，其一是这个论基督徒生活的部分，即《要义》三卷6至10章（或6至8章），在历史上常被称为“金书”，被认为是加尔文这本书中非常重要、影响非常之大的部分，常被作为单行本来出版。其二，我也想借着与大家一同探讨这个部分，来纠正对《要义》的某种误解，即单纯地把这本书当作是一本系统神学的教科书。教科书是20世纪才出现在大学教育中，并且只在中国的应试教育中发挥着重要作用。虽然加尔文的《要义》对于系统神学的发展起了很大的作用，但这本书并非我们今天意义上的系统神学教科书。按加尔文写作本书的用意来说，它是一本指导书：指导敬虔之人如何去过一个敬虔的生活，指导信徒如何去阅读和理解圣经。总之，它是与一个想要真心寻求过敬虔生活之人的实际生活有着密切关系的书。这是我们今天首先选这个专题来一同探讨的主要原因。借此想要表达的意思是，我们只有带着这样的用心去读他的这本书，才可能读进去。&lt;/p>
&lt;p>**     2、“金书”所处位置的意义**&lt;/p>
&lt;p>如果我们留意一下的话，就会发现，讨论“基督徒生活”这个部分（金书），在《要义》第三卷中被放在信心（2章）、悔改（3—5章），以及因信称义（11—18章）、基督徒的自由（19章）这两组主题之间。我相信，作为加尔文一生都在不断修订的书，他不会随意地把这个主题放在这里，放在这个位置一定有他的考虑。如果要按我们今天的系统神学，我们会把“基督徒生活”作为称义后的成圣过程来理解，因此会放在称义之后的位置。为什么加尔文会把这部分放在悔改与称义之间来讨论？换言之，为什么他会在讨论因信称义前来专门地讨论基督徒的生活？&lt;/p>
&lt;p>今天，我们有时会比较狭义地将《罗马书》中所说的“人心里相信，就可以称义；口里承认，就可以得救”（罗10:10）简单地理解为：只要心里相信、口里承认，就会得救；好像一个人不需要经过什么悔改，也还不知道什么叫悔改，只要在口里跟着带领者作一个决志的祷告，心里认为自己已经相信了耶稣是基督（可能还分不清是头脑相信还是心里相信），就认为自己已经得救了。这样就把基督在十字架上的恩典变成了一个廉价的恩典。&lt;/p>
&lt;p>但在加尔文这里，信心结出的果子首先是悔改。悔改意味着人生的一个根本转向，其中既有这个人对自己的痛悔与绝望，也有从神赐信心中来的圣灵的安慰。有此经历的每一个人都不会把这个过程看成一个轻松的过程，就如某种十分具浪漫主义色彩的表达——人生的一次华丽转身；而是一个在痛苦中挣扎到死去活来的过程。用一个比喻，就如一个人站在悬崖边的一块松动的石头上，他已经开始意识到，他的生命迟早会随着这块石头一同坠入到望不见底的深渊中。他只有两个选择，或者随着这块石头一同掉下去；或者抓住从上面放下来的那根藤条。而后一个选择并不只是手抓住藤条就算完了。悔改所表达的意思是：这个人是否愿意作出一个决定，在他还有足够的力量抓住藤条之际，蹬掉脚下的那块石头，把自己的整个生命交给这根藤条，由它把自己荡到对面那块更为坚实的磐石上。内心中没有经历过蹬掉脚下石头所带来的焦虑与挣扎的人，不会从“心里信神叫他从死里复活”；只有经历焦虑与挣扎后还愿意作出这个决定的人，内心中才会知道“心里相信”意味着什么。这样的信就不是头脑中的信，而是从心里出来的信。因信称义是就这种信而言的。&lt;/p>
&lt;p>因此，基督徒的生活是一个以悔改为起点的生活，是一种“悔改的生活”。当然，这种生活也是我们称义后所过的成圣的生活。悔改对一个基督徒来说是一生的，而不是一次性的，或一劳永逸的。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>二、敬虔即意味着一种圣洁的生活方式&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>现在让我们进入到三卷的6章，看一下基督徒生活的基本样式。在加尔文看来，基督徒生活是建立在圣经基础上的生活。&lt;/p>
&lt;p>**    1、敬虔的基本含义**&lt;/p>
&lt;p>在当时的拉丁语境下，Religion可以理解为我们今天意义上的“宗教”，但在更直接的意义上也可以理解为“敬虔”。加尔文在他的这本书中常把信徒称为“敬虔的人”。因而他这本书的主题，由其书名引来的一个可能理解，就是“基督徒敬虔生活的指导书”。在1536年版的标题中，这本书就被描述为“包括几乎一切敬虔之要义”。其实从内容上来看它比较接近于一种教理问答手册，试图更加贴近信徒的实际生活。不仅结构上比照了路德的教理问答，形式上也被设计成一种开本较小而可以直接放在口袋中的生活指南。&lt;/p>
&lt;p>加尔文在三卷6章的1节阐明他写这个部分的主要意图时，这样说道：“我只要阐明敬虔的人如何被指导过一种正直的秩序的生活，为此我想简要地立定一个普遍的准则，使信徒能用来鉴察自己的责任，这样就足够了。”在这个意义上，基督徒生活的总的特征就是敬虔，或者以一个敬虔的心去过一种圣洁的生活。因此，对于敬虔的理解就十分重要。&lt;/p>
&lt;p>我们有时对敬虔的理解过于狭隘，以为敬虔主要体现在我们在内室的祷告多么火热，对圣经多么熟悉，在教会中的服事多么殷勤；即主要是从“属灵的”方面来理解敬虔。这当然是敬虔的主要方面，但如果我们对敬虔的理解中包括了通常所说的圣俗之区别，那么，这种理解相对宗教改革家们的理解就显得狭窄了。中国本土教会自20世纪10—20年代出现时，主要受到敬虔派与灵恩派的影响。由于这些神学观念的影响，传统的中国家庭教会都倾向于从“内在属灵的”角度来理解敬虔，即把敬虔与内里生命的光景紧密联系起来。&lt;/p>
&lt;p>但加尔文理解的“敬虔”，不只是指一种内里生命的火热，而同时表现为一种敬虔的、建立在圣经教导之基础上的生活方式。加尔文式的敬虔，从内里角度看，主要体现为内心对神及其话语的敬畏；从外在角度看，这种敬虔表现为一种可见的生活方式。因此，一个敬虔之人的生命既有内里心思意念的更新，也表现在外在义的生活行为上。在6章2节，加尔文直接强调这爱义与行义两个方面都出于神：“首先，神要我们爱义，虽然这不是我们与生俱来的倾向，神却能赐给我们，并将之刻在我们的心中；其次，神给我们立定行义的准则，免得我们在行义的热忱中偏离真道。”&lt;/p>
&lt;p>**    2、基本动机/动力是追求圣洁**&lt;/p>
&lt;p>追求过一种圣洁有秩序的生活，在加尔文看来，其基本的动机不是想靠圣洁生活与基督联合，不是想靠着自己的善行去赚取在神面前的义，甚至是要求得他的喜悦；如果是出于这个动机，那么这种生活就是一种律法主义支配下的生活。我们常使用“律法主义”这个词，但我们需要在上述含义下来理解这个词的意思。&lt;/p>
&lt;p>在加尔文看来，我们能够过一种圣洁有秩序的生活，乃是因为我们已经被基督所洁净，与基督的联合正以此圣洁为基础。因此，基督徒生活的基本动机是，过一个配与他联合的生活，使我们的生活与我们所蒙的恩相称。福音书让我们看见，不是彼得努力做了什么使耶稣上到他的船上，乃是耶稣先上到彼得的船上；当彼得顺服地照着他的吩咐做了之后，彼得受到祝福；而当彼得认识到他是谁，才说：离开我，我是一个罪人。&lt;/p>
&lt;p>既然追求敬虔生活动机是出于感恩，出于要过一种与所蒙的恩相称的生活，目的是为了印证自己已经成为神的儿女，那么过这种生活最基本的样式就是效法基督。如加尔文所说，神使我们得儿子名分唯一所附带的条件是：我们的生活要效法基督的样式。因为唯有在神的独生子耶稣基督的身上，才能最好地彰显出合神心意的生活是什么样式的。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>3、每日的操练&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>这种生活方式是可以操练的，即在真道的基础上，落实在日常每天的生活中，并且显明在生活的每一个方面。在今天看来，这种操练是为了让生命有所改变，更接近耶稣基督的样式；免得我们只是有过高过多的属灵知识，懂得评论或批评他人，自己却什么事也做不了，这是当今知识时代的人的基本特征。&lt;/p>
&lt;p>传统的敬虔派在讲生命的操练时，确实同时讲内在属灵生命与外在的生活，这两个方面是不可分离的。但一种被误导的敬虔派传统，似乎只是强调个人内室里的操练；一到日常生活的层面，就以是否有圣灵的感动来作自己的依托。尽管基督徒在日常生活中的行事，从最终的意义上看，是要看圣灵的引导；但在人还不是那么明白圣灵的引导的情况下，照着神的话语去做就成为日常生活中的主要操练。这意味着，在日常生活中的某些处境下，即使内心没有意识到圣灵的感动，可能充满了自己的挣扎和不情愿，但若是神的话语要我们去做的，我们还是要照着圣经的教导去操练。&lt;/p>
&lt;p>在加尔文看来，人生命的转变是一生的事情，要落实到每天日常生活的操练之中；因此，人生就是一个走向天国的旅程。我们既不应当懒惰，以至生命没有什么转变；也不当对自己失望，似乎看不到生命中的变化：“我们每一个人都当在神的真道上不停息地努力前进，我们不可因自己缓慢的速度感到绝望，因为即使我们的进度与所盼望的不同，但只要今天比昨天更进步，我们就不至于一无所得。”（三卷6章5节）&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>三、基督徒生活方式的基本特征&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>加尔文从三个方面描绘了基督徒生活方式的基本特征：自我否定、背负十架、默想永世。自我否定构成基督徒生活方式的基本出发点；背负十架成为基本操练；而默想永世则成为信徒奔走天路的基本方向。&lt;/p>
&lt;p>**    1、自我否定**&lt;/p>
&lt;p>加尔文区别了自我否定中的两个关键步骤，这可能是我们以往不太注意的。&lt;/p>
&lt;p>第一个步骤就是人要离弃自己，为要使自己能用一切的才能服事神。这种离弃是哲学家们完全不能理解的。哲学家对人生的讨论涉及不到这个部分，因为这个在他们的视野之外。只有基督教的哲学才涉及到人这方面的真理，而这是根据圣经所得出的。从这里所用基督教的哲学这个词可以看到加尔文过去所受的人文学科的训练。在《要义》中的很多章节里，加尔文常常和哲学家对人的教导作对比，告诉我们从圣经中来的哲学要远远高于一般哲学家的教导。这里基督教哲学的意思就是基督信仰中的人生道理，这样的人生道理来源于圣经。其实这个圣经的基本真理就是关于生命的基本真理，也就是主耶稣告诉我们的，凡是要保全自己生命的就会失去生命，凡是失去自己生命的就得到了生命。&lt;/p>
&lt;p>注意这个地方强调的自我否定的第一点，不是否定做这件事，或者做那件事，这个是次要的，那已经是第二个步骤了，那里才涉及我们要在做的每件事情上寻求神的心意，在事情上如何寻求神的心意，以及由此形成合神心意的想法、计划和愿望等。第一步就是否定你自己，就是整个的生命，整个的你，这就是我刚才所用的比喻，就是我们站的这块石头松动了，我们要不要把它踢开，抓住一个东西，荡过去站在一个更坚实的地方。当然，这不是一个容易的过程。这其中我们会产生以下的焦虑：这个石头如果踹下去的话，我站在哪里呢？它是整个生命的支点，大家注意到这个比喻要说的，是整个的你、你的整个生命、你的整个生活需要被否定。一般来说如果我们不抓住另外一个东西的话是不可能让自己悬空的；人也不可能悬空，如果我手头上没有抓住东西就把石头踢下去的话，那我肯定就摔下去了。所以我的信心就在于我抓住的这个东西是牢靠的，如果是山上顺下来的一根藤条，我拽一下觉得还可以，这个就需要你的信心。所以否定自己需要信心，需要你抓住一个东西，并且相信那个东西是你一直可以抓住的；另外，如果你的脚还放在石头上的话，你就是抓住了藤条，它也不能把你带走，关键在于你是否有勇气把石头踢开，一旦凭着信心踢开了，这根藤条一下子就把你带到另一个地方，对面那个踏实的地方。&lt;/p>
&lt;p>圣经里是如何来讲这个转变的呢？其实就是悔改的转变，保罗比喻说，过去我们是生在野橄榄树上，跟救赎、神所拣选的以色列人没有什么关系；但是因着神的怜悯和基督的救赎，我们被从那棵树上剪掉了，是完全剪断了，拿过来接到耶稣基督这棵葡萄树上。所以耶稣在《约翰福音》中说：“我是葡萄树，你们是枝子。”这根枝子如果不接到葡萄树上，它就死掉了，因为它是完全被剪断的。所以枝子必须接到葡萄树上，从葡萄树上得到营养才可以结果子。这两个步骤必须要发生，我们才能过一个基督徒的生活。哪两点？第一，剪断；第二，接上。然后枝子才能活。没有这两点的话，枝子只有死路一条；剪掉之后没有接，枝子也是死的。这就是悔改带来的重生，剪掉和接上是连在一起的。我们今天是否有这样得救的确据，这取决于我们是否深切理解和经历了在基督里的悔改。&lt;/p>
&lt;p>按我们今天的神学解释，这是一种身份或主权意义上的彻底转变。即便我称义的时候没有那么深切的经历，但客观上我们的老我已经死了。主观上我们是随后经历到这种变化的，可能我们受洗之后一年、两年才慢慢经历到里面的死。我自己是属于比较慢的那种，我当时受洗的时候不是那么清楚。有时候我们经历很重的恩典，但是自己其实不是那么清楚。所以这是我们今天应该注意到的，不要把这样的恩典变成廉价的恩典，我们要在我们内在的经历中经历我们的死。其他的宗教如何去经历这种转变呢？（我只是在对比，我并不说其他宗教也要经历这里说的悔改。）前一段时间听到北大的高才生出家，带给社会很大的震动。我在没有信主之前非常羡慕出家，认为出家之后就可以摆脱过去一切的东西，给过去画个句号。在其他宗教里死并不一定带来复活，但是在基督信仰里与基督同死就一定经历到他的复活，因为主耶稣已经复活。我们内在需要经历“出家”，你给自己的过去画了一个句号；过去所有的理想、梦想，都终止了，生活是一个新的开始，在基督里你是一个新造的人，这个就是加尔文所说的第一个步骤。否定自己，如果没有这个步骤，只是说在某一件事情上放下自己，然后再在另外一件事情上放下自己，那是不行的。&lt;/p>
&lt;p>一个人只有完成了第一个步骤，第二个步骤才对他有意义，即不再寻求自己的事情，而是做合神旨意的事情。这个步骤所侧重的要点是人学习将所从事的一切事情、计划交在神的手中；学习交托。如果已经经历到第一个步骤，经历到与世界的分别，就有可能从另一个角度重新进入到这个世界，即明白神对他在某个岗位上的呼召，从而操练在某些具体的行业与事项上去跟随并荣耀基督。这样，以后在世界中所做的事情才可能从根本上被算在基督的名下。&lt;/p>
&lt;p>加尔文不只是说明了自我否定的含义，同时也从两个层面或角度说明了认识及操练自我否定的方式。&lt;/p>
&lt;p>首先，我们可以借着与他人的关系来认识并操练自我否定。在加尔文看来，圣经中要我们爱邻人，如果我们没有经历过自我否定的话，我们不可能行出这个命令。在我们与他人的关系中，我们下意识所表现出的无法克服的问题就是骄傲。我们下意识地认为我们比其他人强，这是我们骨子里无法抹去的。你就是在别人面前说话再谦虚，你再有意地把自己放低、放低再放低，但是心里面仍然认为自己比别人强。加尔文认为这是我们所有罪中最重要的一个罪，它造成我们和其他人交往的障碍，也是拦阻我们去实践爱邻人的最大的问题。我们如何克服这一问题？怎么才可能做到看他人比自己强，做到真正地爱他人呢？关键就在于是否经历到了自己的死，经历到了对自己的绝望，经历到了重生；如果经历到了，你就一定会经历到他人比你强，那个时候你爱他人才有可能。经过这一关，为着帮助他人的缘故，神可能会给你更多的恩赐。他赐给我们一切恩赐并将其托付我们所附带的条件是：他要我们用这些恩赐使邻舍获益。“各人要照所得的恩赐彼此服侍，作神百般恩赐的好管家。”（彼前4:10）&lt;/p>
&lt;p>其次，操练的第二方面是我们和神的关系。如果没有经历到自己的死，我们总是会下意识地向神祈求我们想要的东西；一旦神给的是我们不想要的东西，我们肯定会抱怨，在这里加尔文强调，我们必须经历到自己的死，才能与神有一个合适的关系。在这方面，常遇到的一个试探就是，我们非常害怕并厌恶贫穷与卑微的生活处境。因此，我们常下意识地把财富和荣誉当作是神祝福的标志。然而，我们里面下意识把自己打扮成追求长进，或者为教会而做，为某个属灵的目的而做；如果我们确实经历到自己的死，那么这些是真实的；但如果还没有经历到自己的死，这些都只不过是借口，都是为了追求自己的富足、自己被其他人承认；这是我们的本性，我们最恨恶的是贫穷，最恨恶的是不被他人承认，因为我们不愿意接受那个，我们在上帝面前所求的往往都是这些。只有当我们在神的面前经历到死，我们才可以平安、甘心乐意地去接受神为我们安排的每一种处境，即便是贫穷，即便是不被别人承认、众叛亲离，但是如果我们知道这些都是出于神，我们就乐意接受，这样的关系取决于对自我否定的操练。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>2、背负十架&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>“背负十架”作为基督徒的生活，是每个基督徒必须面对的一个功课，是一生的操练。我过去的理解稍微有点不太确定的地方，以为否定自我是可以一次性完成的。我刚才提到，首先发生客观的变化，然后是主观的承认，照这个理论，确实在称义的一刻，就有了重生，在客观地位上讲是一次性就发生了根本性的变化。但是从加尔文的讲法来看，他主要是从主观经历方面来谈自我否定，这样，自我否定就不是一次性、一劳永逸的，而是一个过程。这个过程需要我们逐渐明确，借着操练能够更加确定。所以自我否定到后面，在操练中主要是借着背负十架来操练。敬虔的人想有更高的追求，即成为基督的门徒，那么，神也会借着苦难来操练他们。&lt;/p>
&lt;p>** 为何要背负十架？**&lt;/p>
&lt;p>背负十架在多数情况下是指我们遭遇到的是我们不想遭遇的苦难，我们不得不背负这十字架，不是我们主观选择要去经历我们所不愿意经历的苦难，苦难有些是来自环境、外在逼迫的。承受、经历这些苦难、背负十架对于我们的生活是非常必要的。加尔文认为神是要借着苦难来操练凡愿意跟随他的门徒。但为什么一定要用苦难来操练门徒呢？&lt;/p>
&lt;p>最主要的原因在于，这是耶稣基督我们主的生活样式，他的生命就是这样。他来到这里的目的就是要甘心地顺服父的旨意，为我们这些人背负十架。因此，凡为父所收养并视为配与他联合的人，都当预备承受苦难。我们从苦难中得到的安慰是，与基督的苦难有份，就与他的荣耀有份；与他的死有份，就与他的复活有份。&lt;/p>
&lt;p>十字架的苦难对我们的意义还在于它可以勒住我们心里傲慢的本性，操练我们的顺服和忍耐。换句话说，按照我们自己的本性、过去的老我，我们不可能凭着自己活出顺服和忍耐，加尔文即便是世界上最敬虔的人，如果没有经历十字架的考验，那么他也会越来越相信自己，越来越依靠自己的勇气和力量。只有经历过十字架对付的人，才能够学习完全依靠神，没有经历过十字架对付的人，不可能做到这一点，这是我们的罪性决定的，所以我们必须经历到十字架。&lt;br>
即便是神的儿子耶稣基督也是借着苦难学习了顺服，我们今天也当借着患难学习忍耐，借着患难学习顺服，好让我们的生命能够更加完全，好让我们能够学习更加依靠神。&lt;/p>
&lt;p>概括起来，关于经历十字架，加尔文讲到了两个重要的方面，一是除非经历十字架，否则我们不能完全依靠神，他所说的自我否定的第一个方面，用上面的比喻来讲，我们可以完全抓住那根藤条，脚可以松，这并不是凭着我们自己，而是往往需要苦难和磨练；二是只有经历十字架，生命才能够得以完全，更加顺服忍耐，除去我们生命的渣滓。在这个地方，加尔文跟哲学家的看法作了一个对比。即从苦难的角度，讨论了斯多葛派对忍耐的理解。斯多葛派对忍耐的理解往往是将其理解为被动的；忍耐就是我别无选择，不得不去经历。因此，斯多葛式的忍耐操练的目标是，既然我们是在一个无可奈何的世界，我们去学习面对命运，人生最高的境界就是不动情，波澜不惊，非常“酷”的形象，用一个负面的词语来表达，就是达到一种麻木的状态，这就叫忍耐。而基督徒所说的忍耐与他们不同，保罗举出两个方面，一是与哀哭的人同哀哭，在忍耐及经历痛苦的时候可以在神面前释放出来。主耶稣说，哀恸的人是有福的，哀恸完全可以表达出来，但是是在神面前的表达；第二是主动去预备，这种心态是相信我们所有经历到的，即便是苦难，也是出于神的公义、公平和恩典。在经历神的管教或者外在逼迫的时候，我们下意识的反应是抱怨，至多是当作神的管教而感恩；但这还不够，还要在这过程中经历神的公义、公平，借着管教让你的生命更加完全，并借此感恩。当你经历了以积极的心态去面对，这就是忍耐，是从神而来的忍耐，是与哲学家的忍耐完全不同的。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>3、默想永世&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>加尔文对默想永生的谈论涉及两个方面，一个是对今世的基本态度；另一个就是我们在这个世界的基本行事原则。&lt;/p>
&lt;p>对今世的基本态度：轻看，不要去爱。不是恨恶，而应是在感恩之中的轻看。一方面，为着神在现实生活中所给予的祝福感恩；另一方面，也知道这并非是神给我们的最好东西。&lt;/p>
&lt;p>加尔文用了两个字来描述基督徒对这个世界的基本态度：轻看。就是圣经所说，不要爱这个世界。轻看就等于不爱世界。注意，轻看不等于恨恶这个世界，轻看是带着上帝给你在这个世界的祝福和感恩来看这个世界；轻看是和感恩的心联系在一起。我们在过去曾经有过追求和梦想，希望能够过上好的生活。是神让我们有人生的回转，把这一切都放下，但神依然赐给我们所必需的：赐给我们食物，赐给我们衣服，赐给我们的房子，赐给我们朋友等，如果神赐给我这些，我就享受神的祝福；但如果神没有赐给我一个房子，与人合租，我也把这当做是神给我的一个祝福，几个人住在一起也是很快乐的。带着感恩知足的心来轻看这个世界，这是一个基本的态度，&lt;/p>
&lt;p>这个基本态度可以转换为我们的行事原则。加尔文这里有三个基本原则。&lt;/p>
&lt;p>第一原则是有的好像没有，这依据的是保罗的话：“弟兄们，我对你们说，时候减少了。从此以后，那有妻子的，要像没有妻子；哀哭的，要像不哀哭；快乐的，要像不快乐；置买的，要像无有所得；用世物的，要像不用世物；因为这世界的样子将要过去了。”（林前7:29—31）因此，我们在什么境况下都当知足，“我无论在什么景况都可以知足，这是我已经学会了。我知道怎样处卑贱，也知道怎样处丰富，或饱足、或饥饿、或有余、或缺乏，随事随在，我都得了秘诀。”（腓4:11—12）这是轻看态度具体表现出的行事原则。&lt;/p>
&lt;p>第二个原则，就是作神的好管家，把你从事的职业当成神呼召你从事的天职。这个原则与和邻人的关系稍有关涉，当一个人经历到了舍己，神会通过祝福你来祝福其他的人；这也涉及到对恩赐的看法，神给你恩赐主要的目的不是祝福你自己，而是要祝福其他人，也即教会的肢体和生活中的邻人。如果你真的经历死和复活，你就可以蒙神的使用；就如你在一家公司做事情，在几件事情上通过考验证实你是可靠的，就会得到重用一样，在神的面前真的经历你的死，神会加给你恩赐，使你成为神的管家，透过你去服侍其他的人。这样，你所从事的某种行业或做的某些事情就可能是神特别交托给你去做的事情，为的是服侍神，成为他的管家；你所做的成果，不是为了你自己，而是为了服务其他人。这就是韦伯在其《新教伦理与资本主义精神》一书中所涉及到的那个主题，宗教改革的精神对于近代资本主义的出现产生了重要的影响；早期资本主义的发展是与节俭的精神，作上帝管家的精神联系在一起的。在其发展早期，不是每一个铜板都沾着血；早期资本主义是和基督教联系在一起，到了后期背离了基督教的精神后，才变成赤裸裸的谋利的手段。所以从基本行事原则上来看，把你所做的工作、所从事的行业当成是上帝对你的呼召，把神给你的祝福交托，使自己成为服务他人和社会的管家，这是个基本原则。&lt;/p>
&lt;p>第三，预备/喜乐地面对死亡。今世行事的原则不是只涉及和世界的关系，也体现在你随时可能离开这个世界，随时可能面对耶稣的再来。涉及到如何看待死亡，积极面对将来的生活，面对离开这个世界之后的生命。从本性上来说，上面所说的每一种操练，否定自我、背负十架、默想永世中都会面对人罪性中非常顽固的那些部分。而到了这里，我们所遇到的人罪性中最顽固的东西就是我们害怕死亡。害怕死亡使我们不能积极面对死亡，不能乐观地面对死亡之后的生命。道理上似乎都明白，死亡不过是一种生命的转换，死亡就是一扇门，一个人从这里迈出去就进入一个新的广阔天地。但理智上明白是一回事，下意识恐惧是另一回事。一旦遭遇到死亡问题，我们每个人都会下意识地产生恐惧。这里，基督徒生活的操练就是要克服对死亡的恐惧。这要借着圣经的教导，带着从圣灵中经历到的喜乐与盼望，更多明白神预备了更好的，思想死后的生命对我们是多么美好。如果我们花时间去思想这个方面的话，我们就会理解保罗所说，不是乐意脱去这个，乃是为了穿上那个。我们并不追求早一点离开这个世界，脱离地上的帐篷，但如果到了神接我们去的时候，我们也能随时积极喜乐地离开这个世界。总之，积极预备主随时可能再来，面对在生活的每个时刻我们都可能离开这个世界的事实，是基督徒在今世生活的一个必要态度。&lt;/p>
&lt;p>————————————————&lt;br>
1    本文是根据孙毅长老于2011年1月15日的讲座录音整理而成，文字经过本人的修改。&lt;/p></description></item><item><title>从单身到恋爱1 文/永刚</title><link>/2012/09/26/%E4%BB%8E%E5%8D%95%E8%BA%AB%E5%88%B0%E6%81%8B%E7%88%B11/</link><pubDate>Wed, 26 Sep 2012 07:38:55 +0000</pubDate><guid>/2012/09/26/%E4%BB%8E%E5%8D%95%E8%BA%AB%E5%88%B0%E6%81%8B%E7%88%B11/</guid><description>&lt;p>耶和华神就用那人身上所取的肋骨造成一个女人，领她到那人跟前。        ——创2:22&lt;/p>
&lt;p>婚姻是神为人所预备的恩典，但进入婚姻却不是一件容易的事。古往今来，只有亚当一人享受过神亲手将一生的伴侣带到自己面前的待遇。而对在他之后的许多人来说，寻找一生的伴侣如同“汗流满面才得糊口”一样艰难。我自己在从单身走入婚姻这一过程中也经历过等待的煎熬和交往中的曲折，靠神的恩典得以进入婚姻，其间对我自己的生命有许多的修正。在此分享个人的一些经验和思考，盼望对单身弟兄姊妹有所帮助。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>一、预备&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>交友过程中个人的预备非常重要，但却容易被忽视。在交友的事情上，我们的注意力往往都放在外面，花费心力去盘算、斟酌潜在的交往对象，或者擦亮眼睛到每一个聚会场合去寻找“有感觉”的新人。&lt;/p>
&lt;p>我们或多或少都会对爱情有一些迷思，我们想望的那个人会一见钟情地爱上自己，而且死心塌地、忠贞不贰，就像电影和小说中的爱情故事一样，爱是不顾一切的。这使得我们忽视生命当中的那些不足，而这个时代对于个性和自我的过分追捧更强化了这一点。&lt;/p>
&lt;p>重视个人的预备有两方面的好处，其一是可以减少许多心神的无谓消耗，而使自己的生命、生活更加长进、充实，享受自己单身的生活。我们渴望婚姻，但却不可忽略当下，人生的每一个阶段都值得珍惜和投入。实际上，当人进入婚姻，年龄增长，慢慢需要担当更多的责任，有家庭的，也有工作和服事上的，但此时人的时间和精力已远不如单身时自由和充足，常常显得捉襟见肘。所以，若是在单身时能重视个人在信仰和专业上的投入和成长，实际上是对将来进入婚姻非常好的预备。&lt;/p>
&lt;p>另一方面，当我们把足够的时间和精力放回到自己身上，一定会带来个人生命和生活的更新。当合适的人出现的时候，你也能成为对方看为合适的人进入他/她的视野。关于个人的预备，以下几个方面是最基本，也是最重要的：&lt;/p>
&lt;p>1、工作：不要求高收入，但稳定的工作是单身生活也是将来的家庭生活的基础；不要求出类拔萃，但能胜任自己的工作，否则自己也很难有心力和状态开始交友。在工作上的专心、努力和投入，实际上也是生命成长和成熟非常重要的一环。&lt;/p>
&lt;p>2、灵性：无论弟兄、姊妹，都渴望找一个生命成熟的配偶。一个与神有美好关系的人散发出的属灵魅力，远胜过外在条件。同时，好的灵性也一定会带来行事的智慧和判断力。&lt;/p>
&lt;p>3、健康：不只是没有生病，而且要身体有活力，心态积极，单身时每周安排一次体育运动非常好。&lt;/p>
&lt;p>4、祷告：我们需要尽力追求在各方面的预备和成长，但不可忽略的是为婚姻祷告。人心筹算自己的道路，惟耶和华指引他的脚步。不论我们付出多大的努力，没有任何一件哪怕是最小的事可以真正掌控在我们自己手中。&lt;/p>
&lt;p>在我的记忆中，我的交往就是从祷告开始的，单身的时候，自己也为婚姻祷告，但总是若有若无。有一次团契祷告会，大家提出为我的婚姻祷告，我马上回绝了，说自己祷告就可以了。在回家的路上，心里有声音问我自己：“为什么不让别人为你的婚姻祷告呢？”我发现，其实没有理由，特别是在自己非常熟悉的弟兄姊妹面前，自己是放不下面子。自那以后，我的心一下开了，不仅邀请别人为我的婚姻祷告，自己的祷告也用心了很多。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>二、寻找&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>寻找交往对象的第一步也是从自己开始，首先要了解自己：我是什么样的人？我适合找什么样的人？实际上这非常不容易，很多时候我们都是在交往甚至是婚姻的实际场景中才能真正发现和认识自己。而要真正认识他人，本来就是一件非常困难的事，当荷尔蒙进一步使人的智商降低的时候，就难上加难。所以，婚姻绝对是要靠信心进入的。当然，信心也是有基础而不是盲目的，花时间去积累对自己和对方的了解是我们当尽心去做的。&lt;/p>
&lt;p>对很多弟兄姊妹来说，“什么样的人比较适合我”是个不太容易回答的问题。最近我发现，我们可以在父母的婚姻当中找到许多参考答案。我们在自己父母身上看到的优点往往也是我们期待交往对象具有的，而我们在父母身上看到的缺点也是我们不愿意在交往对象身上看到的。对于将来的婚姻，也是如此，我们希望能继续拥有父母婚姻中的美好，而避免父母婚姻中的不足。&lt;/p>
&lt;p>在寻找的阶段可以通过观察、间接听闻、一般接触的方式去了解对方。当合适的人出现的时候，他/她的特质会对你产生吸引。我和妻子是在团契时代认识的，当时我们分别在不同的团契聚会，第一次去她所在的团契时，因为没有接触，也没有留下印象。但第二次去的时候，就发现她好几处吸引我的地方，现在仍然记得很深刻。健康，特别能让人感受到生命的活力；比较沉稳，不多说话；乐意服事，我去的那两次都是她买菜、洗涮餐具；领敬拜并通告事项，似乎是主要同工。这几个方面在别人看来可能没什么特别，但给我的印象比较深。所以，留心观察是非常重要的。&lt;/p>
&lt;p>如果发现了印象特别好的弟兄/姊妹，虽然概率很小，但也不要太过于兴奋，还需要进一步了解一些基本的、关键的信息。比如说：对方是否已结婚？对方是否已经有男/女朋友，或者已有喜欢的对象？如果是的话，我们就必须把心收回来，放下来，继续等待和寻找。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>三、确认&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>不建议一发现印象好的弟兄/姊妹，马上就考虑是否要和对方交往。因为刚接触，对对方的了解有限，而且自己的感觉也可能变化，马上就考虑是否交往没有什么基础，实际上也做不了决定，徒费心神。在持续观察了解一段时间后（时间长短因人而异，也和了解的程度有关，教会以往的教导是三个月左右为宜），如仍有好感，则可以开始考虑是否要和对方交往。这时可通过一些方式帮助自己确认是否要与对方交往。&lt;/p>
&lt;p>首先是求问神，这时个人灵性的预备就非常重要，若是我们平时没有操练敬虔、与神有美好的关系，此时就难以深入地祷告，也很难透过祷告来明晰自己的判断。祷告的时间不宜太短，作出要交往的决定应该以有从祷告而来的平安和对神的信心为依据。对神的信心不是说相信此事必成，而是自己把此事交托给神，不论结果如何，都相信神掌管、看顾。&lt;/p>
&lt;p>其次是征询对自己和对方都比较了解的牧者的意见，也可以征询家中长辈的意见，不必害怕反对意见，从属灵经验和人生经验这两方面，牧者和家中长辈都在我们之上，他们的意见值得我们认真考虑。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>四、约会&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>如果通过祷告和咨询，确定要开始交往，那么就可以和对方约会了。首先需要注意的是把握时机，先不着急向对方表达好感和交往的意愿。你需要先给对方一些时间和机会来了解你，否则，会造成信息的不平衡，当你向对方表达好感，希望和对方交往的时候，对方对你的了解却很有限，以致于无法做出正面的回应，而只能拖滞或者婉拒。&lt;/p>
&lt;p>另外，需要观察对方目前的状态如何，是否非常忙碌，是否身体欠佳，是否有什么特别挂心的事，等等。如果对方不是处在一个比较好的状态，他/她可能无法做出合宜的回应。因为，你也应该期待，对方给你的回应也是像你一样，是在认真寻求神和征询意见之后做出的，这是需要一些心力的。&lt;/p>
&lt;p>在我和妻子交往以前，我认真祷告也征询意见，最后决定要和她交往，但时机却不对。因为我们在不同的团契，我注意到了她，但她对我的了解有限，平时也没有接触的机会。另外，我也不知道，她其实还没预备好要进入一段感情。因此，我向她表达交往的意愿后，等了一个多星期，收到了拒绝的回复。当时，受的打击很大。感恩的是恢复得也很快，想到神既然甘愿舍命爱我，还会在哪一件事情上吝惜他的祝福呢？所以，我心中想，如果不是这个，那就暂且放下。一个多小时，由痛苦转为平安，得安慰和盼望。&lt;/p>
&lt;p>后来能够交往，是因为我们当时有对方的聊天账户，透过一个偶然的机会，我们开始在网上聊天，不知不觉聊得越来越多，经过半年的时间，彼此在个人信主的经历、校园生活、家庭、工作等许多方面都有了实际的了解。以前虽然放下了，但心中的好感却一直没有减退，我也感受到随着了解的增多，她也在发生变化。所以，有了第二次的表白，开始了正式的交往。&lt;/p>
&lt;p>所以，就此看来，我第一次祷告并没有错，但时机却选得不对，能够重新找回来是神的恩典。&lt;/p>
&lt;p>如果祷告清楚了，时机也很好，第一次的表白非常重要。我想有几方面需要注意：&lt;/p>
&lt;p>1、要面谈，不要通过电话、短信或者邮件。这既是最正式、最尊重对方的方式，也是彼此可以真实地面对，而不是互相对着手机或者电脑。&lt;/p>
&lt;p>2、开诚布公，真诚表达自己对对方的好感和交往的愿望。&lt;/p>
&lt;p>3、界定关系，约会并不意味着男女朋友关系，而是双方愿意有更多的时间和机会彼此进一步了解。&lt;/p>
&lt;p>4、承诺在确认男女朋友关系前不公开，这是对双方，也是对彼此关系的保护。&lt;/p>
&lt;p>如果这样的话，会给双方更大的自由。其实，单凭一般弟兄姊妹之间的交往，了解有限，很难确定是否要进入男女朋友的关系。因此，约会可看做一个以更近的方式互相了解的过程。如果双方都有这样的共识，即便不成，给双方带来的影响也是最小的。&lt;/p>
&lt;p>约会的时候应该有目标地谈一些话题，最好每次约会前有一些预备，以增进自己对对方或者对方对自己的了解，而不是漫无目的的。当然，也不必太过紧张，每次都像谈判，尽量自然，有一些创意。&lt;/p>
&lt;p>如果经过一段时间的接触，发现对方不适合，经过祷告比较肯定以后，需要尽早告诉对方，不必勉强。拖延反而会令彼此尴尬，甚至造成误解而带来伤害。就像开始约会时要面谈一样，如果要结束约会，也要面谈，真诚地表达自己的想法，也给对方鼓励和祝福。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>五、恋爱&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>如果经过一段时间接触，彼此都觉得很适合，那么可以确定恋爱的关系，成为男女朋友，正式公开两人的交往关系。如果此前两人的交往过程都很慎重，彼此的了解也有很好的基础，那么从恋爱到婚姻的过程应该比较顺利。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>结语：&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>因为单身的时候生命还不太成熟，社会阅历也少，建议单身的弟兄姊妹能够找牧者或成熟的已婚人士陪伴，在交友的过程中给予代祷、建议和支持。&lt;/p>
&lt;p>和人生当中的其他阶段一样，从交友到婚姻，也同样是信仰的旅程，人当尽自己的努力，但方法总是有限的，各人的情况也都有不同，最需要的是对神的信靠和仰望，他的恩典可以遮蔽人的软弱和有限。&lt;/p>
&lt;p>—————————-&lt;br>
1    2011年元旦青年营会，刘官长老邀我给单身弟兄姊妹分享“如何与主内异性建立关系并交往”。本文是根据这次分享修订、整理而来。此前，在伊兰师母的婚恋讲座上听到了很多有益的观点，也促成了我的思考和本文的写作，特此表示感谢。&lt;/p></description></item><item><title>不要同负一轭1</title><link>/2012/09/26/%E4%B8%8D%E8%A6%81%E5%90%8C%E8%B4%9F%E4%B8%80%E8%BD%AD1/</link><pubDate>Wed, 26 Sep 2012 07:38:24 +0000</pubDate><guid>/2012/09/26/%E4%B8%8D%E8%A6%81%E5%90%8C%E8%B4%9F%E4%B8%80%E8%BD%AD1/</guid><description>&lt;p>弟兄甲：昨晚是我们小组春节后第一次聚会，有一位姊妹没有来。她说不想在大家面前哭。她正在考虑离开北京，因为婚姻压力太大。这个春节，她父亲把女儿找不到对象的原因归于信基督，又把女儿信基督归咎于她母亲，因此打了她母亲。她的压力之大，不是我这种婚后信主的人能想象的。&lt;/p>
&lt;p>弟兄乙：长老，我们小组也有一位姊妹，在婚姻方面也受到来自家庭的巨大压力。据她在小组中的分享，她的父母要给她介绍一个不信主的人作男朋友，逼她这几天一定要去见面。听说她父母还是信主的。&lt;/p>
&lt;p>长老：如果她父母是信主的，真不应该这样逼她，还给她介绍一个不信主的人。承受这种家庭压力的姊妹真不容易，是神给她们的特别的功课。&lt;/p>
&lt;p>弟兄乙：不少地方的教会里，信徒并不完全明白“信与不信的不要同负一轭”这个原则，恐怕与教会中没有明确教导有关。好在这位姊妹还是比较明白，所以对于父母之命感到十分为难。&lt;/p>
&lt;p>弟兄甲：其实，教会中常讲“信与不信的不要同负一轭”，而教会中弟兄与姊妹的比例又如此悬殊，这不是让姊妹的处境更加困难吗？我自己也有些不太明白，《哥林多后书》的这一段经文，真是针对婚姻来讲的吗？&lt;/p>
&lt;p>长老：《哥林多后书》6:14的这段经文说，你们和不信的原不相配，不要同负一轭。“不相配”意指种类不同，因此不能摆在一起。旧约规定两种不同种类的动物不可同负一轭；“不可并用牛、驴耕地。” 信徒和不信的人乃是不同种类的人，彼此的生命性情、价值观以及在神面前的地位截然不同，因此，基督徒和不信主的人合伙经营终身性的事业或家庭，或结成其他生命的共同体，都是不可的。在这个意义上，这节经文不是专就婚姻来说的，但可以应用在婚姻方面。&lt;/p>
&lt;p>弟兄甲：如果“不要同负一轭”这个原则真是圣经为人的婚姻所定的原则，圣经中应该还有其他更为明确的经文支持吧？&lt;/p>
&lt;p>长老：保罗在《哥林多前书》7章就比较明确地说：“丈夫活着的时候，妻子是被约束的；丈夫若死了，妻子就可以自由，随意再嫁，只是要嫁这在主里面的人。”我想，保罗所说“要嫁这在主里面的人”，一定不是只对着寡妇说的，而是可以用在所有要进入婚姻的姊妹或弟兄身上。另外，在旧约圣经中，我们也可以随处看到律法的一般原则是要在神的百姓中结成婚姻。《申命记》7章中说，“不可与他们结亲，不可将你的女儿嫁他们的儿子，也不可叫你的儿子娶他们的女儿。”所罗门王正是因为娶了很多外邦的女子（注意，不单是因为他娶得多了，而是因为他娶的外邦女子将她们的偶像崇拜带入了神的百姓中），所以得罪了神，造成了后来以色列国的分裂。&lt;/p>
&lt;p>弟兄乙：“不要同负一轭”中的这个“轭”需要更清楚的解释。否则，好像我们基督徒就不能够与世上不信主的人交往，比如一起工作或作生意等。&lt;/p>
&lt;p>长老：我们不可能停止与世界上不信主的人交往，包括一同工作，如保罗说的，除非我们离开这个世界。“轭”是一根木头做的工具，放在两者的颈项上。我们把这种“轭”的关系理解为一种盟约性的关系。在婚姻关系之外，人与人之间也还可能存在着其他盟约关系，但婚姻是最为典型的盟约关系。这与圣经在其他地方对婚姻的阐释是一致的，比如，《玛拉基书》2章就把婚姻称为是一个盟约。如果我们认识到婚姻是一个盟约的话，我们就可以理解为什么“信与不信的不要同负一轭”这句话了。一个信徒与一个非信徒不可能做到生命“完全的敞开”（相通）；不可能把自己所有的与对方“完全分享”（相干）；不可能在人生的基本问题或方向上达到“完全一致”（相和）。&lt;/p>
&lt;p>在婚姻的这个性质方面，我们可能会产生一些误解，造成我们以为找不信的人似乎也没有太大的问题。一种误解是以为，恋人之间的爱可以让两人之间达到盟约所说的那种彼此完全的敞开与交托，以及完全的委身与共享。但我们都知道，这种人之间的爱并不可靠，是随时可能消失的。盟约是靠着对神的共同委身，是靠着神的爱在两者中间的维系才有可能达成。另一种误解就是把婚姻降低为一个共同生活的契约。只要能维持在一起的基本生活，让父母感到安慰，提供一个生老病死上的帮助，就可以了，属灵的方面还是在教会中自己追求吧。这是一种圣俗二分的表达，结果是让自己的信仰与生活落在一种分裂之中。&lt;/p>
&lt;p>弟兄甲：其实我们教会中多数弟兄姊妹还是非常明白圣经的这个原则的。多数人也不想与一个不信主的人进入婚姻，共同生活一生。但限于婚姻方面多重的压力，有个别姊妹会先试着接触不信主的男生，然后把他带到教会中来，希望他能很快信主。我们小组就有一位，找了不信主的人做男友，后来带他来教会，再带来小组，感谢主，她那个男友已决志信主，也固定在我们小组聚会了。&lt;/p>
&lt;p>长老：这是神的怜悯。我相信，虽然教会中弟兄与姊妹的比例悬殊，但这并不意味着弟兄在找朋友方面遇到的挑战就比姊妹少一些。我们在教会中看见的都还只是我们的眼见，而我们眼睛看不见的是神给我们每个人的预备。我相信，神除了特别赐给某些人单身恩赐之外，他为每一个他乐意让其进入婚姻的儿女预备了那最好的另一半。我们会发现，到了时候，他会通过我们意想不到的方式把他给我们预备的人带来。&lt;/p>
&lt;p>当然，我的意思也不是让姊妹或弟兄就只是被动地等候，而是要在祷告与寻求中等候。需要小心，不要把希望都寄托在这样的想法上，也即，当我把所喜欢的那一位带到教会中来的时候，他/她一定会信主。当我们把我要与之结婚，当作是引导他/她信主的主要目的时，我们既可能落入到试探之中，也可能为神要选召他设置了障碍。如果是把有好感的人带到教会，最好事先就把要说清的话说清楚。过去我认识的一位姊妹，事先就把话说清楚了：来教会只能是他出于乐意，如果还没有信的话，男女朋友的关系就不能谈。&lt;/p>
&lt;p>弟兄甲：如果一位弟兄或姊妹因为婚姻压力太大，离开了教会，然后也与外邦人结了婚，过了一两年悔改了，他/她又回到教会，教会会接纳吗？迷途之后再归返，这是主所喜悦的事情吧？如果是这样，他们不是也达到了进入婚姻的目的了吗？&lt;/p>
&lt;p>长老：教会当然会接纳，也会继续地关爱或给他们相应的指导。只是他或她选择这样的方式进入婚姻，可能会给他们自己的生命及婚姻带来亏损。我相信神透过圣经将关于婚姻的教导告诉我们只有一个目的，就是为了他儿女的益处。神都把他的独生子为我们舍了，岂不会把其他的好处带给我们吗？耶稣说：“你们中间谁有儿子求饼，反给他石头呢？求鱼，反给他蛇呢？你们虽然不好，尚且知道拿好东西给儿女，何况你们在天上的父，岂不更把好东西给求他的人吗？”&lt;/p>
&lt;p>神创造婚姻的目的是让进入婚姻的双方能够在他的爱中相互造就。不过，这种相互造就是以在神里的爱为前提的。否则婚姻关系就会转化为压制人生命的重担。当人的爱消失之后，没有来自神的爱的婚姻最为通常的表现就是，通过证明对方的不是，来显明自己的是。到那个地步，恐怕我们恨不得立刻想从婚姻中逃离出来。所以，人即使通过自己的方式进入婚姻，似乎也达到了自己的目的，但其中所经历的各种苦处，怕是只有他们自己知道。&lt;/p>
&lt;p>这里可能涉及到我们价值观的改变。看我们是否把进入婚姻当作是我们今生最为重要的事情。每一个在婚姻方面遇到挑战、受到压力的姊妹或弟兄，都是非常不容易的。不过，想一下，其实基督的每个门徒在自己生命的成长中，都有自己当学习的功课，甚至是生命中的刺，不是在这个方面，就是在那个方面。神用这样的难处来操练甚至是试验我们，为让我们看到生命中最为重要的是什么。其实，从稍为消极的角度看，婚姻也是神出于对我们今世生活的软弱之怜悯而为我们设立的。婚姻本身并不能把我们带入到永恒之中。当我们回到天家的时候，婚姻就不再必要了。就是在这个意义上，保罗说：“弟兄们，我对你们说，时候减少了。从此以后，那有妻子的，要像没有妻子；哀哭的，要像不哀哭；快乐的，要像不快乐；置买的，要像无有所得；用世物的，要像不用世物；因为这世界的样子将要过去了。”在这末后的时代，作为基督的门徒，我们生活中不可少的一个维度就是，轻看只在这个世界才有的东西。&lt;/p>
&lt;p>弟兄乙：今天这个话题的讨论真是非常有益；长老是不是可以再概括一下，免得小组中的弟兄姊妹再问起“信与不信的不要同负一轭”的问题，我不知该从哪几个角度来回答。&lt;/p>
&lt;p>长老：我想我们大概是从三个角度讨论了为什么信徒不能与非信徒结婚的问题。首先，圣经有明确的话语教导我们不要这样做。比如《申命记》7章、《哥林多前书》7章和《哥林多后书》6章等。其次，我们需要理解圣经上所明确说明的婚姻的盟约性。只有在婚姻中共同向神委身的人之间才可能有这样的盟约。最后，从神创立婚姻的目的角度来看婚姻带给我们的祝福，也会得出同样的结论。&lt;/p>
&lt;p>当然，虽然明白这方面的真理是每一个面临这种挑战与压力的弟兄姊妹在进行争战中所当有的武器，但这个过程中所经历的挣扎与难处只有神能与他们一同承担。我们所能做的更多的是为他们祷告。愿神纪念这些弟兄姊妹在婚姻方面为自己的信仰所付出的代价，求神与他们一同承受来自家庭的压力。&lt;/p>
&lt;p>——————————&lt;br>
1    本文部分地根据孙毅长老与两位弟兄的邮件及对话整理补充而成。&lt;/p></description></item><item><title>合适的人 文/晓光</title><link>/2012/09/26/%E5%90%88%E9%80%82%E7%9A%84%E4%BA%BA/</link><pubDate>Wed, 26 Sep 2012 07:37:58 +0000</pubDate><guid>/2012/09/26/%E5%90%88%E9%80%82%E7%9A%84%E4%BA%BA/</guid><description>&lt;p>亲爱的Lily：&lt;/p>
&lt;p>春节好！&lt;/p>
&lt;p>这个春节留在北京没能回家，好久没有和家人见面了，非常想念你们。只能借电话以解思乡之情。电话中你妈妈告诉我，去年你和教会的一个男孩子交往，但交往了几个月，春节前你们分手了。想了解其中的缘由，我特意和你煲了一个电话长粥，你和我分享了这几个月你们交往的经历，以及这段经历带给你五味杂陈的感受——既有感恩、兴奋，也有伤感、恐惧、困惑。&lt;/p>
&lt;p>感恩和兴奋是在你祷告和等候之后，神给你机会和杰开始交往，你们之前在教会有一些交往，彼此有好感，但仅此而已，没有太多的机会深入了解和认识。几个月前，你们作为男女朋友开始交往，你很欣赏杰的坚毅、敬虔，他也喜欢你的善良、活泼。起初你们的交往进展顺利，情感也与日俱增。但渐渐地你们之间因一些观点和态度的差异出现了不和谐的音符，时有争执，这让你们紧张、痛苦。你们都开始怀疑对方是否真是上帝为你们所预备的那一位。最终在一次激烈冲突后，你们决定分手，停止了几个月的交往。&lt;/p>
&lt;p>这段经历让你体尝到异性之间爱与被爱的真实，也让你体会到了何为牵肠挂肚。你认为有过这样的经历，使你成熟了很多，也让你对未来的婚姻有了更多的思考。&lt;/p>
&lt;p>这次分手让你很伤感，明明彼此都喜欢对方，为什么还会有那么多分歧？而且分歧常常演变成争执，为了说服对方，只能据理力争，最后的结果就是互不相让、彼此伤害。&lt;/p>
&lt;p>这次分手也让你产生恐惧的心理，害怕再次进入亲密关系，如果双方都喜欢对方，为什么结果却是带给对方伤害？为什么自己爱的力量那么软弱，不能维护一段亲密的关系？&lt;/p>
&lt;p>这段经历也带给你困惑：明明认定这段交往有神的带领，为什么会产生这么多的不和谐？如何才能认出神给我预备的那一位？怎样才能找到一个合适的配偶？&lt;/p>
&lt;p>和你通过电话，我也有很多思考，你的问题也是教会其他弟兄姊妹常常会问到的。我想通过这封信，谈谈我的一些看法。&lt;/p>
&lt;p>爱情是人一生中最千载难逢的时机，可以让我们过去所有的心灵创伤得到医治，所有心中最深的需求得到满足。然而，这也是我们每个人一生中最脆弱、最容易伤上加伤的时刻。所以，一个人如果懂得如何去处理人生中最复杂的爱情关系，其他的人际关系就变得容易多了。我们不是生来就会爱和被爱的，人也不是随着进入恋爱的年龄就自然而然地懂得如何去爱。所以，爱是需要学习的，这就需要我们有一颗谦卑、愿意学习和改变的心。&lt;/p>
&lt;p>婚约应当是一项施与受的承诺，你要怎么收获，就要怎么栽种。你制造出哪一种婚姻，决定于你是哪一种人。你若是一位快乐、适应力很强的人，就有机会得到美好的婚姻。你若自身有令人满意的改变，就可能对婚姻和家庭做出良好的改变。你若满腔不平，对你生命中发生的很多事情心怀恨意，那么你的婚姻就同样会充满不平、苦毒、仇恨。你的婚姻是由你带入婚姻中的东西所结出的果子，正所谓“种瓜得瓜，种豆得豆”。 所以，你必须改变，才能期待婚姻中充满幸福、平安、喜乐。&lt;/p>
&lt;p>你的婚姻成功与否，决定于你是否将爱的方式以及爱和被爱的能力带入你的婚姻之中。心智成熟的个性，是你带入婚姻最好的嫁妆。&lt;/p>
&lt;p>若你渴望与一位优秀的人结婚，那自己就得是一个优秀的人。&lt;/p>
&lt;p>只有能付出和接受成熟之爱的人，才是拥有成熟之爱的恰当人选。&lt;/p>
&lt;p>我们常常希望找一个合适的人来爱我们，却常常忽略一件事：我们是否已经准备或愿意成为一个合适的人去爱别人。有一句名言：“婚姻不是去找一个合适的人，乃是去做一个合适的人。”&lt;/p>
&lt;p>下面我想谈谈预备成为一个合适的人需要成长的几个方面：&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>一、健全的自我形象&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>你的自我形象不仅影响你看待自己的方式，还影响你与父母、朋友、配偶及神的关系。“因为他心怎样思量，他为人就是怎样。”（箴23：7）&lt;/p>
&lt;p>你是否最不喜欢自己、宁可自己是别人呢？或者，你是否认为自己是最优秀的人，常常看到别人的不足呢？若是如此，你的观点或许需要修正。&lt;/p>
&lt;p>保罗说：不要看自己过于所当看的，而要看得合乎中道。&lt;/p>
&lt;p>就是说我们要以神看我们的观点——不多、不少——来看自己。“不多”——我们不致骄傲，“不少”——我们不致跌入错误的自卑，这样你就能面对自己的缺陷。你可以将缺点交给基督来改进，同时你还可以将你的能力与长处交给基督，好让他使你不骄傲。一个健全的自我形象的取得，不需要你的十全十美，你只需活出神所造的那个独特的人。&lt;/p>
&lt;p>一件东西的价值，常常取决于人愿意付出多少价钱购买或赎回。当有人问我有什么价值时，我可以肯定地说，由于神已经以宝贵的耶稣作为赎回我的代价，所以我也是宝贵无比的。&lt;/p>
&lt;p>真正健全的自我形象的基础，就是明白并接受神给你的评价。&lt;/p>
&lt;p>你的真正价值：&lt;/p>
&lt;p>⑴你是独一无二的&lt;/p>
&lt;p>⑵神爱你&lt;/p>
&lt;p>⑶神接纳你&lt;/p>
&lt;p>⑷你是神所救赎的罪人&lt;/p>
&lt;p>珍惜的话语，能够改变我们的自我形象。&lt;/p>
&lt;p>耶稣基督预先就珍惜我们，远早于我们配得被珍惜的日子。他没有因我们是罪人而咒诅我们，反倒称我们为圣徒、神的儿女。如此，我们就知道自己是宝贵的。确信这个真理，就使我们有了成长的空间和动力。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>二、性格特质&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>个人的特质与态度，是享受持久且令人满意的爱和婚姻承诺所必须有的。&lt;/p>
&lt;p>如何认识你的性格特质呢？&lt;/p>
&lt;p>亲密关系能反映出我们的性格特质，也让我们更加认识自己。&lt;/p>
&lt;p>很少有人能够独自深入地认识自己。我们都是通过每天与他人接触时所带来的摩擦，才开始认识自己各方面的。当我们和一个截然不同的人相处时，我们就会开始反省自己从小就习以为常的处世为人习惯。也会发现在这些方面原来有人和我们有如此大的差异。人际关系的亲疏决定这种摩擦带给我们影响的轻重，有的关系我们可以避开，不必被对方影响或为对方改变，因为这个关系无足轻重。但关系越是亲密的话，这种摩擦带给我们的冲击就越大。我们就需要思考：我们能够接纳一个与我们有如此多差异的人、并且和他/她共同生活吗？我们愿意为了这个亲密关系成长和改变吗？&lt;/p>
&lt;p>我们愿意让神借着亲密关系或婚姻来改变我们吗？我们愿意按神的要求来改变自己吗？如果你决定以爱来邀请别人和你分享生命，那么就必须要愿意放弃那些具有杀伤力的特质：&lt;/p>
&lt;p>不容有错的欲望&lt;br>
事事领先的欲望&lt;br>
不断控制的欲望&lt;br>
追求完美的欲望&lt;br>
要求别人完美的欲望&lt;br>
被众人关爱的欲望&lt;br>
拥有的欲望&lt;br>
无忧无虑的欲望&lt;br>
借改变他人来满足自己的欲望&lt;br>
支配的欲望&lt;br>
埋怨的欲望&lt;br>
颐指气使的欲望&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>三、沟通&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>一个实际而有技巧的沟通者，是成为“恰如其分之人”的关键所在。&lt;/p>
&lt;p>沟通意为“以书写或说话等方式，做出表达或交换思想、感觉、意见等诸如此类的事情”。沟通是让我们彼此可以更加了解的最简单方法，也是最需要学习的方式。越有真正的沟通能力，越能促进彼此的感情。&lt;/p>
&lt;p>沟通是真实地将你自己向别人敞开。注意：不要以为别人明白你的手势、你的腔调或你的身体语言，并且以此作为沟通的基础。我们常常会认为，如果对方爱我，不需要我表达他/她就应该了解我的看法、感受和愿望。美满的关系不是靠猜测来维持的。若没有语言表达，你就不能期待对方分担你的伤痛、需要、欢乐或感恩。你必须把自己内心的想法、感受和愿望说出来。&lt;/p>
&lt;p>有人以两万多对夫妻为研究对象，发现有82%的夫妻希望配偶能更坦白地告诉自己他/她的想法、感受和愿望。&lt;/p>
&lt;p>表达感情是和好的开始，但批评、指摘、扣帽子和解决问题都不是表达感情。我们大多数人犯的错误是用“你……”开始：&lt;/p>
&lt;p>“我觉得你……”、“你应该……”等等，这种方式并不是在表达感情，而是在批评对方，没有人爱听批评的话。&lt;/p>
&lt;p>例如：“如果你真的关心我，你就会提早下班回家”（批评）、“你完全不理会别人的感受”（指摘）、“答案就是你该提早十五分钟回家”（解决问题）。&lt;br>
反过来，应该用“我……”的句子告诉对方你的感受。你该说：“我感到……”然后加上一个表达感情的词语。上面的句子就可以如此表达：“你如果能早点到家，会让我感到很被关心。”&lt;/p>
&lt;p>很多时候，我们很难找到一个合适的词语来表达内心的感受。以下是一些常用来表达感情的词语，你可以选用：&lt;/p>
&lt;p>爱情：心存爱意、照顾周到、亲密、感情澎湃&lt;/p>
&lt;p>怒气：不知如何是好、忿忿不平、激愤、愤怒&lt;/p>
&lt;p>伤害：令人失望、沮丧、缺乏&lt;/p>
&lt;p>羞辱：尴尬、犯错、懊悔、受辱、讨厌自己&lt;/p>
&lt;p>恐惧：焦虑、恐慌、担忧、沉迷、半信半疑&lt;/p>
&lt;p>自疑：不足、不配、无能、提不起劲&lt;/p>
&lt;p>喜乐：快乐、热心、满溢、兴高采烈、心满意足&lt;/p>
&lt;p>伤感：心情沉重、郁郁寡欢、悲伤、痛苦&lt;/p>
&lt;p>妒忌：羡慕、自私、思慕&lt;/p>
&lt;p>谢意：铭记在心、感谢、松一口气、欣赏&lt;/p>
&lt;p>孤单：孤单、被弃、空虚、被拒、渴望&lt;/p>
&lt;p>试比较以下两种表达愤怒的方法，你就能体会何为实际而有技巧的沟通。&lt;/p>
&lt;p>坦诚的表达方法：“你没有告诉我你会晚回家。我很担心，不知道你在哪里，平安不平安。我很害怕。你回来时，我知道你平安，我才放下心上的一块大石头，但我仍然因你好像毫不理会我的感受而气愤。”&lt;/p>
&lt;p>激烈的表达方法：“我一点也不明白，如果你爱我，你竟然会让我呆坐几个小时，担惊受怕。我还以为你出了车祸，流血过多死了呢。你只顾自己，不管他人死活。你从来就没有理会过我的感受。”&lt;/p>
&lt;p>如果遇到类似情况，你会如何表达呢？&lt;/p>
&lt;p>大多数人以为谈话就是沟通，是使别人知道他们观点的方法。然而有意义的沟通，是双向式的——有说有听。神赐给我们两只耳朵一张嘴巴的事实，就是提醒我们用于倾听的时间应当是说话时间的两倍。雅各说：“快快地听，慢慢地说。”“快快地听”意思是预备好当听众。“听”和“听见”并不是一回事，“听”是你为自己的缘故去获取内容或资料，“听见”是你在乎并同情说话的人；“听”是在谈话中你仅关心你内心发生的事，“听见”是你尝试连接对方的感觉，并且是为他/她的缘故而去听。&lt;br>
每个人都深切渴望被倾听，被别人“听”，表明他/她有价值、尊严及被别人所爱，使他/她感到自己重要。&lt;/p>
&lt;p>给你讲一个好玩的例子，来说明沟通需要说出事情的本来面目，若有必要可以措辞委婉，但一定要清楚。&lt;/p>
&lt;p>一位女士成名之后，想写一本家谱，留待后人记念。那位与她签了约的知名作家，发现她的祖先中有一位是在纽约州立监狱被处以坐电椅而死。这件事最后也被记载在家谱中。为了掩饰，她要求作家以另一种方式去写：“她的祖先之一，在美国最知名的机构中，坐某个职位的第一把交椅，这椅子上有电流在其中。他是那么忙于工作，无法与椅子分开，以至于可以说他是死在那张椅子上的。”&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>四、处理冲突&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>婚姻专家研究发现，70%的离婚人士，他们的婚姻并非存在大的摩擦。他们只是回避冲突，不愿正视问题。这个研究显示，离婚的夫妻通常都不会化解冲突，冲突过后也不会和好。&lt;/p>
&lt;p>保罗说：“因为神赐给我们不是胆怯的心，乃是刚强、仁爱、谨守的心。”（提后1:7）&lt;/p>
&lt;p>每一次要化解冲突时，神都送三份礼物给我们：爱心、权力和自制力。如果三项不能互相制衡，那么能否处理好棘手的问题便成为疑问。&lt;/p>
&lt;p>**    （一）没有爱心的权力**&lt;/p>
&lt;p>如果处理难题时我们倾向权力的一方，就会失去平衡，也就会远离爱心。此时，我们只是重视保持自己的势力。我们自视为“义”，我们要按自己的意愿行事。我们大声疾呼、强词夺理，甚至控制对方。我们把反对的声音视为一种挑战，我们要更坚强，更有说服力，直至对方投降才罢休。&lt;/p>
&lt;p>以自我为中心，只求自己的益处，容易产生没有爱心的权力，在这种情景下，人只看重权力、支配权和控制权。&lt;/p>
&lt;p>很明显，如果你依赖没有爱心的权力办事，你会如愿以偿，但这却是以牺牲对方的自尊心作为代价的。没有爱心的权力会进攻、退守及在任何情况下求胜。从没有爱心的权力的角度来看，每一件事都有“对”和“错”两种处理方法。&lt;/p>
&lt;p>在强权下所做出的决定，并不能代表双方都关心这件事。做决定时，双方是对着干而不是通力合作。事后，只会让人感到愤怒、情绪低落、焦虑，并希望逃避任何解决困难的时间。强权当道，我们只会捕捉对方的话柄和漏洞。双方像是在对垒，而非一同面对选择的伙伴。结果带来的就是恐惧，而没有爱。&lt;/p>
&lt;p>**    （二）没有力量的爱心**&lt;/p>
&lt;p>双方都不必认为需要牺牲自己的一部分来维系亲密关系。如果你牺牲自己的意见和意志的话，那么你的爱心就没有了力量。这样就是把自己当作人质，你和对方就不再是伙伴关系了。&lt;/p>
&lt;p>这是你的情况吗？你有爱心、关怀他人、与人分享、也心细如尘，但你却常常有心无力。你怕冲突，要想尽一切办法来避免。你常常审查自己的想法、话语、行为，为要维持现状。你告别了自己的活力和自发性，你个人已经不再冒险了。你怕划清界线，因为你不会拒绝他人。你为了所重视的和睦，会不顾一切代价，…这个代价可真不小！&lt;/p>
&lt;p>当一方以没有力量的爱心面对困难时，他／她就会甘拜下风、退避三舍。一方就会默许并咽下对方的处事方式。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>（三）爱的力量&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>在人类历史上，没有一个人像耶稣那样，把爱和力量平衡得恰到好处。基督的生命见证了爱的力量。他虽然是全能的神，但却不是高高在上地和我们交往。耶稣带领人，却从来不强制、不贬低、不打击士气。他没有剥夺我们的自由、意见和决定。他屈尊降卑，住在我们中间，爱我们、服事我们。他是以一个殷勤的仆人身份，定意为我们的好处着想。他来要清除那些没有力量的爱。但他却没有走向另一个极端——没有爱的权力。他的爱没有逃避难题，也没有逃避难相处的人。他的表现平衡了惊人的力量和惊人的爱。&lt;/p>
&lt;p>因此，亲密关系中的双方也应该定意为对方的好处着想。保罗说：“爱是…不求自己的益处。”（林前13:5）&lt;/p>
&lt;p>当我们以爱的力量来作为出发点时，我们便是在互相支持那位与我们完全平等的对方，我们就是在一起共创新的伙伴关系，我们就是在奉献自己的强项。我们为对方的需要而彼此顺服，因为基督的缘故我们甘愿为对方付出并互相服事。我们不会强人所难。我们一起寻求方法，有效地达成我们共同的异象和目标。&lt;/p>
&lt;p>婚姻像一个宝盒，盛满了我们对人际关系梦寐以求却遥不可及的东西。我们好像相信只要伸手从盒里取，便能拉出亲密的交谈、灵里的交流、浪漫的激情、如鱼得水的新生活、乐趣、良伴和完全的接纳。这个宝盒保证我们不再感到痛楚、孤单和疑虑。&lt;/p>
&lt;p>最终我们还得面对现实。在结婚之始，盒子是空的。我们往盒子里放进什么东西，盒子里就有什么。&lt;/p>
&lt;p>● 婚姻没有爱。人却有爱，人应该选择把爱投进婚姻的盒子中。&lt;/p>
&lt;p>● 婚姻没有接纳。人却可以透过神的眼睛看对方，接纳一个世上独一无二、神所创造的人。&lt;/p>
&lt;p>● 婚姻没有温馨。假如双方都重视温馨，他们就会把温馨带进婚姻里。&lt;/p>
&lt;p>● 婚姻没有…&lt;/p>
&lt;p>你希望婚姻中有什么呢？你希望把什么放进婚姻里呢？&lt;/p>
&lt;p>求神帮助你成为一个合适的人，那时你就有能力爱和接受爱！&lt;/p>
&lt;p>平安！&lt;/p>
&lt;p>小姨&lt;br>
于2011年春节&lt;/p></description></item><item><title>两条生命的轨迹与动力 文/袁大同</title><link>/2012/09/26/%E4%B8%A4%E6%9D%A1%E7%94%9F%E5%91%BD%E7%9A%84%E8%BD%A8%E8%BF%B9%E4%B8%8E%E5%8A%A8%E5%8A%9B/</link><pubDate>Wed, 26 Sep 2012 07:37:11 +0000</pubDate><guid>/2012/09/26/%E4%B8%A4%E6%9D%A1%E7%94%9F%E5%91%BD%E7%9A%84%E8%BD%A8%E8%BF%B9%E4%B8%8E%E5%8A%A8%E5%8A%9B/</guid><description>&lt;p>**引子&lt;br>
**&lt;br>
我们在寻求婚姻预备的过程中，会听到来自不同渠道的各种各样的教导，但是可以肯定地说，如果不是出于圣经中的原则，就不能解决根本的问题。因为耶稣说：“我是葡萄树，你们是枝子；常在我里面的，我也常在他里面，这人就多结果子；因为离了我，你们就不能作什么。”（约15:5）葡萄树与枝子是一种连接的关系，那意思是说：做任何人际关系方面的事情，若是离开与基督的连接就没有意义，没有基督我们也将一事无成。&lt;br>
解决所有人际关系问题的关键都在于我们和上帝的关系，只要抓住这个根本，我们就得到了解决问题的钥匙。若企图用一些心理学的方法，或通过其他渠道来解决婚姻里面的问题，我们就是在舍本逐末。——如果其他的渠道也可以奏效的话，我们还要基督做什么？谁还愿意走十字架的道路？耶稣说：“我就是道路、真理、生命，若不借着我，没有人能到父那里去。”（约14:6）&lt;br>
我从事婚恋辅导工作十多年，在全国各地举办多次讲座，每次讲座之后，都会有弟兄姊妹找我问一些具体的问题。许多时候我都觉得很难给出一个明确的答案。我为此困惑了很久，后来才逐渐悟出其中的症结所在。原来，解答这些问题之前必须先明确一个前提。没有这个前提，就无法回答。什么前提？那就是你要在什么样的生命轨迹中来寻求这些问题的答案。&lt;br>
耶稣说：“ 得着生命的，将要失丧生命；为我失丧生命的，将要得着生命。”（太10:39）&lt;br>
这段话里“生命”出现过四次，却代表两种不同的概念。第一个和第三个指的是我们肉体的生命，是一个属地的生命。第二个和第四个指的是主耶稣的生命，是一个属天的生命。&lt;br>
芸芸众生，各行己路，但是圣经启示，所有的人类只在两条生命的轨迹上奔走，一条是属天的，另一条是属地的：“从天上来的是在万有之上；从地上来的是属乎地，他所说的也是属乎地。从天上来的是在万有之上。”（约3:31）&lt;br>
人类或者行在属天的窄路上不断经历主、预备进入永生，或者在看似宽阔的属地大道中追求虚浮的荣耀，陷入与上帝隔绝的死亡中，两条生命的轨迹有着截然不同的生命动力，也展现了两种不同的价值观。在哪条生命轨迹上行走，就无疑会追寻它所引导的目标；有了问题也会寻找该条轨迹上的答案，不能用属地生命的价值观来解释属天的生命，同样，属天生命的追求也是属地生命的人难以理解的。“那属土的怎样，凡属土的也就怎样；属天的怎样，凡属天的也就怎样。”（林前15:48）&lt;br>
许多基督徒认为自己已经蒙恩得救，死后可以不下地狱了，但目前仍活在这个肉体当中，所以世界上的美好感受和经历也不想丧失，想“鱼和熊掌”兼得。但是耶稣在这里告诉我们：这是两种截然不同的生命，非此即彼，没有中间道路可走。&lt;br>
因为两条生命及其不同的生命轨迹是基督徒讨论和回答各种婚姻问题的前提，所以我认为很有必要在这里加以详细论述。我的经验是：当弟兄姐妹对两种生命的轨迹有了清晰的认识后，在婚恋方面许多过去曾经大大困扰他们的问题都不解自明了。反之，也可以从自己目前所追求的目标看到自己生命动力的来源和所行的轨迹。&lt;/p>
&lt;p>**属地的生命&lt;br>
**&lt;br>
我们先来看属地生命的特征。&lt;br>
心理学家都一直认为：人的需求是人类社会进步的根本动力。在这一方面马斯洛曾经有一个至今为人们所津津乐道的需求理论。但它不是真理，而是对我们前面所说的属地生命轨迹的精辟描述。凡是在属地生命中的人无一能逃出这样的生命轨迹。&lt;br>
我们都知道，人的幸福感来自于内在需求的满足。马斯洛认为：人的需求是从下向上分五个层次逐一展露出来的。属地生命的动力来自个人肉身的需求，衣、食、住、行是人类最基本的需求，也是第一需求。人最初全部的生活动力就在于要满足这些基本的需要。需求得到满足时人们就会感到无比地喜悦和幸福。但每个层次所带来的愉悦感觉都是短暂的，因为每当一层需求被满足后，新的需求就会逐渐显露出来。新需求的产生使人们刚刚得到的满足感迅速消失，于是为了追求“幸福”感，人们又开始为满足更高层的需求而努力。&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>众所周知，上个世纪六七十年代，中国人经历了很多动荡，在政治斗争压倒一切的情势下忍受着食物的匮乏，只有在春节时，人们才可以吃到平时吃不到的鱼蛋肉 ，穿上久违的新衣服，过年是人们最愉悦的时候，所以人们都期盼着过年。而改革开放以后，人们生活逐渐富裕起来，老百姓可以每天都尽情享受丰富的物质生活，按说人们应每天其乐融融才对。可事实却不是如此。&lt;br>
当这种基本的需求得到满足后，人们又想着怎样才能将这样的日子过得长久些。于是产生了安全感的需求。食物不再仅仅要求果腹，而且开始讲究绿色、健康，农药化肥催生的蔬菜水果最好不吃，过量的鸡鸭鱼肉会带来胆固醇的增加，最好避而远之。为了应付危机需要购买各种人寿保险、医疗保险等等。人们希望拥有属于自己的住房、存款，借助理财为将来打算，总之人们要为自己打造一个安全可靠的生活环境。&lt;br>
然而得到这些之后的人们兴奋了没多久，又开始不满足于这种安全却平淡的生活，因为人们感到精神空虚，需要有精神生活来填充。于是乎，各类的交际活动应运而生，什么“老同学会”、“老插友会”、各种派对（party）等一个接着一个。曾几何时我不断接到来自大学、兵团战友、中学，直至小学同学的聚会邀请。人们借助这类的交际加强横向联系，想以此消除自己的孤独感，不但有人诉说自己的心声，并且可以展示自己的成功。“衣锦还乡”的心理在人们中间还是很强的。在交际场所中，人们又有了新的强烈感受，那就是，同是老同学老战友，成功人士一来，众人蜂拥而上，平庸之辈到场却备受冷落。于是，荣誉感的需求又展现出来。多少作父母的参加这种聚会之后，他们的孩子通常会接受一通“促发奋”高压督导：“孩子，可得好好学习，给爸妈争些脸面回来。”&lt;br>
当人这一切拥有了之后，就安生了吗？仍然不能。所以人们常常会奇怪，那些令人羡慕的成功者到底想要什么？心想：我们要是到了他那一步早就心满意足地尽情享受了，可是为什么他们还在不停地穷折腾什么惊天动地的事情？真是令人费解。其实原因很简单：不满足！人想做得更大、更高、更强。就像当人们问起洛克菲勒要拥有多少钱才能得到满足时他所回答的那样：“Just a little more!”(只要再多一点点)。你也常常会看到相当一部分成功者，开始热衷于将大笔的款项投入到公益慈善事业，如建立图书馆、体育馆、基金会等，这当然要比存储起来或挥霍掉好得多。但有一点是万万不可忽视的，那就是一定要以自己名字命名。总之，人们要彰显自己的人生价值——做得规模越大、名声越响、拥有越多，自我的个人价值也就越高。&lt;br>
据说马斯洛后来又加上了第六个层次，最高需求是超越自我，因为人们发现就是得到整个的世界，自己也不能真正得到满足。但人是一定要得到内心的满足才能平安的，所以很多的成功人士开始追求超自然的力量，于是走向了宗教。常看到报道说某身价上亿的富翁皈依某宗教，遁入空门。但是也常听说某人皈依后又自杀。说明宗教也不能解决人心灵根本的问题。而基督教其实不是宗教，是信仰。宗教和信仰的区别在于，宗教是人寻找上帝，而信仰是上帝来亲自寻找人。&lt;br>
在当下的中国社会，很多人家财万贯，表面上看该有的都有了，这个时候他们就能幸福快乐吗？其实未必。追求自我价值实现的这条路就是一条死路。你会从属地生命强调“我”，以自我为中心。一个人的需要得到满足纵然能带来快乐，这快乐却是短暂的，内心的空虚会驱使我们继续追求新的东西，得到之后依旧不满足，人生就在满足与不满足之间摇摆。为什么会这样？因为这个世界本来就不能满足人们内在的需求，人心是无限大的，有限的时间和空间怎么能满足它呢？只有无限的永恒的上帝自己才能满足人的心。“神造万物，各按其时成为美好，又将永生安置在世人心里。”（传3:11）既然上帝创造人时已把永生的渴盼放在人心里，世界的名誉、地位和金钱不过是短暂的，怎么能填补永恒的空虚？&lt;br>
离开永恒的上帝而追求这个世界上的成功与满足，就是远离了活水的泉源，就如先知耶利米所说的，“我的百姓做了两件恶事，就是离弃我这活水的泉源，为自己凿出池子，是破裂不能存水的池子。”（耶2:13）如果你离开上帝这活水的泉源的满足，自己去寻找水，妄图希望这水能带来满足，你是永远都找不到的。&lt;br>
属地国民的结局就是沉沦和死亡。“他们的结局就是沉沦，他们的神就是自己的肚腹，他们以自己的羞辱为荣耀，专以地上的事为念。”（腓3:19）耶稣对他们说：“你们是从下头来的，我是从上头来的；你们是属这世界的，我不是属这世界的。所以我对你们说，你们要死在罪中。你们若不信我是基督，必要死在罪中。”（约8:23—24）&lt;br>
所以，耶稣对人们的呼召是：“人活着，不是单靠食物，乃是靠神口里所出的一切话。”（太4:4）“凡喝这水的，还要再渴；人若喝我所赐的水，就永远不渴。我所赐的水要在他里头成为泉源，直涌到永生。”（约4:13—14）&lt;/p>
&lt;p>与一切以自我为中心、自下而上的属地生命不同，属天的生命是以福音为中心、自上而下的生命。耶稣道成肉身，自天而降，被挂在了十字架上，担当了我们的罪，流出宝血，洗净我们充满肮脏与污秽的心灵。他赐下真理让我们得到真正的自由与平安，并应许在永恒中与我们相见，享受天堂无与伦比的美妙。上帝呼召基督徒，不要效法这个世界，而要察验并遵守上帝的旨意，活出丰盛的、属天的生命。&lt;br>
我们看到属地的马斯洛理论一直强调不断获取，是“得”，而这个属天生命恰恰相反，中心是“舍”，就像基督一样，基督拥有一切，但是他舍掉一切的属天的尊贵荣耀，谦卑自己来到我们中间，为要救我们脱离死亡的权势。我们从圣经上看到神的仆人也都是舍弃一切，只有舍去自己才能得人。得人和得鱼分别代表了属天和属地两种截然相反的生命轨迹。属地生命的特征是，路越走越窄，越走越自我；而属天生命的轨迹是与马斯洛理论截然相反的，我称之为“反马斯洛理论”，这是一个窄门，而进入这门之后却是越走越宽，越走越丰盛。&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->        “我们却是天上的国民。并且等候救主，就是主耶稣基督从天上降临。”（腓3:20）耶稣对信他的犹太人说：“你们若常常遵守我的道，就真是我的门徒。 你们必晓得真理，真理必叫你们得以自由。”（约8:31—32）&lt;br>
属天的生命与属地的生命是正相反的，他们的追求轨迹也是相反的。&lt;br>
也许有人会说：“我要先得，等有了，我才能舍。如果没有，我拿什么去舍？”持这种观念的人一定要从马斯洛的理论中看到，人们最终要得到的是自我的价值感，所做的一切都是为了实现这个“自我价值”。然而，圣经告诉我们：真正的人生价值不是人可以靠自己挣来的，乃完全是上帝赋予的。&lt;br>
首先，拥有属天生命的人要认识到自己的生命本身就是有价值的。我们的生命不是偶然出现的，而是上帝精心的创造，他照自己的形象赋予了我们生命。我们的生命价值不再悬系于一切的虚浮之物，而在于我们是上帝的宝贝儿女，生命的全部意义在于认识上帝、亲近上帝。始祖犯罪后，人类都被圈在了罪中，但是上帝又差派他的独生爱子降世为人、拯救我们。耶稣本来贵为上帝的儿子，有上帝的形象，拥有天上、地上一切的权柄，却虚己，取了人的样式来到世间，为了拯救人类脱离罪恶，甘愿被不法之人钉上十字架。这就是“道成肉身”的奥秘。&lt;br>
当上帝亲自启示这个真理的时候，你会发现自己生命的意义都在基督里，以前苦苦追求自我价值，不断拼搏攀升证明自己的能力，如今却发现上帝已按照你原本的形象接纳你、认可你、爱你，甚至为你流血、为你舍命。你不需要做任何事情讨耶稣的欢心，单单相信他就可以。一个属上帝的人不再自卑，不再需要修饰自己，既然上帝都按照我原来的样式接纳我，我还有什么不能自我接纳的呢？&lt;br>
属天生命是一个舍去的生命，全部生命的意义在于寻求上帝，恢复和上帝的关系。&lt;br>
“他从一本造出万族的人，住在全地上，并且预先定准他们的年限和所住的疆界，要叫他们寻求神，或者可以揣摩而得，其实他离我们各人不远，我们生活、动作、存留，都在乎他。”（徒17:26—28）这断经文道出我们生命最本质的东西是要认识神，这就是生命的意义。“一本”是指从亚当开始，造出万族，地球上的所有人，神都定好了他们在世存活的年日及活动的范围，人们在世上生活，是为了什么呢？不是为了自我实现、自我享受、自我成功，而是为了寻求神。比如我，生在中国，长到了这么大岁数，神安排了我的婚姻，让我经历婚姻中的坎坷，所有这一切的目的都是为了让我寻求神，这是全部生命的意义。我要对那些处在单身中正在寻求婚姻的弟兄姊妹们说，结婚生孩子不是你们生命的全部意义，你们生命最根本的意义在于寻求神、认识神。结婚生孩子只不过是一个认识神的途径，婚姻会让你更深地理解基督和教会的关系，但是婚姻不应该是你苦苦追求的偶像，不应该是你全心追求的目标。&lt;br>
其次，拥有属天生命的人不再重视个人的荣誉，而是全力荣耀上帝。蒙恩得救之后的生命是与基督同钉十字架的生命。“现在活着的不再是我，乃是基督在我里面活着；并且我如今在肉身活着，是因信神的儿子而活，他是爱我，为我舍己。”（加2:20）为基督而活的时候，我们做事的唯一目的就是荣耀上帝。耶稣基督在世间的时候，地上的人都反对他、唾弃他，不承认他是上帝的儿子，但是他单单取悦天父，甘心为了荣耀父的名受凌辱。&lt;br>
保罗在《哥林多前书》4:13说：“直到如今，人还把我们看作世界上的污秽，万物中的渣滓。”的确，基督徒通常都会被看成另类，其实我们就是另类。我大学的同班同学最近邀请我给她女儿筹办婚礼，我说：“要举办基督徒的婚礼必须要懂得这方面的道理。”我就给他讲福音，没想到他就信了，我带他做了决志祷告。他祷告后说：“大同，你知道过去全班同学怎么看你？”我问：“怎么看我？”他说：“大家以为你不正常。”原来大学同学聚会时，同学们谈论的内容无非是车、房、如何赚钱，我不感兴趣，我就和他们讲福音，他们也都听，我还挺感动的。原来虽然他们表面上在听，但是心里却看我不正常。但是感谢主，四十多个同学中现在终于有一个信主了。&lt;br>
属地生命的人考虑自己的面子、寻求自己的荣耀，属天生命的人却要活出上帝的形象。每逢做事的时候，我们要将上帝的荣耀放在首位。如果是为了上帝，即使弟兄姊妹不理解，也要坚持下去，不把别人对自己的看法置于基督的荣耀之上。&lt;br>
在侍奉过程中，三个G(Gold 、Girl、Glory)对我们构成极大的诱惑，第一个就是金钱，这点不需多说；因两性关系跌倒的也不乏其人；第三点却是很难被人发现的，“荣耀”是隐藏起来的诱惑，对那些属灵领袖来说，特别是这样。当有了影响力、也取得了一些成就的时候，往往也是开始特别在意自己在别人眼中形象的时候。很多选择和决定会更多考虑周围人的感受，想让大家都说好。耶稣在世上的时候，一个说他好的都没有，那我们怎么能妄求别人说我们好呢？&lt;br>
当我们荣耀上帝的时候，毫无疑问，自己也会得到荣耀，这种被上帝认可、从上帝而来的荣耀令我们喜乐、满足，与属地的荣耀相比更具永恒的意义。神的荣耀必然要罩住你，耶稣听到拿撒路死了的时候说：“⋯⋯乃是为神的荣耀，叫神的儿子因此得荣耀。”神的荣耀临到一个人时，那将会让人更加诚惶诚恐，更加谦卑俯伏。如果一个人越成功就越骄傲，那肯定不是在求神的荣耀，而是在求自己的荣耀。&lt;/p>
&lt;p>叫我们主耶稣的名在你们身上得荣耀，你们也在他身上得荣耀，都照着我们的神并主耶稣基督的恩。（帖后1:12）&lt;/p>
&lt;p>品尝到了这种荣耀，我们会越发谦卑自己，知道那是上帝的荣耀，不是我们自己的。也许有人会问：这样我们不就完全失去了自己的个性吗？&lt;br>
C.S.路易斯（C. S. Lewis）说 ：“我们越让上帝做主，就越能成为真正的自己。因为他按照自己的心意造的我们，刻意地创造了不同的你和我。当我完全转向基督，并将主权交给他的时候，我就开始成为真正的我。”&lt;br>
其实，我们在属地生命的轨迹中才是真正失去了自己的个性。因为我们虽然看起来是按照自己的意志生活，很有自由和个性，而实际上是活给周围的人看的。幼年时活给父母看；上学时活给老师和同学看；工作后活给老板看，社会上活给你所处的阶层看。每个领域中我们又都是按照人所造的各种偶像为榜样来塑造自己。所以我们反映的是一个混杂着各种偶像的形象，而不是上帝的形象。上帝造了我们，他最知道我们自己真正的与其他人不同的独特个性。所以只有将主权交给他，我们才能找到真正的自我价值，活出真正的个性来。&lt;br>
第三，拥有属天生命的人，在与人交流的时候，不是为满足自己的需要，而是为了建立关系、传讲福音。&lt;br>
属天生命的人也有人际交流的需要，但是他们进入社会以及与人交流的目的不再是满足个人的需要，而是见证耶稣、广传福音，得人如得鱼。&lt;br>
属地生命的人，沟通需求是为了“自我”，自我孤独需要找人倾诉，自我富足需要找人炫耀。在这个过程中，我找你完全是为了我自己，如果你不理睬我，对不起，我也不死皮赖脸地缠着你。属天生命的人则甘心忍受伤害来倾听对方，主动与对方建立关系，与哀哭的人同哀哭，担当别人的软弱、承受别人的压力，即使被误解、受委屈，依然不放弃。因为我们从基督身上懂得一个真理：爱，就意味着准备承受被所爱的人伤害。&lt;br>
第四，拥有属天生命的人追求的不是安全感，而是来自上帝的平安。“安全感“是“感觉安全”，但不是真正的安全。房子、存款、稳定的工作都不能保证你的未来，只要一场灾难降临这一切就都没有了。即便是你自己头脑里的聪明才智、知识技术也会老化过时，或者因伤病而失去。属天生命的人不依靠自己双手建立起来的安全感，不为任何的缺乏而忧虑，不为任何的失败而苦恼，不被任何的困难所吓倒，内心充满由基督而来的平安。&lt;/p>
&lt;p>我留下平安给你们，我将我的平安赐给你们。我所赐的，不像世人所赐的。你们心里不要忧愁，也不要胆怯。（约14:27）&lt;br>
我将这些事告诉你们，是要叫你们在我里面有平安。在世上你们有苦难，但你们可以放心，我已经胜了世界。（约16:33）&lt;/p>
&lt;p>第五，拥有属天生命的人相信上帝必看顾我们的衣、食、住、行。属地生命的第一需求，也是世人最看重的事情，却是属天生命中我们最不用担心的。&lt;/p>
&lt;p>你们要先求他的国和他的义，这些东西都要加给你们了。（太6:33）&lt;/p>
&lt;p>我们不用为自己的生活所需而忧虑，上帝会看顾我们。正像主祷文中所说：“我们日用的饮食今日赐给我们。”他不是一下给你几个月或几年的饮食，也不用你去积累储存日后的所需。&lt;/p>
&lt;p>在婚姻讲座中，我听到有的弟兄姊妹这样诉苦：“上帝是不是因为太忙而忽略了我的需要？”“是不是他明明知道我的需要，却不愿意给我？”这说明了大家都是抬头向下看而不是向上看，总之，都是凭着血气寻找合乎自己心意的，这样怎么能找到呢？上帝赐下婚姻的目的是为了让我们学习如何建立对神的信心，一切有限的事物（包括婚姻）都只能暂时或部分地带给人满足，那全然的满足只能来自永恒的上帝。我在这里奉劝单身的弟兄姊妹，痛苦的等待要比仓促地进入失败的婚姻要强很多。&lt;br>
所以，我相信耶稣也比你更清楚你的需求，他要满足你的不仅仅是一个婚姻，乃是要你的内心能够完全满足，坦白来说，我不知道你凭信心是否一定能找到心仪的另一半而进入婚姻，但我知道，上帝要让你经历这一番价值观的重整，让你在属天生命的轨迹中经历信心的锤炼。那么你最终会发现，其实进不进入“毕士大”池子对你来说已经不那么重要了，因为你已经可以脱离那局限你多年的“褥子”，得以真正自由了！&lt;/p>
&lt;p>————————————&lt;br>
（本文获准摘自袁大同著《携手共度生命河》，有所删节）&lt;/p></description></item><item><title>访谈：袁大同回答信徒在婚姻预备中的疑惑</title><link>/2012/09/26/%E8%AE%BF%E8%B0%88%EF%BC%9A%E8%A2%81%E5%A4%A7%E5%90%8C%E5%9B%9E%E7%AD%94%E4%BF%A1%E5%BE%92%E5%9C%A8%E5%A9%9A%E5%A7%BB%E9%A2%84%E5%A4%87%E4%B8%AD%E7%9A%84%E7%96%91%E6%83%91/</link><pubDate>Wed, 26 Sep 2012 07:31:49 +0000</pubDate><guid>/2012/09/26/%E8%AE%BF%E8%B0%88%EF%BC%9A%E8%A2%81%E5%A4%A7%E5%90%8C%E5%9B%9E%E7%AD%94%E4%BF%A1%E5%BE%92%E5%9C%A8%E5%A9%9A%E5%A7%BB%E9%A2%84%E5%A4%87%E4%B8%AD%E7%9A%84%E7%96%91%E6%83%91/</guid><description>&lt;p>**《杏花》：袁老师，您认为婚姻预备对姊妹而言，都包括哪些方面？&lt;br>
**         &lt;strong>袁&lt;/strong>：恋爱需要属天的智慧，而敬畏神是智慧的开端，《诗篇》25:12说：“谁敬畏耶和华，耶和华必指示他当选择的道路。”若一个人敬畏耶和华，和神的关系亲密，神就必引领他生活的道路，包括恋爱婚姻的道路。&lt;/p>
&lt;p>我心所爱的啊，求你告诉我， 你在何处牧羊？晌午在何处使羊歇卧？我何必在你同伴的羊群旁边，好像蒙着脸的人呢？ （歌1:7）&lt;/p>
&lt;p>很多姊妹在寻求另一半时常常问：“我所亲爱的人、我的白马王子到底在哪里？”这是姊妹们的共同心声。但是在求问神的过程中，正常的心态是：这种渴望不应该影响她的正常生活，无论是工作，还是在教会的服事；她应该能够存一颗沉静安稳的心来仰望神。如果我相信神早已经为我预备了另一半，我只需要为进入未来的婚姻在各个方面积极预备自己并静心等待，而不急于用手段去取悦别的不相干的男人（不是“你”，而是“你同伴”）。或者广泛吸引，愿者上钩，脚踩几只船。&lt;br>
但是我不得不说，教会里的很多姊妹们缺乏耐心等待的心，过于彰显自己，在才干、能力和美貌上尽情展示自己；有一种“广撒网”的心态，因为不知道自己的另一半在哪里，所以要吸引众人的注意力，增加回头率，希望借此增加自己找到另一半的机会。有一些人甚至同时对几个异性暗示有好感，都给他们盼望，以达到广泛培养，重点选拔的目的。殊不知，这样的心态是雅歌中称为“好像蒙着脸的人”的心态（蒙脸的人在圣经中指妓女），就是淫乱的心态，这是要不得的。你用什么吸引人，你吸引来的就是什么人。你用金钱吸引人，吸引来的就是爱钱的人；你用美色吸引人，吸引来的就是好色的人；用权势吸引人，吸引来的就是弄权的人。我们都知道“老鼠爱大米”，如果你把你的大米撒出去，老鼠一定来。所以那些尽显优势的作法，很有拍卖的味道。我们不要和这个世界同流合污。&lt;br>
每个女人都有自己的美妙之处和令男人仰慕的方面，但很多的女人不知道。她们把自己同周围的人或者那些世界所推崇的模特、影星相比较，就会感到很自卑而失去了自信心。“你这女子中极美丽的，你若不知道，只管跟随羊群的脚踪去，把你的山羊羔牧放在牧人帐棚的旁边。”（歌1:8）&lt;br>
其实，你只要自然、大方、自信地在人面前做你当做的事情，自然会有弟兄发现你的美好品质而产生爱慕之情。你在这男子眼中就是“极美丽的”。正所谓“情人眼里出西施”。&lt;br>
所以，姊妹们不要为自己的容貌自卑，神已经为你预备了喜悦你的人。女子的婚姻是只为一个人预备的，女人在神给你那个男人面前是极美丽的，所以不要被这个世界的审美标准迷惑，嫌自己鼻梁不够高、眼睛不够大、身材不够苗条，这都是外邦人的标准，神向姊妹们所要的，就是一颗沉静安稳的心，“艳丽是虚假的，美容是虚浮的，惟敬畏耶和华的妇人必得称赞。”&lt;br>
所以，姊妹们，恋爱阶段不要打扮过份或做太多的修饰，要尽可能保持自然，否则婚后会使对方有失落感；更不可做整容手术（残疾和毁容除外）以及纹身等（利19:28）。即便你的条件很优越，择偶时也不要轻易透露，否则你就失去了明辨对方真正意图的能力。你要让对方感到你是“挖掘不尽”、“很有内涵”，而不是“一览无余”、“不过如此”。&lt;br>
旧约时代的以色列人，女子在很小的时候订婚，订婚后说明女孩子有主了，其他的男人不能惦记她；同时这个女子的心态很安稳，自己在娘家就专门针对结婚的对象而预备自己。如果一个姊妹知道自己的婚姻在神手里，而且相信神定会给她预备，那么她就不应该用美貌、才干，甚至属灵去取悦不相干的男人。教会的弟兄姊妹或多或少接受了这样的观念：应该推销自己，如果不推销自己的话选择的范围岂不更窄了？结婚岂不更遥遥无期？我曾经接触过一个主内的婚介网站，这个网站的目的就是为了帮助单身弟兄姊妹找对象，做这样的事情很有意义，但是我对网站负责的同工讲，增加认识的机会固然重要，但是更重要的是要引导弟兄姊妹来更新价值观、预备自己，一个人只有预备好了，进入婚姻后才能真正体会到婚姻的美好，否则，我丝毫不夸张地说，婚姻就好比地狱。&lt;/p>
&lt;p>**  《杏花》：那么，对弟兄而言，婚姻预备中最重要的是什么呢？&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>袁&lt;!-- raw HTML omitted -->：对弟兄来说，婚姻的预备最重要的功课就是必须过圣洁的生活。很多单身的弟兄为了打发无聊的时间，喜欢看电影，其实这些所谓的大片里面充斥着性和暴力的元素，并不代表有多高的审美水准。当你走出电影院，或者关掉电脑的时候，这些诱惑的情节不断浮现在你脑海中，让你想入非非，这个时候你的心里已经犯罪了。现在城市里的基督徒大概没有不上网的，网络时代带来便捷，但是也埋下了犯罪的祸根，基督徒上网也有很多冠冕堂皇的借口：要看讲道或者和福音有关的内容。这当然是好的，但是如果自己不警醒的话，稍一放纵便很容易陷入到那些污秽的内容里面。&lt;br>
其实做这些事情的弟兄可能是因为空虚、无聊而借助这些来填满自己，但是我们知道人的空虚无法用外在的东西来填充；只有神的话语、神自己才能完全满足我们，如果离开了神而试图用色情的东西去解决对性、亲密感的渴求，那无异于饮鸩止渴，越看越污秽，不能自拔，离神越来越远。另外社会上有很多婚姻方面的专家鼓励用婚姻以外的方式满足性欲，譬如用一些工具，甚至手淫。我收到很多年轻人的来信，表达这方面的困惑。这种自慰或者手淫的方式在社会上被鼓励，因为这似乎可以减少性暴力犯罪，或淫乱行为。但是从神的角度来看，这仍然是在犯罪。虽然使用这些工具没有带来事实上的淫乱性行为，但是人的内心却在持续不断地被污秽。因为“人一生的果效是由心发出”，所以，心若污秽了，那么外面行出来的污秽只是时间和场合的问题。&lt;br>
我劝告年轻人，这里不仅仅是针对弟兄，也包括姊妹，要远避下面的一些事情，这些事情都是不圣洁的，是令神憎恶的。&lt;br>
1、婚姻外两性关系，婚前同居；沉湎于色情图片、色情影像、色情网络以及观看成人电视频道的节目；&lt;br>
2、成瘾的行为：毒品、吸烟、酗酒、赌博、彩票、网络游戏、手淫；&lt;br>
3、性感、暴露、张扬以及性别倒错的打扮；&lt;br>
4、非残疾手术美容、纹身；&lt;br>
5、黄色笑话、短信的传讲、发送；&lt;br>
6、阅读和观看带有性、暴力色彩的小说、电影、戏剧和表演；&lt;br>
7、做带有谎言、欺骗、隐瞒等内容的工作；&lt;br>
8、接受异性按摩、洗脚、陪酒、陪聊；&lt;br>
9、经济方面的不法行为：偷税漏税、谎报等。&lt;/p>
&lt;p>我是把你们从埃及地领出来的耶和华，要作你们的神，所以你们要圣洁，因为我是圣洁的。（利11:45）&lt;br>
你们既作顺命的儿女，就不要效法从前蒙昧无知的时候那放纵私欲的样子。那召你们的既是圣洁，你们在一切所行的事上也要圣洁。因为经上记着说：“你们要圣洁，因为我是圣洁的。”（彼前1:14—16）&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>《杏花》：我们了解到有些弟兄姊妹在寻找另一半的过程中，喜欢将心目中另一半的条件罗列出来，譬如身高、体重、是否戴眼镜等等；似乎有些教导说，列得越仔细，神就会按照你的要求来成就，不然神不知道你需求的是什么。您怎么看待这一现象？&lt;br>
袁&lt;/strong>：在寻找自己生命的另一半时，弟兄姊妹需要问自己几个问题：是否寻求配偶的渴望过于寻求神的渴望？是否依靠自己过于依靠神？是否彰显个人的魅力过于品格？&lt;br>
当你把这些条件罗列出来的时候，你的心是不是就专注在这些条件上了？一个姊妹告诉我，她的理想对象应该具有某某影星的鼻子、某某影星的眼睛、某某传道人的属灵。不知不觉大家都在为婚姻而寻找偶像，如果是这样的话，记住，你的盼望越大，失望越大。我们看到《雅歌》中的书拉密女，她起初想找的不过是一个牧羊人，而最后神给她的是一个国王，现在的姊妹们盼望找到一个王子似的人，那么神会给她什么呢？&lt;br>
你越亲近神、了解神，与神的关系越美好，你就会发现你越体贴神的心意，你就知道自己所求的是什么，神的价值观就是你的价值观，神所看重的就是你要看重的，你会忽然发现以前看重的一些条件什么的统统被抛到一边了。&lt;br>
有些人觉得不信主的人中有许多比弟兄姊妹似乎更有吸引力，那些主外的东西反而更让他们觉得新奇，但是神说，不要爱世界和世界上的事，这些东西都会过去，唯有遵行神旨意的，永远长存。所以当你更新自己，你待人接物方面的观念会发生深刻的变化。拿我自己来说，信主前就和其他男人们一样，很注重女人的外貌，信主多年后，随着心意不断更新而变化，我逐渐发现那些打扮美艳的女子非但不再吸引我，有时还令我很反感；正如《箴言》11:22所说：“ 妇女美貌而无见识，如同金环戴在猪鼻上。”——反差太大就会令人生厌。&lt;br>
我认为对象不是找来的，而是等来的。这个等不是傻傻地等，而是积极预备中的等，是与神发展美好关系中的等。要在单身的时候就寻求过一种喜乐健康的生活，不要期待婚姻能带给你更好的。如果在单身的时候神都不能成为你的满足，那么婚姻带给你的只能是更多的麻烦和负担。&lt;br>
没有一个人能像上帝那样对我们。一首圣诗中唱道：“耶稣必看顾你，时时看顾，处处看顾。”上帝对我们的爱和公义不容置疑，你目前所面临的一切，都是上帝根据你的生命状况为你量身安排的。他没有满足你所期望的，一定是因为现在给你不合适。我们总是以为：上帝都为我们预备好了一切，什么都不用我们操心，这样才说明他爱我们。&lt;br>
耶稣告诉我们：你们看那天上的飞鸟，也不种，也不收，也不积蓄在仓里，你们的天父尚且养活它。你们不比飞鸟贵重得多吗？（太6:26）&lt;br>
上帝为天上的飞鸟准备了它们所需用的饮食，但是上帝并不是把食物放在飞鸟的眼皮底下，让它们尽情地吃，那样看起来是爱它们，实际上却是把它们都害了，因为它们很快就都会肥胖得不能飞行而渐渐死去。上帝要它们自己去寻找，因为只有寻求，才能使它们始终保持轻盈的身体、强壮的翅膀、灵活的反应，和敏锐的目光。而这些都是拥有美好生命所需要的基本保障。耶稣告诉我们：在上帝的眼中，我们要比飞鸟贵重得多。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>《杏花》：正如您前面提到的，找朋友难的问题不是因为教会内弟兄与姊妹的比例悬殊带来的；教会内的单身弟兄和姊妹在找朋友方面遇到的是同样的问题。您如何看待“剩男剩女”的现象？&lt;br>
袁&lt;/strong>：“剩男剩女”不仅是教会内的现象，也是个社会现象。我的判断是这种现象会越来越普遍。&lt;br>
第一，从社会大的背景来看，二三十年前，如果一个女孩子到了三十岁还没有出嫁，就会成为很多人关注的焦点。我十几岁的时候，我父亲在医院工作，那个医院有个护士，三十多岁还没有出嫁。那个医院几百人，都在为她操心，大家管她叫“老姑娘”。这是三十多年前的事情，我现在还记得“老姑娘”这个称呼。现在呢，别说三十多岁没有结婚，四十岁没有结婚的都比比皆是。那个年代虽然没有信仰的背景，不懂婚姻的奥秘，但是人们的心是预备好了才会结婚。那时民风比较保守，性关系只有在婚姻中才能寻求，就是上帝所说的“婚姻，人人都当尊重 ，床也不可污秽”。社会有很多外在的道德观念近似神的普遍启示。&lt;br>
但是现在的社会风气已经发生了很大的变化，过去的婚姻观念被认为迂腐、不开化，人们被告知，你有充分的性自由，不受婚姻的束缚，离婚是再正常不过的事了。年轻的一代人变得追求享受，而不愿承担责任。婚姻关系的缔结主要就是要双方在享受两性生活美妙的同时更要肩负起彼此的责任。而现在人们变得越来越自私，只要两性生活的快乐，而不愿承担责任，更不愿彼此委身。这就是为什么社会上只要同居不要进入婚姻的状况如此之普遍。所以保守的婚姻观念被破坏是造成剩男剩女增多的首要原因。&lt;br>
第二，原生家庭的影响。80、90后的一代尤其受到这一影响，父母的离异影响他/她们对婚姻的认识。在他们的记忆中，婚姻带来的只是痛苦和争斗，父母互相不委身让他们也不愿意委身，对进入婚姻有极大的恐惧。另外，弟兄姊妹身边缺乏好的榜样，不少基督徒的婚姻表面上看和和气气，但其实里面却是暗流涌动，一些牧者的婚姻也就是将就着，不离婚罢了。这也是造成不少基督徒恐婚的一个原因。&lt;br>
第三，就是价值观的问题，现在弟兄姊妹寻求自己的配偶过于寻求神。 我们一生最重要的事情是寻求神，而不是寻求人（是第一关系的建立而不是第二关系）。如果我们只一门心思地寻求人的时候，神就会阻挡你，因为这时候给你“人”，你就会弃绝“神”。神有意增加你寻求“人”的难度，就是要你先要转向神，从他那里寻求“人”。可能有人会说：“先给我合适的人，我会更加寻求神。”不会的，为什么？因为从你寻求“人”的心思意念就可以断定，你是从人的角度而不是从神的角度寻求人。神因为爱你，所以他一定要借用你寻找人这件事来达到他要你寻找到神的目的。&lt;br>
《撒母耳记上》9章记述了一个故事：基士家丢了几头驴，所以让儿子扫罗去找驴。为了找驴，扫罗走了很远的路来到撒母耳所居住的地方。因为离家太远，扫罗不想再找而要回去，正好一个仆人知道撒母耳就在这里，而且极力劝说扫罗去见撒母耳。扫罗觉得两手空空不好意思，而仆人正好还有些银子刚够做见面礼。不知道具体地址，又恰巧遇到知道撒母耳行踪的打水少女。而且他们一进城就迎面碰到撒母耳。这里一件事接着一件事，互为因果，看起来都是巧合，而撒母耳最后将谜底告诉扫罗，“至于你前三日所丢的那几头驴，你心里不必挂念，已经找着了。以色列众人所仰慕的是谁呢？不是仰慕你和你父的全家吗？”（撒上9:20）他的意思是说：你的目的是要找驴，而神的目的是要为以色列找王。这一切看起来不相干的过程实际是上帝有意安排的，他是要借着你找驴这件事让我们相见。等达到神为以色列找王的目的之后，作为“引子”的驴自然就找到了。&lt;br>
我想借着这个故事告诉未婚的弟兄姐妹：你的目的是要找婚姻伴侣，而神是要找你。他就是要借着你找另一半这件事，达到要你更多亲近他的目的。因为他已经给人清晰的应许：你们要先求他的国和他的义。这些东西都要加给你们了。（太6:33）&lt;br>
最后，我要特别针对教会中的剩女大大多于剩男的状况，对姐妹们多说一些，希望不会让她们受伤。我发现很多姊妹找对象时，她们心想：即使找不到英俊伟岸的，起码也要找一个带得出去的才行。而现在的社会浮华虚荣的风气，大大影响了主内的姐妹。这所谓的“带得出去”就好生了得：她们按照自己心目中的“偶像”，用身高、外形、气质、成就、工作、收入这些外在的标准在心里制定了一个“寻人启事”或者是“通缉令”。如果不达标就不在她们的考虑范围之内。当你自己执意按照己意而行的时候，就很难再觉察到神的带领。其实这些都是为了寻求自己的荣耀，而不是寻求神的荣耀。但是过去的女人都是更看重男人的品格的。因为她们知道要找一个能托付终身的人。&lt;br>
现在这些优秀的“剩女”们有一个雅号，就是“白骨精”，白领、骨干、精英，简称“白骨精”。她们特别优秀，特别能干。正是因为这些荣耀，男人不愿意或者说不敢找她们，因为这会给男人带来恐惧感。男人其实不希望女人比自己强势，女人一能干，男人就有恐惧感；女人见识多了，男人觉得这个姊妹自己“遮盖”不住。男人要遮盖自己的女人这是上帝创造时的心意（这个遮盖是保护、带领和照顾的意思，不是掌控限制）。&lt;br>
教会里优秀的姊妹往往也是“属灵”的姊妹，姊妹在服侍时要注意，随时以助手的心态来做工。可能姊妹会说：弟兄不肯出头，没有办法只能姊妹来做，其实弟兄是需要被培养的。姊妹可以说，没关系，你来做，我来做副手，我会为你祷告，你就大胆地做吧。一次两次之后，弟兄肯定就兴起来了，这是聪明的姊妹的做法。如果一个教会出头的事情都是弟兄在做，那么教会肯定会和现在截然不同。其实教会里的众多的弟兄兴起，最大的受益者就是“剩女”姊妹，你明白我的意思？所以即便为姊妹们自私的考虑，也应该给弟兄更多的机会，让弟兄更多地作头、展现、兴起。&lt;/p></description></item><item><title>单身与婚姻都是神美好的恩赐1 文/天明</title><link>/2012/09/26/%E5%8D%95%E8%BA%AB%E4%B8%8E%E5%A9%9A%E5%A7%BB%E9%83%BD%E6%98%AF%E7%A5%9E%E7%BE%8E%E5%A5%BD%E7%9A%84%E6%81%A9%E8%B5%901/</link><pubDate>Wed, 26 Sep 2012 07:31:13 +0000</pubDate><guid>/2012/09/26/%E5%8D%95%E8%BA%AB%E4%B8%8E%E5%A9%9A%E5%A7%BB%E9%83%BD%E6%98%AF%E7%A5%9E%E7%BE%8E%E5%A5%BD%E7%9A%84%E6%81%A9%E8%B5%901/</guid><description>&lt;p>各位弟兄姊妹平安，非常感谢神赐给我们这美好时刻，让我们单单仰望瞻仰我们主的荣光，欢欣快乐地歌颂敬拜我们的主。这次我们来分享《哥林多前书》7章。&lt;/p>
&lt;p>祷告：慈悲怜悯的天父，感谢你带领我们来到你施恩的宝座前，因基督耶稣所流的宝血我们得洁净、得圣洁，奉他的名我们欢欢喜喜来仰望父你的荣耀，一起来聆听你的话语。主，求你借着真理的圣灵来解开你的话，让你的话语成为我们脚前的灯、路上的光；你的话成为我们生命的指引，成为我们人生选择的依据。主，求你用你的真理向我们说话，更新我们的心意，借着你的真理使我们分别为圣，让我们更深地爱你，更好地服侍你，带领我们以下的时间。奉主耶稣的名祷告。&lt;/p>
&lt;p>今天我们来谈婚姻的问题。婚姻的问题是年轻的弟兄姊妹非常关注、关心的问题。但是今天将《哥林多前书》7章整体读下来的话，你就会发现这部分内容与我们每次婚礼上的证道分享、唱诗和美好的祝福差距比较大。所以我们一定要从整体来理解，看看这一段是在什么背景下讲的；注意，首先不是从神创造的美好里来理解此段经文。《创世记》2章说：“那人独居不好，我要为他造一个配偶帮助他。”当上帝把夏娃带到亚当面前时，亚当发出感叹：“这是我骨中的骨，肉中的肉。”这些描述是从神的创造的美好里发出来的。另外《以弗所书》5章用丈夫与妻子的关系来论到基督和教会的关系；神的美好计划是透过丈夫和妻子的关系来表达基督和教会的关系，希望婚姻中的造就和在爱里的成长能成为神美好的见证。这是神给我们婚姻中的一个崇高的属灵目标。&lt;br>
但在此段经文中，保罗不是从起初伊甸园里的创造的美好来讲婚姻，也不是从基督和教会的关系来谈到婚姻的崇高的属灵理想；它是对一个处在中间阶段的人来讲的婚姻，这个人会面对撒但的试探、不信的挑战以及现今的艰难等现实世界的困苦处境。这是一个教牧的辅导。也就是说当时有弟兄姊妹来找牧者辅导，辅导人是保罗。这是保罗针对哥林多教会存在的问题所给出的建议、劝勉，好让人从错误的婚姻观念、倾向、理解和认识中走出来，用合宜的方式来看待婚姻。读《哥林多前书》7章，你会发现保罗是非常实际地针对现世婚姻的实际问题来讲的。&lt;/p>
&lt;p>**一、无论结婚还是独身，都是神的恩赐&lt;br>
**&lt;br>
《哥林多前书》7:1—2说：论到你们信上所提的事，我说男不近女倒好。但要免淫乱的事，男子当各有自己的妻子，女子也当各有自己的丈夫。&lt;/p>
&lt;p>当时哥林多教会有一种倾向：“男不近女倒好”。这种“近”是指夫妻之间的性的关系而言；换句话说就是一个人不进入婚姻，保守自己不进入性的关系是好的，按照哥林多人的理解，这样更属灵、更圣洁，是一种更高的境界。这是一种倾向。这和我们今天的倾向不一样，我们今天认为结婚是好的，美好的，特别美好的，无论如何要进入婚姻。其实，中国传统文化中也有哥林多教会这样的倾向。多年前我曾带领一些传道人上幸福家庭夫妻课程，当他们再到另外的地方，帮助其他传道人夫妇学习这个课程时他们就发现：很多人也有这种倾向，他们认为夫妻之间的同房是不太圣洁的，是不属灵的，是不好的；甚至有对夫妻很多年没有发生这种关系，当然还有的人生了孩子以后，因为照顾孩子的原因，再没有夫妻之间的性关系。不管是认为性的关系是不属灵的，不好的；还是认为婚姻是美好的，当渴望进入的，保罗在7章很实际地讲解了婚姻中性的问题。&lt;br>
先讲保罗的结论：“但要免淫乱的事，男子当各有自己的妻子，女人也当各有自己的丈夫。……只是各人领受神的恩赐，一个是这样，一个是那样。”保罗指出：结婚是一种恩赐，独身是另外一种恩赐。无论是结婚还是独身，这都是神的“恩赐”，这种恩赐不是像讲道的恩赐，方言、治理的恩赐，这种恩赐是神恩典的赐予。领受结婚这样的恩典，那就让自己心理和生理正常的需要透过婚姻的关系得到满足，生命得蒙保守不陷入性的试探里面。独身也是一种恩赐，如果让保罗选择的话，保罗更愿意选择独身这样一种恩赐，他认为独身是更美好的恩赐，自然前提是能保守自己，不遇到试探，能够胜过试探。要平衡地看这个问题：无论是结婚还是独身，都是神的一种恩赐。&lt;br>
因此领受结婚恩赐的人，透过婚姻的关系使自己生理、心理的正常需要得到满足，另一方面既然领受了这种恩赐，那就有责任来满足配偶的这种需要。当用合宜之分待对方：“ 妻子没有权柄主张自己的身子，乃在丈夫；丈夫也没有权柄主张自己的身子，乃在妻子。”也就是说除非双方同意，为了专心祷告的缘故，可以暂时分房，这是短期的，但祷告后仍要同房，免得撒旦趁着你们情不自禁引诱你们。从这个角度讲，婚姻不单单是为自己，也要为配偶尽自己的责任，这是基督信仰崇高的精神，不单为自己，更为配偶。&lt;br>
有一个弟兄，得到了自己长久以来所祈求的婚姻，有一天对妻子说，我这一周要专心祷告，于是也不管妻子是否同意，就进入密室，分房祷告去了。这是不蒙神喜悦的。既然领受了结婚的恩赐，就要尽婚姻中的责任，除非配偶同意，才可分开专心祷告，过后双方还要在一起。尽婚姻中的责任，保守婚姻的关系，满足配偶的需要，保护配偶不受魔鬼撒旦的试探。领受婚姻恩赐的人要了解婚姻不单是为我，更为的是配偶。这是我们学到的第一点：不论独身还是结婚，都是神的恩赐，是好的。领受了神的恩赐，就要尽责任。按保罗的建议，如果能够保守自己独身，那是更好的恩赐。&lt;/p>
&lt;p>**二、蒙召时是什么身份就守住什么身份&lt;br>
**&lt;br>
《哥林多前书》7:20说：各人蒙召的时候是什么身份，仍要守住这身份。&lt;/p>
&lt;p>保罗上面说了，无论结婚还是独身都是神的恩赐，那我们如何面对婚姻呢？蒙召的时候是什么身份，就要守住什么身份。保罗举例，以割礼为例子，蒙召时是受割礼的，那就把割礼作为盟约的记号就好了，如果信主时没有受割礼的，那就不用割礼了，守住原来的身份就好了。你信主的时候，原来是奴隶的，也不要特别介意，当然有机会获得自由，也可以得自由，如果不能，你就守住奴隶身份，但这不会影响你自由地事奉主。因为神已经使我们从罪的奴役中释放出来，无论作不作奴隶都可以同样地事奉主，你服侍主人就像服侍主。同样地，当你信主的时候你已经结婚了，就要守住结婚的身份，持守婚姻。&lt;br>
如果没结婚，或者结过婚，但配偶离世现今独身，就守住独身的身份；如果发现自己有渴望又有需要，渴望并愿意结婚，那就领受结婚的恩赐好了。就如保罗在这里所说：“我对着没有嫁娶的和寡妇说，若他们常像我就好。倘若自己禁止不住，就可以嫁娶。与其欲火攻心，倒不如嫁娶为妙。”&lt;br>
10节说，“至于那已经嫁娶的，我吩咐他们，其实不是我吩咐，乃是主吩咐说：‘妻子不可离开丈夫，若是离开了，不可再嫁，或是仍同丈夫和好。丈夫也不可离弃妻子。’已经结婚的人，一定要保守婚姻的关系，不可离开自己的配偶，如果硬要离开，那他/她就不能再娶/嫁，为什么？你蒙召的时候是结婚的，就要保守这个身份，如果硬要摆脱就不能再婚，除非你再回到原来的婚姻里，重新和好。蒙召时是结婚的身份，维护婚姻中的关系就是你的责任。&lt;br>
如果一方信主一方不信主，信主的一方不能因为对方不信主的缘故而放弃了婚姻的责任。你一定要以维护婚姻为责任，如果不信的一方仍然愿意在婚姻中与你生活在一起，你就有责任来保守婚姻。因为不信的丈夫就因着妻子成了圣洁，并且不信的妻子就因着丈夫成了圣洁，他们的儿女也成为圣洁。这里“成为圣洁”是什么意思？圣经上说：人要离开父母与妻子连合，二人成为一体，从此不再是两个人，乃是一体的了。因此神透过信主的丈夫/妻子来对不信主的一方工作、施恩，并赐福这个婚姻，不仅能赐福配偶还能赐福他们的儿女。神通过信主的一方赐福这个婚姻，同样也透过信主的父亲或母亲赐福于他们的儿女。神可以通过信主的一方赐福另一方。&lt;br>
但是如果不信主的一方坚持离婚怎么办？这种情况可以看15节：“倘若那不信的人要离去，就由他离去吧！无论是弟兄，是姐妹，遇着这样的事都不必拘束。神召我们原是要我们和睦。你这作妻子的，怎么知道不能救你的丈夫呢？你这作丈夫的，怎么知道不能救你的妻子呢？”从这段经文看，前面说让他/她离开，后面说有责任不让他/她离开，其实这是语感的问题，翻译的问题。另外一个比较中性的版本，是这样描述的：“可是如果不信的一方要离开就让他离开吧，在这样的事上那弟兄或姐妹就不受拘束了。不过神召唤我们是要我们和睦，作妻子的你怎么知道将来是否救你的丈夫呢，作丈夫的你怎么知道将来是否救你的妻子呢？”换句话说你能不能救你的配偶，你并不知道，因此当另一方执意要离开，你不能在不断挽回后继续带着福音使命的借口抓住他／她不放：一定要传福音让他／她信主。不要这样抓住他／她不放，主的教导很平衡，一方面借着信主的一方赐福另一方，让我们有责任来保守婚姻，但是另外一方面，如果信主的一方尽力挽回，而另一方却执意要分开，那么就用和平的方式让他/她离开。&lt;/p>
&lt;p>**三、面对婚姻的选择，保罗建议独身是好的&lt;br>
**&lt;br>
还没有嫁娶的，或者配偶离世的人，会问保罗：我结婚好还是不结婚好，既然说这是一种恩赐，恩赐都是好的；但又说蒙召时是什么身份就守住什么身份。一方面我愿意守住这个身份，但是另一方面我又愿意进入婚姻，那该怎么办？面对这种情况，保罗给了如下教导。&lt;/p>
&lt;p>论到童身的人，我没有主的命令，但我既蒙主怜恤能作忠心的人，就把自己的意见告诉你们。因现今的艰难，据我看来，人不如守素安常才好。你有妻子缠着呢，就不要求脱离；你没有妻子缠着呢，就不要求妻子。你若娶妻，并不是犯罪；处女若出嫁，也不是犯罪。然而这等人肉身必受苦难，我却愿意你们免这苦难。&lt;/p>
&lt;p>面对这种婚姻的选择，保罗的建议是：独身是好的。若有弟兄姊妹不了解保罗提到独身是好的，进入了婚姻后才明白保罗的教导，这时他/她对配偶说：“当初我觉得独身挺好的，但是受父母及环境的压力进入了婚姻，现在我们知道保罗的教导是独身更为美好，我们现在分开好不好？”保罗说不可以。保罗教导独身是好的，但是已经进入婚姻的不能求独身。另外，不能独身就结婚，这种情况下的结婚也不是犯罪。&lt;br>
保罗基于什么精神和原则来进行这样的劝导呢？现今若弟兄姊妹来咨询我独身还是结婚好，我如果劝导说独身更好，必会有弟兄姊妹心里说：你站着说话不腰疼。保罗给的原因是什么呢？保罗说：因现今的艰难……然而这等人肉身必受苦难，我却愿意你们免这苦难。&lt;br>
首先这与当时所处的艰难处境有关，当时弟兄姊妹很可能经常受逼迫。若你是传道人，逼迫临到，弟兄姊妹从这城跑那城传道，不能见自己的孩子和妻子，不能尽上父亲和丈夫的责任，心里常常挂虑着这些，还不如不结婚的好。或者饥荒的年代或者战争的年代，具体是什么，保罗没说。保罗是基于现实的处境，出于爱心，而非出于惧怕婚姻所带来的伤害才提倡不结婚。他是出于爱心来劝勉，能保守单身就保守单身，实在渴望进入婚姻就结婚，那也不是犯罪。这是保守独身的第一个原因。&lt;br>
独身的第二个原因是29—31节：“弟兄们，我对你们说，时候减少了。从此以后，那有妻子的，要像没有妻子；哀哭的，要像不哀哭；快乐的，要像不快乐；置买的，要像无有所得；用世物的，要像不用世物；因为这世界的样子将要过去了。”&lt;br>
这是保罗从末世论的角度来看，主来的日子近了，当我们进入永恒的时候，我们所拥有的妻子、哀哭、快乐、置买的一切、世上的房产等都要过去。所以从永恒的角度来讲，婚姻并不是必需的。没有永恒的爱情，当一个人离世时，婚姻就结束了。婚姻只是今世的关系，像主所说的，天上没有嫁娶，没有丈夫和妻子，都像天上的使者一样，虽然我们还会有今世的记忆。因此，不要把婚姻当做永恒的、完美的、理想的、不朽坏的、必存到永世的来理解，这一切都要过去。&lt;br>
第三个原因是从侍奉的角度来讲，末世越来越近了，要多做主工。所以32—35节说：“我愿你们无所挂虑。没有娶妻的，是为主的事挂虑，想怎样叫主喜悦；娶了妻的，是为世上的事挂虑，想怎样叫妻子喜悦。妇人和处女也有分别。没有出嫁的，是为主的事挂虑，要身体、灵魂都圣洁；已经出嫁的，是为世上的事挂虑，想怎样叫丈夫喜悦。我说这话是为你们的益处，不是要牢笼你们，乃是要叫你们行合宜的事，得以殷勤服侍主，没有分心的事。”建议独身的第三个原因是：如果结婚的话，很难专心地服侍主。因为对配偶、孩子、家庭经济等各种各样的责任挂在心上，你不能专心地事奉主，这是事实。你既然结婚了就不能像单身时那样服侍主，家也不顾，孩子也不管地服侍主，这是不对的。没有结婚的，不需要花费时间和精力在配偶身上和家庭上，没有从婚姻来的忧虑，身体灵魂都圣洁。千万不要误解独身的人身体、灵魂都圣洁，结婚的人只是灵魂圣洁，身体不圣洁。不是这个意思，身体、灵魂都圣洁，是指整个人全身心地事奉主，全部都分别为圣，结婚的需要分心，比如：丈夫/妻子过生日需要考虑怎么过生日，你需要讨他/她喜欢，这是婚姻中的责任。不能对配偶说我已经把你交给神了，所以我不用考虑对方的需要，只需要专心事奉主就好了，这样的人不应该结婚。&lt;/p>
&lt;p>**四、若要进入婚姻，就与信主的人结成婚姻&lt;br>
**&lt;br>
《哥林多前书》 7：39—40说：丈夫活着的时候，妻子是被约束的；丈夫若死了，妻子就可以自由，随意再嫁，只是要嫁这在主里面的人。然而按我的意见，若常守节更有福气。我也想自己是被神的灵感动了。&lt;/p>
&lt;p>假如有人进入婚姻后，配偶离世了，那么她/他就是自由的，可以再婚，若愿意进入婚姻就嫁给主里的弟兄。但是如果不想进入婚姻，出于上述原因守独身更好。&lt;br>
在早期教会里有些年轻的弟兄或姊妹早早失去了配偶，他们有一个爱主的心志，一定要一生一世单单爱主。于是在主前许愿，不会再进入婚姻，我要好好服侍主，以事奉主为念。这个心愿很好，这就像彼得发誓说就是死也不会不认主那样，初衷是好的。但是过了不久遇到了一见钟情的弟兄/姐妹，她/他就突然后悔了，要结婚。保罗看到很多这种情景，所以建议他们不要许愿，免得犯罪，建议他们都结婚。保罗的教导很平衡，结婚是恩赐，不结婚也是恩赐，他不是禁欲主义者，也不是独身主义者，他是出于当时环境的考虑，也是为了专心服侍主的缘故，建议他们单身更好，但是渴望结婚的，也可以结婚。&lt;br>
无论领受哪种恩赐，都是以不同的方式经历主和他永不改变的爱，这都是美好的。所以我奉主的名劝勉已经结婚的弟兄姊妹，一定要守住你的婚姻，珍惜、维护你的婚姻，珍惜、爱你的配偶，不要因为事奉的缘故，更不要因为工作、世俗缠累的缘故，忽略了你对配偶的爱和对婚姻的责任。对还没结婚的弟兄姊妹，我奉主的名劝勉你们，若能领受就领受独身的恩赐，若不能领受就领受结婚的恩赐，这都是好的。&lt;br>
我们必须以我们的真实来面对这种选择，而不是以社会的潮流、环境，或者教会文化的影响来看待婚姻，今天我们教会的文化倾向有点过了，就是：结婚是更美好的。实际上教会的传统文化是不结婚更好，甚至因这个缘故，天主教就效法保罗，所以有了修士和修女。但今天教会的文化是结婚才是美好的。求神帮助我们，使我们在领受独身的恩赐时，不是因为我们对婚姻的恐惧，不是因为婚姻曾经带给我们的伤害（无论是父母的婚姻或自己以前的婚姻）而产生对婚姻的恐惧，而是因为专心爱主的缘故，因为主已经使我们的生命得到满足的缘故。&lt;br>
对于已经进入婚姻的，一定要谦卑承认自己的软弱，我们需要在婚姻中被保守，也需要圣灵对我们身体、情感及整个生命的保守。愿神赐福我们！&lt;/p>
&lt;p>祷告：主，我们知道不管是结婚还是独身，都是你的恩赐，你的引领总是美好的，你为我们预备的总是美好的，你知道我们人性的软弱，你也知道这个世界的败坏，你知道婚姻带给我们的祝福以及婚姻带给我们不同的痛苦，你知道我们内心真实的需要，你也知道我们每个人在你面前生命经历的丰富与成熟程度。亲爱的主，借着你的圣灵引导我们，带领我们，使我们照着我们内心所愿的，把内心的真实放在你面前的时候，被你的真理所更新，被你的话语所光照，并且我们的心愿放在你面前的时候，照着被更新的心愿，或者领受结婚的恩赐，或者领受独身的恩赐，总之，透过不同的方式来经历你的爱，让我们的生命中有因你而来的满足。将荣耀归给你，奉主耶稣基督的名祷告。阿们！&lt;/p>
&lt;p>——————————&lt;/p>
&lt;p>1 本文根据天明牧师《哥林多前书》7章讲道的录音整理而成，略有删节。&lt;/p></description></item><item><title>性与单身生活1 文/约翰·派珀</title><link>/2012/09/26/%E6%80%A7%E4%B8%8E%E5%8D%95%E8%BA%AB%E7%94%9F%E6%B4%BB1/</link><pubDate>Wed, 26 Sep 2012 07:30:37 +0000</pubDate><guid>/2012/09/26/%E6%80%A7%E4%B8%8E%E5%8D%95%E8%BA%AB%E7%94%9F%E6%B4%BB1/</guid><description>&lt;p>假如圣经一直以高度重视的态度来论述某一问题，且这个问题与当今世界上最强大的潮流有关，那么宣讲神话语的使者应该迟早就这个问题表明上帝的态度。上帝非常关注婚前性行为这个问题（我们下周讨论婚外恋问题）。虽然我们当中的一些人还未将自己救恩的主权交托给上帝并且也不追求上帝，或者说你只是勉强遵行上帝有关性欲的诫命，但是上帝还是同样地关注你。虽然你反抗上帝对你的所有权，但你还是上帝的。他创造了你，他完全有权告诉你对你有益的事情。上帝派遣耶稣基督到这个世上克服我们的叛逆，并借着在十架上所流的宝血与我们和好。我今天一开始的祷告就是：你能克服背叛、不信和悖逆的心理，你能开始相信基督的救赎，开始为上帝的荣耀而活。&lt;/p>
&lt;p>**你的身体不属于你自己&lt;br>
**&lt;br>
我可以向在座的各位说：“岂不知你们的身子就是圣灵的殿吗？这圣灵是从神而来，住在你们里头的；并且你们不是自己的人，因为你们是重价买来的，所以要在你们的身子上荣耀神。”（林前6:19—20）&lt;br>
噢，对于我们叛逆的人性，这是多么尖锐的批判啊！你所拥有的身体不是你能随意使用的。上帝用自己的独生子把你从罪的咒诅中赎回来，所以你现在应该单单追求一个目标：“将肢体作义的器具献给神”。正如保罗在《罗马书》6:12—14所说的：“所以，不要容罪在你们必死的身上做王，使你们顺从身子的私欲。也不要将你们的肢体献给罪作不义的器具；倒要像从死里复活的人，将自己献给神。罪必不能作你们的主，因你们不在律法之下，乃在恩典之下。”&lt;br>
上帝关注你如何对待自己的身体。上帝创造我们的身体，他赎回我们的身体，他拥有我们的身体，他居住在我们的身体里面；我们对待自己身体的方式会告诉世人谁是我们的主。假如我现在停止分享，只给出这样一个笼统的教导，那么我们的良知可能会在一些具体方面给我们指导，比如说：我们是否该吸烟、喝酒、吸毒、贪吃，或从不运动、过少休息，或发生婚外情、手淫，或穿奇装异服，或在其他方面乱用或滥用身体。但是我们良知所允许和禁止的并不一定都是上帝所明确许可或禁止的。圣经不只是给予一个概括式的诫命；特别是在性欲方面，圣经明确地提出了“将肢体作义的器具献给神”。所以，我也打算具体地阐述细节。&lt;/p>
&lt;p>**上帝为什么创造性欲？&lt;br>
**&lt;br>
我想以这样的问题开始今天的分享：上帝为什么创造性欲？在我引用圣经回答这个问题之前，请允许我先定义性欲。首先，我们排除同性恋的欲望。对于同性恋我先讲三点，以后有机会我再具体阐述：&lt;/p>
&lt;p>1.如果在座的有同性恋者，我祈祷你愿意留下来寻求帮助， 而不是感到自己不被接纳。&lt;br>
2.同性恋是罪；它违背了上帝的旨意。&lt;br>
3.同其他许多欲望一样，同性恋欲望是不正常的欲望。同性恋患者应当通过祷告、团契和圣经辅导来改变自己。改变是不容易的，但它是可能的。&lt;/p>
&lt;p>当我问到：上帝为什么创造了性欲？在我的脑子里浮现出自青春期初期开始并持续的对性刺激和性亲密的正常生理萌动。对于大部分人来说，随着年龄的增长，这种萌动会渐渐转化为发自内心的正常渴望，不再是对身体亲密接触的强烈欲望；但是对于某些人就不一定了。我相信在这个年代里有性欲强的人，也有性欲温和的人。在这里，我并不是要分门别类，比较谁好谁坏。当然，谈到性欲时，我是针对大多数人而言。我们需要在青春期一开始的时候，就处理好上帝创造的性欲。&lt;br>
那么，上帝为什么创造性欲呢？让我给你一个扼要的答案和一个延伸的答案。简要的回答源自圣经《创世记》1:27—28节，“神就照着自己的形象造人，乃是照着他的形象造男造女。神就赐福给他们，又对他们说：‘要生养众多，遍满地面，治理这地；也要管理海里的鱼、空中的鸟，和地上各样行动的活物。’”性欲最终产生性行为，而性行为又是男女生养众多和遍满地面的途径，因此，我推断上帝赋予我们性欲的目的之一是为了确保人类能够遍满全地。对于一些人来说，除非是为了生养后代，否则，寻求性欲满足的行为都是不合宜的。我们下周谈婚姻中的性关系时，再具体阐述细节。使徒保罗对于婚姻中的性关系有独特的见解。&lt;br>
上帝创造性欲的另一个原因我相信可以在《提摩太前书》4:1—5找到，“圣灵明说：在后来的时候，必有人离弃真道，听从那引诱人的邪灵和鬼魔的道理。这是因为说谎之人的假冒，这等人的良心如同被热铁烙惯了一般。他们禁止嫁娶，又禁戒食物（或作‘又叫人戒荤’），就是神所造、叫那信而明白真道的人感谢着领受的。凡神所造的都是好的，若感谢着领受，就没有一样可弃的，都因神的道和人的祈求成为圣洁了。”&lt;br>
在上述经文里保罗乃是为要帮助提摩太明白如何应对假先知的教导。那时在以弗所已经有一些假先知，他们教导说要尽量减少性欲，哪怕是在婚姻中的性满足，同时也要减少身体的食欲，这意味着禁止嫁娶和禁戒食物。&lt;br>
保罗在这里同时提到性欲和食欲，并把两者当成同一类问题来处理，这绝不是巧合。因为不管是性欲激发，或是想吃食物，本质上这都会给身体带来快乐满足感，但它们并不是必需的。假先知会说：“只有将身体的快乐减少到最小你才可以存活。”在4—5节里，保罗很清楚地回应这个错误的禁欲教导：凡神所造的都是好的，若感谢着领受，就没有一样可弃的，都因神的道和人的祈求成为圣洁了。&lt;br>
那么，上帝为什么创造性欲和性行为来使我们快乐呢？上帝又为什么创造饥饿和食物来使我们满足呢？《提摩太前书》4:3给出了一个非常直接的回答：“就是神所造、叫那信而明白真道的人感谢着领受的。”生活中所有非必需的正常乐趣（有成千上万的这种愿望）是上帝为那些认识和相信真理的人创造的感恩机会。上帝之所以创造性欲和满足它的性行为，不单只是为了让人遍满全地，也是为了给予在这种享受中充满感恩的男女另一个独特和高尚的机会向上帝表示感谢。&lt;br>
让我们不要被这个世界所蒙蔽。这份特殊的礼物是单单为信徒创造的。请看第3节，“就是神所造、叫那信而明白真道的人感谢着领受的。”这份特殊的礼物只是为了基督徒而造，因为它是作为感恩的契机而被创造的。所谓的真道是指上帝是万有的赋予者，他是配得我们的感恩和尊崇的。对于那些“不相信真道的人”，也就是那些不信奉这个真理（罗1:18，25）和不相信上帝的人，他们不可能根据上帝的创造来满足他们的性欲。他们所有的性行为都是罪，因为那些行为不是出于信心的（罗14:23），并且他们也没有感恩的心。只有基督徒才能正确享受性的愉悦。非基督徒的性行为都是偷窃和抢劫。别让这个世界欺瞒你，以为我们基督徒在这个世界上只能尝到一点有限的乐趣，而且还要“圣化”它们。性欲是单单为上帝的子民创造的；这个世界背叛了上帝，偷窃了他所预备的礼物并且滥用和贬低了它们，还把它们作为武器来嘲讽和毁灭那些忠心跟随上帝，按照上帝旨意来享用这份礼物的人。但是我们不会被他们所欺骗。这礼物是为我们所预备的，我们要使它圣洁美好，就像保罗所说的一样，用“神的道和人的祈求”使它圣洁。&lt;br>
既然我们相信上帝创造了性欲，并且为了我们的益处把它赐给我们（否则我们不会感谢领受），那么我们完全可以合理地推断说上帝知道每个人可以多大限度地享受这份礼物；并且他的话语是我们最大限度地享受性满足所不可或缺的指引。我说这是个合理的推断，前提条件是你真的信靠上帝。世人可能会因为我们认为圣经原则可以帮助我们最大限度地享受性生活而笑掉大牙。但是如果我们相信上帝是美善的，且在基督里面他已经赦免了我们一切的过犯，那么我们必须相信他对性欲的指引也将带给我们最大限度的满足，即便对有的人来说要实行完全的禁欲主义。&lt;/p>
&lt;p>**为什么说性满足是单为婚姻创造的？&lt;br>
**&lt;br>
那么，上帝对于未婚人士又有哪些教导呢？ Pornography （色情）的希腊原文是 porneia。在圣经新约里，porneia被译为fornication（苟合） 、unchastity（淫荡），或immorality（不道德）。通常情况下（虽不是所有情况）它是指未婚人士的性放荡。在《马太福音》15:19中，耶稣说：“因为从心里发出来的，有恶念、凶杀、奸淫、苟合。”在这里fornication（苟合）同adultery（奸淫）放在一起。奸淫特指犯了婚外情的罪，苟合则是概括性地含盖了未婚者不法的性关系。&lt;br>
不管是新约还是旧约都指责苟合和婚外情是罪。在《加拉太书》5:19保罗把它列为情欲的罪之一。在《哥林多后书》里，保罗已经准备好为那些不肯悔改的人流泪忧愁。在《以弗所书》5:3，保罗说到淫乱的事在基督徒中间提都不可。在《歌罗西书》3:5，淫乱是保罗第一件要治死的事。在《启示灵》9:21，奸淫同凶杀、邪术、偷窃同列为未悔改人所做的事。在《哥林多前书》7:2，保罗说：“但要免淫乱的事，男子当各有自己的妻子，女子也当各有自己的丈夫。”&lt;br>
接下来在《哥林多前书》7:8—9，保罗说：“我对着没有嫁娶的和寡妇说，若他们常像我就好。倘若自己禁止不住，就可以嫁娶。与其欲火攻心，倒不如嫁娶为妙。”&lt;br>
我为什么引用这些经文呢？根据圣经，所有婚前的性行为都是错误的。当今的社会有很多以人为中心的道德家，他们承认说不加选择的性行为是错误的；但是他们又狡辩说：“当两个人已经订婚或有深厚的感情，事情就另当别论；性关系只是爱的一种合情合理的表达。”但是圣经原则不能被扭曲去掩盖这个谬论。保罗考虑到了两个人可能彼此欲火攻心，而婚姻是释放这个欲望的唯一途径：“倘若自己禁止不住，就可以嫁娶。”上帝不但创造了性欲，而且他也创造了完满的性满足——婚姻。任何尝试改变上帝创造的企图不但在上帝看来不道德，而且会毁灭人际关系和个人价值。&lt;br>
这又引出了另一个问题：为什么上帝告诫我们只能在婚姻中满足性欲呢？据我所知，上帝在圣经里面没有给我们一个直接的回答；但他也没有义务那样做。有些时候上帝让我们在生命经历中去领会他的诫命。顺服的人借着忍耐和喜乐领会它，而叛逆的人则通过生活中的悲剧发现它。&lt;br>
如何通过限制在婚姻中的性关系来理解上帝的智慧和爱呢？我会问：“是什么让婚姻同其他的异性间的关系区别开来？”圣经对这个问题的回答是：婚姻关系因它的持久性而比其他的关系特殊。婚姻是一种终身委身、至死不渝的关系。参考《哥林多前书》7:39，“丈夫活着的时候，妻子是被约束的；丈夫若死了，妻子就可以自由，随意再嫁，只是要嫁这在主里面的人。”&lt;br>
男女之间没有其他的关系同婚姻关系一样要求永远的委身。因此，为了我们能表达这种最亲密的爱，上帝设计了婚姻这种独一无二和稳定持久的关系。从以往的经验来看，如果我们丢弃了婚姻间的合一，那么婚姻间美好的性亲密也将丢失。上帝可以赦免婚外情的过犯，但是他并不会挪走那个伤疤。事实是不可改变的。当丈夫和妻子能够完全平静、自由地躺在彼此的身边，说：“我所给予你的我从来没有给过别人”时，那种上帝喜悦的深切的合一之美，真是无法用语言表达！对于还有机会改变的人，请你们不要错失良机。&lt;br>
我发现引用耶稣在《马太福音》7:6的类比恰到好处，“不要把你们的珍珠丢在猪前”。如果不对真理加以区分对待，容易导致对真理的践踏。真理珍贵无比，因此我们不能在敌意和世俗的背景下讨论它们。对待我们的身体也是同样的道理，没有人不加选择地表达他的身体语言。比如说：你并不同你向其点头的所有人握手；你并不同你与其握手的所有人拥抱；你并不同你拥抱的所有人亲吻。我坚信有一种像珍珠一样宝贵的价值存在，这种价值就是在身体、情感和灵性上的亲密；这种亲密只能保存在一个不能被践踏和毁坏的容器里，这就是坚固、永久和圣洁的婚姻。那些保守自己纯洁的人，就能在这种永久的婚姻中体会到独特的、个人的性满足，他们就是上帝为何将性满足限制在婚姻之中的一个最好解释。&lt;br>
对于每一个有正常性欲的单身男女来说，这些问题都不是容易的。即便一个人在20岁出头时就结婚了，他仍然会面对持续一生的性诱惑。对于那些选择单身或仍然单身的人来说，面对性诱惑的时间更长。我们应该如何帮助这些人呢？如何帮助他们处理性刺激和性满足。这些人包括所有13岁以上的人和所有的未婚人士。在这个问题上，我盼望你能在身子上荣耀上帝，只做上帝的奴仆，而不被别的东西辖制。在《罗马书》6章里，保罗说：“岂不晓得你们献上自己作奴仆，顺从谁，就作谁的奴仆吗？或作罪的奴仆，以至于死；或作顺命的奴仆，以至成义。”&lt;br>
在《哥林多前书》6:12，骄傲的哥林多自由主义者说，“凡事我都可行”，但是保罗却说，“但不都有益；凡事我都可行，但无论哪一件，我总不受它的辖制。”保罗这里看起来很小的改变，意在强调，在自由的名义下，你可能会受到辖制，这就是当今社会的状况。在性自由的名义下，我们成为一个被性辖制的国家。如果你想了解一个国家在追求什么，请观察一下这个国家的媒体用什么抓住人的注意力。在所有商品的销售中，我们都使用性的元素，在电影、汽车、家具、服饰、美酒、新闻、香烟和体育器材上，都在用性来推销，这是因为我们是一个被色情图片辖制的国家，我们会一再驻足观看那些图片。但是在你们中间却不应该是这样的，因为你们是属于神的子民，你们已经从罪中被释放。因此要保守你自己不被世界捆绑，荣耀上帝的名。&lt;/p>
&lt;p>**给单身人士的十句箴言&lt;br>
**&lt;br>
我有十句箴言要送给面对性诱惑的未婚人士。其中大部分是针对男性的，因为我知道男性会比女性更直接地面对这诱惑。这十句箴言包括“当行和不当行”两个方面；但它们都旨在积极地帮助你保守自己的心，顺服上帝，而不是犯罪。&lt;br>
第一，不可通过手淫寻求性满足。手淫是指刺激自己获得性高潮。手淫并不能长期解决性压力，反而会导致不良的习惯、产生愧疚感，它同上帝创造的性相矛盾。上帝赋予的身体和欲望是为了夫妻间的性联合，手淫同这个创造相矛盾。但是可能最糟糕的是：手淫不可避免地让我们的头脑产生脱离现实的性幻想。我们将变得像法利赛人一样：外表冠冕堂皇，但是内在肮脏无比。&lt;br>
第二，不可通过触摸或被他人触摸来获取性满足，即便你在性行为发生之前就停止。大家都明白亲密的抚摸是性行为的前奏和准备，因此它也只能属于它该属于的地方，即婚姻。如果没有标志出婚姻关系的永恒承诺时，爱抚就成为同他人之间的手淫；为了个人的身体刺激，使别人的身体成为了手淫的器具。上帝以特殊的方式创造了我们，除非有忠心的承诺，我们不可能通过身体的触摸来表达个人和心灵的爱。我们心中那时不言而喻的想法是：你可以抚摸我，因为你已经答应永远不离弃我；你可以拥有我，因为你就是我。我们是这样被造的，所以当我们把最珍贵的礼物给予别人时，我们渴望永恒的关系，而这些都属于婚姻关系。&lt;br>
第三，避免不必要的性刺激。你不需要多想就能明白，这个城市里面有多少X级别的电影院和成人书店可以让一个人整天处在亢奋中。这些肮脏的地方是很大的诱惑。但是真正的考验是越来越多含有性暗示的信息——限制级电影、时尚杂志、报纸、电视、药店里的小册子、摇滚音乐歌词——正在通过正规途径逼近你。性刺激充斥了现今的社会，但是我们可以拒绝寻求它们。很多时候，当我们见到这些刺激时，我们可以避开它们。这可以很好地检测我们是受捆绑的还是自由的——我们是否可以对身体里面奴役我们，使我们继续观看色情图片或是沉浸在淫念中的力量说“不”呢？&lt;br>
第四，当刺激来临、欲望高涨时，请自觉地转向基督。真盼望我能早些明白这个道理。驾车时，如果路边有些广告招牌或大门前的广告让我想入非非，我就对这个欲望宣告：“耶稣，你是我的主我的神，我最大的愿望是认识你、爱你和顺服你，因此这个欲望也是属于你的。我把这个欲望从你的竞争者手中夺过，净化它，转交于你。谢谢你把我从罪的捆绑中释放出来。”如果我们真的盼望蒙上帝悦纳，掌管我们的上帝就会帮助我们，将欲望的对象改变过来，这种改变是非常明显的。&lt;br>
第五，请你祈求上帝给予你持续增长的力量，可以超越其他一切事物，不断追求去认识他、爱他和顺服他。我曾经读到一篇名为《新的爱慕，排他性的力量》（The Expulsive Power of a New Affection）的讲道。讲道里谈到，克服不良欲望的最好方法就是获得一个新的爱慕。借着祷告我们可以呼求上帝神圣的帮助，使我们对神产生新的爱慕。&lt;br>
第六，借着上帝的话语洗净我们的头脑。耶稣祷告说：“求你用真理使他们成圣，你的道就是真理。”（约17:17）没有什么比定期默想上帝话语对更新我们的思想并让我们按圣经的教导评价事物更有效的了。没有用圣灵的宝剑武装自己的人（弗6:17）会因为他或她的肉体而输掉战争。&lt;br>
第七，让自己忙碌起来，当有时间放松娱乐时，选择清洁的、可爱的、有美名的、可敬的、可称赞的事（腓4:8）。无所事事会带来很多麻烦。当我们忙于有意义的事务时，性诱惑很难在我们身上占得一席之地。如果你需要呼吸一些新鲜空气，请到公园里去走走，而不是去一些诱惑你的地方。&lt;br>
第八，不要太长时间独处，经常同其他的基督徒在一起。不可停止聚会，要彼此相顾，激发爱心，勉励行善。同可信任的朋友分享你的挣扎，彼此代祷，彼此相顾。&lt;br>
第九，常常为他人的永生考虑，特别是为异性。如果我们想到别人可能会很快因为不信而在地狱里受永恒的折磨，那么我们就不容易对一个人产生幻想；如果知道一个人会在基督里成为我们永远的姊妹或弟兄，那么我们也就不容易对他（她）有一些赤裸裸的想象。保罗在《哥林多后书》5:16说：“所以，我们从今以后，不凭着外貌认人了；虽然凭着外貌认过基督，如今却不再这样认他了。”我们应从神永生的角度看待每一个人。&lt;br>
最后，我们应决心先求神的国和神的义，而其他的一切都要加给我们，包括对我们的性需求的满足。或许你将有一个配偶，或许因上帝的恩典和自由你将清心满足地单身。这取决于上帝。我们的责任是追求他的国度，或者换一个角度说：我们身体的所有激情都要用来荣耀上帝，这意味着我们必须保守自己不被喜乐之外的任何东西掌控，单单做上帝的仆人。&lt;/p>
&lt;p>——————————&lt;br>
1 本文获准转载自“渴望神”事工网站&lt;br>
（www.desiring God.org）。&lt;/p></description></item><item><title>爱情之歌——《雅歌》一章注释节选 文/黄朱伦</title><link>/2012/09/26/%E7%88%B1%E6%83%85%E4%B9%8B%E6%AD%8C-%E3%80%8A%E9%9B%85%E6%AD%8C%E3%80%8B%E4%B8%80%E7%AB%A0%E6%B3%A8%E9%87%8A%E8%8A%82%E9%80%89/</link><pubDate>Wed, 26 Sep 2012 07:29:59 +0000</pubDate><guid>/2012/09/26/%E7%88%B1%E6%83%85%E4%B9%8B%E6%AD%8C-%E3%80%8A%E9%9B%85%E6%AD%8C%E3%80%8B%E4%B8%80%E7%AB%A0%E6%B3%A8%E9%87%8A%E8%8A%82%E9%80%89/</guid><description>&lt;p>**一、期待之歌&lt;br>
**&lt;br>
经文：《雅歌》1:2—4&lt;br>
2 a  愿他用口中的热吻与我亲嘴，&lt;br>
b   因为你的热爱比酒更美。&lt;br>
3 a  你的膏油香气芬芳；&lt;br>
b   你的名字如同倒出来的膏油；&lt;br>
c   所以众童女都爱你。&lt;br>
4 a  愿你吸引我，我们必快跑跟随你。&lt;br>
b   王领我进入他的内室。&lt;br>
c   王啊！我们要因你欢喜快乐；&lt;br>
d   我们要提说你的爱，胜过提说美酒；&lt;br>
e   她们爱你是合理的。&lt;/p>
&lt;p>《雅歌》1:2—4是一首“期待之歌”，是女主角个人内心世界的一段独白。第一小段（2—3节）显示出女主角对男主角热吻兴奋的期待及原因。第二小段（4节）展现了女主角对男主角的热爱与亲密关系的更进一步的期待都能成为现实，并透露了其中的原因。女主角两次热情的期待都得到了众童女的赞同与肯定。可见这段恋爱的发展是在正确的路线上；不但有当事者主观的经验，也有旁观者客观的印证。爱的主观与客观性，以及情与理都已经融合为一了。&lt;/p>
&lt;p>2 a  愿他用口中的热吻与我亲嘴，&lt;br>
b   因为你的热爱比酒更美。&lt;br>
这两句是平行句。女主角一开始就毫不掩饰、毫无羞怯地抒发了他对爱人由衷的期待，说：“愿他用口中的热吻与我亲嘴。”这里“亲嘴”（动词）与“热吻”（名词）在希伯来文中是同一个词（nsq），并且这两个词在句子中有象声词的作用（像亲吻的声音）。英文翻译也有同样的象声效果：Let him kiss me with kisses of his mouth。作者以此流露出女主角对于爱情充满了热情的期待。为什么女主角会有这样热情的期待？下一句说明了原因：因为你的热爱比酒更美。这句中的“热爱”（dodim）原文中含有“爱抚”或“性爱”的意思，其程度视上下文而定（参箴7:18；结16:8，23:17）。因此这句话的意思就是，女主角迫切地期待男主角的热吻，是因为男主角的热爱；而他的热爱之所以令人向往，是因为他的热爱比酒更美。比酒更美（miyyayin），是因为酒极为香甜，也能带给人欢愉（诗104:15指出酒悦人心；箴23:30称酒使人留连不肯放手）。NIV翻译得好：“比酒更能让人欢愉”。一些学者喜欢把酒与性爱放在一起解释，这样的解释极为牵强（参看本段第4节的解经）。事实上，诗人是以酒来比喻一对情侣在爱中享受到令人陶醉的欢愉。&lt;br>
在热恋中的年轻男女很容易被身体相亲的愉快所迷住，甚至冲昏了头脑，盲目地追求感官的快乐，而做出越轨的事情，以致终身懊悔。但是在《雅歌》中，女主角虽然处在热恋中，她的头脑却是清醒的，可以做到适可而止。在3节中，女主角透露了她向往男主角热爱与热吻的更深的原因，并且她对男主角的认同与看法，也得到了其他人的支持与肯定。&lt;/p>
&lt;p>3 a 你的膏油香气芬芳；&lt;br>
b   你的名字如同倒出来的膏油；&lt;br>
这两句也是一对平行句。有些学者认为“你的膏油香气芬芳”是指男主角吸引人的魅力，或者认为是指男主角身上的香水所散发出来的香气极为芬芳。现代的男士们会用香水，古代的男主角也可能会用香水。不过，这里主要是指男主角极具魅力，却是无可置疑的。我们如果以平行句的特色来分析这段经文，就会更具体地看到为何男主角是这么具有魅力。&lt;br>
3节的a句与b句属于彼此交叉平行的形式。“你的膏油香气”对“你的名字”，“Turaq的膏油”对“芬芳”。这里，“Turaq的膏油”和合本与新译本都将其译为“倒出来的膏油”。彭马文根据乌加列平行句认为“Turaq的膏油”是形容一种昂贵而稀有的化妆用油。无论如何，“Turaq的膏油”所发出的香气是极为芬芳的。所以这里诗人强调男主角的名字有如这种膏油极为芬芳。&lt;br>
在旧约中，“名字”通常指“人”本身，特别是指他的品格和名声（参看撒下7:9；传7:1）。有些学者认为“名字”是指“全人”，即他的身体，其中发出最为珍贵的香气，其吸引力比其他的一切都更强，因为这种香气能够引起性爱的欲望。笔者认为此处的香气，特别与名字相关，与性爱没有任何关系。许多学者深受古代近东文化的影响，总爱戴着“有色”眼镜，如寓意解经一样，到处看到“有色”的东西，从而忽略了经文上下文和整部书卷的结构对意义的影响，更加忽略了《雅歌》在共同成分中的独特性。&lt;br>
3节的c句是《雅歌》中的第一个单句：所以众童女都爱你。单句在希伯来诗歌文体中虽不普遍，却是正常现象。单句在《雅歌》中具有独特性。例如，在此2—3节的段落中，3节后出现了一个单句，而在4节小段中又出现了一个单句：她们爱你是合理的。这两个单句在各自的小段落中都扮演着“结论”的角色，值得注意。特别是这两个结论性句子均出现在段落的最后，且遥遥相对，成为一种总括性的表述。&lt;br>
“众童女”不是指一个童女，而是指多个童女，表明这个结论是大家共同的结论，因此是客观的而不是当事者主观的结论，是得到公认因而是正确的结论。众童女都爱他，主要原因是因为男主角的“名字”，即他的品格、名声和为人极为芬芳。可见《雅歌》中男女主角的恋爱是在众人面前被认可与被接纳的。男女两性相吸的主要因素不应该是仪表、风度、谈吐，更不是性爱与外在的魅力，最重要的是他/她的名字。情侣之间的恋爱如果是靠着“性”来维持和成长，分手是迟早的事情。如果情侣之间彼此守身如玉，因对方良好的品德与爱情而相互吸引，将会在爱中建立起将来美满的婚姻生活。&lt;br>
这里“爱”（’ahab）与“热爱”（dodim）有所不同。此处的“爱”是一种与私心及欲望没有关系的爱。因此在此处的结论中，以这种“爱”来总结是最恰当不过的了。&lt;/p>
&lt;p>4 a  愿你吸引我，我们必快跑跟随你。&lt;br>
b   王领我进入他的内室。&lt;br>
这一节表达出更进一步的期待。如果说上一节的期待是口的吸引，那么这一节的期待就不仅是整个人的吸引，而且还希望这种期待得以实现。这种渐进的层次关系，也借着从称“他”改为称“你”的亲密关系的递进而表现出来。&lt;br>
4节的a句，吕振中译本有更准确的翻译：“愿你拉着我跟着你哦；我们快跑吧！”女主角期待男主角拉她到哪里去呢？如果是“拉”，似乎是相当不情愿的，为什么接下来却是一起跑呢？如果这是女主角所期待的，为什么需要拉呢？特别是b句，“王领我进入他的内室”更清楚地透露出期待的真相与实现。&lt;br>
4节的b句，女主角第一次称呼男主角为“王”。这有两种可能性：第一个可能意指男主角就是一位君王，很可能就是所罗门王；第二个可能意义是一种修辞的特色，女主角愿意给予她心目中的白马王子一个最崇高、最尊贵和最有尊严的称呼，以表达男主角在她心目中的地位，因为是一种富有情感的称呼，才会称对方为王。&lt;br>
女主角在a句期待王拉她的意愿终于实现了，因为b句提到王领（bo’）她进入了内室，在里面享受二人世界。王拉她表明王的主动、王的意愿。事实上是两个人共同的意愿，让他们一同快跑进了内室。她在那里享受到王的热吻与热爱。1:2—4的期待之歌与8:1—2的期待之歌遥遥相对。这两段经文都提到“吻”与“酒”，特别是在8:2，不是男主角领女主角，而是女主角领她心目中的白马王子进入到母亲家里。可见，从整体的语意结构来看，男女主角的恋爱关系随着结构的平行对比而展现出其发展的进程。&lt;br>
吕振中译本把b句的“内室”译为“洞房”是严重的错误。许多近代学者都乐意接受一个看法，即男女主角在内室里享受二人世界，是一种性爱的结合。虽非结婚之夜，但“内室”已经是变相的洞房了。于是产生了一个严重的问题：圣经是否允许婚前性关系？一些学者尝试减轻这个问题的严重性，主张男女主角虽非正式夫妻，但已订婚。根据犹太人的风俗习惯，订婚的意义与订婚双方关系的严肃性近于婚姻。例如，耶稣的母亲马利亚与约瑟本来是已经订婚的未婚夫妻。但问题是，如果约瑟与马利亚婚前可以有性关系的话，他们怎能知道耶稣是圣灵感孕而生的呢？可见婚前的性行为并未被犹太社会所接受，更不可能在圣经中被多方“鼓励”。基于上下文、整本圣经的教训与《提摩太前书》3:16的释经原则，笔者认为整本《雅歌》除了5:1清楚地描述了洞房之夜以外，其他地方没有一处经文可以肯定是记载婚前性行为的。除非一开始，我们就戴上有“色”眼镜来读《雅歌》。&lt;/p>
&lt;p>4节描述“王”领女主角进入内室的情景如何理解？格莱德希尔（Gledhill）有动人的分析：“这完全是想象的奔放。她因想象把她带入的境界而几乎无法透气。但是《雅歌》通常就在此刻落幕，正如在其他地方一样，将读者与一对耳鬓厮磨的爱侣隔绝开，读者自行推想他们的进展。这是《雅歌》的一种文学手法，通常在最亲密的情景中落幕，使我们处在一种‘悬景’中，让我们发挥自己的想象力。”&lt;br>
是的，此幕是逐渐地，甚至是骤然地落下，留待读者去想像男女主角的热爱。这种文学手法制造了一个现实生活中美丽的“悬景”或“陷阱”！虽然许多近代的圣经学者乐意接受婚前的性爱在《雅歌》中出现，但笔者认为一首美丽的诗歌不但制造一些让读者屏息凝神的“悬景”，让富有想象力的读者自由猜想里面的情景，诗人也还会同时借着巧妙的修辞手法留下一些有关“界线”的线索，让读者的想象力不至于如脱缰之马冲出诗人所设定的“界限”，而无法追回。以下是笔者对这些界线的一些看法。&lt;br>
第一，酒——许多学者认为在古代近东文化中，酒与热爱以至两性结合的描述都是极其自然的。古代近东文化常以酒为喻来描述性爱的欢愉。当诗人以酒喻“热爱”时，诗人是以酒来与“热爱的欢愉”相比，例如，“你的热爱比酒更美”、“我们要提说你的爱，胜过提说美酒”、“你的口像美酒”（7:9），都与热爱的欢愉有关。&lt;br>
但当诗人在描述“性爱”时，他并非以酒来作比较，而是以“喝酒”来直接比喻“性爱”。例如，“我的妹妹，我的新妇啊！我进了我的园中；我采了我的没药与香料；我吃了我的蜂房与蜂蜜；我喝了我的酒和奶。朋友们！你们要开怀吃喝；亲爱的啊！你们要不醉无归。”（5:1）故当诗人以酒为喻时，有他的分别原则，从释经的角度来看，其基本分别是在于隐喻和借喻的分别。当诗人要以酒来与热爱的欢愉相比时，他是用隐喻的方式来以酒比喻热爱的欢喻；但当诗人要以酒直接比喻性时，他是用借喻的方式来以酒比喻性爱，就好像他以园子为借喻来指向女主角，并以“喝酒”为借喻指向他与女主角性爱的结合，甚至“不醉无归”。在整本《雅歌》中，只有5:1的洞房之夜有这样的描述，其他地方（除了8:2之外）没有一处经文有如此的描述。唯有在8:2中，女主角向男主角表示要给男主角“喝香酒”，但那是“期待之歌”里的一个意愿，即非君莫嫁之意——如在7:13所言：“我的良人哪，这些都是我为你保存的。”&lt;br>
第二，在注释中，笔者从语意平行关系把《雅歌》分成九大段。这九大段在语意和平行结构上以一种交叉平行的方式来发展，故中间的第五大段是整首诗歌的高潮，是整本书的核心段落。第一大段（1:2—8）和第九大段（8:1—14）在语意结构和进展上彼此平行。根据段落关系来看，第一大段中女主角热爱的意愿得以实现，但这段恋情未得到家人的接受。在第九大段中，这段恋情终被家人所接受，于是女主角进一步扩大她的意愿——将来有一天，她要领良人到母亲家里去，“我要给你喝香酒”。可见，男女主角在婚前未有性爱关系。&lt;/p>
&lt;p>4 c   王啊！我们要因你欢喜快乐；&lt;br>
d   我们要提说你的爱，胜过提说美酒；&lt;br>
在原文里，这两句话都非常短，各有三个词而已。在语音方面，有一些母韵上的平行加强了这两句的平行关系和欢愉的语气。&lt;br>
从语意上来看，这里的“我们”，在有些学者看来，是指一些旁观者或女主角的朋友。事实上，在诗歌文体的修辞上，当女主角说“我们”时，可以将自己和其他童女包括在内一起来提说“王”的爱所带来的欢愉。这种表达方式，一方面表明女主角的感受不是主观和无知的，因为别人亦有同感；另一方面，表明她的感受既然是那么美好，她也期待其他的人能够与她认同，一起来赞美和欢乐。诗歌文体的修辞手法在许多时候只是表达诗人的意念和意境，以反映真实世界里的事实。&lt;br>
“她们爱你是合理的”，这句话与3节c句“所以众童女都爱你”平行。这两句总括了这整整一小段的经文。这段恋情不但合情，也是合理的。情理兼顾，这是多么美好的总结。&lt;/p>
&lt;p>**二、寻索之歌&lt;br>
**&lt;br>
经文：《雅歌》1:7—8&lt;br>
7 a  求你告诉我，&lt;br>
b   我心所爱的啊！&lt;br>
c   你在哪里放羊？&lt;br>
d   中午你在哪里使羊群躺卧休息？&lt;br>
e   我为什么好像蒙着脸的女人，&lt;br>
f   在你众同伴的羊群旁边呢？&lt;br>
8 a  你若不知道，&lt;br>
b   你这女子中最美丽的啊！&lt;br>
c   可以出去，跟随羊群的脚踪，&lt;br>
d   牧放你的山羊羔，在牧人的帐篷边。&lt;/p>
&lt;p>这一段不再是独白，而是对白，一问一答，故组成了两个小段。这两个小段关系密切，因为各个小段里的平行句不但自己平行，且与另一个小段的平行句平行。因此在释经时不能够忽视段落之间的平行对意义的影响。&lt;/p>
&lt;p>7 a  求你告诉我，&lt;br>
b   我心所爱的啊！&lt;br>
c   你在哪里放羊？&lt;br>
d   中午你在哪里使羊群躺卧休息？&lt;br>
7节a和b句都是以同一个字“我”为其结束，就是说，在原文中，这个“我”都是排在句子的最后一个词的词尾（i）。因此，在句法上不但强调“我”，且在语音的音韵上也是如此。而在7节的c和d句都以同一个片语——“你在哪里”为其开始。这样一种修辞手法，让我们看到男女主角之间存在着一个强烈的“我—你”（I—Thou）和“你—我”（Thou—I）的关系。中文圣经的翻译也把其中关系的内涵显露出来了。&lt;br>
“求你告诉我”，女主角这是在问谁呢？很明显，她是在问“我心所爱的啊”。“我—你”之间的特殊关系，因这一句话而得到完全的解答。“我心”（napsi）比“我”更加倾注在男主角的身上，包含了女主角的整个生命。可见男主角在她的生命中占据了多么重要的地位，她对男主角的爱有多么地深。在下面的问话中，语法上的加重明显地带出来女主角最为关心的问题就是：“你在哪里？”&lt;br>
男主角很可能是一个牧羊人。巴勒斯坦的土地贫瘠，牧人一般都需要带领羊群从一处移到另一外寻找草吃。在中午闷热时，牧人通常会找一个较为阴凉的地点休息。故女主角此时要想与她心里所爱的人相见，自然而然地会发出以上两个问题。这两个表面问题的后面，还有着更深一层的意义与内涵。诗人欲从表面的现实生活中带出另一个意境，即二人世界的意境。格莱德希尔对这两句话的解释是：“你在哪里放羊？中午你在哪里使羊群躺卧休息？这里‘牧放’与‘使……躺卧’这两个动词通常需要有一个宾语，即他牧放他的羊群，使他的羊群躺卧休息。但在这里，女子所说的话中用的动词是不及物的，没有宾语。很明显，她的话语中含有一股微妙的暗流。因为动词‘牧放’（ra’a）和名词‘爱人’或‘密友’（ra’ya）的词根是一样的。不但如此，‘牧放’在《雅歌》中也被当作比喻来形容某种形式的亲密活动（‘他在百合花中牧放群羊’，6:3）……因此在这里可能有一个隐约的双关语。女子在此可能期待一个肌肤之亲的幽会。她可能在脑海里看见‘她自己’是动词‘使……躺卧’的宾语。”可见在这段的寻索之歌中，还是附有对热爱的期待。在感情世界中，真是亦虚亦实，需要仔细的揣摩。&lt;/p>
&lt;p>8 a  你若不知道，&lt;br>
b   你这女子中最美丽的啊！&lt;br>
c   可以出去，跟随羊群的脚踪，&lt;br>
d   牧放你的山羊羔，在牧人的帐篷边。&lt;br>
7节的后两句e和f是一对独特的平行句，我们留待最后再处理。现在先让我们看8节。对于这段话是谁说的，学者们有不同的看法。是良人？耶路撒冷的众女子？诗班？诗人本身？其中最有可能的正确答案有两个，即“耶路撒冷的众女子”和“良人”。有些学者之所以认为是耶路撒冷的众女子，是因为《雅歌》5:9和6:1中出现“你这女子中最美丽的啊”之时，两处均明显为众女子所言，而且它们均出现在同样的诗歌类型，即“寻索之歌”中。但卡洛德认为此段为良人所言。他的解释如下：“对女主角在5—6节所表现的自卑，良人的反应是给予最高的赞美：‘最美丽的’；在《雅歌》其他地方使用这个片语的只有5:9和6:1，乃是耶路撒冷的众女子描写女主角的美丽；照此看来，这一节可能也是出自她们之口。但比较有可能的是，在5章与6章中，众女子是采用良人在此所说的话，用它来嘲弄她。虽然这个最高级的片语只在《雅歌》中使用了三次，但女主角的美丽却一直都是良人的主题。”&lt;br>
除了卡洛德以上的分析外，支持“良人”看法的另一个主要原因是：虽然这个片语也出现在5章与6章的“寻索之歌”中，那里明显是耶路撒冷的众女子所言，但在这段中（1:7—8）有一个重要的差别，就是这里是女主角向“良人”发出问题——“我心所爱的啊！”而在其他地方（5:9和6:1）都是女主角向“耶路撒冷的众女子”发出问题（“耶路撒冷的众女子啊！”）。因此这里可以顺理成章地得出结论：此处的回应应该是良人发出的。而且按基本释经原则，在解释任何圣经难题时，最接近的上文下理应该被优先考虑。&lt;br>
在7节c句中，女主角发问道：“你在哪里放羊？”其中的意思是，“我需要往哪里去，才能找到你？”于是良人在8节c句回答说：“（你）可以出去，跟随羊群的脚踪。”这里良人的建议是，女主角以牧羊女的身份出去，只要随着羊群的脚踪寻找，就会寻见，知道良人在哪里放羊。&lt;br>
8节d句同样地回应7节d句。前面女主角问：“中午你在哪里使羊群躺卧休息？”意思是，“在你休息的时间，我们在何处可以相会？”良人回答说：“牧放你的山羊羔，在牧人的帐篷边。”意思是，“当你找到我时，就在牧人的帐篷边，牧放你的山羊羔，在适当的时候，我会来与你相会。”在原文中，“牧放”与“放羊”（ra’a）是同一个词。在原文中此词含有“爱人”和“亲密”之意，在此段中，这个词有双关语的意思。因此良人在回应时，并没有叫女主角失望；因为这个会面的时刻，将会是二人单独会面，谈情说爱，一起“放羊”（亲密）的时刻。&lt;/p>
&lt;p>7 e   我为什么好像蒙着脸的女人，&lt;br>
f   在你众同伴的羊群旁边呢？&lt;br>
良人在8节不但很有智慧地回应了女主角的两个“在哪里”的问题，而且很妥善地解决了女主角所问的第三个“为什么”的原则性问题。这个问题出现在7节e和f句中，是一个“单独的”平行句，即唯一一个在8节没有相对平行句的对句。&lt;br>
之所以说这对平行句牵涉到一个原则问题，是因为它关系到女主角的身份问题。女主角是否被人接纳，更严重的是可能涉及到她的名声问题。&lt;br>
“好像蒙着脸的女人”，这句听上去像是女主角在向男主角提出抗议（原文语法是“为什么，我要……？），因为她不愿在众人面前“好像蒙着脸的女人”。她可能并没有真的蒙着脸，只是“好像”罢了。这是用比喻来谈到身份名声的问题，也是女主角在这一段中最为关注的问题。在那个时代，一个女子在野外流荡，很可能被误以为是妓女，就好像他玛一个人坐在路边，可能就有如犹大那样的人走过去对她说：“来吧，让我与你亲近。”（创8:14—23）这会是何等的羞辱！&lt;br>
另外，这也可能是一种故意含糊的修辞手法。因按《创世记》的用法，他玛蒙脸以表示她是妓女，但利百加蒙脸却是出于羞怯；并且蒙脸亦是当时结婚的习俗。因此精明的雅各才会上当，在洞房之夜后，才惊讶地发现他所娶的是利亚而不是他所爱的拉结（创29:21—25）。因此，女主角似乎又以双关语的方式说：“我是要嫁人的……何必像个妓女到处找你呢？”这是个身份与名声问题，是恋爱中的年轻女子最为关注的问题。来往须光明正大，绝对不可偷偷摸摸，见不得人的关系与不好的名声是一个想要嫁出去的女人最为关注的事情。&lt;br>
良人在8节c和d句的答复，一方面智慧地回应了7节c和d句问的“在哪里”的问题，另一方面也妥善地解决了7节e与f句中的身份与名声问题。男主角建议女主角以牧羊女的身份出现（8节c句），这就解决了身份的问题。同时可以在牧人的帐篷边，牧放山羊羔，表明被其他的人（男主角的同伴和朋友）所接纳，因此他们可以光明正大地相会，也不会引起误会，因情侣的关系已经被人所认可与接纳，这也就解决了名声的问题。&lt;br>
最后8节d句与7节f句在语意和语音上互相平行，加强了有关身份与名声的看法与解经。笔者按原文句法分析如下：&lt;br>
7 f   旁边（’al）羊群（’edre）同伴（hªberek）&lt;br>
8 d   旁边（’al）帐篷（misk˚not）牧人（haro’im）&lt;br>
从原文的句法来看，“旁边”对“旁边”、“羊群”对“帐篷”、“同伴”对“牧人”。但是诗人在修辞上明显地把语意和语音的重点全放在第一个词上面，即“旁边”。两句话的“旁边”遥遥相对，但这两个“旁边”对女主角来说，在身份上的意义却大大不同。一个是同伴的羊群旁边，另一个是牧人的帐篷旁边。在“羊群”旁边显示是不被人所接纳，而在“帐篷”旁边显明是为人所接纳。可见对于女主角而言，身份与名声是何等重要。这也表明此段不可能是一个少女离家出走的故事。&lt;/p>
&lt;p>——————————&lt;/p>
&lt;p>1 本文节选自黄朱伦所著《〈雅歌〉注释》第一章。本刊对选文略进行了编辑处理，同时删去了原文中的引文，有需要更多了解者可以直接查阅作者的原书。他的《〈雅歌〉注释》以字意释经入手，认为《雅歌》可以直接用在我们的爱情生活中；再从中引申到其中所内含的属灵含义。其中的经文主要引自新译本圣经。&lt;/p></description></item><item><title>2011年春季号卷首语</title><link>/2012/09/26/2011%E5%B9%B4%E6%98%A5%E5%AD%A3%E5%8F%B7%E5%8D%B7%E9%A6%96%E8%AF%AD/</link><pubDate>Wed, 26 Sep 2012 07:28:53 +0000</pubDate><guid>/2012/09/26/2011%E5%B9%B4%E6%98%A5%E5%AD%A3%E5%8F%B7%E5%8D%B7%E9%A6%96%E8%AF%AD/</guid><description>&lt;p>耶和华神最初造人的时候，因见那人独居不好，就特别为他造了一个配偶来帮助他。可见在神最初创造的心意中，神就为人预备了婚姻，是要使之成为人与人之间最为重要的、骨中的骨与肉中的肉的关系，好让人充分地成为他所造的男人或女人，享受到按他的形象所造之人的美好。&lt;br>
但随着人的堕落，婚姻关系被败坏了。配偶或者成了抱怨与指责的对象，或者是恋慕与辖制的对象。败坏的婚姻可能成为人生活中最不堪以承受的枷锁，造成人内心中最难以抚平的创伤。特别是在现今的时代，婚姻越来越像是一个契约合作体——是为了能让人的情感与性的需要得到一时的满足，生活与财物的安排得到一些便利；而不再是一个盟约共同体——让人在这神圣的约中经历到爱情的美好，使生命在心灵深处经历到造就。&lt;br>
这样，因着人的罪的缘故，婚姻就表现出了如此矛盾的两面：既可以是我们生命中最需要、最能让我们借着爱情体会到神所造生命之美好的关系；也可能成为我们最难以承受、在生命深处带来极大伤害及人性扭曲的关系；以至婚姻在世人眼中被看作是一个围城，在外面的人想进去，在里面的人想出来。&lt;br>
对于每个想要进入婚姻的人来说，婚姻总是在向我们展现着它美好的一面，而让我们看不到它可能有的另一面。因此，婚姻需要预备的意义就在于：在让我们看到现今时代婚姻关系之两面性的同时，也让我们真的预备好进入到我们想要进入的那种婚姻关系中。&lt;br>
如果我们想要进入婚姻，就要预备自己真能进入到盟约共同体意义上的婚姻。为此，每一对想要进入到恋爱与婚姻中的弟兄姊妹都需要多少经过婚恋的辅导，以纠正这个时代烙在我们心中的错误的婚恋观念。享受到婚姻中彼此在灵性、思想、情感、身体、财物上的合而为一，挑战的不是我们对完美的追求——没有完美的婚姻，而是对生命成熟的要求——我们是否从开始就在信心中把自己的婚姻放在了那位创造婚姻的神的掌管之下。&lt;br>
婚姻虽然是人之间在这个世界上最美好的关系，但对基督的门徒来说，却非我们生命中最重要的关系。婚姻很容易成为我们生命中的偶像，让人以为只要没有进入婚姻，生命就没有价值与意义。所以保罗提醒我们，在这个已经进入到终末的世代，“弟兄们，我对你们说，时候减少了。从此以后，那有妻子的，要像没有妻子；……因为这世界的样子将要过去了。”（林前7:29—31）如果天家那种不娶不嫁之美好生活的盼望对我们足够真实的话，那么，虽然对婚姻的盼望是十分美好的，但相比于我们对天上的盼望，它确实还不能算作是最美好的盼望。&lt;br>
本期主题是恋爱与婚姻的预备，就是想通过圣经及牧者的教导、弟兄姊妹在此预备过程中的见证，让那些想要进入到恋爱与婚姻中的弟兄姊妹能够有所预备，以便在将来可能进入的恋爱与婚姻中能够更好地享受到神所赐爱情的美好，而避免恋爱关系中可能有的试探，以及婚姻关系对双方生命可能产生的捆锁。&lt;/p></description></item></channel></rss>