<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>《＠守望》第70期——户外拘留时代（六） on 北京守望教会</title><link>/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%AC%AC70%E6%9C%9F%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%8B%98%E7%95%99%E6%97%B6%E4%BB%A3%E5%85%AD/</link><description>Recent content in 《＠守望》第70期——户外拘留时代（六） on 北京守望教会</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Mon, 15 Sep 2014 12:15:30 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%AC%AC70%E6%9C%9F%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%8B%98%E7%95%99%E6%97%B6%E4%BB%A3%E5%85%AD/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>《＠守望》第70期——户外拘留时代（六）</title><link>/2014/09/15/%E3%80%8A%E5%AE%88%E6%9C%9B%E3%80%8B%E7%AC%AC70%E6%9C%9F-%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%8B%98%E7%95%99%E6%97%B6%E4%BB%A3%EF%BC%88%E5%85%AD%EF%BC%89/</link><pubDate>Mon, 15 Sep 2014 12:15:30 +0000</pubDate><guid>/2014/09/15/%E3%80%8A%E5%AE%88%E6%9C%9B%E3%80%8B%E7%AC%AC70%E6%9C%9F-%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%8B%98%E7%95%99%E6%97%B6%E4%BB%A3%EF%BC%88%E5%85%AD%EF%BC%89/</guid><description>&lt;p>&lt;strong>简讯：&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>1、2014年下半年度中级（会友）课程于9月13日（礼拜六）下午14：30开始，共6次。内容以讲解守望教会信约、章程、纪律为主。课程结束后将开始下半年会友登记。请预备申请会友的弟兄姊妹务必安排时间参加。欢迎其他弟兄姊妹旁听，以更多了解守望教会。&lt;/p>
&lt;ol start="2">
&lt;li>2014年度夏季洗礼于9月3日晚圣餐礼拜时举行，杜飞、戴春玲2位弟兄姊妹受洗归主。荣耀归主名！&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>3、第十九期启发课程将于10月中旬开始，启发餐会定于10月18日（礼拜六）举行，现招募同工及学员。同工招募截止10月10日，联系人郭弟兄（pengc.guo＠gmail.com）。&lt;/p>
&lt;p>4、8月31日，有6位弟兄姊妹因去平台参加户外敬拜被扣留或被拦阻，其中许国永弟兄和郭利平姊妹以“扰乱公共场所秩序”的名义被行政拘留，许国永弟兄因为是第二次，被拘留10天；郭利平姊妹7天，但因有身孕未执行。&lt;/p>
&lt;p>5、 8月31日，赵哥、张阿姨、瑞玲和兴梅4位弟兄姊妹被行政拘留后获得自由。当日下午赵哥、张阿姨和兴梅3位弟兄姊妹先后被接出，于18：00前自由。但瑞玲姊妹直到19：35左右才被接出，于21：30左右自由。&lt;/p>
&lt;p>6、 9月3日，海鹰姊妹被行政拘留后获得自由。当日下午16：20左右海鹰姊妹被接出，于17：00左右获自由，随后与守候迎接的弟兄姊妹会合。&lt;/p>
&lt;p>7、9月7日，有5位弟兄姊妹因去平台参加户外敬拜被扣留或被拦阻，其中张云成弟兄和左小娟姊妹以“扰乱公共场所秩序”的名义被行政拘留，张云成弟兄因为是第三次，被拘留10天；左小娟姊妹7天。&lt;/p>
&lt;p>8、9月10日，国永弟兄被行政拘留后获得自由。当日下午国永弟兄被接出，于18：20左右自由，随后与前往迎接的弟兄姊妹会合。&lt;/p>
&lt;p>9、 9月13日，有6位弟兄姊妹因去平台参加户外敬拜被扣留或被拦阻，其中吴江河弟兄和纪红雨姊妹以“扰乱公共场所秩序”的名义被行政拘留，纪红雨姊妹因为是第二次，被拘留10天；吴江河弟兄7天。&lt;/p>
&lt;p>10、行政复议及行政诉讼通报：9月10日，好智弟兄等5位已收到行政复议决定书的弟兄姊妹及律师前往海淀区法院申请行政诉讼，但法院再次拒绝受理，也没有给出任何法律依据。弟兄姊妹只能再次以邮寄的方式争取立案。&lt;/p>
&lt;p>——————————————————————————————————————&lt;br>
&lt;strong>教牧书信&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2014/09/15/%e7%90%86%e5%bd%93%e4%be%8d%e5%a5%89%e8%80%b6%e5%92%8c%e5%8d%8e%e7%a5%9e-%e6%96%87%e5%ad%99%e6%af%85-%e9%95%bf%e8%80%81/" >理当侍奉耶和华神/孙毅 长老&lt;/a>&lt;br>
我们需要定期地（比如说每半年或一年）反省自己，从内心中清理所滋生的偶像，调整一段时间来所形成的生活及思想定势，以去除那外在的安稳，寻求在基督里的安稳；这意味着我们要在神的面前悔改，更新个人与他的盟约，让我们的内心确实在神的话语与圣灵的感动中有所回转。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2014/09/15/%e8%ae%be%e7%ab%8b%e9%80%83%e5%9f%8e-%e6%96%87%e6%99%93%e5%b3%b0%e7%89%a7%e5%b8%88/" >设立逃城/晓峰 牧师&lt;/a>&lt;br>
教会是一座立在山上的逃城，要告诉他们这个城是有着拯救你们福音的地方，这个群体是有上帝同在的群体，你想认识永生上帝吗？你知道耶稣是谁吗？你知道这个世界上对于你来说最重要的事情是什么吗？所以这是宣讲救恩的地方。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2014/09/15/%e4%b8%bb%e5%95%8a%ef%bc%8c%e4%bd%a0%e5%a4%8d%e5%85%b4%e4%bb%a5%e8%89%b2%e5%88%97%e5%9b%bd%e5%b0%b1%e5%9c%a8%e8%bf%99%e6%97%b6%e5%80%99%e5%90%97%ef%bc%9f-%e6%96%87%e8%a2%81%e7%81%b5-%e4%bc%a0/" >主啊，你复兴以色列国就在这时候吗？/袁灵传道&lt;/a>&lt;br>
我们争战如果是为了回应基督的呼召，是不愿再以自我为中心，是不再只顾自己的舒服，是不愿再被内心和世界捆绑，而要彻底的顺服上帝，那我们就必要争战，但主也必与我们同在，我们必能坚持到底，也必全然得胜。&lt;/p>
&lt;p>——————————————————————————————————————&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>拘留所见证&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2014/09/15/%e5%bc%9f%e5%85%84%e5%a7%8a%e5%a6%b9%e7%9b%b8%e7%88%b1%e6%92%bc%e5%b1%b1%e6%b2%b3-%e6%96%87%e6%96%b0%e6%98%8e/" >弟兄姊妹相爱撼山河/新明&lt;/a>&lt;br>
我虽软弱不堪，然而，我却不是一个人，每一个上平台的弟兄姊妹从来都不是一个人。后面陪伴的、祷告的、献出各样爱心的弟兄姊妹都是一大拨一大拨的人，在后面站着的是我们公义、怜悯的伟大奇妙神。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2014/09/15/%e4%bb%96%e6%98%af%e8%ae%a9%e4%b8%87%e4%ba%8b%e4%ba%92%e7%9b%b8%e6%95%88%e5%8a%9b%e7%9a%84%e7%a5%9e-%e4%bc%af%e8%89%af%e5%bc%9f%e5%85%84%e8%ae%bf%e8%b0%88/" >他是使万事互相效力的神——伯良访谈&lt;/a>&lt;br>
星期五我禁食一天，后来又决定周六为他们吸毒的禁食祷告一天。我站起来跟他们说：“我决定明天为你们吸毒人员再禁食祷告一天，祈求我的神拯救你们，使你们的灵魂得到拯救，使你们身心灵脱离毒瘾的控制而得自由。”&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2014/09/15/%e6%8b%98%e7%95%99%e6%89%80%e7%9a%84%e9%80%80%e4%bc%91%e5%92%8c%e8%bf%9b%e4%bf%ae-%e6%96%87%e5%be%90%e6%a3%ae/" >拘留所的退休和进修/徐森&lt;/a>&lt;br>
在讲到寡妇的奉献时，我觉着自己在户外敬拜上，像是那些自己有余、将多出来的奉献给神的人，而很多的弟兄姊妹，却是将一切养生的都投上了。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2014/09/15/%e4%b8%bb%e7%9a%84%e6%81%a9%e5%85%b8%e5%a4%9f%e7%94%a8-%e6%96%87%e9%bb%84%e4%bd%91%e6%98%8c/" >主的恩典够用/佑昌&lt;/a>&lt;br>
因为我是凭心灵和诚实敬拜，因为我是去朝见神，因为教会的主权是神的，因为拘留所有还有庄稼等着收。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2014/09/15/%e7%be%8e%e4%b8%bd%e7%9a%84%e7%ba%a6%e4%bc%9a%ef%bc%8c%e7%89%b9%e6%ae%8a%e7%9a%84%e6%97%85%e8%a1%8c-%e6%96%87%e5%85%b4%e6%a2%85/" >美丽的约会，特殊的旅行/兴梅&lt;/a>&lt;br>
可以说这次的七天，实在是被圣灵充满的七天，祷告前所未有的不敢有丝毫怠慢，那种迫切的心也难以言表……在这样的境况当中，神每天都将福音的果子丰丰富富地加在我身上，最后以22个人收尾。&lt;/p>
&lt;p>——————————————————————————————————————&lt;br>
&lt;strong>美好见证&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2014/09/15/%e6%96%b0%e4%b8%8a%e8%b7%af%e7%9a%84%e5%85%a8%e8%81%8c%e5%a6%88%e5%a6%88-%e6%96%87%e6%96%b0%e9%9b%a8/" >新上路的“全职妈妈”/新雨&lt;/a>&lt;br>
“全职妈妈”这个称呼其实我不是很喜欢，做妈妈是上帝给女人的恩赐，而不是一个职业。作为职业，我可以选择做或不做，也可以选择全时间做或兼职做；但一旦成为妈妈，就没有选择。&lt;/p>
&lt;p>——————————————————————————————————————&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>思想随笔&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2014/09/15/%e6%88%91%e5%86%b3%e4%b8%8d%e7%a6%bb%e5%bc%80%e4%bd%a0-%e6%96%87%e8%99%8e%e5%85%b0/" >我决不离开你/网刊小编&lt;/a>&lt;br>
&lt;a class="link" href="/2014/09/15/%e3%80%8a%e5%9b%9a%e5%be%92%e3%80%8b%e5%8d%81%e4%b8%89-%e4%ba%8c%e7%a8%bf-%e6%96%87%e5%9b%bd%e6%b0%b8/" >诗歌：囚徒系列（十三）/国永&lt;/a>&lt;br>
&lt;a class="link" href="/2014/09/15/%e4%bb%a3%e7%a5%b7%e4%b8%8e%e5%85%b3%e7%b3%bb-%e6%96%87%e7%a5%96%e6%bd%98/" >代祷与关系等/祖潘&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>——————————————————————————————————————&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>属灵阅读&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2014/09/15/%e6%ad%a4%e6%97%b6%e4%b8%ad%e7%a7%8b%e6%9c%88-%e6%9d%a5%e6%97%a5%e5%90%8c%e5%bd%92%e4%b8%80-%e8%ae%b0%e3%80%8a%e5%9f%ba%e7%9d%a3%e6%95%99%e7%a5%9e%e5%ad%a6%e6%80%9d%e6%83%b3/" >此时中秋月 来日同归一——记《基督教神学思想史》读书会之爱任纽篇/小梅整理&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>——————————————————————————————————————&lt;br>
&lt;strong>父母学堂&lt;/strong>&lt;br>
&lt;a class="link" href="/2014/09/15/%e7%88%b6%e4%ba%b2%e5%9c%a8%e5%85%bb%e8%82%b2%e5%ad%90%e5%a5%b3%e4%b8%ad%e7%9a%84%e8%a7%92%e8%89%b2-%e6%96%87%e5%ad%99%e6%af%85-%e9%95%bf%e8%80%81/" >父亲在养育儿女中的角色/孙毅 长老&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>——————————————————————————————————————&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>主日讲章&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2014/08/29/%e6%88%91%e6%98%af%e4%b8%ba%e8%bf%99%e4%ba%8b%e5%87%ba%e6%9d%a5%e7%9a%84-2014%e5%b9%b48%e6%9c%8831%e6%97%a5%e4%b8%bb%e6%97%a5%e8%ae%b2%e7%ab%a0%e6%99%93%e5%b3%b0%e7%89%a7%e5%b8%88/" >我是为这事出来的——2014年8月31日主日讲章/ 晓峰 牧师&lt;/a>&lt;br>
&lt;a class="link" href="/2014/09/05/%e4%bd%86%e8%a6%81%e5%8f%ab%e4%bd%a0%e4%bb%ac%e7%9f%a5%e9%81%93%ef%bc%8c%e4%ba%ba%e5%ad%90%e5%9c%a8%e5%9c%b0%e4%b8%8a%e6%9c%89%e8%b5%a6%e7%bd%aa%e7%9a%84%e6%9d%83%e6%9f%84-2014/" >但要叫你们知道，人子在地上有赦罪的权柄——2014年9月7日主日讲章/袁灵传道&lt;/a>&lt;br>
&lt;a class="link" href="/2014/09/13/%e5%8c%bb%e7%94%9f%e3%80%81%e6%96%b0%e9%83%8e%e5%92%8c%e5%ae%89%e6%81%af%e6%97%a5%e7%9a%84%e4%b8%bb-2014%e5%b9%b49%e6%9c%8814%e6%97%a5%e4%b8%bb%e6%97%a5%e8%ae%b2%e7%ab%a0%e5%a4%a9/" >医生、新郎和安息日的主——2014年9月13日主日讲章/天明牧师&lt;/a>&lt;/p></description></item><item><title>父亲在养育子女中的角色 文/孙毅 长老</title><link>/2014/09/15/%E7%88%B6%E4%BA%B2%E5%9C%A8%E5%85%BB%E8%82%B2%E5%AD%90%E5%A5%B3%E4%B8%AD%E7%9A%84%E8%A7%92%E8%89%B2-%E6%96%87%E5%AD%99%E6%AF%85-%E9%95%BF%E8%80%81/</link><pubDate>Mon, 15 Sep 2014 12:07:56 +0000</pubDate><guid>/2014/09/15/%E7%88%B6%E4%BA%B2%E5%9C%A8%E5%85%BB%E8%82%B2%E5%AD%90%E5%A5%B3%E4%B8%AD%E7%9A%84%E8%A7%92%E8%89%B2-%E6%96%87%E5%AD%99%E6%AF%85-%E9%95%BF%E8%80%81/</guid><description>&lt;p>我在来的路上，还想着我来妈妈团契讲有关父亲的这个题目不知道合适不合适，结果进来以后，发现坐在这里的大部分是父亲们，非常感谢主，让我们这些作父亲的能够在一起来分享这样的一个主题。当然在分享之前，我要声明自己不是因为是一个好的父亲，而有资格在这里分享一样。我也是一直在努力地想要做一个好的父亲。所以，让我们一同以天上的父亲为榜样，在这里看祂是怎样借着《圣经》来教导我们的。&lt;/p>
&lt;p>我今天要讲的题目是父亲在养育子女中所承担的角色。最主要的一节经文，请大家看以弗所书第6章，我们从第1节读到第4节：“你们作儿女的，要在主里听从父母，这是理所当然的。要孝敬父母，使你得福，在世长寿。这是第一条带应许的诫命。你们作父亲的，不要惹儿女的气，只要照着主的教训和警戒养育他们。”与第四节相关的还有一节经文，在歌罗西书的3章21节：“你们作父亲的，不要惹儿女的气，恐怕他们失了志气。”&lt;/p>
&lt;p>分享之前我们一同低头祷告。（略）&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>一、经文解释&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>让我们先花一点时间来看经文。其实主要是想跟大家分享第4节：“你们做父亲的不要惹儿女的气，只要照着主的教训和警戒养育他们。”圣经在这里专门的对父亲讲话，就是你们做父亲的要怎么怎么样。可能我们会有一个问题说，这个地方保罗就是专门的对父亲来讲的吗？他上面1节、2-3节好像都是对父母来讲，那么为什么这个地方专门对父亲讲呢？其实，在第1节说，你们做儿女的要在主里听从父母，这个父母是一个单字，有点像今天的英文parents。那么到2、3节的时候，你们要孝敬父亲和母亲，父亲和母亲是分开讲的，然后到第4节的时候说你们做父亲的。如果第4节也是专门对父母来讲的话，他完全可以在这里说你们做父母的不要惹儿女的气。所以第4节应该是专门就父亲来讲的，并且第4节“你们做父亲的”也有一点强调的语气：看那，你们（复数），我是说你们做父亲的，要怎么怎么样。所以我想说的是，第4节是专门对父亲来说的。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>1.不要惹儿女的气&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>那么对父亲来说，这里就提了一个“不要”，一个“要”。我们先来看“不要”。“不要惹儿女的气”，通常我们简单解释的话，就把它解释成不要激怒儿女，但是这种解释不是太严格、准确。因为如果我要是教育他，如果教育的是正确的事情，那么是不是也要避免激怒儿女呢？其实不一定。这个字“不要惹气”这个字呢，新约里就出现一次，就是歌罗西书3章21节，也是翻译成“不要惹儿女的气”。那么在旧约七十士译本里，“不要惹气”的字总共出现了58次，其中有54次是表达人因为违犯了上帝的律法而导致了上帝的义怒。有4次是指由于人犯了罪而惹怒了其他人。所以这个字的意思，要是用我们今天的话来解释的话，就是做父亲的不要做与自己的身份不相符合的事，即从圣经的原则，从上帝的律法标准来衡量，不要做与自己作为父亲的身份不合宜的事情，以至于让儿女感到失望，感到不快。&lt;/p>
&lt;p>所以这里还是会涉及到我们做父亲的是不是真的照着圣经去做。照着我们在家庭里所当承担的作为父亲的角色去作。如果我们没有行出这样的责任，滥用了自己的权柄的话，可能会让儿女们失望、生气。如果是这样的话，就会影响到父亲在家庭中的属灵的权柄和地位。实际上我想神教导这一条，就是说“你们做父亲的不要惹儿女的气”，最重要的是要保护和建立父亲在一个家庭中神所赐的属灵的权柄。如果作为父亲你没有行出在这个角色中、在这个次序中你所当表现的身份和角色，惹了儿女的气的话，是会影响到父亲在儿女前的权威和权柄，影响整个家庭的属灵气氛。&lt;/p>
&lt;p>如果我们延伸一下，就是说有一些是我们该对儿女提的要求，如果我们提的比较严厉的话，引起孩子逆反的心理，这样好不好呢？这也是我们需要考虑的一个方面。当然符合圣经的事情，需要严格的要求，是应该的，这个时候你不要害怕生气不生气，比如说对于我们家的孩子来说，必须参加主日的敬拜，这是明确的要求。那时候他还没有出去学习的时候，我们是一家人三口每个主日来将会参加主日敬拜，换句话说这个是我给他的明确要求。当然个别时间，学校有事情的话这个可能请假，但是如果没有特别的理由的时候，是不能够请假，必须要来教会敬拜。我说的意思对于像这样的事情你是可以明确地要求他，不管他愿意不愿意。如果是比较中性的事情，什么是中性的事情？比如说，我们孩子有一段时间比较迷电脑游戏。那个时候，我一开始是比较明确的反对，但是后来让了一步，就是可以玩我认为还可以玩的游戏，比如类似文明之类的，但是不能玩网络游戏。后来又退了一步说网络游戏可以玩，但是每天不能超过一个小时。所以我们家的电脑桌是放在厅里边，他的那个屋子是没有电脑的；就是他如果要玩呢，我们也都能够看得见；大概玩得差不多了，就会让他关机了。所以这个是比较柔性的限制和要求。也感谢主，垂听我们的祷告；他网络游戏玩了时间不长，有一天回来打开电脑后，就特别生气的就把电脑关了，然后回到自己的房间躺在床上痛哭了一场。我问什么事啊？这么难受。说他网络游戏的所有积分没有了。从那以后他就不再玩了。所以网络游戏他玩的时间不太长。我的意思是，即便有一些可以要求他的，确实也需要有一些方法，就是不要太刺激到他。当然，这个主要还是说我们做父亲的自己要做好榜样。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>2.照着主的教训和警戒养育&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>这个是“不要”。那么“要”乃是要照着主的教训来养育他们。我们先来看“要”什么呢，其实是落在“养育”他们。养育这个字，也是在新约圣经里边只出现过一次，就是在以弗所书5章29节。所以也就是出在上下文之中。第5章的28、29节是这么说：“丈夫也当爱妻子如同爱自己的身子，爱妻子便是爱自己了。从来没有人痛恶自己的身子，总要保养顾惜，正像基督带教会一样。”“保养”这个字就是6章4节的“养育”这个字。所以我们如果把这两节放在一起看的话，我们养育儿女，就如同我们喂养自己的身子，当然今天作父母的看孩子比看自己更重要。这里如果从上下文解经看，我们在这里可以看到很重要的意思：就是丈夫待妻子，圣经里主要强调的是爱，这个爱是保养顾惜来比喻的；而在第4节，父亲养育儿女，强调的是教育，即是照着主的教训和警戒来养育他们。所以把这两节放在一起我们读的话，我们可以理解，从共同的方面来说，父亲对儿女所具有的属灵权柄，与他在家庭中作为丈夫对妻子的那种属灵权柄有相关联的或者相近的地方。所以圣经里这两处用一个字来表达，我想是特别体现了男性家长在家庭中这个为头的属灵的地位，同时表现在他作为父亲以及作为丈夫这两个方面。就是弟兄在家里是做头的，这个作头的是通过做丈夫和父亲都有体现。当然不同的地方是，在29节，这个保养顾惜主要是体现在对妻子的爱，而在第4节，养育儿女主要体现在对他们的教训与警戒，这里侧重点有点不一样。&lt;/p>
&lt;p>这里我刚才说“养育”，它也有一个直接把要养育的儿女至于自己的保护和供养之下的意思。“如同保养顾惜自己的身体一样”。这个带出的一个意思是，尽量地把孩子至于你自己的教育、供养、保护之下。在圣经里有一个相反的例子，就是列王记下第10章，当时有一个王叫亚哈，他有七十个儿子。但他把这七十个儿子放在撒玛利亚，由那里的长老们来“教养”他们（王下10：1，5）。圣经里用的“教养”这个字与以弗所书6章4节“养育”这个字是同一个字。这个相反的例子就是亚哈王生了这些儿子，当然可能因为儿子太多，有七十个，于是自己不养育，在这个地方说让那些撒玛利亚的长老去教养他们。当然圣经里记载的在今天看来也是一个很悲剧的故事，最后他七十个儿子全部被杀了。&lt;/p>
&lt;p>今天我们很多做父亲的跟孩子处的时间比较少，就是把孩子没有直接地放在自己的教养或者是养育之下，这也是一个我们可能需要注意的一个问题。我自己在这方面做的也不是太好。我在96年开始到北大进修，然后考博，开始读博士直到博士毕业，前后花了五年的时间。在这五年的时间，就把孩子放在我岳母那里。所以从孩子上一年级的时候我就离开了他，到我读完博士找到工作，他刚好五年级毕业，整整五年的时间。那个时候我爱人开始头两年的时候只是每周回去看看，但是没有住在她父母那里。后来有一次她听孩子回来说，开完家长会的时候老师就问他，别的小朋友都是父母来开家长会，怎么从来没有看到你父母呢？是不是你父母没有跟你住在一起呀？他回来那么一说，我妻子就特别难受。所以她后两三年的时候就住在我岳父岳母家。直到今天，她每一次回想起那一段时间的时候都会流眼泪，觉得那五年是她人生最艰难的五年。而我到2001年7月份毕业，到了人大工作以后，第一件事情，也是我自己把这个当作第一个事情，就是把孩子尽快地接到北京，那时候回去赶紧办手续。然后赶在9月入学之前把他从西安办过来。&lt;/p>
&lt;p>那个时候本来家里说孩子要不要等到和他妈妈一起调动的时候再过来，我说我等不了了。所以妻子要比孩子晚过来半年。她是2001年的年终才过北京来。所以有半年的时间我和我儿子两个人在北京生活，算是多多少少弥补了一点孩子长时间没有跟父亲在一起的遗憾。当然在那五年里边，其实我也是每个假期回去陪他，只是说除了假期之外不能陪他。我说的意思是这里的“养育”，虽然基本的含义上是教导、及经济上的供养，但是也意味着陪伴。这都是包含在一起的。&lt;/p>
&lt;p>这个“养育”刚才举例的时候主要是讲到陪伴。但实际上养育还包括了经济上的供养，以及更重要的是教训与警戒。所以圣经里说照着什么来养育他们呢，在这里说是“照着主的教训和警戒来养育他们”，可见在圣经里并没有把经济上的供养当作养育最重要的方式，在这里是把教育和警戒当作是养育的最重要的环节。这是我们需要注意的。今天我们已经把父亲的这个角色淡化到主要是提供经济供养；当然如果经济供养也没跟上的话，那就更感到没有尽到责任了。但是我想不仅仅是经济上的供养。这里主要说是照着主的教训和警戒来养育他们。&lt;/p>
&lt;p>这里说的“教训”在新约圣经里边有一处的出处是完全一样的用字，就是大家比较熟悉的提后3：16：“圣经都是神所默示的，于教训、督责、使人归正、教导人学义都是有益的。”这里说“于教训”就用的是同一个字。所以我们从这个地方可以看到，尽父亲养育的责任，首先在于按照圣经的原则和话语去教导孩子，这是养育的最主要的责任。另外，中文翻译成“教训”而没有翻译成“教导”，这个“训”字也有“管教”的意思。一提到管教，我们就会想起希伯来书12章的那段话：曾有肉身的父亲管教我们，我们尚且尊重他，何况万灵的父？父是爱他的儿女才管教他的儿女。所以这个“教训”里边有“管教”的意思，当然是处于爱来管教儿女。&lt;/p>
&lt;p>“警戒”这个字，在哥林多前书4章14节出现过这样的字：“我写这话，不是叫你们羞愧，乃是警戒你们，好像我所亲爱的儿女一样。” “警戒”其实要用今天的话来说就是提出警告。当然这也是出于爱儿女。假如说你今天看到儿女有犯罪的危险，有去做某个神不喜悦的事情的危险，那么父亲有责任警告，告诉他们危险在哪里、后果在哪里。如果我们事先没有警告，就管教他，那么这就没有尽好做父亲的责任。在圣经里有一个在这方面没有尽父亲之责任的不好的例子。大家都知道在撒母耳记上，大卫跟他的儿子之间的关系都是比较淡薄，或者交流比较少的这样一个关系。当暗嫩强暴了他玛之后，我们在圣经里没有看到大卫对这个事情的一个反应。如果暗嫩没有做出这个事情之前，大卫没有什么警告，或者说还没有意识到这个事，也就罢了。但是他应该意识到一件事情，就是押沙龙很可能会报复。但是大卫没有提醒或警告押沙龙，所以带来了后来一系列的结果，就是押沙龙杀了这个暗嫩，然后逃离，带来与大卫关系的远离。&lt;/p>
&lt;p>在圣经里还有一个例子，就是有警戒但是没有随后的管教。这个例子就是以利家的事情。大家知道以利有两个儿子，不行他父亲的道，在会幕前抢百姓的祭物，还与妇女苟合。以利确实警告他的两个儿子，在撒母耳记上2章23-25节：“你们为什么这样行呢，我从这众百姓听见你们的恶行。我儿啊，不可这样。……人若得罪耶和华，谁能为他祈求呢。”如果说是一般的百姓还有祭司为他们祈求，如果你作为祭司得罪耶和华，还有谁为你祈求？但是这两个儿子没有听以利的话。我们在圣经中也没有看到以利以怎样的行动管教他的这两个儿子。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>二、父亲在养育子女中的角色&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>上面我是给大家解释的第4节的内容，看着很简单，一个“不要”，一个“要”。但是我们要做到一个“不要”一个“要”其实不是太容易。那么我把这一节的经文做一些概括，大概可以从这几个方面做一个概括，也是作为我们在家庭里做父亲的角色的一个提醒。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>1.灵性的教导者&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>首先我要说的是，作父亲在一个家庭中所承担的最重要的责任是教导的责任，也就是说他首先是一个教导者。这是一个父亲的身份所表现出来的重要的角色。在是过去的以色列的传统里边，基本上在家庭中是父亲教导学习律法，就是希伯来圣经，这是父亲在家庭中的重要职责。到早期教会，教父们也都强调父亲在一个家庭中最主要的责任就是教导者。到宗教改革的时候，这个方面就更得到强调，比如说在威斯敏斯特信条，随后出来的家庭敬拜的指南里边，特别强调男性的家长应该带领家庭敬拜的各个方面，即一个是祷告，为家庭成员祷告；一个是圣经的教导。在巴克斯特的《基督徒的生活指南》指导六里边，他对男性家长这个身份承担的教导者的角色有一个更仔细的阐述：“丈夫必须是家庭的主要教师。他必须教导家人，检查他们，在关乎上帝的事情和他个人的侍奉上带领全家，留意他家中的所有人都遵守主日和敬拜。因此，他必须努力掌握必需的知识和能力。如果他不能，或粗心大意，这是他的罪，必将成为他的羞辱”。&lt;/p>
&lt;p>在J·K巴刻所写的《寻求圣洁：清教徒眼中的基督徒生活》里边，也有类似的解释，即父亲作为教导者的一个角色。我想大家可能在不同的场合看到过，不过我想今天的场合，当着这么多父亲的面，再念一下可能更有意义。他说：“带领家庭过敬虔生活是丈夫的责任；在主日把他们带去教会，在家中检查他们这一天是否分别为圣；对孩子进行教理问答，教导他们明白真道；在每次讲道之后，都当检查全家人，看他们理解和记住了多少，填补他们理解的不足；带领每日家庭敬拜，理想的做法是一天两次；树立一个任何时间和事情都保持警醒的圣洁典范。要完成这些，他必须自己拿出时间来学习真道，使自己能胜任教导的工作。”这个要求还是很高、很严格的。&lt;/p>
&lt;p>因为带孩子去加尔文大学读书，在那里大概生活了七八个月的时间。我们认识好几家当地的美国人。但是有一家人是每个主日他们都开车来接我们。然后在他们那个教会参加完敬拜后，就去到他们家吃饭。所以大概七八个月的时间每个主日中午都在他们家吃饭。加尔文大学所在的那个城市，英文叫做Grand Rapids，中文翻译成大急流城。它的一个特色就是主要以荷兰裔的改革宗的教会及家庭为主。我们去的这一家他们也是荷兰裔，生活非常简朴，俭朴到一个程度，基本上每一次吃完饭，桌子上都是干干净净的，当然也不会饿着，基本上都能吃到九成。吃完以后会讨论今天上午讲道的内容，讨论完了以后会唱诗会祷告。所以每一次吃完饭，很快把盘子拿走以后，我估摸了一下，大概还有将近一个小时的时间，就是讨论今天上午讲道然后唱诗祷告。有时我们唱诗的时候，他儿子会拉小提琴。那个场景给人留下很深的印象。&lt;/p>
&lt;p>那时在大急流城，王志勇牧师带我去了一间据我看来比较传统的改革宗的一个教会，完全是17、18世纪的荷兰改革宗教会的传统。男士都要穿西服打领带，女士都是长裙戴帽子。那天早堂大概来了有五六百人，基本上都是一家一家的人坐。换句话说，都是孩子跟父母坐在一起。后来我问，如果讲道太长的话孩子能待住吗？他说你看吧。牧师带领敬拜、讲道、主日事项的通知、最后的结束祷告，都是牧师一个人。我们进去的时候，每个人都发一个主日敬拜的提纲，上面有主日敬拜的程序、诗歌什么的。与其他教会主日单张不同的是，它专门留了一页，让人在讲道提纲上面记笔记的空白。那天讲的是十诫的最后一诫，说是已经讲过一次了。然后讲了大概我印象有一个小时二十分钟。就是说在这一个多小时的时间里，底下鸦雀无声。后来他就说，孩子都是教育出来的。你只要让孩子从小适应这个环境，他是不会吵闹的。我从来没有这么大的信心，也不知道原来孩子是可以跟大人一起敬拜。因为大多数的教会都是一同敬拜完了，开始讲道的时候就把孩子给领走了。&lt;/p>
&lt;p>那么清教的传统是什么呢？就是听道的时候你做了笔记，然后中午回家吃饭的时候，父亲要督促每个人要分享，你上午听讲道的时候，你听了什么，有哪些收获。每个人都参加讨论。到下午休息完了以后，全家再来参加晚堂。晚堂那次我参加了。我问是不是上午没有参加的人来参加晚堂呢？他说不是，而是说再来一次，因为这才叫守主日。守主日的意思是说，你上午敬拜完了，去休息，然后晚上再来参加敬拜，这才算一个完整的主日。我大概估算了一下，晚堂大概参加了有上午的一半。王志勇牧师说，衡量一个改革宗教会对传统的持守程度，就看它的晚堂的到堂率有多高。他说在这个教会已经比较高了，有一半是上午参加晚上再参加。我在这里说的主要的意思不是在讲敬拜的程序，我主要是在讲，作为一个基督徒的家庭来说，过去在清教那个时代，家庭确实是很重要的崇拜神的地方。&lt;/p>
&lt;p>家庭的崇拜当然不仅仅是主日，每天父亲都要督促孩子，每天某个时间可以一同祷告或读圣经。我在大急流城的那个八个月里，经常去王志勇他们家吃饭。他们也是这样，吃完晚饭以后，会有一段时间分享神的话语及祷告的时间。所以我是从那时开始受到影响。之前因为教会也没有太多的教导，虽然我们夫妻俩有在一起的祷告，但是没有家庭的敬拜。我08年在那里生活了几个月回来以后，开始学习家庭敬拜。主要是吃午饭或者吃晚饭的时候，一家人有时候是一起读经，有时候是一起唱诗祷告。这个我后来发现对家庭来说是非常重要的。作为父亲或者丈夫在这个方面，首先承担的角色是教导者的角色。所以弟兄要多些时间的学习圣经，否则我们可能在这方面发挥的作用不大。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>2.责任的承担者&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>第二个方面，作为父亲或者丈夫他也是家庭的带领者以及主要责任的承担者。我想这也是圣经里所说的为头的概念。当然这个带领者角色的权柄或者权威的树立是以我们作为父亲或者丈夫能够亲身地切实实践圣经的话语、作为全家的榜样，而树立起来的。换句话说，这个权柄是来自于属灵的权柄，不是我们在属灵的这方面没有做好榜样，却来要求的这样的权柄，那样的话我们也做不好。所以这个带领者要求我们首先做好榜样，有一个属灵的权柄。&lt;/p>
&lt;p>那么在这样的身份之下我们要作什么，才能真的起到一个主要责任承担者的角色？在这个方面就涉及到努力的工作、供养家庭，并且要在家庭的事务上承担主要的责任。这个方面我们今天有时候会遇到一个问题，可能是我们需要提醒和对付的，就是我们把这个角色弱化或理解为我只要把钱拿回来就行了，我只要承担了供养家庭的责任就可以了。实际上只把钱拿回来，承担了供养的责任，不见得你就是一个家庭的带领者，这个跟带领者的意思是不一样的。带领者不仅仅是要努力工作，承担家庭供养的责任，同时也要在家庭的事务上、在作出决定上、甚至在家务方面也要有比较多的参与，这才算是发挥一个带领者的角色。&lt;/p>
&lt;p>如果一个家庭中父亲能够发挥好带领者的角色，承担起家庭的主要责任的话，对孩子来说非常重要。重要在什么地方呢？首先表现在有助于培养孩子顺服的精神和意识。我的意思是，如果在一个家庭里这个次序不明显，也就是说这个父亲没有发挥好带领的角色的话，对孩子以后的心灵的成长来说，会表现出不大容易服权柄。大家可能知道不服权柄是什么意思，就是叛逆的精神比较严重，这在以后的生活里边，其实是一个很难对付的一个事情。它表现在这个孩子生活的各个方面，比如去读书，或者他以后工作，或者他以后成家，都很难有权柄的观念。如果将来孩子有这方面的问题的话，父亲要承担责任，因为父亲没有发挥好自己的角色，让孩子没有服权柄的意识，这对孩子将来的成长构成很大的问题。&lt;/p>
&lt;p>其次，父亲能很好地承担家庭主要责任的时候，也有助于培养孩子承担责任。今天的很多孩子，也可能因为是独生子或者是承担高考的压力太重，家里尽量地避免要求孩子做什么事情，避免在这些事情上让孩子花费什么时间或精力，其实这是不好的。当然我们要说，要孩子承担什么责任，首先我们自己要承担责任，因为我们是孩子的榜样。在此前提之下，我们也需要让孩子参与家庭的事务，培养他去承担这方面的责任。&lt;/p>
&lt;p>在我们家，我们孩子在他姥姥家呆的那五年里，他姥姥对他有一些训练，训练他必须做一些家务。从跟我生活以后，他有一项不能够被其他人替代的家务，就是每天三顿饭后的碗盘是要求他洗的。当然早饭，有时走的匆忙，不一定能够保证；但午饭或晚饭基本上还是有保证的。一个亲戚的孩子到我们家生活了一段时间，她一看很诧异，她哥哥每顿饭都要洗碗，因为她在家里很少做这类的事情。所以我说这个意思是，在家庭中应该给孩子分担一定的家务，一点事情，让他知道作为家庭的一员，他也需要承担一定的责任。有些家庭使用的方法是，比如说洗一次碗给你一块钱，我们从来不这样。那个事情是你必须要做的，是本分里的事情，不是说额外的事情，因此要奖励你。让他认识到自己在这个家庭中有需要承担的本分的事情，有助于培养他承担责任。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>3． 引导者与陪伴者&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>第三个方面，就是父亲要多与孩子相处，与他们谈论一些有兴趣的事情，并且关注他们的思想，引导他们去参与一些社会的生活。这也是父亲应该承担的一个特别的事情。学习与孩子作朋友，尽量平等地与他们谈论一些共同感兴趣的事情。我的意思是说，父亲的眼界可以很大程度上影响孩子的眼界。过去按以色列人的传统，家庭教养一个以色列的男丁，不仅仅是让他知道律法，同时也培养他有一个将来可以独立生活的养生的手艺。所以保罗不仅仅是精通律法，同时保罗也会织帐篷。当然我们今天从高中到大学，教育基本上都成了职业的培训，所以今天作为父母不太可能有机会直接培养儿女有一个具体的养生手艺，我们大多数也不需要做这样的事情；但是你的眼界，你对事物的关注会影响你的孩子对人生道路的选择。&lt;/p>
&lt;p>我们孩子刚上主日学的时候，恩平师母那个时候就问他，你将来想作什么呢？一开始他说，我将来想要像我妈妈一样。他妈妈是个医生，那个时候对他有一定的影响。我印象过了一年以后，恩平再问他同样问题的时候，他就说将来我要像爸爸一样了。每个父亲听到将来儿子要像你一样的时候会很自豪的。我经常跟他聊一些思想上的事情，我发现这个对他有影响。后来他学习文科。现在他硕士马上毕业了，他自己感兴趣的领域是宗教与公民社会的关系。当然我不敢说这是受我的影响；我相信在他身上有神的工作。他自己的负担也是在大学里做一个老师，可以影响学生。&lt;/p>
&lt;p>除了这个之外，我想也包括做父亲能够多些时间跟孩子相处，可以跟他一起参加一些活动，包括体育的活动，一些社会的活动和体育的活动。前些年我带我儿子去的最多的是什么书市或者讲座这类的活动，这也是我感兴趣的活动，别的活动参加的比较少。不过我比较自豪的一个活动是游泳。从小学开始，因为每个假期我都会跟他在一起大概两个月的时间，其实每天想着领他去做什么呢，都是头很大的。如果他平常不在的话，我可以自由地读书或者写些东西；但是他在跟前的话，我就必须想些法子做些活动。我特别反对让孩子沉浸在虚拟的网上世界，玩网络的游戏，进入到网络的虚拟的世界中。我认为孩子一旦进入到虚拟的世界中，就变的越来越不够真实。那时我的作法就是，如果我要跟他待一整天的话，那就上午各自读书，下午无论我再怎么急的事情都放到一边，领他出去活动。出去有的时候就爬山；但是最主要的活动就是游泳。我比较自豪的事情是，虽然我自己游的不是太好，但是我自己还是教会了他游泳。后来他到北京读书，我们一起去北大去游泳，那时候人大的游泳馆还没建好，我发现他游的很好的时候，我心里非常高兴。后来人大游泳馆好了以后就经常到人大游泳馆去游泳。现在他在外边读书的时候，我们一周通一两次电话，更多的时候用的是SKYPE。问的方面虽然属灵方面居多，你参加了哪个团契，去了哪个地方的教会。但问的另一个方面就是最近的体育活动如何，游泳不游泳，他现在读书的地方有一个露天的游泳场，他说他一周去三次，所以这个让我很得安慰。对于男孩来说能够擅长某一项体育活动这个非常重要。我的看法是，一个人的思想能力其实跟身体的体质有关系。如果说身体比较好的话，我相信在其他的方面精力也会更加地充沛。&lt;/p>
&lt;p>我认为特别对于男孩来说，父亲的陪伴、榜样和影响非常重要。如果一个男孩一直被女性带着，比如说在幼儿园是被女老师带着，小学是被女老师带着，主日学也是被女老师带着，回家以后又是被母亲带着，我其实是有点担忧，这个男孩一直在这种环境下生活的话，他的男性的气质可能会受到影响。当然我说女孩也需要父亲，不是说只是男孩需要父亲。但是相对来说男孩更需要父亲的影响。特别是在体育活动上，需要父亲的影响。我这里不是说一周拿出半天的时间陪孩子，然后其他的六天里孩子基本上见不到你面，不是这个意思。而是说每天哪怕你回来再晚，你需要跟孩子有一段单独的享受的时间。&lt;/p>
&lt;p>我的分享就到这里，我们一起做一个祷告。（略）&lt;/p>
&lt;p>【本文是2014年6月1日孙毅长老在妈妈团契“父母学堂”上的分享内容】&lt;/p></description></item><item><title>此时中秋月 来日同归一——记《基督教神学思想史》读书会之爱任纽篇</title><link>/2014/09/15/%E6%AD%A4%E6%97%B6%E4%B8%AD%E7%A7%8B%E6%9C%88-%E6%9D%A5%E6%97%A5%E5%90%8C%E5%BD%92%E4%B8%80-%E8%AE%B0%E3%80%8A%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E6%95%99%E7%A5%9E%E5%AD%A6%E6%80%9D%E6%83%B3/</link><pubDate>Mon, 15 Sep 2014 12:05:32 +0000</pubDate><guid>/2014/09/15/%E6%AD%A4%E6%97%B6%E4%B8%AD%E7%A7%8B%E6%9C%88-%E6%9D%A5%E6%97%A5%E5%90%8C%E5%BD%92%E4%B8%80-%E8%AE%B0%E3%80%8A%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E6%95%99%E7%A5%9E%E5%AD%A6%E6%80%9D%E6%83%B3/</guid><description>&lt;p>9月5日， 周五晚，下了班的人今天格外开心，因为中秋佳节就要到了，接下来有三天小长假。这天，有在外的游子前往回家的路上，也有趁小假期走出家去旅行的。然而对于隔周五的橡树读书会，这一天似乎与往常一样。晚上七点多，大家照旧聚在一起，按照顺序该读《基督教神学思想史》的第四章。只是少了仍在海拘的橡树哥，还有两位资深橡果请假缺席。&lt;/p>
&lt;p>读史有个好处，就是一般的史书都是以时间为线索，这样容易保持思绪清晰。之前我们已经读了1世纪的使徒教父和2世纪的护教者。第四章的主人公爱任纽主要生活在2世纪后期。按照本书作者的介绍，他在使徒教父和护教者奠定的基督教神学基础上，建造了第一层上层结构。&lt;/p>
&lt;p>我们先读第一部分，听武昕讲故事——关于爱任纽的生平与事迹。对于喜欢听故事的人来说，这是读史的另一个好处。爱任纽出生时间可能晚于本书中记载的约120年，估计是135年左右。他出生在《启示录》中提到的士每拿，20岁以前师从使徒约翰的门徒波利卡普。155年波利卡普殉道后，他可能在罗马与殉道者查士丁学习了一段时间，并开始服侍。166年，罗马皇帝奥勒留逼迫教会，爱任纽前往里昂避难，在里昂教会担任长老，约有十年时间之长。177年，奥勒留又逼迫教会，里昂主教坡提努斯殉道。这位主教也是波利卡普的学生，和爱任纽乃是同窗，只是比爱任纽年长。当时爱任纽被差往罗马对抗那里的异端，因而侥幸逃过这次反基督教的集体大屠杀。爱任纽回到里昂后，于178年被选为主教，一直到202年里昂又一次发生逼迫时殉道。&lt;/p>
&lt;p>从爱任纽的生平，我们讨论了其思想的源头：使徒约翰；殉道者查士丁；使徒教父的著作；保罗书信；旧约（爱任纽的著作表明他熟悉使徒教父的著作，喜欢引用保罗书信，非常熟悉旧约——论述时常从旧约经文开始，这点值得我们大多数弟兄姐妹学习，因我们往往会忽略旧约）。&lt;/p>
&lt;p>接着我们总结了爱任纽现实的处境：1. 对抗异端（诺斯替主义；马吉安主义；孟他努主义）。2. 面对罗马的逼迫。3. 大部分时间在里昂牧会，不过他声名在外，有时处理一些冲突，例如东方教会和西方教会在复活节时间上的争议。4. 向生活在高卢的凯尔特人宣教。值得一提的是，爱任纽学习了凯尔特语。&lt;/p>
&lt;p>本章的第二部分介绍爱任纽如何驳斥诺斯替主义。为对抗日渐猖獗的诺斯替，爱任纽撰写了五卷本《驳异端》。在《驳异端》中，他从三个方面批评诺斯替主义。首先，他指出诺斯替主义的世界观充满自相矛盾，是荒谬、杜撰的神话，和毫无根据的想象。其次，他证明耶稣对门徒没有“秘密教导”，诺斯替主义宣称其权威可以回溯到耶稣和使徒，这完全是假的。最后，他驳斥诺斯替主义对圣经的介绍不合理，甚至是完全不可能的胡说。&lt;/p>
&lt;p>《驳异端》中有些比喻非常有意思，我们现场朗读了几段，增添了不少乐趣。&lt;/p>
&lt;p>“他们不仅从喜剧诗人假借题材，而且从不认识神的哲人搜集许多话语，用一捆破碎布，给他们自己缝成一件奇形怪状的袍子。”&lt;br>
“他们的救赎法既不简单，也不确定。因为这异端有多少教师，就有多少救赎法。”&lt;/p>
&lt;p>“他们的这种系统，先知既未曾宣示，我们的主也未曾教训，众信徒也未曾传下，但他们却妄自夸称自己比别人更了解它，在次经中找到它。他们拿我们主的比喻，或先知的预言，或信徒的话语，来构成他们系统之基础，这是无异于用沙粒来编绳。但他们乃是尽量改篡经文的上下连贯，割裂真理。他们用篡改和张冠李戴的手段，来附会主的教训，使许多人受骗。这恰像一个熟练的艺术家，用镶嵌细工造了一幅君王美丽的像，有人变动彩石，另排成一条狗或一个狐狸，却仍说那是原来君王的像一般。同样，他们也将一些老妇的空谈拼凑起来，并且断章取义，强把神的话语配合到他们的神话中。”&lt;/p>
&lt;p>“正如我们前面所说的，他们用沙编绳，将人从一个较小的困难中，引入一个更大的困难中。一个疑问不能拿另一个疑问来解决。一个困难也不能拿另一个困难来解决，一个谜也不能拿另一个谜来解答。这一类的隐晦事，只有凭那为大家所承认的清楚明白的事来解答。”&lt;/p>
&lt;p>“我们尽了本分，将这些邪说暴露，希望有些人能悔改回头，归向宇宙独一的创造主和神，得蒙拯救。我们只要将他们的主张暴露，即是胜利。所以我们将这狐狸完全暴露了，因为这邪说一旦被暴露出来，就不须长篇大论去驳斥了。好比野兽惯从森林巢穴中撞出来伤害人，那将森林砍伐，使野兽无处藏身的人，就不难捕捉野兽。因为人们只要能够看见那伤害人的野兽，就能从四面八方射击，将它杀死。”&lt;/p>
&lt;p>在《驳异端》中，爱任纽用从使徒传承而来的大公信仰来对抗各种各样的秘传，正如他所说：“信仰只有一个”。&lt;/p>
&lt;p>“教会虽散布天下，甚至到天边地极，但她从使徒和使徒的门徒们领受了一个信仰，相信独一神，全能的父，天地和海，其中万物的创造主；又相信独一基督耶稣，神的儿子，他为拯救我们就成为肉身；并相信圣灵，他藉众先知宣布我们的主基督耶稣的时代来到，为童女所生，受难，从死里复活，升天，将来要在父的荣耀中从天再来，将万有归于他自己，使世人的肉体复活，好照着无形天父的旨意“叫一切在天上的，地上的，和地底下的，因耶稣的名，无不屈膝”（腓2：10），使一切世人亲口承认他为主，为神，为救主，为王，并且他要凭公义审判一切世人，使一切因犯罪悖逆的天使与 邪恶之灵，一切不虔不义，亵渎神不守神律法的人，都被摈弃于永火中；至于那些从起初或从悔改信主后谨守诫命，住在他爱里的人，他要恩赐给他们不朽坏的冠冕和永远的荣耀。&lt;/p>
&lt;p>教会虽散布普天之下，却热心遵守这教理与信仰，如处一室之中，同心相信，恰如只有一个意念，合意传道教训人，又恰如只有一个口。世上虽有许多方言，教会的遗传，却只有一个意义。&lt;/p>
&lt;p>这信仰是被那建立在日耳曼，西班牙，克勒特各族，东方，吕彼亚，以及世界中心地区的教会所遵循所传下的。正如神所造的太阳在普世只有一个，同样那将凡要认识真理的人照耀的真教理之光，也只是一个。即令教会中最杰出之领袖也不能说什么话，违反这教理。在另一方面，最软弱的弟兄，也不能把它说少些。因为信仰只有一个。”&lt;/p>
&lt;p>“爱任纽在基督教神学史上是举足轻重的关键人物，因为他是击溃诺斯替主义的巨擘，又是首先提出原罪与救赎完整理论的第一位基督教思想家。”（61页）本章的第三部分介绍爱任纽的救赎理论。爱任纽认为，使徒对于基督救赎的教导，给人性提供了新的起头：同归于一。听起来有些深奥。爱任纽的同归于一一词与《以弗所书》1:10“要照所安排的，在日期满足的时候，使天上地上一切所有的，都在基督里面同归于一”中的是一个词。&lt;/p>
&lt;p>为了让大家更容易理解，武昕给大家讲了爱任纽的救赎故事：在神的创造中，当亚当被造后，他还是“幼年的”，需要成长，本来他应该顺利走完这段旅程，然而因为 他的不顺服，犯罪，导致他无法走到完全的终点。作为人类的代表，他失败了，代表着所有人都失败了。败坏和死亡进入人类的存在中。而第二亚当耶稣道成肉身， 他一生没有犯罪，顺服神，且死在十字架上，并且胜过死亡复活升天，他成功走完了这条路，代表着人类这次的得胜。对于爱任纽来说，救赎就是恢复创造的过程。“神成为人的样式是为了人能成为神的样式”（这是爱任纽的名言）。这个救赎观念，后来的教父称之为“圣化”或“神格化”，也就是基督的工作乃是同归于一。爱任纽的救赎故事特别强调道成肉身， 一定要耶稣成为人，走一遍路，以人的身份走回去，且走通了，人才能跟他走过去。&lt;/p>
&lt;p>大家接着讨论了“圣化”的救赎观念与我们现在高举的“因信称义”的救赎观念。当我们去阅读先贤们的著作时，他们无一例外都会强调“成圣”是救赎的一部分。今天的我们，不只是因相信而一劳永逸，信心是我们过圣洁的生活起点，“我们得救乃是与神更近，更加像神”。&lt;br>
在结束祷告中，我们再次体会到神这晚很应景地让我们在中秋假期来阅读爱任纽的“同归于一论”，因我们不仅是盼望和庆祝在地上家人的团聚，更是盼望将来在天上 与神家中的人永远团圆。神在这样的节期提醒我们为家人灵魂得救祷告，也求神应允我们的祷告，愿我们和我们的家人在基督里都同归于一。&lt;/p>
&lt;p>注：两会出的《尼西亚前期教父选集》一书中选有爱任纽的《驳异端》和《使徒宣道论证》（在《基督教神学思想史》中译为《使徒宣讲的明证》）。&lt;/p>
&lt;p>（文字整理：小梅）&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>代祷与关系 文/祖潘</title><link>/2014/09/15/%E4%BB%A3%E7%A5%B7%E4%B8%8E%E5%85%B3%E7%B3%BB-%E6%96%87%E7%A5%96%E6%BD%98/</link><pubDate>Mon, 15 Sep 2014 12:04:15 +0000</pubDate><guid>/2014/09/15/%E4%BB%A3%E7%A5%B7%E4%B8%8E%E5%85%B3%E7%B3%BB-%E6%96%87%E7%A5%96%E6%BD%98/</guid><description>&lt;p>语言之所以抽象&lt;br>
是因为关系不够具体&lt;br>
恰如代祷没有眼泪&lt;br>
是因为爱得还是太少&lt;/p>
&lt;p>我有四位姐妹&lt;br>
是主里四位亲属&lt;br>
我常常忘记这一点&lt;br>
仿佛她们的受苦&lt;br>
不是亲人在受苦&lt;/p>
&lt;p>我想起晨更姐妹为我们熬粥、&lt;br>
煮面，出门前塞给我一个苹果&lt;br>
听完讲座一起坐车回来&lt;br>
沿途谈谈感想拉拉家常&lt;/p>
&lt;p>那时我就羞愧&lt;br>
于是我向主祷告&lt;br>
求你不叫她受苦&lt;br>
宁愿是我&lt;br>
求你帮助我不是去爱「她们」&lt;br>
而是爱她&lt;/p>
&lt;p>噢，主啊&lt;br>
求你教我真正地牵挂&lt;br>
真实地祈祷&lt;br>
愿你的旨意成就&lt;br>
也愿姊妹不必受苦&lt;/p>
&lt;p>——为参加户外敬拜被拘的四位姐妹祈祷有感&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>服侍&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>我发起饺子宴&lt;br>
为要迎接弟兄归来&lt;br>
不想忽然病倒&lt;br>
来不及打扫房间&lt;br>
和预备一束鲜花&lt;/p>
&lt;p>我跪在床上祷告&lt;br>
愿我像彼得的岳母&lt;br>
得了医治&lt;br>
就起来服侍&lt;/p>
&lt;p>不久&lt;br>
同屋买来材料&lt;br>
弟兄赶来切炒&lt;br>
小组的姐妹&lt;br>
带来西瓜和葡萄&lt;/p>
&lt;p>我心里便说&lt;br>
耶和华以勒的神&lt;br>
果然必有预备&lt;/p>
&lt;p>肉中的刺你没有除去&lt;br>
是为了提醒我&lt;br>
服侍是出于恩典&lt;br>
好在我力量复原之日&lt;br>
不忘记若离了你&lt;br>
我将一无所是&lt;/p>
&lt;p>——写于迎接佑昌回家爱宴之后&lt;br>
&lt;strong>门徒&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>门徒的眼中只有以色列&lt;br>
正如我们只关心&lt;br>
工作、娱乐和家庭&lt;/p>
&lt;p>凭什么走出去呢？&lt;br>
罗得妻子的头回看着埃及&lt;br>
靠什么做更大的事呢？&lt;br>
儿子的身份 奴仆的心&lt;/p>
&lt;p>自始祖堕落以来&lt;br>
你我就是私欲的化身&lt;br>
除非死去&lt;br>
罪奴成为义奴&lt;/p>
&lt;p>否则不要对我谈起&lt;br>
任何高贵的词汇&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>讲故事&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>一位主日学老师被拘留&lt;br>
成天想着给狱友讲故事&lt;br>
打发日子&lt;br>
也安慰自己&lt;/p>
&lt;p>时间过得飞快&lt;br>
第二天弟兄就要离开了&lt;br>
于是他&lt;br>
像耶稣那样看着撒该&lt;br>
发现了税吏们的可爱&lt;br>
打上一盆水&lt;br>
要给别人洗脚&lt;/p>
&lt;p>临走前&lt;br>
他发表了离别感言&lt;br>
又像是先生的最后一课&lt;/p></description></item><item><title>《囚徒》(十三 二稿) 文/国永</title><link>/2014/09/15/%E3%80%8A%E5%9B%9A%E5%BE%92%E3%80%8B%E5%8D%81%E4%B8%89-%E4%BA%8C%E7%A8%BF-%E6%96%87%E5%9B%BD%E6%B0%B8/</link><pubDate>Mon, 15 Sep 2014 12:02:48 +0000</pubDate><guid>/2014/09/15/%E3%80%8A%E5%9B%9A%E5%BE%92%E3%80%8B%E5%8D%81%E4%B8%89-%E4%BA%8C%E7%A8%BF-%E6%96%87%E5%9B%BD%E6%B0%B8/</guid><description>&lt;p>飞向黑暗&lt;br>
即使&lt;br>
被它的烈焰灼伤&lt;br>
也无所畏惧&lt;br>
啜饮被囚者的苦痛&lt;br>
让自己也苦涩起来&lt;br>
把身上那丁点儿的良善给出去&lt;br>
直到良善&lt;br>
也成为他们的一部分&lt;br>
就这样&lt;br>
七十个七次&lt;br>
都不嫌够&lt;/p>
&lt;p>《中秋狱中思妻儿》&lt;br>
银鉴悬狱牖，&lt;br>
清辉湿梦隙。&lt;br>
何秋三五夜，&lt;br>
良辰共相契？&lt;/p>
&lt;p>（附记：今年中秋节在海拘写的初稿，本来是写给娟子和思义还有天上的乐义的。出狱那天上午将诗歌重新修改，把一对主内夫妻的名字改写进去(那个弟兄因吸毒第二次被拘，而被强制戒毒两年)，并念给了弟兄。出狱当晚，又将此诗通过短信发给了他妻子。愿神保守他们的婚姻，渡过艰难，一家三口早日重聚。）&lt;/p>
&lt;p>分享：&lt;/p>
&lt;p>*这次在海拘，大家存的衣物都收到了，我留了件T恤，一双袜子，一条内裤，两件背心，其他的都分给狱友了。有个狱友还以为我是慈善组织的员工，呵呵。开头两天，收到了大家存的400元的钱票，之后，管教就一直没送钱票给我了，直到昨天下午出来时，他们才把大家另外存的1900元钱票给我看，但已没法知道是哪些弟兄姊妹的爱心奉献了。另外，这次没收到大家的明信片，问了好几次，他们都不带脸红地谎称，没有明信片。上一周，海拘负责卖东西的人不干了，所以连续一周时间，大家都无法购物，新入狱的都不让存钱，因为存了也买不到东西，估计这也是上周有几天海拘不让大家往里存钱的原因。&lt;/p>
&lt;p>*上一周，很多号里的卫生纸，洗涤剂，冼发水，香皂等已用完。新去的人都没有牙膏牙刷毛巾等用品，大家只能用出狱者留下的。有些人用洗衣粉和洗涤剂洗头，用牙膏洗脸。卫生纸要靠管教配给。不过，昨天下午，海拘终于找到了一家供货商，又可以买东西了。&lt;/p>
&lt;p>*讲一个真实的笑话，周三是可以接见亲友的日子，昨天上午我们号里的一个三十多的家伙，接见了妻子之后，马上把我好几天前给他的秋衣秋裤换成了他妻子刚存的，原因是，他妻子看他穿的不是自己送的衣物，还以为他丈夫有了别的女人，呵呵。&lt;/p></description></item><item><title>我决不离开你 文/网刊小编</title><link>/2014/09/15/%E6%88%91%E5%86%B3%E4%B8%8D%E7%A6%BB%E5%BC%80%E4%BD%A0-%E6%96%87%E8%99%8E%E5%85%B0/</link><pubDate>Mon, 15 Sep 2014 12:02:04 +0000</pubDate><guid>/2014/09/15/%E6%88%91%E5%86%B3%E4%B8%8D%E7%A6%BB%E5%BC%80%E4%BD%A0-%E6%96%87%E8%99%8E%E5%85%B0/</guid><description>&lt;p>2011年4月10日基督教北京守望教会在租房被有关部门私下干扰不能继续租房，购房也被相关部门暗中工作，导致我们无法进入教会自己的会堂进行敬拜的情况下，万般无奈的选择了户外敬拜，自此我们的教会每周都有了不同与往常的敬拜方式：中关村中钢广场三层平台8:30敬拜，每一周教会都有一批批认同这异象的弟兄姊妹前往平台去敬拜我们独一的真神，教会唯一的元首：耶稣基督。教会每周都会一一登记弟兄姊妹被带到某某派出所，每一周日对守望的弟兄姊妹来说是特别的时间，也是每周中最为艰难，最为担忧的一天，因为这一天我们将会有肢体继续失去自由。尤其自2014年5月4日以来，这一天我们不仅有弟兄姊妹被带到派出所，而且我们即将有弟兄姊妹被行政拘留而带到拘留所。&lt;/p>
&lt;p>这篇文章不去细数这些为主忠贞的弟兄姊妹，我们看看每一周户外敬拜的另外一个景象：陪伴！&lt;/p>
&lt;p>户外敬拜已经过了3年多的时间，以前我总认为这样陪伴很辛苦，在里面的时候我希望弟兄姊妹不要过来因为好像也不大起什么作用，在我经历过很多次派出所，在弟兄姊妹不停的被带到拘留所，3年多后的今天，我看到了陪伴在这样的争战中另外的极其重要的意义。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>派出所陪伴：&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>一：&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/wp-content/uploads/2014/09/tu1.jpg" >&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-11592" src="/wp-content/uploads/2014/09/tu1.jpg" alt="tu1" width="600" height="400" srcset="/wp-content/uploads/2014/09/tu1.jpg 600w, /wp-content/uploads/2014/09/tu1-400x266.jpg 400w, /wp-content/uploads/2014/09/tu1-450x300.jpg 450w" sizes="(max-width: 600px) 100vw, 600px" />&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>2014年5月11日，继5月4日教会户外敬拜有弟兄姊妹开始被拘留后的第一个礼拜，这一天天气大雨。直到12日凌晨1：15，所有45位参加户外敬拜被扣留的弟兄姊妹，43位已获自由，建华、云诚两位弟兄被拘留。左图：深夜陪伴困倦的徐森弟兄，右上图：马连洼派出所陪伴，右下图：西三旗派出所陪伴和出来的岩松弟兄。&lt;/p>
&lt;p>二：&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/wp-content/uploads/2014/09/%e5%9b%be2.jpg" >&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-11621" src="/wp-content/uploads/2014/09/图2.jpg" alt="图2" width="600" height="400" srcset="/wp-content/uploads/2014/09/图2.jpg 600w, /wp-content/uploads/2014/09/图2-400x266.jpg 400w, /wp-content/uploads/2014/09/图2-450x300.jpg 450w" sizes="(max-width: 600px) 100vw, 600px" />&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>2014年5月25日，教会164次户外敬拜，左上：来广营所外陪伴；左下，右：拘留所外等待当日获得即将自由弟兄姊妹。&lt;/p>
&lt;p>三：&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/wp-content/uploads/2014/09/%e5%9b%be3.jpg" >&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-11622" src="/wp-content/uploads/2014/09/图3.jpg" alt="图3" width="600" height="400" srcset="/wp-content/uploads/2014/09/图3.jpg 600w, /wp-content/uploads/2014/09/图3-400x266.jpg 400w, /wp-content/uploads/2014/09/图3-450x300.jpg 450w" sizes="(max-width: 600px) 100vw, 600px" />&lt;/a>&lt;a class="link" href="/wp-content/uploads/2014/09/tu3.jpg" >&lt;br>
&lt;/a> 2014年6月1日，守望教会第165次敬拜。左上：苏家坨派出所陪伴；右上：马连洼派出所陪伴；左下：大屯派出所陪伴；右下：6.1儿童节，小弟兄来广营派出所陪伴尚未自由的妈妈。弟兄姊妹的陪伴至深夜。&lt;/p>
&lt;p>四：&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/wp-content/uploads/2014/09/tu5.jpg" >&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-11596" src="/wp-content/uploads/2014/09/tu5.jpg" alt="tu5" width="400" height="600" srcset="/wp-content/uploads/2014/09/tu5.jpg 400w, /wp-content/uploads/2014/09/tu5-200x300.jpg 200w, /wp-content/uploads/2014/09/tu5-266x400.jpg 266w" sizes="(max-width: 400px) 100vw, 400px" />&lt;/a> 2014年6月22日，教会168次户外敬拜。上图：万寿寺派出所陪伴；下图：温泉派出所陪伴。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>拘留所探望：&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/wp-content/uploads/2014/09/%e5%9b%be5.jpg" >&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-11615" src="/wp-content/uploads/2014/09/图5.jpg" alt="图5" width="600" height="400" srcset="/wp-content/uploads/2014/09/图5.jpg 600w, /wp-content/uploads/2014/09/图5-400x266.jpg 400w, /wp-content/uploads/2014/09/图5-450x300.jpg 450w" sizes="(max-width: 600px) 100vw, 600px" />&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>左上图为：兴梅姊妹在拘留所的日子弟兄姊妹通过寄的明信片（但现在我们在里面的弟兄姊妹已经被“干预”很少收到弟兄姊妹寄的明信片了）；右上图为：弟兄姊妹在拘留所外等待当天释放的弟兄姊妹中午用餐；左下图：深夜弟兄姊妹依然在拘留所外等待当天释放的弟兄姊妹。右下图：弟兄姊妹买好了花拘留所外等待当天释放的弟兄姊妹（通常我们只能远远的看一眼弟兄姊妹，他们在的警车就呼啸而过了）。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/wp-content/uploads/2014/09/%e5%9b%be6.jpg" >&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-11616" src="/wp-content/uploads/2014/09/图6.jpg" alt="图6" width="600" height="400" srcset="/wp-content/uploads/2014/09/图6.jpg 600w, /wp-content/uploads/2014/09/图6-400x266.jpg 400w, /wp-content/uploads/2014/09/图6-450x300.jpg 450w" sizes="(max-width: 600px) 100vw, 600px" />&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>每个主日后，当我们的弟兄姊妹被行政拘留以后，弟兄姊妹以各样的方式陪伴和守候。上图是各位弟兄姊妹在有弟兄姊妹被拘留期间前去探望，存钱存物，以这样无声的方式表达我们的挂念。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/wp-content/uploads/2014/09/tuqi.jpg" >&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-11601" src="/wp-content/uploads/2014/09/tuqi.jpg" alt="tuqi" width="600" height="400" srcset="/wp-content/uploads/2014/09/tuqi.jpg 600w, /wp-content/uploads/2014/09/tuqi-400x266.jpg 400w, /wp-content/uploads/2014/09/tuqi-450x300.jpg 450w" sizes="(max-width: 600px) 100vw, 600px" />&lt;/a>左图：80多岁的丰阿姨和不到三岁的小弟兄前往北京市海淀拘留所前去”探望”尚在拘留所内的5位弟兄姊妹。&lt;/p>
&lt;p>右图：小弟兄在等候西区派出所的建华弟兄。（妈妈配语：建华叔叔什么时候出来呀？）&lt;/p>
&lt;p>迎接遣返的弟兄姊妹“回家”：&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/wp-content/uploads/2014/09/%e5%9b%be8.jpg" >&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-11614" src="/wp-content/uploads/2014/09/图8.jpg" alt="图8" width="400" height="600" srcset="/wp-content/uploads/2014/09/图8.jpg 400w, /wp-content/uploads/2014/09/图8-200x300.jpg 200w, /wp-content/uploads/2014/09/图8-266x400.jpg 266w" sizes="(max-width: 400px) 100vw, 400px" />&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>上图是第一批被拘留遣返的姊妹：代丽樱姊妹返京，弟兄姊妹前去车站迎接（时间早上8:10分左右）；左下图：被遣返的祖攀弟兄返京，弟兄姊妹前去车站迎接（时间凌晨）。右下图：云城弟兄第一次被遣返返京，弟兄姊妹前去迎接。&lt;/p>
&lt;p>上面文章中的图片只是教会180次户外敬拜陪伴中的一小部分，还有更多不在图片内的弟兄姊妹，还有在暗中默默的祷告的弟兄姊妹，还有在远方我们素未谋面的肢体的代祷，还有……&lt;/p>
&lt;p>今日我们再来看陪伴的时候，我想祂已不仅仅是给在派出所的弟兄送去午餐，探望拘留所里的弟兄姊妹这样体力上的劳苦，陪伴更是户外敬拜争战中的一部分，也正因着弟兄姊妹这样不间断的劳苦陪伴，因着陪伴，弟兄姊妹将基督的爱活出来，因着陪伴弟兄姊妹将肢体和委身教会的意义活出来， 整个争战才更加显明出了守望具备了真正教会样子。若教会只有平台上有弟兄姊妹，若大家都在等待勇敢的弟兄姊妹前去平台，若我们置深夜尚在派出所的弟兄姊妹于不顾，若我们置在拘留所为这个世代受苦的弟兄姊妹于不顾，那我们何以敢说我们是彼此相爱的，何以敢说我们是属基督的教会呢？我们如此的整体争战岂不是神已给我们机会做那山上之城了吗？&lt;/p>
&lt;p>陪伴一样是十字架，是我们在平台之外的另一个为主摆上的十字架。我想如今看来陪伴已不是暂时软弱不能上平台的第二选择的十字架，而是争战必不可少的十字架。他所摆上的是对弟兄姊妹，对人的持久的爱心和劳苦，其实容易但也不容易。若里面的是我们熟知多年的关系要好的弟兄姊妹，陪伴起来似乎不那么难，但若是并不熟悉只听过名字呢？那“我必不离开你”的陪伴就真的做起来不那么容易了。&lt;br>
陪伴也是神借此在预备他的精兵。&lt;/p>
&lt;p>我们原是不配的却这样的被神恩待和使用，我们原是软弱和无能的，却这样的被神扶持，走过一次又一次的户外敬拜，教会的敬拜还在继续。在这样的时候我们要为今日我们所经历和面对的一切特别的感谢神，感谢他赐予了我们这宝贵的经历，让我们经历他的生，经历他的死，经历他的同在，经历他十字架死而复生的能力。愿我们今日所摆上的劳苦，在不久的将来被神大大记念。&lt;br>
愿神所扶持的那一次次在派出所在拘留所外守候到深夜的弟兄姊妹的劳苦，那一次次为弟兄姊妹送去的午餐，晚餐，名信片，成为见证的衣物，金钱，弟兄姊妹的爱心，在主里成为他所喜悦的。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>弟兄姊妹寄语：&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>**国永：**每次被管教叫到号子门口在大家存钱存衣物的登记本上签名按手印时，我总会让管教让我看看大家的签名，看到那些熟悉的名字，内心很温暖。上一周看到了桂岚的签名时，很感动。她可是大老远从燕郊跑到海拘的，如果没有顺风车，只能坐公交和地铁的话，单程要近四个小时呢。&lt;/p>
&lt;p>**一琨：**陪伴比去平台更需要恒久的耐心和爱，谢谢大家。&lt;/p>
&lt;p>**祖潘：**陪伴是一种恩典，里外的肢体与主更加接近；陪伴是一种团契，主里的爱温暖彼此，胜过孤单恐惧；陪伴是翘首以待，盼望相聚，也是离别之时，挥手致意；陪伴是争战，善与恶的较量，舍己与自我相争；陪伴是服侍，也是敬拜，五饼二鱼主不嫌弃，都能成为馨香祭物；最后，陪伴也是安息，安息日主赐给前来探望他的人特别的安息。&lt;/p>
&lt;p>**吕华：**我希望在里边的比在外边的多。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>瑞玲&lt;/strong>：这些的确是参入争战的一部分，也是美好的见证。在拘留所里体现的非常明显。最后狱警给我送东西的时候都不喊我名字了，直接喊“守望教会的”，我想同室的人最后可能记不住我名字，但是一定会记得教会，有人叫我“教会大姐”。&lt;/p>
&lt;p>**刘峣：**弟兄姊妹送进去的钱，我两个袖子都圈起来放钱票，再存我连裤腿都要用上了，真是有腰缠万贯的感觉。&lt;/p>
&lt;p>**兴梅姊妹：**在拘留所中，除了福音使命、经历神保守、适应狱中生活的各种奇迹，就是收到家人和肢体寄来的信件和物品所带来的各种喜乐,那是属于我们的温馨时刻，衣物拿到手就分发，大家开心不已，弟兄姐妹的卡片每天都被传看，大家都羡慕不已。一遍遍反复看弟兄姐妹卡片的时刻，真是幸福又甜蜜啊！感恩那些殷勤送钱，送物，抄经文，寄信和代祷的弟兄姐妹，你们辛苦了! 弟兄姐妹的付出在主里就如同耶稣手中的五饼二鱼，给肢体带来祝福，也给世人做了美好的爱的见证！愿主记念你们的劳苦付出，愿主记念你们的忠心摆上，在主里爱你们！&lt;/p>
&lt;div>
&lt;strong>小白牧师：&lt;/strong>其实陪伴、探视、存钱存物等不仅是爱心的表达，还有至少两方面的意义：一是这都是争战的一部分，二是这是看得见的见证。尤其这是作为教会整体的一部分，不仅仅是与个人有关的。大家应该已经见识过撒旦对这一切极力的敌挡，就知道我们整体所行的意义。所以，里外的人都不用不好意思，我们按个人的信心一起参与争战，相信主都纪念。
&lt;/div></description></item><item><title>新上路的“全职妈妈” 文/新雨</title><link>/2014/09/15/%E6%96%B0%E4%B8%8A%E8%B7%AF%E7%9A%84%E5%85%A8%E8%81%8C%E5%A6%88%E5%A6%88-%E6%96%87%E6%96%B0%E9%9B%A8/</link><pubDate>Mon, 15 Sep 2014 12:00:45 +0000</pubDate><guid>/2014/09/15/%E6%96%B0%E4%B8%8A%E8%B7%AF%E7%9A%84%E5%85%A8%E8%81%8C%E5%A6%88%E5%A6%88-%E6%96%87%E6%96%B0%E9%9B%A8/</guid><description>&lt;p>“全职妈妈”这个称呼其实我不是很喜欢，做妈妈是上帝给女人的恩赐，而不是一个职业。作为职业，我可以选择做或不做，也可以选择全时间做或兼职做；但一旦成为妈妈，就没有选择。无论你是全职工作还是兼职工作还是不工作，做妈妈所承担的责任和所需要付出的都是一样的。妈妈这个角色在我看来要承担的工作主要包括：厨师、老师、心理咨询师、法官、活动策划师、形象设计师、会计、出纳、采购员、仓库管理员、卫生员、对外联络员、司机……对于基督徒的妈妈来说，还有牧师或传道的角色，就是按照圣经的原则教养孩童走当行的路。“我今日所吩咐你的话都要记在心上，也要殷勤教训你的儿女，无论你坐在家里，行在路上，躺下，起来，都要谈论。”（申6:6—7）&lt;/p>
&lt;p>所以，妈妈的价值不可以按照职业的标准来看待，妈妈的价值也不能用金钱来衡量，做妈妈是上帝给女人的礼物，也是上帝给女人的托付，这托付就是培养后代成为可以被神使用的管理者。“神就赐福给他们，又对他们说：‘要生养众多，遍满地面，治理这地；也要管理海里的鱼、空中的鸟，和地上各样行动的活物。’”（创1:28）&lt;/p>
&lt;p>两年前，我因有了二胎被辞职了。这两年来，我虽然偶尔有从职场回到家中的落差，不时魔鬼也来挑唆，否定做妈妈的价值；但随着每天跟随主的脚步，越来越体会到妈妈这个角色的特殊性和重要性，也越来越享受与主同工的美好，经历和主一同来完成他的工作的奇妙恩典。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>首先，我发现，做合神心意的妈妈非得靠主才行。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>原来有工作的时候，妈妈的角色在家庭中其实被弱化了，妈妈也和爸爸一样上班挣钱，在其他方面做得不到位、不合格也就可以忽略不计了。但是，完全回到家之后，儿子对妈妈的要求猛然提高一大截，原来饭菜做得不合胃口，大家也不挑剔（因为妈妈在外面工作一天了，回家还得做饭不容易）。现在可不同，哪顿饭都不能凑合，而且还要营养美味。原来家里雇着小时工打扫卫生，觉得理所当然（妈妈工作很辛苦，有小时工帮忙应该的）；现在家里请了小时工，那可是爸爸给妈妈的一项额外补贴。原来节假日若没什么安排，也无所谓，现在若是无所事事，就是我这当妈的没有尽到责任。&lt;/p>
&lt;p>如此大的改变，我原以为我尽力就能做好了，可是往往力气下了，自己累得不行，效果不是很好，这些男士们却不领情。开始没有察验出问题出在哪里，后来，渐渐发现，原来做妈妈也得靠主才行。&lt;/p>
&lt;p>主耶稣说：你们离了我就不能做什么。原来还不太理解这句话，现在发现，真的离了主，我的力气费了，但效果很可怜。回到主面前，悔改，靠自己来做妈妈不行，恳求主帮助我做合神心意的妈妈。在开始一天的日子时，先来到主的面前，求主带领，先来领受属天的粮食，先让自己灵里饱足，先让自己降服在主的脚前，也就是我们常说的先求他的国和他的义，我们所需要的神都会加给我们。真的感谢主，先后次序调整对了，对待家务的态度也更新了，不再只是为了满足家中男士们的胃口，而是服侍他们就是服侍主了；不再是为了做事而做事，而是在做的过程中经历圣灵的引导和带领，喜乐的心是服侍家人的前提，有了圣灵来的能力，做起事来也心甘情愿了，自然效果就大不一样了。&lt;/p>
&lt;p>原来孩子们认定奶奶的饭是天下最好吃的，现在偶尔也夸夸妈妈做的饭菜味道不错，连不怎么喜欢表扬人的爸爸也都肯定说：你妈妈的做饭水平见长哦！每次得到他们三位男士对我的饭菜的好评，心里的感恩指数都在上涨，体会到服事家人的快乐和幸福。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>其次，我发现，妈妈在家中的正能量影响很大。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>辞职之后，与孩子在一起的时间也多了，原来孩子的很多问题都没察觉到，很多问题都在匆忙的生活节奏中被忽略掉了，但回来后，发现他们的言谈举止，他们的处理问题的态度，他们心里面的小情节，都渐渐暴露出来了。渐渐地也越来越不能接纳他们，越来越看不顺眼。刚开始以为孩子们快到青春期了，难免和父母有对立情绪。但后来发现，问题不是出在孩子们身上，而是自己的论断上。&lt;/p>
&lt;p>圣经上说：你们不可以论断人。以前想这句话是用在和外人相处的过程中，没想到在对待自己的儿子上，若常常用论断的口气讲话，常常揭他们的短，常常用否定和不满的态度对待他们时，做妈妈得到的就是顶嘴和不合作的结果。感谢神，在这过程中，我发现自己的眼光出了问题，不是用上帝的眼光来看待孩子们，而是用我自己的眼光来评判他们，所以常常看到的是孩子们身上的缺点，而他们的优点都被我忽略不计了。当我回转的时候，主说：你们愿意人怎样待你们，你们也要怎样待人。这句话用在亲子关系中也适用。我愿意孩子们用尊敬和爱的言语和我讲话，我就需要首先用尊重和爱的口气和他们讲话；我愿意得到他们感恩的心，我就需要首先对我拥有他们而感恩。&lt;/p>
&lt;p>渐渐地，我转变了看他们的眼光，发现每个孩子都是非常特别，即使是双胞胎，上帝造他们的时候也是完全不同的个体，所以发现孩子的特点，照着他们各自不同的特点来对待他们，带着从上帝来的爱来纠正或管教他们的时候，他们的心是敞开的，他们体会到的是妈妈的爱的管教，亲子关系及时得到调整。赞美的言语若不是从心里发出没有什么力量，但从心里发出的赞美实在带着能力，看到丈夫生命中的更新，同样有爱的言语的表达和肯定，丈夫的生命也一天天成熟。妻子是丈夫的帮助者，在哪方面都是需要的。家中正面的表达，正面的肯定越来越多，负面的问题带着爱的动机来处理，也成为祝福。所以，我发现，妈妈在家中是家庭气氛的主要制造者，妈妈发挥出正能量，能够波及丈夫和孩子们。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>第三，我发现，妈妈的祷告是大有功效的。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>在这里我不得不提到主成就在儿子生命中的一个见证。两个大儿子四年前脱离了教会儿童主日学，我用尽了各样的办法，软的硬的都试过，但都无济于事。后来，他们俩就和我们一起参加大人的主日崇拜。教会主日户外敬拜之后，他们就和我们一起在家里敬拜了。但随着他们年龄的增长，看到他们没有自己的属灵伙伴，心里甚是焦急。但强迫他们去教会的儿童主日学更是不可能的事了。四年来，没想到他们不去上主日学的事，心中甚是难过，每次为他们能回到主日学祷告时，泪水就止不住的往下流。难倒神就放任不管了吗？&lt;/p>
&lt;p>在孩子们脱离儿童主日学的四年间，上帝也带领我反思我对孩子信仰的态度，原来把孩子们属灵生命成长的关键放在儿童主日学上，而忽略了作为父母亲才是孩子属灵生命第一负责人的问题，以为孩子稳定去主日学，家长就可以放心了。渐渐地，这四年中，我开始承担起孩子属灵生命的喂养之任。早晨，和他们简短分享箴言或是听短讲或是看视频， 晚上有时间和他们一起读圣经故事，一起祷告，渐渐孩子们发现我们的神是全天候24小时和我们在一起的了，不只是主日礼拜日的神了。对主的认识渐渐多一点了，也开始自己向主祷告了。特别是在生病时、考试时、比赛时，还让我们为他们代祷。&lt;/p>
&lt;p>在去年年初为他们可以回到主日学祷告时，上帝提醒我要训练孩子们学习顺服。于是我和他们分享，回主日学不是你们愿不愿意的事，而是是不是顺服上帝的事。虽然不愿意，但顺服过后，必定会蒙祝福。后来，听说从六年级开始，六年级的孩子就和初中生合并成为青少年班了。他们俩很愿意和大一些的孩子在一起，于是就抱着试试看的心态，去参加了一次儿童主日学的敬拜，从那一次后，他们就决定重返主日学了。也许是青少年班的老师有朝气吸引他们，也许是青少年班的同学正是他们需要的属灵伙伴，也许……但可以确定的是这回他们的心是被主吸引了。返回主日学后，老师们也很开心，如同看到那失而复得的小羊回家似的。感谢主垂听了妈妈的祷告，现在他们很主动地去参加儿童主日学的主日敬拜，并和主日学老师们、伙伴们建立起美好的关系。&lt;/p>
&lt;p>主垂听妈妈的每一次祷告，为着儿女们成为被神使用的器皿祷告，神必定垂听！当我发现母亲的祷告大有功效的时候，圣灵也感动其他两位妈妈和我一起“为家庭守望祷告”，现在每两周一次，我们把各自家庭在养育儿女、夫妻关系方面的问题一起带到主的面前，一起从圣经里寻找主的教训，一起为丈夫、为儿女守望祷告，特别是为儿女的祷告上，让我们看到了这样为孩子建立属灵城墙的必要性和紧迫性，也为儿女祷告的同时看到我们自己生命中的死角和盲区，把我们自己的软弱带到光中分享并彼此代祷。我们发现，一家之内妈妈的生命状况好了，对丈夫和孩子都是极大的祝福。&lt;/p>
&lt;p>要不说，女人在家影响三代人，若是和父母同住，也会影响父母的心态，还能影响丈夫的情绪，更能影响孩子的成长。所以，做妈妈的角色不仅仅对孩子重要，对老人和丈夫同样重要。现在越来越发现神把我放在比原来在高校工作更重要的位置上，更要付出心血的位置上，更要倚靠神的位置上，也是更要得奖赏的位置上。虽然前面会有艰难，会有预想不到的问题，但我相信有主在我船上，我必安稳；虽然在此路上，会有撒旦时不时的攻击和挑衅，但我相信，主已胜过了这世界，我们跟随他的必定会得胜，而且得胜有余。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>美丽的约会，特殊的旅行 文/兴梅</title><link>/2014/09/15/%E7%BE%8E%E4%B8%BD%E7%9A%84%E7%BA%A6%E4%BC%9A%EF%BC%8C%E7%89%B9%E6%AE%8A%E7%9A%84%E6%97%85%E8%A1%8C-%E6%96%87%E5%85%B4%E6%A2%85/</link><pubDate>Mon, 15 Sep 2014 11:59:12 +0000</pubDate><guid>/2014/09/15/%E7%BE%8E%E4%B8%BD%E7%9A%84%E7%BA%A6%E4%BC%9A%EF%BC%8C%E7%89%B9%E6%AE%8A%E7%9A%84%E6%97%85%E8%A1%8C-%E6%96%87%E5%85%B4%E6%A2%85/</guid><description>&lt;p>&lt;strong>旅行前的预备&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>自6月1号从拘留所被放出来后,里面的感动还会有第二次的呼召。有个主日自己非常想去平台,但丈夫不允许,为此顺服了，知道时候还没到，此后就一直预备着！假期回老家休养生息，好饮食加上好睡眠，结果长了几斤肉,身体预备的很顺利。每次在外奔波时，就提醒要注意休息！另外这段时间很多经文都在脑海里萦绕，知道要耐心等候神的时间。&lt;/p>
&lt;p>暑假临近结束，各地票务紧张，但我们在老家却顺利地买到23号的车票。9月1日开学前的一周孩子要做好各项准备工作，晓东工作很忙，没办法照顾孩子。这时一个小姊妹刚好从原单位辞职，我们仅问了她会不会考虑到北京找工作，小姊妹竟欣然同意前来帮助晓东；神给预备的超出我们所求所想。我们为着这个姊妹感恩！最后一关是晓东的准许。他一直没考虑好，自己仍旧耐心等候。&lt;/p>
&lt;p>8月23日周六早上六点多的火车，我们带的东西很多,不少书也很沉，零零散散的，还担心打不到车去火车站，结果朋友亲自开车来送站。从老家回北京需要中途转站，我担心身体劳累就没精神了，没想到连更换火车的空档都有人接送，一点没累着,在此也要感谢小姐妹的辛劳!神这样精细的安排，让我们非常感动！于是自己越来越确定明天（24日）的行动。我们乘坐的动车比较舒适，8小时的车程不短，但感觉没受太多影响，车上还睡了几觉，真的挺不错的！下午四点多到家，晚上再次征求晓东的意见，他同意我去平台了，感谢主。他之前不同意是出于对我身体的顾虑，现在完全仰望交托神了！哈里路亚，神的安排总是非常完美，他的时间总是如此的精准！带着兴奋的心我们祷告入睡，更兴奋的是明天出行还有密友海鹰的陪伴，美哉啊！&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>约会的开始——平台&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>海鹰姐和我这段时间一直为此行代祷预备。清晨，晓东开车载我们前往，我俩很开心，我知道晓东还是不舍，但也相信他的心已被神安慰了！到了平台，我和海鹰姐一直手牵手，看见了亲爱的瑞玲和慈祥的李阿姨，我们在平台上待了一会儿，随后我们就被国保分开。我和海鹰姐先被带到了一个警车上，后来又被带上公交车，我俩一直不住地祷告——我们不分开，我们要同进同出。这时一个国保过来问我是不是得过什么病？我说：“是”，他说：“现在好了吗？”我说：“好了”。他出去了，不一会儿又回来问我得了什么病，又问我是不是医学治好的。看他那眼神似乎是有目的的在问我，我当时很担心和海鹰姐分开，我想他可能不想带我走了，当时就小信了，支吾的回答是，说完就后悔了。他问完就走了，我也来不及改口说是神医好的，这是我对神极大的亏欠，里面难过死了！都要流眼泪了，马上认罪悔改，求主赦免自己的小信和亏欠! 海鹰姐安慰我，说没事的,但心里依然难受了好久,现在想起来都是后悔!求主怜悯！&lt;br>
感恩，最后我俩真没分开！&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>约会进行中——派出所&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>进了中关村派出所，被安排坐在长椅上。两个看守的是老年人，不爱聊天，嫌我们吵，不允许我们说话，我们就安静下来。因为昨晚没怎么睡好，精神不佳，原本还担心会和上次在清河所一样，从中午一直坐到晚上七八点再走，后面可就要恶性循环了。现在能躺下是多么奢侈的行为啊! 中间睡了好几觉，到晚上精神充沛。后来海鹰姐唱歌声音有点大，似乎吵到了两个工作人员,结果被关进小屋。张阿姨为姐妹抱不平，主动进了另一间小屋。瑞玲和我在外面，我们时而小声攀谈，时而休息！一下午过的还挺快。其间采集了指纹和指血，还做了笔录。我第一个做笔录，上次丹义打头阵铿锵有力，这回我也需要主的同在，好给后面的姐妹省去麻烦。就这样我带着温柔的心面对一系列的询问，回答柔和有力，对方不断直视我的眼睛，我也坚定的回应过去，一点都没有害羞。对方异样的看着我，虽然没说什么，但眼神中流露出惊讶。全部问询完毕，让我看笔录，我让他改了一遍两遍三遍，然后递给我一支笔，我直视对方柔和地说：“我不签字！”警察看了我约有十秒钟说：“你可以当律师了！”说完就让我出去了，一点没难为我，透过眼神感受到他似乎都不忍心难为我这个“与众不同”的“温柔弱女子”！感谢神的作为！&lt;/p>
&lt;p>我们大概是六点左右从派出所出发去拘留所，刚出门，看见丰阿姨，冰霞师母，抱着大田的新雨等几人一起狂跑过来，我们四人和大家一一拥抱，感恩神给的机会，警察没怎么阻拦！上车后直奔海拘！车上悄俏把手机开了，他们没太管，就赶紧发信息和大家联系，握着手机一直按，以前从未没觉得手机如此重要。到了海拘大门，远远看见晓东、初曦和小姊妹。我至亲的家人站在那等候，就为了看我一眼，我的心情好复杂，唯有和主说，主啊，求你与他们同在！进了大门，我们拼命挥手，以掩示内心的情感，但我还是落泪了，神知道我此刻的心情，祷告吧！&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>进入拘留所&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>进入拘留所里开始了漫长的等待，手机仍然在手里，警察也没太管，因此能和大家联系上，汇报一下近况，这样时间过的还能快点。我们四个姊妹一直在一起互相鼓劲儿，赵哥离我们不远，但隶属两所，不让说话，我们也顺服，但看到赵哥独自一人我们心里很难受！只能不时看一下，多希望赵哥很快就被放走啊！&lt;/p>
&lt;p>大约凌晨一点多，行政处罚书下来了，一看到我被拘留七天（第二次被拘留一般都是10天），惊乎神迹！因为以前没有这种先例，简直不相信自己的眼睛。这时海鹰姐说，你看神多不误事，啥事儿都不耽误，连孩子开学都不影响，神给你安排得太好了！我回过神来，开心啊！虽然不能和海鹰姐一起出来有点遗憾，但神决定的，自己就听从！他的安排总没错的！&lt;/p>
&lt;p>由于派出所的椅子是铁的，我穿的又少，进去第二天就生病了。发烧、流鼻涕、咳嗽，一切都是感冒的症状，很难受！真的有点担心自己扛不住，祷告我的神：“主啊，我是你呼召预备来的，你可得为我负责任啊！我知道你爱我，你的恩典一定够我用。求您让我的身体尽快的恢复！但是我跟您说啊，我跟您求的次序是：灵魂得救，然后才是身体的恢复。女儿是为您进来的，您可不能让我倒下羞辱了您的名，那可正中撒旦的下怀，我知道您给我的恩典是够用的，我相信您！但阿爸父，我可跟您强调再强调，我要灵魂得救啊！这是我的第一要务啊……”想必阿爸在天上看到如此耍赖的丫头，他都笑了吧！祷告中神给了我诸多的开启，让我想起了我之前学过的好多对身体有益处的穴位，就抓紧一切时间“针灸”身上、脸上、腿上的穴位。坐板不让说话，别人百无聊赖，我忙着给自己治病，竟然没觉得时间有多长！多么感恩医治病痛的神啊！除了按摩我还大量喝水，生病那几天我喝了超过4000ML的热水，喝得都恶心了，还坚持喝，一趟一趟的跑厕所，即解腿乏还排了毒，一举多得啊！除这两项之外，我还坚持做女儿曾教过的健身运动，强忍着病痛从几个，几十个做起，后来每次基本都超500以上，号里的人想学都学不来！而且每次都出不少汗，没两天病就好了！此间一次也没求医，没吃药，绝对天然疗法！我的脊椎有问题，感谢女儿教的“功夫”，透过这个运动，虽然长时间坐板，但腰一次没疼过，真是奇妙至极！感恩！&lt;/p>
&lt;p>号子里二十几口人吃喝拉撒同在一屋，每当我坐在墙边观望时，不时看到愁眉苦脸的面孔口里说着，这哪里是人待的地儿，臭味熏天的。奇怪为什么我闻不到呢？难道是神屏蔽了所有的味道，我感觉很不错呢！异味怎么也不进我进鼻孔里。想想这点滴小事都是神的恩典啊！&lt;/p>
&lt;p>进去之前最担心最纠结的就是值班，我们四人没有分开之前，海鹰姐就让我跟管教说说自己的身体状况，看看能否照顾下。因为这次时间长，姐妹们又都劝我，我就同意了。晚上进监所时就跟管教说了，管教说行。没想到啊！这一说，还真被照顾了（身体不好和年老的值中午班）我当天进来时约是凌晨三点钟，几乎没怎么睡，所以特别希望当天中午补个觉，结果被安排值班。这下就开始了恶性循环，我只能带着极度困倦的身体值班，非常难受。这次值班是自己在里面身体上最难熬的两个小时，但感恩祷告一直没停歇，到了晚上开始发烧，浑身疼，这一宿也没太睡好！之后的几天没有一天不值班的，这真是天天被“照顾”啊！中班、一班、三班、四班都值过，最后一天还替一个生病的阿姨值了班，但是呢，蒙神保守每个值班的时间都没浪费，除了不停歇的祷告蒙神开启、做大量的运动，拘留期间腰一次都没疼过（有需要的咨询啊，我可以教大家）。另外，每天值班，缺觉犯困，感恩神练就了坐板睡觉的硬功夫。一困，头靠在膝盖上就能睡着。上次我被优待坐板常靠墙，这次管得严，靠墙的宝座都给年老的生病的。这次我基本都是在边上或中间的位置，而且正襟危坐，和上次相比多有不舒服，但上次靠墙也睡不着，这次只要累了困了低头抱膝就睡一会儿，真是奇迹！还有一件奇妙的事，就是第一天值完中班，实在太困，在别人整理被子，洗脸闲聊的空档，靠在墙边睡了约15分钟，好像屋子就我一人，别人都稀奇，我也纳闷，这事怎么能发生在我身上呢！呵呵，等醒了不困了休整好了也坐板了，何等感恩！感谢神因他对我说，“我的恩典够你用的。因为我的能力，是在人的软弱上显得完全。所以我更喜欢夸自己的软弱，好叫基督的能力覆庇我。”（林后12:9）&lt;br>
进去第一天几个屋同时放风，看见家人我们的心情即激动又复杂，我们手牵着手，说着说着眼泪就都下来了，担心因此惹事，于是心里相拥，一起做了简短的祷告！我们回到各自的号间之后就再没交流过。海鹰姐是老号，除了惦记她的腰，其它都比较放心。瑞玲第一次进来，所以也非常惦记她。慈祥的张阿姨和赵哥最让我挂心,每每想到张阿姨和赵哥眼泪就在眼圈转,虽然特别心疼他们，但也为他们年老为主受苦而极其感恩!这是神格外的恩待和选拔啊!每次张阿姨从我门口经过,我都把头抬得高高的,不能打招呼,以免全体挨罚,只好以祷告的动作来作暗语,这时眼泪不听使唤的就下来了。在里面每天都把宝贵弟兄姐妹交在主手中,心才释然!祷告主让我们五人同工,搅动撒旦的这个巢穴,让得胜的旌旗高高的飘扬在海拘的上空!!海鹰姐特别惦记我,趁管教心情好,把唯一的鸡蛋捎给我,这个举动,让我热泪盈旺,不仅感动了我,也感动了我们屋里的所有人。我惦记张阿姨,几次三番请求管教把肠和蛋捎过去,都被拒绝,心难免失落,但转念一想,主必有美意,这时眼光落在了那个刚做完流产的女孩身上,午饭时就给了她,想必主知道这个女孩比张阿姨更需要,女孩当然特别感动!后来也成了真正的家人!感谢主叫万事互相效力! “你们若有彼此相爱的心，众人因此就认出你们是我的门徒了。”(约13:35)&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>福音事工的开始&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>进入号子的第一天就收到了大家精心准备的衣物，看见长裤子好高兴，心想这下就不会冷了。但看到号子里那些有需要的人，怜惜之心油然而生，她们比我更需要。我给自己找理由说，穿长裤子是为了预防感冒，反正病都生了，就不用了，有人更需要，就把衣物全部送给有需要的人。后来又收到衣物，我跟主说，反正我病也好了，也用不上了，她们更需要，我又把衣物全部送出去了。所以出去时穿的还是进来时那身衣服，除了一件内衣，寄来的衣服一个也没上身，全部分给了更需要的人，也没再生病。看到大家都穿上弟兄姐妹的爱心衣物，我真是美哉乐哉，比我自己穿上还开心呐！刚进来时是午夜，很冷，趁管教心情好，老号海鹰姐申请了长裤，所以我们四人每个人都破例有长裤穿，临走一会儿，把伴随自己多天的长裤也换给了姐妹，呵呵，开心不已啊！&lt;/p>
&lt;p>从预备这次进去开始，那首《心愿歌》就天天萦绕在我的脑海，唱一次哭一次，心都跟着抖动，不知为何会有如此大的感动！进去后才明白，主这次是让我做仆人，实践证明，跟主我也学到了如何做仆人。刚进第一天，虽然疲惫，但手却没停着，好像不知疲倦似的，一有空就干活，擦洗东西，整理被子，帮助别人，刷洗地，冲刷厕所，随手捡垃圾纸和聚堆的头发。凡是没人干的活，我都干，不是说我是个勤快人，是手停不住！虽然干得多，还不是蛮干，都干到点子上，而且是恰当好处，有人直盯着我看，有个老阿姨跟在我身后，心疼地说:“孩子别累着了，快歇会儿……”我回应说:“阿姨我不累……”每天都会晨起祷告，神也在我身上回应了祷告的内容！我跟主说，求父给我主耶稣的脚，让我在号子里脚踏的每一步，都是踩在耶稣的脚印上，一点不偏离；求父给我主耶稣的手，让我不怕脏、不怕累，用勤劳的手去服侍她人；愿父给我主耶稣的样式， 让我所到之处都充满主耶稣的馨香之气。愿他人被吸引，带着愿意的心来到上帝的面前……就这样源源不断地有人涌到主耶稣的怀抱当中……自己原不是很会做家务的人，也不是那么勤快的人，更不是耐脏的人，但主让做的，托着我做，就会勤快起来，就会智慧做事，多脏都不嫌弃!甚至给身体不便的人冲厕所时也是笑容可掬的,让人另眼相看！真是在人不能,在神凡事都能!有时厕所太脏，心稍微有点动摇时,口中自然就说出来那句“愿为主做仆人,愿为主服侍人”,立马驱散了所有属人的东西,边唱边开心的继续“喜刷刷”啦!主耶稣在里面活着的感觉实在是美好!&lt;/p>
&lt;p>关于祷告，每次晨起，除了为教会为家人为弟兄姐妹为有负担的一切事务祷告毕，我就跟天父说，孩子一没能力，二没口才，三没吸引人的外表（一生病气色就差，脸色就不好，我认为谁也不愿意和“病人”多说话），有的就是一颗单纯为你、静候你差遣的心！求你使用……每天也祷告主说，愿上帝给我主耶稣的眼，让我看见她人的需要；愿上帝给我主耶稣的心，让我能耐心倾听他人的心声和感受；愿上帝给我主耶稣的胸怀，让我能够承载她人的困苦，担当他人的软弱；愿上帝给我主耶稣的爱，让我腹中流出活水的江河，让神的爱源源不断的涌流到被拘禁的人的心田……然后就轻松愉悦的去做主工！几天里我的心，不知为啥，总是静如止水，波澜不惊……里面宁静安息，外面谦卑柔和，很是“惹人眼目”。上次眼前自然出现的四字祷告词中的一部分又常常浮现在脑海,就像是给自己写的一样：“时刻儆醒，做主圣工，谨慎自守，儆醒祷告，布道不停，主是力量，见缝插针，传主福音，谦卑柔和，荣耀主名……”口里不断重复，心里不停地说阿门！阿门!虽然这次没有完全记清楚,但关键时候想起一句都够激励自己一阵的了……同时灵里常常情词迫切的为号子里未信主的人祷告，再祷告。吩咐主使劲儿敲门，预备对方的心，也预备我的口、我的心、我的样式，在最关键的时候，心心相撞，碰出灵火，击碎石心，换成肉心，使他们谦卑地来到神的面前！待有人信主后，对她们更能有家人般的爱！时时迫切用祷告托住每一个新归家的浪子，求天父亲自牵拉他们的手不放松，求天父亲自拥抱他们入怀，让他们感受到从天上而来的父爱的温暖！求主耶稣那温柔的爱融化他们里面冰封的角落，让新归队的家人感受到家的温暖就再也不想离开！为她们祷告的心时时不停歇，体会到了保罗为信徒昼夜不住的流泪祷告。可以说这次的七天，实在是被圣灵充满的七天，祷告前所未有的不敢有丝毫怠慢，那种迫切的心也难以言表……在这样的境况当中，神每天都将福音的果子丰丰富富地加在我身上，最后以22个人收尾。&lt;/p>
&lt;p>关于果子的事,每天都有人信主，有一天一下子有七个决志的， 第六天是第21个,当时就想，21在圣经里也是不错的数字，差不多了！但是还是很“贪心”，依然和主迫切求灵魂得救，最后一天，也就是出去当天，很感动为一开始进来有些敌视（我是信教进来的，她以为我是邪教，眼神中颇有轻视）我的阿姨迫求，求神猛敲她的心门，使劲儿敲，给我们机会交通，让我们的心再次碰撞上！但最后一天坐板没停歇，时间异常紧张，但饭后就得了一小点空，阿姨坐在了我身边，好像有话要说，我们就有了攀谈的机会，自己早就知道开始几天阿姨对我有偏见，透过几天的接触，阿姨被“邪教”深深触动了！我们聊到最后，阿姨热泪盈眶。上面喊着要坐板了，阿姨知道我很快要走了，紧拉我的手非要让我带她做祷告，第22个，又是一个意料之外！&lt;/p>
&lt;p>在这里特别讲一下我们号子里的“大姐大”，她是我们屋里的头儿了。不知为什么，第一眼看见她，就特别感动迫切地为她祷告，时刻呼求主拣选她，叩击她的心门。开始她不与我多说话，到了第一天的晚上，晚饭后当我分发衣服时，把剩下的最后一件给了她，柔和地找话和她聊。没想到神已经在祷告中预备好了她的心，她态度360度转弯，温和地和我说：“快坐！”似乎她也正找机会要和我聊天，一坐下她就和我说: “你一进屋我就觉得你和别人不一样，特别不一样，就想着这漂亮的姑娘是怎么回事呢？像个谜一样，特别想找你聊天。”我和她讲了我进来的原由，她越发的信任我，虽然她从未去过教会，但见过她父亲拿过圣经，原来他父亲信得是邪教，我和她简单讲了一些注意事项，她说这回知道了，出去就告诉父亲别入邪教。不觉间就和我一下子说了好多她的故事，动情之处落下泪来，她自己都说再大再难的事我都不哭，这回怎么止不住了，自己也想不到这位外表强大的女汉子(她有着我们想像不到的非凡经历,真像大片强悍女主角,听得我似乎做梦般……)会如此动情，主也借着我安慰她的心，自己简单的话语和手势直入她的心扉。里面感受到她的心被打开了，就一边听她倾吐一边迫切为她祷告。仅一天的时间,圣灵预备了她的心,也预备和带领了我手所做的一切,她观察到我外在的样式,在号子里的服侍过程和状态以及结果,还有我的喜乐,总之我们的心就在那一刹那间碰撞上了,感受到她和神的关系仅差一步之摇。第二天，大姐就心甘乐意的接受了主！神动作如此之快,让我都措手不及！真可谓“神速”啊!一想起这个“大号人物”如此快的得救就激动不已,更让我从经历了“在人不能,在神凡事都能”!&lt;/p>
&lt;p>之后的几天,我就天天教大姐背圣经经文,很快她就背熟了主祷文, 还有一些个别金句也会背了,还不时问我各种问题,我都一一回答,同时迫切祷告扶持她,看着她一天天长进,言语更加柔和,眉语间流露着爱,好开心啊!号子里进来的比较久的人,后来都说,大姐怎么像变个人似的。答约：“信主了!没看见,又在那祷告呢!咱们也祷告吧……”还有大姐每每躺在板上睡觉,我都能见她祷告的姿势,然后小孩子般满足地闭上了眼睛! 就不住地感谢神! 透过细节小事我观察到大姐做事风格雷利风行,不愧是久经“狱场”的大姐大,而且大姐还很讲江湖义气。自己刚进去时，因为是新人，都是坐后板，随着越来越被尊重和爱护，直线升为头板，紧挨大姐坐第一排，每天很多时间近距离的挨着。虽然我们挨的特别近，还是姊妹的关系，但是我们一点不“粘糊”，依然保持适当的距离，彼此尊重，彼此有界线，该说的时候说，从不说没用的闲话。但一起祷告时别人就看出我们的亲热劲儿了。我们就这样一起祷告等候着判决书的下达，看着大姐大每天开心地享受和神的相交，谁也想不到她在等待着不知几年的入狱通知书！说实话，自己心里都为她揪着，生怕她到时受不了离开神，唯有为她昼夜不住地呼求！大概第五天，大姐被提审了，哭着拿着单子从外面过来了，还未进来，给了我一个手势，“2”。奇怪，大姐进来后，布满泪痕的脸却出奇镇定，把别人都吓的不敢出大气!记得当时一个狱友说谁也不许吱声啊，要不吃不了兜着走!但大姐的反应出乎所有人的意料!自己知道这来自于神，不像以往是故意装出来的，这次是神给了她平安……大姐安静了一下，跟我说；“兴梅，继续为我和我家人祷告，让我们都扛得住“，又非常“专业”的和我说，“我知道这是神给我量身定做的，这是对我最好的安排……”自己简直惊呆了,刚进门没两天,咋这么属灵、这么大的信心呢?这话是出自圣灵!我抱了抱她，只说感谢神！心里却哈里路亚！哈里路亚！接着大姐说现在就担心她男朋友离开她，我说：“不怕，神会保守你！”她说：“我相信！！”我们继续祷告，结果知道了，心也放下了，接下来就是等候男友的结果和筹划狱中的生活。因为她要入监,我要出去，在一起的时间屈指可数了，我俩就尽可能多的祷告！第二天，她给她男友打了电话，也是哭着回来的，但这次报的是喜讯，她男友说让她好好改造，他会一直等着她!这是带着幸福和喜悦的泪水!我说：“这是上帝给你最大最好的礼物,你要珍惜!”她说: “感谢上帝!我一定好好改造,痛改前非。”她说要做主的新人,珍惜男友这份爱,吃糠咽菜也过平凡的生活,过往的大姐大生活再也不会重现了……感谢主!对主我还能说什么呢?主让我亲眼目睹他奇妙的作为,哈里路亚!赞美神！就抓紧一切时间尽可能多的和大姐讲做门徒的原则和注意事项，还有行事为人,家庭生活,夫妻之道,育儿之方等等的原则。把知道的的都告诉了她,每次说完,大姐都“听话”顺服地说：“我知道了！我听你的!我听你的! ”圣经金句大姐也背了不少,够用一小段时间了!大姐又说：“两年已经很感恩了，比我预想的好多了,都是主帮助的!你知道吗？”大姐哭着说：“兴梅，你知道吗？这几天要不你陪着我，想着再进去我都要崩溃了，我那70岁的老父亲，我11岁的儿子，我想她们啊！我天天为他们祷告，主会保守他们的，对吧……”那份真挚的情感从大姐的内心深处伴随着“浓情蜜意”流淌出来。她说，以前多次被抓就像没情感似的，淡然处之，现在怎么……哭后，姐说：“这两年你多给我送点书，我一定多读书,好更知道该怎么做,像你一样去爱别人,而且要多传福音。”我说一个月至少一个吧!她说一定努力做到!我说尽本份就行,神说了算的,大姐会心一笑,我发现那笑好美好美!由可畏变成了可爱！大姐还说出去后就受洗,然后就和男友领证,和男友一起好好照顾男友智障的儿子,还要一样爱自己的儿子,再把父母全家人都带到教会去。主啊！求你垂听你女儿单纯的祷告……还有好多话没来得及说，但没有不散的筵席，分别的时刻真的来到了，等我出去的一刹那，我俩用力的握了握手，一切都在不言中……&lt;/p>
&lt;p>信主的还有卖淫的女孩，其中一个已被下了收容单子，收容6个月，自己也常为她祷告，她由开始接受不了被拘的现实，到后来释然、接受，等候六个月后的新生活！这个女孩来自东北，长得非常漂亮，父母离异，父亲残疾，母亲极为老实，家境贫穷。为了钱，女孩选择了这条赚钱路，心存侥幸却终没逃过这个后果，更为可怜的是，女孩的“工作”导致她身体很不好，而且做完流产没两天就被带进来了，身体非常虚弱，我常常照顾她，也祷告扶持她！而且后续还要不断跟进！愿主使用这个女孩成为别人的祝福！信主的还有一位黑导游，走前也告诉我，再不做了，要去教会，找个正当的行业，再不做违法的事了！而且知道了圣经带孩子的原则，尽可能快的把孩子接过来，不让孩子和自己分开；一位黑车司机，她说以后要去开正规出租车，再不违法了！让我帮着介绍家附近的教会；吸毒女孩,说要改过自新，不再沾毒，要过新生活！上访老阿姨，说回到家就去教会，和大家一起来祷告，看上帝怎么解决这事！不再排斥别人对她的祷告了……看着一个个被主耶稣改造的带着祝福的新人，陆续涌流到各自需要的教会当中，感受到基督的爱是何等的长阔高深并知道这爱是过于人所能测度的！感谢主使用我这卑微的器皿，叫我能以生命影响生命，因为知道唯有生命才能供应生命。&lt;/p>
&lt;p>对于每个进去的人，神的恩典都是够用的，除了个别经验外，其实没什么可效仿的，因为小环境不同，遇到的人不同，该做什么如何做藉着祷告感谢，神必带领也必有预备。&lt;/p>
&lt;p>美丽的约会，特殊的旅行结束了，回想起来真是感谢赞美主！哈里路亚！在这里特别感恩我的爱人、女儿、小姐妹的支持和鼓劲儿，感谢亲爱的守望家人，亲爱的弟兄姐妹，谢谢大家的爱心衣物，全部用在了正地儿，祝福了号子里的人，也感谢大家在祷告中记念，在主里我爱你们！其实在里面也特别担心大家对我身体的挂虑，就一直呼求神把十分的平安给每一个守望的肢体！感恩有你们！&lt;/p>
&lt;p>愿我的经历能祝福和鼓励到大家！愿主兴旺，愿我衰微！愿主放光，愿我隐藏！&lt;/p>
&lt;p>一直鼓励我的《心愿歌》送达弟兄姐妹！&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>《心愿歌》:&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>主啊我愿奉献我自己，主啊我愿永远服侍你。无论我在那里，无论我何境遇，我愿一生顺服你旨意。&lt;br>
愿为主，作精兵；愿为主，舍生命；愿为主，作仆人；愿为主，服侍人。&lt;br>
主啊我愿奉献我自己，主啊我愿永远服侍你。无论我在那里，无论我何境遇，我愿一生顺服你旨意。无论我在那里，无论我何境遇，我愿一生顺服你旨意。&lt;br>
主啊我愿奉献我自己，主啊我愿永远服侍你。无论我在那里，无论我何境遇，我愿一生顺服你旨意。愿为主，作精兵；愿为主，舍生命；愿为主，作仆人；愿为主，服侍人。&lt;br>
主啊我愿奉献我自己，主啊我愿永远服侍你。无论我在那里，无论我何境遇，我愿一生顺服你旨意。无论我在那里，无论我何境遇，我愿一生顺服你旨意。&lt;/p></description></item><item><title>主的恩典够用 文/黄佑昌</title><link>/2014/09/15/%E4%B8%BB%E7%9A%84%E6%81%A9%E5%85%B8%E5%A4%9F%E7%94%A8-%E6%96%87%E9%BB%84%E4%BD%91%E6%98%8C/</link><pubDate>Mon, 15 Sep 2014 11:57:21 +0000</pubDate><guid>/2014/09/15/%E4%B8%BB%E7%9A%84%E6%81%A9%E5%85%B8%E5%A4%9F%E7%94%A8-%E6%96%87%E9%BB%84%E4%BD%91%E6%98%8C/</guid><description>&lt;p>&lt;strong>主所预备的&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>今年5月初的时候，政府开始拘留参加户外的弟兄姊妹。在首批三位肢体被拘留的第二周，祖潘说他有感动要去户外，并且把被拘留看作是神预备的荣耀。我当时没有那样的信心，不能把拘留当成神预备的荣耀，但是，作为弟兄，我应该陪伴他一起去的，他当时身体也不太好。但是我由于身体的原因，没有跟他一起去平台，心里一直感到很亏欠。其实我心里知道，神也为我预备了这样的荣耀，只是迟早的事情。直至8月份，我想，无论身体状况怎样，都该去平台了。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>平台&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>8月份的第一个主日是3号，由于第二周的周四要去医院拿体检报告，我想早点知道体检结果，再加上我自己的信心不足，就没有去平台。结果那一周居然是自5月份以来唯一一个没有肢体被拘的主日，当然好智弟兄被来回折腾了好几次。&lt;/p>
&lt;p>第二个主日，我心里没有什么牵挂了，就想早点出去，指望来看守我们的警察和保安睡着，自己能出去。此前，警察都是早上6、7点左右来敲门，确定我们在家后，就在外面守着，直到10点半左右离开。自从祖潘在那个主日提前出去平台后，他们就改在周六来通宵堵门。周日那天我5点就醒了，洗漱完毕后，悄悄推开门。可惜，我刚踏出门一步，就被保安盯住了，最后被送回家。&lt;/p>
&lt;p>第三周周五，张鹏程弟兄邀请我去他们住处玩，我就答应了，同时也在想，何不利用这次住外面的机会去平台。周六中午，我就开始为户外敬拜做准备，把该洗的衣服洗了，将剃须刀和牙刷装进包，穿了一件长袖T恤，带上一件薄的外衣，因为知道派出所地下室冷，也委托了祖潘周三给家人打电话。准备完时，都5点过了，心里有一种紧迫感，好像来看守的人随时都会来一样，但是出来前还是请祖潘为我祷告了一会，主要祷告求神赐我信心和勇气，保守我家人的心。最后，总算能平安出来。到了鹏程家，鹏程和金波两位弟兄热情接待了我。&lt;/p>
&lt;p>周日，我从鹏程那出来，顺利到达平台。上到二层平台时，就有一个警察拿着小摄影头，他问了我几个问题，显然是彩排过的，我就要求他出示证件，并且礼貌地问他，你是在摄像吗？那我可不可以也用手机摄一下，这样我们双方都有一个记录？他有些不自在，就收下摄像头，准备把我带下去。才走了几步路，他就问我：知道是哪辆车吗？我说有很多辆车，我不知道你指的是哪辆。也许是不能离开平台，他退回接近三层的地方，就没管我了。我继续在那里以祷告开始敬拜：亲爱的阿爸父，感谢将孩子带到你的殿中，愿你得着孩子的心，使孩子可以用心灵和诚实来敬拜，尽管环境艰难，你若不许，孩子的一根头发也不会掉下来。马上又有一个警察走过来，将我带到了公交车上。在公交车上，我给大家发了信息，得知在派出所的还有张阿姨、虎兰姊妹。快10点的时候，车上的警察中有一个人说：“今天怎么没人了，就只有一个”，另一个说“看来这法子有效”。我当时有些难过，是啊，主，我们都很累了，快兴起精兵或者直接出手吧。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>中关村派出所&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>到10点了，我被带上一辆轿车，我问其中一个警察要把我带到哪儿去，他告诉我要带到中关村派出所。这几个字，也是我与教会肢体失联前的最后一条信息。到了中关村派出所，建华已经在那里等候。到了地下室，两个看守的值班人员就让我把手机关掉，放在包里，把包放在一边。到了做笔录的时候，我内心充满了恐惧。当做笔录的警察问我住哪里，我拒绝告诉他。他就说，那我就写无住所了。我心想这样很容易把我当成无业游民遣送回家，只好把住处的地址告诉他。问到工作时，我说我上一份工作做到4月份，目前没有工作，他就问我以前的工作经历，我拒绝告诉他，于是他写成自2007年来京至今无业，与他争辩一番之后，他改成了自2007年来京目前无业。愿主怜悯我，因为害怕被当成无业游民，在自己的回答上不坚定，在警察面前没有好见证。&lt;/p>
&lt;p>中午12：00时，快到吃午饭的时间了，由于做笔录的警察应承我会提供午饭，我就等着，快到下午1点的时候，我知道只能是由外面陪伴的弟兄姊妹送进来或是自己买了。于是去找看守人员交涉，最后是让外面的弟兄姊妹送饭进来。感谢买饭送饭的弟兄姊妹，因为派出所的限制只能是送面包和水，但是弟兄姊妹细心地选了三种不同的口味。到采集信息的时候，因为之前听新明姊妹分享过警察可能会逼签没有实际做过的尿检确认单，当时我内心害怕，出于压力就签字了，但不知是不是我疏忽了，从派出所到拘留所，一直没见过这张单子。&lt;/p>
&lt;p>下午4点的时候，所里带进了7个20岁左右的少年，他们都是因为用假身份证办银行卡进来的。所里看得很紧，一直没有机会发信息。只好在那里祷告，警察们也没闲着，一直忙着给那7个少年做笔录、采集信息。要办8个人的手续，自然要花点时间，所以他们凌晨3点半才办完手续将我和那7个少年带到海拘是有可能的，当然也有可能是耍我亲爱的弟兄姊妹。当我出来后才知道很多弟兄妹妹一直陪伴到12点半，峰牧、建华、雪姐更是等到2点才撤。3点半出来时，那个刘姓的警察说，看你们教会的弟兄姊妹多没意思，门口一个人都没有，上周那个还追到拘留所呢。但是我深信我的弟兄姊妹一定是等到很晚才依依不舍地走的，可惜在里面的人无法知道外面的情况，很多事情都是警察自导自演了。我就告诉他说，我当然希望他们早点回去休息。这也是我所愿的，在所里时，除了为张阿姨、虎兰能被释放祷告，就是求神能赐给弟兄姊妹们平安，感动他们早点回去休息。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>办案大厅&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>不到1个小时，我们被送到了海拘所。我感觉亏欠的是自5月份以来只在上周去探过被拘的弟兄姊妹，没想到第二周自己就进来了。在办案大厅耗了很久，刘姓警察问我，念几句经文，就这么折腾一宿，值得吗？我知道他在挑衅我，当时我也没有智慧的语言，就没有回答他，但是我心里回味着他的问题，答案只能选是和不是。是，挺不值的，我可以去其他教会，我可以在家敬拜，我可以在第一个警察不管我时悄然离去，我也可以说，警察叔叔，放了我吧，我是被骗了，下次不去了。这样我就不会因为念几句经文受这么多苦（这些我不是没想过）。不，挺值得的，因为我是凭心灵和诚实敬拜，因为我是去朝见神，因为教会的主权是神的，因为拘留所有还有庄稼等着收。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>主的恩典够用&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>一进401，门口一个人就让我把据票交给他，并要求我去洗脚。原来那号房间的地板每天都要擦的。感谢神，之前听弟兄姊妹说里面的卫生不太好。我一直把这方面视作进拘留所最大的挑战。没想到神体恤我的软弱，把我安排到一个卫生好、有秩序、还没有狱霸的房间。&lt;/p>
&lt;p>一进去，他们就问我为什么被拘，我就给他们讲了教会户外的情况，以及我们不加入三自教会的原因，告诉他们三自教会是政治运动的产物，并且它的头不是基督。之后我就有些后悔，怕给他们一种信了主就会带来麻烦的印象。好在之后他们对福音的反应让我知道我的担心是多余的。赞美主！&lt;/p>
&lt;p>里面吃的主食是馒头，汤每次都不一样，饮食还过得去。晚上睡眠不太好，加上自己要值班，好不容易睡着，却被叫醒值班，值完又很难睡着，睡着后没多久就天亮了，不过太累时还是能入睡，说话声啊，灯光啊，鼾声啊都不是问题了。由于班长管理得好，里面吃饭干活都是分工明确，不会出现吃饭时抢东西的情况。&lt;/p>
&lt;p>由于周日早上就与教会的肢体开始断开了联系，到周一晚上周二上午时，心里开始觉得有些孤单，也在想外面的弟兄姊妹是不是还不知道我的下落。直至周二下午，收到了大家送来的钱物，心里踏实了许多，知道大家已经确定我被拘了，也感觉到再次与肢体们的联结。同时，肢体们的爱心也为室友们听信福音作了见证：是什么原因让这么多人给你存衣存钱？我告诉他们这些是我教会的弟兄姊妹，我们都是相信耶稣的。我留了几样衣物后，将剩余的都分给室友，结果还是剩下很多，就委托了与我从派出所一起被拘的一个少年分给后来的人。&lt;/p>
&lt;p>出来的时候给小白牧师打电话报平安，他有些意外，说安排弟兄姊妹下午才去接我，没想到我中午就出来了。原来是神特别保守，我是跟30多个人一起办手续，很顺利就出来了。之前除郭鹏程弟兄能正常出来外，不是派出所来接，就是遣返回去。就在跟小白牧师通话时，就看到了孙毅长老，袁灵传道，晓东，张涛，赵姐，阿迟，刘尧，家慧，载道教会的立娟姊妹，糖豆小弟兄。原来他们刚给本周被拘的5位肢体存完钱物。之后这几位弟兄姊妹请我吃午饭、过生日。&lt;/p>
&lt;p>开心是开心，该面对的还得面对。去平台之前，一直就是担心家人的反应，也一直在祷告。我先是问了祖潘弟兄给我家人打电话的情况，然后硬着头皮给爸爸打电话了，他不像上次那样对我吼骂一番，只是说，你看你不听话下场就这样，之后又忍不住关心问我，里面住得怎么样？我告诉他我很好，吃的、住的都不错，作息规律，有点像军训，现在弟兄姊妹在给我过生日，他就没再说什么了。感谢主，保守我爸爸的心。也是因为他没有答应要来接我的要求，我才免去被遣送回家。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>人人皆罪人&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>这次自己在里面，最大的感触就是，自已和他们一样是罪人，没有比他们好多少。也是感谢神光照，在看到自己是怎样一个不堪的罪人之后，自己跟各类犯罪的人都没有距离感。在里面，可以看到玛门的势力：有人的有钱，但是空虚，于是就靠赌钱、嫖娼、吸毒度日；有的人没钱，就去偷，或是干其它非法的事。我想，也许，在不认识神的光境下，没有什么罪是不可能的，正如一位牧者所说，人的堕落没有极限。房间里转来一个学历高，因为偷拍女厕的而被拘的人。我告诉他，每个人都是罪人，只是表现方式不一样而已，就算有的罪没行出来，但产生意念时就已经是罪了，基督教核心不是劝人向善，而是解决罪的问题。不是因为行善而成为基督徒，而是因为信主成为基督徒而行善。在里面还碰到一个神已经预备好让我收的庄稼，一个才20岁的小伙子，我直接问他，你觉得你是罪人吗？他回答说他觉得自己充满了罪，于是我就问他愿不愿意信靠能洗尽一切罪污的耶稣，他说愿意，我就带他做了决志祷告。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>主啊，我软弱&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>在整个过程中，我看到了自己的软弱。像出来时签的一份调查问卷是已经填好的，自己不曾做过，我因为害怕被骂，或是不能出来，就在上面签了字。我不知道按诚实的心我还签了多少不该签的字，但是肯定整个过程中有神不喜悦的地方，愿神赦免。求神在这方面能使我刚强壮胆。也愿神在争战中帮助其他弟兄姊妹堵住这方面的破口。我记得曾经被问过我还去不去时，我没有简单地回答去或不去。而是以“看情况”，“以后再说”之类的话含糊回答。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>共勉：爱是恒久忍耐&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>在拘留所里，因为只有七天，原谅别人的冒犯，服侍人其实相对比较容易，并且他们很多都是不可爱的人。但是，在里面的时候，我就想自己能否这样对自己长期在一起的家人或肢体。去爱别人是一种见证，但是长期忍耐和爱周围的人也是一种见证，虽然不一定让别人看到而产生传福音的功效，但是至少能操练爱别人，也让我们成为里外一致的人。做了决志祷告的那位小弟兄出来和我保留着密切的联系。某种意义上，他是我在福音里结的第一个果子。我发现，要带领他去认识神也不容易，很多时候我发现自己没有担待的心，更是一个爱的乞丐。愿主保守，使我们在爱心上有长进。&lt;/p></description></item><item><title>拘留所的退休和进修 文/徐森</title><link>/2014/09/15/%E6%8B%98%E7%95%99%E6%89%80%E7%9A%84%E9%80%80%E4%BC%91%E5%92%8C%E8%BF%9B%E4%BF%AE-%E6%96%87%E5%BE%90%E6%A3%AE/</link><pubDate>Mon, 15 Sep 2014 11:55:37 +0000</pubDate><guid>/2014/09/15/%E6%8B%98%E7%95%99%E6%89%80%E7%9A%84%E9%80%80%E4%BC%91%E5%92%8C%E8%BF%9B%E4%BF%AE-%E6%96%87%E5%BE%90%E6%A3%AE/</guid><description>&lt;p>&lt;strong>准备&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>事先向公司请了假，理了头发，还和老婆孩子去德餐馆吃了大餐，但是之前并没有和弟兄姊妹主动分享自己的计划，因为虽然常常祷告，且有平安，但对自己并无十足的把握。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>周日当天&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>按照预料的进展，上了公交车。一会又上来了一琨，亦同和大卫。看见他们，心里感觉有弟兄姊妹在一起挺安慰的，心下也在想，今天谁会被拘留呢？在拘留所周二放风的时候，发现我们四个又聚在一起了。&lt;/p>
&lt;p>周日当天被问了几次，为什么这个时候来户外敬拜。真是不知道怎么回答，事后想来，也许来平台是不需要解释的，不来平台才需要解释。就像吃饭并不奇怪，不吃饭才奇怪。&lt;/p>
&lt;p>最近这段时间，一个画面常浮现出来，主耶稣望着远方的耶路撒冷，坚定的目光里轻视了潜在的危险。另外一个画面是主耶稣背负着十字架，在摔倒之后，仍艰难地爬向他的十字架，将它抱在怀里，如同抱着天父的旨意。这是最崇高的敬拜，也是最大的祭献，那就跟随他的脚踪行吧。&lt;br>
在派出所的时间总是过得很慢。但下午有那么一段时间，不知从何而来的喜乐，突然充盈在心中，想来是弟兄姊妹的祷告的力量。&lt;/p>
&lt;p>最后还是要去分局了，外面等待的弟兄姊妹很多。感觉对不起大家，让大家“空手而归”了。可能是为了让自己平静吧，我侧过头没有正对大家的手机镜头，但我看清了每个人的脸。&lt;/p>
&lt;p>夜里11点的路很顺畅，车开的很快。车外天空晴朗，月亮似银盘高悬。事后和一琨分享，我们都捕捉到了这个美景。&lt;/p>
&lt;p>在拘留所，遇到了亦同和大卫，他们看来很放松。因为我提出了申辩，导致笔录截止时间拖到了零点之后，所以同样是七天，我比亦同，一琨晚一天出来。&lt;/p>
&lt;p>402，我的房间号。进到号子里的时候已经凌晨3点多了，找了一个地方先要睡下了，却发现旁边一个人戴着手铐脚镣，心里紧了一下，听闻死刑犯和受责罚的人才会被上戒具。这家伙什么来头？管他呢，先睡吧，愿神安慰保护我。&lt;br>
一周的宅男生活就此开始了。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>周一&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>幸运的是，这个带戒具的人是个很有喜感的家伙，时不时的从他口里飘出来一些流行歌曲或者诗歌朗诵，或者毫无羞耻地讲述自己的经历，或者拿床板当鼓敲得很起劲。大家私下里说他精神有问题。周二的早晨发现他不见了，听说是家里的精神病鉴定证明到了，10天的拘留早早地结束了，他走了大家还无聊了一阵儿。&lt;/p>
&lt;p>另外一个聊得比较投机的是一个来北京上访的沈阳大哥，言语间他是个文化人，家里拆迁，没有拿到事先约定的赔偿，他的家人也同受逼迫，现在妻子不得已和他离婚，父母也是有病在床。&lt;/p>
&lt;p>在和他的交谈中我明白了件事情。上访的人是希望被拘留的，甚至是盼着被拘留的，因为并不是每个人都有被拘留的机会。按照沈阳大哥的理解，正常的上访途径已经被截访者堵死了，被拘留是向有关部门传递信息的一条通路，并且被证实是行之有效的。这不正常的道路反而成了不得已的有效途径，挺可悲的。他们好像我们一样，来到那个地方就是等着被抓的，说到这里，我们与他们也认同了。&lt;/p>
&lt;p>他说他相信的神更像是抽象的正义与真理，而非一个人格化的上帝。愿神怜悯他，我建议他最好给自己预先设好底线，不要把命搭上，如果可能，恢复家庭的生活。&lt;/p>
&lt;p>除了上访的群体，还有很大一个群体是无照经营的，例如卖面筋的，冷面的，拉黑车的。怎么讲呢，他们冒着被抓得危险每天上街讨生活。虽然不稳定，但是每个月收入还是可观的，多少为他们感到一些安慰。就无合法身份这件事上，我们也与他们认同了。&lt;/p>
&lt;p>当我向室友解释我是怎么进来的，大家都啧啧称奇，有人说别和警察承认是来敬拜的不就成了么。&lt;/p>
&lt;p>第一天的主要交流都是一对一的，虽然挺难熬的，但是还好，号子里的气氛还是挺和睦的。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>周二&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>因为感冒的人增多，每个监室都发了消毒液进行消毒，还有特别的活动——放风。在放风的地方见到了亦同，大卫和一琨，聊得很开心，一琨说他的室友让他讲了耶稣的故事，感谢主，给我们这样的好机会。&lt;/p>
&lt;p>也许是为了提高抵抗力吧，晚上的饭菜还特别加了肉丸子。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>周三&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>意想不到的机会在周三上午出现了，大家坐板儿的时候，让我讲一讲耶稣的故事。我就从圣母领报讲到颁布大使命。中间真是恨自己平时圣经记得不牢靠，很多地方没有讲出来，但大家听得却是津津有味。感谢神的是，这只是一个开始，原来神还有更好的安排。&lt;/p>
&lt;p>快午饭的时候，我们正在懒散的躺卧。外面一个管教路过，训斥了值班班长后，还把他撤了职。然后问我们中间有没有当过兵的，没有。问有没有高中以上学历的，我举手了。他把我叫到门口，问会不会管号子，会！能不能管好，能！然后我就当上班长了。当我后来讲到约瑟的故事时，有个室友说我好像约瑟在狱中的经历，想想挺有意思的，神总是有奇妙的安排，让人来为他工作。我也和他们分享，认为是神把我放在了一个比较好讲话的位置，方便向大家来宣讲。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>之后&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>从此便开始了上午一个长篇，下午几个短篇，晚上再有个小故事的节奏，长篇主要是取自创世纪和出埃及记，小故事则主要取自主耶稣的故事以及主耶稣讲的比喻。&lt;/p>
&lt;p>班长（头板儿），会享受比较好的待遇，睡觉有固定的位置，而且比较宽敞，不需要干活儿，不需要值班（巡夜）。但是要负责和管教的沟通，注意监室里的人员变动。而班副（二板儿），具体负责任务的分配和巡夜的排班儿，两人的分工有点类似书记和市长。&lt;/p>
&lt;p>每天中午和清晨，我总是有一到两个小时睡不着，主要是因为环境不利于熟睡。这段时间就用来安排后面要讲的内容，回忆故事的情节，琢磨如何能用通俗的语言表达出来。&lt;/p>
&lt;p>从出埃及到十诫，约瑟的故事，亚伯拉罕献以撒，十诫和人类的创造，洪水灭世。浪子的故事，99只羊，好撒玛利亚人，法利赛人和税吏的祷告，寡妇的奉献，行淫的妇人的故事，罪妇用头发擦干耶稣的脚的故事，耶稣治好瘫子的故事等等。讲故事的时候，大家在板上排排坐，我在过道里来回溜达，有时候连说带比划，好像在私塾里教小学生。真的感谢主。&lt;/p>
&lt;p>在讲到寡妇的奉献时，我觉着自己在户外敬拜上，像是那些自己有余、将多出来的奉献给神的人，而很多的弟兄姊妹，却是将一切养生的都投上了。&lt;/p>
&lt;p>有个同屋（王军）和我说，在听到约瑟与弟兄们相认的时候，他很感动，说出去要信基督，还问我信主之后，再去和一位信佛的挚友交流会不会不合适。他的问题让我想起来乃缦医好皮肤病之后对以利沙所说的话。&lt;/p>
&lt;p>在号子里每个人大票（记录着个人信息和拘留原因）是放在一起的，新人来了之后，常有人好奇的去看看别人的大票。就此我立了一个规矩，大票只有班长和班副可以看。然后给大家讲了法利赛人和税吏的祷告，告诉大家上帝面前没有谁更高贵，反而那些被多赦免的，他的爱更多。赌博进来的不要瞧不起盗窃进来的，老赵（因为赌博进来的）笑呵呵的说，“你是说我呢吧？”。&lt;/p>
&lt;p>这里的人更明白什么是罪，能体会到什么是罪，也体会到自己是罪人，大家很喜欢听耶稣的故事和耶稣讲的故事。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>又到了周日&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>周日有个大事，因为周一我就要到期了，在此之前，需要指定下一任班长，大家对这个话题很感兴趣，有人也在猜测是不是班副会被扶正。&lt;/p>
&lt;p>在为教会的主日聚会祷告之后，我和大家说了一些话。“兄弟们，我要谢谢你们，你们也让我明白了很多圣经上的话，我现在要离开了，这让我更加理解耶稣要离开他的门徒时所讲的话，用在我们现在的场合，大概是这个意思，’我现在要离你们而去了，我还有很多话要对你们讲，只是你们现在不能领会，但愿你们在将来的生活中，能想起来我跟大家所讲的上帝的话，就明白上帝的话有多么的美好，大家出去之后，都要为生活努力”，有的人很感动，我也很感动。&lt;/p>
&lt;p>然后，就着选班长的事情，我和大家讲了耶稣关于”人子来不是要受人的服事，乃是要服事人“的讲论。之后宣布了下一任班长的人选。之后，我效法主耶稣，给下任班长洗脚。当我把盆放在他面前时，他立刻明白我要做什么，说：“不能这样，这个我承受不了”。我对他讲了彼得和耶稣的对话，并说了一些托付的话，他才勉强接受。&lt;/p>
&lt;p>下一任班长是个脾气比较火爆的人，前前后后有过十年的牢狱生活，在服刑的岁月里，他学了识字。就在刑满释放，满怀热情地开始凭力气吃饭的时候，他新买的电动三轮被城管给抄了，几次追讨未果的情况下，就因一时的冲动行为被拘了，幸好没有伤人。他恐怕是我们中间最艰难的一个，希望他能学会控制自己，能隐忍着开始新生活。&lt;/p>
&lt;p>这几天的讲论，大家都体会到了耶稣多么关心那些被人厌弃的人，也知道了耶稣的流血牺牲是为人承担了罪的刑罚。用个比较处境化的表达，我们犯罪了要受惩罚，耶稣作为我们的大哥，为小弟们受了刑罚，上帝看在耶稣的份上就饶了我们。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>过渡号&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>就在选完班长不久，我们这些第二天要释放的人被调到了另外一个过渡号。感谢主，他的时间不错误，大家和我告别，还让我带足手纸和洗发水。&lt;/p>
&lt;p>过渡号里吸毒的人员挺多，溜冰（吸食冰毒）的人很多，也有抽大麻的。在402有个室友说这么多年因为溜冰，钱和朋友都没了。这几年他花在这上面的钱大概有个20万了。&lt;/p>
&lt;p>在过渡号，有个青年知道他的吸毒的事情会通知父母后，一直忧心忡忡。他说出去之后，要找个工作，找个女朋友好好过日子，我建议他要和女朋友坦诚这件事，否则掩盖越久爆炸的威力就越大。让女朋友和家人来监督他。他听了也挺有感触的。希望他能改过。&lt;/p>
&lt;p>和他谈了之后，特别想和402的弟兄讲在基督里作新造的人，别为着过去的事情长久背负愧疚。挺可惜没有想到讲这个主题。&lt;/p>
&lt;p>第二天早晨，在最后一道流程——换衣服——据说需要拘留所一个领导签字我才能离开，时近中午，我就又回到了402。感谢主，预备了这个时间能讲在基督里做新人的这个主题。下午时分，终于没有遗憾的离开了监室，和大家说了两句勉励的话。高高兴兴地出去了。&lt;/p>
&lt;p>在和大家这几天的生活中，常能发现很多人身上流露出来的优点和善意，除了偶尔带出来的一些脏话，能发现公平和公义还是潜藏在每个人心里的（神学上讲，这也是被污染了的公平和公义吧）。听大家的聊天和调侃，常是津津有味的。我想主耶稣与税吏和罪人相处肯定也是愉快的，不但是出于爱，也是发现了很多人身上的可爱之处，如同撒该。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>拘留所生活的世俗收获&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>了解其他人的生活方式，特别是平时接触少的人，这是我近期很强烈的一个愿望。&lt;br>
完全的脱离手机和网络的捆绑。&lt;br>
健康的饮食。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>拘留所的属灵收获&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>神总是有够用的恩典，不但按照每个人的需要来供应，而且常有想不到的惊喜。&lt;br>
我在里面，妻子和孩子在家里，都得到了弟兄姊妹的很多帮助，谢谢大家。&lt;/p></description></item><item><title>他是让万事互相效力的神——伯良弟兄访谈</title><link>/2014/09/15/%E4%BB%96%E6%98%AF%E8%AE%A9%E4%B8%87%E4%BA%8B%E4%BA%92%E7%9B%B8%E6%95%88%E5%8A%9B%E7%9A%84%E7%A5%9E-%E4%BC%AF%E8%89%AF%E5%BC%9F%E5%85%84%E8%AE%BF%E8%B0%88/</link><pubDate>Mon, 15 Sep 2014 11:53:35 +0000</pubDate><guid>/2014/09/15/%E4%BB%96%E6%98%AF%E8%AE%A9%E4%B8%87%E4%BA%8B%E4%BA%92%E7%9B%B8%E6%95%88%E5%8A%9B%E7%9A%84%E7%A5%9E-%E4%BC%AF%E8%89%AF%E5%BC%9F%E5%85%84%E8%AE%BF%E8%B0%88/</guid><description>&lt;p>采访时间：8月16日&lt;br>
采访地点：伯良家中（伯良7月27被行政拘留，8月4日获得自由）&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>《＠守望》：自从知道五月四号有三个弟兄姊妹被拘留以后，你心里是怎么想教会户外的事情的呢？关于自己在平台的持守，你有过什么思考吗？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>答：我们守望教会之所以目前在户外主日敬拜，是因为守望教会持守了“独尊耶稣基督为主，独尊耶和华为圣”。圣经上也说：“凡立志在基督耶稣里敬虔度日的，也都要受逼迫。”（提后3∶12）我坚信我们的教会是行在神心意当中的，有神特别的带领和保守。&lt;br>
目前平台是神为我们设立的主日敬拜分别为圣的祭坛，是属灵争战的最前沿。我只求神赐我力量和勇气使我继续持守平台主日敬拜，与合神心意的教会同行；也祈求神使我们早日结束户外敬拜，进入迦南美地。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>《＠守望》：自从教会户外有弟兄姊妹被拘留开始，其实每一次去到户外对我们都是很大的挑战，但是在这样的时期，你也没有停止继续敬拜，能和我们分享一下每一周你都是如何再去面对户外，甚至可能被拘留的威胁的吗？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>答：其次，第一次弟兄被拘开始，我已经着手陆续将手里的工作交接给同事，免得被拘留之后对工作造成影响，给公司造成损失。虽然做好了这样的准备，也只能一周一周去面对，神说一天的难处一天当就够了。每周日如果要去平台主日敬拜必须面对被拘留的威胁，所以每次去的时候很也软弱，我会在小组的群里发信息，让大家为我祷告祈求神用大能来托住，所以在我软弱的时候只能祈求神赐我力量，胜过环境的艰难。 保罗也告诉我们：因我什么时候软弱，什么时候就刚强了。（林后12:10）&lt;/p>
&lt;p>自从弟兄姊妹被拘留之后，首先我跟妻子讨论这事，使我们在这事情上有一致的看见，夫妻同负一轭。我们一致的意见是：如果我们有一位进去，里面的人不要外面的人担心，外面的人也不要为里面的人担心，一切交托神。&lt;/p>
&lt;p>当我被送往拘留所的路上妻子对我说：“我不笑话你，告诉我你是是否害怕？”我说：“真的特别平安”。那个时候真的被神的平安掌管着，在里面挺平安的，就是在进去的当天凌晨两点时有点饿。”&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>《＠守望》：你这样的主日的持守，包括每个主日都会在派出所被关到很晚，这对你的妻子会否有影响？还有你这次敬拜被拘留七天，你爱人有什么样的感受呢？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>答：“至于我和我家，我们必定侍奉耶和华”，这是我和我妻子的态度。当然有时也很软弱，求神怜悯。2011年4.10之后我们家的角色分配就是我坚持户外敬拜，我妻子持守家庭。当时我妻子跟我说：“如果你进去了，妈的生活费我依然每月会按时寄去”。在2011年的时候我们俩的心还是比较坚定的，但在2012年和2013年比较软弱，我出去户外的次数也不多。感谢神今年我的灵性有所恢复，去户外的次数也比较多。加上妻子比较支持我，她从来没有因主日敬拜被抓或是因为我去陪伴晚回家而抱怨的，感谢神！&lt;/p>
&lt;p>这次拘留七日我们夫妇是有心理准备的，但是真正遇到被拘留七天时，她还是很担心的。8月4号我获得自由，刚拿到包时，我就把手机开了，放在口袋里，一出拘留所的门，我的背包就被国保夺去交给保安（因为佑伟的事我比较有防备）。在拘留所门口买2瓶水和吃的以后，我在派出所的车上就给妻子打电话，我听到了她哭的声音。她问我有没有被欺负，有没有挨揍。我告诉她一切都很平安，我想她在外面肯定受了不少煎熬。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>《＠守望》：能和我们分享你被拘留的那个主日的具体情况？我们还听说，你和新明是被朝阳国保截下来以后又被“送”给海淀了，能分享一下吗？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>答：我是在早上7点27分到平台附近的，遇到唐华和他母亲胡阿姨，我跟唐华一起等我们小组的其他成员（唐华的妈妈独自去敬拜）。我们在平台附近等到瑞玲、新明和李阿姨。看见不远处的张阿姨被奥运村派出所带走了，我们5位一起上了平台。到了2层就遇到朝阳的国保，我们就被带下了平台，他们怕我们5人同行过去，这样目标就太大了，所以朝阳的国保将警车开过来，让我们都上国保的车。上警车后朝阳一位国保见新明有点陌生就问道“这位是谁？”。我们告诉他这是佑伟的妻子，他立时恼羞成怒，对新明说：“你们这么做对孩子有好处吗？真的有好处吗？今天你如果想上去我不拦着你”。这时我笑看着他，他对我也这么说：“陶伯良，你想上去我也不拦着你。”&lt;/p>
&lt;p>我什么都没想就下了车，往平台走上去，新明跟在我后面。到了警戒线附近我们就被海淀的警察拦下了，送到了公共汽车上，在车上看见了云成弟兄、阿峣和李薇两位姊妹，及后来被警察带来的田瑞姊妹。田瑞姊妹是公共汽车上第一位被昌平民宗侨人员带走的。在上午10点多云城、新明和我被中关村派出所带走，阿峣、李薇被恩济庄派出所带走。到了中关村派出所就把所有的东西都收走了，只拿出了水杯。我们进去后不久，有两位在上大学的学生被带进来，一位女孩一直在哭，新明去安慰她，也没有使她的心情有所好转。这时保安不让我们和她们交流，那我们三个人就在一起讨论。结果我们三个说话也不让，让我们分开坐，一人坐一排椅子。&lt;/p>
&lt;p>新明先去做的笔录，当我和云成听到新明的声音时，我就跟云城说为新明祷告，希望神怜悯新明今天不要被拘留。11点左右轮到我做笔录，大概1点左右时，笔录结束了，出来后云成跟我说他已经被采血了今天他肯定会被拘留的。看到弟兄姊妹送来很多爱心午餐，由于云成禁食祷告，我们剩余比较多的食物，就分给了那些被警察带到派出所没有吃午饭的人。下午我和新明也被采血、录指纹 、量身高、称体重，到四点左右我躺在铁椅子上睡了一会儿。晚上8:30分左右我们三人被带上去往拘留所的车上。 在上警车前看见我们冰霞师母及另外两位姊妹在陪伴，走的比较急也没有顾上说话。大概在晚上9:15到达拘留所。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>《＠守望》：在拘留所的等待时间里，你都在做什么呢？你当时有没有认为会有什么样的挑战让自己难以胜过？后来这些都胜过了吗？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>答：在拘留办案大厅等待的这段时间，主要是和小组的弟兄姊妹手机联系及跟警察聊天。在拘留所办案大厅我们还是比较自由的，基本在里面可以随意走动，后来看到了刘峣也被送进来。体检也满有神的怜悯，我们进去的时候，就先量了血压，给我们量血压的女医生就去了隔壁的房间，房间里就剩下四位男士，所以体检也没有什么尴尬的，我脸皮本来就比较厚，加上这种情况我早就有心理准备。&lt;/p>
&lt;p>到28号凌晨2点多所有拘留手续都办齐了，走过很长的一段通道才到达拘留所里，由派出所警察正式交接给拘留所。进入号子前还有两件事需要做：&lt;/p>
&lt;p>第一件，寄存身上带的所有物品包括身上穿的衣服和裤子，只要进入这个房间，随身所带的物品好像都不是属于你的，在没有工作人员的允许你是不准动自己的物品，包括想发条短信都不成。我们正在等待时刘峣进来了，她说没有通知教会，因为在办案大厅联通的手机没有信号，我想发条信息通知教会，就问了工作人员能否发条信息，结果被拒绝了。在这过程中工作人员的谩骂声充满整个房子。&lt;/p>
&lt;p>第二件，寄存完随身物品及衣服，换上囚服，再通过一个很短的通道站在监控室门口等待分配房间号，这时还需要做一个简单的登记，登记完了让我签字，我拒绝了。这时我已经做好被骂的准备（祖潘详细描述过），登记的警察说“不签就不签吧。”但等到云成被登记拒签的时候我还是领教了他们暴风雨似的咒骂。我在204号房间，云成在206号房间。这就正式7天的拘留生活开始。在这段时间里我的心里有点失去平安，想起小白牧师常常用这节经文鼓励我们：“你在患难的日子若胆怯，你的力量就微小”（箴言24:10）。“你不要害怕，因为我与你同在；不要惊惶，因为我是你的神。我必坚固你，我必帮助你，我必用我公义的右手扶持你。”（赛41:10）&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>《＠守望》：进去以后吃饭睡觉都适应吗？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>答：我在凌晨3:40左右进入号子，睡头板儿的“大哥”先把我们的“拘留所通知书”看了看，之后叫值班的人全都睡下了，只是我和刚进去的两个人一直值班到六点。白天在派出所时，云成因为比较有经验让我们在铁椅子上睡一会儿储存体力，虽然那天从3:40值班到6点，靠着神的恩典，也不是特别的疲惫。在吃过早饭后，他们让我洗碗。我说：“我看不清楚，若是洗不干净也可以的话，我就来洗碗。”他们说：“看不清楚就别洗碗了，那就擦地吧。”我说“擦地的活这七天可以全包了。”（呵呵）。等他们洗完碗以后，我就开始擦地，因为晚上冲澡时，洗澡水流下来，走道地上铺一层塑料垫，垫子下面全是水，这些水已经开始发臭，我就把那一层塑料垫子掀起来擦，一天擦了三次，到第二天晚上垫子底下的水基本干了。&lt;/p>
&lt;p>在吃完早饭后，离坐板儿还有段时间，我就靠着墙睡了一会儿。到坐板儿的时候，我们这些新来的就去采指纹。在采指纹的房间看到了云成，但他不需要采指纹，因为他在5月份采过一次的了。采指间血的医生有点狠，扎指头的时候有种恨不得扎透的感觉，扎的很深，也许扎浅了，她怕麻烦还得挤一下才能出血，这样扎她能提高效率。&lt;/p>
&lt;p>吃对我来说还是比较适应的，早上白粥或黄粥、馒头加咸菜，我觉得三餐当中早餐最美味。中餐和晚餐大部分时间是水煮白菜或水煮茄子加馒头。在周六看见白萝卜烧肉丸子因为那天我禁食没吃上。门口放着一个水桶，如果水桶里有水就喝桶里水，如果没有就喝自来水。&lt;/p>
&lt;p>号子里打呼噜声、冲厕所声、漏水声、轮班起来值班的人洗脸声，声声不断。我睡觉比较轻，所以睡得不是很好，基本上中午的休息质量比晚上稍微好一些。也有被安排值班，一般都是晚上的三班或四班，这两个班比较多一些，感觉时间过得很快。有一天中午没人值班，我就值了一个中午班。我们号子人数最多时是24位，最少时是19位。当人数到24位时，他们就有三个人睡在地上，因为通铺有些挤。他们对我还挺好的，我基本上都有位置睡觉，而且一般都在中间的位置。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>《＠守望》问：狱友都好相处吗？和狱友之间让你印象深刻的人或者事情有吗？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>答：在我进去的时候，我的拘留通知书上写着是“扰序”，但没有写着因为什么扰序。他们得知我是信基督被拘留时，第一反应就是邪教。因为在他们的概念里面，在中国基督教是可以信的，只有邪教才会被带进来。我也和他们聊我的信仰，他们还是半信半疑。在后几天一直都有我的衣服和钱票进来时，他们就相信了。就问我说：为什么别人信可以，你们信基督教就不行呢？我也给他们解释了。&lt;/p>
&lt;p>和他们相处还是比较愉快的。他们也看到我干活勤快，我把地擦得很干净，把地上的垫子掀起来擦干净也晾干了。当他们没人洗澡的时候，我会把铺在水池旁边的毛巾拧干，再铺回去。他们对我也比较尊重。&lt;/p>
&lt;p>在外面时我没有想到社会上有这么多吸毒的人，七天遇到11位吸毒的。其中有一个姓马的，他今年42岁是第三次吸毒被带进来。到8月1日周五那天他接到一个强制戒毒通知书，告诉他要被强制戒毒两年。刚回来时好多吸毒的狱友都围过去了，讨论这个事情该怎么办，是否给家人打电话让家人在外面疏通关系，撤销这样的处罚决定。当他们都散去以后，他一个人靠在墙角那边，面无表情。我就过去跟他说：“我为你什么都做不了，我只能为你祷告，我祈求创造天地和创造你生命的主救你脱离毒瘾，使你的身心灵都得以自由”。他没有说什么。我为他祷告，祷告到求神安慰他的妻子、儿子和父母的时候，他就失声痛哭，哭得特别伤心。星期五我禁食一天，后来又决定周六为他们吸毒的禁食祷告一天。我站起来跟他们说：“我决定明天为你们吸毒人员再禁食祷告一天，祈求我的神拯救你们，使你们的灵魂得到拯救，使你们身心灵脱离毒瘾的控制而得自由。”&lt;/p>
&lt;p>还有一个叫姓梁的小伙子，他今年23岁，但看起来跟小老头似的。在他15岁的时候就出来打工，他父亲是一个挣两块钱花三块钱的人，家里入不敷出，他的母亲就离家出走了。目前他要抚养8岁的弟弟。弟弟的伙食由他奶奶和叔叔提供，但是上学和买衣服需要他来供应。他以前的工作是挖矿，就是自己买车去山上挖矿。由于最近几年管理的比较紧，若是被抓就会被罚两三万，于是他就把挖矿车卖掉。之后就和人合伙买了一辆十吨的货车拉货。他买车也借了六万元的高利贷，由于合伙人是有驾照的，他没有。当合伙人开车累得不行的时候，他就上去替一把，在高速出口收费处被抓住了。他说看见有警察交了费连发票都没有要，开车就跑。以前他跑警察不会追的。但这次被警察追上了，被罚了1800元，还拘留了13天。&lt;/p>
&lt;p>和他说福音，他也不太愿意接受，就是整天跟我算计怎么挣钱，怎么省钱。他说辛苦没关系，但只要能挣到钱。他比我晚一天出来，他出来时给我打电话，我给他存了200元的话费。这个小孩儿特别勤快，每次洗碗都是他来做，有的人看不过去了，就让新来的洗。新来的洗了一天碗，碗上全是油，他们都受不了，就叫这小孩儿重上岗。在我呆的这七天中，我们这个号子的碗一直就是他在洗，刚开始的时候有人帮他一起冲水、擦碗，到最后的时候就没有人帮忙了，后来我就和他一起洗碗、冲水、擦碗。但这小孩儿没有一点儿怨言，于是我似乎有一种想保护他的感觉。&lt;/p>
&lt;p>周三的时候我和别人发生了一些冲突，也是因为这个小孩儿。他一般都值第五班。到早晨六点的时候，隔壁房间值班的人都喊了起床，他也喊了一声，叫大家起床。这个时候一个50多岁的大叔，可能还没有睡醒，说还没有到六点半你就喊起床，于是就开始骂这个小孩儿，连续骂了约有五六分钟。我听到他不断的骂这个小孩儿，我就很生气，就说了那人几句。因为我一开口提高了嗓门说话，他们就都静下来了。有人说：“教主发怒啦！”。&lt;/p>
&lt;p>还有一个举债上访的人。他上访三年了，原因是他家祖坟所在的地方被人挖成了池塘养鱼了，由于那些尸骨都没有收回来，他说他父母是被气死了。所以他就上访，至今已经三年了。我就问他：“现在有解决方案吗”？他说：“对方提出给他50万就让这事情过去了”。但他坚持要那个挖他祖坟的那个人判刑三年，我问他这有什么法律依据吗？他说“非法损害他人私有财产罪”。我说：“你能饶恕他就饶恕他吧。”，他回答说：“饶恕他？你们的主都不会饶恕他，他气死了我的父母”。我再也没说什么。&lt;/p>
&lt;p>里面也遇到几位上访的，因为经常在微博上看到上访之类的事情，我就想更多了解一下他们的处境，从我所了解的四位上访的人来看，上访成为了他们的一种生活习惯，他们自己里面也有很多不公义，而是借着上访使自己获得更多的利益。有一个上访者，是他儿子跟别人结伴玩耍，其中一位孩子突然去世，去世的孩子父母一口咬定是他的孩子造成的过失。他说法官枉判他孩子的过失，要赔偿对方家庭12万9千多。他一分钱也不出，结果法院强制执行扣押了他一辆26万的运货车2年多，打官司他花费了40多万，最后对方撤诉（据他说是法院给对方13万对方才撤诉的）。一审结束以后他和他妻子就开始上访，他们夫妇都被劳教过，他妻子最长劳教1年最后提前4个月释放回家。他现在上访的目的就是要政府赔偿损失。政府跟他说你列一个赔偿的目录单计算一下这几年你需要赔偿多少，刚开始列单子的时候需要赔偿300多万，政府说赔他15万。结果他上访两年以后，现在政府说给他50万，他降到200多万。他就跟我说，我再上访十次，我的问题就能解决了。加上最近在打击贪官。他们就看到希望了，他们上访是有时间的：两会期间、七一、八一、等节假日的时候上访，不是节假日的时候，他们不上访，就在家里干活。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>《＠守望》问：你们进去以后，弟兄姊妹每天都会去探望你们，用明信片和衣物等表达对你们的挂念和对你们的爱，你在里边有没有收到这些像衣服和明信片？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>答：谢谢弟兄姊妹的爱和牵挂，也谢谢你们用祷告托着我在里面的生活。从周一到周五我都有收到从弟兄姊妹送进来的衣服。大短裤、T恤大概各10件左右、内裤二三十条、钱票13张。一直到8月1日号子里的人都穿上弟兄姊妹送的内裤。胖的瘦的都有适合他们穿的，感谢主。其中一件带十字架的T恤，我本来想穿上的 但是有点小了，到周四有一位比较瘦的进来，就送给他了，他一直穿在身上。谢谢你们的爱使我在里面更刚强。我因为看不清是谁送的，因为送的太多我就不停的按手印。你们给我存的衣服几乎全部给狱友。周日那天转房间时就用一件T恤包着袜子出来的，天气热袜子不是很受欢迎。有条内裤我想带回家的，结果被人偷偷的穿上。当天我出来在聚餐的时候才知道，有些内衣裤和袜子很贵，其中有一双袜子70多元，这双袜子也送人了。弟兄姊妹送进来的这些衣物及钱票都是很好的见证，通过这些传递，他们对我们的信仰和弟兄姊妹之间的关系有了一定的了解。他们不知道就跟我说：“你在外面的人际关系真好（呵呵）” 。我说：“这都是我们教会弟兄姊妹的爱” ！&lt;/p>
&lt;p>在周三上午的时候，我和警察要了一次明信片，警察路过的时候，&lt;/p>
&lt;p>“报告管教”&lt;br>
“什么事？”&lt;br>
“我应该有很多明信片”&lt;br>
“你叫什么？”&lt;br>
“我叫陶伯良”&lt;br>
“你是有明信片和信”&lt;br>
“麻烦你给我拿一下”，他没说话就走了。&lt;/p>
&lt;p>到晚上我们号子进来一位警察，因为早饭后有警察看见脸盆里有馒头被掰成碎块，当时就被教育一番。晚上他也是为这事继续教育我们。在他临走的时候问我们还有什么需要问的。&lt;/p>
&lt;p>“报告管教”&lt;br>
“你有什么事？”&lt;br>
“我应该有很多明信片，你看我都收到十几张钱票，我的明信片和信应该比钱票更多吧？！”&lt;br>
“你叫什么？”&lt;br>
“我叫陶伯良”&lt;br>
“你是呼喊派的？”&lt;br>
“我是基督徒”&lt;br>
“我知道，你们不是去中关村平台被送来的吗？”&lt;br>
“是的”&lt;br>
“你出去当天跟管教要，现在不能给你”&lt;br>
“哦，谢谢”&lt;/p>
&lt;p>在我办理出拘留所手续的时候，管教给了我五张明信片说道：“你现在不能看，等到你出去了才能看”。当办完手续后警察让上访的人都站到门口，这时另一位警察指着我对另一位说：“他是守望的，你把他和上访的一起带回去。”这样我就重新回到号子。到下午三点多，有位警察过来喊我出去。因为这警察有点胖，我就觉得他像咱们常在说的那个“胖警察”。我就跟他说：“在我们教会大家对你的评价可高了（呵呵），你帮我看看，还有明信片吗？都给我可以吗”？他说：“你甭恭维我，我去给你看看如果有给你拿来”，在监控室一堆明信片中翻出两张给我，到最后我一共拿到了七张明信片。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>《＠守望》问：在这七天中（实际为八天），每天不能读经、灵修，有没有被影响？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>答：没有读经和灵修，也没有太大的影响，至少可以祷告。在里面和狱友聊天知道了很多我以前所不知道的事情，对一些群体也有了不同程度的了解。在这8天中我真的是没有爱，靠着人的爱实在有限也爱不起来。《希伯来书》一开始就说：“神既在古时藉着众先知多次多方地晓喻列祖，就在这末世借着他儿子晓喻我们”。神是充满忍耐慈爱的神，他在古时不厌其烦地晓喻以色列人。现在赐下他的儿子来拯救我们，在今时一次又一次的饶恕我的过犯赦免我的罪。人的爱是何等有限，我在里面看到一些人的行为，我真的不想跟他们说话，如果神按我们的行为来审判我们，我们根本站立不住。感谢神，神赐下他的独生儿子，使我们因信他的名就能得救，而不是靠行为得救。“你若口里认耶稣为主，心里信神叫他从死里复活，就必得救。 因为人心里相信，就可以称义；口里承认，就可以得救”（罗10：9—10）。只有恳求主更新我，使我越来越有基督的柔和谦卑。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>补充：感恩的几点分享&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>一、神的同在和保守&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>我从小（大概十二三岁时）就有鼻炎曾经做过三次鼻炎手术，由于前两次做的手术技术比较落后，对我鼻腔的破坏比较大，99年在同仁医院做了第三次手术，效果也不是特别理想。从99年手术后开始，我必须要每天早晚两次用盐水冲洗鼻子，跟刷牙似的。以确保我能用鼻子呼吸，否则我只能用嘴呼吸。但我在拘留所这8天时间里，谢谢弟兄姊妹用祷告托着我，我的鼻子呼吸都很通畅，我就知道神是与我同在的，他保守我的身体。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>二、家人的态度的改变&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>我姐也是基督徒，她一直在三自教会聚会，她对我们教会的事情一直不理解，总觉得我们教会做错了什么或者有意跟政府对抗。五月初我去西安看望我姐一家，也谈起我现在不能正常主日敬拜，我姐说你可以去别的教会，反正都是神的教会，在哪儿聚会都是一样的。我也没有跟她争执，五月份每到周日她就会短信问我在哪儿，当知道我在派出所时，她就比较紧张，怕我进到拘留所。我弟弟在北京，但他不信主，他知道教会的情况，因为有时周六去他家借宿。弟弟跟我说悠着点。当我在27号去拘留所的路上时，我就跟我妻子交代，如果她接到我姐或我弟的电话，让她多忍耐一些，我怕我姐或我弟说出过激的话。但感恩的是，当我弟通过我妻子的妹妹了解了情况，没有直接给我妻子电话，而我姐姐就根本没打电话。 4号我回到家时，给我姐打电话说：“我被拘留了7天，今天刚出来。”我姐说：“感谢主，你有一颗为主受苦的心。”当时我的心就释放了。她还跟我说起我们浙江老家镇上教堂的十字架将要被拆除，也有弟兄姊妹因为保护十字架而被拘留的。特别感谢神，使得我的姐姐对教会的看法上有改变 ，是神让万事都互相效力，叫爱神的人得益处……（罗8:28）&lt;/p></description></item><item><title>弟兄姊妹相爱撼山河 文/新明</title><link>/2014/09/15/%E5%BC%9F%E5%85%84%E5%A7%8A%E5%A6%B9%E7%9B%B8%E7%88%B1%E6%92%BC%E5%B1%B1%E6%B2%B3-%E6%96%87%E6%96%B0%E6%98%8E/</link><pubDate>Mon, 15 Sep 2014 11:51:22 +0000</pubDate><guid>/2014/09/15/%E5%BC%9F%E5%85%84%E5%A7%8A%E5%A6%B9%E7%9B%B8%E7%88%B1%E6%92%BC%E5%B1%B1%E6%B2%B3-%E6%96%87%E6%96%B0%E6%98%8E/</guid><description>&lt;p>我到户外的次数相对来说不算很多，最终也没被拘留，我自己也没受什么苦，让我来分享，压力还是挺大的。不过，新雨执事找到我的时候，我答应的挺痛快的。虽然没有啥受苦的经历，但经历的神的恩典，以及弟兄姊妹诸般的爱却让自己有种不能闭口不言的感觉。&lt;/p>
&lt;p>7月27日的这个主日我自己觉得被拘的可能性不太大，也没有任何特别的感觉。佑伟还在我包里放了本书，我想运气好的话可以看上一会儿。在车站见到张阿姨，彼此都很开心，细节不提。那天早晨，因为我有点磨蹭，和瑞玲接近平台时已经略超过8点半了。虽然略有一点点迟，但李阿姨、老唐和伯良还是坐在那里等着我们。有人等着一起上平台的感觉真好！进了朝阳警车以后，Z国保问我说：“你是谁，好像没见过。”别的国保我见得不多，Z国保却真是多次打过照面的。不过，不管他是真认不出还是假认不出，神的美意本是如此。他确认我是陈佑伟的妻子，并时常带孩子到平台以后，就非常生气地让我下车，说：“你们夫妻这是轮着来啊，你去平台吧，我不拦着你，你看这样是对你孩子好吗？”然后又赶伯良下车，老唐也要下车陪着我们，被Z国保拦住了。我心里很感动，我想弟兄姊妹彼此相爱的心就在此显明了。&lt;/p>
&lt;p>我和伯良、云成三个人被从公交车上带到了中关村派出所。大概11点左右，跟我们一起来的海淀分局国保找我谈话，也顺便做了笔录。这国保采用压力式的谈话方式，态度强悍，反复强调政府没有干扰守望教会租房，还说一些似是而非的事，让我去跟牧者求证，同时含沙射影地中伤牧者。在我被国保谈话期间，伯良和云成听到声音很大，就为我祷告。感谢主，这国保提到的事情我都知道比较确切的事实。即使有我不清楚的，即使教会建堂乃至户外细节上有瑕疵，有人的软弱，那也不能说明什么。记得小白牧师分享过，假如我们教会建堂的过程中没有任何瑕疵，全都做得很好，以至于觉得神就该着把堂给我们，那麻烦就大了。再说，人做事哪可能没有瑕疵？我们是因信称义，不是因行为称义（大意如此）。到下午，这国保再找我聊天的时候，他换成了柔性策略。在祷告中神提醒我这位“道行”很深的国保至少目前不是福音对象，继续谈下去只会把自己放在试探里。我求神使谈话尽快结束，神也垂听祷告，在我主动的要求下，谈话结束了。临了这国保警告我不听劝阻的结果就是被拘留。我说我准备好了。不知为啥，听了他这话我有一种直觉，这次可能不会被拘。&lt;/p>
&lt;p>中午收到了弟兄姊妹送进来的食物和水。虽然知道派出所外肯定会有我们陪伴的弟兄姊妹，但见到送进来的实际物品还是有种不一样的感觉。谢饭的时候，伯良弟兄祷告要拘就拘他，不要拘我。听得我直想哭。主啊，弟兄姊妹的爱是何等的深！云成弟兄坚持禁食祷告，跟云成简单聊了几句，知道他这次出来请了假，但领导答应的不是很痛快。上次他被拘之后被遣返、被软禁、被迫一个月不能上班，单位仍愿意让他回去工作，可想这位弟兄平时在单位的见证有多好。越是这样，工作与平台之间的选择其实越发艰难。&lt;/p>
&lt;p>我家里有孩子离不开妈妈，在派出所里安静的时候，Z国保的话又回响在耳边：“你这样是对孩子好吗？”其实这样的说法我也曾听到过。哪一个妈妈不愿意陪在自己的孩子身边呢？可是我确实地看到平台是持守教会从神领受的异象所在，我又如何回避这一呼召呢？再说了，哪一位上平台的弟兄姊妹容易呢？很多年轻的未婚弟兄姊妹，要面对父母的压力、遣返的压力，还可能有工作的压力，现在这些我几乎都不用担心。像李阿姨、胡阿姨她们，那么大的岁数了，这么热的天，还在坚持上平台。像兴梅姊妹和虎兰姊妹这身体软弱的，也坚持上平台。我爱他们，自己又不老也不小，身体也不错，怎忍他们上平台而不陪同他们上去？记得佑伟、小方、代代他们突然被拘留后的下一个主日，是5月11日，天还下着大雨，谁也不知这周将会发生什么事。我当时心里也忧心忡忡，这周能有几个人上平台呢？然而面对未知的危险，那个主日成功到达平台的就有45人！我想我可能永远都不会忘记那个主日牧者和弟兄姊妹带给我的感动！此后的每一个主日，平台上从来就没有断过人，用建华弟兄的说法，弟兄姊妹们前仆后继，这是“置自己颈项于不顾”的爱，基督的爱就在此显明了！我虽软弱，但愿意仿效他们！&lt;/p>
&lt;p>可我这样做是不是真的太亏欠孩子呢？我想了很多。户外以来，神的恩典历历在目。2011年那年户外开始后，佑伟平时工作比较忙，为了主日出去，周末时常东躲西藏，有时要早起，家里能帮的忙比较少。我工作、带着约拿兼有孕在身，也很忙。然而，神的恩典足够用的，那将近一年的时间里约拿连一次感冒都没得过，唯一去过一次医院是发现约拿脸上有点小白斑，但医生也告诉我们没啥事，开了点润肤霜一类的东西，后来自愈了。直到2012年初公公婆婆来帮忙，公婆来了之后，约拿生病的节奏才恢复正常。是的，孩子的身体在神的手中，孩子的性格、未来乃至孩子的生命岂不都在神的手中吗？小摩西的出生也是神的恩典，他是一个另外一种意义上的户外宝宝，不仅仅是在户外期间出生，如果没有户外，恐怕我们就不会有他。赐生命的是神，套用圣经上的话，我们做父母的不过是浇灌的人，使生命生长的是神，不是我们。即使我被拘，神是信实的，有神保守看顾孩子，我又有什么不放心的呢？正如（林前10：13）所说：“你们所遇见的试探，无非是人所能受的。神是信实的，必不叫你们受试探过于所能受的。在受试探的时候，总要给你们开一条出路，叫你们忍受得住。”&lt;/p>
&lt;p>到了那天晚上8点半的时候，给我们采过血的协警背着个小书包来了，保安让我们领取自己的东西。我心知这是要送拘留所了。我们从地下室拐了好几道弯终于来到室外地面上，就听到有声音，似乎在叫我们名字。一看是冰霞师母、关键姊妹还有另外一个我不认识的姊妹。因为根本没有奢望能见到外边的弟兄姊妹，却见上了，心里那个激动那个热乎啊！冰霞师母嘱咐我们一定要多多祷告，关键姊妹把李彬的话捎给伯良。警察催促我们快点走，云成弟兄坚持要把我们吃不完的面包交到弟兄姊妹手里。其实弟兄哪里是在乎面包，分明是找一个理由，想和弟兄姊妹多呆上几秒种。还有好多陪伴的弟兄姊妹在别的门口（其中还有另外一位80多岁的丰阿姨）虽然没有见上面，但相信在灵里面如同见了面一样，他们的爱同样的坚固了我们里面的人，在神和人面前做了美好的见证。&lt;/p>
&lt;p>在去拘留所的路上，伯良把瑞玲的话转告我，让我不要担心孩子。神实在知道我的心思意念，借着这善解人意的姊妹来安慰我。在拘留所里等待办手续期间，我给佑伟打了电话，跟约拿和小摩西分别通了话，嘱咐约拿给妈妈写张明信片，告诉小摩西听爸爸的话，妈妈过几天就回家。小摩西用稚嫩的童声说：妈妈一会儿就回来。我忍不住流出眼泪。伯良陆续把大家的消息告诉我，说大家都很关心我，祷告我不被拘。我好像早就想象到这样的情景，或者说是灵里面早已感受到了弟兄姊妹们的爱。等我出来之后，知道当天杨阿姨已经到了我家里帮我带摩西，家慧、瑞玲等姊妹们都准备过来帮忙，李阿姨、阿迟他们张罗着准备找人排班来我家，主日学老师们非常有爱心愿意伸出援手，还有一个平时不太熟悉的姊妹让把孩子送到她们家里，辉师母已经订好了下周二去旅游的机票，赶着给航空公司打电话试图增加一个座位，想带着约拿一起去旅行……还有很多事我不一一细说了，弟兄姊妹们的爱真是数说不尽，有亲爱的弟兄姊妹们做后盾，我又有什么不放心的呢？&lt;/p>
&lt;p>到了拘留所，或者说是海淀分局的预审科，伯良和云成就被叫去体检。我也想尽快办完各种手续，就几次提醒警察尽快给我体检，警察就让我等着。体检有一项是尿检，警察们直接把没有问题的检验结果拿来让云成和伯良签字，还要写一句话，大意是尿样确实是我自己封存的。我自己觉得警察挺信任咱们弟兄姊妹的，还有点高兴的感觉，没有意识到这里面有问题。两位弟兄却都很警醒，说我们并没有封存自己的尿样，不能签字，否则有撒谎的嫌疑，心里不平安。警察们不能理解，觉得就是走个形式而已嘛，检验结果又没问题，你们还干嘛不签？经过耐心解释基督徒的做事原则，后来警察同意两位弟兄把尿样交给他们。两位弟兄谨慎持守的心相信必蒙神悦纳，也相信会对警察有所触动，对于我来说也是一个很好的提醒。&lt;/p>
&lt;p>在预审科，我们三个人分别又到办事窗口重新被问了一些问题，笔录又重新增加了“已通知过家属”有关的内容，需要重新打印签字。耗费的时间非常长，我们三人就跟送我们来的一位警察聊了很多，这位警察对福音内容还比较感兴趣，也问了不少问题。他还似开玩笑地说了一句，也许不被拘留呢？我们三人商量着要准备好零钱买鞋的时候，那协警让我们把钱收起来，说不用存钱，我还以为我们仨都不会被拘留了。后来阿峣来了，伯良和云成的拘留手续也办完了，我才知道只有我一个人是警告处分，他们仨都被拘留了。伯良开心地笑了，还在张罗着联系我如何回家的事情，他让警察送我，警察婉拒。伯良直到确认好了接我的人，又叮嘱我开机之后啥时给谁打电话……云成弟兄也很喜乐。当我把我没被拘的消息告诉阿峣的时候，她也是那么开心。可是他们自己马上就踏入拘留所了。这是怎样的爱呢？我虽然没被拘留，却略略品尝到了属灵战友们之间的深厚情感。写这篇文章的时候，伯良和阿峣已经从拘留所里出来了，伯良因为为室友禁食，加上睡不好觉，暴瘦一圈；阿峣虽然更美了，可也瘦了；云成弟兄又一次被家人带回老家，不知何时能再回到我们中间。亲爱的们，你们是为主受苦，也是替我受了苦，在我心里，永远都欠着你们一份美好的债！&lt;/p>
&lt;p>当我回到中关村所的时候，已经3点多了，本来说是刘康来接我，没想到杨洋也一起来了，她这段时间本来已经很劳累了，可是却说见不着我睡不着觉。小白牧师本来说要到我们家门口那边等着见一下我，刘康、杨洋他们心疼牧师，说把我拉到他们家楼下转一圈，免得他再跑了。牧师当面问候之后，为我还有拘留所里的所有弟兄姊妹做了祷告又上楼了。那时已经凌晨4点了，没有等到阿峣最后的消息，他还不能睡。我想到自己走出拘留所之前还跟阿峣告别了一下，为什么就没有问她一下拘留几天呢？理所当然地以为她肯定是10天，理所当然地以为别人肯定已经跟她确认过了，这理所当然的背后说明自己是多么缺乏对弟兄姊妹热切的关心和爱啊！然而，就我这样的人，却得到了弟兄姊妹多少的爱呢！后来听说刘康那晚只睡了一个小时，第二天还要上班，早上起床后想吐，根本吃不下早餐。80多岁的李阿姨，那天一定要和瑞玲、唐华他们禁食祷告，直等到凌晨2点多，确认我不会被拘留之后才去睡觉。那一天，我们小组的人几乎没有睡得早的。还有山越等很多弟兄姊妹都在为我们祷告，像家慧姊妹，无论在灵里还是生活中，一直都给我很大的支持……我所知道的，相对于弟兄姊妹做的也很有限，我也很难详细说尽。&lt;/p>
&lt;p>好多次想起弟兄姊妹的爱，我都感动得流泪。这里说的只是一天的经历，在佑伟被拘期间，我和我们一家所收到的从牧者和弟兄姊妹们而来的特别关爱更是说不完。虽然我本身是一个胆小谨慎的人，然而在面对警察和强悍的国保时，心里却非常的安稳，毫无惧怕。对孩子虽有牵挂，却完全没有忧虑。因为我知道神不会不管，弟兄姊妹们也绝不会袖手旁观。我虽软弱不堪，然而，我却不是一个人，每一个上平台的弟兄姊妹从来都不是一个人。后面陪伴的、祷告的、献出各样爱心的弟兄姊妹都是一大拨一大拨的人，在后面站着的是我们公义、怜悯的伟大奇妙神。传道书4:12说，“有人攻胜孤身一人，若有二人便能抵挡他，三股合成的绳子不容易折断”。何况我后面是“全身都靠他联络得合式，百节各按各职，照着各体的功用彼此相助”的永生神的教会呢？感谢神，带领我来到他的守望教会，赐给我们这么好的牧者和弟兄姊妹！感谢神，使渺小的我能有幸参与到户外属灵争战中，虽然我也没受什么苦，然而神却如此恩带我，弟兄姊妹如此爱我，神的爱使我们的生命如此紧密相连，成为一体，这是何等美好！最后让我套用和引用海鹰姊妹和黄一琨弟兄的话作为结束语：“弟兄姊妹相爱撼山河，弟兄姊妹相爱撼动警察的心！”&lt;/p>
&lt;p>（本文是新明姊妹在8月5日教会祷告会的分享内容）&lt;/p></description></item><item><title>主啊，你复兴以色列国就在这时候吗？ 文/袁灵 传道</title><link>/2014/09/15/%E4%B8%BB%E5%95%8A%EF%BC%8C%E4%BD%A0%E5%A4%8D%E5%85%B4%E4%BB%A5%E8%89%B2%E5%88%97%E5%9B%BD%E5%B0%B1%E5%9C%A8%E8%BF%99%E6%97%B6%E5%80%99%E5%90%97%EF%BC%9F-%E6%96%87%E8%A2%81%E7%81%B5-%E4%BC%A0/</link><pubDate>Mon, 15 Sep 2014 11:48:20 +0000</pubDate><guid>/2014/09/15/%E4%B8%BB%E5%95%8A%EF%BC%8C%E4%BD%A0%E5%A4%8D%E5%85%B4%E4%BB%A5%E8%89%B2%E5%88%97%E5%9B%BD%E5%B0%B1%E5%9C%A8%E8%BF%99%E6%97%B6%E5%80%99%E5%90%97%EF%BC%9F-%E6%96%87%E8%A2%81%E7%81%B5-%E4%BC%A0/</guid><description>&lt;p>&lt;strong>经文：徒1：6-11&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>徒1：6 他们聚集的时候，问耶稣说：“主啊，你复兴以色列国就在这时候吗？”7 耶稣对他们说：“父凭着自己的权柄所定的时候、日期，不是你们可以知道的。8 但圣灵降临在你们身上，你们就必得着能力，并要在耶路撒冷、犹太全地，和撒玛利亚，直到地极，作我的见证。”9 说了这话，他们正看的时候，他就被取上升，有一朵云彩把他接去，便看不见他了。10 当他往上去，他们定睛望天的时候，忽然有两个人身穿白衣，站在旁边，说：11 “加利利人哪，你们为什么站着望天呢？这离开你们被接升天的耶稣，你们见他怎样往天上去，他还要怎样来。”&lt;/p>
&lt;p>弟兄姊妹：平安！&lt;/p>
&lt;p>请大家打开圣经，翻到《使徒行传》，今天我们要分享的经文是《使徒行传》1：6-11节。让我们同声诵读。&lt;br>
「祷告」&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>一、门徒的信心与基督的教导&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>刚才我们读到《使徒行传》的这一段经文，是主耶稣在升天前和门徒的最后对话。一般来说，最后发生的事情往往是特别关键、特别重要的。那么门徒在与主最后的对话中，表明他们最关心的是什么呢？就是第6节他们提出的问题“主啊，你复兴以色列国就在这时候吗？”这个问题包括三个要点“以色列”、“国”和“这时候”，代表门徒信心的三个特点：第一，他们对拯救的盼望仍然局限在本族、本国这个范围内；其次，他们对于救赎的理解仍然停留在政治的、军事的解放这个层面上；第三，他们的耐心非常有限，恨不得得胜立刻来临，苦难立刻结束。&lt;/p>
&lt;p>显然，门徒此时的信心与主耶稣的教导其实是大相径庭。首先，神的拯救不是局限在一个国家，一个民族中，而是普世的，是包括万国万族的。所以主说“你们要去，使万民作我的门徒”（太 28:19），又说“要在耶路撒冷、犹太全地，和撒玛利亚，直到地极，作我的见证。”（徒1：8）；其次，救赎的真正意义不是建立军事、政治的帝国，而是指因信基督，而与神和好，不再被神定罪，因而在今世不作罪的奴仆，并在末世有永生的盼望。所以主说：“我的国不属这世界。”（约 18:36）；最后，那日子、那时候是上帝隐藏的，需要门徒忍耐等候。主说“但那日子，那时辰，没有人知道，连天上的使者也不知道，子也不知道，惟独父知道。”（太 24:36）又说“父凭着自己的权柄所定的时候、日期，不是你们可以知道的。”（徒1：7）为什么我们不能知道呢？首先，是因为人的责任不是要知道一切，而是要顺服上帝。《威斯敏斯德大教理问答》第91问：“上帝要求人尽什么本分？答：上帝要求人当尽的本分是顺服祂显明的旨意。”圣经又说“隐秘的事是属耶和华我们　神的；惟有明显的事是永远属我们和我们子孙的，好叫我们遵行这律法上的一切话。”（申 29:29）所以，不知道上帝的一切奥秘不是罪，相反，要窥探上帝的一切知识或者忽略当下的责任才是罪；其次，上帝隐藏祂的旨意也是因为人性的软弱。我们确切知道将来要发生的事一定是有益处的吗？不一定！其实我们想知道将来如何，只有期望“将来”符合自己的愿望。例如，我们想知道目前的争战还要进行多久，其实是希望快快结束。假如上帝告诉我们还要十年、二十年，那我们还能一如既往的上平台吗？如果初代的基督徒知道二千年内主都不会再来，他们还有信心传“天国近了，你们要悔改吗？”所以上帝隐藏祂的旨意，也是因为祂的主权，也是因为祂的智慧。那么，既然上帝不告诉我们那个明确的日期，那祂要求我们的就是“恒久忍耐”或者说“无限忍耐”。李连杰主演的一部电影里有一句台词“忍无可忍，无需再忍”，但主耶稣对我们的教导是“忍无可忍，还需再忍。”&lt;/p>
&lt;p>从以上三个方面可见，门徒此时的信心实在与上帝的心意相去甚远，难怪加尔文解释这一节说：“这个问题中的错误简直跟它的字数一样多。”&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>二、人的肉体并不愿意接受真理&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>我们可能很奇怪：为什么主的门徒信的那么迟钝？当初主耶稣问门徒：“你们说我是谁？”西门彼得回答说：“你是基督，是永生　神的儿子。”（太 16:15-16）但是当主耶稣指示门徒，他必须上耶路撒冷去，受长老、祭司长、文士许多的苦，并且被杀，第三日复活。彼得就拉着他，劝他说：“主啊，万不可如此！这事必不临到你身上。”（太 16:21-22）这就说明门徒在主上十字架之前，还不太明白基督拯救的意义和他拯救的方式，彼得称主是弥赛亚，但并不清楚祂是怎样的弥赛亚。如果说主耶稣上十字架，以及复活前，他们不明白还有情可原，但在主复活后，甚至有四十天，复活的主和他们讲说神国的事，结果他们仍然不明白，岂不令人匪夷所思。但其实，门徒的状态并不夸张，而是说明人的本性、我们的肉体多么不愿意接受真理。我们看自己，就知道人心接受真理其实真不容易。教会历史走过了二千多年，关于苦难、关于争战、关于忍耐、关于盼望，我们听过了多少的道，又见识了多少的经验教训，可我们对苦难的忍耐，对争战的投入，对得胜的盼望又如何呢？可见，我们是没有资格嘲笑主身边那些门徒的，我们乃是要和他们一样，接受主的话语对我们的挑战和归正。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>三、真理对我们的挑战&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>1、真理挑战我们转离自我中心——肉体倾向于关注自己，但主呼召门徒“你们要去”。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>门徒第一关心的是以色列，代表仅仅与自己相关的事物。至于以色列以外的人和事与我无关，最好也与上帝无关。以色列人有这种想法一是因为他们骄傲，认为唯有自己与上帝有特别的关系；二是因为仇恨，因为他们被外邦人欺负，被罗马人奴役，怎么能让仇敌也得拯救呢。而就算没有这两方面的原因，人也是倾向于自我中心和体贴肉体，人的肉体总有百般的理由阻止我们去管别人，爱别人，帮别人，传福音给别人，这就是我们的肉体。但主却呼召门徒“你们要去”，要去远到地极的地方，要去那些陌生又艰难的地方，甚至要去到伤害过你的族群当中。主的命令就是呼召门徒彻底转离自我中心，不再作只为自己而活的人，而是成为，为荣耀的上帝而活，为传福音而活，为服侍他人而活的人。&lt;/p>
&lt;p>当我们要回应上帝的呼召而“出去”，我们就会发现拦阻我们的界限。这界限不仅是外在的国家的限制、民族的限制、法律的限制，更包括我们里面的懒惰、恐惧、贪图安逸等恶心的限制。所以，争战、突破都不是单向的，而是两线的，不是只向政府要权利，也是要攻克己心，叫身服我。眼光离开“以色列”就是离开“自我中心”、离开“体贴肉体”，从为自己活到为上帝活，从关注自己到关注他人，从被肉体和世界捆绑到突破一切界限、自由的爱神爱人。&lt;/p>
&lt;p>仇敌最愿意人只关注自己。自私不仅是我们罪，同时也是撒但拦阻上帝旨意的诡计。特别是在中国，我们总是被告诫少管闲事。尤其在政府看来，北京人和外地人有什么关系？教授和民工有什么关系？没被强拆的和访民有什么关系？谁要是关心他人，谁就是自找麻烦的傻瓜，甚至是违法的犯罪分子。这就是撒但的伎俩，恐吓人使人活在自私中，使人只有自由追求金钱和肉体的享受，却没有自由传讲真理和彼此相爱。当国保决定对我们采取拘留手段时，他们也很及时的去了解各个教会的态度。相信他们最愿意听到的就是“守望是守望，我们是我们”或者“我们不同意守望的作法，我们走的是不同的道路”；而他们最不愿意听到的一定是“你们对守望教会的迫害，就是对所有教会的迫害”、“你们侵害一个人的权利，就是威胁所有人的自由”。&lt;/p>
&lt;p>所以亲爱的弟兄姊妹，这就是仇敌最希望的和牠最担心的。只顾自己的基督徒是对仇敌没有威胁的基督徒，而当基督徒不再只顾自己，而愿意为主出去，仇敌就必恐慌，也必引起争战。所以亲爱的弟兄姊妹，我们想我们今天的争战是为什么呢？如果我们争战仅仅是为了自己的享受，那我们的争战一定坚持不下去；如果我们就是为了一个地方舒舒服服的聚会，那我们甚至都不必争战，毕竟三自、家庭有大地方的也不少。但我们争战如果是为了回应基督的呼召，是不愿再以自我为中心，是不再只顾自己的舒服，是不愿再被内心和世界捆绑，而要彻底的顺服上帝，那我们就必要争战，但主也必与我们同在，我们必能坚持到底，也必全然得胜。所以，我们为何争战，决定争战的结果。仅仅为房子，为自己的舒适，那么得到房子也是失败；如果是为了突破限制而“出去”，那么即使仍被捆锁却已在得胜。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>2、真理挑战我们不依靠属世的力量——肉体倾向于属世的，哪怕是虚假的得胜，但主引领我们追求属灵的、真正的得胜。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>门徒关心的第二点是“国”。说明他们理解的得胜和拯救就是掌握政治的、军事的力量，如同大卫王朝一样，又如罗马帝国一样。但是主建立的国度，乃是藉着圣灵，透过教会在人的心中掌权。神的国度没有国土、没有军队，但是影响却跨越任何的国界，超越任何的帝国。&lt;/p>
&lt;p>人天然的性情都是短视的，很容易羡慕眼睛看得见的权势和利益。我们说“我们依靠的是万军之耶和华，阴间的权柄不能胜过教会”容易，但现实中我们常常缺乏得胜者的信心和盼望，而是满有边缘者、受害者的情结。所以基督徒也一样容易落入依靠权力的陷阱中。天主教会曾经希望建立基督教的世界帝国，就象门徒当初希望的。教皇也一度登上权力的顶峰，有领土，有军队，各国君主由他加冕，但结果对神的国度不是成全乃是破坏。而今天天主教教会在这方面已回归主的教导，所以我们看见她的声誉和影响反而更加显著。俄罗斯在历史上深受东正教的影响，出过托尔斯泰、妥斯妥耶夫斯基等基督徒伟人，但俄罗斯也是世界上第一个共产主义国家。当共产主义征服俄国人的心灵时，教会在哪里，基督徒在哪里呢？正因为东正教会太过依附国家权力，所以她也必然与政权一同失去公信力以及力挽狂澜的机会和能力。有人说今天基督教在欧洲正在衰落，其中一个重要的原因恰恰也是很多国家以基督教为国教，短期看这带给教会很多方便和特权，但长期看却对信仰和教会造成根本的伤害。有一些三自的牧师，认为依靠政府可以发展教会，他们陶醉于建了多大的教堂，会友增长了多少，但最近浙江拆教堂的运动就证明这样的想法多么虚妄。当教会想借助权力发展的时候，就等于承认权力才是教会存在和发展的“王牌”，所以她成为权力的附庸就在所难免。&lt;br>
所以亲爱的弟兄姊妹，我们今天的争战一方面是为了不再体贴肉体，不再专顾自己；另一方面也是为了教会的独立，为了单单以基督为元首，为了拒绝被权力绑架，为了拒绝成为权力的附庸。政府控告我们搞政治，其实正相反，我们恰恰是为了不和他们搞政治而被逼迫。牧师的角色不是排队上中央电视台为政府的行为背书，这是羞辱上帝和自己的人格。教会的角色乃是要指出世界的罪，发出先知的声音。教会也要成为社会的良心和上帝的尺度，这才是教会应当扮演的角色。而要成就这一点，教会首先要独立，要抵挡权力的绑架，是我们今日争战的另一个原因和目的。&lt;/p>
&lt;p>亲爱的弟兄妹妹，愿我们心里有不依靠势力的气魄和力量，我们虽然人又少、又被逼迫，但我们应当显出比三自教会更加喜乐，更有信心、更有盼望，因为他们靠的是人间的耶洗别，我们靠的是天上的耶和华。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>3、真理挑战我们的耐心——肉体倾向于立时解脱，但主命令我们恒久忍耐。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>门徒关心的第三点是“就在这时候吗？”表明门徒非常迫切的盼望得胜降临、拯救降临。门徒的反应是可以理解的，因为他们被压制的日子太久了，他们的苦难太深重了。比起他们，我们受的逼迫和苦难实在算不得什么，但我们的痛苦、难过也很真实，所以我们也常问：“还要多久才能进堂呢？”每次被问到这个问题我都很纠结，因为作为牧者我觉得自己有责任安慰大家，什么都不说，就感到失职，但要我说“快了”，我也实在没这个信心。所以，主在这里的回答就给我很大的安慰，使我释然。主都不说，我也可以坦然不说了。&lt;/p>
&lt;p>主知道我们的软弱，但祂并不体贴我们的肉体。祂也不要我们体贴肉体，而要我们承受使命。祂应许赐下能力，这能力在五旬节已经临到了众使徒，并藉他们使世界发生了翻天覆地的改变。这能力藉着圣灵今天也与我们同在，相信我们也必能为主成就大事。&lt;/p>
&lt;p>但要为主作大事，首先必须学会忍耐，因为从来没有大事是一蹴而就的。我们知道新教第一个来华宣教士马礼逊，他1807年来到中国，1834年逝世于广州，他的妻子也死在中国，他27年为向中国宣教而祈祷、而努力，但直到他离世时，中国也仍然向他关闭传福音的大门，他一生也没带几个中国人信主。但他这27年的付出难道没有意义吗？是无用功吗？当时看好像没有果效，但在主里他所付出的每一滴汗水都已被主记念，并且激励、感动无数后来人追随他佳美的脚踪。&lt;/p>
&lt;p>所以亲爱的弟兄姊妹，对于我们来说最重要的不是知道这场争战何时结束，而是相信我们的忍耐一定被主记念，我们要确信我们忍耐的每一天都有意义、有价值，我们就能忍耐到底。此外，另一件重要的事就是在忍耐中要有所作为。马礼逊的了不起不仅在于27年矢志不渝，也在于他完成了大量的工作。他在等待中国开门的过程中，学习了中文，独自翻译了全本圣经，编写了中国第一部汉英字典—6巨册的《英华字典》。他虽然没有亲自进中国传福音，但他的工作祝福了后来众多的宣教士。所以，忍耐不是空等，不能进堂并不影响传福音，不影响灵修，不影响爱邻舍。如果我们这些年在敬虔上没有长进，在服侍上没有提升，在传福音上没有果子，我们交帐时不能对上帝说：“因为我们没有进堂。”反而将来我们若应付不了进堂后的挑战，上帝倒要责备我们今天为何荒废光阴。所以亲爱的弟兄姊妹，我劝大家不必太在意进堂还要多久，而要多努力我们现在可以作的以及我们应当作的。&lt;/p>
&lt;p>主耶稣常说：“我忍耐你们要到几时呢？” (太 17:17)主为了拯救你我，主耶稣忍耐肉体和世界对祂的限制33年之久，要说到忍耐从亚当开始罪人对祂的顶撞、敌挡，岂止百年，千年呢？我们难道不能为主忍耐片刻吗？&lt;/p>
&lt;p>学生不能高过先生，我们对苦难的忍耐不会超过主对罪人的忍耐。愿我们为主继续忍耐，愿我们为主忍耐到底，愿我们在那日都能欢呼，也都与上帝的荣耀有份，阿们！&lt;br>
「祷告」&lt;/p>
&lt;p>（本文是袁灵传道于2014年9月2日、3日在教会圣餐聚会分享的内容）&lt;/p></description></item><item><title>设立逃城 文/晓峰牧师</title><link>/2014/09/15/%E8%AE%BE%E7%AB%8B%E9%80%83%E5%9F%8E-%E6%96%87%E6%99%93%E5%B3%B0%E7%89%A7%E5%B8%88/</link><pubDate>Mon, 15 Sep 2014 11:44:48 +0000</pubDate><guid>/2014/09/15/%E8%AE%BE%E7%AB%8B%E9%80%83%E5%9F%8E-%E6%96%87%E6%99%93%E5%B3%B0%E7%89%A7%E5%B8%88/</guid><description>&lt;p>经文：&lt;/p>
&lt;p>约书亚记》20章：&lt;/p>
&lt;p>弟兄姊妹平安：&lt;br>
每一次祷告会的信息分享，都是把主日《约书亚记》的经文再次分享，其实每次分享的重点是不太一样的。主日讲章中，小白牧师对于这一段经文特别是从“第一个方面：上帝的公义和恩典（救赎）；第二方面：上帝仆人的忠诚和奉献”这两个方面来分享了逃城的设立。今天我要和大家分享的重点是，逃城对于今天的教会生活和今天我们个人的信仰生活当中的意义是什么。其实这一点，小白牧师在分享当中也提到了，在第二段的时候特别提到逃城是一个预表，预表着耶稣基督；或者说，逃城是预表着上帝为我们所准备的救恩。&lt;/p>
&lt;p>我们今天分享的重点稍微有一些不同，首先特别集中在逃城设立本身上。这一段经文当中，对于逃城的设立是一个非常简略的说明。很少有一个事件在圣经当中被重复的记叙好几遍，若在圣经当中某些经文被重复提到了多次，相对来说这就是比较重要的真理，需要我们留意思想。逃城——《出埃及记》、《民数记》、《申命记》、《约书亚记》这四卷书都提到了，详细程度不一样。在《出埃及记》里面，当十诫颁布之后，马上就提到说：“人若不是埋伏着杀人，就要设立一个地方，使误杀人的可以逃到那里（出21：13）去。”就这样一节经文，其它所有的详细内容一概没提。对逃城记叙最为详细的是《民数记》和《申命记》，尤其是《民数记》的35章，一整章的内容都是在讲设立逃城和逃城的规范。今天我们读到的这段经文，是在约书亚他们进入迦南之后，按照上帝曾经吩咐摩西的，真实的把逃城给设立起来了。&lt;/p>
&lt;p>约书亚照着当初的吩咐设立了六座逃城，这六座逃城分别是拿弗他利山地的基低斯、以法莲山地的示剑、犹大山地的希伯仑，这是河西的三座逃城，分别处在北部、中部和南部。这里面特别说到在拿弗他利山地、以法莲山地和犹大山地。而在论到约旦河东的三座逃城的时候，特别提到说在旷野的平原设立了比悉、在迦得支派中设立了基列的拉末、在玛拿西支派中设立了巴珊的哥兰。若我们对以色列整个的地理位置有所了解的话，就发现这六座城有一个共同的特点，河西的城都设立在高原之上，而河东的城都设立在平原之中相对的高地之上。为何这样设立呢？其实很有意思，这六座城如果在今天中国设立的话，基本上就是北上广，是所有人都可以知道，轻而易举就可以达到的，是抬头就可以看见，是每个人都知晓的&lt;br>
地方。这六座城依然是这样，可以说这六座城在以色列人当中，每一个以色列人都知道，每一个以色列人都知道这个地方在哪儿，而且非常容易去找寻。若要单独看河西这三座城的话，我们会有一个印象，这和我们守望教会所坚持的山上之城或许有一些类似，一会儿我们会分享到这一点。&lt;/p>
&lt;p>另外需要注意的是，这六座城都属于利未城。利未人在以色列当中是没有产业的，没有产业是说，以色列人把所有的地打下来之后，再拿出来一些城给利未人，利未人所住的都是以色列人奉献出来的。大家千万不要以为上帝对利未人说，你也要和他们打，打下来算你的。不是这样的，各支派可以去抓阄，利未支派不抓阄，各支派要把自己打下来的城当中分别一部分出来给利未人。从某个角度来说，这不算利未人的产业，因为给了之后，其实利未人还是和以色列人是住在一起的，这算他们的奉献。所以利未人居住的城市，从某一个角度来说，我们可以把它看成是今天上帝所设立的教会。这六座城全部都是利未人居住的城市，并不是偶然的。若是读《民数记》的话会发现，那些误杀的人逃到逃城之后，不是来了就可以进去，他在门口要受审问，有长老和祭司要来询问他。并且他在城里面呆着不是说没事了，他要从利未人那里去听上帝的律法，是要被教导的。&lt;/p>
&lt;p>刚才我们分享的这个背景就是给一个大的逃城设立了一个背景，逃城设立之后，是有非常清晰的规则在以色列当中。我们从七个小的方面来分享设立逃城的规则。&lt;/p>
&lt;p>第一，这六座城所设定的位置，它们大的背景都处在显眼的位置，另外一方面这六座城市分别处在以色列河东和河西的中心位置。据说逃城设立的距离要求在以色列领土当中和以色列应许之地当中，任何一个地方的人，若想进入逃城的话，需要半天的时间就能到达。之所以如此均匀的分布这个城市，目的是使得他不容易被报血仇的追上去。这是逃城设立均匀的要求，所以这六座城市不单单是显眼的城市，他们的分布也恰恰是在以色列当中（河东和河西）居中的位置上。&lt;/p>
&lt;p>第二，要求很容易到达。逃城本身就是一个很显眼的城市，从以色列的地图上可以看到，这六座城市交通非常的便利，其实在当时拉比的传统当中，凡是通往逃城的道路都是要定期修理的，而且道路要求大概是15米宽，很宽的路，而且很平整，很容易过去，并且在每一个分岔路口必须有清楚的指示牌子。在你准备去逃城的话，只要你顺着大路跑，一定能看到往那个方向就是逃城，你不会找不着。甚至有些拉比的资料中提到，如果是逃城的话，在城门口的一个大牌子上写着逃城，你到了那里就知道这就是，哪怕你再无知，你生下来没有出过门，不会因为你奔跑的匆忙而错过了，你只要沿着大路跑就能找到逃城。当然这不是圣经中律法的规定，这是拉比传统里面所流传下来的。&lt;br>
以色列人对于上帝律法的遵从，从某个角度来说，超出了我们通常对这个民族的认识。我们常常在圣经中读到以色列是一个悖逆的民族，但其实他们对于上帝律法的遵从在行为层面上超出了我们的想象。就像《申命记》中所说的：你们要将我这话存在心内，留在意中，系在手上为记号，戴在额上为经文（申11:18）。他们真的就把经文写成小纸条绑在小盒子上，带在手上，像一个手表一样；系个带子，带在额头上。这是一个由上帝的律法所塑造出来的民族，这个民族所有的民族的特点都在旧约当中，因为他们遵从上帝的律法形成了很多独有特点。而且我们从逃城设立的过程当中，以色列人对于逃城道路的修葺以及路标的指示牌，就知道这个是非常先进的。今天若去哪里的话，若有路标指示，不用导航，看到箭头也可以知道去哪里。在过去那个时代，惟有逃城是有清楚的路标指示。&lt;/p>
&lt;p>第三个逃城设立的特点是，任何人都适用。这是上帝透过摩西给以色列人的律法，是西奈山之约的内容。但清楚的说，逃城不但是给以色列众人所设立的，而且也是为他们中间寄居的外邦人所设立的。在以色列境内，任何一个人出现了误杀人，哪怕是误杀了以色列人，他也可以跑到逃城去。我们可以说当时逃城的制度极其先进，为什么？就像主日讲道中所说的，第一，它使所有报私仇的行为被规范化了；第二，它把私下的家族或者个人的复仇行为变成了一个公开的审理案件，可能很多学者会从法制的层面、社会的层面来分析逃城制度的先进性，但是按照今天的说法，这些学者们更当看到的是，逃城有宽广的胸怀，它并不是只对以色列人适用，没有说只有以色列人误伤以色列人才可以逃到逃城，外邦人不适用。没有这样说，而是所有的人都适用。我们说这是上帝对于救恩的预表，耶稣基督是对普天下之人提供了救恩，他也是万人的救主。不管是外邦人还是以色列人看到逃城的规范，他都要去思想，这是怎样的一位神。&lt;/p>
&lt;p>第四，故意杀人者不可入城。逃城是为误杀人者预备的，所以在《民数记》当中对于分辨误杀和故意杀人者，一方面是从使用的武器上去分辨的。他若拿刀把人给杀了，基本上不用去判断他的动机，肯定是故意杀人；若他拿了一个专门杀人的木棍，制作精良，这也算是杀了人。第二方面，若他素来对这个人怀有怨恨，哪怕他只拿了一个砖头，也可以猜测他是故意杀人。所以故意杀人是不可以进入逃城的，只有误杀的才可以进去。这有点像以色列的献祭制度，在《利未记》中，所有的赎罪祭，凡是故意犯罪的是没有赎罪祭的。赎罪祭是为那些误犯了罪的人准备的，在误犯罪之后才能去献赎罪祭。这个也符合新约的教导，当有人故意犯罪的时候，赎罪祭再也没有了。&lt;/p>
&lt;p>第五，逃城的规则是出城就不受保护了。误杀人者在跑到逃城那里，在门口被长老审问之后，以色列众人都可以认出来说他的确是误杀，比如他拿着斧头砍柴，把斧子一举，斧子没有向前，却跑到后面去了，正好一个路人经过，打到这人脑袋上这人就死了，这算误杀。这样的情况很少，这种情况一旦被核实了可以进去，但是他进了逃城，就不能再出来了。也就是他进了逃城再出来了，他就不受逃城法则的保护了，那个报血仇的死者的亲属，若在逃城门口埋伏着，你只要一出来，就把你杀掉。这个被打死的人，误杀人者的死亡，不算是流无辜人的血。&lt;/p>
&lt;p>第六，所有进入逃城的人，不可以拿钱把自己买赎回来。虽然是误杀，但也是杀人。凡是涉及到人命的事情都是不可以拿钱来买的，以色列的律法规定的很清楚，很多的事情可以拿钱来赔偿，你把人打伤了，可以赔钱；把别人的东西损坏了，可以赔钱，但一旦涉及到人命，是不可以赔钱的。就连误杀的人，他家里若出一笔钱把他从逃城里买赎出来，也是不可以的。&lt;/p>
&lt;p>第七，什么情况下可以从逃城出来呢？当城里的大祭司死了以后他就可以自由了。&lt;/p>
&lt;p>我刚才讲的这些，在《约书亚记》当中都没有记载，而在《民数记》35章中那里面说的非常的清楚。这是设立逃城的七个规则。我们针对设立逃城的规则，来对我们今天的信仰生活有一些简单的应用。&lt;/p>
&lt;p>其实对于每一个人来讲，逃城对于我们来说都是适用的，在上帝眼中看我们所有的人都是误犯了杀人罪。保罗在《罗马书》中说：“没有义人，连一个也没有（罗3:10）。”都是罪人，但在上帝眼中我们都是误犯了罪。是不是所有的人在听到这句话后，心里就松了一口气。我们都是误犯了罪，但即使误犯了罪也是犯罪。这个误犯的罪是从哪个角度去讲呢？在新约中特别提到说：“他并不救拔天使，乃是救拔亚伯拉罕的后裔（来2:16）。” 若我们回到《创世记》中，很多人觉得在伊甸园中撒旦诱惑了亚当和夏娃之后，我们作为亚当的后裔，怎么如此的倒霉，因为被试探诱惑了。如果亚当和夏娃在没有被试探诱惑的情况下，我的神学观念会说，这样的罪是没有赎罪祭的。撒旦没有人诱惑他，上帝起初所造的荣耀的天使，他因骄傲而坠落的时候，没有试探，他犯罪是出于牠自己，因此也没有赎罪祭。所以我们所有的罪其实在一个被蒙蔽无知的情况下犯的罪，因此上帝准备了救恩，给我们再次的机会。&lt;/p>
&lt;p>《圣经》中有一种罪是没有赎罪祭的，新约当中特别提到亵渎圣灵的罪是没有赎罪祭的，因为他清楚的知道这是上帝的作为，却一定要说成是邪灵的作为。所以当我们看这个误杀人的时候，我们当知道犯罪在很多情况下，至少在我们所知道的情况下，都是出于无知和被蒙蔽。这个出于无知并不是说他不知道这是错了，不是这个意思，就像主耶稣当时在十字架上为他们祈求说：“主啊，赦免他们，因为他们所做的，他们不知道。”在我们教会户外当中，有时候跟民警打交道，可能有的弟兄姊妹听到这样的说法：其实我们对你们没有个人的恩怨，我是为了工作，或者说我是为了吃饭、糊口。不知道有没有弟兄姊妹对他们说：为了吃饭就可以反抗上帝吗？这就是事实，因为他不知道他在做什么，他以为他是为了他的孩子在上学的时候有一个好的教育环境，他的家庭有一个基本的生活，甚至有的会说是为了自己的地位、前途、职位等等，不管是出于什么，但是他不知道他在做什么。很有有人说我知道你信的就是真神，耶稣的确是神的儿子，我就是要跟他做对。民警若对你态度恶略的话，很少是因为信仰的原因，很少因为他是坚定的无神论，他觉得你挑战了他的信仰，然后他对你很不客气，几乎没有。更多的是说：星期日我本来可以在家休息，因为你必须来这里。他们很生气。他也会说：因为你去了平台，所以我奖金被扣了，也受到处分了。但是他不知道他们在做什么。当我们想到这一点的时候，我们就可以跟主耶稣站在一起说：主啊，赦免他们！若发现有人真的认识上帝却公然的对抗上帝，就是约翰所说的：“……有至于死的罪，我不说当为这罪祈求。”（约一5:16）这样的罪在我看就是亵渎圣灵。所以当保罗说：“因为世人都犯了罪，亏缺了神的荣耀。（罗3:23）”其实这个犯罪就是指我们处在一个无知、被蒙蔽，处在一个死亡的状态当中。我们每个人都是蒙了上帝的怜悯，我们身边所有的人，不管是我们所面对的是我们自己的罪还是民警还是路人还是家人，绝大多数的犯罪都是像旧约中误杀人的罪，我们当为他们来祷告。&lt;/p>
&lt;p>逃城设立的本身预表的是救恩，去读释经材料的话，都会告诉我们逃城预表了主耶稣基督。没有问题，这是肯定的，因为旧约无数次的说：神是我的避难所（诗46:7 71:7 91:9），逃城这个词就是避难所的意思。中文圣经中这一段经文的后加标题就叫“设立庇护所”，有的现在改成“设立逃城”了。神当然是我们的避难所，但逃城在这里更多是从一个大的方面预表了上帝所准备的救恩。也就是按照《圣经》的原则：凡愿意的都可以白白取生命的水喝（启22:17）。 上帝把逃城设立在那里了，不管是以色列人还是外邦人，凡愿意的都可以来。也就是说，其实人们是可以选择放弃进入逃城的权利的。这是上帝给你设立的一条路，但如果有人不愿意要这个救恩的话，他也不会得着。这就让我们看到，为什么逃城设立在四周，让你半天的时间可以赶到，而且路途如此的便利，就是为了让你能够快速的赶到那里去。对于我们今天很多人来说，灵魂的拯救是一个刻不容缓的事情。我们千万不要觉得还有很长的时日，因为你不知道明天会怎样，你对你的朋友有很深的福音的负担，有可能在你给他打电话的时候，他已经不在了。有可能在你跟他讲了福音之后，他说不，他得先把他的某个职位拿下来，他得先把他的房子买下来，就像《圣经》里面说的：“…主，容我先回去埋葬我的父亲。（路9:59）”如果那个误杀的人，他把斧头一抡，那个人死了，然后他说：我得先回去把麦子收下来，跟家人告别一下，然后再去学校把孩子接回来。他可能就会被报血仇的堵在学校门口了。所以当他意识到他误犯了杀人罪，他真正的意识到他需要被拯救的时候，他当马上寻求上帝的救赎。所以旧约逃城的设立常常给我们一个非常紧迫的感觉，这个事情一发生，衣服不要带，不要找人告别，什么也不要做，马上奔到逃城去，因为对方不可能说他吃饱后有劲儿了才去追你。其实今天我们也当有这种紧迫感，虽然上帝设立了这种非常便利的可以听到福音的机会。所以照着新约当中的精神：务要传道。无论得时不得时，…(提后4:2）你的心始终绷着福音的那根线，机会合适就要跟他讲，哪怕是不认识的人，因为他还没有认识到，其实他是那个误杀人者，有一个报血仇的就在他身边伺机而动。很多人解释这个报血仇的人就是指撒旦。&lt;/p>
&lt;p>第三个逃城本身的预表其实可以是教会。我们需要来思想逃城在这里设立的时候，对于新约今天我们的意义是什么？刚才说到河西的三座城都建立在山上，它们都是山上之城，从某个角度来说，逃城可以称之为山上之城；也同样从某个角度来说，守望教会所坚持的山上之城的异象跟旧约设立的逃城有类似的地方。你要让别人知道教会是什么，最基本的是你要让别人知道这是永生上帝的教会；你要让凡听到的人知道，在教会当中到底有什么，这是一个什么样的团体。不能让人们对教会的印象只停留在一说到教会就说，这是一个提供免费饭食的地方。教会在今天不能失去了最重要的意义。过去我们在团契的时候，圣诞节藉着做饭吸引很多慕道友到教会当中来，吃饭的人很多，其中就有认识上帝的。这是一种方式，这是基督徒在神面前求神能使用这种方式，但它不是福音本身。有时候我们会把方式替换成福音本身，或者有的人一提到教会就说，这是一个很温暖的地方；或许有人想到教会，就说那是一个有清规戒律的地方，不可以吃猪肉。很多警察听到我说我是基督徒，就问我们吃饭有没有注意的事项，我说：没有，不可以吃血，除此之外没有了。也有人问：可以抽烟吗？很多人听到我们的信仰后，直观上的反应是，我在行为上该有哪些需要去注意的地方。他们也说：我做到这些就可以加入教会了吗？或者问加入教会需要钱吗？所以我们要告诉他们，教会是一座立在山上的逃城，要告诉他们这个城是有着拯救你们福音的地方，这个群体是有上帝同在的群体，你想认识永生上帝吗？你知道耶稣是谁吗？你知道这个世界上对于你来说最重要的事情是什么吗？所以这是宣讲救恩的地方，这是天上的耶路撒冷在地上的投映，这是永生上帝同在的、是真理的柱石和根基。我想让别人知道教会在这里，同时也要人们知道，教会是什么，在教会当中有什么。我们千万不要觉得世人不懂，不！人家可能对于很多美好东西的向往和追求远比我们想象的要深入得多。&lt;/p>
&lt;p>当我们今天说山上之城的时候，可能很多弟兄姊妹还停留在，我们站出来说我们是教会，这只是第一个层面而已。你不可能再躲在下面，你不可能在敬拜的时候把所有的门窗全部关上，不想让人们知道我们在这里敬拜神。有时候我们需要告知别人，这是永生神的教会，这里有上帝的同在、有真理、有救恩。在旧约中设计逃城的时候，也的确有今天教会的含义和影子在当中，所有的逃城都是利未人的城。今天在教会当中，其实从某个角度来说我们每一个基督徒都是利未人，你是被分别出来，专一来事奉上帝的群体。每一个人从你认识上帝的那一刻，你就已经被奉献属于神了。&lt;/p>
&lt;p>山上之城这个异象，对于守望教会来说，或许还有一些我们当初提说这个异象时我们还没有意识到的地方。其实巴不得教会就像以色列逃城那样遍布在以色列中所有的地方，当他想要了解信仰的时候，就说我们家楼上或者隔壁就有一个教会。我们都不希望出现一个基督徒在一个社区居住了五年，已经有个教会却在你家也旁边聚会五年却互不知晓；就像在一个公司中，两个基督徒做同事很长时间了，几年之后才发现彼此都是基督徒。我希望教会是一个让人知晓的，一个公开的为上帝做见证的团体。而且教会提供了什么，教会和其它团体的不同是什么，你要使人清楚地知道。我们为什么不加入三自，是因为我们要让人知道，在这个团体当中除了上帝，谁也不能做教会的元首；除了神，谁也不能坐首位。所以你要作山上之城就要面对许许多多的挑战。&lt;/p>
&lt;p>第四个方面，逃城本身设立的方式，也预表了今天基督徒的福音使命。我常常想，今天有很多弟兄姊妹不断的进入到拘留所当中，我们会说这是每一个人在上帝面前信心的领受，是神拣选了他的仆人，差派他到那个地方去。为什么在去往逃城的路上设立了那么多的指示牌子呢？就是为了让别人能够很容易的找到逃城在哪里。我把这个牌子比作今天一个一个的基督徒，你就是那个指示牌。当别人想认识耶稣的时候，他知道来找你。其实我在过去很多的讲道当中都提到这一点，我们每个人都是在上帝面前的祭司。我们常常不知道这个祭司是干什么用的，祭司最重要的责任有两个方面：第一，你有为别人祷告的权柄或责任。你的同事不认识神，第二天你来上班发现他没来，你一问知道他孩子病了，你有为他祷告的责任，也只有基督徒有这个权利，所以祭司有很重要责任就是为你身边的所认识的人来祷告；第二，你是神派在他们中间帮助他们认识神的使者。你认识上帝，他不认识，所以你要告诉他你是基督徒，你要告诉他，你所信的上帝是真实的、独一的。所以当有人愿意信耶稣的时候，他知道去找谁；当他愿意去教会的时候，他知道来找谁；当他想来教会的时候，他可以轻松的找到，不用上天寻入地找。过去我对教会有自己的网站不是那么的热心，自从有个弟兄因为看到我们的网站来到教会，还让我们去到他家给他传福音的时候，我就觉得神可以使用任何一种方式，这也是逃城路边上的路牌。&lt;/p>
&lt;p>我们每一个人千万不要成为那个错误的指示牌，别人一说起基督徒，人家就会说，他们是什么什么样的人，人家对于上帝和信仰因为你而没有丝毫的兴趣。若因为我们这样的话，那我们就起到了一个拦阻和错误的指示作用。如果单从逃城的设立来说，这恰恰不是神乐意看到的事情。若世人哪怕是不喜欢你，他可以不认同你，但你要让他知道真实的情况是什么。他可以不喜欢你的信仰，但是他知道你信的是什么；他可以不喜欢你做事的方式，但是他知道你做的是对的。所以见证不是所有的人都说你好，也不是所谓的其乐融融很和谐，我们的目标是让他们认识神。你和同事之间有良好的关系，因为有时你所坚持的很多事情，对别人看来是他们所不能接受的，但是并不意味着他们的良知所告诉他们你所坚持的是不对的。&lt;/p>
&lt;p>第五个方面，逃城所预表的是基督，因为当逃城里面的祭司死了的那一天，那个人就自由了。逃城的规则在以色列当时是非常少有的，因为以色列人的罪得赦免不是大祭司死了得赦免，以色列人的罪得赦免是靠献祭——每年一次的赎罪祭，是大祭司带着山羊的血进到至圣所当中来为整个以色列赎罪的，大祭司进去的时候脚上都绑着一个铃铛，另一只脚上绑着一根绳子，因为至圣所这个地方除了大祭司，谁都不可以进去。但是大祭司本身可能不那么的洁净，所以他一进去，还没有等他洒血，上帝先把他给击杀了。以色列人就听这个铃铛声，若还响，就是大祭司还在洒血还在为以色列赎罪。若很长时间听不到铃铛响，大祭司就死在里面了。逃城里面的大祭司不是这样的，所以当逃城里面的大祭司死了，他们就可以自由回家了。这个规则对于当时的以色列人来说其实是非同寻常的，他们不明白为什么。到了新约《希伯来书》的时候，我们可以清楚的知道，耶稣基督就是我们的大祭司，他献上自己，以自己的血赎了前约和今天我们所有人的罪，而且他带着他的血进到了至圣所。&lt;/p>
&lt;p>最后一个层面，背道的危险。我们说到他出了逃城就不受逃城的保护了。在《希伯来书》中特别的说到：若是离弃道理，就不能叫他们从新懊悔了。因为他们把神的儿子重钉十字架，明明地羞辱他。（来6:6）尤其在《希伯来书》的第六章中特别说到：当一个人听过天国的福音，觉悟了来世的权能，也尝过圣道的滋味，也知道圣灵的能力。如果这样他还离弃了这道理，就不给他重新悔改的机会了。如果一个人没有听到福音，我们要去给他传福音；如果一个人在教会呆了很多年，所有问题他全知晓，而且他也信这是真的，他知道这是唯一的救赎，他还离弃了这道路，再也没有悔改的机会了，这种情况就视同亵渎圣灵。新约当中就这种罪是不能得以赦免，明知道是上帝的儿子，明知道这是上帝的作为，却还明明的拒绝。&lt;/p>
&lt;p>今天，对这个世代来说，教会对于很多人不那么重要，很多人对于教会本身也不那么的尊重。甚至在没有委身教会的观念时候，基督徒不断地从一个教会到另一个教会。记得当时守望的纪律条例出来之后，有些弟兄姊妹会对此有些不认同，觉得教会是否太过于严厉。之所以在这个时候提到教会纪律就在于，当一个人在教会呆了那么多年，他的生命还没有像样的表现，并且他做出了一些背离真道，甚至是悖逆上帝的事情，当教会纪律一旦做出开除会籍的时候，从某个角度来说，你就已经在上帝特别恩典的范围之中被驱逐出去了。教会是上帝特别同在的地方，不管一个教会存在什么样的问题，这是神特别恩待和上帝的恩典特别临到的地方。所以我常常想，弟兄姊妹明白不明白，一旦被驱逐出教会的话，在属灵上他面对的是一个多大的危机。如果他真的对上帝有敬畏之心的话，他出于心里的惧怕，他可能也会悔改，我想这就是教会纪律的主要目标。教会纪律不是为了把他驱逐出去，而是希望通过这样的方式他能够悔改；但如果即使用这样的方式，他也觉得无所谓，我为他感到惧怕。这就像逃城当中，明明告诉他在逃城里面是安全的，可是他却非要出来，出来就不受保护了。&lt;/p>
&lt;p>所以今天我们特别从救恩和教会生活两个层面和大家分享逃城对于今天，对于我们来说，我们需要去思想和运用的地方，尤其是对于我们每一个人来说，让我们意识到我们每一个人身上所担负的福音使命的时候，我们就当特别的为了我们自己也为了教会，为着今天这个世代当中能够给更多的人认识上帝的教会，为更多的人能够认识神来祷告。&lt;/p>
&lt;p>（本文是晓峰牧师某月某日在教会祷告会的分享信息，由会素姊妹整理文字）&lt;/p></description></item><item><title>理当侍奉耶和华神 文/孙毅 长老</title><link>/2014/09/15/%E7%90%86%E5%BD%93%E4%BE%8D%E5%A5%89%E8%80%B6%E5%92%8C%E5%8D%8E%E7%A5%9E-%E6%96%87%E5%AD%99%E6%AF%85-%E9%95%BF%E8%80%81/</link><pubDate>Mon, 15 Sep 2014 11:43:32 +0000</pubDate><guid>/2014/09/15/%E7%90%86%E5%BD%93%E4%BE%8D%E5%A5%89%E8%80%B6%E5%92%8C%E5%8D%8E%E7%A5%9E-%E6%96%87%E5%AD%99%E6%AF%85-%E9%95%BF%E8%80%81/</guid><description>&lt;p>讲道经文：书24：14－28&lt;/p>
&lt;p>现在你们要敬畏耶和华，诚心实意地侍奉他，将你们列祖在大河那边和在埃及所侍奉的神除掉，去侍奉耶和华。若是你们以侍奉耶和华为不好，今日就可以选择所要侍奉的，是你们列祖在大河那边所侍奉的神呢。是你们所住这地的亚摩利人的神呢。至于我和我家，我们必定侍奉耶和华。……约书亚对百姓说，你们选定耶和华，要侍奉他，你们自己作见证吧。他们说，我们愿意作见证。约书亚说，你们现在要除掉你们中间的外邦神，专心归向耶和华以色列的神。&lt;br>
今天我们要分享的约书亚记24章，因为牧师在最近的主日讲道中已经讲过，所以我们就不再分享经文的背景，以及约书亚与以色列百姓再次立约的整篇讲话内容结构。今天我想与大家分享的是其中一个比较具体的主题，这个主题与这一章（或者我们刚才读过的这段经文）中最为频繁使用的一个字有关。大家有没有注意到：这一章中使用“侍奉”这个字有15次之多，使侍奉耶和华神成为这一章的一个主题。&lt;/p>
&lt;p>提到“侍奉”这个字，大家首先想到的意思是什么？可能主要是在教会中参与某些事工意义上的侍奉，因为在神家中的服事比较容易与对神的侍奉关系起来；不过如果我们仔细想一下的话，就会拓宽这个字的意思：我们在家庭中的服事，在职场上的服事（特别是这职业来自于神的呼召的话），都是在侍奉神。举例来说，在历史上，不少神重用的仆人都与他们家庭的教育有关，如古代的奥古斯丁以及近代的卫斯理兄弟在家庭中所受到的他们母亲的影响；另外古代卡帕多奇亚三教父中的那兄弟两个都是在家庭中接受的他们姐姐提供的教育。就职场的方面来说，近代的大多数科学家，包括牛顿等，都是十分敬虔的基督徒（当然有些神学观念有问题）。&lt;/p>
&lt;p>不过，我们今天看到的这段经文，对于侍奉的理解，要远比我们上面分享的“事情”这个层面要深入的多；我把它概括为“生命（生活）”的层面。可以这样说，有了这个更深入的“生命”的层面，才可能有“事情”层面上的侍奉；“生命”层面的侍奉是“事情”层面的侍奉的基础。那么我们的问题就是：这种更深的“生命”层面的侍奉观念是怎样呢？&lt;/p>
&lt;p>我们在这里注意到，当约书亚挑战以色列百姓，要他们今日就可以选择所要侍奉的，是他们列祖在大河那边所侍奉的神呢？是他们现在所生活这地的外邦人的神呢？还是耶和华以色列的神呢？百姓三次回复他们必侍奉耶和华神（15，21，24节）。我们就围绕着这三次问答，来看经文给我们传递出来的侍奉耶和华神的理念。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>1、因为他是我们的神（15节）&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>这也是约书亚在他让以色列百姓今日就作出选择之前，与他们一同回顾神拣选恩待以色列民之历史的原因。在百姓的回答中，侍奉别神和侍奉耶和华（16、18节）中“侍奉”这个词所用的字根（`bd），和耶和华神救百姓所离开的为奴之家中的“为奴”字根相同。这是百姓宣告他们定要侍奉耶和华的理由。他们曾是另一个国家（即埃及）的奴隶，神把他们从奴役中释放出来，所以他们理当侍奉祂。神已经使他们脱离受强迫的侍奉，现在他们要以感恩和赞美来侍奉。&lt;/p>
&lt;p>今天，作为基督的门徒，我们也已经得救，脱离黑暗国度的奴役，被带进神光明的国度，使得我们有机会可以敬拜侍奉主基督（加4：1－20；弗2：11－22，5：8－21）。他是我们的神，不是因为我们选择了他，乃是因为他拣选了我们，他愿意与我们这些不配的人立约，成为我们的神。耶稣告诉门徒说：“不是你们拣选了我，是我拣选了你们。”（约15：16）因此，我们能够侍奉神这是神赐给我们的恩典。&lt;/p>
&lt;p>我们侍奉主的基本动力来自于对他恩典的经历与认识，即对自己所蒙恩典的认识。因而是带着一个感恩的心去侍奉主；从内心中甘心乐意地去侍奉主。不是因为我的侍奉让我更蒙主的悦纳，而是因为我认识到自己蒙了悦纳，而更加乐意地侍奉他。每当我们软弱的时候，或者我们失去感恩的心的时候，我们就会从里面失去侍奉他的力量。这时我们当回到神的面前安静休息。他医治我们的恩典就体现在：他会借着他的话语或圣灵的感动，带领我们回顾以往经历与他相交的美好场景，他拣选与恩待我们的莫大的恩典。就如约书亚在这里提醒以色列百姓一样，让我们的心重新在他恩典的温暖中得以苏醒过来，再次流露出甘心侍奉他的愿望与力量。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>2、他是圣洁的神，是忌邪的神（19节）&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>对于百姓的回答，约书亚紧接着的挑战是：如果你们要侍奉耶和华神，就当知道他是圣洁的神，是忌邪的神，如果你们不认识这一点，没有一个与之相应的侍奉，那么你们就不能够侍奉耶和华神。上帝的“圣洁”道出了他的不同，他的“妒忌”（或者理解为他的“热心”）则说明他的专一。希伯来文的句子译成“必不赦免你们的过犯罪恶”（19节）显得有点不太好理解，可以译作“他不会忍受你们的背叛”，则意思较为接近。&lt;/p>
&lt;p>“圣洁”与“忌邪”是连在一起的。正因为神是圣洁的，所以我们这些被他拣选有机会来侍奉他的人也当是“圣洁”的。耶稣在登山宝训中所说：“所以你们要完全，像你们的天父完全一样。”（太5：48）不过这里所说的圣洁，首先是被分别出来的意思。我们已经被分别出来完全属于耶和华神。我们已蒙拣选与他有了盟约，就如人与另一个人有了婚约一样。所以圣洁的首要意义是守约，对与你立约的那一位完全的忠诚，正如神自己对这个约完全的忠诚一样。&lt;/p>
&lt;p>因此对于想要侍奉他的人来说，神要的是我们内心最深处的意愿，这意愿通过一个选择体现出来：今日就可以选择所要侍奉的，是你们列祖在大河那边所侍奉的神呢？还是耶和华神呢？这选择应用在我们今天的处境中就是，由于人的罪性，我们极易在内心中滋生出偶像，而自己又不太容易意识到。这种偶像的滋生与两个源头有关系：我们还没有信主前的生活习惯与价值观念（大河那边所侍奉的神），以及现在身边人群及社会环境带给我们生活及价值观的影响（所住这地的亚摩利人的神）。当我们个人的事业顺利发展的时候，它就很可能成为我们的偶像；当我们有了孩子的时候（特别是独生子），受到现在所谓不输在起跑线之环境的影响，孩子也完全可能成为我们家庭的偶像；对于教会中的工人或信徒来说，很多偶像是以神的圣工的名义出现的。其实，即便某些职场呼召是来自神的，某些事工的成果有神特别的恩赐与带领，但如果一旦在有意无意之中成为人的偶像，即被人摆在神的前面，那么他就不能不面对这样的选择。&lt;/p>
&lt;p>这个选择说明什么？说明神对于与他立约的人、要侍奉他的人来说，神将我们拣选与分别出来，要的是我们整个人的全部：包括内心深处的意愿情感、思想意念、以及外显的行为。在这些层面中，意愿占据着至为重要的位置。你愿意吗？如果你真是从内心中愿意，那么余下的下游的事情就好办了。就如保罗在罗马书8章中所说，“体贴肉体的就是死，体贴圣灵的乃是生命平安。”（罗8：6）问题是，人能够体贴圣灵在内心中的引导，其基本的前提是内心中的愿意，即顺服。这是一个基督徒一生的功课。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>3、你们自己作见证吧（22节）&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>“你们自己作见证吧！”简单地理解，就是要以色列百姓自己彼此作见证，见证他们今天确实在神的面前明确地表达了他们定要侍奉耶和华神的选择与誓愿。不过，作为这个群体与神的立约，约书亚将这个见证的意思又向前推进了一步：“约书亚将这些话都写在神的律法书上，又将一块大石头立在橡树下耶和华的圣所旁边。”就是说， 1）将当时的话写下来，作为一种立约记录下来（约书亚在示剑为他们立定律例典章）；2）用石头作见证，有点相当于现在的盖章签字，向这个世代及以后的世代表明上面所说的都是真实无误的。&lt;/p>
&lt;p>而在今天，如果是就我们个人的应用来看，我们仍然可以把定期在神面前所思想的、与他立约所定下的、其实更多是被他所感动的话语记录下来，作为日后反省自己的一个路标。其实，我们的一生的轨迹就是由这些路标所标划出来。&lt;/p>
&lt;p>当然，更为重要的见证是，侍奉耶和华的愿望不单要用言词表明，更要用行动表明。对基督徒而言，在宣告信心之后，也必须要有服事的行动（雅2：14－16）。彼得解释的更好，如果说过去的见证要用石头的话，那么今天，我们生命所活出来的样式本身说是见证：“你们来到主面前，也就像活石，被建造成为灵宫，作圣洁的祭司，藉着耶稣基督奉献神所悦纳的灵祭。”（彼前2：4－5）如果说，过去用石头来作见证，乃是因为它能够历经多年风雨的冲涮仍然不失其为见证；那么今天我们用活出来的生命所作出的见证也当在各种的争战中能够靠主站立的住；好在日后也成为在历世历代围绕着神的子民的那美丽云彩的一部分（来12：1）。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>4、专心归向耶和华神（23节）&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>我们先讲了外显的见证。侍奉耶和华神最为重要的结果不是某个事工的成果或统计数字，而是我们在日常生活中所活出来的生命的见证。不过，我在这个基础上想进一步强调：甚至也不单单是我们生活中表现出来的行为层面上的见证，更多是我们里面生命的更新；我们在内里的侍奉是外显之生命见证的基础或上游。&lt;/p>
&lt;p>“你们现在要除掉你们中间的外邦神，专心归向耶和华以色列的神。”“除掉”，基本意思是“转变方向（结束去除旧的），（重新）出发”。“专（心）”：倾向、延展；“（专）心”：内在的心思、意念；内心，心灵。因此这句话是说，我们内心的心思意念要转离各种偶像，在内心深处时时向着耶和华神所展开活动着。接着我们前面所讲的，神所要的首先是我们内心中意愿与顺服，这是我们在内里对他的侍奉，在此基础上才有可能外显出行为、以及日常的生活样式。如果我们真能活出这样的秩序，那么用我们中国的古话来说：我们就活在了真正的知行合一、里外一致的真实之中。&lt;/p>
&lt;p>14节说：“你们要敬畏耶和华，诚心实意地事奉他。”这里“诚心”这个字，有“真诚的”、“完全的”、“完整无瑕的”意思。“实意”这个字有“真实”、“忠实”、“可靠地”意思。因此这句话可以译为：你们要敬畏耶和华，真诚地按照真理去侍奉他（新译本）。这让人想到主耶稣在与撒玛利亚妇人的谈话中所讲的那句：“那真正拜父的，要用心灵和诚实拜他。”（约4：23，可以译为在灵里及在真理中拜他）。活在向着他的里外一致的真实之中，既是对他的侍奉，同时也是在享受他所赐的恩典。&lt;/p>
&lt;p>我们概括一下这里所说的侍奉观念。侍奉不是单指“事情”层面上的：参与在教会中的活动与事工，或者包括我们在家庭或职场中表现出来的一些作为。好像我作了这些“有意义的”事情，内心感到平安了，就可以安心做自己的事情了。这是一种分裂式的生活样式。如果信仰导致一个人生活在这种分裂的生活样式中，那么这是信仰的不幸（套用保罗的话：比众人更可怜）。从更深的“生命/生活”层面来说，侍奉就是将我们全人从里到外归向耶和华神的生命更新的过程。正如保罗在罗马书12章1节所说：“所以弟兄们，我以神的慈悲劝你们，将身体献上，当作活祭，是圣洁的，是神所喜悦的。你们如此事奉，乃是理所当然的。”当然，将我们全人作为活的、圣洁的、蒙神所喜悦的祭向他献上，这需要神在我们身上特别的恩典，特别是借着带领我们与一个群体一同经历一些特别（争战）的处境（例如我们的户外敬拜）来帮助我们去达到。&lt;/p>
&lt;p>因此，我们需要定期地（比如说每半年或一年）反省自己，从内心中清理所滋生的偶像，调整一段时间来所形成的生活及思想定势，以去除那外在的安稳，寻求在基督里的安稳；这意味着我们要在神的面前悔改，更新个人与他的盟约，让我们的内心确实在神的话语与圣灵的感动中有所回转。如果在里面深处的意愿中有所回转，以内里的顺服有那在里面的侍奉，那么我们就有可能活在他的心意中，以至我们每天活出的日常生活样式本身就是侍奉，我们从活的更新的生命中所流露出来的赞美与爱就是对他最好的侍奉；当然，同时也是对我们内心的最大的满足。&lt;/p>
&lt;p>回应诗歌：369首，生命的执着&lt;/p>
&lt;p>（本文是孙毅长老2014年8月27日周三祷告会讲章）&lt;/p></description></item></channel></rss>