<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>守望网络期刊第34期 on 北京守望教会</title><link>/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%BD%91%E7%BB%9C%E6%9C%9F%E5%88%8A%E7%AC%AC34%E6%9C%9F/</link><description>Recent content in 守望网络期刊第34期 on 北京守望教会</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Wed, 29 Aug 2012 11:33:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%BD%91%E7%BB%9C%E6%9C%9F%E5%88%8A%E7%AC%AC34%E6%9C%9F/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>简讯</title><link>/2012/08/29/jianxun-28/</link><pubDate>Wed, 29 Aug 2012 11:33:00 +0000</pubDate><guid>/2012/08/29/jianxun-28/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>3、   8月17日上午，市局国保有关人员到Joy姊妹家明确告知她不能出国留学。理由是：1）是守望资助的；2）守望的事尚未解决；3）Joy的观点不对。但到当日傍晚，所属派出所来电话说上面已同意她出境，但必须他们开车送到机场。感谢主！Joy姊妹现已顺利抵达神学院，开始新的学习生活。&lt;/p>
&lt;p>4、参加主日户外敬拜的谢敏姊妹、虎兰姊妹和王秋红姊妹近日因当地派出所胁迫房东而被搬家。&lt;/p>
&lt;p>5、   朱宗洋弟兄、易丽萍姊妹定于9月1日（周六）上午9：30在中协宾馆一层第一会议厅（海殿区法华寺街22号，民族大学西、社会主义学院北）举行婚礼，欢迎弟兄姊妹观礼。&lt;/p></description></item><item><title>关于谢敏姊妹情况的报告</title><link>/2012/08/29/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E8%B0%A2%E6%95%8F%E5%A7%8A%E5%A6%B9%E6%83%85%E5%86%B5%E7%9A%84%E6%8A%A5%E5%91%8A/</link><pubDate>Wed, 29 Aug 2012 11:32:02 +0000</pubDate><guid>/2012/08/29/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E8%B0%A2%E6%95%8F%E5%A7%8A%E5%A6%B9%E6%83%85%E5%86%B5%E7%9A%84%E6%8A%A5%E5%91%8A/</guid><description>&lt;p>&lt;strong>关于谢敏姊妹情况的报告&lt;/strong>** **&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>教会回应8月22日《环球时报》（英文版）的不实报道</title><link>/2012/08/29/%E6%95%99%E4%BC%9A%E5%9B%9E%E5%BA%948%E6%9C%8822%E6%97%A5%E3%80%8A%E7%8E%AF%E7%90%83%E6%97%B6%E6%8A%A5%E3%80%8B%EF%BC%88%E8%8B%B1%E6%96%87%E7%89%88%EF%BC%89%E7%9A%84%E4%B8%8D%E5%AE%9E%E6%8A%A5/</link><pubDate>Wed, 29 Aug 2012 11:30:44 +0000</pubDate><guid>/2012/08/29/%E6%95%99%E4%BC%9A%E5%9B%9E%E5%BA%948%E6%9C%8822%E6%97%A5%E3%80%8A%E7%8E%AF%E7%90%83%E6%97%B6%E6%8A%A5%E3%80%8B%EF%BC%88%E8%8B%B1%E6%96%87%E7%89%88%EF%BC%89%E7%9A%84%E4%B8%8D%E5%AE%9E%E6%8A%A5/</guid><description>&lt;p>&lt;strong>教会回应&lt;strong>&lt;strong>8&lt;/strong>&lt;/strong>月&lt;strong>&lt;strong>22&lt;/strong>&lt;/strong>日《环球时报》（英文版）的不实报道&lt;/strong>** **&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>神超然的计划和作为——2012年8月19日主日讲章/张晓峰牧师</title><link>/2012/08/29/%E7%A5%9E%E8%B6%85%E7%84%B6%E7%9A%84%E8%AE%A1%E5%88%92%E5%92%8C%E4%BD%9C%E4%B8%BA-2012%E5%B9%B48%E6%9C%8819%E6%97%A5%E4%B8%BB%E6%97%A5%E8%AE%B2%E7%AB%A0%E5%BC%A0%E6%99%93%E5%B3%B0/</link><pubDate>Wed, 29 Aug 2012 11:29:50 +0000</pubDate><guid>/2012/08/29/%E7%A5%9E%E8%B6%85%E7%84%B6%E7%9A%84%E8%AE%A1%E5%88%92%E5%92%8C%E4%BD%9C%E4%B8%BA-2012%E5%B9%B48%E6%9C%8819%E6%97%A5%E4%B8%BB%E6%97%A5%E8%AE%B2%E7%AB%A0%E5%BC%A0%E6%99%93%E5%B3%B0/</guid><description>&lt;p>对于下一刻将会发生什么，我们也像当年的以斯帖和末底改一样不知道；但有一样我们知道，那就是上帝掌管事件的进展，虽然在人看为纯属偶发性的一系列事件中却有上帝精心的安排，来达至他看顾和拯救的目的。&lt;/p>
&lt;p>读经：&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>《以斯帖记》一章二章&lt;/strong>_ _&lt;/p>
&lt;p>旧约圣经有两卷以女性命名的书卷，一卷是《路得记》，讲述了一个外邦女子嫁入犹大的故事，另一卷就是我们今天分享的《以斯帖记》，讲述了生活在外邦的犹太女子以斯帖的故事。&lt;/p>
&lt;p>从《以斯帖记》的经文我们可以知道，这是发生在波斯帝国亚哈随鲁作王期间的事情。亚哈随鲁的父亲是大利乌一世，就是恩待所罗巴伯并允准继续建殿的波斯王。尼希米是在书珊城事奉波斯王亚达薛西做酒政期间归回耶路撒冷重建城墙的，亚达薛西王是亚哈随鲁王之后的波斯国王。这样可知《以斯帖记》所记叙的事情是发生在所罗巴伯带领的第一次归回和以斯拉-尼西米带领的归回之间。&lt;/p>
&lt;p>《以斯帖记》记叙了在以色列人被掳期间发生在外邦土地上的上帝的子民如何从灭族危机中得蒙拯救的故事，及为纪念此事件所设立的普洱节的来历。但《以斯帖记》是否作为旧约正典却曾经颇具争议性，原因就在于这卷书有着与旧约其他所有的书信不同的特点，通篇没有提到上帝的名号，没有提到祷告，没有提到律法等等，但这卷书最终被列在正典之中，是因为虽然文中没有提到上帝的名字，整个事件发展的过程之中上帝的作为却跃然纸上；虽然没有记载一件神迹奇事，但是神超然介入的工作却随处可见。这卷书回答了一个以色列人关心的一个问题：在异国他乡被掳之地散居的上帝的子民，经历了几代人之后，他们还受到耶和华上帝的眷顾和带领吗？或者说，这卷书让人们看到在“漫长”的救恩历史中，甚至在他们的生活深受外邦风俗的影响的情况下，上帝是如何保守他的子民免于灭绝；也让我们看到上帝是如何在属灵争战中以其超越的智慧和能力，胜过仇敌的；同时也让我们来思想在一般的人类历史中上帝那统管万有的王权是如何来运行的。&lt;/p>
&lt;p>读《以斯帖记》就好像看到了现代电影的剪辑手法，一开始镜头所呈现的好像与主题并无多大的关联，尤其是一章和二章的内容，但最终却在某一点上关联交汇。以斯帖记的前两章就记叙了这样三件事情，第一章记叙原王后瓦实提被废的事件，第二章记叙犹太女子以斯帖成为新王后的事件，第三件事情是末底改发现谋害王的阴谋的事件。或者说两件事情，王后的更换与末底改发现谋害国王的阴谋。&lt;/p>
&lt;p>首先进入我们眼中的是一个宏大奢侈的筵席场景，但就在这个人们以为欢乐得意的时候，一件令人不愉快的事情发生了。先是亚哈随鲁王让自己的王后瓦实提不愉快，因为他让王后在众人面前来展现自己的美貌，但王后不愿意来；王后的拒绝又让国王格外的不愉快，或者说甚发怒。圣经中没有说明王后为何不愿意来，可能国王的这个要求不合常理，也可能王后和各大臣的女眷在筵席中饮酒也喝多了，但重要的是国王乘着酒兴在众臣民面前垮下口来却被拒绝，这令国王感到很没面子很生气。国王将如何处理此事作为国事和群臣商议，米母干作为国王的核心大臣，可能他的妻子也和王后在一起饮酒，可能就想到，王后如此带头若是不遏制住，自己的妻子岂不也会如此吗？于是，一个因虚荣丢面子而发怒的君王，就听取了出主意大臣的建议，在酒宴中拟定了一个重大的法律诏书——波斯帝国的诏书一旦发布就不可能收回或更改，并通告全民：废除王后瓦实提！这份通告全国的诏书所产生的不可更改的效力，使得人们不会问：王后瓦实提会怎么样呢？而是要问：新的王后将会是谁呢？不管王后之位空置多长时间，瓦实提都不可能重返王后之位了。&lt;/p>
&lt;p>透过亚哈随鲁王的一次筵席导致王后瓦实提的被废，这件事情在人看来没有什么神奇之处，没有神迹奇事，没有超常巧合，这一切的发生都符合人性的合理选择。上帝的很多的作为不是透过看似神奇的事件，以违反我们惯常所认识到的物理或是社会的规律方式来运作；相反，上帝的很多的作为正是在一个个正常的人类活动中展开的。在波斯人欢乐的时候，他们的王后就被挪去了。就在世人大肆宴乐之时，上帝的工作正在无声的进行着。&lt;/p>
&lt;p>然后是亚哈随鲁王开始准备在全国范围内选立新王后，一个有着清晰犹太家谱记录并有何时被掳记录的犹太人以斯帖被送入宫。她在宫内蒙太监总管希该的喜悦和恩待，而且凡看见她的人都喜悦她，尤其是王爱她胜过其他的众女，就立她为王后，代替瓦实提。这个过程看似合乎常理，因为以斯帖容貌俊美、性格温和柔顺，所以凡看见她的人就都很喜欢她吗？在险恶的宫廷中，若非上帝的看顾和安排，以斯帖会如此被恩待并顺利地成为王后吗？特别是第二章当中有两次提到以斯帖没有将自己的籍贯宗族告诉人，这并非说明以斯帖在撒谎，而是她没有去主动说明，这也意味着没有人来细查她的籍贯宗族，按照当时的规矩，亚哈随鲁王若要娶妻立后必须在有限的几个家族内来选择。以斯帖作为王后候选人竟然无人来细查她的出身、父家、宗族等信息，若查一定可以轻易知道以斯帖被掳之犹太人的身份，这不是正常情况，这只能是出于上帝的作为。&lt;/p>
&lt;p>第三个场景是关于末底改发现了一个谋害国王的阴谋，并透过以斯帖报告给了亚哈随鲁王，因此救了国王，这件事被写进了宫廷历史记录中。&lt;/p>
&lt;p>我们看到在以色列人的仇敌哈曼登场之前，在危机发生之先，上帝已经预先做了两件事情：让以斯帖成为王后，让末底改立下功劳。在这个过程中让我们可以知道上帝那超然的计划和作为。&lt;/p>
&lt;p>首先是上帝对历史的掌管。在上帝面前没有任何是偶然的，很多事件的发生我们不知道会对将来产生什么样的影响，但任何事件都在上帝的掌管之中，他所命定的必然发生。瓦实提的被废看似因为筵席中王的不冷静所产生的偶然事件，但就在各种因素的交错推动下，亚哈随鲁王的性格、瓦实提的做法、米母干的想法以及筵席的场景，瓦实提的被废就成为一个不可逆转的必然。随后选立新王妃的过程，又有谁能想到在全国各省海选王后的过程中，在数以万计的女子中有一个被掳之犹太人的后裔名叫以斯帖的女子就被选中了呢？既然是被选中，那就不是以斯帖主动想去做王后，但上帝的计划却超乎人的想法。到后来以斯帖的宗族信息居然无人查问，在人看来可能是工作失误或者其他什么原因，这种种无法预料的小概率事件，背后有着上帝的主宰和安排。不管是“废王，立王”（但二21），还是“废王后，立王后”，无论是大事还是小事，都在上帝主权的掌管之下，上帝以人们意想不到的方式来介入历史解决他的子民将要面临的危机。而且，上帝对于历史的掌管很多时候并非总是以一种超越一般规律的方式工作，可能更多是以一种日常合乎一般规律的方式在工作。故此，就像前面所介绍的那样，虽然这卷书没有提到上帝的名，看似没有记录什么神迹奇事，没有任何先知所传讲的上帝的话语，没有任何关于对律法的持守等等，但是我们依然能够读出这是上帝所做的奇妙的事件，无处没有上帝的工作。就是这样，以斯帖进入到了在以色列被掳历史中参与拯救上帝子民的大事件中了。上帝不是用直接对亚哈随鲁王托梦说法的方式，而是用国王的王后和他的救命恩人这两个犹太人来做成对以色列人的拯救。&lt;/p>
&lt;p>然后是人的回应在上帝对事件掌管中的因素。以斯帖和末底改应该都是比较谦卑顺服温和的人，以斯帖的顺服表现在她听从太监总管所排定的，对其他别无所求。作为亚哈随鲁王的主管太监，希该当然知道王的喜好，以斯帖的顺服也是她被选中的因素之一。末底改同样，他发现谋害王的阴谋并破坏了这阴谋，这对王来说是救命之恩，但是当他发现除了把谋害之人挂在木头上之外，对于他这个功臣却没有任何的嘉奖、提升等举措时，他没有去主动提什么要求，这就为后面王晚上睡不着觉的时候想起还“欠着”对末底改的奖赏埋下了伏笔。虽然当时对于末底改来说，这显得有点不公平；何况是立了救王性命这么大的功劳，但是王室没有任何表示也令人诧异，这一点并不寻常。有功奖赏、有过责罚，这是最为通常的做法。我们只能说，这也是出于上帝的奇妙作为。以斯帖记的特点就是在不引人注意之处让人看到上帝的作为。而且，这也显出上帝的智慧安排，凡事都有定时；奖赏末底改是应该的，何时奖赏却有所不同。当下马上就奖赏，显然不如在哈曼设下杀灭犹太人的恶计之后。若末底改主动去要奖赏，相信王室一定给，只是效果就远不如后面给的好了，这正是“耐心等待必有欢呼”。所以，若有时候我们行了当得奖赏的事之后却没有及时得着我们当得的，也不要急躁、更不要埋怨，相信这一切都是出于上帝的安排，上帝所安排的时间，所要达到的效果，他的作为的目的，这一切都超乎我们的所思所想。愿我们因出于对上帝的敬畏和信心，也把自己放在他的安排之下。&lt;/p>
&lt;p>最后是上帝的怜悯和恩待。第一章所描写的筵席为我们呈现出一个繁荣强大奢靡的波斯帝国，虽然曾经有所罗巴伯带领犹太人归回耶路撒冷的运动，但回去的人毕竟是少数，很多人都留在了他乡，书珊城中也有很多的犹太人。他们生活在这个强大帝国的中心城市，过着看似安全、平静而富裕的生活。或许他们已经适应了被掳之地的生活，上帝的应许、律法等已经被淡忘了。第二章以斯帖和末底改的表现就印证了这一点。从以斯帖听从末底改的建议，不透露自己犹太人的身份，并可以接受成为波斯帝国国王的妻子这两个方面就可以知道以色列人在当时信仰上的整体退步。在生活方式上以斯帖和一个当地人已经没有什么不同了，她已经没有了在生活上让人能够认出的上帝子民的标记了。以斯帖并没有求太监总管希该在饮食上有任何特殊照顾，而是希该安排给自己什么，她就接受什么。这和但以理当年为了不让饮食玷污自己有着很大的不同。这一方面说明了在但以理之后近百年的时间被掳之上帝子民的信仰退化，但另一方面也表明了上帝的怜悯和恩待，被掳之以色列人虽然信仰上不如自己的列祖但以理等人，但上帝依然在危机中来搭救他们。人的软弱并不能阻止上帝的心意，在危机尚未出现之前，上帝就已经开始预备。虽然当时的以色列人已经不再遵守不和异族通婚的律法，虽然他们已经不提耶和华的名号，虽然他们只有禁食没有祷告，虽然他们出于各种考虑不敢公开自己的犹太人身份但是上帝却依然以他们不知道的方式在背后帮助他们、保护他们。上帝对在被掳之地的他的子民依然有恩典和怜悯。当然这并不表示滞留在被掳之地的以色列人已经放弃了信仰，而是他们对信仰的持守从生活饮食转移到其他方面了，如末底改坚持不向哈曼跪拜，这就是他对自己信仰的持守。其实在信仰上只要有持守，就会有危机；但虽然有危机，上帝必拯救。&lt;/p>
&lt;p>我们读以斯帖记，有一种在看戏剧的感觉，看到有一个导演在安排引导着整个事件的进展。所不同的是，戏剧中的每一个演员都知道自己是在扮演一个角色，也知道事件的将来发展，他知道他周围的一切布景、情节都是被设计好的，并非真实。只是在以斯帖的故事中，这里面的人员都不知道他们正在上帝所安排的剧情中表演，他们都不知道他们的决定将带来什么结果、他们的人生将走向何方，他们都不知道明天会发生什么，即他们并不知道剧情的发展。他们也不觉得他们被安排了什么角色，他们就是按照他们心中所想，真实的在他们所处的环境中去说、去笑、去爱、去恨、去做决定。他们真实地展现着自己，但这一切都在上帝的剧情中。在我们的人生中有很多看似被动的无可选择，这些我们的无可选择就是上帝的选择，我们可能会满意，也可能会埋怨。但无一例外，每一个人都在上帝的历史中扮演着他自己的角色，在世人的眼中亚哈随鲁王是权倾一时的君王，但是在上帝计划中有着他的角色和定位；米母干在自己的大臣位置上也极具才干，但是上帝却透过他就达成了废除王后的事件；希该是一个太监总管，负责筛选王后的工作，但是他的心思意念也在上帝的手中，使得他看到以斯帖就喜悦她，并对她有诸多的照顾；以斯帖以一种舍命的勇气去见王而成为以色列人拯救的重要一环。他们无一不在上帝的情节安排中。&lt;/p>
&lt;p>生活在今天的我们也在上帝的剧情安排中，今天的基督徒同样生活在充满了争战和敌意的世界里，虽然上帝对我们并不是隐藏的，但上帝的权柄能力有时以一种隐藏的方式在运行，对于下一刻将会发生什么，我们也像当年的以斯帖和末底改一样不知道；但有一样我们知道，那就是上帝掌管事件的进展，虽然在人看为纯属偶发性的一系列事件中却有上帝精心的安排，来达至他看顾和拯救的目的。因此，让我们在上帝的历史中以信心演好自己的每一个时刻。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>焉知你得了王后的位分，不是为现今的机会吗？——2012年8月26日主日讲章/李小白牧师</title><link>/2012/08/29/%E7%84%89%E7%9F%A5%E4%BD%A0%E5%BE%97%E4%BA%86%E7%8E%8B%E5%90%8E%E7%9A%84%E4%BD%8D%E5%88%86%EF%BC%8C%E4%B8%8D%E6%98%AF%E4%B8%BA%E7%8E%B0%E4%BB%8A%E7%9A%84%E6%9C%BA%E4%BC%9A%E5%90%97%EF%BC%9F/</link><pubDate>Wed, 29 Aug 2012 11:29:04 +0000</pubDate><guid>/2012/08/29/%E7%84%89%E7%9F%A5%E4%BD%A0%E5%BE%97%E4%BA%86%E7%8E%8B%E5%90%8E%E7%9A%84%E4%BD%8D%E5%88%86%EF%BC%8C%E4%B8%8D%E6%98%AF%E4%B8%BA%E7%8E%B0%E4%BB%8A%E7%9A%84%E6%9C%BA%E4%BC%9A%E5%90%97%EF%BC%9F/</guid><description>&lt;p>作为教会的一员，无论你处于怎样的岗位、有怎样的社会地位、抱持怎样的心态、主动参与还是被动卷入等都或多或少要受到影响。只要教会进入了争战，你就不可能置身度外，就无处可逃。只有勇敢面对才有出路。&lt;/p>
&lt;p>以斯帖记 3：5-6&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->哈曼见末底改不跪不拜，他就怒气填胸。他们已将末底改的本族告诉哈曼，他以为下手害末底改一人是小事，就要灭绝亚哈随鲁王通国所有的犹大人，就是末底改的本族。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>以斯帖记 4：13-14 末底改托人回复以斯帖说：“你莫想在王宫里强过一切犹大人，得免这祸。此时你若闭口不言，犹大人必从别处得解脱，蒙拯救，你和你父家必至灭亡。焉知你得了王后的位分，不是为现今的机会吗？”&lt;/p>
&lt;p>亲爱的弟兄姊妹，主内平安！&lt;/p>
&lt;p>今天我们分享以斯帖记第3、4章&lt;/p>
&lt;p>一、序言&lt;/p>
&lt;p>记得去年4.10开始户外敬拜的那个主日，分享的就是这两章经文。当时我写下了一份讲章，今天回头读来，仍觉贴切。于是，就在那份讲章的基础上经过扩充而形成了今天的讲章。&lt;/p>
&lt;p>去年，当我们即将进入从未经历过的属灵争战、并且按一般常识判断前途不妙时，选择分享以斯帖记，目的无疑就是要叫我们坚信在历史之上有神掌权、在人事之后有神护理、在教会之中有神同在，从而坚固我们的信心、活泼我们的盼望，效法当年古圣先贤的脚踪，不仅靠主争战并得胜，而且在争战的过程中建造主的教会和我们的生命。如果说那时我们心中存着些许紧张和忧虑的话，今天当我们已经走过了16个多月的争战之路，亲身经历了神大能而奇妙的保守之后（象以斯帖他们一样，许多是我们没有看到的），再次分享这经卷，岂不是叫我们满怀平安与喜乐、信心更坚强吗？&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>威斯敏斯特信条第五章论神护理之工的第一和第七节说：“神是万物伟大的创造者，他维系、引导、管理、统治一切活物、运动和事物，从最大的到最小的。这是借着他至智至圣的护理，照着他无谬的预知，并按着他自己旨意所定的自由、不变的计划，好使他自己的智慧、权能、公义、恩慈和怜悯得着称赞。……神的护理之工不仅遍及所有受造之物，更是以特别的方式及于他的教会；神借其护理之工眷顾他的教会，叫万事互相效力，使教会得益处。”尽管以斯帖记通篇未提神、祷告等，但所记内容之精彩与奇妙，恰是这信条鲜活的注释。&lt;/p>
&lt;p>以斯帖为什么要成为王后？未底改为什么有功不赏？亚哈随鲁王为什么那么喜欢宴席？……这一切的背后，原来有着神奇妙的护理安排。随着本经卷最后一位主要人物哈曼（其他三位是以斯帖、未底改和亚哈随鲁王）的出场，一场惊心动魄的属灵争战打响了。这场争战由仇敌哈曼挑起，我们就从他说起。&lt;/p>
&lt;p>二、属灵争战：爆发与备战&lt;/p>
&lt;p>犹太传统认为哈曼是亚玛力王亚甲（见撒上15章，扫罗因未杀灭他而得罪神）的后裔。亚玛力人曾在以色列人出埃及时袭击他们，以至“耶和华已经起了誓，必世世代代和亚玛力人争战”（出 17：16）。由此可知，哈曼所代表的就是抵挡神、迫害神选民的仇敌。所以，末底改不跪拜哈曼就不是一个简单的不从王命或位卑者不肯向位尊者行礼的问题，而是一场属灵争战——哈曼是亚甲人（即魔鬼的代表），而末底改则是犹大人（神的代表），岂有神的子民向仇敌跪拜的道理？因此，不论众人如何劝说，末底改始终不跪不拜。&lt;/p>
&lt;p>哈曼当时是亚哈随鲁王的第一宠臣，一人之下、万人之上，得罪他的后果如何是可想而知的。此人又富可敌国，一次就能捐出一万他连得银子（如果你知道当时波斯帝国一年的国库收入不过一万五千他连得，你就明白此人富有的惊人程度，也就不难明白亚哈随鲁王为什么如此爽快地答应其请求了）。哈曼是一个非常阴险狠毒的人，当他得知末底改是犹大人以后，就起意要消灭波斯通国所有的犹大人——即灭绝神的子民。为达此目的，他利用迷信确定所谓“吉日”，利用巨额金钱贿赂国王，编造谎言诬陷犹大人（特别是将犹大人的信仰问题硬说成是政治问题：因为犹大人虽特殊，但并没有违反王命）等。如果哈曼的计划得逞，可就不仅是一个以色列人被杀灭的问题，而是关乎神的应许如何成就——那位将来的大卫子孙如何能永坐宝座呢？&lt;/p>
&lt;p>从现实的处境看，面对如此强大而阴险的仇敌，犹大人没有任何胜算，除了哭号和坐以待毙，还能干什么呢？但千万不要小看了这哭号（尽管没有明确记载，但可以想见哭号期间一定包含着切切的呼求神），主当年说过“神的选民昼夜呼吁他，他纵然为他们忍了多时，岂不终久给他们伸冤吗？”（路 18：7）&lt;/p>
&lt;p>哈曼做梦也想不到，当他自以为得意地定下了灭绝犹大人的计划，并顺利地得到王的批准，甚至急速发出了诏书，似乎胜券在握时，神早已为这场属灵争战的展开和得胜预备好了一切：以斯帖已做王后好几年了，末底改还有一件未受赏赐的功劳记载在历史上，杀灭犹大人的日期远在十一个月之后——可以说，自以为聪明的哈曼反一步步陷进了自己所设的网络中——因为，与他对阵的既不是末底改，也不是犹大人，而天地的主、以色列的神！&lt;/p>
&lt;p>现在神要兴起精兵来争战了：首当其冲的自然是末底改，其次，就是以斯帖王后。&lt;/p>
&lt;p>末底改不肯跪拜仇敌，表明他是一个持守信仰、忠于神的人；尽管杀灭犹大人的灾祸直接因他而起，但他却并没有惊慌，也没有抱怨，而是勇敢面对，表明他是一个明白神的旨意、勇于承担责任的人；他穿麻衣、痛痛哀号、及时通报后宫的以斯帖，表明他是一个依靠神、大有智慧的人；他激励以斯帖王后“你莫想在王宫里强过一切犹大人，得免这祸。此时你若闭口不言，犹大人必从别处得解脱，蒙拯救，你和你父家必至灭亡。焉知你得了王后的位分，不是为现今的机会吗？”表明他是一个大有信心的人。神正是借着他呼召并坚固了本次争战中犹大人的主将——以斯帖王后。&lt;/p>
&lt;p>此时的以斯帖已经为后四、五年了，她的这一特殊身份既充满希望但也潜藏诱惑：显然她是逆转犹大人险恶处境的最佳人选，但同时又处于隐藏自己、苟且偷生最方便的位置。不仅如此，现实的困难和危险几乎是难以克服的：王已经三十天没有召见她了，若她直接闯宫，实在凶多吉少。这也就难怪当神的呼召临到时，她的第一反应是恐惧和为难（我们大概也差不多）。但神借末底改的话提醒、激励并坚固了这个弱女子：难道王后的位分是为着个人的锦衣玉食和荣辱得失吗？作为神的子民，如果我们不能为神所用，就不过是失了味的盐，毫无用处。神的旨意当然不会被拦阻，神自会兴起别的精兵，实行拯救，但我们却要灭亡。感谢主！以斯帖是一个顺服神的人，她接受了呼召。&lt;/p>
&lt;p>仅仅清楚并顺服了神的呼召，还不足以作为精兵走上战场，更不足以得胜。还需要什么？当然是祷告！保罗在以弗所书第六章的最后详细地论述了这一点。由于这次争战重大、危险并涉及整个犹大民族，于是，以斯帖呼召书珊城所有的犹大人一同禁食祷告三天。正是通过这三天的禁食祷告，以斯帖坚固了信心，获得了力量和智慧（后面的两次宴席显然是在此期间计划妥当的），从而为成就神的旨意、击败仇敌、为属灵争战的得胜作好了准备。&lt;/p>
&lt;p>三、重要的属灵教训&lt;/p>
&lt;p>这两章经文给我们许多教训，是在属灵争战中用得上的，也是我们在过去16个多月中亲身经历过的：&lt;/p>
&lt;p>1）属灵争战是极为残酷而激烈的，没有人可以幸免。作为教会的一员，无论你处于怎样的岗位、有怎样的社会地位、抱持怎样的心态、主动参与还是被动卷入等都或多或少要受到影响。只要教会进入了争战，你就不可能置身度外，就无处可逃。只有勇敢面对才有出路。&lt;/p>
&lt;p>2）在属灵争战中不能妥协，不能退后，不能违背那从天而来的异象。末底改为什么不能智慧一点、妥协一次？只因他一人的坚持，整个犹大民族几乎陷入灭顶之灾，有爱心吗？有必要吗？圣经的答案显然是肯定末底改的。别忘记这是一场属灵争战，不忠于神，妥协了、退后了，其实就是让仇敌魔鬼得胜了。尽管神的旨意不能拦阻，但我们自己的亏损恐怕就太大了。如此说来，既然领受了“山上之城”的异象，守望就不能妥协，也无路可退！&lt;/p>
&lt;p>3）统帅是非常重要的。没有统帅的战争是难以想象的，同样在属灵争战中神也兴起地上的统帅，如约书亚、基甸、大卫等。在这场争战中，被呼召做统帅的就是末底改和以斯帖。作为统帅，必须清楚神的旨意，顺服并依靠神，身先士卒，并领导会众行在神的心意中。会众也需要为他们不住地祷告，以使他们能保持足够的灵性，忠于神的托付。&lt;/p>
&lt;p>4）神的能力是在人的软弱上显得完全。我们都可能象以斯帖一样被呼召，也都可能一样害怕。我是谁，竟敢与强大而凶恶的仇敌对垒？但使徒保罗却见证说“他对我说：‘我的恩典够你用的，因为我的能力是在人的软弱上显得完全。’所以，我更喜欢夸自己的软弱，好叫基督的能力覆庇我。我为基督的缘故，就以软弱、凌辱、急难、逼迫、困苦为可喜乐的，因我什么时候软弱，什么时候就刚强了。”（林后 12：9-10）大卫面对巨人歌利亚，注目的不是自己的软弱，而是神的大能，于是就能将其打翻在地，荣耀神的名！&lt;/p>
&lt;p>5）祷告是属灵争战的唯一利器。“靠着圣灵，随时多方祷告祈求，并要在此警醒不倦，为众圣徒祈求，也为我祈求，使我得着口才，能以放胆，开口讲明福音的奥秘”（弗 6：17-18）。前方的胜利，靠后方祷告的托住；后面的行动，靠前面祷告得胜的预备。如果没有以斯帖发起的全书珊城犹大人三天禁食祷告，后面的得胜就是不可能的。这里不仅要求个人的祷告，更要求教会全体同心合意的祷告。经过了16个多月的争战，我们都有些疲惫，灵性难免软弱，对户外敬拜可能也不大关心了，祷告的热度、强度和广度都有所下降。但越是这样的时候，越是需要警醒，否则肯定是要吃大亏的（上主日东升派出所个别警察就明明说自己是魔鬼的差役，让我们放马过去一战）。近日发生的各种事情，在在地提醒我们，这场属灵争战远未结束，反而有烽烟再起之势。全教会同心合意的祷告，则是当前我们最紧迫的需要。求主将圣灵浇灌下来，复兴教会的灵性，复兴教会合一的祷告！&lt;/p>
&lt;p>6）同心合意的力量。当时犹大人并没有争论以斯帖是否该去见王，或者是寻找其他办法，而是听从以斯帖和末底改的吩咐，同心合意地禁食祷告，求神为以斯帖在王面前打开通路。在属灵争战中，不同心合意，就意味着为撒旦留破口，后果将如何，弟兄姊妹自然清楚。在过去争战的日子里，我们经历了这方面惨痛的教训，所以今天务必警醒，不要在不知不觉中上了魔鬼撒旦的当，甚至成为其帮凶。总要象保罗教导我们的“竭力保守圣灵所赐合而为一的心。”（弗 4：3）求主怜悯我们！&lt;/p>
&lt;p>7）信心是根基。谁掌管一切？君王的心在谁手中？拯救从何而来？勇气根植于何处？答案就是信心！“使我们胜了世界的，就是我们的信心。”（约一 5：4）尽管经文中没有明说，但通过末底改的宣告（帖 4：14）和以斯帖的顺从，让我们看到他们都是大有信心之人。正是靠着神所赐的信心，他们才能胜过仇敌。今天我们不是同样如此吗？面对持久的争战，面对暂时看不清楚的未来，使我们坚持不跪不拜、一动不动的是什么？只能是从神而来的信心！&lt;/p>
&lt;p>四、祷告&lt;/p>
&lt;p>天父：&lt;/p>
&lt;p>感谢你借以斯帖记3—4章向我们说话，争战开始时如此，今天同样如此。靠着主的恩典，我们走过了16个多月的得胜之路。我们仍在激烈的属灵争战之中，惟愿你的话语和你同在的经历，坚固我们的信心，火热我们的祷告，保守我们在主里的合一，加给我们生命的力量和勇气，靠主得胜！&lt;/p>
&lt;p>听我们的祷告，奉主耶稣基督得胜的名，&lt;/p>
&lt;p>阿们！&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>沉淀的感动——CHL姊妹访谈</title><link>/2012/08/29/%E6%B2%89%E6%B7%80%E7%9A%84%E6%84%9F%E5%8A%A8-chl%E5%A7%8A%E5%A6%B9%E8%AE%BF%E8%B0%88/</link><pubDate>Wed, 29 Aug 2012 11:28:01 +0000</pubDate><guid>/2012/08/29/%E6%B2%89%E6%B7%80%E7%9A%84%E6%84%9F%E5%8A%A8-chl%E5%A7%8A%E5%A6%B9%E8%AE%BF%E8%B0%88/</guid><description>&lt;p>真正的信仰是在患难的日子里面所表现出来的持守和坚持。所以我自己是非常感恩，感恩有这份经历，不是我里面胜过多少，我失败多少，我沮丧多少，或者我自己觉得我为神做了什么，而是经历的本身就让我特别感恩。&lt;/p>
&lt;p>**问：请分享一下户外敬拜以来的一些事情和感想。 **&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>CHL姊妹&lt;/strong>：我印象特别深的是去年3月27日的主日讲道之后，我收到了一条短信，这条短信就是坐在我对面的亲爱的小企鹅给我发的，就是说教会面临没有地方聚会的情况，然后她又发短信说狐狸有洞飞鸟有窝，人子却没有枕头的地方。当时应该是春暖花开的时候，但收到这个短信以后心里觉得有点淡淡的悲伤，那时候还没有想以后面临的是什么情况，也没有多想，但是大家心里面都会朝这个方向去做一些准备，应该是比较复杂的一种心态。咱们4月10号是第一次出去，我想大家如果去的话都会感受到北京那天那种乌云压境的紧张气氛，当时我们去的时候可能没有想当我们真正来面对这一天的时候，会有很多很多意料之外的事情发生。&lt;/p>
&lt;p>**问：4月10号那天我们小组是在地下的肯德基，海淀黄庄那边？ **&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>CHL姊妹&lt;/strong>：我们当初是说坚持要把聚会程序完成，平台那里如果聚不了，就找了附近的地方聚会，我们就找到肯德基，因为之前我们都商量好了，一直都保持联系，所以我们小组是在一个大桌子那儿一起唱诗敬拜。那个点儿肯德基里差不多全是我们教会的人，因为时间比较早，没有别的客人。人多起来之后就有便衣过去了，两个中年男的，他们就坐在窗户旁边，就是监督我们看着我们，也没有什么实际行动，他们在看报纸。&lt;/p>
&lt;p>**问：其实那天神很保守，那天很多人都被警察带走了，但是你们的小组却安然无恙。 **&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>CHL姊妹&lt;/strong>：我们聚完之后就走了，没有停留。那天弟兄姊妹还跟以前一样，也拿着一束花，一人拿了一朵，还送给警察，便衣。便衣也非常平静非常有礼貌地接受了。其实我们当时出来以后真是没意识到自己处在挺大的危险之中。&lt;/p>
&lt;p>**问：对，其实就好像有一个铺天盖地的网在那网着你们，结果从缝里溜出去了。 **&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>CHL姊妹&lt;/strong>：那时我们确实不知道——不管是凭着自己的勇敢也好，还是单纯敬拜神的心态也好——真的是没有意识到以后将面临的是什么，对敬拜真的是没有想太多，然后就回家了。&lt;/p>
&lt;p>第二周的时候应该是4月17号，当时我是想去平台，先去侦查一下，我跟另外一个姊妹上去了，上去之后也没有什么人，我们在那里比较犹豫，其实敬拜时间已经到了，我是特别想开始的，但是我当时也不知道怎么回事，就是没有勇气把那个敬拜程序单拿出来。脑子里很多声音在响，一方面是在想到点了就应该敬拜，另一方面看弟兄姊妹又没在，兴许等一下他们就会上来，甚至会觉得人多就力量大，对自己也有些鼓励吧。但到最后一刹那间还是没有在那里敬拜成，最后就下来了，下来之后到了附近一个地方，有弟兄姊妹在附近的中鼎大厦，在那儿聚会敬拜完了。敬拜完之后当时心里面挺不是滋味的，觉得敬拜好像不应该是这样子的，各种思想实在太多了，一直在挣扎，就觉得自己有一些不够勇敢，那天确实是不太好受。&lt;/p>
&lt;p>**问：我记得那天你闷闷不乐地就回来了，我们几个还说一起去吃饭，然后你也不参与，然后就自己坐车默默地走了。 **&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>CHL姊妹&lt;/strong>：那个主日之后，周三晚上咱们去参加祷告会，那会儿祷告比较迫切，我就听到ZM祷告说，主啊，原来我们知道我们真正的敬拜不是去完成一个仪式，而是向世人来显明我们所敬拜的主。那句话特别触动我，我觉得那时候我的心比较释放了，知道我们敬拜的真正意义是什么了，不是说要怎么样，而是说要表明出来我们所信的那一位，是信仰的一种表白。当时她祷告那句话就特别受感动。接下来就是复活节那个主日——4月24号，我们小组就决定一起上平台，那时候我想我们也是很单纯的信靠，记得在海淀中关村南下车之后，大卫带着我们一起拉着手在门口做了祷告就上去了。&lt;/p>
&lt;p>**问：那时候上去了我心里还有点悲壮的情节，但是上去以后看到YC，DY，HF还有几个弟兄姊妹在那坐着。 **&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>CHL姊妹&lt;/strong>：尤其看到YC和HF，他们几个特别乖地坐那儿，特别冷静，有点像那待捕或者待杀的羔羊那种镇定，我一看之后特别感动，他们那种平静和安稳的感觉，让我觉得特别地受安慰，受激励，然后就过去了，后来就被一起（带走了）。&lt;/p>
&lt;p>**问：我上去以后，那个警察就走过来了，说你们在干嘛？我就不知道说什么，我说晒太阳。然后他说这儿不让待。大卫正好去接人，上来比较晚，看见警察在问我他就跑过来，因为那个警察质问我要我交出身份证，拿摄像头录我，大卫就跑过来说我们是守望教会的。然后（警察）说那边去吧，于是大家统统都被赶到那边的大巴车上。当时我还想还是大卫比较勇敢，不是我们在晒太阳。我们是分批上去的，不是一批上去的，因为有的走在前，有的走得慢，陆陆续续拉开战线了，但是在警察局都汇合了。然后分成朝阳的和（其他的），我那会儿不归朝阳管，我迫切的想跟朝阳的人一起走。 **&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>CHL姊妹&lt;/strong>：我们进去的时候没看到你们，我跟HF一直在一起。所以在里面的时候，因为第一次经历吧，那时候XQ在唱赞美诗，我对XQ还不熟悉。等待的时间也不太算短，也不太算长，有一个人，特别高，特别凶，我不知道他是国保还是警察，他说你们谁要敢唱歌，发声的话我就拿那个大喇叭噪音干扰你们，意思是说比比看，看谁能压过谁。他还把一个姊妹的手机给抢过去了，当时我看到他，我自己心里感觉他是那种看起来很凶，但是好像心肠不那么硬的一个人。我不知道当时为什么那么想，当时我心里有个意念——最后主一定会得着你。所以我还比较平安，比较冷静。&lt;/p>
&lt;p>后来我们就开始被分组，分组去做笔录，叫到我的时候，是两个挺瘦的人走过来，可能是人太多了，没有地方，没有那种比较规范的办公室做笔录，就去他们宿舍了，警察的宿舍，都是床什么的。当时我就吓坏了，我说主啊，不会吧，怎么这种环境。在那儿就开始问，他们俩就长得那个样子，让我总觉得像电视剧里的反派人物。我觉得挺搞笑的，当时觉得怎么有这种长相比较坏的人。等开始问的时候，他们就特别凶，开始说你这是非法违法的。因为我当时不太觉得害怕，我就想，我说我应该说的，我坚持我应该坚持的，所以他们问我的时候，说非法的时候，我就阐释教会是怎么定义这个事情。我记得特别清楚的是，他们那个眼神露出来就是说不管你说什么，你们就是非法的，我看到他们的眼神，他们俩有犹疑不定的眼神，互相交换之后觉得没有什么足够的理由来定义我们这个事情。但是他们必须要把这些信息从我们身上得出来，要登记下来，所以一定要使用警察威吓的形象，当时我心里觉得挺可笑的，不是说嘲笑他们，而是说真的看出他们的那种感觉了，所以我就更有谱了。我觉得我们没有做错什么，但是面对他们的问题我还是比较老老实实说了，我觉得好多东西没有必要隐藏什么，因这是第一次，也没有这方面特别多的准备，而且在那种情况下你就是按你当时的那种神带领的真实来澄明你自己，因为我们基督徒也不会去使什么心眼，他们问什么，如果你觉得能说你就说，如果你觉得这事触犯了我的底线，那我就可以不说。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：我记得单个人审完了以后就汇聚到大厅里，那么多警察在那里，弟兄姊妹都坐在大厅里，像一个大教室那么大的，你记得吧，你也坐那里，我一进去已经坐满了好多弟兄姊妹，他们一个个点名，点某某某，海淀的怎么怎么样的，就好像叫犯人一样，就一个一个那样叫，我们都坐在一起，那种感觉就很难受，我就觉得本来我们都是坐在教堂里一起敬拜的，弟兄姊妹在这里被他们像犯人一样对待，还很严厉地说你们传播荒谬的理论、歪理邪说，所以我当时心情觉得很不舒服。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>反正第一次还有点小兴奋那感觉，觉得挺有意思的。谈谈后来几次被搬家和被无理对待的一些情况吧。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>CHL姊妹&lt;/strong>：第一次被搬家，是因为他们知道我住的地方，那个警察就跟着我去认门了，我被分配到高碑店派出所之后，当天警察就拉着我去辨认门，他们就知道了。因为第一次肯定是要48个小时，派各种各样的人来值班，见了很多很多人，有十几个警察。在第一次的经历过程当中，应该是很丰富的，第一次经历了神特别的保守，有很多感动的地方，就觉得在那些不认识神的人面前见证神，我被神的恩典所覆蔽，确实是特别让人感恩的事情。那种感恩是非常深刻的，可能你现在都不可能想到对他们有什么影响，他们的生命会不会因为这些经历得到改变，我相信他们看见一群这样不一样的人，可能以后会发生变化的。我第一次搬家是本来就快到期了，所以我也不知道房东阿姨的想法，我和那个阿姨彼此都了解，我想这个事情之后她肯定会有很大的压力。果不其然，快临近6月份的时候，有一天晚上我在教会祷告会，她就给我打电话说不管多晚一定要见到我。&lt;/p>
&lt;p>那天晚上我很晚从苏州街回去，见面后她开始跟我谈，就谈了她那个年代所经历的一些事情，就说你年轻，你真是不懂，真不知道你在干什么。当时她跟我说的时候，我其实还是觉得心理面是有些压力的，而不是说房东讲完以后你就反正没什么，那样说就不太现实，不太实际。我也在想到底后果会是什么。那段时间因为已经有了第一次48小时经历了，对自己的身心灵还是有些影响的，确实在搬家这个事情上很难去克服这个心理障碍，但随着那个日子临近我必须要做出选择，不做我也得硬着头皮去做，就只好开始搬了。搬家找新的地方，我不想让他们知道我搬到哪里去了，所以选择在周二的时候搬，没在周末。&lt;/p>
&lt;p>这是第一次搬家。后来搬过去之后，高碑店派出所的警察一直问我搬到哪儿，后来警察自己找过我，他说他跟踪我了，知道了我住哪儿。有一次周五晚上我正想出门的时候，警察来了，高碑店的，其中一个拿着DV录我，当时我特别特别气愤，超然气愤，你凭什么闯入民宅录我呀，非常愤怒。后来他俩出去了，也不让我出去，等八里庄派出所来人交接。等了半小时以上，八里庄的一个副所长就过来了，还有国保也过来了。那天晚上是挺不容易的一个晚上，在那么多人面前就把我们交接了，在这之后我们就归八里庄管。&lt;/p>
&lt;p>之后我又去平台，去平台以后肯定是在八里庄派出所管了，八里庄就开始给我们新住的地方施压，因为我们的房子租的时候是二房东，他们也不明这些所有的事情，他们也不会明白的，何况我们之前就没有太多说这个事情，我觉得这方面自己是个亏欠，就是说警察已经告诉他们了我们是什么，对我自己来讲，我没有说我是基督徒，这点确实是我的不对。在每一件事情上，我觉得就要光明正大，就要勇敢为主做见证，但是我当时没有说。后来那个二房东被激怒了，她那会儿本身也有病，他来找我们，他踹我的门，又踹又打又骂的，当时压力确实特别大，几乎到了那种极点。那天我刚从派出所出来回家，回家还没有休息好，派出所那么难受，地下环境那么冷，就是身心灵很累，当时我在房子里祷告，才出去面对她的，因为她很壮，满口脏话，一点都不夸张，那骂声不绝于耳，但当时特别感谢神，我一点都不觉得激怒，而且那些话也没对我造成伤害，真的我现在也完全都忘了。神在那个时候特别保护，才让我没有被那些话所影响。当时我看她我也不哭，就跟平常一样，任凭他又气又踹的，当时我心里就还是那样一个认定，我说有一天主耶稣会得着你，让你知道你今天做的一切，让你明白。当时我真的特别特别深刻这种认定，她说她的我就说我的，但是我那种态度更激怒她了，因为那种时候她特别希望你也跟她一样特别横，特别凶，她才能够觉得（出气）。但是我一点也不激怒。她就更激怒了，当时她感冒了，嗓子已经被完全撕裂了，就那种撕裂的声音，我一看（她）脖子和脸全红了，我也不忍，在某些程度上她已经有压力了，她当时就说租房子怎么会摊上这种事，觉得很不解，加上生活上的压力，所以我们也能理解。后来我们也把那个警察叫过来，因为她骂了我，所以长老的意思是警察必须过来，让她给我道歉，晚上所长还是来了，在所长面前，她给我道了歉，签了那个协议，保证在一周之内搬家。这个晚上就这样结束了。当你面对那个事情的时候，你真不知道从哪儿来的那股劲，你觉得自己怎么能够那么刚强，真是神赐的。&lt;/p>
&lt;p>然后我们就开始紧锣密鼓找房子。MY跟我分工找， MY姐在这个过程有两个特别好的见证，她这次就凭着对神的信心，都跟房东讲清楚事情的原委，房东就提前知道了我们这个情况，包括教会的情况。有两个房东大姐表示了深深的同情和认可，愿意把房子给我们。最后我们还是定了康家沟那个房子。搬家那天当天很早就有人跟踪我们，是一个黑衣男子。当时弟兄们都很给力，大卫啊，还有ZF啊，很早他们就来了，当时我注意到了那个不速之客，我就有所警惕，我们搬家的车驶出，那个男的就开个小车也尾随其后。搬家后，八里庄的警察很快就过来了，他也想再次把我们交接回给高碑店派出所。&lt;/p>
&lt;p>之后特别令人闹心地是经历三次被堵锁眼儿，这个确实是没有想到的，因为这种手段还是挺卑鄙的手段。我们在搬家的当天一共有7位弟兄姊妹，当时派出所的所长就过来给我们一些镇压和威吓之势，但是靠着主的恩典我们都胜过了，我们还是靠着主胜过了，特别感恩。后来堵锁眼儿事情，我们觉得真是特别闹心，生活当中经历这样的事情，而且是这样的手段。&lt;/p>
&lt;p>**问：第一次用的是牙签，第二次用的是一个铁丝，后来用的是502胶水。 **&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>CHL姊妹&lt;/strong>：对，一次比一次恶劣，让你愤怒到已经无语的状态了。在这个过程当中，7月初，我的生命到了一个不能忍受的极点，我面临很多考问，原来你要为你的信仰付出这么真实的代价。以前的时候，当在华杰或老故事那样安全平安喜乐地过信仰生活的时候，你没想到你会有这样一天。当这一天真的来临的时候，你就开始去想这样一个问题，你要为你的信仰付出如此真实的而且是很搅扰影响你的生活的代价，就开始想，原来信仰是这个样子的。那段时间各方面压力真是特别大，7月份是最艰难的时候，但其实现在想想，很多事情当真正来临的时候，你当时就没有太多的想法，因为事情是如此有压力，所以你就只能去面对。没有时间想东想西，你只是在想怎么样把这个事情解决，怎么样来面对，因为他们那些警察做出那样的事情不会容许你去思想，只能去面对。当你走过之后再去想，神的保守和引导使你不至于那么软弱，也不至于做出不好的见证来。我记得住在被堵锁眼儿那个地方有一个特别奇妙的插曲。那个小区治安不好，听警察说因为那儿住的人很杂，电梯里面被跟踪的，丢东西的，那天晚上我也不知道咋回事，门都没关，开个小半缝门就那么过了一晚上，早上我突然醒了，我还在想什么事情，一反应，门开了半开，当时一阵后怕袭来，但是紧接着就有一种深深的平安在我的心里面了，正好我那段时间看的圣经是诗篇第四篇第八章说，我必安然躺下睡觉，因为独有你耶和华使我安然居住。眼泪就哗哗地流。觉得神啊，这么危险的环境里面你还让我可以安然睡觉。&lt;/p>
&lt;p>神的那个保守简直——，但我真的很后怕，而且我就睡在离门那么近的地方，就那么傻乎乎地睡，里面三个人是吧？所以我觉得神啊，你就是神啊，你是真神活神啊。是如此眷顾我们的神。之后我们也没有被逼搬家，他就是想用堵锁眼儿的方式逼你搬家，我们换了N次锁之后，终于无可奈何了。&lt;/p>
&lt;p>这个过程里当然还有很多心路历程，还有很多很多的事情。我们小组到圣诞节一直坚持户外聚会，但不是在平台聚会，在平台附近的小花园。现在想想冬天有几次非常寒冷，那么冷的天我们也坚持。自从我们集体去过一次派出所之后，我觉得大家心里面都会有一些压力，每个弟兄姊妹也需要一定的调整时间，我想这点大家也都可以理解。因为每个人承受的限量和度不一样，还有我们每个人对这个事情的理解或状况都有些这样的因素在里面，所以我们选择在小花园聚会直到今年1月底。我们想我们没有勇气再一次一次坚持去平台，我们在小花园附近可以陪伴一下，每次我们都祷告让神托住那些去平台的弟兄姊妹。我们以这样一个方式来表明我们这样一个心吧，其实每次我们去小花园也是有一些压力在里面，每次大家都克服着去，能够坚持到那个时候，我觉得也是很感恩的事情。我自己也经历在小花园逐渐释放自己，突破以前我们所认定的一个范围去敬拜神，去表明我们的信仰。到今年一月底之后，我想我们教会进入户外敬拜的常态，对于我们小组来讲，我想也是到了一个不同的阶段，按教会的通知我们就选择了去了新树教会，回到了室内。&lt;/p>
&lt;p>这一路走过来，不论是出于神的教导还是神的命令，对我们来讲，你要常常喜乐，不住祷告，凡事谢恩。谢恩感恩是基督徒生活中应该有的样式，对于这次户外，尤其感恩是特别真实。因为我个人来讲，虽然有很多艰难的日子，但是我真是觉得这是我们信仰生活中一个正常的部分。我们不是过宗教生活，不是在平安稳妥的日子里所讲的，信主真好呀，真正的信仰是在患难的日子里面所表现出来的持守和坚持。所以我自己是非常感恩，感恩有这份经历，不是我里面胜过多少，我失败多少，我沮丧多少，或者我自己觉得我为神做了什么，而是经历的本身就让我特别感恩，有时候我就在想，任何东西都不能夺去这个经历给我的恩典，特别珍贵。人生很多事情当你走过之后才会有所体会，你在其中的时候，你并不了然，包括教会本身。我想也许我们教会这个事情过了很多年之后，有一些回顾的时候，会有一些神特别的美意在里面流露出来。对我个人而言，我觉得那个经历的本身谁都夺不去的，为这段经历给我的生命带来的变化和更新还有突破感谢神，是沉淀之后会更加显出它当有的价值，或者说更能激发你对信仰的认识。对教会来讲也是如此，我想每一个经历过这个事情的弟兄姊妹都会在内心里面有一种沉淀的感动。我们基督徒是过信心的生活，信心生活的一个主要因素是说不管遇到什么境遇，你都向神感恩。但是你若要让感恩激发成为你生命的祝福和得着，你需要去付出代价。这种代价当时你经历的时候，你觉得是代价，但其实都是神托着你一步一步走过来的，最后神把代价变成生命的祝福，所以谈不上什么苦难，患难，而是说你把它看成你信仰生活的一部分，从中你看见神对你个人的带领。&lt;/p>
&lt;p>对于教会前面的道路，我们可以献上的就是我们的祷告，我们等候神，这是我们每个人可以献上的。神的旨意是至高的，是美善的，但神的旨意也是我们可以能够去明白的，我们得有一颗愿意明白的心，愿意跟随的心，与主同工的心，愿意委身教会的心，我们就能够明白神的旨意。不管怎么样，神使万事互相效力，叫信神的人得益处。他对人都这样，何况对他的教会。&lt;/p></description></item><item><title>上帝的礼物——NX弟兄 、XJ姊妹访谈</title><link>/2012/08/29/%E4%B8%8A%E5%B8%9D%E7%9A%84%E7%A4%BC%E7%89%A9-nx%E5%BC%9F%E5%85%84-%E3%80%81xj%E5%A7%8A%E5%A6%B9%E8%AE%BF%E8%B0%88/</link><pubDate>Wed, 29 Aug 2012 11:26:56 +0000</pubDate><guid>/2012/08/29/%E4%B8%8A%E5%B8%9D%E7%9A%84%E7%A4%BC%E7%89%A9-nx%E5%BC%9F%E5%85%84-%E3%80%81xj%E5%A7%8A%E5%A6%B9%E8%AE%BF%E8%B0%88/</guid><description>&lt;p>我觉得每一个去户外的人或者不去的人，都经历了很多以前在每周例行的主日敬拜日子里经历不到的事情，很多以前想都没想的事情，这一年都经历到了，我觉得每个人在经历那些真实的考验，活出神的话语的时候，属灵生命真的会有成长。****&lt;/p>
&lt;p>**问：户外敬拜已经近一年的时间，讲讲你们自己的经历吧。 **&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>NX弟兄&lt;/strong>：第一个阶段就是刚开始户外的时候，应该是从3.27到户外敬拜的前面几周，然后那个时候心里比较简单，就跟09年的时候一样，没有考虑到那么多后果，4.10当天，一到现场就看到警察如临大敌，那阵势让我觉得这个事情好像超乎我的想象了，一下子心里就紧张起来了，所以第一次当警察把我们围成一圈要把我们赶上车的时候，其实那个时候我是不愿意上车的。我觉得我来这里就是要单单敬拜神，为什么要主动去上车？我好几次想脱开就走了，因为我觉得没必要一定要被他们抓走，然后我就想躲，但是警察就直接盯上我们两个了，最后就被抓了。被带走之后觉得当天真的经历到神特别的怜悯，一进到（彩和坊小学）院子里面就听到弟兄姊妹在唱歌，那个时候我觉得自己是挺软弱的，比如说警察认为唱诗声音比较大，呵斥我们的时候，我一般就比较退缩，但是身边一些姊妹特别坚强，她们觉得自己敬拜还没有完成，就按照敬拜程序继续走，就比较坚持。但是我一般听到这种情况唱歌声音就慢慢变小了，心里有点软弱吧。然后也还有一点特别感谢神，我所在的地区属于昌平管辖，一开始昌平是公认的最轻松的地方，前面一个多月到两个月的时间吧，一般比较早被放出来。&lt;/p>
&lt;p>**问：怎么个轻松法，能形容一下吗？比较其他的比较不轻松的地方有什么差别。 **&lt;/p>
&lt;p>**NX弟兄：**前几周昌平的弟兄姊妹基本上就是从海淀中关村附近被接走之后，拉到昌平区的一个宾馆，有民宗侨的人过来谈，警察也是协助性的，不是主导型的，因为他们想先从民宗侨开始，做一些思想上辅导工作，所以一进到宾馆，他们的态度特别好，直接先就安排到一个会议室，管饭，菜还挺好，前面两三次左右吧。后来当地的派出所或者居委会过来把人接走，基本上四五点最晚八九点都出来了，也没有再扣留多长时间，我觉得这也是神比较怜悯吧。&lt;/p>
&lt;p>还有一点，我觉得神怜悯我们的地方就是神没有给我们那样一个试炼，没有把我们关得很久，也没有让我们签保证书。我觉得对我来说，那个是比较严重的，因为对我来说，如果我写了之后我会比其他的弟兄姊妹更软弱，可能会一蹶不振或者是有更长的时间才能够走过这个坎，这也是神比较怜悯我，没有让我面对这样一个试探，所以回过头来看，第一个阶段神是超然的保守。然后也是特别感恩的地方就是，我们租的房子是教会弟兄姊妹的房子，最早的时候没有那个意识说我们要保密，保密工作、保密房子什么的，所以我们一开始就有什么说什么，所以他们也不会为了要住址、要单位等信息把我们关很长时间，我们虽然比较笨，但是神也是在这样的事情上比较怜悯。在工作上面我们的态度也是反正不怕你们怎么样，所以就直接的把我们所有的信息都告诉他，他们想来就来呗，觉得这个事情既然是神带领的，前面无论是工作还是住址，神要怎么带领就按着他的意思，我们就愿意跟随神。所以到目前为止，神都特别保守，我们也没有被搬家，居委会和当地的派出所也拿我们房东没办法，因为他们也打过电话，打过电话之后一听说他也是守望的，然后就再也不打了。在工作上面他们找过几次单位的领导，然后领导也和我谈过几次话，主要是说要注意安全了，然后其他的也没说太多，所以我觉得也挺感恩的。第一个阶段我觉得我们因为在我们的领受方面跟教会是一致的。所以我们两个还是很积极的，就是参与户外，所以也是特别的蒙恩。&lt;/p>
&lt;p>第二个阶段，教会发生一些事情，就是一些弟兄姊妹和牧者的离开，心里特别难过。因为其中的一个牧者在之前也是因为一些事情离开过，那次我那也是特别难受，但是这次我们比较清楚地知道，他们的领受和我们不一样，既然这么清楚，有这样的一个表达，我觉得也是带着祝福的心，可以更加释然一些。相对其他弟兄姊妹来说，我觉得他第一次离开的经历使我这次可以更加成熟地面对。我记得第一次的时候，当时我和诗班弟兄姊妹特别不理解，甚至质问教会，那一次，教会众同工基本上都到场了，我情绪很大，觉得教会怎么会是这个样子，但是不知道中间具体发生的事情。这一次我特别能体会当我们在质疑教会的一些决定的时候，其实我们往往不知道自己在说什么，我们也不知道教会的牧者们承受着多大的压力，而且我们所想到的，我们所体会的一些情绪，很多时候他们体会更深，所以特别感恩，在这里特别感谢众牧者，对我们年轻弟兄姊妹不合理情绪的一些担待。在过程中也有很多不解，祷告的时候也会问上帝，为什么是这样，但是还是在忍耐中等候，然后看上帝的心意吧，我也相信神的旨意奇妙难测，将来有一天我们回过头来看的时候，也感谢神这样的计划，这样的安排，是超乎我们的想象的，这是第二阶段。&lt;/p>
&lt;p>**问：我自己第二周第三周也去了，去了就发现自己上不去那个平台，绕着转圈，因为你也经历过第一周那种阵势，第二周第三周你们是怎么上去的，跟第一周一样吗，没什么感觉吗？ **&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>NX弟兄&lt;/strong>：第一次结束之后，教会说如果平台附件有警戒线的话，弟兄姊妹可以找附近的地方聚会。我记得周六晚上我们住在LY家，那天晚上风特别大，祷告的时候觉得自己心里有恐惧，也明显感觉到有一种黑暗势力在压制我，不能释放，但是又不知道怎么办。头天晚上乌云特别多，但是第二天云少了，但是还是有风，我们就去，我们的计划是先去平台绕一圈，看看有没有警戒线，一开始绕圈，不敢绕小圈，因为小圈警察很多，有些警察也都认识了，然后就绕大圈远远地看着，看到弟兄姊妹也不敢正式打招呼，就对一下眼神，点一下头，然后就偷偷摸摸走了，这样子走了一圈之后，我们和其他弟兄姊妹集合就去了海淀公园，一进到海淀公园还没进门口，就发现被盯上，一开始我也没太在意，因为公园门口停了几辆警车，我觉得是正常的那种治安巡逻之类的，后来进去就发现有几个人跟着我们，我就想怎么办，那我们就往深处走呗，回头看看他们跟不跟，后来有几个姊妹，她们就分开了，她们就觉得这个目标太大，就分散去各自找地方。我们和约好的几个弟兄姊妹越走越远，越走越远，当时我就觉得敬拜已经开始已经很长时间了，我觉得我们不能一直在那里走，不敬拜啊，那怎么办？我就说就在这里敬拜吧，我们已经从平台被赶到海淀公园了，从海淀公园一开始宽阔的地方被赶到更深处了，就坐下来敬拜，开始唱了一首歌，警察黑压压的一片，加上保安加上便衣，加上公园的工作人员，就把我们带走了。第二次的经历，感觉很特别，一退再退，后来神说不能再退了，就在那里被带进去了。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>XJ姊妹&lt;/strong>：复活节那次是我们去的路上，就突然有一个念头如果警戒线没有了，怎么办，我们上还是不上？想了一秒钟就不愿意想了。去了现场以后，一看，呀!真没了，就后悔想为什么路上没有再多想一点。到了现场需要马上做决定了，当时就懵了，就是上还是不上呢？因为在外面绕圈走是一回事，你要是自己上去被带走，那个步子是很难迈出去的，当时我们两个心里特别复杂，又想敬拜，又不敢上去，害怕极了，当时我们俩就顺势进了家乐福广场的地下，当时为什么选择去那儿？因为我们需要有一个地方缓和一下，我们情绪还有里面的思想都很乱，我们需要调整一下，所以当时我们就说，先下去看看神要怎么带我们，如果上去的话，我们会遇到什么事情，我们怎么回应，我们什么都不知道，下去以后，遇到一些弟兄姊妹，他们说复活节大家一起敬拜神，要找一些弟兄姊妹一起别的地方聚会，当时我就觉得挺难过的，我就觉得既然警戒线没了，要上大家一起上吧，我觉得自己上太单一了，为什么大家不是不约而同地上去，就几百人一起上去，这个好像跟第一周4月10号那天一样的，一起上去，这个会更有力量，我心里很难过，也有埋怨，我就觉得为什么你们要去另外一个地方聚会，为什么不上去，后来我们俩就跟神哭了半天，不知道该怎么办，因为我们俩心里面其实当时很清楚，不管什么节日，教会说的统一的时间和地点是在那个地方，对我们俩来说就是上去，但是还是不敢，所以我们俩就一起祷告，这是唯一能做的事情了，当时就一起在那里低声祷告，希望神可以帮我们，我们特别特别软弱，我们俩几乎都是又抖又哭，就是很真实的经历，争战特别大。害怕的原因是因为我们不知道，我们这么上去了会不会触犯什么，法律知识很欠缺，不知道我们去了被带到派出所之后会发生什么，什么都不知道，因为以前没经历过，我们祷告之后，心里面稍微安静了一下，就把那个事情交托给神，然后我们俩拉着手就上去了，上去之后发现没有我想象的那么吓人，就是如后来我们每周经历的一样，被警察喊住，被警察说说，最多推推你呀，给你拍拍照啊，然后就说点难听的话呀，就把你带到他们集中的一个地方，然后就开始登记，再后来看来是家常便饭的事情，但是那一周对我们来说就是特别的经历，对我们俩来说是在神面前做一个决定，是听神的还是体恤我们肉体的软弱，那个争战是我认识神以来最清晰而且是记忆最深刻的一次，特别感谢神，最后得胜了。&lt;/p>
&lt;p>**问：我的感觉是410之后的那几周是最难的，比之后的任何一次都难，我当时都上不去，在下面转了好几圈，都是上不去，所以我觉得那几次是最难的。 **&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>XJ姊妹&lt;/strong>：当时我觉得如果是肉体上受什么苦还说得过去，但是那时候灵里面的恐惧是特别大，当时好像有一种黑暗的东西压过来，你就被他控制着，那种被控制的感受特别难过，压得都喘不过气来，后来真的觉得，其实如果进到派出所肉体受苦，这反而是最轻松的，只要你灵里不软弱，这比什么都轻松。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>**问：再往后，这些经历有什么变化吗？ **&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>NX弟兄&lt;/strong>：是这样的， 9月中旬之后有一周，那段时间我们周末是不回家住的，一到周末我们就各地借宿，那一周要参加一个婚礼，要预备带一些东西，都放在箱子里，周五一早就拉出行李箱来，周日上午我们又拉着行李箱上去了。到了平台下面，一开始他们不让过，我们就拉着行李箱走，到那个平台的北侧，就在平台边上一个树丛边敬拜，唱着唱着，就来人就给我们带走了，到了派出所分流，昌平的国保特别生气，因为他原以为我们两个不去了，没想到我们又出现了，后来他就一直问XJ怀孕了没，XJ说不知道。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>XJ姊妹&lt;/strong>：我当时被单独叫出去了，因为我们等了好久昌平的国保才过来了，然后看着我们在这里，他们很气愤，不知道他们为什么以为我们俩是不会去了。当时他们就把我叫出去，到旁边问我，你是不是怀孕了？我突然就觉得，你是一个陌生的男士，我为什么告诉你这样的事情，我说我没有任何义务告诉你。他说那就是没有怀孕了，我说我不知道，你想知道什么你自己去查，不要在这里问我，我不可能告诉你这样的事情。后来他们说，亏我们以前对你们那么好。但是我记得以前也没对我们怎么好啊，曾经在派出所椅子上过了一整夜，没有什么特别好。到了时间，他们商量商量，就决定把我们带回当地派出所，在路上的时候，那天我觉得特别困，车已经到了立水桥了，他们突然接了一个电话，接完电话就叫那个司机靠边，靠在一个前不着村后不着店的地，说你们俩下来，然后我们就觉得挺纳闷的，已经被他们控制，反正下来就下来呗。他们说你们俩自己回去吧，还让我们好好想想以前对警官说的话，我们又更纳闷了，说过什么话？后来我们就下车了，就去找附近的公交车站了，我觉得很不舒服，很难受，憋着气，很恶心，我就觉得有点不对劲，所以当时NX就说，我们俩去医院查一查，要不就生病了要不就怀孕了，赶紧去查一下吧。结果去医院一查，怀孕了，国宝真是未卜先知（笑）。&lt;/p>
&lt;p>**问：那他们怎么知道会比你们都先知道啊？ **&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>NX弟兄&lt;/strong>：是这样子的，之前有一次是周六，在我们家，他们看着不让我们出去，那次起了比较大的冲突，因为我们要去买菜，他们不让我们去，我们特别生气，XJ特别坚定一定要去，后来他们几个人就拉住XJ，我这边被另外一个警察给拉着，动不了，那段时间我们正在准备要孩子，看到XJ被他们拉住不能动，然后我就喊，你们怎么可以这样呢，你们要放开她，她有可能怀孕了。估计那个时候他们就开始留心那个事情了，所以他们认为XJ可能怀孕了，就想当然以为我和她以后就不去了。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>XJ姊妹&lt;/strong>：那天我很坚持，但是他们男士力气比较大，我跟他们拉扯的时候，我就虚脱了，整个人瘫在地上了，然后，所以NX看到就紧张，比较着急，就喊了一下。但是那周之后，我们去户外也被他们关在派出所过了夜。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>NX弟兄&lt;/strong>：XJ怀孕之后，我们就去得很少了，圣诞节之前倒数几周了，XJ强烈表达要去，当时觉得不去以后就没机会，后来还咨询了小白牧师。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>XJ姊妹&lt;/strong>：是这样子的，其实是因为我很想去，我觉得应该去，就因为怀孕了就不去了吗，这没有什么理由，哪有怀孕了就不去敬拜了，我当时就觉得应该是要去。我孕前期反应有一点大，情绪不太好，吃不下什么东西，因为前面三个月比较危险，我估计去不了了，但是NX可以去啊，所以我就劝他去。有一周他早上直接出去了，他们没有发现，他在平台附件就被带走了，当天晚上被关在派出所一直到第二天上午才出来。我妈当时在这照顾我们，她担心NX怎么还没回来啊，我就说他白天有事情，没告诉她具体的事，我妈就一直问，老人家估计猜得到我们这有事，因为老有人按门铃，老有居委会的人在楼下，我妈就说好奇怪啊，怎么老有些人在楼下对着我们这个门口，我当时说以后有机会的时候会告诉她的。那天晚上我妈妈实在非常担心NX，一再问我，我说那好吧，我现在告诉你，然后我就告诉她我们教会的来龙去脉，我妈的反应就特别大。因为妈妈的情绪比较激动，我在网上请大家为妈妈祷告，当时恩平师母在飞信上和我聊，还很关心体贴我的感受，告诉我很多很多的事情，其实我当时心里很平安很喜乐，我觉得，NX一个人去面对这个事情很好，作为他的妻子，我很感恩。当天晚上我还睡得可踏实了。&lt;/p>
&lt;p>孕中期以后，我想再去平台，可我每当想起恩平师母发的那些短信的时候，我就害怕我们去了会让他们担心，我也怕被长辈说不顾及孩子之类的。所以我请NX去开小组长会议的时候帮我问一下小白牧师，因为小白牧师说过，想要去的人来找我，其实我就想听听小白牧师的意见，他只要不说不能去，那我就去。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>NX弟兄&lt;/strong>：所以就在圣诞节前两周，我们又一起去了平台，没有成功登顶，走到二层被带走了，带走了之后，那天因为XJ有孕在身，就比较早出来了，&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>XJ姊妹&lt;/strong>：也是昌平这边把我们带上车了，正要走的时候接了一个电话，我们就被放下来了。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>NX弟兄&lt;/strong>：那次之后，恩平师母跟我说，可以停止下，先别去了，多考虑家里。现在的确不方便去了，心里还是有一些失落的，从跟大家的关系上面，情绪上面还是我觉得参与度少了，感觉跟大家有些远了，而之前我觉得每次去一次，即使就是心里承受很多压力，有很多争战，回来之后还是恩典满满的，跟教会的弟兄姊妹的关系更加亲，跟教会更加同步。现在常常在家里两个人在敬拜，觉得还是有一些难受，所以特别想念弟兄姊妹。&lt;/p>
&lt;p>**问：你们对教会目前的状况有什么看法，对将来教会有什么盼望？ **&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>NX弟兄&lt;/strong>：其实在圣诞节之后的一两周时间，个人理智地想了很多事情，但是想不通，低潮了一段时间，觉得到最后是这个样子，一个没有想到的结果，心里非常困惑。目前我真的是盼望神能为我们开一条道路，开一个出路，怜悯我们，怜悯教会，真的是一年了，一直持续这样下去，对我们来说，生命能承担非常有限，当然神最知道我们，我觉得对我们来说神当然知道我非常有限，这一年神一直在托着我们，特别感恩，但是求神来怜悯我们，包括怜悯我们中间很多其他弟兄姊妹，因为长期不能聚会，各种生命软弱，包括不能去户外一些生命的亏损，所以真的求神来怜悯教会吧，怜悯我们，使我们能够尽快走出这样的一个困境，当然最大的期望就是神赐个我们所当得的地方，就是大恒，让我们能够进去，也是解决问题目前最好的方式。&lt;/p>
&lt;p>关于教会整体聚会，我的看法和教会是一致的，不可能往回退，往回退的意思就是回到06年的那个状态，分散到不同的聚会点。即使分散到不同的聚会点，他们也会做同样的事情，而且会更轻易做到，居委会、片警就随便过来干扰聚会。既然神这么多年的带领如此清晰，不可能否认神的带领，所以我们应当持守神的带领继续的向前走，求神怜悯我们教会，同时还有一个方面就是我们弟兄姊妹就是应该以一个共同的姿态来面对，这是保护我们牧者的一个最好的方式，如果我们现在分散了，回到以前的一种状态，我觉得魔鬼的攻击不会因此而减少，他们会更加猖獗的方式来对待弟兄姊妹。我们只能忍耐等候，等候神的时间，求神真的来怜悯我们 。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>XJ姊妹&lt;/strong>：我想大家的盼望都是一样的，都是可以进到新堂，我记得户外还不到一个月吧，我们就很渴慕能和大家一起敬拜，那时候就特别想，希望大家可以聚在一起敬拜，好怀念那样的日子，但是到现在都还没有等到，都快一年了，我们还是挺过来了。我心里面常常会做那最坏的打算，比如会想如果是守望没有了，我们会怎么样？但是我很坚信的是神的工作依然还是在的，因为这一年的经历，我觉得每一个去户外的人或者不去的人，都经历了很多以前在每周例行的主日敬拜日子里经历不到的事情，很多以前想都没想的事情，这一年都经历到了，我觉得每个人在经历那些真实的考验，活出神的话语的时候，属灵生命真的会有成长。&lt;/p>
&lt;p>每次进到派出所之后都会有各样的搅扰，各样的声音，还有各样的自以为义（想要对抗那种不义的事情），我记得有一次进去之后要求是不让说话，也不让读经，那么唯一能做的事情就是祷告，当时有一些弟兄姊妹就是很不满，好像非要说话不可，非要读经不可，我当时就觉得，不让说话不让读经，我还有一样可以做的事情就是祷告，然后我就跟神祷告，当时那是第一次经历那种出人意外的平安，就是心里面一点惧怕也没有，而且很奇妙，整个过程好像是回到小时候，在自己家里面一样，很轻松，他们带我干嘛我就干嘛，就跟小孩子一样，而且我里面的那种平安会影响到警察的态度，所以我觉得祷告很管用，神真的透过这些事情来做事。包括我们对不同的人，以前是看外貌看外在，或者是看人的性情，去评价一个人，但现在看的是神怎么怜悯这个人，还有他在你面前经过的时候，你不喜欢，但是神要你看到他就是，这个人需要被怜悯，就是我们的心肠也被改变，变得很柔软一些，愿意为他们付上祷告，而且真心的，我说神啊，真希望你听我们的祷告，我们希望你可以挽救这样的生命。所以我觉得，不管守望今后怎么样，我觉得神都会带领我们前面的路，都一直在工作。&lt;/p>
&lt;p>**问：还有60多天，家里就多了一个宝宝，你们觉得小孩出生的时候上帝会给他什么礼物呢？ **&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>XJ姊妹&lt;/strong>：我没想过上帝会给他一个什么样的礼物。我是这样想的，我怀孕的时候正好面对教会的特殊处境，也常常想到我的原生家庭，心里会难过，会有很低谷的时候，这是你控制不了的难过。在神面前，虽然知道神帮我，可是还是灵里面软弱难过的，所以很希望宝宝不要受这个影响，他今后的生命是喜乐的，不管他以后遇到什么，希望他是和神一起面对。我对宝宝最大的盼望就是他的生命充满喜乐，在主的里面。&lt;/p>
&lt;p>**问：在最后，对教会的牧者和弟兄姊妹，还有什么想说的，还有什么没有说的话。 **&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>NX弟兄&lt;/strong>：我想说的是，在主里，敬爱的众牧者们，特别感谢你们，在基督里问你们安，这一年来你们受苦了，感谢你们为我们承担了特别多，特别感动，愿上帝祝福你们，愿上帝祝福你们一家人，赐你们平安、喜乐。在这里也特别表达歉意，想起经上的话，耶稣的一个比喻说，在审判台前要将公羊和绵羊分开的时候，其中就说，我饿了，你给我吃，我渴了你给我喝，我坐在监里，你去看我，我没衣服，你给我穿，然后我想到的是，我们中间的一些牧者，现在他们就在坐监（有关部们让他们把家庭变成监狱），也没有机会去看你们，特别的表达歉意，没有去看过孙毅长老，袁灵传道，还有晓峰牧师，向你们表达歉意，希望可以有机会去看你们，然后愿上帝祝福你们。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>他爱我，我深知道——婚礼感恩见证（二）/牧马人</title><link>/2012/08/29/%E4%BB%96%E7%88%B1%E6%88%91%EF%BC%8C%E6%88%91%E6%B7%B1%E7%9F%A5%E9%81%93-%E5%A9%9A%E7%A4%BC%E6%84%9F%E6%81%A9%E8%A7%81%E8%AF%81%EF%BC%88%E4%BA%8C%EF%BC%89%E7%89%A7%E9%A9%AC%E4%BA%BA/</link><pubDate>Wed, 29 Aug 2012 11:25:50 +0000</pubDate><guid>/2012/08/29/%E4%BB%96%E7%88%B1%E6%88%91%EF%BC%8C%E6%88%91%E6%B7%B1%E7%9F%A5%E9%81%93-%E5%A9%9A%E7%A4%BC%E6%84%9F%E6%81%A9%E8%A7%81%E8%AF%81%EF%BC%88%E4%BA%8C%EF%BC%89%E7%89%A7%E9%A9%AC%E4%BA%BA/</guid><description>&lt;p>Kevin的出现就如同一份意想不到的礼物一样令我不知所措。我们是同事，来公司都一年多了也仅限于点头之交而已，他甚至都不清楚我姓什么，彼此都视对方如空气一般，可那双看不见的手在毫无察觉中翻转着他的心意。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>一份意想不到的礼物&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>Kevin的出现就如同一份意想不到的礼物一样令我不知所措。我们是同事，来公司都一年多了也仅限于点头之交而已，他甚至都不清楚我姓什么，彼此都视对方如空气一般，可那双看不见的手在毫无察觉中翻转着他的心意。&lt;/p>
&lt;p>去年的圣诞节，我和Kevin一起主持圣诞节礼物派发，为了使这个环节显得神秘而充满期待，我们一起将所有的礼物都编写了一首藏题诗，抽到礼物的人在拿到礼物之前还要和大家一起猜出这将是份什么样的礼物。那个时候我意外地发现Kevin的点子和文采还都不错，整个会上我们配合很默契。餐会后他还送了一份精致的指甲剪护理套装给我，正好平衡了我没抽到大礼的遗憾。&lt;/p>
&lt;p>圣诞过后春节将至，公司里的外籍员工们早已回国狂欢去了，办公室里显得极其冷清，我的心情也开始极其复杂起来，开始搜肠刮肚地想怎么回应亲朋好友们的追问：“你也老大不小了，什么时候能嫁出去啊”。我真不想回家过年，不如背包远行落个耳根清净，可我又知道若真是那样的话，老爸老妈的这个年就别想过了！这种压力是切实而无奈的。&lt;/p>
&lt;p>就在我休假的前一天，Kevin在Skype上问可不可以帮他包一份礼物。想想也不过是举手之劳，我也就欣然答应了。第二天早晨上班的时候，他便把礼物送来。一看竟然是条丝巾，便开起他的玩笑来： “呦呦！丝巾啊，是送给姊妹的吧，送给人家丝巾是不是对人家有意思呀？我能打开看看吗？”Kevin显得特别不自在，而且很紧张的样子，忙解释：“不能打开，没什么，就是一挺好的姊妹。”我傻乎乎地笑着说：“放心吧，我一定帮你这个忙的。”于是，我便非常用心地帮他包起这份礼物来。边包礼物边为他向神献上满心的感恩和祝福，觉得一个弟兄终于找到自己心怡的姊妹了，是件多么好的事儿啊，真希望他们可以一起承受生命之恩。更希望那位姊妹在收到这份礼物的时候会喜欢我的包装，会开心。&lt;/p>
&lt;p>中午从背包里拿钱的时候，竟然发现我帮他包的礼物竟然躺在我的包里，如同一枚突如其来的炸弹从空而降，不知道当时我有多少健康的细胞瞬间被吓死，心悬在嗓子眼儿上，火直从耳朵儿根往外冒，不知道这是怎么回事儿，加再上想起刚才和他开玩笑的那些话更是无地自容到连钻老鼠洞的心都有了，这可怎么办啊？我为很多人包过无数份礼物，但从未想过有一天我竟然会收到一份自己所包的礼物。在惊慌之中我不能清晰地思忖什么，我需要有颗定海神针把我这惊涛骇浪给平静下来，于是想到ZH师母，乘电梯至西环广场最高的楼顶上打电话给她。告诉她一个我一点也不了解一点也不喜欢的弟兄送了一份礼物给我，我现在不知道怎么办，还回去怕人家根本没啥意思，伤着了弟兄，以后上班惹得尴尬；若是不还给人家，怕是别人以为我就接受了。不愧是师母，面对此事ZH师母只是简单几句就让我从抵触情绪中平静了下来，印象最深的几句话是：“哎，咱不再是17岁小姑娘了，有弟兄喜欢你也是正常的呀。再说了，人家没准就是觉得你不错，就是送一份春节礼物没那意思呢？你这一把东西送回去，不倒成了你多想了吗？你就大大方方的，看接下来人家怎么做，先别着急。”此话有理，受用。（事实是，她知道这个弟兄的名字后，就四下帮我打听弟兄的基本资料去了，她比我谨慎多了，当天晚上连发了两条提醒信息给我，那份小心的呵护让我很感动。）&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>他哪里不值得你喜欢？&lt;/strong>****&lt;/p>
&lt;p>女人的直觉告诉我，弟兄一定是对我开始有了好感，光凭最近频繁地来我的办公桌着找话说和不住地帮我解决一此问题的迹象就可以证明。两个亲近的姊妹不住地在我耳边传递信息，每次我都会矢口否认，内心深入我知道对于弟兄我充满了挑剔。之所以对Kevin所送的礼物大为惊慌的理由我也知道——他不是我理想中的白马，我们不属于一类人，甚至感到委屈。那个老我的审美一点儿也没有改变。记得一次看着Kevin从水房打水回来，无意中看到他穿了一双很不入我眼的运动鞋，顿时心里不舒服起来，心想：“我的另一半怎么能穿那么难看的鞋呢，我可不要。”这样的时候很多，比如：他怎么笑起来那样呢，我不喜欢！他走路怎么能步子那么大呢，我不喜欢！他祷告的称呼怎么那么长呢，我不喜欢！他怎么老招女同事生气呢，我不喜欢！他怎么可以拿水杯装粥呢，我不喜欢！他背的双肩包怎么那么难看呢，我不喜欢！……现在想想，我尖锐的挑剔莫名其妙而不可理喻，以前对他视如空气的时候觉得他还是位很不错的弟兄，现在开始注意起来却竟被我否定成这幅惨象。但这就是真实的我，别人眼中的小天使，内心中的小魔鬼。&lt;/p>
&lt;p>为了让自己的看上去波澜不惊，我表面上装做一切没有发生过，只是视线尽量避开他，同时为了不让礼物对我造成蔓延性影响，我把它用一堆东西埋起来，我采取了温和而又坚定的否定态度。春节在回家的时候，他在回家的火车上连发了两条长长的短信，我甚至看都不去看就把手机放回原处，我的理论是既然不喜欢就不要给对方任何希望。其间Kevin还发了美丽的蓝色港湾的彩信，邀我一起去那边摄影，我还是拒绝了！&lt;/p>
&lt;p>春节过得很纠结，撒旦趁机启动我自我否定按钮，削割齿轮在心上飞速旋转，和好友聚会的席间，好友的爸爸当着众人的面给我下了军令奖，让我答应他来年再聚的时候必须是两个人一起来，我当时答应得是那样的心虚，仿佛看到了妈妈无比羡慕地看着人家的儿孙绕膝样子。我在心里也暗下决心，来年一定不让爹妈再为我的婚事操心了。我也试图想过能否和Kevin交往，但还是被我的个人审美给否决了。&lt;/p>
&lt;p>他曾主动邀请我一起吃饭，我觉得敬儿远之为上策，几次推辞了人家的好意。直到2月14号那天上午，他将我叫到办公室一起分析各个主内书店的陈列风格，以及公司图书封面设计的优劣（当时我被临时转到市场部），话到尾声的时候，他问我晚上有什么安排，我那没心没肝的毛病在那一刻又开始发作，直接回答人家这个日子跟我没关系，下班没事直接回家喽！“今天，彩虹之约在活动，我认识那的老板，我可以介绍你们认识一下，这样你们市场部做什么活动可以和他联系，你刚到市场部需要多认识一些人。”他提议到。我转念一想：“也对，可能人家老板就只有在有活动的时候才在吧，如果认识一下说不定将来可以一起合作。”我的情人节竟被我如此没心没肺地给卖了。&lt;/p>
&lt;p>那天地铁里的人多得像个巨型的沙丁鱼罐头，让人窒息，几经周折终于到了，到现在我依旧没搞明白那家店的具体地址。人不太多，依稀还可以看到有空着的位子，当时我就在想：“怎么搞活动才这点人啊？还都是一对对儿的。”（现在才明白，人家是在情人节有活动，晕！）见事态不妙，有点直想撤的感觉，但想着坐这么一大晚上车跑到朝阳公园这边来见个人、吃顿饭算是周折劳顿了，就这么走了不是比巴掌落在人家脸上还难看吗?稳住！稳住！借口去洗手间，那时候感觉厕所都是能救命的地方，我就在那里不住地跟神祷告：“父啊，我真的不想在这个日子和他一起吃饭，我怎么这么笨啊！神啊，我现在都想钻到马桶里不出来了，我该怎么办啊？”待安静一会儿后继续在父面前求：“今天晚上你是知道我的心思的，但是求你帮我，让我表现得不至过于有失你女儿的身份，求你保守我们平平静静地吃完这顿饭。”最后感觉自己有些悲壮地从厕所里出来。表面故作轻松，实际如坐针毡地吃完了这顿饭。在送我回来的路上，他又送了一个漂亮的洗漱包给我（因我总出差），并借机向我更直白地表达了想近一步交往的意思，我当即很给了“不太可能”的回应，并推辞这份礼物不能收，已经有了一颗炸弹还在埋着呢，不能再接受一颗更大个儿的啦！疲惫而带着怨气地刚进家门，便收到Kevin的信息：“希望你今天过得快乐，晚安！”我心想：“我一点也不快乐！”直接删掉！不为别的，就是没感觉。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>敬畏耶和华是智慧的开端，认识至圣者便是聪明。&lt;/strong>****&lt;/p>
&lt;p>正是这节骨眼儿上，正好又出现了一位让我思忖很久的异性打电话给我，凭着人的意思我觉得他正义凛然、风趣幽默、高大稳健、前途广阔，于是找来好友Hope做我的参谋长，我们商量好一起祷告神，跟神说：“若我们给他传福音，他接受了，我就决定和他开始交往，若是传福音不成，就求你让我不再和他联络。若Kevin真是你为我预备的，那就求你让我的心思改变，让我明白你的旨意，而不是错过你所给的祝福！”于是，那个周六我和Hope约了这位朋友一起吃饭，目的就是给他传福音，才发现拥有太多的知识也可以成为人的骄傲，把神拒之门外。因我曾跟神许过诺，若他不信，我便不会再主动联系对方。那个晚上我睡得格外的香甜，一周的焦虑不安像风吹过的影子一样没有了。&lt;/p>
&lt;p>第二天早晨，我清楚地记得那个画面：我哭着求问神，我该怎么办时有一句话闪亮地在我头的上方闪现：&lt;strong>敬畏耶和华是智慧的开端&lt;/strong>，**认识至圣者便是聪明。（箴&lt;strong>&lt;strong>9&lt;/strong>&lt;/strong>：&lt;strong>&lt;strong>10&lt;/strong>&lt;/strong>）**这让我一下子惊醒过来，知道神明明地将旨意告诉了我，两个人中一个是信神的，一个是不信神的，神提醒我什么才是真正的有智慧。神也透过《爱与罪》（基督徒的婚恋观）这本书来提醒我，在这之前我自认为在择偶这件事上，我只会考虑弟兄，绝不会找外邦人，但没想面对现实我依然忘却了心志，还是想刀刃上行走。书里有个小例子警醒了我，说一个人站在桌子上，另外一个人站在地上，上面的人无论怎么努力向上拉那个人，也很难把地上的人拉上来，而站在地上的人只要轻轻向下一拽，桌子上的人便被拉下来了。我突然意识到自己是没有那么大的信心去面对一个不信神的人在我的生活中充当着如此重要的角色，我好怕！更奇怪的是，当我在心里下定决心来改变自己，正视Kevin的时候，心里被大喜乐所充满，我是尝过主恩滋味儿的人，我知道当我做讨主喜乐的事情时，他会给我怎样的确据和平安，纠结许久的心思，也在那一刻得了自由。于是，当天晚上给Kevin打了个电话。我觉得无论这件事成功与否，自己被别人喜欢并不是对方的错，他有这个权利。而做为姊妹，我不能总不给对方明确的回应，我觉得那是不负责任的行为，还有就是我的婚姻是神所设立的，在不明白神的心意之前，我不能替神做结论。&lt;/p>
&lt;p>电话里我感谢他对我的关注，对于我们俩之间的事情无论最后结论怎样，都不要影响到工作和同事的关系，因这重大而测不透的事情是神的工作，我们谁说了也不算，我们都给自己一段时间去跟神祷告清楚，都去跟神求凭据，若是出于神的意思，会感动他也会感动我。能够感觉到，这个电话让他很惊喜。在一段诚恳而真切的对话之后中，我们一同在神面前做了祷告，就是在他的祷告中，我的心一下子被神摸着了，我能感受到他在神面前完全的依靠和深深地感恩，那一刻我竟然为这么一个爱神的生命感动得落泪了，这也是我对神惊奇不已的地方，他在翻转我！&lt;/p>
&lt;p>生活依旧，只是我开始关注他的所作所为。他天资聪明，在公司很多事情上他都愿意献计献策；他做事执着，很多别人办不了的事情他愿意坚持不懈；他积极勤奋，在公司决议要搬家的那一天起，直到装修、搬家的整个过程中，都是他主动帮着人事经理承担了很多重要负责；他性情温和，从进公司的那天起我没见过他有一次是高门大嗓地和谁说过话；他被称为“电总”，因为几乎公司所有人遇到的有关电子产品的问题都会找他解决……看起来他也没有我想像的那么不顺眼，还是有很多可贵之处的。&lt;/p>
&lt;p>记得妈妈很多年前就告诉我，如果一个男人身上有一点可夸之处，而且凭着这一点他就可以养家糊口，就把这个优点放大来看，削弱其它不好的地方，这个人你就能和他过一辈子了，就像当初妈妈嫁给爸爸，就看中爸爸勤快这一个优点了，妈妈和爸爸也真的就凭着这一点连滚带爬地把我们三个养大成人了。虽然日子过得很清苦但很快乐，每一碗里的食物都是他们一起披星戴月地干活得来的，但婚姻走过30多年后，他们两个的感情就如同彼此缠绕的两棵藤，谁再也离不开谁了。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>神若不动我不动&lt;/strong>****&lt;/p>
&lt;p>为了明白神的心意，我跟神求了几个在我看来不容易的印证，若这些都被神所应允，我就顺服他的旨意。&lt;/p>
&lt;p>1、神来翻转我的心意，让我不讨厌他，开始学会欣赏他，每天至少让我在他身上看到一个优点；&lt;/p>
&lt;p>2、我极为看重的牧师和师母们不反对我们的交往，因我视他们为我属灵的父母；&lt;/p>
&lt;p>3、所有在这件事情中所发生的事都不是我主动去做的或出于我的意思，而是被推着往前走的，因我怕跑到了神的前头，神若不动我不动；&lt;/p>
&lt;p>4、我的属灵长者WH和小组长不会反对，因他们爱我如家人，并且众人都会祝福我；&lt;/p>
&lt;p>5、Kevin有过一次失败的婚姻，我的父母和家人不会反对，并且是祝福的心；&lt;/p>
&lt;p>奇妙的是，这些印证神都一一在最短的时间内给了我，并且都是在我不经意的时候显明给我，刚刚开始的时候，我还在坚持一切是偶然，但当自己真的回过头来在神面前的祷告时，我不得不屈身于神，这一切都是父神在我身上所做的计划和目的，除了顺服权柄我无可厚非。&lt;/p>
&lt;p>（以赛亚书40：29）“**疲乏的，他赐能力；软弱的，他加力量。”**在Kevin没出现之前，我跟神求婚姻的时候，我还跟神说过：“父啊，你真知道你女儿的软弱，我学历不高，思想简单，我希望我未来的另一半最好是位研究生，这样可以补足我帮助我；我希望对方的家庭是一个特别温情和睦的家庭，妈妈是位特别柔和的人，因听了太多不好的婆媳关系的故事，从心里害怕这层关系的相处；阿爸父啊，在城里这十一年里，我已经搬了30多次家了，现在一想到结婚后依然过着这样的日子，我就会打冷颤，求你让我未来的另一半可以为我提供一个安稳的家；阿爸父，你知道我现在根本不可能和一个我并不认识的人去交往，我希望那个人就在我的身边，这样我才有勇气去向前迈一步；在彼此的交往中，一定要弟兄先开口提出向着婚姻交往的话，不然遇到再心怡的弟兄我都不会先开口，我怕属人的东西太过浮浅。”果然，我上面所求的，神都一样不落空地给了我，他知道我胆小懦弱，就按我所欢喜的方式量给了我。在这里我并不是讲成功神学的祷告，神教我们要说出真话，显明公义。这是我和神之间最深最真实的述说，这样隐秘的事情除了神以外，我不曾向任何人说过，怕别人看我为太过属世，但我相信神有丰盛的慈爱，我的信心很坚定，因我深知道他爱我！&lt;/p>
&lt;p>“&lt;strong>各样美善的恩赐和各样全备的赏赐都是从上头来的，从众光之父那里降下来；在他并没有改变，也没有转动的影儿&lt;/strong>。”（雅1：17）在得着这一切印证之后，我是清楚神的，但是老我依然在我的心里起浮不定，个人的顽梗悖逆常常会和神较量，告诉天父我受不了Kevin这个那个。记得那次办公室里的两个饮水机里的水都没有了，看到转头对着电脑默祷：“神啊，我可不想我未来的家里弟兄连水桶都不搬，这样的弟兄我不要！”其实“这样的弟兄”指的就是Kevin。我抬起头来再看饮水机时Kevin的肩上正扛着水桶往上装呢，当时我被吓了一大跳，我的父神真是知道我丝毫的心思意念，在我看来决不可能发生的事情就这样明明白白地放在我的眼前，因为Kevin他的工位是办公室最里面的，他根本看不到水已经没了，怎么会？神的信实如一个巨大的巴掌拍到了我悖逆的心上，我连忙收起手脚在神面前认错，他不是忽左忽右的神！&lt;/p>
&lt;p>“你要专心仰赖耶和华，不可倚靠自己的聪明，在你一切所行的事上，都要认定他，他必指引你的路。”（箴言3：5-6）此时翻开圣经，神又一次将他的话语刻在了我的心板上，让我心生敬畏而感叹神的爱是如此长阔高深，感念神的恩惠，落泪洗罪，不配啊我不配！&lt;/p>
&lt;p>（未完待续）&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>耶和华你是我的神/雅歌的花园</title><link>/2012/08/29/%E8%80%B6%E5%92%8C%E5%8D%8E%E4%BD%A0%E6%98%AF%E6%88%91%E7%9A%84%E7%A5%9E%E9%9B%85%E6%AD%8C%E7%9A%84%E8%8A%B1%E5%9B%AD/</link><pubDate>Wed, 29 Aug 2012 11:24:42 +0000</pubDate><guid>/2012/08/29/%E8%80%B6%E5%92%8C%E5%8D%8E%E4%BD%A0%E6%98%AF%E6%88%91%E7%9A%84%E7%A5%9E%E9%9B%85%E6%AD%8C%E7%9A%84%E8%8A%B1%E5%9B%AD/</guid><description>&lt;p>主啊，这些天，我心中都在呐喊：还要多少血泪来浸泡这片充满邪恶的土地？！还要多少无辜者的生命来填满罪恶的深渊？！难道我们就是一个嗜血的民族，就是一个被咒诅的民族，注定要这样相吞相咬？！&lt;/p>
&lt;p>《历代志下》第20章&lt;/p>
&lt;p>1此后，摩押人和亚扪人，又有米乌尼人，一同来攻击约沙法。&lt;/p>
&lt;p>2有人来报告约沙法，说:“从海外亚兰那边(“亚兰”又作“以东”)有大军来攻击你，如今他们在哈洗逊他玛，就是隐基底。”&lt;/p>
&lt;p>3约沙法便惧怕，定意寻求耶和华，在犹大全地宣告禁食。&lt;/p>
&lt;p>4于是犹大人聚会，求耶和华帮助。犹大各城都有人出来寻求耶和华。&lt;/p>
&lt;p>5约沙法就在犹大和耶路撒冷的会中，站在耶和华殿的新院前，&lt;/p>
&lt;p>6说:“耶和华我们列祖的　神啊!你不是天上的　神吗?你不是万邦万国的主宰吗?在你手中有大能大力，无人能抵挡你。&lt;/p>
&lt;p>7我们的　神啊!你不是曾在你民以色列人面前，驱逐这地的居民，将这地赐给你朋友亚伯拉罕的后裔永远为业吗?&lt;/p>
&lt;p>8他们住在这地，又为你的名建造圣所，说:&lt;/p>
&lt;p>9‘倘有祸患临到我们，或刀兵灾殃，或瘟疫饥荒，我们在急难的时候，站在这殿前向你呼求，你必垂听而拯救，因为你的名在这殿里。’&lt;/p>
&lt;p>10“从前以色列人出埃及地的时候，你不容以色列人侵犯亚扪人、摩押人和西珥山人，以色列人就离开他们，不灭绝他们。&lt;/p>
&lt;p>11看哪!他们怎样报复我们，要来驱逐我们出离你的地，就是你赐给我们为业之地。&lt;/p>
&lt;p>12我们的　神啊!你不惩罚他们吗?因为我们无力抵挡这来攻击我们的大军，我们也不知道怎样行。我们的眼目，单仰望你!”&lt;/p>
&lt;p>13犹大众人和他们的婴孩、妻子、儿女，都站在耶和华面前。&lt;/p>
&lt;p>14那时，耶和华的灵在会中临到利未人亚萨的后裔玛探雅的元孙，耶利的曾孙，比拿雅的孙子，撒迦利雅的儿子雅哈悉。&lt;/p>
&lt;p>15他说:“犹大众人，耶路撒冷的居民和约沙法王，你们请听。耶和华对你们如此说:‘不要因这大军恐惧惊惶，因为胜败不在乎你们，乃在乎　神。&lt;/p>
&lt;p>16明日你们要下去迎敌，他们是从洗斯坡上来，你们必在耶鲁伊勒旷野前的谷口遇见他们。&lt;/p>
&lt;p>17犹大和耶路撒冷人哪!这次你们不要争战，要摆阵站着，看耶和华为你们施行拯救。不要恐惧，也不要惊惶。明日当出去迎敌，因为耶和华与你们同在。’”&lt;/p>
&lt;p>18约沙法就面伏于地，犹大众人和耶路撒冷的居民，也俯伏在耶和华面前，叩拜耶和华。&lt;/p>
&lt;p>19哥辖族和可拉族的利未人都起来，用极大的声音赞美耶和华以色列的　神。&lt;/p>
&lt;p>20次日清早，众人起来，往提哥亚的旷野去。出去的时候，约沙法站着说:“犹大人和耶路撒冷的居民哪!要听我说:信耶和华你们的　神，就必立稳；信他的先知，就必亨通。”&lt;/p>
&lt;p>21约沙法既与民商议了，就设立歌唱的人，颂赞耶和华，使他们穿上圣洁的礼服，走在军前赞美耶和华，说:“当称谢耶和华，因他的慈爱永远长存!”&lt;/p>
&lt;p>22众人方唱歌赞美的时候，耶和华就派伏兵击杀那来攻击犹大人的亚扪人、摩押人和西珥山人，他们就被打败了。&lt;/p>
&lt;p>耶和华你是我的神&lt;/p>
&lt;p>我要时时称颂你的名&lt;/p>
&lt;p>你是我的盾牌是我的荣耀&lt;/p>
&lt;p>又是叫我抬起头的神&lt;/p>
&lt;p>纵然仇敌围绕攻击我&lt;/p>
&lt;p>在你怀中必不怕遭害&lt;/p>
&lt;p>你是我的神我所依靠的&lt;/p>
&lt;p>你同在使我全然得胜&lt;/p>
&lt;p>主啊，你知道你的儿女遭遇何等的急难，每个主日，守望教会的一些肢体依然坚持户外敬拜，一年又4个多月，70多个主日，就这样坚韧地坚持着，每一个主日的清晨，来到教会规定的敬拜地点，每一次都如羊被牵到宰杀之地，默默地承受着被关押、被不公平对待。周六晚上，AY住在我家，周日早晨我们一起出门，下了车，我要去教会，她要去平台，临分别的时候，我拥抱了她，她说：“待会儿见！”但那一刻，我心头一凛：“谁知道这一次是不是平安？！”AY原本是打算参加我的小组的，因为好一阵子，他们都被很快放了。但这一次不同，10点多小组时间到了，AY说她被带回了回龙观……&lt;/p>
&lt;p>主啊，这一次真的不太一样。最近从微博上了解到新一轮对守望肢体的逼迫，被迫搬家，干扰这些户外肢体的家人，前两天看见一位姓谢的姊妹被压力下的房东突然赶出，以至于无处可居。&lt;/p>
&lt;p>这个周日真的不平安啊，到了晚上还有一些没有被释放的，看到这些熟悉又陌生的名字，在默默受苦，心里就觉得特别难过。到了周一晚上，那位谢姊妹才被放，收到短信：“谢姊妹因主日户外敬拜被带到东升PCS。副所长刘某某狂躁不已，竟将她锁在讯问室的铁椅上长达22个小时，期间只让她上过2次厕所，也无法睡觉吃饭，一直守候在外的弟兄姊妹送进去的4顿饭她只在周一下午快出来时吃到一根油条。到谢姊妹周一晚上7点出来时，她的身体虚脱，腿上多处浮肿，极度疲累。”&lt;/p>
&lt;p>曾经有一个国保轻巧地玩笑说：“你们是派出所一日游啊！”也有JC把这种非暴力、不妥协的抗争说成是“作秀”，我想到双牧去年因户外敬拜遭受的痛苦，被JC们殴打，甚至用她自己脖子上的围巾勒她几乎窒息，遍体的淤青。&lt;/p>
&lt;p>前些天，在微博上看一段视频资料，是凤凰卫视关于张志新的采访，张志新从38岁到45岁这期间被迫害，被枪毙前已经神经失常，用经血蘸馒头吃，被关在一个只能坐不能躺的小号里长达一年多，背着18斤的镣铐，有时还被用背拷把双臂扭结在背上，被强奸殴打侮辱，小号的地板揭开就是粪坑，为了躲避强奸，她用粪便涂在自己的脸上身上，被枪毙前，被残忍地割喉，就这样还送去公审。割了喉的人无法为自己喊冤，最后的档案里是一枪击中头部，当场毙命……&lt;/p>
&lt;p>主啊，这些天，我心中都在呐喊：还要多少血泪来浸泡这片充满邪恶的土地？！还要多少无辜者的生命来填满罪恶的深渊？！难道我们就是一个嗜血的民族，就是一个被咒诅的民族，注定要这样相吞相咬？！主啊，看到邻国缅甸获得解除报禁，心里既为他们高兴也为自己的国家难过，这是不是他们的昂山素季付20多年被软禁的代价换来的？！是不是南非之父纳尔逊·曼德拉20多年铁窗生涯给南非邪恶的种族隔离送了终？！是不是戈尔巴乔夫牺牲了自己的政治生命换来了前苏联人民脱离为奴的境地？！&lt;/p>
&lt;p>天父，我们的出路在哪里？！&lt;/p>
&lt;p>昨天下午，-望教会治委会委托YK今天去东升PCS递交抗议书，YK问我是不是有时间一起去，我犹豫了一阵子，毕竟是守望的事情，新树的人去抗议合适吗？再则早晨要等鱼儿从成都来，然后回应YK说要去跟双牧商量。&lt;/p>
&lt;p>晚上新树祷告会，我直接为这件事祷告了，双牧离开座位，拿着膏油，抹在我的额头上，为我祷告，仿佛是差遣祷告。我知道，再一次，我要接受呼召。&lt;/p>
&lt;p>晚上回来久久不能睡，在网上晃来晃去的，有些心不在焉，有些茫然。&lt;/p>
&lt;p>早晨起来灵修，特别读到约沙法的赞美这段经文。主，我懂了，我还是惧怕的，惧怕且厌烦，好像总没有头，总是要去面对，那是我极其不愿去的地方，但，命令的总归就是爱，早晨我赞美你，“耶和华你是我的神”，这是我们昨晚祷告会贯穿始终的一首歌，一起床就听这首歌，主啊，在你怀中必不怕遭害。约沙法的军队比起那些压境的大军来说，实在微弱，但他在军前设立了唱歌的人，可能仇敌笑掉了牙，觉得这帮可笑的耶路撒冷的犹太人，真是傻得可以，立刻要送命了，还唱得出歌来，唱歌给自己送葬吧！&lt;/p>
&lt;p>主啊，你对约沙法和犹太人说，“不要因这大军恐惧惊惶，因为胜败不在乎你们，乃在乎神。”我主，知道了，胜败不在乎我们，在乎你。我的主，你说“犹大和耶路撒冷人哪!这次你们不要争战，要摆阵站着，看耶和华为你们施行拯救。不要恐惧，也不要惊惶。明日当出去迎敌，因为耶和华与你们同在。”我主，这是你指着今天的情形的吩咐吗？！也就是说你甚至要我们不要争战，只要摆阵站着，看你如何为我们施行拯救。你说要我们出去迎敌，因为耶和华与我们同在。&lt;/p>
&lt;p>我主，谢谢你，这是你相当清晰的指令。昨晚，我们在祷告会中祷告，我们今天去的人是一个团队，恳求你让每个人站好位置，主啊，看来你为我设立的位置是在军前唱歌的，就让我们唱着“耶和华你是我的神”一同前行，我们不争战，因为实力悬殊太大了，你手无寸铁的儿女，今天要听命于你，去摆阵，然后看你施行拯救。主啊，我们也一直祷告盼望守望教会的事件有一个突破口。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>别浪费你的生命/约翰•派博</title><link>/2012/08/29/%E5%88%AB%E6%B5%AA%E8%B4%B9%E4%BD%A0%E7%9A%84%E7%94%9F%E5%91%BD%E7%BA%A6%E7%BF%B0%E2%80%A2%E6%B4%BE%E5%8D%9A/</link><pubDate>Wed, 29 Aug 2012 11:23:36 +0000</pubDate><guid>/2012/08/29/%E5%88%AB%E6%B5%AA%E8%B4%B9%E4%BD%A0%E7%9A%84%E7%94%9F%E5%91%BD%E7%BA%A6%E7%BF%B0%E2%80%A2%E6%B4%BE%E5%8D%9A/</guid><description>&lt;p>你不需要知道太多的事才能为主改变这个世界，但你确实需要知道一些事，一些重要的事，是你愿意为此而活，并为此而死的。&lt;/p>
&lt;p>你不需要知道太多的事才能为主改变这个世界，但你确实需要知道一些事，一些重要的事，是你愿意为此而活，并为此而死的。那些改变这世界的人，并非是那些拥有很多的人，而是那些只服膺于某些价值的人，某些非常、非常伟大的价值。你希望你的生命有价值吗？你不需要拥有高智商或者高情商，不需要很聪明，不需要漂亮的外表，不需要好出身，不需要毕业于名校。你只需要知道一些基本的、简单的、荣耀的、庄严的、显而易见的、永不改变的，与永恒相关的事情，并被它深深的吸引，甚至愿意付上生命的代价来换取它。你们中的任何一个人都可以改变这世界，但并不是因为你本身，而是你所紧紧抓住的这道“是什么”。然而悲哀的是，就在此刻，你们中间至少有数百人不愿意得着这样的生命。你所希望的不过是被世人接受而已，也许是顺利毕业、找到好工作、找个好丈夫/妻子、拥有大房子、好车子，享受长假期、优质的旅游、长寿健康、老有所乐、死的安详，没有地狱，这就是你想要的全部。其实你根本就不了解，你在这世上的一生将如何影响你在永恒中的生命！悲剧就是这样产生的！悲剧就是这样产生的。&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>教育归正，父母的主权，教会的责任/王怡牧师 文 新雨 编写</title><link>/2012/08/29/%E6%95%99%E8%82%B2%E5%BD%92%E6%AD%A3%EF%BC%8C%E7%88%B6%E6%AF%8D%E7%9A%84%E4%B8%BB%E6%9D%83%EF%BC%8C%E6%95%99%E4%BC%9A%E7%9A%84%E8%B4%A3%E4%BB%BB%E7%8E%8B%E6%80%A1%E7%89%A7%E5%B8%88-%E6%96%87/</link><pubDate>Wed, 29 Aug 2012 11:22:33 +0000</pubDate><guid>/2012/08/29/%E6%95%99%E8%82%B2%E5%BD%92%E6%AD%A3%EF%BC%8C%E7%88%B6%E6%AF%8D%E7%9A%84%E4%B8%BB%E6%9D%83%EF%BC%8C%E6%95%99%E4%BC%9A%E7%9A%84%E8%B4%A3%E4%BB%BB%E7%8E%8B%E6%80%A1%E7%89%A7%E5%B8%88-%E6%96%87/</guid><description>&lt;p>归正的教育，是从家庭开始的全人教育。不是增加一门圣经课，而是看到基督教是一个完整的世界观，在这个价值观中去学习（在这个意义上，学习就是敬拜）。&lt;/p>
&lt;p>“我今日所吩咐你的话都要记在心上，也要殷勤教训你的儿女。无论你坐在家里，行在路上，躺下，起来，都要谈论；也要系在手上为记号，戴在额上为经文；又要写在你房屋的门框上，并你的城门上。”申命记6:4-9&lt;/p>
&lt;p>很多从事基督教教育的信徒，把这段经文称为《圣经》中的“教育大宪章”。它告诉我们，教会要怎样教导圣约的子民，基督徒父母要怎样教导他们的孩子，怎样建立属乎基督的、“国度中的教育”。&lt;/p>
&lt;p>我们分享几点，第一，教育的主权；第二，教育的目的；第三，教育的范围；第四，教育的方式。&lt;/p>
&lt;p>一、教育的主权&lt;/p>
&lt;p>国家拿走教育的主权，只是最近100多年的事。从来，教育的主权不是在世俗国家那里，而是在父母和教会那里。中国几千年的教育传统都是“私学”传统，西方两千年的教育传统，也都是私学和教会教育的传统。只是最近这一两百年，当教会衰落，世俗国家成为世俗的偶像，他就用一个世俗的教育，来塑造一个“世俗的宗教”。这样，教育才成为国家的内部事务。但这段经文告诉我们，教育的主权出于耶和华，教育的主权是神赐给地方教会和每一个基督徒家庭的。基督徒父母的教育权柄，无人可以夺走。&lt;/p>
&lt;p>国家在不断夺走家庭教育的主权。可悲的是，父母们也在不断抛弃自己的教育主权。基督徒不是常说交托很难吗。交托给主耶稣很难，交托给世界却很容易。但这段经文显明，神不允许他的儿女，不允许任何基督徒家庭，不允许任何一间教会放弃从神而来的教育主权。意思不是不能在公立学校读书，而是不能“交托”，不能放弃基督教教育。孩子是耶和华的产业，不是你的产业，也不是中华民族的产业。放弃教育主权，就失去了神所赐的产业。&lt;/p>
&lt;p>1924年到1927年的中国，曾有一场“收回教育权”的运动，当时的民国政府在宗教观上跟共产党是相似的。他们认为教育是国家的权力。换言之，政府有权教育公民。你注意对照这段经文，就能看出来，这个观念的实质就是“国家崇拜”，是以“民族国家”为一种宗教。当年，国民党左派发起了这场轰轰烈烈的收回教育权运动，从“谁”那里收回呢？从教会。就是不能由“境外敌对势力”来教育中国人的孩子。对没有圣灵重生的人来说，耶和华神就是“境外敌对势力”。到1928年，几乎所有教会学校都脱离了教会管理，在民国教育部重新登记为私立学校。基督教教育从此下降为各类学科中的一门《圣经》课而已。这也是为什么1949年前的许多左派、革命者和自由主义知识分子，都是教会学校毕业的。如果连王光美和江姐都读过教会学校，这样的学校离《申命记》这段经文已相去何止万里。我想，或许这是上帝拆毁这些学校的原因之一。&lt;/p>
&lt;p>事实上，这场收回教育权的运动，影响了接下来差不多100年的中国教育和中国社会。&lt;/p>
&lt;p>“申命记”的意思，就是重申上帝的律法。今天让我们重申，教育的主权在上帝，教育的主权在教会，教育的主权在每个基督徒父亲和母亲。学校、社会和国家，只是教育的代理者，而不是教育的主权者。换言之，政府、学校和社会，不能强迫、征用和剥夺父母的教育主权，而只能根据父母和教会的委托来从事教育。送孩子去上学，是委托，不是交托。一方面，国家无权管理人的灵魂，国家也无权教育我们的孩子。除非我们自愿从国家那里购买一部分专业教育，或将一部分父母权柄授权公立或私立学校。&lt;/p>
&lt;p>中国政府签署的《公民权利和政治权利国际公约》第18条第4款，也承认父母的教育主权。“本公约缔约各国承担，尊重父母和法定监护人保证他们的孩子能按照他们自己的信仰接受宗教和道德教育的自由”。中国政府批准的《经济、社会、文化权利国际公约》第3条也规定，“尊重父母和法定监护人的下列自由：为他们的孩子选择非公立的但系符合于国家所可能规定或批准的最低教育标准的学校，并保证他们的孩子能按照他们自己的信仰接受宗教和道德教育”。这是教会学校在世俗国家的法律依据。虽然在外部环境中受到限制，但我们要知道，第一，这出乎上帝的命令，第二，是中国政府违法，不是家庭教会违法。&lt;/p>
&lt;p>同样，在中国政府加入的联合国《儿童权利公约》 第14条，也从孩子的角度保护了他们接受宗教教育的权利。“缔约国应遵守儿童享有思想、信仰和宗教自由的权利。缔约国应尊重父母并于适用时尊重法定监护人以下的权利和义务，以符合儿童不同阶段接受能力的方式指导儿童行使其权利”。&lt;/p>
&lt;p>二、教育的目的&lt;/p>
&lt;p>.“教育”一词在现代英语中是“education”，在现代法语中“education”，在现代德语中是“erziehung”，三者都源于拉丁文“educare”。“educare ”是个名词，它是从动词“ educere”转换来的。“educere”是由前缀“e”与词根“ducare”合成的。前缀“e”有“出”的意思，而词根“ducare”则为“引导”，二者合起来就是“引出”，意思就是采用一定的手段，把某种本来就潜藏于人身上的东西引导出来，从一种潜质转变为现实。&lt;/p>
&lt;p>教育的目的是培养认识神的人，明白神的话语，从而有敬畏神的生命。敬畏耶和华是智慧的开端，认识至圣者便为聪明。教育的目的是要人有智慧和聪明。而智慧和聪明是要用来认识神、敬畏神的。“罗马书 1:20:自从造天地以来，神的永能与神性是明明可知的，虽是眼不能见，但借着所造之物，就可以晓得，叫人无可推诿。”教育的目的将这种潜藏在人心中当有的对神的敬畏和认识引导出来，所以说教育在本质上是宗教性的。没有宗教性的学习，就不配称为教育。教育的唯一目的，就是使人认识上帝和认识自己，并使人尽心、尽性、尽意爱主你的神。所有其他目标，阶段性的、甚至品德性的目标，都从属于这个目的。若不是如此，文化教育是拜偶像，连品格教育也一样是拜偶像。若不是如此，教育就是把孩子往火坑里推，教育不过是让我们的孩子在巴比伦出人头地。&lt;/p>
&lt;p>今天中国的社会，一方面是高度世俗化的；但一方面，《中小学生守则》也好，八荣八耻的政治课也好，任何教育的背后都是意识形态的教育，任何教育都是道德和价值观的塑造。你要么敬拜独一的上帝，要么就拜形形色色的偶像。世俗教育所塑造的，是一个所谓的“公民宗教”，就是一种世俗化的宗教。&lt;/p>
&lt;p>三、教育的范围和方式。&lt;/p>
&lt;p>公立学校讲德、智、体、美、劳。却缺了最核心的，灵的教育。没有灵育；德育、智育、体育、美育都是竹篮打水一场空。灵的教育如同100中的1，没有1，后面多少个0都是没有意义的。教育必须是全人的教育。今天很多人也讲素质教育，或全人教育，但没有救恩就没有全人，没有灵魂就没有全人，没有圣经、没有耶稣基督，就没有全人。&lt;/p>
&lt;p>教育不是“双规”（在规定时间、规定地点完成规定动作）的教育，教育是全人（心上、手上、额上）、全时（躺下，起来）和全地（坐在家里，行在路上，房屋、城门）的教育。&lt;/p>
&lt;p>“在家教育”和“教会学校”，是我们这一代人出埃及之后的必经之路。父母们啊，愿你们都跪下来，披麻蒙灰，切切恳求神施恩怜悯我们，给我们开一条新出路，为我们建造旷野中的学校。&lt;/p>
&lt;p>很多有识之士，都呼吁国家重视教育，提高教育经费。但是，基督徒也跟着这样呼吁，就太没出息了。现代政府不断提高税收，然后“免费”地为基督徒的孩子提供无神论教育。你们觉得这个“买一送一”是福利吗？看电影是免费带孩子入场的，下地狱也是，只有上天堂不是。愿主提醒我们，在这个罪恶的世代，有福利就没福音，有福音就不要想福利。基督徒的指望不是国家的教育事业，基督徒要有这样的心志，尽力地赚钱，尽力地省钱，尽力地捐钱。从在家教育到办教会学校，办上帝的儿女的子弟校。地方教会要负担圣约后代的教育经费，就像国家数着人头支付教育经费，将来也数着人头进地狱一样；教会要按着圣约子民的人头来负担教育经费。&lt;/p>
&lt;p>归正的教育，是从家庭开始的全人教育。不是增加一门圣经课，而是看到基督教是一个完整的世界观，在这个价值观中去学习（在这个意义上，学习就是敬拜）。如同这首诗歌表达的受教育的本质：&lt;/p>
&lt;p>《受教育》卡罗琳·凯恩斯，哥伦比亚基督徒学院督学&lt;/p>
&lt;p>如果我学了基础知识，每分钟可以读600个单词，写一手漂亮的书法，&lt;/p>
&lt;p>却不知道如何跟所有语言的设计者交流，&lt;/p>
&lt;p>那么我还没有受过教育。&lt;br>
如果我能发表动人的演说，能用严密的逻辑使人信服，&lt;/p>
&lt;p>却没有受到上帝智慧的点拨，&lt;br>
那么我还没有受过教育。&lt;br>
如果我读了莎士比亚和约翰·洛克的文章，能对他们的作品发表深刻的见解，&lt;/p>
&lt;p>却没有读懂那本最伟大的书——圣经，不知道圣经的重要性，&lt;br>
那么我还没有受过教育。&lt;/p>
&lt;p>如果我会做加减乘除，会背化学公式，&lt;br>
却从来没有把上帝的圣言藏在心里，&lt;br>
那么我还没有受过教育。&lt;br>
如果我会解释万有引力定律和爱因斯坦的相对论，&lt;br>
却没有学习过宇宙缔造者那亘古不变的定律，&lt;br>
那么我还没有受过教育。&lt;br>
如果我能分清动物的科、属、种，会写能够获奖的长篇科学论文，&lt;br>
却不晓得造物主创造这一切的目的，&lt;br>
那么我还没有受过教育。&lt;br>
如果我会背诵《葛底斯堡演说》和《宪法序言》，&lt;br>
却没有看到我们国家历史中上帝之手的运作，&lt;br>
那么我还没有受过教育。&lt;br>
如果我会演奏钢琴、小提琴和其他六种乐器，会写感人泪下的乐章，&lt;br>
却不听从宇宙的掌管者并敬拜祂，&lt;br>
那么我还没有受过教育。&lt;br>
如果我能参加越野赛跑，当篮球明星，连续做100个俯卧撑，&lt;br>
但却不知道如何使自己的心灵顺服于上帝的旨意，&lt;br>
那么我还没有受过教育。&lt;br>
如果我能鉴别毕加索的画，描述达·芬奇的风格，甚至画出得A+的肖像，&lt;br>
但却不明白这一切和谐美丽与上帝的关系，&lt;br>
那么我还没有受过教育。&lt;br>
如果我以4.0的成绩毕业，获得全额奖学金，在最好的大学学习，&lt;br>
但却没有从事上帝为我选择的事业，&lt;br>
那么我还没有受过教育。&lt;br>
如果我是一个好公民，每次选举都投票，为道德和正义而战，&lt;br>
但却不晓得人的罪恶和没有基督的悲惨境况，&lt;br>
那么我还没有受过教育。&lt;br>
然而，如果有一天，我像上帝那样看待世界，开始认识上帝，&lt;br>
晓得在祂里面有永生，藉着实现上帝造我的目的来荣耀上帝，&lt;br>
那么我就已经受过教育了！&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted --></description></item><item><title>珍爱生命，远离堕胎——我的观察和思考 /铁皮娃娃</title><link>/2012/08/29/%E7%8F%8D%E7%88%B1%E7%94%9F%E5%91%BD%EF%BC%8C%E8%BF%9C%E7%A6%BB%E5%A0%95%E8%83%8E-%E6%88%91%E7%9A%84%E8%A7%82%E5%AF%9F%E5%92%8C%E6%80%9D%E8%80%83-%E9%93%81%E7%9A%AE%E5%A8%83%E5%A8%83/</link><pubDate>Wed, 29 Aug 2012 11:21:21 +0000</pubDate><guid>/2012/08/29/%E7%8F%8D%E7%88%B1%E7%94%9F%E5%91%BD%EF%BC%8C%E8%BF%9C%E7%A6%BB%E5%A0%95%E8%83%8E-%E6%88%91%E7%9A%84%E8%A7%82%E5%AF%9F%E5%92%8C%E6%80%9D%E8%80%83-%E9%93%81%E7%9A%AE%E5%A8%83%E5%A8%83/</guid><description>&lt;p>最近反对强制堕胎的呼声很高，有良知的人很难不被那些照片和事件触动。除了强制的之外，那些“自愿”的呢？好像还属于模糊地带。我的观点就是题目中说的，珍爱生命，远离堕胎。&lt;/p>
&lt;p>珍爱生命，远离堕胎&lt;/p>
&lt;p>文/铁皮娃娃&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>最近反对强制堕胎的呼声很高，有良知的人很难不被那些照片和事件触动。除了强制的之外，那些“自愿”的呢？好像还属于模糊地带。我的观点就是题目中说的，珍爱生命，远离堕胎。这里的“生命”，既指胎儿——孩子的生命，也指女人——母亲的生命。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>孩子&lt;/p>
&lt;p>最初听说堕胎的事儿，是从一位研究生同学那里。那时快毕业了，她意外怀孕。她虽然已经结了婚，但从人的角度看，毕业找工作，是最不适宜要孩子的时候，所以她去做掉孩子，我和身边的同学都觉得很“正常”——那时的我对此真没有什么概念。回来后我们就问她情况，也是从小的性教育很缺乏，我们都很好奇。她就尽职地给我们描述，说诊室内一群女人坐着等着，边等边一起说同样在外面等候的男人们的坏话，说都是他们干的坏事。又描述后来具体的过程。当时看她好像也没有什么，还嘻嘻哈哈地，我就继续问，那你什么感觉呢？她说：“那能有什么感觉？就是看着自己第一个孩子变成了肉泥，能有什么感觉！”&lt;/p>
&lt;p>那一刻，我忽然觉得有些沉重。&lt;/p>
&lt;p>到了美国，开始了解在堕胎这件事上的火药味儿。有一次到一个小镇看民俗活动，本来都高高兴兴地，人行道上忽然冒出来一个逆行的游行队伍，人也不多，排成一队安安静静地走，打着反对堕胎的标语和展板，展板上还有流产胎儿惨不忍睹的照片，说实在的，感觉挺扫兴的。光天化日之下，谁喜欢看这些图片呢？可反过来想想，我们连看都不想看，可这个事情却在真真切切地发生。&lt;/p>
&lt;p>美国支持堕胎的一派，叫做“Pro Choice”，就是认为女性有选择的权利。街头会有Pro Choice的大幅广告牌，是那种做家庭计划的机构的，上面有女性灿烂的笑脸，看上去挺女权的。反对堕胎的一派叫做“Pro Life”，就是胎儿有生命权，生命宝贵，也会看到广告，会有父母和孩子在一起的幸福照片。两边看上去都挺好，都讲人权，就是这个权不是那个权，说不到一块儿去。&lt;/p>
&lt;p>胎儿到底算不算个人呢？还是女人身体的一部分，可以由人来决定呢？从Pro Choice的观点来看，胎儿显然是不算人的。可我的同学那句“第一个孩子”的话却让我难以释怀——不管道理怎么去讲，在人心中，那就是一个生命，一个孩子。&lt;/p>
&lt;p>而这个“孩子”的名词，后来又听到过。&lt;/p>
&lt;p>当了心理老师后，有一次听到别的学校的一件事情：一个高中男生和其他男生一起喝酒，喝得大醉，醉后一边大哭一边对同学说：“我的孩子没有了！”同学就把这件事汇报给了学校，一查，就发现他和一个女生的事情，女生去做了人流。学校很利索，把两个学生一起开除。想来这个男孩还是有良心的，到了这个时候知道痛惜生命。可惜，对这些孩子，成人世界事先没有教育，事后也没有帮助。而更无辜的，是那个不见天日的，两个孩子的孩子。&lt;/p>
&lt;p>这个故事听起来有些沉重，说个轻松点的。有一个朋友生了孩子之后给我讲了一个段子：一个婴儿出生，手里捏着一个药片，一出生就恶狠狠地说：“小样儿，想毒死我，没门儿！”说完那个朋友自己先大笑，说这个段子说的就是她家宝宝。她这个孩子是意料之外的，怀上的时候还在吃避孕药（后来发现是少吃了一片），并不知道自己已经怀上了。可有几天，她就是觉得心里莫名地发慌，还觉得有轻微的疼痛感。她说，“那种感觉，就好像有一个呼声在呐喊：‘我不要！’”虽然不明就里，她还是把药停了，自己也不知道为什么。又过一阵才确认是怀孕了。说到一些讨论胎儿发育过程的文章，她说自己毫不怀疑，在胎儿期的时候，孩子不仅有了生命，还有意志，强烈的要活下去的意志。&lt;/p>
&lt;p>所以，我是“Pro Life”的。不管支持堕胎的人如何论证胎儿还不算是个人，但在人心之中，想到一个没有降生的胎儿，我们的心中，那都是一个“孩子”。&lt;/p>
&lt;p>女人&lt;/p>
&lt;p>很多支持堕胎的人，都会把女性的权利拿出来说事儿，把孩子的生命和女人的幸福对立起来。&lt;/p>
&lt;p>比如，有的人会从经济角度反对，说如果不能给孩子提供好的经济条件，对大家都不好，还不如不要。的确，养孩子是很花钱，但现在真养不活的恐怕不多，还是怕养不好。就孩子自己来说，并不需要上多么精英的学校，只要有亲人爱他就好了。一个老师讲过，只要在父母身边，就是乞丐的孩子走路都是抬头挺胸的。担心养不好的，更多是对初为父母的不确定感。我相信女人本性上都会从做母亲的过程中感到幸福，但在一开始可能会有恐惧，这个时候需要的不是恐吓而是鼓励。可惜的是，在世俗的“幸福生活”标准下，很多女人失去了本来会有的做母亲的幸福。&lt;/p>
&lt;p>我的一个朋友，年轻时因为觉得各方面条件差，曾经怀了孩子做掉了。后来经历了长期痛苦的过程，最后终于得到了一个宝宝。她很后悔当初的选择。这样的故事，如果你去不育不孕医院或门诊去调查，肯定不是孤例。&lt;/p>
&lt;p>堕胎不仅可能损伤女性生育的能力，更是一种心理上的损失。我不只一次听到有女人带着遗憾的口气说，如果当时那个孩子没做掉，现在该多大多大了。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>在不同的心理工作坊现场，我看到过不只一个和堕胎有关的案例。记得有一个开始求助的原因是为了夫妻关系不好，并没有提到堕胎。继续做下去，才发现夫妻之间沟通的障碍是当初堕胎的问题没有处理。处理了之后，夫妻关系的问题才打开出路。还有一个案主是有多重创伤的，她主动提到了曾经做过大月份堕胎，现场也是花了不少时间处理堕胎造成的心理伤害。&lt;/p>
&lt;p>说得稍微远一点，我还见过一个杀婴的案例。案主是一个成功美丽的女性，但是却有很深的情绪困扰。回顾三代的家庭图，原来她的祖父曾经因为重男轻女溺死过一个女婴，而这个事件对家族的负面影响一直延续到她的身上。这个事件处理了，她的情绪才得到释放。&lt;/p>
&lt;p>有句话说，出来混，早晚都要还的。人的内心世界好像看不见摸不着，不像物理世界作用力、反作用力那么明确，可也有自身的规律。有不当的事情发生，就会有后果。这个心理上的后果没有人计算过，但当我看到那些痛苦的表情时，我知道那个伤痕是实实在在的。而这些伤害，是承载在女人的生理、心理上的——这不就是女人所拥有的生命吗？&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>生命的价值&lt;/p>
&lt;p>有人说，如果孩子是有问题的呢？生一个有病的孩子，多遭罪啊。的确，有的事情，很难用利弊得失的权衡来判断，只能从更高的层面来判断。&lt;/p>
&lt;p>生命本来就是超越人的理性的一种存在，不是理性所能够分析完全的。一个有残疾的孩子有没有存在的价值？如果在他出生前就知道他有残缺，他有没有出生的权利和活下去的价值？这个价值要由谁来判断、决定？&lt;/p>
&lt;p>我曾经看过一本书，被称为美国版的《妞妞》，叫做《艾丹之路》。妞妞因为眼疾而盲，而艾丹却因为大脑病患集盲、聋、哑、和智障于一身，这样一个生命，有存在的价值吗？他几乎没有任何能力回应父母的爱，父母为他做的就是一直照顾他的疾病、残缺。可就在这样极端的故事中，还是看到了很多的爱。包括当艾丹出现在社区中时，周围的小孩子对他的爱。而我记得周国平在《妞妞》中说，那时心里就一个声音，全或无。他想要么要一个完整的孩子，要么宁可不要。结果孩子因为眼睛的肿瘤没有得到及时手术而死。后来周国平后悔了。我们很难站在旁观的角度去责备他，但也难免会想，如果他心中有一个绝对的价值观，也许会有不同的选择。&lt;/p>
&lt;p>艾丹的父亲是用庄子的哲学引导自己坚持下去，并在这种坚持之中，感受生命的美好和尊严。而周国平那时可以去参照的，只有实用理性，就是去计算做手术或不做可能的生活质量、生存下来的概率等等，所以非常纠结。如果不是诉诸更高的层面，只是在现实层面，确实很难决定——除非你知道生命有绝对的价值。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>我们的“教育”很彻底，在我成长的过程中，并没有这种生命教育。记得中学时班里开辩论会，我还说中国的计划生育就说明我们不能够按照普世的人权观念来办，完全的官方口径，自己还以为说得很对，可见洗脑是一件多么有成效的事。&lt;/p>
&lt;p>上大学时参观过精神病院。医生介绍说，有的家庭会父子两代都在这里住院，我那时想，都精神病了，干什么还要结婚、生孩子，就应该有法律禁止。我当时这个颇有优生学味道的想法，其实相当的纳粹。后来在参加一个培训时老师讲，现在德国很多精神病院中都竖立着纪念碑，纪念在二战时纳粹搞种族清洗时杀害的数以万计的精神病人。&lt;/p>
&lt;p>我在信主之后，才在主内的刊物上读到关于基督教的生命伦理的文章，即为什么根据圣经的原则不要堕胎。我那时是平生第一次看到这么郑重的关于生命的信息，知道在神眼中，生命的价值何等宝贵。可以说我现在关于这个问题的想法，都是建立在圣经原则的基础上，不再是理性——或者说实用理性。可是在这样信了之后，理性也会添上它的证据。&lt;/p>
&lt;p>比如说对于所谓“非正常”的价值。我看过一本叫做《Shadow Sydrome（影子综合征）》的书，书中认为，其实并没有所谓绝对“正常”的人，就像我们的面貌个个不同一样，我们的大脑也是不同的。因此每个人都会有不同的倾向性，这种多样性带来的是人类社会的丰富。比如，有抑郁倾向的人会更容易发现事物出问题的地方，有轻躁狂倾向的人更容易获得商业的成功，情商很低不会表达的人常常是技术达人……我对精神和心理障碍知道得越多，我越来越觉得我们很难用疾病、障碍、残缺来描述这些活生生的人。&lt;/p>
&lt;p>我还认识一个做艺术治疗的朋友，她主要做自闭症和智障孩子的工作。她说我们要特别尊重这些孩子，因为他们对人类社会的贡献，他们用自己的残缺和苦难为这个世界保留了了一些特别的特质，不知道在什么特别的情况下、什么灾难中会救我们。她的说法我第一次听到，但细想下来又觉得有道理。仅仅从人的理性出发，我们都无法说这些在人眼中看为残缺的生命就没有价值，何况圣经早已告诉我们人的里面有神的形象？&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>信仰 vs.实用理性&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>有人会问，那么因强奸而导致的怀孕呢？如果孕期继续怀孕会危及孕妇性命呢？如果父母确实经济贫困养不起孩子呢？这些情况该由谁决定、该怎么决定？很多问题确实是伦理上的两难，我不是当事人，不能站着说话不腰疼，只能说圣经的原则是尊重生命。从人的理性来判断，有时候选择为生命而坚持确实是苦多于乐的一条道路，除非我们确实知道有上帝在掌管，而且确实知道有上帝可以信靠。我曾经在现场听过尼克.胡哲的演讲，他也承认，在童年曾经想过自杀。但最后还是神把他带了回来。今天看到他美好的见证，除了对他的欣赏敬佩，更有对上帝的敬畏。&lt;/p>
&lt;p>只有敬畏神才有可能真的敬畏生命，无论是病人、残疾人，婴儿，还是胎儿。在另一个思想体系中，如果完全以实用理性来判断，即以有没有用——更具体来说，是以对我（或对我所在的群体）有没有用来判断，那么从堕胎到杀婴，以至按照纳粹的方式杀掉残疾人、精神病人，不过是一个程度不同的连续体，从逻辑上并没有本质的不同。&lt;/p>
&lt;p>说到国策，我觉得它最大的伤害，是让我们觉得堕胎是很“正常”的，而且是以国家的名义为这样做背书。其实仅以实用而计也无需这样做，到上世纪70年代很多城市家庭只生两个孩子，生“小老三”的已经很少了，要继续降低出生率完全可以通过宣传教育和自愿的避孕来做。当我们为了急功近利连生命的价值都不当回事之后，还有什么是绝对的、必须坚持的道德准则？当我们为中国人活成元素周期表而抱怨的时候，已经说明了当把“黑猫白猫”的实用理性发展到极致时，结果是既不实用也不理性，而是彻底的荒谬。&lt;/p>
&lt;p>不合神心意的事，最终都要付出代价。我们既然都是祂造的，我们的生理、心理、社会的规律也在祂的那里，就好像作用力和反作用力一样。表面觉得“容易”的选择，其实是更艰难的。&lt;/p>
&lt;p>国家和群体应该做的事情，是为了处于弱势的、不利地位的人提供帮助和支持，比如对青少年进行生命教育和性教育，比如为这里提到的那些在不利条件下怀孕的女人、女孩、家庭提供帮助和支持，让生命的价值可以得到尊重。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>最后的话：一个牌子&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>我给学生放过一部奥斯卡获奖影片的节选，叫做《朱诺》。在这部有点理想化的片子里，中学女生朱诺怀孕之后，在父母、朋友和要领养孩子的女人的支持之下，最终把孩子生了下来。这里有一个关键的情节：在朱诺去堕胎诊所的时候，她在门口遇到了一个亚裔的同学，苏琴。苏琴举了一个牌子孤单地站在诊所门口，上面写着“没有孩子喜欢被谋杀”，同时用自己并不标准的英文一遍一遍地重复一句话，“所有孩子都希望生下来”。如果可以，我希望这篇文章可以像苏琴举起的那个牌子一样，传递一个简单的信息。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>说这些最终都是为了现实生活。如果一位女性正在和朱诺一样为这个选择犹豫，也许她会觉得基督教讲的东西不合乎自己从小到大听到的道理，好像要强迫她做不愿意做的事情。这是一个误解。上帝尊重我们的自由意志，上帝的原则不是强迫，而是保护，保护每一个祂所造、所爱的人。从我们人的责任来说，生命就是生命，珍爱生命，远离堕胎，爱自己就是爱孩子，为孩子好就是为自己好。即使孩子的到来是个错误，也将错就错下去。似乎矛盾，却终会发现并不矛盾。&lt;/p>
&lt;p>苏琴站在那里看似在浪费自己的时间，但因为她，朱诺改变了决定。朱诺跑出来的时候，苏琴高兴地说:“上帝会赞赏你的奇迹！”是的，每一个生命都是一个奇迹，正如圣经上所说的：&lt;/p>
&lt;p>“我要称谢你&lt;/p>
&lt;p>因我受造奇妙可畏。”（诗篇139：14）&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>你在那里——致守望教会/苏安垣</title><link>/2012/08/29/%E4%BD%A0%E5%9C%A8%E9%82%A3%E9%87%8C-%E8%87%B4%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A%E8%8B%8F%E5%AE%89%E5%9E%A3/</link><pubDate>Wed, 29 Aug 2012 11:20:15 +0000</pubDate><guid>/2012/08/29/%E4%BD%A0%E5%9C%A8%E9%82%A3%E9%87%8C-%E8%87%B4%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A%E8%8B%8F%E5%AE%89%E5%9E%A3/</guid><description>&lt;p>窒息在雨夜里，&lt;/p>
&lt;p>忍耐的舌头折弯强弓，&lt;/p>
&lt;p>你以虹的缤纷宣告：&lt;/p>
&lt;p>你在那里。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>行进在荒芜中，&lt;/p>
&lt;p>悲悯的眼目仰望低垂的星空，&lt;/p>
&lt;p>你以烧着的火把经过祭肉，&lt;/p>
&lt;p>原来你在那里。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>余温在灰烬里，&lt;/p>
&lt;p>青橄榄青涩的苦烛明并接入属灵的天空，&lt;/p>
&lt;p>你以脚踏定地的高处，&lt;/p>
&lt;p>原来你在那里。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>烈焰闭塞在骨中，&lt;/p>
&lt;p>亲吻炭火的唇承接清晨的甘露，&lt;/p>
&lt;p>你以利乏音枝头的沙沙声证明：&lt;/p>
&lt;p>你就在那里。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>从此我也在那里&lt;/p></description></item><item><title>本周（8月26日——9月2日）全教会祷告题目</title><link>/2012/08/29/%E6%9C%AC%E5%91%A8%EF%BC%888%E6%9C%8826%E6%97%A5-9%E6%9C%882%E6%97%A5%EF%BC%89%E5%85%A8%E6%95%99%E4%BC%9A%E7%A5%B7%E5%91%8A%E9%A2%98%E7%9B%AE/</link><pubDate>Wed, 29 Aug 2012 11:17:12 +0000</pubDate><guid>/2012/08/29/%E6%9C%AC%E5%91%A8%EF%BC%888%E6%9C%8826%E6%97%A5-9%E6%9C%882%E6%97%A5%EF%BC%89%E5%85%A8%E6%95%99%E4%BC%9A%E7%A5%B7%E5%91%8A%E9%A2%98%E7%9B%AE/</guid><description>&lt;p>&lt;strong>（可以用于教会祷告会、小组的祷告、晨祷以及个人的代祷）&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>8月15日祷告会内容摘要</title><link>/2012/08/29/8yue15ridaogaohuineirongzhaiyao/</link><pubDate>Wed, 29 Aug 2012 11:16:28 +0000</pubDate><guid>/2012/08/29/8yue15ridaogaohuineirongzhaiyao/</guid><description>&lt;p>本月教会祷告会主题：耶和华是我的诗歌&lt;/p>
&lt;p>Joy姊妹分享出15:1-21小雪姊妹带领祷告&lt;/p>
&lt;p>祷告：&lt;/p>
&lt;p>1、求神帮助我们，勇敢的来面对在我们面前的红海，并且相信我们的神会在仇敌面前为我们摆设筵席。神要亲自的彰显祂自己的荣耀，祂要带领祂的子民。我们每一个人在神的面前来祷告。&lt;/p>
&lt;p>祷告内容：耶和华是战士，祂的名是耶和华。耶和华是我们的盾牌、是我们的力量、是我们的山寨、是叫我们抬起头来的。主啊，我们在你的面前再一次来献上祷告，我们仍要为着今天你仍然与我们同在而感恩；我们仍然要为着你对我们的带领而感恩，因为我们实在是知道不是所有人都能够有这样的机会在与你的同工当中有份。亲爱的主啊，求你来开我们的眼睛，因为我们知道耶和华是独行奇事的神，你自己做事，很多时候是人没有办法测透的，谁能作耶和华的谋士呢？谁能来指点耶和华如何行事呢？主啊，愿我们能够谦卑俯伏在你的面前。我们有一个心愿就是，主你指教我们当行的道路，我们明白、晓得并愿意来遵行。&lt;/p>
&lt;p>主啊，我们常常到你的面前来祷告和呼求，就是让我们能够尽早脱离、摆脱这样的一个景况，我们能够尽快恢复正常。主啊，我们知道一切都在你的手中，主啊你要操练你的子民；主啊你有你自己的时间和你自己的美意，主啊，愿意在这个过程当中，我们每个人都紧紧来依靠你，主啊让我们不灰心、不气馁，让我们在你的面前不抱怨，让我们真的将信心建立在这位信实的父神身上，主啊，求你来帮助我们。&lt;/p>
&lt;p>让我们时时刻刻在心中记着非利士的路虽近，但神却不带领我们走那条道路。主啊我们知道你要带领我们走的道路，必有你与我们的同在，到了时候你就必让我们看见你自己荣耀的彰显，主啊愿意在这个过程当中操练我们每一个人的信心，因为我们每踏出去的一步都需要信心支持。主啊，谢谢你与我们同在，保守弟兄姊妹每一个人每一天与你亲近；主啊，藉着圣经、借着祷告、藉着团契能够保持这美好的关系。祷告的过程当中也实在能够知道主你希望我们怎样做，希望我们怎样行，愿意我们这样在你面前持守的心蒙你的悦纳。主，愿你不断的来鼓励我们，当我们软弱的时候，求你自己显出你自己的能力和荣耀来，让我们知道你没有撇下我们，我们当刚强壮胆，谢谢主耶稣，与我们众人同在，奉主耶稣基督的名祷告，阿们！&lt;/p>
&lt;p>2、我们大家来为我们教会这些在外面读神学的弟兄姊妹来献上祷告，除了WN姊妹，还有WYM姊妹、LJS弟兄，还有已经读完回来的弟兄姊妹，所以这些年我们也很高兴看到神其实在悄悄为我们预备，就在我们不自觉、不知道的时候，神就已经开始预备了工人，所以我相信两年后ZM姊妹就该学完了，正当他们回来的时候也正是用人的时候，所以我相信神真是有祂的美意，神的时间绝对无错误。我们大家一同来为这些神学生来祷告，他们要在一个异文化的环境，虽然可能对我们一般人觉得美国、加拿大读神学很好，但其实他们也要去到一个和我们的生活形态很不一样的异文化的地方。他们要经历语言的障碍，要经历全新的学习的环境、压力，同时在那种环境里面要经历属灵的争战，我们大家来为他们祷告，求神看顾保守他们，无论是在生活上、在身体上、在学业上以及在他们的属灵生命成长上面，都能够得蒙神的看顾和保守。&lt;/p>
&lt;p>祷告内容：阿爸天父，我们的教会有WN姊妹、ZM姊妹、WYM姊妹、LJS弟兄，不久的将来还有YG弟兄以及其他一些弟兄姊妹，他们陆陆续续或者已经出去，或者将要出去，在异国他乡开始神学生的生活，他们要开始一个神学的装备。主啊我们相信这其中有你的美意，我们也相信你在为教会预备将来的工人，主啊我们把他们交托在你的手里，主啊我们知道他们前面的道路并不平顺，他们在那里要经历一个全新的生活环境，他们要建立一个全新的人际关系，他们在那里首先要经历一个语言的关，他们要在那里重新开始已经生疏多年的学习生活。主啊我们把这一切都交在你的手上，主求你保守他们的身体，保守他们的生活，保守他们的课业；主，我们更求你保守他们的灵性。主啊我们求你让他们在那里不仅武装他们的头脑，不仅学到知识，更是在那里与你更深相交；愿他们的生命在那里能够得到更茁壮的成长，主让他们在那里更加学习怎样在教会、在耶稣基督的身体里面与你合一。主，你带领他们，听我们这样的祷告，奉耶稣基督的名求，阿们！&lt;/p>
&lt;p>3、弟兄姊妹们，在我们教会现在这个时候，其实已经有弟兄姊妹走上了宣教的道路，刚才WN姊妹说到，我们教会有一个姊妹当年在福音大会蒙神呼召，立志宣教之后，她就去了西藏，已经完全在拉萨定居、工作、生活，一边在那里传播福音的种子；很快我们中间还有一位小姑娘，她今年刚刚大学本科毕业，MJ姊妹在这个月的下旬即将踏入上中亚宣教的道路，为期至少一年。当把神的呼召放在自己的心头，依然把自己的生命当做活祭摆上的弟兄姊妹，让我们为他们献上祷告，求神保守他们，也愿他们的勇敢成为我们的榜样，我们大家纪念他们，我们大家一同为他们祷告。&lt;/p>
&lt;p>祷告内容：阿爸父啊，当想到我们的姊妹XX在世界屋脊，因着你的宣教的呼召依然踏上征途的时候；当想到我们的MJ姊妹刚刚大学毕业，就要远赴中亚踏上宣教旅程的时候，父啊，我为你有如此忠心的儿女而献上感恩，父啊，他们是如此地爱你，将自己的生命完全摆上，我为你把这样的弟兄姊妹放在我们中间，是我们得以和他/她在一个教会，在一起敬拜，向你献上感恩；主啊，把他们未来的前途交托在你的手上，主啊愿你保守他们，愿他们前进的每一步都有你天使天军在前面为他们开路，愿你派天使天军在他们周围安营扎寨，使他们出入平安，愿日头不会晒伤他们，愿月亮不会灼伤他们；主啊，愿日日夜夜他们的日子，他们的路径都在你的慈手搀扶之下；主，愿他们的生命在你的恩手中结出那美好丰硕丰盛的果实；愿我们每个人的心都记住他们的名字，为他们代祷，听我们这样的祷告，奉耶稣基督的名求，阿们！&lt;/p></description></item><item><title>8月22日祷告会内容摘要</title><link>/2012/08/29/8%E6%9C%8822%E6%97%A5%E7%A5%B7%E5%91%8A%E4%BC%9A%E5%86%85%E5%AE%B9%E6%91%98%E8%A6%81/</link><pubDate>Wed, 29 Aug 2012 11:06:29 +0000</pubDate><guid>/2012/08/29/8%E6%9C%8822%E6%97%A5%E7%A5%B7%E5%91%8A%E4%BC%9A%E5%86%85%E5%AE%B9%E6%91%98%E8%A6%81/</guid><description>&lt;p>本月教会祷告会主题：耶和华是我的诗歌&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>祷告内容：&lt;/p>
&lt;p>1、为我们弟兄姊妹的属灵生命一同来祷告，这么长的时间当中——外面的压制，里面也失去了以前的牧养方式，至少大家在主日不能看到熟悉的牧者和我们面对面的讲道、交流，只能读讲章、听讲道，这对我们的生命来说确实是一个很大的缺憾，不能在教会里面有正常的教会生活；而且在这样的一种境况当中，在这么长的时间里面，很多弟兄姊妹都经历过，或者正在经历生命的低潮，也经历生命当中的困惑和艰难，我们来求神在今天这样一个处境当中仍然来坚固我们，藉着圣灵、藉着他的话语、藉着弟兄姊妹的团契，能够彼此鼓励，用他的话语来复兴我们的生命。使我们尽管在这样艰难的环境当中，仍然在神面前去信靠他、去仰望他。我们也特别为着身边所知道的肢体来祷告，若他真的在困境当中，在信心的低沉当中，求神也来复兴他们的生命；我们也特别为我们自己祷告，在这样一个处境当中，我们格外的求神来保守我们的心，让我们不懈怠，能常常来寻求他，更多的来到他面前祷告，来用他的话语装备我们，让我们自己在他的面前有力量。我们一同来为弟兄姊妹的属灵生命的恢复、牧养同声祷告。&lt;/p>
&lt;p>G姊妹代祷：亲爱的阿爸天父感谢赞美你，谢谢你一直这样保守你的教会。主啊，孩子祈求主，求你继续加添力量在每一个弟兄姊妹的身上，无论是关在家里的牧者还是在这里的弟兄姊妹；主啊求你属天的圣灵的能力充充满满浇灌下来，浇灌在你每一个儿女的心里；主啊，让我们在这样百般的试炼当中都以为大喜乐；求你喜乐的膏油浇灌下来，让我们在这样的患难当中仍然以为大喜乐；主啊我们不是依靠势力，不是依靠才能，单单是依靠耶和华的灵方能成事；主啊我们是在经历一场属灵的争战，求你赐给我们属灵的权柄和祷告的恩赐、赞美的恩赐，让我们靠着耶稣基督来得胜；主啊我们求你来恢复弟兄姊妹的生命，恢复从你而来的圣灵充满的生命，求你来加添力量在我们的身上，求主来带领保守我们，奉主耶稣基督的生命祷告，阿们！&lt;/p>
&lt;p>唱诗：365、耶和华是爱&lt;/p>
&lt;p>2、&lt;/p>
&lt;p>我们特别来为主日面对政府的国保、公安的弟兄姊妹，也为那些因为户外遭受压力、恐吓和逼迫的弟兄姊妹（在单位受到压力，住所受到无理的退租）以及在派出所里面受到非法对待的弟兄姊妹来祷告，求神的圣灵与他们同在，加给他们力量、信心，加给他们智慧和话语，在这样的一种处境当中，保守他们的平安；我们也特别为着这些执法的政府工作人员来祷告，求神怜悯他们，赐给他们一颗更加认识真理的心，来引导他们，按着神所赐给他们的权柄，来合法、公义地执法，求神在我们中间彰显他的公义和怜悯；也是在过去很长的时间里面，弟兄姊妹中间因着过去的遭遇，在心灵里面受过伤害的，我们求主的圣灵来膏抹，求神除去我们心中的苦毒、怨恨，过去我们被伤害过，求神的圣灵来医治，求神也赐下饶恕在我们中间，让神的爱也藉着这样的饶恕来更加彰显，我们一同来为这个题目祷告。&lt;/p>
&lt;p>H弟兄代祷：亲爱的上帝，我内心中呼唤，主啊，我何时才能补满基督患难的缺欠？主啊，孩子也很难过，在想到我们自己坐在冰凉的石块上面都忍不了两个小时，可我们这样一位姊妹却在那冰凉的铁椅上面被非法无理的对待超过20多个小时，我无法想象这样的事情，主求你来亲自医治。主你是再危难也不改变恩典的神，求你使我们看见你施恩的手不离开我们，主我们实在是力不能胜，主我的内心实在是充满了被改变的盼望；主啊我们是个罪人，愿你来实行你的公义，愿你自己来彰显你的慈爱；主你在这个世代拣选你的教会，让你的教会成为一个桥梁，主我们真的不知道该如何去做，我们恳求你的恩典托住我们，使我们靠着你能够完成你的标准，使我们看到自己的不配，看到你自己对我们的怜悯、对我们的保守；主你知道我们的肉体是何等软弱，主你自己也担当、体贴了我们的肉体，因此主我在这里呼求你，呼求你让我们靠着你能够得力、得胜，靠着你能够去经历你的复活，经历你那以善胜恶的能力，主啊，帮助我们，在这里呼求你的怜悯，奉主耶稣基督的名祷告，阿们！&lt;/p>
&lt;p>3、&lt;/p>
&lt;p>求神来引导我们，为我们预备出路，为我们在前面争战，在这样的一个处境当中，特别用圣灵来恩膏他的仆人们，就是他所选立的治委会的几位同工弟兄们，在生命的深处，用圣灵来触摸、用他的话语来膏抹，在这几位弟兄来承担教会牧养的责任的时候，满有从圣灵来的力量、看见和恩膏，尽管在目前艰难的处境中，也在话语的服侍上，在弟兄姊妹的牧养上，有能力、有智慧来做好他们当尽的本分，求神特别的来恩膏，也求神在前面为我们开出路，使我们早日恢复正常的敬拜，我们一同来祷告。&lt;/p>
&lt;p>T弟兄结束祷告：天父我们一同来仰望你，当我们来仰望你的时候，我们就看见主你的荣光；当我们仰望的时候，我们就看到主在宝座上执政掌权。主啊我们知道你自己定的旨意无人能够拦阻，我们也清晰地看到你在历史当中一直带领你的教会，特别这几十年来你在带领中国教会，从受逼迫、从地下一步一步要进入社会，要来作光作盐，我们看到主你爱中国，主啊你愿意教会来兴盛，所以你带领你的子民为此来争战；主我们恳求你来开一扇门，不是为守望，而是为中国的教会来开一扇门，你在这里的教会，使你的子民可以来自由敬拜你，使你的福音可以在各处被大大传扬，使那些沉沦在世界当中的人可以回转来归向你、认识你、来将荣耀归给你，我们仰望你。&lt;/p>
&lt;p>主啊也是在这个特别的时候，我们来向你祈求，祈求这样的日子快快来到，祈求主你自己命定的一天能够早早来到，也来打开这扇门，来除去这样的捆锁，使你自己的荣耀在全地被传颂、被听到。主啊，若是我们在这样的历程当中还要经历一些时候，就恳求主特别用恩典来托住我们，用圣灵来膏抹我们，洗去我们一切的痛苦和忧伤，卸去我们一切的重担和愁烦，使我们在你面前可以重新得力，奔那摆在我们前面的路程。&lt;/p>
&lt;p>我们更是把治委会的五位弟兄仰望交托在你的面前，就是我们的牧者天明牧师、晓峰牧师、刘官长老、冠辉长老、孙毅长老恭敬仰望在你的面前，主啊，你既已选立他们做群羊的牧者，我们就求你照着你自己的恩典来膏抹他们，常常用你的圣灵浇灌充满，也用你的话语不断激励和开启。主啊在过去这一年多的时间当中，他们所遭遇的一切，很多时候我们并不知道，但你知道他们在你面前一切的愁烦和压力，主啊求你来卸去，也求你来复兴，主啊让他们在你里面能够带着你自己&lt;/p>
&lt;p>圣灵所浇灌的热忱、异象、能力来带领这个教会继续向前，我们求你恩待、祝福你的教会，我们仰望你，奉耶稣基督的名祷告，阿们！&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>教理问答连载之十六</title><link>/2012/08/29/%E6%95%99%E7%90%86%E9%97%AE%E7%AD%94%E8%BF%9E%E8%BD%BD%E4%B9%8B%E5%8D%81%E5%85%AD/</link><pubDate>Wed, 29 Aug 2012 11:04:16 +0000</pubDate><guid>/2012/08/29/%E6%95%99%E7%90%86%E9%97%AE%E7%AD%94%E8%BF%9E%E8%BD%BD%E4%B9%8B%E5%8D%81%E5%85%AD/</guid><description>&lt;p>**问：**圣餐如何向你表明并印证你是有份于基督在十字架上一次的牺牲及一切恩惠的呢？&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>答：&lt;/strong> 就是：基督已经吩咐我和众圣徒吃这掰开的饼，喝这杯，并作了以下的应许_（太__26:26-28__，可__14:22-24__，路__22:19-20__，林前__10:16-17,11:23-25,12:13__）_： 第一，他的身体在十字架上为我舍了，破裂了，他的血为我流了，正如我亲眼看见主的饼为我掰开，主的杯递给我一样确实；再者，他被钉的身体和流出的血，喂养我的灵魂直到永生，正如我从神仆人的手接受，并用嘴吃喝主的饼和杯，作为基督的身体和血之标记一般确实。&lt;/p>
&lt;p>以色列人曾在埃及地为奴数百年。出埃及的那一夜，按照神的命令，每个犹太人家庭都要吃一只羔羊，再把羔羊的血涂在房门框上。这血起了保护他们的作用：灭命的天使将要击杀所有埃及人家的长子，但要越过门框上有血的犹太人家。这血救赎了他们脱离毁灭，但并不是因为血本身有什么威力，而是因为它预表基督将来在十字架上的牺牲。他所献的身体和血将把罪人从罪孽和对罪的刑罚中真正拯救出来。羊羔及其血是用来坚固他们对神将要拯救他百姓的信心。&lt;/p>
&lt;p>主吩咐他的子民从那时起每年守逾越节作圣礼。在逾越节的晚餐中，每家每户都要宰杀一只羔羊吃了，以纪念在埃及地的逾越节羔羊，同时也预表将来为罪献上自己的神的伟大羔羊。主要用此来坚固他百姓对即将来到的救主的信心。&lt;/p>
&lt;p>基督在十字架上受死的前夜，已知次日要发生的事，与门徒们同吃了最后一次逾越节的晚餐。在这晚餐上，要吃羔羊，饼和酒。吃完了逾越节的羔羊，基督拿起一块饼，掰开了，递给他的门徒吃。然后他将酒杯递给他们喝。他吩咐他们从那时起，要常守圣餐，在圣餐上吃饼喝酒，来记念他，直到他在云彩中再来的日子。基督就这样用新约的圣餐取代了旧约的逾越节圣礼。&lt;/p>
&lt;p>基督同时也向他的门徒解释了这一庄严仪式的重要意义。掰开的饼象征着他即将破碎的身体，倒出的酒象征着他在各各他山的十字架上倾洒的宝血。就象逾越节的羔羊指向未来，我们每次守圣餐时，饼和酒则指向过去。两者都代表基督为罪人代赎所献的祭。保罗说： “因为我们逾越节的羔羊基督已经被杀献祭了”&lt;em>（林前__5:7__）&lt;/em>。&lt;/p>
&lt;p>圣餐是用来坚固门徒和后来所有信徒的信心。当信徒了解他们罪的可憎时，他们有时会害怕这些罪太重，得不到赦免。但是，基督在圣餐中向这些信徒保证，正如在他们眼前饼被掰开，杯递给他们一样确实，他们可以相信他的身体是为他们所有的罪破碎，宝血是为他们所有的罪倾洒。&lt;/p>
&lt;p>通过圣餐，他们因为相信基督而得的属灵生命得到维持。他们的灵命因基督被钉的身体得到滋养，因他的宝血得以更新。基督自己说过：“这是我的身体，为你们舍的”&lt;em>（路__22:19__）&lt;/em>，“这是我立约的血，为多人流出来，使罪得赦”&lt;em>（太__26:28__）&lt;/em>。&lt;/p>
&lt;p>饼和酒都是标志。圣餐表明和保证了：就象信徒看见并尝到饼和酒一样千真万确，他们也可以知道他们的确是在分享基督和他的死所带给他们的恩惠，有朝一日他们将完全与他同在，享受永生。&lt;/p>
&lt;p>**问：**吃基督被钉的身体，喝他所流的血，是什么意思？&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>答:&lt;/strong> 这不仅是指我们用信心领受基督的苦难和死，借此获得赦罪和永生_（约__6:35,40,47-48__，&lt;strong>50-51,53-54&lt;/strong>）&lt;em>，更是指我们借着居住在我们和基督里面的圣灵，渐渐联于他圣洁的身体&lt;/em>（约__6:55-56__）&lt;em>。这样，虽然他在天上&lt;/em>（西__3:1__，徒__3:21__，林前__11:26__）&lt;em>，我们在地上，我们仍是他“肉中的肉，骨中的骨”&lt;/em>（弗__5:29-30,3:16__，林前__6:15__，约壹__3:24,4:13__）&lt;em>，并且永远由一个灵管理，正如身上的肢体由一个灵魂管理一样&lt;/em>（约__6:57,15:1-6__，弗__4:15-16__）_。&lt;/p>
&lt;p>吃饼好像是吃基督被钉的身体；喝酒好像是喝基督的血。他亲口说过：“信的人有永生。” “吃我肉喝我血的人就有永生”&lt;em>（约__6:47,54__）&lt;/em>。这里所表达的非常清楚有力，是用比喻的语言表明：在圣餐上用信心吃喝，加强了信徒和基督之间紧密的，不可分割的联系。&lt;/p>
&lt;p>这里强调的有两件事。圣餐提醒我们，信徒分享了基督的受苦受死为他们取得的功德，从而接受了对所有罪的饶恕和永生。他用自己的死，将生命赐给信徒。他们以这种方式与他的受苦和受死联合；他的死使他们免于定罪。同时，通过领受圣餐，信徒与基督联合的信心也得到加强。这联合非常的紧密，这里也用了比喻的语言进行清楚有力的描绘。保罗说：“因我们是他身上的肢体”&lt;em>（弗__5:30__）&lt;/em>。基督也曾对他的门徒说：“我是葡萄树，你们是枝子”&lt;em>（约__15:5__）&lt;/em>。&lt;/p>
&lt;p>与基督联合的信心包括了什么？这联合是怎样保持的？人的头和身上的肢体是为一个灵魂所管理指挥。如今基督和信徒也一同形成一个属灵的身体：基督是头，信徒是身上的肢体。在这个属灵的身体里住着一个灵，就是圣灵。圣灵既在基督里，也在信徒中作工。基督和信徒永远靠同一圣灵而活，为同一圣灵所管理和带领。没错，根据他的人性，基督如今在天国，而信徒在地上。但论到他的神性，威荣和恩典，他总是与他的儿女同在。因此，他在离世升天时的应许是 真实可信的：“我就常与你们同在，直到世界的末了”（太28:20）。&lt;/p>
&lt;p>**问：**基督在何处应许了他会用他的身体和血喂养信徒，正如他们吃这掰开的饼，喝这杯呢？&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>答：&lt;/strong> 关于设立圣餐，经上这样记着说_（太__26:26-28__，可__14:22-24__，路__22:19-20__）&lt;em>：“主耶稣被卖的那一夜，拿起饼来，祝谢了，就掰开，说：‘这是我的身体，为你们舍的；你们应当如此行，为的是记念我。’饭后，也照样拿起杯来，说：‘这杯是用我的血所立的新约；你们每逢喝的时候，要如此行，为的是记念我。’你们每逢吃这饼，喝这杯，是表明主的死，直等到他来。”&lt;/em>（林前__11:23-26__）&lt;em>。保罗把这应许反复地说：“我们所祝福的杯，岂不是同领基督的血吗？我们所掰开的饼，岂不是同领基督的身体吗？我们虽多，仍是一个饼，一个身体；因为我们都是分受这一个饼”&lt;/em>（林前__10:16-17__）_。&lt;/p>
&lt;p>在圣餐中和通过圣餐与基督联合是信徒自己得出的结论呢，还是基督自己的应许？基督自己是这样应许的。在何处呢？是在他与门徒吃最后的逾越节晚餐时。那时他拿 起饼来，说：“这是我的身体，为你们舍的”&lt;em>（林前__11:24__）&lt;/em>。他死在十字架上，身体就破碎了。拿起杯来，他说：“这杯是用我的血所立的新约”&lt;em>（林前__11:25__）&lt;/em>。在《圣经》时代，这样的约常用流血的祭品来加以确证。在约中，立约的人许下誓言。在基督的这个约中（我们称之为新约），基督应许了他将洒下宝血，好赦免我们的罪。&lt;/p>
&lt;p>保罗按照他从基督那里得知的如实描述。因此，保罗在《哥林多前书》第十章中指出：与基督的信心联合，在圣餐的吃饼喝酒中得到坚固。通过主的圣餐，信徒之间的联合也得到加强，因为他们一起分享同样的饼和酒。&lt;/p>
&lt;p>保罗谈到祝福的杯。信徒一起为神的无法言表的荣耀恩典而感谢赞美他。神赐下他的爱子为我们作赎价：基督用他的死为他所有的子民承担了刑罚。祝福的杯（逾越节所用杯之一）得到祝福：它在圣餐上成圣，作特殊的用途。&lt;/p>
&lt;p>**问：**那么，为何基督称饼为他的身体，杯为他的血，或用血所立的新约，并且保罗也说同领受基督的身体和血呢？&lt;/p>
&lt;p>**答：**基督这样说，并非没有重大原因：他一方面借此教训我们，正如饼和酒维持在世的生命，他被钉的身体和流出的血也是维持我们灵魂直到永生的真正饮食_（约__6:55__）&lt;em>；另一方面，当我们为记念他而领受这些圣洁的表记时，他以这有形的表记和保证，担保借着圣灵的工作，我们是真正在分享他的身体和血&lt;/em>（林前__10:16__）_；而且他一切的苦难和顺服，也确实是我们自己的，犹如我们自己受了苦，成全了一切一般。&lt;/p>
&lt;p>为什么饼和杯被称为基督的身体和血呢？为什么保罗说分享圣餐时，我们同领受基督的身体和血呢？因为在圣餐中有些很特别的东西。首先，圣餐教导我们：饼和酒代表，象征着什么。它们是作了一个比较：就如普通的饼和酒维持我们在世的生命，基督被钉的身体和倾洒的血则维持我们属灵的生命，喂养我们的灵魂。因为他用自己的死给了我们生命。因此圣餐是一个象征，一个例证。另一方面，圣餐中还有别的事发生，不是因为饼和酒本身有什么特殊的魔力，而是因为圣灵在我们心里的工作。&lt;/p>
&lt;p>我们用嘴吃饼喝酒，圣灵则使我们用信心接受基督。借着吃饼喝酒，圣灵使我们确信我们与基督同受苦同受死。正如我们用嘴尝到了饼和酒这些圣洁的标记一样确切，我们也接受了它们所代表的事实。这样圣灵在我们心里确证基督的身体为我们被钉，宝血为我们流出。 因此我们可以，也能够相信，并因这些表征确认：我们已经接受了对罪的饶恕和永生。我们与他的死和他顺服的生命有了如此紧密的联系，就好像我们自己为我们的罪受了刑罚，我们自己完全顺服了神的律法一样，神的公义因之获得了满足，就赐给我们饶恕和永生。真正的信心还在这属灵的交通中经历了基督通过他的圣灵和恩典所展示的神性。&lt;/p>
&lt;p>答案也把饼和酒称为保证。一个人要是下了保证，就说明他要言出必行。神给了我们饼和酒的保证，来使我们确信他将饶恕我们的罪，赐我们永生。基督亲口说过：“我的肉真是可吃的，我的血真是可喝的。”&lt;em>（约__6:55__）&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：&lt;/strong> 谁可来到主的桌前？&lt;/p>
&lt;p>**答：**就是那些厌恶自己的罪恶，却相信得蒙赦免，以及后来的软弱也可以由基督的受苦，受死得蒙掩盖的人；他们会渴望逐渐加强信心，改进生活。但不悔改和假冒为善的人，乃是吃喝自己的罪_（林前__11:28,10:19-22__）_。&lt;/p>
&lt;p>答案中提到了圣餐领受者应有的三个标志：厌恶自己的罪恶，信靠基督和他所成就的工作，以及要过圣洁生活的渴望。所有这三个标志必须出现在圣餐领受者的身上。只有这样，他们才能真正接受主在圣餐里所作的应许。&lt;/p>
&lt;p>首先，他要因为自己的罪恶而厌恶自己。如果我们没有因着神的恩典接受一颗新心，我们通常只会爱自己。虽然我们浑身缺陷，我们还是会以为自己基本上是好人，或者至少是想作好人。厌恶自己包括极其痛恨自己一切的罪孽，谴责自己不仅不是什么好人，而且内心根本就是完全的败坏。然后我们就经历并承认：按天性来说我们是恨恶神和别人的。我们完全无能作任何的善功，而是倾向于作所有的恶事。&lt;/p>
&lt;p>我们自己不能生发这样的厌恶，因为这与我们爱自己相抵触。这种厌恶是圣灵的工作。他使我们这些自视甚好的人，意识到因为罪我们其实是失丧的。他把这些失丧的人带到基督面前。 先知以西结宣布耶和华神的话说：“我也要赐给你们一个新心，将新灵放在你们里面……我必将我的灵，放在你们里面……那时，你们必追想你们的恶行和你们不善的作为，就因你们的罪孽和可憎的事厌恶自己。”&lt;em>（结__36:26-31__）&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>其次，他相信自己所有的罪，以及悔改归正后的软弱（这软弱常阻止我们完全地按神的旨意行）都因着基督的受苦和受死得了赦免。这种相信也是源于圣灵在人心里所作的工。这个罪人因为 自己的罪孽，只觉得自己罪该万死。但同时，他相信神愿意饶恕他的罪。然后他相信神所说的关于他的话：“我要赦免他们的罪孽，不再记念他们的罪恶”&lt;em>（耶__31:34__）&lt;/em>。圣灵不仅是在那些已经改进了他们生活的罪人心里，也在那些因为自己的罪孽灰心丧胆的罪人心里作这种信心之工。那时，他就因圣灵的工作，靠着信心到基督那里避难。&lt;/p>
&lt;p>这种信心必须存在，虽然它或许软弱或许强大。它会在人里面一次又一次受到残留的软弱的袭打。但一次又一次，这种信心也带领罪人重归基督和他的恩典。就象那个重病孩子的父亲，来求主医治。耶稣对他说：“你若能信，在信的人，凡事都能”。孩子的父亲立时喊着说：“我信，但我信不足，求主帮助！”&lt;em>（可__9:23-24__）&lt;/em>。信心并不总是对它自己有把握，但对神因为基督的缘故愿意赦免一切罪恶的应许满有把握。一个人不需要有强大，肯定的信心才能参加圣餐。主的圣餐就是为了加强信心。同时，那些参加圣餐的人必须有真实，有生命力的信心。&lt;/p>
&lt;p>第三个标志是渴望信心得到坚固（也靠圣礼），过更圣洁的生活。那些知道罪的严重性和饶恕的奇妙的人不会向往其他。这也是圣灵的工作：“我必将我的灵，放在你们里面，使你们顺从我的律例，谨守遵行我的典章”&lt;em>（结__36:27__）&lt;/em>。&lt;/p>
&lt;p>唉，在基督徒教会里总是有假冒为善者。这些人口口声声说（有时也自以为）他们因为自己的罪孽而恨恶自己，相信他们的罪已蒙饶恕，愿意过圣洁的生活，但实际上满不是这么回事。他们没有象他们表现出来的那样，脱离自爱和爱罪恶；没有以一颗诚实的心归向神。&lt;/p>
&lt;p>当这种假冒为善者领受圣餐时，他们实际上是在吃喝自己的罪。这是心硬化的审判：他们日益相信他们对自己的看法，而越来越不能接受《圣经》对他们的警戒，去省察自己究竟是否真是神的儿女。这种审判并非最后的审判，他们还是有机会归向神，就如保罗，在自我欺骗中，被基督归化（使徒行传第九章）。&lt;/p>
&lt;p>圣餐总是要求我们自我反省：“人当自己省察，然后吃这饼，喝这酒”&lt;em>（林前__11:28__）&lt;/em>。&lt;/p>
&lt;p>（《海德堡教理问答》节选，连载之十六）&lt;/p></description></item><item><title>北京守望教会8月19日户外敬拜通报</title><link>/2012/08/29/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A8%E6%9C%8819%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5/</link><pubDate>Wed, 29 Aug 2012 11:02:36 +0000</pubDate><guid>/2012/08/29/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A8%E6%9C%8819%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5/</guid><description>&lt;p>各位亲爱的弟兄姊妹：&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>北京守望教会8月26日户外敬拜通报</title><link>/2012/08/29/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A8%E6%9C%8826%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5/</link><pubDate>Wed, 29 Aug 2012 10:58:48 +0000</pubDate><guid>/2012/08/29/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A8%E6%9C%8826%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5/</guid><description>&lt;p>各位亲爱的弟兄姊妹：&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted --></description></item></channel></rss>