<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>《＠守望》第123期——回家 on 北京守望教会</title><link>/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%AC%AC123%E6%9C%9F%E5%9B%9E%E5%AE%B6/</link><description>Recent content in 《＠守望》第123期——回家 on 北京守望教会</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Thu, 28 Feb 2019 10:01:42 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%AC%AC123%E6%9C%9F%E5%9B%9E%E5%AE%B6/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>《＠守望》第123期——回家</title><link>/2019/02/28/%E3%80%8A%E5%AE%88%E6%9C%9B%E3%80%8B%E7%AC%AC123%E6%9C%9F-%E5%9B%9E%E5%AE%B6/</link><pubDate>Thu, 28 Feb 2019 10:01:42 +0000</pubDate><guid>/2019/02/28/%E3%80%8A%E5%AE%88%E6%9C%9B%E3%80%8B%E7%AC%AC123%E6%9C%9F-%E5%9B%9E%E5%AE%B6/</guid><description>&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">简讯：&lt;/span>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">1、2019年1月27日、2月17日、2月24日，这三个主日没有弟兄姊妹去平台敬拜（其中2月3、10日暂停户外敬拜2次）。求主使我们一边警醒祷告、忍耐等候，一边为前面的争战做好准备，相信主必为我们开出路，使我们能早日完成建堂，恢复全教会一同聚集在祂面前的敬拜。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">2、2019年2月13日,我们在长远租赁的会堂内举行圣餐聚会。海淀区政府民宗侨的几位工作人员带领保安进入我们的聚会场所，晓峰牧师与相关人员进行了谈话，做了两份笔录文件之后，相关人员离开。牧师按照原本的安排分享了信息并主礼圣餐。这是教会自2010年以来第一次在聚会当中直接面对来自政府部门的执法检查和谈话笔录。教会对此事的具体说明见本期网刊。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">3、2019年圣经学校招生工作于2月24日结束，共有13位弟兄姊妹被录取，预祝他们顺利完成学业。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">3、成都秋雨圣约教会的弟兄姊妹，近期依然经历激烈的争战。根据他们的简报，几乎每天都有弟兄姊妹或被上门或被叫到派出所问话；有些弟兄家里被几个警察进驻，房间内与门外实行双岗软禁；王怡牧师年74岁的母亲，在银行取款时，被成都汪家拐派出所某警察打伤；2月24日，参与主日崇拜聚会的44名肢体被抓捕，其中有11名儿童，有十多名弟兄姊妹被行政拘留。我们在主里纪念远方争战中的弟兄姊妹与战友们，为他们祷告守望。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;br /> &lt;strong>教牧书信&lt;/strong>&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;a href="/2019/02/28/《约翰福音》系列分享之一/">&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>《约翰福音》系列分享之一  /晓峰牧师&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/a>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">这生命就是人的光，那个光只要在你里面照进你的灵魂的时候，你发现，你是有生命的，你里面就是有盼望的，你里面就是有力量和喜乐的，你里面就是有价值的，那一刻你突然意识到，生命是如此的美好，这一切的泉源都在那太初之道里面。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>热点关注&lt;/strong>&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;a href="/2019/02/28/关于2月13日圣餐聚会长远会堂相关情况的通报/">&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">关于2月13日圣餐聚会长远会堂相关情况的通报&lt;/span>&lt;/strong>&lt;/a>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">2019年2月13日，我们在长远租赁的会堂内举行圣餐聚会。敬拜开始约7点10分，海淀区政府民宗侨的几位工作人员带着几个保安进入我们的聚会场所，这是教会自2010年以来第一次在聚会当中直接面对来自政府部门的执法检查和谈话笔录……&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>回家&lt;/strong>&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;a href="/2019/02/28/你亲近我，我就亲近你，你所祷告的，我就给你成/">&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">你亲近我，我就亲近你，你所祷告的，我就给你成就 /NL姊妹&lt;/span>&lt;/strong>&lt;/a>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">2019年春节前后，我有六位亲戚决志信主，他们是83岁的大姨、80岁的大舅、69岁的小舅、70岁的小舅妈、70岁的婶婶、小舅家的小表妹。六人中，大姨是春节前我探望她的时候决志的，两个舅舅是我初五电话拜年时带领决志的……&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;a href="/2019/02/28/春节探亲有感/">&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">春节探亲有感 /杨宪法&lt;/span>&lt;/strong>&lt;/a>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我抱了一下我妈，我感受到我妈有一些不习惯，一个劲地催着我快走，我能感觉到我妈已经在强忍着眼泪，我的心情也很复杂，心里默默地祷告： 愿神能再赐给我妈几年享福的年日，愿神能够真正地得着她。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;a href="/2019/02/28/回家琐记/">&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">回家琐记 /谭建华&lt;/span>&lt;/strong>&lt;/a>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">这次回老家建立一个了小学同学群。让我感到诧异的是，一半的人都已经离婚了。婚姻的解体给家庭带来了很多了灾难和创伤，如果婚姻的基础不在上帝那里，只在于房子、在于车子，在于那甜言蜜语的诺言，这一切都是不牢靠的……&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;a href="/2019/02/28/春节，那些留在记忆里的事/">&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">春节，那些留在记忆里的事 /mercy&lt;/span>&lt;/strong>&lt;/a>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我所盼望的平安就是带着信心信靠上帝的日子，不但关乎肉体，更关乎我们的生命与心灵，上帝要我们“与祂有一个美好的关系，信靠祂；与家人有一个美好的关系，享受爱，付出爱。”&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>思想随笔&lt;/strong>&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;a href="/2019/02/28/有位全能者，他能拯救中国道德！/">&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;"> 有位全能者，他能拯救！ /馨百合&lt;/span>&lt;/strong>&lt;/a>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">神是大能的永远的真神！神的道德观具有无限能量！唯有神爱的、完美的、永恒的道德观才能拯救中国！拯救人类！&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>宣教之窗&lt;/strong>&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;a href="/2019/02/28/为万国祷告-也门/">&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">为万国祷告——也门&lt;/span>&lt;/strong>&lt;/a>
&lt;/p></description></item><item><title>《约翰福音》系列分享之一</title><link>/2019/02/28/%E3%80%8A%E7%BA%A6%E7%BF%B0%E7%A6%8F%E9%9F%B3%E3%80%8B%E7%B3%BB%E5%88%97%E5%88%86%E4%BA%AB%E4%B9%8B%E4%B8%80/</link><pubDate>Thu, 28 Feb 2019 09:48:38 +0000</pubDate><guid>/2019/02/28/%E3%80%8A%E7%BA%A6%E7%BF%B0%E7%A6%8F%E9%9F%B3%E3%80%8B%E7%B3%BB%E5%88%97%E5%88%86%E4%BA%AB%E4%B9%8B%E4%B8%80/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">文/晓峰牧师&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">弟兄姊妹，平安！&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我们一起来读《约翰福音》第一章第1-4节：&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt; color: #0000ff;">1 太初有道，道与神同在，道就是神。 2 这道太初与神同在。 3 万物是藉着他造的；凡被造的，没有一样不是藉着他造的。 4 生命在他里头，这生命就是人的光。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我们一起来祷告：&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>&lt;span style="font-size: 12pt;">天父，我们感谢你，直到今日，你依然在我们中间来帮助我们，惟愿当我们晚上在你里面一同来聆听你话语的时候，你那赐各样真理亮光的灵就临在我们中间，使我们能够看到你话语当中的奇妙，也使我们能够更加地认识你，你亲自保守带领我们下面的时间。祷告奉我主耶稣的名。阿门！&lt;/span>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">《约翰福音》的内容是新约所有的福音书当中最难的一卷，通常把四福音书分成前面的三卷和后面的《约翰福音》，前面三卷福音书我们通常称之为“对观福音”，就是可以互相参照来看的，也就是《马太福音》、《马可福音》、《路加福音》这三卷福音书是可以对照来看的，也因此，这三卷福音书在内容、结构的层面上有很多相似之处。虽然是比较相似的三卷福音书，也并不是对于福音的简单的重复，这四卷福音书各有其不同的侧重和主题，甚至说，这四卷福音书可以看为四类福音书。福音本身并没有发生变化，但是对于福音的阐述会有各样的方式。比如《马太福音》，它主要是针对那些具有一定旧约背景的人的，所以《马太福音》只要说清楚一件事，福音就可以被那个群体明白了，《马太福音》的主题是“耶稣是弥赛亚，他是天国的君王”，只要犹太人能够接受耶稣是弥赛亚了，对于他们而言，不用去跟他们讲罪、创造等等，他们就可以算是基督徒了。而《马可福音》，它的话语和节奏都非常简洁，篇幅也比较短，《马可福音》的特点是耶稣是一个仆人的形象。而《路加福音》呢，《路加福音》其实是一封书信，《路加福音》是针对在罗马这个世界当中社会地位和学识比较高的人，它的主题是“耶稣是人子”。但是这三卷福音书，不管它们的侧重点在哪，都有一个共同的特点，就是基本上是以耶稣的生平作为框架，以耶稣在地上所行的，按照地理或者时间的顺序来叙述的。可是《约翰福音》就不一样，《约翰福音》通常不列在前面这三卷福音书当中，虽然《约翰福音》也被叫做福音书，但是《约翰福音》的特点不是照着耶稣的生平来记录的，比如在《约翰福音》中就没有关于耶稣降生的记录。很多前面三卷福音书都有的内容，《约翰福音》里面都没有，比如耶稣在旷野四十天受试探、耶稣的登山变像、耶稣在客西马尼等，很多材料在《约翰福音》当中都没有，反而《约翰福音》当中有一些是其他三卷福音书里面都没有记载的“新内容”，比如说耶稣和尼哥底母在晚上的时候论到重生的问题、和撒玛利亚妇人来谈道、为门徒洗脚等等。其实《约翰福音》在内容上最大的不同在于，它主要记录了耶稣所行的七个神迹和相应讲道，《约翰福音》的结构就是一个神迹的记录之后，对应一大段关于主耶稣的讲论，这是《约翰福音》的特点。其实单从神迹记录的角度来说的话，它记录的神迹的数目并不如前面三卷福音书，从数量上来说，《约翰福音》所记录的神迹数目更少。可是，整个《约翰福音》就是以这七个神迹作为框架来展开的，而且这七个神迹是约翰精挑细选的。就在这些神迹穿插的中间，是主耶稣很多讲论的记述，在《约翰福音》当中基督的讲论和前面三卷福音书也有不同，《约翰福音》当中主耶稣的讲论主要是关乎他自己的。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我们可能要考虑的一个问题就是，为什么在《约翰福音》当中，要特别以神迹奇事作为框架，而不是以耶稣他自己在地上的生平来记述？而且在《约翰福音》当中给人的感觉是主耶稣在地上事奉的时间跨度大概有三年，而在前面三卷福音书当中给人的感觉是，主耶稣只有一年的时间，就是从加利利直向耶路撒冷。在《约翰福音》当中，当用到“神迹”这个词的时候，它对应的英文单词“sign”，所强调的不是令人特别惊奇的那个层面，“sign”的意思是“记号”，在《约翰福音》当中从来就没有用过中文里面所谓的“神迹奇事”那个词，它一直用的就是“记号”。 “记号”表示当你看见这个标志或者这件事之后，这个标志或这件事表达的是另外一个世界或另外一个层面的事情，它的核心不在于这件事本身。所以，在《约翰福音》当中，这七个神迹基本上都是奔着一个目标，就是“到底耶稣是谁”。也就是说，如果对比前面三卷福音书和《约翰福音》的时候，像《马太福音》，它只要向犹太人能证明耶稣是基督、是天国的君王，他就是弥赛亚，他就是旧约所一直盼望的那位大卫的子孙，只要证明这一点，对犹太人来说，主要问题就都解决了。到了《约翰福音》的时候，通常认为《约翰福音》的写作时间是在大约主后的80-90年之间，那个时候福音其实已经从耶路撒冷传到了犹太全地、撒玛利亚，开始藉着使徒保罗传到地极去了，也就是到了那个时候，福音在这个地球上，已经传播了至少五十年了。所以，到了约翰在写这卷福音书的时候，他所面对的当时的处境和前面三卷福音书就已经不太一样了，约翰所面对的处境已经开始主要是面对一个外邦的世界，也就是说，对于使徒约翰而言，当他写《约翰福音》的时候，他的写作目的是什么。通常对教会写一篇文章或者有一篇讲道，目的主要有三个，第一个就是培灵，讲论的主要对象是基督徒。对于约翰来说，经过了五十年之后，福音在广传的同时，其实福音也开始接受从世界而来的新的挑战，当时在教会当中的人，虽然还是以犹太人为主，但外邦信徒的数量也越来越多，那么希伯来文化和当时的希腊文化之间就有一些碰撞。希腊文化的特点是什么呢？最大的特点可能就是，尤其是从柏拉图开始，就特别强调一个表象的世界和背后真实的世界，我并不是说，当约翰写《约翰福音》的时候，所谓的诺斯替主义已经开始流行了，但至少当时的文化和教会之间、福音之间，已经有一些这方面的交互了。所以对于约翰来说，这卷书信《约翰福音》首先是写给教会的，因为外面的文化可能对于五十年之后这一批信徒，在他们的属灵信仰上产生了一些影响。所以，福音所要求的是什么呢？福音所要求的从来不是说要解释得多么新奇，而是我们必须回到上帝在圣经当中所启示的真理的正统当中，福音的第一要求是正统，而不是新奇。这就是培灵的基本目标。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">第二个目标就是布道，向那些对于基督信仰已经有一些了解的人，向这样一个群体来传讲圣经所启示的真理。第三个层面就是护教，护教是向那些不了解、还不认识上帝的那个群体，或者对于信仰有诸多的误解和攻击，向那样一个群体来阐释我们所信的。可能很多的释经材料把《约翰福音》的主要目的给定位在护教上，这样的话就把《约翰福音》看成是对于异端的反驳，是一个论战性的，但是我们从《约翰福音》自身来看，在第二十章最后一节的时候使徒约翰自己说“但记这些事要叫你们信耶稣是基督，是神的儿子，并且叫你们信了他，就可以因他的名得生命”，约翰自己其实已经把《约翰福音》的写作目的说得很清楚了。也因此，《约翰福音》里面所选的这七个神迹奇事都是为了这一个目的，就是要向人证明耶稣是神的儿子。所以从内容上来说，《约翰福音》的内容是最难的，是因为它的神学的思想最为深邃。《马太福音》是从亚伯拉罕开始一代一代的追溯，《路加福音》是上溯到了亚当，《马可福音》是从施洗约翰开始记录的，《马可福音》也没有记载主耶稣的降生，它记载了主耶稣在约旦河受洗之后所做的那些事情。对于马太来说，他如果面向的是那个希伯来群体的话，亚伯拉罕是他们的祖宗，如果从亚伯拉罕开始入手的话，那就有很强的说服力了，所以他就说“亚伯拉罕的后裔，大卫的子孙，耶稣基督的家谱”。对于路加来说，他面向的是希腊人，所以他要从一个更加开阔的人的角度，他可以上溯到亚当。而马可，在当时的罗马社会当中，可能影响力比较大的是施洗约翰，他们可能并不关心耶稣是在哪出生的等等，他们更关注的是耶稣能为我们做什么，所以马可就特别侧重于耶稣作为仆人的形象。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">而对于《约翰福音》来说，《约翰福音》是从太初开始的，“太初”这个词和旧约《创世记》一章一节的“起初”是同一个词，旧约里面“起初”那个词和本节经文“太初”这个词虽然是同一个词，但是它们的意境是完全不一样的，也就是说，《创世记》第一章第一节论到“起初，神创造天地”的时候，是在讲这个世界的来源，是在讲这个世界的起点，可是，在《约翰福音》当中论到“太初”的时候，却不是在讲时间，是在讲比时间还“早”的永恒。《约翰福音》论到“太初”的时候，他的立论已经超越了我们人类的思想界限，永恒是什么，我们不知道，可是它上来就说到了太初，他不是在讲宇宙的起源，他是拿宇宙作为一个参照系，对于使徒约翰来说，他没有办法去描绘永恒，他只能以他所生活的这个世界来描绘这个世界之外的，所以“太初”这个词，其实它所表达的不是时间的开端，不是这个世界的起源，它所表达的是在没有世界以前，所以“太初”就是指比时间还要更为超越的那个层面，其实不应该讲在时间开始之前，“太初”其实是一个划分，它不是在讲先后，“太初”其实是在讲“在我们这个世界之外”，太初已经表达了我们今天所生活的是一个暂时的世界、一个在时间进程当中的世界、一个需要时间和空间的世界。可是他说，就在我们这个世界之外，还有另外一个存有，这是希腊文化当中特别关注的东西，在当时的希腊文化当中，他们就开始思想在我们今天所能眼见的这个世界之外，是不是还有另外一个世界呢，所以他们称我们能看得见的这个世界为“表象的世界”，表象的世界背后看不见的那个世界被称为真正的“绝对理念的世界”，那个完美的世界。就像我们说我们看见这个世界上存在这么多人，但没有一个人是完美的，他们就在想，有没有一个完美的模子，我们都是照着那个模子被造出来的。这个世界有很多圆，但都不是绝对完美的圆，但既然都叫圆，显然他们有一个超越他们自身呈现出来的相同的完美模型。我想，这就是希腊文化在当时对于这个世界的思考。所以，在这里面论到“太初有道”的时候，他并不是在讲这个世界的起源，也不是在讲一个哲学的知识，他甚至不是在讲这个世界本身，那么，使徒约翰在这里是在讲什么呢？我想，他在这里可能是在讲一个显而易见的人类世界当中对于上帝的创造自然的或者是最为基本的一种反应，我们把它称为叫“常识”。为什么说他在这里讲常识呢？我们先来看“太初有道”的“道”这个词。“道”这个词，英文对应的是“Word”，就是“话语”。所以，不管别人怎么说《约翰福音》写作的时候，他有极强的希腊文化的背景来作为依据，但我始终认为《约翰福音》写作的本色就是希伯来文化，而不是希腊文化，因为在希腊文里面这个“太初有道”的“道”是“Logos”，不是“Word”。很多人认为，使徒约翰在以弗所的时候，在外邦人的世界里面对于希腊文化有很多的研究，然后专门针对希腊文化有一个回应。可是，希腊文化当中的“Logos”，就是万物背后那个超越的理念本身，只在那个文化当中可能能够触动他们，但是，当把“太初有道”的“道”理解为“话语”的时候，比那个“Logos”更加的超越。也就是说，之所以把《约翰福音》称为是最为高超的一卷福音书，就在于它突破了当时的希伯来文化，它是以当时的希伯来文化为基础，但它突破了当时的希伯来文化，而用了一个对于任何一种语境、任何一个民族、任何一种文化，他只要诚实地去面对上帝的创造，去思想这个世界的本源的时候，他都会被触动。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">然后我们要来思想，“话语”到底是什么意思？我们说话的主要目的是为了自我表达，圣经里面对于说话有很多的论述“心里所充满的，口里就说出来”，所以，话语最基本的功用就是表达，是一个人内在的表达。可是，我们在这个世界上生活的时候，很多时候对一个人说什么不那么的关心，我们往往说“不要听他说什么，要看他做什么”，似乎他所行的比他所说的可信性更高。这是对人而言的，犯罪堕落之后的人开始变得口是心非、表里不一，犯罪之后的人才开始撒谎、有各种的词不达意、各种有意无意的隐瞒和欺骗。但我们如果把话语只用在上帝身上的时候，你立刻就会发现，上帝的话语跟人所说的话之间有非常大的不同。神所说的话跟我们所说的话的不同点在哪呢？第一个方面，上帝所说的话都是真的，上帝说是什么就是什么。上帝说话的第一个特点就是真实，真实到“他说有就有，命立就立”。所以，上帝要是想立刻成就的事，只要说出来，这事立刻就成了。在旧约圣经当中，上帝如果讲预言和应许的话，通常都是过去式，论到将来要发生的事，就是过去式，为什么呢？因为在上帝看来，那已经成了，那就是事实。所以，我们说神是诚实可信的那一位，旧约里面说“神非人，必不致说谎，也非人子，必不致后悔。他说话岂不照着行呢？他发言岂不要成就呢？”。第二个特点，上帝的话语当中带着能力。因此，“他说有就有，命立就立”，主耶稣说话的时候，犹太人就会觉得这个人说话“正像有权柄的人，不像文士”。人有时候说话其实也是带着权柄的，什么时候我们顺服在上帝的权柄之下，神就会授予给我们有可以行使某种能力的权柄，比如先知讲预言，那个预言出来之后就是带着能力的，不是因为是那个先知讲的，是因为那是从上帝来的。包括彼得和保罗，他们在传福音的过程当中，福音就可以攻破人心，他们也可以行神迹奇事，所以彼得说“金银我都没有，只把我所有的给你：我奉拿撒勒人耶稣基督的名，叫你起来行走！”，那是彼得有权柄吗？不，那是上帝的权柄。其实，神赋予给人治理的能力当中，语言本身确实是带着能力。第三个特点，上帝的话语是带着智慧的。所以，当你看见上帝藉着道所创造的这个世界的时候，不管是自然科学还是艺术，你都能看见那些惊心动魄的美。上帝所说的话，带着一种艺术的美，带着一种让你的心灵被震动、被满足，让你的心灵被提升，让你整个生命产生变化的那个特质在当中。这就是太初有道当中的那个“道”。上帝话语的这几个特征，以至于，上帝的话语本身就成为了一个独立的位格性的存有，上帝的话语竟然跟上帝之间就能够对话了，这个是不可思议的。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">因此，我们再来看太初有道。我们为什么说“太初有道”诉诸的是人类的常识呢？不管是希腊文化，还是中国文化，或是世界各国的文化，中国文化当中我们知道，老子在《道德经》里面对于普遍启示的反思，竟然到了一个程度，似乎他开始触碰到世界背后的那个道了，老子对那个道的认识就是：那是不可描述的，那是不能看见的，那是人不可知的，但它就是在那。希腊文化也认识到，就在我们今天这个世界之外，还有另外一个更加完美的实体。这意味着，在我们人类的普遍启示的回应当中，我们意识到，第一，我们这个世界是不完美的，这个世界上有很多的不公义，有很多神所不喜悦的，有很多让我们伤心痛苦的事情，但是同时我们也意识到，在这个世界当中，是有让我们的心灵被震动、被感动，让我们的心灵被愉悦的很多事情，我们就会意识到，这个世界其实是有秩序的，这个世界的存有不是偶然的。无神论告诉你们，这个世界是自然而然的，是自有的，但我们会发现，这个不符合人类普遍的基本常识。不管是希腊文化还是其他文化，他们都意识到在这个世界背后有这个世界存在的原因，他们都意识到在这个世界秩序的背后有一个更完美的秩序。无神论告诉我们说，秩序是从混乱中产生的。可是当约翰在论到太初有道的时候，他直接就回应了人类对于整个上帝所创造万有的基本的常识性的看见，一定有一位创造者，而且是一位有智慧、有秩序的创造者，如果没有圣经里面上帝主动而特殊的自我显现，我们不知道背后的那一位是谁，但是他们都已经意识到了，有一位创造者。所以，《约翰福音》在论到太初有道的时候，他主要论到的是在这个世界之外，让这个世界存有的另外一个层次上的存有，就是太初的那个话语。那个话语是谁呢？后面就说，道与神同在。他把道和上帝之间直接就做了关联，“同在”这个词就是我们平时所说的“面对面”。一旦论到“同在”，在旧约圣经当中论到“同在”的时候，论到跟上帝面对面的时候，不是我们今天所思想的似乎让我们特别期盼和高兴的那样一种经历，旧约里面论到跟上帝面对面的时候，都是让人比较惊恐和惧怕的。雅各做了一个梦，梦见那个天梯的时候，他醒来后就惧怕，说：“这地方何等可畏！这不是别的，乃是神的殿，也是天的门。”包括以色列人，以色列人不要说跟上帝面对面了，连直接听上帝的话都不能听，所以他们就跟摩西说“你去听，你听了之后转告给我们”，他们不是真的信服摩西，而是惧怕自己被杀死了。摩西四十昼夜在山上跟上帝面对面的时候，可能过了不到一个星期，以色列人就觉得摩西肯定死了，他们都不能跟上帝面对面，摩西又何德何能呢。所以，跟上帝面对面，是被造的存有不能够做到的事情，因为上帝的荣光，没有人能跟上帝以那么亲近的关系存有。其实摩西最终跟上帝求过一次，他说“我在山上跟你这么长时间了，你总得让我看你一眼吧”，上帝说“你不能看，人见我的面就不能存活，但是你可以看一眼背影”。 所以我始终觉得，保罗在新约里面说将来有一天我们在天上要跟神面对面，那个面对面是指我们跟主耶稣面对面，而不是跟上帝的本体面对面，在我看来那是不可能的，那就是那位至高者和被造世界之间不可逾越的那一关，我们跟神之间必须有中保，中保就是上帝的儿子。所以，当这里面论到“道与神同在”，他首先告诉我们一点，这个世界背后那个超越这个世界之上的秩序、理念、智慧、力量，不是无位格的。不管是希腊文化还是中国文化，那个背后的道，都是没有位格的。比如说命运，它是冷冰冰的，没有情感，它就只是一个规则，它只是一个力量，它不会关心你是怎么想的，也不会关心你的情感，它就要照着那个方向去行进。可是，当论到“道与神同在”的时候，论到道与神是面对面的时候，首先就论到了，希伯来文化当中所讲的那太初就有的上帝的话语跟上帝之间竟然是面对面的，也就是说他跟神之间是可以沟通和交流的，也因为他跟上帝是面对面的，所以他一定是与上帝不同的另外一位。《约翰福音》是新约圣经里面论到三一论最多的一卷书，也是最深入的。当然，这节经文并没有直接提到三位一体，但是已经让我们看到，在神之外竟然还有另外一位，可以与神面对面。其实在论到面对面的时候，更重要的是，道和神是同等的，没有地位上的高与低，他跟神之间在本质上是一样的，因为他能跟上帝面对面直接对话。也因此，表达的是道和神之间的这种极其亲密的关系。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">在保罗书信《歌罗西书》里面，保罗在论到基督的时候说“父喜欢叫一切的丰盛在他里面居住”。在《使徒行传》当中，当彼得在论到基督救赎的唯一性的时候说“在天下人间，没有赐下别的名，我们可以靠着得救”。其实论到的都是道和神之间的这种绝对、唯一的关系，神一切的智慧、能力、丰富都在道当中表达出来了。随之，他就论到“道就是神”。这个世界上可能唯有使徒约翰敢于这么去表达，不单我们今天对于三一上帝的理解，我们觉得是一个奥秘，其实对于当时的犹太人来说同样的，他们也不能够更深入地照着他们对于旧约律法的研读来理解耶稣基督的身份，所以当这里宣告说“道就是神”的时候，他其实宣告的就是道和神在本质上是一样的。可能我们在传福音的时候，会遇到很多对于基督信仰所表达的善意，比如说有些对于耶稣的评价说耶稣是人类历史当中最伟大的人，或者说他是最伟大的先知和教师，你会觉得这是对于耶稣的赞誉吗？我们把我们所能想象出来的最高的赞誉加在耶稣身上的时候，都不足以真正地表达耶稣的身份，所以那些世人对于基督的善意，其实恰恰是对于基督的贬低，他不是被造的，他根本就不属于这个世界。约翰在这里其实是作了一个绝对的宣告——道就是神，他没留任何的余地，甚至连后面的“这道太初与神同在”都不是一个简单的重复。其实他是埋下了一个伏笔，可能会有人觉得说太初的时候，道的确是与神同在的，道的确是神，但是当他一旦成了肉身来到世界的时候，他就不是神了，或者他就不那么纯粹了，因为他披戴了一个肉身，甚至说当耶稣在十字架上受死的时候，那一刻他自己都说“我的神，我的神，为什么离弃我”，那时候他还能与神同在吗？他那时候是不是有片刻时间与神分离呢？那是没有的，当这里说到“太初有道，道与神同在，道就是神。这道太初与神同在”的时候，就是指在永恒当中父与子的关系是永远没有变化的，耶稣成为肉身之后，不是在登山变像的那一瞬间他又重新变回神了，不是的，他在地上即使他的荣耀在被遮掩的时候，他依然是在地如在天的上帝，从永远到永远，他都是神，没有任何一个时刻他离开了他作为与神面对面的道的那个位置，从未有过，即使在他被埋葬的那三天，就像《使徒信经》里面所说的“降在阴间”，也从来没有过。所以，这里面论到的就是道和上帝之间在永恒当中的那种亲密、绝对的关系。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">第二个层面，万物是藉着他造的，凡被造的，没有一样不是藉着他造的。这个世界不是自有的，这个世界也不是没有终结的。因为凡是被创造的，就表示它有一个开始，也意味着它会有一个结果。所以，我们生活在这个暂时的世界里，我们必须意识到，我们生活的这个世界不是永恒的，我们有一天会离开这个世界，我们就在这样一个在堕落之后被扭曲、被玷污、被破坏的世界当中，就在这个过程当中来存活。世界是藉着他所造的，为什么这里面特别提到了创造的方式呢？他主要表达的是，这个世界的存有本身并非是无意义和无价值的，我们跟上帝所创造的这个世界之间不是敌对的，这个世界也不是没有意义的。那这个世界的意义和价值是什么呢？就是，我们藉着这个世界，能够认识到上帝藉着道所表达出来的上帝的荣耀，就如《诗篇》第19篇里面所说的“诸天述说神的荣耀，穹苍传扬他的手段”。这就是保罗在新约当中论到创造的时候，我们对于神所创造的这个世界最基本的回应，就是“神的永能和神性是明明可知的”，这个永能和神性就是藉着道所创造的这个世界，就使得我们今天所进行的任何的科学、艺术和治理都是有意义的。藉着艺术，能够触摸到一点点上帝本性当中的至高和美感，藉着科学，能看到上帝的智慧、大能和上帝的设计。可以这么说，如果没有对于道的认知的话，那么人类在地上所做的一切的活动，最终都是一场虚空，都没有终极的意义，也不能带给我们心灵真正的满足。也就是说，我们在地上所做的一切的事情，科学的工作、艺术的工作或是治理的工作等等，你指向的目标都是去体会上帝藉着道所创造的这个世界当中的那个神本身的智慧和荣耀，其实指向的最终目标是上帝自己。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我们来看第四节经文，生命在他里头，这生命就是人的光。其实《约翰福音》的前四节经文，是一个从上而下的一层一层的结构，先论到永恒当中的太初之道，然后论到道和这个世界的关系，再论到了道和世界当中极其特殊的一类存有的关系，那就是人类。虽然万有也反映上帝的荣耀，但是真正能够反映上帝荣耀的，不是那个被造的万有，而是在一切被造当中最后被造的人本身，所以这里面说“生命在他里头”，就指向了他和人之间的关系。道和人之间的关系是什么呢？道就是我们的生命。那到底生命的涵义是什么？生命本身不表示一直存在下去，在这个意义上，我们通过圣经会发现一个极其令人震惊的事实，道家一直所追求的长生不死，羽化成仙的意思就是他可以一直存在下去，圣经告诉我们的是，我们将来死后不是消失了，而是进入到另一种存在状态了，从存在的角度来讲，你将永远活着，直活到永永远远。可是你要知道，活到永永远远有两种活法，一种是跟耶稣一起活到永永远远，一种是没有耶稣活到永永远远。这里面在论到“生命在他里头”的时候，就是指有些人虽然可以一直存在下去，但他是可以没有生命的。一个不认识耶稣的人，却长久地活着，那是一种极其可怕的体验。这里面当讲到“生命在他里头”的时候，就论到了人里面真正的生命是什么，其实不是你一直可以活动，生命可以理解成一种关系，当你跟上帝之间有某种关系的时候，就表示你是有生命的。甚至我们可以把生命理解成一个实体，《希伯来书》里面论到子的时候说“他是神荣耀所发的光辉，是神本体的真像”，我们都是照着神本体的真像造的，所谓的生命是什么呢？我就把那个生命理解成，那就是道本身所带有的上帝的荣光，当上帝的光放在我们里面的时候，我们就是有生命的，当上帝的光减弱的时候，我们的生命之火就黯淡了，所以后面说“这生命就是人的光”。“这生命就是人的光”，表明的是真正我们里面的那个生命，是从道而来的上帝本身荣光的反射。光作为生命的第一个特点，就是显明，它可以显明出一切来。你想认清一个东西，必须得有光。我想，《约翰福音》在写作的时候，他一定是对比了旧约的《创世记》，《创世记》的第一节经文是“起初，神创造天地。地是空虚混沌，渊面黑暗”，空虚、混沌、黑暗，这三个词是指混乱、黑暗和无序，然后“神说：‘要有光’，就有了光”。所以，光就是对黑暗的去除，光本身就是那个秩序，光本身就是那个美好。它不单单是一种显明，更进一步的是，光不仅仅是显明了那个错谬，光本身就是那个正确，这是光作为人的生命的第二个层面。在座的有从事艺术类工作的，可能你需要灵感，需要灵光一闪的那一刹那，那个不是在救赎意义上的上帝所给的生命之光，而是在创造的意义上、普遍恩典的意义上，上帝给了那个光，让你一瞬间得以窥见那个道本身的创造荣光当中的某一小点，然后你就竭力想抓住那一点，用各种艺术形式，绘画、音乐或者雕塑等等，你要把它表现出来，那不是你里面本有的，不是你创造出来的，那是那个光照了你一下，或者说，那个光照了一下你本来看不见的东西，让你看到了一眼，你就把那一眼给你的震撼和感动给表达出来。理工科也是一样的，你冥思苦想好几天解不开那个方程式，突然有一天灵光一闪，你把方程解开了，那个时候你发现，你的精力、热情，你内心当中的喜乐，都因为那一刻就被激发出来了。所以，这生命就是人的光，就是你里面的那个因上帝的道，那个光只要在你里面照进你的灵魂，照进你的生命当中的时候，你发现，你是有生命的，你里面就是有盼望的，你里面就是有力量和喜乐的，你里面就是有价值的，那一刻你突然意识到，生命是如此的美好，你里面就有一种美好的感受，这一切的泉源都在那太初之道里面。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我们一起来祷告：&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>&lt;span style="font-size: 12pt;">是的，主啊，我们要到你的面前再一次来仰望你，因你在高天之上，以你自己的权能托住万有，并且这世界也是从你而来，你以自己的能力、智慧创造了万物万有，也创造了我们，你更是在这末后的世代里面，自己亲自进入到你所创造的世界，成为我们的拯救，成为我们的亮光，成为我们的生命。主啊，惟愿我们在这黑暗的世界当中生活的时候，靠着你这属天之光，就能够行在光明里面，也愿我们因常常仰望你，而能够超越这世上一切的黑暗、痛苦、不公义，超越这个破败的世界，心中有属天的盼望。也更愿主，你能够使用我们，洁净我们，使我们能够成为你行走在世界上被众人所看见的光，使更多的人来认识你。听我们这样的祷告，奉我主耶稣基督的名。阿门！&lt;/span>&lt;/em>&lt;/p></description></item><item><title>为万国祷告——也门</title><link>/2019/02/28/%E4%B8%BA%E4%B8%87%E5%9B%BD%E7%A5%B7%E5%91%8A-%E4%B9%9F%E9%97%A8/</link><pubDate>Thu, 28 Feb 2019 09:09:47 +0000</pubDate><guid>/2019/02/28/%E4%B8%BA%E4%B8%87%E5%9B%BD%E7%A5%B7%E5%91%8A-%E4%B9%9F%E9%97%A8/</guid><description>&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">提到也门，也许你比较陌生，但是如果说示巴王国，你一定很熟悉。据说，也门就是旧约时代的示巴王国，就是那位去拜见所罗门的示巴女王所统治的国家。如今，位于阿拉伯半岛的也门早已成为了阿拉伯世界的一部分。自从20世纪也门独立后，这里发生了多次内战，使得基督徒们在这样一个动荡的穆斯林国家中生活更加艰难。没有国外基督徒的帮助，这些也门信徒们在国内孤立无援。不过，即使我们不能去到那里，我们也可以藉着祷告与他们站在一起，和他们一同面对逼迫与挑战。“神叫孤独的有家，使被囚的出来享福。”（诗篇68:6）&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>全球守望名单：&lt;/strong>08&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>首都&lt;/strong>：萨那&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>人口：&lt;/strong>2891万&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>基督徒人数：&lt;/strong>几千&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>主要宗教&lt;/strong>：伊斯兰教&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>成长最快宗教&lt;/strong>：伊斯兰教&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>主要族群&lt;/strong>：阿拉伯人（97%）、移民与难民团体（2.6%）&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>官方语言&lt;/strong>：阿拉伯语&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>主要逼迫来源&lt;/strong>：伊斯兰压迫&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="alignnone size-medium wp-image-18351" src="/wp-content/uploads/2019/02/1-600x394.jpg" alt="" width="600" height="394" srcset="/wp-content/uploads/2019/02/1-600x394.jpg 600w, /wp-content/uploads/2019/02/1-400x263.jpg 400w, /wp-content/uploads/2019/02/1-768x504.jpg 768w, /wp-content/uploads/2019/02/1-457x300.jpg 457w, /wp-content/uploads/2019/02/1.jpg 1118w" sizes="(max-width: 600px) 100vw, 600px" />&lt;br /> &lt;a href="http://www.dtdmap.com/asia/yazhougeguo/1905.html">&lt;span style="font-size: 12pt;">http://www.dtdmap.com/asia/yazhougeguo/1905.html&lt;/span>&lt;/a>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>政治：&lt;/strong>也门长期以来经过战争与被征服的命运，直到1918年之前，其北部都属于奥斯曼帝国的领土，然后维持独立状态直到1962年。位于南部的亚丁独立（1967年）之前则被英国统治。南北两国于1990年统一，但是统一之后的也门社会动荡，这数十年经历了三次内战、多次部族战争等许多大大小小的战争。也门内战已经为国家带来了许多苦难。全国人口约有80%急需人道救援，290万妇女和儿童严重营养不良。以阿拉伯半岛上的基地组织为首的伊斯兰武装势力越发壮大。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>经济：&lt;/strong>也门是阿拉伯世界当中最贫困的国家，石油的外汇收入及从国外汇回的薪资（在沙特阿拉伯与西方国家工作的也门人）是主要贸易收入。失业率高。石油藏量与供水量都逐年下降，形成国家人口急剧成长时所面临的挑战。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>宗教：&lt;/strong>也门社会由各个部族组成，而部族权威时常超过政府权威。伊斯兰教是每个部族不可或缺的一部份——许多地区的部族长老根据其根植于伊斯兰教的传统强制执行法律和制裁，即使这异于国家司法体系。部族成员试图离弃伊斯兰教时，大家族和部族领袖就会对其执行“正义制裁”。由于大多数外籍基督徒都已离开也门，也门教会如今主要由数千名本地穆斯林归主者组成。他们组成了小型家庭团契彼此鼓励，在逼迫中建立一同敬拜的家庭以及团结的社群。这些地下基督徒一旦曝光，就面临逮捕、精神和肉体虐待甚至遭到荣誉处决。因生命受到威胁，一些基督徒甚至全家人都被迫逃走。女性基督徒面临强奸、性骚扰、被迫嫁给穆斯林以及软禁等威胁。她们很难获得门徒培训或与其他基督徒见面，因为女性在家庭之外的活动通常受到严密监控。男性基督徒则面临更大的殉道、监禁、绑架和酷刑的风险。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;"> &lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="alignnone size-medium wp-image-18352" src="/wp-content/uploads/2019/02/2-600x400.jpg" alt="" width="600" height="400" srcset="/wp-content/uploads/2019/02/2-600x400.jpg 600w, /wp-content/uploads/2019/02/2-400x267.jpg 400w, /wp-content/uploads/2019/02/2-768x512.jpg 768w, /wp-content/uploads/2019/02/2-450x300.jpg 450w, /wp-content/uploads/2019/02/2.jpg 1295w" sizes="(max-width: 600px) 100vw, 600px" />&lt;br /> &lt;a href="https://www.opendoors.org.hk/zh-hans/yemen/">&lt;span style="font-size: 12pt;">https://www.opendoors.org.hk/zh-hans/yemen/&lt;/span>&lt;/a>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">祷告事项：&lt;/span>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">1. 不知何故，也门的危机在很大程度上被世人所遗忘和忽视。这也是也门基督徒的感受：被遗忘、孤立和忽视。祈求也门基督徒继续信靠神，且知道其主内家人记念着他们。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">2. 祈求穆斯林归主者的地下聚会能蒙神保守，聚会能够荣耀神，造就信徒。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">3. 救济援助一般经由部族或家庭派发，但是基督徒往往跟他们断绝了来往。祈求基督徒能得到必要的救援。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">更多内容，可以参考https://www.opendoors.org.hk/zh-hans/2018/06/22173/ 《也门基督徒被拒于重要的人道援助》。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;"></description></item><item><title>有位全能者，他能拯救！</title><link>/2019/02/28/%E6%9C%89%E4%BD%8D%E5%85%A8%E8%83%BD%E8%80%85%EF%BC%8C%E4%BB%96%E8%83%BD%E6%8B%AF%E6%95%91%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E9%81%93%E5%BE%B7%EF%BC%81/</link><pubDate>Thu, 28 Feb 2019 09:02:15 +0000</pubDate><guid>/2019/02/28/%E6%9C%89%E4%BD%8D%E5%85%A8%E8%83%BD%E8%80%85%EF%BC%8C%E4%BB%96%E8%83%BD%E6%8B%AF%E6%95%91%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E9%81%93%E5%BE%B7%EF%BC%81/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">文/ 馨百合&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>写在前面的话：&lt;/strong>&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">春节前一个月的某一天，我在一个公众号上读到《人民曰报》发表的《再不整治，会让中国道德倒退50年！》一文，很有触动，但文章没有答案。许多天后，又连续读到几篇关于欧美发达的基督教国家的介绍文章。嗯，这还不错！可以读到好的文章啦！这些国家的事实，不正是《人民曰报》那篇文章的答案吗！写，写回应文章。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">满以为发表在那个公众号上——用发达基督教国家铁一般的亊实，为神作有力的见证！让更多世人醒悟，唯有神才能拯救中国！&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">第一稿，观点鲜明，特意宣扬天国福音和如何认识真神的论述。可女儿看过后提醒我：你这样写不太合适，平台审核会删的。于是，我不得不二次易稿，让文章含蓄一点吧。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">文章准备发表了。正月十六、十七那几天翻看微信——傻眼了！两三天内，那个公众号和其它几个公众号全部被屏蔽——什么都看不到了！&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">立春已过，万物复苏了，却再一次遭遇“寒潮肃杀”！&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">本以为含蓄一点，打个“擦边球“，心中呐喊着“冲破封锁线，传扬天国福音！”&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">然而面对残酷现实，让我们再次体验到：环境愈加恶劣，愈加厉炼我们的心志吧。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我这算什么？要像“秋雨”弟兄姊妹一样，不畏逼迫，不畏艰险，为真理继续战斗！&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">《人民曰报》发声了，振奋人心！我立刻读了《再不整治，会让中国道德倒退50年！》一文。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">阅后思绪万千，感慨万千。此刻也要理论理论。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>—&lt;/strong>&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">文章评论：“彭宇案是中国道德滑坡的里程碑事件之一。”&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">彭宇案开启了中老年群体和不法分子的畸形产业——碰瓷业。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">彭宇案不单是好人没好报，更坏的影响是，为了不惹事上身，面对急需救助的人和事，人们被迫变得冷漠无情，麻木不仁——实在是“谋杀道德”。(作者语)&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">作者又举一例：&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">“去年河南驻马店一位姑娘被撞，躺在冰冷的马路上。来来往往的路人视而不见……&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">最终一辆快速驶来的汽车再次从她身上碾过，夺走了她年轻的生命！&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">视频传到网上，有人感叹世态炎凉，有人大骂中国冷血无情……&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">在那句‘不是你撞的你为什么扶’，在多少人被讹诈倾家荡产时……似乎一夜之间，所有教育风向都变了。”(作者语)&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">所有父母和老师都教育孩子不要扶人、不要轻易做好亊，因为十有八九被讹诈。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">毫不夸张地说，在一起起好人没好报反而受罚的事例下，中国公共社会道德倒退何止500年。(作者文)&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">后来又读到一篇之章。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">文章首先讲述：一个自闭症孩子在幼儿园打了同学，遭遇被打孩子家长的集体投诉。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">打人孩子家长多次道歉仍得不到谅解。并且园方屈从家长们的势力劝这孩子休学。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">原本，自闭症孩子经过几年的治疗己转为轻度。去年9月入园进行“融合教育”。“融合教育”在国外已实施几十年了，专家认为是最科学的教育模式。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">却没想到，在充满希望地进入“融合教育”的尝试中，被“普通人”的排斥与冷漠逼上绝路。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">32岁怀有身孕的年轻妈妈，带着7岁自闭症儿子自杀身亡。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">作者将家长群的行为归为“平庸之恶”。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">“平庸之恶”是一位女性哲学家1942年发起的一场哲学探讨。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">以上案件揭露了当今中国社会中，人何等冷漠无情与“平庸之恶”。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">除此之外，在各行各业里损害社会道德的现象比比皆是。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">在利益驱使下，不法分子，泯灭良心，制造一起起诈骗案。如电信诈骗、老年保健品诈骗、理财诈骗丶旅游购物诈骗等等。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">当你走进消费市场，假冒名牌的衣鞋、烟酒、茶饮等混在其中。你必须有一双“火眼金睛”和识别真货的常识，才有可能不上当。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">普通莱市场里，许多东西都是催长催熟的。你买一块鲜猪肉，回到家做好莱一吃，寡淡如水，没有一点鲜香味……因为那是三个月催长岀栏宰杀的猪肉唉！还有35天催长大的肉食鸡鸡肉……&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">化肥、水果激素催熟的水果莱蔬，鲜亮诱人。唯有你吃的时候才知道，它早己失去了自然的鲜嫩、香甜的味道……&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">当然，你可以购买高价有机蔬莱和高价自然生长宰杀的肉等，那是富人的消费，普通老百姓吃得起吗？莱市场里卖的，你不买也得买，不吃也得吃……&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">社会上贪官腐败现象接连不断，四处泛滥的宰割患者的过度治疗丶高价药丶假药，猖獗的走私、贩毒，演艺圈里的一些“影星”演技平平，只凭高颜值就赚多少个亿，仅偷税就几亿元，名导甚至几十个亿地偷税。如此现象，触目惊心！&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">面对如此社会现象，难怪《人民曰报》记者慨叹：&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">“再不整治，道德危机丶社会危机丶民族危机矣！“并呼吁”重塑中国500年杜会公共道德。”&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">回眸中国现代史，随着两千年封建社会的崩塌，为统治者所用的儒家道家的道德体系也随之退岀历史舞台。之后，进入变革、动乱时期。新中国成立后，在和平环境里仍然“阶级斗争”几十年。直到改革开放以后，在人民生活中总结出的社会主义文明行为规范，树立了“五讲四美”。推行了十几年后，也渐渐地被遍地损害道德的各种社会现象所淹没……&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">事实说明：经济的大发展代替不了社会道德的建树。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">此刻，道德学家们作何感想……&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>二&lt;/strong>&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">中国道德为什么会这样？&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">首先，我们稍加思考就可得岀一个结论：&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">中国历史上各个时期形成的道德体系无一例外地出自人的思想。人，有历史局限性，他的思想必然有局限性。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">谈到“重塑”，难道把500年前的东西再拎出来吗？&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">第二，老子曰：“道之生，德富之……”&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">有什么道，就有什么德，称之为道德。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">可是再好的信仰道德，若没有敬虔之心，没有一个真实的圣洁生活作为支撑，都将成为一文不值的东西。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">在国内，理应一片凈土的佛教寺庙里，却找不到道场，处处是商场。进去，不仅收门票，还有明目繁多“高消费”项目。一般的买香、撞钟等与买头香、撞头钟大不一样。最低200元，最高10万元。已有世界纪录的：四川峨眉山宝光寺头炷香拍卖，成交99万！&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">如此赚钱，就有假和尚请假大师忽悠香客，成为掘金的主力。和尚的领导——方丈，更不用说，高级别的忽悠，使其成为百万富翁。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">结果，宗教信仰成为虚假摆设和吸金的招牌！&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">在亚洲，负有旅游盛名的泰国，是一个举国大多数人信奉佛教的国家。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">当游客感受到这个“微笑国度”的“温和可亲”时，它背后是何等黑暗！&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">一个个耸人听闻的杀人亊件——针对外国游客的意外事故的杀害！&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">据统计：每年因为意外亊故死在泰国的外国人不下3000人！&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">中国，仅去年普吉岛沉船亊故就有中国47名同胞遇难。去年一月份，有27名中国同胞因快艇爆炸遇难。散客亊件接连不断……海底漫游被溺死、丛林飞跃被撞死等等。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">中国驻泰国大使馆去年年初就发文警告中国游客千万注意安全。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">在泰国，军方代表最高权力。当最高权力和毒贩、人贩、黑帮势力勾结时，可想而知有多黑暗！&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">这就是一个信仰佛教的国家。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">第三，从另一个角度思考：树立社会公共道德，如“助人为乐”、“行真善美”等良好道德，若没有扎根在纯真理信仰的根基上，在恶劣环境围剿下，它就象一支掐断的鲜花一样，慢慢地凋谢而逝……彭宇案的遗毒，不正是将人善良的心扑灭了吗？&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">第四，人民有信仰，总归为好。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">可是，在一个绝大多数人没有信仰的国家里将会怎样——没有信仰道德的约束，心灵空地，无所畏惧，天不怕地不怕，什么亊都干得岀来的……&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">不是吗？在经济大潮中形成一切向钱看的社会风气里，一些人无视国家法律丶法规和制度，绞尽脑汁，挖空心思，进行欺诈丶造假丶偷税等等，获取个人的最大利益。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">在利益面前，人的自私、无底洞似的贪婪显露无遗！&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">中国社会道德断崖式地滑坡！&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">有名人惊呼：社会底线正在不断被突破！&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">底线是什么——人的良心。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">原本，上帝将良心放在人心里，辨别是非善恶而行义。可是在一个没有信仰道德约束的恶劣的杜会环境里，良心会惭惭麻木不仁，甚至突破良心底线而行恶。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">你知道吗？世界上有许多优良道德环境的国家——为什么？&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">因为它们有一个共同点，都是信仰神的基督教国家。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">神——在哪里？&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: center;">
&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">三&lt;/span>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">宇宙的太阳系里的地球如同一个“井”。“井底之蛙”——人，唯有跳出“井”外，才能广开视野，认识广袤无垠的灵界里的那位全能主宰者——神！&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">神向人类启示的真理——《圣经》是永恒的！&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">神是万有创造者！天地万物和人是祂创造的。祂创造地球上的一切，无偿地供给人类生存，一切都在祂的掌管之中！&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">此刻，你不生出一种敬畏之心、感恩之心吗？&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">神就是爱！神爱世人，舍弃祂的独生儿子在十字架上赦免了人的罪，叫信祂儿子为救主的得永生，彰显了神的大爱！反之，不信的人永远灭亡，彰显了神的公义！&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">认真理解神的真理深刻思想：&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">你是接受神儿子为你的救主获得永生呢，还是不信祂进入永远的灭亡呢？&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">神给人一个选择的自由。当然神更实行祂拣选的主权！&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">神是永远的真神！&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">所以，祂的道德观是无限能量的、完美的、永恒的！&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">又是详细的，它像金子一祥珍藏在《圣经》中各个书卷里。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">神要你像祂一样“完全”，意味着遵行祂启示的一切道德规范。换言之，就是如神一样，过圣洁的生活，满有神的爱，行公义和信实。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">倘若每个子民忠实地执行，那么，一定会形成一个优良的社会道德环境！&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">世界上，这样的国家非他们莫属。即瑞典、瑞士丶德国丶丹麦和美国等国家。&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">许多海内外学者纷纷撰写文章进行介绍，让我们有了基本认识。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">有学者慨叹：“何以如此强大的制度和文化自信？“&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">终过研究和总结，我们认为有以下几大共同点和亮点。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">第一，国民秉承神的爱，作一个有爱心的人。如此，在一个个基督家庭里，充满着爱的温暖，汇成了一个充满爱的杜会。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">前不久，美国发生一个真实的故亊。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">2018年10月15日，在美国威斯康星州的艾登小镇上，镇上一对夫妇在家中被枪杀。他们13岁的女儿吉米失踪了。警方相信她被劫持了处在危险之中，马上启动了”安铂警报“。之后，全镇社会各界开展了声势浩大的搜索活动。地毯式的搜索，甚至“挖地三尺”。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">吉米家乡全镇的人们，不停地祈祷。大大小小餐馆丶商店随处都是寻找吉米为她祈祷的标志。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">新年来临之际，镇上的居民为吉米装扮了一棵树，树旁的大字是“希望”——这是全镇3000多居民的心声：希望吉米还活着，希望吉米平安回来。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">一个月丶二个月、三个月过去了。突然有一天吉米乘歹徒不在的机会，艰难地从囚禁她的屋子里逃了岀来。蓬头垢面，拖着一双大人的鞋艰难地逃回了村子。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">全镇沸腾了！他们的女孩终于回来了！&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">大街小巷，不约而同地又挂上了各种标语：“希望在这里发生了！” “吉米，欢迎回家！”——这简单标语透着多少人的爱和他们的欢欣！&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">吉米，将在人们浓浓的爱中，修复她内心的创伤。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">反观国内，倘若人们都怀着一颗爱的怜悯之心，将被撞的少女移到路边安全的地方，打120救护电话，她就不会再遭险情，救助了一个年轻的生命！倘若幼儿园被打孩子的家长们怀着爱的怜悯之心，接纳这个自闭症的孩子，就不会发生三条人命的自杀案！&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">一个爱，蕴涵着多少美德：宽容、忍耐、恩慈丶良善、温柔、信实等等。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">在基督教国家里，人们自觉遵守信仰道德，形成了崇尚道德的社会风尚。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">第二，基督教国家里，完备的法律、法规和各项制度，使官员们清廉奉公，司法公正。国民自觉遵守法律法规。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">国家完备的社会福利制度，使百姓不用为生老病死备战备。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">面对高税收制度，丹麦议员彦斯说，自己赚一百元，有六十元要缴税。但他说：“这不是财富问题，而是立场问题。有能力的人就应该帮助能力较差的人。”是啊，富人为穷人买单，使国民贫富差距不大。富人不觉得这是负担，而看作是一种杜会责任。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">所以，国民不贪财不行贿，官员不贪财不受贿。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">瑞典的一位检查长说：她当了检查官32年，从未受理过一起贪官腐败的案件。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">瑞典，最大亮点：一个全世界没有贪腐的国家。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">第三，诚信道德，是一个人道德的根本。如果一个人缺乏诚信道德，而其它方面表现再好，也是虚假的。诚信道德，深入和影响着社会的各个行业。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">一位德国公民有过这样的经历。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">冬日的夜晚，天下着小雪。他急着赶路，抱着侥幸心理闯了红灯。恰好被路旁一位老太太发现并举报。没过几天，带来一连串的惩治：保险公司电话中说，根据我们的判断，你的行为很危险，所以保费要增加1%；银行的购房分期付款年限从15年改成10年；儿子在学校的培训课学费不能分期付款，要交现金。当儿子知道是爸爸闯红灯的原因，他生气地说：“爸爸闯红灯了！真丢脸，下星期我不想去学校了。”&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">可见，一个人的诚信道德在杜会里是何等重要！&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">反观国内，闯红灯？算什么！大不了被警察批评几句了事。过些日子也许还犯。人的劣根性暴露无遗。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">诚信，使发达国家政务公开，社会透明。他们的公务员和企业高管都要公开财产。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">社会有了透明度，那么国家机构机制得以按正轨顺暢运行。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">诚信道德，也主导着一个人的人生态度。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">在基督教国家里，人们以诚信的态度，踏踏实实，兢兢业业地工作着。他们一味地追求甚至穷其一生追求一个项目或一种产品的精致与完美。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">众所周知，奔驰、宝马是德国驰名世界的高质量品牌骄车。他们不单是在工业方面，在轻工业里一个小小的产品也是完美的。例如，德国生产的家用炒锅质量过硬，可用100年。许多家庭里，还是奶奶传下来的锅呢。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">德国只有8000万人，却诞生了2300个世界名牌。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">德国的亮点，就是靠这种精神，进行高端工业品制造和出口，赢得世界信誉，获得巨大财富。他们平均一个月才工作15天，每天七小时，但他们的人均收入是我们的十倍左右。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">瑞士，地处崇山峻岭的山地，资源匮乏。属于不利经济发展的穷乡僻壤。但他们凭借诚信与奋斗，创造出最具竟争力的中小企业。全球500强企业中，瑞士就占15家。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">他们的诺华、罗氏、瑞银都是驰名世界的品牌，为国家创造巨大财富。高踞世界富国首富。他们人均财富达64.8万美元。人均月收入为6300美元，排名世界第一。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">瑞士人口也是8000万人。他们的亮点是：科技成就贡献大。在诺贝尔科技奖项里，自1901年至今，共获24个该项目科学界的最高奖项！&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: center;">
&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">四&lt;/span>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">面对发达的基督教国家优良的杜会环境，&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">面对完善的社会体制，&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">面对国富民富的生活，&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">让我们再一次想起学者的慨叹：“何以如此强大的制度和文化自信？”&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">是的，他们的成功，正是体现了神的爱、公义和信实！他们的基督文化是从信仰而来的文化自信！&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">这些国家己经给我们树立了很好的样板。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">然而有人说，我们可以通过民族的觉醒，拯救中国社会道德。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">面对大量亊实，你不得不承认，这个民族病了，病得还不轻。靠自身能力能拯救自已吗？&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">神是大能的永远的真神！&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">神的道德观具有无限能量！&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">唯有神爱的、完美的、永恒的道德观才能拯救中国！拯救人类！&lt;/span>
&lt;/p></description></item><item><title>春节，那些留在记忆里的事</title><link>/2019/02/28/%E6%98%A5%E8%8A%82%EF%BC%8C%E9%82%A3%E4%BA%9B%E7%95%99%E5%9C%A8%E8%AE%B0%E5%BF%86%E9%87%8C%E7%9A%84%E4%BA%8B/</link><pubDate>Thu, 28 Feb 2019 08:52:46 +0000</pubDate><guid>/2019/02/28/%E6%98%A5%E8%8A%82%EF%BC%8C%E9%82%A3%E4%BA%9B%E7%95%99%E5%9C%A8%E8%AE%B0%E5%BF%86%E9%87%8C%E7%9A%84%E4%BA%8B/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">文/ mercy&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">日子总是过得很快，不论在哪里，十多天很快就结束了；记忆总是走得那么急，有时候还没来得及回味，就被新的覆盖了，今年我们一家是回奶奶家过节，从开始的期盼，收拾到恋恋不舍似乎像串起来的珠子一样，蹦蹦跳跳的在某些时刻蹦跶出来，在心底溅起暖暖的涟漪……&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">真回家，回到爱的家&lt;/span>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">其实对于每年回家过节，我心里总有很多的担心，虽然每年很期待回家，但真正踏入家门儿待上一天，好像想念的劲儿一下子被各样的事情压下去了，剩下来的就是期盼着坐火车日子的到来……且不说老家屋里屋外一样冷，睡一觉起来窗玻璃的内层都是冰，一天三顿的米饭，顿顿相差无几的饭菜，就是每天等待着吃饭、等待着走亲戚觉得太没有意思了，说到底，我融入不了那个家。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">今年，回家前我身体不太舒服（比较寒冷的空气会使我的哮喘加重），所以一开始我和儿子每天早晨一起敬拜的时候就为在家平安祷告，具体我们所祈求的“平安”是什么，我也没有仔细想过，潜意识里就是身体的不适不要加重，跟家人能够和睦相处，两个孩子在家不生病，如果有机会可以跟家人分享福音……&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">对上帝有仰望的日子，总不会落空，上帝的给与总是那么丰厚，待我回来后整理那段日子的时候，发现我的心太小了，上帝的心比我们大多了，上帝的爱比我们想象的丰富多了，我所看重的还是这个肉体的事，而上帝所做的是要我的心进入到更宽广之地。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">1、从“奶奶的迎接仪式”感恩于奶奶的爱&lt;/span>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">孩儿他爸家是一个大家庭，从我们回到家，一直到初三，家里稳定在三个家庭每家三到四人的组合，所以奶奶要准备一箱子大大小小的拖鞋（今年连小宝都给准备了拖鞋）、洗脚洗脸盆、床铺被褥。看着古稀之年的奶奶每天忙不停，心里真是心疼，往年我不太理解，总觉得准备准备被子就可以了，至于别的东西每个家庭就待几天，对付对付就过去了。而有一天，我看着奶奶忙碌的身影突然意识到：在我们还没有到家、奶奶准备这些的时候，她带着爱和期待迎接孩子们回家的仪式已经开始了，奶奶心里对孩孙、媳妇女婿的爱已经满溢了，这是她表达对孩子的爱的方式，让我们在家无论待几天就真的像在家。想起奶奶在我们回家前一个月就开始说：小恩呢，要早早的回来了，奶奶想你啊……想着想着我就哭了，虽然在家的日子交流不多，奶奶似乎总是在忙碌，我却开始爱上了这个柔和、勤劳能干的奶奶……&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">还有一个细节让我感动不已，孩子还小，想必他们长大了若是想起奶奶的宽容与理解也会感动。我们到家已经晚上十二点了，小宝已经睡着了，第二天早晨一起床，小宝本来开开心心的，下楼一看这么多陌生的面孔，让她叫奶奶也不叫，奶奶走过来，摸摸小宝的手，用家乡话说：“小宝手滚滚的（热乎乎的），不叫就不叫”，然后就忙去了。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">所以，我们离开家的时候，直接把一个空箱子给了奶奶，想装什么就装什么去吧，对于我这种控制欲强的人也是很不可思议的事情。往年奶奶给我们东西，我得挑挑拣拣，以至于奶奶很生气，结果就是奶奶塞进去两只老母鸡，两只鸭子，米糖，桂圆干，好多根腊肠，腌肉，一壶油，加在一起，七十斤，对，还有一桶土鸡蛋。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">拒绝奶奶的一些东西，就是塞住了她爱的管道，接受吧，路途上辛苦点就辛苦点吧，让奶奶的爱尽情地满溢吧。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">2、从论断到接纳&lt;/span>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">往年回家，其实我对家人颇有微词，虽然不说都存在心里，就是干啥事没点儿，除了吃饭就是打牌，日子过得很忙，但事实上有啥事没干。去年一年特别地为这个事情祷告，让我能够接纳所有的家人。如果我们连接纳家人都是困难的，我想不是上帝没有拣选我们的家人，可能是我们没有爱的行为拦阻了家人的心。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我们是阴历28到家的，大姐姐是29晚到家的，小姐姐一家第一时间来聚聚。小姐夫，小姐姐一个爱唱一个爱跳，八点多了在楼下开始唱歌，唱着唱着跳起广场舞；好在农村有大而广阔的空间，关起门来声音还算稳得住。我们住在楼上，感觉透过楼顶直接达到了被窝的角落。九点多小宝在极困当中很艰难地哄睡了，快十点的样子，大宝说，妈妈我睡不着，楼下太吵了。爸爸说：“你下去，让他们小声点”；我说：“大宝，忍耐会吧，估计很快结束了。”&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">话出口，其实我自己心里惊到了，要是往年应该是我怂恿爸爸干这事的。而今年，因为心里的接纳，我都不觉得是什么事了，孩子早睡一会晚睡一会也没有那么重要，兄弟姐妹们能够聚在一起是一件难得的开心的事情，大家能够彼此相爱才是最美好的。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">还有一件事就是吃，这也是我每年在家里的一大难题，我特别不喜欢一桌子油乎乎的带着辣味的菜，飘着一层厚厚的油的老母鸡汤，一粒一粒的硬邦邦的米饭，即便吃粥也是能够站住筷子那类的粥；而今年每次吃饭，大宝都拉着我祷告，感谢上帝赐给我们饮食，很奇妙，每次祷告完心里就大大欢喜，感谢奶奶给我们做的早餐，能吃点什么就吃点什么吧，大宝有时候也会跟我抱怨，虽然一桌子菜没什么可吃的，辣；我就有话对他说，能吃点什么就吃点什么吧，吃饱就可以了。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">虽然从奶奶家回来，感觉好饥饿，瘦了三斤，但我心里的喜乐胜过了这一切。每年最大的战场——心里面的论断今年总算控制住了，并且可以欢欢喜喜地接纳，实在是上帝的怜悯。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">临走前，跟奶奶拥抱，把爷爷归还的红包偷偷塞给奶奶，忍不住流泪了，我总算是回家过节了，回到爱的家，我自己也回到了上帝的里面，囊括在忙碌里，坚硬外壳里的“论断，挑剔，缺少感恩”被一层层地剥离掉的时候，内心格外轻松。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">3、乐于付出——你的界限是是对的吗？&lt;/span>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">在家，我妈妈爱说，人多事多，其实也就是矛盾多。在这个兄妹六个组成的大家庭里，还真没有那么多事儿，反倒让我看见了一个个乐于付出的生命，我想这是这个大家庭能够和睦相处的关键。我以前常觉得这个家没有界限。比如大姐姐大姐夫，他们夫妻俩在亳州市医院上班，工作相对比较清闲但也有个看起来让人头大的儿子。二姐姐一家小哥哥一家在亳州做餐厅生意，比较忙碌，尤其是吃饭点。大姐姐就在中午、晚上下班的时候前去帮忙，收碗、洗碗，有时候去帮二姐姐，有时候去帮小哥哥；二姐姐小哥哥也不计较谁没帮谁：这还计较？我在妈妈的唠叨中经常听见这样的计较。而这个家庭不是，我二姐姐小哥哥都特别感恩，小哥哥还跟我们讲大姐夫的各种付出，比如深更半夜陪着给孩子看病，有什么事总是会尽力到场帮忙；谁家的孩子成绩差大姐姐大姐夫就接回家辅导作业，大姐姐家儿子上了大学后，大姐姐就接二姐姐的小女儿回家辅导作业，他们对弟弟妹妹的爱让我动容，也让我思想我的界限是对的吗？是免去自己的麻烦事还是建造对方的生命？&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">诸如此类的事情很多，我常常自问：为什么他们这么愿意付出？谁不想过轻松，舒适的日子？有一次大姐姐跟我说：其实她也很累，但看到弟弟妹妹们忙得一刻不多闲，她也放不下，总想去搭把手。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">从亲情里面发出的爱让哥哥接妹妹有这样的付出，真的，有爱才有付出，才不会计较自己舒适的日子有没有被打乱，这不一定完全对，但是，在和家人相处的过程中，我的界限慢慢地被打开，也因此生出来很多美好的关系。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">这也让我想起了2016年的一段日子，那段时间我怀孕保胎卧床在家，我姨在我家照顾我们，我弟妹来北京找工作暂时借住，中间我表弟周末（他在房山上班）在中关村考试也想来借住，以至于我家连客厅住的都是人。后来我表弟可能看出来我不那么乐意就不过来住了。诚心而论，在那个阶段他们都是需要我这个姐姐帮一把的，而且都是暂时的，其实是可以将就过去的，只是说，我的爱的边界太窄了，或者说我已经习惯了关上门过舒适的日子。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">如今我时常怀念带着弟弟妹妹们一同家庭敬拜的日子，在这个过程中，我弟妹信了主，我弟弟常常用我们夫妻的关系劝慰爸妈，虽然我们做的也不够好。而且他们都以不同的方式给了儿子很多的爱，儿子记忆里有舅舅舅妈的回忆，真的很美好，那是他生命里对亲人的想念，舅舅陪他玩过的飞行棋，带他去过的博物馆，公园，在妈妈不能够行动的日子，对一个四岁多的孩子是何等大的安慰。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我有时候想弥补，邀请表弟回来。只可惜随着工作的忙碌，再加上距离远，去年一年回来的次数也屈指可数，感恩的是，表弟对我很信任，有什么事情他都会跟我沟通。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">在教会里，我们会叹息关系的疏远，那是不是说，我们打开点界限，对接的几率就大点了呢？或许只是在你觉得忙碌的时候给对方发一句问候的信息，听听她的近况，陪她一同叹息下，或许，在某个周末，打开家门，邀他进来坐一坐，一起唱首歌一起向上仰望一下呢？愿神赐给我们充足的爱心，在他的爱里去行动，真的，付出爱，接受爱，很幸福。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我们每个人都是同一位作者的作品，属于同一卷书，上帝之手行动在我们每一次相聚中，就像在图书馆中整理好书籍，让所有的书彼此敞开，让我们可以进入到在他之中的团聚里，让彼此成为对方的祝福吧。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">在放空的日子里反省自己的生命&lt;/span>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">去年年底健康遇到很大的挑战，也因此进入了一个特别的低谷，我陷入了极大的恐惧，不安与焦躁当中，我担心很多事情的发生，虽然恐惧并不意味着恐惧之物。在灵里常常感受不到上帝的同在，无论是祷告还是读经我都感觉到上帝距离我好远，好像祷告归祷告，艰难归艰难，二者完全搭不上边，多数情况下，都得靠着头脑里对神的知识去坚持读经祷告。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">春节这一段时间上帝借着一点事让我恍然大悟，这次回奶奶家我们从南站出发，本来想早点出发坐地铁过去免得堵车，结果一不留神到了一点四十才出门，我们是3:05的火车，拖着两个大箱子，两个宝。匆匆忙忙锁上门打上车，坐定，我问孩儿爸儿子房间里的灯有没有关掉？然后就跟儿子一起为顺利赶上火车（爸爸坐在前面），为灯被关上祷告。祷告完我还在惦记，心里虽然放松了些，但脸上还应该是一副不安心的样子，就被儿子识破了。“妈妈，你咋还担心呢，我们不都祷告完了吗？放心吧，会赶上火车的，灯上帝会帮我们关掉的，因为我们祷告了。”那一刻，我感觉自己被击了一下，原来我的祷告是这样子呀。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">上帝说：你们不回转到小孩子的样式，就不能进天国。我想有一个层面就是孩子的信单纯吧。有一次儿子跟我分享说：“妈妈，我刚才谢饭的时候，求神赐给我一个带馅的丸子，祷告完，我赶紧找个丸子咬一口，发现真的是带馅的丸子，happy happy happy，感谢主。”我发现孩子的祷告总不会想能不能实现，他总是去简单的祷告，简单的信……&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">而我呢，在祷告里是缺少信心的，而且还根据自己的经验去判断实现的可能性，其实我在祷告的时候想，灯没关就是没关，祷告也改变不了了，岂不止在神真的没有难成的事，而且神还有他自己的保守呢？我常常觉得那段日子上帝向我隐藏了，但我现在更倾向于说，没有信心的祷告无法帮助我把重担交托，令我心里得安息，上帝不要我祷告这个仪式，上帝要我对他有信心。唯有信心里的祷告才能带出平静安稳与喜乐的生活。有了那点经历，我在祷告时就留心多了，发现祷告是需要预备的，是需要预备自己的心，省察自己里面是否真的对神有信靠，若不然，那就先求上帝赐下真实的信。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">当我回头去看低谷中的祷告，上帝依然照着祂无限的慈爱恩待我，上帝没有照着我的小信来对我，依然照着祂的信实垂听我在祂面前这些小信的祷告，不让我跌入更深的低谷，因为祂有无限的怜悯与恩慈。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">这样的反思我心里仿佛一下子被照亮了，并且往年我好像需要一段时间才能走出假期模式，而今年有着这样的一段历程，回来了生活与内心很快回到了原来的轨道。每次我安静下来为一些事情祷告的时候，祷告完心里就大大地欢喜，聚在一起分享祷告的时候，发现正祷告在我有负担肢体的需要里。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">至此，我才不断地明白我所盼望的平安就是带着信心信靠上帝的日子，不但关乎肉体，更关乎我们的生命与心灵，上帝要我们“与上帝有一个美好的关系，信靠祂；与家人有一个美好的关系，享受爱，付出爱”。&lt;/span>
&lt;/p></description></item><item><title>回家琐记</title><link>/2019/02/28/%E5%9B%9E%E5%AE%B6%E7%90%90%E8%AE%B0/</link><pubDate>Thu, 28 Feb 2019 08:48:26 +0000</pubDate><guid>/2019/02/28/%E5%9B%9E%E5%AE%B6%E7%90%90%E8%AE%B0/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">文/ 谭建华&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">1、春节假期,回老家火车票一票难求！ 航空公司“乘火打劫”，直飞重庆的机票价格翻了好几倍。原本等着“奇迹”诞生——或许有漏网之鱼的直达老家的火车票被我们抢到，但按照老婆大人的计划，我们从北京坐高铁取道天津，然后乘飞机到重庆，再周转高铁、大巴车到家。折腾点，但省钱啊。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">2、老家的公路这几年修得挺好了，以前的土路逢下雨天，会变得泥泞不堪，现在都变成了水泥路。农村很多的田地都荒芜了，杂草丛生，野生动物开始多起来（野猪、野兔、野鸡等）；外地的一些老板到我们老家承包退耕还林的土地来种植水果，有的已经有一定规模。能够留在农村种地的人都很少了，基本上都是60岁以上的人；不能把孩子带到打工地方读书的家庭，孩子就跟老人在家读书，成为留守儿童。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">3、我们家的老房是土房，盖好快30年了。老家的菜地里种了各种青菜，真的是原生态 ；家里到处都是绿色的，南方四季如春，气候湿润，不像北方那么干燥；这次有机会用原来老家的柴火、铁锅做饭，味道很好。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">4、我爸爸把家里散养在鱼塘里的两只鸭子宰了，自己家养的家禽，时间久了都会有些感情，爸爸说要是我们今年不回家过春节，他就不宰两只鸭子了。我想起小时候家里杀猪，我都会跑得好远，等屠夫把猪杀完，当听不到嚎叫声再回来。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">5、回不去的农村，老家已经物是人非。乡音难改，虽然一到家能自动地切换到重庆话的模式，但老家更多承载的一些成长中的回忆，看到一些人一些事有时会陷入沉思当中，有一种熟悉的陌生感。村里的大多数人都到市区、镇上买了商品房，原来修建的红砖、水泥砖房子都废弃了，杂草爬上了灶膛。我想也许再也回不去农村了，或者重新回去生活，已经比较困难了。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">6、这次回老家建立一个了小学同学群。让我感到诧异的是，一半的人都已经离婚了。婚姻的解体给家庭带来了很多了灾难和创伤，如果婚姻的基础不在上帝那里，只在于房子、在于车子，在于那甜言蜜语的诺言，这一切都是不牢靠的。正在圣经上所说，把房子盖在沙土上，没有根基，或许不到七年之痒，就会面临着很多的变数。婚姻的世俗化触目惊心，彩礼之风日盛，春节期间娶亲车辆排成了长龙。这次春节有机会跟舅舅家的孙子聊天，我跟他分享婚姻的基础是什么，简短的分享了福音，真的希望上帝来祝福我的家人，使他们有机会来认识主耶稣。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">7、我的小学同学尾巴，小时候他母亲得癌症去世了，父亲是一个好赌的人。我对他印象深刻的地方，记得有一次尾巴分享说，早上他起来做饭，他感觉是他妈妈保佑他，让他的饭很快就做好了，一点不耽误上学。他初中没有上完，就出去打工。现在身上”腰缠万贯”,一脸的富贵像，白胖的大脸体现了物质生活的极大富裕，他在成都那边承包工程，买了辆凯迪拉克，一年钱不少挣，但一个晚上就能输掉好几十万，真是花钱如流水。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">8、家门口的农贸市场内有人举办丧事，要好几天才下葬。每天循环播放的哀乐让人麻木胜过悲伤。有一晚，窗外传来哭天抢地的哭声，听着很悲伤，后来一想，觉得不对劲，谁恸哭的时候会拿着话筒，通过高音喇叭传出来呢？原来是乐队的人代劳，有的时候哭得厉害、动情处，东家是要给红包的。每晚守灵的时候近亲属打麻将到很晚，《潇洒走一回》等流行歌曲的登场等也让人吃惊。街口另外一头无人驻足观看的乐队表演，唱、跳着老三样，演完这场,赶下一场，好像诉说着，时光啊，你快点走。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">9、以前家人祭祖的时候我都不去，为此父母想不通，觉得信仰基督教怎么就数典忘祖了？这次我就跟着去，我不参加其中烧香、放鞭炮、挂彩纸等活动，但是这会勾起对故去亲人的思念、回忆他们生前的美德，觉得也是挺好的。陪伴父母挺重要，尊重他们的想法，在老年的时候，希望能把主耶稣基督恩惠的福音带给他们。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">10、假期我和老婆去看了我小学老师，他见到我们非常高兴和激动。他的背驼得有些厉害了，他老婆去年直肠癌去世了，他有两个女儿。大女儿、女婿自己在东莞做车辆照明灯，小女儿在浙江台州针织厂工作，女儿、女婿也挺孝顺。现在他还暂时不用孩子供养，靠着老家公路养路员、村民代表、农村双女户的收入，一个月也有1000多元，基本上生活倒是没有什么大的问题。他教了几届学生后，他们那一批代课老师就被辞退了，之后也没有任何的补偿。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">11、这次回家，观察到一个现象，以前村里面有一些信奉基督教，由于农村教会缺乏牧养，政府对基督教打压严重，他们就秘密聚会，生命缺乏见证。现在有好些被东方闪电(全能神)给掳去。上一次过年回家，我给小奶奶送了几本大字版圣经，她第二天一大早就还回来了，她说她一晚上都不舒服，好像她的“神”不允许,她们也有定期的聚会，也有播放器定期更新全能神的讲道。我才发现属灵征战是非常的激烈，当我们不主动走出去的时候，我们回头发现，异端正在蚕食基督的教会，掳掠羊群。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">12、春节放假回家，信仰生活过得不好，没有教会生活，灵修、祷告也很缺乏。想到沙漠教父言行录里面，那些阿爸身体力行的操练，真的陷入肉体的吃喝，感觉全身被捆住了似的。虽然帝都有雾霾，但属灵空气清新。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">13、中钢在老家有一次睡觉前说：王怡牧师去哪里了？想起圣经里面的一句话：“你因敌人的缘故，从婴孩和吃奶的口中，建立了能力，使仇敌和报仇的闭口无言。”（诗8:2）&lt;/span>
&lt;/p></description></item><item><title>春节探亲有感</title><link>/2019/02/28/%E6%98%A5%E8%8A%82%E6%8E%A2%E4%BA%B2%E6%9C%89%E6%84%9F/</link><pubDate>Thu, 28 Feb 2019 08:42:33 +0000</pubDate><guid>/2019/02/28/%E6%98%A5%E8%8A%82%E6%8E%A2%E4%BA%B2%E6%9C%89%E6%84%9F/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">文/ 杨宪法&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我的老家在湖北一个小县城下面的农村，我的父亲兄弟三个，每家都有多个子女，现在子女也都有了孙子孙女，可以说是一个人丁兴旺的大家族。在这个大家族中，既出过县武装部长这样的小领导，也出过多名服刑十年左右的囚犯。既有在家种田或外出打工的农民，也有趁着改革开放的东风开起了公司的小老板。既有大字不识的文盲，也有村里唯一名牌大学毕业的大学生。老辈经历过所有动荡的年代，比如日军侵华，国共内战，文革饥荒，小辈不知人间疾苦，在父母的放纵和对电子产品的痴迷中长大。老辈既有沾国家的光,享受各种补贴的，也有贫病交加自杀身亡的。可以说，我们这个大家族的历史就是时代变迁，人间万象在一个家族的缩影。只可惜这样一个蕴涵了丰富历史素材的时代并没有催生一个伟大的作家，要不然我家的故事都可以成为一个作家创作长篇小说的极好的素材。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我是大家族里最特别的一个，我就是那家里也是整个村里唯一名牌大学毕业的大学生，也是大家族里唯一的一个基督徒。每年我都会回家探亲，探亲的主要目的是给我妈和其他的家人传福音，由于时间及篇幅的缘故，这篇文章重点写我对我妈的服侍。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我妈今年已经84岁了。是我父辈唯一还在世的老人，我爸几年前已经过世。我爸过世前头一天，我从家里的电话得知我爸的情况很不好，我当即准备回去见我爸最后一面，但我妈和我哥都坚决阻止了我，因为他们不知道我爸会拖多久，担心影响我上班，说等我爸快不行了再通知我回去。而那时恰恰是我在HORIBA公司工作最繁忙的时候，所以我就犹豫了。结果第二天一大早就接到了我爸过世的电话，这件事成了我一辈子的心结，因为我爸没有信主，我一直盼望能再给他传一次福音，让他在弥留之际再有一次选择的机会，而这个机会由于我的一念之差就没有了，我深信我爸现在在地狱里。这件事也触动了我，一定要抓住机会给我妈传福音。因为我觉得我妈这一辈子过得太苦了，她经历过上述所有动荡的年代，受过很多的苦，不但受生活上的苦，还要受人的罪的苦。我妈跟我爸的关系很不好，我爸脾气暴躁，根本不会体贴人，我妈服侍了我爸一辈子，却常常受我爸的气。我妈干活当男人使，还养大了这么多的子女。我妈特别能吃苦，特别能舍己，特别能节俭，这些品格是我一辈子估计都无法超越的，这一切的一切，都让我特别盼望我妈能信耶稣，盼望她在有生之年也能享受主耶稣的爱。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我妈好像在二十年前去过教会，还聚会过一年。去教会的动机不详，但去教会后，她放弃了多年的大年初一禁食的迷信风俗。听她说，信主的姊妹还帮她种田，听起来教会的姊妹之间还是很有爱的。后来就再也没去了，听她说，因为家里的嫂子有信别神的，嫂子认为我妈信耶稣犯忌，会惹别神的不悦。这话我倒有几分相信，因为我妈也是一个天性软弱的人，不敢得罪人，连自己的家人，也常常看他们的脸色。尽管每年回家我也给我妈传福音，但我妈就是没有什么反应，这样一晃好多年就过去了，直到2017年左右在一场病之后我妈的耳朵就听不见了，只有一边耳朵有极细微的听力，要在耳边大声喊才能听见，这更让我觉得留给我妈的机会不多了。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">所以我在2018年的祷告事项里有一个很重要的心愿，就是一定要接我妈来一趟北京，让她最后有机会接触一下教会，让她也愿意回教会。其实每个环节都不是容易的事，但感谢神，我妈的北京之行成行了，我带她玩了一些地方，但更重要的是我带她全方位的接触了教会。我带她去了新树教会，也带她去了北京海淀堂，我让她和守望香柏团契的老姊妹们一起活动，也带她参加了家庭小组的聚会，就连小白牧师的探访我也把它变成给我妈传福音的机会。接待过程中有两件事对我妈触动比较大，一是她看到北京海淀堂一拨又一拨上千人聚会的年轻人，这与老家只有十几个老人的团契形成鲜明的反差，让她觉得基督信仰并不是另类，也是很受欢迎的。另外是她从我的口中得知，如果她信了耶稣，哪怕是死后子女违背她的意愿给她请道士做法事，她也是可以上天堂的，我妈听后如释重负。我才得知她一直有这样的担忧，担心死后子女请了道士做了法事，信了也白信。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">这次接待从表面上看是很成功的，我妈回老家后就去教会聚会了，而且当年还受了洗，还给团契奉献了一百元，这一百元对于一生节俭的她就是一大笔钱。老家附近的教会其实是一个在农民家里聚会的团契，周日聚会的时间相当长，好像早晨6:30左右开始，所有的人都是先跪在地上祷告，祷告一个多小时，再学赞美诗一个小时，讲道一个小时，我妈什么都听不见，去那也就只能祷告，祷告完之后就只能呆坐着。我妈后来在电话中对我讲（单向的，她听不见我的回应），因为听不见，有一段时间她也很气馁，就不去了，但教会的姊妹就过来动员，说你儿子对你这么好，儿子也希望你去教会，作着（家乡话）你儿子看，怎么你也不能不去啊？ 我妈就又去了。过了一段时间，我妈在电话中又对我说，有人笑话她，说你这个婆婆啥也听不见，跑那去干什么呀？我妈在电话里跟我商量，说我就不去了，我在家祷告，行吗？我妈的处境和反应让我很担忧，我担心这样的打击会让她的信心消沉，所以一直跟神祷告，盼望神能在我妈身上行一个神迹，或者让她的耳朵能听见，或者神听我妈的某一个具体的祷告，坚固她的心。我也担忧她并不是真信，而只是为了让儿子高兴去教会，这就是我回家探亲的背景，我要在她的耳边说，妈，你还是要聚会，神看重的是你的心。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">回家以后，我又知道了一些事情，更加深了我的猜疑和担忧。我妈在节前得了一场病，出不了门，一走路就要晕倒，就只能站着不动。一躺下就觉得要睡过去再也醒不来，就不敢睡觉。我估计这种情形让我妈很恐慌，因为我妈反复对我说：没有办法啊，没有办法啊。我能理解我妈的恐慌不是因为怕死，她是怕要人照顾拖累儿女。我不知道她有没有首先跟耶稣祷告，但她告诉我，她就烧纸去拜其他的神去了。对于拜别神这件事，我发现我妈的反应很矛盾，一方面她对我说，你看我烧纸之后，病不就好了吗？其实是子女拖到医院之后治好的。但另外一方面，她又对我说，我犯罪了，回不了头了。我只能贴着她耳边说，拜假神是罪，但在耶稣那里有无尽的赦免之恩，只要你真心悔改，神都赦免。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">期间我又带我妈拜访了村里的两个老姊妹，动机之一也是希望能借助这两个老姊妹一起来服侍我妈。老家的教会相当地荒凉，这么一二十年间村里还是只有两个信耶稣的老姊妹。她们没有文化，没有地位，说话没人重视，是世人眼中典型的弱势群体。然而每次回老家探亲，我都愿意去找她们聊一聊。谈到对独一真神的信心，谈到在主里面的平安，谈到对永生的盼望，谈到人性的败坏和软弱，脱离罪恶，生活的保障，敬拜的热情，我和老姊妹的心常常有共鸣，我能感受到她们是真信耶稣的，我们的交通没有隔阂，这是我在与不信主的家人交往时感受不到的。我送给了老姊妹教会的礼品——洗碗布，老姊妹给我拎来了一塑料袋鸡蛋。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">圣经以弗所书2:14节说：“因他使我们和睦，将两下合而为一，拆毁了中间隔断的墙。”神借着耶稣的宝血，拆毁了全世界他儿女不仅民族之间隔阂的墙，也拆毁了国家、肤色、地位、文化、年龄、背景等等所有隔阂的墙。我常常感叹，这是神在世上所行的最大也是最显然的神迹之一。但我就感觉跟我妈之间灵里面有一堵墙，我妈对我说：“信耶稣就是要做好事，我这个人一生都在做好事。”但老姊妹和我跟她说，人若不真心悔改，并信靠耶稣，做好事是上不了天堂的。我妈就低头不语了。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我知道我妈不同意我说的话，我妈不同意时她通常都会压在心里，不愿意让我不高兴。这让我感觉我妈并没有真正地意识到自己也是罪人，我并没有清楚地看到我妈生命的改变，也没有信耶稣的人身上明显的平安和喜乐。我倒是常常看到罪对我妈的辖制，我妈对子女有很多的抱怨，但却不当着当事人的面讲，而常常在别人的跟前说；我妈虽然为子女付出了很多，但很多时候也并不是心甘情愿的，往往是一边做，一边抱怨。所以这次回家尽管我妈还是向我表示要去教会，但我还是很担忧我妈是否真的得救。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">最后我想补充说明一下，尽管我很在乎我妈的灵命，但并不是说我对我妈的生活是不关心的，我妈有五儿一女，儿女又有好多的子女，可谓子孙满堂。但我妈并没有感受到儿孙满堂的天伦之乐，我妈常常跟我抱怨，这些儿子，平时就见得很少，过年回家就一心打麻将，想要跟他们说句话，那就比登天还难。儿子要说也就是一句话，现在生活好了，莫节约，该吃吃，该喝喝。然后就赶紧找人凑麻将去了。儿女虽多，但能说话的人很少，能说贴心话的就更少了。我妈现在不缺钱用，缺的是温暖的话语和温馨的陪伴。我特别能理解我妈孤寂的心情，所以每年回家，我从来不参加麻将应酬，基本上就是陪着我妈说话，我妈走到哪我就跟到哪。其实我也知道，我妈耳朵也几乎听不见了，很多时候我跟我妈的对话也基本上是鸡同鸭讲。我嫂子有时也看不下去了，说你别跟她说那么多，她听不见。可我还是愿意说，因为我知道，我妈希望我能跟她说话，而且我也知道，虽然我妈听不见我的声音，但她能看到我的表情，知道我接纳她，关心她，这就是她最大的安慰。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我妈常常对我讲，我不希望你回来，不希望你回来，你不回来，我一个人反而习惯了，你一回来，在家住不了几天，你一要走，我就受不了。村里的人也说我是一个孝子，其实我心里并不喜欢这个传统的夸奖，年少时我也有过悖逆的时候，让我妈心痛欲绝，我信耶稣后孝顺妈妈，既是因为我敬重妈妈多年的牺牲和付出，也是因为永生的上帝我的神吩咐我：“当孝敬父母，使你的日子在耶和华你　神所赐你的地上得以长久”。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">节后我临走时，我妈送我到村口，我抱了一下我妈，在农村的文化和传统中这是从来没有的亲密的举动，我感受到我妈有一些不习惯，一个劲地催着我快走，我能感觉到我妈已经在强忍着眼泪，我的心情也很复杂，心里默默地祷告： 愿神能再赐给我妈几年享福的年日，愿神能够真正地得着她。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;"> &lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;"></description></item><item><title>你亲近我，我就亲近你，你所祷告的，我就给你成就</title><link>/2019/02/28/%E4%BD%A0%E4%BA%B2%E8%BF%91%E6%88%91%EF%BC%8C%E6%88%91%E5%B0%B1%E4%BA%B2%E8%BF%91%E4%BD%A0%EF%BC%8C%E4%BD%A0%E6%89%80%E7%A5%B7%E5%91%8A%E7%9A%84%EF%BC%8C%E6%88%91%E5%B0%B1%E7%BB%99%E4%BD%A0%E6%88%90/</link><pubDate>Thu, 28 Feb 2019 08:32:51 +0000</pubDate><guid>/2019/02/28/%E4%BD%A0%E4%BA%B2%E8%BF%91%E6%88%91%EF%BC%8C%E6%88%91%E5%B0%B1%E4%BA%B2%E8%BF%91%E4%BD%A0%EF%BC%8C%E4%BD%A0%E6%89%80%E7%A5%B7%E5%91%8A%E7%9A%84%EF%BC%8C%E6%88%91%E5%B0%B1%E7%BB%99%E4%BD%A0%E6%88%90/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">文/ LN姊妹&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">请泡一杯绿茶，袅袅水雾中，耐心听我讲述这个春节的故事，既是故事也是见证，见证主如此爱我的亲人。我相信主也同样爱你的亲人，只要恒切祷告，留心观察，亲戚们顽梗的心不知不觉中已经被圣灵软化，只要轻轻抬手，佳果自自然然落入囊中。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">时候一到，相继得救&lt;/span>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">2019年春节前后，我有六位亲戚决志信主，他们是83岁的大姨、80岁的大舅、69岁的小舅、70岁的小舅妈、70岁的婶婶、小舅家的小表妹。六人中，大姨是春节前我探望她的时候决志的，两个舅舅是我初五电话拜年时带领决志的，大舅上午信主，小舅下午决志。感谢主！一下子就收割了六捆庄稼，我好像农夫难掩丰收的喜悦，满心的感恩与惊诧，感恩的是主垂听了祷告，惊诧的是主真的垂听祷告。&lt;br /> &lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">除了大舅妈10年前辞世，我父母的兄弟姐妹和他们的配偶，虽然年事已高也都身体硬朗。04年我信主后就时常给他们传福音，很多年没看到什么果效。就在这个春节，忽然之间，一串亲戚都归向耶和华。有趣的是，我替他们彼此作见证，告诉大姨，“小舅儿媳妇信了”；告诉大舅，“您大姐信了”；告诉小舅，“您大哥大姐还有儿媳妇信了”；又告诉婶婶，“我母亲家这边一堆人都信了”。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我跟亲戚们讲述最多的是亮亮的见证，亮亮是我亲戚中最早信主的人。他是母亲表姐的孙子，因为表姐早逝，母亲热心帮助表姐的儿子解决工作，张罗婚姻，这些年亮亮家跟我家走动密切。他大专毕业后，在老家检察院当临时工，月入菲薄，国家司法考试连考8年都未通过；婚后得女，女儿唇部患先天血管瘤，花费数万仍未治愈。2016年9月的一天，他在人生至暗时刻给我打电话求助。我能帮他什么呢？只有带领他来到主的面前决志祷告。投靠耶和华的，他的一样好处都不缺！&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">2018年5月与8月，他来到魏公村口腔医院求医，选择这家医院是上帝的引领。孩子住院期间，他住在我家，除了殷勤服侍他们，我不断讲解圣经陪他祷告，孩子两次手术都很成功，现在嘴唇从外表完全看不出异样。18年11月30日，亮亮以2分之优势通过首届法律资格考试。前些日子，亮亮告诉我，老家的律师事务所主任主动联系他邀请加盟，全市今年只有两位男生通过考试。客观的讲，亮亮资质驽钝，法学功底薄弱，但是主就是这样怜悯他，提拔他。大年初一，他带着闺女一大早给我拜年，甭提多开心了，我也为他感到欣慰。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">另一个挺奇妙的见证就是小舅的儿媳妇华信主。她担任当地某银行副行长，精明能干，是我小舅最为骄傲得意的人。2018年8月，她忽然给我打电话，出乎我意料。要知道她嫁给表哥20年来从不曾跟我单独联系过，这次肯定是遇到大事了。果然，她生活上遇到了很大的难处，她说从没有过的绝望焦虑，无计可施，像无头苍蝇一样乱撞。闻言我心中清楚，这是主的时间到了。果然华毫无抗拒地决志信了主。主啊，若没有圣灵的感动，没有人能称呼耶稣基督为主的。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我邀请华和我的祷告伙伴李姊妹建了三人小群，我们每天陪她祷告。她一遍又一遍地倾诉、哭泣、怨叹。李姊妹很有信心，认为上帝一定会通过她的工作祝福她。几个月过去了，她的银行效益可观，超过她的所思所想。从电话里能听到她开心的笑以及话语中的平安，实在感恩。虽然困难还没有彻底解决，最值得感恩的是她灵魂得救了，她的心意改变了。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">父亲这边亲戚，姑姑的外孙磊磊是第一个信主的。2018年11月我在外开会，忽然发现数个未接电话，原来是姑姑家二表姐，她的儿子磊磊在京找实习单位几经碰壁灰心烦恼，她在老家焦虑不安。我只能为她祷告劝她信主，她却说自己喜欢听佛教音乐。我感觉也许磊磊信主的时间到了。因为福音书里记载，人们往往因为各种需要来到主的面前，主有怜悯有恩惠，不但成全他们生活需要，更是满足他们心灵的饥渴，进而拯救他们的灵魂脱离永火的审判。我返京后赶忙邀请磊磊来家，尽我所能做了他爱吃的海鲜。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">磊磊带着小女友同来，我们吃喝聊天很是开心。饭毕，我认真的给他们讲了福音。很奇妙，小女友泪水婆娑坚定地说，“我信”。原来这孩子是艺术生，高考失败后复读期间压力大到失眠，美术老师颇有爱心地时常陪她读圣经，极大缓解了她的焦虑。磊磊也表态要信，自言从小经历过很多事情，感觉有一种力量总是在关键时刻帮助他，可能就是这位上帝。感谢主！两周以后，磊磊通过微信发送一份合同让我审核，这是一份教育咨询公司提供的为期三个月的劳务合同，劳务费每月8000元。原来公司刚获得腾讯投资，发展之际UI设计师却离职了，设计经理觉得磊磊作品集很好，颇看重他，觉得实习工资太低特意帮他申请了劳务合同，这样工资可以翻倍。哈利路亚！心头一首旋律浮现“初信之时，即蒙恩惠！”。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">圣诞聚会磊磊前来，听道特别认真，告诉我这份工作非常喜欢，公司承诺待自己实习结束可以正式入职。感恩神！我婶婶很熟悉磊磊，听到他的见证也颇兴奋，顺利认罪悔改归向主。羡慕主所赐的恩典，往往是人们信仰的起步和开始，相信圣灵会不断更新改变初信者的心意，带领他们进入到十字架的真理。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">跟长辈传福音比较困难的是教他们认罪。大姨生性温柔，善良贤惠，体恤贫弱。她结婚以后独自在农村孝敬公婆抚养孩子，大姨父自己在北京工作，直到90年代公婆去世，大姨年过五旬才到北京与大姨父团聚。让她认罪很不容易。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">很奇妙，那天跟大姨拉家常的时候，她忽然说“别人对自己的好，记一辈子；别人恶待自己，恨一辈子。”在农村最难的是耕地，她一个妇道人家只能请男性亲戚帮忙。本家小佐不但不帮忙还说风凉话讽刺她，她只好步行几公里去邻村找表哥帮忙，表哥问清楚田地位置，二话不说赶着牲口就去了。几十年过去了，大姨说起小佐还是挺生气。带领大姨决志祷告的时候，她不认罪，我正好提起小佐的例子，告诉她主耶稣为钉死他的人祷告，赦免他们，因为他们所做的他们不晓得。主教导我们信耶稣的人，要爱我们的仇敌，为逼迫我们的祷告。因为天父叫日头照好人也照歹人，降雨给义人也给不义的人。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">大姨思忖了一会儿，点点头，承认自己跟耶稣差距甚远，终于愿意认罪了。大姨，这位家族中善良贤惠有口皆碑的人居然愿意认罪，实在是神迹！当我把此事告诉大舅、小舅和小舅妈的时候，他们更是愿意心悦诚服地认罪。感谢主！光照人心使人心回转只能是圣灵的工作。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">恒切祷告，等待收割&lt;/span>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">钟马田说“今日的悲剧，并不是大多数人拒绝福音，而是那些声称相信的人，并未被福音改变。”我信主之后，很乐意跟亲戚传福音，十几年都没有果效，直到经历了孙老师在《信主的你，生活如何不再依然故我？》所说的“深切地悔改”，“里面的人才来到成圣的起点”，生命开始有所突破，与主的关系更亲密了。当思想和感恩神在这2019年这个春节赐下这么多灵魂时，我要提说祷告在其中所起到的重要作用。我自己深切体会到保罗的那句话：“立志行善由得我，只是行出来由不得我”的那种真实的争战。尽管知道祷告是多么重要，然而能够固定时间来到主的面前献上恒切的祷告却是多么地困难。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">多亏了我们组长！为了根治弟兄姊妹祷告的怠惰，组长推动了两两结成祷告伙伴，李姊妹与我结对。一开始祷告时颇随意。2017年1月我们决定制定祷告计划，从周一到周日每天更换主题不间断的祷告，周一为国家、周三为教会、周四为小组、周五家人信主、周六为孩子、周日为自己灵性。逐渐尝到了祷告的甜头，人也更有力量了。2017年9月我同时又与咏莲姊妹结伴，每周五进行“属灵争战”的主题祷告。也就是我们的祷告内容稍稍有别于一般祷告，紧紧围绕着灵魂得救、冲破偶像捆绑、扶持初信者生命等内容展开。但结伴祷告并不容易，我们每周五的祷告一度时断时续，奇妙的是她冷淡时我火热，我冷淡时她火热，尤其12月份发生了一件艰难的事情，经过我们迫切属灵争战的祷告后情况完全改观，这件事情坚固了我和咏莲姊妹，我们决心坚持下去。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">感谢主！赐给我一位每天坚持祷告的好伙伴李姊妹，若不是她的坚持，我去年根本熬不过来。2018年我因故主持部门的工作，行政事务繁杂，上课、完成项目、组织国际会议……各种工作叠加在一起。每天五点五十起床简单为孩子做饭菜，驱车十公里送孩子到校，再开车五十公里赶往单位上课，有时候遇到堵车只能饿肚子。晚上8点半接孩子回到家，赶紧洗漱，不然就耽误与李姊妹的祷告。有时候我累得祷告之中就昏睡过去，弄得李姊妹无可奈何；有时候我会故意偷懒，她会严肃批评我。感谢主在我软弱疲乏之时使用她担待我。李姊妹有代祷和信心的恩赐，经常在事情成就之前，主就在祷告中告诉她结果，令我羡慕不已。年前李姊妹告诉我，祷告中有感动我父母快信主了，两天后大姨就决志信主了，现在妈妈的三个兄弟姐妹也都相继信主了，相信妈妈归向耶和华也指日可待了！&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">2018年1月1日，在新年敬拜赞美会上神赐给了我宝贵话语：“你亲近我，我就亲近你，你祷告的，我就给你成就。”那一刻我禁不住泪如雨下。主啊，我算什么，你竟如此看重我跟你的关系，只要我祷告，你就成就。主实在是听见了我祷告的声音，我唯有感恩！&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">愿我们每一位弟兄姊妹在春天立志，扩张帐幕之地，张大居所的幔子，操练个人祷告，预备为主使用，得人如得鱼。&lt;/span>
&lt;/p></description></item><item><title>关于2月13日圣餐聚会长远会堂相关情况的通报</title><link>/2019/02/28/%E5%85%B3%E4%BA%8E2%E6%9C%8813%E6%97%A5%E5%9C%A3%E9%A4%90%E8%81%9A%E4%BC%9A%E9%95%BF%E8%BF%9C%E4%BC%9A%E5%A0%82%E7%9B%B8%E5%85%B3%E6%83%85%E5%86%B5%E7%9A%84%E9%80%9A%E6%8A%A5/</link><pubDate>Thu, 28 Feb 2019 08:26:07 +0000</pubDate><guid>/2019/02/28/%E5%85%B3%E4%BA%8E2%E6%9C%8813%E6%97%A5%E5%9C%A3%E9%A4%90%E8%81%9A%E4%BC%9A%E9%95%BF%E8%BF%9C%E4%BC%9A%E5%A0%82%E7%9B%B8%E5%85%B3%E6%83%85%E5%86%B5%E7%9A%84%E9%80%9A%E6%8A%A5/</guid><description>&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">亲爱的弟兄姊妹：&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">主内平安！本周三晚上（2019年2月13日）我们在长远租赁的会堂内举行圣餐聚会。敬拜刚开始（约7:10）的时候,海淀区政府民宗侨的几位工作人员带着几个保安进入我们的聚会场所。他们表示要跟晓峰牧师谈话，随后两位工作人员和晓峰牧师进入南侧的小房间内。同时会堂内的敬拜继续进行。期间，其他的政府工作人员在房间内观察、拍照。海淀区政府民宗侨的两位工作人员在向晓峰牧师出示了行政执法证件之后，做了两份笔录文件，一份是关于长远会堂内守望教会进行宗教活动的具体内容记录，另一份则主要是关于我们在长远会堂内的桌椅、钢琴、音响设备及圣经和诗歌本等物品的内容记录。晓峰牧师在笔录上签字之后，相关人员即离去，谈话时间持续约20分钟。除进入房间内约十位工作人员外，外面还有一些政府人员。他们离开后，晓峰牧师照原本的安排继续分享信息并主礼圣餐，聚会于晚上9点结束。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">这是教会自2010年以来第一次在聚会当中直接面对来自政府部门的执法检查和谈话笔录。之前几个月，教会弟兄姊妹陆续被街道、民警和单位约谈施压。接下来我们很可能会面对更大的属灵争战。但无论面对的是什么，我们知道这一切都在神的掌管当中。我们需要到教会的元首主耶稣基督面前来恳求：求祂赐给我们平静安稳的心；求祂赐给我们应对的智慧；求祂在祂的教会中也在世人面前显出祂同在的能力，并将祂自己的平安赐给他的教会。愿祂照着祂所预定的美意成就一切。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">愿我们在此一同警醒，一同仰望我们的主。明天（周五）我们继续一同仰望恳求，早中晚大家凭感动任选一餐禁食祷告。特别求主赐下信心、勇气和智慧给祂的教会，扶持和保守我们，使我们靠祂站立得稳，使祂的名得着荣耀。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">北京守望教会 &lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">同工议事会&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">2019年2月14日&lt;/span>
&lt;/p></description></item></channel></rss>