<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>2009年春季号——小组牧养 on 北京守望教会</title><link>/categories/2009%E5%B9%B4%E6%98%A5%E5%AD%A3%E5%8F%B7%E5%B0%8F%E7%BB%84%E7%89%A7%E5%85%BB/</link><description>Recent content in 2009年春季号——小组牧养 on 北京守望教会</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Tue, 25 Sep 2012 03:58:31 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/categories/2009%E5%B9%B4%E6%98%A5%E5%AD%A3%E5%8F%B7%E5%B0%8F%E7%BB%84%E7%89%A7%E5%85%BB/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>2009年春季号——小组牧养</title><link>/2012/09/25/2009%E5%B9%B4%E6%98%A5%E5%AD%A3%E5%8F%B7-%E5%B0%8F%E7%BB%84%E7%89%A7%E5%85%BB/</link><pubDate>Tue, 25 Sep 2012 03:58:31 +0000</pubDate><guid>/2012/09/25/2009%E5%B9%B4%E6%98%A5%E5%AD%A3%E5%8F%B7-%E5%B0%8F%E7%BB%84%E7%89%A7%E5%85%BB/</guid><description>&lt;p>就信徒的团契生活来说，这种合一的寻求与操练特别地表现在彼此相爱上。正是在这种彼此相爱中，这个群体把基督作为其头的特别关系显明出来，把其所承载的基督的爱显明出来；由此显明这是跟随耶稣基督的群体，这个群体中的人因此被称为基督徒。每个信徒与基督个人关系的建立，其实是在一个信仰群体中建立起来的；是在与其他肢体之间操练爱的过程中建立起来。个人与基督关系的维系与深化，一方面与个人读经、灵修、祷告的生活有关；同时也与其和其他肢体是否有更好的生命的相连有关。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>卷首语&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->2009春季号卷首语&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>真理讲台&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->教会是信徒的母亲/加尔文&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->与基督的团契及与肢体的团契 /布雷克&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>教会建造&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->牧养小组事工访谈/本刊编辑部&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->附：基督教北京守望教会牧养小组事工理念&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->堂会型教会与小组牧养 /天明&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->何以教会是信徒的母亲 /孙明义&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>灵性操练&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->神的爱每早晨都是新的 / 真言&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->知道.不知道 / 陈艳&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->在晨祷中与主亲密/ 孟绯&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->晨祷感言/ 曾淼&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>敬虔生活&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->北苑腓立比小组的点滴回忆 /Michelle L&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->与小组一起成长蒙恩 / 好智 艳青&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->主的恩典够我用！ / 兴梅&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->附：主的恩典续&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->我的小组长之路/竟榕&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->疏离与结连——电影小组随感/ 窗子&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>读书沙龙&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->弟兄和睦同居之美善——读《团契生活》/冬青树&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->如何建立一个健康的小组——读《带出健康的小组》 /祖鸿&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->刺猬们的合一之旅———读《褥子团契》/布拉&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>文化透视&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->谁点燃了央视大火 /查常平&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->中国人的节日焦虑因何而来 /薛涌&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>艺术广角&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->走过呼兰河———远行记忆之一/姜原来&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->圣经里有记者的工作吗？/许宏&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->遥望春天/书密拉&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问道信箱&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->为什么要祷告？&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>为什么要祷告</title><link>/2012/09/25/%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E8%A6%81%E7%A5%B7%E5%91%8A/</link><pubDate>Tue, 25 Sep 2012 03:49:20 +0000</pubDate><guid>/2012/09/25/%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E8%A6%81%E7%A5%B7%E5%91%8A/</guid><description>&lt;p>Ezra,&lt;/p>
&lt;p>你好！&lt;/p>
&lt;p>在读经和听讲道中我有一个具体的问题想向你请教： 关于祷告，John Piper有一篇讲道中讲“为什么要祷告”，他分了几个点来说明。1、神要求我们这样做；2、祷告使我们的喜乐加增；3、祷告是基督徒特殊的权柄；4、荣耀圣父和圣子。在谈到第 3 点时，他说：&lt;br>
Nevertheless,  God has ordained to make our prayers real causes of real events. Real causes. The words of James 4:2, “You do not have because you do not ask,” do not mean, “You would have had anyway, even if you didn’t  pray, since God had a plan and your prayers don’t matter.” “You do not have because you do not ask” means prayer causes things to happen that do not happen if the prayers don’t happen.&lt;br>
（译文：然而，神已经命定使我们的祷告成为真实事件发生的真切原因。真切原因： 见《雅各书》4 章 2 节，“你们得不着，是因为你们不求”意思并非是“即使不祷告，无论如何你都会得着，因为神有他的计划，而你的祷告并不重要”。“你们得不着，是因为你们不求”是说“祷告使得某些事情发生，而不祷告，这些事情则不会发生”。）&lt;br>
我有两个疑问：首先这样的解释从字面上似乎让人理解为祷告是使得一些事情发生的必要因素。有其他姊妹认为，这样一来，和神的绝对主权及预定论似乎有一些矛盾。我的想法是，人的祷告的确参与了神所预定事件的实际发生；也听过一些观点说这和神的计划不是在一个人能完全理解的空间层面里面。这样想倒也不是那么的冲突。&lt;/p>
&lt;p>另一点是，我不知道 Piper 用《雅各书》中的一句经文来论证自己要展开的观点，这样是不是合适。因为这句话是在“不可与世俗为友”的教训里出现的，“你们中间的争战、斗殴，是从哪里来的呢？不是从你们百体中战斗之私欲来的吗？你们贪恋，还是得不着；你们杀害嫉妒，又斗殴争战，也不能得。你们得不着，是因为你们不求。你们求也得不着，是因为你们妄求，要浪费在你们的宴乐中。”我理解，这样的“求”和“得着”是有一个特定的目标的，就是在神里面生命的更新和洁净。有求必得的，是因为按着神的旨意，这和圣经里其他地方对祷告的教导倒十分吻合。如果单是把“你们得不着，因为你们不求”摘出来解释祷告的权柄，似乎有点把这个“权柄”放大了（我不是指 Piper这样解释是错的，或许我自己的理解更保守一些）。&lt;br>
不知道以上两点自己理解得对不对，想听听你的看法。&lt;br>
另外，在听讲道的时候，越来越觉得需要分辨，不仅是分辨异端，更多的是对一些神学体系下各种观念的分辨。感受是似乎越是神学体系相对完备的属灵领袖，越倾向于用自己的神学观来解释问题。John Piper据说是在美国真正的信徒中影响力最大的。他对上帝的渴慕对我是很大的激励，也希望可以怀着审慎的心态，从他以及众多伟大的神学家那里得到更多的帮助。&lt;br>
以马内利！愿神带领和祝福！&lt;br>
Sophia&lt;br>
Sophia ,&lt;br>
你好！&lt;br>
从来信中可以看出，你的思考非常细致，也具有一定的深度，我真的是为此献上感恩。现将自己初步思考和研究后的一些想法整理如下，仅供参考：&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>一、对《雅各书》4：2-3中的“求”的理解&lt;/strong>&lt;br>
** **   你在信中提及，这句话是在“不可与世俗为友”的教训里出现的，从上下文，“求”与“与世俗为友”的确有一定的联系，但我们也很难将“求”的“特定的目标”直接理解为“在神里面生命的更新和洁净”。从上文（3:13—18 ）和下文（4:11）来看，“求”似乎与信徒之间真正的和平与和睦有关。在我看来，雅各在这里告诫信徒要避免的是“妄求”（4:3），劝勉信徒要追求的是积极而谦卑的“求”（4:2，6）。&lt;/p>
&lt;p>** 二、对JOHN Piper的论证方式的反思**&lt;/p>
&lt;p>如果以上的解释能够成立，那么我认为，John Piper 的论证的确有欠严谨。&lt;br>
首先，从圣经的上下文来看，很难看出雅各在书信中有意将祷告和权柄联系在一起；&lt;br>
其次，从逻辑上说，“ 因为不求， 所以得不着”并不能够推导出“因为求， 所以得着”。&lt;br>
因此，要论证祷告的权柄或“祈求”和“得着”之间的某种程度的因果联系，需要引证其他经&lt;br>
文。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>三、神的主权与人的责任&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>照着圣经的教导去祈求，是信徒的责任，而祷告蒙应允，则出于上帝的主权、恩典和怜悯。卡森教授对两者的关系有非常好的总结：一方面，神拥有绝对至高无上的主权，但在圣经上，他至高无上的主权从未减轻人的责任；另一方面，人类是承担责任的受造之物，但在圣经上，人的责任从未减损神至高无上的主权，也没有使神置身于“偶发事件”之外。（参见卡森著：《保罗的祷告》，潘秋松译，美国麦种传道会，2005年，213-214页。）&lt;/p>
&lt;p>** 四、分辨、权威以及神学观的影响**&lt;/p>
&lt;p>我赞同你所采取的慎思明辨的学习态度（林前14:29）。我愿意和你共勉的是，尽管没有一个神学家或牧师的讲解像主耶稣那样完全，但有些神的仆人的教导，比如加尔文、欧文、爱德华兹、钟马田、巴刻和卡森等前辈的著作，已经历了历史的检验或得到了普世教会的印证，绝大部分内容都是很好的，可以作为信仰生活中的“辅助性权威”。从我有限的了解来看，John Piper也是一位值得信赖的属灵前辈，讲道时常常陶醉在上帝的荣耀之中，听他的讲道，真的使我经历到了对上帝的更多的渴慕。&lt;/p>
&lt;p>学习圣经时应尽量避免将自己的意思“读入”圣经的私意解经（彼前 1:20），而追求对圣经文本含义的“读出”，这是诸多弟兄姊妹的共识。然而，有一点需要特别提醒的是，正如唐崇荣牧师所赞同的那样，任何人在解释圣经时其实都不可能完全脱离自己的神学观（唐崇荣：《救赎论》，中国与福音出版社，1995年，172-174页），用哲学术语来讲，就是人无法脱离自己的前理解结构 。我们所能做的，是在谨慎运用各种解经原则的基础上，将自己对圣经的解释与上述“辅助性权威”进行比较和印证，保持适度的反省，同时又对上帝的引导和护理之工投入坚定的信靠（来1:3），相信尽管今生所知道的非常有限，但与主见面时定会超越今生各样的限制（林前13:12；约一3:2—3），永远享受与主的同在（帖前4:15—18；启21:1—4）！&lt;/p>
&lt;p>愿主赐福你在恩典和知识上有更多的长进！&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted --></description></item><item><title>遥望春天 文/书密拉</title><link>/2012/09/25/%E9%81%A5%E6%9C%9B%E6%98%A5%E5%A4%A9/</link><pubDate>Tue, 25 Sep 2012 03:47:25 +0000</pubDate><guid>/2012/09/25/%E9%81%A5%E6%9C%9B%E6%98%A5%E5%A4%A9/</guid><description>&lt;p>已近凌晨，窗外依然有喧嚷的鞭炮声。昨晚是除夕夜，从三环路一直到五环路，整个北京城笼罩在烟花的璀璨中，路上到处是纸箱大小的烟花筒。我们一路慢慢地开过去，欣赏也参与着这个预备迎接春天的日子里普通人的欢喜与满足。但我一向容易在繁华热闹里油生感伤，这个时候自然又会想起那些无法参与到这当中来享受春节快乐的人们。&lt;br>
十天前曾经到医院去看望了一个朋友的父亲，他眼神黯淡地躺在床上，费力地呼吸着，眼睛一动不动地看着某个地方，执拗而茫然，让人无措。朋友说父亲是走着进医院的，那时整个人浑身上下还散发着健康活跃的气息，腰身硬朗，腿脚结实。不过才两个月，60 多天，人就已经虚弱得坐不起来了。“很残酷，真的很残酷。”朋友眼里透着无奈。我听着，也只能听着，握握她的手，没什么说的。&lt;br>
然后又过了三天，我再去的时候，那张床已经空了，白色的床单孤零零地萎缩在一边。虽然有阳光从窗外无所顾忌地洒进来，照亮了一屋子，但那个曾经躺着的人已经从这个世界消失了。我依然站在同一个地方，看着那张床，想着人的生命何等脆弱和易逝，无话可说。&lt;br>
上个周日，我有机会搭车与 C 去看望我们共同的朋友的朋友，刚刚 30 岁的 Y。我早就听说 Y 的事，一年前腿上长出恶性肿瘤，几次大手术，截去左脚。刚刚又检查出癌细胞已经转移到腰部，可能另一只脚也保不住了。我们去看他的时候，他正躺在床上，苍老的父亲守在一边。他说，抚摸着那条没有脚的腿，如果让他再截去一只脚，他真的无法承受和面对，他真的只想拖着残废的身体从窗口翻下去。他微笑着说着这些话，眼神冷静，面容苍白。我们听了，也只能听着，试图寻找一些鼓励的话来讲给他听，却知道那些言辞既不能说服自己，也无法安慰他。&lt;br>
我坐在床边，就像那天站在那个老人的床边一样，感觉自己是那样地无措和无奈，甚至为自己拥有健康感觉羞愧，我不知道为什么躺在那儿的一定是他们而不是我，至少当时不是；我因自己无法为之分担痛苦感觉羞愧，我不知道如何伸手相助，并且能够支撑在那个合适的地方，使他们不至于因我的笨拙和自以为是增加负担；我为自己什么都做不了感觉羞愧，我不明白自己为什么一定要出现在那儿 …… 面对他人的患难，我最想做的事就是——逃走，远远地逃开。什么都看不见我就能心安了。至少，可以以安然的心过完每一个普通的节日。但我毕竟是看见了、倾听了、面对了，我无法再假装不知道。我仰望询问道成肉身的那一位：“何必非得让我知道这个、看见这个、听见这个…… ？”他没有回答。他似乎是沉默的。我想他们也一定曾经问过类似的问题——“为什么偏偏是我？”我从他们的眼睛里知道，他们也未得到答案。&lt;br>
我唯一能够明白的就是，他们的存在与我从一开始就有关系，这关系不是因为血缘，也不是因为利益，而是因为我们最终的结局表明我们是如此地亲如一体——我们不过是尘土的造物，我们曾经由同样的土粒捏塑而成，包含同样卑微的元素，拥有同样的有限与脆弱，就像多恩牧师的那首名诗所言——“没有人是一座孤岛 / 可以自全 / 每个人都是大陆的一片 / 整体的一部分 /…… 任何人的死亡都是我的损失 / 因为我是人类中的一员”。我从那样的眼神里能够体会他们深切的绝望甚至隐在的愤怒，能够触摸到他们尖锐的疼痛和沉重的忧虑，是的，我知道，尽管对此我无能为力，但我因相同的血肉之躯可以理解同样细微深在的苦楚，所谓将心比心，也许这就是我应当看见、听见的原因吧。我相信那位道成肉身的基督对此也知道、体察得一清二楚，因为他就是以血肉之躯进入我们当中的。&lt;br>
我为患难者能做的，除了提供一点儿杯水车薪的资助外，只有祈祷，就像我的健康的右手会为我流血的左手包扎并轻抚一样，在祈祷中将他们全然交付在至高永恒者的手中。从此，我和他们所经历、所遭受的一切不仅只与彼此相关，而且紧密地与他相关。祈祷不是出于孤独者的自言自语，不是出于绝望者的呼天抢地，不是出于怨怒者的诽谤咒诅；祈祷，实在是出于敬畏、感恩和祈望的倾诉——面对至高的造物主，我们不过是尘土的造物；面对永恒的自在者，我们不过是瞬间的存活者；面对肯于为爱付上自己的救赎者，我们不过是自私卑琐的罪人。&lt;br>
在这个短暂的生命之旅中，我仍然要不断地为一些相识者送行，看着他们年华老去、日渐衰颓，最终离开这个世界，完成身为有灵的活人的生命行程，然后等待着我的行程日满，被那些与我相识的人送别 …… 我们的生命之旅若没有至高者的恩慈救赎，无论健康还是残&lt;br>
疾，无论长寿还是夭折，其实都如智慧的传道者所言，不过是“虚空的虚空”。只是，如果不认识他，如何能欢喜地知晓并确认那个秘密呢——在短暂的生命旅程的终点，我们将要通过死荫的幽谷，进入永恒的光明之地，而这，是如蜉蝣的我们活在瞬息的时空中无法完全洞彻和明了的。&lt;br>
这四季的轮回，不仅仅是创造者赋予大自然的秩序，它也同样昭示着死亡与新生的秘密。当满目的枯寂在寒风中了无生趣地蔓延时，春天已经从遥远的天边慢慢地迫近，并必将到来 …… 如此，所有的患难与不公总有结束的一日，那一日，是唯独属于他的大胜之日，那一日，将成为“短暂”结束的时刻，永远的春天将不再是一个比喻，而是——不可思议却实实在在的事实。&lt;br>
我盼望着，在永恒的春天与那些我送别的和送别我的人们能够不期而遇，有机会诉说在短暂的时空中相逢的真意。&lt;/p></description></item><item><title>圣经里有记者的工作吗？ 文/许宏</title><link>/2012/09/25/%E5%9C%A3%E7%BB%8F%E9%87%8C%E6%9C%89%E8%AE%B0%E8%80%85%E7%9A%84%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E5%90%97%EF%BC%9F/</link><pubDate>Tue, 25 Sep 2012 03:47:04 +0000</pubDate><guid>/2012/09/25/%E5%9C%A3%E7%BB%8F%E9%87%8C%E6%9C%89%E8%AE%B0%E8%80%85%E7%9A%84%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E5%90%97%EF%BC%9F/</guid><description>&lt;p>忘记是2009新年祷告会的哪一天了，大约是其中一个晚上结束之后，好好的爸爸在去城铁站的路上半开玩笑地问了这个问题。&lt;br>
那一天，距离好好的爸爸信主不到两个月。在他原先熟识的同事和同行中，信主的很少，他几乎是第一个。&lt;br>
跟好好的爸爸同行去城铁站的朋友，比他早两年信主。他们是在一年多前认识的，那时，他们因为对英国杂志《经济学家》（The Economist）的共同爱好走到了一起，成为同事，参与创办一份类似的刊物。&lt;br>
如果说这一个群体中信主的很少，对《经济学家》杂志感兴趣而在工作中学习效法的可能也多不到哪里去，在他们各自接近十年的媒体工作中，身边确实没遇上几位。&lt;br>
后来，中国的《经济学家》没能在他们尝试的那个新媒体办成，这一点儿都不奇怪。奇怪的是，就在他们各自离开那份媒体后的第五个月，好好的爸爸信主了。&lt;br>
这当然是好好爸爸的那位朋友求之不得的，本来，他的那位朋友就是冲着传福音来工作的，《经济学家》的招牌说到底还是个幌子，虽然这份有着166年历史的周刊对他来说一直代表着世俗媒体这个行业中最好的标准，无论是它的文章匿名制传统（看重写得怎样而不看重是谁写的），还是清晰的写作，以及不像很多其他媒体那样只见树木不见森林的狭隘眼界。&lt;br>
但即使如此，好好爸爸信主还是超出了他的那位朋友的想象，毕竟，这跟喜欢《经济学家》不是一回事，毕竟，在那位朋友受洗之后的两年里，还没有遇上同事信主的，之前也几乎没有遇上。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>……长谈&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>在将近一年的交往中，好好爸爸并没有一开始就从新同事那里听到“主”的事，他们之间共通的地方还是如何将他们认为的《经济学家》令人尊敬的职业素质在自己的工作中落实，而这位新同事去美国报道总统大选的文章也让好好爸爸很感兴趣。&lt;br>
除此之外，那位新同事经常说起“信心”，说是不管报纸办得怎样，前途肯定是好的，原因在于他相信真理得胜。&lt;br>
真正说起“主”的事，是直到他们共事四个多月之后。在共同参加一个亚洲论坛的几天期间，他们有机会把平日工作中的交流推进到各自生活的历史和内心当中。&lt;br>
从筹建时，好好爸爸就是这份新媒体编辑团队的召集人，这是他从事记者工作以来最接近他职业理想的一次，而对于他的这位新朋友似乎也是如此。&lt;br>
他们比其他两位同事先期到达会议。那是一个周四的晚上，好好爸爸一边通过电脑上的MSN（网上聊天系统）跟编辑部的同事沟通以确定当周报纸封面的事宜，一边跟坐在斜对面沙发上的同事回忆各自是如何走到今天的。&lt;br>
欣赏《经济学家》的人大约都知道这个杂志（它自称是报纸）的基本立场，就是它的创办人苏格兰人詹姆斯 • 威尔逊（James Wilson）——一名教友派基督徒商人，上学时还因一篇神学论文获过奖——所说的：“我们严肃地相信，自由贸易、自由交流会比任何其他可见的动因都更加促进文明和道德在全世界的扩展。”&lt;br>
这也是好好的爸爸和他的这位同事都认同的。但问题是，这样的话仍然流于空泛，究竟什么才是“文明”和“道德”？究竟什么才是“自由”？为什么这些是重要的呢？这些观念是如何变得重要的？他们的谈话不可避免地要追究到平日工作共识的深层当中。&lt;br>
好好爸爸的这位同事曾经在MSN上表达过自己的观点，但从来没有这样面对面深谈的机会。他对好好的爸爸这样说：&lt;br>
“……可能是我的武断，但我跟以前表达的一样，我相信，我们能有这些判断都是源于创造天地和我们的主宰——神——的工作。神是什么？神是爱，是光，是真理，是生命的源头。人之所以有自由有尊严是因为我们是按照神的形象造的，但人的自以为是使得人背离了神，人失去了神赋予的真正的自由，人面对的是死亡。但即使这样，人依然能够重新获得自由，是因为神爱世人，他为了洗净人的罪让人得救，在将近两千年前，差派他的独生子耶稣基督降卑成了人的样式，在如今的巴勒斯坦和以色列的地方传讲得救的好消息，而耶稣基督被人钉死在十字架上，却像他自己预言的，在三天后复活，向他的门徒显现，让他们去到全世界传他的话，就是耶稣基督让他的门徒们遵守的，凡悔改而信他的人就能够得救，随耶稣受死而复活，重新回到永生神那里，获得永恒的生命，获得真正的自由，而这个传福音的行动一直推动到现在，从西亚到欧洲和非洲，从欧洲到美洲，从欧美到亚洲，而且还要一直持续到世界的末了，直到耶稣基督再来的时候，他要审判世界。……”&lt;br>
这位朋友还跟好好爸爸讲到了他去的一间教会，是他几年前从一家电视台辞职后经历对自由历史的考察而在无意中辗转找到的，他说这间教会是十几年前一对名牌大学刚毕业的年轻夫妇放弃了世俗的前途而建立的，原先是家庭聚会，就几个人，现在是在写字楼里，有上千人，有很多的大学生和在社会各界工作的人，他说这教会就在听从神的话，传讲那个能够使人得救获自由的福音，从可见的社会现象，这是他之所以相信真理得胜的原因所在，他不能想象没有超过人的神的力量的带领，这样的组织能生长为今天的状况。而对他自己，他和他未婚妻是在这个教会一同认罪受洗的，如果没有信主，没有这样教会的生活，他不能想象今天的生活会如此有盼望。&lt;br>
斜对面的好好爸爸是什么反应，他的朋友还记得，就是并没有什么特别的回应，一直在听，没有说什么，这恐怕是他有生以来第一次听人这么跟他探讨工作和人生。反正，信主的奇迹不是在那个晚上。&lt;br>
那天，他们谈得很晚，后来的话题又回到了工作上。在那次出差之后，他们继续经历着工作上的共事和日常的交流，比如，通过其他的媒体朋友共同邀请《经济学家》的主编来访以增进同事们对这个榜样的认识，还有，就是突如其来的大地震，他们先后去灾区采访，各自到废墟中，面对生死。&lt;br>
又过了几个月，两次长时间的谈话使得好好的爸爸进一步听到“主”的事。一次是中秋之夜，那时，他们各自已经到别的媒体开始了新的工作，谈话是在另一位媒体朋友家中，这次，好好的妈妈加入进来了，律师背景的她比记者背景的丈夫提出的问题多得多，等到四个人从各自的座位上缓缓站起来的时候，已经是凌晨三点，六个小时过去了。那次之后，好好的爸妈第一次一同去了教会，参加了一场弟兄姊妹的婚礼。&lt;br>
第二次的交谈是11月中旬，好好爸爸的那位朋友的未婚妻从国外帮助禁毒和粮食援助的工作回来休假，在好好爸爸妈妈的家，大约下午四点见面，开始也就是随便地聊天，然后是晚饭，然后再看表就是早上五点多了。&lt;br>
几个小时后，下午一点，好好的爸妈来到教会，比他们的朋友来得还早，坐在那里，洋溢着微笑。这不是他们第一次来，但这一次，是他们信主以来的第一次。&lt;br>
而一个星期前的周六，好好爸爸的那位朋友和未婚妻在一起祷告，终于忍不住大哭了一场，他们邀请好好爸爸去教会听传道人讲读书，这是他们一直盼望好好爸爸去听的，因为从知识的方面，那位传道人所说的可能比较容易让好好爸爸这样喜爱读书的人更好地理解基督信仰，但是好好爸爸还是没能去，说是要加班，并说对此抱歉。&lt;br>
他们当时没有敢想的是，好好爸爸和好好妈妈竟然在一周之后就信主了，虽然他们的确哭着向神献上祷告求神垂怜打开这对年轻夫妻 的心，但他们真的没有想到，好好爸爸和好好妈妈这么快就信主了，这毕竟真的跟别的事情都不一样。&lt;br>
“那一次去教会参加婚礼，看到的还是人，能感到人的温暖，这一次是感到温暖真的来自于神。”好好妈妈后来回忆信主的经历，好好爸爸则在博客上这样写道：“从现在开始，那个过去的我死了，也应该死了。我曾经相信制度、自由主义可以改变我们所处的这个国家，但是当我在我的朋友的帮助下探寻这一切，我以为可以改变世界的被造物的源头时，我知道自己错了。”&lt;br>
在敬拜结束后的那个晚上，他们的朋友邀请一位在诗班服侍同样有律师工作背景的弟兄跟好好妈妈和好好爸爸在教会的楼下吃饭，这位弟兄读书多口才好，也许因为背景的相似能够回答好好妈妈还没有想清楚的问题。&lt;br>
“问题？没有了。”饭桌旁，好好妈妈直率地笑着说，眼里还含着泪水，很像MSN上的卡通兔斯基（这个比喻来自另一位媒体的朋友，这位朋友还没有信主，好好爸爸好好妈妈还有他们的朋友以及朋友的未婚妻在继续为她祷告）。&lt;/p>
&lt;p>**……甚好&lt;br>
**    真的没有问题了？虽然希望如此，好好爸爸的朋友还是有点不相信眼前的景象，毕竟，关于基督信仰，在中秋之夜和那个不到一天前的通宵，他被好好妈妈这位律师集中“审问”了两次，那么多的问题怎能这么快就荡然无存了呢？&lt;br>
事实是，在接下来的几周，好好妈妈被一个很大的问题困扰着，直到新年祷告会时还是很痛苦。她的一位特别喜欢的表妹几年前得病去世了，对她是否进天国的问题，好好妈妈一直想知道答案，后来，她询问了差不多她在教会中认识的所有人，从好好爸爸的那位朋友和朋友的未婚妻，那位诗班的弟兄，一位传道人和他的妻子，到长老，到师母，几乎就是牧师没问了。&lt;br>
再后来，她也许仍然有困惑，也许有时还让好好爸爸有点着急，但他们春节回家给家人传福音的时候发现，却是好好妈妈那位失去了女儿的四姨在听到他们说耶稣基督的福音时最能够接受，说那正是她的心声。好好爸爸给朋友发的短信里说：“刚才给家人讲《马太福音》，&lt;br>
哀恸的人有福了，因为他必得安慰。”&lt;br>
过了两天，好好爸爸又发去一条短信：“哈，法学硕士好好妈妈宣称要做宋尚杰，急坏了家人。”&lt;br>
这已经不让他们的朋友奇怪了。就在他们和那位朋友和朋友的未婚妻在春节前最后一次小组查经之后，好好妈妈坐在她家里的沙发上说，如果神这次赐下我们的孩子，我们就求神让这孩子归于主，做传道。他们结婚五年了，还不曾有孩子。&lt;br>
这孩子就是好好，是好好爸爸前不久刚起的名字，说是来自于《创世记》1章31节：“神看着一切所造的都甚好。”&lt;br>
好好妈妈怀孕的消息就是在这个刚过去的&lt;br>
春节期间由好好爸爸给他们的朋友们传开的。而他们将参加教会的受洗课程，准备在即将到来的复活节受洗。&lt;br>
至于好好爸爸和他那位朋友的工作，他们还是记者，在各自的媒体传好消息，虽然时常仍感到这就像在沙漠里撒种。他们面对的是许多跟他们过去的自已那样失丧的灵魂，他们得救了，怎能不传让人得救的好消息呢？&lt;br>
让他们惊奇的是，报道这样的消息却一点都没有偏离记者的本分。而且，这给他们做记者的工作带来了从未有过的信心和喜乐，因为经上不是这样记着吗：“报福音传喜信的人，他们的脚踪何等佳美！”&lt;/p></description></item><item><title>走过呼兰河——远行记忆之一 文/姜原来</title><link>/2012/09/25/%E8%B5%B0%E8%BF%87%E5%91%BC%E5%85%B0%E6%B2%B3-%E8%BF%9C%E8%A1%8C%E8%AE%B0%E5%BF%86%E4%B9%8B%E4%B8%80/</link><pubDate>Tue, 25 Sep 2012 03:46:34 +0000</pubDate><guid>/2012/09/25/%E8%B5%B0%E8%BF%87%E5%91%BC%E5%85%B0%E6%B2%B3-%E8%BF%9C%E8%A1%8C%E8%AE%B0%E5%BF%86%E4%B9%8B%E4%B8%80/</guid><description>&lt;p>那年，我主持马槽文化沙龙举办了肖红代表作《呼兰河传》的讨论。（我一直认为，《呼兰河传》是五四以来中国新文学史上最优秀的一部长篇小说，可以毫不逊色地跻身 20 世纪世界文学经典之列。）&lt;br>
“我家是荒凉的。”&lt;br>
“我家的院子是很荒凉的。”&lt;br>
——在这部作品里，肖红一而再、再而三乃至三而四地这般轻轻地叹息着。&lt;br>
呼兰河是荒凉的。&lt;br>
黑龙江是荒凉的。&lt;br>
关东万里大地是荒凉的。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>急流呼啸&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>生活在人潮如海、寸土寸金的江南都市，是无从想象关东的荒凉的。&lt;br>
当年，经常出入山海关的人都知道，不管坐车还是步行，只要一过长城关隘来到关外，全部感觉会哗然一变。四面望去，处处辽阔荒颓；风声车声人语声，清晰传来；空气也变得疏朗许多。如果你反向而行，从东北入关，则会有相反的感觉：所有的感官系统仿佛经历了一条压缩通道，被悄悄收缩了一下。&lt;br>
暂且不说乡野，那时即使是在东北的大小城市、老工业基地，也到处可见斑驳荒凉。鞍钢完全是一个伏在蒿丛野地里的宏大杂乱的工业巨兽：高炉背后杂草漫漫、炼钢厂前黑草遍布。沈阳是东北第一大城市，可即使在它的中心城区，这一块荒地，那一条荒径仍随处可遇。&lt;br>
那时的沈阳边缘，散开着大片大片的荒野。我就读的东北工学院（现东北大学）占地之巨，据说在全国高校是首屈一指的。其时学院各建筑群之间，是大块大块的野地。学院正门前不远处，有一片怪树丛生、灌木遍地几无人迹的树林蔓延数里，被同学戏称为“野猪林”。有一段时间，我和湖南籍同学老涂在一家工厂实习，天天半夜回校，必须穿过“野猪林”。那 20 分钟的路程里，四周风声鹤唳，一如庄子描述过的情景：“激者，者，叱者，吸者，叫者， 者， 者，咬者，&lt;br>
前者唱于而随者唱喁。泠风则小和，飘风则大和，厉风济则众窍为虚。”这野风常常把那老涂吓得拉着我直发抖，真是白吃了半肚子湖南辣椒。学院后面更是荒凉至极，那里根本没有围墙（东北许多城郊单位后面都不需要建围墙）。那儿是一片树冠高大的杂树林，漫远地一直伸展到浑河湾边。&lt;br>
浑河是辽宁境内的一条大河，巨川至此拐了个大弯，河水湍急汹涌。一群孩子常在这里玩（今天想来，那正是他们“阳光灿烂的日子”）：他们不上学，辽阔葱笼的浑河湾便是他们的天然学校。他们游泳、捕鱼、划着小船在急流中来回横渡或顺水远行。那时，我也很少上课，常常夹着几本书，心情灰暗地穿过了几无人迹的树林，坐在河边，一边自修，一边看着他们玩耍。“叔叔，你生病了吗？”一个才十多岁的小女孩跑过来问我。从此以后，她常常陪在我身边练她每日的功夫：两掌撑地倒立。她的几个哥哥执行其父的命令，对她每日的训练进行严格的监督，丝毫也不怠慢。她一边倒立着，一边叽叽喳喳地向我说这说那，一双喜鹊般的眼睛在靠近地面的地方闪烁着。每天，我都要从她那儿收听到她家里里外外的详细新闻报道。荒凉的浑河岸边，杜鹃鸟唱得分外清亮。&lt;br>
可是有一天，这些孩子中的一个被激流吞没了，孩子们再也不到这里来了。一天又一天，只有我一个人坐在岸边，只有浑河在沉沉地呼啸。&lt;br>
大地，与生命，终究还是荒凉了。&lt;br>
20 多年后的一天上午，我费力挤进了地铁一号线。车厢里的人群已经完全被挤成了一车厢的沙丁鱼罐头。一路上，我背后断断续续传来两个女性的声音：一个细弱地抽泣着，一个低声安慰着。最后，其中的一个深深叹了一口气，说道：“唉，心里真荒凉啊。”&lt;br>
这是今天多少人的叹息——即使在这满是人海楼海车海的大都市。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>太阳照在呼兰河上&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>太阳照在肖红的呼兰河上，而不是照在丁玲的桑干河上。一抹暖黄铺洒在北国关东的荒凉大地上，闪烁在呼兰河畔。&lt;br>
出了山海关以后，火车沿着辽宁、吉林一路而去，车站间距离越来越大，人烟越来越稀少，窗外的景色越来越荒蛮。到了黑龙江，关东的荒凉也就进入了高潮。&lt;br>
那年，我再次回到黑龙江，准备进入小兴安岭。从省会哈尔滨到小兴安岭北端的近一千里铁路线只有一趟客车，而且是慢车。全程要行驶一天一夜。车厢还是伪满洲国时留下的老古董，半圆形的穹顶，狭小的车窗，条木椅子，列车一开动，车厢便不停地颤动着。列车刚开出哈尔滨站，驶过松花江大桥，立刻隐没在夕阳照耀下的荒原中。&lt;br>
我孤单地坐在车厢中部。空荡荡的车厢那一头，一位衣裳落满补丁的老大娘，一直目光慈爱地远远看着我。我心头一酸，想起家中生离死别的外婆，我不敢再往那儿看，便侧过身望着窗外。&lt;br>
有人拉扯我的衣服，回头一看，一个光着头的小男孩站在我身边。&lt;br>
“叔叔，”他开口说：“你这袄拉口子啦！姥姥让你把袄脱下，姥姥给你缝一缝。”我这才发现自己披的棉袄上绽开了一条大裂缝。“不用了！”我赶忙说，“我有办法。”说着，我打开帆布旅行包，取出里面的橡皮胶，这是我多年在东北颠沛的必备品。我脱下棉袄还没来得及往裂口处贴橡皮胶，男孩就牵着老大娘的手坐到了我对面。&lt;br>
（已经是二十多年前的事情了。我特地选择了今天这个晴朗的黄昏写下这段记忆。）&lt;br>
那天，太阳也是这样远远地送来一天里最后的麦黄色余晖。余晖中的老人埋头缝补着我的那件棉袄，她满头一色的银发在余晖中有些许反光闪动。那小男孩像小狗般偎在她身边，在余晖中，用那对只有黄豆粒大小的眼睛看着我。&lt;br>
只有我们三个乘客，列车员到此刻还没露过面。车厢里静极了，只有车轮辗过路轨接缝处发出的轰隆声和车厢的晃荡声一高一低回旋着。&lt;br>
快缝完了，老人才开口问。“孩子，多大了？”“24 了，大娘。”我赶忙回答。&lt;br>
“咋这么瘦呢 ? 脸色也不太好。”她这才抬头看了看我，继续问道，“是南方知青吧？坐几天车了？”&lt;br>
确实，我坐海船，换火车，在路上已经 5天了。我回答大娘。当听说我还要去那么远的地方，她的声音急切了：&lt;br>
“孩子，那儿可荒着呢。这条道上的人都说：‘火车一过康金井，白天镰刀不离身。火车一过金山屯，一半畜牲一半人。’你可得小心！”她停下手里的针线想了想，又对我说：&lt;br>
“孩子，这么着。咱在前面站下，你跟咱回家去住些天，好好调养调养，再进山里去。”我反复解释了必须赶路的原因，好不容易才谢绝了老人。&lt;br>
她仔细缝好衣服，又向窗外端详了一番，对我说：“这车又晚点了，还赶趟。你袄里长虱子了。该清清。叫我这小外孙清清你的头发，肯定也有虱子了。他逮虱子可快着呢！”她拍了拍孩子的头说：“去，替叔叔好好清清。”&lt;br>
我想：自己买通舱票，在海船底舱里挤了两天，一定在那时又沾上了虱子。关东农民中，亲友之间互相帮捉虱子是家常便饭。（说实在的，那场景，和我们今天在动物园猴馆里可以看到的场景是一模一样的。说到这，你可能忍俊不禁了，可朋友，看到这场景，我是永远笑不出来的。因为我和无数中国农民，不是旁观者，而是这场景中的血肉之躯。）此刻，车灯还没亮起。不容我分说，那男孩站到我座位一侧，趴到我肩上，我感到他飞快地翻动着我的头发，有时头上传来牙齿咬虱子的吧嗒声。&lt;br>
天黑时，他们下车了，我坚持着把他们送到站台上。车要开动了，大娘推我上了车，她在汽笛鸣叫声中竭力向我大叫着：“孩子，来串门，大娘等你。咱们屯子打这往北 12 里，呼兰河边 …… 屯，记住了！孩子 …… 求主保守你！”&lt;br>
车门关上，火车开动了。我跑回车厢，打开车窗，伸出头向后望去，那只有一间小房子的孤零小站，和站台上一大一小两个身影一起，在紫的夜色里伫立着，直到消失在黑暗中。&lt;br>
我再也没去找过这位大娘。在关东大地漫漫的颠沛途中，随时可能遇到病伤、凶险、风霜雨雪，但太阳也随时可能在某一个衣衫褴褛、爬满虱子的角落不顾一切地壮丽升起。正如肖红在《呼兰河传》里所说，正是这些，让人“知道了人生除掉冰冷和憎恶以外，还有温暖和爱。所以我就向这‘温暖’的方向，怀着永久的憧憬和追求。”&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>呼兰河边的篝火&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>“何其臭的袜子何其臭的脚&lt;br>
这是远行人的袜子这是远行人的脚&lt;br>
家乡啊何其遥远的地方&lt;br>
……”&lt;br>
一直记得这首诗，可惜这首本该出自辽阔关东的诗，却是在小小的台湾岛上写来的。&lt;br>
十几岁便离家远行，多年挣扎在关东荒凉大地，渐渐地养成了喜欢长途步行、漫游遐想的习惯。有时却是为了节省车费，不得已流浪了起来。&lt;br>
那年秋天，我悄悄爬上了一长列木材运输火车想回家。下午，车停在康金井不动了。我只得在高高的敞篷木材顶收起一路读着的《朝花夕拾》，背起背包爬下货车，沿着铁路线向南走去。秋天的原野，是深绿色、金黄色与淡咖啡色组成的镶嵌画。还未收获的农田是金黄色的，收割后野草遍地的农田里的咖啡色块是堆积的庄稼秸秆。&lt;br>
这是关东大地一年中最美丽宜人的季节。我已经在东北 8 年了，还是又一次陶醉在秋天的芬芳中，信步而行。&lt;br>
“咳，赶路的小伙子—— ”， 远处 , 一缕白烟从一堆篝火中升起 , 直竖蓝天。篝火边晃动着几个人影，其中一个摇着一根秸杆在叫我。我走到那里时 , 篝火已经燃尽 , 火堆边已腾出一块地方,铺上了干草。我在那上面坐下,一个汉子先用木棍从灰烬中拨拉出一只硕大的甜菜头，把它拨弄到我面前。其他人随后纷纷拨拉出甜菜头各自吃起来，四周顿时弥漫开烤甜菜的浓香 , 我的肚子也忍不住叫了起来。按当地的习惯 , 款待路人是天经地义的 ,不可道谢。我便捧起烤得焦香的甜菜头啃了起来，每咬上一口 , 又烫又稠的糖汁便溢了出来。旁边递来铁皮勺，里头满满的一勺井水。就这么着 , 喝一口冰凉的井水 , 咬几口热乎乎的甜菜头。吃饱了 , 四外望去 , 只有日落的地平线上有一丛房屋的隐约轮廓。&lt;br>
“那是呼兰县城”, 一旁的老乡告诉我。&lt;br>
可惜的是 , 那时我还不知道肖红 , 没读过《呼兰河传》。一年后，已经离开东北才第一次读到《呼兰河传》，不禁为那时的错失扼腕。很想看看肖红的家，特别是那滋养了肖红的偌大一个荒芜的张家后花园。很想看看呼兰城，那个与卡夫卡《城堡》同样寓意深邃的大坑还在吗？很想看看城外那段呼兰河，那个放河灯、搭野戏台的地方，并在冰凉的清晨，倾听马儿在河边的饮水声。&lt;br>
存在——生命的根本之境其实是荒凉的，一目了然的。在这本原的荒凉之境，人，赤条条地面对简单基本的事实——面对魔鬼，面对罪恶的沼泽，面对上帝，面对救恩的生命树，做出“生存还是毁灭”的抉择。而今天，人造的世界覆盖了大地的荒凉，城市的拥挤纷争、现代的汹涌紧迫，人文爆炸式的自我繁殖，极易遮蔽这存在的底色。索贝娄的一部小说，描写了这样覆盖了大地的热闹都市、取代了简单事实的喧嚣大学、驱赶了荒凉的中产阶级知识分子的生活，和那里心灵的冷漠孤独、灵魂的荒凉绝望，这本书名精准之极——《更多的人死于心碎》。&lt;br>
人的自以为是创造的世界中那看不见的荒凉，那才是致命的荒凉。诚如莱昂 • 布卢瓦所言，这是基督时代以来人类最深刻的精神危机，在这荒凉之地，“在这万事万物的尽头，人如丧家之犬，走投无路”。更如俄罗斯诗人丘特切夫所言，此时人已“没有家园，举目无亲，孤孤单单，软弱无力 …… 而人们都必须褪下面具的午夜时刻最终已经来到。”&lt;br>
……&lt;br>
回到家乡上海 20 几年了，仍然常常想起关东，也常和朋友们说起关东。&lt;br>
昨晚，我梦见自己和马槽的青年朋友们行走在荒凉的关东大地。一轮硕大的土黄色圆月如一枚煎鸡蛋摊开在呼兰河对岸的地平线上。墨蓝色的天空下、月光中，是无边无际的一色琥珀黄的原野。&lt;br>
音乐响起来了——马槽沙龙音乐活动中，谈起过一部想象中的作品——一部黑管、洞萧、合唱的三重协奏曲。洞萧吹出的第一个主题低婉孤凄；黑管演奏的第二个主题温暖抚慰，好像当年那位大娘对一个素昧平生的青年讲的最后那句话“孩子，求主保守你！”——许多年后我才明白了那句话的无比丰富温暖 …… 在交响乐团庄严和弦的衬托下，合唱团此起彼伏地唱出经文，如这星空下滔滔远去的呼兰河 ……&lt;br>
“我的神啊，求你侧耳而听，睁眼而看，眷顾我们荒凉之地和称为你名下的城。我们在你面前恳求，原不是因自己的义，乃因你的大怜悯。求主垂听，求主赦免，求主应允而行，为你自己不要迟延。我的神啊，因这城和这名，都是称为你名下的。”（但 9:18-19） ……&lt;br>
（初稿于1999年末，修订于2009年初）&lt;/p></description></item><item><title>中国人的节日焦虑因何而来 文 /薛涌</title><link>/2012/09/25/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E4%BA%BA%E7%9A%84%E8%8A%82%E6%97%A5%E7%84%A6%E8%99%91%E5%9B%A0%E4%BD%95%E8%80%8C%E6%9D%A5/</link><pubDate>Tue, 25 Sep 2012 03:46:03 +0000</pubDate><guid>/2012/09/25/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E4%BA%BA%E7%9A%84%E8%8A%82%E6%97%A5%E7%84%A6%E8%99%91%E5%9B%A0%E4%BD%95%E8%80%8C%E6%9D%A5/</guid><description>&lt;p>最近十来年，中国人产生了一种节日焦虑，其中以春节前的焦虑为最。每逢过节，大家总对节日有许多非议。比如，圣诞节、情人节一来，有关“洋节是文化侵略”的讨论就热起来。一到春节，关于央视春节晚会等的争论又生，今年外加山寨文化。&lt;br>
而我在美国生活十几年，在日本也住了一年，基本见不到这样的现象。比如，美国的节日非常多，圣诞节、感恩节、万圣节，乃至更现代一些的父亲节、母亲节、情人节、马丁 • 路德 • 金节等等，虽然眼花缭乱，但大家一到节日似乎都知道自己该做什么。对自己的节日这样有信心，对外来的节日也就张开双臂欢迎。在全球化时代，过外国的节日也是时髦。比如，每到春节时刻，妻子就要跑到女儿的学校给孩子们讲中国的节日和文化。去年我带女儿去波士顿音乐厅欣赏古典音乐，发现演出是在旁边的小音乐厅，主音乐厅被中国杂技给占了。那时我才意识到：春节快来了。&lt;br>
两相对比，我得出一个也许是过于简单化的结论：不管本土的节日还是引进的节日，中国人对节日越来越不满，甚至有些人一到过节就担忧，就在报纸上写文章抱怨。这说明中国人已经感到节日不能反映自己的价值观念。&lt;br>
为了说明这一点，还是讲个美国生活中的例子。不久前过圣诞节，我们全家虽然都不信基督教，但妻子还是带着女儿到教堂里看了一下，发现牧师在那里回顾圣诞节的历史：中世纪城市中商人力量崛起，赚了大笔的钱，而且大家都是基督徒，到了圣诞就颇为奢侈地庆祝。但他们心里越来越感到不安，毕竟城市里饥寒交迫者遍地都是。如此过上帝的节日，死后还想进天堂吗？这种罪疚和焦虑，促使他们把这个节日变为和穷人一起分享“上帝的荣光”的时刻：给穷人礼物、救济。毕竟大家都是上帝的孩子。&lt;br>
这种历史记忆是否准确倒并不那么重要，重要的是人们选择了这样的记忆。美国的街上教堂比超市还多。你可以想见，圣诞前后，有多少教堂聚集着多少善男信女来听类似的文化透视 故事。而且，圣诞节前一个月，办公楼的前厅、超级市场门前、健身房入口 …… 到处是给穷人孩子捐献圣诞礼物的箱子，而且都装得挺满。大街小巷，许多人穿着圣诞装募捐。去年老布什夫妇这样带头上街，还上了电视。我感动之余，想教育一下女儿，经她同意后给几个无家可归者救济中心打电话，希望圣诞之夜能带女儿去服务。结果对方并不是很热心，不太愿意给我明确的指示。后来经美国朋友点拨才明白：那种地方圣诞节不要去，因为人们到这个时候都善心大发，纷纷跑去服务，导致这些救济中心服务人员过剩，连&lt;br>
停车场都占满了。这时去只能添乱。&lt;br>
明白之后，我突然想起小时候受教育时背诵的话：“一个人做一件好事并不难，难的是一辈子做好事。”我这个人圣诞节突然积极起来，是不是因为平时好事做得太少呢？不过，不管怎么解释，人家的圣诞节反映着人家的价值观念，所以全社会有一种气氛，乃至把我这个外国人也感染了。&lt;br>
中国的节日，则大多没有这种气氛。20年前北京的朋友们开玩笑说：“过节不过是大家找个借口一起吃一顿而已。”在经济不发达的时代，上馆子解解馋就算生活中的一个小亮点了。在还要挨饿的日子里，过节当然是个盛典了！如今丰衣足食，甚至卡路里过剩，节日也越来越多，大家还是那么个过法，心里自然若有所失。&lt;br>
如今大家为什么对春晚这么有气？春晚实际上也是一餐，满足感官而已。而且这种满足，是填鸭式的，即人家往你耳目中填什么，你就消化什么。吃不饱的人看着被填的鸭子也许还羡慕，吃饱了的人谁愿意当那只鸭子？节日是一个社会重申自己价值的时刻。这种重申，需要每个人的积极参与，而不是被动地接收。&lt;br>
去年妻子在圣诞节前去了一次教堂，发现并不是牧师讲，而是每个人上去讲一小段，以纪念自己心目中的一个人。她的奶奶几年前去世，于是她看人家讲，自己也忍不住上去讲：&lt;br>
“我奶奶一生命最苦，当年被卖作丫环，后来嫁给主人；可惜刚当上太太，又成了‘地主婆’，跟着爷爷挨斗。总之，什么样的人倒霉她就当什么人。不过她这一辈子，从来不抱怨，对谁都谦让，下农村吃不饱，把饭都让给爷爷，自己耳朵都饿聋了。她去世时我不在身边，也未能把女儿带回去让老人家看一眼自己的重孙女。我总是对她充满歉疚。不过，她这一无所有的一生也许很富足。她对别人总是充满善意，别人为她做一点事情她就受宠若惊。她内心更多的是感激而不是怨恨。我希望为她祈祷。我常和女儿说，我奶奶信佛，相信来世，也许她已经转世为一个别的什么动物。所以我们对动物都要好。有时我看着自己养的鱼还和女儿说：也许这就是我奶奶吧？一天早晨起来女儿叫我：妈咪，你奶奶饿了！”&lt;br>
说到这里引发哄堂大笑。事后许多人走过来说：“故事很感人，我为她祈祷。你的鱼还活着吗？”&lt;br>
看看，按说这本不是我们的节日。但是，在这种氛围下，你会突然有参与的欲望。当你真参与时，你就通过这个节日表达了自己的价值，这个节日也就变成了你自己的了。&lt;br>
所以，当我们面对春节时，每个人都应该好好想一想：我们想用春节表达什么？&lt;/p></description></item><item><title>谁点燃了央视大火？ 文 /查常平</title><link>/2012/09/25/%E8%B0%81%E7%82%B9%E7%87%83%E4%BA%86%E5%A4%AE%E8%A7%86%E5%A4%A7%E7%81%AB%EF%BC%9F/</link><pubDate>Tue, 25 Sep 2012 03:45:35 +0000</pubDate><guid>/2012/09/25/%E8%B0%81%E7%82%B9%E7%87%83%E4%BA%86%E5%A4%AE%E8%A7%86%E5%A4%A7%E7%81%AB%EF%BC%9F/</guid><description>&lt;p>正当我和朋友在讨论元宵节放鞭炮的利弊时，央视副楼烈火熊熊上腾，我心里感到无限痛心！为什么在月明佳节的此夜，却发生如此不善的事件？朋友认为：过节放鞭炮热闹庆祝没有什么不好，属于中华民族传统节日的项目；我说：那是一种陋习应当早日废除，而且，大陆的国人过春节除了集中浪费国民财富（国有单位请客送礼成风、拿纳税人的钱吃喝）、集体赌博外，年年春运既是对乘客的大折磨、也成为铁路一线职工的沉重负担，究竟有多少人享受到过节的衷心喜悦、人性的真诚相契？于是，我们彼此沉默良久。&lt;br>
是落后的国民性，点燃了央视大楼。正如有学者指出：中国的节日基本上同人们的肉体需要相关，元宵节吃汤圆、春节吃烧白、中秋节吃糍粑、端午节吃粽子。除了这种物质上的消费外，人内在的精神需要在这些节日中被严重忽略。当然，在一个连温饱都没有解决的农业时代，人们通过过节品尝自己劳动的果实、亲戚之间互相探问、朋友短信真心祝福，那也是一种精神上的社会需要与安慰美德。但是，为什么我们一定要在鞭炮声中、在热闹中过节呢 ( 北京市 200 多名环卫工人 , 从 2月 9 日晚一直工作到 2 月 10 日 7 时 30 分才将燃放的烟花爆竹残屑清运完毕，共清运烟花爆竹残屑 51.2 吨 ) ？为什么我们不能更多享受内心的宁静与自省的精神生活呢？或许正是基于这样的认识，日本在 1968 年明治维新后，天皇决定废除春节之陋习，改为过元旦。&lt;br>
在投资 50 亿的央视主体大楼北侧的配楼“北京文华东方酒店”里面，烧掉的是我们每个纳税人的钱财；每个纳税人的钱财，是我们用辛勤的汗水一元一元积累而来。在西部的一所高校，一个国家统招的博士生每月生活补贴为 400 元左右，50 亿能够满足多少博士生的需要啊！况且，那在灭火中失去联系的 7 位同胞此时还生死未卜；况且，我们不能用钱财来衡量人的价值。因为，个人的生命具有绝对的价值。因此，对纳税人的钱财的尊重，就是对个体生命的尊重。这就是普世价值的核心。反之，如果一个国家在法律里面不倡导对个人财富的尊重，那么，它就没有对个体生命的尊重。想到前几年在西部的成都，人大颁布法规禁止在三环以内的地方燃放烟花爆竹，而就是在今年春节前又自己发布公告允许这样做。立法者仅仅几年内就随便否定自己制定的法律，那么，一般公民又怎么可能遵从法律呢？如果法律在立法者中随便遭遇否定，法律的尊严又何在呢？如果法律都丧失了尊严，丧失尊严的法律又怎么能够保护我们每个人？&lt;br>
即便如此，我们还是需要相信法律本身的尊严，需要呼吁立法禁止燃放烟花爆竹。因为，没有法律，我们就正如生活在房间里没有墙一样会更糟，即使那房间早已是残垣断壁。&lt;br>
如果尼禄时代的罗马城大火象征着罗马帝国走向衰落的开始，那么，但愿央视大火能够成为国人走向尊重生命的文化觉悟的起点，能够促使人从寻求肉体生命的满足中警醒，更多把目光投向个体生命的精神追求、投向对人生的终极难题的寻思。&lt;/p></description></item><item><title>刺猬们的合一之旅—-读《褥子团契》</title><link>/2012/09/25/%E5%88%BA%E7%8C%AC%E4%BB%AC%E7%9A%84%E5%90%88%E4%B8%80%E4%B9%8B%E6%97%85-%E8%AF%BB%E3%80%8A%E8%A4%A5%E5%AD%90%E5%9B%A2%E5%A5%91%E3%80%8B/</link><pubDate>Tue, 25 Sep 2012 03:45:18 +0000</pubDate><guid>/2012/09/25/%E5%88%BA%E7%8C%AC%E4%BB%AC%E7%9A%84%E5%90%88%E4%B8%80%E4%B9%8B%E6%97%85-%E8%AF%BB%E3%80%8A%E8%A4%A5%E5%AD%90%E5%9B%A2%E5%A5%91%E3%80%8B/</guid><description>&lt;p>有一天，一个人来到上帝那里，要和上帝讨论天堂和地狱的问题。&lt;br>
上帝对那人说：“好吧，我让你看看什么是地狱。”&lt;br>
他们走进一个房间，里面有一大群人正围着一大锅肉汤，但每个人看起来都营养不良，饥饿，而且绝望。原来，虽然他们手里都拿着一个可以伸到锅里的汤勺，但汤勺的柄比他们的手臂还长，他们没法把汤送进自己嘴里。&lt;br>
上帝又对那人说：“来吧，我让你看看什么是天堂。”&lt;br>
他们走进另一个房间。这个房间里的一切都和上一个房间一模一样，还是一群人，一锅汤，一样的长柄汤勺。唯一不同的是：大家都在快乐地歌唱。&lt;br>
那人就问上帝：“我不懂，为什么一样的环境和条件，他们快乐，而那个房间里的人却悲苦？”&lt;br>
上帝微笑着慈爱地回答：“我的孩子，这很简单，因为在这里，大家都在喂别人，而在那里，他们只喂自己。”&lt;br>
这个故事大概很多人都听过。但是它没有告诉我们，为什么会有这样的天壤之别地狱里的人难道比天堂里的人笨吗？不可能。我猜想每次有新人在地狱里报了道、领了长柄勺子、在汤锅边上落座之后，都会发生这样一场对话——&lt;br>
“嘿，我就没见过像你们这么笨的！用这长柄勺子喂自己，一辈子也吃不上啊！”&lt;br>
“那你说怎么办？”&lt;br>
“这不是明摆着的嘛，你喂他，他喂你，两不耽误！”&lt;br>
“谁先喂？”&lt;br>
“这个，同时喂呗。”&lt;br>
“我怎么知道他一定会喂我？要是我的勺伸过去了、他的勺不伸过来，怎么办？”&lt;br>
“……”&lt;br>
“要不你先喂我？我肯定喂你！”&lt;br>
“凭什么啊？！”&lt;br>
没有人肯吃亏，没有人肯豁出去，于是每个人继续各自为营。与此同时，天堂里的人们却在尽情地享受群体的快乐。《褥子团契》讲的就是从“用汤勺喂自己”到“用汤勺喂别人”这之间所发生的事——讲如同刺猬般的我们，从试图走近，到互相对扎，再到相拥共舞这一路上的追寻、挑战与盼望。对照我自己在人群中的各种心理、情绪，以及反应，这本书都一一作了解读，并且提出了很多深刻且富有人情味儿的洞见。&lt;br>
&lt;strong>人类的困境——团契的瓦解&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>这个世界早就坏了。如今更以加速度一路向着死亡狂奔。资本主义带来的物质与消费，在西方的路径上，大肆助长了人的贪婪，欲望仿佛从潘朵拉盒子中被放了出来，无限膨胀；而在中国，经历了几千年的人治之后，到了文革十年，人心的败坏以集体的方式显露无遗，同时人与人之间的信任也被碾得粉碎。20 世纪以来，因为人的自我中心，在整个人类居住的地球上，属世的各种形式的团契都分崩离析、全面瓦解了。看看结出来的支离破碎的果子，就知道根已经烂到了什么地步。然而，作者奥伯格告诉我们，“渴望归属与连结、爱人与被爱，仍是灵魂最强烈的切望 …… 从托儿所到养老院，终其一生，人都带着这样的特征”。（19 页）&lt;br>
《机器人总动员》里，人类在宇宙飞船上貌似已经自给自足了，Wall-E 还留守在地球上衷心耿耿地处理着垃圾。他那么热爱生命、渴望伴侣，简直就像个从石头缝里蹦出来的怪胎，但是当观众看到他跟 Eva 在太空里翩翩起舞时，都会从心里由衷地发出——“太美妙了！”而宇宙飞船上的人类，却对此完全没有概念了！我觉得这一幕绝非“纯属虚构”，而是对人类前进方向的真实写照。影片中的反讽在于，人已经成了机器的附属品，完全失去了自由；而机器人 Wall-E 却通过老录影带，学习怎样做一个活生生的人。散发生命的气息，还是死亡的气息，端在乎是否与其他生命有着美好的相连。&lt;br>
之所以团契的瓦解会给人带来有史以来最大的困境，在于一方面我们需要相互靠近，因为“人类生活的自然状况，就是根深蒂固的唇齿相依”（魏勒德语，20 页）；而另一方面我们都浑身长满了各式各样的刺——“有拒绝、定罪、憎恨、自大、自私、嫉妒、轻蔑”。一来二去，人们就在自己的四围筑起了又高又厚的墙，无心再为喝到汤做任何的努力。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>神圣的社群——合一的美妙&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>在堕落还没发生以前，在人类与上帝正处于完美的亲密状态时，上帝唯看一点不好，那就是亚当的“独居”。“上帝在人的里面创造了一种‘唯有人类才能填补的空缺’（human-shaped void），是上帝自己也无法代替的。”“你是为社群而造的。这是上帝对你生命的期望。这是人类繁盛的条件。范尼云写道，‘社群不仅是一群人住在一起、彼此相爱。那是心灵复苏之处。’”（42 页）这就是为什么孤独会让人如此痛苦。&lt;br>
在本书的第二章——我认为最美妙的一章，作者捧出了三一论的神学观念。他说这很重要，“因为那告诉我们，在永恒之中，神自己一直经历着社群。社群的观念是根植在神的本质中的。”（45 页）圣父、圣子与圣灵互相内住，彼此之间源源不断地付出并领受牺牲的爱，分别信实而无私地指出彼此的好。&lt;br>
而最奇妙的是，三一真神邀请我们进入他永恒的团契之中！为此他要付上巨大的代价——“圣子要走上十架；圣父此刻要眼睁睁地看着爱子承受极大的痛苦，并因罪与父隔绝；圣灵要来到世上，为人担忧，或是容许人类消灭他的感动。”（55 页）&lt;br>
“至终，如果没有加入圣父、圣子、圣灵的唯一真实自给自足的丰盛团契，每个人类的生活全都会解组。因为这个团契是唯一真正全然自给自足的。所有破碎的生活圈，若要得着痊愈，最后都必须在此得着医治。”（魏勒德语，49 页）现在明白了，地狱里那些用汤勺喂自己的人，之所以无法改变，是因为他们没有接受三一真神的邀请，没有与生命之源本身有亲密的团契。他们是在一起的一群人，而不是社群。&lt;br>
对于已经受邀进入社群的团契之中的人来说，“当代表着三一神的合一——‘圣灵所赐合而为一的心’——被那真实的教会所珍惜、所守护、所敬重时，三一神就得到尊荣。每当人类容许朋友间、家庭中或教会里有悬而未决的冲突，或默许流言、毁谤满天飞的时候，每当事工领袖自大地抨击其他基督徒，或是希望听信并散播不利于对头的恶言时——每当圣灵所赐合而为一的心被人漠视，三一神就受到羞辱。”相反，“每当你饶恕伤害你的人，鼓励丧志的人，向孤独的人表达怜恤，以爱心说诚实话，与朋友推心置腹地交谈，与对头和好，花时间陪一个孩子，你就在校对自己的方位，对焦于上帝对世人的首要目标——即全心活在神对社群的理想中，去爱那些‘有瑕疵’的人，即使没有达成其他的目标，你都将活出高贵的人生。”（56—57页）&lt;br>
人受造，就是为享受合一的美妙。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>褥子团契——忠诚的友谊&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>** **&lt;br>
“褥子”代表瑕疵，代表每个人都有的破碎与不完美。对于那个被朋友从屋顶上缒到耶稣面前的人来说，他的“褥子”是跟他最不堪、最羞于示人的一面连在一起的。作者在此精彩地演绎了他跟他的朋友们的故事，来说明，若要经历生命的医治、灵命的成长、接纳与赦罪的恩典，我们就需要找到这样一个能让我们不怕展露自己的褥子、也为彼此抬起褥子的群体。&lt;br>
“我们往往认为，一旦别人知道我们的弱点，就会疏离我们。但是事实上，深厚关系的连结点，正是我们的弱点。”这个世界不断以它的标准，来模塑我们的人格，使我们总是以别人的眼光来看自己、害怕真实的自己不被接纳。在跟人交往的过程中也总是小心翼翼，因为受过伤，所以再也不敢相信了。社群让我们看到自己的极限、惧怕与自我中心，也看见立在自己四周的围墙。可是出路其实就在那里！只要凭着信心再勇敢地往前迈一步，就会发现那堵厚厚的高墙已经被拆毁了，立在那里的是一扇荣耀之门。&lt;br>
在王家卫的《堕落天使》中，金城武扮演的何志武，自从五岁那年吃了一罐过期的凤梨罐头之后，就再也没有讲过话。但他本来是一个很开朗、很喜欢说话的人，衬在影片疏离、阴郁的背景下，显得格格不入。片尾有一段他的旁白——“每天，你都会和许多人擦肩而过，他们可能会成为你的朋友或是知己。所以我从来没有放弃和任何人擦肩而过的机会。有时候搞得自己头破血流，管他呢！开心就行了。”他是这个冷漠、疏离的社会中的一个异数，瞎猫碰上死耗子般撞对了墙，为着那隐藏在背后的温暖，奋不顾身，不计代价。&lt;br>
当一个“有瑕疵”的人跟另一个“有瑕疵”的人近到某个程度时，一定会互相看着不顺眼、会磨到各自的棱棱角角；如果没有恩典，就开始了互相埋怨、指责、用恶毒的话刺伤对方、报复 …… 可是圣经上说：“铁磨铁，磨出刃来，朋友相感，也是如此。”（箴言 27;17）这就是神把他的儿女放在团契中的心意，乃是要在这个过程中把我们炼净，把我们磨得锐利，让我们一天比一天更像他。“神珍视人灵里锲而不舍的特质。”不论是跟雅各摔跤，还是给迦南妇人出的难题，“神希望看到伟大的灵魂——愿意承受试炼、全力以赴、坚持到底、锲而不舍的人，即使山穷水尽，仍紧紧抓住神的美善。”（289 页）&lt;br>
读《褥子团契》的过程中，我总有一种想要拥抱别人的冲动。它揭穿了撒旦的谎言，也挖出了人的罪。它让我的眼睛又明亮了一些，看到别人其实为我做了那么多，而我却没往心里去，所以不觉得感恩；看到我手里攥着定罪的石头，随时想要朝别人扔过去，结果最后都砸在了自己脚上 …… 当看清楚这些以后，做别人的邻舍而不是等着别人来做我的邻舍，就变得容易了许多。通常我们被希望别人改变的念头驱使，然后走进一条死胡同，直到关系破裂。而耶稣的教导是，不管别人多么不对，永远是我先改变；不管别人多对不起我，永远是我先原谅；不管别人对我的伤害有多深，永远是我先寻求和好。怎么可能呢？这不是让我往无底洞里跳吗？这跟“自杀”有什么区别？没错，这就是“舍己”，这就是生命之道。&lt;br>
《夺宝奇兵》接近尾声处有这样一个场景：哈里森 • 福特站在悬崖边，不是要自杀，而是要到对面去。前面的深渊那么深，旁边也没有任何能帮助他的，总之就是死路一条。但是他必须过去，他要救他的父亲。在这前有深渊、后有追兵的时刻，他突然想起他父亲写在日记中的一句话，虽然不敢相信，但是别无选择了。他闭上眼睛，心里做好掉入深渊的准备，把脚慢慢地往前迈了一步。就在他把重心移过去的那一瞬间——脚下顿时出现了一条桥！重心从地上移到深渊之上的那一点点距离，就是从“靠自己”到“不靠自己”的距离，是从“以自我为中心”到“以神为中心”的距离，是从地狱到天堂的距离。坐在汤锅边的人，终于主动伸出了长柄勺子……&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>世上的见证——基督徒的属灵记号&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>我们现今所处的是个什么样的世代呢？&lt;br>
这是一个日趋自我的世代——消费主义不断地在给人们灌输“你值得拥有”、“人是主语”、“悦己”，所有商品都指向随时满足我的需要；&lt;br>
这是一个孤独的世代——貌似 Party 越来越多、娱乐越来越多，实际上人人都觉得别人不可能真正了解自己；为了躲避伤害，人们用冷漠、退缩作自己的保护壳，一扇扇心门都是紧闭的；&lt;br>
这更是一个爱和信任赤贫的世代——没有恩典，人人在靠自己，爱的账户里仅有的&lt;br>
那一点存款，都不够自己花的，更不够别人抢的 ……&lt;br>
撒旦的诡计就是要把人从神圣的社群中远远地赶走，让人画地为牢、堕入自我的深渊。&lt;br>
在这样一个世代，团契应该成为基督徒的属灵记号。在婚姻中、家庭中、小组中、团契中、教会中，我们要用连结对抗分裂，用合一对抗个人主义，用彼此相爱对抗怀疑、陌生、背叛、隔绝、疏远、冷漠 …… 我们要显在这世代中，好像明光照耀，竭力保守彼此合而为一的心。&lt;br>
愿我们在三一真神的团契中得着完全的医治和释放，在褥子团契中学会跟神家里的“刺猬们”建立赴汤蹈火的友谊，再在这个世界中不计代价地活出“爱人如己”的呼召。 让我们近些，再近些。&lt;/p></description></item><item><title>如何建立一个健康的小组——读《带出健康的小组》 文/祖鸿</title><link>/2012/09/25/%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%BB%BA%E7%AB%8B%E4%B8%80%E4%B8%AA%E5%81%A5%E5%BA%B7%E7%9A%84%E5%B0%8F%E7%BB%84-%E8%AF%BB%E3%80%8A%E5%B8%A6%E5%87%BA%E5%81%A5%E5%BA%B7%E7%9A%84%E5%B0%8F%E7%BB%84%E3%80%8B/</link><pubDate>Tue, 25 Sep 2012 03:44:32 +0000</pubDate><guid>/2012/09/25/%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%BB%BA%E7%AB%8B%E4%B8%80%E4%B8%AA%E5%81%A5%E5%BA%B7%E7%9A%84%E5%B0%8F%E7%BB%84-%E8%AF%BB%E3%80%8A%E5%B8%A6%E5%87%BA%E5%81%A5%E5%BA%B7%E7%9A%84%E5%B0%8F%E7%BB%84%E3%80%8B/</guid><description>&lt;p>亨利 • 克劳德和约翰 • 汤森德是中国教会熟悉的两位作者 , 他们撰写的《过犹不及》、《改变带来医治》等作品，已经成为许多基督徒的案头必备，给成千上万的人带来了帮助。但在这本《带出健康的小组》（Making Small Group Work）里，作者展示了人们所不熟悉的另一面：对教会小组事工的热忱和丰富的小组建造经验。在这本书中，他们携二十年的小组建造经验，提出了小组建设的基本原则和要素，并为小组的运作提供了切实可行的指导 , 相信每一位关心教会小组建造的人 , 都可以从中得到启发和帮助。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>小组是上帝使用来改变基督徒生命的方式&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>随着中国教会人数的不断增长，已经有越来越多的教会开始在教会内部建立小组以满足弟兄姐妹彼此生命连结的需要，为弟兄姐妹提供牧养和关怀。但是，小组运动兴起所面临的一个首当其冲的问题是，许多开展小组事工的教会并不具有清晰的小组异象，对于小组在教会中的地位及其功用缺乏清楚的认识，甚至在教会内存在否定小组功用的不同意见。该问题的核心是，如何看待小组在信徒生命成长中的作用和地位。用亨利 • 克劳德的话来说，就是神在带领生命成长的过程中，是否透过小组式的团契生活帮助我们成长；还是说对我们生命成长而言，个人的读经、祷告才是至关重要的，神会透过圣经经文和他自身奇妙的带领使我们的生命臻于完全，而小组式的团契生活并不重要。从圣经的依据和个人成长的实例看，神实际是在同时使用两者，而不仅仅是使用其中的一者。我认为，考虑到圣经经文在实际生活中应用的困难，小组式的团契生活更具有其重要的意义，因为只有在团契生活中，我们才清楚地认识到经文特定的含义，并学会将其应用到具体情境中，否则，很多我们自以为理解的经文，只不过是死的字句而已。就此而言，小组作为团契生活的载体，是教会作为身体的具体的体现，是神使用来改变生命的根本方式之一。保罗在《以弗所书》4 章说，“全身都靠他联络得合式，百节各按各职，按各体的功用彼此相助，便叫身体渐渐增长，在爱中建立自己”。这种“各体”的联络、各尽其责、彼此相助，正是在一个人数有限的小组中表现得最为充分。就此而言，小组是具体而微的教会，是基督所充满的。透过小组承载的特定的职能，弟兄姐妹得以共同面对生命的起伏以及每个人具体的问题，从而生命得以成长。这一点也被个人成长的实例所证实，福音书中耶稣带领的十二门徒，正是一个小组的范式，而正是重点透过和彼得、雅各、约翰这三个门徒的生命互动，耶稣基督坚立了他们的生命和使徒的职分，为他们的侍奉奠定了根基。亨利 • 克劳德认为小组的功用在很多的教会没有得到足够的重视，圣经整全的成长观念因此受到了损害，该观点值得我们重视。信仰要触及生命，光靠讲台和个人读经、祷告是不够的：良好的小组将生命带到关系之中，让人们在具体的情境中体会信仰的意义，获得支持承受改变的阵痛并有机会尝试新的社群生活，从而使真实的改变和医治得以发生。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>小组在堕落的世界承担和好的职分&lt;/strong>&lt;br>
那么小组提供的改变生命的进程是什么呢？尽管不同的小组有其特定的重点和目标，如有的小组侧重查经，有的小组强调对特定人群的辅导等，但每个小组实际上都面临共同的问题，从而承担共同的功能，即要在一个堕落的世界里承担与神和好的职分：在一个堕落的世界里，每一个小组成员都面临着一些根本性的问题，如人际关系的疏离、羞耻（觉得被论断、定罪从而隐藏真实的自己）、不明白上帝的道路、不顺服、失控等，小组的和好职分正是要帮助组员重新连于神这一生命的本源，透过与小组其他人的连结重新体验和上帝的真实关系，在小组中经历完全的恩典，学习新的原则和方式，更新顺服、学习放弃掌控那些无法掌控的事的同时，学会承担责任和自制。对小组职能的这一认识，对每一个参与小组事工的人都是很好的提醒：首先，小组不仅仅是建立关系的场所，如果仅仅是建立关系（或连结生命）而没有神在其中，或者是忽视了与神和好是人与人关系的前提的话，这些关系很有可能将成为彼此的伤害；其次，小组也不仅仅是教导真理的地方，而是要在真理中实现真正的和基督的联合，从而借着基督与神和好，让基督真实地活在小组当中，这也就是德国神学家朋霍费尔（Dietrich Bonhoeffer）所说的：小组是属上帝的实在；第三，小组带领人要从小组成员各式各样的问题里面触摸到问题后面属灵生命的实质，即不应当仅仅停留在就问题解决问题，而是应当根据神的话语，真实地带领弟兄姐妹建立个人和神之间的关系，授之以“渔”而不是授之以“鱼”，真正帮助弟兄姐妹生命的成长。可以说，与神和好的职分是小组的重心和目标所在，也是小组带领人在层层的现实迷雾中可以依赖的灯塔和方向。如果把小组比作一艘航行中的船的话，“和好的职分是所有小组永远的锚，永远可以寻求澄清和方向之处”，由此，我们不断回到起初，坚定前行。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>小组是恩典、真理和时间的平衡&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>每一位从事小组事工的弟兄姐妹都会发现，让小组运转下去容易，但真正让小组成为弟兄姐妹成长的帮助却是件很不容易的事情。一个好的小组是三种成分的平衡：恩典、真理和时间。 “恩典和真理的平衡”早已成为人们耳熟能详的提法，但真正实行出来却是难之又难。其根本原因在于我们并不真正明白什么是恩典和真理！在教会生活中，我常常发现，我们这些承受了至大恩典的人，却常常不懂得如何以恩典待人；我们这些常常对真理津津乐道的人，却往往站在真理的反面。在《带出健康的小组》一书中，作者以牧会的实例，区分了两种恩典：完全的恩典和缩水的恩典。所谓缩水的恩典，是指有赦免，却没有“白白的恩惠”的恩典，就如一个酗酒的人的戒酒计划，尽管别人给予了完全的接纳，却仍然不可能使他戒酒成功，因为他仍然在挣扎着要靠自己，而帮助他的人也在通过执行纪律强化他的这一观念。实际上，他需要的是明白无法靠自己成功戒酒，在他失败时仍然无条件地接纳他，帮助他学会如何去处理自己的失败，同时放手让神来医治他生命更深层次的问题。我们之所以无法给予完全的恩典，很多时候是由于我们并没有真正地经历它，就如同我们没有办法坚持真理，是因为我们并没有将真理真实地实行在我们自己的身上。值得每一个小组带领人警醒的是，平衡本身是一种动态的东西：小组自身有一种趋向不平衡的自然压力，当小组成员自我要求高时，可能会自然趋向真理，而在接纳方面存在问题；当小组成员彼此关系亲密到一定程度时，可能会在坚持真理方面存在问题。因此，一种外在的维持恩典与真理平衡的力量至关重要。例如，小带领人可以帮助小组呈现出准确的神的形象，因为耶稣基督本身是恩典和真理的结合，他“充充满满地有恩典有真理”。同时，他要小心守望小组恩典和真理平衡的状态，并在不平衡持续过久或严重到会丧失某些东西时及时介入。时间同样是小组良好运作的重要成分。小组所提供的小组情境的时间（聚会时间）是“上帝与组员面对面、并有正经事要做的时间”，以有力的方式使用这一段时间是恩典和真理真正发挥作用的基础。同时，人的成长也需要时间，因为改变和成长关乎经验，而不仅仅是知识。每个人敞开、走出阴影和生命改变所需要的时间都各不相同，但重要的是容许一个人拥有他生命所需的足够的时间，从这一角度看，小组帮助弟兄姐妹生命成长，很大程度上就是一个彼此忍耐的过程，“看哪，农夫忍耐等候地里宝贵的土产，直到得到秋雨春雨”，并且，若是我们坚持努力，“到那时候就要收成了”。&lt;br>
小组的运作是组织和过程的平衡 那么，如何将恩典、真理平衡地带入到小组情境当中呢？原则至关重要，技巧也必不可少。首要的是小组安排的技巧。每一次聚会实质都是两条交叉线的结合：组织（真理 / 结构）和过程（过程 / 经验）的结合，前者指小组的秩序层面和传递真理的方式，包括安全、重要的信和传递信息的方式；后者指组员之间的互动、情感的亲密性和分享过程。任何一个小组都是组织和过程的结合体，没有组织的小组是俱乐部，没有过程的小组则成为一个教学班，一个好的小组应当是二者的平衡，所谓平衡不是指二者比例一样，而是指根据小组和组员的实际情况决定适当的混合比例，例如新的小组同工和新的小组往往需要较多的结构和内容，以提供有助于进入小组世界的安全环境；而在小组时间较长，组员之间已经具有相当信任感的时候，就不需要那么多结构。可以说，每一个小组正是在特定的结构下组员的互动过程。其次是小组带领的技巧。亨利 • 克劳德和约翰 • 汤森德很遗憾地说，很多小组长都有一个很大的问题，就是没有受过“进行过程”方面的训练。因为小组带领者的职责不是要成为一个小组的领导，而是要“促成过程”（facilitate process），即充分使用小组正在发生的事促成更多过程的发生，以实现组员充分而深入的互动，并将真理内化到他们的生命当中。这对小组带领者有很高的要求，他必须敏感于小组、小组成员和小组过程的状态，守护过程的进行，并通过引导和示范作用，使得小组以恩典和真理相平衡的方式有效地进行。好的小组，至关重要的正是小组带领人借着过程让更多的过程发生，让真理真实地进入到小组成员生命的各个层面，影响他的人生目标、价值观和行为动机，而不仅仅是停留在理性或情感的单一层面。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>良好的小组组长和组员各尽其责&lt;/strong>&lt;br>
当然，一个健康的小组并不仅仅是依赖于小组组长的带领，小组组长是小组结构的决定者、过程的推动者、恩典和真理的示范者，同时还承担小组聚会时间之外组员的牧养职责，但要从小组中受益，小组组员同样有他们应当做的事情，这些事情包括保持愿意成长的心，放弃对小组经验的掌控和刻板的期待，让神和“进行过程”将他们带到前所未至之地，以便扩展人生境界和实现成长；也包括积极参与小组过程，愿意为人所识，敞开自己去接受别人的意见和反馈；同时还包括在小组里大胆尝试，去学习爱和新的技巧，在学习中去成长，发现并开发新的恩赐，同时真正彼此倾听，相互关怀，相互认罪。所有这些都将使小组的经验成为成长的帮助，并使得生命的改变真实地发生。&lt;br>
正如亨利 • 克劳德和约翰 • 汤森德所强调的，在一个良好小组发生的事情，就是教会本身工作的一部分，它是首要之务，也应被如此对待。小组运动的兴起，反映这一认识正越来越被人们所接受。尽管我们都会同意建立健康的小组不是一件容易的事情，但好的小组一定会让我们看到圣经描述的那幅美丽画面：“看哪，弟兄和睦同居，是何等地善，何等地美。这好比那贵重的油，浇在亚伦头上，流到胡须，又流到他的衣襟。又好比黑门的甘露，降在锡安山，因为在那里有耶和华命定的福，就是永远的生命。”愿圣经这首描述弟兄姐妹共同生活的赞歌成为每一个教会小组的真实！&lt;/p></description></item><item><title>弟兄和睦同居之美善——-读《团契生活》 文/冬青树</title><link>/2012/09/25/%E5%BC%9F%E5%85%84%E5%92%8C%E7%9D%A6%E5%90%8C%E5%B1%85%E4%B9%8B%E7%BE%8E%E5%96%84-%E8%AF%BB%E3%80%8A%E5%9B%A2%E5%A5%91%E7%94%9F%E6%B4%BB%E3%80%8B/</link><pubDate>Tue, 25 Sep 2012 03:44:04 +0000</pubDate><guid>/2012/09/25/%E5%BC%9F%E5%85%84%E5%92%8C%E7%9D%A6%E5%90%8C%E5%B1%85%E4%B9%8B%E7%BE%8E%E5%96%84-%E8%AF%BB%E3%80%8A%E5%9B%A2%E5%A5%91%E7%94%9F%E6%B4%BB%E3%80%8B/</guid><description>&lt;p>看哪，弟兄和睦同居，&lt;br>
是何等地善，何等地美！&lt;br>
这好比那贵重的油浇在亚伦的头上，&lt;br>
流到胡须，又流到他的衣襟；&lt;br>
又好比黑门的甘露降在锡安山，&lt;br>
因为在那里有耶和华所命定的福，&lt;br>
就是永远的生命。&lt;br>
——《诗篇》133 篇&lt;br>
1939 年，著名的德国信义宗神学家朋霍费尔（又译潘霍华）写的一本小册子《团契生活》（Life Together）出版。在书中，朋霍费尔阐述了他的团契生活的概念和实质，以及团契属灵生活敬虔操练的原则和关键所在。将近 70 年以来，这本小册子在世界各地的基督徒中广为流传并深受欢迎，感动、帮助了无数人。不过在中国大陆，相比于他“力阻狂轮”的献身义举和《狱中书简》、《作门徒的代价》等著作，这本小书似乎并不太为人所知。但对今日国内教会群体而言，其重要性可以说并不亚于前述两部名著。&lt;br>
对我而言，这本小书给我最大启发的是作者之团契生活的概念和实质。什么是团契？朋氏所给的定义是：团契就是透过耶稣基督，并在耶稣基督里面那一种甜美和谐的生活。（6页）按照这一定义，团契可以是指一切奉耶稣的名聚集的信徒群体——夫妇、家庭、小组、教会、社团，它们都可以被称为团契。所有团契中的信徒都是唯独透过耶稣基督，并在耶稣基督里面，才彼此相属。（6 页）这里边包含以下几点意思。第一，人的本性是社群性的，人不能离群索居。但上帝让我们彼此共聚，绝不仅仅是为了让我们免于孤单和找到安全感，而是因为我们需要“在弟兄们的见证中，或在信徒的口中，去寻找他永生之道”（8 页）。亦因为“当我们感到气馁犹疑不决，我们更需要别的信徒，因为我们自己不能帮助自己，只是徒然欺哄真理罢了”（9 页）。朋氏认为，我们需要弟兄传讲上帝的救恩之道（不过他这里所说的“传讲”不仅仅是指牧师在特定时间和地点的讲道，更指平时信徒与信徒之间彼此以话语将上帝的安慰和勉励，上帝的慈爱和严厉表达出来）。而且为了耶稣基督的缘故，信徒也需要彼此共处，因为“我们自己心里的基督弱于弟兄口里的基督”（9 页）。第二，人都希望能够和别人和睦共处，但事实是，有人的地方就有纷争不和。而且，仅只靠人自身团结友爱的努力，即便是两厢情愿，也难以达致真正的、长久的和睦。朋氏指出，“信徒唯独透过耶稣基督才能到别的信徒那里（9 页）。”人的自我阻塞了彼此之间的通道，若没有基督，人就既不可能与上帝和好，也不可能与人和睦。然而在耶稣基督里，信徒之间得以合而为一，得以和平共处，彼此相爱彼此服侍。“弟兄和睦同居”也就是“弟兄借着基督同居”，因为“他是我们的和睦”（弗 2:14）。第三，信徒的团契不同于世上其他社群的另一点在于，它不是像表面看上去那样只是一些生活在此世的人聚集在一起而已。信徒间的团契不只是人的聚集，而是有上帝的同在。信徒是创世以先就在耶稣基督里蒙选召的，所以信徒的团契亦是“透过耶稣基督，是在他里面的团契”（11 页）；信徒们也不仅仅只是在此世活着的时候聚在一起，信徒的团契是永恒的团契，“我们是在今世被接纳，却要永远连结在一起”（7 页）。&lt;br>
朋霍费尔认为，信徒间既然是这样一种团契，在进入这样一个团契之时，我们也要首先明了有关于团契实质的几点。第一，信徒得以享受彼此之间的团契，全然是神的恩典。没有尝过坐牢、有病、分散在外等孤独滋味的信徒往往忽视这一点。我们很容易视与其他信徒在一起是理所当然的事，因此不觉得它是什么福气，有多么宝贵，反而会不时轻视甚至践踏它。当被掳分散的以色列人重新被上帝聚集，得以一同归回前往耶和华的殿中朝拜时，他们深深地感受到他们得以和睦同居是上帝何等大的恩典，因此由衷地发出《诗篇》133 篇那样的赞美和感恩。弟兄和睦同居好比亚伦被膏——他本与其他以色列人没有分别，是不洁的，不配站在上帝面前。但上帝让摩西用圣膏油膏他的全身，使他完全分别为圣，成为大祭司侍奉上帝，这乃是上帝莫大的恩典；弟兄和睦同居好比黑门的甘露降在锡安山——从千里之外高峻肥沃的黑门山而来的甘露降在矮小干旱贫瘠的锡安山，滋润了这座小小的山丘，这只能是上帝超然的恩典！“因此，凡到今天仍然得以和其他信徒过团契生活的人，就该从心灵的深处赞美上帝的恩典，愿他跪下来感谢上帝说：我们今天仍然得以活在信徒弟兄的团契中，实在是恩典，纯然的恩典。”（5 页）&lt;br>
第二，信徒的团契不是理想，乃是属上帝的实在，是上帝在基督里所创建的一种实在的关系。人很容易对自己所处的团契抱有某种个人的期待，有自己对团契的一个蓝图。如此，这个人在信徒团契中就会是一个要求者的角色。他会用自己的期待和蓝图要求和审断其他的人和团契中的事，一旦有人或事不如他的意，他就会认为是别人，是团契出了问题，“所以他首先指控弟兄，然后指控上帝，最后垂头丧气地指控自己（15 页）。”然而问题却可能恰恰出于我们自己对团契的期待，“凡是属人的梦想，一旦带到信徒的团契中，必会阻碍真正的团契”（15 页）。或许我们的理想从人的角度看是再合理不过的，但上帝早在创世之前就在耶稣基督里将我们连结为一个身体，信徒的团契有耶稣基督作唯一的根基，它的美善、在它那里耶和华所命定的福——那永远的生命，不因着任何它里面的软弱、小信、罪恶、误会而有所改变。因此，“凡爱自己对团契的梦想多于团契本身的，无论其想法多么体贴、多么诚实、多么认真、多么自我牺牲，都是在破坏那个信徒团契（15 页）。”所以我们在信徒团契中不应该是一个要求者，而应该是一个感恩的领受者。“我们越明白团契生活的根基、力量和应许，唯独是出于耶稣基督，我们就会越心平气和地思想我们的团契”，不管它与我们所期待的有多么不相称，我们不是灰心，不是抱怨，而是单单地“为此而祈求盼望”（19 页）。&lt;br>
第三，信徒的团契是灵里的，不是魂里的实在。朋氏这里所说的魂，指的是“出于人的自然冲动、力量和禀性”（19 页）。朋氏在书中提到了诸多灵里和魂里实在之间的对比。“灵里的团契，唯独上帝的话语掌权；魂里的团契，除了上帝的话语外，还加上人的特殊能力经验和带有暗示及魔力的禀性。前者唯独上帝的话语有约束力；后者除此之外，人们还自己互相束缚。”（20 页）“在灵里的团契中，人与人的关系从来不是也绝不可能是‘直接的’；在魂里的团契中，却呈现一种深沉的、原始的属人的愿望，要和别人的心灵作直接的接触，像肉体渴望和别的肉体直接结合一样。”（21 页）灵里的团契看重在基督里的应许；魂里的团契看重弟兄共同生活的经验和感觉。朋氏亦谈到对邻舍之灵里的爱与魂里的爱的不同：灵里的爱是为了基督而爱别人；魂里的爱是为了自己而爱别人。灵里的爱是服事；魂里的爱是渴求。灵里的爱不要求和别人作直接的团契，而是借着基督到弟兄那里去，它使别人得到自由，不用自己的爱去规范强迫支配他；魂里的爱寻求与别人作直接的接触，它不给别人自由，而是对他加以约束，要用各种方法赢取征服并压制别人 …… 仔细想想，我们还真是非常容易沉溺于这种种“魂里的团契”和“魂里的爱”！ 相信我们不少人都有过参加了几天退修会或培灵会要离开时的那种兴奋和恋恋不舍的感受，“主啊，这里真好！”但朋氏却警戒说：“我们的经验告诉我们，正是在短期的退修会中，魂的因素最易散播。其实，没有什么要比短短几天的共同生活更易于激发对团契的陶醉。不过对于日常那个健康的、清醒的弟兄间的团契生活来说，也没有什么要比这样的事更加致命。”（29 页）&lt;br>
在介绍了团契的概念和实质之后，朋霍费尔以家庭团契为例，就信徒当如何过每一天的团契生活给出了自己的看法。“白昼属你，黑夜也属你”（诗 74：16）。信徒的一整天都当在上帝的话语底下过共同的生活。特别给我启发的有以下几点。第一，朋氏特别强调清晨信徒当在一起灵修，共同颂扬和感谢，读经和祷告。清晨的时间，信徒应当早起，一同赞美感谢上帝“在黑夜保守了我们的性命，并唤醒我们进入新的一天”。 “对基督徒来说，一日之始不该为每日的杂务所烦扰和催促。” 每日最先的思想和言语要归给上帝。他认为，清晨灵修的方式有很多种，但无论哪一种，都应当包括：圣经的话语，教会的诗歌，团契的祷告（36—37 页）。&lt;br>
第二，朋氏鼓励信徒用《诗篇》来祷告。他认为整个《诗篇》都是耶稣基督的祷告，《诗篇》是基督为教会所作的代祷，《诗篇》是属于整个共融的团契生活的。很多人会觉得，用《诗篇》祷告的一个困难是：很明显《诗篇》祷告的范围远远超出个人经验之外，但“若《诗篇》的某一节或某一篇不是我自己的祷告，那么，它必然是团契生活中另一个人的祷告”。而所有的信徒是属于一个身体。所以，无论是符合我们个人经验的《诗篇》，还是那些我们认为说不出口的《诗篇》，比如咒诅的《诗篇》、称自己为无罪敬虔正直的《诗篇》、充满辛酸与苦难的《诗篇》，我们都可以用来祷告，因为那是我们在和基督的身体一同祷告，“这使我升华在个人愿望之外，让我可以作无私的祷告”（43 页）。&lt;br>
第三，朋氏很看重团契会众唱诗并齐声同唱的重要性。信徒聚集一处时当一同高唱欢呼，赞美三一的真神和他的工作，这是理所应当的，甚至可以说是信徒聚集时最重要的事。赞美主当“口唱心和”，清醒、感恩、敬虔地从心里向上帝献上新歌，“小和尚念经式”的唱诗是没有益处的。众信徒亦当“异口同声唱”，“一心一口荣耀上帝”，这会是上   帝所喜悦的。从某种角度看，齐声同唱纯洁、简单明了，不为音乐铺张手法所影响（56 页），读书沙龙 从中所听到的，不是某个人的声音，乃是教会整体献上的歌声。合宜的齐声同唱可以造就信徒的灵性，“让我们认识到，我们自己那个小小的团契不过是世上大教会的一个肢体，同时我们也愿意，而且快乐地把我们或好或差的歌声归纳到教会的颂赞里面。”（58 页）但如朋氏所言，我们的团契生活中常常会有破坏齐声同唱的敌人。一种是漠视会众齐声同唱。我们经常会看到，一场聚会的唱诗敬拜开始了，却还有多一半的人没有到，有的人即便坐在其中，也不张口，很少人是因为不会唱，常常有人是因为心情不好不愿一同唱。这些是“危险程度较轻的敌人”（57 页），朋氏特别指出一类需要严格对付的敌人：在大家应当齐声同唱时，常听到有人唱即兴的二音，“这种声音想给大众所唱那种平静而合一的歌声加上必需的衬托，要填充当中所失去的丰满，殊不知因此而把话语和歌声一同抹杀了”。还有唱低音的，似乎想让人注意到他有多么宽的音域；还有独唱的，声音雄壮，一张口便掩盖其他人，叫大家都羡慕他美好的歌喉。（57 页）朋氏认为，如此种种都是对团契生活的破坏和干扰。&lt;br>
此外，朋霍费尔还对静默与语言的关系、独处与团契生活的关系进行了细致而缤纷的描绘。他说：“凡不能独处的，就当小心团契生活；凡不能在团契中生活的，就当小心独处。”（79 页）朋氏特别强调信徒应当彼此代祷。每个信徒都有自己需要为其代祷的一群人。他认为信徒的团契之得以存活，有赖于彼此的代祷。（90 页）代祷是我们对上帝和弟兄所欠下的服侍，是我们每天都必须履行的。（91 页）对那些令我们反感甚至痛恨的肢体，尤其要为其代祷，因为“在代祷中没有什么反感、个人的紧张关系或争吵是不可以克服的”（90 页）。书中朋霍费尔还论及团契中信徒彼此服事所需注意的原则，以及信徒彼此认罪、共同领受圣餐的重要性，许多话语和观点都颇耐人寻味，予人启迪。&lt;/p></description></item><item><title>疏离与结——-电影小组随感 文/ 窗子</title><link>/2012/09/25/%E7%96%8F%E7%A6%BB%E4%B8%8E%E7%BB%93-%E7%94%B5%E5%BD%B1%E5%B0%8F%E7%BB%84%E9%9A%8F%E6%84%9F/</link><pubDate>Tue, 25 Sep 2012 03:43:32 +0000</pubDate><guid>/2012/09/25/%E7%96%8F%E7%A6%BB%E4%B8%8E%E7%BB%93-%E7%94%B5%E5%BD%B1%E5%B0%8F%E7%BB%84%E9%9A%8F%E6%84%9F/</guid><description>&lt;p>电影小组自2008年8月成立以来，已有半年多的时间了，我最初加入电影小组，一方面是因为自己比较喜欢看电影，另一方面，由于和组长比较熟，为了表示对小组建立的支持，便以“打酱油”的身份进入了电影小组，没想到如今却已成为了稳定成员之一。并且，还有机会针对电影以及电影小组做一些反思，发表一些拙见。当然，今天能有机会在这里谈论这样一个题目，还要感谢吕米埃兄弟（Lumiere）的伟大发明，他们将其称作“电影”，意思是“将活动记录下来”。不过随着电影的发展，最初的定义已经不再适用，对电影的定义也越来越模糊了，可以这样说，电影是全部影片——传统意义上的长片、中片、短片，最多的是实验影片和录像短片、广告影片，随着科技的发展还包含了flash短片、卡通片——的集合。本人并不是学电影的，看过的电影也不多，对电影可谓知之甚少，对电影的思考与分析则更是少之又少，原不该写一些个人关于电影的粗浅见解，但是毕竟电影小组的建立是以电影为基础的，它也成为小组成员建立和增进彼此关系的有形的纽带，就不可回避要谈到电影，故此，就从电影说起。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>一、电影与信仰生活&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>随着电影日益融入人们的生活，它本身已经不只是某种时尚、娱乐、消遣，也渐渐成为某些文化、思想、情感和表达，并且也可以是一类道德的教化、社会的行动和介入，它也势必对基督徒的信仰生活产生影响。这也就使得关注电影、讨论电影、发掘它对人的影响有不可忽视的意义。由于篇幅和水平的限制，我不敢过于深入地探讨太多这方面的问题，在此只是尝试从艺术性、文化性、社会性等几个方面简要地谈谈电影与信仰及以电影为主题建立小组的意义。&lt;br>
首先，从狭义的艺术的角度而言，我个人并不认为电影是一门艺术，我觉得把电影称作具有艺术元素的产品更为恰当。这里我不想继续定义何谓艺术，因为那将又牵扯一个庞大而又争论颇多的主题。因为电影的历史其实不过一百多年的时间，一个多世纪的时间首先证明的就是电影历史的短暂，其次证明了一个很早就被理解的事实，那就是电影的衰老之快，而且在这短短的历史中，电影总体上从来没有停止过对自己和其他艺术的重复。而看电影的困难、记忆电影的困难、电影转瞬即逝的特点与其他艺术恰恰相反。另一方面，说电影不是艺术，是考虑到在以票房、上座率和广告影响力取胜的年代里，电影被赋予了一种商业化的世俗味道，千奇百怪、层出不穷的商业炒作对于电影是无益的，因为人们拍摄电影的目的会决定电影的性质。保罗 • 苏蒂（Paul Souday）剖析得比较深刻，“因为必须由金钱限制和包装，以及它最终的商业目的，电影注定摆脱不了庸俗的命运”。同时，科技的进步，数字技术的应用甚至几近泛滥的地步，技术运用就将一切虚幻变为现实的虚拟图像。现实可能被取代，演员的表演可能不再需要，文化背景可能被涂抹 …… 而真实琐碎的存留却成为其障碍，这便将电影带入了危险的境地，成为电影自身的坟墓，特技也变成了自己的终结者。故此电影很难被授以艺术的地位，不过，如果说“艺术是一种人类活动，其中一个人有意识地用某种外在标志把自己体验的情感传达给别人，而别人被这种情感所感染，同时也体验着这种情感。……是为生命和追求个人及全人类的幸福的道路中必需的一种交际手法，它把人类联结在同样的情感中。”（托尔斯泰）那么 ，电影因其具有的将人们联合起来的特性，可以被视为一种艺术。也正是因电影所具有的情感传达这方面的特性，才使以电影作为情感联结的纽带建立小组变得颇具意义。它使我们对当今社会疏离的人际关系进行思考，并且，透过情感的传达，将我们从疏离的社会关系中带回，重新开始在主里面的生命结连。进而，将这种复合的关系传递出去，感染更多的人，走出灵魂的空虚与孤独，转向基督丰盛的生命。&lt;br>
其次，从文化的角度而言，电影是文化传播的媒介，不同的电影反映了不同地区、不同国家、不同种族、不同价值观、不同信仰的人们的生活方式、思维模式、处世态度等。电影的概念变得十分模糊，并且在现实中变得越来越虚弱，而作为一种文化的象征，电影却变得越来越强大。在全球化趋势日益增强的今天，电影正扮演着加强我们对外界文化了解的重要角色，尤其值得注意，随着电影在现代社会生活中的地位日益提高，各国的社会学家和哲学家越来越把电影作为自己的研究分析对象，电影本身出现哲理化、政治化趋向，各种哲学思潮对电影创作产生日渐明显的影响，当前大多电影都有创作者的哲学思想和意识形态灌输其中，抑或融入多种哲学与伦理思想，这种种现象使各国学术界对电影的哲学和意识形态性质问题更为关注。而作为基督徒，我们是世上的盐，世上的光，我们有在世上的使命与责任，也无法摆脱世界的诱惑与试探，我们要学习如何去面对这个世界，如何去理解世界各样思潮的涌动，如何去倾听各样文化的呼声，如何去触摸各类人群灵魂的深处，最终将上帝天国的福音传给别人。这就首先需要与不同的文化接触，电影从寓教于乐的角度来看，提供了一个相对轻松而又可以探索不同文化内涵的平台。在此基础上，还提醒了我们身上所背负的使命，也为我们敲响了警钟，在文化多元化、信息传播高速发达、以网络为媒介的审美从具超验性的经验主义和理性主义向着人本主义和自由主义的美学转化的时代，我们当如何在这样错综复杂的文化漩涡中自处？这种自处并非独善其身的“避世隐居”，而是力挽狂澜的归正与拉回。足见，在这样的时代背景下，电影对基督徒的信仰生活有着不可小觑的影响。&lt;/p>
&lt;p>第三，从社会性的角度而言，不可否认电影在社会活动和社会教化中同样有重要的影响，传统观念中，人们认为电影应该还拥有教育“人民大众”的作用，其中也包括预防（反麻痹）的作用，很多不同历史时期的电影作品成为执政者满足其政治目的的教化工具。但从另一个角度来说，这也成为反观社会形态的一面镜子，提醒我们关注世界，关注我们所处的社会和时代，关注社会中人们自我的欲望与灵里的虚空。研究电影的目的在于靠近这种“纯粹思想关系的野心”，它涉及对进入作品之外的世界的关注。这外部世界有可能是历史的、社会的、政治的、阶级的、民族的、种族的、宗教的、有性别区别的……根据内容、寓意、意识形态来考虑作品，则可被看作是对作品的渗透——电影作品的内容可以在整个世界，比如社会里找到源头。电影所具有的超越时间性也使其能够告诉我们一些不同历史时期关于社会的等级、道德伦理或性别关系的事情。这样看来，我们看电影、讨论电影具有了现世性和历史性的双重意义。此外，正如让•科莱于1999年指出的“新闻谋杀了评论。包罗万象却没有突出自己的观点和立场。写这些东西的只是为了发表”，相反，一般意义上的“批评”，即指出缺点，则越来越少几乎消亡。因为新闻机构、电视、广播多不允许这样做。它们已经变成了推销、宣传电影的一种手段。媒体的这种态度以及真正带有立场的观点和批评的减少，无疑也增强了我们平时看电影、讨论电影的意义和价值。然而，对于大多数人来说，电影可能只是一种表现形式，过多地谈论电影，只会将人引向歧途，让人离电影越来越远，如何在这样的谈论中，不至走偏，不过分地被“从电影之中讨论出什么”这样的目的性带走，也需谨慎和关注。&lt;br>
从以上几个层面来看，电影小组的建立是颇具价值的，因为基督徒既是肩负使命的，又是分别为圣要与世界区别开来的；“因为永恒中的最高幸福，也是人心中最深沉的考虑，那最蒙福的安乐，也即是那最叫人惊心丧胆的责任。”我们活在当下与永恒的张力之中，电影恰为我们反思入世的责任和出世的盼望提供了一个融合的切入点。在此过程中，每一个组员的生命也同样地被建造。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>二、小组与生命建造&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>电影小组，除了电影当然少不了要谈的就是小组，小组重要的意义之一就是在基督耶稣里建立美好的相连的关系，一起分享在基督里的喜乐与释放，同样也彼此敞开生命深处的苦痛、伤害、挣扎，共同担待别人的软弱、伤痛、疲乏、忧虑，属灵生命同蒙建造。而这谈何容易呢？克莱布（Dr. Larry Crabb）在他的《生命结连》一书中提到以下几点造成现代人心理问题和生命亏损的原因。&lt;br>
*   今日社会里所谓的心理问题，其实是灵魂的呼喊，也唯有群体能满足其需要。……许多问题背后，实在是一个受伤害的灵魂，若不能得滋养，就会死掉，而唯有群体能提供这养分。&lt;br>
*   受损的状态并非问题所在，我们挣扎背后的问题，在于灵魂失连（disconnected），训练心理专家修补心理状态是不够的。……我们不能单单修补伤害，或责备罪人，必须&lt;br>
滋养失连的灵魂。&lt;br>
*   现代文明最需要建立群体——以上帝的心思为本的群体，在群体里，谦卑、有智慧的人学习牧养后来者，与可靠的人在生命路上携手同行，一起经历挣扎。&lt;br>
是的，生命的结连，正是我们在小组中所寻求的，面对心灵的伤痛，内心的挣扎，灵魂的桎梏，我们退缩、责备、教导、转介都是无济于事的，就像对一个深陷在失去挚爱的痛苦中的人说： 神让万事互相效力，叫爱神的人得益处。这样的经文，恐怕除了激怒他之外，难有安慰的效力。被苦毒、怨恨的枷锁牢笼的人，单纯的教训、指正也是无用的。要与对方有心的结连，生命的结连才能释放生命。&lt;br>
小组自然肩负这样联结生命的使命，而相对于牧养小组来说，电影小组虽然少了查经，但是却提供了更多的大家在一起认识、了解、分享的时间，提供了一个让彼此更能敞开的平台，而电影也在生命结连的过程中起到了重要作用。除了提供一个轻松的氛围，放松的环境外，很重要的一点就是前面我曾提到的电影所具有的超时间性，电影可以超越时间的不可逆性，来重现过去的事。它唤起我们的回忆，一种不确定的回忆，当我们看电影时，有时会发现情节展开的地点，它唤醒了我们的回忆（我们曾到过这里，曾在别处看到过这个场景……）。这些都会使人感到不安。我们遗忘，虚构，记忆倒错……没错，电影能勾起人的回忆和内心深处的感受，电影发挥了它传达情感，将人们联合起来的艺术特性。这进一步促进了每个人对电影的讨论以及对自己内在生命的挖掘，当我们在共同的情感感受下分享的时候，便不再是理性的劝慰与教导，而是共同的承担，是在基督里面的相连。&lt;br>
在这相连的同时，也彼此激励，渴望大家的生命同被建造，“并且被建造在使徒和先知的根基上，有基督耶稣自己为房角石，各房靠他联络得合式，渐渐成为主的圣殿。”当然，仅仅有这样的心志还是不够的，更要常常警醒，彼此坚固，互相代祷，凭着信心，靠着那加给我们力量的，继续不断地奔走前面的道路。其中，面对出现的各样问题，进行反思，祈求圣灵的智慧，逐步改进完善也必不可少。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>三、反思&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>其实，电影小组还存在诸多的问题，但是我个人觉得在这里很需要反思的有三个较为重要的方面。&lt;br>
第一，就是分享的时间。可能一提到这方面，大家都能明白，看电影时候很大的问题，就是在这个过程中，大家没有时间交流，而现在电影普遍时间比较长，少则1个半小时，多则2个多小时甚至更长时间，而每个主日晚上2个半小时的小组时间，被看电影占去了绝大部分，造成了分享的时间非常有限。从目前看来，除了选比较短的影片和另外增加活动时间，尚无特别好的解决方案。这里可能有人会提出，是否可以选定影片，各自回家去看，小组的时候分享？我个人认为这是绝对不可的，因为电影本身是一种情感的传达，它唤起我们内心深处的感动，而电影是难于记忆的，时间会使电影的细节被忘记，心底的情感也会同样被磨灭。另外，电影带给我们充实感，满足感，也有可能是悲伤、失望与失落。在看电影、感受电影的同时，电影本身也变得模糊不清了，它成为一种感情支撑，找机会来使它延长或干脆让它消失。当我们在家里看电影时，我们很难达到足够的专注力，我们可以暂停、回放，甚或关机。这样的情形下，电影带给我们的种种感觉还会真实吗？也曾经尝试过，一部电影分两次看完，现在琢磨起来也是不合宜的。&lt;br>
第二，是电影选题的方面。究竟在小组中该选择什么样的电影看。人不能掌控梦想的时候，就会放纵欲望，而电影的危险之一就在于，它为人们提供了一个满足欲望的世界，在现实世界与想象世界的混淆交错中，制造了满足欲望的空间。所以，选择哪些影片在小组中观看，就成了一个问题，只看福音类的影片吗？还是振奋人心的励志类影片？还是令人心情愉悦的喜剧片？还是催人泪下的情感故事？在这些选择的后面，我们规避了什么——社会现实的黑暗吗？人文主义思潮吗？道德伦理的沦陷吗？异端邪说的暗流吗？文化的矛盾冲突吗？这样能使我们免于在电影制造的满足欲望的诱惑中堕落吗？我想不会，只是减少了电影所应该带给我们的意义和价值，只是降低了我们将自己的阴恶暴露在众人之前的风险。当前，很多电影都充斥了血腥、暴力、性的场面，我们该如何面对，是不选这样的影片，还是看的时候跳过去，我想这是我们不能回避也没有必要回避的，在小组中需要各种类型的问题进行讨论，这不但可以使我们意识到基督徒的使命，也可以共同警醒，提防社会文化的侵蚀，或许要比自己在家里看好很多。故此，电影的选题其实可以更广泛，也不必拘泥于某些场面的限制。&lt;br>
第三，是牧养方面。前面已经提到，电影小组是没有查经的，虽然说上帝会亲自牧养我们，但是牧养的缺乏，一直是电影小组的严重问题。如不能在真理上扎根，一切的建造还有何意义呢？任何关系，如不建立在耶稣基督的磐石之上，又怎能长久呢？不过虽然这个问题尚未有可行的解决办法，但是就目前的发展来看，电影小组平时的邮件讨论相当热烈，彼此也能比较敞开，最近还开始了一起的1010祷告，我相信这是在基督里面的相连。当然，为了能更好地彼此担待对方的生命，更好地相互为所领受的恩典感恩，为灵命的成长祈求，为所遭遇的困苦代祷，我们还需要更加敞开，更深入的了解，更多爱心的付出，更恒久的忍耐。新的一年里，也可以逐渐增加共同读书分享、共同背经、默想经文的操练，以圣经经文来诠释电影主题，以圣经原则来归正电影中传达出来的问题，以主的教导来指引我们如何在这样的世代行在他的光明之中等功课。最终，让电影发挥它本应有的功用，让小组的每个成员不仅生命得到建造，而且能够走出去服侍并建立其他的人，甚至在文化和社会等领域影响这世代，散发出基督的馨香之气。&lt;br>
但在此我想还是不宜憧憬过多，究竟目前  存在的种种问题如何去调和，如何去解决，电影小组如何走出目前的困境，未来将如何定位，何去何从，我想也尚待电影小组进一步共同商讨，也祈求圣灵的光照与带领。这是一个从疏离重新走向结连的路程，唯求主一路牵引，让我们能行在其中，不偏左右。前面的道路如何尚不清楚，也不该再多说，完全的信靠是安静并忍耐地等候。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>附：伯特利电影小组介绍&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>伯特利电影小组建立于2008年8月。建立小组的初衷是为了让对电影有共同爱好的弟兄姊妹们能聚在一起，以电影作为一个切入点或是平台，在此彼此认识、相交、分享，继而彼此担待、劝勉、鼓励，一同在主里成长。&lt;br>
小组在每周主日晚上聚会。聚会时间一般从6:30到9:00左右，主要分为两大部分——前半部分大家会一起看电影，电影一般由组长或当天带领的弟兄姊妹预备；后半部分大家会一起针对电影有所分享，然后是分享各自一周生命状况，彼此代祷。&lt;br>
半年走过来，如今小组稳定人数已有12人。随着大家关系的加深，小组活动也开始变得多元化，除了聚餐和平时的肢体连结，我们还开始一同做一些简单的服侍。在新的一年里，我们小组有两个愿望——一是希望我们每个人的生命都能在主里脱去稚气，变得成熟；二是希望小组能健康地倍增，并一起更多地服侍主。（文/梁莹莹）&lt;/p></description></item><item><title>我的小组成长之路 文/竟榕</title><link>/2012/09/25/%E6%88%91%E7%9A%84%E5%B0%8F%E7%BB%84%E6%88%90%E9%95%BF%E4%B9%8B%E8%B7%AF/</link><pubDate>Tue, 25 Sep 2012 03:42:55 +0000</pubDate><guid>/2012/09/25/%E6%88%91%E7%9A%84%E5%B0%8F%E7%BB%84%E6%88%90%E9%95%BF%E4%B9%8B%E8%B7%AF/</guid><description>&lt;p>记得 2008 年 6 月一个星期六的晚上，我刚参加完小组的聚会，跟我们的组长一起回去，我们一边等车一边打开手机，我还跟她说一些我们小组的事情，因为她就要毕业，离开北京去南方工作，我认为她应该早点跟教会说一声，好让教会有时间安排新的组长。这件事情我不是第一次跟她说了，可组长总是说：“神的工作不会没有人做，我不能做了，有的是人来做。”面对她这样的信心，我倒是觉得自己挂虑的太早又太多了。她看着开机后进来的短信，突然说：“不好了，我爸爸病了！”是的，她的爸爸病了，不是一般的病，而是中风昏迷了。第二天，她就回了老家。这突发的事情，让我们都措手不及。&lt;br>
其实组长对我们小组的新组长人选不是没有打算，她早就提过想让我们小组的一位弟兄做组长，我做副组长，而我们两个人一致认为自己和对方都不行。可是聚会不能停止，组长家里的情况让我们不忍心再让她操心小组的事情，我跟那位弟兄就一起商量，联系组员聚会，跟牧师长老说明小组的情况。几周过去，我们觉得这件事情越来越烦，大家也没什么凝聚力了，小组快要散架的样子，我们聚会家庭的主人似乎也很软弱，经常问我们教会的打算，而我们也迟迟得不到答复。我觉得自己受到了双重打击，一方面，从我来守望就结识、从我慕道时就牧养我的姊妹不在我身边了，我仿佛失去了依靠；另一方面每周让我喜乐，给我极大满足的小组聚会成了我的重担。在这样的状况下，我跟那位弟兄都想离开这个小组，还都给自己找了个很好的理由：年龄跨度大，我们两个年轻人应该找适合自己的小组，而这个小组可以找一位年长的弟兄或者姊妹来带领，因为这个小组的成员以中年人为主。呵呵，我们都为教会的小组建设做起打算了！我当时考虑着是就近选择一个小组，还是去我一直很喜欢的一个姊妹小组，甚至还去跟别的组长谈，以保证我要去时不会因为人数多而进不去。现在想起来，我当时一切都在为自己打算，我自己要在小组中得到好的牧养，我自己要从小组中得到平安喜乐。当那种自私在心中膨胀时，就会找很多理由，让自己心安理得。我不是信主才一年多吗，很多真理上的东西搞不清楚，我的灵性也就那样，怎么能牧养别人呢？小组成员中，我跟那位弟兄是年龄最小的两个，怎么教导那些比我们大得多的弟兄姊妹呢？我们也没有接受过什么培训，做组长起码要受过“门徒培训”吧。那时那位弟兄由于工作的变动，有搬到海淀区的想法，我很是鼓励他。我心里的盘算是：他搬得那么远，很自然要离开小组；而他离开了，我就安全了，教会是不会让我来做组长的。可就是在这种情况下，晓峰弟兄通知让我做组长。&lt;br>
其实在接到通知的前一天，晓峰弟兄打电话问我为什么小组停止聚会（那时我们已经停止两周了），还有其他一些事情，我就觉得情况不妙：不会让我来做组长吧？我当时就下定决心：坚决不同意。我没有那样的生命来牧养别人，我没有那个能力来承担一个类似带领性的侍奉。第二天是个主日，晓峰弟兄果然找到我，告诉我教会的这个决定。我在他面前，一句拒绝的话都说不出来，只是问他：“你觉得我行吗？”得到他的肯定答复后，我就同意了，我居然同意了！我知道自己，在下定决心坚决不同意，到事情临到不假思索就同意，不是一时冲动。奇妙的天父，不知道在哪个时刻就改变了我，我就是要做的那个人。&lt;br>
刚开始做组长时，日子是难过的。我对圣经的理解太有限了，说是带领大家查经，其实基本是照着晓峰弟兄的资料给大家读，即使是读我也紧张，读不好，事先准备发挥的地方、提问的问题更是处理不好。这样每当查完经时我都不敢抬头看大家，希望摞在桌子中间厚厚的诗歌本能把我挡住，我知道自己有多么糟糕！分享时，我也很难受，因为我不再是原来单纯的一个成员，想说就说，不想说就不说；很多时候，我必须回应，即使别人回应，我也时刻紧张着，担心他们说了不该说的话，害怕有人受到伤害。我也不敢像过去一样随心所欲地分享自己的事情，一是时间有限最好留给大家，更重要的是我怕自己的软弱给大家带来什么不好的影响。就连祷告，我也头痛，因为住的是宿舍我开声祷告的机会比较少，当众开口祷告更会紧张，一紧张思维就会短路。所以，当我在大家面前磕磕巴巴地代祷完，又发现本该祷告的一些事给落下了，我就无比难过。可最难过的就是，我当时是小组里面年龄最小的人，有限的生活阅历，让我很难体会弟兄姊妹经受的那种真实的生活艰辛。面对他们生活中的艰辛，甚至可以说是苦难，我觉得自己的话、甚至自己那点有限的体谅，都显得那么苍白。就是这个样子，我什么都不行。再没有一个时期，能让我那么否定自己。去到教会，有的姊妹也发现了我的变化，说我没有原来那种“轻松的喜乐”了。&lt;br>
就在这种否定自己的过程中，神让我认识到，他不是看重我有多聪明，对圣经理解得有&lt;br>
多好，会说多少鼓励人的话，他所看重的，是我那颗愿意服侍的心。我有过带领小组的愿望，我愿意与弟兄姊妹生命的经历有份，只是觉得自己还不够成熟，还没有预备好。我不是不愿意，而是想等一等，但这等其实是犹豫，是更多的“我”在心里膨胀，是顺服的心还没有那么甘心乐意。真是慈悲怜悯的阿爸天父，只要他的孩子心里有一点点愿意的心思，他就给机会，他甚至是抓住这一点点愿意，就把那个大大的恩典给了我。神的道路高过我的道路，神的意念高过我的意念，我相信在他给我侍奉他的机会时，也把他对我那更好的计划安排一并给了我，虽然我现在还不明白。弟兄姊妹们参加家庭小组，是为了学习神的话语，更是为了主内肢体之间更好地联结，彼此相爱。“凡劳苦担重担的人，可以到我这里来”，我需要做的，是尽我的力量去体谅他们，尽量陪他们走上一段生命路，这才是服侍的实质。带领，不过是带领大家来到神的面前，经历那信实的神，和那真正的爱。&lt;br>
这一段既艰难又感恩的经历，让我知道：凭着自己，我什么也做不成。我没有智慧、没有能力做好这个组长。在经历了死荫的幽谷，完全地放下自己后，我才知道什么是真正的仰望神，我才学会了真正地信靠神。天父用各样的方式安慰我的同时，也给了我很多的帮助和装备。这装备，不是突然间让我有很多神学知识，让我很会教导别人，而是派了有这些恩赐的弟兄姊妹来到我的身边。八、九月份时，有几位年龄跟我相仿的弟兄姊妹加入小组，给小组带来很大的活力。这些弟兄姊妹身上有各样的恩赐，可以弥补我的不足，让我的心慢慢轻松下来。神也给了我一颗谦卑的心，让我跟他们同工。查经不是大难题了，因为有神学装备精良的弟兄在我们中间；我也愿意在大家面前敞开分享了，肢体的联结不仅让我恢复了以往的平安和喜乐，也让我的心灵比原来更加自由。万事互相效力，叫爱神的人得益处。神让我在服侍大家的时候，自己得到了更好的服侍与牧养。更重要的是，在这个过程中，我真实地经历了他的恩典。&lt;br>
家庭小组是我生命成长的沃土，在这里我的付出跟我得到的恩惠无法相比，因为我的生命是由于被神使用而真正地丰盛起来的。而我的这点经历，仅仅是个开始。&lt;/p></description></item><item><title>附：主的恩典续</title><link>/2012/09/25/%E9%99%84%EF%BC%9A%E4%B8%BB%E7%9A%84%E6%81%A9%E5%85%B8%E7%BB%AD/</link><pubDate>Tue, 25 Sep 2012 03:42:24 +0000</pubDate><guid>/2012/09/25/%E9%99%84%EF%BC%9A%E4%B8%BB%E7%9A%84%E6%81%A9%E5%85%B8%E7%BB%AD/</guid><description>&lt;p>我生活在一个信奉无神论的家庭里，全家五口人，爸爸和两个哥哥都是共产党员，加之从小的教育，使我深信世上没有神、鬼，一切需要靠自己的智慧和双手才能够实现。感谢上帝，用一个很奇妙的方式引领我来归向他。现在我知道了，我们都是他造的，也认识到了自己的罪恶深重，是耶稣基督用他的宝血洗净了我们的罪，只有信靠他才能够得着真正的平安和喜乐，并进入上帝为我们预备的永生。&lt;br>
我接触基督教是在两年前，因妻子得了癌症，守望教会的洁馨姊妹和冠辉长老到我家来传福音。当时我们对圣经没有任何了解，对上帝、基督等也没有任何概念，只是感觉基督徒都很善良，热心且谦卑，所以很愿意与他们接触。当时也是出于给妻子治病心切，心想如果能够让她有一个信仰，有一份精神寄托，也许会对她的治病、养病有好处。便接受了大家来家里传福音。&lt;br>
我妻子是在一年半前决志并受洗的。感谢上帝她的病情逐步好转，并趋于稳定，治疗的过程也较为顺利，当然她受了很多苦。感谢上帝赐她坚强的心，让她勇敢地挺了过来。真的很神奇，在起初治疗遇到困难和痛苦时，我们并不知也不会祷告，后来我们用心祷告了，每次她都会痛苦减半。后来她的身体逐渐恢复，开始能够参加小组查经和主日敬拜，并在神的带领下作了一名主日学合唱班的老师。我感觉妻子的每天都过得非常有意义，她每日生活很有规律，早晨起来读经祷告，白天和小组的姊妹们交通，或一起做些事情。她每天都显得那么充实，似乎比我这上班的人活得还有意义。而且她的精神状态和脾气都比原来好了很多。其实从妻子身上，我已隐约感觉到了神的存在。我也一直陪着妻子去参加查经小组、主日敬拜及各种教会活动。但我是一个很刚硬的人，一直没有决志。总想着，我得把圣经都弄懂了，要有非常非常多的见证摆在我面前，我才可以相信。其实就是在受洗一周前，我还认为自己决志估计得几年之后吧。然而感谢上帝，他以一个奇妙的方式来拣选了我，带领我决志，并参加了教会的洗礼。&lt;br>
一天我去教会附近的一个面馆吃饭，面馆的门是一个玻璃门，我左手拉门时，因为左脚没有及时移开，又穿着凉鞋，结果左脚的大脚趾甲被掀起来了，只有一点点与脚趾相连。当时我觉得很奇怪，也特别来气，自己并没有使劲拉门，脚趾也并没有特别地痛，怎么会伤得这么严重啊。血流了很多，伤口开始一阵儿麻木一阵儿疼痛。饭也吃不成了，只能去找医院处理。在找医院、挂号、医生处理的过程中，我有种莫名的恐惧感。一下子想到很多：一是，我想到了四川灾区，想到那些受灾的人们忍受的疼痛与恐惧比我要多得多，我的疼痛仅仅是他们的千分之一或万分之一而已。我想，即使我仅仅是脚趾受伤了，但如果不能够及时地包扎，把我放在一个黑暗的地方，在那里待上几天几夜，不吃不喝，那实在是太痛苦、太可怕了。于是马上有一种罪恶感向我袭来，我觉得自己在四川受灾时做得不够，尽管我也捐了款，每天都牵挂那些灾民，看电视报导时也会流泪，但我真觉得自己没有真正设身处地去体会他们的痛苦。我现在受的疼痛尽管只是他们的千分之一而已，但这使我能够更切身去体会受灾人民的痛苦与恐惧。想到这些我的负罪感就越加强烈。二是，我想到了妻子在治病过程中承受的痛苦。她做了两次大手术，化疗了九次，我这点小伤就疼痛到如此地步，她的痛苦该多难忍受啊。尽管在她治疗过程中，我天天陪伴她，悉心照顾她，也一次次地为她受的苦而流泪，但我真觉得自己做得还远远不够，因为我没有真正地去体会她的病痛。我觉得我对不起她，心中的负罪感更加深重了。之外我又想了很多，感觉自己以前一直是很自我的人，尽管我也在努力按照圣经上的要求去做人，但我根本无法做到，我无法控制私欲，自以为义，经常论断人，并对那些我所认为的坏人有很大的怨恨。我觉得我靠自己真的无法远离罪，只有信靠上帝才能做到。想了这么多，但我还是挣扎了两天，感谢上帝，在两天之后的那个早晨，我一睁眼，突然就想决志信主了，并决定参加那个周六的洗礼。&lt;br>
上帝的带领真的是很奇妙。感谢上帝，祈求上帝能够保守我有一颗敬虔的心，带领我脱离罪恶，让我一生一世去信靠和仰望他。&lt;/p></description></item><item><title>主的恩典够我用！ 文/兴梅</title><link>/2012/09/25/%E4%B8%BB%E7%9A%84%E6%81%A9%E5%85%B8%E5%A4%9F%E6%88%91%E7%94%A8%EF%BC%81/</link><pubDate>Tue, 25 Sep 2012 03:42:01 +0000</pubDate><guid>/2012/09/25/%E4%B8%BB%E7%9A%84%E6%81%A9%E5%85%B8%E5%A4%9F%E6%88%91%E7%94%A8%EF%BC%81/</guid><description>&lt;p>&lt;strong>患难中的拯救&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>我病于 2006 年 6 月，当时根本没有接触过基督教，也从来没想过要去信主。我于 6 月4 日做了第一次手术，被确诊为妇科恶性肿瘤，其实就是令人闻之色变的癌症！那年我还不28岁，夫妻艰苦的奋斗刚刚有了点眉目，这无疑是晴天霹雳啊！又因一些药物过敏，我在术后几小时内浑身大包，奇痒无比，还有术前检查医生交待不当致使我术后胃功能严重失调，疼痛不堪，一个月一丁儿点东西都吃不了，光靠营养液维持生命，一下子就瘦得不到 80 斤，谁看了都觉得心酸。期间还出现过脂肪乳过敏事件，昏迷了五个多小时，都以为醒不过来了，差点要了我的小命。而且更重要的是介于虚弱不堪的身体状况，强度药物没法用，医生都不知道该怎么办好，真是波折不断啊！ 6 月 21日家人费劲周折将我转到肿瘤医院开始化疗，同时靠白蛋白等营养液维持，本来瘦得就剩根骨头了，再来毒药攻击，好人都折腾完了，何况我，被折磨得根本不成样子了。家人朋友都以为我生命的时日屈指可数了，来的人为我惋惜，都泪眼汪汪的。但我在人前特别坚强，总是强颜欢笑，多数时候是蒙着被子偷着哭，太痛苦了！化疗对我的负面作用特别强烈，头发脱落到一丝没有，恶心呕吐是家常便饭，甚至于吐到胃液都感觉吐没了似的。口腔溃烂，牙齿松动，全身疼痛酸胀，胸闷憋气，头爆痛，四肢麻木一动都动不了，末梢神经就像坏死了一样，手脚不听使唤，常常不知啥时身上就出现了伤口，那都是被自己挠的 …… 言语真的无法述清我所受地狱般的痛苦，每时每刻都备受煎熬啊 …… 事后自己总结，其实按感觉来讲疼是所有痛苦中最好受的，那麻那酸那胀更让人难以忍受，痛苦时真想把四肢都锯了！真是什么苦都受了！这样的化疗进行了两次，别人化疗两天，我是每次五天，简直度日如年。更甚者晚上整夜失眠，安眠药都丝毫不起作用。这样挨到了 9 月份，9 月底时去复查，被诊断为复发且状况不好，肝肾之间见异物，无法确定是否转移，医生婉转告之没有手术的必要了 …… 我爱人强忍泪水，强颜欢笑，誓不言弃，对我精心调养，更加细心地呵护。一个月后，奇迹出现了：可以手术了！这真是感天动地的爱的力量啊！ 2006 年 10 月 23 日，时隔 4 个多月，衰弱的我第二次被推进了手术室。这次手术特别大，所以是竖切刀口，上一次是横切刀口，这一横一竖的奇妙组合正好是一个“十字架”形状，虽然我当时没有信主，但主的十字架却深深地烙在了我的身上，感谢神的特别“拣选”！术后又做了 6 次化疗。经过这一系列的药物攻击我的免疫力严重下降，白细胞降到几百，稍有不慎就会感染，后果不堪设想。这样我又成了严重的过敏体质，轻易不能用任何药物。记得一次化疗后头太疼了，听一病友说贴膏药在额头上可以止疼，也顾不上想太多就赶紧贴上了，结果我的脸肿得严重变形，巨大无比，快和肩一样宽了，且奇痒，也不能挠，怕感染，真难受啊！只能挺着。我真的是在病中忍受了太多难以描述的痛苦，真的像是地狱的煎熬！病痛的无情折磨使我屡次对生活绝望，欲哭无泪，那感觉真是难以用言语来表达！因着爱人一刻不离的呵护，因着孩子可怜的眼神我才有了活下去的动力。&lt;br>
在此期间，孩子同学的家长林呐姊妹对我们特别关心，大老远地来我家看我，还把洁馨姊妹带了来。之后她们都在背后默默地关注着我们的情况，并给予了我们很多的帮助和照顾。一次在我住院期间，林呐特意带着子宣来我家，邀初曦到公园玩了一趟，让我们特别感动。当时对主还没有什么感觉，只是想到一个陌生人竟然能这样真诚地关爱我们，于是对信主的人感觉非常好。有一次，我的病情加重，正巧林呐跟我爱人通电话，她问我爱人可否为我祷告，爱人说可以，她就特别虔诚地哭着为我做了祷告。虽然当时我们对祷告一窍不通，却能感觉到她祷告时所说的话不像是出于她自己，这是我们始料不及的。信主后才知道那是圣灵在带领她祷告。正是这次祷告开启了我们信仰的大门，之后我们就越来越觉得“主”真好！多次接触后，我就特别想认识主。很感恩冠辉长老和师母也常常在百忙中来看我，关心我，为我祷告，带我查经，让我对主的认识更进了一层。&lt;/p>
&lt;p>后来，我不断给洁馨打电话问信仰方面的问题，洁馨都一一耐心地给我讲解。有一次我去洁馨家，碰巧她家里有位刚从国外回来的客人，就是我们小组的刘岩姊妹。她俩在聊天时提到了“受洗”，不知为什么让我很感兴趣，在此之前我对此一无所知。经过仔细询问才知道，在一般情况下 , 一个真正信主的人必须经过洗礼归入主的门下。我在没有任何圣经的知识，对信仰还一知半解的情况下极其迫切地想受洗。洁馨特别高兴，很快就帮我联系天明牧师。2007 年 6 月 28 日，天明牧师亲自来我家为虚弱的我施洗。当时，感恩的泪止不住地流，我得救了！我感觉比病愈还要兴奋，感谢主对我奇妙的带领！&lt;br>
受洗后我就回东北静养了两个多月，回京后于 9 月 8 日怀着激动的心情和洁馨一起第一次去了教会。感觉很好，只是长时间坐着对我虚弱的病体挑战很大。最挑战我的是第一次领圣餐，本来聚会的时间对我来说就相当长了，之后又需要长时间的站立，我又不好意思坐下来，当时晕了好几次，险些倒下。感谢主，我挺过来了！通过一次次的聚会，慢慢地适应了。感谢主加给我力量！&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>受苦中得安慰&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>信主前因病痛我对生活几乎失去信心，信主后却慢慢地能笑对一切，这都是神给了我安慰和带领。信了主，可能很多事还是得亲自去经历，但与过去截然不同的是：第一，知道结果早在神的手中，因而心里踏实；第二，有主亲自加给我力量，因而心里刚强。下面我就以今年 1 月 9 日那天与主同行的奇妙经历来见证这两点。&lt;br>
那天，爱人陪我去做一项非同寻常的、全身性的检查 PETCT，看我的病是否有转移。我的心情很复杂，也许是不知结果会怎样，也许还是有些顾忌费用的花销。因为这个检查是纯自费的项目，一次性一万三的花费对我们来说真是有些不堪重负。为此我曾挣扎拖延了一年，在爱人的一再鼓励劝慰下才作了决定。&lt;br>
清晨我开始喝第一瓶碘试剂水，真难喝，挺着吧！在车上和老公祷告交通，以减缓药物反应带来的不适。按时到达医院后，我和爱人安静等待，他看圣经，我灵修。我祷告了一下，特别期待主能给我安慰的话语，按每日读经表顺序翻到该读的那页，我的眼睛豁然一亮——这不明显是主给我的话语吗？&lt;br>
耶稣走遍加利利，在各会堂里教训人，传天国的福音，医治百姓各样的病症。他的名声就传遍了叙利亚，那里的人把一切害病的，就是害各样疾病、各样疼痛的和被鬼附的、癫痫的、瘫痪的，都带了来，耶稣就治好了他们。（马太福音 4:23—24）耶和华啊，你是从死门把我提拔起来的 …… 好叫我述说你一切的美德。我必在锡安城的门因你的救恩欢乐。（诗篇 9:13—14）&lt;br>
我明白了！主是全能的，要医治我不是再小不过的事吗？如果他加给我苦难，必在我受苦的经历中让我更深地领会他的苦心，成全他的旨意。我感谢这一切的苦难！主啊，我知道了啊！似乎刚才还在疑虑的心一下子平安了！快八点的时候，叫到我的名字了。躺在仪器的床上，虽然轰隆隆的声音让人心颤，但我的嘴角却挂着笑，我知道这是主给我的经历。躺在那儿我就开始祷告，这时我的头脑中就朦朦胧胧地出现了一个画面，我的父神就在这间屋子的上面，看着我笑，似乎在对我说：“孩子，勇敢点！”我继续用笑回应主的鼓励。&lt;br>
开始检查了，一动不能动，否则就会影响断层扫描的结果，我求主让我不要动，让我在这期间思想主的话语。本来对于这一次纯自费的检查费用我还接受不了，对我来说这就是一个天文数字，犹豫争战了一年多，老公总是做我的工作，可我就是倔强不同意，躺在那里的一会儿工夫，我的心突然转变了，特别感谢主！让我想到我这平凡的人物能体验如此昂贵的检查是何等的恩典啊，别人还没这机会呢！我释放了！真的释放了！没什么放不下的了。心里只有感恩！&lt;br>
因为做的时间比较长，放入的卫生栓特别不舒服，尤其像我这种“特殊状况”的身体，而且喝了 1500 毫升的药水，憋尿时间比较长，都有点受不了；加上又注射了放射性药物，反应也不舒服，口腔总有口水想要下咽。但是不行啊，预约单上明确提示了“不能吞咽”。口水多了起来，我尽力用舌头挡着，坚持再坚持！我祷告求主让我挺住！这时我脑子里又出现了一个画面，主又显现在屋子上面，拿着一张纸看着我，我知道那是我的结果。我明白了！主在对我说：“孩子，看！结果已在我这儿，你就是需要经历一下。”恩平师母昨天给我发的短信也一下子进入我的脑海：“检查与否，结果已在主那里。”我好幸福，主是多么恩待我啊！我在心里笑了。&lt;br>
一个小时过去了，特殊的 3600 秒过去了，开始头部扫描了，也是马上要结束的时候，我似乎在心里舒了一口气，这时我的头脑中又出现了一个画面，我的父神又笑着看着我，似乎对我说：“孩子，好样的！”我的心情真的无法用语言来表达，这种真实的与主同行的奇妙经历除了感恩还能有什么呢？我又笑了。&lt;br>
我再没有什么放不下的了，在主里我们的身心灵都是安稳的，因为一切都在父的掌控当中！1月13日，正当我在博客上快写完这篇“与主同行”的见证时接到爱人的电话，结果出来了，除了需要再做一个鼻咽镜外一切正常！排除了转移的可能。我真兴奋哪！感谢神！感恩！感恩！&lt;/p>
&lt;p>**倾命爱我的丈夫   **&lt;br>
在生病期间，我真的是几经绝望，不仅疾病本身，多少次的医疗意外都有可能让我丧命。爱人放下了工作，毫不顾己地来照顾、安慰我，不仅求医护理，给我喂饭、擦洗，在精神上也给我很多的安慰。他每天都把笑脸给我，却把痛苦留给自己。他实在忍不住时就出门在楼道里痛哭，很快又擦干眼泪赶紧进病房给我讲故事来转移我的注意力，让我静心养病。同屋病友都称他为最优秀的护工。他 24 小时不离我左右，宁可每晚睡在地下甚至一晚不睡，也不离开我一会儿。因我的状况太差，谁替他一会儿他都不放心，非得亲眼看着我，深怕一时见不着我就没了。一个月不到他就瘦了 20 斤。他顾不上自己的身心疲惫，很用心地调节我的饮食，只要稍听说什么对我身体好，他就不惜任何代价赶紧去弄来给我吃，为的是能维持我每天的生命。&lt;br>
家里的重担一下子全落在他一个人身上，他无怨无悔地包揽了家里绝大多数的家务活。而且隔几天就要带我跑医院化疗。不光时刻照看我，还得不时安慰我们可怜的孩子以及我们的家人。爱人对什么都能忍，做什么也都无所谓，只要我人还在。现在一提起当时的经历，我打心里特别感谢他、心疼他。我真的认为没有他就没有我今天的生命。其实一切归根到底还是主的恩典。出院在家的日子里，为了让我能有食欲，他真是费尽心思。因为开始时的医疗意外我什么都不能吃，他就把米磨成粉，菜榨成汁，哪怕我只能喝一口，他都高兴得不得了。因为榨汁机需要加水，出的果汁口感不好，他就用最原始的方式，用手擦汁给我喝，无论出门到哪儿，那手动“擦汁工具”必随身携带，为的是我能随时补充“果汁营养”。他每天都为着我不停地忙碌着。每晚都是最后一个躺下，每早都是第一个起来。更让人感动的是，别人都在梦乡时，他把痛苦得无法入睡要撞墙的我抱到车上，带我到小沙河去透气。门口的保安常常在深夜看到我们夫妻同出同入，一定纳闷这俩人是怎么回事！岂知这不同寻常的活动蕴含着他多少爱啊！由于身体的软弱，有时我的情绪也受影响，会跟他耍性子，他也默默地承受着。我真感谢神的恩典，赐下这么好的丈夫给我！&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>乖巧体贴的女儿&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>认识我女儿初曦的人都情不自禁地喜爱她，她可爱、喜乐、有爱心，脸上总挂着甜美的笑容。在 2007 年主日学孩子们的圣诞演出中，她在冬天班领唱，两个小豁牙，清脆的声音给很多人留下了深刻的印象。&lt;br>
有谁想到在我住院生命危在旦夕的日日夜夜里，她曾遭受过多少的冷落、失望、无助和恐惧啊！从女儿身上我真的看见了神的怜悯与大能。我生病时初曦还不到四岁，家里人都一直围着我转，原来最被全家宠爱的她一下子被丢在了角落里。初曦整整一年没有上幼儿园，导致她在性格上很是孤僻，见人就躲，也不说话，眼神里满是恐惧。因为她小小年龄就经历了那么多的事，总见大人们都是一副副愁眉苦脸的样，也没人陪她，爸爸妈妈总不在家，甚至在大人的交谈中还听到可能会失去妈妈之类的话，更让她不知所措。尤其是我要去医院化疗的时候，深怕失去妈妈的她每次都撕心裂肺地哭喊“妈妈不要走！妈妈不要走”。这哭声让我和爱人的心像要被揪出来似地痛。这一次次痛心哭泣让孩子的嗓子也留下了嘶哑的后遗症。想想这幸福的家庭一下子全变了，原来最被全家宠爱的她一下子被塞在了角落里 ……我的心在流泪！&lt;br>
生病后，以前还有些任性的她一下子变得特别地乖。半夜里我全身疼痛时，她常常用小手和爸爸一起帮我捶腿捶背，为我洗脚。在我被病痛折磨得心烦气燥时，那么小的她竟有一颗大人般忍耐的心，从不当着我的面哭，也从不因我的喝斥而耍性子，总是强忍泪水，趁我不注意时到我看不见的地方委屈地哭泣。多么可贵的一个孩子啊！&lt;br>
我信主后没多久也让孩子上了主日学，在主里孩子得到了弟兄姊妹的关爱，得到了释放和安慰，也得到了喜乐和重生！我真没想到原本孤僻的她才上了几次主日学竟然就发生了那么大的变化！竟然能在圣诞演出中领唱！真的无法描述当时我的心是何等地惊叹和欣慰，让我对主倍加感激！&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>造就灵命的教会&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>我很感恩主为我预备了这么好的教会，有那么好的一班牧师、长老、传道、同工，使我在真道上渐渐长进。教会有许多小组，到目前为至，我在成长的不同阶段共参加过三个小组。可以说，我的灵命启蒙在回龙观小组，成长在百合花小组，扎根建造在多加小组，升华在合唱班服侍中。&lt;br>
2006 年圣诞之后的第二天我开始参加回龙观小组。2008 年 9 月初曦上小学后，因为必须得有一人陪孩子写作业，带孩子灵修，所以我不得不暂时离开了小组。在近两年的时间里，通过小组的查经，我对圣经渐渐有了认识，在此期间也得到了以于净为组长的回龙观小组的弟兄姊妹们的诸多关心和帮助，和大家建立了深厚的关系。&lt;br>
后来听洁馨说教会成立了一个妈妈小组（百合花），我很感兴趣，但是心里还是有些担心，过多药物的侵害使我总感觉脑子反应慢半拍，真怕得不到大家的接纳。 2007 年圣诞后的第一周，在洁馨姐的鼓励下我还是去了。很快我就感受到大家都很敞开、很真实、很亲切，于是我放松了，不知为啥我特别愿意分享我的病痛经历，这在以前是绝对不行的，很避讳别人提到癌症字眼。这样我的“百合花生涯”就开始了。每周都期盼这一天，每次都有收获，团契生活成了我生活中特别重要的一部分。因为注重健康之故，大家又推举我来负责每周的菜谱，分配每人自带食物的种类，让大家吃得营养均衡。我快乐地开始了小小的服侍。&lt;br>
虽然我跟大家分享了我生病的经历，有些话我依然不敢多说，怕别人对我另眼相看，总之属世的虚荣犹存。我的一些顾虑一直在心里压着，让我很累。令我感动的是灵命很好的胡辉等姊妹似乎看出了我的问题，主动关心我，并不断鼓励我，让我绷紧的心一步步地得到了缓解。后来我才知道很多姊妹一直用祷告托着我，终于有一天神感动我跟大家彻底敞开了心扉，把我的一些捆绑全盘托出。说出来才知道真的没有那么难，才体会到什么叫清心！其实我们的心思意念神是最清楚的，只是神让我们自己来与神坦诚、与肢体坦诚，让肢体间有真正的相交！感谢神！让我经历蒙神释放的恩典！这是我在百合花最大的收获！当然也是我和大家真正相交的一个标志，也让我与主更亲近了一步。自从心中释放后，百合花团契里就更加多了我的笑声，病痛也不太敢来靠近我，我的心每天都是喜乐的，生活中很多的难事在百合花中一分享就迎刃而解，我总是带着愁苦而来，揣着喜乐而归！&lt;br>
灵命渐长之后，就期待能参加一个快速学习班，好让自己尽快成长起来。看到圣经学校开学的消息时迫切想加入，但是考虑后还是放弃了。一是觉得资格还不够，二是相对自己身体状况而言，强度大了些。心里不免有些失望。蒙神垂爱，2008 年 10 月机会来了！百合花小组由于成长快，成员太多，要把多数老成员分出来成立多加小组，由恩平师母亲自带“扎根建造”的门徒训练课程！我甭提多高兴了！自开学以来，每周三都是我最大的期盼，甚至于复查的日子过了好久都舍不得请假去复查（我的主治医师只在周三上午出诊）。把门徒训练书翻了好几个来回，也没找到哪节课我能请假，太难取舍了！长期的病休假快结束时我又为难了，不希望上了班把学习耽误了。为此我们全家恒切祷告，感谢神的垂听，单位只让我上半天班，心里好喜乐！通过一段时间的课程学习，真是长进不少，觉得又跟主靠近了一些，尤其工作中遇到的一些难缠的人和一些难以承受的困难靠着神都能轻松应对了。&lt;br>
感谢主总在我灵命有不同需要的阶段加给我最好的！也感谢主让我跟三个小组的许多肢体都建立了美好的关系。虽然跟她们不在一个团契相聚了，那种灵里的相交却永远不会断绝。她们常在我需要的时候给予我鼓励、帮助。最令人感动的是去年我生日的那天，三个组的组长及其他众姊妹为我做了菜，打包纷纷赶来我家为我过生日，丰盛的食品代表了她们对我丰盛的爱。我真切地感到，神借着他的儿女以他的爱四面环绕着我，我怎能不感恩啊！&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>有份于圣公的服侍&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>从前我只知道爱是一种温暖的情感，认识耶稣基督以后，才知道爱更是一种付诸行动的态度。因为神爱着世界上的每一个人，无论我们飘到哪里，都飘不出他的大爱怀抱，他需要我们也来传播这种爱。有了爱，阴暗的角落就有了光，绝望的心就有了希望。我特别感谢给了我关爱和鼓励的众肢体，让我在爱中得释放，也更愿意把爱传播给其他需要爱的人。当我们付出爱的行动时，我们也就有份于神的圣工，这也是献给父神最好的礼物。&lt;br>
令我惊喜的是，2008 年 3 月神给了我服侍的机会。恩平师母找我说主日学合唱班要开课了，每周日下午上，需要一个人帮忙，问我愿不愿意去。我当然愿意了！因为小时候就有当老师的理想，没能实现，而且我也曾想过服侍主日学，再看看自己的身体，总觉得病痛和我特别遥远了，现在神赐我这机会，让我看到自己还是个有用的人，真的是感恩啊！&lt;br>
就这样我走上了主日学服侍的道路，而且一做就是两学期，第一学期是扶助班主任做些配合的工作，带部分孩子吃午餐，再负责管理合唱班吉它班的账目。第二学期恩平师母安排我做了合唱班的班主任，自觉不胜任，但既然是神的旨意，我就顺服！合唱班里有各种各样性格的小孩，调皮的、好动的、磨人的、文静的，对我来说，都极具挑战，有时也让我感到无所适从，但借着慈爱父神的恩典最后都能一一应对。&lt;br>
两个学期过去，我已完全胜任这份服侍，不管在班级管理方面，带孩子们吃饭方面（点菜都轻车熟路了），还是在财务账目管理方面均得心应手。合唱班六一节在教会的献唱，以及今年在圣诞节主日学活动中合唱班的精彩表演给会众留下了美好的印象，让我在身体的疲惫中得到了莫大的安慰。我意识到我用心为天父所做的一点一滴，他都会满心悦纳，因为他知道，这是我献给他的最好的“礼物”。&lt;br>
神的恩典数算不完，我们全家都蒙了大福！我和女儿信主后，我的爱人初晓东也于一年后决志并受洗了，而且也参与到教会的服侍当中。我 70 岁的奶奶也受洗了，我的妈妈、两个姑姑及 82 岁的姥姥也都决志了。而且我的一个姑姑待业期间，在决志信主后几天，蒙神的怜悯，经热心的咏莲姊妹的介绍，在主内的苹果树幼儿园上班了。&lt;br>
主的恩典够我用！&lt;br>
耶和华是我的牧者，我必不至缺乏。&lt;br>
他使我躺卧在青草地上，领我在可安歇的水边。&lt;br>
他使我的灵魂苏醒，为自己的名引导我走义路。&lt;br>
我虽然行过死荫的幽谷，也不怕遭害；因为你与我同在，你的杖，你的竿，都安慰我。&lt;br>
在我敌人面前，你为我摆设筵席；&lt;br>
你用油膏了我的头，使我的福杯满溢。&lt;br>
我一生一世必有恩惠慈爱随着我，我且要住在耶和华的殿中，直到永远。&lt;/p></description></item><item><title>与小组一起成长蒙恩 文 / 好智 艳青</title><link>/2012/09/25/%E4%B8%8E%E5%B0%8F%E7%BB%84%E4%B8%80%E8%B5%B7%E6%88%90%E9%95%BF%E8%92%99%E6%81%A9/</link><pubDate>Tue, 25 Sep 2012 03:41:22 +0000</pubDate><guid>/2012/09/25/%E4%B8%8E%E5%B0%8F%E7%BB%84%E4%B8%80%E8%B5%B7%E6%88%90%E9%95%BF%E8%92%99%E6%81%A9/</guid><description>&lt;p>在懵懂清醒的交替中进入了婚姻，两个不甚明白却愿跟随主的新人组建了一个新的家庭，在平凡与琐碎中开始家庭的交响奏鸣。如果没有神，这对新人会在早期的磨合中彼此伤害，在彼此的不接纳中心灵愈发刚硬、麻木，在积累的怨恨与苦毒中带着个体生命沉甸甸的失败走向婚姻破裂的结局。&lt;br>
感谢主我们被拯救，我们的家庭婚姻也同蒙拯救与保守！在我们亲人、朋友死寂的婚姻模式当中，我们看到神对家庭婚姻的祝福。富有生命力的婚姻及新家庭是神赐给我们的，是我们靠自己得不到的礼物，既然是神白白赐的，那就是要献给神的。&lt;br>
结婚一年后， 2006 年 6 月“爱之家小组”落地在我们家，两年后迁到李红姊妹家里，我们到李红姊妹家里继续参加小组三个月后退出了爱之家小组。2006 年 10 月“杏花小组”也开始在我家建立，并开始每周稳定地聚会直到如今。在这两个小组成立、成长的不同阶段，神在他的大计划中对我们小组有奇妙的带领，使我们的家庭在其中也不断地蒙恩。回头看去，如果没有小组，我们的婚姻与家庭生活会何等乏味与黯淡，如同满了时光尘土的裙子，但是因着小组，所有在主里学习并享受的彼此相爱的日子都如钻石般熠熠生辉，为我们的家庭与婚姻镶嵌了永不褪色的宝贵回忆。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>小组的建立，不是出于我们的感动，我们却因小组蒙福&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>2005 年 4 月我们结婚，那时的我们生命非常稚嫩，所幸的是有了稳定的主日崇拜并参加人大团契的周间查经祷告小组，并与团契的弟兄姊妹建立了爱的相连，能彼此关怀，坦诚沟通。2005 年 11 月瑞华姊妹因为生宝宝的缘故很长一段时间不能参加人大团契的查经祷告，后来再参加时发现：由于人数不断加增，每次聚会时，弟兄姊妹们很难有时间充分交通并深入祷告。于是瑞华热心地鼓励我们家开小组。2006 年 4、5 月份，在孙老师的鼓励以及瑞华的持续推动下，人大团契几个已婚并且彼此非常熟识的弟兄姊妹在我家开设了一个周间的查经祷告小组，鉴于参加的人员均为已婚的弟兄姊妹，我们称为“夫妻小组”（后正式更名为“爱之家小组”），以查经祷告的方式来共同面对婚姻、家庭关系及工作、生活方面的问题， 在主里得真理的造就，互相代祷扶持，共同蒙恩。由于没人能带查经，瑞华建议查考《箴言》， 并且每次背诵感动自己的一两节经文，易于操作。于是我们开始查考《箴言》并讨论应用，从箴言的内容联想到个人的家庭、工作及目前生活的困惑与矛盾，如：原生家庭的问题带给个人的影响；与父母、家人关系的重新梳理与界限建立；工作中的人际关系与压力 ……在这个小范围内坦诚地分享每个家庭的共性与个性，有眼泪，有共鸣，有不经意间的提醒，也有忧心忡忡的劝解与祷告，还有众人围吃很香的大锅饭 ……&lt;br>
真理与祷告带来的改变与蒙恩激励着我们刚开始的小组没有中断。&lt;br>
在早期的“夫妻小组”中最早蒙恩的是我们的夫妻关系，我们在新婚一周后就曾参加过教会的“幸福家庭”主题退修会，但那时对婚姻的无知与婚姻生活的空白使我们还难以消化理解当时课程中的诸多内容。在经历一年多的婚姻生活后，在婚姻中的界限、彼此的承受力及心灵的自由与沟通方面都埋下了很多隐患，加上从小环境中所受到的伤害在我们性格中种下的毒瘤，再加之我们的弟弟、表弟、表妹、父母、亲戚轮流的居住及朋友的来访，不断地挤占我们夫妻本就不宽裕的沟通时间与居住空间，我们不了解彼此不同的期望值又缺乏良好的沟通，由此产生的争吵带来一层层心灵的冷漠和对婚姻的绝望。在 2006 年 7 月一次禁食祷告中，我们软弱了，在疲惫中我感受到撒旦进攻的危险，那时我心里一硬就说撒旦随你吧，将破口拱手相让。那天傍晚因着莫名的缘由我们进入婚姻后最严重的一次冲突爆发了，我们摔坏了能看到的值钱的东西，那时真有放火烧掉一切的冲动 …… 经过地狱之火的狂乱之后是洪水漫身般的绝望。这就是我们所要的婚姻吗？这是我心中决意要跳出父母、亲友等的与众不同的婚姻模式吗？离婚成了当时心中极坚定与悲壮的决定。暴风雨过后好智出走了，看着狼藉一片的家，我心灵的痛苦麻木真难以言表。小组的姊妹林呐心里有感动，忽然打电话问候我，那一刻她陪我哭泣为我祷告。好智在无助中也给瑞萍姊妹打电话了（好智不止一次说瑞萍、瑞华如姐姐一样地温暖），我相信瑞萍姊妹也为我们做了恳切的祷告。第二天好智在人生重大转折前去找牧师面谈，而我拒绝与他一起见牧师，我心里艰难地做着离婚并离开教会的决定。（这样的意念也是犯罪，因为神所配合的人不可分开，在此认罪。）牧师为好智开的药方是禁食认罪以攻破一切罪的营垒以达到生命的突破与转折。当好智向我认罪请求原谅并宣布禁食时，我心里的愤怒奇迹般地消失了。靠主的恩典和保守，好智在肉体的挣扎与主的保守中禁食，为他生命中一切的罪悔改，禁食结束后的第二天早上牧师来到我们家中为我们夫妇作按手祷告，宣布一个重生得救的家庭和真正服侍的开始。感谢主！这真是我们夫妻关系的重生和开始。我开始学习尊重好智的界限和承受能力，学习尊重与顺服丈夫，好智也开始学习在主里接纳并爱我，在祷告中扩大自己的界限并求各样美好品格。从那时也开始了我们主内家庭秩序的真正建立。因着教会的服侍及共同拥有的爱的肢体，我们这性格完全不同、专业绝不对口的两个人有了说不完的共同语言和交流不尽的感动和看见。在小组中的配搭服侍中也培养了我们越来越深的默契。&lt;br>
家庭小组也改变了我们家庭的氛围。那时我们租住房子，邻居家里多养宠物，楼上邻居养着十几只猫，老旧楼道里常有宠物的怪味，也没有物业打扫卫生，所以每逢周五晚上或周六上午我们就清扫楼梯，打扫房间，从五楼扫到一楼。由此好智给邻居留下极好的印象，与左邻右舍建立了良好的邻里关系。瑞华说我们家的洗手间都有一种香味，林呐说在这里都不想回家了。即使好智同学的不信主的女朋友们到我家都说，我们的家很温暖，很亮堂，很阳光。其实当时我们家光线很暗，住在那儿两年半的时间里用的都是房东昏黄的灯泡，四围也是多年未刷的发黄的墙壁，地上是破旧的绿色地板革，不知道她们怎么会觉得家里亮堂，我想是因为主的爱常与我们同在，使家庭的氛围有了改变。&lt;br>
2006 年 10 月我们又成立了另一个小组，当时称为“青年小组”（后正式更名为“杏花小组”）。这个小组源于我对自己的弟弟，瑞华对自己表妹的负担，为了弟弟妹妹们生命的成长，我们希望再有一个针对他们的小组，但是我们有愿望没有行动，真正推动小组建立的是国永弟兄。国永曾在人大团契带领初信查经，自从人大团契并入华杰堂会后，这个小组也就随之解散。国永对这些曾经稳定查经现在却没有查经的弟兄姊妹有很深的负担，想继续带初信查经，但是大家离他家又太远，讨论后决定小组设在我们家，由国永做组长带查经，春红、艳霞和我是稳定成员。就这样一个新的小组又开始了，查经内容和“爱之家小组”一样。在交大东路居住时“青年小组”常有丰盛的晚饭，大家一起包饺子，也一起吃过排毒餐，一起吃红薯、芹菜，为此还发明了萝卜煮黄豆和西红柿的吃法，没有盐也没有油，大家却吃得很香！在这样的气氛中艳霞的男朋友强富参加了我们的爱宴，因着赞美诗的吸引又留下查经祷告，再经过一年半左右的查经后，强富在 2008 年 3 月信主了！强富最初不能稳定做礼拜，但是他非常稳定地参加小组活动，吸引强富稳定参加小组的原因就是小组里爱的氛围。就这样小组中的弟兄姊妹开始有了增加。那时国永同时在教会参与六七项事工的服侍，非常劳累，健康受到影响，他亟需放弃几项事工。好智对于带领小组一直处于被推动状态，最初教会开组长会议时，好智让瑞华作为组长参加，瑞华参加一次后不参加了，好智只好自己参加。当听到牧师说组长要担负起牧养的职分时，好智说这个要求太高，他只能负责开放家庭，做接待，做不了牧养。杏花小组成立的最初，好智提前声明他不参加小组，不属小组成员。所以杏花小组最初查经时，好智常在隔壁的房间读书，或者去实验室工作，受欢声笑语和歌声的吸引偶尔旁听一下。当国永因服侍太多身体吃不消时好智只好接过杏花小组再次被动地当组长。主知道好智被动的性格，以他奇特的方式带领好智生命的成长。主通过每周两次的小组查经让好智开始学习认真细致地研经，通过接待弟兄姊妹，他生命的疆界扩大，变得更慷慨、忍耐有爱心，以前缠绕拖累他生命的羁绊，也越来越能放下了。 他说通过带小组，他蒙的恩典最多。这些我也都看到了。&lt;/p>
&lt;p>**小组成员结构的变化与突破&lt;br>
**    神对我们夫妻关系与家庭的祝福，使我们的家能更好地开展小组。“爱之家小组”与“杏花小组”最终定名大约是在小组开始 1 年后，在小组的弟兄姊妹之间投票选出的名字。在成立之初有一个初步的规划设想。“爱之家小组”的弟兄姊妹最初都是已婚的，被我们口头称为“夫妻小组”，婚姻家庭问题有些不适合与未婚弟兄姊妹分享，所以我们将小组定位成针对为已婚弟兄姊妹，年龄上要偏大一些，阅历也相对多一些。“杏花小组”最初成员基本上都是刚信主与慕道的弟兄姊妹，口头称为“青年小组”以区别于“夫妻小组”，在年龄上普遍比较年轻，有几位在校的学生，所以我们对小组成员的定位是比较年轻的正在读书或刚毕业的弟兄姊妹或熟悉的慕道的朋友。带着这样的设想我们对要求进入小组的弟兄姊妹有了一些要求和划分。&lt;br>
“爱之家小组”经历了从接纳认识的已婚的弟兄姊妹，到接纳不认识的已婚弟兄姊妹，再到接纳认识的未婚弟兄姊妹，及至逐渐能向教会的弟兄姊妹完全开放。打破爱之家小组已婚、未婚限制的，是在教会结识的李华姊妹。李华姊妹对生命的热爱影响了我们众姊妹，她对姊妹们生命的负担、对美好灵性与美丽人生的追求也极大地鼓舞了我们这个基本以姊妹为主的小组。我们搬家到了学院路北口以后，王斌姊妹经人介绍参加了“爱之家小组”。王斌姊妹已经 60 岁了，是小组里年龄最大的姊妹，刚来时她觉得很不好意思，因为自己年龄最大，但是几个月下来不仅是她爱上了我们的小组，我们更体会到小组中有一老，如有一宝的感觉。爱之家小组目前共有两位可爱可亲的“年轻的老姊妹”（王斌和序良姊妹的专利称呼），两位老姊妹用母亲一样的爱爱着我们这群弟兄姊妹。我们服侍两个小组常感不从心，2007 年底好智计划将“爱之家小组”转移到其他小组成员的家中，在 2008 年5 月份“爱之家小组”顺利地转移到李红姊妹的家中，李红姊妹承担起了组长的职责。&lt;br>
有一年多左右的时间里，在“爱之家小组”中我们夫妇是年龄最小的，在“杏花小组”中我们夫妇又是年龄最大的。那时“爱之家小组”的弟兄姊妹普遍生命比较成熟，阅历丰富，属灵的装备也比较多，在这个小组中弟兄姊妹常常彼此牧养，在此过程中我们很享受也很有得着。相比之下当时“杏花小组”的弟兄姊妹以学生为主，普遍信主时间不长，缺乏属灵的装备，在学业、工作、情感、信仰方面需要我们输出的东西较多，开始时感觉是在不断地给予，在疲乏的服侍中我们多次想将小组改为两周一次，后因大家的需要最终没改。强富、艳霞夫妻对小组特别有热情。那时我们刚搬家到学院路北口，他们在研究生毕业前夕刚领结婚证不久，在工作未定之前，他们的时间比较自由，常在小组开始之前到我们家来给大家准备丰盛的晚饭，并顺手收拾一下阳台上晾晒的衣服，折好后放整齐。那时忙了一天回家看到桌子上准备好的饭菜，弟兄姊妹自己在那里张罗着锅碗瓢盆，盛饭盛汤，并帮着收好的衣物，我心里非常感动和温暖，我们就是一家人！ “杏花小组”的弟兄姊妹对主的渴求与生命的成长，让我常想起主说的“在前的将要在后，在后的将要在前”，同时在服侍中我们也认识到：与生命成熟的弟兄姊妹一起成长可以带给我们很多指导和造就，但当生命成长到一定阶段的时候，带动初信的弟兄姊妹们生命的成长是对自己成长更大的造就。因为在帮助他人的过程中我们的信仰得以更深地扎根，同时已得到的真理在帮助其他弟兄姊妹的过程中得到很好的实践与转化。年轻的弟兄姊妹对生命的分享和感悟也常常激励我们。在主里没有一成不变的生命，每个阶段的生命都不能轻视。不同的群体有着不同的丰富，在祝福他人的同时我们已蒙祝福也必被祝福，因为神家里的爱和祝福都是循环的，让我们彼此都蒙造就。目前杏花小组打破了以前的吸纳标准，按照就近原则吸纳弟兄姊妹，小组成员也更加多样化了。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>一起成长，共同蒙恩&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>家庭小组是学习彼此相爱、彼此激励的很好地方。因为我们的彼此相爱，主拯救、医治的手也在我们中间做工。南姊妹刚参加小组时因各样的变故，满面愁苦，惧怕一切的人际关系，一度担心自己得了抑郁症。我们在一起流泪的祷告中看到南姐生命的逐渐改变，黑暗的权势离开了她，如今喜乐和平安已经充满南姐的身心灵，在她的脸上已找不到愁苦的影子。同样，生命的得胜也在庆心姊妹的脸上展现。王斌姊妹受洗后生命发生很大的变化，每天晚上坚持与儿子读经后睡觉，不管多晚一直在坚持。玉霞姊妹也是每天晚上必带儿子一起读经祷告，母子共同的读经时光改变了家庭的氛围也祝福了母子关系。这些美好见证激发了强富艳霞夫妇和我们也开始了每天的家庭读经祷告。如今艳霞和强富在小组中也开始带领查经，赞美和感恩是如此自然地从强富的生命中流淌出来，强富也开始学习在家庭中作头带领妻子一起成长。春红在小组中操练敬拜、查经，我们看到她越来越美丽，越来越有平衡的生命。侯芳、一涵、恩慧、鹏程、赵辉 ……一张张青春的面孔像影片一样地掠过，凡是在小组中委身的弟兄姊妹必定会看到他们生命的成长。见证并体验生命的相交、改变与成长，弟兄姊妹和睦同居，这是何等的善，何等的美！&lt;br>
回首过去，在小组中大家一起学习分享、学习倾听、学习接纳、学习节制 ……所有的时光都刻在我们一起成长的生命中：停电时烛光中的饺子晚餐；得知国永和娟子确定恋爱关系时的兴奋；强富、艳霞夫妇新婚庆祝，唱歌时一起跑调笑翻；玉霞姊妹请我们享受的诸多的爱宴；植物园的唱诗祷告 ……这点点滴滴已镌刻在我们共同成长的时光里，靠着主的爱我们的生命彼此相遇，在每一次的相聚中切实感受到了主说，“我来是要你们得生命，并且得的更丰盛！ ”我们有着世界上最大的爱的家庭，怎能没有丰盛的生命呢？！&lt;/p></description></item><item><title>北苑腓立比小组的点滴回忆 文/Michelle L</title><link>/2012/09/25/%E5%8C%97%E8%8B%91%E8%85%93%E7%AB%8B%E6%AF%94%E5%B0%8F%E7%BB%84%E7%9A%84%E7%82%B9%E6%BB%B4%E5%9B%9E%E5%BF%86/</link><pubDate>Tue, 25 Sep 2012 03:40:33 +0000</pubDate><guid>/2012/09/25/%E5%8C%97%E8%8B%91%E8%85%93%E7%AB%8B%E6%AF%94%E5%B0%8F%E7%BB%84%E7%9A%84%E7%82%B9%E6%BB%B4%E5%9B%9E%E5%BF%86/</guid><description>&lt;p>2009 年 1 月 17 日，我们搬家了。这就意味着，暂别北苑腓立比小组已彻底成为一个事实。想当初，也是因着搬家，我们以“近水楼台”的优势顺理成章地加入了后来在北苑成立的腓立比小组。虽然只是“暂别”，却还是免不了离愁别绪，四年多来的点点滴滴似乎历历在目。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>一、序曲&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>我们是 2004 年 7 月搬到北苑家园的。那时我决志两年多，受洗半年多，信仰已经比较坚定了，但从理性方面来说对信仰的了解只是刚刚开始，属灵的生活习惯尚未建立。我丈夫呢，虽说初中时在母亲的带领下受了洗，但并没有真正地归信。他崇尚自由派和后现代主义，对纯正的基督信仰却认识不清，对礼拜和团契生活更是毫无概念。不过，他这人有一个好处，就是对于他不太在意的事比较随和，所以我拉他去做礼拜，他也不怎么拒绝。包括我参加受洗课程，他也全程参与了。据我推测，礼拜天的讲道以及对我影响至深的受洗课程对他不可能没有影响——虽然表面上看不出什么，他还是那么热衷于看书和电影，对于陪我参加这么多的活动偶尔也有些微词——浪费了他不少时间（看书和电影的时间）。那时我们和弟兄姊妹们没有多少交往，有时候看到一些弟兄姊妹彼此热烈地交通，我有种局外人的感觉，很想融入，但个性拘谨的我不知道该怎么融入，而喜欢独处的丈夫对此毫无感觉，毫不在意。刚搬到北苑家园的时候我们夫妻的信仰状况大概就是如此。&lt;/p>
&lt;p>之后没多久，在一次礼拜聚会之后，不知怎么着跟一位传道弟兄谈起了搬家的事，惊讶地发现他们家也住在北苑家园。这位弟兄和他的妻子热情地请我们吃了一顿。应该说这是我们第一次和教会的弟兄姊妹们“亲密接触”，以前倒也和弟兄姊妹们一大桌子吃过饭，却都是泛泛地聊上几句，没有这种一对一的关系。这位弟兄的妻子便是后来北苑腓立比家庭小组的组长。这次饭后，和他们慢慢地熟悉了起来。我们有什么真理方面的疑问或者家庭生活上有分歧，偶尔也会咨询他们的意见。2005 年的“五一”节，我们参加了他们夫妻带领的工作与信仰讲座，第一天活动结束，晚上我们又一起吃了饭，然后，我们夫妻在向他们咨询的当儿，当着他们的面争执起来了。可见那个时候跟他们已经不是一般的熟悉了。现在回忆起来，那时起我丈夫应该已经开始把信仰当回事了，因为那天咨询的两个问题一个是关于丈夫买书是否应节制的问题，另一个是关于奉献的问题。结果这两个问题都是我的观点得到了他们的支持。我占了上风，觉得自己是站在真理这一边的，不免自得。这位充满智慧的弟兄也许看出了我的心思，又对我说了一句话，大意是，虽然他不知道我有什么问题，但我肯定是有问题的。这让我心里咯噔一下，不过当时我并没有想起还有什么没认的罪。奇妙的是，借着这位弟兄的话，圣灵带领我看见了自己已经遗忘的两个罪，并带领我在神和人面前悔改。这件事对于我和我丈夫生命的影响都很大，从此以后，与他们夫妇的关系也有了质的改变。不单是联系频率的增多，更奇妙的是在他们面前我居然能够释放，甚至比在至亲好友面前更为释放。&lt;/p>
&lt;p>如果不是为了写这篇文章而回忆和思考，我可能意识不到他们夫妇在我们生命成长过程中所扮演的角色。毫无疑问，他们是我们属灵的长辈，我们的关系有“牧养”和“被牧养”的关系。但从某种意义上，更重要的另外一层关系是，他们夫妇是我们在主内的第一对朋友。过去我们去教会的唯一目的就是去听讲道，弟兄姊妹差不多只是过程中的背景。然而，由他们夫妇开始，我们感受到了弟兄姊妹之间切实的爱。虽然当时我们并没有意识到，这却的确是我们融入教会的开端。在这个时候，北苑腓立比小组尚未成立，但以我现在的观点来看，我们的团契生活已经开始了，因为团契的实质和目的是彼此相交的亲密关系，定期的聚会是载体和手段。我在这里并不是否定定期聚会在团契生活中的重要性，我只是想说，我们之间已经有了这种团契的关系。&lt;/p>
&lt;p>正是因为有了前面的关系做基础，当北苑腓立比小组于 2005 年 7 月成立之时，我们几乎不费力气就融入到小组中去了。小组成员以夫妻为主，最后稳定下来的大多都是住在北苑家园附近的家庭。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>二、爱中的生活&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>想想看，在这个诚信缺失、甚至连夫妻都相互猜疑的世代，却有这么一群人，他们能够敞开心扉彼此分享、彼此接纳、彼此担待、相互帮助、共同进步。正如《诗篇》133 篇所描写的：“看哪，弟兄和睦同居，是何等地善，何等地美！这好比那贵重的油浇在亚伦的头上，流到胡须，又流到他的衣襟。又好比黑门的甘露降在锡安山，因为在那里有耶和华所命定的福，就是永远的生命。”不错，北苑腓立比小组就是这样一个充满爱的团契。&lt;/p>
&lt;p>在小组聚会中，很重要的一项是查考神的话语。对我来说，在孩子还小的日子里，因为礼拜天通常呆在小主日学房间里陪孩子，不能正常听讲道，小组聚会的查经时间在这方面弥补了我的缺憾。查经结束后是分享，其内容大多围绕着如何将信仰与生活结合起来这个主题，包括如何按照主教导的原则去处理工作及生活中遇到的问题、生命中的软弱与挣扎、感恩与困惑等等。神常常透过弟兄姊妹之间的交通、灵命更加成熟的弟兄姊妹的带领以及彼此代祷使大家彼此造就，共同成长。小组聚会还有一个重要的目标是督促大家培养良好的属灵生活习惯。小组成立不久就推行了以家庭为单位的共同读经和共同祷告计划，组长夫妇偶尔还进行不定期的检查，让我们不好意思偷懒。&lt;/p>
&lt;p>对于我而言，腓立比小组是一个最让我放松的地方，我常常盼望着小组聚会的到来。在这里我不用担心说错话或者暴露自己的软弱，真理方面的疑惑、工作中的烦恼、生活中的难题都可以敞开分享。当然，其他弟兄姊妹也几乎都是如此。对于每个人的疑惑或问题，其他弟兄姊妹都会热情地提出自己的见解，热切讨论，共同寻求神的智慧。几乎每一次的聚会，大家都有说不完的话，几乎每一次都要超时。为了准时结束，组长曾屡次宣布每一家说话的时限，但一说到兴头上，总是有人打不住，这个时候通常其配偶会偷偷做一些提醒的小动作。于是，小组内出现了一种很好玩的情景，某人正说得起劲，突然间话头一转，冒出一句：“你干嘛踢我呀！让我再说三句话行不？”&lt;br>
我和丈夫把过去当着组长夫妇的面争执的“恶习”带到了腓立比小组，有时我们俩当着众多弟兄姊妹的面争得面红耳赤，甚至动怒、发脾气。或许这在很多人看来不够得体，不够克制，夫妻之间有分歧，应该关起门来解决，即使吵翻天，也不能让外人知道。然而，在这里，我们就像回归到了小孩子时代，像在至亲面前一样悠然自在，一切的伪装都不再需要。我相信组里的其他弟兄姊妹们也都有类似的感觉，他们也都会把自己真实的情感、情绪不加掩饰地流露出来。原本陌生的一群人，不用几年的时间却能建立起如此亲密的关系，确实不可思议，然而因着神的爱，没有什么事是不可思议的。&lt;/p>
&lt;p>在这里，弟兄姊妹们除了交通分享、代祷，还在实际生活中互相帮助。回忆起来，我们一家得到小组里弟兄姊妹们的关爱尤其多。记得我怀孕那会儿，礼拜天组长夫妇经常打了车到我们家楼下路口接我们去城铁站。要知道，组长夫妇可是很“小气”的，他们自己生活极端地节俭，通常炒一个土豆或者一个洋葱解决一顿饭，穿衣服也非常朴素，坐车呢，也基本选择最经济的方式。然而，他们对待弟兄姊妹们却不“小气”，这并不限于打车捎上我们这件事。或许这不算什么大事，却每每想起来就觉得温暖。其他弟兄姊妹也多方面关照我们。我们家买房子欠了不少债务。我们本着还债优先的原则生活，家里装修非常简单，几乎没有件像样的家具。有一对弟兄姊妹把他们用过的一套沙发送我们，我们欣然接受，准备去拉过来，谁知，他们执意要出运输费给我们送到家里，说过去弟兄姊妹就是这样待他们的，所以他们也一定要这样行。还有一对弟兄姊妹，新买了一套桌椅茶几，以尺寸不合适为由送给了我们。为了帮我们搬运，他们跑上跑下，那位弟兄更是累得满头大汗 …… 发生在弟兄姊妹之间类似的事情很多，不一一写了。惭愧的是，数算起来，我们真是得到的多，付出的却少。“施比受更为有福”（使徒行传 20:35），连我们这“受”的人都得到了神诸般的恩典，相信我们信实的主必把更多的恩典、赐福加添给你们，我所亲爱的弟兄姊妹们！&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>三、感悟与收获&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>在几年的团契生活中，我有两点很深的体会。一是团契生活需要坚持或者说委身。如同弟兄姊妹的成长需要过程一样，任何小组也不可能一成立就达到非常融洽的境地。弟兄姊妹之间彼此认识、建立关系、彼此接纳都是需要时间的。在小组团契生活中也不见得每时每刻都那么令人愉快，有分歧也可能有误会，如果稍有不快就生退意，那将很难享受到弟兄姊妹间美好的团契生活，对于生命的成长也不利。唯有完全的委身，坚持下来，神的爱会消融弟兄姊妹之间一切的隔膜，在弟兄姊妹们中间建立起彼此生命的联结。&lt;/p>
&lt;p>另外一点是在团契生活中接纳非常重要。对于我家来说，小组成立之时虽然跟组长夫妇早已熟悉，但跟其他大多数弟兄姊妹都还比较陌生。当时我对于每一位弟兄姊妹的接纳程度是不一样的。由于罪人骄傲、自义的本性，往往“看见你弟兄眼中有刺，却不想自己眼中有梁木”（马太福音 7:3），而且，每一个人受过去生活经验的影响，可能容易接纳具有某种特质的人，不易接纳具有另外一些特质的人。对于每一个有过团契生活经历的人来说，或许都多少有点类似的体会。如何能完全接纳别人？首先，要想到接纳弟兄姊妹是神的命令。其次，要想到神已经完全接纳了我们，我们在神的眼中是被看为宝贵的。而我们的弟兄姊妹也同样是神眼中的至宝，我们有什么资格说好说歹呢？第三，要想到，我们都是罪人——虽然是蒙恩的罪人，自己并不比别的弟兄姊妹更好。第四，要在一个小组中坚持下来，时间长了你会发现每一个人都存在着和表面不完全相同的很多面，你会发现你所喜欢的人的缺点，也能发现你所不喜欢的人的优点。第五，很重要的一点，就是建立关系，不要太在意自己内心的感受，随着关系越来越亲近，也许有一天你突然发现，这个（些）弟兄姊妹是多么独特、多么可爱啊，原来决定你对他们情感如何的是彼此之间的关系，至于他们到底是什么样的人已经不重要了——因为你爱他们，而他们也爱你。当然，接纳不是苟同，也不是容忍错误，相反，在接纳的基础上弟兄姊妹之间更容易指出彼此的问题，而不怕伤害关系，因为“爱里没有惧怕”（约翰一书 4:18）。&lt;/p>
&lt;p>在腓立比小组的团契生活过程中，我们夫妻有很多收获。借着团契生活，我们与弟兄姊妹们建立了生命的联结，并真正融入了教会。在生活和生命成长中遇到的各种问题，常常在弟兄姊妹们七嘴八舌的建议中找到答案，使我们可以明白神的心意。我们开始越来越多地用神教导我们的原则来看问题、解决问题。更奇妙的一次经历是神透过一位姊妹的分享，医治了我对于猫头鹰叫声的恐惧。借着团契生活，我们也建立起了每天共同读经和共同祷告的属灵生活习惯，几年下来，觉得从中受益良多，这样的习惯不单促进灵命的成长，还会改变家庭气氛，给夫妻间的关系带来美好的改变。相信坚持下来的弟兄姊妹们都会有类似的体会吧。&lt;br>
我个人还有一个特别的收获，就是神借着弟兄姊妹的劝勉使我明白，不要期望环境改变、不要试图改变别人，遇到问题首先要认自己的罪，按照神的心意自己做出改变。当然，主动作出改变是非常困难的，罪人的本能就是维护自己的现状，随便用脚趾头都能为自己的思想、行为想出一千个理由。相反，我们很容易看到别人身上的问题。所以对于弟兄姊妹这类建议，第一反应往往就是：嗬，明明是他 / 她的问题，明明是我已经受了莫大的委屈，为什么还让我作出改变？公义啊，你在哪里？然而，每当我向着神的心意迈出哪怕一小步，神马上就开始动工解决问题。紧跟着神的祝福也会超出我们的所求所想。我的一个切身体会是，唯有自己做出了改变以后，反过头来才能看到当时自己的问题，才能认识到自己的罪。否则，只能在苦毒和自义中原地踏步。&lt;/p>
&lt;p>相对来说，我丈夫的变化才是真正令我惊奇的。他生活的重心已经发生了巨大的转移。过去他几乎所有的闲暇时间都用来读杂书和电影。现在他几乎不看电影，书仍旧是读的，但阅读的重心变了，变成了属灵书籍。每天除了我们共同的读经、祷告，他还坚持早起在上班前灵修。他热心参与教会的服侍，并经常为着服侍祷告。过去，他是一个对人比较冷漠的人，现在，他开始关注他人的需要，常常为弟兄姊妹的需要祷告。他突破内向性格的局限，大胆向周围的人传讲神的福音，在公共汽车上、在单位的食堂里 …… 并且常常为灵魂的得救祷告。在工作、日常生活中，他不断地操练自己，为神的名做好见证。这真的是超过了我的所求所想。原先我在丈夫面前，总是有种属灵的优越感，现在我终于不得不谦卑下来，我们家庭的正常次序也随之得以建立。&lt;/p>
&lt;p>回首过去，我的内心充满了感恩。感谢神借着小组的团契生活为我们的生命带来的祝福，感谢弟兄姊妹们所付出的爱。愿神纪念并继续祝福北苑腓立比小组，纪念并祝福小组里的每一个弟兄姊妹。愿神在教会中兴起更多的家庭小组，使每一位弟兄姊妹都在所委身的小组中蒙造就、享受爱中的团契生活。&lt;/p></description></item><item><title>晨祷感言 文/ 曾淼</title><link>/2012/09/25/%E6%99%A8%E7%A5%B7%E6%84%9F%E8%A8%80/</link><pubDate>Tue, 25 Sep 2012 03:39:32 +0000</pubDate><guid>/2012/09/25/%E6%99%A8%E7%A5%B7%E6%84%9F%E8%A8%80/</guid><description>&lt;p>从开始参加晨祷到现在，我的生命经历了两个巨大的变化——恢复神的秩序，以及开始负轭。&lt;/p>
&lt;p>以前我是个所谓的“自由职业者”，基本上过着无拘无束（就是没有约束）的生活，时间都是自己安排。虽说会按时起床灵修，但是晚上几点睡就没谱了。晨祷对我最直接的影响，首先是彻底改变了我的作息。很快，在这种作息的规律中，我体会到了上帝“洁净”的工作，也对过圣洁生活产生了更深的渴慕。&lt;/p>
&lt;p>去年夏天，我正处在寻求人生方向、认识自我的最痛苦时期。2005年毕业之前，宋军牧师叮嘱每个人“好好寻求上帝给自己的托付”。三年来，我一直将这句话铭记在心，在神面前恒切地祷告。结果不仅没有任何回音，反而一再经历梦想被打碎。去年8月“21天晨祷”中间，天明牧师跟我说：“你的生命需要扎根，不管做什么，坚定地相信是神的带领。”也就是在那段时间的祷告中，我看到以前的自己——嘴上求的是神的旨意，心里暗自揣的还是自己的意思。一个星期后，我跟现在的公司签了合同，兴奋地见人就说：“我开始上班了，是朝九晚五、五险一金的那种！”对我来说，这是让瘸子站起来行走那个级别的神迹。这件事让我对神的大能有了非常切身的认识，信心更加有根基。&lt;/p>
&lt;p>在晨祷中我操练把每一件自己看为小的事交托给主，于是更多地经历了他的作为，对罪、对神的声音也更加敏感。我觉得这半年格外蒙恩的原因就在于此——绝不是什么“虔诚”的表象，而是因为越来越了解神、明白他的心意，所以越来越愿意顺服这位掌管万有者、按着他的意思祈求。他是信实的、美善的！他在隐秘处托住我们每个人的生命——这是只有在祷告中才能认识的奥秘。&lt;/p>
&lt;p>晨祷的弟兄姐妹，实际上是一个代祷的团体。我什么时候开始为一个人、一件事祷告，什么时候就看到自己里面爱的匮乏；恰恰也是在开始代祷的那一刻起，神的爱就源源不断地涌流出来。代祷，正是接通属天资源的管道。在一天所有繁忙事务开始运转之前，弟兄姐妹被招聚到神的殿中，将赞美的祭首先献给神，然后同心合意地为着教会的需要祷告，为着宣教士的需要祷告，为着国家祷告，为着牧者、同工的需要祷告，为着弟兄姐妹的需要祷告，为着不信主的家人、朋友祷告，为着自己的需要以及一天的生活祷告 ……这样的感动是神亲自放进众人心里的，这样的连接也是奇妙的生命的连接。&lt;/p>
&lt;p>当我想起从最开始晨祷需要司琴，到后来四萍住在我家所以我才跟着她坚持下来；再从上班以后有了钱买一辆电驴，到后来红雨干脆开车到我家旁边的路口给我便车搭，我就看到神是怎样一步一步“策划”了这场祷告。我是软弱的，他是怜恤人的。神也借着好博兄、李红姐的分享对我说话，借着晓燕、会素、宋阿姨默默的服侍感动我，借着李华的热情、天明牧师被圣灵充满的力量激励我……&lt;/p>
&lt;p>在刚刚过去的这个冬天，每当我从祷告垫上爬起来，看着东边漫天的朝霞一点一点驱走黑暗，旭日的光芒普照这个城市，晨祷结束的那段经文就一遍一遍活画在我心里——“我们不致消灭，是出于耶和华诸般的慈爱，是因他的怜悯不致断绝。每早晨，这都是新的；你的诚实极其广大！”（哀3:22）&lt;/p></description></item><item><title>在晨祷中与主亲密 文/ 孟绯</title><link>/2012/09/25/%E5%9C%A8%E6%99%A8%E7%A5%B7%E4%B8%AD%E4%B8%8E%E4%B8%BB%E4%BA%B2%E5%AF%86/</link><pubDate>Tue, 25 Sep 2012 03:38:56 +0000</pubDate><guid>/2012/09/25/%E5%9C%A8%E6%99%A8%E7%A5%B7%E4%B8%AD%E4%B8%8E%E4%B8%BB%E4%BA%B2%E5%AF%86/</guid><description>&lt;p>2008 年新年伊始我参加了教会的 21 天祷告会，第一次强烈感受到神的同在。每天都像和自己的恋人约会，盼着和他见面，述说心中的一切。这样的过程实在甘甜，美好的感受深深印在我的脑海里。我渴望再次有这样的感觉，同时希望能通过晨更操练自己，就参加了夏天开始的晨祷会。&lt;/p>
&lt;p>我决定参加晨祷时，是有对神深深的渴慕，想寻求他的带领，也希望在此过程中更加亲近他，能够战胜肉体、战胜自我、战胜世界，过得胜的生活。当到了第 12 天，真的是在坚持，只是好辛苦，好像到了身体的极限，祷告时会有精神不能集中的情况。随着时间的推移，祷告的热情和迫切程度在下降。心里总在想：神在操练我什么，我的身体？我的意志？我的骄傲？我的信靠？我在为什么坚持？&lt;/p>
&lt;p>神通过这样的祷告，让我看清了自己。我常常凭着人的意志和不断地努力，想要达到神的要求；拿自己的计划当作神的计划；自己的要求标准当作神的要求标准。所以失败时会不能原谅自己，不能接纳自己，在灰心中失去了信心。这样真的会给撒旦留破口，给他攻击我的机会。神在训练我完全的交托，在没有结果和没有果效时将自己交给他，不看重结果，更注重在此过程中，神需要我学习的功课。所以我要学习面对真实的自己，肉体的自己，软弱的自己。我不是铁人，任何身体和意志上的软弱和失败都是正常的，在真实中能更加体会神的全能，在软弱中更能将自己摆上。神让我明白我的坚持是要定睛在神身上，坚持是要顺服他，坚持是能彻底放下自己的计划，寻求他在我生命中的旨意。感谢主，让我在晨祷中更加接纳自己的软弱，依靠他，使自己刚强持守。&lt;/p>
&lt;p>十月份我因腰部受伤，中断了两个星期的晨祷。当时就在想 , 这回可以好好休息啦。因为需要静养，就这样每天睡到自然醒。即使好一些能上班了，也什么都不想干，查经和读书小组也不想参加，觉得没什么意思。其实也没发生什么事情，就是提不起精神来。在这样的游离中，特别地体贴肉体，灵里面的渴慕渐渐弱了；身体的软弱影响到灵里，感觉自己离神很远。我不要这样不冷不热的感受，我要归回，归回到主里面！我向神祈求，求他赐我身体的力量能够参加晨祷。当我清晨再次来到他的殿中，开口感谢和赞美时，心中一股暖流冉冉升起，耶稣深长的爱紧紧地环绕着我。虽然因为腰痛只能坐着祷告，但丝毫没有影响我与主的交谈，就像出门许久回家的孩子，在父亲面前有说不完的话，深深感到从他而来的力量，让我体会到晨祷是我生命的需要，在此他加添我前行的力量。从布谷鸟清脆的啼鸣到秋叶片片的飘落；从头顶繁星点点到闻得春的气息，不知不觉在晨祷中我真切感受到主的引领，从自我坚持到自我放下，从生命渴望到生命需要。在此过程中有挣扎、有疑惑、有退缩，但因着神的慈爱和怜悯，让我能够坚持下来。感谢主，在晨祷中使我对自己的罪越来越敏感，愿意顺服他的管教，更加寻求他的心意，赐我从他而来的信心，有勇气和力量面对一切的困难，并在每天的工作生活中行出来，靠着他得胜。&lt;/p>
&lt;p>2008 年 21 天的新年祷告会，我和神谈了一场甜蜜的恋爱，使我的灵命复兴火热；而晨祷更像与主过日子，在平静中真实度过每一天，带给我信仰的坚定与持守，使我的生命状态更加平和、沉稳，与主的关系更加紧密。神带领我在祷告中成长，更多地向我启示他自己，我感受到神的生命进入到我的生命里。我从祷告中所获得的，不单是神答应了我的祷告，更大的收获是我与神的密契，在祷告中所得到的信心、平安与释放。&lt;/p>
&lt;p>主的慈爱坚定不止息，他的怜悯也永不断绝。每早晨都是新的，更新的早晨，主的信实极广大，主的信实极广大！感谢主让我在晨祷中将新的一天交给他，并能与他同行。我非常享受这个过程，也愿永远享受在其中。愿主的大爱充满我心时，我里面更多的是崇敬、感恩、顺服和谦卑。我愿用一生的时间了解上帝；用一生的岁月与主同行；用一生的热情去爱天父；用一生的行动将圣经遵循；也坚信与主的这份情感，历久弥深。&lt;/p></description></item><item><title>知道.不知道 文/ 陈艳</title><link>/2012/09/25/%E7%9F%A5%E9%81%93-%E4%B8%8D%E7%9F%A5%E9%81%93/</link><pubDate>Tue, 25 Sep 2012 03:38:20 +0000</pubDate><guid>/2012/09/25/%E7%9F%A5%E9%81%93-%E4%B8%8D%E7%9F%A5%E9%81%93/</guid><description>&lt;p>晨曦的第一缕微芒不知是什么时候显现的，无声地从窗口漫进来，如同圣父、圣子、圣灵不期然地就进入到了我的里面，天国的画&lt;br>
卷就此展开……&lt;br>
从前，不知道天什么时候亮，就只是亮了，眼睛也从未想去捕捉，天就是亮了、暗了，又亮了，又暗了。很多时候，并不期待天亮，只愿意沉在疲倦的混沌当中。面对这个世界也常常想：没有什么更好的吧，来了，去了，大抵如此。在这幽暗势力所掌控的世界里，每一样事物都难逃褪色的结局吗？有没有例外？这样的期待也只是瞬间地闪亮，就灭了。&lt;br>
终于听到神说：“要有光”。就有了光。真光照进我的心里，黑暗在真理的强光照耀下骤然退去，失去了辖制心灵的可乘之机。“日头&lt;br>
照好人也照歹人。”“神爱世人，他愿万人得救，不愿一人沉沦。”我知道了，神之爱托起了永恒的光明。&lt;br>
我不知道我怎么就与耶稣相遇了，后来他告诉我是他爱我，他找到了我，要带我走永生的义路，做光明之子。光明之子？真好！可以与光明同行，或者还可以发出些光来吗？我怀揣着这光明的应许在世上行走了些日子，却疑疑惑惑，觉得揣不住漏掉了，时有昏昧沮丧。我多么希望他能拉着我的手，拉得紧一点儿；我多么希望他的光照着我，整日地将我笼罩着。&lt;br>
我似乎听到一个声音说：“你要和我在一起啊，你要跟着我啊。”我在一片喧嚣中寻声而去，这声音有时微弱，有时响亮。在曲折的小路上，我跌跌撞撞，时起时伏，为满径花香而欣然雀跃，也为陷入荆棘而忧伤痛悔。为什么我的道路不能顺直一些？我的腿脚不能有力&lt;br>
一些？我的眼睛不能看得清楚一些呢？&lt;br>
直等到一天，我听到一个很大的声音：“来，清晨的时候到我这里来！”我鼓起勇气满怀希望地从寂静中爬起来，扑进了无声的拥抱中。我来了，风的低语来了，鸟儿的歌唱来了，弟兄姊妹的欢声笑语也来了。天冷了，风儿咆哮起来，鸟儿躲起来，主的话语和信实温&lt;br>
暖着弟兄姊妹、坚定着我的心。&lt;br>
“不要为那必坏的食物劳力，要为那存到永生的食物劳力，就是人子要赐给你们的，因为人子是父神所印证的。”（约 6:27）&lt;br>
“神的粮就是那从天上降下来、赐生命给世界的。”（约 6:33）&lt;br>
我要生命，我要更好的生命，不会朽坏的生命，我从哪里去获得每日新鲜的喂养呢？耶稣说：“到我这里来的必定不饿，信我的，永&lt;br>
远不渴。”他的话果然不错。如同在旷野的以色列人每天早晨领取神所赐的吗哪一般，我试着每天睁开眼就把身心都交给他，安静在晨祷和灵修中，我的心一天天被扩充延展，我的灵更加地柔软舒展，我的肢体不再纠结在重负之下。&lt;br>
“岂不知你们的身子就是圣灵的殿吗？这圣灵是从神而来，住在你们里头的；并且你们不是自己的人，因为你们是重价买来的。所以，&lt;br>
要在你们的身子上荣耀神。”（林前 6:19-20）&lt;br>
“况且，我们的软弱有圣灵帮助；我们本不晓得当怎样祷告，只是圣灵亲自用说不出来的叹息替我们祷告。”（罗 8:26-27）&lt;br>
哦，神这样理解我，主这样爱我，圣灵这样体贴我，因为我不是属于自己的，我是属于他的。那么，交还给他是最好的保存方式了。   我欣然邀请圣父、圣子、圣灵一一进驻我心，清晨是我认识三位一体的真神、与他约会的特别时刻，他的活水源源不断地滋养洁净着&lt;br>
我，我的眼睛明亮了，与那点点晨星相映着。我知道，他在看着我，他真知道我。我的心哪，默默无声专等候着他。他要炼净我，修剪朽病的枝子，从中榨出纯净的汁油来，为他作光作盐，见证他的美好和大能。他的话语使我下垂的手、发酸的腿挺起来，在艰难的环境、穷乏的日子里，他伴我走过白天和黑夜，按照他的应许，赐给了我最好的礼物——他自己。时空穿梭，历代圣徒的足迹向我诉说他的神迹奇事，生活中的点滴经历也在印证他的真理道路：我能留下的只有他，和他的永恒不变。&lt;br>
在纷繁的尘世中，我不知道的事有很多，但我终于明白有一件事是必须知道的，那就是：耶稣爱我，爱到为我舍命。马槽里的婴孩&lt;br>
为我而来，以十字架的献祭，把我从尘土中救起，担当我的罪孽，洗净我的污秽，赋予我生命的意义，所有的感恩在心中化为了一片无言的律动——《感遇》。&lt;br>
感遇（五律）&lt;br>
取意苑中庭，先贤韵未枯。&lt;br>
阶前松影动，腑内乾坤书。&lt;br>
朽木喜充燃，明珠恨待沽。&lt;br>
低眉潜素望，拟为展仙图。&lt;/p>
&lt;p>注： 教会的集体晨祷以圣父、圣子、圣灵为主线贯穿每日主题经文，历时半年，使基督徒对三位一体真神的属性和工作以及自己与他的关系有一个整体系统的认识。&lt;/p></description></item><item><title>神的爱每早晨都是新的 文/ 真言</title><link>/2012/09/25/%E7%A5%9E%E7%9A%84%E7%88%B1%E6%AF%8F%E6%97%A9%E6%99%A8%E9%83%BD%E6%98%AF%E6%96%B0%E7%9A%84/</link><pubDate>Tue, 25 Sep 2012 03:37:51 +0000</pubDate><guid>/2012/09/25/%E7%A5%9E%E7%9A%84%E7%88%B1%E6%AF%8F%E6%97%A9%E6%99%A8%E9%83%BD%E6%98%AF%E6%96%B0%E7%9A%84/</guid><description>&lt;p>2009 年 2 月 5 日上午。冬日温暖的阳光照在我淡绿色的桌面上——感谢主，这一天又以晨祷开始的。&lt;/p>
&lt;p>虽然刚从家中过完年回来，作息时间要从早上至少七八点以后才起床调整到五点以前实在是不容易，但蒙神的保守，昨天、今天我都去了，又一次与神，与弟兄姊妹在清晨就有神圣美好的相连，真是太宝贵了。尽管这两天我的头还有点晕，身体还有些不适，但是我甘愿付代价，因为我太需要主的爱了。&lt;/p>
&lt;p>我是一个极度需要爱的人，感谢神让我看到这一点——是他把我造成这样的人，而且他造我就是为了爱我。每天清晨五点半，他就在华杰 8B1 赐下他的爱，真实无伪的爱，感动我肺腑的爱。从去年 8 月到今年 2 月，感谢主我至少有上百个日子是以晨祷开始的，是以领受他的爱开始的。&lt;/p>
&lt;p>2007 年是我回国的第二年，我发现自己的信心越来越弱，生命中的黑暗势力几乎要压倒我，软弱的我也看不到主的异象，我就像一个瘫子，无力自拔。2008 年的春天，主渐渐复苏我的生命。我晚上七八点钟就上床睡觉，第二天凌晨四点就自然醒了，我就起来祷告，流泪祷告，求神救拔我出困境——神是信实的！他的爱带领我，给我力量，复兴我的灵命，在 2008年的复活节，我经历了真正的复活，在自己，在肢体的身上，都真实地看到了主复活得胜的大能。&lt;/p>
&lt;p>我个人的晨祷就如昙花一现，美丽地绽放之后就只留下了美好的回忆，当环境不那么艰难，自己的灵命还过得去的时候，我就恢复了以前的作息时间，六点起床，十点睡觉，虽然也有读经祷告，但就是例行公事。五点钟的晨祷对我而言是紧急救命的良药，平时是不会动用的。但是，我在晨祷中尝过主恩的滋味，知道那实在是好得无比，所以，去年 8 月，当教会开始连续 21 天的晨祷时，我就又有了动力，高高兴兴地去了。&lt;/p>
&lt;p>夏天的早晨五点钟真是一个最美好清新的时刻！天已经微明了。走在安静的校园里，只有两位清洁工在扫树叶，我觉得自己就像是刚上学的小学一年级学生，那样地向上，充满朝气。虽然去晨祷的第三天就扭伤了左脚，但在弟兄姊妹的爱心照顾下，我恢复得很好，没过几天就又能去晨祷了。我心里充满了感恩，晨祷中也常被圣灵充满，觉得自己的心被神的爱触摸，变得柔和了，论断的心变成了祷告的心，脚上的伤时刻提醒我一个肢体受伤，全身都受苦的真理；当我们为学生事工的公祷题目祷告时，我的感动也越来越多，想起自己是在美国的国际学生团契信主的，这些年来也一直在高校，若神要兴起学生事工的工人，不也很有可能会是有我这样经历的人吗？感谢神开了我的眼睛，当我从晨祷回来，走在校园里，看到众多行色匆匆的学生时，我看到了一个个寻求的人，他们的灵魂是多么宝贵！若神真的要使用我，我可以为他们歌唱，为他们表演，为他们讲述人生真实的故事，引导他们去到那真理的源头，那将是多大的自由和幸福！&lt;/p>
&lt;p>神也神速地调整了我的生物钟，晨祷约十天以后，我不仅不用补觉，而且精力充沛得惊人：我彻底打扫了我的家，将每一块地板瓷砖缝里的污垢都洁净了，两年多来一直未能整理的书籍资料终于井井有条了，我的心情是何等畅快啊！和弟兄姊妹分享时，我说，晨祷就像是一个宝藏，我太蒙福了。我晚上睡五六个小时，中午休息半小时感觉像是三小时，而且睡眠质量特好，我感觉自己登上了神的高速列车，真是太美妙了！&lt;/p>
&lt;p>然而好景不长。8 月底，我的左脚掌靠近大拇指处开始疼痛，本来以为只是脚踝扭伤而且都基本痊愈了，没想到又出来这个意外的病痛，而且越来越重，脚放不平，连走路都困难了。去医院看了之后，医生让我在脚拇指和二指中间夹纱布帮助复位——很疼！而且要夹三个月。但感谢主，脚能放平了。学校已经开学，要上课，给出版社的书稿 9 月底要交，而就在这时，紧贴着我家的工地开始紧锣密鼓地施工了，天天在打地基，声音效果就如同隔壁邻居在打电钻一样，从早到晚，天天如此，我根本没法写作，加之脚伤不便外出，过敏性鼻炎又大肆发作，我真是内忧外患，心力交瘁啊！但感谢主，我可以去晨祷，那是我的安慰和避难所。感谢神，出版社的编辑也给了我更多的时间。神还特别在我家附近安排了一位姊妹，我们常常一起去晨祷，她那儿听不到工地噪音了。那些日子里，晨祷我唯一的执着，晨祷的弟兄姊妹就是我亲爱的家人，是他们的祷告托住了软弱的我。那时我说，我要保守我心，胜过保守我脚。&lt;/p>
&lt;p>工地的噪音到 10 月下旬终于偃旗息鼓，住在我附近的这位天使姊妹也在这时候搬去了新家，神的安排实在是奇妙。我们彼此扶持走过的那一段日子，成为我们生命中深深的祝福。&lt;br>
11 月，我的书稿终于又能开始写了，脚在恢复，鼻炎得到了控制，天气渐渐地冷了，我也不再每天都去晨祷了。我心想，在家祷告不也一样嘛？一开始我能在家早起祷告，但渐渐地，就起不来了。感谢主，负责晨祷的姊妹安排我带敬拜，我不能不去，去了就发现还是不一样，我这个软弱的人实在是需要和肢体在一起祷告才能体会到神的心意。于是又开始去，但这次作息时间的调整就更不容易了。有时我整宿睡不安稳，好多个白天我也打不起精神来——晨祷初期的甜蜜和神奇已离我远去。我真是想放弃了，好几次我睡前跟主祷告说，主啊，我要安息在你的怀里，我不去晨祷了。我也不上闹钟。但是，第二天凌晨四点多，我的脑子就如同闪电掠过一般清醒过来。我知道，是神让我去晨祷。虽然走在路上的时候还是心里有些嘀咕，魔鬼的冷嘲热讽也会攻击我，但是，每一次从晨祷回来，我都有收获，我从来没有后悔过我去晨祷了。感谢主，我住的地方离教会只有两站地，出租车只是起步价（五点半以后才有头班公交车，我有脚伤又不能骑车），虽然一开始我觉得每天花十块钱打车也有些舍不得，但是感谢神，他让我看到：他每天赐给我的实在是远远超过十块钱的打车费。&lt;br>
12 月是我们诗班加紧排练的日子，我还有一个领唱，更感到身上的担子重，不靠主怎么能胜任？我不敢不来晨祷。我必须天天来晨祷。没有美好的灵性，怎能有美好的歌声？我觉得祷告就像扎根在土里，歌唱就像花开在地上，扎根不深，花就没有绽放的力量。感谢主，他是信实的神，他听了我和弟兄姊妹同心合意的祷告，在我的歌声里，见证了他自己的荣美。&lt;/p>
&lt;p>12月，神开始带领我参与教会的学生事工。本来我只是想去学生团契看一看感受一下，没想到后来神就一直带领我去，我才发现，我的心原本就一直是一颗学生的心！学生团契中，弟兄姊妹对主的专注，对主一心一意的寻求，正是我最看重的。我愿意永远是学生，因为主永远是我的老师，是我们众人的老师。圣诞期间，牧师还带领我们诗班为参加美术专业高考的高中生作了一次福音布道会，当我给他们讲我的心路历程，为他们唱英文版“奇异恩典”的时候，我深深地知道，我们这颗寻求的心所寻求的，只有那一位真正的圣者，他是真善美的唯一源头。牧师呼召的时候，有十几位学生决志信主，真是感谢神。&lt;/p>
&lt;p>其实在 12 月，我有一个很大的挣扎，因为给出版社的书稿已经延到 12 月底交稿，但是我发现自己实在太有限了，全心去排练、去传福音就不能全心去写书，后来还是把书稿放下了，很痛苦，但是我别无选择。我发疯了吗？“若果癫狂，是为神”，保罗的话深深地安慰了我。已经完成一半的书稿每一章都有神的带领和保守，我想，若这本书是神要使用的，他必然会让我完成，我只有放下自己的面子，再次和编辑沟通，将已完成的一半先交上，感谢主，编辑再一次给了我理解和支持。&lt;/p>
&lt;p>现在，已是 2009 年的 2 月。我的书稿还有待完成，我的脚伤还没有痊愈，我也真不知道我面前的道路如何：我真的能全身心地投入到学生事工中去吗？但我知道，主每天都通过晨祷按时分粮给我。我也深信到了时候，他必开出路。&lt;/p>
&lt;p>我越来越深地认识到，晨祷需要我付上生命的代价。现在，我的人生已不在我的掌控之中。每天早晨五点半的晨祷和六点半的小组灵修，已经成为我一天生活的重头戏。感觉以前是和主谈恋爱，只是在周末，或者有需要时才和他在一起；现在真的嫁给他了，天天都和他在一起，一方面是幸福，另一方面是痛苦和不习惯。但是，我深知，被主所爱是我最大的幸福，主带领我跳的双人舞是最美的。只要能和他在一起，就好。&lt;/p>
&lt;p>神的爱每早晨都是新的！&lt;/p></description></item><item><title>何以教会是信徒的母亲 文/孙明义</title><link>/2012/09/25/%E4%BD%95%E4%BB%A5%E6%95%99%E4%BC%9A%E6%98%AF%E4%BF%A1%E5%BE%92%E7%9A%84%E6%AF%8D%E4%BA%B2-%E5%AD%99%E6%98%8E%E4%B9%89/</link><pubDate>Tue, 25 Sep 2012 03:37:03 +0000</pubDate><guid>/2012/09/25/%E4%BD%95%E4%BB%A5%E6%95%99%E4%BC%9A%E6%98%AF%E4%BF%A1%E5%BE%92%E7%9A%84%E6%AF%8D%E4%BA%B2-%E5%AD%99%E6%98%8E%E4%B9%89/</guid><description>&lt;p>引言：教会是信徒的母亲&lt;/p>
&lt;p>若以教会为母，才会以上帝为父。”古代教父西普里安的这句名言以非常形象的方式表达了信徒与教会的关系。这句话被一代又一代思考教会论的神学家所重复，也引发人们对教会之存在意义的深入思考。&lt;/p>
&lt;p>在他的《基督教要义》第四卷第一章第一节开始讨论教会问题的时候，就重复了西普里安的这句话，并给予了进一步的诠释：“我要开始讨论教会，因神喜悦将他一切的儿女们呼召到教会的怀中，不只为了要在他们的婴儿和孩童时期喂养他们，也是要他们受教会母亲般的关怀，直到被引领至成熟的地步，并至终达成信心最后的目标。”&lt;!-- raw HTML omitted -->1&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->在第四节中，加尔文更仔细分析了教会作为“母亲”的含义，即教会不只是借着母亲般的引导让上帝的儿女长大成人，还有一个更基本的含义就是，上帝的儿女正是在教会这个母亲的身体中被孕育而生的：“‘母亲’这个称呼可以使我们认识到有形教会对我们而言有多么重要，因除非这母亲怀我们、生我们、喂我们奶，并关怀和引领我们，直到我们脱去这必死的肉体成为和天使一样（太 &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->22&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->：&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->30&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->），否则我们无法进入生命。”&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->2&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>所以“母亲”这个比喻，形象地表明了教会在上帝救赎工作中具有的两个重要作用：让人在教会中得着基督的生命，以及使人在这生命上得以成圣。在这个意义上，西普里安的这句名言在历史上曾经被归纳为“教会之外没有拯救”。不过，这种概括在启蒙运动之后，由于个人主义的流行而产生了很多的争议。确实，如果得救只在于个人与上帝关系的建立，那么产生争议的问题就是：我为什么一定要去教会呢？我自己在家研读圣经不是同样可以和上帝建立关系吗？真的在教会之外，特别是在由许多有问题甚至败坏之人构成的有形教会之外，就没有拯救吗？宗教改革家们，如路德对天主教的批评，不正是打破了教会对于上帝话语的垄断，让个人直接与上帝建立关系吗？其实，这里人们对于宗教改革家产生了误解：似乎宗教改革家，如路德与加尔文，由于只强调个人与上帝建立关系，从而成为后来世俗世界中个人主义流行的思想根源。&lt;/p>
&lt;p>反映在教会论的方面，似乎每个人的归信只在于个人与上帝关系的建立，个人在成为信徒之后，教会作为这些已经得救之人的自发聚集，而成为信徒成长的一种“互助组织”，因此教会才对信徒有意义。就具体有形教会来说，逻辑上，似乎是得救的信徒个人构成了这种互助性教会群体的前提。但这种理解显然是与宗教改革家们的观念相冲突的。就加尔文所用上述母亲的比喻来说，如果上帝是借着教会这个母亲生出了他的儿女，那么显然，教会群体构成了信徒得以存在的前提。没有母亲怎么会有儿女存在呢？在这个意义上，至少在加尔文这里，宗教改革家并非像某些人所误解的那样，总是把个人放在教会群体前面。&lt;/p>
&lt;p>下面，我们就具体从三个方面来说明教会在使个人得救赎的工作上所发挥的重要作用。&lt;/p>
&lt;p>一、教会是真理的柱石及福音的管道&lt;/p>
&lt;p>首先，在宗教改革家看来，教会的两个基本特征或者标志就是：上帝的话语在其中被宣讲，并且圣礼被正确地实施。&lt;!-- raw HTML omitted -->3 &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->换言之，有形教会的基本标志是：她是承载上帝救赎应许之福音信息的管道，因为无论是教会所宣讲的话语还是其所实施的圣礼，其中所传递之信息的核心正是上帝救赎的应许，不过一个是以可被听见的方式，一个是以可被看见的方式。正是由于教会所宣讲的福音信息，抓住它的人才有可能得着救恩，因为“这福音本是神的大能，要救一切相信的”。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->4&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>所以，尽管加尔文是从被预定者的角度去规定无形教会，但他却并没有从得救者之重生个体的角度去规定有形教会，而是从其作为上帝的救赎与应许之管道的角度去说明她。教会的本质不是一种重生之人的“互助组织”，而是上帝要赐恩给这个世界的管道。在这个意义上，我们才可能更深地理解，教会首先是神的家，“这家就是永生神的教会，真理的柱石与根基”。&lt;!-- raw HTML omitted -->5 &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->说教会是真理的根基，不是说由教会决定或者垄断了什么是上帝的话语，或者哪些是圣经的正典，好像圣经是建立在教会的根基上。恰恰相反，教会是建立在圣经或者上帝话语的根基上。说教会是真理的柱石与根基只是说教会是神真理的被托付者与守护者。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>或许在没有进一步解释这点之前，问题已经产生了：既然教会和个人一样都是建立在圣经的根基上，借着圣经的启示认识上帝，那么在改教家强调人人可以借着圣经认识上帝的时代，教会相对个人的不同地位在哪里呢？我难道不能够借着自己读圣经而了解上帝救赎的信息吗？我理解文字的智力、使用工具书的能力难道不如教会中那些没有受过多少教育的人吗？对这个问题，回应的关键在于：圣经文字中的救赎信息需要借着教会“按着正意分解真理的道” &lt;!-- raw HTML omitted -->6&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->宣讲及传递出来，并因此而被人听到。救赎的信息最初是被听到的，而不是被读到的。“可见信道是从听道来的，听道是从基督的话来的。”&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->7&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->作为神话语的被托付者及守护者，只有教会能够借着历史上传承下来的、表达为信经及信条的教会传统，把圣经中所包含的“那纯正话语的规模”宣讲出来，并一代代地传递下来。教会中的个人只是在这个基础上，有了圣灵的内住之后，才能够在自己的读经中把握圣经的要义。在这个意义上，教会在每个时代&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>都有先于个人的地位。&lt;/p>
&lt;p>圣经中所包含救赎的信息之所以需要教会的宣讲，之所以要被那些寻求的人听到而不只是读到，乃是因为这信息不单纯是一种观念，一种可以被人单单思考或理解就能够在人心中产生作用的观念。它的直透人心的大能、让人不能不降服的权柄，不首先来自于人的思考与理解，而是来自于其所承载的生命（的应许），以及圣灵在其中的工作，就如保罗所说：“福音传到你们那里，不独在乎言语，也在乎权能和圣灵，并充足的信心。”&lt;!-- raw HTML omitted -->8&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>二、圣灵在教会里的工作&lt;/p>
&lt;p>其次，生命之道带给人新生命的工作唯独出于圣灵，而圣灵同样是借着教会进行他的工作。虽然圣灵的工作不受教会建筑物的限制（正如教会不等于其所使用的建筑一样），也常常超乎人们的所思所想，但福音还是借着教会及其信徒的宣讲、借着教会及其宣讲者生命的见证而对听道者产生生命的影响。&lt;/p>
&lt;p>这位圣灵被称为“真理的圣灵”，他来就是要为耶稣基督作见证，“他要引导你们明白一切的真理”。&lt;!-- raw HTML omitted -->9&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->确实，只有圣灵能够让我们真正明白圣经中所包含救赎的信息及其宝贵的应许。如果上帝的话语开始带给我们的只是绊脚石，那么也只有靠着圣灵的工作才能让我们真正降服。并且，圣灵也是“保惠师”，只有他能够真正在我们的内里安慰、提醒我们，引导我们走归信后一生成圣的道路。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>不过，以往我们的误解是，圣灵的工作完全是个人性的，因为圣灵内住在我们每个信徒的内里。确实，这是圣灵工作方式的一个方面，而圣灵工作的另一个方面，是借着教会中不同人的恩赐在我们的生命中工作。“圣灵显在各人身上，是叫人得益处。”&lt;!-- raw HTML omitted -->10&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->教会中不同人的不同恩赐都来自于这同一位圣灵，并且圣灵在教会中赐下不同的恩赐，乃是为着教会中每个人的缘故，而不单是为着当事者自己的需要。在这些不同的恩赐中，保罗特别强调的是那作为先知讲道的恩赐：“要切慕属灵的恩赐，其中更要羡慕的，是作先知讲道。”因为作先知讲道能够造就、安慰、劝勉人，能够因此造就教会。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->11&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->在这个意义上，真正能够造就与安慰人的福音宣讲是出于圣灵的恩赐。因此，叫人触及救赎信息的教会宣讲正是圣灵工作的结果。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>三、教会是基督的身体，生命的来源&lt;/p>
&lt;p>以上我们侧重于说明，个人生命的得救或得着基督属灵的生命，乃是以圣灵借着教会守护并宣讲那纯正的福音为重要前提。同样，得着基督生命的信徒其生命的成长也与教会有着千丝万缕的关联。&lt;/p>
&lt;p>人所得着的基督的生命是从上而来的、与人的自然生命有着完全不同特质的生命，可以也一定会通过多个方面表现出来，这生命叫人“一举一动有新生的样式”&lt;!-- raw HTML omitted -->12&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->。例如，初生的生命“爱慕那纯净的灵奶，像才生的婴孩爱慕奶一样”&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->13&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->。就是说，初生生命明显表现出对上帝话语的渴慕，这是生命需要长进的自然表现。而这纯净的灵奶，如加尔文所说，来自于教会这位母亲。初生生命表现出的另一个特质就是：信徒之间生命的相通。“若一个肢体受苦，所有的肢体就一同受苦；若一个肢体得荣耀，所有的肢体就一同快乐。你们就是基督的身子，并且各自作肢体。”&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->14&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->就是说，初生生命表现出愿意成为信徒群体中的一部分，而甘愿去服侍他人。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>但这种生命最突出的特质是基督的爱。因为我们所认识的这位神就是爱。&lt;!-- raw HTML omitted -->15&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->得着基督的生命就意味着在我们的生命中有了这种来自于基督的爱。人们也正是由于看到这种爱而认出那些基督的门徒。不过，以往这里有个误解在于：好像个人靠着与基督的关系，就能够行出这种爱，因为我们每个人已经得着基督的生命，而这种生命就是爱。因此，当我们行不出这种爱的时候，我们就会归因于个人与基督的关系还不够亲近，或者出了什么问题。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>其实这里关键的问题是：基督的爱，以及基督生命特质的其他表现，都是源自于基督的“身体”，为这个“身体”整体所拥有。而这个“身体”就是教会。个人只是因为是这个身体的一部分而彰显出这种生命的特质。基督是教会的头，“教会是他的身体，是那充满万有者所充满的”。&lt;!-- raw HTML omitted -->16&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->人们首先是从这个教会的群体中看到这种基督生命的特质——因为教会正是被他所充满的——然后才能够理解个人生命所见证的是什么。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>我们也只有从这个群体为先的角度才能够理解基督给他的门徒的新命令。“我赐给你们一条新命令，乃是叫你们彼此相爱；我怎样爱你们，你们也要怎样相爱。你们若有彼此相爱的心，众人因此就认出你们是我的门徒了。”&lt;!-- raw HTML omitted -->17&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->在这个新命令中，我们可以看到三个要点：第一，这个爱的源头来自于主耶稣基督；第二，主耶稣命令门徒们要彼此相爱，说明这种爱是需要在门徒间或教会中操练的；第三，众人在这个门徒的群体中认出来自基督的爱的生命特质。就第三个要点来说，只是在门徒们的彼此相爱中，这群体才显出与其他社会群体的不同；而这种不同具有一种社会见证的力量：即这是一种可以追溯到耶稣基督的生命见证。这个群体在 &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->1 &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->世纪的安提阿第一次被称为基督徒就是一个好的例子。不管时间距第一代的使徒时期已经过去了多少世代，教会正是为着这个使命而存在于这个世界中的。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>所以，信徒如果具有来自基督的爱的生命，他也同样需要在这个彼此相爱的群体中去操练，这个生命才可能成长，并因此在这个世界中彰显出来。当我们不能够在生活中行出这样的爱的时候，首先需要解决的问题是：个人应当在教会中操练彼此相爱，让自己的生命在这个爱的群体中真正经历到这种爱。这种爱不只是个人直接在心中感受到的，更多的情况下是借着与他人彼此相爱而在行为的层面上经历到的。当人在行为的层面上经历到，并且学习通过行为去回应这种爱，人的生命就开始长进，直成长到它成为我们回应他人的一种自然流溢的样式，这样个人就分有了在生活的其他处境中行出这种爱的能力。&lt;/p>
&lt;p>小结：团契生活的应用&lt;/p>
&lt;p>以上我们从教会纯正福音的宣讲、圣灵在教会中通过不同人的恩赐所做的工作，以及在教会这基督的身体中经历到爱的生命这三个方面，说明了教会对于信徒得着基督的生命，并使这生命得以成圣的重要性，以此我们可以理解加尔文及其他圣徒何以会用母亲来比喻教会。就直接的原因来说，我们不仅是从教会的身体中得着生命，也是作为肢体在与教会这个身体的其他肢体产生的生命的相连中成长起来。没有肢体之间的相连，生命就不会得到成长。从这个角度，我们可以看到教会团契生活对于信徒的重要性。&lt;/p>
&lt;p>————————————————————————————&lt;/p>
&lt;p>1    &lt;!-- raw HTML omitted -->加尔文，《基督教要义》，四卷，一章，&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->1 &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->节。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>2    &lt;!-- raw HTML omitted -->加尔文，《基督教要义》，四卷，一章，&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->4 &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->节。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>3    &lt;!-- raw HTML omitted -->加尔文，《基督教要义》，四卷，一章，&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->9 &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->节。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>4    &lt;!-- raw HTML omitted -->罗 &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->1&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->：&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->16&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>5     &lt;!-- raw HTML omitted -->提前 &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->3&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->：&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->15&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>6    &lt;!-- raw HTML omitted -->提后 &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->2&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->：&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->15&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>7    &lt;!-- raw HTML omitted -->罗 &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->10&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->：&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->17&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>8    &lt;!-- raw HTML omitted -->帖前 &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->1&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->：&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->5&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>9    &lt;!-- raw HTML omitted -->约 &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->15&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->：&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->26&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->；&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->16&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->：&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->13&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>10   &lt;!-- raw HTML omitted -->林前 &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->12&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->：&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->7&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>11   &lt;!-- raw HTML omitted -->林前 &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->14&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->：&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->1&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->－ &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->3&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>12   &lt;!-- raw HTML omitted -->罗 &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->6&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->：&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->4&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>13   &lt;!-- raw HTML omitted -->彼前 &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->2&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->：&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->2&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>14   &lt;!-- raw HTML omitted -->林前 &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->12&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->：&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->26&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->—&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->27&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>15    &lt;!-- raw HTML omitted -->约一。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>16   &lt;!-- raw HTML omitted -->弗 &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->1&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->：&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->23&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>17    &lt;!-- raw HTML omitted -->约 &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->13&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->：&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->34&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->—&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->35&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p></description></item><item><title>堂会转型与小组牧养 文 /天明</title><link>/2012/09/25/%E5%A0%82%E4%BC%9A%E8%BD%AC%E5%9E%8B%E4%B8%8E%E5%B0%8F%E7%BB%84%E7%89%A7%E5%85%BB/</link><pubDate>Tue, 25 Sep 2012 03:35:11 +0000</pubDate><guid>/2012/09/25/%E5%A0%82%E4%BC%9A%E8%BD%AC%E5%9E%8B%E4%B8%8E%E5%B0%8F%E7%BB%84%E7%89%A7%E5%85%BB/</guid><description>&lt;p>我们都知道小组在教会中对弟兄姊妹的牧养所起的重要性。无论是从摩西时代设立千夫 长、百夫长、五十夫长、十夫长来牧养和管理 以色列百姓，还是从新约时代主耶稣亲自带领 十二门徒小组来看，我们相信小组模式是合乎 圣经、也是最理想的教会牧养模式。为此多数 采取小组牧养模式的教会，把小组的功用界定 为四个W，即Welcome（接纳新人）、Worship（敬拜）、Word（话语的分享）、Work（彼此分享、代祷及服侍）。当然不同教会界定自己牧 养小组的功用稍有不同，都有自己的侧重点。&lt;br>
过去中国家庭教会因小组教会而闻名于世界各教会（虽然我们没有意识到此点）。尽管如此从上世纪90年代开始，不断有人把海外 较成功的小组牧养理念和模式介绍到中国家庭 教会，其中具代表性的有：“家庭小组”（韩 国）、“细胞小组”（美国）、“G-12门徒小 组”（南美）等的小组牧养模式，但那时大多 数教会并没有特别觉得专门建立以牧养为目标 的小组之必要性。到了近几年，不少教会开始 感到建立牧养小组之必要，并探索适合现时代 的教会的小组牧养模式。究其原因在于家庭教 会在往堂会转型。&lt;br>
过去 ，大部分的家庭教会一般采取团契倍增式的教会增长模式，即当教会增长到人数 稍多时便分成两个聚会点（一般称聚会点为团 契），因此一个聚会点的人数一般从十几到几十个人不等，总之人数并不算很多。在此种情 况下，主日聚会本身就是极好的团契生活，无 须再加什么牧养的小组。团契的规模决定了它 本身就是牧养小组。但随着一个教会从团契倍增的成长，转型为堂会式增长模式时，牧养的问题就随之出现了。堂会 型的增长模式，就意味着教会不再倍增很多小团契，而是把原先的团契整合成一个或若干个大堂会。因堂会的人数较多（少则 七八十人，多则几百人），主日聚会变为单纯 的崇拜而不再起彼此团契的作用了。因此一个人主日来到教会，就“淹没”在大堂会里变得很“渺小”，也感觉不到被爱，面对众多的人 也不知道应该与谁“连接”团契，总之大家都 觉得牧养不够。因此，堂会型的教会，必须重新面对对弟兄姊妹的牧养问题，必须调整原先的牧养方式，其中最重要的就是建立牧养的小组，在小组中建立与弟兄姊妹团契的生活。&lt;br>
过去我们读到西方教会史时， 除英国的约翰•卫斯理外，教会很少采取小组的牧养模 式。很多教会也都具有几百人的规模了，都没 有采取小组模式，但他们为什么没有感觉到“牧养不够”而建立小组呢？为什么直到上世 纪开始，世界各地的教会才开始建立牧养的小 组呢？究其原因，那些早期的西方教会大多是 社区型的教会，一个教会的信徒不单在主日见 面，在生活和工作领域里时常能见面，因为他们生活在同一个镇或社区里，在日常生活中常 能团契。但随着都市化和一个城市的不断扩大，弟兄姊妹分散在城市的各处，除主日来到教会聚会外，平时很难见面，更不用说主里的 团契了。这也是现代海外的城市教会大都采取小组牧养模式的原因。&lt;br>
堂会型的现代都市教会，实在需要牧养小组！&lt;/p></description></item><item><title>基督教北京守望教会牧养小组事工理念</title><link>/2012/09/25/%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E6%95%99%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A%E7%89%A7%E5%85%BB%E5%B0%8F%E7%BB%84%E4%BA%8B%E5%B7%A5%E7%90%86%E5%BF%B5/</link><pubDate>Tue, 25 Sep 2012 03:34:45 +0000</pubDate><guid>/2012/09/25/%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E6%95%99%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A%E7%89%A7%E5%85%BB%E5%B0%8F%E7%BB%84%E4%BA%8B%E5%B7%A5%E7%90%86%E5%BF%B5/</guid><description>&lt;p>附：基督教北京守望教会牧养小组事工理念&lt;br>
一、牧养小组的定位&lt;br>
1、牧养小组是教会基本的牧养单位，其主要成员为教会稳定聚会的信徒。 原则上要求稳定聚会的成员必须参加（把所有的会友纳入或挂在牧养小&lt;br>
组）；&lt;br>
在本教会稳定参加崇拜三个月以上且已受过洗的信徒为“稳定聚会的信 徒”。&lt;br>
2、牧养小组主要按照地域划分，其成员一般具有综合性的特征。 原则上按照地域划分，方便信徒就近参加小组； 综合性特征指小组成员包括各个年龄层、不同性别、行业的人。&lt;br>
3、牧养小组主要以小组的方式承担信徒的牧养，帮助其在小组成长。 牧养小组的目标为帮助小组成员与神建立美好的关系，并与弟兄姊妹建立&lt;br>
肢体的关系，最终成长为基督的门徒，参与教会的服侍。 牧养小组的主要内容为：敬拜赞美；查考圣经；分享代祷；连接支持。原&lt;br>
则上教会不要求牧养小组承担牧养外的其他事工，但欢迎牧养小组以小组的名 义支持教会所需事工。&lt;br>
4、牧养小组是不断吸纳新人而具活力，并且不断成长而能倍增的小组。 原则上，凡是来到教会的新人都可以进入家庭小组，但是因为家庭小组主 要是开放家庭，并且是一个较为亲密的关系团体，所以也要考虑新人对小组已 有成员的冲击和大家的承受能力。一般情况下，新人如果是教会稳定聚会的弟 兄姊妹带来的了解较多的朋友（包括迎新等事工部门介绍来的），那么可以直 接进入家庭小组，但也不建议在短时间内有多个新人加入，如 1 个月里，小组 进入了 4—5 个新人，这样势必影响原有小组的成员关系。如果新人大家都不&lt;br>
了解，甚至新人有严重的心理和精神问题，建议暂时不进入家庭小组。 健康的小组必然会成长而因此倍增小组。&lt;br>
二、牧养小组的成立&lt;br>
1、成立要求：一个小组要求有 1 个小组长、1 个副组长、2 个以上核心稳 定成员。&lt;br>
2、建立流程：&lt;br>
（1）直接建立一个新的小组： 组长申请，提交相关信息，经小组事工部审批通过&lt;br>
小组事工部主动推动建立小组；&lt;br>
成立的条件虽然要求 4 个人，但是一个小组的成立起始可以就从 1 个人开 始，若是达到了 2 人就可以在小组列表上公布为“筹建中”，等报名的人员达 到了 4 人，就可以转变为一个正式的牧养小组。&lt;br>
（2）原小组拆分建立新小组： 原小组组长经负责其小组的主管同工同意后即可开始准备拆分原小组而建&lt;br>
立一个新小组，并正式向牧养事工部报告并备案。 牧养事工部根据教会小组的整体情况提出必要的意见及帮助。&lt;br>
（3）公布小组： 小组成立后牧养事工部正式向全教会公布新成立的小组。&lt;br>
三、牧养小组的架构 小组组成：一个小组成员的组成可以分为带领、稳定和不稳定三个层次：&lt;br>
带领层包括组长、副组长；稳定层相当于小组同工，不少于 2 人；不稳定层是 需要跟进关心的成员。&lt;br>
1、小组长 要求：受洗、基本真理清晰、有一定的教导恩赐，在教会稳定聚会 6 个月&lt;br>
以上。 职责：负责小组的查经带领和整体把握。&lt;br>
2、副组长&lt;br>
要求：受洗、基本真理清晰，稳定聚会 6 个月以上。 职责：负责小组日常行政事务的管理，如活动通知、探访安排、祷告事项&lt;br>
的记录等配合小组长的事项安排。&lt;br>
3、核心成员要求：信主，稳定聚会 3 个月以上；参与对本小组不稳定成 员的关怀和帮助；除出差、加班、意外等情况外都能出席小组活动，并且非常 愿意委身于小组的人员。&lt;br>
4、不稳定成员：这既是不稳定层，也是一个小组的活力层。 人数范围：一个小组在建立时人员不能低于 4 人（包括小组长和副组长），&lt;br>
稳定参加人数一般不超过 12 人，不稳定人员配备比例为 2+x（x= 稳定成员数1/2），一般不超过 8 人；这样一个小组总人数一般不超过 20 人。&lt;br>
四、牧养小组的拆分&lt;br>
1、小组拆分的条件：当小组的稳定人员达到 10 个人的时候就要考虑分开 为两个小组，可以由副组长带领 5 个核心成员离开建立一个新的小组；&lt;br>
2、小组拆分的方式：拆分是一件较难的事情，但一个小组的规模及发展 活力要求拆分成为必然。至于如何拆分，针对不同的情况可以有不同的方法， 初步的拆分方式可以如下：&lt;br>
（1）在小组层面开始分享，让大家一起来为此祷告；&lt;br>
（2）确立可以新建小组的开放家庭是哪一家，同时确定新组长和新副组长；&lt;br>
（3）根据地理位置的就近原则将成员进行分组。&lt;br>
3、小组拆分的要求：当小组的稳定人员达到 12 人时必须要拆分。&lt;br>
五、牧养小组的撤销&lt;br>
1、因出现特殊原因而撤销：一般情况下小组不撤销，但是当小组长和副 组长同时因为某些原因（如工作调换等）要离开，并且核心成员低于 3 个人时， 可以考虑此小组并入其他临近的小组，但小组长要提前和牧养事工部沟通。&lt;br>
2、因小组长期停滞而撤销：小组建立已有两年但基本没有成长时，牧养 事工部可酌情撤销小组，并安排其中成员到其他小组。&lt;br>
六、牧养小组的分区&lt;br>
1、牧区的划分：牧养小组是教会最为基本的牧养单位，信徒在生活、工 作当中所遇到的事情几乎都会在小组里分享出来，有很多事情并非是一般小组 长能够处理的，所以教会必须给小组长以有力的支持，来处理小组当中的各种 问题，如家庭纠纷、失业贫困、信仰困惑、犯罪跌倒、被罪缠累、交友婚礼、 重病去世等，这样，教会的全职同工和长老按照所能负担的，每个人负责数量 不等的牧养小组的支持和监督工作。这样的负责同工我们称为牧区长。&lt;br>
2、牧区长的职责：一般不建议牧区长直接带领超过 2 个的牧养小组，而 是建议采用巡回参加制，一方面是定期参加小组的活动，了解小组及成员的状 况，更重要的是和小组长之间建立起更为紧密的信任关系，牧养和帮助小组长 和副组长。&lt;br>
3、分层的牧养机制：对于拆分小组所产生出来的新小组，其牧养由原来 的组长（可以称之为大组长）来兼顾，这样就可以形成一个分层的分区牧养机 制，也能有效缓解牧区长的压力。当然，大组长不能解决的问题可以反映到牧 区长处解决；牧区长难以解决的问题应反映到牧养事工部，由牧养事工部及牧 师团解决。&lt;br>
七、牧养小组的发展 为使教会整体的小组牧养更细致，能产生更长久的牧养果效，牧养事工部&lt;br>
根据教会的现状，规划并实际推动牧养小组的发展：&lt;br>
1、制定年度的牧养规划；&lt;br>
2、提供年度的小组教材；&lt;br>
3、给小组长必要的培训。&lt;/p></description></item><item><title>牧养小组事工访谈 文/本刊编辑部</title><link>/2012/09/25/%E7%89%A7%E5%85%BB%E5%B0%8F%E7%BB%84%E4%BA%8B%E5%B7%A5%E8%AE%BF%E8%B0%88/</link><pubDate>Tue, 25 Sep 2012 03:34:29 +0000</pubDate><guid>/2012/09/25/%E7%89%A7%E5%85%BB%E5%B0%8F%E7%BB%84%E4%BA%8B%E5%B7%A5%E8%AE%BF%E8%B0%88/</guid><description>&lt;p>**《杏花》：2009 年守望教会新年祷告会上，我们注意到家庭小组已经改成牧养小组，顾名思义，从名称上就能看到小组所承载的使命和目标；目前牧养小组的事工成为守望教 会2009 年诸多事工之中非常重要的一个，对教会而言 ，为什么2009 年小组事工具有如此的重要性？&lt;br>
张：**2009 年教会的整体目标为“ 合一的 建 造 ”，内容包括小组建造、同工团队建造、 建堂和圣洁生活四个方面，其中放在第一位的小组建造就是牧养小组的建造。教会建造有很 多外在的表征，如聚会崇拜、各项事工、治理 构架等，但基础和内在属灵的核心是基督身体的建造，是在基督里肢体之间彼此相爱关系的 深入和侍奉中的配搭。&lt;br>
守望教会在从团契聚会模式进入到堂会聚会模式之后，随着人数的增多，事工开展和 治理构架方面有所发展，但肢体之间的联结关系却面临着很多挑战，单堂崇拜的人数加增、个人生活的紧张节奏和居住的分散性等因素，使得单靠主日崇拜的时间已经不能建立起比较紧密的团契关系，很多人只是来主日崇拜， 认识他的人很少，他认识的人也很少，即使认识也仅限于认识，没有彼此之间更深的了解，更谈不上彼此之间的关怀和属灵生命的支持了，这种局 面对于生命的建造和教会的成长都很不利。&lt;br>
为此，需要建立一个培养肢体关系的机制，神透过这个机制可以让互为肢体的弟兄姊妹们 真的去操练和经历在基督里的肢体关系，有一个在真理上互相造就、在生命上彼此分享（包 括属灵经历、家庭、工作等）的平台，达到“彼 此牧养联结、重担互相担当”的目的。&lt;/p>
&lt;p>**《杏花》：从两年前开始有意识推动小组事 工到现在，守望教会纯粹意义上的牧养小组如今有 30 个左右，可否谈谈目前小组的现状？&lt;br>
张：**守望教会现在有五种类型的小组，分别是牧养小组（即过去所说的家庭小组）、团契小组、事奉同工小组、主日小组和其他小组。&lt;br>
牧养小组是现在小组的主体，主要在家庭 中；团契小组是面向特定群体所建立的小组，一般活动在主日，活动内容多样；事奉同工小组是各事工部门一起事奉的同工在事工之外自 发成立的分享祷告小组；主日小组特指在每一 堂主日崇拜结束后留在教会分享讲道内容和祷告的小组，一般三堂各有三四个左右；而在此之外还有一些读经小组、祷告小组等。&lt;br>
牧养小组现在有 30 个左右，如上面所说是小组事工的重点，小组数量最多，所覆盖的 人群也最大（小组主要分布在海淀区），当然所面临的问题也最复杂。各个牧养小组之间的&lt;br>
差别也很大，有的小组人数较多能够达到多人，有的人数较少；有的小组成员不太稳定， 多的时候很多，少的时候只有几个；缺乏目标 性的查经计划，活动方式多样；组长多在教会同时参与其他的事奉；活动周期大多是每周 一次，有的是隔周一次。总之，各牧养小组目 前从人数到形态彼此差异较大，不够均衡。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>《杏花》：牧养小组的现状与目前教会整体需求有什么样的差距，换句话说，目前小组发展的瓶颈是什么？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>**张：**牧养小组单从覆盖范围上来看，不考虑成员稳定与否，大约能够达到聚会人数 的2/3，所以牧养小组从数量和发展状况上与教 会的整体需求和发展有较大的差距。当前小组事工所面临的主要问题是小组数 量不够。小组发展的目标是让所有会友和稳定 聚会的弟兄姊妹都能进入小组，而现在的小组 数量还远远不够，很多小组人员都已经饱和， 不能再接纳新成员的进入（产生这个问题的主 要原因其实不是开放家庭太少，而是能够带领 小组的小组长太匮乏），因此建立更多的小组就成为必需。现有小组自身所面临的主要问题是小组的 稳定性、开放性和扩展性不够。这三个因素其 实互相关联，小组成员若是不够稳定，那么它 接纳新人的能力就很弱；没有新人进入小组，小组就不能发展再生；也有小组比较稳定但却 是封闭的，限于空间等因素不能进入新人。这些问题归结起来其实就是小组长如何产 生的问题。过去的小组大多是自发建立的，小 组长主要是教会同工和在事奉中成熟的同工， 小组从查经到组织到日常关怀牧养都压在小组 长一个人的身上（单准备带领查经就要花费很 多时间和精力），使得我们对小组长的潜在要 求就很高，几乎相当于过去团契的带领人那样（不过这个“团契”比较小而已）。产生的后果 就是，小组的扩展分裂能力很弱，而且小组长 又要在教会参与侍奉，又要带家庭小组，同时 也是团契活动的主力，这样小组长的侍奉压力 就很大，而且使得我们放眼望去，看不到能够 带领小组的人选。&lt;br>
但 教 会 的 增 长 —— 不 单 是 会 友 人 数 的 增 长，而是整个教会稳定聚会人员的增长——却 带来迫在眉睫的压力，因此，如何解决小组数量少以及小组长的人选问题是重点。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>《杏花》：能否从实际操作的层面上谈谈如何来架构小组？譬如如何成立小组，小组长的条件是什么，小组的人数范围是多少比较合适？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>**张：**一个小组的构架要求至少有 4 个人，一个组长，一个副组长，两个稳定成员。小组 在建立时人员不能低于 4 个人（包括小组长和 副组长），而在小组发展扩展之后稳定参加人数原则上不超过12 个人，一般不超过8人；这样一个小组总人数一般不超过 20 人。&lt;br>
小组长主要负责小组查经的带领和小组整 体状况的把握。负责查经不一定完全是小组长 自己带，他可以拟定轮流带领等方式。对小组 长的基本要求是受洗、基本真理清晰、生命状 况稳定、有一定的教导恩赐，在教会稳定聚会 六个月以上即可。而对副组长除了不要求教导 恩赐之外，其他的要求和小组长一样，副组长 主要配合小组长安排小组的日常事务。&lt;br>
一个新小组的产生主要有两种方式：新建和拆分。&lt;br>
新建主要考虑的因素是某个特定的区域有建立小组的需要，并且有可以担当小组长的人 选；现在一个新小组的建立一般采取的步骤是有2—3 个人想成立小组就可以向小组事 工部提出成立申请，并且这两三个人同时就可 以开始聚会，但是不列入正式小组列表当中，可以标注为筹建中，在这个过程中小组事工部 会来帮助推动这个小组的建立。但是，新建这 种方式在初期较多，随着教会小组事工发展， 可能会逐步减少，而更多的是采用现有小组拆 分的方式，因为这个时候大部分稳定聚会的弟 兄姊妹已经进入一个小组了。&lt;br>
可以说小组的构架设想本身也是解决小组 长人选问题的辅助方式之一。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>《杏花》：牧养小组比较重视的是对组员进行长期的生命的真理造就，彼此牧养。那在小组内部活动内容和模式上请问你有什么规划，譬如采用什么教材，通过什么方式来达到真理造就的目的？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>**张：**牧养小组作为教会最为基本的牧养单 位，原则上不承担教会的其他事工，除了我们鼓励小组以整体的方式来参与教会堂会卫生的打扫之外。 对小组成员的真理造就和彼此牧养主要在两个方面有所支持，一方面是查经材料上。过 去几年当中各个牧养小组完全自主选择所查考 的经卷，因此各个小组彼此之间所查考的经文 都不相同，方式也有所区别。这样对于带领的 小组长而言就有诸多的压力，尤其考虑到小组 长有平时的工作、教会的侍奉，还要准备小组 查经，压力就更加重大。为了解决这个问题， 在新的一年当中我们开始初步尝试通过使用同 一查经材料的方式来缓解小组长的压力，同时 也为了配合教会的异象目标，比如 2009 年教 会的整体目标是“合一的建造”，主日证道的 规划是《哥林多前书》系列讲道，那么在上半 年小组查经的内容也是同步进行《哥林多前书》 查经，和主日证道所不同的是，小组查经更多 侧重在具体应用和生命造就方面。&lt;br>
另外一个方面就是采取牧区长的方式对各 小组进行支持，所谓牧区长就是基本按照地域 把几个牧养小组划为一个牧区，由一个教会同 工或者是成熟弟兄来巡回几个小组，针对这几 个小组的真理疑问、生活等各个方面的问题给 予帮助，这样可以分担小组长的压力，也就是 说小组当中若有小组长解决不了的真理问题和 实际生活问题，可以提到牧区长这里来解决。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>《杏花》：如何让小组保持活力？你对一个小组成员的成长轨迹有什么样的期待？小组达到什么程度可以进行拆分？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>**张：**小组活力的保持首先表现在小组人数 的增长上面，小组要有接纳新人的开放性；但 一个小组的人数不可能无限增长，尤其当小组 人数达到一定数量时，彼此之间的分享和关系 建立就会产生很多困难；一般来说当小组的稳定人员达到 10 个人的时候就要考虑分开为两&lt;br>
个小组，这也是我们推动副组长构架的一方面 考虑，这样既可以让小组本身的稳定性增加， 也可以为将来小组的拆分做准备。当小组的稳 定人员达到 12 个人的时候，就必须分为两个 小组，可以由副组长带领 5 个核心成员离开建 立一个新的小组。&lt;br>
另一方面，即使小组人数增长到了一个应 该拆分的程度，但是小组成员的生命状况还是 和刚开始一样没有什么成长，那也很难硬性地 拆为两个小组，虽然对小组长的要求并不高， 但是对一个能够带领小组的小组长的生命状况 的考察依然是新小组产生的重要条件。所以， 小组活力的保持外在特征是稳定有序的人员数 目的加增，内在特征依然是小组成员属灵生命 的成长。最好是每个人都能出来做小组长，神 有特别的恩典也不是不可能，我们所盼望的是 每一个弟兄姊妹都能在小组当中生命被造就， 达到能做小组长的程度，进而参与到更多教会 层面的事奉当中。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>《杏花》：家庭小组是教会最为基本的牧养和团契关系的单位，信徒在生活、工作当中所遇到的所有事项几乎都会在这个小组分享出来，有很多事情并非是小组长能够处理的，教会如何给小组长以有力的支持，来处理小组当中的各种问题？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>**张：**牧养小组是教会基本的牧养和团契关 系单位，随着彼此关系的熟悉和深入，弟兄姊 妹会把生活、工作中所遇到的各种疑惑、难处、 问题分享出来，可能有很多事情是小组之力所 无法解决的，比如涉及到家庭的纠纷、失业贫 困、信仰上的特有困惑、犯罪跌倒、交友婚礼、 重病去世等等问题，所以教会要给小组长以有 力的支持，来处理小组当中的各种问题。在开始的阶段对于小组的支持模式是教会的全职同 工和长老按照每个人所能负担的负责数量不等 的家庭小组的支持和监督工作（这样的负责同 工称为牧区长），而今后会让更多在真理和生 命上成熟的弟兄弟妹来担任牧区长，因为随着 小组数目的增加，教会同工不可能都能顾及过 来。有更多的牧区长的同时，还可以有大组长 的产生，就是把新拆分出来的小组考虑放在原 小组组长的照看之下，这样就能形成一个小组 长、大组长、牧区长、牧师团这样的一个分区 分层的牧养体系。&lt;br>
我们一般不建议牧区长自己直接带几个小 组，当然牧区长自己既能直接带又能有时间精 力去照看其他小组也行，只是一般人没这样的 精力和时间。最好的方式是巡回参加，定期去 几个小组，一方面可以了解小组的情况提供支 持，回答一些问题，更进一步的是和小组长建 立起更紧密的联系牧养和帮助他们。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>《杏花》：我们知道，除了牧养小组外，我们教会还成立有若干个团契，有青年团契、香柏团契、妈妈团契等等，请问牧养小组和团契 的区别在什么地方？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>**张：**牧养小组和特定群体的团契之间的关 系处理可能是小组事工当前的难点，主要问题 其实聚焦在各自的定位是什么上面。&lt;br>
牧养小组是基本的牧养单位，不承担教会 事工，主要按照地域来划分。虽然小组构成中 可能有的以年轻人为主，有的以学生为主，有的以夫妻为主，但这些都不是小组的特点，小 组的特点就在于它没有特点，不区分年龄、性别、行业背景等，一个小组当中各个年龄层各种背景的弟兄姊妹都有。其实，综合性的好处是互相之间牧养和帮助的互补性，且不受团契身份变化的影响。&lt;br>
而团契主要是面向特定人群的事奉，其面向人群有鲜明的特点，它的事奉内容也有同样 的特点。如果把牧养小组比喻成一个属灵的家 庭的话，那么可以把团契比喻成不同家庭的具 有类似特点的不同成员组织的“协会”，如不 同家庭的年轻人的活动、妈妈们的活动等等。团契活跃且成员身份处在变化中，如学生毕业 进入青年团契，结婚后可以进入夫妻团契等。在教会层面上，团契更像一个面向特定群体事奉的事工部门，有年度事工计划、预算、同工团队等，透过特定主题的营会、讲座、传福音 等方式来事奉相对应的特定群体。&lt;br>
小组注重的是属灵家庭中成员彼此关系的建立和日常牧 养，团契是面向特定群体的事奉；前者如果是一个人的家庭生活的话，后者就是一个人的兴趣伙伴，可以作为小组不足的补充；小组原则上要求稳定委身的弟兄姊妹都 参加，这是基本的信仰生活；团契是在小组基础之上有更多负担和精力的弟兄姊妹参与事奉的团队。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>《杏花》：目前我们教会的现状，是部分信徒既参加某个牧养小组，又委身在某一个团契之中，这样的重合和交叉，在资源的配置和使用上，是否参在浪费？如何谐调解决这样的问题？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>**张：**从前面我们对小组和团契事工的分析 当中可以看到，小组是一个基本的牧养单位，是弟兄姊妹们进行生命分享和安息更新之处，小组当中没有具体的教会事工内容；而团契是 面向特定人群的侍奉团队，专门服侍此群体当 中有需要的人群。团契所组织的活动和讲座并 不要求所有这个群体的人都来参加，要看每个人的需要和精力状况；但小组却是推动每一个人都进入。这样交叉一定会存在，因为所有的人都参加小组，其中很多人要在团契和教会其他事工中参与事奉，并参加活动。因此，在团 契层面谈委身，倒不如在教会层面谈委身；团契层面的委身应当更多是在同工团队当中。这里并没有矛盾，而是一个正常教会生活的扩展；或者说，团契是一个比小组更为“高级”的团契生活层面。&lt;br>
资源配置可能指教会同工事奉力量的投入、年度计划中时间空间的协调和参与事奉的弟兄姊妹自身时间精力的分配等。这是一个协 调和规划的问题，做好了不但没有浪费，相反还可能做到互相补充。如果确定了教会的年度异象目标，那么所有事工的计划投入都在同一个目标下来进行，就容易协调。特别是，既然 牧养小组是基本的牧养单位，那么一个委身教会的弟兄姊妹就不能只是停留在基本的小组信 仰生活层面，而应当在生命成长到合适的程度后更多地参与教会的其他事工。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>《杏花》：请你对2009年度的小组事工作一个展望，在新的一年里，小组事工会有些什么样的新气象？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>**张：**2009 年小组事工的重点是小组的扩展，以及对小组长的支持。&lt;br>
小组的扩展主要集中在互为表里的两个方 面，一方面我们会推进会友和稳定聚会的弟兄 姊妹都能够进入小组当中，我们也有这方面事工的具体安排；另一方面，要让更多的弟兄姊 妹进入小组就要求小组数量必须有所加增，我们初步的目标是今年小组能够增加1/3，就是增加10 个小。&lt;br>
对小组长的支持，这是过去小组事工的一 个主要难点。对小组长的支持包括三个方面： 查经材料的支持；牧区长的帮助；圣经学校为 小组长提供更进一步的真理造就平台。&lt;br>
“新气象”这个词很有意思，不敢奢望；愿神照着他的美意为我们成就，我想在原来的 基础上小组数量多一些，活力多一些就行。&lt;/p></description></item><item><title>与基督的团契及与肢体的团契 文 /布雷克</title><link>/2012/09/25/%E4%B8%8E%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E7%9A%84%E5%9B%A2%E5%A5%91%E5%8F%8A%E4%B8%8E%E8%82%A2%E4%BD%93%E7%9A%84%E5%9B%A2%E5%A5%91/</link><pubDate>Tue, 25 Sep 2012 03:33:36 +0000</pubDate><guid>/2012/09/25/%E4%B8%8E%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E7%9A%84%E5%9B%A2%E5%A5%91%E5%8F%8A%E4%B8%8E%E8%82%A2%E4%BD%93%E7%9A%84%E5%9B%A2%E5%A5%91/</guid><description>&lt;p>**一、 与基督的联合必然带来与基督的团契&lt;br>
** 在彼此相属以及互相联合的基础之上，必然会有团契：即这种关系的操练与运用。这&lt;br>
种团契既是与耶稣基督本身的联合，也是与其他各样恩惠的联合。&lt;br>
第一，信徒与耶稣本身有团契并操练这种团契。属世的信徒只认为自己与基督的各样的恩惠有关，对基督本身毫无兴趣。但是，真正的信徒与基督本身有团契。然而，许多人既没有深思如何与基督团契，也没有留心这种操练。他们在这方面有失偏颇，这损害到他们信心的力量，也会妨碍他们信心的成长。所以，我们希望能够劝勉这些信徒，在彼此相属这一真理方面多多操练，也多多操练与耶稣本身的联合及团契。那样，他们就会更加深刻地认识到上帝的恩典与良善是何等地长阔高深，以至于我们这样卑劣而且罪恶的人都可以如此亲密地与上帝的儿子联合。这样的反思会奇妙地点燃人心中爱的火焰，也会坚定他们的决心，使他们毫无惧怕地信靠基督。这会给他们带来力量和自由，从基督那里获取一切来满足他们灵魂的渴望，使他们在基督里成长，而这反过来也会生发出更多的亮光和喜乐。所以在谈到基督的位格时，提到了信、望、爱。圣经中说到接受他、相信他、信靠他、住在他里面、盼望他。下列经文表述了与基督的位格的联合：“使你们与我们相交。我们乃是与父并他儿子耶稣基督相交的”（约一 1:3）；“上帝是信实的，你们原是被他所召，好与他儿子——我们的主耶稣基督一同得分”（林前 1:9）；“我们所祝福的杯，岂不是同领基督的血吗？我们所掰开的饼，岂不是同领基督的身体吗？”（林前 10:16）&lt;br>
第二，信徒因着与基督联合，也在他的一切恩惠上有份。主耶稣这样谈到他与父亲的关系：“凡是我的，都是你的；你的也是我的”（约17:10）。信徒也可以这样对基督说：“凡是我的，都是你的；你的也是我的”，我们一定会为此感到惊奇。信徒与基督和基督的产业都有份，并且可以把这一切当作他们自己的来使用。&lt;br>
1、他们具有同样的人性（来 2:11，14），信徒可以在这一位份上与耶稣团契。&lt;br>
2、他们也与基督的儿子身份有关系，因为在基督里面，信徒都是上帝的孩子，同有一位父。（约 20:17）&lt;br>
3、耶稣满足了上帝的公义，这是他为信徒作出的补赎。因着耶稣的补赎 , 他们可以来到上帝面前 , 盼望上帝因着耶稣的义 , 称他们为义。基于耶稣基督的复活 , 他们能够以清洁的良心问上帝：“难道耶稣没有为我一切的罪付上代价吗 ? 难道我还没有得到补赎 , 与他和好吗 ?”使徒保罗在《罗马书》5 章 10 节中确认了这一点：“因为我们作仇敌的时候 , 且借着上帝儿子的死，得与上帝和好；既已和好；就更要因他的生得救了。”&lt;br>
4、耶稣的全然顺服，以及对律法的成全，就是信徒的圣洁，这使信徒在上帝面前被看为完全（西 2:10），在基督里面成为上帝的义（林后 5:21）。因此他们有权利说：“他以拯救为衣给我穿上，以公义为袍给我披上”（赛61:10）。&lt;br>
5、耶稣基督代表信徒，作为大祭司出现在施恩宝座前，并为信徒代祷。“他长远活着，替他们祈求”（来 7:25）。信徒可以支取大祭司为他们所做的祷告，这祷告总是得蒙上帝的垂听：“父啊，我在哪里，愿你所赐给我的人也同我在那里，叫他们看见你所赐给我的荣耀”（约 17:24）。&lt;br>
6、基督的荣耀就是信徒的荣耀，基督的产业也是信徒的产业。头得了荣耀，整个身体当然也得了荣耀。“你所赐我的荣耀，我已赐给他们”（约 17:22）；“既是儿女，便是后嗣，就是上帝的后嗣，和基督同作后嗣”（罗 8:17）。&lt;br>
7、基督的灵是信徒的灵。“然而，叫耶稣从死里复活者的灵若住在你们心里 …… 人若没有基督的灵，就不是属基督的”（罗 8:11，9）。&lt;br>
8、耶稣的力量是信徒的力量，信徒可以把这力量当作自己的力量，靠此力量积极行事。“不然，让他持住我的能力”（赛 27:5）；“靠你有力量 …… 的，这人便为有福”（诗84:5）；“耶和华是我性命的力量”（诗 27:1）。&lt;br>
9、一言以蔽之，我们可以得出结论说，恩典之约中所有的恩惠都是信徒的恩惠，基督一切的丰富都是信徒的丰富。“从他丰满的恩典里，我们都领受了，而且恩上加恩”（约1:16）。&lt;br>
10、最后，信徒也在基督的受苦上与他有团契，在基督的受苦上与他有份，这是信徒极大的荣耀。“你们若为基督的名受辱骂，便是有福的；因为上帝荣耀的灵常住在你们身上”（彼前 4:14）。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>二、劝勉信徒要寻求与基督团契&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>既然信徒在基督和他一切恩惠上有份，那么信徒该以何等热情，不断操练这种联合啊！&lt;br>
第一，这是他们的份，他们有权利这样做。耶稣本身是他们的耶稣，耶稣的一切恩惠都是属于他们的。&lt;br>
第二，信徒啊，既然你们为自己内里空空而感到愁烦，不想被别的任何东西干扰，不想装上别的东西，只想被耶稣和他丰富的恩典充满，那你为什么还一直停留在这种空空的状态中呢？ 振作起来吧，以耶稣来使自己满足，以耶稣来装满自己；在他及其恩惠里面欢喜吧。&lt;br>
第三，你们不以他为耻，对吗？与耶稣互相熟悉，与耶稣像家人一样团契，难道这不是你们极大的喜乐吗？&lt;br>
第四，耶稣自己喜欢与你们团契，向你们发出了友善的邀请，使你们也愿意操练与他的团契。“我的佳偶，我的美人，起来，与我同去 …… 求你容我得见你的面貌，得听你的声音；因为你的声音柔和，你的面貌秀美”（歌 2:13—14）；“我的新妇，求你与我一同离开黎巴嫩，与我一同离开黎巴嫩”（歌 4:8）；“我的良人，来吧！你我可以往田间去，你我可以在村庄住宿 …… 我在那里要将我的爱情给你”（歌 7:11—12）。&lt;br>
第五，在操练这团契的过程中，有甜蜜和满溢的喜乐。“愿他用口与我亲嘴；因你的爱情比酒更美”（歌 1:2）；“我欢欢喜喜坐在他的荫下，尝他果子的滋味，觉得甘甜。他带我入筵宴所，以爱为旗在我以上”（歌 2:3—4）；“他们必因你殿里的肥甘得以饱足；你也必叫&lt;br>
他们喝你乐河的水”（诗 36:8）。&lt;br>
第六，就像摩西在山上与上帝团契之后脸上发光一样，操练与基督的团契也会使信徒的脸上闪耀着圣洁的光辉。因此与基督的团契将会使灵魂闪耀出圣洁之光。“我们众人既然敞着脸得以看见主的荣光，好像从镜子里返照，就变成主的形状，荣上加荣，如同从主的灵变成的”（林后 3:18）。&lt;br>
第七，借着操练这种团契，无论遭遇的环境如何，信徒都能得到强烈的充满爱的安慰。&lt;br>
1、这使信徒能忍受来自世界的各种蔑视。耶稣是他们的荣耀和喜乐，他们知道，终有一天，他们将在全世界眼前，在荣耀里被安置在主耶稣的右边。&lt;br>
2、当他们不得不忍受极度的贫穷时，也不会感到沮丧，因为他们可以在耶稣里看到自己的富足，而耶稣虽然本身是富足的，却因他们的缘故成为贫穷，借着耶稣的贫穷，他们也会变得富足（林后 8:9）。&lt;br>
3、他们必不惧怕逼迫，因为知道主耶稣与他们有同样的感受，就像他自己受到逼迫一样。“扫罗！扫罗！你为什么逼迫我？”（徒9:4）；“在耶和华眼中，看圣民之死极为宝贵”（诗 116:15）。&lt;br>
4、在这里，他们能为自己生病的灵魂找到疗伤的香膏，为自己找到驱除黑暗的光明，为自己的僵死找回生命，为自己的饥渴找到饮食，为自己的烦乱之心找到平安，为自己的罪找到补偿的宝血，为自己成圣找到圣灵，在自己无计可施时找到良策，为自己的软弱找到力量，在自己有各样的缺乏时找到丰富的供应。&lt;br>
5、这一团契能带来安慰，驱除对死亡的惧怕。操练这团契不仅能消除对于永远沉沦的惧怕，而且还能消除生来就有的对肉体死亡的惧怕，这种惧怕有时也能给人带来相当大的焦虑。因为那时他们必会相信并且品尝到耶稣的话是真真切切的：“复活在我，生命也在我，信我的人，虽然死了，也必复活”（约11:25）。&lt;br>
6、操练这团契能使他们为大审判日将要到来而感到喜乐。他们渴想盼望那一天的到来。他们爱慕基督的显现，因为那时全世界都将看见他们的新郎在荣耀里；那时信徒将会在近处看见基督，他必会带领信徒进入新耶路撒冷。&lt;br>
所有这些荣耀无比、令人愉悦的事，都当使信主的人喜爱操练与基督的团契，他们必会渴慕如何操练这一团契，有什么蒙恩之道能够使人致力于这一操练呢？&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>三、信徒操练与基督团契的方式&lt;/strong>&lt;br>
可以按照以下方式操练这一团契：&lt;br>
第一，仰望主耶稣的美丽、丰盛和值得渴慕。深深地反思“和平会议”，在这一会议中，上帝之子出于爱，甘愿献上自己，作他选民的中保。然后默想他取了人的样式，承受各样的苦难，遭受被咒诅的死。然后继续默想他的复活、升天、坐在上帝的右边为信徒代求。在这一切中，信徒得见他的大爱、他的心甘情愿、他补赎的功效，以及他为罪人所成就的完全的救恩。此时，信徒的灵魂暂时停歇，眼里仍然充满了渴慕，盼望更深入、更清楚、更接近地得见他的完全。她渴望在这样的沉思中找到喜乐点燃自己的爱心，愉快地承认并赞同他的确是这样的，然后，赞美他，歌颂他。信徒以这样的方式得见基督的荣美。如此仰望耶稣，也促使耶稣表达他对信徒的爱。“我妹子，我新妇，你夺了我的心。你用眼一看，用你项上的一条金链，夺了我的心”（歌 4:9）。&lt;br>
第二，信徒的心出于爱慕而奔向耶稣，把他视为自己的产业，当作自己的新郎。信徒会愿意双眼注目仰望自己所爱的良人，在不断仰望的过程中，爱就会越来越强烈，因为良人会从注视他者的脸上看到爱。这种爱中的互相注视是一种团契，彼此之间的爱慕就得以维系。&lt;br>
第三，借着亲近的谈话。如此仰望耶稣的人，心灵出于爱而奔向耶稣，向他的良人分享自己的心情、爱慕以及没有更多地爱他的愁苦。她会告诉耶稣自己的一切需要，告诉他自己的渴望，向他祈求，满怀深情地请求他，甜蜜地求他满足自己的愿望。她倾听耶稣对她所说的话，使自己转向他的圣言，认为那就是她所爱的良人的声音。耶稣把一节经文清楚、有力、甜蜜地印在她的心里，使她向他回话，向他表达因为爱而产生的各种问题，然后耶稣再回答她的问题。在这样的过程中，灵魂会失去自己，忘记自己；如果对话中断，或者她的身体太软弱，无法承受他强烈的爱慕，无法承受耶稣爱的亲吻和影响，她就会感到黯然忧伤。&lt;br>
第四，借着仰赖主耶稣。在爱中，她把她的灵魂、身体和所遭遇的一切都交托给主耶稣，仰赖他，信靠他。她向她的新郎诉说一切；她在他的荫下寻求庇护，在他的保护下得享安息。她毫无惧怕，把这一切都交托给她所爱的耶稣，寻求他的庇护，知道耶稣不仅永不转离她，永不丢弃她 ，而且这是他所喜悦的，并且促使她的心转向他。&lt;br>
第五，借着求问耶稣的指示。如果必须做某件事或需要避免某件事，她不会盲目去行，也不会依仗自己的判断，更不会按自己的愿望任意而行。相反，她必求问主的指示，问他什么是他所喜悦的，因为他的旨意就是他的意愿。得到主的指示后，她必行在正直的道路上。&lt;br>
第六，借着把主耶稣的力量和一切恩惠作为自己的来使用。信主的灵魂知道，她可以&lt;br>
使用耶稣的一切恩惠来帮助自己，那是耶稣所喜悦的，耶稣把这些恩惠赐给她就是让她使用的。如果她犯了罪，她就逃向耶稣的宝血。如果她污染了自己，她就来到耶稣的面前，把她当作洁净自己的源泉。如果她软弱，她就抓住耶稣的力量，与耶稣联合就能够胜过一切拦阻。无论做什么，她都遵照耶稣的旨意行。耶稣的力量使她大受鼓舞。她凭着耶稣的恩惠夸口，把那些当作是属他自己的；她相信自己在耶稣里面有光明、生命、力量、财富、荣耀以及一切。这使她轻看世界。她必行走在天上，她向全世界表明她确实如此。…&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>四、地上圣徒的交通&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>上帝的儿女为世界所恨恶，他们能够互相团契，知道彼此的需要，在爱与亲密中享受彼此之间的交通，这是多么令人愉悦啊！他们作为上帝唯一的子民，作为真理和救恩之路的唯一追随者，认信唯独基督是他们的头，他们与上帝的教会有普遍性的交通（这教会分散在全世界）。因为他们同有一灵，关心同样的事情，所以当教会兴盛时他们同样喜乐，教会在某处遭遇患难时，他们同样担忧。他们为整个教会祷告、感恩。他们与位于同一个国家的教会交通，也与居住在同一个城市或村庄的个别教会交通。当然，他们与敬虔之人有特别的交通；即使如此，在进行这种交通时，他们一直继续留在教会内部。他们可能与某些人有特殊的关系，但他们不会使这些人离开教会，也不会在教会内部制造分裂，真理讲台 因为他们珍惜教会胜过珍惜世上最大的喜乐。&lt;br>
因此一个信徒应与组成教会的所有信徒联合在一起，无论他是否认识他们。尽管他认识少数一部分，但他仍然相信还有成千上万他不认识的信徒。他也知道教会内部有许多尚未归正的人，与这些人的联合不过局限在一般认信的层面。很多人认信基督，教会有很多机会为基督赢得灵魂，他为此感到高兴。敬虔之人总是为教会中尚未归正的人祷告，愿他们的灵魂得救。&lt;br>
无论是伟大还是渺小，信徒都是平等地在父、子、圣灵上有份。他们都同样与中保主耶稣有份，在耶稣的一切丰富和惠益上有份。&lt;br>
这一交通以各种各样的行为表现出来。第一，他们会欢欢喜喜地参加上帝选民的聚会，以便聆听上帝的圣言，参加圣礼。他们和大卫一样，为此感到高兴欢喜（诗 122:1）。他们与教会、会众、那里的一切敬虔之人联合在一起，作为共同的认信者，加入一切认信主耶稣的人之中。他们这样行，就见证了这个聚会是耶稣基督的教会；他们是教会的肢体，与教会有团契，有同样的利益，同样的意愿，与教会同生共死。他们这样行，公开表明他们承认耶稣是唯一的救主，是教会唯一的元首。以这样的方式，他们向世界、向教会显明自己。借着同一位圣灵，他们唱颂《诗篇》，呼求上帝的圣名，聆听上帝仆人口中传讲的上帝的圣言，紧密地联合在一起；他们一起盼望得到上帝应许要赐给这种聚会的祝福。这一切都包含在下面的劝勉之中：“不可停止聚会”（来 10:25）。&lt;br>
第二，他们竭尽全力保持和平。他们并不是靠容忍各种谬误来达到和平，因为诚实与&lt;br>
和平密不可分。“所以你们要喜爱诚实与和平”（亚 8:19）。这并不意味着他们容忍各种罪恶和过犯，因为主命令说：“总要指摘你的邻舍，免得因他担罪”（利 19:17）。以弗所教会因此而受到主的称赞，“你不能容忍恶人”（启 2:2）。只有在下列情况下，和平才能得以保持：&lt;br>
1、持守同样的真道。若是有人坚持一种特别的观点，就当寻求智慧之人的教导；但是，当他这样行的时候，要保守自己，只可自己知道，不要引起别人的注意。意见分歧会导致情绪激动。&lt;br>
2、忍受邻舍的苦待，不让他人知道自己受了苦待，也不表现出来。“忍耐，用爱心互相宽容”（弗 4:2）；“彼此包容”（西 3:13）。&lt;br>
3、不管是看待自己，还是行事为人，总要把自己视作最卑微的。为自己能够得见上帝的儿女，能够与他们在一起，能够服事他们而感到高兴欢喜。“不可贪图虚浮的荣耀；只要存心谦卑，各人看别人比自己强”（腓2:3）。&lt;br>
4、遮盖别人的短处，不背后议论，不听流言蜚语，相反，多留心别人的美德，留意他怎样受到我们和别人的尊敬。“不可在民中往来搬弄是非”（利 19:16）；“爱 …… 凡事包容”（林前 13:7）。&lt;br>
第三，他们竭力拥有爱心，表明爱心。“爱心就是联络全德的”（西 3:14）。爱把人连在一起。“因爱心互相联络”（西 2:2）。既然我们灵命的源头是上帝，而上帝就是爱，那么我们也当有颗爱心；既然我们爱上帝，那么我们也当爱他的儿女。“凡爱生他之上帝的，也必爱从上帝生的”( 约一 5:1)。信徒遇见一个他认为是上帝所爱的并且也爱上帝的人，他的心必定会爱这个人。如果这爱心足够强大，那么，即使他发现这人有软弱之处，他的爱心也不会受到拦阻。“爱是恒久忍耐，又有恩慈；爱是不嫉妒；爱是不自夸，不张狂，不做害羞的事，不求自己的益处，不轻易发怒，不计算人的恶”（林前 13:4—5）。不仅心里要有爱，还要借着见到这个人时喜乐的表情显明出来——与他们说话时要友善，与他们交往时要和睦，有机会时就服事他们（尽管别人也能提供帮助），彼此交谈时当亲切。&lt;br>
第四，在行善方面都彼此作榜样，互相效法。榜样的力量是巨大的，能够奇妙地吸引人。基督是完美的榜样，“给你们留下榜样，叫你们跟随他的脚踪行”（彼前 2:21）。然而，信徒是基督的肢体，必须表现出基督的形象，也要把为别人作好榜样当作自己行事的目的。“你们的光也当这样照在人前，叫他们看见你们的好行为，便将荣耀归给你们在天上的父”（太 5:16）；“恭敬人，要彼此推让”( 罗12:10)；“你将你没有行为的信心指给我看”（雅2:18）；“你们作了 …… 所有信主之人的榜样”（帖前 1:7）；“你自己凡事要显出善行的榜样”（多 2:7）。我们每个人都要竭力作别人的好榜样，同时也要竭力效法主在他的教会内赐给我们的好榜样。“你们该效法我，像我效法基督一样”（林前 11:1）；“并且不懈怠，总要效法那些凭信心和忍耐承受应许的人”（来 6:12）；“弟兄们，你们要一同效法我，也当留意看那些照我们榜样行的人”（腓 3:17）。在教会内作别人的榜样，就能挑旺别人敬虔度日，同时自己也被挑旺起来，效法别人，这是令人幸福之事。这两方面都有操练，就会有圣徒的相通。&lt;br>
第五，通过彼此促进灵命的成长，操练圣徒的交通。&lt;br>
1、 这表现在对方跌倒之后，帮助对方重新站起来，纠正有错误的人。“弟兄们，若有人偶然被过犯所胜，你们属灵的人就当用温柔的心把他挽回过来；又当自己小心，恐怕也被引诱”（加 6:1）。&lt;br>
2、 这也表现在互相鼓励劝勉上。“总要趁着还有今日，天天彼此相劝，免得你们中间有人被罪迷惑，心里就刚硬了”（来 3:13）。&lt;br>
3、 这表现在沮丧之时互相安慰上。“所以，你们当用这些话彼此劝慰”( 帖前 4:18)。使徒保罗把这几项基督徒彼此当尽的本分合在一起，这些本分必须出于圣徒的相通，使教会得建造。“又因他们（牧师们）所做的工，用爱心格外尊重他们。你们也要彼此和睦。我们又劝弟兄们，要警戒不守规矩的人，勉励灰心的人，扶助软弱的人，也要向众人忍耐。你们要谨慎，无论是谁都不可以恶报恶；或是彼此相待，或是待众人，常要追求良善”（帖前 5:13—15）。&lt;br>
第六，通过困惑时忠心地互相扶持，操练圣徒的交通。有人需要建议就根据你的能力为他解答。你的建议或许恰到好处，或者他从你的建议中得到启发。如果他受到毁谤，就当为他的名誉辩护；如果他生病了，就当去探访他；如果他很穷，就当根据你的收入情况帮助他，或者用别的方法帮助他，在这一切的事上都当显明你的爱心、同情和勤勉。&lt;br>
1、在这方面，约伯是我们的榜样。“我为瞎子的眼，瘸子的脚。我为穷乏人的父；素不认识的人，我查明他的案件。我打破不义之人的牙床，从他牙齿中夺了所抢的”（伯29:15—17）。&lt;br>
2、在大审判那日，主耶稣将当众赞扬这些美德。他将显明他的选民在一生中确实操练了这些美德。想要在那时听到主耶稣盛赞这些美德的人，必须现在就开始操练这些美德。“因为我饿了，你们给我吃；渴了，你们给我喝；我作客旅，你们留我住；我赤身露体，你们给我穿；我病了，你们看顾我；我在监里，你们来看我”（太 25:35—36）。&lt;/p>
&lt;p>_&lt;strong>_&lt;/strong>_&lt;strong>_&lt;/strong>_&lt;strong>_&lt;/strong>_&lt;strong>_&lt;/strong>_&lt;strong>_&lt;/strong>_&lt;strong>_&lt;/strong>_&lt;strong>_&lt;/strong>_&lt;strong>_&lt;/strong>___&lt;br>
注： 本文选自《基督徒理所当然的事奉——改革宗灵修&lt;br>
系统神学》第二册，第26章。布雷克著，王志勇等译，&lt;br>
中国改教出版社，2006 年。&lt;/p></description></item><item><title>教会是信徒的母亲 文/加尔文</title><link>/2012/09/25/%E6%95%99%E4%BC%9A%E6%98%AF%E4%BF%A1%E5%BE%92%E7%9A%84%E6%AF%8D%E4%BA%B2/</link><pubDate>Tue, 25 Sep 2012 03:32:55 +0000</pubDate><guid>/2012/09/25/%E6%95%99%E4%BC%9A%E6%98%AF%E4%BF%A1%E5%BE%92%E7%9A%84%E6%AF%8D%E4%BA%B2/</guid><description>&lt;p>**一、教会是敬虔之人的母亲&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>教会的必要性 **&lt;br>
就如我们在第三卷所说的，基督借着我们对福音的信心成为我们的，并且我们借这信心与基督的救恩和永恒的幸福有份。然而，由于我们因为无知和懒惰（甚至善变）需要外在的帮助使我们获得信心，并使之成长至神所预定的目标，神就顾念我们的软弱为我们提供了这些帮助。而且神将这外在的帮助交托教会，使传福音的事工兴旺。神兴起了“牧师和教师”（弗 4:11），好借他们的口教导自己的百姓；神赏赐他们权威；最后，神不遗漏能促成信仰的神圣合一和正当秩序的一切。首先，他设立了圣礼。领受过圣礼的人都知道，它们对于造就和坚固人的信心十分有益。我们既因被关在这肉体的监牢中，而尚未达到与天使一样高的地位，因此神出于他奇妙的护理俯就我们，使我们这仍与他疏远的人能亲近他。&lt;br>
根据我原先的计划，我们现在就要讨论&lt;br>
教会、教会行政、职分以及权柄；稍后将讨论圣礼；最后讨论社会的管理。2同时我也想借此救敬虔的读者们脱离撒旦借着罗马天主教来污染神指定使我们所蒙的救恩。 我要开始讨论教会，因神喜悦将他一切的儿女们呼召到教会的怀中，不只为了要在他们的婴儿和孩童时期喂养他们，也是要他们受教会母亲般的关怀，直到被引领至成熟的地步，并至终达成信心最后的目标。“所以，神配合的，人不可分开”（可 10:9），这样，神做谁的父亲，教会也就做谁的母亲 3。不但在律法时代如此，在基督降临之后也是如此。保罗见证我们属于新的、天上的耶路撒冷也有同样的含意（加 4:26）。&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>&lt;strong>2、圣徒的交通&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>这信条在某种程度上也适用于外在的教会，因为每个信徒都当与神的众儿女们竭力保守合而为一的心，并将教会所应得的权柄交给她。简言之，我们应当作基督羊群中的羊。可见信经包括“圣徒的交通”是应当的。虽然古时的神学家们普遍忽略了这信条，但我们却不可忽略，因为它很好地表达了教会是什么。意即，圣徒之所以在基督里聚集归一是根据这原则，即他们应当在教会中互相分享神赏赐各肢体的恩赐。但这与神个别施恩于信徒也无冲突。因为圣灵随己意将恩赐分给各信徒并不影响社会的秩序，而且为了社会的安定，人必须有自己的财产。路加的描述告诉我们，哪里信徒同心合意，哪里就有真正的社会（徒 4:32），保罗的形容也是如此，他提醒以弗所信徒“身体只有一个，圣灵只有一个，正如你们蒙召同有一个指望”（弗  真理讲台 4:4）。信徒若确信神是他们共同的父亲，基督是他们共同的元首，他们就必被弟兄的爱联合，而互相分享自己的恩赐。&lt;br>
知道信徒的交通使我们获益是很重要的。我们之所以相信教会，是因为我们确信自己是教会的一份子。因此，我们的救恩有确凿、稳固的支撑，即使全世界被毁灭，教会仍屹立不摇。首先，教会是建立在神的拣选之上，所以屹立不摇，就如他永恒的护理屹立不摇一样。其次，信徒的交通与基督的信实密不可分。基督不容让他的信徒被夺去，就如他不容让他的肢体被分裂。此外，我们确信只要我们仍在教会的怀中，神的真道就永远与我们同在。最后，我们相信这些应许是给我们的：“在锡安山，耶路撒冷必有逃脱的人”（珥2:32；俄 17）；“神在其中，城必不动摇”（诗46:5）。我们参与教会就大有能力，因这保守我们在神的会中。“交通”(communion) 这一词带给我们极大的安慰，因为当我们发现主所赏赐他众肢体的一切也属于我们时，他们多受祝福就增加我们的盼望。&lt;br>
然而，相信教会的合一无须（就如我们以上所说）借眼见或手摸。这合一属于信心的范围，这提醒我们对它要与那清楚可见的同等重视，因它超乎我们的理解。我们的信心也不软弱，因为它在我们理解的范围之外看见了教会。因为神在此并没有吩咐我们分辨谁是选民，谁是被遗弃的人——这唯独是神的事工，而不是我们的——相反，神要我们心里确信：一切因父神的慈爱借着圣灵的重生与基督有交通的人，都是被神分别出来作为自己产业的；只要我们是其中的一份子，就与这莫大的恩典有份。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>3、有型的教会是信徒的母亲&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>但是，我们现在要开始讨论有形的教会。“母亲”这个简单的称呼使我们看到，有形的教会对我们而言是多么必要，我们必须认识她。因除非这母亲怀我们、生我们、喂我们奶，并关怀和引领我们，直到我们脱去这必死的肉体成为和天使一样（太 22:30），否则我们无法进入生命。因为我们的软弱，我们不能从这学校休学，反而一生要作这学校的学生。此外，若不在这母亲的怀中，没有人能盼望蒙赦罪或得救，就如以赛亚（赛 37:32）以及约珥（珥 2:32）所记载的那样。当以西结宣告一切被神排斥在永生之外的人，都不会成为神的百姓（结 13:9）时，也是同样的含意。另一方面，圣经记载那些追求真敬虔的人，他们的名字都会被记录在耶路撒冷国民的名单上（赛 56:5；诗 87:6）。因这缘故，诗篇告诉我们：“耶和华啊，你用恩惠待你的百姓；求你也用这恩惠记念我，开你的救恩眷顾我，使我见你选民的福，乐你国民的乐，与你的产业一同夸耀”（诗 106:4-5；参诗 105:4）。这告诉我们：神慈父般的眷顾和属灵生命的特别见证只属于他的羊群，所以离开教会都是很悲惨的事。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>二、舍己与团契生活&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>1、自我否定使我们对他人有正确的心态&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>以上的教导 4告诉我们，自我否定一方面在乎我们与人的关系，另一方面，也是主要的方面，在乎的是我们与神的关系。当圣经吩咐我们要看别人比自己强（腓2:3），并诚实、全心全意地善待他人时（罗12:10），这里所给我们的吩咐，我们无法遵守，除非我们的心灵先倒空它自然的感受。因为我们盲目、不由自主地爱自己，甚至我们每一个人都以为有极好的理由骄傲并轻看别人。神若赏赐我们任何的恩赐，我们很容易就会依靠这恩赐并视之为自己的，而骄傲到极点。我们在他人面前掩饰那些最缠扰我们的罪，而在心里奉承自己，假装这些恶行是无关紧要的，甚至有时将它们当作美德。若别人也拥有我们自己所自夸的美德，或比我们所自夸更好的美德，我们就藐视这些恩赐，免得承认别人比我们强。若别人有缺点，我们不会只满足于刻薄地指责他，我们甚至可恶地夸大这些缺点。我们极其悖逆，每一个人都自认自己与众不同，深盼能高过万人，并傲慢、野蛮地对待每一个人，或至少看不起他们。虽然穷人降服于富有的人；村夫俗子降服于贵族；仆人降服于主人；没有学问的降服于有学问的，但没有一个人在自己的心里不是认为自己是最伟大的。&lt;br>
这样，每个人因如此奉承自己，在心中就怀着某个国度。他既因将自己的优点视为出于自己，就斥责别人的人格和道德。他若与别人发生冲突，心里的恶毒就暴发出来。许多人，只要一切过得很顺利，表面上还是会表现出某种程度的温和。然而，究竟有多少人在被烦扰或刺激时能保持这样的节制呢？唯一的解决办法就是要将这爱争辩和爱自己的致命毒害从心里根除，而且唯有神的真道才能将之根除。因圣经教导我们，当记住神所赏赐我们的才能并不属自己，而是神白白的恩赐；而当我们开始以这些恩赐为傲时，就证明我们的忘恩负义。保罗问 :“使你与人不同的是谁呢？你有什么不是领受的呢？若是领受的，为何自夸，仿佛不是领受的呢？”（林前 4:7）&lt;/p>
&lt;p>我们应当持续不断地省察自己的过错，使自己常常谦卑下来。这样，我们的心里就不会有任何叫我们自高自大的；反而会有极好的理由自卑。另一方面，圣经也同样吩咐我们当珍惜神在别人身上的恩赐并尊荣这些人。因我们若夺去神所赐给别人的尊荣，便落入巨大的邪恶。神的话也教导我们不可计算人的恶。这并不是说要接受或喜欢这些恶行，而是说我们不应当斥责我们所应当善待和尊荣的人。这样，不管我们遇到任何人，我们不但会尊重他，而且会善待他并将他视为自己的朋友。获得一颗温柔的心只有一个方法：从心里感到自己的卑微并尊敬别人。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>2. 自我否定使我们能帮助自己的邻舍&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>当我们想要帮助邻舍时，尽这本分是很艰难的！除非你能忘记自己，并在某种程度上离弃自己，否则你将一无所得。因除非你否定自己并服事别人，否则你如何能如保罗所说出于爱心善待别人呢？保罗说：“爱是恒久忍耐，又有恩慈；爱是不嫉妒；爱是不自夸，不张狂，不做害羞的事，不求自己的益处，不轻易发怒，不计算人的恶”（林前 13:4—5）。若这是神对我们唯一的要求——不求自己的益处——这就与我们与生俱来的本性有极大的冲突，因我们既然生来就唯独爱自己，这趋向不太可能让我们为了照顾别人的需要而忽略自己和自己的财产，或甘心乐意地将我们的一切送给别人。然而，圣经牵着我们的手引领我们不求自己的益处。圣经告诉我们，神所赏赐我们一切的福分都伴随着这个条件：我们要用一切的福分使整个教会获益。神所要求我们的是慷慨、仁慈地将一切的福分与别人分享。最好的准则和对此准则的劝勉就是，神教导我们他赏赐我们一切恩赐所附带的条件是，他要我们用这些恩赐服侍邻舍（参见彼前 4:10）。 圣经也进一步地教导说，这些恩赐就如身体的能力（林前 12:12 以下）。没有任何身上肢体的力量是单单为了自己的；各肢体的力量都是为了众肢体的。并且这肢体的力量能使整个身体获益，也唯有这时这肢体才能获益。照样，敬虔的人也应当尽他所能帮助他的弟兄，并将教会的造就视为自己的益处。这应当作为我们慷慨和善待别人的原则：神所赏赐我们的一切，我们负责用这一切来帮助邻舍，神也将在审判之日要求我们向他交账。此外，神唯一所悦纳的管家是出于爱心的管家。我们这样做不但使我们对别人热心的帮助与自己的利益联合，也是更看重别人的利益超过自己的利益。 为了防止我们仍不明白这是神赏赐我们管理一切恩赐的原则，神在古时也运用这原则在他所赏赐人最小的恩赐上。那时，神吩咐以色列人将初熟的果子献给他，证明除非是先献给神，否则神不允许人享受任何他所赏赐的恩赐（出 23:19；参 22:29）。我们若只在将神的恩赐亲手献给他之后才被允许享受它们，那么若没有献给神，任何的使用都算是滥用。然而，你也不要以为你向神献上自己的财产会使神获益；既然你的慷慨无法使神获益，你就必须如先知所言，对信徒慷慨（诗16:2—3）。圣经也将施舍与圣洁的祭作比较，表示施舍对应神在旧约里所吩咐的献祭（来13:16）。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>3. 爱邻舍不是看邻舍是否应得，乃是仰望神而行&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>此外，为了避免在行善上丧志（加 6:9），我们当提醒读者保罗所说的另一句话：“爱是恒久忍耐 …… 不轻易发怒”（林前 13:4—5）。若没有留意这劝勉，我们必定立刻在行善上丧志。神毫无例外地吩咐众人“不可忘记行善”（来 13:16）。然而，若考虑大多数人有多少功劳，就一点都不值得人向他们行善。然而圣经对此的教导给我们很大的帮助。它教导我们不要考虑人本身所应得的，乃要思考神在众人身上的形象，因我们欠神一切的尊荣和爱。但神要我们特别留意神的形象在信徒一家的人身上（加 6:10），因基督的灵在他们身上已经更新了这形象。因此，不管你遇到什么样的需要帮助之人，你没有任何的理由拒绝帮助他。你或许会说：“他是陌生人”；但神已在他身上刻上你应当很熟悉的记号，因同样的缘故，神也禁止你恨恶自己的骨肉（赛 58:7）。你若说：“他是可恶、无用的人”；但神却喜悦这人带着他光荣的形象。你若说你没有因他曾经对你怎样欠他什么；然而神将他摆在你眼前，好让你在他身上因神所赏赐你一切的福分还清你所欠他的债。你若说他本身不值得你任何帮助；然而你当留意在他身上之神的形象，却值得你一生和一切财产的牺牲。他若不但不值得你任何的帮助，甚至以不公义的行为和咒诅激怒你，这也不是你拒绝用行为爱他的正当理由（太 6:14；18:35；路 17:3）。你或许会说：“他所应得的与爱截然不同。”然而，神所应得的是什么呢？神吩咐你原谅这人对你一切的冒犯，也要你视这些冒犯的代价为神自己已经付出的。显然，我们若想成就这困难、甚至与我们的本性相反的事：就是爱那些恨恶我们的人，以善报恶，以祝福报辱骂（太 5:44），只有一个方法。这方法是要留意，神不要我们考虑人对我们的恶意，而是要我们在他们身上看到神的形象，这样的考虑将使我们不再记念他们的过犯，而且这形象的光荣和威严将会吸引我们爱并接受他们。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>4、主要是意图，并非外在的表现&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>如此，我们只有在尽爱的本分时才能治死自己的肉体。人若尽神所吩咐我们关于爱人的一切本分，甚至连一个都不忽视，也不算满足神对爱人如己的要求；遵守这命令的人乃是从心里真诚地感受到对他人的爱而尽这本分。因或许有人在外表的确尽他一切爱人的本分，内心却离真正的爱人如己仍旧遥远。因有人希望被看待为极为慷慨，但他们高傲的表情或傲慢的言语就证明他们的慷慨是可憎恶的。而且在这可怕、悲惨的时代中，大多数人在施舍的时候怀着轻看他人的心态。这样的败坏连在异教徒的身上也应该是不容许的，但就基督徒而论，在尽本分时神对我们的要求比带着快乐的面容和说友善的言语更大。首先，基督徒反而应当站在需要他人帮助之人的立场上，可怜他人的困境就如是自己所经历和担当的一样，好让自己能出于怜悯和仁慈的心态，帮助他就像帮助自己一样。&lt;br>
抱着这种心态帮助弟兄的人必不会以傲慢或斥责别人的态度玷污自己的行为。此外，在施舍时他也不会看不起需要他帮助的弟兄，或之后将他视为欠他债的人。因为这与身体因某一个肢体生病，而其他的肢体因为了叫它复原必须更吃力而斥责它，或将它视为对其他肢体的亏欠，因他无法回报这样的协助，是一样不合理的。我们并不认为身体上的肢体彼此分享责任是不合理的，我们反而认为肢体与肢体彼此的协助是我们与生俱来的天性，拒绝这样的互助才是完全不合理的。而且，一个人若在某事上已经尽了他的本分，他也不会以为他不再有责任了，就如富人常常在捐了一些钱之后，就把责任都推给别人，就如这事已经与他无关了。相反，每一个人都应当在心里承认他从神所领受的丰盛不过是他欠他邻舍的债，并且他应当在善待他人时，不限制自己只给多少，反而随时预备奉献自己所有的；唯一限制自己只给多少的原则是因为爱的缘故。&lt;/p>
&lt;p>————————————————————————————&lt;br>
1  本文选自于加尔文的《基督教要义》。第一部分选自第四卷第一章 1、3、4 节。第二部分选自第三卷第七章4-7节。译文参考了钱曜诚总编、加尔文出版社 2007年出版的译本，并经过本刊编辑的修订。&lt;br>
2  这句话可以说是第四卷的大纲。——编者注&lt;/p>
&lt;p>3  引用了西普里安的名言：“你若以教会为母，才会以上帝为父。”——编者注&lt;/p>
&lt;p>4  这里是指第三卷第七章 1-3节中加尔文通过引用圣经教导对舍己含义的分析。&lt;/p></description></item><item><title>2009春季号卷首语</title><link>/2012/09/25/2009%E6%98%A5%E5%AD%A3%E5%8F%B7%E5%8D%B7%E9%A6%96%E8%AF%AD/</link><pubDate>Tue, 25 Sep 2012 03:31:48 +0000</pubDate><guid>/2012/09/25/2009%E6%98%A5%E5%AD%A3%E5%8F%B7%E5%8D%B7%E9%A6%96%E8%AF%AD/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>“为这个缘故，人要离开父母，与妻子连合，二人成为一体。”这是我们今天在婚礼上常听到的经文，它特别表达了夫妻二人所结成的婚姻关系是一个盟约关系。不过，保罗在引用完这句经文后，马上接着说：“这是极大的奥秘，但我是指着基督和教会说的。”（弗 5:31—32）就是说，在保罗看来，基督与教会的关系更能体现婚姻这个盟约关系，夫妻之间的盟约关系不过是基督与教会之间盟约关系的一种显露。&lt;br>
历史上，人们常用婚姻关系来比喻信徒与基督的关系。路德在其《基督徒的自由》一文中就把信徒对基督的信仰比作是一种婚姻关系，以此来说明信的基本特征。不过，历史上的这些表达似乎更侧重信徒个人与基督之间关系的性质。而保罗在这里并没有忘记提醒我们：“正像基督待教会一样，因我们是他身上的肢体。”（弗 5:29—30）在这个关系的另一方是一个群体，我们每个人只是这个群体中的一部分。确实，因为我们每个人是教会这个身体的一部分，所以基督爱我们每个人。不过，这里除了表明基督与我们每个人之间有爱的关系之外，更侧重于表明：教会作为一个群体与基督有盟约关系。&lt;br>
这个群体并不只是指天上那看不见的无形教会，同时也是指地上的有形教会。这个有形的群体与基督有盟约关系意味着：教会在其合一的寻求中，把教会与基督“一体”的关系显明出来。这也就是基督何以在最后的晚餐上，在与他的门徒将要分手之际，特别为他们的合一祷告的主要原因。（约 17:20—23）就信徒的团契生活来说，这种合一的寻求与操练特别地表现在彼此相爱上。正是在这种彼此相爱中，这个群体把基督作为其头的特别关系显明出来，把其所承载的基督的爱显明出来；由此显明这是跟随耶稣基督的群体，这个群体中的人因此被称为基督徒。&lt;br>
因此，每个信徒与基督个人关系的建立，其实是在一个信仰群体中建立起来的；是在与其他肢体之间操练爱的过程中建立起来的。个人与基督关系的维系与深化，一方面与个人读经、灵修、祷告的生活有关；同时也与其和其他肢体是否有更好的生命相连有关。在这个意义上，团契生活对于信仰生命的成长无疑具有重要的意义。这也是本刊选择“团契生活”作&lt;br>
为本期主题的神学含义。&lt;br>
今年是宗教改革运动的主要领导者加尔文诞辰 500周年（1509年 7 月10 日），为了纪念这位伟大的宗教改革者，本刊会在本期及下两期中特别刊登他的选文。在本期的两段选文中，第一段用另一个比喻说明了团契生活对于信徒生命的重要性：教会是信徒的母亲，并重新阐明了早期教父西普里安的名言：“你若以教会为母，才会以上帝为父。”信徒不只是被教会所生，其生命也在教会中得到养育而成长。第二段选文表明，在这种基督徒的成长中，如果舍己是其生活的主要特征的话，那么，舍己的操练正与对他人的爱相关联。随后著名改革宗神学家布雷克的选文，同样表明了信徒既有与基督的团契，同时也有与其他肢体的团契，我们期待读者能够体会到这两种团契关系有着紧密的关联。&lt;br>
随着家庭教会规模的扩大及其向堂会的转型，深化团契生活的紧迫性被摆在了更为突出的位置上。数百人在一起的主日敬拜更多地倾向于敬拜与教导方面；而团契生活则更多地体现在牧养小组与教会活动中。本期教会建造栏目选登了北京守望教会关于小组牧养事工的文章，试图在教会转型的处境下，探讨教会开展小组牧养的基本理念与方式。在相应的神学思考中，“何以教会是信徒的母亲”一文在神学上进一步阐发了本期的主题，从教会的基本标记、圣灵在教会中的工作以及教会作为基督的身体这三个角度，说明了信徒生命的得着及其成长与教会团契生活的紧密关联，可以看作是对那种认为只要在家读经，或者只来参与主日敬拜，没有与其他肢体的生命相连也能作一个基督徒的观念的一种回应。&lt;br>
以往在灵性操练栏目中，本刊更多是在传递一种灵性操练的理念与方法。本期我们则选登了几篇弟兄姊妹自己在晨祷中实际操练灵修的体会的文章，读来让人灵里深受触动。确实，在灵修中的长进不在于知道多少方法与技巧，而在于实际的操练。而在一个晨祷团契中的操练，则更有助于个人灵修习惯的建立。在敬虔生活栏目中，我们选登了几篇在牧养小组中经历团契生活的见证。每篇都透露出生命的实际经历与成长；其中无论是小组带领者还是小组的参加者，大家都在彼此的服侍中生命得到造就。&lt;br>
本期文化透视栏目的两篇选文都是关于中国传统节日的，目的是为了让我们对节日中的传统习俗有所反思。节日（holiday）这个词本与神圣（holy）有关。当它失去神圣性，与神的爱及祝福无关，变成人放纵自己的机会的时候，节日就失去了其意义，留给人的只是焦虑甚至是灾难。&lt;br>
本期我们增加了一个“问道信箱”栏目，目的是为了回应某些读者所提出的问题。读者如果有与实际信仰生活或者神学思考有关的问题，可以给本刊写信，我们可以请相关牧者或者学者回答读者所提出的问题。本期由 Ezra 回答了“为什么要祷告？”这个可能让不少人难以清楚回答的问题。2008 年神确实让我们度过了不平凡的一年，让很多中国人看到并经历到神的作为。我们也因着他对本刊的保守而心存感恩。相信 2009 年会是我们更多经历神作为的一年，会是中国教会更蒙神祝福的一年。早春的冰雪会过去，杏花将在暖人的春风中开放。我们翘首以待。&lt;/p></description></item></channel></rss>