<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>《＠守望》第109期——圣诞·福音 on 北京守望教会</title><link>/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%AC%AC109%E6%9C%9F%E5%9C%A3%E8%AF%9E%E7%A6%8F%E9%9F%B3/</link><description>Recent content in 《＠守望》第109期——圣诞·福音 on 北京守望教会</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Fri, 29 Dec 2017 20:13:31 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%AC%AC109%E6%9C%9F%E5%9C%A3%E8%AF%9E%E7%A6%8F%E9%9F%B3/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>《＠守望》第109期——圣诞•福音</title><link>/2017/12/30/%E3%80%8A%E5%AE%88%E6%9C%9B%E3%80%8B%E7%AC%AC109%E6%9C%9F-%E5%9C%A3%E8%AF%9E%E2%80%A2%E7%A6%8F%E9%9F%B3/</link><pubDate>Fri, 29 Dec 2017 20:13:31 +0000</pubDate><guid>/2017/12/30/%E3%80%8A%E5%AE%88%E6%9C%9B%E3%80%8B%E7%AC%AC109%E6%9C%9F-%E5%9C%A3%E8%AF%9E%E2%80%A2%E7%A6%8F%E9%9F%B3/</guid><description>&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">简讯：&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">1、2017年11月26日， 12月3日、10日、24日，这五个主日没有弟兄姊妹到平台敬拜。我们在此继续恳求我们的主，在全教会在他面前的寻求中显明他的同在、引导和拯救，使我们教会走出现今的困境，在祂面前能够一同聚集敬拜。&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="font-size: 12pt;">2、2017年12月26日，治委会发布了关于袁灵传道转为牧师的通报和关于曾淼见习传道改为传道的通报，教会正式决定：自2018年1月1日起给予袁灵弟兄以牧师的称呼和待遇、曾淼姊妹以传道的称呼和待遇，等到能够召开会友大会时再补充印证程序。&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="font-size: 12pt;">3、会友部关于会籍的公告：自2018年1月1日起，有8位弟兄姊妹成为教会的预备会友，预备期1年；另有19位弟兄姊妹的预备期已满，转为正式会友。&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="font-size: 12pt;">2、2017年圣诞节洗礼于12月24日下午在长远天地举行，共有8位弟兄姊妹受洗归主，荣耀归主名！&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="font-size: 12pt;">3、圣诞节期间，校园事工部、各牧养小组、香柏团契、启发团队等单独或联合举行福音聚会、广场发放福音单张等活动，共有500余人次参加，发放福音单张近400张。&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="font-size: 12pt;">4、2017年度圣经学校于12月23日下午举行结业仪式，本期有15位弟兄姊妹结业。&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="font-size: 12pt;">5、2017年11月20-12月19日，教会举行圣诞福音季禁食祷告，据统计，约有70人次参加。&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="font-size: 12pt;">6、2017年圣诞节，圣乐部有7位预备成员转正。&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="font-size: 12pt;">7、乃幸弟兄/雪娟云姊妹于2017年12月25日喜得一子，母子平安。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>敎牧书信&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;a href="/2017/12/30/祷告的操练-登山宝训讲道之八/">&lt;strong>祷告的操练——登山宝训之八/孙毅 长老&lt;/strong>&lt;/a>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">在操练祷告的生活中，对我们挑战最大的就是，我们是否愿意时常地以祷告来到神的面前，正如圣经上说的，随时随处地祷告。（提前2：8）&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>圣诞•福音&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;a href="/2017/12/30/圣诞福音布道：关乎万民的大喜信息/">&lt;strong>圣诞福音布道之关乎万民的大喜信息/晓峰 牧师&lt;/strong>&lt;/a>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">从基督的出生到他的成长，他都是人类世界里被藐视、被驱赶的低端人群。但这却是上帝的荣耀，是上帝至高之处的荣耀在地上的显现，这是属于上帝极大的智慧和权能的作为，祂在肉身显现，将丰满的恩典和真理，拯救与和好，生命与喜乐带给这个地上渴望永恒平安的人。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;a href="/2017/12/30/圣诞福音布道：以耶稣基督为中心的福音/">&lt;strong>圣诞福音布道之以“耶稣基督为中心”的福音/袁灵 牧师&lt;/strong>&lt;/a>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">因为我们的信心可能已经在日常生活中被消磨了，我们的人生道路也可能已经在不知不觉中被世界的潮流裹挟了。也许我们在给别人传福音时，自己早已经迷失了，所以我们这些基督徒，同样需要重新遇见耶稣，需要再次被福音点燃与更新。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;a href="/2017/12/30/圣诞福音布道：道成肉身的福音/">&lt;strong>圣诞福音布道之道成肉身的福音/ 曾淼 传道&lt;/strong>&lt;/a>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">在基督里只有一个方向，就是再低、更低、越来越低；而且不论低到多低，我们也不可能比主更低。只有低下去，才能服侍；只有低下去，才能给别人洗脚；只有低下去，才能沿着主的道路、跟随他继续前行。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>圣诞•活动&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;a href="/2017/12/30/启发小组：记2017年圣诞（福音）晚会/">&lt;strong>启发及立水桥等小组：记2017年圣诞（福音）晚会/小方&lt;/strong>&lt;/a>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;a href="/2017/12/30/腓立比小组等：2017年平安夜福音聚会筹办纪实/">&lt;strong>腓立比小组等：2017年平安夜福音聚会筹办纪实/冰霞&lt;/strong>&lt;/a>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;a href="/2017/12/30/腓立比小组平安夜会场布置记录/">&lt;strong>腓立比小组：平安夜会场布置记录/关键&lt;/strong>&lt;/a>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;a href="/2017/12/30/甘露小组：圣诞福音聚会有感/">&lt;strong>甘露小组：圣诞福音聚会有感/强富&lt;/strong>&lt;/a>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;a href="/2017/12/30/清风小组：平安夜短记/">&lt;strong>清枫小组：平安夜短记/樊春良&lt;/strong>&lt;/a>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;a href="/2017/12/30/世纪城小组：2017圣诞节不再一样/">&lt;strong>世纪城小组：2017圣诞节总结/虹洗&lt;/strong>&lt;/a>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;a href="/2017/12/30/香柏团契百合花小组：击鼓跳舞赞美祂/">&lt;strong>香柏团契&amp;amp;百合花小组：击鼓跳舞赞美祂/张琳&lt;/strong>&lt;/a>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;a href="/2017/12/30/见证：你的作为奇妙，叫我末后有指望/">&lt;strong>百合花小组见证：你的作为奇妙，叫我末后有指望/曾卓崑&lt;/strong>&lt;/a>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;a href="/2017/12/29/通州小组：圣诞节发福音单张有感/">&lt;strong>通州小组：圣诞节发福音单张有感/李奇&lt;/strong>&lt;/a>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;a href="/2017/12/29/小汤山小组：夸小组（之二）/">&lt;strong>小汤山小组：夸小组（之二）/海鹰&lt;/strong>&lt;/a>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;a href="/2017/12/29/多加-吕底亚小组：更新的圣诞节/">&lt;strong>多加-吕底亚小组：更新的圣诞节/楼卫英&lt;/strong>&lt;/a>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>思想随笔&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;a href="/2017/12/29/从一位慕道友的中途离场说开去/">&lt;strong>从一个慕道友的中途离场说开去——李锋&lt;/strong>&lt;/a>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">传福音当然并不局限于圣诞节复活节，更重要的是在日复一日的平凡生活中，基督徒所体现出来的生命见证。但是我们需要理解怎样的见证才是有效的见证。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>美好见证&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;a href="/2017/12/29/被改变了的生命主必使用/">&lt;strong>被改变了的生命主必使用——探访李欣恒家人的感恩分享/新雨&lt;/strong>&lt;/a>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">欣恒妈妈坐下来和我们分享这半年他们的心路历程，他们如何走过死荫的幽谷，他们生命中遇到的艰难，以及神如何差派不同的弟兄姊妹给他们带来的安慰。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;a href="/2017/12/29/探亲之路：经历荣耀之主/">&lt;strong>探亲之路•经历荣耀之主——纪念欣恒弟兄/白雪&lt;/strong>&lt;/a>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">在这个房间里第一个映入我的眼帘的就是架上的一张全家福。看到相片上的欣恒弟兄，我一下子感觉很熟悉这个人，他就是我们的好朋友，只是现在我到了他的家，他还没回来的感觉。&lt;/span>&lt;/p></description></item><item><title>祷告的操练——登山宝训讲道之八</title><link>/2017/12/30/%E7%A5%B7%E5%91%8A%E7%9A%84%E6%93%8D%E7%BB%83-%E7%99%BB%E5%B1%B1%E5%AE%9D%E8%AE%AD%E8%AE%B2%E9%81%93%E4%B9%8B%E5%85%AB/</link><pubDate>Fri, 29 Dec 2017 19:55:26 +0000</pubDate><guid>/2017/12/30/%E7%A5%B7%E5%91%8A%E7%9A%84%E6%93%8D%E7%BB%83-%E7%99%BB%E5%B1%B1%E5%AE%9D%E8%AE%AD%E8%AE%B2%E9%81%93%E4%B9%8B%E5%85%AB/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">文/孙毅 长老&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>讲道经文：&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;em>你们祷告的时候，不可像那假冒为善的人，爱站在会堂里，和十字路口上祷告，故意叫人看见。我实在告诉你们，他们已经得了他们的赏赐。你祷告的时候，要进你的内屋，关上门，祷告你在暗中的父，你父在暗中察看，必然报答你。你们祷告，不可像外邦人，用许多重复话。他们以为话多了必蒙垂听。你们不可效法他们。因为你们没有祈求以先，你们所需用的，你们的父早已知道了。所以你们祷告，要这样说，我们在天上的父……（太6:5－15）&lt;/em>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>一、经文脉络&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">登山宝训6章1节是一句开场语，叫门徒们“不可将善事行在人的面前，故意叫他们看见。”这里的善事一词，我上次给大家解释过，主要是当“敬虔的事”来讲，而不是我们照字面所理解的慈善的事情。门徒要操练的敬虔的事情或生活，按照主耶稣下面举的例子，包括有“施舍”、“祷告”与“禁食”。这是我们作为天父的儿女、耶稣基督的门徒要过一个敬虔的生活所涉及到最为基本的方面。上次我们讲过，从这个排列的次序来看，耶稣在这里所讲的敬虔生活，乃是从施舍开始。有乐意给予的心志，就在与天父的祷告与交通上站对了身位，进入到祷告的状况；有了与天父在祷告上的交通，禁食的操练才会是有意义的。上次我们讲了“施舍”这个方面，今天我们讲“祷告”的方面。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">就祷告这个题目，相信对于信主多年的弟兄姊妹来说，已经有很多的操练。我今天主要是就这里的经文，把经文脉络中所侧重的几个要点给大家讲一下。今天我们读的经文，如果要划分段落的话，可以分为三个段落：&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">1、5－6两节，提醒我们祷告的时候，不可象那假冒为善的人，故意要叫人看见。我们祷告乃是要向“你在暗中的父”来祷告。这涉及到我们祷告的实质。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">2、7－8两节，提醒我们祷告不要象外邦人那样，用许多重复的话；以为祷告的比较长、把所需要的不断重复就是好的祷告。其实天父早已经知道我们所需用的。这涉及到我们祷告的功用。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">3、9到15节，耶稣基督在讲了两种“不可”的反面例子之后，从正面教育门徒要怎样祷告，这就是我们所熟知的主祷文。今天我不主要地分享主祷文的内容，而是分享其中最为引人注目的那个称谓，“我们在天上的父”。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">而14－15两节，主要是解释主祷文中的12节，即“免了我们的债，如同我们免了人的债。”这里我们可能会有疑问，是我们先免了他人的债，天父才免了我们的债吗？为了消除这个疑问，主耶稣专门放一个注解在这里，讲明确实是，“你们饶恕人的过犯，你们的天父也必饶恕你们的过犯。”主耶稣在这里就是要强调这个秩序。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>二、祷告的实质&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我今天要给大家分享的第一点，就是主耶稣在6节中所教导的，“你祷告的时候，要进你的内屋，关上门，祷告你在暗中的父。”就让我们一同来思想这里所说，“祷告你在暗中的父。”这涉及到祷告的实质：这位父是我们所看不见的；但正是这位看不见的父，是我们祷告的对象。祷告是向神说话，而不是向人说话。祷告是我们每个人从内心中涌出来的向天父的倾诉，与他分享，向他求告，并且想要得着他的回应。祷告是我们个人与天父的交通。因此，祷告不是要向人显出我们如何地敬虔，而是要从祷告中得着来自天上那位父的安慰。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我过去刚信主的时候，特别羡慕那些会祷告的人。尤其是大家在一起公祷，或者轮流祷告的时候。有些人很快地就进入到祷告的状态，似乎有说不完的话，而且祷告出来的话语，我们其他人听到的时候，心里很舒服，总是很想说阿们的，祷告的人自己也很享受祷告。于是，我就找了很多有关祷告的书来看，想在祷告这个方面有所长进。结果看了这些书之后发现，自己还是不怎么会祷告。于是我得出一个结论，祷告真不是这么学来的。在这个意义上说，操练祷告还真是挺难的。说学习祷告难是指，如果我们还不认识那位看不见的神，与他的关系还没有建立下来的时候，虽然我们从书上或其他人那里学得一些祷告的用语，好像也是在向神祷告，轮流祷告的时候也过关了，但我们自己心里都没有谱，我是不是在喃喃自语，向着暗中想像出来的对象说话？&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">不过要说学习祷告难也不难。如果我们已经认识这位神，与我们的救主建立了关系，那么，祷告不过是自然而然地从心中流露出来的话语，内心向他的倾诉。某种意义上来说，不是一定要学习了才会说的。每个婴儿到了一定的年龄都会向自然地向他们的父母说话，虽然开始说的不那么流利。就说的更流利、表达的更好这一点来说，是需要操练与学习的。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">操练或学习祷告，主要不是从他人那里学习一些祷告的套语。最好的学习祷告的途径是从圣经中学习，特别是思想诗篇中诗人在神面前的祷告，以及福音书中主耶稣在天父面前的祷告。学习他们在某些特定的处境之下，某些特别的情感之下，怎样向他们的神与主来祷告，来表达他们的情感与需要，流淌出内心里的倾诉。以此来学习我们在相同的情景之下，能够在神的面前更好地表达我们的情感，说出我们内心中的需要。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">如果我们要在公众面前有合适的祷告，我们首先需要操练私下在内室中个人向神的祷告。我们个人在内室中向神的祷告越真实自然，那么我们在公众面前的祷告也就越真实自然，不受到公众或当时外在环境的影响。在这种公众的场合下，该怎么样的祷告就还怎么祷告，就如同自己个人在神面前祷告一样。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>三、祷告的效用&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我要讲的第二点，就是主教导我们，祷告不要象外邦人，用许多重复的话。在我们今天的处境中，我想主是在提醒我们，特别是信主已经有些年头的信徒，祷告不要程式化。有些事情不断重复地祷告，就会变的程式化，好像用语都固定了，只是在完成一个应该有的程序。我发现自己最为程式化的祷告就是每天三餐的谢饭祷告，大部分用语是不变的，只是偶尔会根据当时的情况加入几句新的内容。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我们真的关切自己的祷告能够蒙神垂听吗？或许我们以为自己的祷告重复多了，祷告比较长的话，就能够蒙垂听；或者我们以为自己的祷告足够激情，足够连贯熟练，就能够蒙垂听。其实，这些都不是祷告得着功效的要点。我个人的经验是，当我们为着某个事情祷告了一段时间后，有一天突然发现自己祷告到了某个关节点上，自己整个就通了，明白了上帝的心意，这就是通常所说的祷告蒙垂听的基本意思。当然，要祷告到这个点上，可能我们需要一段时间祷告上的寻求，试过几个角度或方面之后，只要我们的祷告足够恒切，到了神所定的那个时间，我们的祷告就可能触及到这个关节点。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">这里会涉及祷告的功效问题：如果我们所需用的，天父早就知道了，我们心里所思所想的，神比我们自己还清楚，那么为什么我们还需要祷告呢？为什么还需要向神倾诉，把我们的需要告诉神呢？就如加尔文所说的，在神面前恳切的祷告，更多地是为了认识我们自己，更多地是为了让自己能够明白神的心意，明白我们自己真正的需要；让我们的心意能够回转，更好地了解神要在我们身上成全的他的心意。随着我们自己的改变，我们就能够有信心去面对我们所祷告的事情或处境；或者我们就有信心能够将所托付的事情真的能够交托在神的手中。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">在这个方面，我们花时间在神的面前有祷告上的操练与寻求，主要体现在如何更加具体地将祷告慢慢地聚集到某个点上，好在这个点上，让自己更明白神的心意。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>四、祷告的称谓&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">给大家分享的第三点就是我们熟悉的主祷文。主耶稣并不是只告诉门徒，祷告的时候不可怎么样，还从更积极的角度，通过这个主祷文，来教导门徒应该怎样地祷告。&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="font-size: 12pt;">主祷文的内容实在太丰富了，因为时间关系，我们这里不分享了。我这里只分享这个祷告带给他的门徒，当然同时也是我们，最为冲击性的一个方面，就是他让门徒和他一样，称这位我们向之祷告的神为“我们在天上的父”。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">在教会里，我发现有些弟兄姊妹祷告时会称，“我们慈爱的天父，主啊，”或者“慈爱的天父，主耶稣啊”，有人还会加上圣灵，以及三位一体的神啊。好像祷告的称谓放的越多，就越全面安全。其实这正错失了主耶稣在这里教门徒祷告的要点：原本是威严的、全能的、坐在高天之上的那位神，现在是作为慈爱的父而成为我们祷告祈求的那一位。这时，我们在天父的祷告中，所站立的是神的独生子为我们提供的神儿女的身位。我们是作为神的儿女，向这位天上的父祷告，就如儿女依偎在父亲的膝下，向他倾诉。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">从教会传统上说，当我们说“主啊”的时候，可以指三一神的第一位格（神或父神），但主要是指第二位格，即圣子耶稣基督。从理论上说，人向天父祷告，或者向主耶稣基督祷告，或者同时向这两个位格祷告，都是可以的。不过，当我们同时向这神这两个位格祷告的时候，我们有点含糊我们祷告时的身位：神的儿女。“主啊”的字面意思就是“主人”，这时我们祷告的身份是仆人。当然，保罗也说过，我们要作义的奴仆，基督的奴仆。所以，如果我们同时既称天父，又称主啊的时候，我们就在神的儿女与神的仆人这两个身份之间来回摆动。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">按照保罗在其加拉太书3－4章的描述，当我们还不认识耶稣基督，并借着基督这位神的儿子认识神的时候，我们最自然的身份就是奴仆，力图照着律法去寻求神的欢喜。直到有一天，我们借着信抓住基督所赐的恩典，归在基督这位神独生子的身位里。因为基督十架上的恩典而被天父完全地赦免、接纳、收养为儿子。如此才有平安、欢喜与快乐，才有圣灵的内住、安慰与引导。这不是说我们现在只有神的儿女这一个身份，而是当我们有了内里层面上儿子的身份，里面有了平安喜乐之后，我们在外面举止为人上仍然可以是一个工作者，一个奴仆。其实，作为耶稣基督的奴仆，与作为律法的或世俗原则（价值观）或世人的奴仆有着一个根本的不同就是：世俗小学的奴仆是强制性的、压迫性的、不得不遵守的；而作为基督的奴仆是自由而甘心情愿的、里面有平安喜乐的。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我们祷告时，在祷告中想要倾诉与祈求的内容决定了我们对祷告对象的称谓；反过来，对于所祷告对象的称谓也影响着我们祷告的内容。这两个方面是相互关联着的。我们可以从圣经中学习到很多这样的例子。当彼得与约翰被带到公会中，被威吓不准他们再奉耶稣的名在圣殿中讲道时，整个教会知道了，因此在神面前同心合意地高声祷告，这样地称他们所祷告的这位神：主宰啊，你是造天地海和其中万物的。（徒4：24，吕振中译本）这个称谓表现出他们对这位神的认识，与他们同心要求的完全一致：一面叫你仆人大放胆量，讲你的道，一面伸出你的手来，医治疾病。（徒4：30）&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>五、应用&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">无论我们知道多少祷告的道理或要点，如果我们不应用在我们的祷告生活中，都是没有什么意义的。其实，在操练祷告的生活中，对我们挑战最大的就是，我们是否愿意时常地以祷告来到神的面前，正如圣经上说的，随时随处地祷告。（提前2：8）&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">前一段时间我因为准备一个课程，看了几本关于古代修道生活的书籍，其中看到本尼狄克会规中要求，每个修士一天要祷告八次：午夜12点一次，白天从早上、中午到晚上共七次，就如诗篇中所说的，我要一天七次赞美祢。（诗119：164）今天这对我们来说，都可能是很高的要求了。当然，我们也可能说，如果我们的生活也像修士一样，每天不需要做别的，就是以读经祷告为主，我们也能够做到一天八次祷告。然而，无论我们一天多忙，做不到有八次祷告，我们却可能会看八次微信。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">当年路德改教取消修道院的时候，确实是向自己及其追随者提出了更高的要求：就是在世俗日常生活这个修道院中，也能够时常地祷告，随处地祷告。今天我们很可能会随时随处地进入到微信里，而不会随时随处地进入到祷告里。要做得到这一点，操练的方法其实与在修道院中没有太大区别：今天我们也当定下几个确实的时间，比如说早上起来、午餐后的散步、以及晚上睡前，帮助我们进入到祷告之中。如果我们不能够坚持在这几个时间点上祷告，也就不容易做到随时随处地祷告。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">（本文是孙毅长老在2017年12月教会圣餐聚会的分享）&lt;/span>&lt;/p></description></item><item><title>圣诞福音布道：关乎万民的大喜信息</title><link>/2017/12/30/%E5%9C%A3%E8%AF%9E%E7%A6%8F%E9%9F%B3%E5%B8%83%E9%81%93%EF%BC%9A%E5%85%B3%E4%B9%8E%E4%B8%87%E6%B0%91%E7%9A%84%E5%A4%A7%E5%96%9C%E4%BF%A1%E6%81%AF/</link><pubDate>Fri, 29 Dec 2017 19:52:49 +0000</pubDate><guid>/2017/12/30/%E5%9C%A3%E8%AF%9E%E7%A6%8F%E9%9F%B3%E5%B8%83%E9%81%93%EF%BC%9A%E5%85%B3%E4%B9%8E%E4%B8%87%E6%B0%91%E7%9A%84%E5%A4%A7%E5%96%9C%E4%BF%A1%E6%81%AF/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">文/晓峰 牧师&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;em>【路2:8】 在伯利恒之野地里有牧羊的人，夜间按着更次看守羊群。【路2:9】 有主的使者站在他们旁边，主的荣光四面照着他们。牧羊的人就甚惧怕。【路2:10】 那天使对他们说，不要惧怕，我报给你们大喜的信息，是关乎万民的。【路2:11】 因今天在大卫的城里，为你们生了救主，就是主基督。【路2:12】 你们要看见一个婴孩，包着布，卧在马槽里，那就是记号了。【路2:13】 忽然有一大队天兵，同那天使赞美神说，【路2:14】 在至高之处荣耀归与神，在地上平安归与他所喜悦的人。&lt;/em>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>前言&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我们今天在这里聚集为庆贺圣诞，但今天并非耶稣降生的日子，可能有人会说，我们提前了一天，24号晚上才是耶稣的降生的时间。实际上，24号晚上也不一定就是。因为圣经没有记载耶稣哪一天降生，之所以现在把12月24日晚称为平安夜，是因为教会传统，不是因为圣经记载。因此，对于圣诞节教会并不特别注重哪一天，哪一天都行，有早有晚。相对于哪一天，教会更加看重这个事件。因为耶稣的降生才是真正“圣诞节”的核心。// 我们都是在时间中被定义的，但耶稣却是藉着他的降生来定义了时间。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">既然是在庆贺耶稣的降生，下面就来向大家介绍圣经是如何论到耶稣降生这件事的。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>一、大喜的信息&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;em>【路2:10】 那天使对他们说，不要惧怕，我报给你们大喜的信息，是关乎万民的。&lt;/em>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">首先，天使说耶稣的降生是一个“大喜的信息”。基督的降生是一件喜事，而且是一件天大的喜事。当代中文译本把天使说的这句话翻译为“我要向你们宣布一个和全人类有关的空前大喜讯”。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">因此，耶稣的降生是值得庆贺的，这件事应当庆贺的程度远不是今天这个世界所表现的。虽然我知道商场布置的灯光主要是为了商业的目的，但是从喜乐的气氛上而言，这的确符合圣经里面对于基督降生的宣告，只是远不够。因为他们不是真的因为耶稣的降生而高兴，而是因为看到赚钱的机会而营造一个喜庆的氛围。连教会对于耶稣降生所表现出来了的情感都与天使在这里的宣告不太相符合，既然是大喜的信息，那么对于相信并且明白耶稣降生意义的人来讲应当喜不自禁、高兴到不可抑制。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>1.关乎万民的&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">而且，天使说，这个婴孩的降生关乎万民。所谓关乎万民，就是关乎全人类。包括你我每一个人，包括基督徒，非基督徒，过去的、今世的，和将来的，包括这个世界上历世历代所有的人。一般一个婴儿的出生最关乎三个家庭，父母，爷爷奶奶，姥姥姥爷，最多加上叔叔阿姨，亲朋好友。哪怕一个家族大到几百上千人，甚至一国君主的儿子出生举国欢庆，大不了十几亿人。但唯有耶稣的降生被称为关乎万民的。他虽然出生在两千年前的巴勒斯坦地区，是一个犹太人，但是他不是单单属于马利亚的家庭，犹太民族，以色列国，也不是单单属于那个时代，他与任何一个人相关。这是人类历史上，唯一一个关乎全人类的婴孩的出生事件。这个婴孩与你有关！&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>2.大喜的信息&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">然后，耶稣的降生何喜之有呢？通常你要祝贺某件事，这件事必须是让人感到高兴，让人高兴的事必定是满足了人某个方面的需要。耶稣的降生满足了我们哪个方面的需要呢？是因为耶稣是一个伟大的医学家，他发明的某种药物造福万民吗？他曾救你脱离了身体的病痛吗？他发明了飞机、电话给你的生活带来了便利吗？还是他写了一首歌，画了一幅画曾经安慰、感动了你。我们通常所谓某人的出生对于全世界是一个喜讯，通常是从这种伟大的成就和人格的角度来讲的；至少带给世人有属世的益处和满足。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>1)世人的喜讯&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">的确，世界上有很多事情能够带给人们欢乐，只要是心想事成，带给人身体、心灵有愉悦感的事物。但任何的喜乐都不能冲减死亡的威胁，不能消除罪恶的可耻。世人所孜孜以求的，看为宝贵和喜乐的事情，在死亡和罪恶面前都属虚空。这就像是一个被宣判绝症的人，每天承受很多的痛苦，唯一的喜乐就是医生给一些止疼药的时刻，这些止疼药有各种名称，升职牌止疼药，涨薪牌止疼药，淘宝牌等等。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">但疼痛不时地会出现，不断地提醒我们所处的残酷现实。可人们已经学会了苦中作乐，自我麻醉。人们已经学会让自己不去思想真实。因此，这个世界的欢乐不但是虚假和暂时的，而且带着蒙蔽和麻木的功效。欢乐就如同肥皂泡似的，你触摸的同时它就破灭了，而且还带给你更大的空虚，让你心里有某种失落和不甘，甚至有某种恐惧，你唯恐这种感觉以后再也没有了。所以，人们都去想尽一切办法来寻求各种可能具有“永恒性”的满足。但世界上并没有这种喜乐。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">// 我们今生在地上令我们高兴的事情是什么？对死亡来讲，没有任何可以令我们长久喜乐的事情，任何所谓好消息在死亡面前都暗淡无光。除非有一个消息是胜过死亡的消息。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>2)真正的好消息&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">其实，天使说报告给你们大喜的信息，正是相对于世上所谓的好消息来说。从某个角度来说，这个世界从来就没有过真正的好消息，你所听到的吸引你的，报纸上报道的，往往是灾祸，被称为消息的新闻特点就是灾难，天灾人祸。所谓的好消息也都是人为营造出来的，为赋新词强说愁，如喜迎油价上涨这一类的。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">因此，天使说一个大喜的信息，那就是表明这是不同于这个世界上的所谓好消息，那就是这个消息对于所有人，所有处境，所有现实来讲都是大喜的信息。如果对于一些人来讲是好消息，对另一些人来讲是坏消息，天使就不能说是关乎万民的。所以，其实真正的好消息只有一个，对于这个世界来说，真正的好消息只有一个，就是天使在这里所说的这个消息，也是圣诞节真正的内涵，就是“今天在大卫的城里为你们生了救主”。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">就是指耶稣的降生。大喜的信息就是耶稣的降生！这当然不是因为有一个孩子出生了，一个生命诞生了，所以玛利亚在微信群里＠所有人：12月25日凌晨，生一儿子，重五斤七两，母子平安，感谢所有人的代祷。然后大家都回一堆的祝福语，然后大家各顾各的事去，这在你的生活中只是泛起了一点波澜而已，并不影响什么。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">但耶稣的降生不是这样的，他的出生时间无人知晓，他的体重无人知晓。他的降生关乎万民，关乎拯救，关乎每一个人的生死祸福，性命攸关。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>二、救主&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;em>【太1:21】 她将要生一个儿子。你要给他起名叫耶稣。因他要将自己的百姓从罪恶里救出来。&lt;/em>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">为何这个婴儿的出生是关乎万民的大喜的信息呢？是因为他的身份与使命，是因为他的降生关乎对于死亡和罪恶的得胜。天使说，因为这个婴儿是人类的救主。什么样的人可以被称为救主呢？把你从麻烦、困境和痛苦中拯救出来的人，并掌管你的生命，应许你以后永不会再被这麻烦找上的人。所以，一般情况下，很少有人能被称为救主，最多是救一次，若是能救一生才能被称为救主。我们今日对于救主的想法，也通常都是从世界的角度，比如工作的挑战、考试的挑战、婚姻的挑战，比如经济危机、癌症、雾霾等难处；谁能把我们从这些困境中救出来我们就觉得他可以被称为救主。这样的人得是拥有极大财富或者极大智慧，或者极大权势，或极大能力和德行的人物。其实，我们中国人是最盼望救主的，跟犹太人很像，犹太人一直盼望弥赛亚，我们一直盼望有一位明君，似乎有这样一个人出现，社会就安定繁荣了，大家日子就好过了，一切问题都迎刃而解了。但如果你告诉人们说，这个降生在马槽里的婴孩就是人类的救主，人们可能会说，这怎么可能？&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>1.人类问题的表象&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">但我们发现经济、疾病、环境、社会等问题无人可以解决，虽然历史上有很多人为此做出了卓越的贡献，但是人们发现道高一尺、魔高一丈，温饱问题解决了，贫富分化出现了；物质丰富了，依然有人饿死。感冒能治了，癌症治不了；将来癌症能治了，还有其他新出现的疾病是人类解决不了的；雾霾的问题解决，还有核污染和其他类型的污染问题；种族冲突解决了，还有其他冲突。总之，迄今为止，人类社会致力于解决这些问题，但尚无人成功。有些人大有能力，可以解决某个方面的一点点问题就已经非常了不起了。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">因此，人类社会中的有识之士就提出了各种他觉得能解决问题的方法，比如古人从经济的角度说：仓廪实而知礼仪，衣食足而知荣辱。有人诉诸于人自身的良知：人都有恻隐之心。有人诉诸于法律：严格的律法就可以解决人类的问题。经济、道德、法律这几乎就是人类对于自身困境所提出的总体方案了。今日人们还是从这个思路来看问题，比如经济解决方案，人们以为只要物质极大丰富了，人类的问题就解决了，社会矛盾和阶层就会化解了，现实是人们普遍的吃饭穿衣问题解决之后，面临的问题没有减少，反而增多了。今日，人们又觉的人类的问题是制度、科学和宗教能解决的。人们认为只要建立一个公平的机制就可以解决贫富分化的问题，解决环境污染的问题；但不管是民主还是专制，都只是对社会问题的缓解和加剧而已。而科学至上者，则认为将来科技的发展可以解决人类一切的问题；但另外一些有智慧的人就提出了，唯有宗教可以。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">但人的问题在于根本上的缺陷，疾病、污染、冲突、心理问题都是人类所面临问题的表象，而非核心实质问题。要被称为救主，需要解决最核心的问题。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>2.人类问题的实质&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">但核心问题不是人类自己可以解决的，因为人类的问题是人性根深处的，那就是罪和死亡。人们只是头疼医头，脚疼医脚，核心问题不要说解决了，人们可能都没有意识到什么是核心问题，或者人们意识到了，却避而不谈，视而不见，自我欺骗。因为罪与死的问题不是人靠着自身能解决的。但是人类罪的特点就是自我欺骗，人们总以为自己能解决自己所面对的问题。比如人们把希望寄托在科学和医学上，把希望寄托在经济和制度上；前者人们以为可以解决死亡的问题，后者人们以为可以解决罪恶的问题。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">人们必须意识到自己问题的实质，那就是人处在无力自救的泥潭里，人从出生脚就踏在沼泽地上，人的一生就是慢慢沉入被没过的过程，是一个慢性死亡的过程。这么说很残酷，但这却是人类世界的真相。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">其实社会问题、经济问题、教育问题、政治问题对于一个一个个体来说都不是最重要的，最重要的是一个一个的灵魂的处境，无论你处于任何的时代，封建社会也好、资本社会也好，都是一样：你正在死去。// 人类整体的问题就是每一个个体的问题，每一个人都在焦虑和死亡的黑暗中。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>3.解决方案&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">死亡沼泽的可怕在于无边无际，放眼这颗星球没有干地没有盼望。整个人类都在这其中挣扎着，忍耐着。有人说吃饱了就可以有力气挣脱了（经济方法），有人说正确的脱身方法是把身体横过来就不会下沉（道德）；有人说找到一块木板垫在脚下就可以了（制度方法），甚至有人告诉你说屏住呼吸沉思默想就可以了（宗教的方法），等等。但你依然下沉着。朋友们，人真正所需要的不是这些，而是有一个人在这沼泽之上对你说：把你的手伸过来，我拉你出来。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">这个人就是那位在大卫的城里降生的婴孩耶稣。他本就无罪，也生来就不在罪的泥沼中，但他却来到我们当中。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>三、“今天，在大卫的城里”&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;em>【弥5:2】 伯利恒，以法他阿，你在犹大诸城中为小。将来必有一位从你那里出来，在以色列中为我作掌权的。他的根源从亘古，从太初就有。&lt;/em>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;em>【弥5:2】 他的根源从亘古，从太初就有。&lt;/em>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;em>【约1:1】 太初有道，道与神同在，道就是神。【约1:2】 这道太初与神同在。【约1:3】 万物是借着他造的。凡被造的，没有一样不是借着他造的。&lt;/em>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>1.“大卫的城里”&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">为何天使要特别提到这个婴孩降生的地点呢？其实这里提到地点是为了说明时间。是为了强调耶稣降生的特殊性。因为这是一个旧约的预言，早在700年前就有一个先知预言了这个婴孩的降生，这个婴孩将要降生在大卫的家乡伯利恒，这个在耶路撒冷东南部十几公里的一个城市。这就表明这个婴儿的根源不是今日才有的，而是从亘古就有，从太初就有。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>2.“今天”&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我们每一个人都是从母腹里生下来的那一刻才开始存有的（当然从怀孕开始算起的话也可以）。在这一天之前，我们并不存在，从某一天我们就存在了。但耶稣不同，他的存在不是从他出生的这一天才开始的。正如圣经说的，他的根源从亘古从太初就有，这世界还没有被创立的时候祂就已经存在了。或者说，还没有时间他就有了。所以确切地讲，耶稣的降生，与其说是降生，更准确地说是降临，2000年前的某一天晚上他以一个婴孩的方式来到这个世界，其实在之前他就已经来过这个世界，他曾以某种方式和亚伯拉罕和摩西等以色列人说话。这婴孩就是以色列人所一直敬拜的上帝的儿子，竟然以一个婴孩的方式来到了以色列人中间；这位整个人类的救主，竟然以一个婴孩的方式来到了人间。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">因祂不是今日才有的，祂不需要以一个降生的年日来计算他今年多大了，人们从未听说过在教会里面计算说，我们的救主今年有2000多岁了这样的说法，从来就没有过。全世界所有过圣诞节的基督徒，从来没有说过今年的圣诞节是纪念耶稣2017岁了。祂的年日没有穷尽，祂的根源不是地球，不是人间，祂的根源是属天的，从亘古就有。（虽然现在全球通用的公元纪年是以耶稣降生那一年为起点的，耶稣降生前被称为BC，就是before christ，耶稣降生后被称为AD，就是Anno Domini）。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">所以，圣诞节的意义也不是纪念耶稣从哪一天开始存在于世上，不是为了纪念马利亚的生育之苦，而是为了纪念太初之道竟然成为肉身来到世界。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>3.历史的分界点&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">耶稣的降生是一个极其伟大的事件。祂降生的伟大，不但是人类历史，也是宇宙性的大事件。正如我们刚才所说的，不是时间界定了耶稣的降生，相反，整个历史都是以耶稣的降生和再来为基准的，是耶稣的降生界定了历史。耶稣的降生是人类历史的一个分界线，或者应当反过来说，人类历史就在等着一件事的发生，那就是耶稣的降生。可以这么说，在耶稣降生之前，整个人类历史的意义就在于为等候一个人的降生在做准备。这是从上帝的角度、终极意义上来看历史的意义和目标。人类历史如果有节点的话，可以有三个节点，第一个节点就是起点，第二个节点就是终点，中间有一个高峰的分界点，那就是耶稣的来临。第一个点是耶稣对这个世界的创造，第三个点是耶稣对这个世界的审判，中间这个点就是耶稣对这个世界的拯救的点。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">整个人类历史的焦点就是耶稣基督，从有人类起，就是为着等候他降生，他降生离开这个世界之后，整个人类历史就是等着祂再来。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">故此，我想圣经里面从未给一个耶稣降生的具体时间，就是为要提醒我们，耶稣基督的降生并非只是一个人类历史中的普通事件，而是整个人类历史和命运的转折点。是上帝从永恒进入到暂时的节点。对于每一个人来讲，这其实并非是历史，并非与自己无关，而是意味着，这是你真正人生的起点，这就是你的今天。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>四、“上帝的荣耀与地上的平安”&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">【赛53:2】 他在耶和华面前生长如嫩芽，像根出于干地。他无佳形美容，我们看见他的时候，也无美貌使我们羡慕他。【赛53:3】 他被藐视，被人厌弃，多受痛苦，常经忧患。他被藐视，好像被人掩面不看的一样。我们也不尊重他。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">这位救主的标志是什么呢？这位婴孩躺在一朵白云上吗？他的四周散发着七彩的柔光吗？都没有，他只是被一块布包着放在马槽里。连小床和更多的衣物都没有；他不是生在温暖的房屋中，而是生在牛马的棚子里。这块布就是标记，标记他生在极度的贫穷和卑微中。他卑微和贫穷照着今天的标准，基督就是降生为一位低端人口，不但耶路撒冷的权贵藐视他，就连耶路撒冷的普通人，如后来成为耶稣门徒的拿单业也轻视他，曾说：拿撒勒能有什么好的呢？从基督的出生到他的成长，他都是人类世界里被藐视、被驱赶的低端人群。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">但这却是上帝的荣耀，耶稣基督的降世就是上帝至高之处的荣耀在地上的显现，这是属于上帝极大的智慧和权能的作为，祂在肉身显现，将丰满的恩典和真理，拯救与和好，生命与喜乐带给这个地上渴望永恒平安的人。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">（本文是晓峰牧师2017年12月23日在由启发小组、立水桥小组等几个小组合办的福音晚会上的布道信息）&lt;/span>&lt;/p></description></item><item><title>圣诞福音布道：以“耶稣基督为中心”的福音</title><link>/2017/12/30/%E5%9C%A3%E8%AF%9E%E7%A6%8F%E9%9F%B3%E5%B8%83%E9%81%93%EF%BC%9A%E4%BB%A5%E8%80%B6%E7%A8%A3%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E4%B8%BA%E4%B8%AD%E5%BF%83%E7%9A%84%E7%A6%8F%E9%9F%B3/</link><pubDate>Fri, 29 Dec 2017 19:49:13 +0000</pubDate><guid>/2017/12/30/%E5%9C%A3%E8%AF%9E%E7%A6%8F%E9%9F%B3%E5%B8%83%E9%81%93%EF%BC%9A%E4%BB%A5%E8%80%B6%E7%A8%A3%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E4%B8%BA%E4%B8%AD%E5%BF%83%E7%9A%84%E7%A6%8F%E9%9F%B3/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">文/袁灵 牧师&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">各位弟兄姊妹和慕道的朋友们平安！&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>一、引言&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">今天我们聚集在此庆祝一年一度的圣诞节。之前，虹洗和我商量：今年的圣诞节应该怎么过呢？因为小组有不同的意见，有人主张“以慕道友为中心”，有人主张“以我们自己为中心”。我建议虹洗：尊重多数人的意见，如果争议太大，那么组长就要拿出乾纲独断的气魄。但是后来我想，其实我们俩都没有说到点儿上，圣诞节其实并不应该“以慕道友为中心”，也不应该“以信徒为中心”，而唯独应当以“耶稣基督为中心”。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">无论是慕道友，还是信徒，其实都需要面对耶稣基督的福音，并且做出回应。对慕道友来说，上帝希望你认识他并且相信他；而对信徒而言，上帝也同样希望我们再次认识他并且重新相信他。因为我们的信心可能已经在日常生活中被消磨了，我们的人生道路也可能已经在不知不觉中被世界的潮流裹挟了。也许我们在给别人传福音时，自己早已经迷失了，所以我们这些基督徒，同样需要重新遇见耶稣，需要再次被福音点燃与更新。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>二、圣诞信息&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">关于圣诞的信息，我今天想分享两个方面：第一，耶稣是谁；第二，耶稣降生对我意味着什么？&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>㈠、首先，耶稣是谁？&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">耶稣就是基督教信仰的核心。耶稣是他的名字，代表他在地上生活过，和我们一样有名字作为记号，也和我们一样有一段人生的历程。而耶稣也常被称为“基督”，基督是称号，原意是“上帝的受膏者”，引申的含义就是“救世主”，代表他来到世界的目的。这位被称为基督的耶稣其实才是圣诞节的真正主角，圣诞节就是为了记念祂的降生。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">根据圣经，我们相信：耶稣基督具有神人二性。圣经和许多历史书都告诉我们，耶稣是一位真实的历史人物。他2000多年前生出在犹太的伯利恒，出生在一个木匠的家庭，他三十岁开始传道，33岁被钉死在十字架上。而且圣经也告诉我们，他完整的经历了一个人从婴儿到成人的所有阶段，他会饥饿，会疲倦，会难过，他不是不食人间烟火，而是完全体验过人在肉体以及精神上的一切困境、痛苦和艰难。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">另一方面，圣经也告诉我们，耶稣能医病，能赶鬼，能看透人心，能预知未来，而且他死了又复活了，所以他的坟墓是空的，这些都证明他具有神性。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">耶稣具有人性对我们很重要，因为这说明他愿意站在人的地位上理解我们、同情我们、以及代替我们。而基督徒相信上帝是谦卑的、舍己的和爱的上帝，神成为人其实就是这一切最大的证明。而耶稣具有神性对我们来说更重要，因为这意味着他有能力胜过罪和死亡。罪和死亡可以说是人类最大的咒诅。圣经说“人是罪的奴仆”，又说“人是因怕死而作奴仆的”，所以只有胜过罪和死亡才称得上是人类最大的解放，最大的自由和最大的幸福。其实我们人的很多行动背后，都隐含着试图解决这两大咒诅的动机。但是《圣经》和我们的经验都证明：对于这两个咒诅，人类自己其实完全无能为力。而耶稣因为是神，具有神性的大能，所以唯有祂有能力胜过“罪与死亡”，所以他才值得我们投靠，才值得我们信仰。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>㈡、圣诞节——祂的降生对我意味着什么？&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>1、圣诞对慕道友意味着什么？&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>①意味着你被上帝看为一个罪人。&lt;/strong>因为基督来不是因为羡慕地上的生活，好像七仙女下凡。圣经说“人子来，为要寻找、拯救失丧的人。”谁是罪人？我们所有人其实都是，所以耶稣是为你我而来。这对你来说可能是个坏消息，但福音就是包括一个好消息和一个坏消息。坏消息就是你是罪人，好消息就是上帝要拯救罪人。但是我们对好消息的反应，首先在于我们对坏消息的反应，因为我们若不承认自己是罪人，那么我们就不需要被拯救，那么基督也就和你没有任何关系，因为基督就是“拯救者”的意思。&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;br /> 其实，我们承认自己是罪人并不应当困难，关键在于你以什么标准衡量“圣洁”“道德”和“罪恶”。如果我们以法律或者和别人比较为标准，那我们总能感觉良好。但是罪的意思是“偏离靶心”，而这个靶心不是国家法律和别人，而是上帝自己那最最圣洁崇高的旨意。而上帝的崇高标准是什么呢？&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">a、不仅行为上的过犯是罪，就连人内心的恶念也是罪。圣经说【只是我告诉你们，凡看见妇女就动淫念的，这人心里已经与她犯奸淫了。 (马太福音5:28)】又说【凡恨他弟兄的，就是杀人的。 (约翰一书3:15)】此外，我们常常戏说的所谓“羡慕，嫉妒，恨”其实也都被神看为不洁。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">b、不仅严重的罪行，造成重大伤害和损失的是罪，那些轻微的我们习以为常的行为，例如：传闲话，作弊，占小便宜同样是罪。&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;br /> c、不仅主动的行恶是罪，在神看来知善不行也是罪。所以人不能见义勇为，不敢揭发罪恶，路见不平不能挺身而出，甚至为了自保人云亦云，落井下石，统统都是罪。有一个词叫作“平凡的邪恶者”，还有一个词叫作“沉默的大多数”。这个世界上可能真正大奸大恶的人不多，但是谁能说自己不是一个“平凡的邪恶者”或者“沉默的大多数”呢？谁又能说这个世界的败坏没有我的一份参与和我的一份责任呢？所以圣经见证说“没有义人，连一个也没有。”对此，我们其实都无可推诿。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>② 但是福音不只是坏消息，更是好消息，因为圣诞更意味着上帝爱你。&lt;/strong>因为耶稣来不是为了定罪，而是为了拯救。圣经说“神差他的儿子降世，不是要定世人的罪，乃是要叫世人因他得救。 (约翰福音3:17)”又说“我来本不是要审判世界，乃是要拯救世界。 (约翰福音 12:47)”所以圣诞其实意味着：人虽然得罪他，但是他却愿意赦免；人虽然躲避他，但他却愿意主动寻找；人虽然敌对他，但他却愿意与人和好。这就是耶稣降生的目的。是主动来的，是出于爱来的，是不被欢迎但仍然要来的。所以圣诞对你更重要的意义不是定罪，而是赦免，不是要使你害怕，而是盼望你感谢神并与神和好。这也是为什么耶稣以一个婴孩的形象来到世界，其中一个目的就是愿我们放下戒备，他来不是要打仗，而是要和平。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>③ 圣诞意味着应许。&lt;/strong>圣经记载【在耶路撒冷有一个人，名叫西面；这人又公义又虔诚，素常盼望以色列的安慰者来到，又有圣灵在他身上。他得了圣灵的启示，知道自己未死以前，必看见主所立的基督。他受了圣灵的感动，进入圣殿，正遇见耶稣的父母抱着孩子进来，要照律法的规矩办理。西面就用手接过他来，称颂　神说：主啊！如今可以照你的话，释放仆人安然去世；因为我的眼睛已经看见你的救恩。(路加福音 2:25-30 和合本)】西面看见耶稣就欢喜了，因为看见这个小小的婴儿就意味着看见祂所代表的救恩和各样的福气。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>这福气包括：&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>a、在主里得到安息。&lt;/strong>【凡劳苦担重担的人可以到我这里来，我就使你们得安息。我心里柔和谦卑，你们当负我的轭，学我的样式；这样，你们心里就必得享安息。因为我的轭是容易的，我的担子是轻省的。”(马太福音 11:28-30)】&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>b、在真理中得自由。&lt;/strong>【你们必晓得真理，真理必叫你们得以自由。”(约翰福音 8:32)】&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>c、永生的安慰和盼望。&lt;/strong>有人以为永生不切实际，但在我看永生是最大的现实，因为没有人能不面对死亡和苦难，而在死亡和苦难面前什么才是真正的安慰呢？其实任何的主义都不能代替宗教成为人心灵的支柱，甚至最低级的宗教也比最宏伟的主义更对人有帮助。因为人若死了，将来的共产主义社会与你何干呢？在死亡面前有什么比永生的盼望更能实际的安慰人心呢？而基督信仰所应许的好处之一，正在于复活的身体以及进入天国与上帝同在直到永永远远。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">各位亲爱的慕道朋友，你渴望得到这些福气吗？你愿意胜过罪的捆绑并且获得永生的盼望吗？只要你能谦卑的承认自己是个罪人，并愿意接受这一位为你而来的耶稣为你的救主，你就能与神和好，就能享受断开罪恶锁链的真自由，又必经历到世界不能给你也不能夺去的喜乐与平安。这些都已在这位婴孩儿基督里预备好了，是为你预备的，你愿意接受吗？&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>2、圣诞对基督徒意味着什么？&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>①耶稣为解决我们的罪而来，不仅是赦免罪恶，也意味着使我们脱离罪恶。&lt;/strong>所以信主意味着决志过圣洁的生活，追求圣洁也是对基督诞生最好的回应和记念。我们往往在圣诞和元旦期间做新年的规划，我们的规划可能是向多少人传福音，或者如何改善自己的生活。但是面对圣诞，我们应当想到：神来首先不是要我们做什么事，而是要我们成为什么样的人。所以别忘了为自己的生命做计划，别忘了追求更像基督，更有基督馨香的生命气息。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>② 对永生的盼望。&lt;/strong>这一点刚才我已经说给慕道的朋友们听了，但是我认为仍然需要再对我们基督徒强调一遍。基督徒所盼望的天国不只是在心灵里体验上帝的同在和让上帝在我们心里掌权。天国实实在在也是一个地方，是基督徒都应当盼望将来必去的地方，是我们真正的永恒归宿，也是真正好的无比的地方。正如圣经所启示的，在那里“　神要擦去他们一切的眼泪；不再有死亡，也不再有悲哀、哭号、疼痛，因为以前的事都过去了。” (启示录21:4)”有人批评基督徒不关心世界，就盼着上天堂。当然，这样的极端也是我们反对的。但是我也要说，只关注世界却不盼着上天堂的信仰其实更糟糕。因为神的计划并不是在今生今世解决所有的问题，神的启示包括复活和新天新地，这些都是神启示的纯正道理，又如我刚才说的，这些盼望才是人在苦难中最真实和深刻的安慰。所以，面对基督从天而降，应该提醒我们他从哪里来，也就是我们要向哪里去。这是福音的重要部分，虽然被批评为迷信，但却是圣经的道理，又是在苦难中我们最终的安慰。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>③ 降卑。&lt;/strong>圣诞提醒我们：神的工作包括降卑和升高，而且是先降卑再升高。他的降卑是来到有限，有罪的世界，是服侍妓女和税吏，用今天的话说是与低端人口和边缘群体同在。并且他来不是好像领导视察，不是匆匆而过，不是做戏，而是同吃同住几十年，完全成为他们中的一分子。戴德生的曾孙曾在一次布道会上自称“我们中国人”。他实在有资格称自己是中国人，因为他的人生大部分时间在中国度过，他的汉语说的非常地道，甚至他对中国的爱超过无数我们这些“天生的中国人”。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">如同上一点我们分享的，我们将来都要升高到上帝那里。但是在升高之前，我们愿意如同耶稣首先降卑吗？我们在上天堂之前要去哪里呢？要和谁同在呢？很多基督徒的人生轨迹是去美国、加拿大、欧洲，然后从那里去天堂。我并非批评所有移民的基督徒，虽然我自己没想去美国，但也没想过离开北京，所以我没有资格批评谁。但是基督徒的人生轨迹应当如何，这个问题确实值得我们所有人思考。我们都想去更富裕、更舒服、更安全的地方，和更干净、更体面、更尊贵的人在一起，这和世人有何不同又和基督有何相同呢？没有圣诞，唯一的出路应当是美国，但是基督来了，我们的方向应当不同。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我今天的分享就到这里。愿圣灵触动我们所有人的心，愿这个日子成为我们新一年的起点，但愿我们在新的一年中天天活在神的心意中，并且天天被他的福音塑造与更新。阿们！&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">（本文是袁灵传道在由世纪城小组、雅斤小组合办的圣诞活动上的证道分享）&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>圣诞福音布道：道成肉身的福音</title><link>/2017/12/30/%E5%9C%A3%E8%AF%9E%E7%A6%8F%E9%9F%B3%E5%B8%83%E9%81%93%EF%BC%9A%E9%81%93%E6%88%90%E8%82%89%E8%BA%AB%E7%9A%84%E7%A6%8F%E9%9F%B3/</link><pubDate>Fri, 29 Dec 2017 19:45:32 +0000</pubDate><guid>/2017/12/30/%E5%9C%A3%E8%AF%9E%E7%A6%8F%E9%9F%B3%E5%B8%83%E9%81%93%EF%BC%9A%E9%81%93%E6%88%90%E8%82%89%E8%BA%AB%E7%9A%84%E7%A6%8F%E9%9F%B3/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">文/曾淼 传道&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>亲爱的弟兄姐妹：主日平安！&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">今天是我们特别记念救主耶稣基督降生的日子。我想从约翰福音的这节经文，来跟大家一起从道成肉身的角度思想耶稣降生的意义。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">大家知道，每卷福音书的侧重都不同，使得它们讲述耶稣降生的角度也不太一样。马太福音针对的是犹太人，所以开篇就把耶稣的家谱上溯到他们的祖先亚伯拉罕，对耶稣降生的记录侧重旧约当中先知预言的应验、尤其是有关耶稣作为大卫后裔的这条线索；路加福音的对象是外邦人，降生的记录比较强调圣灵的工作—因为福音在外邦中的广传主要是在耶稣升天、圣灵降下之后，而耶稣的家谱则一直上溯到人类始祖亚当。那么约翰福音是写给谁的呢？我想可能是写给哲学家的。开玩笑。的确，约翰福音在这段序言里面，借用了希腊哲学里面的语汇来与当时1世纪的希腊文化对话，或者说是回应批判。比方说，在古希腊语中，“道”也叫“逻各斯”，本义是言说、话语，理性和世界可理解的规律则是由此派生出来。古希腊人认为，万物都是从逻各斯而生。而就像我们今天的人仍然着迷于浩瀚的宇宙和星际，当时的古希腊人对来自于遥远天际的光也有着无尽的向往。提醒你一下，那时候是没有电灯的。太阳一落，大地就进入暗夜了—不像我们今天，白日和黑夜的界线已经不那么分明。所以古希腊人推崇光，因为自己没有。所以使徒约翰就是从这样的思想文化里出发，来思考耶稣是谁、以及该用什么样的语言、如何来传递耶稣的福音信息。他想，对啊，耶稣可以比作逻各斯—万物是借着祂造的，这世界上的一切都是出自于祂；不仅理性、规律是从祂而出，生命本身也是从祂来的。没错，祂也是光—他是真光，不仅肉眼可见的光是出自于他，那能照亮人心中一切不可见的黑暗的，也是祂。希腊人所向往、渴望的那一切，都能在耶稣里找到。这样，约翰的信息跟他所处的那个时代对接上了。然而，这些概念还不是他所要传递的信息的内核，而只是载体。他内心里面最强的那个声音，仍然是融于他犹太血脉之中的古旧信息。经由耶稣这“道”，约翰一直追溯到了“起初，神创造天地。” 让我们对照着来听一下当代译本—“太初，上帝创造了天地。”“太初，道已经存在，道与上帝同在，道就是上帝……万物都是借着祂造的。”“那时……黑暗笼罩着深渊……上帝说：’要有光！’就有了光。”“祂里面有生命，这生命是人类的光。光照进黑暗里，黑暗却不接受光。” “上帝说:‘我们要照着我们的形象，按着我们的样子造人，让他们管理海里的鱼、空中的鸟和地上的牲畜及一切爬虫。” “那照亮世人的真光来到了世上。祂来到自己所创造的世界，世界却不认识祂。祂来到自己的地方，自己的人却不接纳祂。但所有接纳祂的……祂就赐给他们权利成为上帝的儿女。这些人……是从上帝生的。”（节自创世记1章、约翰福音1:1-13）可见，约翰不仅把耶稣放在与神同等的位置上，也把耶稣降世为人拿来与创世相提并论。如果说，马太福音是写给犹太人，路加福音是写给外邦人，那么我认为，约翰福音是从一个永恒的视角写给宇宙间、地球上的全人类的。而这个好消息，是关于我们成为上帝的儿女、是关于我们从上帝而生。这是继天地被造之后，上帝的一次新创造。只有从这个永恒的视角出发，我们才能站在一个较为合宜的位置来听下面的话——&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">“道成了肉身，住在我们中间，充充满满地有恩典有真理。我们也见过他的荣光，正是父独生子的荣光。”（约翰福音1:14）&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">这是神的话语。我们低头祷告。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>一、祂来了&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">那么，道成了肉身，从这个永恒的视角下该怎么来理解呢？对于约翰来说，首先是—祂来了—那位宇宙万有的创造主，从永恒进入有限的时空。一章前9节里面，重复频率最高的词语，除了“道”之外，就是“祂来到”。新国际译本将第9节译作“那普照每个人的真光，正来到世界上。” 祂来了，而且祂来到的是自己所创造的世界，可这个世界却不认识祂；祂来到的是自己的地方，可自己的人却不接纳祂。我想象不出这世界上还有什么事比这件事更加悲痛。你可能是一位父母、也可能是一位子女，有什么比你回到家、却发现家里人以完全陌生的眼光看着你、然后问“你是谁啊”更让你难过的呢？你是一位牧师、或者一位弟兄姐妹，有一天你去到教会或者小组，发现大家都不认识你了，请问你还会再去吗？而如果你是老板，有一天你去自己的公司，发现员工们都不再跟你打招呼、财务不再向你汇报、甚至别人还坐在了你的位子上，你会怎么做呢？这样的事听起来有些荒诞，但事实上，遗忘、孤立、拒绝、反目成仇等等可以造成类似效果的事情比比皆是。从我们有限的人生经验中，我们都会知道，去一个不认识你、不接纳你的地方是不容易的，何况那原本是你的地方，更何况那原本是祂所创造的地方。这大概是世界上最遥远的距离了。但是，祂来了，一生活在这种被遗忘、孤立、拒绝、敌视之中，直到被杀。道成了肉身，是生命的主来到祂自己的世界，照亮了世上每一个人里面的黑暗。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">那祂是怎么来的呢？祂可以裂天而降，也可以横空出世；祂可以化作太阳升起，也可以是任何一种我们想都想不到的形态。想想看，宇宙万有都是祂造的，祂以什么样的方式来到这个世界上不可以呢？而在千万种方式中，祂竟然选择成为了我们的样子，而且是以最温柔的方式、最卑微的出身、最脆弱的身躯—那就是从母腹里出生、放在马槽里、长在木匠家、活在拿撒勒。道，就这样成为了肉身，成了那用尘土所造的、一个真正的人！在创世记当中，神按着自己的形象、样式造了人之后，说看着甚好。现在我们知道真的是甚好，因为祂愿意成为和我们一样。有注释说，“成了”一词应该被理解为“祂自己取了”或“祂以……登场”。是的，耶稣并没有失去神性，而是祂有意地限制了自己的神性、而甘愿选择做人。“肉身”这个词在这里不是保罗说“属灵”、“属肉体”的时候所指的人的罪性那个意思，而是指与纯粹的神性相对的、作为受造物的人性；或者说是与全然非物质的逻各斯相对的、有形有体的人格。也就是说，在耶稣这个人里，永恒与时空相遇了—那看不见、摸不着的成了看得见、摸得着的，无限的成了有限的，无色无味的成了有血有肉的，免于受伤的成了脆弱、易受伤害的。当耶稣基督降生为一个婴孩时，这一切都淋漓尽致地体现出来了—那是一个人一生当中最柔弱的时刻。还有什么是比婴孩更能让人放下戒备、 不让任何一个人害怕的呢？道成了肉身，是神最大程度地放下自己、与世上的每一个人认同。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">在思想了这件事的不同寻常之后，我们也许会问：祂为什么来呢？12节说“凡接待祂的、就是信祂名的人，祂就赐他们权柄、作神的儿女。” 神的儿子来，是带着作神儿女的权利这份礼物，为要赐给我们。为了使人成为神的儿女，神的儿子成为了人。祂像一位大使一样，来到这个世上，要使我们恢复与父神之间的关系。这份关系，是我们因犯罪而失落的。这也就是为什么祂来到自己的世界上、我们却不认识祂，因为罪使我们无知和瞎眼。我们瞎眼到什么地步呢？瞎到完全没有光感、瞎到不知道什么是光。耶稣是生命的真光，但是在祂来以前，神还预备了施洗约翰，来指着耶稣对人们说：“看哪！光在那里！祂是真光！” 可以想见，到了这个地步，要让世人明白“祂是你们的神，你们是祂的子民”，是何等地困难。人没有办法自救，所以神的儿子付上了祂自己。当人与神恢复了关系之后，神就可以住在人中间，祂的心意就得到满足。“道成了肉身，住在我们中间”的“住”，用的就是“支搭帐幕”那个词。圣经当中第一次出现这个词是在出埃及记。“耶和华晓谕摩西说……‘又当为我造圣所、使我可以住在他们中间’ ”(出25:8); “我要住在以色列人中间、作他们的神”(出29:45)。旧约时代，会幕是神与人相会的地方，也是可见的敬拜中心。但那个时候人不能面见神，连摩西也只能看到神的背影。而当耶稣来了之后，神与人同住的应许就在耶稣身上实现了。撒该就是一个例子。他趴在树上要看耶稣，而他心里的渴慕主很知道。于是，“耶稣到了那里，抬头一看，对他说：’撒该，快下来，今天我必住在你家里 ’ ”（路19:5）。道成了肉身，是神的儿子为要拯救世上每一个失丧的人、作了父神和人之间的桥梁，并且与人同住。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>二、祂低了&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">从永恒进入有限的时空、来到世人中间，是道成肉身的第一个向度；而从至高降到至低，则是它的第二个向度。耶稣降生的过程、和祂生而为人的经历，让我们看到祂的降卑不是一次性地，也不是偶尔为之，而是持之以恒地卑微、卑微、卑微。可以说，卑微是耶稣事工的核心特征之一。没有卑微，就没有道成肉身；没有卑微，也就没有十字架上的舍命。对此，保罗在腓立比书当中有最凝练的概括，也许我们可以称之为“卑微之歌”—&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">祂虽然本质上是上帝，&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="font-size: 12pt;">却没有紧紧抓住自己与上帝平等的地位，&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="font-size: 12pt;">反而甘愿放下一切，&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="font-size: 12pt;">取了奴仆的形象，&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="font-size: 12pt;">降生为人的样子。&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="font-size: 12pt;">祂以人的样子出现后，&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="font-size: 12pt;">就自愿卑微，顺服至死，&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="font-size: 12pt;">而且死在十字架上。&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="font-size: 12pt;">（腓2:6-8，当代译本）&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">这就是耶稣基督从至高降到至低的人生脉络。耶稣在世的时候也说：“我心里柔和谦卑、你们当负我的轭、学我的样式、这样、你们心里就必得享安息。” 这柔和谦卑，反映出的就是生命、是真光；也是神圣智慧、是永恒真理—正如耶稣所宣称的：“我就是道路，真理，生命，若不藉着我，没有人能到父那里去。”(约14:6)&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">弟兄姐妹，诚实地讲，我们信主以后是不是比以前要谦卑多了？我想肯定是的。但是我们还不够低，还可以更低。每次当我们回到主面前，我们总是可以比之前再低一点对不对？没有说比之前高了的吧？事实上，在基督里只有一个方向，就是再低、更低、越来越低；而且不论低到多低，我们也不可能比主更低。只有低下去，才能服侍；只有低下去，才能给别人洗脚；只有低下去，才能沿着主的道路、跟随他继续前行。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>三、祂带给我们恩典和真理&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">然而，不论是柔和谦卑、还是放下自己，这都不是我们自己能够有的—因为我们本来没有，这要靠主赐给我们恩典。当我们一说到恩典，我们可能马上想到的是耶稣基督的赦罪与拯救。而赦罪与拯救恰恰是从祂降世为人开始的，所以道成肉身实在是恩典的源头，之后我们持续不断地从祂那里领受一波又一波的恩典。对于道成肉身的恩典，结合前面的分享，我想再次聚焦在它所显出的降卑上面。在我看来，耶稣的道成肉身不是为了降卑而降卑，而是为了俯就。原本可以行使或享有的权利，为着体恤对方的缘故没有使用、反而心甘情愿地放下了；或者为了让对方更容易接受而换成了对方的方式，这叫俯就。试想，如果耶稣高高在上地来了，谁还能接受祂的服侍呢？然而祂来的时候，没有带钱、没有带颜值、没有带关系、没有带武力。换句话说，祂没有使用任何这个世界所通用的货币、所通行的语言。祂穿越了宇宙间最遥远的距离，卑微地俯就了我们；不但自己没有使用权利，还赋予我们作神儿女的权利。祂使用的是爱这种语言。耶稣基督从降生到受死，祂的整个生命都充满了恩典—在马槽里，是俯就；在十字架上，是代替。所以恩典在祂里面是充满的。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">类似地，真理在祂里面也是充满的—祂就是真理，真理在我们与祂的关系里。保罗说：“神的应许，不论有多少，在基督都是是的。所以藉着祂也都是实在的，叫神因我们得荣耀”（林后1:20）。而且，我要说，在基督里，真理都是藉着恩典流入到人的生命当中的。我觉得最典型的一个例子是约翰福音第8章里行淫妇人被捉的故事。虽然在那个场景下，文士和法利赛人是把耶稣逼到了一个律法和罗马律令之间极大张力下的选择困境（律法要求用石头打死行淫妇女，而罗马律令禁止犹太人这么做），但耶稣却把这一困境扭转成了彰显恩典和真理的机会—祂没有定那女人的罪，也让犹太众人看到他们没有审判别人的权利。紧接着，耶稣就对众人说：“我是世界的光。跟从我的，就不再黑暗里走，必要得着生命的光”(约8:12)。只有在道成肉身的耶稣基督里，恩典和真理才能完美地结合在一起；也只有跟从耶稣基督，我们才能得着恩典和真理。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>四、道成肉身的福音&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">弟兄姐妹，我今天跟大家分享的这篇信息，是希望我们一起回到耶稣基督的道成肉身中，来思想福音是什么？我们要向别人传什么样的福音？怎么传？这就是我分享的背后所带着的问题，并没有标准答案。今天我们所面对的处境跟十年前、二十年前已经不同了。那时候有很多人来教会，带人来也比较容易信主。我们当中的大部分人应该都没有经历过那种有意识的、有策略的、长期的传福音过程，除了对于我们不信主的家人以外。其他人，如果讲了一次福音、对方不感兴趣，我们一般也不会再深究了。可是我们回想一下，当年如果不是因为有很多的宣教士长年地在中国这片禾场上深耕细作、不是因为有那些一再被我们拒绝、却仍不放弃我们的朋友向我们传福音，我们又怎么会听到福音以及信主呢？今天当我们面对的是人们对福音信息越来越漠然、慕道时间越来越长，以及人们从外在的地位和物质条件上来看都比我们优越很多，我们还能从哪儿获得持续的动力呢？答案是，主耶稣的道成肉身。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我想简要地概括为以下几点，供大家参考：&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">第一、传什么福音？世人都犯了罪、坐在死荫黑暗中，只有道成肉身的耶稣能带给人生命和光明、救人脱离死亡、使人与神和好、作神的儿女。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">第二、怎样传福音？既然道成了肉身，我们就需要以肉身来载道—以谦卑的生命践行信仰、以俯就的恩典传递真理，尽可能地与人认同。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">第三、将福音传到哪里？传到地球上的每一个角落。耶稣道成肉身来到世上是为着世上所有的人，因此每一个族群都在祂的心意中。或远，或近，愿我们甘心乐意地为祂而去，因祂曾为我们而来。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">盼望2018年弟兄姐妹能够同心合意地兴旺福音、荣耀主名！&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">（本文是曾淼传道2017年12月24日的主日证道信息）&lt;/span>&lt;/p></description></item><item><title>启发小组：记2017年圣诞（福音）晚会</title><link>/2017/12/30/%E5%90%AF%E5%8F%91%E5%B0%8F%E7%BB%84%EF%BC%9A%E8%AE%B02017%E5%B9%B4%E5%9C%A3%E8%AF%9E%EF%BC%88%E7%A6%8F%E9%9F%B3%EF%BC%89%E6%99%9A%E4%BC%9A/</link><pubDate>Fri, 29 Dec 2017 19:43:46 +0000</pubDate><guid>/2017/12/30/%E5%90%AF%E5%8F%91%E5%B0%8F%E7%BB%84%EF%BC%9A%E8%AE%B02017%E5%B9%B4%E5%9C%A3%E8%AF%9E%EF%BC%88%E7%A6%8F%E9%9F%B3%EF%BC%89%E6%99%9A%E4%BC%9A/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">文/小方&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">写此篇文章的目的，和 2014年初写的那篇文章目的一样 [杏花、清枫等小组2013年圣诞福音布道会]( /?p=10226），为了分享在筹备圣诞晚会过程中主赐给我们的感动、恩典与智慧，以此备忘，或许以后可以借鉴好的经验或者减少坏的经验。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">鉴于此，此篇文章不是长篇大论，而是列单式。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>1. 乏效与怠惰&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">2017年11月，立水桥小组弟兄姊妹们在周二的小组上就谈到今年圣诞节如何作：“是像往年一样的在街上唱赞美诗发福音单张呢，还是其他的形式”？明显，圣灵今年在守望不少弟兄姊妹们的心里做工，以致于我们大致形成趋同的看见（网络也有不少人发帖评论），在街上发福音单张的形式果效不好。这“不好”呢，外在的效果是招来各种非议；内在的效果就是觉得不够尽心竭力——套用时髦用语：懒政，或者主内先贤用语：怠惰；实质的效果呢，我们模糊地承认，那种人们看着单张就感兴趣信主的年代，似乎已经过去了。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>2. 温馨的力量&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">但我们能做点什么呢？我的分享是这样的。想起2008年底的那个圣诞，我还在报佳音的时候，报佳音的原初老板邀请我们到他家作客。在平安夜，他和妻子给我们做了咖啡甜点，并给我们介绍了圣诞树所包含的多重福音意义。那真是个又开眼界又祥和的平安夜。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">感谢主，就在立水桥聚会的地方——组长刘优新家——我们看到，这个精美装修而且面积比较大的地方，很适合办一个”轰趴“（Home Party，家庭派对）。为什么不呢？我们可以装点圣诞树、准备爱心手工甜点、安排各种好玩的游戏桌游、唱赞美诗，过一个祥和的福音与相爱的圣善夜——和我们的同事、朋友、同学和亲人，就是我们的职业、学业、生活所服侍的世界禾场。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">在&lt;a class="link" href="http://alpha.org.hk" target="_blank" rel="noopener"
>启发&lt;/a>的服侍理念与实践中，我们了解到：其实很多人对属灵或者神秘之事是充满好奇的（想想你的同事朋友对“星座”的爱好）。这是上帝放在很多人心里的，对于超自然之事的某种难以说出来的喜爱。只要给他们接纳、爱与安全温馨的环境，不少人是愿意来诉说、来聆听的。你能想象么？不少慕道友愿意在启发的这种温馨熟人事工模式中，很自然的表达自己的内在看法，倾听弟兄姊妹们的见证与福音信息，而且聚会长达一个季度（启发一般是三个月一期，连续十几个周末）。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">相对我们那不断地被拒绝的街头一对一陌生人事工和扫楼，你相信竟然有人愿意连续听福音三个月么？这就是启发温馨接纳模式的奇妙地方。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">所以我们就定了要在刘优罗曼家做一期圣诞温馨派对，而且期待和启发合作，按照启发的模式操办。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>3. 大大张口，扩张帐幕，仰望丰富供应，不要被大脑的直觉判断力限制&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">一个温馨派对，几个人能来呢？我们看了下场地，满打满算，最多估计只能邀请15个慕道友，而且诗班献唱完之后，估计得马上离开现场，要不就容纳不下小组讨论和桌游了——诗班估计有人有些不乐意，好像“诗班就是来装点门面，表演个吸引人的节目”，然后被劝(hong)退(zou)。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">甚至，弟兄姊妹们会有怀疑：会来人（慕道友）么？我想，“对神有信心，大大张口，扩张账幕，踏进约旦河，迫切祷告。至于神是否供应开路，这不是我们可以决定的。”&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">事就这么往前做了。进度表、任务安排表、节目策划，一个一个的确定，而且依靠分布式网络的力量，各服侍小组负责人有条不紊地安排与执行他们的计划。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">立水桥小组、启发、回龙观小组、诗班、以斯帖小组、双井小组，一一奉献自己的才干、祷告与力量。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">看大表： &lt;a class="link" href="https://yiqixie.com/d/home/fcABwqxohTQxhx2M6neykZ2x0#" target="_blank" rel="noopener"
>https://yiqixie.com/d/home/fcABwqxohTQxhx2M6neykZ2x0#&lt;/a>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">就在离圣诞不到两周的时候一天，晓燕突发奇想：为什么不借或者租个大一点的地方？她认识一个教会的师母，他们教会就在刘优家附近，几乎是邻居。保持 Open、Flexible和交托（Trust），而不是焦躁、不安、挑剔和自信（信“自”不信“他”），是组织者很重要的品质。唯有这样，每个同工的恩赐才能最好的发挥。经几个组长们同意，晓燕和我去看场地，并且很快就把地方定了。那真是个好地方（兄弟教会），温馨、敞亮、装修有格调——想着大恒，或许还能更好。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">于是，我们刚开始想着的15个慕道友名额，一下子被拓宽到40个，而且诗班也不用被“请走”（如上述，原场地有限）；更惊奇的是，我们完全有空间，把慕道友分成6个启发小组，每组12个人。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>4. 后记&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">最后来了42个慕道友，刚好在我们所计划的名额内（40+-5）。除了游戏、布道、献唱、见证和美食外，我们按照启发的形式，安排了4个信仰讨论小组，由启发同工带领。按着时髦的用语：”晚会取得了圆满成功“。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">荣耀归主；鸣谢启发、诗班、立水桥、回龙观、以斯帖、双井等弟兄姊妹们的背后服侍，特别感谢治委会给启发以团契预算报销待遇。更详细感谢名单：&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;a class="link" href="https://yiqixie.com/d/home/fcABwqxohTQxhx2M6neykZ2x0#" target="_blank" rel="noopener"
>https://yiqixie.com/d/home/fcABwqxohTQxhx2M6neykZ2x0#&lt;/a>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">来年，如果主允许，咱们还做，而且驾轻就熟——同工、慕道友、地点、节目、流程、预算。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">祷告，交托，要对主神有信心，自我否定。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>5. 特别后记&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">若果癫狂，乃是为主；若果谨守，乃是为弟兄姊妹和慕道友。今年我学会一个功课：平时与同事们保持温馨和睦的关系，减少微信朋友圈里各种被慕道友看起来是狂热教徒之极端言论数量（微信朋友圈分享其实可以定向分组，有争议或者“狂热”信息，通过合理设置，就可以只让主内的弟兄姊妹看见；甚至，转发社评特别是批判文章，也可以针对兴趣与教育背景不同的同事朋友亲人做不同的分组——林前9:22  向软弱的人，我就做软弱的人，为要得软弱的人。向什么样的人，我就做什么样的人，无论如何总要救些人——若有人不想看某些类别的贴子，咱们就不转发给他，要不可能迟早被拉黑屏蔽而且帖上“极端仇恨教徒”的标签），来年新一期启发福音事工和启发圣诞晚会，咱们可能还可以邀请到不少同事朋友过来听，就像元洁一样。&lt;/span>&lt;/p></description></item><item><title>腓立比小组等：2017年平安夜福音聚会筹办纪实</title><link>/2017/12/30/%E8%85%93%E7%AB%8B%E6%AF%94%E5%B0%8F%E7%BB%84%E7%AD%89%EF%BC%9A2017%E5%B9%B4%E5%B9%B3%E5%AE%89%E5%A4%9C%E7%A6%8F%E9%9F%B3%E8%81%9A%E4%BC%9A%E7%AD%B9%E5%8A%9E%E7%BA%AA%E5%AE%9E/</link><pubDate>Fri, 29 Dec 2017 19:41:41 +0000</pubDate><guid>/2017/12/30/%E8%85%93%E7%AB%8B%E6%AF%94%E5%B0%8F%E7%BB%84%E7%AD%89%EF%BC%9A2017%E5%B9%B4%E5%B9%B3%E5%AE%89%E5%A4%9C%E7%A6%8F%E9%9F%B3%E8%81%9A%E4%BC%9A%E7%AD%B9%E5%8A%9E%E7%BA%AA%E5%AE%9E/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">文/冰霞&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter wp-image-16284" src="/wp-content/uploads/2017/12/微信图片_20171230025028.jpg" alt="" width="494" height="333" />
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">今年圣诞节活动，我们第一选择是考虑与立水桥小组联合。自从教会户外以来，每逢圣诞节，我们小组都是和他们在一起的，或是到外面唱诗发单张，或是在室内唱诗聚会。后来得知他们计划在室内聚会，并且人数已经很多，空间也有限，就决定这次不和他们联合了。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我们的第二个方案是我提出来的，看看是否能去大兴，给那些要被清退出京的外来务工人员传福音，再给他们买点慰问品。但讨论时，大家认为，如果没有比较熟悉那边情况的人配合，难度较大。所以，这个方案也被否决。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我们今年不打算去户外发福音单张，所以，基本确定举行室内福音聚会。那么作什么内容呢？讨论中，有人提议是否可以采用放视频的方式。这个想法启发了我，一是形式比较新颖，我们以前没做过；二是场地大小可以灵活变动，如果人数少，就在家里，如果人数多，可以在教会的西屋或长远；三是比较不那么依赖牧者的宣讲，因为视频里包含了该有的信息。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter wp-image-16275" src="/wp-content/uploads/2017/12/微信图片_20171229154656.jpg" alt="" width="459" height="347" />
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">经过祷告，又根据手头现有的视频素材，基本确定我们做三个视频。第一个视频“奇妙的世界”，中心主题是要显明，这个世界是被一位造物主上帝设计创造的。第二个视频“悲惨的世界”，中心主题是要说明，由于人的堕落，人类陷于罪恶之中，无法自救，处于悲惨绝望的境地，惟有盼望上帝的拯救才是出路。第三个视频“拯救的世界”，中心主题是要借着耶稣的生平，传扬上帝拯救的好消息。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">据我观察，现在传福音的环境较比八、九十年代艰难了，那时社会上信仰危机，人们的心灵饥渴，旧的被打破，新的正待建立，所以，当福音的种子一播种，就很容易发芽结果。尽管如此，圣诞节仍是一个传福音的好时机，较之平时，更容易邀请他们到教会听福音。所以，我们这次的三个视频就是为慕道的朋友专门作的。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">主题形式任务都分配确定之后，陆续有灯台小组、清风小组、甘露小组、双井百环小组、大兴小组先后愿意与我们联合举行活动。大家齐心协力，事就这样成了。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">最后，小白牧师的出席和短讲，画龙点睛，给这场福音聚会划上圆满句号，也是上帝祝福我们的一个印证。荣耀归主！&lt;/span>&lt;/p>
&lt;img loading="lazy" decoding="async" class=" wp-image-16297" src="/wp-content/uploads/2017/12/sdr.jpg" alt="" width="364" height="640" />
&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter wp-image-16293" src="/wp-content/uploads/2017/12/微信图片_20171230025133.jpg" alt="" width="465" height="314" /></description></item><item><title>腓立比小组:平安夜会场布置记录</title><link>/2017/12/30/%E8%85%93%E7%AB%8B%E6%AF%94%E5%B0%8F%E7%BB%84%E5%B9%B3%E5%AE%89%E5%A4%9C%E4%BC%9A%E5%9C%BA%E5%B8%83%E7%BD%AE%E8%AE%B0%E5%BD%95/</link><pubDate>Fri, 29 Dec 2017 19:28:04 +0000</pubDate><guid>/2017/12/30/%E8%85%93%E7%AB%8B%E6%AF%94%E5%B0%8F%E7%BB%84%E5%B9%B3%E5%AE%89%E5%A4%9C%E4%BC%9A%E5%9C%BA%E5%B8%83%E7%BD%AE%E8%AE%B0%E5%BD%95/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">文/关键&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p> &lt;img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter wp-image-16281" src="/wp-content/uploads/2017/12/微信图片_20171229153236-副本.jpg" alt="" width="515" height="389" />&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">守望教会六个小组联合的平安夜庆祝活动圆满结束了，身在腓立比小组的我也有幸参与到了会场布置的服侍工作里。当会场的灯光暗下来，我看着自己亲手设计制作的十字架上的点点光辉，很奇妙那一瞬间感受到的，不是终于完成了任务的轻松，而是：主啊，你何等爱我！&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">圣诞节前两周的小组上讨论任务分工时，首先提出的一项就是布置会场，冰霞师母问有谁要认领这个事工，我突然就忐忑地感觉到怎么好像这个活儿会落在我身上，这不会是个呼召吧……然而我决定保持沉默，同时一大堆弹幕在内心奔跑：&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">——教会举办过这么多次大型活动，这事儿肯定会有有经验的弟兄姊妹来做的……&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">——还需要跟别的组的弟兄姊妹同工，我跟大家不熟……不熟……&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">——我一没经验二没恩赐，不行……不行……&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">果然其他任务比如买礼物，订餐，接待啊等等很快就被弟兄姊妹认领完毕了，就只剩下布置会场的工作了，这时候我就被冰霞师母点名了，问我能不能做。我心想都被这么大声地点名了，这应该是个呼召没错了……于是就”爽快”地答应了。因为据经上记载，拒绝呼召这件事儿没有成功案例。同时深刻理解了为什么伟大的先知们被呼召时也经常推三阻四，原来都是这种瞻前顾后、犹豫不决、跃跃欲试又胆小怕事复杂到不可言说的心情啊！&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">接受任务后就我觉得好多事情需要祷告，然而回家后祷告时间并不长，一开始祷告心里就挺踏实的，我要说什么神好像都知道了。过了周末我就平平安安地去网上采购彩灯之类的必须品，虽然那时我对于会场布置的设计还完全没有想法，并且也还没测量场地，感谢神，很神奇我买的材料不多也不少，都是刚刚好的。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter wp-image-16283" src="/wp-content/uploads/2017/12/微信图片_20171229154619-副本.jpg" alt="" width="433" height="575" />
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">周三去西屋测量场地之前，祷告求神赐给我灵感，一定要布置得有别于属世的浮华，要慕道友一进来就感受到不一样的圣洁平安，到了西屋，看见墨绿色的窗帘，脑子里一下子就有了方案，那里应该有个十字架，它应该是圣洁的银色，它上面应该有温暖的亮光。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">方案有了，貌似一切都很顺利，然而挑战才刚刚开始，很快我就发现我想要的那个样子的十字架是采购不到的，于是决定自己做。北京大的小商品市场都被清理得差不多了，只能去家附近小商品市场转转，买些工具和材料，突然发现装裱画框的地方有一块类似边角料的板子还挺合适，于是问老板能不能卖给我，老板看看我说你要就拿走吧不要钱，我抱着这块板子如获至宝欢天喜地回到家，才想起来忘了让老板帮我锯开了，自己找个小锯条锯了十分钟才锯了一厘米，然后听从我爸的建议乖乖去五金店让人家帮忙锯好钉好，回家用银色的拉花和彩灯装饰，出来的效果比我想的还好，真是感谢主，一切都是神自己的预备！&lt;/span>&lt;/p>
&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter wp-image-16280" src="/wp-content/uploads/2017/12/微信图片_20171229153202-副本.jpg" alt="" width="459" height="404" srcset="/wp-content/uploads/2017/12/微信图片_20171229153202-副本.jpg 3188w, /wp-content/uploads/2017/12/微信图片_20171229153202-副本-342x300.jpg 342w, /wp-content/uploads/2017/12/微信图片_20171229153202-副本-456x400.jpg 456w, /wp-content/uploads/2017/12/微信图片_20171229153202-副本-768x674.jpg 768w" sizes="(max-width: 459px) 100vw, 459px" />
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">最主要的道具完成了，其他就容易些，为了节省经费我决定所有软装饰都用手工制作，于是我家客厅成了手工作坊，糊礼物盒子，做美术字墙贴，手绘花边儿……虽然过程笨拙得连我家弟兄都忍不住叹气，但好在结果还看得过去。平安夜前最后一次小组，弟兄姊妹一起为这次活动的平安和圆满祷告，并落实进度，听到其他弟兄姊妹分享说订餐买水果也很焦虑时，我反而觉得更平安了，因为神让每个人都尽心尽力地为这次活动做工，有神在，兵荒马乱里也能开喜乐的花，结平安的果。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">现场布置要特别感谢郝明明弟兄和张涛弟兄帮忙把我的想法变成了现实，其实我原来想的操作方法不太可行，多亏两位弟兄的超强执行力，原来对于我的不足，神也早早预备了有智慧的弟兄来补足，哈利路亚，感谢赞美主！&lt;/span>&lt;/p>
&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter wp-image-16288" src="/wp-content/uploads/2017/12/微信图片_20171230025047.jpg" alt="" width="489" height="330" />
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">活动很成功，白牧平安地到达我们中间传讲福音，冰霞师母制作的视频非常精彩，餐饭，茶点和水果都富富有余，弟兄姊妹的歌声很美，慕道友们空空地来，饱饱地回……对我来说最感恩的还是参与服侍的全过程里，主耶稣一步步的引领和充足的预备，整个过程里几乎每个弟兄姊妹都在做他们本来不擅长甚至是第一次做的事，冰霞师母甚至为视频亲自配了音，可是靠着神，我们就做成了，这不是我们的能力，这真真实实是神的荣耀！祂的荣耀不会因我们的作为而增减，祂却爱我们，赐救恩给我们，赐平安给我们，赐服侍的机会给我们，让我们与神的荣耀有份，这是何等大的恩典！&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">感谢主！让我在短暂的服侍里经历主的同在，经历肢体间的彼此连接，让我的生命又有了新的改变，我虽瓦器，主不丢弃，因你如此爱我，愿我也爱你更多！&lt;/span>&lt;/p></description></item><item><title>清枫小组：平安夜短记</title><link>/2017/12/30/%E6%B8%85%E9%A3%8E%E5%B0%8F%E7%BB%84%EF%BC%9A%E5%B9%B3%E5%AE%89%E5%A4%9C%E7%9F%AD%E8%AE%B0/</link><pubDate>Fri, 29 Dec 2017 19:22:47 +0000</pubDate><guid>/2017/12/30/%E6%B8%85%E9%A3%8E%E5%B0%8F%E7%BB%84%EF%BC%9A%E5%B9%B3%E5%AE%89%E5%A4%9C%E7%9F%AD%E8%AE%B0/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">文/樊 春 良&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">今年的平安夜活动是几个小组联合聚会。24日下午快５点的时候，我出发去聚会地点，路过海淀堂，天快黑了，见周围已有许多各种各样的人，很多人在排队等着入场，保安三三两两，还有警察警车，维护治安。海淀堂前树立的十字架格外明亮，前面国旗飘扬，看通往教堂二层大门的台阶上，摆着一个大大的圣诞老人，伸开双臂，召唤人们。哈！平时信徒中关于“三自”教会有许许多多争论，单看一看圣诞老人摆在教堂门口，有一点就不用争了：这里的信仰掺着杂质，不纯。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter wp-image-16276" src="/wp-content/uploads/2017/12/微信图片_20171229154648.jpg" alt="" width="439" height="332" />
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">到了欢聚庆祝平安夜的地方，许多弟兄姊妹已经到了，大都认识，多半许久未见，还有五六年没有见过面的。这里才是一家人安详欢聚之地。见到好久不见的阎弟兄，十分高兴，彼此交流了近年来的聚会和工作情况。聚会由冰霞师母主持，节目简单，三段录像，两首歌唱，一段短篇讲道。三段录像由冰霞师母亲自编排，涵盖了福音的信仰，一是上帝创造世界的美好，二是罪毁坏了这个世界，三是主耶稣来到世间，为我们受死、复活。强富弟兄唱了一曲《奇异恩典》，平安夜里听，让人格外感动。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter wp-image-16330" src="/wp-content/uploads/2017/12/微信图片_20171230210452.jpg" alt="" width="465" height="351" />
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">李小白牧师来了！尽管几个月前做过一个不小的手术，仍然需要静养，但他在平安夜来到了我们中间。小白牧师一如既往地讲了一篇热情的道，核心的信息是平安的意义。小白牧师讲到，在当今这个纷乱的世界上，平安是重要的，但也很难，即使是基督徒也不能总是保持平安，敢说自己平安的人不多。小白牧师问：“你平安吗？”底下会众里一位小学生回答说：“不平安！”问：“为什么不平安！”答：“作业多。”大家哄然而笑。童言无忌。要是让我们大人回答为什么不平安，估计多半人不好意思说实话。小白牧师话语的重点一下子转到：“怎样才能活得平安？”会众有人答出：“要常常喜乐，不住地祷告”“对。‘要常常喜乐，不住地祷告，凡事谢恩’。（帖前5:16-18）”不知道圣经的话，怎么能平安？小白牧师又讲到，平安是神赐给他子民的。路加福音记载,在圣诞夜，天兵天使赞美神说：在至高之处荣耀归与神，在地上平安归于他所喜悦的人”。（路2:14）神的子民平安，是因为有耶稣基督同在。我想起我受洗归主时，把这好消息告诉带我信主的一位弟兄。他写给我一句话：你有耶稣基督，心里就有一个宝贝，他会赐你平安！&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">聚会活动结束后，看着时间还早，我和喻涛就去了新树教会的圣诞聚会。大部分节目都已完了，好在我们赶上了最后一个、也是最重要的一个活动——受洗。有６位弟兄姊妹受洗归主，我们充满喜乐地作为他们归主的见证。想像天使天军在天上一起同庆！&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">今年的圣诞夜看起来好像很平淡，没有长篇宣讲，没有大型赞美合唱，但感恩的是，邀请耶稣基督来到我们中间，与我们同在！在来之前，曾在微信上读到一篇转发的文章，说12月24日并不是耶稣基督降临的日子，许多基督徒不过圣诞节。其实，这没有关系，圣诞节是一个纪念日，纪念耶稣基督的诞生。我们一年里有多少日子忘了主耶稣基督？有这样一个日子让你去回想耶稣基督来到这个世界上，来到你生活里，多么美好！&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">耶稣基督来了，世上就有了平安！&lt;/span>&lt;/p></description></item><item><title>甘露小组：圣诞福音聚会有感</title><link>/2017/12/30/%E7%94%98%E9%9C%B2%E5%B0%8F%E7%BB%84%EF%BC%9A%E5%9C%A3%E8%AF%9E%E7%A6%8F%E9%9F%B3%E8%81%9A%E4%BC%9A%E6%9C%89%E6%84%9F/</link><pubDate>Fri, 29 Dec 2017 19:16:45 +0000</pubDate><guid>/2017/12/30/%E7%94%98%E9%9C%B2%E5%B0%8F%E7%BB%84%EF%BC%9A%E5%9C%A3%E8%AF%9E%E7%A6%8F%E9%9F%B3%E8%81%9A%E4%BC%9A%E6%9C%89%E6%84%9F/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">文/强富&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">今年圣诞节小组和其他三个小组联合举办福音聚会，整个过程蒙神保守平安顺利，连XB牧师都可以在台上给大家分享，实属神奇妙恩典，感谢主！这次聚会报名太晚，在很多服侍上都没有参与，实在亏欠的很，但看到整个聚会井然有序，分工明确，无论从视频分享，福音短讲，事工配搭上都满有神的恩典。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>一、视频分享&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter wp-image-16270" src="/wp-content/uploads/2017/12/微信图片_20171229154652.jpg" alt="" width="457" height="345" />
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">聚会开始后，在BX师母的主持和串联下，先播放三个视频。这三个视频可谓精心预备，一定投入不少精力。三个视频分别对应三个主题：神的创造，人类犯罪，基督救赎。虽然这些视频是针对慕道友制作的，但作为一个信主多年的“老基督徒”，看完之后仍是记忆深刻，非常感动。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">第一个视频中讲述了鲑鱼的一生。鲑鱼一生从淡水的河流开始，在大海中生长，历练，成熟强壮之后开始他们的回家之旅，虽然回家的过程充满危险和艰辛，但仍然阻止不了它们的步伐，当历经千辛万苦回到出生的淡水河流的时候，往往已经精疲力竭，在完成产卵后，鲑鱼一生的使命正式结束。一只小小的鲑鱼，给我们诠释了一个坚持不懈，不达目标不罢休的典范。视频中还展示了显微镜下的雪花，每一朵雪花都是完美的六边形，但世界上却没有两片图案线条完全相同的雪花，实在令人赞叹造物主的创造，祂实在是宇宙中最伟大、最智慧的艺术家！&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">第二个视频一开始，音乐突然变得深沉，整个画面都是灰暗、残酷的战争场景，无数的坦克战车、战壕硝烟，人类的罪恶使整个世界陷入一次又一次战争、灾难之中。值得一提的是，这个视频是BX师母亲自剪辑、配音，专业程度相当高。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">第三个视频，在一位弟兄配音的解说下，缓缓的向观众叙述上帝的救赎之工，神的独生子道成肉身，降生在伯利恒一家客店的马槽里，祂是拯救世人的真光。视频沿着基督降生、基督传道、基督被捕、被钉十架、基督复活、基督升天这条主线，告诉我们耶稣基督并祂钉十字架正是上帝拯救人类脱离罪恶的方式，虽然这种方式令人难以理解，甚至无法接受，但却是真实的，唯一的拯救方式。耶稣说，“我就是道路、真理、生命；若不藉着我，没有人能到父那里去”。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">观看视频结束后，刘婕姊妹为大家演唱了一首《永恒的答问》，正如歌词中所写：“人世间变幻，无穷变幻，今朝多少光彩，在明日转眼消逝离开，不朽的生命永存在，在耶稣基督里面，在跟随他的人心间”，惟愿神藉着福音，能够柔软这些慕道朋友的心，使他们得到这不朽的生命。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>二、福音短讲&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter wp-image-16271" src="/wp-content/uploads/2017/12/微信图片_20171229154637.jpg" alt="" width="454" height="343" />
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">福音短讲环节，组办方给大家一个惊喜。当宣布XB牧师短讲的时候，观众充满欢欣和喜悦，这是XB牧师6年多以来第一次来到XW，并且在弟兄姊妹、慕道友面前来证道。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">“今晚是什么日子？”，XB牧师问大家，&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">“平安夜！”，大家异口同声回答，&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">“为什么叫平安夜？”&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">这回没有几个人回答。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">XB牧师引用了圣经的一段话，“天使报喜讯给牧羊人的时候，有一大队天兵同那天使赞美神说’在至高之处荣耀归于神！在地上平安归于他所喜悦的人！’”，平安夜的平安正是天使天兵赞美神所说的平安，这平安正是耶稣基督为世人降生这一关乎万民的好消息！&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">“下面我要问在座的基督徒，你们有平安吗？”,XB牧师继续问道。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">“有！”，“没有…”，&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">“如果没有平安，基督徒该怎么办？”&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">“……”&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">“我送给你们三句话，也是圣经上的话。’要常常喜乐，不住地祷告，凡事谢恩’，做到这三条，平安自然跑不了！”&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">感谢主，再次现场听到XB牧师亲切而有力的分享，实在是深深感恩！虽然福音聚会是为慕道友预备的，但对每一位参加的基督徒来说，也是再一次被圣灵感动，引导和更新。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>三、事工配搭&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter wp-image-16272" src="/wp-content/uploads/2017/12/微信图片_20171230025158.jpg" alt="" width="443" height="299" />
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">第三个令人感恩的事情就是这次服侍的事工配搭。各个小组，每个弟兄姊妹都积极参与，发挥自己的恩赐，在各自的岗位上尽心尽责。举办一次福音聚会，看似简单，但却涉及到很多环节、事项，从制作视频、准备宣讲、伴奏到场地预备、准备礼品、订餐、照顾孩童等等，事无巨细，每一项都需要投入十分的精力。若非上帝的灵感动和帮助，我们很难如此合一、顺畅的服侍。因此，每次的福音事工的配搭，对于服侍着来说本身就是一个神迹，使我们原本冷漠的心再次火热，使我们的骄傲变为谦卑，使我们的抱怨变为感恩和赞美。“神是个灵，所以拜祂的必须用心灵和诚实拜祂”，愿我们的服侍也常常带着心灵和诚实去侍奉，用敬拜的心来侍奉祂。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">虽然福音聚会短暂，我们的工作也有诸多欠缺不足，但相信神的工作奇妙可畏，神必要使用这些信息，使祂亲自拣选的人明白祂、认识祂、归向祂！愿荣耀归于坐宝座的和羔羊，直到永远！&lt;/span>&lt;/p></description></item><item><title>世纪城小组：2017圣诞节不再一样</title><link>/2017/12/30/%E4%B8%96%E7%BA%AA%E5%9F%8E%E5%B0%8F%E7%BB%84%EF%BC%9A2017%E5%9C%A3%E8%AF%9E%E8%8A%82%E4%B8%8D%E5%86%8D%E4%B8%80%E6%A0%B7/</link><pubDate>Fri, 29 Dec 2017 19:10:25 +0000</pubDate><guid>/2017/12/30/%E4%B8%96%E7%BA%AA%E5%9F%8E%E5%B0%8F%E7%BB%84%EF%BC%9A2017%E5%9C%A3%E8%AF%9E%E8%8A%82%E4%B8%8D%E5%86%8D%E4%B8%80%E6%A0%B7/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">文/虹洗&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter wp-image-16262" src="/wp-content/uploads/2017/12/微信图片_20171229154802.jpg" alt="" width="480" height="274" />世纪城小组从2017年下半年开始学习布莱克比牧师的《不再一样》这本书。今年的圣诞节我也希望不再一样。带着这样的期待我在小组群里发了通知：“请大家为小组圣诞节的安排祷告，求神带领我们过一个不一样的圣诞节！”。12月3号我接到了林呐的电话，电话中林呐兴高采烈地说起了计划：李静姊妹已经联系好了场地；我们可以和小雪姐她们组一起；场地人数不能太多，优先考虑慕道友……我被林呐的热心感动，但心里还是有疑惑：“今年的圣诞节还要向往常一样吗？”12月5号小组讨论时大部分弟兄姊妹都希望能换一种形式，最终确定了今年的圣诞主题不是福音布道会，而是记念基督降生。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">12月16日我参加了房山雅园教会的圣诞节活动，我负责接送活动的讲员和主持人，他（她）们年纪不大，但他们对福音的热情激励了我，我默默地卸载了手机中的游戏，我心中也为小组的圣诞活动默默祷告。圣诞聚餐的时候，曹岩松弟兄放了一个短片，是他们自己拍摄的一个关于耶稣降生的舞台剧，短片虽然只播放了一半，但我深受感动，这个短片可以在小组的圣诞节上播放！&lt;/span>&lt;/p>
&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter wp-image-16264" src="/wp-content/uploads/2017/12/微信图片_20171229154748.jpg" alt="" width="515" height="294" />
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">袁灵传道早在2015年圣诞节时就说过我们唱诗跑调，虽然我们自我感觉良好。今年圣诞节我们要有所突破：12月12号和19号的小组敬拜我们专门练习了圣诞要唱的诗歌；我们从姜浩远弟兄那里借来了电钢琴（钢琴才买不久，他还没有弹过）；请了左小娟姊妹来司琴；雅斤小组的加入使我们有了专业的指导，12月23号晚上合练，小雪姐的指导不但使我们明白了我们到底什么地方唱跑调了，更让我们感受到了诗歌所要传达出的那种情感。这一次，袁灵传道称赞我们唱诗优美动听，感谢神！&lt;/span>&lt;/p>
&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter wp-image-16263" src="/wp-content/uploads/2017/12/微信图片_20171229154755.jpg" alt="" width="488" height="279" />
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">关于小组圣诞活动的主题我和袁灵传道有过一次交通，最终确定了圣诞信息的分享不只是福音的内容，还包含对弟兄姊妹的劝勉。由于我事先没有和袁灵传道确认活动的流程，原定30分钟的证道讲了近50分钟，墨菊和文慧姊妹就没有时间分享了，有些遗憾。但多数弟兄姊妹还是对袁灵传道的分享很有感触，特别是有几个慕道友反馈：讲得太好了，有一种由内而外的力量。感谢神，虽然我们的组织有一些失误，但相信这些也都在他的掌管之下。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">2017年圣诞节过去了，回顾这个和以往不再一样的圣诞节，还是有很多值得我们反思的地方：“圣诞节”这个词本来的意思是基督的弥撒，圣诞节原本也是基督徒的敬拜，记念耶稣基督的降生。不知道从什么时候开始，圣诞节变成了“福音布道节”，可能是因为圣诞节是一个传福音的好机会，这原本很好，但反观小组这几年的圣诞活动，我们离敬拜越来越远：今年会有多少慕道友、会不会有慕道友决志、短片的内容是否适合慕道友、信息分享时间是否太长了，让慕道友不适应……小组的圣诞节逐渐变成了一种负担，而不是期待和享受。我想我们是否应该回归圣诞节的本质，是时候让慕道友了解真正的圣诞节是什么样子了。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">在教会圣诞经费的使用上我们也有需要悔改的地方，今年在确定小组圣诞活动主题的过程中，小雪姐和李静姊妹就指出过教会的经费不是给大家聚餐的，在和袁灵传道的交通中，袁灵传道也提醒了圣诞经费的使用，晓燕姊妹明确表示了圣诞经费不能用于小组聚餐和探访。原本是计划聚餐的，但考虑到小组经费就取消了。但在以往使用教会经费上我们却没有这样的顾虑，往往还会超过预算，今年的圣诞节也让我反思教会给小组的圣诞经费是否真正用在了该用的地方？&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter wp-image-16265" src="/wp-content/uploads/2017/12/微信图片_20171229154739.jpg" alt="" width="506" height="289" />&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter wp-image-16266" src="/wp-content/uploads/2017/12/微信图片_20171229154752.jpg" alt="" width="460" height="264" />&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter wp-image-16267" src="/wp-content/uploads/2017/12/微信图片_20171229154758.jpg" alt="" width="480" height="274" />&lt;/p></description></item><item><title>香柏团契&amp;百合花小组：击鼓跳舞赞美祂</title><link>/2017/12/30/%E9%A6%99%E6%9F%8F%E5%9B%A2%E5%A5%91%E7%99%BE%E5%90%88%E8%8A%B1%E5%B0%8F%E7%BB%84%EF%BC%9A%E5%87%BB%E9%BC%93%E8%B7%B3%E8%88%9E%E8%B5%9E%E7%BE%8E%E7%A5%82/</link><pubDate>Fri, 29 Dec 2017 19:06:14 +0000</pubDate><guid>/2017/12/30/%E9%A6%99%E6%9F%8F%E5%9B%A2%E5%A5%91%E7%99%BE%E5%90%88%E8%8A%B1%E5%B0%8F%E7%BB%84%EF%BC%9A%E5%87%BB%E9%BC%93%E8%B7%B3%E8%88%9E%E8%B5%9E%E7%BE%8E%E7%A5%82/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">文/张琳&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter wp-image-16254" src="/wp-content/uploads/2017/12/微信图片_20171229154918.jpg" alt="" width="500" height="378" />
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">每年11月下旬，百合花小组就要开始准备圣诞节的节目啦！姐妹们同心合力，施展才能，积极配合，用心灵来歌唱赞美主！最近三年的圣诞我们都是和香柏的叔叔阿姨一起活动，真心感叹他们的精力充沛，才华横溢，切实爱主，在他们身上看到“白发是荣耀的冠冕”的美好生命。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">12月20日，香柏团契和百合花小组总共60多人，慕道友10人左右齐聚西屋，一起来庆祝圣诞佳节。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter wp-image-16258" src="/wp-content/uploads/2017/12/微信图片_20171229154912.jpg" alt="" width="483" height="365" />
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">百合花小组今年准备了三个节目，女生小合唱《百合花》，圣诞短剧《最美的圣诞》，小要理问答背诵。因为有专业的导演京秀姊妹指导，袁灵牧师感概说百合花的表演今年又上了新台阶。特别是短剧，是百合花小组第一次尝试。信主之后，虽然总是觉得跟老我在征战并常有软弱，但事实上我们在基督里还是成为了新人！ 确实有点忘了信主之前是怎样的心态了，所以对于三个演慕道友的姐妹来说，挑战不小呢。不过本着为主而演的心，藉着祷告，大家还是非常出色的完成了任务，赢得了阵阵笑声掌声和思考。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">今年的见证分享是百合花小组的新成员卓崑姊妹。她以风趣的语音，幽默的表达，把她信主历程中挣扎和思考，与家人还有婆婆的相处及饶恕，坦然的呈现在大家的面前，不仅让弟兄姊妹感同身受，也打动了慕道友的心，帮助她们看到了在神里面不一样的生命。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">香柏的叔叔阿姨们预备了丰盛的爱筵，也准备了非常多的节目。有传统的三句半，童声独唱，还有男生小合唱，女生小合唱……让人印象深刻的是小品《炒股》，九十岁的林老弟兄写的剧本，自己担当主演，20多分钟的演出一气呵成，妙语连珠，还有香柏的叔叔阿姨以及袁灵牧师助阵，现场笑声不止，掌声不断。而张姊妹的独舞，罗姊妹的独唱，那种由心灵和诚实发出的赞美和感恩，真让人感动！&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">表演之后，袁灵牧师进行了短讲，呼召之后，有4位慕道友勇敢的站起来，接受主耶稣成为生命的救主。感谢主！ 最后大家一起欢唱《奇异恩典》，齐声赞美赦罪的主！&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">“你们要赞美耶和华！向耶和华唱新歌，在圣民的会中赞美他。愿以色列因造他的主欢喜，愿锡安的民因他们的王快乐。愿他们跳舞赞美祂的名，击鼓弹琴歌颂祂！”&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter wp-image-16255" src="/wp-content/uploads/2017/12/微信图片_20171229154857.jpg" alt="" width="464" height="348" />&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter wp-image-16256" src="/wp-content/uploads/2017/12/微信图片_20171229154905.jpg" alt="" width="475" height="359" />&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter wp-image-16257" src="/wp-content/uploads/2017/12/微信图片_20171229154908.jpg" alt="" width="483" height="365" />  &lt;img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter wp-image-16259" src="/wp-content/uploads/2017/12/微信图片_20171229154915.jpg" alt="" width="499" height="377" />&lt;/p></description></item><item><title>见证：你的作为奇妙，叫我末后有指望</title><link>/2017/12/30/%E8%A7%81%E8%AF%81%EF%BC%9A%E4%BD%A0%E7%9A%84%E4%BD%9C%E4%B8%BA%E5%A5%87%E5%A6%99%EF%BC%8C%E5%8F%AB%E6%88%91%E6%9C%AB%E5%90%8E%E6%9C%89%E6%8C%87%E6%9C%9B/</link><pubDate>Fri, 29 Dec 2017 19:01:24 +0000</pubDate><guid>/2017/12/30/%E8%A7%81%E8%AF%81%EF%BC%9A%E4%BD%A0%E7%9A%84%E4%BD%9C%E4%B8%BA%E5%A5%87%E5%A6%99%EF%BC%8C%E5%8F%AB%E6%88%91%E6%9C%AB%E5%90%8E%E6%9C%89%E6%8C%87%E6%9C%9B/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">文/曾卓崑（百合花小组）&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我出生于1976年，是“生在新中国，长在红旗下”的一代。我看过和我岁数接近的前央视主持人张跃（《半边天》主持）的见证，她说自己信主前是共产主义者、进化论者，是相信人定胜天的乐观主义者。我们一样！ 我曾是一个无神论者，认为自己是个好人，至少比一般人好，觉悟高，更符合共产主义的要求。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>无神到有神的转变&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">2006年,我从清华新闻传播学院研究生毕业。本以为从此可以过上事业爱情双丰收的好日子，哪知事实正好相反。先是我很“戏剧性”的找不到合适的工作，与此同时，我的恋爱婚姻遭到父母和大家庭里众多人的反对，激烈到了与家人为敌的程度。这对于当时处于骄傲顶点的我来说，感觉简直是受到了命运的嘲弄。于是，我这个所谓的无神论者先去拜了佛，拜完事情并没有解决。2006年的圣诞节，我大学的同学、好友在守望受洗，我来观礼，这是我第一次走进教会。那时我很功利地对神说，如果你帮我解决工作和婚姻的难题，我就信你。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我父母之所以对我的婚姻持反对态度，是有原因的。一是我和老公的家庭背景不同：我从小在城市生活，父母在研究所工作，是知识分子；老公出身于河南农村家庭。而且当时我考上了清华的研究生，而我老公没有考上北理工的研究生。除了这世俗条件的“女强男弱”，我父母反对的另一个重要原因是我姨嫁了出身于农村家庭的姨父，他俩打了一辈子架，彼此伤害，苦毒很深。我父母以及其他人看在眼里、痛在心里，他们不愿意看着自己的女儿再往“火坑”里跳。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">既然父母家人如此反对，我为什么那么坚持？在中国的计划经济时代，我父亲从湖北考到哈工大，毕业后留在哈尔滨工作，那时他们单位特别流行生了孩子之后，把老大送回到父亲的老家，所以我妹妹出生不久，才1岁大的我就被送到武汉我爷爷奶奶家，父母对我来说就是墙上的照片，直到8岁小学二年级才重新被接回哈尔滨父母的身边。我习惯了一切事情自己做主，而且一路顺风顺水，似乎从未和家庭出现过什么大的矛盾，于是在婚姻这件事情上，我们之间的矛盾集中爆发到不可收拾的地步。那时我在清华读研，户口在学校，怎么沟通父母都不同意，我就干脆自己作主结了婚。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">找不到合适的工作，家里人又始终反对我的婚姻，当时我真有一种“被诅咒”的感受。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">走进教会后，在我不认识主甚至不相信上帝存在的时候，我模模糊糊的求告却得到了慈爱上帝的眷顾，先是与家人的关系出现了意想不到的转机。我结婚八个月之后的一天，我姨父（被我们这个大家庭批评的对象）突然跳出来，坚持邀请已经结了婚但始终不被我父母、家人接受的我和老公，去参加他孙女的百日宴。那时我刚去教会没几周，还记得那天早上醒来，脑中还在回荡“以色列的圣者，为我牺牲自己……”的赞美诗（其实那时不知道啥意思），突然接到姨父电话，我当时忙不迭的拒绝，特别害怕我老公一去，惹我父母不高兴，如果冲突起来，场面很难看。但是我姨父特别坚持，于是我们也就横下一条心去了。我老公给我父母敬酒时，他们的脸色虽然很不好看，但还是接受了……这件事成为了破冰的开始。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">上帝神奇的使用我姨父来打破局面，也在我们所有人心里动工，到后来我父母接受了我老公，我的婚姻问题解决了。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">同样特别奇妙的，神使用我妹妹的一个同学来解决我的工作问题，是她给我介绍的工作，有意思的是，我后来在那家公司工作了4年，而为我介绍工作的这个人只在这家公司呆了3个月——她在公司短暂的存在好像就是为了帮助我解决工作的问题一样。&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="font-size: 12pt;">神就是这样来怜悯我，帮助我解决了工作和婚姻的两大难题。他使用的方法完全在我的预想之外，属于“打死我也想不到会这样解决问题”的那种）。于是，我开始相信有神。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>认罪、悔改、信主&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">2008年我怀孕了，公婆到北京来，自那时到现在我们都住在一起。有孩子之后，城乡生活方式不一致所造成的矛盾集中体现出来，我开始体会到父母他们所担心的问题。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">比如孩子的脚是否要保暖。我的亲身经历是“凉从脚起”，脚一受凉，我就拉肚子；而我公婆的观念是“冻哪里也不会冻到脚”。冲突的时候是我给孩子盖脚，他们把被子拿开。1月的大冷天出门，他们用斗篷包着孩子，竟让脚直接露在外面。我当时看着女儿真是心如刀割，只能冲回到自己的屋子流泪哭泣。许多诸如此类的生活细节……&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">记得冲突最厉害的时候，我的头脑里会出现幻觉——幻想自己冲进公婆的房间，大声请他们回老家，而且我会产生“要是公婆不存在就好了”这样的想法。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">那时我偶尔去教会，也记得我买的第一本属灵书籍是《十诫人生》。有一天我猛然间觉察到，按照圣经标准，我因为觉得相处太麻烦所以希望公婆消失的想法，其实就是杀人（相当于内心已动了杀人的念头）；加上累积的对于自己父母的内疚心理，我第一次低头承认：我并不是一个好人，我是一个罪人。那是我悔改的开始。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">家庭矛盾加上工作压力，又使我到了人的尽头。我跟那位受洗的好友说，请她为我介绍一位牧者，我需要和他谈谈，我的好友就介绍了袁灵传道。还记得在牡丹园的麦当劳，我开始了流泪的“控诉”，当时恨不能用光了一大包餐巾纸，桌子上堆了像小山一样的鼻涕纸。很多年之后，我还问过袁灵传道，他是如何一步步说服我的？他说没有觉得是他说服了我，是神预备我走到了那一步。我本来是要找“组织”控诉自己的家庭成员如何不好，想得点安慰和解决之道，可谈到最后，怎么就变成我自己需要悔改，需要改变了呢？&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">这之后，我还给袁灵打过好几次电话，接受从神而来的婚姻、家庭的辅导。终于在圣灵的带领下，我慢慢开始认识和解决自己的问题。记得有一次我请教一个问题，我的一个同事认为“做基督徒很容易，只要承认自己错了就可以了”，我当时觉得这话不大对劲儿，对基督徒的评价实在有失公平，但又不知该如何作答。袁灵说，你问问自己，一个人认错容易吗？如果没有圣灵的带领，我们有谁会认罪呢？这句话印在了我心里。我回想起自己的经历，是啊，如果不是圣灵带领，我怎么会认罪呢？我可能还理直气壮，在“欲除之（公婆）而后快”的路上越走越远。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我也读了福音的小册子，知道解决我的罪需要接受耶稣基督作为救主，我需要被救赎，他才是道路、真理、生命。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>悔改之后生活的改变&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我老公的性格比较犹豫，患得患失，我那时不懂得尊重他、帮助他，觉得他犹犹豫豫很麻烦，我还逼他写过保证书，意思是就这么定了，不要再改来改去了——现在看来很好笑。可见“顺服”对于当时常常“要做主”的我来说，基本上等于天方夜谭。就算内心悔改、打算改变时，做起来也经常失败，或者矫枉过正，真切体会何为“操练”二字，感觉真是难啊！&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我和公婆之间的关系变化，也不像剧本一样一下就翻转，其间的过程高峰低谷都有过。就像很多人一样，信主一开始，我虽然自己悔改，但是还是先求神改变对方。我认真的祷告，求神为我们预备分开的路。祷告了一年多，一点儿动静也没有，而且看起来好像没有让我们分开的趋势。于是，有一天我试着对神说，这么多年了环境都没有改变，难道神你是希望我改变吗？好吧，如果这就是你的意思，那我愿意改变。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">在这个期间，先是我病了，生活和工作造成的压力使我腰椎间盘突出，还有斑秃——头上秃了硬币大小的一块儿。然后我婆婆也病了，她的胃胀到站立久了就难受。我开始意识到，其实这个家里难受的不只是我，她一样也承受着压力，也很辛苦。我陪她去西苑医院看中医，路上我们聊天，慢慢聊生活环境的差异，摸索中间道路，接受和包容彼此的不同。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我们住在一起到现在有将近10年了。农村的老传统，加上综合考虑我们的经济能力，我老公始终不同意我全职在家带孩子，所以我们至今还是决定跟他父母生活在一起。就像前面说的，我们的关系有高峰也有低谷，不过我们之间可以沟通了，有不满意就说出来一起解决；也设立了界限，并尊重彼此的习惯。即便如此，依然有难以完全接纳，需要我不断借着祷告、靠着主的恩典胜过的时候，感恩的是我们双方越来越走向互相理解、彼此尊重、努力配合的良性互动。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">2016年底，我生了二女儿。我家的月嫂说，“你们家人的关系还可以嘛！我见过太多婆婆和媳妇，根本都不说话”。我心里非常清楚，如果不是神在我还没有刚硬到底的时候出手扭转，我的婚姻和家庭不会是现在的样子。真的是感谢主！&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>归正：神的拣选与主权&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">生活慢慢归于平稳后，再说一下神学上我的一个重大扭转。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">老大4岁时，开始上主内的英语培训机构，在那里我认识了咏莲姐和红波姐。袁灵传道的孩子也在那里学习，加上其它父母我们组成了临时的小组，大家一起学习。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">那时我脑中的观念是，是的，主很伟大，他救赎了我；同时我有自由意志，我也得同意，主才能工作。我那时认为主拣选所有人，但并非每个人都同意，比如我老公就没有同意，所以信主这件事上，我有一半的功劳。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">第一次和咏莲姐见面，我们就争论起来。咏莲斩钉截铁地告诉我，一个人信主，是主绝对的主权和拣选，人谈不上半点功劳……因信称义，而不是靠着行为。我不服气，觉得自己被当头给了一棒子，很不甘心，感到自己那点儿“功劳”被抹杀了。袁灵当时“调停”说： “在思想史上，你们这两种理解都存在过，但我同意咏莲的看法。”&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">这事我别扭了很长时间，疑惑，不解，不服。后来听王怡牧师讲预定论，又听唐崇荣牧师讲《神的预定和人的自由》，再经过读经、积累……直到有一天，我终于承认：是的，主，拣选在你，你有绝对的主权，我是蒙恩的罪人，你拣选我不是因为我比别人强，而是单单出于你的怜悯。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我一直感谢神借着弟兄姊妹及时归正了我。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>小组：主里的成长&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>我祷告神为我预备牧养小组，神先预备了单位附近、晨光书店的妈妈小组，今年秋季又带领我加入了百合花小组。非常感谢神所为我预备的，从组里的姊妹们身上，我可以看到属于主的品质——她们对孩子的关爱与接纳，她们的孩子在生活中所活出的信仰、对人的饶恕，她们在神里的感恩与自足，她们战战兢兢去做成得救的功夫……让我在其中可以边学习边成长，实在是非常感恩。&lt;/p>
&lt;p>在小组感恩节分享的时候，我向她们每一位表达了我所看到神在她们身上的工作，以及我从她们生命中所学习到的。&lt;/p>
&lt;p>“人若自洁，脱离卑贱的事，就必作贵重的器皿，成为圣洁，合乎主用，预备行各样的善事（提后2:21）。”&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>盼望：爱主更深 稳行高处&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>我现在的生活并非没有烦恼和痛苦，也有低谷，也有感受不到神是否同在的时候，有时我也在想，当我遭遇更大的苦难时，我是否还能感受到神的同在？我是否有信心像哈巴谷那样宣告“虽然无花果树不发旺，葡萄树不结果，橄榄树也不效力，……然而我要因耶和华欢欣，因救我的神喜乐。主耶和华是我的力量；他使我的脚快如母鹿的蹄，又使我稳行在高处。” （哈3:19）&lt;/p>
&lt;p>一位牧者的话令我警醒，亦成为我的鞭策，他说：“归根结底的问题，是当苦难来临的时候，苦难与上帝谁更真实的问题。而使上帝更真实的出路在于深度的灵修，这不是每天读几节经文，祷告几分钟，一周聚会两次那么简单的”。因此，我盼望与主的关系更进一步、更深一层，可以时时感受到主耶和华“是我的力量，我的诗歌，也成了我的拯救”（诗118:14）。&lt;/p>
&lt;p>我身上恩典和改变的故事还未完待续……感谢这一位全能真神，他拣选我，也熬炼我，他让我在世上有盼望，也叫我“末后有指望”（耶29:11）！&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">（本文是作者2017年12月20日在香柏团契与百合花小组圣诞联欢会上的见证分享）&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>通州小组：圣诞节发福音单张有感</title><link>/2017/12/29/%E9%80%9A%E5%B7%9E%E5%B0%8F%E7%BB%84%EF%BC%9A%E5%9C%A3%E8%AF%9E%E8%8A%82%E5%8F%91%E7%A6%8F%E9%9F%B3%E5%8D%95%E5%BC%A0%E6%9C%89%E6%84%9F/</link><pubDate>Fri, 29 Dec 2017 09:25:22 +0000</pubDate><guid>/2017/12/29/%E9%80%9A%E5%B7%9E%E5%B0%8F%E7%BB%84%EF%BC%9A%E5%9C%A3%E8%AF%9E%E8%8A%82%E5%8F%91%E7%A6%8F%E9%9F%B3%E5%8D%95%E5%BC%A0%E6%9C%89%E6%84%9F/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">文/李奇&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter wp-image-16248" src="/wp-content/uploads/2017/12/微信图片_20171229154850.jpg" alt="" width="429" height="325" />
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">今年圣诞节我们小组决定还是出去出去发福音单张，但是因为一些原因，能参加的弟兄姊妹不到小组人数的一半，但是感谢神，虽然人少，但是主与我们同在。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">发单张之前，我们祷告了，求主把要听福音的人带到我们身边，让他们拿到单张，并开他们的眼睛和心窍使他们看懂单张并能信主。相信主会使用这些单张。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">去之前，我心里挺紧张的，害怕被抓到派出所，又因怕冷(我们是在室外发)心里挺抵触的，再加上临走时又看到小组群里有弟兄姊妹有事不能去，心里感觉挺孤单的，心里不情愿的去了， 就在路上把这些交给主，求主更新我的心意，使用我 。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">到了目的地，没有看到警察，脱掉手套瞬间手冷极了，刚开始唱赞美诗就有保安过来说不能发单张，我们走得远点的地方发，头几个人要么漠视，要么不屑，要么烦感，我心里一边打退堂鼓一边继续发单张。然后，奇妙的事发生了，我心里开始火热起来，收到单张的人有好几个表示有兴趣，以至于我们决定要走的时候我还心有不舍。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">结束发单张，几分钟的时间就感觉脚趾头冻的够呛， 可我们在寒风中一个小时居然不觉得冷。我们发单张的前前后后都经历了神与我们同在，并赐给我们力量，平安，心里火热，爱灵魂的心。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">最后，感谢主！肯使用我们这些软弱的、胆怯的、不甘心情愿的人与衪同工，祝福我们，并使用我们祝福了别人。&lt;/span>&lt;/p></description></item><item><title>小汤山小组：夸小组（之二）</title><link>/2017/12/29/%E5%B0%8F%E6%B1%A4%E5%B1%B1%E5%B0%8F%E7%BB%84%EF%BC%9A%E5%A4%B8%E5%B0%8F%E7%BB%84%EF%BC%88%E4%B9%8B%E4%BA%8C%EF%BC%89/</link><pubDate>Fri, 29 Dec 2017 09:24:01 +0000</pubDate><guid>/2017/12/29/%E5%B0%8F%E6%B1%A4%E5%B1%B1%E5%B0%8F%E7%BB%84%EF%BC%9A%E5%A4%B8%E5%B0%8F%E7%BB%84%EF%BC%88%E4%B9%8B%E4%BA%8C%EF%BC%89/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">文/海鹰&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter wp-image-16240" src="/wp-content/uploads/2017/12/微信图片_20171229154536.jpg" alt="" width="498" height="377" />
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">前段时间好智说有一对老夫妻要找教会，老先生小时候和母亲去过教会。他先和白牧联系的，因为住得离小汤山比较近，白牧就跟好智说了，有人主动找上门是多好的事儿呀，但听说这个老先生要求挺高的。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">好智让我们先祷告，之间又和老先生沟通过几次，上个周六（12.16）好智和艳青在家里接待了他们夫妻，感谢神的恩典，老夫妻俩决定参加我们的小组。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">周五（12.22）晚上，老夫妻俩如约而至，我们一起唱诗，诵读圣经，接着是小孩子们的祷告，他们轮流为宣教士，为生病的小朋友祷告，然后小朋友们去玩，大人开始查经，查经结束后，先一起为教会为宣教祷告，然后是个人的分享，那天我们重点是听老先生分享，老先生挺健谈，他谈起遇到过的机会，但却没有去挣昧良心的钱。老先生是个好人，但他说他在耶稣面前是个小人。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">以前，他们夫妻每年都要去瑞典看儿子，这两年身体没那么健壮了，就不去了。儿子在外不放心，让父母找教会。其实他们的儿子并不信主，只是在瑞典接触到很多路德宗的信徒，对他们的印象非常好，觉得基督徒非常值得信任，于是，老先生开始找教会，神怜悯，使用好智、艳青，把他们带进了我们小组。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">以前传福音是这样的，见人就传，不信拉倒（还很安慰自己，他拒绝的是耶稣，不是我）。这一年来参与宣教的学习，再加上参与小组，越来越明白见证的重要，长期的建立关系的重要，我是通过学习明白的，小组里的家庭早就这么做了。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我们小组的特点是每家都住得很近，好智家和振保家就住在一个小区（现在刘官家也回来了），新心家（李平家）原来也住在附近。小孩子们常在小区或附近广场玩儿。我们小组人丁兴旺，小孩子出去就是见证，他们活泼、大方又听话，懂得分享，守规矩也不娇气。在小区里常听到人夸我们孩子，慢慢的也知道了我们是信耶稣的。我们小孩子的见证真的是挺强大的，总和我们小孩子一起玩儿的孩子，会越来越合群，越来越开心。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">启珍家、常顺家都是这么进小组的，小组在接纳人方面特别有恩典，不管是发生什么事情，彼此接纳是第一原则，小组肢体之间也比较互助，有什么事只要招呼一下就有人帮忙，如果有事不说怕麻烦人，会被组长批评的。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">耶稣说：你们若有彼此相爱的心，众人因此就认出你们是我的门徒了。主真是信实的，只要照着主说的去做，祂就会按着祂的应许去成就。在我们小组，真没见传福音费什么劲，就一家一家的有人来了。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我们小组一方面以这样家庭的方式在社区做见证，一方面也支持宣教，为教会的宣教事工祷告，支持宣教士的服侍，也会参与慰问和奉献（如果每个小组都能认领宣教士，每天为他们守望祷告，关怀他们的家人，照顾到他们的一切需要，那多好呀）。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter wp-image-16241" src="/wp-content/uploads/2017/12/微信图片_20171229154552.jpg" alt="" width="449" height="339" />&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter wp-image-16242" src="/wp-content/uploads/2017/12/微信图片_20171229154600.jpg" alt="" width="434" height="329" />&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">今天，小组搞了个活动，邀请小区的人来参加，来了五个慕道友，他们的孩子加上我们的孩子一共有十五个（我们的孩子还没来齐呢）。小朋友们展示自己的才艺，弹琴、跳舞、唱赞美诗。艳青为了让大人们互相认识并且不拘束，安排了一个破冰的游戏，因为进来我们的小组就像到了家里一样，大家很放得开，尽情表演，幽默诙谐，笑得人肚子都疼了。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">刘官、丽娟，李平、新心，振保、春妮都表演了夫妻二重唱，唱得都很感人，夫妻彼此的契合，也在为主做着美好的见证。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">根据小组的特点，我们也在开发地方，以后可以搞一些有创意的活动，跟更多的家庭亲密接触，透过接触，邻居看到我们教导小孩子的智慧，看到我们的相爱，就会被吸引，来信我们所依靠的神。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">愿神赐福我们的小组，就像安提阿的教会一样，让人看到我们所行的，就知道我们是基督徒，或像瑞典路德宗的信徒，让人因着我们所行的，就是不信的人也认可我们，帮我们传福音。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter wp-image-16243" src="/wp-content/uploads/2017/12/微信图片_20171229154556.jpg" alt="" width="385" height="291" />&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter wp-image-16244" src="/wp-content/uploads/2017/12/微信图片_20171229154604.jpg" alt="" width="379" height="503" />&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter wp-image-16245" src="/wp-content/uploads/2017/12/微信图片_20171229154608.jpg" alt="" width="385" height="292" />&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>附：圣诞活动小记&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>文/艳青&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">昨晚我们的小邻居圣诞活动圆满结束了，耶！开始之前压力很大，事多忧虑多。我家里乱糟糟的没空拾掇，各位妈妈一再催我要给我整理去。周日上午几位妈妈一起帮我收拾的家里空间倍儿大，明亮整洁，下午一位妈妈来装饰气球彩带，一位爸爸运用腾挪跳跃在我们三米高的天花板上沾了许多气球 节日气氛浓浓的，小朋友一进来都很happy。晚上的节目更是超出大家预料，大家踊跃报节目，以家庭为单位，小鸽子钢琴独奏《平安夜》完，众小朋友合唱《平安夜》与《轻轻听》，随后各个家庭节目开始，家庭与家庭之间pk 照镜子，互相模仿阶段，下面的观众笑的脸上都要出汗啦。小鸽子插奏《扎红绳》，进入各个家庭节目表演时间，好智拿手的带闺女跳舞，振保拿手的表演“宝贝站手心”，刘官是手抱，腰背、肩抗四人共舞。我个人选出合唱最恩爱奖刘官家(《盟约》)，合唱最具实力奖新心家(《爱是无保留》)，最搞笑组合好智与家民，最给力奖振保一家(《良人与我》) 最佳观众N多人，光坐着看，连照片也顾不上拍，光顾着笑了最后我们分享蛋糕 ，分享礼物 ，合影，到场小朋友每人一份礼物 在歌声中结束了我们今天欢乐的圣诞节。感谢主赐给我们如此欢乐的圣诞节，也感谢主让我们走出这一步能邀请邻居参加。期待并盼望下一次活动，下一次我们要更好的策划，更精心的准备。&lt;/span>&lt;/p></description></item><item><title>多加-吕底亚小组：更新的圣诞节</title><link>/2017/12/29/%E5%A4%9A%E5%8A%A0-%E5%90%95%E5%BA%95%E4%BA%9A%E5%B0%8F%E7%BB%84%EF%BC%9A%E6%9B%B4%E6%96%B0%E7%9A%84%E5%9C%A3%E8%AF%9E%E8%8A%82/</link><pubDate>Fri, 29 Dec 2017 09:19:33 +0000</pubDate><guid>/2017/12/29/%E5%A4%9A%E5%8A%A0-%E5%90%95%E5%BA%95%E4%BA%9A%E5%B0%8F%E7%BB%84%EF%BC%9A%E6%9B%B4%E6%96%B0%E7%9A%84%E5%9C%A3%E8%AF%9E%E8%8A%82/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">文/楼卫英&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter wp-image-16233" src="/wp-content/uploads/2017/12/微信图片_20171229160119.jpg" alt="" width="453" height="284" />
&lt;p>圣诞节将至，小组都在祷告，如何不枉负这大好节期，不为了举办活动而办活动。想有点新意，但进入脑海的还是发单张、聚餐……和姐妹们谈起圣诞节活动，情不自禁回忆起09年的圣诞节。当时和曙光小组一起，在足够大的写字楼空间里，弟兄姐妹们一起赞美、表演节目。那一年的节目丰富多彩，天明牧师证道呼召、慕道友回应，之后有丰盛的晚宴，仿佛一切就在眼前，太美好了！回忆那一年圣诞节的美好似乎成为这之后每一年讨论“今年圣诞节我们怎么过的”序曲和伴奏，美好得似乎不可超越，好像之后每年的圣诞节活动都可以被忽略。那时候，没有牧者“被居住在家”。&lt;/p>
&lt;p>今年和几位姐妹讨论圣诞节的活动，照例，姐妹又一番感叹“那一年”，因为不知道今年有什么更好的方案，正感叹着，意外收获一个方案：可以到牧师家过平安夜。会比那一年好吗？&lt;/p>
&lt;p>一切安好。大人孩子二十多人，齐聚牧师家中，敬拜、牧师分享、爱宴，现在耳中还回响着小孩子们用纯净的声音大声认真地唱着：平安夜，圣善夜……孩子嬉闹，弟兄交流，姐妹们围着牧师请教，场景让人联想到玛利亚坐在耶稣脚前听道。如果不是担心牧师太疲劳、小小孩童太吵闹，真愿意多呆一会儿。如此美好的平安夜，多亏牧师师母的辛苦服侍！&lt;/p>
&lt;p>之后收到师母的信息：非常感谢你们小组的姐妹们昨天来我家过平安夜，自从牧师被限制的六年多时间里（第七个平安夜）第一次跟弟兄姐妹们一起度过了平安夜，我们很开心……读着这段话让人流泪，短短的内容，让人想到许多意味深长的信息：平安夜的真实意义、我们被在家的牧者、我们教会的境况、我们相爱的弟兄姐妹。。。主啊，我们感谢你！&lt;/p>
&lt;p>看着师母的信息，感叹：今年小组圣诞节活动，其中的美好意义超过了我们的预期，我们一次正常的圣诞节活动，对于牧师有这么特别的意义！细思，那一年似乎不可超越的圣诞节之后，每一年我们的圣诞活动，不都有满满的收获？即使是一样地发单张收获都不一样，神赋予了它新的意义，不在于我们的绞尽脑汁和创新。想到教会的境况，有时候，我们可能会怀念那时候的华杰、那时候的礼拜，那时候、那一年……可是神赐给了我们更新的，我们只管跟随，尽情唱那上行之歌！&lt;/p>
&lt;p>&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter wp-image-16231" src="/wp-content/uploads/2017/12/微信图片_20171229160052-副本.jpg" alt="" width="307" height="406" />&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter wp-image-16232" src="/wp-content/uploads/2017/12/微信图片_20171229160107.jpg" alt="" width="306" height="537" />  &lt;img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter wp-image-16234" src="/wp-content/uploads/2017/12/微信图片_20171229160125.jpg" alt="" width="314" height="374" />&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter wp-image-16235" src="/wp-content/uploads/2017/12/微信图片_20171229160132.jpg" alt="" width="315" height="315" srcset="/wp-content/uploads/2017/12/微信图片_20171229160132.jpg 1280w, /wp-content/uploads/2017/12/微信图片_20171229160132-300x300.jpg 300w, /wp-content/uploads/2017/12/微信图片_20171229160132-400x400.jpg 400w, /wp-content/uploads/2017/12/微信图片_20171229160132-768x768.jpg 768w, /wp-content/uploads/2017/12/微信图片_20171229160132-1024x1024.jpg 1024w, /wp-content/uploads/2017/12/微信图片_20171229160132-32x32.jpg 32w, /wp-content/uploads/2017/12/微信图片_20171229160132-50x50.jpg 50w, /wp-content/uploads/2017/12/微信图片_20171229160132-64x64.jpg 64w, /wp-content/uploads/2017/12/微信图片_20171229160132-96x96.jpg 96w, /wp-content/uploads/2017/12/微信图片_20171229160132-128x128.jpg 128w" sizes="(max-width: 315px) 100vw, 315px" />&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter wp-image-16236" src="/wp-content/uploads/2017/12/微信图片_20171229160138.jpg" alt="" width="303" height="532" />&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter wp-image-16237" src="/wp-content/uploads/2017/12/微信图片_20171229160223.jpg" alt="" width="327" height="434" />&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>从一位慕道友的中途离场说开去</title><link>/2017/12/29/%E4%BB%8E%E4%B8%80%E4%BD%8D%E6%85%95%E9%81%93%E5%8F%8B%E7%9A%84%E4%B8%AD%E9%80%94%E7%A6%BB%E5%9C%BA%E8%AF%B4%E5%BC%80%E5%8E%BB/</link><pubDate>Fri, 29 Dec 2017 09:14:31 +0000</pubDate><guid>/2017/12/29/%E4%BB%8E%E4%B8%80%E4%BD%8D%E6%85%95%E9%81%93%E5%8F%8B%E7%9A%84%E4%B8%AD%E9%80%94%E7%A6%BB%E5%9C%BA%E8%AF%B4%E5%BC%80%E5%8E%BB/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">文/李锋&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">说起来，她也不算慕道友，毕竟只是被我们邀请的朋友邀请来的，可能是想尝尝鲜，见识一下与世俗不一样的圣诞party。但是开场不久后就离开了西屋，原因在于她搞不清楚为什么要坐在那里看几段既陌生又令人不快的视频，这与她的期待差别太大。在此需要声明：我并非要对今年的圣诞活动本身进行挑剔，而是要借此反思我们对福音的宣讲，是否一方面扎根在基督并他被钉十字架上，另一方面使这福音信息准确地刺痛并安慰这个时代的人。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">从某种意义上来说，我要感谢她的离场，这一行为实际上是一种饱含信息量的反馈，能够促使我们做一些有益的反思。首先，她期待的是一场带有宗教和神秘色彩的party，教会举办的圣诞活动应该与世俗的吃喝玩乐有所不同吧；其次，我们传递福音信息的载体以及对信息的包装对她来说是无效的。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">对于前者，教会与世俗的区别是理所当然的，而教会之所以要举办传福音的活动，手段和目的则涉及后者，即教会要回答不局限于以下的几个问题：我们的目标人群是谁？他们有什么特征？采取怎样的方式传福音？福音要以怎样的形式呈现出来？是否还有更多的问题需要思考，以及这几个问题本身是否合理都是值得思考的。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">对我来说，接受一个富有年代感的片子不是一件难事，只要内容有价值，哪怕默片我也能很喜欢（比如1927年出品的极富表现力的《万王之王》）。然而我们必须要承认，对优质内容结合精美形式的追求，以及对宏大叙事的疏离，已经成为今日年轻人的重要特质。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">「腾讯•大家」刚推送了一篇00后中学生的文章——『中国，一群世故的孩子生不起中二病』。在这篇文章中，作者（稍带夸张地）控诉道：『中国没有给青少年看的东西，不管是歌曲、动漫还是书籍。它们不是太低龄化就是太成人。中国青少年喜欢看日本动漫，自然是因为里头有中国看不到的东西。』而00后已经是一只脚迈进大学门槛的群体了。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">知乎上有人问过为什么现在的年轻人对同性恋普遍接受度较高。广受认同的一个回答大意是说大量泡论坛的年轻人就是看着美化同性恋爱情的网文作品成长起来的，他们的思想观念被这些文字塑造是理所当然的。要证实这一论断需要做更多的数据调查工作，然而根据我对周围朋友们的认知，这一论断的确很有见地。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">如果把基督并他被钉十字架比作福音的里衣，那么承载这一信息的管道就是福音的外衣，是被世人首先看到的，是桥梁。「众人以为美的事要留心去做」，这一古老的教训直到今天仍然富有启示。委身于基督的教会的众肢体，都有义务使用神所赐的才能去搭建这一美好的桥梁，牵着世人的手把他们带到基督的福音里面。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">传福音当然并不局限于圣诞节复活节，更重要的是在日复一日的平凡生活中，基督徒所体现出来的生命见证。但是我们需要理解怎样的见证才是有效的见证。一间教会有一间教会的气质，这可能会成全教会，也可能是教会拓展的拦阻。因为如果教会是一个物以类聚人以群分的团体，她就失去了存在的真义。城市的繁荣有一个重要的指标，就是生活在其中的人口多样性。我想教会的拓展也是一样。这就迫使我们去正视城市人群特征的多样性，从而调整我们面向不同群体的传福音策略。有时候会听到一种说法：守望教会是面向知识分子的教会。且不论这种说法的合理性，单看学生团契的现状就可以知道这种‘面向’实际上是缺乏底气的。青年团契的兴旺和学生团契的萎缩，起码可以从某种侧面反映出教会的不健康。而这不是某几个人的责任和原因，也不单是外界环境造成的，而是值得每一位委身于教会的肢体去反思的。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">这个时代当然病得不清，病到相当多的人根本意识不到自己的病。然而教会的使命就是要叫人们认识到自己的病并且医治他们，所以教会一方面要努力打磨自己的医术，另一方面更要深刻地理解病人，甚至比他们自己还要理解他们。近年来关于发达国家的医生组团到中国学习的消息时有报道，其中很重要的一个原因在于，中国人口数量巨大，疾病种类和数量也巨大，这给了中国医生相当丰富的练手和积累经验的机会，这些是西方医生普遍缺乏的外在条件。我想这能够给教会一些启发，我们的家门口就守着众多各不相同的人群，我们是否有足够认真的态度去研究剖析他们呢？&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">一篇文章、一本小说、一首歌曲、一幕戏、一场运动、一个异象……都可能成为深刻影响一个时代的元素。我们从经典的基督徒作家那里常听到要警惕时代精神，的确时代精神是危险的，但是我们仍然需要谨慎地去倾听时代的声音，不是为了合流，乃是为了得着。薛华在庇荫所常年坚持耐心倾听时代的声音，最终配出时代精神的解药来。我们或许无法取得他那样的成就，但是他的作为，实在值得我们借鉴。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">甚愿神复兴他自己的教会。&lt;/span>&lt;/p></description></item><item><title>被改变了的生命主必使用</title><link>/2017/12/29/%E8%A2%AB%E6%94%B9%E5%8F%98%E4%BA%86%E7%9A%84%E7%94%9F%E5%91%BD%E4%B8%BB%E5%BF%85%E4%BD%BF%E7%94%A8/</link><pubDate>Fri, 29 Dec 2017 09:12:04 +0000</pubDate><guid>/2017/12/29/%E8%A2%AB%E6%94%B9%E5%8F%98%E4%BA%86%E7%9A%84%E7%94%9F%E5%91%BD%E4%B8%BB%E5%BF%85%E4%BD%BF%E7%94%A8/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">——探访李欣恒家人的感恩分享&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">文/新雨&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter wp-image-16219" src="/wp-content/uploads/2017/12/微信图片_20171229160159.jpg" alt="" width="321" height="467" />
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">2017年11月22日，我和白雪姊妹早6:30赶到北京南苑机场，由于飞机延误起飞，中午12：50点才到达湖南衡阳。下午2点左右到了欣恒的家，他们家是一个很旧的楼，一共八层，没有电梯，他们家住3层。欣恒的爸爸出来接我们，他爸爸个子不高，看见我们就帮我拿行李带我们回家，进门就给我们倒水，没有什么话，看上去还有几分忧伤。进屋里，正好赶上停电，一个10个月大的孩子正在和她外婆闹觉。欣恒的妈妈还没回来，我们就让欣恒爸爸带我们去附近找了一家旅馆住下了。休息了两个小时，我们俩再去欣恒家已经是下午四点多了。一进门，欣恒妈妈已经回来了，正在忙着给我们准备晚饭呢。欣恒妈妈喜欢讲话，我们一进门就把我们带到欣恒的房间，简单介绍了家里的一点情况。之后，我们把从北京带去的礼物和奉献送给欣恒妈妈，欣恒妈妈一直说：感谢主！欣恒妈妈坐下来和我们分享这半年他们的心路历程，他们如何走过死荫的幽谷，他们生命中遇到的艰难，以及神如何差派不同的弟兄姊妹给他们带来的安慰。其中有几处特别让我看见神的拣选欣恒小弟兄、预备这一家人来承担这个殉道的荣耀是何等奇妙！&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>一、被改变的欣恒被主所用&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">欣恒妈妈说：欣恒小时候很听话，也很聪明，妈妈从小不让他学游泳怕他被水淹了，他就没去学游泳，但12岁之后，就变得很叛逆，妈妈那时没有办法，就为他祷告，18岁考上大学，大学毕业那一年实习期暑假回来，欣恒被一个开着豪车的同学接走，一连一个月都很晚回家，而且还带着酒味烟味，欣恒妈妈特别担心，也不知道他在外面干什么，问他是不是吸毒了，他也不正面回答，就说要和同学赚大钱。但一个月后，欣恒就和妈妈说要去读神学，说，不然他就废掉了。于是妈妈就帮他联系母会的神学院，他就去读神学了。妈妈一边回忆一边拿出欣恒刚去神学院的照片和后来读神学期间的照片给我们看，就说，欣恒从外表上就看出来他的里面的生命在一天天更新。妈妈还特别提到欣恒受洗那天，牧师问他的一句话：你能为耶稣做什么？欣恒说：为了耶稣，我死也愿意。那次受洗考试，欣恒就回答了这么一句话，牧师就说他通过了，其他的问题就没有再问了。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">欣恒弟兄是神预备好的生命，是神挑选出来的为祂而死的。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>二、被改变的欣恒爸爸为主所用&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">欣恒的爸爸是个家电维修工，自家开了一个家电维修店，爸爸手艺很好，别人家修不好的他都能修好，也不欺骗客户，不和客户多收钱，但收入也能维持一家的开销。但欣恒爸爸常年喝酒，他自己也说不只是喝酒而是酗酒，夫妻也常常因为酒的事打架。街坊邻居都知道欣恒爸爸这个不良嗜好。2015年欣恒爸爸由于喝酒导致胃出血，当天由于家里没有人，自己吐血说吐了好几桶，躺在沙发上呼求主三句话：主耶稣啊，我错了！求你医治我！我就好好信你！ 后来果然三天后好了，没用吃药，从那以后，酒也完全戒掉了，开始全心信靠主。街坊邻居都说: 欣恒家是被神改变了的一家。2016年感恩节，欣恒爸爸还在教会为主做见证。我们去的第二天是2017年的感恩节。令欣恒爸爸安慰的一件事是在欣恒出事后的一天，欣恒爸爸在衡阳的街头偶然就遇见了他亲哥哥，他哥哥已经有十年多没和他们联系了，竟然在街头遇到，这也不是偶然，也必是神亲自预备好的。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-16225" src="/wp-content/uploads/2017/12/微信图片_20171229160145.jpg" alt="" width="1440" height="1080" srcset="/wp-content/uploads/2017/12/微信图片_20171229160145.jpg 1440w, /wp-content/uploads/2017/12/微信图片_20171229160145-400x300.jpg 400w, /wp-content/uploads/2017/12/微信图片_20171229160145-533x400.jpg 533w, /wp-content/uploads/2017/12/微信图片_20171229160145-768x576.jpg 768w" sizes="(max-width: 1440px) 100vw, 1440px" />
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>三、付上祷告代价的欣恒妈妈被主所用&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">欣恒妈妈大概是在2005年信主的，刚信主就在教会参与祷告服侍，她说，她举得站讲台是年轻人可以做的，她中年人就祷告吧。从那时起，她每天都有一两个小时的祷告，欣恒12岁叛逆的时候，她就把欣恒交给主了，欣恒的爸爸酗酒，别人都劝她离婚算了，和酒鬼是没法过日子的，但是她还是为丈夫祷告，神都垂听了她的祷告。欣恒出事后，她还是不断祷告，求神把她的儿子给她带回来，但是神没有照着她的祷告成就，但看到她分享欣恒出事后，神不断用各种途径来安慰他们，神从加拿大温哥华差派肢体来探访、差派广州的肢体来接他们夫妻去广州去疗心，差派上海的肢体来探访听他们诉说，她说：在那最艰难的时刻，他们自己的教会软弱了，不敢来探望她，也把她在同工的微信里拉黑了，她当时也很软弱，但神就接着各地的肢体使他们一家人得安慰，说有一个外地来的姐妹，来到他家，什么话也没说，就说，欣恒妈妈啊，你就靠在我的肩膀上哭靠在我的肩膀上睡。那一天，欣恒妈妈就在那个姐妹肩膀上哭，深深地睡了一觉，那个姐妹就离开了。她的心那天也得了不少安慰。还有一个陕西的男孩说：欣恒妈妈你失去了一个儿子，但多了我们很多儿子。这个男孩就每天给她发消息，让她喝水睡觉，每次都喊她妈妈。回忆起这一幕幕欣恒妈妈的语态非常平静，心中充满对神的感恩。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">欣恒妈妈现在的状态已经从痛苦中走出来了，她现在又开始在教会服侍，我们来的这天刚从株洲参加完教会的培训回来。现在欣恒妈妈有一个孙子，大儿子在外面工作，儿媳妇和她一起在教会服侍，儿媳妇腹中还怀了老二。儿媳妇的妈妈也是主内的，帮助他们一起照顾孙子。欣恒妈妈说：她还是对宣教有负担，她原来有个心愿就是到处去旅游，现在她有个心愿就是到处去传福音，还说要把弟兄姊妹奉献的钱也用在传福音上。她的母亲已经93岁了，我们去的时候，在敬老院，她怕她妈妈看见欣恒的东西伤痛过重，就暂时送去，她妈妈身体有残疾，需要人照顾。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>四、需要继续代祷扶持&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">虽然现在看起来这个家庭进入了正常状态，但作为父母亲的痛一定深深地埋在心里，愿我们的祷告中常常记念他们，欣恒妈妈也特别让我们为她祷告的恢复祷告，还希望像以前一样火热的祷告来服侍神。也特别为欣恒爸爸祷告，因为欣恒是他的独生子，他所爱的独生子，欣恒哥哥是欣恒妈妈带来的同母异父的哥哥。为我们教会能长期关注这个家庭祷告，欣恒妈妈希望我们以后再去看望他们。求神继续保守这个家庭的平安！&lt;/span>&lt;/p></description></item><item><title>探亲之路：经历荣耀之主</title><link>/2017/12/29/%E6%8E%A2%E4%BA%B2%E4%B9%8B%E8%B7%AF%EF%BC%9A%E7%BB%8F%E5%8E%86%E8%8D%A3%E8%80%80%E4%B9%8B%E4%B8%BB/</link><pubDate>Fri, 29 Dec 2017 09:09:11 +0000</pubDate><guid>/2017/12/29/%E6%8E%A2%E4%BA%B2%E4%B9%8B%E8%B7%AF%EF%BC%9A%E7%BB%8F%E5%8E%86%E8%8D%A3%E8%80%80%E4%B9%8B%E4%B8%BB/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">——纪念欣恒弟兄&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">文/白雪&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter wp-image-16219" src="/wp-content/uploads/2017/12/微信图片_20171229160159.jpg" alt="" width="372" height="541" />
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">自从在网上看到李欣恒弟兄和孟丽思姊妹在巴基斯坦殉道报导后，就一直在为他们和他们的家人祷告，祷告中也在神面前盼望能有机会去探望他们的父母。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">感谢神！我的祷告蒙应允了。2017年11月22日，新雨执事和我带着教会的问候和弟兄姊妹们的爱心奉献（在还没定好什么时候出发之前，教会的百合花小组和溪水边小组就准备好了奉献。）一同前往衡阳探望欣恒弟兄的家人。欣恒弟兄的家就在湘江边上，看到胡同里嬉戏的孩子，我想这里一定到处都有欣恒弟兄成长的影子。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">由于是第一次探望殉道士的家庭，真不知道该说什么，又很担心一不小心说错了话让他们难过，所以去之前新雨执事带着我特别的为我们的见面祷告！一开始还是感觉很沉重的，欣恒妈妈把我们带到了欣恒弟兄的房间，妈妈说这里就是欣恒生前住过的房间，还一直保持着原来的样子。在这个房间里第一个映入我的眼帘的就是架上的一张全家福。看到相片上的欣恒弟兄，我一下子感觉很熟悉这个人，他就是我们的好朋友，只是现在我到了他的家，他还没回来的感觉。欣恒妈妈是一个性格开朗，外向的姊妹，她很主动的给我们介绍欣恒的成长，信主以后家庭的变化，还有欣恒弟兄殉道时家里的经历。在此我分享几处让我感动和记忆深刻的事情。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>期待听到耶稣基督精兵的好消息&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">在聊天的过程中欣恒妈妈拿出手机给我们看了欣恒生前的照片，在欣恒的QQ里看到了很多妈妈以前也没看到过的欣恒服事的照片，在她的手机里也留下了她和欣恒弟兄最后的聊天。欣恒妈妈介绍说欣恒弟兄在巴基斯坦的时候跟家里联系很困难，就在他要出去服事的时候，学校给每个人10分钟可以和家人联系的时间，欣恒弟兄给妈妈发了语音，意思就是要出去传福音了，妈妈为我祷告，没说几句。欣恒弟兄说他想把时间留给其他的弟兄姊妹。在那次聊天的最后一句话就是欣恒妈妈写的“期待听到耶稣基督精兵的好消息！”后来有欣恒妈妈给欣恒的留言：在吗？怎么样了？……&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">欣恒弟兄再也不能给妈妈回复了！神却给了一个惊人的好消息，欣恒弟兄在巴基斯坦为主殉道！虽然这并非是我们所期待所想的那种好的消息（几个人接受福音，建了几家教会……）神的奇妙岂不就是超过我们的所求所想吗？欣恒妈妈说他们在巴基斯坦的服事非常有果效，神特别的祝福。他们在很短的时间内就建立了教会；欣恒学习当地语言；和当地人的关系也很好，已经是那种勾肩搭背的好朋友一样，他不但认识当地的那些小商贩，他也认识警察局里的人，大家都很喜欢他。所以欣恒出事的时候当地人也很着急，很难过。欣恒妈妈在分享的过程中一直在叹气，嘴里不停的说感谢主。真的感谢主，他所拣选使用的是他自己训练的精兵，是极其优秀的特种兵。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>神奇妙的安慰&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">从我们见到欣恒妈妈到第二天离开整个过程欣恒妈妈都没有掉一滴眼泪。这是我完全没有想到的！欣恒妈妈一定哭了很多很多，如今她已经被神安慰了才能如此坦然的跟我们分享，敞开的分享。她也跟我们说，她体会了约伯说的，以前我风闻有你，如今我亲眼见到你。神用他奇妙的方式安慰了这位心被刺痛的母亲，因为咱们的神曾失去了他的独生儿子耶稣。欣恒妈妈说欣恒刚被抓的那段时间实在太痛苦了，她一直跟神祈求把他的儿子带回来，李爸爸每天躺在床上不吃不喝拿着遥控器盯着新闻，把欣恒从小带大，如今90多岁的姥姥拄着双拐不停的往欣恒的房间里看（姥姥如今还未被告知欣恒弟兄殉道的消息），欣恒的哥哥（欣恒同母异父的哥哥）嫂子也是每天偷偷的哭，担心爸妈受不了。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">欣恒弟兄殉道的消息出来后，神派不同国家，不同城市，不同身份的弟兄姊妹用不同的方式来安慰这个家庭。欣恒妈妈也分享了一些让她得安慰的人和事，但是仍然不得安慰，她被痛苦抓住。直到有一天她看了大家都怕她看的视频——欣恒弟兄被抓后殉道前的一段被严刑逼迫的视频。欣恒妈妈问我看了没，我说没！她说那段视频每个人看了都哭，大家都怕她看见受不了，但是她看了那段视频后非但没有悲痛，反而却因着视频得了神的医治。她说看到视频中欣恒被绑在那里，满脸流血，被施以酷刑大概五分钟左右欣恒就倒下了。五分钟里，她看到欣恒眼睛里的坚定，没有痛苦的哀嚎，没有求饶，那么的安详。欣恒妈妈说，这是我的儿子！他这么的勇敢坚强，我的儿子得胜了！没想到人的惧怕是神的安慰，是神的能力，真是太奇妙了。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter wp-image-16220" src="/wp-content/uploads/2017/12/微信图片_20171229160203.jpg" alt="" width="408" height="308" />
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>看见十字架上流血的耶稣&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">欣恒妈妈说其实欣恒去巴基斯坦到底做什么爸爸是一点儿都不知道的，她自己也只是知道一点点，在这段经历中她真的特别软弱，生命也真实的呈现在神的面前。她在祷告中向主发怨言。她问神，为什么这件事发生在我身上？为什么是我儿子殉道？把我儿子还给我之类的。忽然有一次祷告她清晰的看见了十字架上的耶稣，耶稣正在流血。那一次的经历她被神翻转了，她的祷告也改变了，主啊！是你先为我们死，是你在十字架上流血，我怎么说是我儿子呢！从此她不再有怨言了。欣恒妈妈说她跟人分享的时候，有弟兄姊妹告诉她别说，说这不是真的，说是她祷告的时候出现了幻觉，欣恒妈妈笑了笑。我马上回答：“我信，咱们的神是活神！他会用各样的方式安慰我们，感谢主！”&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">晚上新雨执事带领我们（欣恒妈妈， 欣恒嫂子，欣恒嫂子的妈妈和我）一起赞美。从天父而来的爱和恩典把我们冰冷的心熔解……那一刻圣灵带领我们和这个家庭联结，我们手拉手一起祷告，欣恒妈妈为我们和我们的教会祝福，她的祷告是那么的充满能力，求主垂听！&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">第二天早上李爸爸和欣恒妈妈请我们吃了早饭，当地的鱼头粉。欣恒妈妈跟我们说了很多，李爸爸却忙忙碌碌很少开口，我们依然能感受到李爸爸心里的沉痛。在走之前真的盼望能和李爸爸交流几句，所以吃饭的时候我就故意坐到李爸爸的身边，感谢主！那天早上，李爸爸跟我们聊了他的信主经历，聊了他的工作。真的感受到神不止是拣选了欣恒弟兄，更是拣选了这一家人。上车前我们给李爸爸和欣恒妈妈一个大大的拥抱，在主里的家人，愿你们平安！&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;em>那赐诸般恩典的神曾在基督里召你们，得享他的荣耀，等你们暂受苦难之后，必要亲自成全你们，坚固你们，赐力量给你们。——彼得前书5：10&lt;/em>&lt;/span>&lt;/p></description></item></channel></rss>