<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>亲子教育 on 北京守望教会</title><link>/categories/%E4%BA%B2%E5%AD%90%E6%95%99%E8%82%B2/</link><description>Recent content in 亲子教育 on 北京守望教会</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Tue, 11 Sep 2012 05:08:44 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/categories/%E4%BA%B2%E5%AD%90%E6%95%99%E8%82%B2/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>恩平师母：养育孩子要信靠神（四）</title><link>/2012/09/11/%E6%81%A9%E5%B9%B3%E5%B8%88%E6%AF%8D%EF%BC%9A%E5%85%BB%E8%82%B2%E5%AD%A9%E5%AD%90%E8%A6%81%E4%BF%A1%E9%9D%A0%E7%A5%9E%EF%BC%88%E5%9B%9B%EF%BC%89/</link><pubDate>Tue, 11 Sep 2012 05:08:44 +0000</pubDate><guid>/2012/09/11/%E6%81%A9%E5%B9%B3%E5%B8%88%E6%AF%8D%EF%BC%9A%E5%85%BB%E8%82%B2%E5%AD%A9%E5%AD%90%E8%A6%81%E4%BF%A1%E9%9D%A0%E7%A5%9E%EF%BC%88%E5%9B%9B%EF%BC%89/</guid><description>&lt;p>&lt;strong>第五、 信靠神来享受神所赐的平安和喜乐&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>我们要学会过一个喜乐的生活，让自己常常享受神所赐下的一切美好。如果我们自己常常有焦虑、有担忧和不安，我们会不自觉地把这种情绪带给我们的孩子。如果我们的心态不健康，总是处在忧虑中，有不安全感，不要指望我们的孩子会心理健康。如果你想要孩子有平安喜乐的性格，父母在生活中就要活出来。在平日的生活中我们常常喜乐，喜乐并不在乎性格的内向或者外向。一个性格内向的人会喜乐的地生活，一个性格外向的人也会喜乐地生活。我们的性情和生活方式会影响我们的孩子们，不要让孩子总是叹息、不要让孩子总是悲观、不要让孩子总是放弃。平安并不是说仅仅发生了高兴的事情才是平安的，而是即便是有某些不好的事情发生，我们的心态仍然能够平静，我们的平安依然作王，依然用平静的心态面对，也不影响我的正常的工作和生活。在这一点上我特别佩服牧师，有时候发生了不好的事情，在我看来是非常糟糕的事情，但是他回到家里照样和孩子们一起玩牌。有时候觉得很不可思议，事情还没有解决呢，怎么会跟没事一样？随着我自己生命的更新，我体会到，这就是神所赐下的平安和喜乐，不为任何外界的事情所动。如果我们有平安喜乐的生命在里面，那么我们的孩子肯定会健康活泼。【约16:33】 我将这些事告诉你们，是要叫你们在我里面有平安。在世上你们有苦难。但你们可以放心，我已经胜了世界。因为神掌管，我们可以享受平安，因为神掌管，我们可以喜乐。&lt;/p>
&lt;p>作父母的要有一段属于自己的空间，不要被孩子捆绑。父母需要自己的生活、自己的工作、自己的爱好，自己的奋斗方向。有一段时间是自己的独处时间，小孩子不和自己在一起。父母的心灵健康丰富才能把这样的情绪传递给孩子。不能说有了孩子以后，孩子就是我的全部，把所有的重心都转移到孩子身上。我们不能失去自己，如果失去自己的话，妻子在丈夫面前没有魅力，丈夫在妻子面前也缺乏吸引力。孩子的出生不能成为夫妻感情的障碍，夫妻之间仍然要享受彼此之间美好的爱情。父母彼此相爱，才会有喜乐的心，才能够更好地来养育孩子。&lt;/p>
&lt;p>迟早有一天孩子会长大，如果他们不需要你了，你会非常失落的，你会失去了人生的目标，特别是到了中年以后就有危机感。大家要清楚孩子不是我们的最终的人生目标，养育孩子是我们人生的一段过程而已，到了某一站，他们就要下车了，要走属于他自己的路。我们作父母的必须有自己人生的目标和方向，而不只是围着孩子团团转，不要让自己的人生完全被孩子控制。牧师有一句话说得非常好，“活着就是生命的价值”。如果父母不是那么关注孩子，恢复常态，孩子会在一个相对轻松没有压力的环境下长大，心态会很放松，很自在，能够自由地发挥自己的能力。我认为这对孩子来说是非常重要。孩子得到的关注太多并不是一件好事。&lt;/p>
&lt;p>当我们信靠神，享受神所赐的喜乐平安的时候， 我们心里就有积极向上的心态，就能够面对很多难处，并且面对意外事件，面对挑战的时候不轻易放弃。&lt;/p>
&lt;p>** 第六、信靠神来面对难处和挑战**&lt;/p>
&lt;p>一个月前，我见了一对传道人夫妇，非常爱主，他们在北京服事农民工群体，服事得很好。他们的孩子现在上小学，可能在学校里属于问题儿童，班主任老师对他不太好，学校的饭食也很差，居然有几次出现过午饭后学生们被中毒的情况。因为孩子的缘故，他们要考虑放弃北京的服事，选择回老家。他们以为回老家情况就会有好转。我就问妻子：“你怎么知道回老家就不会发生这些事情？”她是年纪比较大的时候生了这个孩子，对孩子挂虑比较多，所以她想换一个环境。我认为她在心里上过不了这一关，就问她：“你怎么知道老家的学校的饭食就一定比北京好，不论怎么样，北京的学校管理还算规范，有了问题上报后就能解决。老家的老师就一定会对你的孩子好吗？”&lt;/p>
&lt;p>所以，弟兄姊妹，作为父母，我们无论面对什么处境，一定要靠着神去面对。如果孩子在某些环境中受到了很多大的伤害，我们当然要换一个好的环境，但如果没有受到特别的伤害，我们就要面对，而不是逃避。挑战之一就是父母要引导并教导自己的孩子，让孩子懂得守规矩，让孩子合群，并合宜地施以管教。给孩子一个原则，小孩子肯定是能够听懂的，如果他短时间内忘记这个原则，我们有必要提醒他，他会很快适应的。&lt;/p>
&lt;p>面对自己的孩子，无论他是否有先天的缺陷，还是后天性格等方面的问题，我们不要放弃，小孩子其实都非常聪明，他们的脑瓜转得比我们还快，作为父母我们如何引导并开发他们，这是父母的责任，小孩子学习成绩不好，肯定有父母的原因，要找出一个合适的方式来引导他们。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>第七、信靠神来传递神的大使命&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>这其实是我们每个人的使命，我们的孩子将来走出去也要传递大使命。让他们走到人群中去见证神，宣扬神，让更多的人来归向神。&lt;/p>
&lt;p>让我们的孩子勇敢、坚强，面对任何的挑战不轻易放弃！&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>第八、信靠神要把孩子交托给神&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>父母要明白，孩子不是属于我们自己的，孩子是属于神的，不过是在地上的有限时间里神把孩子交给父母来照管。前面提到，对孩子松手，不是容易的事情。我们要把孩子的现在和将来都交在神的手里。我们不可能左右孩子的命运，我们不知道孩子将来会做什么，但是我们知道神会掌管。父母能把握的就是现时尽责任来照管孩子，而对于将来的事情，我们要靠着神来面对，无论孩子平顺的时候还是走弯路的时候。我们不能只是说：“神啊，求你让我的孩子一生顺利”，比这更大的信心是：“神啊，即使我们的孩子走一段的弯路，但是神肯定会把他带回到正路上来”，我觉得这才是信心。所以不要怕挫折，不要怕失败，也不要担心自己在教导孩子方面曾经有过一些差错。&lt;/p>
&lt;p>** 第九、成为祷告的父母**&lt;/p>
&lt;p>我们要成为祷告的父母，从孩子还小的时候开始为孩子的大大小小的事情祷告。不过为孩子祷告的时候要选择一个合适的时机，尽量选择孩子不在的时候。如果孩子在的时候你为他祷告，他会有非常大的压力，觉得自己的事情成为爸爸妈妈的负担，给爸爸妈妈带来亏损，让爸爸妈妈不愉快。如果有一些特别的事情和孩子一起祷告当然更好，但是不要把所有的事情都和孩子一起祷告，这样的话孩子心理的压力太大了。&lt;/p>
&lt;p>常常祷告的父母会成为有信心的父母，心里没有那么多的惧怕、消极和不安。用祷告来冲破一切黑暗的势力，用祷告来胜过艰难的挑战，让我们孩子越来越坚定，面对挑战的时候有盼望，把活泼的盼望放在孩子的心里。父母的心理健康，是作为父母给孩子的最大的、最好的祝福和礼物。&lt;/p>
&lt;p>让我们成为祷告的父母，用祷告来为孩子守望，为家庭守望。家庭幸福是很重要的，如果我来排序的话，首先是自己身心健康，然后是家庭的幸福，最后才是用正确的方式来教育孩子。&lt;/p>
&lt;p>** 结束语**&lt;/p>
&lt;p>孩子不是属于父母的，孩子是属于神的，只不过神暂时把孩子放在我们这个家庭，让我们暂时管理。我们不是以主人的心态来教养孩子，而是以管家的心态来教养，战战兢兢的，终有一天我们要向神交帐。&lt;/p></description></item><item><title>恩平师母：养育孩子要信靠神（三）</title><link>/2012/09/11/%E6%81%A9%E5%B9%B3%E5%B8%88%E6%AF%8D%EF%BC%9A%E5%85%BB%E8%82%B2%E5%AD%A9%E5%AD%90%E8%A6%81%E4%BF%A1%E9%9D%A0%E7%A5%9E%EF%BC%88%E4%B8%89%EF%BC%89/</link><pubDate>Tue, 11 Sep 2012 05:08:14 +0000</pubDate><guid>/2012/09/11/%E6%81%A9%E5%B9%B3%E5%B8%88%E6%AF%8D%EF%BC%9A%E5%85%BB%E8%82%B2%E5%AD%A9%E5%AD%90%E8%A6%81%E4%BF%A1%E9%9D%A0%E7%A5%9E%EF%BC%88%E4%B8%89%EF%BC%89/</guid><description>&lt;p>我再作一个见证。上个学期的期末考试之前，我儿子的班主任老师突然给我来电话。我的孩子长这么大，在班级里表现不错，从来没有因为个人的事情让老师主动找过我。当然，老师曾经让我在课堂上发言，让我讲讲如何教育孩子，或者让我写稿子。除此之外，老师没有主动找我谈话，所以面对班主任老师的电话，我很敏感。老师告诉我，能够成为头一批入团的学生，是一个非常大的荣誉，但是儿子表示他不能入团，他选择了放弃，并且他还告诉老师他是信仰基督教的。我立刻就明白老师为什么来电话了，我告诉老师，我们一家人都信仰基督教，我们的孩子也相信基督教。我儿子出于诚实来表达自己的思想，是出于对老师的尊重，不是顶撞老师，入团和我们基督教信仰是有一些冲突，所以请老师理解。老师解释说，他没有任何别的想法，只是想确认一下我家儿子是否真的是信仰基督教，这和入团是否真的有冲突。我告诉老师：“是的，信仰和入团确实有一些冲突，所以希望你能够理解，但是这并不表示我们不认同这个社会，我的儿子还是一样会去认真学习。”老师最后告诉我，“我知道了，我还是会和以前一样重视你的儿子的，以后有什么事情我还是会继续让你儿子去做。”放下电话以后，我大吃一惊。我非常惊讶我儿子能够在人面前勇敢、诚实地表达自己的信仰。我想类似的事情是我们每个家庭都要面对的，如果我们学会信靠神，那么我们的孩子在潜意识里就能够明白为什么不能入团，也许让他表达理由，他不能够很有条理列出几条理由，但他知道应该做什么，不应该做什么。假如孩子选择了入团，但是心里面有责备，有控告，在两难之间，这是非常痛苦的生命。我希望我们的孩子性格明朗一些，即便是碰撞受伤，也要明朗。孩子们应该从小就要培养这样的坚定，你要选择一的时候，就告诉别人这是我的原则，是我愿意这样作，我不会选择二。这样的孩子长大以后也知道放弃，知道放弃的人才能够会抓，如果你什么都想抓，结果肯定是什么都没有抓着。&lt;/p>
&lt;p>所以，当家长信靠神的时候，孩子们会很坚定。不好意思，今天在大家面前表扬了我的两个孩子。我希望我们的孩子能够从父母身上学会信靠神，信靠神不是在大的事情上信靠，而是从小事上就开始操练，其实信靠神就是坚定，不再摇摆。选择之前要想好，一旦选择就坚定，能够投入到你的选择当中。&lt;/p>
&lt;p>曾经有一个人说，对父母而言，在孩子身上松手是最难的事情。我希望我们的家长在孩子身上学会松手，放手不是盲目地放手， 而是信靠神的缘故。譬如别的孩子都报某个班，你也替孩子去报，全然不知孩子是否喜欢这个课程，是否有潜质；或者你的经济条件不是那么好，却不管现实的境况非要和别的孩子看齐。不要心里为难；也不要让孩子从小成为你们的中心，而把家庭整体的考虑抛之脑后。当然，要有充分的爱心来关怀和照顾你的孩子，却不可让其替代你更为重要的事情——一个家庭的完整性。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>第二、信靠神来胜过自己的软弱。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>我们每个家庭各有千秋，家庭的理念和原则也各不相同，但是任何的原则没有绝对的对与错之分。无论怎样，总的原则就是要信靠神，信靠神来胜过自己，胜过自己的过去，胜过自己的软弱和不足，胜过目前我们家庭的状况，胜过目前孩子的状况（或者孩子是一个低能儿，或者目前孩子有身体上的疾病）。有些父母的脾气比较急躁，情绪不太稳定。和书本上的教育孩子的教导比较起来，我们的现状让人灰心，因为靠着自己的力量我们根本做不到书上写得那样完美，感觉离书本上写的差别太大了，自己实在不能达到那样的完美状况。但是信靠神，就是让你胜过自己的情绪，胜过自己的性格，让你在主里面成为一个平和的人，无论发生什么事情，不要大喜，也不要大悲。如果你觉得自己没有文化，可能教育不好孩子，我觉得你要信靠神，胜过自己，神会帮助你，让你成为一位优秀的母亲。神不会让我们成为一个完美的母亲，但是信靠神的时候，神会让我们成为优秀的母亲。我觉得首先我们要胜过自己，才能够很好地教导我们的孩子，没有一个人是完美的，每一个人都有某些软弱、短处和缺陷，包括我自己在内。所以信靠神的时候，不能对自己自暴自弃，说“我的性格就这样了，没有办法改变”，“我的话就是这么少 ，没有办法和孩子聊天”，“我的脾气就是这样急躁，天生的”。我们不能在主面前耍赖，要诚实地向神祷告说：“神啊，你看我现在就是这样言语寡少的人，求你来改变我，让我敞开自己，和人建立美好的关系”。我想神肯定垂听你的祷告，不知不觉之间你就会察觉到自己的变化。总之，当信靠仰望的时候，神会更新我们的生命，给我们活泼的盼望。&lt;/p>
&lt;p>真的信靠神的时候，神会更新你，也要常常看亲子教育的书籍，譬如你的孩子在一岁到三岁的时候，你要看这个年龄段孩子方面的书籍，看了书以后，你才能够有童心，也有相应的故事存储，如果你的孩子在青春期，你也需要具备这方面的积累。现在我阅读青春期孩子的读物，因为我的孩子正在看某些作家的中小学生恋爱小说，那我也要跟着读，其实我根本不认同这些小说里的内容，但是为了孩子，为了了解青春期孩子的想法，我要学会欣赏这些恋爱小说，找到一个平台和孩子沟通。&lt;/p>
&lt;p>信靠神来胜过自己软弱的时候，我们的家庭也会越来越和睦。家庭出现争吵，是一般在人情绪不稳定或心态不平衡的时候。当我们信靠神慢慢来调整自己的时候，发现自己变得越来越温和，越来越包容，越来越放松。就算别人说了一句不顺耳的话，在你听来也没有那么难听了。最近我坐在沙发上看电视的时候，我的孩子会拍拍我的肚子说：“哎呀，妈妈的肚子越来越大了！”我就回应他们说，“是啊，因为我现在已经是中年妇女了！”我愿意接纳自己的现状，没有任何的恼羞成怒。当你放手的时候，你的家庭里就没有那么多的火药味，家庭和睦的时候孩子才能够心理健康，孩子的性格也会平和、坚定，不会情绪化。情绪化的孩子在成长的过程中会很多问题，所以我希望在座的每一个人都能够成为一个温柔平和的妻子，一个智慧的妻子。譬如在我女儿是否要参加奥运会的轮滑表演的选择上，如果牧师已经作出了不参加的决定，我却不同意，在家里大吵大闹，就是愚昧的行为，这个时候选择沉默就是智慧。我们不断更新自己的时候，我们就会成为孩子的榜样，同时也不会成为孩子成长过程中的绊脚石，不会在信仰上让孩子跌倒，孩子不会成为一个仅仅在主日礼拜的信徒。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>第三、信靠神，用正确的方式来影响家人、教育孩子。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>每个家庭对孩子的期望不一样，在教育孩子上有不同的原则，无论原则如何，要信靠神。要常常为配偶祷告，为孩子的爷爷奶奶、外公外婆等祷告，让身边的人都有同一个原则、同一个理念来养育孩子，这需要我们常常在神面前的祷告，并能让我们的家人坚定地执行这些原则，不能爸爸一套原则，妈妈一套原则，或者爷爷奶奶另一套原则。在这些境况中，若不信主的一方的原则和信主的一方的原则不一致，信主的一方也要用爱心来感化不信的一方，并达成一致，用一致的原则来教养孩子。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>第四、信靠神来胜过环境。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>信靠神来胜过环境并不是一件容易的事情，尤其是在现今的世代。当我的儿子三周岁的时候，我就决定让他上幼儿园，那个时候我的挣扎非常大，我心想，自己好不容易把他带到三岁。我儿子在三岁的时候非常可爱、也非常出色。如果送去幼儿园的话，老师会怎么对待他？小朋友们会怎么对待他？我的孩子不会打架，不会骂人。重要的是老师的教育和我的教育之间肯定有不一样的地方，以后我的话对他还管不管用，这是让我非常恐惧，也非常忧虑的地方。可是如果不送去幼儿园的话，他就没有同龄的小朋友和他一起玩，小区里的孩子大都在晚上吃完饭后才出来玩，我想让儿子融入集体，能够合群，所以我就豁出去了。当时牧师和我的决定就是，我们既然生活在中国，生活在北京，生活在这个小区，就要融入到社会中去，所以决定把儿子送到幼儿园。当时心里面觉得把羊送到狼群里，我希望不信主的人不要有伤害，这是我当时真实的感受。送儿子去幼儿园后，我常常为那个幼儿园祷告，为老师和小朋友们祷告。有一天晚上，儿子在睡觉以前告诉我：“妈妈，我长大了要成为王老师（对不起 ，我忘记了老师的姓氏，也许神的怜悯让我原谅了她，也就忘记了她的名字，就暂且叫她王老师吧）”，我说：“为什么长大了要成为王老师？”他说：“王老师很厉害，因为王老师说，如果谁不听话，就把他扔到窗外去。”我说：“儿子，老师是在开玩笑的。”儿子说：“妈妈，不是开玩笑，老师说了她是说话算话。”当时我非常震惊，我向神祷告说：“神啊，你既然让我们生活在这里，那我就把儿子放在你的手中。”我们不能认为世界是邪恶的，所以我们不能把孩子送出去，让孩子留在爸爸妈妈身边，让家长成为孩子的围栏。孩子是要融入到他的群体中，这是迟早的事情，如果让你的孩子到了18、20岁的时候才进入群体里面，去迎接他的群体对他的挑战，这是多么痛苦的一件事情，我不希望自己儿子从小生活在恒温箱里，生活在无菌区里，到了20岁以后才去面对真实的世界。我常常为那位老师祷告，求神让她成为一位有爱心的老师。很奇妙的是，我的儿子后来越来越喜欢这位老师，和她相处得非常好。后来因为搬家的缘故，儿子又换了一个幼儿园。好不容易有了一个熟悉的环境，却又要接受陌生环境的挑战。我们几乎每年都要搬一次家，只能接受这样的环境，所以我又为新的幼儿园来祷告。&lt;/p>
&lt;p>有一次我在幼儿园发现有三个男孩攻击我的儿子，说些不好听的话，当时我的心情如何？我对三个孩子说：“站住！你们过来”，刚才他们还胡闹一气，看见我对他们说话，他们就乖乖地听着。“如果我召集三个人攻击你们其中任何一个人，你们高兴吗？你，回答！”我一一问他们。&lt;/p>
&lt;p>他们回答说：“不高兴！”&lt;/p>
&lt;p>“那你们现在三个人攻击一个人，这公平吗？”&lt;/p>
&lt;p>“不公平！”&lt;/p>
&lt;p>“以后还这么做吗？”&lt;/p>
&lt;p>“不做！”&lt;/p>
&lt;p>“好，如果以后谁还这样作，被我发现了我就去告诉你们的老师，今天就到此为止，我不会告诉你们的老师，我原谅了你们。”&lt;/p>
&lt;p>我的儿子的性格比较柔和，不会与人争吵，小的时候会受些欺负，甚至小学一、二年级的时候也会，但是到了三年级以后，这种柔和性格的孩子会拥有良好的人际关系，孩子们这时候知道了是非原则，也会判断和谁在一起玩比较开心，所以反而越来越受欢迎。&lt;/p>
&lt;p>我们的家长送孩子去幼儿园的时候，会有这样或那样的顾虑。相对来讲，我们的孩子很善良，会受些欺负。不要担心，这种情形不会持续很长时间，只要我们在家里不要压制他的个性，给他自由的空间，他会拥有越来越好的人际关系，会得到很多同龄人的喜爱。&lt;/p>
&lt;p>我儿子上小学的时候，有一次我去接他放学，他和一个同学在一边走路一遍斗嘴，你一句，我一句，我和那个孩子的爷爷在后面跟着，大家都乐呵呵的，只当是小孩子之间的一种斗嘴游戏。谁知说着说着，那个孩子就骂了一句脏话，很难听的话。我的儿子听后，嘴巴半张开，楞在那里。他从来没有听过这样的话，也不知道如何回应。我在一旁，非常气愤，心里想：“你怎么不回他呀！”作为妈妈，很想替儿子说那个孩子几句话，但我没有说，毕竟这是小孩子之间的事情。回家的路上，我一声不吭。儿子的表现就是我平日里教育的结果，这不正是我的原则吗？为什么当真实的情景发生的时候，我反而不能接受呢？我接着感谢神，感谢神让我的儿子不说脏话，因为我们的孩子不回应，这个世界的言语就会越来越洁净，少一个人说脏话，我们的人际关系就会越来越和睦。&lt;/p>
&lt;p>从此我没有怀疑过我的教育方式和原则，那个时候我也想起主耶稣差派他的门徒出去传福音，这些门徒仅仅对主耶稣有一个粗浅的认识，甚至还不明确主耶稣来到这个世界的真正目的是什么，这些门徒出去好像是“羊入狼群”一般。这个世界的环境是险恶的，是与门徒们敌对的，但是主耶稣把他们打发出去，要在人群中作见证，在世人面前见证耶稣。所以我想儿子进入到这个世界，肯定会有各样的挑战和冲击，但是神在全然掌管，我不必担忧。如今我的孩子陆续进入了青春期。青春期的孩子是比较危险的，因为你不知道下一步他们会发生什么事情，我不敢说我的孩子在青春期是绝对安全的，不会出意外，但是我相信神，神会让我走出难关，我也信靠神会让他们安然度过青春期，平静完好地进入成年期。&lt;/p>
&lt;p>信靠神来胜过环境，不要对环境有惧怕的心理，虽然世界的王是魔鬼，但是神在掌权，神在做王，“【太10:22】 并且你们要为我的名，被众人恨恶，惟有忍耐到底的，必然得救。”我们的教育原则是孩子不能说脏话，不能骂人，不能打人。这样的原则到了世界上，在他们的同龄人的圈子里是不适用的。我们的孩子往往会受欺负，受委屈，似乎我们是软弱的，似乎我们是吃亏了，但是家长要忍耐到底。现在我们的孩子也许会受一些欺负，但是不久的将来，我们的孩子会影响并领导同龄的人，神会大大赐福他们，使用他们。“【约14:30】 以后我不再和你们多说话，因为这世界的王将到。他在我里面是毫无所有。”&lt;/p>
&lt;p>虽然这个世界的王如此猖狂，虽然这个世界的潮流和我们的信仰格格不入，但是我们相信主已经胜过了这一切，他们在主里面是毫无所有的，我们的主是得胜的主。&lt;/p>
&lt;p>养育孩子要慢着性子，不要盲目地随从。别人的孩子三岁就开始学外语了，开始学画画了，学钢琴了等等，自己的孩子是否也要盲从跟着上呢，这完全没有必要。你要了解自己的孩子是否真的喜欢所学的，如果孩子不喜欢你硬逼着去学，这太可悲了，你投入了金钱和精力，换来的却是孩子的埋怨和仇恨。我亲耳听到一个孩子告诉我“我一看我们家的钢琴就恨钢琴，我不愿意学钢琴。”我这个暑假准备给我女儿报两个班，一个是钢琴班，一个是英语班。她喜欢上这个英语班，一个星期上两三次。对于钢琴呢，她之前学过一点，但是由于骨折就被中断学琴。为了让她重新摸琴，我哄着她说：“是不是该学钢琴了，怎么样？”她回答我说：“妈妈，假期是用来休息的，不是用来报班的！”凭着她的这句话，钢琴班我就没有给她报。&lt;/p>
&lt;p>养育孩子要信靠神，不要刻意模仿或追其所谓的潮流。你自己家里的经济情况不好，就不要跟随别人也给孩子穿名牌衣服，报好多的课余班，去某处旅游，或者非要用汽车来接送孩子，没有必要，要让孩子适应自己家里的经济状况。孩子不会感激父母为他所作的一切事情，反而教育不当会招致孩子的埋怨。“为什么不给我买×××？”贪婪和占有欲望会让孩子的虚荣心不段膨胀，形成不健康的心理。如果我们超过我们的经济条件来养育孩子，对孩子的影响是毁灭性的。作为父母，最重要是要让孩子喜欢自己的家庭，喜欢自己的爸爸妈妈，喜欢爸爸妈妈所从事的职业，要让孩子从小明白职业没有贵贱之分，什么职业都是值得尊重的。&lt;/p>
&lt;p>所以要胜过环境，不要被这个环境左右，不要为环境而担忧，因为神在掌管，神既然把他的独生爱子都放到了这个世界，我们还有什么不放心呢？难道神就不爱惜他的爱子吗？所以要让孩子走出去，不要让自己的孩子封闭在家庭里面，我觉得这是非常危险的，要让你的孩子融进人群里面，【徒1:8】 但圣灵降临在你们身上，你们就必得着能力。并要在耶路撒冷，犹太全地，和撒玛利亚，直到地极，作我的见证。要让我们的孩子走出去，融入到群体中间，和他们作朋友，要用我们孩子幼小的生命来影响他们，但是我们一定要为他们祷告，求神保守他们不要被世俗的价值观干扰。卫斯理的妈妈为什么有那么出色的儿子？因为她是一位祷告的母亲，她常常为她的儿子祷告，用祷告来托住孩子。&lt;/p></description></item><item><title>恩平师母：养育孩子要信靠神（二）</title><link>/2012/09/11/%E6%81%A9%E5%B9%B3%E5%B8%88%E6%AF%8D%EF%BC%9A%E5%85%BB%E8%82%B2%E5%AD%A9%E5%AD%90%E8%A6%81%E4%BF%A1%E9%9D%A0%E7%A5%9E%EF%BC%88%E4%BA%8C%EF%BC%89/</link><pubDate>Tue, 11 Sep 2012 05:07:17 +0000</pubDate><guid>/2012/09/11/%E6%81%A9%E5%B9%B3%E5%B8%88%E6%AF%8D%EF%BC%9A%E5%85%BB%E8%82%B2%E5%AD%A9%E5%AD%90%E8%A6%81%E4%BF%A1%E9%9D%A0%E7%A5%9E%EF%BC%88%E4%BA%8C%EF%BC%89/</guid><description>&lt;p>&lt;strong>第一、信靠神的人是一个常常学会松手的人，不是什么事情都抓在自己手中。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>拿我自己来说，我在游泳的时候是很难信靠神的，我一入水，就乱叫，乱扑腾，所以没有办法飘起来。牧师说：“你就放松，放松后自然就飘起来了”。我就不能放松，我觉得放松的话我的脚不能着地，我就没有办法控制了，我就会淹死的。所以在游泳方面我是惭愧的，是软弱的，没有学会信靠神。我想如果哪一天我掉进海里了，我一定告诉自己“放松！放松！”但是我的两个孩子已经学会了游泳，还有一个侄女也正在学游泳。虽然我怕水，但是我却成功地说服了他们学游泳。他们学会以后就开始取笑我：“说我水性太差，胆小，旱鸭子。”求神怜悯，这是我的一个软弱。透过我的软弱，我也常常想到在教育子女的过程中，我们对自己的孩子也不容易松手，好像如果我松手的话，我的孩子就不行了，他的营养就不良了，他的发育就不好了，他的心理就不健康，他就不能解决这个问题，他会遇到很多的麻烦，好多的人会害他，等等。所以如果我们真的要信靠神，就要从我们的孩子这里学会松手。学会“松手”比技巧更重要。不要把孩子弄得很紧，不要把孩子弄得喘不过气来，让孩子不能自由的发挥。抓得紧紧的，太关注孩子，以致全家人把重心都放在孩子身上。父母尽力把最好的东西给孩子，好的衣服，好的书，好的学校，好的环境。我们给孩子买最贵的玩具，你认为孩子就会幸福吗？不会，孩子因而失去了童年的天真，远离了大自然。 再过20年，我们回头思考的时候，当时所谓的最好的东西果真是孩子最需要的吗？果真对孩子是最有益处的吗？如果神站在我的位置上，他会给孩子提供什么呢？&lt;/p>
&lt;p>去年我儿子升初中的时候，对我是一个很大的挑战。首先我在身体上很软弱，因为我动了颈椎手术，躺在床上，没有办法为孩子升初中的事情出去张罗。我们的儿子很出色，在小学应该算是上游的学生，学习成绩很稳定。虽然北京市小学生升初中是靠电脑排位，但是仍有很多家长会动用各种关系来选择名气大的中学，避免电脑排位排到普通的中学。我实在不知道如何去走关系来办事，所以就等待电脑排位，虽然我儿子的奖状也有一大摞，也是海淀区科技新苗。我就祷告，我们不走关系，不找人，单单把儿子升初中的事情交托给神。我想也许神因着我的交托，没准儿子就会被比较好的学校选中。结果很令我失望，儿子偏偏被一个最差的学校选上。在这之前，儿子告诉我：“妈妈，只要不去某某学校，其他的学校我都愿意去。”结果电脑排位，他被最不想去的学校选上了。其实我可以私下里有一些小的动作，把他的学号告诉别人，或者有一些别的关系可以用上 ，但是我的良心告诉我不能这样做。当这个结果出来的时候，对我的打击非常大。我接受不了这个事实，我的儿子那么出色，那么棒，怎么会被排到上那个学校呢？理智上虽然我知道如果我的儿子不排到那个学校，肯定由别的孩子来补这个空位子，会被排到那里。在情感上我很难说服自己接受这个事实，我心里很难受，更为我的儿子担忧，担心他接受不了这个事实。排位结果出来后，其实倘若我愿意多花几万块钱，还是能够更改学校的，但是我既然和神那样祷告，信靠神就要信靠到底，没有必要来花钱来改变什么。我的原则没有变，只是我的心里很痛苦。在这个痛苦的过程中，圣灵感动我，让我思考天父差派主耶稣来到这个世界的时候，他为什么没有让耶稣出生在一个君王的家庭里，而是选择在一个贫穷的木匠的家里出生？当时有那么多漂亮的公主，有那么多出色的女孩子，为什么天父选择一个非常普通的女子玛利亚？那个时候天父的心肠是如何？主耶稣没有降生在耶路撒冷，而是出生在没有什么名气的伯利恒。他出生的时候，来敬拜他的都是一些下层的牧羊人，高层的人反而想要杀害他。天父面对这些事情的时候，他的心思是怎么样的？当圣灵开启我，让我思考这些事情的时候，我恍然大悟，就和牧师分享，谁知牧师说：“你现在才明白吗？”对我而言，这件事情让我学会松手，在择校的事情上学习完全信靠神。是的，儿子去的这个学校没什么名气，学生的学习成绩也都不大好。我和儿子说了，“我希望你去了那个学校之后，能够成为那个学校的祝福，因着你给那所学校带来一些变化！”现在看来，他在那个学校的学习还是不错的，学校也很重视他。我们的儿子用平和的心来继续上学，继续生活，这比什么都宝贵。上了名气大的儿子的同学，现在反而非常羡慕我的儿子，因为虽然他们在小学的时候成绩很好，但是到了重点中学以后，成绩在班级里排在倒数几名，落差很大。他们会认为自己的能力不及别人,也许到了大学才明白自己和别人的差别，但是小孩子在心理上还不能接受这样的差别，所以会觉得自己不如别人，对自己产生不接纳。相反，我儿子到了普通的中学后，各方面表现非常优秀，得到了老师和同学的关注和重视，老师很信任他，会托付一些事情让他去做，这在心理上是一个非常大的祝福。【罗8:28】 我们晓得万事都互相效力，叫爱神的人得益处，就是按他旨意被召的人。透过这件事情，让我学会了松手，也真的考验了我的信仰。我的深刻的体会是，自己在很多的事情上都能够信靠主而松手，但是惟独在孩子的事情上让我松手是有点不容易。&lt;/p>
&lt;p>我还有另外一个见证，因为今天的讲座是涉及到心志上如何信靠主，所以我多讲一些例子来说明。今年三、四月份的时候，我女儿的学校临时通知家长要开家长会，一般情况下她的学校是提前一个星期通知开家长会，但这次非常紧急，临时口头通知要开会。原来她的学校接到教委的指示，要选出一些学生参加奥运会的开幕式的轮滑表演，这个学校的轮滑课比较普及，比较有基础。校长亲自参加会议，非常关注，可见这件事情是多么的重要。家长们听到这件事情，都非常高兴，因为能够参加奥运会的表演是多么难得的一件事情，让孩子们在这么重大的场合参与其中，增长见识，会留下宝贵的回忆。根据老师的通知，这个学校三年级以上的班级几乎四分之三的学生都可以参加表演，我听了这个消息也很高兴，我对女儿说：“你也参加吧，这是一个非常好的机会！”第二天，女儿放学回来，我们一家人在饭桌上吃饭，女儿告诉我说：“妈妈，如果我报名参加轮滑表演的话，可能以后周日都要去排练，如果这样的话，我就不能参加主日学了！”听了她的话以后，我的心里咯噔一下，对我的挑战特别大，我心想：“孩子，你不挑明说出来该多好，你不说出来我们就默认了！”我的女儿很诚实，把报名后的担忧说了出来，这表明她心里也在挣扎，也在犹豫该选择哪一个。这个时候牧师刚好也听到了女儿的分享，他直截了当地说：“那就不能参加轮滑表演了！”我在心里嘀咕：“好不容易有个千载难逢的机会，奥运会就在我们家门口开，能够参加开幕式的表演是多么好的机会！你真是不可救药！”牧师说：“既然和信仰冲突，就不能参加！”当时我的心里有另外一个非常深的感触，就是很能体会那些主日学孩子家长的心情，体会到那些软弱的家长的处境。作为一个家长，我自己有这样软弱的心，那其他的家长也会难免有这样软弱的心，当他们孩子的学习或者课外辅导班和我们主日学的课堂安排发生冲突，他们选择了学校的学习或者辅导班，我非常能够体谅他们的挣扎。当时牧师的态度非常坚决，看情形无论我如何作“枕边的工作”都是不能改变他的决定，所以我就选择了沉默，我想这是我的智慧。女儿看到了爸爸表态以后，就问：“妈妈，那我该怎么办？”我说：“那就听爸爸的，不过，你爸爸比较顽固。”我就半开玩笑地说了这一句话，女儿也就知道该怎么做了。后来，女儿放学回家就和我说，当她班级里绝大多数同学都去排练轮滑表演的时候，就剩下几个学习成绩不太好的同学和她在一起，他们或者写作业，或者打扫卫生。我听了以后，心里很不好受，但是我还是被迫学会了松手，在这个过程中，牧师是主动的，我却是被动的。谁知没过几天，女儿回家告诉我说，上面派人来查看他们学生的排练情况后，取消了这个开幕式的轮滑表演。整个事情在我看来是神给我们一家人的一次考试，也是给我女儿的一次考试。作为牧师的家庭，我们把什么事情放在首位，我们追求的是什么，我们是否是全心来信靠神，来仰望神，神透过这个考试来检验了我们的信心。我呢，在整个过程中是被迫松手，也许考试成绩仅仅是60分。我感谢神让我在这次考试中能够勉强通过，学会了在孩子的事情上松手。&lt;/p>
&lt;p>不是每个人都很属灵，都有美好的灵性，才能够信靠神，我们要学习在软弱中坚守原则，在软弱中抓住神。当我们这样做的时候，我相信我们的孩子会从我们的坚定中获得幸福，我们的孩子也知道做事情的原则是什么，什么事情该做，什么事情不能做，他们就不需要徘徊，不需要挣扎。&lt;/p></description></item><item><title>恩平师母：养育孩子要信靠神（一）</title><link>/2012/09/11/%E6%81%A9%E5%B9%B3%E5%B8%88%E6%AF%8D%EF%BC%9A%E5%85%BB%E8%82%B2%E5%AD%A9%E5%AD%90%E8%A6%81%E4%BF%A1%E9%9D%A0%E7%A5%9E%EF%BC%88%E4%B8%80%EF%BC%89/</link><pubDate>Tue, 11 Sep 2012 05:06:53 +0000</pubDate><guid>/2012/09/11/%E6%81%A9%E5%B9%B3%E5%B8%88%E6%AF%8D%EF%BC%9A%E5%85%BB%E8%82%B2%E5%AD%A9%E5%AD%90%E8%A6%81%E4%BF%A1%E9%9D%A0%E7%A5%9E%EF%BC%88%E4%B8%80%EF%BC%89/</guid><description>&lt;p>这次我们分享的内容是“教养孩子，要信靠神”。五月份的时候我们曾经分两次分享过教养孩子方面的专题，具体如何操作在那次讲座中我都分享了，今天在这里就不重复了。今天的重点是教养孩子如何信靠神，作父母的在心态和心志上如何调整自己。&lt;/p>
&lt;p>其实很多的技巧、方法和方式，我们在座的很多人都明白，也了解。如果你去书店买一本不错的教育子女方面的书，书上写得非常清楚。但是在心志方面我们没有把握这样做或那样做就一定对我们的孩子好，我们没有这样的确信，因而常常我们是妥协的，跟自己是妥协的，跟孩子是妥协的，跟环境也是妥协的。我们的心志是非常重要的。我们要用什么样的心态来教导我们的孩子，并影响他们？和那些方式、方法、技巧相比，更重要的是我们的心态和心志。我们的心志坚定，我们才能够坚持一个原则。不会让孩子觉得妈妈的原则怎么总是变来变去，妈妈的原则和爸爸原则怎么不一致？如果给孩子一个原则：一就是一，二就是二。其实这样的教育环境对孩子来说是非常有安全感的。&lt;/p>
&lt;p>譬如我们家亲戚的孩子到我们家，一般都会和我摩擦一番。我喜欢活泼热闹的孩子，但是我不希望孩子没有规矩地吵吵闹闹。今年7、8月份的时候，我们邀请了亲戚家的孩子们来北京，因为正直奥运会期间，他们都非常向往这个时候来北京。在这段时间里，我接触了几个孩子，发现每一个孩子和其他的孩子都不一样，每一个孩子都很特别，和我自己的孩子也不一样，所以我常常和他们产生冲突。特别是我的小外甥女，因为她的个性非常强，所以常常和我有冲突，冲突过去了以后，她接纳了我， 我也接纳了她。我的原则有了一些柔和性，她也调整了自己，所以这段时间我们磨合得非常好，过得很愉快。今天我还表扬了她，说：“你的表现太棒了，你让我很愉快！”&lt;/p>
&lt;p>每个孩子和别的孩子都不一样，从每一个孩子的身上都能够看到他的爸爸妈妈的影子，也能够看到他的家庭的影子。在我们主日学挑战最大的班级是冬天班，是一群三岁左右的孩子们。在上个学期结束的时候，我们的主日学老师有一个学期总结会，冬天班的老师在总结会上哭了，我们20多位老师非常同情她。她的哭不仅仅是因为苦，因为累，因为接手这个班很麻烦，而是因为感恩。她哭的时候我也很揪心，因为我知道带冬天班的孩子确实不容易，我也常常去盯着。我亲眼见过一个老师和一个孩子围着圈儿在“赛跑”。其余的小孩子都坐好了，准备就绪，惟独这个孩子在跑个不停。我想是因为我们主日学的原则和他的家庭规则不太一样，他还没有习惯新的规则。没有一个孩子是坏孩子，也没有一个孩子是不可救药的，没有。只是因为他不习惯，他没有听说过某一类的话，还不熟悉某一类规则。我们首先会包容这些孩子，给他们一些规则，这些原则并不是很难达到的，而是相对简单、容易的规则。我发现过了一段时间之后，他们都非常乐于配合老师，也原意遵守这个规则。接下来，下一个规则他就更容易遵守了，他就内化了这些规则——知道什么事情能做，什么事情不能做。我想这位老师流泪的主要原因是感恩，因为一个学期结束后，我们的孩子们的变化非常大，我们看孩子们的时候往往记不起来他刚来的时候是什么状况。&lt;/p>
&lt;p>在座的一些家长的孩子会新近加入主日学，我想我们未来会有一些摩擦，我觉得我们最大的挑战就是要培养孩子遵守规矩。其实我们的主日学非常自由，上一次我和一些美国的主日学的老师们分享时，无意中提到了主日学上课的时候有一个学生站到茶几上面的事情。当我讲完后，那些美国的老师，无论是男老师，还是女老师，无论年纪大的，还是年纪小的，他们无一例外地表达了惊愕，“难道你们的主日学就允许你们的孩子爬到桌子上面吗？”我心里想：“我也不允许，但是他们自己爬到了桌子上面我有什么办法呢？”之后，我思考了一下：美国不是非常自由的嘛，为什么对我来说一件比较平常的事情在他们眼里却大惊小怪呢？看来，美国人的自由是有原则的，它不是无限制地自由。我们国内目前非常强调个性、自由和自我，但是这是非常盲目的，却忽略了团队意识，忽略了集体意识。当然，我们以前的做法是把大家都放在集体里，对个体的关注很少，现在是矫枉过正，放纵个体，你愿意怎么样就怎样，你感觉好就行，却忽略了他人的感受和存在。目前中国的家庭教育也愈来愈暴露出这个问题，只要孩子感觉舒服，感觉不错就可以了。可是当你感觉不错的时候，有没有考虑到别人的感觉却不舒服呢？当你感觉自在的时候，是不是有些人却恰恰觉得不自在呢？这些都是我们的社会、我们的价值观、包括我们的教育理念在转型过程中面临的危机。所以，这次请我来分享的时候，我就祷告应该分享什么题目，后来我就想到要分享的题目是：教养孩子，要信靠神。&lt;/p>
&lt;p>从狭隘的角度讲， 我讲座的目的是要在座的各位能够回去好好教养自己的孩子，这样三岁以后到我们的主日学，我们接手时就不需要太大的摩擦，这样会比较容易来带他们，让他们配合老师来上课。大家知道，我们冬天班的老师都是单身，还没有结婚，虽然缺少实践上照顾孩子的经验，但是他们的性格都是非常柔和，我安排他们在冬天班服侍，也考虑他们彼此之间的搭配，不是盲目地安排老师。从私人的角度讲，我希望新近加入主日学冬天班的孩子能够比较乐于配合老师的课堂活动，让他们很快地融入到集体当中，过一个集体的生活。我觉得一个人聪明能干很重要，但是更重要的是，这个聪明能干的人到社会上去，能不能和别人有所配搭。能不能在团队中发挥出自己的才干，和别人有着和睦的人际关系，这一点更为重要。在座各位都有过单位上班做事的经验，我想对于这一点有着深刻的体会，谁没有才干啊，谁没有能力啊，但是能不能协助别人或者让别人协助你来把工作做好，这就是重要的人际关系的问题，拥有良好的与人沟通的能力、和谐的人际关系，这比聪明才能更为重要。我知道很多人有非常强的个人能力，但是却没有最终发挥出来，其中一个原因就是在人际交往上有障碍，或者对别人不信任，或者不给别人留余地，这样比较孤立，不能得到别人的协助，自己也不愿意去协助别人。不服人怎么能够去协助人呢？所以无论是在学校学习，还是将来长大了进入社会工作，融入到一个群体里面是非常重要的。因此培养孩子如何在群体中建立自己，建立一个融洽的关系，这比智商更为重要。我观察了一些人，发现真正成功的人智商不一定高，但是情商都非常高。&lt;/p>
&lt;p>我刚才说过，教养孩子有很多书籍和资料，有很多的技巧和方法，但是要把这些方法活用在自己的家庭中，这是需要信心的，如果没有信心，你就没有办法去做。一个婴孩刚刚出生，谁敢让他趴着睡呢？没有人敢冒这个险。一个孩子刚学会走路的时候，父母敢撒手吗？不敢。因为一撒手就会摔跤，会可能出意外。所以每一步都在考验父母的信心，父母的信心会影响孩子，让孩子越来越勇敢，越来越自信，让他的性格越来越稳定、平和。所以，父母首先应该在心里面有一个坚定信靠的心，不管我的状况怎么样，不管我的孩子现在的状况怎么样，或者不管他将来的状况怎么样，我都要信靠神，相信神，我的里面就有坚定，就有盼望，我的里面就有信心，这一点是非常重要的。从这点来说，我们父母的信仰直接影响我们的孩子，这些远比那些技巧、方式和方法更为重要。&lt;/p>
&lt;p>我接触过一些从小在信主环境下长大的孩子，有些孩子长大以后信仰的状况反而不如那些来自非信仰家庭后来信主的同龄人。我想这其中父母要负很大的责任，父母没有把自己的信仰活出来，更不用说父母用正确的信仰来教导孩子。孩子们对一般的圣经真理都了解，但是就是无法实践在生活中，也没有办法来享受自己的信仰，这是非常可惜的事情！我们的感觉是：如果父母都是信主，孩子一定会非常幸福，孩子长大以后信仰会更坚定。其实恰恰相反：在这样的环境长大的孩子长大以后信仰的危机更大，父母在某种程度上一不小心就会成为孩子的绊脚石。父母对神要有一个信靠的心，那信靠的人会怎么做呢？&lt;/p></description></item><item><title>寓教于乐的亲子活动</title><link>/2009/06/17/%E5%AF%93%E6%95%99%E4%BA%8E%E4%B9%90%E7%9A%84%E4%BA%B2%E5%AD%90%E6%B4%BB%E5%8A%A8/</link><pubDate>Wed, 17 Jun 2009 07:12:30 +0000</pubDate><guid>/2009/06/17/%E5%AF%93%E6%95%99%E4%BA%8E%E4%B9%90%E7%9A%84%E4%BA%B2%E5%AD%90%E6%B4%BB%E5%8A%A8/</guid><description>&lt;p>(节译自 Phil Phillips: 52 Things for Your Kids to do Instead of Watching TV, Thomas Nelson, Inc., Publishers)&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>阅读&lt;br>
为什么？阅读与看电视相比较而言，有以下几个突出的好处：&lt;br>
A . 阅读激发人的创造性，当孩子们读到一些场景或人物的细节时，他们必须发挥他们的想象力。&lt;br>
B. 阅读促进人培养解决问题和作出决定的技巧，孩子们在阅读的时候就在学习运用推理能力。&lt;br>
C. 阅读允许孩子用自己的进度吸收内容。&lt;br>
D. 阅读帮助孩子们发展他们的语言能力，他们在阅读的时候学习新的词汇。&lt;br>
E. 阅读不会使人涉入商业化的东西，孩子们读到的是一个完整的故事，而不会被商品推销广告打断。因此，他们对故事的理解比电视上看到的更好。&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>如何选择书籍？&lt;br>
A. 选中的书籍应当比个人的阅读能力稍难一些，也就是具有一定的挑战性。&lt;br>
B. 确保选中的书籍与你期望向孩子传递的价值观相符。有一些儿童作品宣扬异教活动，突出表现鬼怪、精灵、怪物 以及光怪离奇的东西，应当尽量避免。&lt;br>
C. 有一些经典的儿童作品可能已经被搬上屏幕，让孩子首先读到畅销的原著，比直接观看影视作品更佳。阅读帮助孩子们进入其他同龄人所共有的生活经历中，而避免影视作品当中通常都会添加的不必要的暴力或夸大其词的成份。&lt;/p>
&lt;p>如何阅读？&lt;/p>
&lt;p>阅读这项活动可以把父母与儿女紧密联系在一起。请给你的孩子念书，即使当孩子大了，他们仍然喜欢父母化点时间读给他们听。父母也可以让孩子读给你听。愿意这些书籍成为父母与儿女谈话的一部分。此外，可以考虑定期一同去图书馆。在家里，为孩子建立一个小小的图书馆，搜集一些经典、精美、广受欢迎的书籍。随着岁月的流逝，这些将愈加成为他们珍爱的宝藏。&lt;/p>
&lt;p>2． 表演虚构的故事&lt;br>
A. 虚构人物&lt;br>
B. 为人物配音及编台词&lt;br>
C. 设计剧幕风格及服装&lt;br>
D. 制作‘舞台’&lt;br>
E. 顺序表演出来&lt;/p>
&lt;p>目的：&lt;/p>
&lt;p>A. 不是为了表演，也不是为了给大人看。当然，聪明的父母有时也会不加干预地作个旁观者，看看孩子有没有过分或不恰当的行为。这样的表演完全是为了孩子们的乐趣――探索世界的乐趣。&lt;br>
B. 父母需要教会孩子这样娱乐：与孩子一同坐下，帮助他们用玩具编故事，启发他们人物之间的对话、场景 （如：可以用卡纸作堡垒；用方块作铁轨；用纸盒子作房子等等）。此外，孩子们也可以尝试充当生活中不同的角色，例如：他们可以玩 ‘家家’、 ‘商店’、‘学校’、‘办公室’、‘餐馆’、‘教会’、‘警察局’、‘消防队’、‘医院’、‘太空站’、 ‘荒岛’等等。团体演出可以让孩子们学会团队合作的技巧与精神。&lt;br>
C. 记住：最终还是要让孩子回到现实生活中。&lt;/p>
&lt;p>3.群体游戏和体育活动&lt;/p>
&lt;p>只要可能，总要让孩子们去到户外活动。游戏和体育活动能够帮助孩子们运动技巧的发展――肌肉的运用及眼手的配合。孩子们在活动中也学会遵守规矩及恪守公平的观念。在活动中鼓励合作，而不是竞争。帮助他们安全使用各种运动器材，明白在有限的场所之内运动。&lt;/p>
&lt;p>4．烹调&lt;/p>
&lt;p>烹调是一种孩子们可以终生使用的技巧，也是父母和儿女可以共同参与的一项活动。孩子们会因为成功地烹制出一道菜肴而感到自豪，更乐于享用自己劳动的成果。可以教他们读菜谱及基本烹调手法：打鸡蛋，使用锅铲、刀具等等；也可以让孩子一同参与准备工作。指导他们学会比较价格，购买食物。&lt;/p>
&lt;p>5．拼图和谜语&lt;/p>
&lt;p>年龄稍大的孩子可以作比较复杂的拼图。你也可以把旧杂志上的图片剪开作拼图。&lt;/p>
&lt;p>6．照顾和训练动物&lt;/p>
&lt;p>7．制作剪贴簿&lt;/p>
&lt;p>孩子在制作剪贴簿的过程中，需要学习选择主题、组织图片和粘贴技巧，从而提高他们的创造性和设计能力，培养个人兴趣爱好。&lt;/p>
&lt;p>8．音乐训练&lt;/p>
&lt;p>音乐训练的目的不单单是培养孩子识谱和使用乐器的技巧，更是要培养他们自制及坚韧的品格。&lt;br>
如果你为孩子付钱上音乐课，就要让他同意坚持每天练习，并且不发怨言。生活中并非事事妙趣横生，也并非事事轻而易举。持之有恒和训练有素都是生活中有价值的功课。&lt;br>
帮助孩子设立阶段性目标，基本上每天都需要练习。音乐训练对于个性发展极有价值，也是极有益的素质训练。孩子们需要不断重复一项工作，直到成功，在这过程当中，可以塑造耐心和毅力，建立一种积极的个人成就感。&lt;/p>
&lt;p>教师的作用不容忽视。一位好的教师可以帮助人发掘潜力，克服不良习惯，树立音乐鉴赏能力，了解各种音乐理论及历史。&lt;br>
音乐表演：帮助孩子克服舞台上的紧张情绪，塑造公众表演的技巧，这种技巧可以自然而然地转换成成人所必须的公众演讲的技巧。&lt;/p>
&lt;ol start="9">
&lt;li>观察&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>观察鸟类、气候、星空、人等等。&lt;/p>
&lt;p>10.观看演出、参加音乐会或者其它现场表演。&lt;br>
11.公园及工艺品展览&lt;br>
12. 做针线活&lt;br>
13. 放风筝、做纸飞机&lt;br>
14.参观博物馆及画廊&lt;br>
15.练习打字&lt;br>
16.搜集&lt;/p>
&lt;p>邮票、蝴蝶、石头、贝壳、硬币、玩具娃娃、贴纸、明信片、书籍、羽毛、树叶、种子、项链。&lt;/p>
&lt;ol start="17">
&lt;li>使用图书馆&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>18．做研究项目&lt;/p>
&lt;p>激发孩子的好奇心，帮助他们自己找出答案。学习使用参考书：百科全书、字典。学会使用地图，做一些人文自然的调查。&lt;/p>
&lt;p>19．棋类及纸牌游戏&lt;/p>
&lt;ol start="20">
&lt;li>
&lt;p>捉迷藏&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>创意演出&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>A. 写剧&lt;br>
B. 设计服装&lt;br>
C. 制作节目单&lt;br>
D. 在亲朋好友当中散发海报&lt;br>
E. 设计灯光和特别的音象效果&lt;br>
F. 设计动作和道具&lt;br>
G. 组织排演&lt;/p>
&lt;ol start="23">
&lt;li>散步&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>交谈：边走边注意周围的事物，然后作出评论。&lt;br>
拜访邻居：&lt;br>
注意发现自然界的地方：&lt;br>
到其它地方散步：公园、植物园、自然保护区。注意变化。开车到野外，到乡村小路、森林小径、江湖上散步。&lt;/p>
&lt;ol start="24">
&lt;li>写日记&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>好处:&lt;br>
A. 培养语言技巧；以写作练习自我表达。&lt;br>
B. 记录事情的来龙去脉；完成的工作和活动。&lt;br>
C. 表达被压抑的情感。&lt;br>
以各种形式:&lt;br>
A . 日记：记录感受、事件和活动。&lt;br>
B. 梦想。&lt;br>
C. 列出感受、活动、朋友的名字、目标和计划。&lt;br>
D. 问题。&lt;br>
写日记可以很好表达情感和想法。&lt;/p>
&lt;ol start="25">
&lt;li>制作模型&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>A. 学习遵守说明。&lt;br>
B. 培养耐心。&lt;br>
C. 学习忍耐。&lt;br>
D. 培养细小的运动技巧。&lt;br>
汽车、飞机、模型、科学、集体努力。父母可以与孩子一起来作。&lt;/p>
&lt;ol start="26">
&lt;li>童子军&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>组织：参加类似的孩子组织。&lt;/p>
&lt;ol start="27">
&lt;li>练习距离&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>网球；棒球、高尔夫；保龄球；扔石头；弓箭。&lt;/p>
&lt;ol start="27">
&lt;li>谈话&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>A. 让每个人分享当天最重大的事件，探讨相关的感受和意见。&lt;br>
B. 全家一起讨论和评估所分享的事件或经历。&lt;br>
C. 全家一起计划将来的安排和活动。&lt;br>
D. 分享当天的新闻。&lt;/p>
&lt;p>信条和价值观；感受；家庭纽带；辩论：不要让谈话集中在容易引起怒气或惹动其它家庭成员的事情上。孩子听到辩论是件好事，鼓励他们的参与。确定辩论是基于事实，而不是感觉。鼓励孩子找证据来支持自己的论点。&lt;br>
幽默：全家人一起欢喜实在是一份宝贵的财富。&lt;/p>
&lt;ol start="28">
&lt;li>季节性的运动&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>钓鱼；滑雪；水上活动；上课。&lt;/p>
&lt;ol start="29">
&lt;li>艺术项目&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>A. 水彩&lt;br>
B. 胶泥&lt;br>
C. 设计汽车&lt;br>
D. 用橡胶、海绵、帖纸在纸上设计。&lt;br>
E. 设计衣服&lt;br>
F. 制作聚会装饰，圣诞树装饰。&lt;br>
G. 剪纸&lt;br>
H. 画脸&lt;/p>
&lt;p>在家里预备一个地方，孩子可以用来作自己的创作园地，无需理会它的混乱。&lt;/p>
&lt;ol start="30">
&lt;li>
&lt;p>找宝藏&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>水上游戏&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>洗澡；玩具；花园的水管。游泳池；体育；洗车。&lt;/p>
&lt;ol start="32">
&lt;li>锻炼&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>脚部力量: 鼓励孩子跑和跳；慢跑；跳绳。&lt;/p>
&lt;ol start="33">
&lt;li>创意写作&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>作家是通过写作来学习的。孩子学习写作时，他们更细微地学习到讲故事的艺术，如何更有创意地表达自己，以及不同文学体裁。&lt;br>
诗歌: 鼓励孩子自己创作歌词和音调，然后唱出来。&lt;br>
台词:&lt;br>
文字游戏:&lt;br>
了解电脑:&lt;/p>
&lt;ol start="34">
&lt;li>背诵&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>A. 绕口令&lt;br>
B. 诗歌&lt;br>
C. 著名的文化或历史文件&lt;br>
D. 著名戏剧的演说词&lt;br>
E. 经文：诗篇 23篇；世界；八福。&lt;br>
F. 箴言和谚语&lt;br>
G. 信仰中重要的段落：主祷文&lt;/p>
&lt;p>35.休息&lt;/p>
&lt;p>睡觉:&lt;br>
降低噪音:&lt;br>
午睡:&lt;br>
作白日梦: 可以让孩子&lt;/p>
&lt;p>A. 尝试一些不同的角色&lt;br>
B. 编造有创意的故事。&lt;br>
C. 设想自己的未来。&lt;br>
D. 回忆有趣的事情。&lt;br>
祷告:&lt;/p>
&lt;ol start="36">
&lt;li>手工项目&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>激发创意；有机会花高质量的时间给孩子。&lt;br>
材料：鸟窝；洋娃娃房子；制作小型的木制玩具。&lt;br>
木工：学习如何使用榔头、锯子、钻子、螺丝刀和其它一些家用工具。可以先作一张长方形的脚凳。&lt;br>
其它一些想法:&lt;/p>
&lt;p>A. 穿珠子。&lt;br>
B. 用石膏制作模型人物，然后涂色。&lt;br>
C. 在塑料或木箱上装饰，用涂色的设计或胶粘的贝壳。&lt;br>
D. 在 T恤衫上缝一些装饰，印花。&lt;br>
E. 压花或叶，用它们来制作文具。&lt;br>
F. 作礼物。&lt;/p>
&lt;ol start="37">
&lt;li>骑自行车&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>机械: 自行车是孩子认识机械产品的入门。&lt;br>
可以个人选择。&lt;br>
了解交通知识：认识交通安全。&lt;br>
家庭外出:&lt;/p>
&lt;ol start="38">
&lt;li>
&lt;p>家务杂事&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>家务杂事&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>整理床单；清洁；清洁家具；割草；清洗浴缸；摆桌子；倒垃圾桶。&lt;br>
使之成为常规。&lt;br>
通过作家务，孩子可以学习：&lt;/p>
&lt;p>A. 培养出家庭责任感。&lt;br>
B. 学习个人操练。&lt;br>
C. 认识到需要什么样的努力才会把家收拾得清洁、整齐和顺畅。&lt;br>
D. 掌握收拾家务和持家的技巧。&lt;br>
E. 学习完成量大的工作需要计划安排。&lt;/p>
&lt;p>积极的态度：坚持孩子作家务要心甘情愿。&lt;/p>
&lt;ol start="39">
&lt;li>制作地图&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>教导孩子辨认和制作地图。&lt;br>
A. 制作房间地图，教孩子如何准确测量。&lt;br>
B. 制作房子地图。&lt;br>
C. 学习从不同角度来测量和制作。&lt;br>
D. 制作小区地图，标志特征建筑物。&lt;br>
E. 制作城镇地图。&lt;br>
F. 制作学校地图。&lt;br>
注意：准确性、创新&lt;/p>
&lt;p>勘查路径:“自己所在位置”、&lt;br>
地球仪:&lt;br>
空间的概念:&lt;/p>
&lt;ol start="40">
&lt;li>教会&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>固定参加教会，到教会作礼拜应当成为家庭生活固定的一部分。&lt;/p>
&lt;p>孩子与信仰：&lt;br>
A. 与教会有关的社会活动。&lt;br>
B. 特别为孩子设计的节目，且能清楚传达信仰信息。&lt;br>
C. 宣教士主讲的礼拜，包括播放幻灯片或录象。&lt;br>
D. 音乐节目。&lt;br>
E. 著名运动员参加的节目。&lt;/p>
&lt;p>41.聆听&lt;/p>
&lt;p>音乐：与孩子一起听音乐。让他们熟悉一些真正伟大的作品。&lt;br>
户外：夜晚的声音。&lt;br>
听别人：与孩子交谈；强调培养良好的聆听技巧的重要性。&lt;/p>
&lt;ol start="42">
&lt;li>写信&lt;br>
找一个笔友；&lt;br>
内容；提出一些想法；例如朋友、家人、假日的封锁习惯；体育；业余爱好；宠物；学校；书籍；人生的目标。也可鼓励他们提出问题。&lt;br>
另外一些可写的东西：&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>A. 给生病或住院的朋友写信，鼓励他们。&lt;br>
B. 给爷爷奶奶写信。&lt;br>
C. 为收到的每一件礼物写信感谢。&lt;br>
D. 写信给运动员，或孩子所崇敬的人。&lt;br>
E. 寄明信片给朋友。&lt;br>
孩子喜欢收到专门写给他们的信件。但是要收到信件，他们自己也必须写给别人。&lt;/p>
&lt;ol start="43">
&lt;li>清理房间&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>整洁的生活&lt;br>
房间的规矩&lt;br>
组织规划&lt;br>
大扫除&lt;/p>
&lt;ol start="44">
&lt;li>装饰和造型&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>在成长的过程中学习修理安装东西。&lt;br>
家庭项目：&lt;br>
邻里小区项目：&lt;/p>
&lt;ol start="45">
&lt;li>园艺&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>装一盒土：&lt;br>
A. 沙箱&lt;br>
B. 家庭菜园&lt;br>
C. 专门花盆&lt;br>
D. 栽种花草的箱子&lt;/p>
&lt;p>学习的经历：&lt;br>
A. 计划他们想要种的东西，并且为这种植物准备合适的土壤。&lt;br>
B. 撒下种子，观察它发芽，长成一种植物。&lt;br>
C. 学习耕种―― 浇水、营养、除草、修剪、除虫和环境。&lt;br>
D. 学习辨认植物的各个部分，以及生长到结果的各个阶段。&lt;br>
E. 学习何时摘取成熟的果实。&lt;/p>
&lt;ol start="46">
&lt;li>家庭作业&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>父母要坚持孩子先做完家庭作业。帮助孩子学习安排好学习和玩耍的优先次序。&lt;/p>
&lt;ol start="47">
&lt;li>创造一些特别的地方&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>户外与室内：户外、树屋、玩耍的地方。&lt;br>
室内：改装的衣柜；大纸箱。&lt;br>
孩子自己的 “世界”：用积木或玩具创造自己的 “世界”。&lt;/p>
&lt;ol start="48">
&lt;li>集体课程&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>A. 体操班&lt;br>
B. 芭蕾班&lt;br>
C. 艺术班&lt;br>
D. 合唱团&lt;br>
E. 乐队&lt;br>
F. 交响乐团&lt;br>
G. 戏剧班&lt;br>
目标：形体训练；技巧培养，心理适应机制。&lt;br>
群体交往：学习给予与接受。提问与回答。&lt;/p>
&lt;p>49、电脑工作与游戏&lt;/p>
&lt;p>今天的工作与生活都离不开电脑，所以应该让孩子接触和学习电脑。但是不要让电脑霸占你孩子的全部时间，从而挤掉了其它宝贵的玩耍和学习的时间。&lt;/p>
&lt;ol start="50">
&lt;li>录象节目&lt;br>
录象的使用有利有弊。注意少用慎用。&lt;/li>
&lt;/ol></description></item><item><title>为人父母的责任与人内心深层的心理需要</title><link>/2009/06/17/%E4%B8%BA%E4%BA%BA%E7%88%B6%E6%AF%8D%E7%9A%84%E8%B4%A3%E4%BB%BB%E4%B8%8E%E4%BA%BA%E5%86%85%E5%BF%83%E6%B7%B1%E5%B1%82%E7%9A%84%E5%BF%83%E7%90%86%E9%9C%80%E8%A6%81/</link><pubDate>Wed, 17 Jun 2009 07:08:22 +0000</pubDate><guid>/2009/06/17/%E4%B8%BA%E4%BA%BA%E7%88%B6%E6%AF%8D%E7%9A%84%E8%B4%A3%E4%BB%BB%E4%B8%8E%E4%BA%BA%E5%86%85%E5%BF%83%E6%B7%B1%E5%B1%82%E7%9A%84%E5%BF%83%E7%90%86%E9%9C%80%E8%A6%81/</guid><description>&lt;p>&lt;strong>一、神――我们在天上的父&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>婚姻和家庭都是神所命定和设立，其存在和维系都源于神。基督徒建立家庭的目的与基督徒活在世上的目的一样，就是要“荣耀神”――将神的美善彰显出来，使世人可以‘看见’神并且尊他为神，敬拜他。&lt;/p>
&lt;p>神曾经藉着先知玛拉基的口重重地责备以色列人：“你们又行了一件这样的事，使前妻叹息哭泣的眼泪，遮盖耶和华的坛，以致耶和华不再看顾那供物，也不乐意从你们手中收纳。你们还说，这是为什么呢？因耶和华在你和你幼年所娶的妻中间作见证。她虽是你的配偶，又是你盟约的妻，你却以诡诈待她。虽然神有灵的余力能造多人，他不是单造一人吗？为何只造一人呢？乃是他愿人得虔诚的后裔。所以当谨守你们的心，谁也不可以诡诈待幼年所娶的妻。耶和华以色列的神说：‘休妻的事和以强暴待妻的人，都是我所恨恶的！所有当谨守你们的心，不可行诡诈。这是万军之耶和华说的。’”（玛2：13－16）&lt;/p>
&lt;p>婚姻的源头出于神，是人在神面前与其配偶立定的永世的盟约。世人（无论是基督徒还是尚未信主的人）的婚约具有神圣的属性，是圣洁，排他且维系一生之久的 （太19：6；来13：4）。神的心意是要人以圣洁的婚姻关系为基础，建立稳固温馨的家庭，养育敬虔端正的后代。&lt;/p>
&lt;p>神是完美父母的典范。他亲自用他大能的作为救拔他的百姓脱离埃及为奴之地，却没有丢弃他们，又将他圣洁的命令赐给他们 （出20：1－17），使他们可以在万民被分别出来，成为“归耶和华为圣”属神的子民（申14：2，21；15：19；26：19）。神是创造我们的主，又是拯救我们脱离罪恶的救赎主。他赋予我们加倍的价值；悉心照顾关爱我们；用他的慈绳爱索牵引我们；塑造我们如同最完美的工师（箴 8：30）；凭着“他心中的纯正…手中的巧妙”（诗78：72）牧养我们；他手中管教的杖是他坚定不移之爱的凭据……&lt;/p>
&lt;p>神被称为“我们在天上的父”（太6：9），这是一个神圣不可侵犯的名字，从他爱子及全世界属他的人口中发出：满载着威严与能力，充满感情与信赖，表达了神人之间相依相属永恒不变的情结。如果说我们地上的父亲会抛弃我们，这位天上至圣至善的父亲却实实在在以永远的爱来爱我们，他必不撇弃我们也不丢弃我们 （耶31:3 ）；如果说地上的父亲会疏于管教，天上的父亲却永不得过且过，只要我们愿意，他会竭尽全力训练造就我们，直等到我们变得象父一样完全。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>二、神的托付与父母的特权&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>神从起初创立婚姻和家庭的一个目的就是要“得虔诚的后裔”（玛2：15），造物主知道健全温馨的家庭才是儿女健康成长的沃土。他也将这样的重任托付给父母，指望我们“照着主的教训和警戒，养育他们”（西3：20，21）。&lt;/p>
&lt;p>在以色列这个民族和国家得以创立之初，以色列人才刚刚脱离埃及人长达四百三十年的苦待奴役，神大能的手一路带领他们进入迦南地。苦尽甘来，重获自由的以色列人沉浸在对未来生活的甜美憧憬当中。神随即藉着他仆人摩西的口重申十诫（申5：1－22），这将成为指导以色列这个归属神的新兴民族的宗教，社会及个人生活的核心准则。主耶稣在新约时代同样肯定了旧约律法，浓缩成两大诫命：“你要尽心、尽性、尽意爱主你的神。这是诫命中的第一，且是最大的。其次也相仿，就是要爱人如己。这两条诫命是律法和先知一切道理的总纲。”（太22；37－40）。直到如今，正统的犹太人每天都必诵读的经文（也称为‘示玛’）就是申命记六章四节：“以色列啊！你要听，耶和华我们神是独一的主。”&lt;/p>
&lt;p>接着，申命记六章五至九节又清楚指教一切属神的子民（包括今天的基督徒）当怎样在实际生活的方方面面活出这样的信仰告白,在凡事上尊主为大（诗35：37；太6：9）：“你要尽心，尽性，尽力爱耶和华你的神。我今日所吩咐你的话，都要记在心上，也要殷勤教训你的儿女；无论你坐在家里，行在路上、躺下、起来，都要谈论。也要系在手上为记号，戴在额上为经文。又要写在你房屋的门框上，并你的城门上。”这里，神这位创造万物宇宙的大主宰毫不迟疑地向他的子民显明，既然他是独一无二的神，世上没有别神象他（赛46：9；诗73：25），并且他有是创造和拯救他们的神，他在他们身上就有完全的主权，命令他们全心全意，不掺任何杂质地爱他。热爱神与遵行他的诫命之间有着不可割断的联系，主耶稣也是这样向跟随他的门徒发出挑战：“你们若爱我，就必遵守我的命令。”（约14：15，21）&lt;/p>
&lt;p>自古至今，无论是在以色列人的社会和家庭生活中，还是在今天基督徒的教会和家庭生活中，只要是神掌权的地方，教导和遵行神的话语就占据着主导地位，使人一切其他活动的核心。正是因着这样的原因，神将他的话语以书面的形式保存下来，“神经都是神所默示的，于教训、督责、使人归正，教导人学义都是有益的，叫属神的人得以完全，预备行各样的善事。”（提后3：16，17）&lt;/p>
&lt;p>因此，基督徒的家必定是一个教导和遵行真理的地方。神将生养和教育儿女的神圣职责交托给父母：“你们作父亲的（当然也包括母亲），不要惹儿女的气，只要照着主的教训和警戒，养育他们。”（弗6：4）。在正常情况下，这是一项其他任何个人或团体都无法代劳的重任。基督徒的家庭是实施基督式教育的主要场所；身为基督徒的父母是第一任也是兼职最多、在职最长的老师；学习和遵行神的话语才是基督徒儿女终生必修的功课。&lt;/p>
&lt;p>**   三．人内心深处的心理需要**&lt;/p>
&lt;p>人不单单由肉体组成。圣经教导我们，人的身体是内在的人的居所。创世记1；27 陈明人是照着神的形象造的。神是个灵，他不象我们具有可见的、属肉体的身体（除了第二位格道的神――主耶稣道成肉身以外）。神本质上不是属物质的，是不可朽坏和无限。人属物质的身体并不象神，而是内在人格化的人象神 （圣经完全肯定人性，人的受造被视为神整个创造活动中的巅峰，主耶稣的道成肉身及复活的事实都在宣告人类在整个受造界所处的独特地位，他们才是神救赎计划的直接受惠者）。&lt;/p>
&lt;p>我们所信的神是一位有思想、意志、情感的神，他具有慈爱、怜悯、圣洁、公义等属性，人也想神一样具有爱、思想、感知、选择的能力。圣经用道 ‘心灵、心思、心、意念’ 来描绘人内在人格化的部分。 圣经里常用的术语 ‘灵’似乎是指人最深层、最独特的部分，是人必不可少的特征。我们就是在人的最深处用心灵与神相交。主耶稣与撒玛利亚妇人交坛时，一语道破了人内心深处最终极的需要是：“用心灵和诚实（即：在真理中）拜父 （即：敬拜上帝） ” （约 4：23）&lt;/p>
&lt;p>当夜深人静的时候，我们可以问自己这样一些问题：“我到底要什么？”“我内心最大的渴望是什么？”“我最渴望得到又能给我带来最大快乐的东西是什么？”&lt;br>
我们通常会得到这样的答案：接纳、意义、爱、目的、价值。大多数人都会毫不犹豫的指出人最大的渴望是 ‘爱与被爱’。在人堕落而罪进入世界以前，人与神之间存在着完美的相交关系，人具有完美的能力接受从神而来的爱并且给出爱。一旦罪进入人类，人就不再具有这种全备的能力接受和给予爱，从而经历到内心深处极大的缺失和需要。&lt;/p>
&lt;p>无论心理学家用怎样的术语描绘人内心的心理需要，根据Larry Crab (The Marriage Builder,p.32-34)的观察，人内心存在两种最基本的需要：安全感和意义。人需要爱，而神就是爱，这样的爱能够满足人对安全感的需要；生活的目的带给人生活的动力，满足人对生存意义的需要。&lt;/p>
&lt;p>他如此定义安全感和意义：&lt;/p>
&lt;p>安全感：人肯定地意识到自己正在得到别人无条件和完全的爱，这种爱不是被爱的对象需要拼命改变而赢取的，这是自由给出的爱。爱既然不是人努力赚取来的，也就不会失去。&lt;/p>
&lt;p>意义：人意识到自己所承当的责任或工作是真正重要的，其果效不会随着时间的流逝而消失，而是存留到永远。从根本上而言，这意味着我所从事的工作能够给别人带来有意义的影响，也是一项我能够胜任的工作。&lt;/p>
&lt;p>作为一个有灵的活人生存在这个世界上，人从本质上需要有安全感和意义，着样的人才能正常的运作。只有当这两种需要都得到满足时，人才能真正感到自己是有价值的。&lt;/p></description></item><item><title>如何真正地爱你的孩子</title><link>/2009/06/17/%E5%A6%82%E4%BD%95%E7%9C%9F%E6%AD%A3%E5%9C%B0%E7%88%B1%E4%BD%A0%E7%9A%84%E5%AD%A9%E5%AD%90/</link><pubDate>Wed, 17 Jun 2009 07:07:26 +0000</pubDate><guid>/2009/06/17/%E5%A6%82%E4%BD%95%E7%9C%9F%E6%AD%A3%E5%9C%B0%E7%88%B1%E4%BD%A0%E7%9A%84%E5%AD%A9%E5%AD%90/</guid><description>&lt;p>我们相信当孩子们对父母之间的爱比较肯定时，他们才会愈发肯定父母对自己的爱。从这样的肯定当中迸发足够的情感能力可以去爱别人，也促使他们与父母建立牢固的关系，同时接受训练成为敬虔的儿女。&lt;/p>
&lt;p>一．爱的能力&lt;/p>
&lt;p>创造的主将感知爱和传达爱的能力放在我们里面。神就是爱，他更是一位关系型的神。三位一体的上帝彼此相爱，主耶稣在福音书中多次宣告“父爱我”，甚至“在创立世界以前，你（父）已经爱我了”（约10：17；17：24）。从创立世界以先父、子、圣灵就拥有亲密无间的合一关系（约17：11，21）。&lt;/p>
&lt;p>爱是神的一个重要特质，也成了他使我们与世界分别出来一个重要标记。主耶稣在约翰福音13：35里说：“你们若有彼此相爱的心，众人因此就认出你们是我的门徒了。”爱不仅是神赐给我们的一道命令，更是我们身为基督徒的必要标准。&lt;/p>
&lt;p>爱也包括两个方面：给予爱和接受爱。给予爱指行动的一面，而接受爱指感受的一面。我们有时感到很困惑，无论在夫妻之间还是父母与儿女之间，我们作出的爱的行动往往不被对方理解或接受为‘爱’。这是意味我们每个人，包括我们的配偶和孩子，接受爱的基本“触点”都不同，也可以说我们有各自不同的爱的语言。&lt;/p>
&lt;p>二．五种表达爱的语言&lt;/p>
&lt;p>1．用鼓励的话语表达爱&lt;/p>
&lt;p>使徒保罗明白爱是带着能力的，所有他告诉哥林多教会的信徒爱能够造就人或建立人（林前8：1）。鼓励的话语可以建造人，这是一种向人表达爱的方式。化时间用言语向人表达合宜的称赞及认同犹如排着人的肩膀说“我爱你！”&lt;/p>
&lt;p>2．用实际服事的行动表达爱&lt;br>
使徒约翰鼓励基督徒要用实际行动彼此相爱：“我们相爱，不要只在言语和舌头上，总要在行为和诚实（即真理）上”（约一3：18）&lt;br>
真诚的服事行动是另外一种表达爱的方式，也就是说为另外一个人作一些他或她会特别感激的事情――这是超出日常份内之外的事情。&lt;/p>
&lt;p>3．通过赠送礼物表达爱&lt;/p>
&lt;p>世人从神得到的最大礼物就是耶稣基督，而耶稣基督又将自己给与教会（弗5：25）。一份简单合宜的礼物里面装载着丰富的意义，可以滋润一颗干渴的心。&lt;/p>
&lt;p>4．通过花高质量的时间表达爱&lt;/p>
&lt;p>对于年幼的孩子而言，爱就等于时间。福音书中所记载的耶稣也是一位愿意化足够高质量的时间寻求父神，和与门徒在一起。尽管他的目的是要训练他们服事神、完成天国大计，但是他清楚知道他们个人需要化时间与他在一起。那段与主同在的时间带来他们生命和心思意念的改变。&lt;br>
我们必须认识到“高质量的时间”不是指一同坐在沙发上看报纸或电视，也不是指随便闲聊一些无关痛痒、肤浅无益的话题。“高质量的时间”指将自己投资到另外一个人的生命中，认真地倾听对方并且作出合宜的回应。它要求两个人积极参与到谈话中，进行深层次的沟通。它也可以是两个人或多个人共同参与一项有意义的活动，以便建立更深的友谊，建立更深的联系。&lt;/p>
&lt;p>5．通过目光和身体的亲密接触表达爱&lt;br>
身体的接触和抚摸是一种表达爱的特殊方式：手牵着手、把手放在配偶的肩膀上、相伴而坐都在传达爱的信息。&lt;/p>
&lt;p>三．识辨别人最基本的爱的语言&lt;/p>
&lt;p>在以上这五种爱的语言中，有一种是你最基本的爱的语言。这一种爱的语言是你接受爱的最基本的触点，你最喜欢如此接受人的爱，也更倾向于用这样的方式向人表达爱。如果我们要最贴切地向人表达爱，并且要人感受到这样的爱，我们就需要学会别人的爱的语言。&lt;/p>
&lt;p>作为父母尤其需要识辨孩子最基本的爱的语言，每一个孩子又有所不同。当孩子最基本的爱的语言是“高质量的时间”时，父母赠送礼物的行为可能不会使孩子感到特别欣喜。&lt;/p>
&lt;p>以下这些原则可以帮助更好的思考这个问题：&lt;/p>
&lt;p>1．人最基本的爱的语言显明在两个方面：他或她更为经常使用这种语言，并且当别人使用这种语言时，他或她最能感觉到被爱。&lt;br>
2．人实际上具有使用所有五种语言的能力，应该尝试用这所有五种语言来表达爱。&lt;br>
3．儿童在七岁以前就有自己爱的语言，不过要到七岁以后才容易识辨出来。在此之前，极难肯定自己的孩子最喜欢哪一种爱的语言。但是，可以肯定的是所有的小孩子都喜欢得到礼物，喜欢父母的拥抱，也喜欢父母化时间跟他们在一起。我们相信到了七岁以后，孩子最基本的爱的语言就发展得比较容易辨认了。&lt;br>
4．我们相信爱的语言的排列是神所安排的，而不是学会的。尽管一个人的爱的语言的排列从未改变过，但是在个人的成长过程中，其表达方式可能受到正面或反面的影响。&lt;br>
5．最重要的是，我们每天都在选择要还是不要给出爱。选择用别人爱的语言来爱别人，比一味使用自己的爱的语言更重要。&lt;/p>
&lt;p>总之，合乎圣经的爱不仅使孩子们对父母的爱坚信不移，而且会使他们里面生发对别人的爱。合乎圣经的爱指向外，而不是单单指向内；但同时又可以满足人所有的需要。这种完美的爱，使孩子不致卷缩在自爱、自娱、自我保护的圈子&lt;/p>
&lt;p>四．几种不恰当的爱的方式&lt;/p>
&lt;p>不恰当的爱阻碍孩子情感的发展，并不能满足孩子的心理需要。使得孩子更加依赖于父母，阻碍孩子走向自立。&lt;br>
1、占有型的爱：&lt;br>
倾向于让孩子更加依赖父母自己。视孩子为自己的私有财产，认为自己拥有孩子的生命和生活，不视之为独立的人格。当孩子小的时候他们对父母的依赖显而易见，近乎彻头彻尾。但是这种依赖的倾向必须随着孩子的成长而逐渐消逝，否则就会成为孩子心理发展的重大障碍。&lt;br>
2、以孩子为中心的教育方式&lt;br>
A、这种方式毁坏夫妻关系，后者才是健康家庭的基础。&lt;br>
B、违背人的道德成熟过程，过早给孩子制造过于自足的错误感觉。久而久之，孩子就产生自我满足的心态。失去自我控制的能力。&lt;br>
C、使孩子变得自私，且我行我素，破坏了家庭和人际关系中相互依存的特性，他们的个性变得越来越孤立。&lt;br>
D、对于有些人而言，这种方式几乎相当于拜偶像，这样的父母以孩子的快乐和成就感为追求的最高目标，而不是个人生命的圣洁、敬虔；把孩子的智力或情趣发展看得比孩子的心理道德健康更重要。以孩子为中心的家庭，家庭结构尤其脆弱，孩子也因此过早的承当了不必要的压力，尤为缺乏安全感，仿佛整个家庭的兴衰都建立在孩子的表现和成就之上。&lt;/p>
&lt;p>3．放纵型的爱&lt;/p>
&lt;p>父母从来不愿意对孩子的不好的行动或心态施行管教，也缺乏管教的信心或力度。孩子就很快学会操纵或控制父母，任意妄为、自我为中心、缺乏安全感及自信，孤僻、狭隘、缺乏进去心及建立健康人际关系的能力。&lt;/p>
&lt;p>4．过于苛严压制型的爱&lt;/p>
&lt;p>父母惯常用简单粗暴的高压手段解决问题或冲突，使得父母与儿女之间的关系极其紧张，沟通的途径中断，孩子内心久而久之产生及深的怨恨怒气，且变得自卑自怜，学习或生活缺乏动力。要么性格暴躁、极富攻击性；要么畏缩多疑，消极对抗。&lt;/p>
&lt;p>5．角色错位&lt;/p>
&lt;p>父母将自己全部的梦想、希望寄托在孩子身上，试图通过孩子活出自己“残缺的生命”。更有一些父母角色明显错位，自身被爱或安全感的需要尚未得到满足，转向儿女作为自己得到爱、安慰甚至保护的源头。角色错位往往是发生虐待儿童可怕事件的根源：这样的父母认为儿女有义务照顾父母的情感需要，父母有权力得到孩子的安慰及滋润。当孩子不能满足自己的需要时，就过分的惩罚孩子。&lt;br>
我们应该竭尽全力避免在教育孩子时感到力不从心，弹尽粮绝。这可能意味着要更好地照顾好自己的身体，以免生病，或过于疲乏 ――合理的饮食，充足的休息，足够的锻炼，这也可能意味着应当从事更多的兴趣爱好，或一些可以滋养自己心灵的活动当中，以免感到抑郁或心力憔悴，注意保持自己灵命的旺盛以及投入更多的时间祷告和默想。最为重要的就是建立稳固健康安全的婚姻关系，把神放在第一位，配偶第二位，孩子第三位。&lt;/p></description></item></channel></rss>