<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>《＠守望》第90期——职场呼召 on 北京守望教会</title><link>/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%AC%AC90%E6%9C%9F%E8%81%8C%E5%9C%BA%E5%91%BC%E5%8F%AC/</link><description>Recent content in 《＠守望》第90期——职场呼召 on 北京守望教会</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Wed, 04 May 2016 09:15:03 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%AC%AC90%E6%9C%9F%E8%81%8C%E5%9C%BA%E5%91%BC%E5%8F%AC/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>《＠守望》第90期——职场呼召</title><link>/2016/05/04/%E3%80%8A%E5%AE%88%E6%9C%9B%E3%80%8B%E7%AC%AC90%E6%9C%9F-%E8%81%8C%E5%9C%BA%E5%91%BC%E5%8F%AC/</link><pubDate>Wed, 04 May 2016 09:15:03 +0000</pubDate><guid>/2016/05/04/%E3%80%8A%E5%AE%88%E6%9C%9B%E3%80%8B%E7%AC%AC90%E6%9C%9F-%E8%81%8C%E5%9C%BA%E5%91%BC%E5%8F%AC/</guid><description>&lt;img loading="lazy" decoding="async" alt="刊头" class="aligncenter size-full wp-image-13812" height="198" src="/wp-content/uploads/2016/05/刊头.png" width="886" srcset="/wp-content/uploads/2016/05/刊头.png 886w, /wp-content/uploads/2016/05/刊头-400x89.png 400w, /wp-content/uploads/2016/05/刊头-600x134.png 600w, /wp-content/uploads/2016/05/刊头-768x172.png 768w, /wp-content/uploads/2016/05/刊头-500x112.png 500w" sizes="(max-width: 886px) 100vw, 886px" />
&lt;p>&lt;strong>简讯：&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>1、4月10日，是户外敬拜5周年纪念日,也是自2011年4月10日以来的第262次户外敬拜。本主日有3位弟兄姊妹到平台敬拜，其中王魏弟兄（第6次）和杨洋姊妹被行政拘留7天，另一位杨姊妹因身体原因未执行拘留。&lt;/p>
&lt;p>2、4月17日，是王魏弟兄和杨洋姊妹应获自由的日子。直到当日傍晚近18:00，他们才被释放，并与在门口守候迎接的弟兄姊妹会合。&lt;/p>
&lt;p>3、关于王小华的情况通报及处理意见：治理委员会于13日（礼拜三）发布“关于王小华的情况通报及处理意见”：1）在问题解决之前，不允许其参加守望教会的活动；2）不认可其自称的基督徒身份，也不将其当作主内的弟兄看待；3）教会指派特定的人与其沟通和接触，以便对其提供可能的帮助；&lt;/p>
&lt;p>4、五一期间，圣乐部举办主题为“敬拜中的圣诗”的营会，共有32人参加；学生团契举办主题为“友谊的小船”的营会，有21人参加。&lt;/p>
&lt;p>5、王牮弟兄/李竟榕姊妹于4月16日举行婚礼，结为百年好合。 &lt;/p>
&lt;p>6、4月6日，梁晨/傅丽惠夫妇喜得一女。&lt;/p>
&lt;p>_&lt;strong>_&lt;/strong>_&lt;strong>_&lt;/strong>_&lt;strong>_&lt;/strong>_&lt;strong>_&lt;/strong>_&lt;strong>_&lt;/strong>_&lt;strong>_&lt;/strong>_&lt;strong>_&lt;/strong>_&lt;strong>_&lt;/strong>_&lt;strong>_&lt;/strong>_&lt;strong>_&lt;/strong>_&lt;strong>_&lt;/strong>_&lt;strong>_&lt;/strong>_&lt;strong>_&lt;/strong>_&lt;strong>_&lt;/strong>_&lt;strong>_&lt;/strong>_&lt;strong>_&lt;/strong>_&lt;strong>_&lt;/strong>_&lt;strong>_&lt;/strong>_&lt;strong>_&lt;/strong>_&lt;strong>_&lt;/strong>_&lt;strong>_&lt;/strong>______​&lt;/p>
&lt;p>敎牧书信&lt;br>
 &lt;br>
&lt;a class="link" href="/2016/05/04/%e5%b7%a5%e4%bd%9c%e4%b9%83%e6%98%af%e5%91%bc%e5%8f%ac/" >工作乃是呼召/理查德•斯蒂尔&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>我们被赋予身体和心灵的能力和才干，完全是为了今生的行动，神的设计正与此相配。深奇妙的供应也使我们相互依靠、供应彼此的需求，而不是靠一己之力存活。信仰和理性要求所有人按着能力去工作，这样，不仅对自己有好处，也可以造福社会。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2016/05/04/%e6%89%80%e6%9c%89%e6%ad%a3%e5%bd%93%e7%b1%bb%e5%9e%8b%e7%9a%84%e5%b7%a5%e4%bd%9c%e9%83%bd%e6%98%af%e5%9c%a3%e6%b4%81%e7%9a%84/" >所有正当类型的工作都是圣洁的/利兰•赖肯&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>基督徒不仅应该能够向上帝交待他的工作是什么，而且要交待他在工作中是什么样的人。基督徒有工作是不够的，他必须努力使他的工作符合基督教信仰。”&lt;/p>
&lt;p>_&lt;strong>_&lt;/strong>_&lt;strong>_&lt;/strong>_&lt;strong>_&lt;/strong>_&lt;strong>_&lt;/strong>_&lt;strong>_&lt;/strong>_&lt;strong>_&lt;/strong>_&lt;strong>_&lt;/strong>_&lt;strong>_&lt;/strong>_&lt;strong>_&lt;/strong>_&lt;strong>_&lt;/strong>_&lt;strong>_&lt;/strong>_&lt;strong>_&lt;/strong>_&lt;strong>_&lt;/strong>_&lt;strong>_&lt;/strong>_&lt;strong>_&lt;/strong>_&lt;strong>_&lt;/strong>_&lt;strong>_&lt;/strong>_&lt;strong>_&lt;/strong>_&lt;strong>_&lt;/strong>_&lt;strong>_&lt;/strong>_&lt;strong>_&lt;/strong>______​&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>职场呼召&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2016/05/04/%e6%b8%b8%e5%86%a0%e8%be%89%e8%b0%88%e5%b7%a5%e4%bd%9c%e7%9a%84%e6%84%8f%e4%b9%89/" >工作的意义到底是什么？/冠辉 长老&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>我在工厂的流水线上的机械劳动与荣耀神有什么关系？我每日繁琐的行政工作与荣耀神又有什么关系？许多人在实际的工作中，感受到更多是劳苦愁烦，痛苦无聊，根本体会不到工作的价值和意义，更谈不上荣耀神。问题究竟出在哪里呢？我们应该如何正确看待我们手中的工作呢？&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2016/05/04/%e5%9c%a8%e5%9f%ba%e7%9d%a3%e9%87%8c%e5%be%97%e4%bb%a5%e5%96%98%e6%81%af/" >在基督里得以喘息/孙毅 长老&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>我们怎么在繁忙的工作或事务中，学习积极地交托，时常回到他的里面；不只是在主日寻求主，而是在每天的日常生活中时常地寻求主，时常能够从埋头于事务中回过神来，回到他的里面得以喘息&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2016/05/04/%e5%9f%ba%e7%9d%a3%e5%be%92%e4%b8%8e%e5%bd%93%e8%b4%a3/" >基督徒与当责/宋传华&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>当责者勇于承担责任，以积极主动的态度尽心尽责的完成工作，并对结果的成败负起责任的态度，不就是圣经教导的“无论做甚么，都要从心里做，像是给主做的（西3:23）”吗？&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2016/05/04/%e5%a7%94%e8%ba%ab%e5%9c%a8%e5%b7%a5%e4%bd%9c%e4%b8%ad%e7%9a%84%e5%ba%94%e7%94%a8-%e7%91%9e%e7%8e%b2%e8%ae%bf%e8%b0%88/" >委身在工作中的应用——瑞玲访谈&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>信主以后知道了要委身，以前是没有委身的概念的。现在遇到艰难的环境就会想神把我放在这样的环境是为什么？不会轻易以逃避来解决问题。首先我自己会考虑不能像以前那样不想接受这个环境，那我就辞职，换一份工作。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2016/05/04/%e4%bb%8e%e5%ae%b6%e5%ba%ad%e4%b8%bb%e5%a6%87%e5%88%b0%e6%a9%a1%e6%a0%91%e5%90%8c%e5%b7%a5/" >从家庭主妇到橡树同工/婴孩&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>一开始在橡树的工作主要是做兼职出纳，如我所料，工作内容琐碎乏味，但因为之前三年在家里做专职主妇的操练，也能靠主面对。两年的时间，我每周一和大家一起开同工会，耳濡目染，从完全听不懂大家在说什么，到慢慢了解了出版行业。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2016/05/04/it-%e6%b0%91%e5%b7%a5%e6%88%90%e9%95%bf%e8%ae%b0/" >IT民工成长记/小方&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>在工作当中，我发现我一旦失去悔改、谦卑（其实不是谦卑，而是对自我现状的正确认知与判断）和祷告的心，我就常给我的同事、客户与项目带来负面的影响。而那些正面的影响，大都是在我依靠主胜过肉体的情欲下做出的。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2016/05/04/%e8%81%8c%e5%9c%ba%e8%80%81%e6%a2%86%e5%ad%90%e7%bb%99%e8%8f%9c%e9%b8%9f%e7%9a%84%e5%9b%9b%e5%8f%a5%e5%bf%a0%e5%91%8a/" >职场老梆子给菜鸟的四句忠告/小雪&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>一、态度决定一切；二、关系就是生产力；三，内容为王；四，细节决定成败&lt;/p>
&lt;p>_&lt;strong>_&lt;/strong>_&lt;strong>_&lt;/strong>_&lt;strong>_&lt;/strong>_&lt;strong>_&lt;/strong>_&lt;strong>_&lt;/strong>_&lt;strong>_&lt;/strong>_&lt;strong>_&lt;/strong>_&lt;strong>_&lt;/strong>_&lt;strong>_&lt;/strong>_&lt;strong>_&lt;/strong>_&lt;strong>_&lt;/strong>_&lt;strong>_&lt;/strong>_&lt;strong>_&lt;/strong>_&lt;strong>_&lt;/strong>_&lt;strong>_&lt;/strong>_&lt;strong>_&lt;/strong>_&lt;strong>_&lt;/strong>_&lt;strong>_&lt;/strong>_&lt;strong>_&lt;/strong>_&lt;strong>_&lt;/strong>_&lt;strong>_&lt;/strong>_&lt;strong>_&lt;/strong>&lt;br>
&lt;strong>户外敬拜&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2016/05/04/%e6%88%b7%e5%a4%96%e6%95%ac%e6%8b%9c%e5%b0%8f%e8%ae%b0/" >户外敬拜小记/建华&lt;/a>&lt;br>
&lt;a class="link" href="/2016/05/04/%e5%a4%9c%e8%8e%ba%e5%9c%a8%e6%ad%8c%e5%94%b1/" >夜莺在歌唱/小雪&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>_&lt;strong>_&lt;/strong>_&lt;strong>_&lt;/strong>_&lt;strong>_&lt;/strong>_&lt;strong>_&lt;/strong>_&lt;strong>_&lt;/strong>_&lt;strong>_&lt;/strong>_&lt;strong>_&lt;/strong>_&lt;strong>_&lt;/strong>_&lt;strong>_&lt;/strong>_&lt;strong>_&lt;/strong>_&lt;strong>_&lt;/strong>_&lt;strong>_&lt;/strong>_&lt;strong>_&lt;/strong>_&lt;strong>_&lt;/strong>_&lt;strong>_&lt;/strong>_&lt;strong>_&lt;/strong>_&lt;strong>_&lt;/strong>_&lt;strong>_&lt;/strong>_&lt;strong>_&lt;/strong>_&lt;strong>_&lt;/strong>_&lt;strong>_&lt;/strong>______​&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>美好见证&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2016/05/04/%e5%8f%aa%e5%9c%a8%e4%b9%8e%e5%8f%91%e6%80%9c%e6%82%af%e7%9a%84%e7%a5%9e-%e6%9c%b1%e6%b1%9f%e5%bc%9f%e5%85%84%e4%bf%a1%e4%b8%bb%e8%a7%81%e8%af%81/" >只在乎发怜悯的神——朱江弟兄信主见证&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>我感觉神就是通过这样的方式来让我认识到他，他不是真要我得了病，也不是真要我的命，只是通过这样的方式让我能够认识到它的存在，我也真就相信了。&lt;/p>
&lt;p>_&lt;strong>_&lt;/strong>_&lt;strong>_&lt;/strong>_&lt;strong>_&lt;/strong>_&lt;strong>_&lt;/strong>_&lt;strong>_&lt;/strong>_&lt;strong>_&lt;/strong>_&lt;strong>_&lt;/strong>_&lt;strong>_&lt;/strong>_&lt;strong>_&lt;/strong>_&lt;strong>_&lt;/strong>_&lt;strong>_&lt;/strong>_&lt;strong>_&lt;/strong>_&lt;strong>_&lt;/strong>_&lt;strong>_&lt;/strong>_&lt;strong>_&lt;/strong>_&lt;strong>_&lt;/strong>_&lt;strong>_&lt;/strong>_&lt;strong>_&lt;/strong>_&lt;strong>_&lt;/strong>_&lt;strong>_&lt;/strong>_&lt;strong>_&lt;/strong>______​&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>思想随笔&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2016/05/04/%e4%bb%8e%e5%9f%ba%e7%9d%a3%e6%95%99%e4%bc%a6%e7%90%86%e5%ad%a6%e8%a7%92%e5%ba%a6%e7%9c%8b%e4%b8%8d%e9%a1%ba%e6%9c%8d%e5%9c%a8%e4%b8%8a%e6%8e%8c%e6%9d%83%e8%80%85/" >从基督教伦理学角度看“不顺服在上掌权者”文/丰羽&lt;/a>&lt;/p></description></item><item><title>从基督教伦理学角度看“不顺服在上掌权者”</title><link>/2016/05/04/%E4%BB%8E%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E6%95%99%E4%BC%A6%E7%90%86%E5%AD%A6%E8%A7%92%E5%BA%A6%E7%9C%8B%E4%B8%8D%E9%A1%BA%E6%9C%8D%E5%9C%A8%E4%B8%8A%E6%8E%8C%E6%9D%83%E8%80%85/</link><pubDate>Wed, 04 May 2016 08:49:24 +0000</pubDate><guid>/2016/05/04/%E4%BB%8E%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E6%95%99%E4%BC%A6%E7%90%86%E5%AD%A6%E8%A7%92%E5%BA%A6%E7%9C%8B%E4%B8%8D%E9%A1%BA%E6%9C%8D%E5%9C%A8%E4%B8%8A%E6%8E%8C%E6%9D%83%E8%80%85/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
文/丰羽
&lt;/p>
&lt;p>记得08年5月12号教会第一次被冲击，政府相关执法人员拿着罗马书中保罗关于“顺服在上掌权者”的经文作为根据，来命令教会停止敬拜。当时，我在教会参加敬拜，虽然现场在牧师的指挥下比较坦然地面对了被要求的身份登记，然而事后在我的心里产生了一个问题：作为基督徒如何在圣经的根基上解释、回应相应的状况。同时，教会也面临一个问题，就是如何从圣经角度来回应政府“以圣经为根据”的命令。后来，教会在被逼无奈之下决定户外敬拜，对于我自己和我所知道一些弟兄姊妹，内心中也或多少都存有一个问题——如何看待户外敬拜与“顺服在上掌权者”命令之间存有的张力。当我离开中国、踏上读神学的路程时，这个问题依然在我心中没有完全解决。感谢神，这学期开始学习基督教伦理学，在这门课程的学习中，我心里的疑问开始逐渐被解开，我也逐渐开始建立合乎圣经的政教关系伦理观念。&lt;/p>
&lt;p>所谓的基督教伦理学，可以理解为关于基督徒在家庭生活、教会生活、社会生活以及政治生活等中的道德准则和选择次序的学问。与其他伦理学不同，基督教伦理学的基础是信徒与上帝之间的个人性关系，也就是说，基督徒在真信心中对神的认识以及基于这样认识而确定的自己和上帝的关系是基督徒伦理的真正基础。任何的伦理学都探索一个问题——对于某个特定个体，在特定环境下，什么样的选择是“道德”的。对于基督徒来说，“道德”意味着他在环境中的选择与主耶稣基督的心意、命令和带领一致。因为耶稣基督是宇宙真正的核心，即整个宇宙是围绕他被组织起来的。同时，复活以后升天坐在全能父神右边的耶稣基督也是宇宙中唯一真正的智慧，他能够帮助他的子民活出真正道德的生活样式。&lt;/p>
&lt;p>在理解了基督教伦理学和其根基的前提下，可以进一步思考对于特定基督徒或基督徒群体，在特定环境下，面对某些特定困境时，该如果作合乎基督教伦理的选择问题。鉴于上面所述教会在敬拜时被冲击以及之后户外敬拜的实际例子，特此从基督教伦理学角度讨论“不顺服在上掌权者”行为的合理性。&lt;/p>
&lt;p>当政府拿着圣经经文来命令教会时，我们要问一个问题——“顺服在上掌权者”是不是一个在任何情况下都必须遵守的命令。既然问题的来源是圣经，那么最好的方式就是回到圣经，找到真正符合圣经的答案。&lt;/p>
&lt;p>首先，让我们来看一下圣经中出现的“不顺服在上掌权者”的先例。第一个例子：在出埃及记第一章中，记载以色列人在埃及时，虽然作奴隶，但上帝大大地祝福他们，使他们生养众多。埃及法老看到以色列人的增长率，认为对自己的统治是一个潜在的威胁，因此命令收生婆杀死以色列刚出生的男婴，然而“收生婆敬畏神，不照埃及王的吩咐行”。结果是神认可了收生婆的行为，并厚待她们，为她们建立家室（出1：15-22）。（与法老杀婴命令的原因相似，政府打压教会的一个很重要原因是看到教会不断成长以及其社会影响力不断增大对政府统治所构成的潜在威胁。）第二个例子：但以理和他的三个朋友不顺服尼布甲尼撒王颁布的命令，拒绝向王所立的金像下拜。面对王的威胁，但以理的三个朋友坚定仰望神，相信神能把他们从烈火中救出来，即或不然他们也坚决不拜金像。在此，可以看到当王权和神权发生冲突时，但以理的三个朋友毅然选择敬拜神，为所有基督徒树立了信心的榜样。第三个例子：彼得和其他使徒被下监之后蒙主的使者解救继续奉耶稣的名在圣殿中讲道，后来被带到公会时，大祭司禁止他们奉耶稣的名讲道。彼得在此“不顺服在上掌权者”的命令，回答说：“顺从神，不顺从人，是应当的。”&lt;/p>
&lt;p>还有一些例子可以在初代教会历史中看到，那时很多殉道者拒绝遵守罗马皇帝颁布的向异教的神献祭的命令，也是“不顺服在上掌权者”的行为，这样的行为是千百年来被基督徒所称颂的。&lt;/p>
&lt;p>耶稣基督在马太福音中的表达——凯撒的物当归给凯撒，神的物当归给神，是历史中教会理解政府权力范围的很重要的圣经依据。耶稣的话没有承认政府具有绝对的权力，而是使政府所拥有的权力相对化，正如德国新约学者伯恩坎说的：耶稣所说的话的后半句具有真正的分量，因此前半句的分量也是来自于后半句，因为凯撒的统治总会过去，但是上帝的统治却是永恒的。&lt;/p>
&lt;p>现在回到罗马书13章1-7节，这段经文有时会被单方面的曲解，一味强调顺服而忽略了神主权的方面。基督徒确实应该顺服在上掌权者，因为凡掌权的都是神所命的。然而，这段经文同样也给出了顺服在上掌权者的限制条件，即在上掌权者是神的用人，是施行公义的。因此，在上掌权者在统治时需要符合神公义的标准。换句话说，如果在上掌权者所颁布的法律或者命令是不公义的，那么此时顺服就不是一个正确的选择了。这时当持有的态度：顺服神，不顺服人，是应当的。一个政府，如果不顾神的公义，逼迫无辜的人并践踏人的尊严，那么就不再是神的仆人了。在此，我们需要明白人的法律并非全部都是公义的，有些法律不但没有反应神的公义，反而代表着人的贪婪、暴力和压迫。&lt;/p>
&lt;p>托马斯•阿圭那阿奎那的《神学大全》里，谈及“是否人的法律捆绑人的良心”的问题时写道：凭借不公义的法律来反对属神的良善，这样的法律坚决不能遵守。约翰加尔文教导：人类统治者的权柄应该总是顺服于上帝的权柄，对人类统治者的顺服永远不应该导致对神的不顺服。路德宗《奥格斯堡信纲》第十六条承认在会导致得罪神的情况下，良心拥有“不顺服在上掌权者”的权利 。&lt;/p>
&lt;p>许多反对“不顺服在上掌权者”的人认为，这样的行为会导致无政府状态以及对法律的藐视。在此需要澄清，基督徒在良心中选择的“不顺服在上掌权者”的行为与无政府主义者的行为是截然不同的。因为，基督徒承认政府存在的合理性（在上掌权者是由神所设立的），而无政府主义者却不承认。同时，基督徒在良心中选择不顺服在上掌权者并不是要公然藐视法律，而是反对那些不公义的法律。而这样违背法律的行为被马丁•路德•金视为尊重法律的表现， 正如他在一次国家级的电视辩论中陈述到：基于良心发现法律不公义时，愿意使用和平的方式违背不公义的法律，并自愿承担因违背法律而带来的后果，是表达对法律的最高尊重。&lt;/p>
&lt;p>上面从圣经的先例以及教会历史先贤的论述中看到了“不顺服在上掌权者”行为的合理性，下面需要思考的一个问题就是在什么样的条件下可以发动这样的行为。在此之前，需要区别在不同条件下“不顺服在上掌权者”的行为哪些是可选择的，哪些是必须的。一般来说，必须选择“不顺服在上掌权者”的行为是更容易分辨的。当在上掌权者的命令与圣经对基督徒的命令相违背，或者禁止基督徒遵守神的命令时，“不顺服在上掌权者”的行为就是必须的了，例如尼布甲尼撒要求但以理和他的三个朋友拜金像的命令和大祭司禁止彼得他们传福音的命令等。在另一些情况之下，“不顺服在上掌权者”可以是一种可选择的行为，这个时候就需要根据圣经和常识进行一系列的标准判断，并在恳切祷告的基础上，做出合乎良心的决定。下面来看一下一般常用到的判断标准。&lt;/p>
&lt;p>第一，掌权者的命令或者法规是不公义或不道德的，十分清楚地违背上帝的心意。国家所设立的法律是不可以被轻易违背的，只有在法律与基督徒本着圣经的良心相违背时才可以选择不顺服。&lt;/p>
&lt;p>第二，可以改变不公义现状的其他合法方式都已经用尽的情况之下，“不顺服在上掌权者”的行为应该被视为最后选择的方式，而不是首先选择的方式。&lt;/p>
&lt;p>第三，“不顺服在上掌权者”的行为必须是在社会上公开的行为，而不能是私下的行为。公开性在此是一个主要的标准。公开的目的不仅是为了与基督徒内在良心的选择一致，同时也是为了唤醒整个社会的良知。&lt;/p>
&lt;p>第四，如果实施“不顺服在上掌权者”之行为的目的是为了改变法律或者掌权者的命令时实施“不顺服在上掌权者”的行为时，需要预先计算代价，尤其是当这样行为的目的是为了改变法律或者掌权者的命令时。计算代价可以从两个方面考虑，一方面需要考虑“不顺服在上掌权者”行为可能带来的不良影响，例如导致社会秩序混乱、对法律的轻视；另一方面，需要考虑实施者可能会失去人身自由、以及因此带来的无法履行家庭责任和对其他方面事工无法委身等问题。&lt;/p>
&lt;p>第五，考虑实施“不顺服在上掌权者”的行为时，需要自愿接受由于违背法律所带来的相应惩罚。这样的态度表明了对于在上掌权者的所颁布命令、法规的尊重，同时也将这样合理的“不顺服在上掌权者”的行为与无政府主义者的行为区分开来。&lt;/p>
&lt;p>上面的这五点是一些基本的判断标准，当面对一些特定的环境情况时还需要有针对当时环境的特殊考虑标准。&lt;/p>
&lt;p>当教会面临掌权者不公义对待时，一方面教会需要有坚定为主摆上的心志，另一方面教会也需要有充分的圣经根据和神学反思。感谢神赐下恩典使我有机会在神学院接受装备，上面的内容是根据本学期基督教伦理学课程内容进行的反思和总结，许多思考、观点尤其是五条判断标准来源于于约翰戴维斯的《福音派伦理学》。关于政教关系的问题是历世历代教会所面临的重大问题，不是一两本书或者几篇文章就能思考清楚的，在此户外五周年之际，盼望我的分享可以起到抛砖引玉的作用，促进教会关于“不顺服在上掌权者”行为合理性的思考。&lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;">
季丰羽弟兄&lt;br /> 主内2016年3月10日&lt;br /> &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp;&amp;nbsp;
&lt;/p>
&lt;p>       &lt;br>
 &lt;/p></description></item><item><title>只在乎发怜悯的神——朱江弟兄信主见证</title><link>/2016/05/04/%E5%8F%AA%E5%9C%A8%E4%B9%8E%E5%8F%91%E6%80%9C%E6%82%AF%E7%9A%84%E7%A5%9E-%E6%9C%B1%E6%B1%9F%E5%BC%9F%E5%85%84%E4%BF%A1%E4%B8%BB%E8%A7%81%E8%AF%81/</link><pubDate>Wed, 04 May 2016 08:46:25 +0000</pubDate><guid>/2016/05/04/%E5%8F%AA%E5%9C%A8%E4%B9%8E%E5%8F%91%E6%80%9C%E6%82%AF%E7%9A%84%E7%A5%9E-%E6%9C%B1%E6%B1%9F%E5%BC%9F%E5%85%84%E4%BF%A1%E4%B8%BB%E8%A7%81%E8%AF%81/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
口述/朱江 采访/阿迟
&lt;/p>
&lt;p>我一个多月前突然之间不明原因咳血，在当地铁岭的医院拍了一个CT，大夫告诉左肺叶下边好像有东西，不像炎症。他问：“抽烟吗？”我说：“抽啊，不过这两天不抽了，咳血了。”他说：“你来不及了。”他的意思是我已经得上病了，此时戒烟没有用。他建议最好做加强CT，我就去沈阳的医院做，当时片子没出来，但是大夫在电脑上能看到，他问：“家属来没？”我说：“没有，我一个人来的。”他说肺里确实有东西，明天上午有个全院会诊，到时让其他大夫再看看片子。第二天我又一个人去医院，他看我自己来的，对我说：“你抓紧时间住院，住院之后把这东西切了。”我说：“啥东西非得切下来？”他说：“你不管啥东西，你肺上长东西就得切下来，要趁早。切了之后马上做病理，如果是良性的皆大欢喜，如果是恶性的起码现在发现还是早，也不用太担心。“我说：“我想得开，肺上长的东西哪有良性的？”他说：“那也不一定，你赶紧合计合计怎么弄。”&lt;/p>
&lt;p>我就告诉我弟弟朱岩，朱岩建议我到北京来做手术，第二天我就来了。&lt;/p>
&lt;p>弟弟和弟妹很早就跟我讲福音，要我信主，但是我一直也没有接受，《圣经》我也有，但是看不进去。我是3月19号来北京的， 第二天他们带我去天明牧师家（我在我弟弟婚礼上见过天明牧师，当时在华杰大厦），他给我讲了福音，讲了罪。我们人都是有罪的，耶稣被钉十字架替我们赎罪了，于是我们的罪就被免了。天明牧师说，你今天请我吃饭，我吃完饭就走了没付钱，不是我不应该付钱，而是你替我付了。&lt;/p>
&lt;p>天明牧师那天还讲了很多事，我的确是受到了感染，就觉得他讲得非常有道理，忽然之间我就明白了。耶稣基督被钉十字架死了，三天后复活了，之前我觉得人死了怎么能复活呢，在咱们传统唯物主义观念里这是不可能，这是超乎自然的现象，我是根本不相信的。经过天明牧师一讲，我是真的相信神是存在的。有人说复活不过是基督教愚弄百姓的手段，但我觉得并不是。我这几天在想，如果真是愚弄百姓的一个手段的话，那他完全可以选择一个更能接受的说法，何必用这样一个超乎自然的现象、更不容易接受的东西来告诉你？那只能说明这段历史其实是有事实，当时并不需要证明，因为当时人的确亲眼看见了。&lt;/p>
&lt;p>虽然有些东西还不能理解，但可以慢慢接受。那天，天明牧师还为我施洗。&lt;/p>
&lt;p>我当时的想法很简单，既然信主了，把我生病的这个事交给主，我自己不用想那么多了，我就很释然。&lt;/p>
&lt;p>第二天，我弟弟带我去找他的同学看病，他说八成不是啥好东西。建议我先做个气管镜，取出切片，做一下病理分析看看到底是什么性质的，其实人家就认为肯定是肺癌，想看看是什么类型的肺癌，肺癌分好几种，有淋癌、腺癌、小细胞癌，如果是小细胞癌就不能做手术了，手术效果也不是很好。&lt;/p>
&lt;p>于是我就住院做了气管镜，做完病理后，结果是没有什么事儿，但是大夫也不敢确定排除恶性肿瘤，因为或许取出切片的位置不很准确。后来又抽血做癌肺抗原，就是通过血相来检查是否有癌变，结果显示也没事。这时候沈阳的片子寄过来了，沈阳的加强CT的诊断结果有“几乎无强化”这样一句话，如果是恶性肿瘤，基本都会写“见明显强化”。这样，从安贞医院做的病理检查结果、抽血的化验结果、沈阳的加强CT的诊断报告上来看，都没看出是恶性肿瘤。朱岩不放心，说要确定肺里到底是什么东西，最后做了一个帕克CT，一万四。全身从头到脚整个查个遍，看了之后根本啥也没有。 &lt;/p>
&lt;p>你说信了上帝，上帝就能把你医治了，我一开始并没有抱着这个想法，我也并不相信这点，可是，在这个过程中，我也的确体验出了神迹的存在。当然你也可以说反正你原来就没得，但是你要是得了呢，如果你要得了又会怎么样呢？&lt;/p>
&lt;p>神要救你，救你的时候不会显现出一种超出你想象的东西，神总不可能伸出一只手来把这东西拿下去，我感觉神就是通过这样的方式来让我认识到他，他不是真要我得了病，也不是真要我的命，只是通过这样的方式让我能够认识到它的存在，我也真就相信了。&lt;/p>
&lt;p>就像《圣经》上写的亚伯拉罕，神让亚伯拉罕把他的儿子当成燔祭去献祭，其实神并不是这个意思，神就是想试试，看亚伯拉罕对神忠心顺服的程度。当他真的是要把以撒献上的时候神就不让他这么做了，祭品在后面就出现了，神就是通过这种方式，让你更加认识到他。从这当中我是看到神迹，所以我也就相信了。&lt;/p>
&lt;p>我以前很少读《圣经》，我其实是比较喜欢读历史书，对中国从古到今的历史还是比较了解的，但是对《圣经》却读不进去，我也好像读不太懂，但是发现我现在就能读懂了，能看进去了，有些东西也能记住，能说出来了，亚伯拉罕和以撒、挪亚造方舟、上帝毁灭所多玛城，最后罗德一家人得救了这些事，我觉得《圣经》里很多东西挺好的。早先是没有这种感觉，现在突然之间有感觉了。&lt;/p>
&lt;p>前两天我一个朋友给我打电话，我说我在北京看病，我说信主了，他说怎么信主了呢？我说神保守了，我就跟他讲这个事，我跟他说你也信吧。他说也都是没啥事人就不愿意信。我就跟他说，他也是比较喜欢史书。我说耶稣是钉十字架死的，三日后复活，复活你相信吗？他说那有点不相信。我说鸦片战争发生你相信吗？他说相信，我说林则徐禁烟你看到了？他说没看到。我说没看到那你怎么相信呢？他说书上写的。我说史书上写的那些东西你能相信，但史书上写的耶稣复活你却不信了。同样都是一样的历史，你为什么厚此而薄彼呢？所以说我说有些东西也许就是真的。&lt;/p>
&lt;p>还有一种可能，比方说给一个病人传福音,他信了，但是最后他没得医治，他虽然信主了但是神没有医治他。我认为这是可能接受的，因为对于信主的人来说，人是永 生的， 其实你活的只是在地上寄居的这么一些年，最终还得上天堂。生命是永久的，其实你不会死，你死之后只是你的躯体死了，你的灵魂还会有一个归入，绝对不会就没了。&lt;/p>
&lt;p>最后，我特别感谢天明牧师、小白牧师为我祷告，北苑腓立比小组的弟兄姊妹也为我祷告。我刚信主，觉得自己离信主很远似的，但是天明牧师、小白牧师就像主跟前的人，人家信的那么多年了，为主做了那么多事了，是神近前的人，领导身边的人说话不比旁人说管用啊，可能人家祷告，在神面前替谁求一点事，就比我管用。&lt;/p>
&lt;p>我这次回去后，准备在老家找一个教会，基督教教会遍地都有。但我得找，别整岔道了，现在“道”太多了。因为不同人读得《圣经》可能对《圣经》不一样的理解，得找一个正统点的。我要好好读《圣经》，通过神的话语一点一点改变自己。&lt;br>
 &lt;/p></description></item><item><title>夜莺在歌唱</title><link>/2016/05/04/%E5%A4%9C%E8%8E%BA%E5%9C%A8%E6%AD%8C%E5%94%B1/</link><pubDate>Wed, 04 May 2016 08:44:18 +0000</pubDate><guid>/2016/05/04/%E5%A4%9C%E8%8E%BA%E5%9C%A8%E6%AD%8C%E5%94%B1/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
文/小雪
&lt;/p>
&lt;p>今夜，将有一只夜莺在高墙内歌唱，&lt;br>
颤抖地歌唱，纤柔地歌唱，&lt;br>
她的舌簧轻轻地抖动着，&lt;br>
划开夜的沉重：&lt;br>
“看哪，这忧伤的人……”&lt;/p>
&lt;p>今夜，必有一只夜莺在高墙内歌唱。&lt;br>
在棉被覆盖之下，&lt;br>
在铁窗外的叱咤之前，&lt;br>
在被揪光所有的羽毛赤裸于放肆的目光之后&lt;br>
夜莺开始唱：&lt;br>
“看哪，这忧伤的人……”&lt;/p>
&lt;p>今夜，夜莺在高墙内欢唱，&lt;br>
唱给风，唱给雨，&lt;br>
唱给花，唱给草，&lt;br>
缠绕滞重的皮靴，&lt;br>
掠过镣铐关锁的心门，&lt;br>
让死水也荡起涟漪&lt;br>
“看哪，这忧伤的人……” &lt;/p>
&lt;p>2016.4.12&lt;br>
（小雪：我们唱诗班的女高音领唱因为参加户外敬拜被行政拘留七天。她在复活节领唱的清唱歌剧词：“看哪，这忧伤的人，被挂十字架，他是神的羔羊，为众罪摆上。”）&lt;br>
 &lt;/p></description></item><item><title>户外敬拜小记</title><link>/2016/05/04/%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E5%B0%8F%E8%AE%B0/</link><pubDate>Wed, 04 May 2016 08:43:11 +0000</pubDate><guid>/2016/05/04/%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E5%B0%8F%E8%AE%B0/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
文/建华
&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>之四十六：2015年12月13日—2016年5月1日  第245—265周户外敬拜&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>12月13日，主日，没有弟兄姊妹到平台敬拜。&lt;/p>
&lt;p>转贵阳活石教会苏天富牧师：昨天活石教会3个堂点同时被取缔、查抄，仰华牧师被拘留，我现在陪王师母在花果园派出所准备给他送衣服。我们问派出所拘留仰华的法律文书，民警说给仰华本人。他们带王师母去办案区问话。仰华牧师昨天和有关部门处理查抄我们的物品清单，我今天发现不但昨天公安强行抱走的监控硬盘没在上面（昨天现场一位很凶的公安说当场会给我搜查证并给物品清单，他也是指使其他公安把仰华牧师和另一对夫妻抓去派出所的），另外教会的电脑、很多书籍、诗袍、挂历及其他现场看见被他们拿走的物品都不在清单上。仰华（李国志）牧师阻止他们拿我们教会的监控硬盘被强行粗暴抓走，我也被公安控制，硬盘被公安抢走，我现场叫公安给搜查证及清单，说等下给我。结束时自称公安厅的领导说这不关公安的事，他们配合民宗部门执法，他们不给搜查证和清单。请大家代祷，仰华牧师估计会刑拘。两百多位信徒先后被政府方人员约谈，其中开商铺的信徒被警告不得参加宗教活动，否则采取措施。&lt;/p>
&lt;p>活石教会成立于2009年，现有信徒近五百人。今年7月28日，该教会会计张秀红被警方以“涉嫌非法经营罪”刑拘，9月被逮捕。教会的银行帐户，已被公安冻结。&lt;/p>
&lt;p>小白牧师：看活石教会的经历与我们类似。为他们祷告：刚强壮胆，在牧师未获自由前有新的同工兴起，继续带领教会坚持下去。&lt;/p>
&lt;p>冰霞师母：活石教会拒绝加入三自，不怕威胁坚持聚会，也是像守望是个“不听话”的教会，所以才会受如此逼迫。这也可能是政府准备对付已经进入自购房屋聚会的家庭教会的试点或开始。&lt;/p>
&lt;p>曾淼姊妹： 弟兄姐妹，我已经从苏牧师那里要到了活石教会的联系方式，这两天也陆续收到几位弟兄姐妹的奉献。愿意通过我来寄卡片、礼物或者奉献的弟兄姐妹，请于下周三晚上之前把东西和钱放到西屋，钱也可以微信转账给我，我会在周四把东西寄出。不在钱多钱少，关键是表示对争战中教会的支持。正像当年其他教会给我们的奉献。&lt;/p>
&lt;p>袁灵传道：感谢曾淼姊妹的推动！这些慰问与联络实在是有价值和意义，可惜人的软弱是常常有感动，没行动，或者行动迟缓错过时机，以致感动最后成了遗憾和悔恨。求主激励各人都能呼吁，多多推动各样的善工。另外，也可以考虑不以教会名义发起，毕竟有些事是有时效性的，及时的反应很重要。当然，如果使用教会名义和资源需要请示。总之，愿我们常有感动，也有行动，这样才说明我们活着，有生命。&lt;/p>
&lt;p>圣诞节前夕，温州的周建传道、黄晓远传道、程超华教师，张凯律师的二位助理方县桂、刘鹏都已获释放。康孝友、周爱平长老早前也获释放。12月22日下午，温州平阳教会张制传道获释，温州剩下四位待释，黄益梓牧师、严晓洁牧师、张崇助牧师，张凯律师。望在圣诞节前全部回家，请代祷。&lt;/p>
&lt;p>2009年11月27日开始与大恒科技大厦业主谈判，并于当年12月15日签约成功。所购房产面积约1500平方米，总价2700万元。&lt;/p>
&lt;p>张鹤：记得，那是春末了，去北外上辞职前的最后几天班。在车上，为守望进入新堂祷告，当天读经就是这一篇（诗篇118），一边读，一边流泪…… 主的恩典够用！他是掌管时间的神！&lt;/p>
&lt;p>12月12日，加拿大信友堂举行与守望教会风雨同行六周年户外晨祷会。&lt;/p>
&lt;p>王怡牧师：秋雨之福教会，近期被警察调查、上门、约谈、和骚扰家人的会友越来越多。风雨如晦，昼短夜长。主啊，让风暴来得更猛烈吧，既然民间社会，只剩下家庭教会岿然独立，就让十字架重新成为教会的荣耀吧。既然你在水面上，与你的儿女同行，谁不愿意，得着风暴中的安宁呢。&lt;/p>
&lt;p>12月20日，主日，没有弟兄姊妹到平台敬拜。&lt;/p>
&lt;p>但有弟兄姊妹在平台附近敬拜；近期教会房山学生团契的很多学生被学校谈话，甚至受到胁迫不让聚会。求神加力量给他们，胜过他们内心的软弱。另外，张凯弟兄依旧没有消息。第246次户外敬拜平安结束。&lt;/p>
&lt;p>在主里纪念所有参与争战、陪伴、祷告的弟兄姊妹们；纪念房山学生团契的弟兄姊妹们；纪念所有受逼迫的教会和弟兄姊妹。&lt;/p>
&lt;p>活石教会仰华牧師妻子洪霧师母：我今天接仰华牧师，没接到。只看到四个人把他带上一部没有牌照的面包车，他头上被戴上黑头套，嘴可能被封着，我喊他，他没回答。那四个人不准我靠近他，急匆匆的把他塞进车中，疾驰而去。我问拘留所的人，他们只说办案机关把他带走，他不能告诉我是哪个部门，之后我就回家了。现在也不知他被带去何方，情况如何，真的只有交给主了！&lt;/p>
&lt;p>恩平师母：亲爱的弟兄姊妹们，主内平安！ 外教会的肢体给大家送来了圣诞节礼物，请每个家庭任选其中一件礼物，路过西屋时，请到那里挑选，因每样礼物数量有限，先到先选。纯棉围裙、圣经播放器、拖鞋（白色，花色两种）、书（适合大孩子，初信者，慕道友）、布包（红，蓝两种颜色）。我想，无论选哪一件礼物都带着主里面的爱、牵挂和勉励，是温暖的。&lt;/p>
&lt;p>12月27日，主日，宪法弟兄到平台敬拜。&lt;/p>
&lt;p>天阴，二层平台拉上了警戒线，在附近陪伴的祖潘弟兄给敬拜中的宪法弟兄送了双手套。&lt;/p>
&lt;p>刚想起去年12月28日，宪法弟兄去平台敬拜被拘留7天，今天刚好一年。宪法弟兄预备了一年，这次也是带着被拘留的心去的。&lt;/p>
&lt;p>宪法弟兄敬拜完平安下来，与在附近的弟兄姊妹会合，感谢主。&lt;/p>
&lt;p>“亚基帕王啊，我故此没有违背那从天上来的异象，先在大马士革，后在耶路撒冷和犹太全地，以及外邦，劝勉他们应当悔改归向　神，行事与悔改的心相称。因此，犹太人在殿里拿住我，想要杀我。然而我蒙　神的帮助，直到今日还站得住，对着尊贵、卑贱、老幼作见证。所讲的并不外乎众先知和摩西所说将来必成的事，就是基督必须受害，并且因从死里复活，要首先把光明的道传给百姓和外邦人。”（使徒行传 26:19-23）&lt;/p>
&lt;p>晚上教会安排了洗礼，共有有六位姊妹受洗归入主的名下，感谢主！&lt;/p>
&lt;p>2016年1月3日，主日，云成弟兄去平台敬拜。&lt;/p>
&lt;p>他到达平台上被警察带了下来，几位国保找云成聊了一会，云成就自由了，与在附近的弟兄姊妹汇合。&lt;/p>
&lt;p>1月10日，没有弟兄姊妹到平台敬拜。&lt;/p>
&lt;p>1月17日，没有弟兄姊妹到平台敬拜。&lt;/p>
&lt;p>1月24日主日，没有弟兄姊妹到平台敬拜。&lt;/p>
&lt;p>冰霞师母：谈到教会整体见证，守望争战了5、6年，表现如何，我们自己再清楚不过了。能否坚守到最后神定的时间，还需要迫切祷告，但愿到那日我们对神、对人都存无愧良心。有人说我们有深深的属灵骄傲而不自知，坦率地说，我还真不知，愿神监察我们的心！除了为我们自己祷告，我也为秋雨之福教会祷告。感谢神兴起他们！从神学上他们是正儿八经的改革宗，组织上也加入了长老会的一支，除了与我们有一样的教会公开化异象，在政治上更大胆公开批评现政权。因此，他们可能会受到比我们更大的打压。求主使他们比我们站得更好更稳！他们拒绝参加去年6月国安委召集的会议，可见他们态度坚决，眼光敏锐，在发表的95条上众同工也合一签名。愿神的恩典多多加给他们，为中国教会与大公教会接轨的信仰实践中趟出可行的道路！&lt;/p>
&lt;p>冰霞师母：弟兄姐妹，主日平安！今早祷告时，有个声音突然问：“如果现在把大恒钥匙给你们，你们敢进去聚会吗？”是啊，如果进去聚会，我们可能像活石教会那样，被有关部门以“非办公用途”为名被查封，被罚巨款，我们还敢进去吗？所以，无论是户外、是进堂，再或者是被取缔被分散等，都需要信心，神向我们要的就是信心！愿守望教会的弟兄姐妹今天都凭着信心以心灵和诚实来敬拜我们的主！我坚信藉着教会统一的敬拜程序、统一的讲道、统一的时间一同来敬拜神的时候，圣灵必与我们同在！&lt;/p>
&lt;p>在美国遭遇车祸的许国永弟兄于北京时间31日4点11分钟在医院心脏停止跳动。许国永弟兄已经离世安息主怀，愿主安慰他的家人！&lt;/p>
&lt;p>1月31日，主日。 新明姊妹到平台敬拜。&lt;/p>
&lt;p>敬拜结束后，平安下来，与在附近的弟兄姊妹会合，之后大家一起到西屋分享祷告。&lt;/p>
&lt;p>小白牧师：去年此时，国永弟兄与我们一同争战：主啊！求你纪念，求你复兴我们，继续跑当跑的路，打美好的仗，守当守的道！&lt;/p>
&lt;p>小雪姐：去年的年前的主日，国永弟兄上了平台，进了拘留所。除夕那天我们去接他出拘留所，送他回家。&lt;/p>
&lt;p>孙毅长老：几天来都是阴雪天气，今天一早就是蓝天白云，非常少见灿烂的阳光，让我想起他给自己起的名字：午炎。义人的路越走越光明，如正午的阳光。&lt;/p>
&lt;p>丰羽：今天下午华人神学生聚会结束出来，看到了美国美丽的天空：火红的云彩，像梯子形状一层一层在天空中向上排列。偶遇如此美景，不禁有感而发：是不是神接国永弟兄回家了？之后得知弟兄离开的消息，虽然心中仍有不解，却也得了安慰。因为知道我的弟兄如今在那里，乃是在一个更美的地方，是荣耀的，好的无比的天上家乡！亡者并非已矣，乃于乐园俯望。盼望生者得慰，他日同聚天堂。&lt;/p>
&lt;p>2月7日和14日   春节期间，教会决定户外敬拜暂停两周。&lt;/p>
&lt;p>2月21日，没有弟兄姊妹到到平台敬拜。&lt;/p>
&lt;p>温州电视台在26日傍晚播放了张凯弟兄的一段视频，视频中弟兄非常憔悴与疲惫，温州网同时发布相关文字材料。这是张凯弟兄被指定监视居住半年以来首次露面，到目前为止，没有进一步的消息。但按法律规定，指定监视居住最长半年，应已期满。&lt;/p>
&lt;p>王怡牧师：什么样的肉体折磨，能摧毁一个信主男儿的意志。张凯所承受不住的，恐怕我连一半也无法承受。除了相信恩典，我们还能相信什么呢。主啊，你的仆人被压太重，求你兴起!&lt;/p>
&lt;p>娟子：亲爱的弟兄姊妹们，感谢大家在国永出事以来的祷告、陪伴和奉献。在我遭遇人生重创，怀疑上帝慈爱之时，是大家在主里对我们的关爱和所做的一切，让我知道神的爱和怜悯并没有离开我们，也没有撇弃我们！还请弟兄姐妹们继续为我们祷告，让我得着智慧的心来度余下的年日！再次感谢弟兄姊妹们！–在主里爱你们的娟子。&lt;/p>
&lt;p>2月28日，张阿姨和海鹰姊妹到平台敬拜。&lt;/p>
&lt;p>之后他们被带西区派出所。10点半她们又被转送到海淀执法办案中心（土井东路）。&lt;/p>
&lt;p>下午一点张阿姨被警察带去做身体检查（血压有点高），之后又送回办案中心。晚上八点半，西区派出所的警车把张阿姨拉走，放在苏州桥附近，张阿姨打车回家了。&lt;/p>
&lt;p>国才、张原、祖潘、云成、瑞玲、乐水、李奇、宋哥一家、曾淼、代丽樱、冰霞师母、丹义、山越等弟兄姊妹先后到办案中心陪伴。&lt;/p>
&lt;p>海鹰姊妹被拘留10天（第13次，3月9日自由）。&lt;/p>
&lt;p>3月6日，主日，没有弟兄姊妹到平台敬拜。&lt;/p>
&lt;p>张阿姨昨晚被住宾馆；有弟兄姊妹在平台附近敬拜；上主日因参加户外敬拜被拘留的海鹰姊妹将于9日（礼拜三）自由。&lt;/p>
&lt;p>3月9日，海鹰姊妹从拘留所出来的日子。小雪姐、冰霞师母、新心一家到拘留所接人。上午十点半左右，海鹰被石景山的有关部门接走，截止下午15:30，海鹰姊妹自由了。&lt;/p>
&lt;p>海鹰：很感恩，谢谢亲爱的弟兄姊妹，谢谢你们的代祷，谢谢你们的奉献。&lt;/p>
&lt;p>昨天出来时没能和来接的弟兄姊妹会合，被带到了街道，他们做了一些思想工作，也讲了一些其它的，这些都是针对人性的软弱而做的，对于在天堂存留着美好产业的我们来讲不会有什么诱惑力。&lt;/p>
&lt;p>每一天，不能看书，不能给牧者或弟兄姊妹打电话，又没有操练好静默默想，吃不好睡不香，再想想弟兄真是太不容易了，这稍稍有点儿苦的环境都让人这么不爽，何况亲爱的弟兄他所承受的呢……&lt;/p>
&lt;p>如果能以这种方式浅尝一下正在遭遇逼迫的肢体所受的苦，如果相同的经历（若算得上的话）使我们更能彼此牵挂，更有代祷的负担，这何尝不是恩典呢。&lt;/p>
&lt;p>感恩，再一次谢谢亲爱的弟兄姊妹们&lt;/p>
&lt;p>3月13日，主日，没有弟兄姊妹到平台敬拜。&lt;/p>
&lt;p>3月20日，主日，没有弟兄姊妹到平台敬拜。&lt;/p>
&lt;p>但有弟兄姊妹在平台附近敬拜；张阿姨昨晚（3月12日）再次被住宾馆，现已自由。&lt;/p>
&lt;p>3月23日，张凯弟兄获得自由。&lt;/p>
&lt;p>3月27日，主日，也是户外敬拜期间的第6个复活节。没有弟兄姊妹去平台敬拜。&lt;/p>
&lt;p>今天下午共有4位弟兄姊妹和3位主日学小同学受洗。晚上诗班在锡安教会演出了《复活节的荣耀》，荣耀归主名。&lt;/p>
&lt;p>4月3日，主日，没有弟兄姊妹到平台敬拜。&lt;/p>
&lt;p>小白牧师：过了这个主日，我们自2011年4月10日开始的户外敬拜就整整满5年了。从下个主日开始，我们将进入户外敬拜的第6个年头（按圣经的算法，从今年开始就已经进入了）。今天所分享的经文，岂不是正契合这样的情景吗？&lt;/p>
&lt;p>你们要追念往日，蒙了光照以后所忍受大争战的各样苦难。一面被毁谤，遭患难，成了戏景，叫众人观看；一面陪伴那些受这样苦难的人。因为你们体恤了那些被捆锁的人，并且你们的家业被人抢去，也甘心忍受，知道自己有更美、长存的家业。所以，你们不可丢弃勇敢的心，存这样的心必得大赏赐。你们必须忍耐，使你们行完了　神的旨意，就可以得着所应许的。“因为还有一点点时候，那要来的就来，并不迟延。只是义人必因信得生，他若退后，我心里就不喜欢他。”我们却不是退后入沉沦的那等人，乃是有信心以致灵魂得救的人。（希伯来书 10:32-39）&lt;/p>
&lt;p>李阿姨：今天是我们教会在五年前在室内敬拜的最后一个主日，下个主日正好是户外敬拜的五周年，求神继续帶领我们前面的路！希伯来书说：我们若将起初确实的信心坚持到底，就在基督里有份了。求主加给我们力量，坚故我们的信心！&lt;/p>
&lt;p>4月9日，张阿姨家门口来了两个保安。让张阿姨去住宾馆，张阿姨不同意，他们就堵在张阿姨家门口。&lt;/p>
&lt;p>4月10日，户外敬拜5周年纪念日，王魏、杨华和杨洋（母女）三位弟兄姊妹到平台敬拜。&lt;/p>
&lt;p>李阿姨本来准备去平台敬拜，但一早被堵在了家里。今天警察比较多，周围都封锁了。国保结队在平台附近巡逻。十点左右他们被带到西区所。亚新、山越、武昕、马姐、国才、奕同、关水到西区所陪伴。半个小时左右，他们被西区所带到海淀执法分局办案中心。亚新和山越去买来的东西刚好塞到他们手中，马姐把外套脱给了杨洋。&lt;/p>
&lt;p>下午一点，杨阿姨被送去去体检了，之后被送办案中心。&lt;/p>
&lt;p>瑞玲、唐华、李阿姨、奕同、武昕、国才、家慧、志梅师母、明明、炜斌、佑伟、伯良、程岚、张涛、关键、冰霞师母、代丽樱、旭华、丹义、等弟兄姊妹到办案中心陪伴。&lt;/p>
&lt;p>晚上十点半，杨阿姨从办案中心自由了。&lt;/p>
&lt;p>快到晚上12点，王魏、杨洋他们已经被送往拘留所，均被拘留7天（17日自由）。&lt;/p>
&lt;p>江老师：求主赐下平安给王魏和杨洋，保护他们的身体、肠胃、睡眠和饮食，求主保护他们灵里刚强，求主掌管里面的环境让他们不受任何搅挠。求主安抚王魏父母的心，除去撒但的恐吓与攻击。求主安慰远在海外的刘康弟兄和在家里的杨洋的妈妈，让他们心中充满从神来的平安，求神垂听他们的祷告，亲自被神安慰。主啊，求你在你儿女当中彰显你的大能与恩慈！&lt;/p>
&lt;p>4月17日，主日，没有弟兄姊妹到平台敬拜。&lt;/p>
&lt;p>上主日因参加户外敬拜被拘留的王魏弟兄和杨洋姊妹将于今天自由。瑞玲、张涛一家、好智、小方、鹏程张、唐华、佑伟/新明一家、伯良、丹义、亚新、马姐、吴颖一家、朱岩/相鹤一家、冰霞师母到拘留所迎接两位弟兄姊妹。&lt;/p>
&lt;p>主日下午，刘同苏牧师所在教会的一对老年夫妻到北京旅游，特别来看望守望教会。他们想参加新树教会的主日敬拜，看望守望的弟兄姊妹，但不知道具体地址，只知道在苏州街，所以在附近的写字楼一层一层的找，找了很久，最后中关村教会的两位姊妹帮助他们找到了西屋，遇上诗班排练，就和大家一起分享、合影，最后叔叔司琴，大家一起唱了赞美诗-愿耶和华赐福给你。叔叔是他们教会的司琴，也说我们诗班以后需要四声部诗歌歌谱，他可以给传过。叔叔今年已76岁高龄，这心志也深深感动我们。感谢主！&lt;/p>
&lt;p>下午近六点，王魏和杨洋从拘留所自行出来了，与陪伴的弟兄姊妹汇合。晚上大家一起爱筵。&lt;/p>
&lt;p>4月24日,主日，没有弟兄姊妹到平台敬拜。&lt;/p>
&lt;p>下午，杨洋姊妹在诗班分享了这次拘留所的经历。杨洋姊妹进拘留所后，小雪姐写的一首短诗，主日下午在诗班排练后朗读。&lt;/p>
&lt;p>来自加拿大信友堂的慧娴姊妹今天也参加了诗班的排练(在京短暂停留)，并做了简单自我介绍，她特别为着守望的经历感恩，感谢主。&lt;/p>
&lt;p>樊春良弟兄：昨晚祷告会听杨洋姊妹分享，杨洋姊妹说，我并不是预备好了，满怀信心，冲上前去。然而，神让我在这几天里经历了完全的信靠、完全的爱、生命的更新、信心的提升和对自己的完全接纳。 从惧怕中、软弱中，神带杨洋恢复平静、恢复信心。她从对里面因犯罪而进来的女孩极其不习惯，转变为同情，转变为爱，愿意为她们每一个人祷告。当杨洋讲到她给这些女孩讲福音、为她们唱赞美诗，周围一遍安静时，我想天使也一定为之欢呼了！杨洋姊妹分享到感动之处，多次流下眼泪，我看到底下坐着的也有姊妹流下眼泪。我虽然没有流下眼泪，但听到杨洋讲到王魏弟兄多次为她壮胆，看到守侯的弟兄姊妹如同亲人，让她力量倍增，心里确实很感动。那种相守相候场面，心系一起，许多守望弟兄姊妹都经历过，今天，在守望户外五年之际，再听杨洋姊妹分享，格外真实，格外生动！表明神一直与我们同在，生动地显现了在神的教会中弟兄姊妹肢体相连的生命。这必将成为守望教会历史中一页美丽的插图。听杨洋的分享，如同我们自己与她一起经历了这几天神的带领，信心得到鼓励！每一个守望弟兄姊妹都应该听听杨洋姊妹的分享，你会听到神的同在，一起经历神，共同感受弟兄姊妹相互的爱，听到自己内心深处的声音。感谢神给了杨洋姊妹这七天天宝贵的经历！愿这几天宝贵经历能成为杨洋姊妹未来生活一个力量之源！愿神继续带领和保守她和她的家人！&lt;/p>
&lt;p>5月1日，主日，没有弟兄姊妹到平台敬拜。&lt;/p>
&lt;p>2014年5月4日，第161次户外敬拜。当日佑伟、小方和代丽樱三位弟兄姊妹被拘留，至今已满两年。期间累计被拘留43批、92人次，累计执行拘留736天；另有4人被行政警告；所有行政复议都被驳回；法院拒绝接受为行政诉讼立案。愿上帝继续与他的守望教会同在。&lt;/p>
&lt;img loading="lazy" decoding="async" alt="聚餐" class="aligncenter size-full wp-image-13793" height="276" src="/wp-content/uploads/2016/05/聚餐.jpg" width="500" srcset="/wp-content/uploads/2016/05/聚餐.jpg 500w, /wp-content/uploads/2016/05/聚餐-400x221.jpg 400w" sizes="(max-width: 500px) 100vw, 500px" /></description></item><item><title>职场老梆子给菜鸟的四句忠告</title><link>/2016/05/04/%E8%81%8C%E5%9C%BA%E8%80%81%E6%A2%86%E5%AD%90%E7%BB%99%E8%8F%9C%E9%B8%9F%E7%9A%84%E5%9B%9B%E5%8F%A5%E5%BF%A0%E5%91%8A/</link><pubDate>Wed, 04 May 2016 08:20:58 +0000</pubDate><guid>/2016/05/04/%E8%81%8C%E5%9C%BA%E8%80%81%E6%A2%86%E5%AD%90%E7%BB%99%E8%8F%9C%E9%B8%9F%E7%9A%84%E5%9B%9B%E5%8F%A5%E5%BF%A0%E5%91%8A/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
文/小雪
&lt;/p>
&lt;p>想起30年前我进职场，我赶上好时候了，毕业是包分配的，那时候的烦恼是分配像包办婚姻，不管你情愿不情愿，专业对口不对口，几乎没有选择。我自己的愿望是去平面媒体做文字工作，却被分配到了广播电台和声音打交道；我的专业是中文系文学专业，却去到了一个新闻媒体，在今天的毕业生们听来肯定是不能承受之轻的烦恼。反正每一茬人有每一茬人要面对的麻烦，当时都痛苦的不行，回过头来看，云淡风轻。&lt;/p>
&lt;p>30年前我刚开始工作时，被分配指定跟着一个老师，从打水，扫地，擦桌子开始干活，很无聊；接待客人，包括办手续进大门，进楼门，进技术区门等等很繁琐；帮老师拿稿子，拿录音用的开盘磁带，拿书籍等等，都挺沉。记得第一次乘火车出差是一位家在上海的老编辑带我和他的女儿去上海，春节前，火车票比现在还困难，就连我们这样的中央媒体也买不到卧铺票，只能上车后靠我们还过硬的记者证去碰碰运气补卧铺票。我的老师把小孩给我看着，他去找列车长，然后回来告诉我补到了一张卧铺，他带小孩走了，把我一人留在了烟气腾腾的硬座车厢。（从此我对上海人多有偏见，哼哼）再后来，大约二十来年的新人们根本没有老师，招来的人都要直接上岗，没有功夫培训。记得有一次一个新人被交代工作，要复制20盘磁带作为评委的审听样带，小姑娘脑子有点卡壳了，用两台采访录音机串联一盘一盘翻录，A盘翻B盘，再用B盘翻C盘，我告诉她这样下去到第十盘样带就会失真不能听了，为什么不能用A盘为母带，翻出BCDE盘呢？小姑娘恍然大悟，然后委屈地说：没有人事先告诉她，也没有人中间点醒她，他们都在看她的笑话，等着她最后交出来的活不能用的时候让她返工。也许老梆子用心没有那么歹毒，只是懒得搭理小菜鸟就是了。&lt;/p>
&lt;p>这样的工作机制便宜了那些有几年工作经验的专升本，应届毕业生几乎没有机会竞争上岗。十几年下来发现，员工素质不高，再学习的能力弱，后劲不足。现在不得不为前面的十几年背书，但是什么时候能有大的改观可就说不定了。现在我把给小菜鸟培训的几个故事讲给还在校园的你们听。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>一、态度决定一切&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>职场可以分为三个十年，在第一个十年里，你就是菜鸟起步，在此期间，态度决定一切。&lt;/p>
&lt;p>单位里有个小伙子，从小父母双亡，靠姐姐抚养长大。为了减轻姐姐的负担，他初中毕业就工作了，在一家汽车修理厂学徒。后来，一边学徒一边兼职主持节目，再后来到北京上大专，在职专升本，在职读硕士研究生，甚至被评为了单位的十佳主持人。也许是孤儿的缘故，小伙子嘴甜，很会讨人喜欢，嘴也勤快，不会就问，好为人师的人不少，自然也得到不少人答疑解惑。他也很有眼力价，谁指使都颠儿颠儿地去干活儿。虽然能力并不太强，但是大家干活的时候不介意多带一个人就会带上他。最主要的是他真能咬牙吃苦，读书的时候看他写不出论文急得抓耳挠腮，一般人就算了，研究生也不多挣工资，但他一次次补考，还真就把硕士学位拿下来了。春节回家乡看望当年一起修车的伙伴，伙伴们问他这些年去哪了？他回答去北京了，伙伴们说：去北京修车了？哦，北京的车多。&lt;/p>
&lt;p>我曾经面对过一位巨蛮横无理加心理变态的上司，只要一喝酒就借酒撒疯，偏偏他还要有听众，每到中午他就开始找人一起吃饭喝酒，美其名曰谈工作。全体应聘职员既不敢得罪他，又不愿招惹他，中午饭点都手机关机，办公室不接电话，不跟他照面。一次，他又借酒使气，指着一个下属的鼻子破口大骂，我在一旁听得都想抡圆了给他大耳瓜子，但是那位下属却始终态度和缓地再三解释，也表示一定好好考虑领导的意见云云。我从这个下属的态度断定，此人将来一定能在管理方面更进一步，因为他能忍常人之不能忍。几年后，果然。&lt;/p>
&lt;p>办公室有个小同事，不知道为什么牛气哄哄。每次拿到新书都把一套书往领导面前一推，请领导看看能不能用。第一次大领导看完了书，和他谈此书哪些提法措辞敏感，能否替换或者删节，结果发现他很茫然，他解释自己没有看完全书，只是想让领导做完决定之后再仔细看书。第二次他又把书放在小领导桌上，这次的新书平展展的连翻都没有翻。我知道这位同事的逻辑是，如果领导不批准这个选题，我没有必要花功夫看这些书了。但是他的逻辑却变成了他的领导替他做一审，他来二审做责编。实在话，我不知道他还能在这里呆多久。&lt;/p>
&lt;p>另一个小同事，也挺牛（牛是不是小菜鸟的常态？）每次我要说他的稿子不行他就跟我急赤白脸，非要证明他对，几次下来我发现，小子态度不咋地，但是书稿确实是认真读过的，已经有想法了，凡我提出的问题都想好了怎么处理，于是我也就放他一马。而这个同事几番交手之后，态度谦卑了不少，看来老姜还是有几分辣让小菜鸟服气哦。&lt;/p>
&lt;p>态度：对工作认真负责如同做给上帝。对人谦卑柔和，忍耐无理的对待，直到生命长进到老练。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>二，关系就是生产力&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>职场的第二个十年拼的是人脉资源。&lt;/p>
&lt;p>我有一个老朋友当年特别喜欢说“哥儿们就是生产力”，好俗气，特不招人待见，但是他还真的靠这些哥儿们办成了几件很有影响力的赛事活动。不过他办一次活动得罪一批哥儿们，这几年不知道他身边还有没有哥儿们了，活动似乎是做不起来了。&lt;/p>
&lt;p>不过话糙理不糙，职场到一定年限后，不可能再靠天天加班，忍气吞声养家糊口，那时候你已经不是小菜鸟了，前十年积累起来的人脉资源就是你的竞争实力。&lt;/p>
&lt;p>十多年前，快下班了，突然消息传来，有一位重要政治人物去世。虽然我们不是新闻节目，但是同样有很多事情要做，临时变更文艺节目，要把所有喜庆欢乐的节目替换下来，要找文艺界的相关人员采访回忆……这个时候谁熟悉了解业内情况，能够找到合适的人选并且能说动对方接受采访就显出谁是实力干将了。自己不了解没关系，知道谁了解就行，跟合适人选没有直接联系没关系，能找到有直接联系的人选就行。那一个晚上灯火通明到天亮，电话不停地打，机房彻夜加班，直到一周的节目都富富有余。&lt;/p>
&lt;p>因为职场的人脉积累，我单位不少人或退休后或年富力强时就跳槽去央视挣钱去了，央视新闻评论部一半是俺曾经的同事。因着人脉积累，优秀的人才会被挖墙角，当年央视《读书时间》节目找到的策划人就是因为他在另一平面媒体工作中积累的作者队伍可以成为该节目的嘉宾。&lt;/p>
&lt;p>在一个新工程的策划过程中，可持续性是我们特别看重的要点，而可持续性的估量除了经济因素之外，是否有足够的人脉资源以供操作是非常重要的考虑因素。所以，大多数制作人制片人的竞争主要在比拼各自的人脉资源而已。&lt;/p>
&lt;p>我曾经认识一位博士生，本科时嫌宿舍人多，硕士时还嫌宿舍人多，到了读博士阶段，干脆臭袜子不洗，脏衣服不换，邋遢得把同屋挤到别的宿舍，自己独占了一间宿舍。我告诉他在美国有一位华人女孩成绩优秀，被好多家长青藤大学录取。父亲在帮助女儿选择大学志愿的时候，除了女儿的兴趣特长之外，特别考虑到本科生时期的同学是一生的朋友，是将来走进社会一生的助力，所以选择了社会科学与理工科并重的哈佛，便于女儿在这里结交最优秀的人才。这是位有远见的父亲。我劝他为什么把室友都看成麻烦而不是朋友呢？他们原本可能是你未来二十年生活工作中的贵人，现在都被你得罪光了。&lt;/p>
&lt;p>积累：人到中年最重要的积累不是金钱，不是地位，甚至不是知识，不是经历阅历，而是你的社会圈子。据说一个人的社交圈通常不会超过120人，谁是你这120人核心圈成员决定了你的事业发展方向。那么，看看你的核心圈都是谁？&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>三，内容为王&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>见没见过上一任交接班时给你留下的是空白纸一张？不少人宁可送你几千块钱也不会把自己的资源介绍给你使用，这都是得了哥儿们就是生产力甜头的人做出来的事。不过他们也就停留在了人生的第二阶段。&lt;/p>
&lt;p>到了事业的第三个十年，人脉已经不重要了，因为真正的朋友不在乎你是干什么的，不在乎你有没有权利，有没有资源，他们在乎的是你这个人可不可交。你会发现，曾经的资源拥有者也扛不过时间的打磨，迟早要让出位子来给曾经的小菜鸟，长江后浪推前浪，前浪倒在沙滩上。历史规律。&lt;/p>
&lt;p>到了事业的第三个十年，每个人的头脑至关重要，一个拥有独立思想的人，已经形成了自己的价值观，睿智，人格魅力足以吸引他人倾倒。那时不再是你求别人而是别人求你。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>四，细节决定成败&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>我认识的一个小朋友去求职，那是个以博士和海归为招聘对象的公司，他的硕士学历不够招聘单位的要求，专业也不是很对口，不过人家也给了他面试的机会，只是他自己并没有抱多大的希望，所以也没有特别下功夫，只是诚实地讲了自己的专业方向，表达愿意转向继续学习的决心和自信有这个能力，之后就退出招聘面试的办公室。走出门后，看到办公室的门没有关好，就回身再关了一次门，仔细把门关好了才离开。结果戏剧性的故事就发生了，小朋友因为回身关门这一细节打动了招聘的老总，进入了这家高端IT公司。&lt;/p>
&lt;p>前两天和某军队人士聊天，说到该人士的字写得漂亮。我告诉在座的其他人，大凡军队资深军人基本都有一手好字，传统。军人称许我了解他们。因为只有一笔好字才可能有机会抄材料，写稿子，才有可能让领导对你有印象，才有可能上军校，提干，提拔……&lt;/p>
&lt;p>圣经也说：小事上忠心的人，家主才会把大事交给他。&lt;/p>
&lt;p>（本文首发《海外校园》）&lt;br>
 &lt;/p></description></item><item><title>IT 民工成长记 </title><link>/2016/05/04/it-%E6%B0%91%E5%B7%A5%E6%88%90%E9%95%BF%E8%AE%B0/</link><pubDate>Wed, 04 May 2016 08:19:35 +0000</pubDate><guid>/2016/05/04/it-%E6%B0%91%E5%B7%A5%E6%88%90%E9%95%BF%E8%AE%B0/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
文/小方
&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>一、&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>三四年前，我是一个半吊子、业余、无知和易怒的 IT 民工，如今成长为可以基本符合大公司期望的技术型管理和初级架构师。我个人这几年的职业生涯成长很好，大大超过我的期待，有三个重要原因——时机、智慧和态度。&lt;/p>
&lt;p>工作的时机很重要，这就是天时，也就是上帝赐给我的宝贵机会。他把我带到我们公司中最重要的项目（几乎快没有之一了），并成为旗下小团队的组长；而且遇到几个很不错的队友与老板。因为这样的机会，我才获得了全方位的学习、锻炼与展现。&lt;/p>
&lt;p>关于工作中的智慧，我的体会也比较多。同样的一项软件开发项目，一个业余菜鸟与一个专业工程师的做法是很不一样的。业余菜鸟常用的是网络拷贝、乐观估时、埋头苦干和发表不满；专业工程师则擅长帮助客户发现与改进需求，快速迭代（快速出产品，多版本交付，及时调整需求与反馈进度），并精准调研及最终采用稳定与成熟技术方案帮助客户解决问题。&lt;/p>
&lt;p>在我个人的开发经验中，时常会有一种感叹：“上帝，没想到我今天可以想到这几个搜索关键字，以至于可以使用 Google 快速地找到这个绝妙的解决方案与理念；这种事情一而再再而三地发生，使我顽梗小信的心也不得不承认，这是你的圣灵在我内心的工作，赐给我超过本我的智慧的结果。”&lt;/p>
&lt;p>此外，从领导力与项目执行上讲，有智慧的管理者也擅长运用各种现成的项目与团队管理方法——比如权力下放、要事优先、求人先求心——使自己有时间可以不被无尽的工作埋没，甚至游刃有余，喜乐充盈。关于管理，这里推荐两本可能很多弟兄姊妹都已经看过的好书，一本叫《领导力的21法则》，一本叫《高效能人士的七个习惯》。&lt;/p>
&lt;p>认识耶和华是智慧的开端，向那乐意赐予众人智慧与启示的上帝祷告，我们就可以得到够用的智慧，甚至上尖下流，福杯满溢。&lt;/p>
&lt;p>关于工作中的态度，真正了解我的人，会知道，我是一个奇怪的人，易怒、敏感、不计代价，容易不管别人的感受而去争取实现自我意志，是一个邪恶的自我中心主义者。本质上我特别难以相处，而且谎话连篇，很虚伪。虽然已经悔改信主，但来自肉体与情欲的力量，也时常与圣灵相争，使我做我所不愿意做的恶事或者蠢事。&lt;/p>
&lt;p>在工作当中，我发现我一旦失去悔改、谦卑（其实不是谦卑，而是对自我现状的正确认知与判断）和祷告的心，我就常给我的同事、客户与项目带来负面的影响。而那些正面的影响，大都是在我依靠主胜过肉体的情欲下做出的。很难想象，没有主耶稣的话，我可能就回到了从前在主内在线书店“报佳音”和某主内福音机构的状态了（自我爆个料：我是被“报佳音”未到合同期开除的“问题”草创员工）。今天，我能进入“Specialist （专才）”行列，实在是靠圣灵多方的引领与同在的结果。&lt;/p>
&lt;p>我在此引用刚给学生团契群分享的总结，这是从另外一种角度的职业认知：“职业生涯如何规划？职场中重要的是什么？我核心的收获总结出来就是：职场中的劳动力（比如加班）价值是很低的——只有掌握资源，才是职场的核心价值所在。个人拥有的资源，可以是其精通的技术、知识储备、沟通与协调能力、管理技巧（时间管理、任务管理、风险管理和财务管理等），也可能是其拥有的人脉和客户资源，或者是其对市场业务敏锐的眼光，或者其掌握的股票期权等虚拟和实际的资产。而这些资源的甄别、获得、维持和增长，主要取决于机会、智慧和态度。”&lt;/p>
&lt;p>那么，机会、智慧和态度从哪里来呢？是上帝的恩典，也借着上帝所赐的教会的弟兄姊妹的教导、代祷与激发而来。相反，不少情愿加班也不情愿参加灵修和服侍教会的人，可能并没意识到 “我所做的，乃是给主做，不是给人做”，这种人的工作可能经常是迷茫的，状态也可能经常是情绪失控的，生活会无力，态度会悲观，在团队合作中可能表现自负，调研问题可能很愚顽，家庭与情感生活有可能混乱……我是罪人中的罪魁，是一个愚顽的人，若不依靠主，简直无药可治。但服侍主的人，却截然相反，他是得胜有余的，有力、积极、主动，能胜任各种难处的，在患难中仍有大喜乐；在团队中是和平之子，有智慧，能圣洁爱人，有感恩之心。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>二、&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p># “不好意思，下周产品就要上线了，我这周已经加了很多班，周末启发课程也去不了了。”&lt;/p>
&lt;p># “我最近真不能参加周间牧养小组了，因为工作太忙了，月底就要出财报。”&lt;/p>
&lt;p># “主啊，我感觉我服侍这么多，真的是占用了我学习新技术的时间，有时候心里面真想减少减少，因为有不少公司同事花在学习的时间上比我多——他们周末都在学习。”&lt;/p>
&lt;p>在主里殷勤、有智慧的服侍，不但不会使我们在工作中所需用的受损，还会使我们在工作中得百倍，是我们这些原本喜欢争竞、嫉妒与斗殴的人所不配得的。如果你的工作把你与教会弟兄姊妹以及家人相处还有服侍教会的时间都占据了，那么，是时候改变了。现在，也许需要我们做些管理与调整：&lt;br>
                     &lt;br>
&lt;strong>1. 时间管理&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>如何有精力分出时间去教会参与服侍呢？关键是要智慧地控制在工作上投入的时间与效率。技巧就在于，将个人所面对的各种工作任务都无条件地按重要与紧急程度排序，即：重要紧急优先，其次是重要不紧急，再次是紧急不重要，最后是不重要不紧急。&lt;/p>
&lt;p>我们的精力，主要应花在解决重要不紧急的事情上面，防止其发展到重要紧急的列表；另外，尽量把不紧急不重要的事情上记下来（我给大家推荐一个 IOS/Android/Chrome App/网页都有的免费应用，叫 TickTick，可以帮助你做任务管理），尽量不要浪费任何时间在这上面；再次，紧急不重要的事情，能推则推，不要碍于情面或者陷入自我情绪而浪费时间在这上面。&lt;/p>
&lt;p>这里面还有一个技巧，就是“个人化的重要紧急排序”，什么意思呢？就是，“你说这是重要紧急的，那是从你的角度来看，我却认为这对我来说是不重要也不紧急的”。也就是，在排序任务的时候，要有智慧与清心，不要被其他人的情绪所辖制。&lt;/p>
&lt;p>在实务观察中，我发现很多人所做的事情都是紧急不重要的——看起来他们手头上的事情是必须做的，可结果是，做与不做，于大局都没有什么影响，或者影响很小，其次的结果必然是捡了芝麻丢了西瓜（经济学另外一原理，资源是稀缺的，所以理性人考虑机会成本，你做了某一件事，必然要以不做另外的事为代价的）。一个努力工作，却不知道学习、服侍、团队合作、造就同事与教会的人，他的工作有可能是缺乏价值的，他的影响力也倾向于微乎其微。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>2. 知识管理&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>如果一个人常常忙着，以至一天都没有20%以上的时间来学习、反思与总结（这里讲的学习包括基础知识性学习与具体问题解决方案的调研），可以说他是不够尽心尽职的，对公司的发展也缺乏益处。长久以往的结果就是，他会难以避免在挣扎、廉价和缺乏意义感中度过他的职场人生。所以无论如何，总要采取上面的时间管理方法，将学习、反思与总结时间安排出来，将之提到重要的任务清单当中去。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>3. 情绪管理&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>情绪包括个人的工作情绪与工作状态，这里讲的概念也适用于教会服侍。&lt;/p>
&lt;p>情绪具有一个属性，就是东窗不发西窗发。如果情绪不被处理，而是被压抑，虽然表面上在这个地方我们控制住了情绪，但它一定会在另外的地方，加倍地更具毁坏性地爆发出来。&lt;/p>
&lt;p>在教会与小组的服侍中，还有个人的灵修中，我的情绪得到了很多的圣化。如果顺着肉体而行，必然收获败坏的果子——没有人天生是情绪消化高手。唯有时刻操练顺着圣灵而行，向上帝祈求每日够用的心灵饮食，我们以自我为中心的情绪才可以得到节制。&lt;/p>
&lt;p>这里强调的另外一点，就是“日用的饮食”——虽然我们不断地在成圣，但是我想直到见主的那一天，我们都需要每日不断地向上帝祈求恩典，使我们的情绪可以被圣化和管理。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>4. 服侍管理&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>一位师母曾教导说，任何一件服侍，如果用心，一定可以有做得更好的地方。我们的服侍不应只是埋头苦干或者大发怨言，而应积极主动并靠主得胜，总要想着哪里有可以做得更好的地方。在我的服侍中，让我非常喜乐的事情，就是在某一个服侍当中，找到了可以更好地服侍与更尽心地服侍的方法。&lt;br>
另外一个，就是重要与紧急排序。如果服侍太多，则要看看哪些服侍相对于自己来说是重要的。什么是重要的服侍呢？一是圣经分出的圣工重要性排序；二是可以使用自己的恩赐；三是可以造就他人；四是可以操练自己；五是自己在当中的影响力和所当付的责任。我们不是神，不可能承担教会的全部服侍和各种需要，而且要尽力操练新人，给新同工以服侍的机会，而不是凡事都抢着出头，否则，会失去灵修、祷告、读经与见证的时间，工作上或者家庭上的应有责任也可能会没有尽到——擅长重要与紧急排序，不被其他同工的情绪控制，擅长拒绝不紧急不重要和紧急不重要的事情，也是服侍当中的智慧。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>结语&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>我的智慧、机会、态度与灵性相对于教会里的弟兄姊妹来说，少得可怜。然而我就像那个被赶出七个鬼和那个行淫的人，因为以前太多罪恶，所以这些弱小的智慧、看起来中规中矩的机会、还需要很多被操练的态度与灵性，于我已经是十足的感恩了。&lt;/p>
&lt;p>愿意弟兄姊妹们的工作都顺利，并且深知一切都是为了荣耀上帝而行。基本的前提，就是先求祂的国和祂的义，我们若不单是管自己的事，也管上帝和他人的事，上帝就必管我们的事！阿们！&lt;/p></description></item><item><title>从家庭主妇到橡树同工 </title><link>/2016/05/04/%E4%BB%8E%E5%AE%B6%E5%BA%AD%E4%B8%BB%E5%A6%87%E5%88%B0%E6%A9%A1%E6%A0%91%E5%90%8C%E5%B7%A5/</link><pubDate>Wed, 04 May 2016 08:18:04 +0000</pubDate><guid>/2016/05/04/%E4%BB%8E%E5%AE%B6%E5%BA%AD%E4%B8%BB%E5%A6%87%E5%88%B0%E6%A9%A1%E6%A0%91%E5%90%8C%E5%B7%A5/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
文/婴孩
&lt;/p>
&lt;p>说起我和橡树的故事，感觉上帝预备已久，似乎才渐入佳境，从去年在武夷山退修会的发言稿里，摘了这两段文字，我想，应该只是故事的开始。&lt;/p>
&lt;p>我也是被造就的门徒&lt;/p>
&lt;p>去年10月份，在橡树退修会临行前，冠辉曾经在例会上简单阐述了橡树出书的目的，是为了造就门徒，这句话我深表认同，因为我自己就是被橡树的书造就的门徒之一。&lt;/p>
&lt;p>2010年，在我离开三自教堂之际，因为困惑于教会论，四处寻找相关资料，想看看古圣先贤是怎么面对教会问题的，有一天突然想起了牧师讲道时提及的《基督教要义》（下称“要义”），就跑到三自的售书室买了一套，但让我大失所望的是，这一套书已经被删得不成样子了，只有两本装，我最感兴趣的教会论部分只有标题，相关内容全被删了，而那些标题又是那么吸引我，正是我所关注的问题，看来政府也知道哪些内容会使信徒对教会有合乎圣经的认识，所以就把这部分全删了。&lt;/p>
&lt;p>于是就托开主内书店的姊妹帮我找别的版本的《要义》，过了不久，她给我拿来了三本一套的《要义》，那时我刚到守望教会聚会，看到封面上写着“游冠辉、孙毅”，觉得挺熟悉，还对姊妹说，这两个人好像是一个教会的长老，其实就是守望的长老，我那时候还不熟悉罢了。打开《要义》，看到加尔文清晰的属灵教导，对我来说，就如同醍醐灌顶，或者像《致年轻加尔文主义者的信》的作者所描述的感觉，就像一路骑车到山顶，突然看到大海像炸开在自己眼前，那种灵里的相通，长期迷惑后的豁然开朗，是很难用语言形容的。《要义》是我属灵生命的里程碑，它使我的信仰系统起来，从一颗颗珠子，穿成了一条项链，加尔文关于“教会论”的阐述，也成为我决定离开三自的坚实的真理依据，我的信仰也从敬虔主义开始转向加尔文主义。那是2010年的夏天，而《要义》是在同年5月才出版的，感谢上帝在我急需这套书的时候，借着橡树同工的努力，使我及时看到了它。&lt;/p>
&lt;p>另一本使我生命得造就的书是雪莱的《基督教会史》，这本书我读了两遍，我的《基督教会史》还是参加橡树的抽奖活动获赠的。第一次读这本书是在2011年的春天，在守望教会的户外敬拜开始之前，想到教会和政府的紧张关系，不知该如何面对，那么以前的古圣先贤是怎么面对的呢？我想，教会史应该是最好的参考，那时北大出的《基督教会史》已经绝版，买不到，我就从教会肢体那里借来一本，窝在家里沙发上，一口气读完了这本书，因为是借的，不能在书上做标记，我就写了厚厚一摞的笔记卡片。&lt;/p>
&lt;p>雪莱在讲到初期教会的历史时提到：“他的信徒开始意识到，追随耶稣就意味着对其他要求忠诚的声音说‘不’”，自从耶稣基督降生以后，这个世界的“忠诚”就受到了挑战，君王再也不能向他的臣民要求“完全”的忠诚了，因为只有基督才是基督徒完全忠诚的对象。&lt;/p>
&lt;p>凯撒统治罗马期间，为了巩固他在地中海庞大疆域的统治，就开始采用君王偶像崇拜，不论你信什么，只要每年到供奉凯撒的庙里烧一柱香，并要说：“凯撒是主”，然后就可以拿到一个盖了章的证书，回去之后，你爱信什么信什么，爱怎么信就怎么信。“基督崇拜和凯撒崇拜迎头相撞了。没有基督徒会说：‘凯撒是主。’对于基督徒来说，只有耶稣基督是主。如果基督徒愿意烧一柱香，正正规规地说：‘凯撒是主’，他们可以继续随心所欲地崇拜基督。但是，基督徒不愿意妥协。因此罗马认为他们是一伙隐藏的革命家，会威胁到罗马帝国的生存。”看似只是烧一柱香，说一句话，基督徒却不肯妥协，因为他们知道，烧这柱香，说这句话，意味着认凯撒为主，是信仰的原则性问题，所以，罗马的信徒宁愿殉道，也要持守对基督的忠诚。罗马信徒的遭遇，让我明白了，守望教会的户外之争，其实也是“忠于谁”之争，是信仰的底线，所以我认同教会的决定，参与到了户外敬拜之中。&lt;/p>
&lt;p>有时候，呼召或许只是源于一个人的托付&lt;/p>
&lt;p>来到橡树之前，除了读过几本橡树的书，知道橡树的带领人是本教会的长老，有好几位教会的弟兄姊妹在橡树工作，其他的就不了解了。因为知道橡树需要帮助，曾经想过为他们做点什么，这个想法我向冰霞师母透露过，她就向冠辉提起了，于是在2012年的夏天，橡树给了我一份书稿，让我帮着核对经文，做了这次义工之后，我深深体会了一本书出版的不易，作为感谢，冠辉送给我一套《复兴神学家爱德华兹》。&lt;/p>
&lt;p>再一次接到冠辉长老电话的时候，我正在一位姊妹的店里学钢琴，冠辉说，橡树最近需要一位跑银行、税务的同工，他有一天在家里突然想到：吕华在家干嘛呢？于是就想起给我打电话问问。接到电话后，我没有什么特殊的反应，因为是去做一些事务性的工作，并不是我本人感兴趣的，回家问了丈夫，他因为已经习惯我在家做家庭主妇的生活，也不赞成我出去工作。但因为是教会长老的邀请，我不想轻慢对待，咨询了冰霞师母，她建议我和冠辉约定一段时间祷告，看上帝的带领，再做答复，于是我就和冠辉约定了一个月的祷告时间。&lt;/p>
&lt;p>一个月很快过去了，也一直在为此事祷告，但到了最后一天，还是没有什么特别的感动，早上祷告的时候，我对主说，今天是最后一天，要给冠辉答复了，求你引领我的脚步，若是可以，我向你求两个确据，第一，请你晚上祷告会的时候，让橡树的一位同工过来找我谈一谈，第二，让我丈夫同意我去，这样，我就知道是你让我去橡树。&lt;/p>
&lt;p>那是一个周三，晚上去教会参加祷告会，刚坐下没多久，在橡树工作的国永弟兄就走过来问我：“吕华，到橡树工作的事考虑得怎么样了”，那一瞬间，我看到了上帝的带领，心里已经基本确定要去橡树了，国永和我谈了以后，也给了我建议，排除了我的一些顾虑。晚上回家告诉了丈夫我的祷告（他还没信主），还有第一个确据的印证，我倾向于要去橡树工作，但还是尊重他的意见，谈话过程中，我也默祷，求主让他说出明确的同意我去的话，后来他果然妥协了，说：你去吧，我不管你了。两个确据，都向我显明了上帝的心意。那天晚上十点半左右，我发了短信给冠辉，愿意去橡树工作。&lt;/p>
&lt;p>在橡树的工作主要是做兼职出纳，如我所料，工作内容琐碎乏味，但因为之前三年在家里做专职主妇的操练，也能靠主面对。两年的时间，我每周一和大家一起开同工会，耳濡目染，从完全听不懂大家在说什么，到慢慢了解了出版行业。2013年从厦门退休会回来，我还买了北京三联前总经理沈昌文和DK出版社的书，想继续了解我所入的这个行业。到2014年10月份，橡树又要开始出年度的灵修笔记本了，这一次，我实在是希望这个笔记本能更美观一些，就主动加入了笔记本的策划中，因为考虑到笔记本的发行渠道，我还主动去拜访了报佳音的同工，和他们一起探讨笔记本市场，后来还和他们一起做了赠书活动，在这次拜访报佳音的过程中，贤沛弟兄关于图书免税的提醒，让我想到我们收回发行的一个重要拦阻已经不存在了，回来后，就向冠辉汇报情况，我们开始考虑收回发行，以前橡树的书是由另一家主内机构代发的。&lt;/p>
&lt;p>在名不正言不顺的情况下，我以出纳的身份参与了营销的工作，也和同工们经历了不少摩擦，痛苦的时候，就想，自己又没有什么责任，干脆抽身而退算了。正在此时，11月底，冠辉派我和玉丹去参加了一次主内文化机构的团契，那次分享的主题经文是尼西米记，上帝借着魏洪牧师的分享，让我看到修城墙的时候大家的付出，不分身份，不分专业，都齐心协力修城墙，连银匠也去修城墙了，而我原来是学珠宝专业的，也算是个“银匠”吧。魏牧师说，主内出版机构的同工也是如此，你们的专业原来各有不同，现在却要一心来修城墙。他还特别提到橡树，他说，大家不要羡慕橡树的人才济济，因为他们修的是城墙拐弯儿，拐弯儿的墙最厚，最难修，所以需要更多的资源和人力。&lt;/p>
&lt;p>回来以后，又有一次因为大家观念上的差别和同工有摩擦，我很软弱，还发了微信朋友圈说，丈夫体贴我，让我回家。第二天早上灵修的时候，我重新读了尼西米记的开头，思想上帝为什么派一个酒政去修城墙呢？耶路撒冷不是还有很多有名望的人嘛？我看到了两点原因，第一，尼西米为耶路撒冷哀哭，他爱耶路撒冷；第二，上帝让身份卑微的酒政去修城墙，是给尼西米的一个恩典。&lt;/p>
&lt;p>我的心开始被主激励，思想自己为什么要参与营销团队，其实也是像尼西米一样出于爱，而上帝给我的这个机会，也是恩典，不是重担。于是我就求主，若他真是让我参与“建城墙”，就求主使我的“领导”像“亚达薛王”－样，看到我脸上的愁容后，主动问我为什么忧愁吧，而且使他赐给我权柄和资源，如同尼西米出发的时候得到的那些支持。祷告完，去看手机，就看到冠辉发给我的问候微信，他可能是昨晚看了我的朋友圈，得知了我的挣扎，上帝借“领导”的问候，回应了我的祷告，这份托付也就无可推诿了。年底的时候，橡树开始尝试设立部门和中层领导，我正式加入了营销部。&lt;/p>
&lt;p>今年年初，营销团队的国永弟兄因为意外离世，他生前一直想做全职传道人。在橡树的营销团队没有组建之前，一直是国永在负责微信平台和活动推广，有一次他向我提起要离开橡树的打算，曾经对我说：“有你在，我离开橡树就放心了”，每每想起他这句话，我都是百感交集，其实到今天，我也没有搞清楚自己的呼召到底是什么，也曾经为此纠结，但有时候，呼召或许只是源于一个人的托付，因为这份托付，我和橡树的故事还是进行时。&lt;/p></description></item><item><title>委身在工作中的应用——瑞玲访谈</title><link>/2016/05/04/%E5%A7%94%E8%BA%AB%E5%9C%A8%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E4%B8%AD%E7%9A%84%E5%BA%94%E7%94%A8-%E7%91%9E%E7%8E%B2%E8%AE%BF%E8%B0%88/</link><pubDate>Wed, 04 May 2016 08:16:26 +0000</pubDate><guid>/2016/05/04/%E5%A7%94%E8%BA%AB%E5%9C%A8%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E4%B8%AD%E7%9A%84%E5%BA%94%E7%94%A8-%E7%91%9E%E7%8E%B2%E8%AE%BF%E8%B0%88/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
采访：阿迟&lt;br /> &amp;nbsp; &amp;nbsp;&amp;nbsp;
&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>《＠守望》：我知道你毕业后工作的时间比较长，工作一段时间后才信主，那么信主前的工作状态和信主后的有什么区别吗？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>**瑞玲：**我是2008年信主，到现在已近8年了，在这之前工作了很长的时间。在工作上，信主前与信主后还是有一点变化。我以前就是比较任性，如果这个环境我觉得不太愿意接受，觉得有挑战，就不想去面对这些，就会选择不干了。&lt;br>
　&lt;br>
&lt;strong>《＠守望》：但就是心里边想，其实你并没有做出离开的行为。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>**瑞玲：**也有，有那么一两次，我觉得跟这方面有关系。我信主之前在北京的最后一份工作，有一部分的原因是不愿面对那个环境就辞职了。当时老板对我的工作还是挺认可的，但是我不太接受他们那种工作的方式，工作起来特别累。然后就辞职了，当然这是其中的一个原因。另外的一个原因是要回青岛。&lt;/p>
&lt;p>信主以后知道了要委身，以前是没有委身的概念的。现在遇到艰难的环境就会想神把我放在这样的环境是为什么？不会轻易以逃避来解决问题。首先我自己会考虑不能像以前那样不想接受这个环境，那我就辞职，换一份工作。我觉得这方面对我来说是挺大的一个改变。另外一个变化就是顺服。以前在这方面实际上还是有顺服，但心里可能会很不舒服，有比较多的抱怨、不满意什么的。信主以后就改变了很多，即使领导做的不够好，会想他在那个位置上，有这样的权柄，所以要顺服他，并且是甘心乐意的，没有抱怨。顺服了，神也会祝福，挑战也会越来越少，甚至没有了。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>《＠守望》：那能不能这两方面，和同事相处的，和领导相处，各举几个实际的例子呢？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>**瑞玲：**关于委身这方面，面对有挑战的环境，确实有一很突出的例子，就是在我现在的这个单位，那时我刚来这个单位的时间不长。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>《＠守望》：刚来那会儿是？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>瑞玲：&lt;/strong> 2010年初，我那时候是刚信主，还没有到守望。那一段糟糕的时间大概持续将近两年。如果是过去的话，我肯定是辞职了，哪受得了这种气啊。但是因为信主了，就想我必须忍耐，因为当时有确信这是神所赐的工作。在工作上一直以来我跟同事的关系还都是比较融洽的，不远不近的关系，但绝不会有冲突。但是这一次呢，我觉得真的是神给我的环境来磨炼我的，当时就是这样想的。神操练我去学会委身，不能遇到事情就逃避。我来这个单位的时候，是我一个前同事介绍来的，以前我们俩关系一直还不错，虽然她的性格和我的性格很不一样。我们以前那个单位是一个国企，效益不太好。后来她就先跳槽了，跳到了现在这个单位。这个单位需要招人她就跟我说了，我也到了这个单位。结果到这个单位不久，我都不知道什么事情得罪了她，后来我想可能是中午吃饭没有叫上她一起去，下班没有叫她一起走之类的小事情，她就莫名其妙的跟我不说话。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>《＠守望》：疏远你？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>**瑞玲：**对，我跟她说话人家不搭理我。我是一个比较独立的人，不太愿意因为我俩是以前的同事，我就要跟她的关系显得特别好、特别近。但是她可能想是她介绍我来的，我就应该格外的对她好一点还是怎么的，我不是太清楚。反正两个人的想法可能不一样。后来我找她想沟通一下，她也不肯跟我沟通。到最后我也没搞清楚到底什么事情得罪了她。之后我也就不再和她谈了。她愿意怎么样就怎么样吧，后来她的怨气就越来越大。再后来在办公室她就公然的骂我。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>《＠守望》：点你的名字？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>**瑞玲：**就是大家都知道她是针对我，是骂我。我当时就特别受不了，我还从来没有经历过这种被人公然在公共场合骂的情况。心里很难受，她骂我我也不能和她对骂，因为那个时候已经信主了。所以那时候就真的是靠着祷告来度过每一天，特别难。工作中跟她也有一些接触，她就会特别的刁难我，譬如一些单据我需要转给她，单据放她桌子的位置不对她都会说些难听的话。弄得我都不知道该放在什么位置。反正就是特别难。我当时除了忍耐、祷告，其他什么也做不了。对于她的挑剔，工作上我只能更加谨慎，不出差错，不让她抓住我的把柄。&lt;/p>
&lt;p>我也没有去跟我的领导说她的事，或解释什么。事情发生在办公室，大家都看得到，也没有必要去跟领导说什么了。但是她还去找我们领导说，你那么偏向刘瑞玲，是不是你们是老乡你就对她好啊（我们主管跟我是老乡）。这是我们领导后来告诉我的。我领导说，我也没偏向谁啊。就这样这种糟糕的关系持续了很长一段时间，每天都要靠着祷告来度过。慢慢这种情况就有了一些变化，可能是因为她的脾气确实不太好，她跟办公室里的同事以及其他部门的同事也不断地吵架。因为吵的人多了，别人就比较体谅我这个处境，所以她好像就被孤立了。后来她就不再公然的骂我，或者找我的茬什么的，但我们之间仍然没有什么交流。工作上有一些需要彼此衔接的地方还是觉得很别扭。大概两年后，突然有一天她提出辞职，说要回老家，从此以后这个刺就拔掉了。这是我工作以来，在处理关系方面最具挑战的一件事了。&lt;/p>
&lt;p>顺服这方面我倒觉得没有这么艰难，主要是我自己来调整。我刚来这个单位的时候，其中的一部分工作就是要审核所有的费用报销单据，老板是女的，女人通常都是非常细致的，可能因为刚来，她对我也不是很信任，她会特别挑剔，要求特别严。要是过去的话我也会觉得很难受，会受不了，心里会有很多的抱怨，因为有些东西就是没办法做到那样的，票据非常非常多，比如说你不可能掌握到每一张过路费是几点几分发生的，以此来断定是因公发生还是因私发生，但是老板就这样要求，她希望你细致到一定程度，没有任何漏洞，但实际上这根本就是不可能做到的事情，因为那么多票据不可能每一张单据都去跟当事人核实那么多，而且他们每天到处跑，根本也记不住哪张过路费是在哪儿发生的。那我只能尽力去做，按照规章制度要求审核每一笔单据，后来慢慢地建立起关系来了，老板也就对这方面的要求没有那么苛刻了。现在总体来说，无论是同事关系还是跟领导的关系，都挺好的。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>《＠守望》：在工作中如果遇到难处就抽身走人，之后下一个工作还会遇到这样的问题。如果你不被神对付的话，神是不会放过你的。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>**瑞玲：**是，你不能逃避，这次逃避了下次还会遇到，神知道我们，直到我们愿意服下来。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>《＠守望》：在福音方面，有机会给同事传福音吗？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>**瑞玲：**大家都知道我是基督徒，知道我定期会参加小组、祷告会什么的，她们通常把这样的聚会说成是学习。工作的时候我很少会谈福音方面的问题，但是跟同事聊到家庭的一些问题，或者个人的问题的时候，我会给他们讲一点。也给同事一些书籍什么的，基本上也没啥反应。曾给我同事一本《圣经》，过了好长时间，她说看不懂，又还给我了。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>《＠守望》：教会进行户外敬拜以来，你有两年半的时间，每到周末就被住宾馆，可能对工作影响不大。但是2014年5月以来，你有两次因为去平台敬拜而被关进拘留所，这肯定要向单位请假，单位里就应该都知道了。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>**瑞玲：**是，我办公室的同事都知道。拘留所按照通常来说不是一个好地方，我去了两次，出来之后她们对我都是全然的沉默，谁也没问过我：你这段时间怎么了之类的，她们也没有用异样的眼光看我，就是跟平常一样。有个同事私下里跟我说，你一个人在北京，家人也不在身边，你可得注意，别再去了。从人的角度来讲就是她关心你，她们也没有觉得很惊讶，也没有觉得好像你做了一个不好的事情，反正就是非常地平静，没有人主动来问，我也没有主动说。有时候聊天偶尔会提到，我会说在拘留所是什么样的情况。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>《＠守望》：那肯定是老板知道的比较多。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>**瑞玲：**主要是我的主管，整个情况，我跟她都说过。她很清楚。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>《＠守望》：她也没有特别的意见？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>**瑞玲：**没有，她只是说，毕竟是信仰，意思是也不能拦阻太多吧。但是她也说你能不去就不要去，就是这样的，也没有非常地反驳什么。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>《＠守望》：那请假的工作也没有受影响？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>瑞玲&lt;/strong>：基本没有，我去之前会提前祷告，提前预备工作，那两次都是全月的主要工作基本完成了。我们的工作分工都比较明确，谁的工作谁来做。我不在的时候他们就给我堆在桌子上，去平台之前我会算这个时间，出来后还有几天时间来完成剩下的工作，大概估算下不会影响到结账。每回神都特别垂听祷告，按照我所求的显明确据，我才会去平台。&lt;br>
    &lt;br>
&lt;strong>《＠守望》：如果请你给新入职的员工做培训，你还有哪些方面要嘱咐他们的？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>**瑞玲：**首先要做好工作，这是最主要的，工作的质量、效率是会影响你跟领导以及同事的关系的，我自己的工作是从来不拖延，只要有工作就会马上去做，做完之后有一些闲暇时间我就会比较放松。另外保证工作结果的准确性，做出来的东西如果不符合要求，或者做错了，那肯定会影响关系的。我在出报表的时候，做完了我都会通过其他方法再验证一遍，验证完了确保无误再给领导。不是让领导找出来你这里错了，那里要改，那样工作的效率会很差，也会影响跟领导的关系。其实跟同事之间也是这样，如果你跟同事之间有一些工作上的衔接，你这步做错了，就会影响别人下一步的工作。我们单位新来的一些刚毕业的学生，他们就这样，经常出错，所以老挨批评，同事也对其不满，关系自然就不会好。&lt;/p>
&lt;p>再就是从我个人来讲，我觉得跟同事关系，尤其像我这样的工作，因为会牵扯到别的同事的利益问题，会格外影响到同事关系。比如他们报销费用，如果不是按原则办事，厚此薄彼，同事肯定就会有意见。所以必须按照公司规章制度办事，对所有人，不管是经理，还是一般的员工，我对待他们的标准从来是一样的。即使总经理做的报销不规范，我也照样给退回去重做。&lt;/p>
&lt;p>另外，处好关系态度也很重要。跟同事沟通，哪怕他做错了，你不是去指责他，而是告诉他应该怎么做，这样同事跟你打交道没有压力。我自己情绪不好的时候态度有时候也不好，所以这点我也要格外注意。&lt;/p>
&lt;p>比如说每个公司可能都有一些不愿意对外公开的事情，像我们单位的工资，是从来不公开的，每个人的工资都是一个秘密，既然公司有这样的要求，那我就不要去打听任何人的工资，我来公司六年多了，除了我自己的工资其他人的工资我都不知道，我也不会把我的工资数告诉别人。知道多了反而心里或有不平衡，或者有骄傲。我的原则是只要跟我工作没有关系的，我一概不打听。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>《＠守望》：有没有可能因为工作当中，太按照规章制度了，会得罪一些人呢？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>**瑞玲：**我觉得没有，这么多年我跟同事之间没有因为工作产生个人私怨，因为规章制度就摆在那儿，我又不是针对你，我跟你沟通的时候就是就事论事。如果遇到特殊情况需要提高费用标准的，我会提示他，让他跟领导申请高一点的标准，申请批下来了，我这边就可以通过了。以尊重的态度去沟通，不会因为工作得罪人，我跟同事之间不是很亲密的关系，但也绝没有个人恩怨。&lt;/p>
&lt;p>    &lt;/p></description></item><item><title>基督徒与当责</title><link>/2016/05/04/%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E5%BE%92%E4%B8%8E%E5%BD%93%E8%B4%A3/</link><pubDate>Wed, 04 May 2016 08:12:50 +0000</pubDate><guid>/2016/05/04/%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E5%BE%92%E4%B8%8E%E5%BD%93%E8%B4%A3/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
文/宋传华
&lt;/p>
&lt;p>【创3:11】耶和华说：谁告诉你赤身露体呢？莫非你吃了我吩咐你不可吃的那树上的果子吗？&lt;/p>
&lt;p>【创3:11】那人说：你所赐给我与我同居的女人，她把那树上的果子给我，我就吃了。&lt;/p>
&lt;p>【创3:11】耶和华 神对女人说：你作的是什么事呢？女人说：那蛇引诱我，我就吃了。&lt;/p>
&lt;p>《＠守望》编辑岩松弟兄盛情邀请我写一篇关于职场方面的文章，首先浮现到我脑海中的就是上面这几句基督徒都耳熟能详的经文。还记得初信之时读经读到这部分，就当作是一个有趣的情节一带而过了。而后偶然间听牧师讲道分享了这段经文，才明白了其中关于权利和责任划分的含义。亚当作为男人，家里的头，在重大问题上承担了领导责任，从而成为了首先被问责的对象。夏娃作为一系列错误的具体实施者随即也被问责。而引诱人犯错误的蛇也得到了应有的惩罚。这不就是一个典型的职场责任事件处理流程吗？而始祖的反应也直接表明了人犯罪之后堕落的本性。亚当并没有承担起自己的责任向上帝悔改，而是直接将责任推给了夏娃，甚至使用“你所赐给我的女人”这样的话把问题的矛头指向了上帝。夏娃也有样学样，将责任全都推到了蛇的身上。公义的上帝对问题的处理大家都知道了，亚当、夏娃和蛇分别受到了应有的惩罚。&lt;/p>
&lt;p>记得我初入职场之时，踌躇满志，以为可以大展宏图，做出一番轰轰烈烈的事业。谁料想马上就遭遇到了各种职场难题和困惑。一件事情应当做还是不应当做时常成为了一个疑惑，出了问题谁应当负责任更是成为了团队争执的焦点，而事后也经常留下严重的后遗症：觉得领导断事不公平，受委屈者有之；觉得不关自己的事，置身事外者有之，不一而足。&lt;/p>
&lt;p>当工作中遇到困难的时候，大家的应对也是如出一辙，不是装作没看见，就是逃避责任，或是转移问题到他人那里。领导布置任务的时候，遇到有同事不合作甚至还还胡乱推卸责任我也不知该如何应对。就这样懵懵懂懂的度过了一段时间。跌跌绊绊的几年下来，暮然回首，却是对上面的经文有了深切的感受。&lt;/p>
&lt;p>职场中的一个重大问题就是权责划分的问题，我相信没有一个人愿意被别人说成是不负责任的人。然而如何界定责任的边界，什么事情应当做，什么事情不应当做却不是一件容易的事情。有时候明明是好心，做完之后却是无人认可。有时候明明是有工作在那里，大家却装作没看见，各扫门前雪，无人愿意主动承担。&lt;/p>
&lt;p>这种情况直到我有机会接触和了解了“当责”的理念，才解开了一系列的疑惑。&lt;/p>
&lt;p>什么是当责？&lt;/p>
&lt;p>当责是在西方企业管理中非常流行的管理理念，英文对应单词是“accountability”，其含义之丰富远超过了我们平常所讲的负责的概念。当责不只是负责，而是要完成“自己承诺的事”，为最终成果负起完全责任，就算有不可抗力的意外，也不能摆出“我责任已尽”的态度，依旧要说明原因、提出解释、设法解决，让责任的推脱到此为止。&lt;/p>
&lt;p>在具体说明如何当责之前，我们先来看几种典型的不当责的表现。&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>
&lt;p>不当责之“抱怨和指责”。抱怨和指责是最典型的不当责的指标之一。抱怨意味着对现状不满意而自己没有打算负起解决问题的责任或是已经放弃任何可能的努力，指责意味着把问题的后果推到他人那里。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>不当责之“不关我的事儿”。置身事外、明哲保身是我们的传统处世哲学。然而以当责的角度看，却是错失了解决问题的契机，也错失了个人成长的机会。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>不当责之“掩盖过失”。出了问题，大多数人的第一反应就是设法掩盖，不让别人看到，甚至通过撒谎的方法来让自己度过难关。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>不当责之“这活儿干不了”。多一事不如少一事，习惯性的说“不”。这样虽然可以让自己始终保持“安全”，却丧失了为企业做贡献的机会和个人成长空间。等到几年积累下来，看到同事们都纷纷升职，就悔之晚矣。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>不当责之“我不懂，你说怎么办？”。消极应对，处于放弃的状态中。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>不当责之“等等看吧”。这是另外一种消极应对的方法，将问题拖到后面去解决，实际的结果往往是不了了之。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>下面我们来看一个圣经中的关于不当责行为的例子：&lt;/p>
&lt;p>【出16:2】以色列全会众在旷野向摩西、亚伦发怨言。&lt;/p>
&lt;p>【出16:3】说：巴不得我们早死在埃及地、耶和华的手下；那时我们坐在肉锅旁边，吃得饱足。你们将我们领出来，到这旷野，是要叫这全会众都饿死啊！&lt;/p>
&lt;p>出埃及记中充斥着以色列民众此类的抱怨，大家可以很容易的找到多处此类的经文。刚读到这些经文的时候，我是真心的替以色列百姓着急，一种强烈的恨铁不成钢的感觉充满心头。后来随着年龄的增长和逐步的学习，才逐渐认识到生活、工作中的那个经常抱怨的我其实就和圣经里的以色列百姓一样。而圣经上的教导却是“凡所行的，都不要发怨言，起争论”（腓2:14），又说“污秽的言语一句不可出口，只要随事说造就人的好话，叫听见的人得益处。”（弗4:29）基督徒在职场之中，当谨守我们的口，为主作见证。&lt;/p>
&lt;p>除了以上几种典型的表现外，不当责者的行为往往体现出了“受害者心态”。虽然大多数“受害者”都认为自己是被迫成为了受害的一方，然而事实却是受害者自己选择了把自己放在一个受害的位置。选择成为受害者可以使自己轻松脱离责任而避免被问责，选择成为受害者可以为自己不再继续为解决问题而努力提供理由，选择成为受害者甚至可以使人在心理上占据强大的优势从而保护自己和攻击别人。&lt;/p>
&lt;p>基督徒也会受到各种伤害。我们在生活中时常会因为持守信仰而不被理解，新兴的教会各方面还不成熟会遇到各类的问题，服侍中会受到伤害，甚至是因信仰而遭到到逼迫和患难。在这种时候，我们需要做出选择是相信我们就是那个无辜的受害者，还是相信“万事都互相效力，叫爱神的人得益处”（罗8:28）。若基督徒以受害者的心态去面对和处理这种伤害，往往就会错失神教导我们当作的事工，而转去用手指指向别人，肆意抱怨和指责，自己也生活在苦毒之中难以自拔。就如得了一千两银子的仆人，忘记了自己的本分，到主人询问的时候才发现自己一分未赚。若是能以积极、喜乐的心态来面对问题，则很多貌似很难的问题就都能迎刃而解了。如经上所说“你们要靠主常常喜乐”（腓4:4）。&lt;/p>
&lt;p>下面来看一下当责的特点。美国橡树岭科学与教育学院与加州大学一群学者们在提升《政府绩效与成果法案》（即GPRA）所做研究报告中，倡导当责有5个视角：&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>
&lt;p>当责是一种关系：是一种双向沟通，是两者之间的一种合约，不是只对自己的承诺。当责者把沟通作为完成工作的不可或缺的重要因素，并通过沟通扩大工作的影响力和影响范围，进而改进绩效。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>当责是成果导向的：当责与成果常常是不可分割的。当责包含了对工作成果的承诺，意味着当责者不光是对实施过程负责任，也同时对成果是否可以按时达成负责任。而一般意义的负责某项工作则只包含对实施部分的责任。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>当责需要报告：要报告中间进度及执行与完成的成果，或没完成的成果；如果没有报告，当责根本无由屹立。报告是当责的脊骨。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>当责重视后果：当责意味着一种义务乃至债务，如不必承担后果，当责必然失去正当意义。后果承担，应在事先由双方先商量清楚。如任务可以顺利达成，当责者应得到相应的认可，如任务失败，当责者也应接受相应的损失。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>当责是要改进绩效：当责的目标是要采取行动、改进绩效，确定完成任务；不是指责、推错或惩处。当责已由过去式的反应性当责，转变成积极性当责了。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>那么如何才可以使用当责的观念来解决职场中的问题呢？美国领导力伙伴顾问公司的创立人康诺斯与史密斯，在他们所创立的奥兹法则中提出了“水平线模型”的概念。就是使用一条水平线将平面划分成“水平线上”和“水平线下”这两部分。我们在职场实践中就是要努力避免水平线下的行为，并争取采用水平线上的方式来解决问题。具体来讲，水平线的下面就是上文所提到的六种不当责的行为，而线的上面则是走向当责的四个步骤：正视现实、承担责任、解决问题、采取行动。下面具体来看这四个步骤：&lt;/p>
&lt;p>“正视现实”是确认问题的步骤，在这个阶段当责者广泛与同事进行交流，听取、吸收不同的思想，征求并给予反馈。通过这个步骤，当责者会对问题有一个深入的了解。&lt;/p>
&lt;p>“承担责任”是当责者宣告自愿担当起该事件的责任，并全身心的投入到其中的步骤。&lt;/p>
&lt;p>“解决问题”是当责者用创造性的思维对待困难和问题，并给出自己的想法和答案的步骤。&lt;/p>
&lt;p>“采取行动”是当责者具体实施自己的方案并将问题解决的步骤。&lt;/p>
&lt;p>下面我们就以圣经中大卫战胜哥利亚的例子来看基督徒应当如何应用四步骤来解决问题。具体看一下经文：&lt;/p>
&lt;p>【撒上17：23】与他们说话的时候，那讨战的，就是属迦特的非利士人歌利亚，从非利士队中出来，说从前所说的话；大卫都听见了。&lt;/p>
&lt;p>【撒上17：24】以色列众人看见那人，就逃跑，极其害怕。&lt;/p>
&lt;p>【撒上17：25】以色列人彼此说：这上来的人你看见了么？他上来是要向以色列人骂阵。若有能杀他的，王必赏赐他大财，将自己的女儿给他为妻，并在以色列人中免他父家纳粮当差。&lt;/p>
&lt;p>上面的三节经文中，大卫来到了交战的战场，听到了以色列人对战况的议论，以及扫罗王所许诺的奖赏。这是“正视现实”的步骤。&lt;/p>
&lt;p>【撒上17：26】大卫问站在旁边的人说：有人杀这非利士人，除掉以色列人的耻辱，怎样待他呢？这未受割礼的非利士人是谁呢？竟敢向永生 神的军队骂阵么？&lt;/p>
&lt;p>【撒上17：27】百姓照先前的话回答他说：有人能杀这非利士人，必如此如此待他。&lt;/p>
&lt;p>【撒上17：31】有人听见大卫所说的话，就告诉了扫罗；扫罗便打发人叫他来。&lt;/p>
&lt;p>二十六和二十七两节经文中，大卫明知故问，向百姓询问战胜哥利亚的奖赏。其实质是一个当众的宣告，表明自己要出战哥利亚的愿望。甚至于引起了哥哥们的嫉妒。而三十一节中，扫罗王对大卫的召见也表明了这一点。这是“承担责任”的步骤。&lt;/p>
&lt;p>【撒上17：33】扫罗对大卫说：你不能去与那非利士人战斗；因为你年纪太轻，他自幼就作战士。&lt;/p>
&lt;p>【撒上17：34】大卫对扫罗说：你仆人为父亲放羊，有时来了狮子，有时来了熊，从群中衔一只羊羔去。&lt;/p>
&lt;p>【撒上17：35】我就追赶它，击打它，将羊羔从它口中救出来。它起来要害我，我就揪着它的胡子，将它打死。&lt;/p>
&lt;p>【撒上17：36】你仆人曾打死狮子和熊，这未受割礼的非利士人向永生　神的军队骂阵，也必象狮子和熊一般。&lt;/p>
&lt;p>【撒上17：37】大卫又说：耶和华救我脱离狮子和熊的爪，也必救我脱离这非利士人的手。&lt;/p>
&lt;p>三十三到三十七节，大卫和扫罗王的对话中，大卫给出了自己的创造性解决方案：“耶和华救我脱离狮子和熊的爪，也必救我脱离这非利士人的手”，这是一个“解决问题”的步骤。&lt;/p>
&lt;p>【撒上17：48】非利士人起身，迎着大卫前来。大卫急忙迎着非利士人，往战场跑去。&lt;/p>
&lt;p>【撒上17：49】大卫用手从囊中掏出一块石子来，用机弦甩去，打中非利士人的额，石子进入额内，他就仆倒，面伏于地。&lt;/p>
&lt;p>四十八到四十九节，大卫迎战哥利亚，以机弦甩石杀死了敌人。这是“采取行动”的步骤。&lt;/p>
&lt;p>以上我们看到的是一个完美的四步骤解决问题的过程。当我第一次以这样一个视角来看到大卫的这个经典故事时，我被深深的震惊了。我们在属世的知识上经历反复的成功和失败，吸取了诸多的经验和教训所总结出来的知识，原来在圣经中早就有完美的阐述了。&lt;/p>
&lt;p>当责者勇于承担责任，以积极主动的态度尽心尽责的完成工作，并对结果的成败负起责任的态度，不就是圣经教导的“无论做甚么，都要从心里做，像是给主做的（西3:23）”吗？&lt;/p>
&lt;p>圣经上摩西对以色列人在旷野中的表现做了严厉批评，指出他们对食物和水等一切的抱怨，究其本质是对神的抱怨，是信心程度的表现。“你们的怨言不是向我们发的，乃是向耶和华发的。”（出16:8）。可见基督徒在世上行为的见证，正是我们信心和属灵状况的真实反映。职场生活是一场信心之旅。我们的信心如何，我们的表现就如何。&lt;/p>
&lt;p>当责不是一个新的概念，它就扎根在圣经的教导当中。基督徒要做的，就是要遵从主的教导，在职场之中见证基督的美好。&lt;/p></description></item><item><title>在基督里得以喘息</title><link>/2016/05/04/%E5%9C%A8%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E9%87%8C%E5%BE%97%E4%BB%A5%E5%96%98%E6%81%AF/</link><pubDate>Wed, 04 May 2016 08:10:13 +0000</pubDate><guid>/2016/05/04/%E5%9C%A8%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E9%87%8C%E5%BE%97%E4%BB%A5%E5%96%98%E6%81%AF/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
文/孙毅 长老
&lt;/p>
&lt;p>讲道经文：约21章&lt;/p>
&lt;p>耶稣对西门彼得说：“约翰的儿子西门，你爱我比这些更深吗？”彼得说：“主啊，是的，你知道我爱你。”耶稣对他说：“你喂养我的小羊。”&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>引言&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>读这一段经文，不由地想起去年我与几位牧师去提比哩亚海边，当时读的就是这段经文。记得读到这里的时候，几位牧师都哽咽着读不下去了。确实，这段经文对于被主呼召去全职牧养教会的牧者来说，对很多人都产生过非常重要的影响。不过，今天，我要从一个普通信徒的角度看来这段经文。这段经文并非仅对全职传道人讲的。&lt;/p>
&lt;p>14节说，这是耶稣从死里复活以后，第三次向门徒显现。为什么要有这第三次向门徒的显现呢？这次显现发生的时间与前两次有什么不同？确实，这次的显现主要是为了恢复彼得。不过总体上是为了再次呼召门徒来跟随他。这段经文不仅对被基督呼召去作全职传道的那些门徒有意义，对于我们这些没有在教会作全职工人的门徒来说同样有意义。因为我们每个人都被呼召全时间来跟随他，无论我们作什么样的工作。第三次显现的时间是在平常工作的日子，这一点与前两次不同。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>1、&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>3节，当七个门徒在一处的时候，彼得对他们说：“我打鱼去。”这些门徒就都与他同去。如果我们体会这节所描述的情景，他们似乎是带着无可奈何，好像是没有什么事情做了，只好去打鱼去。&lt;/p>
&lt;p>这里，我们可以问这样的问题：门徒们看到了空的坟墓，甚至在主日两次看到过复活的主，知道他们的主并没有像被十字架之时他们所以为的那样，永远地离开他们去了。复活也显明他就是那位弥赛亚，他们跟随的没有错。但为什么看上去，生活对于这些门徒来说，依然是没有着落与乏力的？联想到我们中不少人，在主日敬拜的时候，也有被圣灵借神的话语及唱诗所感动的时候，似乎是遇到了主。那时，我们中也有人像多马一样，在他的面前称：“我的主！我的神！”（约20：28）但主日一过，进入到每周日复一日的日常生活中时，我们中不少人就如彼得一样，叹着气说，我去工作吧。&lt;/p>
&lt;p>近来，我听到几个人都在说工作带给他们的疲乏，以至于让他们喘不过气来。这一方面确实有这个世代或环境的问题，需要时常地加班来能够完成任务。但另一方面，也在于我们自己，是否从内心中深切地认识到，我们全时间地被基督所召，不再单单是礼拜天的门徒。这里我不是在谈特别呼召，而是在谈作门徒的呼召，即作他全时间的门徒，日常生活真得以基督为自己生活的中心。以基督为中心的生活才有可能更好地解决工作带来的疲乏问题。他曾应许我们说，“我的轭是容易的，我的担子是轻省的。”（太11：30） &lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>2、&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>作一个全时间的门徒意味着什么？作一个全时间的门徒意味着：我已经属于他，我生活的所有时间都是属于他的。这意味着，我日常生活所做的每样事情都在他面前寻求过，因此，我们无论做什么事情，都是因为爱他而去做的。16节，“你爱我吗？”下面回应彼得的话，如果应用在我们这些普通信徒身上的话就是：你若是爱我，就去做我要你做的事情。这里有几层的意思。&lt;/p>
&lt;p>首先，基督变成了生活的中心，生活即意味着敬拜他爱他。这对于一直将他当作老师，想要与他一同打天下，复兴以色列国的这些门徒来说，该是一个多么大的变化。将其当作自己所爱的人，敬他爱他没有问题，问题是，将其当作一生的满足，其终极性的意义是什么？本来敬他爱他是与一同复活以色列的目标联系在一起，因为就那个目标上志同道合而敬他爱他。联系到我们最初信主，敬他爱他，是因为他是我们的帮助，在很多我们所向往的事情上帮助祝福了我们。我们对他的敬与爱是与这些在我们看来有意义的事情联系在一起的，我们有求于他。而现在呢？似乎不为什么，任何其他事情就变成了第二位的。关系颠倒了过来：单单因为敬他爱他，其他事情才有意义。&lt;/p>
&lt;p>其次，我做的事情，包括我的工作，都是出于爱他而去做的。就如保罗在歌罗西书中所说：“无论作什么，都要从心里作，像是给主作的，不是给人作的。”（西3:23）因为爱他，所以我们要努力地工作，在工作上有好的见证。问题是，我们有时可能又会走到另一个极端，将工作放在了首位。这时15节，耶稣所问的是，你真爱这些比爱他更深吗？这问题挑战我们能够随时将工作放下，将我们所认为的无论是成功的还是暂时遇到挫折的工作交托在主的手中。7节，这里我们看到，当彼得听到是主的时候，他就不顾一切地跳下海去，要去见主。对于他来说，与主的相处，比一网拉上来的工作之所得更让人满足。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>3、&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>在应用方面，我今天的信息不是讲怎样明白神的心意去做他交托的事情。而是侧重在，我们怎么在繁忙的工作或事务中，学习积极地交托，时常回到他的里面；不只是在主日寻求主，而是在每天的日常生活中时常地寻求主，时常能够从埋头于事务中回过神来，回到他的里面得以喘息。这就像是学习游泳，如果你就是吸了一大口气，然后在水里憋着，不换气地使劲去游，其实人都游不了多远。如果我们就是靠主日吸一大口气，周间没有怎么换气的话，人迟早会被这世代的工作或事务压的喘不过气来。&lt;/p>
&lt;p>作全时间基督门徒的一个要点就是，基督成为生活的基点：有点像是在拓荒的地带，每天出去做事，不能离营地太远，要时常地回来休息。在基督里意味着，把所有的事务都暂时搁置了，眼睛只仰望他，心中只有思念他。就如诗篇中所说的，一日七次赞美他，其实表达了人在一日的生活中当时常地来到他的面前。这可以通过早上已经成为习惯的灵修中来到他的里面；也可以在一天的任何一个时候，只要他感动了你，你都可以随时来到他的面前。如果你真在某事务中经历到主、与他相遇的时候，我在这里劝大家，如果责任允许，你可以暂时放下事情，进入到与他的亲近中，哪怕几分钟。你走到一个安静的地方，用祷告来回应他在你心灵中的感动，用唱诗来赞美他。他远比事情重要，抓住他是我们人生最大的满足。&lt;/p>
&lt;p>无论通过方式回到基督里，我自己的经验，有两个基本的特点可供大家参考。&lt;/p>
&lt;p>首先，我们在他里面经历到心灵的满足。这满足不一定是借着他所祝福的事情的成功，而就是在与他的交通中、在对他话语的思想中，心灵得着满足。当然人可能说，这样的满足可能不会天天有，确实，但也不是偶然才有。尤其是在人生的一些重要的时刻经历过，会给我们的人生留下深刻的印记。这带给我们的是对人生的满足，我们因着这样的满足而可以随时赞美他。注意，不是因为我们事情成功了、随了我们的心愿了来赞美他，而是因为已经认识他，内心因他得满足就可以随时赞美他。如保罗说：“敬虔加上知足的心便是大利了。”（提前6:6）看18－22节关于彼得的结局，这一生，最为重要的事情主已经成就在我们身上了；尽管人生还会有些遗憾，但这种满足已经可以让我们诚实地跟主说，你安排的结局不论怎样，你什么时候接我走，我都愿意顺从地跟随。&lt;/p>
&lt;p>其次，我们在他里面经历到警醒。所谓的警醒，就是不被手上的事务所缠累，在基督里可以随时放下，以便让自己的心得以预备，可以去面对任何可能会发生的预料之外的事情。如果我们还被手上的事务缠绕的时候，我们很难对没有意想到的事情做出合适的反应。注意，这里不是在讲对某件将要发生的事情的预备，而是在讲对任何可能发生之事的预备。就如耶稣所说的比喻中提到，主人在意想不到的时候回来，那些灯里有油的童女就有福了。这种预备只有在基督里，在对他的赞美中，才是有可能的。我们的心才有所预备，可以面对任何可能发生的事情。&lt;/p>
&lt;p>概括一下，如果你在上述两层意义上，能够时常地从事务中出来，回到基督里，不只是每月或每周偶然经历一次，而是在每天的日常生活中主动地寻求，时常在他的里面心中有满足，那么你就学习了在水中边换气边游泳，你就会游的不那么疲乏。基督就真成了你生活的中心，让你可以时常地回到其中休息喘息；你才有可能成为一个全时间跟随基督的门徒，一生来跟随他。&lt;/p>
&lt;p>（本文是孙毅长老4月份在圣餐聚会的分享）&lt;/p></description></item><item><title>工作的意义到底是什么？</title><link>/2016/05/04/%E6%B8%B8%E5%86%A0%E8%BE%89%E8%B0%88%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E7%9A%84%E6%84%8F%E4%B9%89/</link><pubDate>Wed, 04 May 2016 08:08:29 +0000</pubDate><guid>/2016/05/04/%E6%B8%B8%E5%86%A0%E8%BE%89%E8%B0%88%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E7%9A%84%E6%84%8F%E4%B9%89/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
文/游冠辉
&lt;/p>
&lt;p>在欧洲的一座古典城市，有一群工人在工地上用石头盖一座美丽的建筑。有个记者分别问了三个工人他们在做什么。其中一个说：“笨蛋，你看不见吗？我在搬这些石头。”第二个颇感自豪地说：“我在为我这一代建一座丰碑。”第三个说，“我在帮助建造上帝的国度。”这三个人手中所做的工作一模一样，然而他们工作的态度和目的迥然不同。第一个人是完全把工作当做苦差，工作对于他而言毫无乐趣可言。他之所以要工作，是为了赚取钱财，养家糊口。第二个人视工作为建功立业，实现自我的价值，在历史中留下辉煌的成就。第三个人则是为了荣耀神而工作。&lt;/p>
&lt;p>我们都知道，第三种态度才是正确的态度。既然我们活着的目的是荣耀神并以神为乐，我们工作的目的也不例外。保罗说：“你们或吃或喝，无论做什么，都要荣耀神而行。”（林前10:31）又说：“无论作什么，都要从心里作，像是给主作的，不是给人作的。”（西3:23）这一点在道理上，每个基督徒都会认同。可是，落实到我们日常具体的工作，我们会发现有极大的反差。我在工厂的流水线上的机械劳动与荣耀神有什么关系？我每日繁琐的行政工作与荣耀神又有什么关系？许多人在实际的工作中，感受到更多是劳苦愁烦，痛苦无聊，根本体会不到工作的价值和意义，更谈不上荣耀神。问题究竟出在哪里呢？我们应该如何正确看待我们手中的工作呢？&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>工作的劳苦与乐趣&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>我们很容易有一个敬虔的态度，而对于工作本身不够投入。&lt;/p>
&lt;p>我们的神是一位工作的神。圣经以神创造之工开始：“起初神创造天地。”（创1:1）他用六日创造了天地万有，第七日就歇了他手中的工，安息了。神创造了天地万物之后，又按照自己的形象造人。然后把治理这地的使命托付给了人。（参 创1:28）治理神所创造的美好世界是神赐给我们始祖亚当的工作。亚当被神安置在伊甸园里修理看守园子，为动物命名。伊甸园里的工作充满诗意和创造性。&lt;/p>
&lt;p>人类堕落后，地受了咒诅，长出荆棘和蒺藜。人必须终身劳苦、汗流满面才得糊口。（参 创3:17-19）工作中也充满了劳苦。(参 诗90:10；104:23) 为了生存而劳苦工作成了一个人的基本责任。保罗曾经吩咐帖撒罗尼迦人：“若有人不肯作工，就不可吃饭。”（帖后3:10） 从这个意义上说，工作是人堕落之后必须承担的一个后果，是“必要性秩序” （J. Ellul 语）的一个部分。人不可能再像伊甸园里的亚当那样美好、喜乐地工作。卡尔•蒙宁格（Karl. A. Menninger）说：“那些滔滔不绝地谈论工作是何等充满喜乐的人可能是一些不需要做太多工的人。”&lt;/p>
&lt;p>基督徒一样必须面对这个事实，即人要生存必须工作，而且工作中确实有劳苦。保罗清楚地意识到，对于堕落之后的人，工作中充满了劳苦，但是人仍然要竭力工作，而且应该为了能施舍、周济穷人而工作。保罗自己为了不让别人受累，在帖撒罗尼迦的时候辛苦劳碌，昼夜做工；在哥林多的时候，一边织帐篷一边传道。保罗工作不仅为了自己的生活，而且常常供给同人的需用。“我凡事给你们作榜样，叫你们知道应当这样劳苦，扶助软弱的，又当记念耶稣的话，说：‘施比受更为有福。’”（徒20:35）保罗也教导那些过去偷窃的人说：“从前偷窃的，不要再偷。总要劳力，亲手作正经事，就可有余，分给那缺少的人。”（弗4:28）&lt;/p>
&lt;p>然而，神赐给我们的工作并不只是苦差。人类堕落后，工作中虽充满了劳苦，但这并不能抹杀工作是神给人的恩赐。对于被神救赎的基督徒来说，工作更不应该是苦役。基督徒作家弗里德里克•布切纳在论到基督徒的呼召时说：“神所呼召你的地方正是你发自内心深处的喜乐与世界深切的需要交汇的地方。”神总是呼召我们去做最适合我们做的工作。当世界的需要与我们工作的激情交汇的时候，那就是我们的呼召所在。塞耶斯(Dorothy Sayers)说：“工作是按神的形象受造的人的自然活动与功用……工作首先不是人为了活着而去做的事，而是人活着而去做的事。工作是，或应该是，工作者禀赋的充分表达，他在其中发现精神、思想和身体的满足，并以此他献给神。”神自己是创造者。他按照自己的形象创造了人。人生来就有工作的热情和创造的冲动。人若不工作，会变得无聊空虚，生活没有意义。当人的创造性被发挥，禀赋被使用的时候，工作便带来了内心的满足。基督徒运动员利德尔（Liddel）说：“他把我造成一个快跑的人。当我跑步的时候，我就感到快乐。”每个人应当做他本性最适宜的工作,尽心竭力地做好，并在其中得到满足。&lt;/p>
&lt;p>人们很容易把工作仅仅作为获得钱财或功名的一种手段，因此很难享受到工作的乐趣。工作诚然有其要实现的目的，但我们实现这个目的的过程虽有劳苦，却同样可以是愉悦的。新托马斯主义者马利坦说：“如果你要拿出基督徒的作品，就要做一个基督徒，尽心创造一份美丽的作品，而不要摆一副基督徒的姿势。”我们要先做好基督徒，才能拿出基督徒的作品。同样，我们要先做好工作，我们的工作才能达到它的目的。我们很容易有一个敬虔的态度，而对于工作本身不够投入。我们服侍邻人和基督都需要用卓越的工作来服侍。卓越不是指一份工作的高贵或卑贱，而是指我们工作的品质。我们的服侍若是尽心的，我们的工作就应该达到我们的恩赐所能企及的最卓越品质。在这个过程中，我们的想象力和创造性得到充分的发挥，因此，我们的内心就有满足的喜乐。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>工作的呼召与意义&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>基督徒工作的意义就在于通过日常的劳动，服侍我们的邻舍。神在我们今世的生活中设立各种不同的职业，作为实现神对人类的爱和眷顾的渠道。当我们通过工作回应这些职业中的责任时，神便作为供应我们一切需要者临在我们中间。&lt;/p>
&lt;p>人为了生存需要工作，但工作并不只是个人谋生的手段。工作在神创造的秩序中有更积极的意义。人堕落之后，神的形象虽然受损，却没有完全丧失；同样，人的堕落虽然使工作的意义被扭曲，但工作并没有完全成为咒诅。神在人类堕落之前就设立了工作。人类堕落之后，神仍然命令：“六日要劳碌作你一切的工”（出20:9）。神借着人类的工作来护理这个世界，供应人类的需要。工作本质上是神赐给人的呼召，是对邻舍的服侍。耶稣给我们最大的诫命是尽心、尽性、尽意爱神和爱人如己。忠心工作就是爱邻人的一种表现。&lt;/p>
&lt;p>我们信了主后，面对工作有一种特别普遍的倾向，就是把工作视为世俗生活的一部分，认为工作毫无神圣的意义，只有与福音或教会直接相关的工作才具有永恒的价值。这种圣俗分开的倾向在教会历史上一直存在，在中世纪达到了巅峰。宗教改革弥合了圣俗之间的割裂，在工作观方面做出了翻天覆地的革命。在这方面做出最大贡献的是路德和加尔文，之后的清教徒又发展了他们的呼召观（天职观）。&lt;/p>
&lt;p>路德的呼召观与因信称义和信徒皆祭司的教义是连在一起的。中世纪后期，善工或工作被天主教视为赢得救恩的途径，另一方面只有修士的生活方式被视为神的呼召(vocation)。路德重新发现了因信称义的教义之后，提出所有工作对于救恩都毫无意义，但在因信称义的基础上，所有的工作，无论是教会的还是世俗的，都同样具有意义。&lt;/p>
&lt;p>出自信心的善行或工作就是对于神和邻人的服侍：“既然天父使我如此无比的富足，我为什么不应该白白地、欢欢喜喜地作那据我所知蒙他悦纳的一切善行呢？所以我要像基督将他献于我那样，将自己献于邻人；我此生将别无所有，只做那我认为对邻人有必要、有益有利之事，因为藉信心我就有了基督里的一切富足的善美。”路德认为，日常的每一种工作不分贵贱，都具有神圣的价值。神通过农民、面包师的工作为我们提供面包，通过奶牛工的工作为我们提供牛奶，通过司机为我们提供交通，通过医生为我们提供医疗……在路德看来，工作是“神的面具”，在各种工作者的背后，真正在看顾和护理人类的是神。路德说：“你在家里所做的与你在天上为主所做的同样有价值。我们在地上根据他的工作和吩咐被呼召所做可以视同在天上为他所做的一样……所以，我们应该习惯于认为，我们的职位和工作是神圣的、为神所悦纳的，不是因为这个职位和工作本身，而是因为从对他的话语和信心中所生发出的顺服和工作。”路德教导人们要在小事上尊荣神，将日常的工作视为神圣。他甚至说，一位父亲给孩子换尿布都是在尊荣神。&lt;/p>
&lt;p>神赐给我们工作，是让我们参与到神对这个世界的护理和照顾。当我们认识到这样点的时候，便愿意借着工作来服侍邻人，荣耀神。路德特别强调服侍我们的邻人：“基督徒不是为自己而活，乃是为基督和邻人而活，否则他就不是基督徒。他藉信心活在基督里，藉爱活在邻舍里。”基督徒工作的意义就在于通过日常的劳动，服侍我们的邻舍。神在我们今世的生活中设立各种不同的职业，作为实现神对人类的爱和眷顾的渠道。当我们通过工作回应这些职业中的责任时，神便作为供应我们一切需要者临在我们中间。&lt;/p>
&lt;p>加尔文扩展了路德的呼召观，对后来的清教徒产生了重要的影响。加尔文和路德一样反对中世纪对于世俗工作的贬低。加尔文在注释《路加福音》10:38-42时说：“我们知道，人被造的明确目的是为了从事各种不同的工作，而且没有哪一种牺牲比尽心竭力做好自己被召的工作、促进公共的利益更讨神的喜悦。”马大受到耶稣的批评，不是因为她所做的事不重要，而是因为她工作的时间和态度出了问题。加尔文同样把工作视为神的呼召：“神安排每一个人在自己的岗位上，有其当尽的本分，也为了避免任何人越过自己所当尽的本分，神称这些不同的生活方式为‘呼召’。”&lt;/p>
&lt;p>略微不同的是，路德把呼召视为神给定的岗位（station），加尔文则认为呼召不是一成不变的，人在职业选择上可以有一定的自由。原因有两个。第一，加尔文看重工作的益处，他相信神让我们做的工作一定会带来最大的益处。人在选择职业、确认呼召的时候，要考虑自己的恩赐和对社会的作用。加尔文教导说，神赐给我们各样恩赐，是要我们用这些恩赐使邻舍得益处。因此，我们都当做神百般恩赐的好管家，把自己的恩赐用在最能赐福社会、最能带给邻舍益处的工作上。第二，加尔文比路德更注重罪对于社会结构的腐蚀和败坏。由于罪的影响，我们要积极地按照神的旨意去改变被败坏的现状。从这个角度来说，加尔文的呼召观带有更积极主动变革社会的色彩。&lt;/p>
&lt;p>清教徒继承了路德和加尔文对于工作的态度。他们也认为，工作本身具有内在的尊严。威廉•丁道尔说：“洗碗和讲道是不同，但就讨神喜悦而言，二者毫无区别。”他们要求基督徒在世上要寻求他们的呼召。加尔文把呼召分为一般的呼召和特殊的呼召，前者指透过向外宣讲真道，邀请所有人来归向神的呼召，后者指带来重生的有效呼召。清教徒也把呼召分为一般的呼召和特殊的呼召，但它们的涵义与加尔文所说的不同。在他们看来，一般的呼召就是相信基督的呼召，而特殊的呼召则是工作的呼召。威廉•帕金斯说：“一般的呼召是基督教的呼召，这个呼召对于所有生活在神的教会的信徒是共同的。特殊的呼召是属于一些特定之人的呼召：官员、传道人、主人、父亲、孩子、仆人、臣民、以及其他共同的呼召。”特殊的呼召也称为个人呼召，它是神按照所赐给我们的恩赐安排给我们的生活。个人呼召的目的是为了公共的利益。人生真正的目的就是服侍神和服侍人。&lt;/p>
&lt;p>美国清教徒传道人科顿•马瑟说：“神把人造成一种社会性的动物。我们期待从人类社会获得利益。人类社会从我们获得益处同样是应该的。我们根据神的秩序，以我们所从事的特殊职业造福社会。”清教徒要求基督徒要在呼召中服侍神和邻人，而且要求他们要按照神的道来更新社会，寻求社会的公平和公义。&lt;/p>
&lt;p>宗教改革的呼召观从创造论的角度为我们在世上的工作奠定了坚实的基础。我们在世上的每一份工作，在神的创造秩序之中，都是为了人类的益处而设立的。因此，我们“无论作什么，都要从心里作，像是给主作的，不是给人作的”。当我们凭着爱心为主而工作的时候，就是在服侍邻人、荣耀神。新教呼召的观念后来脱离了信仰的背景，使得工作变得越来越世俗化。这一点提醒我们，基督徒的行动是生命的表达，离开了与神的关系，忘记了我们的所是，我们的所为必然会被扭曲，陷入虚空。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>工作的永恒意义&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>耶稣从来没有命令我们去救赎这个世界。&lt;/p>
&lt;p>我们今天所做的一切有没有价值，还要看它是否存到永远，在永恒中被纪念。因此，我们有必要从末世论的角度来考查工作的意义。&lt;/p>
&lt;p>耶稣说：“不要为那必朽坏的食物劳力，要为那存到永生的食物劳力，就是人子要赐给你们的，因为人子是父神所印证的。”（约6:27）耶稣并不是说我们不要挣钱谋生，而是说我们工作时不要以必朽坏的钱财为目的，而应当以神的旨意为目的。我们先求神的国和神的义，我们所需要的一切，神就会加给我们。耶稣所爱的门徒约翰也说：“这世界和其上的情欲都要过去，唯独遵行神旨意的，是永远常存。”（约一2：17）&lt;/p>
&lt;p>末世论与工作的意义之间的关联所涉及的最重要问题是新天新地的问题。圣经上说，这个世界要过去，主再来的时候，要赐给我们新天新地。这一点无可置疑。但关于旧天地与新天地的关系如何，人们的看法差别很大。总的来说，对这个问题有两种观点。一种观点认为，旧的世界与新的世界完全是断裂的，没有任何的连续性。这个世界要被毁灭，新天新地是神全新的创造。（参太24:29；彼后3:12）持这种观点的人通常认为，基督徒在世上的使命就是拯救灵魂，其他的工作没有永恒的价值。另一种观点认为，旧的世界与新的世界关系紧密，具有很大的连续性。圣经中描述天地废去使用的是启示文学的语言，不能按照字面意思来理解。新天新地是对旧世界的更新（transformation），而不是全新的创造。《彼得后书》3:13与《启示录》21:1提到新天新地，用的希腊词不是neos，而是kainos。前者指的是时间或来源上的新，而后者指的是性质或品质上的新。因此，“新天新地”（启21:1）指的不是在现有的宇宙之外出现一个全新的宇宙，而是一个被更新的宇宙，与现有的宇宙存在着连续性。持这种观点的人认为，我们今天的工作若做在主的心意上，便会存到永恒中，存在新天新地里。&lt;/p>
&lt;p>圣经上类似《彼得前书》3章的经文的确很容易让我们感觉到，这个旧的世界要被完全毁灭。但是，当我们在仔细考察其他处的经文，无论是保罗所说“受造之物仍然指望脱离败坏的辖制”（罗8:21），还是彼得所谓“万物复兴的时候”（徒3:1），都在指向一个被更新了的新天新地。然而，更新的意思是什么呢？有的人把更新看做是洁净和革新，把人的工作视为建立新天新地的一种途径，甚至把这个世界当做我们世世代代永远居住的所在。这种看法过于看重现有的世界与新天新地的连续性，必然会抬高人改变世界的工作。他们常常谈论救赎文化、救赎世界。英国神学家纽比金（Lesslie Newbigin）说：“想把天国带到地上，结果总是把下面的地狱带上来。”&lt;/p>
&lt;p>耶稣从来没有命令我们去救赎这个世界。耶稣说：“你们是世上的盐。……你们是世上的光。”（太5:13-14）盐可以防腐，却不能把腐物变成新鲜的。我们在世上是客旅，是寄居的，这表明将来的新天新地与现在的世界虽然不无连续性，却存在巨大的断裂，因为新天新地的性质是全新的。天地改换一新是主耶稣再来时顷刻间以圣灵的大能奇妙做成的改变，而不是依靠我们今天在世界上对世界的修修补补。从这个意义上说，我们今天的工作并不能使这个世界变成新天新地。就像将来我们身体的复活是顷刻间就变成了不朽坏的灵体，虽然与我们现在的身体存在着关联，却是全新的身体。身体的复活取决于主的大能，而不是我们今天对身体的维护。&lt;/p>
&lt;p>那是否意味着我们的工作在永恒中没有价值？当然不是！保罗劝勉哥林多的信徒说：“所以，我亲爱的弟兄们，你们务要坚固，不可摇动，常常竭力多作主工，因为知道你们的劳苦，在主里面不是徒然的。”（林前15:58）约翰听到天上有声音对他说：“从今以后，在主里面而死的人有福了！圣灵说：‘是的，他们息了自己的劳苦，作工的果效也随着他们。’”（启14:13）可见我们在今世的工作不是徒然的，我们作工的果效在天上也是被纪念的。但这果效不可理解为物质意义上的，仿佛我们今天建造的一栋美丽的建筑或建立的一个完善的制度将存到天上。&lt;/p>
&lt;p>我们一方面希望神的国降临，神的旨意行在地上如同行在天上，并为此殷勤作工，另一方面也当意识到，今天我们在地上所做成的工作，不过是天上更美之事的影子，正如摩西所建造的会幕不过是天上圣所的影子一样。如此，我们便不会因地上工作的卑微而轻视它，也不会因留恋地上的美好而忘记了对那更美家乡的盼望。&lt;/p>
&lt;p>          &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>所有正当类型的工作都是圣洁的</title><link>/2016/05/04/%E6%89%80%E6%9C%89%E6%AD%A3%E5%BD%93%E7%B1%BB%E5%9E%8B%E7%9A%84%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E9%83%BD%E6%98%AF%E5%9C%A3%E6%B4%81%E7%9A%84/</link><pubDate>Wed, 04 May 2016 08:07:38 +0000</pubDate><guid>/2016/05/04/%E6%89%80%E6%9C%89%E6%AD%A3%E5%BD%93%E7%B1%BB%E5%9E%8B%E7%9A%84%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E9%83%BD%E6%98%AF%E5%9C%A3%E6%B4%81%E7%9A%84/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
&lt;br /> 文/利兰&amp;bull;赖肯
&lt;/p>
&lt;p>在摒弃圣俗分野（即那种认为教士、隐修士和修女的工作比家庭主妇、商店店主的工作更加神圣）的看法上，马丁•路德比其他任何人贡献都大。此后加尔文在这一论题上也很快发表了他的看法。清教徒毫无异议地追随路德和加尔文在这一问题上所指的方向。&lt;/p>
&lt;p>想改教家们一样，清教徒们也反对圣俗二分法。威廉•丁道尔说，从外表来看，“洗碗碟河传讲上帝话语二者确有差别，但从讨上帝喜悦上来看，二者一点差别也没有。”威廉•珀金斯有同感：“一位牧人牧羊的行动……在上帝面前，与一位法官的宣判行动、一位行政官的管治行动或一位牧师的讲道行动，都是同样好的工作。”清教徒拒绝圣俗二分法，意义深远。&lt;/p>
&lt;p>首先，这给每种工作赋予了其固有的价值，并将每份职业和基督徒属灵生活整合在一起。它使每份工作都能成为荣耀上帝、顺服上帝、（通过服侍）表达自己对邻人之爱的场所，因而使每份工作都具有重要性。因此，休伊•拉蒂默从基督树立的榜样看见所有工作的真正尊贵价值：“这真是一件奇妙的事：救世主、万王之王，并不羞于劳动；是的，他从事了一份如此简单的职业，并藉此圣化了所有类型的职业。”&lt;/p>
&lt;p>约翰•多德和罗伯特•克列佛写道：伟大而尊荣的上帝从不厌弃诚信的行业……无论它是多么卑贱，他都给它戴上了祝福的冠冕。&lt;/p>
&lt;p>清教徒确信所有的工作都是高尚的，这也对圣化平常事物有重大影响，关于基督教信仰对公共生活和工作的圣化能力，约翰柯顿这样说：“信心……在一个人蒙召所从事的最平凡、最困难的事情中给予他鼓励。……一颗体贴肉体的心不懂得如何委身于这种平凡的职位；但如今，信心既然已将我们置于一种天召，如果需要我们从事某种平凡的工作，它就在其中鼓励我们。……信心让人准备好欣然地接受他蒙召去从事任何平凡侍奉，哪怕是一颗体贴肉体的心视为羞耻的事。”&lt;/p>
&lt;p>威廉•珀金斯指出，人们可以“在任何类型的天召，包括打扫房屋或牧羊之类的天召”中侍奉上帝。纳撒尼尔•马瑟说，上帝的恩典能“使每个行动都具有属灵意义”，即使是最简单的行动，如“一个男子爱他的妻子或孩子”也能变成“充满恩惠的行动”，“他的吃饭喝水也可以是顺福上帝的行动，因而在上帝眼中很有价值”。&lt;/p>
&lt;p>对清教徒而言，生命的一切都是上帝的。他们的目标是将每日的工作和对上帝的敬虔奉献整合在一起。理查德•斯蒂尔声称，正是在商店里“你才能确定无疑地期待上帝的同在和赐福”。当清教徒指出，“工作中的每一步和每项措施都可以是圣洁的”，这对人们关于日常工作的态度有着革命性的影响。约翰•弥尔顿在他著名的《论出版自由》中，挖苦那些把宗教信仰留在家里的商人，说他们“终日交易，却置宗教信仰于不顾”。托马斯加泰科认为圣俗之间没有张力，他写道：“当一个人……蒙召成为基督徒时，不要想自己必须放弃所有世上的职位……并完全把自己用于……祷告和沉思默想。相反，他必须持守自己作基督徒的天召、同时保持他原有的天召，并从事原有的天召。”&lt;/p>
&lt;p>清教徒的目标是服侍上帝，但并不仅仅单纯在世上的工作中侍奉上帝，而且要通过工作来侍奉上帝。约翰•柯顿暗示了这一点，他写道：“一个真心信靠上帝的基督徒，凭信心活在他的天召忠。不仅我的属灵生活，而且我的尘世生活，乃至我活着的一切，都是藉着对上帝儿子的信心：生活中的所有部分都是信心的彰显。”&lt;/p>
&lt;p>柯顿•马瑟也说：“基督徒不仅应该能够向上帝交待他的工作是什么，而且要交待他在工作中是什么样的人。基督徒有工作是不够的，他必须努力使他的工作符合基督教信仰。”&lt;/p>
&lt;p>清教徒强调生活的一切都是上帝的，因此毫不奇怪，十七世纪末又一本名为《制造帐篷的保罗》的小册子指出，新教徒运动促使人们“享受世俗的职位”。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>清教徒的天召观念&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>除了指出所有正当类型的工作都是圣洁的之外，清教徒的第二项坚定主张是，上帝呼召每个人履行天职。清教徒说，每个基督徒都有一个天召。听从天召就是顺服上帝。这一态度有一个重要的影响：它使人们看到，工作乃是对上帝的回应。&lt;/p>
&lt;p>首先，清教徒强调拣选和护佑等教义，因此，每个人理所当然都有一个从上帝而来的关于工作的天召。清教徒神学家理查德•斯蒂尔写道：“上帝呼召每个男女……以世上某种特有的方式侍奉他，是为了他们自己和公众的好处。……上帝作为这个世界的伟大统帅，将适当的职守和职权范围分配给每个人。”&lt;/p>
&lt;p>威廉•珀金斯在他的经典著作《论天职或人的天召》中写道：“一份天职或天召是某种生活类型，由上帝授予或加给人，为了共同的利益……每个类型、国家、性别和条件的人，毫无例外地一定有自己要投身的特定天召。”&lt;/p>
&lt;p>天召的教义在美洲清教主义中更明显。柯顿•马瑟断言：“每个基督徒通常都有一个天召，也就是说，应该有某种特定的事物……它通常是一个基督徒花最多数时间来从事的；他就可以在这一事物上荣耀上帝。”约翰•柯顿也说了类似的话：“信心吸引一个基督徒的心活在一种正当的天召之中；每当一个人开始仰望上帝和他所赐的恩典时，他会努力找到一种正当的天召和职位，否则不会安歇。”&lt;/p>
&lt;p>清教徒天召观的效应之一是使工人成为侍奉上帝的管家。从实质上看，是上帝将工作分配给每个人。从这个观点来看，工作不再是冷漠的了。况且，工作的重要性不在于其本身；工作是一个人活出他和上帝个人关系的一种方法。一份清教徒资料指出：“无论我们的天召是什么，我们都要在职位上侍奉我主耶稣基督。”理查德•斯蒂尔视工作为管家的职位，他写道：“把才能借给你的那位也曾向你说：‘使用这些才能，直到我来！’你怎么可以终日闲站着呢？……你的行业就是你的职责范围。”&lt;/p>
&lt;p>珀金斯写道：上帝是统帅，他把特定的天召指派给每一个人……上帝自己是天召的作者和开端。&lt;/p>
&lt;p>既然上帝呼召人去从事各自的工作，那么这种工作就是侍奉上帝的一种形式。约翰•柯顿如此说：“因此，一个在世上工作中服侍基督的人……是在上帝的同在中忠实地工作，是一个手上有属天事务的人，因而晓得上帝赞同他的道路和工作，使他得安慰。”&lt;/p>
&lt;p>根据清教徒的观点，在蒙召的职位上工作，是在上帝的看顾下工作。柯顿•马瑟指出：“哦，让每个基督徒在蒙召的职位上工作时与上帝同行，工作时仰望上帝，在上帝的看顾下行事。”&lt;/p>
&lt;p>基督徒天召教义地另一个实际效应是使人对自己的工作满意。既然基督徒的天召来自上帝，那么接受他的工作任务就是自然而然的事了。柯顿•马瑟写道：“一个基督徒应该在工作中满足。……单单是上帝的恩惠使他能满足、满意地参加工作。……你在工作中有困难和麻烦吗？在这种困难处境下仍然感到满足，是你对上帝不小的效忠，因为是他把你放在这个位置上。”&lt;/p>
&lt;p>由于天召而作上帝的管家、并感到满足，这二者和谐美好地体现在年轻的清教徒弥尔顿二十三岁生日时所写的一首诗里。在那首著名的第七首十四行诗里，弥尔顿以自责开篇，因诗人到那时为止还缺乏成就感。但就这首诗结尾的格言中所表达的安慰是典型清教徒式的：“如果我受到恩惠如此使用，那么所有一切，分派给我任务的伟大的主，他的眼目必会永远看顾。”&lt;/p>
&lt;p>这两行诗最合理的解释是：“真正要紧的是，我得到恩惠来使用我的时间，就像我永远活在伟大主的同在中一样；是他把任务分派给了我。”弥尔顿显然认为自己要对上帝负责，且短语“分派给我任务的伟大的主”生动地表明，清教徒意识到是上帝呼召人去完成任务。&lt;/p>
&lt;p>每个人都有天召，但怎能晓得蒙召去做什么呢？清教徒发展出一套方法来确定天召；他们没有使这一过程神秘化。实际上，理查德•斯蒂尔指出，“在末世”， 上帝极少直接呼召人；无论谁声称拥有来自上帝的启示，“必须证明自己确有非凡的恩赐和能力，否则不过是狂妄和幻想”。&lt;/p>
&lt;p>清教徒更愿意根据下列因素确定天召：一个人“内在的天资和意向”；“外在环境的引领。导致……一种生活方式，而非另一种”；“父母、监护人和（某些地方官）”的建议；以及“本性、教育或已获得的……恩赐”。他们也相信，处在正确天召中的人，上帝会赋予他们完成工作的能力：“当上帝呼召我到一个地方时，他已经把适于那个地方的恩赐给我了。”&lt;/p>
&lt;p>清教徒相信人应该忠于天召。人既不应轻易从事一份天职，也不应轻易放弃它。弥尔顿从小就有成为诗人的强烈天召。关于选择天职，他写道：“应该用心观察每个人的本性，不应将它扭向另一个方向，因为上帝没打算让所有人做同一件事，而是让每个人做他自己的工作。”理查德•斯蒂尔提醒说，选择“一个天召或生活状况，却没有进行适当的理性权衡”，是“荒谬的”。约翰•柯顿强调，在选择天职的时候必须考虑才能：“另一件事，当上帝将恩赐赐予人来完成某种天召时，该天召就成为正当的了……是上帝引导他蒙召（参林前7：17）……”&lt;/p>
&lt;p>“当上帝呼召我到一个地方时，他已经把适于那个地方的恩赐给我了，尤其是如果那个地方适于我、让我感到很适应，并让我最好的恩赐得到发挥；因为上帝……会把他赐下的最好的礼物变成最有利的条件。”&lt;/p>
&lt;p>清教徒的天召观同样也反对人随便轻率离职。清教徒并不认为，一般来说人无论如何也不应改变职业，同时他们也清楚地告诫，人在考虑改变职业时应该非常小心。威廉•珀金斯说，人有一个“良好的职责九应坚忍不拔”，并警告人要提防“野心、妒忌、性急”，并说，“看到其他人有更好的蒙召职位和条件……就嫉妒……这是一种常见的罪，是共和体中许多纷争不和的原因”。柯顿•马瑟同意这一观点：“基督徒应该对他的工作感到满足。基督徒不应轻易退出天召……许多人仅仅因为贪婪和不知足而丢弃了自己的职业。”&lt;/p>
&lt;p>总之，清教徒的天召观涵盖了一组相关观念：上帝在安排任务中的护佑；工作是上帝的管家对上帝的回应；对自己的任务感到满足；尽忠职守。约翰柯顿的劝勉绝妙地诠释了这些观点：“在蒙召职位上侍奉上帝，以愉悦、忠诚和属天的心思去做工。”&lt;/p>
&lt;p>（本文摘自《入世的清教徒》，利兰•赖肯 著  杨征宇 译 朱保平 译校 群言出版社）&lt;/p></description></item><item><title>工作乃是呼召</title><link>/2016/05/04/%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E4%B9%83%E6%98%AF%E5%91%BC%E5%8F%AC/</link><pubDate>Wed, 04 May 2016 08:03:36 +0000</pubDate><guid>/2016/05/04/%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E4%B9%83%E6%98%AF%E5%91%BC%E5%8F%AC/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
文/理查德&amp;bull;斯蒂尔
&lt;/p>
&lt;p>人生最大的幸福和终极目标，莫过于认识、热爱并荣耀神——我们的创造者、救赎者和施恩者。我们被赋予身体和心灵的能力和才干，完全是为了今生的行动，神的设计正与此相配。深奇妙的供应也使我们相互依靠、供应彼此的需求，而不是靠一己之力存活。信仰和理性要求所有人按着能力去工作，这样，不仅对自己有好处，也可以造福社会。正如诗人所说：上天令人彼此依赖，为主、为仆或为朋友，定要相互协助，直到软弱者得刚强，在心灵的饥渴与贫乏中，建立人类的喜乐、和平与荣耀。 &lt;/p>
&lt;p>基督徒生活之所以美好，是因为两个重要的原则：一个是对于当前交往的人和经历的事，满怀爱心和尊重；另一个是与人交往本着智慧、良善、公平和正直的原则。&lt;/p>
&lt;p>各种实际的或想象的需要，使得人们选择了各种不同的职业。有的人劳苦一生，主要是为了生计或维持身体健康；有些人是为了维护人的尊严和财产，保证和推动个人与社会的和平发展；有些人是为了用实际而愉快的知识陶冶心灵，或是用更重要的信仰和美德来改变人的内心；还有些人则致力于从各个方面给周围的人带来帮助和乐趣。&lt;/p>
&lt;p>当然，神的智慧和良善值得我们思索。他照看人类的需要，满足人对舒适的需求，赋予人们从事各种工作的能力。有些人被赋予渊博的知识，有些人被赋予活力与力量；神赐予这人分辨诸灵的能力，又赐予另一个人灵巧的双手或强壮的双臂；有些被分派去远行，还有的在家生产制造。每个人都有能力完成自己的工作，每个人都对社会做出了应有的贡献。正如人的身体，每个肢体和器官各司其职，乐在其中，并发挥最大的功用。 &lt;/p>
&lt;p>同样，在社会机制中，宇宙伟大的管理者让人从众多选择中选择职业，他所挑选的职业不仅应该最合适自己，也要给社会带来最大益处。不过，实际上职业分工让有的人安闲自在、游刃有余，另外一些人则不胜其苦、怨声载道。&lt;/p>
&lt;p>富人应当记住，他们的舒适仰赖穷人的付出，正是穷人的支持给他们带来财富和丰足。所以，“眼不能对手说：‘我用不着你。’头也不能对脚说：‘我用不着泥。’”（林前12：21）如此，富人就能够温柔、慷慨地对待穷人。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>工作不但必需，而且有益&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>任何一个有能力的人，都应该去做些有用的工作，这是个不言自明的真理，无需多言。很少有人会真的没有一点价值，终日无所事事，浑浑噩噩地打发日子。我们若只是一时兴起，偶尔忙碌一下，也不足以完成自己被造的使命。因此，我们有必要充分利用时间，从事一份正当的职业。神谴责不按规矩而行的人，责备什么工作都不做的人，以及专管闲事、忽略自己本分的人，要求他们学会安静、做自己的事情。宇宙智慧的管理者已经命定了合适的位置和工作给人，对于不留心自己分内之事的人，他会予以谴责，而不是赞美。但是，骄傲和懒惰会想尽一切办法给自己找借口，所以，我将努力证明，我们有责任做一个有用的人。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>工作合乎人的本性和理性 &lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>很少有人完全孤立地生活，而依靠他人生活却没有回报，这简直无法理喻。“天上掉馅饼”显然是愚不可及的想法，没有人会愚蠢到相信这样的谎言。然而，许多人表现得就是这么傻，他们谎称自己相信神的供应，在生活中表现得懒惰散漫，不去从事一份正当的工作以养活自己。不论我们面对何种境况，那创造万有、从不徒然行事的主既然赐给我们行动的能力和力量，坦白来说，我们就有责任以合理和有益的方法使用它们。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>工作是神命定的&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>无论是在堕落前还是堕落后，亚当都面对着一份工作。亚当还懵懂的时候，神已经为他选择了一份职业：“耶和华神将那人安置在伊甸园，使他修理看守。”（创2：15）有人这样谈到亚当：“就我们所看到的，再没有人比亚当更像贵族了。他有很大一片地产，家庭人口亦不多，还有着善于思考的头脑。若是说起谁有理由不工作的话，没有人能够比得上他。”犯罪堕落之后，劳作变得更加艰难，而产出和收益变小，神吩咐他“必汗流满面才得糊口，直到你归了土”（创3：19）全能的神对所有人类的吩咐是“六日要劳碌作你一切的工”。这里明确说明，所有人都要选择适当的职业和工作，把自己的时间填满，安息日除外。日复一日，均要如此。我们明确注意到，六日劳作的义务用常见词句说明，就如守主日的命令一样，由同一个权柄发出，加在我们身上。即使在福音的恩典下，情形也没有改变，经文这样命令和劝勉我们：“我们靠主耶稣基督，吩咐、劝诫这样的人，要安静做工，吃自己的饭。”（帖后3：12）主为了使诫命更具力量，自己为我们做出了榜样——在进入服侍之前，他是个木匠。倘若神能够亲自谦卑下来，尽心劳苦，教导我们谦卑、勤勉的功课，那么任何一个呼他为主的人能不争相效法他吗？并非所有人都应去做同样卑微的工作，但是我要请求大家都去从事正当的工作，成为通情达理、可靠、对社会有益的人。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>工作是对家庭和社会负责&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>创造宇宙万物的主把对儿女的爱放在每个人的心中，这份爱激励我们努力为他们创造幸福，但是懒惰和懈怠会成为家庭幸福的障碍，使家人无法幸福、舒适地生活在一起。不管人是否宣称自己信靠基督，圣经这样警告我们说：“人若不看顾亲属，就是背了真道，比不信的人还不好。不看顾自己家里的人，更是如此。”（提前5：8）父母的懒惰使孩子衣不蔽体，这多么不符合人之常情呀！父母给他带来贫穷和不幸，这样的孩子长大后，怎么能够宣称父母是有福之人呢？&lt;/p>
&lt;p>我们也不应忽略自己对社会的责任。任何人都不能成为自己这一代的废物，而是应当让自己成为时代的祝福。别人应该明显感觉到，如果缺少了我们，世界将会多么不同，为了给我们的生活带来便利，供应我们的生活所需，有多少人在努力工作！如果我们对此没有任何回报，这算是合理吗？勤奋的蜜蜂把懒惰的雄蜂驱逐出蜂群，同样，具备能力却没有给公众带来任何益处的人，也是在不配得到保护。&lt;/p>
&lt;p>因为这些原则，也因为相信无所事事不仅对人类本身和人类道德有害无益，还会给社会造成不公平和诸多问题，古代希腊和罗马人任命地方法官，确保没有任何人懒散度日，并严惩违背法律的人。在一般犹太人的习俗中，不论孩子的家境如何、受教育程度多高，都要让孩子做些体力活儿。我们可以从使徒保罗身上看到这个例子，他曾受教于当时最伟大的拉比，仍然亲手做工，制作帐篷。相同的习俗在其他国家里一直延续至今。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item></channel></rss>