<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>守望网络期刊第39期 on 北京守望教会</title><link>/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%BD%91%E7%BB%9C%E6%9C%9F%E5%88%8A%E7%AC%AC39%E6%9C%9F/</link><description>Recent content in 守望网络期刊第39期 on 北京守望教会</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Wed, 07 Nov 2012 10:43:42 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%BD%91%E7%BB%9C%E6%9C%9F%E5%88%8A%E7%AC%AC39%E6%9C%9F/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>简讯</title><link>/2012/11/07/%E7%AE%80%E8%AE%AF-33/</link><pubDate>Wed, 07 Nov 2012 10:43:42 +0000</pubDate><guid>/2012/11/07/%E7%AE%80%E8%AE%AF-33/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted --></description></item><item><title>无论是生是死，总叫基督在我身上照常显大/金天明 牧师</title><link>/2012/11/07/%E6%97%A0%E8%AE%BA%E6%98%AF%E7%94%9F%E6%98%AF%E6%AD%BB%EF%BC%8C%E6%80%BB%E5%8F%AB%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E5%9C%A8%E6%88%91%E8%BA%AB%E4%B8%8A%E7%85%A7%E5%B8%B8%E6%98%BE%E5%A4%A7%E9%87%91%E5%A4%A9%E6%98%8E/</link><pubDate>Wed, 07 Nov 2012 10:43:03 +0000</pubDate><guid>/2012/11/07/%E6%97%A0%E8%AE%BA%E6%98%AF%E7%94%9F%E6%98%AF%E6%AD%BB%EF%BC%8C%E6%80%BB%E5%8F%AB%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E5%9C%A8%E6%88%91%E8%BA%AB%E4%B8%8A%E7%85%A7%E5%B8%B8%E6%98%BE%E5%A4%A7%E9%87%91%E5%A4%A9%E6%98%8E/</guid><description>&lt;p>如果说，坚守户外和建堂所表达的教会信仰立场是我们教会的今天的话，那么，成为拓展型的教会，经历保罗和腓立比教会曾经经历的宣教见证，那应该成为我们的明天。&lt;/p>
&lt;p>经文：腓立比书1:12-30&lt;/p>
&lt;p>12 弟兄们，我愿意你们知道，我所遭遇的事更是叫福音兴旺，&lt;/p>
&lt;p>13 以致我受的捆锁，在御营全军和其余的人中，已经显明是为基督的缘故。&lt;/p>
&lt;p>14 并且那在主里的弟兄，多半因我受的捆锁，就笃信不疑，越发放胆传　神的道，无所惧怕。&lt;/p>
&lt;p>15 有的传基督是出于嫉妒纷争，也有的是出于好意，&lt;/p>
&lt;p>16 这一等是出于爱心，知道我是为辩明福音设立的。&lt;/p>
&lt;p>17 那一等传基督是出于结党，并不诚实，意思要加增我捆锁的苦楚。&lt;/p>
&lt;p>18 这有何妨呢？或是假意，或是真心，无论怎样，基督究竟被传开了。为此，我就欢喜，并且还要欢喜。&lt;/p>
&lt;p>19 因为我知道，这事藉着你们的祈祷和耶稣基督之灵的帮助，终必叫我得救。&lt;/p>
&lt;p>20 照着我所切慕、所盼望的，没有一事叫我羞愧。只要凡事放胆，无论是生是死，总叫基督在我身上照常显大。&lt;/p>
&lt;p>21 因我活着就是基督，我死了就有益处。&lt;/p>
&lt;p>22 但我在肉身活着，若成就我工夫的果子，我就不知道该挑选什么。&lt;/p>
&lt;p>23 我正在两难之间，情愿离世与基督同在，因为这是好得无比的。&lt;/p>
&lt;p>24 然而，我在肉身活着，为你们更是要紧的。&lt;/p>
&lt;p>25 我既然这样深信，就知道仍要住在世间，且与你们众人同住，使你们在所信的道上又长进、又喜乐。&lt;/p>
&lt;p>26 叫你们在基督耶稣里的欢乐，因我再到你们那里去，就越发加增。&lt;/p>
&lt;p>27 只要你们行事为人与基督的福音相称，叫我或来见你们，或不在你们那里，可以听见你们的景况，知道你们同有一个心志，站立得稳，为所信的福音齐心努力。&lt;/p>
&lt;p>28 凡事不怕敌人的惊吓，这是证明他们沉沦；你们得救都是出于　神。&lt;/p>
&lt;p>29 因为你们蒙恩，不但得以信服基督，并要为他受苦。&lt;/p>
&lt;p>30 你们的争战，就与你们在我身上从前所看见、现在所听见的一样。&lt;/p>
&lt;p>讲道：&lt;/p>
&lt;p>各位弟兄姊妹，主日平安！&lt;/p>
&lt;p>腓立比书是保罗在罗马被囚之地写给腓立比教会的书信。我们都知道保罗和腓立比教会的关系非同一般。首先因为，腓立比教会是保罗在第二次宣教旅程中的第一站，是在苦难中建立的教会；另外，腓立比教会作为第一间地处欧洲的教会，对保罗后来的宣教事工，一直给予坚定的支持和实际的帮助，屡次派人供应保罗经济上的需要。这次他们听到保罗在罗马被囚，教会就专门派以巴弗提将供给保罗的捐项带给保罗。为此保罗写了这封书信，除了表达感恩外，还介绍自己的状况，叫他们不要为他担忧，反倒在主里面靠主喜乐，当然信中还加上了劝勉。&lt;/p>
&lt;p>今天分享的经文1:12-30，就是保罗介绍自己近况的内容。保罗不希望爱他的腓立比的弟兄姊妹因为他的被囚而难过、担忧，甚至信心软弱，保罗巴不得他们知道神藉他的被囚带来的恩典。保罗从三个方面见证这恩典：&lt;/p>
&lt;p>一是，“我所遭遇的事更是叫福音兴旺”。保罗说他的被囚，带来的是福音的兴旺，因为轮流看管保罗的看守们，在他们值班期间一直有机会听到福音，也因着他们的职责所在，他们也不能离开保罗而不听。因为保罗当时并不是被囚禁在监狱里，而是被看管在自己所租的房子里。按使徒行传的记载，“进了罗马城，百夫长把众囚犯交给御营的统领，惟有保罗蒙准和一个看守他的兵另住在一处。……保罗在自己所租的房子里住了足足两年。凡来见他的人，他全都接待，放胆传讲神国的道，将主耶稣基督的事教导人，并没有人禁止。”（徒28:16,30-31）这样，“在御营全军和其余的人”都知道保罗被囚是为基督的缘故。主使用了保罗的遭遇，使那些很难有机会听到福音的罗马御营全军的人听到福音，神的作为实在奇妙！&lt;/p>
&lt;p>保罗说，他的被囚带来的第二个恩典是，“那在主里的弟兄，多半因我受的捆锁，就笃信不疑，越发放胆传神的道，无所惧怕”。保罗的被囚，不但没有使弟兄姊妹丧胆，反坚固了弟兄姊妹对主的信心，驱逐了他们生命中的惧怕，激励他们传福音的热心，使他们“越发放胆传神的道”。这样，保罗的遭遇带来的不是教会的畏缩，而是更多基督工人的兴起以及福音的兴旺。这就是历代的教会常见证的“越有逼迫教会越兴旺”的恩典。&lt;/p>
&lt;p>不但如此，保罗在被看管的情况下带领多人归主。这使一些罗马的传道人“坐不住”，就开始努力传福音。当然，保罗说好多传道人传基督是出于好意，出于爱心，就是发自神的爱的拯救灵魂的美好动机，但保罗说那些传道人传基督是“出于嫉妒纷争”。他们可能担心保罗在全时间被囚的情况下带领那么多人信主，相比之下，自己全时间传道只带领少许人信主，他们无法接受这样的事实以及由此可能产生的弟兄姊妹对自己的看法；或者由于保罗带领许多人信主，造就他们成为基督的门徒，他在罗马教会的属灵影响力越来越大，他们感觉自己对弟兄姊妹的影响力越来越被保罗“夺去了”，很可能为保住自己在教会的影响力而传基督，所以保罗说“那一等传基督是出于结党，并不诚实”。与保罗争胜的这班传道人的作为，自然加增保罗捆锁的苦楚。尽管如此，保罗还是欢喜，因为无论怎样，基督被传开了，正如保罗所说：“这有何妨呢？或是假意，或是真心，无论怎样，基督究竟被传开了。为此，我就欢喜，并且还要欢喜。”这就是保罗所分享的他的被囚带来的第三个恩典。&lt;/p>
&lt;p>我们从保罗分享的这三个恩典中，能够看到一个共同点，或者是一个共同的焦点，那就是基督被传开，就是基督的福音、神的道被传开。这也是保罗被召的使命，就像在给罗马教会的信中一开头所说的：“耶稣基督的仆人保罗，奉召为使徒，特派传神的福音。”今天保罗在罗马，神就是使用他的被囚，传扬基督的福音并且使福音兴旺。虽然自己被囚，但看到福音传开了，保罗为此感恩，为此欢喜，并把这样的感恩和喜乐分享给为他挂虑和难过的腓立比教会的弟兄姊妹们。并且，他知道，透过弟兄姊妹的祈祷和耶稣基督之灵的帮助，神终必从现今被囚的遭遇中释放他。保罗是如何知道的呢？我想，保罗在这里没有直接说圣灵的帮助，而是说“耶稣基督之灵”的帮助，这可能表明在保罗内心里相信他自己见证耶稣基督的工作并不会到此结束，还会继续。从保罗“照着我所切慕、所盼望的，没有一事叫我羞愧”这段见证来看，保罗相信自己有一天获释，继续地到处去见证基督的福音，相信神会听他这样的所愿。&lt;/p>
&lt;p>但保罗也知道，重要的不是自己的遭遇——被囚还是自由，重要的是基督在他身上照常显大：“只要凡事放胆，无论是生是死，总叫基督在我身上照常显大。因我活着就是基督，我死了就有益处。”在保罗看来，活着的目的就是为基督，活出的目标也是基督，因此哪怕死，就是为基督而死，带来的也只会是神恩典的益处。为这个缘故，保罗认为重要的是：“只要凡事放胆，无论是生是死，总叫基督在我身上照常显大”，而不是考虑自己的安危和“属灵前途”。被囚的保罗自己，不是没有思想过死，过去在宣教旅程中他也多次经过生死的关卡。保罗在被囚期间，时常思想死的问题，对他来讲，神让他“在肉身活着”，继续透过他做成“传福音、建立教会”的功夫（即工作），他说，他“就不知道该挑选什么”。他坦承地分享他“正在两难之间”：从他自己的角度来考虑的话，他“情愿离世与基督同在，因为这是好的无比的”；但从弟兄姊妹和教会的角度来考虑的话，他认为“我在肉身活着，为你们更是要紧的”。他“既然这样相信”，要坚定地活下来，将来还要回到他们中间，帮助他们“在所信的道上又长进、又喜乐”，并且因他再到他们那里去，叫他们在基督里的喜乐越发加增。&lt;/p>
&lt;p>为此，保罗希望腓立比教会的弟兄姊妹“行事为人与基督的福音相称”，不管保罗是在他们中间，还是不在他们那里，能够让他听到他们“同有一个心志，站立得稳，为所信的福音齐心努力”；而且虽然他们的传福音遭遇拦阻甚至是敌人的惊吓，这只能证明那些终究抵挡福音的人的沉沦，但神拯救的工作是无人能拦阻的，就像他们“得救都是出于神”。就像保罗所经历的那样，他们蒙恩不但表现在信服基督，也体现在为主受苦；他们在传福音的过程中经历的争战，正如他们在保罗身上从前所看见、现在所听见的一样。不但相信福音，而且要竭力地、全教会齐心地传扬福音，这就是活着就是基督的基督徒的见证，这也是保罗无论在自由时还是被囚时，顺当时还有抵挡时，保罗所看重的是这福音的传扬，他也给我们留下了榜样。保罗实在是一个为福音而活的人。&lt;/p>
&lt;p>分享腓立比书的这段保罗的分享，我自己有很深的感触，简单分享几点：&lt;/p>
&lt;p>从保罗的分享可以看到，神透过他的被囚带来的福音传开的恩典，就是在上面所说的“越有逼迫教会越兴旺”。为此不少弟兄姊妹以为，在中国教会最好不要有完全的传福音的自由，适当的逼迫有利于教会传福音。但我们从保罗的分享可以知道，他是为神使用他这样的遭遇叫福音兴旺感恩，但他希望藉弟兄姊妹的祈祷和耶稣基督之灵的帮助，获得自由继续到处传福音。保罗并没有因他的被囚带来的恩典而仍祈求或希望继续被囚；保罗所看重的是福音的传开。为此，他是希望在自由中而不是在被囚中传扬福音，就像在给提摩太的书信中说的那样：“我劝你第一要为万人恳求、祷告、代求、祝谢，为君王和一切在位的，也该如此，使我们可以敬虔、端正、平安无事的度日。这是好的，在神我们救主面前可蒙悦纳。他愿意万人得救，明白真道。因为只有一位神；在神和人中间，只有一位中保，乃是降世为人的基督耶稣。”（提前2:1-5）这也是他在该撒利亚向罗马总督非斯都提出上告于凯撒的原因，也因这上告在该撒利亚被关两年后再到罗马被关了两年（徒26:30-32），神也借此成就了他要到罗马见证福音的心愿（徒19:21），让保罗在罗马见证福音这原本就是主的意思（徒23:11）。像今天我们的牧师长老们被看管在家里，神若使用这样的“被囚”见证基督教会的信仰立场，固然是好，是感恩的（而且确实已经透过守望教会的户外敬拜强烈地表达了这一立场），但应祈求神并尽力争取能够自由地见证我们的信仰和教会的信仰立场，这是保罗持守的心态，也应该成为我们的心态。这也是我递交《行政复议申请书》促使有关部门面对守望教会户外敬拜和建堂问题的其中一个原因，这也是会继续争取人身自由及教会自由地能够一同敬拜而努力的原因。&lt;/p>
&lt;p>保罗的分享中让我感触很深的另一点是，保罗的心是那样地被福音所紧紧抓住，他心灵的每一个趋向都是那样地被这福音深深地影响着。无论在怎样的境遇，他都热心传基督的福音，活出基督的生命，也不断经历福音的传开带来的喜乐（尽管因这福音的传开他被囚也经受心灵的煎熬），这喜乐是无人能夺去的、任何环境都不能影响的喜乐，被关的保罗沉浸在这喜乐中。不但如此，保罗知道，神使用了他的遭遇兴旺福音，他也希望早日获释而继续宣教，但他更关心和看重的不是被囚还是自由，而是在任何的境遇中勇敢地活出基督来，无论是生是死——“只要凡事放胆，无论是生是死，总叫基督在我身上照常显大。”甚至为着这福音的传扬，他愿意放下自己甚至是离世与基督同在的那美好愿望。在过去的户外敬拜期间，神使用我们教会的弟兄姊妹，给北京许许多多的警察传了福音，就我个人而言，被关在家一年半的时间里，虽有传福音给看我的人，但和保罗对福音的热心相比，和保罗为这福音而得的喜乐相比较，实在很惭愧（当然这样的相比不是按肉体说，而是在主里说的）。而且我自己也发觉，随着时间的流逝和户外的延续，自己更加关注的是户外和建堂本身，而不是神在教会所处的这段特殊历史时期藉着教会的成长所显明的祂的带领和其中教会当持守的信仰立场。尤其到了今年，我自己也越来越感受到，在神面前放下自己认为是错的并不算难，但放下自己认为是对的，就很不容易。我们都需要谦卑自己、放下自己，就是照着保罗在第二章里所见证的基督虚己的榜样，并且竭力寻求并顺服祂在我们中间所要成就的旨意。我想，祂所要成就的，不只是建堂和户外问题，祂所成就的是超过我们所求所想的。&lt;/p>
&lt;p>自己听、也在分享保罗的这封书信时，有一点让我格外惭愧。那就是我们正在“头头是道”地、一二三地分享保罗和腓立比教会，但我们什么时候能够不止停留在对保罗和腓立比教会的分享上，而是用宣教的实践来经历在腓立比书中描述的保罗和腓立比教会所经历的。或者作为一个差派宣教士的教会，或者是作为一个被差派的宣教士——基督的工人，用我们宣教的实践和其中所经历的生命的见证来见证腓立比书，书写在我们宣教实践中的神的作为，如同保罗和腓立比教会的弟兄姊妹所经历和见证的那样。去年被关在家里的有一段时间里，我整理并听了过去我自己的讲道（包括听“尼希米记”系列讲道和建堂动员以及为建堂的教会祷告会分享），其中感触很深的一点是，我们教会建堂，不是要仅仅停留在建堂，而是透过建堂“促进教会转型成拓展型教会”，这也是在建堂动员报告中提到的建堂的其中一个意义。当时紧紧关注户外和建堂问题的我，听到过去的这些分享，第一反应就是，解决户外和建堂问题就够不容易的了，但内心里却知道，我们当在主面前交账的，不仅仅是户外和建堂，还有当建堂成功时我们真的是否能够转型成为拓展型的教会，我们整个教会是否能齐心地开始差传宣教的工作，正如我们过去所分享、祷告的那样，而不是让新堂成为坚固的堡垒，我们仅仅守住它。如果说，坚守户外和建堂所表达的教会信仰立场是我们教会的今天的话，那么，成为拓展型的教会，经历保罗和腓立比教会曾经经历的宣教见证，那应该成为我们的明天。&lt;/p>
&lt;p>主啊，愿全教会自由敬拜的那日和齐心差传宣教的时日，早日来临！&lt;/p>
&lt;p>主啊，惟愿照着我们所切慕、所盼望的，不要有一事叫我们羞愧。&lt;/p>
&lt;p>——“只要凡事放胆，无论是生是死，总叫基督在我身上照常显大。”阿们！&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>以基督耶稣的心为心/ 李小白 牧师</title><link>/2012/11/07/%E4%BB%A5%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E8%80%B6%E7%A8%A3%E7%9A%84%E5%BF%83%E4%B8%BA%E5%BF%83-%E6%9D%8E%E5%B0%8F%E7%99%BD-%E7%89%A7%E5%B8%88/</link><pubDate>Wed, 07 Nov 2012 10:42:14 +0000</pubDate><guid>/2012/11/07/%E4%BB%A5%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E8%80%B6%E7%A8%A3%E7%9A%84%E5%BF%83%E4%B8%BA%E5%BF%83-%E6%9D%8E%E5%B0%8F%E7%99%BD-%E7%89%A7%E5%B8%88/</guid><description>&lt;p>作为守望教会的牧师，有幸与我亲爱的弟兄姊妹们一起服侍主，我的喜乐是什么呢？岂不是我们守望教会“没有违背那从天上来的异象”（徒 26：19），以基督耶稣的心为心，同心合意作成我们得救的功夫吗？&lt;/p>
&lt;p>腓立比书 2：5-11 你们当以基督耶稣的心为心。他本有　神的形像，不以自己与　神同等为强夺的，反倒虚己，取了奴仆的形像，成为人的样式。既有人的样子，就自己卑微，存心顺服，以至于死，且死在十字架上。所以　神将他升为至高，又赐给他那超乎万名之上的名，叫一切在天上的、地上的和地底下的，因耶稣的名无不屈膝，无不口称耶稣基督为主，使荣耀归与父神。&lt;/p>
&lt;p>弟兄姊妹主内平安！&lt;/p>
&lt;p>今天是11月4日，正处于11月1日与8日之间。这两个日子对守望教会而言，是有着特别意义的。三年前，正是在这两个日子里，我们开始了户外敬拜，并由此一直持续到现在。所以，当知道安排由我准备本主日的敬拜程序时，不由自主就想到了那次大雪中的情景。于是，就有了今天的敬拜程序——正是当日雪中使用的那一个。&lt;/p>
&lt;p>记得那天天明牧师分享的是希伯来书11章有关摩西出生三个月后藏不住的经文，以此表明教会已经成长到不能再隐藏、到了该公开显明出来的时候了。如果说那时我们更侧重于教会外在层面的话，那么，今天我们要分享的腓立比书 2：1-18 则更侧重于教会内在的层面——即一个成熟教会对内应当有怎样的关系，对外应当有怎样的见证。同时，保罗在这段经文中还从属天的高度阐明了这一切的根源、动力和目标。&lt;/p>
&lt;p>腓立比书 2：1-18 集中了保罗对心爱的腓立比教会的劝勉，是本经卷最为重要的段落。不仅如此，这段经文也是指导历世历代始终处于“弯曲悖谬的世代”、不断面对患难与争战、外有逼迫内有纷争的教会进行内部建造的指南。当然，这段经文同样适用于个人，但今天我们重点从教会的角度分享。&lt;/p>
&lt;p>保罗在1章的结尾劝勉腓立比教会要“同有一个心志，站立得稳，为所信的福音齐心努力。”（1：27）从我们自己的经历中我们体会到：这看似平常的要求，实际却是很难达到的。那么，怎样才能作到这一点呢？保罗在以下18节经文中给出了三方面的劝勉。&lt;/p>
&lt;p>一、 一样的心思意念&lt;/p>
&lt;p>首先就是要“意念相同，爱心相同，有一样的心思，有一样的意念”（2：2），这是让身处患难中的使徒保罗最为喜乐的，也是最为主所悦纳的。合一是教会最重要的，大概也是最难的，以致于圣经教导我们要“竭力保守圣灵所赐合而为一的心。”（弗 4：3）教会要合一，必须具备四个基础要素——不是按人的标准或出于人的设计，而是本于主、依靠主、归于主。&lt;/p>
&lt;p>第一个要素就是“基督里的劝勉”。教会是基督的身体，是主基督里信徒的团契。因此，只有在基督里的劝勉，才是合乎圣徒体统的，才是对教会和弟兄姊妹有益的。也只有在基督里的劝勉，才能胜过一切的人情、世俗和软弱，真正建造起合主心意的教会。第二个要素就是“爱心的安慰”。安慰若不出于爱心，或变成论断，象约伯的三个朋友一样；或变成纵容，象溺爱的父母一样。圣经教导我们要“用爱心说诚实话”（弗 4：15），实在是智慧之言。同时，有力的安慰往往需要有类似的经历，否则就很难打动人心。因此，同甘苦、共患难，对于同一个教会的肢体就尤为宝贵了。第三个要素就是“圣灵里的交通”。有效的交流对于维持一个群体的健康是至关重要的，圣灵里的交通对于建造教会同样如此。正是“圣灵亲自用说不出来的叹息替我们祷告”（罗 8：26），我们彼此间的交通才能顺畅进行，并进而达成全教会的合一。因此，“不要消灭圣灵的感动”（帖前 5：19），积极主动地彼此交往，是建造合一教会、消除彼此误解的必由之路。第四个要素就是“心中的慈悲怜悯”。基督徒应当是富有同情心的，对那些身处患难以及软弱的弟兄姊妹更当如此，因为我们的主是慈悲怜悯的主。在教会内，由于每个人的信心、领受、关注重点都有不同，彼此体谅是不可缺少的。但在这方面，我个人是比较欠缺的，有时不免伤害弟兄姊妹，求主怜悯！也请弟兄姊妹多为我祷告。&lt;/p>
&lt;p>这四个要素不仅是合一的基础，而且是神借耶稣基督的宝血已经成就在教会中的。因此，教会的合一不仅是我们要追求的，而且是神必定要并能成就的。所以在教会建造的过程中，一方面我们要存着信心和盼望，相信神必定作成他的工作，即使我们有这样或那样的亏欠。另一方面我们要尽心竭力，行在神的心意中，就必能收获合一的果子。&lt;/p>
&lt;p>基础要素齐备了，如何落实到教会生活中呢？保罗同样给出了四方面的劝勉：第一方面就是“凡事不可结党”。结党就是分裂，自然就破坏了合一。中国文化是比较擅长此道的，因此我们更要小心。作为一个成长与争战中的教会，我们都亲身经历了分裂的痛苦，有些伤口至今尚未愈合。这也警示我们：在这方面务必谨慎又谨慎，“照　神所喜悦的，用虔诚、敬畏的心侍奉　神。因为我们的　神乃是烈火。”（来 12：28-29）第二方面就是“不可贪图虚浮的荣耀”。教会服侍的是谁？要得谁的称赞？天国与人间孰轻孰重？答案似乎很明显，但面对试探、压力与挑战，其实我们都不刚强。名利的诱惑、面子的压力、人性的诡诈，一时疏忽就会留下破口，惟有时时仰赖神的恩典与保守。须知“这人的称赞不是从人来的，乃是从　神来的。”（罗 2：29）第三方面就是“存心谦卑，看别人比自己强”。谦卑是抵挡并医治一切纷争、保持长久合一的特效良药，是基督教提倡的首要美德，却也是与我们的肉体背道而驰的。你能看见弟兄姊妹身上的长处和自己的短处吗？能真心地为他人感恩吗？这些问题的答案，往往能反映我们灵性的真实状况。记住八福的第一福就是“虚心的人有福了，因为天国是他们的。”（太 5：3）第四方面就是“不单顾自己的事，也要顾别人的事”。在一个个人主义的时代，这样的劝勉更有其意义。你是教会的一员还是一个“打酱油的”？你愿意与教会一起走过那些最艰难的日子吗？你的祷告中常记念弟兄姊妹吗？一个基督徒，不应当是一个自我中心的人，不应当是一个只知道索取的人，而应当是一个关心他人的人。不仅在教会如此，在家庭、社区、单位都应当如此。&lt;/p>
&lt;p>为什么要这样行事为人？如此行的根源、动力和目标又在哪里呢？这就是保罗在第二方面要教导的。5-11这几节经文是一首伟大而壮丽的信仰诗篇，同时也是与日常的信仰实践紧密相关的。&lt;/p>
&lt;p>二、 以基督的心为心&lt;/p>
&lt;p>“以基督耶稣的心为心”，是这首诗歌的主题，是我们要时刻牢记在心的。效法基督，就成为我们建造成熟、健康的教会内部关系的根源、动力和目标。&lt;/p>
&lt;p>我们的主是谁？他是三一真神的第二位，是永恒而荣耀的圣子，是创造天地的耶和华。但他同时又是生在马槽、长在拿撒勒、一生常经忧患的人子。作为神子，住在至高荣耀的天庭，他为什么要降生为人？又如何作到的呢？答案就是他谦卑自己，顺服父神的旨意，为要拯救我们。为此，他自愿离开天庭，将自己限制在卑微的人里面（但他的神性此时却并无减损），并且为我们的罪被钉死在十字架上，担当了我们的刑罚，救我们脱离死亡。正因他的自我降卑，以至于死，神使复活的主耶稣基督升为至高，赐给他天上地下一切权柄，“叫一切在天上的、地上的和地底下的，因耶稣的名无不屈膝，无不口称耶稣基督为主，使荣耀归与父　神。”（2：10-11）&lt;/p>
&lt;p>这是我们非常熟悉的福音信息，是我们到处传讲的教义，这首诗歌因此成为新约圣经最重要的基督论的来源。但我们在这里要分享的是，这与你有切身的关系吗？与教会的建造有关系吗？你真的相信并经历耶稣基督为你的罪死在十字架上吗？你真的相信并经历耶稣基督是复活并得着一切权柄的主吗？你真的相信并经历耶稣基督是教会的元首、教会是他的身体吗？如果你相信并经历了这一切，你的生命就必定会改变，因为“若有人在基督里，他就是新造的人，旧事已过，都变成新的了。”（林后 5：17）教会相信并经历这一切，就能按着保罗以上所教导的去行，从而建造成为一个在主里合一的教会。这一切不仅是头脑的知识，更会成为你的生命，显现在生活的方方面面。一个重生的人，如何能不感恩、能不敬畏神呢？如何能不爱教会与弟兄姊妹呢？又如何敢骄傲自大呢？他虽有瑕疵，但生命却在神的恩典中不断成长。反之，如果这一切对你只是知识，只是探讨的课题，不是你的信仰，不能化作生命的经历，你最多只能算一个慕道友。这正是保罗在上一章所教导我们的“我所祷告的，就是要你们的爱心在知识和各样见识上多而又多，使你们能分别是非，作诚实无过的人，直到基督的日子；并靠着耶稣基督结满了仁义的果子，叫荣耀称赞归与　神”（1：9-11）这段经文的精义。&lt;/p>
&lt;p>从这里我们可以学习到一件重要的事情：就是基督教的教义（神学）永远是与信仰的经历、与教会生活紧密联系在一起的。保罗这段高深而奇妙的基督论论述，并没有出现在一篇神学论文中，却是在教会建造的具体指导劝勉中。离开了信仰生活的经历，离开了既充满恩典又问题不断的教会，教义（神学）就失去了土壤，就必定失去活力。反之，缺乏教义（神学）的深度，个人和教会的成长同样失去了土壤，既不能长久，也很容易偏离正道。因此，从历世历代圣徒所传承下来的正统教义中汲取丰富的营养，伴随着圣灵奇妙而大能的作为，是教会建造和个人生命成长的必由之路。从这个意义上说，我们现如今的经历所要达成的目标之一，正是将普世大公教会的正统教义（那都是来源于圣经的宝贵教导）落实在中国教会的具体实践之中。只有经历了这样又真又活的信仰实践，中国教会才能生根，才能繁荣，才能走向真正成熟并大有果效的拓展与宣教。为此，我们还需忍耐片时，“使你们行完了　神的旨意，就可以得着所应许的。”（来 10：36）&lt;/p>
&lt;p>根源、动力和目标都清楚了，该是我们行动的时候了。生命的成长、信仰的成熟，从来离不开人的努力（根本是出于神的恩典），保罗称之为“作成你们得救的工夫”（2：12）。&lt;/p>
&lt;p>三、 作成得救的工夫&lt;/p>
&lt;p>作成得救功夫的前提一是顺服，二是恐惧战兢。保罗称自己为当兵的（2：25），一个士兵首先要学会的就是服从命令，一个基督徒、一个教会同样要学会顺服神。不服从命令的士兵，绝无可能完成任务。不顺服的教会，作不成得救的功夫，到最后一切都将成为草木禾秸。身为教会的一员，我们要学习顺服神在教会中设立的权柄与秩序，学习“凡事都要规规矩矩的按着次序行。”（林前 14：40）。这并不意味着要人盲目跟随，但即便存在不同看法，也要按合乎圣徒体统的方式、途径去解决问题，竭力保守教会的合一，不给教会和弟兄姊妹造成伤害。诗篇教导我们“当存畏惧侍奉耶和华，又当存战兢而快乐；”（诗 2：11）若不恐惧战兢，同样作不成得救的功夫。圣经一再警戒我们要敬畏、要警醒、要谨守。其实我们很容易自以为是，也很容易放纵，有时一时的懈怠，就能酿成大祸。因此，要恐惧战兢。&lt;/p>
&lt;p>作成得救功夫另一个要注意的重要方面就是“不要发怨言、起争论”。说来惭愧，我们是何等容易发怨言、起争论呢！从出埃及的以色列人直到今天的教会，这些负面的见证比比皆是。前几天一个弟兄来看望我们，结果却因着我的过错而起了争论，实在对不住弟兄，事后懊悔不已。无论是发怨言还是起争论，都是教会建造的大敌，是合一的致命威胁。其实我们发怨言，本质是在抱怨神，这问题就严重了。圣经教导我们“要常常喜乐，不住地祷告，凡事谢恩”（帖前 5：16-18），但令我们羞愧的却常是“常常忧愁，不住地争论，凡事抱怨”。求主怜悯我们，救我们脱离那恶者！&lt;/p>
&lt;p>当我们能按照保罗的劝勉去竭尽全力时，我们就能成为这个弯曲悖谬的世代的明灯，照亮人心，引人归主。建造教会不是单为教会与弟兄姊妹的益处，更是为福音的广传与神国度的拓展。如果我们不能成为神无瑕疵的儿女，我们的信仰就缺乏见证力，就难以让人信服，我们也就要大受亏损了。过去一年半的见证，至少让许多人认识到基督徒是诚实、不说谎的群体，是愿意为信仰付代价的一群人。这样的见证，正是“将生命的道表明出来”（2：16）。&lt;/p>
&lt;p>这样的见证，就是圣徒的喜乐，更是那些受命牧养教会的领袖们的喜乐。保罗切盼腓立比教会能顺服他的教训，以基督耶稣的心为心，同心合意作成得救的功夫，并愿意因此付上自己的生命为奠祭。作为守望教会的牧师，有幸与我亲爱的弟兄姊妹们一起服侍主，我的喜乐是什么呢？岂不是我们守望教会“没有违背那从天上来的异象”（徒 26：19），以基督耶稣的心为心，同心合意作成我们得救的功夫吗？&lt;/p>
&lt;p>愿上帝祝福我们！&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>在神凡事都能——李小白牧师访谈</title><link>/2012/11/07/%E5%9C%A8%E7%A5%9E%E5%87%A1%E4%BA%8B%E9%83%BD%E8%83%BD-%E6%9D%8E%E5%B0%8F%E7%99%BD%E7%89%A7%E5%B8%88%E8%AE%BF%E8%B0%88/</link><pubDate>Wed, 07 Nov 2012 10:41:01 +0000</pubDate><guid>/2012/11/07/%E5%9C%A8%E7%A5%9E%E5%87%A1%E4%BA%8B%E9%83%BD%E8%83%BD-%E6%9D%8E%E5%B0%8F%E7%99%BD%E7%89%A7%E5%B8%88%E8%AE%BF%E8%B0%88/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>采访时间：2012年3月9日&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>采访地点：家中&lt;/p>
&lt;p>**问：户外敬拜已经进行了将近一年的时间，在这个过程中你有什么要和大家分享的吗？ **&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>答&lt;/strong>：现在已经是3月份了，马上我们的户外敬拜就一年了，11个月风风雨雨大家走过来，也都有很多感想，也有很多需要沉淀和回忆的东西。我最近也想整理一下写一些东西，你师母说她也有这样一个想法。直到今天我想不知道是不是大家还在思考一个问题，就是我们为什么要户外？为什么一定要持续这么长的时间？有人可能觉得我们是维权，有人觉得我们仅仅是为了一个聚会的地方，但是透过这次户外却告诉我们最重要的一件事情，户外的属灵意义在我看来就是建立起教会的根基。因为十诫的第一诫就说，“除了我以外，你不可有别的神。”教会只能建造在耶稣基督这唯一的磐石之上的，我们所坚持的，就是如此。那么在这个过程当中，特别透过去年三自唱红歌的事情，让我们特别清晰地看到了这一点，这是我体会比较深的第一方面。&lt;/p>
&lt;p>第二方面，与同样的主题有一定关系，我们建造教会，具体为什么一定是要采用这样（整体聚会）的一个方式，这是跟我们的异象有很大的关系，因为我们从神领受了这样一个异象，所以我们就需要持守这样的异象，就像保罗当年在亚基帕王面前说，“亚基帕王啊，故此我没有违背那从天而来的异象”，正是因为有这样一个不能分散聚会的异象，我们才一直坚持到今天，也一直没有在这个事情上向后退，因为我们相信这是神带领我们走的路程。一个教会在一个时代当中以什么样的方式去建造，以什么样的方式体现出分别为圣，分别表现了教会的内在的实质和外在的见证，对守望教会来讲，在这个时代当中，今天的户外敬拜就是我们持守异象的非常重要的一个方面。&lt;/p>
&lt;p>第三个方面给我留下印象比较深刻而且也比较愿意去回顾的就是弟兄姊妹美好的见证。圣经的第八篇说，“神是从婴孩和吃奶的口中建立了能力，使仇敌和报仇的闭口无言。”我想在主里我们差不多都是那些吃奶的和婴孩，但是神却借着我们，特别是那些勇敢的并且忠心的弟兄姊妹们成就了他自己的大事，彰显了他的荣耀和能力。很多弟兄姊妹都分享说，其实我们并没有多么刚强，我们去平台之前那些挣扎、那些软弱都是非常真实的。我想这的确如此，但是我们的主却是刚强的，就如保罗说的，“我靠着那加给我力量的时候，凡事就都能够做”，这个就是保罗所说，所以他喜欢夸自己的软弱，一方面基督的能力覆蔽他，另一方面他什么时候软弱什么时候就刚强了。越是坚持下去，这样的见证就越不容易，但是见证的效果和力度在我看来就越大。正是在这样的过程当中，很多弟兄姊妹的信心就得到了飞跃。昨天有一个姊妹到我这里来，一起探讨很多的事情，她说这些真理以前为什么没有听到，后来她自己又说听到了以后未必就能够明白。我想其中很重要的原因是她今天因着户外信心有了一个飞跃，她再去看一些书、听一些道、学习各样的材料的时候，领受就不一样了。这是我想跟大家分享的第三个方面。&lt;/p>
&lt;p>第四个方面，经历这些事情以后，如果说对我个人有什么最深刻的感受的话，我想是敬畏神。读约伯记的时候，约伯在经历了那么多的苦难之后，当神向他显现的时候，他在42章里中心表达的事情只是敬畏。因为他知道自己什么都不懂，却站在神的面前，所以他用手捂口，这是约伯最重要的感受，“从前风闻有你，现在亲眼看见你。”对于圣经上这段经文，也是我这个过程当中体会非常深的，“不要自欺，神是轻慢不得的。人种的是什么，收的也是什么。顺着圣灵撒种的，必从圣灵收永生，顺着情欲撒种的，必从情欲收败坏。”我想在整个这个过程当中我们经历一些很难忘的事情，也有很多值得反思的地方。我想没有对神的敬畏，你的信仰就一定会出问题。无论是经历了这些事情当中神那些奇妙的作为，还是神所赐的那些平安，让我们回来思想的时候，更多的是想到敬畏，神是轻慢不得的呀。很多事情，我们会有情欲，我们会想凭自己该怎么去做，但是，神的旨意不能拦阻，而当神的旨意显明和成就的那一天的时候，你深深感到的是敬畏。圣经中神的选民首先到西奈山看见了神的荣耀以后，才能真正开始去建立会幕，否则的话，以色列人很可能会以一个十分轻浮的态度或者以人为本的态度去建造会幕，那是不符合神心意的。教会的建造就更当如此。&lt;/p>
&lt;p>最后一点，就是大家在经历了11个月以后，肯定每个人反反复复地问过这样一个问题，主啊，我们还要坚持多久，我们还要等多久，甚至我们在祷告当中可能历数了自己的软弱，自己的疲惫，自己各种各样的看似合理的理由说，主啊，我们是不是应该结束了。当然这当中也包含着对弟兄姊妹和教会正常聚会的思念。说实话，一年没有见到大家真的非常的想念，虽然弟兄姊妹有到这里来的，但是毕竟是少部分人。那么我们还要多久，这样的问题我知道可以去祷告，可以去问神，但通常很少有人会有一个答案，由此可能倒毙旷野的那一代以色列人他们多少还是幸福的，至少他们还知道有40年的时间。我们真的不知道前面还有多久，但重要的也许并不是我们知道要走多久，重要的是你还有没有盼望，你的信心还有没有失落。经历患难的重要的意义之一，就是叫我们从患难当中生出盼望来。所以保罗说即使在患难中也是欢欢喜喜的，因为知道患难生忍耐，忍耐生老练，老练生盼望，盼望不至于羞耻。对我来说，向后看，看你走过的路，神一路清晰的带领印记都清晰可见，向前看，直到今天我满心存着进入新堂的盼望，我相信结束户外的那一天就是我们进入新堂的那一天。我一直这样盼望到了去年的圣诞节，当时我担心如果能不进入新堂教会是否能够承受，但神用我们的经历告诉我们，我们的境界已经被大大拓宽，我们今天的忍耐就是叫我们能够生出老练来。而一个教会要继续前行，没有这份老练是不可以的，而这份老练让我们能够生出盼望，而在这样的一个盼望中，我们就一定不会羞愧。哥林多前书说，如今长存的有信，有望，有爱。我相信只要我们在主的心意当中，持守住我们这份盼望，神必定不使我们羞愧。感谢主，让我们有机会通过这样一段视频来分享，来一起反思，一起回顾，更一起去面对未来。当保罗给腓立比写信的时候，他说一个基督徒的生活应当是，忘记背后努力面前，向着标杆直跑。神带领我们走过了一年的路，若是神继续要我们再走一年，我们不应该感到恐惧，更不需要软弱，因为神在过去的岁月当中怎样地托住我们，神施恩的手在将来也必托住我们，因为主离去的时候曾应许我们说，我总不撇下你们为孤儿。我相信日期满足的时候，我们会看见神的能力和荣耀，我也相信那日期离我们并不远，让我们持守住从天而来的异象，直到主的旨意成就的那一天。&lt;/p>
&lt;p>**问：小白牧师，从4·10到现在，在家里有什么变化？这一年门口的人有什么变化？ **&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>答&lt;/strong>：我是在4月9号的下午决定当天晚上不住在家里的，这样保证4·10能够到平台参加敬拜， 4·10当天，我们4个弟兄姊妹应该算是当天第一批被警察带走的，后来我们去了彩和坊小学，以后又去了曙光派出所，最后在4月12号的下午回到了家里。回到家里以后，当时警察让我给教会治理委员会的同工们带话，所以4月12号的晚上我还有幸去了趟西屋，但是因一些原因没有跟祷告会的弟兄姊妹见面，回来以后本来我还想去见一见被看在家里的天明牧师，但是在13号下午，派出所的人就过来了。对我来讲从13号下午开始就正式不许我们出去了。一开始的时候是一个警察带着两个保安再加上物业的一个人，是4个人在我门口轮流值班，警察和保安都是白天一个班，晚上一个班，一天24小时。一开始的时候不让我们出去，买菜有的时候是他们给带买，有的时候是可以让师母出去一趟，他们都有人跟着。头几月的时候，他们也不让我出去，一个星期允许我出去活动一次，最早的时候是到派出所里，所长请我吃饭，吃了一次后我觉得一方面这样吃饭没有什么益处，第二方面确实是花着公款吃饭我也认为不妥，后来我就一星期下去打一次乒乓球，锻炼锻炼身体。&lt;/p>
&lt;p>后来到5月份的时候就允许你师母出去，没有人跟着。出去了一个多月以后，突然有一天，那个日子我忘了，但是我记得挺清楚，就是不让张辉师母去上班的那天，当师母出去的时候，他们就说不允许她出去了。从7月份开始我们一起出去，开始时有一点冲突，后来就慢慢争取到可以出去，他们必须跟着我们。整个这个过程当中，我大概只出去了几次。一次是中秋节的时候我回到我岳母那里去，全家人一起吃了个饭，当时警察跟着去了，后来去了七八个保安用车把我送回来，搞得很隆重。另一次是小雪过生日的时候去晓峰那里吃了一次饭，那次是一个警察带着四个保安去的。后来就稍微松了一些了，特别是过了圣诞节以后警察基本上就不过来了，当然那一阵开北京市的两会，警察都去北京会议中心站岗去了，所以只剩下保安在这儿了。门口的保安换了很多拨了，最长的一个他白天晚上值班加起来有5个月左右。他们每天在这儿，因为我们的楼道据说我的地方是看的条件最好的，看的保安的条件最好的，因为我们楼道一是比较大，比较敞亮，还有暖气，所以冬天的时候他们是比较舒服的，夏天的时候开着窗也能睡觉。所以他们看的就比较舒服一些，反正看我们用的那种折叠椅，大概每个人可能已经坐坏了四到五个，现在折叠椅全部都坏了，已经收不起来了，他们就把它摊在地上，所以他们为了防止我出去，就把这个折叠椅挡在我门口，他们白天晚上都睡在我门口，其中有一个保安睡眠质量非常好，白天晚上都能睡着，而且呼噜声非常非常响。你出去的时候必须推开门才能出去。一直到现在为止，大概就是这样的情况。&lt;/p>
&lt;p>**问：牧师你这一年在家里，活动自由度比以前小得多了，这一年中你和以前自由的状态相比是否适应？是怎么适应过来的？在家里都做些什么？ **&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>答&lt;/strong>：我先说不适应的，最重要的不适应其实是你突然发现不能去教会了，不能和弟兄姊妹在一起。对我来讲，最主要的不适应就是这一点上，是我最不适应的地方。因为这样的特殊情况，的确没法去见弟兄姊妹，有一些事情也不方便。虽然弟兄姊妹来的时候很高兴，但是心里也隐隐觉得什么时候能过去。西屋那里我已经有将近一年的时间也没有去了，这是让我最不适应的地方。对弟兄姊妹的关注，一个是每个主日我和你师母都一起唱一遍《怎能忘记弟兄姊妹》。这是大概最不适应的地方，至于其他的我倒没有感觉特别不适应。一个是感谢神的怜悯，其实并没有完全的没有自由，家里毕竟是比班房好得多了，家里面还是可以自由，虽然知道电话有监听，不过我想既然我们做山上的城，我也没有什么见不得人的东西，那我就还是比较坦荡。&lt;/p>
&lt;p>第二个基本上从7月份开始也能出去，在步行范围之内想去干什么还是比较方便的，有的保安为人比较厚道，他一般也不跟着你那么紧，这样活动还不是太受影响，当然也有的保安就跟着比较紧，这个就比较麻烦一点，比如你在超市买东西，他在后面就伸着头看，有时候你会感觉稍微有点别扭。但这些没有让我觉得特别难堪。跟以前老一辈圣徒比起来，我想就跟王怡牧师说的那句话差不多，主啊，我哪里是为主受苦呢，坐在家里每天挺好，还有这么多弟兄姊妹来，牛奶，大米，水果，甚至是肉蛋菜都有，真的是让我非常的感恩。第二个我也很感恩的是，感谢神给我这样的机会，其实按现在的网络用语说，我是蛮宅男的一个人，我要坐在家里看看书对我来讲还是很好的一件事情。这一年在家里还是读了不少大部头的书，很感恩有机会把《基督教要义》再读了一遍，把创世纪一到五卷读了一遍，很多大部头的东西平时读起来不容易，但是这样的时间在家里就可以有大块儿的时间来读。所以我在家里倒也没有感觉特别不自由的地方，而且在家里的时候还非常省，除了刚才说的弟兄姊妹送来的以外，衣服一套就够了，所以这一年也不用添置任何新的衣服，也不用怎么样。我自己觉得最重要的是，虽然在家里，你是知道是行在神的心意当中，你是在为信仰受苦的时候，你就有从神而来的那份平安。当从神而来的那份平安在的时候，其实你不觉得日子难过。我自己的一个很真实的经历，就是这一年来神的平安始终没有离开，不论教会多么难，我都没有怎    么着急，也都没有觉得怎么样。当然有一些事情，经历的时刻是会紧张的，但是都是非常平安地去度过，所以这也是让我感觉神非常敬畏的原因之一吧，因为你在这样的处境当中居然每天的日子能够照样的过下来，根本的那就是神的爱、神的能力、神的平安与你同在，同时神也借着弟兄姊妹鼓励并且安慰我们。&lt;/p>
&lt;p>**问：小白牧师，您对守望教会的户外事件有什么看法和评价？ **&lt;/p>
&lt;p>**答：**这个问题就比较大，我在前面已经提到一些，就是它的最重要的属灵的意义是建造教会的，就是立教会根基的一件事情。其实，你不仅看到属灵意义，还要把整个守望事件放在中国教会甚至是世界教会历史的过程当中去看，也许你说我说这个话有点狂，也许你说我说这话有点大，不过这的确是我在这个过程当中的一个思考。我可以简单地说几句，新教的中国教会从马里逊算起的话，经历了差不多有200年的时间，如果说我们的教会在整个的这个过程当中，在这200年的福音当中，如果我们一定要总结最大的教训是什么，我觉得就是没有打牢教会的根基。来华传教士的西方人当中，自由派占了相当一部分，他们的教会观可想而知。其他一些很多是带着强烈的个人主义观点的，所以他们在建造教会的基础上真的是不够的。这也是为什么当三自运动到来的时候，中国教会的表现是非常的差强人意，我这不是说去评价别人或论断别人，这是从三自的历史当中可以看到的。当面对非基运动的时候，中国的本土基督徒起来回应这件事的时候，我们又急于得到社会的承认，所以我们提了很多东西，比如人格救国，使得很多教会混同于社会，而当时一些比较有名的基督徒也真的没有很好的信仰见证，同时所诞生的中国的本土的教会，他们虽然做到了自治自传自养，比如说聚会所主要是敬虔派的传统，我们不得不承认，这是正统信仰的一个支流，而不是主流。经过了三自，经过了建国以后这60年，我们教会的根基是我们今天还要去面对问题。要打造教会的根基，你就必须独尊耶稣基督为主，独尊耶和华为圣。今天在这个时代当中，其实我们争来争去，争的就是这一点。我想这不是今天我们才发现的，我记得在2010年的时候，当时我们青年团契在北戴河有一个的营会，我记得是晓峰牧师曾经和海淀国保交涉过，那个国保说得非常清楚，“我为什么一定要干涉你这次聚会，原因就是你不听我的。”这次在派出所里的时候，那个警察跟我说得很清楚，你知道守望教会为什么有问题吗，为什么老被冲击吗？就是因为你们上边没有一个靠山。这话说得跟当年三自不是一回事吗？所以这场属灵争战对我来讲，真的非常的简单，不需要用头脑去分析，是我直接就看见，直接就听见的。所以我们今天的持守不仅仅是一个为守望教会自己争一个聚会场所的问题，而是你这个教会能不能把根基建在独尊耶稣基督为主的基础之上。所以基于这样的看法，对我来讲我从一开始就不认为圣诞节该是我们停下来的一个日期，因为在我看来，2009年的两次户外敬拜一直到2011年的，它其实是一个延续，中间建堂的各样过程，都是我们建造教会的过程，神就是借着这个过程来建造教会的。在我看来，进堂不仅是解决我们目前困境的唯一出路，而且是教会建造的过程当中非常重要的一个标志。在建堂这件事情上，我一直是比较持守的，并不是因为我认为大恒那个地方怎么样，这是一个属灵争战的前沿阵地。既然神把我们放在这里了，叫我们去得那地。每当在西屋国际的时候，或者在这边隔着那条马路的时候，我常有一种流便迦得和玛拿西半支派的感觉，难道我们就停在这儿吗？对我来讲，这是不能接受的。神给我们的应许之地在河的对面，我不愿意这一生做流便、迦得或者是玛拿西半支派，始终留在苏州街东，就是不能跨过苏州街到苏州街西的大恒。前两天一个姊妹来告诉我说，现在大恒通往二楼的路都用铁链锁住了，不让人上去。你就知道我们持守是对的，我想这个不需要用脑子去分析的。打仗的时候你一定要做你的敌人不愿意你做的事，不做你的敌人愿意你做的事，这其实是非常简单的道理。所以在建堂这件事情上，我相信我们需要持守一直等到那一天，我也相信神必会为我们开路。至于现在为什么我们始终走不到那里去，我不能完全明白神的心意，但至少有一点我想我们真的是还有没有盼望，我们真的是一心一意愿意去争取这个目标吗?过约旦河之前，神跟约书亚说的是刚强壮胆，不要惧怕。也许我们可以改成一个长期的，但我说如果我们不能进去，守望很难走下一步。我们的植堂、我们的宣教又从何谈起？我们教会建造的过程当中，难道我们走了这么远的路，做了这些事情的目的仅仅就是像那出埃及倒毙旷野40年的那一代，仅仅就是为了给后人留下一个警戒吗？当然，如果这样的话神的荣耀没有任何亏损，那至少我觉得我自己的亏损很大。我不愿意做那一代的人，我愿意尽我的全力去争取这样一个结果。我也愿意用我现在的持守去行在神的心意当中，在我看来我们应该为此而全教会同心合一的祷告。同时圣经也说了，你的财宝在哪里你的心在哪里。那是教会花了2700万买下来的，我们可以说钱不重要，但我想这要是你个人的2700万你会觉得它不重要吗？我一生从没见过这么多钱，更何况，弟兄姊妹这2700万不是神赐给我们教会叫我们管理的吗？2700万放在银行里都应该能生很多的利息了。神叫我们用它去得那块他为我们准备的迦南美地，我们为什么不去？我心里想的就是当年约书亚对那剩下的七个支派说，你们不去得耶和华给你们为业之地要到几时呢？我们只有持守到进入新堂的那一天。你说那可能吗？可能，在神凡事都能。你说什么时候，我说不知道，的确我说过25号能进去，但他没有。今天，我没有从神清楚的领受说一定是在哪一天，但我知道有那一天，从建堂的那一天开始起，我就知道有那一天。从一个个人的角度，我不知道我会面对前面什么样的事情，我不知道我有没有机会进入这个新堂，但我愿意为此去努力，我相信教会一定能进去。那里是神的地方。没有人能夺去，也没有人能够夺得去。&lt;/p>
&lt;p>**问：你觉得我们守望教会从11年4月10号到现在，马上快要一年了，我们每一周都在户外，每一次都有弟兄姊妹被派出所抓去，从来没有停过，是靠什么力量持续这么长时间的？ **&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>答&lt;/strong>：答案其实非常简单，神是从婴孩和吃奶的口中建立能力的神，当年耶稣基督进入圣殿的时候，小孩子们欢呼和散那，祭司长和法利赛人说赶快阻止他们，耶稣基督当时说了一句话，说他们若不欢呼，就是地下的石头也会欢呼起来的。从开始户外敬拜一直到今天，我真的每个星期没有为平台上有没有人担忧过。在我看来，如果我们用一个我们现在是在旷野来比喻我们现在的处境的话，那个平台就是神的帐幕所在之地，神自会兴起他的百姓去敬拜他。48个星期人数有多少的差别，但那个平台上始终就是没断人。我想只能说那是神自己的恩典，那是神自己兴起的精兵，为此真的是感谢神。把一切的荣耀和赞美都归给神。很多的弟兄姊妹做见证说，不是他要去那个平台，是神要他去那个地方，于是他就去了。我们走了11个月的路，09年的时候我们走了两周，后来秋雨之福教会走了九周，上海的一个教会走了两个多月。我们走了一年也许还停不下来，还要继续走下去，但我相信那里不会缺人的。真的缺了人，或者神要藉着这一个人都没有来做成他的事，或者神觉得不可以缺人的话，我相信周边的那些花坛就会成为敬拜神的，我相信那里就一定会发生奇妙的事情。为什么在圣经当中所记载的事情我们今天看不见呢，我相信这些事情完全有可能发生在我们身边当中，所以为那些忠心的弟兄姊妹们向神献上感恩，荣耀归主。&lt;/p>
&lt;p>**问：牧师有没有为自己的安危考虑过？ **&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>答&lt;/strong>：牧师也是人，不考虑是不可能的。直到今天，这个问题没有解决之前，我始终也没有真的就认为我们就没有坐牢的可能，政府就没有翻脸的可能。我曾经跟弟兄们分享过，每一次你上平台，其实你都很难知道明天一定会发生什么事，我们只能让历史告诉未来地说，一般而言会是什么样的一个场景。我也不知道是不是明天政府突然就变了，如果这样的改变政策甚至是取缔教会，其实我们也不能完全排除这样的一个可能性。所以你说完全不考虑个人安危其实也是不可能的。考虑起来有没有惧怕，肯定有。我想没什么人愿意坐牢，没什么人愿意去面对那些，进去过派出所的人都知道，笼子里的滋味不太好，甚至是很不好。但是我也很感恩，一方面因为神的平安一直统治在这里，所以想起来，虽然想，但不怎么怕。第二方面我自己知道这样一个道理，也可能跟我这样一个军人的性格有点关系，我不太愿意太多的去想后果，后果的事情往往是你不好预计的，想多了除了自己吓唬自己也没什么其他的益处。而神的作为永远是你想不到的，既然神应许的是见了官府再想官府的事，那就见了那一天再想吧。当被威胁说你要怎么样的时候，心里也的确害怕，但是又一想那怎么办呢，我记得我当时在派出所的回答也不是很属灵，就说那我就认了吧。感谢神，我们所遇见的试探无非是我们能受的，大概我们的信心也就只到这么个程度，所以神目前叫我们受的是这些。如果有一天我们需要去面对更艰难的日子的话，我相信神必会给我们更多的恩典，感谢主。&lt;/p></description></item><item><title>被拣选的荣幸——XP姊妹访谈</title><link>/2012/11/07/%E8%A2%AB%E6%8B%A3%E9%80%89%E7%9A%84%E8%8D%A3%E5%B9%B8-xp%E5%A7%8A%E5%A6%B9%E8%AE%BF%E8%B0%88/</link><pubDate>Wed, 07 Nov 2012 10:40:06 +0000</pubDate><guid>/2012/11/07/%E8%A2%AB%E6%8B%A3%E9%80%89%E7%9A%84%E8%8D%A3%E5%B9%B8-xp%E5%A7%8A%E5%A6%B9%E8%AE%BF%E8%B0%88/</guid><description>&lt;p>其实我想负责任的说，我觉得没有一个人可以凭血气走到平台，也没有一个人可以凭血气去面对恐惧。&lt;/p>
&lt;p>采访时间：2012年3月20日&lt;/p>
&lt;p>采访地点：西屋国际&lt;/p>
&lt;p>**问：守望户外一年来，你自己有没有经历几个不同的阶段，每个阶段神都对你有什么样的带领，有什么得着？ **&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>答&lt;/strong>：我觉得有几个阶段吧，第一个阶段是恐惧，就是从一开始决定要去参与，有很多的争战；到最后开始去，可能是从三月底到六月的第二次去，之前这个阶段是个恐惧的阶段；六月开始到九月这个阶段有点亢奋，就觉得挺兴奋的，好像打仗一样；九月以后的那个阶段就慢慢有些低谷，就是那种怀疑、担心，一直到十二月那个阶段，相当的怀疑，好像看不到前景，到底要怎么样，也不知道那个结果会怎样。当然那个时候自己也特别的忙，常常不在北京，所以只能偶尔担心一下。从今年以来，就觉得特别平静，好像那个时候的功课已经做完了。这个事情对整体来说是一回事，对我自己来说是一个功课。我再想去年三月的我和今年就完全不一样了，是对神的信赖和跟他的关系都非常的不一样，就是变得自然，在神里面和自由，非常相信无论怎么样，他都掌管这件事了。&lt;/p>
&lt;p>**问：在4月10号的时候你就已经去了，你自己也说在三月到六月之间你有一段恐惧期，能不能分享一下这段时间，神有没有对你有特别的带领，有没有一些特别的事情？ **&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>答&lt;/strong>：其实在知道守望的这个决定的时候，几乎没有什么犹豫，肯定是要去参与的，无论从哪个角度来讲，肯定是去参与的。我个人和新树都有一种归回的感觉。一开始觉得只是声援战友，很早就做了这个决定，但是等到事到临头的时候就害怕起来，害怕的时候也会有一些其它的理由，就是我现在做的工作很重要啊，会不会因为这个决定耽误了手头的工作。记得当时还跟双牧说，其实可能去户外谁去都行，多一个少一个也无所谓，我多去一个也不多我，少我一个也不少我，但我现在手头做的工作是非我莫属的，我若是自己要显得勇敢，破坏了神的工作怎么办啊。我记得是跟双牧在去张家口分堂服侍的火车上讨论的这一件事。然后她就很慎重的跟我说：做不该做的事是犯罪，不做该做的事也是犯罪，就好好祷告神吧！我就好像卡在了那里，就开始非常细地去祷告，觉得双牧的提醒挺重要的。&lt;/p>
&lt;p>在这个祷告的过程中我发现自己不过是找了一个看起来很冠冕堂皇的借口，其实最重要的是害怕、恐惧。在2010年，我也是洛桑的代表，也经历过这些事情——在海关被拦截，后来失去自由，也被住宾馆，家门口也被警车拦阻，不能出自己院子的门，就算在院子里散步也会有人跟着，那个感觉是很不好受的。那个恐惧、阴影在里面，虽然好像神医治，但是等到面临户外，而且基本上自己完全知道会有什么样的结果，都不太存侥幸的心说，去很多人不见得都抓吧，基本上觉得这一次凶多吉少。当神提醒了我的恐惧的时候，好像就有办法了，我就跟神祷告说：我的意思是想去的，但我的确是很害怕的，而且过往很多年不断的跟警察打交道，觉得很厌烦这种局面，有一种贴在身上甩不掉那种感觉，就很厌烦。然后神给我一个清楚的带领：在爱里没有恐惧。那第一次去的时候其实就经历了神的这句话：在爱里没有恐惧。所以那天整个的过程，我写过一篇文章《从4·10到4·11》，详细的记载了那个过程。整个过程都很平安，也没有人对我特别厉害，但是中间有一段，我自己也很急躁，到晚上10点多，还没有放，就有些急躁，就看到发的消息说很多人都放了，我就去问那个警察。我觉得他给我们设了一些圈套，就是想让我们写保证书。他就说我们到这个屋子来吧，我给你们讲，这个屋子没有摄像头，他还说他的妈妈是基督徒，说理解我们。我记得我当时蛮挑衅他的，我说，你妈妈无论是不是基督徒，她也为你今天所做的感到遗憾，这样就激怒了这个警察，警察就非常的凶，就指着我大骂，那种脸不变色，骂得很凶，好像还要上来打人似的样子。我记得一开始还跟他对视，后来我也被激怒了，想不顾一切冲上去跟他打起来的那种感觉，知道我不是对手，但这个时候，神就在我里面温柔的提醒说：在爱里没有惧怕！我就觉得神是那么的真实，然后我说好，我不知道该怎么办了，我就不再看他，低下头来向神祷告，然后神就把那种忿怒带来的恐惧就拿走了，我的心就平静下来了，就是那种很大的屈辱感也没有了。记得我平静的跟那个警察说，从现在开始你说什么，我都不会回答你。后来一个警察继续挑衅我说，你还不耐烦了，问你你还不回话了；我说，你说什么我都不会再回答了。从那个时候，就是在第一个派出所的时候，觉得神带我胜过了那样一件事。&lt;/p>
&lt;p>中间还有一件特别的事，就是第一次的时候，我们几个姊妹几个弟兄后来被转移到一个地下室，差不多晚上11点多，从关我们的派出所带出来，带到另外一个派出所的地下室，在一个感觉荒郊野外的地方转悠了很久。那个时候有很大的恐惧，那个恐惧再一次来到，还有一种想赶快脱身的感觉，后来就有了写保证书的事情。其实写保证书这件事情蛮复杂的，我不想说那个过程，但是这个写保证书带给我一种很大的耻辱感。其实我第二次去最重要的目标，就是跟神求说，让我去一次不写保证书就回来。但说实话我也很担心，甚至好像不敢强调这个目标，也不愿意跟教会的弟兄姊妹甚至跟牧师也不愿意说这个目标，就是觉得如果不是神特别怜悯我的话，搞不好还会再写一个保证书，好像为了去扯平这件事，结果反而又害怕了，又多心了，所以整个过程现在想，真是有特别的恩典。所以第二次去（又有去的时候），隔了两个月，我也在外面出差了一个多月，再回来再去的时候就觉得好像就是去赴约一样，这一部分我也详细的写过，就是去赴约。后来我想其实在神那里，或许没有那么看重保证书，但是写保证书这件事卡住了我，神要来主动解决这个问题，就给我一次机会，温柔的邀请我。之前去，后面两次去，都是跟别的姊妹一起，但唯有这一次是我一个人去的，那种经历很特别，就觉得当一个人去面对的时候，好像神给的那个力量就非常特别，我觉得非常平安。&lt;/p>
&lt;p>从那次开始就没有了那种恐惧，现在想也有个很大的变化，因为我从04年开始就不断的被公安、国保纠缠、喝茶或者吃饭、或者突如其来的答应也得见，不答应也得见，没有什么商量的余地，好像有个巨大的阴影在我的心里，但后来他们打电话我渐渐不怕了，现在想起公安，就不觉得有什么害怕。后来反而有一些公安好像做了朋友一样，一起吃饭聊天。前一阵我在别的城市，有一个学员是一个派出所的所长请我们吃饭，就聊别的事情，我就笑。他穿着警服来的，我说今天被警察叔叔请吃饭，你有没有开警车，我想坐坐你的警车；他说今天没有开警车，说是不是被警察请吃饭觉得不是什么好事啊，我说有过的。就是觉得现在再看这些警察，再跟他们交流，就觉得他们身上有很大的压力，他们跟我们一样，也是有各样的需求、各样的软弱，在各样的挣扎中的人。以前好像有一点把他们妖魔化，觉得他们好可怕，但现在觉得他们跟我们是一样的。很多人对他们来讲，这就是一份工作，一份谋生的手段，可能有些人久了，好像那个人和那个身份粘起来了。可是我看好多人未必，他脱掉那身衣服的时候，他还是一个普通人。所以这是让我对警察，对这个领域的人一个全新的认识，就觉得那种惧怕，算算看到现在已经是七、八年的时间了，这些东西都拿掉了。&lt;/p>
&lt;p>**问：后来的几个阶段，看到你的参与方式有一些变化，比如你写博客啊，或者你有更多的陪伴经历什么的，能不能聊聊后来的那个阶段。 **&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>答&lt;/strong>：我觉得文字的那些东西，一开始的时候没觉得是服侍，因为一开始的时候就在做。我记得在410晚上差不多一点多的时候回去，就好像有个声音催逼自己，不写就没有办法睡觉，记得是两点多写完才休息。就好像上帝在那个时候让我去作一个战地记者，就把那个细节写下来了。再后来，特别是第二次去，我要把自己想去不敢去，害怕、挣扎要不要去的过程还有预备都写下来。一开始写的时候，说不能够公布出来，到时候我不去了怎么办呀，后来我还是公布出来了，看看神到底是怎么样带领我的。不少的人读我的博客，看到我挣扎的过程，说实话不是那么英勇，但是很真实，就是讲这个过程中的起起落落，这个文字我一直在坚持。在外地的时候常常会守着在主日的时候发过来的信息，有多少人，在哪个派出所。后来就在周六为着可能主日要去的人祷告，星期天就会给我认识的人发短信，鼓励他们，去支持。这个过程中也用我的专业去帮助一些情绪塑造，作一些辅导这样的事情，后面的支持好像是多种多样的，我才能够11月去了户外，后面就没有再去了。一直到现在，我的派出所所长盯得很紧，每个周六还是会发一个短信，一开始这个过程还是蛮复杂的，觉得当我回不去的时候，我有种生气的感觉，就觉得偏要去那样，但是现在基本上没有了。现在也会想我还会不会有机会去，我觉得从今天开始，特别是新树这边有一些转向，转向以前去户外，去认同，双燕牧师说讲投票去表示我们的支持，但现在我们转在主日的服侍上，新树多开一堂，现在工人又不够，这个时候专心做好主日的服侍，做好后方，为前方祷告。原来那些从一线退下来的人，主日来休息、来敬拜神、来重新恢复，就这样整个的转向。&lt;/p>
&lt;p>我的工作也很特别，都在外地，我觉得我的工作特别带给我一些很好的角度。我会跟一些人讲守望，主动去分享守望的事情，不管到什么地方；更多的时候就是各地的人都知道，觉得原来，哇！就是守望在那里坚持，好像就只有新树在那里支持，后来觉得不是这样。我在上海听说有家教会，他们每个星期某天专门是禁食祷告的，就是为守望这件事情祷告，还有很多人都在为守望祷告。很多人都认为说守望在做一件事，是为了众教会，就是觉得都是自己的事，所以其实多出去看看的时候，就觉得好像像以利亚先知那样说，就我一个先知了，很孤单，其实不是这样的。出去看的时候就发现，神在很多教会的弟兄姊妹心里，在很多教会的领袖心里在工作，支持不一样。而且还不断有人透过博客，透过各样的方式来跟我说，很羡慕你们，很羡慕新树靠守望这么近，被神选择作为这样的支持者，所以这是一个莫大的荣幸，这样的时候，那种很悲壮的情绪就少了很多。&lt;/p>
&lt;p>**问：那对你自己来说，将近一年的时间，你自己的灵命上、跟神的关系上，有什么长进、感恩之处吗？ **&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>答&lt;/strong>：我觉得一个最大的长进就是跟神的关系变得特别的真实了，就是真实到很多的细节上。我觉得每次去到派出所都会有一些戏剧的事情发生。在第一次去派出所的时候，跟我们关在一起的有一个老大爷，他是看门的，跟人家打架，他的头被打破了，包着纱布。然后那个看守人员开始有点儿挑衅和不屑的口气问我说，你是信基督教的，那我问你，耶稣他妈妈是谁？我还没来得及回答，他就自问自答说是马利亚对吗？我说是；那你说他爸爸又是谁呢？他又说，是不是那个木匠。这个看守很有意思，我也不知道他到底是在问我，还是想要…有点讥讽的味道。然后那个老大爷突然站起来大声的说：耶稣他爸爸是耶和华，然后就开始用内蒙那一带的口音、方言讲耶稣上十字架、怎样为我们的罪受死。我和那个看守都惊呆了，我当时心里跟神说，神啊，你怎么这么幽默呢。就是被关到那个里面，本来是有一点害怕的，不知道同关的是一些什么人，然后突然就冒出来。那我们就和这个老大爷聊起来，他说他在20年前在内蒙的教会信主，所以就看到神的儿女遍地都是。&lt;/p>
&lt;p>我后面去的每一次，在每一个细节上，神的那个同在和引领就是特别的真切，就是那些细微的事情上，你就觉得那个时候神真的让我敬畏，就是整个过程被保抱、被他带着。比如说我第二次去的时候，那个看守，他把他的饭给我吃，正好他的头儿来了，他就被训了一顿。后来我知道他并不是不可以多打一顿饭，就是想把他自己的饭给我吃，然后我不懂他为什么对我这么好。再后来在那边还碰到了两个国保，其中有一个国保是很多年前就打交道的，就觉得以前打交道，说实话看到他就很烦，这次在那个地方看到就很不同，似乎好像一个老朋友。因此就会有一些被提前放的待遇，当然也很复杂。就是觉得神各种的安排，就会觉得怎么会这么巧呢。那天有很多派出所都有人，只派了两个国保下来，而且还到这个地方来，是专门过来找我，就很有意思，就是神在各个细节中有非常中意的安排。&lt;/p>
&lt;p>所以在这个时候还有最后一次，最后一次有个细节很有趣，因为我的所长每个周六都要问一下，那我给他有一个承诺说，我无论去或不去我都会跟你说实话，如果说他发了那个短信问去、不去？如果我说去呢，他就会如临大敌的，或者把我们封了，或者开车陪我去，我就不会那么容易去。在我那天特别想去的时候，我有点感冒，身体不太舒服，然后我盘算了一下，只有那个时间我可以去，其它的时间我都有别的安排，或工作或其它的。我记得我们一个同工就为我祷告说，主啊如果你让XP去，那就遮住那个警察的眼睛，我当时还在想，遮住警察的眼睛我还得去，可是我感冒了，我很怕在里面会更重。然后很有意思那个警察就真的没有发短信，其实后来知道他也发了短信，但不知道为什么那个短信当天晚上11点多还没收到。等到第二天早上六点多醒了，看那个短信到了，我就记得给他回了一个短信说，我今天要去。但是那个所长7点钟才醒过来，看到那条短信，他后来都蹊跷，我就跟他说：你看有上帝吧，他把那个短信都拦截了，你可能觉得我没有收到你的短信，我就钻空子去了，可我决定是要去，那个短信的事情就说明了是神给我开路，让我去。那个所长也很无语，说他简直就不知道该怎么解释。&lt;/p>
&lt;p>而那次很特别，那次来接我的那个警察还有点汹汹的把我接到派出所，路上他就问那个所长说：“怎么办？把她丢哪儿啊？”所长说：“把她带到我的办公室来。”其实我没有再被关到审讯室，就被带去他的办公室，坐在那里喝了点水，跟他聊天来着。然后他看了看表说九点可以让我走，说你不会再去了吧，你赶快回家吧。我说不行，我要到新树聚会呢，就要迟到了。然后他就说，那我耗你耗到十二点再让你去，你待会儿别又去了，今天肯定是不能去了。大家好像在谈这些的时候，说实话觉得有点像老熟人，一起商量一件事一样，那是最后一次，真的那个恐惧就完全没有了。我想神让我经历这些事，觉得神的那种同在是那么真实，神是那么可以依赖的，他不是抽象的，不是高高在上，远远的，而是在一切的细节上，就是那样的同在。这个是让我跟神的关系跨近了一大步。&lt;/p>
&lt;p>**问：那守望户外将近一年了，对你自己来说，对这个事件总体的来看，你现在有什么看法？有改变吗？ **&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>答&lt;/strong>：我忘了守望的哪个姊妹讲过一篇道，就讲在60年前，中国家庭教会整体的跌倒；60年后神要让我们再交一份答卷。我是很认同她这样的一个看法，在这些事上有很多的争论，有些人认为，去平台的那些人是血气，是满足个人的英雄主义情节。其实我想负责任的说，我觉得没有一个人可以凭血气走到平台，也没有一个人可以凭血气去面对恐惧。我自己觉得守望所做的这件事，就是在那个历史时刻被选择做了那样的一件事，就算天明牧师想逃也逃不掉，就是被选择做这样的事情。我觉得我在新树也很荣幸，相信参与的都是被呼召被选择的，你没有办法跟圣灵在心里的工作来对抗。我们每个去的过程，去的人都百般挣扎，怎么样在这个中间像摔跤一样，跟神最后怎么样踏上这条路。这条路是一条和平的路，我相信会给中国的家庭教会整体的带来不一样的局面。&lt;/p>
&lt;p>我是一个不太懂怎么去关心政治的人，但我的父亲前几天跟我说，他关注了两会，他说听到两会刑法的修改，说不能够随便拘捕人，还有宗教问题。他说他就想到了守望，因为他也在北京呆了一个月的时间，常常听我说守望的事情，他说他就觉得守望的那个坚持是很对的。一个时代就是有一些人，觉得如果没有马丁路德的话就不会有宗教改革；当然马丁路德前面还有个胡斯，他是被烧死的，是宗教改革不成功的。我以前也很悲壮的想过，会不会我们就是那个倒霉的被烧死的那个，呵呵，但说实话，在信心里相信神要藉着我们来成就他的事，而不是我们有多么英勇。时候到了，神总要选择人一起来做这件事。有了马丁路德才有宗教改革，有了马丁路德金才有美国黑人的争取种族隔离、种族之间的平等，一个历史时刻总要有些历史事件。那我自己是学历史的，就特别知道，这些都不是偶然，完全是必然的一个选择。所以有的人会倒推，以结果来看前面，甚至有一种说法，说中国家庭教会走错路啦，不应该参与洛桑啊、不应该参与户外啊，觉得这个是跟政治相关。我有一个说法是，我们不是关心政治而是被政治关心；还有人说公民就是公民，基督徒就是基督徒，我觉得我们没有可能过那种分裂的生活，比如说我有各种的身份，但基督徒是我最重的一个属性，不可能做别的事说，我是一个公民我来抗议，我不是基督徒啊，我是作为一个公民来怎么样，觉得这种说法是不合理的。我很相信有一个结果，可有的人在这个中间质疑很多的细节，觉得在细节上有没有人的错误啊，有没有领袖犯错啊，我觉得什么都有可能，但是神不误的带领是最确定的，就是神允许一些错误，即便是错的，他也允许发生，他总归要引到他要想成就的事。所以我觉得对守望这个事件，整个家庭教会浮出水面合法化，觉得教会的那个围墙被拆掉，可以参与社会公共的事务，很多政府不能做的，企业不能做的，教会可以做。就好像民间的这样一种力量，包括慈善方面，包括社会的伦理道德这些方面，我觉得教会可以很有作为。从另一个角度更相信是神要复兴中国，神要点燃中国，那就是先复兴教会。&lt;/p>
&lt;p>**问：最后你有什么话要跟守望的弟兄姊妹说吗？ **&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>答&lt;/strong>：我觉得作为守望的弟兄姊妹应该觉得特别的荣幸，你们是上帝的宠儿，被上帝选择，站在历史的成立点上，与神同工，与神同行。我们在很多年都盼望有那种灵性的高潮，就是圣灵复兴这样一个大的高潮的工作。我记得以前读华里克的直奔标杆，他讲到圣灵的工作，是圣灵的浪潮兴起的时候，我们是神的工人，像冲浪的人能够冲上去，是不是有那个技术能冲上去，是不是有那个勇气冲上去。当然那个圣灵的浪潮是我们无法选择的，但是我觉得在这样的时候，圣灵的浪潮来的时候，他选择了守望教会，当然也选择了新树教会，好像一梯队，二梯队一样。我觉得还有守望教会弟兄姊妹这样的坚持，特别是到现在还在坚持户外的那些宝贵的弟兄姊妹，就觉得你们是主特别恩待、特别拣选，也是特别令人羡慕的。而且我想说的是，神是喜悦的，是满足的，所以神把天上的喜悦和那个满足赐给我们。无论是在家里的还是能够出来户外的，无论是领袖还是一直坚持到最后的信徒，心里都有一种确据，就是神喜悦我们，神悦纳守望教会的弟兄姊妹这样的摆上，祝福你们。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>仰望等候神的作为/永刚</title><link>/2012/11/07/%E4%BB%B0%E6%9C%9B%E7%AD%89%E5%80%99%E7%A5%9E%E7%9A%84%E4%BD%9C%E4%B8%BA%E6%B0%B8%E5%88%9A/</link><pubDate>Wed, 07 Nov 2012 10:39:13 +0000</pubDate><guid>/2012/11/07/%E4%BB%B0%E6%9C%9B%E7%AD%89%E5%80%99%E7%A5%9E%E7%9A%84%E4%BD%9C%E4%B8%BA%E6%B0%B8%E5%88%9A/</guid><description>&lt;p>不管我们对户外敬拜作何种是非判断，我倾向于认定是神让教会落在了户外敬拜的这个处境当中。&lt;/p>
&lt;p>户外敬拜到今天已经有一年多的时间。去年户外敬拜开始的时候，我是强烈反对的。今天，单纯从在星期天举行户外敬拜这一行动来说，我个人仍然无法在良心的自由里参与。但经过这一年多的经历、观察、思考和沉淀，我个人的心态也慢慢的变化，从一开始的强烈反对慢慢转变到在忍耐中陪伴。现在，对我来说，这种陪伴已不再是痛苦的忍耐，而是在盼望中等候。促使我完成这种心态转变的，有这一年多来好几方面的思考，在这里和大家分享。&lt;/p>
&lt;p>一、户外敬拜长期僵持的局面&lt;/p>
&lt;p>今天也许有人会说，这个处境是政府造成的，他蓄谋已久，一直想要这样；也有人可能会说，这是教会自己找的，谁让你们这么的高调或者是激进。当然我们从客观的角度来讲，教会的这个处境好像似乎是教会和政府两方面的互动，合力造成了今天这样一个局面。在过去的这些年当中，教会想尽一切的办法，要争取到一个更大的聚会的空间。从我们05年合并，到后来申请登记，到后来我们要建堂，一系列的努力，都是要在目前当下中国社会里面，为家庭教会能够争取到一个更大的聚会空间；那从政府的角度来讲，他一直在想尽办法来压缩教会的空间。所以从居民楼的时候说扰民，到写字楼的时候胁迫房东退房，到教会购买房产的时候介入、拦阻。&lt;/p>
&lt;p>虽然看到这两方面的张力似乎很自然的到了今天这样一个局面，但我想，今天的这个局面是教会和政府都不想见到的一个结果。对教会来说，我们没有正常的主日敬拜，牧者被限制自由，教会并不愿意这样；对政府来说，虽然他想尽一切的办法要来压制教会的发展，特别是像守望在他面前不退缩的教会。但是像今天政府每周要耗费这么多的人力、物力、财力，各种资源来应对守望的户外敬拜，还要承担宗教迫害的压力，时间持续了一年多，又不能把教会打散。如果知道今天的局面的话，我想政府当初或许会更谨慎的处理教会租赁锡华酒店一事。&lt;/p>
&lt;p>如果说在户外事件上僵持的双方都不愿看到目前的局面，而这种局面居然持续了一年半的时间，并且双方都无法退让。这让我思想，在这两者之上是否有神更大的作为？不管我们对户外敬拜作何种是非判断，我倾向于认定是神让教会落在了户外敬拜的这个处境当中。&lt;/p>
&lt;p>二、户外敬拜中的“奇事”&lt;/p>
&lt;p>1，教会仍在正常运转。一个教会没有正常的主日聚会，牧者被看管在家，信徒普遍的、几乎是每一个人都受到政府来的强大的压力，居然能够坚持一年多，到现在已经是17个月了。但教会除了主日聚会之外，其它的事工包括诗班、各个团契、小组，杏花都能够正常的运转，十一奉献也非常稳定。这是一件常人难以想象的事。&lt;/p>
&lt;p>2，教会经历了内忧外患却未垮掉。从内部来说，在户外开始的初期，教会经历了极大的张力，甚至到一个地步，好几位同工离开。弟兄姊妹之间也分成两个群体，甚至有互相的攻击和血气的言语，造成了很大的伤害。但是我们看到教会内部巨大的张力没有让教会垮掉，教会度过了这一关。从外部来说，政府不断的找弟兄姊妹谈话，施加各种压力。而且在过去一年多当中，政府也可以用更强硬的手段对待教会，就像他曾经在山西临汾教会，在上海万邦教会采取的一样，但我们并没有看到。&lt;/p>
&lt;p>3，户外敬拜超长时间的持续。从去年四月直到现在这么长的时间里，政府对参与户外的弟兄姊妹采取了严格的管控，包括在派出所里面，更强硬的拘押手段，但每周还是有将近一二十个弟兄姊妹去平台户外敬拜，这也是超出人的想象的。去年户外刚开始的时候，我想可能过了几个星期、一两个月就慢慢不会有人再去平台了，但没想到这么长的时间持续不断的有弟兄姊妹去。这个在今天来看，很难用人的毅力来解释。&lt;/p>
&lt;p>在过去的一年多当中，我看到虽然有艰难，但是在艰难当中有神恩典的保守，这些不同寻常之处令人心生敬畏。简单的说户外敬拜是出于人的血气或人的骄傲，是自作自受，我想这是太过于轻率的评论。&lt;/p>
&lt;p>三、户外敬拜的积极面&lt;/p>
&lt;p>1，对教会观的思考。到底什么是教会？教会当做什么？教会当如何治理和决策？透过在这一年多的时间里面那些激烈的冲突和张力，带给教会同工和弟兄姊妹很多的反思，我相信这对于将来教会的建造是极为有益的。另外，从中我们也看到其实在地上没有一个完全的教会，也没有一个完全的牧者。虽然如此，教会却仍然是荣耀的，这荣耀不在于教会的规模和建制，而是在于神在其中丰盛的恩典，就是神透过教会这个群体施恩给我们，当我在这个群体当中，我连接在基督的肢体里面，我就得帮助。在过去这一年多当中，陪伴教会一同走过，一路坚持过来的弟兄姊妹，我相信都深深的体会到了这一点。&lt;/p>
&lt;p>2，对个人生命的历练。过去这一年多，透过不同意见的表达和争论，透过看到他人和自己生命里面的不完全，再透过这一年多的沉淀。我相信今天的我们能够有更宽广的胸怀去看待和更成熟的心态去面对其他人的意见，去接纳别人。并且每一位守望的弟兄姊妹在这么长的时间里持续面对各种压力，生命和信仰也熬炼得更加纯净和坚定。我想，这一次的经历对于守望来说或许是一次成人礼，经过这一次的磨砺，教会整体的气质会更趋于成熟。&lt;/p>
&lt;p>3，对于社会来说，今天教会的诉求其实也是社会群体对自身正当权利诉求的一部分，只不过教会是在宗教信仰和实践的自由这一点上坚持。从这个角度来说，教会作为社会的一个群体，也是在承担这一部分的社会责任，我们以基督徒的身份发出呼喊：我们需要有自由敬拜的空间，我们需要有合法的身份，这对于当前的中国社会而言也是具有积极意义的。&lt;/p>
&lt;p>四、恢复对同工团队的信任。&lt;/p>
&lt;p>在户外开始之前，我个人对于教会、对于同工有很大的埋怨，甚至心中有论断，求主赦免。当时我心里觉得同工们好像什么都不顾，把整个教会都押上去了，很多弟兄姊妹得不到照顾，像羊没有牧人一样到处漂流，怎么能到这个地步？但到了去年年底考虑是不是要继续陪伴的时候。我回想这么多年以来和同工们在一起的事奉，在内心深处我的确没有办法否认他们对主的忠心，也没有办法否认他们对弟兄姊妹的爱。在那时我也发现，其实自己内心里面有很多的骄傲，认为自己在神面前做的更忠心或者是更有爱心，但我回顾这些年来跟同工们一起走过的历程，看他们的事奉和言行。我承认，他们比我更加的忠心和有爱心。所以在去年年底，我重新确信这一切的背后不是出于同工团队任何的血气和私心，而是出于他们对信仰的持守，也是出于在那个境况之下必须要做一个决定。因此经过去年12月底，我心里走过了最重要的一关，就是恢复了对同工团队的信任，决定留下来陪伴，而且不管教会面临什么样的处境，都一同面对。&lt;/p>
&lt;p>我们不知道户外接下来还会持续多长时间，就像我们刚开始的时候，不知道会持续到12月底，到了12月底能持续到今天一样。我们期盼到今年年底有一个结果，但从目前僵持的局面来看，没有人能知道会到什么时候结束，神也没有给我们一条出路让我们自己能够解决，内部的反对、外部的反对、政府的压力，也都没有办法让这件事情终止。我想，这件事情的掌控完全不在我们自己的手里。&lt;/p>
&lt;p>透过以上的分享，我想说，在今天我们的处境当中，不管我们对于户外敬拜的看法和立场如何，在教会这一个共同体里面，我们能作的都只能是完全交托，仰望神，等候祂亲自来施恩、来拯救，在执政掌权者心中动工，也在教会内动工。在此期间，我们只有照着圣经所勉励的来等候神，从祂那里重新得力，才能继续在这一条目前还看不到出路的道路上继续前行。&lt;/p>
&lt;p>（会素姊妹根据录音整理、永刚弟兄在此基础上修订而成。）&lt;/p></description></item><item><title>那体贴入微式的爱/SHL</title><link>/2012/11/07/%E9%82%A3%E4%BD%93%E8%B4%B4%E5%85%A5%E5%BE%AE%E5%BC%8F%E7%9A%84%E7%88%B1shl/</link><pubDate>Wed, 07 Nov 2012 10:36:52 +0000</pubDate><guid>/2012/11/07/%E9%82%A3%E4%BD%93%E8%B4%B4%E5%85%A5%E5%BE%AE%E5%BC%8F%E7%9A%84%E7%88%B1shl/</guid><description>&lt;p>神在天上兴起了3年前一般的大雪，是要告诉他的儿女们，你们的神，我，是大有能力的，你们只需将那未行完的行完，就必得欢呼，因为还有一点点的时候，那要来的就来，总不拖延。&lt;/p>
&lt;p>开头不知道怎么写，我原想说3年前守望的那场雪中敬拜如何如何，只是我那时候还没到守望来。想说3年前，是因为3年后的今天，我真真实实的在守望了，这样一个遥相呼应的场景怎能不提？只是遗憾实在写不出，只是从那些许的照片中能看到穿越年限和时空的神与我们同在。&lt;/p>
&lt;p>上周四的时候就听说周六要雨夹雪，周日要下雪，我当时的反应是：咱的天气预报能准几回？拭目以待吧。&lt;/p>
&lt;p>周五小组回家，还很happy,晚上计划着：周六一天禁食祷告，下午出去溜达一下，然后决定是回家，还是去弟兄姊妹家，顺便想了一下要是周日真的大雪飘飘我要不要去户外，于是给自己提了一个问题：如果那天是周一，大雪飘飘，你去不去上班？那都不用想，必然去啊，这就对了，还有什么的重要性比得了上帝，所以，不管周日咋样，该去还得去。&lt;/p>
&lt;p>周六早上醒来，外面就已经下雨了，我探着脑袋往外看，行人都缩着头，紧裹衣服匆匆赶路。我想完了，这么冷的天下午不去溜达了，还是待家里吧。因为周五小组晚上没吃东西，加上周六禁食祷告的原因，到中午我就有点饿得晕晕的了，在家转悠转悠，我窃想要不去姊妹家蹭个饭，但是得等到6点以后啊，然后给一个姊妹打了个电话，姊妹说你不用买菜做饭，周末在家炖点排骨，买点蔬菜放汤里面一热，再吃个饭不用麻烦了。我想也是，等汤炖好了，我差不多就可以吃饭了，就兴致勃勃的穿着刚买的羽绒服，计划出门，但是推开楼下大门，一阵冷风把我刮回来了。这是下午3点多。&lt;/p>
&lt;p>我又转悠了一阵子，洗了个苹果，房子里面的合租老太太就过来说：那个警官昨天来找你了，问你是不是天天在家住。我说：你怎么说的？她说：我说你在啊！（当时我心里就有点恼火，都几个月了，你居然还告诉他我的情况，上次我已经给你提过了！）一边吃着一边想，那一定是来堵我了。就想等另一个姊妹回来交待点事情，我就马上走。我只是换了几个坐姿而已，下午4点一刻左右的样子，门外一阵使劲又急促的敲门声。&lt;/p>
&lt;p>我猜想是他们来了，就没开门，站在门口说：“谁呀？”“开门！”“你真奇怪，我怎么知道你是谁？为什么要给你开门”“派出所的，快开门！”“你们干嘛？”“查户口,开门！”“上次你们不是查过了么？老查什么东西？再说了，我们的户口都没带在身上，查不了。”“不是新来了一个吗？你把门打开！”“是新来了一个，但是她不在家。”“你开不开门，你不开门，我叫派出所人来撬门了。”“别敲了，我家门都给你敲坏了，那个人不在家。”“你开不开门，你不开门，我找房东了。”我有点慌，不是怕，因为之前没遇到过加上就我一个人来应付的原因，于是就开始给晓峰牧师打电话，给小组姊妹打电话，给能想到的弟兄姊妹打电话，其实我打电话不仅仅是求助，而是一个自我安慰和调节的方式。后来他们继续敲门，我都没开，中间听到他们各种电话。我终于忍不住，说：“我知道你们来干嘛的，确认我是不是在家，告诉你们我在家，外面那么冷，你们回去吧。”“你在家休息你的，其它的事不用你管（估计是知道了我在家的缘故了）。”后来门口就来了三个保安，我就给弟兄姊妹发短信告诉他们我被看在家了。&lt;/p>
&lt;p>夜里有一阵好吵，还敲了几下我们的门，都没理。早上7点我开了一下门看外面有没有人，一个保安坐在椅子上，我一开门，他就往我这边看，我想既然在我就不出去了，缩被窝心安理得的睡觉。之前跟神祷告的时候说过：碰到这种阻拦的情况我就不去，因为这场属灵的战争，凭着血气没什么意义。&lt;/p>
&lt;p>早上看到XX信息说，平台旁边积雪已经十公分，我想那是多大的雪，海淀那边这么大吗？我就起床了，想着不去的时候，弟兄姊妹在外面，我也不能缩在被窝里边，太不合适了。我穿好衣服，站在阳台，迎面吹来的冷风和外面的雪景，突然让我流泪：这么冷的天，辛苦外面的弟兄姊妹了；这么冷的天，神把我留在了家里，他当然知道我不是不可以出去，只是这稍稍一点的苦，他现在不愿意我去受，如此体贴入微的爱，像极了父母对孩子百般的呵护，像极了相濡以沫多年的爱人，我有一种受宠若惊的感觉。&lt;/p>
&lt;p>我刚才发了条微博：昨天去户外的弟兄姊妹一定很有得着吧？在他的大能里再一次真真切切的走一回，何等的珍贵。一定很冷，但那又算得了什么呢？神在天上兴起了3年前一般的大雪，是要告诉他的儿女们，你们的神，我，是大有能力的，你们只需将那未行完的行完，就必得欢呼，因为还有一点点的时候，那要来的就来，总不拖延。&lt;/p>
&lt;p>我深知，我们的神高坐在天上，他是大有能力的神，他每时每刻看着我们的一举一动，我们要做的是对他全然的敞开，就像，如果我们现在处在当年的情况，神在园中呼唤，亚当（我们）应该摘下树叶做的裹衣来到神面前说：主啊，我在这里。他知道我们是谁，因我们是他手所造的，他知道他拣选的我们是谁，因他是牧羊人。神要成就的事，必然成就，感谢神，他拣选了我们，这足以让我们感动落泪。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>户外敬拜小记（之七、之八）/MR</title><link>/2012/11/07/%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E5%B0%8F%E8%AE%B0%EF%BC%88%E4%B9%8B%E4%B8%83%E3%80%81%E4%B9%8B%E5%85%AB%EF%BC%89mr/</link><pubDate>Wed, 07 Nov 2012 10:35:57 +0000</pubDate><guid>/2012/11/07/%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E5%B0%8F%E8%AE%B0%EF%BC%88%E4%B9%8B%E4%B8%83%E3%80%81%E4%B9%8B%E5%85%AB%EF%BC%89mr/</guid><description>&lt;p>和警察在这个平台相伴了一年多了，如果哪天来敬拜忽然没有警察了，我却会觉得不正常了，会觉得不知如何是好了，多么不正常的习以为常啊，求神怜悯。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>之七（&lt;strong>&lt;strong>10&lt;/strong>&lt;/strong>月****21&lt;/strong>日）&lt;/p>
&lt;p>1.不正常的习以为常&lt;/p>
&lt;p>到平台的时候，已经快9点了。迟到得太多，以至于我怀疑是我手机上的时间不准，怀疑它跑得太快了。&lt;/p>
&lt;p>已经接近冬天了，平台下面临街的广场空旷而寂静，看不见几个活动的身影，让我不禁胡思乱想，来的这么晚，会不会警察已经撤岗了。然后呢？对啊，警察撤岗了怎么办？当这个念头冒出来，我顿时为自己哑然失笑。平台上没有警察岂不是太好，我直上三层自由地敬拜就好了，居然会想没有警察了怎么办？和警察在这个平台相伴了一年多了，如果哪天来敬拜忽然没有警察了，我却会觉得不正常了，会觉得不知如何是好了，多么不正常的习以为常啊，求神怜悯。&lt;/p>
&lt;p>但神却没有给我改变惯常作息的机会。到了平台下面，上一层台阶上随风飘动的警戒线和警戒线两边隐隐约约几个警察的身影，告诉我，这些平台上的老朋友们仍然在忠于职守。&lt;/p>
&lt;p>2.警戒线是各拉各的&lt;/p>
&lt;p>被警察带下来的时候，我又问了一下关于警戒线的疑问，警察以为我问的是眼前家乐福超市旁边的工程用警戒线，说那不是他们拉的，我说我问的是平台上面的警戒线，警察说，哦，上面的那是他们拉的。这下比较清晰了，我的警戒线疑云得到了比较完整的解答。&lt;/p>
&lt;p>到了路边公交车上，ZW、WC、FXQ三个姊妹已经在车上了，FXQ姊妹和WC拿着敬拜单张正在进行敬拜程序。没一会，ZW被留在公交车上，我和WC、FXQ被转到小车上带往了大街所。&lt;/p>
&lt;p>3.能够一起敬拜&lt;/p>
&lt;p>到了大街所，哈，这次大家都欢聚在一个大笼子里，一群弟兄姊妹已经在里面等我们了，CY、QH、HY、JH，意外的是其中还有HS和XM。HS、XM，还有刚进来的WC，本应该归昌平国保管，一般在平台上会被当场带走，很难进到大街所的，这次却在笼子里见面了。不论如何，神让这么多弟兄姊妹能够欢聚在一起，我们就只管欢喜快乐吧。&lt;/p>
&lt;p>我还没坐稳就被叫出去填表，等我回来，弟兄姊妹们正在专注地听牧师讲道——WC姊妹举着她的手机，手机里传来晓峰牧师亲切的声音，正是晓峰牧师在讲道。大家安静地听着晓峰牧师的讲道，笼子里有着不同往常的静穆庄重，笼子门敞开着，门外的协警也并不来打扰，孩子们的心安静妥帖，在主里面象刚断过奶的孩子。&lt;/p>
&lt;p>4.都是守望的？&lt;/p>
&lt;p>很快曙光派出所的人来接XQ姊妹，一进门就恶狠狠地对XQ姊妹说，你是不是闲得没事了！又看见笼子里有许多弟兄姊妹，有点惊讶地问，都是守望的？曙光所是守望重灾区，很多牧者和弟兄姊妹都在曙光所辖区，他们对这个场面应该见多不怪才对啊，呵呵。秀芹姊妹被接走后，大家一起为她祷告，求神使一向凶恶的曙光所能善待XQ姊妹。&lt;/p>
&lt;p>5.吃吃喝喝&lt;/p>
&lt;p>敬拜结束后，大家开始分享带来的食物。我带了奶油饼和鸡块，HY姊妹带了甜点，我爱吃HY姊妹带的甜点，HY姊妹居然爱吃鸡块里面没人吃的两块鸡头，神的恩典真是没有浪费的，大家吃吃喝喝，不亦乐乎。&lt;/p>
&lt;p>很快昌平国保就出现了，HS、XM和WC要被带走了，因为知道她们很快会被释放，大家又欢欢喜喜地同她们告别。&lt;/p>
&lt;p>6.刘LL再现&lt;/p>
&lt;p>CY姊妹原来属于东升派出所辖区，虽然已经搬离东升辖区，但担心还是会被东升所接走。不善言辞的CY姊妹对东升所副所长刘LL的语言暴力一直心有余悸。于是HY姊妹请大家一起为婵媛姊妹祷告，祈求神不要让CY姊妹被东升所带走。&lt;/p>
&lt;p>刘LL还是出现了，他站在笼子门口喊CY姊妹跟他走。CY姊妹说她已经搬走不属于东升了，我们也在一旁帮着说明CY已搬家，刘LL一听，于是到一边开始给上面打电话交涉。过一会，电话打完，刘LL就自己走了，留下了CY和弟兄姊妹们在一起。哈利路亚，虚惊一场，感谢主，你是听祷告的神。&lt;/p>
&lt;p>7.小雨中的守候&lt;/p>
&lt;p>刘LL前脚刚走，HY姊妹和我正在欢喜吃喝，看起来心情颇好的魏所就过来让HY姊妹走，看我还在吃，说你也别吃了一起走吧。哈利路亚，我美食都来不及收，拎着几个食物袋子就出了大街所。&lt;/p>
&lt;p>到了外面一对时间，才刚过十一点。我和HY姊妹就在大街所外面远一点的地方等候后面没出来的弟兄姊妹。没一会儿，DLY和GSY姊妹又先后来和我们会合了。外面正下着小雨，有些阴冷，而我们心中却满了欢喜和火热。&lt;/p>
&lt;p>再过一会儿，JH和QH就出来了，又过一会儿，CY也出来了，弟兄姊妹们欢喜重聚了。&lt;/p>
&lt;p>感谢神，赐给我们这样美好一天，让我们在你的恩典里大得满足。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>之八（&lt;strong>&lt;strong>10&lt;/strong>&lt;/strong>月&lt;strong>&lt;strong>28&lt;/strong>&lt;/strong>日）&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>1、一起上平台&lt;/p>
&lt;p>在地铁出口，遇到QH姊妹，于是一起上平台。从QH姊妹口里得知，Z阿姨昨天就被住宾馆了，看来十八大的预算还真是充足。&lt;/p>
&lt;p>到了平台前，警戒线却是往上移了，警察也显得不是很多。到了警戒线跟前，警察问清楚情况，于是和QH姊妹一起被带往公交车。&lt;/p>
&lt;p>2、拉风的姊妹&lt;/p>
&lt;p>到了公交车上，和早已等候在那里的史国保闲聊了一会。很快T弟兄也上来了，然后我们三个人被转到小车上，准备带往大街所。车将要开的时候，看见外面LH姊妹正走向公交车。LH戴着副墨镜，昂首阔步、气宇轩昂地走在前面，几个便衣亦步亦趋跟在后面，好像是给姊妹牵马坠蹬的跟班。真是个拉风的姊妹啊。&lt;/p>
&lt;p>3、“爱国警察”值班&lt;/p>
&lt;p>进了大街所，这次又是那个“爱国警察”值班。登记保管了我们的随身物品后，“爱国警察”让我和谭弟兄进了最里面的小笼子，QH姊妹进了大笼子。然后“爱国警察”打电话喊协警来看守，好像沟通不良，说着说着开始破口大骂起来。很快，两个挨了骂的年轻协警睡眼惺忪的下来了，一下来就不让我和T弟兄聊天，在“爱国警察”说明了可以聊天后，两个协警才放松下来，随我们聊天了。看起来协警是两个新人，这个看守任务是怎么一回事，还没怎么弄明白。&lt;/p>
&lt;p>4、平静安息&lt;/p>
&lt;p>这次除了一个面熟的国保露了个脸，问了T弟兄几句话，之后再没有国保来搅扰。打了一会盹，又聊了一会天；听见HY姊妹进来，听见HY给协警讲福音；看见姜所过来探了个头。HY姊妹很快就被放了，QH姊妹也随后出去了。大概十一点左右，我和T弟兄也被放了，出来和外面守候的弟兄姊妹欢聚了。&lt;/p>
&lt;p>平静安息的一天，感谢神，一切安好。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>光棍们的节日/孙毅 长老</title><link>/2012/11/07/%E5%85%89%E6%A3%8D%E4%BB%AC%E7%9A%84%E8%8A%82%E6%97%A5%E5%AD%99%E6%AF%85-%E9%95%BF%E8%80%81/</link><pubDate>Wed, 07 Nov 2012 10:34:59 +0000</pubDate><guid>/2012/11/07/%E5%85%89%E6%A3%8D%E4%BB%AC%E7%9A%84%E8%8A%82%E6%97%A5%E5%AD%99%E6%AF%85-%E9%95%BF%E8%80%81/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>11月11日，这个即将到来的周末，在多年前并不为人所知，却在近些年的商品及网络时代，因为被称为光棍节，而受到年轻一代尤其是光棍们的热烈推崇。特别是在这个节日被演变成购物节后，各个网商便一拥而上，用各种打折、抢购来吸引人。据说平日被光棍生活及繁重工作压抑甚重的光棍们都准备抓住这个机会，哪怕那一晚上彻夜不眠，也要守在电脑前去抓住这个购物狂欢的机会，让自己生活中的各种不快在此过程中彻底得着一次释放，生命中各种需要得到一次大的满足。&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>思想这个事情，特别感受到这是一幅非常有意思的图画，那么真切地描画了人作为亚当的后裔在今天这个时代的生活样式。这个生活样式的特点之一，就是越来越多的“光棍们”的出现，这个称呼并不限于指一些人的婚姻状况，而是指越来越多的人在今天的生存状态，即个人与他人间距离日益疏远的孤单的生存状态。其实，在亚当夏娃堕落后，以亚当说出，你所赐给我的那个女人，她如何如何之后，个人与他人之间的关系就已经破裂了。因此，人成为孤独的“光棍”并非只是在现今这个时代，也不限于中国这块土地上。不过，在当下中国社会的现实处境中，个人作为孤独的光棍的生存状态却显得分外的明显。这特别体现在，在现实生活中，人与人之间的关系越来越多地被工作关系，进而被商品社会的利益关系所支配，导致每个人与他人的关系都基本上变成了是否有利用价值的关系。而更雪上加霜的是，在这个相互利用的关系中，人与人之间并不存在基本的诚信或信任。这种人际关系让人日益龟缩在自我保护的硬壳之中，从而显示出这种生活样式的特点之二，就是孤单带来的强烈的自我满足的要求，在网络提供给人们的虚拟的以及商品的世界中寻求到了安慰。电脑视窗成为今天“光棍们”与这个世界交往的基本窗口，或者说，世界不过是从这个窗口望出去的自我堡垒的延伸。透过这个窗口看到的每个人都不过是商品，并且商品本身的实际用途也变成了其次，因为人从中得到的满足更多来自于个人在其中抢得了实惠后、或偷窥了他人时而在心灵中得到的快感。当然人自己也知道，这种快感只是一时的，就如人吸了一口兴奋剂不过是加重了对它的依赖一样，只是人不能从中摆脱罢了。&lt;/p>
&lt;p>基督信仰就是要并实际上已经把我们从自我中心的硬壳中解救了出来。借着耶稣基督在十字架上流的宝血，我们不仅得与神恢复了关系，也因此使我们与他人建立起团契的关系成为可能。实际上，教会也为我们提供了将这种可能变成现实的途径，让人在彼此间有生命连接的相互关系中，学习去过一个更为真实平衡的现世生活。在这个意义上，教会并非在众多商家的旁边又开了一家专营属灵商品的商店，“光棍们”带着花钱消费的心理进来寻求其个人的满足，依然去过自己“光棍的”生活。教会实际在这些众多商家旁边开设的是一家属灵医院或戒毒所，专门医治习惯于过自我满足、只为自己打算的“光棍”生活的人们，把他们从对“商品”的不能自拔的自我迷恋中解救出来。虽然教会并不一定会改变一个人的婚姻状况，却一定会破碎人“光棍的”孤独无望的生活样式，让人在基督的自由里，而不是在物欲的束缚中，去过一个更为丰富真实的人生，这就是教会在这个推崇光棍节的时代里存在所具有的意义。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>自由论题之一/孙毅 长老</title><link>/2012/11/07/%E8%87%AA%E7%94%B1%E8%AE%BA%E9%A2%98%E4%B9%8B%E4%B8%80%E5%AD%99%E6%AF%85-%E9%95%BF%E8%80%81/</link><pubDate>Wed, 07 Nov 2012 10:34:08 +0000</pubDate><guid>/2012/11/07/%E8%87%AA%E7%94%B1%E8%AE%BA%E9%A2%98%E4%B9%8B%E4%B8%80%E5%AD%99%E6%AF%85-%E9%95%BF%E8%80%81/</guid><description>&lt;p>人最深层之心灵的自由是从上被赐予的，并非人生来就有，也非人洒热血能争取来，更非他人所能赏赐。当人有了这种被赐的自由的时候，人就成为一个有尊严的人，一个有灵性或精神的个体。&lt;/p>
&lt;p>人最深层之心灵的自由是从上被赐予的，并非人生来就有，也非人洒热血能争取来，更非他人所能赏赐。当人有了这种被赐的自由的时候，人就成为一个有尊严的人，一个有灵性或精神的个体，而不再只是生物或社会意义的个人。个人之成为其个人，乃在于其心灵在得以安身立命的支点上得享到真正的自由。&lt;/p>
&lt;p>心灵自由就是你不再为不期而来的良心之呼声而感到寝食难安；不再活在对各种据说是命运之暗示深感害怕却作无谓状之中；不再为每天活在现代都市那庞大水泥建筑中的某个狭窄笼子中而倍感压抑以至呼吸困难；不再被日常生活那众多的选择中因无所事从生出的焦虑所追讨；不再为他人超过自己而苦恼的睡不着……&lt;/p>
&lt;p>心灵自由就是你意识到，如果你真愿意，你可以过另一种生活；你即使不努力地给自己找些乐子，你也能在这种自由中得着满足。就是说在这种自由中，你有一种内心的满足，是从里面流出来的，让你不由自主地对那位赐自由者发出赞美与感恩，因为你发现，除此你不知该说什么，因为你不知道这自由何以会临到你。&lt;/p>
&lt;p>享受在这种被赐予的自由之中，其实就是进到那赐予者之中，并且就意味着，此时你可以面对生活中任何可能的事情，你的心灵面对任何的可能情况都是自由的。生活在你面前不再只是可能性，因为你已经拥有了生命中最为重要的确定性，它就如你生命航船上不可少的锚。这确定性已经被你在享受到的自由中发现了。&lt;/p>
&lt;p>在心灵自由中，你可以从容地去做生活中需要做的事情，而不会被这些事情所缠住。确实你需要事与物，但它们已经不再是生活是最为重要的或必不可少的。在现实中生活，其他层面的自由也可能会被侵害，但只要你持定这最为核心的自由，那么你知道，这自由既不由人所赐，也不会被人所夺。当然也不应该被人所夺。&lt;/p>
&lt;p>人得着心灵的自由，注定会通过思想、社会及政治层面的自由表现出来。如一棵大树，树根及树干的生命力，一定会通过枝繁叶茂表现出来。不过反之，人若尚未得着心灵的自由，只争取思想、社会及政治层面的自由，意义还不算是上好的吧。如果树干中间就空了，那么枝头的枝繁叶茂，可能使得树干裂为几枝。&lt;/p>
&lt;p>心灵的自由虽然是被赐与的，人的责任却是要守护它。心灵自由的体验虽然是在内心中，但守护它却是发生在日常生活的领域。其实如果说人对这种心灵自由有守护责任的话，那不过体现在，现实生活中无论发生何种情况，你都会因为珍惜这种让你成为自己的自由，而不会把那赐予者及这自由放在其次的地位上。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>应对事奉中的批评/Andrew Roycroft</title><link>/2012/11/07/%E5%BA%94%E5%AF%B9%E4%BA%8B%E5%A5%89%E4%B8%AD%E7%9A%84%E6%89%B9%E8%AF%84andrew-roycroft/</link><pubDate>Wed, 07 Nov 2012 10:32:37 +0000</pubDate><guid>/2012/11/07/%E5%BA%94%E5%AF%B9%E4%BA%8B%E5%A5%89%E4%B8%AD%E7%9A%84%E6%89%B9%E8%AF%84andrew-roycroft/</guid><description>&lt;p>当我们以为我们为耶稣基督付出的，过于祂已经为我们付出的时候，我们就会开始抱怨。&lt;/p>
&lt;p>2012年9月10日，星期一，我有幸参加了在贝尔法斯特梅里安山自由长老会举行的一次牧师团契，特邀讲员是周必克博士。周必克博士是密西根州大激流市传承改革宗教会牧师，清教徒改革宗神学院院长。&lt;/p>
&lt;p>他选择与我们分享的讲题，是“应对事奉中的批评和挫折”，一个多小时的演讲充满一位满有智慧的牧师/神学家的有帮助、符合圣经的忠告。他演讲的内容在适当时候将由Day One 出版社以书本形式发表，以下是他这篇高度启发性、荣耀基督的信息的一些精彩部分，其实只是提纲而已：&lt;/p>
&lt;p>在美国，85%的牧师说批评是他们在事奉中面对的最大问题。全世界的牧师都感觉受伤，都在摸索学习怎样应对批评。如果撒但能够把你和你的羊群互相分开，牠就能摧毁你的事奉工作。周必克博士回忆起他一次旅行的经历，在飞机上坐在他邻座位置上的一个陌生人向他披露，他正在向撒但祷告，让在美国的30位牧师和他们的会众关系破裂。&lt;/p>
&lt;p>那么我们应该如何应对批评，却不变得太过沮丧？面对批评，我们怎样保持一种积极态度？&lt;/p>
&lt;p>处理批评的十一条“戒律”：&lt;/p>
&lt;p>1.思想批评无可避免：荷兰人有一句话：“站出来走向前的人，后面会被人踢上一脚。”对你做的事，总会有人亮起红旗，因为人人都在关注你的事奉。周必克博士回忆起在他目前26年牧会生涯的第一年，他去拜访莱锌格（Ernest Reisinger，《如何看待属肉体的基督徒》一书的作者： &lt;a class="link" href="http://www.china-truth.com/jingdianzhuzuo/routididutu/rou.htm" target="_blank" rel="noopener"
>http://www.china-truth.com/jingdianzhuzuo/routididutu/rou.htm&lt;/a> 译者注），向他大倒苦水，说没有一个人对他持中立立场。莱锌格回答说：“如果没有人中立，这表明你的信息传递了出去！”&lt;/p>
&lt;p>2.思想源头：很有可能大部分的批评会出自教会的外围，出自不委身教会的人。批评来到的时候，要问的关键问题就是，批评背后是不是有建设性的动机。如果一位教会职员或成员，通常是持支持态度的，那么智慧的做法就是严肃对待这批评。我们越欢迎建设性的批评，我们的事奉就越受益。很要紧的是，当批评是建设性的时候，我们要努力肯定批评。在这方面，抱怨的人和抱怨的品质很重要。&lt;/p>
&lt;ol start="3">
&lt;li>思想时机和祷告：一些牧师有犀牛的皮，其他牧师有小孩子的心，很重要的是，你要知道自己属于哪一类。周必克博士分享说，他经常喜欢等上24小时才回应批评的人或批评。在24小时里，人能祷告，与自己的妻子和有智慧的朋友交谈，向你信得过、与你彼此负责的伙伴征求意见该怎样回应。在这里祷告至关重要，因为为一个人祷告，又继续对他生气，这是难的。&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>我们怎样回应，什么时候回应，这很重要，因为人最终会更关注我们的反应，过于关注我们主动采取的行动：坏脾气会摧毁一个人的事奉，受迫匆忙的解决方法，常常会让事情变得更加糟糕。有时候面对特别充满敌意的话，最好的回应就是不予回答。&lt;/p>
&lt;p>4.思想你自己：圣灵使用批评我们的人来保护我们，救我们脱离自我辩解和保护。如果我们有耳听基督的话，我们就有耳能更好去听批评我们的基督的门徒。如果你意识到，你领受到的批评，和你理当领受的相比是何等少得多，你就会较少抱怨 — 如果人知道你是何等败坏，他们就有更多的话要讲。&lt;/p>
&lt;p>很重要的是要思想这些话，“我错了，”“对不起，”“你能饶恕我吗？”当牧师愿意说对不起的时候，会众会何等坚定原谅他们的牧师，这真令人惊讶。&lt;/p>
&lt;p>在大多数的批评里，你都能采集到一些有用的东西：他们要针对什么问题？这里有一些实情吗？很要紧的就是，面对批评时，我们要作反省式的聆听。“所以你是在说……?所以你有这样的感受……?”&lt;/p>
&lt;p>5.思想批评的内容：我们一些最好的朋友，就是那些与我们不一样的人。批评我的人，他们说的话有什么是会帮助我的服事的？&lt;/p>
&lt;p>如果批评正确……做出改变，继续前进。如果批评是错的……不要改变，继续前进。&lt;/p>
&lt;p>几乎不存在任何情形，在当中作自我辩解是会对你有真正帮助。有时候解释是没有用的：你的朋友不需要解释，而你的敌人怎么也不会相信你的解释！不要以恶报恶。如果你是为神争战，而不是为自己争战，神就要为你争战。&lt;/p>
&lt;p>6.思想圣经：作为牧师，我们需要锻炼出更强壮的情感肌肉。像以弗所书6:10，罗马书12:10，8:28和约翰福音13:7这样的经文，都是在面对敌意时转而寻求帮助的有用资源。在事奉中活出生命的生活之道，就是总要去看首要的因果关系 — 神派批评的人和批评到我们这里来，作为使我们成长的方法。我知道当我回顾我的生命，我曾遭遇的每一样患难都是我需要的。&lt;/p>
&lt;p>“有时神甚至使用撒但作我们灵魂的医生，因为神把撒但的目的完全改变。”—— 加尔文&lt;/p>
&lt;p>面对批评时，我们需要显出坚强的温柔和温柔的力量：我们需要有犀牛的皮和小孩子的心。&lt;/p>
&lt;p>7.思想基督：“那忍受罪人这样顶撞的，你们要思想，免得疲倦灰心。”彼得前书2:21-23告诉我们，基督为我们留下了榜样。如果耶稣基督遭人吐唾沫、讥笑和被钉十字架，我们这些有罪的牧师能有什么期望？为什么我们期望能进行我们的事奉，不受批评，不被人出卖？&lt;/p>
&lt;p>我的救主忍受了一切，我忍受的，只是他实质忍受的影子而已。当圣经告诉我们基督凡事受过试探，与我们一样，这句话的意思就是这样—— 凡事！他被骂不还口。&lt;/p>
&lt;p>定睛在基督更大的能力上：再一次信靠他，他要带你经过难关。他是信实的，不会令你失望。&lt;/p>
&lt;p>8.思想圣经里的圣徒：例子太多，不胜枚举，但尼希米是一个很好的例子。他面对他众多的参巴拉和多比雅，采取三个步骤加以回应：&lt;/p>
&lt;p>a) 他祷告&lt;/p>
&lt;p>b) 他想起异象&lt;/p>
&lt;p>c) 他按照处境修改计划&lt;/p>
&lt;p>计划失败，不等于异象失败。&lt;/p>
&lt;p>9.思想爱：至关重要的是爱批评你的人。在这个问题上司布真的两句话震撼人心：&lt;/p>
&lt;p>“除非你赦免其他人，否则你重复主祷文的时候，你就是在宣读对自己的死刑判决。”还有，“你埋葬一条死狗，不会让它的尾巴伸出地面。”&lt;/p>
&lt;p>你爱批评你的人，你自己的伤口愈合就会快得多。&lt;/p>
&lt;p>10.思想长期的异象：面对当前的批评时，我们绝不可放弃长期的圣经异象。我们是长期实施这异象的，很重要的是，过了一段时间就要摆脱批评的时期，继续前进。&lt;/p>
&lt;p>思想永恒：生活中无论发生什么，你在永恒中都要得到上千倍赏赐。耶稣要从你眼里擦去每一滴眼泪，在天堂有完全的合一，没有宗派，没有分裂。&lt;/p>
&lt;p>那时批评我们的人要拥抱我们，我们也要拥抱他们，这样我们就会看见，窑匠是在通过批评预备我们进入以马内利之地。批评应当使我们思乡心切，向往天堂。&lt;/p>
&lt;p>不要放弃，而要重新投入事奉的工作。我们是蒙召从事最荣耀的职业 —我们绝对无需生命过了一半，然后醒来，不晓得过去的生活是否有值得。&lt;/p>
&lt;p>我们以为我们为耶稣基督付出的，过于他已经为我们付出的时候，我们就会开始抱怨。&lt;/p>
&lt;p>Andrew Roycroft 是北爱尔兰Millisle浸信会教会牧师。&lt;/p>
&lt;p>来源古旧福音  &lt;a class="link" href="http://www.old-gospel.net/viewthread.php?tid=647" target="_blank" rel="noopener"
>http://www.old-gospel.net/viewthread.php?tid=647&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>原文刊登于： &lt;a class="link" href="http://www.banneroftruth.org/pages/articles/article_print.php?2107" target="_blank" rel="noopener"
>http://www.banneroftruth.org/pages/articles/article_print.php?2107&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>我们务必竭力进入那安息——2012年10月10日祷告会分享摘要/小雪</title><link>/2012/11/07/%E6%88%91%E4%BB%AC%E5%8A%A1%E5%BF%85%E7%AB%AD%E5%8A%9B%E8%BF%9B%E5%85%A5%E9%82%A3%E5%AE%89%E6%81%AF-2012%E5%B9%B410%E6%9C%8810%E6%97%A5%E7%A5%B7%E5%91%8A%E4%BC%9A%E5%88%86%E4%BA%AB/</link><pubDate>Wed, 07 Nov 2012 10:31:19 +0000</pubDate><guid>/2012/11/07/%E6%88%91%E4%BB%AC%E5%8A%A1%E5%BF%85%E7%AB%AD%E5%8A%9B%E8%BF%9B%E5%85%A5%E9%82%A3%E5%AE%89%E6%81%AF-2012%E5%B9%B410%E6%9C%8810%E6%97%A5%E7%A5%B7%E5%91%8A%E4%BC%9A%E5%88%86%E4%BA%AB/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>这个月天明牧师给安排的祷告题目是希伯来书，上周国永弟兄已经带大家分享了，我今天还是想跟大家分享我们祷告会的题目，就是那一节经文。我们大家翻开希伯来书4章11节，“所以，我们务必竭力进入那安息，免得有人学那不信从的样子跌倒了。”我们务必竭力进入那安息，这就是我们祷告会的主题，也是我今天想跟大家分享的经文。&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>首先要问问大家，有谁能够记得“安息”这个词，圣经当中最早出现是在哪里？——创世记，看来大家对圣经还是很熟，也许这个问题太容易，因为很多人读圣经就是从创世记开始。据我所知，很多人创世记读着读着，圣经就读不下去了，创世记的故事还好读一些。我们来看一下创世记最早出现“安息”这个词，应该是在第二章的1—3节，大家一起来念：“天地万物都造齐了。到第七日，神造物的工已经完毕，就在第七日歇了他一切的工，安息了。神赐福给第七日，定为圣日，因为在这日神歇了他一切创造的工，就安息了。”圣经最早出现“安息”这个词，可以看到“安息”这个词其实很简单，就是休息。神六日在创造，到七天他觉得这个世界已经全部造好了，一切甚好，什么都好，很完美，所以他就歇了，他就休息了，他就不干了，不再创造了。所以“安息”这个词没有那么深奥，它最初的本意就是休息。&lt;/p>
&lt;p>但是对于我们基督徒来说，好像总觉得休息不是圣经这句话要我们去做的事情。我们总觉得安息是一个不太简单的事情，那是什么呢？其实就是从休息再进一步引出来的，那就是因为神看造的一切都好，所以神甚满意，神说：甚好！所以神就安息了。那对于基督徒来说，他就在神所造的这个世界中享受神造的这个世界，享受他与这个世界的关系、他与神的关系、他与神所造的人的关系，这就是他的安息。&lt;/p>
&lt;p>那么最早能够享受这个安息的人是谁？——伊甸园中的亚当和夏娃。在没有犯罪之前的亚当和夏娃，他们就是这样的安息。他们不需要劳动，或者说不需要像今天这样的劳动，为什么？伊甸园树上的果子随时可以供他吃，他不需要汗流满面才得糊口，他的劳动是那种园丁式的劳动，这个树修修，这个花摘摘，是一件非常愉悦性的劳动，是一种创造性的劳动。神把所有的天地走兽、飞鸟都带到他面前，他看见这个飞鸟说这是绿的，它就叫绿；看见那个走兽，说它是跑得快的，可能就给它起名叫快。这是一种智力上的创造性的劳动，非常愉悦的劳动。&lt;/p>
&lt;p>亚当和夏娃在伊甸园中所享受的，就是那样一种安息，而且他在伊甸园中，他和神是朝夕相处的，他随时可见神，从来不会畏惧，从来也不会躲避，他和神是那样亲密无间的。而那个时候人和人之间的关系也是和谐的，就像亚当说夏娃一样，这是我的骨中骨，肉中肉，这是从我里面出来的，那是最好的我。但是犯罪之后的人，我们大家都知道，首先他开始躲避神，他听见神的声音会藏在树林子里头，他羞愧，不敢见神。而他看见人，看到他的妻子，觉得她再也不是骨中骨，他说那是你给我的那个女人。人和人的关系破裂了，人和神的关系破裂了，人和自然的关系也破裂了，亚当就要汗流满面才得糊口。意思是说他要付上全部的努力去劳动，才仅仅得以温饱而已。同时人和自我的关系也就破裂了，当人努力靠自己去分辨善恶的时候，人的自我就开始分裂了，人就变成一个多面性的人，人格通常是分裂的，自我和所谓社会形象诸如此类的东西可能全部都是割裂的。&lt;/p>
&lt;p>对于基督徒来说，我们寻求的那个安息，在亚当堕落（犯罪）以后，这个世界上还能得到吗？没有了，这个世界上不再有那个安息了，惟有主耶稣，当他在十字架上以他的生命为代价，重新让我们和我们的神和好，这个工作完成之后，我们才有可能重新寻得那份安息。这份安息是要竭力再回到神创造这个世界的时候，神说一切甚好的时候的人和神的关系，人和人的关系，人和自然的关系，人和自我的关系，那样一切的和谐美好之中，这是我们基督徒要竭力渴望得到的一种状态，而这种状态怎么样才能得到呢？惟有你与神同在的时候，你真正进入到与神同行，与神同在那个状态的时候，你才能享受到那份安息。只不过我们今天在世的时候，即便我们多么的感受到那种与神同在的美好，我要说那也只是将来在天上我们真正与神面对面时候的一个镜子，一个预尝。真正完全的美好只能等到我们回天家，真的和主同在乐园里；或者将来主再来的日子，在新耶路撒冷新天新地里面我们和主在一起。现实中无论我们怎么去寻求，我们只是预尝了那属天的安息的一部分而已。&lt;/p>
&lt;p>比如说有些人在恋爱中最甜美的状态，他觉得爱情真是何等的美好。我记得所有的牧师在主婚时，总是要讲婚姻只是你与神的爱的一点点预表，也就是你预尝了一点爱情的美好、婚姻的美好，不过告诉你那就是个甜头，真正我们和神在一起的时候比这要美好得千倍、百倍，因为没有办法跟你讲，属天的那份安息是人的语言没有办法讲的。就像保罗他被带到三层天之后，他回来就说，有个人在那儿听到了，那是非人的语言所能讲述的。所以他有这样一个美好的经历，他只好缄默不言，为什么？人的语言没有办法形容那种美好，一旦用语言去形容的时候，总是和他品尝到的那种美好相差十万八千里，所以他只好不说。就好比彼得他们跟着主上山，看到了主的那个荣耀的时候，他就惊叹，他惊叹出来的话全是一派胡言。我记得07年，当时我在香港参加福音大会，有一个弟兄就在福音大会要结束的时候就说，这是何等美好，让我们搭三座棚在这儿吧！然后大会的主领牧师就说，彼得的那搭三座棚的话是昏话啊，接着天上就打雷一样的声音，其实那是在责备他——这是我的爱子，你要听他的。彼得为什么说昏话呢？就是那份荣耀、那份美好，让彼得美得不知道说什么了，他就开始胡言乱语了——就停在这儿吧，让这份荣耀就留在这儿吧，我们就在这儿享受这份美好吧！可知属天的那份安息是我们在地上生活的一点儿预尝而已。如果你在地上能完全享受那份安息，你就不必再盼永生了，你也不必盼主再来了。这挺好的，在这世上活的这么好了，我干嘛还要盼主再来呢？但实际上不是。实际上基督徒在世的生活，你要知道它永远会有不如人意的地方，一定会有苦难，一定会有伤痛，一定会经历各样的伤害。这种伤害也许是一种逼迫，是一种敌视耶稣的力量，是出自魔鬼撒旦，但是也可能它出自于你最亲近的人、最好的朋友，出自那种误会、出自不理解，甚至是出自爱，都有可能。这世上的生活，其实注定了它是不完美的。如果我们期待在这世上的生活能得到完美，其实那是一个假象，或者那是一个谎言。不要期待这个世上的生活能够完美，甚至可以说你也不要通过祷告，因为你有了耶稣你就能在这个世上获得一个完美的生活。&lt;/p>
&lt;p>我自己特别想跟弟兄姊妹分享的是，当我们信主之后，我们要特别小心、特别留意我们自己的内心，什么是带给我们真正安息的、带给我们满足的、带给我们安全感的东西？我发现在我们信主之前，每一个人的安全感是不太一样的，有的人可能是银行里存上十万块钱，他就觉得心里特踏实，要没那十万块钱，心里就不踏实，当然随着物价上涨，他的数不一样。以前我就听一个弟兄说，他父母有一个习惯就是银行里要有一万块钱，如果家里一旦有什么事动了这一万块钱，他们心里可是不踏实，非常的焦躁，一定要赶快存，什么时候存够了这一万块钱，他就踏实了；但对有的人来说可能是有一份非常稳定又体面的工作，对于很多老人来说可能就是这样，他对儿女最大的期待是什么呢？能考个公务员什么的，就是这样的工作，让他觉得好踏实，天塌下来你都有饭吃，从此以后不担忧了；就是对于某些姊妹来说，可能她的安全感来自于她就要找一个很好的、很疼爱她的丈夫，她就觉得她这一生有依靠了，她就安全了。每一个可能都有各自需要的那份安全。&lt;/p>
&lt;p>我们信主之后真正的一个回转，或者说当你的生命真正和主耶稣相遇之后，你生命应该表现出来的是你再也不依靠这些外在的东西了，而是单单因为有主，因为你的生命和主相遇，你单单有主而心满意足。就像圣经说的，你要先求他的国和他的义，主自然会满足你你生活中必需的，就像日用的饮食，他会赐给你，但是那些是副产品，是衍生产品，你的生命是单单以主为满足。但现实的情况是有不少的人，虽然他们也信主，但是他仍然抱住他原先有的东西，只不过他是求主帮他把些东西得到，我银行里没有十万块钱，我就跟主求：主啊，求你帮我，让我做成了这桩买卖之后，我的提成就能在银行存上了；或者是主啊我需要一个好的工作，求你给我成就；或者主啊求你为我预备一个弟兄，是你赐给我的，我就踏实了。你会发现虽然他也会向神祷告，跟神祈求，他也在读经，但是他依然抓住原有使他安全的东西，只不过神变成了一个帮他达成目标的工具，这就会出问题。为什么呢？如果神没达成呢？祷告了不灵验啊，祷告了那生意还没做成，怎么办？我认识一个弟兄就这样，每次读经祷告希望赶快有成果，小组的弟兄姊妹也帮他祷告，祷告了一年多他都不开张，没成绩，我觉得那是很痛苦的一件事情，因为你会反过头来会怀疑。第一怀疑神到底真实不真实，他存在不存在，为什么一年多他都不听祷告，不灵验啦；第二你可能会怀疑神是不是还爱我，他是不是撇弃我，或者嫌弃我，他是不是嫌我不够属灵、教会不够委身、做的事奉太少、十一奉献没拿够数？然后你再考虑拿什么事情跟神交换一下，他是不是就能听我的祷告？但实际上真正关键的东西都不在这上头，真正关键的是，我的生命是不是单单以神为满足？这是我们特别需要分辨的，我们需要常常来到神面前自我省察、自我认知，也常常要恳求神，求他赐圣灵来光照我，让我们看见我们的内里，真实的是什么。&lt;/p>
&lt;p>其实有这种事情，我觉得挺常见的。比如就我个人而言，我最近因为在读一本书，前一阵子刚读完——《里外更新》，当我读完这本书之后，我就对照反观我自己，突然发现，其实在我信主之前，我有一个很大的习惯就是我特别要强，什么事情都想做得出类拔萃，然后我还经常拿着一些名人的事迹来勉励我自己。记得很早以前看过一个好莱坞影星的传记，这个好莱坞影星说，他当影星是有机遇，不是偶然的，如果他当一个清洁工，他是把地扫的最干净的清洁工，他如果是打字员，也一定是打字最快的人。我就常常会拿好莱坞影星的这个评价来说我自己，特得意的说，我做我这份工作，可以是最优秀最棒的，即便今天我不做这份工作，去做别的工作，我也一定在很短的时间内把那个工作做成最棒的。其实我今天回过头来反观我自己的时候，我就发现当我处处去要强的时候，就是我什么事都可以自己干的了，我不需要求人。而我之所以不去让自己求人，其实更主要的原因是我很害怕被人拒绝，因为我怕去求人帮忙的时候，人家说不或者人家会说没时间，那个被拒绝在我内心里头是一个不能触碰的东西，是一个让我自己非常非常软弱的东西。我信主之后，我已经慢慢地开始看淡别人如何评价我，但是更在意主怎么看我了，对人怎么看我开始放淡了，但是内心中间怕被拒绝的东西依然会有，所以依然会把这个东西带到教会服侍的中间，在各种服侍中间特努力、特认真，一定要把这些东西都做好，但是内心中间可能还带着过去的旧价值观的东西，所以就需要经常求圣灵来光照，来看到自己内心中间真实的东西，然后通过圣灵的光照和祷告，使它被除去。使我真正能活出在主里面的安息，活出一个与神、与弟兄姊妹之间，甚至与我周边的邻舍、与我的同事、朋友，都能够有一个非常和谐的关系，一个正常的关系，而不是刻意去，什么我都能干，所以我不去求你们，只有我帮你们的，没有你们帮我的时候，那其实并不正常，也不是一个真正的安息的、平安的生命。所以很想跟弟兄姊妹说的就是，真正的安息惟有在神里，在主里，你的生命真正和主相遇了，你的生命被主的爱感动了，被主的爱降服了，那个时候你自然会有一个在神面前的顺服，那个顺服不是压下来的，是因为你的生命被主的爱而折服的，你是那么的感恩，你是那么的愿意把你的一切都交在主的里面，你是那么的愿意把自己的一切去交给主所用，那时候你就不会拼命去抓着自己的未来、自己的计划、自己的远大目标、自己心中孜孜以求的婚姻，自己的某个研究计划，或者自己的社会成就。这一切，当你和主真正相遇的时候你都可以放下。并不是说放下这些的时候全都要来教会作全职，那倒不是。我的工作，也是为主在做，不再是我自己的成就，而是荣耀主的名，为主而作，那时候你整个的生命都是为主而活。&lt;/p>
&lt;p>第二个想跟大家分享的是“竭力”，我们看这一节经文“务必竭力进入安息”。我发现很有意思，安息好像是休息，很安宁、很惬意，甚至是很平安，感觉是一种非常静态的东西。但是希伯来书的作者居然告诉我们说，你们“要务必竭力”，这是一个非常动态的词，你想‘竭力’是要你把全身的劲儿都使出来，是要你拼命去做什么的那样一种状态。圣经里头常常有这样一些意境。它是一个完全相反的力，构成的一种很大的张力状态。安息是那么安宁平静，但希伯来书作者说你要竭尽全力，要拼命的去安宁、拼命的去休息，好怪啊，你仔细想想这句话有点儿说不通，感觉像病句，但越琢磨越有益处。为什么呢？因为我们活在这样一个堕落的世界，活在一个撒旦的势力依然还有权势的这么一个世界，活在一个罪恶肆虐盛行的时代世界，活在一个悖逆神的世界里面，在这样一个世界里。你想做到与神同行，你想做到在神里面安息，是不可能不用力气的，相反你是要使劲儿和这个世界分别，使劲儿要从这个世界中间出来，使劲儿去和裹挟你的这个属世的潮流抵抗，否则你只可能是随波逐流，你只可能被这个世界的潮流裹挟而去，只会把你与神拉得越来越远，你是做不到在神里面安息的。所以你要的那个安息，真正在神里面的安息，其实是要你付出全部力量的。&lt;/p>
&lt;p>我记得当时是我刚来我们现在的这个教会，那个时候还不叫守望，刚到教会不多久的时候，有一次听到孙毅长老的分享。他说基督徒的生命状态是一个逆水行舟的状态，不进则退。你不要指望你的生命说，我就做这样一个基督徒就挺好的了，圣经也读过三遍了，也挺熟的啦，说起什么道理来大致上也差不多了，十一奉献我也交了，主日我也都来，我也不用那么狂热，让人觉得像个宗教狂，我就保持现在这个状态就挺好。孙毅长老当时就说，没有那个保持状态的可能性，要么你就是不断地进深，在主里面不断的寻求，不断的向下扎根，向上生长；要么你就会不进则退，就是被这个世界带着，远离神。那是第一次听到这个说法，我记得当时我心里可有点儿难受呢，因为我多多少少让他说中了。我就觉得当个基督徒不要太狂热，让人觉得就像个宗教狂，就觉得保持一个中庸状态。教会也挺好，教会生活其实也对我挺有吸引力，我也来，我也投入，我也唱诗，我也敬拜，十一奉献我每次也都给。但你要是让我不断地去追求，我就想那啥时候是个头啊，我这几十年天天就耗在这儿啦！我心里就有点不甘心。我那时候圣经一遍还没有读完，那时在想，读一遍两遍三遍不就完了嘛，还没完没了啊。但是这么多年下来，我回过头来想孙毅长老讲的话，真的特别有道理，为什么？就是基督徒的生命状态由不得你说我就停在这儿，停不下来，要么你就努力往前，就是那种竭力状；要么你就退吧。我很少看见说，哪个弟兄姊妹在教会里头，就这样挺好，其实大部分人要么离开教会，要么就跟着教会一起往前走，也许有人快有人慢，但总归他是在竭力往前的，总是有所得，有所生长，有所进步的。为什么呢？我想起圣经当中的经文来，就是魔鬼像遍地游走的狮子，寻找可吞吃的人。如果你想停在这个状态，但是你所处的这个堕落的世界，它都不允许你停在这个状态，所以你要么更加亲近主，竭力去靠近主，竭力去享受在主里面的那份安息，要么你就被这个世界裹挟而去。&lt;/p>
&lt;p>而且我们发现启示录里头专门有一段话说，那些不冷不热的人，不温不火的，就像我当年说中庸一点，不要太狂热，但是启示录里，主说我要把你们吐出去，巴不得你们或冷或热，当然主不是希望他冷，其实那是一个恨铁不成钢一样的表达，意思就是说，主要你的就是热，信仰的生命是要你用一生在竭力追求的，你别就想停在那个状态——就这样挺好，天堂我也有了，永生我也有了，剩下腾出点时间精力，这属世的世界，我唠吧唠吧（什么意思？改成捞一把是否可以），该挣点什么，就挣点什么。但其实基督徒的属灵状态由不得你这么想，也由不得你这么做，你只能在这条道上走到黑，而且还咬着牙一直走下去，你甭想说在这儿走的差不多了，就这样吧，没戏!&lt;/p>
&lt;p>第三个想跟大家说的就是，前年我看过一本书《力阻狂轮》，讲的是德国的一个神学家，也是一个牧师，霍费尔的事迹，当时看完之后就特别有感动，写了一篇文章《在安全的道路上没有平安》，其实结合今天的经文就想告诉大家，你想什么都不做，你真的想随波逐流，或者你想轻轻松松地获得那个安息是不可能的。就像当年朋霍费尔在他自己的经历中间告诉我们，在安全的道路上没有平安，同样对于基督徒来说，你想在一种轻松舒适的状态中间获得安息是不可能的，真正的安息是要你去竭力的争取、竭力获得的，是要你在灵性中间不断地去靠近主，不断的去寻求神的带领，也不断地与那些神所不喜悦的东西，那些罪的东西去分别、去改正、去转向，是需要你用这样的力量来获得安息。在人看，它像一个悖论，像一个矛盾体。但是在基督徒的生命状态中间，他就是这么真实。惟有你付出那样的努力，你才能品尝到那份安息，而一旦你尝过那份安息，你就更乐于付出加倍的努力去获取那份安息。那个力量不是靠我们自己，你会发现很有意思，就是安息既是你的目标，也是你的过程，甚至还是你的手段。你是在竭力追求与神同在的那份安宁惬意，但是又是神带领你进入这份安宁、惬意、和谐。因为不是靠我们自己的力量，不是靠我们出于人的血气，而是靠圣灵在我们生命之中引领我们，一点一滴的带领我们。&lt;/p>
&lt;p>所以就我们守望教会的今天而言，我们想安息，但是我们这个安息，不是靠我们逃避现实获得安息，也不是靠妥协退让获得安息。我们想要的那个安息，只能靠我们竭力进入那份安息。我们不可能说，我们让一让吧，不要那么激进。我想去年的圣诞之前，从某种角度讲，那个时候教会所想的，就是我们已经可以向神交账了，我们已经尽力了，妥协一下，退回来吧，我们回到室内，不再坚持那两个条件，我们也不再坚持一定要拿到钥匙，就准备无条件地回到室内聚会。但你发现，结果是什么呢？你想退回来，你想通过妥协来换取那份安息，但是没有，人家根本就不让你回来，你去租房子人家就让你租不成，逼得你没办法，你不得不室外。我有时候想，事情是有关方面做的，但是背后未尝没有神的旨意，那就是神借这个事情告诉我们，你想用妥协、退让的方式，你想用安宁、舒适的方式获得安息，那条路其实走不通，真正的安息只能你去用竭尽全力的方式去争取那份安息，而不是用妥协退让来换取一份安息。&lt;/p></description></item><item><title>教理问答连载之二十一</title><link>/2012/11/07/%E6%95%99%E7%90%86%E9%97%AE%E7%AD%94%E8%BF%9E%E8%BD%BD%E4%B9%8B%E4%BA%8C%E5%8D%81%E4%B8%80/</link><pubDate>Wed, 07 Nov 2012 10:29:50 +0000</pubDate><guid>/2012/11/07/%E6%95%99%E7%90%86%E9%97%AE%E7%AD%94%E8%BF%9E%E8%BD%BD%E4%B9%8B%E4%BA%8C%E5%8D%81%E4%B8%80/</guid><description>&lt;p>**问：**神在第三条诫命里命令什么？&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>答：&lt;/strong> 就是我们不可以用咒骂_（利__24:15-16__）&lt;em>，假誓&lt;/em>（利__19:12__）&lt;em>，或不必要的宣誓&lt;/em>（太__5:37__，雅__5:12__）&lt;em>，亵渎并妄称神的名；也不可缄默和纵容，以至别人在这些可怕的罪上有份&lt;/em>（利__5:1__，传__29:24__）&lt;em>；总而言之，我们只当用敬畏的心称呼神的圣名&lt;/em>（耶__4:2__，赛__45:23__）&lt;em>，以至他能得到我们正确的承认&lt;/em>（太__10:32__，罗__10:9-10__）&lt;em>和敬拜&lt;/em>（诗__50:15__，提前__2:8__）&lt;em>，并从我们的一切言行得荣耀&lt;/em>（西__3:17__，罗__2:24__，提前__6:1__）_。&lt;/p>
&lt;p>第三条诫命是关于使用神的圣名。我们只能存敬畏的心使用神的名。&lt;/p>
&lt;p>古时，姓名是有含义的。这种情况在以色列及其他一些民族中仍然存在。但西欧人和美国人取名都很随便。人们可以在父母所给的名字之外另取名，名字与人没有什么关系，并不说明他们是谁，他们怎样思想和感觉。事实上，他们的名字没有什么意义，只是一个符号罢了。&lt;/p>
&lt;p>但神的名则意义充分。他的名与他本身有着不可分割的联系。他的名告诉我们他是谁，启示了他的品性。因此他的名（希伯来文为耶和华）表明了他是不变的神，盟约的神——总是持守他的应许：“我是自有永有的”&lt;em>（出__3:14__）&lt;/em>。&lt;/p>
&lt;p>因此，神的名并不仅仅是一个名而已，而是代表了他自己。他用名向我们启示他自己，让我们认识他。既然神的名和神自己是不可分割的，我们就不能妄称神的名。当我们称他的名时，必须知道我们谈的是谁：是那位至高，圣洁的神，我们所说，所作的都逃不过他的眼睛。神是圣洁的，他的名也是圣洁的。他的名是独一无二的：“你们如今要知道：我，惟有我是神。在我以外并无别神”&lt;em>（申__32:39__）&lt;/em>。“以色列啊，你要听：耶和华我们神是独一的主”&lt;em>（申__6:4__）&lt;/em>。因此，神要惩罚那些妄称这名的人。&lt;/p>
&lt;p>首先我们来看故意妄称神的名的方式之一，就是亵渎。当今，不论是赤裸裸还是用一种伪装了的形式，在对话中，报纸上，现代文学中，广播和电视，以及其他媒介上，我们无论在何处都会听见这样的亵渎。&lt;/p>
&lt;p>其次是咒骂，有时是故意的，有时是无心地用神的名来咒骂。这实际上与那些祈求保守的祷告正好相反，是祈求永远的定罪，永远的毁灭。这些咒骂大多数时候的确不是为了惹恼神而发的，而是为了发泄怒气，或为了显得气势汹汹，或表达心中的不满。有许多人甚至三句话不离咒骂。有些人对此习以为常，已经再也听不出这是咒骂了。不少文学作品因为被这种可怕的罪所浸透，读起来叫人觉得十分刺耳。那么，是不是这种无心无意的妄称神的名就那么糟糕呢？是的，非常糟糕，因为这些人显明了他们对神的圣名毫无敬意，也就表现出对神自己的毫不尊重。他们以此言行侮辱了神。&lt;/p>
&lt;p>我们每逢听到这样的咒骂时，都要为之发抖。如果我们真的爱神，这种行为会使我们感到痛苦。不久以前，在公共场合，比如学校，军队或街道上咒骂还遭到禁止，要受惩罚。但现在，我们的政府却取消了对咒骂的禁令，这真使我们感到伤心。&lt;/p>
&lt;p>此外，还有人常用改头换面的亵渎，来加强语气，说的人自己都意识不到他在说什么，但其实也犯了非常严重的罪。如果我们的心里真有对神的爱和尊崇，我们就不愿意在不经意地乱用他的名或名的一部分时不去思想和意识到这名的神圣。神不是要我们用所有的言行去赞美他吗？&lt;/p>
&lt;p>妄称神名的另一次方式就是发誓。我们要意识到假誓或不必要的宣誓也是在妄称神的圣名。发誓时，我们是请全知全能的神作为我们的见证，见证我们说的是实话，或所许诺的是真心实意的。我们请他帮助我们忠实地践约（我发……求主帮助）。如果这样的誓言是漫不经心地发的，我们就侮辱了全知的神，以一种非常不圣洁的方式妄称了他的圣名。&lt;/p>
&lt;p>但是，如果我们不需要用发誓的语言却用了，比如祈求神的帮助或惩罚（如果这样那样的事发生，如果我没这样或那样……等等，愿神帮助或惩罚我等等），也是在妄称神的名。难道这还不够说明说这话的人缺乏对神的尊崇吗？我们这样说的时候，经常想都没想到神。&lt;/p>
&lt;p>**问：**因发誓和咒骂而亵渎神的名是否是很严重的罪，以至神的忿怒要降在那些对此不加阻拦和禁止的人？&lt;/p>
&lt;p>**答：**是，诚然如此_（传__29:24__，利__5:1__）&lt;em>；因为没有什么罪比亵渎神的名更激怒神的。所以，他甚至命令对犯这罪的人处以死刑&lt;/em>（利__24:16__）_。&lt;/p>
&lt;p>在旧约时代，亵渎神的名是死罪。我们来回想那个一半埃及人，一半以色列人血统的少年，与一个以色列人争斗时，以嘲弄的口气使用神的名，以此来奚落对方。结果这个少年要用石头砸死_（利__24:10-23__）_。这就告诉我们，妄称神的名是何等严重的罪。&lt;/p>
&lt;p>假誓和不必要的宣誓也是严重的罪行，神要在今生和永生惩罚犯这罪的人。因为这也是亵渎神的名，从而亵渎神自己。&lt;/p>
&lt;p>这种罪在神的眼里实在太邪恶了，如果我们不尽可能地禁止或阻拦别人咒骂发誓，连我们都要落在他的震怒之下。神在《圣经》中说：“若有人听见发誓的声音，他本是见证，却不把所看见的，所知道的说出来，这就是罪；他要担当他的罪孽”&lt;em>（利未记__5__：&lt;strong>1&lt;/strong>）&lt;/em>。&lt;/p>
&lt;p>我们可以要求我们的子女，学生，雇员或下属不要咒诅发誓，以此来阻止这样的罪。我们必须以爱心向他们解释，发誓是一项可怕的罪，不仅我们会为之冒犯，更因为它损伤了神的荣耀。&lt;/p>
&lt;p>如果我们因为胆怯，或怕被人嘲笑，或担心损坏与人的关系，而在别人发誓时保持沉默，这是件非常不好的事。另一方面，我们在劝诫他人时，必须有技巧，谦卑和爱心。把发誓的人拉到一边去规劝，比在第三者面前责备他要好得多。因为在其他人面前责备人，有时会让这人恼羞成怒，发更可怕的誓。不过，有时当众的责备也有必要，为的是教导其他人，使那些人不犯同样的罪。&lt;/p>
&lt;p>**问：**那么，我们不可用敬虔的态度指着神的名起誓吗？&lt;/p>
&lt;p>**答：**可以；当法官要求起誓时，或为了需要维持并促进忠信和真理，以荣耀神，造福邻舍，就可以起誓。因为这种起誓为神的话语所许可_（申__6:13,10:20__，赛__48:1__，来__6:16__）&lt;em>，因此在新旧约里面的圣徒都正当地应用了它&lt;/em>（创__21:24,31:53__，书__9:15__，撒上__24:23__，撒下__3:35__，王上__1:29__，罗__1:9,9:1-2__，林后__1:23__）_。&lt;/p>
&lt;p>有人坚持说，为了防止任何妄称神的名，最好决不发誓。改教时期的重洗派就禁止任何发誓，并引用基督所说过的：“什么誓都不可起”&lt;em>（太__5:34__）&lt;/em>。但是，这样引用基督的话是不恰当的。在这段经文里，他禁用那些轻率和不必要的起誓。这种誓言，出于对神的名的某种敬畏，不用神的名，而是用天地，或耶路撒冷，或发誓人自己的头来发誓（如果……我将人头落地）。&lt;/p>
&lt;p>但事实是，认真而诚挚的宣誓是可容许的，这从神自己多次发誓的事实中可以得到证实。在《旧约》的许多经文中，我们在此只需提到《创世记》的廿二章6-17 节，主应许赐福亚伯拉罕，就因为他对主如此顺服，甚至愿意听神的命令，献以撒为祭。“我便指着自己起誓说：论福，我必赐大福给你；论子孙，我必叫你的子孙多起来”。在《申命记》第六章13节里，主要求我们在起誓时，只靠着他的名起誓。在新约中，我们看到保罗呼求神作他的见证，证实他之所以没有往哥林多去，是为要宽容他们_（林后__1:23__）_。&lt;/p>
&lt;p>我们必须意识到，起誓时，我们总是呼求神作我们的见证。因此，起誓是一桩神圣的事。 但什么时候我们可以起一个神圣的誓呢？起誓不能没有理由，必须出于自愿。当政府作为神的仆人为了维护权威，真理和正义_（罗__13:4__）_，而要求我们起誓时，我们可以起誓。比如说，接受一项重要的政府工作时，要宣誓遵守国家的法律；再比如说，就职成为军官时，要宣誓效忠。当法官为了获得真相，而要求证人以誓言确保证词的真实时，也会要求证人起誓。假誓若被发觉，将受到严厉的惩罚。&lt;/p>
&lt;p>在接受某项工作时，必须作尽责的宣誓。在有些职业里，必须许诺对在工作当中获得的信息保密。比如护士，医生，律师或持照会计。事实上，我们在教堂里所作的任何许诺，比如就职宣誓，结婚誓言和洗礼都是誓言，因为这些誓言是在神的面前发的。&lt;/p>
&lt;p>但是，不论何时，只要发誓不是必要的，主的话语就适用：“你们的话，是就说是，不是，就说不是”&lt;em>（太__5:37__，雅__5:12__）&lt;/em>。&lt;/p>
&lt;p>**问：**我们可以指着圣徒或其他受造物起誓吗？&lt;/p>
&lt;p>**答：**不可；因为合法的誓乃是呼求那唯一鉴察人心的神，他是给真理作见证的，并且如果我起假誓，他也是刑罚我的_（林后__1:23__，罗__9:1__）&lt;em>。这种尊荣不能归于任何受造物&lt;/em>（太__5:34-36__，雅__5:12__）_。&lt;/p>
&lt;p>最后，我们要问，是否只能指着神的名起誓。为了防止妄称神的名，难道我们不能指着某些与神亲近的人，因为他或她过着特别敬虔的生活，或者为主殉道，来起誓吗？不，这样作是不容许的。只有神配得那样的尊荣，因为只有神洞察人心，能够分辨真伪。只有他才能也将惩罚那些发假誓的人，即使这样的假誓从不为人所知。最终无误的审判是神的工作，也是他的尊荣，不能也不愿与任何受造物分享。只有他是全知全能的。在旧约中，我们读到：“你要敬畏耶和华你的神，事奉他，专靠他，也要指着他的名起誓”&lt;em>（申__10:20__）&lt;/em>。&lt;/p>
&lt;p>（《海德堡教理问答》节选，连载之二十一）&lt;/p></description></item><item><title>北京守望教会2012年10月28日户外敬拜通报</title><link>/2012/11/07/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A2012%E5%B9%B410%E6%9C%8828%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5/</link><pubDate>Wed, 07 Nov 2012 10:29:06 +0000</pubDate><guid>/2012/11/07/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A2012%E5%B9%B410%E6%9C%8828%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5/</guid><description>&lt;p>各位亲爱的弟兄姊妹：&lt;/p>
&lt;p>主内平安！这个主日是我们今年户外敬拜的第44个主日。北京天气晴朗。据我们统计，包括周六晚上被带到宾馆看管的老姊妹，这个主日至少有13位弟兄姊妹在平台附近或家中被带走。这些弟兄姊妹除有些被带离平台不久即被释放外，其余被带到中关村大街派出所的弟兄姊妹也都在当天上午11点半之前被陆续释放出来。&lt;/p>
&lt;p>我们相信，这个时期是神将要在中国这块土地上显明其大作为的时期，我们也热切地期待着神早日显明他的作为；求神开拓我们的眼界让我们能够看到他的作为，并且，因为看到他的作为而让我们的信心及盼望恢复。我们特别求神复兴我们在他里面的盼望，不只是看到户外及建堂，也再次看到他之前曾感动我们的向着差传及拓展型教会转向的长远目标。愿全教会自由敬拜的那日和齐心差传宣教的时日，早日来临！&lt;/p>
&lt;p>愿我们主耶稣基督的恩惠和平安、天父上帝的慈爱和怜悯、圣灵保惠师的感动、更新与引导，常与每一位守望教会的弟兄姊妹以及各处挂念守望教会并为之祷告的弟兄姊妹同在！阿们！&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>北京守望教会&lt;/p>
&lt;p>2012年10月30日&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>北京守望教会2012年11月4日户外敬拜通报</title><link>/2012/11/06/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A11%E6%9C%884%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5/</link><pubDate>Tue, 06 Nov 2012 08:45:16 +0000</pubDate><guid>/2012/11/06/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A11%E6%9C%884%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5/</guid><description>&lt;p>各位亲爱的弟兄姊妹：&lt;/p>
&lt;p>主内平安！这个主日是我们今年户外敬拜的第45个主日。北京有雨加雪。据我们统计，包括周五及周六晚上分别被带到宾馆看管的两位姊妹，这个主日至少有18位弟兄姊妹在平台附近或家中被带走，其中一位弟兄来自兄弟教会。这些弟兄姊妹除有些被带离平台不久即被释放外，其余被带到中关村大街派出所的弟兄姊妹也都在当天下午3点之前被陆续释放出来。&lt;/p>
&lt;p>这个主日距我们2009年11月1日在大雪中的户外敬拜已有三年的时间。在这个三周年的日子，神再次用雨雪纷飞来显明他的恩典，他不仅在三年前的那个主日保守了他的教会，也在这随后的争战中一直看顾他的教会。虽然在这激烈的争战中，我们由于自己的软弱，时常看不到主与我们的同在，但主却用各种方式提醒我们，他离我们不远，就在我们身边。我们盼望也相信他会垂听我们的祷告，好使我们有力量跟随他。“跟随，跟随，我愿跟随耶稣，无论往何地方我愿跟随主！跟随，跟随，我愿跟随耶稣，只望耶稣引导我愿跟随主！”&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted --></description></item></channel></rss>