<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>《＠守望》第91期——教养孩童 on 北京守望教会</title><link>/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%AC%AC91%E6%9C%9F%E6%95%99%E5%85%BB%E5%AD%A9%E7%AB%A5/</link><description>Recent content in 《＠守望》第91期——教养孩童 on 北京守望教会</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Fri, 03 Jun 2016 08:02:32 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%AC%AC91%E6%9C%9F%E6%95%99%E5%85%BB%E5%AD%A9%E7%AB%A5/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>《＠守望》第91期——教养孩童</title><link>/2016/06/03/13903/</link><pubDate>Fri, 03 Jun 2016 08:02:32 +0000</pubDate><guid>/2016/06/03/13903/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>&lt;strong>简讯：&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>1、5月3日，李天恩牧师安息主怀。5月14日，李牧师的追思礼拜在上海举行，曾淼实习传道代表守望教会参加,并作为北京教会的代表发言。&lt;/p>
&lt;p>2、5月8日、5月15日、5月22日、5月29日这四个主日没有弟兄姊妹到平台敬拜。&lt;/p>
&lt;p>3、教会六月份圣餐于5月31日和6月1日晚19:00在西屋举行。&lt;/p>
&lt;p>—————————————————————————————————————————————————————————————&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>热点关注&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2016/06/03/%e7%a6%8f%e9%9f%b3%e8%a6%81%e9%9d%a2%e5%af%b9%e8%bf%99%e4%b8%aa%e6%97%b6%e4%bb%a3%ef%bc%8c%e5%a0%95%e8%83%8e%e7%9a%84%e7%bd%aa%e4%b8%8d%e8%83%bd%e4%b8%8d%e6%8f%90/" >福音要面对这个时代，堕胎的罪不能不提&lt;/a>&lt;br>
中国每天都有8万多胎儿失去生命，而这一切就像什么都没发生一样！&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2016/06/03/%e5%9c%a8%e8%bd%b0%e5%8a%a8%e7%9a%84%e4%ba%8c%e8%83%8e%e6%94%bf%e7%ad%96%e8%83%8c%e5%90%8e-%e5%88%86%e4%ba%ab%e6%9d%a5%e8%87%aa%e4%b8%80%e4%bd%8d%e5%9c%a8%e5%89%8d%e9%9d%a2%e6%9c%8d/" >在轰动的二胎政策背后&lt;/a>&lt;br>
因为是二胎，人人都想要一个可心的、讨自己喜欢的孩子……堕胎的情况反倒似乎更多了。&lt;/p>
&lt;p>—————————————————————————————————————————————————————————————&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>敎牧书信&lt;/strong>&lt;br>
 &lt;br>
&lt;a class="link" href="/2016/06/03/%e6%95%99%e5%af%bc%e5%ad%a9%e5%ad%90%e5%ad%a6%e4%b9%a0%e5%9c%a3%e7%bb%8f%e5%92%8c%e7%a5%b7%e5%91%8a/" >教导孩子学习圣经和祷告/莱尔 主教&lt;/a>&lt;br>
要用圣经填满他们的心……给他们圣经——整本圣经，即使他们还小。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2016/06/03/%e5%a6%82%e4%bd%95%e6%8a%8a%e5%ad%a9%e5%ad%90%e5%bc%95%e5%88%b0%e5%9f%ba%e7%9d%a3%e9%9d%a2%e5%89%8d/" >如何把孩子引到基督面前/ Ginger Plowman&lt;/a>&lt;br>
我们要保持警醒，免得把孩子那宝贵、稚嫩的心灵暴露在危险之中。&lt;/p>
&lt;p>—————————————————————————————————————————————————————————————&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>教养孩童&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2016/06/03/%e6%8c%89%e7%85%a7%e7%a5%9e%e7%9a%84%e5%bf%83%e6%84%8f%e6%95%99%e5%85%bb%e5%ad%a9%e7%ab%a5/" >按照神的心意教养孩童/天明 牧师&lt;/a>&lt;br>
我们需要求神赐给我们充足的智慧，让我们做智慧的父母。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2016/06/03/%e7%96%bc%e7%88%b1%e5%ad%a9%e5%ad%90%e7%9a%84%e9%9a%8f%e6%97%b6%e7%ae%a1%e6%95%99/" >疼爱孩子的随时管教/晓峰 牧师&lt;/a>&lt;br>
圣经中针对孩子的任性、骄纵、悖逆等问题有很明确的教导，那就是要随时管教。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2016/06/03/%e5%85%ac%e5%85%b1%e5%9c%ba%e5%90%88%e5%90%b5%e9%97%b9%e4%b9%b1%e8%b7%91%e4%b8%8d%e6%98%af%e7%ba%af%e7%9c%9f%e5%8f%af%e7%88%b1%ef%bc%8c%e6%98%af%e7%bc%ba%e4%b9%8f%e6%95%99%e5%85%bb/" >公共场合吵闹乱跑不是纯真可爱/袁灵 传道&lt;/a>&lt;br>
我们的小孩子不能安安静静地坐在位子上，而是随便走动……绝大多数父母对此都无能为力。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2016/06/03/%e7%bb%99%e5%a5%bd%e5%a5%bd%e7%9a%84%e4%bf%a1%e4%b8%80%e3%80%81%e4%ba%8c%e3%80%81%e4%b8%89/" >给好好的信（一、二、三）/一琨&lt;/a>&lt;br>
爸爸妈妈很享受陪伴你的时光，但是总有一天，爸爸妈妈要放手让你自己去经历。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2016/06/03/%e5%b8%a6%e7%9d%80%e5%ad%a9%e5%ad%90%e6%9d%a5%e6%9c%8d%e4%be%8d/" >带着孩子来服侍/心语&lt;/a>&lt;br>
服事是神赐给每个属神儿女在地上莫大的祝福，若我们的孩子也在其中，必定一起蒙福！&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2016/06/03/%e4%b8%8e%e8%80%b6%e5%92%8c%e5%8d%8e%e7%9a%84%e4%ba%a7%e4%b8%9a%e4%b8%80%e8%b5%b7%e6%88%90%e9%95%bf/" >与耶和华的产业一起成长/雅各井&lt;/a>&lt;br>
借着圣灵的光照来行使我这个管家的身份，带着盼望来教养神所赐的产业。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2016/06/03/%e8%82%b2%e5%84%bf%e4%b9%8b%e8%b7%af-%e6%b8%85%e6%99%b0%e8%80%8c%e5%8f%88%e8%8d%a3%e8%80%80/" >育儿之路: 清晰而又荣耀/Jessica&lt;/a>&lt;br>
母亲应当把育儿视为自己的事业，也就是说，像男人在自己的职业劳作中一样，勤奋、端正和守时。&lt;/p>
&lt;p>—————————————————————————————————————————————————————————————&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>美好见证&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2016/06/03/%e5%af%b9%e6%88%91%e5%bd%b1%e5%93%8d%e6%9c%80%e5%a4%a7%e7%9a%84%e4%b8%80%e6%9c%ac%e4%b9%a6/" >对我影响最大的一本书/Grace（15岁）&lt;/a>&lt;br>
我知道这条路不好走，却每天都在努力着。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2016/06/03/%e6%88%91%e7%9a%84%e5%8f%97%e6%b4%97%e8%a7%81%e8%af%81/" >我的受洗见证/汤华义（13岁）&lt;/a>&lt;br>
圣灵慢慢改变我的心，我每天晚上睡觉前祷告的时候会先认罪悔改。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2016/06/03/%e4%bf%a1%e4%bb%b0%e5%b8%a6%e7%bb%99%e6%88%91%e7%9a%84%e6%8c%91%e6%88%98/" >信仰带给我的挑战/糖豆（10岁）&lt;/a>&lt;br>
我虽然不能当升旗手了，但是我也很甘心当基督徒。&lt;/p>
&lt;p>_&lt;strong>_&lt;/strong>_&lt;strong>_&lt;/strong>_&lt;strong>_&lt;/strong>_&lt;strong>_&lt;/strong>_&lt;strong>_&lt;/strong>_&lt;strong>_&lt;/strong>_&lt;strong>_&lt;/strong>_&lt;strong>_&lt;/strong>_&lt;strong>_&lt;/strong>_&lt;strong>_&lt;/strong>_&lt;strong>_&lt;/strong>_&lt;strong>_&lt;/strong>_&lt;strong>_&lt;/strong>_&lt;strong>_&lt;/strong>_&lt;strong>_&lt;/strong>_&lt;strong>_&lt;/strong>_&lt;strong>_&lt;/strong>_&lt;strong>_&lt;/strong>_&lt;strong>_&lt;/strong>_&lt;strong>_&lt;/strong>_&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>户外敬拜&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2016/06/03/%e4%b8%80%e4%b8%aa%e8%82%a2%e4%bd%93%e5%8f%97%e8%8b%a6%e6%97%b6%ef%bc%8c%e6%88%91%e4%bb%ac%e5%b0%b1%e4%b8%80%e5%90%8c%e5%8f%97%e8%8b%a6-%e6%b4%aa%e4%ba%88%e5%81%a5%e7%89%a7%e5%b8%88/" >一个肢体受苦时，我们就一同受苦&lt;/a>&lt;br>
——洪予健牧师在纪念守望户外敬拜祷告会的分享&lt;br>
我们绝不能在如何敬拜神的问题上面不听神的。&lt;/p>
&lt;p>—————————————————————————————————————————————————————————————&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>思想随笔&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2016/05/23/%e4%b8%ba%e4%b8%bb%e8%80%8c%e6%b4%bb%ef%bc%8c%e6%97%a0%e6%af%94%e8%8d%a3%e8%80%80-%e8%ae%b0%e6%9d%8e%e5%a4%a9%e6%81%a9%e7%89%a7%e5%b8%88%e7%9a%84%e8%bf%bd%e6%80%9d%e7%a4%bc%e6%8b%9c/" >参加李天恩牧师追思礼拜感想/曾淼 实习传道&lt;/a>&lt;br>
我们实在需要好好了解前辈们所走过的路、所负过的轭，并且从中汲取属灵养分。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2016/06/03/%e5%8d%8e%e8%a5%bf%e4%b8%8a%e5%ad%a6%e8%ae%b0%e4%b9%8b%e4%ba%8c%ef%bc%9a%e4%b8%b0%e7%9b%9b%e7%9a%84%e7%ad%b5%e5%b8%ad/" >华西上学记之二：丰盛的筵席/婴孩&lt;/a>&lt;br>
在成都吃了一个礼拜的“属灵”及美味的双重盛宴，我愈发憧憬天国的筵席……&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2016/06/03/%e6%88%91%e4%bb%ac%e5%a6%82%e4%bd%95%e5%be%97%e8%b0%a6%e5%8d%91%e7%9a%84%e7%be%8e%e5%be%b7/" >我们如何得谦卑的美德/馨芳&lt;/a>&lt;br>
基督的谦卑，丰富着我们的生命。谦卑，让我们更加爱主、亲近主。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>我们如何得谦卑的美德</title><link>/2016/06/03/%E6%88%91%E4%BB%AC%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%BE%97%E8%B0%A6%E5%8D%91%E7%9A%84%E7%BE%8E%E5%BE%B7/</link><pubDate>Fri, 03 Jun 2016 07:49:38 +0000</pubDate><guid>/2016/06/03/%E6%88%91%E4%BB%AC%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%BE%97%E8%B0%A6%E5%8D%91%E7%9A%84%E7%BE%8E%E5%BE%B7/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>去年年初，我拿到慕安德烈著的《谦卑》一书，很高兴，也很期待。一是因为讲论谦卑的书太少了，二是在祷告里认识到过去的我是那么不谦卑，以至于被骄傲的罪捆锁，我痛苦自己无从对付这罪。我渴望父神的带领，以他的大能胜过这罪，并得着他所赐的谦卑。读后，在书中得着许多谦卑的真理亮光，并有所感悟，愿与大家探讨分享。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>一&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>《圣经》启示我们“耶和华神用地上的尘土造人，将生气吹在他鼻孔里，他就成了有灵的活人。”（创1：7）倘若神没有这样做，那么尘土仍是尘土，在浩瀚的宇宙里没有什么价值。是神给予了他应有的。在美丽的伊甸园里，有神儿子尊贵地位的始祖，履行神赋予的使命，这已命定人是受造者，他与创造者是谦卑的关系，人必须不断地、绝对地依靠神。“神创造宇宙的目的是：使受造者分享他的完全和福气。从而彰显神的爱、智慧与能力之荣耀。”（《谦卑》P6）&lt;/p>
&lt;p>然而那颗“明亮之星，早晨之子啊”，他“因美丽心中高傲，又因荣光败坏智慧”（结28：17），他“要高举自己的宝座在神众星之上……要与至上者同等。”（赛14：13-14）骄傲，成了他邪恶的本性，被神逐出天庭，摔倒在地上。他不甘失败，做垂死挣扎。他借蛇的口“在夏娃耳旁说试探的话，带着地狱的毒气。当夏娃听从了他，渴望并定意要像神一样能知道善恶的时候，毒气就进入了她的生命，并摧毁了有福的谦卑和对神的依靠……并且从她而出的族类也都因着撒旦骄傲的毒气败坏了。”（《谦卑P12》）骄傲，成了人类的天性，它的势力扎根于灵界可怕的权势里，遍布于我们的里里外外。想想，自古以来有敬拜神、顺服神、依靠神的吗？没有！除非神拣选的那位。人人都自以为王悖逆神。当人知道自己每一点能力特长时，也就是神给予人的各种天赋，如音乐、运动、口才、聪明、美貌等等，人都视为己有，成为人骄傲的资本。骄傲是一切罪恶的祸根。在现今世界的光景里，战争、杀戮、流血、自私、苦毒等等都是骄傲带来的祸患。&lt;/p>
&lt;p>“骄傲使堕落的天使们起初就是因着自满走向悖逆和不顺服，从天上的荣光掉进外面的黑暗里。同样，当撒旦把骄傲的毒气（你们便如神）吹入第一对先祖心中时，他们也从尊贵的地位跌入现今凄惨之境遇。”（《谦卑》P12）&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>二&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>神就是爱，神爱世人。当我们绝望时，天父赐下独生子耶稣基督拯救世人。基督的谦卑是他原本的天性。“他本有神的形象，不以自己与神同等为强夺的。”（腓2：6）他放下尊贵与荣耀，“反倒虚己，取了奴仆的形象，成为人的样式。”（腓2：7）他的谦卑把他带到地上来，他也把天上的谦卑带下来，“就自己卑微，存心顺服，以至于死”（腓2：8）“他的谦卑和舍己使他的牺牲极有价值，因而成就了我们的救赎。如今他赐给我们的救恩不是别的，乃是使我们有份于他的生命和他的死，他的性情和他的灵，以及他的谦卑。”（《谦卑》P8）&lt;/p>
&lt;p>主耶稣在地上做工时时处处彰显他谦卑的美德。当他论到与父神的关系时，一再说“不”。他说“凭着自己不能做什么，惟有看见父所做的，子才能做。”（约5：19上） 他清楚他的大能，他赐人生命和将来审判的权柄都是父神给的。所以他“不求自己的意思，只求那差我来者的意思。”（约5：30），他又说“我不求自己的荣耀，有一个为我求荣耀定是非的。”（约8：50）主耶稣就是这样将自己隐藏在父神里面，完全谦卑顺服于神，他所做的一切只是为了荣耀父神！&lt;/p>
&lt;p>主耶稣又说“我心里柔和谦卑……”（太11：29上）他正是以这种柔和谦卑的心，俯就世上卑微的人，施展大能，医好了瘫子，医好血漏的女人，开瞎子的眼睛，使哑巴开口说话等等。主耶稣又说“我在你们中间如同服侍人的。”（路22：27下）主的许多话，揭示了他的生活与服侍，最深的根基就是谦卑。他是无有，必是一切。他把他的意志和能力完全交给了神，完全顺服遵行神的旨意，成就了救赎大功。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>三&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>主耶稣教导门徒重要功课之一就是谦卑。他说“我心里柔和谦卑，你们当负我的轭，学我的样式……”（太11：29上）他又说“你们中间谁为大，谁就要做你们的用人。凡自高的必降为卑，自卑的必升为高。”（太23：11-12）&lt;/p>
&lt;p>当五旬节来临的那日，耶稣的门徒180度大转弯，他们被圣灵充满，用乡谈传讲天国福音。然而，起初门徒还争论谁为大谁为首呢。此后，基督的话带着他属天的能力，属天的谦卑，住进门徒里面后，他们真正谦卑下来，专心服侍教会，彼此服侍。这足以证明主的门徒真正有份于基督的生命，有份于基督的谦卑。完全胜过撒旦在人里面的骄傲。他们大有能力，完全摆上，最终以生命为主殉道。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>四&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>我们如何得着谦卑的美德呢？&lt;/p>
&lt;p>1.当我们深深沉浸在主面前祷告时，发现我们何等缺少谦卑的恩典，也无力得到谦卑的美德。我们多么需要坚韧地等候神和基督。因为谦卑不会自动来临的，必须成为我们追求、祷告、相信和操练的目标。&lt;/p>
&lt;p>默想，让我们的心思意念持守在基督耶稣里。在真理启示下，我们越认识神也就越认清自己。我们不过是大能创造者手里的一捧尘土，是神给予我们存在的价值。我们本应真诚地、永远地敬拜他、信靠他、靠他而活，活出永远的意义。但是千百年来，从犯罪始祖而出的族类里有这样的义人吗？没有！除非神拣选的那位。人人都偏行己路，成为悖逆神的可怒之子。惟有在神面前深深地省察、自责，才能认清我们自己是一个怎样的罪人！知罪，让我们真正谦卑下来！&lt;/p>
&lt;p>祷告里察觉到被罪捆锁的我们毫无良善，我们因无力对付罪而感到痛苦。然而保罗说：“律法本是外添的，叫过犯显多，罪在哪里显多，恩典就更显多了。”（罗5：20）在律法面前，我们看清人是无法做到律法所规定的完全，律法不能给人救赎，因而人多么需要神的救赎。律法也让我们看见神的圣洁标准。相形之下，人的罪何等的多，何等丑陋。这时人多么渴望得到神的救恩。所以“罪在哪里显多，恩典就更显多了”，神的救恩临到我们，拯救了我们，让我们得着他丰富的恩典。&lt;/p>
&lt;p>2.保罗说：“岂不知我们这受洗归入耶稣基督的人，是受洗归入他的死吗？所以借着洗礼归入死，和他一同埋葬；原是让我们一举一动有新生的样式，像基督借着父的荣耀，从死里复活一样。”（罗6：3-4）保罗的教导是让我们明白这受洗归入基督的人，已经在罪上死了，已经从罪的权势中得到释放。那个新生的我，“像基督借着父的荣耀，从死里复活一样。”那个新生的我清除了里面的罪，基督的谦卑才能进入到我们里面。谦卑让我们清楚地看到：我们是一无所有、一无所能的卑微受造者，而神是一切！我们时刻不忘持守这卑微的地位。我们这受洗归入他的死的人，就是弃绝一切肉体的私欲，成为倒空的圣洁的器皿，“做义的器具献给神。”（罗6：13下）。以仆人自居，忠心地依靠神，服侍神。我们知道，水总是流向和充满最低的空处。照样基督的能力与谦卑也必充满卑微倒空的器皿，使之得到属天的谦卑与谦卑带来的福气。&lt;/p>
&lt;p>3.看见神的圣洁，让我们谦卑下来，并在日常生活中操练圣洁。宇宙中惟有神是圣洁的。神说“我是耶和华你们的神，所以你们要圣洁，因为我是圣洁的。” （利11：44）我们晓得，当耶和华神降于西奈山之前，就叫以色列百姓洁净三天。第三天早晨，西奈全山冒烟，烟气上腾，烈火将山如烧窑一般洁净了，成为圣洁之地，因为耶和华在火中降于山上。神又要摩西“嘱咐百姓，不可闯过来观看，恐怕他们有多人死亡。”（出19：18、21）圣经又描述说，当先知以赛亚见神坐在高高的宝座上，殿中充满了神的荣光、颂赞和云烟。此刻他惊呼“祸哉！我灭亡了！因为我是嘴唇不洁净的人，又住在嘴唇不洁净的民中；又因我眼见大君王万军之耶和华。”（赛6：6）当天使手持红炭将他的口洁净了，除掉和赦免了他的罪孽和罪恶后他才平静下来……可见神的至高无上的圣洁和这世界的污秽是不能相近的，如同火与水绝不相容一样！神住在极强无比的光中。“住在人不能靠近的光里，是人未曾看见，也不能看见的……”（提前6：16）“神就是光，在他毫无黑暗。”（约一5：1）光，可除掉一切黑暗，灭掉世上一切污秽的东西。神的光照耀我们，除掉我们内心的黑暗与污秽，使我们得洁净。我们的心灵得洁净了，在基督里保守我们的心怀意念。那么日常生活里一切的言行才得洁净，过圣洁的生活。在努力过圣洁生活里，我们的圣洁有多少，我们就得着神多少，我们身上的谦卑就有多少。因为在这个过程中，让我们一步步看见神是一切，而我们自己消失了。所以过圣洁的生活才能操练我们渐深的谦卑美德。&lt;/p>
&lt;p>一滴纯净的水珠在阳光下必然折射出太阳的光辉。同样敬虔的与神同在的人也必然辉映着神的荣耀。他们日常生活中每一个言行也辉映着神谦卑的荣光。他们效法基督，甘于卑微，将自己隐藏在神里面，不求自己的荣耀，只求父神的荣耀；他们“存心默默无闻，甘心不被人赏识”（托马斯·阿坎贝尔）；他们有一颗谦卑的心，永远不会急躁、不会发怒，更不会嫉妒、自夸等，因为这颗心被怜悯、温柔、恩慈、忍耐层层包裹着，彰显着神羔羊的谦和与荣美（西3：12）；在与弟兄相处中他们知道，周围每个人都有他自己的优点和长处。这多人的优点和长处是你不具有的，你惟有谦卑地与他人相处；谦卑的人与大家交通时，他总是多听多看和少说。因为“禁止嘴唇是有智慧”（箴10：9下）又可避免自己夸夸其谈，多思考他人的见地；谦卑的人从不争夺高位，因为他明白居末位的奥秘，就是“凡自高的，必降为卑，自卑的必升为高。”（太23：2）；谦卑人的服侍总是扎扎实实地做事。他不求人前的夸奖，只求白色大宝座前的悦纳；敬虔的人必像主耶稣一样，“心里柔和谦卑”。效法主耶稣以柔和谦卑的心俯就卑微的人。当乞丐乞讨在他面前时，他毫不犹豫地施舍，不管乞丐是怎样的苦境，因为他是尊主而行；等等。&lt;/p>
&lt;p>基督的谦卑，丰富着我们的生命。谦卑，让我们更加爱主、亲近主。像马利亚一样，选择上好的福分，放下世上纷繁的琐事，安静在主的面前，聆听、研读他的话语；谦卑，让我们经历磨难后学会了顺服，知道“人活着不单是靠食物，乃是靠耶和华口里所出的一切话”（申8：3）；谦卑，让我们常与神同在。耶和华神说：“我住在至高至圣的所在，也与心灵痛悔、谦卑的人同居。”（赛57：15）圣经又说：“神阻挡骄傲的人，赐恩给谦卑的人。”（雅4：6）弟兄们，让我们永远谦卑在白色大宝座前，得蒙神的祝福与恩惠吧！&lt;/p>
&lt;p>神的子民是分别为圣的。效法基督是我们一生的追求。大千世界里，芸芸众生中，基督在那里呢——基督在与神同在里；基督在神的爱里；基督在救赎受苦的十字架上；基督在谦卑美德里；基督在公义里，在圣洁里，在信实里……基督就在神本性一切的丰盛里！愿我们的生命不单要得着主的谦卑，而是依靠基督在基督里也得了神的丰盛！！&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted --></description></item><item><title>华西上学记之二：丰盛的筵席</title><link>/2016/06/03/%E5%8D%8E%E8%A5%BF%E4%B8%8A%E5%AD%A6%E8%AE%B0%E4%B9%8B%E4%BA%8C%EF%BC%9A%E4%B8%B0%E7%9B%9B%E7%9A%84%E7%AD%B5%E5%B8%AD/</link><pubDate>Fri, 03 Jun 2016 07:48:25 +0000</pubDate><guid>/2016/06/03/%E5%8D%8E%E8%A5%BF%E4%B8%8A%E5%AD%A6%E8%AE%B0%E4%B9%8B%E4%BA%8C%EF%BC%9A%E4%B8%B0%E7%9B%9B%E7%9A%84%E7%AD%B5%E5%B8%AD/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>这次去成都上课的时候，在微信群里晒我的行程，我们老板看到后说：“你的饭局真是不断啊！”我不得不承认，这是事实，在成都停留一周的时间，白天上完课，几乎每天晚上都有聚餐，恰逢此次课程的教材是齐宏伟老师所著《丰盛的筵席》，不禁感慨，此次成都之行，真是品尝了“丰盛的筵席”，列一下每日的“菜单”，与大家分享：&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>3月20日　周日　家宴&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>周六晚上到达成都，周日一早坐公交车到秋雨之福教会的新堂聚会，新堂坐落在百花巷里一栋旧商务楼的三层，空间很大，我没仔细数，估计能容纳五百人以上同时聚会，这一次又赶上了秋雨之福教会的圣餐礼拜，王怡牧师分享以赛亚书53章，他提到，福音的核心是那位绝对的无辜者的绝对的顺服，并且成为我们的替代。王怡牧师的分享，让我联想到守望教会的处境，我心里其实常因教会无辜受害而自怜，以无辜当作筹码，要求上帝挪去苦难，而主耶稣却是绝对的无辜者，虽然也有客西马尼园的挣扎，但他没有因为无辜而不去承受十字架的苦难，而是绝对地顺服天父，那天的诗歌，选了《你孤独么？》：“你孤单吗？耶稣比你更孤单；你困倦吗？耶稣比你更困倦；你担重吗？耶稣比你担更重……”圣灵借着讲道和诗歌，让我从自怜中抬头仰望耶稣，他的经历安慰了我，也激励了我。&lt;/p>
&lt;p>聚会结束，按约定，我要把从北京带来的橡树的两本书交给冉云飞弟兄，我没见过他，于是在会堂里四处打听他在哪里，后来只能通过电话联系他，见面后才发现，原来他就坐在我前边两排，我对那个背影印象很深：短短的头发、驼色毛衣加黑色灯笼裤。冉云飞现在是慕道友，在上秋雨之福教会的福音班，因为教会装修，福音班临时改在他家。见面后，他匆匆地接过书说：“我得赶紧回家收拾，昨晚有个聚会在我家，杯盘还没刷呢，下午两点还有福音班。”我接着说，那我下午想去看看您家的……还没等我说完，他就说，对，请你去看看我家的书房，其实我是想说，去看看他家的福音班。&lt;/p>
&lt;p>教会总是兴旺周边餐饮，聚会结束后，教会门口的小饭馆瞬间被弟兄姊妹们坐满了，冉老师先回家了，把我托付给福音班的同工，我们在这家小馆吃了排骨面，我点的是清汤面，端上来的却是一碗红色辣汤面，大家给我解释，这就是成都的清汤了，不那么辣的那种。吃完面，赶在两点前到了冉云飞家，气喘吁吁地爬到八楼，来开门的是他太太，她是秋雨之福教会的姊妹，入口处是一个精心布置的雅致玄关，挂了竹帘分割空间，小条案上摆着插花和一幅画，书房在二楼，以书为墙，很难估计有多少册，找书房的主人也费了点儿神，最终在一个书堆围着的工作台前找到了主人，问主人有多少藏书，他说有一万本左右，旁边有人请教他，读书能力如何培养，主人说，和卖油翁差不多，“无他，但手熟尔”。福音班有十多位朋友参加，一位弟兄按照一本手册带领大家，让我惊奇的是，这位弟兄竟然带了橡树出的《宗教情感》过来，向福音班的朋友推荐这本书，这本爱德华兹的经典著作，很多信徒读来都很困难，不禁佩服带领弟兄的勇气。&lt;/p>
&lt;p>从冉云飞家出来，按约定好的，去李弟兄家吃晚饭。李弟兄原来是北京一家教会的传道人，去年举家从北京“移民”到成都，现在华西圣约神学院读神学，妻子雁红姊妹带着一儿一女在家教育。这是第一次和李弟兄的妻子见面，竟然一见如故，我们的成长背景和性格都很像，一起在厨房畅聊，他家的猫在我们身边悠哉地溜达。一双儿女也各干各的，我们聊天的时候，三四岁的小女儿没有缠着妈妈，自己在灯下读书，大一点的儿子在小区里和朋友运动。晚饭是江西风味的腊肉炒年糕、芋头炖牛腩，还有北京风味的拍黄瓜，都是雁红姊妹亲手做的。他们今天下午在教会服侍到四点多，刚进家门，我就到了，在短短的时间内，雁红姊妹就做出了这么美味的晚餐，她还贴心地说，你这个礼拜都要在外边吃饭，家里的饭吃起来舒服些，还说他们俩喜欢开放家庭，欢迎到成都来的肢体在她家住宿，邀请我以后来她家住。我们还喝了一点红酒，酒足饭饱，因为明天要上课，我就提早告辞了，坐公交车回到下榻的旅馆。这一天坐了三趟成都的公交车，都是刚到车站就来车，很感恩，而且发现，在成都出行，公交比地铁方便。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>3月21日　周一　杂酱面&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>我是齐宏伟老师的粉丝，没来上他的课之前，就读过一些他写的书和文章，比如《信与思》、《书中之书讲演录》等，很喜欢他的文风，有血有肉，有情有理，他初信主时是敬虔主义，后来受加尔文影响，转为改革宗，他常说，加尔文是他的“恩师”，我的成长经历和他很像，所以读他的作品，有一种特别的认同感。&lt;/p>
&lt;p>周一开始的课程是“信仰文学经典导读与写作”，当时报这门课的时候，我有点犹豫，觉得自己并没有文学创作的恩赐和意愿，有必要上这门课吗？因为我在北京听过齐老师的一次讲座，很受益，所以我想他的课一定和讲座一样丰富，听课的过程是和他生命的交流，不会仅仅是专业层面的知识获取，再加上自己本来就是齐老师的“粉丝”，最后还是报了这门课。课前开始看齐老师指定的书才发现，这门课并不是简单地谈文学，而是基督徒人文教育的尝试，阅读经典是人文教育的主要方式，所以，这次的授课教材就是他的新书《丰盛的筵席——20部信仰文学经典新读》，他说，读书是一门手艺，需要和师傅学，于是他手把手地教我们如何读经典，读哪些经典。写作也是人文教育的另一个主要方式，所以课前两个月，齐老师就给我们留了一堆的写作作业，上课时交作业，他认真地一一批复，一两天就批完了差不多一百多份作业。&lt;/p>
&lt;p>上课第一天，走进课堂，齐老师西装革履地站在前边，他平时的装束是很随意的，但今天的着装，让人感受到他对课堂和学生的尊重，他说，为了全职传道，他离开了自己喜爱的大学讲台，如今重返讲台，他很激动，也很珍惜上帝给他再做老师的机会，所以这次备课也极其认真，还说我们是他重返讲台后的“开门弟子”。齐老师原来是搞比较文学的，他擅长“比较”，另外，他也希望我们培养出基督徒的阅读习惯，所以推荐我们的读书思路是“以道观之”，任何一本书，读过之后，都要站到信仰的立场来反思。关于写作的理念，他提到“心中有神，眼中有人”，他希望我们的文学创作能把基督徒当“人”来写，而不是简单、抽象、完美的“属灵”形象。听他这么讲，终于明白为什么我读他的文章，能感受到真实和温度了。&lt;/p>
&lt;p>从周一开始，每天上午和下午上课前，齐老师都会带我们唱诗篇，读诗篇，分享诗篇，这段时间是专门用来灵修的，大约一小时，他很看重生命的建造，而不只是知识的传递。听他的课，就像是在听故事会，神学、文学、作家的八卦，兴起之时，他还会邀请班上的女生和他一起朗诵诗歌，一点儿都不会觉得枯燥，有一次宣布下课后，我听到边上的男同学自言自语道：怎么又下课了。&lt;/p>
&lt;p>因为周一是第一天上课，得知老师要按照《丰盛的筵席》的内容，一一讲述20部信仰文学经典，而我还没把这本书看完，为了赶进度，下课后的晚上，吃了碗杂酱面，然后买了一小筐本地草莓，在青年旅舍楼下的咖啡厅边吃草莓边看书，哪儿也没去。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>3月22日-24日　周二－周四　火锅、冷锅鱼、怀旧工厂食堂&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>走到哪里，都能见到守望教会的弟兄姊妹，来成都上课之前，就听说原来守望的孙弟兄，这周要从上海到成都出差，周二晚上，他约了另外两位原来在守望的姊妹，我们一起吃了著名的“蜀九香”火锅，味道自不必说，门外等位的人和店内吃饭的人不相上下。两位姊妹都在主内机构工作，我和她们是第一次见面，却不觉得生疏，可能是因为守望带给人的一种莫名的归属感，使大家有美好的连接。&lt;/p>
&lt;p>周四和艾莉一起吃冷锅鱼，她也是以前守望的姊妹，现在重庆。和她第一次说话，是因为有一天下午我刚进教室，就看到艾莉手里握着一个咖啡豆的手磨，在磨咖啡，教室休息区的餐桌上摆着一套手冲咖啡的壶和滤杯，我有点儿震惊，竟然有这么有品位的姊妹，来上课都背着手冲咖啡的设备，于是过去和她攀谈，聊了几句，就发现她原来也是守望的，后来回重庆了，现在一家改革宗教会聚会。艾莉的咖啡香，常常飘满教室，后来，齐宏伟老师也会跑过来要一杯她冲的咖啡，她就经常在上课前给齐老师冲一杯咖啡，端到讲台，变成了老师的“酒政”。周四晚上，下课之后，艾莉带我去了镗鈀街，这是一条有苏联建筑的老街，街上有正宗的成都美食，还有手冲咖啡馆，听她说，王怡牧师和师母也会去这条街吃当地美食，她带我去的那家冷锅鱼店，就是蒋蓉师母带她吃过的。&lt;/p>
&lt;p>怀旧工厂食堂，在成都的东郊，类似北京的“798”，是由老工厂改成的文化艺术区，是春智带我和阿信弟兄去的。因为我们老板在英国二手书店淘了一套英文版的《戴德生传》，得知阿信在做戴德生传的翻译工作，就“忍痛”转赠于他，我作为“邮差使者”被阿信弟兄款待，他为了给我和老板买今年的新茶做礼物，在来的路上还丢了外衣，待他手捧价值40欧元的《戴德生传》时，顿时喜笑颜开，丢衣服的沮丧瞬间不见了。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>3月25日　周五　冒菜&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>此行的最后一顿大餐是彭强牧师的太太王鸥师母请的，我也是因为帮北京的姊妹给彭牧捎东西，作为信使被款待。周五下午上完最后一堂课，我就匆匆地坐地铁，赶到恩福教会，那天是恩福教会的受难日聚会，教会在一幢很现代的写字楼里，估计可以容纳一二百人，刚到教会，正好碰上彭牧，这是我第一次见他本人，略微发福的体型，再加上头发有点儿像刘欢，他的气质很像指挥家。彭牧说，让师母和女儿陪我吃晚饭。王鸥师母一直在教会等我，她纤细瘦高，说话温文尔雅，因为我到得有点晚，离聚会开始只有一小时了，我们匆匆下楼，师母本来要带我去彭牧指定的餐馆，而我看到楼下的冒菜馆就走不动路了，这几天一直想尝尝冒菜到底是啥，正好碰上了，强烈要求吃冒菜，师母说，一般北京来弟兄姊妹，她也常带大家吃冒菜，因为有特色，但今天她顺服彭牧，就准备带我去吃牛肉，我再次请求要吃冒菜，师母只好答应了，吃过后，才发现冒菜和麻辣烫差不多，味道自然地道，而师母本来不吃辣，为了迁就我，还是吃了辣。&lt;/p>
&lt;p>那天是我第一次听彭牧讲道的现场版，他的声音有一种特殊的感染力，一开讲，整个会场的每一个角落好像都被他磁性温柔的声音充满了，彭牧讲道，循序渐进，讲着讲着，就开始旁征博引，一会儿提到伊拉斯谟，一会儿又提到马基雅维利，听彭牧讲道，真需要一定的知识储备。聚会结束，见到了春智弟兄和以诺的两位姊妹，看来以诺的主要同工，基本都在恩福教会聚会，这是个有趣的现象，很多主内机构都有类似的情况，主要同工都是一个教会的肢体。以诺出版是彭强牧师早年创办的，他才真是业界前辈，在还没开始做主内出版机构之前，他就是策划畅销书的，后来他去读神学，以诺就交给春智弟兄负责了。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>结语：&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>没有信主之前，我是人情冷漠的人，偶尔也羡慕别人有很多朋友，但呼朋唤友一起吃吃喝喝，在我看来却是件浪费时间的事。信主后，开始和弟兄姊妹一起吃饭，才慢慢发现吃饭不只是满足肚腹的需要，也是增进关系的重要方式。如果你问橡树的武弟兄是否认识某个人，他会以“是否和对方一起吃过饭”作为标准。昨日小组爱筵后，在回家的电梯上，一位邻居问我：你怎么那么高兴啊？我才突然意识到自己的表情一定透着明显的愉悦，弟兄姊妹在一起吃饭，竟然能带出灵里的满足和喜乐。&lt;/p>
&lt;p>圣经里常提到“筵席”这个词，以色列人过逾越节要摆筵席，耶稣在讲天国比喻时，也谈到家主设摆筵席请人参加，主还设立圣餐作圣礼，启示录里也说，我们最终要赴神的筵席，看来筵席并不像我原来以为的那么简单。这次在成都吃了一个礼拜的“属灵”及美味的双重盛宴，我愈发憧憬天国的筵席，虽然天国筵席的奥秘在地上不能参透，但在地上赴宴，与肢体相连，欢喜吃喝，尚且如此美好，更何况在天国与众圣徒一起赴神的筵席呢？路易斯说过，这世上的美好，都是天国的头盘菜，那天国的筵席又将是何等丰盛啊……&lt;/p></description></item><item><title>一个肢体受苦时，我们就一同受苦——洪予健牧师在纪念守望户外敬拜祷告会的分享</title><link>/2016/06/03/%E4%B8%80%E4%B8%AA%E8%82%A2%E4%BD%93%E5%8F%97%E8%8B%A6%E6%97%B6%EF%BC%8C%E6%88%91%E4%BB%AC%E5%B0%B1%E4%B8%80%E5%90%8C%E5%8F%97%E8%8B%A6-%E6%B4%AA%E4%BA%88%E5%81%A5%E7%89%A7%E5%B8%88/</link><pubDate>Fri, 03 Jun 2016 07:47:16 +0000</pubDate><guid>/2016/06/03/%E4%B8%80%E4%B8%AA%E8%82%A2%E4%BD%93%E5%8F%97%E8%8B%A6%E6%97%B6%EF%BC%8C%E6%88%91%E4%BB%AC%E5%B0%B1%E4%B8%80%E5%90%8C%E5%8F%97%E8%8B%A6-%E6%B4%AA%E4%BA%88%E5%81%A5%E7%89%A7%E5%B8%88/</guid><description>&lt;p>各位弟兄姐妹平安！&lt;/p>
&lt;p>今天，我们来到信友堂，一年两度为守望教会的祷告的晨祷会中。大家知道，一次是在风雨中，差不多每年在12月，一次基本上是放在4月左右，因为守望教会5年前差不多在4月左右，他们被迫走到户外。如今他们的抗争已经进行了5年了，我们与他们同行，因为我们当初在圣灵的感动下表达，守望教会他们因着要敬拜主，要打好一场争取敬拜自由的争战，他们所付出的苦难也是我们的苦难。因为圣经告诉我们，当一个肢体受苦时，我们就一同受苦。但这个受苦对我们来讲是非常有必要的，因为我们在这里面，来到了一场真正的争战当中，这个争战考验我们的信仰，我们所信的主是否是真的，我们所信的神的话语是否是真的。&lt;/p>
&lt;p>大家刚才一起读了保罗写给提摩太的一封书信，这封书信我们重点读的是1章8节，因为保罗在这里勉励提摩太，也是提醒提摩太，也是警戒提摩太，不要以给我们的主做见证为耻，也不要以我这为主被囚的为耻，总要按神的能力，与我为福音同受苦难。《提摩太后书》是保罗写的最后一封书信，他知道自己被浇奠的日子要到了，在这当中，若不是很重要的话，对世世代代的后世教会有提醒的话，保罗是不会写的。保罗在这里，想到提摩太是有无伪之信，他信的是真的，他既有这个看见，那一定是要有勇敢的。&lt;/p>
&lt;p>如果我们在信仰当中没有为主在世上有争战的心志的话，我们真的是不配来到主的面前。所以保罗深信提摩太的无伪之信是在他的心中，所以保罗为此要提醒他，要他“将神借我按手所给你的恩慈再如火挑旺起来”。这里，保罗强调的是一种传承，保罗说神的道是代代相传的，保罗是师傅，做带领的他知道自己有这个责任，他不能不提醒提摩太，在一个很重要的问题上提醒他。&lt;/p>
&lt;p>《提摩太后书》1章7节说：“因为神赐给我们的不是胆怯的心，乃是刚强、仁爱、谨守的心。”这句话非常重要，神赐给我们的不是一颗胆怯的心，乃是刚强、仁爱、谨守的心。这个具体表现就是绝对不能以为我们的主做见证为耻，不能以保罗为主被囚的为耻，总要按神的能力与我为福音同受苦难。保罗在这里表明他自己是为这缘故，为这福音奉派做传道、做使徒、做师傅。保罗在《提摩太后书》1章12节继续说：“为这缘故，我也受这些苦难，然而我不以为耻，因为知道我所信的是谁，也深信他能保全我所交付他的，直到那日。”为什么保罗要这么强调？保罗是为保守神的教会走在神的道上所要做的事。&lt;/p>
&lt;p>我们在这里，每一次打出我们的主题，都是为中国家庭教会的敬拜自由来求告主。什么叫为中国家庭教会的敬拜自由呢？什么叫做敬拜自由？敬拜自由就是说，我们作为被召的基督徒，我们凭着自己在圣灵中的感动，要按照神的全备旨意来敬拜他，这个神的全备旨意神要我们极力地行出来，这是上帝给我们的权柄，这是上帝给我们的特权。我们虽然是这个样子，上帝却给了我们敬拜的权柄。若受到世上任何势力的抵挡，上帝要我们信靠他，为着他的名而争战，而不是被世上任何世俗的势力一挡，我们就吓住了，好像我们的主给我们的敬拜在我们当中，因着我们怕受逼迫，我就不投入这场争战，我们就退了下来，保全了自己，让福音的道被捆绑起来了。这才是今天我们真正要争战的，我们是不是一个真的信靠主的人呢？听起来，这场争战是我们在形式上与当政的争战，我们要求主止住他们的手，不要再剥夺我们的敬拜自由了。因为这是神给我们的权利，我们只能听神的不能听人的，如果因他们讲的，我们就听他们的话，我们就不是真正跟随神的人。&lt;/p>
&lt;p>有一句话，大家会记忆犹新，主耶稣说：“你们若在人前不认我，我在我的父面前也不认你。”很多人只把它狭义地理解为，我只要在人前不公开地否认主，我就算是认他了。我真的是认他了吗？我真的把耶稣当成自己生命的主了吗？必须尽全力来遵行主的话而不是当权者的话。如果我们觉得主的话是对的，但当权者的话和我的现实情况紧紧相连，人总要向现实低头吧，人最后不是伏在主的命令之下，而是伏在当权者的现实的命令之下，我们敢说我们在人面前认主，是真的认主吗？这个问题我们要好好思考。&lt;/p>
&lt;p>其实，这场争战是我们从内心发出来的，这个争战是在我们里面，是靠着上帝给我们的灵给我们的能力，是神早已得胜的，是我们衰败的肉体在世界上的那种残余，这是场争战。这一场争战与其说我们要勇敢地在政府面前表达，还不如说这场争战更重要的是在我们教会里面进行的。为什么这么说？因为神因着爱我们的缘故，他在中国借着守望教会的作为，把我们中国教会所面临的这场争战的性质给突出来了，我们到底为什么争战？上帝在这里交给我们基督徒，教会要真正成长的关键在哪里？为什么中国有许多寻找福音的人找不到真正的家庭教会？因为他看见挂牌的都是官方的三自教会，家庭教会都躲在地下，不单是躲在地下，而且是小小的。这个躲，与其说是躲政府，还不如说是躲社会。因为公安、国安都知道，你再小都知道在哪里。&lt;/p>
&lt;p>但也有不少中国的家庭教会自己讲，其实我们在那里的情况还好，情况也不是太严重。我们在那里照样有聚会，为什么？因为公安讲了，只要你们永远是十几个人，只要你们在这个家里面，只要你们在敬拜当中不涉及政治，只要你们不跟海外的有任何联络，你们这样下去是可以的。我们知道你们只要不逾越这个界限，就可以了。所以，家庭教会很自豪，你看我还是家庭教会的身份，我并没有向政府登记，我还是向主保持忠心。但这是自欺欺人，这真的是忠心吗？忠心的话，主是要我们进入争战的。我们的敬拜不是按照宗教局的规定，不是按照国安的要求来做的，如果我们的规模变大了，我们如何来组织我们的敬拜，我们的讲道内容该怎样来安排，不是照着良心，顺着圣灵带领，照着上帝权柄的旨意，而是在他们的规定下进行，那么，这个家庭教会是有名无实的家庭教会，是变相的三自教会。&lt;/p>
&lt;p>我今天提出这个概念，很多人就满足我们还是家庭教会。神兴起他的儿女在这个世界上是争战的，这个争战的命令是神所下的。&lt;/p>
&lt;p>我这次在香港，异象大会特别提到，最重要的在《创世纪》3:15里面，耶和华已经宣告了，女人的后裔与蛇的后裔的争战，要宣布你们彼此为仇，可是我们永远有人在设想着，有一天我们不为仇，我们之间没有争战。你们之间是可以没有争战，最主要是你不愿意为主争战的话，你退出争战的话，当然撒旦的后裔就不会认为你是属于女人的后裔，你的身份已经失去了，你和世界已经混成一片了。这就是我现在在中国家庭教会当中的担忧。因着中国家庭教会都是小小的、个别的、地下的，因此给异端有了很多可乘之机。&lt;/p>
&lt;p>教会的发展是畸形的。&lt;/p>
&lt;p>很多人在三自教会名下做礼拜不感到羞耻，这是中国基督徒的属灵光景的现状。当年，耶和华神让摩西传话给法老，容我的百姓去，法老愿不愿意啊？当然不愿意，因为他说我不认识耶和华是谁。所以让一个不认识我们的神是谁的无神论政权能同意我们的主张，这是没有的事情。一定是彼此为仇，这是没办法的，这场争战，你想避免都避免不了的。这场争战只有靠着主才能得胜。所以，耶和华神当时怎么样让法老就范的呢？就是一灾一灾地击打他，法老每次被击打了，他甘心全部让走吗？他是一点一点地去要求，所有你们可以去，但是离我不要太远，在我眼皮底下，在我所监察的范围之内。上帝答应了他的要求吗？没有。后来再打下去，法老说你们可以去，不过妇女和孩子要留下来。上帝答应了他们的要求吗？妇女和孩子都是神的家庭的一部分，不可以留在法老之手。这等于有的专家说，你们现在可以传福音，但18岁以下的孩子不要传，所有的孩子都送到公立学校去，都留给我，你们自己去敬拜。很多人以为自己在敬拜，在家庭教会或者怎么样，孩子在学校里，他不觉得这是一个反常现象。最后实在不行了你们都可以去，牛羊全部留下，就是说你们既然全部去，你们不得拥有你们自己的教产，教会不能拥有自己的产业，教会不能做法人，教会不能购买自己的堂，教会不能拥有什么。其实，我们都能一对一地跟现在连接起来的，争战我们得胜了吗？没有得胜的都被堵在那里。上帝说他开道路，最后法老一个要求都没答应，法老是反复多变，摩西说“容我的百姓去（Let my people go to worship me）”这件事情他要争战，但是上帝的击打是彻底的。&lt;/p>
&lt;p>在这件事情上，法老没有发言权，因为耶稣说了：“凯撒的归给凯撒，神的归给神。”我们的敬拜，我们的心灵，我们的思想，我们这些部分都要被神带领。在这方面，凯撒永远没有发言权。但是，撒旦作为基督的仇敌，他总是要鼓动那些还在他权势下的人，最后是这些人来做当政者，利用他们手中的政权疯狂地对付基督。&lt;/p>
&lt;p>    从保罗那个时代就开始了。我记得当初我读《提摩太后书》的时候，我看了一本解经书，现在还记在脑子里，保罗特别跟提摩太这样吩咐，因为提摩太这个人可能个性上比较胆怯，他不是一个很外向的人，好像是他个性使然，所以保罗要吩咐他。这种解释完全是自己的一厢情愿，因为提摩太在保罗心中代表着以后世世代代的教会，保罗要把棒交在他手里，因为保罗知道，神知道，我们人总是软弱，人的第一反应是胆怯，如果我们今天能够勇敢地站立，一定是靠着神的恩典重新站立的，绝对不是因为我们自己天生的，我们自己就能够靠着我们肉体战胜。&lt;/p>
&lt;p>所以，这次曹牧师在异象大会说，现在教会当中，有一批勇敢的人却没有知识，为什么呢？他勇敢是因为鲁莽，因为他不知道为什么要争战，也不知道怎样争战，要付出怎样的代价，所以他可以勇敢于一时，但一下子打下来就夭折了。曹牧师更深切地说，他知道教会中所谓有知识的人却不勇敢。&lt;/p>
&lt;p>但我今天问，这样的知识是真知识吗？如果有了真知识就不会如此。保罗说他自己之所以为主受这些苦难他不以为耻，因为他知道他所信的是谁，关键是因为他知道他所信的是谁，而不是自以为他自己明知道的所信的是谁。如果力量不是从神那里来的，你们为主受这个苦吗？你不可能为主受这个苦。主在圣经上明明地说：“在世界恨你们以先，已经恨了我。”恨你们是因为你们不属世界。很多人一定要说我是属于世界的，千万别恨我，跟你差不多，我完全投到你的门下，三自是公开的投靠，家庭教会以各种形式表示，我们其实对你没有任何争战之心，因为如果谁要提到政府所不喜欢的话，在政府的政治里面表明，由他来划分圣经里哪些话他要，哪些话不要，但你不听政府的话，你一定要传政府不喜欢但圣经要我们传的话，教会就说你在搞政府，我们不要搞政治了，教会的悲哀就在这里。“不要搞政治了”，什么是政治？你不谈就是一种政治，因为中国的政治限制了你，你闭口不谈，你在自己的信仰适应政治上的需要。&lt;/p>
&lt;p>就像当时耶罗波安在以色列国的时候，明明我们敬拜的殿是在耶路撒冷，但是耶罗波安在北国以色列带着十个支派，我把我的百姓送到你南国犹大，耶路撒冷同时是南国犹大的首都，这样对我的统治是不利的。那是我的统治重要，还是耶和华神的话语重要呢？耶罗波安就说，当然我的统治重要，所以他就劝大家不要再去耶路撒冷了，他自己设立了两个金牛犊，让他们去在那里敬拜，然后在那里还叫凡人来管理这些事情。大家知道，耶罗波安的遭遇是什么？他全家都被神除尽了。因为他这一举动，圣经说“他让以色列人都陷在罪里”。因着他这样，以色列人都陷在罪里。可是很多以色列人觉得没有关系，反正一样敬拜，我们现在要敬拜的，我们敬拜的也就是借着金牛犊来敬拜耶和华的，很多人我们就借着三自的条件，我们来敬拜上帝，都是一回事，实际上都是表明上帝的荣耀子民放弃了自己长子的权柄和荣耀，跪在世俗政权对我们的信仰应该怎么进行的要求下面。这是可耻的、可悲的、可怜的。这才是中国现在教会的真正现状，不但是在国内（有人说情有可原，因为国内并不是真的），但是我们在海外的呢？我们更加羞耻。在海外，你发一个声音，你表达一下我们在这里的心愿，在上帝面前公开的求告，你怕什么呢？所以，当我们在这里，如果不是靠着主的话，我们自然会觉得，我这样做会给我带来很多的不方便。所以，为了方便起见，我在这里就不说话了，还美其名曰，我们不要搞政治，这是海内外中国教会一个很可悲的现象。&lt;/p>
&lt;p>因为什么呢，因为这里整个制度出问题了，神学院培养的一批批神学生根本不知道他今天进入神学院是装备要做争战的，根本没有这样的思想，因为这些老师也不是被装备去争战的。所以，出来的这些牧者，我可以这么说，就是想争战的不知如何争战，因为他没有这个装备。他不知道这些话圣经上是怎么说的，表达了怎样的心意。&lt;/p>
&lt;p>我这次在香港的异象大会上，不但从圣经的话语出发，来告诉大家我们该如何行，同时也从历史的例子告诉我们，神已经给我们储备了最好的先例了，这个先例就是英国16世纪的清教徒和17世纪的清教徒。16世纪到17世纪整整一个世纪。大家知道，英国清教徒里面有一批人叫做“不从、不奉国教者（nonconformists）”。《天路历程》的作者班扬就是其中的著名人物。他们这批人，为什么叫做“不奉国教者”呢？1534年，亨利八世发布了一个至尊法案，宣布自己做英国的一国之君、英国国王，同时是英国教会的最高元首，他就给自己加了一顶桂冠。过去，他知道管信仰的宗教事务最高机构是在罗马，那是在宗教改革以前，教宗才是真正的信仰领袖，国王是平信徒，国王在信仰的事情上要听教宗的，但国王必须是基督徒，国王如果不是基督徒，他就不可能做国王。因为当时的欧洲人认为，欧洲的各国是基督教国家，这是起码条件。当英国国王亨利八世因为个人的离婚案件得不到教宗的批准后，他就一意孤行，为了让自己的离婚顺利能够再娶，他投入到一个他曾经反对的阵营当中，去坐顺风车了，他投入到改教运动中。他说我也改革了，但他的改革不是组织上的手术，我不承认你教宗对英国教会的带领，而我就是英国教会的元首。但他的这一举动遭到了英国真正的基督徒的反抗。&lt;/p>
&lt;p>于是，一场以加尔文主义为首的、清教徒的狂飙就在英国大地上席卷起来，就是从至尊法案上开始。为什么呢？因为你世俗的君王不可以做教会的属灵领袖，圣经里面没有把这个权柄给你。最主要的是亨利八世宣称自己是君王，但是他要把天主教保留下来，他实际上只是为自己的方便，而那些一心盼望宗教改革的人发现，你做了君王，反而不让英国教会得到改革，那些改教运动者就坚决反对，坚决反对君王的形式。国王依然让英国教会落在罗马天主教的制度之下，所以他们为此进行抗争。虽然后来在所谓的教会领袖的帮助下，定了符合加尔文主义的39条，但英国君王仍然还在台上要做首领，这是改教者们不能答应的。所以这场运动差不多持续了150年，真正的闭幕式是到光荣革命，150年以后的1688年。进入光荣革命之后，才真正帮助英国做了一个最重要的事情，颁布了《权利法案》，虽然国家为了尊重面子，没有放下圣公会，但是各样的信仰在英国完全是平等待遇，没有国教和非国教之分，实际上就等于没有国教，只是一个壳子了。这时候，英国国王又退出了，成了虚君，而不是真正掌握一切大权的元首。所以，英国就发生了根本变化。这个《权利法案》完完全全是清教徒前赴后继150年的争战改革才得到的。英国清教徒的这场革命，拯救了英国，使英国以后不再卷入法国大革命这种情况，而且清教徒做的最重要的事是，当时为了得到自由敬拜的权利，一批清教徒坐着五月花号，出发到美国，结果催生出一个新的国家和民族。因为在五月花号上面定了公约，他们要寻找一块地方能够完完全全照着神的旨意来敬拜他，神的旨意是那么至高至尊，我们绝不能在如何敬拜神的问题上面不听神的，而听任何一种抵挡神的势力的限制，不能让他们限制我们进入到真正的神的殿堂当中。&lt;/p>
&lt;p>所以，在这个里面，有对我们的考验，我们要争战的，只有争战得来的成果才是真的，争战出来的成果才是真正供大家真正享有的。所以，这场清教徒运动最后开花结果，真正地打破了政教合一的独权的统治方法，为以后的民主、自由甚至科学的发展、艺术的发展最后铺开了一条路。这绝对是在上帝里面为了他的荣耀，他那一代人为主做了美好的见证，而我们现在，神也把这件事情交在中国基督徒身上，我们在祷告当中求神给我们力量，求神给我们能力，让我们靠着他，使他给我们勇敢、智慧，更我们认识我们所信的是谁。&lt;/p>
&lt;p>然后，我们把这样的观念在中国的教会、在海外、在国内都广传，知道真正要跟随主的人应当怎样来跟随主，当年的清教徒就是我们的榜样和鼓舞。如今，守望教会摆在这里，守望教会盼望的就是能重新得回他所买的堂，使他们能够自由地结合在一起，公开地实现他们在神面前祷告的愿望，城要建在山上，真正地照着神的心意敬拜，把这样的敬拜带到中国的公共空间里面来，这是理直气壮的，因为掌权的不是让行善的人害怕，是让作恶的人害怕。要凭着这样的心志。现在北京一个守望教会，如果在北京有100个这样的守望教会起来的话，情况就变了。守望教会的这场争战，完全是牵一发而动全身的争战，守望教会为他们的堂来争战，为他们的敬拜权利争战，其实是为中国的基督徒能够真正得到自由敬拜的权利争战。等到哪一天，他能够真地拿回自己的堂的时候，也就是所有家庭教会都有他们自己的权利可以建堂的时候，只要守望教会能够真正地可以在公众场合凭着良心引导讲圣经的时候，中国的教会生态才会真正地向健康方向发生扭转。&lt;/p>
&lt;p>神期待着这一幕，神期待着这件事情在他心目当中能够得到实现，当然还是要靠着神，我们弟兄姐妹被主带领，真正的明白，我们所信的是谁，我们才知道我们所信的是耶稣基。他说：“学生不能高过先生，仆人不能大过主人，我受的苦你们一定要受，除非我们与基督同受苦难，否则我们不可能来和他同得荣耀。”这就是我们今天在这里面，我们来纪念守望教会，让我们的教会至少每年有两次作为一个公共标志，摆在我们教会当中，我们的弟兄姐妹的心中，让我们能够真的在这件事情上来为守望教会发声，为中国的教会能够真正地站立起来，真正地照着主的心意来建造，真正地照着主的心意来敬拜他，为我们能够完全照着主的心意来行，为这一切来发声。我们在这个世界上一定有争战，有争战必有苦难。所以，我们在这里求主给我们教会的弟兄姐妹有这样一个明确的看见，因为我们是在主的心意当中。虽然我们知道，我们发出的声音是微小的，但在主面前我们的良心得以平安，因为我们拿出的只是小小的“五饼二鱼”，一个小小的教会里面的一部分人发出声音，但是交在主的手里，那个小孩子所送出来的“五饼二鱼”，神就大大地做工，等到争战得胜的那天，我们不至于羞愧地不能见主，因为我们投入到这场争战当中，我们尽了自己的“五饼二鱼”之力，求主悦纳。&lt;/p>
&lt;p>让我们一起祷告：&lt;/p>
&lt;p>亲爱的阿爸天父我们感谢赞美你，谢谢你的保守带领！&lt;/p>
&lt;p>主啊，谢谢你爱我们的缘故，也因着你为着这个时代你做下记号，主啊，世上总有一部分人被你在这个世界上所带领，愿意来为你争战。主啊，纵然这个世界是悖逆的，是一个黑暗的时代，但是你的光仍然照在这个世界里。有时这个黑暗大到一个地步，几乎要把教会给吞没，主啊，但是我们知道你是信实的主，你是大能的主，在以利亚的时代里面，你让以利亚好像只看到自己在争战，但是主你却说：“我为我自己的名，留下了七千人未曾向巴力屈膝的。”主啊，相信在中国的大地上，也有许许多多我们不知道的教会和一些你自己的忠心儿女，都在一起同心的争战当中。&lt;/p>
&lt;p>主啊，我们今天在海外的却是一群来自中国的你的儿女、你的教会，我们怎能忘记我们的同胞还陷在信仰的逼迫当中，我们怎能袖手旁观？我们怎能麻木不仁？我们怎能佯装不知？我们怎能用自己的那种偏差的神学把我们自己的良心给遮盖起来？主啊，求你帮助带领我们，求你让我们更加知道，你今天让我们做是希望有一天我们自己能够在你面前能够交账，为了我们的生命能够全面地成长，让我们知道我们今天被你所造，不是祈求个人的好处，乃是被你呼召投入到这个世界的争战当中。&lt;/p>
&lt;p>主啊，愿你进一步带领我们，更加装备我们，让我们在这场争战中，被你带领，更好地装备，以至我们更加知道，在争战中我们所信的是谁，以至我们的生命、我们的灵命被你保守，直到见主的那一天！&lt;/p>
&lt;p>主，谢谢你，听我们的祷告，奉耶稣基督的名求！&lt;/p>
&lt;p>阿们！&lt;br>
 &lt;/p></description></item><item><title>信仰带给我的挑战</title><link>/2016/06/03/%E4%BF%A1%E4%BB%B0%E5%B8%A6%E7%BB%99%E6%88%91%E7%9A%84%E6%8C%91%E6%88%98/</link><pubDate>Fri, 03 Jun 2016 07:44:10 +0000</pubDate><guid>/2016/06/03/%E4%BF%A1%E4%BB%B0%E5%B8%A6%E7%BB%99%E6%88%91%E7%9A%84%E6%8C%91%E6%88%98/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>我今年十岁，我去学校不戴红领巾，因为我信基督教。不戴红领巾，同学们会问为什么，比如：基督是哪个国的，你为什么不戴红领巾，你是什么族的等。我会回答的，如果我不回答，他们就乱猜。当然，有的时候我得戴上红领巾，配合需要。我记得最清楚的是：有一次老师借给我一条红领巾，让我去当护旗手，在全校同学的注视下，我很自豪。有一个同学说我戴上红领巾多帅，为什么不呢？当时我坚定：除非某些场合老师借给我红领巾，否则我不戴，因为我信基督教。&lt;/p>
&lt;p>后来，有一次外校的老师要给我们上节约用水的课，老师让我们必须戴红领巾，我回家后向妈妈说这事，告诉妈妈有可能老师借给我红领巾戴，像上次当护旗手那样。晚上睡觉时，妈妈说共产主义和基督教就是不一样，一点儿都不能折中，所以我不能戴红领巾。妈妈也和老师说了，老师也理解了。&lt;/p>
&lt;p>我承认自己戴红领巾当护旗手时有自豪感，但经妈妈的提醒，我知道不能做违背上帝旨意的事情。圣经中说，尼布甲尼撒的手下造了一座金像，要求各国人一听到乐器就要俯伏敬拜金像，但是但以理的三个朋友不拜金像，尼布甲尼撒把他们捆起来，扔到烈火里。可是，天使保护他们不受烈火的危害，所以，尼布甲尼撒说上帝是应当称颂的。还有古时候，在罗马帝国，皇帝不允许人不崇敬自己，很多信基督教的人为此失去了生命。现在，教会里的人把他们看作是圣徒。 &lt;/p>
&lt;p>这些事说明，基督教是不能敬拜其他神的，我虽然不能当升旗手了，但是我也很甘心当基督徒。&lt;/p></description></item><item><title>我的受洗见证</title><link>/2016/06/03/%E6%88%91%E7%9A%84%E5%8F%97%E6%B4%97%E8%A7%81%E8%AF%81/</link><pubDate>Fri, 03 Jun 2016 07:42:34 +0000</pubDate><guid>/2016/06/03/%E6%88%91%E7%9A%84%E5%8F%97%E6%B4%97%E8%A7%81%E8%AF%81/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>我叫汤华义，已经13岁了。我是一个“信二代”，我从小在信主的家庭和教会里长大，所以重生得救的经历没有那么强烈。我是自然信主的，从小，父母就给我读圣经和给孩子们写的灵修故事。我四岁的时候，在父母的引导下做了决志祷告。&lt;/p>
&lt;p>我记得，那一天，爸爸在和我做完我的灵修故事之后，问我要不要接受主耶稣做我的救主，我就接受了。我从小就上主日学，甚至我小时候还哭的时候，就被父母放到教会的婴儿室里。从那时一直到现在，我是在主日学里长大的。&lt;/p>
&lt;p>信主之后，我能感受到圣灵在我心里的工作。其中一个工作是我对罪更敏感了。当我犯罪的时候，圣灵使我感到内疚，直到我悔改，然后靠着主逃避试探、胜过罪。我小时候很倔强，非常难认错。后来，圣灵慢慢改变我的心，我每天晚上睡觉前祷告的时候先会认罪悔改。当然，我还需要不断地认罪悔改。并且，当我读神的话语的时候，我就得享神的平安。有的时候，我早上起晚了，就懒得读圣经，那天就感觉过得不那么踏实。但在早上读经的日子，我就一整天感到平安多了。所以，我真的感受到了读神的话语能够带来平安。&lt;/p>
&lt;p>以前，当我每周主日学背《使徒信经》的时候，里面有些内容我并没仔细思考过，我是否真正信它所讲的。比如说，有一句是“我信罪得赦免”。但我真正信我的罪被赦免了吗? 以前是口里承认，现在是心里相信，我现在越来越清楚地认识到——我是一个罪人，根本达不到上帝的标准；但我也确信，主耶稣的宝血已经洗净了我的罪，我已经蒙恩得救了。&lt;br>
 &lt;/p></description></item><item><title>对我影响最大的一本书</title><link>/2016/06/03/%E5%AF%B9%E6%88%91%E5%BD%B1%E5%93%8D%E6%9C%80%E5%A4%A7%E7%9A%84%E4%B8%80%E6%9C%AC%E4%B9%A6/</link><pubDate>Fri, 03 Jun 2016 07:40:58 +0000</pubDate><guid>/2016/06/03/%E5%AF%B9%E6%88%91%E5%BD%B1%E5%93%8D%E6%9C%80%E5%A4%A7%E7%9A%84%E4%B8%80%E6%9C%AC%E4%B9%A6/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>《圣经》是对我影响最大的一本书，每天阅读它，就像吃饭与聊天。吃饭，是属灵上的，聊天的对象是慈爱的天父上帝。《圣经》如此神圣，以至于我不知该如何描述它。在许多非基督徒眼中，《圣经》是一本宗教经典，是基督徒必读书目。在我看来，它是实体化的信仰，是信徒每天的精神食粮，是上帝对人说的话（启示），是需一生用心去学习的功课。我对《圣经》全貌的了解，也许不及森林中的一棵小树，但每学到一点，就会想想，怎样把它融入到思想与实践中。&lt;/p>
&lt;p>《圣经》对我的影响渗透在生活的很多地方。大到人生观，小到每天在做的琐事。世界及人从哪里来？人生的终极意义是什么？如何评判美丑善恶？人死后去哪里……这些问题一代又一代的哲学家都在冥思苦想着。如果他们从上帝那里找答案，问题很快就能迎刃而解。当我们看到大自然的神奇和美妙，心底是否禁不住发出对上苍的赞美？当我们闻睹世间百态，是否会想善与恶从何而来？美与丑的标准是什么？凭什么评判这样叫正确，那样是错误？答案在《圣经》中都能找到，神已经给出了完美的标准，只可惜大多数人不接受。&lt;/p>
&lt;p>感谢神！他藉着《圣经》和圣灵，把我从仿佛藤蔓般缠绕不清的疑问中拉出来，帮助我确立了我的价值观与追求方向。如果我不曾相信上帝，或许会变成一个浑浑噩噩、自以为是的人。而如今，我所追求的生活是像耶稣那样圣洁、简朴、智慧，充满爱与信心。我知道这条路不好走，却每天都在努力着。    &lt;/p>
&lt;p>生活上，这种影响更直观一些。在遇到难处时，再没有比祷告信靠上帝更令人放心与振奋的解决办法了。初三学习压力大，繁杂的任务一件挨着一件，以至于有时一点小事都可能引发一串抱怨、一天的坏心情。这时，没有谁能帮忙，唯有上帝。有时我会祷告:“上帝啊，这件事太烦人了，我真不知该怎么办，求你帮助我、带领我。”祷告后，心里就会有奇妙的平安。每当我想到神在《圣经》上的应许:“我总不丢弃你”，心里就很踏实。有一次我和几位朋友谈到了死亡，我说死亡并不可怕，因我知道我灵魂的最终去向，在地上的一段不过是客旅。想到这些，便觉得生活真是充满了盼望。                              &lt;/p>
&lt;p>因着自己得了益处，我不再局限于知道世界之始与灵魂之终，而是更清楚基督徒要履行的最大使命便是传这好消息给更多的人。正如耶稣对门徒的教导：“但圣灵降临在你们身上，你们就必得着能力，并要在耶路撒冷、犹太全地和撒玛利亚，直到地极，作我的见证。”（使徒行传1:8）&lt;/p>
&lt;p>自从去年参加完一次短宣，我开始有感动给同学、朋友传福音。蒙神祝福，有两位已乐意接受，有几人因各种原因在思考和犹豫中。这毕竟是一个好的开始。  &lt;/p>
&lt;p>盼望深深影响我的《圣经》也能祝福更多的人，因为经上说：“神爱世人，甚至将他的独生子赐给他们，叫一切信他的，不至灭亡，反得永生！”（约翰福音3:16）&lt;/p></description></item><item><title>育儿之路: 清晰而又荣耀</title><link>/2016/06/03/%E8%82%B2%E5%84%BF%E4%B9%8B%E8%B7%AF-%E6%B8%85%E6%99%B0%E8%80%8C%E5%8F%88%E8%8D%A3%E8%80%80/</link><pubDate>Fri, 03 Jun 2016 07:39:42 +0000</pubDate><guid>/2016/06/03/%E8%82%B2%E5%84%BF%E4%B9%8B%E8%B7%AF-%E6%B8%85%E6%99%B0%E8%80%8C%E5%8F%88%E8%8D%A3%E8%80%80/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>回想孩子还在腹中的时候，我对自己还未谋面的宝贝有诸多好奇，当时的愿望只有一个，健康正常，不要有6个手指头，或许妈妈们那时对母腹中那个还没见面的亲人的期待就是这么简单。&lt;/p>
&lt;p>从怀孕到出生，看过的育儿书籍摞起来差不多有一人高，遇到问题就去书中找答案。然而在孩子的成长之中，与孩子的冲突越来越多，答案越来越难找，也越来越让人迷惑。那一摞书里面，没有一本能让我安然笃定。&lt;/p>
&lt;p>孩子7岁那年，我信主了，很自然地对基督教教育感起兴趣来。于是转向阅读基督教教育方面的书，它们对我产生了重大的影响。&lt;/p>
&lt;p>在我读过的有关教育类书籍里面，夏洛特.梅森是最打动我的，她一生未嫁，从未作过母亲，却在教育父母上富有见地：“母亲的资格是由造物主亲自赋予的，……要求母亲具有—一种深思的爱……上帝已经把人类本性中的一切能力都赋予给了孩子，但是最重要的一点仍然悬而未决——孩子如何运用自己的心灵、大脑和双手？孩子最终决心服侍什么呢？对于回答这个问题将有的一种或是幸福或是痛苦的生活，与您直接相关。母爱是教育的第一所学校。”梅森持有坚定的福音派观点，她深信健全的教育要建立在圣经真理上，同时她也非常强调上帝创造的自然律的重要性。&lt;/p>
&lt;p>苏绯云的书中，也用她擅长的领域来说明这种“深思的爱”，她说就如科学一样，要认识某一事物，总要先观察。要观察就要用心思和时间，她奉告为人父母的，要做的第一行动就是要花时间来观察认识我们的儿女。&lt;/p>
&lt;p>为人母亲对孩子“深思的爱”需要我们观察自己的孩子，在吃饭、说话、学习方面用心去观察孩子。每个孩子都是独特的，他跟别人家的孩子不一样，甚至跟他的父母也可能很不一样。所以不用把他（她）跟别人家的孩子来比，也不要把他（她）跟当年的自己来比。&lt;/p>
&lt;p>我成长的那个年代，父母对我们的关注和教育相对简单地多。独生子女这一代成长的环境，父母心里对孩子的期待很高，很容易对孩子过度关注，父母的关注和膨胀的爱放佛一张无形的网，没有空隙地包裹着孩子。尤其是妈妈，内心常常会害怕自己搞砸了，几乎把所有的心思都集中在孩子身上。有时我们可能需要换位思考一下，我的孩子是否感到窒息？我们根据个人、世俗经验去期待、教育孩子的急切之时，是否已忘记了一开始只愿他们“健康正常”的初心。&lt;/p>
&lt;p>圣经说“不要效法这个世界”，所以不要让世界把我和孩子压成世界的样子，而要照着神的引导去教育。明白了这一点，我们和孩子在教育与成长上才能真正得释放。但在教养孩子的实际旅程中，作为母亲，却常常难以放手，去信任神的看顾。如何作一个好管家？感谢神在2011年预备了几个慕道友妈妈和同工，有了小羊圈妈妈小组。5年以来，我们这些妈妈一起读了大约10本书，并共同分享孩子教育中的点点滴滴，在阅读、分享、讨论中，我自己受益良多。慕道友妈妈也离神越来越近，有的已经信主开始在教会服侍。&lt;/p>
&lt;p>英国那位终生致力于教育的姊妹夏洛特.梅森关于教育的定义让我印象深刻，她说教育是一种氛围、一种纪律、一种训练和一种生活。阅读曾经是我们家最重要的一种氛围。孩子小时睡前我们常一起读书，他还不认识字的阶段我和爸爸给他读，慢慢地他和我们可以轮流读了，到后来他可以自己独立阅读了。有次放学我接他，给他带了一小块蛋糕。他喜欢这样的甜食，只是我很少给他。没想到他竟然一路都不吃，等回到家，找到一本书，翻开，这才边看书边小口小口地吃蛋糕。炒菜为了配米饭，蛋糕仅为配书吃。在他的成长中，阅读是他很重要的一种乐趣。他不仅喜欢看《三国演义》、《丁丁历险记》，连我后来买回来的《加尔文传》、《柏格理传》他也读，而且比我看得还快。教会户外刚开始时，他给我建议，说应该看看《殉道史》这本书。&lt;/p>
&lt;p>在与孩子一起成长的经历中，父母做的许多不起眼的小事，我们不能确知那对孩子意味着什么，结果还未显现，神也没有给我们一双看到未来的眼睛。但我们所信的上帝给予我们的总是超过我们所求所想，他说他是我们脚前的灯，靠着他的应许我们得以行在每一天。只有照着神的指引去行，存着“我若行得好，必蒙悦纳”的信心，去作神百般恩赐的好管家。父母特别是母亲，在孩子的教育中扮演着很重要的角色，“母亲应当把育儿视为自己的事业，也就是说，像男人在自己的职业劳作中一样，勤奋、端正和守时。”&lt;/p>
&lt;p>在养育儿女的路上怎样才算在教育上成功了呢？一位认识的老师常说，成功，成功，就是做成神的功。我自己在育儿的路上，经历了不少艰辛，当然也体会了许多难以言喻的快乐，但只有在认识神之后，我才看到了我应该努力的方向和当行的路，它是如此明晰，又是那样荣耀。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>与耶和华的产业一起成长</title><link>/2016/06/03/%E4%B8%8E%E8%80%B6%E5%92%8C%E5%8D%8E%E7%9A%84%E4%BA%A7%E4%B8%9A%E4%B8%80%E8%B5%B7%E6%88%90%E9%95%BF/</link><pubDate>Fri, 03 Jun 2016 07:38:37 +0000</pubDate><guid>/2016/06/03/%E4%B8%8E%E8%80%B6%E5%92%8C%E5%8D%8E%E7%9A%84%E4%BA%A7%E4%B8%9A%E4%B8%80%E8%B5%B7%E6%88%90%E9%95%BF/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>转眼之间在家全职已经5年了。5年里最大的收获就是能陪着两个户外宝宝一起成长。这5年里我不仅看着她们成长，我自己也在这个特殊的服侍禾场中被神牧养，与娃们一起成长了。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>养娃重要，婚姻更重要&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>神有能力直接创造一个完整的家庭，但是神没有这么做。神预备了婚姻，然后赐福给婚姻，并通过婚姻生养后代。在所有的人与人之间的关系中，夫妻关系是第一重要的。我想几乎没有基督徒不知道！没有孩子之前我也照着做了，关系处理得还算不错。在孩子出生以后，混乱就发生了，她没有用任何手段就成功地成为了我最重要的人物。不仅在时间上显出她重要，我的整个心思也都在她的身上，她的任何反应都会使我的情绪发生感应，产生强烈波动。&lt;/p>
&lt;p>就在我迷失的时候，丈夫和我的一番对话让我醒悟过来。&lt;/p>
&lt;p>“在我和孩子之间我比她重要！”丈夫说。&lt;/p>
&lt;p>我严厉地回复到：“她需要我！”&lt;/p>
&lt;p>“我也需要你!”丈夫说。（我觉得不可思议，你是小孩儿呀？）&lt;/p>
&lt;p>丈夫接着说：“你对她那么好，我有些忌妒。其实我们没有孩子也能生活，孩子是神给我们的产业，是家里的一部分，不是中心。“&lt;/p>
&lt;p>父亲怎么会忌妒孩子呢？对此，我十分不解。&lt;/p>
&lt;p>我仔细思考有了孩子以后我们关系的变化。我好像不需要丈夫了，我有另一个人陪了，而她也那么地需要我。以前我还会打个电话问问丈夫在干什么？现在不打电话了，如果打也是说孩子怎么了。这个本来是一家之主的他，现在回家连大气都不敢出，做的所有事情都会被妻子看成是笨手笨脚，帮倒忙，没什么用。如果不小心发言，还会惹动“母狮”来个河东狮吼。&lt;/p>
&lt;p>感谢神领我回归正路，让我看到一个不健康的家庭难以养出健康的孩子。如果继续这样下去，我们家会成为一个女权家庭，女儿也会成为一个霸王女儿。我不尊重我的丈夫，我的女儿也不会尊重爸爸，甚至将来她也很难尊重她的丈夫。我决定和我的丈夫同心踏上管理产业之路。&lt;br>
我们一起分享孩子的事和所看到的问题（包括我们自己的问题），我们一起祷告，一起学习怎么样做合神心意的父母。我也先后学习了《妻子荣耀的帮助者》《子女心父母情》《智慧的母亲》，不断地用神的话来归正自己。顺服丈夫才是神的命令，才是神对家庭的祝福。对于妻子来说，服事丈夫才是最重要的。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>实践管教&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>当下的社会环境中有各种育儿专家、育儿经验、育儿书籍、各种说法、各种理论。一时间真找不到答案，分不清对错!一方面要从严教育，一方面又说不能太传统，要给孩子自由，各抒己见，看着又各有各的道理。说实话，我在这些说辞之间常常感到困惑，不知道是做对了还是做错了。管吧（打屁股），我会后悔自责，是不是自己太过严厉，不给孩子自由；给自由吧，孩子真能上房揭瓦，得到阳光就会无比灿烂，我的耐心真的太有限了，不能忍受不受控制的局面。&lt;/p>
&lt;p>于是，我们开始尽管教的本分，按照圣经的教导来管教孩子，因为没有父母不爱自己的孩子，父亲所爱的就必管教。虽说父母也没有完美的，但父母有神所赐的权柄。&lt;/p>
&lt;p>杖责见效很快，这就真的！但我们的目的不是要见效快，而是要帮助孩子做正确的选择，在孩子还不知道对错的时候引导他们。为了能正确地管教孩子，丈夫和我一起看了一些管教孩童方面的书，而且还用《子女心父母情》那本书里的管教步骤，设定了我们家的管教原则。如果没有规定，孩子在不知道的情况下犯错，我们要给孩子机会，告诉孩子正确的该怎么做；如果事先定好规矩，犯了错误，就要杖责，一般被管教的原因都是硬着颈项不听劝诫，反抗父母，故意挑战权柄，明知故犯，撒谎等。杖责也有要求，只打一下（必须要疼），为了提醒自己不能在怒气下杖责孩子，我丈夫还在管教用的杖上写上了《箴言》13章24节的经文：”不忍用杖责打儿子的，是恨恶他；疼爱儿子的，随时管教。”在孩子挣脱的情况下不能打，因为很容易打到别的部位，要等孩子平静甚至同意管教的情况下一板搞定。管教后，孩子是很主动地让施行管教的妈妈或爸爸抱，这是和好的环节。&lt;/p>
&lt;p>在管教的过程中，我们经常经历神话语的应许：“但一切管教，在当时似乎不觉快乐，反觉痛苦；后来却为那些经过这种操练的人，结出平安的果子来，就是义。”(《希伯来书》12章11节)。在管教后，我们的孩子没有怀恨父母，也没有失去安全感，反而在所做的事上更加自由。写到这里，我真的充满感恩，因为我们家老大不到三岁，就已经几乎不用杖责了。还记得她第一次管教是在三个月的时候，她吃奶咬奶头，我弹了她的嘴角。从那以后，一直到1岁半断奶，她从来没再咬过。二宝也是如此。二宝现在两岁半，如果需要管教，我们让她自己把杖拿过来（她经常一边流眼泪，一边拿着杖来受管教），现在也几乎不用杖责了。&lt;/p>
&lt;p>这并不代表我们成功了！真正管教孩子是要花时间，付代价的！丈夫和我经常检讨我们自己的问题，因为有时候我们的问题比孩子还严重，甚至有时候我丈夫愿意为孩子受责打。我们也曾经多次向神认罪，向我们的孩子正式道歉。我们的管教就是想让孩子做事得体，能够荣耀神。我和我丈夫的管教原则是一致的，如果错了，我们也不会在孩子面前彼此揭穿或争吵。我们会讨论，道歉，改正。&lt;/p>
&lt;p>感谢神！虽然我们在孩子很小的时候就使用了杖责，感谢神，孩子们还是很健康、活泼，而且很有安全感。老大刚满三周岁时上幼儿园，一次也没哭过；老二两岁的时候就独自上了一节课，没让爸爸妈妈陪。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>学习为孩子祷告&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>还记得有一篇介绍唐崇荣牧师的信主见证，那篇文章很好。其中有一段让我特别感动，就是他的母亲一直为他祷告。除了唐崇荣牧师，还有好多其他的属灵领袖，他们的背后都有一位祷告的母亲。那天，我跪在神的面前流泪祷告，求主帮助我为我的孩子祷告，因为你让我成为她们的母亲。我们家在老大两岁半的时候搬了一次家，我为她祷告有新朋友，神所成就的是，不但有了新朋友，还是信主的，后来在同一个幼儿园，同一个班，直到如今，老师都说她们俩是特别好的小伙伴。&lt;/p>
&lt;p>持续祷告的一件事是为孩子的恩赐祷告，我们不打算将来送孩子参加很多课外班，又希望能够按照神给的恩赐来培养她们。奇妙的是，老大参加的课外班是她自己提出来的，在我和丈夫不断地确定下，才同意她学的，神不仅显明了恩赐，还预备了很好的老师，在她的学习上老师给了很多的肯定和赞赏，甚至价钱都特别合适，在北京很难找到，我们竟然就在家门口找到了，这样祷告蒙应允的事很多很多，没有办法一一说明。&lt;/p>
&lt;p>祷告使我得自由，重担得脱落，祷告让我经历神的丰富，神对孩子的护理和预备。我只能不断地感谢！我所忧虑的，没有一样神会袖手旁观不管。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>不断成长&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>我们也不断地向教会中的牧者和弟兄姊妹学习。记得有一次，听张辉师母分享说，晓峰牧师每天早上都和孩子一起灵修，祷告，然后去上学。现在，我丈夫也学习，每天早上陪老大一起读经、祷告。&lt;/p>
&lt;p>在教导儿女的事上，还有很多功课要我们不断地学习和成长。当下，我所要做的就是接纳我的孩子，我虽说接纳，但还是没有完全地接纳，我对她们是有要求的，接纳是带有标准的。可是神完全地接纳了我，按照我本来的样子爱我。我想，如果我为孩子付出了我生命中的大好时光、大把时间、大量心血，等等，可到最后，她们没有像我期待的那样健康、快乐地成长，过合神心意的生活，我能否能像浪子的父亲那样，完全地接纳我的孩子，能伸出双手拥抱我的孩子？那实在是太伟大了!我不敢想象！&lt;/p>
&lt;p>不得不说，每个妈妈都是火眼金睛，孩子的问题都了如指掌。但要小心的是，一张嘴就先报上孩子的问题！求主帮助我先接纳我自己，然后接纳我的孩子。借着圣灵的光照来行使我这个管家的身份，带着盼望来教养神所赐的产业。《诗篇》127:3说：“儿女是耶和华所赐的产业，腹中的胎儿是他的赏赐。”&lt;/p></description></item><item><title>带着孩子来服侍</title><link>/2016/06/03/%E5%B8%A6%E7%9D%80%E5%AD%A9%E5%AD%90%E6%9D%A5%E6%9C%8D%E4%BE%8D/</link><pubDate>Fri, 03 Jun 2016 07:36:57 +0000</pubDate><guid>/2016/06/03/%E5%B8%A6%E7%9D%80%E5%AD%A9%E5%AD%90%E6%9D%A5%E6%9C%8D%E4%BE%8D/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>当我提笔写这篇文章时，脑海里出现了耶稣为小孩子祝福的话。耶稣说：“让小孩子到我这里来，不要禁止他们，因为在天国里，正是这样的人。”（太19:14、可10:14、路18:16） 耶稣用这句话教导门徒，当像小孩子一样，以单纯的心来到主面前。他提醒门徒，对主要有完全信靠的心，天国里正是这样的人，对主全然信靠如同小孩子们一样。 但这句话，也让我看见主喜悦大人们把小孩子带到他面前得祝福，得恩惠！&lt;/p>
&lt;p>想想过去3年多的日子，我带着DT来服事，不仅看见DT的生命被祝福，我们的家也因着这小孩子得恩惠。至今回想起来，有几幕如同清泉，点点滴滴注入我们的心田。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>第一幕 祷告会里的“小哭娃”&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>那是2013年夏天一个祷告会的晚上，那时DT不到一岁，我和丈夫带着他来参加晚祷会，那一天我有带领敬拜和带领祷告的服事，于是看管孩子的重任就落在了爸爸的身上。开始时，敬拜时间平静度过，但从我刚开始带领祷告，就听见从隔壁的小会议室传出的哭声，随着祷告的进度，哭声越来越大，于是我在心里默默祷告主：主啊！把DT交托在您的圣手中，求主赐下安静的灵，让他可以停止哭闹，别影响大家的祷告。 &lt;/p>
&lt;p>可是，主没有照着我的祷告成就，DT依旧肆无忌惮地哭着，伴着弟兄姊妹的祷告声，DT的哭声持续了近一个小时。祷告会结束了，他的哭声也停止了。我当时担心的是DT爸爸忍受不了如此长时间的哭声，没想到，我结束后见到他，他拿着手机里拍下的DT哭闹的视频给我看，看着丈夫一副淡定的表情，我知道我们在外面的祷告蒙神垂听了，神给了DT爸爸平静安稳的心。&lt;/p>
&lt;p>这次祷告会DT哭闹，我和丈夫内里的平静是神所赐的，也从那次以后，DT再也没有那么哭闹过。每次周三来祷告会也成了惯例，每当祷告会结束的时候，大家一起唱“愿耶和华赐福给你”这首歌，DT就伸出小手和弟兄姊妹握手，有时我在家一唱这首歌，他就伸手要和我握手，呵呵，成了“条件反射”了！ &lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>第二幕 姊妹祷告会的“小成员”&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>2014年4月，教会的姊妹祷告会开始了，那时DT一岁八个月。刚开始我也担心带着DT来参加祷告会，会影响大家祷告，可是不带他，我自己就参加不了了，于是还是决定带着DT来参加。记得第一次来祷告会，我把DT放在汽车的安全座椅上，那是他第一次坐安全座椅，去教会的路上，一路哭啊，这似乎也成了DT的规律，第一次都要尽力地哭个够。从那以后，每次来祷告会，DT都欢欢喜喜地坐安全座椅，也从那以后，无论去哪儿，DT在安全座椅里坐着，变得很享受。&lt;/p>
&lt;p>从呀呀学语到和人聊天，从匍匐前进到跑来跑去，在教会里参加祷告会的日子里，DT长大了。在教会的姊妹祷告会中，DT备受姊妹们的宠爱，每次祷告会，DT都收获很多“美味”，还和大姨、小姨们建立起美好的关系。每到周五，HY大姨不是带着小蛋糕，就是味多美的小饼干等着DT来；每到周五，HS小姨就准备好可口的食材，和DT一起共进午餐。&lt;/p>
&lt;p>从一岁八个月到3岁这一年半的时间，DT在姊妹祷告会中享受上帝的爱，直到3岁去了幼儿园，DT结束了参加姊妹祷告会的日子，但偶尔请假回来，DT还是依旧很享受在神家中的幸福时光。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>第三幕 探访路上的“小陪伴”&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>说到陪伴，从户外开始后的“派出所”时代，DT就跟着爸爸、妈妈去各派出所陪伴，每次陪伴，DT依旧很享受这“陪伴”时光。遇到有其他小朋友，他就和小朋友一起玩，没有小朋友，就又成了弟兄姊妹的开心果，大家逗他开心，他也跟着咯咯咯地乐。&lt;/p>
&lt;p>最让我感恩的是，带着DT一起去海拘探望被拘留的弟兄姊妹。DT也成了海拘接待室里的“常客”，和胖叔叔也认识了，每次去，若遇到胖叔叔在，DT都会被邀请进胖叔叔屋里的椅子上坐坐。每次去海拘出发前，我和DT祷告主说：“主啊！保守我们一路平安！”DT也学着和我一起祷告。&lt;/p>
&lt;p>每次也为DT来回路上的安静祷告，来回两个小时的路程，DT总是开开心心地坐着去，呼噜呼噜睡着觉。因着这小伙子的陪伴，每次去探访弟兄姊妹都不觉孤单，有的时候和其他弟兄姊妹一起去，DT更开心了，有时遇到和主日学老师一起去，一路上还有歌声相伴。有好几次，DT 和他的主日学好朋友XL 一起去海拘探访，那更是DT的开心时光，两个小伙子一起滑滑板，一起在车上吃美味，一起在车上呼呼大睡。看着他们俩，我和XL妈妈曾畅想他们俩个将来一起配搭服侍会有多么美好！&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>第四幕 赞美队里的“小伙伴”&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>2014年8月，我们教会成立了 “敬拜赞美队”在祷告会服事。我在赞美队里年纪最大，DT在赞美队里年纪最小。每到周六下午排练的时间，我问DT是否愿意和妈妈一起去教会排练，DT都会很开心的回答：当然去了！ 也就是在赞美队里，DT认识了手鼓、吉他和贝斯、电钢琴。看完弟兄姊妹赞美排练中打手鼓，他回家把一个带盖的垃圾箱当成手鼓，学着打。由于赞美队里大部分都是主日学老师，DT又多了和老师见面的机会，自然和老师的关系更亲近了。周六下午常常有启发服事的同工也去教会，启发有很多好吃的，当然DT不能错过，每次排练从离开家到回到家至少五个小时，DT倒不觉得漫长，每次回家后不用吃晚餐了，有好几次都在启发小组蹭饭吃了。&lt;/p>
&lt;p>这点点滴滴的一幕幕，让我看见小孩子在主的殿中成长何等有福，如同在主爱的蜜罐中被泡大，从小不仅感受到父母的爱，在教会里直接感受到弟兄姊妹的爱，相信这样爱的种子已经深深地埋在小孩子的心里，将来神会使他发芽、开花、结实。因为神说：“让小孩到我这里来，不要禁止他们，因为在天国里，正是这样的人。”带着孩子来服事，不是我自己有多能干，也不是小孩子有多听话，而是神的祝福和恩典就在我们平平常常服事他的时候追随着我们，服事是神赐给每个属神儿女在地上莫大的祝福，若我们的孩子也在其中，必定一起蒙福！&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>给好好的信(一、二、三)</title><link>/2016/06/03/%E7%BB%99%E5%A5%BD%E5%A5%BD%E7%9A%84%E4%BF%A1%E4%B8%80%E3%80%81%E4%BA%8C%E3%80%81%E4%B8%89/</link><pubDate>Fri, 03 Jun 2016 07:32:38 +0000</pubDate><guid>/2016/06/03/%E7%BB%99%E5%A5%BD%E5%A5%BD%E7%9A%84%E4%BF%A1%E4%B8%80%E3%80%81%E4%BA%8C%E3%80%81%E4%B8%89/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>&lt;strong>第一封信&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>亲爱的好好：&lt;/p>
&lt;p>爸爸现在正式开始给你写信咯。你认字这么快，应该很快就能认全爸爸写的所有字。我突然发现你这小家伙身上有很多地方像我，比如话多，比如认字快。其实听说小时候爷爷话也多，也调皮。这一点证明你是黄家人。&lt;/p>
&lt;p>我有时候会因为你话多而生气，但是你认字多这件事情，我却心里喜滋滋的。好好，爸爸要向你道歉，爸爸实在是一个自私的人，而且是一个以自我为中心的人。爸爸心中一直有一个更好的自己的样子，然后认为自己就应该是那样。如果达不到，就会跟自己过不去，也会伤害到你。这就是我们在讲要理问答的时候说的“偶像”的意思。一个人在这个世界上最可怜的事情就是把自己当做偶像，那就好像努力拎着自己的头发，要把自己提起来。很多人就是这样来折磨自己，折磨别人。信主之前，爸爸就是这样的人。妈妈说，爸爸惯常的表情就是皱着眉头。这个毛病到现在都没完全改掉，你也一定发现了这一点。&lt;/p>
&lt;p>爸爸要向你承认，自己不是一个好爸爸，对你发脾气、苛刻。有时候等你睡下以后，爸爸看着你天使一样的面容，心中很难过。因为上帝把你交给我，我却常常搞砸了。&lt;/p>
&lt;p>好了，我正在改变，对吧？而且虽然爸爸没有妈妈温柔，但是爸爸还是做了一些重要的决定，比如让你上教会学校，这是你最喜欢的事情吧。还有，爸爸从来没有逼你去学什么钢琴、英语、美术。这件事情你发现了吗？所以好天气的时候，你可以自由自在地骑着你的小紫在小区里巡弋，像一只自由的鸽子。爸爸当然喜欢你对音乐有鉴赏能力，也能够学好英语，因为世界上最优秀的作品大部分都会是英文版本的，你可以自己开始一场知识探险。&lt;/p>
&lt;p>但是，这些都不是爸爸的目标，如果爸爸有什么期待，那就是你将来能成为一个好妻子，温柔、顺服、智慧。无论你将来有怎样的学识，有什么出彩的成就，但是你一定会离开爸爸妈妈，和你的丈夫、孩子一起生活，爸爸希望你享受自己的家庭生活，享受你作为妻子的角色，在这个角色上能够品尝上帝为你预备的恩典。爸爸周围有那么多阿姨，不管上过什么著名大学，工作多么出色，但是婚姻却很痛苦，这实在太让人难过了。&lt;/p>
&lt;p>当然，爸爸妈妈还要继续改变自己，让你看到一个美好的婚姻该是什么样的。这一点我们做得不好，嘘。&lt;/p>
&lt;p>小要理问答第一条说我们人生的目的是什么。这个世界会有各种声音告诉你，你有很多精彩的人生目标，但是都和上帝没有关系。比如爸爸让你警惕的芭比，她们的人生就是要精彩、成功、有漂亮衣服和派对，很多很多。爸爸在信主以前就是相信，自己的人生和上帝没有关系，因此很痛苦，也伤害了妈妈。所以爸爸信主以后，流了很多眼泪，悔改的眼泪，感恩的眼泪。&lt;/p>
&lt;p>亲爱的好好，你和爸爸妈妈一样，都是上帝造的。上帝在你身上有祂自己美好的心意，上帝也愿意帮助你找到这个答案。找到这个答案的过程是一场美好的冒险，也许也有痛苦和眼泪。亲爱的好好，你现在不喜欢疼痛，也不喜欢眼泪，爸爸都知道。你是一个感受力很强的小姑娘。不过，爸爸可以保证，上帝是不瞌睡的，上帝是爱你的，祂会陪伴着你走这一条历险的道路。&lt;/p>
&lt;p>有时候，人们会觉得上帝自私，为什么要让人的人生目标是荣耀祂。爸爸现在的感受是，上帝是丰富的，祂什么都不缺。但是祂给了我们这个机会，让我们来荣耀祂。那种荣耀就是让大家都能看到上帝的慈爱、恩典，看到上帝比世界上任何一个爸爸都有耐心和爱心，这个时候你会觉得认识上帝特别甜美。&lt;/p>
&lt;p>亲爱的好好，你喜欢吃巧克力，当然爸爸为了保护你的牙齿，严格控制着。你肯定知道巧克力那种甜味。可是，上帝造我们的时候，让我们对看不到的事情也有感觉。比如爸爸这个时候给你写信的时候，也有一种“甜”的感觉，就像是吃巧克力。&lt;/p>
&lt;p>爸爸为你祷告，让你的一生在上帝里能够尝到甜味。&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>&lt;strong>第二封信&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>亲爱的好好：&lt;/p>
&lt;p>爸爸前天在去上海的火车上正给你写第二封信，快写完的时候“piu”的一下没保存下来。嗯，我们总会遇到这样那样让人难过的事情。我们自己会犯各种错误，也会因为别人犯的错误遭受损失，好在我们的上帝不会出错，他创造了这个世界以后不会丢下不管，而是继续管理看护。以后爸爸会给你讲这个道理。当然，我们都会遇到一些让人难过的事情，我们也不明白为什么，找不到答案来安慰自己和别人。爸爸想说的是，我们要相信上帝，要有耐心，等等，再等等。&lt;/p>
&lt;p>没想到第一封信有很多叔叔阿姨看了，也很喜欢。也有叔叔阿姨问爸爸说，好好这么聪明，你对她的期望为什么就是成为一个好妻子，为什么不是，比如一个画家，一个音乐家。呵呵，按照爸爸的观察，也许你将来更有可能成为一个作家。&lt;/p>
&lt;p>不过这些事情爸爸并不清楚，也不能决定，因为上帝会给每一个人不同的恩赐，有人有音乐家的恩赐，有人有画家的恩赐，这些恩赐好像很被大家看重，所以你看到那么多小朋友被送到各种学习班去学习。但是也许有人还有做饭的恩赐，安慰人的恩赐，倾听的恩赐，只不过这些恩赐人们一般不太重视，因为这些恩赐看上去更像是对人有帮助，对自己好像没什么用处。这个想法上帝当然不喜欢，上帝给我们恩赐，就是为了让我们荣耀祂，帮助别人，预备我们行各样的善事。&lt;/p>
&lt;p>爸爸在老师发的家长联系本上发现，老师经常说你喜欢安慰人，这一定是上帝给你的恩赐，爸爸很羡慕，因为爸爸好像很缺乏这一点。我要向你学习。昨天晚上下班回家，你跑过来给爸爸捶背的时候，爸爸也觉得很受安慰。亲爱的好好，那一刻你身上就有上帝的形象。&lt;/p>
&lt;p>我们每一个人都看不见上帝。但有趣的是，我们在人的身上可以看到上帝的形象，当然不是全部的，那是因为我们是受造物，不是上帝，更悲惨的是，自从始祖堕落以后，我们人身上上帝的形象就越来越少了。我们在这个世界越久，身上上帝的形象可能越少。就好比上帝给我们一件漂亮的衣服，我们不好好爱惜，这件衣服粘上各种脏东西，也越来越旧，越来越破。这个比方好像也不是很贴切，好好你最喜欢打比方了，你来想一个。有一个神学家说，也许在孩子身上比在大人身上更能看到上帝的形象，我想是这样的。所以爸爸要好好观察你。&lt;/p>
&lt;p>不过爸爸这个时候心怀对上帝的感恩和赞美，也充满对你的爱意来写这封信的时候，身上也就有上帝的形象了。所以亲爱的好好，我们要学习去尊重人。因为人的身上有上帝的形象，上帝尊重人，所以我们也要尊重人。呃，好像爸爸又遇到一个需要忏悔的点了，难道我要把给你的信取名为《忏悔录》吗？这是一本伟大的书，是一位叫奥古斯丁的人写的，将来爸爸一定会和你一起读的。&lt;/p>
&lt;p>还回到上一封信中，爸爸对你的期待。我们这些罪人虽然身上还残留了一些上帝的形象，但是已经很少了，并且越来越少。耶稣基督取了人的样子来到这个世界，我们看到耶稣作为人的时候，身上就有完整的上帝的形象，我们将来一定会像耶稣基督的样子，这是我们的目标，但是我们现在就要出发，奔向这个终点。所以一个信主的人，他的生命是这样的：他会被这个目标吸引，这是一种很神奇的力量，带领他去走这条路。虽然这条路不是很容易，但却是一次很棒的探险。这种神奇的力量就是圣灵。比如爸爸本来想把上次没有保存下来的信回忆一下重新写下来，现在发现这封信和爸爸上次写的完全不同，这应该就是圣灵奇妙的工作。圣灵上帝更想借着爸爸向你说这封信里的意思吧。&lt;/p>
&lt;p>亲爱的好好，爸爸希望你和我，还有妈妈一起走这条路。爸爸也希望爷爷奶奶、姥爷姥姥，还有很多亲戚朋友都走这条路。因为这是一条回家的路，回到我们的天父那里。人不能没有家，不能像可怜的孤儿，没有牧人的小羊羔一样。在这个过程中，我们身上上帝的形象又会慢慢多起来，我们的生命就会闪闪发光。我们不需要芭比的漂亮衣服、灰姑娘的舞鞋、小马宝莉的魔法，上帝会让我们每个人的生命闪闪发光。&lt;br>
爸爸不知道你将来会去做什么工作荣耀上帝，但是爸爸想，你如果将来成为一名妻子的时候，希望你的生命是闪闪发光的。&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>&lt;strong>第三封信&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>亲爱的好好：&lt;/p>
&lt;p>那天小组聚会的时候，你已经能够完整地读出一段《约翰福音》的圣经经文了，你不知道爸爸内心有多么快乐。&lt;/p>
&lt;p>最近，一直被人认为火爆脾气的爸爸，找到了一些依据来为自己辩护咯。虽然爸爸有时候会生气发火，但是圣经里并没有直接说生气、发火是错的。圣经告诉我们“生气不可犯罪”，也就是说，一个人发火并不是问题，问题是他发火的原因是什么，还有他发火的过程当中有没有什么犯罪的事情。就连《约翰福音》的作者老约翰，也是一个火气不小的人，被人称作“雷子”。所以爸爸不用总背着这个包袱了，爸爸也觉得一个火气大的人，也许是一个情感热烈的人，所以老约翰写的福音书才那么受人喜欢。&lt;/p>
&lt;p>不过爸爸也要注意，不能只看对自己有利的事情，还是要老老实实按照圣经里说的去做。因为圣经里使徒保罗还说：“凡事我都可行，但不都有益处；凡事我都可行，但无论哪一件，我总不受它的辖制。”这就是说，关于生气发火的事情，焦点并不在于对不对的问题，而是在于好不好。即使发火是因为好的原因，并且过程当中没有侮辱人的话，没有摔东西，但还是要考虑这种方式对于对方来说到底好不好，能不能帮助他认识上帝，帮助他改变和更新。&lt;/p>
&lt;p>这件事情对爸爸是个难题，尤其是爸爸对待你这个小调皮的时候，怎么能够做到尽量温柔，不发火，一切目的都是为了让你身上能更有耶稣的形象？如果你在爸爸身上看不到上帝的同在、上帝的形象，爸爸又如何能要求你呢？好难啊，等你当父母的时候就知道了，到时候翻出爸爸的信看看呗。&lt;/p>
&lt;p>这里，爸爸又发现了你比爸爸强的地方。你在和小朋友的相处中，遇到了一些困扰，但是爸爸已经看到你在学习忍耐，学习解决问题，如果你受了委屈，会回家和我们讨论，一起来处理、祷告。所以，很多小朋友都喜欢和你玩。昨天爸爸又在院子里看到你骑着小紫自由巡弋的样子，真是很酷。&lt;/p>
&lt;p>好好，你在一天天长大，以后遇到的麻烦事会越来越多。你现在还小，爸爸妈妈很享受陪伴你的时光，但是总有一天，爸爸妈妈要放手让你自己去经历。我们虽然是你的父母，但是你和我们一样，都是天父的孩子，你有自己当跑的路。有一个很可爱的神学家说，当我们遇到问题的时候，不要着急，先坐下来，翻开圣经，看看圣经怎么说。就像发火这件事情，爸爸也是在圣经里面发现了全面的、宝贵的真理。&lt;/p>
&lt;p>亲爱的好好，爸爸妈妈总会有老得走不动的一天，所以你一定要自己开始探险的旅程，圣经就是你脚前的灯，路上的光。我们该怎么做人，该怎么生活，圣经会告诉我们答案的。你一定要记住，魔鬼的诡计就是在你的耳边轻声说“圣经讲得不一定都对吧”、“上帝也不一定都有道理吧”。遗憾的是，魔鬼的这个诡计当年欺骗了亚当、夏娃，现在还在继续欺骗糊涂的人们。亲爱的好好，你一定要保护自己的心。圣经就是我们生活和做人唯一的标准。此外没有别的。&lt;/p>
&lt;p>亲爱的好好，虽然我们家书架上放了很多本圣经，和其他书一样，安安静静地躺在那里，看上去没有什么不同。但是爸爸告诉你几点圣经的奇妙之处吧。&lt;/p>
&lt;p>首先，圣经是上帝亲自对我们说的话。家里的书架上也有很多很了不起的书，但是无论怎么样，这些书的作者都是和我们一样的人。但是圣经的作者是创造我们的上帝。而且他使用自己忠心的仆人，把自己想要告诉我们的话都写来给我们，这是不是一件很神奇的事情呢？&lt;/p>
&lt;p>第二，圣经是一本活的书，因为当我们愿意谦卑地读圣经的时候，圣灵会在这个时候工作。耶稣基督升天以后，赐下了圣灵来看顾我们，帮助我们。圣经的作者是上帝，我们只有在圣灵上帝的帮助下才会明白上帝的心意。&lt;/p>
&lt;p>第三，因为圣灵上帝的工作，即使是同样的经文，你在不同的时候读，上帝会给你不同的收获。给你欢乐、安慰、自由，更重要的是让你更爱上帝，愿意跟随祂。&lt;/p>
&lt;p>亲爱的好好，上面说的很多东西，有些人肯定不会同意的。因为他们只相信看得见的东西。但是你知道爸爸妈妈的爱是看不见的，可你感受到了。天父的爱更是这样。圣经给了我们一副奇妙的眼镜，带上它，你的人生就会开始一段奇妙的旅行。亲爱的好好，爸爸妈妈愿意陪着你走，总有一天，我们像圣经里说的一样，像云彩一样环绕着你，看着你和你的孩子一起，经历上帝的奇妙……&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted --></description></item><item><title>公共场合吵闹乱跑不是纯真可爱，是缺乏教养</title><link>/2016/06/03/%E5%85%AC%E5%85%B1%E5%9C%BA%E5%90%88%E5%90%B5%E9%97%B9%E4%B9%B1%E8%B7%91%E4%B8%8D%E6%98%AF%E7%BA%AF%E7%9C%9F%E5%8F%AF%E7%88%B1%EF%BC%8C%E6%98%AF%E7%BC%BA%E4%B9%8F%E6%95%99%E5%85%BB/</link><pubDate>Fri, 03 Jun 2016 07:29:22 +0000</pubDate><guid>/2016/06/03/%E5%85%AC%E5%85%B1%E5%9C%BA%E5%90%88%E5%90%B5%E9%97%B9%E4%B9%B1%E8%B7%91%E4%B8%8D%E6%98%AF%E7%BA%AF%E7%9C%9F%E5%8F%AF%E7%88%B1%EF%BC%8C%E6%98%AF%E7%BC%BA%E4%B9%8F%E6%95%99%E5%85%BB/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>这些年，来教会里的小孩子真是越来越多了，6月份的夫妻营会就有30多位小朋友参加，实在给营会增添了不少欢乐和温馨的气氛。一方面，我们为教会出现新的一代而高兴；但另一方面，作为父母也应当意识到养育孩子的责任重大、教养子女的任务艰巨。&lt;/p>
&lt;p>今天我要分享一件小事，事情虽小，却能够反映出很多问题。这件小事是什么呢？就是小孩子在公众场合安静、守秩序的问题。作为传道人，我参加教会的婚礼比较多，我发现所有婚礼都有一个共同的问题，就是我们的小孩子不能安安静静地坐在位子上，而是随便走动，甚至在会场里追逐嬉戏，而绝大多数的父母对此都无能为力。其实主日聚会的情况也是如此，所以我们才用主日学把孩子们隔离出去。我们以为这样一来，孩子开心，大人又不受影响，简直是两全其美，但其实这不过是反映出父母没有能力管住自己的孩子，而且也不愿意承担训练孩子的责任，在我看，这实在是父母的自私和失职。&lt;/p>
&lt;p>下面我就训练小孩子在公众场合安静的问题简单分享几点：&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>第一、是否有必要训练&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>有人认为不必约束小孩子，应当接纳小孩子的这种“纯真”。但是当我们听到我们的同胞在世界各地旅游都旁若无人地喧哗，又不遵守秩序的新闻时，我们会认为这些是“可爱和纯真”吗？而如果小孩子不从小接受训练，我们相信有多大的可能他们长大就能自然拥有文明素质呢？&lt;/p>
&lt;p>所以，这是一个很简单的道理：小孩子需要训练，而且越早越好。其实所谓文明，就是“良好的习惯”，因为训练有素，所以才能自然而然。我们中国有一个词叫“教养”，这个词和“文明”、“素质”意思接近，而它正说明：文明的责任在父母，你不训练孩子，就别指望孩子拥有它。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>第二、多大的孩子可以学会安静&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>我曾经在美国参加过一些教会的主日崇拜，也常常留心观察国内婚礼上那些外国家庭的表现，因此我可以负责任的说：七岁左右的小孩子，经过训练，完全可以安安静静地参与整场的主日崇拜或者婚礼。这一点可能让很多大人都感到惊奇，因为我们很多大人都常常坐不住，但小孩子确实可以做到。这也提醒我们不要低估孩子的可塑性，父母的尽责不会没有果效。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>第三、训练的益处&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>刚才我说文明就是一种习惯，其实这只是文明的外在，而文明的本质更在于它包含的美德。训练小孩子的行为其实更是为塑造他的内心，否则外表文明内心黑暗的仍不过是法利赛人和伪君子。那么，训练小孩子安静聚会有什么益处呢？&lt;/p>
&lt;p>一是操练他们制服肉体的能力。保罗说“我是攻克己身，叫身服我 ”(哥林多前书 9:27)。其实，我们对自己身体的控制和我们对自己欲望的约束是紧密联系的，因此，修道士的生活一定包括纪律的操练，而我们平时操练禁食也是为了刻苦己心，如果管不住自己的身体，也一定管不住自己的心。所以训练小孩子安静，就是训练他们制服自己的肉体，不能安静不是身体做不到，而是心里的力量不愿受约束，而这也正是训练的目的之一。&lt;/p>
&lt;p>二是培养他们的公德心。我们中国人无论到哪里都旁若无人，这一般被称为缺乏公德意识。而我们训练孩子在公众场合安静的另一个目的，就是要他懂得：我们要为别人着想，这个世界不是围着我转的，或者说我们的自由和权利不能侵害他人，这就是培养公德心，或者说是公民教育。如果从属灵的角度来说，这也是培养孩子懂得爱，基督的爱就是舍己，一个眼里只有自己的人是不懂得爱，也不会舍己的。&lt;/p>
&lt;p>此外，训练小孩子在聚会中安静也是培养他们的敬畏之心。圣经说：“你到　神的殿要谨慎脚步。” (传道书 5:1)所以，家长也应当教导孩子知道敬拜场所和其他场所的分别，要帮他们体会不同场合的不同氛围。今天，很多人只把上帝当成一位慈祥的父亲，甚至就是憨态可掬的圣诞老人，这实在是对上帝错误，至少是有缺陷的认识。而从小培养孩子懂得敬畏，懂得教堂是神圣之所，这正可帮他们建立整全的上帝观。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>第四、如何训练小孩子参加聚会&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>对于婴儿的家长来说，建议妈妈们带孩子坐在聚会的门口附近，孩子哭闹时可带孩子出去，等孩子安静了再带回来。这样虽然看似麻烦，但相信这其实是真正地参加了聚会，相信聚会的氛围一定对孩子的心灵有潜移默化的影响，尤其参加教会的崇拜更是如此。无论如何，我相信带孩子一起聚会是比把孩子放在婴儿室或者托儿班更对孩子有益的。&lt;/p>
&lt;p>对于大一点的孩子来说，例如三岁以上的孩子，家长们就完全可以训练他们安静聚会了。但孩子很小时，可以允许他们在座位上做些自己的事，例如，画画、看书。不必一开始就训练他们专心听讲，首先孩子需要学会坐住，然后慢慢再学会听讲。其实，当孩子坐下来时，他的手脚虽然被束缚了，他们的心却不会被束缚，当他们安静下来，他们的感受力和想象力反而更可以得到开发。&lt;/p>
&lt;p>总之，“自制力”、“公德心”、“敬畏上帝”和“体贴他人”，这些都是基督徒当有的美德，也是基督徒父母从小就应向孩子教导和传递的。无论如何，在教养孩子学习敬虔的事上，我们父母的责无旁贷。我们虽然有限，上帝却必扶持我们。上帝既然使我们成为父母，就必赐我们足够的恩典和能力。&lt;/p>
&lt;p>愿我们起来承担教养儿女的责任，愿我们的儿女都成为拥有真正生命和美德的新一代，阿们！&lt;br>
 &lt;/p></description></item><item><title>疼爱孩子的随时管教</title><link>/2016/06/03/%E7%96%BC%E7%88%B1%E5%AD%A9%E5%AD%90%E7%9A%84%E9%9A%8F%E6%97%B6%E7%AE%A1%E6%95%99/</link><pubDate>Fri, 03 Jun 2016 07:28:14 +0000</pubDate><guid>/2016/06/03/%E7%96%BC%E7%88%B1%E5%AD%A9%E5%AD%90%E7%9A%84%E9%9A%8F%E6%97%B6%E7%AE%A1%E6%95%99/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>【箴13:24】 不忍用杖打儿子的，是恨恶他。疼爱儿子的，随时管教。&lt;/p>
&lt;p>关于孩童的教育理论有很多不同的说法，对于一个孩子做错事的时候应该怎样处理，更是分歧很大，有主张不可以有一点批评的，有赞同可以适当体罚的，等等。其实圣经中针对孩子的任性、骄纵、悖逆等问题有很明确的教导，那就是要随时管教。这可能和很多属世的教育理念有较大的不同，也对很多父母是个挑战。&lt;/p>
&lt;p>下面我们就以箴言十三章24节的经文来分享圣经中关于管教孩童的教导。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>一、管教的含义&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>1.管教的内涵&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>管教的主要意义是在孩童悖逆，照着罪性放纵自我时令其归正的一种手段。这个词有纠正和训练的意思。因此，管教具有某种强制性，不是照着孩童的意愿，而是照着上帝的意愿必须施行的一种惩戒手段。但管教的重点不是惩罚，而是强调回转与顺服。所以，管教不是辱骂，不是殴打，不是伤害，是告诉孩子，你做了一件事情，这件事情是犯罪，很严重，你必须改正。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>2.“随时管教”&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>新译本译为“勤加管教”，吕振中本译为“总设法管教”，思高本译为“必要时加以惩罚”。“随时”这个词原文的意思有“及时、及早、勤奋地寻找”的意思。这样我们就知道随时管教的意思是要及时地、热切地、主动地、想尽一切办法制止孩子的任性悖逆的行为，令其回转。所以，从广泛的意义上来说，管教的方式可以有多种，比如口头制止孩子的不当行为，包括指出错误之处，警告、命令等，比如采用一些终止孩子错误行为的行动，包括抱走、没收物品等，比如取消孩子的一些原有的权利，包括禁止一段时间看电视，禁止一段时间玩某个玩具等；再比如杖打，这种典型的管教方式。甚至，谈话有时候都可以看作一种管教的方式。因为你的谈话可以是有目标的，可以是特别针对孩子身上的某个方面的问题来的，这种谈话是一种隐性的强制谈话的方式来管教，只是方式更加的温和。&lt;/p>
&lt;p>所以，管教是一种教养孩童的方式，狭义上或在最高等级上是杖打的形式，宽泛意义的管教不意味着必须是杖打，因为需要你想法设法地努力、勤奋地以各样方法来施行管教。但我们以下主要论到狭义的管教，就是杖打。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>3.管教的动力&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>【来12:6】 因为主所爱的他必管教，又鞭打凡所收纳的儿子。&lt;/p>
&lt;p>【启3:19】 凡我所疼爱的，我就责备管教他。所以你要发热心，也要悔改。&lt;/p>
&lt;p>管教的动力是爱心。&lt;/p>
&lt;p>为人父母在管教孩子之前，一定要知道自己是不是出于对孩子的爱，还是出于对孩子的恨。这一点怎么强调都不为过，因为如果没有爱，管教就是苛责、辖制和伤害，不是出于爱的管教在孩子身上造成的后果和不管教相差无几。当然，爱更不是纵容，任由孩子向着错谬直奔而不发声，这是恨他。爱自己的孩子并不是照着孩子的心意去满足他，就像上帝常常不听我们的祷告一样，因为上帝知道怎么对我们是好的，祂并不因为我们“喋喋不休式”的祷告而心烦，然后说，好吧就照着你所求的给你成就了吧。爱不意味着可以让孩子照着他自己的方式随意行动。爱可以忍耐，但忍耐不是放纵，不是放任不管。那么我们要说，什么是爱？怎么对待自己的孩子就是爱孩子呢？天天抱在怀里，照顾他，保护他，这当然是爱的表达了。但真正对这个孩子的爱，是照着圣经的要求对待他，这就是爱他了。你爱他，你也要教会他以圣经的方式来爱你。让你的孩子照着圣经所要求的对待上帝，照着圣经的方式来对待你，这就是教会他如何去爱神，爱人了。这就是你对孩子的爱。&lt;/p>
&lt;p>我们知道管教的根本原因是因为孩子也是罪人，但是我们必须要知道另外一个事实，那就是执行管教手段的我们，也同样是罪人，而且犯的罪比自己的孩子更多。孩子一定会犯罪，需要管教；父母也一定会犯罪，需要谨慎。因此，当我们要决定施行管教的时候要格外的小心，要在上帝面前祷告，察验自己的内心是否清洁，良心是否无愧，是否是照着上帝的意思来管教，还是说是照着我们自己的意思想要惩罚。如果你的管教不是出于爱，或者说凡是不出于爱的杖打都不属于管教，属于发泄情绪的私刑。&lt;/p>
&lt;p>很多时候父母对孩子不满意，不是因为这个孩子真的得罪上帝了，而是这个孩子得罪了自己，是这个孩子不符合父母的期望和要求，因为孩子没有照着自己的意思行事，没有达到自己的标准而不满。尤其是有的父母把孩子看成增加自己荣耀的砝码，常常拿自己的孩子跟别人的孩子来比较，在某个方面比别的孩子出色，就高兴，爱孩子就多一点，如果自己家孩子某个方面比较差，就不太满意这个孩子。比如孩子考试，数学考了20分，全班倒数第一，你就想管教他。表面原因看起来是因为孩子没好好学习，不努力，需要被管教；但深层原因可能是因为孩子考了这样的分数，自己没面子，邻居同事朋友问起来时自己觉得很羞耻，尤其是朋友家孩子考了100分的情况下，更觉得自己的孩子是太差了。为了让孩子更加“出色”，为了从孩子身上收获称赞，有的父母对孩子可能管教的非常严厉，动辄就动用棍子体罚。这其实是缺乏爱心和接纳的表现。这种轻易就动手打孩子的做法，反应了父母内心里面对于管教的错误看法，那就是以管教来终止自己心里的不耐烦，以管教来发泄对孩子的不满，甚至把从别处产生的怒气发泄在孩子的身上。这个时候的管教就不是出于爱，而是为了满足父母的私心和懦弱，为什么父母容易把怒气发泄在自己孩子的身上呢？无非是没有什么“后果”，比较“安全”，孩子很弱小，他不敢出声反过来回击你，“不欺负孩子欺负谁呢？”这是父母的罪。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>4.管教的目标&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>【箴22:6】 教养孩童，使他走当行的道，就是到老他也不偏离。&lt;/p>
&lt;p>【箴13:18】 弃绝管教的，必致贫受辱。领受责备的，必得尊荣。&lt;/p>
&lt;p>【箴15:5】  愚妄人藐视父亲的管教。领受责备的，得着见识。&lt;/p>
&lt;p>【箴15:32】 弃绝管教的，轻看自己的生命。听从责备的，却得智慧。&lt;/p>
&lt;p>【箴19:18】 趁有指望，管教你的儿子。你的心不可任他死亡。&lt;/p>
&lt;p>【箴22:15】 愚蒙迷住孩童的心，用管教的杖可以远远赶除。&lt;/p>
&lt;p>顺服建立在爱和信任的基础之上，顺服不是建立在恐惧的基础之上的。所以，管教的目标不是让孩子产生惧怕从而听话。管教孩童的目标不是让孩子听你的话，服从你，而是要让孩童伏在真理之下。管教的目标是让孩子对上帝有敬畏，而非是对你唯唯诺诺。管教是为了让孩子从愚蒙中出来，让孩子离开错谬得着知识和智慧，走在正路上。总之，管教的目标是为了孩子的益处。虽然孩子可能一时不理解，但若是出于爱心的管教，孩子会知道的。如同《希伯来书》所说的：“凡管教的事，当时不觉得快乐，反觉得愁苦。后来却为那经练过的人，结出平安的果子，就是义。”（来十二11）但是，我们在此所说的为了孩子的益处，不是属世的，而是属灵的。因此，这里所说管教的目的也不是为了单单让孩子有一些良好的品格，将来可以在社会上过的更好，不是为了让他将来在学校学习成绩更好，取得令人瞩目的成就，有个好工作，等等。好的品格可以拥有这些，但是好的品格也可能不会拥有这些，还可能带来很多的逼迫和艰难。&lt;/p>
&lt;p>因此，管教的目标是让这个孩子能够认识神，敬畏神，跟从基督。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>二、管教的必要&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>【箴22:15】 愚蒙迷住孩童的心，用管教的杖可以远远赶除。&lt;/p>
&lt;p>【箴29:19】 只用言语，仆人不肯受管教，他虽然明白，也不留意。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>1.罪是管教的根本原因&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>管教的根本原因，就是每一个人生来就在罪中，都是罪人，在人性里面有一种从始祖亚当而来的与生俱来的犯罪的倾向和本性。这一点，圣经对人的看法就和很多学说不同。我们常说小孩子是如此可爱，每个人看自己的孩子更是纯洁无暇，但是圣经对人的看法是：没有义人，连一个也没有（罗三10），就像大卫在诗篇里所说的：“我是在罪孽里生的，在我母亲怀胎的时候就有了罪。”（诗五十一5）所以，我们的孩子固然可爱，但也是可爱的小罪人。这是小孩子需要管教的前提，没有这个认识，如果不承认自己的孩子和自己一样也是一个需要救赎的罪人，做父母的就不会有正确的管教观念。&lt;/p>
&lt;p>什么情况下需要管教孩子呢？“愚蒙迷住孩童的心”的时候就是管教的时候，这个孩子被自己的罪所辖制和蒙蔽的时候，他违背上帝的时候。比如，一个孩子经常撒谎就需要管教，因为这违反了上帝的命令。如果你要求他东西用完了，第一时间放回原处，不要把沙发、床上、书桌、饭桌上都摊满东西，（一般小朋友所过之处，一片狼藉），如果多次提醒，你发现他还是不能做到，这个一般不建议采用管教的手段来进行。可以有其他方式，比如提醒之后带着他一起收拾，比如跟他约定好，凡是没有归位的物品父母有权处理这件物品，可以决定送人，甚至父母觉的没用了可以当作废品扔掉不需征求孩子的意见，等等。&lt;/p>
&lt;p>因此对一个孩子管教的依据就是上帝的律法，故意违背十诫的精神就需要管教，因而第一要管教的是对父母的不尊重，不允许孩子向父母发脾气，大喊大叫，更不允许孩子动手打父母，这是上帝所设立的基本家庭秩序，这个孩子如果连自己的父母都不尊重，他会尊重上帝吗？会尊重别人吗？&lt;/p>
&lt;p>第二要管教的是撒谎，第三是不守约定的管教，就是悖逆时要管教。&lt;/p>
&lt;p>管教其实并非是一种完全消极的方式，并非只是为了制止孩子的罪和悖逆，管教是一种积极的塑造，在制止的同时要建造起正确的应对模式。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>2.父母负有管教孩童的必须责任&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>【撒上2:29】 我所吩咐献在我居所的祭物，你们为何践踏。尊重你的儿子过于尊重我，将我民以色列所献美好的祭物肥己呢？【撒上2:30】 因此，耶和华以色列的神说，我曾说，你和你父家必永远行在我面前。现在我却说，决不容你们这样行。因为尊重我的，我必重看他。藐视我的，他必被轻视。&lt;/p>
&lt;p>【申21:18】 人若有顽梗悖逆的儿子，不听从父母的话，他们虽惩治他，他仍不听从，【申21:19】 父母就要抓住他，将他带到本地的城门，本城的长老那里，【申21:20】 对长老说，我们这儿子顽梗悖逆，不听从我们的话，是贪食好酒的人。【申21:21】 本城的众人就要用石头将他打死。这样，就把那恶从你们中间除掉，以色列众人都要听见害怕。&lt;/p>
&lt;p>对于所有的父母来讲，当我们领受了上帝的赐福，领受了从神而来的产业时候，就领受了教养子女的责任。孩童犯罪父母负责。父母不要说，我们已经都尽力了，给他吃给他穿，都是买来很贵的衣服和玩具给他，别的孩子有的，我们都尽量也都给他，给他报了很多培训班，这还不够吗？或者说，都是社会环境不好，我们教导他的都是好的，但是电视、网络的内容把孩子给带坏了，周围有很多不好的人，自己家孩子本来挺好，跟一些有不好习惯的孩子一起玩被别的孩子给带坏了，等等，这些都是父母的托词。孩子出现问题，父母要负第一责任，我们不能埋怨孩子所在的学校不好，老师不好。&lt;/p>
&lt;p>父母不能期望学校、教会、社会来管教让孩子走正路，不能让自己之外的任何人或者机构来代替自己管教孩子，不要说将来他走向社会吃些亏、碰一些钉子就会变得懂规矩，社会更大的可能是把他给扭曲了。父母要在孩子走向复杂的社会环境之前，就把孩子的信仰根基和基本品格给建造好，让他凭着这些去面对挑战。&lt;/p>
&lt;p>父母也不能期望，随着年龄增长，孩子自然就好了，以为树大自然直。于是很宽松，发现孩子的问题了，也不指出，不处理，这样大家都相安无事，这是纵容。有时父母因为某些原因觉得亏欠了孩子，对孩子有内疚感，就以某种程度的放纵作为补偿，比如做父亲的常常出差，在家的时间少，陪孩子的时间少，所以为了弥补自己的亏欠，在看到孩子有问题的时候也不说。也有父母自己没有耐心，做了几次尝试之后就放弃了；不要因为他就是不听，就烦了，就听之任之，随他去吧，这种放手是不负责任。对于孩子的错误采取视而不见的做法，一方面会让孩子没有基本的是非对错的观念，也会造成孩子的自我中心，骄傲和极度的自我膨胀，从而招致灭亡。&lt;/p>
&lt;p>圣经当中有一个非常惨痛的例子，就是撒母耳小时候的那个大祭司以利，在上帝面前对于自己祭司的职分还算是尽职尽责，但是有一件事却被上帝差派先知来责备他，就是他对自己两个儿子的恶行不管教。其实，以利并非是不管这两个儿子，他对自己这两个儿子的恶行也非常痛心，也规劝他的两个儿子：“你们为何行这样的事呢？我从这众百姓听见你们的恶行。我儿啊，不可这样。我听见你们的风声不好，你们使耶和华的百姓犯了罪。人若得罪人，有士师审判他。人若得罪耶和华，谁能为他祈求呢？”（撒上二23-25节），以利劝诫了，然而他们还是不听父亲的话，因为耶和华想要杀他们（撒上二25）。那么我们要问的是，以利的责任尽到了吗？是他已经尽到了作父亲的责任，只是因为上帝想要杀他的两个儿子，这两个儿子就悖逆吗？其实从后来上帝差派先知来向以利宣告责备和审判的话，我们就可以知道，在上帝眼中，以利并没有尽到一个为人父的责任，因为上帝说以利是：“尊重你的儿子过于尊重我。”那么，怎样才算是尽到了管教的责任了呢？以利的规劝当然可以算为管教的一种，但他只是像今天的很多父母一样，只是动嘴劝说了，甚至可能还为他们在上帝面前祷告了，求神拦阻这两个孩子不要再犯罪了。但是当他看到这两个悖逆之子根本就不听劝诫的时候，他不应当就停留在这里，听之任之，而应当“用杖打他，他必不至于死”（箴二十三13）。如果以利在发现规劝无效之后，采取了更进一步的措施，比如革除他们的祭司职分（这两个儿子也是祭司），将他们赶出会幕，不允许他们参与任何礼仪活动，或许他们会悔改，如果他们强行犯罪，照着《申命记》的原则要把这两个悖逆的儿子交到长老手中用石头打死，这样虽然死了两个儿子，但是却可以救自己的家脱离灾难，但以利却任由自己的两个儿子犯罪，为自己的家带来上帝的审判和刑罚：“日子必到，我要折断你的膀臂和你父家的膀臂，使你家中没有一个老年人。在神使以色列人享福的时候，你必看见我居所的败落。在你家中必永远没有一个老年人。我必不从我坛前灭尽你家中的人。那未灭的必使你眼目干瘪，心中忧伤。你家中所生的人都必死在中年。”（撒上二31-33）&lt;/p>
&lt;p>因此，这里特别要提到孩子的父亲，父亲不能期望孩子的妈妈代替自己来教养孩子。可能很多爸爸，因为工作的关系，陪孩子的时间比妈妈少，很多妈妈是全职照顾孩子，孩子自然跟妈妈就更亲近。父亲不能因此说，教育孩子的事情主要归母亲来负责了，孩子出了问题就拿孩子的妈妈来问责。一旦孩子有什么问题，当着孩子的面，弟兄先把自己的妻子指责埋怨一顿，然后再对孩子一顿批评，这样严重损伤了作头的职分。教养孩童是夫妻两个人共同的责任，但是，上帝却首先要追究父亲的责任。爸爸要意识到，不管你对孩子的投入多还是少，将来在上帝面前交账的时候，你要负主要责任。刚才我们说圣经记载的管教子女失败的以利，其实圣经中还有另外一个失败父亲的典型例子，就是大卫。大卫被称为合神心意的君王，但是在大卫教养自己儿子的事情上基本上是失败的。我们可能会说，孩子的妈妈难道不管孩子吗？以利是大祭司每天有多少事情要处理啊，大卫是一国之君更是日理万机哪有时间教育孩子，大卫的妻子应当多承担一点啊。可是，你会发现上帝要审判，要责备都是对作为父亲的这一方的。所以，这里劝勉所有为人父的弟兄们要抽出时间多点关注孩子，如果你正在忙于自己的事情，孩子跑过来问你一个问题，或者请求你的帮助，你不能轻而易举地对孩子说，去找你妈妈，我正忙着呢！也劝勉所有做母亲的姊妹们，作为妈妈要有意识地培养孩子“爸爸是一家的带领人”的观念，有意识地在家中树立爸爸在教育中的权威。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>3.管教是教养孩童中的“次要”手段&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>管教是必要的，也是很重要的，但不是主要的。这是我们需要提醒父母的。有的父母非常的属灵”，如果经常打孩子，就表明自己是照着圣经在教养孩童。其实，圣经说孩童需要管教，可以使用杖打的方式，并非是说，杖打就是最主要的教育孩童的手段了。教育孩童有很多方法，比如多沟通，多陪伴，等等。即使是管教，我们刚才说了还有很多方式，不是只有杖打这一种方式，比如可以禁止他的某项活动，没收他的某个玩具，取消他的某个选择等等（我们家就曾针对孩子没有做到我们约好的一件事情，就取消了她一段时间内午餐的建议权，不允许她说“我要吃披萨、我想喝苹果汁”等这一类的权利，我做什么就吃什么，我定了吃什么就吃什么，直到我们评估她午饭吃什么不再影响她做事了，改正了，再重新将这个建议权赋予给她）。杖打的方式主要是针对孩童成长过程中的罪设立的，并且这罪也不是只要他一犯错就杖打，杖打也只是针对孩子有意识地违反规则、对抗权柄、悖逆放纵的时候。&lt;/p>
&lt;p>其实相对于杖打的管教方式而言，沟通是一个平时的积累功夫，从父母付出的心力和时间来说，顺畅的沟通培养比杖打的挑战要大。因为杖打在很多父母看来要简单得多，又省时间又有立竿见影的效果，何乐而不为呢？如果是以省事为管教的选择因素，父母暂时是省事了，但造成的问题和影响可能是一生都需要解决的。如何能够保持和孩子之间畅通的谈话渠道和信任氛围，父母有时候需要放下很多自己看为重要的事情，我的建议是，不管你有多忙，你手中的事情有多重要，一旦孩子有事情来找你，你就要停下来听他说，在你了解了他的事情之后，你再决定是马上和他一起解决他提的问题，还是让他暂时等一等，等你做完手中的事情再来和他一同讨论。不要什么都不听孩子说，直接就让他先回去等。你的孩子要跟你说话，这件事很多时候比你手中正在做的事更重要。&lt;/p>
&lt;p>父母对于孩子除了监督的责任之外，更有爱心的扶持和赞赏的一面，甚至后者更重要。不要让孩子觉得父母就是一个监督者和法官兼行刑官。从父母这里孩子没有体会到一点温暖和夸赞，只有冰冷的要求和管教。这样的孩子怎么可能身体心灵都健康地成长呢？&lt;/p>
&lt;p>那根管教的杖不是目标，让孩子顺服的也不是那根杖，杖只是一个辅助的工具，要让他对上帝有敬畏之心。包括奖励制度，这些都不是最终动力，都只是辅助手段，针对孩子特定年龄的心理特点所做的针对性策略。&lt;/p>
&lt;p>所以，父母不要把杖打当作是教育的主要手段和方法，更不是解决问题排名第一的灵丹妙药。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>三、管教的原则&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>1.孩子的年龄段&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>【箴19:18】 趁有指望，管教你的儿子。你的心不可任他死亡。&lt;/p>
&lt;p>什么时候就可以管教孩子了呢？其实从几个月就可以了，管教的年龄越小施行，效果越好，随着孩子的年龄的增长，他的见识越来越多，心志也越来越独立，管教方式的效果就不那么显著了。这里的“趁有指望”就是指趁着孩子幼小的时候，容易塑造和管教有效果的时候来管教。1-6岁是管教的最佳阶段，过了六岁效果就要弱很多了，年龄越大越需要父母的智慧，年龄越大越要以朋友之间的指导和建议为主要方式。1-6岁的孩子通常会以哭和闹作为一种对付、控制父母的手段，这个阶段管教的主要挑战就是坚持住。我们千万不要觉得孩子还很小，不要给他有一些严格的要求，其实几个月大的孩子已经可以通过表情和声音来判断你的态度了，一两岁的孩子在判断你的态度上更是理解力超乎想象。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>2.要先有规则，才能管教&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>不是孩子一犯错，马上就管教。孩子很多事情分不清可不可以做，他都不知道自己做错了，就被批评，甚至被斥责，被管教，他会觉得很委屈。对于大人来说，很多是常识的问题，对于孩子来说很多他们是第一次遇见，不要觉得他们不懂事，而是要了解他们是怎么想的，我们必须要学会一个爱的功课就是恩慈中的忍耐，我们必须允许孩子犯错，允许他们不小心，允许他们不知道，允许他们不熟练。允许他们和同龄的其他家庭的孩子不一样，允许他们和你小时候也不一样。&lt;/p>
&lt;p>那么什么时候可以管教呢？一定是他明明知道做错了，或者明明知道是你已经告知不可以做的事情，偏要去做，对于故意挑战权威和悖逆的行为，一定要及时管教。这里需要注意一点，小孩子的语言世界正在建立的过程中，很多时候，他听到你的要求了，但是他很有可能没有理解你说话的真实含义，他还是照着他的理解去做了，看起来好像是故意违背你的命令，但实际上他是没有真听懂你所说的话。&lt;/p>
&lt;p>而且设立管教的标准，最好不是一种单方面的设立，而应当让“被管教对象”参与进来，应当跟孩子沟通，目的是了解孩子的想法。不要单方面认为自己是大人，从见识和人生经验都远超过孩子，大多数情况下的确是这样，但是，你要知道，父母的很多人生经验不能直接就让孩子去应用，因为我们是经过了一个亲身体验、经过了失败、甚至是经过了很多痛苦的过程才学会、才知道和明白的，我们不能期望孩子瞬间就要接受我们花了时间和代价才接受的东西。更何况，孩子的心理和生理成熟度不能和父母相比，即使是好的、智慧的人生经验，孩子也不一定就能马上行出来。第二，要解释，就是在你了解了孩子的想法之后，并不意味着你一定要照着他的想法来处理问题，而是充分了解之后，综合考虑，然后你提出一个规则约定，要让孩子明白为什么你要这么设立规则，目的是什么，最好能取得一致，这其实就是约的观念，事先父母和孩子约好，规则是什么？界限在哪里？各自的责任是什么？遵守规则的奖励是什么？打破规则的后果是什么？诚信、自制和承担责任等品格就在这个过程中会被建立起来。&lt;/p>
&lt;p>但是，我们依然要提醒父母们一个事情，你跟孩子的约常常会被孩子打破的，这一点就跟上帝和以色列人立的约一定会被破坏掉一样。没有人可以完全遵从一个约定。你和孩子制定一个规则（约）的时候，一定要要预备孩子遵守不了的处理预案，不要期望孩子能完美地遵守规矩，这几乎不可能，所以当你发现说好的事情，孩子做不到的时候，不要惊奇、不要发怒，不要觉得他就是故意的。他可能是忘记了。你要知道他没有什么特别的力量来遵行你们之间的约定。因此，父母就要预先为可能面对的违约来预备面对时所需要的恩典。&lt;/p>
&lt;p>不要在家里给孩子立很多规矩，只要有几条“铁律”就可以培养出孩子的顺服和守信。非道德性的规条，越少越好，给孩子一个比较宽松和自由的环境。当年上帝在伊甸园里给亚当在十诫之外只有一条命令。比如在桌上吃饭，可能有的孩子喜欢吃一会儿玩一会儿，一边吃一边玩，父母该怎么处理呢？提醒？要求？还是端着碗追着小孩子满屋子吃饭？有的家庭就有规矩，吃饭的时候不可以离开饭桌去做别的事情，一旦离开了就不可以回来吃了，有的家庭就没有这样的规矩，吃饭的时候可以离开桌子，可以一会儿再回来吃，但是一旦父母说吃饭时间结束了，这个时候孩子不在桌上，也结束了。这都是比较好的方式，因为这两种方式都没有不停地提醒、要求、呼叫、甚至呵斥、威胁、利诱，也没有提出更多的细节要求。这两种方法处理吃饭的问题很简单明了，容易执行。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>3.管教的标准和尺度&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>【弗6:4】 你们作父亲的，不要惹儿女的气，只要照着主的教训和警戒，养育他们。&lt;/p>
&lt;p>管教的尺度原则：要照着上帝的心意来管教，而非照着父母的心意来管教。正如上个主日的证道经文所讲的“只要照着主的教训和警诫养育他们”。什么事情要管教，什么事情可以给孩子更大的空间呢？当然我们知道，道德性的事情界限很清晰，不需要讨论就可以知道不可越界，比如不可以撒谎，不可以偷窃等。总体原则就是，不要越过上帝所设立的界限和标准就好。这个越过，可能是宽松，也可能是严格。就是，可能上帝不喜悦的父母却觉得无所谓，可能上帝都没有那么严格的要求，父母却要求了。但很多事情如果没有约定和规则，对与错的界限不那么分明，我建议就要宽松一些。比如孩子回家后不记得换拖鞋就四处走动，可以提醒，但是不要因为地被踩脏就大发雷霆。&lt;/p>
&lt;p>过于严厉的管教，过多的规矩和严格的界限会破坏孩子和父母之间的关系，也会破坏孩子和上帝之间的关系。家庭是一个轻松和充满爱的地方，而非是一个严苛的训练场。把一个孩子训练得言听计从，有时候并不一定就是教育的成功，很可能这种无条件顺服、听话的背后，是巨大的伤害、是懦弱，是失去了独立思考和行事的能力。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>4.不可在怒气中管教&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>父母什么时候最愿意行使管教的权柄和方式呢？在生气的时候。有的父母心情好的时候，孩子怎么折腾都没关系，但孩子同样的行为，在父母心情不好的时候，就可能招致“莫名其妙”的训斥和杖打等管教。这是做父母特别要注意的地方。父母千万不要把对别人的怒气发泄到孩子的身上，比如夫妻吵架了，就对孩子非常不耐烦，孩子有一点不听话就是一顿打；比如工作中和客户、同事或者上司闹了些不愉快，回家就把心里的不高兴全倒孩子身上了。这样的伤害很严重，即使后面道歉了，认错了，一些事情的后果已经产生了，很难再挽回如初。&lt;/p>
&lt;p>在怒气中的管教，可以说不算为管教，这可能只是父母暴怒情绪的发泄，美其名曰管教。即使是孩子做错了，自己很生气，也要先把自己的情绪平复了，再来处理孩子的问题。否则，此时的管教效果不但不好，还会有很多副作用。第一，孩子可能分不清是他做错了被管教，还是父母生气了被管教。第二，此时动手打孩子可能在急怒中下手不分轻重，容易造成伤害。&lt;/p>
&lt;p>父母作为上帝所设立的孩子的监护人拥有教养的权柄，有一个常见的误区，以为可以随意对待孩子，尤其是圣经说了：可以用杖打孩子，于是就很随意地体罚孩子，以为圣经提供一个可以体罚殴打孩子的许可。这是对管教非常错误的看法。圣经说是“随时”而非是“随意”，圣经说是可以，而非是必须。孩子很多时候并不需要管教，只是因为孩子所行的不符合父母的心意，就要管教。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>5.要言出必行&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>我们说对孩子的管教要严，但这个严不是严厉，而是严格。严厉可能造成孩子心灵的封闭，他心里不服，有很多想法，他不跟你说，表面上听你的话，实际上心里很多的不满、委屈和愤懑。这样的顺服其实不是真实的，这在实质上是一种带着伪装的不顺服，他是在父母和众人面前表演顺服，总有一个处境他会将他的不顺服的真面孔表达出来，但这样的时候很可能是以非常叛逆的方式在非常堕落的场合。&lt;br>
但严格却不会造成这样的后果，因为他知道有些界限是不能越过去的，是需要留意遵行的。你要温柔地坚定，这就是严格，可以很温和地不妥协。这是管教有效果的关键，约一旦形成，必须坚决执行，并非说，你说的话不管对错都要坚持，而是没有什么错误的话一定要坚持。如果说错了，怎么办呢？不是不吭声，当没有说过，自己假装忘记了，你会发现，孩子就发现原来说过话还会忘记，这就是破口。所以，如果一时考虑不周，或者情急之下说了不合适的话了，不要因为面子而不处理，要跟孩子正式地解释，收回不合适的话，并郑重道歉。&lt;br>
这个处理方式本身就是一种教育，让孩子知道，如果他自己说错了话，也要这样来处理，他以后就不会随便讲话，会很谨慎的。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>四、管教的方法&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>管教是一种智慧，而非一种控制的手段。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>1.用杖&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>这可以算为技巧，也可以算为原则。就是说，不要拿手打孩子，不要打耳光，扇脑袋，用脚踹，或者把孩子推到，这些都不算为管教孩子，这属于体罚和伤害，严重者还算是虐待孩子。&lt;/p>
&lt;p>要准备出一根管教的杖，这个杖主要的目标是权柄的象征，而非能产生伤害，或者说，这个管教的杖的准备一定要避免产生身体的伤害，比如你不能拿擀面杖作为管教的杖，你不能拿棒球棒作为管教的杖，也不要拿任何厚重的东西来作为管教的器具。更不要随手抄起一个东西就打孩子，这都不属于管教的范畴。&lt;/p>
&lt;p>管教的杖需要专门准备的，而且要事先告诉孩子，这根细细的杆子是做什么用途的，还要为这个杖放一个专门的地方，这根杖不要让他拿过来当玩具玩。平时就放在那里。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>2.夫妻要一致&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>夫妻两个人的态度不能不一致，一个觉得没有什么大事，差不多就算了，另一个觉得这是一个很重要的事情，必须“严肃”处理，必须重视起来。如果有不一致，父母两个要先解决这个不一致，再来说孩子的问题。更不能一个正在管教，另一个表达不认同，还拦阻。也不能，孩子来告状，你就同情孩子，在配偶背后迎合孩子，比如，你妈妈就是那样的人，咱不跟她一般见识。比如，妈妈没收了一件玩具，你偷偷地又给了孩子，还约好，不要告诉妈妈啊，这是我们两个人之间的秘密。这些做法都让孩子可以利用，而且还给孩子造成厚此薄彼的不好习惯。你一定要在孩子告状的时候，站在妻子这一边，让孩子知道你们两个人是统一战线，是一致的。&lt;/p>
&lt;p>态度一致，立场一致，要求严格程度一致。不能给孩子有可乘之机，让孩子发现了父母之间的不同，那么他就会乘虚而入。不要被孩子利用了，这不但助长了他的诡诈，而且还容易破坏夫妻关系。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>3.不轻易打&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>虽然圣经说可以管教，但并不意味着杖打是一个可以随便动用的方式，对于一个孩子来说，不要让挨打成为家常便饭。能不打，尽量不用打的方式。&lt;/p>
&lt;p>杖打可以说是教养孩童中最后一种手段了，是穷尽了建议、引导、劝告、许诺等方法无效之后，最后采用的方式。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>4.不要轻描淡写&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>既然准备了管教的杖，一旦要使用，就不要自己又不忍心了，然后就轻飘飘地比划一下，意思一下，就算了。如果这样的话，还不如不管教。因为这样就会让孩子从心里开始轻看管教，从而心里没有畏惧和尊重。觉得也就那么回事，说说而已，吓唬人。这种心理的前后落差一旦形成，再严格起来会很困难，而且还容易让孩子不理解，觉得父母忽轻忽重，不可捉摸。父母的权威性和可信度都被降低了。&lt;/p>
&lt;p>一旦动用了管教的手段，那么就要照着之前约定好的管教规则，实打实地执行了。说好要打一下，就一下了，两下就两下。每一下都要有每一下的效果。既然要打，就要打疼。但是绝不可以形成真正的伤害，要疼又不伤害。这杖一旦在家里设立，就不能允许孩子胜过了这杖。哭也好，闹也好，他必须伏在这杖的权柄下。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>5.要及时&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>如果这孩子故意违反规则，应当管教，不要拖拉。前面所说的“随时”这个词，不是指经常打一打的意思，所谓一天不打上房揭瓦。要主动地及时地矫正孩子的错误。是指反应要及时，该打的时候不要犹豫，不要拖延。拖延会损害你的权威和信誉，比如，你之前就已经说好了，吃饭的时候不许玩玩具，他也答应了，可是下次吃饭的时候他还是玩，你制止了，他不听从，你把玩具给收走了，他就开始哭闹，你告诉他安静，如果接着撒泼就要管教了，他还哭，你就再次警告：再哭，我就要管教你了。他还哭，你还警告，就是不动手。拖延也会影响管教的实际效果，因为小朋友的兴趣和关注点转移很快，一会儿他就忘记了刚才发生的事，但这事对他的影响已经产生了。滞后就容易让他觉得被打得莫名其妙，都不知道为什么，突然一顿打就临到了。&lt;/p>
&lt;p>这时候可能有的弟兄姊妹说，那如果是在公共场合，很多人面前，孩子公然违反了规则，已经符合要管教的标准了，该怎么办？需要照顾孩子的自尊心吗？我认为需要看孩子的年龄而定。如果是六岁以下的孩子，现场找一个不被看见的空间管教就可以了，六岁以上的，如果他当时停止了，可以回家再处理。比如在聚会中孩子的大声喧哗和大声跑动，跑到讲台上干扰聚会，摸音响的开关，等等。这是现场必须要制止的，劝告之后不听，就要当时就管教。不需要马上就带回家，因为孩子的不听话，整个聚会父母都参加不了，不应当这样。管教之后，安静下来了，继续聚会。&lt;/p>
&lt;p>最后，要特别提醒诸位为人父母的弟兄姊妹，主耶稣在凡事上都是我们效法的榜样，祂怎样对我们，我们也照着自己所经历的恩典来对待祂交在我们手中的孩子，以无比的爱心、温和、忍耐和恩慈来坚定不移地持守真理。&lt;/p>
&lt;p>【诗94:12】 耶和华啊，你所管教，用律法所教训的人，是有福的。&lt;/p>
&lt;p>回应诗歌：《爱的真谛》151首&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted --></description></item><item><title>按照神的心意教养孩童</title><link>/2016/06/03/%E6%8C%89%E7%85%A7%E7%A5%9E%E7%9A%84%E5%BF%83%E6%84%8F%E6%95%99%E5%85%BB%E5%AD%A9%E7%AB%A5/</link><pubDate>Fri, 03 Jun 2016 07:22:54 +0000</pubDate><guid>/2016/06/03/%E6%8C%89%E7%85%A7%E7%A5%9E%E7%9A%84%E5%BF%83%E6%84%8F%E6%95%99%E5%85%BB%E5%AD%A9%E7%AB%A5/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>各位弟兄姊妹主日平安！&lt;/p>
&lt;p>这段时间的主日我们都是分享专题，这个主日的专题是教育子女。今天是第一讲，来跟大家分享教育子女的几个方面最基本的原则。教育子女这个范围非常广，有不同年龄段的男孩和女孩，要针对的不同问题也很多，包括孩子不同的成长阶段，等等，都会有很多不同的系列可以分享。&lt;/p>
&lt;p>今天第一讲，我想跟大家分享教育子女最基本的原则或者说原理。&lt;/p>
&lt;p>圣经《诗篇》127篇3节说：“儿女是耶和华所赐的产业，所怀的胎是他所给的赏赐。”可以说，儿女是神赐给夫妻特别的产业，是神所祝福的，这是神给夫妻的美好赏赐，一个美好的祝福。同样，神说的这个赏赐，神所赐的产业，神所赐的祝福，父母有责任在神面前很好地养育自己的儿女、教育自己的儿女。所以，《箴言》说：“教养孩童，使他走当行的道，就是到老他也不偏离。”新约里说：“你们作父亲的不要惹儿女的气，恐怕他们失了志气，总要照主的教训和警戒养育他们。”儿女是神所赐的赐福，是神所赐的赏赐，父母有责任在神面前承担起养育儿女、教育子女的责任，而且这个责任不但是父亲的，同样也是母亲的，是父母共同的责任。所以，我们需要求神赐给我们充足的智慧，让我们做智慧的父母，有从神的话语来的爱和智慧来更好地承担起养育儿女、教育子女的责任。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>一  教育子女的目标&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>谈到教育子女，首先要分享的是，教育子女的目标是什么？我们到底要把儿女培养成怎样的一个人？《路加福音》2：52特别记载了主耶稣小时候的成长，它是这么记载的：“耶稣的智慧和身量，并神和人喜爱他的心都一起增长。”这里面有四个词：“身量”、“智慧”、“神”还有“人”。这一章经文很好地指明我们教育子女、教育孩童的成长目标，同样，这也是父母教育子女、养育儿女的基本目标。一个是健康的身体，这里面说身量增长了，只有健康的身体才会成长，所以健康的身体是生存的基本。今天这个时代，不太存在营养缺乏的问题，健康的身体需要供应营养充足的食物，养成良好的饮食习惯和锻炼的习惯，不偏食、不节食、要运动，这个方面大家都非常熟悉和明白，今天就不展开分享了。&lt;/p>
&lt;p>然后，是“智慧”的增长，这就是人生的智慧，这是在与神和人的关系中学习，而且通过学习、积累知识，不断地提炼、得着智慧、增长智慧。所以，在这里我们可以看到人生的智慧。有些人特别有知识，但缺乏智慧，神特别看重智慧，智慧也是做事的能力，使我们能够通过人生的智慧，去服务于社会，用神所赐给我们的智慧去服侍。&lt;/p>
&lt;p>这样看，教育子女的第一个目标是健康的身体，第二个目标是人生的智慧，第三个目标是神喜爱他的心，换句话说就是与神的关系，用今天属灵的话来讲，就是有美好的灵性，这美好的灵性指的是敬畏神、爱慕神并且顺服神。这样美好的灵性来自于父母信仰的教育，当然也有他自己在成长的过程当中学习神的话语、向神祷告、参加教会的主日学，用这样的方式来培养美好的灵性。所以，第三个目标也可以表达为是美好的灵性。最后一个目标是和谐的人际关系，让人喜爱他的心一同增长，这是与人的关系，要有和谐的人际关系。&lt;/p>
&lt;p>从这个角度来讲，一个孩子健康的成长需要这四个方面。在养育儿女、教育子女方面，我们应该关注的是一个孩子拥有健康的身体，拥有人生的智慧，拥有美好的灵性，拥有和谐的人际关系。我们应该在这四个方面来关注，在这四个方面来投入，在这四个方面来不断地为孩子祷告，并且帮助孩子、教育孩子、造就孩子让他能够不断地成长。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>二  父母在教育中的角色&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>下面，和大家分享一下，在儿女的教育中父母的角色。&lt;/p>
&lt;p>首先，教育中的角色最重要的是父母要做儿女的榜样，做父母的不仅要在话语上教导儿女，而且也要在行为上给儿女做榜样，我们所行的必须与我们所言的一致，因为他们更容易或者更实际地效法我们的行为而不是我们所说的。比如，我们打电话的时候，孩子虽然很小，在旁边也会听，他知道我们是不是在说谎。如果我们说谎，孩子就知道，虽然父母说了不可说谎，但实际上还是可以说谎的。因此，我们必须在生活的每个领域里面，有意识的或者无意识的，无论在外面或者自己独处的时候，都要为儿女做榜样。我们自己不遵从神的话语，我们自己不跟从神，让我们以神的话语来教育孩子，那是不可能的。所以，父母首先要做儿女的榜样。&lt;/p>
&lt;p>其次，父母要体现合一，特别是在教育子女方面。这种合一要尊重配偶胜过儿女，很多时候我们特别看重儿女，总是愿意站在儿女的一边，却不尊重自己的配偶。相反，真正的合一体现的是尊重配偶胜过尊重儿女，而且这样的尊重表达的是，神在这个家庭中，特别是在儿女的生命当中，神所设立的权柄的尊重，失去对权柄的尊重，我们就没办法教育子女了。&lt;/p>
&lt;p>所以，在教育儿女的过程中，父母必须体现夫妻二人成为一体的完全合一，不管儿女多么可爱，也要让儿女知道夫妻关系才是最重要的关系、最基本的关系。所以，在儿女面前，夫妻应当彼此尊重，彼此保护和彼此建立，这体现在儿女的教育当中，就是建立神借着父亲、母亲所建立的权柄。&lt;/p>
&lt;p>此外，父母的意见也要一致。在教育孩子的大大小小的事情上，父母应当提前多沟通，并要沟通彼此的观察和看法，父亲在这样的事情上达成一致，然后在实际中再去实行在孩子的身上。父母的意见一致，孩子也无法钻空子，孩子不能越过母亲的权柄或者父亲的权柄。这样，神借着父母建立的教育权柄能够在家庭中得到体现。&lt;/p>
&lt;p>因此，在教育子女方面，从父母的角色来讲，就是父母要做儿女的榜样，父母要体现合一。当然，还有父母担当的角色是不同的。通常，父亲的角色在家庭中代表着神的主权。《帖撒罗尼迦前书》2：9-12说：“弟兄们，你们记念我们的辛苦劳碌，昼夜做工，传　神的福音给你们，免得叫你们一人受累。我们向你们信主的人，是何等圣洁、公义，无可指摘，有你们作见证，也有神作见证。你们也晓得我们怎样劝勉你们，安慰你们，嘱咐你们各人，好像父亲待自己的儿女一样。要叫你们行事对得起那召你们进他国、得他荣耀的神。”保罗在这里说，待帖撒罗尼迦的弟兄姊妹就“好像父亲待自己的儿女一样”。在这句“好像父亲”里面，就表明了父亲的角色，所以保罗在这里“好像父亲待自己的儿女一样”地待他们，那他是怎么待他们的呢？就是做榜样，承担责任，劝勉、安慰和嘱咐。从这个角度来应用父亲与儿女的关系，就是父亲要给家人做榜样，父亲特别要在言行和品格上做儿女的榜样。我们的言行，我们品格上的榜样，体现的是神自己的荣美。&lt;/p>
&lt;p>不但如此，父亲要承担起家庭的责任，而且这样的一种承担使儿女们在家中有特别的安全感。我记得雅各、雅歌小时候在家里，特别愿意跟着师母玩，但是一出门，他们就愿意拉着我的手，他们觉得跟着我安全一些。其实，小孩子的心灵里面，对母亲的期待和对父亲的期待是不同的，换句话说，神给父亲的责任和给母亲的责任在某一些方面是不同的。&lt;/p>
&lt;p>保罗在这里面说，父亲要承担起在爱里面劝勉、安慰、嘱咐的角色。这不是说母亲不应该做，母亲也要承担这样的责任。但很多时候，保罗特别提到说要父亲来做劝勉、安慰、嘱咐。所以，我们在这里看到，父亲是在家庭中代表神的主权，所以圣经里特别说：“你不可轻看你父亲的管教，也不可藐视母亲。”所以，这样的权柄是被尊重的，同样，母亲的权柄也是被尊重的。&lt;/p>
&lt;p>那母亲的角色是什么呢？母亲的角色在家庭中很像保惠恩师这样的角色，所以保罗也同样在这里说：“我们做基督的使徒，虽然可以叫人尊重，却没有像你们或像别人求荣耀，在你们中间存心温柔，如同母亲乳养自己的孩子，我们既是这样爱你们，不但愿意将神的福音给你们，连自己的性命也愿意给你们，因你们是我们所疼爱的。”在这里保罗特别说“如同母亲乳养自己的孩子”，由此可以看到母亲的角色，就是要乳养自己的儿女。母亲是孩子最初的喂养者，而且会温柔地待自己的孩子。孩子在很小的时候，刚生下来，不仅得到母亲的供应，而且在母亲的怀抱中感到温暖、温柔和安全，这里特别说要“疼爱儿女”。换句话说，母亲是孩子痛苦的避难所，当孩子难过的时候，当孩子痛苦的时候，当孩子很难忍受的时候，他应该寻找母亲，可以找母亲来诉说，在母亲面前哭诉，可以投靠在母亲的怀抱里，因为知道母亲是疼爱他的。&lt;/p>
&lt;p>因此，我们可以看到，父亲的角色是要体现神对孩子的属灵权柄，母亲的角色则更多地体现了对孩子的牧养与关爱。这当然不是说，父亲的角色里面没有关爱，母亲的角色里面没有建立神的权柄的责任，只是神往往是透过父亲来更多地体现神的主权，神愿意更多地透过母亲来体现对孩子的关爱。因此，父母和谐的配搭，既有主权的秩序，又有爱的关系，在家庭里面，借着父母的教育来学习成长，我想这是神的本意。&lt;/p>
&lt;p>谈到这里，有些弟兄姊妹可能会难过，我是单亲家庭怎么办？我们在这里可以看到，保罗自己如同父亲也如同母亲，我们需要从神而来的话语，从神而来的恩典，从神而来的智慧，从神而来的爱，去弥补缺失的父亲或者母亲的角色。我想，神有这样的恩典，神有这样的爱，神有这样的智慧。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>三   尊重神所创造的那个孩子&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>关于子女教育，我在此还特别想跟大家分享以下几个方面。&lt;/p>
&lt;p>《马太福音》有段经文说：“只是我告诉你们，凡向弟兄动怒的，难免受审判，凡骂弟兄是拉加的，难免公会的审断，凡骂弟兄是魔利的，难免地狱的火。”这里指出，我们无缘无故地动怒，这个怒气是伤害人的，我们说一个人是笨笨的、傻傻的，难免地狱的火，难免受到审判。换句话说，照着神自己形象所造的生命，他需要被尊重；这尊重是因为神，而不是这个人，他是照着神的形象所造的，在这里面说的是不可伤害。说得具体一些，就是，在教育子女时，我们要学会：第一是尊重，第二是按照神所照的样式去接纳，第三是按照神所量给他的去建立他。&lt;/p>
&lt;p>教育子女最基本的一条是对孩子人格的尊重。孩子一生下来，或者孩子在腹中，应该被尊重。只要你认定他是一个生命，是照着神的形象所造的生命，他的人格跟大人一样，需要被尊重，尽管他可能听不懂你所讲的，不知道你所做的是什么。父母不能因为他是小孩，不能因为他现在什么都不懂，而不给他足够的尊重，一个照着神的形象所造的人应得的尊重，这是不可以的。&lt;/p>
&lt;p>第二，要按照神给这个孩子所造的样式来接纳他，不是挑剔这个孩子，不是批评这个孩子，不要给这个孩子贴标签，既不要贴负面的标签，也不要贴夸大的标签，而是按照这个孩子的自然样式去接纳他，这非常重要。有时候，我们不接纳自己的配偶时，会在孩子的身上看到和配偶的相似之处，我们就很容易有情绪。因此，有时候我们需要接纳孩子，也需要完全地接纳自己的配偶。这个接纳是主里面的接纳。所以，如果你真要教育好一个子女，首先要尊重他的人格，其次要在主里面完全地按照神给他的样式来接纳他。&lt;/p>
&lt;p>第三，我们的责任是建立自己的孩子。不是把我们未实现的梦想托付给他，不是我们来开发这个孩子，我们按照神已经量给他的去欣赏，去建立，按照神所量给他的，我们来创造一些机会，让他能够得到造就。我们的责任就是建立孩子。在这样的一个尊重、接纳、建立的基础之上，今天，就是按照圣经所强调的，按照神的话语去养育子女。&lt;/p>
&lt;p>当我们以神的话语去养育孩子的时候，首先，作为父母，我们必须在神的话语上站立得住，不被这个世界所影响，不被世俗潮流所裹挟，这是很重要的。如果你自己都不相信神的话语的权威，不相信神的话语是永恒不变的真理，你如何地能用神的话语来教育孩子呢？但在这个世界上，其他的家长，包括孩子的爷爷奶奶、外公外婆，还有其他亲友、孩子的老师，以及这个世界种种的信息都会带来影响。所以，父母要警醒，不能偏离神的道，这是我们要特别提防的。&lt;/p>
&lt;p>我记得，孩子还小的时候，我们回老家，家里的老人特别强调：“你们信主可以，也应该说是很好，但是你们最好不要让孩子也跟着你们一起信主。”我知道有一些老人，他们讲这样的话，是出于对孩子的爱，却不是出于真理。但这个首先会考验我们是否真的是在真理里面。当时，我对老人说，我可以理解您对孩子的关爱，但我想跟您分享，我也很希望我的孩子将来能幸福，我也很希望能尽力陪伴他们、帮助他们，让他们幸福，但按照正常来讲，我不可能陪伴他们一生，也不可能保证他们的一生。政府能保证他们的一生吗？能陪伴他们一生吗？不能。但有一位却会永远陪伴他、保护他、保守他、引领他，而且能给他幸福，这就是上帝。我不让他信上帝，那我让他信什么呢？我让他信谁呢？后来，老人就不再说这样的话了。&lt;/p>
&lt;p>其实，在孩子的成长当中，包括上学读书，首先不是孩子受到挑战，而是父母先受到这个世界的挑战。所以，如果我们用神的话语去养育孩子，那我们自己要先在神的真道上站立得住，不被这个世界所影响、所摇动。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>四  用神的智慧来教育&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>我们需要用从神而来的爱和智慧去教育孩子。这不是简简单单地背经文，背经文当然很重要，但更要让他理解经文，能够应用在自己的生活当中。孩子小的时候，我给他讲狼的故事，就是“狼来了”那个故事。讲到结局，他听了心里很难过。我就对孩子说，最后这个小孩子是不是说谎了？他说是；这个小孩子说谎最后伤害了谁？这是我讲这个故事真正要问的问题。孩子想了一会，说：“他说谎伤害了他自己。”我就跟他说：“是，说谎最终会伤害自己。”然后，我紧接着问他，神为什么不让我们说谎呢？他当然就能很快地回应说：“因为说谎最终伤害的是我们自己。”我告诉他，神不希望用谎言来伤害我们，所以神说不可说谎，谎言最终会伤害自己。所以，同样一个故事“狼来了”，几乎每个人在成长中都听过这个故事，但从信仰的角度来讲，用神给我们的爱和智慧去分析的时候，我们会发现，说谎最终伤害的是我们自己。我们就可以理解，神为什么说不可说谎了。所以，当孩子想叛逆的时候，想违背神的时候，会明白神定了这样那样的规矩，要求不可做这做那，在孩子幼小的心灵里面，这样的故事、这样的开导会让他明白，神这样做是为了爱我们。这也是圣经所说的——“律法的总纲就是爱”。&lt;/p>
&lt;p>所以，我们一定要在神的话语里面来理解神的爱，体会神的爱。我们真的需要从神的话语而来的智慧。没有智慧、缺乏智慧，或者不是运用智慧来讲道理的时候，孩子们多数时候不是很愿意听，总是变成我们不断地要求孩子，然后孩子开始抗拒，本来应该是孩子对自己负责，反倒变成我们要不断地替孩子承担责任了。&lt;/p>
&lt;p>举一个我们家的例子。大家都知道喝饮料特别是喝可乐对身体不好，孩子小时候，我在想，怎么能让他们不喝可乐呢？因为可乐对小孩子的神经发育非常不好，但我们做父母的很难控制这个。后来，在雅各和雅歌还很小的时候，我就跟他们讲，可乐对身体多么不好，特别是对小孩子多么不好。然后跟他们讲，可乐对身体这样不好，爸爸妈妈特别希望你们能不喝可乐，好不好我们签一个协议，如果你们能为自己在12岁以前不喝可乐做出承诺的话，我就给你们每人50块钱，你们愿意吗？对小孩子来讲，50块钱是大数目，对父母来讲不是大数目。我让他们考虑一下，后来，他们两个人商量，最后决定，愿意签这个协议。当然，如果违背了这个承诺，喝了就要罚钱的。然后，我们根据商议，草拟了甲方、乙方，签下协议，还有中间见证人，就是师母。&lt;/p>
&lt;p>在签的过程中，我们讨论怎么签协议，怎么才能维护自己的权益，怎么能保证彼此都能承担责任，然后签了，两个人写下了名字，我记得是给每个人50块钱。其中一个人提到，不可以喝可乐，但有时候在迫不得已的情况下，比如在外面与同学聚餐，只有可乐怎么办？那就给家里打电话，我不在时，如果母亲同意，也可以喝。结果，他们一直到12岁之前，都没喝可乐，因为他们愿意对自己的承诺负责，愿意对自己的行为承担责任。当然，在承担责任的过程中，他们也得到了好处。这个责任其实是带给他们祝福的。后来，他们快到12岁的时候，我就觉得，再长大了，喝咖啡对他们的成长也不是很好，后来我就跟他们说，要不要把这个可乐协议延长到18岁，一直到满18岁，上大学之前不可以喝咖啡，增加了这一条。先和女儿商量了一下，如果这样的话，你希望得到什么？她说我要得到芭比娃娃，芭比娃娃当时是150多块钱。然后，我又问儿子，妹妹如果签这个协议的话，她要得到芭比娃娃，150多块钱，你呢？150块钱可以吗？他说可以，愿意。后来我们又跟他们签了这个协议。&lt;/p>
&lt;p>我举这样特别的例子，不是说教育子女学习负责任时，要用金钱来给他们行贿，而是要让他们知道，为自己承担责任这种事，是非常宝贵的，我们需要以创新的方式、以智慧的方式，来教育子女，让他能够对自己的行为承担责任，而且乐意承担责任，并看到，这样的责任真的会给他的健康等各方面带来祝福。如今，他们都已经上大学了，我给他们发E-MAIL时，正式告诉他们，现在开始，可以喝可乐和咖啡了，但我还是告诉他们，这些对身体不是很好，但你们自己看着办，这已经不再是我的责任了。我在这里提这样一个特别个别性的例子，是想说明，在生活的很多细节里，我们若希望孩子能达到最基本的要求，要求神给我们智慧，求神给我们话语来的智慧，让孩子能够乐意也愿意承担责任，而且也应该让他们学习承担自己应承担的那部分责任，而不是都由父母包办；或者父母不断地讲，孩子表面上听背后却不听，或者表面、背后都不听。&lt;/p>
&lt;p>愿神特别地开启我们，赐智慧给我们，让我们得着从神话语来的爱和智慧，更好地教导孩子。有段经文提到养育儿女时说：“不要惹儿女的气，恐怕他们失了志气。”所以，我们不能以父母的权柄去辖制孩子，我们不能以我们的力量、情绪甚至大人的力气，或者我们所拥有的、应该供应给孩子的资源，来控制、辖制儿女。或者，像在今天的这个时代，很多父母反倒被孩子所压制、所控制，这意味着神在父母身上的教育孩子的权柄，就是神本来透过父母来让孩子学习神的秩序的权柄，已经在家庭中消失了。我们需要靠着从神的话语而来的爱和智慧，重新建立神赐给父母教育孩子的权柄，如果过去我们曾滥用这个权柄辖制孩子、控制孩子、压制孩子、惹孩子生气，我们现在就需要悔改，调整自己，把自己的言语、情绪、行为、跟孩子的关系都连接在神的话语上，和从神的话语而来的爱和智慧里面。&lt;/p>
&lt;p>愿主怜悯我们，恩待我们，使我们时常得着神的话语，以及从神的话语而来的智慧和爱，去更好地教育我们的子女，使他们成为属神的子民、属神的孩子。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>五  不断调整做父母的角色定位&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>最后，我想跟大家分享的是，孩子在不同的成长阶段，父母跟孩子的关系和父母的角色需要不断地调整。比如，婴孩时期，我们更重要的是照顾者的角色，当然也会有教育；孩童时期，我们更多的是照顾、陪伴，跟他们在一起，参与孩子的活动，要多些陪伴；进入少年时期，这是孩子价值观的形成时期，我们要多一些教育，尤其要扮演开导者的角色；独立意识形成的青少年时期，我们更多是扮演良师益友的角色；到了青年时期，我们要成为一个支持他的参谋的角色；他们结婚以后，我们就成为守望者的角色；结婚以后，“人要离开父母，与妻子联合，二人成为一体。”&lt;/p>
&lt;p>孩子结婚以后，可以说，父母的教育责任基本上没有了，我们只有守望，为他们祷告。到这个时候，不要孩子幸福就是你的幸福，孩子的痛苦就是你的痛苦，我想这是没有真正的脱离，还是把孩子当成了你的延续，让孩子在你的管辖范围之内。不，孩子的人生就是孩子的人生，虽然当他痛苦的时候你也痛苦，他感到幸福的时候你也会感到幸福，但是，我们必须把孩子真正地交托给主，交托给孩子的配偶，让他们独立地行走人生的道路，让他们真正地离开父母。&lt;/p>
&lt;p>今天，我们花了一些时间来分享如何教育子女，有一些弟兄姊妹可能会说，我还没有孩子，我还没有结婚，这怎么办？我想圣经的话同样也能鼓励我们，《以赛亚书》54章说：“你这不怀孕不生养的要歌唱，你这未曾经过产难的要发声歌唱，扬声欢呼，因为没有丈夫的比有丈夫的儿女更多，这是耶和华说的，要扩张你帐幕之地，张大你居所的幔子，不要限制，要放长你的绳子，坚固你的橛子，因为你要向左向右开展，你的后裔必得多国为业，又使荒凉的城邑有人居住。”换句话说，我们要生养属灵的儿女。愿神特别地赐福你们，特别赐福我们每一位父母。愿神的道，愿我们每一位父母能够站立在神的话语之中，得着从神话语而来的爱和智慧，教育属神的孩子。&lt;/p>
&lt;p>我们一同来祷告：&lt;/p>
&lt;p>慈悲怜悯的天父我们仰望你，今天花了比较长的时间来分享教育子女的专题，虽然知道我们的分享是不完全的，包括我们的理解也是不完全的，但我们真的恳求我们的主，愿主你的话语在我们的心中发出亮光，教导我们、指引我们，首先我们作父母的，让我们站立在你的话语之上，站立在你的真道之上，让我们理解你的真理和你的爱，让我们来得着你话语的智慧的亮光，好使我们更好地教育子女，使我们的儿女成为完全属你的人。愿主你与我们同在，奉主耶稣的名祷告！&lt;br>
阿们！&lt;/p>
&lt;p>（本文根据天明牧师2016年2月28日主日讲章的录音整理而成，文中的主标题和小标题皆由编辑所加）&lt;/p></description></item><item><title>如何把孩子引到基督面前</title><link>/2016/06/03/%E5%A6%82%E4%BD%95%E6%8A%8A%E5%AD%A9%E5%AD%90%E5%BC%95%E5%88%B0%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E9%9D%A2%E5%89%8D/</link><pubDate>Fri, 03 Jun 2016 07:19:49 +0000</pubDate><guid>/2016/06/03/%E5%A6%82%E4%BD%95%E6%8A%8A%E5%AD%A9%E5%AD%90%E5%BC%95%E5%88%B0%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E9%9D%A2%E5%89%8D/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>所有的基督徒父母都盼着有这么一天——孩子接受耶稣基督为救主，说：“妈妈，我求耶稣作我的救主了。”我们听到这话一定会喜极而泣。因为作父母的都希望自己的孩子能得到神丰盛的生命。然而，在教养孩子心灵的过程中，我们一定要万分小心。&lt;/p>
&lt;p>带领孩子信主可不只是带他们做个决志祷告那么简单。这意味着你要在实际生活中为他们树立榜样，让他们看见每日与基督同行的意义究竟何在；这意味着你随时随地都教导他们属神的思想；这意味着你去体现饶恕之心，意味着你去求人饶恕；这意味着你活出神的话语、呼吸神的话语、尊崇神的话语——不仅当着孩子的面如此，就是他们不在时也是如此。&lt;/p>
&lt;p>父母要当心，不要过早地诱导他们产生得救的确信。我们都希望自己的孩子得救，这很正常。但是，我们绝对不能因为希望迫切，就放宽尺度，仅凭孩子口里说出的几句话就判断他们已经得救，而不看他们的内心是否改变。我们千万不能为了求安宁，就自欺欺人地把孩子误导到得救的假象中去。&lt;/p>
&lt;p>一位非常受人敬仰的牧师有一次说，他可以带领几乎所有十岁以下的孩子宣告信主。这位牧师不是在吹嘘自己的能力，他是在讲孩子们有多天真。孩子特别容易被自己的心灵欺骗。成年人稍稍鼓动一下，大多数孩子都会立即响应。然而，单纯的宣告并不代表真正的信心转变。宣告是指信仰告白，信心转变是一种外在表现，是活出来的信心；宣告是说出来的，信仰是活出来的。&lt;/p>
&lt;p>从小在教会长大的孩子能亲眼见证到神在众人生命中所彰显的能力。他们信任父母所信的是又真又活的神。他们每个周日都能听到牧师讲论神话语的真理。怎么能说他们不信神，不知道何为正确的信仰告白呢？仅凭孩子了解圣经，宣告自己信神，就假定他已经得救是十分危险的。单以知识为基础诱导孩子产生确信，这是愚蠢的。&lt;/p>
&lt;p>我们要清楚：孩子性格天真，父母的盼望热切，撒但也在制造着谎言和诡计。这些都提醒我们要保持警醒，免得把孩子那宝贵、稚嫩的心灵暴露在危险之中。&lt;/p>
&lt;p>我是在说孩子不可能经历真正的信心转变吗？当然不是！我是说：我们必须小心，要考虑到孩子智力尚不成熟，在认识基督和接受基督上，他们还预备不足。&lt;/p>
&lt;p>我是在说每当孩子说到救恩或洗礼，我们就该告诉他们，等他们长大点再谈这事吗？当然不是！我们必须当时就劝他们来就近基督，决不能拖延。如果一颗心消灭了圣灵的感动，日后就会变得更加刚硬。我们必须帮他们认识到“以后再考虑接受基督”这种想法有多危险。拖延会给魔鬼留下可乘之机，容让他在孩子心里布下邪恶的网罗，然后收紧网绳，把孩子心里的柔软挤得一干二净。&lt;/p>
&lt;p>对孩子加以鼓励——如果孩子对你说他爱耶稣，愿意委身耶稣，你就告诉他，他渴慕讨神喜悦让你有多么欣喜。如果他对信仰有什么不明白的地方，就鼓励他提问，与你探讨。鼓励他花时间读经、祷告，多认识耶稣。你也可以为他选一本适合他年龄的圣经或属灵书籍（适合初信者的读物）。他愿意花时间寻求神的时候，你应该向他表达你的欣喜之情。&lt;/p>
&lt;p>不要打击孩子的志气，说：“你要是真认识神，才不会这样做呢！”这样的话会让孩子心灰意冷，也显示出你自己的虚伪。你也是罪人，同样亏缺了神的荣耀，你也需要神来施恩典，其量度并不次于你的孩子。也不要为了归正孩子的行为，就用神的忿怒吓唬他：“如果你再跟妹妹打架，神就会管教你！”我们一定要逃避这类试探，用爱心的德行而非对惩罚的恐惧去吸引他来到神的施恩宝座。&lt;/p>
&lt;p>他犯罪的时候，鼓励他去投靠神，求神饶恕。你自己也要这样行，做他的好榜样。你要用圣经教导他们如何认罪、真正为罪懊悔，以及如何祈求饶恕、改变有罪的行为和心态。&lt;/p>
&lt;p>对孩子发出挑战——告诉孩子，神眼中的委身是永不更改的。跟随基督是一辈子的委身，不是一时的祷告。提醒他，委身不能建立在父母或朋友的信仰之上，而是个人的决心。一旦委身，就要坚决、诚心，即便自己所爱的人或是爱自己的人离弃了神，我们却总不离开他。&lt;/p>
&lt;p>问他一些启发性问题，不要用是非问句。比如：“你怎么晓得神爱你呢？”“你为什么需要救主？”“为了洗净你的罪，神做了什么？”问完之后，给他们留有思考的空间，不要马上提示或直接把答案告诉他们。让他们自己回答，这样可以判断他们的见识和灵命程度。&lt;/p>
&lt;p>找到孩子信心的凭据——悔改的其中一个含义就是“转变思想”。不管年长还是年幼，真正因信心转变的人都有外在的表现——从罪里回转，归向神。如果孩子真正接受了信仰，他的变化是非常明显的。如果基督的灵真正内住在他的心里，他的内心就会涌流出基督的性情。在你观察孩子是否得救的过程中，请问问自己：&lt;/p>
&lt;p>他是否竭力活出神的话语？&lt;br>
他是否比以前更愿意顺服父母/权柄？&lt;br>
他是否渴慕认识耶稣？&lt;br>
他是否谦卑地接受归正和教导？&lt;br>
他是否热切地想要讨神喜悦？&lt;br>
他是否真爱耶稣？&lt;br>
你是否能从他身上看到转变？&lt;/p>
&lt;p>本文内容引自《Don.t Make Me Count to Three》 by Ginger Plowman，由Kevin Pettit弟兄整理。&lt;br>
 &lt;/p></description></item><item><title>教导孩子学习圣经和祷告</title><link>/2016/06/03/%E6%95%99%E5%AF%BC%E5%AD%A9%E5%AD%90%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E5%9C%A3%E7%BB%8F%E5%92%8C%E7%A5%B7%E5%91%8A/</link><pubDate>Fri, 03 Jun 2016 07:19:04 +0000</pubDate><guid>/2016/06/03/%E6%95%99%E5%AF%BC%E5%AD%A9%E5%AD%90%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E5%9C%A3%E7%BB%8F%E5%92%8C%E7%A5%B7%E5%91%8A/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>我承认你不能让孩子热爱圣经，除了圣灵之外没人能给我们喜爱神话语的心。可是你能让孩子熟悉圣经，记住，他们对圣经无论知道得多早，多熟悉也不为过。&lt;/p>
&lt;p>深入的圣经知识是正确的信仰根基。圣经基础牢固的人一般不容易在信仰上摇动，不会随着新奇的教义之风摇摆。任何不以圣经知识为第一要务的教养体系都是危险的，不牢固的。&lt;/p>
&lt;p>你要在这点上特别小心，因为魔鬼就在周围，而且错误的教义泛滥。我们当中的一些人把应该归给基督的荣耀错误地归给教会，另一些人把圣礼当作救主和永生的通行证，还有一些人把要理问答抬高到比圣经更重要的位置，或者用各种可悲的小故事书塞满孩子的脑袋，而不是圣经的真理。所以，如果你爱孩子，就应该让圣经单纯的真理成为养育他们灵魂的一切，要把所有其他的书籍都排在后面。&lt;/p>
&lt;p>不要那么在乎他们在要理问答上多么厉害，而要在乎他们在圣经上多么厉害。相信我，这是上帝乐意看到的教养。诗人对上帝说：因你使你的话显为大，过于你所应许的（或作超乎你的名声）（诗138：2）。我想，在孩子当中努力使神的话语和神的名显为大的人，将受到他特别的祝福。&lt;/p>
&lt;p>确保孩子以敬虔的心读圣经。教导他们圣经就是真理，而不是人的话。它是圣灵亲自所写——是完全正确的，对我们完全有益的，并使我们在耶稣基督里因着信心有得救的智慧。要教导他们将圣经看为灵魂日用的饮食——有益于他们灵魂健康的每日必需品。这也极有可能流于形式，但不能否认，形式也是有可能间接地遏制罪恶的。&lt;/p>
&lt;p>确保他们完整地读圣经。不要害怕教导他们教义，不要假设基督教的主要教义是孩子不能理解的东西。孩子对圣经的理解能力远远超过我们所想的。&lt;/p>
&lt;p>告诉他们罪，罪责、罪的后果、罪的力量、罪的恶劣，你会发现这是他们可以理解的。&lt;/p>
&lt;p>告诉他们耶稣基督以及他为我们得救所做的工作—— 救赎、十字架、宝血、献祭、代求。你会发现这对他们来说并不难理解。&lt;/p>
&lt;p>告诉他们圣灵在人心里的工作，他如何改变、更新、使人成圣洁净，你很快就会发现他们可以在某种程度上遵循你的教导。简言之，关于一个小孩子对荣耀的福音所理解的广度和深度，我们不得而知；他们对这的理解比我们想象的深刻得多。&lt;/p>
&lt;p>关于对孩子信仰的教导应该从什么时候开始，没有普遍原则可循。有些孩子理解这些事，似乎比同龄人更快一些；然而很少出现我们过早教导孩子这些以致他们无法理解的例子。相反，我们有一些令人惊奇的例子记录在案，有的孩子早在三岁之时便对有关神的事情有惊人的理解。&lt;/p>
&lt;p>要用圣经填满他们的心。让神的话语丰丰富富地住在他们里面。给他们圣经——整本圣经，即使他们还小。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>二、训练他们养成祷告的习惯&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>祷告是真信仰生命的呼吸，这是一个人重生的重要证据。扫罗的主在差遣亚拿尼亚去见他的时候，说“起来……他正祷告”（徒9：11），他已经开始祷告，这已说明了一切。在开始分别神的子民和世人的时候祷告是显著的标志。圣经说：“那时候，人才求告耶和华的名”（创４：２６）。&lt;/p>
&lt;p>祷告是真基督徒的特征，他们以祷告来告诉神他们的需要、感受、愿望、惧怕，他们心口如一。挂名的基督徒只是用重复的话，并就此止步。祷告是一个人灵魂的转折点，除非跪下来祷告，否则你的事工是无益的，劳力是徒然的。在此之前，我们对你不抱希望。&lt;/p>
&lt;p>祷告是灵里兴盛的伟大秘诀之一。当你频繁地和神有个人性的交流，你的灵命就会像雨后春笋般生长，若这样的交流变得稀少，一切都会停滞不前，属灵的生命将苟延残喘。我敢肯定，一个成长的基督徒，刚强的基督徒，丰盛的基督徒，一定是经常和他的主交流的人。他求问的多，得到的也多。他告诉耶稣一切，所以他时刻知道该怎样行。&lt;/p>
&lt;p>祷告是上帝放在我们手中最强大的武器。它是我们面对所有困难时最好的武器，是解决所有难题最有把握的方法。它是打开应许宝库的钥匙，是急需时，抓住恩典和帮助的手，是神命令我们在需要之时吹响的银号。他应许我们随时垂听我们的呼求，就像一个充满爱的妈妈聚精会神地听她孩子的声音。&lt;/p>
&lt;p>祷告是人来到神面前最简单的方法。是每个人力所能及的——病人、老人、瘫子、盲人、穷人、没有知识的人，每个人都能祷告。在这件事上，你不能因你学习不好，没有书籍或没有知识而找借口。只要你有能倾吐心声的舌头，你就必须、并且应该祷告。“你们得不着，是因为你们不求”（雅４：２）。对很多人来说，在审判的时候，这话将令人恐惧地定他们的罪。&lt;/p>
&lt;p>父母们，如果你们爱孩子，就当尽你所能地培养他们祷告的习惯。向他们示范怎么开始，告诉他们该说什么，鼓励他们坚持。他们不认真或松懈时，你当提醒他们。不要因你的缘故使他们从不求告主的名。&lt;/p>
&lt;p>记住，这是在信仰上孩子可以做到的第一步。远早于他可以阅读之前，你就可以教他跪在妈妈旁边，重复所教他的简单的祷告和赞美。就像所有的事情的第一步都是最重要的一样，孩子的祷告方式也是如此，是值得密切关注的。很少有人知道这是多么具有决定性。你必须要小心，不要让孩子用轻率的、马虎的、不敬畏的祷告方式，且也要注意，不要让其他人监督孩子，也不要过于相信当没有人在身边的时候孩子的祷告。从不亲自看顾孩子这每日生命中最重要的部分，这样的母亲我实在不敢恭维。如果有哪个习惯是你应该亲自手把手、面对面地帮助孩子形成的，那就是祷告。如果你从没有亲自听过孩子的祷告，那就应该被严厉地责备。那样的话，你就像约伯记里的鸟一样愚蠢：“因它把蛋留在地上，在尘土中使得温暖。却想不到被脚踹碎，或被野兽践踏。它忍心待雏，似乎不是自己的。虽然徒受劳苦，也为雏惧怕。”（伯３９：１４—１６）&lt;/p>
&lt;p>在所有的习惯中，祷告是我们记忆最长久的。很多上了年纪的人会告诉你，在童年的时候，他的妈妈是如何带领他祷告的。也许别的事情在脑子里消失了，但这个没有。他曾去过教会、听过讲道的牧师、一起玩耍的同伴——所有这些都从他记忆中消失了，没留下任何痕迹。但不同的是他第一次的祷告，他仍可以说出他跪在哪儿、被教要说的话，甚至是一起祷告的时候妈妈的样子。这些在他的脑子里就像发生在昨天一样。&lt;/p>
&lt;p>哦，亲爱的朋友，如果你爱你的孩子，我奉劝你，在孩子小的时候给他们养成祷告习惯的机会是何其宝贵，千万不要让这机会溜走，如果你只能训练孩子形成一个习惯，那么就训练他们养成祷告的习惯。&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted --></description></item><item><title>在轰动的二胎政策背后——分享来自一位在前面服侍的肢体</title><link>/2016/06/03/%E5%9C%A8%E8%BD%B0%E5%8A%A8%E7%9A%84%E4%BA%8C%E8%83%8E%E6%94%BF%E7%AD%96%E8%83%8C%E5%90%8E-%E5%88%86%E4%BA%AB%E6%9D%A5%E8%87%AA%E4%B8%80%E4%BD%8D%E5%9C%A8%E5%89%8D%E9%9D%A2%E6%9C%8D/</link><pubDate>Fri, 03 Jun 2016 07:17:57 +0000</pubDate><guid>/2016/06/03/%E5%9C%A8%E8%BD%B0%E5%8A%A8%E7%9A%84%E4%BA%8C%E8%83%8E%E6%94%BF%E7%AD%96%E8%83%8C%E5%90%8E-%E5%88%86%E4%BA%AB%E6%9D%A5%E8%87%AA%E4%B8%80%E4%BD%8D%E5%9C%A8%E5%89%8D%E9%9D%A2%E6%9C%8D/</guid><description>&lt;p>&lt;strong>一&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>现在二胎政策放开，轰动一时，许多家庭都很想要二胎。似乎生命被尊重了，在这片土地上流无辜人的血将止住了。然而，我们却痛心地看到一个可怕的现象，因为是二胎，人人都想要一个可心的、讨自己喜欢的孩子。有男孩的想要个女孩，有女孩的想要个男孩，堕胎的情况反倒似乎更多了。&lt;/p>
&lt;p>最近接触的几个孕妇，都是这样的情况。他们的头胎是男孩，这次怀孕后，就想要个女孩。可是孕检时，发现男孩，就想去堕掉。所以，我们在这方面的工作挑战还是很大的，还是应该做很多人的工作。&lt;/p>
&lt;p>我接触到两个孕妇，第一个孩子是男孩，就想要个女孩。当知道自己怀的是男孩时，她们想要去堕胎。我问她们“知不知道是在杀害生命？”她们都说知道，但是觉得自己要生的话，就是不负责任的表现，或者根本没打算要他。在他们看来，自己是很有理由扔掉这个“意外”的。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>二&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>一直以来，我们以为只有信耶稣的人知道堕胎是在杀害一个生命，很痛苦。其实，不信耶稣的人也知道自己在杀害一个生命，只是他们出于各种原因，又没有敬畏神的约束，所以他们在做决定的时候，常将自己和家人陷在罪中。&lt;br>
有一个孕妇，是个残疾人，她现在怀孕5个月了。她有过三次堕胎经历，丈夫比她大11岁，女儿8岁。他们一家三口住在娘家，没有经济来源。她之前带着节育环，怀孕后选择堕胎。所以现在子宫内膜很薄，宫颈也很痛，月经不规律。这次怀孕后，虽然想去堕胎，但她想到之前堕胎的经历和落下的病根，她也有些挣扎，害怕，怕再堕胎会有什么意外。可是家里人也觉得负担太重，逼着她去堕胎。&lt;/p>
&lt;p>教会的一个姊妹请我去看望她。&lt;/p>
&lt;p>我探访时，问她：“当时堕胎是什么感觉，你知道你堕掉的生命是你自己的孩子吗？”她哭了，她说：“其实我知道我伤害的是自己的孩子，每次堕胎，其实我都很痛苦。”她说现在自己也很痛苦，“我实在是没有办法，没有勇气再去堕胎。”当时我觉得圣灵在我们当中，我就带着她做祷告：“你愿不愿意向你堕掉的三个孩子道歉呢？说声对不起，在上帝面前认自己流无辜人血的罪，上帝会赦免你的。”她愿意。我们就一起祷告，她一直流泪，我能感受到她内心中的哭泣，当她认罪祷告的时候，我们都非常感动。&lt;/p>
&lt;p>我接触过一个堕过五个孩子的妇女。我问她堕胎的经历时，她说之前怀的孩子月份小，人流的时候没有什么感觉。后来堕胎的两个孩子，是因为想要男孩，产检时却都是女孩，所以怀了5个多月才去引产的。引产的时候，她亲眼看见了从自己肚子里出来的孩子，就知道这真的是孩子。她说起来就流泪，挺难过的，她意识到是自己杀害了她们。&lt;/p>
&lt;p>前年，我们帮助过一个女孩。她是未婚先孕，当时的对象又不想跟她结婚，她在一年之内流产了4次，最后一次，怀孕4个多月了才去引产，是一个小男孩。当她看到那个孩子的时候，非常痛苦，她失声痛哭。这件事就深深地埋在她的心里，这份痛也在她的心里。后来她结婚了，怀孕生了一个女孩，生孩子那一刻，就回忆起来之前自己堕胎的那个男孩，她极其痛苦，就得了抑郁症，有时痛苦得想掐死这个女孩。最后，孩子被奶奶抱走了。她的丈夫就很疑惑，为什么她会得抑郁症，还这么对待自己的女儿了？她反复地说：“我杀死了自己的儿子，现在为什么要生这个女孩呢？”她看到自己的女儿，就想起自己的儿子来。之前怀孕堕胎的事就被婆家知道了，他们后来离婚了，女儿在奶奶家，她没有养过这个孩子。所以，堕胎对女人和家庭的伤害真的很大。&lt;/p>
&lt;p>通过这些经历，我意识到，每一个妇女堕胎，内心其实都是知道的，都承认自己是在杀害孩子，她们都很痛苦，都明白自己在堕掉一个孩子。但是因为种种原因，她们故意不管不顾，神的旨意原显明在人心里，只是人故意不承认罢了。&lt;/p>
&lt;p>愿我们举起双手，向永生的神呼吁，求他怜悯，赦免我们的罪，施恩与我们。&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted --></description></item><item><title>福音要面对这个时代，堕胎的罪不能不提</title><link>/2016/06/03/%E7%A6%8F%E9%9F%B3%E8%A6%81%E9%9D%A2%E5%AF%B9%E8%BF%99%E4%B8%AA%E6%97%B6%E4%BB%A3%EF%BC%8C%E5%A0%95%E8%83%8E%E7%9A%84%E7%BD%AA%E4%B8%8D%E8%83%BD%E4%B8%8D%E6%8F%90/</link><pubDate>Fri, 03 Jun 2016 07:16:10 +0000</pubDate><guid>/2016/06/03/%E7%A6%8F%E9%9F%B3%E8%A6%81%E9%9D%A2%E5%AF%B9%E8%BF%99%E4%B8%AA%E6%97%B6%E4%BB%A3%EF%BC%8C%E5%A0%95%E8%83%8E%E7%9A%84%E7%BD%AA%E4%B8%8D%E8%83%BD%E4%B8%8D%E6%8F%90/</guid><description>&lt;p>&lt;strong>编者按:&lt;br>
最近几年，每到六一儿童节，成都秋雨之福教会就会开展“儿童节不要堕胎”为主题的宣传活动，这项活动也渐次影响到北京的教会。守望教会的弟兄姊妹也曾自发组织过发放“儿童节不要堕胎”的单张活动。长时间以来，堕胎的罪在中国社会泛滥，漠视胎儿生命已经成为一项稀松平常的事情，故此，本刊在六一儿童节出刊日，特别组稿两篇，再次呼吁教会内的弟兄姊妹重视这个问题，但愿有更多的教会能够站出来发声——&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>首先，请大家思考一个问题：胎儿是人吗？六个月大的胎儿是人吗？三个月大的胚胎是人吗？一个礼拜的大的受精卵是人吗？&lt;br>
为什么有的人觉得母腹中的胎儿不是人呢？（因为他们太小了，因为看不见他们，还能想出什么理由来说他们不是人呢……）其实每个人心中本身都是有答案的，母腹中胎儿的生命就是人的生命。&lt;/p>
&lt;p>圣经诗篇139篇13-16，我们一起来读。&lt;/p>
&lt;p>大卫的诗&lt;/p>
&lt;p>【诗139:13】 我的肺腑是你所造的。我在母腹中，你已覆庇我。&lt;br>
【诗139:14】 我要称谢你，因我受造，奇妙可畏。你的作为奇妙，这是我心深知道的。&lt;br>
【诗139:15】 我在暗中受造，在地的深处被联络。那时，我的形体并不向你隐藏。&lt;br>
【诗139:16】 我&lt;strong>未成形的体质&lt;/strong>，你的眼早已看见了。你所定的日子，我尚未度一日（或作&lt;strong>我被造的肢体尚未有其一&lt;/strong>），你都写在你的册上了。&lt;/p>
&lt;p>我自己再重复读一遍。&lt;/p>
&lt;p>大卫被圣灵感动，认识到自己的生命，从一开始，在父母中的时候，就完完全全地向上帝敞开。第16节更是说，我未成形的体质，还有小字部分“我被造的肢体尚未有其一”的时候，上帝就已经开始计算我们的日子了。&lt;/p>
&lt;p>再和大家分享一段非常奇妙的经文：&lt;/p>
&lt;p>圣经路1:39-45节，天使和玛利亚显现之后，玛利亚去看望伊丽莎白的时候。我们一起来读。&lt;/p>
&lt;p>【路1:39】 那时候&lt;strong>马利亚&lt;/strong>起身，&lt;strong>急忙&lt;/strong>往山地里去，来到犹大的&lt;strong>一座城&lt;/strong>。&lt;br>
【路1:40】 进了撒迦利亚的家，问伊丽莎白安。&lt;br>
【路1:41】 &lt;strong>伊丽莎白&lt;/strong>一听马利亚问安，&lt;strong>所怀的胎&lt;/strong>就在腹里跳动，伊丽莎白且&lt;strong>被圣灵充满&lt;/strong>。&lt;br>
【路1:42】 高声喊着说，你在妇女中是有福的，你&lt;strong>所怀的胎&lt;/strong>也是有福的。&lt;br>
【路1:43】 我&lt;strong>主的母&lt;/strong>到我这里来，这是从哪里得的呢？&lt;br>
【路1:44】 因为你问安的声音，一入我耳，我&lt;strong>腹里的胎&lt;/strong>，就&lt;strong>欢喜跳动&lt;/strong>。&lt;br>
【路1:45】这相信的女子是有福的。因为主对她所说的话，都要应验。&lt;/p>
&lt;p>圣经上记载，伊丽莎白年老怀孕，施洗约翰在母腹中就被圣灵充满，当时的施洗约翰多大呢？（六个月）六个月的胎儿是人吗？六个月的时候胎动就很明显了，并且已经可以表现自己的情绪了。玛利亚和伊丽莎白问安，有什么特别的吗？为什么上帝的圣灵当时要充满他们呢？因为施洗约翰在母腹中就很敬虔？还是因为伊丽莎白和玛利亚都很顺服？&lt;/p>
&lt;p>最重要的是因为——耶稣。&lt;/p>
&lt;p>第42节，“你在妇女中是有福的，你&lt;strong>所怀的胎&lt;/strong>也是有福的”伊丽莎白因着圣灵充满，说出先知性的话语，实实在在的肯定了当时玛利亚已经怀上耶稣了。他们被圣灵充满，庆祝耶稣基督实实在在的道成肉身。这也同时标志着上帝的救赎计划迈出了实质性的一步。那我要追问一个问题？当时的耶稣基督有多大呢？&lt;/p>
&lt;p>当天使告诉玛利亚说，你&lt;strong>将要&lt;/strong>怀孕生子的时候，那时候玛利亚还没有怀孕，当天使离开玛利亚之后，玛利亚并没有故意耽搁拖延，第39节说，“急忙”，往山地去。说明她当时心情的急迫。而当玛利亚见到伊丽莎白的时候，这时已经怀孕了。我们并不知道确切的时间，但是我们可以大概估算，玛利亚很可能住在拿撒勒，而伊丽莎白则是住在犹大的山区，也就是在耶路撒冷南边的山区，两地的直线距离大概是130公里，我们按照200公里的实际距离估算，而一个成人平均每天的行走里程按照30公里算，大概一个礼拜就到了（而且玛利亚很可能会骑驴）。&lt;/p>
&lt;p>当时的耶稣有多大呢？如果你手中有一支笔，你可以在纸上点一点，道成肉身的耶稣基督它当时就有那么大！感谢上帝！生命始于受孕之处，当精子和卵子最开始受精的时候，人的生命就已经开始了。上帝造我们，并不是把我们造得和机器人一样，把胳膊四肢组装起来，上帝造我们是活的生命，让我们在母腹中经历成长，除了亚当和夏娃，全世界所有的人都是从母腹中经历过来的。就连道成肉身的耶稣也不例外。胎儿是人，母腹中的成长是人生命的必经阶段。&lt;/p>
&lt;p>当我们只了解到这些，我们的感动可能仍旧不是特别强烈，因为我们还不了解什么是堕胎。&lt;/p>
&lt;p>我会给你们播放一个视频，这个视频可能会引起某些人不适，如果有人不想看，可以闭上眼睛不看，等音乐一停，就可以睁开了。&lt;/p>
&lt;p>(播放视频)&lt;/p>
&lt;p>全世界每年有4400万次的堕胎，中国每年有1300万次。1300万次是11年的统计，不包括小诊所、私人诊所、药物流产、大月份引产，等等。现在已经5年过去了，你们觉得这个数字会减少吗？保守的估计，中国每年因堕胎而死亡的胎儿在3000万左右。什么概念？&lt;/p>
&lt;p>相当于整个北京市的人口。&lt;/p>
&lt;p>你们知道南京大屠杀有多少人死亡吗？30万左右！每年死去的胎儿是它的100倍。&lt;/p>
&lt;p>如果一次超级大地震死了8万人，那一定是全世界的头条，但是你能想象得到吗？中国每天都有8万多的胎儿失去生命，而这一切就像是什么都没有发生一样！&lt;/p>
&lt;p>我被震惊了，彻底被震惊了！你只要稍微一回想，就能想起，你一定看过无痛人流的广告，你一定知道，社会上、校园里，婚前同居泛滥。你只要稍微一回想，就能想起在你身边的同学、朋友或者家族中一定有过堕胎的事情，你只要稍微仔细想想，你就会想到，这些选择堕胎的妈妈和这些被堕掉的胎儿们是母亲和孩子之间最亲密的血缘关系啊！3000万次的堕胎，不单单只是一个数字，也同时对应着3000万的孩子和怀他们的母亲，他们需要福音。&lt;/p>
&lt;p>另外有两个数据需要和大家分享，有53%的人堕胎是被强迫的，有83%的妈妈表示如果有人愿意帮助他们，他们愿意把孩子生下来。我们的一个善举可以帮助那些在堕胎边缘挣扎的妈妈。没有哪个人第一次会非常容易地选择堕胎，她们只是被魔鬼欺骗了，她们需要有人支持、鼓励她们把孩子生下来。而这就是我们要一同努力做的工作。&lt;/p>
&lt;p>耶稣出生的那段时间，希律王要杀害耶稣，他让博士告诉他，耶稣在哪里，但是博士们没有那样做，希律就大大地生气，把伯利恒凡两岁以里的男孩都杀了。&lt;/p>
&lt;p>这是圣经当中第一次大规模的杀婴事件吗？不是！&lt;/p>
&lt;p>摩西时代，埃及法老命令，把所有的希伯来男孩都杀掉，但是因着上帝的保守，摩西得以存活下来，带领以色列人出埃及。&lt;/p>
&lt;p>旧约当中还有很多杀害婴孩的事情，最严重的当属以色列人拜偶像，把婴孩经火归给魔洛。杀害生命讨假神的喜悦，我们的上帝实在对此极其恨恶和愤怒。如今的堕胎也是一样。这是一场属灵争战，魔鬼想要杀害，而我们的上帝却希望我们可以拯救生命。&lt;/p>
&lt;p>十诫告诉我们，不可杀人，难道上帝会补充一句“但是堕胎没有关系”吗？耶稣教导我们说，连恨人都不可以，更何况堕胎呢？所以，我们要在心里面做一个决定，首先自己不能堕胎。其次，别人要堕胎的时候，我们也要尽力劝阻，帮助她。第三，我们要团结起来一起帮助。一个人所能帮助的非常有限，但是当上帝让我们彼此同心，彼此相爱的时候，就可以完成上帝托付我们要做的事情。&lt;/p>
&lt;p>箴言24:11-12节&lt;br>
“人被拉到死地，你要解救；&lt;br>
    人将被杀，你须拦阻。&lt;br>
    你若说：这事我未曾知道，&lt;br>
    那衡量人心的岂不明白吗？&lt;br>
    保守你命的岂不知道么？&lt;br>
    他岂不按各人所行的报应各人吗？”&lt;/p>
&lt;p>经文说，无辜的人面临死亡的时候，我们要去解救，通常我们会以为是成年人或者是已经出生的婴孩或儿童，但这里也包括母腹中的婴孩。&lt;br>
那衡量人心的是谁？那保守你命的是谁呢？是上帝！&lt;/p>
&lt;p>如果我们装作不知道，上帝是会不高兴的。他爱我们的生命，同样，他也爱母腹中婴孩的生命。他希望我们去拯救。&lt;/p>
&lt;p>分享一个见证：&lt;/p>
&lt;p>2010年冬天，有一个从东北来的女孩在北京听到了堕胎是杀人的信息，她叔叔婶婶带她去教会的时候，她听到了如果有人故意杀害母腹中的婴孩，上帝是会忿怒的。结果没有想到，三天以后，她发现自己怀孕了。她刚刚一个月前和他的在外地的男朋友分手，她非常害怕，顿时不知道该怎么做了。&lt;/p>
&lt;p>后来，她给男朋友打电话问他能不能结婚，那个男的非但不愿意结婚，还逼她让她去堕胎。这个东北女孩非常挣扎，不知道要怎么面对，她不知道向谁求助，也不敢告诉她的叔叔婶婶，不敢告诉父母。&lt;/p>
&lt;p>过年回家的时候，她整个人像是丢了魂似的，怎么也不敢告诉家人。因为她心中犹豫，她听了不能堕胎的讲道，她害怕上帝的刑罚和审判，她害怕自己说出去之后，大家都让她堕胎。这段时间的痛苦真是让人无法体会，她想求助，却不知道该向谁求助。先后，她去了三次医院，第二次都已经上了手术台，最后，她还是从手术台上逃了下来，医生在后面追着数落她。&lt;/p>
&lt;p>第三次决定堕胎的时候，她已经濒临绝望，在别的城市医院附近走来走去。她向上帝祷告，求上帝给她开一条出路。终于那一天，上帝帮助她，让她联系上了那位传讲上帝不喜悦堕胎信息的传道人。那时，传道人和妻子都在北京，他们告诉那个东北的女孩说，我们愿意帮助你，那你可以来北京吗？那个东北女孩就说，可以，但我需要一个住的地方和一份简单的工作，因为她不想让她原来的叔叔婶婶知道这件事。&lt;br>
感谢上帝，传道人帮她联络了一个主内的鲜花店可以工作，包括住宿；那个花店老板也愿意奉献，帮助这个姐妹度过这段时期。&lt;/p>
&lt;p>来了北京以后，那个东北女孩越发地愿意认识信仰，在教会参加了许多聚会，学习圣经，生命中常有喜乐，她完全地把自己的生命和生产的决定权交托给上帝了。并且还挺着肚子受了洗礼。期间，传道人问她，以后打算怎么办？孩子生下来自己养，还是考虑送养呢？一开始，她非常肯定地说，要自己抚养。后来，她祷告，考虑到自己实在没办法一边工作一边带孩子，就同意送养了。&lt;/p>
&lt;p>收养孩子的那对夫妻，是基督徒，他们曾经有过两次怀孕，却都因为追求学业堕胎了，最终自己再也没有能力怀孕了。当然，他们也为着这样的事情，在上帝面前认罪悔改。&lt;/p>
&lt;p>2011年8月份，这个姐妹的孩子出生了，是个女孩。三天后，孩子被收养的家庭接走。那个传道人教会的弟兄姐妹就开始殷勤地服侍，伺候刚生产结束的妈妈做月子。基本上，都是没有结过婚的单身姐妹们在照顾她。&lt;/p>
&lt;p>按说，故事到这儿就基本上结束了，上帝恩待那个姐妹，让她顺利地生产，顺利地找到收养家庭。但没想到，她刚刚出月子不久，那个传道人教会中的一个弟兄就去向她表白了。那个弟兄非常有感动要娶她，结果，他们恋爱半年以后，就结婚了。&lt;/p>
&lt;p>感谢主！上帝的恩典真是让人感动！当那个姐妹选择把孩子留下来的时候，我们的上帝就定要给她一连串的恩典，因为上帝是赐生命的主，是拯救生命的主，上帝也是恩待我们每一人生命的主。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>我们需要您的同行&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>当有人向你求助的时候，你会愿意帮忙吗？当很多人不清楚、对真理有疑惑的时候，你会愿意和他们分享圣经的真理吗？如果你们愿意，你们都是拯救生命的志愿者，志愿者可以帮助做哪些工作呢？大家可以从以下邮箱索取志愿者表格：babyingrace＠outlook.com&lt;/p>
&lt;p>我们的事工还很年轻，还需要上帝不断的带领，帮助孕妈妈不是一件很难的事情，但也不是一件容易的事情，尤其当她们面对诸多的困难和不幸的时候，非常需要陪伴和安慰，而同时，这也是给她们分享福音的机会。想在分享信息和帮助孕妈妈的事情上有所装备，也欢迎联系我们。&lt;/p>
&lt;p>如果我们当中有曾经堕过胎的，希望得到医治和帮助，我们也求上帝的怜悯和医治能够真实地临到你。我们有《秘密全交托》的课程，希望可以给你一些帮助。你可以写邮件给我们，地址是：loveher1＠psmail.net&lt;/p>
&lt;p>最后，我们一起来读一段经文，祷告结束信息分享：&lt;/p>
&lt;p>【申 30:19】   请读3次&lt;br>
我今日呼天唤地向你作见证。&lt;br>
我将生死祸福陈明在你面前，&lt;br>
所以你要拣选生命，&lt;br>
使你和你的后裔都得存活。&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted --></description></item></channel></rss>