<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>守望网络期刊第8期 on 北京守望教会</title><link>/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%BD%91%E7%BB%9C%E6%9C%9F%E5%88%8A%E7%AC%AC8%E6%9C%9F/</link><description>Recent content in 守望网络期刊第8期 on 北京守望教会</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Thu, 18 Aug 2011 17:31:12 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%BD%91%E7%BB%9C%E6%9C%9F%E5%88%8A%E7%AC%AC8%E6%9C%9F/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>简讯</title><link>/2011/08/18/%E7%AE%80%E8%AE%AF-3/</link><pubDate>Thu, 18 Aug 2011 17:31:12 +0000</pubDate><guid>/2011/08/18/%E7%AE%80%E8%AE%AF-3/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;ol>
&lt;li>8月18日，北京守望教会收到温哥华浸信会信友堂众弟兄姊妹捎来的卡片 ，卡片制于4月19日复活节临近之日，时隔近四个月终于送到 北京。卡片上写满了弟兄姊妹的祝福及签名，卡片不是普通大小的 ，尺寸为81*64CM。其中主要的问候摘录如下“亲爱的天明、晓峰、小白牧师/师母，孙毅、冠辉、刘官长老及守望教会众弟兄姊妹，平安！远在大洋彼岸的温哥华信友堂洪予健牧师/师母及众弟兄姐妹在基督里想念您们！为守望的弟兄姊妹在百般试炼中，靠上帝的恩典站立得稳，感谢赞美主！你们显在这世代中好像明光照耀将生命的道表明出来。在患难中，你们不孤单，世界各地基督里的教会的很多弟兄姊妹都在为您们祷告，与主同工，愿主怜悯中国政府，早日让人们享受敬拜上帝的信仰自由，您们成为信友堂得祝福和生命激励，到祷告彼此纪念。“你们是大有喜乐，但如今在百般的试炼中暂时忧愁，叫你们的信心即被试验，就比那被火试验仍能坏的金子更显宝贵，可以在耶稣基督显现的时候，得着称赞、荣耀、尊贵。（彼前1；6-7）共勉 ”&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;ol start="2">
&lt;li>天明牧师的母亲于8月9日被主接走，回到天父怀里。天明牧师赶回黑龙江老家奔丧，并于12日返京。&lt;/li>
&lt;li>继邱JP弟兄和妻子ZW因为参加户外被所在公司要求留驻厦门总部, 弟兄和姐妹毅然辞职后, 该公司又以“惹不起政府”等理由准备把同在该公司工作的邱HG弟兄调到厦门总公司，弟兄已经准备好辞职。求主纪念这一家三口的摆上, 并求主为他们丰富的预备!&lt;/li>
&lt;li>周汇燕姊妹脑部手术后正在恢复，目前在燕郊做康复治疗。姐妹手术成功地切除了囊肿(转述她的邮件：“我的手术非常成功，麻醉师术后出来跟我妈说手术可以称为完美”) ,请继续为姐妹的康复代祷.&lt;/li>
&lt;li>因为许GY弟兄接连三次成功到达平台，劲松派出所的多位警察被上级部门扣除当月奖金。8月14日早晨，劲松派出所所长揪着他的头发，破口大骂。15日晚一夜没让他睡觉，并没收手机。小区片警当着XGY弟兄的面给他的妻子JZ打电话，让她把XGY的电脑带过来。JZ以为是他需要，就把电脑送到派出所了。但警察其实是想通过鉴定电脑，看看里面有无反政府的东西，寻找罪证。16日下午，XGY弟兄才重新拿回电脑。&lt;/li>
&lt;li>新树教会双燕牧师参与8月14号户外敬拜，被丰台区东铁营派出所关押超过48小时，于周二中午12点多释放回家。弟兄姊妹们所送饭食被派出所拒收。双燕牧师以绝食方式抗议北京市各地政府人员、警察长达四个多月对守望及新树教会弟兄姊妹的非法拘禁、遣返、逼迫辞职及以讯问和肢体冲突等方式变相虐待。&lt;/li>
&lt;li>阳春白雪（孙永春弟兄和白雪姊妹）之女孙易多小朋友于8月10日平安顺利地来到这个世界。愿神带领她一生的脚步都行在神的正路之上，智慧与身量一起增长。&lt;/li>
&lt;li>曾淼姊妹于近日离京赴加拿大温哥华唯真神学院学习深造。弟兄姊妹为大水举行了多场欢送活动。我们期待大水早日学成归来。&lt;/li>
&lt;/ol></description></item><item><title>合祂心意（二） /天明牧师</title><link>/2011/08/18/%E5%90%88%E7%A5%82%E5%BF%83%E6%84%8F%EF%BC%88%E4%BA%8C%EF%BC%89-%E5%A4%A9%E6%98%8E%E7%89%A7%E5%B8%88/</link><pubDate>Thu, 18 Aug 2011 17:28:55 +0000</pubDate><guid>/2011/08/18/%E5%90%88%E7%A5%82%E5%BF%83%E6%84%8F%EF%BC%88%E4%BA%8C%EF%BC%89-%E5%A4%A9%E6%98%8E%E7%89%A7%E5%B8%88/</guid><description>&lt;p>各位弟兄姊妹:&lt;/p>
&lt;p>       主日平安！&lt;/p>
&lt;p>       现在无论你是走到平台敬拜，还是在平台附近和小组的弟兄姊妹一起敬拜，或是在家中敬拜，当我们在这特殊时期，奉主的名来寻求并敬拜我们主的时候，愿神的平安和恩典因基督临到我们守望教会每一个弟兄姊妹生命中。愿主继续保守祂自己的教会，并记念不但以心灵和口，更是以实际的行动来尊崇神的我们每一位弟兄姊妹。祂是神，是独一的主，祂的名应当被称颂！&lt;/p>
&lt;p>我们刚才所读的耶利米书35章，在整卷的耶利米书中是非常有意思的一个小插曲。整本耶利米书所宣讲的是神对祂百姓的罪的审判。因为祂的选民离弃耶和华以色列神，他们一代又一代地悖逆神、不断陷在拜偶像的罪恶里。为此，神透过耶利米先知宣告对耶路撒冷和犹大的审判——神要兴起巴比伦王尼布甲尼撒，带领迦勒底人的军队来攻破耶路撒冷，并将神的百姓带到巴比伦去，神的意思就要把自己的百姓交在巴比伦手里，施行祂的审判，显明祂的忿怒。照着耶利米的预言，尼布甲尼撒的军队已经来了，但还没有开始攻打耶路撒冷。&lt;/p>
&lt;p>       这时，神吩咐耶利米，去见利甲族的人，领他们到神的殿里给他们喝酒。耶利米就照神的吩咐，请利甲族的族长和全族的人到圣殿的一个屋子，在他们面前设摆盛满酒的碗和杯，对他们说：“请你们喝酒。”面对先知所发的邀请，他们却说：“我们不喝酒。因为我们先祖利甲的儿子约拿达曾吩咐我们说：‘你们与你们的子孙永不可喝酒，也不可盖房、撒种、栽种葡萄园，但一生的年日要住帐棚，使你们的日子在寄居之地得以延长。’凡我们先祖利甲的儿子约拿达所吩咐我们的话，我们都听从了。我们和我们的妻子儿女，一生的年日都不喝酒，也不盖房居住，也没有葡萄园、田地和种子，但住帐棚，听从我们先祖约拿达的话，照他所吩咐我们的去行。”他们又解释说，这次利甲族人来到耶路撒冷，就是因为巴比伦军队上到此地，他们是为了避难才暂时到耶路撒冷的。&lt;/p>
&lt;p>       在这里，神透过利甲族人对他们先祖吩咐的忠诚，来衬托出神的百姓对祂的不忠和悖逆，以此显明神的百姓受审判是该当的，他们应当受到神自己公义的审判。因为寄居在神百姓中间的利甲族人，他们是那样地忠于他们先祖的吩咐，但神以大能所救赎的百姓，竟然不断犯罪、屡次悖逆，并陷在拜偶像的罪中，他们受审判是理所应当的，正如神藉耶利米先知所说的：“耶和华说：你们不受教训，不听从我的话吗？利甲的儿子约拿达所吩咐他子孙不可喝酒的话，他们已经遵守，直到今日也不喝酒，因为他们听从先祖的吩咐。……利甲的儿子约拿达的子孙，能遵守先人所吩咐他们的命，这百姓却没有听从我！因此，耶和华万军之　神以色列的　神如此说：我要使我所说的一切灾祸临到犹大人和耶路撒冷的一切居民。因为我对他们说话，他们没有听从；我呼唤他们，他们没有答应。”&lt;/p>
&lt;p>       当然，我们今天在这里要考察的不是耶路撒冷和犹大神的百姓所犯的罪以及因此临到的神的审判，而要重点考察在历史的特殊时期被神召出来的利甲族人。那么，利甲族人到底是谁？利甲族的先祖约拿达又是何许人？他为什么吩咐自己的子孙后代不可喝酒、不可栽种和不可盖造？&lt;/p>
&lt;p>       圣经历代志上二章55节告诉我们利甲族是基尼人；士师记一章又记载，“摩西的内兄是基尼人，他的子孙与犹大人一同离了棕树城，往亚拉得以南的犹大旷野去，就住在民中。”（士1:16）这让我们想起以色列人出埃及到旷野后，摩西对他内兄的请求：“我们要行路往耶和华所应许之地去，他曾说：‘我要将这地赐给你们。’现在求你和我们同去，我们必厚待你，因为耶和华指着以色列人已经应许给好处。……求你不要离开我们，因为你知道我们要在旷野安营，你可以当作我们的眼目。你若和我们同去，将来耶和华有什么好处待我们，我们也必以什么好处待你。”（民10:29，31-32）那么，圣经记载的住在以色列的基尼人真的是摩西内兄的后代吗？我们从扫罗王对基尼人的话中可以得到确认：“你们离开亚玛力人下去吧！恐怕我将你们和亚玛力人一同杀灭，因为以色列人出埃及的时候，你们曾恩待他们。”（撒上15:6）这样，基尼人寄居在以色列地，与以色列百姓在神的应许之地和平共处，大卫在旷野避难时也曾得到过他们的帮助（撒上30:29）。今天被神所召的利甲族人，就是这基尼人的其中一个人利甲的家族，约拿达便是他们的先祖利甲的儿子。&lt;/p>
&lt;p>       圣经记载（就是列王纪下第十章），这约拿达曾经支持和帮助被神选召除灭巴力和以色列中一切属巴力的北国国王耶户，他亲自参与了耶户除掉巴力众先知和一切拜巴力之人的行动。在那里他亲身经历了神对悖逆祂、拜偶像而离弃祂的自己百姓的严厉审判。约拿达知道，他们利甲族人不是神的选民，只是寄居在神百姓当中的，因此他深深明白，既然神对犯罪、不忠的祂的选民，都如此严厉地审判，如果这寄居的外邦利甲族人，在神应许给祂百姓的土地里犯罪、堕落，祂的审判岂不会更加严厉，若是那样，他们的族人至终必在神的土地上灭亡。&lt;/p>
&lt;p>       因为这个缘故，约拿达严严地嘱咐他的后代（很可能他自己在神面前立了誓或是让他的子孙在神面前立了誓约）——“你们与你们的子孙永不可喝酒，也不可盖房、撒种、栽种葡萄园，但一生的年日要住帐棚，使你们的日子在寄居之地得以延长。”约拿达让自己的后代遵守这些吩咐，其目的再明确不过了，就是“使你们的日子在寄居之地得以延长”。那么，约拿达为使自己子孙后代的日子在他们寄居的神百姓的土地上得以延长，嘱咐他们什么呢？&lt;/p>
&lt;p>       第一，“永不可喝酒。”这比拿细耳人还拿细耳人。对一个游牧民族来说，不可喝酒，而且是永不可喝酒，在任何的情况下都不可以喝酒，这近乎是一种惩罚。但约拿达知道，一个游牧民族爱喝的那个酒、常喝的那个酒，在漫长寒冷的冬夜让牧人取暖的那个酒，就是最容易让一个人失去警醒的心，也最容易让人放纵自己，最容易让一个民族忘记神的审判、偏离神的正路的东西。因此，为使我们的利甲族在神面前得以长久，我们必须永远警醒，就是永不喝酒！&lt;/p>
&lt;p>       第二，“不可盖房、撒种、栽种葡萄园。”约拿达知道，他们所居住的这块土地，不是属他们的，他们是寄居在神给祂百姓的土地里的，因此，为使在神百姓土地上得以长久，我们必须保守自己的心，永不与神的百姓相争，特别是在房屋、田地和产业上。因为这个缘故，不可盖房、撒种和栽种葡萄园。遵守这些，就意味着他们必须要放弃对这个世界的许多追求和贪欲，不但是一个人，而是整个族的人，不但是一个世代的人，而是世世代代的人。&lt;/p>
&lt;p>       第三，“一生的年日要住帐棚。”约拿达的这一吩咐，不断提醒自己的子孙后代，他们在神和祂百姓面前的身份，就是寄居的。他们必须以这样一生的年日住帐篷的方式一生保守、世世代代保守自己在神面前和祂百姓面前的本位，这也让我想起了那得到主称赞的迦南妇人对主的回应：“主啊，不错，但是狗也吃它主人桌子上掉下来的碎渣儿。”（太15:27）“妇人，你的信心是大的，照你所要的，给你成全了吧！”（太15:28）&lt;/p>
&lt;p>       神所看重的就是利甲族人对祖先吩咐的忠诚，因这忠诚里所包含的是，一代一代的利甲族人为着在神的土地上能够得以长久所做的一切努力，而且这样的努力到耶利米的时代，已经持续了两百多年（将近两百五十年）。一个族人、持续两个半世纪的忠诚，今天终于在神的光中显出它宝贵的价值，尤其是神的百姓悖逆而被交到外邦、被逐出神应许之地的那个时代，更加显出了其无比的价值——“万军之耶和华以色列的神如此说：因你们听从你们先祖约拿达的吩咐，谨守他的一切诫命，照他所吩咐你们的去行。所以万军之耶和华以色列的神如此说：利甲的儿子约拿达必永不缺人侍立在我面前。”&lt;/p>
&lt;p>       无论是哪个时代，神都在寻找向祂心存诚实的人，就是内里诚实向着祂并努力向祂忠诚的人，正如祂对亚撒王所说的：“耶和华的眼目遍察全地，要显大能帮助向祂心存诚实的人。”（代下16:9）在耶利米的时代，祂的百姓因悖逆被交到外邦的时候，神却选召忠诚的利甲族人；犯罪的祂的百姓被逐出应许之地的时候，忠诚的利甲族人反倒侍立在耶和华神面前。神愿意在忠诚的利甲族人中不断兴起侍奉祂的人，这是何等的恩典、何等的祝福，是何等的荣耀！&lt;/p>
&lt;p>       神向新约时代的基督徒所要的，也是对祂的忠诚，而且这样的忠诚在神看为宝贵。因为当我们受洗归入主名下的时候，那个洗礼就表明我们已经向自己死、向这个世界死，成为属神的人；当我们擘饼记念主的时候，我们所领受的是我们的恩主为我们舍去的圣洁无瑕疵的身体、所领受的是为我们所流救赎我们的宝血，祂的宝血已经洗净了我们的罪，祂的生命也已经成为了我们的生命，这样，祂在我们里面、我们也在祂的里面，这一切恩典都是因为神藉着基督所流的血与我们立了永远的新约。在这新约里，我们理当要爱祂，就是尽心尽力尽意地来爱祂，换句话说，神在这新约的时代，向我们所要的依然是在那爱里的忠诚。&lt;/p>
&lt;p>       我们的户外敬拜今天已经是第17周了，我们相信我们的户外敬拜所表达的，就是这样一种对神的忠诚，就是基督的教会在这个时代对教会唯一元首耶稣基督的忠诚，相信这样的忠诚，是神所喜悦的，在神看为宝贵的。因为任何势力包括政权，都不能辖制上帝的教会，基督是教会唯一的元首，教会单单属于祂。在旧约时代，神的百姓不是不可以喝酒，圣经多处提到（特别是箴言里），以色列人在神面前喜乐感恩的时候，还是经历悲伤痛苦时有关酒的经文（当然圣经是严禁醉酒！）；同样，神的百姓不是不可以置产业，这些反而被认为是神的祝福；而且进入迦南后神的百姓都盖造房屋来居住，很少住在帐篷里的。利甲族人在那个时代，在当时的人看来有点不好理解的那种方式表达了他们的族人在神面前保守自己的忠诚，同样，今天我们也是以户外这样很多人认为非常规的敬拜方式，表达对神和基督的忠诚。我们都知道，它之所以蒙悦纳，并不是因为户外方式本身，而是透过户外敬拜的方式，表达了上帝的儿女、基督的教会，对神和主基督的忠诚，不单是用心灵和口，也以实际摆上的行动。与利甲族两百五十年的坚守相比，这17周甚至更长的户外敬拜（比如我们户外敬拜一直持续到今年的圣诞节），在二百零四年的中国基督教历史里也算不得多长；与整个利甲族人世世代代因忠诚而放下的对世界的追求相比，这段时间我们所经受的那些苦楚和失去的那些东西，真的不算什么——只要合祂心意！&lt;/p>
&lt;p>       讲到这里，我想起了两段经文：“我们既有这许多的见证人，如同云彩围着我们，就当放下各样的重担，脱去容易缠累我们的罪，存心忍耐，奔那摆在我们前头的路程，仰望为我们信心创始成终的耶稣。他因那摆在前面的喜乐，就轻看羞辱，忍受了十字架的苦难，便坐在神宝座的右边。那忍受罪人这样顶撞的，你们要思想，免得疲倦灰心。你们与罪恶相争，还没有抵挡到流血的地步。”（来12:4）“若有人不爱主，这人可诅可咒。主必要来。”（林前16:22）&lt;/p>
&lt;p>       最后，我想用“不足介意”那首歌词来结束今天的分享：&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;/blockquote></description></item><item><title>合祂心意（三） /天明牧师</title><link>/2011/08/18/%E5%90%88%E7%A5%82%E5%BF%83%E6%84%8F%EF%BC%88%E4%B8%89%EF%BC%89-%E5%A4%A9%E6%98%8E%E7%89%A7%E5%B8%88/</link><pubDate>Thu, 18 Aug 2011 17:27:24 +0000</pubDate><guid>/2011/08/18/%E5%90%88%E7%A5%82%E5%BF%83%E6%84%8F%EF%BC%88%E4%B8%89%EF%BC%89-%E5%A4%A9%E6%98%8E%E7%89%A7%E5%B8%88/</guid><description>&lt;p>各位弟兄姊妹:&lt;/p>
&lt;p>       主日平安！&lt;/p>
&lt;p>       非常感谢神再一次带领我们到祂面前，与大家分享神的话语，并且一同在神的面前来听祂的话语。前两个主日都以“合祂心意”的题目跟大家分享，第一次是分享哈拿的祷告，透过哈拿的祷告一同来思考合神心意的真正本质；第二次是分享了利甲族人的忠诚，以此来一同领受为着合神心意所当付出的忠诚的代价。今天这个主日，我还是以“合祂心意”的题目和大家分享另外一个方面。&lt;/p>
&lt;p>出埃及的以色列百姓在旷野被神引导来到位于“摩押平原、约旦河东”的摩押地。摩押王西拨的儿子巴勒知道以色列人不久前打败了亚摩利王西宏和巴珊王噩，他们的国家在当时都是很强盛的，但他们先后很快被以色列打败。这两场的战争，摩押王巴勒都看见了，因此当以色列人来到他们的地界时，就“大大惧怕，心内忧急”。在他看来，现在这从埃及出来的以色列人，要把他们四围所有的一概舔尽，就如牛舔尽田间的草一般。摩押王巴勒清楚地知道，凭自己无论如何都无法打败以色列，因为他从以色列与亚摩利王西宏和巴珊王噩的争战中清楚地看到，神同在的祝福在以色列，因此这不是一个简单意义上的战争，不是军事力量的较量，这分明是一场属灵的争战，没有神的帮助是无法打败以色列的。&lt;/p>
&lt;p>       为此摩押王巴勒，紧急和米甸的长老商议，就决定差派使者往大河边的毗夺去，请比珥的儿子巴兰来咒诅以色列，他说：“有一宗民从埃及出来，遮满地面，与我对居。这民比我强盛，现在求你来为我咒诅他们，或者我能得胜，攻打他们，赶出此地。因为我知道，你为谁祝福，谁就得福；你咒诅谁，谁就受咒诅。”于是摩押的长老和米甸的长老手里拿着卦金到了巴兰那里，将巴勒的话都告诉了他。&lt;/p>
&lt;p>       后面的故事我们都非常熟悉。接到摩押王巴勒的邀请，巴兰说：“你们今夜在这里住宿，我必照耶和华所晓谕我的，回报你们。”这样，摩押的使臣就在巴兰那里住下了。结果，神对巴兰说：“你不可同他们去，也不可咒诅那民，因为那民是蒙福的。”巴兰早晨起来，对巴勒的使臣说：“你们回本地去吧，因为耶和华不容我和你们同去。”于是，摩押的使臣就起来，回巴勒那里去，报告说：“巴兰不肯和我们同来。”&lt;/p>
&lt;p>       巴勒不甘心，请来巴兰这是关乎国家和民族生死存亡的大事，不管付出多少金钱，必须得请来。巴勒又差遣使臣，比先前的又多又尊贵，发出更加恳切的邀请，当然还加上了荣华富贵的承诺。巴兰这次的回答和上一次一样非常“属灵”：“巴勒就是将他满屋的金银给我，我行大事小事也不得越过耶和华我神的命。现在我请你们今夜在这里住宿，等我得知耶和华还要对我说什么。”当夜神临到巴兰那里说：“这些人若来召你，你就起来同他们去，你只要遵行我对你所说的话。”&lt;/p>
&lt;p>       但巴兰得到神的“旨意”（这里的旨意是带引号的旨意，这点一会儿再跟大家分享），早晨起来，备上驴，和摩押的使臣一同去时，神因他去就发怒，耶和华的使者站在路上敌挡他。后来巴兰的驴看见（当然是神开启了驴的眼睛使它看见的），三次躲避耶和华使者，又使驴开口向先知说话。当时，耶和华使巴兰的眼目明亮，他就看见耶和华的使者站在路上，手里有拔出来的刀，巴兰便低头俯伏在地。耶和华的使者对他说：“你为何这三次打你的驴呢？我出来敌挡你，因你所行的在我面前偏僻。驴看见我就三次从我面前偏过去；驴若没有偏过去，我早把你杀了，留它存活。”巴兰对耶和华的使者说：“我有罪了，我不知道你站在路上阻挡我。你若不喜欢我去，我就转回。”神的意思再明确不过，第一次已经说的很清楚了，“你不可同他们去，也不可咒诅那民，因为那民是蒙福的。”因此，神第二次的意思是，“我已经告诉你不可去，但你既然仍愿意要去，那就去吧。”&lt;/p>
&lt;p>       后来巴兰到了巴勒王那里，巴勒就请他咒诅以色列民，巴兰仍然很“属灵”，巴兰说：“我已经到你这里来了，现在我岂能擅自说什么呢？神将什么话传给我，我就说什么。”到了早晨，巴勒领巴兰到巴力的高处，巴兰从那里观看以色列营的边界，并多次大大祝福以色列。巴勒对巴兰说：“你向我作的是什么事呢？我领你来咒诅我的仇敌，不料你竟为他们祝福。” 他回答说：“耶和华传给我的话，我能不谨慎传说吗？”当然，这并不是事实的全部，圣经很清楚地告诉我们，其实巴兰是要咒诅以色列的，但神使那咒诅变为祝福（尼13:2），就如《申命记》所记载的：“然而耶和华你的神不肯听从巴兰，却使那咒诅的言语变为祝福的话，因为耶和华你的神爱你。”（申23:5）&lt;/p>
&lt;p>       等巴兰最后为以色列祝福说，“愿他蒙福；凡咒诅你的，愿他受咒诅”时，巴勒向巴兰生气，就拍起手来，对巴兰说：“我召你来为我咒诅仇敌，不料，你这三次竟为他们祝福。如今你快回本地去吧！我想使你得大尊荣，耶和华却阻止你不得尊荣。”巴兰对巴勒说：“我岂不是对你所差遣到我那里的使者说：‘巴勒就是将他满屋的金银给我，我也不得越过耶和华的命，凭自己的心意行好行歹，耶和华说什么，我就要说什么’？”于是巴兰起来回他本地去，巴勒也回去了。&lt;/p>
&lt;p>       其实事情并没有在这里结束，巴兰后来向巴勒出了一个主意，可以这么说，这个主意是只有明白神心意的先知才能够想出来的。为什么这么说呢？因为巴兰知道，而且透过在巴勒王那里的经历更清楚地知道、也坚定地相信——神既与以色列同在，无人能够打败以色列；除非……除非以色列自己犯罪而落在圣洁的神手里。这可怕的计谋，就是巴兰给巴勒王出的。我想，他出这样的主意，既能够保住王给他的一切好处，又能够挽回被王数落和被赶回家而丢失的先知的面子。圣经清楚地告诉我们，“巴兰就是那贪爱不义之工价的先知”（彼后2:15）。&lt;/p>
&lt;p>       巴兰所出的主意，具体来讲，就是：让摩押的女子叫以色列百姓来，一同给她们的神献祭，百姓就吃她们的祭物，跪拜她们的神。果然，摩押人照巴兰所出的主意那样做了，其结果，以色列人与巴力毗珥连合，耶和华的怒气就向以色列人发作。这就是巴兰向以色列的仇敌所出的“不战而胜”的主意。因此我们可以确认，巴兰教训的本质就是，让神的百姓自己跌倒而落在神的手里。&lt;/p>
&lt;p>       今天是户外敬拜第18个主日。我们深深地知道而且相信并做见证说：若没有神同在的祝福，我们守望教会就不可能坚持到今天。在过去四个月时间里，牧师长老被关在家里、主日出去户外敬拜的弟兄姊妹不断被带到派出所被关24小时甚至48小时、要出去户外敬拜的许多弟兄姊妹被限制在家里，又因户外敬拜失去了住所和工作、经历过不同意见来的张力及痛苦、也经历过国保部门分化瓦解的工作、还经历过身体撕裂的伤痛……尽管这样，教会能够坚持到今天，被保守到今天，就是因为神与我们的同在。如果没有神的同在，就是祂的保守、扶持和引导，不用说经历这么多，即使经历其中一样，我们都无法坚持到今天。&lt;/p>
&lt;p>       我们相信，神的同在是我们的力量，是我们能够被保守的力量，是我们能够坚持的力量，也是我们得胜的力量。只要神同在，教会就不可能被击垮，不用说地上的势力不能击垮神的教会，即使是阴间的权柄，就是死亡的权势也无法胜过基督的教会，因为主自己说：“我要把我的教会建造在这磐石上，阴间的权柄不能胜过他。”（太16:18）这是我们的信心，也是我们的信仰！因着神同在的这信心，大卫也能够说：“耶和华是我的亮光，是我的拯救，我还怕谁呢？耶和华是我性命的保障（“保障”或作“力量”），我还惧谁呢？/那作恶的，就是我的仇敌，前来吃我肉的时候，就绊跌仆倒。/虽有军兵安营攻击我，我的心也不害怕；虽然兴起刀兵攻击我，我必仍旧安稳。”（诗27:1-3）也因为这个原因，仇敌来攻击他时，他仍平静地寻求神的面并且唱得胜诗歌：“有一件事，我曾求耶和华，我仍要寻求：就是一生一世住在耶和华的殿中，瞻仰他的荣美，在他的殿里求问。/因为我遭遇患难，他必暗暗地保守我；在他亭子里，把我藏在他帐幕的隐密处，将我高举在磐石上。/现在我得以昂首，高过四面的仇敌；我要在他的帐幕里欢然献祭，我要唱诗歌颂耶和华。”（诗27:4-6）这也是他看重神的同在到一个地步，说“我父母离弃我，耶和华必收留我”（诗27:10）的原因。这也是他在等候中能够壮胆、坚固的原因：“我若不信在活人之地得见耶和华的恩惠，就早已丧胆了。/要等候耶和华！当壮胆，坚固你的心。我再说：要等候耶和华！”（诗27:13-14）&lt;/p>
&lt;p>       到了新约的《启示录》，神仍提起那巴兰的教训，说：“然而，有几件事我要责备你，因为在你那里，有人服从了巴兰的教训；这巴兰曾教导巴勒将绊脚石放在以色列人面前，叫他们吃祭偶像之物，行奸淫的事。”（启2:14）到今天这时代，撒但在这方面的工作并没有停止。因此，警戒这“巴兰的教训”，仍是我们当竭力保守神同在的原因（当然，这保守本身也是神的恩典）。撒但无法胜过有神同在的教会，因此它就千方百计用各样诡诈的手段，叫我们远离神，使我们软弱，最终让我们跌倒。那它如何叫我们远离神呢？就是破坏我们肢体之间的关系，在我们中间撒下各样疑惑的种子、造成彼此间的不信任，甚至彼此论断、抱怨等等，透过这种肢体间的疏离，使我们与神的教会间也产生疏离感，这样的疏离感让我们在教会中看不到祂的慈爱[“我亲爱的弟兄们，不要看错了。各样美善的恩赐和各样全备的赏赐都是从上头来的，从众光之父那里降下来的，在他并没有改变，也没有转动的影儿。他按自己的旨意用真道生了我们，叫我们在他所造的万物中，好像初熟的果子。”（雅1:16-18）]，这样我们对神的信心也受影响，渐渐远离神，因此软弱而且最终跌倒。&lt;/p>
&lt;p>       当提防“巴兰的教训”，以信心的藤牌灭尽那恶者一切的火箭（弗6:16）。&lt;br>
       我想，这是祂的心意！&lt;/p></description></item><item><title>为主受苦乃是荣耀 /晓峰牧师</title><link>/2011/08/18/%E4%B8%BA%E4%B8%BB%E5%8F%97%E8%8B%A6%E4%B9%83%E6%98%AF%E8%8D%A3%E8%80%80-%E6%99%93%E5%B3%B0%E7%89%A7%E5%B8%88/</link><pubDate>Thu, 18 Aug 2011 17:26:01 +0000</pubDate><guid>/2011/08/18/%E4%B8%BA%E4%B8%BB%E5%8F%97%E8%8B%A6%E4%B9%83%E6%98%AF%E8%8D%A3%E8%80%80-%E6%99%93%E5%B3%B0%E7%89%A7%E5%B8%88/</guid><description>&lt;blockquote>
&lt;p>** **读经：&lt;br>
【彼前4:12】 亲爱的弟兄阿，有火炼的试验临到你们，不要以为奇怪，（似乎是遭遇非常的事）&lt;br>
【彼前4:13】 倒要欢喜。因为你们是与基督一同受苦，使你们在他荣耀显现的时候，也可以欢喜快乐。&lt;br>
【彼前4:14】 你们若为基督的名受辱骂，便是有福的。因为神荣耀的灵，常住在你们身上。&lt;br>
【彼前4:15】 你们中间却不可有人，因为杀人，偷窃，作恶，好管闲事而受苦。&lt;br>
【彼前4:16】 若为作基督徒受苦，却不要羞耻。倒要因这名归荣耀给神。&lt;br>
【彼前4:17】 因为时候到了，审判要从神的家起首。若是先从我们起首，那不信从神福音的人，将有何等的结局呢？&lt;br>
【彼前4:18】 若是义人仅仅得救，那不虔敬和犯罪的人，将有何地可站呢？&lt;br>
【彼前4:19】 所以那照神旨意受苦的人，要一心为善，将自己灵魂交与那信实的造化之主。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>经历苦楚是一个人生活中不可或缺的，对于基督徒来说尤其如此；但这一点却是很多人都不愿意面对的，对于一些基督徒也同样不想面对。有时候，当我们面对弟兄姊妹所面对的各样扰乱、压力、敌意、辱骂、殴打时，可能心里会产生疑问、不解：我们的神为何让我们经历这些呢？经历这一切有什么意义呢？我们都知道我们的神是创造天地万有的主宰，他大有能力；而且他是如此爱我们，连自己的儿子都为我们舍了，那么我们这些跟从他的人为何就不能过一个“称心如意”像周围其他人一样的生活呢？一旦在生活中所经历的、所面对的不符合我们所期望的时候，疑问甚至不满可能就会出现，尤其是在面临长时间的扰乱和压力之时。我们以为基督徒有一位大有能力的主，基督徒的生活就应当比世人更加的顺利、平安。故此，我们一旦发现自己的生活因为信仰的缘故要经历比身边的朋友、邻舍更多不顺、苦难的时候，我们可能会来思想：为什么？为什么信仰不但没有带给我们生活的平顺，反而带来更多的受苦呢？&lt;br>
使徒彼得却在这一段经文中告诉我们“亲爱的弟兄啊，有火炼的试验临到你们不要以为奇怪，似乎是遭遇了非常的事”，彼得的意思就是说：弟兄啊，你做一个基督徒，不受苦才是不正常的。这和人们惯常的期望恰恰相反，我们以为我们所经历的这些是非同寻常的事，我们以为我们过一个像世人一样的生活才是正常的事，与一般生活不同都是不正常的。可见，很多基督徒对基督徒生活的看法和期待与使徒在这里所讲的差距甚远。其实，彼得在这里如此说，正是表明这是他生命的体验，因为他曾经就是一个不能接受主耶稣上十字架的人，他曾拦阻主说：“主啊，万不可如此，这事必不临到你身上”（太十六22）。但主耶稣复活之后他在公会面前经历了恐吓、监禁、鞭打之后才明白这一真理。除了彼得之外，使徒保罗也说过类似的话：凡立志在基督耶稣里敬虔度日的，也都要受逼迫（提后三12），又说：我们进入神的国，必须经历许多艰难（徒十四22）。在世人看为非正常的生活，在圣经看来却是基督徒的正常生活。受苦，恰恰是基督徒生活中的必然要素。由此可见，做基督徒绝不是一件轻松的事情，或者说，基督徒要比世人面临更多的挑战和难处，逼迫患难是跟随基督之人生活中必不可少的内容。有很多时候，并非因为其他，单单因为你是一个基督徒，你坚持了你的信仰，你只是想要有点尊严地活着，就会面对各样的苦楚。&lt;/p>
&lt;p>若一个基督徒敬虔度日，那么他就是周围人群的良心，人们要么被你感动而改变，要么会因你的见证之光而被你“控告”，于是就会恨你。因为在社会生活中如果一个人有与众不同的价值观和行事为人的独有原则，就会显得格格不入，就会受到排挤，受到打压。不是因为你说错了，或者你做错了，而是为要把“让人不安的良知的控告”除去。因此，基督徒的身份本身就决定了逼迫是必不可少的。因为你是基督的门徒，你是世界的光，这个世界是在黑暗中的，人们行事为人都随从今世的风俗，顺服空中掌权者的首领（弗二2），基督徒若是跟从基督就不在黑暗中行，就是行在光中，你的光就显出人们的不义。基督徒的见证，必然显出世人的亏欠，必然与这世界有所冲突；因为基督徒所相信的正是世人所不信和反对的，基督徒所持守的正是世人所轻视甚至践踏的。所有准备跟从耶稣的人都要知道，跟从耶稣就意味着必然会为他的缘故而受苦，因为这是耶稣自己所走过的十字架的道路，这是一条会经历羞辱、痛苦和死亡的道路，跟随他的人不能期望幸免，但这却是一条通往荣耀和生命的真平安之路。&lt;/p>
&lt;p>当然，并非每一个基督徒都会受到从世界而来的逼迫，就像并非所有见证基督的方式都会受到反对一样。但神在每一个时代都为自己的子民保留了一个经受试验的机会。有很多可以安全地见证基督的方式，但也一定有必然带来逼迫的见证“雷区”。只要想过一个在上帝面前单一纯全的敬虔生活，不对世界妥协，必然会经历为信仰付出代价的危险。故此，彼得说基督徒的受苦是一个试验，成为显明基督徒对神是否忠贞的方式。这样受苦就成为基督徒的磨砺和锻造，不但让我们更加经历神，也让我们更加认识自己。神不但借此检验我们愿意为自己所坚持、所信仰的付出什么样的代价，同时也藉着对苦难的承担来施恩给这个时代。这个时候受苦不是刑罚，而是一种权利，是对基督工作的承担，是有份于基督对自己所处时代苦难的承担。使徒保罗就曾说过：“现在我为你们受苦，倒觉欢乐，并且为基督的身体，就是为教会，要在我肉身上补满基督患难的缺欠”（西一24）。受苦竟然可以被说成是“基督患难的缺欠”，何等令人吃惊！保罗的意思并非是说，基督的患难不足以救赎我们脱离罪和死亡，因此，保罗在这里所说的就不是在救恩完成的意义上，而是在教会受苦的意义上来说，教会是基督的身体，教会所受的苦，从某个意义上来说，就是基督所受的苦，就如同主曾对保罗说“扫罗、扫罗，你为什么逼迫我”，但这里谈到了缺欠，显然教会也必须经历苦难。不是所有的受苦都有这样神圣的意义；或者说，世上很多的受苦都是因为自身犯罪所导致的管教和刑罚。但唯有为基督受苦，不但不是管教和刑罚，而是一种特权和荣耀。&lt;/p>
&lt;p>所以，这里就出现了几个不同寻常的受苦反应。&lt;/p>
&lt;p>一般面对苦难都是愁苦的，但是基督徒为主受苦却是欢喜（彼前四13）。受苦却要高兴，这就是为主受苦的不寻常之处。人们惯常的劝勉不过是说要以平常心来面对苦难等等，但像彼得这样说“要欢喜”的还真没有。保罗也曾说过“我为你们受苦，倒觉欢乐”（西一24），这也是彼得自身的经历。“他们离开公会，心里欢喜，因被算是配为这名受辱”（徒五41）。主耶稣自己在登山宝训中也是如此教导的：“人若因我辱骂你们，逼迫你们，捏造各样坏话毁谤你们，你们就有福了。应当欢喜快乐，因为你们在天上的赏赐是大的”（太五11）。与基督一同受苦乃是可喜乐的，因为将来我们见到主耶稣的时候，这曾经的苦难就化为无比的喜乐。&lt;/p>
&lt;p>一般人面对苦难时都认为是生命的折磨和亏损，但是彼得却告诉我们说，为主受苦，乃是有福的（彼前四14）。为主所受的苦楚被称为像火一样，虽然痛苦，不但在今生借此方式可以炼净我们的生命，使我们更加的完全，而且如主自己所说“为义受逼迫的人有福了，因为天国是他们的”（太五10），为主受苦在将来见主之时，必得大赏赐（来十35）。就像使徒保罗说的“我们这至暂至轻的苦楚，要为我们成就极重无比永远的荣耀”（林后四17）。&lt;/p>
&lt;p>一般人面对苦难时都认为是可羞耻的，但是彼得却在这里告诉我们说，为主受苦不要觉得羞耻，却要因这名归荣耀给神（彼前四16）。当为主受苦之时，在前面彼得更是说过“神荣耀的灵常住在你们身上”（彼前四14）。神的灵是真理的灵、智慧的灵、谋略的灵、能力的灵、启示的灵，但唯有当一个人为基督受苦的时候，有神荣耀的灵住在他的身上。比如司提反被捉拿到公会的时候，他的脸面就像天使（徒六15）。使徒保罗也曾经说过“如果我们和他一同受苦，也必和他一同得荣耀”（罗八17）。世人经历苦难的时候都会遮掩，认为这是不好的，是可羞耻的，是不能见人的。但是为基督的缘故受苦，却不是可羞耻的，虽然世人可能觉得我们是可羞耻的。被堵在家里，周围邻居的眼神觉得我们是有问题的人物，但看管的人自己有时却觉得这种看守的行为是可羞耻的。&lt;/p>
&lt;p>一般人面对苦难时都认为应该尽快将自己解脱出来，会急需要别人的帮助、安慰和扶持。但是彼得却在这里告诉我们说，为主受苦，要一心为善，将自己的灵魂交与那信实的造化之主（彼前四19）。这里没有说让我们脱离这苦难，而是告诉我们要继续专心行善。无论发生什么事情都不要太关注自己所遭遇的，而是去行善，去关注其他需要帮助的人，甚至是那些把苦楚加在我们身上的人。至于自己，把自己交给主就行了。这个交托是出于信心的行动，只有创造天地万有的我们的神是可以信赖的，他即使让我们经历死亡依然是可以信赖的，正如主耶稣在十字架上所做的：“父啊，我将我的灵魂交在你手里，说了这话，气就断了”（路二十三46）。犹太人正用石头打司提反的时候，他也是喊到“求主耶稣接收我的灵魂”（徒七59）。&lt;/p>
&lt;p>在这一段经文中，彼得还特别提到了一点，基督徒不可因为自己犯罪而受苦（彼前四15）。这种受苦不但令自己亏损，而且会让基督的名被羞辱。尤其是在持续长时间的压力和困扰中的时候，更是需要靠主警醒，不可以恶报恶，以辱骂还辱骂，倒要祝福，因为我们是为此蒙召，好叫我们承受福气（彼前三9）。&lt;/p>
&lt;p>盼望藉着使徒彼得所讲的这一段经文能成为今日我们很多弟兄姊妹的安慰和鼓励，最后我以主耶稣所教导的话语来作为我们共同的勉励：“为义受逼迫的人有福了；因为天国是他们的。人若因我辱骂你们，逼迫你们，捏造各样坏话毁谤你们，你们就有福了。应当欢喜快乐，因为你们在天上的赏赐是大的”(太五10-12)。&lt;/p>
&lt;p>回应诗歌：《在各各他山上》&lt;/p></description></item><item><title>帖撒罗尼迦前书第一章/王怡长老分享（四）</title><link>/2011/08/18/%E5%B8%96%E6%92%92%E7%BD%97%E5%B0%BC%E8%BF%A6%E5%89%8D%E4%B9%A6%E7%AC%AC%E4%B8%80%E7%AB%A0%E7%8E%8B%E6%80%A1%E5%88%86%E4%BA%AB%E9%95%BF%E8%80%81%E5%88%86%E4%BA%AB%EF%BC%88%E5%9B%9B%EF%BC%89/</link><pubDate>Thu, 18 Aug 2011 17:20:11 +0000</pubDate><guid>/2011/08/18/%E5%B8%96%E6%92%92%E7%BD%97%E5%B0%BC%E8%BF%A6%E5%89%8D%E4%B9%A6%E7%AC%AC%E4%B8%80%E7%AB%A0%E7%8E%8B%E6%80%A1%E5%88%86%E4%BA%AB%E9%95%BF%E8%80%81%E5%88%86%E4%BA%AB%EF%BC%88%E5%9B%9B%EF%BC%89/</guid><description>&lt;p>编者按：6月30、31两日晚上，王怡长老在北京守望教会分享，内容非常丰富。我们就不同的主题整理摘录（有个别删节），继前三期之后，这期呈现给大家的是帖撒罗尼迦前书第一章的分享，至此，王怡长老在守望教会的两日分享已经整理完毕。&lt;/p>
&lt;p>“保罗，西拉，提摩太，写信给帖撒罗尼迦在父神和主耶稣基督里的教会。愿恩惠平安归与你们。我们为你们众人常常感谢神，祷告的时候提到你们。在神我们的父面前，不住地记念你们因信心所作的工夫，因爱心所受的劳苦，因盼望我们主耶稣基督所存的忍耐。被神所爱的弟兄阿，我知道你们是蒙拣选的。因为我们的福音传到你们那里，不独在乎言语，也在乎权能和圣灵，并充足的信心，正如你们知道我们在你们那里，为你们的缘故是怎样为人。并且你们在大难之中，蒙了圣灵所赐的喜乐，领受真道，就效法我们，也效法了主。甚至你们作了马其顿和亚该亚，所有信主之人的榜样。因为主的道从你们那里已经传扬出来，你们向神的信心不但在马其顿和亚该亚，就是在各处，也都传开了。所以不用我们说什么话。因为他们自己已经报明我们是怎样进到你们那里，你们是怎样离弃偶像归向神，要服事那又真又活的神，等候他儿子从天降临，就是他从死里复活的，那位救我们脱离将来忿怒的耶稣。”&lt;/p>
&lt;p>昨天我们已经分享了恩惠平安的意思。有的时候我们信主久了，弟兄姊妹每个主日去教会好像例行公事，不太相信主日那天神有奇妙的恩典临到，以为这个主日还像上个主日那样什么事情都没有发生。就好像你们户外敬拜的前几周，你们每周都会期待发生点什么，也许这周会有什么新的不同，也许神会开出路，也许会有奇异恩典，但是到第12周的时候，你们就疲乏了，不相信这个主日会发生什么，甚至当你来祷告会的时候也不相信这个晚上会发生什么。我们在神面前祷告，我们的确是孤独困苦，求神施恩拯救。我请大家在主面前一起来问，自始自终主耶稣与你们同在，是吗？主耶稣没有离开过你们，是吗？你们在基督里的团契、在基督里的生命的关系、以及你们对神的话语的应许和把握、对永生的确据，从来没有离开过你们，是吗？过去12周的时间里神在你们生命中最大的恩典是什么？你们不要问：“在过去的12周里，神有没有恩典在我里面？”这是魔鬼撒旦的问法，这是蛇引诱夏娃的问法。我们说：“是的，主，你在我们的生命中一定有恩典。”让我们低头来默想，过去12周以来在守望教会、在你的生命中最大的恩惠和平安是什么。昨天我讲过平安是指在冲突中神的临在，如果你是神的儿女，一定有神的平安在，不要问有没有。我们在神的面前为这12周里神在我的生命、教会里最大的恩惠、平安开口赞美他，把荣耀归给他。我们的主在过去12周力依然配得我们的颂赞、感恩。&lt;/p>
&lt;p>祷告：&lt;/p>
&lt;p>主耶稣，我们感谢赞美你，在过去12周里你在守望教会的弟兄姊妹心中、在这间教会中掌权，你也在北京、在中国始终掌权。主啊，你赐给他们的恩惠是在万古以先已赐下的，岂能因为地上一起事情的发生而改变的呢？主，你所赐下的平安乃是在灵魂里面、这平安又岂是外在的遭遇能拿走的吗？主，我为守望教会感恩，为着他们把颂赞荣耀归给我们的父神。主，在不信的人眼睛里，他们只能相信他们看见的事情，他们是你的儿女，你的儿女只看见他们所相信的事情，求你使守望的儿女看见所相信的，他们知道主耶稣与他们一道做事，他们知道他们两三个奉主名聚集，主基督就与他们同在，他们知道主基督将他们差遣到这个世界上来，就如羊进入狼群，但是主你却应许他们的事奉、他们的跟随、他们的敬拜有果效，这个果效虽然在眼睛里没有看到，但是我们却知道因着你的儿女在地上的事奉、所经历的苦难，在天上我们看到的事实就是连鬼都服了他们。主啊，求你不使他们在平安的时候因为鬼服了他们而骄傲，也不使他们在患难、受逼迫打击的时候，他们的心因为没有看见鬼服了他们而沮丧小信。主啊，求你使他们深深知道因为他们的名被记录在天上而欢喜，求你使他们单单因为名被记录在天上而感恩。求你来带领我们今天晚上来思想你在我们生命中的恩典、你的信望爱何等真实！奉主的名求，阿们！&lt;/p>
&lt;p>如果你要写信给一个在患难中的教会，怎样来安慰他们呢？在弟兄姊妹患难时安慰他们，即使是基督徒，也常常用世俗的方法来安慰，“算了没有关系，时间医治一切，退一步，等一等”，我们信徒常常会世俗的话语、用世俗的方式来安慰人，人的言语是没有用的，常常很无力。保罗在第四节，“被神所爱的弟兄啊，我知道你们是蒙拣选的”，我不知道你们听了这句话，有没有得着从神而来的安慰，他说，“你们是神所爱的，是我的弟兄”，这句看到三件事，第一，你们是神所爱的，第二，蒙拣选的，第三，我是你们的弟兄。真正的安慰是什么？让我们回到起初的教义，回到起初我们所认识的神、道成肉身来到我们中间的基督。我们是蒙拣选的，我举个例子说，弟兄姊妹在恋爱中，一个弟兄追求一个姊妹，姊妹祷告之后说不能答应，弟兄就很难过，就很想得到一个机会为她受苦，这辈子至少在现在这个阶段没有为她受苦是最难过的，她选择了不让你为他受苦，她选择与其他人一起受苦。什么是爱呢？爱就是愿意与爱我的和我爱的一起受苦，如果你有机会为主受苦，是不是你蒙爱了呢？如果你知道你被拣选，这是不是最大的安慰呢？我常常想一个苹果最大的幸福就是被我拣选了，没有被我挑上的苹果是多么难过！神爱我们，按照什么来拣选我们呢？不是按照我们聪明的、体面的、有能的，而他甚至来拣选缺乏的、无有的。有一天我祷告说去买苹果要去选烂的，我就去挑选不好看的、不红的，老实说最后心里不愿意选，还是按照自己的意思选好的，我就更加感觉到神的爱，这是我们做不到的。回到经文，保罗怎么去安慰受苦肢体都没有用，他对他们的最大的安慰就是再一次提醒他们是被拣选的，他们是蒙爱的。爱是什么？爱是被拣选。在以弗所书里第一章讲，在耶稣基督里赐给我们天上各样属灵的福气，在万世以先，在耶稣基督里拣选了我们，这便是我们最大的福气。你是否看被主拣选是你人生中最大的福气呢？&lt;/p>
&lt;p>保罗在这里讲到，在耶稣基督里被拣选是天上各样福气中最大的福气，我们今天已经得着了，天上各样的福气不是指我离开了地上安息到天上所享有的，天上表明两点，一是表明来源，属天的，从天上来的。第二，表达性质，是属灵的祝福。我知道我们当中很多的弟兄姊妹要面对警察，守望教会比以前有更多的机会来面对政治掌权者，在他们面前你感受到弱小、卑微，有道理讲不出来，没有办法有平等的地位，甚至感受到人格和尊严受到藐视和侮辱，但是你有没有感受到是被拣选的？你有没有感受到圣徒的身份？就像昨天分享的，做成了一场戏，明明列在末后，成了被判死罪的囚犯。保罗第三节提到信望爱，在林前13章我们看到那段著名的爱的表达，有时候觉得空洞，什么是爱？什么是信？什么是望？信、望、爱放在个人追求里面来讲，今天我要为工作、恋爱，前面的道路祷告的时候，这个时候有信、望、爱吗？但是保罗以特别的方式提到信、望、爱，在第三节提到“在神我们的父面前，不住地记念你们因信心所作的功夫，因爱心所受的劳苦，因盼望我们主耶稣基督所存的忍耐。”保罗用三件事情来界定诠释什么是信、望、爱，用功夫界定信心，你们若是有信，哪里看到信？就是在功夫中，恐惧战兢，做成得救的功夫，如同雅各所说，用行为显明出来的真信心，信心做成那样的功夫。什么是爱呢？刚才我们说到爱就是蒙拣选，这里说到爱就是受劳苦，爱一个人就愿意为他受苦，在愿意为他所受的苦里就显明这种爱，显明你得到了这种爱，在为主受的劳苦里显明我们得着了这种爱，得到世人所没有的爱。怎么样知道我们有真实的盼望？我们从小有很多盼望，但是过后却不再有了，因为那样的盼望令我们羞辱，羞耻的原文意思是落空、得不到，就好像我跟别人讲要要做一件事情，过两天那个人问我怎么样，我很不好意思地说，对不起，我没做成。这个盼望就叫做羞耻，怎么显明你的盼望是真实的呢？保罗说盼望我们主耶稣基督所存的忍耐，有忍耐的就显明在盼望当中。&lt;/p>
&lt;p>我常常感觉到，我看很多不信主的人他们在工作上受劳苦比我们更愿意受；那些追求自己理想的人，他们所受的忍耐好像比信徒更大；那些追逐名利的人，他们真的忍耐、做成一切自己的功夫。我观看足球比赛很有感触，运动员为什么在场上卖命地奔跑90分钟，坚持到加时赛、甚至最后点球大战，为什么？为了临门一脚。我们在主面前祷告，如果我们的盼望是大过世人的盼望，让我们愿意承受的忍耐也大过世人的忍耐；如果我们所经历的爱是从耶稣基督、从十字架而来，我们愿意所受的劳苦大过世人追逐自己的梦想所受的劳苦；如果我们凭着无伪的信心活在世上事奉那又真又活的神，愿意我们所做的功夫胜过世人追名逐利的时候所做成的那一切，以显明我们的信望爱何等真实。什么做基督徒？什么是事奉主？就是打一场必胜的败仗。弟兄姊妹，你们今天就是在打必胜的败仗，好像每个周日都在失败，但是主耶稣说他已经胜了，足球运动员为着最后5分钟的扭转、最后一分钟的奇迹都没有放弃奔跑，弟兄姊妹，我们更愿意为主打一场得胜的败仗，为了最后的荣耀似乎一生徒劳无功地向着标杆直跑。&lt;/p>
&lt;p>我们教会（指成都秋雨之福教会）在09年6月也经历9个星期的户外聚会，我们愿意与你们一来分享我们所经历的，其中的患难和试探有很多相似之处，我们会经历软弱、惧怕、愤怒、仇恨，透过这一切让我们意识到原来我们并没有想象地那般有爱，没有我们想像地信靠主，没有我们想像地那般忍耐盼望。此外，我们还会经历自义，有的时候一些弟兄姊妹软弱了，他们的软弱与那些在坚持的弟兄姊妹会构成试探——我们瞧不起他们的软弱，我们责备他们的离开，我们心里怨恨他们没有和我在一起，我们在主的面前对我们的持守有自义，这些我都经历过。在9个星期的户外崇拜中，还可以经历怨恨、自义中生出的悲壮感，这个也是试探，好像以利亚在迦密山孤身大战假先知，战后生出一种深深的悲壮感，因着这个悲壮感他就对主说，只有我一个人打仗。我们是否也曾经这样悲壮：只有我们这间教会在为你坚持？主就说，我为自己留下七千人没有向巴力屈膝。&lt;/p>
&lt;p>有一次户外聚会后，外地的弟兄与我们一起吃饭，我作谢饭祷告说：“主啊，哪有白天受逼迫，晚上吃火锅？这算什么逼迫？主啊，拿去我们的悲壮感。”我们没有受什么逼迫，我们抵挡罪还没有抵挡到留血的地步，我们有火锅可吃、有工资可以拿，我们生活在全世界越来越富足、越来越有权势的城市，享受现代化带来的一切的福利。在21世纪受逼迫是幸福的，在网络时代受逼迫是幸福的，在有空调的时代受逼迫是幸福的。当然，你可能不这样认为，但是我是这样认为的，我认为我是信心不够的人，所以被放在最接近他再来的时候，神没有把我放在50年代，那时的基督徒不唱毛主席语录是被监禁的，他们不加入三自所经历的患难是大过我们百倍的，前辈圣徒如王明道等，他们为此坐牢数十年，殉道者不在少数；神也没有把我放在改教时期，感谢主没有让我成为法国人，我没有经历胡格教派被屠杀的惨烈；因为我软弱，主也也没有把我放在初代教会的斗兽场上。当然如果主放我在那个时代，主肯定相信我能够靠主坚持得胜，在那样的处境下经历主的恩典，但是主知道我软弱，他怜悯我，把我放在今天的中国、今天的家庭教会，放在虽然受逼迫还是在涨工资的时代、虽然受逼迫GDP还是在增长的时代，所以弟兄姊妹要感恩，我们没有那么大的悲壮感，让悲壮感死去。&lt;/p>
&lt;p>昨天我分享说我们成为一台戏，从世俗的角度讲，不是悲剧，也不是喜剧，有一个词最合适形容——“史诗”，教会的历史是耶稣基督的历史、是圣灵的历史，使徒的行传是圣灵的行传、2000年教会史是圣灵的行传，守望教会的历史是圣灵的行传。有的时候我们看教会的历史真的很难过，我的一个朋友去读神学，他说最难过的是读教会史，每读一章，就痛哭，主啊，教会为什么这么糟糕？教会为什么这么软弱？读完一章，就为教会罪恶、纷争、冲突、背主而哭泣，他说当全部读完后，竟在主面前开口赞美：“主啊，这真的是你在掌权的教会，地上没有一个NGO、教会以外的组织这样罪恶不堪还能够存在。”我以前喜欢讲一个故事，来自《十日然》，这本书里不少故事是挖苦基督教的，但我在这些讥讽嘲笑的背后能够看到神的荣耀。有一个故事是说一个乡村神父向一个人传福音，劝他耶稣、离开世俗的追求和罪恶的生活，这个人有点被打动，他说：“我要先去罗马看看，看看教廷。”神父一听心凉了半截，心想他去罗马还能信吗？罗马主教败坏到一个地步，几乎人人都养私生子，他去了之后怎么能信？一年后当这个人从罗马回来，神父不好意思见他，实在躲不过就和他打招呼，他说：“我去过罗马了，基督教实在太腐败、太淫荡、太堕落了，但是我决定要相信了，这么糟糕的教会，一千多年还不跨，肯定有神。”我在事奉中也经历过外在逼迫、内在纷争、肢体间情感的伤害 ，我常常说，主啊，为什么你的教会是这样？为什么不能更有力量、更合一？为什么不能在功夫与劳苦里更经历信望爱？我知道一件事，主借着这一切让我更加认识到人的全然败坏，认识到我所做的一切事奉都是出自于他、都是他做成的，浇灌撒种的是保罗，是亚波罗，唯有耶和华使教会成长、使神的儿女生命得建造，让我再一次经历基督教信仰的核心，就是唯独恩典，恩典的教义就是白白的，就是全然在乎上帝的主权。所以保罗就告诉他们你们是蒙神拣选的，是神所爱的，我保罗在这样的时候是你们的弟兄。&lt;/p>
&lt;p>我在上次来北京，与北京联祷会的牧师起草请愿书，我订好了票，出发的头一天警察到我家里来找我，说你不能去北京，你去的话像上次一样（指参加洛桑会议）还是被抓起来。从去年10月份到现在，我共四次被带到派出所。我说我要去北京，为什么？09年6月我们户外敬拜时，当时没有得到成都弟兄教会的支持，后来有人和我分享说，他们怕被牵连。我说，有牵挂就不怕被牵连，怕被牵连说明你心中没有牵挂，你不牵挂弟兄姊妹，被弟兄牵连是多美的事情！家里面爸爸妈妈住院，你被牵连了，你要去照顾他，儿子闯祸你就被牵连，爱就是被牵连，因为你里面有牵挂。保罗说“我与西拉、提摩太一起写信给你们”，这是我要到北京、愿意在你们当中的原因。我在这时想对你们讲：“我是你们的弟兄，我牵挂你们，我也牵挂你们的牧师长老。”我这次来也一个一个去探访他们，主说，坐监的时候你要探访我，口渴的时候给我水喝，没有衣服穿的时候要给我衣服穿。请你们心中来牵挂你们的牧师长老，他们做这个决定的时候其实心里做好了坐牢的准备，他们的家庭做好了准备摆上。我信主后有个强烈的预感，我在心里一直在预备，我这一生一定有牢狱之灾，我看到小白牧师写的在派出所48小时的经历，他里面提到在派出所里把一卷圣经背下来，我想，糟糕，我能背多少卷呢，还没有预备好坐牢。如果牧师被隔绝监禁，甚至他一个人坐牢，那么他平日的灵修、他平常生命的预备到那时就显明出来。每一个弟兄姊妹，当你们的牧者被隔绝，当你们没有主日听道、没有得到喂养的时候，同样的，你会说：“我没有做好预备，这件事情就临到我了。”那也就显明你个人的灵修的状况——你是否常常渴慕神的道，你是否常常默想神的话语？我这次探访冠辉长老，他分享了清教徒巴克斯特的话：“每一周听两三篇别人的讲道是不算多的，每天给自己讲两三篇道是不够的”。弟兄姊妹知道这句话的意思吗？今天你们的牧师长老好像在坐牢，他们虽然在家里但是实际上跟坐牢差不多，但就算有牧师长老主日给你们讲道，你一周可以听两三篇。清教徒的操练是你每天给自己讲两三篇道，不断对自己的心传福音。早上灵修、默想神的话语，晚上祷告、再次研读神的话语，到神的面前，借着主的道来省察自己，把自己的生命带到主的面前时，这都是给自己讲道。当诗人说“我的心啊，不可忘记神的恩惠”，他是用人格化的把心比喻成一个人，就是对自己的心传福音，你也要每天都对自己的心传福音，我的心啊，你知道你是蒙拣选，我的信啊，不可忘记主恩惠，我的信，你要知道主为你上十字架，不断向自己传。&lt;/p>
&lt;p>接下来经文5-6节，“因为我们的福音传到你们那里，不独在乎言语，也在乎权能和圣灵，并充足的信心，正如你们知道我们在你们那里，为你们的缘故是怎样为人。并且你们在大难之中，蒙了圣灵所赐的喜乐，领受真道，就效法我们，也效法了主。”这段经文看到主怎么样带领教会和信徒生命的成长，共有四点，第一，灵性层面，是最核心的层面，圣灵的全能在不在你的里面？圣灵所赐的充足的信心在患难中的喜乐在不在你里面？老实说，经历患难中的信徒和教会比没有经历的会更有充足的信心和喜乐，什么是最大的喜乐？文艺作品中喜极而泣，在眼泪中欢笑，是最深的情感经历，对基督徒而言不是情感层面，而是更深的灵性层面的经历；第二，关系层面，保罗讲到生命的关系型的层面，同样，经历患难的信徒和教会比没有经历患难的信徒和教会会更深体会到与耶稣基督的生命的关系，你们之间的属灵的友谊会超过以前，你们之间彼此的需要会超过以前，彼此代祷、守望、生命所需要的敞开超过先前，这些只有在关系层面，你们一起来经历主爱的长阔高深，你不可能一个人单独经历，必须与守望教会一起经历。你不能说这件事情过去后，自己得到很多，教会没有得到很多，你的弟兄姊妹没有得到很多，就像你参加查经小组，不能说自己很有收获，而其他人都没有收获，如果他们没有得着，你肯定也没得到，如果得到什么的话，就是骄傲了；第三 ，经验性的层面，就是患难，就是主让我们经历肉身的经验性的层面，昨天我分享说受苦的两类人，一是为罪受苦，一是为义受苦。什么是自由，自由是受苦但不受罪，你听到很多人说好受罪啊，在单位受罪，回到家里还是受罪。你告诉他，我信主，我一点不受罪，只是受苦，我妻子／丈夫叫我做什么，我就去做，做的过程很受苦，但是不受罪，因为主叫我顺服丈夫，主叫我为妻子舍己，“这个世界有苦难，但你们放心，我胜过了这世界”。第四，教义层面，保罗在这里提到言语，不独在于言语，那还是在于言语。什么言语？当然是指主的道，今天神对你们挑战是让你们不断归回圣经，不断明白什么是福音，当守望没有经历12周的时候，对你而言福音是什么，当守望教会经历12周的时候甚至接下来更长的时间，对你而言福音是什么？你有没有感受到，福音是不变的，但是你的领受会有变化，12周之前你对跟一个慕道友讲什么是福音，你可以不可以用五分钟的时间讲明？经过12周后，你如何对一个慕道友讲五分钟的福音呢？你更深地要经历福音的真道，这是每个信徒和每个教会成长必须要经历的灵性层面、关系层面、经验层面、教义层面。&lt;/p>
&lt;p>祷告: 天父上帝，我为守望教会弟兄姊妹感恩，谢谢你透过这一班的弟兄姊妹让我们看到在爱横流的时候方显英雄的本色，我们更加来信靠你的应许，你已经胜过这个世界，求你来复兴这个周间的祷告会，带领更多的弟兄姊妹到这里来，向你来祈求祷告，恳求圣灵充满，恳求圣灵赐下的改变人心坚固人心的能力，求你在他们当中赐下更深的生命里的基督的关系，让姊妹跟姊妹，让弟兄跟弟兄，让恋人跟恋人，家庭跟家庭，小组跟小组，让他们彼此经历生命的联结是他们以前所未曾想像的，使他们彼此来一起经历这个患难，彼此一起来喜极而泣，他们所经历的患难是出于你的，你就必为他们开一条出路，主啊，无论前面还有多长，还是以什么方式来，我们甚至说，这不是化了妆的祝福，我们就是在你的面前说，这就是祝福，求你在牧师长老不能来教导的时候你来激励弟兄姊妹们让他们在你的话语面前有渴慕的心，特别把小组长，和在各样的服事中分享主的话语的弟兄姊妹交托在你的手上，让他们比往日更多地委身在你的道中，委身在对你的话语的查考和默想，求你用至圣的真道来激励他们，求你在这段时间为守望的弟兄姊妹兴起一批同工，兴起一批更多愿意为你摆上的弟兄姊妹，我们感谢赞美你，也谢谢你在他们当中的带领，因他们的信心已经蒙了祝福，愿各地的教会能效法他们，如同他们效法保罗，如同保罗效法主耶稣基督，我们都效法那又真又活的神，奉耶稣基督的名。&lt;/p>
&lt;p>最后读两节经文，“因为他们自己已经报明我们是怎样进到你们那里，你们是怎样离弃偶像归向神，要服事那又真又活的神，等候他儿子从天降临，就是他从死里复活的，那位救我们脱离将来忿怒的耶稣。”这里看到我们蒙召跟随主的三个记号，就是离弃偶像、服事上帝、等候再来。在我们的生命中，无论是户外敬拜还是室内敬拜都不重要，重要的是这三个事，神带领我们离弃偶像，神带领我们服事并认识那又真又活的神，神挑旺我们的信心等候耶稣的再来。我这里跟大家分享一个故事，《小要理问答》的第一问是“人活着是为什么？”答：“一生为了荣耀神，并以他为乐。”一次美国海军陆战队在某国执行任务，城市里炮火连连，一个军官走在街上，看到对面有一个军人走来，虽然倾覆之城里战火不断，但他看到这个军人里面的刚强与威严，好像不是走在危城，而是走在纽约和平的大街上，好像走在去锡安朝见神的大道上，他就为这个人的神情所吸引，两个人走进的时候彼此擦肩而过，一面而过之后他又转过去看他，当他转过去的时候发现这个军人也转过来看他，这两个男人又重新走在一起，他就劈头问了他一个问题，“人活着的目的是什么？”军人回答说，“人活着的目的是为了荣耀神并以他为乐”，军官心里想：“早说嘛，我就知道你肯定学过小要理问答。”另外是《海德堡要理问答》的第一问，或生或死我唯一的安慰是我不属于我自己，乃是属于我主耶稣基督，我的神借着耶稣基督的宝血已经赦免了我的罪，洗净了我的罪，而且若没有他的许可，我的头发一根都不会掉，或生或死，或在会堂，或在街上，或出得去，或出不去的唯一安慰是上帝的救恩，耶稣的宝血，天父的主权，仍会看顾护理。&lt;/p>
&lt;p>祷告：主啊，我们经历这一切的患难是为了让你向我们显明我们的安全感不是建立在我们脚下的大地上，虽有火山，虽有灾难，虽有暴雨，这一切发生的事，不论来自自然界还是人类社会政治制度，都提醒我们，我们的家不在这地上，我们的盼望乃是在天上。你在永恒当中对我的拣选，已经胜过这世界上的一切赏赐、一切的福气。主，这就是你对我们的爱，主，我们已经在你的爱中，谢谢你引领我们。孩子也特别感恩能有机会与守望的弟兄姊妹们一起经历，分享他们的患难与喜乐，分担他们的荣耀，这是我不配的恩典，谢谢你使地上的教会看到那个无形耶稣基督无形的身体，我们不只属于某个教会，我们属于主基督的教会，不是为自己打仗，乃是为主征战，好像我们是一个连队，纵使你让我们全部牺牲，乃是为了你整体的战役，我们都默然不语。我们不是为我们自己争取那外在的权益，我们能不能进入会堂不是最重要的，透过这一个过程你得着我们、你要更深地建立你的教会、在中国社会里面打开教会建造和福音传讲的空间、除掉教会和弟兄姊妹心中的畏惧，这是主你自己的目的，愿你成就你纯全可喜悦的旨意，在我们当中得着你自己的荣耀，让我们不断离弃我们生命中偶像，不断事奉那又真又活的神，真实地说，主耶稣基督，我愿你再来。感谢赞美神，奉主的名。阿们！&lt;/p></description></item><item><title>神在哪里？/LBX</title><link>/2011/08/18/%E7%A5%9E%E5%9C%A8%E5%93%AA%E9%87%8C%EF%BC%9Flbx/</link><pubDate>Thu, 18 Aug 2011 17:17:10 +0000</pubDate><guid>/2011/08/18/%E7%A5%9E%E5%9C%A8%E5%93%AA%E9%87%8C%EF%BC%9Flbx/</guid><description>&lt;p>一&lt;br>
。。。。。。&lt;br>
“你们教会的头是谁？”&lt;br>
“是耶稣。”&lt;br>
“不不，你没听懂我的问题。我的意思是，你们听谁的？”&lt;br>
“听神的。”&lt;br>
“你看看，又开玩笑。神在哪里？你看得见吗？他是管你吃还是管你喝啊？”&lt;br>
“他什么都管。”&lt;br>
“哈哈，他怎么管？你求他，他能从天上掉钱给你？”&lt;br>
“我说了怕是你不信。我们教会在中关村买了一处1500平米的房子用作教堂，所需的2700万块钱房款，就是祷告向神求来的。”&lt;br>
“这。。。2700万？那。。。怎么求的？”&lt;/p>
&lt;p>。。。。。。&lt;br>
4月初的一天，派出所JC来到我家，与XB有了以上的对话。听着他们的对话，看着JC的表情，我对他有十二分的理解，若是换作98年9月5日以前的我，恐怕困惑比他更甚。&lt;/p>
&lt;p>那一天真是记忆犹新。我应同事的热情邀请，参加了一个基督教福音营会。在下午的小组讨论会上，有人提到有关复活的话题。以前我都是当神话故事来听，那次不知怎么却认了真：“难道耶稣复活是真事儿？”我七岁在无锡农村老家，曾目睹一位老人不慎吞进一颗带核的枣，结果枣卡在喉咙处，一口气没上来，就死了。一个活人，瞬间变成僵尸，任人怎样呼喊摇动，全无反应。死亡的可怕、无情和决绝，在我记忆中不能磨灭。如今有难以置信的福音传给我：基督复活了，而且那些相信他复活的人，死后也必复活。那一刻我竟难以置信地相信了这难以置信的事情！&lt;/p>
&lt;p>98年9月5日，我重生的日子，一个崭新的、肉眼不可见的、有神的世界向我打开，从此改变了我在可见的现实世界的生活。&lt;/p>
&lt;p>神啊，感谢你苏醒我的灵魂，开启我心灵的眼睛。我从前风闻有你，今日竟然遇见你！&lt;/p>
&lt;p>二&lt;/p>
&lt;p>美国电影《真人秀》（The Trueman Show），讲述了“真人”Trueman的故事。“真人秀”是电视台的一个直播节目，其内容是向电视机前的观众直播Trueman的“真实”生活。Trueman 生活在一个巨大的摄影城里，他周围的人（父母、妻子、邻居、朋友、同事）都是演员，周围的环境（家庭、办公室、报刊亭、街道）均为布景，但是Trueman自己并不知道这一切。他以为自己的生活与常人一样，哪知自己从受孕开始，到出生、恋爱、结婚、工作，一举一动都在被跟踪、被拍摄、被直播。Trueman所遭遇的人、事、物，都是导演刻意安排设计的。渐渐地，Trueman察觉自己的生活似乎一成不变，而且一切似乎都在被控制之中。直到有一天，他偷乘一艘船，企图从海上逃离这个世界，却不知“海”也在导演的监控之下。为迫使Trueman回头，导演使“海浪翻腾”，船被掀翻，Trueman差点丧命。最后，当他到达影城的边界，导演向他陈明了真相。Trueman愤怒地喊叫：“你可以在我周围分布500架摄影机，但却不能在我脑子里安装一部！”&lt;/p>
&lt;p>人的身体可以被限制，但心灵却不能被辖制。四个月来，与教会其他同工一样，XB和我的行动受到很多限制，门外7×24看管，去菜场、超市、银行，都要被陪同前往，短信、电话、网络，应该也被监视着。但主的灵与我们同在，心灵是自由的。&lt;/p>
&lt;p>门外看管的保安曾对我说：“其实你们走到哪儿，我们都能知道，遍地都有我们的监控。信不信？”我说：“信。但你也一样，无论在哪儿，你的一举一动也被上帝看着呢。你信吗？”他当然不相信，但我确知深信大卫所说：“我坐下，我起来，你都晓得，你从远处知道我的意念；我行路，我躺卧，你都细察，你也深知我一切所行的。耶和华啊，我舌头上的话，你没有一句不知道的。你在我前后环绕我，按手在我身上。”(1)&lt;/p>
&lt;p>神啊，你是无所不在的，你的眼目遍察全地。愿我向你心存诚实，坦然无惧地活在你面前！&lt;/p>
&lt;p>三&lt;/p>
&lt;p>年初，在XB的推荐下读了纪克之（Craig M. Gay）写的书《现代世界之道》（The Way of the Modern World）。作者描述了现代西方世界的世俗化现象，阐述“实践无神论”正深入地根植于西方的社会和文化中。简单地说，就是在实际生活中，无论是政治领域、经济领域，还是文化领域、科技领域，神已无关紧要，即使他存在，也不会给人们在这些方面的日常活动产生重要影响。神逐渐被排除在“世界”之外，好像尼采宣告的“神死了”的论断正在现代西方世界成为现实。&lt;/p>
&lt;p>人以为没有神就可以更好地活着，少了约束，多了自由，少了管教，多了自我。上世纪六、七十年代，我就是在这样的环境下生长的，那时我们民族无神论走到了顶峰，看不见教会，看不见神。后果怎样？社会动乱，道德沦丧，土地荒凉，经济贫穷，文化枯竭，科技落后！若如《现代世界之道》作者所说，西方社会正在全盘世俗化，那么今天频现的政治丑闻、校园暴力、乱性婚姻、低俗娱乐、变态心理。。。就不足为奇了。离弃了神，人类就没有真正的自由、平等、公义，离弃了神，人就毫无圣洁、忠诚、正直，财富不能填满空虚的心灵，科技不能送人进入天堂。&lt;/p>
&lt;p>西方文明源于基督教信仰，如今滑向世俗化社会，必是源于人们信仰的衰退；信仰的衰退，则源于教会的荒凉；教会的荒凉，则源于讲台的软弱无力；讲台的软弱无力，则源于神学上与各种世俗主义的妥协和融合。曾听一弟兄介绍，由于人数锐减，西方有的教会为了吸引人，在教堂里增添了健身房酒吧间，使得礼拜娱乐两不误，听道成为生活的点缀和心灵的安慰剂。教会的世俗化必然导致社会的世俗化，因为世人看不见神的真理之光，听不见神的真理之声。&lt;/p>
&lt;p>神啊，基督是教会的唯一根基。愿我们教会能将从你领受的“山上之城”的异象持守到底！&lt;/p>
&lt;p>四&lt;/p>
&lt;p>加尔文说：“同一件事上，神、撒旦和人都有参与。”(2)不信主的外邦人不理解，很是困惑：“明明是人做的事，你们怎么说是神做的呢？”“你们怎么把我们当魔鬼？有那么可怕吗？我们形象有那么差吗？”没办法，属地的人不能明白属灵的事。&lt;/p>
&lt;p>其实，承认自己看不见神的外邦人并不可怕，可怕的是那些明明看不清楚，楞说自己看清了的，自欺欺人又伤人。拿基督徒唱红歌为例，我就听到四种说法。一说：“要顺服啊，让唱就唱呗，心里有主就行。”二说：“这也是在走十字架的路，正因为他们挡在前面，你们才不会被逼去唱。”三说：“在什么人就得作什么人，为了福音的缘故应该唱。”四说：“这是犯淫乱，是得罪主的大罪！若不悔改，决不来往！”哪些来自魔鬼的谎言？哪些来自神的真言？黑白足够分明吧。&lt;/p>
&lt;p>自2005年，守望教会从神领受“山上之城”的异象，走过了三个重要阶段：1、作为独立教会向政府申请登记（简称登记）；2、将分散的十几个聚会点整合为整体教会（简称整合）；3、购买自主房产作教堂（简称建堂）。在此过程中，有撒旦的阻挠、压迫、欺骗，也有人的软弱、退缩、跌倒，但更有神的带领、同在、保护、怜悯，尤以当前所处的建堂阶段最为明显。我仅举两例为证：&lt;/p>
&lt;p>1）09年12月15日，教会成功与大恒大厦的开发商签订了购买协议，该处房产的位置、面积、价格与治委会3月份提出的《建堂报告》中的要求完全吻合，而且楼层、户型更远超出我们的所想。记得那天晚上，XB开完同工会回到家，对我说：“虽然大家很兴奋，但更多的是惧怕。”若有人把此功劳归给撒旦，恐怕撒旦不会同意：“我把前三个都搅黄了，眼看他们31日建堂截止日期就要到了，再有15天我就大功告成，不料竟突然杀出这第四个来，神不允我再捣乱，让我功亏一篑！”&lt;/p>
&lt;p>2）09年12月22日，就是签约后的一周，教会以2700万元的现金全部付清房款。要知道，在15日签约时，教会的账户上仅有1500万元，协议规定必须在22日前付清剩余的1200万，否则按日罚款。事实上，直到22日下午3点，最后的一笔款项才筹到，刚好赶在银行5点下班之前付了款。请不要把这个神迹看作人的作为！人是软弱会犯错的，但神是大能和完全的。来自德州一间规模不小的美国人教会的一个姊妹，得知我们在9个月内完成购堂，甚为惊讶，因为前不久，他们也买了堂，是用了三年多的时间筹集了300万美金买的。&lt;/p>
&lt;p>“谁能登耶和华的山？谁能站在他的圣所？就是手洁心清，不向虚妄，起誓不怀诡诈的人。”(3)人心中若有杂念，灵眼就会被蒙蔽，一不小心，就会站到撒旦一边，拦阻神的工作。就连圣徒彼得，不忍心主耶稣上十字架，无意中就成了魔鬼的工具。&lt;/p>
&lt;p>神啊，愿你赐我清洁的心，分辨的灵，万不可神鬼不分，也不可将你的荣耀归给人！&lt;/p>
&lt;p>五&lt;/p>
&lt;p>有个JC对一位弟兄说：“几十年后可能证明你们的户外聚会是正确的，但那有什么意义呢？到那时你我都不在世上了，干麻要这么坚持？”这话若劝别人还行，但对基督徒就不太灵了。既然是正确的事情，就应该坚持，坚持正确的事情，就有意义，因为我们将来要见主，可以向主交帐：“那美好的仗我已经打过了，当跑的路我已经跑尽了，所信的道我已经守住了。”(4)同圣徒保罗一起，得主所赐公义的冠冕。&lt;/p>
&lt;p>盐若失了味，只能被丢掉；瓦器不合用，只好打碎重做；被造者存在的价值和意义，只能由造他的主决定。每个人都有历史，所走过、所经历、所参与的，人看作有意义的，神可能认为一钱不值，人认为无聊的，也许神极为看重。岂不知戏剧杀青，剪辑成片，导演只会保留那些对主题有意义的镜头吗？我们知道既然历史是主耶稣的故事（History即His story），既然他是那位创始成终者，既然他是审判活人死人的主，我们岂不该独尊基督耶稣为圣吗？&lt;/p>
&lt;p>每个主日的清晨，去平台敬拜的DXZM，或在地铁口，或在马路边，或在入口处，就被拦截“请”上警车，即使有上到平台的，很快也被带走。然后，就是12小时、24小时、48小时的扣留。出来之后，不仅自己的生活被打乱，家人、邻居、房东、工作单位的领导都被牵连。一周之内不停地经历被谈话、被搬家、被离职、被跟踪、被堵门，甚至被遣返。如此周而复始，已经整四个月了。然而，这样的生活，似乎是混乱的，却是平安的；似乎是忧愁的，却是喜乐的；似乎是困住的，却是自由的；似乎是穷乏的，却是一样不缺的。按照神的话去活，就真知道神的话是活的。&lt;/p>
&lt;p>我们所遭遇的非议也是前所未有的。“基督徒怎能搞政治？”“你们有殉道情结？”“为了个房子，值得吗？”“这是维权，不是敬拜！”“给国家找麻烦，没有好见证！”“领袖失职，对信徒不负责！”。。。人的揣测、论断、指责都不重要，重要的是神怎么看。我们不是要得人的心，乃是要得神的心；不是讨人的喜欢，乃是讨神的喜欢！&lt;/p>
&lt;p>神啊，终有一天，我们要站在你的台前，与你面对面。相比那时的荣耀，今天所受的就不足介意了！&lt;/p>
&lt;p>冰霞&lt;br>
于2011年8月9日晚，纪念教会户外敬拜四个月。&lt;/p>
&lt;p>(1)《圣经》诗篇139：2-5&lt;br>
(2)《基督教要义》二卷4章2节&lt;br>
(3)《圣经》诗篇24：3-4&lt;br>
(4)《圣经》提摩太后书4：7&lt;/p></description></item><item><title>这条路我们向来没有走过 /王双燕牧师</title><link>/2011/08/18/%E8%BF%99%E6%9D%A1%E8%B7%AF%E6%88%91%E4%BB%AC%E5%90%91%E6%9D%A5%E6%B2%A1%E6%9C%89%E8%B5%B0%E8%BF%87-%E7%8E%8B%E5%8F%8C%E7%87%95%E7%89%A7%E5%B8%88/</link><pubDate>Thu, 18 Aug 2011 17:15:13 +0000</pubDate><guid>/2011/08/18/%E8%BF%99%E6%9D%A1%E8%B7%AF%E6%88%91%E4%BB%AC%E5%90%91%E6%9D%A5%E6%B2%A1%E6%9C%89%E8%B5%B0%E8%BF%87-%E7%8E%8B%E5%8F%8C%E7%87%95%E7%89%A7%E5%B8%88/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>       我先环顾了一下这个美丽的环境：绿草、鲜花、水流……然后我们二人一起开始敬拜。按照守望的主日程序单，我们开始同诵经文，唱赞美诗，看讲章，听讲道（我还增添了祷告环节）。当讲道听到一半的时候，有两个人来干涉我们。我一看表，还不到七点一刻，就说你们平时不是七点半清场么，请让我们把讲道听完吧。他们暂退到一旁，这时昌平区的一个国保过来了，把守望的那个姐妹和我都带下平台。他先让那个姐妹上了昌平区的车，我告诉他我不是昌平区的，他也不知如何安置我，就把我送上了海淀区警方借来的大公交车上等。由于我坚持不说居住地区，他们先说让各个派出所的人都来认我，最后只好用小车把我送到了中关村大街派出所（在这之前都是海淀镇派出所接收，这次他们转移了大本营）。后来我听丰台区的国保说，他七点半就到了，可惜我先被带走了一步，他有些愤怒我到得太早……&lt;/p>
&lt;p>       七点四十分，我到了中关村大街派出所，做了简单笔录，我还是拒说我的居住所在区。接着守望的一些弟兄姐妹陆陆续续也被带进来了。国保要没收我们的手机，我不肯交出来，告诉他手机在我裤兜里，如果他一定要，请他自己来拿。他愤怒又无奈地走开了。对于这种做法，我也有些汗颜。但我必须保住我的手机，之前我所在区片警已经威胁过我，只要我去，就一定关48小时。如果几天失去联络，我的家人和弟兄姐妹们一定会很担心，我必须尽力保留我的联络途径。&lt;/p>
&lt;p>       查出我的居住地并不难，很快丰台区东铁营派出所来人接我了。到了那里后，负责我的片警就告诉我要关我48小时，第三天才放。之前他已经这样威胁过我，再之前他们也这样做过。我早有这种心理准备，且自带了睡袋。但他说的时候，脸上那得意的表情，带给我心灵一抹伤痛。我给他的工作添了麻烦，终于到了他可以报复的时候了。可是我一直不希望我们之间是报复的关系，我们之间原无嫌隙。&lt;/p>
&lt;p>       从洛桑开始，我与政府的一些部门打交道越来越频繁。当抽象的部门变为具体交往的每个人时，我与他们的情感关系非常纠结。这次户外事件，他们大体对我挺好的，端午节说给我送粽子，平日邀请我看电影、吃饭等，虽然我都回绝了，但内心暗存了感激。可是我知道，在洛桑事件中，让人对我动手，伤到我手臂和腰的，及把我软禁在山上的，正是同一批人。我试着理解他们是出于职责，可是很多做法他们已经违反了法律；我试着理解他们接受了上级的命令，有不得已之处，这句话他们自己也常常挂在口边。但我依稀记得，在纽伦堡军事法庭，有些军人用执行上级命令为自己做辩解，后来仍被判为有罪，原因是违反了人道和良心。所以我不能认同他们的一些做法，可我知道他们的有限，正如我的有限，所以还是尽量协调。平日在他们说要完成上级命令时，我总是配合接受他们的谈话，即便极端的时候，他们在周日凌晨一点来按我的门铃，我也忍耐着对谈几句；当负责我的片警说我“五一”小假期户外的那次，打断了他跟妻子的度假。他不知道，之后我就不忍在小假期出去，选择在普通的周末出去。我们彼此都不是愿意给对方造成麻烦的人，且人的天性普遍不喜欢冲突和张力。我们之间的关系，为什么会是这个样子？这始终是我的情感纠结和痛苦。可我必须坚持我的行动，因我深信，守望这次户外聚会，无论从神的带领，还是普遍真理；无论从历史渊源，还是当下处境，这个时候这样做都是对的。金明日牧师在《比生命更宝贵的职分》一文中提过，比做大事更重要的事，就是做对的事。&lt;/p>
&lt;p>       下午快2点时，新树的一个姐妹来给我送午饭，饭被拒绝送，在她的反复尝试中，最后送进了三块小点心和两瓶水。我从早晨5点吃的早餐，到下午我的确饿了，头也晕了。可那个时候，我决定绝食抗议了。饭被拒送，其实不是多大的事，可能派出所送食物也真的有相关规定，可这件事在那时成为了诸多积压事件的引爆点。长到四个多月来弟兄姐妹所遭遇的各种不公正对待，近到当天所发生的事：在中关村大街派出所时，甘家口派出所的一个民警和两个保安要强行把一个守望的姐妹带走，那个姐妹因为之前被动手粗暴拦截过，不肯跟他们回去。我亲眼看到保安的手重重抓住那个姐妹的肩；还有，之前片警那得意报复的笑容；还有，听说一个弟兄去探望也被关了……。决心是在痛苦下及点滴中累积和凝聚的，一次事件的爆发，并不是来自单纯的事件本身，各种事件在我内心形成了强大的声音：我抗议！我呼吁停止这一切不公义的行为！&lt;/p>
&lt;p>       到底我是禁食，还是绝食？对我来说，两种成分都有。对于神，我迫切求告神；对于有关部门，我绝食抗议屡屡发生的暴行。我本认为两三天的禁食并不严重，我错估了自己的体力。在四个多月的消耗中，我的身体日渐衰弱。这次禁食，最难克服的不是饥饿，而是头晕。除了睡着的一会儿，我日夜要对抗的是头晕，难以忍受的头晕。派出所对我的恩待是，半夜给我提供了一条长椅（事实证明我自带的睡袋并不适合在地上使用）。之后两天，我就一直躺在那里，很少坐起来。&lt;/p>
&lt;p>       令我意外的是，我开始绝食后，不仅国保屡次来，街道的领导来，民宗侨和区政府的领导都陆续来了。如果说我一开始这么做，就是为了引起他们的注意，我承认有这种成分在内。但我其实不敢奢望他们真的会注意，我深知自己的渺小，我并没有很寄希望于结果，我只是要做自己能做的。在之前我一直不认同甘地的绝食做法，认为他拿生命来威胁别人。而当我绝食的时候，我才发现这是我唯一能做的了。之前我去平台、去跟政府部门谈话、参与向人大请愿……但冲突在持续，暴行在增添的时候，对于弱小且被关押的我，绝食成为我唯一能表达反抗的方式。那这样做有什么用呢？会不会是无谓的牺牲？何光沪教授在《力阻狂轮》的序言中说：“这会是无数人的想法，会被认为是‘正常’的想法，尤其是绝大多数中国人会有的想法。我想，这种想法正是当今社会的心理病根之所在，正是妨碍我们的社会改良的一大‘心魔’。”天明牧师也在《这就是邪恶》一文中说：“因为领受真道的我们，必须发出先知性的真理之声，来照亮这个世代的黑暗和罪恶，好使这世代的人就近基督那永恒生命的真理之光，正如圣经所说：“总要察验何为主所喜悦的事。那暗昧无益的事，不要与人同行，倒要责备行这事的人。因为他们暗中所行的，就是提起来也是可耻的。凡事受了责备，就被光显明出来，因为一切能显明的就是光……教会需要将我们所相信且在教会中所传讲的永恒真理应用在这个世代中，向这个世代发出先知性的真理声音，光照这个世代使他们认识基督，且要将上帝的公义和爱带进这个世代，成为这个世代的指引和祝福。”&lt;/p>
&lt;p>       我抗议什么？我抗议公权力被泛滥使用；我抗议人与人之间关系被破坏；我抗议利益高过了良知；我抗议不公义、无怜悯现象；我抗议人们对于人尊严和权利的践踏和漠视。记得上次被关48小时后，我出去前终于有一个机会洗脸。由于一个清洁工要洗拖把，被我稍耽误了一下。她就不耐烦地说：“都到这里了，还洗什么脸？”我本能地回应了她：“我虽然到这里了，我又不是犯人，我为什么不能洗个脸？”我刚回答完，我心中就吓了一跳。不仅因她如此漠视人的权利，也因我被灌输了无权利的习惯意识。难道犯人就不能洗脸吗？我为什么声明我有洗脸的权利的时候，要声明自己并不是一个犯人？这就是大家头脑中的普遍认知吗？这就是我们的文化和思维习惯吗？这件事增深了我的民族危机意识，也加强了我对信仰成为这个民族的脊梁和魂魄的热切盼望。&lt;/p>
&lt;p>       这次守望户外事件，大家普遍认为，政府表现得比较容忍克制。其实容忍，是与极端做法相比之下的结论，并不在公义和真理及法律层面。对于不义不法行为，大家司空见惯了，所以不以为意了。但有些时候，会形成对不公义的配合和纵容。我向看望我的部门表达：四个多月来，守望教会的牧者被长期堵门，失去行动自由；信徒们也周末或周间被堵门，影响正常的工作和生活；有的信徒遭受警方和街道的威胁，有些被单位施以压力，有些被开除，有些被遣返原籍，有些被肢体冲突等等。新树教会的主日聚会也被警察严重干扰，每个主日门外都有警察，他们有时会进入室内，有时要求查信徒的身份证。新树信徒也有被堵门，被威胁，被单位施压。这一切的做法，都远远超出了政府部门的职权范围。就连派出所认为所拥有的24小时或48小时的关押权力，我也认为是不合法的。连续四个多月，以涉嫌罪名关押，其实笔录和调查很少，最大的目的是施以惩罚，构成信徒参加户外的心理压力。而讯问室的设施很简单，被送进的食物也很简单，24或48小时的时间，对于经历过的人，都知道是比较漫长的时间。这样的关押，不仅造成对公民自由权利的侵犯，而且对人的肉身也形成虐待。我不配合这种不合法、不公义、无怜悯的对待方式，我不仅绝食，而且拒作笔录，我保持了我沉默的权利（在法律范围中我有这个权利）。我呼吁政府积极解决守望事件，停止一切非法暴行，避免矛盾加剧。&lt;/p>
&lt;p>       派出所对待我的方式也非常纠结。他们很关注我的身体，甚至表现出了呵护。绝食期间我比较怕冷，钻在睡袋中还要盖上一个姐妹送进来的棉服。为此他们甚至不允许陪同的保安开冷气，在三伏天气中，也难为那些保安了！有人要搬走我当做枕头的一把椅子，他们也禁止，不准移动给我提供的设施；所长还给我买了营养饮料和面包，苦口婆心屡次劝我吃喝一些。可是他们坚持不放我，要关满48小时，是他们从不改口的。我也继续跟无休止的头晕抗争，忍耐等候他们自认为的权力用尽的时候。&lt;/p>
&lt;p>       16日上午，他们要释放我，却被我拒绝了。我还是坚持，他们周周关押信徒，是非法的。尤其是48小时，已属于暴行。即使他们坚持有这个权力，他们也不必用尽了这个权力。我要求即使不立刻解决宗教问题，也需停止四个多月的非法暴行。我不配合他们想抓就抓，想放就放的行为。我认为罪恶需要抵制，不能任其泛滥。或许抵制起不到什么作用，但抵制是一种态度，是一个立场，是内在信念的持守。&lt;/p>
&lt;p>       国保又来了，他的头头也来了，对我大大进行了一番威胁，要用涉嫌公务罪将我拘留。我本因头晕一直低着头，这时我抬起头，直视着他的眼睛，平静地告诉他“那就拘留吧。”他们二人愤然离开，听说他们经过大厅时，还斥骂了守候在大厅的弟兄姐妹。&lt;/p>
&lt;p>       他们比较厉害的招数，是撤去了给我的长椅，那是我两天两夜身体依附的所在。我再次高估了自己的体力，在不接受释放的几个小时后，我头晕到实在坐不住了。总觉得要晕过去，却偏偏不晕过去，那种滋味着实难受。还有一个原因，是我并不愿走到被拘留这一步。我知道丰台区很难做到把守望事件升级，拘留绝大的成分属于空口威胁。面对威胁时，虽然我知道被拘留的处境艰难，我还是坦然接受这种挑战。但于我内心，我并不愿意走到拘留这一步。主要的原因是我不愿把这个结系死了，守望事件至今毕竟还没有定性，我不愿意这件事往恶化方面升级。如果有一天我们被拘留，甚至被判刑，我们会平静接受，这本是这次事件一开始我们就有的心理准备。然而，我们盼望的，是这件事能够良性解决。一直以来，带给我们奋斗的动力，不是来自气急败坏，不是来自愤怒（虽然不免有这样的成分，但这样的成分并不产生持续动力），我们坚韧地持守，是因我们对光明的期待，对真理和公义的渴望，及对爱的执着。在我被关押期间，我的家人揪心我，却始终支持我；新树的姐妹，远远赶来给我送饭；守望的弟兄姐妹，日夜在外轮流陪伴守候。我听说有几个弟兄姐妹，整夜不肯离开派出所；有人冒暴雨而来；恩平师母，家中刚遭遇丧事，到了凌晨都不离开。我收到大量的短信，祷告就更不知有多少。我深信，这是信仰的见证，这种力量，会使我们这个国家和民族获救。&lt;/p>
&lt;p>       在16日下午1点多钟，我选择了回家。我做了我能做到的，虽然做到的那么有限。在家休息及恢复饮食一天半以后，我仍然很虚弱而且头晕。但我一直有强烈愿望，要把上面这段写出来。写了很多细节，是便于大家了解，也是为参与这个过程的人提供经验。我的思想性不够强，很难系统地表达出自己的理念，头晕也干扰着我的思维，让我总觉得我的表达不够清晰。我尝试着分享我为什么要这样做，仍是设法传递着我的信念。在这四个多月中，情感很纠结，思想也很挣扎。不是挣扎于大的方向的选择，而是挣扎于具体事件上的分寸。如果一些方面分寸没有把握得很好，我也学习接受了自己的有限。也许做法不尽准确，却尽量凭着祷告寻求和自己的良心。如果一些做法有人不认同，也恳请包容，我们的确缺乏成熟的经验，愿神使我们知道所当走的路，因为这条路我们向来没有走过。&lt;/p></description></item><item><title>经历自己的死/ SY</title><link>/2011/08/18/%E7%BB%8F%E5%8E%86%E8%87%AA%E5%B7%B1%E7%9A%84%E6%AD%BB-sy/</link><pubDate>Thu, 18 Aug 2011 17:13:21 +0000</pubDate><guid>/2011/08/18/%E7%BB%8F%E5%8E%86%E8%87%AA%E5%B7%B1%E7%9A%84%E6%AD%BB-sy/</guid><description>&lt;p>       昨天小白牧师发邮件说，今天（8月10日）是户外敬拜的第四个月。小白牧师是学计算机的，对数字比较敏感。他的提醒在我的心中引起共鸣。其实这几天我也在想，四个月的时间过去，这确实是值得感恩、纪念与思想的事情。&lt;/p>
&lt;p>我们所经历的这四个月有如一次旅行，神让我们沿途看到各种景色，也经历了多个事件。这些现象或事件，至少神让我们在这个旅程中经历，都给事情赋了一种特别的意义。其中的一个现象就是，在户外的这段期间，我们看到和经历到死亡。本周二早晨，天明牧师的母亲平安地回天家；之前还有杨建弟兄的母亲、国永弟兄的女儿等，还有曾在我们教会的勇华弟兄、蒋弟兄，以及谢伯伯、杨阿姨、斯托得牧师这几位普世教会的老一辈。在我们经历这些肢体离去的时候，我们是否对死亡有更多的思想与认识？我们是否经历到自己的死亡？感谢主，祂让我在这几月的旅程中，那么真切地经历到自己的死亡。&lt;/p>
&lt;p>       对于死亡，中国人的传统是尽量地避讳不说，能不遇见就尽量地不去思想它，就好像它不存在一样。对于希腊的哲学家来说，则是他们用尽人生的智慧去预备的将来的事情，如苏格拉底所说，哲学就是预备死亡的智慧。但对于一个基督的门徒来说，死亡对他来说是已经发生的事实，就如圣经明确告诉我们的，你们已经死了，你们的生命与基督一同藏在神里面（西3：3）；因此现在活着的不再是我，乃是基督在我里面活着（加2：20）。但对我们中的很多人来说，尽管死亡作为一个事实已经发生，却在我们的生活中很少经历。当然，对已死之事实的看见与经历需要时间，但作为基督的门徒，经历已死对于生命的成熟却是十分重要的。倪柝声弟兄信主七年后，有一天神开他的眼睛，让他真实地看到自己已经与主同死的事实。据他后来说，他当时快乐得几乎受不了，从椅子上跳起来，大声喊着说：“赞美主，我是死的！” 他说他当时真想走遍上海的街道，大声向每个人喊出他所发现的这个如此真实的事实。&lt;/p>
&lt;p>       当然，神让每个人对已死的看见与经历可能会有多种方式。感谢主，让我在这次户外敬拜过程中，因着祂在此种处境下所加的恩典，让我真实地经历到自己的死亡。对这种已死的经历，大致可以从两个方面分享。&lt;/p>
&lt;p>       经历死，首先是真实地经历到舍己，就如基督对他的门徒所说，若有人要跟从祂，就当舍己，天天背起自己的十字架来跟从祂（路9：23）。因此舍己就是经历自己与主在十字架上同钉的死亡。在通常的处境下，我们多以为自己能够为主放下一切，直到有一天试验临到，才发现那些被自己和世人当作是认同自己是谁的那些东西是如此的难以放下，好像一旦没有这些自己就什么都不是了一样。是的，其实神的心意就是要让我们经历过相对这个世界，自己什么都不是，这就是死的意思。只是我们凭着自己，真难以经历到这一点。感谢主，祂知道我的软弱，祂自己把我放在一种处境中，让我被动地经历到舍己。&lt;/p>
&lt;p>       若不是神把我放在这个被限制的处境中，我不会想到放弃自己的工作。虽然我在理智中说过门徒身份先于学者身份，但我知道工作构成了我在这个世上生存的重要意义之一。因此，当最初那个月我不能去上课，当我看到有可能失去这个工作时，我在主面前经历了痛苦的挣扎。才知道原来把门徒身份放在第一位并不是那么容易。在中国这个社会，职业是身份的主要标志，就如JC与看管的人常说，你都混到（副）教授了，和那些人有什么可参和的。在他们的眼中，好像教会中多是不务正业的人。确实，一个没有职业或社会身份的人，在这个国家不过是所谓P民。当你决定把门徒作为第一身份时，看来就是要准备好在这个社会中作一个P民，并付出相应的代价。感谢主，尽管神到目前为止还没有让我失去这个工作，但祂让我在内心中与这个社会中所谓的P民站在一起，就如祂当年在世间自愿地与罪人在一起一样。&lt;/p>
&lt;p>       因此经历死的一个重要的表现就是，已死的人可以把每天当作是最后一天来度过，因为他已经放下了应该放下的东西，他不需要再用这些东西来表明他的存在。如果今天是在这个世界的最后一天，职位可以放下吗？写作可以放下吗？家人还有没有交待的吗？感谢主，借着前一段随时可能被带走的处境，让我把认为应该给家人交待的事情都交待了。在这样一个生活坐标系下，一些本以为不能放下的事情，虽然经历一点挣扎，在这个被看管在家的外力下多少有点被动的成份，最终也还是放下了。就像去年底预定的今年下半年出去访学数月的计划，开国际会议的计划，之前虽然非常盼望，也还是以这种方式放下了。当这些都可以放下时，才发现自己经历到在祂里面没有牵挂的平安。&lt;/p>
&lt;p>       其次，经历死乃是经历到自己完全的无能为力，就如基督所说，离了祂，我们就完全不能作什么（约15：5）。过去遇到问题时，也会先祷告，在祷告中总会有一些解决的办法，不管是出于神的还是人的，有办法就让人知道自己还可以做些什么。教会在华杰的那几年，由于神的祝福与保守，教会发展顺利的时候，自己心里的乐观助长了人性里的骄傲，反映出来就是，总以为可以找到解决事情的方法，直到神让我们经历到建堂的艰难。&lt;/p>
&lt;p>       对于守望建堂，在2009年12月22日教会付完全部款项后，我们没有能够进去。这之后的整个2010年直到现在，神通过这长时间的熬炼，算是让我们切身地经历到，除了仰望祂之外，我们自己已经完全的无能为力。虽然户外敬拜既不是教会主动所为，也不完全是为了建堂的需要，但既然神带领我们走到了这一步，那么，现在除了坚持户外敬拜外，对于建堂的结果，只能是在交托中仰望等候主的作为，人已经不能作什么，这就是人的完全的无能为力之状态。&lt;/p>
&lt;p>       其实，若没有神的保守，人凭自己是无法处在这种状态中的。没有具体的方案，不知道下一步该做些什么，不知道进程会怎样发展，这种情景在肉体中常本能地激起焦虑。焦虑就是对无力控制进程或处境、在某种处境下察觉到自己无能为力的一种本能反应。而解决这种焦虑的下一个本能反应就是尽快找到解决方法，不管它是否真能解决问题。感谢主，经过被神所熬炼，让自己经历到死，就是平静地接受自己的无能为力，因为对已死的人，本能的焦虑不再激发出本能的反应。而一个对自己完全失望的人，才会完全地去仰望所倚靠的主。知道虽然自己不能掌握进程，但一切都在祂的掌控之中。&lt;/p>
&lt;p>       谈论和经历自己的死，是让我们悲观绝望、心若死灰吗？当然不是！作为基督的门徒，经历自己的死只是让自己回到基督里面，完全地藏身在祂的里面。并且我们相信圣经上告诉我们的，我们若是与基督同死，就信必与他同活（罗6：7）。已死的人对主有真切的盼望，相信在祂的里面，我们会经历祂的复活。&lt;/p>
&lt;p>       谨以此文与教会里所有在这四个月期间凡经历到家人、肢体、及自己死亡的每一位弟兄姊妹共勉。愿我们纪念神在我们身上所成就的恩典，并期待与祂一同经历复活的能力与荣耀。&lt;/p>
&lt;p>       （生活随笔，思想系列01，2011年8月11日）&lt;/p></description></item><item><title>突破的一周/GLP</title><link>/2011/08/18/%E7%AA%81%E7%A0%B4%E7%9A%84%E4%B8%80%E5%91%A8glp/</link><pubDate>Thu, 18 Aug 2011 17:11:14 +0000</pubDate><guid>/2011/08/18/%E7%AA%81%E7%A0%B4%E7%9A%84%E4%B8%80%E5%91%A8glp/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>       上周日晚上到的hy家，其时我还只听过这个姊妹的名字，根本没见过面，而第一次见面，就是她接我去她家住，因为我现在住的地方临时停水。周一无事。晚上hy告诉我，pcs的人到她的单位去了。这是她的一块“自留地”，今天终于也放下了。晚11点，外面突然乱哄哄的，有人说要查户口，看有没有别人在这里，要进屋。我没露面，红雨说：“不行，这是我的私人住宅。”后来出去一阵儿。我及时给长老拨了电话，虽然对北京的jc素质还是有信任的，但在突发情况中心里仍然需要牧者指点迷津。长老说：“放心吧，hy能应付得了。”不忘加了句：“你看你给人家添多少麻烦啊。”我笑了。hy很晚回来，告诉我明天他们要跟她去公司，并感谢神已经有了今天的突破，所以不会像以前一样难以接受他们这么做。我也一时以为这是神的安排，我带来的麻烦恰好在一个突破之后，安心一些。后来意识到他们白天找到单位其实也应该是由我引起。&lt;/p>
&lt;p>周一晚交涉的时候hy说第二天要很早去上班，双方商定7:30在楼下见，到时再具体商量。结果jc失约，hy告诉xj：“我不等他，有事去单位找我。”然后顺利去了公司。&lt;/p>
&lt;p>       上午lh带着她的“保镖”来看我，带了满满两大袋子的东西，还帮我炒了酱。畅聊后她回去了。傍晚我下去看书的时候Xj问：“上午来看你的那个lh跟你很熟吧？”我默认了。其实我也不知道怎么回答。我这是见她的第三面，但是要我说不熟感觉也不太对。&lt;/p>
&lt;p>       周三早上近10点hy出门，一个挺壮的人穿着白T恤、手里拿着吸了半截的烟挡在门口说：“出去啊？”hy说：“是啊，去上班。”“等一下，我们请示一下。”虽然这段时间以来，我们受到的来自各方面的干扰都是非法的，但是第一次有人这么堵在门口，上班要等他们请示，我一时还是不能接受，给组长发了短信说：“心里立即想起一个词：匪徒！”组长打过电话来，让我安心呆着，不要觉得是我连累了hy，能在这里被他们看着是上帝的赐福。我说：“我也这么想。可是当这赐福惠及hy的时候，我受不了了！”并说我在考虑要不要离开这里。组长建议，告诉牧者hy的事，如果他们有什么安排，可以听从，但是不要自己离开。jc就是要用这种方法施压，破坏我们肢体的连接，到哪里都是一样的。我其实也明白，但是这么连累别人，到底不能坦然。告诉lh的时候我只陈述了事实，没提到我自己，她居然跟组长的见解一模一样，并说要相信hy能胜过，她是在为上帝遭受这些。加上晚上hy亲自的安慰，我完全接受了到处给人添麻烦的角色。激动地想：“有这样有清晰看见的弟兄姊妹，神的教会必站立得住！”&lt;/p>
&lt;p>       快11点了hy说还在街上交涉。我这才告诉牧者。后来知道Hy因为坚持不跟jc坐一辆车，而jc不同意开车在后面跟着，结果她步行去上班，jc陪同。不久lh和zm前去汇合(lh仍然带着自己的“保镖”)。午饭后，hy上班，lh和zm下午过来看我。我迅速准备了巧克力、饼干、水果和绿豆汤等她们。进门看着这些，姊妹说：“看来你对这里已经很习惯了。”我也很满意自己这么快就适应了。这两位都是因为我才第一次来hy家。逛了一圈之后，zm说：“这哪里像被关着啊，跟在外面一样。”哈哈是的，200多平米的house，从北向南好几个屋子，我跟hy晚上说话的时候经常一转身就不知道对方到哪里去了。&lt;/p>
&lt;p>       晚上hy因为加班，10点回来的时候已经没有公交，跟jc走回来的，用时54分。一路聊天，效果很不错，jc对我们姊妹的相爱和hy坚持留我住在家里显得很尊敬。&lt;/p>
&lt;p>       周四hy8点前出门，好在昨天的jc班内走到小区外面。八点换班之后，她又跟新jc交流了一个小时，谈得很投机。然后jc请示，领导果然要求堵在家里，但是人已经出来了，只能放去上班。而且今天jc说不跟着。Hy回家喝水，告诉我结果时，我仍然很担心，甚至怀疑他们会不会干脆堵在家里。刚才她交涉时我已经放心不下，后悔没有跟她祷告就分开了。这时终于提出一起祷告。真切的不安、真实的无助带来真正的交托。跟神说话，把hy托付给他，虽然没有立时轻松下来，但是知道我做了我该做的，剩下的只能交给他了。&lt;/p>
&lt;p>       周五我仍然带着对每一天的未知来到神的面前，把hy（其实也是把我的担心）交给他，耐心等待。20分钟后，我出门去小区里散步、看书，同时打算隔着门陪hy。下去找不到她，打电话一问，今天更顺利，8:30不到她已经到公司了。我一边高兴一边难过，这几天她都加班，还要这样应对jc，早出晚归，真是辛苦了。&lt;/p>
&lt;p>       我自己也在不断面对新的情况。上周日去看望天明牧师和师母时，谈到一件事，师母说：“按照GLP的性格，早该冲出去了。”我心里想：“不是啊师母，我每次被他们带走都挺听话的（除了有时候他们提出我认为无理的要求我拒绝提早出来之外，呵呵）。”不过过了一周，我发现我真不是那么听话。&lt;/p>
&lt;p>       周二我还不是很确定jc是不是确定是我在这里住，所以犹豫是不是坚持不露面，lh的到来把我解放出来，隐藏没有意义了。我也从这晚开始可以安心睡觉，不再梦见被伪装的jc堵住了。组长鼓励我好好休息、安心读书，我也想既然如此，就安于现状吧。&lt;/p>
&lt;p>       周三写好一条短信，名字换了几个，始终没发出去，我多少担心这会让dxzm误解：“其实我没有出去的需要，但是心里从来不缺出去的念头，看来我还要一段时间才能适应这人质一样的生活。”（后来的事情表明，也许我永不会安于现状。）这么比喻是因为我正在看《我的人质岁月》。而且我觉得这个比喻很恰当。因为我既没犯罪，他们的对待方式也不像对犯人。他们明知我没做坏事却限制我，但又不会伤害我，只要我满足他们的条件，就可获释，这不正像对人质吗？这个条件是什么呢？比起绑架者要的高额赎金，简直太便宜了，那就是我不去户外敬拜的承诺（当然对他们来说还有实际的行动）。我看着人质渴望自由、等待赎金的日子，真觉得我有重获自由的条件却不用太不合适了。但是我立时清醒：一步也不能退！&lt;/p>
&lt;p>       再说回去一点吧。周二傍晚起风了，我对门口的xj说想下去看会儿书。楼道里比家里闷得多，所以他们只要没什么风险，是很乐意稍微通融一下，允许我出门的。只是到了一楼大厅，一个xj说只能在这里了，要我不要为难他们。这种“不要为难我们”的话听得太多了，好像每次对方这么一说我就无话可说了，所以很反感。真不知道这是人本能的想法还是连这话都经过培训，干嘛不找个有点儿创意的理由呢？交涉两句无果，我一转身，正好是出去的开关，于是迅速推门而出了。Xj立即赶出来，拦在我的面前，我便不再走，放下凳子就在大厅外看书，他们于是转到过道对面守着。&lt;/p>
&lt;p>       周三晚去小区里散步，xj也很容易同意了。告诉领导时，回答还是不准。Xj说就在小区，也不出去。想必对方勉强同意了。三个人跟着，我照样自由地溜达，就像在人群里也可以寂寞一样，只要我不想聊天，xj跟着其实跟一个人一样。这是第一次在小区里逛，所以也是探索有没有好玩的地方。小区比较高档，但是布置不算好，可以欣赏的设计也不多，也许是维护得不好。&lt;/p>
&lt;p>       周四我要求去祷告会，结果jc来了也不敲门，就在门外等着。我吃过饭就像自由人一样出门、锁门。Jc拦住说：“先别锁门啊，我们聊聊。”但还是在我的主导下被带到小区里散步。其实我知道几乎注定去不成的，就安于在小区里散步。Jc见我不高兴，就给我讲故事。说有一个老和尚特别喜欢兰花，外出的时候小和尚不小心把兰花弄死了，非常害怕。老和尚回来呢，却很淡然。借此他教育我要把事情看开，不就是不能去西屋（祷告会的地方）吗？那就不去了呗。我回敬说：“你知道老和尚为什么不生气吗？因为小和尚是无意的。你们领导，那是成心！”他丝毫不觉得被驳回去了，继续说：“一看你圣经读得还不透，你说是不是？”&lt;br>
       到底我也不清楚jc跟我聊天是要安抚我的情绪呢，还是试图说服我放弃户外敬拜？或者这是不同层次的目标？呵呵，随他去吧。这段时间很多事情是没有答案的，我已经学会想不清楚就坚守阵地，其他的由他去吧。如果是前者，他最后达到了目的。因为今天的话题主要围绕过好生活、报答父母展开，又离不开谈钱，我给他讲了财主和寡妇奉献的故事。他最后送我回去的时候说“就像你讲的那个财主和寡妇的故事啊……”我乐了：“你总算记住一点我说的话。”但他们有超强的听话不听重点的能力，也极有能耐往歪处引用。他接着说：“你就像那个寡妇，你看人家老纪。”我说：“那我住在财主家里也挺好的呀。”他说：“你不能光住财主家里，你要自己成为财主。”不要忘了，这jc刚才还聊天说怎样能让他的妻子把钱看得淡一些呢。但是我告诉他要以身作则时，他灵巧地说：“求同存异。”唉，世人呢……&lt;/p>
&lt;p>       周五上午我申请去lh家看《魔戒》，回复说不同意。我问xj：“那你能带我去吗？”“肯定不行，领导说了不让去。”“我知道。但是你可以自己决定一些事啊。你知道只要我回到这里，你就没事的。”“不是那样。你去了我就没饭碗了。我干得时间长，我很清楚。”“但是你从来没试过是吧？”xj语塞。另一个xj说：“给他们打电话，就说我们处理不了。”不久，一个jc敲门：“你要去lh家干什么？”“看电影。她那儿有三张盘。”“换衣服，跟我走吧。”&lt;/p>
&lt;p>       在lh家，我们先说够了话，然后看《魔戒》。现在看觉得好真实啊。他们的弱点、争吵、迷惑、坚持……我们不停地类比：“这个好像我们的牧者啊——指鲁道夫伸出他的杖抵挡炎魔。”“这个就是我们——指三个小朋友以为神行客抢走了弗罗多，各操家伙冲进去要人。”“我知道协警是谁了——当然是古噜了。”也不住地评论：“看来也需要张飞这样的人（指那个鲁莽的矮人）。”“又开始争吵了。”“真是需要大家合作啊，哪怕是最弱的上也比不上好。”“山姆虽然总是有反对意见，但是他很服从哎。”&lt;/p>
&lt;p>       顺便我也申请（或者要求）了晚上去祷告会。晚6:30的样子我们来到小区门口。第一回答首先是领导不同意。Jc的意思是，他们8点换班，他带我们去的话，必须带我们回来才放心。我说现在走，7点祷告会开始，呆到7:30唱完诗就回来。他又说那时候堵车，时间不够。而且接班的人一般7:30就到了，让他带我们去。我又问那我们等到7:30来人就走，赶后半部分的祷告，不来人就由他带我们去行不行。他说接班的人几点来也说不准，而且人家是不是同意带我们去也不知道。毕竟领导是不同意啊。然后我没耐心了，jc跟lh比较熟，就聊起来。后来我冲出去以后jc很不满意，说他正谈着呢，我这么做不对。其实他自然不会尽力安排我们去，而是提出种种困难，告诉我们去不成。只差说出“别去”这句话了。时间渐渐过去，jc拖一会儿是一会儿。我看到小区有人进出，小门开了两次，心通通地跳。第三次是一个骑自行车的女孩进来，保安打开一扇大门。我是离门最近的，迅速跑过去。但是被赶紧关门的保安拦住了。我已经到门口，整个人几乎趴在门上。手抓住门上和门框的铁条不放，一时保安也关不住门。负责看我的两个xj赶过来，使劲儿拉我的胳膊往回拽我。我和lh今天都禁食，下午我们还在讨论禁食的好处之一是可以缓和血气。因为身体没有力气血气自然也弱一些。但是现在，我感到他们的强力，却没有轻易被拉开。不知是我血气过大还是圣灵同在。一个xj生生掰开我抓着门框的手指，我随即把一只脚伸在两扇门中间，门还是关不上。他又去移开我的脚。挣脱中，一只鞋掉了。同时我听见lh愤怒地冲jc喊：“jc！你看他们动我的姊妹！保安，你放开手，你没有任何权利这样做！你们这样动我的姊妹！”后来知道LH指责他们，同时举起手机拍了照。印象中jc似乎没说什么。后来我也不清楚是他们松了手还是我硬闯了出来。最后的镜头就是几个路人在远处张望。整个过程我一句话也没说。&lt;/p>
&lt;p>       Jc把我们安抚在车里，给所里打电话请示。G副所长电话里说，拦住，使劲儿拦住，出了事她负责，我们告不赢的。之前也是她不断地命令，不准出家门。不过必要的生活需要jc或者xj还是可以通融一下的。我决定不再把容许我去散步和购物的压力都加在xj身上。加上她的这句话，我在车上就做了决定：今晚不回去了。&lt;/p>
&lt;p>       顺利参加了祷告会。双牧讲到世人因为不认识真理，无故的恨我们。我知道是这样，但是并不能完全领会。不能把他们对至高者的不认识和出于职责的必须和对我们的态度联系起来。凡是接触到的人都说，他们也没办法，他们得执行命令。我不禁自问，我若是jc，我会怎么做呢？我能放弃我的工作吗？后来想了想，只要我是基督徒，如果我知道自己在做这样不义的事，我应该会辞职，或者至少，不做这件事。但是如果我不是基督徒，我真不知道自己会怎么选择。会后lh走了，我没出去。Jc敲门，说：“你开一下门，我不会做什么的。”我说：“有话在这里说吧。我不开门。你们刚做过什么。”得到我当晚不回hy家的回答后，jc不再说什么。过了一会儿，hy姊妹带了必需品给我送过来，她说没有j车，也没有jc。太出乎意料了！确认之后，我们连已经撑开的沙发也没收拾，迅速实现了胜利大逃亡。想起刚才双牧带领的一个祷告：被神的灵催促（去户外敬拜）的，愿神为他开通达的道路。&lt;/p>
&lt;p>       我的确很不听话，从第一天起就没让g所放心，安稳地在家里呆着，不出家门一步。不过我斗胆把这不听话推给上帝。因为我来到这里，是要安息的。我以为即使从此不能出去，已经没什么遗憾了。我也尽力安排了读书的计划。好好生活。好几个人听说我被全天候堵在家里，已经不必谈他们违法不违法，只说，那也挺好，好好休息吧。我也想休息了。可是，我每天做的事，我也不知道。回过头来才发现，我天天都在突破。而我一旦身体恢复过来，几乎不能接受在户外敬拜的日子，我在家里休息。虽然我已经在基督的自由里，接受了任何可能。&lt;/p></description></item><item><title>守住阵地/JHY</title><link>/2011/08/18/%E5%AE%88%E4%BD%8F%E9%98%B5%E5%9C%B0jhy/</link><pubDate>Thu, 18 Aug 2011 17:05:47 +0000</pubDate><guid>/2011/08/18/%E5%AE%88%E4%BD%8F%E9%98%B5%E5%9C%B0jhy/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>最近发生了一些事情（日后会有分享），因家里住进一位姊妹，周一晚上十一点钟JC突然上岗，周二早上就出现不让我上班的情况，紧接着这两天关于上班问题就与JC发生激烈的冲突，仅以这两天的心得总结与大家分享：&lt;/p>
&lt;p>1， 首先要有一个向神摆上、向恶势力不退后、不妥协的心志，同时让弟兄姊妹知道自己的处境，与弟兄姊妹同心祷告。当我们持守这样的心志，不退后、不妥协，仰望神的怜悯，神就必然开道路（这是事实，只因为他是爱我们的神，我这周的经历又一次见证了这一点，神不偏待人，他怎么带领我，也必怎样带领弟兄姊妹，阿门！）；我若退后，撒旦就更加进攻，我们便无路可走了；&lt;/p>
&lt;p>2， JC有指示，就像教会嘱咐我们的一样，不能发生肢体冲突，所以只要我们往前冲，他们只能退后，唯一的办法就是跟随；&lt;/p>
&lt;p>3， JC没有任何限制我们自由和上班的法律文件，所以他们没有权利限制我们的自由及上班；当我在这个问题与他们冲突时，他们唯一的话就是口头命令，我说口头命令我不认，不能因为你们是JC，你们说什么就是什么，必须出具法律文件，没有盖章的法律文件，就没有限制我的权利（这个他们也知道）；他们或说是领导指示，我说那是你们的领导，不是我的领导；所以就径直往外冲，他们也没有什么办法；&lt;/p>
&lt;p>4， 另外持守上班不与他们同乘一辆车；第一，我不是罪犯，不是由他们押送我上班，所以不做他们的车；第二，我们没有义务邀请他们跟我们一起上班，所以他们不能做我们的车；可以各自打车，他们愿跟着那是他们的事情；各自打车，这种方式他们多数会不同意，所以一般会乘公交车、或步行上班；在所有冲突的过程中，一定 要告知弟兄姊妹，至少祷告陪伴，最好有弟兄姊妹到场陪伴；&lt;/p>
&lt;p>5， JC每次跟随到单位门口的那个时间点很重要，一定要持守住JC没有任何法律文件不能进入单位大门，因为任何单位和PCS都没有任何关系，如果他们没有任何法律文件，在不经单位允许的情况下是不可以进入单位的，在这里要把彼此的疆界划分清楚并全力持守；做法：第一，要有弟兄姊妹陪伴到单位门口，在那里把持； 第二，要有不以福音为耻的心志，告知单位前台他们是JC，过来是为了看住我们，使我们不能参加主日敬拜，他们没有权力进入单位，如果他们要冲进来，则立即找到你，问题由你自己来面对解决；第三，告知JC，他们是人民JC，请他们持守作为人民JC的尊严，请他们自重，保持自己的人民JC的形象；第四，争取时间，尽快跟单位领导沟通，并告知目前的事情不只是发生在你的身上，守望的众儿女都处于这种状态，他们的目的就是看住我们不让我们主日敬拜，如果有什么事情请让你自己面对，这是你个人的事情，只是他们会在单位门外守侯你；（JC也是人，他们知道我们是正义的一方，他们做这样的事情也很丢人，所以他们并不愿意在大庭广众及更多的人面前丢人，所以他们只在我单位门外守了一天，后来的JC都不愿意来，也承认他们没有权利来，也没有权利做这样的事情）；在这里请记住神与我们同在，在我们奋力拼搏时，他必为我们开道路，阿门！&lt;/p>
&lt;p>6， 另外，如果他们已经在单位门口守候了，就一定要加班到八点后等JC交接班后下班；好处：第一，所有同事在下班时看到这一幕，让大家习惯他们明天还会在这里（神会遮住同事的眼睛，没有会关心和讨论这里有两个人坐在门外的事情，大家都不感兴趣）；第二，让夜班JC接受跟随你上班这一事实，便于你第二天冲出去上 班；&lt;/p>
&lt;p>7， 一定要在早晨8:00 JC交接班前冲到户外，这样可以：第一，让有可能你和JC的冲突显现在大庭广众之下，第二，因夜班JC已经接受你外出上班的事实，所以你就要持守住这个事实，到户外与他们交涉，使新接班的JC也接受这一事实；&lt;/p>
&lt;p>8， 要警醒，所有持守住的疆界不能再被自己打破；比如，上下班不能跟他们乘一辆车，既然说了，即使他们很友好也不要做；比如，既然坚持上班，就不妥协、不退让；比如，JC在单位门口，就不可以进单位；比如，上一班JC接受的状态，就一定要使在新一班JC接受，并在此基础上倚靠神来进一步突破推进，阿门！&lt;/p>
&lt;p>大概，就先写这些，请记住祷告不退后，神必为我们开出路，因为他是神。于宏洁牧师有一句话一直鼓励我，并使我看到神真的是这样——“当我们行在神的心意中时，哪里有逼迫，哪里就有神迹。”ZM说甘地有一句话：“非暴力，不合作”，很有感触，愿神坚固我们的心，持守住我们的阵地，在410我们离开老故事餐吧 时是什么心志、什么样子，我们今天就是什么心志什么样子。当我们退后时，我们要想想我们后面是否还有底线、还有阵地，我们的信仰底线在哪里。&lt;/p>
&lt;p>“所以，你们不可丢弃勇敢的心，存这样的心必得大赏赐。你们必须忍耐，使你们行完了神的旨意，就可以得着所应许的。因为还有一点点时候，那要来的就来，并不迟延。只是义人必因信得生，他若退后，我心里就不喜欢他。”（希伯来书10:35-38）&lt;br>
“当我们行在神的心意中时，哪里有逼迫，哪里就有神迹。”&lt;br>
愿神坚固我们的心，守住他赐给我们的疆界，守住我们的阵地，阿门！&lt;/p>
&lt;p>与弟兄姊妹共勉，主恩同在!&lt;/p>
&lt;p>后记：&lt;/p>
&lt;p>其实在我们身上所发生的事情，一切的重担都是我们所能承受的，神按照他的应许“你们所遇见的试探，无非是人所能承受的。神是信实的，必不叫你们遇见试探过于所能承受的。在受试探的时候，总要给你们开一条出路，叫你们能忍受得住。”（林前10:13）&lt;/p>
&lt;p>在周一下午的时候JC已经找到我的单位，被我斥责，表示“我们这里并不欢迎他们，他们怀着恶心到这里想做的事情无效”。在这过程神很保守我。其实并不是我知道如何处理，而是神带领掌管处理这些事情。&lt;/p>
&lt;p>所以神已经预备了我面对第二天上班的争战。在争战过程中每一步神都带领保守，当我们坚守住那一步、不妥协、不退后之后，洪水就退去了。因为神在为我们争战，没有他的允许我们一根头发都不会落下！当我们在最激烈的争战时持守住了之后，后面的事情就很容易，一天比一天简单，一天比一天容易，我的经历就是这样的，感谢赞美主！而且，每一天神的慈爱和恩典是那样清晰、真实的同在，感谢主！&lt;/p></description></item><item><title>我守的是信仰/LL</title><link>/2011/08/18/%E6%88%91%E5%AE%88%E7%9A%84%E6%98%AF%E4%BF%A1%E4%BB%B0ll/</link><pubDate>Thu, 18 Aug 2011 17:04:13 +0000</pubDate><guid>/2011/08/18/%E6%88%91%E5%AE%88%E7%9A%84%E6%98%AF%E4%BF%A1%E4%BB%B0ll/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>       我按照查出的一个路线，坐322到四惠，倒一号线到西单，倒四号线到黄庄，倒十号线到苏州街站（后来才发现多倒了一趟地铁）找来找去，只找到一个海淀所，又给LQ打电话问了半天，感谢神，总算找到中关村大街派出所了。&lt;/p>
&lt;p>       从早上10点出门，到12点找到中关村大街派出所，两个小时我感觉就象两分钟一样短暂，这真是一个神迹。&lt;/p>
&lt;p>       到了门口，看到几位年轻人在门口站着交谈，我过去问：“是守望教会的吗”&lt;br>
       “是啊！”一位姊妹笑着回答。后来才知道她叫MCY，接着互相介绍，认识了WH和WCL。&lt;/p>
&lt;p>       这时候我才知道我要守的GLP不在里面，已经在甘家口了。我马上联系那边的WN姊妹，姊妹让我不要过去了，说GLP马上就出来。我听了真有种说不来的感觉，不知道是为她这么快出来而感到高兴呢，还是为我自己没赶上守侯她而感到遗憾。&lt;/p>
&lt;p>       “先把这一个守出来再说吧。”我想。&lt;/p>
&lt;p>       不一会儿，就看到了从里面被带出来的GFX，原来是个年轻的小弟兄，被一个胖胖的老师带出来，我们一起围上去，喜乐的打招呼，听到他向老师介绍：“这些都是我们教会的！”我们问他吃饭了没，那个老师说，“我们会自己解决。”这时候一个姊妹正好给他买饭回来，感谢神！他就拿着午饭上车被带走了。&lt;/p>
&lt;p>       MCY，WH和CL离开了，我问那位买饭的姊妹：“你是？”她说：“我叫GHY”。我一听这个名字有如雷贯耳的感觉，太高兴了，总在Buzz上看到她的名字，如今总算见到了真人。&lt;/p>
&lt;p>       “你打算上哪儿？”我问。&lt;/p>
&lt;p>       “我想去看HJ，他在东升。”她说。&lt;/p>
&lt;p>       “那我跟着你好吗。”我马上决定去守HJ，HJ也不是一时半会儿能出来的人。&lt;/p>
&lt;p>       接着，GHY要去办点事再来东升。我给HS打电话，先去了东升，和HS、ZF汇合了。&lt;/p>
&lt;p>       东升的厅很小，仅有的五把铁椅子有两把是残缺的，饮水机纯粹是摆设，外面也没有厕所，条件实在不怎么样。好在接待厅一出去，对面有个“流动人口办公室”，门外还有两把椅子是好的，不下雨的时候，我挺喜欢坐在外面的，因为这个位置不影响里面警察的正常工作，空气也比里面好。&lt;/p>
&lt;p>       后来，GHY也到了东升，但她说晚上还要去双牧那儿，这真是个爱主的姊妹。晚上GHY走后，WDD来了，这是个很能说的姊妹，给我们描述了她上平台和经历神的过程，把我和ZF听的很是喜乐。&lt;/p>
&lt;p>       期间，我们一直让警察帮我们问问，看看HJ有什么需要的。但他们一直都拒绝，不给我们去问。后来一个不穿警服的警察突然说HJ要衣服。于是WDD回家拿来了 一条毯子，但在我看来，那条毯子太薄了，也不知道HJ带没带睡袋，就把我的厚棉衣让警察带进去，那个警察还挺有意思，让我把我的衣服拎着抖了又抖，看有没 有什么特别的东西。&lt;/p>
&lt;p>       晚上快十点了，ZF得回昌平，ZF很有个弟兄的样子，先给刘官打了电话，做了汇报，然后给我们安排了一下，又劝我回家休息，见我坚持留下，他才先走了。&lt;/p>
&lt;p>       WDD对我实在很有爱心，可惜她不明白我当时的心情，她劝我回家休息劝到凌晨1点才离开派出所。DD走后，就剩下我和神了。凌晨两点，派出所终于清净了，只能听见外面哗哗的雨声。这时候，从里面走出来一个戴眼镜的警察。&lt;/p>
&lt;p>       “你是HJ的什么人啊？”&lt;/p>
&lt;p>       “我是他姐姐。”&lt;/p>
&lt;p>       “你也是守望的吧？”&lt;/p>
&lt;p>       “是。”&lt;/p>
&lt;p>       “你家住哪里？”&lt;/p>
&lt;p>       “通州”。&lt;/p>
&lt;p>       “你结婚了没？”&lt;/p>
&lt;p>       “啊？结了。”&lt;/p>
&lt;p>       “你们就爱跟政府掐着，不让干什么，就非得干什么！”&lt;/p>
&lt;p>       “哦，关键是我们得有地方敬拜，但是……”&lt;/p>
&lt;p>       “你别跟我说这些，我对这些事不发表议论。反正你们就是找事儿，你看看警察每天多忙，你们还添乱，你说我们能有好脾气吗？”&lt;/p>
&lt;p>       “是啊，说的是。”我看出他就是想发泄一下自己的情绪。&lt;/p>
&lt;p>       “你赶快找个宾馆休息吧，HJ今晚肯定出不来了。”&lt;/p>
&lt;p>       “没事，我就在这里等吧。”&lt;/p>
&lt;p>       “那你愿意等就等吧。”警察走了。&lt;/p>
&lt;p>       我想抓紧时间睡一觉，在大厅的椅子躺了不知多久突然被冻醒了，里面的空调实在太冷了，外面又下雨，刚才睡在铁椅子上，浑身都不舒服，好困，但又实在睡不着， 真是难受啊！我突然想，我现在受的这点苦，主耶酥也肯定受过。那一刻，真是有点体会到主为救我们负上的代价是多么沉重。&lt;/p>
&lt;p>       于是我开始祷告神，求神加给我力量，也加给里面的人力量，我发现人在不舒服的环境里祷告的更迫切也更跟神亲近，那一刻我才反应过来，其实我守的不是GLP，也不是HJ， 不管他具体是谁，对我来说都不重要，我守的是我的信仰底线，我一定要一刻不离的坚守。我越祷告越有信心，越祷告越发喜乐，那个滋味实在美好。&lt;/p>
&lt;p>       关键是，祷告完刚抬头，神迹出现了！我看到玻璃门上自己的影象已经不在了，取而代之的居然是大厅对面的流动人口办公室！不是刚刚才凌晨两点吗？主啊！主啊！天竟然就这么亮了！再一看手机，已经五点了！&lt;/p>
&lt;p>       耳边想起天明牧师念的歌词：&lt;/p>
&lt;p>       ……………..&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>       我总算体验到了“真的不算什么”的感觉。刚才还发愁这个痛苦要忍受多久，一眨眼却突然发现它已经飞快的过去了。&lt;/p>
&lt;p>       8 月15日早上快6点，我出门去买早点，哪知道附近居然没有卖早餐的，斜对面的肯德基也没开门，只找到个卖包子的，但还没上锅蒸呢。转来转去，终于找个一个 24小时的肯德基，买了早餐回来已经7点多了，却找不到警察给送进去，整个派出所寂静安详，举目望去，除了一个在熟睡的保安外，空无一人。&lt;/p>
&lt;p>       我拿着早餐围着整个派出所各处走了一圈，可惜自己没点侦察兵的经验，怎么找也没发现HJ到底在哪儿关着。过一会儿，晚上的那个戴眼镜的警察来了，把早餐送了 进去。他回来后我问他：“HJ现在怎么样？有什么需要的？”他要下班了，一边往车里钻一边冲我摆摆手，说HJ正在睡觉，已经把饭放下了。&lt;/p>
&lt;p>       上午换班，换来了个矮胖的警察。11点多，我出去弄来了午饭和一些高热量的巧克力，核桃，腰果和饼干之类的小食品，还弄了杯热豆浆，战斗快结束的时候，人最容易疲惫。&lt;/p>
&lt;p>       那个矮胖的警察看着一袋子东西，说：这么多呀。说着叫来保安，交代他送进去。然后对我说：“你赶快走吧！我们忙呢，你在这儿领导看见还以为我们有事不办呢，快走！快走！”我说：“好。”&lt;/p>
&lt;p>       我把我的包放在大厅，打着伞出来站在派出所门口，外面飘着些微雨，街上人来人往，我嘴里哼着歌：“故我高声称颂主十架 直到在主台前见父面，那时听他说忠心仆人 十字架可换公义冠冕。”心里真是享受。&lt;/p>
&lt;p>       中午GHY来了，我们俩存相同的心志，三言两语，一拍即合，马上决定要一起守这最后一个晚上。&lt;/p>
&lt;p>       不一会儿，WN来替我们，于是GHY去办点工作上的事，然后回家休息下，我也去附近找地方休息，我们约好晚上见。&lt;/p>
&lt;p>       一出派出所的路口有家宾馆，我赶快进去，一问价格，吓了一跳，就剩下标间了，388元一天，我赶快出来。“这可怎么办呢？”更不妙的是，我当时眼睛发酸，头发胀，自己也觉得是得赶快睡一下了。&lt;/p>
&lt;p>       就在那时，我又一次强烈的经历了神的同在。&lt;/p>
&lt;p>       我们的主耶酥当年也是这样吧，“狐狸有洞，天空的飞鸟有窝，人子却没有枕头的地方。”原来“没有枕头的地方”是这么难受的一件事！主啊！在你短暂的33年在 世的日子里，经常也是这样吗？经常没有睡觉的地方吗？主啊！你的眼睛是不是也这样经常发酸呢？主啊！你爱我竟然到这个地步吗？居然为了救我，甘心忍受这一 切苦难？&lt;/p>
&lt;p>       我又一次祷告，体会着主对我的爱，身体也好象被恢复了，我决定再找找，如果没有合适的，就返回派出所。&lt;/p>
&lt;p>       感谢主！不一会儿，路边出现了一个小小招待所，进去一问，价格也可以接受。于是我定了一个标间睡了一觉。&lt;/p>
&lt;p>       晚上七点，我回到了我的岗位。期间WN打电话来说，晚饭已经送进去，她已去了祷告会。&lt;/p>
&lt;p>       我想晚上可能又要下雨，又得呆在很冷的室内了，于是我就坐在外面的椅子上，开始守侯。&lt;/p>
&lt;p>       过了一段时间，进来一位女士，我看见她进来，面带微笑，上下打量了一下派出所的办公楼，就进去找人了。我当时感觉，这人哪里跟别人有点不一样。哪知道她就是 HY姊妹！（后来我推测，差不多就是这个时候HJ进了大厅，和HY汇合，可惜我既没见过HJ，也没见过HY，于是这两个人肯定是从我眼皮底下“溜走” 了。）&lt;/p>
&lt;p>       过一会儿，GHY姊妹来了，我们一起守侯。再过一会儿，刘官长老打来电话，说HY姊妹要来这里，让我赶快回家休息，恩萍师母居然也短信问候我，牧者们运筹帷幄，要调度安排很多事，还想到关心我，让我感觉特别温暖。&lt;/p>
&lt;p>       可我当时特别有信心，我说：我挺享受的，一晚上很快就过去了，真的很快，再坚持一下，马上就看见胜利的曙光了。我走了多可惜。&lt;/p>
&lt;p>       真是神迹啊！电话刚放下不一会儿，手机响了，进来条短信，说“我出来了”，署名居然是HJ！刹那间，我和GHY瞪大了眼睛，嘴巴都张开了，又惊又喜，两秒钟 后，我俩“噌”的一下从椅子上跳起来，疲乏一扫而光。（就这一下能让我俩年轻十岁！）我们赶快四下寻找，同时激动的喊出声来，“人呢？” “这人在哪儿呢？”“HJ！”&lt;/p>
&lt;p>       HJ居然这么快就被释放了！我的任务居然这么轻松就完成了！哈利路亚！&lt;/p>
&lt;p>       等到我们四个见了面，我才终于在心里说了句：原来这就是HJ啊，小弟兄戴个眼镜，看上去挺精神的，不象在派出所关了那么长时间的人，倒象个刚下飞机的小老板。&lt;/p>
&lt;p>       感谢神！我们那位创始成终的神，真是听祷告的神，他听见了我两天之间无数次的祷告，每一次我祷告，神就加力量和信心给我，我相信也加添力量和信心给里面的人。他又是怜悯我们的神，宠爱他的每一个孩子，不忍心让他的孩子多受哪怕一点点苦。&lt;/p>
&lt;p>       神陪我度过了难忘的两天时光，通过守侯我的弟兄姊妹，让我真实的经历到他自己，使我更加体会到他长阔高深的爱。&lt;/p>
&lt;p>       亲爱的弟兄姊妹！亲爱的战友们！咱们真是有福的。让我们怀着那美好的信心往前走吧，就象我这次经历的一样，神也必定会陪我们的守望教会度过这艰难的时光！&lt;/p>
&lt;p>       愿一切的荣耀都归给他！&lt;/p>
&lt;p>       阿们！&lt;/p></description></item><item><title>此恨绵绵“有”绝期——十七致乐义 /XGY</title><link>/2011/08/18/%E6%AD%A4%E6%81%A8%E7%BB%B5%E7%BB%B5%E6%9C%89%E7%BB%9D%E6%9C%9F-%E5%8D%81%E4%B8%83%E8%87%B4%E4%B9%90%E4%B9%89-xgy/</link><pubDate>Thu, 18 Aug 2011 17:02:29 +0000</pubDate><guid>/2011/08/18/%E6%AD%A4%E6%81%A8%E7%BB%B5%E7%BB%B5%E6%9C%89%E7%BB%9D%E6%9C%9F-%E5%8D%81%E4%B8%83%E8%87%B4%E4%B9%90%E4%B9%89-xgy/</guid><description>&lt;p>       乐义，爸爸这两周一直很忙，总抽不出时间给你写信。其实爸爸心里特别想你，偶尔还会梦到你。&lt;/p>
&lt;p>爸爸上个周日又是在派出所里度过的，本想继续在那里给你写封信，无奈要准备一次圣经的分享，只好把提起的笔又放下了。&lt;/p>
&lt;p>       爸爸之前一直对那些穿制服的叔叔们的做法很反感。而前几周被带进派出所后，爸爸对他们的态度也很强硬。他们对爸爸恶语相向时，爸爸虽然不会和他们对骂，但却会提高着嗓门呵斥他们。爸爸心中一直对他们怀着一丝“怨恨”之情，当然，“仇恨”还说不上。&lt;/p>
&lt;p>       但是，爸爸上周日被带进派出所后，却对那些叔叔们有了新的认识，对他们的态度也发生了改变。&lt;/p>
&lt;p>       在派出所里，爸爸通过读圣经，意识到自己以前对待那些叔叔时，只是用冷冰冰的真理来进行指责，而且，爸爸时不时会被对方的强横态度所激怒，甚至有时候也会冒出一些“报复”他们的想法。爸爸在面对他们时，一直没能像我们的主耶稣基督那样带着恩典和爱心去行事。&lt;/p>
&lt;p>       意识到这一点之后，爸爸开始用心去观察和体会这些叔叔们的生活。而那个80后副所长可能也感受到了爸爸的变化，他甚至在周日晚上把爸爸从那个有着铁栅栏的狭小候问室里叫出来，让爸爸跟他一起坐在接待大厅里陪他值班，来感受他们的辛苦生活。&lt;/p>
&lt;p>       当时已经过了半夜12点，可那个接待大厅里过上一段时间就会被形形色色的人充满，而其中多是些打架斗殴的人。值班室的110电话报警铃声也一直响个不停，有报走失的，有报被抢劫的，有报被强奸的，等等。&lt;/p>
&lt;p>       所长告诉爸爸，那个电话铃声响一次，他负责110的一个民警就要带上保安出警一次。他们每天都会接到六七十个这样的电话，最多的时候，会有八十多个报警电话。而他们这里，却只有6个负责110的警察。所长告诉爸爸，民警们为什么说话一直很大声，而且常讲粗口，就是因为大家压力太大，很容易动怒。&lt;/p>
&lt;p>       就是在派出所的那一天一夜里，爸爸真正体会到了那些警察叔叔们的辛劳，并对他们生出了一种前所未有的怜悯之心。爸爸在做笔录的间隙，把妈妈送来的巧克力分给了那些警察们；在做完笔录后，爸爸还为自己曾带给一直负责爸爸的那位警察麻烦而向他表达了歉意。&lt;/p>
&lt;p>       在派出所里，爸爸一直见缝插针地给那些警察和保安们传福音。爸爸跟他们讲，通过“人的良心”还有世界上的各种受造物，可以感受到一位造物主的存在。爸爸还继续跟他们讲你现在所在的那个天堂，告诉他们，信主的人日后都要去到那里。&lt;/p>
&lt;p>       乐义，你出事之前的某一天，曾经和妈妈一起来到这个派出所里接爸爸。而你出事那天，爸爸妈妈又是在这个派出所里做的笔录。再加上爸爸的教会现在又经历这样的艰难，所以他们对你和爸爸的印象都特别深刻。爸爸在跟他们谈话时，他们都会提到你。他们都对你过早地离开这个世界表示惋惜，而且劝爸爸要再生一个孩子，以平复丧子之痛。&lt;/p>
&lt;p>       “你还记得吗，上次，就是在这个沙发上，我也见到了乐义。她的眼睛好清澈啊！太可惜了。”那个所长若有所思地对爸爸说道。&lt;/p>
&lt;p>       很奇怪，你出事那天，爸爸在派出所里做笔录时，可能是因为心中对这些叔叔们有怨恨在先的缘故，当天所感受到的只是他们的冷漠。但没想到，他们其实也挺为爸爸难过的，看来，爸爸当时是错怪他们了。&lt;/p>
&lt;p>       乐义，人与人之间的关系很微妙。我们一旦对一些人产生了成见，往往很难再对他们爱起来。但有时候，通过近距离的接触，我们又会发现对方身上那些难能可贵的东西，从而与他们冰释前嫌。而这些，你都还没来得及弄明白，就过早的离开了我们。你在这个世界上只活过两年，而你那清澈的眼睛，所看到的只有爱，没有恨。&lt;/p>
&lt;p>       乐义，爸爸那天夜里在接待大厅里待到凌晨两点钟时，又睡在了那个派出所里你曾经蹦蹦跳跳过的沙发上。而爸爸那夜睡得出奇地好，一直到了早上7点才醒过来（往常一超过夜里12点，爸爸总是很难入眠，即使睡着后，也总会被一些细微的声响惊醒）。爸爸后来想，当心中不再被仇恨所占据，而是充满了爱和饶恕之时，人自然会变得平静安稳，而睡觉时自然要踏实很多。&lt;/p>
&lt;p>       就在早晨醒来之后，爸爸回想起昨夜在派出所里和这些警察们的接触，爸爸也想起了你妈妈和她的生父母的故事。&lt;/p>
&lt;p>       乐义，妈妈其实并不是你特别喜欢的那位姥姥的亲生女儿。而这一切，你并不知晓，也没机会知晓了。&lt;/p>
&lt;p>       爸爸到现在依然记得，就在四年前爸爸妈妈新婚一个半月之后的某一天晚上，爸爸妈妈一起去吃肯德基给妈妈过生日。妈妈一边吃着汉堡一边说她从来就不喜欢过生日，因为在她出生的第三天，她就被亲生的父母送给她现在的养父母了。根据爸爸妈妈结婚时你姥爷的回忆，爸爸知道那一天特别冷，而且，天空中还飘着雪，你的姥爷将刚来到这个世界三天的妈妈紧紧地裹在自己的军大衣里，用他那结实的胸膛来温暖着这个被遗弃的小生命。&lt;/p>
&lt;p>       你妈妈对她的生父母一直怀怨在心，即使是在她八岁时亲生父母重新认了她（她的亲生父母认她做了干女儿）之后，而她的这种不满情绪一直持续了二十多年。当然妈妈对她的亲生父母还是很不错的，逢上节假日，她都会给他们打电话，每次回老家，都会带礼物给他们。但是她的这种身世，让她非常讨厌过生日。&lt;/p>
&lt;p>       你妈妈对她生父母的态度，一直让爸爸心怀不满。妈妈的生父母待她一点儿也不薄，妈妈每次回老家去看他们时，老人们总是为她摆上一桌丰盛的酒菜。因为妈妈比较爱吃鱼，他们每次都要准备一道有鱼肉的菜食，有时是从饭店买回来的，有时是妈妈的生母亲自下厨做的。而妈妈的第一份工作也是她生父托朋友帮忙找的。而妈妈却总是用“面子工程”对待两个老人。在表面上，她对他们非常友好，但是她内心却对他们一直怀着怨气。&lt;/p>
&lt;p>       为此，妈妈总对爸爸说：“你不是我，你不能体会我的感受。”&lt;/p>
&lt;p>       妈妈从来不叫他们爸妈，即使叫，也不是当面叫。爸爸问她不叫的原因，她说，他们不配，自从他们把她遗弃的那一刻，他们就不是她的爸妈了。她说，在她眼里，只有自己的养父母才是她的爸妈。&lt;/p>
&lt;p>       后来，妈妈怀上了你。在临产前的一个月，因为妈妈的养父母那段时间正好有事，她的生父母就赶到了北京，来帮忙照顾妈妈。妈妈当时很不情愿让他们过来，何况她的生父那段时间正好患了轻微的中风，走路都不太稳。爸爸妈妈那时其实已经做好了请月嫂的准备，但是又实在拗不过这对老夫妻。&lt;/p>
&lt;p>       在之后的三个月里，爸爸妈妈和他们一直吃住在一起。在妈妈临盆那天，她的生母和爸爸，一个在产房外、一个在产房内（爸爸当时是在里面陪产），共同迎来了你的降生，而且很有意思的是，你如果再晚出生十五分钟就和你的这位姥姥同一天生日。之前，妈妈隐约觉得她生母的生日快要到了，想要给她庆祝一下，但是她又不记得确切的日子。问老人，老人也不愿告诉我们。&lt;/p>
&lt;p>       那一天夜里，当妈妈躺在产床上搂着小小的你被护士从产房推出来时，老人看见你的第一眼，上前抚摸着你的襁褓，欣喜地说道：“乖妞妞，再晚出来十几分钟，你就和姥姥同一天生日了。”因着老人的这句话，爸爸妈妈这才知道你出生后的第二天是老人的生日。结果老人生日那天就是在妈妈产房里辛苦照顾她的过程中度过的。&lt;/p>
&lt;p>       那几个月里，妈妈的生母把做饭、洗衣服、打扫卫生等所有的家务都揽在了自己的身上，对妈妈更是照顾得无微不至。终于在有一天，爸爸亲耳听到了妈妈当面叫了她一声妈妈。&lt;/p>
&lt;p>       爸爸妈妈的一位牧师曾说过，我们的上帝真的很奇妙，他总是借着一个人的出生或者死亡，来把另外一些人聚在一起以解决他们人生中的一些似乎永远无法解决的问题。&lt;/p>
&lt;p>       是的，上帝总是借着人生中的一些插曲来消弭我们的仇恨和怨气，他能填平一切山洼，削平大小山岗，使高高低低改为平坦，崎崎岖岖成为平原，更何况是我们内心那一点点的褶皱呢！&lt;/p>
&lt;p>       乐义，因着你的出生，你把妈妈和自己的生父母聚在了一起，让他们把当年所欠你妈妈的债补偿到了你的身上。但是，爸爸现在却不知道，上帝又要借着你的早早离去，来解决爸爸妈妈人生中的什么问题。也许，有一天，爸爸会明白个中原因。但也许，爸爸在这个世上永远也不会弄明白。&lt;/p>
&lt;p>       周一上午8点，负责爸爸的所长还有那个片警跟其他警察换完班后，就去睡觉了，而爸爸则一直坐在派出所的一条过道里等待着他们醒来。&lt;/p>
&lt;p>       其间，爸爸好几次掏出手机想给那个所长和片警打电话，却又把它放回了书包里，因为，爸爸不想吵醒他们，爸爸生怕自己的电话会突然打断他们难得的休息时间。在那个阴暗的过道里，爸爸甚至在那里琢磨，等以后有机会的话，一定要请那个所长和片警吃上一顿饭。&lt;/p>
&lt;p>       终于，在中午12点的时候，那个所长醒过来了。&lt;/p>
&lt;p>       当他在派出所的过道里看到爸爸时，他马上就通知保安说，爸爸可以走了。&lt;/p>
&lt;p>       而爸爸从里面出来的时候，所长还跟爸爸友好地握了握手。&lt;/p>
&lt;p>       走出那个阴暗的派出所，迎着一天没见的火红太阳，爸爸想起了自己在里面吃饭，那个所长正好路过时突然冒出的一句话：“上帝吃饭吗？”&lt;/p>
&lt;p>       爸爸一下子笑了。&lt;/p>
&lt;p>       “这些警察们还是挺可爱的。”爸爸自言自语道。&lt;/p>
&lt;p>       而爸爸又想起了《马太福音》22章里的一处经文，“耶稣对他说，你要尽心，尽性，尽意，爱主你的神。这是诫命中的第一，且是最大的。其次也相仿，就是要爱人如己。这两条诫命，是律法和先知一切道理的总纲。”&lt;/p>
&lt;p>       爸爸的教会从四月份开始一直去那地方敬拜，所表明的第一点，就是要尽心、尽性、尽意爱我们的上帝。而其中的第二点，就是要爱邻人如自己。这里的“邻人”其实就是派出所的这些叔叔们。&lt;/p>
&lt;p>       “如果我们不走进派出所里，这些警察永远也不会成为我们的邻人。”爸爸心想。&lt;/p>
&lt;p>       而爸爸又想起自己在派出所时，一个叔叔发给爸爸的短信。“如果带着怜悯和恩典把福音带给他们（警察），他们的劳苦也算值得。”&lt;/p>
&lt;p>是的，如果他们每周费尽周折地把我们这些基督徒带进派出所，却换来了主耶稣宝贵的恩典作为礼物，他们的劳苦也不是徒然的。&lt;/p>
&lt;p>       爸爸回头看了看派出所的那个方向，突然发现，在那片灿烂的阳光下，那个由幼儿园的建筑物改建成派出所的三层小楼竟然显得有点卡通，还带着点可爱。&lt;/p>
&lt;p>       “下周见吧！” 爸爸心中暗自对它说道。&lt;/p></description></item><item><title>回忆谢伯伯</title><link>/2011/08/18/%E5%9B%9E%E5%BF%86%E8%B0%A2%E4%BC%AF%E4%BC%AF/</link><pubDate>Thu, 18 Aug 2011 17:00:06 +0000</pubDate><guid>/2011/08/18/%E5%9B%9E%E5%BF%86%E8%B0%A2%E4%BC%AF%E4%BC%AF/</guid><description>&lt;p>初识谢伯伯是在天明牧师的按立仪式上，已经不能确切的记得日期了，只是依稀记得在弟兄姐妹的赞美诗中一位白发苍苍、身材瘦削但神情矍铄的老人按立了天明牧师。这是我第一次见到谢伯伯。当时并不知道这位老人的姓名。问及熟识的姊妹后得知是谢模善牧师——一位为着信仰的缘故受了很多苦的老牧师。&lt;/p>
&lt;p>之后，为着如何向家中的父母传福音的缘故第一次来到了谢伯伯家里，简单整齐的摆设但留给我印象极为深刻的是客厅里竟摆了两个大小不一的书桌，大书桌是给谢伯伯读经灵修准备的，而对角的小书桌则是师母用来读经灵修的，两位老人当时都是七八十岁的老人了，但一直每天都坚持读经灵修。当两位老人得知我的来意后，不仅跟我谈了很久，而且送给我一些传福音很实用的书籍。就这样渐渐地我成了老人家的常客，当他们得知我独自一人在北京时，常常带我去吃各样好吃的，我也因此第一次尝到了狮子头、三黄鸡等很多江浙菜。&lt;/p>
&lt;p>03年北京非典，因为工作性质的缘故我必须每天坚持上班，尽管我自己对此并不以为然，但真正让我心里平安的是我在非典期间探望谢伯伯时，老人拿出圣经翻到诗篇91篇告诉我神看顾我的确据“虽有千人扑倒在你旁边，万人倒在你右边，这灾却不得临近你。（诗篇91-7）”。在那个白色恐慌的时期，这种确信告诉我神在看顾我，神在我身上的旨意还没有完成，即便我被传染，神也一定会医治我。&lt;/p>
&lt;p>04年因工作原因离开了北京，08年再次回到北京工作时，我第一时间通知了老人家我回来的消息。再次看到两位老人，看到年迈、浑身是病的师母尽心尽意的照顾谢伯伯，我的心里说不出来是啥滋味，只是在心中告诉自己尽可能地多来。碰巧主日聚会地点——华杰大厦离谢伯伯家很近，每次聚会结束，我都会问问他们是否在家，是否方便过去？每一次我去谢伯伯都会让我告诉他聚会谁讲道、讲了啥内容等等问题。九十多岁的他已经不太有力气讲很多话，但却常常让我告诉他教会的点点滴滴。08年教会建堂，被迫离开华杰，09年11月的户外敬拜，他都一直在关注，每天都和师母在为教会祷告。当我将09年11月教会户外敬拜的光盘给他时，他让我马上放给他看，并且不顾身体状况，含着眼泪一次看完了整个光盘。在谢伯伯追思礼拜回来的路上，我从一位常去他家的姊妹那里得知，那张光盘他自己不知看了多少遍，而且让他身边的弟兄姐妹也看。&lt;/p>
&lt;p>今年4月，谢伯伯因病住院，当我得知这一消息去看他时，他已经躺在床上起不来了，饮食也只能靠一些半流质和流质食物维持。但他见到我首先问的却是教会如何、弟兄姊妹如何、天明牧师如何、恩平师母如何？我和师母一直在为教会、为他们祷告，可否能在回扬州前见他们一面？当我从教会网站中得知谢伯伯为教会在呼吁书上签名时，我真的想象不出来当时已经起不了床、话都没力气讲的他又是如何费尽全身余力在呼吁书上签下自己的名字。&lt;/p>
&lt;p>6月30日12时20分，在弟兄姊妹的赞美诗中，谢伯伯回到了天家。当我得知这一消息时，我真不愿也不想接受相信谢伯伯已经回家的事实。十年来我已习惯想他就去看他，已习惯每一次灵性低潮都会去他那里，已习惯碰到不知如何是好的事情都去找他。每一次只要看到他坐在那里，我对神的信心和仰望就会再一次的油然而生。与其说我常常去看他们，倒不如说谢伯伯和师母用他们的生命、对神的坚信吸引了我的脚踪。认识谢伯伯十几年，他从未在我面前提过半句他曾经为着信仰的缘故所受的苦，听到的只是老人对教会、对弟兄姊妹的无比关爱。&lt;/p>
&lt;p>正如在谢伯伯追思礼拜上周明牧师所说的，谢伯伯的英文名叫摩西，谢伯伯的回家代表了一个时代——摩西时代的结束，摩西时代的结束意味着约书亚时代的开始。就像神当年在约旦河边、在摩西离开后对约书亚说的，“耶和华的仆人摩西死了以后，耶和华晓谕摩西的帮手，嫩的儿子约书亚。。。。。。。我岂没有吩咐你吗？你当刚强壮胆，不要惧怕，也不要惊惶；因为你无论往哪里去，耶和华你的神比与你同在。（约书亚记1：1-9）”今天当神的老仆人谢伯伯离开了我们，神依旧用同样的话语对我们每一个弟兄姊妹说“我的仆人摩西死了。现在你要起来，和众百姓过这约旦河，往我所要赐给以色列的地去。凡你们脚掌所踏之地，我都照着我所应许摩西的话赐给你们了。。。只要刚强，大大壮胆，谨守遵行我仆人摩西所吩咐你的一切律法，。。。。我岂没有吩咐你吗？你当刚强壮胆，不要惧怕，也不要惊惶；因为你无论往哪里去，耶和华你的神必与你同在。（约书亚记1：1-9）”&lt;/p></description></item><item><title>送别母亲/天明牧师</title><link>/2011/08/18/%E9%80%81%E5%88%AB%E6%AF%8D%E4%BA%B2%E5%A4%A9%E6%98%8E%E7%89%A7%E5%B8%88/</link><pubDate>Thu, 18 Aug 2011 16:57:06 +0000</pubDate><guid>/2011/08/18/%E9%80%81%E5%88%AB%E6%AF%8D%E4%BA%B2%E5%A4%A9%E6%98%8E%E7%89%A7%E5%B8%88/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>发现病情到离世这段时间里，我母亲虽然身体感到有些不舒服，但没有经受肝癌晚期常有的疼痛，一直到离世一个小时前，头脑仍很清楚没有进入（肝）昏迷状态，最后也是在睡梦中离世，脸上带着微笑。第二天从家里出殡时她脸上的那微笑还在，她的手也仍很柔软，而且在这三伏天（我家乡最热的时候）她的遗体虽然停放在家里，没有任何的异样，包括出殡时从十几层的高楼一个台阶一个台阶抬下来（我们老家的习惯是很少把家人的遗体存放到太平间，一般都停放在家里并且从家出殡）。来参加追思礼拜的，无论是亲戚朋友还是家乡教会的弟兄姊妹，他们都觉惊奇，神的安慰也临到我的兄弟姐妹以及全家。因着天国的盼望，我们知道我们的母亲在基督里睡着了。因此，真的可以这样见证说：祂的恩典够我们用。&lt;/p>
&lt;p>我母亲在她最后的一个月里，见到了她自己所有的子女和他们的孩子，我哥哥和嫂子听到她患病也立即辞掉工作从韩国赶回来，并且第二天就把我母亲接到他们刚买不久的新楼房里。从小女儿家搬到大儿子家，我母亲特别地高兴，可能最后能够在大儿子家离世，她心里好像比以前更踏实了。我想这一切都是神的恩典。&lt;/p>
&lt;p>此外，听我妹妹讲，几年前开始我母亲时不时地跟我妹妹说，她最大的愿望就是她离世时不让儿女受苦，这也是她多年默默的祷告题目。我想，对我母亲来讲，这也是作为母亲希望为儿女做的最后一件事。神真的垂听了她的祷告，就是一位母亲发自母爱的那朴素而智慧的祷告。&lt;/p>
&lt;p>最后，我想向这段时间在主里给予我和我的家庭安慰和支持的每一位弟兄姊妹，表达主里真诚的感谢。愿主记念你们！&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted --></description></item><item><title>八月的黑夜－－十八致乐义</title><link>/2011/08/18/%E5%85%AB%E6%9C%88%E7%9A%84%E9%BB%91%E5%A4%9C%EF%BC%8D%EF%BC%8D%E5%8D%81%E5%85%AB%E8%87%B4%E4%B9%90%E4%B9%89/</link><pubDate>Thu, 18 Aug 2011 16:55:01 +0000</pubDate><guid>/2011/08/18/%E5%85%AB%E6%9C%88%E7%9A%84%E9%BB%91%E5%A4%9C%EF%BC%8D%EF%BC%8D%E5%8D%81%E5%85%AB%E8%87%B4%E4%B9%90%E4%B9%89/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted --></description></item><item><title>如何理解教会？/杨凯乐</title><link>/2011/08/18/%E5%A6%82%E4%BD%95%E7%90%86%E8%A7%A3%E6%95%99%E4%BC%9A%EF%BC%9F/</link><pubDate>Thu, 18 Aug 2011 16:52:11 +0000</pubDate><guid>/2011/08/18/%E5%A6%82%E4%BD%95%E7%90%86%E8%A7%A3%E6%95%99%E4%BC%9A%EF%BC%9F/</guid><description>&lt;p>       我们的宗教信仰自由政策，已经实施了近三十年。我们的宗教管理体制，已经建立了逾六十年。不得不承认，我们的宗教管理体制和宗教信仰自由政策，都已经远远落后于我国目前的实际情况。根本原因乃是我们脱离了信教群众，越来越不了解信教群众及其正常的宗教需求，尤其是在基督教家庭教会问题上。这就是能力不足的危险和脱离群众的危险所带来的后果。我们至今尚未清楚地认识到这一点。&lt;/p>
&lt;p>我们的宗教工作，要强调群众路线。“从群众中来，到群众中去”，是我们真正了解信教群众的宗教信仰需求及相关问题的重要方法。“没有调查就没有发言权。”我们只有密切联系信教群众，参与信教群众的宗教信仰生活，观察其宗教组织的自治活动，才能制定合乎实际情况的宗教政策，才能避免政教矛盾，才能找到有效解决宗教问题的方法和措施。&lt;br>
       我们需要理解教会的语言。地方政府部门与教会尤其是家庭教会的矛盾，有时是因我们互不理解对方的语言及其内容所导致或激化的。例如把“基督教守望教会”称之为“守望教”，就是很缺乏常识、很不合适的作法。我们摆脱这种错误的办法就是到教会中去，听听讲道在讲什么，看看教会在做什么。不要以为基督教就是西方的，教会就是西方渗透的工具。不要不切实际地以为我们的信教群众会因为基督教信仰就会持有西方的价值观，就会受到西方意识形态的支配，就会对我们政权构成不好的影响。我们不要“杞人忧天”，把信教群众的宗教信仰诉求错误地看成是政治诉求。我们可以尝试把我们的政策语言，转化成信教群众能够明白的信仰语言，或学会使用其能够接受的信仰语言，来实现良好的沟通和协商。&lt;br>
       我们需要理解教会的历史。我们如何理解三自与三自爱国运动委员会？这与我们对家庭教会的理解息息相关。三自爱国运动委员会，在新民主主义革命运动末期应势而生。产生原因，不单单是政府的宗教政策，更根本的是信奉“社会福音派”神学的人士，将教会作了政治化的理解，即该派人士认为教会要参与政治甚至引领政治，在地上实现上帝在人间的天国。这就是为什么“基督教三自爱国运动委员会”参与到1989年社会运动中的根本原因。相反，家庭教会超越革命、政治和社会运动，不赞成、不反对、不参与任何革命和政党（活动）。这既是家庭教会拒绝加入“三自爱国运动委员会”的原因，同时也是家庭教会的起源。&lt;br>
       自立、自传和自养，当时分别指教会总会是否在外国、是否外国宣教士建立教会或参与、教会是否接受外国教会经费。若以上述内容为定义，家庭教会本来就是自立、自传和自养的。改革开放以来，我国基督教同样与西方基督教界展开各种形式的交流和合作。根据宪法的宗教信仰自由权利和政教分离原则，真正的“三自”即自立，应是指在何处设立何种形式和规模的教会，不由政府决定；自传，应是指在何处由谁如何进行宗教活动，不由政府安排；自养，应是指建立教会活动场所及管理费用、教职人员工资、教会事务所需经费，不由政府拨付。从这种意义上讲，只有家庭教会是自立、自传和自养，只有家庭教会才是教会。&lt;br>
       从历史的视角观察三自和家庭教会的关系，我们应明白《宗教事务条例》其实仅仅是适用于基督教三自爱国运动委员会的行业规则而已。我们是一厢情愿，直接将这个存在了近半个世纪的规则，通过政府的行政法规正式表述出来，却根本没有去听听家庭教会信教群众的声音，也没有想方设法地了解家庭教会信教群众的正当权益。所以，这种简单粗暴的做法，导致了这种规则根本无法应用到处理家庭教会的问题上去。&lt;br>
       我们需要理解教会发展的逻辑。无论是三自还是家庭教会的发展，都是信教群众正常的宗教信仰生活需求带来的现象。发展首先体现人数增多，教堂扩大或新建，这都给宗教管理甚至城市规划工作带来挑战。城市房地产开发征收三自教产的做法，在甘肃天水引发信教群众静坐示威，在山东泰安导致信教群众上访，在山西忻州还引起学者联名呼吁“救救百年教堂”。三自的信教群众，通过这些方法来维护自己的合法权益，是我们普法教育和公民教育成功的表现。同样，家庭教会被干扰而不能稳定使用活动场所，不得不户外聚会，就不能被认定成非法组织的违法活动，也不能被看作是有意破坏稳定和危害安全。长期以来以阶级斗争方式对待家庭教会的惯性思维及这种思维指导下的作法，已经严重落后我们的实际情况。&lt;br>
       我们需要学会理解和接受教会文化。有些地方，尤其是长三角地域经济发达的城市，已经从历史和文化的眼光出发去接受教会。例如江苏无锡的基督教文化广场、苏州的独墅湖教堂、浙江杭州的崇一堂，都成为当地文化的标志之一；再如上海的房地产企业在江苏徐州开发小区时颇有创意地兴建教堂，以供小区及其附近居民使用。这些都表明教会已经成为地方城市历史、文化和生活的一部分。三自早有公开的教堂、盛大的礼拜聚会，家庭教会需要公开的整体的聚会，也未尝不可，甚至是天经地义。有愿意隐藏在住宅里聚会的，有愿意租用写字楼聚会的，也会水到渠成地出现购买地产建立教堂来聚会的教会，这就是家庭教会多样性的表现。更重要的是，我们要学会理解有些教会通过公开的整体的聚会来宣教的意图。对于教会而言，宣教是其使命，同时也属于教会自治的范畴。改革开放这么多年了，我们的宗教工作干部要有更加开放的思维，将宣教及与之有关的公开聚会，看作是随着时代的发展而出现的正常宗教现象，尽管的确有些人一下子难以接受。&lt;br>
       我们不必担心家庭教会在公共活动上联合起来。如果理解家庭教会，就会明白这是一种幻想。家庭教会在基督教渊源上，属于基督教新教。其组织上的基本特征就是分散、分化，其活力也在于分化。这就是为什么新教内宗派林立。家庭教会在教会事务上，即使如宣教，也是难以形成共同行动的联合性组织。城市里的市民教会，基本是“宅教会”：其是教会，虽传福音，但仅限于亲友、同学和同事私人性的圈子内，基本不敢进入公共空间；其封闭，虽在社区，却基本与社区居民生活无关；虽同是家庭教会，但基于“教会安全”理由，与跟政府部门发生矛盾、冲突而受到压制的教会，保持距离，甚至排斥这类教会、拒绝其信教群众进入自己的教会，或与某些部门合作来劝告或警告这类教会的信教群众。在守望教会户外聚会事件中，个别家庭教会的神职人员就是这种表现；这种教会，认为自己作法是政治智慧的体现，善于与政府部门妥协或合作，目的是在于获得当地政府部门对其宗教活动及宣教的默许或宽容。&lt;br>
       政府不要以阶级斗争思维，判定教会是敌人或西方渗透工具，教会也不必直接根据政府（官员）的违法或不当行政，论定政府就是魔鬼或撒旦。否则，我们如何理解中国政府警告所谓“邪恶轴心国”之一的朝鲜不得再攻击韩国。正如政府只看教会的行为是否符合公共秩序，教会也应首先看政府的行为是否尊重信仰的内核，不必把属灵国度（即教会）与属世国度（即政府）间的关系，直接简单等同于属神国度与撒旦国度的关系。这种神学看法，或者让教会与政府老死不相往来，或者容易导致教会与政府对立的局面。&lt;br>
       教会是要得着人的灵魂，基督徒是要行善，政府是要维护惩恶赏善的秩序。我们可以努力找到妥善处理政教关系的衔接途径。今天，随着改革开放、市场经济的建立、国企改制、城市建设、土地征收、房屋拆迁，单位制逐渐解体，“单位人”逐渐转变为“社会人”，群众越来越多地居住在社区。居委会或村委会虽是自治组织，但基本是执行街道办或乡镇政府行政命令，难以成为连结社区住户情感和精神的纽带。对于居民或村民的日常生活事项，如婚礼、葬礼、照看孤寡老人，都需要教会来参与和提供服务。&lt;br>
       家庭教会，在家庭中产生、延续和扩展，在宣教上就可以顺其自然合乎逻辑地进入社区。家庭教会来自家庭，如今教会要“重返”家庭，进入社区的千家万户。家庭教会，不仅是曾为坚持单单敬拜上帝而在家庭聚会的教会，而且也是能够从自己家庭、聚会的家庭走向邻人家庭的教会。&lt;br>
教会要从家庭中来，到家庭中去。成为社区教会，是目前家庭教会福音运动最具现实意义的方向。&lt;/p>
&lt;p>转引自：共识网（http://www.21ccom.net/plus/view.php?aid=39069）。&lt;/p></description></item><item><title>本周灵修短文（之七）8月1日（周一）至8月5日（周五）</title><link>/2011/08/18/%E6%9C%AC%E5%91%A8%E7%81%B5%E4%BF%AE%E7%9F%AD%E6%96%87%EF%BC%88%E4%B9%8B%E4%B8%83%EF%BC%898%E6%9C%881%E6%97%A5%EF%BC%88%E5%91%A8%E4%B8%80%EF%BC%89%E8%87%B38%E6%9C%885%E6%97%A5%EF%BC%88%E5%91%A8/</link><pubDate>Thu, 18 Aug 2011 16:50:11 +0000</pubDate><guid>/2011/08/18/%E6%9C%AC%E5%91%A8%E7%81%B5%E4%BF%AE%E7%9F%AD%E6%96%87%EF%BC%88%E4%B9%8B%E4%B8%83%EF%BC%898%E6%9C%881%E6%97%A5%EF%BC%88%E5%91%A8%E4%B8%80%EF%BC%89%E8%87%B38%E6%9C%885%E6%97%A5%EF%BC%88%E5%91%A8/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>       我们的劳力与神的恩典并不冲突。即便确定自己信了，信徒还当努力追求，这是一举一动有新生样式的自然表现，否则我们怎么知道自己重生了呢？如果圣灵与我们的心同证我们已经是神的儿女，让我们在信心中看见现在活的已经不再是我，而是基督在我里面活着，祂在我的里面作王掌权，不仅将真实永远的生命带进来，且要借着我在祂里面的努力追求，在我的生命或生活中彰显出来，让我在这种新生命的彰显中显出与天上的父相像，这就让我们得着一种确据，我们已经是神的儿女，并且神在我们身上已经开工的工程，祂也必会完成。&lt;br>
“在他们借着信基督为自己获得生命时，他们得到的吩咐是：‘要为那存到永生的食物劳力’（约6：27），但这里却立刻接着说：‘就是人子要赐给你们的’（约6：27）。由此可见，‘劳力’这一词与恩典并无冲突，指的是信徒的努力追求。所以，我们不能推断是信徒自己使自己蒙救恩，或救恩是因他们的善行而来。那要怎么解释呢？他们一旦借对福音的认识和圣灵的光照被呼召得以与基督相交，永生就在他们身上开始了。神在他们身上动了善工，也必成全那工，直到耶稣基督的日子（腓1：6）。当他们在义和圣洁上与他们的天父相像，而证明自己在本性上是神的儿女，这工在他们身上就得以成全。”（《基督教要义》三卷18章1节）&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->       2011年8月2日（周二）&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>******       因你们知道从主那里必得着基业为赏赐。（西3：24）**&lt;/p>
&lt;p>当我们因基督的义得与父神和好，且被收养为神的儿女时，基督所有的也都是我们的，父家中所有的也都是祂儿女的产业。作为一种赏赐，这是白白被赐与的；作为一种基业，是借着儿女的身份得到的，而不是靠着自己的行为挣得的。但从另一个角度说，赏赐又意味着奖赏，虽然在天上已经预备好了，却是照着我们在地上信心的行为，让这种应许作为奖赏成就在我们的身上。让我们按着信心的行为，或者能在今世就更多地享受到祂丰富的生命与福分，或者能为将来享受那在天上已经摆设好的而有更好的预备。&lt;/p>
&lt;p>“基督列举了一些行为，是他呼召他选民去做，并且他要以天堂来回报的（太25：35—37），但他接着说这奖赏是他们的产业（太25：34）。同样地，保罗也吩咐仆人当忠心尽本分并盼望神的赏赐，但他同时也说这是他们的‘基业’（西3：24）。使徒用‘产业’这不可能令人误会的词，为了警告我们不可将我们永恒的福分归给自己的行为，乃要归于神的收养。”&lt;/p>
&lt;p>“当神告诉我们，他将以他预定白白赐给我们的福分奖赏我们的善行时，他并不是在欺哄我们。因为神喜悦借善行操练我们默想他应许的应验，并借着行善仰望我们在天上的基业。因此，神将应许的果实归给我们的行为，因我们的善行结他所应许的果子。保罗很巧妙地向歌罗西信徒表达这两种意义。他说他们为了神所应许他们在天上的基业，尽爱众圣徒的本分，而对这基业的盼望是他们从前在福音真理的道上所听见的（西1：4—5）。因当保罗说他们借福音明白他们的盼望是在天上时，这也意味着这盼望不是出自行为，而是唯独借基督赐给他们的。彼得下面的话也有同样的含意。他说神的大能借着信心保守他们得蒙所预备、到末时要显现的救恩（彼前1：5）。当保罗告诉我们信徒因这缘故劳力时，他的意思是：为了获得这盼望，信徒必须一生努力追求。”（《基督教要义》三卷18章2－3节）&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->       2011年8月3日（周三）&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>****&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->       我们这至暂至轻的苦楚，要为我们成就极重无比、永远的荣耀。（林后4：17）&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>受苦或接受十字架的苦炼，是得着那永远之荣耀的必经路径，虽然这是基督亲自作榜样向我们表明的，但却是我们很多人不愿意承认的。永远的荣耀一定要借着受苦才能成就在我们身上吗？其实我们知道答案，只是因为里面的不情愿才有这样的问题。或许正是因为有这样的不情愿，所以神用苦难让我们在这个世上走投无路，才不能不面对神在路那一头的迎接。就像那个走投无路的浪子，走向回家的路时，就遇到父亲在路上张着双臂的迎接。&lt;br>
“我们要在自己内心思考：离弃自己一切的财产，甚至离弃自己有多困难。但这是基督用来苦炼他门徒的第一个功课，此后他在他们的一生中以十字架苦炼他们，免得他们投靠或寻求今世的福分。简言之，他通常待他们的方式，是要他们在世上无论环顾何处，尽都是绝望。因此保罗告诉我们：‘我们若靠基督只在今生有指望，就算比众人更可怜。’（林前15：19）在这样大的患难中，神与他们同在，劝他们仰望神并看透这些逆境，使他们在神里面找着他们在世上所找不到的福分，免得他们在这样大的患难下丧胆。神称这福分为‘奖赏’、‘赏赐’和‘回报’（参阅太5：12；6：1），但这并不表示这是他们的行为所应得的福分，而是表示这是他们所受的痛苦、患难以及毁谤的回报。因这缘故，在圣经的根据之下（参阅林后6：13；来10：3；11：26），我们有极好的理由称永生为‘回报’，因神借着永生，从劳力到安息；从患难到可喜悦的光景；从忧伤到喜乐；从贫困到富足；从羞辱到荣耀，迎接他自己的百姓。综上所述，神将他的百姓所受的一切苦待转变为更大的福分。我们也要一样正确地说：圣洁的生活虽然不能使我们获得天上的荣耀，但这的确是神自己用来引领他选民获得这荣耀的方式。因神喜悦使他所称为义人得荣耀（罗8：30）。”（《基督教要义》三卷18章4节）&lt;/p>
&lt;p>**       2011年8月4日（周四）**&lt;/p>
&lt;p>**       不要为自己积攒财富在地上，…… 只要积攒财富在天上。（太6：19－20）**&lt;/p>
&lt;p>想到天上的财富的时候，我们马上会想到神为我们在天上预备的产业。但基督在这里竟然说这天上的财富也是我们在这个世上可以去积攒的。在这个世上，对我们中的很多人来说，似乎只有地上的财富是具体而实在的，反倒天上的财宝是抽象虚幻的。这样，我们的财宝在哪里，我们的心也就放在了那里。什么时候天上的财富对我们变的如此真实，以至我们的心能够放在那边，就知道如何去积攒或转移财富到那边呢？&lt;/p>
&lt;p>“如此，我们应当效法那些决定搬到长久的居所去居住之人的榜样。他们先把财宝都运到将要去住的地方，而不因现时的缺乏感到沮丧，因他们相信在那长久之地的财富累积越多，自己未来的日子越舒坦。同样地，我们若相信天国是我们常久的住处，我们应当宁愿将自己的财富转移到那里去，也不要将之留下来，使之在我们突然被接去时变成无有。但我们要如何将之转移呢？乃是借着照顾穷人的需要，因我们做在他们身上的一切，神都视为做在他自己身上（太25：40）。神因此给我们这宝贵的应许：‘怜悯贫穷的，就是借给耶和华。’（箴19：17）同样地，‘多种的多收’（林后9：6）。因我们出于爱心奉献给弟兄的一切都算是献给神。神是最忠心的保管者，总有一天会加上丰厚的利息还给我们。难道我们的责任在神眼中不是如此重要，就像存在神手中的财宝吗？”（《基督教要义》三卷18章6节）&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->       2011年8月5日（周五）&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>****&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->       如今常存的有信，有望，有爱；这三样，其中最大的是爱。（林前13：13）&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>爱是基督所赐新生命中最重要的表现。只有从内住于我们内里的基督的生命中才可能流露出这种爱。因此这是我们借着信抓住基督的义、使我们在神面前称义而得以重生的结果。但历史中总有些人曲解神的话，导果为因，将圣爱贬为人自己可以生发的爱，得出因爱称义的结论。这在宗教改革年代，一些天主教神学家们就有这种论调。可见日光之下无新事。&lt;/p>
&lt;p>“你若问我们的论敌他们在何种意义上说爱使人称义，他们会这样回答：因为这责任讨神喜悦，神接受爱的功德，义就因此归给人。这么看他们的辩论十分有道理。我们说信心使人称义，并不是因为信心本身的价值值得神称我们为义，而是因我们借着信心这媒介白白地获得基督的义。他们忽略神的怜悯和基督，及在基督中全备的义，因而争辩是爱的功德使我们称义，因为爱大过信心。这就如有人说君王比皮鞋匠更会做鞋子，因他比皮鞋匠伟大得多。这逻辑充分证明所有索邦的经院都对因信称义没有丝毫概念。”（《基督教要义》三卷18章8节）&lt;/p></description></item><item><title>本周灵修短文（之九）8月15日（周一）至8月19日（周五）</title><link>/2011/08/18/%E6%9C%AC%E5%91%A8%E7%81%B5%E4%BF%AE%E7%9F%AD%E6%96%87%EF%BC%88%E4%B9%8B%E4%B9%9D%EF%BC%898%E6%9C%8815%E6%97%A5%EF%BC%88%E5%91%A8%E4%B8%80%EF%BC%89%E8%87%B38%E6%9C%8819%E6%97%A5%EF%BC%88%E5%91%A8/</link><pubDate>Thu, 18 Aug 2011 16:47:40 +0000</pubDate><guid>/2011/08/18/%E6%9C%AC%E5%91%A8%E7%81%B5%E4%BF%AE%E7%9F%AD%E6%96%87%EF%BC%88%E4%B9%8B%E4%B9%9D%EF%BC%898%E6%9C%8815%E6%97%A5%EF%BC%88%E5%91%A8%E4%B8%80%EF%BC%89%E8%87%B38%E6%9C%8819%E6%97%A5%EF%BC%88%E5%91%A8/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>       若不是神的儿子耶稣基督，没有人敢称神为父。原来就我这外邦人来说，甚至都没有机会认识这位神。对于祖辈所说的天或天命，除了畏、无奈甚至抱怨之外，还能有什么呢？感谢主，借着祂让我得以被收养为天父的儿女，得以在里面受儿子的心以致呼求神为“阿爸！父”，在今世就享受到父亲般的关爱与护理；同时，主也为我预备了回父家的路，让我看到天上父神所居之圣城的辉煌与荣耀，将来享受与父永远同在的荣美。&lt;/p>
&lt;p>“谁敢轻率地将神儿子的职分归在自己身上，除非借着基督被收养为神恩典之子。基督虽然是神独一的真实儿子，却自愿被差派成为我们的兄弟，好让他本性中一切的丰盛，借着儿子的名分成为我们的，只要我们以真诚的信心接受这极大的福分。所以，约翰告诉我们：凡信神独生子之名的人，神赐他们权柄与基督一同做他的儿女（约1：12）。&lt;/p>
&lt;p>       所以神称自己为我们的父，也要我们这样称呼他。神借这奇妙甘甜的名，除掉我们的疑惑，因为没有人比父亲有更大的爱。所以，没有比使我们得称为他的儿女，更能够表现他对我们测不透的爱（约一3：1）。神既然在良善和怜悯上超过万人，同样他的爱比我们众人父母的爱更伟大和光荣。因此，即使全世界的父亲都离弃自己的孩子，不再担任父亲的职分，神也绝不离弃我们（参阅诗27：10；赛63：16），因为他不能背乎自己（提后2：13）。因为我们有神的应许：‘你们虽然不好，尚且拿好东西给儿女，何况你们在天上的父（太7：11）?’以及‘妇人焉能忘记她吃奶的婴孩……即或有忘记的，我却不忘记你。’（赛49：15）”（《基督教要义》三卷20章36节）&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->       2011年8月16日（周二）&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->       愿人都尊你的名为圣。（太6：9）&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>       尊祂的名为圣，不当只限于自己在教会里，不当只限于我在唱诗中被感动的那段时间；而是要在这个世界中，我日常生活的每个场景中，我日常生活的每个时段里。当祂的名被一大堆其他的名，地位、名份、事业、房子、妻子、孩子、车子等所淹没的时候，正是祂的名当被分别出来，将祂所当得的最高尊荣归给祂的时候。如此，在这平凡的日常生活中，才有神圣在其中，我才可能经历到祂，看到祂荣耀的作为。&lt;/p>
&lt;p>       “我们当希望神得到他所应得的尊荣，人们总当要以最高的敬畏想到神或提到他。这与世人从一开始到如今普遍对神的亵渎刚好相反。我们因此需要这项提醒，虽然若人心仍存丝毫的敬虔，神就无须这样吩咐我们。但若将神的名从万名中分别出来而荣耀他，才是尊他的名为圣，神在这事项上不但吩咐我们求他使他的圣名不被藐视和玷污，也吩咐我们求他使全人类都敬畏他的名。&lt;/p>
&lt;p>       既然神部分借他的话语，部分借他的作为向我们彰显他自己，除非我们在这两方面将他所应得的荣耀归给他，才算是尊他的名为圣，因为如此我们才是从心里接受他一切有关自己的启示。我们应当因神的严厉称赞他，就如因他的怜悯称赞他一样，因为神一切丰盛的作为都见证他的荣耀，这些作为也应当吸引万人称赞他。如此，我们才算承认圣经的权威，且没有任何事物能拦阻我们将神在他所统治的全宇宙中所应得的颂赞归给他。”（《基督教要义》三卷20章41节）&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->       2011年8月17日（周三）&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->       愿你的国降临；愿你的旨意行在地上，如同行在天上。（太6：10）&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>       感谢主，让我等的眼睛是有福的，看到了神的国已然降在了这个世上，看到了神的国借着圣灵的运行正在建立的新秩序。每天这样的祷告，是在求神的国先从重新自己及祂的教会开始，使自己的身心全然顺服在祂的引导之下，让新生命的样式或秩序借圣灵的工作成就在个人及教会的生活中，使我们真能被主使用，作为天国在这个世界的大使，既用言语来传扬神国的福音，也用新的生活方式见证神国的存在，直到基督再来，神的国完全的那一天。&lt;/p>
&lt;p>       “人在哪里舍己并轻看世界和世俗的生活，以向神承诺寻求他的义，为渴慕属天的生活，神就在那里统治人。由此看来，这国度有两个部分：首先，神借着圣灵的大能除去一切我们肉体用来攻击他的私欲；其次，神使我们一切的思想都归在他的统治之下。&lt;/p>
&lt;p>       因此，作此祷告的一个合适的秩序就是，祷告的人自己要先洁净一切搅扰神国度平安及玷污这国度圣洁的污秽。既然神的道就如君王的令牌，他在此吩咐我们求告他使众人的心思意念自愿遵守他的道。这之成为可能，是因神借圣灵隐秘的运行彰显他话语有效的大能，使他的话语处在应得的荣耀地位。……我们应当天天为此祷告，求告神从世界各地召聚自己的教会归向他，使他的教会向外扩展并在数量上增长；求神赏赐教会诸般的恩赐；并在教会间建立合宜的秩序；另一方面，也求神打败一切纯正教义和信仰的仇敌；求神使他们的阴谋和计划都落空。由此可见，神吩咐我们要热切地祷告他的国度天天都在扩展并不是徒然的，因为对于人类而言，没有什么比罪恶的污秽被摈弃和除掉、正直全然兴盛更好的。但直到基督的再临，神的国才会完全来到。那时，就如保罗所教导，‘神将在万物之上，为万物之主’（林前15：28）。”（《基督教要义》三卷20章42节）&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->       2011年8月18日（周四）&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>****&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->       我们日用的饮食，今日赐给我们。（太6：11）&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>       若不是主这样教祂的门徒祷告，或许我会以为，象日用的饮食这样世俗的琐事，只是我们人自己的事情，天父所关心的更多是我们灵命的事情，或者至多是关心到我们挣得或经理货财的能力方面，换句话说，只与去教会或在教会中关心的那些事情有关。然而，主让我们知道，天父确实关心我们日常生活的琐事，赐给我们每天日用的饮食，就如当年神的百姓在旷野领受到祂所赐的吗哪一样。看来，在这祷告里显明出天父的心意是，祂让我们的生活，在我们还不到七十古来稀的时候，就是靠着祂的赐给而按着一天一天来度过的。&lt;/p>
&lt;p>       “主用‘今日’和‘日用的’这两个形容词约束我们对易逝物品毫不节制、没有限量的私欲，这些私欲也导致我们犯其他的罪。因为若我们拥有的超过我们日用的需要，我们就会虚荣地滥用在娱乐和外在的装饰上。所以主只吩咐我们求告神赏赐我们足以满足当天的需要，并要我们确信：我们的天父既然今日滋养我们，明天也必不会忽略我们。如此，不管物品多丰盛地流向我们，即使我们的仓库装满五谷时，我们还是求神赐给我们今日的饮食，因为我们应当深信，除非神倾倒给我们的祝福不断加添，否则这一切都不过是虚无。就连我们已拥有的事物都不算是我们的，除非神时时刻刻分给我们所需用的，并允许我们使用它们。既然对人的骄傲而言，没有比接受这事实更困难的，所以，神借在旷野中喂养他的百姓吗哪，使他们知道人活着不是单靠食物，乃是靠耶和华口里所出的一切话（申8：3；太4：4）时，就是在向每一个时代的人证明人天天对他的倚赖。神在这件事上证明人的生命和力量都由他的大能所保守，虽然他借着可见的方式赐给人。”（《基督教要义》三卷20章44节）&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->       2011年8月19日（周五）&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>****&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->       免我们的债，如同我们免了人的债。（太6：12）&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>       确实是基督的爱首先临到我，在我还不认识祂的时候，祂就在十字架上为我赎罪，让我不仅罪债得赦免，还得了儿子的名分。当我有了儿子的地位后，这个祷告告诉我，我免了人的债在前，祷告天父免我们的债在后。这并不是说，我所作的是天父决定祂是否作的条件，而是当我这样作的时候，我表现自己确是在祂儿女的地位上，作为儿女向天父有这样的祷告，是在求天父象对待祂的儿女那样赦免我们，不按我们的罪过待我们。&lt;/p>
&lt;p>       “我们当赦免那些在任何方面伤害我们的人，不管是在行为上不公正地对待我们或在言语上侮辱我们的人。这并不表示我们拥有赦罪的能力，因这唯独属于神!（参阅赛43：25）我们免了人的债是愿意从心里除去一切的愤怒、恨恶、报复人的欲望，完全不再记念别人对我们的亏欠。因这缘故，除非我们赦免一切曾经得罪我们之人的罪，否则我们没有根据求神赦免我们的罪。我们若在心里仍怀着对人的恨恶，或计划报复人或期待有机会伤害他们，或我们不想澄清仇敌对我们的误会、善良地对待他们，并设法与他们和好，我们就是在求神不要赦免我们的罪。因我们在这事项上求神待我们就如我们待他人一样（参阅太7：12）。除非我们赦免别人，否则我们确实是在求神不要赦免我们。难道拒绝赦免别人的人不就是在这祷告上增加神对他们的愤怒吗?&lt;/p>
&lt;p>       最后，我们必须强调这条件——神‘免我们的债，如同我们免了人的债’（太6：12）——的意思，并不是因我们赦免别人，所以我们应得神的赦免，仿佛我们赦免别人是神赦免我们的起因。一方面，神有意借这句话安慰我们软弱的信心。神将这句话当作我们赦免别人就证明我们已得赦免的证据，只要我们已除去一切的恨恶、嫉妒和报复。另一方面，神也借此证明，那些习惯报复人，不愿赦免人，对人一直怀着敌意，要让别人承受自己祈求逃避的愤怒之人，他们不是他的儿女。”（《基督教要义》三卷20章45节）&lt;/p></description></item><item><title>北京守望教会7月31日户外敬拜通报</title><link>/2011/08/18/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A7%E6%9C%8831%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5/</link><pubDate>Thu, 18 Aug 2011 16:21:14 +0000</pubDate><guid>/2011/08/18/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A7%E6%9C%8831%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5/</guid><description>&lt;p>各位亲爱的弟兄姊妹：&lt;/p>
&lt;p>主内平安！这个主日是守望教会户外敬拜的第十七个主日。虽然上个主日各派出所加强了关押的力度，有一些甚至超过了48小时，但很多弟兄姊妹还是带着从主而来的信心勇敢地走出去，继续来寻求和敬拜我们的神。&lt;/p>
&lt;p>7月31日的北京，艳阳高照，气温较高。在过去的这一周，不少弟兄姊妹还是自周六就被所属派出所看管在家中。在这个主日早上，据我们统计，至少有22位弟兄姊妹因为去平台敬拜而被带走（其中包括外地教会的一位弟兄）。他们被分别送往各自所在片区的至少12个派出所。这主日各派出所都加大了关押的力度，直到深夜才陆续有个别弟兄姊妹被放出来。截止到次日凌晨1点，只有12位弟兄姊妹被释放回家；仍有10位弟兄姊妹被关在派出所中。到8月1日中午，24小时早已过去，仍有5位弟兄姊妹被关押在派出所，在硬椅上度过第二个24小时。直到8月2日中午12点半，最后一位姊妹才被派出所放出来。他们被要求告知住所地址，以便所属派出所监控。&lt;/p>
&lt;p>一些派出所把弟兄姊妹一带进去就没收了他们的手机，严禁他们与外面联系；不仅不让在外守候的弟兄姊妹与之见面，连请求送进去的水、食物与物品也拒绝交给被关押的弟兄姊妹手中，使我们的一些弟兄姊妹十二个小时之久得不到任何食物。他们在其中所经历的难处，相信我们的神都看见并记念。弟兄姊妹在这样的处境中心中仍有平安和喜乐，实在是因着主的恩典。感谢我们的主，他亲自加给弟兄姊妹力量，在困境中仍能为祂作美好的见证。&lt;/p>
&lt;p>靠着神的恩典，我们已经经过了十七周的户外敬拜。我们的户外敬拜能够坚持这将近四个月时间，是因为神自己的保守、扶持和带领，神也藉众教会的祈祷托住了我们。在过去四个月的每一个主日，我们透过户外敬拜表达了教会毫无妥协的信仰原则，就是在唯独尊崇基督为主的前提下，按神对守望教会的带领去过自己的信仰生活。&lt;/p>
&lt;p>在户外敬拜的这近四个月以来，我们一直盼望着那一天的到来，就是我们能够在神为我们预备、祂自己分别为圣的宽阔之地，来到祂的施恩宝座前，献上我们同心的感恩与敬拜。我们不知道这一天什么时候到来，但我们相信神愿意我们带着这样美好的盼望在祂的面前耐心等候。我们相信，这段时间神带领教会及每位弟兄姊妹所经历的一切都不是徒然的，在过往的岁月里，祂开阔了我们的眼界，让我们看到神国度中更大的图画。愿神给我们全然摆上的心志，直到祂的心意成就在我们中间。&lt;/p>
&lt;p>愿我们主耶稣基督的恩惠和平安、天父上帝的慈爱和怜悯、圣灵保惠师的感动与引导，常与每一位守望教会的弟兄姊妹以及各处挂念守望教会并为守望教会祷告的弟兄姊妹同在！阿们！&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted --></description></item><item><title>北京守望教会8月7日户外敬拜通报</title><link>/2011/08/18/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A8%E6%9C%887%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5/</link><pubDate>Thu, 18 Aug 2011 16:19:02 +0000</pubDate><guid>/2011/08/18/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A8%E6%9C%887%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5/</guid><description>&lt;p>各位亲爱的弟兄姊妹：&lt;/p>
&lt;p>主内平安！这个主日是守望教会户外敬拜的第十八个主日。之前的两个主日各派出所加强了关押的力度，有一些甚至超过了48小时。尽管如此，弟兄姊妹依然靠着主的恩面对当下属灵的争战，继续来寻求和敬拜我们的神。&lt;/p>
&lt;p>8月7日的北京，阴间多云。在过去的这一周，不少弟兄姊妹还是自周六就被所属派出所看管在家中。有一位姊妹已经连续数周自周五晚就被带到宾馆中看管。在这个主日早上，据我们统计，至少有11位弟兄姊妹因为去平台敬拜而被带走（其中包括外地教会的一位弟兄）。他们被分别送往各自所在片区的至少9个派出所。截止到次日凌晨0点，有9位弟兄姊妹被释放回家（包括被看管在宾馆中的姊妹）；仍有3位弟兄姊妹被关在派出所中。我们的弟兄在派出所门口整夜守候，在凌晨3点接到了被放出来的姊妹。最后一位姊妹于9日上午被释放回家。&lt;/p>
&lt;p>进入8月，教会中不少弟兄姊妹休假或回老家。无论弟兄姊妹走到哪里，他们的心都与在京的弟兄姊妹连在一起。尽管在这个争战的特别时期，由于被看管或其他安排的原因，我们不能常在一起像以往那样敬拜祷告，但基督的灵却将我们更紧密地连接在祂的身体里，基督的爱更多地在我们中间流溢。&lt;/p>
&lt;p>虽然人需要休息，在这炎热的夏季也容易打盹，但那保守教会的，也不打盹也不睡觉（诗121:4）。愿我们能够继续靠着我们的神，在这个争战仍激烈但又容易打盹的季节，保守我们的内心时常警醒，胜过身体的疲乏和外在环境的影响。也愿神借着这样争战的环境，操练我们无论在何种状态下都能常带着警醒忍耐的心，等候神随时可能的作为，紧随祂对教会的带领。&lt;/p>
&lt;p>愿我们主耶稣基督的恩惠和平安、天父上帝的慈爱和怜悯、圣灵保惠师的感动与引导，常与每一位守望教会的弟兄姊妹以及各处挂念守望教会并为守望教会祷告的弟兄姊妹同在！阿们！&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted --></description></item><item><title>北京守望教会8月14日户外敬拜通报</title><link>/2011/08/18/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A8%E6%9C%8814%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5/</link><pubDate>Thu, 18 Aug 2011 16:15:08 +0000</pubDate><guid>/2011/08/18/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A8%E6%9C%8814%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->        各派出所数周来都加大了关押的力度。在关押我们的弟兄姊妹更长时间的同时，有些派出所既不提供食物，也不让去探望的弟兄姊妹送食物进去；丰台东铁匠营派出所禁止弟兄姊妹给双燕牧师送饭，双燕牧师决定以绝食来表示抗议。一些派出所同时禁止弟兄姊妹去派出所探望，把去看望的弟兄姊妹赶出大门外。14日夜北京多数地区暴雨，这使得站在派出所门外等候看望的弟兄姊妹度过了难忘的雨夜。&lt;!-- raw HTML omitted -->        如果逼迫弟兄姊妹的国保们真以为不管以多么违法或违背基本人道精神的手段，只要加大逼迫的力度，就可以让基督徒们放弃，他们注定会失望，因为虽然有这些难处，我们的弟兄姊妹并没有被这些逼迫所压倒。从人性的软弱来说，没有人愿意主动承受24小时或48小时坐在硬椅上的苦楚，但既是神定意要我们去面对这样的难处，我们很多弟兄姊妹还是甘心乐意地为主摆上。经历过的弟兄姊妹都知道，与主一同受苦所受到的祝福远超过我们的期待和想象；因此越发相信主让我们经历这样的艰难并不是徒然的，而是有祂自己特别的美意。愿我们的教会成为一个能够与主一同受苦的教会，好让这个教会能够与祂一起经历得胜的荣耀，在这个艰难的时代，为主作美好的见证。&lt;!-- raw HTML omitted -->        愿我们主耶稣基督的恩惠和平安、天父上帝的慈爱和怜悯、圣灵保惠师的感动与引导，常与每一位守望教会的弟兄姊妹以及各处挂念守望教会并为守望教会祷告的弟兄姊妹同在！阿们！&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted --></description></item></channel></rss>