<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>《＠守望》第112期——团契生活 on 北京守望教会</title><link>/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%AC%AC112%E6%9C%9F%E5%9B%A2%E5%A5%91%E7%94%9F%E6%B4%BB/</link><description>Recent content in 《＠守望》第112期——团契生活 on 北京守望教会</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Sun, 15 Apr 2018 09:10:59 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%AC%AC112%E6%9C%9F%E5%9B%A2%E5%A5%91%E7%94%9F%E6%B4%BB/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>《＠守望》第112期——团契生活</title><link>/2018/04/15/%E3%80%8A%E5%AE%88%E6%9C%9B%E3%80%8B%E7%AC%AC112%E6%9C%9F-%E5%9B%A2%E5%A5%91%E7%94%9F%E6%B4%BB/</link><pubDate>Sun, 15 Apr 2018 09:10:59 +0000</pubDate><guid>/2018/04/15/%E3%80%8A%E5%AE%88%E6%9C%9B%E3%80%8B%E7%AC%AC112%E6%9C%9F-%E5%9B%A2%E5%A5%91%E7%94%9F%E6%B4%BB/</guid><description>&lt;p>&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted --> 简讯：&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->1、2018月3月4日，3月11日、18日、25日这四个主日没有弟兄姊妹到平台敬拜。我们在此继续恳求我们的主，在全教会在他面前的寻求中显明他的同在、引导和拯救，使我们教会走出现今的困境，在祂面前能够一同聚集敬拜。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted --> 2、在受难周及复活节期间，教会于28日、29日、30日举行三场特会，主题分别是耶稣基督的受难与我们的生命（晓峰牧师）、耶稣基督的受难与我们的人生（曾淼传道）、耶稣基督的受难与我们的事奉（袁灵牧师）。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted --> 3、复活节洗礼于4月1日在长远举行。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted --> 4.教会图书馆于2018年3月19日恢复开馆，对会友（包括预备会友）开放，图书馆开放时间为每周一至周六早10：00——晚16：00。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted --> 5、青年团契话剧社首部话剧《心霾》将于4月14日（周六）晚6点30分在苏州街长远天地C座一单元501上演，内部演出，名额有限，特别欢迎邀请慕道的朋友参加。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->敎牧书信&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2018/03/29/%e5%9b%a2%e5%a5%91%e5%85%b3%e7%b3%bb/" >&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted --> 团契关系/曾淼 传道&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted --> 我们也要常常检视自己的团契活动，看看它是让我们的生命更趋于自由、宽广地分享了呢，还是让我们越发向内、只关注自己或所在群体的需要。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->团契生活&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2018/03/29/%e6%88%91%e5%b2%82%e4%b8%8d%e6%98%af%e7%9c%8b%e6%8a%a4%e6%88%91%e5%bc%9f%e5%85%84%e7%9a%84%e5%90%97/" >&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted --> 我岂不是看护我弟兄的吗/樊春良&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->从我刚信主、向往小组团聚的生活，到今天在家里小组聚会，我知道，这样的小组聚会是神给的恩典，若不珍惜，可能会失去的，有时并不是外界的搅扰，而是自己无意无心。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2018/03/29/%e7%a5%82%e8%8d%a3%e8%80%80%e7%9a%84%e6%81%a9%e5%85%b8%e5%bd%93%e5%8f%97%e7%a7%b0%e8%b5%9e/" >&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted --> 他荣耀的恩典当受称赞/甘露生命小组&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->在小组分享时，我们更加地敞开自己的软弱，也因此会在言语上及看见上会有碰撞，神借着这些操练我们不仅要说诚实话，而且还要有爱心照顾对方的感受。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2018/03/29/%e5%bc%9f%e5%85%84%e5%92%8c%e7%9d%a6%e5%90%8c%e5%b1%85%e4%b9%8b%e7%be%8e%e5%96%84/" >&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted --> 弟兄和睦同居之美善——-读《团契生活》 /阿峣&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->信徒的团契有耶稣基督作唯一的根基，它的美善、在它那里耶和华所命定的福——那永远的生命，不因着任何它里面的软弱、小信、罪恶、误会而有所改变。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2018/03/29/%e6%81%a9%e5%85%b8%e7%9a%84%e8%ae%b0%e5%8f%b7-2/" >&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted --> 恩典的记号/曾卓崑&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->有欢笑，有泪水，主恩典的记号，这些关键词可以概括我对团契生活的理解和感受。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2018/03/29/%e8%a4%a5%e5%ad%90%e5%9b%a2%e5%a5%91/" >&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted --> 褥子团契/楼卫英&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->在这世界上，我们有各种“病”，每个人都可以成为抬褥子的，无论是躺着被抬还是拉着褥子的四角，我们都在经历着甚至享受着，享受上帝的爱、享受神给予我们这地上的关系。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2018/03/29/%e5%9c%a8%e5%85%b3%e7%b3%bb%e4%b8%ad%e6%88%90%e9%95%bf/" >&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted --> 在关系中成长/张燕&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->记得在慕道时一次查经完毕与LH姊妹交流，她说圣经就是讲关系，这两个字一直伴随着我在读经、听道的过程中真正体会神与人之间的关系、人与人之间的关系，让我在这样的团契生活中去体会去改变。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->美好见证&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2018/03/29/%e8%a7%81%e8%af%81%e5%a6%82%e4%ba%91%e5%bd%a9/" >&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted --> 从不信到信/罗传清&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->马弟兄不再看这个世界，也不看自己，更不看以前熟悉的熟人，单单仰望主耶稣基督，捡废品也是为主耶稣基督捡的。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->思想随笔&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;a class="link" href="/2018/03/29/%e4%bb%8e%e7%b3%bb%e7%bb%9f%e7%a5%9e%e5%ad%a6%e7%9a%84%e8%a7%92%e5%ba%a6%e7%9c%8b%e5%88%9b%e9%80%a0%e5%85%ad%e6%97%a5/" >&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted --> 从系统神学的角度看创造六日/赵弟兄&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/a>&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted --> 宣教之窗&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2018/03/29/%e5%bd%93%e4%b8%ad%e5%9b%bd%e4%ba%ba%e9%81%87%e4%b8%8a%e9%9d%9e%e6%b4%b2%e4%ba%ba%ef%bc%88%e4%ba%8c%ef%bc%89/" >&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted --> 当中国人遇上非洲人（二）/Joy&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->“Chrstian”这个称呼已经被标签化了，当初英国殖民者来到这片土地上，也把他们的信仰带来了，遗憾的是他们的信仰并没能深入到可以改变当地人的世界观，以致带来真正的价值观和生命的更新变化，于是就产生现在似真非真信非信的现象。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2018/03/29/%e4%b8%ba%e4%b8%87%e5%9b%bd%e7%a5%b7%e5%91%8a%e7%b3%bb%e5%88%97%e4%b9%8b%e4%b8%89-%e4%b8%ba%e5%90%89%e5%b0%94%e5%90%89%e6%96%af%e5%92%8c%e5%a3%ae%e6%97%8f%e7%a5%b7%e5%91%8a/" >&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted --> 为万国祷告之为吉尔吉斯和壮族祷告&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/a>&lt;/p></description></item><item><title>我岂不是看护我弟兄的吗</title><link>/2018/03/29/%E6%88%91%E5%B2%82%E4%B8%8D%E6%98%AF%E7%9C%8B%E6%8A%A4%E6%88%91%E5%BC%9F%E5%85%84%E7%9A%84%E5%90%97/</link><pubDate>Thu, 29 Mar 2018 09:05:32 +0000</pubDate><guid>/2018/03/29/%E6%88%91%E5%B2%82%E4%B8%8D%E6%98%AF%E7%9C%8B%E6%8A%A4%E6%88%91%E5%BC%9F%E5%85%84%E7%9A%84%E5%90%97/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>当年，该隐杀了他的兄弟亚伯。上帝耶和华问该隐：“你兄弟亚伯在哪里？” 他说：“我不知道！我岂是看护我弟兄的吗？”（创世纪4:9-10）今天，我们行在人生和信仰的道路上，许多弟兄（姊妹）是我们的看护者，在明中、在暗中，你可能知道、也可能不知道。而我们是看护我们弟兄的吗？&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>那些引领你的人&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>回想自己信主的历程，我有时竟然不相信有那么多人在这个过程中引领我、帮助我。我算是比较早地读圣经，甚至有一段时间比现在还热心地摘抄新约金句，不过，其实那时并不明白。明白福音、认识主耶稣是由许多人一步一步引领、开导的，不单是言语，更是行为——以前我在实际生活没见到基督徒，后来不断遇到许多弟兄姊妹，带领我信耶稣基督。忘不了在书店里送我圣经的福建小打工妹，带我去北大暑期宗教班的几位台湾弟兄姊妹，把我叫到旅馆房间给我讲解《约伯记》的美国王教授。还有，大家为我一起手拉着手祷告。那是我人生最困难的时候。他们告诉我，当你有什么难处，你可以向天上的神祷告，不管是什么时候，在做什么，你都可以向神祷告。后来，2001年，我到了美国访学，遇到更多的基督徒，与弟兄姊妹时常在一起，在学校、在弟兄姊妹家中、在教会，得到弟兄姊妹各样的帮助，一起学习圣经，一起分享，一起敬拜——神带领我透过祂的儿女让我真正认识了祂、信祂。不久前，我又与当年帮助、带领我的王弟兄相逢，在大家一起相聚分享时，我感恩地说起当年他带我信主。王弟兄还有些疑惑：是我带你做决志祷告的吗？不是哦，更早有人带我做过决志祷告。但王弟兄和他的姊妹那几个月在访问学者的团契里对我和其他学者殷勤服事，并时常敞开自己的家招待大家，让我格外感到主内的温暖，自然地靠近主。还有许多像他们一样热心的教会弟兄姊妹和牧者。&lt;/p>
&lt;p>那段时间，我真的看到了一种我向往的生活：除了主日教会的敬拜，还有一个安静的时候，在一个温馨的地方，弟兄姊妹一起唱诗、祷告、一起读圣经。我曾看到过一个让我难以忘怀的情景：在夏天的瓦尔登湖，一家美国人——父母带着几个孩子围坐在湖边的长桌上，一起读梭罗的《瓦尔登湖》，一本书一个人读几句，交给另一个人。一家人幸福和欢乐的生活时刻是围在一起读一本书！我站在不远的地方，好生羡慕。那时，在查经小组相聚时，我同样有一种家的感觉、一种幸福的感觉，我们相聚在一起，一起读一本书。在那一段时间，世界都安静了，人也把自己心里的烦恼抛在一边，安心在神的面前，赞美诗那么好听，神的话语那么甘甜，弟兄姊妹的心那么近。每逢聚会分开，都恋恋不舍。月光一路洒在回家的路上。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>“我们来分享吧”&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>一年后回到国内，我第一个愿望就是找到一个有小组聚会的教会。经人介绍，知道有一个家庭教会的小组在南边的一所大学里。依然记得，在冬日寒冷漆黑、道路拥挤的傍晚，我打车走了大概两个小时，终于到了。见到许多年轻的学生，一起到了附近的一对年轻夫妇的家，查《约翰福音》。虽然这里不像美国弟兄姊妹的家那样宽敞、明亮，但大家讨论热烈，敞开分享，十分温暖。那时的家庭教会真的是在家里聚会，我们主日聚会、小组查经轮流在不同的弟兄姊妹家，有的也很远。从聚会中很有所得，感受弟兄姊妹相互帮助的温暖。难忘的是在那非典时刻，我们仍没有停止聚会，小组的姊妹为每一个弟兄姊妹买了当时不好卖的特殊口罩。我拿到时，心里特别感动。可是，回到国内后，不像在美访学时一身轻松，而是忙于工作、照顾我儿子，就不能坚持聚会，慢慢地就越来越时间长地不去聚会。今天想来，我很能理解一些弟兄姊妹，在城市里工作累、压力大，有时来教会或小组聚会，一时可能也没有找到自己想要的，就慢慢不去了，或者不断换到另外的地方。我就是这样。后来去别的地方，还去过海淀堂一段时间，后来来到守望的团契，也在不同的地方。后来来到华杰大厦，但也不是坚持来。&lt;/p>
&lt;p>让我固定地坐在守望是一次主日聚会后，那是2008年奥运前刚被搅扰后不久。主日讲道之后，晓峰说，我们还有小组分享，在楼那边，大家可以去。我就来到楼道那边那个宽敞的屋子，很大，靠近四角放了四张大桌子，见靠窗户处亮堂，就走向那张桌子，只有一个姊妹坐在那里。等了一阵儿，还是只有我们两个。她和我说，原来分享的人很多，这次受到冲击，来的人少了。我说，那我们来分享吧。从此，每次听完道，我就来到这间屋子这张桌子，与弟兄姊妹一起分享牧者刚刚讲的道。后来，人慢慢多了，流动性很大，总是有不同的弟兄姊妹来一起分享，都很敞开，除了分享牧师讲道，还彼此分享自己的经历和感动的事，让我心胸开阔。后来，晓峰让我做组长，带领大家分享。后来，常来的人就慢慢固定来了，在10个人以上。分享完，我们又一起聚餐。后来，我们又增加了查经内容。我们把我们小组命名为阳光小组。那确实是一段美好的团契时光。后来到了老故事餐吧，主日聚会后，没有了小组聚会的地方，我们就在周围找一个餐馆。每到周六，我事先打电话，订餐馆的房间。主日聚会后先在餐馆里分享，然后一起聚餐，一直到户外敬拜的时候。&lt;/p>
&lt;p>这是我一段美好的时光。我总是想起，想起我们在一起的每一位弟兄姊妹。我们也有各种联系。这段经历是我一个宝贵的财富，让我成长很多。我本是一个书生，安静地独处读书，是我喜欢的，与人交往不是我所擅长的、也不是我很想做的。但是，带领我们这样一个小组、而且是大家自然相聚在一起的一个小组，确实让我很愿意主动去做些事，也觉得有责任去做。这让我长了一些本领。我没有受过专门的学习和训练，就可以带查经了。后来，我又到美国访学半年，有一段幸福时光，就是我每周去佐治亚理工的学生团契，帮助他们带查经。&lt;/p>
&lt;p>回想起来，当时有种难得的氛围，大家都愿意分享，愿意敞开分享，在主里面自由分享。基督的真理和自由引领着我们。最近，有一次与弟兄姊妹相聚让我很感动，又经历到那种真诚敞开的分享。那是一次去新树教会聚会之后，与守望的几个年轻弟兄姊妹一起聚餐。一位姊妹倡议：我们分享吧，第一，大家新的一年有哪些打算。我也和大家一样分享了一下，又说，我现在很不好意思分享这个话题。这个话题是我以前岁末年初在小组中总是倡议的，但常做不到，后来就不好意思说了。姊妹提出的第二个分享是：这一年中有哪些让你感动的事？姊妹先带头分享了自己感动的事，然后大家各自分享。我身边的一位弟兄讲到自己父亲和家庭的事，很触动我。这顿在一起吃的饭，没有白吃，是在主内一次美好的交通。之前，也有与弟兄姊妹在一起吃饭的时候，大家说些别的，就过去了。总是要有一个人受感动的，愿意分享，一个人的感动就会触动另一个人的心灵，感动就流传。心里的感动，若不抓住，很快就流失了。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>读书小组&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>来到守望，知道游冠辉老师就在这里，很欣喜。之前买过冠辉主编的基督教文化译丛若干本书，又读过他写的文章，心想这下可有更多的机会请教和交流了。果然，我们就有了更多的相遇机会：在老故事餐吧，冠辉在一堂聚会回去的时候，我正好来二堂聚会，路上总遇到，虽然只是简单地说几句话，但慢慢熟悉了。冠辉邀请我参加教会的读书小组，那是大家正开始读《基督教要义》。小组大都是年轻人，各有恩赐，特别是武昕弟兄，读书多，有眼光，带领读书有一套方法，很受益。而我开始欠缺很多。记得第一次轮到我带小组，我虽然看了几遍要读的章节，第一次带的时候，还是觉得不会带。后来在学习中，才慢慢有了一些带领读书的体会。&lt;/p>
&lt;p>在读书小组的几年，收益很大。冠辉起到核心灵魂作用，神学素养和水平之高不用说，我还记得他带的《基督教要义》下册关于政府那一章，揭示了基督教在此问题上的真谛，收益很大。我们一般的会众很容易从日常的感觉，或有时甚至是评血气去理解教会与政府这个问题。小组的弟兄姊妹，像一琨、小梅、付涛、还有曾淼，都是爱读书的人，各有恩赐，从每个人都学到很多。大家交流读书经验，不仅是当前正在读的书，而且还有一些基督徒当中熟知、推崇的书。我孤陋寡闻，第一次在读书小组中知道John Piper，知道他的书DesiringGod。从武昕弟兄知道以前许多不知道的书。那时，读书小组还承担着为教会会众写书评、推荐图书的任务，大家分担，这样促进每个人深入读一本书。我写了两篇书评，一是关于奥古斯丁的《忏悔录》，另一本是关于傅士德的《属灵传统礼赞》。好好读了这两本书，首先自己受益良多。&lt;/p>
&lt;p>由于户外存在的阻碍因素及其他因素，后来教会小组停了，我感到非常遗憾。在读书小组中，大家在一起读书那种氛围以及彼此交流、一起讨论，是一个人读书没有办法代替的。于是，我总想我们还应该有读书小组。我为此有过祷告，并把这个想法对我们清枫小组弟兄姊妹说了，得到积极响应。那时，我们小组还正与好智弟兄带领的杏花二组想联合做点事，也把读书小组的事告诉了他们，陈亮弟兄积极响应，来参加。这样，2014年3月9日，我们读书小组——生命更新读书小组，就成立了。&lt;/p>
&lt;p>我们读书小组是开放的，以清枫小组成员为主，李锋、红红、志洁、建青，后来卫硕也加入，其他小组有陈亮，后来岳阳也加入，还有别的教会的一对年轻弟兄姊妹。这些年，我们读了《圣洁》、《基督教会史》，正在读《基督教要义》中册。虽然没有冠辉弟兄那样丰富的神学知识，也没有武昕弟兄那样的恩赐，凭着热心和热爱，我开始带读书小组。小组读书，由我、李锋和陈亮轮流带领。我们开始选的书是对的，《圣洁》讲的内容与我们每一个信徒的生命都息息相关，大家都有感动，都爱读，所以开始很顺利，大家一起专心读书、讨论热烈。这样，为小组聚会提供了一个好的开始，大家感到收获都很大，愿意来参加。李锋带的很好，有青年人特有的敏锐，每次都能提许多问题，引起大家广泛的讨论；陈亮准备得特别细致，时常会有惊人的看见。小组聚会选在周末，考虑到大家都很忙，我们当时定了一个规则：只要有三个人来，我们就坚持聚会。确实，有一些时候，就我们三个弟兄聚会。去年一年，大家来得少，都很忙，小组聚会也停过几次。不过，今年情况很好，大家都来，而且有新的成员，年初那次聚会，已回家探亲、远在外地的姊妹还通过微信视频一起参加了小组聚会。&lt;/p>
&lt;p>读书小组的团契生活，让我别有感触。我们读书小组不是追求更高的专业化读书会那种形式，只是鼓励大家读书，一起读书，一起分享。我们小组是开放的，是自愿的。没有强求，只有爱读书的人才会来，才会坚持下来。大家在一起，就是彼此服侍。像这样的读书小组，一定要有三两个愿意委身的弟兄姊妹一起服侍，才能持续下去。感谢主的带领和保守！&lt;/p>
&lt;p>上帝的丰盛是我们每一个信徒渴望认识的。“圣徒相通”，藉着历代圣徒的认识和体会，我们开拓了眼界，丰富了感情，让我们更丰富地认识上帝。而读历代圣徒和当代弟兄姊妹写的书，就是圣徒相通的一种形式。那种与很多年前圣徒相通的感受，常有眼睛一亮、豁然开朗的感觉。当我读莱尔和加尔文著述的许多段落，心里就有很畅通的感受，感恩受教。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>兄弟相交&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>在我这么多年的教会和团契生活中，得到牧者和许多弟兄姊妹的帮助。我特别想说一下许国永弟兄。他离开这个世界时，我没有专门写点文字纪念，但在心里一直都在纪念他，一直想要写下我的纪念。&lt;/p>
&lt;p>知道国永，是在网上读到他写自己经历的文字。后来在教会以及橡树的活动中慢慢熟悉了，交往的机会多起来，特别是户外敬拜期间。由于国永许多工作是在图书和文字方面，我们许多交流也在图书和文字方面。那期间，我写了几篇文章，要是没有国永的邀约和鼓励，恐怕写不出。&lt;/p>
&lt;p>2013年夏天，我还正在冠辉领导的教会读书小组读《基督教要义》的时候，国永给我打电话说，《杏花》下一期的主题是委身教会， 约我写一篇关于加尔文教会观及今天应用的文章。我还有些犹豫，是不是能写好。国永鼓励我说，你写吧，没问题。于是，我写出了一篇“教会是信徒的母亲——读加尔文的《基督教要义》”，刊登在《杏花》2013年秋冬季合刊上，这是我写的第一篇关于（加尔文）神学的文字。&lt;/p>
&lt;p>2014年下半年，班扬的自传《丰盛的恩典》出版前，我提前看到这本书的稿子，准备写篇书评介绍。之前，在写奥古斯丁《忏悔录》书评时，我们在读书小组就讨论过应该推荐一些好的属灵自传。后来，国永约我写篇《丰盛的恩典》的书评。我读了这本书，很感动，但是要写篇书评，还是花了些功夫的。我以为，这个书评要引导读者读这本书，不能自己评论太多。但要把班扬那种纯粹的感情介绍出来，不容易。我分了四个部分介绍《丰盛的恩典》：背景；主题：罪人蒙恩；寻求那蒙恩得救的确据（班扬的信主经历）；清教徒的热忱：班扬的讲道（介绍本书所附的班扬的两篇讲道）。写完了，心里还不是有十分的把握，就发给国永，想听听他意见。国永看完，发来一段留言：“樊弟兄，我觉得你的文章背景和蒙恩经历阶段写得很好。提点意见是，你写到清教徒强调得救的确据，如果能够结合其他书，像爱德华兹和巴克斯特的书，再深深挖掘一下，可能会写得更好。”第二天，我在出差的途中，又接到国永的电话，说了几处具体的问题。最后，这篇书评以“当与蒙召的恩相称 ——读班扬《丰盛的恩典》”为题刊发在《橡树阅读》和《守望网络期刊》上。&lt;/p>
&lt;p>在写这篇文章的同时，国永就说，将来请你就这个题目做个讲座。2015年3月，首先看到安排在教会讲座的通知，由袁灵传道讲。我的讲座安排在4月。我就有点疑惑，袁灵都讲了，我还有必要讲吗？国永耐心地和我解释，说是两个讲座是从不同的角度讲，都需要。他在橡树为我这次读书会报告的海报通知上面专门加了一段编者按：&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>橡树3月份时曾邀请袁灵传道办过一场《丰盛的恩典》的讲座，那场讲座结束后，樊弟兄曾问橡树哥，还有必要再讲一场《丰盛的恩典》吗？橡树哥说，班扬所经历的信仰挣扎是两千年来众多普通基督徒生命历程的真实写照，而其为真道入狱的受苦见证，也与当下很多中国家庭教会遭受逼迫的经历相契合。班扬和他的书，实在是中国家庭教会亟需借鉴的宝贵财富。有关他的讲座，讲十次八次都值得。&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>这样，我的报告就以“与班扬一起思想神的恩典 ——《丰盛的恩典》读书报告会”于2015年4月25日下午在晨光书店举行。据反映，讲得还不错。国永对我说，橡树正准备在一些教会开展属灵阅读推广计划，邀请你成为我们的签约讲员，呵呵。哪里敢当什么签约讲员，但我当时确实想有机会和大家分享一下读书心得。不过，这是我做过的唯一一次读书报告讲座。&lt;/p>
&lt;p>那年正好赶上提姆•凯勒《婚姻的意义》一书出版，我花了一两天时间静静读完后，很受触动，就写了一篇读后感“婚姻的意义，生活的意义——读《婚姻的意义》”，发给国永。国永看完回复说：“写得很棒。最后一部分确实稍显单薄，但我也不知道提点什么意见。”我们又在微信里讨论了一下。&lt;/p>
&lt;p>后来，再见到国永，他就对我说：我们又出了什么什么书，樊弟兄给我们写篇书评吧。很亏歉，我后来没写出新的书评来。&lt;/p>
&lt;p>后来，2016年1月1月31日，国永离开了我们。&lt;/p>
&lt;p>这两年，好久的时间，我不想写属灵方面的文章和书评。&lt;/p>
&lt;p>“樊弟兄，给我们写篇书评吧”。想起国永，就想起他对我说这句话的样子，想起弟兄对我的帮助和鼓励。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>“团契是一个恩典的礼物”&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>2008年是我在守望稳定聚会10周年，差不多也是担任清枫小组长10年。这10年间，2011年教会开始户外敬拜，大部分的时候是没有教会一起聚会的时候，小组聚会成为最主要的团契生活。上帝的祝福和恩典满满。&lt;/p>
&lt;p>回想起来，从建堂和户外敬拜开始，教会的弟兄姊妹就进入一个磨炼信心的时期。建堂“让我们摇动一下我们的生活”，户外敬拜则是一场面对面的属灵争战。在这场属灵争战中，我们都经历了内心的争战和外面的冲击，小组内外的弟兄姊妹彼此鼓励、心意一致、相互扶持和彼此帮助，靠着神的恩典和肢体相连，战胜一个又一个困难。一句安慰，一声鼓励，一回相伴，一次守候，让人温暖，给人勇气。经上说：“若一个肢体受苦，所有的肢体就一同受苦；若一个肢体得荣耀，所有的肢体就一同快乐。”（林前12:27）没有比在属灵争战中更能体会弟兄姊妹在基督里相连相助的了。感谢神，给了我们这样一个难得的肢体相连的机会！&lt;/p>
&lt;p>虽然没有教会在一起的聚会，靠着没有中断的小组聚会，弟兄姊妹在一起敬拜、读经、祷告和分享，肢体紧密联系，生命得到增长。感谢主的带领和保守，我们小组的聚会一直稳定持续，在兴旺时，人数时常达到20多人，常常分享得很晚。后来，由于工作和家庭等各方面原因，一些弟兄姊妹离开小组，去了其他地方、其他小组，还常常保持着联系。最近我出国探亲，在加州湾区与传华、景宏、李昊、秋会等原来几位小组弟兄姊妹相聚，他乡遇故知，格外亲切。还有两位姊妹住的远，这次没有见到。现在我们小组虽然常来的只有七八个，但没有感到缺乏，感恩的是总有新人来到。在查经方面，我们小组在教会牧师的指导下，按照查经资料，走上了规范的查经方式。大概我们小组是教会中跟着教会查经材料查的最快的。感恩，在小组聚会中，神用祂的话语喂养我们。神的话语是我们的力量！&lt;/p>
&lt;p>我们基督徒在日常中面对世界的挑战更多地来自生活和工作带来繁忙和劳累，这时更需要从神的话语中得智慧、得力量，更需要与弟兄姊妹分享所遇到的问题，互相代祷，小组的团契生活就格外重要。&lt;/p>
&lt;p>我常常为自己感恩，有小组的弟兄姊妹在一起，我没有陷入孤单之中；我常常为小组的弟兄姊妹感恩，看到共同生活中每一个人的变化和成长。我常常为小组感恩，感谢神赐予我们在一起查经、祷告和分享的时光。每次小组开始，我都会这样祷告：“感谢神，给我们预备一个时间、一个地方，让我们弟兄姊妹安心来到你面前，一起学习你的话语，一起在你里面分享。”我深知这是神给我们的恩典。从我刚信主、向往小组团契的生活，到今天在家里小组聚会，我知道，这样的小组聚会是神给的恩典，若不珍惜，可能会失去的，有时并不是外界的搅扰，而是自己无意无心。朋霍费尔的《团契生活》中有一句话：基督徒弟兄的团契是一个恩典的礼物，一个随时可能从我们这里收回的、来自上帝之国的礼物。（中译本第5页）&lt;/p>
&lt;p>弟兄姊妹在长期小组生活中，像一家人在一起一样，也会有一些问题，分歧、误解、得罪、甚至争执，还有关心不够、律法主义，都是有的。我有时爱教导人，爱争论，给弟兄姊妹带来一些不适。我有时会自责，觉得自己的言语可能伤害了别人；也有退缩的时候，觉得自己不太适合服侍小组。感谢主的安慰和弟兄姊妹的包容，使我坚持服侍。后面我也慢慢明白，小组聚会不单是带领人的事，不要眼光盯着自己。小组聚会是每一弟兄姊妹在一起彼此服侍。&lt;/p>
&lt;p>基督徒的团契是神恩典的一个礼物。在弟兄姊妹的团契中，神与我们同在，我们在祂里面肢体彼此连接，彼此信任，彼此关心。在这个弯曲悖谬的时代，弟兄姊妹的团契是我们共同的光明生活。&lt;/p>
&lt;p>我是看护我弟兄的。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted --></description></item><item><title>祂荣耀的恩典当受称赞</title><link>/2018/03/29/%E7%A5%82%E8%8D%A3%E8%80%80%E7%9A%84%E6%81%A9%E5%85%B8%E5%BD%93%E5%8F%97%E7%A7%B0%E8%B5%9E/</link><pubDate>Thu, 29 Mar 2018 08:59:25 +0000</pubDate><guid>/2018/03/29/%E7%A5%82%E8%8D%A3%E8%80%80%E7%9A%84%E6%81%A9%E5%85%B8%E5%BD%93%E5%8F%97%E7%A7%B0%E8%B5%9E/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->很久就想写一些文字记录神对小组的看顾与保守，这次若是错过了，想必石头都会欢呼起来赞美荣耀的神。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->1．从低迷到复兴&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->2014年，我们一家从西边搬到东边，由于距离西屋较远、娃又小，所以就近加入了甘露小组。刚去小组我很难融入，因为以前的小组弟兄姊妹关系太亲密了，以至于时不时地还会和爸爸（爸爸是西屋小组的组长）一起跑到西屋参加小组。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->有几次因为天气不好，家里的头儿建议我们不要跑去了。现在还记得那天晚上我难过了好久。第二天就开始琢磨，为什么会那么难过呢，好像自己错过了一次美宴似的？确实原来小组的亲密关系让我很享受，难道不能在新的小组建立亲密的关系吗？我们相爱不是因为上帝先爱了我们吗？上帝的爱不是与每一个小组同在吗？&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->从那次不愉快后我就不再留恋以前的小组了，下定决心坚持参加新的小组。感谢神格外的恩典，很快我和小娃就融入了新的小组。那个时候小组因为各样的原因就处于不太稳定的状态了，有好几次就我和组长夫妇。而且当时有一个奇怪的现象，就是组长通知什么事，几乎没人回，好在组长很强大，坚持通知。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->后来副组长去迦南学校读书了，组长就让我当副组长且在我犹豫不定期间不小心公布了。啊，我心想，我本来是来打酱油的，后来的经历证实人没预备好，但神有他的美意。因为一年后组长夫妇就出国读神学了，小组就剩下我这个副组长和另外三个姊妹了，小组也自然地从组长家转到了我家。回头想想，若是组长走的时候，小组还没有个牵头的，那小组岂不更像一盘散沙了吗？&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->没了组长的日子好艰难，组长在的时候至少小组还有组长及组长夫人，组长离开了稳定成员就剩下我和儿子了，那怎么办？怎么办？也正是那时候意识到组长是多么的重要与不容易，至少很多事情都是他在吆喝。记得有次分享祷告时，组长分享说，他在神面前特别祷告的是，他当组长期间小组别消失了。所以，读到这里切切为我们的组长祷告吧，支持他在小组推动的活动。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->那段时间，每到小组聚会的前一天就开始祷告，求神为弟兄姊妹预备时间参加小组，求神亲自感动弟兄姊妹看小组为宝贵，因为有神在其中；也求神帮助我无论人数多少认真准备查经和敬拜。感谢神，他看顾我们的艰难，每次至少有一个肢体参加小组(只有一次只有我和儿子两个人,两个人的聚会也很美好哦)。加上我们夫妻三到四人的小组聚会差不多坚持了有半年的时间，后来小组渐渐地稳定在五六个人的聚会规模。回头想想这何尝不是神的恩典，就是不稳定的聚会上帝依然在小组中有他自己的工作，不因为人多人少减少他的恩典。至今我们和结婚后离开的宁宁姊妹、搬到燕郊的李娟姊妹有着亲密的关系。时不时我们还会微信问候几句，离别两年后的关系弥足珍贵，有什么重担我们还会分享互相分担。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->还有一个晚上如今记忆犹新，有一个小组因为人员变动不再聚会了，赞美诗和圣经都运到我们家了，你可以想象当时的心境：神啊，是过一段我们也散了，还是这些赞美诗为今后的日子预备的呢？恰逢第二天就是小组向神祷告说，让赞美诗被神使用，一本都不闲置。今天看来，神是何等地爱我们，让我记录下来见证祂的信实免得我忘记了神的恩典。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->恩典的记号&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->那段时间是我和神关系特别亲密的一段时间，是心里面特别信靠神的一段时间。特别奇妙的是，我心里特别坚定神一定有办法让这个小组复兴起来，除了神以外别无拯救。求神除掉我里面一切的自我依靠，甚至让我不要问今天谁会来，以免我太关注小组的人数；求神拦阻我的口不主动邀请任何人来小组，以免我看不见神的手。感谢神看顾荠菜子大小的信心，成就了今天的光景。随着樊华姊妹、佑昌夫妻、刘兰茂华夫妻、相鹤朱岩夫妻及几个姊妹的加入，小组稳定在十来人的聚会。哈利路亚，感谢神的恩典。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->去年我们祷告，求神不仅在人数上复兴我们，更复兴我们的生命，我们不仅是甘露小组，还是一个有生命的小组，肢体彼此相爱，互相扶持与鼓励，扩展我们生命的疆界，起来服侍小组与教会。神真是垂听祷告的神，除了小组之外，我们去年比较长的一段时间有三个姊妹每周六的祷告小团契，姊妹们有了私下的串门与约会。在小组分享时，我们更加地敞开自己的软弱，也因此会在言语上及看见上会有碰撞，神借着这些操练我们不仅要说诚实话，而且还要有爱心照顾对方的感受。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->现在小组有了新的组长和副组长，小组走向了正规，我们享受着上帝同在的甜蜜团契生活而那一段经历上帝的祝福依然伴随着我走过很多的艰难，尤其是怀小宝时在家躺卧六个月的时间，我在日子的里面平静安稳并且带着盼望，不是无奈中的随遇而安。而是知道上帝有其丰盛的恩典陪我伴我们走过，不会离弃我们，只要我们愿意凭着微弱的信心抓住他的手，不要拼命东抓西抓，像一个垂死的人，而要想一个新造的人，或许这就是所蒙的恩召有何等的指望吧。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->最蒙恩的就是我们一家了，金玲姊妹常来帮我照顾孩子，她是我的救火队员。相鹤朱岩夫妻是我们家的家庭医生，每次我们家出现状况时，他们夫妻成为我们的顾问，所以去年一年我们都没有去医院。樊华姊妹工作很忙碌，还有两个孩子需要照顾，她每周无论多晚都会来小组，轮到她敬拜与查经时想必她压力也是大大的，她在祷告中回到了诗班服侍，她对小组及诗班的委身常常让我很感动；黎丹姊妹越来越多的担当起小组的服侍，每月初安排小组的查经和敬拜弟兄姊妹们一起服侍小组。罗媛姊妹是从外地来到教会的，我们也看见她在小组中敞开分享自己内心的挣扎，所以她的敬拜不仅活跃而且见证了她在神面前的寻求以及神对他的引导，以一颗寻求的心所带领的敬拜常常把我们流浪在世界里的心带到神面前。佑昌查经时的幽默分享，彩虹姊妹的加入给小组注入了新的活力，每次我们都盼着彩虹出现。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->2．一次特别的分享&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->2016年年底，在我们中间的M不留神跌倒了，M特别的勇敢，自己主动找到牧者去敞开了自己的跌倒，很自然地就受到了教会纪律的惩戒。根据教会的纪律处理原则，不仅在教会公开，还会在小组公开。其实在教会公开我觉得匿名的压力还好了，况且像我这样的有时候不看通知的，在小组就不一样了。得知这个事情后，很为难。我和M的关系很亲密，可能传道还以为我是组长呢，就通知我说在小组中公开这件事情。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->我跟组长商量后，组长说你跟M说吧。找到M的时候，M非常的紧张，说需要时间，能不能待一段在公开。经过一起的祷告分享：求神挪去M的压力，让M不要感到羞耻，不要感到被定罪，能够坦诚地面对小组的弟兄姊妹；另外也为小组的每一位祷告，赐下怜悯的心肠，以及从上头来的爱去扶持我们跌倒的肢体。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->那天淼传道来到我们中间分享了一段经文，然后公开了教会的惩戒。那天圣灵在我们中间大大做工，M很坦诚地分享了上帝的光照，引导，公开承认自己的软弱，对不起神。是啊，当神的灵运行在人心里的时候，人就会看见：我们犯罪的时候，对神的得罪，对神救恩的藐视。那天我们中间的不少人，包括弟兄在祷告的时候都流泪了，都为着M这样的敞开而感恩。还有一个肢体想起自己的罪痛痛地哭了一场，在眼泪中内心的负罪感，由罪带来的捆绑，以及隐藏的罪的拦阻在那次分享中的释放就那样奇妙的发生了。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->那次小组团契，是我十年教会生活最真实的一次经历，连我自己包装得很好的虚伪都觉得真实起来了。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->经上说，基督释放了我们，叫我们得以自由。是的当我们愿意把自己的软弱，跌倒放在真光中，接收真理的光照的时候，我们必不在作罪的奴仆；神的灵开启我们，让我们将罪放在光中，就经历到神的赦免带来的良心的自由与平安，撒旦也不能在控告我们，因为有耶稣做我们的挽回祭，谁能控告神所赦免的人呢。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->今天，照着神给我的感动分享小组那一段艰难而又美好的经历，对我自己是一个特别大的激励；新的一年，新的开始，我们不知道会经历什么，但知道耶和华神与这个小组同在，与教会的每一个小组同在，与每一个在神面前忧伤痛悔的心灵同在，软弱中他赐刚强，疲乏中祂赐力量，愿神的恩继续与我们同在，为着祂荣耀的恩典在我们中间得称赞，祂奇妙的作为被传扬……&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p></description></item><item><title>弟兄和睦同居之美善</title><link>/2018/03/29/%E5%BC%9F%E5%85%84%E5%92%8C%E7%9D%A6%E5%90%8C%E5%B1%85%E4%B9%8B%E7%BE%8E%E5%96%84/</link><pubDate>Thu, 29 Mar 2018 08:54:08 +0000</pubDate><guid>/2018/03/29/%E5%BC%9F%E5%85%84%E5%92%8C%E7%9D%A6%E5%90%8C%E5%B1%85%E4%B9%8B%E7%BE%8E%E5%96%84/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->看哪，弟兄和睦同居，&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;br>
&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->是何等地善，何等地美！&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;br>
&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->这好比那贵重的油浇在亚伦的头上，&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;br>
&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->流到胡须，又流到他的衣襟；&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;br>
&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->又好比黑门的甘露降在锡安山，&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;br>
&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->因为在那里有耶和华所命定的福，&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;br>
&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->就是永远的生命。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->——《诗篇》133 篇&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->1939 年，著名的德国信义宗神学家朋霍费尔（又译潘霍华）写的一本小册子《团契生活》（Life Together）出版。在书中，朋霍费尔阐述了他的团契生活的概念和实质，以及团契属灵生活敬虔操练的原则和关键所在。将近 70 年以来，这本小册子在世界各地的基督徒中广为流传并深受欢迎，感动、帮助了无数人。不过在中国大陆，相比于他“力阻狂轮”的献身义举和《狱中书简》、《作门徒的代价》等著作，这本小书似乎并不太为人所知。但对今日国内教会群体而言，其重要性可以说并不亚于前述两部名著。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->对我而言，这本小书给我最大启发的是作者之团契生活的概念和实质。什么是团契？朋氏所给的定义是：团契就是透过耶稣基督，并在耶稣基督里面那一种甜美和谐的生活。（6页）按照这一定义，团契可以是指一切奉耶稣的名聚集的信徒群体——夫妇、家庭、小组、教会、社团，它们都可以被称为团契。所有团契中的信徒都是唯独透过耶稣基督，并在耶稣基督里面，才彼此相属。（6 页）这里边包含以下几点意思。第一，人的本性是社群性的，人不能离群索居。但上帝让我们彼此共聚，绝不仅仅是为了让我们免于孤单和找到安全感，而是因为我们需要“在弟兄们的见证中，或在信徒的口中，去寻找他永生之道”（8 页）。亦因为“当我们感到气馁犹疑不决，我们更需要别的信徒，因为我们自己不能帮助自己，只是徒然欺哄真理罢了”（9 页）。朋氏认为，我们需要弟兄传讲上帝的救恩之道（不过他这里所说的“传讲”不仅仅是指牧师在特定时间和地点的讲道，更指平时信徒与信徒之间彼此以话语将上帝的安慰和勉励，上帝的慈爱和严厉表达出来）。而且为了耶稣基督的缘故，信徒也需要彼此共处，因为“我们自己心里的基督弱于弟兄口里的基督”（9 页）。第二，人都希望能够和别人和睦共处，但事实是，有人的地方就有纷争不和。而且，仅只靠人自身团结友爱的努力，即便是两厢情愿，也难以达致真正的、长久的和睦。朋氏指出，“信徒唯独透过耶稣基督才能到别的信徒那里（9 页）。”人的自我阻塞了彼此之间的通道，若没有基督，人就既不可能与上帝和好，也不可能与人和睦。然而在耶稣基督里，信徒之间得以合而为一，得以和平共处，彼此相爱彼此服侍。“弟兄和睦同居”也就是“弟兄借着基督同居”，因为“他是我们的和睦”（弗 2:14）。第三，信徒的团契不同于世上其他社群的另一点在于，它不是像表面看上去那样只是一些生活在此世的人聚集在一起而已。信徒间的团契不只是人的聚集，而是有上帝的同在。信徒是创世以先就在耶稣基督里蒙选召的，所以信徒的团契亦是“透过耶稣基督，是在他里面的团契”（11 页）；信徒们也不仅仅只是在此世活着的时候聚在一起，信徒的团契是永恒的团契，“我们是在今世被接纳，却要永远连结在一起”（7 页）。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->朋霍费尔认为，信徒间既然是这样一种团契，在进入这样一个团契之时，我们也要首先明了有关于团契实质的几点。第一，信徒得以享受彼此之间的团契，全然是神的恩典。没有尝过坐牢、有病、分散在外等孤独滋味的信徒往往忽视这一点。我们很容易视与其他信徒在一起是理所当然的事，因此不觉得它是什么福气，有多么宝贵，反而会不时轻视甚至践踏它。当被掳分散的以色列人重新被上帝聚集，得以一同归回前往耶和华的殿中朝拜时，他们深深地感受到他们得以和睦同居是上帝何等大的恩典，因此由衷地发出《诗篇》133 篇那样的赞美和感恩。弟兄和睦同居好比亚伦被膏——他本与其他以色列人没有分别，是不洁的，不配站在上帝面前。但上帝让摩西用圣膏油膏他的全身，使他完全分别为圣，成为大祭司侍奉上帝，这乃是上帝莫大的恩典；弟兄和睦同居好比黑门的甘露降在锡安山——从千里之外高峻肥沃的黑门山而来的甘露降在矮小干旱贫瘠的锡安山，滋润了这座小小的山丘，这只能是上帝超然的恩典！“因此，凡到今天仍然得以和其他信徒过团契生活的人，就该从心灵的深处赞美上帝的恩典，愿他跪下来感谢上帝说：我们今天仍然得以活在信徒弟兄的团契中，实在是恩典，纯然的恩典。”（5 页）&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->第二，信徒的团契不是理想，乃是属上帝的实在，是上帝在基督里所创建的一种实在的关系。人很容易对自己所处的团契抱有某种个人的期待，有自己对团契的一个蓝图。如此，这个人在信徒团契中就会是一个要求者的角色。他会用自己的期待和蓝图要求和审断其他的人和团契中的事，一旦有人或事不如他的意，他就会认为是别人，是团契出了问题，“所以他首先指控弟兄，然后指控上帝，最后垂头丧气地指控自己（15 页）。”然而问题却可能恰恰出于我们自己对团契的期待，“凡是属人的梦想，一旦带到信徒的团契中，必会阻碍真正的团契”（15 页）。或许我们的理想从人的角度看是再合理不过的，但上帝早在创世之前就在耶稣基督里将我们连结为一个身体，信徒的团契有耶稣基督作唯一的根基，它的美善、在它那里耶和华所命定的福——那永远的生命，不因着任何它里面的软弱、小信、罪恶、误会而有所改变。因此，“凡爱自己对团契的梦想多于团契本身的，无论其想法多么体贴、多么诚实、多么认真、多么自我牺牲，都是在破坏那个信徒团契（15 页）。”所以我们在信徒团契中不应该是一个要求者，而应该是一个感恩的领受者。“我们越明白团契生活的根基、力量和应许，唯独是出于耶稣基督，我们就会越心平气和地思想我们的团契”，不管它与我们所期待的有多么不相称，我们不是灰心，不是抱怨，而是单单地“为此而祈求盼望”（19 页）。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->第三，信徒的团契是灵里的，不是魂里的实在。朋氏这里所说的魂，指的是“出于人的自然冲动、力量和禀性”（19 页）。朋氏在书中提到了诸多灵里和魂里实在之间的对比。“灵里的团契，唯独上帝的话语掌权；魂里的团契，除了上帝的话语外，还加上人的特殊能力经验和带有暗示及魔力的禀性。前者唯独上帝的话语有约束力；后者除此之外，人们还自己互相束缚。”（20 页）“在灵里的团契中，人与人的关系从来不是也绝不可能是‘直接的’；在魂里的团契中，却呈现一种深沉的、原始的属人的愿望，要和别人的心灵作直接的接触，像肉体渴望和别的肉体直接结合一样。”（21 页）灵里的团契看重在基督里的应许；魂里的团契看重弟兄共同生活的经验和感觉。朋氏亦谈到对邻舍之灵里的爱与魂里的爱的不同：灵里的爱是为了基督而爱别人；魂里的爱是为了自己而爱别人。灵里的爱是服事；魂里的爱是渴求。灵里的爱不要求和别人作直接的团契，而是借着基督到弟兄那里去，它使别人得到自由，不用自己的爱去规范强迫支配他；魂里的爱寻求与别人作直接的接触，它不给别人自由，而是对他加以约束，要用各种方法赢取征服并压制别人 …… 仔细想想，我们还真是非常容易沉溺于这种种“魂里的团契”和“魂里的爱”！ 相信我们不少人都有过参加了几天退修会或培灵会要离开时的那种兴奋和恋恋不舍的感受，“主啊，这里真好！”但朋氏却警戒说：“我们的经验告诉我们，正是在短期的退修会中，魂的因素最易散播。其实，没有什么要比短短几天的共同生活更易于激发对团契的陶醉。不过对于日常那个健康的、清醒的弟兄间的团契生活来说，也没有什么要比这样的事更加致命。”（29 页）&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->在介绍了团契的概念和实质之后，朋霍费尔以家庭团契为例，就信徒当如何过每一天的团契生活给出了自己的看法。“白昼属你，黑夜也属你”（诗 74：16）。信徒的一整天都当在上帝的话语底下过共同的生活。特别给我启发的有以下几点。第一，朋氏特别强调清晨信徒当在一起灵修，共同颂扬和感谢，读经和祷告。清晨的时间，信徒应当早起，一同赞美感谢上帝“在黑夜保守了我们的性命，并唤醒我们进入新的一天”。 “对基督徒来说，一日之始不该为每日的杂务所烦扰和催促。” 每日最先的思想和言语要归给上帝。他认为，清晨灵修的方式有很多种，但无论哪一种，都应当包括：圣经的话语，教会的诗歌，团契的祷告（36—37 页）。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->第二，朋氏鼓励信徒用《诗篇》来祷告。他认为整个《诗篇》都是耶稣基督的祷告，《诗篇》是基督为教会所作的代祷，《诗篇》是属于整个共融的团契生活的。很多人会觉得，用《诗篇》祷告的一个困难是：很明显《诗篇》祷告的范围远远超出个人经验之外，但“若《诗篇》的某一节或某一篇不是我自己的祷告，那么，它必然是团契生活中另一个人的祷告”。而所有的信徒是属于一个身体。所以，无论是符合我们个人经验的《诗篇》，还是那些我们认为说不出口的《诗篇》，比如咒诅的《诗篇》、称自己为无罪敬虔正直的《诗篇》、充满辛酸与苦难的《诗篇》，我们都可以用来祷告，因为那是我们在和基督的身体一同祷告，“这使我升华在个人愿望之外，让我可以作无私的祷告”（43 页）。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->第三，朋氏很看重团契会众唱诗并齐声同唱的重要性。信徒聚集一处时当一同高唱欢呼，赞美三一的真神和他的工作，这是理所应当的，甚至可以说是信徒聚集时最重要的事。赞美主当“口唱心和”，清醒、感恩、敬虔地从心里向上帝献上新歌，“小和尚念经式”的唱诗是没有益处的。众信徒亦当“异口同声唱”，“一心一口荣耀上帝”，这会是上 帝所喜悦的。从某种角度看，齐声同唱纯洁、简单明了，不为音乐铺张手法所影响（56 页），读书沙龙 从中所听到的，不是某个人的声音，乃是教会整体献上的歌声。合宜的齐声同唱可以造就信徒的灵性，“让我们认识到，我们自己那个小小的团契不过是世上大教会的一个肢体，同时我们也愿意，而且快乐地把我们或好或差的歌声归纳到教会的颂赞里面。”（58 页）但如朋氏所言，我们的团契生活中常常会有破坏齐声同唱的敌人。一种是漠视会众齐声同唱。我们经常会看到，一场聚会的唱诗敬拜开始了，却还有多一半的人没有到，有的人即便坐在其中，也不张口，很少人是因为不会唱，常常有人是因为心情不好不愿一同唱。这些是“危险程度较轻的敌人”（57 页），朋氏特别指出一类需要严格对付的敌人：在大家应当齐声同唱时，常听到有人唱即兴的二音，“这种声音想给大众所唱那种平静而合一的歌声加上必需的衬托，要填充当中所失去的丰满，殊不知因此而把话语和歌声一同抹杀了”。还有唱低音的，似乎想让人注意到他有多么宽的音域；还有独唱的，声音雄壮，一张口便掩盖其他人，叫大家都羡慕他美好的歌喉。（57 页）朋氏认为，如此种种都是对团契生活的破坏和干扰。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->此外，朋霍费尔还对静默与语言的关系、独处与团契生活的关系进行了细致而缤纷的描绘。他说：“凡不能独处的，就当小心团契生活；凡不能在团契中生活的，就当小心独处。”（79 页）朋氏特别强调信徒应当彼此代祷。每个信徒都有自己需要为其代祷的一群人。他认为信徒的团契之得以存活，有赖于彼此的代祷。（90 页）代祷是我们对上帝和弟兄所欠下的服侍，是我们每天都必须履行的。（91 页）对那些令我们反感甚至痛恨的肢体，尤其要为其代祷，因为“在代祷中没有什么反感、个人的紧张关系或争吵是不可以克服的”（90 页）。书中朋霍费尔还论及团契中信徒彼此服事所需注意的原则，以及信徒彼此认罪、共同领受圣餐的重要性，许多话语和观点都颇耐人寻味，予人启迪。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->（本文转自《杏花》2009年春季号）&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p></description></item><item><title>恩典的记号</title><link>/2018/03/29/%E6%81%A9%E5%85%B8%E7%9A%84%E8%AE%B0%E5%8F%B7-2/</link><pubDate>Thu, 29 Mar 2018 08:51:45 +0000</pubDate><guid>/2018/03/29/%E6%81%A9%E5%85%B8%E7%9A%84%E8%AE%B0%E5%8F%B7-2/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->引言&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->当教会就团契的主题征稿，我脑中即刻蹦出来的是赞美诗《恩典的记号》的歌词：&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>&lt;!-- raw HTML omitted -->“当我呼求，耶稣听见我的祷告&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/em>&lt;br>
&lt;em>&lt;!-- raw HTML omitted -->……&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/em>&lt;br>
&lt;em>&lt;!-- raw HTML omitted -->走过的路，有欢笑有泪水&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/em>&lt;br>
&lt;em>&lt;!-- raw HTML omitted -->都留下，主恩典的记号”&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->（赞美诗《恩典的记号》歌词）&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->有欢笑，有泪水，主恩典的记号，这些关键词可以概括我对团契生活的理解和感受。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->场景1：“我该如何成长？”&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->“我现在已经守主日敬拜和十一奉献，也读经灵修祷告，接下来我做什么可以成长呢？”我问袁灵牧师。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->“去小组吧！”他说。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->“小组？！”我有些诧异。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->“小组由活生生的人组成，从其他基督徒身上，你会看到榜样。与人交往，也能感受关爱，操练忍耐。”&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->场景2：“掰开生命，彼此造就”&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->“卓崑，怎么样，好长时间没联系～～你有小组了吗？”一位央视的前同事，亦是基督徒，在电话中问我。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->“嗯，牧者也这样提醒我。我正为此祷告呢！你一直在小组，团契生活是啥样的？”我问。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->“掰开生命，彼此造就。”&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->牧者和姊妹的话，奠定了我对团契生活理解的底色。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->场景3：原来小组就在这里&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->祷告后不到两个星期，周二，我去晨光书店买书。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->“真好！谢谢你们，有这么多好书。如果这附近有个小组多好！”我一边结账，一边半开玩笑地说。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->“有啊！”店员姊妹说。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->“啊！”我以为自己听错了，”啊”了一声。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->“有小组！你看旁边的天堂咖啡里有个姊妹小组，今天周二，正好有活动。”姊妹说。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->“……＠d;&amp;amp;~!……”我愣了一会儿，”主啊你真奇妙，感谢你垂听我的祷告！”我在心里说。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->走过去认识她们，组长竟是守望的姊妹，这个小组是她给孩子的同学的妈妈们传福音而慢慢形成的小组。晨光的妈妈团契成为了我的第一个小组。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->几年中，小组里的姊妹们有的搬家，有的出国，因着种种原因流动更迭，有几位一直都在，包括我。我们在其中唱诗，读经，分享，拥抱，流泪……&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->至今怀念一位姊妹冬天里带来的一大锅蒸好的红薯，还有在小组里学到的”十字剥栗子大法”。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->场景4：我们软弱神刚强&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->昌平县城。我曾在离家不远的教会敬拜了一段日子。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->“曾姊妹，生命长进后慢慢开始服侍吧。”胡弟兄说。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->“我？不行……我太&amp;amp;*＠d…… “从未想过，从前积极举手发言的”好学生”我，遇到服侍的邀请和挑战时，第一反应是向后退。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->“没有人行，我们仰望神！”汤姐说。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->我看看周围，平均60岁的诗班成员，横下心，”好！”&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->常规人员多是上年纪的姊妹，即便如此，昌平的教会依旧希望组建自己的诗班。汤姐每周四教赞美诗，奔四的我是最年轻的成员。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>&lt;!-- raw HTML omitted -->“主耶稣走过的十架路，我也愿跟随&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/em>&lt;br>
&lt;em>&lt;!-- raw HTML omitted -->流出宝血牺牲的道路，我愿跟随到底”&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->（赞美诗《使命》歌词）&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->有的老姊妹不太识字，查着字典，带着乡音，唱着赞美诗……&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->我们软弱，神刚强。在简陋的地方，主的恩典从不缺席。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->场景5: 百合花的颜色&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->深秋，百合花小组。临近感恩节，小组分享。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->“虽然来小组的时间还不到一学期，从每一位姊妹身上我都学到很多东西。每逢快到小组聚会的日子，我都在想，不知这周姊妹们家里又会有什么需要祷告的事情，老公、孩子、家人们怎么样了？这种牵挂，堪比急于知道下一集剧情的感受。”&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->“难怪圣经上说‘我们既有这许多的见证人，如同云彩围着我们’（希伯来书12：1）”，我说。大家会心地笑了。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->我所在的小组名字特别好听——百合花，姊妹们就像各色的百合花一样，结出各样圣灵的果子：有的如红百合般喜乐、有的如黄百合般良善、有的如紫百合般温柔、有的如白百合般节制……&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>&lt;!-- raw HTML omitted -->“我愿做那谷中百合花，朝朝暮暮开在溪水边&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/em>&lt;br>
&lt;em>&lt;!-- raw HTML omitted -->风霜雪雨吹打我衣裳，日月星辰伴我颂主恩&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/em>&lt;br>
&lt;em>&lt;!-- raw HTML omitted -->我愿做那谷中百合花，静静悄悄开在溪水边&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/em>&lt;br>
&lt;em>&lt;!-- raw HTML omitted -->世上君王无尽的荣华，不如上帝给我的装扮”&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->（赞美诗《百合花》歌词）&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->场景6:主的爱如流水淙淙&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->初冬。组长家。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->姊妹全家要去美国了，大家轮流写卡片赠言、合影。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->每人带一个菜，一起做饭，一起午餐，一起查经敬拜，一起谈天说地。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->“为姊妹选了一首歌，《主的爱》……”组长说。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>&lt;!-- raw HTML omitted -->“愿主的爱与你同在，无论你在何方&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/em>&lt;br>
&lt;em>&lt;!-- raw HTML omitted -->愿祂祝福你的心灵安康……”&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->泪水从即将远赴美国的姊妹眼中滑落，&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>&lt;!-- raw HTML omitted -->“祂的爱如流水淙淙，愿你分享祂的爱&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/em>&lt;br>
&lt;em>&lt;!-- raw HTML omitted -->在那漫漫的黑夜 见主光&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/em>&lt;br>
&lt;em>&lt;!-- raw HTML omitted -->主的爱如流水淙淙，愿你分享祂的爱&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/em>&lt;br>
&lt;em>&lt;!-- raw HTML omitted -->以你爱 还祂爱 永常在”&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->（赞美诗《主的爱》歌词）&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->泪水从每一位姊妹眼中滑落。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->场景7:最美的圣诞&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->圣诞。西屋。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->“最美的圣诞，与一个婴-孩-有关……”&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->“长大之后，他说，我就是道路、真理、生命！”&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->“最美的圣诞，就是我与孩子们一起制作福音单张，一起传福音的圣诞！”&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->听，耳边传来台词声。那是百合花小组与香柏团契圣诞节的联合敬拜中，姊妹们在表演小品。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->“像我这么大年纪，还来得及信主受洗吗？”&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->“信主与年纪无关，只要接受耶稣为救主，愿意把生命交给他掌管……”&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->瞧，八十多岁的弟兄很是硬朗，声音洪亮，台词功底呱呱叫呢！&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->牧师也亲自上场了，本色出演牧师。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->既是演员也是观众的我，看着忙碌的、充满喜乐的弟兄姊妹们，想象着“天上那遥远的家乡”就是这般喜乐地赞美，同心地歌颂吧！&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>&lt;!-- raw HTML omitted -->“将来禧年圣徒欢聚&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/em>&lt;br>
&lt;em>&lt;!-- raw HTML omitted -->恩光爱谊千年&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/em>&lt;br>
&lt;em>&lt;!-- raw HTML omitted -->喜乐颂赞在父座前&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/em>&lt;br>
&lt;em>&lt;!-- raw HTML omitted -->深望那日快现”&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->（赞美诗《奇异恩典》歌词）&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->结语&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->最美的声音，用来称颂耶和华；最美的文字，用来诉说主的恩典；最真切的记忆，是小组、团契中弟兄姊妹和睦同居的片段；最衷心的祝福，是教会我们的家大大兴旺！&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>&lt;!-- raw HTML omitted -->“怎能忘记弟兄姊妹，我岂能不怀念&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/em>&lt;br>
&lt;em>&lt;!-- raw HTML omitted -->弟兄姊妹同一天父，同一美好盼望&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/em>&lt;br>
&lt;em>&lt;!-- raw HTML omitted -->爱父也当爱他儿女，爱神所生儿女&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/em>&lt;br>
&lt;em>&lt;!-- raw HTML omitted -->……&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/em>&lt;br>
&lt;em>&lt;!-- raw HTML omitted -->爱在哪里神在哪里，教会大大兴旺”&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->（赞美诗《怎能忘记弟兄姊妹》歌词）&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p></description></item><item><title>褥子团契</title><link>/2018/03/29/%E8%A4%A5%E5%AD%90%E5%9B%A2%E5%A5%91/</link><pubDate>Thu, 29 Mar 2018 08:44:59 +0000</pubDate><guid>/2018/03/29/%E8%A4%A5%E5%AD%90%E5%9B%A2%E5%A5%91/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->一．我的磐石&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->从医院回家，正是下班时间，公车上人很多，我坐在靠窗的位置，一路上只有无声而唯一的祷告：主啊，求你医治我！此时，脑子里空白简单，什么思考都没有，至于想到进一步的检查治疗、各种牵挂等，那都是之后。现在回想起来，那时的简单平静，可能因为太恐惧，不能说生死问题，但也是要面对令人害怕的疾病。车上拥挤的人们拉着公车的吊环扶着把手，交织的手臂，似乎外在环境的这一切恰好营造了神同在的场景——在祂翅膀的荫下！在祂帐幕的隐秘处！听不见报站听不见人声，只听见那一句：主啊医治我！下车后接到先生的电话问情况，他说：别害怕，有我吶，该怎么治就怎么治。似乎有安慰，可是害怕心里还是没底、如脚踩在云端，一副曾经看过的画面浮现眼前：一个人在沟壑的这边， 主在那边，虽然先生安慰着，可这是来自于人的，这时清醒地意识到“主啊，唯有你能！求你医治我！”唯有你能！我又踏实了，不在云端，不在悬崖边，我在磐石上！“你是我的磐石！”&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->二．瘫子和他的朋友&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->回到家，想起医生说的话，清醒后，更加“客观”地面对现实，这次可能在劫难逃，“主能医治”已在脑后，因着人性、因着恐惧，能感觉到自己是硬的，好像不曾经历神，忘记了祷告、忘记“义人的祷告大有功效”等话语，一个非正常基督徒的生命状态，不在磐石之上而在现实的沙土里泥潭中。我告诉先生：越是这个时候，我越不想和任何人说。作为资深慕道友的他，说“说吧，和你的弟兄姐妹说，让他们为你祷告！”神借着他提醒我：在这地上我有生命连接的弟兄姐妹！于是和师母说，再和一个姐妹说，再和祷告小组的姐妹、多加吕底亚小组的姐妹们说。收到姐妹们的代祷、安慰时，这时候自己松了、软了，活了又正常了，“我有生命相连的肢体一同到神的面前呼求！”有了那元气恢复的感觉，热了，因为爱的暖流，有爱就有力量！&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->接下来的几天，我的祷告起起落落，可我是安全的，我就是那褥子里躺着的瘫子，姐妹们就是瘫子的朋友，拉着褥子的四角，大家抬着我一同奔向神！回想那时，有时候哭泣似乎也有享受的感觉，更多的是感动和力量，因为我正被大家抬着奔向神!&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->盼望着我们主内的肢体关系，无论是教会的还是小组的、团契的，能成为那褥子团契，每个人生命中都可能有瘫子的状况，在这世界上，我们有各种“病”，每个人都可以成为抬褥子的，无论是躺着被抬还是拉着褥子的四角，我们都在经历着甚至享受着，享受上帝的爱、享受神给予我们这地上的关系，只为一同奔向那使我们“病”得医治、赐人生命、使人有盼望的神。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->三．一台戏&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->这件事情起初，我分享代祷时，只发在小组读经打卡微信群里，因为想到小组群里人多，有因着各种原因不再在小组的姐妹，有很少来小组的，有慕道的朋友，这么“重大”的事，就让常联系见面的姐妹们代祷吧。后来，想到那句话“我们就是一台戏”，是啊，我们就是一台戏，为给世人观看，要让更多人看到，无论是慕道的朋友还是已经认识神的姐妹，在这过程中，我们要一同经历、一同观看神的作为，认识祂，更深地认识祂！&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->后记&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->因着身体长期的症状，三个医院、不同科室的医生建议我检查肠道，犹豫一年多下决心去做肠镜。在门诊，主任医生肯定地告诉我，摸到我肠子上的结节。各种检查后，目前我的肠子没有任何结节、息肉或肿瘤之类。事情之后，当我给门诊的医生送去圣经时，他还说：那怎么办呢？很清楚地摸到了，以后你定期到门诊检查吧。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->这次事情是否属于误诊已经不重要，感谢神给我这次经历，在过程中，神使我深深地经历了和祂真实的关系。在小组里、在祷告中，弟兄姐妹们在爱中连接、互相扶持，感谢神在地上给予我们这种从神而来的亲爱关系、在主里有根有基的爱和相连！&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p></description></item><item><title>从不信到信</title><link>/2018/03/29/%E8%A7%81%E8%AF%81%E5%A6%82%E4%BA%91%E5%BD%A9/</link><pubDate>Thu, 29 Mar 2018 08:41:14 +0000</pubDate><guid>/2018/03/29/%E8%A7%81%E8%AF%81%E5%A6%82%E4%BA%91%E5%BD%A9/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;em>&lt;!-- raw HTML omitted -->来12:1我们既有这许多的见证人，如同云彩围着我们，就当放下各样的重担，脱去容易缠累我们的罪，存心忍耐，奔那摆在我们前头的路程&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->今天我要讲的故事是：一对农村基督徒夫妇在京城的真实故事。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->去年快年底的时候，我有一个想法，走进城市里面的农村基督徒群体，我也本是农民。不跟他们常在一起，说不过去。农民聚会很多时候就安排在晚上，半天要上班，卖菜，做小时工，保洁，建筑装修什么的。聚会的过程中，我闻到哪儿有点味，感觉鼻子不太好受；正如，一个弟兄跟我说起过，我的鼻子对气味有点敏感，不是过敏哦。结束后他们要欢迎一下，弟兄都过来跟我拥抱，他就跟我握了一下手，我的手一跟他接触，马上感觉他的手指头有两根没原生的长，我就立刻上前跟他拥抱了。他的个子大，我就体会到什么是巨人了。后来我想，如果不是圣灵的催促，我哪能想都没想，就跟他拥抱呢？一般，人的反应，当你没有想到会握住这样的手的时候，肯定要吓一跳，手会自然的往回缩，甚者要后退半步。这种反应对于对方来说，是很糟糕的，当你传递这种信号的时候，等同于拒绝对方的友好与爱；本来他或许就有点忐忑（大家都拥抱，他却只是握手，我的理解，可能有点忐忑），你再往一个不好的方向推进一步，对方就会感觉到不被接纳，被轻视，甚者心灵有感觉受到伤害。所以我想，在教会或者在外面，跟人握手或者拥抱，热情发自心底，握手是不是应该有点力度或者热度比较好。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->他姓马，我们叫他马弟兄，比我小两岁，他的妻子姓王，我们叫她王姊妹。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->第二次见到马弟兄的时候，是在他的家里，很狭小的一个屋子（大概6平米左右，应该超不过7平米吧），简单的家具，床，大概12个人左右，挤得满满的。礼拜六的晚上，大家一起唱诗，读经。结束后，因为我们坐在里面，最后走。我妻子就问了一句，谁住在这里面呀。王姊妹就跟我们讲起他们的故事了……最后他们几个都站不住了，坐下了，时间大概比聚会的时间都长了。最后好几次，我都想回去了（确实是时间有点晚了），王姊妹还意犹未尽。感谢神，感谢主。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->马弟兄以前在通州做快递生意，天天晚上跟房东喝酒，看样子生意很不错，那时候他还没有信主。（王姊妹在中关村也做快递生意，还兼做其他的。）醉酒的后果就是得了脑梗，弄得他家姊妹最后都没办法，祷告神说：求神让他倒下。在第五次得脑梗的时候，就真的倒下了。2015年元旦生病了，当时半身起不来。那个时候他就万念俱灰，甚至想跟老婆离婚，自己曾经那么风光，现在竟成了废人一个（完全绝望了，甚至想自生自灭算了），当王姊妹讲到这儿的时候，她就笑了，（就这样了，还想跟她离婚）他还要跟他的一个儿子断绝父子关系，那个儿子跟他的脾气一样。马弟兄说道，他以前说什么就是什么，没人敢反对。由于他得脑梗的原因，他讲话的时候不是特别利索，还把头从右边移到左边，就这一个动作，我看到了他的柔和谦卑，蛮有耶稣基督的形象。他的讲话极少，基本上是他太太在讲话。他的老婆就像天使一样，服侍他。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->当然啰，他就回家去养病，王姊妹继续在北京打工。期间，王姊妹跟赵姊妹和吴姊妹说起马弟兄的事，她们说，叫他来北京信靠主。没有想到突然有一天，他给她打电话，说他第二天就到北京了，弄得她，没办法，下班后，晚上就去找房子。这个时候她就只有祷告。神就听了祂的孩子的呼求，应允了她的祷告，义人的祷告是大有功效的。阿们！来到圆明园这片她熟悉的地方，就遇见一个要退房的，就租下了，就是我们今晚聚会的地方。第二天，她老公一来就生气了。正因为这儿太熟悉了，很多的熟人，随时都有可能碰到，那多让人掉价，没面子嘛：曾经在这儿多风光（大大小小的也算是一个老板啊），现在来了，连路都走不好。（可能死的心都有了，要是我的话）。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->当然，这个时候也没办法了，也顾不上面子了，生气归生气。安顿下来后，妻子天天要上班，晚上聚会完后还要洗衣物，早上很早还要起来给他做早饭，他还要老婆给他买好吃的，做好吃的。有时候，饭做好了，放在桌子上，他也不晓得吃，把老婆磨得够呛。我想，如果我这样，我老婆会不会把我给踹了？王姊妹相信马弟兄会回到神面前，所以每一次马弟兄和她争吵（马弟兄生病有时晚上都睡不着觉，吃安眠药也不管用，确实是很苦恼的，当然就很烦躁，发脾气），她都忍下去，听神的话，坚持到底，决不放弃，忍耐。圣经上说，做妻子的当顺服自己的丈夫，他就是新造的人了。牧师讲的禁食祷告，他就一三五禁食，慢慢的妻子就鼓励他。有时他说，活着生不如死，自己是废人，劳累家人。妻子就说，你相信就得着。从教会回来的时候，就有弟兄把他给送回来。老婆要上班挣钱，这个时候，多半会被老婆摆布了，曾经的傲气，慢慢也会消耗殆尽的。牧师就跟他讲，只要信，一点都不要疑惑 （马弟兄讲的），就这样，慢慢被灌输这样的观念，我想人在这个时候，无论你给他什么，都会当着是那一个救命稻草。何况是叫他病得医治呢！刚来的时候，路也走不好，慢慢也能走一点了，后来还走丢过几次，这儿的小组，没上班的，都去找他，陈姊妹骑电动车跑到北宫门找了他几趟，他的老婆还在上班，信心也够大的。后来一个弟兄下班后听说了，出去一下子就找到了。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->在恢复的过程中，他就开始做工了，做什么呢? 有神带领他来到中关村，他就每天捡废品，一个一个的垃圾筒里翻。他说，这是神给他的工作。他扛个大麻袋，从圆明园到中关村，又从中关村走到圆明园，沿着路边，在垃圾筒里淘宝。甚至，有一次，遇上大雨，他老婆出去接他，浑身淋得浇湿，全身湿透了，都没有感冒。感谢主的保守。在这样的一个过程中，他的身体也慢慢的康复过来，慢慢地健壮了。也会自己洗衣服，减轻妻子的负担。王姊妹也说，我们不嫌脏，但是房东嫌，就劝马弟兄别捡了，马弟兄也答应“不捡了，不捡了”。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->这当中有另一个神迹，就是慢慢地，他不依靠药物了。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->他老婆整晚上给我们讲的时候，心里面无不透露出喜乐，比起她丈夫挣大钱的时候，更爱他的丈夫，因为那个时候丈夫的心不在她这里，脾气也大。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->我有时候思索这位弟兄信主后的改变，我对自己说，我也跟他去捡垃圾，自己马上沉默了，我自己做得到吗？捡完了，没地方洗澡。是这样吗？还是说，我放得下自己的面子吗？放得下自己所谓的尊严吗？更何况我在这个城市里，本来也没什么尊严呢？马弟兄不再看这个世界，也不看自己，更不看以前熟悉的熟人，单单仰望主耶稣基督，捡废品也是为主耶稣基督捡的。阿们吗？各位亲爱的弟兄姊妹。我想是的，阿们！就是捡废品所卖的钱，他还要交十一奉献。以前有几次，我想到这里的时候，我就在落泪。何等的爱主的一个弟兄。他在天上的赏赐必定是大的！就是他的太太也这样说，有时候自己也比不上他，我就更是了。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->2017年 4月20日马弟兄受洗以后，他愿意他们的家庭作为接待小组的家庭，神就这样成全他的心思意念。我在想，他们家的屋子应该是这片信主的家庭中房子最小的了。他去年年底回家后的这段时间，有事要留在家里。太太一个人在北京继续打工。房子就要退出去，这里的负责人就说，分成两个小组，担心一个家庭坐不下这许多人。我后来有一次就想，我们哪一个都比他的房子大，但是，却要分成两个小组。那是因为，我们装世界的东西装得太多了，以至于容不下主的百姓了。我们是看能剩下多少空间，时间……等等给主使用。我们明显小气嘛，先考虑自己，再考虑主。而不是让主居首位，掌王权。（西1:18他也是教会全体之首，他是元始，是从死里首先复生的，使他可以在凡事上居首位。）马弟兄回到河南老家之后一直都信靠主，他想要在家成立一个教会，这是他的梦想。他每天还在群里发语音，问候牧师及众弟兄姊妹们：牧师平安，弟兄姊妹们平安。我今天动手写的时候，我又听了他发的语音，深深的震撼我的大脑，就像过电一样（弱电哈），我也经常回应他一下。我被他信主后的全人归向神，深深折服了。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->对上面这段文字解释一下，其他的家庭，很大一部分的原因，就在于房东不许可，都还是愿意的。王姊妹她还愿意租下这个房子供小组使用，就周六回来住一次，其他时间住在干活的那家。教会的一个师母也说，教会也可以出一部分钱。这片的负责人陈姊妹很有智慧，说，每周一次，不太划算。也不能让王姊妹来承担这个费用，他们家现在经济不是太好，即使以前当过老板，那是以前。我们讨论的时候，一个弟兄一算这个账，一个月700，一年8200，也不是个小数目。一个姊妹说，我们买菜都是买最贱的，另一个姊妹说，我们穿的衣服，还是别人送的呢，那个赶紧姊妹说，我们不说这些了。他们说的，我也有同感，我去超市买东西，首选特价商品。有时候头脑发热，也会买点贵的。但是即使在这样的环境里，农民基督徒的敬拜也是火热的，声音大得很，讲道的人不用话筒。祷告的声音滔滔不绝，上达天庭。愿神与祂的子民同在。阿们！&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->感谢主，上周试运行一次后，那家姊妹家的空间太小，需要从新找一个家庭，负责人就跟我们院的一个阿姨说了。我最后得知的时候就说，他们家是他女儿做主（她女儿还没信主），尽量往我这边靠吧，所以第二次聚会接待家庭安排在我们家，需要容纳十来个人，我目测了一下，空间跟马弟兄他们家差不多，挤挤也能容下了。我只求一件事，神怎么样保守马弟兄一家的接待，也照样或者加倍保守在我们家的弟兄姊妹周六晚上的敬拜赞美读经祷告分享，如何与他们同在，也求神如何与我们同在。阿们，感谢神。（因为我明明看见马弟兄王姊妹家有神的同在和保守）我们家愿意接下这一棒。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p></description></item><item><title>为万国祷告系列之三——为吉尔吉斯和壮族祷告</title><link>/2018/03/29/%E4%B8%BA%E4%B8%87%E5%9B%BD%E7%A5%B7%E5%91%8A%E7%B3%BB%E5%88%97%E4%B9%8B%E4%B8%89-%E4%B8%BA%E5%90%89%E5%B0%94%E5%90%89%E6%96%AF%E5%92%8C%E5%A3%AE%E6%97%8F%E7%A5%B7%E5%91%8A/</link><pubDate>Thu, 29 Mar 2018 08:39:10 +0000</pubDate><guid>/2018/03/29/%E4%B8%BA%E4%B8%87%E5%9B%BD%E7%A5%B7%E5%91%8A%E7%B3%BB%E5%88%97%E4%B9%8B%E4%B8%89-%E4%B8%BA%E5%90%89%E5%B0%94%E5%90%89%E6%96%AF%E5%92%8C%E5%A3%AE%E6%97%8F%E7%A5%B7%E5%91%8A/</guid><description>&lt;p>&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->然而人未曾信他，怎能求他呢？未曾听见他，怎能信他呢？没有传道的，怎能听见呢？若没有奉差遣，怎能传道呢？……可见信道是从听道来的，听道是从基督的话来的。 ——罗马书10:14-15上，17&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->和中国新疆柯尔克孜族为同一民族的吉尔吉斯族，是吉尔吉斯的主体民族，多信仰伊斯兰教。2017年，吉尔吉斯有清真寺2600多个，而在苏联解体前只有39个，增长了六十多倍。清真寺的数量超过了学校的数量。许多地方没有钱修建学校，但是却首先修建清真寺。并有国外的穆斯林宣教士来到吉尔吉斯，强化与净化当地的伊斯兰教。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->“我又听见主的声音说：‘我可以差遣谁呢？谁肯为我们去呢’？”（以赛亚书6:8上）&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->为万国祷告之三：&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>吉尔吉斯Kyrgyzstan&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->地理位置：亚洲中部&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->总人口：560万&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->首都：比什凯克&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->基督徒人数：292000人&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->福音派人数：40000人&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->主要宗教：伊斯兰教&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->成长最快宗教：伊斯兰教&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->官方语言：吉尔吉斯语，俄语&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->全部语言：32种&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->族群：80多个，主要有吉尔吉斯人、乌兹别克人、俄罗斯人&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->吉尔吉斯共和国，通称吉尔吉斯斯坦。1991年脱离苏联独立后，经历了两次革命，2010年，成为名义上的议会制共和国，开始从严重的政治经济危机中缓慢复苏。发展障碍依旧存在，包括政府的腐败、种族关系的紧张、山区地形的制约，还有贫穷（三分之一人口生活在贫困线以下）和高失业率（在海外工作的吉尔吉斯人高达50万）。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->吉尔吉斯是山地国家，地广人稀，风景优美，湖泊众多。它拥有世界上面积第二大的高山湖泊伊塞克湖，世界上最大的野生核桃林和野苹果林，蜂蜜成为世界上最好的蜂蜜之一。吉尔吉斯经济以农业为主，工业基础薄弱，至今超过95%的日用工业产品需要倚靠进口。男人很难找到工作，也普遍缺乏家庭观念。已建立家庭的把养家糊口交给妻子，生活不如意就随性出走再找别的女人，如此造成单亲妈妈在当地极为普遍。农村地区因经济萎靡，男方难以支付正常聘礼，抢婚流行，很多女孩被逼上绝路自杀。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->吉尔吉斯宪法保障宗教自由，但2009年签署的新宗教法例对宗教活动加上了严厉的限制。独立后许多宗教发展迅速，但异端同时也在快速发展。当地伊斯兰宗教学校十分兴盛，对年轻人尤其具有吸引力。因多数学校都有外国政府或机构的支持，不仅学杂费全免，甚至提供生活费乃至免费出国的机会。同时各种极端主义势力在吉尔吉斯发展迅速，活动频繁。2016年8月30日，中国驻吉尔吉斯使馆遭自杀汽车炸弹袭击。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->吉尔吉斯人是由游牧逐渐走向定居的民族，保留了许多古老的萨满教习俗。这些习俗和伊斯兰教仪式混合，形成民间伊斯兰教。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->关心宣教的吉尔吉斯信徒日渐增多，他们希望将福音传给族人、中亚民族，甚至扩展至其他族群。数百名基督徒侨民都在吉尔吉斯工作，并主动寻求服侍的机会。社区发展，健康医疗与商业贸易是最有可能服侍的领域。求神差派更多的见证人到吉尔吉斯人当中生活。很多人单纯地认为穆斯林都是反对福音的。事实上，绝大多数的穆斯林从来没有听过福音，甚至连一次也没有。所以问题的所在，并不是他们的拒绝，而是基督教会对向他们传福音的忽视。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->祷告事项：&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->1、请为信徒有牢固的真理根基，并经历与神的活泼关系祷告，使他们在逼迫中可以立定心志，恒久靠主。也求神帮助他们找到合适、合法的工作，并使他们靠着主，知道如何面对国内普遍的酗酒、贩毒、赌博与卖淫的巨大挑战。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->2、求神兴起更多本地传道人，使他们有机会接受更多的装备，以纯正的信息牧养信徒。也求主使小教会在信心中茁壮成长，刚强站立，抵挡恶者，各宗派教会可以合一与合作。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->3、求神赐给宣教士爱心和忍耐服侍吉尔吉斯人，也使宣教士有智慧和能力见证神。因为穆斯林认为信仰基督会失去一个人的身份，并为整个家庭带来羞辱，所以不容易归向神。也求神透过吉尔吉斯语的福音广播，使人心能敞开接受耶稣。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->4、大部分吉尔吉斯人属于文化上的穆斯林，他们使用法术、崇拜祖先，邪恶的力量和巫医等对他们深具影响。求神的能力彰显，除去黑暗势力的笼罩，释放人心得自由。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->5、求主赐给政府智慧，采取有效政策减少腐败、犯罪，解决贫穷问题。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->你知道中国最大的少数民族是哪个民族吗？没错，就是壮族！但是，你知道壮族直到现在还是未得之民吗？你知道壮族到现在还没有自己语言的圣经吗？也许因为壮族人的外表、服饰和生活习惯等与汉族人差异不大，所以成为宣教领域容易被忽略的未得之民。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->“妇人焉能忘记她吃奶的婴孩，不怜恤她所生的儿子？即或有忘记的，我却不忘记你。”（赛49:15）愿我们以基督耶稣的心为心，以祂对壮族的爱关注他们，为他们的得救祷告！&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->为中国的少数民族祷告之三：&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->壮族The Zhuang People Group&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->人口：1693万人（2010年）&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->基督徒人数：约15万人（不到1%）&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->分布：主要分布在广西壮族自治区，在云南、广东、贵州和湖南等地也有分布&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->语言：壮话，属汉藏语系壮侗语族壮傣语支，有16种方言，可再细分超过50种方言&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->文字：民间曾流行土俗字，但缺乏规范，无法形成统一的壮族文字。1955年，政府为壮族制定了一套以拉丁字母为基础的拼音文字，他们才有了自己的文字。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->支系：主要分为南壮和北壮，可再细分为桂北壮族、左江壮族、柳江壮族等&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->民族宗教：祖先崇拜、万物有灵&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->（图片来源：A Guide to Strategically Pray for the Zhuang People of Southern China）&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->壮族是由中国古代岭南的越人的一支发展而来，距今已有2000多年的历史。壮族地区山多地少，西部地区喀斯特地貌不太适合人类居住生存，但自然景色十分优美。甘蔗的种植面积和产量均为全国之最。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->壮族人是能歌善唱的民族，歌唱是他们生活不可缺少的一部分。他们喜欢一边劳动一边对歌，赶集时，也常常会对歌，每年都设大型歌圩比赛。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->壮族是典型的农耕民族，世代依靠土地生存，流行对土地神的崇拜，每个村寨前都建有土地庙，供奉土地神。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->壮族的宗教信仰由佛教、道教、祖先崇拜、巫术等原始宗教相互交织，兼容并存，至今仍未形成统一的宗教体系。主要是万物有灵的自然崇拜和祖先崇拜。他们把山岭、树木、河流等等都视为神灵加以崇拜。每村都以宗姓建有宗祠，祠堂里面陈列着历代祖先的神位，每年全宗祠都要举行祭祀活动。“三月三”是壮族最隆重、最庄严的节日，是壮族的春节、歌节，也是壮族的祭祖扫墓节，在远方的人们都会回到家乡扫墓。他们的扫墓内容非常丰富，在这个节期也是邪灵在当地最活跃的时期。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->壮族人对福音非常开放，很多人第一次听到福音就愿意相信。但是对于壮族人来说，要相信耶稣基督是独一真神相对困难。因为对于他们来说，有许多的神，他们愿意相信那个更加“灵验”的神。所以，他们容易相信，也容易远离。另外，壮族十分重視家庭人伦关系，初信者若拒绝拜祭神灵，将面对巨大的家庭压力。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->祷告事项：&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->1、求神坚固壮族的教会，帮助壮族弟兄姐妹的生命成长，使他们的信仰更加坚定，能成为本民族的见证。使他们不随从家族祖先崇拜，也用智慧的方式纪念祖先，不致于被认为不孝。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->2、求主使宣教士谦卑学习壮族的语言和文化，以合适的身份接触壮族人，以他们容易理解的方式见证独一真神，并教训壮族信徒遵守神的道，帮助他们在生活、工作、家庭各方面活出基督生命的馨香之气。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->3、求神使用壮语福音广播，使更多的壮族人可以听闻福音，愿意归向神。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->4、求主让壮族人民在享受大自然的美景时，能够发现创造的奇妙，从而寻找创造天地的那位全能者。求神福音的大能释放壮族人脱离偶像崇拜的辖制，接受福音并归向神。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->5、求神兴起更多的工人参与壮话语音圣经的翻译工作，祝福这项事工，使壮族人可以尽早听到自己语言的圣经。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->6、求神兴起更多的基督徒关注壮族，为壮族祷告，向壮族人传福音。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p></description></item><item><title>团契关系</title><link>/2018/03/29/%E5%9B%A2%E5%A5%91%E5%85%B3%E7%B3%BB/</link><pubDate>Thu, 29 Mar 2018 08:34:50 +0000</pubDate><guid>/2018/03/29/%E5%9B%A2%E5%A5%91%E5%85%B3%E7%B3%BB/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>许多年前曾经流行过一阵儿以“天堂”和“地狱”为背景的段子，其中有一个深得我心。这个故事讲的是，天使领着一个人去参观地狱和天堂。他们先去了地狱，门上写着“101”。推门一看，只见一群瘦成干儿一样的人满面愁容地围坐在一张大桌子边上，桌子中间放着一大锅粥，锅里有一把手柄超长的勺子。地狱里的每个人都在努力用自己的勺子舀粥喝，无奈勺子太长，伸不到自己嘴里。所以任谁饿得要死，也还是喝不到。后来天使又说带这个人去天堂看看，没想到就是隔壁的102。推门一看，发现还是一群人围坐在桌子边，中间放着一锅粥，每人手里还是拿着一把长长的勺子。唯一不同的是，这里的人们有说有笑，用自己手里的长把勺舀到粥以后，喂到对面的人嘴里，所以每个人都吃到了粥。（当然，你可能会说，他们干嘛不抱着锅喝。这个，我也回答不上来，不过我想它不是重点：P）&lt;/p>
&lt;p>“101”和“102”里面两幅相似却又相反的画面，反映出天堂跟地狱的差别在哪里呢？想必大家心里已有答案。101里的人自我中心、各自为政，102里的人相互帮助、彼此成全。当我们还不认识神的时候，101就是我们彼此之间的关系的写照；而当我们认识神、进入到耶稣基督里面，我们的人际关系就被更新成102那样（当然比那要丰富得多）。在基督里我们所获得的新的人际关系，就是团契关系。&lt;/p>
&lt;p>几乎每一个基督徒进入教会没多久，就会听到“团契”这个词，很快也都大致明白了它的意思。我们会说某日要“去团契”，某日有“团契活动”，也会说基督徒要有“团契生活”。那么，“团契”究竟是来自于圣经哪里呢？与“团契”这个词相对应的希腊文原文是koinonia，不过它出现在新约的几处段落，翻译出来的中文是有所不同的。下面让我们先来看几处经文，试着从中理解“团契”一词所包含的意思，后面我们会再更深入地展开。&lt;/p>
&lt;p>*** 徒行传二章41-42节**&lt;/p>
&lt;p>“于是，领受他话的人就受了洗。那一天，门徒约添了三千人，都恒心遵守使徒的教训，彼此交接、擘饼、祈祷。”&lt;/p>
&lt;p>在这处经文当中很明显，koinonia译作“彼此交接”，就是我们最常说的“分享”，包括我们彼此之间的吐露心声、见证神恩、共享爱宴、互相宽慰与劝勉，等等。而这样的分享是发生在什么人之间的呢？是发生在受洗后的门徒们之间。与此同时，它也伴随着来到主台前的擘饼和祈祷。&lt;/p>
&lt;p>*** 哥林多后书九章13节**&lt;/p>
&lt;p>“他们从这供给的事上得了凭据，知道你们承认基督，顺服祂的福音，多多地捐钱给他们和众人，便将荣耀归与神。”&lt;/p>
&lt;p>在这节经文中，koinonia其实没有完全翻译出来。原文说的是在供给的事上慷慨地参与，中文译作“多多地捐钱”。从上下文来看，这段讲的是使徒保罗号召亚该亚和马其顿的希腊教会为犹大教会的贫困信徒募捐。在金钱捐助上的参与，也相应地代表了物质生活上的帮补和支持。这是koinonia的另一层意思。&lt;/p>
&lt;p>*** 腓立比书三章10节**&lt;/p>
&lt;p>“使我认识基督，晓得他复活的大能，并且晓得和他一同受苦，效法他的死，或者我也得以从死里复活。”&lt;/p>
&lt;p>Koinonia在这节经文中是与主“一同受苦”。看上文的话，保罗在说，如今他的人生只有一个目标，就是得着基督，并且在他里面得着“因信神而来的义”。在这样一种与基督的生命完全联合当中，他想要和基督同受苦、同死、同复活。&lt;/p>
&lt;p>*** 约翰一书一章3、6-7节**&lt;/p>
&lt;p>“我们将所看见、所听见的传给你们，使你们与我们相交……我们若说是与神相交，却仍在黑暗里行，就是说谎话，不行真理了。我们若在光明中行，如同神在光明中，就彼此相交，他儿子耶稣的血也洗净我们。”&lt;/p>
&lt;p>在这一段中，koinonia就被直译为“相交”，但是经文更深地阐明了“相交”的前提条件。首先，“相交”源于使徒们将他们对主的亲身见证传给后人；其次，真实的“相交”只有当我们行在光明和真理中的时候才会发生。&lt;/p>
&lt;p>纵观这四段经文，我们看到“团契”有着很丰富的含义和面向。要是让我们来概括一下它们的共同之处的话，我想它最核心的含义就是分享—分享基督里的生命，分享属灵上和物质上的祝福，分享光明和真理中的见证与交往。而这一切是从哪里来的呢？这一切是在我们恢复了与神的关系之后，祂首先跟我们分享了祂儿子的生命，然后我们在耶稣基督里才开始变得能够跟别人分享我们自己的生命。如果要给“团契”下一个定义的话，我会说，“团契”是一群新造的人在基督里分享神的生命和彼此之间新的人际关系。在这新的生命和人际关系中，我们总要以神的眼光去看待他人，总要以神的心肠去对待他人。这意味着，在日常生活当中，我们总要顾念别人的需要，总要松开手去帮补他人，总要为着他人的益处去舍己、受苦，总要在神面前省察自己是否行在光中。&lt;/p>
&lt;p>下面让我们再回到前面的经文当中，更详细地考察团契关系的真义。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>首先，团契关系一定是一个三角关系&lt;/strong>。虽然我们平常从外面看到的都是弟兄姐妹彼此之间的美好关系，但是这个关系必定是以我们每个人跟神的关系为前提和基础的。如果没有神的话，我们是没办法真正分享彼此生命的。那么跟神的这一层关系，在团契中体现在哪里呢？体现在遵行神的话语和祷告上。我们从《使徒行传》中看到，五旬节当天彼得讲完道之后，“领受他话的人就受了洗”，共有三千人，都“恒心遵守使徒的教训”。如果有一群人玩得特别好、感情特别铁，但是他们里面没有神的话，彼此之间也没有神的话作为看不见的行事准则，那他们可以称为死党、铁磁、闺蜜，但是不能叫做团契。&lt;/p>
&lt;p>除了遵行神的话语之外，祷告是我们保持与神沟通的方式，也是我们确保彼此之间交往的时候能够行在光明中的途径。朋霍费尔的《团契生活》是对我影响较大的一本书。当时受他的影响，我每天早上起来第一件事，就是为同住的人和小组的每一位弟兄姐妹祷告。当我开始这样祷告之后，我发现我并不像我之前以为的那样爱别人。由此我发现，当我还没有为一个人祷告过，我就不能说我爱这个人；因为只有藉着祷告，我才能跟神的爱对接上，才能跟神和这个人连成一个团契关系。&lt;/p>
&lt;p>**其次，团契关系一定是连于耶稣基督。**这一点关乎我们如何看待在团契当中自己的位置。保罗在《哥林多前书》里对我们在基督里的关系作了最精妙的比喻：“就如身子是一个，却有许多肢体；而且肢体虽多，仍是一个身子。基督也是这样”(林前12:12)。 “你们就是基督的身子，并且各自作肢体”（林前12:27）。101房间里面的人都自成一体，然而他们却不能做成所要做的事，因为他们其实只是肢体；102房间里的人却彼此相顾，互作肢体。除了恒心遵守使徒的教训、彼此交接、祈祷之外，五旬节受洗的那三千人还需要做什么呢？擘饼。就是来到主的桌前，记念主所作的，也承认基督是身子、自己是肢体。从“主体”到“肢体”，这恰恰是蒙恩得救带给一个人生命的根本性翻转。以前我们要靠自己，现在我们要倚靠神，也彼此倚靠；以前我们要自己作主，现在我们一同跟从、顺服基督为主。因此，领圣餐对于团契关系来说有着至关重要的意义。当你领受主为我们舍的身体、为我们流的宝血时，除了省察自己的罪，也要省察你是否看自己为基督身子上的肢体、并与其他肢体有美好的相连，因为主的身体和宝血同样是为他/她舍的、流的。&lt;/p>
&lt;p>既然连于耶稣基督，团契也应该是以耶稣基督的事为念的。保罗却在《腓立比书》中提到“别人都求自己的事，并不求耶稣基督的事”（腓2:21）。有注释说，“自己的事”不是指属世上的，而是属灵上的，指“联于虚浮的荣耀”。就是说在我们服事、奉献、付出的背后，那个最深的关切有可能还是自己。那耶稣基督的事是什么呢？在腓立比书里，保罗所说”耶稣基督的事”是关乎腓立比圣徒的事。耶稣基督的身体，就是教会。主顾念祂的教会，顾念属祂的儿女。彼得又说主“不愿有一人沉沦，乃愿人人都悔改”(彼前3:9)，祂也顾念所有每一个失丧的灵魂。若我们说团契是在基督里，但我们却不关心教会的事、不关心弟兄姐妹的事，不关心福音的见证，那我们彼此之间的关系也不是真正的团契关系。以耶稣基督的事为念的团契，会同心合意地服侍教会、兴旺福音。&lt;/p>
&lt;p>**再次，在团契关系中我们会分享耶稣基督的受苦。**主是为我们钉十字架的主，连于祂也意味着我们要背起十字架。一方面，我们受苦是因为自己的罪，也为了要学习顺服。就像我们去到健身房，就知道会受锻炼身体之苦；进到团契中，我们也会受磨砺生命之苦。原本自我中心、各自为政的生命个体，突然变成了一个身体里的不同肢体，这个过程中的阵痛有时是很剧烈的。但恰恰是在这样的熬炼之苦当中，我们的信心经过试验后显为真实，生命也慢慢长成圣洁之主的样子。另一方面，随着我们生命的长进，我们也会承受更多因服侍主而来的劳苦。保罗说：“现在我为你们受苦，倒觉欢乐，并且为基督的身体，就是为教会，要在我肉身上补满基督患难的缺欠”（西1:24）、“我们传扬他，是用诸般的智慧劝戒各人、教导各人，要把各人在基督里完完全全地引到神面前。我也为此劳苦，照着他在我里面运用的大能尽心竭力”(西1:28-29)、“你不要以给我们的主作见证为耻，也不要以我这为主被囚的为耻；总要按神的能力，与我为福音同受苦难”(提后1:8)。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>最后，团契关系是以神自己内在的关系为源头&lt;/strong>。神的生命是分享的生命，所以拥有神生命的我们才会不断地想要分享。神的三个位格彼此之前的关系是至爱至亲、全然合一。子顺服父，父荣耀子；父差遣圣灵，圣灵见证圣子。三位一体的神亲自向我们示范了如何彼此相爱，从而我们也可以在团契关系中彼此相爱、彼此相顾、彼此同心、彼此顺服、彼此接纳、彼此服事、彼此认罪、彼此饶恕、彼此包容、彼此体恤、彼此联络、彼此和睦、彼此劝戒、彼此代求……纵观新约，你会发现，除了在内室中向神的祷告之外，没有什么事是主让我们一个人去做的。&lt;/p>
&lt;p>这些乍听起来好像跟我们平时一说到团契时想到的好玩的活动不太一样。但是我想，不论我们怎么吃喝玩耍，团契关系的这些DNA是不变的。所以我们要常常检视自己的团契活动，看看它是让我们的生命更趋于慷慨地分享了呢，还是让我们越发向内、只关注自己或所在群体的需要；是让我们被锻炼得更能受苦、更愿意付出了呢，还是让我们更趋于安逸和享受。跟以往任何一个时代比起来，今天的教会和信徒已经拥有了太多太多的东西；可是跟历世历代的圣徒比起来，我们愿意给予的却少得可怜。如果说付出金钱和物质还相对容易一些的话，时间、精力、关顾的给予则是非常困难的。我们偶尔利他，大多数时候却仍是利己。这说明什么呢？说明我们还是活在“自己”的贫穷与缺乏中、而没有连于基督生命里的丰盛与富足。求主怜悯我们。盼望我们可以回到圣经的启示，重拾团契关系的内核，好在一个“101”的世界活出“102”的荣美见证。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>从系统神学的角度看创造六日</title><link>/2018/03/29/%E4%BB%8E%E7%B3%BB%E7%BB%9F%E7%A5%9E%E5%AD%A6%E7%9A%84%E8%A7%92%E5%BA%A6%E7%9C%8B%E5%88%9B%E9%80%A0%E5%85%AD%E6%97%A5/</link><pubDate>Thu, 29 Mar 2018 08:34:09 +0000</pubDate><guid>/2018/03/29/%E4%BB%8E%E7%B3%BB%E7%BB%9F%E7%A5%9E%E5%AD%A6%E7%9A%84%E8%A7%92%E5%BA%A6%E7%9C%8B%E5%88%9B%E9%80%A0%E5%85%AD%E6%97%A5/</guid><description>&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->文/赵弟兄&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->1、问题背景&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->依据《系统神学》，纯正派解经者对于创造的过程及“日”字的解释，大致有四种不完全一致的见解：&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->（1）六日创造论&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->六日创造论认为神在六天内造齐天地万物，而每一天的时间相当于二十四个小时。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->六日创造论主要难于解答的困难是：一是各种科学显然已经证明，地球的年代远超过数千年的历史。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->（2）时期创造论&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->时期创造论认为创世记第一章所记述的“日”字是代表“时期”，六天的创造工作因此代表六个时期，而每个时期的长短并不一定相等。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->时期创造论主要难于解答的困难是：时期的长度和创造物出现的顺序存在不协调的地方。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->（3）灾祸间插论&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->灾祸间插论认为创世记第一章谈到两次创造。第一章第一节是论到第一次创造；第二节上半节则是描述在亚当之先的人类在犯罪后受到神审判的结果。而第三节乃是论到神第二次的创造，或者说再造，在审判和重造之间，可能经过了几十万年。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->灾祸间插论主要难于解答的困难是：创世记第一、二章只记载了一次的创造，此外，全部圣经中从未提及过天地曾有两次被造的事情。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->（4）画景描意论&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->画景描意论认为创世记的作者回顾神所创造的天地万物，所呈现的是一幅图画。作者好像将这幅画景，安放在一个框架中，他将神创造的工作，分成八类来描述，并用象喻性的含义，以六天的日子来表明全部创造工程的完成。工程的先后，并不一定按照作者对它描述的顺序，但也并不是毫无次序。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->画景描意论也承认宇宙已经有一个很久远的历史，在创造开始的初期，在每一个时期中，各种受造之物的发展及相互之间的关系，大致是按照神所制定的自然律。从某种意义上说，他与时期创造论有类似之处，同时它又通过“画框”描述的方式，规避了时期创造论在创造顺序和时间间隔之间的困难。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->《系统神学》中没有提及画景描意论难于解答的困难，但与圣经所描述的顺序发生较大变化。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->2、时空观&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->时间和空间是两个密切的概念，常常时空观表示对时间和空间及其关系的观念。《系统神学》在神的创造中指出：创造是神在永恒中的一种计划的实施，随着宇宙的受造，时间与空间也开始存在。这表明了《系统神学》对时间和空间的一个基本看法。关于时间和空间在哲学、心理学、物理学、逻辑学等许多学科都有不同的研究和阐述，我们在下面介绍的三个方面的内容，一是牛顿时空观，这是占据人类发展过程比较长时间的观念，而且直到现在我们很多的思想方法还受到牛顿时空观的影响。二是莱布尼茨时空观，莱布尼茨可以算是牛顿同时期的哲学家、数学家，逻辑学家，也有书籍称他是人类历史上最后一个综合型学者。他和牛顿分别独立发明了微积分，虽然历史上为此发生过争议，但更多的历史证据表明莱布尼茨确实独立发明了微积分，而其时间比牛顿还要早。三是爱因斯坦的相对时空观，相对时间的发现及由此建立的相对论可以说是现代科学最伟大的发现之一。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->本文选取这三种时空观，主要基于三点考虑：一是《系统神学》关于创造的分析，基本上是牛顿时空观的思想为主，虽然书中也称随着宇宙的受造，时间与空间也开始存在，这点不同于牛顿绝对的时空观，但对时间的看法总体还是属于牛顿绝对时空观点。二是莱布尼茨的时空观，主要是从哲学的层面去陈述，但他直接反对牛顿的绝对时空观，同时我们也认为莱布尼茨时空观为我们理解爱因斯坦的相对论可以做一些思想上的铺垫。三是爱因斯坦的相对时空观 ，相对时空观认为时间与观察者和选取的参考物体（坐标系）有关系的思想比较适合对创造过程的分析，我们尝试应用这种思想在本文的第三部分去分析创造的过程。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->（1）牛顿时空观&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->牛顿的时空观，也称为绝对时空观。根据牛顿绝对时空观的理论，空间在逻辑上先于物质，而物质可能占据也可能不占据空间，空间是一个无限的整体，而且任何空间区域都是这个无限整体的一部分。物体占据着空间的各个部分，而且尽管物体有体积，空间也不是物体的属性。这样的陈述同样适用于时间，具体地说，从绝对时间方面而言，宇宙也许能够比它事实上被创造的事件更早或者更晚一些。因此，根据牛顿理论，绝对运动是可能的，它是绝对空间在某一段绝对时间内的运动。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->（2）莱布尼茨时空观&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->莱布尼茨的时空理论包括两个方面：首先，与牛顿相反，他否定绝对空间和绝对时间的存在。空间不是逻辑上先于或独立于物理实体而存在的容器。他认为物质的存在先于空间的存在，或者说空间的存在不同于物体的存在，空间仅仅是一种关系，是物理客体或力以空间的形式排列，空间是一个关系系统，而关系系统是虚构的。其次，事件也是这样：根据关系理论，假设宇宙可能产生得更早或者更晚是毫无意义的，因为时间除了是事件之间的关系外什么也不是。没有绝对的时间，上帝通过创造时间上相关的事件来创造时间。在事件创造之前根本不会有时间存在。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->（3）爱因斯坦时空观&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->爱因斯坦通过研究两个事件的“同时性”入手，研究新的时空观。研究发现，两个相同的事件，对于不同的参考系，同时性是不一样的。 换句话说：对于观察者A，以K作为参考体系，观察到事件a，b同时发生，如果以不同于K的作为参考体系，事件a，b可能就不是同时发生。爱因斯坦称之为“同时性的相对性”。同时性的相对性是一个非常重要的发现，每一个参考物体（坐标系）都有它本身特殊的时间；除非我们讲出关于时间的陈述是相对于哪一个参考物体的，否则关于一个事件的时间的陈述就没有意义。 &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->在相对论中没有一个唯一的绝对时间，相反地，每个人都有他自己的时间测度，这依赖于他在何处并如何运动。空间和时间不仅会影响、而且受发生在宇宙中的每一个事件影响。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->爱因斯坦的进一步研究发现，距离和时间也有类似的属性，即距离概念的相对性。这构成了爱因斯坦的基本时空观，也为相对论的建立奠定基础。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->3、分析&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->《系统神学》对于创造过程的四种解释基本以牛顿绝对时空观为基础，认为宇宙有一个唯一的绝对时间。对于历史上长期统治人们的这种观念，爱因斯坦有一段陈述：“这已经够了。牛顿啊，请原谅我。你所发现的道路，在你那个时代，是一位具有最高思维能力和创造力的人所能发现的唯一道路。你所创造的概念，甚至今天仍然指导着我们的物理学思想，虽然我们现在知道，如果要更深入地理解各种联系，那就必须用另外一些离直接经验领域较远的概念来代替这些概念”。相对时间的概念就是这种离直接经验领域较远的概念，与我们日常的直接感受不太一致。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->为了让人们了解相对论，或者从绝对时间的观念转换到相对时间的观念，爱因斯坦曾对相对时间有一个幽默解说，“你和一个漂亮的姑娘在公园长椅上坐一个小时，觉得只过了一分钟；你紧挨着一个火炉坐一分钟，却觉得过了一个小时。”&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->在相对论创立以前，在物理学中一直存在着一个隐含的假设，即时间的陈述具有绝对的意义，亦即时间的陈述与参考物体的运动状态无关。在这些论述过程中，一个是与参考物体有关，一个是与观察者有关。在自然科学发展中，放弃绝对时间观念，解决了困扰人类很长时间的以太（光传输的媒介）存在论。本文以爱因斯坦相对论的时空观分析创造过程的“日”，得到以下结论：&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->放弃绝对时间观念，把创世记创造过程的6日，视神作为观察者，亚当被造前的世界作为参考体系，那么，亚当被造前的时间不同于亚当被造后的时间。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->感谢神使相对时间被发现，如果放弃绝对时间观念，一切的纠结就不存在了。而且，圣经里也有两处经文提到了“神的时间”，已经向我们展示了神的时间非亚当的时间。一处是诗篇 90:4 在你看来，千年如已过的昨日，又如夜间的一更。另一处是彼得后书3：8 亲爱的弟兄啊，有一件事你们不可忘记,就是主看一日如千年，千年如一日。圣经的题材从文学表现形式上，包括：叙事、诗歌、戏剧、家谱、传奇、格言、预言、讲章等，我们可能认为圣经不是科学论文，对神启示的话语，仅认为是文学描述。在创世记中6日的创造过程分析却很大程度上又被地质学、生物学等科学的研究结果所困扰。无论是基于文学观点的阐述还是基于自然科学观点的分析，产生困扰的本质原因是基于绝对时空观。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->创造过程的六日的“日”是相对于神说，不是相对于人说的。以圣经中关于第一“日”和第四“日”的描述为例：&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->1:3神说：“要有光。”就有了光。 1:4 神看光是好的，就把光暗分开了。 1:5 神称光为昼，称暗为夜。有晚上，有早晨，这是头一日。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->1:14 神说：“天上要有光体，可以分昼夜，作记号，定节令、日子、年岁，1:15 并要发光在天空，普照在地上。”事就这样成了。1:16 于是　神造了两个大光，大的管昼，小的管夜，又造众星，1:17 就把这些光摆列在天空，普照在地上，1:18 管理昼夜，分别明暗。　神看著是好的。1:19 有晚上，有早晨，是第四日。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->六日创造过程中，所有关于“日”的描述，是“有晚上，有早晨”，到第四“日”才有光体，“于是　神造了两个大光，大的管昼，小的管夜，”，这两个大光应该可以推断是目前的太阳和月亮，但之前的“有晚上，有早晨，”不是地球自转形成的。所以说，这个“日”是神的时间。神最先说有的是“光”，不同于第四“日”说有的“光体”。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->“六日创造论”认为神在六天内造齐天地万物，但本文认为神的“日”不是24小时，所以“六日创造论”不可取。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->基于爱因斯坦相对时间的分析，将“日”计算为神的时间，表面上看起来与时期创造论似，但本质上是不同的。时期创造论，还是用人的“日”去度量神的“日”，所以也是不可取的。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->“灾祸间插论”可以说对“日”没有具体的关系，但因为圣经创世记只记载了一次的创造，此外，全部圣经中从未提及过天地曾有两次被造的事情。所以也不可取。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->莱布尼茨的时间观，在哲学层面已经为爱因斯坦的相对论准备了土壤，他说：时间除了是事件之间的关系外什么也不是，所以事件和事件之间的顺序就非常重要。圣经诗篇33：9 因为他说有，就有，命立，就立，我们人不可私意曲解。画景描意论的解释，破坏了神创造的顺序，所以也不可取。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->4、总结&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->系统神学乃是系统性地阐明神在圣经里所启示的真理。本文基于爱因斯坦的时空观，尝试给出一种既能够克服《系统神学》四种见解的不足，顺从当前自然科学研究结果，同时也能保持圣经描述本意的见解。系统神学的研究，为要更好更清楚地阐明神在圣经里所启示的真理，需要圣灵不断的启示，同时自然科学最新的研究进展对于我们对圣经的理解也有一定的帮助。但是，这些分析尝试都有人的局限性，作为本文总结，特摘录任以撒在《系统神学》中表述的创造过程的结束总结段落，也作为本文的总结：&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->“然而我们应当记得，全部创造的浩大，是远超我们所能想象的，而神在圣经中所给我们，关于创造之工的启示，却是非常简略的，因此我们不能太自信或者自满地，以为某一种解释乃是绝对准确，或者认为其他的解释是完全错误的。圣经的研究及对自然的观察，或许在将来可以给我们更清楚地了解。”&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->“创世记一、二章及圣经中其他经文，对天地来源的记载，为要使我们知道：第一，天地并非是永远存在的，而是由唯一永远存在之神所创造的；第二，宇宙及其中的一切都是属于神的，而且是应当荣耀他的；第三，人是按照神的形象而造成的，应当侍奉神，并且与他保持密切的交通；最后，神所造的一切都是好的，都是合乎他的计划和目的。”&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->2017年12月03日&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p></description></item><item><title>在关系中成长</title><link>/2018/03/29/%E5%9C%A8%E5%85%B3%E7%B3%BB%E4%B8%AD%E6%88%90%E9%95%BF/</link><pubDate>Thu, 29 Mar 2018 08:32:13 +0000</pubDate><guid>/2018/03/29/%E5%9C%A8%E5%85%B3%E7%B3%BB%E4%B8%AD%E6%88%90%E9%95%BF/</guid><description>&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->张燕&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->三月飞雪，清晨起来被朋友圈刷屏，当我瞩目观看雪一片片在空中飘落，想到了神的创造：每一片雪花都是不一样的、每一片树叶都是不一样的、每一个指纹都是不一样的，这些明明可知的一切，足以让我们相信唯有独一真神才能有这样创造的大能。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->刚认识神的时候就听弟兄姊妹讲一定要有团契生活，当时完全不懂，借用百度了解到什么是团契：（英语：fellowship或communion；希腊语：κοινωνία），即伙伴关系，源自《 圣经 》中的“相交”一词，意思为相互交往和建立关系，是指上帝与人之间的相交和基督徒之间相交的亲密关系。团契的目的就是透过肢体在基督里彼此分享、相互帮助，彼此间追求基督真道、坚固信心，以及增进肢体关系与情谊，并促进信徒生命成长、过圣洁的生活。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->感谢神让我认识祂并成为祂的儿女，且在两个小组中得到超级有爱的牧养。读圣经的初期完全读不懂，人名、地名都无法区分，内容之多就像十亿块拼图放在我面前。记得在慕道时一次查经完毕与LH姊妹交流，她说圣经就是讲关系，这两个字一直伴随着我在读经、听道的过程中真正体会神与人之间的关系、人与人之间的关系，让我在这样的团契生活中去体会、去改变。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->神与人的关系：耶稣曾经对祂的门徒说：“我是葡萄树，你们是枝子。常在我里面的，我也常在他里面，这人就多结果子;因为离了我，你们就不能做什么。”(约15:5) 我记得女儿要出国留学前，我祷告求神按照神的旨意和带领，办理顺利就去，如有阻拦就暂停。当时小组中弟兄姊妹共同代祷，后期到找住宿家庭时中介出现点问题，就在这时YL姊妹推荐了以为姊妹，快速确定了住宿家庭，这让我心里非常踏实，毕竟住宿地点和人员构成很重要，安全第一，感谢神在各样事情上的预备一切顺利。“若一个肢体受苦，所有的肢体就一同受苦;若一个肢体得荣耀，所有的肢体就一同快乐。你们就是基督的身子，并且各自作肢体。”(林前12：26-27)&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->人与人的关系：如何在地上的年日把信仰活出来？人是照上帝的形象造的，祂赐给人不同的恩赐，每一个人都有用处。在组长的带领下，看到教会中有各样的需求大家都会响应，捐款、捐衣物、送餐陪伴、献血，这一切在教会中都是真实的，牧师说“如果不是透过基督，我们所有的关系都是假的”，只有认识神的人才能读懂这句话，体会这句话的意义。我原来总是觉得未来有很多不确定的因素，遇到事情内心总是会有各样的焦虑和忧虑，这可能也是这个社会现阶段很多人的通病吧。有一年年底公司销售业绩还未达标，这牵涉到大家收益问题，这次我没有那么忧虑，而是在小组中表达了我内心的想法，借着小组分享交流祷告，把事情交托在主的手中，大家做好自己当做的事情，结果已经不那么重要了。在小组弟兄姊妹的牧养中，我的生命被更新，不再忧虑。“不要忧虑……这都是外邦人所求的……你们要先求他的国和他的义……不要为明天忧虑，因为明天自有明天的忧虑；一天的难处一天当就够了。”&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->神的心意就是要我们彼此相爱，用彼此的善行见证，在工作生活中活出神的样式。“要彼此相顾，激发爱心，勉励行善。你们不可停止聚会，好像那些停止惯了的人，倒要彼此劝勉，既看见那日子临近，就更当如此。”(来10：24-25) 团契生活是美好的，求神预备我们的家人朋友都能来到教会中一起过团契生活，结出更多甜美的果子来！&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p></description></item><item><title>当中国人遇上非洲人（二）</title><link>/2018/03/29/%E5%BD%93%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E4%BA%BA%E9%81%87%E4%B8%8A%E9%9D%9E%E6%B4%B2%E4%BA%BA%EF%BC%88%E4%BA%8C%EF%BC%89/</link><pubDate>Thu, 29 Mar 2018 08:26:46 +0000</pubDate><guid>/2018/03/29/%E5%BD%93%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E4%BA%BA%E9%81%87%E4%B8%8A%E9%9D%9E%E6%B4%B2%E4%BA%BA%EF%BC%88%E4%BA%8C%EF%BC%89/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted --></description></item></channel></rss>