<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>守望网络期刊第20期 on 北京守望教会</title><link>/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%BD%91%E7%BB%9C%E6%9C%9F%E5%88%8A%E7%AC%AC20%E6%9C%9F/</link><description>Recent content in 守望网络期刊第20期 on 北京守望教会</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Wed, 15 Feb 2012 13:30:23 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%BD%91%E7%BB%9C%E6%9C%9F%E5%88%8A%E7%AC%AC20%E6%9C%9F/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>简讯</title><link>/2012/02/15/%E7%AE%80%E8%AE%AF-15/</link><pubDate>Wed, 15 Feb 2012 13:30:23 +0000</pubDate><guid>/2012/02/15/%E7%AE%80%E8%AE%AF-15/</guid><description>&lt;ol>
&lt;li>2月5日，本主日共有14位弟兄姊妹因户外敬拜被扣留。截止6日上午9点，所有弟兄姊妹均被释放。详情请见《北京守望教会2012年2月5日户外敬拜通报》。&lt;/li>
&lt;li>2月12日，本主日共有15位弟兄姊妹因户外敬拜被扣留。截止当晚19点多，所有弟兄姊妹均被释放。详情请见《北京守望教会2012年2月12日户外敬拜通报》&lt;/li>
&lt;li>自2012年2月8日起，教会周三祷告会开始分享查考《使徒行传》（讲员：双燕牧师），当日查考了第15章，这是继去年因户外敬拜而暂停的《使徒行传》查经的延续，愿神借着他的话语赐福教会。&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;ol start="4">
&lt;li>自2月15日起，周三祷告会将于18点40分由诗班同工带领会众学唱新的赞美诗歌，欢迎弟兄姊妹积极前往学习。&lt;/li>
&lt;li>新树教会因增设一堂崇拜，崇拜时间有所变化：上午堂8:30，中午堂 10:30，下午堂15:00；守望教会建议不到户外敬拜的弟兄姊妹可以到新树教会第一、第三堂崇拜。&lt;/li>
&lt;li>2月14日，陈佑伟/刘新明夫妇喜得一子，取名陈熙。&lt;/li>
&lt;/ol></description></item><item><title>除了我的软弱以外，我并不夸口/天明牧师</title><link>/2012/02/15/%E9%99%A4%E4%BA%86%E6%88%91%E7%9A%84%E8%BD%AF%E5%BC%B1%E4%BB%A5%E5%A4%96%EF%BC%8C%E6%88%91%E5%B9%B6%E4%B8%8D%E5%A4%B8%E5%8F%A3%E5%A4%A9%E6%98%8E%E7%89%A7%E5%B8%88/</link><pubDate>Wed, 15 Feb 2012 13:28:43 +0000</pubDate><guid>/2012/02/15/%E9%99%A4%E4%BA%86%E6%88%91%E7%9A%84%E8%BD%AF%E5%BC%B1%E4%BB%A5%E5%A4%96%EF%BC%8C%E6%88%91%E5%B9%B6%E4%B8%8D%E5%A4%B8%E5%8F%A3%E5%A4%A9%E6%98%8E%E7%89%A7%E5%B8%88/</guid><description>&lt;p>       经文：&lt;/p>
&lt;p>       1 我自夸固然无益，但我是不得已的。如今我要说到主的显现和启示。&lt;/p>
&lt;p>       2 我认得一个在基督里的人，他前十四年被提到第三层天上去。或在身内，我不知道，或在身外，我也不知道，只有　神知道。&lt;/p>
&lt;p>3 我认得这人，或在身内，或在身外，我都不知道，只有　神知道。&lt;/p>
&lt;p>       4 他被提到乐园里，听见隐秘的言语，是人不可说的。&lt;/p>
&lt;p>       5 为这人，我要夸口；但是为我自己，除了我的软弱以外，我并不夸口。&lt;/p>
&lt;p>       6 我就是愿意夸口，也不算狂，因为我必说实话；只是我禁止不说，恐怕有人把我看高了，过于他在我身上所看见所听见的。&lt;/p>
&lt;p>       7 又恐怕我因所得的启示甚大，就过于自高，所以有一根刺加在我肉体上，就是撒但的差役要攻击我，免得我过于自高。&lt;/p>
&lt;p>       8 为这事，我三次求过主，叫这刺离开我。&lt;/p>
&lt;p>       9 他对我说：“我的恩典够你用的，因为我的能力是在人的软弱上显得完全。”所以，我更喜欢夸自己的软弱，好叫基督的能力覆庇我。&lt;/p>
&lt;p>       10 我为基督的缘故，就以软弱、凌辱、急难、逼迫、困苦为可喜乐的，因我什么时候软弱，什么时候就刚强了。&lt;/p>
&lt;p>——哥林多后书12:1-10&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>讲道：&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>各位弟兄姊妹：&lt;/p>
&lt;p>       主日平安！&lt;/p>
&lt;p>       今天我们所要分享的经文是哥林多后书12章1-10节。在这段经文中，保罗在不得已的情况下分享了自己特殊的属灵经历。关于那被提到第三层天的经历，就是连自己都不知道“或在身内，或在身外”的、甚至可能比彼得他们三个门徒在变像山上所经历的更为出奇的属灵经历。但让我们稀奇的是，当他分享这经历时，他的分享最后落到了他的软弱上。关于这软弱，在短短十节的经文中他自己就提到三次（还有一次是主自己说的）。&lt;/p>
&lt;p>**       为这人，我要夸口；但是为我自己，**&lt;strong>除了我的软弱以外，我并不夸口。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>       保罗第一次谈到软弱时，他说：“&lt;strong>为这人，我要夸口；但是为我自己，****除了我的软弱以外，我并不夸口。&lt;/strong>”这里我们好像看到两个保罗，一个是他所说“为这人”的“这人”，另一个是他所说“为我自己”的“我自己”。“这人”和“我自己”，很明显虽然都指保罗，但他们有区别，“这人”是指蒙受主特别显现和启示的保罗，“我自己”就是单指保罗自身。为着那被提到乐园的“这人”，保罗说，他要夸口，因这样的夸口是见证主在他身上的特别作为，就是主特别的显现和启示；因着主这伟大奇妙作为的缘故，他要夸口，甚至说“我就是愿意夸口，也不算狂”，因这是诚实的，就如他所说“因为我必说实话”。但为着这被称作“我自己”的保罗自身，他说，“除了我的软弱以外，我并不夸口”；他这样除自己的软弱，不敢夸别的，是因为离了主，他知道自己除了软弱一无所有。主在他身上的恩典让他深知，他自己里面没有“良善”，没有胜过罪恶的圣洁能力，也没有改变人心归服神的大能和各样美善的恩赐。若有，一切都是主恩典的作为，是祂的恩赐；主的恩典让他深深知道，自己不过是“瓦器”，是“罪人中的罪魁”，是基督身体里的其中一个软弱的肢体（“有谁软弱，我不软弱呢？”）。因此，为着自己，他若有夸口的，就是软弱，除软弱之外，别无所夸；但为着主在软弱的自己身上以及藉他这软弱器皿所显明的伟大奇妙作为，他愿意夸口。&lt;/p>
&lt;p>       保罗说虽然愿意为“这人”夸口，但他也说，为“这人”夸口，可能带来极大的属灵风险。其中之一就是，“恐怕有人把我看高了，过于他在我身上所看见所听见的”。意思是，人不容易分辨被神的恩典覆蔽的“这人”和软弱的“我自己”，而把“我自己”看高，这不是见证主的恩典和作为，反而是抬高人，也使人把目光从主的身上转到人的身上，为这缘故保罗自己“只是禁止不说”那些特别的属灵经历。为“这人”夸口，带来的另一个可能风险是，“又恐怕我因所得的启示甚大，就过于自高”。意思是，因着所蒙的恩典之特别及被使用之特别，可能连蒙恩者自己都以为“我自己”很特别，不知不觉地混淆了蒙受神特别恩典而被主特别使用的“这人”和离了祂结不出任何果子的软弱的“我自己”，带来的结果是把“我自己”看高了，而且这样的“自高”再带来原先的蒙恩者从神恩典中的失落，就如神自己所说：“神阻挡骄傲的人，赐恩给谦卑的人。”为防止神在保罗身上的特别恩典和借他的特别作为可能带来人的骄傲，神有恩典的特别措施，那就是在他肉体上加上神恩典的刺，我常叫他“恩刺”。这“恩刺”是给那蒙受特别恩典、被祂特别使用的人的，就是那拥有神那全备“九样”恩赐者的第十个“恩刺”。&lt;/p>
&lt;p>**       我更喜欢夸自己的软弱，好叫基督的能力覆庇我。**&lt;/p>
&lt;p>       保罗这段经文里，特别介绍在他身上的那刺：“又恐怕我因所得的启示甚大，就过于自高，所以有一根刺加在我肉体上，就是撒但的差役要攻击我，免得我过于自高。为这事，我三次求过主，叫这刺离开我。他对我说：‘我的恩典够你用的，因为我的能力是在人的软弱上显得完全。’”我们看保罗描述的这幅场景，实在很有意思。被提到第三层天的保罗说的“这人”，在乐园里经历主的显现和大启示，在神的奇异恩典中都不知自己或在身内还是身外；但保罗说的那地上的“我自己”，却受到撒但差役的攻击，似乎没法抵挡而被小鬼伤害；天上的保罗在乐园“听见隐秘的言语，是人不可说的”，地上的保罗因肉体上的那根刺带来的痛苦“苦苦”地三次求主“叫这刺离开他”，却不被应允。因着那刺，我们看到了“软弱的保罗”，就是曾在以弗所奉主的名“行了些非常的奇事，甚至有人从保罗身上拿手巾或围裙放在病人身上，病就退了，恶鬼也出去了”的那保罗的另一面，我们所看到的不是那被神的灵充满而大有能力的保罗，而是被小鬼“伤害”而痛苦的软弱的保罗。因此，那他身上的刺，就是让他知道“我自己”的软弱而倚靠主，这样主的能力在他的软弱上显得完全，这是主的心意，正如主所说：“我的恩典够你用的，因为我的能力是在人的软弱上显得完全。”换句话说，主是藉着人的软弱显出祂的大能，也使用软弱的人来成就祂大能的旨意。当我们因着主恩典的刺认识到自己的软弱，又因这软弱倚靠主时，主的能力就覆庇我们的软弱而使我们刚强，这样，主的能力真是在我们人的软弱上显得完全，因此主的恩典也总是够用的，不管我们软弱时还是因得恩典而刚强时。为此，保罗说：“&lt;strong>所以，我更喜欢夸自己的软弱，好叫基督的能力覆庇我。&lt;/strong>”&lt;/p>
&lt;p>       其实，没有一个人喜欢或喜欢提及自己的软弱。但保罗在这段经文中第二次提到软弱时，不只停留在第一次的“&lt;strong>除了我的软弱以外，我并不夸口&lt;/strong>”，反进一步说，“&lt;strong>我更喜欢夸自己的软弱”（好叫基督的能力覆庇我&lt;/strong>）。在去年漫长户外的敬拜中，我们教会经历了主恩典的保守和扶持，我们也被祂使用成为见证。但我们从神在教会整体中的工作转向看我们自己每个人的时候，发现太多自己的软弱，我自己也不例外。透过教会的户外敬拜，我自己看到了神自己在教会中的工作，我为此而感恩，但回过头来看走过来的历程时，看到的更多是在神的恩典背后我自己的软弱，而且实实在在经历了软弱。我知道，户外的一开始若圣灵没有给我强烈的感动和力量，我自己的心无法从两难抉择的挣扎、痛苦中自拔；若没有在基督身体里圣灵的保守、医治和引导之恩典，面对教会那样大的意见分歧、每一个弟兄姊妹经历的艰难，以及同工间经历的痛苦张力，我自己也知道我是不可能承受、忍耐和坚持下来；母亲离世后的一段时间里，若没有过去借圣灵的工作栽种在我心底里的“芥菜种般的真实信心”，自己很难从有限人生及生命意义之痛苦思考中能够停下脚步（其实，母亲的离世带给我的痛苦主要不是悲伤，而是那对我来讲如昨天到今天般清晰的母亲从中年到晚年的人生，成为一个真实而清晰的人生坐标，标出我的中年到晚年的人生，面对那永恒无限的神，我们的人生那样真实地短暂及有限，若没有祂，我们活着还有什么意义？但我们真的在祂真里面吗？）；随后也经历了从人的有限及软弱而来的对“神的时间”的痛苦探索，我们过会在过去几年里执着追求“神的时间”并与“神的时间”不断“摔跤”，作为有限的人我们当如何正确地（或者说在时间上准确地）面对那“千年如一日、一日如千年”的不可测透的无限的神；最后使我感到极度的痛苦和软弱的是，圣诞节过后教会面对继续户外还是分散回到室内的抉择，就这内心经历的极深的挣扎和痛苦，至少在我看来，王怡牧师表达得最好，我想他是表达了主的心。在一月初的牧函中他是这样写的：&lt;/p>
&lt;p>       “再一次，我经历了腑内的忧伤，和灵里的疲乏、软弱。几乎令我失去祷告的能力。一是北京守望教会，他们本决定结束户外崇拜，回到室内临时场地。但连租三处，都被政府阻挠破坏了。这间教会几乎只有两个选择，一是拆分，退回家庭聚会点。一是继续户外崇拜，坚持一个崇拜的共同体。……假如这样的事临到我们，愿我能靠着主的怜悯，和长老会成员一致，为秋雨之福教会的道路作出决策。愿主因着交给我的责任，又为着爱你们的缘故，加力量给我这不配的仆人。但当主定意将这又大又难的事放在其他教会身上时，我必须说我不知道主对他们的带领，也不敢评议众长老的决定。就像地震了，我不知道该蹲下来，还是跑出去。对面来车了，我不知道向左走，还是向右走，才可能被撞死。雅各说，有弟兄想去某城做生意。使徒没说他的选择不对，只说，“其实明天如何，你们并不知道”，因此，“你们只当说，‘主若愿意，我们就可以活着，也可以作这事，或作那事’”（雅4:14-15）。&lt;/p>
&lt;p>       主所爱的这间教会，他们若决定说，分散。我将痛哭。他们若决定说，继续。我也将痛哭。他们若说，分散。我不能不站在他们一边。他们若说，继续。我也不能不站在他们一边。”&lt;/p>
&lt;p>       亲爱的弟兄姊妹，在过去的一年，你我都在教会里经历了主的恩典，也经历了自己的软弱，我想，现在该是像保罗那样说“&lt;strong>我更喜欢夸自己的软弱&lt;/strong>” ****&lt;strong>（好叫基督的能力覆庇我&lt;/strong>）的时候了。&lt;/p>
&lt;p>**       我为基督的缘故，就以软弱……为可喜乐的，因我什么时候软弱，什么时候就刚强了。**&lt;/p>
&lt;p>       在这段经文中保罗第三次提到软弱时，说到：“&lt;strong>我为基督的缘故，就以软弱……为可喜乐的，因我什么时候软弱，什么时候就刚强了。&lt;/strong>”就我们自己而言，软弱不是可喜乐的，而是痛苦的，但保罗说“为基督的缘故”，他“就以软弱为可喜乐的”，因他学会了“&lt;strong>因我什么时候软弱，什么时候就刚强了&lt;/strong>”的从主得力的属灵秘诀；而且这不是只有在特别的“恩刺”下才能够经历的、也不是在特殊情况下的一次性的属灵经历，而是在各样的软弱中时常可以得力的属灵秘诀。而且，为基督的缘故，我们不但以软弱为可喜乐的，也以各样“凌辱、急难、逼迫、困苦”为可喜乐的，因我们什么时候软弱，什么时候就因着基督能力的覆庇刚强了。&lt;/p>
&lt;p>       愿主怜悯施恩给我们每一个人，使我们在今天教会所处的环境中，学习因软弱得能力的属灵秘诀，并且因着这经历，巴不得我们都能够像保罗那样说：&lt;/p>
&lt;p>**       为我自己，&lt;strong>&lt;strong>除了我的软弱以外，我并不夸口。&lt;/strong>&lt;/strong>**&lt;/p>
&lt;p>**       我为基督的缘故，就以软弱为可喜乐的。**&lt;/p>
&lt;p>**       所以，我更喜欢夸自己的软弱，好叫基督的能力覆庇我。**&lt;/p>
&lt;p>**       因我什么时候软弱，什么时候就刚强了。**&lt;/p>
&lt;p>**       哈利路亚！**&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>来自荣耀盼望的大喜乐/天明牧师</title><link>/2012/02/15/%E6%9D%A5%E8%87%AA%E8%8D%A3%E8%80%80%E7%9B%BC%E6%9C%9B%E7%9A%84%E5%A4%A7%E5%96%9C%E4%B9%90%E5%A4%A9%E6%98%8E%E7%89%A7%E5%B8%88/</link><pubDate>Wed, 15 Feb 2012 13:27:12 +0000</pubDate><guid>/2012/02/15/%E6%9D%A5%E8%87%AA%E8%8D%A3%E8%80%80%E7%9B%BC%E6%9C%9B%E7%9A%84%E5%A4%A7%E5%96%9C%E4%B9%90%E5%A4%A9%E6%98%8E%E7%89%A7%E5%B8%88/</guid><description>&lt;p style="text-align: left;" align="center">
       经文：
&lt;/p>
&lt;p>       1 耶稣基督的使徒彼得写信给那分散在本都、加拉太、加帕多家、亚西亚、庇推尼寄居的，&lt;/p>
&lt;p>       2 就是照父　神的先见被拣选，藉着圣灵得成圣洁，以致顺服耶稣基督，又蒙他血所洒的人。愿恩惠、平安多多地加给你们！&lt;/p>
&lt;p>3 愿颂赞归与我们主耶稣基督的父　神，他曾照自己的大怜悯，藉耶稣基督从死里复活，重生了我们，叫我们有活泼的盼望，&lt;/p>
&lt;p>       4 可以得着不能朽坏、不能玷污、不能衰残、为你们存留在天上的基业。&lt;/p>
&lt;p>       5 你们这因信蒙　神能力保守的人，必能得着所预备、到末世要显现的救恩。&lt;/p>
&lt;p>       6 因此，你们是大有喜乐。但如今在百般的试炼中暂时忧愁，&lt;/p>
&lt;p>       7 叫你们的信心既被试验，就比那被火试验仍然能坏的金子更显宝贵，可以在耶稣基督显现的时候，得着称赞、荣耀、尊贵。&lt;/p>
&lt;p>       8 你们虽然没有见过他，却是爱他。如今虽不得看见，却因信他就有说不出来、满有荣光的大喜乐，&lt;/p>
&lt;p>       9 并且得着你们信心的果效，就是灵魂的救恩。&lt;/p>
&lt;p>       ——彼得前书1:1—12&lt;/p>
&lt;p>       讲道：&lt;/p>
&lt;p>各位弟兄姊妹：&lt;/p>
&lt;p>       平安！&lt;/p>
&lt;p>       从这个主日起我们就分享彼得前书。彼得书信通常被称为“盼望的书信”（the Epistle of Hope）。使徒彼得写信给小亚细亚的本都、加拉太、加帕多家、亚西亚、庇推尼这些地区的基督徒时，那里的信徒已经因信仰开始遭到毁谤、诬告和迫害。陈终道牧师在“新约书信详解”里说：“初始，迫害多半由犹太人的仇视和嫉恨，至于罗马政府方面对教会不大注意，只不过当作是一种宗教上派别而已。但这时情形不同，由于反对者恶意造谣，罗马政府渐渐怀疑教会是一种图谋反叛政府的组织，因而横加干涉和攻击，所以当时信徒处在一个受敌视的环境中，经常受人的恐吓。诬告、审讯、逼害，如本书一章七节，四章十二至十三节。”彼得作为使徒和教会的牧者，既得知小亚细亚弟兄姊妹所处的艰难处境，便从遥远的巴比伦写信派西拉带去鼓励、安慰和劝勉，好叫他们因他们知道自己所蒙的伟大救恩而有活泼的盼望，因此在百般的试炼中仍大有喜乐；也因着所蒙的救恩，在地上追求圣洁生活，又因所蒙的拣选，在现实世界中尽我们基督徒当尽的本分而成为见证；此外，还要预备可能即将到来的大的逼迫（彼得用“火炼的试炼”来形容这逼迫，一般的圣经学者认为这指的就是尼禄时期的大逼迫）；最后彼得特别劝勉教会的牧者在艰难之中务要牧养在他们中间的主的羊群。总之，彼得带着对主的火热和对弟兄姊妹热切关爱的牧者心肠，写了这封书信。这段时间，我们就以“在苦难中基督徒仍当追求”这样的大题目，分享彼得前书。&lt;/p>
&lt;p>       彼得在书信的一开头，就表明收信人是那些“分散在本都、加拉太、加帕多家、亚西亚、庇推尼寄居的”信徒。这些地区在地理位置上就是小亚细亚地区。“分散”这样的词，很容易让我们想起使徒行传第八章记载的耶路撒冷大分散和雅各书开头所提到的“散住十二个支派之人”，理所当然地以为彼得所说的这些“分散”和“寄居”的是犹太基督徒。但我们从本书信的以下经文——“你们从前算不得子民，现在却作了神的子民；从前未曾蒙怜恤，现在却蒙了怜恤”（2:10），以及“因为往日随从外邦人的心意行邪淫、恶欲、醉酒、荒宴、群饮，并可恶拜偶像的事，时候已经够了”（4:3）——中不难发现，本书信的收信人中有外邦基督徒。换句话说，这封书信的收信人就是按着字面意思，就是分散在小亚细亚那些地区的基督徒，他们因着基督的救恩以及它带来的天国的盼望，属灵身份是天国的子民，暂居地上，但总有一天要归回天上的永远家乡。彼得紧接着称这些分散在世界各地、寄居在地上的天国子民为：“就是照父神的先见被拣选，藉着圣灵得成圣洁，以致顺服耶稣基督，又蒙他血所洒的人。”这里彼得清楚地表达了我们基督徒的特别之处：其一是，我们是被父神所拣选的，就是照父神的先见（预知）在永世里被拣选为蒙爱的；其二，父神藉着圣灵的工作，把我们这班蒙拣选的人从罪恶的世界中分别出来；其三，父神藉着圣灵把我们从世界中分别出来，归祂为圣，目的就是要我们顺服耶稣基督；我们基督徒是蒙基督救赎的人，就像旧约的逾越节以色列百姓因门框、门楣上所涂羔羊之血脱离神的审判、得蒙神的保守一样。我们是蒙神所爱、被神看为宝贵的、顺服并服侍天国君王基督的，这何等荣耀、何等圣洁、何等尊贵！彼得说，“愿恩惠、平安多多地加给你们！”&lt;/p>
&lt;p>       接着，彼得因着神在我们生命中的伟大作为赞美神，“愿颂赞归与我们主耶稣基督的父　神”。神在我们生命中的伟大作为，按彼得的话来讲，“他曾照自己的大怜悯，藉耶稣基督从死里复活，重生了我们，叫我们有活泼的盼望”。就如以弗所书所描述的那样，我们原本都是“死在过犯罪恶之中”，并在神所创造的世界里过着与神隔绝的生活，没有永恒的盼望。但神就照自己的大怜悯，藉祂爱子的受死和复活，重生了我们，使我们拥有神永生的生命，并且因这神所赐永生的生命，叫我们在地上短暂的人生中拥有活泼的盼望。这盼望，就是重生成为神的儿女的我们，可以得着神在天上为我们预备的基业，就是那“不能朽坏、不能玷污、不能衰残、为你们存留在天上的基业”。作为神的后嗣，所承受的是神天上的基业，是“不能朽坏”、“不能玷污”、“不能衰残”的，赞美主！不但如此，神以祂自己的大能保证我们这信祂儿子基督之名的人，将来基督再来时必能够得着那基业，正如彼得所说，“你们这因信蒙　神能力保守的人，必能得着所预备、到末世要显现的救恩。”因着这盼望，彼得说：“因此，你们是大有喜乐”。我仍记得十多年前和我们教会一位小姊妹的谈话。她的家乡在外地，当时她到北京工作好像有两三年，但因没有特别的学历和专业，在一家复印店里打工，工作非常辛苦，工资也很低。那次和她谈话时，她说，其实她的父亲在她家乡是个大企业家，在家乡已为她置好了房产，是一套近乎别墅的大房子，她父亲希望自己的女儿回家，不要在北京辛苦漂泊。听到她的家境时，当时在场的几个弟兄姊妹都很吃惊，后来我们就半开玩笑地说，“不要看她在北京工作那样辛苦漂泊，她可是个有产业的人哪！”是的，我们每一个基督徒在地上是寄居的，不管我们在地上的生活有多艰难和劳苦，但总有一天我们要蒙父神的召唤回到天家——我们永远的家乡和归宿。那时，神要“擦去我们一切的眼泪，不再有死亡，也不再有悲哀、哭号、疼痛，因为以前的事都过去了”；“神要亲自与我们同在，作我们的神。”哈利路亚！这样，不管你在地上的时日经历怎样的遭遇、怎样的艰难，甚至是委屈、伤害和伤痛，总有一天我们必归回父家得着安慰，得着完全的医治和恢复。哈利路亚！&lt;/p>
&lt;p>       雅各在雅各书里的开头，叫我们在百般的试炼中都要以为大喜乐，是因为神藉百般的试炼造就我们的生命及品格。而今天彼得说我们有大喜乐，是因为有天上荣耀活泼的盼望。但彼得也承认，尽管我们因天国荣耀的盼望大有喜乐，“但如今在百般的试炼中暂时忧愁”。我想彼得所描绘出来的是一个非常真实的天国的子民在地上的生活，就是来自天上不朽之基业的盼望喜乐与来自地上痛苦试炼的暂时忧愁在一个基督徒的生命中交织在一起。所以有时我会问，什么是一个被圣灵充满的生命呢？就是在我们的生命中“天上的”胜过“地上的”，或者说我们的肉体在地上吃的尽管是“苦”，我们的灵魂品到的却是天上的“甜”。地上的“苦”和天上的“甜”，这中间的“转换器”可以说是信心。彼得说“你们……如今在百般的试炼中暂时忧愁，叫我们的信心既被试验，就比那被火试验仍然能坏的金子更显宝贵，可以在耶稣基督显现的时候得着称赞、荣耀、尊贵”——彼得的意思是，神透过百般的试炼要炼净我们，好使祂栽种在我们里面的宝贵的信心显明，并在主来的日子因这信心得着主的称赞。因这宝贵的信心，我们在地上的生活中，“虽然没有见过、但我们所爱的那位主”变得真实可靠，又因信祂，我们的生命就会有“说不出来、满有荣光的大喜乐”，并且在各样的试炼和艰难的环境中，仍能享受这“信心的果效，就是灵魂的救恩”。主说：“人若赚得全世界，赔上自己的生命，有什么益处呢？人还能拿什么换生命呢？”（太16:26）为着这灵魂的救恩而感恩吧！比世界任何一样东西，甚至比全世界都宝贵是灵魂的救恩，我们为这救恩而感恩吧，不要被现实的处境所压垮，不要为世界上的得失斤斤计较，也不要陷在自我的泥淖中不断痛苦挣扎，无法自拔。当为着我们灵魂的救恩而欢乐，也为拥有永恒的盼望而感恩吧！&lt;/p>
&lt;p>       亲爱的弟兄姊妹们：我们是拥有一个确实和活泼盼望的人，这盼望是基于神自己伟大救恩的工作，而且这救恩已经成就在我们中间。因着这盼望，我们在地上寄居的生活仍有“满有荣光的大喜乐”；也因着这盼望，我们在地上经历的百般试炼仍当追求比金子更为宝贵的信心。作为基督徒，我们并不是因为逃避现实的难处而盼望，反倒是因这天国的荣耀盼望而轻看世界。这盼望也让我们不致被现今的难处和现实的重担压垮，反倒能以从活泼盼望而来的大喜乐和真实信心去面对它并且夸胜！阿们！&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>感恩探访/XM</title><link>/2012/02/15/%E6%84%9F%E6%81%A9%E6%8E%A2%E8%AE%BFxm/</link><pubDate>Wed, 15 Feb 2012 13:22:57 +0000</pubDate><guid>/2012/02/15/%E6%84%9F%E6%81%A9%E6%8E%A2%E8%AE%BFxm/</guid><description>&lt;p>       从哈尔滨回来一直想去敬爱的牧者家走一圈，但是最近身体不太舒服，可能折腾过猛了，腰疼的厉害，心有余而力不足，但切求主满足孩子的心愿，让我们全家能在年前把祝福带给我们的牧者们，心里实在是很想念很惦记。&lt;/p>
&lt;p>休息了两天，终于可以出行了，特别感恩！&lt;/p>
&lt;p>       神安排实在是奇妙，本来我们计划在孩子中午下英语课后直接奔往各处的，但路过中关村时很想把头段时间在所里给丰阿姨照的像给送去，打了两遍LJ的电话都没接，心想可能她在忙，但不知为什么我也没有走，还抱有一线希望想着LJ估计一会儿就给我回过来了，所以就在黄庄附近绕了两圈，这时LJ回电话了，说她在陪孩子看病，阿姨在家，问我们要去哪，我说去探访，她说正好她婆婆好久都想去了，她没时间，也就一直没带阿姨去成。我说：“我去接阿姨”。就这样我把丰阿姨接上，我们一家三口和阿姨一起进行了一整个下午的探访工作。阿姨非常高兴，也极其感恩，神是如此的爱她，知道她的心，就这么奇妙的把她的愿望成就了！我们也为能够和老阿姨同行而无比感恩！真是感谢主！我们是中午1点左右出发的，把阿姨送回家时已是10点半左右了，十个小时的劳累对于将近80岁的老人来说实属不易，而且阿姨心脏特别不好，每天中午都得午睡1-2个小时，探访过程中也没得歇息，感谢主的保守，一直到家阿姨还脚步稳当，外表根本看不出哪有什么不适，连我都累的不行，相信阿姨一直在坚忍着，实是真是感恩啊！千言万语说不尽对阿姨的敬意，唯求主特别记念这位老阿姨对肢体的爱心，也求主特别特别保守阿姨的身体，恩待祝福她们一家人！&lt;/p>
&lt;p>       （一）探访天明牧师&lt;/p>
&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter" title="天明牧师" src="http://b85.photo.store.qq.com/psb?/V13PFXYQ3ng65Z/QgC86Ju1h2.LVHSngVeRe6DHDVQs9CSFFFfdZtcjqwY%21/b/YVCdsTItVwAAYpOSrjIxVgAA" alt="" width="670" height="447" />
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>       探访晓峰牧师&lt;/p>
&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter" title="晓锋牧师" src="http://b84.photo.store.qq.com/psb?/V13PFXYQ3ng65Z/pqa90FeN*H0nwFOgrquQxEoh4xBJt2WqThe.2OhNw7o%21/b/YQA5JTK*VQAAYsUCFjIJWAAA" alt="" width="670" height="447" />
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>       探访小白牧师&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter" title="小白牧师" src="http://b84.photo.store.qq.com/psb?/V13PFXYQ3ng65Z/BbyE6wTqBAHLXUvYRdYPbPd2kQIg04GoafOY5cW50CY%21/b/YUbtEjKpVgAAYoL2EjIoVgAA" alt="" width="670" height="447" />
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>       探访孙毅长老&lt;/p>
&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter" title="孙毅长老" src="http://b83.photo.store.qq.com/psb?/V13PFXYQ3ng65Z/UhZK2Z0wzIEYm5bk9eBRXE6GhOT4Itq29jT6AcY.izc%21/b/Ye9tgDHbVQAAYkSjjDFXVQAA" alt="" width="670" height="447" />
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>       探访刘官长老&lt;/p>
&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter" title="刘管长老" src="http://b82.photo.store.qq.com/psb?/V13PFXYQ3ng65Z/zkoWLhIMvm*Y1xnOQUgzWuShV09KIAyBSm.AgGom5VU%21/b/YW4D8TA0hwAAYsrn6jAdhwAA" alt="" width="670" height="447" />
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>       探访袁灵传道&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>       冠辉长老一家春节期间回老家，故没有探访，补充照片一张。&lt;/p>
&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter" title="冠辉一家" src="http://b82.photo.store.qq.com/psb?/V13PFXYQ3ng65Z/I9sjFaigZ5J7gbTkVfNssZnJk5TC9RLKDvKZoiNdELE%21/b/YTKD7zAFiQAAYubA4TC1hwAA" alt="" width="670" height="376" />
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>经济问题与宗教问题 / 杨凤岗</title><link>/2012/02/15/%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E9%97%AE%E9%A2%98%E4%B8%8E%E5%AE%97%E6%95%99%E9%97%AE%E9%A2%98-%E6%9D%A8%E5%87%A4%E5%B2%97/</link><pubDate>Wed, 15 Feb 2012 13:16:00 +0000</pubDate><guid>/2012/02/15/%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E9%97%AE%E9%A2%98%E4%B8%8E%E5%AE%97%E6%95%99%E9%97%AE%E9%A2%98-%E6%9D%A8%E5%87%A4%E5%B2%97/</guid><description>&lt;p>       当下的经济问题根本上说是个宗教问题&lt;/p>
&lt;p>       张维迎说：“市场的三个基础，自由、产权、企业家精神。”&lt;/p>
&lt;p>       这三个支柱，其实又都根植于宗教信仰。&lt;/p>
&lt;p>       没有信仰，何来自由？&lt;/p>
&lt;p>       没有信仰，何来法治、产权？&lt;/p>
&lt;p>       没有信仰，何来精神、企业家精神？&lt;/p>
&lt;p>张维迎说：“我举一个重实际的神学家威利姆，他就讲过这样的话，私有产权是一项先于主权的法律权利，统治者不可篡夺被自己统治的财产，政府的主要职责之一就是保护私有财产制度，13世纪罗马的大主教Giles就讲过，权力机构的职责是维护正义，不允许任何人伤害他人的人身和产权安全，让每一个公民和诚实的人都可以享用自己的财物。”&lt;/p>
&lt;p>       中国目前的问题是：谁信这些呀？！神学家说的，大主教说的，就更不愿意信了。&lt;/p>
&lt;p>       信仰的缺失，而且是整个社会中大面积的缺失，令市场经济的支柱失去了根基。&lt;/p>
&lt;p>       在这样的特色经济中，就只能有强权、抢权和特权，而不会有平等的权利。&lt;/p>
&lt;p>       没有良心的自由，怎么会有道德？没有宗教信仰的自由，人与人之间的关系怎能不堕落到狼与狼之间的关系？&lt;/p>
&lt;p>       宗教信仰自由是第一位的自由。没有宗教信仰的自由，怎么可能有其他的基本权利？&lt;/p>
&lt;p>       在宗教信仰缺失的社会中，权利概念不过是水上浮萍，可以点缀江湖，却不能阻挡风暴。&lt;/p>
&lt;p>       经济改革已经三十多年了，但是在宗教领域却仍在执行1950年代和1960年代的政策，比经济政策落后至少50年。&lt;/p>
&lt;p>       张维迎说“中国离市场经济还有200年”，那宗教政策就是250了。&lt;/p></description></item><item><title>生命的支点/孙毅长老</title><link>/2012/02/15/%E7%94%9F%E5%91%BD%E7%9A%84%E6%94%AF%E7%82%B9%E5%AD%99%E6%AF%85%E9%95%BF%E8%80%81/</link><pubDate>Wed, 15 Feb 2012 13:14:18 +0000</pubDate><guid>/2012/02/15/%E7%94%9F%E5%91%BD%E7%9A%84%E6%94%AF%E7%82%B9%E5%AD%99%E6%AF%85%E9%95%BF%E8%80%81/</guid><description>&lt;p>       春节期间的主日，在家敬拜完后，感觉剩余的时间比以往要多很多。或许是因为这几周电脑的问题而上网不便，不像前一段时间那样时时心系户外的情况；或许也是因为放假期间新年的读经计划还迟迟没有开始；并且这几年已经习惯在主日放下手头的工作等事务，忙于教会的敬拜；总之，在这些多出来的时间里，心中一时显得有些空落。&lt;/p>
&lt;p>当人心里感到有些空落时，最自然的反映就是找些事情来作。节假日的时候通常会是游戏、会友或运动等消遣类的事情；工作日的时候会选择工作、计划或补课之类的。其实，以往主日在教会中的事工性的服侍，也会让我们心里更为充实。&lt;/p>
&lt;p>       不过，这一年在家中有更多空闲的时候，心里更加明白地意识到，其实当我们用这些事情或事务来填充自己的时间表，充实自己的心的时候，用一个稍微中性的哲学术语来说，已经是在走向“沉沦”了。“沉沦”的意思不是说我们选择了道德上有问题的事情来作，而是指我们试图让自己的心在这些事情或事务中得着安慰与满足。&lt;/p>
&lt;p>       当然这是我们在没有归信基督前无法不去作的选择。但问题是，当我们归信基督后，其实有很长一段时间，我们的生命或生活形态基本上也还是如此。只有在充分地利用了自己的时间，全心地投入到某些事务中，让自己在事务的进程里，对其结果充满盼望的时候，我们的心里才不会那么空落。如果我们的心对事务或事物依赖到这种程度的话，那么我们可以把这些事情比喻为某种支架，我们的心需要被这些事情充满，就如需要被担在这些支架或担架上一样。当然人心可能在不同的时段需要不同的支架。比如多数时候是放在工作或事工的支架上；如果我们在某些时段厌恶工作，就会在这些时候更多依赖配偶或异性朋友；或者在某些时段全然地沉浸在电影或游戏中，等等。&lt;/p>
&lt;p>       我们的心对这些事情或事务的依赖表达出我们的生命是被这些暂时的、多种的事物所支配着。这些事物成就与否在相当大的程度上决定了我们情感上的喜怒哀乐；成为我们理智上判断其他事情的基本坐标；甚至成为我们观看这个世界的眼镜。这让我们的心无法得着自由。难怪哲学家们将这种生存的状态称为非本真的生存状态，因为尽管这种生存态度是自我中心的，好像是人在最大限度地利用时间及可作的事情来让自己的心得着满足，实际却没有活出人自己之所是。&lt;/p>
&lt;p>       记得克尔凯郭尔曾说过一句话，大意是没有一个人能承受被上帝注视哪怕是一分钟。我想这些情况大致对应着：没有一个人能够忍受着在“无所事事”的指控和煎熬下过哪怕是一分钟。在那种让人屏息的焦虑还没有来临到之前，人早已经逃往到某个事物中去了。人靠着自己确实难以从这种沉沦中脱离出来。在不认识基督前，逃离事物就意味着是遁入虚无。&lt;/p>
&lt;p>       不过，就是我们这些归信基督的，靠着自己也难以从心所依赖的各种支架中出来。其实，基督的宝血已经让我们在神的面前得以称义，就是说，其实我们不需要作任何事情，即便是多么神圣有意义的事情，以使我们的心得着满足。我们可以从这些支架中起来或出来，而不必面对虚无；因此借着基督这位中保，我们已经得以从神那里得着安慰。&lt;/p>
&lt;p>       不过，因信称义的道理，想来我们这些归信基督的人都懂，只是经历这种生命的光景还是要靠基督的恩典。并且这恩典最初可能在我们的眼中会被当作我们极不情愿付出的代价。因为没有人愿意主动地放弃这些让人心得安稳的支架，除非神用某种强迫的方式把它们拿去。不过恩典就在于，就在那一时刻，所有我们可以依靠的支架都被拿去，神让我们只依靠那位主基督的时候，我们的生命中就出现了一个转折点，我们在信心的生命中就经历到靠自己无法经历的那种生命的“基态”。这种“基态”在我们生命中刻下印记。凡是在生命中经历到这个转折点的基督的门徒是有福的，因为若无此经历，我们不可能真正地把基督当作主，不可能真正地从众多其他支架中，迁移到把他当作是我们生命的唯一支架上来。&lt;/p>
&lt;p>       其实，把主日当作是安息的日子，放下手头所有的工作事务，来安静在基督及其话语的面前，只是对生命进入到这种“基态”的一种操练。记得有次在美国参加一个非常传统的荷兰改革宗的教会，上午那场完后，多数人还要参加晚上的那场。如果其余的时间再按要求用来默想整理那每次长达一两个小时的讲道内容的话，那个主日基本上就是沉浸在圣经的话语中了。我想这种传统的主日，放在我们这个凡事讲求效率的京城不是太现实。其实就是在那边，一个初信主的看上去有些“虎妈”精神的大陆姊妹在去了一次以后，说了一句，这么耗一天让她有点犯罪感之类的话，就再也不来了。&lt;/p>
&lt;p>       那次经历让我明白，原来传统中的主日其实就是要让我们学习在神的话语中得以从世上的事务解脱。如果人还没有经历过这种“基态”的话，有那么一天能从这个世界的各种事务中出来，只是对生命的这种状态的一种体验，并非信仰生活的全部。那些以为主日来作个礼拜，就算是履行完了作为基督门徒的义务，其实还没有摸着基督信仰的实质。基督信仰不是在自己生活的众多事务中再多一件主日去作礼拜的事情，而是我们能否从日常生活中出来，真正经历到唯独以基督为生活的支点，把自己的整个生活都放在这个由十字架构成的支点上。&lt;/p>
&lt;p>       生命的这种转变不一定是发生在主日，而是在日常生活中为信仰付出代价的时候。虽然最初看上去似乎是在付代价，但神让我们借着外在环境经历到生命中的这个“基态”确实是一个恩典，这恩典表现在：我们在失去各种事物带来的安稳那个特定处境下，才在基督里品尝到了那无此的甘甜与满足。就是在这种处境，在默想基督话语的应许中，在祷告与他的相交中，我们的心品尝到何为真正的满足，这是他的恩典。&lt;/p>
&lt;p>       或许，在我们的生命中，不少人在某些特定的处境下，都经历过基督这样的恩典。但是在这些特别的处境过了之后，我们就又回到了过去依靠其他支架的生活模式。这是我们在日常成圣的生活中遇到的挑战。也是神为我们分别出一个主日，并让我们在日常生活中能够时常借灵修、祷告与读经来与他亲近的原因。&lt;/p>
&lt;p>       更重要的是，这既是出于神赐与的恩典，神的手就会托住我们。如果你曾经历过生命的“基态”，在其中品尝过在基督里的满足，那么，这就成为我们生命的支点、磐石或庇护所。一旦我们的心从这个庇护所中出来，长时间地沉浸在其他事务之中，想要在其他事务中寻找满足的时候，圣灵就会提醒我们，让我们此时已经苏醒的良心有一种不安。因为在这个庇护所中，我们已经品尝过真正的平安。这种平安不仅在我们的生命中刻下难以忘记的印记，它的滋味也是我们不可能在别处品尝到的。因此，如果我们里面还有敏感，那么一旦里面有提醒，就当放下手中的事务，顺服地回到这个庇护所。如此，我们就会更长久地享受到在基督里的满足与平安。&lt;/p>
&lt;p>       将此生命的光景称为“基态”，是指它是我们作为基督门徒在日常生活中的基本生命状态。就如我们每天要花时间梳洗穿戴整齐才去工作一样，我们里面的生命每天也需要借着灵修、祷告与读经而进入到这种“基态”，才会更有力量地去工作。顺服地回到这个庇护所，具体地体现在我们需要花时间去默想神的话语，默想话语中的应许，默想将来天上的生活。我们会发现，及时地回到在基督里的这种“基态”，就让我们经历圣经中所说常常预备，时时警醒的生命状态，会发现自己只有在这种生命的状态下，才有从基督而来的力量去面对任何可能出现的情况。&lt;/p>
&lt;p>       如果我们的生活真在这种“基态”上，大概可以说我们是在以基督为支点或中心来重组我们的生活。虽然在这个世上我们仍有要尽自己的努力去完成的本分，却不被这些事情或事务所缠累。在需要放下的时候，随时能够放下，来让自己的心只在基督里得着满足。这就是我们在基督里所经历的自由。我们的心是自由的，因为不需要躺在某个事物的支架上；我们的心是最为充实的，因为这时是最有力量的；我们的心也是预备好的，可以随时面对各种可能的情况，包括基督再来时与他的相见。我们的心也是平安的，即使这是我们生命中最后的一天。&lt;/p>
&lt;p>       如果我们是在这种生命的支点上去尽我们在世上的本分，我们的手就会更为自由、更有力量地去完全我们手中的事情。手中的事情不再是为了满足或成就自己的工具，而成为彰显基督之荣耀的见证。这就是一个基督的门徒所活出的因信而称义的生活。&lt;/p>
&lt;p>       记得过去在中学课本上读过阿基米德的一句话：给我一个支点，我就会翘动世界。今天我们也可以同样地说，如果我们有了在基督里的满足为生活的支点，那么我们就会有一个完全不一样的生活。    （思想系列随笔03）&lt;/p></description></item><item><title>亚伯拉罕、以撒、雅各的神/铁皮娃娃</title><link>/2012/02/15/%E4%BA%9A%E4%BC%AF%E6%8B%89%E7%BD%95%E3%80%81%E4%BB%A5%E6%92%92%E3%80%81%E9%9B%85%E5%90%84%E7%9A%84%E7%A5%9E%E9%93%81%E7%9A%AE%E5%A8%83%E5%A8%83/</link><pubDate>Wed, 15 Feb 2012 13:13:12 +0000</pubDate><guid>/2012/02/15/%E4%BA%9A%E4%BC%AF%E6%8B%89%E7%BD%95%E3%80%81%E4%BB%A5%E6%92%92%E3%80%81%E9%9B%85%E5%90%84%E7%9A%84%E7%A5%9E%E9%93%81%E7%9A%AE%E5%A8%83%E5%A8%83/</guid><description>&lt;p>       终于可以回过头来写这个前一阵有感动的题目了。说到题目，我还颇纠结了一下，因为很想用另一个题目，叫做“悲摧的雅各”。&lt;/p>
&lt;p>从去年年初，在双牧倡导下，按照麦琴读了快一年了，绕到开头读创世纪。很熟悉的内容，重新读来又有不同的感受。上帝一说自己，经常说的是“我是亚伯拉罕、以撒、雅各的神”，这祖孙三代老挂在他老人家口头上，可以他的重视。但说起来，在我心目中，更多想的还是“亚伯拉罕的主”，这也是一首很喜欢的赞美诗的题目。&lt;/p>
&lt;p>       亚伯拉罕，名字听上去就是个老实巴交的人。亚伯拉罕的确如此，上帝让他离开家，他就离开家，连去哪儿都不知道。上帝大概也是看他老实，都把他叫做朋友了，可见对他的亲近。亚伯拉罕最有名的还是他现以撒的事，因此成了“信心之父”。去年祷告会，有一个礼拜的主题是耶和华以勒，有一天我受到双牧的短信：你等着看为一段经文打架吧。结果，打架没有结果，那个礼拜以撒童鞋被三个讲员献了三次。&lt;/p>
&lt;p>       亚伯拉罕也有缺点，比如因为胆小怕事把老婆说成妹子啊，比如因为等不及上帝的应许纳了夏甲为妾啊，还有在家里不作为，搞不好大小老婆的关系等等。但这些说起来，都是人性常有的弱点，和他献以撒的事迹比起来不值一提。所以，上帝说他是亚伯拉罕的神，我一点问题都没有。&lt;/p>
&lt;p>       再说以撒。以撒是个有点面目模糊的人，性情不是太明显，在圣经中篇幅也不多。让我对以撒有感觉的是有一次听天明牧师讲亚伯拉罕献以撒（真是讲台上的高频题目），天明牧师讲小以撒是自己背着柴，描述那个背影，让我一下子很感动。以撒的事迹不多，还有就是和当地人的一些冲突，还有重复他老爸把太太说成妹子之类的事情，不是特别有戏剧性。&lt;/p>
&lt;p>       这次读到以撒的部分，老仆人带着利百加回来，那时“天将晚，以撒出来在田间默想“。田野茫茫，以撒一个人在那里与神亲近，而远远的，他未来的妻子蒙着帕子来了，好美的画面。我一向比较喜欢那种大开大阖的情节和人物，但这时想到，虽然以撒没有父亲亚伯拉罕那样轰轰烈烈的事迹，但在平凡的生活中，能够日日与神亲近，也是一种感动。&lt;/p>
&lt;p>       以撒应该是知道父亲亚伯拉罕的信心的，小时候那样的经历，长大了回过头来看，应该是很深的印记。以撒一生没有跑太多地方，不像他老爸亚伯拉罕，也不像他的儿子雅各，一生比较安稳。以撒在这样的安稳中，尽了自己在神面前的本分。&lt;/p>
&lt;p>       亚伯拉罕、以撒、雅各的神&lt;/p>
&lt;p>       这轮读创世纪，感想最多的是对雅各。我一向对雅各没有太多好感，他给人最初的印象，一个是用红豆汤骗来长子权，还有一个是天梯。雅各让人觉得是个颇有心计的人，有点小坏。上帝为什么要对雅各显现，让他看到天梯，我很想不明白。有一些讲道稿，讲雅各如何从一个小骗子，到在大骗子（他舅舅拉班）手底下吃苦，最后终于信服于神，但我还是没有什么感觉。&lt;/p>
&lt;p>       这次仔细读来，觉得其实当雅各挺不容易的，如果从属世的角度来看，他这一生挺悲摧的。&lt;/p>
&lt;p>       他早年应该还算平稳，就是和哥哥以扫不合，这种同胞竞争是很多家庭的常事，倒不算什么。后来就是雅各骗长子权、又出逃的事情。&lt;/p>
&lt;p>       雅各在拉班那里，为了娶拉结服侍舅舅拉班14年，这是白白的。后来他也没有走，还是给拉班干活，拉班十次改他的工价，一共待了20年。他本来是陪着妈妈在屋子里待着的宅男，动动小心眼，现在是风里雨里放羊，老板又苛刻又抠门，辛苦可想而知。利亚、拉结两个老婆争宠，他还纳了两个妾，这一大家子人。虽然有他所爱的拉结在身边，但拉结老是为了没有孩子哭诉，他也够烦心的了。&lt;/p>
&lt;p>       拉结终于生了约瑟之后，雅各决定离开拉班。为什么这时候想起来走？可能是当约瑟出生之后，他觉得人生在这一个阶段已经圆满了，所以动心起意要回家。&lt;/p>
&lt;p>       雅各回到家乡，还在路途上，爱妻拉结就难产而死，这应该是雅各生命中一个很大的打击。&lt;/p>
&lt;p>       此后过了一阵平稳的生活，不再受舅舅的剥削，和哥哥以扫已经和好。这一段生活圣经里没有记叙什么，除了雅各和以扫一起埋葬了去世的父亲以撒。没有故事的日子是好日子，那时候，虽然拉结不在了，但他还可以把感情寄托在爱子约瑟身上。&lt;/p>
&lt;p>       而这一段相对安稳的岁月，在约瑟17岁被卖之后结束了，雅各不知道他是被兄弟们陷害，以为约瑟是被野兽撕碎了。那时候，雅各的心就死了。以至于后来，当为了第二次去埃及籴粮，要带上便雅悯的事情，如果不是实在没有粮食、没有办法了，雅各是断不会答应了，他已经不能冒任何风险了。&lt;/p>
&lt;p>       当后来儿子们回来，告诉他约瑟当了埃及的宰相，”雅各心里冰凉，因为不信他们。“后来当儿子们再三对他诉说，又看到约瑟派来的车辆时，雅各“心就苏醒了”。之前约瑟在埃及的几十年，也是雅各心如死灰的几十多年。&lt;/p>
&lt;p>       所以，当雅各见到法老，说起自己的一生时，说的是“我寄居在世的年日是一百三十岁，我平生的年日又少又苦，不及我列祖在世寄居的年日。”说的是他的真切感受。无论是从财产上（多年当雇工，晚年又遇饥荒），从生活的安稳上（一生跑了从巴旦亚兰、到迦南全地、到埃及地）上，从家庭幸福上（四个大小老婆和一堆儿子打架），到感情经历上（经历了爱妻和爱子的死亡），他的确不如他的父亲、祖父。他也就是晚年还算平顺，跟着约瑟待在埃及，可那毕竟是异乡了。&lt;/p>
&lt;p>       把这些事连起来看雅各，虽然他是有点小坏的，可是如果作为一个人，站在他的角度想想他这一生，是够悲摧的。&lt;/p>
&lt;p>       回过头来想做基督徒，确实有的人可能没有得到太多世俗意义的幸福。但这并不是雅各一生让我感动的唯一理由。&lt;/p>
&lt;p>       创世纪是整本圣经的起头，里面的人和事，牵着整个属神子民的历史。站在这个角度看雅各，会有不同的发现。&lt;/p>
&lt;p>       这个雅各，在他回到家乡之后，上帝给他更名“以色列”，这是以色列民族的名称，直到今日。&lt;/p>
&lt;p>       雅各因着逃避哥哥以扫，逃到舅舅那里。从他自己的角度，就是要娶拉结一个，像他的父亲以撒和母亲利百加那样，和拉结两个人幸福一生。但因着舅舅拉班的诡计，不得不娶了利亚，又因着两个太太的竞争而纳妾，生了一堆孩子。这一堆孩子，就是以色列的12支派的先祖。&lt;/p>
&lt;p>       这件事，亚伯拉罕做不到，因为他到100岁才生以撒。以撒也做不到，因为他只有一个利百加。而只有雅各，在不太情愿娶了四个大小老婆的情形下才可能做到。就是他不那么爱的利亚，生了一个叫做犹大的儿子，这个儿子，是后来大卫的祖先，主耶稣也是从大卫这一支而出的。&lt;/p>
&lt;p>       雅各一生跑了很多地方。回巴旦亚兰那边是为了逃避以扫，但也是为了去祖父的老家娶本族的妻子。下埃及，是跟随约瑟的脚踪。虽然从他主观上来是被动的，但确实把以色列民族这条迁徙的道路走了一遍。神对亚伯拉罕说把他“脚掌所踏之地”赐给他。这些地，雅各也踏了一遍。&lt;/p>
&lt;p>       雅各坎坷一生，他曾失去约瑟，虽然他没有像约瑟说出“神的意思原是好的”，但他确实是为了这个原是好的意思，付出了情感的代价。&lt;/p>
&lt;p>       在130岁的年纪，他带着70个男丁的一大家子人下了埃及，这一家人，到了出埃及的时候，成了200万人的一个民族。&lt;/p>
&lt;p>       在以色列人的历史上，在神永恒的计划里，雅各是不可缺少的一环。他承上启下，虽然他上没有父亲和祖父那么敬虔，下没有儿子约瑟那么单纯美好的品行，但神依然重用他。&lt;/p>
&lt;p>       说到雅各的小坏，其实就像我们每个人，也正因为如此我们可能不太喜欢他。套用一句现成的话，雅各是你，雅各是我。就是这个不太招人喜欢的雅各，成就了神的旨意。他好的地方，在于对神旨意的明了，他去骗长子权，因为他知道长子权的价值。他那时不知道的是，神已经把长子权给了他，即使他不去骗，神也会赐给他。这到他晚年给约瑟的双胞胎儿子以法莲、玛拿西祝福时很清楚了。雅各知道自己是神亲自拣选、呼召的，与他的出生次序、品格、功行无关。&lt;/p>
&lt;p>       所以，也难怪对这个小坏的雅各，神一而再、再而三的显现，带领：离开家的时候，在伯特利梦见天梯一次；回家乡时，在雅博渡口与神摔跤一次；回家乡之后，神要他回伯特利一次；在伯特利，神给他改名字一次；下埃及之前，在别是巴又一次。在这个世人看来悲摧的人生中，神一再地对雅各显现，亲自地带领他，行完了这一生的路程。经过这一生，雅各终于能有了这样一个在圣经中值得记上一笔的举动，”于是以色列在床头上（或作“扶着杖头”）敬拜神”。&lt;/p>
&lt;p>       而这篇文章，之所以最终没有叫“悲摧的雅各”，是因为在这一切故事的背后，或者说，在所有圣经故事的背后，真正的主角，并不是哪一个人，而就是这个“亚伯拉罕、以撒、雅各的神”，神不以说自己是雅各的神为耻，因为雅各是他所拣选和呼召的。从亚伯拉罕、到以撒、到雅各，上帝仿佛在一个围棋的棋盘上把最初布局的几个子摆好了，后面一切的故事已经蓄势待发，神的救赎计划即将铺陈在人类的历史上。通过与亚伯拉罕、以撒、雅各建立的关系，神介入了人类的历史和生活，并且，进入到你、我的生命之中。&lt;/p></description></item><item><title>灵性低潮 / HJ</title><link>/2012/02/15/%E7%81%B5%E6%80%A7%E4%BD%8E%E6%BD%AE-hj/</link><pubDate>Wed, 15 Feb 2012 13:12:02 +0000</pubDate><guid>/2012/02/15/%E7%81%B5%E6%80%A7%E4%BD%8E%E6%BD%AE-hj/</guid><description>&lt;p style="text-align: left;" align="center">
        各位亲爱弟兄姊妹，我不知道你们的情况如何，我很想知道你们怎样了，很想跟你们一起分享。我愿分享自己的一些体会，我也愿跟你们一起来到上帝面前一起仰望祈求。每年过年之后，总是或多或少听到不少弟兄姊妹的各种忧伤和惆怅，其实跟家人一起更多体会到的是属天信仰与属世亲情的张力，撒旦常常利用这种张力来攻击我们。我想每个弟兄姊妹这方面都有很多的故事吧！
&lt;/p>
&lt;p>       走在一月的尾巴上来回顾这一个月，我们一起经历2012年第一天不期然的复兴，一起经历艰难的退回之路却被无情地拦阻，一起面对艰难无奈又痛苦的抉择之路，农历新年的安息日之后，如今又一起回归如初，这个月每个艰难的图景我们都历历在目。我们在信心和认识上都越来越体会到主的慈爱永不改变，每早晨都是新的，我们走过这些之后，我们是当大大的感恩，也因着这些感受而对上帝充满了敬畏和感恩。户外敬拜这方面我灵里面是一直感动而且这份感动常常被更新。其实周日去户外敬拜时更多是带着自己的软弱和小信和各种疑问以及担忧去礼拜的，每每都有意外的收获。多是个人性的，就不具体说了。我不是再为户外敬拜来做广告，我反而是来说自己的灵性低潮的，我略微跟大家探讨如何度过这低潮。&lt;/p>
&lt;p>       户外带领的丰富掩盖不了自己常有的属灵低潮，近来甚至是愈演愈烈，常感到毫无更新改善的迹象。仅举一例：不瞒大家月初我竟再次的被离职。不管孩子们对我是多么得依依不舍，不管自己参与排练的儿童剧是多么得出色（这个节目在全市好几十个幼儿园中拿到第一名），我还是被劝离了。原因是我请假迟到次数不少，作为唯一的男老师影响不好。她们非要这么说，我也不多做解释和辩护，许是上帝看我累了让我休息吧，我便继续往前走，刚好有个机会第二周我就去面试了。&lt;/p>
&lt;p>       因户外而被“丢失”的身份证年前几天办好寄过来，本没打算回家的我买了大年初一的票，想回家看看。很是奇妙，家庭里面的张力不再是我的主战场反而让我省去了上前线打仗的后顾之忧，感谢主，从前总是被父亲拿信仰骂我个狗血喷头让我垂头丧气回来而今却是依依惜别；近三十年来奶奶和外婆第一次坐在一起吃了个团圆饭，父母很早就复合，而受伤的老人也终于合在一起了；我哥的女友大年初一就来我们家跟着一起过，他们计划五一结婚，让年近花甲的父母终于有些盼头。&lt;/p>
&lt;p>       我家隔壁的瞎眼陈大爷在我被遣返回家之后不久去世了（他曾给我通宵行过邪术治病），同时带走了一直辖制我的四尊偶像，我从小就被要求给这些偶像烧香。五月份回家时照着弟兄姊妹给我的建议做了断开这些捆绑的祷告，我当时给他传福音，他却被幽暗世界控制得太深而不能自已。我外婆也差不多同时大病一场，然而感谢主她现在神志非常清楚，只是我知道她还在期待我的一些变化给她带来更大的安慰！我是她最大的爱，我常常为她的日渐衰残耳聋而心里忧伤，尤其是传过无数次福音之后她也不甚了解。她一直是我最大的牵挂，很难想象那一刻我将如何痛哭。我的神啊，求你怜悯！我当如何为那一刻祷告，我心将如何滴血呢？！想起回家时火车票的失而复得，回京时早已预备着的座位都是你显现在孩子身上的小小神迹，我是软弱，我是有限，我心里隐隐感到自己在操练凭着信心生活，操练过信靠的生活。&lt;/p>
&lt;p>       回京后，工作还是不能完全定下来，等久了叫人愁烦呐，不了解自己的恩赐到底如何被最大使用，现实的难处不减反增，同时发现自己是那么的容易懒惰和软弱。又面临着再次搬家，我的神啊，这是一个怎样的搬家之年，情何以堪！在这不安定的一月份里，自己再次面临着新的涤荡，我要如何才能安静，如何教我安稳在主的手中？这不工作的日子日复一日累积犹如天平一端的砝码累加，需要更强的属灵操练与之平衡。长久下来，我便发现自己的旧我恶习与里面的喜乐平安缠斗，常常不堪其扰，直接表现就是上火牙疼，夜不易寐，寝不能安，衣食无常！再次发现自己多次被拽回到从前的不能自制不能自拔当中，即使有所改变但常常感觉自己一个人好难，虽然常常也抓住机会去祷告会、去小组、去牧长那里，但我知道最重要的乃是自己在灵里面的操练！真操练乃是要在不易之处境下实践出来的，求主怜悯！&lt;/p>
&lt;p>       被一些事情所困，昨天一天眼酸身乏心累，一夜多梦头疼，今晨不期然的早醒。突然发现好安静的清晨，好安静的屋子，圣灵召唤我似的，于是我就有模有样的灵修起来，呵呵，感觉回归正常似的，充上了电。&lt;/p>
&lt;p>       我该怎么说呢！若说自己是基督徒，我想盼望乃是在乎主亲自彰显自己的怜悯，用自己那残存的信心等候盼望他，切切地一直渴慕着他！&lt;/p>
&lt;p>       各位，你们还好吗？愿主抓住我们！&lt;/p>
&lt;p align="right">
2012年1月31日
&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>Reach the most unreached / 牧马人</title><link>/2012/02/15/reach-the-most-unreached-%E7%89%A7%E9%A9%AC%E4%BA%BA/</link><pubDate>Wed, 15 Feb 2012 13:09:32 +0000</pubDate><guid>/2012/02/15/reach-the-most-unreached-%E7%89%A7%E9%A9%AC%E4%BA%BA/</guid><description>&lt;p>        如果你知道他默然的奥秘，赞美他，他就会“行奇妙的事。”（出14：10）&lt;/p>
&lt;p>       因为每次他收回恩典，就是要你更认识，更爱那赐恩者。（选自《荒漠甘泉》2.9）&lt;/p>
&lt;p>今天在下班的路上收到小叶姊妹的短信，令我很感动，内容为：“姐，我今天读到一句——Reach the most unreached。我就决定把这几个英文记下来提醒自己向标杆再迈一步！这样我可以洒脱地忘记以前的苦楚！因为我知道那爱我的神没有离弃我！我要睡了，睡前把它告诉你。每当我想起和你的通话，我想我会明白神他究竟要我做什么！ 姐姐，你是耶稣的宝贝！你或刚强或软弱，或欢喜或忧愁。耶稣曾对我说过：“孩子，主都知道！”耶稣知道你的处境，我愿意为你祷告！以马内利！”&lt;/p>
&lt;p>       已经有近两个月都没有梳理自己的生活和情绪了，因为不满意，所以对自己开始怠慢、不做为，俗一点就是混日子。心里有心事儿，又似乎这些事不是我所能背负的，走路的时候总觉得腿脚不利索，因为那些重重的行囊依然没有被我拿下来。&lt;/p>
&lt;p>       在此之前，我过了一段异常惬意的小日子，一个人有梦想，有追逐，有激情，因为我觉得自己有价值。那个时候我同样会在心里冒出一个念头——“生活在波峰之后一定会有波谷，希望它不会那么早就来！”日子闲静得如同空中的鸟儿，看似一无所有却又样样都有。&lt;/p>
&lt;p>       很久没有亲近神了，那感觉就如同一个离开圣殿的人独自走在空谷中，起初还有心情看云卷云舒，感恩于恩典之中，久了连恩典的水也不再觉甘甜了，于是便竭力地四处寻找解渴的东西，但都不能满足我，我心里清楚，若不是借着主，我又怎能找到大河之源？道理我是清楚的，可是心却依然被流放在旷野，我急却没有力气！这就是我现在的感觉。&lt;/p>
&lt;p>       我一直在一个消极的原因中叠加着另一个原因，也曾试图给自己的心来一次大扫除，可是自我清洁的能力似乎还没有，比如我会因岳老师女儿去逝的事儿心里一直隐隐做痛，我会因看见其它同事之间的张力而百思不解，我会因看见一个人的需要而没去做而质疑自己，我会为着一次服事的失败而反复思忖懊恼，我会因在过年时看到昔日同窗和自己有着如此悬殊的落差竟怀疑自己的信仰是否真有祝福？单这最后一点足以令我的良心倍受谴责，可是我又不能迅速找到平衡的理由，因着这些纠结开始了……&lt;/p>
&lt;p>       我希望自己可以重返我的雅博渡口去看一看，让自己清楚地知道我的标杆在哪里！Reach the most unreached，同样也在敲打着我昏昏欲睡的心！谢谢小叶，我知道当我再次醒来的时候，一定是安稳在神的殿中！水仙花都开了，春天还远吗？&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>短文汇集摘录 / XF等</title><link>/2012/02/15/%E7%9F%AD%E6%96%87%E6%B1%87%E9%9B%86%E6%91%98%E5%BD%95-xf%E7%AD%89/</link><pubDate>Wed, 15 Feb 2012 13:08:32 +0000</pubDate><guid>/2012/02/15/%E7%9F%AD%E6%96%87%E6%B1%87%E9%9B%86%E6%91%98%E5%BD%95-xf%E7%AD%89/</guid><description>&lt;p>       圣诞节回家时，我母亲也甚是着急我的婚姻，我后来就跟她说，“当前，80后的城市离婚率高达50％，我们村这几年的数例新婚也离婚了，你是看见的；不谨慎选择，就步入婚姻，但后又离婚，也没有什么意义，反而更惨；选择真基督徒结婚，就不容易离婚了。”2011年知道的，有2位曾在守望聚会的姊妹嫁给了外邦人。一个因为被欺骗而正准备离婚；另一个每次去教会回来，丈夫都与她吵架。——守望XF&lt;/p>
&lt;p>我们也可能会被世俗的“品味”观所影响，说，某某姊妹是有品味的，某某弟兄是没品味的。但从圣经来看，“品味”这个中文词是个被粉饰过的中性词。因为里面包含太多肤浅而属情欲的价值观。那何为真品味呢？我想：凡是不是为了眼目的情欲，肉体的情欲并今生的骄傲的品味，可以是“真品味”。——守望XF&lt;/p>
&lt;p>       情人节的主角，是在狱中为新人证婚的瓦伦汀神父，这表明：第一，情节人的焦点不是爱情，是婚姻。不是蜜语，是誓言。不是私相授受，是公开见证。不是一见钟情，是一生一世。第二，离开见证就没有盟约。离开盟约就没有爱情。离开教会就没有见证。离开上帝就没有婚姻。第三，谈恋爱却没打算结婚的人，其实今天不是你们的节日。愿嫁娶为妙，愿安素守常，愿男耕女织，愿神恩无量。——王怡牧师&lt;/p>
&lt;p>        过去的两周，华裔基督徒林书豪成为整个世界篮坛的焦点话题，他所在的纽约尼克斯球队在NBA赛场五连胜后，林书豪更新了自己的Twitter，“五连胜，这支球队如此的无私和勇敢，很喜欢和他们一起打球。神是信实的！据报道，每场比赛后，不管结果如何，林书豪必将荣耀归于上帝。“不是我强大，是上帝帮助了我，他使我内心强大，是他掌控着我，我只是将所有荣耀归给神。” ——摘自网络&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>教理问答连载之一</title><link>/2012/02/15/%E6%95%99%E7%90%86%E9%97%AE%E7%AD%94%E8%BF%9E%E8%BD%BD%E4%B9%8B%E4%B8%80/</link><pubDate>Wed, 15 Feb 2012 13:06:29 +0000</pubDate><guid>/2012/02/15/%E6%95%99%E7%90%86%E9%97%AE%E7%AD%94%E8%BF%9E%E8%BD%BD%E4%B9%8B%E4%B8%80/</guid><description>&lt;p>       世上只有唯一的安慰。我们所依靠的所有其它东西，如健康，快乐的生活，金钱，朋友，亲属，有一天都会失去。我们知道这唯一的安慰吗？我们可以借着下列问题更好地了解答案。&lt;/p>
&lt;p>**       问：我生与死的唯一安慰是什么？**&lt;/p>
&lt;p>**       答：** 在生和死两者之中，我的身体、灵魂_（罗__14:8__）&lt;em>都不属于我自己&lt;/em>（林前_ &lt;em>6:19&lt;/em>_）&lt;em>，乃是属于我信实的救主耶稣基督&lt;/em>（林前__3:23__；提__2:14__）&lt;em>，他用宝血完全涂抹了我一切的罪恶&lt;/em>（彼前__1:18,19__；约一__1:7__，&lt;strong>2:2,12&lt;/strong>）&lt;em>，并且救赎我脱离魔鬼一切的权势&lt;/em>（来_ &lt;em>2:14&lt;/em>_；约一__3:8__；约__8:34-36__）&lt;em>；他保守我&lt;/em>（约__6:39__，&lt;strong>10:28&lt;/strong>；帖后__3:3__，彼前__1:5__）&lt;em>，若非天父允许，我的头发一根也不能掉下&lt;/em>（可__10:30__；路__21:18__）&lt;em>；他又叫万事互相效力，使我得救&lt;/em>（罗__8:28__）&lt;em>。因为我属基督，他借着圣灵使我确实知道有永生&lt;/em>（林后__1:22__；&lt;strong>5:5&lt;/strong>），弗__1:14__，罗__8:16__）&lt;em>，也使我从此以后甘心乐意为他而活&lt;/em>（罗__8:14__，约一__3:3__）_。&lt;/p>
&lt;p>       在《诗篇》九十首10节中，我们读到：“我们一生的年日……其中所矜夸的不过是劳苦愁烦”。这句话的意思是，我们一生最好的年华中也有劳苦和愁烦。这是因为我们都堕落犯罪（创3）。在人堕落前，万物都是美好的。如果人不曾犯罪，万物都会保持这种美好的状态。在劳苦愁烦中，我们需要安慰。安慰的意思是用好的东西来抵抗愁烦，甚至胜过愁烦。“安慰”的意思比“慰藉”要广：它还意味着“活力”和“活下去的勇气”。我们一生都需要这种安慰，死时也不例外。&lt;/p>
&lt;p>       基督徒会这样回答：“我不再属于自己，而属于我信实的救主耶稣基督。作为犯罪的亚当的后裔，我曾属于撒旦，它只希望我毁灭。我的里面住着罪，我向它屈服，必 须遭受正义的惩罚。但基督将我从囚禁中买赎出来，给我自由。为了这个目的，他放弃了他所有的一切，甚至他的生命，更死在骷髅山上，在那里洒尽了他的宝血。”&lt;/p>
&lt;p>       “不仅救赎了我，象赎买一位奴隶，而且给了我真正的自由。我在撒旦和罪那里受千重束缚，根本不可能救自己，是他释放了我。我永远不再会 完全滑跌回魔鬼的权势之下。如今，我是神的儿女。因为基督救赎了我，我有了一位在天上的父，只要我活着，他就照看我。我所遭遇的一切事都为了我的益处互相效力。甚至死对我来说，也只是一道通往天国的大门。圣灵总在我心里给我这样的确信。”&lt;/p>
&lt;p>       “圣灵使我为这一切感恩。我渴望借甘心乐意为神而活，事奉他，来表现这种感激。这就是我所称的天国的极乐！”&lt;/p>
&lt;p>       世上只有唯一的安慰。我们所依靠的所有其它东西，如健康，快乐的生活，金钱，朋友，亲属，有一天都会失去。我们知道这个安慰吗？我们可以借着下列问题更好地了解答案。&lt;/p>
&lt;p>**       问：为了让我在这种安慰中快乐地生或死，有多少事情是我必须知道的呢？**&lt;/p>
&lt;p>**       答：**有三件事我们应当知道_（可__11:28-30__；弗__5:8__）&lt;em>：第一，我的罪恶和愁苦有多大&lt;/em>（约__9__：&lt;strong>41&lt;/strong>；可__9:12__；罗__3:10__，约一__1:9,10__）&lt;em>。第二，我当怎样从自己一切罪恶和愁苦中得到释放&lt;/em>（约__17:3__；徒__4:12__；&lt;strong>10:43&lt;/strong>）&lt;em>。第三，我当如何为这样的拯救感谢上帝&lt;/em>（弗__5:10__；诗__50:14__；可__5:16__；彼前__2:12__；罗__6:13__；提后__2:15__）_。&lt;/p>
&lt;p>       在《诗篇》15首15节中，我们看到主说：“并要在患难之日求告我，我必搭救你，你也要荣耀我。”在这节经文里我们可以读到愁苦，拯救和感恩。&lt;/p>
&lt;p>       在第一个问题的答案中，我们看到基督徒是多么幸运。现在，对每一个人都很重要的第二个问题临到我们：“我怎样才能与这种安慰有分？我怎样才能得到快乐的，不朽的生命？这种生命与神和好，为他的荣耀而活。我怎样才能死得快乐，死时能想到：当我醒来时，等待我的是光辉灿烂的前程？我怎样才能说：这是我的安慰？我必须知道什么事？然后还有什么重要的事我必须知道？”&lt;/p>
&lt;p>       要了解一个词在《圣经》里的含义，必须通过亲身经历。亲身经历一件事和仅仅听过或读过它有着天壤之别，甚至可以说是生与死之间的区别。这个答案是使徒保罗所写的《罗马书》的概略。在这个答案中，我们需要注意三件事：愁苦，拯救和感恩。&lt;/p>
&lt;p>**       第一件事：愁苦的教义。**保罗教导我们一个罪人的处境是多么险恶，因为他实在太罪孽深重了。罪的结果是愁苦。“愁苦”一词意指处于被驱逐之境，与神隔绝。如果人这样死了，他就会永远沉落在地狱里。他不可能将自己从这种愁苦中拯救出来。&lt;/p>
&lt;p>       这种愁苦包括些什么呢？它包括了三样东西：1）罪：罪是人与神隔绝的祸首。2）在罪中的无能：人生来不能使自己脱离罪，只要他不拥有一颗新心，罪就是他的主人。 3）审判：神惩罚罪。这种惩罚是我们应得的报应。&lt;/p>
&lt;p>**       第二件事：拯救的教义。**只有基督能拯救我们，深知自己罪孽愁苦的罪人会认识到他是救主。&lt;/p>
&lt;p>**       第三件事：感恩的教义**。当人被基督从罪恶和愁苦中拯救出来时，他就充满了喜乐。这种喜乐使他对神感恩，因为向神他亏欠了一切。&lt;/p>
&lt;p>       信徒是依次经历这三件事，就象一列火车经过三个车站吗？不是的。但是，神确实先让罪人看见自己的罪和愁苦，以此将他引向救主。&lt;/p>
&lt;p>       没有经历愁苦，我们夸口基督就是空洞的。基督说：“康健的人用不着医生，有病的人才用得着”&lt;em>（太__9:12__）&lt;/em>。信徒认识到基督是他的救主以后，余生对自己，神和基督的了解会不断加深，对愁苦，拯救和感恩的认识会不断增长。这也是圣灵持续的工作。一个真信徒的生命特征是与罪，撒旦和住在他心里的罪恶的情欲不断地搏斗，并通过这挣扎在信心中站稳。&lt;/p>
&lt;p>       使徒保罗在《罗马书》七章24，25节中说：“我真是苦啊！谁能救我脱离这取死的身体呢？感谢神，靠着我们的主耶稣基督就能脱离了。”&lt;/p>
&lt;p>**       问：我从何处知道我的愁苦呢？**&lt;/p>
&lt;p>**       答：**从神的律法_（罗__3:20__）_。&lt;/p>
&lt;p>       愁苦究竟是什么？它是指我们处于一种完全不幸或极端不快乐的境况。我们可以举出许多例子来：战争，饥饿，争斗，失业，毒瘾，无家可归，贫困，疾病和死亡。在这个世界上有太多的烦恼，痛苦和不幸。所有这些愁苦都是罪的恶果。但真正的愁苦影响更为深远。我们可以在《创世记》第三章读到：我们没有神。因为人的堕落，我们在这个世上没有神。所有愁苦都源于罪，就是远离神。我们失去了神的恩慈良善，他的震怒降临在我们身上。堕落以后，人就受到神的咒诅。在《罗马书》 第三章9-20节我们能读到我们的愁苦到底有多深。&lt;/p>
&lt;p>       大多数时间我们感受不到这种愁苦。我们常常并不难过，而是快乐地生活。因此，我们不禁要问：“你从何处知道你的愁苦呢？”答案是：“从神的律法”。这是从《圣经》得来的答案。在《罗马书》第三章20节我们读到：“因为律法本是叫人知罪。”我们不是从报纸上，而是从神的律法中得知自己的愁苦境况。在《罗马书》第七章7节中，保罗说，若非因律法，他就不知罪。律法是生活的准则。我们的创造主神赐给我们十条诫命_（出埃及记__20:1-17__，申命记__5:6-21__）_。我们可以把律法比作一面镜子。从镜子里我们可以看到自己是什么样子。神的律法就是这样一面镜子，圣灵藉神的律法让我们看见我们的处境何等悲惨。我们永远也不能按照律法生活。我越了解神要我怎么活，就越感到我是多么的罪孽深重。于是我会问：“那是我吗？我真的这么堕落吗？”&lt;/p>
&lt;p>**       问：神的律法对我们有什么要求？**&lt;/p>
&lt;p>**       答：**基督已在《马太福音》廿二章37-40节总括的教训了我们：“你要尽心，尽性，尽意，尽力爱主你的神。这是诫命中的第一，且是最大的。其次也相仿，就是要爱人如己。这两条诫命，是律法和先知一切道理的总纲”&lt;em>（申__6:5__；利__19:18__；太__12:30__；路__10:27__）&lt;/em>。&lt;/p>
&lt;p>       我们已经学习到，我们从神的律法中可以得知自己的愁苦境况。律法对我们有什么要求呢？爱！对神和对人完全的爱。这是神的律法的总结。&lt;/p>
&lt;p>       爱神是神的律法中第一条也是最重要的一条，就是要我们从心底爱他。我们必须在所作，所愿，所想的一切事上爱神。在他的律法里，神对我们的要求多过外在的行动。我们为什么要作某事，怎样作某事，都非常重要。神要求我们全心事奉他。主耶稣在《马太福音》就是这样吩咐的。他不是第一个这样说的，而只是重复了摩西在《申命记》第六章5节里说过的：“你要尽心，尽性，尽力爱耶和华你的神。”&lt;/p>
&lt;p>       其次，我们必须爱人如己。这里所说的人，是指所有的人，尤其是那些我们每天打交道的人，包括我们所有的仇敌。好撒马利亚人就是一个很好的榜样_（路__10:25-27__）_。作为神的创造物，每一个人都爱他自己。爱自己意味着抗拒危害，寻求益处。我们对待别人也应如此，应该爱人如己。一句话，神的律法要求我们爱神超过一切，并爱人如己。&lt;/p>
&lt;p>**       问：我能完全遵守这诫命吗？**&lt;/p>
&lt;p>**       答：**不能_（罗__3:10,20,23__；约一__1:8,10__）&lt;em>；因为我们的本性是倾向于憎恨神和邻舍的&lt;/em>（罗__8:7__；弗__2:3__；提__3:3__；创__6:5__，&lt;strong>8:21&lt;/strong>；耶__17:9__；罗__7:23__）_。&lt;/p>
&lt;p>       这样我们必须从神的律法中了解我们的愁苦。这律法要求我们爱神爱人。我们能作到吗？我们能行出神在律法中要求我们作的一切，能爱神超过一切并爱人如己吗？神要求完美，而不会满足于任何次等的东西。因为他是神，本身就完美良善。他决不能容忍邪恶，丝毫都不能容忍，因为他把我们创造得完美。&lt;/p>
&lt;p>       我能完全地遵行这些律法吗？我若是诚实地回答，就只能是：“不能！”其实，只有圣灵在人心里作工，一个人才能老老实实地作答。若凭己意，我们会以为自己能遵守这律法。我们通常自满自得。&lt;/p>
&lt;p>       我们不能完全遵守神的律法。为什么不能呢？因为从本性上来说我们憎恨神憎恨人，这就是我们的愁苦！“本性”的意思是天生的；“倾向于”的意思是我们不能也不愿不这样作。我们生来就憎恨神憎恨人：“常存恶毒嫉妒的心，是可恨的，又是彼此相恨”&lt;em>（提__3:3__）&lt;/em>。&lt;/p>
&lt;p>       可庆幸的是，神常约束这种憎恨和邪恶。如果我们不憎恨不邪恶，我们就不快乐；但神保守我们离开邪恶。在这个世上，任何美善的事都是出于神。&lt;/p>
&lt;p align="right">
（《海德堡教理问答》节选，连载之一）
&lt;/p></description></item><item><title>北京守望教会2月5日户外敬拜通报</title><link>/2012/02/15/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A2%E6%9C%885%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5/</link><pubDate>Wed, 15 Feb 2012 13:04:58 +0000</pubDate><guid>/2012/02/15/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A2%E6%9C%885%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5/</guid><description>&lt;p align="center">
&lt;strong>北京守望教会&lt;/strong>&lt;strong>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p align="center">
&lt;strong>2&lt;/strong>&lt;strong>月&lt;/strong>&lt;strong>5&lt;/strong>&lt;strong>日户外敬拜通报&lt;/strong>&lt;strong>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p>各位亲爱的弟兄姊妹：&lt;/p>
&lt;p>主内平安！本主日是春节之后的第二个户外主日，新一年的工作和生活随着春节假期的结束在平静中开始了，我们的户外主日敬拜也在新的一年中平静地延续着。&lt;/p>
&lt;p>据我们统计，这个主日至少有14位弟兄姊妹在平台前或在去平台敬拜的路上被带走。除2位弟兄在路上被释放外，其余12位弟兄姊妹中的4位被送往中关村大街派出所，8位分别被送往各自所在片区的7个派出所。截止到2月5日晚22点，分在各片区的8位弟兄姊妹陆续被释放回家；其余4位弟兄姊妹仍然被关在中关村大街派出所，直到次日（2月6日）早晨9点左右这4位弟兄姊妹才被释放。&lt;/p>
&lt;p>尽管在这新一阶段的户外敬拜中，我们继续经历着很多的挑战和压力，但当我们仰望那坐在天上的主的时候，我们就知道凡事都掌握在他的手中，他在天上垂看他的子民和这个世代；他也必定加添给我们够用的恩典来度过我们这段艰难时日。我们也要恳切祷告，祈求神在这艰难试炼的日子中，保守我们的心常在盼望和平安中等候他的作为，因“凡等候你的必不羞愧”（诗25:3）。&lt;/p>
&lt;p>愿我们主耶稣基督的恩惠和平安、天父上帝的慈爱和怜悯、圣灵保惠师的感动、更新与引导，常与每一位守望教会的弟兄姊妹以及各处挂念守望教会并为守望教会祷告的弟兄姊妹同在！阿们！&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p align="center">
                      北京守望教会
&lt;/p>
&lt;p align="center">
                          2012年2月7日
&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>北京守望教会2月12日户外敬拜通报</title><link>/2012/02/15/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A2%E6%9C%8812%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5/</link><pubDate>Wed, 15 Feb 2012 13:03:38 +0000</pubDate><guid>/2012/02/15/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A2%E6%9C%8812%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5/</guid><description>&lt;p align="center">
&lt;strong>北京守望教会&lt;/strong>&lt;strong>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p align="center">
&lt;strong>2&lt;/strong>&lt;strong>月&lt;/strong>&lt;strong>12&lt;/strong>&lt;strong>日户外敬拜通报&lt;/strong>&lt;strong>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p>各位亲爱的弟兄姊妹：&lt;/p>
&lt;p>主内平安！本主日是今年的第七个主日，新年守望教会的户外主日敬拜已经有一段时间，弟兄姊妹依然靠着神所赐的信心和盼望来敬拜他。&lt;/p>
&lt;p>据我们统计，这个主日至少有15位弟兄姊妹在平台上或平台附近被带走。除4位弟兄姊妹在路上被释放外，其余11位弟兄姊妹分别被送往三个派出所。截止到当天下午6点半时，已有10位弟兄姊妹被释放回家；到晚上7点多时，最后一位姊妹被释放回家。&lt;/p>
&lt;p>在这新的一年的开始阶段，我们怀着在主里面的盼望和喜乐来跟随主的脚步。我们虽在艰难中，但是仍要因神在我们生命当中恩典的作为和保守而赞美他。神将我们放在这样的环境中，乃是要让我们学会因看到天上的荣耀就不被现实环境所胜过，相反，我们“虽然没有见过他，却是爱他。如今虽不得看见，却因信他就有说不出来、满有荣光的大喜乐”（彼前一8）。求神继续以他的能力和喜乐充满我们、带领我们。&lt;/p>
&lt;p>愿我们主耶稣基督的恩惠和平安、天父上帝的慈爱和怜悯、圣灵保惠师的感动、更新与引导，常与每一位守望教会的弟兄姊妹以及各处挂念守望教会并为守望教会祷告的弟兄姊妹同在！阿们！&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p align="center">
                      北京守望教会
&lt;/p>
&lt;p align="center">
                           2012年2月14日
&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item></channel></rss>