<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>《＠守望》第62期——小组•家（二） on 北京守望教会</title><link>/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%AC%AC62%E6%9C%9F%E5%B0%8F%E7%BB%84%E5%AE%B6%E4%BA%8C/</link><description>Recent content in 《＠守望》第62期——小组•家（二） on 北京守望教会</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Fri, 07 Mar 2014 08:05:28 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%AC%AC62%E6%9C%9F%E5%B0%8F%E7%BB%84%E5%AE%B6%E4%BA%8C/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>《＠守望》第62期——小组•家（二）</title><link>/2014/03/07/%E3%80%8A%E5%AE%88%E6%9C%9B%E3%80%8B%E7%AC%AC62%E6%9C%9F-%E5%B0%8F%E7%BB%84%E2%80%A2%E5%AE%B6%EF%BC%88%E4%BA%8C%EF%BC%89/</link><pubDate>Fri, 07 Mar 2014 08:05:28 +0000</pubDate><guid>/2014/03/07/%E3%80%8A%E5%AE%88%E6%9C%9B%E3%80%8B%E7%AC%AC62%E6%9C%9F-%E5%B0%8F%E7%BB%84%E2%80%A2%E5%AE%B6%EF%BC%88%E4%BA%8C%EF%BC%89/</guid><description>&lt;p>&lt;strong>简讯：&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>1、2月16日，本主日有39位弟兄姊妹因参加户外敬拜被扣留，其中包括周六半夜被从住所带到派出所一直关到主日上午的两位弟兄。部分弟兄姊妹不久被释放，其余的被带到西三旗、上庄、永丰、西北旺、马连洼等五个派出所。截止17点30分，所有被扣留的弟兄姊妹都自由了。&lt;/p>
&lt;p>2、2月23日，本主日有33位弟兄姊妹因参加户外敬拜被扣留，其中包括周五晚上被带到宾馆看管的那位姊妹。部分弟兄姊妹不久被释放，其余的分别被带到上地、上庄、马连洼、西三旗等四个派出所。截止下午17点15分，所有被扣留的弟兄姊妹都自由了。&lt;/p>
&lt;p>3、3月2日，本主日有31位弟兄姊妹因参加户外敬拜被扣留，其中包括周六被带到宾馆看管的一位老姊妹。部分弟兄姊妹不久被释放，其余的分别被带到中关村、苏家坨、温泉、豆各庄等四个派出所看管。截止下午19点40分，所有被扣留的弟兄姊妹都自由了。&lt;/p>
&lt;p>4、3月1日，守望教会爸爸小组举行第一次线下聚会。爸爸小组以“学习成为合神心意的家庭领袖”为目标，借分享贴近实际的专题内容，彼此扶持活出真理。小组每月一次，聚会形式包括唱诗、祷告、专题分享、运动等。小组下次聚会时间是3月29日（周六上午），负责人袁灵传道。&lt;/p>
&lt;p>5、韩征/徐红夫妇于3月6日喜得一女。&lt;/p>
&lt;p>6、下一期（63期）《＠守望》的主题是“户外三周年”，在户外三周年来临之际，欢迎弟兄姊妹们投稿，分享在这特殊的三年时间里经历的恩典。投稿信箱：shwchurch3+ej＠gmail.com，截稿日期4月1日。&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>&lt;strong>热点关注&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2014/03/07/%e4%b8%8e%e4%b8%8a%e5%b8%9d%e5%92%8c%e5%a5%bd%e5%90%a7-%e6%98%86%e6%98%8e%e7%81%ab%e8%bd%a6%e7%ab%99%e6%9d%80%e6%88%ae%e4%ba%8b%e4%bb%b6%e7%9a%84%e6%80%9d%e8%80%83/" >与上帝和好吧——昆明火车站杀戮事件的思考/孙毅长老&lt;/a>&lt;br>
作为耶稣基督的门徒，我们特别意识到，在当今中国社会各种利益群体矛盾日益激化，暴力事件不断增加的情况下，我们作为和平之子的角色是何等的重要。&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>&lt;strong>敎牧书信&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2014/03/07/%e6%88%91%e4%bb%ac%e5%9c%a8%e5%a4%a9%e4%b8%8a%e7%9a%84%e7%88%b6-2014%e5%b9%b41%e6%9c%8829%e6%97%a5%e7%a5%b7%e5%91%8a%e4%bc%9a%e5%88%86%e4%ba%ab%e6%99%93%e5%b3%b0%e7%89%a7%e5%b8%88/" >我们在天上的父——2014年1月29日祷告会分享/晓峰牧师&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>这是祷告的基本次序，父神作为三位一体当中发出一切旨意的那一位，美善恩典都是从他而出，透过子他显明出自己，透过灵他施行他的作为，因此向他祷告是合宜的。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2014/03/07/%e8%88%8d%e5%b7%b1-2014%e5%b9%b43%e6%9c%88%e5%9c%a3%e9%a4%90%e8%81%9a%e4%bc%9a%e5%88%86%e4%ba%ab%e6%96%87%e8%a2%81%e7%81%b5-%e4%bc%a0%e9%81%93/" >舍己——2014年3月圣餐聚会分享/袁灵 传道&lt;/a>&lt;br>
如果中国真是一艘即将沉没的泰坦尼克号，那么谁先上有限的救生艇就是基督徒需要面对的问题。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2014/03/07/%e6%9c%89%e9%97%ae%e5%bf%85%e7%ad%94%e7%af%87%ef%bc%9a%e9%9b%be%e9%9c%be%e5%92%8c%e6%88%91%e4%bb%ac%e4%bb%80%e4%b9%88%e5%85%b3%e7%b3%bb%ef%bc%9f/" >有问必答：雾霾和我们有什么关系？&lt;/a>&lt;br>
雾霾或者其他环境的问题都是与罪有关的，因为神起初所造的都甚好，不是环境原本如此，而是人类的罪连累了环境。就雾霾的形成而言，更与国家盲目追求经济发展直接相关，而造成这一趋势不断恶化的正是人心的贪婪。&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>**美好见证　**&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2014/03/07/%e9%80%81%e5%88%ab%e7%88%b7%e7%88%b7-%e6%96%87%e5%86%a0%e8%be%89/" >送别爷爷/冠辉&lt;/a>&lt;br>
爷爷在除夕凌晨，歇了一生的劳苦，安息在主耶稣的怀中，享年91岁。他是在人生最后的旅程中，转离多年膜拜的偶像，归向了独一的真神。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2014/03/07/%e7%88%b1%e5%92%8c%e6%81%a9%e5%85%b8%e6%96%87%e9%92%9f%e5%85%b0/" >爱和恩典/钟兰&lt;/a>&lt;br>
亲爱的弟兄姊妹，我恢复的很好，现已可以开始可以下地走了，3月份就可以上班了。感谢主几个月的时间让我经历的这么多的爱与恩典，数也数不尽，感谢你们的各样的付出，求神记念赐福！&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>&lt;strong>小组·家&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2014/03/07/%e5%8c%97%e8%8b%91%e8%85%93%e7%ab%8b%e6%af%94%e5%b0%8f%e7%bb%84/" >北苑腓立比小组/小白 新明等&lt;/a>&lt;br>
北苑腓立比小组成立至今已近十年，若说腓立比小组最大的特点应该是“超稳定”。当初，小组主要是由居住在北苑家园附近的几个家庭经过祷告发起成立的。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2014/03/07/%e6%b2%99%e9%be%99%ef%bc%8c%e5%b0%b1%e6%98%af%e5%b9%b3%e5%ae%89-%e6%96%87shanyue/" >沙龙，就是平安—耶和华沙龙小组/Shanyue 等&lt;/a>&lt;br>
沙龙小组的名字是有些渊源的，2009年底我们还在华杰大厦聚会的时候，我就跟带领我信主的张鹤姊妹一起商量，我家愿意成为一个开放家庭，希望她来带领成立一个查经小组。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2014/03/07/%e5%ae%a2%e6%97%85%e7%9a%84%e5%b0%8f%e7%bb%84%ef%bc%8c%e5%a4%a9%e4%b8%8a%e7%9a%84%e5%ae%b6-%e5%a4%a7%e6%81%92%e5%b0%8f%e7%bb%84-%e6%96%87%e7%8e%89%e7%bb%8f/" >客旅的小组，天上的家——大恒小组/玉经&lt;/a>&lt;br>
我们小组都是北漂的年轻人，月薪应该是对北京工资的水平线有负值贡献，也没有什么高大上的职业，成立的4年多时间来，换过地点、换过时间，成立元老只剩下我一个。这样一个“三无”小组，它是怎么捱过来的呢？&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2014/03/07/%e6%9c%89%e5%ae%b6%e5%b0%b1%e8%83%bd%e5%81%9c%e7%95%99-%e7%ab%8b%e6%b0%b4%e6%a1%a5%e5%b0%8f%e7%bb%84%ef%bc%88%e5%a4%96%e4%b8%89%e7%af%87%ef%bc%89-%e6%96%87laura/" >有家就能停留——立水桥小组（外三篇）/laura 等&lt;/a>&lt;br>
如今的我，总是庆幸当初做了回来的决定 。我跟朋友开玩笑，说自己正从一个厌倦漂泊的人变成一个随遇而安的人。这不是因为我不再需要家，而是因为我找到了另外一个家。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2014/03/07/%e6%88%91%e5%bf%83%e7%9b%ae%e4%b8%ad%e7%9a%84%e6%9b%99%e5%85%89%e5%b0%8f%e7%bb%84-%e6%96%87%e5%bc%a0%e5%8b%87/" >我心目中的曙光小组/张勇&lt;/a>&lt;br>
曙光小组是2008年初，由恩平师母发起并带领的一个查经小组，原先是个姊妹小组，但随着周新民弟兄的毅然加入和我的赖着不走，逐步变成了一个以夫妻为主体的小组。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2014/03/07/%e9%9b%85%e6%96%a4%e5%b0%8f%e7%bb%84-%e6%96%87%e5%bb%ba%e5%8d%8e/" >雅斤小组/建华&lt;/a>&lt;br>
小组一直以来没有名字，属无名小组，偶有问之，冠以组长之名。后来，觉得还是有个名字更好，因为小组一直在教会聚会，取了圣殿之中两根柱子里的一根：雅斤，乃神建立的意思。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2014/03/07/%e6%9c%9b%e4%ba%ac%e5%b0%8f%e7%bb%84%e3%80%80%e3%80%80%e6%96%87%e8%96%9b%e4%b9%90/" >望京小组/薛乐&lt;/a>&lt;br>
时光荏苒，来到望京小组已然小十个年头了，从组员到组长，哭过、笑过、担心过、无力过、但更多的是收获，其中包含了小组肢体的接纳和担待。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2014/03/07/%e7%a5%9e%e6%89%80%e7%88%b1%e7%9a%84%e6%9d%8f%e8%8a%b1%e4%b8%80%e7%bb%84%e3%80%80%e3%80%80%e6%96%87%e8%89%b3%e9%9c%9e/" >神所爱的杏花一组/Mercy&lt;/a>&lt;br>
在这个小组可以看到各个生命阶段的喜怒哀乐哈。我们有和和睦睦欢笑的时光，也有敞开吵架的拌嘴，这里就是一个大家庭里的弟兄姊妹们。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2014/03/07/%e5%bc%9f%e5%85%84%e5%a7%8a%e5%a6%b9%e5%9d%9a%e5%bc%ba%e7%9a%84%e7%88%b1-%e7%ba%aa%e5%bf%b5%e6%88%91%e5%9c%a8%e9%80%9a%e5%b7%9e%e4%ba%8c%e7%bb%84%e7%9a%84%e8%bf%99%e4%b8%89%e5%b9%b4/" >弟兄姊妹坚强的爱——纪念我在通州二组的这三年/刘琳&lt;/a>&lt;br>
弟兄姊妹就好像一根一根接在葡萄树上的枝子，她们透过一句句话，一个个笑容，一件件事情把基督的爱传递给我。又想，在这个世界上我都能品尝到如此甘甜美好的爱，到与主相见的时候，那种喜乐幸福又是何等强烈呢！&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2014/03/07/%e5%9c%a8%e5%a6%88%e5%a6%88%e5%9b%a2%e5%a5%91%e4%b8%ad%e5%ae%8c%e6%88%90%e8%a7%92%e8%89%b2%e8%bd%ac%e6%8d%a2-%e6%96%87%e5%9b%9b%e8%90%8d/" >在妈妈团契中完成角色转换/四萍&lt;/a>&lt;br>
姐妹们带着对弟兄的不满而来怀着感恩而去，因为在小组学习中让我们看到的是自己的不足，在做妻子做母亲方面有太多的亏欠；也在学习中让我们看到我们的弟兄是何等的宝贵。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2014/03/07/%e9%a6%99%e6%9f%8f%e5%b8%b8%e9%9d%92%e4%ba%a6%e9%95%bf%e9%9d%92-%e6%96%87%e7%bd%97%e5%a7%8a%e5%a6%b9/" >“香柏”常青亦长青/罗姊妹&lt;/a>&lt;br>
守望教会香柏团契正是取了香柏树的内涵而组建的。正如诗篇92：12“义人要发旺如棕树，生长如黎巴嫩的香柏树。”香柏团契是老中结合的团契。&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>&lt;strong>户外敬拜&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2014/03/07/%e6%88%b7%e5%a4%96%e9%9a%8f%e7%ac%94%e4%b8%a4%e5%88%99-%e6%96%87%e8%83%a1%e5%a7%8a%e5%a6%b9/" >户外随笔两则/胡姊妹&lt;/a>&lt;br>
在这之前，当我得知82岁的李姊妹，还有至今没有谋面的张姊妹多次去平台，我内心并非平静如水、处之泰然。李姐的年龄比我大（我身体健康欠佳，可李姐曾经患过更严重的病）。她能去，我是否也应去？&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>&lt;strong>祷告分享&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2014/03/07/%e5%8c%97%e4%ba%ac%e5%ae%88%e6%9c%9b%e6%95%99%e4%bc%9a%e5%ae%88%e6%9c%9b%e7%a5%b7%e5%91%8a%e9%a2%98%e7%9b%ae%ef%bc%882014%e5%b9%b43%e6%9c%88%ef%bc%89/" >守望教会2014年3月祷告题目&lt;/a>&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>&lt;strong>主日讲章&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2014/02/14/%e8%bf%99%e6%ad%a3%e6%98%af%e3%80%80%e7%a5%9e%e5%85%ac%e4%b9%89%e5%88%a4%e6%96%ad%e7%9a%84%e6%98%8e%e8%af%81-2014%e5%b9%b42%e6%9c%8816%e6%97%a5%e4%b8%bb%e6%97%a5%e8%ae%b2%e7%ab%a0/" >这正是神公义判断的明证——2014年2月16日主日讲章/ 小白牧师&lt;/a>&lt;br>
&lt;a class="link" href="/2014/02/22/%e5%9d%9a%e5%ae%88%e7%9c%9f%e9%81%93-2014%e5%b9%b42%e6%9c%8823%e6%97%a5%e4%b8%bb%e6%97%a5%e8%ae%b2%e7%ab%a0%e8%a2%81%e7%81%b5%e4%bc%a0%e9%81%93/" >坚守真道——2014年2月23日主日讲章/ 袁灵传道&lt;/a>&lt;br>
&lt;a class="link" href="/2014/02/28/%e6%84%bf%e4%b8%bb%e5%bc%95%e5%af%bc%e4%bd%a0%e4%bb%ac%e7%9a%84%e5%bf%83-2014%e5%b9%b43%e6%9c%882%e6%97%a5%e4%b8%bb%e6%97%a5%e8%ae%b2%e7%ab%a0%e6%99%93%e5%b3%b0%e7%89%a7%e5%b8%88/" >愿主引导你们的心——2014年3月2日主日讲章/ 晓峰牧师&lt;/a>&lt;br>
&lt;a class="link" href="/2014/03/09/%e6%89%bf%e5%8f%97%e9%82%a3%e5%9c%b0%e4%b8%ba%e4%b8%9a-2014%e5%b9%b43%e6%9c%889%e6%97%a5%e4%b8%bb%e6%97%a5%e8%ae%b2%e7%ab%a0%e5%a4%a9%e6%98%8e%e7%89%a7%e5%b8%88/" >承受那地为业——2014年3月9日主日讲章/ 天明牧师&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2014/02/28/%e6%84%bf%e4%b8%bb%e5%bc%95%e5%af%bc%e4%bd%a0%e4%bb%ac%e7%9a%84%e5%bf%83-2014%e5%b9%b43%e6%9c%882%e6%97%a5%e4%b8%bb%e6%97%a5%e8%ae%b2%e7%ab%a0%e6%99%93%e5%b3%b0%e7%89%a7%e5%b8%88/" > &lt;/a>&lt;/p></description></item><item><title>北京守望教会守望祷告题目（2014年3月）</title><link>/2014/03/07/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%A5%B7%E5%91%8A%E9%A2%98%E7%9B%AE%EF%BC%882014%E5%B9%B43%E6%9C%88%EF%BC%89/</link><pubDate>Fri, 07 Mar 2014 07:58:36 +0000</pubDate><guid>/2014/03/07/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%A5%B7%E5%91%8A%E9%A2%98%E7%9B%AE%EF%BC%882014%E5%B9%B43%E6%9C%88%EF%BC%89/</guid><description>&lt;p>“你当刚强壮胆，因为你必使这百姓承受那地为业，就是我向他们列祖起誓应许赐给他们的地。只要刚强，大大壮胆，谨守遵行我仆人摩西所吩咐你的一切律法，不可偏离左右，使你无论往哪里去，都可以顺利。”（约书亚记 1:6-7）&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>祷告题目一：为教会治委会及教会前面的道路祷告&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>经上记着说：“你当刚强壮胆，因为你必使这百姓承受那地为业，就是我向他们列祖起誓应许赐给他们的地。只要刚强，大大壮胆，谨守遵行我仆人摩西所吩咐你的一切律法，不可偏离左右，使你无论往哪里去，都可以顺利。”（约书亚记 1:6-7）&lt;/p>
&lt;p>天父，我们为教会治委会的四位牧师长老向主献上感恩，感谢主保守他们的心刚强，不至惧怕，感谢你一直与他们的同在。我们继续为他们的生命祷告，恳求主的话语常常引导他们，光照他们，使他们的生命常在溪水边，按时候“结果子，叶子也不枯干”，凡他们所做的尽都顺利。求主时常抓住他们的心，圣灵常常充沛地浇灌他们，使他们背负十架的时候，有信心和属天的盼望；并且在你带领教会前行的路上，以你的道和圣灵带领他们，不偏离你的带领；当教会遇到难以决策的问题时，恳求圣灵对他们说话，回应他们的祷告呼求。求主继续恩待他们的家人（妻子、老人、孩子），常有平安！&lt;/p>
&lt;p>天父，为教会在你带领的道路上继续前行祷告，并且我们守望众儿女所期盼已久新堂，愿主主赏赐给我们。&lt;/p>
&lt;p>我们相信：你必使我们承受那地为业！&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>祷告题目二：为到平台参加户外敬拜的弟兄姊妹及其家人祷告&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>经上记着说：“我岂没有吩咐你吗？你当刚强壮胆，不要惧怕，也不要惊惶；因为你论往哪里去，耶和华你的神必与你同在。”（书 1:9）&lt;/p>
&lt;p>天父，我们继续为去平台参加户外敬拜的弟兄姊妹献上感恩，藉着他们继续不断地表达教会当持守的信仰立场，愿主保守他们每一次到平台的户外敬拜；因着你的保守，每次平台的户外敬拜成为我们宝贵的属灵经历，也因着你的带领，每次户外敬拜，都成为我们生命的祝福。&lt;/p>
&lt;p>恳求天父继续吸引我们的心，朝着神带领教会的道路上个能够同心前进。恳求天父，赐下够用的恩典使我们能持守你为教会量好的地界。恳求天父，带领每个守望儿女参与这场属灵的争战，让我们或到平台敬拜，或陪伴，或以祷告支持，一同参与。让我们的教会作为一个整体，在这场争战中每个人都有参与。&lt;/p>
&lt;p>继续为我们的家人祷告，恳求天父看顾保守，在家人遇到有关部门的搅扰的时候，他们仍有和儿女们美好的沟通，并在此过程中看见神的作为，愿意倾听儿女的分享，并同得福音的好处！&lt;/p>
&lt;p>我们相信：无论我们往哪里去，耶和华我们的神必与我们同在！&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>祷告题目三：为教会的牧养、栽培和福音的拓展祷告&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>经上记着说：我实实在在地告诉你们，我所作的事，信我的人也要作；并且要作比这更大的事，因为我往父那里去。你们奉我的名无论求什么，我必成就，叫父因儿子得荣耀。你们若奉我的名求什么，我必成就。（约 14:12-14）&lt;/p>
&lt;p>天父，我们恳求您继续恩待你的仆人，带领教会的教牧同工们与主同行。也恳求主恩待每个牧养小组的带领人，每日赐给他们所需的属灵粮食，每日赏给他们够用的恩典，无论他们在何处何时分享主的信息， 圣灵大大浇灌他们，靠着圣灵的大能，按着正意分解神的道。求主保守祝福教会今年的牧养事工和教导事工，透过定期的门徒培训、各类课程，讲座和小组查经，使众儿女的属灵生命在真理上大得长进。&lt;/p>
&lt;p>天父，恳求你给每个守望儿女谨守遵行你话语的心，昼夜思想主的话语，在一切所行的事上认定你。每日有固定的灵修时间，每日有和主单独亲近的祷告时间，每日规律的内在生活，好使我们外在的行为得蒙神的称赞。&lt;/p>
&lt;p>天父，恳求主使用你的每个儿女，带着对灵魂的负担，常常能和他人分享福音。求主保守教会的团契、小组在今年各种传福音的活动平安顺利，并求主预备多人的心，好使福音的种子落在好土中，在福音所到之处都有灵魂归主。&lt;/p>
&lt;p>我们相信：流泪撒种的，必欢呼收割。那带种流泪出去的，必要欢欢乐乐地带禾捆回来。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>祷告题目四：为执政掌权者祷告&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>经上记着说：经上记着说：“耶和华使列国的筹算归于无有，使众民的思念无有功效。耶和华的筹算永远立定，他心中的思念万代常存。以耶和华为神的，那国是有福的！他所拣选为自己产业的，那民事有福的！”（诗 33:10-12）&lt;/p>
&lt;p>天父， 我们再一次向主献上恳求，求主的公平公义在这个国家彰显，求主开执政掌权者的眼睛，叫他们看见一国的福祉只在乎那掌管万有的主。天父，我们为这个国家献上认罪的祷告，求主饶恕这里的百姓背离你的罪，求主赦免这地的君王抵挡你的罪，求主除去这片土地上的邪恶，让真理的旗帜在中华大地上飘扬！&lt;/p>
&lt;p>天父，我们为近来全国大面积的雾霾彻底被驱散祷告，求主施恩怜悯这片土地和这土地上的百姓，叫这地的上空重新有蓝天。&lt;/p>
&lt;p>我们相信：耶和华的眼目，看顾敬畏祂的人和仰望祂慈爱的人。&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted --></description></item><item><title>户外随笔两则 文/胡姊妹</title><link>/2014/03/07/%E6%88%B7%E5%A4%96%E9%9A%8F%E7%AC%94%E4%B8%A4%E5%88%99-%E6%96%87%E8%83%A1%E5%A7%8A%E5%A6%B9/</link><pubDate>Fri, 07 Mar 2014 07:57:21 +0000</pubDate><guid>/2014/03/07/%E6%88%B7%E5%A4%96%E9%9A%8F%E7%AC%94%E4%B8%A4%E5%88%99-%E6%96%87%E8%83%A1%E5%A7%8A%E5%A6%B9/</guid><description>&lt;p>&lt;strong>一、&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>自2011年4月10日第一次户外聚会直到2014年1月12日两年多的时间，我没有再去户外敬拜，其中有种种原因，不外乎此举到底是否出于神？户外到底有什么意义？随着户外的继续，《杏花》、《网刊》登载相关的文章，我更关注的是“神学思考”、“真理讲台”栏目的内容，对于弟兄姊妹在户外过程中的经历倒并不在意。随着时间的推移，某一天，这些弟兄姊妹所受的逼迫进入我的内心，开始关注他们的经历，从《网刊》里看到他们的工作被辞、被迫搬家、被迫离京、人身受到非法恶待等，我方才醒悟：这是一场属灵的争战！然而，尽管得知弟兄姊妹在户外过程中经历那么多的恩典，一件件奇事、一个个见证，我却因看不见任何进新堂的迹象而情绪低落，灵性也因着身体一度患病而冷淡沉闷，曾经有过的“心里火热”不知去哪里了。&lt;/p>
&lt;p>两年多的时间过去了，再看《网刊》的时候，发现弟兄姊妹与警察、国保等之间的张力仍然有增无减，他们面临的逼迫依旧。我的心里开始为仍持守在属灵争战第一线的肢体们的摆上而感恩，我特别关注他们，他们被分流、被送去各个派出所、被关进笼子等，而在外陪伴的肢体们送饭、送去安慰一同等待被放出来的时间，并且把他们一一送回家。&lt;/p>
&lt;p>进入2014年一月份，某一天，我听到我八岁的孙子要跟他妈妈去平台，我的心猛然被震动了。在这之前，当我得知82岁的李姊妹，还有至今没有谋面的张姊妹多次去平台，我内心并非平静如水、处之泰然。李姐的年龄比我大（我身体健康欠佳，可李姐曾经患过更严重的病）。她能去，我是否也应去？但是祷告后并不十分畅通，我也就没有前往。&lt;/p>
&lt;p>当我听到我孙子放寒假要去平台时，再次挑起我去平台敬拜的渴慕，甚至非常强烈，心里一点拦阻也没有。在主面前祷告后，虽然没有过去那种切切寻求的心，但心里很喜乐、也很轻松，我知道主已为我开路。&lt;/p>
&lt;p>1月19日与1月26日两次主日去平台是女儿领我（孙子并没有去），一切顺利。第三次2月9日因女儿外出，我独自一人去平台。当时因认路困难没有找到之前的入口，心里非常着急。幸亏重新返回到平台正面，登一层既被警察发现，随后被带到公交车。分流时我与一年轻的姊妹一起随车同行，车越往前走越荒凉，抵达后方知是永丰派出所。警察例行公事后，剩下的时间就是等待，这期间我愁苦的是放出去后不知如何乘车回家（在认路方面我的确有困难）。&lt;/p>
&lt;p>中午时警察递进来一盒点心，说是外面的一男一女送来的。我这才知道外面有陪伴的弟兄姊妹，后来又送进午餐。那天气温比往日尤其冷，他们没有地方可呆，警察不让他们进屋，就在寒风中一棵树旁走来走去，年轻的姊妹和我拜托看管我们的保安送去纸条，请他们回去，甚至隔着玻璃门挥手让他们走。他们不肯离去直到下午三四点钟，我们出来后，他们（后来得知是许国永弟兄和张姊妹）与我们共四人离开永丰派出所。正在返回的路上，陈佑伟弟兄从北苑那里往永丰赶来接我们（因手机被警方没收，没能及时联系），当他赶到永丰时，我们四人早已离开。佑伟弟兄倒换几次地铁又换公交，那时天已渐晚，白跑了这么多路，我的心情可想而知，只有一句话送给佑伟弟兄，“主耶稣纪念你”。&lt;/p>
&lt;p>在地铁站，许弟兄、张姊妹和我们分手，剩下年轻的姊妹和我。我俩一整天都在一起，我却不知道主把我俩放在一起是为我这个害怕找不到路的人预备一个向导，原来她住的地方离我家不远，那天她先下地铁后把我送到回家的公交车上，自己又重新坐地铁回去。哦，主啊，你是何等爱你的儿女，你为我们想得那么周详，你实在是奇妙的策士，所有给我们预备的都是超过我们的所求所想，只有感恩。&lt;/p>
&lt;p>2月16日主日去平台，与四位年轻的弟兄姊妹一同被带到上庄派出所，没过多久警察送我回到我家辖区的派出所，并让郑锋小弟兄陪着我，当到达辖区的派出所后，让小弟兄离开了，把我拉进去。将近一点左右，居委会的人过来，和片警一起把我接回家。我出来后才知道郑锋小弟兄并没有回去，一直在派出所外面等着我。知道我已被送回家，他才离开。&lt;/p>
&lt;p>叙述至此先停笔，虽然以上的情景已经过去，时间仍然往前走，留给我的是主无尽的爱，弟兄姊妹在基督里是彼此连接，特别是在属灵争战中彼此相顾、无微不至的关心、呵护，付出的是那么具体、那么真实，这一切的源头，是救我们的上帝。将荣耀、颂赞、感恩归给他，直到永远。&lt;/p>
&lt;p>近三年的户外敬拜送走春夏秋冬、寒冬酷暑，面对逼迫、刁难、争战，守望仍然在持守，弟兄姊妹仍然在坚持。虽然有软弱、疲惫、灰心，当都已得主亲自的扶持、安慰、勉励而从新得力（弟兄姊妹的恩典见证不一一列举），正是“我们不至消灭，是出于耶和华诸般的慈爱，是因他的怜悯不至断绝。”下个主日我仍愿主把我带上平台，甚至坚持直到进入新堂。我在祷告中，神不断把他的话语赐给我：“这事是出于我。”“事情最终的结局强于事情的开始。”“要等候耶和华。”“当壮胆、坚固你们的心。我再说，要等候耶和华。”“他行大事不可测度，他行奇事不可胜数。”“这殿末后的荣耀必要大过从前。”&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>&lt;strong>二、“我爸爸又被警察抓去了”&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>去年有一段时间，我跟儿子的车去人民大学送孙子上主日学，放学后，佑伟弟兄和他儿子约拿搭我们车一起回家。不记得从哪一个主日起，佑伟弟兄不再每次与我们同车，一次开车前，约拿说：“我爸爸怎么没来？又被警察抓去了？”顿时，往日一同乘车的欢乐气氛荡然无存。过后，每当想起约拿的话“我爸爸又被警察抓去了？”心里说不出是酸楚或是难过。转眼间主日学孩子们放假了，我孙子和约拿一起放学同行也暂停了。&lt;/p>
&lt;p>过了不多的时间，我去平台，在朝阳的警车上与佑伟相见，这次不仅佑伟一个人，还有新明和两个孩子呢！一家四口都来平台非常喜乐！我心里想，这回不是约拿的爸爸被警察抓去，而是一家人都被抓来了，其实，若是说“抓来了”还不如“等来了”更贴切。因为来平台的来广营警官说：“等某某到了，再一起走。”后来得知某某弟兄有事未来平台，这样汽车才开动（在我看来如同等待来到的客人一般）。&lt;/p>
&lt;p>2月2日，农历正月初三，户外暂停一次，我去小白牧师家聚会。同去的大约有20多人，这一次我又碰到了佑伟、新明、约拿和小摩西。弟兄姊妹欢聚一起敬拜、唱诗、赞美、听道、祷告，彼此相识交通，还有爱宴，在神的家里真是其乐融融，心被恩感，不可言喻。&lt;/p>
&lt;p>2月9日，我在平台被分流到永丰所。约拿这次又和他爸爸、妈妈及弟弟被带上警车，我仿佛听到约拿说：“我爸爸、妈妈、我、小摩西都被警察抓去了。” 我觉得此时我心里不再是酸楚，恰恰相反，非常欢乐。哈利路亚，赞美主，主从婴孩和吃奶的口中建立能力，完全了赞美。&lt;/p>
&lt;p>仅仅八岁的约拿目睹爸爸一次又一次、甚至一家四口一次又一次被抓，这些事或许留给他稚嫩的心少许忧伤，但我相信，随着年龄的渐长，对十字架真理的理解，这些与爸爸妈妈一同被抓的经历不再是苦涩的，而是非常感恩温馨的回忆。感谢神使他们这一代人能生长在基督徒的家庭，年纪很小便有份于父母因敬畏神而遭受的逼迫中，“为义受逼迫的是有福的”。愿神赐福给约拿一家。&lt;/p>
&lt;p>（因能力有限，无法将一个孩子的心境感受写得清晰、准确。只能在主日平台所见与肢体稍有分享，因欠缺实感抱歉。） 2014.3.1&lt;/p></description></item><item><title>在妈妈团契中完成角色转换 文/四萍</title><link>/2014/03/07/%E5%9C%A8%E5%A6%88%E5%A6%88%E5%9B%A2%E5%A5%91%E4%B8%AD%E5%AE%8C%E6%88%90%E8%A7%92%E8%89%B2%E8%BD%AC%E6%8D%A2-%E6%96%87%E5%9B%9B%E8%90%8D/</link><pubDate>Fri, 07 Mar 2014 07:55:40 +0000</pubDate><guid>/2014/03/07/%E5%9C%A8%E5%A6%88%E5%A6%88%E5%9B%A2%E5%A5%91%E4%B8%AD%E5%AE%8C%E6%88%90%E8%A7%92%E8%89%B2%E8%BD%AC%E6%8D%A2-%E6%96%87%E5%9B%9B%E8%90%8D/</guid><description>&lt;p>接到约稿后我压力甚大，女儿才三岁自己又不擅长文字表达，比起教会好些年龄大的姐妹，我没有什么发言权，但这一路走来特别感恩的是能在妈妈团契中渐渐成长。现略略分享我的一些经历，盼望能让更多的姊妹参加并委身在妈妈团契中以完成神在我们身上的使命。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>准妈妈的那些日子&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>第一次接触妈妈团契是因着两包衣服。09年9月初我怀孕两个月左右，教会还在华杰大厦聚会。聚会结束后志梅给我送来两包衣服，说：“张辉师母听说咱二堂有几个姊妹怀孕，就收集了些孕妇装，给你们各取所需要吧。”本来怀孕对我就是个意外，看到那些背带裤和孕妇衫就更加意外了，“我，我的肚子将来就要穿上这些衣服，真是不敢想像。”和几个姊妹分享了衣服后我们就体会着准妈妈的那份忐忐与期盼。在这个过程中却经历了很久的焦虑，甚至当初都不敢去医院确定是否怀孕。现在想想为什么当时没去妈妈团契呢，如果当时去的话，或许会大大缩短这个焦虑的过程呢！不过也许是因为这份经历，更让我珍惜并能委身在现在的团契里。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>新妈妈的焦虑&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>次年的四月底，女儿终于出生了，比预产期推迟一周。因为我有孕期并发症，医生强烈建议剖腹生产。但我坚决要顺产，有两个姊妹陪着我，那时我是多么需要更多的祷告支持啊！看看现在的妈妈团契，若有姊妹分娩住院，大家齐心代祷，想想都觉得温暖。当时在我的坚持下虽然经历了漫长的产程，但还是平安的顺产了。神是听祷告并保守我们的神，纵然我们有时觉得很孤单无助，但他始终与我们同在。只是他借着肢体的陪伴让我们更真实的经历他。&lt;/p>
&lt;p>满月时婆婆回老家了，差十天两个月时妈妈也回老家了，我独自带女儿的第二天就状况百出，让自己觉得很狼狈。渐渐的有了一些规律后似乎开始变得稍轻松些。某一天接到王华的电话说要来探访我们，过几天她和波波如约而至，当时两位姊妹都不是太熟悉，但她们的安慰与鼓励使我更有信心独自带孩子，到后来王华要拍照时我本能的拿一块纱布挡上了胖了不少而且长了许多痘痘的脸，波波看到这个细节，温柔地跟我聊了很久。从少女到少妇到准准妈妈到产后妈妈，整个过程都是我们经历角色转换的过程，其中有成熟有喜悦也有挑战与焦虑，关键是我们要正确的看待当下的自己。哺乳的尴尬，衣橱里穿不上的衣服，以前有大把的时间可以读经祷告现在都是奢望，还有丈夫的关注点似乎从自己身上转移到宝宝身上，因为母乳而变胖是真实的，但做母亲的喜乐是无以言表的。在我成长记忆中养孩子就等同于“受累”，怎么会跟“喜乐”有联系呢？听了波波的这番话，让我对妈妈团契有了一些了解，因为波波告诉我“探访”是妈妈团契的一项事工。她们为我祷告，鼓励我坚持读经祷告，从此我就盼望自己早日参加妈妈团契。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>终于找到了“组织”&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>大约女儿半岁时，我在张辉的带领下第一次去了妈妈团契。记得当时在一姊妹家里，放眼望去都是孩子较大、面孔陌生的姐妹。由于带着孩子我不能很好的参与，到分享时才安静坐下来，我所分享的顾虑姊妹们很是理解并给予很大的鼓励。当时我觉得带孩子出门有诸多不便，也纠结过要不要再去。感谢圣灵的引导，我还是断断续续的坚持了两周一次的聚会。也就在这三年的团契聚会中让我更多的看到自己不合神心意的地方，借团契的学习，神光照我怎样做一个合神心意的妻子和母亲。&lt;/p>
&lt;p>很多人说妈妈团契是一个丈夫“控告”大会，大家聚在一起就是控告自己的弟兄如何如何不好，而我想说这只是个“前奏”，上帝赐于姐妹们伶牙俐齿不是为了控告而是为了表达自己情绪和造就别人的。姐妹们带着对弟兄的不满而来怀着感恩而去，因为在小组学习中让我们看到的是自己的不足，在做妻子、做母亲方面的亏欠；也在学习中让我们看到我们的弟兄是何等的宝贵，神的心意是要我们好好的去爱丈夫，顺服丈夫；更看到在教养子女的问题上我们常常迷失方向，把自己当成孩子的“主宰”而非“管家”。关于“夫妻关系”和“教养儿女”的书籍很多，但借着团契里一起学习分享，这些理念就更深刻的进入我们心里。虽然有时软弱觉得难以行出来，但相信当我们愿意改变时神必帮助我们。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>推荐理由&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>我要向准备要宝宝的（少妇）姊妹们推荐，盼望你早日来参加妈妈团契并委身在其中。在决定养育宝宝之前，夫妻关系的经营尤为重要，新婚夫妇在一段磨合期之后，有很好的相互了解、体谅、有效的沟通，能合理地解决冲突，在婚姻中操练爱与顺服的功课，这都是为要宝宝做充分的预备。给孩子提供再好的物质条件也比不上一个和睦有爱的家庭氛围，如果婚姻里夫妻关系是一个良性状态在宝宝出生后才会少一些冲突，相信在团契的学习、分享、代祷中你会更好的预备自己迎接未来的宝宝。&lt;/p>
&lt;p>我要向准妈妈（孕妇）们推荐，盼望你早日来参加妈妈团契并委身其中。从子宫里一个小小的胚胎到大腹便便的待产孕妇，这其中有太多的担心与纠结。要不要做各种检查、宝宝会不会健康、对生产的恐惧、宝宝出生后未知的种种事情等，趁着宝宝还在肚子里时间可以自主安排好好预备自己吧，有妈妈团契的陪伴让你经历这巨的转变时不至焦虑，在妈妈团契的分享、学习和代祷中把一切担忧都交给神，让我们一起陪伴你经历这十月怀胎，相信你在其中必更加享受神给你们这莫大的祝福。&lt;/p>
&lt;p>我要向新妈妈（产妇）们推荐，盼望你早日来参加妈妈团契并委身其中。中国人讲究坐月子，宝宝出生后估计一个月里产妇是不能出门的，到四十二天产检时仿佛与世隔绝了很久。月子里最重要的就是“吃”这个问题，宝宝吃母乳还是奶粉，产妇吃什么催奶，其次就是要不要洗澡、如何喂养初生婴儿、采用怎样的育儿理念、与长辈怎么相处等诸多问题，当你好不容易坚持到三个月或方便出行的时候，快来妈妈团契充充电吧。在这过程中若自己能坚持灵修还好，若不能那就需要大家一起陪伴，代祷，让你不至心力交瘁。因为这是个非常的时期，很有必要为自己抽出一点时间来，这样会使你更加有信心，有爱心、有耐心的去面对宝宝和家庭关系。&lt;/p>
&lt;p>我要向已经有了孩子的妈妈们推荐，盼望你早日来参加妈妈团契并委身其中。无论孩子大或小我们都需要更新的心意按着圣经教养我们儿女。每个年龄段的孩子会遇到不同的问题，这个社会的价值观已经开始吞噬着孩子们单纯的心灵，我们如何做到不跟风、不攀比、完全的接纳我们的孩子，真的需要时刻的儆醒。更重要的是夫妻关系，在孩子面前父亲或母亲的榜样会直接影响孩子未来的婚姻。做为姊妹在养育子女的过程中常常会忽略丈夫，以孩子为中心从而导致夫妻关系不和睦。借着在妈妈团契的分享、学习，神必光照我们，借着祷告随时调整自己，最终能按着神所喜悦的方式经营婚姻教养孩子。&lt;/p>
&lt;p>现在回想起来我特别感恩能委身在妈妈团契，因为神知道我在婚姻方面需要对付的功课，神也知道我养育孩子没有智慧，所以借着妈妈团契来帮助并祝福我。我也相信神会借着建造一个完全顺服、恒切祷告、满有恩慈的姊妹来更好地服侍丈夫、祝福孩子、见证基督。这条路很长但有我们彼此扶持就不会孤单，我也相信这本是神的美意——借着家庭祝福教会、祝福这个世代、见证神的爱。&lt;/p></description></item><item><title>“香柏”常青亦长青 文/罗姊妹</title><link>/2014/03/07/%E9%A6%99%E6%9F%8F%E5%B8%B8%E9%9D%92%E4%BA%A6%E9%95%BF%E9%9D%92-%E6%96%87%E7%BD%97%E5%A7%8A%E5%A6%B9/</link><pubDate>Fri, 07 Mar 2014 07:55:10 +0000</pubDate><guid>/2014/03/07/%E9%A6%99%E6%9F%8F%E5%B8%B8%E9%9D%92%E4%BA%A6%E9%95%BF%E9%9D%92-%E6%96%87%E7%BD%97%E5%A7%8A%E5%A6%B9/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>古时黎巴嫩的山野遍满了香柏树，是耶和华神栽种的。这树常生长在水边，饱吸水份和营养，生长高大、华美而结实，扎根极深，枝子健美，树冠茂盛，至老也能结果不息，满了汁浆而常发青，香柏树堪称树中之王。耶和华神也把香柏树栽于神的殿中。&lt;/p>
&lt;p>守望教会香柏团契正是取了香柏树的内涵而组建的，正如诗篇92：12“义人要发旺如棕树，生长如黎巴嫩的香柏树”。香柏团契是老中结合的团契，在守望教会成立后，是由晓峰牧师（当时是传道）和赵馨芳、程凤荣等几个姊妹发起并组建，后来发展成好几十人的团契。虽然户外敬拜及其他原因，离去的人也不少，但人数也总能保持三十人左右（最少时18、19人）。若无特殊情况，肢体们总能坚持聚会，后来又陆续来了好几个弟兄姊妹，给守望更给香柏增添了生力军。&lt;/p>
&lt;p>香柏团契虽是中老年的团契，却是神所眷顾的充满活力的团结友爱、互帮互敬、关怀备至的可爱集体。使我们非常感恩的有以下几个方面：&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>一、神丰富的预备&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>在香柏成立后，守望的牧者们为其配备了有美好灵性的晓峰牧师（当时是传道）特别牧养，刘官长老也不时参与牧养，现在又是袁灵传道主要负责香柏的讲台。说实在，年轻的牧者们常常给一帮年长人讲道，也真难为他们了，但他们却与这一帮肢体们相处融洽，除了讲道，还经常交通，解决了肢体们灵性上的诸多疑问和生活上的许多困难。&lt;/p>
&lt;p>在生活上神也常常有丰富的预备，香柏聚会养成了一个传统，就是中午大家一起爱宴。不要小看做饭、吃饭的事情，这也是大家互相扶持、共同交通的好时机。每次购买食材时，神都给预备既便宜又质量好的食材，令负责采购的周姊妹感叹真奇妙！在厨房服事的肢体非常辛苦，饭后也有好些姊妹抢着洗碗，尤其是会素姊妹，年纪轻轻就在教会全职服侍，爱宴结束后她最后还要全面整理厨房，既认真又干净整洁。曾弟兄常常为厨房购买调料等必需品，他住在丰台，虽远还常很早就来教会了，摆桌子、收桌子、扫地他都主动干，虽然他腿脚不大方便，但从来也没影响他服事神的教会。&lt;/p>
&lt;p>由于肢体们的互助，厨房里人手丰丰富富，香喷喷、热腾腾的饭食让肢体们深感神家的温暖丰盛。大家感喟：神家的饭真香！是啊，神所赐的美食能不香吗？&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>二、传福音是神的命令&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>主在圣经里告诉我们：“你们往普天下去，传福音给万民听。”（可16：15）“并且人要奉他的名传悔改、赦罪的道，从耶路撒冷起直传到万邦。”（路24：47）这是主耶稣给使徒的命令，也是给我们所有基督徒的命令。信徒活着就是为主活，为主的福音命令而活，信耶稣就要听主的话，听主的话的具体行动就是传主的福音。香柏团契也把传福音作为重要使命，常常有集体传福音的行动。每当团契集体外出，尤其利用春游的机会，带了福音单张和赞美诗歌，在香山植物园、在北海、景山、北土城、紫竹院、玉渊潭等处散发福音单张、讲道、唱赞美诗，把神的爱，主耶稣拯救的信息传达给万民。&lt;/p>
&lt;p>要说传福音的能手要算丰姊妹和胡姊妹了。她们特别有这方面的负担，自己复印好多福音单张或小册子随身带着。丰大姐常带着小组外出发福音单张，有机会或创造机会给人传讲福音，拯救灵魂。胡姊妹常常在等公交或者在公交车上发福音单张。罗姊妹还常常寄信于远方的老朋友、同事、同学、亲戚等，并且不厌其烦地用短信传福音，肢体们都渴望让更多的人和我们一起分享神赐的福份，让人们看到神拯救的大光，愿万人得救，不愿一人沉沦，实现将福音传遍地的四极的愿望。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>三、忠心服事主 归荣耀于神&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>香柏的肢体们各人按神所赐的恩赐，尽心、尽性、尽意、尽力服事教会、服事弟兄姊妹。特别是在带领敬拜的服事上面，肢体们总要反复看圣经、查赞美诗，找符合本次讲章所需要的经文、诗歌等。例如肖姊妹准备敬拜内容往往要花五个小时左右。李弟兄担任教唱新歌，有时要反复练习不熟悉的赞美诗，有几次几乎练到凌晨两点才睡。他说因为是赞美神的歌，不应该出错的。为了准备13年圣诞晚会，李弟兄作为主要负责组织的同工，也花了不少心思。&lt;/p>
&lt;p>周姊妹是香柏团契的带领人，她特别感谢神赐给她胆量、口才、精力、体力和智慧，使她跨过不自信的阶段，现在越来越坚定、成熟。她也特别感谢牧者们、肢体们的信任和鼓励，她的带领工作做得越来越好，深得主内肢体的肯定和赞扬。真正是神所赐的能力，常常有奇妙的功效，荣耀归于至高神。&lt;/p>
&lt;p>脱姊妹非常关注肢体们的灵命成长，经常给不来的肢体打电话，还常给苗姊妹打电话，问候她身体状况，还带她去医院看病。&lt;/p>
&lt;p>苗姊妹身体不好，但也主动分担团契担子，也常给不来聚会的人打电话，她主动做电脑上的统计工作，为各次活动摄影、摄像，这种处处为神家工作分忧的精神可嘉。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>四、神爱温暖神的家人&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>“就如身子是一个，却有许多肢体；而且肢体虽多，仍是一个身子。”（林前12：12）“总要肢体彼此相顾”（林前12：25）“若一个肢体受苦，所有的肢体就一同受苦；若一个肢体得荣耀，所有的肢体就一同快乐。”（林前12：26）&lt;/p>
&lt;p>团契肢体是同一身体的同一天父的儿女，互爱互助，彼此牵挂，在香柏聚会时，若有人缺席，大家总要问清原因，若病了，大家为其祷告；病重些，又会去家或医院探访、慰问。&lt;/p>
&lt;p>王姊妹因病化疗数次，教会几次探访。尤其是第一次去探访，因路不熟悉，探访的周姊妹、李姊妹走了好几站路，到她家时天快黑了，王姊妹感受到神家人的爱、温暖、体贴，感动不已。&lt;/p>
&lt;p>苗姊妹生病时，周姊妹、陈姊妹、王姊妹等也去探望，尤其陈姊妹，每当团契需要探访的服事时，她都乐意陪同大家。虽然她住得很远，但她在这方面有求必应，足见其多有爱心。&lt;/p>
&lt;p>类似的互助、探望等，在香柏团契也都是常事，因为我们都是神家的人，神的大爱将我们连在一起，爱人如己是基督徒的本份。让神的爱滋润着神儿女的心田，也希望这爱能传达给世人，让人们也感受到神的大爱暖人心，归荣耀于至高神！&lt;/p>
&lt;p>香柏团契从组建到如今，已经走过了五个春夏秋冬。从2011年户外敬拜以来，小雪姊妹常在香柏分享教会户外敬拜的异象，以及参与户外敬拜弟兄姊妹的美好见证。香柏团契的周姊妹、陈姊妹都参加了户外敬拜，经历在派出所里被扣留。值得一提的是，80多岁的李姊妹和70多岁的胡姊妹，不顾自己年迈，经常争战在中关村广场平台第一线，户外敬拜的考验和锻炼使她们的生命愈老弥香。&lt;/p>
&lt;p>愿守望教会的香柏团契如香柏树一样枝叶繁茂，结果不止，高大挺拔，质地坚韧，能抵抗狂风暴雨的袭击，能抗严寒顶酷暑，成为主所喜爱和合用的器皿，愿“香柏”常青亦长青！&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted --></description></item><item><title>弟兄姊妹坚强的爱——纪念我在通州二组的这三年 文/刘琳</title><link>/2014/03/07/%E5%BC%9F%E5%85%84%E5%A7%8A%E5%A6%B9%E5%9D%9A%E5%BC%BA%E7%9A%84%E7%88%B1-%E7%BA%AA%E5%BF%B5%E6%88%91%E5%9C%A8%E9%80%9A%E5%B7%9E%E4%BA%8C%E7%BB%84%E7%9A%84%E8%BF%99%E4%B8%89%E5%B9%B4/</link><pubDate>Fri, 07 Mar 2014 07:54:20 +0000</pubDate><guid>/2014/03/07/%E5%BC%9F%E5%85%84%E5%A7%8A%E5%A6%B9%E5%9D%9A%E5%BC%BA%E7%9A%84%E7%88%B1-%E7%BA%AA%E5%BF%B5%E6%88%91%E5%9C%A8%E9%80%9A%E5%B7%9E%E4%BA%8C%E7%BB%84%E7%9A%84%E8%BF%99%E4%B8%89%E5%B9%B4/</guid><description>&lt;p>2010年夏天我们全家从上海回到北京，不久，我开始在通州二组聚会，直到2013年11月我离开通州二组去了通州一组，在这三年多的时间里，小组弟兄姊妹用一个又一个看似平凡的行动，不断向我传递耶稣基督坚定的爱。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>个人经历&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>2010年底的一天，我和丈夫闹矛盾，小组组长李奇姊妹和她丈夫陆军来到我家调和。我记得在要走的时候，李奇姊妹建议我丈夫，让他跟我们一起祷告；事后我才知道，李奇姊妹和我丈夫约定，要一起为我祷告一个月；他们走后的那个晚上，圣灵光照我，我就跟丈夫和好了。&lt;/p>
&lt;p>2011年5月15日，我准备去平台敬拜，陆军弟兄和李奇姊妹也去，我们一起同行，快到平台的路上，李奇姊妹开声跟我一起祷告，我顿时觉得，自己并不孤单。&lt;/p>
&lt;p>2011年10月我意外怀孕了，刚开始丈夫犹豫要不要这第二个孩子，我是坚持要这个孩子，于是我们之间出现矛盾。我觉得很受伤害，再加上怀孕反应大，整天没有精神，愁眉不展。&lt;/p>
&lt;p>李奇姊妹，FL姊妹和HL姊妹来我家看望我，安慰我，走之前甚至还把厨房的脏碗给洗了，李奇是个细心的姊妹，发现我家壁橱需要修饰，就询问我怎么装修的时候没弄，我说了句，是啊，装修的时候没想好怎么弄，就遗留下来了。没想到，过几天，李奇姊妹打来电话，给我介绍了一位搞装修的弟兄！最后在那位弟兄的启发下，我们完成了壁橱的装饰。&lt;/p>
&lt;p>小组的JJ姊妹自己身体不好，也来到我家看望我，向我说温柔的话，还请我在外面的餐厅吃饭。&lt;/p>
&lt;p>小组的LW姊妹和她丈夫来到我家（LW当时还在通州二组），他们先来看望我，又去市场买了排骨，然后回到燕郊他们的家里炖好，再把炖好的排骨给我送到家里。我那天的日记上写着：今天LW和丈夫来看我，还给我端来一锅排骨！&lt;/p>
&lt;p>2011年11月，我需要做点工作来缓解丈夫的压力。LW姊妹鼓励我，点燃我工作的信心，她手把手的教我入门，并把自己的编辑工作分了一半给我做。当姊妹来到我家，把厚厚的书稿递到我手里我时，我感觉到从神来的爱，沉甸甸的。&lt;/p>
&lt;p>2012年2月，我感冒严重，晚上咳嗽得睡不好觉，但我那个时候认为怀孕的人坚决不能吃药，一直扛了半个月。HL姊妹打来电话问候我，仔细询问我的情况，坚定的劝我去医院，让大夫给开点中成药。结果，我吃药两天就不咳嗽了！&lt;/p>
&lt;p>2012年5月6日，主日。一大早，我丈夫开车送我和孩子去搭教会的班车，路上出了车祸，我们的车撞翻了一位女士，神保守，那位女士除了腿骨折以外，生命没有危险。我们的车当场就被扣留了。5月8日，詹洪弟兄来到我家（当时LW一家已经搬到昌平，而我家在通州），并且陪着我丈夫去了交警大队。&lt;/p>
&lt;p>事发当日，伤者的丈夫和伤者的爸爸情绪都很激动，对我们充满敌意，伤者的爸爸还出手打了我丈夫一下，事后我和丈夫都懵了，又害怕，我们后来都没去看望伤者，我们和伤者家属的关系越发紧张，伤者的爸爸打电话骂我们，还说要带受伤的家人来我们家住。&lt;/p>
&lt;p>5月9日，小组临时改到我家聚会，李奇姊妹，HL姊妹，FL姊妹和JJ姊妹跟我一起祷告，大家一致同意：如果我们自己不去，也得赶快找人去看伤者。YH姊妹因为参加工作已经离开我们小组了，但当我们打电话时，她还是热心提出，可以在周六替我们去看伤者。&lt;/p>
&lt;p>5月11日，我在李奇姊妹和HL姊妹的陪同下，去263医院看望伤者，临近医院前，李奇姊妹带我们一起做了祷告。李奇姊妹不但和我一起去面对，而且还把这个事情当成自己的事情一样关心。从进到医院到出来为止，都是李奇姊妹在前面，我跟在后面，姊妹去问骨科在哪里，带着我们穿过长长的通道，打听病房在哪里，仔细询问大夫伤者的情况，进入病房找到伤者，跟伤者家属谈话，劝说家属收下我们带的礼物。但伤者丈夫把我们送进去的礼物拿出来放在病房门外，我们只能拿回去。&lt;/p>
&lt;p>这次的看望起了决定性作用，当天晚上，伤者家属给丈夫打来电话，邀请丈夫过去协商解决，紧张关系从此也慢慢缓和。&lt;/p>
&lt;p>5月12日，李奇姊妹又陪着我丈夫去了趟医院，这次，人家收下了礼物，还跟丈夫心平气和的谈了具体的事情，我终于可以安心待产了！&lt;/p>
&lt;p>2012年8月，我丈夫想通过抵押房子向银行贷款，然后用贷款买新的房子。抵押贷款需要我也签字，可我在签字以后发现，政府有规定，这种贷款是不能用来买房子的，如果买了房子，需要做假使贷款程序符合规定。我在小组分享了这个事情，李奇姊妹建议大家一起祷告，建议我向丈夫说明基督徒不能做反法规的事情，这不符合神的心意，也求神拦阻银行放贷，将最后的结果交给神。祷告后我和丈夫说明原委，给银行打电话撤销签字，最终银行贷款没有被批准。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>姊妹脸谱&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>我们小组基本都是家庭主妇，我们拥有共同的经历和共同关心的问题，我们小组的分享环节是我的大爱，一个姊妹分享完以后，其他姊妹就开始踊跃发言，积极回应，贡献自己的经验和教训。&lt;/p>
&lt;p>李奇姊妹能够随时祷告，有时候她鼓励有需要的姊妹自己祷告，然后自己再为之祷告。她乐于主动帮助别人，我家出车祸期间，她主动关心我们，为我们的事打电话给牧师师母，跟我们一起面对具体的事情；有几次我状态很差，李奇姊妹主动提出带我去找牧师，我现在还记得姊妹背着包，拉着一车东西陪我挤在地铁里的情景。我有时就在感叹，在这个自我中心，人情冷漠的世代，如果不是因为有神的爱，人怎么可能对另一个人如此关心？为了陪着她解决她的问题，不怕麻烦牺牲自己的时间和舒服？&lt;/p>
&lt;p>LW姊妹灵里总是很清醒，也许是在一起聚会时间长了，彼此很熟悉，她能听我说几句话，就知道我当时的属灵情况如何，听我说一个事情就能一针见血的指出我的问题。姊妹生命中流淌着神的爱，我有一段时间深感愁苦软弱无力，每天打电话给她，她同我一起流泪祷告，扶持我走过那段日子。有一天从她的祷告里，我第一次听到自己被她称为“我的姊妹”，这个声音一来，我里面的拦阻在片刻之间被撞碎，神的爱奔流进入。&lt;/p>
&lt;p>YH姊妹为人宽厚，容易接纳别人，无论我说了什么，做了什么，她都可以包容和体谅。YH姊妹来我家看我的时候，我也不用手忙脚乱的把家先收拾一遍，而是稳坐在沙发上跟她谈笑自如；姊妹对孩子很有耐心和爱，有次姊妹来我家，我发现她把我大女儿当做大人一样尊重，认真的花时间跟她聊天，我女儿平时不怎么会跟人聊天，但跟“YH阿姨”却聊得来。&lt;/p>
&lt;p>HL姊妹她与人沟通时特别平和理智有爱心，在指出人的问题时，特别客观公正。在单独的聊天当中，她给我指出我自己的很多问题，甚至是我说的一句话，她觉得不合适，也会给我指出来，并且跟我说：你要是这么说——效果就不一样了。我在听的过程中心里真是很舒服很温暖，有人这么关心我，真幸福。&lt;/p>
&lt;p>FL姊妹能烧一手好菜，我现在常烧的几个菜，都是在她家吃过饭以后学会的；她还很会打理家务，来我家一次，就能发现我家里的家具电器如何摆放会更加合理整齐，真是让我感叹神的智慧；有段时间我和丈夫在家庭支出上面有很大分歧，FL姊妹清楚明白的提供了好几个分类，根据她的建议，我才得以理智的列出计划清单。现在这些分类内容已经出现在我家的支出记录本上一年多了。&lt;/p>
&lt;p>JJ姊妹平常比较安静，但只要她一开口，我总能感受到从神而来的慈爱和怜悯。有一阵子我在和丈夫沟通上出现问题，她把自己的经历无私的奉献出来。记得有一次在分享环节，我们这几个姊妹正说得热火朝天，我无意中回头一看，JJ姊妹安静的坐在角落里。那一瞬间，我感受到神对我的忍耐，我数不清我一共说了多少不如不说的话，神就像JJ姊妹那样安静忍耐着我，等待我成长——&lt;/p>
&lt;p>在小组里，单单是倾诉，已经使我得到很大的释放，而听其他姊妹的回应简直就是一种享受，我真是陶醉在其中了，这不就是我长久以来渴慕得到的家吗？在家里，我可以脱去一切伪装的坚强，流露我的疲倦和失望，释放我的伤心和委屈，说出我内心真实的需要，接受亲人们或是体贴的询问，或是温柔的提醒，或是心急的责备，或者有力的劝慰。&lt;/p>
&lt;p>我不由得想，弟兄姊妹就好像一根一根接在葡萄树上的枝子，她们透过一句句话，一个个笑容，一件件事情把基督的爱传递给我。又想，在这个世界上我都能品尝到如此甘甜美好的爱，到与主相见的时候，那种喜乐幸福又是何等强烈呢！&lt;/p></description></item><item><title>神所爱的杏花一组　　文/艳霞</title><link>/2014/03/07/%E7%A5%9E%E6%89%80%E7%88%B1%E7%9A%84%E6%9D%8F%E8%8A%B1%E4%B8%80%E7%BB%84%E3%80%80%E3%80%80%E6%96%87%E8%89%B3%E9%9C%9E/</link><pubDate>Fri, 07 Mar 2014 07:53:17 +0000</pubDate><guid>/2014/03/07/%E7%A5%9E%E6%89%80%E7%88%B1%E7%9A%84%E6%9D%8F%E8%8A%B1%E4%B8%80%E7%BB%84%E3%80%80%E3%80%80%E6%96%87%E8%89%B3%E9%9C%9E/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>杏花一组是于2009年从好智家的杏花小组分离出来的，期间一路跟随教会四处“漂泊”，我们的聚会地点从华杰、组长家、副组长家、魏公村韦伯豪、西屋国际图书馆、到目前较为稳定的西屋国际会议室，组员也分布在京城的四面八方，但因着神的恩典，因着弟兄姊妹美好的团契关系，无论我们的聚会地点及居住地点如何改变，我们依然在一起。&lt;/p>
&lt;p>小组的主要成员从单身弟兄姊妹渐渐过渡到单身和家庭，目前有三个三口之家及数个单身弟兄姊妹，所以，在这个小组有快乐的单身贵族，有翘首等候进入婚姻的单身，有油盐酱醋恩恩爱爱的小夫小妻，也有蹒跚学步的娃娃，可以看到各个生命阶段的喜怒哀乐哈。我们有和和睦睦欢笑的时光，也有敞开吵架的拌嘴，这里就是一个大家庭里的弟兄姊妹们。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>户外两年多，小组越来越稳定&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>户外之前，其实我们的小组不太稳定，弟兄姊妹经常因为工作的忙碌等各样的原因不来小组，最糟糕的情况小组只有三个人，大家称之为组长组长夫人及小组忠实粉丝。但户外以来，我们每个人都格外地珍惜小组聚会的时光，我们也格外的认识到团契是何等地宝贵，我们也在这个期间更加体会教会的重要性，越发参与教会的服侍及祷告会。所以我们小组有不少诗班成员，还有主日学老师，启发同工。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>小组满载着神的恩典&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>看得见的祝福是每年我们小组都有特别的变化，2011年恩惠未信主男友旭广受洗，二人于“五一”结婚，2012年小鹿降生，2013年彤彤小朋友降生，谢敏李振走进等待已久的婚姻，2014年情人节元宵节另一个杏仁——新歌美眉诞生。在这看得见的祝福里，我们彼此相爱的关系就体现出来了，我们经历了两个新生儿出生时小组彼此配搭服侍，以及兰兰姊妹生病，而且服侍的深度真的很让人感动，爱不仅在语言上，更在于具体的行动上。再此求神特别纪念在两个新生儿出生时付出大把时间与爱心的兰心姊妹与金子姊妹以及为mercy洗脚的捉蚊子姊妹。&lt;/p>
&lt;p>更可贵的是，随着小组的稳定，我们的弟兄姊妹的生命也越发的向下扎根，我们的肢体关系不再流于小组的欢乐时光，我们会彼此劝勉，我们也在劝勉中因为各人的差异而产生极大的冲突，我们会在微信里吵个不停，但因为神他自己的工作，我们就在激励的争执中愈发彼此了解，真可谓“铁与铁，磨出刃来，朋友相感，也是如此”，关系也因此更加地真实，更可喜地每一次的吵架都以更深的亲密为终结。尤其是最近两个月，我们处理内部的几次冲突，在冲突中我们发现各人身上都有自己独特的地方，每个人都是那样一朵带刺的玫瑰，错开刺，我们彼此相拥，成就圣灵的工，一同彰显基督的丰盛与得胜。&lt;/p>
&lt;p>上次一对夫妻在微信群里吵架，我们的本能是逃避矛盾，常常以我们的生命承载不了这样的压力而躲开，觉得你们还是去找牧师吧。可喜地是我们小组姊妹很多，用好智的话姊妹可以滔滔不绝抒发自己的感受，我们彼此敞开，一同来寻找出路，一同祷告，然后二人和好如初。在这过程中，我们每个人都学习接纳我们的差异，放下自己，无论是单身还是围墙里的“老夫老妻”一同认识到“自我中心”与“骄傲的老我”是我们陷入捆绑的一大障碍。真的很感谢神，我们初步有了自我牧养及小组彼此牧养的尝试。&lt;/p>
&lt;p>我相信新的一年，神会更加丰富地祝福我们的肢体关系，一朵盛开的花仅是美丽，一片相互扶持而怒放的花才是璀璨，愿神加倍地祝福我们的关系，让杏花因着神的爱，因着爱中的彼此搀扶更加的宜人，从而成为更多人的祝福。&lt;/p>
&lt;p>在这里也与那些正在经历各样的挑战的小组的肢体们共勉：别说自己的生命承受不了什么，靠着那爱我们的神，借着重生的洗与圣灵的更新，我们能突破自我原有的生命界限，扩宽我们生命的界限。我们不再呼喊教会的牧养不够，神透过小组及身边的弟兄姊妹牧养你，只要我们有敞开的心、聆听的耳，愿意改变自己、突破辖制的心志……&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>“灾难深重”中看见神的工作与荣耀&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>记得曾经有一个弟兄跟随另外一个弟兄来小组一次，问后来为什么不来了，曰“这是个灾难深重的小组，承受不住”，回顾这几年我们小组发生的那些事甚至正在发生的那些事，灾难深重多少有点真实，我们有非常难过的时光，有非常压抑让你不想来小组的阶段，但靠着那爱我们的神，一切都过去了，真的不仅过去了，而且我们看见神奇妙的工作，神的医治与荣耀，比如我们肢体住在一起的矛盾，透过我们的祷告，看见神对我们自我骄傲、自我中心的破碎；当我们流泪祷告看见神在时间里不断地医治我们的关系，我们的生命也在这样的关系里真实地相连。我想这就是基督里的真实的关系。&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>望京小组　　文/薛乐</title><link>/2014/03/07/%E6%9C%9B%E4%BA%AC%E5%B0%8F%E7%BB%84%E3%80%80%E3%80%80%E6%96%87%E8%96%9B%E4%B9%90/</link><pubDate>Fri, 07 Mar 2014 07:51:40 +0000</pubDate><guid>/2014/03/07/%E6%9C%9B%E4%BA%AC%E5%B0%8F%E7%BB%84%E3%80%80%E3%80%80%E6%96%87%E8%96%9B%E4%B9%90/</guid><description>&lt;p>时光荏苒，来到望京小组已然小十个年头了(望京小组的前身是望京团契)，从组员到组长，哭过、笑过、担心过、无力过，但更多的是收获，其中包含了小组肢体的接纳和担待。在接任刘官长老的组长位置之后，小组成员也有了很多变化，毕业的、结婚的、生子的、搬迁的，好似铁打的小组，流水的组员。特别在教会户外以来，小组的任务更重了，但是大家的关系也更亲密了。每次的爱宴程阿姨都任劳任怨；每次开放家庭的接待都热情满满；每次集体的活动大家都积极参加，特别是圣诞和小组的婚礼，大家都集思广益排练各种节目，积极“备战”。这十年间，神的爱流淌其间，我看见神安排不同恩赐的弟兄姐妹陪伴我在这个小组一起成长。带查经的、带敬拜的、厨房服侍的、有探访恩赐的、有开放家庭的、有提供车辆的、有会弹唱的、有负责出点子的……大家按着恩赐做神的好管家，我想这也是至今望京小组还存在的重要因素之一。盼望再一个十年，上帝继续祝福这里，继续带领这里！&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>郑睿姊妹&lt;/strong>：来小组有小半年，望京小组是离住处最近的小组了。小组的风格和想象中的大有不同，开始会有想这是不是我想待下去的小组。渐渐的，随着工作和生活的继续，发现了自己很多需要突破的地方，而这个小组的特色正好给了我这样一个突破障碍的环境。不知道是自己一个人在国外，长时间没有朋友、缺乏交流，还是自己内心胆怯、只顾着眼前的路来不及观看四周，和同事、朋友相处的时候，总是觉得没什么可交流的。我也不关心大家身上发生的事情，我的事情别人也帮不了我。而在小组中，大家对生活、生命状况的分享让我再一次看到，这样的彼此担当和交流是发自内心的爱的流露。虽然我们常常从一个圣经问题的讨论演变到不着边际的话题，但也不能否认我们真的在生活，真实的在思考，信心总要有行动与之呼应。组长夫妇的热心与忍耐、程阿姨像妈妈一样的关心、还有擅长甜点的姊妹总是分享给大家新鲜出炉的点心……也许生活就应该是这样的吧。虽然不是快节奏，却慢慢的都是爱与享受。在小组和教会的时候，是最能开怀的笑、没有负担的时候。非常高兴在主里认识大家，彼此担当！&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>罗桂华姊妹&lt;/strong>：记得第一次来望京小组参加聚会，当天晚上给我印象最深的是薛乐分享的事，恳请小组弟兄姊妹为她的婚姻祷告。随后我陆陆续续来望京小组聚会，随着小组查经在仁爱的新家固定下来后了，小组成员也很稳定了。&lt;/p>
&lt;p>说起望京小组的特点，给我印象最深的就是两点，一是程阿姨每次用心准备的美味晚餐，因为我们小组大部分都是单身的年轻人，下班后赶来小组基本上没有时间吃晚餐。每周四来参加小组聚会，就像家人聚会一样，有热腾腾的晚餐在桌上等着我们刚下班来的弟兄姊妹，站在厨房吃得很满足，感到很温馨。而如果哪次她不能来，我们就回归到几个年轻人的查经，平淡而无家庭的氛围。第二个特点是鼓励分享，记得我之前所在的小组特别看重查经文，所以每次我们都是一字一句的查查经文的意思，半个小时之后就进入争论的阶段，像我这样的人就只能自己默默地读经，因为进不了争论的焦点。在望京小组，我们会照样查经，但是更多鼓励大家分享自己对经文的理解和收获，这样我们每个人都可以参与进来。在分享过程中越来越深的认识这段经文的含义以及如何运用在我们的生活中。而我发现我们鼓励分享，是因为我们比较看重关系，在小组中关系很重要，每个人都能轻松分享自己的观点和感受，所以我比较喜欢这样的模式。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>张锐利姊妹&lt;/strong>：来望京小组已有几个年头了，回想这几年来在小组的点点滴滴，特别感恩。特别感谢神把我带到望京小组，在小组认识了不少弟兄姊妹。虽然我们在血缘上不是亲兄妹，但是在关系上甚至胜于亲兄妹。在小组中弟兄姊妹性格各有不同，但望京小组的每一位都是在爱里彼此接纳、彼此包容、在主里和睦同居，就像诗篇133：1 “看哪，弟兄和睦同居，是何等地善，何等地美！”&lt;/p>
&lt;p>这几年经历了很多事情，当中最悲痛之事，莫过于我爸爸的去世。在我最痛苦，最低谷的时候，是小组的每一位弟兄姊妹陪我度过的。2011年7月的一个下午，我正在上班，突然弟弟打电话来，说爸爸在医院，想见我，让我马上回家。挂完弟弟的电话，我吓得瘫坐在地上。前几天还和爸爸通电话，爸爸身体很好，没有生过病，怎么突然在医院……&lt;br>
无助的我只能求助神，并向神祷告，同时给小组的弟兄姊妹发信息帮忙代祷。记得傍晚时分，焦急的我在火车站等着赶回家，组长薛乐就打电话问情况怎么样了，接到她的电话我已经感动得泪流满面了。在火车上的几个小时特别煎熬，不知爸爸到底怎样了，怕失去爸爸，心里难受得要窒息。朱玲玲发短信过来安慰我，同时为我祷告。这使我心里稍微有了一点平静。&lt;/p>
&lt;p>到家后才知爸爸已经去世了。我一点心里准备都没有，家里人都悲痛欲绝。最痛苦的是我妈妈。丧事办完，我怕妈妈触景生情，就把妈妈带到了北京。小组的弟兄姊妹得知我妈妈来北京了，都纷纷邀请我和妈妈来小组吃饭，大家也都在在百忙中抽出时间带我们去奥林匹克公园散心。&lt;/p>
&lt;p>我也在极度痛苦中备受煎熬，心里有太多苦毒和懊悔，因为爸爸是我在世上最爱的人。爸爸还很年轻，我还没来得及跟他说爱他，还没来得及好好孝敬他，还没得及……爸爸的突然离世给我留下了太多的遗憾。但是神很爱我，知道我甚至我自己都说不出的痛苦，借着小组的弟兄姊妹的手来擦拭我心里的泪水。有一天在上班，李婷打电话给我，说中午要来找我一起吃饭。就在那短短的两个多小时，我把我心中所有的苦毒和遗憾都倾诉给了她。李婷是一个很好的倾听者，她耐心地听我诉说，温柔地疏导我、安慰我。特别感谢她那次的陪伴，对我心灵上帮助很大。她在临走的时候又塞给了我一些钱，让我买点好吃的给我妈妈，补补身子。还有，小组的周阿姨和程阿姨也常常陪伴我妈妈，带我妈妈去香柏团契参加年长姊妹的活动。刘官长老担心我妈妈闲着心里容易想起伤心事，惦记着要帮我妈妈找点事情做，好让时间过得充实一点、开怀一点。记得还有展群，她还为我安排相亲，说想让我高兴起来。还有邓卿、徐虹、作涌、敏敏、林伟、杨宇他们也不时地发经文信息安慰我、鼓励我。谢谢小组弟兄姊妹的陪伴和代祷，陪伴我度过人生最黑暗、最低谷的那段时光。&lt;/p>
&lt;p>2012年下半年，刘官长老、仁爱弟兄给了我一个机会在青年团契服侍，使我能够把神给我的爱传递给弟兄姊妹们。其实在服侍当中，最大的受益者莫过于我自己，服侍他人会让我对神的信靠更加坚定，对神的信心也不断加增。在服侍当中，每次帮助弟兄姊妹解决了问题，由此给我带来的满足和喜乐，在别处是得不到的。&lt;/p>
&lt;p>在此向望京小组的每一位弟兄姊妹说，我爱你们！我需要望京小组，很感恩在我走天路的过程中有你们的陪伴！&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="http://t5.shwchurch.org/wp-content/uploads/2014/03/13%e5%b0%8f%e7%bb%84%c2%b7%e5%ae%b6%e4%b9%8b%e6%9c%9b%e4%ba%ac%e5%b0%8f%e7%bb%84.jpg" target="_blank" rel="noopener"
>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/a>&lt;/p></description></item><item><title>我心目中的曙光小组 文/张勇</title><link>/2014/03/07/%E6%88%91%E5%BF%83%E7%9B%AE%E4%B8%AD%E7%9A%84%E6%9B%99%E5%85%89%E5%B0%8F%E7%BB%84-%E6%96%87%E5%BC%A0%E5%8B%87/</link><pubDate>Fri, 07 Mar 2014 07:50:33 +0000</pubDate><guid>/2014/03/07/%E6%88%91%E5%BF%83%E7%9B%AE%E4%B8%AD%E7%9A%84%E6%9B%99%E5%85%89%E5%B0%8F%E7%BB%84-%E6%96%87%E5%BC%A0%E5%8B%87/</guid><description>&lt;p>马小平通知我写这篇介绍，我拖了大约两个月。&lt;/p>
&lt;p>一方面是忙，一方面是不知从哪写起。一想到这篇文章，我的心情就复杂了起来。&lt;/p>
&lt;p>因为就在这个即将到来的3、4月份，我们小组将陆续离开六位弟兄姊妹：马小平、金哲元金莲夫妇、廉振保宋春妮夫妇、苏志国。&lt;/p>
&lt;p>这是曙光小组历史上一下子离开人数最多的一次。&lt;/p>
&lt;p>在这之前，也有好些弟兄姊妹来了又走了，其中在这个小组时间比较长的有关山越、周新民倪宏鸣夫妇、潘旭燕、曹杨、刘东风梁冬梅夫妇等等。&lt;/p>
&lt;p>说实话，心中有些失落。尽管知道这是好事，他们蒙神祝福，有的是有了新的住处，有的是有了新的工作，有的是有了新的服事，有的是回到了故乡。尽管知道他们的离开，是神把他们吹向四面八方，让那些曾经在曙光小组承受的神的恩典和爱，借着他们，开枝散叶。&lt;/p>
&lt;p>曙光小组是2008年初，由恩平师母发起并带领的一个查经小组，原先是个姊妹小组，但随着周新民弟兄的毅然加入和我的赖着不走，逐步变成了一个以夫妻为主体的小组。&lt;/p>
&lt;p>户外之前，小组由恩平师母直接带领，副组长关山越辅助。经历了小组建立、成长的关键时期。我深深的记得小组刚刚建立起的火热带给恩平师母的巨大安慰，以及在发起建堂时期小组尖锐的分歧给恩平师母带来的巨大压力。还记得有一次小组聚会，恩平师母低着头从头读到尾，而我们则低着头从头听到尾，没有分享，没有交流……现在想起来，知道那时神将我们这些“属灵婴孩”成长的重担，都压在了这位尊敬大姐的瘦小肩膀上。&lt;/p>
&lt;p>户外之后，师母活动不方便，小组由倪宏鸣带领。在户外开始的那段时间，她和恩平师母一起带领小组面对了不少复杂的情况。&lt;/p>
&lt;p>倪宏鸣姊妹博士毕业后，放弃了家乡工作优厚的待遇，和丈夫周新民带着女儿周爱妮来到北京，一直在国际机构从事主日学教材的翻译、推广以及主日学老师的培训工作，不仅案头翻译工作十分辛苦，而且需要常常要到全国各地的家庭教会出差，有些地方相当偏远，而且出差的时间也比较长。同时，由于这项工作是由教会资助，其收入也很不稳定，生活压力一直没有减轻。随着孩子渐渐长大，两人健康状况又不断出现问题，来自两个家庭的压力也越来越大。大约在户外一年后，两人带着孩子回家乡生活。&lt;/p>
&lt;p>回家乡之前，周新民弟兄跟我们一起上了两次平台，弄得警察急得到处托人帮他买火车票。后来有个周日忽然给我打了个电话，说非常怀念小组的几个弟兄一起上平台的那段美好回忆，说那时候感觉真的很平安，让我有空替他再上一回。&lt;/p>
&lt;p>后来我们还见过一两次，他们说在家乡找到合适的教会比较难，所以每周日还在用守望的敬拜程序敬拜。求神记念他们夫妻的手为主做过的艰巨工作，记念他们全家的摆上，赐福给他们，让他们常常住在主的院宇中！&lt;/p>
&lt;p>倪宏鸣回去后，是马小平姊妹带领小组。童年的坎坷经历，使这位姊妹平时极其低调，甚至可以说是寡言少语，而偏偏就是她带领小组的这两年里，恩平师母基本上无暇顾及小组工作。这真是神奇妙的使用——今天的马小平，已经可以在讲台上讲道了！&lt;/p>
&lt;p>在马小平带领小组不久，组织了一次“亲密之旅”课程，那是我认识她四年第一次看见她上讲台声音颤抖地主持，课程结束时她流着泪的精彩演讲赢得了一遍又一遍的掌声……记得那天会后我冲她大喊一声：“马小平！来，拥抱一下！——在你身上，我真的看见了神！”&lt;/p>
&lt;p>神不仅仅是怜悯的神，更是全能的神！&lt;/p>
&lt;p>户外之后，经过一段时间断续的“漂流”，小组最终稳定在金哲元金莲夫妇家。他们两口子显然是神给我们小组的礼物。我们不仅每周享受到了稳定的、窗明几净的、摆满各式可口点心的聚会场所，还时常能品尝到金哲元高超的韩餐厨艺。他们两人都口才了得，分别有过独立去派出所把弟兄姊妹“谈”出来的骄人战绩，尤其是金哲元。我上平台都是跟他一起去的，这样警察就基本没有什么时间和精力跟我谈话了。&lt;/p>
&lt;p>小组到了他们家之后的另一个变化，就是烧烤次数空前增加。&lt;/p>
&lt;p>对于同时拥有金哲元、赵斌和刘宇龙三位弟兄的小组而言，烧烤几乎是件拍拍屁股就可以去的简单活动。况且我们还有强大外援——刘红梅（赵斌的妻子）——她几乎每次都分担了大部分最为繁重的串肉串工作。所以象我们这样的普通组员，只要带上一堆造就人的话，空着肚子按时到达指定场地，就一定会看到两三个烧烤架被赵斌、宇龙三两下起着火，哲元正在串上刷上他的“金氏秘制烧烤酱”。一般烧烤时会带三个烧烤架，一个烤荤，一个烤素，还有一个留着给愿意练练手的弟兄姊妹烤着玩儿——刘宇龙在老家时的爱好是把拖拉机全拆了再装上，所以对于多起两个烧烤架，不嫌费事。&lt;/p>
&lt;p>你一定在想呵呵你就吹吧，说实话我这么写还是谦虚地留下了一些余地——象我们组里的专业级烤将健旺弟兄和冯秀琴姊妹，一般都是不用亲自出手的。&lt;/p>
&lt;p>记忆中我们小组办过两次精彩的圣诞晚会。&lt;/p>
&lt;p>大前年是跟另外小组合办的，规模比较大，刘东风弟兄就是在那次圣诞晚会上站起来决志的。那次我不仅参加了大合唱、弟兄小合唱，还“主演”了圣剧《拉撒路复活》——虽然大部分时间我全身裹满卷筒纸躺在那里，但“复活”后那仅有的一句台词，仍然令我回味至今。&lt;/p>
&lt;p>曹杨姊妹排练、导演、钢琴伴奏并指挥了我们百花齐放的各种合唱，使我们瞬间有了专业级的感觉。即使赵斌的吉他弹得象他烤的串一样熟，在那次众多人才的拥挤下，也只能用在一些比较草根的节目上。&lt;/p>
&lt;p>前年的那次规模较小，但我们有创意地运用了金哲元家的一道推拉门，使之成为隆重的大幕——这边的客厅坐满了观众，那边的餐厅就是光彩的舞台。&lt;/p>
&lt;p>贯穿这两次晚会的，是我们小组的金牌拍档主持人——刘宇龙常静夫妇——其实，他俩最令我佩服的，是总能在忙于剧务、记账、道具、场记……等等一堆杂事的同时，忽然一转身，脱下外套，拿起话筒，瞬间，所有照人的光彩都射向了他们、所有惊艳的目光都汇聚向他们，而一秒钟前还在忙于无限杂事的他们，那时，脸上已经荡漾着一元复始万象更新的景象，眼神中已经闪烁着信、望和爱——他们让我相信，主持绝对是一种天赋。&lt;/p>
&lt;p>这次期刊的主题叫“小组·家”，形容得不过分。尤其象我们家这样的北漂家庭。&lt;/p>
&lt;p>我们进入曙光小组的第一个春节就是跟潘旭燕家一起过的。六年来，我们两家每年要么大年三十一起过，要么正月十五一起过，成了名副其实的“北京亲戚”。&lt;/p>
&lt;p>我妻子怀孕要吃秀芹姊妹亲手蒸的包子，于是秀芹让我每次提前一小时打电话，之后直接去取她亲手现包现蒸的包子，一天三顿，一吃就是一个多月。&lt;/p>
&lt;p>我妻子妊娠反应剧烈要看老中医，是常静的母亲一大早帮我们去挂号。&lt;/p>
&lt;p>廉振保弟兄已经做了三年我们公司的顾问律师，现在比我还了解我们公司的合同流程。&lt;/p>
&lt;p>一般我们要是有事想把大儿子塞到人家呆半天，最先想到的一定是赵斌红梅。&lt;/p>
&lt;p>曾经在长达一年多的时间里，刘东风梁冬梅夫妇经常趁着来参加小组聚会的契机，带着小女儿刘天恩从遥远的房山来到我家，教教我大儿子围棋，一起做菜吃饭，再一起去被刘天恩称为“耶稣PARTY”的小组聚会。&lt;/p>
&lt;p>苏志国弟兄来小组时间不长，但融入很快，从来小组慕道，到去年圣诞节受洗，大约就一年之内。他有一次感慨的夸奖我说：“……看到象张勇弟兄这样脾气暴躁的弟兄，居然还能对妻子那么好……”让我发现这个整天笑嘻嘻的“憨厚”弟兄也不是盏省油的灯。可惜他四月份就去美国了，要不一定也会成为我们的一门“北京亲戚”。&lt;/p>
&lt;p>……&lt;/p>
&lt;p>写到这里，我的心里已经充满平安喜乐了，就象是看见了云上的太阳。走就走吧，遇上的也都是好事。就象秀芹姊妹在小组微信群里说的，你们离开了，这里就是你们的娘家，有空就多回来坐坐。&lt;/p>
&lt;p>到今年春暖花开的时候，我们曙光小组剩下的人，还有我和尚蕾姊妹、冯秀芹姊妹、刘宇龙常静夫妇、赵斌弟兄、尚静文姊妹。奇妙的是，那时，我们又将搬回秀芹姊妹家——小组六年前最初聚会的地方。&lt;/p>
&lt;p>神啊，曙光小组是你的，也是我们的，但归根结底还是你的。求你继续怜悯我们、祝福我们、使用我们。阿门！&lt;/p></description></item><item><title>雅斤小组 文/建华</title><link>/2014/03/07/%E9%9B%85%E6%96%A4%E5%B0%8F%E7%BB%84-%E6%96%87%E5%BB%BA%E5%8D%8E/</link><pubDate>Fri, 07 Mar 2014 07:49:18 +0000</pubDate><guid>/2014/03/07/%E9%9B%85%E6%96%A4%E5%B0%8F%E7%BB%84-%E6%96%87%E5%BB%BA%E5%8D%8E/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>12年初到小组，到现在已经两年了。很高兴能把我们小组介绍一下。&lt;/p>
&lt;p>现在稳定参加小组的有6人。姊妹不积极的时候，容易被淹没，以至容易瞌睡。一段时间姊妹较少，组长带着8个弟兄查经，快成了弟兄会。&lt;/p>
&lt;p>小组一直以来没有名字，属无名小组，偶有问之，冠以组长之名。后来，觉得还是有个名字更好，因为小组一直在教会聚会，取了圣殿之中两根柱子里的一根：雅斤，乃神建立的意思。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>小雪姐&lt;/strong>：组长，负责小组查经等事宜。中文系背景出身，阅历深厚，生活经验丰富。身兼三重身份：一重大姐 ，年龄比小组的弟兄姊妹大一圈，大家一般都会亲切的称呼小雪姐，以大姐姐的身份呵护着一班弟弟妹妹。二重母亲，牧养的时候常常有慈母般忍耐包容的爱，在小组时间长了，真是倍觉温暖。当弟兄姊妹信仰、生活中遇到问题时，乐于提供帮助。 三重牧者， 小雪姐还是挺有牧者心肠的，在此特别纪念一下。每逢聚餐、买东西送人的时候，总是富有牺牲精神，承担较多部分。新年开始，送大家一本橡树的灵修笔记本。情感丰富，在和大家互动的过程中，大家有点迟钝。当其他人都怀着，揣着，就得在小组里分享一些掏心窝子的话，只能自己先当起“托儿来。儿子（知临）因为学业的缘故，选择拍摄一组家庭教会的照片。以前请都请不来的主，现在教会的各种聚会场合都有拍摄的身影。可把我们组长美的，盘算着儿子信主后，在教会找个姊妹，不知道到时花落谁家。教会服侍较多，还一边带小组，实属不易。真是多给的，就多向谁要。偶有发飙的时候：我老实说（不客气的说），……（此处省略30字）扭头就走了，剩得弟兄连喊：雪姐，雪姐，这个……&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>张航/彭丹&lt;/strong>：去年7月份夫妻俩一起来小组，08年就来守望教会聚会，都是基督教家庭背景出身。之前，只是参加聚会，没有小组、团契的生活，属于在教会里面藏着的基督徒，与教会联络较少。来小组聚会后，稳定参加小组，给小组输送了新鲜血液。丹丹分享说，自从开始学习顺服丈夫，给自己生命带来了祝福，也给家庭带来了和睦。能够迈出进入小组这一步，真是上帝特别的恩典，看到了上帝的带领。张航单纯而又敞开的分享对于习惯以大人思维角度处事的人，真是让人眼前一亮，给小组带来不少欢笑，特有的张氏冷幽默，配上东北口音，成为小组里不多的笑点。小雪姐夸赞其成长不少。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>李震/谢敏&lt;/strong> ：李震， IT男，内涵丰富，在不多的话语里满带着真诚，给人一种很踏实、稳重的感觉。去年9月份二人迈入婚姻的殿堂，处于婚姻的磨合期。李震的身体不太好，这是需要恒久祷告题目。谢敏从杏花一组嫁过来后，每周回娘家参加一下小组。跟小组弟兄姊妹分享说，可能我们小组还不够给力，还不够热情，还需要……&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>王心亮&lt;/strong>：和我一条“生产线”生产出来的弟兄：从耶稣青年会出来，重新受洗，申请加入会友。家有妻子和儿子弘义（本来想取名弘毅，士不可以不弘毅，后来经过权衡，觉得这个名字还是更好） 。座右铭是：为了自由，阿们! 数学专业出身，好像填错了专业，梦想是搞文学。年纪轻，头发白的不少，自嘲忧国忧民，心里年龄成熟。有写日记的习惯，从高中一直到现在。有点知识分子的小清高。藏书不少，需要找书的可以和他联系。初为人父，实感不易，小孩患肺炎，住院输液，过年夫妻俩在医院度过。北京生活成本高，忧虑不少，求主开道路。休闲时间，逛逛书店，业余踢球，偶有发挥超常，也能进一个。网络头像老挂着“圣女”林昭像，不知道的时候，还以为女朋友的黑白照。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>郭姐&lt;/strong>：组籍挂在我们小组，郭姐说对我们小组特别有感情，现在因工作缘故不能过来参加小组，以后希望能够过来。坚持参加户外的一个姊妹，觉得自己不够成熟和稳重，其实人挺不错，从户外一直坚持到现在，特别的感恩。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>阳光帅气的石鹏&lt;/strong>：去年7月份开始参加户外后，一直坚持，家搬到了东边，换了小组。智慧姊妹分享，刚开始对石鹏有些担心，现在都放养了。参加户外以后，下功夫把网络期刊挨着看一遍，精神可嘉。夫妻俩琢磨挪窝到一个海边城市定居，正在筹划中。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>龚敬&lt;/strong>：一起申请会友的兄弟。已转到赵周小组。重回小组不到一年的时间。几件事情得提一提：每天坚持给大家发读经短信，带领大家读完一遍圣经。敢说真话，坚持立场和原则，教会当中有时候容易出现碍于情面，该说的时候可能有很多的顾虑，小雪姐背地里表扬属灵敏锐。&lt;/p>
&lt;p>从启发转来小组的芳玲姊妹，现在已经回新疆当老师了；已经移民到新西兰的大鹏、罗楠夫妇；学校工作很忙的袁老师，但尽量赶过来参加小组；祷告题目是希望自己长得更帅一点的淼瑛；回昆明工作的安坤。弟兄姊妹流动性较大，用爱心接待客旅，不知不觉中接待了天使，想起这些弟兄姊妹，就特别的感恩。&lt;/p>
&lt;p>初到小组，我对组长说：不知道这个教会是否适合我，也不知道我是否适合这个教会，就像找对象，是双向选择。这一来，就没走掉。在小组里面，自己信仰不断归正。其实挺感谢小雪姐，感谢小组里面的每一个弟兄姊妹，有着或长或短的交集，回想起来真是上帝放在自己生命里的祝福。现负责记录小组祷告事项，新年里祈求的是不仅记录祷告事项，而且能够有更多的时间，为自己，为小组每一个弟兄姊妹来祷告。&lt;/p>
&lt;p>作为教会有机的牧养单位，小组在户外期间起到了很大的牧养功能，小组里面的弟兄姊妹彼此委身，彼此扶持。真是感觉没有谁离得了谁，也许这就是互为肢体的含义吧。小组成员的委身，通过委身小组来委身教会，委身教会来委身基督。&lt;/p>
&lt;p>点点滴滴，都是主恩。让我们在主的爱里成长，在生命中有更多交集，感谢主。&lt;/p>
&lt;p>最后一句是：欢迎没有小组的弟兄姊妹来我们小组哈。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>客旅的小组，天上的家——大恒小组 文/玉经</title><link>/2014/03/07/%E5%AE%A2%E6%97%85%E7%9A%84%E5%B0%8F%E7%BB%84%EF%BC%8C%E5%A4%A9%E4%B8%8A%E7%9A%84%E5%AE%B6-%E5%A4%A7%E6%81%92%E5%B0%8F%E7%BB%84-%E6%96%87%E7%8E%89%E7%BB%8F/</link><pubDate>Fri, 07 Mar 2014 07:47:32 +0000</pubDate><guid>/2014/03/07/%E5%AE%A2%E6%97%85%E7%9A%84%E5%B0%8F%E7%BB%84%EF%BC%8C%E5%A4%A9%E4%B8%8A%E7%9A%84%E5%AE%B6-%E5%A4%A7%E6%81%92%E5%B0%8F%E7%BB%84-%E6%96%87%E7%8E%89%E7%BB%8F/</guid><description>&lt;p>&lt;a class="link" href="http://t5.shwchurch.org/wp-content/uploads/2014/03/09%e5%b0%8f%e7%bb%84%c2%b7%e5%ae%b6%e4%b9%8b%e5%9c%b0%e4%b8%8a%e7%9a%84%e5%b0%8f%e7%bb%84%ef%bc%8c%e5%a4%a9%e4%b8%8a%e7%9a%84%e5%ae%b6.jpg" target="_blank" rel="noopener"
>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>过完年回来，我们小组弟兄姊妹有一个说法，在10天左右的春节假期里，开始有一些“客旅”感觉——在自己的家，有做客的感觉。&lt;/p>
&lt;p>难道短短一个假期，大家的境界就提高到如此哲人的水平？莫不是经历了什么让人一夜沧桑的事故？须知我也曾在人群中最寂寞，在热闹中孤独，才开始思考“我从哪里来，要往哪里去，我是谁”这样终极的提问，才开始信仰寻索。&lt;/p>
&lt;p>感恩是弟兄姊妹不必都经历我这样纠结历程，感谢神保守我们在爱中也扎实地学到功课“存着信心……欢喜迎接……承认自己在世上是客旅，是寄居的。”（来11:13）承认必须先知道，感到“在家做客”是成长的表现，看来都有些凄凉心酸，但是大家分享的时候，确实带着欢喜，存着信心。&lt;/p>
&lt;p>小组，原本是一个聚会的概念，基本上都是来做客。来小组当然可以带点水果啦零食啦，少有带着牙刷口杯杯子拖鞋来小组；来小组一般是唱诗敬拜分享祷告，很少有看电视打麻将逛街吃火锅。总之，小组和家有点类似，但是肯定很不一样。这里简单介绍一下我们“大恒小组”。&lt;/p>
&lt;p>我们小组都是北漂的年轻人，月薪应该是对北京工资的水平线有负值贡献，也没有什么高大上的职业，成立的4年多时间来，换过地点、换过时间，成立元老只剩下我一个。这样一个“三无”小组，它是怎么捱过来的呢？&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>“好好先生”学习做“好牧人”&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>自从上任组长出国走了，作为副组长的我，比较擅长做饭，搞笑活跃气氛，虽然也上过教会的圣经学校，但是心里不禁问：组长，我不专业啊。什么叫牧养弟兄姊妹？谁牧养我呢？很多问题其实也不是很知道，就上路了。记得圣经说“勉励灰心的人，扶助软弱的人，也要向众人忍耐”（帖前5:14）。那我就先做个好好先生吧？具体就是：家长里短的，耐心听着就是；找不到工作啦，要给意见；实在吃不上饭了，一起喝粥吃饼点个盖饭。结果就是非常累，“果效”也有限，甚至带来很多人际关系复杂的问题。所以无论是跟弟兄私下分享，还是在小组的公共讨论，作为组长我都要必须，也只能跟大家说：“我们祷告吧！”&lt;/p>
&lt;p>感谢神的怜悯，我真心知道：找到工作的，不是因为听了我蹩脚的建议；没有饿死的，不是因为小组总管饭；家长里短各种糟心事还没疯掉的，不是因为心理疏导精神按摩；都是因为神是听祷告的神！也因着这样的践行神的话，我体会到主耶稣是何等的好牧人。对于组长，我常会进到主耶稣三问彼得“你爱我吗？”的场景中，“牧养我的羊”仿佛也是主对我说的，我知不配，唯有将真实经历，按着所知有限的真理分享出来。主是好牧人，也是大牧者，我跟着就是了。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>神的命令是彼此相爱&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>小组关系建立过程，是“从点到面再立体”。我们都知道，刚开始彼此都不熟悉时，大家肯定是都看组长和副组长，基本上是由组长们定了小组的基调。但不论什么类型的小组，基督的小组一定是有爱的。而组长其实就是具体落实表达出来这份爱：或者关心代祷，或者顾念照管，或者忠言直谏，或者一起准备婚礼哦！哪怕就是洗碗摆台也是可以一种爱的表达。当我决定把这些事情都承担起来，我很快发现，好累。好在人心都是肉长的，何况弟兄姊妹们，都是“懂的”。很快大家也愿意参与到小组服侍里面来，而我们在一起读到“彼此相爱”的命令时，就变得非常真切具体。&lt;/p>
&lt;p>可是事实上，我们就这样“爱来爱去”，还是会有人觉得不够有人觉得很累。人生事嘛，有恩典，有回应；得怜悯，得成就；也有迟迟不见动静，在等待中操练忍耐和信心，甚至是管教。但不管发生什么事，一周7天里总有1个晚上，有一群人跟你一起经历分享祷告。慢慢的，借着这些大事小事粗茶淡饭，年轻人们建立了初步的彼此关系。事实上，彼此相爱的源头是上头而来，能够比较主动去爱人，必定是爱神的；因为他/她熟知“有了我的命令又遵守的，这人就是爱我的”（约14:21），所以他/她一定会去践行神的命令“彼此相爱”。当小组里没有那么多“累觉不爱”了，也没有人总是抱怨天地不仁世事炎凉了，我就体会“爱是从神来的”，我就成了蒙恩的人，我就特别喜欢我们小组。谁不喜欢呢？&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>从地上的家到天上的家&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>慈祥和蔼的长辈，仗义照顾的兄长，细微关心的姊妹，一起享用围坐用餐的饱足、轻松诙谐的漫谈。这样的“家”能够使北漂们的心得满足吗？小组是对“地上的家”的模仿吗？会不会也有“地上家”终极意义缺失的危机？&lt;br>
我们的小组接待过一些慕道友，也许他们对我们小组有“理想国”一样的敬佩态度而敬而远之。也许在还没信主的父辈看来，这不过“你们年轻人在过家家”。“北京房价那么贵，你那点工资再玩几年青春不再，你还不给我回老家？”&lt;/p>
&lt;p>当这些反思和质疑出现，我唯有默想希伯来书11:13-16关于家乡的经文：“这些人都存着信心死的，并没有得着所应许的，却从远处望见，且欢喜迎接，又承认自己在世上是客旅，是寄居的。说这样话的人是表明自己要找一个家乡。他们若想念所离开的家乡，还有可以回去的机会。他们却羡慕一个更美的家乡，就是在天上的。所以神被称为他们的神，并不以为耻，因为他已经给他们预备了一座城。”&lt;/p>
&lt;p>我想，小组不是对“地上的家”的模仿，“地上的家”才是“天上的家”的模仿。小组不能满足所有的人，“天上的家”才能。“地上的家”里宴席总是要散，“天上的家”却是在永恒里参加羔羊的婚宴。我愿意像小孩子，因为天国里都是这样的人。我也愿意像保罗，不仅承认自己是“北漂”，而且还是“世上的客旅”。我更愿意，小组亲爱的弟兄姊妹们在暂时的小组里，来品尝一点点人与神团契的美好，来预备将来羔羊的婚宴。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>有家就能停留——立水桥小组（外三篇） 文/laura</title><link>/2014/03/07/%E6%9C%89%E5%AE%B6%E5%B0%B1%E8%83%BD%E5%81%9C%E7%95%99-%E7%AB%8B%E6%B0%B4%E6%A1%A5%E5%B0%8F%E7%BB%84%EF%BC%88%E5%A4%96%E4%B8%89%E7%AF%87%EF%BC%89-%E6%96%87laura/</link><pubDate>Fri, 07 Mar 2014 07:47:22 +0000</pubDate><guid>/2014/03/07/%E6%9C%89%E5%AE%B6%E5%B0%B1%E8%83%BD%E5%81%9C%E7%95%99-%E7%AB%8B%E6%B0%B4%E6%A1%A5%E5%B0%8F%E7%BB%84%EF%BC%88%E5%A4%96%E4%B8%89%E7%AF%87%EF%BC%89-%E6%96%87laura/</guid><description>&lt;p>挣扎在去留之间&lt;/p>
&lt;p>大约六年前，我大学时的好友在法国留学。那年圣诞节她去西班牙度假，在旅途中告诉我，她像想家一样想念巴黎。我很好奇究竟是什么原因，让一个人可以对异乡产生如此深的眷恋。因为当时的我，正处在激烈的挣扎中，恨不得耗尽心力与异乡作战。&lt;/p>
&lt;p>我的异乡是北京。我不知道如果身处其他城市，自己是否也会有同样的感受。似乎有一股巨大的力量横在我和它之间，我排斥它，甚至不想被它接受。可那时，我分明已经在这里生活多年。&lt;/p>
&lt;p>我尝试过不少离开的方法，可惜都以失败告终。我不停地在几个自己喜欢的城市里找工作，但机会却总是在触手可及时，突然没有任何理由地消失不见。&lt;/p>
&lt;p>我在那样的情境下信主，然后自以为明白了个中原委——在这里遇见神，应该是神把我留下的最重要理由。不过，这种“明了”只维持了非常短的时间，倔强的我不久便陷入了另一种执拗。&lt;/p>
&lt;p>认识神之后还有继续留下的必要吗？为什么神还是不让我离开？我到底有什么理由必须生活在这里？…… 诸如此类的疑问我还有许多许多，翻来覆去追问的目的却只有一个：我要走！&lt;/p>
&lt;p>我最终还是把对这里七年零两个月的记忆抛在身后，决绝地走开了。在那之前，我设想过无数种离开后可能出现的结果，但完全没想到仅仅半年，就被迫回到出发时的起点。更严重的是，曾有的失去了，寻找的未寻见，最后的希望似乎只能在这里，却不知何时能看见。&lt;/p>
&lt;p>我曾经抗拒回来。我说这里太沉重，我不想走回头路。其实是我逃避。走回来面对沉重需要更大的勇气，我害怕自己承受不起。可有些东西偏偏逃不开，想躲也躲不掉。&lt;/p>
&lt;p>我是硬着头皮回来的。如果我看似平静的外表下还藏着一个我，她一定是咬着牙、闭着眼、紧握着拳头，一副赴死就义的姿态跟我回来，然后又哭又叫地质问神为什么非要让她经历这样迂回曲折的道路。&lt;/p>
&lt;p>但我还是回来了，也终于明白从前的我其实根本不是在与异乡抗衡，而是在和自己争战。我拼了命地要离开，是因为内心不安，是因为不喜漂泊，是因为我在这里没有家。&lt;/p>
&lt;p>停留在有爱之家&lt;/p>
&lt;p>请原谅我把过去的经历写成了上面的样子。来龙去脉太复杂，寸尺之间的篇幅怎么都无法说清原因结果。况且相比于经历的细节，心境和情绪才是我想表达的重点。&lt;/p>
&lt;p>我就是在这样一种悲伤又无奈的心境下回到教会的。那是2009年的5月初。刘官长老说我憔悴了，劝我停下来等候。我无言以对，也无力再承载更多的落空与破碎，所以只能顶着各种压力，在自己曾经万分排斥的城市里等待神的安排。&lt;/p>
&lt;p>夜越黑，星星越明亮。环境越艰难，神的信实就越是彰显无疑。&lt;br>
2009年7月，我开始了全新的工作。距离辞职离京，整整八个月。&lt;br>
2009年8月，我在教会受洗。距离决志信主，两年零一个月。&lt;br>
2009年11月，我进入立水桥小组。距离第一次被无尽的不安与漂泊吞噬，已是长长的岁月。&lt;/p>
&lt;p>请原谅我用了像长长的岁月一样的长长的铺垫，到这里才切入主题。我早已被告知要写小组的故事，反映“家”的主题。可只有说清楚我多么需要家，家才显得更重要，不是吗？&lt;/p>
&lt;p>起初，小组和家在我看来是两种完全不同的存在。我参加小组单纯是因为需要团契和牧养。我从不期待能在家人之外，找到什么人来削减我心里的不安与漂泊，也根本不奢求能在家以外的地方，找到家的感觉。&lt;/p>
&lt;p>然而，这些固执的态度和想法，却在之后的四年多里一点点被改变。超出我的预知，出乎我的意料。&lt;/p>
&lt;p>在小组的前半年，我很谨慎。一个缺乏安全感的人要融入一个团体，交流或许不难，交心实则不易。直到其他人的爱和敞开让我看到圣徒相通的美好，我的生命才一步步找到连接、走向开阔。&lt;/p>
&lt;p>对习惯小组生活的弟兄姊妹而言，无论是敞开家门接待人，还是走进别人家里被接待，也许都很平常，但这却与我的生活习惯大相径庭。&lt;/p>
&lt;p>我妈妈极爱干净，为了免去各种打扫的麻烦，她和爸爸很少请人来家里做客，绝大部分社交活动都在外面完成。所以从小到大，我也基本不在家里接待客人，还推己及人地认为去别人家拜访会给人添麻烦。久而久之，我形成了一个观念：家是非常私密、应该被保护的地方，只有最亲近的人才能被请进家门。&lt;/p>
&lt;p>当我看见刘优和罗曼每星期奉献客厅让弟兄姊妹聚会，奉献厨房成全大家各种稀奇古怪的烹饪想法，甚至打开客房让路远的姊妹留宿，可想而知，我看似平静的外表下，是怎样一种惊讶的表情。&lt;br>
从前的我界限意识很强，所以是空间上的亲近，最先拉近了心理上的距离。从前的我属于被动的交流者，也是小组其他弟兄姊妹的关心与坦诚，让我在他们面前变得自在和自如。&lt;/p>
&lt;p>2010年冬天，我上呼吸道感染导致甲状腺发炎，因为一时疏忽延误了治疗，连续发烧三个星期。那段时间我没有去小组，也没把生病的事告诉大家。痊愈之后，我轻描淡写地分享看病趣闻，却全然不知有人心情沉重。&lt;/p>
&lt;p>很快，罗曼在小组群里发信息道歉，说自己对姊妹关心不够，以至于我生病那么久，大家都毫不知情。言语之间透出的自责，令我颇为意外。我不愿意麻烦别人，所以根本没打算让大家知道我生病，不料竟然会因此惹她难过。&lt;/p>
&lt;p>这应该是促使我学会敞开的一个重要契机。我终于意识到是自己太“见外”，也终于明白了小组不只是灵修补习班。不过很长一段时间里，我没有去思考，也说不清小组弟兄姊妹在我生活里的定位。似乎每个人都不同，应该扮演不同的角色。又好像所有人都一样，占据了我心里的同一个位置。经过四年多的岁月，我才终于发现，这一切正是家人的模样。&lt;/p>
&lt;p>也许在弟兄姊妹眼中，我跟四年多以前没有太大区别，通常都爱说爱笑，偶尔也会沮丧得像是没有明天；兴奋时滔滔不绝很亲和，忧郁时却安静沉闷得让人难以靠近。可是只有我自己知道，从前，表情可能就只是表情，语言也单纯只是语言，而现在，它们都是真实的心境和感情。&lt;/p>
&lt;p>能让我肆意表达内心的人，就是家人。能让我尽情释放喜忧的地方，就是家。&lt;/p>
&lt;p>如今的我，总是庆幸当初做了回来的决定 。我跟朋友开玩笑，说自己正从一个厌倦漂泊的人变成一个随遇而安的人。这不是因为我不再需要家，而是因为我找到了另外一个家。&lt;/p>
&lt;p>如今，当我出差或者旅行，偶尔离开这座城市，我也会像想家一样想念它。我依然不知道自己究竟要在这里停留多久，但却早已不再挣扎。当我的心最终回到这里，安静在这里，我看见神让从前所有的漂泊、艰难和忧愁，都变成了祝福。&lt;/p>
&lt;p>因为，有家就能停留。&lt;/p>
&lt;p>后记：2014年2月19日20:42，我在回家的地铁上接到了晓燕的约稿电话。一口答应之后，才发现自己遇到了问题。&lt;/p>
&lt;p>写东西简单，写什么却让我有些为难，所以请原谅我把文章写成了大家看到的样子。&lt;/p>
&lt;p>立水桥小组并非没有故事，也不缺乏弟兄姊妹互相扶持、彼此造就的见证。可是取舍之间，我却任性地顺从了自己的直觉。谁让我听到“小组·家”的第一反应，就是自己的这段心路呢！&lt;/p>
&lt;p>我最终还是没能写一篇包含“时间、地点、人物、起因、经过、结果”的记叙文。如果大家正在读这些文字，就说明编辑用一颗宽容的心，包容了我的写作方式。所以，也请大家用宽容的心包容吧！&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>离开立水桥小组已经半年了，但一直藕断丝连。对我来说，那儿就像我的娘家。回忆中尽是亲切。&lt;/p>
&lt;p>印象最深的那张大大的桌子，那是组长刘优家最显眼的家具。人少的时候，相对而坐。人多的时候，桌子可以加长。常常，这样还是不够，沙发上总是还坐着需要休息的或者来晚的弟兄姊妹。据说我到小组的时候，聚餐已经比以前大大减少了，不过水果还是很丰盛，一点儿不浪费桌子。通常，我们在沙发前的茶几上简单吃晚饭，然后到大桌子上，开始唱诗、查经。一群上班族姊妹，赶过去颇为不易，好几个都是搬家之后离小组远了，还是不舍得离开的。弟兄在哪里都很珍贵，必须要坐在一起，才不致觉得要被姊妹淹没。&lt;/p>
&lt;p>如果脑子里刘优和罗曼的形像要配一个词的话，那就是“低调”。刘优比较粗，从没听他评论过别人或抱怨过什么，即使信仰最低沉的时候，也很大声祷告。罗曼像个大姐，说话大大咧咧的样子，但心很细。刘优的一句话没说合适，罗曼会发出一声谅解的笑或叹一声“这个刘优”，给姊妹很大的安慰。他俩都不是精于查经的人，也乐意给弟兄姊妹轮流带查经和分享的机会，所以小组的气氛非常民主。每次查经结束，人陆续离开，意犹未尽的弟兄姊妹背着包站着还能再聊好一会儿。罗曼就开始非常利索的收拾屋子、拖地。谁要帮一把，她就推开说：“你去聊会儿天吧，不用管。”&lt;/p>
&lt;p>我常常和另一个姊妹在那里留宿。非常享受人走以后跟罗曼聊各种话题的时间。对教会决策的意见可以跟她敞开说，自己的心事告诉她也很放心。哪里做的不好，也不用有什么担心。罗曼提意见比较直接，但态度绝对不居高临下，即使说的很让人信服，还爱加一句，“这是我的看法啊”。有一次她说的没错，但担心我接受不了，第二天我的包里就多了张小纸条。&lt;/p>
&lt;p>离开这样一个娘家，真心有点儿离开大观园的感觉。想想刘优罗曼送走了一个又一个，年年为弟兄姊妹的婚事祷告，心情真有点儿矛盾。愿那祷告成就，也愿他们得上帝赏赐的后裔，娶个利百加回去吧。&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>来到立水桥小组有两年多了，最大的感受是：这是一个充满爱的小组。组长刘优夫妇待人热情慷慨，小组的氛围也宽松，满有接纳。&lt;/p>
&lt;p>每次从小组回家，罗曼总是送我们到门口，看着我们进了电梯，才关上家门。让我觉得很温暖，也很被重视。这也成了小组的传统，谁要是因路远提前走，或是罗曼不在，我们也会很自然地把弟兄姊妹送到门口，一边和他聊天，一边等他穿好鞋，目送他进了电梯，再把门关上。&lt;/p>
&lt;p>我在时间方面老是把握不好，想着七点半到，往往七点四十之后才能到达，好在多数情况大家都还在爱宴（简单吃点儿）。查经的时候，大家的讨论也很热烈。我本不是爱说话的人，但因为感觉特别被接纳和包容，在小组总是会分享很多。&lt;/p>
&lt;p>原来我们查经都会结束得比较晚，所以很少有大家分享近况和祷告的时间。现在增加了一次专门分享的时间，就是一次查经，一次分享，一个月有两次分享（其中一次会偏重祷告）。大家都很敞开，分享很深入，我更了解弟兄姊妹的情况，对小组也更有负担了。&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>以前一个姊妹说我“个子小，声音大，喜欢说话，说的还听不懂”。来到立水桥小组，我依然如故。每次聚会总是很有说话的欲望，所说的内容却常常让人不知所云。但总算还有点长进，学会了一些节制，大部头说话的欲望被我强忍下来了，许多次说完话还会问弟兄姊妹“我表达清楚了吗”。每每此时，弟兄姊妹们都会带着赞许的说：“嗯，我们听明白了。”这让我如释重负，于我乃莫大的安慰。&lt;/p>
&lt;p>很喜欢这个小组，喜欢组长刘优，就像是我的兄长一般。喜欢这里的弟兄姊妹，有安静的，有聪慧的，有爱说笑的，有沉稳的。每个人都那么不一样，聚在一起却又那么轻松自然，融融洽洽，真是主里面的一家人。&lt;/p>
&lt;p>有一次去了趟其他小组。人家问我：“”你以后会常来吗？”我说不，我只是偶然来闲逛的。那个时刻我想到的是，如果我真来这个小组，立水桥小组的弟兄姊妹可能会有些难过的。后来在公交车上，问了刘优罗曼夫妇，他们说他们一定会难过的。&lt;/p>
&lt;p>我想每一次有弟兄姊妹离开这个小组，他们都会难过一阵子吧。泉泉、迦南、王琛、小溪……这就是耶稣基督里面的团契了，有着生命的连接。&lt;/p></description></item><item><title>沙龙，就是平安 文/Shanyue</title><link>/2014/03/07/%E6%B2%99%E9%BE%99%EF%BC%8C%E5%B0%B1%E6%98%AF%E5%B9%B3%E5%AE%89-%E6%96%87shanyue/</link><pubDate>Fri, 07 Mar 2014 07:44:04 +0000</pubDate><guid>/2014/03/07/%E6%B2%99%E9%BE%99%EF%BC%8C%E5%B0%B1%E6%98%AF%E5%B9%B3%E5%AE%89-%E6%96%87shanyue/</guid><description>&lt;p>沙龙小组的名字是有些渊源的，2009年底我们还在华杰大厦聚会的时候，我就跟带领我信主的张鹤姊妹一起商量，我家愿意成为一个开放家庭，希望她来带领成立一个查经小组。这个小组之所以迟迟没有开始，主要因为我当时在曙光小组，扎根建造门徒训练系列四课程特别吸引我，我非常想完成第四册的学习再离开。&lt;/p>
&lt;p>有一天，张鹤兴奋地告诉我，说给小组起好名字了，叫“沙龙小组”，灵感来自于那个主日教会在“动漫剧场”的主日崇拜。那个主日我也去了，记得非常清楚，当时天明牧师站在台上教弟兄姊妹说一句希伯来语“沙龙”（翻译成中文是“平安”的意思），整个会场充满了沙龙的问候，弟兄姊妹们也用沙龙彼此问候。因这句平安的问候语，每个人都充满了喜乐，那个洋溢着欢喜快乐的场面一直留在我的脑海中，至今仍历历在目。我跟张鹤一拍即合，告诉她，我觉得这个名字很贴切，很喜欢这个名字。她就赶紧在冰霞师母那里“抢先”注册了沙龙小组的组名。后来听她说，因为人们容易把“沙龙”理解为社交聚会的Party，就在沙龙小组的前面加上了“耶和华”三个字，即现在的耶和华沙龙小组，不过，我们还是习惯简称为沙龙小组。&lt;/p>
&lt;p>冰霞师母当时想请张鹤带领另外一个小组，但是张鹤告诉她，已经答应过带领将在我家成立的查经小组了。冰霞师母便跟我谈，希望这个小组能够在我家尽快开始，我跟冰霞师母说了推迟的理由，就是特别想学完门徒训练的第四册之后再开始。&lt;/p>
&lt;p>不久，耶和华沙龙小组于2010年2月在一个主内公司的会议室开始查经聚会，当时惠波姊妹在那里工作，她热心帮忙联系此事。来查经的人员大部分是该公司的员工，也有住在附近的弟兄姊妹。2010年7月中旬，该公司出现变动，无法继续提供场地，小组查经曾在某处的茶餐厅进行过，后来就暂停了一段时间。&lt;/p>
&lt;p>2011年2月，沙龙小组正式搬到我家开始查经聚会，继续之前查考的约翰福音。沙龙小组搬到我家时，开始有5-6个成员。4·10后不久，有两位姊妹离开，那段时间经常聚会查经的人通常在3-4个人左右。整个夏天，小组都在组织探望教会所有被限制自由的牧者，到了秋天又开始查经。&lt;/p>
&lt;p>2011年圣诞节，沙龙小组在晨光书店举办圣诞福音活动，青春弟兄弹吉他带领敬拜，张鹤姊妹分享了圣诞节的意义和主降生的信息，马瑶姊妹主持并带领大家做游戏，所有参与的弟兄姊妹和家属都非常开心；2012年平安夜，沙龙小组参与了立水桥小组等自发组织的平安夜唱赞美诗传福音的活动，那天夜里真冷，但每个人心里都充满了火热和喜乐；2013年圣诞节，小组参与了七个小组共同举办的福音布道活动，尽管准备不是太充分，神却非常使用，听到一琨弟兄的呼召后，竟然有5-6个慕道友站起来愿意决志信主。&lt;/p>
&lt;p>2012年圣诞节前夕，神带领惠波姊妹又回到了她曾经参与建立的沙龙小组，同时神又带领好几位新成员来到沙龙小组，有一位弟兄和一位姊妹受洗归主。2013年圣诞节，神在这个小组拣选了的一位年老的姊妹，带她受洗归主。源于2013年夏天小组去探望冠辉长老，惠波姊妹跟长老提到在一家单位工作，有很多传福音的机会，长老建议传福音需要一个祷告团队来支持，我们非常认同，大约在7月间小组的三个姊妹开始每周为惠波在那里的传福音工作祷告，这是每周查经之外的祷告聚会，每周大约用两个小时左右通过SKYPE分享之后一起祷告，开始只为惠波在工作单位的传福音祷告，后来也加入为个人需要及家人信主祷告，非常非常感恩的是，张阿姨在9月决志信主，12月受洗，惠波姊妹的妈妈在2014年春节期间决志信主。&lt;/p>
&lt;p>小组从2012年3月开始查考马太福音，2013年3月，张鹤姊妹搬家后，离小组较远，有段时间她只能通过SKYPE带领大家查经，后来因她在居住地区参与当地的事工，目前沙龙小组由部分组员轮流带领查经。小组现在有十人，稳定聚会成员六到七人。&lt;/p>
&lt;p>记得4·10的时候，一个JC问起张鹤属于哪个小组，她回答说“沙龙小组”，那位手里拿着守望教会各小组名单的JC，从头查到尾，奇怪地说：“你没说谎吗？上面怎么没有？”不知道，今天，在JC的名单上，这个“年轻”小组的名字是否被记录了，但愿在天上，在父神的名单上，我们的名字都能被衪记在名册上，并因着有两三个奉祂名聚会的门徒，而祝福这个小组。在教会中，这个小小细胞体能够存在与坚守到如今，乃是因祂丰盛的恩典和平安的同在。&lt;/p>
&lt;p>沙龙，就是平安，愿每个小组的成员都在耶和华的里面得享平安！&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>2010年2月耶和华沙龙小组正式开始。由于山越姊妹有一个课程没有结束，暂时没能参加小组。我配合张鹤姊妹服侍小组。因为小组在公司，我很方便为大家预备晚餐，周二是我最兴奋的日子，下了班就为大家准备一点简单的凉拌菜或者汤，买一点烙饼。张鹤姊妹跟我建议来小组吃晚饭的弟兄姊妹适当奉献，我断然拒绝，因为我认为这是我力所能及的事情，我很乐意，不需要奉献。2010年7月中旬，我离开公司去了天通苑，到一个主内的助学机构服侍几个孤儿。张鹤姊妹送给我一本灵修书，告诉我里面有一张写满小组弟兄姊妹祝福的卡片。她离开后我打开书，不仅仅有一张卡片，里面还包着钱，说她要承担小组成立以来晚餐花费的一半。看着小组弟兄姊妹的留言和祝福，看着张鹤的钱，泪水止不住地流下来。服侍是一种幸福，但是不能单凭血气，要考虑其他人的感受。我不收大家的奉献，张鹤姊妹一直心中纪念着！她收入并不稳定，丈夫又是自由职业，我无意中连累了张鹤姊妹啊！此时感觉亏欠的不再是张鹤姊妹，我心中岂止是亏欠，更多的是内疚！&lt;/p>
&lt;p>后因工作的变动，我有两年多的时间没有参加沙龙小组了，这次重新回来，原来的弟兄姊妹只有张鹤，其他弟兄姊妹除了山越都不熟悉，我有些不太适应小组团契了。小组人数少，几位弟兄姊妹也都是来小组时间不长，彼此还比较客气。过了一段时间，说话就不是那么谨慎，有时候根本就不考虑对方的感受。有一次，我带领敬拜，唱诗的时候，有位弟兄竟然问我：“你唱的准不准啊？”我说：“我们齐声诵读诗篇118篇”，他说：“诗篇119篇最长”，我勉强忍耐敬拜结束，在祷告的时候，我祷告说“神啊！我们唱诗也许音符不准确，声音不是很动听，但是，你知道我们是用心灵和诚实来敬拜，你就悦纳我们的敬拜。”为此，我还和山越姊妹提议要在小组中宣布纪律：1，敬拜的时候要安静，要存敬畏的心来到主面前。2，小组讨论的时候只能一个人在说，其他人都要认真聆听，否则会给人感觉你并不尊重说话的人，最起码是不关心说话的内容。&lt;/p>
&lt;p>就在我和山越说要宣布纪律的第二周，我参加教会的祷告会，带领人在台上说“请大家把《圣经》翻到某某页”我不知道为什么，在座位上重复了一遍。话刚出口，我愕然了！怎么啦？这不是我所不喜悦的做法吗？我自己竟然出现了同样的情况！晚上灵修的经文恰恰读到马太福音7:3-4节“为什么看见你弟兄眼中有刺，却不想自己眼中有梁木呢？你自己眼中有梁木，怎能对你弟兄说‘容我去掉你眼中的刺’呢？”&lt;/p>
&lt;p>读到这两节经文，我合上《圣经》默默在神面前，感谢神！你竟然用这样温柔的方式提醒我，让我看到自己是何等的、何等的不配站在你的面前，我惭愧不已！&lt;/p>
&lt;p>认识主之前，我很害怕与人有近距离的相处，因为我害怕熟悉后的摩擦，害怕忍耐，往往用不正确的方式处理人际关系。所以，与谁都是若即若离。信主之后，随着在小组中与弟兄姊妹们长期稳定地相处，慢慢打开心扉，在主面前不再惧怕别人笑话，不再惧怕不被接纳，换句话说，在弟兄姊妹们的接纳和忍耐中逐渐成长。而我，对刚刚信主的弟兄姊妹却不是宽容和接纳，真是羞愧难当啊！&lt;/p>
&lt;p>生命的成长取决于生命连结的程度，一个基督徒不是独自成长的，要在教会里弟兄姊妹彼此服侍中成长，真正的破碎自己，才能被神更新。&lt;/p>
&lt;p>感谢神！我不再回避让我头痛的人和事情，我愿意接受挑战，来操练我的忍耐！《圣经》说：你们若单爱那爱你们的，有什么不同。你们要完全，像你们的父一样完全。如今，靠着那加给我力量的主耶稣，我可以放胆面对一切。在工作和生活中遇到不接纳我的和我不愿意接纳的人或事，我都感谢赞美神！因为这是给我机会破碎自己，给我被神更新的机会。一次破碎，伴随着一次更新，愿我能够完全放下自己的意志，完全被圣灵掌管，圣灵做我生命的主宰。&lt;/p>
&lt;p>2013年夏天，我们小组组织看望牧者，我问冠辉长老，作为一个基督徒在异教单位工作，没有争战和逼迫是不是我没有作见证？冠辉长老说：你若是传福音就会有争战，你们小组要一起为你传福音祷告。从那以后，山越每周都有一个晚上约我一起祷告，不久马瑶也加入了祷告。祷告前经常有拦阻，但每次神都为我们开路！祷告后也受到过属灵攻击，天明牧师教给我一个祷告，一次就胜过了那攻击！神不断应允我们三个姊妹的祷告，给我们祷告的信心和力量，在这里要感谢袁灵传道为我代祷并指导，使我顺利带领一位老姊妹信主。若是一一数算我们小组这一年蒙神垂听的祷告，我的这篇文章还要加长许多，求神给我时间，我另作分享神在我们身上的奇妙作为！感谢赞美主！&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>2012年夏，一个偶然的机会，我与已在广东定居多年的一位老朋友联系上了，通过交流我得知他是一名基督徒，对此我并不感到惊讶，因为20年前他就送给我一本《新旧约全书》。时光荏苒，虽然已经过去了20多年，其间又经历了几次搬家，并且我已从一名大学生成为了人母，奇妙的是这本《新旧约全书》一直在我身边，很快我从书架中找到了这本书，这不能不说是天意，感谢主，祂眷顾我。&lt;/p>
&lt;p>不久这位弟兄与北京的楚弟兄联系，带我来到了“耶和华沙龙小组”，第一次参加这样的小组聚会，面对陌生的人，陌生的环境，我的心里还是很忐忑的。然而，这种紧张的情绪在我一进门的时候就被化解了，没想到初次见面，就受到了弟兄姊妹的热情欢迎，我的心里感到特别的温暖，有种宾至如归的感觉，马上喜欢上了这个小组。&lt;/p>
&lt;p>在开始小组聚会的日子里，我只是很喜欢唱赞美诗，对经文还不理解，总是在提问题，大家很耐心地为我讲解，这也促使我读圣经，理解神的话。每次聚会，都有祷告，这对于从未祷告过的我是一个难题，变得手足无措，大家不断鼓励我，渐渐地，我开始学着祷告，与神也有了更亲密的交通。&lt;/p>
&lt;p>在小组里，弟兄姊妹通过交流、互动，不仅要分享神的话，分享如何经历神，如何见证神的恩典，真理如何在生活中活出来，更要实践神的话，把神的话真实地行出来。在小组里，弟兄姊妹像一家人一样相处得很友爱，当面临困境时，大家都相信可以在小组里得到扶持和安慰，而且也很放心地把所面对的事情详细述说出来，大家彼此信任，彼此之间的心灵有真实的交通，让信仰和生活有更具体的结合，藉着基督对我们的爱，使我们彼此安慰、彼此代祷、彼此付出、在爱中相互扶持，在祷告和扶持中得到鼓励。在小组里，我第一次能够客观地面对老我，谦卑地在主面前剖析自己，求主赦免我的罪，我的心变得越来越平和，人也变得越来越柔和了。&lt;/p>
&lt;p>经过一段时间的学习，我渐渐地能够与大家分享经文，同时得到了小组弟兄姊妹的鼓励与认可，开始带领敬拜了。&lt;/p>
&lt;p>约翰福音12:24 耶稣说:“我实实在在的告诉你们：一粒麦子不落在地里死了,仍旧是一粒；若是死了,就结出许多子粒来。”主耶稣正是落入地里的一粒麦子，舍了自己，建立了生命的根基，死而后生传承着生命的真谛，生生不息！这粒种子住进了许许多多的生命里，使他们成为世界的光，他们都有一个共同的光源，那就是基督，分享着一个共同的生命，那就是基督的生命。感谢小组的弟兄姊妹，我们一同领受了耶稣的身体与血、一同领受了耶稣的救赎恩典，使我在信仰上扎根，在灵命上成长，收获在基督的仓里。&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>我到哪里去？&lt;/p>
&lt;p>我出生在一个不幸的家庭，在我的前20年，我的目标就是逃离这个家庭；我工作在一个罪恶的世界，在我接下来的10年，我的目标就是逃离我自己的小家和工作单位；我像一个摸路的瞎子，三过耶稣的家门而不入。&lt;/p>
&lt;p>1989年，六·四之后，有的同学开始信仰天主教，我认为他们在逃避。&lt;/p>
&lt;p>1990年，我在劳教所当警察时，有位天主教神职人员因为信徒众多，被强迫去上“学习班”，因拒绝写检查而被劳教三年。尽管我非常同情他，在生活上尽力照顾他，但是始终没有脱离无神论的桎梏。&lt;/p>
&lt;p>2000年以后，一位离休老干部在家里挂起十字架旗帜。她和我是忘年交。我因学潮被关押后，遭到看守所虐待，导致胃溃疡，警方故意延误治疗。我进行了绝食绝水的斗争，在历经谈判、向检察院申诉、校长出面营救之后，我被允许保外就医。住院期间认识了她。后来她帮我分配到劳教所工作。老太太信仰基督后，仍然没有触及我的灵魂。&lt;/p>
&lt;p>从一个小组到另一个小组&lt;/p>
&lt;p>2010年12月25日，钱云会事件，这个时间节点，可能就是我生命中的转折点。&lt;/p>
&lt;p>在调查问责钱云会命案时，我和杨学林、张凯两位律师进行了合作，于是认识了基督徒律师张凯。2011年底或2012年初的时候，张凯邀请我参加他所在的查经小组体验一下基督徒生活。组长是陈华琳，兄弟姊妹一大屋子人。当时只是感觉其乐融融像一个大家庭。记得有一次过节，张凯给每位姊妹送了鲜花，那时他还没结婚。&lt;/p>
&lt;p>在世俗世界里，这样一群受过高等教育的青年，按时聚集，学习圣经，敬拜上帝，加强自身修养，顿觉清风拂面，别有一番天地。身在曹营心在汉。身在查经小组，可我的灵魂仍然游荡在基督家门之外。按照守望教会的惯例，大家建议我先去参加《启发课程》的学习。&lt;/p>
&lt;p>这个课程是英国牧师甘立克主讲的。视频讲座生动活泼，妙语连珠。但由于文化上的差异或翻译不到位，几个月下来，我还是停留在知识层面，不能达到信仰的深度。&lt;/p>
&lt;p>我从小组拿了一本《圣经》，自己回家看去了。不看不知道，一看真奇妙！这绝对不是我印象中刻板枯燥的理论说教，而是集文学、历史、地理、法律、文化、政治、科学于一身的不朽的伟大著作。其中《出埃及记》波澜壮阔的历史场景、跌宕起伏的故事情节、动人心魄的纪实手法，栩栩如生地再现了造物主和救世主的慈爱、信实和威严！这就是拥有全部国度、荣耀、权柄的令人敬畏的上帝！而四福音书对耶稣基督生平的客观记载，基督教诞生和发展的清晰轨迹，更使我开了心窍，幡然醒悟。&lt;/p>
&lt;p>既然是历史事实，还有什么理由不信我们的上帝？&lt;/p>
&lt;p>2012年6月3日，一直陪伴我参加查经、启发课程学习的吴哲兄弟、于佳颖妹妹，见证了我在新树教会的决志。&lt;/p>
&lt;p>因为工作和住址的变动，我又加入小雪小组一段时间。依小雪姐的阅历和对圣经的研究，她是很不错的牧养者。在这个小组，我见证了守望教会遭受警方逼迫的险恶处境。一些兄弟姊妹因为参加户外敬拜，常常受到非法拘禁、骚扰居住、搅扰工作。一些兄弟姊妹不得不经常搬家。&lt;/p>
&lt;p>在小组聚餐活动中，我认识了晓峰牧师。从这时起，我养成了一个习惯：见牧师之前，一定要归纳几个疑难问题，届时聆听牧师授业解惑。因为守望教会的牧师多被限制行动自由，见一面实在不易！&lt;/p>
&lt;p>小组就是我的家&lt;/p>
&lt;p>后来又因为换工作，我加入了沙龙小组。这个小组凡比我年龄小的，在属灵上几乎都比我年长。这个小组成员不是很多，但是肢体连接很紧密。2013年8月底，我贸然辞掉了工作，山越问我：“辞职这么大的事，你祷告了吗？跟大家商量了吗？”这回确实点到要害之处了，我不得不承认，我灵修不够，受我世俗时期的骄傲和血气左右了。我的老毛病就是：只要觉得这个单位不公义，不管找没找到下家单位，先辞职再说。这样就搞得很被动，直到10月底，我才落实了一个新工作，此间吃了不少方便面，听说我吃方便面，小组的姊妹们给我买了一些挂面、油盐酱醋。&lt;/p>
&lt;p>除了聚会查经，我们还常常一起去看望被软禁的牧师和小组成员的父母。探望牧师可谓一举多得。第一，牧师除了“监狱”生活外，偶尔也过过教会生活；第二，多向牧师请教，就能拨云见日，灵修长进；第三，长基督徒的志气，灭魔鬼撒旦的威风。&lt;/p>
&lt;p>除了按时参加查经小组的活动，有时我还参加新树教会的职场小组。在这个小组，结合大家工作的理论讲座和实际操练，对我启发和教益颇大。&lt;/p></description></item><item><title>北苑腓立比小组</title><link>/2014/03/07/%E5%8C%97%E8%8B%91%E8%85%93%E7%AB%8B%E6%AF%94%E5%B0%8F%E7%BB%84/</link><pubDate>Fri, 07 Mar 2014 07:39:49 +0000</pubDate><guid>/2014/03/07/%E5%8C%97%E8%8B%91%E8%85%93%E7%AB%8B%E6%AF%94%E5%B0%8F%E7%BB%84/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>**小白牧师：**北苑腓立比小组成立至今已近十年，与之同龄的糖豆、约拿今年夏天就该升入三年级了。&lt;/p>
&lt;p>若说腓立比小组最大的特点应该是“超稳定”。当初，小组主要是由居住在北苑家园附近的几个家庭经过祷告发起成立的。现在，这几个家庭依然是小组稳定的成员。这几年加入的人员不算太多，但一旦融入，基本都变成超稳定成员了。&lt;/p>
&lt;p>为方便团契，小组一开始在礼拜五晚聚会，于是常常分享得比较晚，以至路远的不得不提前离开。11年户外敬拜最艰难的日子里，为方便小白和冰霞参加小组，地点移至他们家（以前在伯良弟兄家）。也是在此期间，为不给有关方面阻止弟兄姊妹参与户外敬拜留下破口，小组一度改在礼拜二聚会，得胜后又恢复到礼拜五。于是，在门外保安的“护卫”下聚会了近三年。&lt;/p>
&lt;p>超稳定的好处之一就是彼此生命连接得密切。我们在一起查经、分享、争战、关爱，也一起成长。每礼拜查经后分享的环节甚是热闹：就着大家带来的美食，从信仰、工作一直到家庭、婚姻，再加上孩子们的活力……总之相当精彩。&lt;/p>
&lt;p>保罗写给腓立比教会的信中有这样一段话：“他是我的兄弟，与我一同作工、一同当兵”，这也是写给我们腓立比小组的。&lt;/p>
&lt;p>行笔至此，想起了安息主怀的勇华弟兄，他曾是我们的副组长，如今已息了劳苦。但我们还要彼此扶持，继续前行。&lt;/p>
&lt;p>**新明姊妹：**回首过去，我觉得自己非常幸运。2002年夏天，作为慕道友（甚至还算不上慕道友）我被神引领到守望（当时去的是北大团契，后来叫青三团契），在守望决志信主，并一直在守望接受牧养。那时看到很多弟兄姊妹在讲道结束后热烈地互相交谈，总觉得内向的我无法融入。2004年，我和佑伟在北苑买房的几乎同一时期，认识了小白牧师和冰霞师母。十分凑巧的是，我们买的房子居然跟他们在同一小区！我们顺理成章地加入了刚刚成立不久的北苑腓立比小组。&lt;/p>
&lt;p>记得刚认识不久，小白牧师夫妇便在小区饭店内请我们吃了一次饭。小白牧师（当时应该是传道）席间坦率的谈吐使从没深入接触过主内肢体的我惊诧不已，也许基督徒确实跟一般人有些不一样吧，我当时模模糊糊地想。虽然过了很久我才知道“分别为圣”的说法，但我想真基督徒生命中散发出的某种力量确是把人带向基督的。&lt;/p>
&lt;p>我和佑伟真正与肢体之间有生命的连接便是从北苑腓立比开始，生命进入快速成长期也是从那时开始。在主日讲坛上听了道，在生活中去行的时候会遇到各种挣扎、痛苦与困惑，这时，便是小组发挥作用的时候了。在小组，我们把真实的生命彼此敞开在弟兄姊妹面前，我们分享生活中的感恩，也分享痛苦的挣扎，并寻求属灵长者的启发与弟兄姊妹的鼓励。在行道的路上，小组像是加油站。“属灵的人参透万事”，面对我们的疑惑，小白牧师夫妇总是能一针见血地点出我们的问题症结所在，并能给出属灵的建议。他们的话语时常并不那么让我觉得舒服，然而，我能清楚地知道，那令我扎心的信息的确是出于神。感谢主，每一次克制自己的感觉去听从他们的建议后，我自己的生命便往前迈了一步。感谢主，把敢于讲真理、不怕得罪人的牧者放在我们的小组，放在我们的生命中！（关于北苑腓立比小组爱中生活的记录，见《杏花》2009年第一期《北苑腓立比小组的点滴回忆》，这里就不细写了。）&lt;/p>
&lt;p>当然随着交通的深入，弟兄姊妹之间彼此的代祷和关爱也越来越深切。当然，交通深入了，弟兄姊妹之间也可能会有碰撞，也需要互相的接纳。参加过几个别的小组后，我才感觉到弟兄姊妹之间彼此敞开的重要性。假如一个小组的成员都不敞开，每次分享的时候都是说几句“感谢主”之类的很属灵的话，从来不谈自己的困惑，也不谈自己内心真实的需要，这样的小组成员几年后生命也难以长进，与其他成员之间的关系也不会深入。敞开意味着不单自己的优点，更多的是自己的缺点或软弱的暴露，包括自己的神学观点、价值观都要暴露。暴露就意味着有可能与别人不一样，就有可能会带来争执。但如果因为害怕争执就不敞开自己，弟兄姊妹之间就不可能建立起真正相连的关系。经历户外期间教会的动荡及单位与家庭内部的熬炼，我才略略体会到一点“铁磨铁，磨出刃来，朋友相感，也是如此”（箴27：17）的意味。爱从来不是一句空话，爱里面包含了对差异和伤害的超越，对真理的持守，如果只是爱那些可爱的人，爱那些与自己惺惺相惜的人，何用基督的爱呢？&lt;/p>
&lt;p>教会户外以后，很多弟兄姊妹不能一起参加主日敬拜。小组起到了更大的作用。一方面，弟兄姊妹们能够在小组中直接透过“白百夫长”的分享得着从神而来的激励，从而经历户外各样艰难和考验却不致丧胆。同时，弟兄姊妹彼此的生命见证也是一个极大的激励。我软弱时，想到80多岁却像年轻人一样为主心里火热的李阿姨，温柔坚定、总是关注别人的需要的瑞玲，还有智慧与率真的阿迟等弟兄姊妹，总能得着力量。再者，基督徒是不能通过独善其身而使生命获得成长的。弟兄姊妹之间只有通过彼此的连接才能够获得健康成长的属灵环境。每当我有连续几周没有去参加小组，必然会觉得生命软弱、没有力量。这时，我只能单独去找组长夫妇去“加点油”。不敢想象，如果守望户外之前没有为我们预备好这样的家庭小组，我们现在的状况会怎样，守望现在会怎样。感谢主，祂的恩典够我们用的！&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>伯良弟兄&lt;/strong>：我是腓立比小组的肢体,在腓立比小组教导最多的是对神信心的教导,听的最多的是：“不要怕，只要信；你在患难的日子若胆怯，你的力量就微小；你信神能做这事不？只要行在神的旨意当中就不要怕；你们要刚强壮胆”。 在小组中我和弟兄姊妹真真实实地经历了神的同在和保守，从个人生活的小事到怀孕生子的大事，从教会的建堂到户外敬拜。神告诉我们：“应当一无挂虑，只要凡事藉着祷告、祈求和感谢，将你们所要的告诉神。神所赐出人意外的平安，必在基督耶稣里保守你们的心怀意念。”(腓4:6—7)&lt;/p>
&lt;p>当然信心的大小，并非经历神后就不再软弱，就一成不变一路高唱凯歌，有时还是会起伏不定。&lt;/p>
&lt;p>讨论建堂筹款时，因为我们小组有牧者是参与起草建堂方案的，所以组内成员知悉相关信息会略细微些。当得知建堂筹款总金额，我就问“这能成吗？”我依据2008年教会公布的财务年报中“十一奉献”收入数额，推算起来，也就是说理性分析可参与奉献的人，要不吃不喝将全部所得拿出奉献，需要近13个月才可能达到这个数目。小信的我疑惑起来，内心不断地提出质疑“能奉献到这个数吗……” 牧者回答：“不要怕，只要信，祷告跟神要。”&lt;/p>
&lt;p>在填写建堂奉献金额前夕，我们夫妇就商量：要不先把我们俩的破手机更新换代一下，然后再“心安理得”地把家里的钱给全奉献了？！不然就得等一年甚至更久后才可以换更新。当时我们把这个小私心在小组内分享，他们说买手机没问题，你们按着信心的程度奉献就可以。最后我们俩买了2部手机一共花了将近1500元。在建堂奉献的时候我们也尽了自己的力量。在最后我们教会全款购买新堂时，我们只能归荣耀、感谢给主耶稣基督，他使我们经历了何等的信实和丰富的恩典。&lt;/p>
&lt;p>户外敬拜初期，看到论坛上原本亲密的弟兄姐妹们无休止的争吵，我的信心软弱到极点。多亏我们小组在言语节制方面也有教导，有一次牧者就某个论坛的一篇文章教导我们：不要在网络上轻易发言，有问题最好面对面交流，这样不容易被人利用。因为有时候从文字描述中不能完全表达自己的意思，被人误解，有时候常常带着血气回答。不说话也是智慧。“多言多语难免有过，禁止嘴唇是有智慧。”(箴10:19)“不要照愚昧人的愚妄话回答他，恐怕你与他一样。”(箴26:4)最终我还是凭着血气回复了几个帖子，求主怜悯。&lt;/p>
&lt;p>户外中我们小组的肢体经历24小时甚至更长时间的扣留，而我也第一次在原本是国家公权力惩治管辖罪犯的地方经历无罪被押。除了害怕，还是害怕，能做的只剩下祷告祈求，求神用大能的手托着我们。&lt;/p>
&lt;p>从开始户外到现在将近3年，我们小组肢体彼此更加连接，刚开始户外敬拜我们彼此守望，彼此陪伴。有时候看环境觉得真的撑不下去了，有时候我们总以行为称义，觉得自己做的不好或者教会带领人在某些事上有瑕疵，才导致户外这么长时间，但是牧者告诉我们这是典型的因行为称义。我们人是有限的，难免会犯错误，要仰望创始成终的神。神是信实的神，神的应许永不落空,神既动了这善工，就必成全这工。&lt;/p>
&lt;p>在小组，牧者还分享了从49年以后，因为老一辈神仆人的持守和舍身，作为个人的信仰是站住了，但是作为教会的整体信仰到现在还没站住，所以神给我们守望教会的异象是要把神的教会在中华大地上立稳了。这样分享神的话语使我们重新得力。“你在患难之日若胆怯，你的力量就微小”(箴24:10)，求神继续带领我们前面的路，我们单单仰望神的恩典继续走前面的道路。&lt;/p>
&lt;p>感谢神使我委身这小组，感谢神使小组的弟兄姊妹能彼此接纳、彼此守望。谢谢小组长、牧者孜孜不倦按着神的真理教导我们，安慰我们。弟兄和睦同居是何等的善何等的美！&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>唐华弟兄&lt;/strong>：北苑腓立比小组应该是教会中“资历”比较老的小组，第一次参加小组，妻子那时还有身孕，如今孩子已经八岁多了。小组活动换过数个地点，伯良家、佑伟家、小白家，但都是北苑家园社区里。户外敬拜后，小白牧师和冰霞师母被软禁在家，小组就从伯良家挪到小白家，一直到如今。&lt;/p>
&lt;p>我们小组成员刚开始是由几个家庭所组成（后来陆续有单身的弟兄姊妹加入），所以查经分享都离不开家庭，如何化解夫妻关系的张力是当时我们讨论的重点。小白牧师出的主意是，每天晚上夫妻一起读经，时间不用太长，十来分钟就可以，一定要坚持。他还分享说他们家坚持有好多年了，最初不适应的时候冰霞师母读着读着就能睡着。&lt;br>
小白牧师在小组里非常强调读经，曾有一段时间小组实行如果谁没有读经，就主动带一瓶农夫山泉（大桶矿泉水）去小组，一天没读，带一瓶，两天没读，带两瓶。大家都自觉遵守，那一阵子小组里的水很多。&lt;/p>
&lt;p>我们家孩子上学以后，认得字多了，我们就带他一起参加家庭敬拜，全家人轮流读马太福音，然后简短地分享，最后每个人说出自己的祷告题目，并为此祷告。很感恩，孩子从小就在这样的氛围下学习敬畏神，有一次孩子回家说，临近考试，有一个学生被老师留班了，一直到八点才离开。他的感叹是：八点才离开学校，而八点就是我们家的家庭敬拜时间！&lt;/p>
&lt;p>感谢小组带给我们生命的滋养，尤其在户外期间没有全教会整体的崇拜，这种滋养就特别宝贵。&lt;/p>
&lt;p>**阿迟姊妹：**小组里因为有小白牧师和冰霞师母这两位户外精兵，所以他们带出来的队伍是骁勇善战的。我们小组在户外敬拜期间，有几个特别之处：参与户外敬拜年龄最长的李阿姨（80多岁）；被派出所扣留的年龄最小的摩西（不到两岁）；在派出所陪妈妈过夜的糖豆（五岁多）；被住宾馆时间最长的瑞玲（两年半多）；一家四口一起上平台的佑伟一家，还有从门口看守的保安眼皮底下数次突围的伯良。&lt;/p>
&lt;p>**瑞玲姊妹：**记得刚到守望教会的时候，听到一句话：生命连接于小组，这话是真的。加入北苑腓立比小组已整整三年，最大的体会就是生命在小组的牧养中得到成长。特别是每次查经，不管是哪个弟兄或姊妹带领，最后总有白牧的补充，提醒或教导，使我们额外地享受到属灵的大餐。我们小组的弟兄姊妹真是有福！&lt;/p>
&lt;p>**李彬姊妹：**小组里我由不愿敞开的看似戒备极强的人，到每次被组长强迫闭嘴的话痨的蜕变，实质不仅仅是量的变化，是质的飞跃，我会说真话，会是比较真的我。彼时我不会与人走得太近，因为怕受伤害。种种原因还是因太近，太真而受伤害，形式上离开了小组，却仍关注着大家的代祷，仍牵挂着与我分不开的肢体。也许有一天可能还会赤裸裸走进人群，相信会是起初的有你们的腓立比小组……&lt;/p>
&lt;p>**吕乐姊妹：**在永生的路上，基督是头（新郎）、教会是新妇；在现实生活所在的地方，教会是“城”，小组是“家”。&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted --></description></item><item><title>爱和恩典文/钟兰</title><link>/2014/03/07/%E7%88%B1%E5%92%8C%E6%81%A9%E5%85%B8%E6%96%87%E9%92%9F%E5%85%B0/</link><pubDate>Fri, 07 Mar 2014 07:38:10 +0000</pubDate><guid>/2014/03/07/%E7%88%B1%E5%92%8C%E6%81%A9%E5%85%B8%E6%96%87%E9%92%9F%E5%85%B0/</guid><description>&lt;p>&lt;strong>北医三院&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>2013年9月底我左膝盖处隐隐作疼，一开始我没太在意，后来疼痛不减，弟兄姊妹建议我去医院看看。医院对我来说是个可怕的地方，一直拖到11月7号才去北医三院就诊，预诊是滑膜炎需要拍核磁共振，“滑膜炎”、“核磁共振”对我来说是好陌生的词，而且收费单上的金额让我吓一跳，看了好几遍以为看错了呢！我也上网查什么是核磁共振，什么是滑膜炎，查得我那个心惊肉跳啊，不敢再查了。&lt;/p>
&lt;p>11月15号9点，我按照预约去拍核磁，进到核磁室，第一次看见到这么个大机器，以前都是在电视里看到的，我愣了几秒钟，心脏开始紧张地跳，躺在上面被缓缓推进去我感觉机器要把我吞没了，只能不停的默祷唱歌，机器咚咚的一直响，心脏也跟着这样跳，20分钟后出来有种很想哭的酸感。一周后拿着核磁去看了普通号的医生，这位医生建议找专家看，并写上加专家号的时间。11月27号下午顺利加上专家号，医生说能明显摸到肿块，需要手术切除，让回去和家人商量一下，手术时间要排到第二年三四月份。我问他这肿块是什么，必须手术吗？他说你这肿块时间长，不建议保守治疗，肿块要化验后才知道是什么。回到家脑袋一片空白不知道要做什么，心神不定，有点慌张，还请了两天假没去上班。&lt;/p>
&lt;p>本也想着第二年手术也行，倘若不做手术最好，可是那时我膝盖已不能打弯，有些肿胀，上下楼梯受限，有时候走平路时间长了也会疼，我开始担心。后有位朋友推荐了一个小点的骨科医院，我真是有病乱投医，12月4号我去了骨科医院，医生给我左腿做了按摩理疗，按摩时疼得我直哭，完后走路一瘸一拐，不敢上下楼梯，只能慢慢移动，好不容易回到住处。我看着又青又肿的腿，伤心委屈地向上帝说，“上帝真的很疼，怎么办我受不了了，天父我是你的孩子，你必须得管我啊！”于是我像个小孩一样哇哇地大哭了一场。晚上8点多恩平师母电话问我情况，自从诊断为滑膜炎后，师母经常问候嘱咐，还亲自上网查关于我的病情，告诉我能吃什么、少吃什么，我觉得她像妈妈一样关心着我。恩平师母说她联系了金弟兄（后才知道是哲元弟兄），他会帮忙联系广安门中医院骨科，金弟兄12月6日带我去了中医院找主任看，主任看了资料后说需要做关节镜手术，手术后几天应该就可以下地了。感谢金弟兄忙碌中抽出时间热心帮助，这时小组的弟兄姊妹和启发的同工们都知道我的状况，他们为我祷告。&lt;/p>
&lt;p>**　　广安门中医院**&lt;/p>
&lt;p>12月9日早上，医院来电让第二天早上8点到医院办理住院。挂完电话有点慌乱，没想到这么快，一时不知道做什么，赶紧和小组的艳霞联系。会素姊妹随即过来帮我提东西并送我去艳霞家住，第二天一早艳霞陪着我去医院，苗娜姊妹也过来陪伴了，感谢肢体们的陪伴问候，这时你们的陪伴问候是我最大的安慰。&lt;/p>
&lt;p>办理完住院手续，进到病房看到病友，心里感到莫名的压抑，当时真想一下离开……住院第一天安排做了腿部的X光片、胸片和心电图，第二天早上5点多抽了我10来管的血，感觉我都要晕了。晚上苗娜去艳霞家带着汤过来让我补充营养，感恩姊妹们的细心呵护陪伴。&lt;/p>
&lt;p>这次住院我没有告知父母，以为只是做个小手术不必让父母担心，只和大妹妹说了我的情况，小组的弟兄姊妹和我好朋友都说手术后会安排照顾我，我还想着到时候请个护工照顾几天也能应付过去。可是恩平师母希望我能告诉父母住院的事，她说“父母有权利知道儿女的身体情况，他们来不来是一回事，而你告不告诉是另外一回事。父母不是那么脆弱的，他们有责任承担这些事情，如果你病好了再告诉他们，他们会很受伤很难过的……”我思想后觉得师母说得很对，我不该把父母的应有的权利剥夺，于是晚上给爸爸打电话。一开始我很镇定，到后来我还是忍不住哭了。妈妈得知后，哭着打电话给我说：“为什么不把病生在我身上啊！”我祷告忍住了没有哭，安慰妈妈说只是一个小手术不用担心，挂完电话我就哭了。我觉得自己好残忍，让两老这么操心。我问医生说一定要家人过来签字手术吗，医生说18岁以上头脑清醒者可以自己签。我暗自庆幸可以不用父母奔波过来了，可是妈妈不放心怎么说都要过来，商量一番后决定等确定好手术时间再让二妹和妈妈过来。&lt;/p>
&lt;p>腿部的X光片出来后发现我的左股骨中段有骨膜增生，广安门中医院说北医三院拍的核磁不全，需要重新再做核磁，12月13安排增强核磁检查，这天卓文一个人挺着个大肚子过来陪我，感动之余让我真是很过意不去，做完检查出来看到她在等着，感到这个大厅都是温暖的。回来没10分钟，医生说刚才位置没拍好得重拍一下，由于打了增强针我头晕恶心，很不舒服，我只能祷告求主保守不要让这些辐射药物伤害到我身体，下午又安排做了彩色超声检查，发现我的肿块大约7公分长。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>参加启发营会&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>12月14-15日是启发圣灵周末营会，刚好周末我没有检查，医生同意我请假两天。12月13号傍晚出来那一刻呼吸着外面的空气，我多希望我没生病，多希望我不要再回到医院，就算外面雾霾再严重那也比住院强啊！第二天见到启发的同工、学员们，心里真是无比开心，这就是另一个世界啊！在营会我们一起讨论、一起学习、一起游戏、一起祷告，看到学员们决志信主，灵魂被拣选，真的感谢上帝的奇妙恩典。营会时播放了甘力克牧师的视频讲道，里面讲到喜乐和开心的区别，开心是一时的、有限的，而喜乐是从上帝而来、是不变的。喜乐一词入我心，我真希望我能有这种从上帝而来不变的喜乐。之后我们分组祷告，我的祷告题目是希望上帝赐给我喜乐的心去面对我的病情，并学会依靠他。第二天下午回城后我们依依不舍地各回各家了，而我不想结束这样的相聚、不想回到那让我感到压抑的医院……&lt;/p>
&lt;p>12月16日，周一是科室主任定期查房时间，医生们在我的病床围了一圈，一位医生介绍了我的情况，主任检查了我的肿块，还让其他医生也检查了，完后医生过来说要抽血验肿瘤，有可能的话还得去肿瘤医院检查，还需要拍一张整个大腿的片子是看看是否扩散到大腿上了。我很惊讶，第一反应怎么可能和肿瘤有关系？医生说目前还没有检查出你的肿块是什么，可能是血块，也怀疑和肿瘤有关。12月17日早上抽了几管血，下午又安排做了CT检查，刚好珽震弟兄来附近办事就陪着我在外面等着。&lt;/p>
&lt;p>整个科室开会研究我的病情，各样的检查都查不出我的肿块是什么。12月18日主任过来说，由于我的病情复杂科室意见不一致，不能给你做手术，他很负责任地写了个证明条，让我带着资料去人民医院的骨肿瘤科找某主任看病。我急忙收拾东西去人民医院，在车上脑袋空白慌乱，手里拿着手机一直发抖。想到我需要有人陪我，于是给启发的同工微信求助，希望秀娟姊妹过来陪伴，热心的小方弟兄看到后来电问候，说需要帮忙随时联系他。&lt;/p>
&lt;p>人民医院的主任看了资料完后说这肿块不像什么好东西，像什么什么瘤（我记不住名字），听到后我像被锤子重击了一样，他问我中医院做不了这个手术我是否还想在那边治疗，我说回去看那边主任怎么安排，当时他就和中医院的主任打电话说明了情况。我出来后看到秀娟姊妹，眼泪忍不住流下来，怎么会跟瘤有关系？！我都忘了我是怎么回到中医院的，回到病房后我对秀娟姊妹说真的很熬炼人，医院没完没了地检查，要命的是一天一个说法……现在又说和肿瘤有关，手术更不知道什么时候了。我就翻到那节经文：“鼎为炼银，炉为炼金，惟有耶和华熬炼人心。”（箴17：3）然而下面有一节经文更吸引我的眼球：“喜乐的心，乃是良药；忧伤的灵，使骨枯干。”（箴17：22）我写下来并思想着这句经文，心里很平安。&lt;/p>
&lt;p>晚上和两个妹妹联系，告诉她们要等下次核磁结果出来才知道情况，先不告诉父母。一会儿妹妹来电问我是不是隐瞒了病情，说北京这边有人打电话给小妹，让爸爸赶紧去北京，爸爸哭得说不出话来。我说不可能，没有谁知道你们的电话，疑心是骗子所为。我赶紧给爸爸打电话，告诉他说今天只是去人民医院看了一下，要重新拍核磁再看结果。挂完电话我好难过，很无力地哭泣，从来没见过爸爸哭过，我边哭边给爸爸发了条信息，“爸爸对不起让你们担心了，爸爸不要忘了我有上帝，他会保守我的，如果你也信主了就可以为我祷告啊。”然后在微信里请小组和启发的弟兄姊妹们为我祷告，艳霞发起小组不间断的7天禁食为我的病祷告。&lt;/p>
&lt;p>晚上我哭着祷告说，“上帝求你亲自安慰我和父母，我很担心他们，让我有力量去面对父母，赐给我属天的平安，有喜乐的心去面对，不管我的病怎么样，让我完全信靠你依靠你，我也不知道我为什么生病，主让我相信你有你的美意也求主让我看到你的美意。我知道要是没有你的允许我一根头发也不会掉。”这一天经历这么多事，按理说我肯定得失眠，而奇妙的上帝保守我没有被进进出出的护士和打呼噜的病友们吵醒，也没有被当天所发生的事影响，而是一觉睡到送早餐的阿姨叫醒我，心里充满感恩。&lt;/p>
&lt;p>第二天才知道是恩平师母让艳霞联系小妹，希望爸爸来北京。要不是这样也许我还是不愿让父母过来（当时我并不知道我的病情的严重性，应该是中医院主任和哲元弟兄说了我的情况，师母才让家人赶紧过来）。这天上午10点多天明牧师来电，牧师说他特别想送我一句经文是箴17：22“喜乐的心，乃是良药；忧伤的灵，使骨枯干”，牧师说要每天思想并记住这句经文，相信上帝，做好最坏的打算，不管怎样我们只能信靠上帝，相信他必保守。在这之前，这句经文曾触摸我的心，而牧师又送我相同的经文，让我知道上帝亲自安慰我，让我无比的欣慰感恩。恩平师母也打电话过来说：“你想哭就要哭出来，哭完后你要坚强起来，不能盲目的乐观，也许结果很坏，但不管怎样都在神的手中……”中午秀娟姊妹从学校赶来带来了饭菜陪我一起吃午餐，下午赵璇姊妹怀着身孕给我送来了熬了几个小时的美味汤，尹威从我还没去医院到现在每天都会追问我情况为我祷告、安慰我，教会祷告会为我祷告，爱在我身上流淌着。我知道此时我不是一个人，谢谢肢体们，感谢主让我有你们。&lt;/p>
&lt;p>**　家人到来**&lt;/p>
&lt;p>12月20号爸爸和弟弟从老家来到北京，看到爸爸和弟弟我多少受安慰，不过也很心疼爸爸。丹义姊妹一早赶过来，细心地准备了饭盒、筷子、公交卡等，恩平师母和哲元弟兄也赶过来了，他们带着爸爸去找主任了解我的情况。回来师母说你现在不能再请假出去了，不能乱活动了，特别是不能上下楼梯。我隐约知道我的病没有之前乐观，可能很糟糕。我说明天21号晚上有圣诞活动，我想请假去参加能行吗？主任同意可以出去几个小时。本来已和组长说参加不了圣诞节了，感谢主还可以报名参加这次活动，也特别想带爸爸和弟弟去，爸爸忧伤暗淡的眼神、僵硬的脸庞让我不敢再看，我不敢和爸爸说话，我怕我会再次泪奔。爸爸中途出去给妈妈打电话，后来据妈妈说，当时电话里爸爸哭着说不出话，而妈妈感觉到了事情的严重而瘫倒在地上，是舅妈接起电话得知我的情况是：癌症很严重，扩散到骨头和大腿了，整个骨头都要换掉要十几二十万……这天我接到了很多电话，大姨，姨父，舅舅，舅妈，堂哥，妹妹……从来没有这么被关注着，让我感动又难过又有些疑问。&lt;/p>
&lt;p>中午艳霞带了汤给我，另两位姊妹带着爸爸和弟弟去吃饭了，并在附近给他俩找住处，晚上小方和秀娟也过来了。那时临近圣诞，弟兄姊妹很忙很忙，但他们还是抽出时间过来陪着家人一起吃饭。妈妈、舅舅、堂哥第二天21号一早从上海赶到北京，弟兄姊妹希望家人都能去参加圣诞活动，我说我真没有那么大信心他们都去，求上帝安排带领吧。弟兄姊妹为我家人能去圣诞晚会而祷告，上帝垂听了祷告，晚上旭广弟兄特意开车接我和丹义去教会，感谢组长一家接待家人吃饭并带他们去教会，遗憾的是舅舅和弟弟还是没进去。&lt;/p>
&lt;p>在圣诞晚会上看到兴梅姐和艳青姐她们的真实见证，我感动得直哭，上帝太奇妙了，他通过一件件的事情安慰我、给我信心。结束后牧师呼召时妈妈举手了，后牧师跟我和妈妈单独陪谈，带领妈妈做了决志祷告，妈妈于29号受洗归主名。我也没想到堂哥起初主动要参加活动，结束后还要了一本圣经想多了解信仰。看到弟兄姊妹们的热心和爱心，堂哥说终于能理解我为何不愿离开北京了，家人也终于了解我这边的情况可以放心了。感谢主，我从来没想过神会带领家人以这美好的方式去认识他。&lt;/p>
&lt;p>舅舅了解病情后带着我的资料去305医院找他同学看一下，后舅舅的同学也同样找到人民医院那位主任，23号人民医院那位主任过来会诊，晚上8点多手术方案终于确定，是低度恶性肿瘤，计划25号下午手术，先取掉肿块拿去化验，再进一步观察，如果是好的就这样恢复，如果不好还需要化疗，手术后还需要在膝盖打个钉子固定以防骨折。&lt;br>
我趁家人都不在去找医生了解我病情的详细情况，因为我知道家人肯定不想让我担心，没有完全告诉我。我虽大概知道一些情况，可是还想全面了解，我知道上帝已将平安喜乐的心赐给我了，所以我没有害怕。医生说这次手术结束，还要进行第二次手术，骨头也需要截掉一段重新换……听完后我心里很平安，没有一点害怕。和家人商议后决定不在这里进行手术，而转去人民医院，由于人民医院床位紧，我先出院等待通知。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>11天等待&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>这十一天的等待上帝不断让我经历弟兄姊妹的关心、爱护和照顾，让我体会到了信主以后一直理解不透的信徒相通，家人也感到肢体给予厚厚的爱，说弟兄姊妹们真好真好。家人的住处是我比较担忧的，恩平师母想让我们一家人住一起好好相处，也方便照顾我，感恩上帝的预备，感谢董姊妹愿意提供住处接待我的家人。&lt;/p>
&lt;p>我在等待的这11天一直是在组长家，感谢组长一家热心的接待，艳霞姊妹有个1岁多的宝宝和一位行走不是很方便的妈妈要照顾，而她像姐姐一样的接待我，每天为我祷告，在这个家里我感到很温暖很安心。后兴梅姐听到我生病的事情邀请我们一家去她家，由于我不方便行动，晓东弟兄抽出时间开车过来接我们，兴梅姐说在东哥心里没有比接待弟兄姊妹更重要的事情，让我很是感动。一进屋兴梅姐蹲下来给我换鞋，让我觉得女主人如此谦卑服侍，夫妻俩热心招待，兴梅姐希望我在手术前能做三氧免疫治疗，这个能提高免疫力并且也能控制癌细胞扩散，于是中午吃完饭就去潘家园。回来后兴梅姐不让我自己上楼梯，她和晓东弟兄搀扶着我上的楼，他们夫妇的爱心触动我的心。&lt;/p>
&lt;p>1月4号周六，小组在组长家聚会，刚好我的阴历生日，新雨姐也来了，看到弟兄姊妹们还有爸爸妈妈弟弟在身边我真是感到好幸福。弟兄姊妹预备了满满一桌菜，主要是丹义和会素两位勤快又贤惠的姊妹的功劳。17位弟兄姊妹坐在一起用餐，真是幸福的大家庭。饭后我们一起分享组长给我订的生日蛋糕，我过了一个27年来最圆满最幸福的生日。后弟兄姊妹们一起为我的手术能顺利进行祷告。弟兄姊妹为我祷告时我流下感恩的泪水，感恩一路走来上帝有丰盛的慈爱随着我，感谢主让我们弟兄姊妹彼此相爱。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>人民医院&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>1月6号，弟弟接到电话去医院办理住院手续。一进病房，哇，这里很不一样啊，三人间的病房格局像宾馆，终于没那么多人啦，我好满足。由于之前拍的核磁不符合医生要求，第二天又重新拍了一个增强的核磁，这是我第五次拍核磁了，已没有了第一次的紧张害怕了。还需配血，本来安排从我身上抽400ml血再备400ml血，到抽血中心时被告知没有血袋了，于是返回病房，之后不知何因没有抽我自己的血。 1月7号下午冰霞师母过来，陪着我聊了两个多小时为我祷告。医院定于1月9号下午或晚上手术，比预想的快多了，手术前一天医生叫了我和爸爸去会议室说了手术方案，“先把肿块切除，由于左股股头有增生需把骨头敲断，刮除感染部位，然后装钢板固定骨头，再观察。”我问：“把切除的肿块拿去化验，如果结果不好可能要面临化疗，是吗？”医生点头，补充说看新拍的核磁，不太像不好的东西，这还得看化验结果。这过程我很喜乐，很平安，没有一点害怕紧张。从一开始听到医生说要手术脑袋一片空白到现在的平安，感谢主一路的带领保守。下午麻醉医生过来了，告诉我手术时需要全麻，我希望半麻，我不想整个过程什么都不知道，麻醉师说需要和主治医师商量看看。麻醉师还问我要昏睡的还是清醒的，我说要清醒的，他很惊讶，说我很特别，很少像我这么勇敢的。一向胆小的我瞬间发生了变化，我只是想在手术室里能祷告，真实地去经历。后弟兄姊妹建议还是看主治医生怎么说，晚上问主治医生能不能半麻，医生说：“你开玩笑吧，肿块这么大到时会疼死你的。”我只好无语了。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>终于手术&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>1月9号上午兴梅姐过来看望我，为我祷告。离开不到10分钟，她打电话来说爸爸信主了，她刚刚带爸爸做了决志祷告，我简直不敢相信，我当时激动地不知道说什么只能感恩流泪，我不得不说上帝你的恩典如此奇妙，手术前给了我这么大的好消息。下午一点半，我就被推进手术室了，由于在我之前的一个患者有特殊情况无法手术，使我不需要等到晚上。在手术室门口等候时，有个女医师过来问：“你是要半麻是吗？”我说：“我想，可是昨天主治医生不同意。”后来进手术室后他们又同意半麻，太好啦，我真是开心感恩。半麻是从后背腰注入麻醉剂，留一根细管到肩上，以便日后加剂量。注入后，医生一直用一个东西轻扎我的下半身和上半身，直到我说下半身没知觉时，他们开始在我左腿上刷消毒药。接下来在我身上罩了一块大布，我就看不到他们在做什么了。做好手术前的各样准备后，主治医生过来，我听到电刀吱吱的响，应该是在肿块部位开刀了，一开始听到电刀响有些紧张怕会疼，但后来发现我腿没什么知觉，这才慢慢放松，之后还听到像敲铁钉的叮叮声，我以为是在我腿上打固定钢钉，后才知道是在削骨头感染增生部分，这时感到有点疼了，忍了一会不行了，他们就在我肩上的细管里加量。&lt;/p>
&lt;p>三个多小时过去了，手术结束。把肿块取出来后，主治医生走过和我说：“钟兰，不用担心了，你这是脓包，是细菌感染了，送去化验了。”我的反应是，“是脓包细菌感染？！太不可思议了！感谢主！”医生说骨头也不用打断了，直接削去感染部分保守治疗，以后要多注意不能骨折了，整个过程也没有输血。多么好的一个结果！这是我想都想不到的，上帝就是如此奇妙啊！&lt;/p>
&lt;p>当我推出手术室后，看到家人和弟兄姊妹们在外等候，我开心地笑了，感谢主，我是清醒的，能第一时间看到家人和肢体们。后来听说当医生告诉外面等候的家人和弟兄姊妹，我的结果很好，不是肿瘤，大家终于放下心了，妈妈又笑又哭的抱着在手术室外等候的肢体们。&lt;/p>
&lt;p>术后第二天我可以坐起来正常吃饭了，量由少到正常。术后我曾担心自己发高烧，但是第二天最高温度只有38度，感谢上帝奇妙的恩典保守我。第四天撤掉了伤口两侧的两根引流管（排出里面的废血用）。伤口愈合得也很快，只有两处小口没怎么愈合，医生说没事。几天后化验结果出来，是金黄色葡萄球菌感染，于是医生根据我的病情换了输液药，要输上三周还加上了口服药，感谢主我恢复情况很好。辛苦妈妈每天的陪护，爸爸每天炖汤送来，会素和艳霞也经常熬汤送来给我，感谢每位弟兄姊妹的祷告探望陪伴问候。16号爸爸回老家，我懂事体贴的弟弟负责我的伙食，感谢主赐我美好的家人。26号我终于出院，是师母和一姊妹接我出院。&lt;/p>
&lt;p>春节我和妈妈、弟弟在北京过年，大年三十晚弟弟回老家了。年后弟兄姊妹们经常会过来看望陪伴。还有天明牧师也过来啦，他拉了个小推车给我送来了恩平师母准备的各样好吃的，让我好好补身体。由于我很久没有去小组，又很想弟兄姊妹们，有一回小组聚会改在我住的地方，我和大家一起查经分享，很感恩。&lt;/p>
&lt;p>亲爱的弟兄姊妹，我恢复得很好，现已可以开始下地走了，3月份就可以上班了。感谢主几个月的时间让我经历的这么多的爱与恩典，数也数不尽，感谢你们的各样的付出，求神记念赐福！&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted --></description></item><item><title>送别爷爷 文/冠辉</title><link>/2014/03/07/%E9%80%81%E5%88%AB%E7%88%B7%E7%88%B7-%E6%96%87%E5%86%A0%E8%BE%89/</link><pubDate>Fri, 07 Mar 2014 07:36:08 +0000</pubDate><guid>/2014/03/07/%E9%80%81%E5%88%AB%E7%88%B7%E7%88%B7-%E6%96%87%E5%86%A0%E8%BE%89/</guid><description>&lt;p>爷爷在除夕凌晨，歇了一生的劳苦，安息在主耶稣的怀中，享年91岁。他是在人生最后的旅程中，转离多年膜拜的偶像，归向了独一的真神。&lt;/p>
&lt;p>自从一年半前奶奶离世之后，爷爷的身体和精神状况每况愈下。由于爷爷耳朵不好，需要趴在他耳边大声说他才能听见，我基本没给他打电话。去年七八月份，表妹来电话，告知爷爷患病，可能得了肿瘤。这一两年，三叔一直在身边照顾爷爷。表妹提醒我，要常给爷爷打打电话。她说，小叔叔跟她抱怨，说我这么长时间都没打电话，爷爷虽听不见，但他们可以转达。三叔感到不解，说为何我们信了耶稣，人情反而淡漠了。我听了，心里翻江倒海，深受责备，在主面前悔改。奶奶刚离世的那段时间，我还常为爷爷祷告，后来就渐渐淡忘了。得知爷爷的身体状况之后，我开始恳切为爷爷祷告，隔两三天给三叔打一次电话，问候爷爷的病情。十一假期，我回老家看望爷爷，希望弥补之前的亏欠。爷爷头脑还很清楚，趴在他耳边大声说他还能听见，但交流起来非常吃力。他神情黯然，感觉自己在世余下的日子不仅没有什么乐趣，而且成了儿孙的拖累。过去跟爷爷传过福音，他总是说，村里没有一家信的，他不可能信。这回我再跟他提福音，他还是不太愿意听。&lt;/p>
&lt;p>爷爷生病的这段日子里，表妹夫妇常常去探望他，给他传福音。表妹常常贴着爷爷的脸，安慰他，劝说他悔改信主。开始，爷爷虽然不信，可每次听到他们来的时候，心情都与平时不一样。小叔叔都被他们的爱心所感动，后来对我说，你们基督徒就是不一样，你们的关心是真心诚意的。有一天，表妹突然来电话告诉我，爷爷愿意信主。我又惊又喜，可心里还是有些疑虑，不知他是否真的信了。我过去传福音给不少的人，他们开始接受，可后来又不信了。如今，我格外在乎一个人是否真心相信，有没有得救的确据。过了段时间，我得知，爷爷的信心又动摇了。他在病痛当中，一直求耶稣让他早点离世，可是不能如愿。他感到信耶稣似乎也不灵，于是又不信了。&lt;br>
去年12月中旬，我接到父亲的电话，告诉我爷爷说他要归西天了，让儿孙们都回去。第二天，我便赶回去。爷爷见到我的第一句话就是：“折腾了一天，还是没有走成。”大家原以为老人家知道自己离世的时间到了，没想到是他自己的主观愿望太强。他一直希望早点离世。我告诉他，这时间不由人定，完全掌握在神的手里。我再跟他谈耶稣，他回应说：“我这个人不喜欢信来信去。”就是说，他不喜欢信仰变来变去。爷爷原本是老党员。自从回到家乡莆田后，二十多年来一直随从当地的风俗，膜拜妈祖、土地公等偶像。在村里，爷爷第二高寿，村里搞各种迷信活动时，他都被排在前头。时间久了，他信得也越来越虔诚。过去这些年，我们给他传福音，他很难听进去，因为他的心已经被其他东西占据了。这回他终于表示愿意接受耶稣，可是后来又反悔了。他心里一直在挣扎。&lt;/p>
&lt;p>当天晚上，表妹和她先生又来看望爷爷。表妹贴着爷爷的脸，告诉他，神存留他，是为了给他时间，让他真正信主。她在为爷爷的灵魂焦急、哭泣，情词恳切地说：“如果我们不信耶稣，死后就要下地狱。我们爱你，不舍得看你下地狱，那里火是不灭的，虫是不死的。”听了这话，爷爷答道：“那我现在没有别的选择，只能信了。”我便趴在他耳边，大声问他几个信仰的基本问题。有的他点头，有的他没有反应。他说：“我不知道那么多，反正我信耶稣便是。”我们便问他是否愿意受洗。他说愿意。我们便让我弟弟冠达传道来为他施洗，家人在边上观礼。洗礼后，我们几位信主的格外喜乐，一同唱了好几首诗歌，三叔和表伯在一旁边听边录。第二天晚上，我们几位信主的家人又聚集在爷爷的床边，同声颂扬主的圣名，让赞美的歌声充满爷爷的房间。愿在我们的颂赞声中，仇敌一切的搅扰被驱散，愿众天使环绕爷爷。之后那些天，我每天早上跪在爷爷床前，开声为他祷告，恳请天父减轻爷爷身体的疼痛，保守爷爷的信心。爷爷受洗后，还是希望早点离世。除了希望早日脱离肉体的痛苦之外，更重要的原因，是怕连累儿孙。众人都回到家里，而他却一直走不了，这么耗着，儿孙很苦，他心里十分煎熬。我对他说，千万不要这么想。这个时候，其他东西都没有那么重要；这么多年，我们很少有机会跟他在一起，如今能伺候、陪伴他，是神给我们的福气。而且我们什么时候离世，都是由神定的。他听了这些话，似乎得了些宽慰，说道：“那就听耶稣的安排吧。”之后，他不再老提希望早死。&lt;/p>
&lt;p>爷爷信主之后，家人马上面临一个问题：到时候爷爷的后事怎么办。叔叔们感到两难：按照当地的迷信风俗办，既繁琐，也有违爷爷本人的意愿；按基督教的方式办，又怕有违当地风俗，被人指指点点。我想到《希伯来书》11:1-7，就跟他们讲挪亚建方舟的故事。挪亚建方舟时，被众人嘲笑攻击，面对当时整个时代的压力，然而，他因着信，动了敬畏的心，就听从神，建了方舟，救了一家的人。我对他们说，今天我们的处境也一样。我们若真心相信，就会进入主为我们预备的方舟，以致全家得救。虽然会有压力，但靠着主，这些都可以面对。可是，对于还没有信的家人，压力和恐惧是真实的。魔鬼辖制人的一个重要方式，就是用今世的风俗来奴役人。其实那些偶像，并没有多少人真心相信。可以，要让大家违逆这些风俗，大家都害怕。魔鬼正是借着人心中的恐惧，阻止人离弃偶像，归向真神。&lt;br>
受洗之后，爷爷的身体时好时坏。家人希望他能捱过春节，没想到在除夕的凌晨，爷爷就去世了。后事如何操办的问题又摆在了眼前。我一直祷告，求神不仅让爷爷信主，也让爷爷的葬礼能按照基督教的方式来办，让福音在整个家族乃至村庄里被传开。我的信心弱小，但神的工作奇妙。我一直努力把父亲和叔叔们聚在一起，催他们早点决定以什么方式来举办后事。可他们总是磨蹭，过了一个多小时还是做不了决定。我感觉到其中的争战，便发信息让弟兄姊妹代祷。我的意思不用表达，他们都清楚。我也不便多说什么，因为我是晚辈，这样的事，决定权在于他们。爷爷有四个儿子，三个女儿。三个女儿都信主，四个儿子都未信。我父亲是老大，他和二叔在邵武生活，大叔和三叔则在莆田与爷爷生活在一起。后事如何办，影响最大的是生活在当地的大叔和三叔。奶奶去世的时候，大叔叔是强烈反对按照基督教的仪式。没想到这回，他竟然提出，爷爷春节去世，是一个机会，可以按照基督教的仪式办。因为这个时候，村里人怕不吉利不敢来，甚至有些亲戚都不登门。这样，按照基督教的方式便没有多少人知道，压力也就没那么大。大叔说，爷爷明确走了信耶稣的路，我们要再按照迷信的方式办，违背老人家的意愿，就说不过去了。三叔在家人中，对福音是比较开放的。他常说，如果在其他地方生活，他就去信耶稣了。他对当地的迷信内心里本来就深恶痛绝，但屈于当时的风俗，也不敢违抗。他自己之前要随从爷爷去庙里祭拜，看到那些虔诚膜拜的人，求的都是自己的利益，都是发大财，平时为人也极其自私。爷爷去世前几个月，三叔是一直在爷爷跟前伺候，亲眼见到爷爷的变化，内心里对于基督信仰的好感大增。说到以基督教的方式来安葬，他完全赞同。不在本地生活的父亲和二叔，他们倾向于无神论，也不喜欢当地的风俗。既然爷爷选择了信主的路，他们也不反对。其实，奶奶当时虽然是离世前十天左右信主，也是明确告诉他们，自己信耶稣了。当然，这次神在爷爷身上的工作更明显。他在病痛之中自己说：“耶稣实在爱我。”在他身体最疼痛的时候，他不断呼求：“耶稣救我！”这是一个因素。另一个因素，是这两年家族中属灵气氛的变化。一年多前奶奶在弥留之际，家族二三十号人也是聚在一起。我跟大家呆了两个多星期。家人对我和冠达弟弟的选择有诸多的不解甚至情绪。那段时间是神给的特别机会，我们几乎是天天和家人谈信仰，有时在众人中间传讲、辩论，有时与人个别沟通分享。 结果，整个家族中的人基本上都听到了福音。&lt;/p>
&lt;p>但是，具体怎么办呢？他们很矛盾，又希望热闹一点，又希望低调。最后决定，不请附近教会的牧师和诗班，由我们自己家里信主的家人来操办，同时请一个基督教乐队。追思礼拜由我来主持，我弟弟冠达传道来证道。家族中大约十个左右（不包括小孩）信主的便组成了诗班。父亲一直叮嘱我们要简短，所以我们只安排了半个小时左右的追思礼拜。我以《帖撒罗尼迦前书》4:13-18的经文宣召之后，在神的面前为爷爷的一生献感恩的祷告。感谢神让他一生身体健康、足享长寿、儿孙满堂，又在他离世之前，使他悔改，歇了一生的劳苦，安息在主的怀中。然后，我们齐声唱《奇异恩典》。接着，冠达弟弟以“回家”为主题证道，告诉大家，要回到永恒的天家必须有路，耶稣就是唯一的道路。证道后，我们唱《安稳在耶稣手中》。之后是行述，父亲泣不成声地简述了爷爷劳苦的一生，表妹则含着感恩的泪见证了爷爷信主的过程。行述完，我们唱了《我们成为一家人》。唱完后，我声泪俱下地在主的面前，为着还未信主的家人祷告。最后，大家一起唱《愿耶和华赐福给你》。&lt;/p>
&lt;p>追思礼拜结束后，殡仪馆的人就进来，将爷爷装入灵柩。钉灵柩的时候，殡仪馆的人问死者的信仰状况，家人说是基督教。殡仪馆就说那要用带十字架的灵柩。爷爷信主的事因此更加公开了。这是主自己的安排，超乎我们所求所想。先前按当地的习俗，盖在爷爷脸上的被单不能揭去，我们连爷爷的遗容都没有看到。入殓时，我们看到爷爷面容安详，身体柔软，更加确信他已经回到了天家。&lt;/p>
&lt;p>这回送葬的程序也比送奶奶那次要简单得多。没有在迷信仪式操纵下一遍又一遍的嚎哭，一次又一次的跪拜，也不用一路烧纸钱，到殡仪馆之后也不用在祭祀的神龛前摆设贡品，烧香跪拜。爷爷的遗体被送入火化室的时候，我们在主的面前开声祷告，与爷爷告别。边上其他家送葬的人看到亲人遗体被火化的时候，一边嚎啕大哭，一边拼命往隔离的玻璃墙上浇矿泉水，仿佛想要浇灭里面燃烧的火。&lt;/p>
&lt;p>送爷爷遗体去殡仪馆、带爷爷骨灰回来的过程中，我作为长孙，被安排抱爷爷的遗像，走在队伍的最前头。我在路上祷告说，主啊，愿你在属灵上也让我能引领整个家族的人，都来归向你。看眼下的光景，家里许多人离基督还很远。可是，想到爷爷和奶奶原本也十分不情愿听福音，却在离世之前蒙了神的怜悯，归向了基督，我心里不由地多了几份信心。&lt;/p>
&lt;p>愿主的灵常常感动我们为还未信主的家人祷告；愿主的恩赐和怜悯最终能临到我们的全家。&lt;/p></description></item><item><title>有问必答篇：雾霾和我们什么关系？</title><link>/2014/03/07/%E6%9C%89%E9%97%AE%E5%BF%85%E7%AD%94%E7%AF%87%EF%BC%9A%E9%9B%BE%E9%9C%BE%E5%92%8C%E6%88%91%E4%BB%AC%E4%BB%80%E4%B9%88%E5%85%B3%E7%B3%BB%EF%BC%9F/</link><pubDate>Fri, 07 Mar 2014 07:35:11 +0000</pubDate><guid>/2014/03/07/%E6%9C%89%E9%97%AE%E5%BF%85%E7%AD%94%E7%AF%87%EF%BC%9A%E9%9B%BE%E9%9C%BE%E5%92%8C%E6%88%91%E4%BB%AC%E4%BB%80%E4%B9%88%E5%85%B3%E7%B3%BB%EF%BC%9F/</guid><description>&lt;p>编者按： “敎牧书信”栏目下特设“有问必答”篇，弟兄姊妹生活中遇到圣经真理教导与实用相关的困惑，欢迎以邮件的方式发送至：shwchurch3+ej＠gmail.com，我们会邀请教会的牧者来回答。&lt;/p>
&lt;p>有问必答篇：雾霾和我们什么关系？&lt;/p>
&lt;p>提问：亲爱的牧者：&lt;/p>
&lt;p>前一阵子北京（包括华北）连续数天的雾霾让人喘不过气来，如今，雾霾这个词从七旬老翁到三岁小娃，无人不知。雾霾对人的影响除了物理上（很多人咳嗽、胸闷、头疼外），对基督徒而言，更多是体现在心灵上的压抑，有人说雾霾是上帝对这片土地罪恶的审判，基督徒应该为这个国家代求，也有人说雾霾是这个政府不作为的结果。那么到底在这样的环境下，我们是否如外邦人一样发发牢骚，诉说不满？从属灵角度，到底如何来看待雾霾对基督徒生活的影响？&lt;/p>
&lt;p>回答：&lt;/p>
&lt;p>首先，基督徒应当知道：雾霾或者其他环境的问题都是与罪有关的，因为神起初所造的都甚好，不是环境原本如此，而是人类的罪连累了环境。就雾霾的形成而言，更与国家盲目追求经济发展直接相关，而造成这一趋势不断恶化的正是人心的贪婪。官员追求升官，商人追求发财，普通人追求更大的房子，更好的车，更多的物质享受，甚至连基督徒也不知不觉投入这样的潮流。所以，面对雾霾，基督徒不应象世人一样不断抱怨，好象我们只是无辜的受害者。我们倒要在神面前认自己的罪，承认我们在诸多方面也助长了环境的污染。我们若真感到自己对上帝，也对上帝所造的这世界有亏欠，就当操练过简朴、节制的生活，立志胜过私欲的牵引，在世人面前活出一种清新、健康的生活样式。&lt;/p>
&lt;p>其次，世人面对雾霾，本能的选择就是逃离，因为雾霾的灾害性实在不亚于地震或瘟疫。但基督徒面对雾霾想到的应该是责任。第一，我们有代祷的责任。我们当为世人代祷，求主遏制并减小雾霾的伤害；我们也当为执政掌权者代祷，求主赐他们正直、智慧，能以引导国家走良性发展的道路。第二，我们有见证信心的责任。面对雾霾，绝大多数人只能在其中纠结甚至绝望。这些人需要在基督徒身上看到，即使这样的环境仍有上帝在掌管，并且这只能杀身体不能杀灵魂的，我们可以不怕它。基督徒是世上的光和盐，在灾难面前，正需要基督徒带给世界盼望与安慰。第三，我们有服侍的责任。08年汶川地震时，有无数基督徒甘冒危险投身灾区的服侍。历世历代也都不乏圣徒深入到最偏远、最贫瘠、最危险之地去服侍的见证，这正是效法基督舍己爱人的脚踪。如今，这挑战也摆在同在雾霾中的每一位基督徒面前，无论你是初信的，还是信主多年的，我们的标竿都是一样，就是基督并祂的舍己。&lt;/p>
&lt;p>总之，这雾霾如同一面镜子，能照出人的罪和国家的病，也照出上帝的呼召和基督徒的责任，还照出我们的信心与爱心究竟如何。求主怜悯我们，加充足的信心给我们。&lt;/p>
&lt;p>但愿基督徒：少抱怨、多祷告，不逃离、能舍己。相信：教会立住的地方，必是医治开始的地方。&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted --></description></item><item><title>舍己——2014年3月圣餐聚会分享文/袁灵 传道</title><link>/2014/03/07/%E8%88%8D%E5%B7%B1-2014%E5%B9%B43%E6%9C%88%E5%9C%A3%E9%A4%90%E8%81%9A%E4%BC%9A%E5%88%86%E4%BA%AB%E6%96%87%E8%A2%81%E7%81%B5-%E4%BC%A0%E9%81%93/</link><pubDate>Fri, 07 Mar 2014 07:34:02 +0000</pubDate><guid>/2014/03/07/%E8%88%8D%E5%B7%B1-2014%E5%B9%B43%E6%9C%88%E5%9C%A3%E9%A4%90%E8%81%9A%E4%BC%9A%E5%88%86%E4%BA%AB%E6%96%87%E8%A2%81%E7%81%B5-%E4%BC%A0%E9%81%93/</guid><description>&lt;p>太16：21从此，耶稣才指示门徒，他必须上耶路撒冷去，受长老、祭司长、文士许多的苦，并且被杀，第三日复活。22 彼得就拉着他，劝他说：“主啊，万不可如此！这事必不临到你身上。”23耶稣转过来，对彼得说：“撒但，退我后边去吧！你是绊我脚的，因为你不体贴神的意思，只体贴人的意思。”24于是耶稣对门徒说：“若有人要跟从我，就当舍己，背起他的十字架，来跟从我。25因为凡要救自己生命的（“生命”或作“灵魂”。下同），必丧掉生命；凡为我丧掉生命的，必得着生命。26人若赚得全世界，赔上自己的生命，有什么益处呢？人还能拿什么换生命呢？27人子要在他父的荣耀里，同着众使者降临；那时候，他要照各人的行为报应各人。28我实在告诉你们：站在这里的，有人在没尝死味以前，必看见人子降临在他的国里。&lt;/p>
&lt;p>弟兄姊妹：平安！&lt;/p>
&lt;p>最近中国可以说大事不断，3月2日全国政协的新闻发布会间接证实了前政治局常委周永康已落马，并将被公开处理。这无疑是重大事件，因为它打破了共产党内部斗争的潜规则，将来的斗争如何激烈将难以预料。但比起这件事，还有两件事在我看比周永康的事重要得多，对我们的心灵冲击更大。&lt;/p>
&lt;p>一件就是前不久持续超过一周的雾霾。虽然雾霾对我们来说早已见怪不怪，但持续这么长时间在我记忆中还是头一次，也突破了很多人心理承受的底线。所以，最近关于移民的话题我听到了很多，无论是往美国移，还是往外地移。这个问题对没有信仰的人来说相对简单，就是只要有条件，有很多“好地方”可以选择；没条件的选择也简单，就是无奈的接受，哪怕是等死。但对基督徒来说，这个问题就要深刻得多。至少我们需要以信仰审视两个问题：第一、这个世界是否真有一个完全理想的地方值得你舍弃一切（父母、亲人、朋友、故土）去追寻？圣经中将天国比喻为重价的珠子和宝藏，值得你变卖所有去得着。但世界上的某件东西或某个地方值得我们如此吗？美国梦并非就是容易实现的。很多年前有一部著名的电视剧叫《北京人在纽约》，主人公为了实现美国梦，代价却是夫妻离异，父女成仇，这值得吗？也有很多人从家乡到北上广，又回到家乡，后来又再回到大城市，最终他们发现：没有一个地方完全理想，毫无问题。属灵人更该参透万事，所以当我们也考虑去一个新地方时，首先要问自己，那个地方是否取代了真正的天国。如果是，我劝你别去，因为你一定会失望；如果不是，我也劝你慎重，因为天国以外的地方是否值得舍弃一切，承担极大风险去得着呢。&lt;/p>
&lt;p>如果对你来说移民没有风险，因你实力雄厚，那基督徒也要面对第二个问题：你去那里为什么？上次我们分享了十诫第一诫，就是唯独敬拜真神。而敬拜的含义就是凡事以神为中心，以荣耀神为人生的目的。那么，你离开一个地方去到另一个地方与上帝有什么关系？如何荣耀祂？这也是基督徒必须面对的问题。如果仅仅是因为空气好，福利好，为了孩子，那这和不信的人作选择的出发点有什么不一样。其实，遇到危险真正有条件、有能力逃离的总是少数人，那么对大多数无能为力，仿佛只能听凭命运安排的人，基督徒是否负有责任。如果中国真是一艘即将沉没的泰坦尼克号，那么谁先上有限的救生艇就是基督徒需要面对的问题。在电影《泰坦尼克号》里，有一个场景令基督徒特别感动，就是几个小提琴手在大家惊慌逃命的时候，奏起了音乐，非常震撼。基督徒都把这个场景看作见证，我们说：“那是圣诗”，我们猜：他们是基督徒。但当我们面对同样的情境，我们又会如何选择呢？其实，面对雾霾我们就是在作这样的选择。中国教会要是不能回答好这个问题，如果大多数基督徒仍然不能胜过去美国并留在美国的欲望，那我们肯定还成不了宣教大国。因为只愿享福，不愿吃苦，只愿意得而不能够舍就毫无见证可言。所以，基督徒的想法肯定是和世人不一样的，当一个基督徒作决定时，他不能不被这样的问题拷问。&lt;/p>
&lt;p>第二件大事，就是3月1日晚上昆明火车站发生的恐怖袭击事件。凤凰周刊有一篇文章让我们看到维吾尔社会正持续向原教旨主义靠拢，而这也是整个伊斯兰世界的一个趋势。对一般人来说这意味着恐怖事件在全球仍将愈演愈烈，而对基督徒来说，这提醒我们这世界充满属灵争战。我们今天争取大恒是争战，但我们应该面对的争战比这个大得多。教会要传福音，并且要向最偏、最远、最危险的地方传福音，这是上帝给教会的使命。而我们敢去沙特、伊朗、北朝鲜那些地方传福音吗？曾经有韩国宣教士在阿富汗传福音被绑架，最近也发生好几起美国宣教士在北朝鲜被扣留关押的事。而这些事都提醒我们，跟随耶稣、作祂门徒究竟意味着什么。万事如意，花香满径，或者也意味着争战、舍己。&lt;/p>
&lt;p>马太福音16章这一段是我们非常熟悉的经文，其中的意思始终值得我们深思，并且始终对我们应构成挑战。21节说“从此，主耶稣开始指示门徒他必须上耶路撒冷，必须受许多苦，必须上十字架”。“从此”是从什么时候开始呢？就是从上面几节所说的，当彼得承认：“你是基督，是永生神的儿子”，主耶稣说：“这不是属血肉的指示你的，乃是我在天上的父指示你的。”承认耶稣是神子而非普通的人，这在认识主的事上是一个极大的进步，所以主耶稣很高兴并开始进一步教导关于祂自己的事。但当主完全解明上帝的旨意，就是祂必须上十字架时，彼得却拉着他，劝他说：“主啊，万不可如此！这事必不临到你身上。”因为彼得虽然承认耶稣是基督，但他以为的基督是骑着高头大马，打败一切以色列的敌人，并在地上作王的基督。但这却完全不是天父的旨意，所以主这次没有夸奖，而是责备，甚至说了很重的话：“撒但，退我后边去吧！你是绊我脚的，因为你不体贴神的意思，只体贴人的意思。”可见，仅仅认识“耶稣是基督是神的儿子”还不完全，还不是真认识主，我们真认识主，就必须完全的，不折不扣的接受祂的全部旨意和命令。所以，我们若只承认耶稣是基督，但却不明白作基督徒的意义、挑战和使命，我们就象当初的彼得一样要受主的责备。&lt;/p>
&lt;p>这一段就是主告诉我们作门徒的意义。首先，我要强调这是给所有基督徒的启示，而并非只是给一部分精英基督徒的呼召。因为有的解经者会把门徒和信徒作区分。他们认为主耶稣只期望少数人能更属灵，更像祂，而大部分信徒主就不指望他们如何长进了，不管他们多软弱反正都能进天国。这种解经是我们不接受的。这种解释其实并不严谨，它制造的疑问比解释的更多。它无非是想冲淡或降低作基督徒的挑战，让人觉得基督教不是高不可攀的，使我们传福音时不至于遇到抵挡，因为我们可以说：“信主吧，门坎很低的，什么要求都没有。”对信主的，我们也可以说：“软弱吧，没事的，因为主对我们平信徒没什么期望。”于是教会就会吸引很多人，但充满的必然是依然自我中心，心安理得的活在“老我”中的人。平信徒在这种解释下成了软弱、不够属灵的基督徒的意思，而这完全不是宗教改革的本意。宗教改革就是要打破对教士的迷信，释放平信徒也来竭力追求主、服侍主、更像主。基督对每一个祂的子民的要求都是高的，高到你我根本不可能达到，使我们不能不谦卑；但主的要求虽高，但祂又不按我们没达到的审判我们，反倒按我们达到的奖赏我们，使我们不能不赞美。所以上帝的心意是给我们呼召，却不对我们审判，呼召产生压力，但这压力是从圣灵来的，是温柔的，圣洁的，不是把我们压跨，而是催我们不断前进。所以，我们要是真体会神的心意，真面对神的呼召，那我们的生命一定是不断成长的趋势，长到什么程度呢？我要说：“无可限量”。但如果你认为：“我就是这样了”，“我不可能多属灵”，“我不求多长进，进天国就好”，这些都不是从神来的，这是抵挡上帝的呼召，这就叫消灭圣灵的感动。那些告诉你：“没有审判，也没有呼召”的教导是出于人意，它给的没有呼召，所以也没有压力的自由，是属肉体的自由。这自由不会让人更刚强，只能让人软弱；这样的基督徒不会更爱神，而会因为生命中没有属灵的使命，而继续活在肉体中。&lt;/p>
&lt;p>所以，作门徒的意义是对我们大家都有效的，是我们每个人都要面对的挑战。如果呼召不是给每个人的，那很多诗歌我们都不该唱。例如《蒙神呼召》、《我要像你》，如果上帝没呼召，我们就是自作多情。如果我不确定这经上的话是与每个人有关，我就不愿意对你们讲，否则岂不要绊倒你们吗？但我相信这话是对每个基督徒讲的。我不敢预言你们将来会如何，但我确信：你若承认主对你的呼召是崇高的并立志顺服，你必不断长进；你若认定自己就该是主最不肖的儿女，也会自我预言实现。&lt;/p>
&lt;p>什么是作门徒的道路：就是舍己。&lt;/p>
&lt;p>无论谁怎样试图减少“舍己”对我们的挑战，这经文的意思都是清楚的，因为主自己已经为门徒作出了走上十字架的榜样。这“舍己”的挑战当时是对着彼得说的，而后来彼得也真的同主一样被钉在了十字架上。可见，“舍己”的要求真是要到为主舍命的程度。当然，并非每个人都要如此殉道，并非大家都有这个荣耀。但有一天，我们真要在主和“活命”之间作选择，主的心意很清楚“25因为凡要救自己生命的，必丧掉生命；凡为我丧掉生命的，必得着生命。”虽然不是每个基督徒都要如此舍命，但在生活中都一定充满舍己的挑战。舍己除了舍命的意义外，也意味着舍弃应得的权利。例如宋尚节放弃博士的工作机会，甘愿作乡村传道人；宣教士甘愿放弃稳定、舒适的生活，去服侍偏远、贫穷的地区。并不是说每个基督徒都作宣教士，都要放弃学历做另外的工作，但可以说每个基督徒都应为主，为他人，为爱有所放弃。这是主的心意。对基督徒而言绝不应高举权利，因为爱超越权利。因为权利是关乎自己，爱是造就他人；满足权利是基本的，付出爱是无限的。基督徒尊重人权甚至愿为他人争取人权，但基督徒的标准更高，就是效法基督。祂为我们放弃权利，所以我们也为祂放弃权利，祂为我们舍己，我们也要为他人舍己，这才是基督徒的道路。&lt;br>
城市基督徒的问题在于信主太轻松，生活太正常，看不出为主和他人付上代价。这代价不是指救恩的代价，而是指爱和服侍的代价，也就是回应这段经文的效法基督的代价。没有代价就没有见证，你说你信的是真理，信的是爱的神，但我看你活的和我一样，你的时间，你的金钱，你的人生方向，你的担心都和我一样，我怎么相信你的见证呢？基督徒讲的再好听，当灾难来临时没有基督徒挺身而出，没有基督徒舍生取义，他说的怎能让人信呢？主耶稣指出法利赛人的一条罪状就是能说不能行。&lt;/p>
&lt;p>此外，主呼召门徒舍己不是强迫我们，而是你我里面真实信心必然的选择。真门徒必然爱慕真生命，也就是对基督徒来说，上帝比玛门更真实，属灵的财宝比属世的财宝更有价值，天上的国比地上的国更可羡慕。我们变卖所有的要成为圣洁，象沙漠教父们，说明他所爱的是天国；变卖所有的服侍他人，象乔治慕勒，说明看重天上的财宝；相反，我大部分时间都用来赚钱，享受，奉献只是九牛一毛，就说明我信玛门过于爱上帝；又或者变卖所有的，甚至放弃服侍也要去美国，就说明美国比天国对你更真实。总之，我们在哪里付上代价，就说明我们的信和爱在那里。让我们反思，我们的代价都付向了何处，为上帝付上了多少呢？基督徒要走舍己的的路，不是个别基督徒，而是所有基督徒，不是舍弃一点点，而是追求更加舍弃象主一样。&lt;/p>
&lt;p>相信中国正处在动荡的时期，也许情况会越来越严重，相信在这个国家有很多灵魂等待福音的浇灌，很多寻觅等待答案，很多空虚等待满足，很多惶恐等待安慰，很多仇恨等待化解，因此有很多服侍等待基督徒舍己摆上。主必在中国发出呼吁：“我可以差遣谁呢？谁肯为我们去呢？”愿我们都有心志说：“我在这里，请差遣我！”&lt;/p></description></item><item><title>我们在天上的父——2014年1月29日祷告会分享/晓峰牧师</title><link>/2014/03/07/%E6%88%91%E4%BB%AC%E5%9C%A8%E5%A4%A9%E4%B8%8A%E7%9A%84%E7%88%B6-2014%E5%B9%B41%E6%9C%8829%E6%97%A5%E7%A5%B7%E5%91%8A%E4%BC%9A%E5%88%86%E4%BA%AB%E6%99%93%E5%B3%B0%E7%89%A7%E5%B8%88/</link><pubDate>Fri, 07 Mar 2014 07:32:55 +0000</pubDate><guid>/2014/03/07/%E6%88%91%E4%BB%AC%E5%9C%A8%E5%A4%A9%E4%B8%8A%E7%9A%84%E7%88%B6-2014%E5%B9%B41%E6%9C%8829%E6%97%A5%E7%A5%B7%E5%91%8A%E4%BC%9A%E5%88%86%E4%BA%AB%E6%99%93%E5%B3%B0%E7%89%A7%E5%B8%88/</guid><description>&lt;p>【太6:9】 所以你们祷告，要这样说，我们在天上的父，愿人都尊你的名为圣。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>前言&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>今天要和大家分享的经文是主祷文，这可以说是新约当中，或者说是圣经里面我们最为熟悉的经文，几乎我们都会背诵。同时我们要知道，主祷文并非是主耶稣的祷告，而是主耶稣教导门徒的祷告的框架和模范，或者说祷告的精义。可以说，我们如何祷告，我们就如何相信，我们也就如何敬拜。&lt;/p>
&lt;p>既然是主耶稣在教导我们祷告，那么该如何祷告就应当从主祷文来看。我们今天就来分享，主祷文的开头，也是主耶稣教导我们祷告的对象是谁。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>祷告的对象&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>我们向谁祷告呢？在实际的祷告中，我们发现我们祷告的对象有各种称呼，有说“创造天地的主、创造宇宙并创造我们生命的主”、“我的主、我的神”、“天父上帝”、“主耶稣啊”、“亲爱的圣灵”等等，圣经中曾出现的祷告对象的称呼有“天父”、“主耶稣”，比如，主耶稣自己的祷告：“【太26:39】 他就稍往前走，俯伏在地祷告说，我父阿，倘若可行，求你叫这杯离开我。然而不要照我的意思，只要照你的意思。【可14:36】 他说，阿爸父啊，在你凡事都能。求你将这杯撤去。然而不要从我的意思，只要从你的意思。【路10:21】 正当那时，耶稣被圣灵感动就欢乐，说，父啊，天地的主，我感谢你，因为你将这些事，向聪明通达人就藏起来，向婴孩就显出来。【约17:11】 圣父啊，求你因你所赐给我的名保守他们，叫他们合而为一，像我们一样。【约17:25】 公义的父啊，世人未曾认识你，我却认识你。这些人也知道你差了我来”。比如司提反的祷告：“【徒7:59】 他们正用石头打的时候，司提反呼吁主说，求主耶稣接收我的灵魂”。我们从主耶稣的祷告中可以看到，有时候祷告对象的称呼中有附加语的使用，如“公义的父啊”，就像我们有时候祷告的时候所说的“创造天地的主”，旧约里面的祷告如“坐在二基路伯上耶和华以色列的神啊”（王下十九15），等等。可见附加一些表明上帝的作为和荣耀属性的词语是可以的，向主耶稣祷告也是可以的。但圣经中好像好像没有实例是向圣灵祷告的。当然你可以说，我们祷告的对象是三一真神，但是主耶稣在此教导的时候，明明地说：祷告应当这样说，我们在天上的父。&lt;/p>
&lt;p>这是祷告的基本次序，父神作为三位一体当中发出一切旨意的那一位，美善恩典都是从他而出，透过子他显明出自己，透过灵他施行他的作为，因此向他祷告是合宜的。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>父&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>【罗8:15】 你们所受的不是奴仆的心，仍旧害怕。所受的乃是儿子的心，因此我们呼叫阿爸父。&lt;/p>
&lt;p>称神为我们的父，这是一个极其特殊的称谓，这表明了我们和上帝之间的一种特别关系，作为上帝的儿女，这一身份既是一种地位，也是一种权利，更是一个恩典。&lt;br>
父的称呼表明上帝爱我们。&lt;/p>
&lt;p>【约20:17】 耶稣说，不要摸我。因我还没有升上去见我的父。你往我弟兄那里去，告诉他们说，我要升上去，见我的父，也是你们的父。见我的神，也是你们的神。&lt;br>
【太7:11】 你们虽然不好，尚且知道拿好东西给儿女，何况你们在天上的父，岂不更把好东西给求他的人吗？&lt;/p>
&lt;p>自古以来有谁敢称神是我们的父呢？在人们的观念中上帝乃是距离我们非常遥远的，高高在上不容易接近的哪一位，就如使徒保罗所说的“神住在人所不能靠近的光中，人也不能见神”（提前六16）。当年上帝在西奈山临在以色列人中的时候，有雷鸣闪电，以色列人心里惊惧（出二十18）。但主耶稣教导我们在祷告的时候要称神为父。我们都知道父母和儿女的关系是人与人之间关系中最为基本的人伦关系之一，父母对儿女的爱可以称为最为无私和伟大的爱。虽然这爱并不完美，但也算是人世间的最美好亲近的关系之一了。如今，竟然我们可以称我们主耶稣基督的父神为我们的父，就表明了我们和至高者之间的关系就如同上帝对他儿子耶稣基督那样的亲近。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>这是一种地位和特权&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>不是谁都可以称神为父的。能像和自己的父亲那样的关系似的来亲近神，这是不可思议的地位和权利。我们知道越是有权能者，越是距离遥远。我们试想一下一国之君的高高在上，不要说一国的君王，一省的大员，一县的官长你若想和人家通话都非常的困难，即便你有对方的手机号码，一般都不是本人接。但你若想要和上帝讲话，你若想要和万王之王万主之主，你若想要和宇宙的君王讲话，你随时可以来到他面前。能到上帝的面前来，这本身就是无上的特权。&lt;/p>
&lt;p>但我们无论何时，无论何地，若是想要向天父说话，不管事情大小都可以来麻烦他，这一点地上的父母也不可能做得到。所以祷告是一种权利。这权利就是，我们可以随时随地到他面前来诉说、来呼求，他都愿意垂听。&lt;/p>
&lt;p>不是谁都可以祷告的，不是谁都可以以父亲的称谓来祷告的。唯有基督徒才可以。因此，每当我们祷告的时候，每当我们称“我们在天上的父”的时候，就是再一次确认我们是在上帝的大家庭中的一员。&lt;/p>
&lt;p>// 这种特权也是一个人自我认知的基础，或许在世人眼中，甚至在父母亲朋的眼中，甚至在你自己的眼中，你都对自己有诸多的不满意，但是当你来到上帝面前的时候，你当知道，他是你的父，你是他的儿女。这种关系本身就是尊贵和荣耀，这一身份和地位超越了世上一切的关系。&lt;/p>
&lt;p>// 弟兄姊妹，我们有祷告的权利，你要为你身边的人来祷告，你是你身边之人的祭司。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>这是一个恩典&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>【约1:12】 凡接待他的，就是信他名的人，他就赐他们权柄，作神的儿女。&lt;/p>
&lt;p>这身份和地位是如何取得的？不需要你上天寻入地找，不需要你施舍修炼，拥有大智慧才能拥有。这是透过他的儿子耶稣基督所赐下来的白白的礼物。所以，什么样的人才能称神为父呢？唯有认识基督的人才可以，唯有相信耶稣是基督是上帝的儿子的人，才能做上帝的儿女。正如主耶稣自己所说的：“有子的也有父，没有子的也没有父”（约壹二23）。不认识基督的人也不能认神是自己的父。&lt;/p>
&lt;p>上帝透过我们肉身的父母给了我们身体，却透过我们主耶稣的生命给了我们属灵的生命。从这个意义上讲，我们也是他所生的，我们是神亲生的。因为我们的生命是从他那里来的，他照着基督的样子再次创造了我们的内在生命，并赐圣灵在我们的里面。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>“天上的”&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>如果说，父表明了创造天地的主和我们之间的亲近，而“天上的”这个修饰，却表明了他和我们之间的距离。天上并不表明是大气层之外，在太阳系之外，天并不表明一个空间的概念，而是一个层次的概念，并不表明上帝所处的地方，而是表明上帝处于一个和人类完全不同的层次上。其实与其说是距离，倒不如说是超越。如果说父所表达的是上帝对我们的爱，那么天上则表明的是这爱的永恒、这爱的圣洁、这爱的公义、这爱的智慧。所表明的是上帝的爱远超过地上父母所能给予的爱，这爱超过我们的所思所想，过于人所能测度的（弗三19）。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>超越地上父母的关系&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>他和我们在地上肉身的父母是不同的，我们肉身的父母有很多的局限性，和我们一样都是罪人。但我们主耶稣基督的父神却炯非世人。他是创造宇宙万有的那一位创造主，他拥有与人完全不同的至高至圣至荣的爱、智慧、美善、公义、信实、权能。天父对地上肉身的父母的超越可以从以下五个方面来看：&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>完全圣洁公义&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>上帝作为父亲是完全圣洁的一位，所以这位父亲不会容忍我们的罪，不会对我们的错谬视而不见。地上的父母会溺爱、会放纵，甚至会故意教导子女去犯罪，教导子女自私。但天父不但不会如此，而且还明察秋毫，任何犯罪都不会放过。而且，你也不可能在上帝面前完全放纵，有时候我们可能觉得既然是自己的父亲，就以人间父亲和子女的模式来对天父，这是错谬也是自欺。神所爱的他必管教（来十二6）。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>完全慈爱&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>上帝作为父亲是无限慈爱的一位，虽然天父不放过我们的一点罪，但是他对我们的爱也超越地上任何人对我们的爱和接纳。地上的父母可能因为子女没有达到自己的期望和要求，而心生失望，甚至会疏远自己的子女。会把自己的情绪发泄在子女的身上，但上帝不会。他会发怒，会不高兴，但是他却不会放弃我们，不会任意对待我们。他对我们的爱永不改变。因此，你每次来到他面前的时候，不必恐惧，不必害怕。很多时候，子女不敢跟自己的父母讲一些事情，就是惧怕被严厉地批评，爱减少，被疏远。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>无所不能&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>上帝作为父亲是无所不能无所不知的一位，地上的父母对我们的爱毫无疑问，但是很多时候却有心无力。我们的很多事情有时候不跟自己的父母讲，我们深恐父母担心，我们知道我们的父母并非是无所不能的，很多我们所面临的问题他们帮不上忙，他们不能帮我们解决，子女为了他们的身体心灵，就采取报喜不报忧的做法。但是我们所仰望的这位天父却非如此，在他没有难成的事，他巴不得我们把任何事情都跟他讲，我们把一切的难处都带到他的面前来。因为他有能力解决我们生命中的任何问题，任何难处。我们的天父他知晓我们心里的一切，因为在我们内心的隐秘处我们所不知晓的地方，他都知晓，我们在他面前就是赤露敞开的（来四13）。他也知道该如何来和我们沟通，他知道该怎样解决我们的问题才是对我们最为有益的。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>完全的智慧&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>上帝作为父亲是完全智慧的一位，我们地上的父母有时候不知道该如何和我们沟通，如何来帮助我们，即便是有能力。不知道该怎样来表达爱，控制自我的情绪。不知道我们需要什么。天父知道我们的所需，也知道怎样做才是对我们最有益处的。给什么、什么时候给、怎么训练我们，他都知晓。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>无所不在&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>上帝作为父亲是无所不在的一位，地上的父母再好，也有分离的一天。或者上学、或者工作、或者结婚，更或者离世。总之，或者几个小时，几天，几个月，几年，我们的父母不可能随时、一生看顾我们，与我们同在。我常常为雅歌担心，我带她出去，时刻关注她，跟她说，你不可离开我的视线，因为我知道我自己的有限，我可能一疏忽就看不见她了，就可能把她给丢了，她就可能受到伤害。但我们的天父他随时，一刻都不会眨眼地看着我们。永远与我们同在。我一想到这一点，就心里觉得无比的踏实，也觉得庆幸，这才是我们所要依靠的神。外邦的神都属虚无。可是，也正是这一点我们却常常可能不信。因为我们觉得这太好了，太让人不可思议了，觉得这不能接受，觉得上帝对我们没有这么好。我们既看不到又感觉不到。凭着信心就可以知道和经历到。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>举例一：偏心&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>这涉及到地上父母之爱所缺少的圣洁、公义和智慧。所幸的是，我们的天父看他的每一位儿女都没有偏心，这是人间的父母常常摆不平的事情，自己的孩子当中总有出色的，一般的，或者说，孩子并没有那么大的差别，总有你更喜欢的，你不太喜欢的，是父母的有限将自己的孩子做了区分，故此，父母对待自己的子女就会有差别。我自己也为此有不安，我想再有一个孩子，但是我担心我会有偏心伤着哪个。但我们在天上的父亲却不会是这样的，他从不偏待任何一个人，不要说他的儿女了。但我们却常常以肉身父母的视角来看我们的天父，我们可能会对上帝不满，因为我们觉得他对我们不够好，这不够好，一般是跟人比较得来的。比如，我们就觉得为什么主耶稣走哪都带着彼得、约翰和雅各呢？为何也分核心门徒和外围门徒呢？为何单单给了保罗那么大的启示呢？为何不给我呢？我们不能否认上帝的确是给了不同的人以不同的使命和恩赐，有的恩赐大，有的恩赐小，就像主所说的“有五千两银子的，有两千两银子的”（太二十五15）。但恩赐的区分并不等于爱的不同。不管是保罗还是你我，上帝的儿子都为我们钉了十字架。在我看来，恩赐和使命的不同就如同上帝在让他的儿女走方队一样，有的走在前面，有的走在后面，有的走在左边，有的走在右边，但无论如何我们都在上帝的队伍中，这就足够了。上帝以他无穷的智慧为每一个人量身定做了我们的人生，我们的出生、父母家庭、朋友老师、人生际遇、工作婚姻、喜乐忧愁等等，他在他的每一个儿女身上所付出的关注和看护都是一样的，他没有说这个看顾的多了一点，就把另一个给忽视了，或者说他看不过来，把有一个给忘了，上帝绝对不会这样。父神对我们的爱，超过任何人对我们的爱。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>举例二：溺爱&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>这也涉及到父母的爱中所缺乏的圣洁、公义和智慧能力。我们也常常误解上帝对我们的爱，我们也常常以我们自己所认为的父母对我们的爱来揣摩或者要求上帝以那样的爱来来我们，否则我们就会说，上帝不爱我们了。我们的天父不受这样的要挟。无论我们多么的不高兴，不适应，他都会照着对我们最为有利有益处的方式来对待我们。上帝爱我们的爱是刚强的，他不会对我们失望到不理我们了，不会把我们扫地出门。当然，也不会任由我们肆意妄为。他会磨练我们，他会管教我们。&lt;/p>
&lt;p>在这两个方面天父显出与地上父母完全不同的作为。他爱我们，但不会让我们像纨绔一样的放纵无理。他爱我们，却对我们的罪毫不放松。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>在敬畏中亲近&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>总之，天父完全超越地上父母的关系，这告诉我们不可以放肆不可轻佻。这种既亲密又超越的张力正是我们和上帝之间关系的写照。&lt;/p>
&lt;p>“我们在天上的父”表明了我们和祂之间关系的三个层面：敬畏、信靠和喜乐。这三者都基于天父的至高和超越。所谓敬畏就是要给上帝当有的尊重，不可以像和地上的父母那样的随意，不可以称神为老头子、老板等这样的称呼。信靠乃是凡事都来到他面前来寻求。喜乐乃是一想到至高的那一位和我们的亲近就欢喜快乐。天父与我们之间是既威严又慈爱，既公义又温柔。因着父的称呼，原本我们以为距离我们非常遥远的那种至高的能力、尊贵却离我们很近了。可以说，单单是“天上的父”这个称谓本身就已经足够让我们敬畏和喜乐。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>当以天父的事为念&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>【约2:4】 耶稣说，母亲，（原文作妇人）我与你有什么相干。我的时候还没有到。&lt;br>
【路2:49】 耶稣说，为什么找我呢？岂不知我应当以我父的事为念吗？&lt;/p>
&lt;p>主耶稣曾对马利亚说，妇人我与你有什么相干，我的时间还没有到。主耶稣并非是对马利亚不尊重，而是从属灵的角度来看，这就是最大的最真实的尊重。主耶稣所处理的和马利亚之间的关系也是我们今日处理和我们父母的关系的一个榜样。&lt;/p>
&lt;p>我们在某个意义上和我们的主耶稣是一样的，拥有双重的父亲关系，我们都有一位在天上的父，我们也都有在地上的父母。如何处理这种双重亲子关系呢？我们在天上的父显然和我们在地上的父母不同，天上的父超越在地上的父母。我们该如何来对待自己的父母是以天上的父亲的意见为根据的。在尊重天父的前提下来尊重肉身的父母。&lt;/p>
&lt;p>尤其是在信仰上，若父母反对和不理解，更是要以基督的爱和温柔、忍耐和智慧来面对，切忌因着信仰的不认同而和自己的父母争执、吵架、怄气。更不能因此就远离父母心存愤恨。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>“我们”&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>【弗4:4】 身体只有一个，圣灵只有一个，正如你们蒙召，同有一个指望，【弗4:5】 一主，一信，一洗，【弗4:6】 一神，就是众人的父，超乎众人之上，贯乎众人之中，也住在众人之内。&lt;/p>
&lt;p>在主祷文中就从来没有出现过“我的”这个个人化的用语。所有的祷告都是“我们”这个群体化的第一人称。这就告诉我们三件事：&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>天父不是某一个人独有的父&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>“我们”一词表明我们在祷告的时候不要忘记了天父不仅仅是你一个人的父，也是所有基督徒，所有上帝儿女的父，上帝不是我们专有的。我们不是上帝的唯一的儿女，我们是他众多儿女当中的一位。上帝也不是我们专有的神，他不是你一个人神。今日很多都是独生子女，我们的父母唯独是我们的父母，而非他人的父母，我们可以独占，不必去考虑有他人和你共享父母。但你在天上的父是千万人的父，地上没有一位父母像上帝那样拥有千万儿女。在一个生命共同体里面来认识和上帝的关系，在“我们”而非“我”的关系中来认识神。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>祷告也不是你一个人个体的事&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>在基督的家庭里面，你有千万的弟兄姊妹，所以，当你向这位天父祷告的时候，你当记得你已经处在了一个非常特殊的“极其庞大”的人群关系中来祷告的。可见我们的祷告从来就不是一个个人性的，我们的祷告是在一个肢体的关系中的，是一个家庭中，是一个团体中。这表明我们祷告的身份并非是一个完全独立的身份，我们是在一个生命共同体的关系中来祷告的。也就是说，你的祷告必然和其他人相关联，一方面，你不可能只为自己来祷告，另一方面，你不能有任何损害其他肢体的祷告。&lt;/p>
&lt;p>因此，我们的祷告必须是合一的祷告，必须是彼此相爱的祷告。你不可能到神面前来控告自己的弟兄，你不可能毁谤自己的弟兄，因为神既是你的父，也是他的父。你不可能求神为了给你出口气去故意刑罚自己的弟兄，神不但爱你，神也爱他。你也不可能到神的面前来争宠表功，来凸显自己比弟兄更加的优秀，更加的敬虔。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>为他人祷告的责任&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>我们的祷告责任就此可以看出，除了为自己祷告，除了要为自己的肢体祷告，还要为普世的其他教会祷告，为自己的时代来祷告。这里我们要特别留意我们缺少为别人的祷告，不但缺少为弟兄姊妹的需要的祷告，也缺少身边的人的祷告，也缺少为这个时代和在上掌权者的祷告。&lt;/p>
&lt;p>若我们的父是宇宙的主宰，那么我们就有为全地祷告的责任和能力。也唯有我们的祷告才是真实有效的。因为全地都在我们的天父的掌管中，故此我们的眼光当放的更加的宽广。照着你的信心，就如同使徒保罗所说：“我劝你第一要为万人恳求祷告，代求，祝谢。为君王和一切在位的也该如此。使我们可以敬虔端正，平安无事的度日。这是好的，在神我们救主面前可蒙悦纳”（提前二1-3）。&lt;/p></description></item><item><title>与上帝和好吧——昆明火车站杀戮事件的思考 文/孙毅长老</title><link>/2014/03/07/%E4%B8%8E%E4%B8%8A%E5%B8%9D%E5%92%8C%E5%A5%BD%E5%90%A7-%E6%98%86%E6%98%8E%E7%81%AB%E8%BD%A6%E7%AB%99%E6%9D%80%E6%88%AE%E4%BA%8B%E4%BB%B6%E7%9A%84%E6%80%9D%E8%80%83/</link><pubDate>Fri, 07 Mar 2014 07:32:17 +0000</pubDate><guid>/2014/03/07/%E4%B8%8E%E4%B8%8A%E5%B8%9D%E5%92%8C%E5%A5%BD%E5%90%A7-%E6%98%86%E6%98%8E%E7%81%AB%E8%BD%A6%E7%AB%99%E6%9D%80%E6%88%AE%E4%BA%8B%E4%BB%B6%E7%9A%84%E6%80%9D%E8%80%83/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;pre>&lt;code> &amp;lt;p style=&amp;quot;text-align: center;&amp;quot;&amp;gt;
&lt;/code>&lt;/pre>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;pre>&lt;code> &amp;lt;p style=&amp;quot;text-align: center;&amp;quot;&amp;gt;
&amp;lt;a href=&amp;quot;http://t5.shwchurch.org/wp-content/uploads/2014/03/13938103075313db83d0f17.jpg&amp;quot;&amp;gt;&amp;lt;img loading=&amp;quot;lazy&amp;quot; decoding=&amp;quot;async&amp;quot; class=&amp;quot;aligncenter wp-image-10617&amp;quot; alt=&amp;quot;13938103075313db83d0f17&amp;quot; src=&amp;quot;http://t5.shwchurch.org/wp-content/uploads/2014/03/13938103075313db83d0f17.jpg&amp;quot; width=&amp;quot;449&amp;quot; height=&amp;quot;321&amp;quot; srcset=&amp;quot;https://t5.shwchurch.org/wp-content/uploads/2014/03/13938103075313db83d0f17.jpg 749w, https://t5.shwchurch.org/wp-content/uploads/2014/03/13938103075313db83d0f17-419x300.jpg 419w&amp;quot; sizes=&amp;quot;(max-width: 449px) 100vw, 449px&amp;quot; /&amp;gt;&amp;lt;/a&amp;gt;
&amp;lt;/p&amp;gt;
&amp;lt;p style=&amp;quot;text-align: left;&amp;quot;&amp;gt;
&amp;lt;span style=&amp;quot;text-align: left;&amp;quot;&amp;gt;3月1日发生在昆明火车站杀戮无辜平民的事件，令人震惊。人们无不痛恨这种不分青红皂白地砍杀无辜平民的行为，谴责这种光天化日下发生的恶行。不过，当我们安静下来，思想何以在这个国家不时地会发生这类的暴力事件时，我们意识到，仅仅停留在这种同仇敌忾的谴责甚至对凶徒的恨恶中，并不能促进我们更深入地认识这类事情，积极找到日后解决这类暴力事件的途径。对恶行的谴责是必要的，但我们不应该将其转化为对那群犯罪之暴徒及其所属族群或民族的仇恨。&amp;lt;/span&amp;gt;
&amp;lt;/p&amp;gt;
&amp;lt;p style=&amp;quot;text-align: left;&amp;quot;&amp;gt;
我认为，真相促进理解与和解。我们期待，随着政府公安部门的介入与调查，这个事件的背景及那群凶徒犯罪的动机等真相会逐渐地显露出来。受害者的家属和我们每一位生活在这个国家随时面临着这种暴力罪行威胁的公民，有权利要求政府相关部门公开所调查到的真相，并允许媒体从多个角度登载与这个事件有关的详细报道。去年，政府对撞击天安门金水桥事件讳莫如深；媒体的报道也是只言片语。希望政府相关的部门这次不要采取那种方式。因为，我们相信，掩盖事情的真相只会增加人们的彼此猜忌；操纵媒体的报道只会起到煽动民族沙文主义情绪的作用；这些都不会促进人们之间相互理解的建立，以及在理解基础上的和解。
&amp;lt;/p&amp;gt;
&amp;lt;p&amp;gt;
我认为，善待宗教会促进社会的和解。虽然我们还不太清楚这些暴徒行凶杀人与其宗教背景有怎样的关系，我们期待随着真相的逐渐显露会告诉我们这一点。但有一点可以肯定，正统宗教信仰会成为化解人间仇恨的主要途径。仇恨与暴力并不能够通过更强的暴力或威慑力得到真正的解决。只有从基督而来的爱才能融化人内心中的仇恨。这里我们也期待政府能够调整以往的宗教政策，不再通过各种宗教爱国会来垄断宗教事务，强迫宗教来为自己一党的利益服务；这种对宗教事务的垄断与扭曲只会强行将宗教与政治事务扭在一起，直接或间接地促进各种极端宗教势力的产生；我们期待，这个社会能让宗教有按照自己悠久传统自由发展的空间，从而使正统的宗教能够有机会发挥其对社会的积极影响，通过化解人内心中的仇恨来促进社会的和解。
&amp;lt;/p&amp;gt;
&amp;lt;p&amp;gt;
作为耶稣基督的门徒，我们特别意识到，在当今中国社会各种利益群体矛盾日益激化，暴力事件不断增加的情况下，我们作为和平之子的角色是何等的重要；正如耶稣所说：“使人和睦的人有福了，因为他们必称为神的儿子。”（太5：9）要成为这个社会的和平之子，我们首先要做的是“不凭着外貌认人”（林后5：16），将对暴行的恐惧与恨恶转化为对那些凶手及其所属族群的仇恨。若是没有上帝的恩典，我们也可能是这个暴力事件中持刀去砍人的凶徒。但我们已经蒙了上帝的恩典得以与他和好。他不仅赐给我们个人平安，又将“劝人与他和好的职分赐给我们。这就是上帝在基督里叫世人与自己和好，不将他们的过犯归到他们身上，并且将这和好的道理托付了我们。”（林后5：18－19）因此在这个世代，我们每个基督徒都同时是他在这个国家的使者，代替基督向生活在这个国家的每一位同胞说：“与神和好吧！”（林后5：20，中文标准译本）何必被内心中的绝望与仇恨吞噬呢？人只有在基督里真正与上帝和好，才可能在这个社会中真正与他人和好，从而促成中国社会的和解与和谐。
&amp;lt;/p&amp;gt;
&amp;lt;p&amp;gt;
对于每位在这片土地上愿意成为基督的使者，承担起劝人与上帝和好之责任的人来说，圣法兰西斯的祷告当成为我们自己内心中的祷告：
&amp;lt;/p&amp;gt;
&amp;lt;p&amp;gt;
使我作你和平之子，&amp;lt;br /&amp;gt; 在憎恨之处播下你的爱，&amp;lt;br /&amp;gt; 在伤痕之处播下你宽恕，&amp;lt;br /&amp;gt; 在怀疑之处播下信心。
&amp;lt;/p&amp;gt;
&amp;lt;p&amp;gt;
使我作你和平之子，&amp;lt;br /&amp;gt; 在绝望之处播下你盼望，&amp;lt;br /&amp;gt; 在幽暗之处播下你光明，&amp;lt;br /&amp;gt; 在忧愁之处播下欢愉。
&amp;lt;/p&amp;gt;
&amp;lt;p style=&amp;quot;text-align: right;&amp;quot;&amp;gt;
孙毅长老
&amp;lt;/p&amp;gt;
&lt;/code>&lt;/pre></description></item></channel></rss>