<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>守望网络期刊第37期 on 北京守望教会</title><link>/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%BD%91%E7%BB%9C%E6%9C%9F%E5%88%8A%E7%AC%AC37%E6%9C%9F/</link><description>Recent content in 守望网络期刊第37期 on 北京守望教会</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Wed, 10 Oct 2012 09:48:58 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%BD%91%E7%BB%9C%E6%9C%9F%E5%88%8A%E7%AC%AC37%E6%9C%9F/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>简讯</title><link>/2012/10/10/%E7%AE%80%E8%AE%AF-31/</link><pubDate>Wed, 10 Oct 2012 09:48:58 +0000</pubDate><guid>/2012/10/10/%E7%AE%80%E8%AE%AF-31/</guid><description>&lt;p>1、2012年9月30日是中国传统的中秋佳节，也是我们今年户外敬拜的第40个主日。据统计，这个主日至少有22位弟兄姊妹在平台附近被带走。最后一位姊妹在当天下午5点从中关村大街派出所被释放出来。&lt;/p>
&lt;p>2、2012年10月7日这个主日是我们今年户外敬拜的第41个主日。据统计，包括周五晚上被带到宾馆看管的那位姊妹，这个主日至少有17位弟兄姊妹在平台附近或家中被带走，当天下午一点前后被陆续释放出来。&lt;/p>
&lt;p>3、有关禁食祷告的决定：为着户外敬拜和建堂问题能够尽早得到彻底解决，教会决定10月份的每周三为全教会禁食祷告日。让我们继续同心呼求我们的主使守望教会户外敬拜和建堂问题尽快彻底得到解决，希望弟兄姊妹为此禁食祈祷，并欢迎前来参加周三祷告会。&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>6、10月5日，刘康弟兄和杨洋姊妹举行婚礼立约仪式，弟兄姊妹们前去送上了祝福并见证了他们的婚约。&lt;/p>
&lt;p>7、10月8日，张青春/黄尽心夫妇喜得一女，起名张罗以，感谢主护佑赐福。&lt;/p>
&lt;p>8、特别报告：&lt;/p>
&lt;p>治委会有关行政复议的通报：就天明牧师于9月14日提起的行政复议申请，北京市人民政府回复说：“经查，您递交的行政复议申请材料中并无证据材料证明您申请行政复议的事项存在，您的行政复议申请不符合《中华人民共和国行政复议法》及其实施条例规定的受理条件”。对此，天明牧师已递交了复议申请相关的证据，并说明：“申请人作为守望教会的主任牧师人身自由被限制以及与此相关的守望教会户外敬拜事件，早已是宗教界和政府相关部门皆知的公开事件，加上申请人递交的就是相关问题的行政复议申请，按《行政复议法》规定，作为被申请人上一级行政机关以及行政复议机关，北京市政府就有职责‘向有关组织和人员&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->调查&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->取证”。&lt;/p></description></item><item><title>愿耶和华照你所行的赏赐你/李小白 牧师</title><link>/2012/10/10/%E6%84%BF%E8%80%B6%E5%92%8C%E5%8D%8E%E7%85%A7%E4%BD%A0%E6%89%80%E8%A1%8C%E7%9A%84%E8%B5%8F%E8%B5%90%E4%BD%A0%E6%9D%8E%E5%B0%8F%E7%99%BD-%E7%89%A7%E5%B8%88/</link><pubDate>Wed, 10 Oct 2012 09:48:04 +0000</pubDate><guid>/2012/10/10/%E6%84%BF%E8%80%B6%E5%92%8C%E5%8D%8E%E7%85%A7%E4%BD%A0%E6%89%80%E8%A1%8C%E7%9A%84%E8%B5%8F%E8%B5%90%E4%BD%A0%E6%9D%8E%E5%B0%8F%E7%99%BD-%E7%89%A7%E5%B8%88/</guid><description>&lt;p>许多的事工和机会，神只为那些勤奋的工人预备，一旦你错过了，以后可能就没有机会了。但愿我们站在神的台前的时候，所交帐更多的不是遗憾！&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->路得记 2：11-13&lt;!-- raw HTML omitted --> 波阿斯回答说：“自从你丈夫死后，凡你向婆婆所行的，并你离开父母和本地，到素不认识的民中，这些事人全都告诉我了。愿耶和华照你所行的赏赐你。你来投靠耶和华以色列　神的翅膀下，愿你满得他的赏赐。”路得说：“我主啊，愿在你眼前蒙恩！我虽然不及你的一个使女，你还用慈爱的话安慰我的心。”&lt;/p>
&lt;p>弟兄姊妹主内平安！&lt;/p>
&lt;p>今天我们继续分享路得记的第二章。&lt;/p>
&lt;p>路得记第一章告诉我们，在生活最艰难与绝望的时刻，拿俄米作出了正确的选择：离开寄居之摩押地，归回神赐以色列人的流奶与蜜之地。而路得作为一个外邦女子，更是义无返顾，决心与拿俄米同行，全心全意投靠以色列的神。于是，她们凭信心启程，返回了故乡——就是将来大卫王和他那位伟大的后裔弥赛亚的诞生地——犹大的伯利恒。如果说第一章的内容多少有些令人悲伤，那么从第二章开始，恩典与喜乐将呈现在我们面前。&lt;/p>
&lt;p>圣经说“耶和华本为善，在患难的日子为人的保障，并且认得那些投靠他的人。”（那 1：7）又说“凡信他的人，必不至于羞愧。”（罗 10：11）既然路得和拿俄米专心仰望神，信实的神就必定保守、看顾她们。那么，当她们回到故乡后，神为她们预备了怎样的赏赐呢？&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>一、耶和华的赏赐&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>耶和华神的赏赐主要集中在以下四个方面：&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>1&lt;/strong>**、一个收获的季节******&lt;/p>
&lt;p>归回的两个“空空的”寡妇首先要面对的就是基本生活的艰难，恐怕吃饭都是很大的问题。但神的时间不错误，耶和华的山上岂能没有预备？当她们回到伯利恒的时候，正好是收获的季节（1：22）——不仅是一个丰盛的季节，而且是一个充满了希望、喜乐与恩典的季节——这样的季节当然比较容易解决基本的生活需要，更让人充满了期待：相信神的祝福远超过她们日常的所需。整个第二章，就是在这样的背景下展开的。&lt;/p>
&lt;p>当今天我们分享这章经文时，正好也赶上了一个收获的季节：金色的秋天总是果实累累、物产丰饶，洋溢着神的恩典与祝福。过去的几年，守望教会一直在耕耘、撒种和浇灌，我们也亲身经历了“在那叫他生长的神”（林前 3：7）的作为，因此，我对丰收充满了期盼，那必定是超过我们所求所想的。亲爱的弟兄姊妹，你期待吗？&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>2&lt;/strong>**、一条恩惠的律法******&lt;/p>
&lt;p>我们的神是特别看顾孤儿、寡妇的神（出 22：22，诗 68：5）。早在以色列人出埃及的时候，神就为需要特殊照顾的“弱势群体”颁布了一条律法，以保障他们基本生活的需要。利未记23章22节规定“在你们的地收割庄稼，不可割尽田角，也不可拾取所遗落的，要留给穷人和寄居的。我是耶和华你们的　神。”对于一无所有的寡妇路得和拿俄米来说，这就成了她们生活的保障和供给。经上说“人活着不是单靠食物，乃是靠耶和华口里所出的一切话。”（申 8：3）这话一点不假！&lt;/p>
&lt;p>回顾走过的信仰之路，多少的时候，在我们远未经历之前，神早已为我们预备了一切。从住处到工作、从弟兄姊妹到教会、从室内到户外、从国家到世界，处处见证“耶和华以勒”！尽管有时似乎看不到，但“我　神施恩的手一直帮助我们”（尼 2：18），叫我们从没有缺乏。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>3&lt;/strong>**、一块恰巧的田地******&lt;/p>
&lt;p>路得出来拾麦穗，恰巧到了那块田，于是就有了后面所有的故事，成就了一段伟大的救恩历史。巧吗？当然，但却并非出于偶然，这是神奇妙的作为——正是他引导路得的脚步，又安排波阿斯的行程，相会在这块田里。如果说此前神的作为还比较间接的话，从这里开始，神的作为直接就显明出来了。&lt;/p>
&lt;p>你是否也经历过类似的恰巧？记得当年决定将教会迁到大钟寺附近聚会，于是恰巧就找到了华杰大厦，又恰巧遇到了一位“奇怪”的房东——别的租户他并不积极，但对于教会却热情有加，不仅愿意出租给我们房屋，而且请我们吃了好几次饭。于是就在“那块田里”，教会完成了整合，并在那里成长、争战、得胜、开始建堂，后来又恰巧买到了大恒的二层。路得的故事正是因着这次恰巧而展开、而精彩，相信我们后面的故事同样会很精彩，因为这都是出于同一位奇妙之主的作为。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>4&lt;/strong>**、一个至近的亲属******&lt;/p>
&lt;p>路得记的核心是救赎，最终的标志就是“儿子”的出生，因此必须有人娶路得为妻。接着上面的那个恰巧，神所预备的拯救者——她们的一个至近的亲属（这词包含救赎的义务）波阿斯出现了。波阿斯是一个怎样的人呢？从本章的经文中，首先我们可以看到，他是一个敬虔的人：他一到田间，与仆人之间的相互问候就透露了这一点。当他与路得初次对话时，更是说出了本经卷的主题：“你来投靠耶和华以色列　神的翅膀下，愿你满得他的赏赐。”（2：12）可见，波阿斯的生活是以神为中心的。在士师的时代，神仍旧为自己存留忠心的子民。一个敬虔的人，就是一个遵行神旨意的人，是一个准备好、随时可以为神所使用的人，是一个能承担使命的人。无怪乎保罗在指导提摩太时强调“操练身体，益处还少；惟独敬虔，凡事都有益处，因有今生和来生的应许。这话是可信的，是十分可佩服的。”（提前 4：8-9）果然，神借着波阿斯，成就了这段救赎，甚至一直通到那位伟大的后裔——神的儿子、道成肉身的主耶稣基督！&lt;/p>
&lt;p>其次，波阿斯是一个富有而具爱心的人。富有，意味着具备了帮助和救赎路得的客观可能；具爱心，意味着这种可能将变为现实。这也为后面赎买田地、娶路得为妻以及俄备得的出生埋下了伏笔。&lt;/p>
&lt;p>第三，波阿斯是一个极慷慨的人。按着律法，波阿斯只要允许路得在他的田间拾穗就算尽到了义务。但波阿斯所给予路得的，却远远超过了这些：他首先安慰路得，奉主的名为她祝福；然后为她作出了长远的安排，使她可以一直享受特别的照顾；到了吃饭的时候，还邀请路得共进午餐。正是借着波阿斯的慷慨帮助，路得一天的工作成果才能超乎寻常（一伊法有20多公升），也才能给拿俄米带回剩余的午餐。对于路得来说，神如此的预备，肯定是超过了她的想象。&lt;/p>
&lt;p>最后，波阿斯是一个体贴的人。他敬重路得的信仰和她为拿俄米所付出的一切，也体谅她作为一个外邦女子的不易。因此，波阿斯的许多安排，都是悄悄进行的，以便为路得提供最大的方便。&lt;/p>
&lt;p>如何才能成为神合用的工人，我们又当如何为此预备？是常常困惑我们的问题之一。从波阿斯的身上，可以学习一些重要的道理：一个合神使用的工人，不见得是有什么特殊经历的人，不需要具备什么特定的身份，也不一定领受了什么特别的恩赐。最重要的，是他必须是一个敬虔的人，是一个能在日常的生活中遵行神诫命的人，是一个能把彼此相爱落实在身边那个有需要的弟兄身上的人，是一个神恩赐的忠心管家。你是怎样的一个人，决定你能行怎样的事。因此，不断地在日常生活中操练自己的敬虔，实实在在地按照圣经的教训去生活，不消灭圣灵的感动，把彼此相爱实现在身边有需要的弟兄姊妹身上，就是成为神合用工人的基础。当身处患难之时，这一切就更为真实和宝贵。每当想起那些在当前的属灵争战中愿意顺服神的旨意、摆上自己的弟兄姊妹，想起那些愿意去陪伴他们、为他们提供各方面帮助的弟兄姊妹们，我就为神在教会中奇妙的作为而感恩：正是在这场户外敬拜的过程中，神训练并装备了一批的工人，为教会前面的深入建造预备了条件。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>二、路得的行动&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>相信神必有赏赐，并不意味着就可以坐等天降吗哪（即使吗哪也需要人及时收取），因为路得并不是在出埃及后的旷野。回到了伯利恒的路得，继续面临着巨大的生活艰难与挑战。此时需要的，就是凭信心以及神已经显明的旨意，尽一个信徒的本分。路得这位外邦的弱女子，正是这样靠神在艰难中夸胜。&lt;/p>
&lt;p>面对艰难，路得没有抱怨，更没有绝望。相反，却是勇敢地面对，付出自己全部的努力。外出拾穗不仅辛苦、收获微薄，而且作为一个外邦女子，还很可能被欺负。但这既是神定的救济途径，也是自己力所能及的，于是路得就凭着信心出去做工了，因此才得着了神丰富的祝福。天路历程中，少不了各种的艰难与挑战，你当如何面对？抱怨吗？放弃吗？退后吗？路得给我们答案，也给我们榜样。但愿我们每个人都能象路得一样，也能象保罗一样夸胜说“我靠着那加给我力量的，凡事都能作。”（腓 4：13）&lt;/p>
&lt;p>路得是一个非常勤奋的人，这是她给波阿斯的仆人留下的深刻印象。显然并不限于这一天，而是在整个麦收季节都是如此。辛勤的付出，才能带来丰厚的收获。箴言有许多责备、警戒懒惰人的话，这样的人不仅得不到什么，更不会为神所用。殷勤做工，是每个信徒当尽的本分，也是应有的见证。今天的时代看上去是一个颇为忙碌的时代，但你真正勤奋吗？有多少的时候，我们将时光浪费在那些毫无意义的懒散中呢？许多的事工和机会，神只为那些勤奋的工人预备，一旦你错过了，以后可能就没有机会了。但愿我们站在神的台前的时候，所交帐更多的不是遗憾！&lt;/p>
&lt;p>路得是一个谦卑的人，也是一个知道感恩的人。身处弱势，并不意味着就必然谦卑，有时反而会将他人的帮助和救济看为理所当然，甚至因嫉妒或怨恨而心生不满。其实，不能向帮助你的人感恩，就是不向神感恩，其实质就是不谦卑。路得不是这样，当波阿斯伸手帮助她时，她谦卑地感恩。正是由于她的谦卑，她后来能听从拿俄米的建议，求波阿斯救赎她们，成就了这段传奇。因此，使徒彼得教导说“因为　神阻挡骄傲的人，赐恩给谦卑的人。所以你们要自卑，服在　神大能的手下，到了时候，他必叫你们升高。”（彼前 5：5-6）保罗也教导说“要常常喜乐，不住地祷告，凡事谢恩，因为这是　神在基督耶稣里向你们所定的旨意。”（帖前 5：16-18）我想，户外敬拜在我们个人生命中的意义之一，就是叫我们学习谦卑和感恩，这实在是我们需要的。但愿我们能明白主的良苦用心，在这段特殊的经历中操练自己，叫我们能越来越长成基督耶稣的身量。&lt;/p>
&lt;p>收获的季节结束了，路得和拿俄米得到了从神而来的初步赏赐——基本生活的供给。但路得的故事还远未结束，神更大、更奇妙的作为即将展现。今天，我们的故事也还没有告一段落，就让我们拭目以待吧……&lt;/p>
&lt;p>愿上帝赐福我们！&lt;/p></description></item><item><title>义人的路好象晨曦/袁灵 传道</title><link>/2012/10/10/%E4%B9%89%E4%BA%BA%E7%9A%84%E8%B7%AF%E5%A5%BD%E8%B1%A1%E6%99%A8%E6%9B%A6%E8%A2%81%E7%81%B5-%E4%BC%A0%E9%81%93/</link><pubDate>Wed, 10 Oct 2012 09:47:23 +0000</pubDate><guid>/2012/10/10/%E4%B9%89%E4%BA%BA%E7%9A%84%E8%B7%AF%E5%A5%BD%E8%B1%A1%E6%99%A8%E6%9B%A6%E8%A2%81%E7%81%B5-%E4%BC%A0%E9%81%93/</guid><description>&lt;p>亲爱的弟兄姊妹们，愿我们不忘记路得的故事是由眼泪到欢笑，先前虽有痛苦，但末后的福气远超过曾经的“玛拉”，这正应验圣经的话“神是我的盾牌，他拯救心里正直的人”（诗7：10）又说“义人的路，好像黎明的光，越照越明，直到日午”（箴4：18）&lt;/p>
&lt;p>经文：路得记3章&lt;/p>
&lt;p>弟兄姊妹：&lt;/p>
&lt;p>主日平安！今天我们继续分享《路得记》。先让我们一同祷告。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>一、生命的榜样&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>今天我们分享《路得记》第3章，这一章是全书的转折，故事的发展由此迈向高潮。第3章的主要人物仍然是三位：拿俄米、路得和波阿斯。他们在第3章中所展现的生命有两方面特别值得我们效法。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;em>1&lt;/em>****&lt;em>、爱人如己&lt;/em>&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>首先是他们之间的爱与恩慈。在第1章中我们已看到拿俄米如何为她的儿媳着想，宁可自己孤苦，也不愿拖累俄珥巴和路得。我们也看到路得如何对拿俄米不离不弃，她的爱不仅是尽责任而己。在第3章中，这种爱的关系更清楚的彰显出来。3：1拿俄米对路得说：“女儿啊！我不当为你找个安身之处，使你享福吗？”也有人将这一节译作“我一定要看见你安定下来才能放心。”可见，拿俄米的出发点，她让路得接近波阿斯的初衷仍然是对路得的爱，而非对自己利益的考量。此外，从后面的经文可知：波阿斯并非以利米勒家最近的亲属。这点拿俄米绝不会不知道，因为古代的城镇规模很小，拿俄米不会弄错。而且波阿斯也并非当地唯一的财主。第4章告诉我们，那个更近的亲属也有能力赎回以利米勒家的地。这就说明：拿俄米看中的并非仅是波阿斯的财产，更是波阿斯的美德，她是真心为路得的幸福着想。&lt;/p>
&lt;p>另一方面，路得听了拿俄米的安排就说：“凡你所吩咐的，我必遵行”（得3：5）。看起来这是一个很简单的顺服行动，但3：10波阿斯对路得说：“女儿啊！愿你蒙耶和华赐福。你末后的恩，比先前更大；因为少年人无论贫富，你都没有跟从。”在此，“先前的恩”是指路得不离弃拿俄米并辛勤供养拿俄米的恩情，而“末后的恩”是指路得不跟随人的“自然倾向”，没有找年轻的男子结婚，而是愿意为了以利米勒家的产业与后代嫁给年长的波阿斯。这就说明：路得的顺服不是盲目的，更不是贪图富贵，而是出于恩慈，是舍己的爱。&lt;/p>
&lt;p>此外，本章的另一主角波阿斯也可以说是满有恩慈怜悯。在2、3章中有很多细节说明这一点。例如：2：8波阿斯让路得专在自己的田里拾麦穗，又吩咐仆人不可欺负她，又让她喝仆人打来的水；2：15、16波阿斯吩咐仆人说：“她就是在捆中拾取麦穗，也可以容她，不可羞辱她。并要从捆里抽出些来，留在地下，任她拾取。”；3：13、14又告诉我们，在路得向波阿斯求婚的那天夜里，波阿斯让路得在禾场住宿，这是怕路得走夜路遇到危险；而天快亮，人彼此不能辨认的时候，波阿斯就打发路得回去，这是为了保护路得的声誉。由这些细致入微的描写可知，波阿斯的心地何等善良。&lt;/p>
&lt;p>总之，《路得记》的一大特色就是这些人物之间的爱与恩慈，使整个故事充满温情，感人至深。诫命的总归就是爱，路得、拿俄米、波阿斯的生命无疑是我们的榜样。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;em>2&lt;/em>****&lt;em>、行走义路&lt;/em>&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>其次，路得等人生命的可贵之处还在于他们行动正直，并没有因欲望的驱使而得罪神。3章记载拿俄米让路得“沐浴抹膏，换上衣服”去见波阿斯，这是一个大胆的行动，意味着让女方向男方求婚。因为路得的地位低微，她并没有更合适的机会正式向波阿斯表达，并且在混乱的士师时代，律法并未被严格遵守，所以她也不能肯定波阿斯对“近亲责任”的反应。因此，在夜里没人注意的时候表白，倒是对双方最好的保护。在表白时，路得并没有任何无礼的举动。她是静静的躺在波阿斯的脚下，以至到了半夜波阿斯才发觉身边有人。路得对波阿斯说：“我是你的婢女路得。求你用你的衣襟遮盖我，因为你是我一个至近的亲属”（得3：9 ）这番话说得谦卑又合理。“用衣襟遮盖”在中东的文化中是“结婚”的意思，例如：以西结书16：8主耶和华说：“我从你旁边经过，看见你的时候正动爱情，便用衣襟搭在你身上，遮盖你的赤体；又向你起誓，与你结盟，你就归于我。”就是这个意思。9节也有很多学者将“衣襟”译作“趐膀”表示寻求庇护，其实也是求婚的意思，但“趐膀”一词更自然的令人联想到2：12波阿斯说过的：“愿耶和华照你所行的赏赐你。你来投靠耶和华以色列 神的翅膀下，愿你满得他的赏赐。”这就是路得很智慧的提醒波阿斯“若神要藉着你实现你对我的祝福，你肯不肯呢?”接着，路得又提出了律法上的依据“因为你是我一个至近的亲属。”之后，她就安静等待波阿斯的回应，正如拿俄米吩咐她的“等着波阿斯告诉你当行的。”可见，路得的行动很大胆、很主动，正如上主日小白牧师分享的“有信心也要尽自己的本分和力量”。但她的行动又是智慧、合理，完全没有僭越神的律法。路得的“摩押人出身”，“她没有后代的困境”，“以及波阿斯吃喝后睡下”这些细节很容易让以色列读者想到创世记中摩押祖先罗得和他两个女儿乱伦的事件。在那件事上，罗得的女儿明显是用人的计谋、不法的方式来解决危机。这与路得智慧、合理、信靠神的举动恰成鲜明的对比。&lt;/p>
&lt;p>我们再看波阿斯。11节告诉我们他赞美路得说“我本城的人都知道你是个贤德的女子”、13节他指着永生的耶和华起誓，“必要为路得尽了本分”、还有18节拿俄米告诉路得“那人今日不办成这事必不休息。”可见，波阿斯对路得是非常倾慕的，他不仅愿意娶路得为妻，更是急切的盼望事情成就。但在这种情况下，波阿斯却仍能约束自己的心。他诚实的承认另有一人在律法上比他更有权利，并表示“明早他若肯为你尽亲属的本分，就由他吧。”（得3：13）这是对路得的尊重，更是对神的敬畏和信靠。与波阿斯的义行相比，圣经中有一人的例子正好相反。这人就是大卫，他看见拔示巴的美貌，就用诡计谋害了她的丈夫而占有拔示巴。这是耶和华眼中的恶行，是神所恨恶的。大卫犯罪是因权势、功绩使他骄傲、膨胀。而波阿斯虽然非常富有，圣经特别说他是个“大”财主，却仍能恪守律法，不起贪心，实在难能可贵。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>二、两点应用&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>《路得记》虽然发生在遥远的古代，但主人公们的生活却与今天的我们具有相通之处。****&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;em>1&lt;/em>****&lt;em>、在平凡的生活中荣耀神&lt;/em>&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>第一章已告诉我们，路得生活在一个不平凡的时代，士师时期政治动荡、社会混乱。但路得的生活却又非常平凡，她为了生计迁徙、劳作、嫁娶，完全是一般百姓的生活缩影。这就如同我们的生活，也是处在不平凡的时代。常有国外的弟兄姊妹关心我们的状况，因为在国外天天都能听到国内耸人听闻的消息，我们置身其中更能体会今日中国的“精彩纷呈”。但当人们问起我们的日子如何，我们也不能不承认：大部分时间我们其实和所有人一样，工作、与人交往、照顾家人、吃饭、睡觉。其实，无论古今，人类的生存状况大同小异，都是在不平凡中过着平凡的日子。而这平凡的生活又有不平凡的价值和意义，这个价值和意义就在于神对我们人生的使用与悦纳。神不仅使用路得成为大卫的祖先，祂也使用路得对拿俄米的不离不弃，对以利米勒家的忠诚，对律法的遵从这些美好的见证。同样，神不仅使用我们直面历史性的挑战，祂也使用我们在日常生活中照顾家人，关爱朋友，勤勉工作的见证。法利赛人的信仰是将当奉给父母的，去作各耳板；虚假的人道主义是无视邻舍的需要甚至践踏邻舍的利益而追求所谓的正义；唯有真正的敬虔是既有崇高的异象，又能脚踏实地的“爱人如己”；真正的属灵是在平稳的人生中保持“属灵争战”的意识，同时，在激烈的争战中实践“爱邻舍”的诫命。勇气和爱心同样是神给予中国教会的现实考验，愿守望教会在这两方面同得主的喜悦。愿我们不仅在主日也在平时，不仅在平台上也在家庭和工作岗位上，不仅在作先知发声上也在彼此切实相爱上都满足神的心意，荣耀基督的圣名。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;em>2&lt;/em>****&lt;em>、在日常的考验中信靠神&lt;/em>&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>除了爱心的考验，在日常生活中行走义路也是对我们信心的极大考验。神不仅指示我们行什么，祂也指示我们如何行；目的很重要，实现目的的方式更重要。例如，神允许我们作生意赚钱，但祂却不喜悦我们靠行贿谋利；神理解我们希望孩子在学校受到好的照顾，但神却不喜悦我们用金钱结交老师扭曲正常的人际关系。目的虽然正当，但达到目的的方式更反映我们是否真正信靠神。神不厌其烦的指示以色列人敬拜的器具和形式，并非因为神注重规条，而是为了训练以色列人信靠顺服神，而不要随从依靠自己。路得在极大的生存压力下，波阿斯在内心强烈的渴望下，仍能遵循神的律法，是向神真实的交托和真正的信靠；而扫罗在吉甲献祭得罪神，关键也不是因为他僭越了祭司的职分，而在于他只看到危机却看不到掌管危机的神（撒上13章）；他又在灭绝亚玛力人的事上得罪神，关键也不是扫罗的作法是否合理，而是由此看出扫罗看重的只是战利品却不看重使他得胜的神（撒上15章）。所以，神让我们在生活中“爱邻舍”、“尽本分”，这是考验我们的爱心；同时，神也要我们用正直的方式去爱、去行，这是考验我们的信心。唯有信心成就的爱心才蒙神悦纳，而一切的诡诈、不法、人的“聪明”、世界的潮流都为神所厌弃。&lt;/p>
&lt;p>亲爱的弟兄姊妹们，愿我们不忘记路得的故事是由眼泪到欢笑，先前虽有痛苦，但末后的福气远超过曾经的“玛拉”，这正应验圣经的话“神是我的盾牌，他拯救心里正直的人”（诗7：10）又说“义人的路，好像黎明的光，越照越明，直到日午”（箴4：18）&lt;/p>
&lt;p>愿我们效法路得的生命：爱邻舍、信靠神、走正直的道路。因我们相信“神是信实的；向爱他、守他诫命的人，守约施慈爱，直到千代”（申7：9）阿们!&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>挣扎中有顺服——JHY姊妹访谈（下）</title><link>/2012/10/10/%E6%8C%A3%E6%89%8E%E4%B8%AD%E6%9C%89%E9%A1%BA%E6%9C%8D-jhy%E5%A7%8A%E5%A6%B9%E8%AE%BF%E8%B0%88%EF%BC%88%E4%B8%8B%EF%BC%89/</link><pubDate>Wed, 10 Oct 2012 09:46:36 +0000</pubDate><guid>/2012/10/10/%E6%8C%A3%E6%89%8E%E4%B8%AD%E6%9C%89%E9%A1%BA%E6%9C%8D-jhy%E5%A7%8A%E5%A6%B9%E8%AE%BF%E8%B0%88%EF%BC%88%E4%B8%8B%EF%BC%89/</guid><description>&lt;p>当我一遍遍的去面对这些挑战和问题的时候，我还是愿意付这些代价，面对这些所有不好的结果，或者死去，或者天塌下来，这样愿意去跟随神的时候，却看到神超然的保守和祝福，但是并不是那个超然的保守和祝福是最重要的，最关键是不断地把我的生命推向更新，让我和这个世界离得原来越远。&lt;/p>
&lt;p>采访时间：2012年4月17日&lt;/p>
&lt;p>采访地点：家里&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：听说有几次你守候弟兄姊妹，然后开车送他们回家，路上还要摆脱警察的追踪，很惊险，能讲讲吗？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>答&lt;/strong>：在守候弟兄姊妹的时候，还是会有一些很感恩的东西。我对EP师母的坚持很感恩，有几次守候到半夜十二点、十二点半的时候，EP师母说，再坚持一会儿，再等等，说不定一会儿就要放人了。有时候，真的是就那一会儿的功夫，就突然放人了。我就觉得是应该坚持，因为我们是互为肢体，互为家人，有的弟兄姊妹因此受苦，我们也当去分担这些事情。还有就是在守候的时候，会发生很多神迹奇事，让我瞠目结舌。因为我开车，EP师母有时候就会让我过去接人，我一开始不太知道会有跟踪这个事情。第一次是去石景山接HY姊妹，我本来就是不认路，而且最近视力下降得很厉害，我实际上是看不见路牌的，我一直没敢说，我怕晚上我开车如果这样说，坐在我旁边的人很紧张，所以我一般会说叫旁边的人告诉我怎么走。那天好不容易找到石景山关HY姊妹的地方，终于熬到了她被放出来，她一出来我就傻呼呼地等着大家一起走，后来他们说你先走，我说我不认识路，最好有辆车在前面，我跟着走，然后他们就使了使眼色，说你先走，因为他们也跟我说会有跟踪，但是我就是不相信，觉得怎么会做这么无聊的事，后来既然让我先走，我说那好吧，我就带着HY、LY还有EP师母，我们一起走，另一辆车在后边，他们来看有没有跟踪。开出来的时候，她们大概还是不放心，说试试有没有跟踪，我就从主路上出来了，出来之后，他们说有个车很像，我说，如果试一下有没有跟踪，我们就在这块儿绕个圈子，看他跟不跟就行了。我就掉头回来，然后那个车也掉头回来，我就稍微有点儿紧张，如果真是跟踪的话，我怎么办？所以一紧张就走错路了，掉头回来应该再掉头，顺着走才是我们要去的方向，结果我掉头回来一下走到左拐线了，没有什么选择，我就只好左拐，那辆车就跟着我们左拐，但到这时候我还是不太相信那是跟踪的车，左拐之后，EP师母说，那个肯定是跟踪车。我左拐之后再掉头回来，看他跟不跟，结果还继续跟，这时候我就彻底慌了，应该掉头回来，回到我们的正路，我一慌，又从那儿掉头回来了，然后就围绕这儿转了两圈，后面的车就跟我们转了两圈，当时我就全傻了，就不知道该怎么走了，EP师母就在旁边笑，说看你那个脸色，呵呵，我已经全部木了。这时候后面的车已经知道我们知道跟踪了，就有点儿愤怒了，他就在我们前面地方停下来了。他在路边停下，我应该快速的往前走才对，但是那时候我已经彻底蒙了，我走到前面，结果又调了一个头，他们有可能发现这样紧紧地跟在我们后面，我们是不会停车的，所以他们开始稍微有点距离跟着我了。当时我们就在车上讨论怎么办，我说我这技术是肯定甩不掉跟踪的，EP师母说，就求神怜悯我们，到一个地方我们能停下车，然后HY赶快下车，我们迅速开车。我说这个对我来说太难了，我说只能求神怜悯我了，那我就不再在主路上走，其实那会儿大脑是空白的，走到辅路的时候，我突然发现这个地方应该离EP师母家很近，我觉得应该是可以往熟悉的地方走，我走的是直行的车路，正好是红灯，红灯直行车就停了，那个车应该在我的左后方，但我突然发现右拐灯是绿的，而且这块儿没有车道，我就迅速的掰过去了，其实那会儿完全是下意识，不是主动的，我就掰到右拐车道，然后迅速的拐过去了，他在我的左后方，因为有车挡着，他并不过来。这时候她们突然说，啊，后面的车甩掉了，然后她们看到个小区门，就说，哎，这儿有小区，赶快停车。然后我就迅速停了车，这时候HY就从车上就跟剑一样，嗖，就冲出去了，跑到那个小区里了，等到HY一出去，后面车就跟上来了。她们说，坏了，他们看到HY出去了。当时我就很懊悔，我说，哎呀，我这技术这么烂，你看把HY放下去了，他们已经发现HY进这个小区了，我就觉得非常沮丧和自责。后来EP师母说，你们走吧，由她来看看最后HY到底能不能摆脱，因为HY知道有跟踪，就把手机关了，我们也联系不上不她，我们不知道最后结果怎么样，后来EP师母给我们发了个短信说，已经摆脱了，你们就回去吧，但我们觉得这太不可思议了，不过感谢神，总之摆脱了就行了，但是她去哪儿休息，怎么样，我们就不知道了，反正内心还是有些挺难过的。第二天就问HY当时怎么回事，后来HY就告诉我们，她一下车，冲进那个小区，突然发现这个小区是她熟悉的一个小区，因为她经常去祷告会，会从小区穿过去，而且她知道这个小区有另外一个门，可以走出去的，所以当一冲进这个小区，她马上就知道这个小区她认识，她就迅速从另外一个门出去了，然后打着车就走了，所以当我知道了之后，哎呀，这个太神奇了，你说没有任何的计划，然后就这样奇妙地摆脱追踪。其实在户外过程中，像这样的神迹奇事特别多，我就觉得，哎呀，太吃惊了，真的能看到神的那种真实的路径和作为。&lt;/p>
&lt;p>然后紧接着发生的事情就是LP姊妹的事了，LP姊妹出来之后接到GB弟兄家里，接到后，他们就开始干涉GB弟兄上班，我也很担心，当然我也不知道神怎么样带领和保守、解决这个问题，我就跟JJ姊妹（GB弟兄的妻子）说了下刚发生的HY的这件事情，我说其实很多时候我们不知道神怎么带领，下一步的路径是怎么样的，我们都不知道，但是我们只有一个信心，就是神能让奇迹在这件事上发生，也一定能让奇迹在你这件事上发生，我们就为此祷告和仰望神吧，结果奇迹又发生了，因为LP姊妹住进去，甘家口派出所就开始7*24小时上岗了，第二天的晚上半夜三点，LP姊妹突然从他们家走出去了。后来当我知道这个事情的时候，我觉得特别吃惊，我就想起当时我说那番话的时候，也并不是我有信心，更多的是我去相信神，那么神真的是信实的，又让一个奇迹在这样的环境上发生了，真的跟带着HY那天一模一样，看到神迹在发生。我比较喜欢听于宏洁牧师的讲道，他经常会说一句话，哪里有逼迫，哪里就有神迹发生，所以我就觉得这一年户外经历了很多神迹，其实神一直在我们身边，时刻都会有神迹发生，只不过我们体会不到，神让更多明显的事情发生，让我们看得更清楚一点。&lt;/p>
&lt;p>**问：我们做LP姊妹采访的时候，她还说到她在你们家住的那段时候所经历的，应该你接一个一直在坚持户外的姊妹到家里边，是奉献很大，你当时是怎么想的，有没有挣扎负担，可能导致更严重的后果。 **&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>答&lt;/strong>：其实这件事我真的是挺感谢神的，因为我工作比较忙，又经常出差，或者带孩子，我就没有时间料理家务，家里会比较乱，所以的话，当面对敞开家庭的时候，我总是希望能把家里清理好了，然后再敞开家庭接待弟兄姊妹，所以我刚才没好意思说。带HY走的那天晚上，因为我们没办法甩掉警察，也不知道下一步怎么办，当时EP师母问我说，要不然就带她们去你家吧，但是去你家也意味着立刻警察就要上门。我就很犹豫，其实我倒不是犹豫带来的麻烦，我犹豫的是我家那么乱，呵呵，我实在还是没有做好这么乱来接待弟兄姊妹的预备，所以我大脑一片空白。但是其实到最后我实在没办法摆脱他们的时候，我也愿意顺服主，说，主啊，这么乱就这么乱吧，去我们家就去我们家吧。但神也是恩待我，觉得我有这个负担，就让HY很容易的逃脱了。然后我就紧接着继续送LY姊妹，她当时住的比较偏，LY问可不可以住在我那里，后来我还是实话实讲了，说家里很乱，我还没有预备好接待你，我还是送你回去吧。&lt;/p>
&lt;p>这些事情发生后，我就有个心愿，要把家里清理出来，万一有这样的弟兄姊妹没处去，或者他们在城里看望弟兄姊妹，看望得很晚，回去不是很方便，他们可以来这里住。紧接着这个星期正好是LP姊妹在GB弟兄家里，后来到周末的时候，他们就知道LP姊妹已经跑出去了，然后我在那块儿清理家，警察不是周末也在看我嘛，他就敲门，因为很熟悉，就跟他聊天说话，后来我就说正在清理清理家，他就当时说了句，你不是要打扫打扫家让那个姊妹（指LP姊妹）住过来吧？我说倒不是，如果有弟兄姊妹愿意的话，方便的话是可以住这儿的。结果不幸就被他言中了， LP姊妹也是很偶然，她住的那个地方停电了，她问我能不能暂时在我这儿住一下，因为神也是带我做好预备了，她说住一两天就走，我觉得没有关系嘛，反正看神的带领吧，结果她就住过来了，没想到住过来的第二天晚上，她本来要第二天走，但她大概缓了一天，也比较累，结果第二天晚上警察就上门了，所以就走不成了，就被堵住了。半夜十一点，警察突然上门，我也很意外，因为我没有任何思想准备，然后紧接着就开始出现第二天早晨不让上班的事情，在上面也谈过了。&lt;/p>
&lt;p>**问： LP姊妹自己写了几篇文章，叫《突破一》、《突破二》，意思就是突破，呵呵。 **&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>答&lt;/strong>：就是说我们很多的东西，是因着我们心里的软弱，撒旦控告我们，当我们突破了之后，神给我们的那个境界和我们生命的境界就完全不一样了，生命的力量和信心就不一样了，因为在这个突破的过程中，我们真实的经历神，看到神是这样真实地、信实地保守和带领我们，而且帮助我们，为我们开道路，真的就像两个人一起这么真实地在走一样，所以这样的经历我觉得真是太难得了，户外能够给我们这样的祝福，我觉得太感谢神了。所以有时候会经常想，希望每个弟兄姊妹都能够承受这样的祝福，呵呵。&lt;/p>
&lt;p>**问：那后来LP姊妹在你家住了多久？ **&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>答&lt;/strong>：好像是两个月上下的样子。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：本来说是两天，怎么会变成两个月了？&lt;/strong>** **&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>答&lt;/strong>：因为他们就天天在门口堵着，如果是LP姊妹去谁家的话，他们要跟当地的派出所进行交接。&lt;/p>
&lt;p>**问：所以这样LP姊妹就走不了了。 **&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>答&lt;/strong>：所以在这个时间我们家是每天一直都有警察的。一开始他们是不让我上班，但我这样的坚持下去，他们挡不住的时候，他们也放弃阻挡我上班了，我上下班是没有问题，因为警察自己不愿意做这个事，只不过是上面的一个命令。但是LP姊妹是被看在家里，她可以出去活动，但后面有人跟着，如果她要换任何一个住所的话，他们要跟当地派出所做交接。后来LP姊妹去外地了一段时间，他们就送她上火车，表示了她的去向。后来甘家口派出所也学聪明了，LP姊妹再到我家，因为来取一些东西或什么，他们就不再干涉了，呵呵，免得又变成他们自己的活儿了。&lt;/p>
&lt;p>**问：你是什么时候来守望教会的？ **&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>答&lt;/strong>：我是07年，07年的下半年，应该是8、9月份的时候来的。&lt;/p>
&lt;p>**问：那什么时候信主的？ **&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>答&lt;/strong>：我信主时间就比较早了，我是89年受洗的，我一开始去小组，大家彼此介绍的时候，我会告诉他们我信主有二十多年啦，89年信主的，大家很吃惊，我就觉得为什么这么吃惊。07年年底的时候参加祷告会（我们以前每年年底都会有祷告会），有次祷告会上天明牧师正好说了他的信主时间和经过，然后我吓了一跳，我说，天明牧师也是这个时候信主，天明牧师都已经当牧师了，我还这个样子，以后再不敢说我是哪年信主的了。&lt;/p>
&lt;p>**问：太有意思了，那你怎么来守望教会的呢？ **&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>答&lt;/strong>：其实我信主之后不太认识这位神，就是我更多的觉得祂很严厉，很可怕，让我很恐惧，而且我觉得我不能这样，不能那样，所以的话我就会觉得很压抑，当然我信主也是因着神的带领，让我知道真的是有这位神，我不敢说我不信，不敢说我没有信主，但是我确实对他有很多的恐惧，这样的话坚持也没有多久，慢慢就开始远离神，实际上也是那种忽冷忽热的状态，但是神很怜悯我，祂就是藉着各样事情带我回来，但我每次都回来两三天，我就跑了。然后基本上就是属于游离，我也不会跟人说我是基督徒，虽然我信神，但是我不敢说，因为我知道我的行为跟基督徒差距很远，所以我从来不会跟别人谈我的信仰，也不会说我的身份。&lt;/p>
&lt;p>我是在大学信的主，89年大学毕业，我们同学中加我一共有四个女孩信主。我这些同学有一部分出国了，每次回来的时候，同学聚会，她们就会问我去不去教会，我就说我不去，她们就说你该去教会，你应该去哪里，就给我找地方，介绍我去。我每次也都是去两天，就跑了。我高中的同学当时也信主了，但我也没觉得她很火热，结果去美国后她就非常火热，回来她就一直在劝我回教会，我也是去两天，又跑了。那会儿在广东，公司设办事处的时候，我在那里工作了两三年，我楼下美容院的姑娘们，全都是基督徒，她们会在每个星期天早晨唱圣歌。我说，你们是基督徒？她们说，是。我说，我也是信主的，呵呵，她们说，那跟我们去教会吧，我说，那好吧。然后去两次，她们有时候星期天早晨给我打电话，说一起去吧，我说，哎呀，我今天有事，实际上我在睡觉，我说今天我在外面有事情，我去不了了，实际上是撒谎，就怎么着也不肯去。那段时间我一直回避信仰的问题，直到07年。&lt;/p>
&lt;p>**问：那都快20年了，才回来。上帝真有耐心，呵呵。 **&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>答&lt;/strong>：其实，彻底远离神差不多是十年，中间是不冷不热。有一次正好去一个朋友家，大家晚上一起吃饭，他又来了个客人，是个年轻的小和尚，是年轻人在读佛教的那种大学，不知道是什么。&lt;/p>
&lt;p>**问：佛学院？ **&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>答&lt;/strong>：嗯，当时我觉得很好奇，我说这么年轻不上个正儿八经的大学，为什么去上佛学院。然后他就开始讲他的经历，这时候，我也就开始说我信主的经历，呵呵，在这种环境下他们倒是比较开放，说信什么不重要，最关键是你要去教会。这个时候我就开始想，去教会那我就去吧，然后我又找我的高中同学，她曾经给我介绍过教会，我就去她那边的教会。她那边的教会正好也被逼迫，不是真的逼迫它什么，而是这个氛围他们会觉得有压力，因为他们是外籍的传道人，紧张一些，并不是说真的有什么事情。然后他们就会让新来的弟兄姊妹分在小组里敬拜，这个我就有点不太适应，后来我同学说没关系，我一定给你介绍个好的教会，这样就给我介绍到了守望，第一次去守望的时候把我吓一跳，我说天哪，这么多人，在写字楼里，我说这个教会胆子真大，哈哈，我就觉得怎么是这个样子，胆子太大了。但是感谢神，进了守望教会我才真正的认识神，我才知道我所信的神是什么样的神，我真的跟祂有生命的连接和这样的认识，所以我觉得从07年开始，神就不断地在改变我，经历了很多事情。神首先破碎我，医治我，然后又经历了神的重建，包括经历建堂、户外，我觉得神让我的生命真的成了一个健康的生命，所以我觉得一路以来，就像你说的，神的忍耐真是很大。神的忍耐不只大，而且神充满了怜悯，因为当时觉得神有这样多的限制之后，我对神很恐惧，我就不愿意想了，就开始彻底回避信仰了，那我就会有追求世界的很多想法，神真是很怜悯，我所有的盼望神全部都成就了之后，我才突然发现这些东西根本就给我带不来任何幸福，直到回到教会，神这样的带领，才经历神的更新和改变，才知道我们的生命只有在主耶稣基督里才能够有真正的满足、幸福、平安和喜乐，所以我觉得感谢神。但是神知道我这个人是很悖逆的，所以一定要我走过那些弯路，否则有可能我还在想也许那个也可以？我觉得神更多的用慈爱、忍耐和怜悯的心，带着我往前走。感谢神，神重新带我回来，我也很高兴，呵呵。&lt;/p>
&lt;p>**问：我们刚才说到，主耶稣说，在世上你们有苦难，但你们放心，我已胜了世界，那现在我们教会还是在旷野漂流，现在也不知道前面的路是怎么样的，对教会目前的现状，前面的路你是怎么看的，你觉得有盼望吗？ **&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>答&lt;/strong>：虽然我们现在还是在旷野漂泊，但这一路走来，我能看到神带领的生命的历程是非常清晰，是这样就是这样，我在建堂上也有这样的经历，包括神在我工作上的祝福。在这个祝福中，其实也有很多的波折，甚至说好像这个祝福会出问题，但是后来就靠着神一点点走过来，突然发现其实神从来没有改变过，祂命定的事情从来没有改变过，就是祂怎么说，事情就怎么成就，所以我是非常有信心。在建堂的事情上，包括神带领的户外敬拜，那我相信神怎么说，祂就要怎么成就，但具体的是怎么成就，这个有可能会超过我们所求所想，就是说肯定比我们所求所想的要大得多，这个是我没办法想象的。所以现在我就觉得每个星期我都会有很大的好奇，想这个主日神又是怎么预备的？不像以前会觉得这个主日人多还是少，所以我就不再担心，我相信神每个主日都有这样的预备。&lt;/p>
&lt;p>新年刚过，大家都在准备把圣经再读一遍，在这一遍的读经中，我的体会就会比较深刻，我觉得神带我们走路，就像带以色列人走的路，首先神要带我们出埃及，跟这个世界彻底分离出来，实际上在去年主日敬拜的所有过程，我们不断地去面临选择，我们到底是去还是不去，去的话有可能发生这个，有可能发生那个，不去的话就没有这些问题了。所以在每一步我们都会有一个岔路口，决定去还是不去，那在这个去的时候，神不断地在带领我们要超越自己，要去顺服祂，愿意背十字架，而且愿意为祂来摆上，面对这个不好的结果，愿意为祂舍去世界上的一切东西，甚至对我们是最重要的东西，甚至有可能面临死，我觉得这样的一个过程实际上就是神带领我们出埃及的一个过程，很多已经在我们生命中形成了很重要的东西，甚至我们自己都不知道，当我们面临这个抉择的时候，突然发现这个东西原来对我这么重要，但现在面临要失去它，我到底愿不愿意？甚至我还会想到坐监狱，或者我一辈子就在监狱里呆着了。我也知道警察和国保，他们会有很多的脑筋在做一些事情，那我也要面对这个，当我一遍遍的去面对这些挑战和问题的时候，我还是愿意付这些代价，面对这些所有不好的结果，或者死去，或者天塌下来，这样愿意去跟随神的时候，却看到神超然的保守和祝福，但是并不是那个超然的保守和祝福是最重要的，最关键是不断地把我的生命推向更新，让我和这个世界离得原来越远。就像那次晓峰牧师讲道，像那个老鹰要把身上的羽毛一点一点地啄掉，包括那个嘴都要啄掉，重新要有一个新的生命，当然这是个生命更新的过程，但更重要的是，我们越来越看世界上这些东西不重要了，而且你要真的去用行动表达这种东西不再重要了。所以我觉得这第一站是神带着我们出埃及，第二站就是要进迦南，经过各种争战，包括迈进约旦河。我目前感觉到的更是，神要带领我们进迦南，要预备我们的生命，包括读到申命记，还有约书亚记，会更多的感觉到、看到，哦，我们要预备成一个什么样的生命，我们才能够进迦南，而且能够长期的在迦南生存，神是有条件的，不是带你进了迦南，你就可以永远在这儿了。所以现在神就是在预备我们，要预备我们成为什么样的人，我们要成为什么样的生命，我们每日生活应该怎么过，我们面对世上的事情，比如说孩子、生活、工作，一切的每天的事情，我们是应该怎么样去做，然后才能够是一个预备好进迦南的生命，那包括也开始学习什么是神喜悦的，什么是神不喜悦的，包括要去学习凡事求问神，依靠神，那么就是这样的去知道神带领我进入迦南是有条件的；包括在迦南持守住，神是有条件的。所以我觉得其实不在于那个时间早和晚，而在于我们在这个经历过程中真的是成为一个蒙神喜悦的人，神要给我们的不光是那个大恒科技的房子，祂真要给我们的是一个生命的殿堂，那么神肯定会有祂更大的想法和作为，是我们猜测不了的。其实结果是什么，并不重要，更重要的是我们明白神在每一步的心意，学习顺服祂，跟随祂，生命会被更新和改变，那我们最后看到的结果肯定是非常美好的一个结果和神特别的一个祝福，所以我觉得一路走来，真的特别感谢神。&lt;/p></description></item><item><title>对主忠贞——ZJY姊妹访谈</title><link>/2012/10/10/%E5%AF%B9%E4%B8%BB%E5%BF%A0%E8%B4%9E-zjy%E5%A7%8A%E5%A6%B9%E8%AE%BF%E8%B0%88/</link><pubDate>Wed, 10 Oct 2012 09:45:54 +0000</pubDate><guid>/2012/10/10/%E5%AF%B9%E4%B8%BB%E5%BF%A0%E8%B4%9E-zjy%E5%A7%8A%E5%A6%B9%E8%AE%BF%E8%B0%88/</guid><description>&lt;p>我就觉得这个户外敬拜就是表达我们对主的忠贞，教会和基督是新妇和良人的关系，作为新妇，当然要守忠贞，我们只有一个主。&lt;/p>
&lt;p>**问：对户外敬拜的认识和看法是什么？ **&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>答&lt;/strong>：我就觉得这个户外敬拜就是表达我们对主的忠贞，教会和基督是新妇和良人的关系，作为新妇，当然要守忠贞，我们只有一个主。所以被逼无奈，你要是不服从“三自”，室内的门都关了，没有办法只能到户外去。到户外去敬拜神，必须得去，这是必须的。去到那儿（平台）以后，当然是有风险，那儿也有很多逼迫，可是这也显明了神的一个心意，就是藉着这件事，把福音传向了一个领域，就是公安领域。我听说连市政府一些官员，都听到福音了，感谢神！就拿我自己来说吧，我们那个派出所，包括所长、片警、保安等都拿到了福音小册子，我基本上都发给他们了，还包括福音书和圣经。所以如果没有户外敬拜这个机会，怎么能打进他们的内部呢？怎么能把这些东西给他们呢？所以我相信在不久的将来，在政府这个领域，还有公安领域，一定有信主成为我们的弟兄姊妹的，我觉得这个真是神的心意。无论这次结果能不能进堂，但神的心意已经达到了，目的已经达到了，因为这个福音的种子已经撒到警察的心里了。&lt;/p>
&lt;p>**问：与派出所、居委会的人打交道，有什么样的认识？ **&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>答&lt;/strong>：因为自己之前从来没有跟他们打过交道，就觉得警察从网上看都是比较另类的人，刚开始还是挺胆怯的，不愿跟他们接触。但由于户外敬拜，就和警察打交道了。刚开始的时候，他们恐吓我，我也害怕。可是时间长了以后他们也看出我的为人，保安就说，Z阿姨是心地善良，通情达理。我听了以后，挺高兴。因为自己是基督徒嘛，就要有好的见证，所以他们对基督徒的印象还都比较不错。还有那个居委会书记，就跟我说过，因为派出所让他们监视我的行踪，后来这个书记就说，你们要让我们监视流氓小偷我们还有成就感，你们让我们监视这么好的人，我们都不好意思了。所以我通过这次户外敬拜，真是觉得收获特别大。在不信主的人面前见证神的作为，神的旨意大概就是如此吧。&lt;/p>
&lt;p>**问：我们知道，你是教会连续参加户外敬拜的弟兄姊妹中年纪最大的人，能讲讲被派出所看守的经历吗？ **&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>答&lt;/strong>：我4月10号主日去了（平台）以后，第二个礼拜，他们就派人看着我，星期天一大早开门就有警察，然后就出不去了。后来一直有人看，我就出不去了；再后来他们就放松了，以为我不去了。 5月8号主日那天，没人看，我就又去（平台）了，之后被送到派出所。接着，他们继续派人到我家门口堵我，星期天早晨他们6点上岗，有的时候星期五晚上就来了。保安就睡在楼道里，有时候坐在台阶上，坐一宿。有一天我一开门，看到两个孩子坐在台阶上靠着墙，困得不像样。我问他们坐了多长时间，他们说一宿了，后来我就挺生气的，我觉得太不像话了，时间长了肯定要生病的。我就给他们所长打了个电话，我说你们自己的孩子你舍得这么对待吗？他们都是农村的孩子，将来得了病都看不起，怎么能这样呢。还有一次，他们派居委会的一个孕妇坐在我家门口，马上要临产的一个孕妇，我一开门也在那坐着，哎呦，我就觉得心里真是挺过意不去。从那以后，每个星期天一早6点钟他们就上岗，到7点一个警察一个保安就带着我去居委会呆着，到十点半就放我回家，一直就这么坚持着。到现在，原来的所长调走了，换了一个新所长。换了所长，他们对我的方法不一样了，我的方法也变了。我每个星期六的下午就出门，到别的地儿住一宿。警察给我打电话的时候，我就告诉他，我在外面不回来。他们有几次就到我家去敲门，我爱人就说不在家。还有一次就是圣诞节那次，夜里12点，他们所长带着保安就到我借住的地方附近搜人，可能有那个卫星定位，但没有具体的地方，然后搜到后半夜三点，回去了。回去以后睡了三个钟头觉，六点钟又去平台了，带着一车的人，有办事处的、有保安、有所长、有警察，到那儿截我去了。那天早上我还没接近广场，他们就跑过来把我截回去了。真是不值得啊，对一个老太太，他们还这样。&lt;/p>
&lt;p>最近这一次，我又去平台，国保把我带下来之后，把我关在一辆车里，后来就通知我们派出所来接我。接我的时候，是保安来的，那个片警有事没来。领走之前国保就说，星期二让你们片警到分局报到。后来等到星期六的时候，片警给我打电话，他每次星期六都给我打电话，问我去不去平台。我就问他，你星期二干嘛去了？他说被国保要求反省、做检查三天，他说你可怜可怜我吧，老受罚。其实我真是挺可怜他的，他又推托不了，没有办法，但是上边又压他，他又为我受罚，我确实心里挺不落忍。可我一想到我们的牧师，失去自由一年了，就像犯人一样。后来我跟他们也说，我是挺可怜你，但是我们的牧师，一年了，像犯人一样失去自由，他们在为主受苦，是我的榜样。我一想到他们，我多累我也得去。他也没说什么，每次他们都是“可怜可怜我们吧”这样一番话，当他们恐吓我骂我的时候，我心里倒是挺踏实的，我就觉得非去不可。但是当他们一求我的时候，还心里还真是不是滋味，就希望这个事情赶快解决。&lt;/p>
&lt;p>**问：对于教会未来的盼望是什么？ **&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>答&lt;/strong>：盼望就是能够尽快地进到新堂，然后大家都团聚在一起，过正常的敬拜生活，这是我最大的盼望。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>户外敬拜小记两篇 /MR</title><link>/2012/10/10/%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E5%B0%8F%E8%AE%B0%E4%B8%A4%E7%AF%87-mr/</link><pubDate>Wed, 10 Oct 2012 09:45:06 +0000</pubDate><guid>/2012/10/10/%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E5%B0%8F%E8%AE%B0%E4%B8%A4%E7%AF%87-mr/</guid><description>&lt;p>中秋节的平台，一如既往地平静安详。走上去的时候，周边游玩散步的人们悠然自乐，不知情的人很难看出这每周日平台上的奥秘。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>9&lt;strong>&lt;strong>月23&lt;/strong>&lt;/strong>日&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>一、朝阳国保&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>今天到平台比较早，刚过八点的样子。看到两拨朝阳国保，一拨在阶梯上面穿过，虽然面熟，但似乎他们有别的事要忙，对我目不斜视地就过去了；一拨从我身后穿过，一个屡屡见面的女国保和我打招呼，指指公交车方向让我过去，我回了一句：“你不是朝阳的吗？”，没理会她继续向上攀登，她明白我不归朝阳管，于是也就罢了，继续忙她的去了。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>二、大钟寺轮值&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>平台上面的警察好像是每周由不同派出所轮值，这周看来是大钟寺。上去三层的路上，两三个便衣男青年坐在路边，拎着手袋，一脸茫然的样子，很难看出是不是警察。再往上，就被制服警察拦住，在对讲机里呼叫大钟寺，喊了几声却没反应，旁边过来的警察指着下面路边那几个便衣男青年说，那不就是大钟寺的吗？于是那几个大钟寺男青年在制服警察招呼中慢吞吞过来，带我下去了。制服警察在上面拦截，再由便衣警察带人下去，似乎是有意安排的一个程序。因为忌惮什么吗？怕见光？从理直气壮到理亏心虚，一年半的时间，不算漫长。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>三、疲惫的警长&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>做笔录时，向警长说明了不再主动提供姓名和其它所需任何资料的原因，警长表示理解，于是顺便多聊了几句。警长也是为了生活，工作带来的疲惫流露在言谈中。世界不过是个牢笼，对福音的这部分内容，警长其实并不否认。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>四、笼子里的诗班&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>很快，XF、XQ和DY等几个弟兄姊妹陆续也进来了。姊妹们在对面的大笼子里开始唱诗，一首接一首，这边小笼子里的小方弟兄也按耐不住，在门口和对面笼子里的姊妹们开始了分声部合唱。美好昂扬的歌声充满了牢笼，以至于保安不得不过来提醒声音小一点。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>五、听祷告的神&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>午饭仍然不能解决，最近大街所都既不让送饭，也不给提供餐食。我是早有准备，自带了一大盒饭菜，还有一袋点心。YT弟兄没带饭，又吃不惯我带的点心，要求自己购买午餐也被保安拒绝，开始烦躁起来。我自己一个人倒是吃饱喝足，于是开始为弟兄姊妹的午饭祷告。神是听祷告的，一点前后，上来一个人说都可以走了，于是里面的弟兄姊妹欢欢喜喜地和大厅里等候弟兄姊妹们会和了。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>六、秋燥的副所长&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>刚下到大厅，就听见大厅里的魏所，不知道因为什么和守候的弟兄姊妹们有些不愉快，凶巴巴地要赶大家出去。团聚的欢喜冲淡了被恶待的不快，大家也都不怎么跟魏所计较，主动地移到了大厅门外，魏所却邪火不小，追到门口和赵姐吵架。秋天了，秋燥伤肝，警察虽然工作辛苦，也要注意舒气宽心，补肝防燥。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>9&lt;strong>&lt;strong>月30&lt;/strong>&lt;/strong>日&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>1.中秋节的平台&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>中秋节的平台，一如既往地平静安详。走上去的时候，周边游玩散步的人们悠然自乐，不知情的人很难看出这每周日平台上的奥秘。&lt;/p>
&lt;p>走到二层的时候，被警察拦住带下来，交给下面几个很面生的便衣。便衣们显得紧张严肃，看起来似乎对这里的情况不明就里，不知道又是从哪个远方调来轮值的。&lt;/p>
&lt;p>上了停在681站旁的公交车，和守在车上的熟悉的赵国保聊了一会儿人生道路之类的闲篇。另一个国保看着窗外，忽而开始发表对ZW姊妹的不友善言论，我转头看到公交车外的路口边，ZW姊妹被几个昌平国保看住，不知道一会儿会被带到哪里，愿主赐的平安与她同在。&lt;/p>
&lt;p>不一会儿，我和后来上车的PC和TJ弟兄被转到小车上带往大街派出所。刚才在公交上听赵国保提到大街所已经有十几个弟兄姊妹在那里了，还有几个不认识的国保，于是一路上带着好奇和盼望，准备与所里的弟兄姊妹们会和。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>2.大街所里的团圆&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>到了大街所，哇，好多弟兄姊妹，原想中秋节到所里可能会冷清一些，没想到却是别有一番热闹喜气的团圆景象。&lt;/p>
&lt;p>我和YJ弟兄被分在一个小间的候问室。对面大间是姊妹们的天地，看见有一个不认识的姊妹在对面平安喜乐地踱步。中间陆续有几个姊妹被各区国保带走或转去其他派出所。时近中午，看见HY姊妹和TJ弟兄被带出去，都以为他们是被释放了，后来才知道TJ是被西城带走，而HY被转到其他房间关押着，直到下午四、五点才最后一个被释放。&lt;/p>
&lt;p>HY和TJ被带走没多久，我们里面的弟兄姊妹就一起被释放了，出来看到大厅里等候的弟兄姊妹，那个喜气洋洋，又是一番团圆的喜乐。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>3.奇异恩典&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>可能因为是中秋节，恩典格外丰富，几个弟兄姊妹们分别被不同的饭局聚会拉走了，而我们的大部队也早有饭局预备——小白牧师家的饺子宴。因为午饭没有送进去，为免浪费，出来的弟兄姊妹汇合起来找到附近一个街心小公园，先一起享用了一顿露天野餐，良辰美景，欢笑喜乐，赏心如梦，感谢神如此的恩典预备。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>4.得人如得鱼&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>野餐后，弟兄姊妹们一起坐公交车去小白牧师家。在公交车上，TJH和ZYC弟兄继续进行当天的敬拜程序，唱诗读经。我身后，一个年轻女乘客正在打电话，电话中说她刚查经回来，我和YC对视了一眼，看来她也是一位基督徒。这让我想起一天前在街头，听到身边一个路人打电话，在电话中说到会为对方祷告，显出是基督徒的身份。当时我就有些感慨，现在再次感慨。以往在公共场合显示出自己基督徒的身份可能会让我感到尴尬，但近来一些时候，这个心思开始被翻转,基督徒在公共空间所发出的公开的见证已经开始显现出来，不以福音为耻，十字架上的荣耀，开始越来越多地在弟兄姊妹们身上看到。感谢主，你得人已如得鱼，愿人都尊你的名为圣，愿你的国降临，愿你的旨意行在地上如同行在天上。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>5.千奇百怪的饺子&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>到了小白牧师家，又有更多地弟兄姊妹陆续汇集到来，买菜，调馅，包饺子，好不热闹。包饺子的时候，发现包出来的饺子形状各不一样，千奇百怪，煞是好看。其中尤其以HJ弟兄包的UFO最为奇特，双皮大馅，形状如某类天外不明飞行物。&lt;/p>
&lt;p>饺子上桌的时候，小白牧师还拿出了珍藏十年的干白葡萄酒给大家助兴。饺子一入口，弟兄姊妹们顿时众口一词地夸赞DLY姊妹领衔调制的饺子馅美味冠绝，没来的可以在想象中流口水啦，哈哈。&lt;/p>
&lt;p>主啊，我们感谢你，赐给我们这样一个恩典满满的中秋，让我们在你的爱里面与你团圆。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>第一次去平台/ TJH</title><link>/2012/10/10/%E7%AC%AC%E4%B8%80%E6%AC%A1%E5%8E%BB%E5%B9%B3%E5%8F%B0-tjh/</link><pubDate>Wed, 10 Oct 2012 09:44:25 +0000</pubDate><guid>/2012/10/10/%E7%AC%AC%E4%B8%80%E6%AC%A1%E5%8E%BB%E5%B9%B3%E5%8F%B0-tjh/</guid><description>&lt;p>每个人都有神所赐的恩赐，需要用来服侍神。虽然只是迈出了一小步，但是愿意神来带领前面的道路，也实在是感受到生命在于经历，在经历中与主相遇，与主联合。&lt;/p>
&lt;p>今天第一次去平台参加了户外敬拜，蒙神特别的看顾和保守，虽有软弱，但神的爱不&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted --></description></item><item><title>流泪撒种，必欢呼收割/以琳小憩</title><link>/2012/10/10/%E6%B5%81%E6%B3%AA%E6%92%92%E7%A7%8D%EF%BC%8C%E5%BF%85%E6%AC%A2%E5%91%BC%E6%94%B6%E5%89%B2%E4%BB%A5%E7%90%B3%E5%B0%8F%E6%86%A9/</link><pubDate>Wed, 10 Oct 2012 09:43:38 +0000</pubDate><guid>/2012/10/10/%E6%B5%81%E6%B3%AA%E6%92%92%E7%A7%8D%EF%BC%8C%E5%BF%85%E6%AC%A2%E5%91%BC%E6%94%B6%E5%89%B2%E4%BB%A5%E7%90%B3%E5%B0%8F%E6%86%A9/</guid><description>&lt;p>主以他的爱这样慷慨的来待我，使我倍感亏欠的同时也倍受激励。心里开始切慕那流泪撒种的过程，相信这样的辛勤必会被主使用，相信到时主必赐下欢呼收割的喜悦。&lt;/p>
&lt;p>五月十四日晚（周一）回到寝室，躺在床上想舒展一下腰，可是躺不住，总想回家，因为累，又懒得回去，就这么犹豫来犹豫去的半天，最后还是决定回去。&lt;/p>
&lt;p>家里没人，一个多么安静的祷告良辰呀，感谢主，跪在那里，预备自己的心，这时，门铃响了，我问：“谁？”，答“我。”问：“你是谁？”答：“我是保安。”问：“什么事儿？”答：“我想了解基督教，加入你们基督教，我想受洗。”（这里的工作人员都知道我们全家是信主的。）&lt;/p>
&lt;p>我想了片刻，不能把一个浪子拒之门外，就打开门让他进来。这是个挺俊秀的男孩子，他对我说他想信 ，他怕他的工作性质使他不能信，因为他被派天天在我们家门口守着，数进出我们家的人数，观看我家人每天的活动内容，他小心翼翼的说：“我回去没跟他们说什么，我的工作影响我信吗？”我安慰他说：“做什么工作的人都能信，也都需要信。你跟他们说什么都没有关系，我们就是信主，没别的，不像他们想象的那样，这你也看到了，你只要是没恶意待我们就可以了。”接着给他宣讲了一下福音的内容，就带他做了决志祷告。他又问受洗的事儿，简单给他讲一下，并答应帮助他咨询。这个小弟兄临走时，像小孩子等着老师留作业似的站在那里，问我该怎么做，对他有什么要求 ，我就邀请他家里有聚会时可以进来听，并告诉他要读经祷告。&lt;/p>
&lt;p>主看一个灵魂比全世界都宝贵，一个灵魂归主，天上的众天军和众天使都在欢呼。把这件事告诉牧者时，从电话里都能被他们的喜悦所感染。&lt;/p>
&lt;p>这一段时间真的是好事连连，前几天发福音单张给一个小女孩（后来知道她叫 “ZZ”），她双手抱着单张兴奋地对我说：“姐姐，你是信主的？”我答：“是呀，你也信？”她说：“我没信 ，但我姥姥是信主的，她也想让我信。”我说：“那我给你找个团契吧。”她说：“好啊!”&lt;/p>
&lt;p>于是联系GY，说好周二下午带去小组，再联系ZZ时，她说周二没时间，她整星期都要呆在实验室，只有周日上午有时间，这样我只能决定约她来新树了，但真的是挺担心的，现在教会这种情况她能够接受吗？讲道的内容是出埃及记，许多信的人都绕不出来，她能愿意听吗？我虽然知道我该全部交托给主，不用自己在这儿这么小信的担心，但我还是时不时会这么想。&lt;/p>
&lt;p>那几天为了这件事不住祷告，周六晚上约ZZ时没敢直接通话，只是发过去短信约她来第二堂，感谢主，她答应来。&lt;/p>
&lt;p>主日那天主为我预备了充足的时间，可以去接她，这个可爱的小ZZ，还把她的小师妹也带过来了，那天讲道的内容是击杀长子和逾越节，她俩认真听着并跟着双牧的带领查考经文。最后时有个新人的自我介绍，聚会结束后就有两个校友来与她们亲密交通，ZZ说下周还来，并要把她同学也带来。&lt;/p>
&lt;p>还有一个呢，已经强烈要求几次要跟我来了，只是我现在还不太方便在主日早晨带她出行。&lt;/p>
&lt;p>这一段时间真的是收获多多，三月份的时候，主预备美好的环境，使我每早晨都能极早醒起来到他面前，为教会祷告的项目其中有一个是我当时特别在意的，那就是去平台敬拜的人数，因为当我们弟兄姐妹去的时候，他们总说：“人家都不来了，就你还来。”我们的&lt;/p>
&lt;p>弟兄姐妹也总这样答：“就算只剩我一个了，也照样来。”话是这么回过去，但真的是担心会出现尴尬的场面。那一阵我主日一见到弟兄姐妹就先问：“今天去了几个？”&lt;/p>
&lt;p>就在这祷告的过程当中，主带领我学到了我这一生都做得非常欠缺的功课，那就是长久专注地坚持做一件正确的事情。尽管这件事做起来很单调和消耗，尽管这件事暂时看不到结果，也似乎没有盼望，甚至还不断被非议和自我批评，但是因为他正确，就值得义无反顾地去坚持。&lt;/p>
&lt;p>这样的过程，实在是一个不断蒙福的过程。&lt;/p>
&lt;p>在这个过程中，自己一点一点被炼净，当初或许是不愿意承认的，或许是没有意识的血气，这些被主一一挪去，现在是完全在他所赐的恩典和自由当中，再不去在意那人数多少，即使去的只是一个人，也有主在那里等候，也有主全程的陪伴。&lt;/p>
&lt;p>在这个过程中，也一点一点的学会了信靠，从一次次真实的经历中，不断认识到主的又真又活，主的信实，主的大能。因此越来越相信他，依赖他，也越来越乐意寻求他，听从他。&lt;/p>
&lt;p>就是在学这个功课的过程中，主给了我一个赏赐，让我尝到了欢呼收割的喜悦，像前面描述的那样。可是冷静下来一想，真的是一点不配得，别人流泪撒种，辛勤浇灌，结下了美好的果子，我自己有没有在主面前这么尽心劳力呢。刚信主时，确实有恩典，嘴唇好像被描了一圈朱红色线，一张口就传福音，后来总传总没人信，又受了一些嘲讽打击，就不怎么传了 ，虽然还不至于完全罢工，但再没有起初那样的热心了。&lt;/p>
&lt;p>主以他的爱这样慷慨的来待我，使我倍感亏欠的同时也倍受激励。心里开始切慕那流泪撒种的过程，相信这样的辛勤必会被主使用，相信到时主必赐下欢呼收割的喜悦。&lt;/p>
&lt;p>户外敬拜也是一样，当我与一位弟兄分享人数的纠结的心情时，他说：“人数不是问题，问题是一定要坚持，你要跳出这件事本身来看这件事，这件事在主的眼里意义有多大，是人所不能想象的。”&lt;/p>
&lt;p>主啊，你要使用，我们就摆上，为你的荣耀，赐下恩典，使我们能够有坚持的力量，使我们为着那欢呼收割的盼望，尽心竭力在你面前流泪撒种，使我们知道你看重这个过程，也使我们在这个过程中不断被你坚立。&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted --></description></item><item><title>蒙福的代祷/ GHY</title><link>/2012/10/10/%E8%92%99%E7%A6%8F%E7%9A%84%E4%BB%A3%E7%A5%B7-ghy/</link><pubDate>Wed, 10 Oct 2012 09:42:39 +0000</pubDate><guid>/2012/10/10/%E8%92%99%E7%A6%8F%E7%9A%84%E4%BB%A3%E7%A5%B7-ghy/</guid><description>&lt;p>并且我们在主里付出不会徒然。经上记着，前方打仗的得赏赐，后方看守器械的也同样得。我们要切慕那自上而来的奖赏。&lt;/p>
&lt;p>每天早晨祷告前，大约有二十分钟到半个小时的时间，因为要做一些琐碎的事，这段时间就不能充分利用起来。后来拿到33期网刊，上面有祷告事工部罗列出来的三十一天为神学生祷告的事项，每天一节经文，三、五句祷告内容，于是就利用这段时间来做，感到早晨的时间也就不浪费那么多了。&lt;/p>
&lt;p>29日那天，所用经文是西3:16-17，不自觉的就反反复复的来读，又想起LL姊妹所分享的。她的灵修坚持得很容易，每天选一节经文，读五分钟，默想五分钟，祷告五分钟，很受益。我想我可以用这段时间来灵修，连经文也不用自己选，就先用网刊上的。因为经文很短，只一两句，就坚持了下来，不再像从前那样断断续续。&lt;/p>
&lt;p>就这样因灵修而能坚持为N妹她们祷告，因要坚持祷告也带动了灵修，日子长了，还可以背会不少经文，一举好几得呢。&lt;/p>
&lt;p>31日那天是为代祷者的祷告。上面说神学院是撒旦攻击的重要阵地，需要更多人用祷告来扶持。作为守望人，因着我们自己的经历，是可以想象神学生们是处在怎样属灵争战中的。我们感同身受，理所当然要为他们来祷告，也不用担心有时不知如何祷告，网刊把每日的内容都罗列出来了。并且我们在主里付出不会徒然。经上记着，前方打仗的得赏赐，后方看守器械的也同样得。我们要切慕那自上而来的奖赏。若等到那一天来到，我们在基督的台前，别人献在主前的是那样荣耀的冠冕，而我们怀里所揣的却是一本本交不出去的帐，多羞愧呀。&lt;/p>
&lt;p>来吧，我们一起祷告吧，在家里，在小组，在周三晚。若方便，也可以来晨祷。现在晨祷一般在周一、四、五比较缺人。&lt;/p>
&lt;p>来吧，我们一起祷告吧，为我们的国家求平安。求神改变我们的国家，使我们能明白敬畏神的国家四境平安、不敬畏神的国家内外动荡，使我们的同胞不再悖逆神，使我们的政府能行在神的旨意中，使神的儿女可以敬虔、端正、平安无事的度日。&lt;/p>
&lt;p>来吧，我们一起祷告吧，为我们的牧者。他们平时为我们担当太多、付出太多，就是如今也是如此。让我们来为他们献上祷告的扶持，求神加给他们服侍的恩典和力量。多些祷告、少些论断，若我们祷告的多了，论断自然会少了。&lt;/p>
&lt;p>来吧，我们一起祷告吧，为神所使用的小组长们。很多小组长都有工作，又要工作、又要预备带小组，他们真的很辛苦、很不容易。&lt;/p>
&lt;p>来吧，我们一起祷告吧，为了众亲爱弟兄姊妹，其中有支持户外的，也有领受不同的。让我们在这样的不同当中，学会用爱心互相包容、用和平彼此联络，相信这样的不同也是神所允许。我们当在祂面前谦卑，学好相爱的功课，不要失了相爱的见证。&lt;/p>
&lt;p>来吧，我们一起祷告吧，为那些和我们接触过的工作人员。我们死在过犯罪恶当中时，不比他们好哪儿去，然而我们先蒙了怜悯，求神使同样的恩典也临到他们。如果我们上了天堂的时候，看到他们在地狱的永火里受煎熬，那时你想起此时的亏欠，再对主说，求你让我用小指尖蘸点水去凉凉他（们）的舌头吧，恐怕一点都来不及。&lt;/p>
&lt;p>来吧，我们一起祷告吧，要祷告的事情太多太多了。&lt;/p>
&lt;p>若有可能，来晨祷吧，或选周一，或选周五。我们每周早起一两分钟，牺牲一点休息时间，来主前祷告。这样的侍奉，应该是理所当然的吧。&lt;/p></description></item><item><title>我的见证：戒烟一年谢主恩典/ ZL</title><link>/2012/10/10/%E6%88%91%E7%9A%84%E8%A7%81%E8%AF%81%EF%BC%9A%E6%88%92%E7%83%9F%E4%B8%80%E5%B9%B4%E8%B0%A2%E4%B8%BB%E6%81%A9%E5%85%B8-zl/</link><pubDate>Wed, 10 Oct 2012 09:41:54 +0000</pubDate><guid>/2012/10/10/%E6%88%91%E7%9A%84%E8%A7%81%E8%AF%81%EF%BC%9A%E6%88%92%E7%83%9F%E4%B8%80%E5%B9%B4%E8%B0%A2%E4%B8%BB%E6%81%A9%E5%85%B8-zl/</guid><description>&lt;p>我告诉他们：我戒烟一不打针，二不吃药，三不太过难受，四不反复，想知道我是如何戒除烟瘾的，就到我的办公室来吧，我慢慢给你讲关于神的故事……&lt;/p>
&lt;p>一年前，即2011年9月29日，我戒烟了，到现在已经整整一年了。&lt;/p>
&lt;p>作为单位第一“烟鬼”，我有30年吸烟历史，而且一天三包，除了睡觉，烟不离手。香烟已成为我个人形象的一个重要组成。听说我要戒烟，同事和朋友都很惊诧，猜忌、怀疑、嘲讽包围着我。因为在此之前，我已有两次戒烟的经历，其结果是，比戒前吸得更多了。&lt;/p>
&lt;p>戒烟的想法从我信主（2010年12月）以后就已经产生了。我想，我既然成了主的器皿、主的殿，主在我心里，如果我继续吸烟就是对主最大的亵渎和伤害。我在寻找时机摆脱香烟对我的控制。&lt;/p>
&lt;p>去年8月18日，我参加了主题为“跟随耶稣的脚踪”以色列7日游，我戒烟的日子就定在了18日，因为我想：在7天的时间里完成“以色列朝圣、约旦河受洗、基督徒戒烟”三大目标，该是多么美好的见证啊！为了成就这个美好的见证，我事先做了许多准备工作，认识我的守望的弟兄姐妹在为我代祷；登机前，同行的弟兄姊妹在首都机场3号航站楼也为我做了祷告。&lt;/p>
&lt;p>结果呢？7天朝圣之旅很快结束了，我也如愿在约旦河里接受了洗礼，可是，烟依然没有戒掉。至于这次戒烟为什么失败，我仍然没有觉醒，只是把原因归咎于自己戒烟的意志不够坚强。于是，又给自己定下了下一个戒烟的日子：2011年10月1日国庆节 。&lt;/p>
&lt;p>但出乎我的预料，一个月后，神给我定的戒烟的时刻突然来到了！&lt;/p>
&lt;p>9月29日，离我自己定的戒烟的日子还有两天呢。一早起来后，仿佛有一个声音在我耳边响起：孩子，想吸就吸最后两支吧，从此以后就不要再吸了。那声音悠远、浑厚、慈祥但不失威严……&lt;/p>
&lt;p>这一次，我顺服了。我翻然醒悟：原来想在以色列成就所谓“朝圣、受洗、戒烟”这个“美好见证”只是出于“我想”，是人的意思而不是出于神的意思，神做事自有神的时间表，我们只有顺服才能成就一些事，离开神，我们什么也做不成啊！&lt;/p>
&lt;p>在得到神的启示后我马上做了谢恩祷告：&lt;/p>
&lt;p>慈悲怜悯的父啊，感谢您一直看顾保守着我。那个可恶的烟鬼一直纠缠着我，凭我自己的力量无法摆脱它；请您驱逐我心里和身体里的那个恶魔，让我成为您圣洁的器皿！我知道我是软弱的，意志也没有那么坚强，求您给我力量，坚固我的防线；我受不了戒烟的那种痛苦，求您陪伴我，别让我太难受！听我这样的祷告，奉耶稣基督的名，阿门！&lt;/p>
&lt;p>从2011年9月29日开始，我真的戒烟了，可以说是“奉旨戒烟”，因为这真的是出于神的旨意！&lt;/p>
&lt;p>最艰难的是戒烟头三天，我经历了人生最大的生理和心理煎熬。手不知道往哪里放，心仿佛被掏空了，没着没落的，如同丢了魂儿。尤其是夜里，更是如此！每当我熬不住的时候，我都马上做虔诚的祷告，求主给我加力来抵挡魔鬼对我的攻击。祷告大有功效，每次祷告完了都觉得不再那么难受了。靠着主的大能，撒旦一次次退却了。&lt;/p>
&lt;p>主怜悯我的软弱，戒烟最难受的日子并没有延续多久，大概十天左右，我就走出了30年烟魔纠缠的困境。我逐渐体会到了戒烟的好处：神清气爽，早上不再剧烈咳嗽了，吃饭也香甜了，睡觉也安稳了……最大的改变是：我成了一个新造的人，感觉干净了，感觉可以成为主的圣洁的器皿了，于是，我的心不再空虚，因为有主在里面了，真的，我真的感觉心里有主了！&lt;/p>
&lt;p>有许多熟悉我的朋友对于我戒烟这件事，先是不信，认为我可能又是一时冲动，过几天还会抽；当他们确认我真的把烟戒除了的时候，无不感到万分惊奇，认为是个奇迹！纷纷跟我讨要戒烟的秘方，我告诉他们：我戒烟一不打针，二不吃药，三不太过难受，四不反复，想知道我是如何戒除烟瘾的，就到我的办公室来吧，我慢慢给你讲关于神的故事……&lt;/p></description></item><item><title>天开了：这地方何等可畏/孙毅 长老</title><link>/2012/10/10/%E5%A4%A9%E5%BC%80%E4%BA%86%EF%BC%9A%E8%BF%99%E5%9C%B0%E6%96%B9%E4%BD%95%E7%AD%89%E5%8F%AF%E7%95%8F%E5%AD%99%E6%AF%85-%E9%95%BF%E8%80%81/</link><pubDate>Wed, 10 Oct 2012 09:41:08 +0000</pubDate><guid>/2012/10/10/%E5%A4%A9%E5%BC%80%E4%BA%86%EF%BC%9A%E8%BF%99%E5%9C%B0%E6%96%B9%E4%BD%95%E7%AD%89%E5%8F%AF%E7%95%8F%E5%AD%99%E6%AF%85-%E9%95%BF%E8%80%81/</guid><description>&lt;p>但就是在这个需要忍耐才能生活下去的日常世界中，我们会经历到天开了，神的使者上去下来，让我们在那些熟悉的地方有可能一时间会不由地呼出：“这地方何等可畏！”&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>雅各在逃难的路上，有天晚上梦见一个梯子由天立到地上，有神的使者在梯子上下来上去；且有耶和华神在梯子顶端亲自向他说话。他醒了以后就惧怕说：“这地方何等可畏！这不是别的，乃是神的殿，也是天的门。”于是他把那地方起名叫伯特利（就是“神殿”的意思）。（创28：17－19）&lt;/p>
&lt;p>雅各把那个让他感到何等可畏的地方称为神的殿，反映出他所在的旧约时期的普遍观念，就是神只在他的殿中临在，与人相遇。不过，在所罗门还没有建造起来神殿之前，神与人的相遇并没有限定在特定的地方。只是每次与人相遇有一个共同之处在于，那个原本平淡无奇的地方，一下子变成人不敢轻易迈进的地方；以致于摩西想要走过去的时候，他听到的命令是：“不要近前来，当把你脚上的鞋脱下来，因为你所站之地是圣地。”（出3：5）&lt;/p>
&lt;p>在我们今天的日常生活中，这种神圣的色彩正在褪去。我们今天很难在一个场所经历到“这地方何等可畏”的经验。只有在神的殿中，我们还多少会经历到一种让人油然心生的敬畏。正像一首歌中所唱的，在神的殿中，你要谨慎你的脚步。当然，我们会说，圣经中所记载的都是一些神特别拣选的人物，我们没有他们所有的特别经历十分正常。但问题是，我们已是生活在新约的时期，生活在耶稣基督已经复活之后。正如基督所说：“你们的眼睛是有福的，因为看见了；你们的耳朵是有福的，因为听见了。”（太13：16）&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>在基督的门徒所看见的新景象中，有一个景象与雅各看到的十分相似，“我实实在在地告诉你们，你们将要看见天开了，神的使者上去下来在人子身上。”（约1：51）这里基督是在应许他的所有门徒都会看到天开了，而不是其中几个特别的人；并且不需要与某个特定的圣殿关联起来，而是凡他所在的地方，都可能发生，因为他的身体就是神的殿。&lt;/p>
&lt;p>在新约圣经随后的记载中，我们看到基督的这个应许确实应验了。在司提反被犹太众人推出去将要被打死之前，他定睛望天，就见证说：“我看见天开了，人子站在神的右边。”（徒7：56）使徒保罗也曾经见证说，他认得的那个人“被提到乐园里，听见隐秘的言语，是人不可说的。”（林后12：4）不过，这些经历也还是十分特别，其中也没有涉及到我们在这里所思想的那个现象：“这地方是何等可畏！”&lt;/p>
&lt;p>其实在门徒的经历中，有一个场景让我们看到十分相似的景象，就是耶稣带着三个门徒上了高山，在他们面前变了形象。三个门徒听到云彩里有声音出来说：“这是我的爱子，你们要听他。”彼得在震惊之中，一面说“这里真好”，一面又不知道说什么才好，因为他们甚是惧怕（可9：2－8）。对他们来说，山上这个地方一时间变得让人何等可畏，这倒不是因为这地方有什么特别，而是因为天在这里开了，有神的话语传递下来；是因为基督在他们面前显现出了让人不能直视的极大荣光。&lt;/p>
&lt;p>这让人可畏的事发生在山上，就是说，不是在遥远的天上，而是就在地上，在门徒所生活在其中的日常世界之中。在那个让人敬畏的时间过去后，“门徒突然周围一看，不再见一人，只见耶稣同他们在那里。”这位耶稣就是他们日常所熟悉的那个夫子。而当他们下到山下时，他们还会遇到每天都会遇到的辩论与医治。这种日常生活是如此的日常，以至我们都会认同耶稣在这个时候所发出的感叹：“不信的世代啊，我在你们这里要到几时呢？我忍耐你们要到几时呢？”但就是在这个需要忍耐才能生活下去的日常世界中，我们会经历到天开了，神的使者上去下来，让我们在那些熟悉的地方有可能一时间会不由地呼出：“这地方何等可畏！”&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>作为基督的门徒，我们在此世的生活中，都有可能经历到天开了的经历。而当我们有这样经历的时候，我们随后所说的，就会与当年雅各说的稍有不同：“这不是别的，乃是神的国，通向天国的门。”因为我们已经知道，这是神的独生子道成肉身来到这个世上所已经带给我们的。&lt;/p>
&lt;p>当我们说到神国的时候，神学字典上已经把它变成了一个抽象的概念，大意是，神国不是指一片疆域，而是指神的统治使人心顺服之处。确实，要想表述严格，就不可能不抽象。但问题是，当我们在日常生活中与其相遇的时候，神的国不是抽象的概念，而是一种具体的经历；并且，尽管神国不是指某个特定的空间，但在我们经历其中的时候，还是会让我们心里不由地惊呼：“这地方何等可畏！”&lt;/p>
&lt;p>当我们说神国已然临在于我们所生活在其中的这个世界上的时候，这并不是在说要在这个地上建立天国。凡是说要在这个地上建立天国的，根本就还没有认识到耶稣作为神的儿子来到这个世上已经做成的工作。这不是我们能够作的，而惟有神的独生子才能作。而这里要说的是，神的儿子已经做成了这个工作。神国通向地的道路已经打通，天国的大门借着神的儿子已然在这里打开。并且，我们并不是要等到离开这个世界的时候，顺着天梯上去，才能够享受到天国中与神的同在。其实，就是在此世，神的使者上来下去，我们已然能够经历到神国就在我们的日常生活世界之中，“他离我们各人不远”（徒17：27），不需要我们上天寻下地求。只要认识到来到这里的耶稣，神国的门就向你打开。&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>问题是，对于我们这些认为自己认识耶稣的人，在我们的日常生活中，有经历到神国的经历吗？我们是否在生活的某个时刻遇到过一个场景，以至我们心里不由地说：“这地方何等可畏！”这地方的荣光竟让人不能直视？在这场景中，过去只在童话里听说的天使现在是如此的真实，以致我们能够感到他们的手就在我们的身上？在这场景中，我们所听到的以及我们所倾心吐意的话语，都是如此的真切以至不是在向着空气说话？&lt;/p>
&lt;p>其实，如果这种情景我们只是在圣殿中遇到，这并不意味着神国只在圣殿里而不在我们的生活世界中。这只说明我们过于习惯我们过去生活的世界，还不习惯在我们日常生活的场所打开那扇通向纳尼亚王国的橱柜之门。这种世俗习惯的势力保罗也将其称为空中掌权者的势力（弗2：2）。它总是试图拦阻在我们与神国之间。它在空中，这意味着在我们的生活中无所不在，让我们所经历的每个地方轻则是没留下印象，重则是沦为不堪回首之地。&lt;/p>
&lt;p>这种世俗的习惯在日常生活中会以各种方式表现在：人们总倾向于用某种人造的想象的景象来安慰我们饥渴的灵魂。在工作之中，我们会让自己沉浸在功名的远景中；在工作之余，我们或者让自己沉浸于网络及游戏给我们虚拟的世界中，或者让自己进入到电视及电影给我们描画的故事里。这里只是列举一二，而这些人造的景象成千上万，是我们在还不认识耶稣的时候就早以熟悉了的，现在延续到我们归信了基督之后的生活中。&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>确实，我们已然生活在一个由有形及无形领域构成的生活世界中，只是在我们归信前，其中的无形领域是由空中看不见的势力控制着的。在我们信主后，虽然这种无形领域中的势力依然存在，但我们或许还没有认识到，我们已经可以不在其控制之下。&lt;/p>
&lt;p>记得多年前游览张家界的时候，曾去过一个很大的名叫黄龙洞的溶洞。因为当时正在开发之中，因此进去看的时候，有些部分已经用灯光布置过了，有些则还保持着荒芜的残迹。因为当时进去浏览的人还不多，所以走在那些还未开发的阴暗荒芜之地时，大家都走的很快，心里难免有种压抑。而在那些用灯光布置过的地方，随着导游人员的解说，这看上去象什么象什么之类的地方，让人有种别有洞天的留连。现在想来，这不正是我们日常生活的写照吗？人的本性是如此地想要逃避那虚无的黑暗，因此早已下意识地把人用灯光布置出来的场景当作是这个世界真实的样式。在现实生活中的不同只在于，那时的导游人员现在换成了电视里的播音员或解说员而已。&lt;/p>
&lt;p>其实，这不是我们现代人才有的感受，古典希腊时期的哲学家柏拉图就曾讲过这流传了千年的“洞穴比喻”。不过在柏拉图的比喻中，人只要还在这个世上，不爬出这个洞穴的话，就不可能看到那只在洞穴之外真光下的真实世界。但正是在这个灵魂无法忍受、一心只想逃离的荒芜之洞穴，神的儿子却甘心地来到了这洞里。他为这洞穴中的人带来了真光。“那光是真光，照亮一切生在世上的人。”（约1：9）人不需要等到爬出洞穴之外才能看到。&lt;/p>
&lt;p>问题仍然是刚才的问题：我们怎么才能在这洞穴中，在此世的日常生活里，看到那真光在我们生活中的光照，使我们生活的每个地方成为分别为圣之地？&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>在我们思想这个问题时，需要认识到一个极为重要的前提：想要打开那扇通向纳尼亚王国之橱门的人，首先要借着在基督里的恩典，让眼睛离开那些人照之光打出的各种景观，去适应这个世界那荒芜的本象，适应那平淡而无需各种刺激的生活。这种适应并非认同或接纳这种荒芜与黑暗，也并非是重回那隐修禁欲的生活；而是基于这样一个基本的信念：神的国已然临到了这里，只要我们耐心等待，我们所信靠的基督就会帮助我们打开那扇橱门，在我们的眼前展开那让人意想不到的美景。那时，那看上去像是平淡如水的生活，就会变成美味如酒的欢宴。&lt;/p>
&lt;p>因此，在我们的日常生活中经历到“这是何等可畏的地方”，首先与我们每天有多少时间等候神有关。在我们每天的生活中，我们有多少时间在等候神呢？&lt;/p>
&lt;p>（思想随笔系列09）&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>如何看待基督徒名人/郭易君</title><link>/2012/10/10/%E5%A6%82%E4%BD%95%E7%9C%8B%E5%BE%85%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E5%BE%92%E5%90%8D%E4%BA%BA%E9%83%AD%E6%98%93%E5%90%9B/</link><pubDate>Wed, 10 Oct 2012 09:40:08 +0000</pubDate><guid>/2012/10/10/%E5%A6%82%E4%BD%95%E7%9C%8B%E5%BE%85%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E5%BE%92%E5%90%8D%E4%BA%BA%E9%83%AD%E6%98%93%E5%90%9B/</guid><description>&lt;p>人不应受超过自己所当受的尊重，人也不应将本该归神的荣耀加在人身上。基督徒名人是蒙恩的罪人，与我们同为蒙怜悯的弟兄姊妹，我们该为他们警醒守望，因为给的多，要的多；名声大，试探也大。&lt;/p>
&lt;p>前些日子，我受邀去一个基督徒营会做专题分享，结束之后，一位弟兄找我交流。他的儿子是林书豪的粉丝，除了每场球赛必看之外，还购买尼克斯推出的任何一款与林弟兄相关的产品，每天开口闭口都是这个话题。他有些苦恼，不知道怎样帮助自己的孩子。正像这位父亲所言，近些年来，越来越多的基督徒作为名人进入人们的视线：名牧、名讲员、明星、名作家……层出不穷。一方面，我们为神在各个领域中兴起他的仆人而充满感恩，另一方面，我们也不得不对这一现象进行反省。&lt;/p>
&lt;p>基督徒是属乎基督的人，正如圣经所言，“他救了我们脱离黑暗的权势，把我们迁到他爱子的国里。我们在爱子里得蒙救赎，罪过得以赦免”（歌1:13—14）。从救恩的角度讲，世界上的人分为得救的人和未得救的人，相信的人和不信的人，蒙拣选的人和未蒙拣选的人，被差遣进入这世界的门徒和只在今生有盼望的人。基督徒与世界的分别正在于其神儿女身份，而是否具有这个身份关乎永生或永死。圣经说：“惟有你们是被拣选的族类，是有君尊的祭司，是圣洁的国度，是属神的子民”（彼前2:9），这理所应当是基督徒的第一身份，也是最荣耀的身份。&lt;/p>
&lt;p>所谓名人，顾名思义就是大家都知道的人，是与普通人相对应的说法。出名与不出名的划分标准是荣耀。而荣耀分为神的荣耀和人的荣耀。&lt;/p>
&lt;p>第一种标准是天国的标准，这种人效法基督，背十字架跟随主，被人知道或默默无闻。正像保罗所言，基督徒的一生成了一台戏，给世人和天使观看（林前4:9），成名与否不是他们的核心关注。因为基督自己“不受从人来的荣耀”，他知道人心如何。基督徒跟随基督而与基督的使命紧紧相连，并因此心甘乐意真实地对付自己肉体中各样的恶，承受羞辱，看万事如同粪土（腓3:9）。正如保罗是名人，他以效法基督而名扬天下。然而真实的保罗却是“多受劳苦，多下监牢，受鞭打是过重的，冒死是屡次有的”（林后11:24）。他以受苦为兵器，轻看这世界的所有。他所看重的是神的荣耀，是复活的荣耀。“所种的是必朽坏的，复活的是不朽坏的。所种的是羞辱的，复活的是荣耀的。所种的是软弱的，复活的是强壮的。所种的是血气的身体，复活的是灵性的身体”（林前15:42—44）。保罗的荣耀是这世界不配有也不能给的荣耀。&lt;/p>
&lt;p>从这个角度分析，基督徒名人，首先是神国度的子民，其次才是这世界上的人。基督徒歌星，首先是基督徒，其次是歌星；基督徒作家，首先是基督徒，其次是作家；基督徒政治家，首先是基督徒，其次是政治家；基督徒球员，首先是基督徒，其次是才是一个职业球员。我们在林书豪弟兄身上看到了他作为一名基督徒在公众面前的见证，我们为此感谢神。神将他放在这个位置上，通过自己的职业荣耀神。但我们知道，真正让神得荣耀的不是林书豪的成功，而是他在逆境之中仍然信靠神、忠诚于神的信心和品格。神不需要藉着人的成功来为自己“镶上金边”，他却在人的舍己、顺服和受苦中彰显自己的荣耀。&lt;/p>
&lt;p>一位向新疆穆斯林宣教40多年的老弟兄，在去世之前准备回中原老家看看。刚到村口，就远远看到许多父老乡亲敲锣打鼓，热热闹闹地站在村口。他特别感动，心想肯定是附近村庄的基督徒都来欢迎他了。等他走近才知道，是一位在省里做官的人回家探亲，乡里县里的领导和村里的乡亲们都在等那位领导。当他一个人默默回到已经破败不堪的老屋时，他的眼泪不停地流。他心里有些凄凉，祷告主说：“主，我服侍你四十多年，回到家却没有一个人接待我。”这时候圣灵向他说话：“孩子，你还没有回家呀！”是的，我们的家不在这地上。我们在世寄居的日子无论是轰轰烈烈还是默默无闻，最终都要经过神的鉴查和审判。凡是轻看这地上从罪、肉体和撒旦来的虚浮荣耀的人，将来必要得着不能朽坏，不能玷污，不能衰残，为我们存留在天上的基业（彼前1:4）。&lt;/p>
&lt;p>第二种出名的标准是地上的标准，是以求取地上的荣耀为目的。这是一个以声音取胜的时代，谁的声音大谁就取胜。这是一个“眼球经济”的时代，谁能吸引别人的眼球谁就有权发声。这是一个颠倒黑白、指鹿为马的世代。男的像女的被称为“新潮”，女的像男的被称为“时尚”。“丑”当成“美”叫“另类”，“美”当成“丑”叫“创新”。在很多人眼里，成名是结果，至于采用什么手段并不重要，成名之后是名扬千古还是遗臭万年也无所谓。我们晓得，“名人”的大小与“粉丝”的多少息息相关，名人需要有人“捧”。在演艺圈有许多“造星”公司，专门为人提供包装和策划的服务。即使要捧出一个“雷人”的角儿，也需要费一番脑筋。笔者曾私下里和一些做导演的朋友聊过娱乐圈的“潜规则”，其中“潜”着的无非是赤裸裸的钱、权、色、名的交换。正像电影《梅兰芳》中那个纸枷锁，不仅辖制人的肉体，而且要捆绑人的灵魂。这样的“名”如流星飞过，转瞬即逝。正如经上所记：“凡有血气的，尽都如草，他的美荣，都像草上的花。草必枯干，花必凋谢”（彼前1:24）。从古至今，多少王侯将相、才子佳人都如东逝之水。这败坏罪恶的世界和其上的情欲都要过去，唯独敬畏主耶稣基督的人必要永远长存。&lt;/p>
&lt;p>基督徒的满足不应在基督以外。先知耶利米曾经责备以色列“离弃我这活水的泉源，为自己凿出池子，是破裂不能存水的池子”（耶2:13）。耶稣基督是活水的泉源，常在基督里的，基督就常在他里面。人不应受超过自己所当受的尊重，人也不应将本该归神的荣耀加在人身上。基督徒名人是蒙恩的罪人，与我们同为蒙怜悯的弟兄姊妹，我们该为他们警醒守望，因为给的多，要的多；名声大，试探也大。&lt;/p>
&lt;p>追捧基督徒名人有很多的原因，然而究其根本会发现有三个非常值得警惕的因素，一是以基督徒名人证明自己信仰的正当性。这个不难理解：基督信仰在中国长期处于边缘状态，受压抑、被轻视、被排挤使我们心里容易产生强烈的屈辱感，渴望伸张。笔者在刚信主的时候，如果有人嘲笑我的信仰，我便说，孙中山还是基督徒呢，牛顿还是基督徒呢！这便显露出我们心里到底把基督的福音当作可羞耻的呢，还是当作至高无上的荣耀呢？二是把基督徒名人当成偶像。正像提姆·凯勒在《诸神的面具》开篇所言：“任何除上帝之外我们的心认为可以给我们提供人生的意义和安全、保障和满足”的存在就是偶像。当基督徒把名讲员的话而不是圣经的话当成真理，当基督徒试图从名人身上得到满足和力量的时候，这就是拜偶像了。虽然看上去是因爱主的缘故才高看抬举这些基督徒名人，但实际上却在拜自己心中的野心与欲望，并那附在名人身上的梦想与光环。三是将世界的成功掺入信仰。近些年，成功学在中国大陆成为显学，甚至渗透到教会之中。“信耶稣，今世得百倍，来世得永生”的廉价福音大行其道。所以，很多时候讲耶稣血淋淋的十字架是冒犯人的，讲背起十字架跟随主是冒犯人的，但若说信耶稣可助君成功、凡事顺利，倒是大得人心，顺应潮流。我曾经给一位北大的师弟传福音，当我讲到基督的福音可以给人带来释放和自由时，他说他要信。当我说，耶稣可以给社会带来秩序和公义的时候，他说信。但当我分享耶稣基督钉十字架和作门徒的代价时，他说他不信，因为这不是他要的救主。保罗在哥林多前书15章19节中说“我们若靠基督，只在今生有指望，就算比众人更可怜”。不追求基督徒名人背后的神，而求基督徒名人之成功的，就是这样的人。&lt;/p>
&lt;p>使徒约翰说：“不要爱世界和世界上的事。人若爱世界，爱父的心就不在他里面了。因为，凡世界上的事，就像肉体的情欲、眼目的情欲，并今生的骄傲，都不是从父来的，乃是从世界来的。这世界和其上的情欲都要过去，唯独遵行神旨意的，是永远常存”（约一2:15—17），以此经文与同处世界洪流中的众圣徒共勉。&lt;/p>
&lt;p>（文章来自作者博客）&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>谁为我转身？/铁皮娃娃</title><link>/2012/10/10/%E8%B0%81%E4%B8%BA%E6%88%91%E8%BD%AC%E8%BA%AB%EF%BC%9F%E9%93%81%E7%9A%AE%E5%A8%83%E5%A8%83/</link><pubDate>Wed, 10 Oct 2012 09:39:14 +0000</pubDate><guid>/2012/10/10/%E8%B0%81%E4%B8%BA%E6%88%91%E8%BD%AC%E8%BA%AB%EF%BC%9F%E9%93%81%E7%9A%AE%E5%A8%83%E5%A8%83/</guid><description>&lt;p>什么是基督教里所说的恩典？就是那个荣耀的君王、那个万王之王、万主之主为我“转身”，拣选我，让我加入他的队伍。不是因为我的声音，不是因为我任何内在外在的好，就是因为他爱我。而且，他不会把我和任何一个其他人比较，把我PK下去。&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>在流行方面，我一向后知后觉。比如，这两周刚开始看《中国好声音》，已经快到大结局了。边补课我也边琢磨，这个节目的魅力在哪里？不得不说，这个转身的环节太重要了。那么多的选手热泪盈眶的说来这里证明了自己，几个导师一起转身让我找到了自信云云。&lt;/p>
&lt;p>就是内心小宇宙再强大的人，也需要外在的肯定吧。&lt;/p>
&lt;p>然后那天不明白的是，那个小姑娘为什么有那么低的媒体票？其实举了前几排之后她出局已经定了，后排的媒体完全可以厚道一点，为她举牌。可没有，99席只有可怜的二十多票。当时让我动容的是那时、那一幕，刘欢像个父亲一样搂着她的肩膀，在全场观众面前为她说话，为她的好声音说话。&lt;/p>
&lt;p>回想起来，其实刘欢是我心目中典型的“中国好声音”。N年前第一次在电视剧《雪城》的片尾曲中听到他的“我不知道我不知道我不知道～”，一下子就被这个声音打动，那是一个以往从未听过的如此激情、自由挥洒、有穿透力的声音，脑子里立刻幻化出一个浪漫歌者的影像。后来见到真人版后是有些失望的，可慢慢也就接受了。如今在这里，已经有了沧桑的他的那种父辈的气慨，让我生出一种特别的亲切感。&lt;/p>
&lt;ol start="2">
&lt;li>&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>最近一件很有意思的事情是S牧的来访。S牧身上有一种很天真的气质，虽然一头白发，可我私下和雅歌八卦时说他有一颗澎湃的、年轻的心。听雅歌转述，他说其实很多宗派都受了律法主义的影响——别的就不说了，即使是灵恩派。灵恩派貌似太自由了，其实也有自己的律法，比如一定要怎么怎么样才说明你圣灵充满了之类。这种说法我第一次听到，但一听之下，又觉得很有道理。&lt;/p>
&lt;p>每个人心里都有一个小法利赛吧，有时指头指向别人，有时是自己。&lt;/p>
&lt;p>这些天状态不是很好，嗓子还是肿的，然后这个主日轮到我讲道，就有点当小苦工的感觉。是讲过一次的，但准备得不充分。不是内容不充分，是信心不充分。主日一早就带着这种纠结感来了，心里一边是一个小法利赛在那里隐隐作祟，另一边是一个小孩子还觉得有点委屈。几个服事的人一起祷告时心里开始有了一点儿底。到敬拜的时候，伴随着带敬拜的弟兄特别浑厚的声音，和大家一起非常有力量的歌声——“你是荣耀的君王”，我心里一下子就安稳下来。不会错，这就是圣灵的感动，一下子托住了我。那感觉好像是一个非常宽厚的、父亲一样的怀抱，让我所有的担心都放下了，就像一个小女孩不管有什么过错和委屈都可以在父亲那里得到安慰、获得力量一样。所以后来讲道的时候我就很踏实地站在那里，一切正常。&lt;/p>
&lt;ol start="3">
&lt;li>&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>刚才，看了网上关于那个女孩子的一点资料，就想，其实流行也有流行的律法。你要走清纯的路线吗？那就要一直清汤挂面；如果你是很潮的路数，万一有一次被街拍拍到穿着土气了，或是腰身多了那么一点小肉肉，就要被嘲笑。这里同样没有也不需要真实的人性，只要某种型和款。流行是自由的吗？时尚是自由的吗？不过是另一套律法，而且是在不断改变、永远追也永远追不上的一种律法。至于网上的各种“爆料”，一是因为造假太多了，很多真情被浪费后怀疑成了习惯；另一方面，即或有真实的，也会被翻个底儿掉，如同革命年代要查三代一样——当然，那是更正宗的律法主义，哪怕根红苗正也要抹上两道黑，就没有什么是值得相信的。&lt;/p>
&lt;p>4．&lt;/p>
&lt;p>“好声音”的基本设置，就是导师在忽略外表和所有背景资料的情况下，只凭声音一项做选择。单凭这一点就很让人感动，这有点类似于恩典——虽然还是有声音这一个标准。&lt;/p>
&lt;p>据说S牧夸我们教会，说这是一个可以触摸到恩典的教会，这也是我一直很感恩的事情，让对于外在标准很敏感的我在这里可以安心地做自己。什么是基督教里所说的恩典？就是那个荣耀的君王、那个万王之王、万主之主为我“转身”，拣选我，让我加入他的队伍。不是因为我的声音，不是因为我任何内在外在的好，就是因为他爱我。而且，他不会把我和任何一个其他人比较，把我PK下去。&lt;/p>
&lt;p>当然，他也不是因为我能写一点文章而转身的，所以，虽然这篇博文好像还说得不那么清楚，我也可以睡觉去了。&lt;/p>
&lt;p>（文章来自作者博客）&lt;/p></description></item><item><title>本周（10月7日——10月14日）全教会祷告题目</title><link>/2012/10/10/%E6%9C%AC%E5%91%A8%EF%BC%8810%E6%9C%887%E6%97%A5-10%E6%9C%8814%E6%97%A5%EF%BC%89%E5%85%A8%E6%95%99%E4%BC%9A%E7%A5%B7%E5%91%8A%E9%A2%98%E7%9B%AE/</link><pubDate>Wed, 10 Oct 2012 09:38:12 +0000</pubDate><guid>/2012/10/10/%E6%9C%AC%E5%91%A8%EF%BC%8810%E6%9C%887%E6%97%A5-10%E6%9C%8814%E6%97%A5%EF%BC%89%E5%85%A8%E6%95%99%E4%BC%9A%E7%A5%B7%E5%91%8A%E9%A2%98%E7%9B%AE/</guid><description>&lt;p>（用于教会祷告会、小组祷告、晨祷及个人代祷）&lt;/p>
&lt;p>1、愿主将圣灵浇灌教会，复兴我们的祷告，激发我们彼此相爱的心，并赐聪明、智慧、谋略的灵给治委会的牧师长老们，使他们清楚明白圣灵对教会当前的引导，并有共同的看见，特别是对解决户外敬拜和建堂问题的引导，并以顺服的心作出坚定合一的决定，继续带领教会前行。&lt;/p>
&lt;p>2、愿主怜悯在上掌权者，掌管他们的心思意念，使他们以公平公义治理国家；愿主在当前守望教会所处的政教关系的张力和冲突中显出祂的作为，并且使用已递交的行政复议申请书，促使政府相关部门正视并积极面对和解决此次政教关系的冲突；求主以祂的公正使我们教会的户外敬拜和建堂问题尽快得到彻底解决，也让教会早日进入新堂。&lt;/p>
&lt;p>3、愿主怜悯在守望户外敬拜过程中一直以来逼迫神的儿女和神的教会的每一位政府官员和相关人员，求主光照他们的心，使他们回转归向神；也愿主赐我们谦卑的生命和坚定的信心，在圣灵的引导中有能力地见证祂的生命之道。愿主继续坚固参加户外敬拜的每一位弟兄姊妹的心，赐力量恩典给他们。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>2012年9月26日祷告会内容摘要</title><link>/2012/10/10/2012%E5%B9%B49%E6%9C%8826%E6%97%A5%E7%A5%B7%E5%91%8A%E4%BC%9A%E5%86%85%E5%AE%B9%E6%91%98%E8%A6%81/</link><pubDate>Wed, 10 Oct 2012 09:37:42 +0000</pubDate><guid>/2012/10/10/2012%E5%B9%B49%E6%9C%8826%E6%97%A5%E7%A5%B7%E5%91%8A%E4%BC%9A%E5%86%85%E5%AE%B9%E6%91%98%E8%A6%81/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>本月教会祷告会主题：我的灵啊，应当努力向前&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>刘峣姊妹分享诗篇57篇，并带领祷告&lt;/p>
&lt;p>一、为教会祷告的复兴来祈求神，无论是个人的祷告生活还是全教会的祷告会，都求神来复兴，愿神将圣灵浇灌在我们的教会，求神让我们个人的祷告生活不是枯燥的、令人厌烦的、程式化的事情，而是我们能够时刻与神亲近、敞开的交流和交托；也求神复兴我们的祷告会，求他感动更多的弟兄姊妹愿意常常一同的来呼求神，寻求主的面，也为着我们各样的需要来渴切的向神呼求。&lt;/p>
&lt;p>唱诗：77、祷告良辰&lt;/p>
&lt;p>二、为着教会当下的景况来祈求神。首先为着教会的牧者们来祷告，求神赐坚定依靠他的心给他们，并求神赐聪明、智慧、谋略的灵给治委会的牧师和长老们，使他们清楚的明白圣灵对教会当前的引导，并使他们有共同的看见，能够以顺服的心作出坚定合一的决定，继续带领教会前行。也求神继续保守祝福教会各样的事工，祝福各个小组、团契，让他的群羊得到牧养，生命不断的成长，为神作美好的见证，传扬主的名、荣耀主的名。&lt;/p>
&lt;p>唱诗、87、恩雨大降&lt;/p>
&lt;p>三、为着国家和在上掌权者掌管他们来祈求神，求神怜悯这块土地上苦难深重的人们，怜悯陷在各样罪恶捆绑中、走向灭亡却不自知的人们，求神在他们当中实行赦免、医治、拯救的工作；也为在上掌权者献上祷告，求神来掌管他们的心思意念，使他们有敬畏的心，并以公平公义来治理国家，当他们按着神的心意来行使上帝交给他们的责任的时候，使国家当中各样的问题就都能够找到出路，这个国家成为神祝福的国家；也求神在当前中国的政教关系张力和冲突中显出他自己的作为，求神使政府相关部门能够正视并且积极来面对这个问题，并且以合宜的方式来解决这个冲突，求他使我们教会的户外敬拜和建堂的问题尽快的得到解决，求神保守教会能早日的进入新堂，也求神复兴中国的教会，使中国的教会合一，能够真正成为这块土地上的祝福。我们为着这一切来献上祷告。&lt;/p>
&lt;p>唱诗：191、中国的早晨五点钟&lt;/p>
&lt;p>四、为着教会的户外敬拜来祷告。求神保守他的每一个儿女继续在这场争战中明白、顺服神对自己的带领，靠着神的恩典，坚定的站在自己当站的位置上。也愿神激发我们弟兄姊妹彼此相爱的心，让我们能够彼此扶持，彼此接纳，彼此代祷，愿神常常提醒我们不是与那属血气的争战，乃是与天空属灵气的恶魔争战，让我们能以从上帝而来的爱来爱那些逼迫神教会和神儿女的相关人员，求神来光照他们的心，使他们藉着这样的事情得听福音，回转归向神。也愿主赐给我们谦卑的生命和坚定的信心，在圣灵的引导中来向他们见证神的生命之道。&lt;/p>
&lt;p>唱诗283、靠主我站立&lt;/p>
&lt;p>五、为着教会中肢体各样的需要来祷告。特别为着因户外敬拜受到逼迫、伤害的弟兄姊妹来祷告，求神安慰、扶持、坚固他们，让他们不因着所遭遇的心灵软弱，反而因着主所赐的力量灵里刚强起来，求神帮助被搬家的弟兄姊妹早日解决住处问题。我们也可以为着我们自己或身边弟兄姊妹的需要来献上祷告。&lt;/p>
&lt;p>唱诗：123、主是我力量&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted --></description></item><item><title>2012年10月3日祷告会内容摘要</title><link>/2012/10/10/2012%E5%B9%B410%E6%9C%883%E6%97%A5%E7%A5%B7%E5%91%8A%E4%BC%9A%E5%86%85%E5%AE%B9%E6%91%98%E8%A6%81/</link><pubDate>Wed, 10 Oct 2012 09:35:57 +0000</pubDate><guid>/2012/10/10/2012%E5%B9%B410%E6%9C%883%E6%97%A5%E7%A5%B7%E5%91%8A%E4%BC%9A%E5%86%85%E5%AE%B9%E6%91%98%E8%A6%81/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>本月教会祷告会主题：我们务必竭力进入那安息&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>国永弟兄分享希伯来书3：7-4：13，并带领祷告&lt;/p>
&lt;p>一、为着我们教会的弟兄姊妹在这一年多户外的时间里能够更多的读经，来参加祷告会，在主日的时候能够来听道，不论是散到各个教会的弟兄姊妹还是主日去平台或者被困在家里的，使得主日都能够正常的听道，尤其是能听我们教会的牧者通过录音讲道的方式来听道和祷告，让我们不仅能够聆听神的道，也能够活出神的道来。&lt;/p>
&lt;p>二、为着在这个特殊的时期里面，弟兄姊妹能够更加的委身在小组或者团契当中来祷告；也特别为着每个小组或者团契的带领人来祷告，使他们能够更好的来牧养和关怀小组的弟兄姊妹，也让小组的弟兄姊妹藉着这样的委身来彼此的劝勉，让我们一同度过这一段艰难的时期。&lt;/p>
&lt;p>三、为着我们教会各个事工部门的服侍来祷告，求神使得各个事工部门的同工能够更加勤勉，竭力的多做主工，在各自的岗位上尽好自己的本份，牧养部、诗班、启发、青年团契、香柏团契等等都在正常运作着，为着在正常运作的事工来祷告，每位参与在里面的同工都能够竭力多做主工，透过这样的服侍来享受神所赐的安息，也来吸引更多的弟兄姊妹来参与到各样的服侍当中。&lt;/p>
&lt;p>四、为着建堂来祷告，求神早日带领我们教会进入那美地；也为着中国的政教关系来祷告，求神以祂自己的方式来改变中国的政教关系，使我们能早日进入那安息之地。&lt;/p>
&lt;p>五、为着教会中每一位弟兄姊妹的需要来祷告，无论是我们自己的还是我们知道的身边的弟兄姊妹，有什么事情在缠累着我们，我们一起在这个祷告中求神来帮助。&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>教理问答连载之十九</title><link>/2012/10/10/%E6%95%99%E7%90%86%E9%97%AE%E7%AD%94%E8%BF%9E%E8%BD%BD%E4%B9%8B%E5%8D%81%E4%B9%9D/</link><pubDate>Wed, 10 Oct 2012 09:34:19 +0000</pubDate><guid>/2012/10/10/%E6%95%99%E7%90%86%E9%97%AE%E7%AD%94%E8%BF%9E%E8%BD%BD%E4%B9%8B%E5%8D%81%E4%B9%9D/</guid><description>&lt;p>**问：**这十诫是怎样划分的？&lt;/p>
&lt;p>**答：**划分为两个法版_（申__4:13,10:3-4__，出__34:28__）&lt;em>：第一块有着首四条诫命，教训我们对神的责任；第二块有其余六条，教训我们对邻舍的责任&lt;/em>（太__22:37-40__）_。&lt;/p>
&lt;p>在我们逐条讨论十条诫命前，先来想想它们的划分。律法是写在两块法版上的。&lt;/p>
&lt;p>在第一块法版上有四条诫命，都是关于我们应该怎样事奉神的。它们涉及神的尊荣，对神的事奉，神的名，和主日。&lt;/p>
&lt;p>第二块法版上有六条诫命，是关于我们应该怎样对待邻舍。邻舍包括我们接触的远处近处的每一个人，甚至包括我们的敌人。主耶稣在登山宝训中传授了天国的基本律法，说：“你们听见有话说：‘当爱你的邻舍，恨你的仇敌。’只是我告诉你们，要爱你们的仇敌，为那逼迫你们的祷告。这样，就可以作你们天父的儿子；因为他叫日头照好人，也照歹人；降雨给义人，也给不义的人”&lt;em>（太__5:43-45__）&lt;/em>。主耶稣用好撒玛利亚人的故事_（路__10:25-37__）_对这段话作了一个生动的说明。&lt;/p>
&lt;p>我们可以区别两块法版，但不能分开它们。神要我们爱他，事奉他，也要我们爱他所造的世界，我们的邻舍。他要我们尽力帮助别人。当我们经历神对我们这些罪人的爱时，也会自觉地爱他和我们的邻舍。爱，同情，怜恤就会取代恨，嫉妒和冷漠。约翰在 一封信中写道：“亲爱的弟兄啊，神既是这样爱我们，我们也当彼此相爱”&lt;em>（约壹__4:11__）&lt;/em>。&lt;/p>
&lt;p>神在律法中提出了对我们的要求，就是完全的爱。只有完全的爱存在的地方，才会在神与人和人与人之间有良好的关系。这是在乐园中曾有过，将来在新天新地里也将有的美景。&lt;/p>
&lt;p>主啊，求你赐下恩典，好让我们珍惜&lt;/p>
&lt;p>神的律法，忠心地只乐在基督里&lt;/p>
&lt;p>以力量和欢喜&lt;/p>
&lt;p>以感恩的心声事奉你。&lt;/p>
&lt;p>（十诫的韵律诗，第九段）&lt;/p>
&lt;p>**问：**神在第一条诫命里命令什么？&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>答：&lt;/strong> 就是为免危害我灵魂的得救_（约壹__5:21__，林前__6:10,10:7,14__）&lt;em>，我当逃避一切偶像崇拜，巫术，邪术&lt;/em>（利__19:31__，申__18:9-10__）&lt;em>，或向圣徒或其他受造物求告&lt;/em>（太__4:10__，启__19:10, 22:8-9__）&lt;em>；我当承认独一的真神&lt;/em>（约__17:3__）&lt;em>，单一信靠他&lt;/em>（耶__17:5,7__），&lt;em>用谦卑&lt;/em>（彼前__5:5__）&lt;em>忍耐的心&lt;/em>（来__10:36__，西__1:11__，罗__5:3-4__，林前__10:10__，腓__2:14__）&lt;em>盼望只从他得到一切好处&lt;/em>（诗__104:27__，赛__45:7__，雅__1:17__）&lt;em>，并全心敬畏&lt;/em>（申__6:2__，诗__111:10__，传__1:7,9:10__，太__10:28__）&lt;em>，敬爱&lt;/em>（申__6:5__，太__22:37__）&lt;em>，荣耀他&lt;/em>（太__4:10__，申__10:20__）&lt;em>，甚至宁愿舍弃一切受造者，也不愿稍微违背他的旨意&lt;/em>（太__5:29,10:37__，徒__5:29__）_。&lt;/p>
&lt;p>如果我的救恩，就是我的灵魂完美，永恒的快乐所在，是我最关心的事，我就必须正确地了解神。正确的对神的认识是凭信心而拥有的对神完全的爱或信靠。否则，我将永远失丧，这就是第一条诫命所教导我们的。&lt;/p>
&lt;p>另外，神要求我们承认他为独一的神，单单信靠他。我们必须全心敬畏，敬爱，荣耀他。敬畏他并不是怕他，而是以尊崇和爱去顺服他。如果我们尊崇和热爱神和他所有的命令，我们就是对神心存敬畏。&lt;/p>
&lt;p>我们必须用谦卑（就是骄傲的反面）和忍耐顺从神，在神引导我们的路上奔跑，即使在这条路上遭遇困难，十字架，逼迫也不放弃。因为我们的天父知道什么是对我们有利的。我们必须向他祈求我们生命所需要的一切，并期待这一切单单来自他。&lt;/p>
&lt;p>不事奉别神这一命令是指我们不能把给神的尊荣给其他势力，人，动物或物件。如果我们这样作，就是拜偶像。拜偶像可以有多种形式。&lt;/p>
&lt;p>我们不能行巫术。基督徒必须远离所谓灵界奥秘：招魂术，如与死人交接，这是出于魔鬼，因此与死人交接时我们就与魔鬼有了联系。这样我们就是在尊崇它，甚至是在敬拜它。我们不能让别人给我们驱邪，或让那些声称有治病魔力的人按手在我们身上。我们不应认为靠着好运可以把自己的言行招致的危害除去。&lt;/p>
&lt;p>我们也不应迷信地拜物或拜偶像（拜物教），就象异教徒那样，尊崇受造物而不尊崇造物主。我们不应该把护身符或者符咒一类的东西挂在家里或车上，或随身携带，暗自希望这些东西保佑我们。不论任何形式的巫术都是不允许的，否则我们就把信心放在神秘的，属于撒旦的能力上，而不是放在神那里。&lt;/p>
&lt;p>我们不能咨询算命先生，因为他们所用的也是神秘的撒旦势力。我们不能相信星相术，否则我们就等于相信是星辰的位置，而不是神，决定我们的人生轨迹。&lt;/p>
&lt;p>我们也不能敬拜任何人，不论这人是如何的圣洁，我们都不能以尊崇的方式祈求他们的帮助或代求。他们都是罪人，决无能力帮助我们。先知以赛亚在求神帮助他和百姓时说：“亚伯拉罕虽然不认识我们，以色列也不承认我们，他却是我们的父。耶和华啊！是我们的父，从万古以来，他名称为我们的救赎主”&lt;em>（赛__63:16__）&lt;/em>。在加利利地迦拿的婚宴上，主耶稣甚至拒绝了他母亲马利亚为那对没有酒了的新人的代求_（约__2:1-12__）_。&lt;/p>
&lt;p>当然，我们可以请还活着的基督徒弟兄姐妹替我们代祷。保罗写道：“请弟兄们为我们祷告”&lt;em>（帖前__5:25__）&lt;/em>。但是，我们请他们这样作，是因为他们与我们同属于基督的身体，就是他的教会。经上论到他的身体时说：“若一个肢体受苦，所有的肢体就一同受苦”&lt;em>（林前__12:26__）&lt;/em>。因此他们也彼此代祷。我们请别人代祷，不是因为他们在敬虔或别的什么上更为神所接受，而是因为我们期待从神那里得到好处。我们期盼的唯一根据必须是主耶稣基督完全的牺牲：只因为他，神才答应我们的祈求，和他人为我们的代祷。&lt;/p>
&lt;p>神要求我们单单敬拜他，单单祈求他的帮助。对于他的尊荣，他是忌邪的。因为 属于他的尊荣是我们对他的爱的表达。他不愿与任何人或物分享这种尊荣，就象一个少女不愿与别人分享男友的爱，一个妻子不愿与人分享她丈夫的爱，反之亦然。神借着以赛亚说：“我是耶和华，这是我的名，我必不将我的荣耀归给假神，也不将我的称赞归给雕刻的偶像”&lt;em>（赛__42:8__）&lt;/em>。&lt;/p>
&lt;p>**问：**什么是偶像崇拜？&lt;/p>
&lt;p>**答：**就是除了信靠在《圣经》中自我启示的唯一真神以外，另外有所信靠的_（弗__5:5__，代上__16:26__，腓__3:19__，加__4:8__，弗__2:12__，约壹__2:23__，约二__9__，约__5:23__）_。&lt;/p>
&lt;p>偶像是任何把神从他的合法位置上挪开的东西。偶像可以是人，也可以是势力（有时甚至是动物或物件），人在其身上赋予神圣的尊荣，期待它们的帮助，而实际上它们自身难保，更谈不上帮助别人。“偶像”的字面意义就是“非神”。当巴力神的祭司在迦密山上向巴力祈求无效时，神就揭露了偶像的毫无能力_（王上__18__章）_。&lt;/p>
&lt;p>异教徒经常拜那些以菩萨，动物，或物件等形式出现的偶像。在现代社会里，人们崇拜各种形式的神秘势力。在所有这些偶像和势力的背后，潜伏着最大的假神——撒旦的能力。&lt;/p>
&lt;p>另外，还有其他形式的偶像。所谓偶像，就是我们从中盼望一切好处的人或物，缺了这个人或物我们甚至不能生存。这包括了所有使我们把神放在第二位，甚至忘到脑后勺的事情——可能是运动，毒品，酒，色，出外寻乐，我们的工作，美宅，华丽的衣裳，金钱，名声，地位，或任何东西。运动场上的英雄，影星歌星，都可以成为球迷，影迷，歌迷的偶像。我们甚至可以对某种观念——比如说，认为我们这一种族优越于其他种族——的偶像崇拜。&lt;/p>
&lt;p>受到最多服侍和尊崇的偶像，同时也是所有人最不认为是偶像的偶像，就是我们自己。当我们为自己的专长和知识骄傲时，当我们信任自己的观点时，当我们按照自己的心思意愿生活时，我们就是在对自己偶像崇拜。这个偶像甚至会披上宗教的外衣。&lt;/p>
&lt;p>保罗论到这种人时说：“他们的神就是自己的肚腹，他们以自己的羞辱为荣耀，专以地上的事为念。”但同时，“他们的结局就是沉沦”&lt;em>（腓__3:19__）&lt;/em>。&lt;/p>
&lt;p>任何人或事，只要让我们把神和他的话语放在一旁，或取而代之，而对其予以对神的尊崇，就成为我们的偶像了。因此，如果我们把人和教会的传统抬高到与神的话语等值的地步，就是犯了拜偶像的罪。&lt;/p>
&lt;p>最后，偶像也是那些在其他宗教中受拜的神祉和能力。因为神要我们只在他的爱子中，通过他的爱子，就是主耶稣基督，敬拜他。正如彼得在五旬节时所说：“除他以外，别无拯救。因为在天下人间，没有赐下别的名，我们可以靠着得救”&lt;em>（徒__4:12__）&lt;/em>。&lt;/p>
&lt;p>（《海德堡教理问答》节选，连载之十九）&lt;/p></description></item><item><title>北京守望教会2012年9月30日户外敬拜通报</title><link>/2012/10/10/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A2012%E5%B9%B49%E6%9C%8830%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5/</link><pubDate>Wed, 10 Oct 2012 09:33:37 +0000</pubDate><guid>/2012/10/10/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A2012%E5%B9%B49%E6%9C%8830%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5/</guid><description>&lt;p>各位亲爱的弟兄姊妹：&lt;/p>
&lt;p>主内平安！本主日是中国传统的中秋佳节，也是我们今年户外敬拜的第40个主日。北京天气晴朗。据我们统计，这个主日至少有22位弟兄姊妹在平台附近被带走。这些弟兄姊妹中除个别被带离平台后不久被释放外，其他的都被关在包括中关村大街派出所在内的4个派出所中。最后一位姊妹在当天下午5点从中关村大街派出所被释放出来。&lt;/p>
&lt;p>今天虽然是中国传统的中秋节，也是一连8天假期的开始，但弟兄姊妹并没有忘记这是神所分别出来的主日，因而仍然像素常一样在各处，包括在户外的平台，奉主的名来到他的面前敬拜赞美他。我们要感谢我们的神，让他的儿女以敬拜开始这个假期；盼望每位弟兄姊妹在这个假期中能常常活在神羽翼的保守之下，保守警醒、祷告及敬虔度日的心，在这个争战的日子，得享神赐给我们的安息。“你来投靠耶和华以色列神的翅膀下，愿你满得他的赏赐。”（得2:12）&lt;/p>
&lt;p>愿我们主耶稣基督的恩惠和平安、天父上帝的慈爱和怜悯、圣灵保惠师的感动、更新与引导，常与每一位守望教会的弟兄姊妹以及各处挂念守望教会并为之祷告的弟兄姊妹同在！阿们！&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>北京守望教会&lt;/p>
&lt;p>2012年10月2日&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>北京守望教会2012年10月7日户外敬拜通报</title><link>/2012/10/10/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A2012%E5%B9%B410%E6%9C%887%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5/</link><pubDate>Wed, 10 Oct 2012 09:32:30 +0000</pubDate><guid>/2012/10/10/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A2012%E5%B9%B410%E6%9C%887%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>主内平安！这个主日是我们今年户外敬拜的第41个主日。北京天气晴间多云。据我们统计，包括周五晚上被带到宾馆看管的那位姊妹，这个主日至少有17位弟兄姊妹在平台附近或家中被带走。这些弟兄姊妹除个别被带离平台不久即释放外，多数还是被关在包括中关村大街派出所在内的三个派出所中。所有的弟兄姊妹均在当天下午一点前后被陆续释放出来。&lt;/p>
&lt;p>我们相信，因着前一段时期众弟兄姊妹在神面前的恳切祷告，神的灵已经在我们中间工作，祂不仅安慰我们，也将那美好的盼望放在我们的里面。我们相信教会既在祂的保守之中，祂必会保守和引导到底；只要我们继续照着祂的旨意行，那么“义人的路，好像黎明的光，越照越明，直到日午。”（箴4:18）盼望我们能够继续在神的面前为教会献上祷告，直到祂的旨意得以成就。&lt;/p>
&lt;p>愿我们主耶稣基督的恩惠和平安、天父上帝的慈爱和怜悯、圣灵保惠师的感动、更新与引导，常与每一位守望教会的弟兄姊妹以及各处挂念守望教会并为之祷告的弟兄姊妹同在！阿们！&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>北京守望教会&lt;/p>
&lt;p>2012年10月9日&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item></channel></rss>