<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>守望网络期刊第41期 on 北京守望教会</title><link>/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%BD%91%E7%BB%9C%E6%9C%9F%E5%88%8A%E7%AC%AC41%E6%9C%9F/</link><description>Recent content in 守望网络期刊第41期 on 北京守望教会</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Wed, 05 Dec 2012 09:19:38 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%BD%91%E7%BB%9C%E6%9C%9F%E5%88%8A%E7%AC%AC41%E6%9C%9F/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>简讯</title><link>/2012/12/05/%E7%AE%80%E8%AE%AF-35/</link><pubDate>Wed, 05 Dec 2012 09:19:38 +0000</pubDate><guid>/2012/12/05/%E7%AE%80%E8%AE%AF-35/</guid><description>&lt;p>1、11月25日，是今年户外敬拜的第48个主日，本主日至少有14位弟兄姊妹在平台附近被带走。截至到当天中午12点，所有弟兄姊妹的均被释放回家。详情请见《北京守望教会2012年11月25日户外敬拜通报》。&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>3、2012年11月25日，孙中兴/向玉佳夫妇喜得一子。&lt;/p>
&lt;p>4、第十五期启发圣灵周末营会于11月17、18日顺利进行。此次营会有17人参加，并有一位慕道友决志信主。&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted --></description></item><item><title>美好相连来的感恩与喜乐/金天明 牧师</title><link>/2012/12/05/%E7%BE%8E%E5%A5%BD%E7%9B%B8%E8%BF%9E%E6%9D%A5%E7%9A%84%E6%84%9F%E6%81%A9%E4%B8%8E%E5%96%9C%E4%B9%90%E9%87%91%E5%A4%A9%E6%98%8E-%E7%89%A7%E5%B8%88/</link><pubDate>Wed, 05 Dec 2012 09:17:25 +0000</pubDate><guid>/2012/12/05/%E7%BE%8E%E5%A5%BD%E7%9B%B8%E8%BF%9E%E6%9D%A5%E7%9A%84%E6%84%9F%E6%81%A9%E4%B8%8E%E5%96%9C%E4%B9%90%E9%87%91%E5%A4%A9%E6%98%8E-%E7%89%A7%E5%B8%88/</guid><description>&lt;p>腓立比教会向保罗显出的，是那基督美好真实的生命。这生命带给保罗——基督之工人——的是充满感恩与安慰的喜乐。&lt;/p>
&lt;p>经文：腓4：10－23&lt;/p>
&lt;p>我知道怎样处卑贱，也知道怎样处丰富，或饱足、或饥饿、或有余、或缺乏，随事随在，我都得了秘诀。我靠着那加给我力量的，凡事都能作。（4：12－13）&lt;/p>
&lt;p>讲章：&lt;/p>
&lt;p>各位弟兄姊妹，主日平安！&lt;/p>
&lt;p>记得今年上半年分享约翰一书的时候，我就分享过基督徒的相交，其本质就是在基督里一同分享主的生命。今天我们所念诵的经文，就非常实际地表达基督的工人保罗和腓立比教会弟兄姊妹之间那在基督里的真实的相交。这样的相交之美好，散发出基督生命的馨香之气，成为美好见证，并吸引我们去追求。&lt;/p>
&lt;p>这段的一开头，保罗就分享说“我靠主大大地喜乐”。从紧接着说的“因为你们思念我的心如今又发生”来看，这样的喜乐，而且是大大地喜乐，是由于腓立比教会弟兄姊妹对保罗的思念，因此这里保罗说的喜乐，是主藉着他与腓立比的弟兄姊妹在基督身体里美好相连给他的喜乐。因着在基督身体里的美好相连，他们思念保罗，而且这样的思念带给保罗喜乐，而且是大大的喜乐。这里说的思念，是在基督里挂念他、渴望在基督里更深连接的思念，甚至愿意在他因基督所经受的经历里有份的思念，这样的经历包括患难。&lt;/p>
&lt;p>腓立比的弟兄姊妹是藉着保罗听到福音并信了主，因此也开始了与保罗属灵生命的连接。当保罗离开马其顿（就是腓立比所属的省份）的时候，他们就供给保罗的需用（“离了马其顿的时候，论到授受的事，除了你们以外，并没有别的教会供给我。”），并且他到帖撒罗尼迦后，他们没有忘记保罗，也没有因为曾供给过一次而认为基本责任已经尽了（或者认为保罗该凭信心生活或应当在宣教地得着供应），而是“一次两次的打发人供给”保罗的需用；后来当保罗离开帖撒罗尼迦后，保罗距离他们住的腓立比越来越远，当保罗离开马其顿省后他们就很难知道保罗的行程了。我想，按当时的交通和通信，当他们听到保罗到了做工之地时，他可能早已离开了那地方。这样，他们就思念保罗，一直没有机会能够与保罗分享主恩并供应他的需用，正如保罗开头所说的：“你们向来就思念我，只是没得机会”。后来他们得知保罗被囚，并且他在罗马的确切消息，教会就筹集供应保罗的款项，专门派一个弟兄以巴弗提，迢迢千里来到罗马探望保罗。他们是透过这样的探望和供给，不但表达对保罗的思念，供应他的所需，更愿意在他为主所受的苦难里一同有份，这就是保罗所说的“你们和我同受患难”的意思。&lt;/p>
&lt;p>由此我们看出，弟兄姊妹在与基督工人（特别是在外做工的宣教士）在基督身体里的美好相连，单单挂念是不足够的，仅仅代祷也是不够的，需要付出补足工人需用的实际行动，并且要有愿意在他为主的工作里和他为主所受的苦难里有份的努力。自从去年我们教会户外敬拜开始，不但是北京教会，还有各地的众教会，我们从他们为我们教会的祷告、声援、看望以及为那些失去工作、失去住处等弟兄姊妹的爱心奉献中，真切地体会到了“你们和我同受患难”的真意。我们为此而感恩，并愿藉着圣灵在我们中间的工作，开始学习并更多地实践“你们和我同受患难”。&lt;/p>
&lt;p>腓立比教会向保罗显出的，是那基督美好真实的生命。这生命带给保罗——基督之工人——的是充满感恩与安慰的喜乐。但这里有一个小插曲，当保罗为着他们的思念和供给感恩的时候，保罗不希望他们误解他这样的分享，是因为他缺乏（缺钱），因此是一种“变了法”的“提醒”（他们奉献）。为此保罗说，“我并不是因缺乏说这话”，而且还说 “我无论在什么景况都可以知足，这是我已经学会了”。保罗的知足，是因基督而来的知足，因此是超越所处的外在环境的知足，无论处在什么样的境况下都可以的知足，正像他说的：“我知道怎样处卑贱，也知道怎样处丰富，或饱足、或饥饿、或有余、或缺乏，随事随在，我都得了秘诀。我靠着那加给我力量的，凡事都能作。”保罗得着了无论处卑贱还是丰富，饱足还是饥饿，有余还是缺乏，无论处怎样的境况都知足的秘诀，那就是“靠着那加给我力量的”，就是倚靠基督而来的能力。我们基督徒很喜欢把这句当金句来背诵并且经常使用——“我靠着那加给我力量的，凡事都能作。”而且使用这句时往往把重心放在了“凡事都能作”，有些人还误用这句，以为靠着主的力量，我们能做成“我想做成的任何事”。但保罗说这句的重点，不在于凡事，而是“靠着那加给我力量的”，并且保罗说的凡事不是自己想要的一切，而是他能面对所处的任何的环境，包括自己生活、工作及事奉的环境，其中有处卑贱的时候，饥饿和缺乏的时候，而不是只有丰富、饱足和有余。因此我们应用这句时，不能为了逃离自己所处的“卑贱、饥饿和缺乏”或无法承受它，而说你要靠着主要把“卑贱、饥饿和缺乏”改变成“丰富、饱足和有余”的，这是对经文的错用。靠基督而来的恩典力量，帮助我们诚实地面对并勇敢地承受我们现今所遭遇的一切，并且在其中靠主知足地生活、学习、工作和事奉。这才是倚靠主的基督徒的生活。我们所熟悉的一首赞美诗特别好地表达了这意思：“神未曾应许：天色常蓝，人生的路途花香常漫……神却曾应许：生活有力，行路有光亮，做工得息，试炼得恩助，危难有赖，无限的体谅，不死的爱！”&lt;/p>
&lt;p>我们刚分享了腓立比弟兄姊妹和保罗在基督身体里的美好相连，特别是透过腓立比弟兄姊妹向保罗显明的基督那美好生命。那么，保罗是如何地看待他们在主里给他的爱心的馈送呢？&lt;/p>
&lt;p>首先，保罗认为他们的馈送，是发自基督里的思念的爱心的分享，并为此喜乐（4:10）。保罗不会把他们的馈送仅仅当做钱来领受，那是他们基督之爱的爱心的分享；&lt;/p>
&lt;p>保罗内心里是单单地倚靠主，倚靠主的供应，并靠着主所赐的力量去面对一切环境（4:11-13）。换句话说，他接受腓立比教会的馈送，并不仅仅是从他们手里，也是从主的手里领受，当作是基督透过他们的供应来领受，这使他不至于心里对有爱心的腓立比教会和弟兄姊妹有依赖或在基督外的期待；&lt;/p>
&lt;p>而且，保罗认为，腓立比教会这次专门派人来供给他的需要，这是在他为主所受的苦难里有份的美事（4:14）。他知道，为主受苦难，不仅是他个人，而是与他相连的所有基督身体的肢体，这样为主所受的苦不能成为个人得荣耀的“属灵标签”；&lt;/p>
&lt;p>保罗也真心地为腓立比教会屡次的供给感恩，并且一一地记念他们为保罗所做的（4:15-16）。这和那些“超属灵”的基督徒只感谢神不感谢人的做法显然不同，“只感谢神、不感谢人”，其实硬是把那些在基督里帮助你的人和在他们里面的基督剥离开，那是不能分割的，因此这样的做法好像在基督外（而不是在基督里）看他们一样。&lt;/p>
&lt;p>保罗在腓立比教会弟兄姊妹身上所求的不是他们的金钱，而是他们属灵生命的果子，就是以金钱的馈送所表达出来基督的生命，保罗希望他们属灵生命的果子越结越多，并且记在他们属灵的账上，就是在神的天国银行里所存的不朽坏的财宝越攒越多（4:17）；&lt;/p>
&lt;p>保罗认为他所受的馈送，就是腓立比弟兄姊妹在神面前所献上的祭物，为神所悦纳、所喜悦的祭物，这祭物所散发的是极美的香气（4:18），就是基督生命的馨香之气。&lt;/p>
&lt;p>为此，保罗为着腓立比教会弟兄姊妹在神面前的献上，而真心地祝福他们：“我的神必照他荣耀的丰富，在基督耶稣里使你们一切所需用的都充足。”（4:19）&lt;/p>
&lt;p>分享到这里的时候，保罗因着与腓立比教会的弟兄姊妹美好相连而经历的基督生命的美好，不由地发出赞美的祷告：“愿荣耀归给我们的父神，直到永永远远。阿们！”（4:20）&lt;/p>
&lt;p>还有一点，保罗不希望基督生命的美好，只限于在他与腓立比的弟兄姊妹的相连上，他还希望这种美好也在他的同工们和腓立比弟兄姊妹之间、罗马教会弟兄姊妹和腓立比教会弟兄姊妹的中间、以及听保罗分享腓立比教会弟兄姊妹的爱心而受感动的凯撒（罗马皇帝）家里的人和遥远边疆的腓立比弟兄姊妹中间（4:21-22）。&lt;/p>
&lt;p>但愿主耶稣基督的恩常在我们中间！（4:23）&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>你们要靠主常常喜乐/张晓峰 牧师</title><link>/2012/12/05/%E4%BD%A0%E4%BB%AC%E8%A6%81%E9%9D%A0%E4%B8%BB%E5%B8%B8%E5%B8%B8%E5%96%9C%E4%B9%90%E5%BC%A0%E6%99%93%E5%B3%B0-%E7%89%A7%E5%B8%88/</link><pubDate>Wed, 05 Dec 2012 09:16:40 +0000</pubDate><guid>/2012/12/05/%E4%BD%A0%E4%BB%AC%E8%A6%81%E9%9D%A0%E4%B8%BB%E5%B8%B8%E5%B8%B8%E5%96%9C%E4%B9%90%E5%BC%A0%E6%99%93%E5%B3%B0-%E7%89%A7%E5%B8%88/</guid><description>&lt;p>若平安是内在的状态，则喜乐就是外在的表现。保罗说明了一个基督徒要常常喜乐的方法：一是知晓主给我们的永生恩典和盼望是何等的荣耀，二是效法主耶稣柔和谦卑的心，三是向主祷告除去挂虑，四是努力行善。总结起来就是要依靠主。&lt;/p>
&lt;p>读经：《腓立比书》四章1-9&lt;/p>
&lt;p>今天所分享的九节经文是保罗对腓立比教会最后的劝勉：和睦、喜乐与平安。&lt;/p>
&lt;p>我们从第一章分享《腓立比书》的时候就知道，虽然《腓立比书》这卷书信中洋溢着超越今世环境的属天喜乐，虽然这是保罗最为亲切的一封感谢信，但是依然隐约提到了腓立比教会中存在的问题，那就是有他所熟悉的两个姊妹不和睦。但保罗对此问题的处理显然与对哥林多教会问题的处理不同，没有以权柄和定罪的严厉口气，而是以温柔劝勉的方式来进行。这也说明，她们两人之间的冲突还没有严重到需要教会纪律和使徒权柄处理的程度，但是这种肢体之间的不和势必影响教会的见证和其他弟兄姊妹，何况任何不和纷争都是教会的大敌，这微小的裂痕若处理的不好可能造成将来的怨恨与分裂。故此，保罗在最后劝勉的部分就首先提到这一点。&lt;/p>
&lt;p>但保罗在处理这个问题的时候不是突然提起，而是接续着上一章即第三章中关于对将来荣耀的复活盼望这个话题。四章一节中，保罗其实是说“所以，我所想念的、所亲爱的、我的喜乐和冠冕，我所亲爱的……”，在这一系列感情非常亲密的用语之后才提到两位姊妹之间的问题。我们可以体会到保罗那种小心翼翼，唯恐伤害到彼此之间的情感和信任的措辞用语，他是如此的珍惜与他们之间的这种宝贵关系，但是这两位姊妹之间的纷争不和的问题又需要指出。在温柔的爱心中坚持真理，这是保罗对基督心肠的效法。&lt;/p>
&lt;p>故此，保罗用“我劝……又劝”这样的恳求语气而非命令语气来触及这个问题。我们看到保罗在此是提名论及，但提到这两位姊妹的名字不是“点名批评”，相反乃是基于保罗和她们之间的深厚友谊与信任。我们不知道友阿爹和循都基这两位姊妹的具体职分和事奉，以及她们之间具体发生了什么事情。这两位姊妹可能在教会中具有一定的影响力，因为后面保罗特别提到她们曾经和自己同工劳苦，当然这里的同工劳苦不一定是她们也像保罗一样宣讲，她们可以接待、关怀、饮食等方面配搭也是同工劳苦。另一方面，若这两位姊妹还是腓立比教会的主要同工的话，那么这就不是两个弟兄姊妹之间简单的争执不和的问题，而是对整个教会都会带来负面影响的事情了。而且，显然教会的带领层已经介入了这个问题，并没有解决，不然以巴弗提不会向保罗说明这个问题。&lt;/p>
&lt;p>保罗除了规劝这两位姊妹之外，还请求另外一位来帮助这两位姊妹，就是他在信中所提到的“你这真实同负一轭的”，这一位是谁呢？显然同负一轭这个词语的用法表明这一位是和保罗一同经历了传福音的劳苦的同工，而且，这一位很可能不是腓立比教会的本地同工，但又是保罗熟悉也信任的，又是腓立比教会的人都熟悉也信任的人。这个人现在就在腓立比，保罗虽然没有提到名字，但是腓立比教会的弟兄姊妹们一看到保罗所写的就知道这位是谁，根据使徒行传保罗在第二次旅行布道过程中对自己身边同工的安排，很可能这个受保罗托付来做调停人的同工是路加。这里也告诉我们一个处理纷争不和事情的方法，就是找一位双方都信服的属灵长者来帮助出现矛盾和冲突的双方，这里的长者并非指年龄而是指生命的成熟度，需要有一位两人中间的调解人，而非是单靠她们自己单独去面对和处理。&lt;/p>
&lt;p>并且保罗指出她们不但都是在福音上和保罗同心合意的，而且更重要的是她们的名字都记载在上帝的生命册上。我们记得保罗是从将来荣耀的复活盼望引出了最后的劝勉，而且在劝勉这两位姊妹之间问题之前使用了“我的喜乐、我的冠冕”这样的末世性的夸赞用语，这表明保罗此时的思路好像将来他站在基督面前交账的时候，腓立比的弟兄姊妹就是保罗的喜乐和冠冕。在劝勉不和睦的问题之后，现在又提到了“生命册”这个用语。可见，保罗在处理圣徒之间的争竞、不和睦甚至怨恨的时候所站的视角不是“退一步海阔天高，忍一时风平浪静”的属世哲学，而是提醒他们基督徒之间的关系是一种永恒中的属灵关系，虽然我们现在还在这个软弱的身体中，虽然我们现在还有血气、争竞、私欲、跌倒，但是我们将来必定会进入到一种无比荣耀的状态中的，我们身上都承受了这样的恩典。我们之间的关系本质上是因为都记载在上帝的生命册上，都是被上帝所拣选的，都蒙受了上帝无比的爱，都有同一位神、同一位主、同一圣灵，有相同的盼望和生命，若是这样都还有争竞就会显得很荒谬，如同雅各所说“颂赞和咒诅从一个口里出来，我的弟兄们，这是不应当的”（雅三10），当然罪本身就是非理性的。相比于上帝给我们的这盼望和恩典来说，我们还有什么需要去跟肢体相争的呢？假若是真的吃了亏，为何不情愿吃亏呢？（林前六7 ）。因为即使是吃亏或者冤屈不过是暂时和微小的，和上帝所给的荣耀来比这又算什么呢？相对于我们的生命记在生命册上而言，我们是否被别人承认、赞许、佩服就没那么重要了，连自己对自己的评价都不那么重要，如同保罗对哥林多教会所说：“我被你们论断，或被别人论断，我都以为极小的事；连我自己也不论断自己”（林前四3）。&lt;/p>
&lt;p>随后，保罗就再次论到了喜乐，而且是以一个命令的口气来表述：我再说，你们要喜乐！（腓四4）。喜乐能被命令吗？就如同爱能被命令一样吗？“我赐给你们一条新命令，乃是叫你们彼此相爱。我怎样爱你们，你们也要怎样相爱”（约十三34）。“有了我的命令又遵守的，这人就是爱我的”（约十四21）。“我们若照他的命令行，这就是爱”（约贰一6）。可见圣经中的爱侧重在指对上帝话语的顺服，侧重指行动，那么爱的确可以被命令，乐意不乐意都需要照着圣经的教导去做，这就是爱了。但喜乐是一种内心的状态，不是你想喜乐就可以喜乐的。一想到工作生活中有那么多的不顺心和自己不喜欢的事情，怎么可能喜乐呢？注意保罗在这里有个前提，那就是“你们要靠主常常喜乐”（腓四4），显然就不是指喜乐从外在的今生而来。看周围、看我们自己、看我们所每天面对的，很难让我们喜乐，世界带给我们一生的不过是劳苦愁烦（诗九十10）。但是当我们想到主耶稣，想到他对我们的爱、他给我们的救赎恩典、他给我们永生的盼望，他给我们各样的应许和保护，他给我们在世事奉他的机会和能力，想到他令卑微软弱的我们竟然能在他的宏大救恩计划中有份，使我们平凡的生活充满了神圣的意义，我们里面就会有属天的喜乐。&lt;/p>
&lt;p>从处理腓立比教会两位姊妹之间的不和这样一件令人不那么愉快的话题，突然之间就能转移到喜乐的劝勉上去，这种转化让人有些诧异，感觉跳跃很大。但实际上这种转化于保罗而言很自然，别忘了保罗是以我们都是记在生命册上这一点来进行劝勉的。而对于保罗来说，遇见主耶稣是他一生当中极其重大的事件，使徒行传中记录保罗曾多次见证那个时刻。一旦想到自己的名字和这些弟兄姊妹一起也在“生命册”上，那种喜乐就无以复加。对于一个基督徒来说，没有什么事情比上帝已经拣选我们成为他的子民，我们已经得救，我们即将进入到上帝的荣耀中更加令人高兴的了。只这个名分、这个地位、这个应许、这个盼望就足以让我们欢欣不已了。若是我们在地上生活的异常愁苦，那么只能说我们是手握金山为贫哭。我们为世上很多的事情担忧、被重压，但只要和上帝所给我们的永生相比，这一切不过是如鸿毛一般。何况上帝在今生依然看顾、引导、保守我们每一天每一刻的生活。我女儿的班级在搞一项活动，就是每个人都要写一张卡片在卡片上称自己要做另外一个同学的守护天使并写下劝勉祝福的话，我就想其实每一个基督徒才是真正的被守护天使时刻看顾着的。但我们的眼目却很多时候被今世的生活所蒙蔽，我们为地上生活所付出的心力就好像地上的生活就是我们的永恒似的，我们为了在地上这几十年的短暂生活而愁苦，却不愿意为了将来在天上的无穷岁月而打算。&lt;/p>
&lt;p>知道自己拥有永生就能喜乐吗？不是只是知道之后才可以，知道拥有之后还有可能会骄傲，“我拥有这么宝贵的东西，你们都没有，你们不如我”，这就是骄傲，把属灵的恩典当成轻视他人的资本。知晓真理又能让这真理在自己的生命生发美好的果效，那就是谦卑来做成的。只有谦卑才能承载足够的恩典。所以，保罗就提到要让大家看到你们的谦卑温和，即保罗所说的“谦让的心”（腓四4）。这是能够喜乐的秘诀。骄傲是一切罪恶的源泉，拥有再多也无法填补骄傲的需求，因为总有比你更多的，上帝就和我们有着本质的区别，我们绝不可能成为上帝，拥有上帝那样的尊荣、智慧和荣耀。所以，谦卑的本质就是在至高者面前低下头来，承认他是至高的，承认我们的被造和有限，承认我们是领受了他极大的恩典才能得以存活，是他怜悯我们，而不是我们有何可取之处。在基督徒的事奉中，就是让我们时刻警醒，我们的事奉是上帝的恩典，是他拣选我们成为他国度的子民，是他给我们机会让我们能在他伟大的事工上有份，是他给我们恩赐让我们有完成事工的能力，是他亲自在工作以保证我们的事奉有果效，如果说腓立比教会意识到保罗夸赞他们在福音上的努力是真实的，那么他们都应该同时归荣耀给神，并且能谦和地面对给自己带来逼迫患难的世人，而非是觉得自己比其他保罗所建立的教会都要属灵，对保罗又好，又和保罗同心。蒙恩经历可能导致“恃宠而骄”，觉得自己在福音上劳苦众多，领受的恩典又多，那么自己理当受到更多的尊重，自己理当拥有更多的权柄，理当凡事听从自己的意见看法…等等。这就是把上帝所给的恩典据为私有所带来的骄傲。这种骄傲所带来的满足不是喜乐，而是自得；是自我抬高而获得的一种堕落人性中的罪中之乐，这种满足蒙蔽自己的同时也伤害同道。不是感恩而是怀怨，不是平安而是躁动。所以，保罗说喜乐，而非自得，只有谦卑才能体会到。尤其是在福音上曾经和保罗一同劳苦过的同工们，更需要谨慎谦卑，向肢体和邻舍俱都显出天国子民的样式。&lt;/p>
&lt;p>紧接着，保罗再一次提到末世的视角：主已经近了！（腓四5）。我们在地上事奉的时日有限，我们的劳苦我们的争竞都是有限的时日，很快这一切都要结束了，我们做工的日子也即将结束，我们的生命存活就那么短短的一段时间，为何不为主来做好准备，尽心竭力呢？&lt;/p>
&lt;p>正因为主来的日子近了，基督徒的内心不是充满了恐慌与不安，而是应当充满了平安和喜乐。对于世人来说世界充满了纷乱，并且明日如何无法预知，故此心中惶惶不安。一个与世人生活在同样天空下的天国子民，虽然也不知道明天会怎样，但是我们却知道明天掌握在谁的手中，所以更加应当活出一无挂虑的喜乐生活。&lt;/p>
&lt;p>但忧虑却又是基督徒生命常常出现的状态；一种忧虑是因为对上帝没有信心引起的，从某个意义上来说，基督徒的这种忧虑是对上帝的不满和控告。根源依然在自我和骄傲，因为骄傲的另一面就是贪婪，贪婪导致苦毒和蒙蔽，心眼被蒙蔽，就会对上帝的恩典和能力视而不见，忧虑和不安就会乘虚而入。第二种忧虑是因为犯罪和软弱所带来的，如犯罪之后，自己陷入到良心的控告挣扎和恐慌中，既忧虑神是否还接纳自己又忧虑自己该如何来处理自己的罪，还可能忧虑如何面对弟兄姊妹等；第三种忧虑是因他人的罪而引起的，如看到这个时代诸多的罪恶，尤其是若看到自己身边的弟兄姊妹的生命中出现的很多问题，都会引起我们的忧虑。无论是哪一种，对付忧虑的唯一方式就是将这些统统带到上帝面前来，惟有神可以洗净我们的内心、将我们心意更新、救我们脱离世界的一切缠绕。但问题是，我们是以什么样的心情来到上帝的面前呢？是对上帝有着诸多不满、怀疑、不信，还是带着信靠和感恩？虽然我们还生活在这样一个充满了试探和争战的罪恶世界中，但是上帝的恩典就是在这种充满了罪恶、不安的世代中赐给我们的，因此在我们祷告恳求时的第一件事情就是感恩。为我们在这个罪恶的世界中被上帝拯救而感恩，故此我们是在感恩中把自己交在上帝的手中，这就是对上帝的信靠，相信上帝的良善、智慧和能力。此时，神一定会赐下平安来保守我们的心怀意念。“保守”这个词是一个军事用语，可以理解为“守护、守卫”，意思就是神所赐的平安会在我们的内心四围安营扎寨，护卫着我们不被忧虑等外敌入侵占领。我们还要注意“出人意外”这个词，这表示上帝赐恩给我们的方式是超越我们的所思所想的，是我们不能理解的。所赐给我们的平安也是超出我们经验和理解的。有时候，你会发现，周围的一切环境都没有改变，我们的内心却变得不那么担心忧虑了，而且我们自己也像一个旁观者似的突然发现了自己内心中的这种令人惊奇的状态，自己百思不得其解，在这个充满了压力、紧张、心理疾病、崩溃、孤独的今天，这不是精神药物和心理辅导所能提供的。我们只能说，神垂听了我们的祷告，他顾念我们。经上说：“你要保守你心，胜过保守一切；因为一生的果效，是由心发出”（箴四23）。惟有上帝所赐的平安才能成为我们心灵的守护。&lt;/p>
&lt;p>保罗在这一段劝勉的最后告诉我们经历喜乐的第四个方面，就是告诉腓立比的弟兄们要思念那些“真实的、可敬的、公义的、清洁的、可爱的、有美名的”等等美善的事情，并效法保罗的榜样竭力去行。应该引起我们注意的是，保罗在这里所说的那些被称为是符合美德和值得称赞的事情，是指被当时所处的时代认为是符合美德和值得称赞的事情，这些事情并非是和福音的见证完全相抵触。这思念就是以福音的精神去重新考察、辨析这个时代，不是盲目地随从，而是以基督作为内在的动力和视角去重新诠释这个世界的道德规范。因此基督徒的善行不局限在单纯的传福音中，而是贯穿在自己所在处境中的美善里。比如你可以不认同很多人的内在理念，但是对他们帮助穷困者的做法却是需要效法的。但是可悲的是，今天就连世人都在努力去实践的互助、付出、公义的精神，在教会中却常常被为你祷告和互问平安给代替了。福音使命不是单单言语的传递，而是生命的投入。将福音融入在那些“符合美德和值得称赞的”事情中，将我们“所学习的、所领受的、所听见的、所看见的”都去行出来，就能经历赐平安的神的同在。&lt;/p>
&lt;p>若平安是内在的状态，则喜乐就是外在的表现。保罗在这九节劝勉经文中从四个方面说明了一个基督徒要常常喜乐的方法：一是知晓主给我们的永生恩典和盼望是何等的荣耀（弗一18），二是效法主耶稣柔和谦卑的心（太十一29），三是向主祷告除去挂虑，四是努力行善。总结起来就是要依靠主，就如同彼得所说：“你们虽然没有见过他，却是爱他；如今虽不得看见，却因信他就有说不出来、满有荣光的大喜乐，并且得着你们信心的果效，就是灵魂的救恩”（彼前一8-9）。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>去拓展神的国度——游冠辉长老访谈</title><link>/2012/12/05/%E5%8E%BB%E6%8B%93%E5%B1%95%E7%A5%9E%E7%9A%84%E5%9B%BD%E5%BA%A6-%E6%B8%B8%E5%86%A0%E8%BE%89%E9%95%BF%E8%80%81%E8%AE%BF%E8%B0%88/</link><pubDate>Wed, 05 Dec 2012 09:15:49 +0000</pubDate><guid>/2012/12/05/%E5%8E%BB%E6%8B%93%E5%B1%95%E7%A5%9E%E7%9A%84%E5%9B%BD%E5%BA%A6-%E6%B8%B8%E5%86%A0%E8%BE%89%E9%95%BF%E8%80%81%E8%AE%BF%E8%B0%88/</guid><description>&lt;p>我们相信在神里面，这一切的发生都不是偶然的。我们相信神许可它发生，有些东西我们今天虽然不能理解，但是求神让我们真的能够靠着他加给我们的恩典忍耐等候。&lt;/p>
&lt;p>采访时间：2012年3月9日&lt;/p>
&lt;p>采访地点：家里&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：户外敬拜一年的时间，你回顾这一年的过程，你有什么样的变化？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>**答：**这一年对我来说，信主这么长时间，这一年发生的事情，就是说这一年的变化，是这十几年来最大的。一方面是教会户外聚会所带来的影响，对我自己来说，生活上受到限制倒不是什么太大的问题，有的时候当然会对生活带来不便啊，或者是，尤其有一些不合理的事情重复地发生。有的时候会带来血气，情绪上的波动，但是事实上也没有构成多大的影响。最重要的影响实际上就是教会整个形态，就是教会非正常状态持续的时间太长了。原来我们是众弟兄姊妹聚集在一起，同心来敬拜神，现在每个主日就变成了家里面的两口子，就是说跟一个教会的那个敬拜确实感觉上还是不一样。而且日复一日的，有的时候就是通过念讲章啊，或者是听录音啊，在家里面敬拜的效果确实是有时候感觉远远不如众人聚在一起的。那么对我们被困在家里面的人，跟去平台的人感觉还不太一样。在这里呢，日复一日周复一周地重复着，就是这样一两个人的。去平台可能你们感受还不一样，我只去过一次，但是到那里也是一个人。这个就是生活方面的情况。&lt;/p>
&lt;p>就我而言，心里面其实是盼望着能够早一点恢复正常的聚会。一开始这个户外聚会自己很清楚是神感动的。不是说我们自己想要这样，但是在那个处境底下没有办法，但是自己相信是出于神的。在这个过程当中发生的很多事情完全不可控，完全是我们原来预想不到的，无法控制的，而且好多让人痛心的，让人很痛苦的事情。尤其是弟兄姊妹之间，由不同的观点产生的冲突，甚至带来的这种分离的痛苦。就这些在这个过程中呢，心里面也会不理解为什么会这样。但是心中有些底线是相信说，原来神是这么带领的，这些东西又还在那儿，所以这些就成了我们最后能坚持还要持守的一种根据了。当然更重要的，就是说对于我们来说，最重要的其实是明白神的心意了。很多东西可能我们不能理解，甚至感情上也不太能接受，但如果知道是神的心意的话，许多东西可能就能够胜过。但一旦疑惑的时候，就很煎熬很痛苦。所以在这个过程中，在户外的这个过程中我也看到坚定的弟兄姊妹常常是充满了力量，有信心，也没那么痛苦。因为知道，就算付出代价也是值得的，因为知道是为主。但是疑惑的时候就不一样了，那时候心里面就有很多的挣扎和痛苦。&lt;/p>
&lt;p>我这一年的变化，一个是教会生活、教会形态的这个变化，另一个变化对我们家来说，最重要的变化是我们有了女儿，有了孩子，所以整个生活就发生了很大的变化。也挺奇妙的，神在户外期间把这个孩子带到我们家中，赐下这个孩子给我们。其实在这个时间把孩子给我们呢，看起来是最不方便的，因为行动不方便，但另一个方面我被看在家里，出不去，有很多时间跟小孩在一起。如果像过去常常要在外面，你就很难有那么多时间跟孩子在一起。过去这几个月里面孩子给我们带来很多的快乐和安慰。看到她的成长，生命的变化，确实是特别地看到神的恩典，看到这个生命变化里面的奇妙。但另一个方面呢，孩子来到这个家中也打破了过去那种生活。过去是两人世界，二人世界还是特别地自由的，没有太多的缠累。就是两个人常常是除了服侍的这个时间之外，还可以阅读、写东西，做一些喜欢的事情。但是孩子来了以后呢，就发现有好多忙不完的事情，其实对信仰生活也有很大的影响，甚至是一种挑战，也就是说需要做调整。过去能够稳定地保证灵修，孩子来后呢，尤其孩子刚来的那段时间，就发现有的时候基本的灵修都没法保证。时间长了，读书的时间、灵修的时间都受到影响的时候，就对生命构成很大的挑战。当你发现你没有时间去亲近神的时候，心里就开始没底了。而且有的时候觉得自己面目可憎，因为生命没有得到更新的时候，你就发现如果在神里面没有得到更新的时候，也会自己开始厌弃自己，自己觉得里面没有鲜活的生命。所以在这个过程中呢，更多地理解那些有孩子的家庭，他们面对的压力。自己也在这个过程中，摸索求神帮助，就是能够恢复正常的灵修生活来亲近神。生活的这个环境和情况很多东西不是由我们自己决定的，是神给定的。神给我们这样的环境，给我们这样的情况，我们就需要学习在这样的环境里面，学习怎么去寻求神，去亲近神。所以这一年变化确实是非常大。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：你从什么时候开始失去行动自由？一年来被看守的情况如何？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>答&lt;/strong>：从4月9号，快一年了，就是说户外开始前一天。我们这边，因为楼道特别窄，他们一般在楼下小区出入的门口设岗，我们这里只有一个出去的门，所以我这里可能没有天明牧师和孙毅长老他们那么严，堵在门口的这种。有一次我不是出去了嘛，呵呵，去户外去成了之后加紧了一下。有些访客来的时候，有的时候他们不让进，也会有。工作呢，总体来说不太受影响，因为我们做文字事工，做编辑的工作，主要是是读书看稿。所以在家里一样看，有电脑就可以工作。只不过有一些人就没法见了，但是对工作没有带来实质性的影响。&lt;/p>
&lt;p>问：对弟兄姊妹的话，你有什么要说的话吗？&lt;/p>
&lt;p>答：弟兄姊妹有一些来过我们家，我们在这里有一些交流。其实还有不少人确实是没有见到，有的常常在这个榜上见到，知道每个主日去户外，但平时过去也没有接触不太了解。恰恰是在这个过程中，新认识了不少弟兄姊妹。透过户外这个过程看到他们，后来有的也来这里有些交流啊什么的，认识啊，而且更多地了解了一些弟兄姊妹。这个是原来在那种聚会形态里头可能不会接触到，或是很少机会接触到。当然也因此有一些弟兄姊妹就一直没有机会见面。心里面想说的呢，对这些坚持户外，一直不管什么样的情况都坚持去敬拜神，为这些弟兄姊妹真的是心里面非常感恩。我相信这个如果不是神赐下的坚定，我们是很难坚持的。因为如果心里面没有一个目标，每次去如果不知道为什么，那很快就会迈不动这个脚步了。其实这个坚定也成为一种我们今天仍然能够在坚持的这样一种很重要的支撑，这样的力量。还有很多的弟兄姊妹，我想，其实在这个过程里面，那些可能不太能理解，不太能认同的这些弟兄姊妹经历的是另外一种痛苦。可能不是在被带到派出所，受到来自政府方面的压力和冲突的这样一种痛苦。那可能是来自心中的疑惑甚至反对，里面带出来的这些情绪，是另外一种煎熬，而且这样的日子遥遥无期，没有盼头，好像不知道这什么时候会结束，将来会怎么样。这个也是会带来很大的痛苦。对这些弟兄姊妹呢，我就想说，虽然有些东西我们今天不能理解，我想就是说，我们相信在神里面，这一切的发生都不是偶然的。我们相信神许可它发生，有些东西我们今天虽然不能理解，但是求神让我们真的能够靠着他加给我们的恩典忍耐等候，最终我们不会失去盼望，因为我们知道在基督里面，今天的这一切，我们的不理解和分歧，这些东西最后都会过去。因为在基督里面，我们知道我们最终都要同归于一。所以有一个更深的更远的那样一个盼望，这个是连接我们最终那个合一的根基。** **&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：对教会未来有什么样的盼望？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>答&lt;/strong>：其实对我们教会来说呢，现在最深的盼望是，首先能够进入新堂，恢复正常的聚会。弟兄姊妹真的借着着这次经历，真正地能够在属灵上有一些突破。虽然今天我们教会在某些人看来已经七零八落了，但是我想就是，在神里面，如果是我们行在他的心意中，我们相信他会兴起我们。而且我们所保守的那些东西所带来的这个力量会使教会复兴。所以我们盼望的是教会能够在这场征战中能够得胜，能够进到他为我们预备的地方，并且盼望着在之后我们整个的焦点是在真的是去拓展神的国度。因为在今年春节我回趟老家，在闽北，每次回去都发现，其实中国有很多的地方是需要宣教的。一个省就相当于一个国家，有很多地方福音很荒凉。在那里孤独的一两个基督徒，在那个地方是很难拓展神的国度，连正常的信仰生活有时候都很难保证。如果不是怀着这个使命，被神差遣去那里，像一粒种子一样落在那里死了，在那里能够结出许多的子粒来，是很难在那里。如果在那里不建立教会，那个属灵的环境是很难改变的。所以我是盼望着若干年之后，不是始终受到这种环境的限制、一直要面对政教关系的问题。当然在这个过程中，在不断地拓展神的国度的过程中，还会遇到类似的问题，但是，作为一个整体的教会，她的注意力已经不在这里了，主要是在拓展，在宣教。所以这个是我盼望的，将来我们教会将来几年能够往这个方向走。并且呢，如果我们能够成为一个基地，我们的教会能够成为一个强有力的后盾，然后弟兄姊妹有很多人在这里上学，然后得到造就，毕业去不同的地方。我觉得不一定要都呆在北京，其实完全可以去到不同的地方，能够在那边建立教会，那真的使福音能够传到中国更多这样的地方，这个是我心里面的盼望。当然不仅仅是宣教了，就是说不仅仅是传福音，传福音同时要带着这个神全备的教导，就是说信了主以后生命要改变，要凡主所吩咐的，都教训他们遵行。也就是说，福音里面所带出来的这个世界观价值观，所带来的对生命的改变，对我们整个人生的重整，包括对社会的影响，这些呢是都应该从这里带出来。所以盼望的是将来，就是说我们教会变得更加成熟，然后将耶稣基督的这些，就像秋雨之福的教会，他们考虑到教育的问题，就是不同层面上的这个教育，把基督信仰带来对我们生命、对社会的这个改变，都放在我们整个教会的负担里头。所以想到将来是有太多可做的事情。今天很多事情可能不能做，但我们盼望着有那一天，神让我们看到国度里面更大的需要，让我们能够参与在其中。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>被跟踪的传奇故事（一）/DLY姊妹访谈</title><link>/2012/12/05/%E8%A2%AB%E8%B7%9F%E8%B8%AA%E7%9A%84%E4%BC%A0%E5%A5%87%E6%95%85%E4%BA%8B%EF%BC%88%E4%B8%80%EF%BC%89dly%E5%A7%8A%E5%A6%B9%E8%AE%BF%E8%B0%88/</link><pubDate>Wed, 05 Dec 2012 09:14:50 +0000</pubDate><guid>/2012/12/05/%E8%A2%AB%E8%B7%9F%E8%B8%AA%E7%9A%84%E4%BC%A0%E5%A5%87%E6%95%85%E4%BA%8B%EF%BC%88%E4%B8%80%EF%BC%89dly%E5%A7%8A%E5%A6%B9%E8%AE%BF%E8%B0%88/</guid><description>&lt;p>我们公司是提供食宿的那种，我的离职就意味着被搬家被离职。是YW夫妇接待了我。在我没有去他们家之前，我根本就不知道YW这个人。我就一下子进入到他们的家庭当中，这是他们那种完全的爱和接纳。&lt;/p>
&lt;p>采访时间：2011年3月21日&lt;/p>
&lt;p>采访地点：西屋国际&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：户外敬拜将近一年的时间，这个过程你参与了很多，能给我们讲讲其中的经历吗？&lt;/strong>** **&lt;/p>
&lt;p>**答：**如果要是说起最初的话，应该是从11年初，春节以后。因为我是在春节以后正式来到守望的在来守望之前也知道教会这边有可能存在着逼迫，有可能没有固定的聚会场所在这之前DY姊妹也都有和我说过，因为之前（教会）有过户外的经历。但当时我的想法还是挺单纯的，没有想到后来事情发展到如此尖锐的一个程度，只是想单纯去敬拜我们的上帝，那没有聚会场所就没有嘛，也没有想那么多。最重要的是当时来到教会，能感受到上帝的同在。而且，还有牧者的教导，都是以往在三自教会没有感受到的，后来就决定正式在守望。但是在春节以后，在老故事餐吧也没有参加过几次聚会，当时在守望只认识天明牧师、晓峰牧师、小白牧师，还有冰霞师母这是我在守望仅有的认识，剩下其他的弟兄姊妹我都不认识。&lt;/p>
&lt;p>410的时候决定去户外，这也是别无选择的选择。但真的到了410那一天的时候，也是因为没有小组，就会有那种莫名的压力，会有那种忐忑和恐惧。410那天我是去了，亲眼看见很多弟兄姊妹被带进公交车，但自己那个时候没有勇气。而且，那个时候确实谁也不认识，还没有融入到教会当中去，也没有小组，没有任何的资讯，之前仅有的资讯也是DY姊妹给到我的。那天，我和DY姊妹失去联系了，有种势单力孤的感觉，最重要的还是恐惧害怕，看见那么多的人、警察、警车，那种黑暗势力的压迫。&lt;/p>
&lt;p>等到了第二周的时候，DY姊妹被带进了派出所，我想要去派出所等待她，但害怕不敢去，就通过一个姊妹和袁灵传道联系上了。那个时候袁灵传道还是能出来的，我们就约了见面的地方一起去派出所交涉。那一次是我和袁灵第一次见面，我们彼此都不认识。后来我们去了派出所确定DY姊妹当天晚上出不来，我因为在大兴住，太远，回不去了，当天晚上就在袁灵传道（和师母）家住的。我和袁灵传道第一面，就住在他们家的，呵呵。第二天，袁灵传道又陪我去的派出所。其实，那个时候我精神一直处在一种很紧张很焦虑很敏感很脆弱的状态，因为那个人毕竟是亲近的人，会有牵挂。无论是在里面的人，还是在外面的人，之前都没有过这样的经历，真的很感谢袁灵传道那一次那样的陪伴。&lt;/p>
&lt;p>再下一周的时候，DY姊妹又进去了。这次我和宋阿姨一起守候DY姊妹。&lt;/p>
&lt;p>我第一次真正户外的时候，好像应该是五一了。我是之前在派出所外面的时候开始和弟兄姊妹有认识了，被这种对信仰坚定的持守感染了，所以五一的时候，之前虽有挣扎但我还是决定要出去的。但那个时候想的还是简单的，因为是五一，想即便是24小时也是不会影响工作的。&lt;/p>
&lt;p>我被警察带走后，DY姊妹通知短信告诉我关于住址、工作单位这些信息我是可以拒绝说的，但我真的处在那种被审讯的情境当中的时候，就不由自主的说出来了。觉得自己是很乖的那种，人家问什么就说什么。当时是大兴的国保接的我，把我带过去以后也是威逼利诱的，他们会说“你不说这些事情我们也会知道的，我们都会查到的”“我们会给你们这家那边的派出所打电话的，会让你的父母知道”之类的话，受到很多这样的威胁。之前也确实没有和他们打过交道，没有过这样的经历，所以他们一说，对我还是很有影响的。他会问在哪儿工作呀？住在哪儿呀？因为这些我在海淀（派出所）已经说过了，大兴的国保才来接的我，也是国保亲自问的。我觉得这个过程真的就是一种属灵争战的过程，他最开始会问你的父母叫什么名字呀？当时想因为身份证号也都说了，他们也是能查到的，所以就说了。说了以后他就又会问你的兄弟姊妹呀怎么怎么样？他不会因为你满足了他一个要求他就满足了，他会进而追问下一个问题，就是一退就成了永无止境的退，节节败退。当时我们因为这些问题纠缠了很久，最后还是我妥协了，我说了，但他马上就追问了我下一个问题。那个时候我就有了这个意识，我不能退了，这也是圣灵的提醒吧，我就开始拒绝回答任何的问题。我就和他说“我已经是成年人了，我能为我的行为负责，这和我的家人我的父母没有任何的关系，我有权拒绝回答”。他后来看我的态度很坚决，这个问题就作罢了，后来就把我送回了单位。&lt;/p>
&lt;p>但在这之前，他们把我们老总叫到了派出所，我们老总对这些事情是一无所知，他们的手段特别的卑劣。当时是五一，我们老总也是在家休息，片警就给他打电话，让他来派出所。我们老总说有什么事情可以来公司谈，但片警说不行，一定得来派出所谈。后来他开车就去了，他们也是刻意营造一种很阴森恐怖的气氛，他的车一进来就把派出所的大门给关上了，他人一进到里面也把里面的大铁门给关上了，然后就和他谈这个事情。把这件事情和法轮法啊、维权啊、国外的势力呀都联系上了，还说对他的影响呀，说国家安全部也会找到他呀，总之是对他恐吓了一番。当时把他吓得够呛，真得吓得够呛，我能感受得到。因为我回到公司后，有知道这件事情的同事向我描述了他经历的这个过程。&lt;/p>
&lt;p>在之后的几天里，我就想找我们老总谈谈，我不想因为这件事情在他面前失了一个基督徒的见证，不想由此使他对基督教有错误的认识，有偏见。但他躲着我，在逃避我，因为他自己没有准备，借口忙很多事情不见我。直到两天后，他自己一点点平静下来了，一看也没有什么安全局的人来找他呀，才醒悟过来，好像这件事情没有那么严重，没有那么恐怖，他才找我谈的。&lt;/p>
&lt;p>我们谈了好几个小时，差不多一下午的时间，他当然不希望我离开，就试图劝我放弃信仰。而且还和我说，是派出所那边要求我离职的，或者让我写一个书面的东西。我在派出所里面的时候，他们没有要求我写什么保证书，但现在让我写，我肯定是拒绝了，那我就只能离职了，而且我的离职报告是要交到派出所的。我们公司是提供食宿的那种，那我的离职就意味着被搬家被离职。但这种冲击还是蛮大了，在这家公司才两个月，如果没有发生这件事情我是可以提前转正的。这样，我的生活就一下陷入到一种混乱当中。&lt;/p>
&lt;p>当时，是YW夫妇接待了我。在我没有去他们家之前，我根本就不知道YW这个人，这个名字。我就一下子进入到他们的家庭当中，这是YW和XM那种完全的爱和接纳。我们见的第一面就这样近距离的接触的，甚至完全没有距离的接触。真的感谢神，感谢YW夫妇那样一段时间的陪伴、接纳和彼此的相爱，在他们身上看到了美好的见证，他们家庭的和睦，信仰的坚持，真的让我非常的感动。&lt;/p>
&lt;p>后来的N多次户外，因为不说住在哪里，成为我和警察争执、僵持的一个焦点。我可以说我的名字、身份证号、手机号，这些第一次我已经说过了嘛，就觉得没有必要再隐瞒了。但我住的地方已经换了，我就没有必要再说的。我有居住的权力，我为什么要说呀。所以，每一次户外都僵持着。在去年的五、六月份的时候，这种逼迫、属灵的争战真的是很激烈的，每一次在派出所里，关于住在哪里这个相同的问题，会二、三个人围着问，问不到什么就会换人，就这样的车轮战问这一个问题。&lt;/p>
&lt;p>有一次这样的盘问真的让我恼火了，问得我心力交瘁，真的是有血气，就拍着桌子说，你们不就是想要一个地址吗？我告诉你一个地址！在这之前呢，冠辉长老曾经给我过他们家的地址，说可以到他们家去。当时就说了一个冠辉家的地址。讲起这件事情我就觉得很亏欠，当时也和冠辉长老道过歉了。因为说完以后我给冠辉长老发了个短信，他就给我打电话问这个事情，我就大概和他说了一下，他说“你住在我家没有问题，但有一个次序的问题。”他一说两个字“次序”，我一下子就明白了，这件事情确实让我很亏欠。当然冠辉长老和我说的时候是忘记了给过我地址，后来他问过YW也想起来了，说那就可以理解了。但是我觉得这件事情当时对我的影响还是挺大的，还是让我软弱了一段时间。那个时间还是在争战的时候，现在说起来不是多么让人无法接受，但那时还是比较敏感比较脆弱，很微弱的一点力量都能让自己软弱下来。不过还好，感谢主，慢慢的就恢复了。&lt;/p>
&lt;p>在YW家住了一段时间，之前也没有小组，YW就说和他们一个小组吧。我就和他们一起去一个小组了。住了一段时间以后，觉得总是要生活恢复到原来的状态当中去，不能因为户外把所有的生活都打乱了，要回归到一种常态当中去。就想着找工作租房子。因为工作一直没有定下来，也不适合在YW家长住，后来就先找房子搬出来了。&lt;/p>
&lt;p>搬到新住的地方差不多收拾了两天吧，就到了下一个主日。头一天的晚上还在纠结要不要去，如果警察问我住在哪里我该怎么办？我要重新面对这些问题。我真的受不了不同的人说着雷同的话，和我不停的说，这让我真的觉得很痛苦。后来一想，算了，不去想了，明天的事情明天再去忧虑再去想吧，先睡觉。感谢神，我居然真的睡着了。第二天早晨我睁开眼睛一想，不行，我是得去，主日我要去敬拜，总之想得很简单，收拾收拾就去了。&lt;/p>
&lt;p>那一次我是立定心志，任他是谁用何种方式方法，住址的问题我是坚决不说。我就想在盛夏的时候用了两天收拾出来的地方，是坚决不能让他们知道的，是死了都不说的那种心态。他们也是派了两个人被下了死命令，一定要我说出住址的。如果问不出来，他们也不能下班。这两个人就对我是软硬兼施，软的就说，“今天是父亲节要陪孩子，你说了我们就可以下班了”等等。硬的，他们就用带污辱性的动作来对我，一个警察手里拿着一个纸卷成的纸筒打我敲我，用这种肢体语言来攻击我。到后来就有一种泼皮无赖的感觉了，想各种办法想激怒我。我就真的有些火了，一把把那个纸筒给扯过来了。就说，“你凭什么这样对我？”对方就说，“那你打我呀，打我呀！旁边有鱼缸，你来打我呀！”他这样一说我就乐了，说“这不是我们基督徒能做的事情。”他就说，“对，你是基督徒，你不能这样做。”那天我们僵持了好几个小时，但无论如何我是不会说的，到最后他们也是放弃了。感谢神的保守。其实，在这之前我还是在住址这个问题上有软弱有破口，感谢神借着这件事情医治了我，让我又重新刚强起来。经过了这件事情我就真的释放了，否则之前是一直放在心里面的。所以我现在就能说出来了。这是住址这个问题上，他们通过长时间审问造成逼迫和压力。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：我们知道胡建弟兄当时因为户外被遣返回老家，听说你也差一点被遣送，能说说具体的情况吗？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>**答：**那时候我是在中关村大街派出所了，那天晚上的值班所长是姜波。他把我家乡驻京信访办的人叫来了，但信访办的人不知道是怎么回事，还以为是来接上访的人呢。来接我的时候，姜波说这是你们家的人。我不知道他们是信访办的，还以为是驻京办的人呢。他们把我接走的时候是通过电梯到的地下车库，又带我到地面上让我上车就准备直接带我走。我坚决不同意，我知道我的弟兄姊妹在大厅里等着我呢，这样相当于通过地下直接绕到外面，没有经过大厅，我的弟兄姊妹是不知道的。我坚持说要告诉我的弟兄姊妹的，就往派出所大厅的方向走。姜波就拦着我，还好那天是没有肢体上的接触的，他一直拦着我一直在走，走到大厅那儿正好JL和她老公在外面呢，就赶紧和他们打招呼，告诉他们说我出来了，但我家那边驻京办的人来接我了。我也没有机会多说什么就被带上车走了，后面就是ZY、ZB弟兄、DY姊妹开着车追踪我。在这个过程中，DY姊妹就给我发短信说带走我的是信访办的人，我就很奇怪他们是怎么知道是信访办的人，我不是很清楚。她还说“你不要害怕不要着急，你无论是在哪里我们都会找到你！”我本来是个路盲的人，但那个时候我不停的给DY姊妹发短信说我走到哪里，什么航天桥呀公主坟呀方庄呀。DY姊妹也发来短信说，你记住一些经过的路线和标志性的建筑告诉我，我们在后面追着你。我那个时候可不敢马虎，眼睛瞪得大大的，千万记得走到哪里。我一面发短信一面和他们沟通，他们后来自己说是信访办，由此证明弟兄姊妹们说得是对的。他们开始是不允许再去户外的，说要给我找个地方，意思就是说要给我遣送回家。我就说，“有必要吗？这是一个信仰的问题，和你们有什么关系呀？”看我在这方面没有什么妥协，又说“马上七一有重大的活动，这七一就不要出去了。”我说，“我们不管七一还是八一，我们只管主日敬拜！”&lt;/p>
&lt;p>这个过程当中，他们就把我越拉越远，到了南三环时，就从南三环下来，拐进一个很偏的胡同里面就停下来了，他们几个人就商量当时我也不知道是怎么回来，他们几个就下了车说了好半天，又上来了就说，“行了，你下来吧，以后就不要去了。”那个时候也是半夜了，他们就把我扔在那里开车就走了。还好，ZB弟兄他们很快的开车就过来，把我接上了。总之，就是这样一个被弟兄姊妹追踪的过程。就这样差点被遣送，也是上帝的保守，这个有时在他们也是一念之差嘛，是上帝的作为。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：你那么多次因为户外敬拜被关在派出所里，听说过几次你因为户外敬拜被跟踪的传奇故事，能和我们聊聊吗？&lt;/strong>** **&lt;/p>
&lt;p>**答：**印象深刻的就是在大街所第一次被24小时。在这之前虽然有那么多次户外，但真的感谢神从来没有24过。但那一次准确的说也快36小时了，是第二天的下午二、三点钟才出来的，超过24了。那一次是恩平师母和其他的弟兄姊妹在外面等。他们警察直接带我出来，在电梯里面时我旁边有两个穿制服的警察，门口有两个协警，总之是把这个门封着的。当时我就有点儿诧异，但也没多想。他们就直接摁的是地下车库的电梯按钮。上一次毕竟是有信访办的人来接我嘛，但这一次他们是不经过大厅，说要带我出去。这时候我就有点慌了，我就问他们，“你们我带去哪儿？”他们就说，“你走吧。”我说，“不行，你们不告诉我，我就不走。”他们就强拉着我，他们这样拉着我，我肯定就会反抗，我就用手扒着电梯门说不走。但我肯定是撕扯不过他们的，他们就真的硬生生的把我弄上车的，那种真的是硬生生的被强迫的那种肢体上的冲突。正好我被强行推上车的时候师母就给我来电话，我就赶紧接电话，那个声音是带着哭腔儿的，是慌乱的。我说，“师母，我现在在地下车库里面呢。他们死命死命的推我，我不知道他们要把我带哪里去！”师母也急了。她说，“你在哪儿？”是在车库呢？我说，“是。”她说，“你在那儿，别动啊！”她就挂了电话就往这边跑。但我们通电话的时候我已经在车上了，他们就开着车从车库出去了。所以，等师母跑过来的时候肯定是扑了个空。在车上就问他们，“你带我去哪儿呀？”他们也不说，就说到了就知道了。等车开了有一会儿，他们才说，“我们领导说了，你们每次出来外面都这么多人，影响太不好，给你在外面找个地方放下来吧。没事儿去什么平台，怎么不去海淀公园啊。”后来就把放在海淀公园的前面了。就这样的莫名其妙的出来了。反正好像很多次的出来每一次都不一样，经历过很多次很多次的出来，千奇百怪、莫名其妙的，有的时候自己也搞不清楚。我赶紧给恩平师母打电话，她正在找我没有找到，急得不行了。我就告诉她我已经被出来了，他们把我扔海淀公园门口开车就走了。师母她就放心了。&lt;/p>
&lt;p>我问师母DY姊妹出来了吗？师母说还没有。我就直接去马连洼派出所，去那边和弟兄姊妹一起等。&lt;/p>
&lt;p>等到晚上大概有九十点钟，也挺晚了。等DY姊妹出来的时候，有一弟兄和他的妻子开车来接。我不认识，DY姊妹是见过几面也不是特别熟，就是来送我们，我们就说把我们送到附近就好了。主要考虑这么晚了才放，之前也是DY姊妹坚持不说住址嘛，就怕被跟踪，就没让弟兄他们继续送到家里面，大概还有一两站的路吧，就让弟兄他们先回去了。我们也是想在旁边再观察一下是不是真的被跟踪呀，顺便吃点东西。我们在吃东西的觉得还好， 吃完东西打了个车就回去了。结果下了车以后，我们走小路绕了一下，就发现不对头。后面有四个彪形大汉在保持着一定的距离跟着我们，我们怎么走他们就怎么走。那个时候是夏天，那几个人都是一个体型的，感觉气质差不多，都是穿着T恤，身体很壮的，肚子还还比较凸，我们就很确定被跟踪了。我们就在想那怎么办？不想住址被暴露嘛，搬过去也没有多长时间。我们想了N多个方案，就想找一个住宿的地方，一想这个还是不行，我们就走啊走。这么折腾下来也是半夜了。我们住的地方也特别偏，马路上也没有什么路灯，两旁都是树。大概走了二三站地，边走边想怎么办怎么办，又回头确认是不是真的被跟踪了。我们心里面很慌很乱的，一会儿想要不去冠辉长老家吧，一会儿又想要不去小白牧师家吧。后来我们就给小白牧师打了个电话。和他简单说了一下情况，我们就说去他那里。小白牧师说，“行呀，你们就过来吧。”那个时候在派出所里面差不多三十多个小时，快四十个小时了，尤其DY姊妹的体质又不是特别的好。夏天天热啊，那会儿又累又乏的，感觉很焦躁，我们确实需要休息，也顾不得那么多了，打车就去小白牧师家了。当时以为他们是一路跟着我们的，事后一想应该不是，可能是小白牧师手机被监听，他们是在那边等着的。因为当时出租车停的地方和旁边一辆车停的地方缝隙很窄，按照常理来说，旁边的路很宽，没有必要非要挤这个地方。他们看到我们下车后，有个人过来挤这个地方走，无外乎是想确认是不是我们俩个人。而且，他们还是穿着T恤，斜挎着一个小包，肚子又凸着，很壮的，那种体型那种感觉一看就那样。我一下车正好他过来，我刻意用车门去撞了一下他的肚子，他还旁若无人般走过去了，那我确认肯定就是了。否则正常情况下你撞了人家一下，人家肯定得说你怎么撞我呀。我们往前走时回头看了一眼，发现除了那个人还有一男一女。开始我们以为是路人，我们一看他们，他们就假意的走到旁边的一个饭店里面。等我们再往前走时，他们又出来继续跟着我们。这就确认了这次又换人了，这回是另外三个人跟着我们，又换了一辆车。总之，我们不清楚那天晚上调动了多少警力来费劲心思的跟着我们两个人，真是莫名其妙。&lt;/p>
&lt;p>我们到了小白牧师家小区，小区里面有一片矮的灌木丛，DY姊妹突然说“我们跑！”我们就低着头弯着腰在灌木丛里跑，回头一看那几个人也随着我们这样跑。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：他们跟着你们跑？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>**答：&lt;strong>对！真的好笑啊！&lt;/strong> **&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：那不是很明显吗？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>**答：&lt;strong>对呀，没错。我们到了楼门口说给小白牧师打电话，说下来接我们。那个女的就在我们旁边，我就和她说话。我说：“小姐，你为什么跟着我们呀？”&lt;/strong> **&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：是女的？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>**答：&lt;strong>对呀，不是有两个男的一个女的吗？其实开始在我们家那边跟踪我们的是四个男的，等我们到小白牧师家这边就换了另外三个人。所以，据我们知道至少有七个人。&lt;/strong> **&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：噢，换两班呀。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>还不是一辆车，最少是三辆车。在那边有两辆，这边有一辆。&lt;/p>
&lt;p>我就和她说：“小姐，你知道我们是什么人吗？你为什么跟着我们呀？”她也不理睬我们，说：“谁跟着呀。”** **&lt;/p>
&lt;p>**（未完待续）   **&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>我们一起来坚持——SY姊妹访谈</title><link>/2012/12/05/%E6%88%91%E4%BB%AC%E4%B8%80%E8%B5%B7%E6%9D%A5%E5%9D%9A%E6%8C%81-sy%E5%A7%8A%E5%A6%B9%E8%AE%BF%E8%B0%88/</link><pubDate>Wed, 05 Dec 2012 09:13:35 +0000</pubDate><guid>/2012/12/05/%E6%88%91%E4%BB%AC%E4%B8%80%E8%B5%B7%E6%9D%A5%E5%9D%9A%E6%8C%81-sy%E5%A7%8A%E5%A6%B9%E8%AE%BF%E8%B0%88/</guid><description>&lt;p>信仰如果是比作一个绳子的话，它是捆箱子的那个绳子，还是当你吊在悬崖上那个救命的绳子，这个是有很大的分别。在户外过程当中，能够更加体会到信仰其实真的是救命的那根绳子，而且它真的是可以承载我们自己的重量。****&lt;/p>
&lt;p>采访时间：2012年3月16&lt;/p>
&lt;p>采访地点：西屋国际&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：守望教会户外敬拜一年来，你经历了哪几个阶段？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>**答：&lt;strong>守望户外回想起来也蛮长时间啦，那对我来说，第一个阶段应该还是在建堂这个阶段，实际上应该是在09年。我记得是09年第一次，双燕牧师带着我们这些新树的弟兄姊妹去参加祷告会，我记得那次呢，我还去晚了一些，是在副堂。然后当时还有一个环节，说是要欢迎新树的弟兄姊妹，然后在副堂呆着很庆幸，说，哎呀，万一要有关方面看到这个图像，我还不在里面啊。呵呵，还庆幸一下。但那个时候就觉得很感动，那也是我第一次去参加守望的聚会，在华杰大厦。就觉得真的是圣灵感动吧，象军队一样，大家一起在为这件事情来祷告。然后双燕牧师的分享也让我第一次了解到，守望建堂这件事情的来龙去脉，让我相信这是神的带领。然后就是09年的两次的户外，那时候就开始比较地关注守望这件事情。还有在09年的十一期间有绕城的祷告会，我去参加了其中的三次，也是很感动。所以可能一开始是在从祷告会啊这些方面的参与，然后有一些了解，有负担，那么逐渐地更加认同守望的异象。从知道到接近，然后到越来地越有负担啊要祷告啊，就慢慢地接受守望这件事情。那么到11年的户外的时候，包括听到天明牧师那次的讲道，就非常地感动，能够理解什么是没有选择的选择。所以可能这是最初的阶段。那然后开始进入户外的就是，可能是，对我来说吧，是5月8号之前这段时期。因为我是5月8号第一次去的户外，那在此之前呢，可以说是一个预备的阶段。开始呢，是看到其他的弟兄姊妹去，那为他们祷告。然后开始有感动觉得自己应该去参与，但是从应该参与到实际去参与还是有很大的一个距离，就是内心还是有很多的挣扎，有很多恐惧。我记得是在五一期间，当时是在跟新萍祷告的时候，就有那样的感动说，真的是神让我去，然后当时还大哭了一场。就是其实真的是有很多的内心一些挣扎吧。那到5月8号去了之后，有神的带领，那整个的过程，包括弟兄姊妹这样的关心啊，彼此这样地一同来经历这个事情，所以呢可以说是走过的第一个阶段吧，就是最初的这一段。那后面呢，更多地是陪伴，陪伴其他弟兄姊妹。那心情可以说也是起起伏伏。有在祷告会的时候，跟守望弟兄姊妹一起祷告，那也能够了解到他们在这个过程当中很多的，可以说一些痛苦啊，一些挣扎啊，还有很多的这种很复杂的心情吧，可以说是在一同地经历。还有就是，在我的陪伴的过程当中，心情可以说也是起起伏伏。有一段时间我觉得比较烦躁，然后还有一段时间挺愤怒的。尤其是当时，大家可能还记得，出了动车的事件，很多社会上的一些声音，那真的有很多的愤怒。过了那段时间，到了9月份嘛，慢慢地就觉得非常地疲惫。就是怎么这事情还没有结束啊，那逐渐要进入到好像相对平缓，觉得已经战争状态进入到一个日常状态。所以现在应该还是相对平稳的一个时期吧。&lt;/strong> **&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：你能说说你参加几次户外的经历吗？&lt;/strong>** **&lt;/p>
&lt;p>**答：&lt;strong>我觉得尤其是在第一次去之前，那个真的是靠神的带领。因为自己还是有很多的胆怯，就是知道自己应该去，可以说有印证就是那个日子去的时候，那内心还是有很多的挣扎。所以也是有很多祷告。那我记得那天早上在灵修的时候，看到那段经文，就是但以理和他那几个朋友，说看到火中是四个人，然后我就特别感动。就知道说，实际上是主和我们一起去的。所以，不是自己一个人，或者说只是我们人的血气在做什么，所以就还是有信心吧。所以感觉那应该是一个突破，那个感觉就好像，像我小的时候，我那时候，经常有人跟我父亲玩一种游戏，就有点像咱们那种拓展的背摔，就是我自己往后一倒，然后我父亲会把我接住。所以就是，那个时候是知道，其实是有很多事情很担心的，就是每个人都有自己担心的事情，那就只有交给神了，就是要把结果完全地交托给他。所以就，可以说是像背摔一样。然后最后还很惊奇，原来神真的会托住。所以是这样的一种感动吧。那后面的，还去过两次。一次呢，是早上当时就在车里放出来了，还有一次就是没有抓，呵呵。其实每次还是会有很多的挣扎，但是最后还是会觉得说，原来神知道，我能够承担的那个份量在哪里。然后都还是，觉得事情过去之后还是很感恩。&lt;/strong> **&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：是否有被恶待的经历？&lt;/strong>** **&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>答&lt;/strong>：嗯，应该说还是有的。我觉得就是，我从小到大吧，我们还是算所谓的正常成长的啊，没有去接触过公安机关这样的系统。所以当自己被那样对待的时候，还是会很难面对。比如说，当对方在用一种很严厉，或者是很逼迫的态度来跟我交流的时候，确实觉得内心就感觉到一种很黑暗的阴影压过来，然后自己步步往后退那样的，就不知道如何地去应对。所以真的还是挺大的一个挑战。那同时也让我知道，其实这样的事情每时每刻都在社会上在发生着，只是我没有亲自去经历。包括我们在网上看到，有一些比如说一些小贩他们被城管那样地恶劣地对待等等，就能够体会到那些老百姓他们的心情。我觉得可以说这也是人生的一个经历吧，一种丰富，了解到当一个人被不公正对待的时候，会是一种什么样的感受。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：我们常常在你的博客上看到你写过的一些相关文章。&lt;/strong>** **&lt;/p>
&lt;p>**答：**我自己原来很长时间是做文字工作的，我曾经做过自由撰稿人，然后也做过编辑。也是很感恩吧，我觉得应该是神在人生的每一个部分，都在有一些预备。比如说，那个时候的职业训练就是怎么样把文章写得通俗易懂，写得清楚明白，让别人能够理解。我自己也还是比较喜爱写作的。在这个过程当中，第一次是当时环球时报发表了那个4·26社论，我当时看了之后很气愤，然后也感受到对方在用文字在玩一些花样。我觉得我是做文字工作的，对那些笔杆子用这样的方式来混淆视听，我也感到很气愤。所以内心是有一些，就是有种写的愿望。但真到写的时候我觉得还是神在带领这个过程。因为开始写得很混乱，但是后来就在跟弟兄姊妹交流的过程，包括实际地去经历，我们弟兄姊妹一起去派出所去接一些被抓的弟兄姊妹，整个过程让我对这个事情有了更多的体会吧，所以才能够把文章写出来。所以其实，我觉得我只是在把神给我的一些感动来表达出来。到后来写的一些东西，可以说也是在经历的过程当中，自己很有感动，或者是说，觉得有些体会蛮愿意和弟兄姊妹分享的。其实在这个过程当中我也是读了很多的文字，包括在我们的网络期刊上，我觉得那些文字的见证给我也有很多的鼓励。文字可以超越时间空间这样一些限制，能够把一些感动和更多的弟兄姊妹分享。所以呢，在我自己的时间允许的情况下吧，还是尽量地去写这样的文字，如果能够给一些弟兄姊妹带来启发，我觉得很欣慰了。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：在这个过程中是否有成长和感恩？&lt;/strong>** **&lt;/p>
&lt;p>**答：&lt;strong>我觉得整个过程能够参与这件事情，还是很感恩的。在此之前，在新树教会，可以说是，一个很风平浪静的环境，人在这样的环境中会觉得很安逸，也不会觉得说外在环境有一些什么样的问题。所以，其实那个时候的信仰也很容易懈怠，就是好像每个主日来教会，虽然也有些服侍，但是感觉上好像是可有可无的，或者说，就不是那么的要命，呵呵。好像还是在自己能有力量的时候去做一些事情，是这样。经历这个过程，就发现对信仰是很大的挑战。我记得有这样一句话就是说，信仰如果是比作一个绳子的话，它是捆箱子的那个绳子，还是当你吊在悬崖上那个救命的绳子，这个是有很大的分别。可能在户外过程当中，能够更加体会到信仰真的是救命的那根绳子，而且它真的是可以承载我们自己的重量。可能这是对我的一个很大的突破。然后在这个争战当中，我觉得，对我来说突破自己生命的一些弱点，也是有很大的帮助。我自己以往还是比较容易妥协的一个人，就是有一些不太坚定，容易受他人影响。在这方面可以说也是有过很多教训的。在这次的过程当中，也很感恩，神给了我这样的机会去突破自己，就是能够去见证说，这是我的立场，那我就要坚持。虽然可能坚持的时候，自己的腿还在发软，还在很害怕，但是还是……因为你知道，不能够后退。所以我觉得这个过程是一个很好的经历。虽然说也是有恐惧，比如说，包括会担心说，哎呀这个东西会不会有人看到啊，或者会不会有人因为我的一些言行对我做什么事情啊、逼迫。比如说，有一次我的邮件曾经被盗了，某些人用我的邮件给其他弟兄姊妹发了一封信，而且内容有些还真的是我写的，就让我产生很大的恐惧。但是事情之后，就是慢慢还是能够去面对这个过程吧。&lt;/strong> **&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：对未来有什么样的展望？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>**答：**在这个过程当中，我真的看到很多的恩典。看到弟兄姊妹身上那些非常闪光的地方，就是更加地知道彼此相爱是什么意思。就比如说，我们去探望，或者说当别人关心我的时候，真的是那种，就是弟兄姊妹那种感情，是非常地亲的。在这个过程当中，可能说是更加地熟悉了解守望教会的弟兄姊妹，然后也对我们自己的同工的团队、我们新树的弟兄姊妹，这样一种感情更加地加深了，那对神的这个异象也是更加地来认识吧。就是在祷告会啊，在聚会这样一次一次地来经历、来分享的时候，可以说有很多的得着。我印象很深刻的就是，双燕牧师在讲《出埃及记》，讲过红海，就是实际上那个时候真的是到了绝境，那我们到了绝境，人不能做什么的时候，就是要站住，来看神的作为。所以我想现在我们就是在这样的一个环境当中，在环境没有改变的时候，仍然相信神在工作。就好像在埃及的四百多年当中，环境没有变化，但神的工作没有停止。所以我相信这个过程，虽然还不知道前面会走多久，但我相信最后的结果不是那种很悲剧的，不会只是白白地牺牲，或者是好像我们就是重复前辈的一些经历，而是我相信我们这一代人是进迦南的那一代。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：有什么要给守望弟兄姊妹说的话吗？&lt;/strong>** **&lt;/p>
&lt;p>**答：**加油！呵呵。还有什么，我想想，对守望弟兄姊妹，嗯，我觉得很荣幸和弟兄姊妹一起来走这个过程。我相信我们会一起走到我们的目的地的。我们一起来坚持。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>2012年夏回国速记 （25、27）/范学德</title><link>/2012/12/05/2012%E5%B9%B4%E5%A4%8F%E5%9B%9E%E5%9B%BD%E9%80%9F%E8%AE%B0-%EF%BC%8825%E3%80%8127%EF%BC%89%E8%8C%83%E5%AD%A6%E5%BE%B7/</link><pubDate>Wed, 05 Dec 2012 09:12:47 +0000</pubDate><guid>/2012/12/05/2012%E5%B9%B4%E5%A4%8F%E5%9B%9E%E5%9B%BD%E9%80%9F%E8%AE%B0-%EF%BC%8825%E3%80%8127%EF%BC%89%E8%8C%83%E5%AD%A6%E5%BE%B7/</guid><description>&lt;p>我和天明认识很久了，每次回国到北京，总要见上一面，聊几句。这一次，明知道他“被宅”在家里一年多了，又有人看护着，很难看到他，但我还是去了。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>（25&lt;/strong>**）我居然被盯上了**&lt;/p>
&lt;p>和游冠辉兄是多年的老朋友了，这次他听说我回国了，就问我，能不能做一个读书报告会，就讲讲路德的《加拉太书注释》。好哇，我随口就答应了。几个月前，我刚一拿起这本书，就放不下了，几乎一口气读完。随后，又读了一遍，还是连连叫好。我知道是游冠辉主持出版了这本书，于是马上打国际长途电话到北京，谢谢他出了这么好的一本书。&lt;/p>
&lt;p>我当时忘记了一件事，游兄是守望教会的长老，并且，被宅男已经一年多了。&lt;/p>
&lt;p>从东北回到北京后，我拎着箱子就到了天通苑，接我的陈弟兄说，今天的讲座就在附近的教堂举行。是哪座教堂，我问都没问，进去就坐下了。&lt;/p>
&lt;p>已经来了十几个人，我闭上眼睛祷告，过了不到十来分钟，一位弟兄走过来对我说，对不起，范弟兄，我们得换地方了。&lt;/p>
&lt;p>哦，怎么回事？&lt;/p>
&lt;p>我们被注意上了。后来才知道，有关方面找到了这个教会的牧师，警告，绝不能把教堂借给这个讲座用。该牧师当时还在台湾，于是，又打国际长途回来，对不起。&lt;/p>
&lt;p>换地方就换地方吧。&lt;/p>
&lt;p>兄弟姐妹们领我到了另外一个教会聚会的小礼堂，那里，刚刚举行完一场婚礼，有人还送给我们喜糖。我坐下，有点热，拿个硬纸板轻轻地扇，心想，这回没事了。没想到，还是不到十分钟，一位弟兄又来对不起了。说这里也不行。后来一位李弟兄告诉我，他从这个教堂下去时，有位J C正上来，问他，你们在这里干什么。他回答说，没干什么，就是想读书啊。&lt;/p>
&lt;p>我们最后到了晨光书店，摆了一下椅子，我就开讲了，当然，说的是书。我的开场白是，没想到我今天居然成了人物，幸福指数急剧提高。激动之下，我想兄弟姐妹们一口气介绍了几本好书，路德的《加拉太书注释》，杨腓力的《耶稣真貌》，卢云的《心灵爱语》，牟敦的《学习爱的一门语言》，《七重山》，德兰修女的《来，做我的光》，还有路易斯的《返璞归真》，这些书都是国内出版的，是名著，值得买到家中，反复读。也可以买来送礼。&lt;/p>
&lt;p>那天一直到讲座结束，有关方面并没有来人关心，于是，我的幸福指数回复正常，原来，我还算不上人物，人物是出版这本书的游冠辉弟兄。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>（27&lt;/strong>**）我见到了天明牧师**&lt;/p>
&lt;p>我很少叫他金牧师，多年的习惯，一开口就叫他“天明”。我和天明认识很久了，每次回国到北京，总要见上一面，聊几句。这一次，明知道他“被宅”在家里一年多了，又有人看护着，很难看到他，但我还是去了，心想，要是坐不到一块去，我就隔着门说两句话也好。&lt;/p>
&lt;p>八月十三日傍晚我要离开北京回美国了，上午，请X弟兄带路，来到了天明家所在的小区，小区里高楼林立，到处都有停着的车子，拐来拐去，就到了天明家的楼前，一看，和别处的楼房一样啊，就问，真在这里？听到了肯定的答案，还不敢相信。这么多人家住在这里，怎么“宅”住人哪。&lt;/p>
&lt;p>回头看看院子，还是平常。离开后觉得挺有意思的，听天明说，现在，下午允许他在小区里跑步了。我就琢磨，他在这楼前楼后的跑，难道跟班的也跟着跑，还是就远远地盯着。要是盯得不紧，天明顺手传个纸条或者跟谁说两句话怎么办，偷偷跑走了又如何。想想，自己笑了，真是伟大的进步吧。华子良当年在白公馆里放风，就只能在看守的眼皮底下围着个圈转着跑，现在，都可以在楼前楼后跑了。&lt;/p>
&lt;p>我们上楼了。天明住的地方在个拐角，死角，里面没房子了。刚刚够两个人并排走的过道上，连着放了两张躺椅，一个躺椅上躺着一个大汉，身着便装，一看我们来了，蹭地一下子坐起来了，懒洋洋地看我们，神情冷漠。哎，我怎么这么熟悉这两人，一个念头在脑子里一闪。闪过后马上明白了，是年轻时候革命电影看多了。&lt;/p>
&lt;p>只能一人通过，X弟兄在前，我在后。X弟兄跟他们说，我们很久没看到金牧师，今天就是来看看。我说，我们看看就走。他们看了看我们，从头到脚，我们手里也没包，不用检查。沉默了一会儿，一位对我们说，进去看一眼就出来吧，快点出来。他说话速度缓慢，挺低沉的。&lt;/p>
&lt;p>进门了，我的心落地，天明兄和师母欢迎我们。我们紧紧地握着手，真高兴啊，终于见面了。&lt;/p>
&lt;p>我们坐到沙发上聊了一会儿，我说，海外许多兄弟姐妹关注你们，为你们和你们教会祷告。&lt;/p>
&lt;p>天明说，感谢主。&lt;/p>
&lt;p>我说，大概你也知道了，《今日基督教》杂志，把你们教会的事情列为去年全世界基督教中的十大事件之一。&lt;/p>
&lt;p>天明说，我们也听说了。&lt;/p>
&lt;p>我说，希望有关方面明白，你们不是为了政治，而是为了信仰。&lt;/p>
&lt;p>天明说，我们一开始就说了，这是为了信仰。&lt;/p>
&lt;p>我说，希望能找到一个双方都能接受的解决办法。&lt;/p>
&lt;p>天明说，我们从来就没有想对抗，我们只是不能停止聚会，我们只是希望得到一把钥匙，我们买的房子，把钥匙给我们就好了。&lt;/p>
&lt;p>我说，师母和孩子跟着你受苦了。&lt;/p>
&lt;p>天明说，感谢主，我们全家很同心，都愿意为主背十字架。&lt;/p>
&lt;p>临别前，我跟天明说，认识你这么多年，从来没要求跟你合张影，今天这个地方太有纪念意义了，我们合张影吧。&lt;/p>
&lt;p>照完像后，我们祷告，主啊，求你保守我们，保守中国的教会。&lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p></description></item><item><title>感恩/李启民</title><link>/2012/12/05/%E6%84%9F%E6%81%A9%E6%9D%8E%E5%90%AF%E6%B0%91/</link><pubDate>Wed, 05 Dec 2012 09:11:35 +0000</pubDate><guid>/2012/12/05/%E6%84%9F%E6%81%A9%E6%9D%8E%E5%90%AF%E6%B0%91/</guid><description>&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->我首先要感谢神使我在古稀之年信靠了主耶稣基督，赦免了我的罪，使我成为神的儿女，这是我今生最大的福分。我信主可算是奇迹，因为在我&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->70&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->岁以前对基督教一无所知&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->……&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>今年11月22日是感恩节，腓立比小组的弟兄姊妹彼此分享了神的恩典，我回顾了信主以来神赐我的恩典是多而又多，足够我用的。&lt;/p>
&lt;p>我首先要感谢神使我在古稀之年信靠了主耶稣基督，赦免了我的罪，使我成为神的儿女，这是我今生最大的福分。我信主可算是奇迹，因为在我70岁以前对基督教一无所知，我18岁参加了解放军，在所谓的革命大熔炉里锻炼了5年08个月，并在那里加入了中国共产党。又在人民大学学习了4年（那是马克思列宁主义的大本营），由于我所受的教育和所处的环镜，无神论深深地刻在我身上。共产党员的称号又往往成为人信主的拦阻（这是我们传福音时常常遇到的情况），因为基督徒与共产党员的信仰完全不同，前者信有神，后者信无神；前者相信只有耶稣是人类惟一的救主，除此以外别无拯救，后者相信共产主义是人类的美好未来，靠共产党就可以翻身得解放，这是两种截然不同的世界观，人生观。而我曾有着40多年的党龄，若非神的工作，我决不可能信主。而神却借着我在股市里重重的摔倒，使我不能自救而不得不求助于神。&lt;/p>
&lt;p>我是在缸瓦寺教堂慕的道，该堂批准我在2002年3月31日复活节受洗，当时我丈夫正病重，3月29日昏迷不醒报了病危，这样我很可能就不能如期受洗。感谢主，他使我丈夫在复活节早上苏醒过来，我终于受洗成为主耶稣基督的门徒了，我信主后就退了党，因为两者是不相容的。&lt;/p>
&lt;p>基督徒在肉身上与世人一样，也会有患难与伤痛。但不同的是，基督徒在患难中仍有喜乐。正如保罗在罗马书上所说的：“不但如此，就是在患难中也是欢欢喜喜的，因为知道患难生忍耐，忍耐生老练，老练生盼望，盼望不至于羞耻；因为所赐给我们的圣灵将神的爱浇灌在我们心里。”我信主后不久，与我共同生活了43年的丈夫就离世了，我虽然很悲痛，但靠着主，我挺过来了。2003年“非典”的恐怖笼罩了整个北京城，大街上几乎空无一人，我在地铁上曾看见一个人戴了三个口罩。三自教堂也停止了主日敬拜，那时我还不会祷告，我一个人在家里听赞美诗，我特别爱听《天父看顾歌》，这首歌让我感到很平安。过了一年我被诊断患了乳腺癌，经初步诊断，医生估计癌症可能已到中晚期。那时我已学会祷告，也经常读圣经，我反复背诵罗马书14章的经句“我们没有一个人为自己活，也没有一个人为自己死。我们若活着，是为主而活；若死了，是为主而死。所以我们或活或死，总是主的人。”在死亡的威胁面前我一点也不害怕，仍充满平安与喜乐，因为我知道人的生命完全掌管在神的手里。由于我的肿瘤较大，医生决定先做两次化疗再做手术，我经历了手术和6次化疗。手术后麻药还没有过去，当人们把我送回病房时，我仿佛看见天上有一个人，醒来时我对女婿小白说，我看见耶稣了，后又对教会来看我的姊妹们说了同样的话。现在细细想来，或许是天使吧，但不管怎样，我相信是神的同在。化疗是比较痛苦的，凡做化疗的都会有反应，反应重的人会恶心呕吐，吃不下东西。感谢主，我在整个治疗过程中反应是较轻的，医生对我说，我的情况比他们估计的要好得多。在化疗期间，我儿子从安徽金寨县支边回来的路上出了车祸，我听到消息后心里咯登了一下，脸色也变了，紧接着我就祷告神，求神保守。后来知道他和另一个同事被甩出了车外，他的双手和脸部都受了伤，幸好没有伤及眼睛。感谢神，经过治疗康复了，基本上没有留下后遗症，不但如此，过了一年神又赐给他一个儿子，医院还派他到美国进修一年。我在住院期间，还向病友和她们的家属传了福音，他们许多人过去从没有听过福音，也不知道耶稣，一个病友的丈夫是某某部的局长，他听后说等他退休后也要信主。认识我的病友也希奇我在患难中还有这样的平安喜乐，这样我就为主作了美好的见证，荣耀了我们在天上的父！&lt;/p>
&lt;p>我们谁也不愿意患难临到自己身上，然而对基督徒来说，患难并非是坏事。因为在患难中我们能经历神的同在，能深切体会神的怜悯和神的大爱。在患难面前，人是无能为力的，我们惟有仰望神，依靠神，“因为万有都是本于他，倚靠他，归于他。”经历过患难的人更懂得感恩，约翰·牛顿正是经历了诸多的患难，从心底发出对神的敬畏、 赞美和感恩，而写出了《奇异恩典》，成为千千万万圣徒非常喜爱的颂歌。比起约伯和约翰·牛顿，我所经历的患难实在微不足道，比起将来要显于我们的荣耀就更不足介意了。&lt;/p>
&lt;p>我同样要感谢圣灵引导我走天路，是圣灵把我从三自教堂带到逸园教会，最后又带到守望教会，使我属灵的生命不断地成长。我从不会祷告、不懂圣经，到学会祷告、喜欢圣经，渴慕神的话语、背诵圣经的金句、背诵整章经文。我从圣经中吸取养分，增添信心，我深深地体会到，圣经是一座挖不完的宝藏，是永远流淌不尽的活水泉源。我到守望教会只有半年的时间就开始户外敬拜，到今天已有20个月了。我因到平台多次被带到派出所，每周六晚被看管在家中。一开始有点胆怯，主要是怕邻居误认为我犯了什么法，但是慢慢的也就习惯了。感谢神，他使我有幸与守望的弟兄姊妹一起经受逼廹，这是他所赐的恩典，因为主耶稣说：“为义受逼迫的人有福了，因为天国是他们的。”在逼迫中我得到了操练，使我明白基督徒怎样背起自己的十字架，跟从主的脚踪行，就是与基督同死同活。罗马书第6章说：“岂不知我们这受洗归入基督耶稣的人，是受洗归入他的死吗？所以我们借着洗礼归入死，和他一同埋葬，原是叫我们一举一动有新生的样式，像基督借着父的荣耀从死里复活一样。”在逼迫中也使我更懂得肢体间如何相爱，基督徒在基督里成为一身，互相联络作肢体，就要彼此相顾，彼此代祷，“要意念相同，爱心相同，有一样的心思，有一样的意念”。在户外敬拜中弟兄姊妹被抓到派出所，就要去陪伴，给送饭送水，弟兄姊妹中有缺乏的，就要尽力帮助等等。我更要感谢神保守我们的教会，在长达一年半多的时间里，我们的牧师、长老被日夜看管在家中，弟兄姊妹也受到种种逼迫，有的人处心积虑地要搞跨我们的教会，或者把她打散，靠着神的同在，守望教会还存在，这是一个奇迹。在逼迫中教会的事工固然受到了很大限制，但是教会每个主日都有统一的敬拜程序和证道；小组会照常进行；洗礼和吸收会员也没有中断。户外敬拜和建堂问题究竟何时才能解决？怎样解决？这完全在乎主的旨意，不在乎人的行为，盼望主出手早日为守望教会开出路！我想神赐教会“山上之城”的异像，并使教会经历当年以色列民走旷野的路，也是为要操练教会，使教会建造好根基。感谢神的恩典，是他使教会持守这样长时间，如果神叫我们继续走旷野，他也必保守到底！&lt;/p>
&lt;p>最后我还要感谢神赐我比较好的身体，我每逢看见同龄人柱着拐杖，有的还不能走路，要坐轮椅，而我80多岁高龄仍能行走自如，出入方便，我不但不需要家人照顾，还能为家里做点事，我就从心里向父神与我主耶稣基督发出感恩，神的恩典是数算不完的。愿荣耀归与神和主耶稣基督，直到永永远远，阿们！&lt;/p>
&lt;p>.&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>搬家杂感/雅歌妈妈</title><link>/2012/12/05/%E6%90%AC%E5%AE%B6%E6%9D%82%E6%84%9F%E9%9B%85%E6%AD%8C%E5%A6%88%E5%A6%88/</link><pubDate>Wed, 05 Dec 2012 09:10:24 +0000</pubDate><guid>/2012/12/05/%E6%90%AC%E5%AE%B6%E6%9D%82%E6%84%9F%E9%9B%85%E6%AD%8C%E5%A6%88%E5%A6%88/</guid><description>&lt;p>感谢神借着搬家的机会提醒我，我们在地上在世上是寄居的，是做客旅的。太多的时候我的眼目关注在地上的事情，心里就充满了劳苦愁烦，忘记了自己还有一个荣美的家乡在天上。&lt;/p>
&lt;p>今年五月份老爸老妈一起坐火车回老家去看我爷爷，没买着下铺，老爸归心似箭就买了上铺。谁知一向身手还算利索的老妈从上铺下来的时候踩空摔了下来，摔伤了膝盖。当时检查没有大的骨折，主要是韧带和半月板损伤。伤筋动骨一百天，老妈这个夏天基本没出门，只能在家里一瘸一拐地走，生活还能自理。谁知到了八月底，老妈在家里好端端地走着走着受伤的膝盖嘎巴一响又摔在地上，这回是髌骨骨折了。骨折打了夹板一个月不能动，老妈只能呆在床上，吃喝拉撒都得靠人伺候。我们住得离爸妈比较远，我晚上下了班和周末跑过去，也就是看看他们说说话，帮着买买东西，伺候老妈的实际工作都辛苦了老爸一个人。父母年纪大了，养老照顾的问题很实际的摆在了眼前。住得离父母近一些方便随时照顾看来是需要迫切解决了。老妈坐了一趟火车，我们的生活就改变了。&lt;/p>
&lt;p>老妈的腿受伤的时间长了，即使去掉了夹板也还需要比较长的时间恢复，要想出门只能靠轮椅代步。我们原来住的房子有电梯带斜坡，邻居们也都是老妈以前的同事，老妈倾向搬回来住。考虑雅歌上学和照顾父母，解决的方案选定为把我们现在住的房子腾给爸妈，我们在附近或买或租。&lt;/p>
&lt;p>买房暂不论惊人的房价，周期也很长，而且我家那边是几十年的老小区，二手房买来也都需要从新装修才能住。可老妈从腿骨折以来已经几个月没有出过家门，没有见过太阳了。老爸一个人照顾病人，累瘦了一圈，心理压力也很大。为了能早日把爸妈搬过来，租房子是相对快捷的办法。&lt;/p>
&lt;p>从自己住了很多年的家里搬出去租房住，对于我是个不小的挑战。说来我是比较幸运的，家就在北京，虽然家里一直地方不大，但总归是自己的家。我的租房经历只在国外那两年，那时候我还是二十多岁的年轻人，出国是自己选择了飘泊，对于家的简陋也就不那么在乎了。而现在人到中年的时候要因着“偶发事件”带着孩子搬出家，未来生活的不确定，牵扯出的很多思绪，让我的心情有点复杂。想到亚伯拉罕在年纪老迈的时候被神呼召出吾珥，真是佩服他的勇气和信心。我记得雅歌的儿童圣经上有幅画，老头儿老太太的亚伯拉罕和撒拉带着家当赶着牛车进迦南，撒拉怀里还抱着只老母鸡，脸上是乐呵呵的。而我自己搬个家就自艾自怜的，平添几多无用的烦恼和伤感。&lt;/p>
&lt;p>其实很多弟兄姊妹也都是租房住，还经常因为教会的事情被逼得搬家。以前常听说弟兄姊妹们的各种遭遇，现在自己没碰上什么难处就多愁善感的。想想那些被搬家的弟兄姊妹们该是多么的不容易啊。&lt;/p>
&lt;p>神一直很恩待我们，凡事看顾我们。我们小区里出租的房屋很少，中介那里只有两套房源。本来觉得找房子会耗费些时日功夫，没想到雅歌爸看房的当天就定下了一处。第二天见房东，谈定价格，当晚签合同付定金。这速度这顺利，真是我们没想到的。&lt;/p>
&lt;p>那天我们家庭敬拜的时候，我选的诗歌是《我的天父》，我的天父看顾空中飞鸟，我的天父洞悉我们的每个思绪，我的天父他看顾我。我的每个思绪天父都明了，他了解我内心的挣扎和纠结，他也顾念我的软弱。雅歌爸选的诗歌是《耶和华以勒》，耶和华以勒，祂的恩典能够供应我一切需要。&lt;/p>
&lt;p>正当我们准备搬家的时候，城里面要开大会了。我家门口的安保也升级了，jc说不能搬家，我们租的房子那里不好“安保”。如果我们要在大会期间搬家，就会去找房东解约等等。弟兄姊妹常常遭遇的事情，现在我们也有份了。想着房东老夫妇也一把年纪了，本来是高高兴兴把房子租给我们的，就不太想给他们找麻烦，只好让爸妈这边再等等。这算是个小插曲吧。&lt;/p>
&lt;p>终于等到大会闭幕了，我们这个周末搬家了。我们搬到了租的房子里，把我父母也搬过来了。&lt;/p>
&lt;p>搬家之前我有些担心，房子不是自己的了，卫生、物品、生活习惯等等都得改变，总有些不情不愿的。搬家后很多弟兄姊妹已经到我们的新家看过了，大家都觉得格局和家具什么的还不错，甚至比我们原来的房子还好。搬家虽然辛苦，但有机会布置安排一个“新家”，带给了我一些新鲜和成就之感，这很出乎我的意料。神不仅在物质上丰富供应预备，也在人心里做工，我的心也被神改变，由担忧变为喜乐感恩。&lt;/p>
&lt;p>搬过去的第一个晚上，我陪雅歌一起睡，雅歌躺在床上跟我念叨，“咱们这个新家还不错”。其实搬家之前，雅歌虽然没多说，但是小人儿心里也有所担心，她只是念叨过“我还没有搬过家呢，要是新家我不喜欢怎么办？”现在雅歌欢欢喜喜地接受了，我很感恩。&lt;/p>
&lt;p>租的房子在一层，采光差一些，雅歌爸白天呆在家里的时候需要开着灯。不过大多数弟兄姊妹来的时候都是晚上，屋里的照明还是不错的。再有就是冷一点，但是睡过两个晚上后我发现其实凉一点好像睡得更实，也许也是劳累吧，加上屋子里比原来的家要黑很多，我们一夜都没怎么翻身， 反而睡眠质量高一些。神真的很恩待我们，神的恩典必须凭着信心去接受，就会发现超过自己的所求所想。&lt;/p>
&lt;p>看守我们的人也跟着搬了过来，回到原来的家，看着门口那宽敞干净的楼道，心里舒服了很多，总算是不会给爸妈添堵了。我们现在的房子没有楼道，晚上就有一个人窝在一进楼门的楼梯下面，一进楼门就会吓人一跳，不过那人也挺受罪的，不知道能坚持多久。白天两个人穿着军大衣站在我家窗外，还有一个保安把他的车停在旁边，估计也是我们这个楼和对面楼之间的一景了。楼上和邻居那些爱打听的老太太们已经都打听过了。邻居们有的对这种不明身份的人占据楼道有意见了，不过大家也就问问罢了，没有人真正去关心法律或是正义。也许我们还有机会在更多的人前为主做见证，求神预备帮助我们。&lt;/p>
&lt;p>我们是一层，这些人白天其实就是站在我家窗户外面，弄得我也不好开窗，好在是冬天了。我觉得神可能还是要提醒我们的言行是赤露敞开的，所以我家还是隔窗隔门有人的状况。&lt;/p>
&lt;p>搬离自己住了多年的家，并没有像我想象的那样“凄凉”，反而蒙了神很多的祝福。感谢神借着搬家的机会提醒我，我们在地上在世上是寄居的，是做客旅的。太多的时候我的眼目关注在地上的事情，心里就充满了劳苦愁烦，忘记了自己还有一个荣美的家乡在天上。真是要向信心伟人们学习，让自己在遇到事情的时候也能想起熟悉的圣经教导，从神得帮助得力量。&lt;/p>
&lt;p>希伯来书11：8-16：“亚伯拉罕因着信，蒙召的时候就遵命出去，往将来要得为业的地方去；出去的时候，还不知往哪里去。他因着信，就在所应许之地作客，好像在异地居住帐棚，与那同蒙一个应许的以撒、雅各一样。因为他等候那座有根基的城，就是神所经营所建造的。因着信，连撒拉自己，虽然过了生育的岁数，还能怀孕，因他以为那应许他的是可信的。所以从一个彷佛已死的人就生出子孙，如同天上的星那样众多，海边的沙那样无数。这些人都是存着信心死的，并没有得着所应许的；却从远处望见，且欢喜迎接，又承认自己在世上是客旅，是寄居的。说这样话的人是表明自己要找一个家乡。他们若想念所离开的家乡，还有可以回去的机会。他们却羡慕一个更美的家乡，就是在天上的。所以神被称为他们的神，并不以为耻，因为他已经给他们预备了一座城。”&lt;/p>
&lt;p>希伯来书12：1-2上：“我们既有这许多的见证人，如同云彩围着我们，就当放下各样的重担，脱去容易缠累我们的罪，存心忍耐，奔那摆在我们前头的路程，仰望为我们信心创始成终的耶稣。”&lt;/p></description></item><item><title>户外敬拜小记（之十一 、十二）/MR</title><link>/2012/12/05/%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E5%B0%8F%E8%AE%B0%EF%BC%88%E4%B9%8B%E5%8D%81%E4%B8%80-%E3%80%81%E5%8D%81%E4%BA%8C%EF%BC%89mr/</link><pubDate>Wed, 05 Dec 2012 09:09:27 +0000</pubDate><guid>/2012/12/05/%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E5%B0%8F%E8%AE%B0%EF%BC%88%E4%B9%8B%E5%8D%81%E4%B8%80-%E3%80%81%E5%8D%81%E4%BA%8C%EF%BC%89mr/</guid><description>&lt;p>当从平台上下来时，平台下的平静美好，令人一时流连，就像一场战争中，温柔乡对战士的牵绊一样。但是，耶稣却说，“若有人要跟从我，就当舍己，背起他的十字架，来跟从我”。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>(&lt;strong>&lt;strong>之十一&lt;/strong>&lt;/strong>) 11&lt;strong>&lt;strong>月&lt;/strong>&lt;/strong>25****日&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>1.归来的脚步&lt;/p>
&lt;p>上周去参加启发周末营会，只是一周没上平台，再上平台时，就感觉好像已经隔了很久。&lt;/p>
&lt;p>到了平台下，看周围的景物，却是熟悉又陌生的感觉，仿佛游子远行归来。向前走的时候，心里竟有莫名其妙地忐忑，脚步也似乎有些犹疑。这才仅仅是分别一周。这时，我信了印象中是小白牧师曾经说过的一句话：一旦从平台上下来，就很难再上去。的确，人性的软弱彰显于此。&lt;/p>
&lt;p>当从平台上下来时，平台下的平静美好，令人一时流连，就像一场战争中，温柔乡对战士的牵绊一样。但是，耶稣却说，“若有人要跟从我，就当舍己，背起他的十字架，来跟从我”，“你们无论什么人，若不撇下一切所有的，就不能做我的门徒”。&lt;/p>
&lt;p>所以，我主啊，感谢你带我归来，愿你坚固我的脚步。&lt;/p>
&lt;p>2.直上三层&lt;/p>
&lt;p>在靠近平台时，就看见两个身影在前面正向平台上走去，凭感觉就猜可能是守望的肢体。到了平台下面，就看见那两个身影在高一层平台上已经被警察围住，就知道必然是守望的了。那两个身影象磁铁一样把上一层平台上的警察都吸了过去，于是我从另一边上去时，完全没有人拦阻。上到高一层的地方，再看那两个被围住的身影，我基本上认出了应该是RL姊妹和BX妈妈。&lt;/p>
&lt;p>因为两位姊妹的掩护，我脚步轻捷，直上到了三层。很久没有上到三层了，心中不由欢喜，难道是父在迎接我吗？为我休息了一周归来，特别带领我到三层一览风光？哈哈。&lt;/p>
&lt;p>三层平台开阔而空旷，除了三两个警察，没有什么人，所以我一上来，立刻就吸引了两个警察向我走来。两个警察一靠近，我立刻认出其中一张熟悉的面孔，是一年前在海淀派出所常见的，另一个警察脸上蒙着围巾，看身影也是熟悉的，应该也是海淀所的警察。看起来他们也认出了我，直接就问我怎么上来的，我说我就直接走上来的，警察问，没人拦你？我说是啊，他们表示了不解，然后由蒙面警察带我下去。&lt;/p>
&lt;p>3.“一头沉”的船&lt;/p>
&lt;p>蒙面警察是个年轻人，和我一起下平台时，我指指下面那些拥到平台一侧还未散去的警察说，刚才他们都拥到了一边，所以我就从另一侧直接上来了。蒙面警察问我，这让你想到什么？我说这如果是一条船，就已经沉了，因为船上人都拥到一边会造成侧翻。蒙面警察没说什么，过了一会儿却又重复问了一次：这让你想到什么？我一时也没想到别的，于是又重复了一遍，说想到“一头沉”的船。那么他想到的是什么呢？我忘了问他，他也没说。看起来蒙面警察还是个爱思考的内涵青年呢。&lt;/p>
&lt;p>4.扩张你的幔子&lt;/p>
&lt;p>爱思考的内涵警察后来引发了我的一些思考。因为RL姊妹和BX妈妈的吸引掩护，使我毫无拦阻地直达三层，似乎真有一些象征意味呢，用神学术语就是好像有某种预表呢。两位姊妹可以象征守望教会，我则代表众教会，拦阻者都被吸引到守望教会一边了，然后众教会借此机会，迅速广传福音，扩张境界，得了广阔之地。哈哈，感谢神，我为所看见的这个属灵的景象大大地喜乐。&lt;/p>
&lt;p>5.“宾馆姊妹”不住宾馆了&lt;/p>
&lt;p>到了公交车上，RL姊妹、BX妈妈和T弟兄已经在车上了。我好奇地问RL姊妹怎么不用住宾馆了，原来那边情况有变，不用住宾馆也没人看守了，所以RL和BX妈妈也可以上平台了。没聊几句，朝阳国保就出现了，带走了RL和BX妈妈。接着，我和T弟兄转到了小车上，被带往大街所。&lt;/p>
&lt;p>6.又是“爱国警察”&lt;/p>
&lt;p>到了大街所，又是“爱国警察”值班。登记代管了个人物品后，“爱国警察”&lt;/p>
&lt;p>把我分进了最靠里的小笼子。&lt;/p>
&lt;p>7.警长之星&lt;/p>
&lt;p>没过一会儿，就喊我出去做笔录。曾经在下面大厅宣传牌上见过的“警长之星”——年轻的孙警长负责笔录。照旧，我除了姓名以外的个人信息，都不予回答，也拒绝在笔录上签字画押，孙警长也是见多不怪，对此毫不勉强。&lt;/p>
&lt;p>正在笔录时，看见HY姊妹、QH姊妹、ZP弟兄、YT弟兄也被带了进来，从讯问室窗外走过，被带进了笼子里。&lt;/p>
&lt;p>笔录过程中我仍是多问了一句，是否有回执一类的给我们个人做留底，警长不悦地表示拒绝回答。最后整理笔录的时候，警长心情不错，扬了扬手中一张笔录说，这张本来可以给你的，但是你不签字那就算了。我一听，于是说，那我要是签字的话，你能给我吗？警长说你签了再说。我说你这样说那可没谱了，我还是不签，你答应给我，我才签。警长说不能和公安机关讨价还价。我说那我就请教一个问题，我还没说是什么问题呢，警长就立马说不予回复。我仍然继续追问说，那你是不是应该给我，警长说应该的东西多了，你还应该签字呢，哈哈。警长显然不愿意再跟我纠缠，说行了你回去吧，就打发我回笼子了。&lt;/p>
&lt;p>8.“爱国警察”没小旗&lt;/p>
&lt;p>回到笼子，因为早起有些困倦，就倒头睡觉。迷迷糊糊时近中午的时候，就听见外面叫我们全体都出笼子，就知道该出去了。&lt;/p>
&lt;p>大家排着队在“爱国警察”那里领个人物品。因为发现大街所几乎每个警察胸前都别一个小红旗胸章，意思是表明党员身份，但就是“爱国警察”衣服上没有小旗，于是就问“爱国警察”，你胸前怎么没有小旗啊？“爱国警察”没好气地说，我又不是党员！我又惊奇道，你怎么连党员都不是，我看人人都别个小旗，就你没有，连党员都不是，还爱什么国啊，咱以后别爱国了。“爱国警察”有点认真地回道，是不是党员和爱不爱国没关系。弟兄姊妹们站在一旁听着，都含笑不语。&lt;/p>
&lt;p>9.藏起来等候&lt;/p>
&lt;p>大家出了派出所，外面看不到等候的弟兄姊妹，但我们知道肯定藏在附近。因为最近大街所都不让在外面守候，所以弟兄姊妹们经常要藏起来守候。&lt;/p>
&lt;p>果然，没走几步，XY就不知道从哪里蹦了出来，说守候的弟兄姊妹们都躲在旁边的餐厅，因为大街所不让在近旁守候。&lt;/p>
&lt;p>这样，又一个户外的主日平安度过了，感谢神，在他里面，总有这样的平安。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>（之十二）&lt;strong>&lt;strong>12&lt;/strong>&lt;/strong>月&lt;strong>&lt;strong>2&lt;/strong>&lt;/strong>日&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>1、结伴而行&lt;/p>
&lt;p>在地铁口等到了吕弟兄，两人结伴上平台。平台上警察又显少了，路上遇到一两个警察也没拦我们。我们脚步轻捷，到了三层平台下面时，才有两个便衣疑惑地问我们干嘛的，我说敬拜，他似乎没听懂又问了一遍，我又重复一遍他才忙喊住我们。因为是便衣又很面生，我就反问他们是干嘛的，前面一个说是警察，我说你们的警服或证件呢？后面一个客气地上前出示了警证，于是我们就跟他们下了平台。&lt;/p>
&lt;p>2、热情的国保&lt;/p>
&lt;p>到了路边公交车附近，守在路口的几个昌平国保远远地就向吕弟兄热情地打招呼。吕弟兄于是被昌平国保留在路口聊天，好像很久不见的老朋友。昌平国保身后几步就是三个朝阳国保，其中一个是面熟的女国保，三人见到我也是热情地向我打招呼，令人心生暖意，不知情的恐怕会误以为是弟兄姊妹们在此相会呢。&lt;/p>
&lt;p>上了公交车，只有YT一人，车上的国保说我来晚了，看来已经有一批弟兄姊妹被接去大街所了。&lt;/p>
&lt;p>3、爱较劲的警长&lt;/p>
&lt;p>和YT被带到了大街所，是上次雪天那个爱较劲的警长值班。上次雪天主日，看到我们在外面守候，较劲警长就较着劲不放人，这次一见面，就重申了上次的要求：出去以后不要在门口守着，再守着，里面没放的就关一宿。警长接着说，好好呆着别给我惹事，我争取早点给你们放出去。&lt;/p>
&lt;p>4、梦醒不知身何在&lt;/p>
&lt;p>我和YT被分进中间的小笼子。因为进来时没留意，不知道别的笼子都关着谁，YT眼尖，说靠外面的隔壁笼子是JH和HJ，对面大笼子是HY和QH。过一会ZP也进来了，好像被关进了靠里的隔壁笼子。&lt;/p>
&lt;p>笼子里很暖和，和YT聊了一会天，很快困意就上来了，于是倒头就睡。感谢神，有他赐的平安同在，我睡得很沉，还做了梦，梦中醒来的时候，一时竟然反应不过来身在何处，看了看，想了想，才回过味来，原来是在派出所的笼子里。&lt;/p>
&lt;p>5、平静安稳&lt;/p>
&lt;p>等到再次被叫醒的时候，知道是警察喊我们出关了，却感觉时间尚早。&lt;/p>
&lt;p>和YT迈出派出所大门时，向门口值班处的刘所高兴地打招呼，刘所也高兴地挥挥手。这次大厅里和门外都清清静静没有人守候了，刘所似乎也因此心情大好。出来后去附近餐厅和弟兄姊妹们汇合后，得知大街所的弟兄姊妹大都在我们前面释放了。真是大有平安的一个主日。&lt;/p>
&lt;p>感谢我们的主，因你说：“你们得救在乎归回安息，你们得力在乎平静安稳。”&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>与众圣徒一同效法基督 ——读《属灵传统礼赞》</title><link>/2012/12/05/%E4%B8%8E%E4%BC%97%E5%9C%A3%E5%BE%92%E4%B8%80%E5%90%8C%E6%95%88%E6%B3%95%E5%9F%BA%E7%9D%A3-%E8%AF%BB%E3%80%8A%E5%B1%9E%E7%81%B5%E4%BC%A0%E7%BB%9F%E7%A4%BC%E8%B5%9E%E3%80%8B/</link><pubDate>Wed, 05 Dec 2012 09:08:33 +0000</pubDate><guid>/2012/12/05/%E4%B8%8E%E4%BC%97%E5%9C%A3%E5%BE%92%E4%B8%80%E5%90%8C%E6%95%88%E6%B3%95%E5%9F%BA%E7%9D%A3-%E8%AF%BB%E3%80%8A%E5%B1%9E%E7%81%B5%E4%BC%A0%E7%BB%9F%E7%A4%BC%E8%B5%9E%E3%80%8B/</guid><description>&lt;p>傅士德在他的成名作《属灵操练礼赞》，根据圣经和历代圣徒的论述，从内在、外在和团体三个方面，对默想、祷告、禁食、研究、简朴、独处、顺服、服事、认罪、敬拜、引导、庆祝等方面的属灵操练做了详尽的阐释，并把这些属灵的操练带到我们今日世代中，引导我们与基督联合。&lt;/p>
&lt;p>当代国际上最有影响力的灵修作家之一傅士德(Richard J.Foster) 以1978年出版的《属灵操练礼赞》闻名于世，为中国信徒广为所知。他20年后所著的《属灵传统礼赞》（Streams of Living Water: Celebrating the Great Traditions of Christian Faith），则追本溯源，发掘属灵生活那丰富多彩的传统。此书完成于傅士德完56岁之时，是他成熟的一部著作，把他关于属灵生命操练的思想推向深入。此书次年获1999年美国ECPA年度好书金牌奖，是一本值得我们好好阅读的书。&lt;/p>
&lt;p>《属灵传统礼赞》原名为《活水江河：基督徒信仰的伟大传统礼赞》。书名“活水江河”指向主耶稣基督。耶稣基督是生命之泉，是活水的源头。在耶稣基督身上流出的活水，千百年来，在他的信徒中间沿着不同路径，形成丰富多彩的溪流，又交叉汇聚，汇成一个巨川。这些从历史流到今天的溪流就是属灵传统，滋润和塑造着基督徒的生命。“确定和发现溪流是一件值得我们发出礼赞的事”。&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p> 基督徒在世上的生活就是效法耶稣基督，靠着耶稣基督供给我们的生命之泉，为他作见证。但是，这一点，我们并没有引起足够的重视。傅士德指出：&lt;/p>
&lt;p>“太多时候，我们为了厘清一些教义问题，就迫不及待地阐释耶稣基督的死亡，但在过程中，却不时忽略了耶稣的生命。这是一项重大的损失。……得救，就是不仅是遥远的天堂，而是我们身处的此时此刻、在我们破碎和伤痛的世界中。当我们仔细反思耶稣基督曾怎样以血肉之身活在我们中间,我们就会领略到应当如何生活——真正地活——并从与我们一起、直到世界末了的那位得着鼓舞和力量。我们自此有意识地_imitatio Christi——_效法基督；不是奴性盲从或生硬字面地模仿，而是凭借抓紧他生活的精神和动力，并透过‘跟从他的脚踪行’去体会（彼前二21）。”（第3页）&lt;/p>
&lt;p>定睛在耶稣身上，看耶稣是如何生活的，抓紧他生活的精神和动力，跟从他，就会活出属灵的生命。历世历代中成千上万各种各样的信徒都努力效法基督，并且在其各自的境遇和环境中活出了属天的生命。他们的生活为我们建造了丰富的见证宝库，是我们学习的榜样。他们的追随形成了基督信仰各具特点的传统，影响着我们今世的实践。&lt;/p>
&lt;p>傅士德在书中列举了基督信仰的六大属灵传统，包括：&lt;/p>
&lt;p>l  静观传统 ，或充满祷告的生命；&lt;/p>
&lt;p>l  圣洁传统，或充满美德的生命；&lt;/p>
&lt;p>l  灵恩传统，或充满灵力的生命；&lt;/p>
&lt;p>l  社会公义传统，或满有怜悯的生命；&lt;/p>
&lt;p>l  福音传统，或以道为中心的生命；&lt;/p>
&lt;p>l  道成肉身的传统，或圣礼灵性的生命。&lt;/p>
&lt;p>傅士德指出，在现实生活中，这些不同的传统所描述的是属灵生命的各个层面。&lt;/p>
&lt;p>傅士德从传统中的人出发，展示每一个传统。他先用一张简表列示每个传统历史到当代各个代表人物，这些传统的源头人物都是耶稣基督。接着，他详细地讲述了每一种传统的三种代表人物的生平：历史上的模范，圣经中的模范和当代的模范。这些人中有我们熟悉的，也有我们不熟悉。例如，静观传统中的三个人物是沙漠教父安东尼（C251-356 ），主耶稣最爱的门徒约翰，劳柏（Frank C. Laubach,1884-1970）。圣经中的模范是新约中跟随主耶稣的门徒或旧约的先知，是神直接带领前行的人；历史上的模范是对历史产生过重要影响的圣徒，是历史众信徒敬仰的典范；当代的模范，是在复杂、多变的现代环境中为主工作、为主作见证的现代基督徒，他们离我们不远，就在你我生活中间。这些活的传统，从历史到今天，塑造、滋润和影响着基督徒的生命。傅士德概括了每一个传统的特质和内涵，指出每一个传统的强项，提醒要认识过分强调会带来的危机。例如，静观传统的强项是它恒常地煽旺我们“初爱”的火焰，超越单纯思维的宗教，重申祷告的中心位置，强调与神独处。但是，它的潜在危机是倾向与日常生活分离，陷入苦修主义。传统更重要的不仅仅是思想，而且强调实践模式。傅士德在介绍每一种传统之后，回答了：如何实践每一个传统化为平日的应用。发掘传统的意义，不仅是认识来自基督丰富的生命，而且在生活中活出基督丰富的生命。&lt;/p>
&lt;p>作者指出，这些传统并不是完全隔离的，例如在亚西西的方济的身上，灵恩传统和圣洁传统并存，紧密联结（122页）。作者看到，各信仰的传统大河——静观、圣洁、灵恩、社会公义、福音、道成肉身——正汇流成一道圣灵的宏伟图景，神各处的子民在基督里同归于一。&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>     在当今物欲横行、价值观混乱的世界，基督徒的灵命成长无论如何强调都不过分。今天，我们需要常常想起使徒约翰警戒我们的话：“不要爱世界和世界的事。人若爱世界，爱父的心就不在他里面了”（约一1：15）因为，今天从世界而来的“肉体的情欲、眼目的情欲、并今世的骄傲”每天都在我们周围，以各种方式影响着我们，侵蚀着我们的内心。我们有时陷入软弱、陷入彷徨，是因为我们没有意识到我们爱这个世界有多深；我们有时自以为在神的真理里，其实根子里是世俗的思想。我们没有喜乐，是因为我们没有在基督里，而受着世界反复无常的影响。我们迫切地需要与基督紧紧相联，属灵的生命不断得到成长。&lt;/p>
&lt;p>但是，我们基督徒的属灵成长状况却不容乐观。我们属灵生命成长的重要途径，通常称为灵修，主要包括读经、祷告、默想神的话语等。不过，就我个人的经验，灵修有时付出很多功夫，得到的效果并不是很好。有一次，看到傅士德的《属灵操练礼赞》，想起保罗写给他的属灵儿子提摩太的教导：“……在敬虔上操练自己；操练身体益处还少，唯独敬虔，凡事都有益处，因有今生和来世的应许。”（提前4：7-8），突然明白了关键：我们对属灵生活的理解还很肤浅，缺乏敬虔的操练。虽然提摩太是保罗多年的同工，但保罗并不认为提摩太自然而然地已经过着完全敬虔的生活，还是需要操练，那么我们就更需要了。保罗用身体锻炼比喻属灵操练，使我们很容易明白操练对灵命成长的意义。多年来，我们对属灵操练的忽视，是因为错误地认为我们在灵命成长上自己什么都不能做。是的，我们的内在改变靠的是神的工作，而不是我们的工作。但是，神给了我们当尽的责任，像保罗教导提摩太的话“在敬虔上操练自己”。傅士德对这个问题这样论述到：&lt;/p>
&lt;p>使徒保罗说：顺着情欲撒种的，必从情欲收败坏；顺着圣灵撒种的，必从圣灵收永生（加6-8）保罗的类推法是很有意义的。一个农夫不能让五谷生长，它所作的只是供给适当的条件，叫五谷得以成长。他耕耘土地、他撒下种子，他浇灌植物，然后土地由自然力量接管，五谷便生长出来。灵性操练的方法也如此——它们乃是灵里撒种的工夫；它们把我们放在一处，叫上帝能够在我们里面运行、改变我们。（属灵操练礼赞14页）&lt;/p>
&lt;p>属灵操练本身不能做什么，它们是把我们摆在神面前，让神在我们里面工作。这是必须的。傅士德说；“如果我们希望长进，我们便必须采取一种立志选择的行动路线。”（同上）&lt;/p>
&lt;p>操练不是苦行。把人从那令人窒息的自私自利和恐惧的奴役中摆脱出来，与神更接近，岂不是令人喜乐的事？&lt;/p>
&lt;p>傅士德在他的成名作《属灵操练礼赞》，根据圣经和历代圣徒的论述，从内在、外在和团体三个方面，对默想、祷告、禁食、研究、简朴、独处、顺服、服事、认罪、敬拜、引导、庆祝等方面的属灵操练做了详尽的阐释，并把这些属灵的操练带到我们今日世代中，引导我们与基督联合。&lt;/p>
&lt;p>在《属灵传统礼赞》中，傅士德把基督徒的生活从属灵操练进一步推向更广阔的传统。传统是历史发展中保留和传承下来的一套核心价值、思想和行为模式。如果说操练的对象是灵命生长的关键要素，传统则强调灵命的活力和传承；如果操练的主要目标是灵命成长，传统则不仅指灵命成长，而且强调要活出基督的样式；如果说操练限于个人和团体层面，传统则是影响教会、团体和个人各个层面。属灵操练，有时很抽象，很难；但是，若是放在传统中，放在具体的人中，则有可追寻的路径，变成活生生的行为 。属灵的操练需要进入传统中，与具体的人和事结合起来，就能更加有效。&lt;/p>
&lt;p>《属灵传统礼赞》揭示出，从基督生命而来的属灵传统是何等丰富多彩，每一种传统从不同方面反映了基督那丰盛生命。而我们常常只是局于自己所在的或所了解的某个传统，对其他属灵传统了解不多，有的只是道听途说。但是，我们属灵的骄傲常常会认为自己所在的或喜欢的属灵传统更优越，甚至去贬低其他属灵传统。愿主宽恕我们！愿主开阔我们的胸怀，保持开放和平衡的心态，学习和了解我们不熟悉的属灵传统，借此，增加对耶稣基督的认识。&lt;/p>
&lt;p>确定和发掘属灵的传统是让我们进入更丰盛的生命。正如作者本书前言中所说：“我认为没有任何一个人可以比耶稣基督更圆满地展现这属灵生命的各个层面。假如我们希望一览这生命之河的全貌，我们必须转向他。”&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>读完此书，我强烈的感受是原来基督的生命是这么丰盛，千千万万个基督徒活出了基督丰盛的生命,而我对基督的认识是那么有限，我的生命是那么贫乏，心里涌起强烈的渴望，要好好效法基督。&lt;/p>
&lt;p>“神本性一切的丰盛，都有形有体的居住在基督里面。”（西2:9）在基督那里有“测不透的丰富”（弗3：8）神借着基督把他丰盛的生命赐给了历世历代的千千万万的跟随者，也赐给了我们这些当今追随他的人。我们是基督羊群中的羊（加尔文语），不是单个羊。神叫我们“和众圣徒一同明白基督的爱是何等长阔高深”(弗3：18)， 神也让他的子女一同效法他，一同领受他丰富的生命。让我们更多地认识古今中外千千万万的信徒们效法基督的事迹，效法前人和同伴效法基督的步伐，一同仰望基督，效法基督。&lt;/p>
&lt;p>（傅士德著  袁达志 译  《属灵传统礼赞》 海南出版社 2010年）&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>属灵的亚健康状态/王怡</title><link>/2012/12/05/%E5%B1%9E%E7%81%B5%E7%9A%84%E4%BA%9A%E5%81%A5%E5%BA%B7%E7%8A%B6%E6%80%81%E7%8E%8B%E6%80%A1/</link><pubDate>Wed, 05 Dec 2012 09:07:36 +0000</pubDate><guid>/2012/12/05/%E5%B1%9E%E7%81%B5%E7%9A%84%E4%BA%9A%E5%81%A5%E5%BA%B7%E7%8A%B6%E6%80%81%E7%8E%8B%E6%80%A1/</guid><description>&lt;p>对信仰而言，亚健康就是不健康，而不健康就是死亡的记号。&lt;/p>
&lt;p>各位“身体健壮、正如你的灵魂兴盛一样”（约叁1:2）的弟兄姊妹，平安。&lt;/p>
&lt;p>我一直在思想，什么是基督徒的亚健康状态？不是明显陷在罪里，没有远离基本认信，似乎不关乎重生得救，也一样聚会、查经和奉献。有稳定的教会生活，还参与一些教会服侍。但圣灵的火却未曾在心里燃烧，世界的火仍不能在心头熄灭。对人若即若离，对主不冷不热，对世界欲拒还迎，在教会勉强度日。&lt;/p>
&lt;p>我原以为，所谓“属灵的亚健康”，是一些生命不成长的轻微症状，与大家共勉，是防微杜渐，有则改之。但再读《启示录》，发现主基督看这种“亚健康状态”，有如“濒危状态”一样。因为主说，“我巴不得你或冷或热”。我们习惯用自己的方式鼓励自己，说温吞吞的基督徒，不也总算是基督徒吗。但基督末后的警告，却严厉得出奇，他说，“你既如温水，也不冷也不热，所以我必从我口中把你吐出去”（启3:16）。&lt;/p>
&lt;p>华生长老的下一个证道系列，是传讲《启示录》1-3章。这是再临的基督藉着使徒约翰，写给亚细亚七个教会的“病危通知书”。我反思自己的可怜光景，也反思主所托付的这间教会。我才明白，也希望你们明白，对信仰而言，亚健康就是不健康，而不健康就是死亡的记号。&lt;/p>
&lt;p>一、你是否倾向于认为，优秀的外邦人比糟糕的基督徒更“好”?优秀的外邦男子可能是更好的恋人?优秀的外邦老师可能是更好的“夫子”? 你是否犹豫着相信，不信之人的婚姻可能更“幸福”?不信之人的教育可能更“成功”?不信之人的哲学可能更“伟大”？如果是的话，你大概已陷入信仰危机，或走在福音的边缘地带（不过我也相信，不信之人做的包子可能更好吃，不信之人修的建筑可能更牢固）。你很可能需要重新购买一本教会的福音班教材，重新认识什么是以基督为中心的信仰。&lt;/p>
&lt;p>二、如果不翻诗歌本，不看歌谱，你能否唱出10首以上的赞美诗? 或者，在你可随口吟唱的10首歌中，有几首是赞美诗? 如果你受洗很久，却没有几首圣诗可以脱口而出（我信主后的某一天，曾脱口而出的居然是“我爱北京天安门”），那么你很可能是这样一种信徒：除了和基督徒在一起赞美上帝，就很少赞美上帝；除了在教会颂赞基督，就很少颂赞基督；除了在人前歌唱，就基本上不歌唱。根据我的经验，家里有《圣经》的人，不一定是信徒。家里有诗歌本的人，通常是信徒。如果说，没有《圣经》的基督徒是不可思议的基督徒；那么，没有诗歌本的基督徒就是不健康的基督徒（特别提醒：圣约图书室有《敬拜赞美》和《圣诗精选》的复印本出售，但我不是为他们做广告）。&lt;/p>
&lt;p>三、离你上一次向人分享信主经历，是否快有一年了?曾有转会的信徒，填表时说，哎呀，忘记自己受洗的时间了。我说，忘记受洗时间，通常只有一个原因，就是你几乎没有向人分享福音的经历。你可能是另外一种基督徒，就是除了受洗见证，就基本上没有见证；除了上福音班，就基本上没有福音；除了受洗的日子，其他的日子都没有受洗。我们的洗礼一生只有一次，但因着我们分享福音的侍奉，洗礼的功效将伴随我们的一生。而一个不传福音的基督徒，不大会记得自己的洗礼。就算记得，记得的也是一个葬礼，而不是一个生日。正如一个不传福音的教会，一个很久没有举行洗礼的教会，整个教会都将最终忘记他们的洗礼。&lt;/p>
&lt;p>四、 当你处在某个困境中，或需要作出一个重要决定时，如果牧者、同工和肢体以《圣经》，教义和要理问答（如人生的目的是为了荣耀上帝，并以他为乐，直到永远）与你分享时，你是否认为这是“不切实际”的，或高调的，不具有现实性、操作性的，甚至你很想像华生长老常说的那样，脱口而出：“不要拿《圣经》来吓我”？&lt;/p>
&lt;p>五、你是否已经很久，没有过10分钟以上的私人祷告；就像我已经很久，没有连续做过10个以上俯卧撑？你是否在主日崇拜中，常常犯困、希望就这样在基督里面睡着了，就像我经常一躺上床就会很快睡着？你是否发现自己，不能专心读经超过一个小时，就像我已经不能连续跑步超过十分钟？如果你是教会同工，你手机里，是否存有100位以上的会友电话？你的书架上，是否有三本以上的《圣经》或注释书？你是否很少给弟兄姊妹发过祝福、问安或鼓励的短信？你是否从来没有作听道笔记或灵修日记的习惯？你的“微博”上是否充满了与信仰格格不入的文字？你有几个月没有参加过教会的祷告会了？&lt;/p>
&lt;p>我亲爱的家人，请你们为我的身体祷告，让我为你们的灵魂祷告。愿主记念我们。&lt;/p>
&lt;p>愿爱你们胜过爱世界的主仆王怡 2012年9月20日&lt;/p>
&lt;p>（本文摘自成都秋雨之福教会  《每周牧函》）&lt;/p></description></item><item><title>在信心里面真的已经得着了——2012年10月31日祷告会分享/袁灵传道</title><link>/2012/12/05/%E5%9C%A8%E4%BF%A1%E5%BF%83%E9%87%8C%E9%9D%A2%E7%9C%9F%E7%9A%84%E5%B7%B2%E7%BB%8F%E5%BE%97%E7%9D%80%E4%BA%86-2012%E5%B9%B410%E6%9C%8831%E6%97%A5%E7%A5%B7%E5%91%8A%E4%BC%9A%E5%88%86/</link><pubDate>Wed, 05 Dec 2012 09:05:15 +0000</pubDate><guid>/2012/12/05/%E5%9C%A8%E4%BF%A1%E5%BF%83%E9%87%8C%E9%9D%A2%E7%9C%9F%E7%9A%84%E5%B7%B2%E7%BB%8F%E5%BE%97%E7%9D%80%E4%BA%86-2012%E5%B9%B410%E6%9C%8831%E6%97%A5%E7%A5%B7%E5%91%8A%E4%BC%9A%E5%88%86/</guid><description>&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>通过这段时间我所经历的，我会毫不犹豫跟大家说，这就是上帝所拣选的道路。我坚信这是上帝拣选的道路，我坚信这是上帝喜悦的选择；我坚信，我甚至可以说，这是立志在中国惟独高举上帝毫无保留的、荣耀上帝的传道人或者是教会的必经之路。我相信是这样的。&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>也许将来我们不认为建堂成功会解决一切的问题，中国教会的路可能还很长，也许我们将来所面对的比今天可能还要困难，也许我们这些传道人可能有一天面对的处境比今天还要更艰难，我觉得都是有可能的。因为这个国家从政府到民众、从制度到文化，在敌对福音这样的状态上，其实从根本就没有一个改变，而且也没有认识到这个国家的罪，也并没有为这个国家的罪而悔改，这就是我们现实的处境。所以你要在这样的环境当中高举真理、指斥罪恶，你要不遇到抵挡、没有争战，那才叫奇怪，所以我认为我们所经历的这一些是很正常的。就像提后3:12：“不但如此，凡立志在基督耶稣里敬虔度日的，也都要受逼迫”。我是这么认为的，我是这么相信的。所以我说这真的是上帝给所忠于他的人，也是给忠于他的教会所预备的道路。&lt;/p>
&lt;p>虽然如此，我同时也要向大家见证，这条路其实也充满了祝福，有特别多美好的福分，你不经历，你是没有办法体会的。有时候弟兄姊妹会来我们家，当说起这个户外的经历时，也不是很多，但是一切尽在不言中，就是说这好处是你没有办法用语言形容的，你没有经历，你是没有办法体会的，你必须经历才能够得着。对我来讲，我也可以和大家分享几个方面，我相信应该还有更多、更丰富，还在沉淀当中，但我就想简单的分享几点，就是在这个过程当中，我的生命所受到的祝福和光照。&lt;/p>
&lt;p>第一也是我认为最大的收获就是克服了恐惧，也许我们一生都要和恐惧争战，但至少借着这个机会，我极大的克服了心理的这种恐惧，特别是对在上掌权的、对政府、对警察。我认为对政府、对警察的这种恐惧的克服是我们服侍这个国家必不可少的，这是最基本的。谁第一次见警察没有不口干舌燥、心跳加速的，无论你之前做了多少次情景的设想，但当你真的面对的时候，由不得你自己身体的反应。觉得这个气也不够用，口也干的不得了。但你每周都见警察，像我每天都见警察，你就会很快的适应，很快你就不那么害怕了。但是当你不害怕的时候，你又会发现你服侍神的勇气和信心，你的热情充充满满的，就好像你面前打开了一扇门一样，你的胸怀一下就宽广了。那个时候你才知道，其实在我们之前没有面对争战的时候，你是处在一种被压制的状态。而圣经说爱里没有惧怕，所以当你真的惧怕警察和他对质的时候，其实很难爱他，你不是真正的爱他，你不爱他，你也没有办法服侍他。你是很容易有别的情绪，你会藐视他，甚至恨他，这些情绪背后其实是怕他。你怕他，你就没有办法爱他；你没有办法爱他，就没有办法服侍他，就没有办法改变他。只有当你克服了那种恐惧，当你真的可以和警察面对面，眼睛看着眼睛，然后不着急、不着慌的跟他说话的时候，那个时候你才真的觉得你是爱他了，那个时候你就不容易被他挑动你的情绪，你很容易原谅他，你里面就有了对他的怜悯。但是你怜悯他也好、爱他也好、碰上他也好，首先就是你不恐惧他了，你先不怕他，你才能够有后面这些反应。所以这个对我来讲是最大的收获，也是最大的打开眼界。这也让我看见，其实魔鬼的伎俩往往是使用恐惧的，这是魔鬼的一个最主要的工具。魔鬼不是说直接吃人，魔鬼主要的工作就是吓唬人，吓唬人不敢接触福音，吓唬人不敢进入教会，吓唬人不敢完全的投入服侍，所以这个是魔鬼最重要的工具和伎俩。&lt;/p>
&lt;p>“恐惧”我想是服侍神最大的拦阻，而且是成本最低，效果最好的，国家机器其实没有力量对每个人进行监控，但是“恐惧”却能够使人自我审查。所以你不用终身监视每一个人，但是你在恐惧当中，你会发现你写文章、你写书、你说话，其实你自己已经给自己进行了很多的裁剪，甚至尺度比人家要求的更大。我也知道有的教会一有什么政治上的活动：人大会、政协会、奥运会、党的代表大会，一有这种活动就分散聚会，这个政治敏感度比党员更强。为什么守望教会建堂这么困难？为什么海淀堂那么多的人，政府也不找他们麻烦？是因为那么多的人，但是他们都在恐惧当中，其实有恐惧的锁链捆绑他们，有无形的手在压制他们。而政府对他们很放心，他们有再多的人，政府也很放心，甚至这样的信徒是比共产党员更加的有觉悟，对政府的政策是发自内心的去拥护和执行的，这是很悲哀的事情。为什么政府对守望就不能放过？其实从我们的“堂”来讲，我想这个比海淀堂简直不能同日而语，而是在中国很多地方建堂并不是稀奇的事情，我们人数并没有那么多，但是政府却那么的把我们当回事。我觉得一个很大的原因就是我们的行动：一个是公开化，就是所谓的浮出水面；还有一个是高调建堂，因为不止一个人对我们讲说，如果你们低调一点儿，早就建成了，但是我们一定要高调建堂。所以这两个行动，一个是“浮出水面”，一个是“高调建堂”，就表明了你不怕他。但是当你不再怕他的时候，他就要担心了，因为他就感觉到失控了，因为他控制人心灵的重要的工具其实不是法规，不是老去找你的麻烦，就是用恐惧，因为这个成本其实是最低的，效果是最好的，而且这个会深入到你的灵魂深处，产生一种非常自觉的应急的反应，所以这也是我们教会，我想是任何的一个教会都要意识到也要特别的胜过。&lt;/p>
&lt;p>所以我感谢上帝给我们这样的一个机会，当然这也是我们自找的。但是我们能不能抓住这个机会，所以从这个意义上讲，其实信心就是不断突破恐惧的一个过程，从这个意义上讲，我也鼓励大家，还没有上过平台的，你要想一想，你要面对那个平台。其实我不是要求大家，但是我告诉大家，这是一个事实，在我们和上帝当中一定要有一个平台，当然不一定是中关村那个平台，但是一定要有一个平台。那个平台就代表着你的恐惧，代表着你怕丢工作也好、怕父母伤心也好、怕丢住处也好、怕经济损失也好、你怕政治前途也好，一定有一个恐惧，那个平台就代表着那个恐惧。而你不胜过那个恐惧，只要不踏上那个平台，你就不能够和上帝更加的接近，你也不可能完全的忠于上帝和服侍上帝，所以我鼓励大家。这是一个事实，其实人人都有，即使我们现在已经上了中关村平台的，其实你还会有恐惧，这可能是你一生不断的发现，要不断的对付的，但这是你一定要对付的。因为它拦阻我们忠于上帝、拦阻我们服侍上帝。所以从这个意义上讲，我鼓励大家要藉这个机会来面对你生命当中和上帝之间的那个平台，你的脚掌要踏上那个平台，你一定要胜过那个恐惧，你才能够接近上帝、你才能够服侍上帝、你才能够被上帝所用。&lt;/p>
&lt;p>为什么我们今天建堂还没有成功？当然我相信神有很多的美好的旨意和计划在里面，但是我想可能有一个旨意、有一个计划，就是神要炼净守望教会，神要预备一批精兵成为一个新的守望教会，但是这一批精兵的数字还没有满足，就好像末日还没有来，因为那个得救的人数还没有填满，我相信这是神的一个用意，神还在等我们当中的某些人，等我们踏上那个拦在我们和上帝之间的恐惧的平台，神还在等着得着我们的生命。所以有一天当神心目中的那个数字满足的时候，我相信这个拦阻都会被挪去，就是我们得胜的日子。&lt;/p>
&lt;p>这是我第一个方面的收获。第二个方面，在这个经历当中，我心里是非常平安的，让我特别的心安理得，终于过这样的日子了。虽然很多弟兄姊妹很怀念我们过去的日子，在华杰也好、在老故事那样聚会的日子，但是我告诉大家，其实在那样的日子当中，我并不开心，我觉得很难受，我觉得很不正常，我有很强的不真实感，因为我知道中国实际的状况不是那样的。我知道我们一切表面的平安也好、兴旺也好，其实随时会破灭的。实际上我们是普遍的一种没有权利的状态，只不过哪一天真相落在你头上而已，这就是我想的中国实际的状况。所以在那个时候，大家觉得很正常、很平安，但是我觉得很不真实。当真的逼迫临到的时候，当真的我被限制在家里的时候，我的心才真正的踏实了，我才进入到真正的人生当中，进入了真正的中国的现实和教会的处境当中，我觉得那个才是真的。&lt;/p>
&lt;p>我自己也有像彼得在公会被打了之后拉出来的感觉，就是配为这名受苦的，也有这样的喜乐在里面。所以这是我真实的体会，当你真的为这个付上代价的时候，当你去勇敢的揭露了这个真相的时候，其实我觉得就意味着向魔鬼宣告，你不再惧怕他；也意味着你向上帝表明，你惟独尊他为大，惟独尊他为主；也意味着你向逼迫你的人宣告，这是我的立场，这就是我的信仰，这就是我的界限。所以那个时候我们付上了代价是没有外在的自由，但是我获得的是内心没有过的自由，还有尊严、还有平安、还有勇敢等等，所以这个经历对我来说，值了！收获很大，比起损失的，益处多多。那种内心的平安，对得起上帝，也对得起自己，也对得起逼迫我们的人，真的是非常的奇妙。&lt;/p>
&lt;p>第三个方面的收获，在这个过程当中，其实逼着我们更接近主耶稣基督。刚刚我也分享了在这种状况下，其实一个危机就是，你和弟兄姊妹的隔绝，会让你软弱，会让你软弱放大，会让你心里一直往下沉。但是从另一个方面来讲，这也是一个契机，一个奇妙的经历和熬炼。因为每当你的灵一直往下沉，一直往下沉，沉到底儿的时候，你都会发现耶稣在那里。那个时候你就再次的发现，你信仰的根基，你生命的真正的支撑到底在哪里，就是在主耶稣基督的身上，惟有他是我们根本的保护，是我们真正可以抓住，可以信靠，可以在任何时候都依靠的，所以这也是一个收获，也是一个极大的体验。其实这也提醒我们，在我们平顺、正常的时候，我们的信心、喜乐不一定真正是建立在耶稣基督的身上，很多的时候我们感觉良好，是因为我们能看见这么多的人，我们中间的数字逐渐的增加，我们觉得有好多弟兄姊妹，有好多美好的关系。但是有一天真的保不准，这些都没有了，这些都失去了。在那个时候，我们信仰真正的根基就显露出来了。这也提醒我们，有一天我们真的恢复了正常的聚会，有一天我们真的得着了荣耀，我们也不要被那些荣耀、那些繁华所蒙蔽住眼睛，我们永远都不要失去那真正的我们生命的根基。&lt;/p>
&lt;p>我想这一点体会也是对所有带领教会的带领人，也是经历苦难的一些弟兄姊妹，是我们生命必须的，是我们必须要学会，只有这样，你才能够承受苦难，只有这样你才能恒忍的一直向前、不屈不挠的来跟随我们的主耶稣基督。所以这也是一个宝贵的经历。&lt;/p>
&lt;p>第四个方面就是体会到了爱的价值，这个对我来讲也是一个突破。以前和弟兄姊妹在一起就是正常聚会的时候，没有什么特别的感觉，有的时候甚至是一种礼仪性的交往。但是在被关的过程当中，就是每一次有人来看我，感觉都特别的强烈，真的引起我里面很多的震动，喜悦啊、安慰啊、温暖啊，真的非常的奇妙。&lt;/p>
&lt;p>我回想我以前生命的状态，一直追求一种比较平稳的状态，好像我也不追求进入别人的生命，我也不是特别的需要别人进入到我的生命中，总是保持这种平稳的状态。但是在这个过程当中，我就发现，其实我真的很渴望爱，真的很需要爱，真的是离不开爱。以前我去参加小组，更多的时候，我的出发点是去回答问题，所以有的时候也会觉得疲惫、也会偷懒，但是这一次恢复自由之后，我就特别的渴望去参加小组，而且我也发现了一个很重要的变化，就是我去参加小组是为了寻求爱，我真的是准备好要进入某人的生命当中，也接纳某人进入到我的生命当中，这对我来讲是一个很大的改变，是在这个过程当中使我认识到了，我也感谢上帝，上帝真的是奇妙的，这个经历真的是奇妙的。&lt;/p>
&lt;p>这个就是我今天和大家所要分享的，这个阶段的一些经历和体会。今天我们祷告的主题还是要竭力进入那安息，我想也结合实际的现象来和大家分享。&lt;/p>
&lt;p>现在我们最大的难处是什么呢？就是我们经历了三年的争战，还没有进入到我们所希望的“堂”里面，有人可能因此灰心，有人可能因此会怀疑，这到底是不是神的带领。我想说守望教会在建堂的事工上没有退路，因为我们说，我们建堂是异象。我们这么多年所走过来的路，其实都是围绕着这个异象。那个异象不是一个堂而已，而是一条公开化的道路。只不过今天的争战体现在“堂”上面，但是从根本上来讲，这是一场属灵的争战，这是一场要向法老宣告我们要得自由的争战，是向法老宣告我们要堂堂正正的离开埃及的争战，只不过是表现在这个“堂”上面而已。即使不表现在这个建堂上，也会表现在其他的方面。即使不表现在建堂上，也会表现在宣教上，或者其他的，我们觉得传福音啊、牧养啊……当你真的向法老宣告上帝的主权时，这个争战是不可避免的，其实这个是我们的异象。从这个角度来讲，我们是没有办法后退的。这个细节可以调整，例如我们之前对于建堂乐观的估计，我们可以承认错误，但是这个方向是没有可改变的。教会如果连异象都搞错了，这是很严重的事情。异象是教会的灵魂，如果一个教会没有灵魂，其实这个教会没有存在下去的可能性。所以在我看这真的是没有退路的，只能是继续向前。因为这个是关乎异象的问题、关乎一个教会灵魂的问题。而且我们也失去了退回来的机会，当然如果是两年以前，就是在我们拿不到钥匙的时候，我们就选择退回来，那个时候大家还会说我们在策略上很灵活；但是在今天我们付上了那么多的代价，坚持这么长的时间，我们再退回来，我们所做的见证就是我们害怕了。所以我相信，如果守望退回来，所有的中国教会的心都要消化了，这个就见证了他们之前的估计，就是政府太强大了，千万不要和政府作对。我相信这个也会更加的让政府充满信心，尽管这个世界、社会的变化已经很让他们没有信心了，但是我想如果我们软了，你会大大的帮他一把，所以我们没有退路。我们可以承认我们之前乐观的估计了这个难度，但是这个方向我也看得很清楚，这个是对的。&lt;/p>
&lt;p>在最开始建堂的事情上，其实我是同工当中唯一的一个不支持，当然我最后因为压力很大，天明说一票否决这个事就干不成了，所以我也没敢投否决票。但是我真的很犹豫，当然我犹豫不是说这个事情不对，我是因为这个事情太对了，但我很犹豫这个事情守望干得了、干不了，我很犹豫我们这些人干得了、干不了。所以今天我们所面对的一切，比我之前的估计要好，而不是糟。其实我们之前对形势的估计太乐观了，历史上你找不到这样的证据，就是你这么轻易的得胜。克拉朋联盟在废除黑奴这件事情的斗争上用了多少年的时间？——36年。还有很多的宣教士到一个地方开拓禾场，其实几乎是几代人才能够向前推动一点点。到今天六四的问题在中国过去了20年，没有平反；文革造成那么大的损失，过去了40年，我们的国家有没有正视文革的问题，有没有把那个罪魁祸首揪出来，彻底的反思。今年看到因为钓鱼岛的事情，有很多的人那么的疯狂，抬着“毛”的相去打砸自己的同胞，这就是真实的中国。而这个原因就是很多根本的问题、罪的问题根本没有得到对付和最终的解决。所以从一开始我就不那么乐观，你这么严重的属灵争战，你会那么轻易的得胜？所以我觉得这个是我们唯一的错误，但是这个方向我是绝对认同的，这是必经之路。就算现在我们退回来，我们重新传福音，重新再牧养，重新建立小组，重新巩固教会，当你转完这一圈之后，你还要面对那个“歌利亚”，你还要面对仇敌和他的代理人，这是免不了的。如果我们等待有一天法轮功冲破了这个环境，等待自由派知识分子改变了中国的局面，或者等待新儒家代替了马克思主义，我告诉你，那个也绝不是教会自由的时代，也绝不是教会荣耀上帝的时代。那个时候只不过是我们教会要面对的错谬，从A错谬变成了B错谬。而且还完全可能在这个过程当中，教会的冷眼旁观，教会的没有作为，使仇敌更加的强大，而使我们更加的没有说服力，更加的软弱。&lt;/p>
&lt;p>所以这条路是避不过去的，守望不干就有别人干；守望今天不干，你改天也得干。就是没有不争战的荣耀上帝的机会，没有一个不需要争战就荣耀上帝的时代。所以这条路是我们不能够回避的，是绝对不能够回避的。不仅是守望，也是所有教会都不能回避的。但是这样的艰难你也可想而知，因为是上帝定意要走的，定意安排的路，是回避不了的，聪明的做法就是还不如顺服，还不如尽早的进入，也就意味着尽早的结束。你尽早的接受挑战，就意味着尽早的得胜。你要是躲，像以色列人在旷野绕了几十年，你还是要面对。所以我当时很犹豫，我们要不要接这个挑战，因为我不敢肯定，神使用我们是要作迦勒和约书亚，还是作那十个探子；最后是带来了突破，还是使以色列人的心都消化了，使众教会的心都消化了，倒退几十年，我不敢肯定。但是在今天事情到了这个程度，我是由衷的希望我们继续的坚持。因为绕不过去你就退，你也退无可退。你就算退回去，其实过几年，还是今天的状况。我们牧师、传道、长老看得很清楚，这个教会已经发展到了一个瓶颈，你没有办法再突破了，你上面的这个袋子你要不把它顶开的话，你就永远让人家把你划在这个框框里，你只能在这里面蹦，是不可能再做什么的。&lt;/p>
&lt;p>有些的传福音、宣教真的都是不切实际的，都是嘴上说说而已。因为传福音也一定要有争战，你到了一个异地的文化，你没有争战吗？比今天的情况可能还要更险恶。所以恐惧的问题、争战的问题，在服侍之前必须要面对的。面对到什么程度，也就意味着上帝要用你到什么程度，也就意味着你手上的工的质量到什么程度，是草木禾秸还是金银宝石？所以我说这条路是回避不了的，我们最好能够乖乖的顺服。这是第一点。&lt;/p>
&lt;p>第二点，我这么讲可能让大家心里凉了半截，因为本来觉得快有出路了，你还得忍，但是其实并不一定那么辛苦。就好像我们今天分享的经文：竭力进入安息。要词有两个：一个是竭力一个是安息。“安息”在希伯来书中的安息其实是属天的安息，在耶稣基督里面的安息。这个不是以环境来衡量的。希伯来书的写作背景是在经历艰难当中，他们受了很大的逼迫，所以作者用这封书信来鼓励他们。但是他们最后的处境可能没有改变，希伯来书的作者就告诉他们，就说你们能够进入安息，你们立刻就能进入安息，你们现在就能进入安息，因为真正的安息不在于外在的环境，而在于我们对耶稣基督的信心，是在耶稣基督里面的。这个安息不是说你进了堂以后才能享受，其实我们因着信，你现在就可以享受到。&lt;/p>
&lt;p>“竭力”的意思，可能让我们觉得要发动更多的人去平台，去的越多，离我们进堂的日子可能就越近，其实不是这样的。我们要是这么想的话，我们就以为好像是因为你做了什么才成就了那个安息。其实在希伯来书中经文的意思是：安息是上帝成就的，我们所要做的是凭信心抓住上帝的工作。所以“竭力”在这个地方不是我去成就什么，而是我凭着信心来持守，这是一个观念的调整。其实你换个角度来讲，你不是过了一天又痛苦一天，而是你离得胜又近了一天。已经成了，已经是确定无疑了。而且今天你就可以凭着信心去享受那个安息，为什么我们平常不去想一想大恒的房子我们怎么去装修呢？可以去想一想你们小组将来要占哪个房间，或者说要怎么样的布置，怎么样的装潢，也有很多的事情你可以去做。例如那个时候有那么多的会众，我们哪方面的服侍薄弱，缺多少工人，哪方面的工人，其实这对我们来说都是挑战，也都是机会。这个事情就看你怎么看，你也可以很痛苦，过一天挨一天；你也可以很喜乐，过一天少一天，这就是一个角度。你那一天才进入安息，其实那是不对的，那一天绝对不是进入安息，我觉得今天相对来讲才是安息，因为你在家里什么都做不了。当然到了那一天，你真的进了堂，你就知道挑战大得不得了。你要知道隔一条马路就是海淀堂啊，你知道多强大的属灵争战吗？你知道我们之后就是要做拓展的工作，拓展的工作又是一个新的领域。所以我就觉得，趁这次机会好好歇口气，好好的储备一下。我是不着急的，我觉得多准备一下，就更好一点。仓促的进入了，我不知道结果会怎样，所以我的心态和大家是不一样的，但是我相信是这样的。你可以今天就享受这个安息，因为在信心里面真的已经得着了。&lt;/p>
&lt;p>所以今天我们来一起祷告，因为到年底了，这也是一个很关键的时刻，之后我们到底怎么样，治委会还没有给我们一个明确地说法。我们每年只是在做下一年的计划，宣告说我们再坚持，我们再坚持。但是到今年我们已经三年了，我觉得今年是一个坎儿。今年作决定只关乎今后，要么我们在今年这时候就结束，偃旗息鼓；要么就是说，就这样了，不用在每年都在为这个问题讨论，再祷告，我们就该干嘛干嘛了，好好的为新堂做预备吧，该读书读书，该操练操练，哪儿不足的赶快弥补，就这样过一天少一天了，过一天你就离那更大的挑战更近一天。所以我想在年底的这个时候，要特别的来祷告。首先就要为治委会祷告，因为他们这五个人是上帝在我们当中设立的带领，是传递异象的。他们刚强，我们就勇敢；他们要软弱了，这个事就吹了，他们代表着守望，这就是这样。所以特别的来为着治委会来祷告，求他们在今年年底能够做出一个更关乎长远未来的决定，求神保守赐给他们合一的关系、清晰的看见和坚固的信心。上帝哪怕就用这几个人坚持到最后，这个事情也成了。而且虽然在这个之前，我们教会宣告了一个很乐观的期限，这个也是有错误的，有瑕疵的。但是我想这一次如果他们能作出决定，把自己摆上十字架，把这五个人钉在十字架上，他们一切的过失、瑕疵都能够被上帝原谅，都能够被弟兄姊妹们原谅。所以我盼望我们能好好的祷告，让他们上十字架。下面的一段时间我们就同声的来为我们的治委会来祷告，为我们教会的前途来祷告。&lt;/p></description></item><item><title>肢体代祷——请为郭薇姊妹、阎作涌弟兄代祷</title><link>/2012/12/05/%E8%82%A2%E4%BD%93%E4%BB%A3%E7%A5%B7-%E8%AF%B7%E4%B8%BA%E9%83%AD%E8%96%87%E5%A7%8A%E5%A6%B9%E3%80%81%E9%98%8E%E4%BD%9C%E6%B6%8C%E5%BC%9F%E5%85%84%E4%BB%A3%E7%A5%B7/</link><pubDate>Wed, 05 Dec 2012 09:04:18 +0000</pubDate><guid>/2012/12/05/%E8%82%A2%E4%BD%93%E4%BB%A3%E7%A5%B7-%E8%AF%B7%E4%B8%BA%E9%83%AD%E8%96%87%E5%A7%8A%E5%A6%B9%E3%80%81%E9%98%8E%E4%BD%9C%E6%B6%8C%E5%BC%9F%E5%85%84%E4%BB%A3%E7%A5%B7/</guid><description>&lt;p>&lt;strong>为郭薇代祷&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>弟兄姊妹们：在大家的陪伴下，郭薇姊妹已经准备迎接她癌症复发扩散后的第三个春节了。&lt;/p>
&lt;p>她已经超出了她的主治医生预计的存活期，我们都是这一神迹的见证人。并且在这一过程中，弟兄姊妹们的陪伴已经在她的亲人，同学，病友，医药代表和医护人员中间做了美好的见证，将耶稣基督的美善让世人看见。谢谢大家的代祷，爱心奉献和陪伴帮助。&lt;/p>
&lt;p>目前郭薇正在参加一个化学药物的临床试验。这个药物是第一期人体试验，副作用比较大，而参与实验者需要被抽取较多的血样以供研究数据。所以郭薇的身体状况不太好，但是她依然以顽强的求生欲在与癌症抗争。我们不知道神的心意要怎样医治她，或者何时接她回天家，但是我们知道：只要她还在我们中间，那就有神的美意，就是给我们机会付出爱心和忍耐，让我们活出耶稣的样式，见证我们的信仰。&lt;/p>
&lt;p>目前郭薇需要每周四有人送她去潘家园肿瘤医院。有居住在塔院附近并且周四能够早起（七点到达她家，八点赶到医院）的弟兄姊妹请与我联系（13651372319小雪）。每次需要一位弟兄和一位姊妹，（有轮椅需要搬上楼和搬下楼）如果能自驾车最好了（每次打车需要60元左右），最晚下午五点结束医院留观，快时上午十点结束。可以只参与半天。&lt;/p>
&lt;p>另外请居住近的弟兄姊妹方便时送一点好吃的给她，流食为主。&lt;/p>
&lt;p>愿神纪念肢体彼此相爱的付出。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>为阎作涌弟兄祷告&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>12月3日凌晨，阎作涌弟兄的母亲突发脑出血安息主怀，他发来短信说“谢谢大家在家母住院期间的代祷和帮助，是在感激涕零，家母已经安息主怀，没有任何痛苦，脸色平静。只是后面还有很多事情要处理，所以恳请诸位继续为我代祷，求主加力量”。请弟兄姊妹继续为他代祷，求神赐能力和智慧帮助他处理好手头的事情。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>教理问答连载之二十三</title><link>/2012/12/05/%E6%95%99%E7%90%86%E9%97%AE%E7%AD%94%E8%BF%9E%E8%BD%BD%E4%B9%8B%E4%BA%8C%E5%8D%81%E4%B8%89/</link><pubDate>Wed, 05 Dec 2012 09:03:21 +0000</pubDate><guid>/2012/12/05/%E6%95%99%E7%90%86%E9%97%AE%E7%AD%94%E8%BF%9E%E8%BD%BD%E4%B9%8B%E4%BA%8C%E5%8D%81%E4%B8%89/</guid><description>&lt;p>**问：**神在第五条诫命里命令什么？&lt;/p>
&lt;p>**答：**我应对父母和一切尊长表示尊敬，爱心，信实；我要顺从他们的好教导和对我的指正_（弗__6:1,2,5;__西__3:18,20,22;__弗__5:22;__箴__1:8,4:1,15:20,20:20;__出__21:17,&lt;strong>罗__13:1&lt;/strong>）&lt;em>，并容忍他们的软弱&lt;/em>（箴__23:22;__创__9:24;&lt;strong>彼前__2:18&lt;/strong>）&lt;em>，因为神的旨意是要我们受他们的管教&lt;/em>（弗__6:4,9;__西__3:20;__罗__13:2,3;&lt;strong>太__22:21&lt;/strong>）_。&lt;/p>
&lt;p>与我们自然本能最吻合的命令，就是这条要尊敬，爱戴和孝顺父母的命令。在父母与儿女之间，有天然的感情纽带。在那些充满爱的家庭里，儿女有良好的环境学作好公民。&lt;/p>
&lt;p>我们为什么要尊敬以及怎样尊敬父母？我们必须视父母为我们的尊长，配得我们的尊重，因为神赐给他们权炳管教我们。神乐意借着他们来领导我们。父母的权威如果应用得当，对我们益处甚大。&lt;/p>
&lt;p>在尊重父母的同时，我们也是在学习尊敬神。当他们教导我们带着尊重的态度听他们的话，顺从他们，善待弟兄姐妹时，也是在教育我们如何在今后以适宜的尊重与上级和同辈相处。因此父母配得我们的尊敬。&lt;/p>
&lt;p>这种尊敬不仅在顺从中表现出来，也应在我们对他们说话和谈到他们时流露出来。因为顺从可能是被迫的，可能是阳奉阴违。对父母的尊敬必须在我们对他们的所有态度中显示出来。&lt;/p>
&lt;p>但是，神不仅要求我们尊敬父母，还命令我们爱父母。在创世时他就给了我们爱人的命令。人类堕落后，这条命令并没有改变。父母为我们呕心沥血，难道我们不应该爱他们吗？有爱的家庭何等有福！神深深赐福这样的家庭。健康的家庭是健康社会的基石。相反，许多人犯错，犯罪，都能在他们少年时的恶劣家庭环境中找到原因。&lt;/p>
&lt;p>神命令我们顺从父母和一切尊长的好教导。好教导的意思是父母必须用神在神圣律法中对我们要求的来教导他们的孩子。我们必须听从这样的教导：必须作我们父母基于神的律法所要我们作的一切。&lt;/p>
&lt;p>从另一方面来说，这条命令对父母提出的要求也很高：他们必须教导孩子，使他们能够尊敬，爱戴和孝顺父母。那些要求儿女盲目顺从的父母，结果把孩子培养成战战兢兢的人；日后，这样的孩子常突然爆发，反抗父母所设的那些压迫人的条条框框。&lt;/p>
&lt;p>对主的事奉实际上是爱的事奉，父母必须把这条原则深印在儿女心上。为此，在主的帮助和祝福下，他们必须抚养他们的儿女。我们必须意识到，儿女从父母那里所得的印象，尤其是对父亲的印象，将最终影响他们对神的认识。&lt;/p>
&lt;p>我们必须以适当的顺服听从我们的父母。但是，对父母的顺从是有一定限度的。若是我们的父母想把与圣经真理不符合的观念或行为强加于我们，我们就不可顺从他们。我们也不能效仿他们的坏榜样。这并不是说，当作儿女的觉得父母对他们的要求不合理的时候，就不该顺从父母。只有当父母要求他们作那些分明是违背神的命令的事时，才能如此。&lt;/p>
&lt;p>父母有权，甚至是有责任惩罚那些不顺服的孩子。我们必须顺服这样的惩罚。恰当的惩罚对我们有益：“杖打和责备，能加增智慧”&lt;em>（箴__29:15__）&lt;/em>。恰当的惩罚是那些以爱为出发点，以孩子的长进为目标的惩罚。当然有些惩罚是错误的，仅仅是出于恼怒和嫉妒。这样的惩罚就与侵犯无异，只会使事情和孩子的行为更加恶化。因此主说：“你们作父亲的，不要惹儿女的气，只要照着主的教训和警戒，养育他们”&lt;em>（弗__6:4__）&lt;/em>。&lt;/p>
&lt;p>孝顺比尊敬和爱戴更高一个层次，它还包含了忍耐。当我们感情上不再自然而然地感到对父母的尊敬和爱戴时，我们仍然必须孝顺他们，与他们保持联系，需要的时候帮助他们，倾听他们的好建议。对父母的孝顺尤其表现在需要经过内心挣扎才能有的温柔态度上。例如，有时他们表现得情绪不佳或脾气乖戾，或我们自己长大成人以后，在父母身上发现越来越多的缺点；或当他们因某种原因对我们不好时，或当他们老了，不能继续给与我们时；或当他们患老年痴呆症，不能再对我们的爱有所回应时，我们都必须耐心地对待他们的缺点和不足，因为我们自己也有缺点，更因为是神把年老多病的父母安置在我们身边。&lt;/p>
&lt;p>我们必须要提及的是，只有恩典才能赐给我们这样的真爱，是赋予我们的。那些在主里面的人，就是说，通过活生生的信心与主在爱里相连的人，会从主那里得力，不断奉献爱。保罗说：“你们作儿女的，要在主里听从父母，这是理所当然的”&lt;em>（弗__6:1__）&lt;/em>。&lt;/p>
&lt;p>任何形式的社会生活，不论是家庭，教会还是社区，都必须建立在三个基础上：尊敬，爱和信实。尊敬，爱和信实，不仅应该给父母，也应该给那些主安排在我们之上的各种权威。权威来自我们之后的力量。神站在我们父母的后面，也站在其他权威，比如学校或社会的后面。我们读到保罗所写的：“在上有权炳的，人人当顺服他，因为没有权炳不是出于神的。凡掌权的都是神所命的”&lt;em>（罗__13:1__）&lt;/em>。当我们还是孩童时，我们的父母（有时还有祖父母）是我们的尊长。成年后，根据神的计划，父母的权炳有一部份由他人承担。即使他们对我们严厉有加，要记住是神把他们放在我们之上。这在所有的社会关系里都一样，比如在学校，在工作单位里，以及在政治领域。&lt;/p>
&lt;p>这个命令对夫妻关系也适用：妻子要顺服自己的丈夫_（西__3:18__）_。&lt;/p>
&lt;p>如果缺乏有权炳的良好关系，一个社会就会混乱不堪。那时我们就会看到外在和内在的混乱代替良好的秩序；而良好的秩序是一个健康的社会所必需的。这也意味着我们必须严格遵守非基督徒政府所制定的法律和条规，例如，遵守交通规则和依法上税。&lt;/p>
&lt;p>可以说，所有掌权者都必须在爱邻舍的命令下运用他们的权柄。他们应该公正地对待所有下属；在人们需要的时候，提供适当的帮助。父母和教师对孩子们要这样作，雇主对雇员要这样作，政府对公民也该如此。男人应该爱他们的妻子，给她们温情与关怀。每一个有权柄的人都必须意识到自己要为怎样运用权柄而向神交待。&lt;/p>
&lt;p>在主眼里，尊敬父母是如此基本和重要的命令，以至于他应许：要赏赐给那些守此诫命的人长久的生命。因此保罗说：“要孝敬父母，使你得福，在世长寿。这是第一条带应许的命令”&lt;em>（弗__6:2-3__）&lt;/em>。遵守这一诫命将带来莫大的祝福。这里所应许的并不是指那些不守神律法的人将会早死：在主里的早死其实是更大的祝福！&lt;/p>
&lt;p>**问：**神在第六条诫命里命令什么？&lt;/p>
&lt;p>**答：**我不可在心思，言语，或外表上，更不可在行为上，任凭自己亲自或假手于人作出诽谤，仇恨，侮辱或杀害我邻舍的事_（太__5:21-22,26:52;&lt;strong>创__9:6&lt;/strong>）&lt;em>；反要弃绝一切报仇的心&lt;/em>（弗__4:26;&lt;strong>罗__12:19;&lt;strong>太__5:25,18:35&lt;/strong>）&lt;em>。再者，我不可伤害自己，也不可自陷于危险中&lt;/em>（罗__13:14;&lt;strong>西__2:23&lt;/strong>。太__4:7&lt;/strong>）&lt;em>；是以，官吏为求阻止谋杀，也要佩带刀剑&lt;/em>（创__9:6;__出__21:14;__太__26:52;&lt;strong>罗__13:4&lt;/strong>）_。&lt;/p>
&lt;p>在这条诫命中，神保护我们邻舍的生命。为什么呢？因为人是按神的形像造的。&lt;/p>
&lt;p>首先，我们必须重申，邻舍不仅指家人或那些对我们友好的人，而是指每一个我们与之接触的人，甚至那些对我们充满敌意或憎恨的人。基督清清楚楚地说过：“只是我告诉你们，要爱你们的仇敌，为那逼迫你们的祷告”&lt;em>（太__5:44__）&lt;/em>。&lt;/p>
&lt;p>进一步来说，我们特别需要指出，不仅我们对邻舍所作的错事，甚至那些恶毒的心思，语言和举止也要被定罪。诗人的话在此正合适：“惟有祢的命令极其宽广” （诗篇119：96）。 难道我们生活中不是一刻也不曾不违反这条诫命吗？当我们心里咒诅我们的邻舍早死时，我们在神的眼里是犯了谋杀的罪呢！有时，我们不管是对还是错，会对某人十分恼怒。但是，保罗说：“生气却不要犯罪，不可含怒到日落”&lt;em>（弗__4:26__）&lt;/em>。&lt;/p>
&lt;p>那在圣灵的光照下的人，会看清楚他自己内心是多么肮脏丑恶。保罗描写人的真实形像时说：“他们的喉咙是敞开的坟墓，他们用舌头弄诡诈，嘴唇里有虺蛇的毒气； 满口是咒骂苦毒；杀人流血，他们的脚飞跑，所经过的路，便行残害暴虐的事。平安的路，他们未曾知道”&lt;em>（罗__3:13-17__）&lt;/em>。虽然我们因为自爱而盲目，不愿承认这样的描写，但这确实是每个人的真实写照。&lt;/p>
&lt;p>值得我们注意的，是神在他的良善中控制邪恶。他阻止了许多人严重伤害他人。如果他不这样作，整个社会会完全破裂。在那些神对他们撒手不管的人身上我们可以看到这一点。那些曾过着循规蹈矩的生活的人，可能会变得比畜生还不如。无论在个人和群体身上，这样的事不胜枚举。&lt;/p>
&lt;p>神赐给政府惩恶的权炳，来实行这种控制。保罗写道：“他（指政府）是神的用人，是与你有益的”（罗13:4）。政府在需要时，必须用刀剑，即死刑来施行惩罚。谋杀或有意的过失杀人，根据神的律法，必须处以死刑。洪水过后，在新人类重新开始时，神叮嘱挪亚的话适用于全人类：“凡流人血的，他的血也必被人所流；因为神造人，是照自己的形像造的”&lt;em>（创__9:6__）&lt;/em>。&lt;/p>
&lt;p>原则上，当我们在归正时脱去旧人，“穿上新人；这新人是按照神的形像造的，有真理的仁义和圣洁”&lt;em>（弗__4:24__）&lt;/em>，我们将重新遵守第六条诫命。那时我们仰望基督，“他并没有犯罪，口里也没有诡诈；他被骂不还口，受害不说威吓的话，只将自己交托那按公义审判人的神”&lt;em>（彼前__2:22-23__）&lt;/em>。我们常与自我作激烈的挣扎，基督愿意在这挣扎中赐我们力量。因为我们被召，是要弃绝一切报仇的心，甚至要抛弃那些因被别人恶待而生的报仇之心。人们有时可以成年，甚至一生为复仇的念头所缠绕。当神把我们从这样痛苦的陷阱拯救出来时，是何等的福气啊！&lt;/p>
&lt;p>这并不是说别人错待我们或其他人就可以不受惩罚。但是我们必须把惩罚的权利交给那些受召和有权惩罚的人，这就等于我们把惩罚的权利交还给神。保罗劝诫说：“亲爱的弟兄们，不要自己伸冤，宁可让步，听凭主怒；因为经上记着：‘主说：伸冤在我，我必报应’”&lt;em>（罗__12:9__）&lt;/em>。&lt;/p>
&lt;p>我们不能作任何伤害邻舍的事。对外国人，我们也必须禁止任何带恶意的评论和恶劣的对待，因为虽然他们也许在事奉别神，但他们也是我们的邻舍，是按神的形像造的。&lt;/p>
&lt;p>神也禁止我们伤害自己。我们不能用不健康的，可能缩短寿命的生活方式来损坏自己的身体，比如暴饮暴食，抽烟，吸毒，或酗酒。我们也可能用在工作中或交通中鲁莽大意，或故意弄伤自己，或自杀来伤害自己，那样我们也是在损伤神的形像。也包括堕胎和安乐死。神给了我们每一个人生命的气息。他是“万人之灵的神”&lt;em>（民__16:22__）&lt;/em>。只有他才有权拿走这气息。堕胎是神所禁止的谋杀。在母腹中的胎儿虽然还没出生，却是有生命的，神把灵魂赐给了它。在怀着施洗约翰的时候，以利沙伯对马利亚说：“你问安的声音一入我耳，我腹里的胎就欢喜跳动”&lt;em>（路__1:44__）&lt;/em>。自然，我们可以也应当用药物治疗来减轻或除去病人的痛苦。但是，用安乐死来解脱痛苦却绝不是慈善的行为。&lt;/p>
&lt;p>神的儿女愿意忍受痛苦，因为任何痛苦都决不超过我们的主耶稣基督所受的苦难。神也能以他的恩典，让我们预先品尝那等待我们的救恩滋味，来奇迹般地解脱我们的痛苦。对于那些不是神的儿女的人，安乐死绝不是脱离苦海的途径。恰恰相反，在地狱里有更大的苦难在等待着他们！&lt;/p>
&lt;p>**问：**但是这诫命只讲到杀害吗？&lt;/p>
&lt;p>**答：**不过神禁止杀人时，也教训我们，他憎恨那杀人的根源──即嫉妒_（传__14:30;&lt;strong>罗__1:29&lt;/strong>）&lt;em>，恨恶&lt;/em>（约壹__2:11__）&lt;em>，恼怒&lt;/em>（雅__1:20;&lt;strong>加__5:19-21&lt;/strong>）&lt;em>，报复的心；这一切在他的眼中乃是隐秘的杀人罪&lt;/em>（约壹__3:15__）_。&lt;/p>
&lt;p>难道这条诫命说的单是谋杀吗？难道它不也定所有恶毒的举止，言语甚至心思为有罪吗？答案是简单明了的：这些举止，言语和心思源于嫉妒，恨恶，恼怒和报复的心，这些都是谋杀的根源。谋杀是从这些恶念和心思中开始的。因此，它们与实际的谋杀并无二致，是一样的邪恶。只是谋杀走得更远。谋杀始于什么？人类的第一起谋杀是怎样发生的？是该隐看见神接受了他的弟兄亚伯所献的祭，却拒绝他的，就在心里起了邪恶，嫉妒的念头。这一念头驱使他谋杀了自己的亲弟兄_（创__4__）_。&lt;/p>
&lt;p>主耶稣在登山宝训里说：“凡骂弟兄是魔利的，难免地狱的火”&lt;em>（太__5:22__）&lt;/em>。神因他的良善，警戒我们要对付心里的嫉妒和恨恶。他对那因嫉妒弟兄亚伯，甚至要将他置于死地的该隐说：“你为什么发怒呢？你为什么变了脸色呢？你若行得好，岂不蒙悦纳？你若行得不好，罪就伏在门前”&lt;em>（创__4:6-7__）&lt;/em>。&lt;/p>
&lt;p>**问：**我们不这样杀害邻舍就够了吗？&lt;/p>
&lt;p>**答：**不是；因为当神将嫉妒，仇恨和忿怒定罪时，他便要我们爱邻舍如同自己_（太__22:39,7:12;&lt;strong>罗__12:10&lt;/strong>）&lt;em>，向邻舍表示忍耐，和平，温柔，慈悲和良善&lt;/em>（弗__4:2;__加__6:1-2;__太__5:5;__罗__12:18;__路__6:36;__太__5:7;&lt;strong>彼前__3:8;&lt;strong>西__3:12&lt;/strong>）&lt;em>，并尽我们的能力，不让他受伤害&lt;/em>（出__23:5&lt;/strong>）&lt;em>；甚至要我们善待仇敌&lt;/em>（太__5:44-45;&lt;strong>罗__12:20&lt;/strong>）_。&lt;/p>
&lt;p>神的命令首先是积极的：要爱。神在诫命中命令我们爱我们的邻舍。因此在第六条诫命中，神也吩咐我们尽力向邻舍行善。要作到这一点，必须要有一颗爱心。爱心是由忍耐，和平，温柔和良善表现出来的。这些是基督徒的美德。许多人对这些品质大加嘲笑：如果你不厉害一点，就会在这个冷酷的世界灭亡。你必须自己拼命捞取，别人不会为你这样作。慈善事业始于家庭。如果你太温柔了，你就不属于这个世界，不适合在这个现代世界生存。你很快就会被别人踩在脚下。&lt;/p>
&lt;p>但是，主耶稣在登山宝训中说：“温柔的人有福了！因为他们必承受地土”&lt;em>（太__5:5__）&lt;/em>。地土的意思是全地。心硬的人在今世可以通过言语和行为的强势得到许多钱财，势力和名声；但到最后，如果他们不悔改的话，神将把他们丢入永远的沉沦中。而温柔的人将承受一个新的世界。&lt;/p>
&lt;p>温柔并非软弱的好心肠，没骨头或怯懦不堪，遇难而退。温柔是对别人的善意。首先表现在能够忍受不公正的待遇。一个温柔的人并不为自己争斗，而为基督的缘故受苦：“那忍受罪人顶撞的，你们要思想”&lt;em>（来__12:3__）&lt;/em>。温柔和忍耐不离左右。保罗说：“我为主被囚的劝你们：既然蒙召，行事为人就当与蒙召的恩相称。凡事谦虚，温柔，忍耐，用爱心互相宽容”&lt;em>（弗__4:1-2__）&lt;/em>。温柔不同于那吹嘘出来的容忍。许多人声称偏好忍耐，说是，每一个人自己应该了解自己想说或作什么。但是，这种说法常常并非来自对邻舍的爱，而是出于对邻舍的利益漠不关心的态度。&lt;/p>
&lt;p>我们应有的善意要在行动中表现出来。不论何时何地，只要我们有能力，就必须善待我们的邻舍，及我们的仇敌。我们必须用言行帮助他们，支持他们，好在所有根据神的律法对他们有好处的事情上助他们一臂之力。&lt;/p>
&lt;p>如果有什么坏事临到他们，或威胁着他们，我们也不能袖手旁观，而要尽力帮助他们避免损失。这对于西方世界的自我主义和个人主义来说是不可思议的。在西方世界，我们可以看到丢弃神的律法导致了什么：许多人受害于这种个人主义，过着冷漠孤独的生活。而那些因为神的良善，受召帮助那些有需要的远邻近舍的人，则活得快快乐乐。这就显明了这条诫命所带来的祝福。&lt;/p>
&lt;p>（《海德堡教理问答》节选，连载之二十三）&lt;/p></description></item><item><title>北京守望教会11月25日户外敬拜通报</title><link>/2012/12/05/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A11%E6%9C%8825%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5/</link><pubDate>Wed, 05 Dec 2012 09:02:31 +0000</pubDate><guid>/2012/12/05/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A11%E6%9C%8825%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5/</guid><description>&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>各位亲爱的弟兄姊妹：&lt;/p>
&lt;p>主内平安！这个主日是我们今年户外敬拜的第48个主日。北京天气多云间睛。据我们统计，这个主日至少有14位弟兄姊妹在平台附近被带走。这些弟兄姊妹除有些被带离平台不久即被释放外，其余被带到中关村大街等三个派出所。所有的弟兄姊妹都在当天上午12点之前被陆续释放出来。&lt;/p>
&lt;p>随着天气一天天变冷，在户外敬拜变得更加不容易。从环境上看，进堂仍未有进展。在这种处境中，我们有时难免会忧愁。然而，我们知道，是神把我们放在这处境中，而且在这个过程中，他一直与我们同在；我们相信，他必会为我们开一条出路。因此，我们应当靠主喜乐。本主日的讲道中，我们再次听到神话语的劝勉：“你们要靠主常常喜乐；我再说，你们要喜乐。”（腓4：4）盼望我们在忍耐等候之中，能够靠主常喜乐，并且在喜乐中继续跟随他。&lt;/p>
&lt;p>愿我们主耶稣基督的恩惠和平安、天父上帝的慈爱和怜悯、圣灵保惠师的感动、更新与引导，常与每一位守望教会的弟兄姊妹以及各处挂念守望教会并为之祷告的弟兄姊妹同在！阿们！&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>北京守望教会2012年12月2日户外敬拜通报</title><link>/2012/12/04/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A12%E6%9C%882%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5/</link><pubDate>Tue, 04 Dec 2012 03:50:14 +0000</pubDate><guid>/2012/12/04/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A12%E6%9C%882%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5/</guid><description>&lt;p>各位亲爱的弟兄姊妹：&lt;/p>
&lt;p>主内平安！这个主日是我们今年户外敬拜的第49个主日。北京天气多云有雾。据我们统计，这个主日至少有21位弟兄姊妹在平台附近被带走。这些弟兄姊妹除有些被带离平台不久即被释放外，其余被带到中关村大街等四个派出所。被带进去的弟兄姊妹基本都在当天上午被陆续释放出来。最后一位被关在来广营的弟兄于下午一时左右被释放回家。&lt;/p>
&lt;p>我们要感谢我们的神，因着他的保守，我们又一次快要走到户外敬拜以来的第二个年末。回顾这一年走过的历程，我们不由满怀感恩地意识到，尽管在年初的时候我们还不知道这一年会怎样度过，尽管在实际的过程中我们也经受煎熬，尽管我们各人或多或少都有生命中的倦乏，但神还是在保守着他的教会，让教会始终能跟随他前行。这样的保守与恩典带给我们信心，使我们相信，在以后的路途中，他依然会与他的教会同在，无论教会可能遇到怎样的景况，只要我们“靠着那加给我力量的”，就都能够胜过。愿神始终与他的教会同在，并带领他的教会前面的道路。&lt;/p>
&lt;p>愿我们主耶稣基督的恩惠和平安、天父上帝的慈爱和怜悯、圣灵保惠师的感动、更新与引导，常与每一位守望教会的弟兄姊妹以及各处挂念守望教会并为之祷告的弟兄姊妹同在！阿们！&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted --></description></item></channel></rss>