<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>《＠守望》第104期——宗教改革500年 on 北京守望教会</title><link>/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%AC%AC104%E6%9C%9F%E5%AE%97%E6%95%99%E6%94%B9%E9%9D%A9500%E5%B9%B4/</link><description>Recent content in 《＠守望》第104期——宗教改革500年 on 北京守望教会</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Wed, 26 Jul 2017 07:38:17 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%AC%AC104%E6%9C%9F%E5%AE%97%E6%95%99%E6%94%B9%E9%9D%A9500%E5%B9%B4/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>《＠守望》第104期：宗教改革500年纪念</title><link>/2017/07/26/%E3%80%8A%E5%AE%88%E6%9C%9B%E3%80%8B%E7%AC%AC104%E6%9C%9F%EF%BC%9A%E5%AE%97%E6%95%99%E6%94%B9%E9%9D%A9500%E5%B9%B4%E7%BA%AA%E5%BF%B5/</link><pubDate>Wed, 26 Jul 2017 07:38:17 +0000</pubDate><guid>/2017/07/26/%E3%80%8A%E5%AE%88%E6%9C%9B%E3%80%8B%E7%AC%AC104%E6%9C%9F%EF%BC%9A%E5%AE%97%E6%95%99%E6%94%B9%E9%9D%A9500%E5%B9%B4%E7%BA%AA%E5%BF%B5/</guid><description>&lt;p> &lt;/p>
&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter wp-image-15717" src="/wp-content/uploads/2017/07/604027367.jpg" alt="" width="364" height="505" />
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>简讯&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;br /> 1、2017年6月25日，有一位姊妹到平台敬拜被拦，与另一姊妹一同在平台附近敬拜；7月2日、7月9日、7月16日这三个主日没有弟兄姊妹去平台敬拜。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">2、金波弟兄/盈盈姊妹于2017年7月1日举行婚礼，结为百年好合。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">3、2017年7月3日，一琨/肖潇夫妇喜得一子，取名黄新籽。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">4、2017年5月23日——26日，约3500名来自全国各地以及海外的基督徒济济一堂，汇集于香港亚洲国际博览馆，纪念宗教改革500周年庆这一基督信仰中的历史大事件。本次大会邀请到了约翰•派博(John Piper), 保罗•区普(Paul Tripp) 及理查德•柏瑞特(Richard Pratt)三位当今顶尖基督教领袖与学者作为核心讲员，另有中国本土多为牧者参与主题分享。守望教会的五位弟兄姊妹也参加了此次会议，回来后用文字的方式来总结、反思参与此次会议的感受，本期网刊特别把他们的文章汇集在一处，特作“纪念宗教改革500周年”专栏。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>&lt;br /> 教牧书信&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;a href="/2017/07/26/八福之哀恸的人有福了/">&lt;strong>&lt;br /> 哀恸的人有福了——2017年5月2日圣餐分享/晓峰 牧师&lt;/strong>&lt;/a>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">这里的“哀恸”，是指为罪而哀伤。首先是指一个人看到自身的罪恶深重，他承受不了他内在里面的本相，这是一种属灵情感。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;a href="/2017/07/26/登山宝训之四：胜过试探-2017年7月4日圣餐讲道/">&lt;strong>&lt;br /> 登山宝训之四：胜过试探——2017年7月4日圣餐分享/孙毅 长老&lt;/strong>&lt;/a>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">虽然是我们与基督之间的盟约，却同时体现在他召我们进入的教会、婚姻、以及职场之中。内在身份与地位一定与外面的身份与职分紧密地联系在一起。高度委身，才有可能将我们从自我的虚幻世界中出来，而让基督进来成为我们生活世界的主。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>&lt;br /> 宗教改革500年&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;a href="/2017/07/26/福音塑造的心灵、头脑和口舌/">&lt;strong>&lt;br /> 福音塑造的心灵、头脑和口舌——约翰•派博在香港宗教改革500周年大会的发言/约翰•派博&lt;/strong>&lt;/a>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">以基督为中心的讲道是让会众不断听到基督创造我们、救赎我们、掌管全世界，都是为了祂自己的荣耀。我们不是最有价值的，基督才是最有价值的。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;a href="/2017/07/26/【七日牧函】宗教改革与你/">&lt;strong>&lt;br /> 七日牧函之宗教改革与你/王怡 牧师&lt;/strong>&lt;/a>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">在大会第三天晚上，我受大会委托，带领祷告，并呼召全职侍奉的年轻人。我就以自己为界，呼召在场44岁以下的信徒，为未来二十年的教会复兴，走上全职侍奉的道路。让他们在五年后、十年后、二十年后来替代我们吧。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;a href="/2017/07/26/2017宗教改革与福音大会之点滴印象/">&lt;strong>&lt;br /> 2017“宗教改革与福音”大会之点滴印象/冰霞&lt;/strong>&lt;/a>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">透过这次大会，我更确认我们的任务接近尾声了。好像一支先遣队，经过长期的消耗战，正精疲力竭力不能支的时候，后续大部队已经赶超了上来，使得战场的重心发生转移。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;a href="/2017/07/26/《宗教改革与福音》大会后记/">&lt;strong>&lt;br /> “宗教改革与福音”大会后记/小雪&lt;/strong>&lt;/a>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">派博回答主持人的问题：在宗教改革五百年的今天，改革宗五大要义还需要加上什么？他回答：勇敢。在最后一次分享时他再次提到坚持真理的勇气。在我看来这是信仰前辈先知般的预见和睿智的经验总结，可惜似乎还不太被大会的主持者重视。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;a href="/2017/07/26/恩典四日/">&lt;strong>&lt;br /> 恩典四日/佑伟&lt;/strong>&lt;/a>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">“无论在哪里，基督的恩典没有借着十字架，被置于一切信仰生活的中心，宗教改革就没有结束；无论在哪个时代，上帝的荣耀若没有借着圣经无误的话语，而成为教会生活与使命的根基，宗教改革就没有结束。”我自问，我是宗教改革的子孙吗？&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;a href="/2017/07/26/福音的大能，上帝的国度/">&lt;strong>&lt;br /> 福音的大能+上帝的国度/庆心&lt;/strong>&lt;/a>&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;br /> 听到王怡牧师说为守望教会在神面前的忠心坚持感谢上帝，也代表凡是愿意被他代表的教会和弟兄姊妹向守望教会的忠心献上感谢，“因为你们的信德传遍了天下”。如此的褒扬令我因感恩而激动、又因羞愧而不安，身上冒出一阵热汗、又一阵冷汗。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;a href="/2017/07/26/香港宗教改革与福音大会，一场灵性奋兴的大会/">&lt;strong>&lt;br /> 一场灵性奋兴的大会/宪法&lt;/strong>&lt;/a>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">尽管守望教会被压制，目前我们看不到什么发展，但神在神州大地开始的工作没有停止，神国度的拓展没有一个势力可以拦阻。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;a href="/2017/07/26/神的义-罗马书3章21节到26节讲道/">&lt;strong>&lt;br /> 神的义——罗马书&lt;/strong>&lt;strong>3&lt;/strong>&lt;strong>章&lt;/strong>&lt;strong>21&lt;/strong>&lt;strong>节到&lt;/strong>&lt;strong>26&lt;/strong>&lt;strong>节讲道&lt;/strong>&lt;strong>/&lt;/strong>&lt;strong>一琨&lt;/strong>&lt;/a>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">今天在教会的福音宣讲当中，我们很少讲上帝的震怒，我们现在传福音基本上是圣诞节似的，给你一个礼物哦，你收下吧，收下就能得到好处，你没有告诉他如果不接受这个礼物，他会是什么样子的。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;a href="/2017/07/26/宗教改革运动思想离中国有多远-读《宗教改革/">&lt;strong>&lt;br /> 宗教改革运动思想离中国有多远——读《宗教改革运动思潮》/许国永&lt;/strong>&lt;/a>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>麦格拉思简在书中介绍了主要改教家的生平，阐释了“因信称义”、“预定论”、“回到圣经”、“圣礼教义”、“教会教义”等基督教神学思想，并比较了众改教家在神学及政治思想上的异同，并试图了解影响这些改教家思想的社会、政治、文化背景。&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>&lt;br /> 灵光片羽&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;a href="/2017/07/26/纪念•今天/">&lt;strong>&lt;br /> 纪念/书拉密&lt;/strong>&lt;/a>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;a href="/2017/07/26/一个罪人的忏悔/">&lt;strong>&lt;br /> 一个罪人的忏悔/小梅&lt;/strong>&lt;/a>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;a href="/2017/07/26/爱惜光阴/">&lt;strong>&lt;br /> 爱惜光阴/艳青&lt;/strong>&lt;/a>&lt;/span>&lt;/p></description></item><item><title>八福之哀恸的人有福了</title><link>/2017/07/26/%E5%85%AB%E7%A6%8F%E4%B9%8B%E5%93%80%E6%81%B8%E7%9A%84%E4%BA%BA%E6%9C%89%E7%A6%8F%E4%BA%86/</link><pubDate>Wed, 26 Jul 2017 07:18:43 +0000</pubDate><guid>/2017/07/26/%E5%85%AB%E7%A6%8F%E4%B9%8B%E5%93%80%E6%81%B8%E7%9A%84%E4%BA%BA%E6%9C%89%E7%A6%8F%E4%BA%86/</guid><description>&lt;p>文/晓峰牧师&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">弟兄姊妹，平安！&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我们一起来读《马太福音》第5章第4节：&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">5:4 哀恸的人有福了，因为他们必得安慰。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我们一同来祷告：&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">天父，我们感谢你，因你招聚我们到你的施恩宝座前来，愿每次我们来到你面前的时候，你不单悦纳我们的颂赞，而且为我们预备充充足足的恩典。愿你话语当中的奇妙，再一次向我们展开、显明，并且成为我们生命的供应。听我们这样的祷告，奉我主耶稣基督的名。阿门！&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;br /> 《马太福音》5-7章我们称之为“登山宝训”，这是主耶稣出来事奉所讲的第一篇信息。这是主耶稣作为天国的君王，宣告自己要建立一个怎样的国度而讲的。在他国度中的子民是什么样的。所以，登山宝训的内容，不是一套道德教训，不是说如果你行出了登山宝训这样的生命样式，你就可以成为天国的子民。恰恰相反，只有你成为了天国的子民，你才能活出这样的生命样式。所以，其实这是天国的王对于他工作使命的宣告。登山宝训最前面的“论八福”，是论到了天国子民内在生命的样式。第一福论到了“虚心的人有福了，因为天国是他们的”，这里的“虚心”，不是我们平时所说的一个人的谦卑，《路加福音》说“贫穷的人有福了”，也不是指一个人经济上贫穷。这里的“虚心”是指一个人内心里面的贫穷，是一个人意识到自己内心是赤贫的状态。是指他意识到，不管他在地上拥有什么，财富、学识、相貌、权势，在面对基督的国度时，这一切没有任何意义，他意识到这个世界的虚空。因此，什么样的人才是虚心的呢？一个认识了基督和天国的人，才是一个虚心的人。一个虚心的人，其实是一个心灵自由的人。因为他终于意识到，这世上的一切，在上帝的国度面前毫无价值。也因此，虚心的人才是一个真正愿意来跟随基督的人，因为他的内心中没有任何可以和基督媲美的事物。如果你看重这世上的任何一点，这一点就会成为基督的敌人。所以，一个真正虚心的人，是一个愿意认耶稣基督为主的人。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">今天我们跟大家分享八福的第二个——哀恸的人有福了，因为他们必得安慰。“哀恸”这个词是指一个人极其悲伤，甚至可以理解为一个人悲伤得不能自已、放声痛哭，指一个人心灵深处的哀恸。这个词在旧约，曾经用于当雅各听到自己的儿子约瑟被野兽撕碎了（其实那是其他儿子撒谎骗他），他就撕裂衣服，悲哀多日（创三十七34），悲哀就用的是这个词。但当我们今天读主耶稣说“哀恸的人有福了”的时候，显然不是在讲一种普通意义上情绪的反应。他不是在指一个人因为利益受损而觉得很心痛，也不是指一个人失去了亲人而悲伤。这里所讲的“哀恸”，是指从一个人的心灵深处发出的，为自己的罪、为世界的罪一种至深的哀伤。因此，“哀恸”就不是一个从自然人性当中生发出来的。我们常说，圣经里面所用的这些词，如果放在整个上下文的背景中，我们会发现它往往颠覆我们惯常的理解。比如前面所讲的“虚心的人有福了，因为天国是他们的”，说“天国是他们的”，就界定了“虚心”一定是一种属灵的品格。同样，“哀恸”也是属灵性质的哀伤。不是指人性当中的怜悯。比如我们看到有一个人经历了非常悲惨的事情，同感于他内心的哀伤，和他一同流泪，不是指这个。也不是指你觉得本该得到的利益，然而你失去了，所以放声而哭。这段时间主日讲道我们在分享《创世记》，里面有一个人就是这样的情况。当以扫听到雅各用欺骗的手段，从父亲以撒那里把长子的祝福给骗去之后，两次记载以扫放声而哭（创二十七34，38）,那不是这里所讲的哀恸。也不是指失去亲人的哀伤，像圣经说的，他们的心不肯受安慰。这里的哀恸也不是指那种绝望的悲伤，更不是指人出于自我的自责、内疚、后悔。圣经里，当犹大出卖了主耶稣之后，他说他卖了无辜之人的血，然后就出去吊死了（太二十七4-5）。那也不是这里所讲的“哀恸”。所以，我们在论到犹大的时候，往往说那不是在上帝面前的忧伤痛悔，而恰恰表现的是，他宁可死也不愿欠上帝什么，不愿欠上帝的恩情，不愿意来寻求上帝的怜悯和饶恕，那是一种至死的刚硬，那是一种绝对的自我，那是宁可进入地狱都不愿意悔改的对上帝的拒绝。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">那么到底“哀恸”的涵义是什么呢？这里所说的“哀恸”是指为罪而哀伤。就像《诗篇》所讲的，忧伤痛悔的心，神必不轻看（诗五十一17）。这也是保罗在论到哥林多教会的时候一直跟他们讲的，你们听到你们中间有人犯罪，你们的心竟然不哀伤。当讲到“哀恸”的时候，特指一个人在上帝面前看到了自己、他人和这个世代的罪而有的内心的反应。这里的“哀恸”，首先是指一个人看到自身的罪恶深重，他承受不了他内在里面的本相，这是一种属灵情感。唯有一个属灵的人，才会为自己的罪哀伤到那样的程度。通常一个罪人面对自己的罪都不是这样的反应，我们面对自己的罪的时候，往往会说这事不赖我，会说我固然有错，但都是因为别人导致的。甚至有时会说，这不算错，这只不过是一个小小的失误。罪人面对罪的时候，都是躲避、遮掩、诡辩，没有人因为罪而觉得自己过不下去了。唯有在圣灵的光照之下，一个人才能经历为罪如此深处的哀伤。所以，这其实是一个属天子民的特点。唯有一个真正认识基督的人，才能有这样内在情感经历。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">这里的“哀恸”不单可以指为自己的罪，也可以指为他人的罪。所以，旧约里那些先知们，比如尤其是耶利米，常常痛哭流泪，他一方面为自己的罪，另一方面也是为他身边百姓的罪。旧约里面几乎所有的先知在流泪的时候，通常都是因为他的同胞们犯罪悖逆上帝、不听神的话。旧约里面还有一类以色列人流泪哀伤的情况，就是为他们所经历的痛苦和羞辱而哀伤。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">“哀恸”这个品格放在“虚心”之后，我们参照《马太福音》这个次序来思想“哀恸”对于我们来说，更深入地表达了我们里面什么样的景况。“哀恸”其实表明了我们内心当中真正所关心的是什么。平时你可能觉得，你看重这个或者那个，可能很多人觉得说我最好的朋友是某某，但当你失去那个东西，或者失去那个朋友的时候，你无动于衷，似乎没有受到什么触动，你就会发现其实你以为你看重的，在你心目当中并没有那么重要。什么情况下你才会流泪呢？你真的觉得失去，或者缺少的是非常宝贵的。你的眼泪反映了你内心当中最真实的关注。你看重什么，而你却没有那个东西，你渴望什么，而你却没有得到，你这种缺失的心灵状态如果能引发你泪流满面，说明那个东西是你真正看重和关心的。所以，只有基督徒在犯罪之后，在上帝面前才会有那种痛哭流涕地对上帝说，我犯罪唯独得罪了你（诗五十一4）。我想，这是一个真基督徒生命的自然体现。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">而且，只有一个哀恸的人，才是一个真正敏感于他人灵魂的人，也是一个真正敏感于我们所处的这个世代的人。所以，当主耶稣出来事奉的时候曾经说过，我们向你们举哀你们也不捶胸（太十一17）。其实，他是指这个世代对于上帝话语和对于自己罪恶的麻木。当主耶稣来到这个世界上说“天国近了，你们要悔改”的时候，他们不觉得他们要悔改，主耶稣指出他们的罪的时候，他们也不觉得他们有罪，这就表明一个人内在心灵当中的麻木与冷漠，他们不关心属灵的事务，他们的热情都用于世界上的事了。所以，我们所处的世代就是一个冷漠麻木的世代。旧约里面在论到罪的时候，有时候用大麻风来比喻。为什么用大麻风来比喻呢？因为大麻风有一个特点，它没有疼痛，而是麻木，没有知觉。疼痛是人体的保护机制，如果你觉得身体的某一部分非常疼痛，你就知道身体出问题了，疼痛是在提醒我们要来处理身体里面的问题，而大麻风就使得人没有痛觉。当一个人因为罪而失去了良心敏感的时候，表现出来就是对于罪、对于义的麻木、冷漠和自我。所以，当一个还能够哀伤，先不说他是否是为罪哀伤，至少表明他的心灵还处在一个相对健康的状态。如果一个人看到这个世界上的不公义和苦难，看到这么多对于上帝的不尊重、悖逆，尤其是若他看到身边的弟兄姊妹们也没有好的见证时，他内心为之哀伤，这表示他的灵魂是正常的状态。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">唯有一个重生得救之后灵魂得以苏醒的人，才会有这里所说的“哀恸”这样的情感。但这个世代是不喜欢一个人哀伤的。当你出于公义来讲论一些事情的时候，当你出于公义来转发一些被人称为是“负能量”的事件的时候，可能有人会批评你说，你怎么总是以一个悲观的眼光来看这个世代，甚至有人不许你谈这些事，他们觉得你谈这些事刺痛了他们，打扰了他们“平静的”心态和生活。所以，有时候传福音需要指出一个人处于罪中的状况，应该要刺痛他内在心灵深处那些麻木而遮蔽的东西，让人们觉得扎心（徒二37）。其实我们所处的世代是一个绝望的世代，不是单指今天这个世代，而是从亚当之后人类就处在绝望当中了。你看不到对于罪的哀伤，也看不到任何的盼望。你看到世人在欢笑的时候，你知道这个欢笑背后其实是强颜欢笑，甚至你不知道为什么而高兴，他的嬉笑并不真实。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">这里所讲的“哀恸的人”，是以他首先作为一个虚心的人而有的品格。他真的看到他内在里面的贫乏，看到他里面的一无所有，他看到他里面罪恶满盈的时候，他为此而哀伤不已。如果说，“虚心的人有福了”是一个人的心灵开始跟这个世界保持距离，那么，“哀恸的人有福了”其实是一个人的心灵开始向这个世界的真实来靠近了，他终于开始贴近这个世界的真实，开始去贴近一个个灵魂内心深处真实的景况。所以，无论这个世界上有多么乐观而欢笑的人，你贴近他心灵的时候，你的心应该是哀伤的。你不需要用任何心理学的技巧，通过圣经就可以知道，每个人内心深处是绝望的，除非他里面有基督。也因此，哀恸的人敏感于这个世上其他的灵魂。他的敏感不单单是敏感于灵魂的绝望，而且他敏感于唯有到上帝面前来，他的绝望才能被拯救。他对这个世代的悲伤并不单是因为这个世代的苦难，如果单是因为世上苦难的话，那世人的悲悯已经足够了。我们可能都曾经看过那张很有名的黑白镜头下的照片，就是一只秃鹫在盯着一个即将饿死的幼童，拍下这张照片的记者后来自杀了，因为他的心灵无法承受他的镜头所捕捉的苦难。他用镜头去捕捉，这绝望却把他给压垮了。所以，一个真正对于世代敏感的哀恸，不是单单对于苦难的悲伤，而是他看到了这个世界的苦难是从何而来的。他不但看到了今生的苦难，他还看到了伊甸园中起初上帝创造之美好和这种堕落之间的差距，他知道人们失去了什么。甚至不单是这样，他也看到了这个世界将来的盼望，他知道这个世界不会永远如此。很多时候，我们的绝望在于无论我们做什么，这个世界一直就是这样，我们的个人力量非常微小，即便是高声呐喊甚至付出生命，你觉得也于事无补。那些勇敢的人为何如此勇敢呢？是因为他们对上帝有信心。是因为他们知道他们是与神同工，虽然他们的力量如此微薄，但是上帝有能力。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">所以，一个哀恸的人，也是因为看到了上帝的拯救，人们却不珍惜。一个哀恸的人，看到了神将来真的有审判，世人却不相信也不惧怕。如果没有这样的看见的话，哀伤就会漫过他，这就不是圣经里所说的因认识神、因罪而有的悲痛。所以，哀恸作为天国子民真实的情感，跟主耶稣作为天国的王出来传道说的第一句话可以遥相呼应。主耶稣说，天国近了，你们应当悔改。大家留意，主耶稣并没有说“一个美好的国度临近了，所以你们就欢喜快乐吧”。当圣经里面论到“天国近了”的时候，却告诉人们说“你们应该忧伤痛悔”，没有说你们应该欢欣雀跃“啊，那个国度近了”，不，人们应该看到，那个国度你无法进去。当你心灵当中真正渴望的东西摆在你面前而你却无法进入的时候，你的内心是哀恸的。所以，主耶稣说“天国近了，你们应当悔改”。因此，为罪“哀恸”是一个真正悔改之人的内在标志。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">一个人怎样才算是认识了十字架？当他看见被钉在十字架上的耶稣的时候，他内心被震撼了，不是因为可怜这个人经受了如此的苦难。这是我们曾多次提到的，每次讲到耶稣基督的十字架，我都会说，我们不能因可怜耶稣而流泪。他并不可怜，可怜的是我们。如果你的流泪是因为怜悯耶稣所受的痛苦，那你还不认识耶稣，你也不知道十字架的奥秘，甚至你还没有为你的罪而悔改，你不知道耶稣为什么受苦。所以，当你看到十字架而流泪的时候，一定是你在十字架上看到了那位被钉十架的耶稣承担了你的罪，一定是你看到说我的罪竟然要到这样的程度。我们常常说我们是罪人，但是我们对于罪人的定义、对于罪人的认识可能跟罪在我们生命当中真实的影响还有很大的差距。当你觉得耶稣不需要被钉十架也可以赦免你罪的时候，就表明你还没有认识到你罪恶的深重。这就是罪人的本相，我们不知道我们所犯的罪在上帝眼中，他的愤怒是何等的大，罪的后果是何等可怕。我们不知道那些犯了令人发指之罪的人，那些犯罪的倾向、种子也在我们每一个人内心里面。所以，当你说基督为罪何至于此的时候，恰恰是觉得我们没有那么差。因此，你也不会觉得那么悲伤。真正哀恸的人，是当一个人被圣灵光照之后，他看到了自己的本相，他也看到了这个世界的本相，因此他的内心会为此而哀伤。但圣经里面却说，这样的人是有福的。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">为罪而哀伤的人是有福的，为什么呢？因为他们必得安慰。《路加福音》在论到这节经文的时候，翻译成“因为他们必得喜笑”。《诗篇》里面说，他们经过流泪谷，叫这谷变为泉源之地，并有秋雨之福盖满了全谷（诗八十四6）。圣经里面所记载的福分都是在哀伤之后的，所有的欢笑都是在苦难之后的，所有你内心的满足都是在忧伤痛悔之后的。所以，只有属灵的看见导致了你内心的哀伤，你才有内心真实的满足。基督徒的喜乐不是这世上那种短暂所得的喜乐，而是属天的，是神所赐给你的。但我们可能就会忽略了，怎么才能得到这样的喜乐呢？一个从来没有为罪哀伤痛悔过的人，不可能有这样的喜乐。一个不觉得自己有罪的人，他不会对基督有如此的感恩。为什么今天会有人不要钉十字架的基督呢？就是因为他没有为罪哀伤痛悔的经历，他怎么会宝贵耶稣基督的十字架呢？他不觉得自己是如此的可怕而需要被拯救的人，他怎么会渴望救恩呢？他如果觉得自己已经够好了，那么耶稣只不过是锦上添花而已。所以，圣经里面在论到福分的时候，恰恰是论到，当一个真正在上帝面前认识到自己本相的人，他才能经历这满足的福分。原来上帝不单单是让他意识到自己的悲惨、赤贫、污秽不堪，而且上帝还告诉他说，将来你必定成为圣洁。所以，《以赛亚书》说，你们来，我们彼此辩论，你们的罪虽像朱红，必变成雪白（赛一18）。“辩论”这个词是指你们如果不服你们是有罪的，那么你们来找上帝辩论，上帝一定会让你们知道你们是有罪的，然后上帝说，但我也会使你们的罪被赦免。因此，这里面的喜乐就是我们所说的救恩之乐。大卫在《诗篇》对这一点写得特别多，求神为我造清洁的心，使我仍得救恩之乐（诗五十一10-12）。如果没有忧伤痛悔的心，他写不出这样的诗句来。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">而且，这里的喜乐同时也是因为看到了上帝对这个世界的掌权。其实苦难不会漫过基督徒，虽然当我们看到苦难，看到有如此悲惨的事情发生在别人身上或者我们自己身上的时候，我们会不由自主地质疑上帝的美善在哪里，上帝还掌管这个世界吗？上帝给的答案是，将来他会给一个新天新地。而且上帝的答案里面是，将来我们在天上与耶稣基督相会的时候，那属天的筵席里面我们所经历和享受的，远超过在地上我们所能想象的任何福分。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">当我们今天要来应用“哀恸的人有福了，因为他们必得安慰”的时候，首先应用在，只有一个经历过内心哀伤的人，他才能成为一个真正的福音使者，因为他知道每一个灵魂深处真正需要的是什么。一个人内心真正经历过为罪而哀恸的时刻，他就知道耶稣基督救恩的宝贵。他知道真正把一个人从麻木、黑暗和绝望当中拯救出来的，唯有耶稣基督。所以，他不会以福音作为他在上帝面前立功德的资本。他不会一个个去数点说，这就是我今年所结的果子。我不是说不可以数点，我是说你不可以把别人当成你在上帝面前自高自大的资本，相对于他们是否经由你传福音而信主，你应当更加关注他们的心灵。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">因此，只有一个为罪哀伤的人，才能敏感于这个时代的需要。你不会被这个时代所裹挟，也不会被这个时代的潮流所淹没。你不会看到这个世界表象的歌舞升平而喜乐。不，你永远能看到这个世界深处一直涌动着那些的内在灵魂的需要，你能看到这个世界有很多的不公义、犯罪。所以，你永远能看到时代的主流是什么，看到上帝的心意在哪里。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">也因此，一个哀恸的人才会真正委身于他身边的弟兄姊妹。一个哀恸的人，一个为罪而痛悔的人，他看到身边这些弟兄姊妹有各样的不足、失败和跌倒的时候，内心会痛苦的人才会真正委身于这个群体。否则他看到你的跌倒，他立刻就走了。他会不停地逃离、换教会，他从来没有真正和一个群体在生命深处有过相连，因为他没有为你悲伤过。他悲伤的都是自己，他觉得他如此一个虔诚而圣洁的基督徒，竟然找不到一个与他相配的教会。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">所以，经历哀伤才会真正经历喜乐。如果我们想胜过罪恶，无论你信主多久，那么忧伤痛悔的阶段是你绕不过去的。如果你没有为罪而哀伤痛苦过，如果你没有因为自己过去所犯下的罪而在上帝面前无地自容，你没有为自己的罪在上帝面前痛哭流涕，那是不可能胜过的。大卫说，使我仍得救恩之乐，正是在这样一个基础上讲的。当基督徒的心中注重罪孽的时候，你的灵魂是枯干的，你的生命是没有喜乐的。怎么才能仍得救恩之乐，重新再有在上帝面前有内在的平安喜乐？我们必须对罪忧伤痛悔。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我们一同来祷告：&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">主啊，愿你把那为罪忧伤的灵赐给我们，你知道我们心灵深处的渴求，但是我们里面的小信、骄傲，我们里面各种隐而未现的罪却常常拦阻我们经历在你里面的喜乐和美好。主啊，愿我们的心灵能够向你来真实而完全地敞开，我们并不惧怕圣灵在我们内心当中光照我们的时候，看到我们里面那些自己可能都害怕的罪恶和真实，因为你已经为我们预备了可以洗净我们良心的救赎的恩典，愿我们有这样的信心，乐意到你的面前来寻求你，也愿我们在你面前有为罪而哀伤的心。我们所求的，乃是我们不单为我们的罪哀伤，也为这个世代而哀伤。如果我们里面没有对这个世代的哀伤，我们也不能看到你在这个世代当中所倾注的恩典和赐给我们的盼望。主啊，我们要再一次向你献上感恩，原来我们活在黑暗、愚昧和麻木当中，但你给了我们柔软而敏感的心，你让我们的灵魂重新活过来，你让我们能够敏感于周围的心灵。主啊，愿我们能够常常真的关注一个人内在里面的真实，因此使我们能够看到你在一个个灵魂当中所做的那使人称颂、那使人喜乐的工作。也惟愿在我们的生命状态能够一直保持在这样一种活泼而真实中，愿主你在我们中间做成这样使你的名得荣耀的工作。祷告奉我主耶稣的名。阿门！&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">(本文是晓峰牧师在2017年5月2日圣餐聚会的分享，根据录音整理而成)&lt;/span>&lt;/p></description></item><item><title>登山宝训之四：胜过试探——2017年7月4日圣餐讲道</title><link>/2017/07/26/%E7%99%BB%E5%B1%B1%E5%AE%9D%E8%AE%AD%E4%B9%8B%E5%9B%9B%EF%BC%9A%E8%83%9C%E8%BF%87%E8%AF%95%E6%8E%A2-2017%E5%B9%B47%E6%9C%884%E6%97%A5%E5%9C%A3%E9%A4%90%E8%AE%B2%E9%81%93/</link><pubDate>Wed, 26 Jul 2017 07:14:05 +0000</pubDate><guid>/2017/07/26/%E7%99%BB%E5%B1%B1%E5%AE%9D%E8%AE%AD%E4%B9%8B%E5%9B%9B%EF%BC%9A%E8%83%9C%E8%BF%87%E8%AF%95%E6%8E%A2-2017%E5%B9%B47%E6%9C%884%E6%97%A5%E5%9C%A3%E9%A4%90%E8%AE%B2%E9%81%93/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
文/孙毅 长老
&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>讲道经文:&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">你们听见有话说，不可奸淫。只是我告诉你们，凡看见妇女就动淫念的，这人心里已经与她犯奸淫了。又有话说，人若休妻，就当给他休书。只是我告诉你们，凡休妻的，若不是为淫乱的缘故，就是叫他作淫妇了。人若娶这被休的妇人，也是犯奸淫了。（太5：27－28，31－32）&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>一、经文解析&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">这里是耶稣举的第二个例子，来说明他对律法的理解，教导门徒怎样活出胜于文士和法利赛人的义。格式依然是，“听到有话说”是指自摩西所传下来的律法，即十诫中的第七戒，不可奸淫。这个诫命也可以译为：不可通奸，特别对着已经进入到婚姻中的人来说的。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">“只是我告诉你们”带出耶稣对这一诫命崭新的解释，就如他解释不可杀人那样，直接进入到可能带来通奸的那个根源上来：不要动淫念。“动淫念”是指人带着欲望的眼神一直盯着异性看，通常说的所谓色迷迷的眼神，好像是要从这种盯着看中带来某种内心意念上的满足。在这个意义上，耶稣说，这人心里已经与她犯奸淫了。对他人是一种冒犯，对自己来说，已经让自己落入到罪之中了。犯了十诫中的第十诫：不可贪恋人的妻子。（出20:17）“动淫念”中流露出一种贪恋，贪恋的欲望特别容易表现在性关系的方面。（在说明：为什么“动淫念”就已经是与那人通奸了）&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">这里所说的“剜”与“砍”，都是一种比喻的说法。为了不至于让这种淫念或贪恋影响到我们的生命，我们需要忍痛付出一些代价。本来上帝最初造男造女，是有着对人美好的祝福的。让男女透过相互交往，而超越人作为其中一种性别的局限。不过，因人的堕落，在男女的交往中，容易产生不洁的念头，甚至发展到淫念，如果一旦条件允许，人不需要为此付出代价的话，人就会陷入到淫乱之中。不要说将来要受到神的审判，其实现在也并不是在享受人生，而是完全破坏了上帝造男造女所要赐予的美好。就是说，只要有不洁的念头出现，人与异性的关系就已经多少被影响了，不再是那么自然无邪了。在这种情况下，就如耶稣这里所说的，为了不致落入到更大的试探甚至奸淫的罪之中，人们只能提前预防，在还没有陷入到试探之前，就及早斩断关系。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>二、旧人中的淫念&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">这里耶稣对这条律法的解释并非意在拔高道德标准，让人控制着不去动淫念。我们真能够控制住自己不动淫念吗？在这里，耶稣将“动淫念”列为第二个例子，显示出他对我们旧有人性之深刻的洞察，目的是要我们通过神所设的律法先来认识人自己，从而追求生命在他里面的转变。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">耶稣在这里的解释说明，自亚当堕落以来，在我们旧人的本性中，动淫念乃涉及到其基本特性之一。淫念的字面意思就是“带着不洁之欲望的眼神盯着异性看”。这里，“动淫念”涉及两个方面的因素，性的欲望以及想象。后者涉及到一种画面，人在盯着看之中会下意识地陷入性想象带出来的那种画面。现代弗洛依德心理学派的研究认为，这种下意识的想象是支配与影响人日常意念与行为的主要方面；而在这种下意识活动中，与性相关的力必多又是基本的推动力。按照他的说法，人们日常的意念与行为从其个层面看差不多都反映出是性意识或性欲望在起着基本作用。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">其实，“动淫念”乃是反映我们旧有本性的另一个窗口。说明我们的欲望会借着人的想象力将我们带入到一个虚幻的想象的世界中。确实，我们每个人都是好幻想好入梦的人。从负面的角度来说，我是在说，我们每个人都是生活在幻想出来的自我世界中的人。如保罗在罗马书中所说的，当我们不再将神当作神去荣耀和感谢他的时候，我们的思想就变的虚幻，无知的心就昏暗了。（罗1：21）就用各种偶像构造出一个虚幻的自我世界。其实，无论是黑夜梦还是白日梦，我们疲乏时特别想要在其中放松或沉浸于其中的那个世界正是这个虚幻的自我世界的反映。我们今天还发明了很多让自己沉浸在自己所构造的各种虚幻世界中的方式，如沉浸在网络游戏中，如最近流行的王者荣耀的游戏，已经影响到小学生；或者沉浸在网络所构成的小世界中；或者，更早一代的人，沉浸在武侠或言情小说之中；或者，现实一点的，多数人会沉浸在用成功的事业构建起来的人生理想的梦境中。真的，很多人终生没有从这种虚幻的自我世界中醒过来。如果给人下着定义的话，可以将人定义为：人是易于沉浸在自己构建成的虚幻世界的存在者。人生活于其中，既有所崇拜的偶像，也反映出自我中心的自恋。作为人所生活于其中的世界，人喜欢沉浸于其中，因此既不想也不可能从其中出来，就如鱼不想也不可能从水中出来一样。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">在这个虚假的自我中心的世界中，性与爱的主题占据着支配性的地位，就如上面弗洛依德所说的，构成这个世界中人生的主要价值。这个意义上，性与爱的意识支配着人的想象力，就是说，性爱意识或想象力成为人日常想象力的主要方面。这种性想象可以有多个类型：或者直接涉及性欲望之满足的；或者涉及到某种浪漫情怀的。表面上看，好像只有前一个类型涉及到动淫念；其实，后一种类型的想象也同样让人难免会落入到动淫念之中。生活在这种光景中的人，如何有可能从其中出来呢？要摆脱淫念就意味着要摆脱性爱意识或想象力，就意味着要摆脱自己所生活的那个虚幻的世界，这靠人自己几乎是不可能的。这个虚幻的世界于我们就于鱼所生活于其中的水一样。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">只有耶稣基督可以将我们从这种虚假的世界中唤醒，将我们带到那真实的世界中。这里所说“真实”的唯一标准就是：以耶稣基督为主为王的世界，他的国度是唯一真实可靠的。我们怎样才能够进入并生活在基督的世界中（那爱子的国度）？当然主权在他，从更高的层面上是他的拣选与呼召；不过从我们人的层面，我们所能够做的，就是委身于他，持守在他所赐与我们的那个地位中。而委身于基督，就是高度地委身于他所召我们进入于其中的盟约之中。虽然是我们与基督之间的盟约，却同时体现在他召我们进入的教会、婚姻、以及职场之中。内在身份与地位一定与外面的身份与职分紧密地联系在一起。高度委身，才有可能将我们从自我的虚幻世界中出来，而让基督进来成为我们生活世界的主。登山宝训中，与第一个例子类似的是，第一个例子有相反的积极方面的生命表现（与动怒相对是主动和好）；而在这里，如果要说有一个积极方面的建议，那就是高度地委身于婚姻。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>三、性与爱的合一&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">在这个背景下，我们就比较容易理解耶稣这里为什么会接着讲对婚姻的忠诚与委身。凡休妻的（若不是为淫乱的缘故）就是叫他作淫妇了。人若娶这被休的妇人，也是犯奸淫了。在马太福音19章10节的平行经文中，门徒听了耶稣这话，就说，人和妻子既是这样，还不如不娶。他们想表达的婚姻的难点与挑战在哪里？难在专一性上。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">爱是人生最基本的动力。能够去爱他人，算作是人多少有些许力量的表现。而爱又与性紧密地联系在一起，似乎不落实到性的层面，爱就不够充实。然而，问题是，由于堕落，我们对爱理解和经历的都太浅。除非有神的因素进来，我们对爱才有更深层面的理解。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">如果看婚姻的主导目的：1）从摩西律法中，看到当年的犹太文化中，为兄弟留后的规定，多少显现出，生育成为婚姻最为重要的事情；2）但对现代人来说，只要有爱就行了。情爱与性的满足成为婚姻的目的，生孩子并不重要。但上面这些都是次要的。保罗在以弗所书指出：“人要离开父母，与妻子连合，二人成为一体。这是极大的奥秘，但我是指着基督和教会说的。”（弗5:32）婚姻作为一种盟约表征着教会与基督的关系。对婚姻的忠诚，也就是对基督的忠诚。婚姻的主要目的在于：在其中经历基督的爱；借着彼此相爱来操练爱；透过对对方的委身，达到对对方并因此对神的更深的认识。高度的委身，就是让配偶作为一个“他者”进入到自我的世界中，打破自我之世界的封闭性，从而帮助我们走出自己那自我中心的虚假的世界。正如福音书中所说的，“凡要救自己生命的，必丧掉生命。凡为我丧掉生命的，必得着生命。”（太16:25）就如小时候被灌输的，如果不用掃除去扫，灰尘不会自动跑掉。如果我们不是在圣灵的帮助下，下决心舍己与委身，我们就总还是生活在自己的世界中。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>四、如何胜过试探&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">如果神的灵没有占据我们的心的时候，其他的事物就会占据我们的心。这里的其他事物，有时会是某个异性的身影或音容笑貌，有一段时间会如此深地印刻在我们的心田或脑海，无论看见什么人或情景，似乎都会变成是那一位浮现出来，让人似乎是怎么想摆脱都把他\她从脑海中赶不走、消不掉。其他的情况，或者网络上的某些页面与图片；或者某种场景下出现的破口，都有可能成为对我们的试探。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">当我们里面软弱的时候，遇到试探是难免的，就看我们怎样不陷入到试探之中。如果当试探出现，圣灵提醒我们时，我们马上就意味到，并借着祷告及时地抵挡，那么遇到试探本身不算是罪。耶稣自己也曾遇到试探，“他自己既然被试探而受苦，就能搭救被试探的人。”（来2:18）虽然他与我们受到的试探的内容可能有不同，但他因此可以成为我们胜过试探的榜样。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">1、主祷文中“不叫我们遇到试探”，更好的翻译是，不要叫我们陷入试探。在内心中看到试探时，要及早地用祷告去抵挡，告诉自己，如果你不想落入到其他，你完全可以借着圣灵的帮助将其放下。正如保罗与说的，我们不欠肉体的债，不再受肉体欲望的支配。以往印在脑海中不能放下的那个形象，在祷告成为我们生活不可少的部分之后，特别是在我们体会到“在基督里”带给我们怎样的满足之后，会很快地消失。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">2、如果是在现实处境中遇到试探，最好的方法就是转身，快步地离开。你会发现，当你选择离开后，生活更充实了。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">3、并不是每一样都要经历了，或遇到试探了，才给予预先的防范。而是从他人的经验就吸取教训，及早建立一些规则，不要让自己遇到同样的试探。今天对于弟兄们来说，特别要预防的是网络、图片或电影视频中的不洁的画面。有的时候，需要彼此的守望与帮助，才能够让自己从中走出来。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">总之，神透过耶稣基督所赐给我们的生命是丰富的，禁欲本身并不是目的。不动淫念只有通过生命在基督里的更新与转变才有可能。特别是在高度委身所带来的转变中，想象力本身得到救赎与圣化。当我们的想象力被圣化之后，看见神让我们看见的，就是一种美好的异像或景象。只有那天上的景象，才能够让我们的心灵得着满足。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>福音塑造的心灵、头脑和口舌</title><link>/2017/07/26/%E7%A6%8F%E9%9F%B3%E5%A1%91%E9%80%A0%E7%9A%84%E5%BF%83%E7%81%B5%E3%80%81%E5%A4%B4%E8%84%91%E5%92%8C%E5%8F%A3%E8%88%8C/</link><pubDate>Wed, 26 Jul 2017 07:11:26 +0000</pubDate><guid>/2017/07/26/%E7%A6%8F%E9%9F%B3%E5%A1%91%E9%80%A0%E7%9A%84%E5%BF%83%E7%81%B5%E3%80%81%E5%A4%B4%E8%84%91%E5%92%8C%E5%8F%A3%E8%88%8C/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">——约翰•派博在香港宗教改革500周年大会的发言&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">文/约翰•派博&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>一、福音塑造的心灵：珍惜神的荣耀&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">神造你们，造全人类是为了他的荣耀。&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;br /> 以赛亚书43：7，就是凡称为我名下的人，是我为自己的荣耀创造的，是我所做成、所造作的。&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;br /> 哥林多前书10：31，所以，你们或吃或喝，无论做甚么，都要为荣耀　神而行。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">所以不管是中国人，美国人，他们被造是为了神的荣耀。我们要彰显他的荣耀，神给我们思维。神给我们思维让我们真认识他，让我们内心能够宝贵他，珍爱他。神给我们思维让我们能够认识终极的真理，他也给我们内心让我们认识现实，没有任何真理是高过神，也没有任何价值是宝贵过神。所以神给我们思维去认识神，给我们内心去宝贵神，神给我们身体让我们能够根据真理活出来。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">所以神创造我们是希望通过我们把他显为大，我们把他显为大，用我们的思维正确的认识他，当我们内心以他为最宝贵的时候，我们也是把他显为大。当我们正确认识神的时候，神的荣光就透过我们大大被彰显；我们把他看为内心最宝贵最珍贵的，我们更是大大彰显他的荣光。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">诗篇63章3节，因你的慈爱比生命更好，我的嘴唇要颂赞你。我们要看神比我们的生命更宝贵。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">腓立比书3章8节，不但如此，我也将万事当作有损的，因我以认识我主基督耶稣为至宝。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">所以基督比全世界任何东西都有价值，当我们把他看为最宝贵的时候，我们就大大彰显他的荣耀。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">这次会议我会讲，我们的思维被创造是服侍我们的内心。正确的思考神是谁，是为了我们能对神有正确的情感回应。圣经的教义是为了我们灵命的喜乐，思考和情感两者都是必要的，才能荣耀神。思考和情感本身不是终极的，认知不是终极的，爱才是终极的。魔鬼的神学绝对比你们厉害多了，可是魔鬼不爱他认知的神学。魔鬼越认识神越讨厌神。所以我们不能只认知神，我们要爱神才是荣耀他。我们的终极目标是透过完全的认识他，我们的内心在他里面得到满足。所以思维的目标就是为我们的内心提供真理的燃料，我们的内心就好像火炉一样，用爱的火燃烧起来，思维常常提供真理的燃料让我们内心的火燃烧起来。牧师的工作就是用真理为燃料，浇灌到听众心中为爱的燃料。可是牧师不能只提供真理，也要为他们祷告，因为只有圣灵的火才能燃烧起来。燃烧唯一的方式是圣灵的火，我们人不可以让另外一个人内心里面对神有爱的燃烧。可是我们可以为他们祷告，将真理放他们心中做燃料，圣灵的火浇灌，把他们内心的真理燃烧起来。只有神自己才能让我们的内心以他为唯一的满足。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">这次大会我有三个讲座的题目：福音塑造人的心；福音塑造人的头脑；福音塑造人的口舌。&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;br /> 今天我们专注在福音塑造的内心。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我为什么说福音塑造？因为没有福音的话，我们的内心是死的。我们每个人在罪中都死了。如果没有福音，就不会对神有发自内心的真诚的情感回应。当亚当夏娃犯罪的时候，全人类都在罪中堕落到无盼望的阶段。罗马书5章18节，如此说来，因一次的过犯，众人都被定罪。19节，因一人的悖逆，众人成为罪人。罗马书3章23节，因为世人都犯了罪，亏缺了神的荣耀。全人类都在罪中堕落，在神的眼中是死人。我们堕落的本质，就是我们将其他的事物替代神的荣耀，“将不能朽坏之神的荣耀变为偶像”（罗1:23）。人类的内心被神创造之初，是深爱神超过一切的，我们每个人被造是以神为最珍贵的，除了圣灵的大能和福音，人已经失去把神当作最珍贵的去追求，我们罪性的本质就是我们认为神之外追求的东西才能满足我们。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">所以现在有两大障碍摆在我们面前，神创造我们是为了荣耀他单单地享受他，可是因为我们的罪，现在要达到这个目标有两大障碍。第一个障碍是我们人的堕落；第二个障碍是神的公义。因为我们悖逆了神，我们现在每个人都在神圣洁的定罪之下。我们悖逆了神，因为我们不爱神，我们爱其他东西。神是公义的，圣洁的，如果我们没有解脱之道的话，神对我们只有怒气。神对我们这样公义的审判是因为我们先背叛了天国。对这两个障碍，福音是最好的消息。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">神差派他的儿子耶稣基督来到世上，耶稣基督来就是为我们解决这两大障碍。这个福音是全世界的人都需要的，因为全人类都面对的问题是我们是堕落的，神向我们堕落的人发怒。第一个障碍是神本身的怒气要解决，所以我个人认为罗马书8章3节是最有价值的经文：神就差遣自己的儿子成为罪身的形状，作了赎罪祭，在肉体中定了罪案。是在耶稣基督身上神定罪，在基督身上神处决了罪，惩罚了罪。可是神在耶稣身上是惩罚了谁的罪？耶稣没罪，神在耶稣的肉体上定了我们的罪。耶稣为我们承担罪，他在怒气中，我们却逃脱了。这是为什么罗马书8章1节说：如今，那些在基督耶稣里的就不定罪了。这就是圣经教义里面所教导的代赎。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">很可惜的，今天有自称基督教老师的，却不相信代赎。我祈祷中国不会出现不接受代赎教义的老师。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">神的怒气被耶稣基督承担了，神处决我的罪在耶稣基督身上。为什么可以这样呢？因为藉着信，我们已经与基督联合。所以基督死了，我也死了。他承担了我的罪性，我的罪疚。当我们信靠他，我们就与他联合。他承担了我们的罪，我们继承了祂的义。哥林多后书5章21节很好地说了代赎，“神使那无罪的，替我们成为罪，好叫我们在他里面成为　神的义”。所以在律法上的阻碍，就是神要发怒气，解决了。在耶稣基督里的人，神不会再向他发怒气。他的怒气在这些人身上移去了。现在我们不是敌对神的了。这让我们得到真正的自由和释放。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">第二个障碍就是我们的堕落，我们的自然本性是不爱神的。我们也许不会去地狱，但是如果不是圣灵感动我们的话，我们不可能看神为珍贵。圣经明确地讲我们每个人都在罪中死了，我们生命中的堕落和神解决他律法上的怒气的解药是一样的。基督为我们而死，不止是解决律法上公义的要求，也为我们得了一个新心。耶稣在他被卖的那一夜说:这杯是我的新约。意思是说当他流血的时候，完成了对我们的新约。我们都知道圣经讲的新的约的中心应许是什么？以西结书说，神要将我们的石心移出，要给我们一个新的肉心。当耶稣的死买赎了你们的转变，给你们一个新心。我们常常想到耶稣的宝血只是代替了我们应领受的惩罚而已。可是你要记住十字架上也是为你买赎了新心。这是我们堕落的人唯一的盼望，我们需要被重生，被重新创造，我们要做新造的人。这是耶稣的十字架买赎给我们的，基督的死让我们称义，基督的受苦和死让我们的生命有切实的转变。这样，我们是在神这一方，神不是敌对我们的。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">基督为我们而死不单单只是饶恕我们的罪，饶恕本身不是终点，饶恕本身是目标的一个渠道。想象你早上向你的妻子口出恶言，你求另一半饶恕，因为你犯罪了。为什么你需要她的饶恕，答案绝不是为了她做的晚餐。正确答案是，如果她不原谅我，我就不能和她恢复正常的关系。我们跟神是一样的。我们不是要神的饶恕使我们可以逃脱地狱，我们要神的饶恕是因为这样我们才能真正与神同在。我们看彼得前书3章18节，因基督也曾一次为罪受苦（注：“受苦”有古卷作“受死”），就是义的代替不义的，为要引我们到神面前。当我们到神的面前，我们看到了什么，诗篇16章11节，你必将生命的道路指示我；在你面前有满足的喜乐，在你右手中有永远的福乐。福音的目标是把我们带到神的面前，使我们亲眼看到神的荣美，神的价值，在他里面得到喜乐和富乐。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">神把第一个障碍除去了，就是他的怒气；神也除去了第二个障碍，因为我们堕落的本性是讨厌神的。现在我们站在神面前，我们也看到神是最宝贵的。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我们下面听耶稣怎么描绘天国来到我们生命当中。马太福音13章44节，天国好像宝贝藏在地里，人遇见了就把它藏起来，欢欢喜喜地去变卖一切所有的，买这块地。当福音打开你的心，给你看到用心眼看到福音的宝贵的话，这个就是现实的景象。这里说：欢欢喜喜地，意思说你要变卖一切得到耶稣对你来讲不是有损的，是好事。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">保罗又解释了一些堕落的人，内心被蒙蔽的人怎么可能达到这个境界呢?哥林多后书4章6节：上帝说：吩咐光从黑暗里照出来的　神，已经照在我们心里，叫我们得知神荣耀的光，显在耶稣基督的面上。保罗比较了我们内心的转变和神的创造，创造时有黑暗，神说要有光，宇宙中就有了光。一样的，神看我们的内心只有黑暗，我们内心的黑暗让我们只追求今世不追求神。所以当神说你的内心发光，我们才看见他的荣美。我们内心有了光，我们才发现神比世界的一切都更宝贵。这个是成为基督徒的意义。所以在腓立比书3章8节，不但如此，我也将万事当作有损的，因我以认识我主基督耶稣为至宝。我为他已经丢弃万事，看作粪土，为要得著基督。保罗在这里讲的就是福音塑造的内心。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">福音战胜了我们内心的堕落，让我们从情感上释放出来。我们本来都叛逆了神创造我们的原意，神创造我们荣耀他。荣耀他的方式是在他里面才有喜乐满足，我们之前内心是瞎了眼的，我们的本性认为世界比神更好。可是成为基督徒，我们是新造的人。我们现在看见神是最美的神，无限的美，无限的价值。我们可以品尝到神是最好的，唯有他才是最有意义。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">内心被释放，能够履行圣经最大的诫命。这个诫命负面来说：除我以外，不可以有别的神。意思是在我之外，每天其他更高的保障，更高的喜乐，不要追求或羡慕任何东西超过神。这是神对每个人的诫命。这个诫命正面来说，我们全心去爱神，或者腓立比书4章4节说：你们要靠主常常喜乐！我再说，你们要喜乐！这是诫命，而不只是建议。诗篇37篇4节，又要以耶和华为乐，他就将你心里所求的赐给你。诗篇32章11节，你们义人应当靠耶和华欢喜快乐；诗篇90章14节，求你使我们早早饱得你的慈爱，好叫我们一生一世欢呼喜乐。所以福音是把我们带回到喜乐的源头。诗篇16篇11节，你必将生命的道路指示我；在你面前有满足的喜乐，在你右手中有永远的福乐。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">福音塑造的内心是内心被福音所释放，这样我们可以在神里面满足喜乐。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">归正运动以来，最好的文献就是西敏要理问答。威斯敏斯特要理问答第一问，人的终极目标是什么？答案是：人的终极目标是荣耀神，并且以他为乐。我们细想之下，真的很奇妙，这些威斯敏斯特的俊杰第一个答案就是在神里面有喜乐。他们不止是说人的终极目标是单单荣耀神，他们说：人的终极目标是荣耀神，并且以他为乐。所以要理问答就是表达如何在他里面得到这样的喜乐。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">还有一个更奇妙的，第一问不是说人的众多目标之一是荣耀神，并且以他为乐。为什么说是唯一目标，可是又是两件事呢？是同一个目标：荣耀神，永远以他为乐。我可以说我一生都在思考这个问题：这个唯一的目标为什么是荣耀神，又是永远以他为乐这两件事。我的讲道和我的很多书就是强调神就是以这个为渠道。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我知道威斯敏斯特的俊杰们他们思考腓立比书1章20-21节，保罗在那里说他生命里的大目标就是把基督显为大。保罗说他的做法就是：因我活著就是基督，我死了就有益处。我们来思考保罗的逻辑：保罗说我死了基督就显为大，保罗说死了就有益处。为什么说死了就有益处？答案在23节，保罗说我情愿离世与基督同在，这是好的无比的。我们把保罗的话统一起来。我一生的热情是希望在我身上显基督为大，尤其是在我死的时候，为什么我死了也可以显基督为大？因为我明白死亡对我不是负面，死亡对我是益处，因为我死了以后我反而与基督更亲近了。意思是说保罗以基督为喜乐之源到一个地步，他看世界都是粪土。所以我在一生中是这样讲，当我在基督里面更喜乐的时候就是我彰显更多基督的时候。所以我活出了我一生单单以耶稣基督为喜乐为满足，在我死的时候我就显他为大。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">回到威斯敏斯特要理问答第一问，人的终极目标是什么？荣耀神，并且永远以他为乐。如果根据腓立比书1章问保罗他的终极目标，保罗会说希望在我死的时候大大的彰显基督。这件事必定会发生，因为我一生以他为满足，所以我死了就有益处。所以人的终极目标是什么？或许我们可以这样讲，我们的终极目标是荣耀神，怎么荣耀神？你一生当中以他为乐就是荣耀神。福音塑造的内心不止是思维，是必须的，我们才可以荣耀神。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">很可惜今天很多人，尤其是改革宗的人会说：我们的思维正确就荣耀神了。我不反对这一点，我们对神的思维要正确，但这个燃料如果没有燃烧出对神的渴慕，那么你的事情就只做了一半。爱德华兹说，神用两种方式向祂的被造物彰显他的荣耀，神的荣耀不仅是彰显让他的被造物看见，被造物也要在他的荣耀里能够享受其乐。就是看到的人也要在其中得到喜乐。这样，神的荣耀才能被大大彰显，这样我们才能从内心到思维完全领受祂的荣耀。荣耀神和心灵得到满足不是两个不同的目的，这是同一个目标，我们在祂里面有完全的喜乐，这就是荣耀祂，这就是福音塑造人内心的真谛。福音的终极目标就是这个，我们怎样让我们的内心发出赞美神的声音呢？就是单单在祂里面发出满足和喜乐。所以我们宣传福音的时候，我们的目标就是把人心重新回到这个基本。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">只有基督来到世上让这样的事情发生。基督的死，他领受了神的怒气，他为我们买赎了新约的新心。今天我们是与神站在了同一边，我们的内心单单在祂里面得到喜乐和满足。两大障碍都被基督的十字架解决了。今天我们是与神站在一起，并且内心真正以祂为满足。这就是福音塑造人内心的真谛。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">明天我会讲什么呢？我刚才讲思维是服侍内心，让我们思考思维的工作是什么，牧者怎样鼓励人用他的思维去塑造福音的内心。我们一起祷告。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>二、福音塑造的头脑：深知基督的荣耀&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">昨天晚上我强调一个基督塑造的思维，它是被福音所塑造的内心。正确地思考神的存在是为了我们内心能够正确地对神发出情感。思维的任务就是为我们的内心提供真理为燃料。内心的任务就是我们用火燃烧出对神的爱。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">昨天我说了唯有福音才能让我们这些堕落的人在神里面有永恒的喜乐。全世界最好的消息就是耶稣基督亲自帮我们把神的怒气都揽在了自己身上了。不止如此，他也挪去了我们的堕落。他给我们一个新心，让我们可以看到神并享受他。所以一个被福音所塑造的内心就是我们的内心单单仰望和宝贵珍爱我们的主耶稣基督；所以一个被福音所塑造的内心就是我们单单以耶稣基督为满足和喜乐，这样就把基督显为大了。换句话说，当我们被福音所塑造的内心单单以基督为乐的时候，这时就是我们内心最荣耀神的时候。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">今晚我们要思考的是被福音所塑造的思维。我们内心领受基督的宝藏之前，我们的思维要正确地认知他。我们的内心没有办法爱一个自己的思维都不认识的神，所以思维能正确的认知神绝对是必要的。思维的任务就是为我们的内心提供真理为燃料，意思是思维服侍内心。内心的任务是它是一个火炉，我们要燃烧显出我们对神的喜乐。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">可是没那么简单，人的思维本身也已经堕落。我的意思是我们的思维和内心都要被福音所救赎，所以我的主题是福音塑造的思维，福音塑造的内心。思维和内心彼此影响，有它的反合性。一方面，我要强调我们的思维服侍内心，给它真理为燃料；可是另一方面，福音所塑造的内心也服侍思维，它需要解放思维，正确地认识神。因为我们的思维是蒙蔽的，我们的内心是刚硬的。就是我们刚硬的内心蒙蔽了思维，所以我们的内心要先被转变，我们的思维才能够正确地领受。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我以几段经文来显明这个事实：&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;br /> 约翰福音3章19-20节：光来到世间，世人因自己的行为是恶的，不爱光倒爱黑暗，定他们的罪就是在此。凡作恶的便恨光，并不来就光，恐怕他的行为受责备；&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">意思是我们真正的问题，不是思维缺少亮光，真正的问题是我们的本质是讨厌光的，我们的本性是爱黑暗的，因此我们的思维也被蒙蔽。问题不是我们无知，而是我们厌恶真理。不是我们身处黑暗之中，而是我们本质上爱黑暗。我们的内心先要从黑暗中被释放出来，我们的思维才能被正确的领受。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">以弗所书4章18节：他们心地昏昧，与　神所赐的生命隔绝了，都因自己无知，心里刚硬；&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">这段经文讲到人最大的问题是什么。无知不是最大的问题，这段经文表达了我们的思维被蒙蔽了，我们无知是因为我们心里刚硬。不要错过经文表达的逻辑，经文说的是我们会有无知是因为我们心里刚硬。我们今天对属灵的光无知不是因为我们的思维问题而已。首要问题是我们心的问题。我们的内心是喜欢黑暗，喜欢恶，所以看不到真理。耶稣在约翰福音3章和保罗在以弗所书4章是讲一样的事情。我们思维上的黑暗不是最终的问题，真正的问题是我们心里刚硬，我们喜爱黑暗，所以我们的内心要先被挑战改变，我们的思维才有可能去正常领受。只要我们的内心是讨厌光，喜欢黑暗，我们就会扭曲事实，来满足我们的内心。内心和思维的解脱就是福音。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">福音用两个方式来到我们身上，道是由听跟说表达出来的，意思是说是可理解的真理；福音同时也是神迹性的转化大能的彰显。可理解的真理跟转化的大能，这两者是同时发生的。所以神在我们重生的时候是同时解决了我们内心问题和思维问题。我给你们看经文：&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">彼得前书1章23-25节，你们蒙了重生，不是由于能坏的种子，乃是由于不能坏的种子，是藉著　神活泼常存的道。……惟有主的道是永存的。”所传给你们的福音就是这道。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">所以道有两种方式临到我们身上，神用两种方式产生重生：&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;br /> 1、圣灵把不能坏的种子放到我们心里；&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;br /> 神把他的属性放到我们心里。福音传给我们，圣灵转变的大能临到我们身上。&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;br /> 2、这是藉着神的道而产生的。&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;br /> 意思是我们用思维聆听了神的道，我们思考他的意义。在我们听道的时候，同时圣灵把神的种子放我们心里，我们的思维抓住了这个真理，我们的内心敞开，接受真理的柔美。同时这两者彼此服侍。如果福音是不可理解的话，那么我们的内心也不可能有转变；我们的内心不转变去爱这个道的话，我们的思维也不可能去领受这个道。这两者都是神在我们身上发的神迹。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我们的思维对基督的荣美是蒙蔽的，我们心里对基督的价值是刚硬的。可是当我们重生的时候，内心中的黑暗挪去了，刚硬也从内心中挪去了，所以是同时发生的。当福音通过圣灵传到，我们的思维跟内心都更新了。有两个能力：当福音藉着圣灵大能传给我们的时候，我们可理解的道；有圣灵的大能。这不是分开的，这是一起的。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">没有听神的道就不可能重生，很多人听了神的道也没有重生，因为道跟圣灵的大能要在一起产生，才能见证神的荣美。福音塑造的思维是为了给福音塑造的内心提供真理的燃料，福音塑造的内心使我们燃烧丰富的情感给神。这是双方面的，我们用我们的思维看清真理，我们用我们的内心爱真理，重生是这两者同时发生。所以藉着福音，我们可以有一个福音塑造的思维，我们也同时拥有了福音塑造的内心。我们更新的内心不再贬低神的荣美，我们的思维也不再扭曲神的真理。所以我对福音塑造的思维，我的定义是：思维从自我扭曲的捆绑中被释放了，可以领受基督的荣美。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">回到我的原始点，福音塑造的思维主要是为了福音塑造的内心提供真理为燃料。神造我们的终极目标不是只是正确地认识他而已，而是我们内心有正确的情感去回应他，就是深爱他。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">下面我用六段经文来显明思维是怎么服侍内心。我主要思考两点：&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">1、你的思维如何服侍你的内心；&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;br /> 2、牧者的思维如何服侍听众的内心。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">重点是当你的思维没有把正确的真理提供给内心为燃料的时候，你的内心就不可能有正确的情感。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">第一段经文（罗10:1-3）：弟兄们，我心里所愿的，向　神所求的，是要以色列人得救。我可以证明他们向　神有热心，但不是按著真知识。因为不知道　神的义，想要立自己的义，就不服　神的义了。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">从这里我们可以看到几点：1，他们是有热忱的人；保罗说我可以证明他们向神有热心，所以他们的心是很火热的。他们不是温水的人，他们不是没情感的人，他们很真诚地对神有火热的心。2，他们是向神发热心；保罗说我可以证明他们向神有热心。3，可是他们发的热心不是根据正确的思维方式，就是“不是按著真知识”。没错，他们内心的火炉在燃烧，可是燃烧的燃料不是神的真理。4，所以他们是不得救的。第1节，保罗说：我心里所愿的，向神所求的，是要以色列人得救。意思是他们还没有得救。你可以向神有个火热的心，可是其实你是迷途的羊，因为你的燃料是无知，而不是真知识。我想象不到另外一段经文强调正确的讲道是多么的重要。今天很多教会可以炒热会众的心，可是一点真理都没有。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">第二段经文（提后2:7）：我所说的话你要思想，因为凡事主必给你聪明。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">三点：用你的思维去思考保罗所讲的，并不取代神用神迹性的方式来给你知识。保罗说：思想我对你说的话，然后说主必给你聪明。所以我们信靠我们的主会给我们聪明，并不取代我们本身也要思想思考，这个已经是第二点了。第三点，我们自然的能力就是我们可以有脑去思考去思维，跟神神迹性地给我们他的真理，两者都是必要的。所以我们读圣经用内心去领受他的真理的时候，同时要求是我们的思考，神就要赐给我们他的聪明他的知识。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">今天很可惜，很多教会把这个一分为二，没有摆在一起。很多教会强调你要思考，思考，再思考，单单用你的脑去思考。有些教会说不要思考，求圣灵直接给你知识就好了，千万不要去思考。可是保罗说什么？我所说的话你要思想，因为凡事主必给你聪明。当你思考的时候，神用这个为渠道，把他的知识和真理赐给你。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">第三段（路12:54-57）：在我读经之前，我先介绍一下背景。我常常听人讲用三段论这样的论证法是西方人做的事情，意思是说三段论不是普世的论证法。有些人说有些文化里的三段论是可以的，有些文化不可以这样用。我先解释一下何为三段论。三段论是有个大前提，小前提，然后有个结论。给个例子，大前提：所有人都会死。小前提，柏拉图是个人。结论：所以柏拉图会死。这个就是有效的三段论辩论法。你的大前提，小前提是真的话，你的结论就必定是真的。 这个三段论是普世性的，大家都可以用。 因为耶稣的前设是人可以使用三段论去论证，而且他要人在这上面负责。我现在念这段经文，希望你能看到这段经文的三段论论证法。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">路加福音12章54-57节：耶稣又对众人说：“你们看见西边起了云彩，就说：‘要下一阵雨’果然就有。起了南风，就说：‘将要燥热’也就有了。假冒为善的人哪，你们知道分辨天地的气色，怎么不知道分辨这时候呢？你们又为何不自己审量甚么是合理的呢？&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">这些人在他们日常生活当中就在用三段论，这是两千年前的犹太人。这里有一个三段论的论述过程——大前提是西边起了云彩会下雨；小前提是西边果然有云了，所以结论就是会下雨。耶稣不在和他们开玩笑，耶稣在与法利赛人的辩论中正确地用这样的思维保卫自己。用正确的思维去思考自然界，所以耶稣说你们是假冒为善的人。为什么？他们没有用同样的思维去思考耶稣的现实。神透过耶稣表达了，可以用三段论去思考我们的现实处境，能够思考神的启示。所以我们可以锻炼我们的思考思维能力来服侍我们的内心。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">第四段经文，这里有几段经文。保罗在书信里有13次说，你岂不知……保罗的意思是，你应该知道，你为何不知。因为如果你知道了，你的行为自然会改变。给你们几个例子。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">林前3章16节：岂不知你们是　神的殿，神的灵住在你们里头吗？林前5章6节：你们这自夸是不好的，岂不知一点面酵能使全团发起来吗？林前6章3节：岂不知我们要审判天使吗？何况今生的事呢！林前6章15节：岂不知你们的身子是基督的肢体吗？我可以将基督的肢体作为娼妓的肢体吗？断乎不可！&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">这些听众的问题在哪里？他们没有正确的用他们的思维。保罗的意思是说，为什么不正确的使用我之前教你们的东西。如果你们正确用你们的思维，就会知道怎么样去做。透过这些经文我们知道正确的思考能够使我们有一个正确的生命。所以保罗又在《哥林多前书》第14章20节这样说：弟兄们，在心志上不要作小孩子；然而，在恶事上要作婴孩，在心志上总要作大人。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">第五段（弗4:11-12），这段经文让我们看到复活的基督赐给教会有老师的恩赐。&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="font-size: 12pt;">弗4:11-12：他所赐的有使徒，有先知，有传福音的，有牧师和教师。为要成全圣徒，各尽其职，建立基督的身体。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">这里让我们看见，所有的牧师，都要是教师。教师的主要工作是，阅读经文，领受圣经，深入浅出的教导给会众。这方面工作做的好的话，你一定要用你的思维。你打开圣经，用思维能力去理解圣经，你理解圣经同时，你祷告，圣灵让你能够明白。一个好老师应该有办法帮助听众看见圣经的真理。这是所有牧师的主要的工作。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">第六段（弗3:4）：神选择跟两千多年教会沟通的一种方式是用一本书，神为我们保全，藉着使徒的权柄传递下来，居然是一本书。意思就是，你要正确认识神的话，要不然就是你自己读这本书，要不然就是别人读给你听。很多时候，我们念圣经的时候，要用思维去思考圣经。读书有很多不同的层次，也许有小孩子的阅读法，有读博士方式的阅读法。看你在哪个层次的阅读法，你的思维受到的挑战就越大。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我跟你们分享我觉得很奇妙的一句经文，以弗所书3章4节。你会读书的话是很有福的人，我觉得一个人会读书比有几十亿更有价值。这句经文就告诉你为什么。保罗说：你们念了，就能晓得我深知基督的奥秘。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我读到这段很惊恐。保罗说藉着你们阅读这本书，你们可以跟使徒一样知道基督的奥秘。我再念一遍：你们念了，就能晓得我深知基督的奥秘。后面接下来两节就提到基督无限的宝藏。你要有钱，念，就有钱了。意思是说你要得到基督丰富的宝藏这样有钱的话，藉着圣灵的大能，你去念这本圣经，你就得到了基督的宝藏。这让我们看见我们的思维居然可以领受基督的奥秘。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">保罗在《哥林多后书》第3章18节说，我们因为得以看见主的荣光，就变成基督的形状。把这两节连起来，保罗说藉着你阅读圣经，就可以知道基督的奥秘。保罗又说，当你看见主的荣光，就是主的奥秘，就变成主的形状。我很难想象再用什么其他方式鼓励我们好好看圣经。圣经说，你好好读圣经，就变成主的形状。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">阅读是思维的工作，阅读不是很神秘的发生。你要读的好，就是边读边思考。如果你只读不想，你根本什么都没读到。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">所以我的总结是这个：神创造了思维帮助我们思考，神创造内心让我们对神有正确的情感，所以神的设计是福音塑造的思维可以服侍福音塑造的内心。思维可以服侍内心的方式就是不断地提供神正确的真理为燃料，来使内心的火炉能够燃烧。教会的目的，就是使人的内心可以向神发出爱的火热。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我的劝勉是：你们要为你们的内心提供真理的燃料，就要用你们的思维去思考真理。牧师也要花精力在你的思维，这样才可以把你思考的真理提供给听众的内心。因为我们的目标是所有人可以单单在神里面得到满足。罪给我们暂时的满足，我们可以帮助人去解脱，从罪中解脱就让人看到基督是最荣美，最有价值的，我们用正确的思维去认识他。我们一起祷告。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>三、福音塑造的口舌：宣扬基督的荣耀&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我们的内心真爱基督的荣耀，我们的思维真知道基督的荣耀，我们的思维将我们真知道的真理作为燃料提供给我们内心的火炉，这样我们内心圣洁的情感就可以回应基督的荣美。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">作为传道者，要向听众的思维传讲真理，也要为他们祷告，使他们单单在神里面得到满足，从而可以更加荣耀神。那么，什么叫做传讲基督测不透的荣耀呢？什么样的讲道能喂养你的思维，能成为你内心的燃料，能帮助你单单在基督里得到满足呢？&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">传讲基督荣耀的道就是传讲宇宙万物的所有存在都是为了基督的荣耀。我们必须持续帮助我们的听众看见神在本质上以祂自己为中心。这将影响我们如何传讲基督，因为神为着祂自己的荣耀策划一切、掌管一切、运作一切。祂也是为着自己的荣耀创造我们的。《诗篇》第19篇1节说“诸天述说神的荣耀”，《以赛亚书》第48章9-11节说神珍视自己的名字和荣耀。基督耶稣来到世上时也反复说，祂的目的就是荣耀天父。保罗在《以弗所书》第1章5-6节中说，神拯救我们是为了让祂自己“荣耀的恩典得着称赞”；在《哥林多前书》第10章31节中，保罗又说我们所做的一切，无论“或吃或喝，都要为荣耀神而行”；而在《哥林多后书》第4章4-6节中，保罗则称福音为耶稣基督荣耀的福音，“神荣耀的光显在耶稣基督的面上”。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">以基督为中心的讲道是让会众不断听到基督创造我们、救赎我们、掌管全世界，都是为了祂自己的荣耀。我们不是最有价值的，基督才是最有价值的，基督对我们的爱是以祂的价值而非我们的价值为准则，传讲基督是要让会众知道基督爱我们不是因为我们有多少价值，而是要让我们享受祂的价值。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我们可以从《约翰福音》第11章的前6节看到基督如何来爱马大、马利亚、还有拉撒路。我们在这段经文中看到两次约翰强调耶稣爱马大、马利亚和拉撒路。可是在第5-6节中却有一个非常令人震撼的“所以”（编者注：英文圣经在第6节开头有一个“So/所以”，中文圣经并未译出）。因为耶稣爱他们，所以耶稣多住了两天让拉撒路病死。然后第4节解释了耶稣之所以这么做，是要做一件更好的事情，就是为了神的荣耀。耶稣的答案是，我对你们是如此的爱，以至于我要在你们身上高举神的荣耀，这要比在肉体上解救你们更好。所以，基督爱你的意思是祂必定会在你的身上彰显祂自己的荣耀。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">另外一处经文是《约翰福音》第17章中的耶稣的祷告。在这个祷告中，耶稣寻求的第一件事情是愿神荣耀祂的儿子，就是耶稣基督自己，然后荣耀祂自己（约17:1）。我们也许会问，这样的祷告怎么能表现耶稣对我们的爱呢？祂为我们祷告，却先求自己的荣耀！答案就在第17章22-24节，当基督为祂自己求得荣耀，是为了使我们也能得荣耀，并能与祂联合，一同享受祂的荣耀，接下来祂也祷告让我们能够跟祂一起看见祂的荣耀。所以，基督爱你是什么意思呢？这并非是在肯定你的价值——那是世俗的定义。基督徒的爱不是专注在个人的价值，而是我们能够清楚看见基督的价值，并在永恒中单单以祂为满足。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我听到很多人说，神在我们身上看见价值，所以神愿意用基督的死来代替我们。如果你是这样认识十字架的，那恩典又是什么呢？如果神肯定了你的价值，才用基督为你而死，这不是恩典，这是商业行为。我们根本不配祂为我们而死，这才是恩典，十字架是为了高举基督。在《提摩太后书》第1章9节中，保罗说，在万古之先，神就在基督里将这样的恩典计划好了。并且，在《启示录》第5章9节中我们也看到，从永远到永远，我们都要不断颂赞耶稣基督在十字架上彰显出的恩典。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">那么，基督是如何来爱我们的呢？《罗马书》第8章32节是我最喜欢的经文，彰显了基督的死与所有的祝福之间的亲密关系。保罗要表达的是，“神既不爱惜自己的儿子，为我们众人舍了”，祂就一定会把万物都白白赐给我们。这意味着什么呢？这是成功神学的依据吗？不！答案就在第8章35节，无论是患难、困苦、饥饿、刀剑……这些危害都不能“使我们与基督的爱隔绝”。一个成功神学家会说，一切不好的事情都不会发生在你身上，你永远不会缺乏，永远不会被伤害。但我们的现实处境是，每一天都有基督徒被迫害、被杀。即使现今看起来安稳，但不保证一年后依旧安稳。因此，保罗不是说你永远不会受苦，而是说神会将一切你所需要的给你，让你在苦难中也能够单单以神为乐，神会给你一切让你可以看见祂的荣耀所需要的帮助。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">所以，我们可以总结说——十字架在本质上是高举基督，在万古之先就高举基督，在新天新地高举基督，在救赎工作中高举基督。《哥林多后书》第4章4-6节告诉我们，心眼瞎了的人永远看不见基督的荣耀。只有藉着重生，我们的心眼才能被打开，看见神的荣光。《哥林多后书》第3章18节说，我们重生之后，专注在主的荣光，就会一点一点地“变成主的形状，荣上加荣”。那么，哪里可以抓到主的荣光呢？答案就是神的道。我们只有在基督的福音中，就是在基督的道里面看见神的荣光。所以，我们要在每天打开圣经时向神祷告，求神帮助我们看见神的荣光。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">总结：&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">1、我们传讲宇宙万物的存在都是为了述说神的荣耀。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">2、我们传讲基督爱我们，不是基督肯定了我们的价值，而是基督要我们单单以祂为最大的价值。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">3、基督的死是为了彰显祂自己的荣耀，我们要单单以祂的荣耀为最大的喜乐。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">4、一个重生的人的心眼会被打开，可以看到只有基督是一切的满足。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">5、基督徒成圣的追求，要单单专注于基督的荣耀。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">所以，我们要忠于这个任务，高举基督的真理，用福音塑造人的心灵，唯独以基督为乐。当我们强调基督徒要唯独以基督为满足时，就大大地荣耀神。我也向神祈祷，愿祂的大能做成这样的事。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">本文转载微信公众号“恩典城市”。原文许可声明如下：&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">1、本文未经许可，谢绝印刷性书刊及营利性电子刊物转载。&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="font-size: 12pt;">2、本文图片版权所有。&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="font-size: 12pt;">3、欢迎非营利性电子刊物转载，但不得修改文中内容，若需在网络或邮件中转贴，请务必注明出处并保留本文链接。&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="font-size: 12pt;">4、此外的任何其他情况，务请邮件征询：grace2city＠gmail.com。&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="font-size: 12pt;">5、请在转发时保留本许可声明。&lt;/span>&lt;/p></description></item><item><title>【七日牧函】宗教改革与你</title><link>/2017/07/26/%E3%80%90%E4%B8%83%E6%97%A5%E7%89%A7%E5%87%BD%E3%80%91%E5%AE%97%E6%95%99%E6%94%B9%E9%9D%A9%E4%B8%8E%E4%BD%A0/</link><pubDate>Wed, 26 Jul 2017 07:06:49 +0000</pubDate><guid>/2017/07/26/%E3%80%90%E4%B8%83%E6%97%A5%E7%89%A7%E5%87%BD%E3%80%91%E5%AE%97%E6%95%99%E6%94%B9%E9%9D%A9%E4%B8%8E%E4%BD%A0/</guid><description>&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>各位因信称义的主的儿女，平安！&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">这周，圣约堂及德阳、川师两个布道所，有二十几位同工和会友，前往香港，参加“宗教改革与福音：恩典城市大会”。因为报名是在分堂式植堂开始之前进行的，我也不完全知道，共有哪些弟兄姊妹同行。与会的三千人中，每次，忽然遇见本堂的弟兄姊妹，那熟悉的脸庞令人惊喜，也令我想起你们的脸庞。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">有许多感动想和你们分享，还是留待与你们面对面的时候。再过几天，我就44岁了。所以，在大会第三天晚上，我受大会委托，带领祷告，并呼召全职侍奉的年轻人。我就以自己为界，呼召在场44岁以下的信徒，为未来二十年的教会复兴，走上全职侍奉的道路。三千人一起跪下祷告，主亲自作工，感动许多年轻的弟兄姊妹，接近200人，站起来奉献自己，预备成为传道人或全职同工。很多人流泪，似乎看见了二十年后的教会，看见了未来的艰难、软弱和属灵争战，也看见了末后的荣耀，和大丰收的喜悦。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">那站起来奉献自己的，有两位圣约堂的弟兄。同时，在圣约堂建立后，短短一个月，陆续和我分享全职侍奉的呼召，预备加入我带领的“提摩太门徒小组”的弟兄，已有8位。其中2位，在这个月考取了华西圣约神学院，暑期或秋季即将入学。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">对我来说，进入圣约堂是一个侍奉的新阶段。纪念宗教改革500年，恰好为这个新阶段提供了一个更宏大的历史视野，来审视、反思、悔改和祈盼。那天晚上，呼召全职侍奉者时，我说了一番话，也是这段时间以来，特别想对你们说的。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我说，今年我44岁了，过去半年，让我学会这样看自己：我是一个即将退休的牧师。“即将退休”的意思，就是只剩下不到20年时间、就应该从主任牧师的职务上退下去了。我强烈地感到，我的侍奉，从2017年开始，要对二十年后的中国教会负责。今天，像我这样44岁以上的牧师、传道，是神所兴起的、中国教会领袖群体的中坚力量。我属于承上启下的一代，我也是先天不足的一代。不到二十年，我们这一代牧师，绝大多数都要退休。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">所以，我首先向在场的数百位牧师、传道发出呼吁：求主兴起新的一代，让他们在五年后、十年后、二十年后来替代我们吧。让我们为年轻一代能够接替我们而呼召他们吧。让我们说，祂必兴旺，我必衰微。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">从此，我必须每天考虑一件事，就是我的侍奉，是为着那些未来的传道人，和他们将来要侍奉的，未来的教会。我必须致力于训练那些可以接替我的人，把我的有限的经验、痛苦和喜悦，把我的有限的时间、情感和心志，给那些将来比我更好、更忠心而有见识的属灵后代。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我必须服侍未来，而不是服侍现在。我的意思是，亲爱的弟兄姊妹，我必须服侍你们的后代，而不是仅仅服侍你们。我必须通过服侍你们的后代，来服侍你们。我必须通过服侍二十年后的秋雨之福教会，来服侍现在的秋雨之福教会。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">没有人有权利，仅仅为自己这一代而活。所以，我也对你们中间44岁以下的人说，不要把精力都放在自己身上了，不要把金钱都花在防止自己衰老上了。预备自己，可以随时退出历史舞台吧。把自己的余生，给那些属灵的儿女吧。在教会中，认领一个属灵的儿女，带一个你所爱的门徒吧。在教会中那些14岁以下的儿童中，在那些30岁以下的未婚信徒中，挑一个，每天为他们祷告，生日给他们买礼物，邀请他们去你家作客，与他们肉身的父母一起同工，也与我及众长老一起同工，把他们当亲儿子、亲儿女一样看待吧。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">这半年多，我在祷告中，不断确信主给我最强烈、持续又集中的一个回应，就是一个词，“成全”。福音的实质，就是上帝对不配成全之人的成全。成全圣徒，成全同工，成全教会，成全后代，是我们这些被主成全之人的天命。主说，我在十字架上成全了你，你背起自己的十字架去成全他人吧。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">这也是我多年来的祷告和在你们中间的呼吁：让秋雨之福教会，成为一间给出去的教会。让现在的圣约堂，为将来的圣约堂而存在。让44岁以上的会友，成为向着44岁以下的会友给出去的一代。让44岁以下的会友，成为向着现在尚未出生的会友给出去的一代。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">基督啊，赞美你，因为“你世世代代做我们的居所。诸山未曾生出，地与世界你未曾造成，从亘古到永远，你是神”！（诗90:1-2） &lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">亲爱的弟兄姊妹，秋雨之福教会的危机，和500年来所有教会的危机一样，就是宗教改革的停滞——啊，我们的宗教改革已在大约5年前爆发过了，或我们在12年前重新发现了福音，建立了这间教会。现在我们需要的是成圣的工夫，而不是宗教改革和重新发现福音。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">这次大会上，我主持了一个教牧座谈会。向三位牧师，提出了一系列问题。讨论500年的宗教改革，与他们现在服侍的教会之间，有什么关系？他们的回答很精彩，我无法复述给你们。我把这些问题列在下面，一是希望你们了解，牧师们在思考什么。二是希望你们回答，宗教改革与今天的我，有什么关系？ &lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">1、你的教会会友中，有天主教徒改宗成为基督徒的吗？如果有，在他身上，如何发生了一场迟到了500年的宗教改革？谈谈你的经验。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">2、一个有趣的调查，在你的教会，哪一位改教家的知名度最高？是加尔文吗？如果是他，那么排名第二位的是谁？你的会友中对宗教改革了解多少？你会有意识地，主动地教导他们，关于天主教会与基督教的区别吗，你的会友一般如何看待天主教会？他们知道自己为什么是一个新教徒吗？&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">3、马丁路德说，除非你用圣经来证明你的观点，否则我将遵循我的的良心，我不会单单因为教会本身的权威就接受教会的传统。与他辩论的罗马教会神学家厄克警告说，这样，在你之后，将有千千万万个路德站起来。宗教改革产生了一个现代性的问题，就是“良心”与“顺服”的张力。在你的牧会经历中，你曾听到你的会友对你说过类似路德的话吗？当时你是怎么回应的，现在你对此有什么反思？&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">4、在历史学家看来，路德和加尔文其实都是有明显缺点和特质的人。假如你和路德同工，或者和加尔文同工，设想一下会发生什么？路德的脾气，恐怕不容易相处。但他却成为了施洗约翰之后，主在教会中兴起的最勇敢的福音先锋。加尔文不怎么谈论自己，严谨，保守，恐怕有点书呆子气。你们在服侍中遇到过这样的同工吗。或者你自己就是这样的人？让我们讨论另一个教牧的问题，似乎上帝一直都在兴起和使用有明显缺点的人？你如何看待“恩典”与“缺点”？&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">5、如果把改教后的500年划成前后两段，我会以启蒙运动和法国大革命为界。前一个阶段，教会的复兴催生了现代文明。后一个阶段，教会面对现代文明的反击和挑战。今天，教会面对宗教改革没有面对的一个问题。那就是19世纪自由派神学之后的处境。让我描绘一下这个问题，宗教改革有两个基本原则和精神，一个是回归圣经，一个是回归福音。前者是形式原则，是方法，是道路，是基督教的启示论和知识论。后者是实质原则，是福音的内涵和生命本身。面对自由派神学，20世纪的教会，形成了基要派和福音派。基要派在回归圣经这一点上，继承了宗教改革。但比较忽略福音恩典的动力，带着律法主义和小群主义的特征。福音派在归回福音这一点上，继承了宗教改革。但在20世纪60、70年代后，逐渐出现了放弃圣经权威性的倾向。现在，我要提问了，你的教牧侍奉，更倾向于哪一边？你在教导和牧养中，如何思考和面对这个问题，在归回圣经和归回福音之间寻求合一？&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">6、有位牧师说，“一个令人吃惊的事实，是今天大多数的新教教会，既在很多特质上，依旧是宗教改革的后代；又在一些更重要的特质上，足以称其为“反宗教改革”的教会”。——请问你同意这句话吗？让我再问一个尖锐的问题，你认为你的教会，是否也具有一些反宗教改革的特征？是正面的，还是负面的？&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">7、有位牧师这样说，“在20世纪的教会中，最令人痛心疾首的，不是人们不思进取，而是教会中的社会改革太多，宗教改革太少。一批又一批想要改革教会的人，都是以社会改革（或道德革新）的实质，替代了宗教改革的精义”。——请问你怎样看？在你的教会中，过去五年发生的最重要的几个改革是什么？这些改革与宗教改革有内在关系吗？&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">最后一个有趣的问题是给你们的，我亲爱的弟兄姊妹，我很想知道，在你所有唱过的赞美诗歌中，你认为哪一首，最能够反映宗教改革的信仰？为什么？&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;">
&lt;p>
&lt;span style="font-size: 12pt;"> 期待亲耳听到你们回答的弟兄 王怡&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;"> 主后2017年5月27日于香港机场&lt;/span>
&lt;/p></description></item><item><title>2017“宗教改革与福音”大会之点滴印象</title><link>/2017/07/26/2017%E5%AE%97%E6%95%99%E6%94%B9%E9%9D%A9%E4%B8%8E%E7%A6%8F%E9%9F%B3%E5%A4%A7%E4%BC%9A%E4%B9%8B%E7%82%B9%E6%BB%B4%E5%8D%B0%E8%B1%A1/</link><pubDate>Wed, 26 Jul 2017 07:05:38 +0000</pubDate><guid>/2017/07/26/2017%E5%AE%97%E6%95%99%E6%94%B9%E9%9D%A9%E4%B8%8E%E7%A6%8F%E9%9F%B3%E5%A4%A7%E4%BC%9A%E4%B9%8B%E7%82%B9%E6%BB%B4%E5%8D%B0%E8%B1%A1/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
文/冰霞
&lt;/p>
&lt;p>2017年5月23日至26日，由恩典城市主办的“宗教改革与福音”大会在香港举行。自二月份报名后，我很期盼着这个行程。毕竟这么多年，一直专注在自己的教会，极少与外面接触，自然很急切地想出去看看，亲身感受一下上帝在众教会中工作进展的步伐。小白四月份的心脏搭桥手术，差点让我放弃这次机会，但感谢教会和家人的支持，我还是如愿以偿地与袁灵传道等五位弟兄姊妹同行，共同见证了这次盛会。我自己很得激励，感觉不虚此行。大会结束已经一个月，对其印象仍然记忆犹新。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>（一）关于会众&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>参加这次大会的会众，约有3500人，来自全国四面八方的教会。较之上一届2014年的福音大会，这次的会众增加了一倍有余。与如此多的基督徒共聚一堂，唱诗赞美，聆听主道，实在是难得的享受。&lt;/p>
&lt;p>由于人数众多，大家分在三个酒店居住，每处超过1000人。姊妹人数比例大，因此是4个人住一个房间，其中2人共用一床一被。估计像我这样不太习惯同床同被的人，应该不在少数，但据我观察，姊妹们都挺服从，没听见有什么怨言。&lt;/p>
&lt;p>我们住的地方离会场较远，每天早晚需要乘坐十几辆大巴往返酒店。想一想，每早晨上千人的乘车，组织得不好，就会把窄小的街道堵塞，干扰到周边的交通、学校、住户。三天的时间，这种情况还真没发生。一方面，酒店对管理此类大型活动很有经验，另一方面，组委会和会众都很配合，每天早晨，大家从酒店的一层，沿楼梯排队到二层再到三层，先来先排，秩序井然，基本未见因为前面有熟人就去插队的现象。&lt;/p>
&lt;p>中午、晚上数千人的饭食，也组织得不错，分区分片地前往，排队领餐，毫无混乱拥挤，都很快能领到。连组织者都说：你们是很守规矩的一批人。&lt;/p>
&lt;p>之所以把这些小事记录下来，因我觉得可以“以小见大”，虽然住宿、乘车、吃饭都为“小事”，但可以体现组织者的掌控力和会众对于权柄的顺服，这些素质是教会联合作“大事”必需具备的前提和条件。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>（二）关于讲员&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>本次大会邀请了三位美国基督教界的领袖担任主讲。John Piper是一位知名的牧师，他宣讲的主题是“福音的大能”，强调福音赐予了基督徒一颗新心，重新塑造人的心灵、思维和口舌，使人的心灵能够以上帝为乐，使人的思维能够正确地认识上帝，进而激发人对上帝的热爱，渴望来传讲以基督为中心的福音，这一切的目的都是为荣耀上帝。&lt;/p>
&lt;p>Paul Tripp是西敏神学院知名教授，同时也在牧会，他的许多圣经辅导类的书籍都被翻译成中文出版。他宣讲的主题是“福音的更新”，强调在“已然未然”的历史进程中，基督徒的生活要不断地被福音更新，要脱离“以我为中心”的自我；要清楚自己的身份和盲点，需要依靠上帝和他人的帮助，在婚姻家庭、人际关系等各个方面过得胜的生活；他还以自己的病痛苦难的经历，更深地分享了对上帝恩典（“不舒服的恩典”）的体会。&lt;/p>
&lt;p>Richard Pratt博士是IIIM（第三千禧年）神学教育资源中心的创办人之一，在释经方面颇有造诣。他这次宣讲的主题是“福音的国度”，强调上帝的国一定会在地上人间实现，这是上帝在创世之初就设计好的蓝图，后来虽然因为始祖亚当的犯罪而被破坏，但借着耶稣基督道成肉身的福音，带来了“上帝作王”的好消息，基督徒有责任有义务，将这个喜讯传到地极，上帝的热心必成就这事。&lt;/p>
&lt;p>毋庸置疑，三位主讲人的信息都是古旧常新的真理。对我而言，他们三位能够一同现身华人基督徒主办的大会，这本身的意义更大于他们所带来的信息。正如Piper牧师和Pratt博士所说，他们看到了上帝在当今时代在中国教会的工作，他们乐意参与到上帝的事工中。我想，这是从另一个侧面，印证了恩典城市福音运动确实有上帝特别的带领。&lt;/p>
&lt;p>除了以上三位主要讲员，还有五位华人牧师分别以“唯独圣经”、“唯独基督”、“唯独恩典”、“唯独信心”、“唯独神的荣耀”为主题进行了分享。总体而言，他们的信息纯正，在这五个专题上都有自己独特的视角。比起三位外籍讲员，由于他们更熟悉中国的文化，知道中国教会的问题，因此更有针对性，让人反省，甚至扎心。从他们身上，可以看到中国教会的工人在逐渐成熟，相信在未来十几、二十年的时间里，他们中间的一些人，会在恩典城市福音运动中被上帝大大使用。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>（三）关于“恩典城市福音运动”&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>参加大会之前，我对恩典城市福音运动（以下简称“恩典城市”）比较陌生，但说到城市植堂还是略知一二的。早在2010年6月，小白曾同天明、刘官两位牧者一同参加了由美国救赎主教会Tim Keller牧师举办的城市教会植堂培训。后来，2011年1月，他又参加了在香港的植堂培训。后来，由于教会在4月11日开始了户外敬拜，植堂的事情基本就搁置，没能再参与了。&lt;/p>
&lt;p>几年过去，基于教会联合的宣教事工在中国各地兴起，其中有些像恩典城市这样的已经初具规模了。通过这次福音大会，我更有亲身感受。下面，就我对恩典城市的初步了解，从我的角度，对他们的特点有这样一些的观察和感想。&lt;/p>
&lt;p>第一， 恩典城市的发起者是“一群深深关注中国教会与中国文化未来的家庭教会”，他们“祈祷并盼望一场深远而持久的复兴，丰盛的个人生命、健康的教会建设、深刻的文化印记。”&lt;br>
第二,恩典城市已经有明确的宣教理念，包括基于北美福音联盟的信仰告白，福音使命，异象和价值观。异象：“福音的国度，恩典的城市。”使命：“推动城市植堂，建立以福音为中心的教会，分享基督的爱，更新城市，祝福中国，使上帝荣耀的恩典得着称赞。”&lt;/p>
&lt;p>第三，恩典城市多为改革宗教会，注重教会根基建造，但并不排斥其他宗派的教会，提倡合一，共同兴旺福音。&lt;/p>
&lt;p>第四，恩典城市的事工整合了海内外教会和机构的众多资源，例如多城市的植堂中心，神学培训学院，《教会》杂志，出版机构等，形成有效的事工链，特别在教会工人的培训上有较大优势，还有举办一年一次的教会论坛，三年一次的福音大会等。&lt;/p>
&lt;p>第五，恩典城市目前的宣教方向主要是面向国内，植堂形式可以多样化，并且有些教会因着各样原因和契机，已经开始植堂。不过，这方面的资讯尚不多。&lt;/p>
&lt;p>我认为恩典城市的异象、使命、价值观，很契合中国社会和中国教会的现状，在越来越迅速都市化的社会中，理应多建教会，广传福音，为上帝赢得灵魂赢得城市。再者，中国教会也只有先在自身建造上下功夫，神学根基立正了，信徒生命成熟了，教会成规模了，真正有社会影响力了，如此，才能在世界范围的宣教中发挥作用。&lt;/p>
&lt;p>可以预见，恩典城市面对的挑战将是巨大而复杂的。1、一个有组织的、海内外的、众教会联合的、轰轰烈烈的、近公开的植堂运动，比之我们单一教会的公开建堂，更会触及当权者的底线，争战或迟或早必然爆发，那时，领袖们对异象的持守和众教会联合的力度将会受到考验；2、既然要在城市植堂，在社区中建立教会，必然会带来社教方面的冲突。“利用群众对付群众”是历代统治者惯用的手段，义和拳运动如此，将要出台的《宗教事务条例》也不例外；3、既然肩负文化使命，文教冲突亦不可避免，甚至是更激烈；4、既是一场合一运动，教会之间的互相扶持和援助至关重要，特别是在属灵争战中，魔鬼最善于挑起纷争，制造分裂，“拉一派打一派”的招式屡试不爽。&lt;/p>
&lt;p>恩典城市既是被异象推动，就意味着那是来自上帝的呼召和使命，因此，即便是有艰难有争战，即便是人可能会软弱会失败，但上帝的工作上帝的旨意永远不会失败，正像我们自己这几年所经历的那样。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>（四）关于我们自己&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>参加这样的福音大会，不可能不联想到我们教会自己，因为“异象”、“使命”、“植堂”、“宣教”等词汇联系着我们的过去、现在和未来。&lt;/p>
&lt;p>过去，我们教会走过十年清晰的“山上之城”的异象之路，几个关键步骤：1、2006年建立会友制，表达信仰告白，拟定教会章程和教会纪律，教会基本成型；2、2007年向政府民政部门申请，作为一个社会团体进行登记，结果是被驳回；3、2008年从分散式聚会点，整合成为统一聚会的教会，不久后遭到有关部门的冲击；4、2009年启动建堂事工，同时，租用的会堂被迫退租，导致雪中敬拜；5、2009年底购买了中关村大恒科技二层，但因有关部门干涉，至今未能进入使用；6、2010年教会派代表去美国参加植堂培训，计划在建堂成功之后，开始在城市植堂；7、2011年再次失去租用的聚会点，导致再次户外敬拜到如今；8、2016年11月，购买的大恒房子被开发商装修，目前用作职工食堂。&lt;/p>
&lt;p>异象之路乃争战之路，每前进一步，都会有拦阻。倘若在第5步购堂成功后，能够进入新堂，也许我们现在已经开始了植堂事工（当然也许是另一个活石教会）。但“上帝的道路高过我们的道路，上帝的意念高过我们的意念，上帝的计划高过我们的计划”。现在回头再看，正是这长达7年的户外争战的过程，上帝使我们教会成为了一座“山上之城”。因此，也可以说，争战之路乃异象之路。与此同时，我们的户外争战，牵制了足够的火力和注意力，有助于其他教会拓展上帝国度的事工。这是上帝奇妙的安排和布局，我们不必自谦，更不可自夸。荣耀归主！&lt;/p>
&lt;p>透过这次大会，我更确认我们的任务接近尾声了。好像一支先遣队，经过长期的消耗战，正精疲力竭力不能支的时候，后续大部队已经赶超了上来，使得战场的重心发生转移。我们不再会有前几年那样的压力，换句话说，我们的成败，不再会对整体格局有大的影响。尽管这样，我们仍然面临着艰难的选择，是继续坚持建堂？还是放弃建堂？还是回避建堂直接植堂？因为这对于我们自己仍然是至关重要的。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;">
2017年6月27日
&lt;/p></description></item><item><title>“宗教改革与福音”大会后记</title><link>/2017/07/26/%E3%80%8A%E5%AE%97%E6%95%99%E6%94%B9%E9%9D%A9%E4%B8%8E%E7%A6%8F%E9%9F%B3%E3%80%8B%E5%A4%A7%E4%BC%9A%E5%90%8E%E8%AE%B0/</link><pubDate>Wed, 26 Jul 2017 07:04:23 +0000</pubDate><guid>/2017/07/26/%E3%80%8A%E5%AE%97%E6%95%99%E6%94%B9%E9%9D%A9%E4%B8%8E%E7%A6%8F%E9%9F%B3%E3%80%8B%E5%A4%A7%E4%BC%9A%E5%90%8E%E8%AE%B0/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">文/小雪&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">5月23日——26日三个全天加一个晚上高强度密集型的神学信息轰炸使得我在这四天里面始终处于半梦半醒之间，回来后复述四天会议的经历和所得，发现记忆最深刻的是约翰派博的主题分享，杨希伯和王怡的分享以及王怡担任主持人的一次对国内三位家庭教会牧师传道人的采访，下面就着重谈谈这三点。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>一、国际著名的牧者对于圣经真理的把握准确和深入，绝非浪得虚名。&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">尤其是在国内的不少名牧同场证道分享的时候，约翰派博等三位名家对于圣经真理的解读实在让我佩服，他们无论是在系统神学上的精准定位，还是对圣经圣言的解释剖析，都值得我们华人牧者好好学习，尤其是，他们不是让圣经成为自己的代言，把自己的意思读进圣经里面去，而是认真研读圣经，让圣经的话带领改变自己的心思意念，格外难得。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">比如约翰派博在三次分享中都反复解读“神的荣耀”的概念，他说耶稣的死不仅仅是饶恕了我们的罪，饶恕罪是一个渠道，不是终点，不是目的。没有饶恕就不能与神建立关系，福音的目标是将我们带到神的面前，让我们享受与神的面对面。你一生中都以神为乐就是荣耀神。有的改革宗以为思维正确（正确的神学）就荣耀神，这只是一半。派博通过对《约翰福音》11章拉撒路的死与复活的解经，强调，耶稣故意耽延时日，乃是为了门徒们的益处，要让他们得见“神的荣耀”。基督爱我们不是我们有价值，而是因为他将他的价值给了我们。基督爱马大、马利亚和拉撒路，圣经两次强调耶稣真爱他们，被基督爱是什么意思？基督给他爱的人更好的，“看见神的荣耀”。“爱不是把你从苦难中拯救出来，而是能在你身上彰显神的荣耀。”“基督为我们死，是为了让我们为他的荣耀而活。”“基督徒的爱是在永恒中单单以神的荣耀为满足，为喜乐。”&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">派博的分享一方面立足改革宗的神学立场，另一方面又大量地引用圣经以经解经，比如他引用罗马书8:32“神既不爱惜自己的儿子为我们众人舍了，岂不也把万物和他一同白白地赐给我们吗？”这段经文常常是成功神学乐于引用证明神赐给我们在地上的成功的依据。但是派博接着引导会众继续阅读经文到36节“我们为你的缘故终日被杀，人看我们如将宰的羊。”让我们看到基督徒为主将要经历的是怎样的遭遇。然后解读罗马书8:32的意义是：神会给你任何你所需要的，使你在苦难中单单以基督为乐。基督的代赎不是保障我们的安全，而是使我们能看到神的荣耀。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">一边聆听派博的分享一边在想，为什么成功神学在许多基督徒那里颇受欢迎？因为我们并没有讲清楚什么是“神的荣耀”，虽然我们也认同威斯敏斯特的教理问答，也承认人活着的目的是荣耀神并以此为乐，但是我们常常把这个世界的成功等同于了荣耀神，用这个世界的价值标准——金钱、地位、名声、权力……——当成基督的价值标准。（曾经在某个基督徒的论坛上看到有基督徒为堕胎辩护说：基督徒生那么多孩子，生活贫困，甚至需要别人救济，那也不荣耀神啊！）&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">此外，在大会安排的座谈环节中，派博回答主持人的问题：在宗教改革五百年的今天，改革宗五大要义还需要加上什么？他回答：勇敢。在最后一次分享时他再次提到坚持真理的勇气。在我看来这是信仰前辈先知般的预见和睿智的经验总结，可惜似乎还不太被大会的主持者重视。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>二、国内年轻一代传道人迅速成长，可喜可畏。&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">在本次大会上，特别感到年轻一代传道人正在迅速成长。看到如王怡牧师，杨希伯牧师，上海的谢昉牧师，北京的安溪牧师等三、四十岁左右的牧者已经成为本次大会的中坚力量，他们都有着较为扎实的神学根基，又有一定时间的牧会经验，对于家庭教会的方向有比较清晰的目标，对社会环境及教会可能遇到的挑战有一定的预备。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">在第三天的大会座谈中，深圳教会的潘永光牧师谈到自己在牧会实践中经历的教会撕裂，特别为自己当年年轻而冲动认罪悔改，请求当年经历这一教会撕裂而受到伤害的弟兄姊妹的饶恕。座谈会的主持人王怡牧师当即问参加大会的与会者有没有当年这一事件的亲历者？台下举起了不少的手臂。王怡牧师进一步问：你们是否接受这一道歉？是否愿意饶恕他？在基督里接纳他？愿意的请站起来。结果站起来了一片（看来深圳教会来了不少人）。台上台下热泪涌流。亲历这样一次基督身体的复合，是难能可贵的经验。有对于过去事实的再认识，有属灵生命的成长和成熟，有主内的饶恕与接纳。尤其是改革宗神学的教会如何处理细枝末节的不同神学理念，不同的教牧风格，不同的教会理念……恐怕我们还有很多的功课要完成。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">在大会休息期间，在橡树工作室的展位上接触到了不少年轻的教会传道人过来问图书出版情况，发现大多数年轻传道人都已经经过或正在接受神学培训，而且所在教会也非常重视神学教育和神学培训。未来十年，将是神学教育大大发展的契机，这些正在或已经经过神学培训的年轻传道人将成为中国家庭教会未来的带领人，他们将影响未来家庭教会的走向。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>三、本人在大会中的感受&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">恰巧，十年前2007年，也是在同一个场馆，我参加过“世界华人福音大会”，那是我第一次也是唯一一次参加跨教会的大型福音布道会。也是大牌名牧（卡森）主讲，也有国内名牧分享，来的几乎是华人圈内顶尖的牧者（康来昌……）。其实当年什么也不懂，对于卡森所讲的内容完全是懵懂，但是整个过程是亢奋状的。每天也是不足六小时的睡眠，而且还有早晨中午晚上的唱诗班排练，但是人始终清醒，如饥似渴。但是本次大会我特别感到自己的状态远远不如十年前，或许是年龄问题，但更可能是属灵状态的问题，虽然知道的真理知识多了，但是对于真理的渴慕少了；也许对于问题的敏锐度增强了，但是对于基督的委身度降低了。我不知道这只是我自己的特例，还是具有一定的代表性？过去在逼迫中的老家庭教会虽然有各种缺乏，但是不缺乏对主的忠心、渴慕和委身，今天的家庭教会呢？未来的中国教会呢？&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">另外，大会对于当下国内家庭教会面临的问题涉及太少、太弱，似乎不那么接地气。王怡牧师的那句“我代表愿意被我代表的……”透露出一点家庭教会的分歧，却又语焉不详。恐怕大会也是愿意开成一个团结的大会胜利的大会，不愿触及分歧之处；或者这样的场合不适宜解决分歧。我在大会播放的关于恩典城市的宣传片中看到的对于城市教会植堂的理念的理解似乎就各有不同，那种多传福音，信主的人多了，社会就和谐了，国家就蒙福了的观点与王怡牧师的恩典城市的远瞻似乎相去甚远，这样的团队能够一起走多远，我有些担忧。&lt;/span>&lt;/p></description></item><item><title>恩典四日</title><link>/2017/07/26/%E6%81%A9%E5%85%B8%E5%9B%9B%E6%97%A5/</link><pubDate>Wed, 26 Jul 2017 07:02:34 +0000</pubDate><guid>/2017/07/26/%E6%81%A9%E5%85%B8%E5%9B%9B%E6%97%A5/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">文/陈佑伟&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">今年恰逢宗教改革五百周年。能够参加宗教改革与福音大会，近距离聆听诸多国内外牧者分享关于福音、关于生命和事奉的信息，感受恩典城市福音运动在今日中国的影响力，对我来说，是一次难忘的恩典之旅。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">几个月前我报名参加大会，本意很简单，就是想走出自己的教会，开阔一下眼界，亲身体验一下大型培灵会的现场。当然，就私心而言，看几眼香港的蓝天，呼吸几口新鲜自由的空气，闻一闻基道书楼的书香，也是很幸福的事。然而，神的意念高过人的意念。这次大会带给我头脑和内心的激励和震撼，直到大会结束后半个月仍然清晰可辨。我想，这是圣灵的感动。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>大会主题信息：聚焦福音&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">福音是什么呢？在刚信主那几年里，如果有人这么问我，我会很热切很急迫地告诉他，福音就是“神爱你”，福音就是“信耶稣得永生”，福音就是“四个属灵的原则”，（快来信主吧！）可是，信主时间更久，我对这个问题的回答反而不如原来那么肯定了。或许是生命中亲身经历或是亲眼看到的软弱、无力、失败，甚至是撕裂和绝望，令我不能满足于上述的表达。感谢主，让我有机会参加这次大会，我想这是神在我生命中赐下机会，引导我更深地来认识他。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">大会呼吁众教会再次聚焦那古旧常新的福音，聚焦宗教改革再发现的“因信称义、信靠神恩典”的福音，聚焦“五个唯独”的福音。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">主题信息的讲员是来自美国的三位牧者：约翰•派博（John Stephen Piper）、保罗•区普（Paul David Tripp）和理查德•柏瑞特（Richard Pratt），分别从“福音的大能”、“福音的更新”、“福音的国度”三个视角来聚焦福音。几位讲员的风格，都是既严谨又热情，既幽默又深刻。3天9场证道，对听者而言，不啻一场属灵盛宴。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>1.约翰•派博：福音的大能&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">派博指出，神造人的目的，是为了他自己的荣耀。神赐给人思考和情感的能力，是为让人能够真认识他，能够真爱他。在亚当和夏娃犯罪后，所有的人都在罪中死了，无法对神的荣耀产生正确的理性与情感的回应。基督十字架受死，不仅解决了律法上公义的要求（罗8:1），也为信他的人得到新生命（结36:26；林前11:25）。因此，成为基督徒，意味着成为新造的人，头脑和心灵也成为“被福音塑造的”头脑和心灵（林后4:6；腓3:8），能够看到神的荣美。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">福音以两个方式临到人，其一是可被思维理解的“道”，其二是内心神迹性的转化。在重生时同时发生，同时解决了头脑和心灵的问题。圣灵把神的道放在我们心里，使福音的大能在我们身上得以彰显。在我们听道的时候，我们的思维把握住神的道，内心接受了神的荣美。这两者彼此服侍，具有反合性：如果福音不可理解的话，我们的内心不可能被改变；而我们的内心如果不转变，我们也不可能理解神的道。原先，我们的思维对基督的认识是蒙蔽的，内心对基督的价值是刚硬的。福音来了，更新了头脑和心灵，就把刚硬和蒙蔽除去了。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">因此，一个被福音塑造的思维，是为内心提供正确的燃料。既要热心，还要按着真知识。要殷勤思考，也要寻求圣灵的带领。圣经的教导是平衡的：“我所说的话，你要思想，因为凡事主比给你聪明”（提后2:7）。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">派博给牧者的话：牧者最主要的工作，就是阅读圣经，领受神的话，并且深入浅出地教导给会众，使会众的心向神发出爱的火热。讲道就是要忠于神的话语，传讲基督测不透的丰富。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">那么，怎样的讲道能帮助会众在基督里得到满足？派博给出了五个要点：&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">第一，讲道必须以基督为中心。传讲宇宙万物的被造、存有和导向，都是为了述说基督的荣耀，而基督的荣耀就是神的荣耀，圣父圣子同享荣耀。不是两个荣耀，而是一个荣耀。要不断地帮助会众明白：神所做的一切，包括创造和救赎，都是为了彰显基督的荣耀。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">第二，要不断传讲基督的爱。这爱是以基督的价值为准则，而不是关注个人的价值。基督爱我们，不是因为我们有价值，而是让我们享受他的价值。因此，有时基督爱我们，却会把苦难加给我们，为要我们在苦难中以他为乐。基督徒的爱应该单单以基督为满足，这样才能从自我捆绑中得到解放。&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;br /> 第三，要不断传讲基督的十字架。十字架是以基督为中心，基督的死是为自己的荣耀：基督受死，是为了让我们为了他的荣耀而活。我们以他的荣耀为我们永恒的喜乐。不是因为神看到我们的价值，愿意为我们死，这不是恩典；我们根本不配基督为我们而死，这才是恩典。焦点不是我们。我们罪得赦免，我们被饶恕，只是途径而不是目标，最终的目标是我们永远享受基督的荣耀。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">第四，要不断提醒归信基督的人，基督是生命的至宝，只有基督能满足你的一切。如何能有这样的认识呢？答案就是重生，在基督里做新造的人。“那吩咐光从黑暗里照出来的神，已经照在我们心里，叫我们得知神荣耀的光显在耶稣基督的面上。”（林后4:4-6）&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">第五，要不断传讲：成圣的过程，必须从对基督的专注而来。“我们众人既然敞着脸得以看见主的荣光，好像从镜子里面返照，就变成主的形状，荣上加荣，如同从主的灵变成的。”（林后3:18）重生后基督徒生命的成长如何发生？就是专注于“看见主的荣光”。“变成主的形状”就是战胜罪。罪给我们应许，犯罪会快乐，但这是谎言。我们不能靠自己的力量尽力拒绝犯罪，我们必须用真正的喜乐来取代犯罪的快乐，就是要“看见主的荣光”，我们在主里面能得到更大的喜乐。去哪里抓住主的荣光？答案就是神的道。如果这一天早晨你从神的话里得到满足，这一天你就逃脱了罪对你的谎言。因为罪骗不了一个以基督为乐的心灵。当我们单单以基督为满足，我们也就单单地荣耀了基督。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>2.保罗•区普：福音的更新&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">派博的信息侧重于引导我们向上看到基督的荣耀，让我们更深地渴慕他，以他为生命唯一的喜乐和满足；区普的信息则侧重于引导我们向内，看到基督福音在当下更新生命的能力。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">在区普看来，罪人很容易相信两个谎言：一是“自主”的谎言，认为我是一个独立的人格，我愿意怎么活就怎么活；二是“自足”的谎言，认为在我里面，有足够多的资源和能力可以做成我想要做的事，成为我想要成为的样子。“自主”和“自足”使人生活在隔绝、孤立和自我保护当中，是福音的仇敌。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">一个基督徒的心是如何逐渐变得刚硬和不信的？刚信主时，生命是喜乐的，倚靠神的，但我们小心翼翼，不想失去生命中原本拥有的东西。慢慢地，我们开始允许一点点自私、一点点愤怒、一点点嫉妒、一点点物质主义、一点点欲望与色情进入到生命中。当我们这样做的时候，良心常常受到谴责，感到不安，这是圣灵责备的工作。这时有两个选择：要么承认圣灵的责备是正确的，然后顺服神；要么进行自我辩护，使自我的行为合理化。不幸的是，我们通常选择的是后者。我们擅长自我辩护，甚至到一个地步，认为神的心意是不够好的。这“不信的恶心”（来3:12），使我们逐渐远离神的呼召，远离神在圣经中清楚吩咐我要做的事。这样，我们的心越来越刚硬，变得拒绝改变。这个过程是自我欺骗的过程，而罪的本质就是欺骗和迷惑。那么，解决自我隔绝和自我保护的办法是什么？区普指出：无论你是谁，无论你多么有恩赐，你都是一个极需帮助的人，你每天都需要耶稣基督救赎的恩典，与信主的时候一样。因此，首先，我们需要与神建立生命的联系，倚靠耶稣基督代赎的工作；同时，也要与神的百姓建立彼此谦卑、诚实、生命相交的属灵共同体，使我们从自我欺骗当中被拯救出来。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">为什么基督徒会在婚姻、教育、金钱、情绪等方面出现各样的问题，无法在生命中结出丰盛的果子呢？区普引用彼得后书1:3-9指出：我们的生命缺乏果效，无法拥有这些美好的品质，是因为我们患了“属灵身份健忘症”：我们追求基督以外的事情，在水平方向上寻找身份的满足，而这种满足，只有在垂直方向上才能真正得到，而且神已经赐给我们了。“神的神能已将一切关乎生命和虔敬的事赐给我们”（彼后1:3a），彼得所宣扬的是现在时的福音。关于我们生命中所遇到的一切问题，神已经为我们提供了答案：耶稣基督的死，不是为了让我们成为稍微好一点的人，稍微多一点爱的人，稍微不那么生气愤怒的人，稍微不那么自私的人，而是为了让我们成为“像他一样的人”，让我们与神的性情有份（彼后1:4）。这是耶稣基督的恩典。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">带着这样的对于“恩典”的认识，区普引用罗马书8:18-39，带领我们思考苦难的意义。我们所有的人，在生命当中的某些时刻都会碰到苦难。在已然和未然之间，苦难是普世性的存在。所以，你不能在苦难当中下一个结论说：神远离我们了，神不爱我们了，神忘记我们了，神不听我们的祷告了。因为苦难本就是神预定要我们去经历的。这是为了他自己的荣耀，也是为了我们的益处。有什么比完美的人被钉十字架更可怕呢？又有什么比耶稣完美的救赎更美好的呢？这样，耶稣基督的十字架，看起来是最坏的东西，却产生出最美的果效。这是神的恩典。那么，恩典有怎样的特性呢？第一，这恩典是使人不舒服的恩典（罗8:18-25）。神借着苦难或艰难，使我们的生命结出靠自己的力量无法结出的果子；第二，这恩典是介入性的恩典(罗8:26-27)。神借着圣灵来安慰，把我们生命当中的哀求和需要带到他面前；第三，这恩典是不可抗拒的恩典（罗8:28-30）。神的恩典工作没有任何力量能够阻挡，神的信实必然使他的工作成就；第四，这恩典是预备供应我们的恩典（罗8:32-33）。神在预定的时刻，叫基督为我们死，为我们复活。如果神爱我们到一个地步，把自己的儿子都为我们舍了，怎么可能会在苦难中抛弃我们呢？十字架不单是救赎的标志，也是供应我们一切的保障；第五，这恩典是永不分离的恩典（罗8:34-39）。不管是里面的事，还是外面的事，都不能使我们与基督的爱隔绝。福音（好消息）是什么呢？区普饱含深情地说，这好消息就是：你们是被爱的（You are loved，七次）。神在苦难当中给我们的恩典是什么？就是他自己。他用恩典与你同行，他爱你。在我们的生命中，这就是最好的消息。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>3.理查德•柏瑞特：福音的国度&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">和派博、区普着重关注个体生命敬虔不同，柏瑞特从一个更为开阔的视角，来引导听众转向对福音与上帝国度之关系的思考。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">新约中谈到福音，有很多地方用了修饰词，例如，和平的福音、恩惠的福音、叫你们得救的福音、基督的福音等等，但福音书作者提到耶稣的讲道，他们这样简洁地表述：耶稣宣讲天国（神国）的福音。这里我们看到，耶稣宣讲的福音，是聚焦于上帝国度的好消息。这样的聚焦，为500年前的宗教改革提供了推动力；同样地，在今天，在当下，也能开拓我们的视野，为我们提供面向未来的能力。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">柏瑞特指出，上帝国度在基督里的好消息，最早并非是在新约里给我们的。这个好消息建立在一个不可动摇的根基上。这根基就是：人类是上帝按照他的形象、他的样式造的,也要按着他的命令生养众多，治理全地（创1:26-28）。这是上帝对人类的最初心意。耶稣基督把我们从罪和死亡中拯救出来，是要带我们回到上帝最初设计的计划当中。“在我们身上，有着神的形象和样式”，这一身份认同是极其重要的。我们存在的每一天，所做的每一件事都有意义。作为基督徒，我们有着责任与特权，就是要认识神在天上的旨意，并且使这旨意在地上成就，这是神造我们的目的。在已然和未然之间，我们该如何度过我们的一生？我们要治理这个世界、改变这个世界，这是神的呼召。但我们不要爱现今这个败坏的世界，要爱那个新天新地，将来的世界。当那一天到来的时候，万国万民都要承认耶稣基督是主、是王；无论天上地上，都要把神的荣耀归给他。柏瑞特说，你要被这个异象驱动；如果没有这个异象，你无法完成改变世界的使命。这意味着你要把信心连于耶稣，把视线焦点转向耶稣，信靠耶稣，跟随耶稣。唯有耶稣基督能够实现人在这个星球上的目的。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">柏瑞特引用以赛亚书52:3-10，先让我们看到人的软弱和失败，再让我们看到上帝国度的好消息：“你的神作王了！”上帝的统治已经来到，你不需要再害怕。不需要再迷失，不需要再被这个世界的王统治，我们的上帝我们的主是真正的君王。这个好消息在耶稣里面已经实现（罗10:13），但需要透过我们的传讲，我们才能把天上的国度带到地上。“报佳音、传喜信的人，他们的脚踪何等佳美！”（赛52:7，罗10:15），以赛亚的盼望成为保罗的异象，也成为改教家们的异象。基督徒改变世界的方式，不是靠武器和暴力，而是用神的道，这看来愚拙的方法，却是上帝的智慧和能力。这个世界的盼望，单单在耶稣基督身上，唯有他能够胜过罪和死亡。在世界黑暗、邪恶、抵挡神的时候，基督徒投入更多的生命热情、更深地委身，来传扬在基督里上帝国度的好消息，这是宗教改革的精神。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">同时，柏瑞特也提醒会众，如果教会与世界同流合污，听任世俗的价值观侵入我们的信仰体系，神必会管教他的教会，挪去他的金灯台。在圣经中，我们看到以色列被掳；在教会的历史上，我们看到《启示录》的教会——土耳其的老底嘉教会被拆，在其上建了清真寺，那里成了基督教的坟场；而成功神学在欧洲、在美国甚嚣尘上。在这些地方，神已经挪去他的金灯台。那么现在，整个上帝国度的中心在哪里？柏瑞特说：就是在中国。这是中国人的世纪，这是中国教会的世纪。在这样一个大时代，你是否愿意成为上帝手里的工具为他使用呢？世界需要你们。不要期待美国做更多的事，这个世界需要中国基督徒。欧洲、非洲、拉美、美国需要你们，因为神的灵在你们身上工作。我们的异象应该是什么？不单是中国，“地极的人都要看到上帝的救恩”。这是宗教改革的精神。耶稣把生命倾倒给这个世界，使徒把生命倾倒给这个世界，历代的圣徒做同样的事。我们难道要退缩吗？不，我们要跟随他们的脚踪行。我们听见以赛亚的话：耶稣基督是王，透过他，上帝要统治这个世界。无论有多少未尽的事，无论我们有多少错误，耶稣基督会成全这一切。当基督荣耀再临的时候，这个世界要变成上帝的国。想一想那个时刻，活在那个将来真是好的无比的。这是耶稣来到这个世界的目的，也是他把我们放在这个世界的目的。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>我在“成圣”真理上的意外收获&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">主题信息之外，国内的五位牧者也通过分享宗教改革的五个唯独（唯独圣经、唯独基督、唯独恩典、唯独信心、唯独神的荣耀），来聚焦福音。其中，杨希伯传道“唯独基督”的信息，以及王怡牧师“唯独恩典”的信息特别打动我，也引导我再思考“成圣”这个真理。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">杨希伯说，（“唯独基督”意味着，）不仅在得救上，而且在人生的全部层面，交出全部的主权；王怡说，成圣的意思，不是努力遵守律法，而是“恒久住在神的恩典中”。因为遵守律法只能是“恒久住在神的恩典中的结果”。……这个世界，在耶稣的十字架之后，是一个恩典君临天下的世界。恩典为王，不但指向称义，同时指向成圣。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">“恩典指向称义和成圣”，这种提法对我是很新鲜的。虽然我肯定不会宣称成圣不需要上帝的恩典，但我却认为成圣是神的恩典加上人的行为（一半神的恩典，加上一半人的行为），就仿佛在成圣的过程中，神的恩典是不完全的一样。我隐隐觉得，自己的看法存在误解和偏差，但也说不出到底是哪里出了问题。回到北京后，我查找了霍顿《靠恩典成圣？》一文，文中是这样说的：&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">（霍顿先引用《基督教要义》的加尔文的论述。加尔文说：）然而，既然我们现在只讨论称义和成圣，我们应当解释两者彼此间的关系。两种福分虽是单独存在，却也在基督里密不可分。你愿意在基督里被称义吗？那么你必须先拥有基督，而你若拥有他，必定参与他的成圣，因为基督不是分开的（林前1:13）。既然基督将这些福分和自己一同赐给信徒，所以他不可能只使我们称义而不使我们成圣。由此可见，称义伴随善行，但这却不是因为善行而称义，因为在基督里就包括称义和成圣。（《基督教要义》，3.16.1）（译文引自橡树《基督教要义》三联版）&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">霍顿对这段话正确地评论道，“加尔文的重点是，你如果没有领受基督自己，就无法领受基督的恩赐，而如果你已经与基督联合，你就不可能不领受他所有的恩赐。”……霍顿说，“在重生和称义中，我们是被动的。悔改和信心是上帝赐给我们的礼物。不过，在归正（即悔改和信心的行动）的过程里，我们是主动的——圣灵已经借着福音，使我们从死里复活。我们最初和一生的归正，都不是我们的功劳，这功劳只能归给三一上帝。……最好只说我们要努力做成基督已经为我们赢得的救恩，这救恩乃是借着福音，由圣灵所赐给我们的。虽然在成圣里（和称义不同），信心是积极行善的，福音却永远是基础，而圣灵永远是我们成圣的源头，也是我们称义的源头。”&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">啊！原来如此！在成圣中，神的恩典是百分百的，人的行动也是百分百的！而我原先所认为的“神人合作”的成圣观，割裂了称义和成圣的联系，也把神的主权和人的责任对立起来，认为成圣的过程主要依靠人的行为去成就主耶稣在新约中的教导，却忽略了神的恩典在其中的工作，本质上还是倚靠律法。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">感谢主！神借着恩典城市的福音大会的契机，更新了我对成圣和恩典的认识，这是神特别的恩典。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>关于“异象”的一点粗浅体会&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">异象是什么？“异象”这个词，曾经在很长一段时间里困扰我：旧约中有些先知见过异象（例如，摩西、以西结、但以理等），新约中有些使徒或跟随主的人见过异象（例如，彼得、保罗、约翰、马利亚等），但圣经写完了之后，是否还有上述意义的“异象”？今天我们常听到的“异象”又是什么呢？唐崇荣牧师的解释让我释怀。唐牧师说，（异象）就是在你灵性里面看见神一个很特殊的引导，在其中给你特殊的责任，看到很重要的工作你应当要做。这个叫做异象。神借着“异象”使人看见需要，内心生发“感动”，然后投入“事奉的行动”，这是异象的三部曲。（《唐崇荣牧师信仰问题解答集锦》）&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">牧者们的异象这次大会，几位美国牧者分享福音的角度，恰恰是他们各自的经典宣讲，是他们各人所看为最宝贵的那部分价值。可以说，这就是他们的异象。他们抓住了神对他们内心的感动，建立了相应的事工，用热情和行动影响了这个世界：&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">在派博看来，基督徒太少活出喜乐的生命。而只有当人在神的荣耀中得到深刻满足的时刻，才是神最得荣耀的时刻。为此，派博成立了福音机构“渴慕神”（Desiring God），致力于“带人们走出对这个世界的爱，对这个世界的渴望，直到他们向着世界死心，并赞美我们的至圣者耶稣基督”。区普则是在基督徒并不成功的婚姻、教育和人际关系中看到特别的需要，定下圣经辅导的事工框架，他说，“我的目标就是与地方教会一道，尽我所能帮助它们对会众做门徒训练的工作，让他们进入在耶稣基督福音光中的生活”。而柏瑞特则是在宣教旅行时，认出现今教会的迫切需要：在教会增长最迅速的地方也是基督教领袖最缺乏装备的地方。于是协同创办了IIIM（第三千禧年）神学教育资源中心，致力于为希望认识圣经的人提供信仰根基扎实、以学习者母语写成、而且完全免费的教导资源。可以说，几位牧者在“知行合一”方面，为我们做了很好的表率。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">恩典城市福音运动的异象大会也分享了“恩典城市福音运动”的异象，表述为“福音的国度，恩典的城市”。由几位华人牧者共同发起，是因为他们看到：中国家庭教会在当代社会和文化处境下，迫切需要回归唯独恩典的福音，回归圣经本身。而单个教会完成综合福音使命力量有限，因此要“推动城市植堂，建立以福音为中心的教会”，并最终形成多教会参与的“具备综合福音使命的平衡的”广泛运动（共同体）。就这次大会来看，我们已经看到恩典城市运动在“福音”与“合一”两大价值上取得的初步果效，期待运动能给转型期的家庭教会带来更加深远的祝福。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">异象的价值是什么？再回到唐牧师对于异象的解释，“灵性里面看见神一个很特殊的引导”，我想，如果异象是来自于神的引导，那么异象的实现也必基于神的信实。在已然和未然之间，异象的价值，最重要的不在于能否成功（当然成功也重要），而在于我们所行的，正是行在上帝的心意当中。虽然在所奔走的路上必不平坦，脚步可能趔趄甚至跌倒，但相信出于信心的摆上神必记念。他必按他的时间，做成他自己的工作。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">最后，引用福音大会宣传册里我最喜欢的一段文字来结束本文。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">宗教改革结束了吗？我们认为，无论在哪里，基督的恩典没有借着十字架，被置于一切信仰生活的中心，宗教改革就没有结束，而必将在那里继续；无论在哪个时代，上帝的荣耀若没有借着圣经无误的话语，而成为教会生活与使命的根基，宗教改革就没有结束，而必将在那个时代继续。&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="font-size: 12pt;">我自问，我是宗教改革的子孙吗？&lt;/span>&lt;/p></description></item><item><title>福音的大能，上帝的国度</title><link>/2017/07/26/%E7%A6%8F%E9%9F%B3%E7%9A%84%E5%A4%A7%E8%83%BD%EF%BC%8C%E4%B8%8A%E5%B8%9D%E7%9A%84%E5%9B%BD%E5%BA%A6/</link><pubDate>Wed, 26 Jul 2017 06:59:28 +0000</pubDate><guid>/2017/07/26/%E7%A6%8F%E9%9F%B3%E7%9A%84%E5%A4%A7%E8%83%BD%EF%BC%8C%E4%B8%8A%E5%B8%9D%E7%9A%84%E5%9B%BD%E5%BA%A6/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">文/江庆心&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">上帝总向愿意寻求他旨意的人赐下超乎所求所想的恩典与祝福。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">参加“2017恩典城市福音大会”之后，一周都基本上在“没什么可写、也不想写什么”的意念中纠结，在审问自己为何抗拒以文字形式去反思和分享的过程中，圣灵帮助我更加向内看明白：原来内心的纠结，是与自己参加这次大会的初衷、动机和期待密切相关，也与过往的经历和当下低沉的生命境况相关。根本上讲，也反映了我在神的国和神的教会如何自我定位，以及我对福音的大能和基督的荣耀到底有多少的领受和敬畏，也查验出我内心对恩典福音的感恩有多深，对福音的盼望究竟有多强。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">其实，在大会快要结束的时候，我内心就暗自决定了“没有什么可写、也不想在教会分享”。原因之一是，在报名参会的过程中，原本没有打算享受教会经费补贴，而我得知可以自费参会之后，就决定自费跟从教会领袖们参会，又想到教会中几位参会的属灵“长者”都比我在真理上精深得多，我早先给自己卸下了回来提交“书面汇报”的担子。仔细思想这种心理，其实也是私心发作，借机逃避责任和推诿本分。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">经过一周的沉淀，我决定学习古时犹太人在经历神的恩典后立石为证的榜样，分享我个人的领受，借此向神表达感恩。相信大会组委会很快会公开所有讲员的视频分享，也感恩于同行的教会领袖们的分享更能展示属灵高度和更宽广的国度视角，在此仅从个人层面分享我的领悟。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>一、福音的大能彰显在不断被福音塑造和更新的生命中&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">自开始认真对待信仰生命，心中就默认“荣耀神、以神为乐”是一生追求的目标。但派博牧师以“福音的大能”为主题的三次系列信息，更凝练出“荣耀神”、“以神为乐”的生命准则，究竟如何实践在真正蒙恩得救的基督徒生命中。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">“以神为乐、荣耀神”的生命，一定是基于福音（Gospel-based）并被福音更新的生命。那就是：被福音塑造的心灵、被福音塑造的头脑和被福音塑造的口舌，三个维度完全和谐、又完整合一地在一个生命中彰显基督的荣耀。惟有被福音大能真正塑造和更新的生命，才能以诚实的心灵爱神、认识神、传扬神的荣耀，并且单单以基督为满足和喜乐。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">被福音大能塑造的心灵，就是单单珍爱基督自己的荣耀。在我们的内心情感中，单以基督自己的价值远胜过世上的一切，为此我们才可能珍爱基督为生命中的至宝。我们内心对基督深层的爱，必须是真实的情感，但单单情感还不足以荣耀神。我们爱神，不仅仅体现在情感和感觉层面。因为，心灵需要思想为其提供情感的燃料。我们必须对基督同时有正确的认识和正确的情感，才能确确实实地把神当作神来荣耀他。所以，爱基督的心若要生发福音大能的果效，必须由被福音塑造的头脑为其提供对基督荣耀的正确认识。因为上帝所赐的真理之道是可被认识和理解的，上帝又赐给我们能够思想的头脑。所以，作为神的儿女，就是要愿意思想并且渴慕认识神。我们越是认识神，就会越爱神。我们爱神的情感和正确认识神的思想二者相互效力，促使我们能够以神为满足、以神为喜乐。爱与认识彼此促进，才使得我们能够在爱中以神为满足和喜乐。相反，魔鬼却是认识神越多，对神的仇恨就愈烈。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">但是，单单思想神和认识神并不能促使人生发持久而真切爱神的心，没有人能单单靠自己的情感和理智的思想来爱神并使他人爱神，惟有仰赖圣灵在人心里的做工，才能让在思想和头脑上认识神的人从心里真实地爱神，而且越来越因认识神更多因此爱神更多并以神为乐。若要让自己的生命不断地被福音的大能更新，就当常常祈求圣灵的感动，激发和帮助我们更多地认识基督、爱基督和传扬基督，如此，我们才得以靠着圣灵大能的帮助，口唱心和并以道成肉身的生命，行走在世界当中，彰显基督的荣耀。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">派博牧师的信息，对我而言是非常熟悉而又完美的属灵道理。牧师充满激情的讲解，时时彰显圣灵在他心中、思想中和口舌中的大能带领。派博牧师多次强调：被福音塑造的心灵、思想和口舌，统统都是大能圣灵的做工，因为福音本是神的大能。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">于我而言，派博牧师的讲道，是我在教会十多年来最熟悉的讲道风格。其逻辑严密、思路清晰、说理透彻，再加上他分享全程中英文与中文交替翻译的缘故，同时两次重复听同一个信息，好几次我还对第一、第二、第三这种知识分解式的讲道产生轻微厌倦的心理反应。然而，恰恰是逻辑如此严密、在我看来如同讲解数学解题步骤一样讲解福音大能的牧师，一再反复强调圣灵的做工，反而激发我在沉淀一周之后，也试图靠着圣灵的开启努力地审问自己：我的心灵、我的头脑和我的口舌，真是被福音的大能塑造和更新的吗？我在哪些地方仍被感觉和知识所捆绑，因而算不上被福音大能塑造和更新的生命整全的基督徒？&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">大多时候，我既不愿随堕落世界之流而去，却也难以得享基督里的满足和喜乐，表面上看是处于“已然”和“未然”之间地上基督徒的生命常态，但事实上仍是对恩典的福音在头脑中没有真确的认识，因此内心没有足够的感恩；有时候对神、对人的满腔热情和“爱心”遇挫会容易消退，根本上是因为没能真正用上帝所赐的理性去思想和体认上帝的真实，更没有真实的信心从心志和行动上牢牢地持定这福音大能的真实；有时候因为传讲福音的果效不同随之对上帝以及对人的情感也潮涨潮落，无非是检验出对神对人的爱仍有多多的虚情假意。生命中所有种种的支离与破碎，都需要圣灵大能持续地塑造和更新，才能得以修补而健壮。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">福音总是透过圣灵的工作塑造改变个人的生命。500年前若没有圣灵大能的工作，马丁路德何以能够发动一场宗教革命？500年后的今天，作为宗教改革者的后代，被福音拯救而得称为义的神儿女，若没有切实地祈求并经历圣灵在生命里的做工，何来对神的真实爱情？何谈渴慕更多地认识神？若没有顺服圣灵的带领，思想和理性就会在不知不觉中成为自满和自义的器具，何来心灵诚实单单爱神并且在基督里有满足的喜乐？若没有仰望圣灵的做工，传讲福音不经意间就成为自我彰显和操控他人乃至操控神的渠道，何谈荣耀神？正如一位牧者说：“恩典就是在我根本不配得的时候被赐予祝福，怜悯就是在我该受罚的时候被赦免释放”。若我已是得到基督所赐这恩典和怜悯的人，就必须在圣灵持续的工作中持续被福音的大能塑造、并不断被福音的大能更新。因为“福音本是神的大能，要救一切相信的，”（罗马书1:16b）就是诚心相信他并依靠他的人。若将派博牧师和王怡牧师二人的话合起来讲，那就是：惟有被福音塑造和持续更新的心灵、思想和口舌，才能让“跟随得胜君王基督的人成为‘必胜客’”。（王怡语）&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>二、上帝的恩典永无限量&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">这是我第一次参加国内规模最大、规格最高的福音大会，与来自各地不同教会三千多人相聚，四天之内结识了来自北京、四川、云南、山西等地不同教会的弟兄姊妹。亲眼看见上帝招引他所眷顾的众百姓从各处齐来聚集，并且让大家彼此睁眼看见：原来上帝的恩典如此大手笔，我们都从前风闻上帝四处施恩，如今却亲自站在一处，与中华大地四面各方属神的儿女代表一同向神欢呼赞美，这是何等喜乐和美好！之前，曾几次参加美国白人和华人分别举办的规模与规格上都不相上下或者略胜一筹的福音大会和奋兴大会。当再次身临福音大会，情不自禁地闪回之前的福音大会场景中，一方面兴奋感恩，一方面却怅然若失：若非环境的限制，此次大会规模难道不会更大吗？&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">三位主题讲员都是美国白人，是福音教会群体中极受爱戴敬重的属灵导师。我强烈盼望并下定决心来参加此次大会，主要原因也是受三位讲员属灵生命影响力和真理教导影响力的感召。然而，当亲临会场与讲员面对面领受从神来的祝福时，却情不自禁地闪回在北美参加福音大会的场景，心中油然生出些许的怅然和失落。在北美的华人福音大会上，讲员绝大多数是世界各地华人教会领袖或者在华人当中服侍中文非常流利的非华人，讲员们的思维和信息极其贴近华人教会的处境，分享的信息直入华人信徒真实生命的深处和破口。至今清晰记得，若干年前参加的大会上信息就如两刃的剑深深刺入我的骨髓与骨节。而此时此境，我一方面享受着三位属灵领袖的分享，一方面又觉察着信息背后异常突出的西方文化思维。单从我个人感受来说，我期待的信息分享，是能更深入到中国教会的真实处境和信徒真实生命的破口之中，以此带来属灵火焰的挑旺。我也盼望着借助此次福音大会几位美国讲员的分享，上帝的灵能大大激励大陆的教会尤其年轻的信徒们，在不久的明天出现更多在教会治理、真理建造和信徒生命造就方面，都更有影响力的神的忠心仆人，继续接过教会改革的棒，引领神的教会走在兴旺福音的大道上。因为神的道不受捆绑，必须大大兴旺。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">在与来自不同教会弟兄姊妹交流的过程中，神继续打开我的心眼，让我看见神在众教会和弟兄姊妹中的恩典并为此深深感恩！单是 &lt;/span>&lt;span style="font-size: 12pt;">SX某地一个地方教会中，就有包括两个家庭两代人的30多位弟兄姊妹，经历两天半的长途汽车、火车和飞机的旅途周折，全部自费结队来参加会议。从来自SC的教会一个姐妹得知，她所在一个百人左右的教会就来了二十人参会，教会领袖预先为会众参加大会作了精心安排，早先与HK当地教会联络安排，在大会结束后带领教会参会人员一起参观HK教会和主内机构，继续他们的培灵旅程。上帝继续施恩给我，让我略略见证了BJ一教会的变革因此越发赞叹上帝恩典的大能。据我所知，这个教会一直持守自己的传统，就在半年前，还持守着教会和信徒不取“属灵”名字，不鼓励（甚至不给信徒写推荐信以拦阻）信徒学习神学。但仅仅半年过后，我就看到这个教会鼓励并支持三分之一的成员（包括家庭）走出教会来到大会现场，放眼观看上帝在不同教会的作为，得以与各处属神的儿女连于基督的身体！&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">感恩上帝如此爱我，感恩圣灵亲自帮助我，感恩上帝为我预备各样条件，使我突破常因已有纪律规定就自行逃避退缩的行为模式得以决定自费参与，如此既尊重了教会对于参会人数限制及经费支持的规定，又得到袁灵传道及同行弟兄姊妹们的帮助，饱享这场属灵盛宴。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">赞美主，我看见了：不拘是参会人数，还是所需经费，又或是不同教会的治理模式，都不能限制上帝在其中的工作。因为上帝的恩典永无限量。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;strong>三、上帝国度恒久长&lt;/strong>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">随着信主时间延长，有时候有口无心地唱“上帝的爱何等长阔深高”。而经过此次的参会经历，上帝的灵再次向我心坚定：上帝的爱何等长阔深高，这话是确实的！&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">从我的观察中，除了三位美国讲员和一位从美国来华白人宣教士之外，在台前带领、分享、敬拜赞美以及幕后组织者，绝大多数算是四十岁以下或左右的后生可畏的一代。不但神使用的这批精兵正处于青壮年龄让我为神国度的扩展感恩，而且更是因为在他们的身上，我看到上帝延绵不绝的爱与大能，他们展示的口才、品格、真理的装备和生命的厚度，都是上帝拓展属天国度的明证！&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">感谢一位年轻的牧师，他的信息向我惛懵的心注入一针强心剂。牧师提醒说：如果教会牧者没有为信徒的生命与挣扎着急哭泣，你们信徒就当为你们的牧者着急哭泣。如果基督的顺服是让我们蒙了福，那么我们顺服基督就是为了更多的人蒙福，绝非停滞于我顺服是为了我蒙福。在这个弯曲邪恶、人吃人的世代中，“甘心吃亏”是我们见证主荣耀的唯一方式，所以必须要甘心被吃，因为我们的主也是甘心被杀被吃，而只有靠吃喝基督的生命，我们才能够甘心被吃，成为他人的荣耀。所以，要甘心放下虚荣，与十字架认同，如此我们才能在世上做光做盐、彰显基督的荣耀。主啊，谢谢你如此提醒我，请帮助我先为我自己着急哭泣，为我逐渐麻木抑或自满的生命哭泣，好能有诚心和力量为更多的人着急哭泣。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">感谢已故长辈杨心扉的侄子杨希伯，他一针见血地指出：我们生命中那个顽梗骄傲的自我，始终是阻挡我们真正认识神的仇敌。我们或者出于骄傲想获得人的认同而为（伪）善，或者因出于恐惧而迫于接受规则去免于作恶，统统都是那个仇敌即自我在作祟。惟有基督的恩典释放我们活在基督的自由里，我们是已经有了君王的称赞，就不再祈求奴隶的称许了。是的，像我这自称为在主里的人，还有多么厚的虚荣外衣包裹着我里里外外的为善与伪善？我在哪里还是因恐惧而表现着本为悖逆的顺服？在完全享受基督恩典所赐的自由的道路上，里面还有多少虚伪的自我必须被基督的灵来破碎？&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;br /> 感谢一位讲员直接敲击我的心：在惟有恩典才可以做工的地方，你是否一直在强势地动用律法又试图使其奏效？有谁能与一个总是要求正确、始终要求对的人和睦相处？与一个总是要求正确、始终要求对的人在一起生活的人，怎么可能会进步？正如王怡牧师所言：“我们的罪太重太滑，律法拖不动我们的罪！惟独恩典，惟恩典为王！”是啊，基督不是舍己牺牲以恩典和怜悯才将我挽回吗？我不是一直到如今都是靠着基督的恩典才可以跌跌撞撞地继续活着吗？神若纠察我的错失，我何以不会瞬时跌倒如已死的人一样呢？所以，主啊，你的国是永远的国，你的恩典大过一切的罪恶，我要祈求你更大更持久的恩典，帮助我向你放在我身边的人，施与更多的恩慈而非苛求！&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">王怡牧师主持了一场包括袁灵传道参与的座谈会。王怡牧师的开场白说：为守望教会在神面前的忠心坚持感谢上帝，也代表凡是愿意被他代表的教会和弟兄姊妹向守望教会的忠心献上感谢，因为你们的信德传遍了天下。如此的褒扬令我因感恩而激动、又因羞愧而不安，身上冒出一阵热汗、又一阵冷汗。我为我的牧者和弟兄姊妹们深深地感恩，为支持我们的众教会弟兄姊妹感恩，主的慈爱永不止息，主的怜悯永不断绝，主的国度必会久长！然而，我是否可算为“这信德传遍天下”群体中的一员呢？我们这个群体又该如何掂量、并以诚诚实实且无愧的良心来回应这“信德传遍天下”的安慰和勉励呢？&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">最触动我心灵的，是王怡牧师在一个晚上带领的祷告环节。王怡牧师说，他正被神的灵大大激动，必须要呼召三十岁以下，四十岁以下的、四十四岁以下的（因他自己今天四十四岁），愿意立定心志把自己分别出来，立志一生委身基督、全身心全职侍奉神。在全场的祷告声中，一百多位四十岁以下（我猜绝大多数是三十岁至四十岁上下）的弟兄姊妹陆续站起来，陆续走到前台。伴随着全场的祷告声和众多感恩的微声哭泣，我透过泪眼，仿佛看到一大队神的精兵正列队而行，又仿佛听到万万千千的天军正吹起争战和得胜的号角。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">感谢我的主，在这块你亲自眷顾的地土以及其上居住的民中，你的手从没有停止工作，你不断兴起一代又一代属你的精兵，因你应许你的福音更要广传，因你应许你的恩典永无限量，因你应许你得胜的国度恒久长！&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>一场灵性奋兴的大会</title><link>/2017/07/26/%E9%A6%99%E6%B8%AF%E5%AE%97%E6%95%99%E6%94%B9%E9%9D%A9%E4%B8%8E%E7%A6%8F%E9%9F%B3%E5%A4%A7%E4%BC%9A%EF%BC%8C%E4%B8%80%E5%9C%BA%E7%81%B5%E6%80%A7%E5%A5%8B%E5%85%B4%E7%9A%84%E5%A4%A7%E4%BC%9A/</link><pubDate>Wed, 26 Jul 2017 04:45:41 +0000</pubDate><guid>/2017/07/26/%E9%A6%99%E6%B8%AF%E5%AE%97%E6%95%99%E6%94%B9%E9%9D%A9%E4%B8%8E%E7%A6%8F%E9%9F%B3%E5%A4%A7%E4%BC%9A%EF%BC%8C%E4%B8%80%E5%9C%BA%E7%81%B5%E6%80%A7%E5%A5%8B%E5%85%B4%E7%9A%84%E5%A4%A7%E4%BC%9A/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">文/杨宪法&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">信主的时间越长，人也就越来越多地认识到自己的软弱，所以我对这次大会“宗教改革与福音”的主题应该是很有兴趣的。会前从讲员的名字及主题我就预测这是一场属灵盛宴。从个人层面来讲，从慕道，受洗以后这15年就一直委身在守望教会，听说了一些国内的教会，却很少有机会与其他的教会有什么交流，不知道现在国内其他教会发展怎么样，这是我愿意参加这场大会的两个最重要的原因（对于上班的弟兄来讲，连请5天年假是非常奢侈的事情）。&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;br /> 果然这次大会让我的猜测得到了证实。这些国外的讲员以前我也就在书上听过名字，从信息介绍里他们属于奋兴型讲员。从听道的过程中确实我能感受到他们对福音的热情。讲员中John Piper都71岁了，讲道还那么有激情，确实让我羡慕，每一个讲员的信息都有些地方深深地打动我。比方说在John Piper的座谈中，他提到教会永远不要跟某一个政党站队，而要永远站在真理这一方;在讲道中说：当我们更多看到神的荣耀的时候，我们也就越能抵挡罪中之乐。Paul Tripp也提到了我们需要那些在恩典中真诚地指出我们身上的罪的人，以显明我们的内心，同时我们也要能勇敢地指出他人身上的罪（大概意思）。Richard Pratt也提到了启示录中的以弗所教会，现今位于土耳其，当初的教堂现今被改成了清真寺，他警戒我们，如果我们不相信，就看看现在的欧洲，现在的美国。听到这，让我心里产生强烈的呼求：一家教会一时的兴旺，并不意味着能够世世代代的兴旺，主啊，求你让守望教会时时住在你的爱里，求你不要将金灯台从我们这里移走。虽然大部分信息对于我来说不是新的，但是能够被这样的信息不断的提醒，激励，对我个人生命还是很有造就的。&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;br /> 从国外讲员的讲道中，我感受到我特别喜欢的讲道风格：充满从神而来的热情，讲道内容紧扣主题，释经非常严谨，也有非常精彩的总结。比如John Piper在解释罗马书8:32为什么不是支持成功神学的经文时就解释了后面的经文来反驳，8:32神既不爱惜自己的儿子为我们众人舍了、岂不也把万物和他一同白白的赐给我们么。&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="font-size: 12pt;">在讲到约翰福音11:6的经文时，他解释为什么这一节经文的开始用所以（therefore）【他参考的是希腊文原文以及其他的英文版本,我们读的NIV版本翻译成却（yet）】,即耶稣爱马大一家人，听到拉撒路生病，没有马上去，所以在所居之地，住了两天，由于对这个所以(therefore)的解释,他得出的是与我们通常想象中完全不同的结论。但他不仅仅是根据原文，而且也提出了从其他经文中的论据加以佐证。11:6 听见拉撒路病了、就在所居之地、仍住了两天。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">另一方面，我也很感恩地看到华人教会全职工人的兴起，从他们的讲道我可以看出他们对福音都有热情，也有讲道的口才，能够从身边的事情引入主题，不乏诙谐的妙语，有些牧师的讲道也给我留下很深的印象。比如王怡牧师谈到恩典的时候，引用了“免死金牌”的比喻来形容，非常生动，也非常贴切。但坦陈来讲，国内讲员的讲道也有我不太能接受或满意的地方。比方说：有些牧师的讲道我感觉对经文引用不太恰当，对经文有过度的猜测，有些讲员分享的内容似乎没有反映分享的主题，这些需要我们多多的祷告来扶持他们。一个好的讲员，一篇好的讲道，神会借着这些激励一个教会甚至一代人来火热地跟随主，这是我从教会里可以看到的，这也是我比较关注讲道的原因。&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;br /> 最后，国内三千多弟兄姊妹能够齐聚一堂，这本身就是一个感恩的事情。我们的聚集不是为了抱团保安全，而是因为在主里彼此需要有连接，这也是国内教会合一的一个象征。周四晚上王怡牧师呼召弟兄姊妹全职服侍时，会场中有一百多弟兄姊妹站起来，这让我非常感动。这让我真实的看到：尽管守望教会被压制，目前我们看不到什么发展，但神在神州大地开始的工作没有停止，神国度的拓展没有一个势力可以拦阻。&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;br /> 但关于这场恩典城市的运动，大会说这是神赐给中国教会的异象，这一点我还没有听到清楚的说明。如果说恩典城市运动的核心是回归福音，追溯宗教改革“五个唯独”的精神，那应是城市和农村教会都应该持守的，何以显明这场运动是神对城市教会特别的呼召呢？从实践层面来看，城市教会应该如何具体地参与这场运动还需要有更多的说明。但总体来说，对教会普通信徒来讲这是一场灵性奋兴的大会，也是开阔视野的大会，也是一场教会合一的大会，在这些方面对牧者对普通信徒都是有意义的。&lt;/span>&lt;/p></description></item><item><title>神的义——罗马书3章21节到26节讲道</title><link>/2017/07/26/%E7%A5%9E%E7%9A%84%E4%B9%89-%E7%BD%97%E9%A9%AC%E4%B9%A63%E7%AB%A021%E8%8A%82%E5%88%B026%E8%8A%82%E8%AE%B2%E9%81%93/</link><pubDate>Wed, 26 Jul 2017 04:42:33 +0000</pubDate><guid>/2017/07/26/%E7%A5%9E%E7%9A%84%E4%B9%89-%E7%BD%97%E9%A9%AC%E4%B9%A63%E7%AB%A021%E8%8A%82%E5%88%B026%E8%8A%82%E8%AE%B2%E9%81%93/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">文/一琨&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">首先问一个问题，圣经里哪一段经文最重要。这并不是说《圣经》有一些经文比别的经文更重要更高，上帝使用《圣经》逐步向我们启示，《圣经》是一个整体，每一段经文都很重要。我这里讲的“更重要”是指这段经文集中地表明了我们的信仰，那就是《罗马书》3章21节到26节，这也不是我的看法，是马丁•路德的看法。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">（读经）&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">1、反叛创造主的大罪&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我再问一个问题，是一个很重要很严肃的问题。二加二为什么等于四？我妻子在学基督教教育，这是她的一个老师问的问题。不同的人对这个问题的答案就显明了你信的是什么。有人说二加二本来就等于四，因为这是十进制，如果不是十进制，那二加二就不一定等于四。就好比说男的为什么一定要上男厕所呢？不一定啊。为什么一定要跟女的结婚呢？不一定啊。说“不一定”的是无神论。那么我们比无神论再往前进一步，上帝让二加二等于四，上帝创造的这个规律，让二加二等于四，是这样吗？上帝就为了让二加二等于四，所以让二加二等于四，这种叫自然神论。就是上帝设立了二加二等于四之后他就不管了，这种说法好比我们听到的一个很熟悉的看法，上帝是一个钟表匠，他造了一个钟表，把发条紧上以后，转身就走了，从此在我们的生活当中，在我们的意识当中，上帝就不需要让我们出现了。因为有二加二等于四就够了，这是叫自然神论。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">还有一种看法：二加二等于四彰显了上帝的荣耀。是不是很小题大作？宗教狂才会这么说。可是如果二加二不等于四，我们去商店买东西的时候会打起来。我再说大一点，我们人类引以为傲的市场经济瞬间崩塌了，因为二加二不等于四。大家知道当年的千年虫的问题，就是因为一个小数点的问题，导致了那么大的损失。二加二不等于四，我们面前所有的建筑都会坍塌。所以二加二等于四彰显了上帝的荣耀、智慧和他的全能，他是用权能的命令托住万有的。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">这就是《罗马书》保罗一开始要去讲的。保罗没有建立罗马教会，他一直想去罗马教会，因为罗马教会的弟兄姊妹的信心传遍了天下，同时我想保罗作为一个宣教士也特别想去这样一个地方，因为是罗马，是当时人类引以为傲的地方，它的制度，它的文化，它的艺术，它的建筑，保罗要去那样一个地方。保罗没有去，但是他留下了这样的书信。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">保罗书信的一开始却向我们展现了这样一副场景就是人类的败坏。他在《罗马书》前面的时候没有讲到耶稣基督，我们今天在认识上有一个跟保罗不一样的地方，我们犯罪是因为我们不认识耶稣基督，不接受耶稣基督，可是保罗没有从这里讲。我们看《罗马书》1章20节的时候，保罗讲到，“自从造天地以来，神的永能和神性是明明可知的，虽是眼不能见，但藉着所造之物就可以晓得，叫人无可推诿。”我们根据原文的意思稍稍再直译一下就是，“自从造天地以来，神那看不见的属性，就是他永恒的能力和他圣洁的本性，虽是眼看不见，但藉着所造之物就可以晓得，叫人无可推诿。”就像我刚才举的例子，二加二等于四这件事情也彰显了神看不见的神性，叫我们无可推诿，保罗讲的就是这个意思。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我讲二加二等于四彰显了上帝的荣耀，今天我们看这样一个好天气，那绿树、花草背后都彰显了上帝看不见的永恒的能力和他圣洁的本性，我们都可以晓得，我们无可推诿。然而21节说，“他们虽然知道神，却不当作神荣耀他，也不感谢他。”这就是人的罪，人的罪不是因为不接受耶稣基督的救赎，而是，“他们虽然知道神，却不当作神荣耀他”。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">中国有很多孩子都在学奥数，从来没有人讲，这些数学彰显了上帝的荣耀。我们是处在一个故意不认识神、不荣耀神的这样的世界当中。保罗写给罗马教会，就好比今天写给北京教会，写给巴黎教会，写给纽约教会，写给莫斯科教会的信，在那里有人类最引以为傲的各方面的成就。但是同样的，在那里保罗看到的是人故意不认识神，不去荣耀他。我们人类所有一切的，我们的教育，我们的文化，我们的一切都发出一个声音，“没有神，不需要神”。这是《罗马书》向我们展现的一个景象。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我们讲福音传福音的时候，起点直接切入到耶稣基督了，耶稣基督是我们救恩的中心，但是那个中心的起点是什么？我们到底因为什么大罪以至于耶稣基督要来？《罗马书》给我们展现的，我们所处的这个世界究竟是什么样的。这是人对上帝的反叛。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">2、震怒与定罪&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">那上帝的回应是什么呢？我们看到《罗马书》2章5节的时候，讲到了人是“刚硬不悔改”，所以上帝震怒，而且震怒之后显明，就是他“公义审判的日子来到”。我们看到人类是这样对待创造他的主，而上帝是以那公义的震怒对待他们。如果我举一个不是很恰当的比方，比如说我的女儿站在我边上，一看我俩的长相就知道我是她的父亲，我把一切最好的都给了她，她也受了好的教育，在教会内外都有好行为，但是她对我说“你不是我的父亲”，还有什么比这样的背叛更让人愤怒？这就是我们对待上帝。我想说这是一个不恰当的比方，我们没办法拿自己和上帝比较，但是我们知道，我们反叛上帝的罪有多么可恶，而因此上帝有震怒，而这个震怒即使我们看不见，将来在“他公义审判的日子来到”的时候，你就会感觉到，就会经历到。这是一个。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我很吃惊地发现，在《罗马书》2章9节里面，上帝还说“将患难、困苦加给一切作恶的人”。这里面和合本的翻译是说一种外在的苦难，那么这节经文就好像和我们的经验不是很符合，很多人虽然不信上帝，买得起房子，工作也很顺利，各方面都很顺利，这也是诗篇当中诗人没有办法释怀的事情，恶人为什么在这个世上凡事平顺。但是如果我们回到《圣经》的经文，本来的意思，它并不一定指向外在的苦难。这里面原文意思指的是愁烦、压抑、内心越来越狭窄，用我们今天的话说就是内心越来越不敞亮。上帝要把愁烦、压抑、内心越来越不敞亮这样的结果“加给一切作恶的人”（13：34），这是原文的意思。就是把愁烦、压抑、内心越来越狭窄的结果加给每一个作恶的人的内在，加给他全人，这不就是今天我们这个世代的写照吗？从来没有一个世代像今天这个世代物质的繁荣和我们精神上的痛苦之间的张力有那么大，抑郁症已经成了第一大流行病。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">这就是反叛上帝带来的结果，上帝跟我们过不去，我们感受到上帝的震怒不单表现在我们认为的甚至我们有时忘记的将要来的审判，还表现在我们内心不得平安，这个世代就是不得平安的世代，因为这个世代作恶多端。因为我们这个世代是特别骄傲的世代，我们普遍都受到了好的教育，我们有很多可夸的，有一个哲学家说，有一些最愚蠢的错误是一定要那些受过好的教育、高智商的人才会犯的，那就是我们今天这个世代。这就是《罗马书》向我们展现的这样一个世界，《圣经》永远不过时。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">保罗知道人类肯定是不服的，因为他们的心刚硬。所以保罗以论辩式的方式来展现，有三种人不服，一种人是有德行的人，他说我的行为比那些人要好吧？保罗说是吗？你们只是作恶的方式比较文雅一点罢了。有一种是异教徒，他说好吧，我读过《圣经》，或者他当时说，我不是犹太人，我不知道上帝的律法。保罗说，你内心的良心和上帝创造的世界都在指着你的罪，你无可推诿。那么第三种人是站讲台的人说，我挺好的，我经常给别人讲道，告诉别人应该怎么做人。保罗说，你讲的你行出来了吗？这三种人基本就代表了所有的人。因此所有的人都在上帝的震怒之下。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">3、救赎&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">今天是一个要读《罗马书》的时代，因为今天越来越像《罗马书》描述的世界，我们用一切的方式反叛上帝，去不荣耀神，无可推诿。而今天上帝在我们身上的震怒，已经如此明显，这世界没有平安，我们用一切方式都找不到平安，我们怎么可能有平安呢？因为那是上帝震怒的手加在我们身上。如果《罗马书》就在这里结束的话，我们就没有希望了。所以为什么《罗马书》3章21节开始是那么宝贵的经文，有一个伟大的转折就是“但如今”，我们的命运发生了翻转。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">3章22节讲到“没有分别”，我们前面看到的是说所有人都没有分别，就是23节讲到“世人都犯了罪，亏缺了神的荣耀；”和合本这里用了一个分号，大家注意那个分号，那个“没有分别”还包括在24节，我们很多时候是“世人都犯了罪，亏缺了神的荣耀；”，要没有那个分号，24节也是“没有分别”的话，要怎么传福音呢？&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">所以保罗这里面讲的是，第一“没有分别”的是“世人都犯了罪，亏缺了神的荣耀”第二个“没有分别”的是，所有的人都蒙了神的恩典，可以领受上帝的礼物，这也是没有分别的。&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="font-size: 12pt;">这就是《罗马书》一个伟大的转折。人们可以领受从上帝来的礼物，那么那礼物到底是什么呢？保罗用24节、25节、26节来向我们诠释这白白的礼物到底是什么。我们首先看到24节讲到的救赎，就是说这礼物是救赎。那什么是救赎？保罗在这里面用的这个词有离开和赎价的意思，这两个意思都不能偏废。赎价是指的这个礼物是花代价的，虽然我们是白白领受的，但是这礼物是花代价的。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">第二个是离开。从哪离开？从上帝的震怒之下离开。如果没有《罗马书》前面的这样的描述我们的处境，和上帝对我们有意地刚硬地敌对他而有的愤怒，我们要离开干嘛呢？所以这救赎就是付上了代价，让我们可以离开上帝的震怒。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">这是谁完成的救赎呢？是基督耶稣。所以25节和26节，我们看在ESV这样的版本中，25节和26节是一个解释性的从句来解释耶稣基督是谁，就是因为耶稣基督的救赎，我们就领受了这样的礼物，那这耶稣基督是谁呢？25节和26节就来解释耶稣基督是谁呢？这里面有几个概念我们再来去思想一下，第一我们看到的是挽回祭。什么是挽回祭？我们看到也有译本翻译为赎罪祭或者避罪祭，避是遮蔽的意思，就是说不看。什么意思呢？在七十士译本里面经常用“挽回祭”这个词是指向施恩座。什么叫施恩座？就是《利未记》里面讲到的约柜上面的那个盖子，那个盖子是做什么用的呢？祭牲的血要浇在那盖子上，好平息上帝的怒气，那个地方一定要流血，所以和合本用“挽回祭”这个词要比“施恩座”更好的理解就是说，上帝这救赎是什么呢，好让他不要再对我们有怒气，好让他不要再看我们的罪，这就是挽回祭的意思。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">所以25节、26节这里面的“设立”是指的公开，就是上帝公开地把耶稣基督当作平息他震怒的祭物。这样我们就能够理解了下面讲的是凭着耶稣的血。那挽回祭，平息上帝的震怒必须要流血，这就是我们要面对的上帝。有时我们对上帝的理解基本上是圣诞老人型的，到那个时候他就出来，让我们万事如意，让我们心想事成。而《圣经》里面向我们展现的上帝他是震怒的，他必须要流血才能挽回他的怒气。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我们今天很多时候就觉得献祭是过去的一种宗教现象，要流血，太不文明了，太野蛮了，这种观念已经伴随着基督教几个世纪了。但这就是上帝，上帝不依赖于我们自己的看法，他必须要让耶稣基督流血，来挽回他的震怒。为什么？上帝就没有更好的方式吗？一定要用这种野蛮的、可怕的、不科学的、不文明的方式、落伍的、过时的方式来救我们？上帝为什么不去办好多的查经班？全世界到处都是上帝的查经班，他告诉我们他是谁，告诉我们信仰的知识，然后我们明白了我们就信了。为什么不能这样呢？这为什么不是一种救赎方式呢？这种救赎方式就是深入学习、提高思想、统一认识，大家听出来这是什么吗？这就是共产主义，共产主义就是一种变形的救赎方式，就是人类当中少数人精英通过知识的学习，达到救赎。上帝为什么不用这样的方式呢？&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">4、神的义&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">这两节经文就告诉我们，上帝为什么用这样的方式，让人没有办法接受的方式，这两节经文就是目的从句，它就告诉我们上帝用这样的方式显明他的义。那我们就必须要面对一个问题，什么叫上帝的义，什么叫神的义？我们对公义的理解是，你所得到的和你做的是对等的。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">今天我们讲到公义的时候我们不会讲到神的公义。我们看到在《圣经》里面讲到的上帝是公义的，他设立律法成为我们的标准，他也依照这样的律法来判断我们是否是公义的，上帝是审判官。C.S. Lewis说，这几个世纪人类出现了一个巨大的颠倒就是，我们是审判官，无论你以什么名义都不会以神的名义,这就是一个巨大的颠倒。我们就认为公义是某个人、某些人、某个组织的，他是那样的一个判断者。所以《人民的名义》这部戏非常具有宗教性的，人民或者中央就是权威的来源，那就是神。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我们今天讲到公义的时候已经不再讲到这是神的义，但是在马丁•路德的时候，他会因为神的义这个观念焦虑了很长时间。为什么？他觉得上帝在跟他开玩笑。为什么？上帝是公义的，我一个罪人怎么能够在上帝的公义面前站立得住呢？你跟我说我被你救赎了，可是我是如此污秽，我在你面前根本站立不住，你的公义和我面对面，我只有死亡，我只有落在你的震怒之下。他就觉得上帝是在骗自己，自己怎么可能在神面前站立得住呢？所以当马丁•路德看到《罗马书》3章21节的时候，“但如今，神的义在律法以外已经显明出来，有律法和先知为证。”马丁•路德当时一下释放了，心中有了温暖的力量，被上帝的福音摸着了。为什么？因为，神的公义不只是指上帝的怒气，这里讲的是在律法之外上帝的义也彰显出来，在审判人、与人为敌的律法之外上帝的义也彰显出来了，这就是福音。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">如果我们回到《旧约》当中我们就更好理解。神的义，我们看到《以赛亚书》中，以赛亚先知说“耶和华是审判我们的，耶和华给我们设律法的，他是我们的王，他必拯救我们。”在《以赛亚书》40章以后我们会发现大量的平行经文，讲到上帝的公义就讲到上帝的救恩，讲到上帝的公义就讲到上帝的怜悯。那是希伯来人的一个表达。就是上帝的公义跟上帝的救恩是连在一起的，上帝的公义和上帝的怜悯是连在一起的。就是说因为上帝爱人，与人立约，然后设立了律法来表明我们是不义的，但是上帝依然在约中爱我们，这就是神的义了。所以马丁•路德在神的义这件事情上突破了，那是圣灵的光照。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">那么我们今天不是来讨论宗教改革，我们今天还是回到这经文。25节和26节，我们明白了挽回祭是什么意思，我们明白了神的义是什么意思，那么这样两节经文讲的是什么呢？就是上帝公开地设立耶稣基督作为挽回祭是要凭着他的血、借着他的信。我们看到25节下半节和26节，都有两个“显明”。上帝设立耶稣基督作我们的挽回祭，目的是什么呢？显明神的义。两个“显明”。第一个“显明”是什么呢，“因为他用忍耐的心，宽容人先时所犯的罪”，这是一个过去时，对人类来说就是耶稣基督来之前和来之后这样一个分水岭。25节讲的是神设立耶稣基督作为挽回祭，他要显明神的义。这经文意思说，上帝在忍耐中，宽容人在耶稣基督来之前所犯的罪，注意，上帝在忍耐中。忍耐不是没有原则的，没有原则的忍耐就是纵容。如果我们看到前面讲到上帝的审判的时候我们再来看上帝的忍耐才是真实的，才是宝贵的。上帝为什么要忍耐人先时所犯的罪？因为他是义。这个意思就是上帝在忍耐中宽容人先时犯的罪，表明上帝是公义的，或者说表明既是公正的又是慈爱的。这是上帝公开设立耶稣基督作为挽回祭的第一个显明。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">5、成为义人的罪人&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">第26节则跟我们今天相关了。这里说，“好在今时显明他的义”。两个“显明”，第一是过往，第二是在现在，也显明上帝的义。怎么显明？26节后面两句说，“使人知道他自己为义，也称信耶稣的人为义。”这是上帝自己把自己放在一个难题里面，这是一个难题。上帝是公义的，人竟然也是公义的，只要信了耶稣基督，人竟然也是公义的。怎么可能呢？我们今天很多人的答案就是怎么不可能呢？上帝爱我啊。可是，《圣经》里面向我们展现一个张力，如果这一件事情是那么可能，那么容易，那么合乎情理的话，请问耶稣基督流血为的又是什么呢？&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">教会历史上在《尼希亚信经》制定时期有一个著名的异端叫亚流。亚流为什么认为耶稣基督不可能是神呢？很多异端都是品格高尚的。亚流是觉得上帝跟我们之间的差距太大了，他是如此公义的，在上帝之外不可能再有公义，在上帝之外不可能还有上帝神性的彰显。所以亚流觉得耶稣基督不可能是神，怎么可能上帝跟我们之间是这样近距离的，怎么可能在一个人的身上有上帝义的彰显？亚流不能接受，所以他觉得耶稣基督不是神。在父上帝之外，没有人配称为神。我觉得他很可爱，我觉得他对上帝的敬畏到了一定地步以至于过了，但是跟他们比起来呢？我们是不是也过了呢？跟他们比起来，上帝跟我们的距离太近了，上帝太可爱了。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我不是说我们不可能或者不经历上帝的爱。在我们讲到上帝的爱之前，我们要知道上帝是谁，我们是谁，我们之间的差距到底有多大，我们才知道什么是爱。亚流走到了钟摆的那一端，我们走到钟摆的这一端。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">所以回到这节经文，这是一个难题。我们看到21节“有律法和先知为证”，那些先知们他们也在看到这样一个难题，上帝既然爱我们，对于那些旧约先知来说，上帝既然爱以色列人，而以色列人又那么败坏，而上帝又说对他们的慈爱永远长存，上帝永远爱他们，这怎么办呢？那是一个难题啊，上帝是圣洁的，他不可能跟我们同流合污，但他又说爱我们，这怎么可能呢？所以26节就把这样的张力放在我们面前，怎么可能？就是在这件根本不可能的事情上上帝显明了他的义，如果我们认为这件事情是不可能的，是匪夷所思的，我们怎能体会到上帝的公义呢？所以26节又是一个“显明”，就是显明他的义，上帝就是在他是公义的，然后我们这些人也被他称为公义，这两件事竟然能合而为一，这件事情上显明他的义，这件事情如此荒谬。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">亚流就觉得太荒谬了，不可能，我们就觉得太正常了，上帝太爱我们了，没什么问题，我们都走偏了，我们都没有明白这件事情显明了上帝的义。而上帝怎么来让这两件事情能够达成一致呢？那就是他让耶稣基督流血平息了他的怒气，同时给我们开了信心的道路，因此，他的义就显明出来了，也因此上帝是公义的，而我们也成为义人了。我们从上帝的震怒之下离开了，这件事情才是可能的，这是我们信仰的核心，这是我们信仰最让我们没有办法理解的。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">6、神的爱&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">上帝没有别的方式吗？上帝你强迫我们，你让我们成为世界上最好的神学生，你肯定有这个方式让我们明白这个道理，上帝你管教我们，我们脑子里一有反叛的念头你就咔嚓一个雷声，不可以吗？上帝就只有这个方式吗？或者上帝为什么一定要用这个方式呢？如果没有这样的追问，我们的信仰太合乎我们理性的理解了，直到我看到《约翰一书》3章16节。上帝为什么要用这样的方式呢？是让我们知道他的爱。这就是上帝的目的，和这里面讲到的是一样的，上帝在他的公义显明了他的爱，上帝必须要用这样的方式来让我们明白什么是神的爱，什么是爱。所以《约翰一书》的3章16节就告诉我们，我们根本不明白什么叫爱，上帝要用这样的方式才让我们明白什么叫爱。所以才显明上帝的义。所以让《圣经》亲自来对我们说话，好让我们知道我们是谁，上帝是怎样的，我们是在一个怎样的处境当中。我们不明白上帝对我们人类的看法，我们也就不明白上帝的爱到底是什么。那因此我们的信仰就没有根基了。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">所以今天在教会当中，在我们的福音的宣讲当中，我们很少讲上帝的震怒，我们现在传福音基本上是圣诞节似的，给你一个礼物哦，你收下吧，收下就能够得到好处。你有没有告诉他如果不接受这个礼物，他会是怎么样呢？&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">所以在《罗马书》5章10节的时候，我们看到保罗说，“因为我们作仇敌的时候，且藉着神儿子的死，得与神和好，既已和好，就更要因他的生得救了。”这节经文可以矫正我们对救恩的看法，在当时的文化处境当中有一种论辩方式，先说重要的，然后说比那个最重要的稍许轻一点的。保罗的意思就是，上帝都跟我们和好了，我们将来难道不会得救吗？上帝已经跟我们和好了，我们将来当然会得救了，那得救是在将来完成的。重要的是，上帝如果跟我们和好，将来那个得救就是稳固的，因为神已经跟我们和好了，神不再跟我们为敌了，耶稣基督作为挽回祭把我们从上帝的震怒之下离开，而这个离开是因为耶稣基督的血那样的代价，然后我们想这真是上帝的心意吗？上帝会有别的方式吗？会不会有改变呢？那这节经文就告诉我们说，不会改变，因为这件事情是显明了上帝的公正和慈爱，因此是不改变的，是稳固的，还是宝贵的。我们才能够明白神的爱到底是什么。这才是我们的福音。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">7、我们的回应&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我们看到25节、26节里面，这里面讲到的是上帝是公开地设立挽回祭。上帝没有把救赎变成，变成秘籍，而是在历史当中公开地显明出来。有一句赞美诗歌词我非常反对，“你若问我怎知他活，他活在我心里”。如果耶稣基督救我们这件事情是活在我们心里面，以至于我们整个的信仰都是在我们自己心里面，最后我们的心比上帝的心更大。罗马书让我们看到的是上帝公开设立耶稣基督作挽回祭，是公开的，是已经发生的，确认无疑的事实，这个事实摆在我们面前，不是要我们放在心里面，是让我们去看，去回应，而不是让我们去感受。不管你的感受好不好，耶稣基督已经上了十字架。而我们今天的信仰，耶稣基督在我们心里面，变成了只在我们心里面。因此我们感受好的时候上帝就是爱我们的，他为我们的罪上了十字架，我们感受不好的时候，神你还爱我们吗？这就是《约翰一书》透露出来的，我们根本就不明白神的爱。所以我们必须要面对已经发生的公开的事实，我们去回应，我们去面对，直接面对十字架对我们的挑战，我们才知道什么是爱。如果不是这样，我们就比那不信的更可怜。因为《罗马书》后面讲到，我们会遇到很多的挑战，但是宝贵的是上帝的爱永远不会与我们隔绝，但是上帝只是活在我们心里面，我们就不明白什么是神的爱，如果我们把上帝隔绝在我们心里面，我们认为的上帝的爱就真与我们隔绝了，我们就比那不信的更可怜，我们的信仰没有成为我们的生命力。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">所以让我们今天重新回到上帝借着使徒保罗在《罗马书》中讲到的，重新面对公义的震怒的上帝，却同时让他的儿子用血来让我们从上帝的震怒之下走出来，面对这样一件事情，让我们知道上帝是要与我们和好。只有上帝与我们和好，我们的内心才有平安，我们才有力量面对这世界一切的挑战。也只有上帝与我们和好，并且因着上帝与我们和好，我们有那样的盼望，将来我们一定完全地全然地得救，那样的盼望，好让我们可以面对今生一切的苦难。我们来祷告。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>宗教改革运动思想离中国有多远——读《宗教改革运动思潮》</title><link>/2017/07/26/%E5%AE%97%E6%95%99%E6%94%B9%E9%9D%A9%E8%BF%90%E5%8A%A8%E6%80%9D%E6%83%B3%E7%A6%BB%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E6%9C%89%E5%A4%9A%E8%BF%9C-%E8%AF%BB%E3%80%8A%E5%AE%97%E6%95%99%E6%94%B9%E9%9D%A9/</link><pubDate>Wed, 26 Jul 2017 04:40:48 +0000</pubDate><guid>/2017/07/26/%E5%AE%97%E6%95%99%E6%94%B9%E9%9D%A9%E8%BF%90%E5%8A%A8%E6%80%9D%E6%83%B3%E7%A6%BB%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E6%9C%89%E5%A4%9A%E8%BF%9C-%E8%AF%BB%E3%80%8A%E5%AE%97%E6%95%99%E6%94%B9%E9%9D%A9/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">文/许国永&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;br /> 有句成语叫“知人知面不知心”，意思是指能看到人的表面，却不能洞察人的内心，也即难于识人。这个成语反映了明白人的“内心”在真正认识一个人上的重要性。正如人有其“内心”一样，一场运动也有其“灵魂”，也即主宰这场运动的思想。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">在大多数国人眼中，宗教改革运动只是西方漫长历史长河中一个年代久远的事件。大家的记忆基本上都来自中学历史课本里的某一个不起眼的角落，其中提到16世纪一个叫路德的人曾在一个教堂门口贴了张类似“大字报”的东西，然后就引发了一场运动，至于这场运动中的其他人物，除了加尔文只是一笔带过之外，别的人更是只字未提。发生在16世纪欧洲的这场运动所涉及的思想到底是什么，历史课本当然是沉默不语的，更遑论这些思想跟中国又有什么关系了，而这些问题，估计也是很多人所不曾想过的。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">《宗教改革运动思潮》一书的作者阿利斯特•麦格拉思（Alister E. McGrath）在“原书序”中写道：“宗教改革运动包括了若干范畴，即使有重叠之处，仍然是人类活动相当突出的范围——教会与社会的道德与结构的改革，政治问题的新取向，经济思想的转型，基督教属灵观的更新，以及基督教教义的改革。这运动是基于一组差不多是紧扣相连的观念，相信那足以说成是改教方案的基础观念。……在宗教改革运动的发展和扩展中，宗教观念主导了一个重要部分。若是研究宗教改革运动而没有考虑刺激它发展的宗教观念，就正如研究俄罗斯革命而不理会马克思主义一样。”&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">基于这种认识，在该书中，麦格拉思简要介绍了16世纪上半叶欧洲以信义宗和改革宗为代表的“宪制的宗教改革运动”的主要改教家马丁•路德、茨温利、梅兰希顿、布塞、加尔文的生平，阐释了“因信称义”、“预定论”、“回到圣经”、“圣礼教义”、“教会教义”等基督教神学思想，并比较了众改教家在神学及政治思想上的异同，并试图了解影响这些改教家思想的社会、政治、文化背景。作者还分析了宗教改革运动思想对历史的重要影响，比如带来了积极的新教工作伦理；对资本主义产生了积极的作用；促进了对自然科学的研究等等。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">一、处境化的写作特点&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">麦格拉思在“如何使用本书”中说：“本书的目的可总括为三点：介绍、阐释、处境化地了解。”本书一个重要的特点就是“处境化”，即不是孤立地研究各个宗派和个人的思想，而是将其与时代背景以及个人信仰经历联系起来，在达到“见树又见林”的效果，显明共性的同时，又凸显各自的独特性。因此作者在介绍、阐释各宗派及不同国家和地区的宗教改革运动时，试图了解当时的社会、政治、文化背景的作用。这些背景包括人文主义和经院哲学等伟大的思潮运动、极端宗教改革运动和罗马天主教等其它宗教意识形态，以及16世纪早期帝国城市的政治和社会实况。这些因素都对改教家的思想产生了重要的影响。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">例如，在比较不同宗派、地区宗教改革运动的异同时，作者提出信义宗的改革最初是一种学术运动，基本上是关于维腾堡大学神学教育的改革，后来才变成教会与社会的改革方案。而改革宗的改革运动，一开始就是为了以符合圣经的模式对教会的道德与崇拜进行改革。路德坚信称义的教义对他的社会与宗教改革有重要意义，而早期的改革宗却对教义不大感兴趣，他们改革的方案是以建制、社会与道德为中心。虽然两个派别的改革有这样的不同，但它们的基本动力都是宗教性和神学性的，而在英格兰，宗教改革主要是政治性和实用性的。教会的改革是亨利八世为了获得和确保他在英格兰的个人权力而付上的代价。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">在谈到人文主义与宗教改革的关系时，作者提出改革宗的早期改革方案完全是人文主义的，借用了瑞士人文主义和伊拉斯谟的典型观点，直到1525年茨温利执笔攻击伊拉斯谟的自由意志观和对教育的乐观，改革宗便与人文主义疏远。而信义宗则只是利用了人文主义的成果，即人文主义的经文与语言技巧。路德甚至被人文主义者误认是他们的一份子。他与人文主义者的相似，只是表面上的，例如反对经院哲学，重视圣经、教父、教育及修辞。但路德对人文主义者一直采取敌对态度。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">二、宗教改革运动的神学思想对当代家庭教会的重要性&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">对当代的很多基督徒来说，信仰生活不过是去去教堂，读读圣经，做做祷告而已。当他们拿起一些教会杂志，一上来就会跳过前面的神学思考性文章，直接阅读一些灵性操练和见证性的文字。看看众多基督教书店的畅销书排行榜，我们会发现排在首位的总是些婚姻、励志、亲子类的图书，神学类的图书则很少上榜。在很多信徒看来，神学只是神学院的师生或研究基督教的大学教授的事情，是高高在上和遥不可及的。大家甚至还有一种误解，认为神学只是一些知识，于生命的成长无益。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">但是一个基督徒，不管多么排斥神学，他的头脑中一定会有一些神学立场，而这些立场又可能是他压根儿没意识到的。信仰生活是群体性的，一个基督徒所在教会的教导和信仰实践必然会影响他的思想，而教会往往都会带有一些宗派背景。各种宗派的神学思想又有着这样那样的不同。因此，一个基督徒要想更清楚地明白自己的信仰生活，必须了解自己所处教会的宗派思想。《宗教改革运动思潮》这本书很全面地为我们展现了宗教改革运动中，信义宗和改革宗两大宗派在“因信称义”、“预定论”、“回到圣经”、“圣礼教义”、“教会教义”等神学思想上的异同，介绍了极端宗教改革派的一些神学思想，以及天主教教会内部针对新教改革所做的神学回应。作者在介绍这些神学思想时，还追根溯源，将其中的一些思想回溯至奥古斯丁。透过此书，我们既可以找到教会里那些在当代人看来似乎是司空见惯的现象的历史来源，也可以明白一些教会信仰实践的历史原因及其所代表的具体含义。比如，为什么现在的新教信徒可以人手一本圣经，并随时随地地阅读；为什么我们的教会中有那么多带职事奉的工人；为什么我们只有洗礼和圣餐两个圣礼；为什么我们不支持婴孩洗礼；为什么教会会发表信约和章程；为什么教会要执行纪律。总之，透过此书，我们可以掌握自己教会的信仰及其实践所基于的各种神学教义的历史由来。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">另外，此书也可以帮助我们，在遇到一些与我们所持的教义不同的人时，分辨他们是与我们有着某些不同的新教正统宗派，还是异端，从而明确以何种态度来面对他们。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">麦格拉思在书中引用华菲尔德的话说：“从内在考虑，宗教改革运动只是奥古斯丁的恩典教义最终战胜奥古斯丁的教会教义而已。”（第137页）两个教义打架就能引起一场轰轰烈烈的改革运动。可见，神学思想的重要性，是不容我们小觑的。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">（本文原载于《教会》杂志2009年03月号，总第16期，略作编辑和修改。——编者注）&lt;/span>&lt;/p></description></item><item><title>纪念•今天</title><link>/2017/07/26/%E7%BA%AA%E5%BF%B5%E2%80%A2%E4%BB%8A%E5%A4%A9/</link><pubDate>Wed, 26 Jul 2017 04:39:40 +0000</pubDate><guid>/2017/07/26/%E7%BA%AA%E5%BF%B5%E2%80%A2%E4%BB%8A%E5%A4%A9/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">文/书拉密&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">有一种生命&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="font-size: 12pt;">是为了从种子变成花朵&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="font-size: 12pt;">歌唱自由 爱与美&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="font-size: 12pt;">雨水与风暴&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="font-size: 12pt;">让叶脉更明亮&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="font-size: 12pt;">将所有的力量凝结成一颗果实&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="font-size: 12pt;">丰满，无畏&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="font-size: 12pt;">虚弱的是身体&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">这样的生命&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="font-size: 12pt;">死去，依然活着&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">有一种生命&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="font-size: 12pt;">从种子开始&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="font-size: 12pt;">就努力要爬成一株充满恶意的藤蔓&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="font-size: 12pt;">所过之地&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="font-size: 12pt;">洋溢黑色的泡沫&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="font-size: 12pt;">蛇一样匍匐&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="font-size: 12pt;">铁一样刚硬&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="font-size: 12pt;">爱自己爱到不想看见真理&lt;/span>&lt;/p></description></item><item><title>一个罪人的忏悔</title><link>/2017/07/26/%E4%B8%80%E4%B8%AA%E7%BD%AA%E4%BA%BA%E7%9A%84%E5%BF%8F%E6%82%94/</link><pubDate>Wed, 26 Jul 2017 04:37:17 +0000</pubDate><guid>/2017/07/26/%E4%B8%80%E4%B8%AA%E7%BD%AA%E4%BA%BA%E7%9A%84%E5%BF%8F%E6%82%94/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">文/小梅&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我还不认识神&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="font-size: 12pt;">世道如此险恶&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="font-size: 12pt;">人心如此诡诈&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="font-size: 12pt;">我的肉身衰残&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="font-size: 12pt;">我的心灵忧伤&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="font-size: 12pt;">一切如此糟糕&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="font-size: 12pt;">一切为何存在&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="font-size: 12pt;">还要我求赦免&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="font-size: 12pt;">还要我存感恩&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="font-size: 12pt;">这是他的失职&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="font-size: 12pt;">这是他的不公&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="font-size: 12pt;">他需要我原谅&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="font-size: 12pt;">他却藏而不语&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我还不认识神&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="font-size: 12pt;">我膨胀再膨胀&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="font-size: 12pt;">也装不下他&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="font-size: 12pt;">我向他反抗&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="font-size: 12pt;">我忘记历史&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="font-size: 12pt;">我怀疑真相&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="font-size: 12pt;">我自寻毁灭&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="font-size: 12pt;">我找不到我&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="font-size: 12pt;">我不是神&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="font-size: 12pt;">我不知道&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="font-size: 12pt;">神总知道&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="font-size: 12pt;">我找不到&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="font-size: 12pt;">神能找到&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">我不是神&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="font-size: 12pt;">如虫 归土&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="font-size: 12pt;">如草 短暂&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="font-size: 12pt;">愚昧 无力&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="font-size: 12pt;">我不是神&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="font-size: 12pt;">有一位神&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="font-size: 12pt;">是神所以是&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="font-size: 12pt;">请你原谅我&lt;/span>&lt;br>
&lt;span style="font-size: 12pt;">因我想作神&lt;/span>&lt;/p></description></item><item><title>爱惜光阴</title><link>/2017/07/26/%E7%88%B1%E6%83%9C%E5%85%89%E9%98%B4/</link><pubDate>Wed, 26 Jul 2017 04:33:30 +0000</pubDate><guid>/2017/07/26/%E7%88%B1%E6%83%9C%E5%85%89%E9%98%B4/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">文/艳青&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;br /> 端午节在老家时好智问我，圣经上珍惜时间怎样用英文表达，我说是value time, 他说不是是redeem time. 我一查果然是：要爱惜光阴，因为现今的世代邪恶。Redeeming the time, because the days are evil. 或者翻译为 …… making the most of every opportunity, because the days are evil. 我发现这两个翻译都恰到好处，从不同的方面给我一些提醒。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">一是时间是我们生命的载体之一，如何利用时间，真的就是把自己放在不同的处境中，救赎时间，就是自己的时间如果使用的不蒙神喜悦就是落在恶者的手中，没有中间道路。所以看看自己一天的时间哪些是很明显是神不喜悦的，就知道自己生命的光景。吃饭，休息，运动健身，与人沟通这些都是好的，也是需要的，但是也不能过；追剧，沉迷看小说，读一些乌七八糟的新闻或者媒体资料肯定是在消耗生命，甚至对自己没什么益处的。勤奋忠心的工作也是神喜悦的。用心地对待孩子的问题和相处，不是轻慢地应付他们也是在于孩子相处的有限时间里救赎与孩子相处的光阴。等等不胜枚举。&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">另一个就是我们所经历的一切都是在神的命定当中，每一个事件，甚至冲突都是上帝给我们的机会，让我们经历福音的大能，不断在福音的光照中认识自己，认识别人，抓住每一个机会，用神给的智慧对待自己与回应他人，这样也把这种恩典能带给身边的人。&lt;/span>&lt;/p></description></item></channel></rss>