<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>《＠守望》第132期——我信教会 on 北京守望教会</title><link>/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%AC%AC132%E6%9C%9F%E6%88%91%E4%BF%A1%E6%95%99%E4%BC%9A/</link><description>Recent content in 《＠守望》第132期——我信教会 on 北京守望教会</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Thu, 29 Apr 2021 10:30:44 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%AC%AC132%E6%9C%9F%E6%88%91%E4%BF%A1%E6%95%99%E4%BC%9A/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>彼此交接，掰饼祈祷——2021年新年祷告会晓峰牧师分享</title><link>/2021/04/29/bicijiaojiebaibingqidao2021nianxinniandaogaohuixiaofengmushifenxiang/</link><pubDate>Thu, 29 Apr 2021 10:30:44 +0000</pubDate><guid>/2021/04/29/bicijiaojiebaibingqidao2021nianxinniandaogaohuixiaofengmushifenxiang/</guid><description>&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">【来13:1】 你们务要常存弟兄相爱的心。【来13:2】 不可忘记用爱心接待客旅。因为曾有接待客旅的，不知不觉就接待了天使。【来13:3】 你们要记念被捆绑的人，好像与他们同受捆绑，也要记念遭苦害的人，想到自己也在肉身之内。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">【约13:34】 我赐给你们一条新命令，乃是叫你们彼此相爱。我怎样爱你们，你们也要怎样相爱。【约13:35】 你们若有彼此相爱的心，众人因此就认出你们是我的门徒了。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">前言：&lt;/span>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我们今天站在2021年的第一天，一面回顾2020年，一面展望2021年。2020年是非常特别的一年；就在这一年，新冠肺炎在我国爆发并席卷全球，伴随着全球局势的变化，直到今日；教会乃至社会继续被施压，言论和聚会被压制，也直到今日。我们好像突然之间就处在了一个混乱、倒退和割裂的时代里。这一切来得如此突然，让我们有些措手不及。一个新的人类历史阶段开始了。上帝的工作总是如此出人意外，表明历史的确是在上帝手中，像但以理书所说的那样“他改变时候，日期，废王，立王，将智慧赐与智慧人，将知识赐与聪明人。他使邦国兴旺而又毁灭，他使邦国开广而又掳去。他将地上民中首领的聪明夺去，使他们在荒废无路之地漂流”（但二21-24）。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">其实，这才是世界的真实，我们若有平安的日子，这是上帝所赐的恩典。若是艰难的日子，这是上帝对我们的试炼；但试炼中祂依然赐恩典保守看顾。所以无论环境如何，我们都要照常来敬拜神，跟随基督。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">对我们教会来讲，从2009年十一月一日到今天，我们的户外和建堂走到今天已经十一年了，这期间我们经历了被取缔和户外的调整，神保守我们走到了今天。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">每年的新年祷告会，我们都会回顾过去，从教会登记、堂会化、建堂到户外，今天还要加添一个事件，就是被取缔。我们的外在处境比十年前看起来更加艰难了，主要体现在对于教会在公共领域聚会场所的压制（在有的地方，如厦门、成都、山西等地的教会，连家庭都被冲击）。这提醒我们，到今天我们还在争战中，还在等候中，还在等待进堂，看到上帝的工作在我们中间的成就。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">虽然我们遭遇了很多难处，特别是在主日敬拜和教会的周间聚会上，比如这次我们的圣诞节活动和新年祷告会，原本计划租用一个场所进行，但却被干涉不能进行。但我们的心态不是灰心低落，当然会有艰难的时刻；这十年中我常常想，如果我们不建堂，不户外，今日我们会怎样，每次这么一想，就发现这不是我们能预计和选择的一条路。另一条路无法假设，但上帝带领的总是最好的。我们若有一些属灵的看见，是因为我们走在上帝带领的道路上才有的，有些风景，需要你站在那个特定的位置才能看见。若上帝不赐恩，我们今日已经不知道在哪里了。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我们下面先简单回顾我们过往的异象之路，并思想这一路当中我们的反思，最后来分享我们如何来面对新的一年。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">一、异象回顾&lt;/span>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">过去十年的异象之路，具体内容我们已经多次提到，这就不再多说那些事件，而是更多从背后理念的角度来回顾和总结。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">1. 山上之城&lt;/span>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">1) 浮出水面&lt;/span>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">守望教会提出“山上之城”作为我们过去十年的核心理念，正是对于整体中国家庭教会蒙恩成长的一个集中表达。作为属基督的圣而公之教会，向公众-世界公开表明自己是属于耶稣基督的教会，这是教会的基本属性。&lt;br /> &lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">从基督作为教会元首的角度，这是一个宣告，宣告基督是教会唯一的头，教会不听命于空中掌权者的首领，属世层面表现为“不从国教”，世俗权柄止步于基督教会的属灵权柄。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">从教会作为一个社会团体的角度，这同样是一个宣告，宣告教会乃是“独居的民，不列在万民中”（民二十三9），就像当年以色列被掳分散在万国中，哈曼对亚哈随鲁王说“有一种民，散居在王国各省的民中，他们的律例与万民的律例不同，也不守王的律例，所以容留他们与王无益”（斯三8）。这就是神藉着假先知和仇敌对上帝子民的认识和见证。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">而山上之城的异象，具体在守望教会就表现为教会的登记、堂会化、建堂和户外，相应表现为在政府、社会及家庭这三个领域的公开化和争战。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">2) 犯境之民&lt;/span>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">成为基督的见证必然面对逼迫患难，教会一旦发出真理的声音一定会被打压，（近年以王怡牧师入狱作为代表），表现在我们的公开化（自我公开化和自我合法化）没有带来合法化，反而带来“非法化”。我们购置了会堂，却不能使用。世上之国对教会公开化的回应就是2018年公布的新宗教事务管理条例，我们的回应是签署《为基督信仰的声明》，就是我们不认可新条例；对守望教会就具体表现为2019年3月23日，我们被取缔的事件，而我们的回应是像素常一样，不接受对教会的取缔。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">3) 户外调整&lt;/span>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">2019年三月被取缔事件我们解读为守望山上之城异象之路的一个标志性事件，那就是我们的平台户外主日聚会阶段可以调整了。从2011年4月10日开始的第二次户外敬拜，我们经历了三年派出所阶段，三年半拘留所阶段，近三年无人前往阶段。在开始出现平台无人以来，我们内心也没有推动的力量和感动，当取缔事件发生，我们解读为这是调整的时间到了。我们同工一致做出结束平台户外阶段，把户外调整为几个家庭在室内，或者室外任意地点任意人数。就在这个决定之后，传来了王怡牧师被判九年刑期的消息。我因此认为我们转入到安静等候上帝工作的阶段了。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">因此，现阶段我们公开化和整体化异象，主要体现在以守望教会的名义，主日使用统一的敬拜程序一同敬拜，时间上尽量同一个时间，特殊情况根据需要安排即可。我们户外的状态保持不变，在这个状态中等候进入新堂。也就是说，我们直到今日还在山上之城异象-建堂的过程中。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">2. 内涵更新&lt;/span>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">但我们的等待并非是无可奈何地等待，我们当在往下扎根，向上继续生长（王下十九30）的过程中等候神的时间（尤其是2020年一方面是灾难的一年，另一方面是我们看见上帝可畏能力的一年，肺炎瘟疫让全球局势剧变；所以，若神愿意，祂也可以一夜之间再次令世界改头换面）。我们是在向前迈进、在更新变化中的等待，等待也是变化和积累预备下一个阶段的过程，也是寻求上帝在我们中间带领我们的过程。我们在持守异象的方向不变的前提下，来体察上帝对我们具体的带领。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">事实上，我们所预计的，所期盼的，和上帝所预备的，让我们面对的，总是有很大差距。上帝的心意总是超过我们的心意。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">1) 三次剥离&lt;/span>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">比如，我们的异象之路上曾有三次剥离，第一，就是将公开化与合法化剥离，教会提出团体登记看似是要寻求一个合法的属世团体的身份，其实在属灵上却是教会在公众层面自我身份的公开化。合法化并非是核心诉求，藉此让世人看见教会的公开化才是。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">第二，就是户外和中关村平台的剥离，在建堂结果显明之前，我们保持一个整体教会的聚会是我们的持守，那就是我们不主动组织分散聚会。所以，我们过去宁可在一个非正常的主日状态中漂流也没有宣告我们的聚会形态小组化了。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">第三，就是进堂与山上之城异象后续事工的剥离，一开始我们的想法可能是进堂后，开始进行信约章程的修订，及教育、宣教等事工的推动。但我们坚持建堂并不放弃的话，也可以为进堂做一些更进一步的准备工作。这其实是信心的提升，过去我们在观望上帝在户外进堂过程中的工作，现在我们是在还没有进入的情况下就开始有些推动。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">2) 三次更新&lt;/span>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">其实，这三次剥离也是三次更新。我们所走的道路总是这样，上帝让我们出来，我们就出来；出来的时候我们对于局势总有一个我们的判断，但我们很快就发现上帝让我们面对的跟我们所预期的差别很大。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">比如，堂会登记，我们可能觉的只要提出登记申请，有了70个人的名单提交，我们就能社团登记上有所突破，事实上，在中国现有这种处境之下可能性不大，但这并不是说提出登记就没有意义，这是教会正式公开化的表达。我们可能常把顺服神与一个我们期望的结果简单联系在一起，实际上我们去作一件事，这事的进程都是上帝定的，不是我们期望的。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">再如，户外，我们坚持整体性的教会敬拜，或者进堂，或者建堂的结果显明，我们并不主动采取分散的策略，所以，当我们不能在公共室内有整体敬拜的时候，我们就采取了户外的方式，但我们对于户外当时的预计是可能我们只能坚持三个月，最多坚持八个月。我们心里的预期是圣诞节结果就显明了。但到了圣诞节，我们建堂的结果并未显明，我们所欠的钱都还上了。这在我看来，我们的户外就跟进堂联系在了一起。所以，我们的第二次户外一直坚持了九年，直到去年年底的调整。一方面坚持了九年我们力量用尽了，另一方面，被取缔是一个信号，被取缔在我看来就是上帝告诉我们，你可以调整了；我们就调整为去平台化，我们的整体性主要体现为统一的敬拜程序。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">第三，建堂，我们要看到建堂的结果，或者进去，或者失败，但现在看来，这个结果短期内我们不能看见，我们需要做好长期的预备，但在我们等候期间该如何来建造和预备自己呢？前面说我们不是消极地等待，我们可以在没有进堂的时候就为进堂之后的教会作一些预备。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">二、新年展望&lt;/span>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">在这个回顾的基础上，我们来看明年乃至以后几年我们的事工方向。我选用了希伯来书十三章1-3节的经文来作为我们下一个阶段的异象展望。// 大家可能还记得我们去年新年祷告会的主题是：不可停止聚会，主要强调我们的小组聚会、主日聚会和圣餐聚会。今年我们的主题是：彼此交接，掰饼祈祷。这是使徒行传二章42节的经文，是五旬节彼得讲道之后，新约历史上第一间教会初建时期的形态描述经文。这一节经文所说的内容和去年不可停止聚会的主题一样，可以说是不可停止聚会的更为具体的描述。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我们从四个方面跟大家来分享2021年我们的事工重点和方向：&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">1. 彼此相爱&lt;/span>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">1) 超越性的要求&lt;/span>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">新约圣徒彼此相爱的要求超越了旧约以色列人所领受爱人如己的律法。新约圣徒的标准是像基督爱教会那样来爱弟兄。这谁能做到呢？在人不能，在神凡事都能，祂已经赐给我们这样的恩典。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">而且，新约的彼此相爱，首先表达为一个命令。这就表示你无可选择，就像保罗所说的，“我传福音原没有可夸的。因为我是不得已的。若不传福音，我便有祸了。我若甘心作这事，就有赏赐。若不甘心，责任却已经托付我了”（林前九16-17）。从上帝恩典赐予的角度，我们所领受的恩典使得我们必须彼此相爱，如果我们不能彼此相爱，就是愧对从基督所领受的恩典，就是对上帝的亏欠和得罪，就是在藐视基督的恩典。像使徒约翰所说的“人若说，我爱神，却恨他的弟兄，就是说谎话的。不爱他所看见的弟兄，就不能爱没有看见的神”（约壹四20）。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">因此，新约的彼此相爱，从情感的角度，就超越了我们对一个人的内心感受，或喜爱，或讨厌，都不能成为你是否要爱弟兄的前提；之所以彼此相爱成为了一个命令，就是因为你去爱另外一个人的动力和理由不是从你里面来的，也不是从对方身上来的，而是从基督的爱来的，而基督已经爱了你，所以，基督就可以要求你必须去爱。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">然后，这是作为基督门徒被人认出的见证性的标志。众人因此就能认出你们是我的门徒。这是一个教会见证基督的重要层面。第一，表现在经济困难中的彼此相顾；第二，遇见艰难时的彼此相顾。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">2) 爱家人&lt;/span>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">【提前3:5】 人若不知道管理自己的家，焉能照管神的教会呢？&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">但我今天要对于彼此相爱，要从一个更为基本的层面来提醒大家，那就是家庭的和睦与见证。这其实都不是基督徒需要被提醒的，因为这是所有人都追求的。但是爱家人在今天却成为了要对基督徒的特别提醒，这不得不说有些令人羞愧。不是基督徒不知道，而是基督徒在这一点上做得太差了，跟基督门徒的称号、身份、所蒙的恩典相比，基督徒在这个层面上的见证有时候还不如不认识基督的人。甚至说，基督徒在家庭和睦的层面上常常羞辱了上帝的名。不要说以家庭来见证神的爱和祝福，并以此来传福音了，基督徒的家庭见证已经成为了福音的拦阻，外邦人因我们而被绊倒了。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">所以，我们在新的一年中，首先要建造自己的家庭，第一，建造和睦的关系，我们今年的家庭营会特别讲了这一点；第二，建造敬虔的家庭氛围，我们去年的家庭营会特别讲了；第三，建造服侍的家庭（一同敬拜，一同小组，一同服侍），前年我们的家庭营会也讲了。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">3) 爱弟兄&lt;/span>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">而对弟兄的爱更多体现在探访上，除了基本的小组聚会之外，我们盼望在主日和圣餐聚会上，能彼此一同敬拜。除此之外，我们盼望在日常能常常见面，彼此交往。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">2. 接待客旅&lt;/span>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">【帖前3:12】 又愿主叫你们彼此相爱的心，并爱众人的心，都能增长，充足，如同我们爱你们一样。&lt;br /> &lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">这里的接待客旅在当时，主要是指我们身边那些有特别帮助需求的人。当时人们出门在外没有今天这样方便的交通和住宿条件，接待他们就是爱邻舍了。所以，我们可以把这里的接待客旅看为是对我们身边那些处在困苦中的人伸出援助之手。可以理解为这是基督徒应尽的社会责任，如彼得所讲“有了虔敬，又要加上爱弟兄的心；有了爱弟兄的心，又要加上爱众人的心”（彼后一7）。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我们可能都觉得2020年已经很难了，我们从新闻看到疫情期间很多很多惨剧发生，可能我们都在想，这个世界怎么了，还能好吗？我的想法是好不了了，除非我们都认识并顺服耶稣。但这过去十年最坏的一年，可能是将来十年最好的一年。但基督徒总要显明出与这个世界不同的见证来，那就是以一种超越富足和贫穷，高层和底层的喜乐、盼望来服侍这个世代。我们要预备成为很多人的安慰和帮助，从生活到心灵，我们作为一个共同体期望能够被上帝使用，盼望福音就在这个混乱不安的世代里成为很多人的拯救，基督成为这个世界的逃城。因此，我们更是鼓励邀请你身边的同事、朋友、邻居来家里参加主日敬拜，参加小组，参加教会的活动。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">3. 记念被捆绑的人&lt;/span>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">第三，这里特别提到了那些被捆锁的人。通常，我们把被捆锁的人首先理解为教会内的弟兄，因为信仰的缘故被监禁、被捆锁。这对我们是一个提醒，上帝的教会一直在争战当中。有许多教会遭遇打压，遭遇捆绑。最基本的记念是常常想起他们，为他们祷告，然后是在力所能及的层面上去实际帮助他们。然后，这里被捆锁的人也可以指那些因为公义被捆锁的人，有一些人有家不能回，有屋被赶出，无人敢于接待他们，不能住旅店，等等。我们的记念乃是与哀哭的人同哀哭，我们与这个世代一同经历苦难。教会在受苦，很多人在受苦。但我们有从基督来的盼望和看顾，有可依靠的上帝，岂不应当为那些真正无可依靠的人祷告吗？我们当对这个世代敏感，敏感于那些苦难，使得我们能贴近那些困苦的心灵。我们面对一个混乱的世代，并非是远离，而是一同承担上帝加给这个世界的苦难，在苦难中将福音带给那些困苦的灵魂。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">4. 主日聚会&lt;/span>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">下面我要特别提到关于主日聚会的坚持。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">1) 回顾去年&lt;/span>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">去年新年祷告会的主题以不可停止聚会来强调我们在被取缔之后，整个教会应当坚持和投入的，我们在教会的基本事工和聚会上像素常一样。但因为疫情的影响，几乎所有教会都不能进行线下的聚会，改为线上或者一些人户外的聚会模式。2020年是混乱和跌宕起伏的一年，对于教会也是如此。所以，我们今年要再次重申不可停止聚会对于主日敬拜的推动和坚持。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">2) 主日之重要&lt;/span>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">不可停止聚会，对于我们教会来说有不同形式，主日，周三祷告会，晨祷，圣餐，小组，营会，其他形式的聚会，等七种。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">但主日崇拜是我们上述其中聚会形式中，最为基本、最为重要的一种，排名第一，不可或缺，如果这其中聚会你只能选一个那就是主日敬拜，这是一个基督徒在教会委身的最基本体现。甚至有时以此作为一个基督徒的身份标识。主日之重要在于这是与上帝相遇的最基本和重要的方式，是基督徒分别为圣的基本体现。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">3) 过往的难处&lt;/span>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">但对于守望教会来说，因为户外敬拜的十年坚持，我们的主日处于一个不正常的状态中，这一点也被很多人诟病，这的确是我们的损失和代价；这却是我们在上帝面前的持守。但我们并非是没有主日崇拜，而是我们没有了一个正常的许多人聚在一起的室内崇拜，我们没有了很多弟兄姊妹一同唱诗，牧师直接面对面宣讲上帝话语的这种主日崇拜。我们是有一个非正常状态主日崇拜。这种非正常状态的持续对我们的主日崇拜产生的负面作用主要有三方面：一，有人逐渐就没有主日崇拜了，他哪都不去，自己在家也不敬拜；二，主日敬拜对于有些人来说逐渐随意化了，可以一边做其他事一边敬拜，当然这比没有要好得多；三，很多通过我们传福音信主的慕道友，主日崇拜的习惯薄弱，我们过去常常介绍他们去临近的其他教会。总之，这种主日的特殊性，使得我们在教会的灵性、凝聚力和增长这三个方面有很多损失。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">4) 今日之重申&lt;/span>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">针对此，在此再一次呼吁大家，在新的一年中，在坚持小组聚会之外，弟兄姊妹要加强主日敬拜以及圣餐聚会的参与，特别是主日敬拜。我们现在的主日敬拜形式为：一，两三个家庭在室内；二，户外不限地点和人数；三，其他教会。我们去年的调整主要就是为在加强主日崇拜、教会的凝聚和增长方面，故此，我们鼓励大家和其他弟兄姊妹一同敬拜，自发地，主动地，互相约定一同主日敬拜，用教会统一的敬拜程序。特别鼓励大家邀请慕道朋友，福音对象，邻居，到家中或公园，一同敬拜。我们不必再把墓道朋友推荐到别的教会，我们可以跟慕道友说来我家，或者到谁家来参加我们教会的主日崇拜。只要是照着我们统一的敬拜程序来组织进行的主日崇拜，无论在哪里都是守望教会的主日崇拜。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">所以，我们对于主日，首先，必须要有，无论在哪；然后，鼓励邀请人来参加。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">三、结语&lt;/span>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">其实，大家看到，我们并没有提到什么更难、更深、更高的目标。我们其实提到了一位圣徒在教会和世代里最基本的信仰生活的展现和见证，彼此相爱，主日聚会，彼此交接，记念受苦的，愿上帝藉着我们能在这个时代发出一点光芒，带来一些盼望，成为周围人的祝福。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">回应诗歌《148 怎能忘记弟兄姊妹》&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;audio style="display: none;" controls="controls">&lt;/audio>&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;audio style="display: none;" controls="controls">&lt;/audio>&lt;/p>
&lt;p>&lt;audio style="display: none;" controls="controls">&lt;/audio>&lt;/p></description></item><item><title>“我要把我的教会建造在这磐石上”</title><link>/2021/04/29/woyaobawodejiaohuijianzaozaizhepanshishang/</link><pubDate>Thu, 29 Apr 2021 10:26:03 +0000</pubDate><guid>/2021/04/29/woyaobawodejiaohuijianzaozaizhepanshishang/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">文/晓峰牧师&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">弟兄姊妹平安！非常感恩，能有这样一个地方，昨天同工们晚上在这有同工会，大家说这是我们这几年租的最好的地方，我也觉得是，尤其是这边窗户上午的时候光线照进来，就如同是在室外似的，但开始讲道之后，因为光线太强烈了，还是把窗帘拉上了，就在我们如此艰难的时候，我们看到上帝依然有他格外的恩典。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我们今天跟大家分享的经文是在新约的马太福16章第18节，大家一起翻开马太福音第16章18节，我们一起来读这节经文：“我还告诉你：你是彼得，我要把我的教会建造在这磐石上，阴间的权柄不能胜过他。”&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我们一起来祷告：天父，我们要在你的施恩宝座前俯伏敬拜你，因为你赐够用的恩典，并且你所赐的恩典总是超乎我们的思想。主我们特别求你，今天临在我们中间，你的圣灵充满在我们里面，开启我们的心，藉着我们对你话语的分享更加认识你，也更加知晓你在这个世界上向我们所怀的心意，求你亲自带领我们下面的时间，祷告奉我主耶稣的名，阿们！&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">其实2020年的圣餐聚会，我们的计划是分享跟教会有关的主题，但是突如其来的疫情就打断了我们原来的计划，所以我们临时调整了我们圣餐聚会的主题内容，就改成了跟末世有关的主题，到现在其实全球的疫情还没有过去，但在中国好像我们相对已经脱离了疫情的威胁似的。不管怎么样，我想我们今天大家都已经习惯了，这个习惯一方面可能我们不太那么地害怕了，另一方面我想对我们的影响就是我们可能已经习惯了线上聚会，反而我们对线下聚会不是那么习惯，因为要从你住的地方到一个地方，中间交通的成本以及各种需要你付出的代价，我们突然发现似乎线上更便捷，更方便，吃完饭不用换衣服，因为你不用打开摄像头（我发现很多人线上的时候都不打开摄像头，至少我要是每次线上聚会的时候我都要刮胡子，因为我想打开摄像头要对得起大家。）所以你会发现我们每一次线下的聚集是上帝格外的恩典，我们可能已经感受到了我们随着这种线上线下，我们亲身的体会之后，我们越来越觉得我们过去可能没有察觉彼此能够面对面在一起是多么的宝贵，对真实的位格与位格，人跟人之间，你发现发短信就是发微信不如打电话，打电话不如见面，所以很多重要的事当弟兄姊妹给我在电话里说，我基本上就建议他，我们见面谈，我觉得这么重要的事情，电话里不能谈，效果不好。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">为什么用这个作为开场白呢？因为教会就是人群的聚集，所以我们今天用这节经文，开始有关教会的真理、教会的系列真理每月一次的圣餐信息分享。这节经文在新约圣经当中非常特别，它的特别之处在于这是新约圣经当中第一次提到教会这个词，而且这个词是主耶稣提的：你是彼得，我要把我的教会建造在这磐石上。这节经文对于新教的弟兄姊妹来说，我们通常没有那么的重视它，大家知道这节经文加上后面19节这节经文，其实是今天天主教教皇系统的主要圣经依据经文。天主教就是根据这两节经文，认为彼得是第一任教宗，彼得是第一任教皇，所以他们非常看重这两节经文，我们今天给大家从18节这节经文来分享，到底教会是什么？我们今天分享的主题就是这个，我今天会从三个方面跟大家来分享：第一个词语叫“教会”，这是我们今天分享的第一个大的题目；第二个题目是“磐石”，会分享磐石这个词的含义是什么；第三，“阴间的权柄不能不能胜过他”，我们会从这三个层次来跟大家分享关于教会的真理。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">教会这个词是一个专用的专有名词，我们有没有发现信耶稣之后，我们学了很多专有名词，比如说交通，其实交通这个词不是外面堵车了，不是那个流量，当我们一说交通的时候，特指基督徒之间，在上帝里面属灵的彼此的交往、交流、沟通。比如说团契，团契这个词大家知道什么意思吗？其实我最早接触这个词的时候特别不能理解，因为这个词的英文就是奖学金的意思，是的，我当时说为什么要叫团契？后来发现其实是被赋予了一个非常特别的含义……我了解的北京的教会这20年以来好像经历了两个阶段，通常我们叫团契阶段和教会阶段，2004年我到青三团契，就在这条街斜对面保福寺小区，那个时候叫青三团契，上午袁灵在的时候，我还说袁灵当时带的是青一团契，袁灵说青二团契，我到现在其实没有分清青一团契和青二团契，我唯一能分清的是望京团契、通州团契，那时候我到咱们教会来的时候，还没有守望教会这个名字，“守望”这个词还没有被赋予成我们教会的名字，对，那时候我们就称为叫团契时代。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">好像突然从某一年开始，北京各个团契都纷纷起名了，分别起名守望教会教会、锡安教会、城市福音教会，突然间由团契升级为教会了，其实我到现在还很奇怪，这个事情是怎么发生的？什么契机催促大家突然间不再叫团契了，然后开始叫教会了？大家知道团契跟教会这两个词语之间的差别是什么？对团契是什么意思呢？其实团契这个词它主要表达的是我们彼此之间的关系和交往，潘霍华写的一本书叫《团契生活》，那是迄今可能中文著作里面论到基督徒彼此团契关系比较深入全面的一本著作，他几乎是以一个属灵的角度来论到基督徒彼此之间内在的关系是如何产生的，如何建立的，如何去经营，如何去看待，那么教会这个词其实也是一个专有名词，它的主要含义其实在旧约里面已经有这个词语了，它的主要含义在旧约当中，就是指被上帝所呼召出来的那群人。《出埃及记》当中，以色列从埃及被带出来的时候，在摩西五经当中，尤其是在《申命记》里面，在《出埃及记》当中，这两年当中，很多次特别强调神呼召摩西和亚伦，把神的百姓从埃及地领出来，所以他们出埃及的那一天，叫那夜是耶和华的夜，耶和华的军队出了埃及。他们旷野漂流40年之后，当约书亚再次遇见上帝的时候，他问说你是帮助我们的还是帮助他们的？那个人说不，我是耶和华军队的元帅。你会发现旧约会把上帝的子民的群体看成是一个队伍、一支军队。所以在旷野当中，他们的聚集就是上帝所呼召出来的这个群体的聚集，所以新约我们在马太福音读到的教会这个词的时候，它的直接的希腊文的意思就是聚会，呼召出来的这一群人的聚集。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">因此我们就会知道教会主要是个人群的概念，教会不是一个建筑物的概念，不是个空间概念，虽然我们今天晚上来这儿的时候，我们都会说我们到教会来了，好像我们一夜之间就在这个地方建立了教会似的，是吗？好像我们教会就在北京城各处，其实你仔细想你会发现真的跟空间关系不大，是我们到哪儿，教会就在哪。我昨天来的时候，我们家新歌说你去哪？（我每次出门她都要盘问）我说我去教会，她就记住了，我回来的时候她说你从教会回来了。我想她可能还不理解这个词，但给人的感觉我们每次用的这个词都是一个地域的概念，空间概念似的，其实不是，其实我们这许多年间在北京各处，当然主要是围绕以中关村为中心，所以我们围绕中关村的地区租了很多地方，或者户外或者室内，第一次户外敬拜还是在海淀公园的门口。所以你会发现我们的空间是转移了，但是守望教会这个名字从来就没有变过。所以教会其实不是一个建筑物的概念，虽然有些地方盖起了带十字架的建筑都写了church，那个是教会的象征和表现，教会用这个地方。所以我们这群人在哪，教会就在哪。教会是一群人，但不表示这群人在一起就是随便聚聚，比如说有一些团体，其实是属于比较松散的团体，随机性的，想请大家吃个饭，然后就开始发微信，请了几个人，我们这一次吃饭的群体的聚集可以称为是一个教会吗？我基本上都是请基督徒现在，我一看，甚至你请的这一群人当中，教会的配置都是齐全的，有长老、有牧师、有传道、有执事，然后还有小组长，有弟兄姊妹，这是教会吗？教会其实不是一个随便组合在一起，一个静态的、没有活力、没有目标的群体，刚才特别说到在《出埃及记》当中，神在那一夜把他的军队呼召出来，就已经在暗示教会其实是一个行进当中的队伍。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">教会是一个在动态变化当中的团体，当然有很多论到教会的书籍，都会说教会是一个有机的生命体。其实教会这个队伍确实是在不断的变化当中的，这个变化分内外两种，内在的变化就是我们每一个人内在的生命在变化，你昨天到教会中来，和你后天到教会当中就是不一样的，大家说一般不会有那么大的变化，其实我巴不得看见我们“士别三日，当刮目相看”，如果要是说大家看见你说，似乎去年跟今年就没什么变化。有些弟兄姊妹很长时间没看见我之后，甚至有好几年没见的时候，一见我说你跟几年前没什么变化，我就想这是夸奖我还是？当然我知道他只是说我的容貌没什么变化，说你还那么年轻，其实已经没那么年轻了，如果要从属灵生命上来说，我刚到教会中来和过了10年之后没什么变化，如果真能保持刚信主的时候，10年后还是信主的时候那样一个属灵高峰，按唐崇荣牧师的说法，真的是灵性非常的好，一直行在高处。我们属灵的生命常常是随着现在的时间越来越长，我们知识在增长，属灵的术语运用的越来越熟练，我们生命不一定在增长，所以你会发现在圣经当中，论到教会的时候，对于内在生命的变化，一天新似一天，其实保罗每次问到自己的时候说我里面的人虽然肉体在败坏，但我里面的人在一天新似一天。所以我想我们在教会当中，我们只要在教会当中，我们的生命就应该是一个随时成长和变化，这是内在的方面。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">其实还有外在的，教会作为一个行进的队伍、一个团队，外在的变化就是不断有新人加进来，不断有新的面孔出现，当然也不断有人被主接走，当然也不断有人会流失，所以教会是一个动态的行进当中的队伍，其实当我这么去说教会是一个行进当中的队伍的时候，已经是在表明教会的另外一种策略，就是教会其实是一个有非常清晰的目标化、结构化、组织化的一个团体。我觉得过去我们都羞于谈教会是个组织，或者说我们不敢，我们一般就是说我们不是组织，我们是聚会，我们是团契，我们就用一些别人听了之后不知道你在说什么的话语来说，甚至我们刻意避免说我们是个组织，你会发现这几年当中或者说在从10年前我们到今天，我们现在开始非常非常光明正大地说我们就是个组织，教会真的就是一个组织，而且教会的组织性还很强，教会的结构性很强，教会是这个世界上非常少有的天然就具有使命的一个队伍一个群体，也不是我们随便聚在一起，大家就吃吃喝喝，然后互相交流，教会好像就是个互助会，互助是教会当中最基本的体现出来的表现，但就教会的本质而言，一个教会一旦在这建立起来，它立刻就具有了非常清晰的使命，一个教会是有目标、有使命、有异象的，就像我们教会过去说我们的异象就是“山上之城”。我当时跟天明牧师一起去上海的时候，看到万邦宣教教会，他们教会的名字就显示这就是我们教会的异象，只要一念教会的名字，我们就知道他们在上帝那里领受的异象是什么，教会有非常清晰的架构。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">比如说对于我们教会来说，我们教会有成文的章程，我想这是这是守望教会这么多年以来在教会治理层面所积累起来非常宝贵的东西，虽然很多教会没有成文的章程，但是有传统，有惯例，有约定俗成，很多教会可能没有那么明确的职份，比如说像去聚会所，他们一般都称为带领弟兄，其实带领弟兄既是牧师又是长老，他在教会里面的影响力很大，甚至有的教会里面实际带领人是没有任何名分的，既不是小组长，甚至同工的名分都没有，但是你会发现他要不点头什么事你也干不成，重大事情都由他来带领、组织和推动。所以不管是成文的还是不成文的，教会其实是有非常清楚的架构的，所以章程就是一个标志。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">但是同时我们也知道，教会其实本质上它不是一个组织，他不是一个社会团体那样的组织，比如说咱们教会按照现有的章程的话，带领团队就是治理委员会，治理委员会是守望教会的本质吗？什么叫本质？只要治理委员会还存在，那么教会就存在，是吗？其实对于天主教来说，圣品阶层就是教会的核心所在，会众都没有了，主教只要他在这坐着，神的教会就在。但你发现新教不是这样的观念，对于我们来说，我们不是这么来看待一个教会的，我们看在教会当中的每一个人只是在上帝面前的分工不同，但我们都属于上帝的教会，所以大家千万不要理解教会的时候，以为一旦我们有了章程、有了组织化的结构，那么大家就会想主任牧师就相当于总经理，长老就相当于董事会成员，然后大家奉献就是会费，然后我们选出来的长老就是授权给他，是平信徒代表，他的职权是平信徒赋予的，因此他向会众来负责。千万不要这么理解，咱们教会章程里面确实有选举，但是我们说选举是印证，印证的意思就是说借着你的投票把上帝所选中的那个人的心意给表达出来了，所以在咱们教会所有的职分要向上帝负责任。当然我们在约定的层面上，有彼此之间事工的沟通，有彼此的职责，所以在教会当中不是一个属世结构当中那种职权的划分。我记得我听到有的弟兄姊妹说，你在教会混了这么多年，连个小组长都没混上。甚至有时候跟政府有关部门谈话的话，他也会说我好像好多年以前都认识你，你现在是什么职务？小组长不是混上来的，所以教会它是有组织的，是有架构的，但是它并非是一个组织。教会的本质到底是什么呢？我想教会的本质，彼得曾经在《彼得前书》里面说过：是借着父神在万事以先的拣选，蒙耶稣宝血所洒，并被圣灵呼召和重生出来的一个群体。彼得其实是从一个三一论的角度，是从三位一体的角度来论到教会的本质，其实我们可以简化为说，教会其实是跟上帝有着特殊关系的一群人。我现在说教会的时候就是指地上的无形教会，不是指我们具体的教会，但是大家可以对应成一个具体的地方教会。教会其实就是与上帝有着特殊关系的这一群人，如果没有这一点了，教会就不再成为教会，你跟上帝都没有关系了，你再称自己是基督徒，自己是上帝的教会，也就没有什么意义了，这个关系不单单是说我们一开始的时候我们每个人个体的关系，而是教会作为一个整体，它本身跟上帝之间就有着连续的不间断的那种连接和互动。如果要是从三一的三个不同的位格来说的话，我们都是上帝在万事以先所拣选出来的那一群人，其实拣选论大家如果要是仔细想的话，你会觉得几乎是我们理解不了的东西，上帝还没有创造这个世界，还没有亚当，大山还没有造成，我们都还不存在，我们还没有出生，上帝还没有造我们的时候，上帝已经拣选了我们，我们已经存在上帝的意念当中了。&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">大家听过一首赞美诗歌，说“他提名召我”，他怎么提名召我们？他是先认一认，这是郭鹏程吗？然后说郭鹏程你要跟从我，是这样吗？肯定不是，大家知道吗？在上帝那里有一个名册，创世以前你的名字就写在上面了，所以诗歌里面说在你地上时日还未曾度一日的时候，你在地上的时日都已经写在上帝的册上了，你要一想这件事，你就觉得这简直是不可想象的一件事，所以我们今天每个人到这来都不是偶然的，是上帝在我们都还没存在的时候，就已经把我们写在了他的册上，他是照着他的册上的名字，一个一个提名召我们，这就是上帝的拣选。所以特别注重上帝拣选的教会，通常非常注重在上帝面前对于上帝的颂赞崇拜，其实对于新约教会而言，教会最本质的特征是在第二点上，我们身上都有基督宝血的印记，我们是属于基督的，我们是因为耶稣基督的救赎得以成为圣洁，这是地上教会当中，我个人认为最本质的特点就是我们是属于基督的，是因为基督在我们身上上做了特别的工作，所以我们才能够从世界当中分别出来，第三个需要我们都是蒙了圣灵呼召和重生的工作。所以你有没有发现，其实教会在圣经当中，除了这个词之外，还有其他的称呼吗？教会还有什么样的称呼呢？基督的新妇，基督的身体，天上的耶路撒冷……我们都说我们是基督徒，其实都知道当初在安提阿的时候门徒被称为基督徒，其实是世人带着一种轻视的口气来说的，到今天我们已经把被人轻视的身份当成我们的荣耀，挂在我们身上了。除了基督徒这个词之外，我们还有哪些身份？比如说我们都是天国的子民，义人，新造的人。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">当然还有很多我们的自我身份的认知，我是从教会和我们个体重叠的身份角度来讲的，我们都是另一个国度的子民，当你今天属于上帝教会的时候，我们怎么从其他角度理解教会？那就是我们属于了另一个国度，我们是上帝国度里面的子女，我们都是义人，但你发现你其实还远达不到一个义人的标准，对吗？你怎么成为义人的呢？是因为有耶稣的血在你身上，因此谁也不能控告你，撒旦是不能控告你的。撒旦会说就你还当基督徒，你怎么办？当你良心不安的时候你怎么办？我的确不够格，但上帝选中我了，这够吗？所以我们身上都有耶稣的宝血所洒，就表示我们一切的罪都他承担了，因此我们算在基督名下的时候，神就看我们为义人，这个世界上都是罪人，但唯有认识耶稣的人被称为义人，被称义的方法没有别的，只有这一个方法。其实这就是我自己的基督教社会学，我在看世界上人群的时候，我放眼过去就两种人，不是男人女人，因为现在西方社会里面男女的界限已经开始模糊，我放眼看去的，义人还是罪人，当教会在这一聚集的时候，我们都是在基督里面被基督称义的义人，也因此我们才能够今天大声的唱诗，是吗？你要没这身份的话，你的唱诗、你的祷告，上帝怎么会听呢？甚至会掩面不顾、掩耳不听的，你的诵赞怎么能达到上帝面前去呢？所以今天我们当坐在这的时候，除了我们是属天的国民，除了我们是在基督里面被称义的蒙恩之人，同时我们里面都有了一个新的生命，我们里面都有了一个新的生命，那就是圣灵在我们所做的超然的工作。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我从这三个层面来论到教会和上帝之间的关系，所以我们会看到教会其实在上帝的救恩计划当中，是具有非常独特的地位，甚至我们可以这么说，其实教会在上帝的创造计划当中，有一个非常特别的地位，甚至我们可以这么说，上帝的创造其实是为了教会而造的，如果我们说拣选是在创造之前的，我们就不用太多纠结说上帝是知道亚当堕落，还是允许亚当堕落，还是有意让亚当堕落？你就知道上面拯救计划肯定是在亚当堕落之前就制定好的，这是显而易见的，上帝创造世界的时候，它的中心是谁？它的中心是耶稣。对于人类来说，它的中心其实是教会，所以《以弗所书》论到教会的荣耀、教会的超越的时候，就是在这个角度来讲的。你要知道上帝创造的中心不是太阳，是地球，其实不是地球，实际上这群人，其实不是这群人，是在基督里面被拣选的教会，这是上帝创造的中心。也因此因着教会的缘故，因此上帝才施恩赐福给今天整个的世界，这是我的世界观，上帝是为教会的缘故，施恩给整个的世界，上帝是因为北京城里面的诸多上帝教会的缘故，施恩给这个城市、施恩给这个国家。所以在这个地方我们先不说基督，因为他不是被造的，创造角度来说，教会才是上帝创造的中心。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">所以我们到教会当中来的时候，我们其实要知道我们到教会当中来的时候，我们并非是参加一个活动，或者我们并非是参与了一个组织，就好像说今天晚上有人请你吃饭似的，你去付一个饭局，或者你就去看一场演出，舞台上有人在表演，不是的，我们跟教会之间的关系，其实我们就是教会本身，我们就是教会。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">然后给大家来分享第二个词“磐石”，这个词放在这里的时候，的确不是特别容易理解，为什么？因为当主耶稣说“你是彼得，我要把我的教会建造在这磐石上”的时候，希腊文的原文我还特别查了希腊文的原文，希腊文的原文里面彼得和磐石这两个词之间就差一个字母，彼得希腊文的原文是可以作为石头的意思讲，但是主耶稣后面说“我要把我的教会建造在这磐石上”，这里的“磐石”就已经不是彼得的名字了，这里面其实是一个语句上的谐音，天主教解释得很简单，彼得在这里面就被上帝赋予了极其特别的地位，当然我们后面会提到彼得确实有非常特别的地位，但是当主耶稣说“我要把我的教会建造在这磐石上”的“磐石”，就不是指着彼得来说的，这个磐石是指谁呢？对这个磐石是指主耶稣自己，甚至我觉得当我在读经文的时候，我觉得主耶稣说“我要把我的教会建造在这磐石上”的磐石这个词，我们知道旧约圣经里面从从律法书到历史书，到智慧书一直到先知书，论到上帝的时候，有一个以色列人特别熟悉的比喻是什么？我们的神就是磐石，以色列人在听到说“我要把我的教会建造在这磐石上”的时候，他们那一刻的感受，我常常觉得圣经距离跟我们当初使徒的时候听到那句话，跟我们今天听到这句话之间好像是有一些距离感的，就是他们一听我要把我的教会建造在磐石上，他们不会理解成建立在彼得身上，不可能这么理解，我想主耶稣这么讲的时候，他已经在指向他就是从上帝来的那一位救主，它用“磐石”这个词不单单说建造在我的基础上，他已经在表明他的身份了，因为这个词语用在马太福音的16章18节里面，其实跟整个马太福音的13章13节到20节之间，整个的背景是相关的。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">所以磐石这个词非常强烈地在暗示上帝自己的工作，教会没有别的根基，耶稣基督是唯一的根基，谁也不能建立教会，只有主耶稣自己能建立，所以我本来回应诗歌选的是《教会唯一的根基歌》，但是我后来发现第一咱们诗歌本没有，第二可能大家都不会唱，所以我就重新选了《磐石磐石耶稣基督》这首诗歌。有谁能自己建立教会呢？我们有没有发现北京有各种各样的教会？如果你去了其他教会，你还不熟悉人，你也不习惯，我常常听有弟兄姊妹回来说，我就觉得我们教会好，当然这是非常好的，这是上帝所喜悦的，对教会的情感，但是如果说别的教会都不好，这个就不好了。当然有些教会的确跟我们不同，不同不意味着不好，有的教会的确见证不那么好，讲道也不太好，各个方面可能都不如你所见过的你认为好的教会，你会轻视他们吗？我想可能我们有时候一说起某个教会来，有一种溢于言表的不喜欢，但你有没有想到另一个问题？有谁能建立教会呢？没有人能凭着自己的能力建立教会，所以当你看见一个教会存在的时候，你首先看到的是什么？你首先看见的是耶稣基督的工作在进行，如果你看见的是各方面都还不如你，就像保罗说哥林多教会尊贵的不多，有学识的不多，有见识的也不多，但是神就是拣选了世上软弱的，卑贱的，没有知识的，让他们成为上帝的教会，你更应该惊奇地看到，上帝竟然在这群人当中做了这样的工作。所以你每看到一个教会的存在，你就看见神迹了，你就看见了那是上帝亲自工作的记号。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我常常说教会当中彼此之间是有关联的，教会作为一个有机的生命整体，我们彼此之间是有关系的，我们的关系其实不是靠着我们彼此见面多了熟悉起来建立的，教会是个非常特别的群体，他特别到一个程度就是我们之间有一种关系，与你的感受无关，因为你跟这个人熟悉不熟悉，根本就没有关系，你就是跟他有关系，比如我们最朴素的彼此之间的感情，当你听见有个弟兄姊妹他犯罪的时候，你心里会非常地难过。如果你听到他犯罪，你觉得无所谓，爱犯不犯，这通常不是教会，而是公司，即使一个公司还强调公司的文化。如果在公司里面一个高管有婚外情被公之于众的话，基本上都要被处理了是吧？淘宝的总裁，直接就被阿里从高级合伙人当中踢出去了，因为他夫人在网上跟另外一个跟他有暧昧的女子吵架，连一个世俗的群体都要讲荣辱与共。但是他可以讲，但是你会发现他们彼此之间确实不荣辱与共，爱谁谁，发我工资就行。但教会是不一样的，即使其他教会，如果你听见有一个牧师他犯罪跌倒了，你是非常痛苦的，你可能不认识他，你从来没有见过他，但你只要一听说他是个基督徒，他犯罪了被人公布于众了，然后被人轻视了，基督的名义他是被羞辱了，你就心里特别的难受，这就是我们彼此之间的一个天然生命的关系，所以潘霍华在《团契生活》里面说，我们彼此之间的团契关系不是建立起来的，是上帝原本就放在我们里面的，不需要靠你建立，你是不可能建立起来的，你去进入、体会，把它给展现出来就可以了。当你看到有一个基督徒为上帝作美好见证的时候，你的心里面都高兴。所以我们原来圣经学校上课的时候，我常常说基督徒跟基督徒彼此之间的关系，有时候会让人产生一种非常有意思的现象，比如说有一次你坐火车，然后你就特别不喜欢对面的人，因为他的鞋味很大，然后坐到一半的时候，他拿出圣经来读，你特别喜欢他，因为你发现原来是主内弟兄啊，那时候你就不在意了，你已经闻不见它身上味了，你就特别高兴的跟他谈，然后再一问说原来他要到北京来打工，然后你就赶紧说那到我们教会来。一年之后你看见他你就开始烦他了，因为用了一年的时间，你终于跟他熟悉了。你有没有发现一开始你知道他基督徒身份的时候，你跟他之间的关系好就不那么近，你突然间知道他基督徒的身份，但是不熟悉他的时候，你跟他特别地亲近，然后当你跟他熟悉起来之后，你又开始讨厌他了。大家知道这中间发生什么事了？导致这种结果出现？按理说随着你跟他交往，你对他熟悉越来越多，认识越来越多，应该是越来越亲近。我们是不是也是这样的？在一个小组待了一段时间之后，觉得他都不认识他了，为什么会出现这种情况？当你不知道他是基督徒的时候，你还没有进入到上帝已经预备好的团契关系中，当他基督徒的身份一表达的那一刻，你为什么很亲近？因为他说他是基督徒的时候，他和基督的关系以及你和他在基督里面关系，那一刻就排在了第一位，你不需要知道他很多的生活习惯，为人处世，那一刻你就看中他是个基督徒，你就觉得亲近。当你认识他之后，他身上的各种缺点，各种过去不认识上帝的时候，在他身上所带的那些东西展现在你面前的时候，那些东西占了首位，他的基督徒身份以及你跟他的基督里面的关系又退居到后面去了，你观察后会发现潘霍华的确对团契关系的观察是非常精准的，你到小组当中去，你到教会当中来，你看见任何一个人，首先是在基督里看见了他，那个就是基督已经建好的根基，也不需要重建。这个就是在教会当中，基督说我要把我的教会建造在这磐石上头，它指的是这个世界根本不可能有的，唯独上帝能建造的东西，所以基督才是教会的真正的根基，所以保罗在后面的经文里面就说了，我们没有人再能立别的根基，因为上帝已经把根基立好了。基督作为教会的根基，它主要体现在哪儿呢？当然我们会说基督作为教会的根基，它最重要的体现在基督的死与复活，因为基督是以他的死把上帝所拣选的那些人洗净，带到上帝面前，就是基督实现了上帝拣选的那群人能到上帝面前来，进入上帝国度的结果，只有基督能做成这事。所以唯有基督是教会的根基，他的复活也显明，只有他能够胜过死亡，后面我们论到“阴间的权柄不能胜过他”的时候，我们还会再提这一点，我们简单的提一点，基督之所以作为教会的根基，是因为他有七重的身份，我们常常说基督有三重身份：先知、祭司、君王，他是先知当中的先知，祭司当中的祭司，君王当中的君王，其实在圣经当中论到基督的身份的时候，是七重身份。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">首先他是神的儿子，这是我认识基督最重要的身份，他是上帝的儿子，他是神子；第二，他是耶和华军队的元帅，他带领他的教会来征战，他从得胜到得胜；第三，他是神人之间，唯一的中保；第四，他是唯一的大祭司；第五，他是万有之主；第六他是教会的元首；第七，他是天国的君王，他是王。所以在基督的身上有着七重的职分，不但表明了他的身份，也在表明他的工作，他的死与复活都包含在这当中了。关于磐石，关于上帝自己，我们就说这一点，跟大家简单说一说关于彼得在这个过程当中所扮演的角色。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">天主教之所以拿经文来支持彼得作为第一任教宗，也的确是有依据的，为什么？在保罗的书信当中，有一节经文说，教会是建立在使徒和先知的根基之上的。似乎教会的根基可以是使徒和先知，但是那句后面还跟着半句话“有耶稣自己为房脚石”。所以我想当主耶稣在这里面说，你是彼得，我要把我的教会建造在这个磐石上的时候，它并非只是在说它是教会的根基，他同时也是把彼得在教会当中特殊性给呈现出来了，彼得作为使徒之手，如果被称为是教会的根基，使徒和先知作为教会的根基是什么意思？是指说教会是建立在这个人，建立在十二使徒，或者建立在以赛亚、以西结、耶利米那些先知的基础之上的吗？不是，那么这节经文说教会是建立在使徒和先知的根基之上的时候，是指什么呢？是指建立在他们所领受和宣讲的那些上帝的启示之上的。建立在彼得之上，是在指什么？是在建立在彼得以他的生命所领受的福音真理和见证出来的福音，其实是在建立在彼得所服侍的那位基督之上，所以圣经里面的经文并没有矛盾，但是彼得特殊性在哪呢？我想彼得真的在教会历史当中具有特殊性。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">彼得的特殊性在哪？第一，他是教会历史当中第一位会友，为什么这么说？我刚才不是已经说16章的18节，这节经文其实跟前面经文基本是相关的，大家知道前面是什么场景吗？主耶稣问门徒说你们说我是谁，彼得怎么说？彼得说你是基督，永生神的儿子。大家知道，咱们教会洗礼的时候，一般牧师会问接受洗礼的人哪个问题？你相信耶稣是基督永生神的儿子吗？当然现在我们洗礼的时候问的多了，原来我们就问这一个问题，问完之后就给他施洗了，然后就奉父子圣灵的名宣布你归入耶稣基督的名下了。我们现在问三个问题了，我现在不但问你信耶稣是基督是永生神的儿子吗？我还接着后面接着问，你信他在世上为你的罪而死，三日后复活，将来你也会跟他一起复活吗？然后我们还会问第三个问题，你愿意和众圣徒一起在地上来跟随主服侍主吗？我们过去没这么复杂，反正你发现教会的时间长了之后，传统就多了，我们过去非常简单，就是问你信耶稣是基督永生神的儿子吗？你有没有发现彼得的特殊性在哪呢？它是所有使徒当中，所有门徒当中第一个宣告耶稣是基督是神的儿子。所以主是后面怎么评价他的，西门·巴约拿你是有福的，这不是属血肉的指示你的，乃是我在天上的父指示是你的。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">问大家一个问题，五旬节那一天，新约教会建立那天有3000人受洗，谁给他们施洗的？（我说的是洗礼，不是圣灵的洗）以彼得为首的众门徒。谁给彼得施洗的？圣经上没有说谁给彼得施洗，但是我们在马太福音16章里面看到了什么？耶稣亲自问彼得，你说我是谁？然后彼得说你是基督，永生神的儿子。所以今天我们在教会里受洗的时候，你有没有发现教会历史就是这么一脉传承下来的？我们也问这句话，只不过现在就换成牧师问了。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">如果你真的是在被圣灵感动当中说的这句话，受洗这一刻，你不但是被接纳为地上的地方教会的正式成员，你也已经真的进入到了天上的国度，成为了基督身体的一部分，如果指示你的不是输血肉的，不是你的自义，不是你自己指示自己的，如果是天上的父指示你的，是圣灵感动你的，那这个洗礼真的就是在上帝面前一个人进入上帝教会的礼仪。所以我是在这个意义上说，彼得是普世教会或者说无形教会的第一位会员，如果基督是君王的话，彼得真的是天里面得第一位会友，当然我们不是在旧约意义上讲的，是在一个洗礼的意义上来讲，但具体说彼得什么时候得救的，圣灵什么时候内住的，圣经确实没讲，我们也不知道，有人说就是这个时刻，我个人倾向于这个时刻，有人说是耶稣吹口气的时候，你们受圣灵，有人说五旬节那天圣灵降下来那个时刻等等。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">但我们需要看到彼得的特殊的地位，这是他在救恩历史当中一个特殊的地位，其实彼得在上帝面前还领受了特殊的使命，耶稣把彼得选为使徒，在他身上的确给他有特别的权柄，给他一个特别的使命，它不单单是犹太人的使徒，从某个角度说，彼得是普世教会的使徒，哥尼流家谁去施洗呢？是彼得。彼得在哥尼流家施洗之后，保罗才成为外邦人的使徒，这是过去我们讨论使徒行传的时候，小白牧师一直说的，彼得真的是身上带着天国的钥匙。所以在初期教会的时候，你发现教会建立在使徒和先知的根基之上，这句话本身对于今天的我们可能多少觉得不太容易理解，因为今天我们有这本圣经。那个时候有圣经吗？有旧约圣经，这就是先知，但使徒们认识基督之后，对旧约圣经有了真正的解读，然后使徒们就开始在各处去传讲基督，把旧约里面所应取的那位弥赛亚指到基督身上，你会发现彼得在使徒行传所有的证道，就是这个思路。他不断地引用诗篇（包括司提反），他们只要向犹太人宣讲，就是那位旧约你们祖宗所盼望的弥赛亚就是拿撒勒人耶稣，这就是犹太使徒们向犹太人传福音的进路。但是大家留意过没有，在使徒行传当中，福音到处传开的时候，我们怎么知道这间教会是属于耶稣基督的教会呢？我们怎么知道？你怎么知道那一定是上帝的真教会呢？你怎么知道那就是上帝建造的，不是人凭着自己建造的呢？大家知道地上有人凭着自己建造教会的，凭着自己建造的教会都叫异端，他也自称是基督徒，他也读同一本圣经，他也是说信耶稣，但那不是凭着上帝建造的。初期教会的时候，我们怎么知道教会就是属于上帝的呢？所以当腓利传福音到撒马利亚的时候，发生过什么事？他们都信了，他们受了洗，但是耶路撒冷教会再派彼得跟约翰去检查核实一下他们的信仰，为他们按手祷告，然后圣灵才赐下。你再联想彼得要到哥尼流家去给哥尼流一家施洗，你会发现初期教会判断一个教会是不是正统教会，其实没有我今天想得那么复杂，约翰一书里面约翰说反正跟我们相合的，那就是属耶稣的，凡是跟我们不相合的，那就是敌基督的。那话翻译过来是什么意思呢？就是凡是我们认为这是上帝教会的就是，凡是我们认为不是的那就不是。就这么霸道，今天很多基督徒传福音的时候，你会跟人说除了耶稣基督没有拯救，别人说你不给别人家留活路，那个时候就是使徒去了说这就是耶稣基督的教会，那就是，解决这个问题特别的简单，这就是上帝在以彼得为首的使徒们身上所赋予给他们，在建立教会的过程中极其特别的使命和权柄。因此在这节经文当中主耶稣一方面论到教会真正的根基，就是从上帝差派来的那位道成肉身的神的儿子，神的儿子在复活升天之后的确是借着差派他在地上所亲自拣选的这些使徒来建立教会。我想这里面说“你是彼得，我要把我的教会建造在在磐石上”，它不单单是一个语言文字的谐音，它应该表达了整个教会的建造的根基，以及教会在此后真实的历史当中展开的真理，这节经文都表达了。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">最后我们来看“阴间的权柄不能胜过他”，我们就简单的分享一点，这就特别提到阴间的权柄不能胜过它，这句话我不知道大家感受是什么，我们是不是常常一想起死亡的时候，觉得它是一种力量？你说这个世界上什么是最有能力的？就这个世上最强烈的是什么？是死亡，所以旧约《雅歌》里论到爱情的时候说，爱情比死之坚强。如果你为一个人可以去死的时候，就显出你对那个人爱的何等热烈，但实际上人间的爱也胜不过死亡，只是愿意为那个人而死，真的是爱到极致，但是死依然还是能胜过我们的，所以世界上最强大的力量是死亡。过去在启发讲福音性的讲道的时候，提到我们今天人类的自高在于我们常常以为说科技能够胜过死亡，医学能够胜过死亡，当发现这都不行的时候，有人就觉得修炼能胜过死亡，武林秘籍能胜过死亡。没有的事，但是主耶稣用的是死亡的权柄或者说阴间的权柄，大家知道权柄和力量的区别是什么吗？权柄比力量超越，按今天的网络用语，要是收拾你的话叫降维打击，根本就不用跟你说话，不用跟你争战，只有力量才争战对吧？力量还有接触，然后我就是比你强，权柄需要这样吗？权柄就是心里有个意念，话语只要一出来，你必须就得那么干。所以权柄应该比力量高一个等级，权柄应该是在法则的层面上。人家不需要跟你商量，看也不用看，所以我觉得当有人说医学可以胜过死亡的时候，我觉得死亡如果是个人的话，可能连搭理都不搭理你，人家就懒得跟你争执，你就自个在那自欺欺人，所以死亡其实才是我们生活在这个世界上的一个基调和本质的力量，自从亚当堕落之后，自从我们跟永生之主的关联断开之后，死亡在我们里面，不单是一个力量，而且是一个权势，死亡是一种权势，你知道这意味着什么？这是你抗衡不了的东西，你就别想了，这是你抗衡不了的东西。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">因此你知道这个事情上非常荒谬的一件事情是什么呢？这个世界上如果说能够有胜过死亡的话，那唯有谁？唯有基督，因为他是生命之主，他说生命在我，复活也在我，信我的人虽然死了，也必复活。我觉得能做这样伟大宣告的人，你翻遍这世界上任何的典籍你都找不着，而他不是只说了一说，真正能胜过死亡的唯有耶稣基督，因为他是生命之主，这是胜过死亡的唯一的能力，可是你有没有发现这个世界上最荒谬的一件事情是什么？或者说最令人不可思议的就是生命之主竟然甘愿被人杀死，自己进入死亡。我们常常说他在十字架上胜过了死亡，其实我觉得复活才是真正对死亡的吞没，我觉得用“胜过”这个词，其实不如用“吞没”这个词，如果我们刚才说死亡是超越力量的高等级的东西，基督的生命是比死亡更高一个等级的，所以死亡在他身上立刻就失效了，他把死亡给吞没了。然后我们再来理解这节经文的时候，你就会发现这些经文其实是我们今天在地上应该仔细考量的，阴间的权柄不能胜过他，我们其实今天聚集在这里，我们这一群人——上帝的教会是阴间的权柄不能胜过的，所以我常常想我们就如同是圣经里的比喻，我觉得可以有一个比喻来比喻教会在地上的功用，教会就是上帝在死亡之地的天国办事处，教会的地方就经营所有跟生命和属灵有关的事物，这可能跟我有时候看电影有关。大家看过《时间规划局》那类的科幻电影内容，教会就是这样一个超然的存在，教会其实是一个超然的存在在这个世界上，是在黑暗当中的亮光，是在死亡之地的有生命力的一个群体，如果你想寻找生命的话，除了教会你无处可寻，我们每个人都是胜过死亡的那一个人，为什么？因为我们归于基督的话，基督已经把他从死里复活的生命放在我们里面，你里面有什么死亡不能胜过的生命。我记得很早以前看《标杆人生》，我记得华理克那书里面有一个小故事，他说我们教会有一个姊妹，传福音的方式特别简单，有人说你们教会是干什么的？她就说你来我们教会看看。别人问耶稣到底是做什么的？你来我们教会看看。你们都有什么活动，你来我们教会看看……他说我就没有见过传福音这么简单的，就是你来看，然后来了的人基本上就信了。我当时读这个故事，我在想其实这真的不是姊妹的原创，那是传福音的腓力的原创，当他碰见拿但业的时候，他说我遇见弥赛亚了，拿但业问是谁？他说是耶稣，拿但业问是哪儿的人？拿撒勒人，拿撒勒能出什么好的吗？然后他说什么？你来看。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">教会这个群体，很多人来了之后就被影响、被感动、被吸引，是因为他在你们身上看见了，这个世界不曾有的一种洋溢在外的你自己都没有意识到的胜过死亡的永生的素质，当然了从一个健康的角度来说，其实每个基督徒都是不怕死的人，如果我们面对死亡极其恐惧的话，基督的见证在我们身上就大打折扣了，别人看不出你是天国的子民，是圣洁的国度，是属神的子民！所以教会真实的见证是什么呢？在今天充满死亡的世界里面，像基督那样可以藐视死亡、胜过死亡，为赐给我们永生生命胜过死亡的那一位救主作见证，我们一起来祷告：&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">是的主啊，你已经把永生的生命放在我们里面，使我们在今生的时候可以有喜乐、有指望，但是主你也知道，我们常常被这世事所缠绕，甚至所蒙蔽。恳求你让我们常常到里面来思想，你在我们身上已经所成就的这无比重要的恩典，让我们认识到我们在你里面所领受的身份、权能，你放在我们这永生的生命于今世还让我们存活的时候，在我们身上让我们所去见证的、所去宣讲的。主啊，愿你能够借着我们成为去传播去让世界在死亡和绝望当中的人们能够得到永生福分的使者，愿你的教会进入山上之城，灯台上的光，被这个世界所看见。祷告奉我主耶稣基督的名，阿们！&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">（本文为晓峰牧师2020年10月21日圣餐聚会的分享）&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;audio style="display: none;" controls="controls">&lt;/audio>&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;audio style="display: none;" controls="controls">&lt;/audio>&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;audio style="display: none;" controls="controls">&lt;/audio>&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;audio style="display: none;" controls="controls">&lt;/audio>&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;audio style="display: none;" controls="controls">&lt;/audio>&lt;/span>&lt;/p></description></item><item><title>“圣洁的国度”</title><link>/2021/04/29/shengjiedeguodu/</link><pubDate>Thu, 29 Apr 2021 10:23:10 +0000</pubDate><guid>/2021/04/29/shengjiedeguodu/</guid><description>&lt;p class="p1" style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">文&lt;span class="s1">/ &lt;/span>晓峰牧师&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p class="p1" style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我们一起翻到新约《彼得前书》第二章第九节，翻到之后我们一起来读这节经文：&lt;span class="s1">“&lt;/span>惟有你们是被拣选的族类，是有君尊的祭司，是圣洁的国度，是属神的子民。要叫你们宣扬那召你们出黑暗，入奇妙光明者的美德。&lt;span class="s1">”&lt;/span>&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p class="p1" style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我们一起来祷告：&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p class="p1" style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">天父：感谢你，继续保守你的众儿女能够在这里，来敬拜，来寻求你，我们知道你所预备的恩典出乎我们的意料，因此当我们每次聚集的时候，愿你的灵就吸引我们的心，单单来朝向你，你话语中的亮光也都向我们显明，使我们能够脱离这属世一切的缠累，到你的面前单单颂赞和跟随你，求你在晚上的时间继续恩待我们，听我们这样的祷告，奉我主耶稣基督的名，阿们！&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p class="p1" style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">虽然这两次圣餐离得很近，但是我们依然非常感恩，这个地方大家可能都知道，虽然是我们特别喜欢的，但是可能用的时间不会太长，有时候用一次也挺感恩的，何况我们用了这么多次。所以今天晚上分享的信息依然是和上一次圣餐的信息是有连续性的，我们上次跟大家已经分享过，我们今年会以教会为主题跟大家分享系列的相关的信息。十月份的圣餐的主题，我们是第一次分享有关教会的信息，用的经文是马太福音的经文&lt;span class="s1">——&lt;/span>主耶稣对彼得说，&lt;span class="s1">“&lt;/span>我要把我的教会建造在这磐石之上，阴间的权柄不能胜过他。&lt;span class="s1">”&lt;/span>简单跟大家回顾一下，教会的本质，就是上帝所呼召出来的一群人，但这群人并非是一群乌合之众、一盘散沙，教会其实聚在一起的时候是有非常清晰的使命和架构。所以针对我们平时对教会的理解来说，既不能把教会理解为是一个建筑物，也不能把教会理解为是一个单纯的活动，教会其实在上帝眼中是一个具有活力的生命群体。过去我们常常说教会是一个生命共同体，其实这个说法还是比较恰当的。教会最大的特点或者说教会最本质的特点，我们上次跟大家分享时已经都提过了，教会最本质的特点就是，这是一个有生命的群体。这个生命是永生的生命，是阴间的权柄不能胜过的生命。我们常常请那些慕道的朋友，请我们的同事、朋友到教会中来，有时候你请他们去你们家和请他们到教会来，他们的感受是完全不一样的。为什么呢？就是因为上帝在这个群体当中聚集的时候，有格外恩典的充满。所以很多人到教会当中来，他都说不清楚，也不知道为什么，但来了之后就觉得这个地方与众不同，这一群人看似跟我们差不多，但是在他们的眼神当中、在他们的脸上、在他们跟你说话的过程中，就能感受到非常不一样的东西，他们从来没有见过，我不止一次听有的慕道的朋友来教会之后，就说我在这看见了过去从来没有见过的，然后你问他你见到什么了？他也说不上来，他就说非常好。所以有些人来到教会一听圣诗就开始流泪，出了门之后他就在问自己发生什么事了。因为这里有永生的生命，是阴间的权柄不能胜过的。所以我们可能有时候把教会看到太过于平常，但在上帝眼中，这是在地上所行走的一群拥有永生生命的上帝所差遣的使者。所以上次跟大家分享的时候，我特别讲，我用了一个比喻，教会其实可以看成是上帝在死亡之地所设立的天国的办事处，惟有这个地方有永生的生命，有死亡不能胜过的能力的流淌，就在我们身上。这是简单的和大家回顾一下我们上次分享的内容。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p class="p1" style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">今天我们用彼得前书的二章九节的这一节经文，来跟大家分享教会的本质、性质和特点是什么。其实我们就用二章九节当中那个中间的一小段短语：圣洁的国度。今天我们就分享这五个字&lt;span class="s1">——&lt;/span>圣洁的国度。我们的诗歌本前面有使徒信经，使徒信经论到教会的时候有一句话：我信圣而公之教会。教会最本质的特点是什么呢？就是圣而公之，圣就是圣洁，公就是大公。其实就是我们读的彼得前书二章九节当中&lt;span class="s1">“&lt;/span>是圣洁的国度&lt;span class="s1">”&lt;/span>，那个大公性就是国度性。大家知道天主教全名叫什么？叫罗马大公教会。东正教叫什么？叫东方正统教会。其实我还是觉得罗马天主教的名字更加大气，甚至说更加霸气。罗马大公教会，从某个角度来说，当天主教这么一叫的话，别人都不是教会了，它都大公了，那别人是什么呢？所以大家知道罗马天主教为何如此自信吗？教皇为什么那么有权力？因为它是大公教会，所以罗马天主教就敢说教会之外无救恩。所以在罗马天主教如果执行教会纪律，跟我们执行教会的纪律完全不一样，我们今天有些弟兄姊妹会觉得教会纪律也无所谓，你把我从教会驱逐了，我就去别的教会聚会去。罗马天文教不是这样，罗马天文教认为天底下就这一家教会，你从我这出去了，你从救恩出去了，你就不得救了，所以德国皇帝要跪在教皇面前去认错，就在于按照我们上次所分享的，他们认为教皇就像彼得一样，是使徒传统当中拿着天国钥匙的人，那就不得了。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p class="p1" style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我们今天要特别跟大家分享圣而公之教会的含义是什么？当然我们知道圣洁这个词，就是分别为圣的意思。圣洁这个词其实有两个含义，一个含义是地位上的，一个含义是本质上的。其实我们在圣经里面论到圣洁这个词的时候，首先论到的是地位上的。旧约里面，尤其是圣殿会墓当中使用的那些器具，就像大家看前面这个亮闪闪的圣餐器具，搁过去旧约的话，他们那个陈设桌，那个灯台，包括我们这个麦克风，这个桌子，大家觉得桌子很破，这是分别为圣的。旧约里面，只要是用在会幕当中的，那就叫分别为圣，就是用在上帝身上的，只能被上帝使用的，那就归神了。只要是归于神的，从所有权上来说是为神所拥有的、所使用的，那个就叫分别出来了。所以你会发现旧约里面一般都会区分圣俗，有时候不是区分污秽和洁净（洁净和污秽是不一样的），圣俗是什么意思呢？圣就是这个东西是归神的。所以待会我们可能会看到，如果教会是圣洁的话，对教会最大的挑战是什么？就是世俗化。圣俗二分，如果教会是圣洁的，对于教会来说最大的挑战就是今天的教会可能越来越世俗化，别人一看教会，看不出教会身上归神的记号。所以当我们说分别为圣的时候，其实我们对于教会而言，首先是从归属和地位上来说的。所以我们说教会是圣洁的，并不是说我们今天每一个人的生命都已经变得完全了，而是说这群人是特殊的，首先指这群人的特殊性，就像我们上一次跟大家说，如果从上帝拣选的角度来说的话，我们的特殊性就是在创世以先，我们的名字就已经记在天上了。你就那么特殊，你都还没有出生，你还没给你自己起名，其实你的名上帝早就知道，他早就记在他的册上了。所以我每次一想到这事的时候，大家有没有意识到，你想天上的事，你想永恒，你就觉得超出了你的思维的界限了，有时候就会头疼。但是有时候你的思维在突破某一个阶段，一个东西被突破的时候，你会觉得你人生的境界，甚至觉得你的智商都提高了（当然我没说我的智商提高了），至少你看问题的通透性一下子就不一样了。我们在读圣经的时候，有些话语我们会略过去的，你要仔细思想的话，你觉得它非常地奇妙。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p class="p1" style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我们是非常特别的一群人，我们身上有耶稣宝血的印记，耶稣的血洒在我们身上。所以在这个意义上，我们是被分别出来的，我们不是属于这个世界。你跟这个世界相比的话，你太特别了，教会是极其特别的。我们一定要知道这一点，我们是非常特别的。所以咱们有首诗歌叫你是如此如此特别，在上帝的眼中，那首歌真的挺好的。其实这个歌不是说你跟别人长得不一样，所以大家唱那首歌的时候，千万不要把它唱成了我就特立独行，我头发就是卷的&lt;span class="s1">……&lt;/span>不是那个意思，而是因为你在神眼中就是那么的特别，你被上帝从世界当中给分别出来了，你不属于这个世界，是在这个意义上讲的。所以有些诗歌的意境，需要我们神学上突破了才能体会到。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p class="p1" style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">第二个层面，分别为圣是说教会是圣洁的，不单单只是一个身份、地位的问题，不单单只是一个归属的问题，其实也有我们内在生命素质变化的问题。所以马丁路德提出因信称义之后，对于新教的基督徒来讲，有时候我们就会在因信称义上走得不平衡，我们说反正是凭着信心，神已经称我为义了，那我干什么都无所谓了。恰恰是反过来的，知道吗？宗教改革的精神是反过来的，神既然已经称你为义，因此你就不能随便干什么了。因为圣经的原则就是给的多要的也多，领受恩典就意味着责任。我们说恩典是白白的，是指恩典的代价你是付不起的，从来没有说得了恩典之后你就当白眼狼。我觉得基督徒有时候会特别直白地理解说恩典不是白给的嘛，那我怎么弄神就别管了，不是的，那恩典太贵重了，贵重到一个程度，需要你特别小心来对待他。你要思想，你要琢磨，你要揣摩，你要天天看着它，你有没有那种感觉？喜欢一个东西，天天看着它，睡觉前还得拿出来再看一看。所以圣经里面说昼思夜想耶和华的律法，这人便为有福（但我们一般昼思夜想的好像不是耶和华的律法）。当然我们在这里说教会是圣洁的，是在这两个层面讲的，我们在今生的时候，我们已经获得了被分别出来的特别的地位，被赋予了特殊的权利，也赋有了特别的使命，同时我们的生命也在发生变化。所以我们上次跟大家讲过，教会的生命力在哪儿呢？不单单是在于教会人数的变化，也在于教会内这些成员的生命，一日新似一日、一年新似一年。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p class="p1" style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">那分别为圣本身，我想除了身份、地位之外，其实更多的我们是从上帝的角度来讲，教会之所以被称为是圣洁的，从一个整体来说，教会是上帝完全的工作，教会是上帝自己做成的。所以教会的特殊性也在这里，教会跟这个世界的任何一个群体都不一样。当然从世人的角度来看，教会就是一个团体，我们被称为叫宗教团体。当然对于我们中国人来说，我们从来就没有过正式的宗教团体，尤其是对基督教来说，你要知道我们旁边海淀堂，那是被称为堂点，从来它没有称那是个教会。在中国的这个政治体制当中，教会其实是属于三自爱国运动委员会的，所谓的海淀堂、朝阳堂都是在三自爱国运动委员会下面隶属的一个一个聚会点。所以你知道我们的这个宗教事务管理条例叫宗教场所管理条例，这是有意识的把教会作为一个团体，作为一个人的群体给降格为说教会只是个建筑，或者说教会只是一个活动，人家已经把你给降格了。其实在政府眼中根本就没有教会，有聚会点、有宗教活动、有聚会活动，甚至可以有牧师，但是就是没有教会。所以守望教会说浮出水面、山上之城的时候，并不是说教会站出来说让别人知道我们是守望教会，不是那么一个简单层面的问题，而是说中国有上帝的工作，有上帝的教会。所以从团契时代到教会时代的那个转变，一夜之间教会就开始起名了，我上次也提过，我每次分享这一点我觉得很神奇，在北京发生了非常神奇的事情，没有人商量，突然间各个教会突然就纷纷挂牌了，开始有各种教会，锡安教会、城市复兴教会、福音教会&lt;span class="s1">……&lt;/span>这是上帝的工作。那教会的神圣性跟社会团体比较起来，它的不同点在哪呢？这是上帝定意要建立的团体，这个世上除了教会就没有了。可能有人说不是还有家庭和国家吗？家庭、教会、政府，我们不是常说这是上帝所设立的三个人类社会当中最基本的单位嘛，不，唯有教会是在上帝的心意当中，在创立世界以先就在他的计划当中了。其实家庭跟政府都是暂时的，甚至说家庭跟政府就是为教会而有的，甚至我们可以这么说，如果从创世的角度而言的话，其实上帝还没有创造人类之前，就已经有了建立教会的计划书了，那个优先级特别高。上帝的创造其实是围绕着教会为中心来创造的，其实创造论和救赎论就在这点上交汇起来，我们不能孤立地去说上帝的创造。上帝创造的意义和目标在哪呢？我们说创造是为了爱，为了爱谁呢？为了爱你。一定会落到教会身上去。上帝没有为其他任何一个团队写如此详尽的计划书，付这么大的代价。所以你会发现这个社会上很多团体的建造之初都有初始的创建人，谁是元老？谁是当初第一批的什么人？但唯有教会神是创建者，教会的创建者不是牧师，不是长老，不是某一个人，也不是某一个团体，是神自己。这是我们上一次跟大家分享过的，是圣灵在各地建立教会。如果有人说我自己跟上帝无关，我也去建立一个教会，跟上帝无关的教会根本都不是真教会。我可以这么说，跟上帝无关的教会就不是真教会。所以你不要从现象上看，说有人想建教会就会建立教会（当然这是很多人对新教的批评，新教和天主教确实不太一样，新教就是一言不合就建教会，那真的是出于上帝的怜悯和允许，神借着人的软弱，甚至借着人的罪，可以做成神自己的工作）。我们是从一个更长远的，从一个创世之初的时候（当然不是从时间的序上来说），教会已经在他的计划当中。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p class="p1" style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">教会的特殊性跟属世团队的区别在哪呢？第二个区别就在于其实每一个成员的加入也是上帝给加进来的，不是我们加进来的，我们可以请慕道有来参加，教会可以开各种初信造就的课程，牧师可以施洗，但这个人能够成为教会的成员，来到教会归信神，这是谁的工作？这是圣灵的工作。所以上帝自己建立教会，上帝自己把人加进来了，上帝自己在教会当中选立这个教会的各种职分。所以我们常常说我们的牧师不是会友大会投票投出来的，我们的长老也不是投票投出来的，长老早就在那了，只需要以投票的方式让我们认出来。考虑到我们的软弱，如果教会足够刚强的话，大家今天晚上都祷告，祷告完了之后，每个人心里有个感动，说冠辉就是教会的长老，那根本不用选了，祷告的声音就出来了。但是我觉得有时候上帝借着教会也赐福给人类社会。我们一定要知道，教会从建立到人数的增添，到人员的设定，到事工的推动，都是神的灵在其中运行。这一点这个世界上没有哪个团体是这样的，其实你去想、去找，再也没有这样的团体了，更为奇妙的是基督自己亲自为教会的元首。我们教会，其他教会，包括罗马天主教有教皇，但谁也不敢说他们就是教会的元首，只有基督是教会的元首。这意味着什么呢？这意味着在教会中所做的所有事情必须都行在真理之中，必须伏在基督的话语之下，所有人都在基督的话语之下。而且这个团队建立之后，它也有一个与众不同的使命，只有教会的使命是完全与众不同的。我们知道这个地上其实有各种俱乐部、各种协会、各种团体，所做的事几乎都是面向这个世界有很清楚的目标，比如说公司就是为了赚钱的，慈善机构就是筹款后去帮助一些人，为什么我们说教会不是慈善机构？教会可以做慈善，但慈善是教会的手段或方式。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p class="p1" style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">教会最核心的使命是什么呢？教会最核心的使命就是把罪人当中那些灵魂抢救到永生当中来。所以教会在地上其实所做的事情是一个属灵的事情，是一个属天的事物，这是教会的核心。所以我常常觉得那个天国办事处的这个说法真的非常的形象，教会是属灵的，教会一旦开始不是以基督为元首，不是照着上帝的心意去做上帝让我们去做的事，开始不做属灵的事情，那就已经不再是上帝的教会，就开始偏离了。同时教会是这个世界上最荣耀的团体，再也没有比教会更荣耀的了。教会是在上帝的眼目当中，是要借着教会来管理万有，教会与基督要一同作王，来审判天使审判一切。所以保罗在哥林多前书特别说，岂不知我们将来要审判天使吗？那我们弟兄姊妹之间吵了个架，为什么还要告到外邦人面前呢？难道我们自己不能够在上帝面前寻求他的帮助吗？教会真的有我们无法想象的荣耀在其中。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p class="p1" style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我记得过去跟大家分享过，就是我有一次大学同学聚会，正好他们周六晚上要聚会，周日我要讲道，我本来是不想去的，当然好几个人打电话，我必须得去，因为我是我们班班长，不得不去。我不去真的不是因为说我收入比他们低，他们担心这个。我想那我就去吧，我去之前我就说今天晚上我请客吧。我一进酒楼，我发现这客我请不了呀，我就直接顺着电梯上去，上去之后我进去第一句话就说今晚谁请客？有位同学就说我请，我说你把信用卡先给我，别等会你喝多了找不到卡了。虽然说很多年没有见面了，虽然他们每一个人从世人角度来说可能都混得特别好，他们都已经把代驾叫好了。当我坐在那儿的时候，没有一点觉得说我比他们差，这个差不是说那种心理上的落差，就觉得低人一等似的。后来他们说要喝酒，他们买了这么大一坛酒，这么高一坛子，我从来没见过，是青花瓷的，我记得特别清楚。我说这是要干什么？他们说代驾叫好了，谁也别想说我是开车来的作借口，我说我没车。他们酒倒上的时候，我说不要给我倒了，我说我不喝，我明天有事。很奇特，他们就没有再劝，班主任也在。我们待了一会之后，我们班主任就说，我观察了一圈，发现在座的只有张晓峰比较淡定。大家就开始问你是干什么的？你这几年做什么？我就说我现在是牧师，我明天就要讲什么。提前就把讲道的内容给他们简单说了一下。那一刻我突然之间心里涌起了一种感受，就是非常地怜悯我这一群朋友，我挨个问过去，我问我左手这边你现在怎么样？他本来挺高兴的，看我问他，他突然说我离婚了。然后我问旁边那个，你怎么样？他说我每周五晚上都去山上到庙里面住一个晚上，他说我现在只能这样才能每周一回去上班。那一刻我就觉得，如果没有上帝的话，纵然我们获取了这个世界上的一切，那又算什么呢？所以那天晚上我回来的时候还挺高兴的，去之前我挺忐忑的，因为毕竟好多年没见了，进去的时候我突然就觉得他们怎么选这地呢？但出门的时候我突然觉得原来能侍奉上帝，竟然是如此的一种恩典。这是我想教会的圣洁跟这个世界之间的不同。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p class="p1" style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">第二个方面，教会的圣洁就是教会是完全分别出来归属于上帝的，教会不归属于这个世上任何人、任何团体、任何国家，唯独属于上帝的。所以教会的特殊性，它的分别为圣性，甚至有时候在今天这个时代中就表现在这里。我们大家可能过去听说过一句话，在中国政府来看，佛教是个经济问题，主要涉及到寺庙道观里面这个旅游门票的收入分成的问题；伊斯兰教被看为是民族问题；基督教在政府眼中被看作是政治问题。为什么呢？因为我们政府强调说所有的都要纳入到他的权力管辖范围之内。所谓的政治协商就是你要听我的，就可以给你一个旁听和发言的机会，只要你成为社会主义建设的一股力量，就可以给你一个生存的空隙。但唯独到了基督教教会的时候，当你说我们只有一位元首，唯一的，我们只听上帝，这个挑战了世俗君王一统天下的敏感的神经。所以从这个意义上我们要看到，现在如果教会面对逼迫，这是正常的，只是如果他们真理解当年彼拉多跟主耶稣的对话，主耶稣说我的国不属于这个世界的时候，他们应该知道，如果以一个属世政权的方式，想把教会收编在他的麾下，那是不可能的事。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p class="p1" style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">第三个方面，所谓教会是圣洁的，就是我们刚才所说的，教会不但是在地位上是分别出来的，而且教会必须在实际的见证当中也得显出我们是不属于这个世界的。教会在这个世界当中必须有它独有的见证。所以我们山上之城的异象，其实说白了，我自己常常想，其实我们的异象不应该称为是异象，异象应该是这个教会特有的，山上之城是所有教会都应该有的，这应该是教会的特点。但没有办法，我们只能把这个特点当作异象，我们叫大异象。在基础异象的前提下，我们后面可以再分出每个阶段的不同的新的异象。那教会见证上帝的方式，在今天一个具体的地方教会当中，我们以什么样的方式来见证我们是一个从世界当中分别出来的呢？其实主要是从三个方面，那我就提一下，我不会展开跟大家分享。第一个方面就是对于上帝的敬拜，将来我们还会再分享，这是教会最基本的功用，这是一个敬拜上帝的群体，所以基督信仰是天然的诗歌。如果你去看古典音乐的话，你发现古典音乐几乎没有别的，几乎都是圣乐。教会是一个敬拜的群体，所以成为基督徒之后有一个非常大的收获，就是会唱了很多歌。我现在觉得如果要是跟我过去的同事、同学、朋友们比的话，他们没有一个人唱歌唱得比我多。过去我根本不敢唱歌，因为一唱就跑调，现在教会里我也敢唱。这个不是我的音乐素养提高了，是我的信心跟勇气提升了，反正都是弟兄姊妹，唱错了也没关系。有时候我在准备查经的时候，就会不由自主的有一些诗歌会打断我的查经，我会先翻开诗歌本，把诗歌本里面的诗歌唱一遍。这是教会今天在地上见证上帝的最基本的方式。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p class="p1" style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">第二个方式就是我们之间彼此相爱，在教会里面的彼此相爱。如果我们的彼此相爱还超不过一个属实的团体，我们就没有办法作耶稣基督的见证。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p class="p1" style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">第三个就是来到教会能够感受那种超越死亡的平安和喜乐，超越死亡的平安和喜乐。你看基督徒也会忧愁，也会因为生活当中各种事，家里水管漏水，也会跟弟兄姊妹说水管漏水了。如果昨天晚上失眠了，今天也会跟大家讲，大家为我祷告，昨天也没睡着，但是不影响你内在里面的平安和喜乐，因为这跟你在地上遇见的那些难处，那些生活当中烦心的事情是不可同日而语的东西。但是相应的，如果一个基督徒的生命当中看不出他在上帝里面的平安和喜乐，看不出对于死亡的胜过，那就不能称为分别为圣的见证。这是跟大家分享的第一点。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p class="p1" style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">第二个教会的最基本的性质，就是圣而公之。圣洁作为教会的属性，是最基本的性质。第二个最基本的性质就是大公性。其实大公性就是国度性。或者叫教会的普适性，这些词我想大家都听说过。如果论到教会的国度性，首先从哪开始说呢？首先应该从旧约开始。我问大家一个问题，上帝的教会从什么时候开始的？是从新约时代五旬节那天才开始的吗？还是从什么时候开始的？如果你说从那天开始的话，那之前的圣徒算是教会的成员吗？亚伯拉罕算吗？（会众：算）如果亚伯拉要算的话，教会从什么时候开始的呢？？亚当夏娃是教会的会友吗？是的。为什么我们从旧约开始呢？我要说一个新的名词，待会我会再解释。从无形教会的角度来讲，从属天教会的角度来讲，其实旧约所有的圣徒都在这个群体当中。但是在旧约那个时代，教会在地上彰显的形式，其实是从家族和民族开始的。如果从亚当夏娃开始算的话，到诺挪亚他们一家，到亚伯拉罕他们一家，然后到摩西带领以色列人出了埃及。那个时候，我们说你想认识上帝吗？去找亚伯拉罕，因为神是亚伯拉罕、以撒、雅各的神，你除了去找亚伯拉罕，你还有别的办法吗？除了亚伯拉罕之外，上帝又重新建了一个新先知出来&lt;span class="s1">——&lt;/span>麦基洗德，甚至还包括约伯。如果你想得救，到了摩西那个时代，那怎么办？他们只能成为一个以色列人，对吧？那喇合是不是先成为一个以色列人？路得从摩押人成为以色列人，跟着她婆婆回到了以色列。所以你会发现旧约时代，如果从无形教会的角度来，教会本身其实是有一个局限性，是吗？所以在旧约关于弥赛亚的预言，其实常常带着一种张力，尤其在《以赛亚书》当中一直说神拯救或者拣选雅各，救以色列人出来，让他们进入迦南，成为一个民族、成为一个国家，有大卫、所罗门那样的荣耀，那都是小事，大家记得吗？大事是什么呢？要借着他们使天下万国都要来认识神。其实这个应许从亚伯拉罕就开始了，&lt;span class="s1">“&lt;/span>万国必因你得福&lt;span class="s1">”&lt;/span>嘛。我的殿必称为万民祷告的殿，从亚伯拉罕一直到以色列，上帝对于这个普世拯救的心意早就在，只是以色列当中知道的人不多。因此当主耶稣来的时候，他们不能接纳，甚至初期教会即使成立之后，你发现耶路撒冷教会要把这个观念给扩展出去也是非常不容易的。其实保罗在一路宣教的过程当中，他最大的反对就是从犹太人来的，犹太人一直说想得救吗？先行割礼。所以到了新约，你看《加拉太书》里面，保罗特别处理这个问题，因为犹太人一直说你行了割礼成为一个犹太人，再加上信耶稣，才成为属灵的国度了，成为圣洁的子民了。保罗一直说根本不需要，在基督耶稣里头足够了。所以主耶稣其实对于门徒们说的就是你们要在耶路撒冷、犹太全地、撒玛利亚，直到地极，作我的见证。我们看到的所谓的教会的大公信，或者教会的国度化，或者教会的普适性，就是在这个意义上说的。从旧约到新约主耶稣开始，从新约的初期教会建立起始，其实教会就不再局限于是一个民族和国家的概念了，不是说世界上所有的教会必须是行了割礼的犹太人，我们都先成为犹太民族，然后我们才成为上帝的教会，都不需要了。神是从各国、各族、各民、各方召了人来。这个就是教会的大公性，在任何一个族群，在地上普世的任何一个地方，都有上帝的子民。这个就是我们平时所说的大公性。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p class="p1" style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我们怎么看待各个教会呢？比如北京的各教会之间，我们怎么看待跟弟兄教会之间的关系呢？是不是有一个教会神格外地喜悦，另一个教会神就看不上？不是的，我们都是弟兄教会，彼此平等，但是我们同时彼此之间还可以有一些联络，所以这个时候我们可能需要突破的是什么呢？是我们今天在地上的我们的家国情怀。你说我特别不喜欢日本人，然后你同事当中有一个是从日本来的，你说我就恨他们，所以绝不给他传福音，可以吗？不可以，你必须超越今天地上的国家和民族的限制，教会的大公性超越这一切。旧约有一个给我们今天有借鉴的人。谁呀？约拿，他当年就是被上帝差到尼尼微去传福音，约拿说什么都不去，坐着船就往他施跑，他施在地中海西边的西班牙那一侧，他坐着船就往西班牙跑，尼尼微其实是在东边。那个时候他为什么不去呢？就是因为亚述经常侵略以色列，经常欺负他们，把他们婴孩摔在磐石上，这是一个国与国、民族与民族之间的仇恨。但上帝就跟他说，你去给这些人传福音。所以我记得曾淼分享的时候就说约拿敷衍了事的去应付了一天，居然都悔改了。所以有时候上帝让你去干一件事，你不情愿也得去，去了你就能看见上帝的工作。所以尤其是在宣教这件事情上，尤其是在传福音，在教会敞开胸怀这件事情上，既然是大公性的，我们就没有理由给教会设置障碍出来。所以表现在今天，就是我们不能标榜我们是知识分子的教会，初中文化程度以下都不让进来。你也不能说我们是个中产阶级的教会，月收入低于十万就别进来，其实对于今天的教会来说，有一个非常大的挑战，就是教会已经不是在他的属灵气质上显出了与世界的分别，而是在一个属世的气质上显出了一个与世界的分别。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p class="p1" style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">大家知道为什么我今天特别分享教会的本质性质吗？其实教会的神圣性和教会的大公性是教会的本质属性。所谓的本质属性是什么呢？就是在你身上这些是必须要有的，如果没有了，你就不能被认出这是上帝的教会。所以我们的门是敞开的，谁来都行，这是真的，谁来都行。过去有的弟兄姊妹会说那万一卧底来了呢？我们不管他是谁，我们甚至邀请他来，让他坐这里。我记得咱们有一年在华杰圣诞节的时候，当时派出所民警来了，他穿着便衣，他就要进，他还没有票。其实我们那时候要票不是为了不让人进，而是为了控制人数，大家知道吗？因为屋小，怕进来人太多，空气不好缺氧，是为了这个目的，不是说没票不让进。在门口的弟兄姊妹有时候就理解成说没票就不让进，这个民警就特别生气。我也不认识他，我一看就过去问你是谁呢？他说我是派出所的民警。后来我说那你进来呗，还找了个比较靠后的凳子，能找个凳子真得挺不容易的，大家都站着。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p class="p1" style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我记得早期的时候，咱们教会要面对就是如果有一个外国人进，我们允许不允许他进来呢？我们一开始是怕，因为他一来，目标太明显了，他金发碧眼往那一站，所有人都看着他，然后他进了某一家门，说不定就被人举报了，然后我们聚会就聚不成了。但后来我们突破了这一点，谁来都可以，甚至有一些身份敏感的人也可以来。当年在华杰的时候，我记得很清楚，有一次我们上午主日崇拜刚结束，就有一个电话打过来，他说待会有两个人去，你不能接待他们。这两个人就是当时美国的国会议员，一个叫罗杰斯，另外一人我忘了叫什么名字，从首都机场他们一下飞机就打车直奔教会来了。我当时就说那你们在机场拦着他呗，你不给他签证呗？您又给人家签证，机场你也不管，人家到我这里来，我让我不接待人家，我说我们教会是敞开的。果然他们来了，拉着皮箱就坐在咱们华杰最后面。当时好像是袁灵还是小白在讲初信造就的课程，我们那个时候上下午两堂之间要加一个课程，他们好像听了这个课程就走了。因为他们是基督徒，是弟兄，到你教会来了。当然我说的都是比较极端的状况，我只是说教会的大公性就体现在：第一，我们不能轻视其他的教会。第二，我们不能排斥其他的教会。我们不能看那些弟兄姊妹说他们是低等的。我们可能很多方面都不太一样，崇拜的风格可能不一样，甚至连气质都不一样。我常常听说守望的弟兄姊妹去其他教会就很难融入，不是其他教会不够好，是他们的那个风格，你需要时间去适应。有些东西你要是在这个教会待得时间长了，你想适应别的教会真的挺难的，就像你住在别人家再好，你也很难适应。别人家饭做得再好吃，你也觉得小时候你妈做得好吃，口味就是这样的。所以这是教会的大公性。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p class="p1" style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">第三个方面跟大家分享一点关于教会的合一性。教会有三个本质的属性。教会的合一性体现在两个方面，第一个方面就是教会的合一性当中的客观方面，甚至说这是一个内在属灵的基础。教会的合一性主要体现在七个合一，但我不会展开去说，这就是《以弗所书》里讲的，我们都是同一个身体，同一个圣灵，同一个指望，一主、一信、一洗、一神，正好是七个。这就是普世教会合一的根基。如果我们在这个根基上不能合一，在这个根基上不一致，大家知道合一其实就找那一样的地方，我们在这个地方如果不一样了，就不能合一了。这是教会合一的属灵素质，是基础。在这七个方面必须是合一的，你考察这七个方面一样，我们就说我们是弟兄姊妹，我们彼此之间可以一起祷告，我们彼此间甚至可以一起崇拜，这都是可以的。如果这七个方面任何一个方面都不一样，人家说你信的神跟我信的神不一样，那不是一位神了，那我们就不能称为是弟兄姊妹了。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p class="p1" style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">第二个方面，论到合一性，主要是指地方教会的合一。其实地方教会的合一本身也分两个方面，一个方面就是我们同一个教会内弟兄姊妹彼此的合一，然后就是教会跟教会之间彼此的合一。所以教会的合一性主要体现在哪呢？主要体现在真道的合一。如果在真理的层面我们不能合一的话，我们几乎在很多的层面都不能合一，比如说守望教会，我们教会有信约，那个信约就是我们那个合一的真道，我们的在这些方面是一样的，&lt;span class="s1">OK&lt;/span>，我们就可以是一个教会，在这些地方都是一样的，我们就可以在一个同工团队服侍。所以那个真道的合一是真正合一的基础，比如说一个改革宗教会和一个灵恩的教会可不可以一起合作开个神学院呀？能吗？不能，他们一起开神学院天天吵架，在下面听你讲课的学生都无所适从。这个老师这么讲，那个老师那么讲，那个老师肯定说他讲的是不对的，这学校就没法办了。那改革宗的教会和灵恩教会可不可以说我们想往某一个地方运五千本圣经，没有车，你能借我车吗？可以吧？这可以对吧？大家都用的是合本圣经，这个是可以合作的，我出车，你出人，甚至我们一起去合作，打通这个道路，然后把圣经送出去，这都没有问题。所以你会发现在一起彼此的合作是有基础的。我简单地跟大家分享一下关于教会的合一性。我们基本上把教会的两个核心特点、核心特征就给大家分享完了。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p class="p1" style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我跟大家简单分享一下教会的层次，其实教会有两个层次，或者叫两种教会。这两个层次是从宗教改革之后才有的，宗教改革之前基本上是不分的，罗马天主教是不分教会的层次的。所谓的教会的层次就是无形教会和有形教会的区分。这个区分主要是从马丁路德开始的。为什么马丁路德特别提无形教会和有形教会呢？跟马丁路德提因信称义是有直接关联的，因为因信称义主要强调的是什么？称义。我们已经习惯宗教改革是以信为本，其实马丁路德是把称义给拿出来单说了。在这个基础上再说怎么才能够得到那个被称义的地位呢？是借着信心。那称义之后你完全了吗？你没有完全，所以马丁路德一提因信称义，使得他在教会论上必须区分有形教会和无形教会，没有办法，这是他提出因信称义自然的延伸，因为你称义了，但你还不够完全，所以你一称义你就是无形教会的一员，你不够完全，你还在有型教会里。所以无形教会就是刚才我们所说那个神圣的、大公的、普世的教会，那个就叫无形教会。所以无形教会其实就只有一个教会，就是无形教会。所以我们刚才所说的那两个教会的最本质的特点就是无形教会的特点。地上的一个个的具体的地方教会，比如锡安教会、守望教会、历世历代的教会如以弗所教会、耶路撒冷教会，这个就称为具体的有形教会。有形教会其实就是无形教会在一个地方当中真实的展现。它的本质特征必须有无形教会的本质特征，必须是分别为圣的，必须是大公的，必须是合一的。所以你的信仰告白是必须的，没有办法，这是教会的本质属性，你有没有文本的表达都不重要。有时候你看我们教会是有文本的表达，可能人家没有文本，那不重要，没关系，人家带个人上来说，那个合一告白在他们大脑里面，都是有的。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p class="p1" style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">其实地方教会更重要的不同点在哪儿呢？不在这些本质属性上，它最重要的不同点在于崇拜的形式，比如说主日早上八点半，崇拜的程序用的诗歌本等等，更重要的不同其实是在这些具体的形式的层面上。所以一个无形教会就是我们刚才所说的那个神在创世以先，天上的那个生命册的成员，那个叫无形教会的成员。有形教会就是我们教会的会友名册，你有没有发现无形教会跟有形教会，有个很有意思的对比在哪呢？有人在天上的生命册，但是你的名字可能没在教会的会友名册上，比如说与主耶稣同钉十字架上的强盗，他不属于地上任何一个有形教会，但是他确实被上帝放在生命册上。你在一个地方教会的会友名册上有名，就保证你一定在生命册上有名吗？不一定，因为你受洗了，成为一个教会的会友了，并不表示你一定就是得救的。所以路德常常说将来在天上见主的时候，有三件事很惊奇，第一件事是你在那里，第二件事，怎么没看见谁在呢？第三件事我也在。他所说的那个惊奇性，就是有形教会和无形教会的那个差距性。所以在地上的有形教会里面，尤其在一个属世的具体的地方教会里面，我们是既有真信徒，又有尚未重生得救的。按照圣经的说法，就是麦子和稗子的区别。比如我们教会，假如说受洗的会友有五百人，我们不能保证这五百人都是真正重生得救的基督徒。那我们需要区分吗？不用，门徒问主耶稣要把稗子薅出来吗？主耶稣说不用，容它和麦子一起长，这事归谁管？上帝！这事归上帝。将来在末日审判的时候，神自然就会把麦子跟稗子分开，绵羊和山羊分开。那个时候才分，今天不需要分。这就是我刚才所说的，我们今天教会的最主要的目标，不是放在区分谁真正得救了，谁还没得救。这是我刚才一直在说教会的使命，主要不在这，就像保罗所说我的使命不是被上帝差派去施洗，洗礼重要吗？很重要。为什么呢？一个具体的地方教会主要是靠着洗礼来接纳一个一个新成员。但我们的洗礼是凭着信心来施洗的，所以在我们的施洗过程中，教会里面通常有两个倾向，一个倾向就是很严格，我一定要用各种方式来辨别你是不是真得救了，另一个是你做了决志祷告，你就可以是基督徒了。那地方教会怎么平衡这一点呢？因为这个涉及到教会怎么能够把它的神圣性给表达出来，怎么平衡呢？通常教会会用两个东西来平衡，一是我们凭着信心施洗，第二，有教会纪律。洗礼跟教会纪律就在地方教会当中来平衡教会的神圣性。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p class="p1" style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">关于教会的无形教会和有形教会之间呢，我简单说一点关于宗派。我们地上有各种各样的宗派、各种各样的教会。宗派本身，我想一方面是因为人的有限，我们很有限。我们必须要知道我们很有限。这一点我记得过去我们在圣经学校跟大家讲过，其实教会的本质特征当中还有一个特点叫先进性，但今天我们不讲这个，这个是凯波尔特别提的教会有先进性，就跟我们说共产党是先进的，教会也是先进的。但教会的先进性主要在说什么？它主要是在说宗教改革，那个词应该翻译成教会的改革性。所谓的宗教改革不是哪一场运动，这是教会的一个本质特点，一个教会必须时刻往前走，生命在更新，对上帝的认识在更新，不断地认识上帝越来越多。谁如果试图说我已经把圣经真理全部给囊括了，那基本上是骄傲的表现，因此有一个一个的宗派。教会的先进性就保证了教会有宗派，因为你不可能囊括所有的真理，一个教会对真道的认知一定不是把其他教会全部给涵盖了，这个也被称为叫教会的多样性。所以这个主要是因为教会的有限，所以宗派本身我觉得是上帝对人的体谅。他不总是坏的，但是我们要防止的是两个倾向。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p class="p1" style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">第一个叫极端宗派主义。什么叫极端宗派主义？就是我不属于任何宗派，宗派都是不好的，因此我不属于任何宗派。就像保罗说的有人说&lt;span class="s1">“&lt;/span>我是属亚波罗的&lt;span class="s1">”&lt;/span>，有的说&lt;span class="s1">“&lt;/span>我是属矶法的&lt;span class="s1">”&lt;/span>，有的说&lt;span class="s1">“&lt;/span>我是属基督的&lt;span class="s1">”&lt;/span>。这个就叫极端宗派主义，反宗派就叫极端宗派主义。为什么？他希望每一间教会都是一个完全独立的宗派，这还不够极端宗派主义吗？第二个就叫极端联合主义，不管谁，只要你号称信耶稣的，你们都来，我们正在开福音大会。大家知道，&lt;span class="s1">2020&lt;/span>福音大会开始报名了，是线上的。如果&lt;span class="s1">2020&lt;/span>复兴大会里面说，不管安息日会、基督教科学会、耶和华见证人都来，这就叫极端联合主义。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p class="p1" style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">最后一点，因为有无形教会和有形教会的区分，因此今天在地上的地方教会的本质特点是什么？刚才我们不是说那个属天教会的特点是神圣性和大公性吗？那地上教会的本质特点是什么？唯独属于地方教会的本质特点，将来我们到天上这个特点就消失了，只在今生的时候是本质的，所谓的本质是不可缺少的。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p class="p1" style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">争战的教会和得胜的教会。这是一个，天上的教会是个得胜的教会，为什么？因为基督在十字架上已经得胜了，得胜了罪和死亡。因此今天的地上的教会其实是站在基督的得胜之上来面对争战的，所以争战是地上教会的本质特点。所谓的本质特点就是任何一间地上教会必须都是争战的教会，没有没有不争战的教会，不争战的教会已经失去了教会在地上的本质特征了，你不能说我是个属天的教会，我荣耀到一个程度，我高超到一个程度，不需要争战了，谁见我都跑，没有那样的事。所以今天教会面对各种争战，各种逼迫，这是在基督的苦难上有份，这是教会的必然经历。所以对于争战而言，我们教会应该怎么去面对？第一，你面对争战了，就得胜一半了，一个教会如果没有争战了，基本我们可以判断它与世俗为伍了，教会已经世俗化了。关于争战的方式、争战的性质，我们在那个牧函上已经说了，我就不讲了。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p class="p1" style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">第二个地方教会的特点：受苦和荣耀的教会。既然是争战的教会，那么教会在地上一定是受苦的教会，也没有任何不受苦难的教会，不遭遇经历患难的时候，这个是没有的。这是在地上教会的本质特征。因为教会争战的方式就是为基督受苦，就像基督一样，基督在地上完成上帝审判的方式就是顺服致死，教会同样的，所以一个不争战的教会，一个不受苦的教会，基本上我们就可以知道，很可能是一个世俗化的，是一个退缩的教会，是一个在上帝的国度当中那个神圣性和大公性开始不那么明显的教会。所以这是地上教会的本质特征，因为我们处在已然未然的状态当中。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p class="p1" style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">所以我想今天跟大家分享关于教会的真理，就是我们在地上的时候，已经被上帝从世界当中分别出来，而且我们身上已经有了荣耀永恒的盼望和在基督里面的得胜。因此教会虽然在地上不太可能像天上那样达致完全的程度，但是我们当在基督的带领之下，竭力去追求，我们一起来祷告：&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p class="p1" style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">是的主啊，你在你的教会当中所给我们的恩典，以及所预备的荣耀，是我们无法想象的，很多的时候都难以理解的。但是主我们知道你在我们每一间教会、每一个教会成员的生命当中，都亲自地带领，你亲自地护卫你的教会，也带领你的教会去面对各样的争战，也经历各样的得胜。这常常不是我们自己预计，我们自己计划的，但是这是出于你自己格外的美意，愿我们在你的国度上能够显出被你使用、被你恩待和被你保守的记号，也愿你在你的教会当中得到荣耀，使世人因此来敬畏你。愿你的教会能够成为我们所处时代的祝福，使更多的人借着你的教会能够得到生命，听我们这样的祷告，奉我主耶稣基督的名，阿们！&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p class="p1" style="text-align: right;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">（本文为晓峰牧师&lt;span class="s1">2020&lt;/span>年&lt;span class="s1">11&lt;/span>月&lt;span class="s1">3&lt;/span>日圣餐聚会的分享）&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;audio style="display: none;" controls="controls">&lt;/audio>&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;audio style="display: none;" controls="controls">&lt;/audio>&lt;/p></description></item><item><title>“你们就是这些事的见证”</title><link>/2021/04/29/nimenjiushizhexieshidejianzheng/</link><pubDate>Thu, 29 Apr 2021 10:20:48 +0000</pubDate><guid>/2021/04/29/nimenjiushizhexieshidejianzheng/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">文/ 晓峰牧师&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">弟兄姊妹平安，我们先来读新约路加福音24章44—49节，我们一起来齐声诵读：“耶稣对他们说：‘这就是我从前与你们同在之时所告诉你们的话说：摩西的律法、先知的书，和诗篇上所记的，凡指着我的话都必须应验。’于是耶稣开他们的心窍，使他们能明白圣经，又对他们说：‘照经上所写的，基督必受害，第三日从死里复活，并且人要奉他的名传悔改、赦罪的道，从耶路撒冷起直传到万邦。你们就是这些事的见证。我要将我父所应许的降在你们身上，你们要在城里等候，直到你们领受从上头来的能力。’”&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我们一起来祷告：天父，感谢你在这个地方今天晚上召集你的众儿女，为此我们将荣耀、能力、颂赞都归给你，你配得这一切，也求你借着你的话语，借着我们一起掰饼的时间显出你的同在、你在我们生命当中的保守和赐福，听我们这样的祷告，奉我主耶稣基督的名求！&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">今天是我们关于教会论的第三次的分享，我们第一次分享了教会的本质是什么，从三一上帝的角度来讲教会就是在创世以先被父神所拣选，被基督的宝血所洒，被圣灵所重生的与上帝有特殊关系的一群人群。所以当我们聚集一起的时候知道我们有特别的身份，有特别的地位，我们里面有阴间的权柄不能胜过的永生的生命。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">第二次跟大家分享的是关于教会的本质属性，教会是神圣的。其实所谓神圣就是指教会是上帝亲自建造的，而且也是单单属于神的，不属于这个世界。教会的大公性就是指在普天之下万民当中都有神所拣选的人。我们今天所读的这段经文大家可能不是特别地熟悉，因为我们大家都熟悉马太福音28章的经文——“耶稣进前来，对他们说：天上地下所有的权柄都赐给我了。所以，你们要去，使万民作我的门徒，奉父、子、圣灵的名给他们施洗。凡我所吩咐你们的，都教训他们遵守，我就常与你们同在，直到世界的末了。”这段经文可以看为是路加福音关于大使命的路加的版本。如果我们第一次分享的是教会的本质，教会是什么，第二次分享的是教会的性质，今天给大家分享的是教会的使命，教会在地上要做什么。其实教会的使命跟教会的本质和教会的性质是相关的，我们今天论到教会在地上的时候，大家要特别留意，教会是一个属天的群体，在这个地上其实唯有上帝的教会是可以存到永恒的，我们今天就在这个永恒的团体当中。我们不是今天在地上存在一会儿，哪怕教会的名号将来没有了，我们都属于在基督里面的属天的教会。所以我们今天论到教会使命的时候，我们首先给大家界定的是这是特别指教会在地上的使命，就像我们第二次跟大家分享教会性质的时候，说教会是神圣的，是大公的。同时我们又说教会是争战的，然后我们同时说教会是得胜的，得胜就是属天教会的特点，但争战是我们具体一个一个地方教会所体现出来的上帝教会的性质。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">所以当我们今天说教会的使命的时候，是特指我们今天还在这个堕落的世界当中，我们还在我们自身不完全当中，我们还在地上的时候，教会的使命。有时候你思想圣经当中关于教会使命论述的时候，你会觉得这是非同寻常的一件事，为什么？当我们论到教会在地上的使命的时候，我们通常是从跟世界的关系的角度，大家有没有想过一个非常有意思的问题，教会今天在这个地上是不完全的，这是毫无疑问的，我们自身每个人也是不完全的，我们在争战当中。你有没有想过假如说有一天上到天上的时候，当教会完全的时候，我们也不用去争战，不用承担传福音的使命。你仔细想这件事情还真是很有意思的，当你完全的时候，你有了能力的时候，你觉得你做很多事情能够蒙上帝喜悦的时候，是你在天上的时候。恰恰就是你在地上的时候，又不完全又面对很多争战，你还得受困扰，然后上帝说我给你有很多使命，你必须做又大又难的事情，这就是我们信仰当中的张力。所以从上帝在我们身上所交付给我们的使命来看，他真的是独行奇事的神。今天你在地上真的能做成什么的话，说明你特别能干，又敬虔又努力又尽心竭力吗？显然不是，是神借着我们做成很多的事情，所以使命的成就不在乎我们本身，所以这也是过去我们常常鼓励弟兄姊妹参与服侍的时候，有弟兄姊妹说我属灵生命又不好，也没有这个恩赐，又没有这个能力，我们一般说那你有这个感动吗？你想做这件事情吗？你乐意服侍上帝吗？如果单从感动的角度来说上帝其实格外看重我们愿意服侍他的心志。如果单纯只要你想做这件事情，那神就赐给你够用的能力。所以提摩太前书里面论到一个人若想要得监督的职分，就是羡慕圣工，这话是可信的，说明圣灵在我们心里面来工作。所以我们其实是软弱的器皿，就是在地上的时候我们所经历的从某个角度来说并不比天上所经历的更差，反而在地上的时候，你在地上所做的那些事情、所做的决定、所付出的，能给你带来在天上永远的荣耀。所以趁着还有机会、趁着我们还活着、还能说话、还能做事情、还能知道上帝教会里面有这样的事情你还能参与，我劝大家把你有限的时间精力和生命投入那个永恒的事情当中。将来有一天你觉得你特别完全的时候没那个机会，所以千万不要说等我准备好了，等我怎么样，等我如何了，然后你说我再来服侍神。不，上帝其实很多时候不需要你那么的完全，差不多完全就行了。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">第二个我们要思想的是今天在地上的服侍和使命，是处在跟这个世界的张力当中，这是教会今天看自己使命的时候最基本的跟世界之间所处理的关系。如果按照之前我们所分享的说教会在性质上是神圣的、完全属上帝的，那就意味着教会不属于这个世界，教会是属神的。教会既然不属于这个世界，那教会是不是就应该离群索居呢？我们是否把教堂都盖到深山老林里面去？过去天主教有修院，修院其实是为了对抗教会本身的堕落。今天我们如果觉得这个世界有这么多的问题，工作又忙又累，连孩子们上学都觉得晚上12点才能睡觉，我们干脆都离群索居脱离这个世界，是吗？其实不是，当说教会不属于这个世界的时候是指我们今天在这个世界上为人处事的原则跟这个世界不一样，但是圣经里面从来没有说我们要离开这个世界，没有说离开这个世界。所以你会发现教会今天在地上所承担的使命总是处在一个张力当中，一方面不要离开这个世界，一方面你要跟这个世界分别出来，你要把握中间在圣经中所启示出来的非常智慧的那一点。我们待会儿会提到关于基督徒生命共同体的建造，所以我们跟这个世界的关系是什么样的关系呢？用网上的话来说，其实我们跟这个世界是相爱相杀的关系，就是你不属于这个世界，但是你却要爱这个世界，而这个世界因为你爱这个世界，反而要杀害你。这是我们信仰当中具有张力的事情，你如果不爱这个世界的时候，你会发现这个世界其实对你挺好的，你又不传福音，你又不坚持真理，你又跟他勾肩搭背地说行，你说干什么咱们就去，你会发现你们关系处得特别融洽，你稍微爱它一点，照着上帝的方式，然后你会发现你们的关系就紧张，你再更爱一点，你会发现它可能就烦你恨你，这个就是我们基督徒今天在地上承担使命的时候，一方面看到我们本身生命在承担上帝给我们使命的时候，我们所需要的能力和我们生命之间的张力；另一方面你要看到你的使命是在跟世界的张力当中来承担的，所以教会在今天这个世界上所承担的最基本的使命是什么呢？就是能够把自己分别出来，在分别为为圣的基础之上去服侍我们所处的时代，这个就是教会的使命。所以教会可能在很多的时候是少数派，很多的时候是少数派，大家可能觉得说美国不是90%的人都自称为基督徒吗？今天大家看到美国大选的分裂就可以看到90%的基督徒大部分应该都不算是一个真正在基督里面承担使命的基督徒，中产和舒适的生活从某个角度来说取代了教会为基督受苦、为基督争战的使命的传讲。这个过程可能不是一朝一夕的，这个过程可能经历几十年、上百年，但我们必须看到我们跟世界之间的关系，永远跟世界处在一个张力当中，这是我们今天来思想教会在世界上使命的时候的前提，你跟世界永远处在一个张力跟争战的状态，但就在这种张力跟争战过程当中你承担上帝的使命，这个使命就是在那些排斥你、恨你的群体当中，把上帝的爱彰显出来，这是我们首先简单地从神给教会所承担的使命，和世界之间的关系上来给大家简单的分享。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">为什么先提这一点呢？是因为我们今天教会在地上服侍神的时候，我们的福音的见证和福音的传播，和文化之间其实一直处在这种纠缠里面。我们一方面在这个世界上为基督做见证，一方面你发现这个世界对教会不单单是今天所看到的逼迫，其实最危险的还不是逼迫，最危险的是这个世界对于教会有很多轻视，很多属世的文化，在教会当中逐步把我们从上帝领受的真理改头换面。所以我们可能首先要思想的就是到底上帝在教会当中所赐给我们的使命是什么？借着我们刚才读的路加福音这段经文，显然这个使命就是非常清楚的福音使命，论到福音使命的时候，我们稍微简单提一点点福音使命和文化使命之间的关系，其实所谓的文化使命就是亚当在伊甸园的时候所领受的，就那三个短语：生养众多，遍满地面，治理这地。其实到了挪亚的时候，上帝又把治理使命给重复了一遍，你发现治理使命在亚当堕落之前已经赐下了，在亚当堕落之后其实并没有废除。但是教会里面通常有时候会有一种看法，说其实今天教会只有一个单纯的福音使命，而并不再负有所谓的文化使命。其实对于教会而言对于基督徒而言，并不存在两个使命，只有一个使命就是福音使命。而文化使命其实是作为福音使命的方式，文化使命的目标其实就是为了完成福音使命，什么叫做文化使命？其实就是在家庭、工作、社会当中为基督所做的见证，这个就是文化使命。这个题目很大，今天给大家简单提一点，文化使命和福音使命这两者之间并不是矛盾的，在基督教会里是一体的。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我们有了这个前设之后，我们再来看上帝所交付给教会的使命，为什么今天给大家读的是路加福音的经文，而没有读马太福音的经文呢？其实在经文上我们有意做了选择，就是因为马太的经文给我们太多的宣教大使命方面的处理，我们只要一读马太福音28章的经文，我们立刻说我们要宣教，所以我就拿路加的大使命的经文给大家做一个平衡。因为在路加福音的这段经文当中，尤其是48节里面特别说“你们就是这些事的见证”。那教会在地上的核心使命是什么呢？就是为基督做见证。大家注意当我在这里说为基督做见证的时候，不是说从一个个人道德的层面上为基督做见证，而是在教会作为生命共同体的层面上为基督做见证。所以如果我们真的能够被上帝使用，无论是宣教还是在我们家庭当中进入婚姻里面服侍自己的配偶孩子，还是在工作当中借助工作服侍周围的同事，还是在社会当中借着各样的方式服侍这个时代的时候，你都是在为基督做见证。这就是为什么我刚才说文化使命和福音使命是一体的，都是在为基督做见证。当然对于很多不信耶稣的人来说他不为基督做见证，但是他们依然被上帝使用来行使文化使命的一些职责，所以对于教会而言，这二者就是一体的。尤其是我们教会过去提到“山上之城”的时候大家可能就知道这更是指教会不能隐藏，必须在一个时代当中鲜明出来，能够成为基督的见证，别人一看这群人就说这是一群与众不同的人。所以刚才提到教会永远跟这个世界潮流之间是不同的，什么时候你为基督做见证，你会发现你立刻就会显出不同。如果你发现社会上所传讲的跟教会里面所传讲的一样，你在教会里面读圣经读出来的，跟外面很多文章报纸刊物所写的一模一样，你知道不是人家出问题了，是我们出问题了。教会永远不可能跟这个时代是协调的、保持一致的，我们对这个时代的扶持是恰恰相反的，是你永远站在一个基督被上帝所差派，到这个世界当中来施行拯救的角度来看我们所处的时代。所以你必须在你所做的任何一件事情上显示出基督为元首的见证来，在你所做的任何一件事情上。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">在我个人看来，今天美国社会的衰落恰恰就在于当新教改教之后太过于强调个人在个体生命方面的敬虔和私德的建造，而忽略了教会作为一个群体在社会当中的见证。这是今天造成美国的分裂和危机，在我看来的深层原因，基督并不是在凡事上作主，你会发现有些基督徒的生活是割裂的，就像这个深层的问题在在我们中间也有，我们的生活也是割裂的。在礼拜堂是一个状态，跟弟兄姊妹在一起的时候是一种状态，一旦回到家庭你发现在家庭当中看不出你为基督做见证的生命的表现，一旦进入公司老板也看不出来你是基督徒来。一旦走在大街上、逛商场、吃饭，我们都跟众人一样。当然我们走到哪儿不是说脑门上都写着基督徒仨字，但是当教会作为一个整体成为基督的见证的时候，你是非常容易被人认出来的。所以建造一个能够成为基督见证的生命共同体，既是教会的目标也是教会的挑战，其实也是我们今天的危机。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">简单应用在我们每个人服侍当中，你要知道一点，能够成为基督的见证是我们生命当中的荣耀，虽然这份荣耀意味着一旦你成为基督的见证，就意味着为基督受苦。其实这个就是潘霍华在论到教会在地上使命的时候他说到，一个教会如果没有爱这个世界爱到为这个世界受苦的程度，那么你就不能成为基督的见证，也承担不了一个教会在上帝国度当中一个荣耀的身份。当然从一个更直接的角度来说，我们今天能够在基督教会里面来服侍神，这是荣耀，这不是上帝对我们的苦待，就像今天一样，我们穿山越岭而来，有的人可能要花一个小时、一个半小时到这里来，当你坐在这里的时候就是作为上帝教会的见证。为什么？这就是下面给大家所说的最后一点，为基督做见证的三个层面、两个范畴、一个中心：一个中心就是基督就是我们做见证的中心，为基督做见证就是教会的使命的中心的中心；两个范围就是教会内和教会外；三个层面就是向神、向圣徒、向众人。这就是一个教会在地上所存在的使命。为什么说今天到这儿就是为基督徒做见证呢？因为我们今天来到这儿就是教会在地上的第一个使命当中最重要的，就是敬拜。教会在地上最大的使命、最基本的使命就是敬拜神，表现在我们每个地方教会，特别简单就是每主日的礼拜。大家留意我把敬拜和礼拜做了区分，敬拜的范围更大，小组也是敬拜，祷告会也是敬拜，圣餐也是敬拜。但一说到礼拜的时候，就是特指主日敬拜，就是一周的第一天，主日的那一天礼仪化的对上帝的敬拜。所以敬拜是上帝对于他所呼召出来的归在他名下的群体最基本的使命，也是教会最基本的责任，也是教会最大的需要。所以一个自称为基督徒的人，如果没有主日崇拜，不参加礼拜，这是不可想象的一件事。我可以这么说，你可以不参加小组，你可以软弱到不参加祷告会，但是你不能没有主日崇拜。过去我们曾经问教会里的弟兄，你信主了？他说信主了。你救恩的确据是什么？他说我每周都做礼拜。你有没有发现他把每周做礼拜当成基督徒生命外在的确据，那个不是确据，那是一个标志。每周做礼拜就是每个基督徒在上帝面前对上帝的敬拜，这是教会最基本的使命。所以敬拜本身并不是放在我们身上的重担，并不是我们所不能承受的重轭，这是我们生命当中最基本的责任和需要。所以对于咱们教会来说，这段时间有些弟兄姊妹在上会友课程，咱们教会的章程论到会友的时候，敬拜和服侍既是责任又是权利，尤其我们在敬拜的时候你会发现我们的生命会被更新，我们里面很多的生命问题都会被解决。关于敬拜的真义是什么呢？就不再跟大家分享了，在基督里面与上帝的相遇这就是敬拜的真义。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">第二个层面就是向圣徒。其实这个区分不那么严格，向圣徒教会最大的责任是什么？就是真理的宣教，这个其实就是敬拜的其中一部分。在改革宗神学当中一个教会最重要的事情是什么？敬拜。一个敬拜当中最重要的是什么？是讲道。改革宗教会当中格外注重真道的宣讲，以至于他们的宣讲一般都是一个半小时起，就因为他们认为这是对上帝敬拜的核心，所以对于圣徒而言教会最最基本的使命就是真道的宣讲。因此，神在教会里面赐下了有使徒、有先知、有传福音的、有教师、牧师等等，为了成全圣徒、各尽其职建造基督的身体。真理的宣讲，这是教会在上帝面前荣耀的托付，因为教会是真理的根基和柱石，神把真道放在了教会中，并且借着教会宣讲。关于更多，我想“山上之城”里面本身具有教会的先知性，就是你得发出真理良知的声音。你不能为了自身、为了你的安全、为了你能够怎么怎么样，有些话你不敢说。其实今天在我们时代当中，人家不要求你说的话跟他保持一致，只要求不让你说的话你不说就行。但这是教会在上帝面前，对于圣徒甚至对这个世界最基本的使命。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">向圣徒这个层面的使命，还有第二个层面就是在基督里的团契。这个团契大家其实都很清楚就是彼此相爱，彼此相爱主要表现在哪儿呢？不单单是彼此拜访，其实也表现在我们生活上的彼此相顾。所以对于教会来说慈惠其实是教会的基本责任，弟兄姊妹如果在生活上陷入困难的话，我们应当不是单纯的关注祷告，而是应该有探访和实际的帮助。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">第三个层面就是向世人。向世人对于基督的见证通常有两个方面：&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">第一是行善。这个行善有时候跟世人所期往的相符，有时候我们所说的行善可能并不是世人所接受的，就是以基督的方式来对待他们。当然这个行善依然不是指个体化的，依然是一个教会对于一个时代的服侍。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">第二是宣教。我们说宣教这个词的时候，不单单是指跨文化的、异国他乡的、地理上、文化上的跨越，这里的宣教包括一切的福音活动，这是教会在地上存在的最重要的意义。所以潘霍华有一句话，当年他看到德国教会境况的时候，他说了一句话：如果一个教会对这个世界没有用处了，那么这个教会本身就没有用处了。他恰恰就是在真理的宣讲对于基督的见证和宣教的角度来讲的。当然关于宣教本身今天也不是重心，如果单从教会和文化的角度、教会和一个时代的角度来说，宣讲的重心对教会的挑战在哪儿呢？需要找到我们今天所领受的上帝的道，在基督里面所领受的特殊的那些圣经真理，和神在一个普遍恩典范畴当中那个交汇的点。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">最后用一句话结束我们今天的分享，就是保罗曾经在歌罗西书里面所说：当用各样的智慧把基督的道理丰丰富富地藏在我们里面，不但是在诗歌颂词的层面上以敬拜的方式见证神，更是在我们生活和生命当中来见证神。好，我们一起来祷告：&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">是的主啊，你把我们放在地上，特别是在我们软弱的生命中把我们放在争战的环境当中，乃是你在我们身上有格外的美意和托付，让我们今天不看自己的软弱，而是看你自己的能力、你对我们的恩典，因此使我们的信心被坚固，我们里面的力量坚强起来，使我们能够在地上的时候成为基督的见证，走完人生的道路。听我们这样的祷告，奉我主耶稣基督的名！阿们！&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">（本文为晓峰牧师2020年12月2日圣餐聚会的分享）&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;audio style="display: none;" controls="controls">&lt;/audio>&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;audio style="display: none;" controls="controls">&lt;/audio>&lt;/p></description></item><item><title>“二人既被释放，就到会友那里去”</title><link>/2021/04/29/errenjibeishifangjiudaohuiyounaliqu/</link><pubDate>Thu, 29 Apr 2021 10:18:39 +0000</pubDate><guid>/2021/04/29/errenjibeishifangjiudaohuiyounaliqu/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">文/ 晓峰牧师&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">弟兄姊妹：平安！我们翻开新约使徒行传第四章23节，我们一起来诵读：“二人既被释放，就到会友那里去，把祭司长和长老所说的话都告诉他们。”&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我们回顾一下之前所分享的信息，第一次我们分享了教会的本质是什么，第二次跟大家分享的是教会的本质属性，教会是神圣的，第三次跟大家分享了教会的使命是什么，用一句话表达就是教会的使命就是在地上见证基督，表现为什么？表现为三个方面：第一是崇拜；第二是圣徒彼此之间的团契关系；第三是向世人宣教和见证上帝的福音。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">按照我们的顺序，今天第四次应该给大家分享教会的组织和治理，但这一节经文似乎跟教会组织不是那么地契合。教会的组织和治理我们下次分享，今天先讲教会的组织和治理方面的准备信息，今天下午临时把这个题目给改了，为什么？因为教会的治理讲起来稍微有些沉重，想让大家轻松一些。今天的信息我之所以选择这节经文，可能大家看到了这里有一个词——会友，这是讲教会组织和治理时必须要讲的，这是教会治理的要素，基础要素就是会友，而且这节经文也是整个新旧约圣经唯一一次出现会友这个词的经文。所以当时记得有弟兄姊妹问我说你们在教会推动会友制，真有圣经依据吗？我当时发的就是这节经文，他一读说圣经里还真有“会友”这个词。在分享之前，我想先说一下经文的背景，其实这个经文的背景是非常特别的，这是在五旬节之后，使徒们那天有三千人受洗建立了新约教会，然后彼得和约翰就在圣殿里面去传福音，到了圣殿的时候，在美门的门口有一个生来是瘸腿的人，他靠着乞讨生活，彼得就点睛看着他，对他说金银我都没有，我把我所有的给你，我奉拿撒勒人耶稣的名，命令你站起来。这个经文的背景其实是这个，你想那个时候以色列人突然看见了大神迹，所以很多人都聚集过来，聚集过来干什么？想听彼得讲道，彼得就讲话。我们如果熟悉圣经的话，就知道祭司、长老、公会以及官府的人忽然出现，彼得讲道的时候他们忽然出现，有没有感觉有点类似我们正在聚会的时候突然出现一群人，就是那种感受。要求彼得停止讲道，然后把彼得和约翰带过来。大家要知道那群人就是杀死耶稣的那群人，就是把耶稣钉在十字架的那群人，就是同一群人在讲彼得讲拿撒勒人耶稣的时候他们冲进来，所以如果你是彼得，不知道那一刻你的心里是什么感受，我无法去猜测，但是我们后面就知道彼得真的是蒙了圣灵格外的恩典。你知道使徒行传那段经文后面说了一句什么话吗？后面说那一天信徒的受洗男丁有五千人。你读使徒行传你会觉得圣经的记载非常有意思，五旬节那天有三千人受洗，彼得这天讲道临场被人冲击、然后被人抓住，这种情况下众人看见犹太社会里最有权势的那群人，杀死耶稣的那群人冲过来把彼得抓走了，就在这种情况下还有五千男丁受洗，比五旬节那天信主的人还要多。你能感觉出那种属灵的张力，有群人过来不允许讲拿撒勒人耶稣，另一群人说你要抓就抓，无论如何我要信。我们今天就是这样，其实不用担心逼迫、不用担心冲击，神的道不被冲击。然后彼得和约翰在公会里被关了一晚上，我读圣经的特点就是我会看很多细节，我在想这个晚上他们是怎么过的。一夜惊魂是吧？担惊受怕到第二天早晨？其实不是，彼得这时候已经向死而生了，甚至我们可以这么说，彼得这个时候已经做好为主殉道的准备了。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我们刚才把这个背景分享得很清晰，过来抓彼得的这群人就是杀耶稣的这群人。既然是杀耶稣的这群人，那么你觉得他们会放过彼得吗？不会的。如果他们不会把彼得给放了，显然彼得已经做好殉道的准备。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">接着他们要审问彼得，圣经里非常有意思地说那个时候彼得就被圣灵充满，你有没有看见当你把自己交在上帝手中的时候，已经做好殉道的准备的时候，神掌管整个事情，赐给彼得当讲的话，以至于他们很稀奇，稀奇有两点：一是这群人好像是没有受过教育的小民；二是这群人就是我们杀死的耶稣的门徒。所以公会的人特别稀奇，什么时候他们变得这么勇敢了？这不是三次不认主的那个人吗？所以这是在五旬节教会建立之后所面对的第一次逼迫，五旬节之后这是教会遇到的第一次冲击，第一次教会领袖被抓，在公堂上被审问，这是第一次。然后他们竟然没杀彼得，为什么？公会的人还特别纠结，他们纠结说我们该怎么处置呢？后来他们说我们除了恐吓恐吓他们什么也做不了，然后就恐吓了他们，然后就把他们给放了。我想这不但出乎彼得的预料，也出乎我们的预料，他们竟然就把彼得给放了。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">今天分享的重点就在这节经文当中，“二人既被释放，就到会友那里去，把祭司长和长老所说的话都告诉他们。”你发现彼得他们是怎么处理这件事的吗？他们就直接回家了？没有，他们就到会友那里去。会友是什么意思呢？在圣经原文里面就是自己人，彼得就到自己人那去了，这就是这个词在圣经原文里面的含义。而且彼得向这群人报告祭司长和长老所说的话。我们读到这里的时候，有没有一种很熟悉的感觉，我们当年弟兄姊妹或者在派出所或者在拘留所出来的时候，我们基本也是这样的方式，在哪儿接上他，接到我们中间大家一起爱宴吃饭，请他说那个经历那个过程，一起同心祷告一起感谢神。这就是初期教会面对第一次逼迫的时候所采用的方式，就是到会友那去，把他们所听的祭司长所说的那些话报告给会友，大家知道这意味着什么吗？这意味着这个逼迫本身不是面向使徒彼得和约翰两个人，而是整个教会，这不是他们的个人恩怨，这是他们在向耶稣的教会施加压力，是在恐吓教会，是教会整体的面对。然后他们做什么呢？他们在一起干什么？后面经文就是他们一起祷告，你看教会处理这种事情的方式特别简单，他们就一起祷告，他们祷告什么呢？其实就是引用了旧约诗篇的第二篇“世上的君王一齐起来，臣宰也聚集，要敌挡主……”，这就是他们的祷告，你要留意祷告内容的话，你会发现祷告的内容特别属灵，他们没有把这件事情处理成简单的事件，他们立刻就想到这是属灵争战，是世上的君王和臣宰一起抵挡上帝的受膏者，他们立刻把他们所受的逼迫和基督所受的杀害直接就联系起来，我们刚才说他们不是把这个看作是对于个人的逼迫，甚至他们看这个不是单独对于教会的逼迫，他们看这个是对于基督的逼迫，那个祷告的意义非常深远。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">然后发生了什么事？地就大震动，他们祷告后他们聚会的地方就震动，然后他们都被圣灵充满，这表示什么？神垂听了他们的祷告。而且就在我们分享这个背景的过程当中，我们会看到上帝对于彼得和教会的充满，先是圣灵充满彼得，使他能够面对众人有智慧的话语，然后圣灵引导彼得向教会报告，教会一同祷告后，你会发现教会都被圣灵充满，我们从中看到了什么？我们从中看到的是当有拦阻、有逼迫、有压力的时候，结果这个事情对于彼得和约翰不但没有对他们形成负面的作用，反而他们内在里面得胜有余，反而不但成为他们生命的祝福，而且借着他们的分享和教会的祷告，使得整个教会都被激励！当这个事情发生某一个人身上，彼此分享的时候，大家一起面对一起祷告的时候，神就透过这个事情使得整个群体整个教会都被圣灵充满！而且祷告的内容特别有意思，没有说主啊你拦阻他们你收拾他们，没有。他们就祷告两件事：第一让我们大有胆量，第二你借着我们施行神迹，他们只为自己祷告，他们只会说我不要害怕，我需要干什么干什么，当然了后面还有逼迫，但是他们没有说不要让逼迫临到我们。不，因为他们被圣灵充满的时候他们知道其实有没有逼迫无所谓，神的道不被拦阻。所以这段经文后面就讲到他们就放胆讲论神的道，神将得救的人数天天加给他们。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">这段经文我们就分享到这里，关于会友、关于教会的职分、领袖，其实这个就是教会组织和治理最基本的要素，我们下次会分享会友和教会治理具体的层面。所以今天的经文主要告诉大家不管教会是什么样的组织架构，不管你如何界定会友的权力和义务，你必须要知道：第一，这是一个整体的教会；第二，我们所追求的乃是圣灵的引导和充满，不是规章制度，甚至都不是职分本身，而是圣灵能够借着职分、借着会友、借着群体，能够显出上帝的作为，我们追求的是这个。好，我们一起来祷告：&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">是的主啊，你在你的教会当中从起初就显出你的权能，愿你今日照样恩待我们这群卑微的人。主你知道我们本不配，但你的能力却能胜过我们的软弱，愿我们的心灵有这样的志向和追求，你就大大地充满我们，愿你的灵借着我们为更多的人听见、知晓、信服，祷告奉我主耶稣的名！阿们！&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">（本文为晓峰牧师2021年1月21日圣餐聚会的分享）&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;audio style="display: none;" controls="controls">&lt;/audio>&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;audio style="display: none;" controls="controls">&lt;/audio>&lt;/p></description></item><item><title>“天上地下所有的权柄都赐给我了”</title><link>/2021/04/29/tianshangdixiasuoyoudequanbingdoucigeiwole/</link><pubDate>Thu, 29 Apr 2021 10:17:05 +0000</pubDate><guid>/2021/04/29/tianshangdixiasuoyoudequanbingdoucigeiwole/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">文/晓峰牧师&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">弟兄姊妹：平安！我们先一起来读新约马太福音二十八章第18—20节经文：“耶稣进前来，对他们说：‘天上地下所有的权柄都赐给我了。所以，你们要去，使万民作我的门徒，奉父、子、圣灵的名给他们施洗。凡我所吩咐你们的，都教训他们遵守，我就常与你们同在，直到世界的末了。”&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我们一起来祷告：天父，我们特别来到你面前感谢你，晚上的时候给我们预备这样的地方，并召集你的众儿女一同到你面前。我们求你的话语再次将你的权能显明出来，使我们的心充满荣耀、感恩和顺从，也愿你在你教会当中显出你荣耀的作为，使我们在地上的时候都尊你为大，听我们的祷告，奉耶稣基督的名，阿们！&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">刚才读的这段经文，我们大家都非常熟悉，这三节经文一般被称之为大使命。大家知道我们圣餐的信息都是在分享与教会有关的内容，比如第一次跟大家分享的是教会的本质，第二次分享的是教会的属性，第三次分享的是教会的使命。教会是什么呢？教会本质上是为父神所拣选、在基督里面被救赎并蒙圣灵重生的一个有属天生命的群体。教会的属性我们说最重要的是两个：神圣性和大公性，其实这两个属性是一体的，神圣性其实就是教会唯独属于耶稣基督，大公性就是教会属于基督的属性超越了民族、人种、学识、财产等等一切外在属世的标志。教会的使命是什么呢？就是见证基督，表现为三个方面：崇拜、团契和福音。崇拜就是向上帝见证我们的神，团契就是透过彼此相爱让人看出我们是基督的门徒；福音就是向人宣讲在我们生命当中做主的主耶稣。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">春节前原计划给大家分享第四次有关教会的内容，因为考虑到马上要过年了，所以特别给大家分享了一次有关会友的信息，其实会友的原义就是自己人，当教会第一次面对逼迫和患难的时候，使徒们经过公会当中的审问和患难之后，他们没有第一时间回家，而是第一时间到教会会友那里向他们报告，然后一起来分享一起来面对，然后他们就被圣灵所充满。其实那个时候我们就可以看到教会作为一个生命共同体，一起面对争战，同心合一祷告的时候，就不单单是祝福了教会的带领者，整个教会都在基督的真道当中被建立。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">今天我们用马太福音的28章这三节经文给大家分享什么呢？教会的权柄。今天我们分享的主题就是神所赐给教会的权柄。读18节的时候，特别读到的是“耶稣进前来，对他们说：“天上地下所有的权柄都赐给我了……”我们说主耶稣不单是教会的元首，而且还为教会做万有之主。他做万有之主的意思，就是上帝国度的权柄远比我们今天看到的他在教会当中所做的要宽广的多，并不是说基督只是在教会作主，其实基督在万有的层面作主，在万国当中他是万王之王，万主之主，其实他的权柄超乎我们的想象。我们有时候认识我们的主其实把耶稣想得太小了，所以今天其实教会无论做什么，我们做事的权柄从哪儿来呢？比如我们今天就在这里聚集，唱诗、讲道、领圣餐，我们的权柄从哪儿来呢？教会有这样的权柄从谁来的呢？其实大家都知道，是从主耶稣来的。如果这是上帝赋予教会的，教会可以在基督里面本着对于基督的顺服坦然地行事。但是基督更是教会之主，也因此我们说教会所行的一切必须都臣服在基督的话语之下。基督在教会当中作主体现在教会身上，就是我们所作的一切事情都是符合真理的，是符合上帝心意的。至于说教会所面对的艰难怎么样，教会所面对的生存如何，那个不是最重要的，最重要的就是行在上帝的心意中。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">就像以色列人出埃及一样，你会发现出埃及那条路线其实走的很古怪的路线，如果按照正常的地理学来说他们不应该那么绕一圈，所以摩西根据上帝的带领，带领以色列人走到红海边，他们走到了绝境，前面是海水，后面是追兵，所以以色列人埋怨摩西，你把我们从埃及带出来是让我们死在这儿吗？对于以色列人而言，他们听从上帝的指引，他们走的那条道路本身比他们所面临的危险和他们的生存要重要得多。所以到那个危机时刻以色列人觉得他们要活不成的时候，才有分开红海的神迹奇事。今天教会也一样，有时候有一条平坦的道路，但是我们没有走。很多人说我们当时为什么不做那样的抉择，其实你仔细想的话我们其实是没有什么原因的。上帝有时候在教会当中显出格外的带领，比如说回想这个过程的时候，我们也觉得那个时候居然就能同心合意，有些决定你做出来了，有些事情你就做了，有些决策你就选了，走到今天你再回头的时候，至少我自己再回头的时候就觉得还不如那样选，让我选的话我肯定不会这样做。但我清楚地知道人生道路不由自己，你的人生不由自己，难道教会的道路也由自己吗？那是不可能的。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">所以，我们首先第一点跟大家分享基督做教会的元首，教会的权柄是从基督而来的，并且教会本身首先必须服在基督的权能之下。第二，跟大家分享的就是基督赐给教会的权柄是什么样的？上帝在教会当中的权柄是什么样的呢？我们常常说基督赐给教会的权柄是属灵的权柄。其实所谓属灵的权柄主要是指什么呢？主要是指基督在教会当中所运用的权柄主要是关乎心灵的，生命的，真理的对与错，善与美，关乎真，关乎假，关乎道德行为。这样别人感觉好像基督赐给教会的权柄是抽象的，其实不然。基督所赐给教会的权柄是关乎属灵的，并不只是在心灵层面上，也包括灵界。我记得第一次跟大家分享教会的本质的时候，用的是马太福音16章的经文，“我要把我的教会建造在这磐石上，阴间的权柄不能胜过他。”所以基督赐给教会的权柄看似是软弱的，是抽象的不可捉摸的，跟政权相比，上帝在这个时代有两个权柄，一个权柄给政权，一个权柄给教会。给政权的权柄是强制性的，罗马书说“他不是空空的配剑”，那就是如果你不听，他是可以强制你的。大家知道教会的权柄是什么？是圣灵的宝剑。上帝的权柄是两把宝剑，一个是“他不是空空的配剑”，一个是圣灵的宝剑。教会的权柄从来都不是强制性的，比如说我们有时候会和弟兄姊妹谈这样的问题那样的问题，有时候讲的就是符合圣经的，但是对方可以不听，不听的话你能怎么样，没有办法。从现象上来看他不听就是没有办法，你只管说。就像今天晚上我们说有聚会，然后有的弟兄姊妹就不来，你不能说叫几个弟兄一起去，开着车把他强制带过来，从来没有这样的事，聚会从来没有强制的，小组也没有强制的，当然可以打电话邀请，一直邀请到他烦了，然后他来了。但是他不能说你强制我来了，他来依然是处于心甘情愿，圣灵在他心里做了工作。所以教会的权柄是属灵的，大家知道意味着什么？意味着我们没有外来强制力，从来没有说一个弟兄姊妹比如撒谎了，说撒谎了就要罚款100元，没有教会这么做。现在有些小组里面某位弟兄姊妹没有读经，罚100块钱的红包，这是甘心乐意的。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">教会的权柄是属灵的，并不意味着教会的权柄是软弱的。大家有没有发现教会里牧师说句话，远比其他的人说一句话管用。我看远志明拍的《十字架》那个片子的时候，当时采访一个人的时候，就说传道人说句话比村长说一句话管用多了。当然我们在牧会当中这是很大的安慰，这表明他对上帝的尊崇和敬畏。但是你要知道为什么会出现你说一句话就会发生作用呢？这是因为神属灵的权柄在教会当中，在职分中，在上帝话语当中，那种权柄本身的特征是胜过罪和死亡，可以胜过世界胜过灵界，也因此神在教会当中所赐下来的权柄，我们从七个方面给大家分享。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">第一，关于真道本身。教会可以宣讲真理，还可以把很多关于上帝、关于世界、关于许许多多的真理分解开来，包括福音使命也包括文化使命。其实文化使命就是我们对于很多事情本身也有自己的看法，有圣经方面的解读，也包括个人层面上很多问题的探讨，这个权柄本身是天然的，并不需要谁来批准，这是上帝赐予教会天然的权柄。所以你会发现当上帝真道在哪里宣讲的时候，哪里就有从神来的能力的显明和恩典的显明。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">第二，祷告是上帝赐予给教会的权柄。祷告意味着什么呢？祷告意味着我们不是依靠权力不是依靠才能，也不是依靠势力，而是依靠神的灵。我记得在好几年以前，王怡牧师还没有被抓的时候，他们被冲击的那一次是为着汶川地震举行祷告会，那个事情被冲击之后就成为新闻，然后我看到在新闻评论下面有人回应说，谁给他的权柄在教会里面举行为汶川的祷告会？我当时看这句话的时候我特别惊奇，我说难道他不是牧师不是上帝的教会吗？上帝的教会举办祷告会还需要找谁批准一下吗？我为这个事情祷告你觉得合适吗？或许有的教会是这样的，但凡是属于耶稣基督的教会他不需要向其他任何人申请批准或取得允准，这是上帝赋予教会专属的权柄，我们可以为这个事情祷告，为那个事情祷告，凭着感动就可以。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">第三，执行圣礼。执行圣礼属于教会的权柄，洗礼和圣餐我们都知道，就不展开说。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">第四，医病赶鬼的权柄和能力。今天在教会里这样的神迹不多，但这并不是说医病赶鬼就不是上帝赐给教会的权柄，教会依然在今天这样一个科学和科技文明非常发达的地方，依然能够显出神超自然的能力。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">第五，执行纪律，教会是有执行纪律的权柄的。关于这一点如果我们上过会友课程，弟兄姊妹应该都知道，我只简单说一点，今天其实是个人主义的时代，但是一旦加入教会成为一个教会的会友，尤其在咱们教会，从某种角度来说，你的个人生活就不是一个完全隐私的生活，发生在你身上的事并不是完全隐私的事情。比如说你家庭中的孩子，你正常的管教没有人会说什么，但是你如果把孩子打伤了，这就不是你们家里的个人事务了，不存在所谓的民不报官不纠，只要我们听说这件事情我们就会找你。再比如说家庭事务当中父母跟孩子之间的矛盾有时候会引发夫妻之间的矛盾，夫妻之间如果彼此之间发生暴力冲突、彼此动手，你不能说这是我家里的事情你们不要管。过去在我们教会在执行教会纪律的时候就出现过类似的情况，有弟兄姊妹很不理解说这是我个人的隐私，你为什么过来问我这个问题。其实一旦到了咱们教会纪律条例处理的地步，就不是一个所谓的个人生活个人隐私的问题，所以教会是有执行纪律的权柄的。当然纪律的目标主要是为了挽回，同时是为了警戒其他人，更是为了上帝的圣洁和荣耀不被羞辱和玷污。所以如果有一个自称为基督徒，犯罪却不悔改，这样别人会说我们在这罪上有份了。所以可能弟兄姊妹会发现如果是一个慕道的朋友，比如说现在婚前同居跟别人在一起，他到小组里来我们应该是欢迎的，如果他自称为基督徒，他如果不终止婚前同居不认罪悔改，我们通常不欢迎他来。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">第六，教会有天然的慈惠和教育的权柄。这个慈惠不单单局限于指教会内，也包括教会外资助帮助一些人，开办一个教会学堂，这不是教会的必须，但是这是教会的权柄。尤其是今天的时代里面，我们知道有时候你想做一些事情都是不被允许的，还得被批准，其实对于教会而言，作为一个团体这是上帝所赋予教会天然的权柄。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">第七，教会的治理权柄。我们下一次就会给大家专门来分享教会的治理权柄。其实治理权柄是什么？就是关乎教会日常事务的安排，包括组织、分工和机构。其实教会治理权柄就是为了完成教会的使命和上帝所赋予教会的属灵权柄具体实施的方法。所以每一个教会其实都有他自己的治理模式，不存在没有治理模式的教会，一定都有，到什么程度呢？有些治理模式只不过是没有显明，但实际上它是根深蒂固的，有些地方待的时间长了，你就会体会到他的治理模式原来是这样的。当然对于守望教会来说，我们的治理模式是一个书面的公开化的，所有人来了之后不需要多长时间，拿到章程手册就可以知道。所以教会的治理权柄体现在这个时代当中，体现在今天这个时代当中表现在哪些方面呢？就是教会治理权柄依然是不可以出让的。教会其实不能挂靠在某一个单位下，一旦挂靠就意味着权柄的出让，意味着很多事情需要向那个单位汇报、报告，人家告诉你可以做这个可以做那个，不可以做那个不可以做这个。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我想这是今天非常简单地从七个方面分享上帝给予教会的权柄，那么上帝在教会当中赋予权柄施行的方式是什么呢？教会施行权柄的方式是什么呢？是通过圣经、圣灵和圣职，这是上帝在教会施行权柄的方式。通过圣经主要体现在哪儿？无论教会做什么，必须符合圣经真理的话语规范。甚至可以这样说，其实教会从某个角度来说是没有最高律法权的，因为教会存在的法律已经立定了，就是我们手里拿的这一本圣经。所以在这个意义上我们要知道其实在普世教会宪法的层面是一样的，同一本圣经，同一位神，同一位圣灵，同样的这样普世流传下来的上帝的话语，所以其实基督已经为教会立法了，而且是一个很全备的法律，但这并不意味着教会不可以根据我们的需要和现实的处境有一些规章，有一些具体教会运行的规范，只是我们要知道教会治理的规范本身不能跟圣经的真理做等同，所以教会里面的传统、规章并不等于圣经真理本身，而且正因为如此所以教会的传统本身是可以商议可以改变的。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">第二个层面，其实教会的权柄无论是属灵的，尤其是神迹奇事的能力，以及日常的治理，都是依靠圣灵的运行。教会属灵的权柄属灵在哪里呢？就是教会的属灵权柄就是靠圣灵来运行的，所以依靠圣灵的运行表现在哪儿呢？表现在教会做任何事情都是要借着祷告的，教会做任何事情都要借着祷告来做这件事情。可以说没有任何事情你不需要祷告的，有些事情可能在人看来打个电话就足够了，不，如果没有圣灵的帮助的话，很多轻而易举的事情都是做不了的。我们过去说我们今天教会中很多事工有很多固定的规范和章程，谁做这个谁做那个谁负责什么，好像只要照着这个模式运转，这个事情自然就能做成一样。其实不是，是圣灵的权能借着教会中这些传统、分工、规范以及过去的经验在运行，但并不意味着说不需要借着祷告来寻求圣灵的帮助。也因此在教会服侍的时候我们需要一个交托的心，我这么说的意思就是有时候你可能也祷告了，凡事也行在上帝的心意当中了，但那个结果不是你想要的。比如说有时候我们计划去一个地方开一个营会，我们就说最近我们在圣诞节的时候预备新年的祷告会，我们的圣诞活动，我们定了那个地方但就是不能使用，原因大家都知道。但是这是不是就意味着我们没有行在上帝的心意当中了？并不是。我们该做的努力该做的事情我们就去做，结果是什么当上帝的结果显明出来的时候，我们坦然接受就好了。在教会里我们做很多事情都不是我们所想的那样的结果，但是我们的信心在于说神要给的超乎我们想要的。所以圣灵的工作和权柄比我们所设想的要广阔，要更大。也因此圣灵的工作在我们彼此之间展现在哪里呢？就是我们需要彼此顺服，并不是谁比谁更聪明，或者谁比谁更有智慧、更有权能，其实不是，当上帝设定某一个秩序在教会当中运行的时候我们就彼此顺服，他可能所想所做的跟你所想所做的不一样，既然交在他手中让他来做这个事情，你就在信心当中认为神就借着他来带领我们。今天所讲的这些其实都是在教会的实际生活当中我们常常遇见的。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">第三，我想给大家分享的就是关于圣职。神在教会中权能的运行其实主要是通过神所拣选和设立的职份来进行的，神选中一些人，让他承担一些职份，借着他把上帝的权能展现出来。所以不是这个人多么的出色多么的优秀，不是站在讲台上他就有多么好的口才，而只是因为神选中他，神选中谁站在这儿都可以，这是真的。我常常觉得有些弟兄姊妹无论口才、无论思维的逻辑严密性等等，可能都比我们今天这几位教牧强多了，所以你看今天守望的教牧都觉得有很大的局限性，都是学理工的，曾淼来了稍微补充了一点点。这是真实的，上帝可以使任何人，不是因为那个人有多么出色，就是因为圣经所说的神唯独拣选了软弱的，显出上帝的能力不是靠着人的聪明。所以我想在教会的治理的层面，弟兄姊妹不用把某些教会的领袖站在带领职份上的人看他们本身有多么特殊，只是因为上帝的恩典在他们身上，所以不用偶像化他们。而承担职份的弟兄姊妹要以此为荣但不要自高。也因此其实真正在一个顺畅良好运转的教会当中，治理模式和规则是必要的，所以关于教会治理我们下一次会有专门的分享。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">那么规则的意义在哪儿？规则的意义就是保证高效的和有良好见证的教会运行，而且要避免人本性当中的软弱。所以，对于教会治理方面我想我是推崇治理规则，并且要透明、公开，但规则一旦制定之后在发现问题改变它之前，尽量照着彼此的约定在教会的层面上来治理。所以如果想让上帝的权能在地上这个有限的各种各样不同的人之间让世人看见的话，我想在我们中间最核心的品质是什么呢？最核心的品质其实是在信心当中的谦卑。我们每个人都要看别人比自己强，每个人都能够看到神的荣耀和能力超越我们本身的软弱，神毕竟在他的教会当中显出他的作为来。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">所以我们今天用这三节经文跟大家来分享，其实超越了一般传福音大使命的意义。既然所有权柄都赐给了主，而主耶稣又有清楚的命令说要去使万民做主的门徒，那么我们每个人在教会生活当中就应当把神赋予在教会当中的权能显现出来。我们一起来祷告：&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">是的主啊，你已经在你的教会当中赐下了权柄，赐下了能力、赐下了应许，也赐下智慧的话语。我们特别恳求你就激发我们每个人在你面前的信心，使我们能够渴慕善工，被你使用，使你就在今天这样一个弯曲悖谬的时代当中依然使你的教会发光，使更多人认识你。听我们的祷告，奉耶稣基督的名求！阿们！&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">（本文为晓峰牧师2021年2月23日圣餐聚会的分享）&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;audio style="display: none;" controls="controls">&lt;/audio>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;audio style="display: none;" controls="controls">&lt;/audio>&lt;/p></description></item><item><title>放下自私，学习真爱——守护兴光（一）</title><link>/2021/04/29/fangxiazisixuexizhenaishouhuxingguangyi/</link><pubDate>Thu, 29 Apr 2021 10:15:56 +0000</pubDate><guid>/2021/04/29/fangxiazisixuexizhenaishouhuxingguangyi/</guid><description>&lt;p class="p1" style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">文/ 逍逍&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;p class="p1" style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">晨兴、晨光住院的第一个月过去了，过程很不容易，但要数算的恩典，真的太多太多，我想从自己内心成长的角度，先分享一些成长的心得。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p class="p1" style="text-align: justify;">
&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;span class="s1">1&lt;/span>、向神寻求一个答案&lt;/span>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p class="p1" style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">一切发生得太突然，快到我心里都不觉得已经当妈妈了。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p class="p1" style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">两个宝宝一出生，就被送到&lt;span class="s1">NICU&lt;/span>（超早产儿重症监护室），发育还不完善的孩子们，很快进入了被抢救的状态。在宝宝出生的第一周里，通过医生的反馈，我感觉到压力，难过，无助和想要逃避，兄弟俩的状态都很危险，任何一个病情，都可能分分钟要了他们的命。两个孩子脑袋积水，出血，老大脑室受损程度&lt;span class="s1">1-2&lt;/span>级，老二&lt;span class="s1">4&lt;/span>级（最高级别）。。。我陷入到很深的恐惧当中，&lt;span class="s1">“&lt;/span>以后&lt;span class="s1">”&lt;/span>，&lt;span class="s1">“&lt;/span>未来&lt;span class="s1">”&lt;/span>，这样的词，我不敢想象。我痛哭着向神说：&lt;span class="s1">“&lt;/span>主啊，我好害怕，我不敢想以后，我真的很有压力，我不知道能坚持到哪一天，我就给自己一个月的时间，一个月以后，求你告诉我，还要不要坚持？&lt;span class="s1">”&lt;/span>&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p class="p1" style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">距离一个月倒数第三天，神已经给了我答案，我心里很清楚的知道：我要继续！&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p class="p1" style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">那天，当这个答案从心底清楚出来的时候，其实我没有一下子就想起我当初的这个问题，我已经有点忘了。因为每一刻、每一天、每一周都被孩子的病情变化所牵挂着，更关注&lt;span class="s1">“&lt;/span>今天孩子又发生了什么&lt;span class="s1">”&lt;/span>，&lt;span class="s1">“&lt;/span>过两天孩子又有什么状况&lt;span class="s1">”&lt;/span>，就是所有的注意力都在他俩的病情和生长发育上，当我坐在那里无意翻自己的记录本时，才发现自己当时向神要过答案。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p class="p1" style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我在那种无助的状态下向神问的问题，既然在这个月的最后几天，神真的就给了我这么清楚的回应，所以我当时心里就高喊&lt;span class="s1">“&lt;/span>哈利路亚&lt;span class="s1">”&lt;/span>！我感受到神真的好真实，真的是无处不在地陪伴着我。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p class="p1" style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">因为压力是巨大而真实存在的，所以，在要不要坚持这件事上，我其实经常会跟我家弟兄讨论这个问题，他出于信心的坚持对我有很大的帮助。当我问他我们要不要放弃的时候，他告诉我说孩子生命的主权不是在我们手中，也不在医生的手中，而在上帝的手中。小孩子是神赐的产业，他们的生命是留下还是离开都在上帝的手中，既然神安排我们做他们的父母，那我们能做的就是靠着神尽上做父母的本分。我真的很感恩我家弟兄，不仅在我坐月子虚弱的状态下，他对我身体方面有很细心的照顾，我觉得更重要的，是这种灵里的陪伴和支持，对起初极其软弱的我来讲非常非常宝贵。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p class="p1" style="text-align: justify;">
&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;span class="s1">2&lt;/span>、什么是&lt;span class="s1">“&lt;/span>爱&lt;span class="s1">”&lt;/span>？&lt;/span>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p class="p1" style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">放弃的背后，是爱自己，是怕承担后果，爱，是为别人的益处考虑，是付出，是不计后果。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p class="p1" style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">爱，不等同于惯常的热心，热心可能还是高调的满足自我。在第一个月当中，另一个收获就是看到自己其实是没有爱的，内心深处并不懂得什么是真正的爱。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p class="p1" style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">因为在事情出来以后，我的第一个反应就是考虑要不要放弃，其实根源都是在考虑自己会不会被太拖累。当一想到自己将要承担那么大的负担，曾经所期待的轻松生活没有了，要变成充满挑战的生活状态的时候，我就不知要如何面对，心里会有很多的恐惧，这是很真实、很现实的。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p class="p1" style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">在老二转院的那一天，我家先生在路上拍了一张老二的照片，当我看到我孩子的那一刻，我的心被触摸到了，这是个小小的生命啊！他们经历一关关的艰难还这么坚强，我当下就在内心告诉自己，这是我的孩子，是神为我所设定的，我不能轻易放弃啊！我觉得这就是母亲跟孩子之间建立起了一种心灵的关系。当两个小的生命在顽强地经历这么多危险的时候，我却还在想要不要放弃他们，我真的是看到自己内心的那种很自私和败坏，现在回头想想真的很羞愧啊。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p class="p1" style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">现在，藉着这两个孩子，我心中油然生发出一种想保护他们、爱他们的欲望，我真心感谢神赐我这两个宝贝，我也感谢两个宝贝，因为藉着他们让我知道了爱是一种什么样的感受，不是只考虑自己，也不是在满足自己的安全范围内，将剩余的部分拿出去给别人。而是我就这点力量，但是因为爱别人，我愿意为别人考虑，愿意付出而不计较能剩多少。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p class="p1" style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">让我想到自己的性格很外向很热心，可能我出于热心会去关心别人，也认为自己很有爱心，但是现在回头看，可能这并不是真正的爱。我现在觉得爱就是安安静静地付出，当人需要帮助的时候，我不是出于要获得的某种自我满足的热心，而是用感同身受的心去体会对方的心，去尊重对方，去聆听对方的需要，为对方付出的时候，不是计较拿出来多少，而是尽全力去做。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p class="p1" style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我很感谢神让我在这样的经历中有这样的看见，扭转我的眼光，我觉得这也是我生命成长中一个非常宝贵的收获。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p class="p1" style="text-align: justify;">
&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;span class="s1">3&lt;/span>、妈妈看到基督徒的不一样&lt;/span>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p class="p1" style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">常有人说：苦难是化了妆的祝福，真的感谢主！在我家这种最艰难的处境中，妈妈信主了，并开始传福音给身边的人。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p class="p1" style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">两孩子的病情一直牵挂着远方长辈们的心。我父母进了&lt;span class="s1">“&lt;/span>守望兴光&lt;span class="s1">”&lt;/span>微信祷告群，那是教会弟兄姊妹专门为两孩子（晨兴晨光）成立的。虽然他们不怎么说话，但是他们一直都在默默地关注着这个群的动态。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p class="p1" style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">有一天，妈妈就对我说，我觉得你们基督徒好像跟我身边的人不太一样。妈妈说你们好像有一种能力，就是特别有一种爱的力量，而我们身边的人好像都很冷漠。妈妈看到群里大家爱的传递，陪伴、祷告、扶持和帮助，她就被这样的爱打动了，她也想要被这样的爱触摸，也想也想有力量付出这样的爱，也想进入这样的群体中。这真是神赐给我们家的一大恩典啊！&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p class="p1" style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">然后妈妈就每天晚上开始学习祷告，也跟着我俩一起祷告，问怎么开头怎么结尾？我教了她，然后她就开始祷告：&lt;span class="s1">“&lt;/span>亲爱的阿爸父，我是晨兴的姥姥，我为我的大孙子晨兴祷告。。。奉主耶稣基督的名求，阿门！&lt;span class="s1">”&lt;/span>然后她还学会了念主祷文。听妈妈的祷告，我有时候就会在手机这头悄悄地流泪，因为妈妈的祷告非常认真，非常渴慕，我真的是非常感动。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p class="p1" style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">真的感谢神格外的怜悯和眷顾，保守我们这个家庭，也真的感谢神藉此拣选我妈妈，拯救她的灵魂。我盼望藉着妈妈，把福音的种子传给家里的姥姥、爸爸、亲戚，祝福整个家庭。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p class="p1" style="text-align: justify;">
&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;span class="s1">4&lt;/span>、唱赞美诗，对词的感受深刻了&lt;/span>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p class="p1" style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我唱诗认真了，祷告更多，更认真了。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p class="p1" style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">在生宝宝之前，我跟弟兄每天也会有家庭敬拜，彼此分享和祷告。但在这个过程中，当我们在唱赞美诗的时候，因为我是学音乐专业的，所以常会很骄傲的不唱，只作为一个听众去听弟兄唱歌，然后会去挑他的毛病，比如说节拍不对啊，音不准啊之类的。另外，对赞美诗的理解更多停留在旋律上，更多是从音乐性的角度去理解，但是经历这件事情之后，我们在一起唱诗的时候，我觉得每一首赞美诗的词都是那样的深刻，能进入到内心，每一个句子每一个词都感觉很有属灵的力量。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p class="p1" style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">突然之间，对赞美诗的理解，包括唱诗的感受，就这样被豁然打开了！过去唱诗环节一两首可能就觉得够了，但现在是唱了一首还想再唱一首，唱诗的过程中真的是感觉到了那种属灵的安慰和力量，很享受。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p class="p1" style="text-align: justify;">
&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;span class="s1">5&lt;/span>、神供应一切的需要&lt;/span>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p class="p1" style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我们在北医三院家属院租了一套房子，是为了就近给宝宝送新鲜的奶水，因为他们一开始情况比较的危险，也很小，吃奶还是要吃新鲜母乳，慢慢的长大以后就可以吃冻奶，一次可多送一些。在这一个月的时间里，我们收到了很多弟兄姊妹的关爱，他们给我们纷纷送来了肉、鸡、鸡蛋、蔬菜、美丽的鲜花。。。一个月内都没有断过。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p class="p1" style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">还有一件特别感恩的事，就是教会小诗班的京秀老师在圣灵的感动之下，专门为兴光创作了一首《天父爱兴光》，并由小诗班的小哥哥小姐姐们献唱，录成了视频。当我听到孩子们真情的歌声，我的心得到了很大的鼓励和安慰。我也深深为兴光感恩，虽经历苦难，神却格外恩待他们，刚满月就有了专属自己的诗歌。感谢神、感谢小诗班的老师和孩子们。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p class="p1" style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">这些点点滴滴的恩典，在我软弱、自怜、无助的时候就一直流淌在我的身边，无时无刻的不提醒着我神真实的同在。神也藉着这些恩典一直托着我，告诉我他不会抛弃我们，他的恩典够用，让我不要怕，只要信！&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p class="p3" style="text-align: right;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;span class="s2">写于&lt;/span>2021&lt;span class="s2">年&lt;/span>3&lt;span class="s2">月&lt;/span>12&lt;span class="s2">日满月&lt;/span>&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;audio style="display: none;" controls="controls">&lt;/audio>&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;audio style="display: none;" controls="controls">&lt;/audio>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;audio style="display: none;" controls="controls">&lt;/audio>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;audio style="display: none;" controls="controls">&lt;/audio>
&lt;/p></description></item><item><title>在你没有难成的事</title><link>/2021/04/29/zainimeiyounanchengdeshi/</link><pubDate>Thu, 29 Apr 2021 10:14:17 +0000</pubDate><guid>/2021/04/29/zainimeiyounanchengdeshi/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">文 / 王皓&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">寒冷的冬夜，温暖的灯光下，我和女儿一起剪着彩纸。明天就是我们百合花小组圣诞聚会的日子。看着圣诞彩灯在松枝的掩映下闪烁的光芒，听着女儿边干活边叽叽喳喳地憧憬明天的活动，我的思绪却回到一年前的圣诞节。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">那个时候我才进入小组不久，百合花小组的姊妹们我连名字都叫不全，我期待和她们一起庆祝我主耶稣基督的降生，但也忐忑不安地观察着我进入的是个怎样的群体，甚至担心我软弱的属灵生命和冷却的渴慕之心能否被接纳。那天的画面一直深深地印在我的脑海里，我们一起深情的唱诗，舞蹈，表演圣经故事，姊妹们欢快的笑脸至今还挤在我的眼前。就在那一天以后，我完全融入了百合花小组，在充满坎坷的2020，我们彼此相爱，扶持带领，姊妹们和牧者的服事让我重新认识了神，认识了主耶稣基督。一年前的圣诞节，我不曾想象自己能坚持主日敬拜和小组聚会，不曾想象自己能完成会友课程，关怀课程，更不曾想象能够开放家庭，让我的家成为欢庆主耶稣生日的场所。这一切，人所不能预见的，在神没有难成的事。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">今年的圣诞聚会，除了百合花小组的姊妹，还有六个慕道友，其中也有我的邻居——张姊妹。想起邀请她时，我真是毫无信心，虽然也曾向她传讲福音，可她的家被儒、释、道各种信息包围，我从没看出神的话入了她的心。于是邀请她时，我都没说是什么样的活动，只是问她忙不忙，那两天她有没有空？她的一句“很忙”，我就退却了。直到聚会前一天，我去她家里吃饭，并没有做任何的计划，只是突然被圣灵感动，认真地提出了参加活动的邀请，她竟然慨然应允。那一刻，我的感觉完全像是小学生意外考了好成绩，兴奋，惊讶，也有些惭愧。我用属世的眼光衡量，判断神话语的力量，完全忽略了带领我的导师是至高全能的神。我的信心实在是小的，完全忘了人所不能的，在他没有难成的事。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">那天的圣诞聚会特别喜乐。我们朗诵了《马槽诵歌》，一起唱了《为了爱》，《宁静的伯利恒》。那些从我们心里流淌出来的对主的颂赞如同阳光一般，落在玻璃窗下的所有人身上。我们邀请慕道友和我们一起表演圣经故事，我可爱的邻居居然像模像样地扮演了亚伯拉罕，当她把我这个“拉撒路”搂在怀里，大声地说“只要相信，就必能得救”的那一刻，我相信了，我相信了神的灵就在我们中间，他实实在在地与我们同在。然而，神的大能永远超过我们的想象。欢乐的演出之后，润京姊妹分享了她生命的转变，曾淼传道给我们带来亲和质朴的讲道，慕道友们的分享特别敞开，很多人感动地流了泪。“听你们唱歌，我觉得浑身像过电一样。很久没有这么感动过了。”“看到你们生命的改变，让我觉得有盼望。”“今天，走进这里，好像走进一个很熟悉的人群。”她们的感受正如一年前我的感动，也许你无法明白这样无缘无故的爱，这样无缘无故的信任，这样无缘无故地放下所有的心结，但是你会不由自主地靠近神，赞美神，赞美他奇妙的大能。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">吃过中饭，曾淼传道问慕道友是否愿意做决志祷告，邻居用困惑的目光望向我。我向她解释什么是决志祷告，决志的意义是我们向神告白我们愿意认识他，愿意与他建立连接，并期待日后可以与他不断地相交，最终成为真正的基督徒。然后小信的我又一次因心里的忧虑，向她补充说明：“你不必有压力，没想好你可以不决志，全凭你的心意。”她看着我，用清澄的眼神，“好呀，我愿意呀。”“真的吗？”“真的，我愿意接受基督到我的心里来带领我认识他，我愿意有时间就来参加你们小组的聚会。”我心里暗暗惊呼，她可是第一次参加聚会，她可是有个道家师傅的人，我真的觉得难以想象，只想大声欢呼哈利路亚。我们还想要怎样的恩典呢？我们还想看什么样的神迹呢？这一年的圣诞节，在我的家里，我亲眼看到了神无比奇妙的作为。在场的六位慕道友，除了一个提前离开的全部做了决志祷告，我们百合花小组的七位姊妹完成了会友约谈。当我抬起头，看倾泻满屋的阳光，我甚至觉得我看到了天使的翅膀。而神的恩典居然还没有停止。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">女儿下午放学回家，欣喜地和阿姨们聊天，当她听说很多慕道友阿姨做了决志祷告，她说：“我还没做过决志祷告呢，我已经上了一个学期的主日学，我也认识神了，我也想成为基督徒。”然后，曾淼传道耐心的询问她对耶稣的认识；然后，她用稚嫩而坚定的声音说“我愿意相信，愿意让圣灵住在自己心里。”当她完成决志祷告，我已经不知道再用什么语言来表达内心的感恩和激动。唯有在内心里祷告：“主耶和华啊，你曾用大能和伸出来的膀臂创造天地，在你没有难成的事。”（耶32：17）“感谢你让我看到你的恩典和奇妙作为，让我看到自己的软弱和有限。愿未来的日子能够把我及我的家庭完全地交托在主的手中，一生追随你，成为能被神使用的器皿！阿们！”&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;audio style="display: none;" controls="controls">&lt;/audio>&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;audio style="display: none;" controls="controls">&lt;/audio>&lt;/p></description></item><item><title>香柏团契2020年圣诞庆祝活动</title><link>/2021/04/29/xiangbaituanqi2020nianshengdanqingzhuhuodong/</link><pubDate>Thu, 29 Apr 2021 10:13:00 +0000</pubDate><guid>/2021/04/29/xiangbaituanqi2020nianshengdanqingzhuhuodong/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">文/ 香柏团契&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;"> &lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">香柏团契2020年圣诞节庆祝活动于12月23日顺利地举办了！今年由于疫情的缘故，加上教会没有稳定的聚会场所，圣诞活动的举办有一定的难度。感谢神额外的看顾和保守，使得活动最终得以如期、顺利地举行。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-21001 aligncenter" src="/wp-content/uploads/2021/04/07038a5a9fc1d81ff385b700e2ade00d-1-533x400.jpg" alt="" width="533" height="400" srcset="/wp-content/uploads/2021/04/07038a5a9fc1d81ff385b700e2ade00d-1-533x400.jpg 533w, /wp-content/uploads/2021/04/07038a5a9fc1d81ff385b700e2ade00d-1-400x300.jpg 400w, /wp-content/uploads/2021/04/07038a5a9fc1d81ff385b700e2ade00d-1-768x576.jpg 768w, /wp-content/uploads/2021/04/07038a5a9fc1d81ff385b700e2ade00d-1.jpg 832w" sizes="(max-width: 533px) 100vw, 533px" />
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">庆祝活动的地点是在海淀的一家餐厅，参加的弟兄姊妹有20多位。虽然天气寒冷，但大家仍然从四面八方赶过来，聚在一起时倍感温暖和亲切。一句：“好久没见您了，感谢主！看到您真高兴!”道出了大家久别相逢的喜悦和对彼此的牵挂。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">一曲齐唱《普世欢腾》拉开了庆祝活动的序幕。由于场地的限制，今年的圣诞表演以唱赞美诗为主。有韩美琴姊妹、罗雯雯姊妹、赵馨芳姊妹、同心姊妹、邹桂芳姊妹和岳姊妹的独唱；常弟兄、候姊妹夫妻，吴弟兄、岳姊妹夫妻的合唱；周淑琴姊妹、陈晋萍姊妹、彭姊妹和徐姊妹的4人小合唱；还有全体的大合唱。弟兄姊妹们或轻声吟唱，歌声宛转悠扬；或扬声颂赞，歌声高亢嘹亮。大家声情并茂，倾情演唱，用歌声颂赞天父无限的慈爱和祂丰盛的恩典。武素梅姊妹的主持也饱含深情、恰到好处。感谢每一位参加演出的弟兄姊妹，大家的辛苦付出主必记念。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">演出结束之后是牧师的短讲。袁灵牧师再一次跟大家分享了圣诞的意义。在圣诞季我们通常会说：“圣诞快乐！”是的，对于我们来说，圣诞是令人快乐的，因为我们的救主诞生了，祂代替了我们的罪，祂付了我们罪人该付的代价，我们就无债一身轻了，所以欢喜快乐。但是对于主耶稣来讲圣诞是不快乐的，因为祂从神成为了人，从无限成为了有限。祂降卑为人，在世上30多年，历经劳苦，最后受刑罚被钉死在十字架上。从这种意义上来说祂的降生是不快乐的。主耶稣知道祂的降生对于祂意味着什么，但祂甘心顺服神的旨意，为的是救我们脱离罪的捆绑和死亡的结局。神以祂爱子的宝血洗净了我们，主耶稣以祂的死代替了我们的死，我们因此得以与神和好，与神圣洁、永恒的国度有份。主耶稣的降生和受死满足了神的公义也彰显了神的大爱，这就是祂降生的意义。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-21002 aligncenter" src="/wp-content/uploads/2021/04/f722307387e50ed5fe663272abb3a4cd-300x400.jpg" alt="" width="300" height="400" srcset="/wp-content/uploads/2021/04/f722307387e50ed5fe663272abb3a4cd-300x400.jpg 300w, /wp-content/uploads/2021/04/f722307387e50ed5fe663272abb3a4cd-225x300.jpg 225w, /wp-content/uploads/2021/04/f722307387e50ed5fe663272abb3a4cd-768x1023.jpg 768w, /wp-content/uploads/2021/04/f722307387e50ed5fe663272abb3a4cd.jpg 832w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" />
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">牧师接着勉励大家再稍加忍耐。这个世界虽然因着人的罪的缘故有劳苦、重担、愁烦，特别是年长的弟兄姊妹因着年岁的增加身体不适、病痛越来越多，但是请大家不要灰心，因为救主耶稣已经为我们降生，我们靠着主的宝血已经与神和好，与天国有份，因此就让我们轻看这地上至暂至轻的苦楚，单单仰望主耶稣和祂的十字架，向往那天上喜乐、光明、荣美的家乡。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">感谢牧师的劝勉！香柏团契一直以来都非常感恩有袁灵牧师每周的牧养，牧师把神的话掰开揉碎了喂给大家，让大家灵里的供应不缺乏。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-21003 aligncenter" src="/wp-content/uploads/2021/04/cf8bc4650d2e7366bc965cbfac7c2cab-300x400.jpg" alt="" width="300" height="400" srcset="/wp-content/uploads/2021/04/cf8bc4650d2e7366bc965cbfac7c2cab-300x400.jpg 300w, /wp-content/uploads/2021/04/cf8bc4650d2e7366bc965cbfac7c2cab-225x300.jpg 225w, /wp-content/uploads/2021/04/cf8bc4650d2e7366bc965cbfac7c2cab-768x1023.jpg 768w, /wp-content/uploads/2021/04/cf8bc4650d2e7366bc965cbfac7c2cab.jpg 832w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" />
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">节目演完了，牧师也讲完了，下面就是爱宴了。今天的爱宴真是丰盛，有鱼、虾、肉、热菜、凉菜、汤、主食满满的一大桌，弟兄姊妹真是有口福了。感谢神不仅供应我们灵里的需要，也赐给我们美味可口的饮食，让我们一样都不缺。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">回首即将过去的2020年，我们每个人都经历了或多或少的艰辛。展望即将到来的2021年，我们不知道前面的道路如何，就如同我们不能预知新冠疫情的到来和结束。但我们能确信的是：神爱我们每一个人，祂的恩典够我们用！&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">最后愿诗篇92-11:15能够成为我们香柏团契弟兄姊妹们的激励：&lt;br /> &lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">义人要发旺如棕树，&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">生长如黎巴嫩的香柏树。&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">他们栽于耶和华的殿中，&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">发旺在我们神的院里。&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">他们年老的时候仍要结果子，&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">要满了汁浆而常发青，&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">好显明耶和华是正直的。&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">他是我的磐石，在他毫无不义。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">愿神祝福香柏团契的每一位弟兄姊妹！祂与我们同在，我们与祂同行！&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">香柏团契&lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">2020年12月23日&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;audio style="display: none;" controls="controls">&lt;/audio>&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;audio style="display: none;" controls="controls">&lt;/audio>&lt;/p></description></item><item><title>祂那里有真平安——怀念建英</title><link>/2021/04/29/naliyouzhenpinganhuainianjianying/</link><pubDate>Thu, 29 Apr 2021 10:09:48 +0000</pubDate><guid>/2021/04/29/naliyouzhenpinganhuainianjianying/</guid><description>&lt;p class="p1" style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">文&lt;span class="s1">/&lt;/span>蒋孝中&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p class="p1" style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;span class="s1">1973&lt;/span>年&lt;span class="s1">6&lt;/span>月&lt;span class="s1">29&lt;/span>日，唐建英姊妹出生于新疆阿克苏市。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p class="p1" style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">在家里，她从小安静听话。在学校，她刻苦努力，学习成绩一直都很优异。&lt;/span>&lt;span class="Apple-converted-space" style="font-size: 12pt;"> &lt;img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-20990 aligncenter" src="/wp-content/uploads/2021/04/07038a5a9fc1d81ff385b700e2ade00d-331x400.jpg" alt="" width="331" height="400" srcset="/wp-content/uploads/2021/04/07038a5a9fc1d81ff385b700e2ade00d-331x400.jpg 331w, /wp-content/uploads/2021/04/07038a5a9fc1d81ff385b700e2ade00d-248x300.jpg 248w, /wp-content/uploads/2021/04/07038a5a9fc1d81ff385b700e2ade00d-768x928.jpg 768w, /wp-content/uploads/2021/04/07038a5a9fc1d81ff385b700e2ade00d.jpg 1057w" sizes="(max-width: 331px) 100vw, 331px" />&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p class="p1" style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;span class="s1">1991&lt;/span>年，她考入四川大学历史系。爸爸希望她学法律，但她报考的是图书馆系。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p class="p1" style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">那时，她的理想很简单，就是将来做一个图书管理员，可以坐在图书馆里，安安静静地看书。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p class="p2" style="text-align: justify;">
&lt;span class="Apple-converted-space" style="font-size: 12pt;">&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-20991 aligncenter" src="/wp-content/uploads/2021/04/f722307387e50ed5fe663272abb3a4cd-263x400.png" alt="" width="263" height="400" srcset="/wp-content/uploads/2021/04/f722307387e50ed5fe663272abb3a4cd-263x400.png 263w, /wp-content/uploads/2021/04/f722307387e50ed5fe663272abb3a4cd-197x300.png 197w, /wp-content/uploads/2021/04/f722307387e50ed5fe663272abb3a4cd-768x1167.png 768w, /wp-content/uploads/2021/04/f722307387e50ed5fe663272abb3a4cd.png 953w" sizes="(max-width: 263px) 100vw, 263px" /> &lt;/span>&lt;span style="font-size: 12pt;">在成都，建英度过了四年快乐的大学时光。大学生活，成了她青春记忆里最美好的回忆。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p class="p1" style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;span class="s1">1994&lt;/span>年&lt;span class="s1">9&lt;/span>月，她第一次来北京，陪同学来京联系考研。北京风景画般亮丽的秋天彻底征服了她，于是她放弃川大，改报中国人民大学的研究生。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p class="p1" style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;span class="s1">1995&lt;/span>年，建英考入中国人民大学中文系。期间，她的指导教师几经更换。&lt;/span>&lt;span class="Apple-converted-space" style="font-size: 12pt;"> &lt;img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-20992 aligncenter" src="/wp-content/uploads/2021/04/735c6dbaa290b670124ed8ca9386506c-253x400.jpg" alt="" width="253" height="400" srcset="/wp-content/uploads/2021/04/735c6dbaa290b670124ed8ca9386506c-253x400.jpg 253w, /wp-content/uploads/2021/04/735c6dbaa290b670124ed8ca9386506c-190x300.jpg 190w, /wp-content/uploads/2021/04/735c6dbaa290b670124ed8ca9386506c-768x1213.jpg 768w, /wp-content/uploads/2021/04/735c6dbaa290b670124ed8ca9386506c.jpg 1045w" sizes="(max-width: 253px) 100vw, 253px" />&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p class="p1" style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;span class="s1">2000&lt;/span>年，建英进入中央电视台央视国际工作，先后负责收视指南和电视剧频道。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p class="p1" style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">因为单位领导频繁更换，工作屡遭不公待遇，建英想换个环境，决定考博。&lt;span class="s1">2005&lt;/span>年，她考入清华大学新闻与传播学院，跟随尹鸿老师攻读博士。&lt;/span>&lt;span class="Apple-converted-space" style="font-size: 12pt;"> &lt;img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-20993 aligncenter" src="/wp-content/uploads/2021/04/952fee0f5b8d2cc6fcf58b7c661c0469-260x400.jpg" alt="" width="260" height="400" srcset="/wp-content/uploads/2021/04/952fee0f5b8d2cc6fcf58b7c661c0469-260x400.jpg 260w, /wp-content/uploads/2021/04/952fee0f5b8d2cc6fcf58b7c661c0469-195x300.jpg 195w, /wp-content/uploads/2021/04/952fee0f5b8d2cc6fcf58b7c661c0469-768x1184.jpg 768w, /wp-content/uploads/2021/04/952fee0f5b8d2cc6fcf58b7c661c0469.jpg 1066w" sizes="(max-width: 260px) 100vw, 260px" />&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p class="p1" style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;span class="s1">2007&lt;/span>年，在清华读博期间，建英认识了主。她心地单纯，听了就信。那年夏天，就受了洗。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p class="p2" style="text-align: justify;">
&lt;span class="Apple-converted-space" style="font-size: 12pt;">&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-20994 aligncenter" src="/wp-content/uploads/2021/04/64ec3e6ca4f245521338c5159e330760-600x400.png" alt="" width="600" height="400" srcset="/wp-content/uploads/2021/04/64ec3e6ca4f245521338c5159e330760-600x400.png 600w, /wp-content/uploads/2021/04/64ec3e6ca4f245521338c5159e330760-400x267.png 400w, /wp-content/uploads/2021/04/64ec3e6ca4f245521338c5159e330760-768x513.png 768w, /wp-content/uploads/2021/04/64ec3e6ca4f245521338c5159e330760-449x300.png 449w, /wp-content/uploads/2021/04/64ec3e6ca4f245521338c5159e330760.png 830w" sizes="(max-width: 600px) 100vw, 600px" /> &lt;/span>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;span class="s1">2009&lt;/span>年，建英博士毕业，她四处求职，都未能如愿。期间，她联系到一所高校新闻系，系主任很想要她，但需要到校领导那里协调指标。有人说，可以拿&lt;span class="s1">5&lt;/span>万块钱疏通关系，但被建英坚决拒绝了。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p class="p1" style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">因为求职不顺利，她又到了北京师范大学艺术与传媒学院做博士后。博后期间，她给本科生开了两个学期的写作课。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p class="p1" style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;span class="s1">2011&lt;/span>年，建英博士后出站，到了中国传媒大学文化发展研究院工作。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p class="p1" style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">那时，我还对她开玩笑说，北京四大高校，你读了三个，还有一个北大，你要继续努力啊！&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p class="p1" style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">建英有一颗很单纯的心，她正直善良，就是按照基督徒的标准做人，她从不参与单位人事的勾心斗角，从不阿谀奉承，从不拉帮结派，从不走歪门邪道。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p class="p1" style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">因为不适应高校的工作环境，不习惯早已渗透高校的江湖习气，身为基督徒，她经常受到各种莫名的攻击和伤害。不让上课、没有课题，屡次被打小报告，多方遭受压制，不时被威胁开除。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p class="p1" style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">虽然环境恶劣，但她依然热心参加教师团契，还向同事传福音。在学院无课可上时，她在学校申请开设了公选课，讲&lt;span class="s1">“&lt;/span>好莱坞电影和美国主流文化&lt;span class="s1">”&lt;/span>，借机播撒福音的种子。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p class="p1" style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">长期的精神压抑，使建英非常痛苦，难以忍受，她常常情绪失控，半夜惊醒，撕心裂肺地大哭，身体也开始出现各种不良征兆。先是淋巴结肿大、经常腹泻，牙疼，后来是经常咳嗽，终在&lt;span class="s1">2014&lt;/span>年&lt;span class="s1">5&lt;/span>月被确诊肺癌晚期，全身转移。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p class="p1" style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">这时候，距离她到单位工作只有两年十个月。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p class="p1" style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">当时，医生曾宣判她只能活三个月到一年半，最多能活两年半。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p class="p1" style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">从&lt;span class="s1">2014&lt;/span>年&lt;span class="s1">4&lt;/span>月到&lt;span class="s1">2021&lt;/span>年&lt;span class="s1">1&lt;/span>月，建英先后经历过四次手术，包括两次大手术（开颅手术、盆腔囊肿及双侧卵巢切除手术），二十多次化疗，服用过五种靶向药物，在重症监护室住过一个月，几次生死一线间。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p class="p1" style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">但建英生命异常顽强，她坚持抗癌六年九个月，连医生都认为她是一个奇迹。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p class="p1" style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">建英是一个信仰单纯的人，她有一颗饥渴慕义的心。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p class="p1" style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">刚信主时，建英还在清华读书，她所在的清华团契距离我家有&lt;span class="s1">20&lt;/span>公里。但建英不以为苦，为了到小组查经，她每次都要坐一个多小时公交车，晚上九点多再坐公交回来。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p class="p2" style="text-align: justify;">
&lt;span class="Apple-converted-space" style="font-size: 12pt;">&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-20995 aligncenter" src="/wp-content/uploads/2021/04/6c2febb0a76fec246b6e962b9e469826-532x400.png" alt="" width="532" height="400" srcset="/wp-content/uploads/2021/04/6c2febb0a76fec246b6e962b9e469826-532x400.png 532w, /wp-content/uploads/2021/04/6c2febb0a76fec246b6e962b9e469826-400x300.png 400w, /wp-content/uploads/2021/04/6c2febb0a76fec246b6e962b9e469826-768x577.png 768w, /wp-content/uploads/2021/04/6c2febb0a76fec246b6e962b9e469826-399x300.png 399w, /wp-content/uploads/2021/04/6c2febb0a76fec246b6e962b9e469826.png 830w" sizes="(max-width: 532px) 100vw, 532px" /> &lt;/span>&lt;span style="font-size: 12pt;">那时我还没有信主。她不愿自己一个人得救，让我陷在黑暗中。为了让我信主，她又带我去了学院路农业大学附近的小组查经。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p class="p1" style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">生病后，建英经常问我，我那么爱主，一直严格按照教会的教导做，为什么让我得那么重的病？要夺走我的生命？&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p class="p1" style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我只好拿传道书上的话去安慰她：有义人行义，反致灭亡；有恶人行恶，倒享长寿。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p class="p1" style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">但建英还是选择了饶恕。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p class="p1" style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">她写文章说：&lt;span class="s1">“&lt;/span>圣灵真的用说不出的叹息为我祷告，安慰了我。饶恕过程中的伤痛，有时如同踩在尖锐的碎玻璃上，淌着鲜血，等着伤口结痂，平静下来，回望上帝的恩典，回望来时的路&lt;span class="s1">”&lt;/span>。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p class="p1" style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">生病后，亲眼目睹了很多癌症病人的悲惨遭遇。建英说，我们癌症病人太可怜了，你一定要把我们的故事写出来，让人知道。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p class="p1" style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">她让我申请了一个公众号&lt;span class="s1">“&lt;/span>蒋唐说&lt;span class="s1">”&lt;/span>，积极为癌症病人发声，为公义疾呼。&lt;/span>&lt;span class="Apple-converted-space" style="font-size: 12pt;"> &lt;img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-20996 aligncenter" src="/wp-content/uploads/2021/04/b771819d340823a7416c3c58c7d45fd6-300x400.png" alt="" width="300" height="400" srcset="/wp-content/uploads/2021/04/b771819d340823a7416c3c58c7d45fd6-300x400.png 300w, /wp-content/uploads/2021/04/b771819d340823a7416c3c58c7d45fd6-225x300.png 225w, /wp-content/uploads/2021/04/b771819d340823a7416c3c58c7d45fd6.png 702w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" />&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p class="p1" style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">建英常说，&lt;span class="s1">“&lt;/span>得了癌症，一时半会又死不了，我不能在家等死，神还没有说要接我走，我要为他们做点什么&lt;span class="s1">”&lt;/span>。于是她希望我作为病人家属，能为癌症病人的权益，为癌症病人的医疗困境呼吁。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p class="p1" style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">两年前，建英总结自己的治疗经验，在微信群里开设讲座，讲癌症病人的医治攻略：如何面对生死，如何找医生，如何饮食，生了大病如何缓解经济压力，癌症病人的心理支持，并将讲座整理成文字、录音后发表。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p class="p1" style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">建英的文章帮助了很多癌症病人，甚至有些医生也向病人推荐她的文章。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p class="p1" style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">虽然自己是一个晚期癌症病人，可建英经常去探望其他癌症病人。她觉得病人太苦了，如果不认识主，人生太绝望，太黑暗了。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p class="p1" style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">即便她信主了，建英觉得，漫长而痛苦的抗癌治疗，也像在黑暗的隧道里，一个人独自行走，非常的孤独，很多时候非常的绝望。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p class="p2" style="text-align: justify;">
&lt;span class="Apple-converted-space" style="font-size: 12pt;">&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-20997 aligncenter" src="/wp-content/uploads/2021/04/b6759591e88dcb934f387daac942ac46-532x400.png" alt="" width="532" height="400" srcset="/wp-content/uploads/2021/04/b6759591e88dcb934f387daac942ac46-532x400.png 532w, /wp-content/uploads/2021/04/b6759591e88dcb934f387daac942ac46-400x300.png 400w, /wp-content/uploads/2021/04/b6759591e88dcb934f387daac942ac46-768x577.png 768w, /wp-content/uploads/2021/04/b6759591e88dcb934f387daac942ac46-399x300.png 399w, /wp-content/uploads/2021/04/b6759591e88dcb934f387daac942ac46.png 830w" sizes="(max-width: 532px) 100vw, 532px" />&lt;/span>&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;span class="s1">2020&lt;/span>年&lt;span class="s1">11&lt;/span>月，一个师姐病重，生命垂危，我和建英赶到了医院。那时师姐大口呼吸，已经没有意识。建英坐在病床前，拉着师姐的手，给她讲得救的信息。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p class="p1" style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">关心癌症病人，不仅需要人去探望，也需要金钱支持。生病这么多年，建英深知癌症病人的痛苦和缺乏。她多次给我说，我们接受了那么多爱，我们要帮助别人，&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p class="p1" style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">她专门从她的工资里留出&lt;span class="s1">5&lt;/span>万块钱，希望作为癌症关怀基金，帮助病人。她一再叮嘱我，希望我早日帮助她完成心愿。她离开后，要请教会的姊妹，做癌症基金的财务监督。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p class="p1" style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">建英非常爱主，即使生病后，她也不忘利用各种机会传福音。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p class="p1" style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;span class="s1">2017&lt;/span>年我父亲来北京看病，建英催我让人带他决志信主，并受了洗。&lt;span class="s1">2020&lt;/span>年&lt;span class="s1">5&lt;/span>月底，我父亲无疾而终，回归天家，全家人甚得安慰。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p class="p1" style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;span class="s1">2017&lt;/span>年建英在天坛医院做开颅手术。手术后两天，建英头部肿胀，还躺在病床上，她就带着护工决志信主。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p class="p1" style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">建英一直惦记着给我们的主治医生送圣经，希望他信主。&lt;span class="s1">2020&lt;/span>年&lt;span class="s1">12&lt;/span>月底，我们最后一次看医生，她体力精力已经差了很多，可还是一再提醒我要带上圣经，送给了主治大夫。&lt;span class="s1"> &lt;span class="Apple-converted-space"> &lt;/span>&lt;/span>&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p class="p1" style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;span class="s1">2019&lt;/span>年底，我们去看一个癌症病人，近一个小时的时间，她都在给别人传福音。事后我还有点责怪她，讲福音太多了。她却说，再不讲就没有机会了。因为她说过，无论得时不得时，务要利用一切机会传福音。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p class="p1" style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">建英做人，非常认真，容不得虚假，她最反感谎言和欺诈。离开前几天，她还一再对我说，要行在光中，千万要走正道。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p class="p1" style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">她的信仰，同样真实。信仰给了她新的生命，她坚定地信靠主，是主扶持她走过了近七年的抗癌之路。因为她信了，就去行。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p class="p1" style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">确诊肺癌晚期的第一天晚上，我们抱头痛哭了一场，她很快就睡着了。从确诊第一天，到最后安息，她从来没有失眠过。就像她自己所说，我知道自己将来会进天国，进天国有什么可怕的呢？&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p class="p1" style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">几年前，建英就说，她生命的最后阶段，她不做有创治疗，不上呼吸机，希望神能把她平安接走，不让她受苦。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p class="p1" style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">在生命的最后两个多月，她就开始安排自己的追思礼拜，叮嘱我要邀请谁参加，给亲友们打电话，道谢，道别，安排父母的养老。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p class="p1" style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">她担心我的将来，要我一定要好好写作，靠自己的双手，吃自己劳碌得来的。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p class="p1" style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">离开前两天，她对我说，效中，放我离开吧，太痛苦了，我不想拖累你&lt;span class="s1">&amp;#8230;&amp;#8230;&lt;/span>我想回家，回天上的家。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p class="p1" style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">建英希望自己能像我父亲一样快快离开，没有痛苦。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p class="p1" style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">就在&lt;span class="s1">1&lt;/span>月&lt;span class="s1">14&lt;/span>日早上，她吃了草莓、猕猴桃，喝了酸奶，和一大碗蛋清羹。她说，要去卫生间。然后，五分钟不到，主就接她去了天家，遂了她的心愿。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p class="p1" style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">不可否认，建英有时也抱怨主，为什么不快点接她走，让她受这么多罪。但主都亲自安慰、医治了她。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p class="p1" style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">就像建英自己所说的，&lt;span class="s1">“&lt;/span>其实神就是最好的医生，在祂那里有真平安，这个平安不是我自己能够努力做到的，是神把祂的平安放到了我的心里&lt;span class="s1">”&lt;/span>。&lt;span class="s1">“&lt;/span>惟有认识神、信靠神才能真正胜过对死亡的恐惧，也才能有勇气、智慧和力量，来面对人生的至暗时刻。&lt;span class="s1">”&lt;/span>&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p class="p1" style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">在生命的最后时刻，她最想见的是教会的弟兄姊妹。因为在她生病的这么多年，是弟兄姊妹的爱，支持她走过了人生最艰难的时刻。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p class="p2" style="text-align: justify;">
&lt;span class="Apple-converted-space" style="font-size: 12pt;">&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-20998 aligncenter" src="/wp-content/uploads/2021/04/0dc3477abeb2dd08b57b3d8abd13e4ec-400x400.png" alt="" width="400" height="400" srcset="/wp-content/uploads/2021/04/0dc3477abeb2dd08b57b3d8abd13e4ec-400x400.png 400w, /wp-content/uploads/2021/04/0dc3477abeb2dd08b57b3d8abd13e4ec-300x300.png 300w, /wp-content/uploads/2021/04/0dc3477abeb2dd08b57b3d8abd13e4ec-768x768.png 768w, /wp-content/uploads/2021/04/0dc3477abeb2dd08b57b3d8abd13e4ec.png 830w" sizes="(max-width: 400px) 100vw, 400px" />&lt;/span>&lt;span style="font-size: 12pt;">建英还有很多未了的心愿。她希望将自己的文章结集出版，开设一门&lt;span class="s1">“&lt;/span>爱与成长&lt;span class="s1">”&lt;/span>的电影课。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p class="p1" style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">她一直说，春天的时候，要回老家看看我父母。半年前，我父亲突然离世，她愧疚不已，总是说，&lt;span class="s1">2021&lt;/span>年一定要回去，看看我母亲，和她好好说说话。有机会的话，再回趟老家阿克苏，见见同学&lt;span class="s1">&amp;#8230;&amp;#8230;&lt;/span>&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p class="p1" style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我相信，现在的建英，一定是在天上的荣美家乡，再没有疼痛、痛苦、忧伤。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p class="p1" style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">因为她真的爱主，她有真信心。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p class="p1" style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">她渴望有尊严地活过，也渴望有尊严地人生谢幕。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p class="p1" style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">她做到了。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;audio style="display: none;" controls="controls">&lt;/audio>&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;audio style="display: none;" controls="controls">&lt;/audio>&lt;/p></description></item><item><title>一点怀念的文字</title><link>/2021/04/29/yidianhuainiandewenzi/</link><pubDate>Thu, 29 Apr 2021 10:03:49 +0000</pubDate><guid>/2021/04/29/yidianhuainiandewenzi/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">文/ 阿迟&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">2014年春天，我感冒咳嗽，嗓子难受，那一天我决定要喝大量的水来医治我的感冒，前前后后喝了好几壶。午后突然心率失常，喘息困难，自己觉得不妙，打电话给离我近的冰霞师母，叫了救护车，被送去医院抢救。后来得知是身体摄入太多水而导致钾离子超低，非常危险。躺在急诊室的病床上，极度不适中会冒出一些想法，那个时刻我就想到了建英，她当时应该是确诊不久，教会开始为她祷告，我由此而知一位年轻的、一检查就被告知是肺癌晚期的姊妹。我并不认识她，可那一次我在病床上却特别想起她，觉得自己在苦境中，还有一位姐妹的难处更大，应该为她祷告。此后建英就开始和我的生命有了交往。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">2015年端午夫妻营会，效中和建英都参加，我在营会遇到了他们夫妇，我主动和他们打招呼，那应该是我和建英的第一次碰面。虽是第一次碰面，她侃侃而谈，毫不拘谨，说起自己的治疗方法，治疗效果还不错。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">尔后，我都是耳闻建英的治疗经历：剖过腹，开过颅，数次经历凶险，最后却化险为夷，难怪效中在建英生命的最后时刻说她“生命力远比想象得顽强”。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">是的，在这六年多的时间里，“顽强”成了建英的“代名词”。效中和她东奔西跑，寻医问药，进实验组，服靶向药，配合化疗，积极尝试各种治疗方法。有时候我隐隐地觉得她是不是对于生命太执着了？&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">第一次&lt;/span>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: center;">
&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="size-full wp-image-20984 aligncenter" src="/wp-content/uploads/2021/04/07038a5a9fc1d81ff385b700e2ade00d.png" alt="" width="415" height="311" srcset="/wp-content/uploads/2021/04/07038a5a9fc1d81ff385b700e2ade00d.png 415w, /wp-content/uploads/2021/04/07038a5a9fc1d81ff385b700e2ade00d-400x300.png 400w" sizes="(max-width: 415px) 100vw, 415px" />&lt;span style="font-size: 12pt;">2018年3月23日建英和大家的合影&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">建英治疗期间，恩平师母带领的姐妹祷告小组持续地为她（当时也为建秀）祷告。2018年3月，师母建议姐妹们去探访一下代祷对象，祷告需要伴以行动。于是大家兵分两路，一组去探访建英，一组去探访建秀。3月23日，晓燕、轶华和白雪和我一起去建英家，那是我第一次去建英家，从北五环外的立水桥到西四环外的大成里，地铁加公交要将近两个小时。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我们带去了一株盛开的蝴蝶兰和一套床上用品作为礼物，建英的状态很好，思路活跃，什么话题都有自己的见解，我记得我们聊了半天癌症病人的饮食问题，建英后来在她和效中的公众号“蒋唐说”里做了系列的文章，有一篇就谈到癌症病人怎么吃。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">因为我的三舅舅是患肺癌去世，我和建英还聊了一些肺癌病人治疗的小细节问题。我说我舅舅在化疗的时候胳膊被埋了管，方便去医院输液。建英听了，说：埋了管之后医院操作就省事了，可是对于病人呢？病人带着管生活有多不方便？我治疗的时候他们也提出要给我埋管，但是被我拒绝了。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我当时有点震惊，一般情况下，病人在医生那里可是唯命是从，好比刀俎上的鱼肉，哪有抗命的说法？建英非常有主见，后来在她的系列文字中看到了，她特别有负担于维护癌症患者这群弱势群体的的尊严，维护他们的权利，为什么因为患了癌症就要承受来自社会、医院的异样目光？在医护那里，癌症患者能不能得到些许同理心？他们的价值和尊严何在？她和效中在公众号里为此呐喊呼吁。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">第二次&lt;/span>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: center;">
&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="size-full wp-image-20985 aligncenter" src="/wp-content/uploads/2021/04/dde98120af3b136d16affe6dd8c068e3.png" alt="" width="295" height="393" srcset="/wp-content/uploads/2021/04/dde98120af3b136d16affe6dd8c068e3.png 295w, /wp-content/uploads/2021/04/dde98120af3b136d16affe6dd8c068e3-225x300.png 225w" sizes="(max-width: 295px) 100vw, 295px" />&lt;span style="font-size: 12pt;">2020年7月18日建英在读圣经&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">再一次探访是2020年7月18日。建英从海南回来后突然就开始幻听了，姊妹们排班轮流去陪伴。这一天是蓉蓉姐妹和我一起去。当天我做了一个记录：&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">“我参加陪伴建英的这个紧急支援群群是晚到的，之前在建英的状态比较揪心时因为自身一些罪与软弱无法参与，现在看来也是神怜悯我，怕我承受不了。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">今天和蓉蓉姐一起去的时候，我们俩在楼下的祷告有很深的相通之处，就是我们不是去服侍建英，我们凭自己根本做不了什么，完全在于神。我们的感动是神要透过建英来服侍我们。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我们进门的时候，建英还没吃完早餐，她看到我们就竭力推荐稻香村的一款“脏脏包”，很热情，我们推却不过，每人拿了一个放包里（后来证明这个脏脏包用处大极了，回程时在我地铁里有点低血糖，吃下去后立刻就缓解了）。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">建英开始和我们随意聊天，说到几个话题时，她略有些情绪，说一些控告的话。蒋弟兄见状，就说我们不是要唱诗歌吗？于是我们选了两首诗歌，一边放录音，一边跟着唱。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">效中说，从昨天开始，建英跟着一个群重新恢复了每天的读经计划，所以今天由她带领我们一起读经，读诗篇119篇和以弗所书五、六章，还默想了诗篇119篇64节的经文，建英很认真很努力在背这节。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">之后我们的分享就完全围绕着信仰来进行的，建英有劝勉和辅导的恩赐，说我们信徒，一定要常常认罪悔改，回到信仰的根基上。她讲到神在十字架的死，人在被对付，经历那种感觉的时候是十分痛苦的。她特别关心蓉蓉姐，指出解决一些问题的时候，还分一、二、三等步骤，思路非常清晰。她说第一要做的就是自己要读经、祷告，跟神建立关系；第二点要去处理和别人的关系，这个蛮具有普遍指导意义的。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我转过头对蒋弟兄说，建英的思维和我一个闺蜜律师朋友很像，对准要点，出口成章。蒋弟兄很欣赏地说，她的导师当时就夸她特别有思想表达力，“小脑瓜活着呢”，爱意绵绵呦。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">两个半小时的时间过得很快，我们离开前，一起做了祷告，其实建英的听力受损，我们祷告时的声音不大，她听不清，但是她很认真地闭目和我们祷告完。祷告结束时，蒋弟兄拍了拍她，她才睁开眼睛。”&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">第三次&lt;/span>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: center;">
&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="size-full wp-image-20986 aligncenter" src="/wp-content/uploads/2021/04/735c6dbaa290b670124ed8ca9386506c.png" alt="" width="415" height="311" srcset="/wp-content/uploads/2021/04/735c6dbaa290b670124ed8ca9386506c.png 415w, /wp-content/uploads/2021/04/735c6dbaa290b670124ed8ca9386506c-400x300.png 400w" sizes="(max-width: 415px) 100vw, 415px" />&lt;span style="font-size: 12pt;">2020年11月16日和建英的合影，她戴着我送给她的粉色围巾&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">2020年11月16日，这一天卫英和我一起去陪伴。在卫英的建议下，建英前前后后祷告了两次，祷告到神的心意里面，旁边的人感受到有圣灵的同在，我们都流泪了，说：神啊，怜悯你的女儿，医治她，别让她受这么些苦了。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">中间她还是受搅扰，有幻觉，为了转移她的思路，我们聊到她的家乡、她的求学，她的考博。这个时候建英突然要上楼去拿她的相册，可实际上她的身体状况已不允许她爬楼了。我在楼梯口拦阻了她，她气喘吁吁，却很坚决，“这是我家，请尊重我的选择。”&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;strong>&lt;span style="font-size: 12pt;">第四次&lt;/span>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: center;">
&lt;img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-20987 aligncenter" src="/wp-content/uploads/2021/04/952fee0f5b8d2cc6fcf58b7c661c0469-328x400.png" alt="" width="328" height="400" srcset="/wp-content/uploads/2021/04/952fee0f5b8d2cc6fcf58b7c661c0469-328x400.png 328w, /wp-content/uploads/2021/04/952fee0f5b8d2cc6fcf58b7c661c0469-246x300.png 246w, /wp-content/uploads/2021/04/952fee0f5b8d2cc6fcf58b7c661c0469.png 415w" sizes="(max-width: 328px) 100vw, 328px" />&lt;span style="font-size: 12pt;">2020年12月31日咏莲挑选的送给建英的花&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">2020年12月31日，坎坷艰辛的2020年就要过去了，在这一年的最后一天，咏莲和我去陪伴建英。咏莲给建英买了一束非常漂亮的花，还带去了蛋糕。可是这一天建英的状况已是很糟糕—她说不出话来，她需要全天吸氧，她需要人的扶助才能变换体位，她躺在沙发的时候，眼镜的鼻托刺入了她的眼睛，她浑然不觉。建英妈妈说由于头天晚上建英没有怎么睡觉，所以早上起来精神非常差。其实我们都知道，并不是睡眠不好才这样，她实在是在预备要脱去这地上的帐篷，迈向一个永恒的国度。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">咏莲喂建英吃了几口草莓后，问她想听什么赞美诗，她居然很小声地说：《奇异恩典》。太不可思议，在极度虚弱的状态下，在几乎不能说话的情况下，她说出了这首赞美诗的名字。主啊， 你的恩典在她的身上究竟有多奇异？&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">那一天，主就光照我，他让我为自己曾经对建英的“论断”而深深地羞愧，不是建英对于生命过度执着，而全是在乎主，主啊，你给建英顽强的生命力，在医生的宣判面前 ，你奇迹般地又存活了她六年多的生命，完全是是为了我们这些在她身边的人，尤其是我，主，你知道我的软弱，知道我和你的关系近近疏疏，知道我常年躺在泥地打滚，知道我漠视你的恩典到什么地步，知道我戴着多厚的属灵面具来过活。当我靠近建英的时候，就看到她对你的信靠，那是单纯信靠的心，她向我展示了一个身体癌症多处转移的病人是如何有尊严地经营在地上的生命，一个随时都可能被主接走的生命是如何来面对地上每一天。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我去探访建英，虽然会因路途的遥远而打退堂鼓，但是我的心却渴慕去她家，那里有种深深吸引，真的是每一次探访，都是一次赎罪的过程，是对心灵的洗涤和净化的过程。在7月18日探访后，建英把第二天的读经计划发给了我，这是个很重要的提醒：那个时候我在旷野漂流很久了，不愿靠近神，读经更是有一搭没一搭的。神使用一个不健康的人来治疗所谓“健康”的人，真的如蓉蓉姐说的，“总之不是我们在服侍建英，是真真切切地被建英服侍！”&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">亲爱的建英，好怀念你那孩子般细细的声音，知道那是服药的副作用让你的声带变细，但何尝不是主给你的一个印记：你就是主的小孩子！&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;audio style="display: none;" controls="controls">&lt;/audio>&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;audio style="display: none;" controls="controls">&lt;/audio>&lt;/p></description></item><item><title>感谢你，我的天父</title><link>/2021/04/29/ganxieniwodetianfu/</link><pubDate>Thu, 29 Apr 2021 09:59:35 +0000</pubDate><guid>/2021/04/29/ganxieniwodetianfu/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">文/ 杨娟&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">2017-2018年是我至暗的时期，刚经历了失去两位亲人，还未从悲伤中脱离，就得知母亲得了直肠CA。其实早有迹象，但是母亲总是用轻松的语气说没事，就是痔疮。我也轻易的选择相信，直到办完外婆的丧事，母亲才愿意被表姐生拉硬拽的去看医生。那时的我以为手术成功以后就没事了，我一方面安慰自己，一方面又带着担心。就这样，手术后的暑假，我陪着孩子参加了游学，一方面是因为早就报名了，另一方面我也需要一点空间释放我自己的压力，因为这时候母亲死活不愿意做第五次化疗。表姐愿意到北京来替我劝她。这看起来很平常的一个选择让我遇见了腾姐，我的另一扇门从此打开。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">游学有四五十人，一个偶然的机会我和腾姐聊上了，才知道她信主。一路上给我传了很久的福音，说老实话，之前我对基督的了解的少之又少，2012年曾经有位同事出国之前,可能是想着自己不会回京工作了，所以做了一个大胆的举动，把我们周边比较熟悉的同事都带到了一间大房子里，那里可能有着将近上百人在唱赞美诗，那是我第一次近距离接触基督徒。但是那一次除了唱诗我还深刻记得，连地名我都想不起来了。腾姐说了很多，我就静静听着，不管听不听得明白。游学结束后，腾姐与我相约要回北京再聊得深入一些，但是时间上不知道怎么回事，总是不凑巧，这事情就搁置了。也许那时候的我还在犹豫吧，神没给我安排合适的时间。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">2019年四月底，我和腾姐又因为送孩子游学见面了，一切都很顺其自然，紧接着我参加了线下的敬拜。其实这时候的我内心是不平安的，因为母亲预计复查的时间快要到了。就这样参加了几周，我的母亲的复查结果出来，肝转移。这无疑给我本来一点点存在的信心打得七零八落。我和滕姐说没办法参加敬拜，因为此时的我没有心情。腾姐说来吧，让我们一起祷告，在那里，其他姊妹用他们的自身经历安慰我，也因为这样需要撕裂她们本来的伤口。接下来发生的事情真的让我知道天父在做工。参加完聚会，一篇公众号文章进入我的视线，这是一篇家属写的自己的妻子CA转移几次以后的一个治疗经过，尽管前面的病情不一样，而且专业术语我也看不懂，但是我找到了一个非常重要的信息，就是治疗这肝病的权威专家和团队。即使看到这篇文章我也在犹豫是找以前治疗的公立医院还是找这种专科医院。专科医院在我看来就是治疗皮肤病什么的电视里面老打广告骗人的。我知道要找团队的领头人我不但得动用很多关系还不一定能找到，于是我直接在APP上花钱咨询了团队里面另外一位医生。医生看了检查报告以后告诉我需要带病人来看下状态才能决定能不能做。这是我难办的事情之一了，因为母亲认为好了，我该如何向她开口呢？就在这个等待期，生命关怀团队正好举办了一次癌症关怀培训课程，在这里学习的两天半的时间里远比我过去几十年学到的都要多，我才意识到之前的我犯了如此多的错误。在经历第一次CA过程以后，我一次次和我母亲说，得这病都是平常脾气急的结果。虽然出发点是好的，为的是让母亲去改掉不好的毛病，但是这无形中加深了母亲的心理负担。另外我做决定的时候很难，看起来向左向右都可以，但是哪条才是天父指明的道路我依然心存怀疑，很怕某一个决定就会导致万劫不复一样，所以在家里也没有一个好的心态，这无形也传染给家里人。上了这个课程以后我意识到自己之前很多不合适的做法，也为自己做的决定坚定信心，神会保守我的，切切祷告。我真的就凭着上课所学到的这些认识到自己的错误，和我母亲好好地交流过后，尽管母亲不情愿，但是还是同意了。后面的手术安排也非常顺利，我也为选到一位负责的好医生感谢主，真的，我想象不到我还能遇到比这更好更合适的医生。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">母亲治疗过后，一切恢复了平静。但是生活仍然继续。生活中不论大到疫情还是小到家庭琐事，都充满着挑战，我的信仰也是震荡式的前进，但是我很庆幸，主拣选了我，我也选择顺服。以前没有主的生活我是平静的，但是不是平安的，总觉得自己就是一副在人世间行走的没有灵魂的躯体，愁烦大于开心，好像生活中没有能让自己完全开心的事情。我的内心已经麻木，甚至裹上了厚厚的茧。但我很感恩，天父拣选了我，虽然遇到了艰难的事情，但是借着这个事情，唤醒了我丧失的对家人的爱。是天父借着他的灵，借着他在地上的身体让我能够勇敢面对生活中的任何问题，因为我相信不管出现什么困难，天父是爱我的，他定赐予我祝福。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">其实选择相信不是一件很容易的事情，在此治疗过程中天父给了我很多次指示，如果我选择忽视，那么得到的结果也会不一样。选择信靠也是如此。愿天父赐福给我们每一位。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;audio style="display: none;" controls="controls">&lt;/audio>&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;audio style="display: none;" controls="controls">&lt;/audio>&lt;/p></description></item><item><title>为什么神要造人呢？</title><link>/2021/04/29/shafan/</link><pubDate>Thu, 29 Apr 2021 09:57:08 +0000</pubDate><guid>/2021/04/29/shafan/</guid><description>&lt;p style="text-align: center;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">文/ 沙番&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">今天，天生悖逆的人之一，又开始思考了。一边看着窗外的冷空气和蓝天，一边洗碗。在屋里走来走去的时候，并看着水流把碗冲干净，在放回碗架之后，她终于决定了，将来见到上帝，要问的第一个问题就是：为什么要创造人类，为什么要创造我？虽然这几年，头脑里不时都会冒出这个问题，但是，随着时间流逝，就不太敢问了，因为实属大逆不道。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">既然父子圣灵彼此相爱，又有众天使每天敬拜赞美。神并不孤独，生活也不乏味无聊，他也不缺儿子，也不缺爱，不需要再多一点什么才使他更高兴。他为什么要创造出来人类，这人类又悖逆又顽梗地气他，以致他发怒，又得派儿子来舍命相救，他又受看着儿子吃苦的痛苦。虽然最后的结果是好的，但是，为何如此周折呢？&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">造天，地，海，一切所有的，不造人类，派个天使管理飞禽走兽，鱼虾贝类，花草树木，不是很好吗？整个地上都是他的大花园，他自由运行，也不需生气发怒，因为都是好的，没有恶人恶事！如果是我，我就觉得这样很好。不造那讨厌的、不知悔改、不知感恩的人，打破这安宁。岁月一直永远美好下去，直到永永远远……&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">一个声音出来：如果神是自私的，就是这样的了。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">然而，神并非我这样自私想法。我知道。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">我有点羞愧，但是不能中断我的疑问。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">为什么要造人呢？&lt;br /> &lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">他说，你喜欢看照片，看画，也喜欢看风景，是吧？如果全让你看风景画，并花鸟鱼虫，当然也很美好。可是，如果在尼加拉瓜大瀑布的照片、金丝猴的照片旁边，再放上蒙娜丽莎的画，放上雕塑大卫、维纳斯，你又会更想多看哪一个作品呢？我想，那一定是“人”比风景、动物更吸引我了！你去内蒙旅行的时候，车开两三个小时，看不到人烟、房子，是什么心情？有点失落想睡觉，觉得无聊，对吧？虽然，有大片大片白云，你不断惊呼，如果同车的人慢慢地因为看惯了都不回应你，你的赞美感慨之声是不是会越来越小，最后，也茫然看着窗外，就只等着到目的地了。&lt;br /> &lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">如果，地球上没有任何环境污染，风景如画，四季常春，你什么也不缺乏，但是，唯一，就是只有你一个人，你喜欢这样的世界吗？你自己愿意在其中活几百几千年吗？好像我不愿意！&lt;br /> &lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">因为疫情，也因为离开了熟悉的城市，我知道隔离、封闭，“鲁滨逊”的日子，一点也不好过。虽然，不喜欢人群，也不愿意扎堆，我理想中是有人在，但是不聒噪、不打扰我。就好像上学的时候，一个班上好几十人，上课的时候都是安静的除了发言。（虽然人多，不觉得拥挤吵闹。）我们课间有交流，也有各种一起的活动。有些人我几乎没有说过话。（虽然，交流有限，但是不觉得孤单。）还是觉得每天的生活很热闹。&lt;br /> &lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">这些年因为国内人口多，大家觉得哪里都挤。但是据在国外到处走的人说，澳大利亚和美国、加拿大这样地广人稀的地方，人口还是集中在少数若干个大城市，大家还是不愿意分散。那是为什么呢？&lt;br /> &lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">慢慢我才觉得，原来“人”是神所造的一切中最显示他智慧的！我们的头发、眼睛、鼻子、牙齿、耳朵、心脏、肝脏、肾脏、关节、脊柱、皮肤，哪一出不是精细绝妙！你可以看自家的家用电器，冰箱、洗衣机、电视机、电饭煲、空调等等凡是你用过的，哪个使用寿命不是十年到二十年之内，并且需要电做动力。可是，我们的器官，旧约里长寿的人活到一千多年，他的皮肤，骨骼，心脏，居然运行了一千年！现代人，就算我们活70年，我们的一切器官运作70年，是不是也很神奇。还有那些，在生物医学领域研究的人，更知道人体内的精妙运作。并且，这样的创造物，可以思考，可以创造出音乐、绘画那些事物，可以造飞机、火车！&lt;br /> &lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">学习画画的时候，老师说“人”最难画，要最后学！真是因为，神本就造人很复杂超过鳄鱼河马！&lt;br /> &lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">难道神造的“人”，不好吗？&lt;br /> &lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">而且，神可以挽回堕落的人，局面没有失控，一切尽在掌握。他愿意像那个老父亲那样，久久等待出走的浪子，一切都不是为了他自己的益处。因为他什么都不缺。他甚至不以自己的伤心为念，他用一切代价来挽回他一开始就爱的受造物，他没有因为所造的变质坏掉了，就像我们人类扔垃圾一样的扔掉亚当夫妇。&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">忍耐等候几千年。&lt;br /> &lt;/span>&lt;br /> &lt;span style="font-size: 12pt;">忍耐我们……&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: justify;">
&lt;span style="font-size: 12pt;">&lt;audio style="display: none;" controls="controls">&lt;/audio>&lt;/span>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;audio style="display: none;" controls="controls">&lt;/audio>&lt;/p>
&lt;p>&lt;audio style="display: none;" controls="controls">&lt;/audio>&lt;/p>
&lt;p>&lt;audio style="display: none;" controls="controls">&lt;/audio>&lt;/p></description></item></channel></rss>