<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>守望网络期刊第29期 on 北京守望教会</title><link>/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%BD%91%E7%BB%9C%E6%9C%9F%E5%88%8A%E7%AC%AC29%E6%9C%9F/</link><description>Recent content in 守望网络期刊第29期 on 北京守望教会</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Wed, 20 Jun 2012 10:21:23 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%BD%91%E7%BB%9C%E6%9C%9F%E5%88%8A%E7%AC%AC29%E6%9C%9F/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>简讯</title><link>/2012/06/20/%E7%AE%80%E8%AE%AF-23/</link><pubDate>Wed, 20 Jun 2012 10:21:23 +0000</pubDate><guid>/2012/06/20/%E7%AE%80%E8%AE%AF-23/</guid><description>&lt;div class="indent-2">
&lt;ul>
&lt;li>
6月10日，本主日至少有11位弟兄姊妹在平台附近被带走。截至到当天晚上8点多，最后一位在奥运村派出所的姊妹被放回家。详情请见《北京守望教会2012年6月10日户外敬拜通报》。
&lt;/li>
&lt;li>
6月17日，本主日至少有15位弟兄姊妹在平台附近被带走。截至到当天下午3点半，所有弟兄姊妹的均被释放回家。详情请见《北京守望教会2012年6月17日户外敬拜通报》。
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;ul>
&lt;li>
6月9日晚，第14期启发课程的两个组分别举办庆祝餐会，庆祝学员们完成12次课程的学习。本期启发课程自3月16日开始，约有17名学员稳定出席，9名学员决志信主。
&lt;/li>
&lt;li>
6月17日，学生团契在西屋国际1202举行毕业生晚会，约50人出席，其中本届毕业生22人。晚会活动包括赞美敬拜、舞蹈话剧、牧者劝勉、毕业生个人分享、赠送礼物等环节。最后，晚会在全体毕业生合唱《主赐给我的所有恩典》中落幕。（牧者劝勉内容请见本期教牧书信之《三位牧者给本届毕业生的劝勉》）
&lt;/li>
&lt;li>
2012年6月15日至17日，圣乐部于组织了2012年度夏季营会，共有37人参加，其中正式成员26名，预备成员4名，家属7名。营会以各声部视唱训练为主要内容，配以小组活动以建立诗班成员彼此间关系。主日于百花山顶敬拜！
&lt;/li>
&lt;li>
特别报道：6月16日周六上午，教会青年团契与学生团契篮球比赛遭到冲击。当日上午9时，弟兄姊妹到达预定场地北京理工大学篮球场，北理工校党委书记现场指挥关闭了篮球场。大家随即去了北京师范大学体育场，其间，一直有两三名国保尾随跟踪。到达北师大体育场不久后，该校也即刻封闭了篮球场地。大家便选择了在学校京师广场踢毽子，踢毽子期间一直有多名便衣国保在附近照像录像监视，随后北师大校保卫处出动20多名保安，将我们的弟兄姊妹围在中间，并强抢我们的照像机和我们“守望教会青年团契VS.学生团契篮球比赛”的标志横幅，双方激烈争夺横幅僵持，照像机中的照片被国保强行抢走。我们报警后随警到所里要回横幅。但是派出所在北京市国保安排下拒绝还横幅，反而对去所里的8位弟兄无休止地进行笔录。态度和方式与对待去平台的弟兄姊妹一样。弟兄们还被分配到各个派出所带回。最后一位弟兄当晚22时30分才从派出所出来回家。
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/div></description></item><item><title>我们真是神的儿女/袁灵传道</title><link>/2012/06/20/%E6%88%91%E4%BB%AC%E7%9C%9F%E6%98%AF%E7%A5%9E%E7%9A%84%E5%84%BF%E5%A5%B3%E8%A2%81%E7%81%B5%E4%BC%A0%E9%81%93/</link><pubDate>Wed, 20 Jun 2012 10:20:49 +0000</pubDate><guid>/2012/06/20/%E6%88%91%E4%BB%AC%E7%9C%9F%E6%98%AF%E7%A5%9E%E7%9A%84%E5%84%BF%E5%A5%B3%E8%A2%81%E7%81%B5%E4%BC%A0%E9%81%93/</guid><description>&lt;p>我们不能又服侍神又服侍玛门；我们不能手扶着犁还向后看；我们不能又敬畏神又惧怕魔鬼。愿我们都做黑白分明的基督徒。&lt;/p>
&lt;p>经文：&lt;/p>
&lt;div class="indent-2">
&lt;p>
约翰一书3：1-12
&lt;/p>
&lt;p>
1.你看父赐给我们是何等的慈爱，使我们得称为神的儿女；我们也真是他的儿女。世人所以不认识我们，是因未曾认识他。
&lt;/p>
&lt;p>
2.亲爱的弟兄啊，我们现在是神的儿女，将来如何，还未显明；但我们知道，主若显现，我们必要像他，因为必得见他的真体。
&lt;/p>
&lt;p>
3.凡向他有这指望的，就洁净自己，像他洁净一样。
&lt;/p>
&lt;p>
4.凡犯罪的，就是违背律法；违背律法，就是罪。
&lt;/p>
&lt;p>
5.你们知道主曾显现，是要除掉人的罪，在他并没有罪。
&lt;/p>
&lt;p>
6.凡住在他里面的，就不犯罪；凡犯罪的，是未曾看见他，也未曾认识他。
&lt;/p>
&lt;p>
7.小子们哪，不要被人诱惑。行义的才是义人，正如主是义的一样。
&lt;/p>
&lt;p>
8.犯罪的是属魔鬼，因为魔鬼从起初就犯罪。神的儿子显现出来，为要除灭魔鬼的作为。
&lt;/p>
&lt;p>
9.凡从神生的，就不犯罪，因神的道存在他心里，他也不能犯罪，因为他是由神生的。
&lt;/p>
&lt;p>
10.从此就显出谁是神的儿女，谁是魔鬼的儿女。凡不行义的就不属神，不爱弟兄的也是如此。
&lt;/p>
&lt;p>
11.我们应当彼此相爱，这就是你们从起初所听见的命令。
&lt;/p>
&lt;p>
12.不可像该隐，他是属那恶者，杀了他的兄弟。为什么杀了他呢？因自己的行为是恶的，兄弟的行为是善的。
&lt;/p>
&lt;p>
布道：
&lt;/p>
&lt;p>
弟兄姊妹：主日平安!
&lt;/p>
&lt;p>
今天的证道经文是约翰一书3：1一12节。这一段经文中最醒目的词是“神的儿女”，这段经文也告诉我们三点关于神儿女的特征：
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>一、神的儿女盼望基督再来&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p>
一般来说，今天的基督徒除非经历疾病、痛苦和沉重打击，否则是不太盼望主再来的。今天总体安逸平稳的生活让我们觉得主再来很遥远，心里也毫无迫切之情。当然，如果基督徒因为患难、悲伤而盼望主，也是对的。因为这也是主再来的意义之一。那时，“神要擦去他们一切的眼泪；不再有死亡，也不再有悲哀、哭号、疼痛，因为以前的事都过去了” (启示录 21:4)。但是，如果基督徒只在痛苦时盼望主，这也不完全，因为主再来的意义还包括“我们与他一同掌权，我们与他面对面相交”，难道我们不羡慕吗?圣经用父亲与儿女，以及丈夫与妻子来比喻神与我们的关系，正表示我们与神的关系应该是亲密和相爱的。我们不是常常渴望与恋人见面，甚至为不能相见辗转反侧吗?我们不是常常打电话给亲爱的爸妈，而且有空常回家看看吗?所以，基督徒不盼望主再来，就说明他与主关系疏远，主的形象对他是模糊的。亲爱的弟兄姊妹，但愿我们从此操练与神亲近，常常与他交谈，向他倾诉，如此就会发现：盼望主再来对基督徒来说是多么正常。他是救主，也是爱人，怎能不想念呢?
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>二、神的儿女不能犯罪&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p>
1、约翰一书3：9说“凡从神生的，就不犯罪，因神的道存在他心里；他也不能犯罪，因为他是由神生的”。 这节经文很关键，因为我们可以藉此分辨自己的身份；这节经文也很难理解，因为它说的状况似乎和我们每个人的经验都不相符。首先，我们可以肯定，约翰并非主张基督徒信主后真能绝不犯罪，因为他自己在这封书信的第一章说过：“我们若说自己无罪，便是自欺，真理不在我们心里了。我们若认自己的罪，神是信实的，是公义的，必要赦免我们的罪，洗净我们一切的不义”(约翰一书 1:8, 9）。那到底”不犯罪”是什么意思呢?对此的解释很多。例如：天主教神学家认为，不犯的罪是那些与“轻”罪相对的”重”罪；加尔文认为，“不犯罪是指内心不会同意犯罪，必定会挣扎、呻吟，就如保罗说的，我所不愿意的恶反倒去作”；而马唐纳和斯托得都更严格，他们认为基督徒真的可以不持续犯罪，也不会习惯性犯罪。在这些解释中，斯托得的看法虽然严格但是比较有说服力，我们可以进一步把“不犯罪”理解为：
&lt;/p>
&lt;p>
a、真基督徒对犯罪会感到忧伤痛悔；
&lt;/p>
&lt;p>
b、真基督徒不会停止与罪争战；
&lt;/p>
&lt;p>
c、真基督徒与罪争战不会永远失败，不会没有成长。
&lt;/p>
&lt;p>
对照以上三条，我们就可以分辨自己是不是神的儿女。如果我们的回答都是“阿们”，就证明：我们真是神的儿女了。
&lt;/p>
&lt;p>
2、此外，这节经文提到一个极重要的事件，就是“从神生”或说“由神生”。这意味着基督徒的生命本质因信主而发生了改变。如果不用“本质”这个词来表达这种改变，我会用”基因”这个词来表达。好莱坞有一类影片，例如：蜘蛛侠、X战警、绿巨人等，讲的就是这样的故事：某人因某种原因发生了基因突变，于是获得了超能力，尽管他可能不喜欢他的变化，但他无法逃避只能接受，因为是基因改变了，这样的人也因此成了新的物种。基督徒的重生就是如此，我们的外表虽然没有变化，但我们里面已经发生超然变化，我们也获得了能力，从此成为新的一群。我们相信圣灵是有位格的神吗?如果相信，就不该把“圣灵内住”、”重生”当成比喻或象征，而应相信这些都是真实发生的超然事件。现实中，不少基督徒时常软弱，总是在争战中失败。就是因为没有意识到自己里面的改变和能力。没有人能仅仅凭自己来效法基督，我们必须依靠新生命的能力才能成功。如果我们忽视了这一点，我们做基督徒就必定很辛苦，而且注定会一再跌倒，软弱不堪。让我们开始正视我们已经改变这个事实，让我们适应我们已是新的族类。因为我们相信的不是诗歌故事，我们相信的是真切的事实，包括十字架、复活、新天新地、圣灵和重生都是真的。让我们大胆运用我们的新能力。如果仍然软弱，就大声宣告“圣灵已经重生我，我不再是罪的奴仆。我有能力胜过罪和软弱，因为我已经是新造的人。我相信基督是真的，我就相信重生是真的；我相信圣灵是真的，我就相信我有能力是真的”。这样的宣告必定比那些病得医治的宣告真实有效，因为它完全符合圣经，并且适合每一个真基督徒。愿神兴起我们每一位!
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>三、神的儿女有荣耀的样式&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p>
这一段经文提到神的儿女“行义”、“彼此相爱”，还有”洁净自己”，这都是生命所结的果子。又说“行义的才是义人，凡从　神生的，就不犯罪”；还有“犯罪的是属魔鬼，凡不行义的就不属　神，不爱弟兄的也是如此。”这就表明：生命的实质决定生命的表现；生命的表现反映生命的实质。看不见的生出看得见的，看得见的证明看不见的。这也是马太福音 7:16-18讲的道理”凭着他们的果子，就可以认出他们来。凡好树都结好果子，惟独坏树结坏果子。好树不能结坏果子；坏树不能结好果子”。初代教会的奇迹般发展，离不开他们彼此相爱、简朴生活、远离败坏和为信仰舍命的见证。没有见证就没有吸引力，没有见证就不能震动人心。
&lt;/p>
&lt;p>
今天的世代与古代不同，魔鬼的迷惑伎俩也有所改变。正如本期教会通告中说的“在今天这个崇尚物质、个人、自由的世代里，在信息和经济全球一体化的处境中，依靠强制和暴力来消灭一种信仰似乎已经不太可行，因此看似宽容、博爱又似是而非的异端道理和看似智慧实则向世俗妥协的信仰实践就可能成为对教会的挑战”。今天作见证不容易：不信的人整天呼吁”让世界充满爱”；慈善事业也不再是教会的专利；摩门教早就废除了“一夫多妻”的教义；甚至连灵隐寺的和尚都开始主持婚礼。那教会还有什么不同呢?今天作见证其实也容易：因为敌挡上帝的不法行为比比皆是。我们没有看到这个国家把堕胎当成国策吗?我们没有看到杀人的广告（堕胎）到处都是吗?我们没有看到学校让所有小孩子宣誓效忠无神论吗?所以不是没机会，是教会不敢抓住机会。我们宁愿被称为”遵纪守法”的一群，在我看，这话从政府口中说出，简直是在羞辱教会，因为这意味着教会是在世界的框架下作见证，而不是在上帝的心意中作见证。冠辉长老在今天的微博说道，追随耶稣的人难免要“搅动天下”——无论他搅动的天下是大是小。因为耶稣说：“我来并不是叫地上太平，乃是叫地上动刀兵。”（马太福音10:34）我们若与世界相安无事，必是随从了这世界，世人也认不出我们是基督的门徒。换句话来说，如果基督徒让身边没信主的人感觉太“舒服”了，就说明我们没活出基督十字架的见证。当我看到越来越多不信的人挺身而出，积极帮助受苦受压的人，并大胆呼吁公平正义时，我就有很强的危机感，因为这说明教会不仅失去了那些特殊的标记、符号，也正在失去作为先知与祭司的位分。耶稣说：“我告诉你们，若是他们闭口不说，这些石头必要呼叫起来。” (路加福音 19:40)。神当然可以使用不信的人来成就他的旨意，但我们却要抱愧蒙羞了。
&lt;/p>
&lt;p>
那么，我们特别需要向神求什么，才能作出好见证呢?我想，有两样是特别重要的：就是勇气与坚持。
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>1&lt;/strong>&lt;strong>、勇气&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p>
生活在压制下太久的人最需要勇气，这个勇气不是死亡之勇，没有你死我活，不要同归于尽；这个勇气乃是圣洁之勇，看似平静，却是强烈，看似温柔，却是毫不妥协，看似搅动天下，却是祝福社会，更是引向救恩。守望户外也是为了要赢得勇气。有勇气就有未来，没有勇气就是在等待死亡。最近我在一篇微博中鼓励基督徒父母不让孩子加入少先队，有人回应说“不该把难担的担子放在孩子身上”。我回应他说：“恰恰相反。其实，大人心里的恐惧和弯曲比小孩子严重得多，在这事上只要大人表明立场并给孩子支持，小孩子能适应的很快。而且很多学校已经非常开明，社会变化很快，有时是我们的心还在过去。”事实上，神一直都在作工，他在很多方面都已预备分开约旦河，只是我们的脚不敢踏入水中。恐惧不仅影响我们在社会上的见证，其实也会反映我们在家中的见证，它会污染我们儿女心里的“好土”，把他们也引向恐惧和伪善的路上。求主断开我们心里的锁链，我们才能拥有外面的自由。
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>2&lt;/strong>&lt;strong>、坚持&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p>
户外刚开始时，有的弟兄姊妹以为大概会坚持三、五周吧。今天，户外过了一周年，很多弟兄姊妹感到实在难得。可我们知道昂山素季被软禁多少年吗？15年。曼德拉坐牢多长时间呢? 27年。没有人喜欢被监禁，我也希望争战明天就结束。但昂山素季不依靠真神尚能做到的，基督徒的心志难道竟达不到吗?
&lt;/p>
&lt;p>
今天的教会有很多一阵风式的事工和蜻蜓点水式的爱心。但是不能坚持，就什么都做不好，做不精。今天干这个，明天干那个，今天在这里，明天在那里，终究一事无成。最近网上流传一件事：一对美国夫妇在北京郊区开办孤儿院，收养900名孤儿，帮助3000人做手术，服务了20年。这一系列数字应该把20放在最前面，没有这20年的坚持，就没有后面的成绩。弟兄姊妹们，我们真的需要踏实下来，无论中国社会还是中国教会都太迷恋大跃进，而太缺乏“一粒麦子死在地里”的精神。所以，弟兄姊妹们，不要太随便说自己有什么感动，有什么负担。要认真祷告寻求，一旦认定，那么你的时间、金钱、学习、规划都要围绕它投入，要死在它上面直到结出千百的子粒来。
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>四、结语&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p>
约翰的写作还有一个特点，就是常用对比。例如“光明与黑暗”、“真理与谎言”、“属神的与属魔鬼的”。有人说，这是因为约翰心里只有两种颜色，黑的和白的。是的，圣经告诉我们只有两种道路，没有第三条路；只有两种结局，没有第三种可能。我们不能又服侍神又服侍玛门；我们不能手扶着犁还向后看；我们不能又敬畏神又惧怕魔鬼。胆怯、犹豫、妥协、保留都是神不喜悦的。
&lt;/p>
&lt;p>
愿我们都做黑白分明的基督徒。
&lt;/p>
&lt;p>
求神施恩，赐福给中国教会和我们每一个人，愿我们都来勇敢见证基督；忠心坚守岗位；活出清清楚楚的神儿女的形象。
&lt;/p>
&lt;p>
阿们！
&lt;/p>
&lt;/div></description></item><item><title>神儿女生命的特征——爱/天明牧师</title><link>/2012/06/20/%E7%A5%9E%E5%84%BF%E5%A5%B3%E7%94%9F%E5%91%BD%E7%9A%84%E7%89%B9%E5%BE%81-%E7%88%B1%E5%A4%A9%E6%98%8E%E7%89%A7%E5%B8%88/</link><pubDate>Wed, 20 Jun 2012 10:20:12 +0000</pubDate><guid>/2012/06/20/%E7%A5%9E%E5%84%BF%E5%A5%B3%E7%94%9F%E5%91%BD%E7%9A%84%E7%89%B9%E5%BE%81-%E7%88%B1%E5%A4%A9%E6%98%8E%E7%89%A7%E5%B8%88/</guid><description>&lt;p>当趁着今日，还有爱的机会和爱的力量的时候，让我们彼此相爱，以诚实的心和实际的行动来实践祂的爱吧！&lt;/p>
&lt;p>经文：约翰壹书3:13-24&lt;/p>
&lt;div class="indent-2">
&lt;p>
3:13 弟兄们，世人若恨你们，不要以为希奇。
&lt;/p>
&lt;p>
3:14 我们因为爱弟兄，就晓得是已经出死入生了。没有爱心的，仍住在死中。
&lt;/p>
&lt;p>
3:15 凡恨他弟兄的，就是杀人的。你们晓得凡杀人的，没有永生存在他里面。
&lt;/p>
&lt;p>
3:16 主为我们舍命，我们从此就知道何为爱，我们也当为弟兄舍命。
&lt;/p>
&lt;p>
3:17 凡有世上财物的，看见弟兄穷乏，却塞住怜恤的心，爱神的心怎能存在他里面呢？
&lt;/p>
&lt;p>
3:18 小子们哪，我们相爱，不要只在言语和舌头上，总要在行为和诚实上。
&lt;/p>
&lt;p>
3:19 从此就知道我们是属真理的，并且我们的心在神面前可以安稳。
&lt;/p>
&lt;p>
3:20 我们的心若责备我们，神比我们的心大，一切事没有不知道的。
&lt;/p>
&lt;p>
3:21 亲爱的弟兄啊，我们的心若不责备我们，就可以向神坦然无惧了。
&lt;/p>
&lt;p>
3:22 并且我们一切所求的，就从他得着，因为我们遵守他的命令，行他所喜悦的事。
&lt;/p>
&lt;p>
3:23 神的命令就是叫我们信他儿子耶稣基督的名，且照他所赐给我们的命令彼此相爱。
&lt;/p>
&lt;p>
3:24 遵守神命令的，就住在神里面，神也住在他里面。我们所以知道神住在我们里面，是因他所赐给我们的圣灵。
&lt;/p>
&lt;p>
讲道：&lt;strong>&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p>
各位弟兄姊妹：主内平安！
&lt;/p>
&lt;p>
这段时间我们所分享的约翰壹书不断地教导提醒我们，我们是属神的，是因相信耶稣基督为神的儿子而拥有神生命的人，因此理当拥有神生命的特征与见证。今天的经文再次提醒我们，拥有神生命的神的儿女理当有的爱的特征，就是对同样属神的弟兄姊妹的爱的见证。
&lt;/p>
&lt;p>
约翰在这段的一开头就说：“弟兄们，世人若恨你们，不要以为希奇。”其实，主自己也曾说过类似的话，“世人若恨你们，你们该知道恨你们以先，已经恨我了。你们若属世界，世界必爱属自己的；只因你们不属世界，乃是我从世界中拣选了你们，所以世界就恨你们。”（约15:18-19）主的意思是，神的儿女既因为属神而不属世界，世界就拒绝和恨不属世界的神的儿女是必然的。如果主是从神的儿女与这世界的关系来讲那段话的话，那么，约翰在本书信中是从神生命的本质特征来讲的。作为神的儿女，爱是神儿女生命的特征，因为爱是神生命的特征。为此，他认为，不接受基督的、没有神生命的世人恨“你们”，就是恨属神的儿女，一点都不稀奇，因为世人既不接受基督而没有神的生命，没有神的爱是自然的，恨属神的儿女也是不稀奇的。因此，约翰的意思是，透过神的爱这一生命特征，就可以知道我们是不是“真是神的儿女”。约翰说：“我们因为爱弟兄，就晓得是已经出死入生了。没有爱心的，仍住在死中。”爱你的弟兄姊妹——属神的儿女，有这神爱的特征，就表明你里面有神的生命，因此“就晓得是已经出死入生了”——脱离了与神隔绝的死亡、进入了与神联合而来的永生；相反，你自称自己是基督徒、是神的儿女，你里面却没有爱，就是爱弟兄姊妹——神的儿女的心，就表明你仍处在与神隔绝的死亡之中，神的生命也不在你的里面。
&lt;/p>
&lt;p>
生命的特征实在很奇妙。我从小学升到初中后，我所不认识的比我高几年级的一个哥哥，一见我就问：你是***的弟弟吧？我问说，你怎么知道？他说你们俩一模一样。其实我们家人都觉得我们兄弟俩长得很不像，但这就是生命的特征。当然这生命的特征是我们兄弟俩共同从我们的父母承受的。不仅如此，我在小时候因为生活在农村，时常能够见到我父母的老同学和朋友们。有意思的是，父亲的老同学和朋友们都一致说出我父亲的名字，而且说我很像他；同样，我母亲的老同学和朋友们则说出我母亲的名字，而且说我很像我母亲。弟兄姊妹们，这就是生命的特征。既然从父母领受的肉身的生命有如此相像的特征，何况承受神永生的生命呢？在上个主日分享的经文中说到，圣洁即不犯罪的生命是神儿女的特征，因此一个自称是神儿女的人，若不断犯罪（陷在罪中）却没有任何懊悔和悔改，那么他不是属神的，而是属魔鬼的；同样，今天的经文告诉我们，爱是神儿女的另一个生命特征，一个人若说自己是神的儿女，他所表现出来的生命却是恨他的弟兄，那么恨所表明的杀人的生命却不是从神来的，这也证明他里面没有永生的神的生命，正如约翰所说：“凡恨他弟兄的，就是杀人的。你们晓得凡杀人的，没有永生存在他里面。”
&lt;/p>
&lt;p>
那么，拥有神爱的生命的我们，当如何爱同样属神的弟兄姊妹呢？今天约翰告诉我们——“当为弟兄舍命”。舍命来爱弟兄，换句话说，拿出你生命的全部来爱。这爱的要求之高，远超出我们的想象。但约翰认为神的爱就是这样的，因为神的爱就是藉着主这样向我们显明的：“主为我们舍命，我们从此就知道何为爱，我们也当为弟兄舍命。”主为我们这班罪人被钉十字架、流血舍命，这是神的爱最真实、最确实的体现，正如罗马书所说的：“惟有基督在我们还作罪人的时候为我们死，神的爱就在此向我们显明了。”（罗5:8）因此，主对我们的爱常被称作十字架的大爱。这十字架的大爱就是“神爱世人，甚至将祂的独生子赐给他们”的最好体现！也因这“主为我们舍命”十字架的大爱，我们“从此就知道何为爱”，因此我们“也当为弟兄舍命”。当然，约翰叫我们为弟兄舍命，但当他应用这舍命的爱的时候，却非常实际地应用在帮助弟兄姊妹的需要上面，因为弟兄姊妹并不时常需要你真的把你的命拿来，而需要活着的你的真实实际的帮助——“凡有世上财物的，看见弟兄穷乏，却塞住怜恤的心，爱神的心怎能存在他里面呢？”只要你有帮助的力量（“凡有世上财务的”），看见弟兄穷乏，不可塞住怜恤的心，这意思通俗来说就是不可堵住流淌神怜悯的你的心口，免得神的爱在你里面“窒息”，藉实际的帮助——无论是金钱、食物、住处或提供工作，让在你里面的那舍命的神的爱流淌出来。
&lt;/p>
&lt;p>
不少弟兄姊妹曾经问过我，别人向他借钱，应不应该借？不借吧，圣经里说“有向你借贷的，不可推辞”。这里我们应当明白，首先，我们的心态上必须要有以“舍命”的心态——愿意拿出你的所有去帮助的心，这是不可或缺的；其次是，向你借贷的，遇到真实的难处“揭不开锅”，就是今天的经文中约翰所说的“穷乏”或雅各所说的“赤身露体”又“缺日用的饮食”，对这班弟兄姊妹我们不能不借贷、不能塞住怜恤的心，即便他们没有偿还的能力，正如旧约里所说的：“在耶和华你神所赐你的地上，无论哪一座城里，你弟兄中若有一个穷人，你不可忍着心、攥着手，不帮补你穷乏的弟兄；总要向他松开手，照他所缺乏的借给他，补他的不足。你要谨慎，不可心里起恶念，说：‘第七年的豁免年快到了’，你便恶眼看你穷乏的弟兄，什么都不给他，以致他因你求告耶和华，罪便归于你了。你总要给他，给他的时候，心里不可愁烦，因耶和华你的　神必在你这一切所行的，并你手里所办的事上，赐福与你。原来那地上的穷人永不断绝，所以我吩咐你说：‘总要向你地上困苦穷乏的弟兄松开手。’”（申15:7-11）这就是不可推辞借贷的真意。第三，如果弟兄姊妹向你们的借贷并不属于上述的情况，他要用所借的来投资或作其他的事情，你可以在真理的智慧中自己做出合宜的决定。第四，如果一个弟兄或姊妹明明有工作能力和机会却不工作，反而不断以借贷的方式要依赖弟兄姊妹来生活，这样的借贷是不合宜的，因为圣经上说：“若有人不肯作工，就不可吃饭。因我们听说，在你们中间有人不按规矩而行，什么工都不作，反倒专管闲事。我们靠主耶稣基督，吩咐、劝戒这样的人，要安静作工，吃自己的饭。”（参考 帖后3:10-15）
&lt;/p>
&lt;p>
总之，以财物来实际帮助那些穷乏的弟兄，这是舍命的爱的体现，既然命都可以为弟兄舍，何况那些财物呢。可以这样说，对弟兄的那舍命的爱，就是我们生命中的那神的爱，应当以非常实际的方式体现出来。为此，约翰在这里提醒说：“小子们哪，我们相爱，不要只在言语和舌头上，总要在行为和诚实上。”因为在言语上相爱是相对容易的，但对弟兄的爱不能“只在言语和舌头上”，“总要在行为和诚实上”表现出来。没有实际行动的爱是空洞的爱，没有真实的爱，因此也不是真正的爱。也可以这样说，光有道理和理论，甚至是纯正的神学，若没有行动，那不是爱。不仅如此，我们的爱也总要在“诚实上”。约翰所说的“诚实”在和合本圣经不同的地方被译作“真”、“诚实”、“真理”，应该指的就是合乎真理的真实/真诚之心，也可以理解为被真理更新的清洁的良心。“我们相爱……在诚实上”，它所要求的是我们爱的行动的动机和心态。如果我们帮助穷乏弟兄的行动，是出于借这帮助来建立自己的自尊心，或是因为别人都帮助、自己不帮助就不好意思，或是出于其他什么不正确的目的，即便“将所有的周济穷人，又舍己身叫人焚烧”（林前13:3），那也不是圣经所说的神的爱（愿神怜悯我们！）。有这行为和诚实上的爱，就表明我们是属乎真理、行在真理的，因此我们也可以放心在神的面前，正如约翰所说：“从此就知道我们是属真理的，并且我们的心在神面前可以安稳。”
&lt;/p>
&lt;p>
约翰接着分享的仍然与这“诚实”的心相关。约翰说：“我们的心若责备我们，神比我们的心大，一切事没有不知道的。亲爱的弟兄啊，我们的心若不责备我们，就可以向神坦然无惧了。”有人认为，“我们的心若责备我们，神比我们的心大”是指神的怜悯比我们大。尽管这样的理解很有意义，但这句话应该是指从圣灵的光照而来的审判说的，就像主自己曾指着保惠师圣灵说：“他既来了，就要叫世人为罪、为义、为审判，自己责备自己。”（约16:8）神知道我们的一切，我们内心最深处的意念祂都鉴察，因此被真理更新的我们良心里没有责备的时候，就是它不责备我们的时候，我们“就可以向神坦然无惧了”，并且“我们一切所求的，就从他得着”，因为“我们遵守他的命令，行他所喜悦的事”。换成通俗的话来说，就是：神的儿女若真行在神诚实的爱中，神必垂听他的祈祷，应允一切他所求的，因从诚实的爱中发出的祈祷，必定为的是成就神的命令，行神所喜悦的事。约翰在下一句对这命令做出进一步的说明，那命令就是叫我们真正相信神的儿子耶稣基督，并且彼此相爱——“神的命令就是叫我们信他儿子耶稣基督的名，且照他所赐给我们的命令彼此相爱。”当我们存诚实的心，不但祈祷并竭力遵守神爱的命令时，自然我们就活在神里面，就是“住在神里面”，并且时常经历从圣灵而来的神的爱。由此，我们也可以知道，爱的原理是：你越活出爱就越经历爱，在此我想提醒感觉自己在成长过程中受到的爱少或自觉自己缺乏爱的弟兄姊妹们，当存诚实的心并以实际的行动先把你里面自认为仅有的那一点神的爱活出来，这样你必将经历神的爱，得享更多的爱，因为主说：“怜恤人的人有福了，因为他们必蒙怜恤”（太5:7）；“你们要给人，就必有给你们的，并且用十足的升斗，连摇带按、上尖下流的倒在你们怀里”（路6:38上）。
&lt;/p>
&lt;p>
关于诚实的心和祷告的应允，我自己曾经历过特别的恩典。我们夫妇结婚后的事奉早期，那时在经济上没有教会的供应，也没有弟兄姊妹来的固定的支持，按过去的话来讲，完全是过“信心的生活”。可以说，那时候家庭经济最大的负担就是房租。感谢神的恩典，儿子出生后不久，经我们所熟知的一位弟兄的介绍和帮助，认识了一位姊妹，她和她女儿在昌平的某处各买了一套房子，那位姊妹自己住一套，对面的她女儿那一套房子长期空着，因为她女儿在国外生活很少回到国内，即便回到国内也是来看望父母，短暂居住。那位弟兄跟姊妹分享我们夫妇的情况后，那位姊妹征得女儿的同意，让我们免费住那套空房子，直到她女儿回国，这样我们在那里住了差不多两年时间。那位姊妹很爱主，也很爱祷告，早晨她时常过到对面的我们家，和我一起祷告。不知从什么时候起，每次我们一起祷告时她就提到为她女儿祷告，就是我们的房主，因为她女儿已结婚多年但一直不能怀孕，据医生说她女儿怀孕的概率极低，几乎不可能。那位姊妹跟我说请我为她女儿祷告时，我心里有一个意念：如果她女儿怀孕了，不可能按所定的日期来北京，自然我们可以多住一年。并不是我要多住一年，但当这样的意念进到我里面时，我的心无法自由地在神面前为那位姊妹的女儿怀孕祷告，因此我总是推却说，还是你自己祷告吧，母亲可以更迫切地祷告。每次我都这样推却，但那位姊妹走后，我就向神为自己祷告，说：“主啊，我无法在你面前自由地为L姊妹的女儿怀孕祷告，因为我祷告了，你应允了，那我们岂不多住这房子吗？我并不是要多住这里，但这样的意念使我无法自由。主啊，请你帮助我，使我从这意念里得自由，好让我单单以内里的诚实和对一个不孕姊妹的怜悯来为她祷告。”这样祷告了一段时日，有一天早晨那位姊妹来之前，我自己再次这样祷告后心里面有特别的自由，我相信那是被真理圣灵更新的清洁之良心里发出来的诚实。那天当那位姊妹提出为她女儿祷告时，我主动地说，今天不用你来祷告，我来祷告。差不多过了两个月，那位姊妹敲我们家的门，兴奋地告诉我们说，她女儿怀孕了，感谢神！她又说，因为她女儿怀孕，所以不能按所定的日子回来了，你们可以多住到生完孩子回来的时候。感谢神！我知道，这样的感恩是从清洁的良心里发出来的，当时我们能够真诚地感谢神，并不是因为我们可以多住时日（尽管这也是我们后来感恩的事情），而是因不孕而痛苦绝望多年的我们的姊妹能够怀孕，也因为祂垂听我们的祷告。直到今日我都没有告诉那位姊妹当时我内心所经历的，因我想，这样的做法，使我面对她们母女俩更容易持有诚实的心吧。
&lt;/p>
&lt;p>
在我们每一位弟兄姊妹的生命历程中，神的爱的实践是必不可少的，这也是每一位神儿女当有的见证。当我们不能活出爱时，我们的生命和见证都受到亏损，它也成为我们生命中的缺憾。几年前，外教会一个因家庭的原因非常需要帮助的姊妹，通过我们教会的一姊妹主日崇拜后找到我，希望得到教会的爱心帮助。按教会的慈惠制度看，她不属于慈惠对象，教会无法资助她，我个人当时也很难帮到她，等到我可以帮她的时候我又感觉是否太晚了，我在这样的犹豫和考虑中失去了机会，这成了我生命中的“隐痛”，就是每当谈到彼此相爱时总让我想起的爱的刺痛。每当追思礼拜的时候，我们常有这样的感受：我们爱的不够，实在不够，并且失去太多太多爱的机会而后悔。甚至悔恨自己。愿主怜悯我们！当趁着今日，还有爱的机会和爱的力量的时候，让我们彼此相爱，以诚实的心和实际的行动来实践祂的爱吧！
&lt;/p>
&lt;p>
主说：“我赐给你们一条新命令，乃是叫你们彼此相爱；我怎样爱你们，你们也要怎样相爱。你们若有彼此相爱的心，众人因此就认出你们是我的门徒了。”（约13:34-35）
&lt;/p>
&lt;p>
阿们！
&lt;/p>
&lt;/div></description></item><item><title>三位牧者给本届毕业生的劝勉</title><link>/2012/06/20/%E4%B8%89%E4%BD%8D%E7%89%A7%E8%80%85%E7%BB%99%E6%9C%AC%E5%B1%8A%E6%AF%95%E4%B8%9A%E7%94%9F%E7%9A%84%E5%8A%9D%E5%8B%89/</link><pubDate>Wed, 20 Jun 2012 10:18:56 +0000</pubDate><guid>/2012/06/20/%E4%B8%89%E4%BD%8D%E7%89%A7%E8%80%85%E7%BB%99%E6%9C%AC%E5%B1%8A%E6%AF%95%E4%B8%9A%E7%94%9F%E7%9A%84%E5%8A%9D%E5%8B%89/</guid><description>&lt;p>“在你一切所行的事上，都要认定他，他必指引你的路。”（《箴言》3：6）&lt;/p>
&lt;p>“向下扎根，向上结果。”（《以赛亚书》37：31）&lt;/p>
&lt;p>“不要自欺，神是轻慢不得的。人种的是什么，收的也是什么。”（《加拉太书》6：7）&lt;/p>
&lt;p>各位弟兄姊妹，平安！&lt;/p>
&lt;div class="indent-2">
&lt;p>
你们在读书的时候就能认识神，这是极大的恩典。在你们的人生将要面对一个新的阶段的时候，你们将要离开校园，进入社会；或者有一个新的读书环境将要开始的时候，你们的生活，或许会发生比较大的变化。这对你们来说，是一个很大的挑战。
&lt;/p>
&lt;p>
很多同学们可能以后会永远离开校园，进入到一个新的环境，一个陌生的环境当中，去生活，去工作。你会发现你可能取得了过去盼望的很多的权利和自由，比如经济方面的独立，可以自由地支配时间等等。但是你也可能会发现，你们也将负有更多的责任。比如对家庭的责任、对父母的责任。如果你们将来有了孩子，还有对下一代的责任。所以，相对于社会来说，学校的环境还是比较单纯的，相对来说也比较简单。
&lt;/p>
&lt;p>
当你们进入社会之后，你会发现你们将面临许多挑战。这种挑战或许会对你的信仰造成很多冲击，或许也会让你在生命上更加扎实。但无论如何，我希望你们在离开校园的时候，不要远离我们的神。
&lt;/p>
&lt;p>
因此，我用在上一次毕业生欢送会上的经文再次来勉励大家，就是在《旧约·箴言》的三章六节，这节经文说：“在你一切所行的事上，都要认定他，他必指引你的路。”对你将来的生活而言，面对复杂多变的生活环境，你可能会有很多的挑战、很多的压力，但越是在有挑战有压力的时候，我们越要来依靠我们的神。因为当我们在凡事上都来认定他的时候，他必指引我们的路。
&lt;/p>
&lt;p>
愿神祝福我们，也与你们同在！
&lt;/p>
&lt;/div>
&lt;p style="text-align: right;">
                                                                 —— 晓峰牧师
&lt;/p>
&lt;p>弟兄姊妹们，平安！&lt;/p>
&lt;div class="indent-2">
&lt;p>
我知道弟兄姊妹们马上就要毕业，要离开这样一个环境，我很高兴能够有这样的机会，来向大家说几句勉励的话。
&lt;/p>
&lt;p>
首先我特别感谢神，让弟兄姊妹们能在守望教会的学生团契有这几年的委身、参与，在这样一个团契之中经历神的恩典，能够彼此服事、经历神的祝福。在这里有这样一段生命成长的经历，在这里有对真理的认识，相信在守望学生团契的这一段经历会长久地留在你们的生命之中。
&lt;/p>
&lt;p>
我想生命是由不同阶段构成的，在这一段结束之后就会有新的阶段开始。我也特别祈求神对大家有一个新的带领，让大家能够进入一个新的阶段之中，更多地经历神的引导、带领和祝福。所以我特别用《以赛亚书》当中的八个字给大家一点劝勉，这八个字就是“向下扎根，向上结果”。
&lt;/p>
&lt;p>
向下扎根的意思就是，无论大家去往哪个地方，无论你的环境发生怎样的变化，每到一个地方，我都期待每个人都能把找到一个合适的教会作为最优先的需要，能够尽快地委身在一个教会之中，能够在一个新的团契里有肢体之间的相互扶持和共同的成长。就像摩西带领以色列人，无论走到哪个地方，都会在那个地方支搭帐幕。我也期待每一位弟兄姊妹，无论到哪一个新环境，都能够在个人的生命里建立起敬拜神的祭台。就是要有自己每天灵修的固定的时间和场所，就像亚伯拉罕每到一处就建立起敬拜神的祭坛一样，保持我们每天的灵修，去思想神的话语，在神面前祷告。我想这是神在新的环境中加给我们力量的一个主要的渠道，也透过这样的方式，让我们的生命无论在哪一个环境中都能更好地向下扎根。
&lt;/p>
&lt;p>
向下结果，就是无论我们去到哪一个环境，或是新的学校，或是其他新的工作岗位，我们都要靠着祷告去适应新的环境，尽心尽意地去做我们所当作的工作，我们所当承担的学习。借着这样好的见证，我们能够和其他的同事或同学建立起好的关系，用我们的生命去影响、去建立好的关系。这就是向上结果，就是能够用我们的生命去做好的见证，去影响我们周围的人，在适当的时间把他们带到神的面前。
&lt;/p>
&lt;p>
愿神祝福大家，谢谢！
&lt;/p>
&lt;/div>
&lt;p style="text-align: right;">
                                                                  ——孙毅长老
&lt;/p>
&lt;p>各位今年毕业的弟兄姊妹们，平安！&lt;/p>
&lt;div class="indent-2">
&lt;p>
首先，祝贺你们完成学业，今年顺利毕业。在你们毕业之际，我作为教会的牧者，在主里面祝贺你们，在主里面劝勉你们！
&lt;/p>
&lt;p>
首先我非常感谢神，你们在大学期间，在北京上学期间能够有机会经历教会的这些艰难，和我们一起度过了将近一年多的时间，甚至更长时间的教会的这种艰难。我也相信这样的经历不是徒然的。神带领我们有这样的经历会在我们的生命当中发挥美好的果效，我甚至相信这样的果效会终生影响我们的生命，影响我们的信心，影响我们的道路。
&lt;/p>
&lt;p>
你们毕业之际我想有三个方面的劝勉：
&lt;/p>
&lt;p>
第一个，我想大家都是非常熟悉的，就是无论你走到哪里，希望能够委身在教会里面，因为神定规的这样一个信仰的道路，并不是凭我们自己走的，也不是我们一个人要走的。世界上没有一个属灵的独行侠。就是他自己能够信主，他自己能够走天路历程。我想神的定规就是让我们委身在神的教会里面，与他的儿女，就是我们的弟兄姊妹一同来蒙恩，一同来被牧养，一同在关系当中共同成长。当你软弱的时候，当你孤单的时候，当你彷徨的时候，当你受试探的时候，甚至当你骄傲的时候，我想神会透过神的教会来提醒、帮助和扶持你，使你长久地住在神的恩典中，我想这是非常非常宝贵的。
&lt;/p>
&lt;p>
第二个，就是当你工作后的第一月，开始学习十一奉献。（十一奉献）不但意味着我们承认我们得货财的力量是从神来的，把十分之一拿出来尊荣我们的神，荣耀我们的神，这样的十一奉献在我们生命当中有很重要的影响；此外，我想，还有两个方面的意义。第一是让你学习感恩，而且能以感恩的心分享——并不是让你紧紧地抓住金钱，要学习在感恩中成为一个能分享的人。另一个意义呢，就是使你不会爱世界。当你每次拿出透过你的劳动得到的财物奉献给神，用在主的工作，以爱心来运用到主的各样的工作的时候，他会促使你让你不会爱世界，促使你单单爱主。所以我想这对我们属灵的生命和属灵的祝福是非常非常重要的。
&lt;/p>
&lt;p>
第三个，我今天特别给大家一段经文。在《加拉太书》第六章第七节开始是这样说的：“不要自欺，神是轻慢不得的。人种的是什么，收的也是什么。顺着情欲撒种的，必从情欲收败坏。顺着圣灵撒种的，必从圣灵收永生。你们行善，不可丧志；若不灰心，到了时候就要收成。所以，有了机会，就当向众人行善，向信徒一家的人更当如此。”在这里，神特别提醒我们说，不要自欺，神是轻慢不得的，因为人种的是什么，收的也是什么。我自己大学毕业21年了，对这段经文非常有体会。不但是因为自己毕业之后这21年的经历， 我也看到了很多同龄的现在差不多到了中年的这些过去的毕业生，看到他们的人生的时候，我心里面有很深的敬畏。就像《圣经》里所说的，人种的是什么，收的也是什么。可以这样讲，从你们毕业的今天起，你们开始在你们的人生中播种。过去主要是父母在你们的生命中播种，老师在你们的生命中播种，你周围的亲朋好友在你的生命中播种。现在你离开校园，开始工作，该是你亲自播种的时候。
&lt;/p>
&lt;p>
以什么样的心态来播种呢，我想这里讲三个方面：
&lt;/p>
&lt;p>
一是在诚实里面。不管是工作、生活，各方面都要以在主里面的诚实去做。就像《歌罗西书》里面说的，服事你的老板，就像服事主一样。这样一种诚实，无论在前还是在后，带着从主来的诚实来工作来生活。第二个就是要行善，就是要有爱心。我们要在凡事上付出我们的爱心。第三个方面，就是一定要坚持，甚至是带着勇气的坚持。所以真的是带着诚实，付出爱心，带着勇气去坚持的时候，这样的播种经过三年，经过五年，经过十年，经过二十年，也许你们毕业后到了我这个年龄，可能二十年的时候，你们真的会看到在你们的家庭里面，在你们的工作里面，在你所服事的这个群体里面，你会收到你所种下的，而且是神所祝福的。所以《约伯记》说“你起初虽然微小，终久必甚发达”，我也用这句话来祝福大家。以诚实、爱心和坚持不断地靠圣灵来播种的时候，终久必结满仁义的果子，来祝福你的家人、祝福你工作岗位上的人、祝福你周围的人，也祝福这个社会。我愿意你们成为这样一个基督徒，愿神祝福你们！
&lt;/p>
&lt;/div>
&lt;p style="text-align: right;">
  ——天明牧师
&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>在一起——LY姊妹访谈</title><link>/2012/06/20/%E5%9C%A8%E4%B8%80%E8%B5%B7-ly%E5%A7%8A%E5%A6%B9%E8%AE%BF%E8%B0%88/</link><pubDate>Wed, 20 Jun 2012 10:18:06 +0000</pubDate><guid>/2012/06/20/%E5%9C%A8%E4%B8%80%E8%B5%B7-ly%E5%A7%8A%E5%A6%B9%E8%AE%BF%E8%B0%88/</guid><description>&lt;p>特别期待我们有一天弟兄姊妹能够一起敬拜神，去接受神对自己的带领，不受外界各种声音的困扰。其实神对生命的带领会很出乎我们的意料。&lt;/p>
&lt;div class="indent-2">
&lt;p>
&lt;strong> 问：到现在为止，守望户外将近开始有一年了，从开始到现在，你自己经历了哪些阶段，每个阶段有没有不一样的经历或者改变？&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>答&lt;/strong>：应该还是有，就是在中间的这段时间，我觉得还是感受到一些压力。各种方面的压力，包括自己的委屈，对户外这种敬拜我有一些思考，也会有一点自己的怀疑，心里有很多质疑的声音出来。还有就是担心，担心家里人知道。大概是一两个月的时候会有一些压力出来，还有就是担心自己会受到一些损害什么的。有的时候关的时间比较长，就有些担心，出来以后会很累，身体上会有一些反应，各方面有些负面的东西会出来。圣诞节之后，会想是不是这样坚持下去，然后就是有些犹豫。
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>问：那到现在为止，你去户外敬拜一共有多少次你还记得吗？&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>答&lt;/strong>：（笑）这个不记得了，没有算过。
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>问：很多次了哦。&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>答&lt;/strong>：大概是中间有段时间被关在家里出不去，然后回家次数比较多，出差比较多。除了这些基本上能出去的时候我就会去。
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>问：那你被堵门的这段时间是什么样的经历，能跟我们分享一下吗？&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>答&lt;/strong>：堵门这个对我来说其实是很大的挑战 。刚开始，我觉得让我去平台似乎比关在家里好像更容易一些。所以我觉得最开始的时间，神要让我做这样的功课。当我想到，牧者他们都被关在家里那么长时间，而我就是开始的时候被关，而且还不那么严，我就受不了。一开始我还跟来堵门的警察发生过冲突。这就是让我学的功课嘛，就是在这个时候还能有这个忍耐，还能跟堵门的这些人不是心里有抵制、愤怒，而是有爱在里面，其实特别不容易。经过了一段时间，我意识到这个问题，就跟神祷告，然后会有一些改变。
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>问：你这些次去户外的过程中或者在被关在里面的时候，有没有什么特别的经历？让你觉得印象很深刻，然后就是觉得格外地经历到神的恩典。&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>答&lt;/strong>：一直以来，出去的时候，我都有一个特别深的感触，到现在为止，我一直觉得去之前的那天晚上或者早上去的路上，心里其实都挺紧张的。头一天晚上要跟神祷告很久才能觉得心里平安一些、舒服一些。其实心里就是有一些莫名的害怕在里面，再一个就是经常觉得不想再去面对这些人，一次一次其实是一样的经历、一样场景，所以就是一次次说不清是厌倦还是什么，不想去面对他们的这种感觉。但是每次只要是到了那个地方，然后下来，再去面对那些人，然后进到派出所，然后神的那种平安和喜乐就会浇灌下来，这个时候我一直有特别深的经历。越往后，会发生很多事情，教会本来就是这样的处境，然后是家里会发生一些事情，工作也会发生一些事情。总之就是其实有很大的压力，在这种生活当中，会觉得到主日的时候其实是得力量的时候。每次很软弱，主日就有这样的经历，神都会让我的软弱变得刚强，我就会特别感恩。再有一个特别深的感受就是之前会有那种害怕或者不愿意去面对那些人，但是一到了派出所以后，就不像之前的我似的了，就会觉得在里面的时候特别有平安，其实在里面是很容易有血气的，但是在里面就特别奇怪，是很平安的，神也很给我机会，让我跟里面那些经常看我的保安——因为经常换人嘛，神也给机会和话语，让我跟他们谈信仰，给他们传福音，这个其实也是我感触特别深的一个地方，特别感恩跟他们能分享我的信仰。
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>问：你有没有被跟踪啊，或者借宿啊这样的经历？&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>答&lt;/strong>：还好，好像就一次，在XP家里，跟踪是没有过。那次住在XP家，被他们的派出所知道了，他们给XP打电话说让我不要在他们家住，但是当时没太在意，大意了，然后就住在那里，结果早上出来的时候，下楼就碰到了他们那边的警察，然后被带到他们旁边的派出所，待了一上午。这是比较特殊的一次。其他的就是出去，然后被带到派出所，神还是特别的怜悯，没有让我碰到特别棘手的事情。
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>问：户外敬拜一年了，你感觉自己在灵命上有没有一些长进突破的地方，或者神有没有借着这个给你挑战或者恩典。&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>答&lt;/strong>：肯定是有的啦，我觉得一定是有成长的，可能自己的感受不是特别的明显。这种情况下，很多弟兄姊妹说牧养不够，但是就我个人而已，神对我的牧养肯定是足够的。因为我有这样的领受，然后去坚持这样的户外，所以我就觉得每次当我能够去听从神的带领，然后每次这样的都去户外敬拜，在这个过程中经历神很多的祝福和牧养，在这个过程中会感受到神的同在。当然挑战也是有的，一个就是在开始的时候出去，我觉得其实就是神给我这样的挑战，每次都靠着祷告胜过去，这是经常会有的一个挑战。还有一个就是我刚开始的时候对家里特别担心，我觉得这也是神给的挑战。我没有告诉家里人，但是有一次，我妈妈陪一个亲戚过来看病，她就要来了，我就觉得不能不说了，那时候还在堵门嘛，门口经常会有人，要是等她来了，一看门口有人这样的情况反而可能会被吓一跳。就想先告诉她，让她心里有个预备，就告诉她了，让我挺感恩的是，家里人没有我想象的那么反应剧烈。知道了以后，来了还是会表示担心，但是没有太多地去干涉我。所以那次也是神给的一个挑战吧，让我知道实际情况不像我想象的那样子。还有就是在这个过程中，神让我看到自己的很多问题，比如说血气，对政府的那些工作人员心里其实是没有爱的，其实知道圣经里面教导我们要为国家祷告，为在上掌权的祷告，知道这些，但在生活当中很少能为这些祷告。在户外的过程当中，神给我特别大的负担，为这个国家、为在上掌权的祷告，现在就是发自内心的比较迫切的那种，很大的负担，这也是神给的一个提醒。这个过程让我看到自己其实经常会很自义很骄傲。尤其刚开始的时候，我特别不能接受那种反对户外的意见，就算是那种不很明显的接受户外的表现，我都觉得从内心不能接纳。但在这个过程中，神都给我以提醒
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>问：一周年了，你自己对守望户外事件有什么看法或者展望吗？&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>答&lt;/strong>：其实从整体上来讲，从开始到现在我还是没有太多的改变，我还是很认同教会的异象，认同教会的户外决定。对我来讲，一开始的时候可能会有挣扎，但是户外开始以后自己做的决定，在这方面没有太大的波动。
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>问：总体上会认同？&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>答&lt;/strong>：嗯！但圣诞节之后会有一些反思。因为之前就不太会说我们自己之前的一些问题，但是最近不长时间，会想这个问题。就是跟之前不太一样的，就是一方面我还是很认同教会整体上的方向，再一个同时觉得会有自己的问题，会期待说我们能在接下来的过程当中希望神在除了让我们这样的持守外，我们自己还要做些什么，自己有没有意识到，自己没有做出相应的回应和行动，自己会反思。
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>问：我比较想知道，比如有些弟兄姊妹在这件事情上会有摇摆啊，那什么东西让你能够在户外这件事情上这么坚定下去？&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>答&lt;/strong>：我觉得最重要的还是神对我自己的那种催促，我不太能说得出来，但是每次都能感觉到神的催促，每次都要去，不去我就会很难受。但是比较重要的还是我觉得神是让我以一种角度去看这个事情吧。我觉得让我比较坚定的就是，从一开始，在我思考的过程中，神让我看到的事情，他让我站在比较远比较高的角度去看这个事情：不单单是守望教会这一个教会做的事情，跟别的教会都没有关系，而是那段时间神让我从之前的60年以来，60年之前的那个时候去看待这个问题。我就总觉得神不是要守望教会进一个新堂这么个简单的事情，而是神要做一个更大的事情。我们今天所做的只是这件事情当中一个很小的一部分，怎么说呢，说期待也好，说信心也好，总觉得神要做那件事，所以自己就有动力来做这件事。在户外这件事上，其他弟兄姊妹担心的也是我担心的，是不是我们违背了神的教导，对在上掌权的不顺服？但到最后这个问题还是解决了。一个是我认为无论在哪里，甚至是上帝呼吁我们过去的，我不认为在室内就可以在户外就不可以。再一个政府是不认同的，我们是消极的顺服不是积极的顺服，就是一个牧者说的，我们这么做愿意承担相应的后果。当我这么想的时候，这些问题就解决了，再就是神的带领。记得有一次去的时候，一个警察问我说，你觉得你能坚持多久？我跟他说，神让我坚持多久，我就能坚持多久。他就笑了说你们老是这么属灵。我说真的，就是这样的，在一开始的时候，真的没想到，每次都去每次都是这个样子的。就我个人的性格来讲，我可能做不到这一点，所以就只能说神让我去多久，我就去多久。
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>问：神的这种催促也好，这种思考也好，在圣诞节前后有什么改变吗？&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>答&lt;/strong>：可能还是有一些改变吧，因为圣诞节之后，去的人也少了嘛，警察也都跟我说过好几次，你看你们现在就这么点人去了，人都不去了，就你老去，干嘛呀。我当然不会被他们的这些影响，但是我自己心里还是有一些东西出来，心里还是有声音跟我讲：就你老去，好像是要出风头，还有就是姊妹嘛，这样的姊妹好像挺可怕的。会有那种声音出来，但是我自己再去思考，还是相信神有这样的带领，所以就不去担心别人会怎么看，那我就是去主日敬拜嘛，平时的时候，我不会因为这个原因或者那个原因不去主日敬拜了，不能啊，所以每次还是能去我就去。（笑）
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>问：那圣诞节之后的，有没有想着说，因为去的人也不多，有没有怀疑，或者向神去求问一些凭证、确据什么的？&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>答&lt;/strong>：有过，其实在这个过程中会有质疑，不好的事情发生在周围的时候就会想，难道我们做错了？不会是神惩罚我们吧。有时候会有那种声音出来，其实我很多次跟神祷告说，神，如果我们做错了，我做错了，求你给我一个很明确的指导让我知道我做错了，我们这样做是不对的。但是一直没有过，我祷告完了以后，内心就是很平安。我就觉得说，如果我们真地错了，我们也这样祷告了，神不会掩饰他自己的心意让我们就这么糊里糊涂地去走，往错了走。我经历过这样的过程，但是神把这样的平安放在我心里，还有力量，让我这样去坚持。
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>问：接下来，我们都不知道户外还要持续多久，那你还要继续去吗？或者你对新堂还有什么样的展望或未来？&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>答&lt;/strong>：就目前来讲，我的领受还是一样的，如果我能去，我还是会去。但是跟之前不太一样的事情就是期待神给我们更明确的带领，不只是在是不是坚持这件事情上带领，而是说，的确是因为教会发生了这么多的事情，这么多的弟兄姊妹还是会觉得生命会受到亏损，甚至离开，这样的事情存在。我期待说，能够更明白神的心意吧。我们的牧者会期待说，我们的神会给他更明确的带领，更坚定的信心，不仅仅是这样的持守，更进一步的在信徒的牧养，能够满足这些不太能认同的弟兄姊妹生命过程中的需要。再一个就是会想，更多的是反思吧，在这个属灵的争战过程中，更多的关注还是在我们的里面而不是在外面，看看还有哪些问题需要我们去面对。期待神在这方面能给我们更多的看见吧，看到我们自身的问题。因为在这个过程中，如果我们有问题而不去更正的话，不知道这个过程是不是就会延长，需要去面对这些问题。可能这些问题胜过了，我们期待的那一天就能快点来到。
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>问：你觉得在你自己的生命过程中，或者在你和神的关系中有没有一些你所察觉到的问题，比如被磨去的棱角，好能够更有基督的形象？&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>答&lt;/strong>：这就是我感触特别深的地方。先前，我特别不能接纳跟我相左的意见，在这个过程当中，神特别提醒我这一点。其实刚开始时，我就觉得，我们就应该这样才是对的，大家都应该遵照神的带领，否则生命会有亏损。我觉得在这方面我体现的自义特别明显，不能体谅别人，很长时间后才意识到这个问题。一旦意识到，神就会帮助我一点一点去胜过，这是我感受比较深的。
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>问：你对其他的弟兄姊妹还有什么话想跟他们分享吗？&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>答&lt;/strong>：特别期待我们有一天弟兄姊妹能够一起敬拜神，去接受神对自己的带领，不受外界各种声音的困扰。其实神对生命的带领会很出乎我们的意料。希望大家还是在这个过程当中更多地经历神。文字方面我自己没有写什么东西，我觉得这是自己很大的欠缺，虽然心里有很多的感恩，也经历了神的恩典，但就是写不出来，很羡慕其他的弟兄姊妹，每次都能写出文字来激励大家。有时候，在这一点上，我挺自责的。在文字方面的服侍就是教会的杂志，一直在做编辑，看一些稿子，没有其他的服侍了。与弟兄姊妹的相处之间，我感触特别深一点就是，这么长时间，每次在派出所期间的时候，弟兄姊妹的那种陪伴、送饭，很多的问候、关怀，一直以来就让我特别感动，感受到肢体之间的爱特别温暖。外面陪伴的弟兄姊妹其实更不容易，有段时间大家去户外，在里面的时候弟兄姊妹都在说，进去就万事大吉了然后什么都不用管了；外面的弟兄姊妹反而会特别辛苦，我觉得特别不容易，特别好，就是这样的感受吧。
&lt;/p>
&lt;/div>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>他是改变人心的神——WH姊妹访谈</title><link>/2012/06/20/%E4%BB%96%E6%98%AF%E6%94%B9%E5%8F%98%E4%BA%BA%E5%BF%83%E7%9A%84%E7%A5%9E-wh%E5%A7%8A%E5%A6%B9%E8%AE%BF%E8%B0%88/</link><pubDate>Wed, 20 Jun 2012 10:17:28 +0000</pubDate><guid>/2012/06/20/%E4%BB%96%E6%98%AF%E6%94%B9%E5%8F%98%E4%BA%BA%E5%BF%83%E7%9A%84%E7%A5%9E-wh%E5%A7%8A%E5%A6%B9%E8%AE%BF%E8%B0%88/</guid><description>&lt;p>当人的良心被唤醒的时候，全备的福音被传出去的时候，那种带来的人心的改变，我相信被关押在家里的弟兄姊妹都能感受得到。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：请谈谈户外一年来，你的个人经历和体会，包括家庭的变化、对教会户外敬拜的看法。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;div class="indent-2">
&lt;p>
&lt;strong>答&lt;/strong>：对于我个人和家庭来说，这一年充满跌宕起伏，是充满戏剧性的一年。一开始我个人的立场就是反对户外，然后，因着神让我看见，我开始顺服家中带领者的权柄、教会的权柄，从而完成我一直在属灵生命上顺服的这个功课。因着顺服——顺服教会的带领，顺服我丈夫的决定，我们开始参加户外。在这个过程中，我看到弟兄姊妹经历了那么多，我们也蒙神保守，屡次出去屡次都平安地回来。很感恩。我们第一次进去的时候，心中充满欢喜快乐，充满了渴望，当然第一次警察也把我们当作受迷惑的百姓，很简单地处理了。但是第二次、第三次，接触更深的时候，当更明白信仰的核心的时候，仇敌就显露出逼迫、丑恶的面孔；当我们在家庭中面临这样的压力的时候，真是很奇妙，神借着这样的环境，不仅仅在那里将超然的平安赐给我们，也让我们在那里因着惧怕、因着经历神以后的刚强，并且也因着神给我们的负担，让我们在派出所里能够传讲福音，可以说是被动地传福音——我们也跟神祷告得很清楚，主啊，我们不主动传福音，但是你把那些要听福音的人一个一个带到我们面前来，没想到神就那么奇妙，神让那些人都来开口问我们。借着这个过程，也可以说福音被动地传了出去，种子已经撒出去，或许收割的不是我们，就我个人来说，我不能对这个结果有什么盼望，但是真的很奇妙，当我们行在神心意里的时候，神同在的祝福、祂的荣耀、祂的平安，再一次向我们显明，这乃是祂自己的心意。于是，当我们反思神对我们教会异象的带领，神带领我们这个家庭来到守望教会各样的印证，以及神在建堂方面每一步每一步的带领和印证，再次让我们回到起初的原点，我们不能否认，新堂就是神赐给我们的，是神已经赐给我们，只是我们走进去需要时日，也需要信心。并且我们需要在这个过程中不断地回到信心的原处去问——这是神对我们的带领吗？的确是。我们经过反复几次的追问，我们无论是在难处中也好，软弱也好，跟神抱怨也好，但是祷告过后，我们再次回到原点的时候，我们不能否认，新堂就是神给我们的带领。包括这次被迫户外，都有神自己的美意。就我个人来说，这个阶段性的结束应该是进入新堂。但是，这个过程是美好的，这个结果是我们在信心当中看见的，或许不是我们这代人能够经历，但是我们看见了，神已经给我们了，我们需要自己走过去。作为我们这代人在教会的历程上哪怕有一点点见证的话，我们也愿意将荣耀都归给神。
&lt;/p>
&lt;p>
至于说户外给我们家的祝福呢，真是太多。我丈夫的工作当中的祝福、孩子的祝福以及我自己个人信心的反转、个人属灵生命的成长，真是难以一一表述，我只能说，我们是蒙了大恩。并且在这个过程中，仅仅是有一点愿做的心，神所成就的、神所赏赐的真是超过我们所求所想。为此，我和丈夫、孩子都经常感恩。
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>问：这里面的故事一定非常多，请谈谈给你印象最深刻的故事。&lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;p>
&lt;strong>答&lt;/strong>：第一次因为我跟丈夫一块出去的，有他属灵方面的遮盖，所以我心里基本上没受到什么搅扰，也基本没什么软弱，因为他在我前面，他们攻击的主要对象是他。但是第二次我自己出去，自己从地下车库出去，引起他们的震怒，他们对我说要24小时或48小时的时候，我当时真的有一点点惧怕。但是祷告过后，很奇妙，心里就放下了。这个软弱是真实的。然后在这个过程中，派出所把居委会，包括片警什么的都带过来，我当时跟神做了这样的祷告，我说：神啊，我进来仅仅是因为不想停止主日敬拜，但是既然你把我带到这里，我相信每个基督徒在环境、在这个关系当中都会有你祝福的美意。这个最大的祝福就是把福音带给周围的人。既然我在这个环境里，也求主你来使用我。就这么一点点的祷告神就悦纳了。我知道成就的不是我。我跟神做了一个祷告，我不会主动传福音，我怕引起冲突。但是我愿意被动地去传。主啊，求你给我一个印证，求主你把那些要听福音的人带到我面前。真地很奇妙，居委会的两个人、两个协警、两个警察，中间还有几个人我不知道，每一个人都是主动问我，你信的是什么，你为什么信这个。就是他们在开启我的思路，每个问题回答了以后我再把这个问题回顾一下想，这是一个全备的福音，真是借着我的口把这个全备的福音传出去了。所以我非常感谢神！
&lt;/p>
&lt;p>
讲个很小的例子，第二次的时候非常严厉，说要关我一夜。我这个人睡眠非常轻，一点点风吹草动都能把我吵醒，孩子的一声叹息都能把我叫醒。我就跟神祷告，因为第二天要面对他们所谓分局的人，我不想使基督徒的形象（受损）。于是跟神祷告得很清楚，我说主啊，你让我在40公分的条凳上能够睡着，并且明天不让我脑袋糊涂，不会因为休息不好而面色浮肿、发暗。真很奇妙，我竟然10点多——从来没有过——10点多开始睡，呼呼呼一直睡到早上6点多，竟然中间连醒都没醒。第二天协警还跟我开玩笑，说你怎么睡得那么香啊，还打呼噜，搞得我很不好意思。没想到第二天真是很平安。
&lt;/p>
&lt;p>
在面对分局领导的时候，当时是因为一件什么事情，我忘了，确实是惊动了上面的人，我还跟神祷告——我就抓着神的应许——我被交出去的时候，求主你赐给我智慧的话语，让我能够说出智慧的话语，是一切的仇敌都敌不住、驳不倒的。哎呀真的很奇妙，当时他们正、副所长还有他们分局副局长都在会议室坐着，算是“提审”吧，当时气势很吓人，也确实没把我放在眼里。但是当时在我说完了以后，并且表达了我们的立场、我自己的态度，表达了我对他们所做的事情的驳斥或申诉，说完这些的时候，我看到他们——我真的忘了我说了些什么——但是他们整个的态度都发生了变化！我知道，这时候乃是圣灵在亲自掌管我的口。所以我为此感谢神！
&lt;/p>
&lt;p>
然后在我家就被看了，每个周末都被看。很奇妙，在被看的过程中，警察从刚开始的粗暴，到最后的尊重，到最后的聊家常，以及到最后把福音的书籍给他们时，他们完全不拒绝。这其中各种的体会不能一一详述，但是明显可以看到，当人的良心被唤醒的时候，全备的福音被传出去的时候，那种带来的人心的改变，我相信被关押在家里的弟兄姊妹都能感受得到。我相信在这个过程中，神使用了我们，神使用了我们每一个人，哪怕有一点点愿做的心，神都会给特别大的祝福。我也不能为此夸口什么，我只能说——愿一切的荣耀都是归给神的。
&lt;/p>
&lt;p>
哈利路亚！
&lt;/p>
&lt;/div></description></item><item><title>神的慈爱永不断绝/FY</title><link>/2012/06/20/%E7%A5%9E%E7%9A%84%E6%85%88%E7%88%B1%E6%B0%B8%E4%B8%8D%E6%96%AD%E7%BB%9Dfy/</link><pubDate>Wed, 20 Jun 2012 10:16:50 +0000</pubDate><guid>/2012/06/20/%E7%A5%9E%E7%9A%84%E6%85%88%E7%88%B1%E6%B0%B8%E4%B8%8D%E6%96%AD%E7%BB%9Dfy/</guid><description>&lt;div class="indent-2">
&lt;p>
学生团契经历了去年的漂泊之后，没有被击垮，我们惊奇地发现团契竟然在无声无息中复兴了——弟兄姊妹的关系更近了，对于真理更加渴慕了，团契祷告会也重新建立起来了……
&lt;/p>
&lt;p>
户外敬拜已经一年多了，相信在这段时间里，每一位守望的弟兄姊妹都走过了各自人生当中极其不平凡的一段路。教会在这个过程中也经历了极大的挑战、艰难和痛苦——敬拜受阻，肢体撕裂，牧者被困，羊群漂泊。然而，就是在这样的环境里，我们走到今天，当回头数算的时候，我们真实地发现——神的恩典是够我们用的。
&lt;/p>
&lt;p>
我是一名在学生团契成长并参与服侍的弟兄，下面我将和大家分享一下，户外敬拜这一年多的时间里，我们团契弟兄姊妹的一些共同经历以及我个人的经历与感受，见证神在我们中间的作为和恩典。
&lt;/p>
&lt;p>
户外敬拜之初，教会里面曾产生了不同的观点和立场，有人赞成户外敬拜，有人反对户外敬拜，有人持中立态度（可能包含多种情况）。然而，不管怎样，当面对这样必须做出选择的情况时，大家在行为上因为各自的选择被划分成两类——去户外的和不去户外的（当然这不包括那些想出去却被困在家里的）。教会里不同的声音和立场对学生团契也产生了不同的影响——有出去参加户外敬拜的，有不去户外但是按教会给出的程序在室内敬拜的，有去其他教会敬拜的，还有在户外开始阶段没有参与敬拜的。
&lt;/p>
&lt;p>
在开始的一段时间里，我们团契的弟兄姊妹选择主日在校园里举行祷告会。每周日我们聚在一起，向神献上祷告——为着教会的处境、为着出去户外的弟兄姊妹、为着被困在家里的牧者同工也为着我们自己的需要。那一段时间，我们困惑、彷徨甚至无助。我们不知道户外什么时候结束，我们也不知道如何去行前面的道路。然而，神透过祷告给我们恩典——既然领受不去参加户外，就应当在神面前守着这样的信心，去包容接纳其他弟兄姊妹的不同选择，做好自己所面对的每一件事情，不辜负神给我们的各自的托付。
&lt;/p>
&lt;p>
祷告会持续了一段时间后，团契中弟兄姊妹们一个普遍的认同是我们不能只是以祷告会来度过我们的主日，应该去参加主日敬拜。于是，在接下来的一段时间里，我们团契的弟兄姊妹就漂泊于北京不同的教会，参加主日敬拜。在这段时间，我们走访了很多家庭教会，接触并感受了许多不同的敬拜和讲道风格。在这个过程中，一方面我们领受神的恩典，生命得到祝福和成长；另一方面，也真切地发现，其他教会再好也好像亲戚的家一样，而我们的家是北京守望教会。这样漂泊在北京众教会的日子一直持续到2011年底。我们想，到年底可能教会的户外敬拜就会结束了，政府也会让我们回到一起来敬拜，我们盼望新年有新变化。
&lt;/p>
&lt;p>
但实际情况却和我们的盼望不相符合。政府不肯罢休，教会在被迫无奈之下只能继续户外敬拜。此时，我们又面临一个选择——是否出去参加户外敬拜。因为12月一过，已经不再是教会要主动户外敬拜，而变成教会想回到室内敬拜却被阻止而被迫户外敬拜了。此事的性质发生了变化。于是挑战再一次临到我们。
&lt;/p>
&lt;p>
我个人当时领受清楚，我认为自己身为守望大家庭的一员，虽然不赞成户外，但是如今却也愿意与我的弟兄姊妹共同承担户外的后果。于是在2012年1月1号那一天我去户外敬拜了。那天，我一路上都感觉到神的带领和保守。我刚到中关村就遇到了一位弟兄，他带我走向平台，一路上我们都没有被警察阻止，直到我们在平台上呆了将近10分钟之后，有两个警察过来将我们带走。虽然2008年教会受冲击时，我面对过警察；2009年户外敬拜我也面对过警察，但是这一次我还是有些害怕。不久，我们被带到一辆警车旁，车门一打开，我看到了十几张熟悉的面孔，一瞬间，神透过那些亲爱的面孔将我的害怕拿去了。后来，我们被带到了附近的中关村大街派出所，在那里我被审问。我如实地说出自己的身份，以及户外敬拜的目的。之后经过一段时间的等待，我们学院的书记和我的导师来了，办好手续后，他们把我带回了学校。我的第一次也是唯一一次户外敬拜就这样结束了。全过程的感受是神所赐出人意外的平安保守了我的心怀意念。
&lt;/p>
&lt;p>
回到学校后，书记找我谈话，并让我以书面文字形式向学校做出保证，以后不再去参加户外敬拜，并且要求我离开守望教会。我考虑了之后，给学校写了一封邮件，现在看来当时有些激动，不过那就是我当时真实的想法。邮件内容如下：
&lt;/p>
&lt;/div>
&lt;p>书记、导员：&lt;/p>
&lt;div class="indent-2">
&lt;p>
你们好！
&lt;/p>
&lt;p>
昨天和你们谈过之后，经过考虑，我以下面的内容作为回复：
&lt;/p>
&lt;p>
目前我不能给学校任何承诺。
&lt;/p>
&lt;p>
如果说我的事情影响了学校正常的工作和相关人员的生活，我对此表示歉意。这本来不是我的初衷。但是，目前我的信仰生活的一部分——主日礼拜聚会被干扰，无法正常进行，却没有人对我表示任何歉意。如果说你们的生活被干扰就不行，我的生活被干扰就理所当然，那么我想你们并没有尊重我的信仰。当然，我并不是要谁向我表示什么歉意，而只是希望我能够获得信仰的自由。
&lt;/p>
&lt;p>
政府以没有法律依据的理由来限制我们教会的信仰自由，而学校只顾听命于政府，一味地让我做出妥协，并不管政府的作法是否正确。对此，我心中实在认为是有失公平的。不能因为这一切是政府说的，我们就都认同，而不管其本身是否正确。
&lt;/p>
&lt;p>
你们的生活被影响，现在你们就知道并不是因为我的缘故了，而是因为政府错误地对待教会而导致的。以后，我请你们千万不要再说是我影响了你们的生活、工作和其他。这是诽谤。根本上是政府现行宗教体制的不完善和学校不分对错地听命于政府导致今天你们所谓付出的代价。如果你们能够向政府合理地反映情况，提出给我们以自由信仰的空间，那么我们的问题就都解决了。相对于一味地不管对错的听命于政府的做法来说，这才是更符合时势的解决之道。如果你们不愿意和我们一起努力，那我们也实在没办法去妥协。毕竟在我们的观念里，真正掌管这个国家的不是政府而是上帝。
&lt;/p>
&lt;p>
如果你们只是在考虑自己的工作、家庭以及自身利益，而完全不顾国家现行体制的问题的话，那么我想这个工作你们是做不了的。
&lt;/p>
&lt;p>
至于我今后的态度，我一次性地和学校说清楚，目前我不会离开守望教会，如果守望教会出现任何问题我也不会坐视不顾。户外敬拜与否，是我个人的事情，我没有必要向学校方面说明。如果公安机关和相关宗教部门对此感兴趣，那请他们来和我谈吧。
&lt;/p>
&lt;/div>
&lt;p align="right">
                                     2012年1月7日  FY
&lt;/p>
&lt;div class="indent-2">
&lt;p>
这封邮件发出去之后，学校再没有兴师动众地找过我，只是偶尔给我打个电话，问问情况。我感觉到了一些信仰自由给我带来的内里释放。感谢主！
&lt;/p>
&lt;p>
不久，我们得知教会鼓励没有去参加户外敬拜的弟兄姊妹去新树聚会。于是，我们团契的弟兄姊妹就来到新树聚会。可能是因为守望教会与新树教会的特殊关系，在这里我们多少感觉到了家的温暖。于是，我们就稳定在新树聚会了，直到今天。
&lt;/p>
&lt;p>
一月中旬后，学校开始放寒假，我回到故乡，在家住了1个多月的时间。在这个过程中，我个人的身心灵得到修整，神也透过我在家里个人的读经、祷告来继续带领我的生命成长，帮我建立敬虔的生活。二月底我回到北京，似乎去年的苦痛已经被神一扫而空，一个新人在刚要踏进校门的路上发出祷告——神，当年你为雅各建立家业，使以色列复兴，求你以同样的恩典来待我！
&lt;/p>
&lt;p>
三月初，团契恢复正常聚会，在周六举行，每月两次。我们好像一下子回到了以往团契时代，大家一起聚会，会后一起在西屋做饭，享受爱宴。团契经历了去年这一切漂泊之后，没有被击垮，我们惊奇地发现团契竟然在无声无息中复兴了——弟兄姊妹的关系更近了，大家对于真理更加渴慕了，团契的祷告会也重新建立起来了，并且团契的福音侍工也有序地开展起来。而今，团契像一个复活了的生命在健康成长，每一个弟兄姊妹用爱心来维护上帝赐予我们这珍贵的恩典。我们确实地知道，走到今天我们不丧胆，不是因为我们有多大能力，实在是那保护我们的用他的恩典托住了我们，使我们虽然曾有跌倒却按他不变的应许叫我们仍然兴起。
&lt;/p>
&lt;p>
今天，我们站在这恩典之中，来到神面前为着我们的家守望来祷告。守望，是你不辞辛苦地养育了我们，在真理上教导我们，使我们在神的恩典中行走义路，这恩实在无比厚重。我们情愿右手忘记技巧也不愿忘记你!
&lt;/p>
&lt;p>
神，您是慈爱信实的，虽然我们这一路并不平静，您的右手却一直扶住我们，您藉着各样的机会来锻造我们，即使聚会不正常，即使漂泊流离，您的带领牧养却一直在我们生命当中真实地存在。感谢您，让你的守望儿女经历这一切，使我们更加地认识您的慈爱与信实！
&lt;/p>
&lt;/div></description></item><item><title>在急难中看见温暖善意/ Mercy</title><link>/2012/06/20/%E5%9C%A8%E6%80%A5%E9%9A%BE%E4%B8%AD%E7%9C%8B%E8%A7%81%E6%B8%A9%E6%9A%96%E5%96%84%E6%84%8F-mercy/</link><pubDate>Wed, 20 Jun 2012 10:16:18 +0000</pubDate><guid>/2012/06/20/%E5%9C%A8%E6%80%A5%E9%9A%BE%E4%B8%AD%E7%9C%8B%E8%A7%81%E6%B8%A9%E6%9A%96%E5%96%84%E6%84%8F-mercy/</guid><description>&lt;div class="indent-2">
&lt;p>
无论是困境还是逆境，神的慈爱永不改变；只要我们愿意寻求他的帮助和安慰，我们就一定能够在各样的环境中看到神的慈爱和安慰。
&lt;p>很多疾、患难、困苦的事情不知道为什么会临到自己，临到的时候会觉得内心充满了恐惧和紧张，更看到神的看顾与保守，神话语的力量与同在的安慰。&lt;/p>
&lt;/p>
&lt;p>
周五临下班时，小肚子正中间有规律地疼痛，伴随着肚子一紧一紧的，开始我试图通过按摩使疼痛消失或缓解，尝试之后发现一点作用都没有——这不会是传说中的宫缩吧？我有点怕了，跟wuddy简单地沟通了一下，决定还是趁早去急诊。回到家在床上躺了一会儿，疼痛有所减轻，但还是有规律地疼痛，急忙找到看病的资料，准备下楼打车前往医院。
&lt;/p>
&lt;p>
按照我和wuddy沟通的结果，急诊就在我常去检查的医院，不是住院部；wuddy也从公司赶往医院。当我们汇合到了常去看病的医院后，发现医院已经关门了。我们走到医院门口，有人告诉我们说急诊在住院部那边。Wuddy打开手机看地图，发现是他自己看错了。
&lt;/p>
&lt;p>
我们便开始打车，时值六点多下班高峰，等了很久也没有等到车，wuddy决定我们分头打车。由于身体不适我就坐在路边瞅着是否有空车经过……我一着急心里就开始埋怨wuddy，心想我着急赶往医院你怎么都不看清楚呢，还那么确信地告诉我……感恩的是，我很快意识到埋怨不会带来改变，只会使事情更糟；我要学习和他一同承担我们的决定，哪怕是丈夫的决定所带来的后果。很快我就平静了下来，实在是件很感恩的事情；以前很多时候我都会控制不住自己，即便是不大埋怨也会说早知道……就好了。
&lt;/p>
&lt;p>
Wuddy后来跟我说，事实上他意识到自己的自义（我倒没想到这么“专业”的一个词儿），有些埋怨自己；还说，小鹿，你真把爸爸吓坏了……听到wuddy的话，我鼻子一酸眼泪差点出来，我想丈夫很多时候也很不容易，他需要做决定，并且还需要承担决定带来的后果，在我焦虑的时候，他还要保持平静来安慰我，试想若他和我一起焦虑该是一件多么恐怖的事情啊！我们都还年轻，都会出现一些差错，但主的恩典就是在各样的生活琐事中，让我们一同成长，多一点包容，少一些埋怨；多一些信任，少一些苛刻，日子会容易多了……
&lt;/p>
&lt;p>
更感恩的事，还在后面——
&lt;/p>
&lt;p>
我坐在马路边等车的时候，有一个叔叔问我：“姑娘，你是要打车吗？”我说是，他说“那你坐着吧，我帮你拦车”，在这个忙碌的时刻有人愿意帮忙我真是很感恩呀。叔叔等了很久也没有帮我打到车，问我“你一个人吗，要不要我给你打120？”，我说：“不用，我还可以，还有我爱人呢，他在路口那里。”叔叔迟疑了一下，说：“你等等，姑娘，我跟你问问这个城管是否可以送你去急诊那里。”
&lt;/p>
&lt;p>
那位叔叔便敲开城管执法的车门，看着叔叔的背影，想他或许和我爸爸年龄差不多，头发差不多全白了，简单朴实的衣着裹着瘦削的身体。看着他的背影，我心里真是很感动，在这个很多人都觉得冷漠的社会，还有人如此关注我这个坐在马路边上的小病人，真是神在这个时候给我的莫大的安慰与鼓励；同时又觉得有些亏欠，我好像从来没有关注过大街上类似的异常现象；有些时候即使遇见了坐在马路边哭泣的妇人，本想上去安慰几句，却总不知道为什么还是迟疑地走开了。
&lt;/p>
&lt;p>
不知道叔叔跟城管执法说了什么，但结果是不能送我。得知结果后，我心想，城管嘛，我本没有期待什么……城管不都是管乱摆摊的吗？怎么会管我呢，况且人家也管不着我呀……人呢，什么时候好像都不忘掉论断一下他人似的。
&lt;/p>
&lt;p>
我们继续等车，四十分钟差不多过去了还是没有等到车。那位城管执法过来了，问我要去哪里，还忙不迭地解释说他的车上安装有GPS，这是他巡逻的边界，出了界单位会查的；听了他的解释后，我真是很懊悔，刚才还把人家给论断了一番，其实人家没有义务做什么。后来他说把我送到地铁口那里，我们自己坐地铁过去；等我们上了车，城管执法突然说：“算了，我直接把你们送到地儿吧，查就查吧……”
&lt;/p>
&lt;p>
我和wuddy都很感动，我说：“您不会回单位被罚吧？”他连说没事没事。
&lt;/p>
&lt;p>
经上说：“当不法的事情日益增多的时候，你们的爱心也冷淡了。”其实，当不法的事情比比皆是的时候，我们的心也容易给某一类人贴上标签，以惯性思维去想像甚至论断某个人……
&lt;/p>
&lt;p>
很快，我们就到医院挂了急诊，进到急诊室，值班医生问了我一些基本情况，让我坐下来休息，说现在要去忙一个小宝宝出生的事情；躺在那个急诊床上，看看这间干净整洁的急诊室，我开始唱起歌来。在这样的夜晚，从《云上太阳》到《耶和华的心》一一地唱一遍，内心的恐惧和不安便消失了，小腹部的疼痛似乎也开始消散了……那个时候，我真切地感受到神的安慰。
&lt;/p>
&lt;p>
诗歌里面唱道，无论是住在美丽的高山或是躺卧在阴暗的幽谷，当你抬起头你就会发现主已为你我而预备。在那个时刻，我内心深处真地感受到，无论是困境还是逆境，神的慈爱永不改变；只要我们愿意寻求他的帮助和安慰，我们就一定能够在各样的环境中看到神的慈爱和安慰。当我们遇苦难的时候，神渴望为我们来承担，他也希望我们全心地交托仰望他，愿我们能够在他里面，祝福我们的信心，在困苦面前使我们不至失了信心。这也是我近期一直学习的功课。
&lt;/p>
&lt;p>
后来，急诊室里进来了一个病号，她看起来比我还小一些，坐在椅子上，不时地看着手机，眼睛里充满了恐惧与茫然。我询问后得知，她家宝宝25周了，因为拉肚子见红了。我心里一紧，怪不得她那么紧张；我想安慰她点什么，又觉得安慰的语言都很苍白，只好冲她笑了笑，女孩子也勉强地笑了，有些时候，微笑是最美的语言和安慰。
&lt;/p>
&lt;p>
再后来，就听见一个小娃娃“哇哇”的啼哭声——一个新生命来到了这个世上！或许在平常，这声啼哭对我未必会有什么触动，但那个时候于我却似乎是一个平安的记号，那个哭声竟给我带来了莫名的安慰，想来真是奇妙。
&lt;/p>
&lt;p>
医生随后走进来听了下胎心，检查了骨盆，告诉我没事，都很正常，然后又问了些别的情况，我心里暗笑，经过这么长时间，我已经没不舒服的感觉了。医生叮嘱我回家静养一下，如果有什么情况比如肚子疼、见红要马上来医院打安胎素，现在可以先回去了。
&lt;/p>
&lt;p>
走出急诊室，看见wuddy低头坐在板凳上一直在为我和宝宝祷告，突然感觉幸福非常——我们一家人都在上帝的护庇之下，神是我们共同的避难所，在患难之中我们不是无依无靠，乃是有一位全能的神可以信靠，他的同在成为我们的力量。
&lt;/p>
&lt;p>
&amp;nbsp;
&lt;/p>
&lt;/div></description></item><item><title>敬畏上帝才能尊重生命/孙毅长老</title><link>/2012/06/20/%E6%95%AC%E7%95%8F%E4%B8%8A%E5%B8%9D%E6%89%8D%E8%83%BD%E5%B0%8A%E9%87%8D%E7%94%9F%E5%91%BD%E5%AD%99%E6%AF%85%E9%95%BF%E8%80%81/</link><pubDate>Wed, 20 Jun 2012 10:15:46 +0000</pubDate><guid>/2012/06/20/%E6%95%AC%E7%95%8F%E4%B8%8A%E5%B8%9D%E6%89%8D%E8%83%BD%E5%B0%8A%E9%87%8D%E7%94%9F%E5%91%BD%E5%AD%99%E6%AF%85%E9%95%BF%E8%80%81/</guid><description>&lt;div class="indent-2">
在上帝面前，每个人都具有同样的地位，上帝也因此赋予每个人在这个世上同样的生存权利……因此，没有人有权利剥夺他人的生命，也没有人有权利以剥夺他人的生命为前提来寻获、满足自己的利益。
&lt;/div>
&lt;p>&lt;strong>编者按：&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;div class="indent-2">
&lt;p>
日前，安康孕妇冯建梅因无钱交纳4万元的超生罚款，被安康市镇坪县曾家镇政府非法拘禁，并强制引产腹中胎儿。6月4日凌晨三点，在被强制注射引产剂36小时后，冯建梅腹内的死胎被排出体外。这个7个月大胎儿，已经近乎发育完全。一周之后，冯建梅与死胎的合影被上传到网络，引发轩然大波。
&lt;/p>
&lt;p>
在今天的中国，计划生育工作被列为官员政绩考核的“一票否决”，个别地方计生工作频繁出现暴力执法事件；“无痛流产”广告遍布中国所有大中城市的大街小巷，既有观念和司法实践长期忽视“胎儿的生命权”……不可否认，绝大多数的中国人都有意无意地参与了这场血淋淋的“隐形”谋杀；今天，身为基督徒的我们理当发出声音——&lt;strong> &lt;/strong>
&lt;/p>
&lt;/div>
&lt;div class="indent-2">
&lt;p>
看到陕西镇枰那对母子躺在医院床上的照片，真是感觉惨不忍睹。母亲那悲伤无奈的神情，那个浑身血污已然被夺去生命的婴儿蜷曲地躺在母亲身旁的样子，让人心中不由地生出无限的悲哀。为婴儿悲哀，是因为他竟然在母亲的子宫中也得不到生命的保障，被他人如此残忍地剥夺了生存的权利；为母亲悲哀，是因为她一定为自己竟然不能保护体内的亲生骨肉而经历无比的绝望；为计划生育政策悲哀，因为它给人残忍地屠杀生命以合理合法的理由。
&lt;/p>
&lt;p>
这是怎样的一个世界，人们拿着毒针和剪刀站在生命的门口，来迎接着将要来临的生命。其实要指责的不只是当地的那些计生人员，要改变的也不仅是这种计生政策。如果我们意识到，正是我们现在活着的每个人构成了这样的世界——将人的鲜活生命当作弃物，通过残忍的谋杀以完成自己的工作指标、获得相应的前程和上级领导的认可，正是我们现在活着的每个人构成了这样的世界——认为多一个生命就多了一个竞争的敌人，那么，从这种意义上来说，我们每个人都参与了这场谋杀，我们每个人都不能完全逃脱责任，这是我们这些罪人的悲哀。
&lt;/p>
&lt;p>
从《圣经》的角度看，这个事件的当事者犯了“不可杀人”的罪。还没有出生的胎儿已经是一个鲜活的生命，与已经出生了的人并无差别。每一个生命都是上帝创造的，虽然是借着母亲的肚腹所生，但依然是上帝所造。“我的肺腑是你所造的。……我在暗中受造，在地的深处被联络。”（诗139:13-15）这种创造的工作是只有上帝才能做的事情。无论是成形在哪个地区的胎儿——或者富贵如首都北京，或者贫瘠如偏远的镇枰，无论是成胎于哪户人家——或者是显赫豪富之门，或者是贫苦平常之家，所有在母腹中的孕育无一例外都来自于上帝的创造：“造我在腹中的，不也是造他吗？”（伯31:15）因此，屠杀上帝所造的生命，其实就是在与上帝为敌；并且是在上帝的眼光之下，大胆妄为地毁坏上帝最好的创造。胎儿虽然还没有进入这个世界，但他/她已经在上帝的眼目之中了，正如诗人所言——“我的形体并不向你隐藏。我未成形的体质，你的眼早已看见了”。（诗139:15-16）
&lt;/p>
&lt;p>
从《圣经》的角度来看，每个人都是按上帝的形象被造，“神就照着自己的形象造人，乃是照着他的形象造男造女。”（创1:27）这是人与其他万物不同的根本所在。胎儿既是按照上帝的形象被造，这就表明其生命具有不可被剥夺的无限价值与尊严。就是说，每个人的生命因此就具有了从上帝的形象而来的价值与尊严，因此他/她就不能成为任何人谋取自身物质利益的工具，而只能被当作尊重与服务的对象。无论一个人的地位高或低、富贵或贫穷、健康或残疾，既然每个人都是按上帝的形象被造，一同作为具有上帝形象的被造者，那么，在上帝面前，每个人就都具有同样的地位，上帝也因此赋予每个人在这个世上同样的生存权利，让人在不损害他人的前提下，可以满足自己的基本需要与生存尊严。因此，没有人有权利剥夺他人的生命，也没有人有权利以剥夺他人的生命为前提来寻获、满足自己的利益。
&lt;/p>
&lt;p>
一个不认识上帝的民族，必然不会按人生命本有的无限价值与尊严去尊重生命，因为不知道生命是由上帝所造，不理解在人的生命中有上帝的形象。不认识上帝，就如陀斯妥耶夫斯基所说，人什么事情都可以做，包括屠杀婴儿这样的事情。其实上帝赋予人良心，就是让人不要去做那在良知看来惨不忍睹的事，可是对人的生命缺乏真正尊重的人却仍然还在这样做，这种行径看似出于无知，却是对良知的蔑视与践踏，它必无法逃避上帝对杀人行为的愤怒。
&lt;/p>
&lt;p>
不尊重他人的生命，人自己的生命就不会得到尊重——这就是我们今天生活的世界。生活在这个世界上的每个人其实都有责任首先把对方当作是具有上帝形象的生命去尊重、去关爱。对基督徒来说更是如此，让更多的人认识这位创造了宇宙万物并用自己的形象创造了他所爱的人的上帝，便是我们生活在这个社会中的首要责任。
&lt;/p>
&lt;/div></description></item><item><title>我们为什么反对堕胎/王怡牧师</title><link>/2012/06/20/%E6%88%91%E4%BB%AC%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E5%8F%8D%E5%AF%B9%E5%A0%95%E8%83%8E%E7%8E%8B%E6%80%A1%E7%89%A7%E5%B8%88/</link><pubDate>Wed, 20 Jun 2012 10:15:09 +0000</pubDate><guid>/2012/06/20/%E6%88%91%E4%BB%AC%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E5%8F%8D%E5%AF%B9%E5%A0%95%E8%83%8E%E7%8E%8B%E6%80%A1%E7%89%A7%E5%B8%88/</guid><description>&lt;div class="indent-2">
我们对户外堕胎广告充斥我们的城市，充满我们和我们子女的眼睛，感到极大的忧伤和愤怒。……这些无视社会责任和伦理道德的商业广告，日复一日地伤害着这座城市的未来。
&lt;/div>
&lt;p>致成都各妇科医院、政府工商部门及广大市民：&lt;/p>
&lt;div class="indent-2">
&lt;p align="left">
我们注意到，近年来成都出现了一批专门从事人工流产的医院，如维多利亚女子医院、丽人医院、阳光妇科医院等。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
我们注意到，这些医院不仅提供上述医疗服务，并且在成都街头大量使用户外广告的形式，鼓励、暗示和提倡人工流产。用“无痛人流”的广告，积极地迎合、怂恿和美化婚外和婚前的性行为。这些肆无忌惮的人流广告，甚至出现在政府经营的路牌和公车系统中，甚至出现在高校乃至中学的毗邻区域。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
我们也注意到，成都的离婚人数，近年来高居全国首位。成都的性病和艾滋病罹患人数，也高居全国前列。婚外恋、未婚怀孕，甚至未成年怀孕的新闻报道，也时有所闻。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
我们对户外堕胎广告充斥我们的城市，充满我们和我们子女的眼睛，感到极大的忧伤和愤怒。我们认为，这些标榜着“爱出意外、我们负责”（成都丽人医院的户外广告），事实上却是极度不负责任和不道德的商业行为，等于是对成都的每一个家庭的入室抢劫，无耻地抢夺着每一对父母放在儿女身上的心血、牵挂和盼望。这些无视社会责任和伦理道德的商业广告，也日复一日地伤害着这座城市的未来。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
中国《广告法》第八条规定“广告不得损害未成年人的身心健康”，第十四条规定，医疗广告不得使用对功效的断言，不得使用医生、专家、患者的形象和保证。但这些违背广告法，对未成年人（一些医院的堕胎广告，甚至使用未成年人的形象）和全社会造成极大伤害的行为，今天，却日益充满我们生活的这座城市。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
我们是相信上帝和《圣经》的基督徒。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
《圣经》宣称，生命是被创造的，生命是被赐予的恩典，生命是从母腹中开始的。因此，胎儿是人，而不是一块无生命的肉。犹太人的《摩西律法》中规定，“禁止妇女堕胎和治死胎儿”。《新约》中，耶稣的使徒们把使用有毒药物等方式的人工堕胎，称之为“邪术”。在古希腊文明中，有一位希波克拉底医生，他曾写下著名的“希波克拉底誓言”。迄今为止，这个誓言仍是西医教育体制中的每一位毕业生、在进入临床服务之前的医师誓言的蓝本。希波克拉底也因此被称为西方医学之父。“希波克拉底誓言”中这样说：“神明为证，我们敬谨直誓，愿以自身能力及判断力所及，遵守此约。我将依据自身的能力与判断，采用对病人有利的疗法和处方，绝不施以有害或有毒之物。无论因何人之请，我也绝不给予致命药物或做此类之建议，也决不协助妇女堕胎……若我遵行此一誓言，不懈不怠，愿上天使我乐享生命、精进医业并受世人敬重。若我违反誓言，愿我遭相反之命运。”
&lt;/p>
&lt;p align="left">
近年来，因为3D超声波和4D动态三维摄像技术的发展，胎儿在母亲子宫里的成长，开始逼真地呈现在人类眼前：
&lt;/p>
&lt;p align="left">
第8周：小家伙已具有人的形象和样式；
&lt;/p>
&lt;p align="left">
第9周：小家伙从静止状态中开始动作，把母亲的子宫壁当作跳床，常作踢腿练习。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
第12周：小家伙的大脑运作，能够观测到脑电波。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
第16周：小家伙的动作开始由大脑控制，第一次睁开眼睛，觉察到周围的空间，甚至对母体外的一切刺激都有反应。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
第19周：小家伙开始兴致勃勃地吞羊水，玩耍脐带，甚至用手把它缠绕在自己身上。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
第24周：小家伙开始具有独自存活的能力，在母腹中打哈欠，用手玩鼻子，甚至还会做梦。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
有人说，中国目前的法律没有确认胎儿的生命权利。但在《继承法》中，却明确保护了胎儿的利益：“第二十八条　遗产分割时，应当保留胎儿的继承份额。胎儿出生时是死体的，保留的份额按照法定继承办理。”难道还有比这更无耻的社会吗？父母有钱拿的时候，我们就承认胎儿是人；父母的利益受影响时，我们就选择杀死胎儿。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
我们呼吁，一切愿意敬畏生命、敬畏道德、敬畏上帝的成都市民，加入到我们的反对和倡议中来：
&lt;/p>
&lt;p align="left">
1.我们反对城市中的堕胎广告，反对在户外、媒体、学校、公车上的一切人工流产广告。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
2.我们反对在没有父母双方陪伴时，对未成年人施行堕胎手术。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
3.我们主张，医院必须告知堕胎者，堕胎以外的选择，及堕胎有可能的一切危害，并提供给堕胎者反对堕胎的理由和资料。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
4.我们倡议，将儿童节作为“不要堕胎日”，在每年的儿童节，在这座城市停止一切堕胎手术。纪念在母腹中的胎儿，因为这一天，也是他们的节日。以此提醒我们，敬畏生命，反思我们的道德，悔改我们的自私。
&lt;/p>
&lt;/div>
&lt;p align="right">
&lt;p align="right">
　　2012年6月1日 国际儿童节
&lt;/p>
&lt;p>
&amp;nbsp;
&lt;/p></description></item><item><title>靠着主的恩典/曾淼</title><link>/2012/06/20/%E9%9D%A0%E7%9D%80%E4%B8%BB%E7%9A%84%E6%81%A9%E5%85%B8%E6%9B%BE%E6%B7%BC/</link><pubDate>Wed, 20 Jun 2012 10:14:33 +0000</pubDate><guid>/2012/06/20/%E9%9D%A0%E7%9D%80%E4%B8%BB%E7%9A%84%E6%81%A9%E5%85%B8%E6%9B%BE%E6%B7%BC/</guid><description>&lt;p align="left">
如果靠着主的恩典，你或许会突破到最后的那个平衡阶段，那就是能够客观地评价两种文化里的好与坏，也愿意学习对方的长处。
&lt;p>亲爱的弟兄姐妹们：&lt;/p>
&lt;/p>
&lt;div class="indent-2">
&lt;p align="left">
转眼距上次写信已经半年过去了，这期间的五味杂陈一时还真不知从哪样说起。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
冬季学期在大家的鼓励下总算是坚持走到了最后。快到期末的时候，有篇大论文被教授打回来让我修改，当时对我来说简直是雪上加霜，赶紧向弟兄姊妹发出代祷邀请。最后两周，三篇论文、三场期末考试如大兵压境。对岸的鸟语花香近在咫尺，我却完全不知道该如何迈过脚前的这道深渊。考了18次托福的日本弟兄，深知我的痛苦，他跟他妻子每天为我祷告、每天用日本人惯有的坚毅表情为我加油，自己的眼睛里也带着血丝……最后一篇论文是在几门考试之后。交完的那天晚上我一宿失眠，不知是太累了还是太兴奋了。第二天总算睡了一觉，醒来之后收到学校电子系统发来的重改论文那门课的成绩——赫然一个&amp;#8221;F&amp;#8221;。我腾地一下坐起来，怎么也没办法相信！！
&lt;/p>
&lt;p align="left">
这篇我曾找了三位同学、学长帮忙校对，从结构到论题、从语法到标点、从开头到结尾统统修改过了的论文最后还是fail了？应该是漏掉了我的重交论文成绩吧？我都没有收到教授的邮件啊……这意味着明年我要再交1000多块钱重新上一遍神学思想史吗？不会吧……我冲到学校，学生处的同学说负责人不在，建议我发信问问助教。如果是别的课，我还有信心认为一定是弄错了。可是这门课，我实在没有信心。我忧心忡忡地离开那儿，碰到另一门课的助教，一下没hold住，就哭开了……当时她也很震惊，说：“这不可能，你天天泡在图书馆里，也挺聪明的，不是会得不及格的学生。走，咱们去祷告室吧，我为你祷告。”
&lt;/p>
&lt;p align="left">
祷告完，我平息了心中的委屈和恐慌，心说，神啊，如果你非要这样磨炼我，那我也认了！经过一天从助教到助教负责人、再到主管这门课的教授的邮件辗转，晚上我收到这位教授的道歉信，表示没有注意到我们（还有另外两个倒霉孩子）的论文仍在各自的教授手里，就把成绩都提交给学生处了。两周后，我收到那位教授的回信，说这篇论文是“真诚的改进”，问我“怎么会发生这么大的飞跃？” 论文得了B+，据说在他手下属于高分。这个小插曲基本上可以算作我这第一年学业的写照——快乐与痛苦并存，眼泪里夹着欢笑。有惊无险，百转千回；柳暗花明，冬去春来。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
五月，温哥华的晴天渐渐多了起来，中间有一个星期每天都是艳阳高照（我称之为本年度第一个“全晴周”，目前尚未出现第二个）。其中一个下午，我跟同屋趴在后花园的草地上晒太阳。她整理财务报表，我读《老人与海》。看着我月初种的香菜、黄瓜、香豌豆花都陆陆续续地发了芽、长了叶，心中的欣喜难以言表。不下雨的日子，我们都会惦记着跑出去一边浇水，一边细细观察。有些出来得早，有些出来得晚。每天在等待中盼望，在盼望中等待。终于出来的那一天，我不禁欢喜雀跃地赞美主！是什么力量使这一株株细细的绿苗从种子里钻出来，在黑暗潮湿的泥土里顶着阻力、对抗着万有引力向上生长？生命的奇迹怎能不叫人惊叹？！连它们破土的那一刻举着两只小手的样子，也像是在向神感谢和赞美呢！而这个五月对我来说，也像是“向下扎根、向上生长”的一季。从之前的疲惫中慢慢恢复过来之后，灵里仍然持续经历了一段低潮。有那么几天，我完全体会不到神的同在。六神无主之间，很难静下心来读经、祷告；即便捧起来了，也只是如同溺水之人一般拼命要找一棵稻草抓住。我甚至问自己：现在我还是基督徒吗？然而，恰是在那个痛苦的低谷中，我对“信心”获得了新的认识——我对自己说：我感觉不到，但是我信。我想像着自己正被神的大手托住，突然间心就安定了下来。随着后面一些事情的发生，我又重新品尝到主恩的滋味。就这样，从“我的心啊，你为何忧闷？为何在我里面烦躁？”到“神啊，我心坚定，我心坚定；我要唱诗，我要歌颂！我的灵啊，你当醒起！” ，神引领我走过了这一段幽谷。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
在这一段幽谷中，挑战来自文化的冲突，来自内心的交战。我同时经历了内心民族主义情绪的死灰复燃、对北美消费文化和安逸生活的厌恶，以及面对比我富的人（主要指西人和中国有钱的新移民）的爱不起来…… 因为同屋时不时要喝点儿小酒，使得我这相比之下节衣缩食的人偶尔给大家做顿饭，心里还嘀咕：有那钱干点什么不好？我甚至不愿意跟他们分享我的食物，可是我所享用的哪一件不是神的供应？我为自己的自私、算计，和心里竖起来的这一堵堵的墙感到羞耻。我向神祷告，求他帮助我爱我的邻舍，使我自由、慷慨地跟人分享神所赐予的一切。后来因为一些家庭琐事的积累，我们之间的矛盾终于小小地激化了一下。那时我再次体会到心里那股强大的、想要远离她们的倾向。我想起以前报佳音的老板说过的一句话，撒旦的工作可以概括为“3D”——Deceive, Divide, Destroy （欺骗、分化、摧毁）。于是我敲开同屋的门（她正坐在地上祷告），微笑着欢迎我进去。我面红耳赤、磕磕巴巴地把心里的疙瘩一一地说了出来，有时她回答“噢，对不起，这是我不对”，或者“这件事我是这么想的……”，然后我们一起拉着手祷告，一堵隔断的墙应声而倒。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
年初的时候，有一天，我突然为着神把四个小妹妹放在同一屋檐下而感恩。我心想：好奇妙哦，妈妈刚好有四个妹妹，现在我也可以“收养”四个亲妹妹了。只是我从来没有做过姐姐，我不知道应该怎么做姐姐。感谢神，他给我这个机会学习包容，学习付出，学习放下自己；更重要的是，藉着她们医治我的孤独、破碎我的自私。顺便说一句，她们也叫我大水。哈哈！随着我的口语能力的提高，现在跟同学交流起来我也不会再感到紧张了。想起去年开学时，教宣教学的教授说，在“跨文化”的过程中，经历了最初的兴奋之后会有一个冲突的阶段。那时你看这里的一切都讨厌，想起家里的一切都觉得好，那时你恨不得立刻打包回家。可是如果靠着主的恩典，你或许会突破到最后的那个平衡阶段，那就是能够客观地评价两种文化里的好与坏，也愿意学习对方的长处。我想，经历了9个月的起起伏伏之后，我终于可以说自己——“适应了”：）
&lt;/p>
&lt;p align="left">
由于学业繁重，我除了平时去小组，没有参加太多的服侍。但是我对这边的青少年服侍和边缘人群服侍比较留意。年初开始，每月会有一个主日轮到我在育婴室里照顾1－3岁的小孩子。放假以后，我去市中心东区（Downtown Eastside，全加拿大闻名的流浪汉、印第安人和瘾君子聚居的贫民区）参与做饭的服侍。温哥华冬奥会(2010年)以后，政府从这里撤走了很多医疗服务和其他支持，随后很多教会、机构涌了进来，在这里开展了各样的事工。我有幸听了一些吸毒者和无家可归者信主的见证，深深为那些不计较对方回应、不为神设定时间表、全心去爱并接纳这些人的弟兄姐妹所感动。我也在思考，中国的城市家庭教会应该如何更多地承担起对边缘群体的服侍（比如孤儿寡妇，比如寄居者，比如妓女税吏罪人）。截至2009年，中国已有近1亿出生于80后的新生代农民工，他们可以说是不占有任何社会资源。怎么能服侍他们、让他们听到福音呢？
&lt;/p>
&lt;p align="left">
拉拉杂杂地写了这么多，总算是把我这半年一些重要的心路历程做了一个总结。 真是应了约翰 M. 傅瑞姆博士（Dr. John Frame）《以耶稣仆人的心志学习神学》一文中所言：“神学学习可以是一个重大的属灵试炼。神学院里的学习生活可以是极大的祝福，但是，同时一定要牢记，魔鬼特别有兴趣攻击那些正专注于学习神话语的人。除了经济上的困难、智力的困扰，平衡来自家庭、学习、教会和工作各方面的责任，还要对付来自你内心中罪的缠累。”
&lt;/p>
&lt;p align="left">
所以，在此还恳请弟兄姐妹们常在祷告中记念我。若没有你们的属灵遮盖，靠我自己实在是无法走完这一程。这边由于环境安逸，祷告空气稀薄（加拿大的世华化比美国要严重得多）。除了经常跟几位同屋一起祷告之外，之前我跟学校的一位姊妹结成祷告伙伴，可惜她年初就回家了。感恩的是，前段时间一位刚转为读道学硕士的姊妹跟我分享说“朋友好找，祷告伙伴不好找”，于是我俩一拍即合，决定每周定期一起祷告。之前提到过的那对日本夫妇，还有另一位已经是青少年牧师的韩国姊妹，我们也定期分享代祷事项。
&lt;/p>
&lt;p align="left">
求神保守我每天住在他里面，将自己的生命隐藏在基督里；在学习知识的同时，时常提醒自己最重要的事情是认识神和爱神、爱人。求神帮助我在压力中不拖拉，不断操练自律和专注，每天尽力活出他圣洁的生命。
&lt;/p>
&lt;/div>
&lt;p align="right">
爱你们的曾淼
&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>2012年6月6日祷告会内容摘要</title><link>/2012/06/20/2012%E5%B9%B46%E6%9C%886%E6%97%A5%E7%A5%B7%E5%91%8A%E4%BC%9A%E5%86%85%E5%AE%B9%E6%91%98%E8%A6%81/</link><pubDate>Wed, 20 Jun 2012 10:13:56 +0000</pubDate><guid>/2012/06/20/2012%E5%B9%B46%E6%9C%886%E6%97%A5%E7%A5%B7%E5%91%8A%E4%BC%9A%E5%86%85%E5%AE%B9%E6%91%98%E8%A6%81/</guid><description>&lt;p style="text-align: left;" align="center">
&lt;p>1、我们一同来到神的面前，在这种看似平淡可能是暗流涌动的时候，求神让我们忍耐，让我们来坚定地相信神与我们同在和神的掌权。也求神不使我们落入魔鬼撒旦的诡计当中，平静安稳地在神的手中。&lt;/p>
&lt;/p>
&lt;p>祷告经文：诗篇37：3-7&lt;/p>
&lt;p>你当倚靠耶和华而行善，住在地上，以他的信实为粮；&lt;/p>
&lt;p>又要以耶和华为乐，他就将你心里所求的赐给你。&lt;/p>
&lt;p>当将你的事交托耶和华，并倚靠他，他就必成全。&lt;/p>
&lt;p>他要使你的公义如光发出，使你的公平明如正午。&lt;/p>
&lt;p>你当默然倚靠耶和华，耐性等候他。&lt;/p>
&lt;p>祷告内容：&lt;/p>
&lt;p>(1)亲爱的主我们再一次把每个人交托在你的手上，在这样看似平淡却暗流涌动的时候、似乎没有什么结果的时候，我们依然还要仰望你依靠你。我们相信您在全地掌权，您必按着您的时间成就您的事，我们要做的是要耐心等候主。&lt;/p>
&lt;p>(2)主求你不要叫我们被周遭的事物所困扰，不被周遭的谎言所欺骗，使我们不被眼睛所见的影响我们信心的事情所困扰。&lt;/p>
&lt;p>(3)亲爱的主求你让我们依靠你的话语，在你的里面因着信以至于信，也求你使我们恩上加恩、力上加力。&lt;/p>
&lt;p>(4)求主帮助我们中间有不安、有焦躁的人，求你使忍耐成为我们的品格，是圣灵所结出的果子。主谢谢你恩待我们，我们知道我们所经历的这些并不是徒然的。您要将您丰厚的恩典加给我们。&lt;/p>
&lt;p>奉主耶稣的圣名祷告，阿们！&lt;/p>
&lt;p>2、我们仍为着教会前面的道路来祷告，我们仍盼望着能早日进入新堂，我们一同来到神的面前我们献上祷告，愿神按着他的时间和他的心意来成就这事。&lt;/p>
&lt;p>祷告内容：&lt;/p>
&lt;p>(1)阿爸父，我们知道我们现在所站在的位置所处的环境，乃是出于你的心意。阿爸父若我们不是相信得在活人之地见你的恩惠，我们的心便早已消化了。因此我们也来到你的面前像你开口。&lt;/p>
&lt;p>(2)父啊求你让我们经历着一切的时候，你就向我们说话。求你不是让我们白白经历这一切，求你也让我们明白你让我们经历这一切的时候，你让我们学习的功课是什么。你让我们经历这一切的时候，我们的生命就满得祝福，我们的教会就满得你的祝福。&lt;/p>
&lt;p>(3)主就求你扩张我们的心胸和眼光，让我们有一个属灵国度的眼睛，看见我们所做的只是你国度中长远中的一部分。&lt;/p>
&lt;p>(4)主求你帮助我们怜悯我们，让我们能尽快的进入那你应许之地，也求你帮助你的教会能在新堂敬拜你。求你也使你的教会成为这个国家的祝福，我们同胞的祝福。愿主你施恩的日子快快的到来。&lt;/p>
&lt;p>奉主耶稣的圣名祷告，阿们！&lt;/p>
&lt;p>3、我们下面为着我们的牧者来祷告，愿意牧者被圣灵所引导。也为着牧者的身体来祷告。也请大家特别为游长老祷告，他在他的家中照顾他病危的奶奶。请大家为此献上代祷。&lt;/p>
&lt;p>祷告内容：&lt;/p>
&lt;p>亲爱的阿爸天父，我们为着我们教会牧者向你献上祷告，求你的用你的圣灵引导他们，求你使他们每天都能与你有美好的关系。求你赐给他们敏锐的灵性，好叫他们时刻警醒，不被魔鬼撒旦所攻击。主也愿你在我们的牧者中间赐下那合一的看见，愿他们被你大大的赐福。愿你也赐给他们健康的身体，让他们在这样自由受到限制的时候，身体依然能安然无恙。主我们也特别地把游长老交在你的手中，求你看顾他在家中的时候，赐给他身心灵足够的力量，愿你把他带回我们中间的时候，是没有一丝倦意的。&lt;/p>
&lt;p>奉主耶稣的圣名祷告，阿们！&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>4.我们为着下一周的户外敬拜来祷告，求主赐下出人意外的平安给那些去到平台的弟兄姐妹，也为着那些不去平台敬拜的弟兄姐妹祷告，让我们的心深深地相连，让我们能够彼此相爱，我们为此祷告。&lt;/p>
&lt;p>祷告内容：&lt;/p>
&lt;p>亲爱的主我们实在感谢您的怜悯与顾念，我们经历了一年多的户外。主你透过这一年多的时间也炼净我们，使我们的心得以沉淀。如今去到平台的，还是凭着信心去，但那里只见耶稣不见一人。凡出于信心的都是你所喜悦的。主，我们也把即将来临的主日交在你的手中，求你帮助每一个去到那里的弟兄姐妹，将那出人意外的平安加给他们。也为着那些不能去平台的弟兄姐妹来祷告，让我们能彼此牵挂彼此担待，求你将这样的爱心放在我们的里面。我们再把即将来临的主日交在你的手中，那仍是到你的殿中敬拜的日子，谢谢你与我们众人同在！&lt;/p>
&lt;p>奉主耶稣的圣名祷告，阿们！&lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;">
（奕同整理）
&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>2012年6月13日祷告会内容摘要</title><link>/2012/06/20/2012%E5%B9%B46%E6%9C%8813%E6%97%A5%E7%A5%B7%E5%91%8A%E4%BC%9A%E5%86%85%E5%AE%B9%E6%91%98%E8%A6%81/</link><pubDate>Wed, 20 Jun 2012 10:13:30 +0000</pubDate><guid>/2012/06/20/2012%E5%B9%B46%E6%9C%8813%E6%97%A5%E7%A5%B7%E5%91%8A%E4%BC%9A%E5%86%85%E5%AE%B9%E6%91%98%E8%A6%81/</guid><description>&lt;p>我们大家一起来到神的面前，来省察我们自己我们还有哪些放不掉的，让我们把这些都交给神，我们来祷告。&lt;/p>
&lt;p>祷告内容：&lt;/p>
&lt;p>阿爸父，恳求你的圣灵在我们的内心，让我们时时看到我们的悖逆、我们的小信，让我们看到我们的不忠。求你的圣灵在我们的内心提醒我们、责备我们，求你也更新我们的生命在你的面前，把这一切都交给你。求你赐给我们勇气让我们胜过自己的软弱，主我们知道你从我们这里所挪去、所破碎的，你必以你自己来代替。主就求你让我们在你的甘甜中心满意足。&lt;/p>
&lt;p>祷告奉主耶稣得名，阿们！&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>我们每一个人都来到神的面前，为着治委会的牧师、长老提名祷告，求神赐给他们力量，使他们能有智慧的看见，使他们有清晰的从神而来的带领。也请大家为着自己有负担的小组长来祷告。&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>祷告内容：&lt;/p>
&lt;p>亲爱的天父我们为着教会治委会的牧师、长老来祷告，求你来保守引导他们，求你的灵护庇他们。求父神保守你自己的仆人，求你按照你的慈爱对待他们。我们特别为着治委会的牧师、长老能够从你那里领受清晰的旨意以及带领来祷告，求你赐给他们智慧的看见，好有那合一的看见。主我们也把各个组的小组长交在你的手中，我们感谢你在这样特殊的环境当中，使用他们牧养你的小羊。求你保守他们能与你有美好的关系，也求你保守他们在这样的职分当中，可以靠着你去得胜。&lt;/p>
&lt;p>祷告奉主耶稣得名，阿们！&lt;/p>
&lt;p align="right">
（奕同 整理）
&lt;/p></description></item><item><title>教理问答连载之十</title><link>/2012/06/20/%E6%95%99%E7%90%86%E9%97%AE%E7%AD%94%E8%BF%9E%E8%BD%BD%E4%B9%8B%E5%8D%81/</link><pubDate>Wed, 20 Jun 2012 10:13:03 +0000</pubDate><guid>/2012/06/20/%E6%95%99%E7%90%86%E9%97%AE%E7%AD%94%E8%BF%9E%E8%BD%BD%E4%B9%8B%E5%8D%81/</guid><description>&lt;p>&lt;strong>教理问答连载之十&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>   &lt;/p>
&lt;p>    人为神创造，不是为了死，而是为了生。但因为罪，人终有一天要被葬在坟墓里。基督对我们每一个人来说都是必不可少的。如果我们不悔改归正就死了，死在基督以外，我们就要永远在地狱里为自己的罪受罚。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：基督为何必须受死呢？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>**答：**因为按着神的公义和真理（&lt;em>创__2:17&lt;/em>），除了神儿子的死之外，没有别的赎罪之法_（罗__8:3-4__；来__2:14-15__）_。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>    死必须降到神儿子的身上，是为了神的公义和真理的缘故。神的公义规定了罪人必死。他曾对亚当说：“只是分别善恶树上的果子，你不可吃，因为你吃的日子必定死” &lt;em>（创__2:17&lt;/em>_）_。神岂能言而无信呢？若是神说话不算数，他就违背了自己的真理。要还清罪债，除了神的儿子受死，没有别的办法。基督成为我们的担保人。就像一位担保人为一个自己无法还债的人付债一样，基督把他所有子民的债都算在他自己的帐上。&lt;/p>
&lt;p>    基督从创世以来就是我们的担保人。他担当了所有选民的罪孽和刑罚。他生来就是担保人，一生都在为我们担保。因此，基督必须承受他的选民必须承受的一切，包括极刑的死——不仅是肉体上的灭亡，而且是灵性上的死和永死。&lt;/p>
&lt;p>    对这个问题的答案告诉我们：基督对我们每一个人来说都是必不可少的。如果我们不悔改归正就死了，死在基督以外，我们就要永远在地狱里为自己的罪受罚。曾经有一首诗这样写道：“基督以外没有生命，只有灵魂永远的沉沦。”&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：他为何“埋葬”了？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>**答：**借此表明他实在是死了_（徒__13:29__；太__27:59-60__；路__23:53__；约__19:38__）_。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>    基督的死具有重大的意义，只有这样神的公义才得到满足，我们才能与神和好。因此我们知道他确实死了就极其重要。他被埋葬意味着他已入坟墓，与死人为伍。这是他已死了的确切证据。&lt;/p>
&lt;p>    关于基督，经上说：“既成就了经上指着他所记的一切话，就把他从木头上取下来，放在坟墓里”&lt;em>（徒__13:29__）&lt;/em>。埋葬不仅是主耶稣死亡的一个明证，也是他降卑的更深一步。人为神创造，不是为了死，而是为了生。但因为罪，人终有一天要被葬在坟墓里。神定了堕落的罪，对亚当和他所有的后裔说：“你本是尘土，仍要归于尘土”&lt;em>（创__3:19__）&lt;/em>。这是人彻底的卑微处境。基督也降卑到这种程度，他也被葬在坟墓里。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：既然基督为我们死了，为何我们也要死？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>**答：**我们的死并不是为了补偿我们的罪_（可__8:37__；诗__49:8__）&lt;em>，只是终止我们的罪行，并进入永生&lt;/em>（腓__1:23__；约__5:24__；罗__7:24__）_。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>    基督为他的子民死了。他承担了对罪的刑罚，他的死是他们罪的赎价。他已经战胜了死亡。主耶稣基督代替了我们受苦受死。那为什么他的子民还是得死呢？对于他们来说，死亡已不再是对他们罪行的惩罚，基督已经把这惩罚完全除去。死亡成了罪的终止和进入永生的一个必经阶段。终止罪意味着他们死时，就永远脱离了罪。他们一生都在与罪搏斗。信徒在这个世界上从来不曾完美，但他们死时就大败了罪。死亡对于他们来说就是完全获救。那时神的儿女们就进入完美。&lt;/p>
&lt;p>    死还是到达永恒荣耀，就是永生的一个必经阶段。为了进入天国，神的儿女必须经过死亡的幽谷。死后神把他们生前凭着信心已经拥有的生命赐给他们。基督曾说：“我实实在在的告诉你们，那听我话又信差我来者的，就有永生，不至于定罪，是已经出死入生了” &lt;em>（约__5:24&lt;/em>_）_。&lt;/p>
&lt;p>    他们对胜利充满信心，但他们还是要死。死亡把他们带入永生。这是永远与神相交的生命，是出死入生。这是神为他的儿女保留的途径。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：我们从基督在十字架上的牺牲和受死，有否另外得到什么益处？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>**答：**借他的能力，我们的“旧我”与他同钉十字架，死了，并且埋葬_（罗__6:6__）&lt;em>；好叫肉体的情欲，在我们里面不再作王&lt;/em>（罗__6:6-12__）&lt;em>，我们可以把自己献给基督，作为感恩的祭物&lt;/em>（罗__12:1__）_。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>到目前为止，《要理问答》一直在强调基督的牺牲。现在我们来看他的受苦和受死在神的子民生活中的果效。它在信心生活的经历中有什么重要意义呢？基督的牺牲和受死对我们有着重大意义。靠着他的能力，我们的旧我与他同钉十字架，死了，并埋葬了。这里讨论的是基督在十字架上的死在我们生命中的大能。&lt;/p>
&lt;p>基督的十字架对罪和旧我有一种钉死的功效。钉十字架是让罪死，这是痛苦的历程。每一个在罪的重负之下学习到仰望基督十字架的人，都会靠着它向罪死。只有那时我们才会明白罪是如何可怕，对罪的贪恋必须在我们里面被钉死。“与他同钉十字架，死了，并且埋葬”的目的，是使肉体的邪情私欲和罪恶念头不再辖制我们。&lt;/p>
&lt;p>邪情恶欲辖制着未获重生的人，它们是他们乐此不疲的玩具。但它们不再在神的儿女心里作王。虽然它们还会在他们里面，但他们已不再是罪的奴仆。&lt;/p>
&lt;p>保罗写道：“因为知道我们的旧人和他同钉十字架，使罪身灭绝，叫我们不再作罪的奴仆”&lt;em>（罗__6:6__）&lt;/em>。&lt;/p>
&lt;p>神的儿女与基督同钉十字架，把自己献作感恩的活祭。他们把自己的生命献给神，以表现对基督受死牺牲、使他们得以与神和好的感恩。罪如今不再能辖制他们，基督才是他们的主。因此，从那一刻起，他们的生活就成为感恩的活祭。他们愿意让自己的天赋、才能、他们的整个生命成圣，好献给主耶稣。他为他们进入死亡，好叫他们能通过他而活。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：信经为何加上“降在阴间”呢？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>**答：**好使我在个人的危机与试探中，可以确信我主基督，借他那不可用言语表达的悲痛，苦楚和恐怖，就是他的灵魂在十字架上及其以前所受的苦楚_（诗__18:4-5, 116:3__；太__26:38, 27:46__；来__5:7__）&lt;em>，已经救赎我脱离地狱的惨痛和苦难&lt;/em>（赛__53:5__）_。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>这里所说的“降在阴间”指的是基督临死前所经历的地狱般的痛苦。他作为我们的担保人，不仅要经历肉体的死亡，而且灵性的死亡和永死也落在了他头上。他必须经受地狱般的苦楚，就是永恒的刑罚。他在所有的苦难中都经历了地狱般的苦楚，在十字架上尤其如此。无法言表的悲痛、苦楚、恐怖和地狱般的痛苦紧紧的笼罩着他。他在客西马尼园所遭受的痛苦已经如此深重，以至于他的汗珠如血点滴落下来。在十字架上他不得不痛呼：“我的神，我的神，为什么离弃我？”&lt;em>（太__27:46__）&lt;/em> __&lt;/p>
&lt;p>这些试探都是撒旦疯狂的袭击。撒旦要争夺我们去天国的权利。主耶稣知道他的子民会遭遇试探。诗人说：“死亡的绳索缠绕我，阴间的痛苦抓住我；我遭遇患难愁苦”&lt;em>（诗__116:3__）&lt;/em>。因为主耶稣遭遇了这些阴间的痛苦，这样神的儿女在他们灵魂的痛苦中，可以相信那永远的刑罚永远不会降在他们头上。这是他们确信的，也是他们的安慰。先知以赛亚惊异的说： “哪知他为我们的过犯受害，为我们的罪孽压伤；因他受的刑罚我们得平安，因他受的鞭伤我们得医治”&lt;em>（赛__53:5__）&lt;/em>。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>问：我们从基督的复活得了什么益处？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>**答：**第一，他借复活战胜了死亡，叫我们分享他借死为我们所取得的公义_（罗__4:25__；彼前__1:3__；林前__15:16__）&lt;em>。第二，我们现在也借他的权能活过来得着新生命&lt;/em>（罗__6:4__；西__3:1,3__；弗__2:5-6__）&lt;em>。第三，基督的复活成为我们将来蒙福的复活的确实保证&lt;/em>（林前__15:20-21__）_。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>令人惊奇的是，《要理问答》首先谈到的不是复活的事实，而是它给信徒带来的益处。基督复活是不容争辩的事实。主耶稣被葬在坟墓里。三天以后，在复活节的清晨，他从死里、从坟墓里复活了！如今这是一个得了荣耀的身体，再也不会受苦，再也不会死。这是怎样令人敬畏的一个奇迹！他向他的门徒和其他人显现，在他们眼前饮食，又把他手上的钉痕给他们看。那时他们就欢喜地说：“主果然复活！”&lt;em>（路__24:34__）&lt;/em>__&lt;/p>
&lt;p>在那以前，他使好几个人从死里复活：拿因城里的一个少年，睚鲁的女儿，他的朋友拉撒路。先知以利亚和以利沙也曾分别使一个少年从死里复活。这些都是神给他们能力的表征。 但如今父神使基督从死里复活。这就证实了基督完成了他父的交托，完全为他子民的罪孽承担了刑罚。同时，基督自己也从死里复活，因为他本身就是神。在他的复活与上述其他人的复活之间，有着显著的不同。&lt;/p>
&lt;p>如果亚当在乐园里顺从神的命令，不去吃分别善恶树上的果子，他就可以为他自己和所有的后代，即整个人类获得永生的权利。可惜的是亚当没有顺从神，而是屈服于撒旦的引诱，吃了禁果。对这项罪的刑罚，是亚当和他的后代都得死，无人能够幸免。他们被驱赶出乐园，失去了永生的权利。&lt;/p>
&lt;p>但如今基督借着他的复活显明他已经为他所有的儿女战胜了死亡。他替他们承担了刑罚，保证他们免于定罪。如果他不曾复活，他们就无法知道他的牺牲已为父神所接受。如果他不曾战胜死亡，他就无法赐给他们永生。但如今他还活着，并借着神的话语和圣灵将他所获得的一切赐给他们。他不仅向他们显明这些，也真的赐给他们这些确保他们通过圣灵的工作，享受到他为他们取得的一切福分。借着受苦和受死，他为他们获得了对罪的赦免。通过完美的顺从，他为他们赢来了公义和享受永远福乐的权利。&lt;/p>
&lt;p>作为一位永活的救主，基督也用他复活的能力使他的子民从灵性的死亡中复活过来。借着他的圣灵，他将他们重生为一群新人，在他们心中做工，使他们有信心接受对罪的赦免。他使他们归正：消灭他们里面那罪恶情欲的势力，在他们心中唤起一种全新的生命。这样，他们就愿意重头来过，按照神的律法而活。&lt;/p>
&lt;p>旧时，如果一个人享有某项占有权（比如一笔售卖金），他可以先拿到其中的一部分，作为保证金。这就保证他，或他的后裔，将拿到其余的部分。同样，基督的复活是终极的保证物，向他的儿女们保证他们有一天也要从死里复活。他是从死里复活的初生的果子，这样他自己就成了他的子民将有同样结局的保证。&lt;/p>
&lt;p>在末日的审判中，每个人都要复活。基督作为审判官，将宣告所有神的孩子无罪，也要带领他们的身体进入永生。因此使徒保罗说：“但基督已经从死里复活，成为睡了之人初熟的果子。死既是因一人而来，死人复活也是因一人而来”&lt;em>（林前__15:20-21__）&lt;/em>。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>（《海德堡教理问答》节选，连载之十）&lt;/p></description></item><item><title>北京守望教会6月10日户外敬拜通报</title><link>/2012/06/20/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A6%E6%9C%8810%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5/</link><pubDate>Wed, 20 Jun 2012 10:12:20 +0000</pubDate><guid>/2012/06/20/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A6%E6%9C%8810%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5/</guid><description>&lt;p>各位亲爱的弟兄姊妹：&lt;/p>
&lt;p>主内平安！本主日是今年的第二十三个主日，多云转晴，弟兄姊妹依然在信心和盼望中来敬拜寻求我们的主耶稣基督。&lt;/p>
&lt;p>本周我们那位姊妹再次于周五的时候就被大屯派出所带到宾馆，直到主日上午才被放出来。除这位姊妹之外，据我们统计这个主日至少有11位弟兄姊妹在平台附近被带走；其中有3位弟兄在路上被放下，其余8位弟兄姊妹被送往三个派出所。到当天晚上8点多时最后一位在奥运村派出所的姊妹被放出。&lt;/p>
&lt;p>户外敬拜到今日已经过去一年两个月了，我们可能会问还有多长时间才能看到神出手解决这件事情？我们多么盼望主很快就能显出作为，我们知道主掌管一切，他必向我们显明他在此事上的心意，只是我们在过程中经受着各样的考验，因此每一周的延续都考验我们的信心和耐心。但忍耐岂不正是我们信仰的特征之一吗？圣经多次说：“惟有忍耐到底的必然得救”；也说“不但如此，就是在患难中也是欢欢喜喜的。因为知道患难生忍耐，忍耐生老练，老练生盼望”（罗5:3-4）。愿主帮助我们，让我们在艰难中满怀着对主的盼望，和对他掌管万有的信心，在指望中有喜乐，在患难中有忍耐，在恒切祷告（罗12:12）中等候主的作为。&lt;/p>
&lt;p>愿我们主耶稣基督的恩惠和平安、天父上帝的慈爱和怜悯、圣灵保惠师的感动、更新与引导，常与每一位守望教会的弟兄姊妹以及各处挂念守望教会并为之祷告的弟兄姊妹同在！阿们！&lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;" align="center">
                      北京守望教会
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;" align="center">
                           2012年6月12日
&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item><item><title>北京守望教会6月17日户外敬拜通报</title><link>/2012/06/20/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A6%E6%9C%8817%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5/</link><pubDate>Wed, 20 Jun 2012 10:11:46 +0000</pubDate><guid>/2012/06/20/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A6%E6%9C%8817%E6%97%A5%E6%88%B7%E5%A4%96%E6%95%AC%E6%8B%9C%E9%80%9A%E6%8A%A5/</guid><description>&lt;p>各位亲爱的弟兄姊妹：&lt;/p>
&lt;p>主内平安！本主日是今年的第二十四个主日，晴天有云炎热，弟兄姊妹依然在信心和盼望中来敬拜寻求我们的主耶稣基督。&lt;/p>
&lt;p>本周我们那位姊妹再次于周五的时候就被大屯派出所带到宾馆，直到主日上午才被放出来。除这位姊妹之外，据我们统计，这个主日至少有15位弟兄姊妹在平台附近被带走；其中有4位弟兄姊妹在路上被放下，其余11位弟兄姊妹被送往三个派出所。到下午三点半来广营派出所的2位弟兄姊妹被释放回家。至此，所有弟兄姊妹都已被释放。&lt;/p>
&lt;p>在户外敬拜的过程中，每一周都有人在平台被带走，每一周也都有人就在弟兄姊妹所在的派出所门口等待守候，为他们祷告，为他们送水、食物和其他所需用的，这就是我们彼此相爱的实际体现，众人也因此认出我们是属基督的，我们的心在神的面前也可以安稳。言语上相爱是容易的，但爱不能停留在言语上，总要在行为和诚实上表达出来（约壹3:18）。很多时候，我们并不需要为弟兄舍命，但需要以舍命的心去爱弟兄，需要付出时间、金钱和其他代价，才能让爱成为真实。这真实就是我们知道我们是住在神里面，神也住在我们里面（约壹3:24）。凡信神的儿子耶稣之名并照他的命令彼此相爱的人，就必经历主的爱并蒙受主的称赞。 “我实在告诉你们，这些事你们既作在我这弟兄中一个最小的身上，就是作在我身上了”（太25:40）。&lt;/p>
&lt;p>愿我们主耶稣基督的恩惠和平安、天父上帝的慈爱和怜悯、圣灵保惠师的感动、更新与引导，常与每一位守望教会的弟兄姊妹以及各处挂念守望教会并为之祷告的弟兄姊妹同在！阿们！&lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;" align="center">
                      北京守望教会
&lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;" align="center">
                           2012年6月19日
&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item></channel></rss>