<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>《＠守望》第82期——为主而活 on 北京守望教会</title><link>/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%AC%AC82%E6%9C%9F%E4%B8%BA%E4%B8%BB%E8%80%8C%E6%B4%BB/</link><description>Recent content in 《＠守望》第82期——为主而活 on 北京守望教会</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Tue, 08 Sep 2015 10:49:40 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/categories/%E5%AE%88%E6%9C%9B%E7%AC%AC82%E6%9C%9F%E4%B8%BA%E4%B8%BB%E8%80%8C%E6%B4%BB/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>《＠守望》第82期——为主而活</title><link>/2015/09/08/%E3%80%8A%E5%AE%88%E6%9C%9B%E3%80%8B%E7%AC%AC82%E6%9C%9F-%E4%B8%BA%E4%B8%BB%E8%80%8C%E6%B4%BB/</link><pubDate>Tue, 08 Sep 2015 10:49:40 +0000</pubDate><guid>/2015/09/08/%E3%80%8A%E5%AE%88%E6%9C%9B%E3%80%8B%E7%AC%AC82%E6%9C%9F-%E4%B8%BA%E4%B8%BB%E8%80%8C%E6%B4%BB/</guid><description>&lt;p>简讯&lt;/p>
&lt;p>1、8月23日，本主日有1位姊妹前往平台参加户外敬拜；张阿姨礼拜六晚再次被住宾馆，于主日上午9：45左右自由。&lt;/p>
&lt;p>2、为强拆十字架事件特别代祷：自去年初以来的浙江省有关部门强拆教堂、十字架的行动，不仅没有停止，到了近期愈演愈烈。据统计，到目前为止，浙江有关部门已经拆除了多家教堂和1200家教堂的十字架。针对强拆教堂和教堂的十字架，7月底中国部分牧者发出了“我们还是为了信仰——致中国各地教会关于浙江省强拆教堂、十架事件的公开代祷信”，呼吁中国众教会禁食代求。&lt;/p>
&lt;p>3、本教会的张凯弟兄于8月25日夜被温州公安局以涉嫌“危害国家安全”和“聚众扰乱社会秩序”的名义指定居所监视居住6个月（属于强制措施的一种）；&lt;/p>
&lt;p>4、9月3-4日，圣乐部组织了以“敬拜赞美”为主题的营会。&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="line-height: 20.7999992370605px;">—————————————————————————————————————————————————————————————&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>热点关注&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2015/09/08/%e5%8c%97%e4%ba%ac%e5%ae%88%e6%9c%9b%e6%95%99%e4%bc%9a%e4%b8%ba%e5%bc%a0%e5%87%af%e5%bc%9f%e5%85%84%e7%9a%84%e4%bb%a3%e7%a5%b7%e4%bf%a1/" >北京守望教会为张凯弟兄的代祷信&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2015/09/07/%e8%bf%99%e4%b8%8d%e6%98%af%e6%84%8f%e6%96%99%e4%b9%8b%e5%a4%96-%e6%96%87%e8%a8%80%e7%a9%b6%e8%80%85/" >这不是意料之外/言究者&lt;/a>&lt;br>
摘要 他被带走好几天了。不知他怎样了。这不是意料之外的事。正是如此，更让人觉得悲哀。&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="line-height: 20.7999992370605px;">—————————————————————————————————————————————————————————————&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>教牧书信&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2015/09/07/%e8%83%8c%e8%b5%b7%e5%8d%81%e5%ad%97%e6%9e%b6%e8%b7%9f%e9%9a%8f%e4%b8%bb-%e6%96%87%e5%ad%99%e6%af%85%e9%95%bf%e8%80%81/" >背起十字架跟随主/2015年9月圣餐分享  /孙毅长老&lt;/a>&lt;br>
摘要 什么人要背着自己的十字架？这只需要看背着自己的十字架走在前面的耶稣就能理解了：就是被世界宣判了死刑的人，所背的十字架就是要将自己钉死的刑具。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2015/09/07/%e6%9c%80%e5%a4%a7%e4%b9%8b%e4%ba%8b-%e6%96%87%e8%a2%81%e7%81%b5%e4%bc%a0%e9%81%93/" >最大之事/2015年9月圣餐分享  /袁灵传道&lt;/a>&lt;br>
摘要 因为人若活着有方向、有目标，做真正有意义的事，要离开这个世界时，能够感到没有虚度光阴，今生的果效能够带入永恒，这岂不就是人生最大的幸福吗？&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="line-height: 20.7999992370605px;">——————————————————————————————————————————————————————————————————&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>美好见证&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2015/09/07/%e5%a4%a9%e5%a0%82%e4%b8%8d%e6%98%af%e6%a2%a6-%e6%96%87%e5%86%b0%e9%9c%9e/" >天堂不是梦/冰霞&lt;/a>&lt;br>
摘要 姐姐去世的那天早上我做了一个梦，梦中有一个姐妹对我说：主耶稣要把她接走了。这句话有两个意思，一是这位姐妹要离开这个世界了，二是这位姐妹要去天堂了，主耶稣在的地方就是天堂。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2015/09/07/%e5%ae%b6%e4%b9%a1%e7%9a%84%e6%af%8d%e4%ba%b2-%e6%96%87%e9%a6%a8%e8%8a%b3/" >家乡的母亲/馨芳姊妹&lt;/a>&lt;br>
摘要 母亲被耶稣的话语和她所行的神迹吸引着，感动着……可是当母亲看到耶稣被抓、被打，甚至打得遍体鳞伤、鲜血涌流时，她泪流满面……&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2015/09/07/lili%e5%a7%8a%e5%a6%b9%e7%9a%84%e4%bf%a1%e4%b8%bb%e8%a7%81%e8%af%81-%e6%96%87%ef%bc%8flili/" >Lili姊妹的信主见证/Lili姊妹&lt;/a>&lt;br>
摘要 虽然不知道哪天我能开始考虑受洗，但我愿意把这一切交到主的手里，祂定有最好的安排；虽然也不知道哪天我能如愿完成移民，我愿意把这一切交到主的手里，祂的安排自有道理。&lt;/p>
&lt;p>——————————————————————————————————————————————————————————————————&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>属灵阅读&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2015/09/07/%e5%85%8b%e5%b0%94%e5%87%af%e9%83%ad%e5%b0%94%e8%b0%88%e8%af%bb%e7%bb%8f%ef%bd%9c%e5%83%8f%e8%af%bb%e6%83%85%e4%b9%a6%e9%82%a3%e6%a0%b7%e8%af%bb%e5%9c%a3%e7%bb%8f/" >克尔凯郭尔谈读经｜像读情书那样读圣经&lt;/a>&lt;br>
摘要  当我们像在注视一张脸一样地读经，而不仅是看看经文，那么便能像克尔凯郭尔所形容的——看出它是一封“情书”。惟有当我们像读情书那样读圣经时，才能读出它里面所具有的生命独特性。&lt;/p>
&lt;p>&lt;span style="line-height: 20.7999992370605px;">——————————————————————————————————————————————————————————————————&lt;/span>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>主日讲章&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="/2015/08/07/%e7%85%a7%e7%9d%80%e3%80%80%e7%a5%9e%e6%89%80%e5%88%86%e7%bb%99%e5%90%84%e4%ba%ba%e4%bf%a1%e5%bf%83%e7%9a%84%e5%a4%a7%e5%b0%8f-2015%e5%b9%b48%e6%9c%889%e6%97%a5%e4%b8%bb%e6%97%a5/" >照着 神所分给各人信心的大小——2015年8月9日主日讲章/小白牧师&lt;/a>&lt;br>
&lt;a class="link" href="/2015/08/15/%e7%88%b1%e7%9a%84%e5%8e%9f%e5%88%99-2015%e5%b9%b48%e6%9c%8816%e6%97%a5%e4%b8%bb%e6%97%a5%e8%ae%b2%e7%ab%a0%e8%a2%81%e7%81%b5%e4%bc%a0%e9%81%93/" >爱的原则——2015年8月16日主日讲章/袁灵传道&lt;/a>&lt;br>
&lt;a class="link" href="/2015/08/21/%e5%9c%a8%e4%b8%8a%e6%9c%89%e6%9d%83%e6%9f%84%e7%9a%84%ef%bc%8c%e4%ba%ba%e4%ba%ba%e5%bd%93%e9%a1%ba%e6%9c%8d%e4%bb%96-2015%e5%b9%b48%e6%9c%8823%e6%97%a5%e4%b8%bb%e6%97%a5%e8%ae%b2/" >在上有权柄的，人人当顺服他——2015年8月23日主日讲章/晓峰牧师&lt;/a>&lt;br>
&lt;a class="link" href="/2015/08/29/%e5%9f%ba%e7%9d%a3%e5%be%92%e6%80%bb%e8%a6%81%e6%8a%ab%e6%88%b4%e4%b8%bb%e8%80%b6%e7%a8%a3%e5%9f%ba%e7%9d%a3-2015%e5%b9%b48%e6%9c%8830%e6%97%a5%e4%b8%bb%e6%97%a5/" >基督徒……总要披戴主耶稣基督——2015年8月30日主日讲章/天明牧师&lt;/a>&lt;/p></description></item><item><title>北京守望教会为张凯弟兄的代祷信</title><link>/2015/09/08/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A%E4%B8%BA%E5%BC%A0%E5%87%AF%E5%BC%9F%E5%85%84%E7%9A%84%E4%BB%A3%E7%A5%B7%E4%BF%A1/</link><pubDate>Tue, 08 Sep 2015 10:44:37 +0000</pubDate><guid>/2015/09/08/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%88%E6%9C%9B%E6%95%99%E4%BC%9A%E4%B8%BA%E5%BC%A0%E5%87%AF%E5%BC%9F%E5%85%84%E7%9A%84%E4%BB%A3%E7%A5%B7%E4%BF%A1/</guid><description>&lt;p>我们教会的张凯弟兄于8月25日深夜在温州被警方带走，不久即被以人们所熟悉的“涉嫌聚众扰乱社会秩序”和“危害国家安全”的罪名，执行指定监视居住。得知这个消息后，作为同一教会的弟兄姊妹，我们的心被深深地牵动，挂念我们的弟兄。我们的弟兄作为一名律师在履行他的责任，在浙江强拆十字架事件中，以法律的途径来帮助一些教会维护自己的权利，捍卫法律在这个国家的尊严。我们相信他所遭遇到的这些，与其他十几位被以相似罪名遭到秘密关押的教会牧者与弟兄姊妹一样，都是在与教会一同承受那不公义的迫害。张凯弟兄自己也知道，在法治环境如此恶劣的国家，以这种方式来服侍基督与教会可能要付出怎样的代价。我们十分关切，在被秘密关押在不为人知的某个地方这六个月的时间里，他是否能够得到基本人道的生活待遇，是否可以读到圣经；我们迫切地祷告，求我们的主耶稣基督赐给他能够胜过关押环境的力量；求主在这段时间保守他的身体，也赐给他属天的平安与喜乐。求神也安慰他的家人，并为他们开路，使他们有机会探望张凯弟兄。&lt;/p>
&lt;p>张凯弟兄，我们会一直站在你的身边，举手为你祷告，盼望听到你平安归来的消息！&lt;/p>
&lt;p style="text-align: right;">
北京守望教会&lt;br /> 2015年9月8日
&lt;/p></description></item><item><title>这不是意料之外 文/言究者</title><link>/2015/09/07/%E8%BF%99%E4%B8%8D%E6%98%AF%E6%84%8F%E6%96%99%E4%B9%8B%E5%A4%96-%E6%96%87%E8%A8%80%E7%A9%B6%E8%80%85/</link><pubDate>Mon, 07 Sep 2015 07:09:12 +0000</pubDate><guid>/2015/09/07/%E8%BF%99%E4%B8%8D%E6%98%AF%E6%84%8F%E6%96%99%E4%B9%8B%E5%A4%96-%E6%96%87%E8%A8%80%E7%A9%B6%E8%80%85/</guid><description>&lt;p>他被带走好几天了。不知他怎样了。这不是意料之外的事。正是如此，更让人觉得悲哀。&lt;/p>
&lt;p>1．&lt;/p>
&lt;p>他被带走好几天了。不知他怎样了。&lt;/p>
&lt;p>这不是意料之外的事。正是如此，更让人觉得悲哀。&lt;/p>
&lt;p>就在七月十号那次被带走之前，他说：“⋯⋯一个个被抓，算了，改行。到798开个画廊，放点莫扎特，约几个诗人，聊聊爱情和理想。”&lt;/p>
&lt;p>而在这次之前，他说：“我想通了⋯⋯但如果让我沉默，会后悔一辈子。”&lt;/p>
&lt;p>前些时候，他来电话。聊天的时候，还有这几天，几年前那些主日的一幕幕又都回过来。&lt;/p>
&lt;p>那时，守望还在老故事聚会。二堂结束后，大家常常聚餐。到了下午，还有弟兄论坛。&lt;/p>
&lt;p>这位朋友和我都住在城的北边。回家的路上，是继续的交流。他把我送到小区的门口。看着他的车在黑色中远去，会担心他的安全。&lt;/p>
&lt;p>是通过另外一位好朋友，才认识他，也因此比以前多些了解他这样基督徒律师的日常生活。&lt;/p>
&lt;p>一个祷告会上，第一次见到他。他看起来老成。可是，认识久了，发现他更像少年。&lt;/p>
&lt;p>而且，不论在弟兄论坛，还是其他聊天时，最吸引他和大家的话题似乎不是那些听起来很大的事，是 “爱情和理想”。那样的时候，更像是家人在一起。&lt;/p>
&lt;p>一晃几年过去了。他再次被带走。不是他，别人可能很难体会他的处境。因此会继续让人担心。&lt;/p>
&lt;p>然而，这些年的交流，特别是这次的，却也帮助我更看到他真实的信心，以及我自己所信的究竟是什么。&lt;/p>
&lt;p>正是对人世更多的悲哀，更深的绝望，才更少些了那自信的，才有些不得不更信靠那创造我们也让我们成为家人的。&lt;/p>
&lt;p>他早就被带走过，为了带回他的家人。愿他保护他，他家里的人。&lt;/p>
&lt;p>2．&lt;/p>
&lt;p>几小时后，上面文字原来发出的版本看不到了。&lt;/p>
&lt;p>这更不是意料之外的事。正是如此，也就不觉得更悲哀。无论如今，还是过去，相似的事已经很多很多。&lt;/p>
&lt;p>这几天，不仅想念这位朋友，还有近些年在各地遇到的生命。或多或少，他们也有这样的经历。&lt;/p>
&lt;p>想念他们，并且在这里记下，并不意味着完全认同这些朋友的观点和做法。他们当中，也有彼此不同的地方。&lt;/p>
&lt;p>正是如此，越发承认，人都是极为有限的。即使这么多人加在一起，根本不能跟创造人的那位相比。&lt;/p>
&lt;p>人被带走，跟创造人的那位被带走，不可能是一回事，即使前者是在效法后者。被造的与创造的之间，落差是显然的。&lt;/p>
&lt;p>可是，创造主以他自己的生命来弥合这个除他以外不可能拉近的落差，使得他还在这暂时世界的家人可以跟永恒的他连结起来。这是意料之外。&lt;/p>
&lt;p>近来的通话中，这位朋友比以往更多说到他的无奈和软弱。我听到这些，很亏欠，平时为他祷告的太少。然而，何止是这位朋友。&lt;/p>
&lt;p>注：原文发表在微信公众号：言究所，经作者授权刊发。&lt;/p></description></item><item><title>背起十字架跟随主 文/孙毅长老</title><link>/2015/09/07/%E8%83%8C%E8%B5%B7%E5%8D%81%E5%AD%97%E6%9E%B6%E8%B7%9F%E9%9A%8F%E4%B8%BB-%E6%96%87%E5%AD%99%E6%AF%85%E9%95%BF%E8%80%81/</link><pubDate>Mon, 07 Sep 2015 07:07:30 +0000</pubDate><guid>/2015/09/07/%E8%83%8C%E8%B5%B7%E5%8D%81%E5%AD%97%E6%9E%B6%E8%B7%9F%E9%9A%8F%E4%B8%BB-%E6%96%87%E5%AD%99%E6%AF%85%E9%95%BF%E8%80%81/</guid><description>&lt;p>什么人要背着自己的十字架？这只需要看背着自己的十字架走在前面的耶稣就能理解了：就是被世界宣判了死刑的人，所背的十字架就是要将自己钉死的刑具。&lt;/p>
&lt;p>讲道经文，太16：13－26节。&lt;/p>
&lt;p>于是耶稣对门徒说：“若有人要跟从我，就当舍己，背起他的十字架，来跟从我。因为凡要救自己生命的，必丧掉生命。凡为我丧掉生命的，必得着生命。人若赚得全世界，赔上自己的生命，有什么益处呢？人还能拿什么换生命呢？”&lt;/p>
&lt;p>这两天，浙江有十几位牧师、长老、律师及信徒被警方带走。看到这一年多来在浙江的拆十字架运动似乎没有停止的迹象，有可能越演越厉害，让我们体会基督徒生活在这个国家、这个世界，确实时常会遭遇到属灵的争战；并且在这末世会越来越激烈。这争战虽然是发生在政府与教会之间，但背后则是属灵的争战。近来读启示录13章，撒旦将牠的权柄赐给从海中及地上出来的兽，操纵它们来与神的子民争战（启13：7），特别深刻地表达了我们所生活的这个末后世代的特点。&lt;/p>
&lt;p>这与我们今天要分享的主题有什么关系呢？其实，基督徒自从他认信基督为他的救主，如彼得所表达的，“你是基督，是永生神的儿子”那一刻起，他就开始生活在争战之中了。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>1、在凯撒利亚腓立比的认信&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>门徒最初的这个认信表达，发生在耶稣带领门徒去凯撒利亚腓立比这个地方退修时，问他们“你们说我是谁”这个问题。以往读福音书的时候，一直有一个问题，为什么耶稣要带门徒到凯撒利亚腓立比来，在这里向他们问“他是谁”的问题？后来我有机会去以色列，等到了那里周围一看，再听了导游的介绍，就明白了许多。耶稣把门徒带到这个地方来实地教学，真是非常有深意。&lt;/p>
&lt;p>这个名子是分封王腓力在奥古斯都作罗马皇帝期间，为了取悦这位皇帝，而将其称为“凯撒利亚”。不过他加上了“腓立比”这附加语——意即“腓力的”凯撒利亚，是为了跟之前的那个“凯撒利亚”有所区別。如果往回追溯，据说旧约时期，凯撒利亚腓立比曾是个崇拜巴力神的中心；后来在希腊文化流行后，又有希腊牧羊神——潘恩（Pan）的殿，以及至少其他14座类似的庙宇。到耶稣那个年代，大希律因为奥古斯都将这座城赐给他，作为回报而在此用大理石建了一座庙宇来供奉他。这座庙宇是一个非常宏伟的庙宇，整个是用白色大理石建造而成，从大老远就可以看到。因此，这里除了有古老的巴力崇拜、还有希腊神氏、以及将凯撒皇帝当作神明去崇拜的庙宇。是一个典型的崇拜偶像的中心。直到今日，这里尚存有崇拜众多神明的祭坛遗迹。&lt;/p>
&lt;p>另外，这里老远就可以看到的山崖上的一个大洞。据导游介绍，这个大洞在耶稣那个年代就有了，据说里面深不见底，被人看作是可以达到阴间。经文这里“阴间的权柄”在和合译本的小字中原文指“阴间的门”，或许就是指这里说的。从福音书的角度看，原来皇帝崇拜及各种偶像崇拜的所有的权势都是源自于这里。&lt;/p>
&lt;p>在这个偶像与阴间势力强盛的地方，耶稣让门徒们来思想“他是谁”的问题，特别能够让人体会，门徒称耶稣为基督为主所要面临的争战。认耶稣为基督即意味着称他为主；称他为主同时意味着否定其他的神明甚至凯撒是主。问题是，这些偶像都代表了这个世间的权势，他们岂能轻易地认由人们脱离他们的权势、不再称他们为主？而从人的角度来说，这里已经有这么多的神明、甚至凯撒都可以作为他们的“主”，为什么还要认一个新的主？如果人就是想得世间的权柄、地位与荣华，建立一个新的王国、取得骄人的事业或业绩，那就如大希律和他的儿子腓力一样，认一个现成的就好了。&lt;/p>
&lt;p>或许彼得还没有认识到这位主与其他那些“主”的区别，因此当耶稣预言他要被杀的时候，他完全不能够接受，甚至责备他的主，“万不可如此”。从认信被宣告出来的那一刻起，争战及试探就随之开始了。这个道理今天也是如此，只要一个人真心地公开宣告耶稣是他的主，争战与试探就在他的生活中出现。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>2、来自基督的宝贵应许&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>好在处于争战中的门徒可以依靠基督那宝贵的应许。耶稣对于彼得之认信的回应，是给了门徒所代表的教会两个宝贵的应许：教会要建立在这认信的磐石上，因着耶稣是基督，是教会的头，所以阴间的权柄无论怎样强盛都不能胜过他；另外，他赐教会神国之钥匙的权柄，无论门徒在地上所捆绑还是释放的，在天上都要被捆绑或释放。这两个应许其实都已经应验、正在应验、将来还会应验。&lt;/p>
&lt;p>首先，这个世代、我们生活的世界中，的确有一些被人尊为神明的“主”，似乎也有很大的能力，跟着它们似乎也会有很多的好处，如果不跟从它们的话，不仅世上的好处损失了，而且还有可能受到报复。如果不跟随它们，最后弄的甚至叫我们在这个世上无法生存了怎么办？耶稣的第一个应许，他作为基督及教会的头，他借着十字架上所成了的工作，已经胜过了撒旦。在福音书中， “他用权柄吩咐污鬼，连污鬼也听从了他。”（可1：27）他也看见撒旦如天上的星坠落；在启示录中，因为耶稣基督在十字架上流的血，那原来可以在父神面前控告我们的撒旦已经被从天上摔下来了。（启12：10－11）这应许给我们带来了莫大的安慰。&lt;/p>
&lt;p>其次，耶稣作为主，他与其他那些被人奉为神明的偶像的本质区别是什么？他所赐给我们的与人们拜那些偶像所想要求得的好处有什么不同呢？本质不同就在于，他是生命的主，“生命在他里头，这生命就是人的光。”（约1：4）人有了这光就有了真生命，没有这光就没有真生命在他的里头。教会得到的第二个应许就是，不仅我们自己因为信耶稣是基督而得着恩典，即他所赐给我们的生命，同时他也将那福音的钥匙赐给了他的教会。我们因着传讲这福音，那接受的人就得着了释放；抗拒的人就依然被捆绑。基督将神国的钥匙权赐给教会，这是何等大的恩典。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>3、争战与试探&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>凡是认信耶稣为基督，为自己个人之救主及主人的门徒，都会进入到争战与试探之中。这争战与试探表现为两个方面。&lt;/p>
&lt;p>首先，是经历患难与逼迫的争战。可能这与我们最初选择信主所期待的有很大的差别。我们以为会在凡事上顺利、蒙祝福，没想到却遇到了不少的难处。如此大的反差，让彼得实在是难以接受。这反差来自于彼得对耶稣所是的弥赛亚的一知半解。&lt;/p>
&lt;p>在这样的争战中，我们通常所选择的方式就是逃避。这里，我们可以来思想一个问题：为什么耶稣在这里将彼得称为“西门巴约拿”，字面的意思就是“约拿的儿子西门”。在约翰福音中，我们知道，彼得的父亲是约翰（约1：42；21：15－17）。难道是这里写错了吗？当我们信主后，还像当时的彼得一样，对耶稣所是的弥赛亚的含义还一知半解，以为信他为主、追随他能让我们得到很多实际的好处的时候；当我们对属灵争战的含义还一知半解，以为拦阻我们得不到这些好处、逼迫我们的就是眼前看的见的执行人员的时候，我们差不多都可以称为“约拿的儿子”，因为我们不喜欢在患难与受逼迫中将福音传给我们看得见的那些“对头”，在经历患难与逼迫的时候我们更愿意选择逃避。彼得在经历了那个黑暗之夜不认主的跌倒所带给他的痛苦之后，才开始明白他当初的认信，称耶稣为他的主，究竟意味着什么。复活后的主再次确认他对彼得的呼召时，没有称他为约拿的儿子，而是称他为约翰的儿子（约21：15－17）。那时，彼得已经知道了爱耶稣意味着什么，对于将来要怎样的死法，“年老的时候，你要伸手来，别人要把你束上，带你到不愿意去的地方，”（约21：18）都已经能够坦然地面对。&lt;/p>
&lt;p>其次，是经历所赐传讲福音之权柄、掌握所赐神国的钥匙权时所遇到的试探。&lt;/p>
&lt;p>与第一个方面的争战一样，这里既有人的软弱（人当然不会承认了），也有对弥赛亚的一知半解（反映在人给出的神学理由中）。当我们因着圣灵所赐的能力、福音自身的大能，如约拿一样，在传讲了福音之后，有人悔改归信，不断地有得救的人进入到教会，以至教会一天天地成长壮大的时候，我们可能会遇到这样的试探，以为这些都是自己凭着能力做出来的，因此或者表现出我们可能会想要以人的势力去控制这个世界；或者，为了保住已经拥有的地位，用这地位与名声来为自己的生活谋福利，而与世上的权力联盟。前者在天主教的历史上，当他试图在某些世俗的领域与王权相争时表现出来。后者的一个现实的例子，比如“三自爱国会”，轻看基督所赐的权柄，任由自己被世俗的权力控制，甚至有些地方还讨好地在教会中唱红歌。&lt;/p>
&lt;p>这里有一个线索，就是耶稣当时对彼得的斥责，“撒旦，退我后面去吧！”与他在旷野中受到第三个试探时的回应基本上是一样，“撒旦退去吧。”（太4：10）撒旦的那个探试就是要人去拜他，以便可以得到世上万国与万国的荣华。如果就是为了得着世上万国及其荣华宝贵，其实只需要拜撒旦就可以得着了。不需要认耶稣为主为基督。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>4、门徒所当有的心志&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>作耶稣门徒的一个基本特征就是：背着自己的十字架来跟随主的人。什么人要背着自己的十字架？这只需要看背着自己的十字架走在前面的耶稣就能理解了：就是被世界宣判了死刑的人，所背的十字架就是要将自己钉死的刑具。保罗认为自己也是被世界宣判了死刑的人，他说：“就我而论，世界已经钉在十字架上。就世界而论，我已经钉在十字架上。”（加6：14）这是同一件事情。就前一个角度看，“我为他已经丢弃万事，看作粪土。”（腓3：9）而就后一个角度来说，这个世界看你已经如同一块废弃的石头，一个失败者、报废的人。这里要说的是，既可以是我们自己内心意义、梦想的破灭，也可以是外在生活上被社会所看不起。&lt;/p>
&lt;p>们常将自己的理想隐藏在为主作见证的名义之下。为主作见证，就意味着要有比他人更好的工作业绩，能够引起更多人（特别是不信主的人）的羡慕，能够在社会主流人群中有更好的地位等。这实际上是一种成功神学。这里不是说，基督徒一定要争取被人看作是报废的人。而是说，如果你没有经历过“就世界而论，我已经钉在十字架上”这一关，你可能会成为一个成功人士，但你不会成为你所期待的为基督作见证的人。因为没有基督的生命在人的里面。&lt;/p>
&lt;p>在所经历到的争战中，凡愿意丧掉自己生命的，就一定可以得着基督所赐的生命；凡总是想要保全自己生命的，就有可能得不着基督所赐的生命。这句话告诉我们得着基督所赐真生命的唯一途径是“为他丧掉生命”，即放弃自己旧有的我（生命），如保罗所说，“凡属基督耶稣的人，是已经把肉体，连肉体的邪情私欲，同钉在十字架上了。”（加5：24）以往我们理解这句话过于内在化，以为这只是自己里面的事情。其实在这个方面，人没有主动的力量，通常是因为不得不面对的患难与逼迫，不能不将自己全然摆上时，经历到将自己钉在十字架上。从操练的角度来讲，这意味着：内在的心志上准备好随时放下一切，但需要通过经历外在的患难与逼迫而在行为层面上被印证过。&lt;/p>
&lt;p>注意到，26节在这里不是对那些还没有认识福音的人讲的，而是针对门徒讲的，针对着那些因为认他为主而处在争战之中的基督徒来讲的，因为只有在他们身上，才有可能发生世界与生命之间的争战。还没有信的人，他怎么知道这里所说的生命是什么？值得他不顾一切地去得着？ &lt;/p>
&lt;p>生命的美好主要体现在，当你在内室灵修、主日安息、安静禁食、甚至被逼迫中，借着神的恩典，有力量放下一切，不再从你世上的工作事业中得着安慰与满足，而单单从神的话语中、与他的交通中得着了你从未有过的内心的安慰与满足，那么你就知道，为了得着这样的生命，那不至朽坏而存至永恒的生命，丧掉这世界中的一切都是值得的。&lt;/p></description></item><item><title>最大之事 文/袁灵传道</title><link>/2015/09/07/%E6%9C%80%E5%A4%A7%E4%B9%8B%E4%BA%8B-%E6%96%87%E8%A2%81%E7%81%B5%E4%BC%A0%E9%81%93/</link><pubDate>Mon, 07 Sep 2015 07:04:20 +0000</pubDate><guid>/2015/09/07/%E6%9C%80%E5%A4%A7%E4%B9%8B%E4%BA%8B-%E6%96%87%E8%A2%81%E7%81%B5%E4%BC%A0%E9%81%93/</guid><description>&lt;p>因为人若活着有方向、有目标，做真正有意义的事，要离开这个世界时，能够感到没有虚度光阴，今生的果效能够带入永恒，这岂不就是人生最大的幸福吗？&lt;/p>
&lt;p>除你以外，在天上我有谁呢？除你以外，在地上我也没有所爱慕的。（诗篇73：25）&lt;br>
因为万有都是本于他，倚靠他，归于他。愿荣耀归给他，直到永远。阿们！（罗11：36）&lt;br>
所以，你们或吃或喝，无论做什么，都要为荣耀 神而行。（林前10：31）&lt;/p>
&lt;p>经文：诗篇73：25；罗11：36；林前10：31&lt;/p>
&lt;p>弟兄姊妹：平安！&lt;/p>
&lt;p>在掰饼之前，让我们先来看3节经文。一节是《诗篇》73：25节，一节是《罗马书》11：36节，还有一节是《哥林多前书》10：31节。&lt;/p>
&lt;p>『祷告』&lt;br>
&lt;strong>一、人生的首要目的&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>我们刚才所念的三节经文就是《威斯敏斯特小要理问答》第一问“人生的首要目的是什么？”的根据。“人生的首要目的是什么？”回答：“人生的首要目的是荣耀上帝，并且以他为乐，直到永远。”为什么这是人生的首要目的呢？因为“除你以外，在天上我有谁呢？除你以外，在地上我也没有所爱慕的。”天上、地上都没有比上帝更可爱慕的；也因为唯有上帝如此伟大，万有都本于祂、依靠祂、归于祂，所以唯有祂值得人投入一生去荣耀，而且唯有荣耀祂的果效能够存到永远。这就是人生的首要目的。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>二、不随从今世的潮流&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>最近这段时间，有好几位弟兄姊妹因为工作，或者求学，或者其他原因离开我们，去到外地，甚至去到外国。例如：阿甲和晶晶、大宇和璇璇，更早一些还有张川弟兄一家、虎兰姊妹，我听说刘康弟兄和杨洋姊妹不久也要去德国学习和工作。每当有人离开，对于留下来的人来说总有一些触动。一方面我们因为分别而难过，分别让人难免有一种“天下没有不散的筵席”的惆怅；另一方面，有人离开也会刺激我们留下的人思考，难道我们一生就只能在一个地方，一个公司，从事一种工作吗？我们是不是也该来一场说走就走的旅行呢？&lt;/p>
&lt;p>前不久有一位弟兄向我咨询他要不要移民美国，而面对这些人生的抉择，特别是人生重大的抉择，我们基督徒就不能不回到信仰的首要问题，也是人生的根本问题，就是我们人生的目的是什么？也就是说，我们走或者不走，选或者不选，变或者不变最终和荣耀上帝有什么关系。对牧师来说，其实也应当是对所有基督徒来说，一切选择的背后都是信仰问题。有人问王怡牧师“我要不要移民？”王怡牧师反问他“你移民和福音有什么关系？”所以，有人问我“要不要移民”，我的回答也是一样“你移民和上帝有什么关系？如果你移民或者留下都没想过和上帝有什么关系，那么移也好，留也好，其实都一样的没有意义。”&lt;/p>
&lt;p>基督徒的选择不应该仅仅是为吃喝做安排；基督徒也不能看别人做什么自己就跟着做什么；基督徒也不要崇拜变化本身。高晓松说“我不买房，因为房子会限制人。生活应该是能走多远就走多远，因为生活不只是眼前的苟且，还有诗和远方。”但其实，如果没有上帝，眼前和远方一样是苟且。再美的远方也不会比天堂更美，再美的诗也不会超越上帝同在的美好。有上帝，眼前一样美好，没有上帝，远方一样虚空。所以，除非我们是为了更好的荣耀上帝而选择变化，否则变化本身并没有意义。我不是说变化没有意思（有趣），而是指不与上帝联系的变化没有永恒的意义。基督徒要追求有意义，而不是追求有意思。所以，为了上帝我们可以向远方能走多远就走多远，就好像那些宣教士；同样，为了上帝我们也可以留在一个地方能待多久就待多久，也好像那些宣教士。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>三、荣耀上帝的应用难点&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>1、缺乏生命的体验&lt;/p>
&lt;p>人生的首要目的是荣耀上帝并且享受祂，这一条我们早已耳熟能详了。但对于应用这一条有两个难点。&lt;br>
第一个难点是生命的体验。如果我们没有切实体验到地上没有比上帝更可爱慕的，那么让我们享受祂、荣耀祂就成了教条，再怎么重申也是无效。而让人体验到这一点完全是圣灵的工作，牧师们唯有为大家祷告，我们自己也要常常灵修、祷告、祈求，求神使我们真能体验到上帝的美好。愿大家都“尝尝主恩的滋味，便知道他是美善；投靠他的人有福了！ (诗篇 34:8)”&lt;/p>
&lt;p>2、泛泛而谈荣耀上帝&lt;/p>
&lt;p>第二个应用的难点是我们往往把荣耀上帝抽象化、泛化，而没有把荣耀上帝具体化，没有把荣耀上帝聚焦到一个方向，一个使命，或者一个角色上。其实，我们人生的很多选择，无论作牧师，还是作商人，作工人、作农民，作父母，都能荣耀神，但如果我们没有把任何一个使命或角色当成是上帝特别的呼召来做，这个做一点，那个做一点，或者今天做这个，明天做那个，结果只能是什么都做不好，做不精，甚至赶不上不信的人做事精湛的程度，那怎么能荣耀上帝呢？泛泛而谈荣耀上帝，荣耀上帝就只是口号，没有焦点的荣耀上帝，荣耀上帝就难以实现。其实这是常识，所以上帝对人的呼召一定是具体和明确的，是有焦点的，例如：我的呼召是作牧师、传道，而不是泛泛的说我的呼召是服侍。我们都有服侍神、荣耀神的呼召，关键是在哪个方向、哪个使命、哪个角色中。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>四、荣耀上帝的关键&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>1、发现目标&lt;/p>
&lt;p>所以亲爱的弟兄姊妹，当我们想到荣耀上帝，首先要确定上帝给你的那个特别的方向、使命或者角色。或者在教会里，或者在职场上，或者在家庭中，在哪里都有可能，但一定是具体和聚焦的。当我们确定了那个方向，然后就是用全身心的投入它。此后一切的变化都围绕它，换工作也在同一个方向上换，换工作是为了更促进这个目标；留学也要学和这个方向相关的课程，留学也是为了更促进这个目标。这样，无论我们的生活如何变化，都是万变不离其宗，这样的变化才不是没头的苍蝇乱撞，这样的变化才是积累和前进。&lt;/p>
&lt;p>2、长期专注&lt;/p>
&lt;p>总之，任何一件事想要做到极致、做到能够成为别人的祝福、成为上帝的荣耀，都需要专注，还有长期的投入。今天有很多翻译者，但少有翻译家，因为想要成为翻译家，不仅语言好，还要博学，还要专业，这些素质没有长期的磨练、积累是不可能具有的。前几天我看了一部纪录片，叫作《寿司之神》，是讲一个80多岁的日本厨师的故事，他是专做寿司的。在日本，寿司已经是很普通的食物，可以说满大街都是寿司店，但他做的寿司却远远超过其他所有做寿司的。他的店被米其林评为三星，意思是值得为他的店专门去一趟日本。他为什么这么杰出呢？因为他做了一辈子寿司，一辈子只做这一件事。他在片头就揭示了他成功的秘诀，他说：“一旦你决定好职业，你必须全心投入工作之中，你必须爱自己的工作，千万不要有怨言，你必须穷尽一生磨练技能，这就是成功的秘诀，也是让人家敬重的关键。”我们也可以说，这也是荣耀上帝的关键。&lt;/p>
&lt;p>3、唯有上帝呼召的工作，才是值得热爱的工作&lt;/p>
&lt;p>所以亲爱的弟兄姊妹，如果你对自己的工作，或者现状不满，那么你就要起来寻求你真正爱的那个工作，或者那个角色。而这个爱不是肉体的爱，不是因为那个工作轻省，体面，或者赚钱多，这样的爱都不能持久，不能帮胜过对工作厌烦的感觉，也不能在我们离世时安慰我们。真正值得基督徒爱的工作，只是上帝呼召我们做的工作，或者说是我们的天命。只有出于神圣的呼召，我们才能胜过工作中的艰难、琐碎、重复，然后进入卓越的境界。其实一切工作干久了都会让人厌烦。这部纪录片还有两点让我感受很深。一是厨师工作的麻烦。每天都要重复采购、打扫、制作、算账，周而复始，所以很多学徒都不能坚持，就半途而废了。另一个感触就是厨师工作的深奥。什么食材是好的，什么和什么配才好吃，不同的食材不同的刀工，不同的制作方法，上菜顺序也有讲究，真是艺无止境。其实所有工作都是如此，但如果我们不先胜过对重复工作、琐碎工作的厌烦，就不可能达到出神入化的境界。而如何真的胜过厌烦的感觉呢？除非我们确信这是从上帝来的，这就是上帝呼召我做的。当我们与天上的源头连接，才能够轻看地上的琐碎和麻烦。所以这部纪录片的介绍也说，这部片子充满禅宗文化的精神，这就是把普通的工作上升到宗教精神的高度了。而虚假的宗教精神尚且能使人精益求精，那出于真神的呼召岂不更该让人追求极致吗？事实也确实如此，西方很多的公司、品牌能够传承上百年，瑞士的钟表、精密仪器能够成为品质的象征，都是因为起初他们有一种强烈的天命观念，所以他们能够精益求精，并不急功近利。&lt;/p>
&lt;p>所以亲爱的弟兄姊妹，如果你对自己的现状不满，就说明你还没有进入你的呼召。你要起来寻求，除非你进入上帝的呼召，否则无论生活如何变化都难免厌烦，到头来都是虚空。如果你明确了自己的呼召，第二件事就是求神使你全心投入并且坚持到底，因为有使命却不能坚持也是没有果效。有使命、目标，又能坚持、投入，就一定有果效。我们不一定都成为大师，但至少可以成为一个地方、一个社区或者一个教会的专家和师傅，这就是荣耀上帝了。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>五、不放弃在主里的梦想&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>有的弟兄姊妹可能觉得生活压力很大，为了生活好像身不由己，好像没有心力为上帝做什么。对这样的弟兄姊妹，我要说：不要让压力夺去你的梦想。要相信：即使是艰难、漂泊的生活也仍在上帝的手中掌管。上帝的能力大过我们的压力，上帝的计划超越生活的混乱。上帝赋予了我们每个人使命，否则他早就召我们回天家了。所以，我们始终不要放弃追寻上帝给我们的梦想。雅各的儿子约瑟就是一个有梦想的人，他的生活比我们任何人都艰难、绝望的多。他被自己的兄弟出卖，被卖到外邦为奴，被下在监牢里，但他始终没有离开上帝，也没有忘记上帝所赐的异像。所以，他面对试探能不犯罪，面对牢笼能不绝望，面对伤害自己的弟兄能不苦毒。他真的做到了“贫贱不能移，富贵不能淫，威武不能屈”，因为他是一个做梦的人。做梦的人是他兄弟嘲笑他的话，但在主里却成了赞美的话。我们也当在主里成为做梦的人，要让主所赐的梦想、使命、方向，激励并指引我们前进，以主所赐的梦想理顺我们生活的方方面面，使我们的生活不再混乱、不再碎片化，而是连接一起、各就各位，并且全部指向上帝。&lt;/p>
&lt;p>我们也不要以为自己能力有限做不了什么，上帝本来给我们的恩赐各不相同，但却应许我们在祂的国度都各有功用，所以我们一定有用处，关键还在我们寻求不寻求自己的使命，以及持守不持守自己的呼召。力克胡哲没有手脚，海伦凯勒失明、失聪，他们都能为主做大事，我们有什么理由什么都做不了呢？&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>六、幸福人生&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>最后，我想再讲一点什么是基督徒的幸福，这也和人生的首要目的联系在一起。本来我给今天讲章就起名叫“幸福人生”，因为人若活着有方向、有目标，做真正有意义的事，要离开这个世界时，能够感到没有虚度光阴，今生的果效能够带入永恒，这岂不就是人生最大的幸福吗？也就是说，我们如果实现了人生的首要目的，我们不就是成就了幸福吗？所以，《威斯敏斯特小要理问答》的第一问也可以这样问“幸福的人生是什么？”回答“荣耀上帝，并且以他为乐，直到永远。”有使命，并能持守一生，就必得着幸福，是主里的幸福！是真正的幸福！愿我们都拥有幸福的人生！阿们！&lt;br>
『祷告』&lt;/p></description></item><item><title>天堂不是梦 文/冰霞</title><link>/2015/09/07/%E5%A4%A9%E5%A0%82%E4%B8%8D%E6%98%AF%E6%A2%A6-%E6%96%87%E5%86%B0%E9%9C%9E/</link><pubDate>Mon, 07 Sep 2015 07:02:51 +0000</pubDate><guid>/2015/09/07/%E5%A4%A9%E5%A0%82%E4%B8%8D%E6%98%AF%E6%A2%A6-%E6%96%87%E5%86%B0%E9%9C%9E/</guid><description>&lt;p>姐姐去世的那天早上我做了一个梦，梦中有一个姐妹对我说：主耶稣要把她接走了。这句话有两个意思，一是这位姐妹要离开这个世界了，二是这位姐妹要去天堂了，主耶稣在的地方就是天堂。&lt;/p>
&lt;p>今早做了一梦。一个姊妹病重，我把她接到家。她忽然说：我的牙都掉了，主要接我走了。我放声大哭：你要见到神了，帮我捎句话吧，我们教会现在…后来就醒了，发现眼角真有泪。正琢磨这事儿时，妈妈的电话来了：无锡的堂姐今早报病危。到下午，无锡来消息：堂姐中午病逝了。此刻，我正在往无锡的高铁上，心情不能平静。&lt;/p>
&lt;p>堂姐大我一轮。她一岁时，她父亲也是我伯父，患肺病去世。她与伯母艰难度日，很小就开始下地种田。20岁结婚前，我父母送给她一架缝纫机，开始绣花，虽然不用再下田，但也没日没夜地赶活。结婚后连生三个孩子，疾病就缠身了。先是内分泌严重失调，然后风湿症、乳腺癌，最后因肝癌去世。在生命的最后几年，堂姐是在轮椅上度过，风湿病造成她的手脚关节一动就痛得不行。从她及伯母的身上，我真切地看到什么是“劳苦愁烦”。&lt;/p>
&lt;p>69年中苏边境局势紧张，父母把我从哈尔滨送到无锡。九个月的时间，我很不能忍受艰苦的农村生活，不仅没有糖果肉，放学还要去割草。我试着给父母写信，要求他们接我回去，但被堂姐截住，我就对她心怀不满。以后还因为我的任性无知，常惹伯母和堂姐生气。长大了也很少与她们联系，直到我信主以后，才为自己过去的不良行为向堂姐道歉。07年，堂姐患乳腺癌，我给她正式传了福音，作了决志祷告。初信时，她很有平安喜乐，尤其是读经祷告时。我妈妈还给她寄了属灵书籍和录音带，她放在枕边常读常听。过了一段时间，我给她打电话，建议她找一间教会聚会，她很紧张地对我说：这里看得挺严，不能太公开，得偷偷地信。看她这样，我就没再坚持，也没帮她找教会，后来加上我们教会户外，我也怕给她压力，没再提了。现在想想，我是很亏欠的。&lt;/p>
&lt;p>火车到无锡时已近夜里11点，外㽒开车来接我们。一路上听他讲堂姐去世的过程。大约十几天前，堂姐感觉肝胆处不舒服，以为胆囊炎犯了，吃了几天药，仍感不适，就去照了B超，发现了肝部肿瘤。周一住进医院，病情发展极快，肿瘤疯长。由于医院也无法可治，到周六早晨情况已经不好，堂姐的孩子们决定接她回乡下家里，以为怎么也能维持个把月，没想到中午回到家不过一个钟头就去世了。90岁的伯母并不知道堂姐的病情，以为女儿是正常出院，哪曾想是被人抬进家，奄奄一息，偶尔睁开眼睛瞪着她，说不出话来，没一会儿就咽了气。深夜进家门时，伯母仍在哭泣，一见到我们，哭声更恸，大弟和我除了陪她落泪，不能做什么。&lt;/p>
&lt;p>伯母20出头嫁入陆家，生下堂姐，不到30开始守寡。我父亲在外当兵，伯母伺候我奶奶十几年，奶奶去世时，也是伯母全权料理。我奶奶观念老旧，据说我出生时，奶奶甚为失望：“又是个丫头。”奶奶去世后我大弟才出生，伯母来把他抱走养到十岁，直到堂姐结婚招了上门女婿。印象中伯母是小学文化程度，认得一些字，以前经常写信与父母联系。她的见识还可以。虽然艰难，她还是坚持让堂姐读完了初中；虽然舍不得，她还是毅然把抚养了十年的大弟送回来；对于我，尤其是堂姐丧礼过程我不跪不拜，她也表现得很宽容。现在六十几年相依为命的女儿先她而去，伯母的悲伤可想而知。从伯父说到奶奶再到我爸再到堂姐，她絮絮叨叨来来回回地诉说往事，不停地重复：“我想不通，我不想看到…”若非认识上帝，像她这样经历如此多的生离死别，我也一定想不通。&lt;/p>
&lt;p>堂姐的丧葬过程比我预计的要简化和紧凑。次日下午入殓，设灵堂，再次日上午火化，下午下葬。远房的亲戚，近房的亲戚，以及近邻，大约六七十人。每个环节都要戴孝跪拜。好在众人皆知我信基督，每当表哥表姐们来喊大弟上前行礼，没等我开口解释，他们就说：你不用的。堂姐的墓地早几年就买好了，甚至伯母和堂姐夫的墓地也买好了，碑也立好了，上面的黑字表明是死人红字表明人还活着。目测丧葬花费不少，请乐队、租车、每顿十几桌的酒席，据说农村丧事比喜事的花销只多不少。我想，如果堂姐早加入一间教会，她会明白很多关于生命的真理，也许这一切都省了。&lt;/p>
&lt;p>骨灰安放到墓地后，葬礼全部结束。晩餐后，亲友逐渐散去。我明天也要回京了，一直默祷该如何向伯母话别。伯母显然有些失落：又都要离开我了。我请姑妈家的大表姐将我的话翻译成无锡话，确保伯母能听清我的每句话。我说：“大娘（我一直沿用东北人的习惯称呼伯母），我明天就走了，有几句话想跟您说。首先，谢谢您对我的理解和宽容。我没有跪拜姐姐，是由于信仰的缘故，我爸去世时我也没拜，因为死人不能保佑活人。姐姐走了，我也难过，但我不绝望，因为死亡不是人生的结束。第二，我要告诉您一件事，这事儿我同好几个人说了，我也必须让您知道。姐姐去世的那天早上我做了一个梦，梦中有一个姐妹对我说：主耶稣要把她接走了。这句话有两个意思，一是这位姐妹要离开这个世界了，二是这位姐妹要去天堂了，主耶稣在的地方就是天堂。我不能保证这位姐妹就是姐姐，本打算在姐姐离世之前确认一下，但我到之前姐姐已经走了。您知道我在姐姐生前给她讲过耶稣，她现在很可能就在天堂。所以您一定要来信耶稣，以后还可以在天堂与姐姐相见。圣经说人人都有一死，死后且有审判。您知道人人都有一死，您看您活着时都把墓地准备好了，那您也要相信死后有审判，有天堂也会有地狱的。”听到这里，伯母岔开了话题：“早点去困觉吧，明天还要上路。”在与表姐一同回她家休息的路上，表姐说：“你刚才说的话，我有点明白了。我会继续跟舅妈多聊聊。”我说：“人经历苦难不都是坏事，若苦难能引导人认识上帝，那就不徒然受苦了，因为以后甚至死后会有很多很多的福气。”&lt;/p></description></item><item><title>家乡的母亲 文/馨芳姊妹</title><link>/2015/09/07/%E5%AE%B6%E4%B9%A1%E7%9A%84%E6%AF%8D%E4%BA%B2-%E6%96%87%E9%A6%A8%E8%8A%B3/</link><pubDate>Mon, 07 Sep 2015 07:01:42 +0000</pubDate><guid>/2015/09/07/%E5%AE%B6%E4%B9%A1%E7%9A%84%E6%AF%8D%E4%BA%B2-%E6%96%87%E9%A6%A8%E8%8A%B3/</guid><description>&lt;p>母亲被耶稣的话语和她所行的神迹吸引着，感动着……可是当母亲看到耶稣被抓、被打，甚至打得遍体鳞伤、鲜血涌流时，她泪流满面……&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>一&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>漫步在湘江边这座古城里，时不时地会看到一些幸存的古迹。如古老的牌楼、老屋和石碑等，它们静静地透这古城的传统文化信息。城外，田野和山常年翠绿，秀水环绕。&lt;/p>
&lt;p>都说这里如何如何好，可我的心仍然思念家乡——几千里外的家乡。年轻的我初到这里时，每当我哼起《故乡情》一曲时，家乡记忆的影像如开了闸的水似的，一幕幕涌现出来……唱着唱着，泪水湿了眼睛，浸透了衣衫。家乡——东北松花江，松花江上游一座秀美的江城，那里满载着我童年、少年和青年时代的人生印记。&lt;/p>
&lt;p>美丽的松花江，宛如圣女似的，以天然的纯净与清甜，从长白山脉一高海拔天池涌来。她在家乡弯成一个巨大臂弯，穿城而过。&lt;/p>
&lt;p>夏日，黎明前，如纱如烟的晨雾拥裹着大江和两岸。随着旭日脚步的临近，她悄悄地散去了……不一会儿，瑰丽的朝霞伴着壮美的旭日从东方升起来了——啊！霞光万道，气象万千！&lt;/p>
&lt;p>冬天，雪，一望无际的雪覆盖着所有大地，又包围着你的房前屋后，映在冬日里，寒光凛凛。&lt;/p>
&lt;p>必须向您说的是雾凇美景，那可是家乡一绝。每年春节前后，四五个月时间里，松花江在极冷的夜间升成厚厚的雾凇，将几十里长的两岸妆扮成洁白奇妙的仙境世界，吸引着国内外游客观光旅游。&lt;/p>
&lt;p>清晨，朦胧晨光中的雪世界映着淡蓝色，银色的柔光——宁静而超逸。这雪世界又如冰晶雪莹之仙境，从天降下，降在这洁白无边的雪地上，没有半粒尘埃，叫我不忍踏进去……&lt;/p>
&lt;p>顺着弯弯十里长堤望过去，因是清一色雪白，远方的长堤树木和建筑物也只是雪白的轮廓大意罢了。近处，一排排玉宇琼楼或临风高耸或秀丽挺拔于淡淡的雾霭里；马路两旁，高大的杨柳玉树披戴着硕大银色树冠，如凝玉般的烟或雾飘向视野镜头；长堤下，绒绒的雪地上，一行雪白的垂杨柳伴着一条小路向前方弯过去。那依依垂地雪绒绒的枝条，此刻，它们隐去夏日微风中的婀娜，透着冰美人的冷峻之美；斜坡高处，一排排高大的老松树舒展情怀，层层叠上地绽放着千万朵雪绒花，历历地，闪闪地，衬在太阳刚升起时那湛蓝的天空里；与岸上宁静雪景相异的是，长堤下面，尤其在夜间，先前波涌的江水哪去了——哦！是雾，是翻滚的浓雾，拥抱着整个江面，蒸腾着，弥漫着，又将南岸的雪地、林带等一律遮挡起来。那肆意翻滚的浓雾，宛如千万条蛟龙，依稀可辨、首尾相接似的竞拥在宽阔的江面上，和着下面的汹涌，腾奔齐下……哦！这万千变幻着的是雪的精灵、是水的灵动……啊，哈利路亚！身为神的儿女叫我如何不赞叹：神伟大奇妙的创造！大美的创造！！&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>二&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>家乡的美永远恋着我的思乡之情，让我不放过每一次探亲机会。2007年7月，是我归信基督的第二年。我满怀热心带上圣经和许多福音书籍，再一次回乡探亲，传福音去！经过20几个小时火车路程，归心似箭的脚步终于跨进了家门。母亲高兴地合不拢嘴了。她和我聊个不停，她准备许多家乡特产小吃等，每天让我大开胃口，品味不断——可怜天下父母心。&lt;/p>
&lt;p>一个星期六晚上，弟弟一家人都来到母亲妹妹家里，大家分享久别团聚的快乐。&lt;/p>
&lt;p>“弟弟，听说你退休了么？”我问。&lt;/p>
&lt;p>“姐，春节过后就退了。忙忙碌碌工作了几十年，一场欢送宴席就给我们打发回家了。细想人生到头来有什么盼的？”&lt;/p>
&lt;p>“你这话说的不错。”于是我把圣经和《游子吟》等书拿出来分赠给大家，并告诉他们：&lt;/p>
&lt;p>“我归信基督两年了。从圣经和大自然启示中，让我明白：天地万物都是神造的，原本是圣洁的，但后来人背离了神，成为罪人。罪人的结局就是死，所以人生没有盼望的。”&lt;/p>
&lt;p>“我又没犯什么法，怎么就是罪人了？”妹妹疑惑地问。&lt;/p>
&lt;p>“圣经上指的罪人是所有背离神旨意的人。”&lt;/p>
&lt;p>忽然母亲对我说：“我小时候在农村一到过年时，你老爷就领我们跪到地上磕头，求上天老天爷保佑来年有个好收成。”&lt;/p>
&lt;p>弟弟又问：“那我们怎样做才好？”&lt;/p>
&lt;p>我回答说：虽然罪人已判定了死亡，但神给人类一个恩典：让他的独生子耶稣在十字架上为我们担当了罪的刑罚，流尽最后一滴血，三天后他从死里复活，显明他是神。只要我们肯悔罪归向他，以信心相信他是我们的救主，他就赐你永生，走光明的路。”&lt;/p>
&lt;p>“看来真得好好读一读，看里面到底讲些什么。”&lt;/p>
&lt;p>大家思维很活跃，我一一解答他们的疑问。不知不觉时间很晚了，我们才依依不舍地道别。&lt;/p>
&lt;p>新的一周开始了，家人都上班上学去了，我抓紧机会，一次次地在家里或在江边那个长椅上，耐心详细地向母亲讲解耶稣拯救世人的真理，母亲听得很认真。&lt;/p>
&lt;p>母亲，中等身材，清秀脸庞。有一手亲朋邻舍都称赞的好针线活儿（那个年代里大部分衣、鞋都要自己做）。母亲为人诚实善良，她与人交往时把心都掏给你。不论好人坏人都愿意帮助。她有一颗宽广的怜悯心和责任心。比如，在旧中国，母亲嫁过来时，因奶奶中年去世，无奈爷爷拼命做工也难维持叔姑五兄妹的生活。大爷爷（爷爷的哥哥）夫妇俩又没有孩子，这样，母亲随父亲过继到大爷爷家。他们生活还算好。大爷爷的住房独门独院，院门和房门前后都开通的。爷爷一家紧挨着大爷爷家的后院，亲人走动也方便。二叔三叔叔还未成年都出去做工了。最可怜的是小叔小姑，常常挨冻受饿。这样，母亲常趁大奶奶不在家时（她几乎天天去亲朋家闲聊），给小姑小叔留出饭菜给他们吃。纸包不住火的，一旦被大奶奶撞见了，母亲少不了挨一顿臭骂。后来，母亲就常常留出馒头、面饼、红薯等吃的，趁机会从后门出去悄悄塞给小叔小姑。爷爷全家人的针线活也都落在母亲身上。多年来，叔叔姑姑和母亲的感情特别深，这正应的了一句老话：“老嫂比母”啊。&lt;/p>
&lt;p>我六岁那年，我们全家搬到松花江边来，那是一个小院落，共住六户人家。&lt;/p>
&lt;p>有一件事至今让我记忆犹新。对门李大爷有二女一子。他们都已成家了。二女儿和我是发小，发小的哥嫂和老人在一起。他们有两个小儿子，大的刚上小学。发小还有一个九十多岁的爷爷。原本好端端的一个家，在七几年的一天，突然让她哥哥给毁了。她哥哥与坏工友一起犯轮奸罪，我们惊愕地看着他被警察扣走了。之后判了十几年的徒刑，她嫂子没多久就和她哥哥离婚了。哎呀！这一家老的老小的小，没有持家的女人可怎么过呀？那也得过呀。作为邻居的母亲，平时总少不了帮助他们，冬天来临时，孩子的棉衣、棉裤都小了穿不上了。母亲急忙赶活尽快做好给孩子们穿上。过了一年，两个老人的棉衣也破了，母亲又给他们做好穿上。平时，孩子衣服磨破了、撕坏了，母亲就给他们都缝好。我的发小回来看望亲人时，不知多少次在母亲面前感动地泪流满面……&lt;/p>
&lt;p>母亲向来待人就像待家人一样。她从小就有信仰情结。当我向她讲述耶稣的神迹奇事时，她听得特别认真，当她听到耶稣承受十字架极刑的痛苦，是为了拯救世人，她深为感动。她也常常提出一些疑问，我都详细给她解答。&lt;/p>
&lt;p>一天早上，又是一个晴好的天儿。上午十分，我陪母亲又来到江边那个长椅坐下。头上，蓝蓝的天点缀几朵白云。眼前，波光闪闪的江面上，穿梭着几只游船。江风扶面而过，和煦的阳光沐浴着所有行人。&lt;/p>
&lt;p>“母亲，我讲给你的福音真理你都明白了吗？”&lt;/p>
&lt;p>“明白一些。”母亲说。&lt;/p>
&lt;p>我又问她一些问题，她回答的还比较清楚。接下来我和她继续交谈福音真理的知识。&lt;/p>
&lt;p>过了几天，在家里我又陪着母亲看光盘《耶稣传》。母亲被耶稣的话语和她所行的神迹吸引着，感动着……可是当母亲看到耶稣被抓、被打，甚至打得遍体鳞伤、鲜血涌流时，她泪流满面……之后耶稣又被十字架上，当十字架被立起来时——呵，竟是这么残忍！母亲再也控制不住了，她抽泣地哭了……我轻轻为母亲擦着眼泪，看完后轻轻地对她说：“母亲，耶稣是为了洗去我们的罪，才承受那十字架极刑的。可他三天后就复活了，因为他是神，正是这样，凡信靠他的他就赦免你的罪，并且赐你永生的生命。你愿意接受他作你的救主吗？”母亲激动地说：“依耶稣的话，我们都是罪人，需要他来拯救，那他就是我的救主。”母亲道出了她的心声。&lt;/p>
&lt;p>啊，感谢主耶稣拣选了母亲！我非常激动，立刻带领母亲做了决志祷告。&lt;/p>
&lt;p>在我返程之前，我请到教会的牧师给母亲施洗，并安排了由妹妹和教会的姊妹负责接送母亲去聚会。从此母亲开始她全新意义的信仰生活。&lt;br>
    &lt;br>
&lt;strong>三&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>光阴荏苒，岁月如飞。日历，如劲风吹去的纸片儿一张张快速的飞走……转眼间过去六年了。2006年初春，一个紧急电话把我从南方催了回来。我和弟弟妹妹等家人一起陪伴在年近九旬的老母亲身边。最后时刻里，在医院病床前，我握着母亲那满是皱纹柔弱的手，看着她慢慢地合上了眼睛——安详地长睡了。&lt;/p>
&lt;p>过些天，事情都办完后，家人都上班上学去了。我口袋里揣着那张明日即将启程的火车票，心里闷闷的。晚饭后，便独自一人又来到江边那熟悉的长椅上坐下。&lt;/p>
&lt;p>也许是旅游淡季，路上游人并不多，江对面的巨大的彩色音乐喷泉不停地舞动着，彩灯里的风景依然绚丽着，可我没有心情去欣赏。&lt;/p>
&lt;p>不知不觉，眼前儿时、少年时的记忆影像如珍珠落玉盘似的一个个蹦了出来——给我印象最深的是：我和小伙伴们常常在江边下象棋，激战正酣时天色渐渐暗了下来。忽然，传来一个再熟悉不过的喊声：&lt;/p>
&lt;p>“小芳——快回来——吃晚饭啦！”&lt;/p>
&lt;p>“听——见——啦！”我立刻回头应着。&lt;/p>
&lt;p>“不玩了，都回家吃饭吧。”于是饥肠辘辘的我飞快地往家里跑去。母亲那香喷喷的饭菜正等着我呢……&lt;/p>
&lt;p>忽然，我感慨起来：母亲在，儿时的家就在！可母亲不在了，再也看不到她了……顿时，满腹的惆怅涌上心头，伤心的泪水如泉一般涌流出来。任它尽情地流吧，流吧……&lt;/p>
&lt;p>不知坐了多久，忽然对面的喷泉停下来，彩灯也都灭掉了，只剩下马路灯光。我看了看表夜里十点半了。哦！母亲，家乡，又到难舍难分的时候了。我要把母亲、家乡都深深印在心里！&lt;/p>
&lt;p>我站起身来，凭栏遥望：幽蓝高远的夜空里群星闪烁着，深邃而神秘——哦，那是父神大能的创造！江南岸，呈现一幅浓淡相宜的水墨画！江北岸，在这生机勃勃的初春里，我们的父神正在妆扮着长堤下面所有的花草树木呢！你看，那些刚拧出嫩芽、钻出花苞的高高矮矮的树们，正沉浸在千树万树鲜花开的春之梦里；小路旁，花池里，一排排刚伸出嫩叶的花草们，思想着花容的美丽，孕育着夏日的芬芳。抬头望，一轮明月如羞涩的少女，半掩在云朵边，挥洒着柔和的月光，拥抱大地上的一切！江面上，漾着她的倩影——温宛而宁静……啊，感谢阿爸父神！将你如许的美丽、温柔和宁静赐于我们！你温柔的爱温暖着我的心，豁然舒畅起来：仰望夜空，我思想着，母亲不在了吗？不！她在。她在父神为他儿女预备的天上乐园里呢。在那里，享受永远与神同在的一切美好！！&lt;/p>
&lt;p>注：我的处女作《家乡神韵》于2014年4月投于《海外校园》。经过编辑修改后，以题目《母亲在故乡》刊登在《海外校园》125期。2015年8月，我又重新修改，题目为《家乡的母亲》，欢迎赐教。&lt;/p></description></item><item><title>Lili姊妹的信主见证 文／Lili</title><link>/2015/09/07/lili%E5%A7%8A%E5%A6%B9%E7%9A%84%E4%BF%A1%E4%B8%BB%E8%A7%81%E8%AF%81-%E6%96%87%EF%BC%8Flili/</link><pubDate>Mon, 07 Sep 2015 06:59:39 +0000</pubDate><guid>/2015/09/07/lili%E5%A7%8A%E5%A6%B9%E7%9A%84%E4%BF%A1%E4%B8%BB%E8%A7%81%E8%AF%81-%E6%96%87%EF%BC%8Flili/</guid><description>&lt;p>虽然不知道哪天我能开始考虑受洗，但我愿意把这一切交到主的手里，祂定有最好的安排；虽然也不知道哪天我能如愿完成移民，我愿意把这一切交到主的手里，祂的安排自有道理。&lt;/p>
&lt;p>我结缘盐光小组并“赖”在小组已经两年又半，很长的一段时间里，我对信主之事一直停留在“有个信仰挺好的；这帮弟兄姊妹人真不错，聚聚也挺好”的阶段。由于工作疲惫，参加小组也是有感动才来，经常是找累的借口不参加；读经的工作也一直没有开始。&lt;/p>
&lt;p>顶着几乎所有人的不解，我于去年下半年辞去工作了8年4个月的国企，开始脱产准备移民的漫漫之路：考雅思、递申请、等待。至今也仅不到三个月时间。然而恰是这段时间，灵命的成长终于有所开始。正如《标竿人生》所说，人在转变与困难时期，最易向主求。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>一、关于辞职&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>辞职的想法，可以追溯到4年前。等终于决定迈出这步，内心仍有各种不确定的恐惧。辞职的过程漫长，来回谈话，我内心也有不坚定，也想过向舒适的生活妥协。我知道这不是个理性的决定，但感性的声音一天比一天清晰。&lt;/p>
&lt;p>后来，有一天我对主说：“这样好了，如果我能顺利辞职，我就保证每周都来小组。”自这句话起，我的内心突然得着了力量。我似乎才发现，其实我内心是盼望着每周都能参加小组；我也是盼望着，真正能有时间并付诸行动来了解主——我们的神。&lt;/p>
&lt;p>我并未信主，但我内心却相信信主（或认识主）是第一要事。在这个动力下，我很快摆明决心，也顺利办完手续，终于成为全职主妇。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>二、关于雅思考试&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>为了争取2014年的移民政策，我5个月内共考了4次雅思，后两次是在辞职之后。原以为总能考出来，但前3次总挂在口语。第4次考口语时，我竟莫名其妙在考场上语塞，大概无形中的压力其实一直深居其中。考试出来后我无力地走在路上，难过地想着：这次口语肯定又挂掉了，14年是没希望申请了。&lt;/p>
&lt;p>很奇妙的是，当我考完口语在小组分享时，不知谁突然问了我一句：“口语一定会挂掉么？”那声音，好像是主的声音，在我心头突然一震。然而在后面还有一周准备笔试的时间，我仍然不信自己能通过口语，笔试准备也就懈怠了。&lt;/p>
&lt;p>等到查成绩那天，我一直有强烈的预感，觉得主会让我通过口语，但也许挂掉其它科。出来的成绩也正是如此：口语通过，而一向稳定的写作却挂了。那一刻，我眼泪夺眶而出。（他们还不信我要到几时呢? 民14：11）&lt;/p>
&lt;p>主我们的神，用意是何其深刻啊!我一向为自己的坚毅著称，无论是以前的学霸，还是高强度运动中的坚持，亦或是以往解决困难时的执著。我知道国企8年的安逸让我退步了许多，这也是为什么一定要离开的主要原因。然而我没意识到的是，我竟退步了这么多。主用祂的权柄，清清楚楚地告诉我，让我看到了自己的软弱，自己无法抗衡的罪。&lt;/p>
&lt;p>我感恩细微之处的无所不在。虽然我对《圣经》还有许多未知，有些困惑也一直在心头，但祂已经真真实实地在我生活里存在。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>三、关于自制&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>我所说无法依靠自己抗衡的罪，指的是自制力缺失。&lt;/p>
&lt;p>我已经大龄，但孩子还未育，未来方向还不确定，时间对我来说弥足珍贵。而在这样好不容易才得来的无业状态，我仍然会沉迷放纵自己到无味的电影、美剧中来消磨时间，即使我深知，这完全是因为想逃避学习才这么做。我在自制力这个问题上一再跌倒，所以在考试上，我也一再跌倒。&lt;/p>
&lt;p>小组有位姊妹是心理师，也正在经历解决“睡觉晚”的问题。感恩她的启发与疏导，我也有所进步，可是，又总是再次跌倒。这个困扰我多年的问题，我想，若非靠着神，靠着从祂话语中的得着，我想是很难自我抗衡了。&lt;/p>
&lt;p>幸运的是，还是有所缓解。这得益于我不是特为此烦恼，或为此过分自责内疚而导致恶性循环。这要感谢偶尔来我们小组的XH弟兄。&lt;br>
那次小组，其她姊妹也分享了类似“瘾”的折磨：因没有认真坚持读经、查经、祷告而内疚，因内疚而放纵自己连续一周看电视。XH弟兄对这普遍的“放纵之瘾”做了重磅分享，他指出（大概归纳）：&lt;/p>
&lt;p>a.如果因为少读经、少祷告，就觉得自己远离了主而内疚，就觉得信心弱了，这也是种律法主义。对神的信，仅仅是纯粹的信就够了，它体现信念上，在你跌倒软弱时，你仍然深信，这才是真信。&lt;/p>
&lt;p>b.这个信，是否是真信，除主以外，任何别人无法判断。&lt;/p>
&lt;p>c.我们每个人都是软弱的，都会跌倒。神也深知这一点，所以祂为我们背负十字架。每个人都要学会去面对、去承认自己的软弱。面对自己的“瘾”，接受自己的跌倒，就像主接受我们一样。那并不是不可饶恕的，也不用因为在内疚、自责而继续放纵的恶性循环中无法摆脱。&lt;/p>
&lt;p>那一刻，我突然如释重负。放下了我以前没有常来小组没有认真读经的负疚；我反而开始认真安排并完成了后面的读经计划：2014年前读完《标竿人生》、《听妈妈讲那圣经里的故事》。2015年开始每天读10章《圣经》，中英文各一遍。现在每天坚持得很好，偶尔超额完成。&lt;/p>
&lt;p>那一刻，我也感受到了我爱人对信主这事的轻松开怀心态。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>四、神的恩典&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>我还未算真正信主，但自我来到小组后的这两年多，我一直感受着神在我身上的奇异恩典。多得数不胜数。&lt;/p>
&lt;p>1、到小组后不久，我遇上了我的配偶，并在网聊7日，见面前，就和小组分享确认这就是那一位了。我们也在第7日确立关系，恩爱至今，已经两年一月有余。他对我的爱，常常超过我的期待，让我非常感动；也时常会担心，我不配得这样的恩典。虽然他也还没信主，但他每次陪我参加小组，已很知足。&lt;/p>
&lt;p>2、我两次开车出现意外，万幸有神的保守和看顾，我仍康健至今。&lt;/p>
&lt;p>3、我在读《标竿人生》、《听妈妈讲那圣经里的故事》中的得着，虽然一开始时我心有抵触，但神保守我一直读到最后，并不断感动着我。读旧约时，人一次次失信于神，一次次转拜偶像，我为他们痛心；而在祷告中，我却也经常意识到自己也正是这样的顽固不化、不断软弱跌倒。&lt;/p>
&lt;p>4、现在每天读10章《圣经》，虽然有很多拗口的不认识的单词、人名、地名，但神保守我读经的兴趣，自然而然地成为每天早晨和睡前的必要功课。&lt;/p>
&lt;p>虽然不知道哪天我能开始考虑受洗，但我愿意把这一切交到主的手里，祂定有最好的安排；虽然也不知道哪天我能如愿完成移民，我愿意把这一切交到主的手里，祂的安排自有道理。在这以前，我享受祂赐给我的平安喜乐，尽量克制自己，利用好每一天；坚持每天读经，聆听神的话语，从中得着。感恩神给我的信念，让我这个还未信主的罪人，也能如此深信神的大能与恩典。&lt;/p></description></item><item><title>克尔凯郭尔谈读经｜像读情书那样读圣经</title><link>/2015/09/07/%E5%85%8B%E5%B0%94%E5%87%AF%E9%83%AD%E5%B0%94%E8%B0%88%E8%AF%BB%E7%BB%8F%EF%BD%9C%E5%83%8F%E8%AF%BB%E6%83%85%E4%B9%A6%E9%82%A3%E6%A0%B7%E8%AF%BB%E5%9C%A3%E7%BB%8F/</link><pubDate>Mon, 07 Sep 2015 06:56:42 +0000</pubDate><guid>/2015/09/07/%E5%85%8B%E5%B0%94%E5%87%AF%E9%83%AD%E5%B0%94%E8%B0%88%E8%AF%BB%E7%BB%8F%EF%BD%9C%E5%83%8F%E8%AF%BB%E6%83%85%E4%B9%A6%E9%82%A3%E6%A0%B7%E8%AF%BB%E5%9C%A3%E7%BB%8F/</guid><description>&lt;p>当我们像在注视一张脸一样地读经，而不仅是看看经文，那么便能像克尔凯郭尔所形容的——看出它是一封“情书”。惟有当我们像读情书那样读圣经时，才能读出它里面所具有的生命独特性。&lt;/p>
&lt;p>当我们像在注视一张脸一样地读经，而不仅是看看经文，那么便能像克尔凯郭尔所形容的——看出它是一封“情书”。惟有当我们像读情书那样读圣经时，才能读出它里面所具有的生命独特性。它特别将每个人都区分、辨别出来，这样各人才算是单独面对上帝的话语，甚至是与它当面对质。这种读经法最初是由爱任纽（Irenaeus,约140—200）提出的，他称之为“信心的原则”，也就是用理解和顺服的心读圣经。他的本意是，人必须将圣经看作是上帝的爱情故事，故事中只有一位核心行动者——充满恩典的三一真神， 因此要在圣父、圣子、圣灵的情境中来诠释圣经。犹太人起先以为这只是他们民族的爱情故事——“以色列之道”。但是，一旦从全部圣经中认清耶稣——正如路德重新发现的，那么我们就知道，只有圣灵的大能，借着启示与耶稣的降生、受死和复活有关的真理，才能使人产生深刻的意识转变。但是当我们能像路德一样用新的眼光读圣经、在整本圣经中都看见基督，我们就会发现，只有当圣灵临在并透过基督降生、受死、复活的光照，才能使人产生深刻的意识转变。&lt;/p>
&lt;p>圣经的思考方式与后现代鼓吹的解构主义的思考方式截然不同。对这一代人而言，经文的意义常常会受到人自己想要看到的意识的影响，所以容易变成另一种盲目的偶像崇拜，然后就失去了人对圣经及其图像特性的真实回应，而这回应却能指引人去瞻望自己意识型态之外的事物。摩尔对这种情况有十分贴切的警告：“今天需要破除神话的不是圣经经文，而是我们读圣经的方式！”&lt;/p>
&lt;p>信心的原则是注重“聆听那位向我们说话的上帝”，这就需要运用“沟通”的行动，因为圣经教导人不只要听道，更要行道。读圣经是为了追求敬虔，而不是为了获取更多知识以加强自身，也不是为了崇拜圣经，所以我们说用“神学式阅读法”（或福音宣讲阅读法），这是在信仰告白中进行的方式，一如圣经作者们所表达的。因为这就好比皇室文告，向臣民宣读之后，忠贞的臣民就要作出回应。在克尔凯郭尔的时代有很多圣经学者只是试图“解释”圣经，而不是顺服“听从”圣经，这样的经院哲学反而导致上帝的话语与里面的命令沉寂无声。今天在我们这时代也差不多是如此。&lt;/p>
&lt;p>读圣经的基本原则，亦即靠着“信心的原则”生活，是根据上帝的爱来诠释一切事物。人的位格本身就是上帝所赐的爱的礼物，也赋予人传达爱的能力。因此，活在罪中的人，自作主张、不信上帝的人，就无法成为《诗篇》119篇所说的“圣道之子”或“律法之子”，因为只有“满有信心”的人对上帝才有基本的信任，才能“昼夜喜悦”上帝的话。若要成为这样的读者，克尔凯郭尔提供了以下七点忠告：&lt;/p>
&lt;p>1、要单独面对上帝的话语，不容注释书“介入”（优先于）经文本身。&lt;/p>
&lt;p>2、要在上帝的话语中肃静，以免忘记自己正在读上帝的话，或是无法在自己的文化倾向所形成的“喧嚣”之上去聆听上帝的话。&lt;/p>
&lt;p>3、要将经文当成一面镜子，从中鉴察自己，并且对镜中所见的这个罪人做出反应。&lt;/p>
&lt;p>4、按照信心原则的读经法，能带给个人深刻的信念及悔改，因而能以悔悟的心来读经，愿意谦卑地接受上帝对“我自己”发出的信息，然后恰当地应用在自己身上。&lt;/p>
&lt;p>5、要对读到的经文加以实践，行出真理。&lt;/p>
&lt;p>6、要认识圣经的间接沟通法。就像耶稣的比喻，这种叙述法不但能吸引人进入故事，还能参与在其中，将圣经的信息恰当地运用在自己身上。因为真理不能用灌输的方式，而必须由个人自己体会。&lt;/p>
&lt;p>7、要带着盼望读经，相信“在上帝凡事都能”，所以我们对上帝“做新事”要存着开放的心。&lt;/p>
&lt;p>以上就是为什么克尔凯郭尔要大家翻开圣经来“读”（不只是看看而已），并且要在生活中成为听从上帝的门徒。门徒存在于真实的生活中，其态度与行动都不是只为了取得信息而已。&lt;/p>
&lt;p>基督是圣经“真正的读者”，我们人人都应遵循他的榜样。因此，圣经是上帝的故事，它里面只有一位行动者，亦即三位一体的真神上帝。同样，圣经也就必须放在圣父、圣灵、圣子的情境下来诠释。因此，欧文这样提醒：“读经紧跟着祷告！”因为圣经的目的是“使人有得救的智慧”，所以它一切的沟通行动都是要带领人走向基督，并且住在他的里面。达尔（John Darr）指出，提阿非罗（《路加福音》、《使徒行传》的收信人）这个名字意思是“上帝的朋友”，他就是接受者、见证者，活出了他所领受的真理。因此，福音书也具有塑造我们品格的实质。对初代教会而言，他们是把圣经解释为“过去的启示”（上帝的道）与“现在的启示”（圣灵）之间的互动，所以圣经不只是原初的经文本身，也是基督降临光照之下的经文。&lt;/p>
&lt;p>（摘自侯士庭著《师徒之道》，上海三联书店，2015年7月）&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p></description></item></channel></rss>